<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>明會典卷三十</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　明會典卷三十<lb/>
　　户部十五<lb/>
　　　　俸給二<lb/>
　　事例<lb/>
洪武十八年令天下有司官俸米折鈔每二貫五百文<lb/>
准米一石　永樂元年令各都司并河南浙江江西山<lb/>
東山西五布政司按察司及王府官俸舊全支米者米<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-1b"/>
鈔中半兼支湖廣福建廣東廣西陜西北平四川雲南<lb/>
八布政司按察司官俸米鈔兼支及所属府州縣等官<lb/>
俸全支鈔者俱仍舊　十六年奏准浙江等都司布政<lb/>
司按察司長史司中都留守司堂上官并各衛所軍官<lb/>
俸一品至五品俱二分支米八分支鈔　宣徳八年奏<lb/>
准在外文武官折俸鈔每十五貫折米一石　正統元<lb/>
年令萬全大寜都司所属及北直隸衛所官折俸每歲<lb/>
上半年支鈔下半年支胡椒蘇木　又令北直隸府州<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-2a"/>
縣等衙門文職官月支本色米一石　二年令貴州布<lb/>
按二司官月支本色米二石　三年令雲南布按二司<lb/>
并所属官員俸一半每石折支海<graphic n="KR1684" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1684.png" mimeType="image/png"/>三十索并不堪布<lb/>
絹叚疋等物相兼本色米支一半折鈔　四年令福建<lb/>
四品以上官俸四分米六分鈔五品以下米鈔中半兼<lb/>
支浙江湖廣江西廣東山東四川直隸蘇州等處文武<lb/>
官正五品以上米鈔二八分支從五品月支本色米三<lb/>
石二斗六品七品米鈔三七分支八品以下見支一石<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-2b"/>
者增二斗大寧都司并北直隸衛所都指揮指揮每月<lb/>
加二石衛鎮撫千百戸所鎮撫加一石俱折布絹餘處<lb/>
照舊遼東甘肅諸處偹禦官自百户而下該增米俱折<lb/>
絹　五年令陜西王府審理工正等官照有司官例月<lb/>
支米二石餘折鈔　六年令在外文武官俸折鈔每石<lb/>
二十五貫廣寧等十衛并定遼左等衛指揮等官月增<lb/>
米四斗首領官及倉副使二斗　八年令廣東都布按<lb/>
三司并所属官俸五品以上四分支米六分折鈔六品<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-3a"/>
以下米鈔中半兼支　令貴州都司并所属衛所官俸<lb/>
俱三分本色七分折鈔本色於湖廣布政司附近府州<lb/>
縣税糧内折徵綿布十萬疋每二疋准米一石運赴貴<lb/>
州鎮逺府准作貴州迤東與隆等衛所官軍俸糧四川<lb/>
布政司折徵綿布十萬疋亦准米五萬石内四萬疋運<lb/>
赴永寧衛准作貴州迤西普安等衛官軍俸糧六萬疋<lb/>
運赴貴州布政司准作附近衛所官軍俸糧其折鈔仍<lb/>
給四川布政司官庫　九年令甘肅沿邊官俸五品以<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-3b"/>
上二分米八分鈔六品以下三分米七分鈔　令各處<lb/>
税課司局官照品給俸米鈔兼支革罷廵攔供給　十<lb/>
年令河泊所官照税課司局官例給俸　十一年令提<lb/>
督北直隸衛所屯田僉事俸於户部帶支　十二年令<lb/>
浙江三司及各府縣官二品至五品月仍支米三石六<lb/>
品至九品月支米二石雜職一石雲南都布按三司并<lb/>
府州縣衛所等衙門文武官三品以上月支米二石五<lb/>
斗四品至五品二石六品至七品一石五斗八品至九<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-4a"/>
品一石二斗雜職八斗餘照舊折支　又令貴州都布<lb/>
按三司所属及貴州宣慰使司等衙門大小文職流官<lb/>
俱於俸給内月支本色米一石餘俸於原籍官司米鈔<lb/>
兼支　又令在外文武官折俸鈔仍每十五貫准米一<lb/>
石　十三年令廣東都布按三司并所属衛所府州縣<lb/>
官五品以上二分米八分鈔六品以下三分米七分鈔<lb/>
　十四年奏准雲南三司堂上官月支米三石武職官<lb/>
指揮月支米三石正副千户衛鎮撫百户二石五斗試<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-4b"/>
百户所鎮撫二石文職官四品二石五品至七品一石<lb/>
五斗八品至雜職一石每米一石折海<graphic n="KR1684" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1684.png" mimeType="image/png"/>六十索　景<lb/>
泰三年令軍職官調各邊者患病十日之外即住俸<lb/>
六年又令張家灣鹽倉收積掣摯客商餘鹽并私鹽給<lb/>
通州并通州等五衛及附近宻雲等六衛官折俸每鹽<lb/>
一百四十斤准米一石　天順元年令大同等處武職<lb/>
官應襲兒男有功陞官者准支半俸　又令納粟軍職<lb/>
官月支米一石俱令管事差操若病故子孫襲替一依<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-5a"/>
父祖之例其有軍功陞職者如獲功一級加與小旗糧<lb/>
二級加與總旗糧三級加試百户俸至功級多者照陞<lb/>
授官加俸後子孫替職一依前例　二年詔在外官員<lb/>
有父母年老在家願分俸助養者准於原籍關支　又<lb/>
詔四品以上官年七十以禮致仕家貧不能自存者有<lb/>
司歲給米五石　成化六年令在外官不許分俸原籍<lb/>
養親　又令長蘆山東鹽塲官俱給月俸　七年令各<lb/>
處倉官及收糧經歴守支二年以上未盡者仍聽全支<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-5b"/>
俸給　十三年令在京都指揮選調各都司管事願分<lb/>
俸養親者以本色三分為率許存一分原衛關支　十<lb/>
四年令文職有軍功陞俸級者後雖陞職仍舊帶支<lb/>
𢎞治三年令在京武職選調在外都司官俸通行随任<lb/>
關支<lb/>
　　　已上在外文武官俸<lb/>
洪武初令教授俸照品級學正而下照雜職例支給<lb/>
十三年奏定學正教諭訓導俸各月支米與雜職同師<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-6a"/>
生廪膳米每人日一升　永樂初令鳯陽等府及河南<lb/>
山西陜西湖廣浙江福建廣東廣西四川各府州縣并<lb/>
貴州及四川行都司所属各衛師生俸廪俱米鈔中半<lb/>
兼支　九年奏准各處師生俸米全支　正統元年奏<lb/>
准各處教授俸見支五石者照舊見支二石及一石五<lb/>
斗一石者俱增為三石餘折鈔學正見支二石五斗者<lb/>
如舊見支一石五斗及一石者俱增為二石餘折鈔教<lb/>
諭訓導見支一石五斗及一石者俱增為二石餘折鈔<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-6b"/>
十四年奏准各處教官饌米停支其俸月支本色米一<lb/>
石生員月支本色米五斗餘俱折鈔　景泰六年令照<lb/>
舊支給口外邉城及糧少處暫為減支<lb/>
　　　已上教官生員俸廪<lb/>
洪武二十九年令天文生月支食米六斗歴事監生月<lb/>
支米一石　永樂九年令天文生不分有無家小全支<lb/>
米　十六年以撙節京儲令監生有家小者減支四斗<lb/>
無者二斗　宣徳三年令太醫院醫士有家小者月支<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-7a"/>
米五斗無者三斗醫生二斗　九年奏准四夷舘習字<lb/>
監生并回回逹官子弟習字者月支米一石　正統六<lb/>
年令各衙門歴事監生有家小者月支米一石無者六<lb/>
斗南京各衙門歴事監生有家小者月支米八斗無者<lb/>
六斗　景泰六年令刷卷監生有家小者月支米六斗<lb/>
無者四斗　成化十年奏准醫士有家小者月支米增<lb/>
為七斗無者五斗醫生有家小者四斗無者三斗<lb/>
　　　已上監生人等月糧<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-7b"/>
洪武七年給天下諸司典吏俸　十三年奏定吏員月<lb/>
俸一品二品衙門提控都吏月支米二石五斗掾史令<lb/>
史二斗二斗知印承差典史一石二斗三品四品衙門<lb/>
令史書吏司吏月支米二石承差典吏一石五品衙門<lb/>
司吏月支米一石二斗典吏八斗六品至雜職司吏月<lb/>
支米一石光祿司等典吏六斗　又奏定在京三品以<lb/>
下衙門典吏月俸一石六品以下衙門典吏六斗　又<lb/>
令在外各衙門吏典俸一石折鈔二貫五百文　三十<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-8a"/>
一年奏准在京吏典有家小原支一石以上者每石減<lb/>
支二斗無家小減支五斗提控都吏胥掾令史等項不<lb/>
分有無家小原支米二石者減支五斗原支二石五斗<lb/>
者減支八斗各處布政司并直隸所属府州縣及各都<lb/>
司衛所吏全支鈔　永樂九年令在京各衙門吏典不<lb/>
分有無家小俱全支米　十六年令在京各衙門吏月<lb/>
支米一石餘折鈔南京各衙門辦事吏舊支食米五斗<lb/>
者住支　十九年令在京各衙門吏有家小者月支米<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-8b"/>
六斗無者四斗五升餘折鈔南京各衙門吏照舊支給<lb/>
每米一石折鈔二十五貫　二十二年令在京各衙門<lb/>
吏有家小者月增米四斗無者一斗五升其折色鈔亦<lb/>
照文武官例給胡椒蘇木　宣徳三年革各衙門辦事<lb/>
吏月支食米　正統元年令南京各衙門吏月支米有<lb/>
家小者增二斗無家小者增一斗五升　又令在京刷<lb/>
卷人吏俸照各衙門吏典例支給　六年令在京令典<lb/>
知印有家小者月支米一石無者六斗　七年奏准在<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-9a"/>
外大小衙門通吏令史司吏月支米三斗餘折鈔　八<lb/>
年令各處都布按三司知印承差月支米三斗餘折鈔<lb/>
　成化四年令在京吏典折色俸照文武官例錢鈔兼<lb/>
支　十六年令户部書算月支米五斗<lb/>
　　　已上吏員知印承差俸糧書算附<lb/>
永樂八年奏准安挿来降達官每大口月支糧四斗小<lb/>
口二斗三歲以下及續生者不支　宣徳三年令在京<lb/>
達官俸不拘品級月支米二石餘於南京倉支其折鈔<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-9b"/>
照文武官例　十年令在京逹官俸舊全支者減半半<lb/>
支者減十之三四新降附達官自指揮而下逓減　又<lb/>
令遼東安樂自在州達官頭目俸糧該支半俸二石四<lb/>
斗而減支者添本色米一石該支半俸二石而減支者<lb/>
添本色米八斗餘折鈔　景泰元年奏准來降達官俸<lb/>
本色三分俱於在京支給　五年令安挿達官人等病<lb/>
故無子孫承襲者家属仍月支米二石<lb/>
　　　已上外夷歸附官員俸粮<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-10a"/>
洪武初令官吏俸給旗軍月糧按月關支每月不過初<lb/>
五　永樂元年令各衙門官吏監生人等凡關過俸糧<lb/>
五斗以下者俱免還官　宣徳二年令俸糧過期不關<lb/>
者改折鈔　四年奏准公差官員無家小者明白開報<lb/>
候回日補支其餘見在者務依期關支不許出月如過<lb/>
三月不關者扣除　八年令各衙門官吏俸糧文書至<lb/>
倉一月已上不關者扣除　九年奏准各都司衛所官<lb/>
軍俸糧若過三月不關者俱折支鈔　正統元年令在<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-10b"/>
京軍官折俸銀本部按季取數類奏赴該庫官出於午<lb/>
門裏會同司禮監官及給事中御史唱名給散　八年<lb/>
令在京官吏月支米本部每歲扣算一年該用之數定<lb/>
撥各衙門徑自委官收放仍每歲各將所收糧數造冊<lb/>
送部類送户科每月計支過數註銷其積出餘糧歲終<lb/>
本部委官盤量作數　十年令在京官吏等項俸糧折<lb/>
色各具手本送本部查明另具手本送天財庫知會各<lb/>
衙門自行關支　十二年奏准順天府及大興宛平二<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-11a"/>
縣都稅司等衙門官吏俸糧照五府六部例於儧運糙<lb/>
粳米内撥發本府收支　景泰二年令各衛所官軍俸<lb/>
糧折色如上半年鈔延至次年正月下半年蘇木延至<lb/>
次年七月終者俱住支口外官軍不在此例　三年令<lb/>
詹事府左右春坊司經局太僕寺官吏俸糧照太常寺<lb/>
例於本衙門收放五城兵馬司大通關會同舘官吏及<lb/>
京衛武學師生俸糧按月造冊定撥京倉關支　又令<lb/>
南京各衙門見收官吏人等俸糧照在京例開立年分<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-11b"/>
造冊送科候放支按月具手本委官赴科註銷正糧支<lb/>
盡仍令南京户部委官查盤　四年令光禄寺官吏俸<lb/>
糧於禮部帶支尚寶司於通政司帶支　五年令在京<lb/>
軍衛有司衙門官吏旗軍俸糧折鈔若過半年不行造<lb/>
冊關支者住支如有依期造冊而該庫無鈔者方准補<lb/>
給　又令各衛所官軍俸糧折色委官賫冊赴部轉送<lb/>
該府會關該府仍不拘衛所多寡就為赴庫關領　天<lb/>
順元年令上林苑監官吏俸糧於本監收放　成化八<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-12a"/>
年令在京文武官折色俸糧自文書到日經五箇月不<lb/>
關者扣除　十七年令在京各衛所掌印軍政官及各<lb/>
邉廵撫鎮守把總等官督属造冊及委官關支俸糧折<lb/>
色仍先具委官職名呈報本部及各處管糧官員如過<lb/>
四十五日不造冊關支及關支不盡者糧米扣除委官<lb/>
俸糧亦依所違月日住支若各衛所不以委官職名開<lb/>
報者掌印軍政把總官一體住支　十八年奏准天津<lb/>
等二十四衛官軍俸糧折色每歲先行造冊委官親賫<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-12b"/>
上半年限三月内下半年限九月内赴府投文轉送内<lb/>
府庫關支如過一年不到者照例扣除關出鈔絹等物<lb/>
本府仍委官押運至彼令管糧郎中等官公同該衛官<lb/>
給散　又令兩京營繕所文思院官員俸糧工部并南<lb/>
京工部按季造冊繳送南京户部照在京各衛經歴等<lb/>
官例定撥南京衛倉支給其有冊到一十五箇月不赴<lb/>
部告支者扣除　二十年令兩京各衛關支官吏人等<lb/>
折色俸糧俱自本部比號日爲始定限三箇月以裏務<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-13a"/>
委官依數赴該庫關出送衛所公同掌印管事并首領<lb/>
官給散具數回報本部查考如有刁蹬留難及用强准<lb/>
折私債聽委官與被害之人指實呈告依律追究如委<lb/>
官通同掌印管事及買頭人等包買折債不行給散或<lb/>
違限不赴該庫官領有贓者以贓論無贓者叅問畢俱<lb/>
帶俸差操其積年買頭包買之人照包攬錢鈔例發落<lb/>
　𢎞治元年奏准在外并各邉衛所軍官折色俸令各<lb/>
分廵分守官督該掌印官按季造冊每歲上半年限次<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-13b"/>
年六月以裏下半年限次年十一月以裏送赴合干司<lb/>
府關給存留在庫鈔貫如不敷凡贓罰布貨器皿衣服<lb/>
頭畜之類皆計鈔折支每銀一兩折鈔七百貫若該衛<lb/>
所過期不造冊其折色照例扣除　十一年令各邉官<lb/>
軍俸糧每遇春間米貴支與本色秋間收成照時價支<lb/>
折色其餘月分銀米間支如或米賤願折銀者亦不許<lb/>
過支六箇月　十三年奏准官員監生吏典旗軍人等<lb/>
關過俸糧及預支應得糧米遇有事故調用等項五斗<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-14a"/>
以上失於還官者事發止問不應追糧還官<lb/>
　　　已上收支俸糧<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_030-14b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　明會典卷三十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>