<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>明會典卷三十七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　明會典卷三十七<lb/>
　　戸部二十二<lb/>
　　　徵収一<lb/>
國初官民田税糧俱有定額其後撥給親王功臣及地<lb/>
土肥瘠退灘開墾坍江災傷等項或增或減歳無常數<lb/>
今以諸司職掌所載并𢎞治十五年實徵數開具于後<lb/>
其徵収等項事例亦備録之<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-1b"/>
　　諸司職掌<lb/>
凡各處秋夏税糧已有定額每歳徵収必先預為㑹計<lb/>
除兊撥官軍俸糧并存留學糧廪給孤老口糧及常存<lb/>
軍衞二年糧斛以備支用外餘糧通行定奪立案具奏<lb/>
其奏本内該云為徵収某年秋糧事該照在京并在外衞<lb/>
所官軍等項合用俸糧擬合預為會計徵収議得各司府<lb/>
州今歳該徵秋糧除已對定官軍俸糧外其供應内府光<lb/>
禄寺等衙門合用熟粳糯米芝蔴黄豆等項並五軍六部<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-2a"/>
等衙門官吏俸給優給故官兒男及太倉預備海運糧儲<lb/>
擬於蘇州常州等府存収運納其餘秋糧存留學糧廪給<lb/>
孤老口糧及撥凑各處軍衞倉収貯常存二年糧儲以備<lb/>
支用如有糧多足用去處臨期定奪収支及該設糧長去<lb/>
處委官一員率領該設糧長正身務要齊足定限七月二<lb/>
十日以裏赴京面聽宣諭關領勘合囬還辦糧<lb/>
凡徴収税糧律有定限其各司府州縣如有新増續認<lb/>
一體入額科徴所據該辦税糧糧長督併里長里長督<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-2b"/>
併甲首甲首催督人户裝載糧米糧長㸃看見數率領<lb/>
里長并運糧人戸起運若係對撥者運赴所指衞分照軍<lb/>
交収存留者運赴該倉収貯起運折収者照依定撥各<lb/>
該倉庫交納取獲通闗奏繳本部委官於内府户科領<lb/>
出立案附卷存照以憑稽考<lb/>
凢糧長闗領勘合囬還催辦秋糧務要依期送納畢日<lb/>
赴各該倉庫將納過數目於勘合内填冩用印鈐蓋其<lb/>
糧長將填完勘合具本親賫進繳仍赴部明白銷注如<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-3a"/>
是查出糧有拖欠勘合不完明白究問追理<lb/>
　　誥<lb/>
糧長之設本便於有司便於細民所以便於有司且如<lb/>
一縣糧該十萬止設粮長十人正副不過二十人依期<lb/>
辦足勤勞在乎糧長有司不過議差部糧官一員赴某<lb/>
處交納甚是不勞心力嗚呼其不才有司官吏通同奸<lb/>
頑夤縁作弊故行零碎先後設計留難紊亂不勞心力<lb/>
之事自取滅亡教化風俗乃有司之首務民有風俗未<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-3b"/>
美者朕何嘗速責於有司必待自漸而成刑名失出失<lb/>
入為其人人精神有限智識短長未曾輕責失出失入<lb/>
之官錢糧盡在民間徴斂不足其頑在民何嘗即責有<lb/>
司所以責者接受贓私故行出入罪名於糧虛出實収<lb/>
就倉盗賣有時妄起科徴如此虐吾良民所以罪者如<lb/>
此也便於細民之説粮長就鄉聚糧其升合斗勺數十<lb/>
石之家比親赴府州縣所在交納其便甚矣奈何愚民<lb/>
猶有謗言乃曰受害此人情之難處有等糧長貪婪無<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-4a"/>
厭將自己合納二税盡為衆户所包少有不從倚官挾<lb/>
勢臨門吊打細民從之有等糧長心懷仁徳性體柔懦<lb/>
上不倚官下不挾勢並不令細民包納本户二税從實<lb/>
催徴民情不然欺侮懦弱故行過期不足反累善良嗚<lb/>
呼吾言至此惟天可監君子詳觀<lb/>
糧長往常民間不便蓋是有司官不肯恤民止是通同<lb/>
刁詐之徒生事多端取要財物民人一時不能上達如<lb/>
今教你每户家做糧長民有事務糧長除納糧外閒中<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-4b"/>
會鄉里一萬石糧内長者壯者與他説各處府州縣從<lb/>
古設社稷壇場官長每祭祀春謂之祈風雨以時五穀<lb/>
豐登秋謂之報成也古先哲王所奉之社五土之神稷<lb/>
五穀之神五土者發生五穀立人性命王者不能遍祭<lb/>
所以所在食其利者令有司設壇以祭報之又於京内<lb/>
皇城之外闕之右立太社太稷以對宗廟而祀之特親<lb/>
之也所以春祈秋報為民造福今民有數千畝萬畝或<lb/>
百畝數十頃數十畝者每每交結有司不當正差此等<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-5a"/>
之家不知千萬畝田千萬畝天覆數百十頃畝者如是其<lb/>
風雨霜露與地相合長養五穀其家食其利以安生往<lb/>
往不應正役於差靠損小民於糧税灑派他人買田不<lb/>
過割中間恃勢移坵換叚詭寄他人又包荒不便亦是<lb/>
細民艱辛你衆糧長會此等之人使復為政毋害下民<lb/>
了畢畫圖貼説果有荒田奏知明白除豁粮長依説辦<lb/>
了的是良民不依是頑民民有不遵者具陳其所以嗚<lb/>
呼有司官吏不才害民有若是耶專以二季徴税為奸<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-5b"/>
計麥方吊旗而催夏税穀秧方節早催秋税窘民於青<lb/>
黃不接之時逼民於結實未堅之際頻於箠楚得贓緩<lb/>
矣及其糧成期至可以上倉其官吏人等故行遷延刁<lb/>
蹬留難不得便於上倉且待有益於已而後已嗚呼天<lb/>
災人禍不至其徒自死必有自矣<lb/>
　　憲綱<lb/>
嵗辦錢糧仰本府州縣提督所属依期徴収足備起解<lb/>
所指倉庫交納取實収囘照不許稽遲<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-6a"/>
　　諸司職掌<lb/>
十二布政使并直𨽻府州夏税秋糧總數<lb/>
夏税米麥四百七十一萬二千九百石錢鈔三萬九千<lb/>
八百錠絹二十八萬八千四百八十七疋<lb/>
秋糧米二千四百七十三萬四百五十石錢鈔五千七<lb/>
百三十錠絹五十九疋<lb/>
　　浙江布政司<lb/>
夏税麥八萬五千五百二十石錢鈔二萬六百九十錠<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-6b"/>
絹一十三萬九千一百四十疋<lb/>
秋糧米二百六十六萬七千二百七石錢鈔八十六錠<lb/>
絹五十九疋<lb/>
　　北平布政司<lb/>
夏税麥二十五萬三千二百八十石絹三萬二千九百<lb/>
六十二疋<lb/>
秋糧米八十一萬七千二百四十石<lb/>
　　福建布政司<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-7a"/>
夏税麥六百六十五石錢鈔一萬二千七百五錠絹二<lb/>
百七十三疋<lb/>
秋粮米九十七萬七千四百二十石<lb/>
　　江西布政司<lb/>
夏税米七萬九千五十石錢鈔六千四百五錠絹一萬<lb/>
五千四百七十七疋<lb/>
秋粮米二百五十八萬五千二百五十六石<lb/>
　　湖廣布政司<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-7b"/>
夏税米麥一十三萬八千七百六十六石絹二萬六千<lb/>
四百七十八疋<lb/>
秋粮米二百三十二萬三千六百七十石<lb/>
　　廣東布政司<lb/>
夏税麥五千三百二十石<lb/>
秋糧米一百四萬四千七十八石<lb/>
　　河南布政司<lb/>
夏税麥五十五萬六千五十九石絹一萬七千二百二<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-8a"/>
十六疋<lb/>
秋糧米一百六十四萬二千八百五十石<lb/>
　　山東布政司<lb/>
夏税麥七十七萬三千二百九十七石絹二萬三千九<lb/>
百三十二疋<lb/>
秋糧米一百八十萬五千六百二十石<lb/>
　　廣西布政司<lb/>
夏税麥一千八百六十九石<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-8b"/>
秋粮米四十九萬二千三百五十五石<lb/>
　　山西布政司<lb/>
夏税麥七十萬七千三百六十七石<lb/>
秋糧米二百九萬三千五百七十石<lb/>
　　陜西布政司<lb/>
夏税麥六十七萬六千九百八十六石<lb/>
秋糧米一百二十三萬六千一百七十八石<lb/>
　　四川布政司<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-9a"/>
夏税麥三十二萬五千五百五十石<lb/>
秋糧米七十四萬一千二百七十八石<lb/>
　　雲南布政司<lb/>
夏税麥一萬八千七百三十石<lb/>
秋糧米五萬八千三百四十九石<lb/>
　　直𨽻應天府<lb/>
夏税麥一萬一千二百六十石絹一千四百六疋<lb/>
秋糧米三十二萬六百一十六石<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-9b"/>
　　松江府<lb/>
夏税麥一十萬七千四百九十六石絹六百六十疋<lb/>
秋糧米一百一十一萬二千四百石<lb/>
　　蘇州府<lb/>
夏税麥六萬三千五百石絹一萬四千一百五十七疋<lb/>
秋糧米二百七十四萬六千九百九十石錢鈔二千三<lb/>
百二十一錠<lb/>
　　寧國府<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-10a"/>
夏税麥六萬二千六百一十石絹三百一十一疋<lb/>
秋糧米一十八萬二千五十石<lb/>
　　安慶府<lb/>
夏税麥一萬九千四百七十八石<lb/>
秋糧米一十一萬二千一百五十八石<lb/>
　　太平府<lb/>
夏税麥二萬一千三百九十石絹二百一十七疋<lb/>
秋糧米四萬六千二百九十石<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-10b"/>
　　和州<lb/>
夏税麥八百七十五石<lb/>
秋糧米三千九百五十九石<lb/>
　　揚州府<lb/>
夏税麥五萬七千七百一十石<lb/>
秋糧米二十四萬九十六石錢鈔二百五十一錠<lb/>
　　鳳陽府<lb/>
夏税麥九萬三千三百一十五石絹一千四百四十七<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-11a"/>
疋<lb/>
秋糧米一十三萬七千一百六十石<lb/>
　　滁州<lb/>
夏税麥一千四百五石<lb/>
秋糧米四千一百六石<lb/>
　　徐州<lb/>
夏税麥六萬二千三百石絹三千一百四十二疋<lb/>
秋糧米七萬九千三百四十石<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-11b"/>
　　廣徳州<lb/>
夏税麥六千七十石絹一百五十七疋<lb/>
秋糧米二萬四千五百石<lb/>
　　鎮江府<lb/>
夏税麥八萬八百九十六石絹三百五十七疋<lb/>
秋糧米二十四萬三千七百五十石<lb/>
　　廬州府<lb/>
夏税麥一萬五千八百三十石<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-12a"/>
秋糧米七萬五千三百六十石<lb/>
　　池州府<lb/>
夏税麥一萬七千一十六石絹二十七疋<lb/>
秋糧米一十一萬一千九百四十五石<lb/>
　　徽州府<lb/>
夏税麥四萬八千七百五十石絹九千七百一十八疋<lb/>
秋糧米一十一萬六千六百五十四石<lb/>
　　常州府<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-12b"/>
夏税麥一十一萬九千三百二十石絹一千三百九十<lb/>
四疋<lb/>
秋糧米五十三萬三千五百一十五石<lb/>
　　淮安府<lb/>
夏税麥二十萬一千二百二十石<lb/>
秋糧米一十五萬三千四百九十石<lb/>
𢎞治十五年十三布政司并直𨽻府州實徴夏税秋糧<lb/>
數<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-13a"/>
　　浙江布政司<lb/>
夏税小麥一十五萬二千七百七十二石九斗三升八<lb/>
合五勺四抄四撮絲綿并荒絲二百七十萬一千三百<lb/>
六十一兩八錢三分六毫租鈔三萬二千五百五十三<lb/>
錠八百四十五文五分農桑絲折絹三千五百九疋五<lb/>
尺九寸三分八厘八絲二忽五微農桑零絲四十三斤<lb/>
三兩八錢九分原額小絹四疋幣帛絹一疋<lb/>
秋糧米二百三十五萬七千五百二十六石七斗一合<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-13b"/>
九勺租鈔一萬八千七百四十錠四貫一十文五分租<lb/>
絲二千二百一十六兩七錢五分六厘租絹五十九疋<lb/>
二丈九尺八寸租麄麻布二疋六尺租苧布七疋一<lb/>
尺<lb/>
　　山東布政司<lb/>
夏税小麥八十五萬五千二百四十六石四斗七升八<lb/>
合八勺二撮四圭五微五纖税絲二千九十一斤八兩<lb/>
八錢一分二厘六毫六絲九忽絲綿折絹二萬二千一<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-14a"/>
百六十五疋一丈五尺三寸一毫六絲八忽六微一纖<lb/>
七沙農桑絲折絹三萬二千八百二十五疋一尺七分<lb/>
六厘本色絲二十斤六兩三錢一分二厘<lb/>
秋糧米一百九十九萬五千八百八十一石二升四合<lb/>
一勺七抄六撮二粒五微牛租米一十六石五斗地畝<lb/>
綿花絨五萬二千四百四十九斤一十兩七錢一分二<lb/>
厘<lb/>
　　河南布政司<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-14b"/>
夏税小麥六十一萬八千六百四十五石一斗四升八<lb/>
合二勺一抄三圭九粟六粒税絲三十五萬三千六百<lb/>
四十三兩三錢六分六厘一毫六絲農桑絲折縜九千<lb/>
九百五十九疋二丈四尺二寸八分二厘七毫五絲人<lb/>
丁絲綿一千三百兩折絹六十五疋<lb/>
秋糧米一百七十六萬九千一百三十一石八斗六升<lb/>
九合七勺九抄三撮四粟地畝綿花絨三百四十二斤<lb/>
四錢棗子易米二萬五千五百八十四石一斗六升九<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-15a"/>
合棗株課米四十七石二斗八升<lb/>
　　山西布政司<lb/>
夏税小麥五十七萬八千八百八十九石六斗七升三<lb/>
合七抄三撮農桑絲折絹四千七百七十七疋農桑零<lb/>
絲五十斤五兩八錢七分<lb/>
秋糧米一百六十九萬五千一百三十二石八斗六升<lb/>
四合六勺四抄八撮<lb/>
　　陜西布政司<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-15b"/>
夏税小麥七十二萬五千七百九十六石七斗三升四<lb/>
合三勺三抄七撮二圭五粟農桑絲折絹九千二百一<lb/>
十八疋一丈九尺八寸二分三厘四毫本色絲綿二百<lb/>
六斤一兩六錢五分<lb/>
秋糧米一百二十萬三千二百六十石五斗二升一合<lb/>
六勺五抄七撮綿花絨一萬七千一百七十二斤三兩<lb/>
一錢綿布一十二萬八千七百七十疋一丈八尺七寸<lb/>
四分<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-16a"/>
　　江西布政司<lb/>
夏税小麥八萬七千六百三十五石六斗七升四合三<lb/>
勺三抄絲綿折絹八千二十九疋二丈三尺八寸四分<lb/>
八厘本色絲八千二百三斤一十一兩一錢一分一厘<lb/>
四毫農桑絲折絹三千四百八十六疋二丈二尺一寸一<lb/>
分五厘苧布一千三百四十一疋二尺四寸鈔六千八<lb/>
百五十六錠六十八丈<lb/>
秋糧米二百五十二萬八千二百六十九石九斗六升<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-16b"/>
三合六勺五抄八撮牛租穀二百一石一斗八升五合<lb/>
三勺山租鈔三千一百二十三錠二貫九百一十五文<lb/>
　　湖廣布政司<lb/>
夏税米麥一十三萬一千四百石四斗七合二勺六抄<lb/>
九撮三圭八粒九粟絹二萬二千九百八十九疋七尺<lb/>
七寸四分二厘九毫四絲七忽一微七塵七纖一渺農<lb/>
桑絲折絹四千九百九十二疋一丈九尺九寸二分七<lb/>
厘五毫五絲綿花折布一十二疋二丈二尺<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-17a"/>
秋糧米豆芝蔴二百三萬六千二百二石一斗六升四<lb/>
合九勺八抄八撮一圭一粒賃鈔一百七十五貫八百<lb/>
七十一文課程苧麻折米五十七石一升五合九抄二<lb/>
撮課程綿布七百三十八疋八尺八寸<lb/>
　　四川布政司<lb/>
夏税小麥三十萬九千五百九十四石一斗九升一合<lb/>
三勺一抄一撮九圭五粒九粟荒絲六千三百三十三<lb/>
斤三兩<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-17b"/>
秋糧米七十一萬七千七十八石三斗五升七合六勺<lb/>
二圭八粟三粒六微地畝綿花絨七萬二千八百五<lb/>
十一斤一十五兩七錢二分八厘四毫<lb/>
　　福建布政司<lb/>
夏税小麥七百六石五斗九升二合六勺八抄鈔一萬<lb/>
七百七十八錠三貫一百七十二文五分六厘絲綿折<lb/>
絹二百八十疋一丈九尺五寸五分三厘農桑絲折絹<lb/>
三百一十九疋一丈二尺七寸八分零絲綿一百九十<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-18a"/>
四兩五錢九分土苧六十五斤一十三兩一錢六分<lb/>
秋糧米八十五萬四百四十七石七斗七升四合五勺<lb/>
三抄四撮四圭五粟租鈔二貫二百六十四文魚課米<lb/>
三萬一千九百六十石六斗七升八合<lb/>
　　廣東布政司<lb/>
夏税米五千九百七十八石三斗四升三合九抄九撮<lb/>
六圭四粒農桑絲折絹一百一十疋六尺二寸五分零<lb/>
絲一十三斤六兩一錢一分四厘改科絹二十五疋<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-18b"/>
秋糧米一百一萬七百八十六石一斗七升七合六勺<lb/>
七抄二撮四圭九粟五粒改科絲折米一十二石五斗<lb/>
四升五合五勺<lb/>
　　廣西布政司<lb/>
夏税米豆三千三百九十石八斗八升一合四勺七抄<lb/>
一撮税鈔一貫二百九十文農桑絲折絹四百九十七<lb/>
疋六丈六尺九寸五分零絲八斤一十四兩一錢四分<lb/>
本色絹二疋并零絲五兩五錢八分七厘五毫折色絲<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-19a"/>
一百九十四斤一十兩四錢五分七厘鈔一百六十一<lb/>
錠四貫七百五十六文紅花一十一斤一十三兩五錢<lb/>
秋糧米四十二萬六千六百三十六石八升七合三勺<lb/>
六抄五撮一圭三粒租鈔四十二錠六百六十八文<lb/>
　　雲南布政司<lb/>
夏税小麥三萬三千七百八石二斗八升七勺五抄<lb/>
秋糧米一十萬六千九百一十三石一合五抄三撮五<lb/>
圭<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-19b"/>
　　貴州布政司<lb/>
夏税麥荍二百五十五石四斗五升五合<lb/>
秋糧米四萬七千四百四十二石二斗五升六合六勺<lb/>
四抄四撮<lb/>
　　順天府<lb/>
夏税小麥一萬九千六百三石四斗三升七合四勺九<lb/>
抄八撮六圭三粒八粟人丁絲綿折絹二千一百七十<lb/>
五疋一丈六尺六寸農桑絲折絹一千七百六十四疋<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-20a"/>
一丈七尺三寸一厘三毫五絲<lb/>
秋糧稉稻粟米四萬七千一百三十四石二斗三升七<lb/>
合三勺二抄地畝綿花絨九千四百三十六斤一十四<lb/>
兩五錢六分四厘<lb/>
　　直𨽻真定府<lb/>
夏税小麥三萬四千七百三十三石四斗九升三合九<lb/>
勺七抄六撮七圭人丁絲折絹八千五百四十八疋六<lb/>
尺五寸農桑絲絹七千疋一丈七尺八寸五分八厘五<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-20b"/>
毫五絲<lb/>
秋糧稉粟米八萬二千三百四十六石九斗六升四合<lb/>
三勺五撮六圭地畝綿花絨三萬五千三十三斤一兩<lb/>
四錢八分四厘三絲三忽<lb/>
　　　直𨽻保定府<lb/>
夏税小麥一萬八千七百九十三石八斗二升九合九<lb/>
勺四抄七撮人丁絲折絹二千七百九十六疋七尺一<lb/>
寸五分農桑絲折絹一千六百一十一疋九尺二分五<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-21a"/>
厘本色絲二百二十四斤一兩一錢三分<lb/>
秋糧米四萬二千九百八十石三斗一合四勺三抄地<lb/>
畝綿花絨九千五百七十四斤八兩五錢六分棗株課<lb/>
米一十六石二斗九升<lb/>
　　直𨽻大名府<lb/>
夏税小麥四萬四千九十六石三斗五升七合九勺九<lb/>
抄六撮七圭人丁絲折絹六千八百二十八疋一丈四<lb/>
尺一寸農桑絲折絹八百一十疋二丈七尺九寸四分<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-21b"/>
一厘二毫鈔九貫二百七十五文<lb/>
秋糧米一十萬三千八十石七斗二升八合九勺六抄<lb/>
七撮三圭地畝綿花絨二萬五千一百二十五斤六兩<lb/>
六錢四分棗株課米二千一百一十一石五斗二升<lb/>
　　直𨽻河間府<lb/>
夏税小麥一萬九千八百一石一斗八升三合八撮九<lb/>
圭六粒九微人丁絲并没官地畝折絹四千九百二疋<lb/>
二丈六尺三寸三分一厘三毫七絲五微農桑絲折絹<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-22a"/>
八百八十九疋七尺二寸九分一厘九毫七絲五微<lb/>
秋糧米四萬六千二百八十石六斗二升八合七勺六<lb/>
抄六撮六粟四粒三微地畝綿花絨四千六百四十七<lb/>
斤一十三兩五錢棗株課米三十七石五斗五升<lb/>
　　直𨽻順徳府<lb/>
夏税小麥一萬二千五百三十七石八升八合九勺四<lb/>
抄九撮二圭五粟人丁絲折絹一千五百四十八疋農<lb/>
桑絲折絹三百五十一疋一丈二尺六寸八分五毫<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-22b"/>
秋糧米三萬四百六十一石七升三合一勺三抄二撮<lb/>
六圭八粟一粒五微地畝綿花絨五千五斤四兩棗株<lb/>
課米一十二石九斗八升三合六勺二抄五撮<lb/>
　　直𨽻廣平府<lb/>
夏税小麥一萬七千八百四十二石四斗五升九合一<lb/>
勺二抄二撮二圭五粒五粟人丁絲折絹二千八百八<lb/>
十五疋二丈二尺五寸農桑絲折絹六百五十四疋二<lb/>
丈三寸四分<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-23a"/>
秋糧米四萬一千四百七十九石六斗五升五合六勺<lb/>
五抄三撮四圭二粟五粒地畝綿花絨一萬四千五百<lb/>
八十四斤一十五兩八錢一分<lb/>
　　直𨽻永平府<lb/>
夏税大小麥九千九百九十六石一斗九升五合五勺<lb/>
六抄人丁絲折絹二百四十三疋一丈二尺三寸二分<lb/>
七厘五毫<lb/>
秋糧米二萬三千三百五十三石一斗一升八合八勺<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-23b"/>
五抄地畝綿花絨三百四十五斤一十三兩二錢<lb/>
　　直𨽻隆慶州<lb/>
夏税小麥一千七百一十三石七斗五升三合四勺七<lb/>
抄五圭<lb/>
秋糧米三千九百三十七石四升四合一勺五抄五撮<lb/>
五圭<lb/>
　　直𨽻保安州<lb/>
夏税麥四百八石二斗九升八合六勺二抄五撮<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-24a"/>
秋糧米一千五十三石二斗六升一合三勺七抄五撮<lb/>
　　應天府<lb/>
夏税小麥一萬一千六百五十四石四斗四升五勺五<lb/>
抄五撮絲綿折絹一千二百一十四疋一丈六寸九分<lb/>
二厘八毫農桑絲折絹一百四十三疋二尺七寸三分<lb/>
四厘四毫<lb/>
秋糧米二十一萬五千一百五十九石八斗四升七勺<lb/>
四抄<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-24b"/>
　　直𨽻蘇州府<lb/>
夏税小麥五萬三千六百六十三石九斗一升一合二<lb/>
勺八抄五撮絲綿折絹六百九十七疋三丈三尺五寸<lb/>
七分税鈔三千二百六十七錠七百一十五文九分農<lb/>
桑絲折絹一百六十七疋二丈一尺六寸一分六厘<lb/>
秋糧米二百三萬八千三百二十三石一斗五升一合<lb/>
七勺<lb/>
　　直𨽻常州府<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-25a"/>
夏税小麥一十五萬四千三百八十七石一斗四升九<lb/>
合六勺絲綿折絹一千五百七十三疋一丈一尺一分<lb/>
七厘一毫蔴布二千七十七疋二丈六尺六寸五分一<lb/>
厘二毫農桑絲折絹三百二十四疋二丈四尺六寸<lb/>
秋糧米六十萬六千九百五十四石三升三合三勺租<lb/>
鈔二十四錠四百六十五文<lb/>
　　直𨽻松江府<lb/>
夏税大小麥九萬二千二百五十八石六斗一升九勺<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-25b"/>
絲綿折絹六百九十七疋三丈一尺五寸七分税鈔三<lb/>
千二百六十七錠七百一十五文九分農桑絲折絹一<lb/>
百六十七疋二丈一尺六寸一分六厘<lb/>
秋糧米九十三萬九千二百二十六石二斗三升二合<lb/>
七勺<lb/>
　　直𨽻鎮江府<lb/>
夏税小麥五萬四千九百五十八石七斗五升五合八<lb/>
勺絲綿折絹二百五疋二丈八尺六寸二分七厘九毫<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-26a"/>
農桑絲折絹一十三疋二丈七尺六寸三分<lb/>
秋糧米一十三萬四千八百七十六石五斗七升三合<lb/>
　　直𨽻淮安府<lb/>
夏税小麥二十二萬八千八百七十二石二斗九升八<lb/>
合七勺農桑絲折絹一千四百六十一疋一丈九尺七<lb/>
寸七分九厘<lb/>
秋糧米一十六萬六千四百二十三石五斗八合四勺<lb/>
　　直𨽻徽州府<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-26b"/>
夏税小麥五萬一千四百九十八石七斗一升二合一<lb/>
勺人丁絲折絹八千七百七十九疋四尺三分三厘二<lb/>
毫農桑絲折絹一十五疋一丈四尺七寸<lb/>
秋糧米一十二萬一百三十三石八斗六升三合三勺<lb/>
　　直𨽻寧國府<lb/>
夏税小麥二萬九千五十二石三斗六升六合農桑絲<lb/>
折絹三十疋二尺零絲三十兩三錢税絲三百四十斤<lb/>
一十兩七錢四分二厘六毫<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-27a"/>
秋糧米七萬四千二百六十二石六斗七升一合九勺<lb/>
　　直𨽻鳳陽府<lb/>
夏税小麥九萬九千三百五十八石七斗七升五合八<lb/>
勺六抄五撮五圭税絲折絹一千三百八十疋一丈八<lb/>
尺七寸五分六厘一毫三絲二忽五微農桑絲折絹一<lb/>
千三十五疋四尺一寸五分<lb/>
秋糧米一十一萬三千五百八石六斗五升九合一勺<lb/>
七抄四撮五圭<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-27b"/>
　　直𨽻安慶府<lb/>
夏税小麥一萬八千九百九石三斗七合二勺農桑絲<lb/>
折絹三百五十三疋二丈九尺<lb/>
秋糧米一十一萬二千八百六十二石九斗八升四合<lb/>
　　直𨽻太平府<lb/>
夏税小麥一萬六千二百七十六石五斗六升絲綿折<lb/>
絹一百二疋九尺六寸四分二厘<lb/>
秋糧米三萬三千六百三十六石七斗四升七合一勺<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-28a"/>
　　直𨽻揚州府<lb/>
夏税小麥三萬九千九百二十二石二升七合二抄農<lb/>
桑絲折絹八百四十一疋二丈四尺農桑零絲六十四兩<lb/>
五錢<lb/>
秋糧米二十萬六千六百三石八斗六升五合五抄租<lb/>
鈔五千二百四貫七十一文牛租米二石五斗<lb/>
　　直𨽻廬州府<lb/>
夏税小麥九千八百七十二石一斗四升三合九勺五<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-28b"/>
抄三撮農桑絲折絹六百八十七疋一丈三尺二分六<lb/>
厘二毫五絲<lb/>
秋糧米六萬六千八百三十七石二斗一升三合六勺<lb/>
九抄六撮八圭三粟九微<lb/>
　　直𨽻池州府<lb/>
夏税小麥六千八百二十四石七斗五升七合八勺五<lb/>
抄二撮税絲折絹一十五疋農桑絲折絹一百九十八<lb/>
疋零絲一兩一錢九分七厘農桑零絲三斤一兩八錢<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-29a"/>
五分<lb/>
秋糧米六萬一千三百七十二石八斗九升五合八勺<lb/>
山租鈔二百四十四貫二百七十九文<lb/>
　　直𨽻徐州<lb/>
夏税小麥六萬七千一百五十八石九合八勺八抄二<lb/>
撮一圭九粟税絲折絹三千五百三十八疋二尺六寸<lb/>
九分五厘<lb/>
秋糧米七萬九千八百五十八石一斗四升二合二勺<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-29b"/>
一抄九撮二圭九粟<lb/>
　　直𨽻廣州<lb/>
夏税小麥三千六百三十二石三斗八升八合四勺四<lb/>
撮絲一百一十六斤二錢九分六厘二毫農桑絲折絹<lb/>
一十九疋一丈六尺七寸<lb/>
秋糧米一萬四千六十六石二斗九升二勺五抄<lb/>
　　直𨽻滁州<lb/>
夏税小麥二千五百七十八石五升八合七勺一抄四<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-30a"/>
撮七圭七粟<lb/>
秋糧米五千八百九十二石九斗一升一合一勺六抄<lb/>
八圭五粟<lb/>
　　直𨽻和州<lb/>
夏税小麥一千四百二十四石六斗六升八合九勺農<lb/>
桑絲折絹九十九疋二丈七尺二寸六分<lb/>
秋糧米九千九百五十石五斗四升五合八勺<lb/>
　　事例<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-30b"/>
洪武四年令天下有司度民田以萬石為率設糧長一<lb/>
名專督其鄉賦税　本部又奏准浙江行省嵗輸糧九<lb/>
十三萬三千二百六十八石設糧長一百三十四名<lb/>
六年令蘇松等府糧長每名設知數一名斗級二十名<lb/>
送糧人夫一千名以備運納　十五年革罷糧長徴収<lb/>
糧令照黃册里甲人等催辦　十八年令兩浙及京畿<lb/>
官田凡折収税糧鈔每五貫准米一石絹毎疋准米一<lb/>
石二斗金每兩准米十石銀每兩准米二石綿布每疋<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-31a"/>
准米一石苧布毎疋准米七斗夏税農桑絲每十八兩<lb/>
准絹一疋重十六兩　又令各該有司復設糧長以民<lb/>
戶稍多者充當　二十四年令應天太平寧國鎮江廣<lb/>
徳五處官田税糧自後減半徴収　三十年更定鈔三<lb/>
貫五百文折米一石金每兩准米二十石銀每兩准米<lb/>
四石綿花一斤折米二斗　又更置糧長每區設正副<lb/>
二名編定輪當　永樂八年令南直𨽻各府縣官田租<lb/>
納附近官倉三十一年令各處折徴糧金每兩准米三<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-31b"/>
十石濶白綿布每疋准米一石五斗　十九年令各處<lb/>
糧長暫於南京户部宣諭給與勘合後遂為例　宣徳<lb/>
四年令應天蘇松並浙江屬縣等處逺年拖欠税糧每<lb/>
絹一疋准米一石二斗綿布一疋絲一斤鈔五十貫各<lb/>
准一石苧布一疋准七斗綿花一斤准二斗　又令江<lb/>
南府縣官督察各屬糧長凡有倚恃富豪交結有司承<lb/>
攬軍需買辦移用糧米假以風濤漂流為詞重複追徴<lb/>
者重加究治　五年令自三年以前拖欠税粮以十分<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-32a"/>
為率三分折布三分折絹四分折鈔其布絹不拘長濶<lb/>
俱准照時價折収　又令各布政司折徴糧布或買辦<lb/>
物料等項以總數派府斟酌州縣里分道路分派務令<lb/>
輕重適均　又令各處糧長有消乏充軍等項者選差<lb/>
殷實大户常川充當　又令推陞郎中員外郎及御史<lb/>
長史等官六員為各部侍郎分投總督浙江江西湖廣<lb/>
河南山東山西等布政司并南北直𨽻府州縣徴収税<lb/>
糧　六年改蘇松嘉湖等府縣治農通判縣丞等官為<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-32b"/>
管糧官　又令蘇松嘉湖等六府每府添設通判一員<lb/>
每縣添設縣丞一員催徵税糧　正統元年令浙江江<lb/>
西湖廣三布政司直𨽻蘇松等府縣該起運南京糧米<lb/>
願納折色者折納布絹銀兩廣東廣西福建三布政司<lb/>
折色税糧布疋願納銀兩者俱米麥一石折銀二錢五<lb/>
分解京折給軍官俸糧　二年令各處解到秋糧折銀<lb/>
赴部出給長單闗填勘合送内承運庫収貯　三年令<lb/>
各處所差吏於南京户部闗領糧長勘合闗畢即以原<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-33a"/>
賫本投南京通政司轉送北京通政司類奏　又添設<lb/>
陜西按察司僉事一員專管収糧　六年令巡撫南直<lb/>
𨽻都御史兼理浙江嘉興湖州二府税糧　七年令南<lb/>
直𨽻各府州縣夏税農桑絹疋願納折色者每疋折銀<lb/>
五錢解京准作軍官俸糧　又令廣西布政司土官衙<lb/>
門不通河道去處嵗徴糧米折収銀兩通類解京　八<lb/>
年令廣東福建二布政司查勘各處倉糧扣算常存本<lb/>
處官軍俸糧三年沿海衛所五年餘剩之數每米一石<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-33b"/>
折銀二錢五分解京發各邊折給俸糧及糴糧備用<lb/>
九年浙江等布政司直𨽻蘇松等府所屬夏税麥少去<lb/>
處准令抵斗納米若本處有三年之積其存留之數每<lb/>
石折徴抄一百貫　又令廣西布政司各府州縣税糧<lb/>
自正統十年以後每嵗以四萬石折徴銀兩解京其餘<lb/>
存留本處備用　十一年添設江西南昌府管糧官一<lb/>
員徴収税糧　景泰三年令各司府州縣起運南京倉<lb/>
糧各委堂上官一員總領　四年添設陜西按察司副<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-34a"/>
使一員監収糧草　又令浙江等布政司及蘇松等府<lb/>
實徴糧不及萬石者糧長止存一名　又令各處糧夫<lb/>
運頭於各倉納完通闗俱送本部騐過給付委官總領<lb/>
囘繳方許管事　五年令山東折徴起運京庫綿花每<lb/>
十斤准米一石　又革湖廣所屬各縣正副糧長令里<lb/>
甲催徴　六年革江北直𨽻揚州等府縣糧長　七年<lb/>
定浙江紹興等八府重則官糧各存留本府縣上納如<lb/>
仍不敷於人户坍江田糧及中則官田重則民田内撥<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-34b"/>
補　天順二年令湖廣長沙府田糧自景泰七年為始<lb/>
實徴内每嵗以二十萬石折徴綿布二十萬疋一半解<lb/>
送京庫交納一半存留本司府備用　七年令浙江等<lb/>
布政司直𨽻松江等府折納税糧銀兩附餘之數造册<lb/>
送部備照　成化九年添設廣西布政司參政一員管<lb/>
糧　十年令浙江嚴州府建徳等縣夏税農桑二絹每<lb/>
疋折納銀六錢　十一年添設河南布政司右參政一<lb/>
員管糧　又添設重慶府通判潼川州同知内江仁夀<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-35a"/>
南溪岳池隣水大竹夾江遂寧等縣主簿各一員專管<lb/>
収糧　又令大同宣府逓年坐到山西河南山東北直<lb/>
𨽻糧料除山西每石徴銀八錢外其河南等處自今年<lb/>
為始每糧一石徴銀八錢五分　十三年奏准兩京農<lb/>
桑夏税絹疋不及五十疋以上者俱送該府掌印正官<lb/>
看騐堪中兩頭盡處俱用色絲間道填寫提調官吏糧<lb/>
里姓名用印鈐記總給府批各另計開州縣絹數類解<lb/>
交納總取無欠長單備照　又令四川福建二布政司<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-35b"/>
於見任堂上官内推委一員管糧　十五年令山東布<lb/>
政司於見任參議内推諉一員管糧　十六年添設貴<lb/>
州布政司右參政一員管糧　十八年添設湖廣郴州<lb/>
同知一員管糧　二十年添設山西布政司參議按察<lb/>
司副使各一員管糧僉事一員管理糧草　二十三年<lb/>
添設四川布政司參政一員管糧　𢎞治二年添設寧<lb/>
國府通判一員宣城太平二縣縣丞各一員管糧　三<lb/>
年令各司府州縣夏税農桑絹疋務織造𦂳密厚重雙<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-36a"/>
經雙緯除兩頭色絲長二尺外淨織鈔尺長三丈二尺<lb/>
濶二尺每五十疋作一束印封通寫看騐掌印正官於<lb/>
上責差額設官員通押經収糧長大户人等赴部交納<lb/>
　十四年户部奏准河南等布政司應天順天南北直<lb/>
𨽻等府州部糧官俱限年終到部二月以裏納完過違<lb/>
限期事完之日送法司究問　十五年議准各司府起<lb/>
運税糧三千石以上州縣係全設者差佐貳官裁減者<lb/>
差首領官各一員部運直𨽻府州並布政司所属府州<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_037-36b"/>
仍差通判判官以上官各一員分管部運布政司照舊<lb/>
堂上官一員總督不及三千石者革去州縣委官錢糧<lb/>
責付該府州委官帶管<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　明會典卷三十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>