<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>明㑹典卷六十</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0010_WYG_060-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　明㑹典卷六十<lb/>
　　禮部十九<lb/>
　　　冠禮<lb/>
　　　　天子冠禮<lb/>
　　明集禮<lb/>
前期太史院奉制筮日工部製冕服翰林院撰祝文辭<lb/>
或用古辭或臨時修撰禮部偹儀注中書省承制命某<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_060-1b"/>
官攝太師某官攝太尉既筮日遣某官奏告天地宗廟<lb/>
行一獻禮訖告示文武百官于皇城守宿清晨具朝服<lb/>
行禮前一日内使監令陳御冠席于奉天殿正中設香<lb/>
案與冕服案于御冠席之南香案又御座之南尚寳卿<lb/>
設寳案于香案之南侍儀司設太師太尉起居位于文<lb/>
樓之南西向設文官起居位扵太師太尉起居位之後<lb/>
設武官起居位扵武樓之南設太師太尉拜位于丹墀<lb/>
内道稍西北向東上設太師太尉侍立位于殿上御席<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_060-2a"/>
之西東向設盥洗位于丹陛西階之下東向内賛二人<lb/>
位于殿上南楹之左右東西相向設文官拜位於内道<lb/>
之東毎等異位重行北面西上設武官拜位於丹墀内<lb/>
道之西毎等異位重行北面東上設使客位於文官拜<lb/>
位之東北面西上殿前班諸執事起居位於武官起居<lb/>
位之北東向設侍從班諸執事起居位於文官起居位<lb/>
之北西向設宿衛鎮撫二人位於東西陛下東西相向<lb/>
䕶衛百户二十四人位扵宿衛鎮撫之南稍後東西相<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_060-2b"/>
向典牧所官二人位於乗馬之前東西相向知班位二<lb/>
人於文武官拜位之北東西相向通賛典禮二人位于<lb/>
知班之北東西相向通賛在西賛禮在東引太師太尉<lb/>
二人位於太師之北西立東向引文武班四人位于文<lb/>
武官拜位之北稍後東西相向引殿前班二人位于引<lb/>
武班之南引使者二人位于文班之南設殿前班指揮<lb/>
司官三員侍立位扵丹陛上之西東向光祿官二員位<lb/>
于丹陛上之東西向拱立司官位扵殿門之左右東西<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_060-3a"/>
相向文官侍從班起居注給事中殿中侍御史尚寳卿<lb/>
位扵殿上之東西向侍從班懸刀指揮位於殿上之西<lb/>
東向䕶衛千户八人位於殿東西門之左右東西相向<lb/>
典儀二人位扵丹陛上之南東西相向鳴鞭四人位扵<lb/>
丹陛上北向将軍二人於殿上簾前之左右将軍六人<lb/>
位扵殿門之左右将軍四人位于丹陛上之四隅将軍<lb/>
六人于奉天門之左右東西相向是日清晨金吾衛陳<lb/>
設甲士扵午門外之東西陳五輅扵丹墀之南北向典<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_060-3b"/>
牧所陳仗馬扵文武樓之南東西相向陳虎豹于奉天<lb/>
門外東西相向協律郎陳樂於丹墀文武官之南擊鼓<lb/>
初嚴催班舍人催文武百官具朝服擊鼓次嚴引班引<lb/>
文武官各依品從齊班於午門外以北為上東西相向<lb/>
通班賛禮知班典儀内賛宿衛鎮衛鳴鞭殿内将軍殿<lb/>
外将軍俱入就位引班引殿前班揮揮光禄卿各依品<lb/>
從序立于起居位東西相向諸侍衛官俱各服其器服<lb/>
及尚寳卿侍從官入詣謹身殿後迎擊鼓三嚴引班引<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_060-4a"/>
文武官以序入起居位引使客立於文班之後侍儀版<lb/>
奏外辦御用監令奏請皇帝服空頂幘雙童髻雙玉導<lb/>
絳紗袍御輿以出侍衛導從警蹕如常儀皇帝将出仗<lb/>
動和郎作樂太常博士引太常導至奉天殿即御位樂<lb/>
止捲簾鳴鞭雞唱報時訖拱衛司官由殿西門出降西<lb/>
階引班引入起居位通班唱各供事殿前班侍從班及<lb/>
諸執事各就本位引禮引太師太尉先入就拜位引班<lb/>
引文武官俱入就丹墀拜位知班唱班齊典儀唱拜賛<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_060-4b"/>
禮唱鞠躬樂作拜興拜興拜興拜興平身太師太尉及<lb/>
文武官皆鞠躬拜興拜興拜興拜興平身樂止引禮引<lb/>
太師先詣盥洗位西向立引禮唱搢笏盥手太師搢笏<lb/>
盥手引禮唱帨手司巾以巾進太師帨手訖引禮唱出<lb/>
笏太師出笏引禮引太師由西陛升引禮退就本位本<lb/>
師至殿西門接引至御席西東向立引禮復引太尉詣<lb/>
盥洗位西向立引禮賛搢笏盥手太尉搢笏盥手引禮<lb/>
賛帨手司巾者以巾進太尉帨手引禮賛出笏太尉出<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_060-5a"/>
笏引禮引太尉由西陛升引禮退復位太尉至殿西門<lb/>
内賛接引入立扵太師之南侍儀跪奏請加元服退復<lb/>
位太尉進就皇帝座前少右跪搢笏脫空頂幘以授内<lb/>
使内使跪受幘興置巾<graphic n="KR0808" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0808.png" mimeType="image/png"/>畢設纚出笏興退立扵西太<lb/>
師進至御前北向立内使監令就案取冕立于太師之<lb/>
左太師祝曰令月吉日始加元服夀考維祺以介景福<lb/>
内使監令奉冕跪授太師太師搢笏跪受冕加冠加簮<lb/>
纓訖出笏興退立于西内使監令徹櫛纚箱御用監令<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_060-5b"/>
跪奏請皇帝着衮服皇帝興着衮服訖侍儀跪奏請就<lb/>
御座内賛賛進醴樂作太師進就御座北面立光祿卿<lb/>
奉酒進授太師太師搢笏受酒至御前北面祝曰甘醴<lb/>
維厚嘉薦令芳承天之休夀考不忘祝訖跪授内使内<lb/>
使跪受酒捧進皇帝皇帝受酒祭少許啐酒訖以虚盞<lb/>
授内使樂止内使捧盞降授太師太師受盞興以授光<lb/>
禄卿光禄卿受盞退太師出笏退復位内賛引太師太<lb/>
尉出殿西門樂作降自西階引禮接引就丹墀拜位立<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_060-6a"/>
定樂止引禮退復位典儀唱拜賛禮唱鞠躬拜興拜興<lb/>
拜興拜興太師太尉及文武官皆鞠躬樂作拜興拜興<lb/>
拜興拜興平身樂止賛禮搢笏鞠躬三舞蹈跪三拱手<lb/>
加額山呼山呼太師太尉文武百官皆鞠躬拜興拜興<lb/>
拜興拜興平身再山呼出笏就拜興平身典儀唱鞠躬<lb/>
樂作賛禮唱拜興拜興拜興拜興平身樂止典儀唱禮<lb/>
畢侍儀奏禮畢皇帝興樂作警蹕侍從導引入宫樂止<lb/>
引禮引太師太尉及文武百官以次出皇帝改服通天<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_060-6b"/>
冠絳紗袍入宫拜謁太后如正旦儀擇日謁太廟其儀<lb/>
與時祭同見廟之明日百官具公服稱賀畢賜宴于謹<lb/>
身殿並如正旦冬至朝㑹儀<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　明㑹典卷六十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>