<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>明㑹典卷六十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　明㑹典卷六十九<lb/>
　　禮部二十八<lb/>
　　　婚禮五<lb/>
　　　　品官納婦<lb/>
　　明集禮<lb/>
几品官婚娶或為子聘婦先遣媒氏通書次遣使及媒<lb/>
氏行六禮婦至婿家主人饗宴送者明日謁見祖禰訖<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-1b"/>
次見舅姑行盥饋之禮舅姑饗婦如家人之儀<lb/>
　　　　納采<lb/>
前一日主婚者設賔次於大門外賔席於㕔事至日設<lb/>
鴈及禮物於㕔及庭媒氏省視訖執事者舉禮物進賔<lb/>
及媒氏従其後質明主婚者具祝版告廟以行賔至女<lb/>
第媒氏入告賛者延賔入次執事者各陳禮物于大門<lb/>
内女氏主婚者公服出迎於大門外賛者引賔出次主<lb/>
婚者揖賔入賔及媒氏陞自東階主婚者陞自西階至<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-2a"/>
㕔賔立於左主婚者立於右媒氏立於賔之南執事者<lb/>
各陳其物於㕔及庭賔及主婚者皆冄拜賔詣主人曰<lb/>
某官以伉儷之重施於某某率循禮典謹使某納采主<lb/>
婚者曰某之子弗閑姆訓既辱采擇敢不拜嘉主婚者<lb/>
揖賔就西向坐主婚者東向坐執事者徹禮物訖賔復<lb/>
入陳鴈及禮物於㕔賔詣主婚者曰某官慎重婚禮將<lb/>
加卜筮請問名主婚者進曰某第幾女某氏出或以紅<lb/>
羅或以銷金紙書女第行年嵗賔辭将降出主婚者曰<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-2b"/>
請禮従者賔復就坐遂行飲食之禮畢賔降自東階出<lb/>
主婚者送至大門外<lb/>
　　　　納吉<lb/>
禮如納采儀賔致辭曰某官承嘉命稽諸卜筮龜筮恊<lb/>
従使某告吉主婚者曰某未教之女既以吉告其何敢<lb/>
辭<lb/>
　　　　納徵<lb/>
禮如納吉儀加𤣥纁束帛函書賔致辭曰某官以伉儷<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-3a"/>
之重加惠某官率循典禮有不腆之幣敢請納徴主婚<lb/>
者曰某官貺某以重禮某敢不拜受辭畢賔即函書授<lb/>
主婚者主婚者受書以授執事者主婚者之従者亦以<lb/>
函書進授主婚者主婚者受以授賔賔受書以授左右<lb/>
訖主婚者揖就席主婚者之執事者各徹禮物<lb/>
　　　　請期<lb/>
亦與納吉同<lb/>
　　　　迎親<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-3b"/>
前一日主婚者設次於大門外其日婿父公服告于禰<lb/>
廟質明婿具公服親迎執事者設婿父位於㕔之正中<lb/>
婿父即座賛者引婿陞自西階至父座前北面冄拜進<lb/>
立父位前父命之曰躬迎嘉偶釐尔内治婚進曰敢不<lb/>
奉命退復位冄拜媒氏導婿之女家其日女氏主婚者<lb/>
公服吿廟訖宴㑹親戚醴女如家人禮婿至門外下馬<lb/>
媒氏入告賛者引婿就次女從者請女盛服就寢門内<lb/>
南坐賛者引婿出次主婚者出迎婿于大門之東西面<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-4a"/>
揖婿入主婚者入門而右婿入門而左執鴈者従婿後<lb/>
至寢户前北面立主婚者立於寢户之東西向執鴈者<lb/>
陳鴈於庭婿冄拜婿出就次主婚者不降送婿既出女<lb/>
父母就正㕔南向坐保姆引女就父母座前北面四拜<lb/>
父命之曰往之女家以順為正無忘肅恭母命之曰必<lb/>
恭必戒毋違舅姑之命庻母申之曰尔悦聴於訓言毋<lb/>
作父母羞保母及侍女導従女出門陞車儀衛導前應<lb/>
送者乗車從後婿先還以俟<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-4b"/>
　　　　同牢儀<lb/>
女将至婿家執事者設座於寢室内婿東婦西設婿洗<lb/>
一於室之東南婦洗一於西北酒案於室之南楹正中<lb/>
設四爵兩巹於酒尊之北食案二於酒案之北初婚婦<lb/>
車至門保姆請下車賛者引婿出迎於大門内婿婦同<lb/>
入及寢門婿先陞階保姆等導婦後陞入室婿盥於南<lb/>
洗婦従者執巾進水以沃之盥畢從者請婿婦各就座<lb/>
執事者各舉食案於婿婦之前司尊者注酒侍女以酒<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-5a"/>
置于案上婿婦飲訖徹<graphic n="KR0678" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0678.png" mimeType="image/png"/>司饌者進饌侍女供饌於案<lb/>
婿婦饌訖徹饌冄飲再饌如初侍女以巹注酒進於婿<lb/>
婦前各飲畢賛者請皆興立于座南東西相向賛拜婿<lb/>
婦皆冄拜侍従引婿婦入室易服婿從者餕婦之餘婦<lb/>
從者餕婦之餘<lb/>
　　　　廟見<lb/>
婦至之明日見宗廟設主婚者拜位於東階下婿拜位<lb/>
於其後主婦拜位於西階下婦拜位於其後諸親拜位<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-5b"/>
男女各於主婚者及主婦後其日婦夙興沐浴盛服主<lb/>
婚者及主婦皆盛服各就位冄拜賛者引婦進詣庭中<lb/>
北面立主婚者陞自東階詣神位前跪三上香三祭酒<lb/>
讀祝興主婚者立於神位西婦四拜退復位主婚者<lb/>
降自東階就拜位主婚者以下皆冄拜禮畢<lb/>
　　　　見舅姑<lb/>
婦既謁廟見舅姑執事者先設舅姑位於堂上舅在東<lb/>
姑在西婦沐浴盛服立於堂下俟舅姑即座賛者引婦<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-6a"/>
就拜位四拜保姆引自西階至舅前侍女捧棗栗授於<lb/>
婦婦受之置位前案上降階復四拜訖詣姑前奉腵脩<lb/>
如舅前儀執事者各徹訖婦退降自西階至庭下拜四<lb/>
拜禮畢婦退舅姑醴婦如家人禮<lb/>
　　　　盥饋<lb/>
婦見舅姑之明日行盥饋禮其日婦家備盛饌至婿家<lb/>
婦従者設舅姑位於堂上食案於堂中婦夙興沐浴盛<lb/>
服立于庭下舅姑即座婦四拜保姆引婦陞自西階至<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-6b"/>
舅位之南婦從者舉食案於舅前執事以饌授婦婦奉<lb/>
饌置於舅前執事者加七筯進饌於姑亦如之食訖婦<lb/>
従者徹饌婦降階就拜位四拜禮畢舅姑醴婦如初見<lb/>
禮<lb/>
　　　　舅饗丈夫送者<lb/>
其日質明主婚者命執事者設賔席於正㕔東西相向<lb/>
其席位従其賔之數設酒案於㕔之南楹設食案於酒<lb/>
案之北賔至掌次者引賔先就次主婚者出迎於大門<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-7a"/>
之外引禮者引賔出次主婚者揖賔入賔升東階主婚者升<lb/>
西階至㕔分東西相向立賛禮唱鞠躬冄拜賔主皆再拜平身<lb/>
主婚者揖賔各就座執事者舉食案進供於賔客主婚<lb/>
者之前進酒進饌如常儀㑹畢賔主俱興賔立於東階<lb/>
上西向主婚者立於西階上東向執事者奉幣以授主<lb/>
婚者主婚者以授賔賔受以授左右降自東階従者受<lb/>
幣以從賔出主婚者送於大門之外<lb/>
　　　　姑饗婦人送者<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-7b"/>
其日主婚者之執事者設女賔次於中門之内設女賔<lb/>
席於後堂東西相向設女賔親黨位於女賔之南西向<lb/>
設主婦親黨位於主婦之南東向設酒案於堂之南楹<lb/>
設食案於酒案之北女賔至掌次者引就次主婦出迎<lb/>
於次外引賛引女賔出次主婦接女賔同入女賔升東<lb/>
階主婦升西階至㕔分東西相向立女賛唱冄拜女賔<lb/>
及主婦皆冄拜主婦請女賔皆就位坐侍女舉食案進<lb/>
供於女賔主婦之前進酒進饌如常儀㑹畢女賔及主<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-8a"/>
婦皆興執事者奉幣以授主婦主婦受幣以授女賔女<lb/>
賔授幣降自西階以授從者從者奉幣以從女賔出主<lb/>
婦送於門外<lb/>
　　　　庶人納婦<lb/>
　　明集禮<lb/>
凡男年十六女年十四以上並聴婚娶先遣媒氏通言<lb/>
女氏許之次命媒氏納采納幣至期婿盛服親迎主婚<lb/>
者禮賔明日婦見祖禰畢次見舅姑婿往見婦父母<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-8b"/>
　　　　納采<lb/>
是日夙興主婚者告於祠堂云某人之子某年已長成<lb/>
未有伉儷已議娶某郡某之女今日納采不勝感愴<hi>若宗</hi>
<hi>子自昏則自告</hi>媒氏奉書及禮物往女家至大門外主婚者出<lb/>
迎媒氏媒氏入門而右主婚者入門而左升堂東西相<lb/>
向立執事陳禮物於堂上及庭中媒氏進詣主婚者曰<lb/>
吾子有惠貺室於某某親某有先人之禮使某請納采<lb/>
主婚者對曰某之子蠢愚又弗能教吾子命之某不敢<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-9a"/>
辭從者以書進授媒氏媒氏奉書以授主婚者主婚者<lb/>
受書以授左右訖延媒氏就次執事者各徹禮物主婚<lb/>
者遂奉書告於祠堂訖出迎媒氏升堂從者以復書進<lb/>
授主婚者主婚者以授媒氏媒氏受書以授執事訖請<lb/>
退主人請媒氏以酒饌請從者於别室皆酬以幣使者<lb/>
復命婿家婿家復告祠堂<lb/>
　　　　納幣請期<hi>古有問名納吉朱子家禮止用納采納幣以從簡便</hi>
其日婿氏主婚者備書及禮物於庭媒氏省視訖遂奉<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-9b"/>
書及禮物至女家主婚者出迎媒氏入門而右主婚者<lb/>
入門而左升堂東西相向立從者陳禮物於堂及庭中<lb/>
媒氏進詣主婚者前曰吾子既修好於某某使某來成<lb/>
主婚者曰備禮有加敢不重拜從者以函書授媒氏媒<lb/>
氏以授主婚者主婚者受書以授左右訖左右以復書<lb/>
進授主婚者以授媒氏媒氏受書復致命曰某使某請<lb/>
吉日主婚者曰某固聴命媒氏曰請以某甲子主婚者<lb/>
曰敢不承命媒氏請退主婚者留媒氏宴饗如納采之<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-10a"/>
儀<lb/>
　　　　親迎<hi>有故聴以媒氏往迎</hi>
前期一日女氏使人張陳其婿之寢室<hi>俗謂之鋪房</hi>其日質<lb/>
明婿父盛服以祝告廟訖父坐於正㕔中間南向子盛<lb/>
服<hi>品官子孫假九品服餘皂衫折上袊</hi>立於父位之西少南東向賛禮唱<lb/>
鞠躬拜興拜興平身婿鞠躬拜興拜興平身執事者以<lb/>
醆注酒授婿婿祭酒少許訖啐酒以醆授從者訖興平<lb/>
身進立於父位前父命之曰釐爾内治往求爾匹婿進<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-10b"/>
曰敢不奉命賛禮唱鞠躬拜興拜興平身婿鞠躬拜興<lb/>
拜興平身降出乗馬以二燭前導至女家司賔延入次<lb/>
是日女父母請親戚宴女如家人之儀婿至主婚以祝<lb/>
告於祠堂曰某之第幾女將以今日歸于某不勝感愴<lb/>
告祝訖出迎婿於中門之外揖婿入主婚者升東階西<lb/>
向婿升西階進當寢户之前北面執鴈者陳鴈於階庭<hi>無鴈以他</hi>
<hi>物代</hi>婿曰某受命於父以茲嘉禮恭聽成命主婚者曰某固<lb/>
願從命賛禮唱鞠躬再拜平身婿鞠躬再拜平身賛禮引<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-11a"/>
婿降階出至次以俟主婚者不降送婿既出就次女父<lb/>
母盛服向南坐侍女導從女至堂上詣父母前北面立<lb/>
賛者唱四拜女四拜父戒之曰往之爾家無忘肅恭毋<lb/>
戒之曰夙夜以思無有違命諸母申之曰無違尔父母<lb/>
之訓賛者又賛四拜女四拜興訖侍女導從出門升輿<lb/>
二燭導行婿先乗馬還俟於門外婦至門外賛者請降<lb/>
輿婦降輿入門北面立婿出至中門外南面揖婦同入<lb/>
室婦從者布婿席於室東婿從者布婦席於室西賛者<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-11b"/>
引婿婦至席所東西相向賛禮唱拜興拜興婿婦皆再<lb/>
拜婿揖婦就坐婦從者舉食案置於婿前婿從者舉食<lb/>
案置於婦前婦從者斟酒進供於婿婿受醆飲酒婿從<lb/>
者斟酒進供於婦婦受醆飲酒畢從者以饌進婿婦皆<lb/>
饌再飲再饌畢婿從者以巹斟酒進授婿婿受巹婿從<lb/>
者以巹斟酒進授婦婦受卺同飲畢婿婦皆興入寢室<lb/>
婿脱服婦從者受之婦脱服婿從者受之婿從者餕婦<lb/>
之餘婦從者餕婿之餘主婚者禮男送者於外㕔主婦<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-12a"/>
禮女送者於中堂各如儀<lb/>
　　　　見舅姑<lb/>
婦至之明日謁見舅姑其日夙興盛服立於堂下舅姑<lb/>
坐於堂上舅位在東姑位在西置卓子於舅姑之前家<lb/>
人男女少於舅姑者立於兩序侍女引婦立於東階下<lb/>
賛禮唱四拜婦四拜侍女引婦升東階至舅位前侍女<lb/>
以贄幣進授於婦婦受贄幣奠於卓子上舅撫之侍女<lb/>
引婦降階北面立賛禮唱四拜婦四拜侍女引婦就西<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-12b"/>
階下立賛禮唱四拜婦四拜侍女引婦升西階至姑位<lb/>
前侍女以贄幣進授於婦婦受贄幣進奠於卓子上姑<lb/>
撫之侍女引婦降階北面立賛禮唱四拜婦四拜賛禮<lb/>
唱禮畢舅姑醴婦如家人之儀<lb/>
　　　　見祖禰<hi>古者三月而廟見朱子家禮以其太逺改用三日</hi>
婦至之明日見於祖禰<hi>無廟者設神位於㕔事中</hi>設主婚者拜位於<lb/>
東階下北面婿拜位於後設主婦拜位於西階下婦拜<lb/>
位於其後親屬拜位各以序分立於主婚者主婦之後<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-13a"/>
其日婦夙興沐浴盛服主婚者及主婦皆盛服賛禮<lb/>
引主婚者就東階下位次引主婦就西階下位次引<lb/>
諸親及婿婦各就位立定賛禮唱冄拜平身主婚者<lb/>
以下皆冄拜平身賛禮引婦進詣庭中北靣立引禮<lb/>
引主婚者升自東階詣神位前引禮唱跪主婚者跪<lb/>
引禮唱上香上香三上香司香者奉香進扵主婚者<lb/>
左主婚者三上香訖引禮唱祭酒祭酒三祭酒司尊<lb/>
者以酒進于主婚者之左主婚者祭酒畢引禮唱讀<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-13b"/>
祝讀訖引禮唱俯伏興平身主婚者俯伏興平身引禮<lb/>
引主婚者立于神位之西賛禮唱四拜婦四拜訖退復<lb/>
位引禮引主婚者降自東階就拜位賛禮唱鞠躬冄拜<lb/>
平身主婚者以下皆鞠躬冄拜平身賛禮唱禮畢主婚<lb/>
者以下皆退<lb/>
　　　　婿見婦之父母<lb/>
婦至之明日婿盛服往見婦之父母至大門外立伺賛<lb/>
禮者先入告婦父母出迎扵大門外揖婿入従者執幣<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-14a"/>
其後婦父升自西階婿升自東階至㕔東西相向婦父<lb/>
在西婿在東賛禮唱鞠躬四拜平身婿四拜興平身婦<lb/>
父扶婿興從者以幣進授婿婿受幣進於婦父婦父受<lb/>
幣以授左右賛禮引婿入至後堂門外少伺從者執幣<lb/>
以從婿母盛服出後堂南向立賛禮引婿入堂前楹北<lb/>
向立賛禮唱鞠躬四拜平身婿鞠躬四拜興平身婦母<lb/>
荅拜訖從者以幣授婿婿受幣進授婦母之左右訖賛<lb/>
禮引婿出次見婦黨諸親皆如賔客相見之禮婦家設<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_069-14b"/>
酒饌禮婿各随貧富之儀<lb/>
　　　　饗送者<lb/>
其禮如品官饗送者之儀<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　明㑹典卷六十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>