<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>明㑹典卷七十</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0010_WYG_070-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　明㑹典卷七十<lb/>
　　禮部二十九<lb/>
　　　宴禮<lb/>
　　　　大宴儀一<lb/>
　　諸司職掌<lb/>
一是日尚寳司設御座于奉天殿錦衣衛設黄麾于殿<lb/>
外之東西金吾等衛設䕶衛官二十四員于殿東西教<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_070-1b"/>
坊司設九奏樂歌于殿内設大樂于殿外立三舞雜隊<lb/>
于殿下光禄寺官設酒亭于御座下之西膳亭于御座<lb/>
下之東珎羞醯醢亭于酒膳亭之東西設御筵于御座<lb/>
之東西設群臣四品以上位于殿内之東西設羣臣酒<lb/>
尊食卓于殿外設五品以下位卓于東西兩廊司壺尚<lb/>
食各供乃事引禮引羣臣殿外東西相向立儀禮司跪<lb/>
奏請陞座駕興大樂作陞座鳴鞭樂止鳴賛引文武官<lb/>
四品以上由東西門入至殿中横班北向立五品以下<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_070-2a"/>
官列于殿外丹墀北向立樂作賛四拜樂止光禄寺官<lb/>
進御筵大樂作捧案至御前樂止進花樂作進訖樂止<lb/>
光禄官開爵注酒捧詣御前進第一爵酒賛内外官皆<lb/>
跪教坊司跪奏進酒飲畢賛衆内外官俯伏興樂作賛<lb/>
四拜平身樂止賛各就位序班随進羣臣卓散花樂作<lb/>
散訖樂止序班即進群臣盞第二爵酒教坊司跪奏二<lb/>
奏皇風之曲樂作光禄司官斟酒御前序班随斟羣臣<lb/>
酒教坊司跪奏進酒候皇帝舉酒羣臣以次舉飲訖樂<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_070-2b"/>
止光禄官進湯鼓吹響節前導至殿外鼓吹止殿上樂<lb/>
作羣臣起立光禄司官進湯御前羣臣復位序班即供<lb/>
羣臣湯樂止教坊司跪奏進湯樂作候皇帝舉筯羣臣<lb/>
次舉皇帝進湯訖賛饌成樂止武舞入教坊司跪奏平<lb/>
定天下之舞舞畢出第三爵酒教坊司跪奏三奏眷皇<lb/>
明之曲樂作進酒如前儀樂止教坊司跪奏樂奏撫安<lb/>
四夷之舞舞畢出第四爵酒教坊司跪奏四奏天道傳<lb/>
之曲樂作進湯如前儀食畢教坊司跪奏樂奏車書㑹<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_070-3a"/>
同之舞舞畢出第五爵酒教坊司跪奏振皇綱之曲進<lb/>
酒如第三爵儀飲畢教坊司跪奏百戲承應舞畢出第<lb/>
六爵酒教坊司跪奏六奏金陵之曲進酒進湯如前儀<lb/>
教坊司跪奏八蠻獻寳進呈舞畢出第七爵酒教坊司<lb/>
跪奏七奏長揚之曲進酒如前儀教坊司跪奏採蓮隊<lb/>
子呈應畢出第八爵酒教坊司跪奏八奏芳醴之曲進<lb/>
酒進湯如前儀食畢教坊司跪奏魚躍于淵呈應畢出<lb/>
第九爵酒教坊司跪奏九奏駕六龍之曲進酒如前儀<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_070-3b"/>
飲訖光禄司官收御前爵序班随收群臣盞光禄司官<lb/>
進湯進大膳大樂作羣臣起立進訖復坐序班随供羣<lb/>
臣飯教坊司跪奏進膳食訖賛膳成樂止光禄司官收<lb/>
膳訖教坊司跪奏百花隊舞呈應舞畢出鳴賛唱徹案<lb/>
序班徹群臣卓訖光禄司官即徹御案賛宴成羣臣皆<lb/>
出席北向立序班即徹羣臣座殿外官皆詣丹墀北向<lb/>
立賛鞠躬樂作賛四拜平身樂止羣臣分東西立儀禮<lb/>
司跪奏禮畢駕興大樂作鳴鞭百官以次出<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_070-4a"/>
　　　　中宴<lb/>
一凡中宴禮儀同前但進酒七爵<lb/>
　　　　常宴<lb/>
一凡常宴同中宴禮儀但百官一拜三叩頭進酒或三<lb/>
爵或五爵而止<lb/>
一凡文武官每遇筵宴四品以上官文東武西各照品<lb/>
級上殿侍座五品以下於殿下丹墀内文東武西各照<lb/>
品級序坐其奉特㫖賜殿内坐者不在此限如在奉天<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_070-4b"/>
門則四品以上官坐于門上五品以下坐于丹墀内務<lb/>
要容止恭肅不許攙越諠譁<lb/>
　　禮儀定式<lb/>
一凡百官于奉天華盖謹身武英等殿筵宴奏事須穿<lb/>
履鞋方許上殿違者從禮部官監察御史儀禮司紏舉<lb/>
送法司如律<lb/>
　　續定大宴儀<lb/>
是日陳設如前儀駕自右順門至奉天門丹陛大樂作<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_070-5a"/>
陞座鴻臚寺官賛拜百官四拜興平身樂止光禄寺官<lb/>
進御筵内官捧案進膳樂作設案畢樂止内官進花進<lb/>
膳樂作進訖樂止教坊司跪奏一奏上萬夀之曲侑食<lb/>
樂作内官斟酒捧爵至御案前鴻臚寺賛跪文武百官<lb/>
皆跪教坊司跪奏進酒鴻臚寺官賛俯伏興平身樂止<lb/>
賛各就坐百官就座簮花訖教坊司跪奏平定天下之<lb/>
舞舞畢出教坊司跪奏二奏仰天恩之曲樂作内官斟<lb/>
酒捧爵至御案前教坊司奏進酒進酒畢樂止殿外導<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_070-5b"/>
湯樂作至殿内迎湯樂作内官捧湯至御案前教坊司<lb/>
奏進湯樂作鴻臚寺官賛饌成内官徹湯樂止教坊司<lb/>
奏黄童白叟鼓腹謳歌承應舞畢奏撫安四夷之舞舞<lb/>
畢教坊司跪奏三奏感地徳之曲樂作進酒如前儀樂<lb/>
止教坊司跪奏車書㑹同之舞舞畢教坊司跪奏四奏<lb/>
民樂生之曲樂作進酒如前儀樂止殿外導湯樂作至<lb/>
殿内迎湯樂作内官捧湯至御案前教坊司奏進湯樂<lb/>
作鴻臚寺官賛饌成内官徹湯樂止教坊司跪奏表正<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_070-6a"/>
萬拜之舞舞畢教坊司跪奏五奏感皇恩之曲樂作進<lb/>
酒如前儀樂止殿外導湯膳樂作至殿内迎湯膳樂作<lb/>
内官捧湯膳至御案前教坊司奏進膳樂作鴻臚寺官<lb/>
賛饌成内官徹湯膳并御筵樂止教坊司跪奏五奏天<lb/>
命有徳之舞舞畢奏纓鞭徳勝蠻夷隊舞承應畢教坊<lb/>
司更進致語畢鴻臚寺官復賛四拜平身樂止鴻臚寺<lb/>
官跪奏禮畢<lb/>
　　事例<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_070-6b"/>
凡大祀天地次日慶成大宴文武百官及四夷使臣土<lb/>
官人等其位次公侯駙馬伯文職四品以上及學士武<lb/>
職都指揮使以上陞殿東西侍坐學士坐于文職四品<lb/>
官之上翰林院左右春坊經筵官六科都給事中尚寳<lb/>
司卿少卿司丞通政司叅議大理寺寺丞國子監司業<lb/>
帶俸叅議太常寺寺丞鴻臚寺少卿寺丞順天府治中<lb/>
欽天監正副太醫院院使院判神樂觀提㸃道録司知<lb/>
觀等官中左門序坐皇親都指揮同知僉事逹官都指<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_070-7a"/>
揮同知僉事署都指揮僉事皇親正副千户百户所鎮<lb/>
撫兵馬副指揮外國副使海西女直都指揮等官中右<lb/>
門序坐翰林院修撰等官六科給事中監察御史中書<lb/>
舎人陪祀郎中員外郎五府經歴都察院經歴都事照<lb/>
磨檢校司務翰林院帶俸官太常寺典簿愽士等官犧<lb/>
牲所千百户詹事府主簿通事舎人鴻臚寺署丞主簿<lb/>
序班欽天監五官等官太醫院御醫逹官指揮使同知<lb/>
僉事正千户副千户百户所鎮撫外國四夷人等丹墀<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_070-7b"/>
東序坐指揮使指揮同知陪祀指揮同知僉事外國四<lb/>
夷人等丹墀西序坐其遇朝覲各布政司方面行太僕<lb/>
寺卿運使知府官員陪祀者與宴方面官列于中左門<lb/>
班次卿運使知府列于東丹墀班次衍聖公張真人與<lb/>
宴列于二品文官班次其餘真人領宴及以事故者亦<lb/>
領宴其法王佛子國師禪師僧官剌麻俱於大慈恩寺<lb/>
宴内官一員待宴先期本部行各衙門開預宴官員職<lb/>
名畫位次進呈仍懸長安門示衆宴之日紏儀御史四<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_070-8a"/>
人二人立于殿東西二人立于丹墀錦衣衛鴻臚寺禮<lb/>
科亦各委官紏舉宣徳八年命朝鮮黒婁琉球陪臣列<lb/>
于殿内東西班後侍坐正統三年特命翰林院侍講一<lb/>
人升殿列學士之下天順三年令張真人不必預宴賜<lb/>
饌與之四年令女直都督列於殿内西班後侍坐六年<lb/>
令安南陪臣迤北使臣列於殿内東西班後侍坐成化<lb/>
四年令脩撰等官給事中御史中書舍人及錦衣衛堂<lb/>
上官凡近侍風憲者另列于丹陛下之東西稍北其陪<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_070-8b"/>
祀官郎中員外郎以下及各衙門官分列於丹陛下之<lb/>
南<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　明㑹典卷七十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>