<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>明㑹典卷一百四十八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　明㑹典卷一百四十八<lb/>
　　工部二<lb/>
　　　營造二<lb/>
　　　　儀仗一<hi>大樂制度并中和韶樂制度附</hi>
　　諸司職掌<lb/>
凡製造皇帝皇太子親王鹵簿車駕等項儀仗及修理者<lb/>
除金銀器皿於内府成造其餘器仗照數行下軍器等局<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-1b"/>
委官督工計料依式修造完備進赴鑾駕房収貯供用<lb/>
　　軍器局造<lb/>
㦸　　　　矟　　　　節　　　　角<lb/>
鑼　　　　刀盾　　　弓箭　　　小鼓<lb/>
杖鼓　　　掆鼓　　　金鉦　　　骨朶<lb/>
夾矟　　　樂人大鼓<lb/>
　　營繕所造<lb/>
清道御杖　交椅坯　　脚踏坯　　馬杌<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-2a"/>
頭管　　　戱竹　　　龍笛　　　笛<lb/>
板<lb/>
　　針工局造<lb/>
金鼓旗　　白澤旗　　令旗　　　紅曲盖<lb/>
紫方傘　　紅方傘　　傳教旛　　告止旛<lb/>
絳引旛　　紅團扇　　青團扇　　紅方扇<lb/>
紅繡傘　　紅銷金傘　儀鍠氅　　戈氅<lb/>
㦸氅　　　信旛　　　幢　　　　麾<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-2b"/>
　　寳源局造<lb/>
香鑪　　　香盒　　　交椅　　　脚踏<lb/>
銀盆　　　水鑵<lb/>
　　鞍轡局造<lb/>
拂子　　　鞍籠　　　誕馬錦韀<lb/>
　　巾帽局造<lb/>
立𤓰　　　卧𤓰　　　鐙杖　　　響節<lb/>
儀刀　　　梧杖　　　班劒　　　幢竿<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-3a"/>
殳义　　　斧<lb/>
　　洪武初定<lb/>
　　　大駕鹵簿<lb/>
肅旗一面黄質上濶七尺二寸下三尺二寸黑肅字硃<lb/>
漆攅竹竿長八尺二寸下有鐡纂<lb/>
靖旗一面與肅旗制同但用靖字<lb/>
金鼓旗一對黄質連腰濶一丈二尺五寸下七尺紅金<lb/>
鼓二字硃漆攅竹竿通長一丈四尺九寸内貼金木鎗<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-3b"/>
　頭長一尺五寸八分上飾紅纓下有鐡纂<lb/>
金龍畫角二十四枝木質黑漆戧金為飾上節寳相花<lb/>
　中節纒身單龍雲文下節八寳雙海馬<lb/>
鼓四十八面木匡加紅油冒以革面徑一尺七寸匡畫<lb/>
　寳相花面畫雙獅綵毬<lb/>
金四面以銅為之徑一尺七寸<lb/>
金鉦四面銅質竹匡用紅綆繫鉦于匡鉦徑九寸五分<lb/>
杖鼓四箇木匡細腰匡兩頭加黑漆戧金雲龍文鐡圏<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-4a"/>
　二皆冒以革附于匡聯以紅絨綆加銅龍頭鈎子以<lb/>
　青絨匾絛懸之<lb/>
笛四管截竹為之六竅長一尺六寸<lb/>
板四串鐡力木板各六貫以青絲組各長一尺一寸上<lb/>
　濶一寸九分下濶二寸五分<lb/>
白澤旗一面紅質上下并外邉加黄襴赤火熖間綵脚<lb/>
　傍竿加紅腰綵織白澤飛狀及雲文旗上旁有素額<lb/>
　織白澤二青字旗身黄襴火燄通長六尺六寸濶二<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-4b"/>
　尺九寸脚長五尺掲以硃漆攅竹竿通長一丈三尺<lb/>
　六寸九分内貼金木鎗頭長一尺三寸五分飾以紅<lb/>
　纓纂用鐡後凡繡旗襕脚腰額并字色竿纓纂制皆<lb/>
　同惟黄旗北斗旗稍異<lb/>
白澤旗一靣青質但白澤為走狀餘同前制<lb/>
門旗四對紅質中織金為門字餘同白澤制<lb/>
黄旗四十面黄質上濶八尺下四尺硃漆攅竹竿通長<lb/>
一丈一尺三寸五分内貼金木鎗頭長一尺三寸五分<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-5a"/>
　上飾紅纓下有鐡纂<lb/>
金龍旗十二面青質自此至雨旗質同織金雲龍文額<lb/>
　織龍旗二字<lb/>
日旗一面織為日紅色及日字<lb/>
月旗一面織為月白色及月字<lb/>
風旗一面織箕星四及風字<lb/>
雲旗一面織五色雲文及雲字<lb/>
雷旗一面織雷文五及雷字自此至北斗旗星宿皆金<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-5b"/>
　織<lb/>
雨旗一面織畢星八附耳一星在旁及雨字白月<lb/>
木星旗一面青質織木星一及木字<lb/>
火星旗一面赤質織火星一及火字<lb/>
土星旗一面黄質織土星一及土字<lb/>
金星旗一面白質織金星一及金字<lb/>
水星旗一面黒質織水星一及水字<lb/>
角宿旗一面青質後二十七宿質同織角宿二及角字<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-6a"/>
亢宿旗一面織亢宿四及亢字<lb/>
氏宿旗一面織氐宿四及氐字<lb/>
房宿旗一面織房宿四鈎連二小星在旁及房字<lb/>
心宿旗一面織心宿三及心字<lb/>
尾宿旗一面織尾宿九神宫小星一及尾字<lb/>
箕宿旗一面織箕宿四及箕字<lb/>
斗宿旗一面織斗宿六及斗字<lb/>
牛宿旗一面織牛宿六及牛字<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-6b"/>
女宿旗一面織女宿四及女字<lb/>
虛宿旗一面織虛宿二及虛字<lb/>
危宿旗一面織危宿三及危字墳墓四星在下<lb/>
室宿旗一面織室宿二離宫六星在旁及室字<lb/>
壁宿旗一面織壁宿二及壁字<lb/>
奎宿旗一面織奎宿十六及奎字<lb/>
婁宿旗一面織婁宿三及婁字<lb/>
胃宿旗一面織胃宿三及胃字<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-7a"/>
昴宿旗一面織昴宿七及昴字<lb/>
畢宿旗一面織畢宿八附耳一星在旁及畢字<lb/>
觜宿旗一面織觜宿三及觜字<lb/>
參宿旗一面織參宿七玉井四小星在左足下伐三星<lb/>
　在内及參字<lb/>
井宿旗一面織井宿八又鉞一星在旁及井字<lb/>
鬼宿旗一面織鬼宿四及積屍氣一并鬼字<lb/>
柳宿旗一面織柳宿八及柳字<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-7b"/>
星宿旗一面織星宿七及星字<lb/>
張宿旗一面織張宿六及張字<lb/>
翼宿旗一面織翼宿二十二及翼字<lb/>
軫宿旗一面織軫宿四長沙一星在中左右轄二星在<lb/>
旁及軫字<lb/>
北斗旗一面黑質三邊黄襴黑腰火燄間綵脚織北斗<lb/>
　星七輔星一在旁及北斗二字<lb/>
東嶽旗一面青質織綵為山形及東嶽二字自此至羆<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-8a"/>
　旗山水諸形皆綵織<lb/>
南嶽旗一面赤質織山形及南嶽二字<lb/>
中嶽旗一面黄質織山形及中嶽二字<lb/>
西嶽旗一面白質織山形及西嶽二字<lb/>
北嶽旗一面黒質織山形及北嶽二字<lb/>
江旗一面赤質織水文及江字<lb/>
河旗一面白質織水文及河字<lb/>
淮旗一面青質織水文及淮字<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-8b"/>
濟旗一面黒質織水文及濟字<lb/>
青龍旗一面青質織青龍形雲文及青龍二字<lb/>
白虎旗一面白質織白虎形雲文及白虎二字<lb/>
朱雀旗一面赤質織朱雀形雲文及朱雀二字<lb/>
𤣥武旗一面黑質織龜蛇形雲水文及𤣥武二字<lb/>
天鹿旗一面赤質織天鹿形雲文及天鹿二字<lb/>
天馬旗一面赤質織天馬形雲文及天馬二字<lb/>
鸞旗一面赤質織鸞形雲文及鸞字<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-9a"/>
麟旗一面赤質織麟形雲文及麟字<lb/>
熊旗一面赤質織熊形雲文及熊字<lb/>
羆旗一面赤質織羆形雲文及羆字<lb/>
紅纛一對硃漆攅竹竿通長一丈三尺九寸内貼金木<lb/>
　鎗頭一尺六寸徑一寸四分用犛牛尾染紅簇為纛<lb/>
　上施抹金銀頂加于纛建于竿下有鐡纂纛周圍磁<lb/>
　珠絡<lb/>
皂纛一把與紅纛制同但用黒犛牛尾抹金銅寳盖<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-9b"/>
紅節一對硃漆攅竹竿抹金銀寳珠頭用犛牛尾染紅<lb/>
　簇成如圓斗大凡四層毎層上施抹金銀頂周圍綴<lb/>
　磁珠絡建于竿下有鐡纂竿長同紅纛<lb/>
小銅角二箇長三尺八寸加漆貼金<lb/>
大銅角二箇長三尺六寸一分加漆貼金<lb/>
纓頭一箇硃漆攅竹竿貼金木鎗頭用犛牛尾染紅簇<lb/>
　圓上施抹金銀頂建于竿下有鐡纂通長一丈一尺<lb/>
　四寸九分内鎗頭一尺九寸五分<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-10a"/>
豹尾一箇硃漆攅竹竿帶貼金銅龍頭通長一丈三尺<lb/>
　四寸九分内龍頭長一尺一寸八分下䘖抹金銅頂<lb/>
　藍斜皮雲盖垂貼金銅鈴共十二箇周圍磁珠串懸<lb/>
　紅黄緑三色鬚頭中垂大豹尾長五尺竿下有銅束<lb/>
　凡麾幢旛節等挑竿銅龍頭俱以鐡為鈎<lb/>
弓矢一百副<lb/>
　弓用竹為體木為托靶并梢置黑角于梢末又用角<lb/>
　為面牛筋鋪背四節纒以絲加黒漆面硃漆背用黄<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-10b"/>
　蠟絞絲為絃<lb/>
　矢用竹為榦木為扣加鐡箭頭柳葉形兩頭俱用牛<lb/>
　筋絲纒之加硃漆近扣處加鴈羽　櫜二用黒斜皮<lb/>
　為之<lb/>
御杖六十根硃漆攅竹杖銅裹兩頭長四尺九寸<lb/>
誕馬二十四匹紅轡黄韁上施錦韀<lb/>
領頭六對硃漆攅竹杖銅裹兩頭長四尺九寸<lb/>
黄麾一對毎把硃漆攅竹竿帶貼金銅龍頭共長一丈<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-11a"/>
　二尺五寸内龍頭鈎一尺䘖抹金銅圏懸抹金銅頂<lb/>
　四角紅羅寳盖高七寸五分圍二尺七寸五分盖四<lb/>
　角加抹金銅龍頭四箇懸絨線繫抹金銅珮一十六<lb/>
　件間銅鈴三十六箇寳盖下周以緑羅腰黄羅三簷<lb/>
　銷金雲龍文中垂大紅羅旛長六尺三寸濶五寸五<lb/>
　分旛上節綵繡荷葉盖蓮花座其中青羅額金書黄<lb/>
　麾二字中節描金雙升龍下節描金雲日文旛下綴<lb/>
　五色横板<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-11b"/>
絳引旛五對制同黄麾但用五色羅為旛不加金繡三<lb/>
　簷用紫無額并字<lb/>
傳教旛五對制同黄麾但額用黄羅繡青傳教二字中<lb/>
　描金升降雲龍無下節雲日三簷用緑龍頭䘖銅珮<lb/>
　四件銅鈴三十二箇其銅珮俱抹金<lb/>
告止旛五對制同黄麾但額用黄羅繡青告止二字描<lb/>
　金升降鸞鳳雲文三簷用青銅珮銅鈴如傳教之數<lb/>
信旛五對制同黄麾但用黄羅額繡青信字描金升降<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-12a"/>
　雙雲龍與傳教同但三簷用黄銅珮銅鈴如傳敎之<lb/>
　數<lb/>
龍頭竿五對毎把硃漆攅竹竿帶貼金木龍頭通共長<lb/>
　一丈二尺五寸内竿頭長二尺五分有龍頭䘖抹金<lb/>
　銅圏懸抹金銅頂五角紅羅寳盖髙七寸五分圍二<lb/>
　尺七寸五分盖五角加抹金銅龍頭五箇絨線繫抹<lb/>
　金銅珮十件綴以銅鈴十五箇寳盖下周以紫羅腰<lb/>
　紅羅三簷飾雲龍香草文中垂青羅帶五縫成旛長<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-12b"/>
　六尺三寸濶五寸五分毎帶上描銀下描金皆香草<lb/>
　文中描金孔雀形下綴銅鈴五箇<lb/>
豹尾二對毎把硃漆攅竹竿帶貼金銅龍頭共長一丈<lb/>
　二尺五寸内龍頭鈎長一尺下䘖抹金銅頂藍斜皮<lb/>
　寳盖周圍帶銅鈴八箇中垂豹尾長四尺五寸<lb/>
儀鍠氅十對毎把硃漆攅竹竿帶貼金竿頭共長一丈<lb/>
　二尺五寸五分内竿頭長一尺三寸五分帶抹金銅<lb/>
　索圏并頂懸五色羅帶縫成氅長六尺三寸濶五寸<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-13a"/>
　五分氅下綴銅鈴五箇<lb/>
戈氅十對毎把硃漆攅竹竿帶貼金竿頭共長一丈二<lb/>
　尺五寸内竿頭一尺六寸二分繫木板兩面粉飾畫<lb/>
　升降雙鳥懸五色帶縫成羅氅綴銅鈴氅同儀鍠<lb/>
㦸氅十對制同戈氅但竿頭為㦸形長一尺七寸五分<lb/>
單㦸三對毎把硃漆攅竹竿帶貼金龍㦸頭共長八尺<lb/>
　三寸九分内㦸頭長一尺九寸<lb/>
龍㦸三對制同單㦸但㦸枝有龍頭<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-13b"/>
班劒三對刻木為劒其上有靶靶下為龍頭䘖劍皆貼<lb/>
　金為飾垂紅絲帉錔<lb/>
梧杖三對硃漆攅竹為杖長六尺九寸五分兩頭貼金<lb/>
　為飾杖或以木為之<lb/>
立𤓰三對硃漆攅竹竿通長六尺九寸刻木為𤓰立置<lb/>
　于上承以龍頭長一尺四寸皆貼金為飾<lb/>
卧𤓰三對制同立𤓰但𤓰及龍頭長一尺二寸五分<lb/>
儀刀三對刻木為刀鞘及靶貼金龍文為飾垂紅絲帉<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-14a"/>
　錔其龍文以貼銀為地<lb/>
鐙杖三對硃漆攅竹竿刻木為馬鐙承以龍頭貼金為<lb/>
　飾置于竿首共長六尺九寸内鐙頭長一尺六寸<lb/>
金鉞三對硃漆攅竹竿刻木為斧形承以龍頭貼金為<lb/>
　飾置于竿首通長六尺九寸内鉞頭長一尺六寸五<lb/>
　分<lb/>
骨朶三對硃漆攅竹竿刻木為骨朶承以龍頭貼金為<lb/>
　飾置于竿首共長六尺九寸内骨朶頭長一尺六寸<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-14b"/>
羽葆幢五對硃漆攅竹竿帶貼金銅龍頭共長一丈二<lb/>
　尺五寸五分内龍頭鈎一尺䘖抹金銅圏加白羽銅<lb/>
　頂緑羅寳盖下以紅絲圓絛貫紅纓簇圓凡五層毎<lb/>
　層上施抹金銅頂藍斜皮雲盖懸銅鈴<lb/>
青龍幢制同羽葆幢但頂無白羽有青紗衣籠之衣長<lb/>
　七尺五寸濶一尺二寸金繡青龍雲文自此至𤣥武<lb/>
　幢皆一把<lb/>
白虎幢制同青龍幢但用白紗衣籠金繡白虎雲文<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-15a"/>
朱雀幢制同青龍幢但用紅紗衣籠金繡朱雀雲文<lb/>
𤣥武幢制同青龍幢但用皂紗衣籠金繡龜蛇雲文<lb/>
響節十二對貼金攅竹竿帶鐡條共長一丈二寸五分<lb/>
　内鐡條至頂長一尺二寸五分貫銅錢十二黄羅為<lb/>
　衣籠之銷金為飾升龍雲文頂以木為之用貼金其<lb/>
　銅錢文天下太平<lb/>
金節三對硃漆攅竹竿帶貼金銅龍頭通長一丈二尺<lb/>
　五寸五分内龍頭鈎一尺䘖抹金銅圏并銅頂緑羅<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-15b"/>
　寳盖以紅絲圓絛貫紅纓凡八層毎層上施抹金小<lb/>
　銅頂藍斜皮雲盖懸銅鈴有黄紗衣籠之衣長七尺<lb/>
　五寸濶一尺二寸繡升龍四<lb/>
方天㦸十六對硃漆攅竹竿通長一丈二尺五寸五分<lb/>
　木為㦸承以龍頭置竿上貼金為飾長二尺五分<lb/>
紫方傘四把毎把傘骨面闊并頂五尺五寸傘柄并貼<lb/>
　金葫蘆頭共長一丈一尺五寸九分其面冒以紫羅<lb/>
　垂紫三簷凡傘柄俱用竹加紅油間纒以藤惟曲柄<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-16a"/>
　傘硃紅漆攅竹為之<lb/>
紅方傘四把制同紫方傘<lb/>
紅曲柄綉傘四把毎把傘骨面濶并頂四尺二寸五分<lb/>
　傘柄并貼金葫蘆頭共長一丈一尺二寸九分其面<lb/>
　冒以紅羅綉綵雲垂紅三簷上簷雲龍下二簷瑞草<lb/>
　文當曲柄處用鐡心貼金龍頭承傘<lb/>
紅直柄華盖繡傘四把毎把傘骨面濶并頂四尺七寸<lb/>
　五分傘柄并貼金葫蘆頭共長一丈一尺二寸九分<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-16b"/>
　其面冒以紅羅垂紅三簷皆繡雲花文<lb/>
黄直柄綉傘四把毎把傘骨面濶并頂四尺二寸五分<lb/>
　傘柄并貼金葫蘆頭共長一丈一尺二寸九分其面<lb/>
　冒以黄羅綉綵雲文垂黄三簷雲龍文<lb/>
紅直柄繡傘四把毎把傘面冒以紅羅綉綵雲文垂紅<lb/>
　三簷瑞草文餘同黄直柄繡傘<lb/>
黄曲柄繡傘二把抹金銀鈴全毎把傘骨面濶并頂五<lb/>
　尺一寸五分傘柄并貼金葫蘆頭共長一丈二尺一<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-17a"/>
　寸九分其面冒以黄羅綉綵雲文垂黄三簷雲龍文<lb/>
　當曲柄處用鐡心貼金龍頭承傘<lb/>
青銷金傘三把傘骨面濶并頂五尺一寸五分傘柄并<lb/>
　貼金葫蘆頭共長一丈二尺一寸九分其面冒以青<lb/>
　羅銷金雲文垂青三簷雲龍香草文<lb/>
紅銷金傘三把毎把面冒以紅羅垂紅三簷餘同青銷<lb/>
　金傘<lb/>
黄銷金傘三把毎把面冒以黄羅垂黄三簷餘同青銷<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-17b"/>
　金傘<lb/>
白銷金傘三把毎把面冒以白羅垂白三簷餘同青銷<lb/>
　金傘<lb/>
黒銷金傘三把毎把面冒以黑羅垂黑三簷餘同青銷<lb/>
　金傘<lb/>
黄油絹銷金雨傘一把傘骨面濶并頂七尺八寸傘柄<lb/>
　并貼金葫蘆共長九尺二寸九分傘面銷金寳珠龍<lb/>
　文邉如意龍文<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-18a"/>
紅繡花扇十二把毎把連扇及柄通髙一丈一尺二寸<lb/>
　内扇圓徑三尺三寸五分大紅羅面繡四季花背銷<lb/>
　金龍團花文凡扇風衣用羅色俱同扇面扇柄俱用<lb/>
　攅竹加硃漆惟紅繡雉方扇制異<lb/>
紅繡雉方扇十二把毎把連扇及柄通髙一丈一尺二<lb/>
　寸内扇連黒漆板髙三尺五寸二分内板五寸下濶<lb/>
　二尺四寸五分中濶二尺六寸五分大紅羅面綉鸞<lb/>
　鳳花文青羅背銷金寳珠花面風衣白羅綉雉尾邉<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-18b"/>
　背風衣青素羅板戧金雲文扇柄用攅竹加黒漆<lb/>
紅單龍扇一十把毎把連扇及柄通髙一丈一尺二寸<lb/>
　内扇圓徑三尺三寸九分面背皆大紅羅面繡單龍<lb/>
　雲文背銷金龍團花文<lb/>
黄單龍扇一十把毎把連扇及柄通髙一丈一尺二寸<lb/>
　内扇圓徑三尺三寸五分面背皆黄羅面綉單龍雲<lb/>
　文背銷金龍團花文<lb/>
紅雙龍扇二十把毎把連扇及柄通髙一丈一尺二寸<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-19a"/>
　内扇圓徑三尺三寸九分面背皆大紅羅面繡雙龍<lb/>
　雲文皆銷金龍團花文<lb/>
黄雙龍扇二十把毎把連扇及柄髙一丈一尺二寸内<lb/>
　扇圓徑三尺三寸五分面背皆黄羅面繡雙龍雲文<lb/>
　背銷金龍團花文<lb/>
紅素扇二十把毎把連扇及柄通髙九尺六寸内扇圓<lb/>
　徑三尺四寸面背皆紅羅<lb/>
黄素扇二十把毎把連扇及柄通髙九尺六寸内扇圓<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-19b"/>
　徑三尺四寸面背皆黄羅<lb/>
黄羅銷金九龍傘一把與前黄銷金傘制同壽傘<lb/>
壽扇二把制同前黄羅雙龍扇<lb/>
黄羅曲柄繡九龍傘一把與前黄曲柄傘制同<hi>常朝用</hi>
鳴鞭四條以黄絲為鞭梢漬以蠟柄用龍頭木質貼金<lb/>
　為飾<lb/>
金馬兀一箇木質金葉裹金釘裝釘鈒盤龍雲文<lb/>
金交椅一把木質金葉裹金釘裝釘椅中鈒花升龍雲<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-20a"/>
　文穿以黄絲匾絛四垂黄絲帉錔黄織金紵絲褡襠<lb/>
金脚踏一箇木質金葉裹金釘裝釘鈒方勝花文黄織<lb/>
　金紵絲踏褥<lb/>
金水盆一箇黄金為盆中鈒盤龍雲文邉鈒香草文西<lb/>
　洋布手巾一條<lb/>
金水罐一箇黄金為之有盖有提小口巨腹<lb/>
金香爐一箇黄金為之有盖有繫兩耳三足爐鈒雲龍<lb/>
　文以硃漆竿舉之竿首抹金銅龍頭其下龍尾<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-20b"/>
金香盒一箇黄金為之盖鈒龍文邉鈒香草文<lb/>
金唾盂一箇黄金為之形圓如缶盖僅掩口下有盤鈒<lb/>
　龍文洪武年間停造<lb/>
金唾壺一箇黄金為之小口巨腹有盖鈒龍文洪武年<lb/>
　間停造<lb/>
拂子四把以紅絲拂為心上以素犛牛尾籠之抹金銅<lb/>
　龍首硃漆木柄戧金雲龍花文垂黄絲帉錔今拂用<lb/>
　馬尾心用紅纓<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-21a"/>
紅紗燈籠六對紅油竹燈骨銅燭盤外以紅紗䝉之硃<lb/>
　漆竿竿首貼金龍頭其下龍尾竿頭帶黄<graphic n="KR0836" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0836.png" mimeType="image/png"/>銅鈎垂<lb/>
　玉色紗罩之<lb/>
紅油紙燈籠三對紅油竹骨下有竹盤木座以竹絲編<lb/>
　為籠加紅油紙竿同紅紗燈<lb/>
魫燈三對制同紅紙燈但用魫為之鐵為燈骨<lb/>
仗馬六匹紅鞦轡上施鞍韀頷下垂緑盖紅纓飾磁珠<lb/>
　絡<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-21b"/>
鍍金銅玲瓏香爐一箇制同金香爐<lb/>
寳匣一座以木為質硃紅漆匣盖頂并四面戧金雲龍<lb/>
　文座戧金仰覆蓮花并香草文<lb/>
硃紅漆馬兀子四箇<lb/>
鞍籠二皮質硃紅油飾描金升降龍文邉描香草上施<lb/>
　抹金銅盖頂飾紅纓又平頂鞍籠一制同惟無銅盖<lb/>
　紅纓<lb/>
黄帳房一座用黄木綿布帳并幃幙上施獸吻硃紅漆<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-22a"/>
　柱并帳竿竿首綵粧蹲獅頂用毡<lb/>
　　　　大樂制度<lb/>
麾一硃紅漆木竿長一丈一尺飾以貼金銅龍頭鐡鈎<lb/>
　長一尺七寸下垂黄綺麾帶長一丈兩面繪青龍并<lb/>
　雲文一升一降上下有彩繪雲板抹金銅釘鉸全<lb/>
戱竹一對紅漆竹長六尺貼金木龍頭長七寸口䘖紅<lb/>
　竹絲二十四莖各長四尺五寸上有綵線帉錔<lb/>
簫十二管毎管以紫竹為之長一尺九寸六孔間纒以<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-22b"/>
　絲線裹以錫箔<lb/>
笙十二攅用紫竹十七管下施銅簧參差攅于黒漆木<lb/>
　匏中有觜項亦黑漆上垂綵線帉錔<lb/>
龍笛十二管毎管以竹為之兩末牙管束長一尺七寸<lb/>
　五分一孔在前其後七孔貼金木龍頭垂綵線帉錔<lb/>
頭管十二管毎管以烏木為之長六寸八分九孔前七<lb/>
　後二兩末以牙管束以蘆為梢<lb/>
方響四架毎架用鐡方響十六厚薄不等應六律六呂<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-23a"/>
　四清聲以鐡條四裹以黄毡橫寘架内貫而列之為<lb/>
　二層毎層方響八承以硃紅漆木架左右二柱并上<lb/>
　下匡俱戧金花文架髙五尺濶二尺二寸上用雕木<lb/>
　五綵花板一其上雕木貼金龍一間以五綵架上貼<lb/>
　金火燄寳珠一左右兩如意雲上施貼金二龍頭口<lb/>
　䘖紅緑帉錔其下雕飾五綵線金芝草文<lb/>
<graphic n="KR0793" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0793.png" mimeType="image/png"/>八架毎架用楸木為質長三尺九寸中虛四周烏木<lb/>
　邉上施九絃并柱子九面繪金龍并綵雲文<graphic n="KR0793" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0793.png" mimeType="image/png"/>尾垂<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-23b"/>
　綵線帉錔二承以硃紅漆架四角貼金綵色龍頭四<lb/>
　各垂綵線帉錔<lb/>
琵琶八把每把用鐡力木為質梓木面板鳳眼二匙頭<lb/>
　并項通長三尺五分濶一尺二寸五分匙頭并項一<lb/>
　軸子四扶手山口各一皆用烏木四絃背有烏木樁<lb/>
　楸二上施抹金銅環并鈎搭負以緑絨匾絛匙頭上<lb/>
　施綵線帉錔一大小斑竹品十二烏木撥一用牙㠌<lb/>
　迎引面板施描金盤龍文朝賀用素<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-24a"/>
箜篌八把毎把用梓木為身濶五寸厚六寸直長四尺<lb/>
　八寸并柄上雕龍頭中㠌花板雕盤龍一俱沉香色<lb/>
　描金附以烏木引條繫二十絃下横施引手并描金<lb/>
　沉香色龍頭通長二尺二寸五分上施烏木軸子二<lb/>
　十中有柱手用烏木製成竹節兩末雕龍頭描金長<lb/>
　一尺二寸五分兩龍頭下各垂綵線帉錔<lb/>
杖鼓三十六箇毎箇二面其下鐡圏口二一面冒以犢<lb/>
　皮徑一尺二寸五分一面冒以山羊皮徑一尺三寸<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-24b"/>
　冒縫用紅皮掩錢細腰木匡廣一尺七寸九分黑漆<lb/>
　戧金枝葉寳相花文以紅絨綆一條聮絡抹金銅龍<lb/>
　頭鈎子十六箇各有櫬鈎紅皮硃紅生革描金龍束<lb/>
　子八箇懸以緑絨匾絛用抹金銅龍頭撘鈎二箇并<lb/>
　鈎圏<lb/>
鼓衣以紅綺一幅長三尺五寸織青龍并五綵雲文周<lb/>
　圍黄絨織香草文<lb/>
看杖硃紅漆竹片帶雕木貼金龍頭垂紅緑結子打杖<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-25a"/>
　以硃紅漆竹片為之<lb/>
板四串用鐡力木六片長一尺一寸上濶一寸九分下<lb/>
　濶二寸五分聯以青絲絛垂綵線帉錔<lb/>
大鼓二面以木為匡高三尺冐以革面徑四尺周圍抹<lb/>
　金銅釘面施粉繪荷葉四中蓮花一匡加紅油繪寳<lb/>
　相花貼金銅環鈸四迎引紅漆木杠黄絨綆舉之朝<lb/>
　㑹用硃紅漆木架上施獅子四<lb/>
鼓衣一用紅綺織綵色雲龍邉纓絡文瀝水織瑞草文<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-25b"/>
　　　　中和韶樂制度<lb/>
麾一用硃紅漆竿髙一丈一尺飾以抹金銅龍頭鐡鈎<lb/>
　一尺七寸綴紅羅織金龍文并綵雲一面升一面降<lb/>
　上下有花板上繪雲下繪山水<lb/>
柷一以木為之狀如斛面方二尺深一尺七寸有足四<lb/>
　面繪山水樹木後面有孔一椎柄曰止<lb/>
敔一以木為之敔狀如伏虎背刻二十七齟齬長二尺<lb/>
　五寸有座以紅漆竹櫟之其半析為二十四莖名為<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-26a"/>
　籈<lb/>
搏拊二其形如鼓長一尺四寸冒以革二面粉飾繪綵<lb/>
　鳳文硃紅漆木匡繪綵雲文銅釘環貫以黄絨綆<lb/>
琴十張毎張用桐木面梓木底長三尺六寸六分黒漆<lb/>
　身臨嶽焦尾以鐡力木為之肩濶六寸尾濶四寸七<lb/>
　絃俱帶軫其面有徽十三底有鴈足護軫各二用硃<lb/>
　紅漆几承之<lb/>
瑟四張毎張用梓木為質長七尺首廣一尺三寸五分<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-26b"/>
　尾廣一尺一寸黒漆邉體以粉為質繪雲文首尾繪<lb/>
　以錦文二十五絃各有柱皆朱絃内一絃黄寘於紅<lb/>
　漆架<lb/>
簫十二管毎管以竹為之長一尺八寸間纒以絃線有<lb/>
　六孔前五後一<lb/>
笙十二攅毎攅用紫竹十七管下施銅簧參差攅于黒<lb/>
　漆木匏中有觜項亦黒漆<lb/>
笛十二管毎管以細竹為之紅漆長一尺五寸前一孔<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-27a"/>
　次六孔傍二孔<lb/>
塤四箇以土為質形如秤錘平底中虛上銳孔六上一<lb/>
　前三後二黒漆戧金雲文<lb/>
箎四管毎管用大竹為之長尺有五寸間纒銅絲三道<lb/>
　紅漆面吹竅一六孔前一後四頭一近頭又二小孔<lb/>
排簫四架毎架髙一尺五分廣一尺一寸五分用竹十<lb/>
　六管其下參差列于硃紅漆木匾架二面俱戧金鳳<lb/>
　文<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-27b"/>
編鐘二架鐘以銅為之十六枚應十二律四清聲設于<lb/>
　硃紅漆筍虡筍横虡上飾以鱗屬為貼金木龍頭二<lb/>
　各垂流蘇五并帉錔即周之璧翣遺制鐘虡則植二<lb/>
　柱以設筍飾以臝屬為二獅子于趺上筍之上有業<lb/>
　有崇牙大板謂之業刻為山形若鋸齒捷業然其上<lb/>
　大板繪雲文崇牙以懸鐘筍上列植羽為木雕彩鸞<lb/>
　五<lb/>
編磬二架磬以石為之十六枚律如鐘筍飾以羽屬為<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-28a"/>
　貼金木鳳頭二虡亦飾以羽屬若鵝狀二於其趺餘<lb/>
　並如編鐘筍虡制<lb/>
應鼓二以木為匡冐以革鍍金銅釘環横寘于青緑重<lb/>
　斗上貫以硃紅漆柱下四足飾以臝屬刻獅子四於<lb/>
　其趺上施四角黄綿布䝉盖周圍垂瀝水抹金銅蓮<lb/>
　花座其上施彩鳳一四角貼金木龍頭下垂綵線流<lb/>
　蘇五各垂紅線帉錔擊以紅漆搥<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0010_WYG_148-28b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　明㑹典卷一百四十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>