<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>譚苑醍醐卷八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　譚苑醍醐卷八<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　楊慎　撰<lb/>
　　老子解<lb/>
干霄蔽日巨木也求尺寸之材必後㭬杙龍吟虎嘯至<lb/>
音也尚頰舌之感者必下於蛙黽故曰大音希聲大器<lb/>
晩成<lb/>
　　陽燄<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-1b"/>
素問云澤中有陽燄陽燄如火烟騰騰而起於水靣者<lb/>
是也盖澤有陽燄乃山氣通澤山有隂靄乃澤氣通山<lb/>
　　禆海<lb/>
説文禆接益也以小益大曰禆西域傳有禆王漢書有<lb/>
禆將鄒衍書四海之外有禆海環之書名有禆蒼禆雅<lb/>
皆以小益大之義<lb/>
　　樹鹽<lb/>
陳藏器本草鹽麩樹一名叛奴鹽蜀人謂之酸桶博物<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-2a"/>
志云酸桶七月出穗蜀人謂之□□音穗其字从一以<lb/>
凵以土與主客之主不同今按博物志無此文酸桶亦<lb/>
不知為何樹一統志載女直國鹽生木枝上即此類中<lb/>
國亦有之今人不知取之爾<lb/>
　　鶬鴰<lb/>
左傳青鳥氏司分者也杜預云青鳥鶬鴳立春鳴立夏<lb/>
止䟽作鶬鷃易通卦驗立春楊桞津鶬鴰鳴與左傳合<lb/>
然未知此鳥今名為何鳥也<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-2b"/>
　　朱鷺<lb/>
古樂府有朱鷺曲解云因飾鼔以鷺而名曲焉又云朱<lb/>
鷺咒鼓飛於雲末徐陵詩有鳬鍾鷺鼓之句宋之問詩<lb/>
稍看朱鷺轉尚識紫騮驕皆用此事盖鷺色本白漢初<lb/>
有朱鷺之瑞故以鷺形飾鼓又以朱鷺名鼓吹曲也梁<lb/>
元帝放生池碑云𤣥龜夜夣終見取於宋王朱鷺晨飛<lb/>
尚張羅於漢后與朱鷺飛雲末争相叶可以互證補樂<lb/>
府解題之缺<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-3a"/>
　　彭祖<lb/>
宰我問五帝徳篇云堯舉舜彭祖而任之論語注老彭<lb/>
商賢大夫世傳彭祖八百嵗此亦一證也<lb/>
　　安南<lb/>
宋神宗問朱公掞欲再舉安南之師公掞對曰願陛下<lb/>
以禽獸畜之<lb/>
　　行禽<lb/>
管子道塗無行禽指人言之謂其為能行之禽爾注乃<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-3b"/>
云無禽獸之行是以行為去聲非也<lb/>
　　沙田<lb/>
汜勝之農書曰三月杏華可菑白沙管子書有五沙之<lb/>
土劉勣曰呉人謂水中可為田者曰沙<hi>管子五沙之狀粟焉如屑塵</hi>
　　樂志<lb/>
六韜太公曰君子樂得其志小人樂得其事戰國䇿趙<lb/>
武靈王曰非以飬欲而樂志也仲長統樂志論所謂樂<lb/>
志字本此<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-4a"/>
　　管輅三斗<lb/>
抱朴子云管輅頓傾三斗而清辨綺粲管輅善飲惟見<lb/>
此而輅傳不載<lb/>
　　蘭槐<lb/>
荀子云蘭槐之根是為芷大戴禮蘭氏之根蘹氏之苞<lb/>
漸之修矣君子不近庶人不服注蘭槐香草名槐又作<lb/>
蘹本草云蘹香即杜衡也又名衡薇香唐詩情人一去<lb/>
無窮已欲贈蘹香恨不逢即此也<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-4b"/>
　　菄風草<lb/>
燕泉云郴之桂陽産風葉充茗飲能愈頭風亦可浸酒<lb/>
性㣲熱前人志記不載苑石湖集蠻茶出脩江治頭風<lb/>
風葉豈蠻茶之謂邪慎按左思呉都賦云東風扶留注<lb/>
東風草名玉篇作菄風即此也郴桂在三國屬呉為此<lb/>
物無疑又按齊民要術引廣州記云東風華葉似苓莖<lb/>
紫宜肥肉作羮味如酪香氣似馬蘭則廣州亦有之<lb/>
　　鴈户<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-5a"/>
唐書編氓有鴈户謂流民也<lb/>
　　張僧繇<lb/>
劉子𤣥曰張僧繇畫羣公祖二踈圖而兵士有著芒屩<lb/>
者閻立本畫昭君圖婦女有著帷帽者夫芒屩出於水<lb/>
郷非京華所有帷帽起於隋代非漢宫所作以此言之<lb/>
畫非博古之士亦不能作也<lb/>
　　桃源圖<lb/>
唐人畫桃源圖極為工妙舒元輿作記云烟嵐草木如<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-5b"/>
帶香氣熟視詳玩自覺骨戞青玉身入鏡中韓退之亦<lb/>
有桃源圖盖題此畫也予及見元人臨本<lb/>
　　十眉圖<lb/>
唐明皇令畫工畫十眉圖一曰鴛鴦眉又名八字眉二<lb/>
曰小山眉又名逺山眉三曰五岳眉四曰三峰眉五曰<lb/>
垂珠眉六曰月稜眉又名却月眉七曰分梢眉八曰涵<lb/>
烟眉九曰佛雲眉又名横烟眉十曰倒暈眉東坡詩成<lb/>
都畫手開十眉横雲却月争新竒<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-6a"/>
　　漢畫<lb/>
王應麟云曾子固䟦西狹頌謂所畫龍鹿承露人嘉禾<lb/>
連理之木漢畫始見於今邵公濟謂漢李翕王稚子髙<lb/>
貫方墓碑刻山林人物乃知顧愷之陸探㣲宗處士軰<lb/>
尚有其遺法至呉道𤣥絶藝入神始用巧思而古意稍<lb/>
減矣今於盤洲所集𨽻圖見之慎又按王象之輿地紀<lb/>
勝碑目載䕫州臨江市丁房雙闕髙二丈餘上為層觀<lb/>
飛簷車馬人物又刻雙扉其一扉㣲啟有美人出半靣<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-6b"/>
而立巧妙動人又雲陽縣漢處士金延廣母子碑初無<lb/>
文字但有人物漢畫之在碑刻者不止如應麟所云而<lb/>
已<lb/>
　　青棠<lb/>
棠字古作裳管子地員篇其木宜赤裳詩云常棣之華<lb/>
常古裳字常轉為裳又借裳為棠也常又作唐周南<lb/>
詩唐棣之華小雅常棣之華古今注欲蠲人之忿則贈<lb/>
以青裳青裳一名合歡本草作青唐云<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-7a"/>
　　蕭齋<lb/>
梁武帝造寺令蕭子雲飛白大書蕭字至今存焉李約<lb/>
竭産自江南買歸東洛建一小亭以翫號曰蕭齋見尚<lb/>
書故實書法苑又載約作蕭字賛云抱素日絜含章内<lb/>
融逸疑方外縱在矩中宋榮咨道以五十萬錢買虞世<lb/>
南夫子廟碑舊本見山谷文集此莊子所謂真天下之<lb/>
好也今之鄙陋者於所好無如飲食猶秤薪數米况肯<lb/>
輕財貴文如古人乎<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-7b"/>
　　臨摹<lb/>
王紹宗善書與人書云鄙人書翰無工者特由水墨之<lb/>
積習恒精心率意虚神静心以取之又虞世南亦不臨<lb/>
寫但心凖目想而已然此可與上智道若下學必湏臨<lb/>
摹唐太宗云卧王濛於紙中坐徐偃於筆下可以嗤蕭<lb/>
子雲臨摹之益大矣<lb/>
　　寳月帖<lb/>
秦子明涪州人買石摹刻僧寳月古法帖十卷載入黔<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-8a"/>
中壁之紹聖院寳月帖又在隋開皇帖南唐昇元帖之<lb/>
前比之金箔匱紙銀錠□痕者優劣當懸矣<lb/>
　　索靖二帖<lb/>
宋太宗刻淳化帖命侍書王著擇取著於章草諸帖形<lb/>
近篆籀者皆去之識者已笑其俗其所載索靖二帖脉<lb/>
土處農姬業掌稷猶有古意及計來東言展有期則但<lb/>
行草而已東書堂帖又去其前而存其後其所謂至言<lb/>
不出俗言勝耶孫過庭論書必傍通二篆俯貫八分包<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-8b"/>
括章草涵泳飛白嗚呼必如是而後為精藝也不然則<lb/>
刻鵠圖龍竟慙真體得魚獲兎猶恡筌蹄未免凡近耳<lb/>
　　扶竹<lb/>
武林山西舊有雙竹院中所産脩篁嫩篠皆對抽並𦙍<lb/>
王子敬竹譜所謂扶竹譬猶海上之桑兩兩相比謂之<lb/>
扶桑也扶竹之笋名曰合歡按律書注伶倫取嶰谷之<lb/>
竹陽律六取雄竹吹之隂吕六取雌竹吹之蜀涪州有<lb/>
相思崖昔有童子丱女相悅交贈今竹有桃釵之形笋<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-9a"/>
亦有柔麗之異崖名相思崖竹曰相思竹孟郊詩云竹<lb/>
婵婵籠曉烟指此竹也<lb/>
　　文章狀物<lb/>
嵇含南方草木狀云㯽榔樹皮似青桐節如桂竹下本<lb/>
不大上枝不小稠直亭亭千萬若一森秀無柯端頂有<lb/>
葉仰望眇眇如挿叢蕉於竹杪風至獨動似舉羽扇之<lb/>
掃天俞益期與韓康伯牋云㯽榔木大者三圍髙者九<lb/>
丈葉聚樹端房栖葉下華秀房中子結房外其擢穗似<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-9b"/>
黍其綴實似檞其皮似桐而厚其節似竹而穊其中空<lb/>
其外勁其屈如覆虹其伸如縋繩歩其林則寥朗庇其<lb/>
䕃則蕭條此分明畫㯽榔圖也毛文錫茶譜云茶樹如<lb/>
𤓰蘆葉如梔子花如白薔薇實如栟櫚葉如丁香根如<lb/>
胡桃白居易荔枝圖序云荔枝樹形團團如帷盖葉如<lb/>
桂冬青華如橘春榮實如丹夏熟朶如蒲桃核如枇杷<lb/>
殻如紅繒膜如紫綃瓤肉瑩白如氷雪漿液丼酸如醴<lb/>
酪大畧如彼其實過之若離本枝一日而色變二日而<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-10a"/>
香變三日而味變四五日外色香味盡去矣此分明為<lb/>
二物傳神也傅肱蟹譜云蟹鶻眼鱟足䖱腦蜩腹其爪<lb/>
類拳丁其螯類執鉞生于濟鄆者其色紺紫産於江南<lb/>
者其色青白真如繪蟹焉宋以後人豈能為此等語乎<lb/>
　　扶荔宫<lb/>
漢武帝元鼎六年破南越建扶荔宫以荔枝得名也此<lb/>
荔駢生若十八娘之類曰扶荔者亦若扶竹扶桑云<lb/>
　　郡縣<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-10b"/>
說文曰郡制天子地方千里分為百縣縣有四郡故春<lb/>
秋傳曰上大夫縣下大夫郡至秦始置三十六郡以監<lb/>
縣矣邑君聲釋名郡羣也人而羣聚也黄義仲十三州<lb/>
記曰郡之言君也改公侯之封而言君者至尊也郡守<lb/>
專權君臣之禮彌崇今郡字君在其左邑在其右君為<lb/>
元首邑以載民故取名於君謂之郡漢官曰秦用李斯<lb/>
議分天下為三十六郡凡郡或以列國陳魯齊呉是也<lb/>
或以舊邑長沙丹陽是也或以山陵太山山陽是也或<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-11a"/>
以川原西河河東是也或以所出金城城下得金酒泉<lb/>
泉味如酒豫章樟樹生庭鴈門鴈之所育是也或以號<lb/>
令禹合諸侯大計東治之山會計國名會稽是也嘗考<lb/>
風俗通曰百里曰同總名為縣縣𤣥也首也從系倒首<lb/>
與縣易偏矣言當𤣥静徭役也釋名又曰縣也懸於郡矣<lb/>
黄義仲十三州記曰縣絃也絃以其直言下體之居隣<lb/>
民之位不輕其誓施繩用法不曲如絃絃聲近縣故以<lb/>
取名今縣字在半也<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-11b"/>
　　朗公谷<lb/>
太山朗公谷舊名琨瑞溪車頻秦書云沙門竺朗碩學<lb/>
淵通尤明氣緯隐居此谷嘗從隐士張巨和遊巨和常<lb/>
穴居而朗居琨瑞小大起殿舎連樓疊閣雖素飾不同<lb/>
並以静外致稱<lb/>
　　署書<lb/>
署書始於蕭何其後梁鵠師宜官魏時北宫咸是鵠書<lb/>
南宫旣建韋誕以古篆書之元魏遷洛始令中書舎人<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-12a"/>
沈含馨以𨽻書書之景明正始之年又勅符節令江式<lb/>
以大篆易之<lb/>
　　致足樂耶<lb/>
王右軍帖致足樂耶水經茂竹便娟致可翫也致極也<lb/>
晉人語例如此<lb/>
　　䱡魚<lb/>
説文䱡魚出樂浪潘國有兩乳葉子竒曰奔䱐也一名<lb/>
<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>非魚非鮫狀如鮎有兩乳在腹下雌雄隂陽類人相<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-12b"/>
傳懶婦所化<lb/>
　　髙齋無白鳥<lb/>
荆州江古岸有李姥浦浦中偏無蚊蚋之患梁元帝金<lb/>
樓子云荆州髙齋暑無白鳥余亟寢處其中及移餘齋<lb/>
則蚊聲如雷數丈之間如此之異何子元云北京某街<lb/>
蚊多某坊蚊少其無蚊處雖帳幕可無顧士亷云松江<lb/>
亦然又某門外城河中可里餘絶無一蚊郡人暑月嘗<lb/>
移舟避宿其間余以何顧兩公之言叅之水經注紀李<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-13a"/>
姥浦金樓子紀髙齋二事信有此理滇中環湖苦多蚊<lb/>
而寳珠寺乃絶無影響其理不可曉也<lb/>
　　佛性<lb/>
有僧問蚯蚓截為兩段首尾皆動佛性在首在尾古未<lb/>
有荅也伯清舉似余余曰薪盡火傳灰燼猶熱桴停鼓<lb/>
歇音響猶轟<lb/>
　　方望賢於范增<lb/>
方望為隗囂軍師後囂不聼其言望以書謝之曰范蠡<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-13b"/>
受責句踐乘扁舟於五湖舅犯謝罪文公亦逡廵于河<lb/>
上望之無勞固其宜也望聞烏氏有龍池之山㣲徑南<lb/>
通與漢相屬其傍時有竒人聊及閒暇廣求其真願將<lb/>
軍勉之望之見機亂邦托跡方外飄然行遁邈焉莫追<lb/>
賢於范增逺矣<lb/>
　　周紆築墼<lb/>
周紆為勃海太守免歸亷潔無資常築墼自給劉攽漢<lb/>
書刋誤云墼非築所成當作塹築為墻塹為坑也此説<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-14a"/>
大謬攽本南人不知土墼也字林塼未燒曰墼垾蒼刑<lb/>
土為方曰墼今之土墼也以木為模實其中非築而何<lb/>
<hi>墼古作垼儀禮垼塊也</hi>
　　臯比<lb/>
朱子作横渠賛曰勇撤臯比按左傳蒙臯比而先犯之<lb/>
鄭𤣥曰樂記倒載干戈包之以虎皮名之曰建櫜櫜韜<lb/>
也其字或作建臯服䖍引此以解左傳今人雖知臯比<lb/>
之為虎皮而不能説其原聊記于此<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-14b"/>
　　舟鮫<lb/>
左傳註舟鮫官名掌澤澤有水有魚故以為名小說有<lb/>
鮫泣珠賣綃事盖舟鮫之官死而為澤神若伐木之匠<lb/>
變為木客也<lb/>
　　半面<lb/>
東觀漢記應奉嘗詣袁賀賀時將出行閉門造車匠於<lb/>
閣内開扇出半面視奉去後數十年於路見車匠識而<lb/>
呼之今人云半面之識本此事<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-15a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0060_WYG_008-15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　譚苑醍醐卷八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>