<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>演山集巻五十</head>
    <p>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　演山集巻五十　　　　　宋　黄裳　撰<lb/>
　　雜說<lb/>
先王在上域民以禮不以封疆之界固國以仁不以山<lb/>
溪之險威天下以義不以兵革之利雖有堅銳固塞無<lb/>
所用矣為軍將者有養人之徳為師帥旅帥者有帥人<lb/>
之智為長司馬者有事人之志有死難之節雖有掎契<lb/>
司詐無所用矣長人之仁帥人之智六術五權在乎拱<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-1b"/>
揖顧指之間人之所不能測者齊威之節制不可以遇<lb/>
三代之仁義仁義之用非特在乎先王所以固國與威<lb/>
天下而已有徳之將有智之帥仁義不可以勝用焉<lb/>
宵則人息之時也使之索綯冬則人休之時也使之乗<lb/>
屋豳公非固勞之也以為不若是無以致其樂焉民無<lb/>
違力地有餘利然後朋酒斯饗稱彼兕觥以盡其歡則<lb/>
昔時勞之也所以為今日之計歟<lb/>
國子之合無政則亂無教則愚其正之也移屏而已無<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-2a"/>
成均之法則人性失中其教之也記誦而已無道徳之<lb/>
師則人心失性成均之法成人之性均其過與不及者<lb/>
也蔽于天而不知人非此所謂有道蔽于外而不知内<lb/>
非此所謂有徳<lb/>
政者國子之所禀則以中法治之故為之大司樂道者<lb/>
國子之所學則以中徳致之故為之師氏保氏養國子<lb/>
以道則所謂有道者教之也師氏以三徳教國子則所<lb/>
謂有徳者教之也<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-2b"/>
天下之民不敢擅有所之適者為夫節有期也天下之<lb/>
姦絶焉不敢擅有所齎<graphic n="KR0757" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0757.png" mimeType="image/png"/>者為夫傳有說也天下之盜<lb/>
絶焉<lb/>
五言之出是則天下治故此八音安以樂民以五言而<lb/>
報上也有美有嘉焉五言之出非則天下忽故此八音<lb/>
怨以怒民以五言而報上也有箴有刺焉以五言之嘉<lb/>
美者而納乎上則上知所因矣以五言之箴刺者而納<lb/>
乎上則上知所革矣萬民之言以六律與之音八音之<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-3a"/>
氣以六律與之度是故内通乎性外通乎政君子聞之<lb/>
有所思焉以興聖人在之有所悟焉以改<lb/>
十有二律生于十二氣十有二聲出于十二律隂陽之<lb/>
道天地之理夫婦之情父子之性聲律之中存焉况有<lb/>
先王之化上以和天時下以和人心述五行之和氣播<lb/>
之于八音採萬民之和言奏之于六律則其所感之幽<lb/>
所作之㣲猶役于隂陽焉<lb/>
先王之政在中國者詳于九州在九州者詳于四海夷<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-3b"/>
蠻戎狄人民財用六牲九榖之數知其利害而已故略<lb/>
于九州九州之政各有諸侯制節謹度同其貫利而已<lb/>
故略于中國<lb/>
亂臣之肆無所不僭至于僭樂則盡之矣先王以樂象<lb/>
功以舞觀徳季氏八佾舞于庭則將以功徳自視于天<lb/>
子矣未至于斯極者所不忍季氏忍為之則其孰不可<lb/>
忍哉<lb/>
有来雍雍者以其和故至止肅肅者以其敬故能得萬<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-4a"/>
國之歡心以事其先王然後享皇考之祐則曰宣哲維<lb/>
人文武維后享皇天之祐則曰綏我眉夀介以繁祉周<lb/>
之天子茍無穆穆之徳則安能致是哉祭祀之始天子<lb/>
致助至有辟公之顯相祭祀之終皇考致祐至有皇天<lb/>
之繁祉事其先王之至者也宗廟之祭歌之以徹其以<lb/>
此歟三家特陪臣耳事及三廟堂上之徹庭中之舞輙<lb/>
用天子之制亂名喪實雍之作也又奚取于彼哉<lb/>
天道高而尊造物者也惟造物者為能覆葢愚衆之罪<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-4b"/>
過而治之此冢宰所以為天官地道卑而親成物者也<lb/>
惟成物者為能司牧愚衆之善惡而教之此司徒所以<lb/>
為地官先王之治有政所以立禮有刑所以弼教政不<lb/>
為虐刑不為暴本乎一道而已葢自治官以道為本出<lb/>
為政刑豈有他哉輔予葢覆之所不及者耳後世之治<lb/>
上無道揆下無法守然後道之以政不以立禮齊之以<lb/>
刑不以弼教天下始有無恥之民然而王宅厥心不能<lb/>
有大宰亦烏用宅哉<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-5a"/>
正朝廷以正百官正百官以正萬民大宰建其書佐王<lb/>
而治其近者也故以正典以正百官小宰蒞其事貳王<lb/>
而治其逺者也故以正職以正萬民孔子曰政者正也<lb/>
子率以正孰敢不正朝廷之上鄉明之君中心無為以<lb/>
守至正一人帥以正則百官孰敢不正百官帥以正則<lb/>
萬民孰敢不正<lb/>
西面之卿其徳足以佐王東面之孤其徳足以祐聖三<lb/>
公北面而有答王之道王族故士虎士從王于路門之<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-5b"/>
右大僕大右從王于虎門之左虎賁綴衣趣馬小尹左<lb/>
右携僕百司庶府當如文王之世有仁以為常伯有能<lb/>
以為常任所守不戾乎法所負不愧乎位豈有他哉守<lb/>
正之王克其宅心而已文王宅心有道施于有政則自<lb/>
王廷之臣都邑諸侯之官典掌夷狄之吏莫非吉士克<lb/>
俊有徳周公之作立政以告嗣天子王非敢廢也后徳<lb/>
惟臣良臣惟聖百官既正還及于上此政之所以成聖<lb/>
乎<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-6a"/>
六典以治邦國八則以治都鄙八法以治官府官成以<lb/>
治萬民禮以治賔客而諸侯羣吏萬民還以治乎我者<lb/>
宰夫之所待則故其所逆之士而理之大宰之所待則<lb/>
揆其所逆之情而弊之<lb/>
道之所案所以立體道之所寓所以致用立體于中致<lb/>
用在外故王大旅上帝張氈案設皇邸皇譬則道之用<lb/>
氈譬則道之體其體不可外也宿次之中所以有氈案<lb/>
焉道以柔為體則以剛為用道以質為體則以文為用<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-6b"/>
道以方為體則以圓為用道以圓為體則以銳為用氈<lb/>
之為物質而能柔所以象道之體皇之為物文而能應<lb/>
所以象道之用雖然文采節奏道之所寓以應物者烏<lb/>
可以為常哉物至而應事已而寂莊子曰仁義者道之<lb/>
蘧廬也止可以一宿此皇所以見于邸歟<lb/>
先王之事天神以謂不稱其道不足以當其意不當其<lb/>
意不足以致其饗張氈案未足以况道之體設皇邸未<lb/>
足以明道之用則有大裘而冕以為祀天神之服四圭<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-7a"/>
有邸以為降天神之玉大裘以象天道大裘而冕以象<lb/>
天徳秉邸圭以降之所以象其用植蒼璧以禮之所以<lb/>
象其體道以質為體則以文為用大裘衮冕所以况之<lb/>
道以圓為體則以銳為用邸圭蒼璧所以况之<lb/>
鼓之為物以和軍旅以節音樂以正田役以作士衆之<lb/>
氣者也車驟徒趨鼓與之進車發徒刺鼓與之戒車徒<lb/>
坐作鼓與之行止易車險徒先王所恃以却敵者也然<lb/>
而坐作進退疾徐疏數之節在鼓而已<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-7b"/>
立政以為八柄以馭羣臣王之所<graphic n="KR0757" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0757.png" mimeType="image/png"/>立徳以為八統以<lb/>
馭萬民王之所舉臣之趨走民之從服疾徐進止在我<lb/>
而有節焉王之所御也故王固國以仁不以山谿之險<lb/>
威天下以義不以兵革之利域民以禮不以封疆之界<lb/>
鼓天下之民由道之大者而歸焉王之務也坐作進退<lb/>
疾徐䟽數之節一時之教以待不虞而已豈足以語王<lb/>
哉故諸侯執鼖鼔軍將執晉鼓師帥執提鼓旅師執鼙<lb/>
鼓而王之所執則路鼓而已<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-8a"/>
人鬼人道之大者故路鼔以鼓鬼享而王執之軍事國<lb/>
事之大者故鼖鼔以鼔軍事而諸侯執之諸侯有君之<lb/>
道故執事之大者謹度以事王故執事之大者而已<lb/>
四鼓之用莫尊于路莫卑于鼙<lb/>
進則患怯退則患紛故軍將執晉鼓以銳其進卒長執<lb/>
鐃止鼓以肅其退鼓退而止之訓習之終鼓作而通之<lb/>
鼓行而節之訓習之始惟其訓習之始不可不慎其亂<lb/>
故兩司馬執鐸所長者寡所聴者詳故也節鼓慮其過<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-8b"/>
差尤可慎者故惟五人而一節焉師帥之于一軍有不<lb/>
能進者自為二千五百人所主而已晉則聽將軍焉故<lb/>
執提鼔而已<lb/>
車徒之衆驟趨馳走坐作發刺皆中其節諸侯軍將旅<lb/>
師之馭其衆也肅故鼖鼓以鼓軍事非王所務焉執于<lb/>
諸侯而已<lb/>
治野之法有治其甿者有治其地者以下劑致甿之類<lb/>
治其甿也夫間有遂之類治其地也水能為田之利亦<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-9a"/>
能為田之害先王為之通其利防其害便于榖粟則妨<lb/>
于車徒先王則使無妨于車徒有便于榖粟故萬夫之<lb/>
地為之五溝以致水利為之五涂以防水害㑹歸于路<lb/>
以達于畿則五涂下利于水上利于車徒矣路㑹十道<lb/>
而歸之畿川受十澮而歸之海民之達于畿也其猶川<lb/>
之赴海歟朝覲宗遇會同六者諸侯致勤于王者也時<lb/>
聘衆見間問歸脤賀慶致禬六者王致愛于諸侯者也<lb/>
諸侯以禮致其勤而王弗以仁致其愛則諸侯豈可以<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-9b"/>
虚拘哉<lb/>
智力能不未嘗相同而亦未嘗不相為用天之理也先<lb/>
王明其相用而為之制焉府史胥徒在官而有力者也<lb/>
使之為正師司旅之用乃為八職以治之百工農婦在<lb/>
民而有力者也使之為王公士大夫之用乃為六職以<lb/>
治之<lb/>
有質而無文則物之用廢有華而無實則物之體廢在<lb/>
天有時在物有理在人有徳在世有事未聞偏立而獨<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-10a"/>
得者也雖然文華去道也逺且以闡吾之實然而實與<lb/>
質喪則其孰以為文華哉故凡繪畫之事後素功者以<lb/>
素為質以質為本不可忘也素之在天為秋之序在人<lb/>
為性之質萬物至秋動者還靜華者即實然後反一春<lb/>
夏則其文耳君子内視見素感物而出之其生色也晬<lb/>
然見于面盎于背施于四體不言而喻人之文繡有不<lb/>
若者豈特繪事也哉<lb/>
詩曰巧笑倩兮美目盻兮素以為絢兮巧笑美目之文<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-10b"/>
見于容貌之間無素而徒致其文則趨于亂而已有誠<lb/>
心之所樂然後有倩兮之笑有誠心之所向然後有盻<lb/>
兮之視是則素以為絢者也此莊姜所以賢乎<lb/>
六色之次以其五行之相勝而相用五采之治以其五<lb/>
行之相生而相繼六色繢以為衣者也衣陽物也君之<lb/>
道也則繢以成象陽主造始以孶萬物故其六色之次<lb/>
以其相用五采繡以為裳者也裳隂物也臣之道也則<lb/>
繡以成形隂主順成以奉天道故其五采之序以其相<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-11a"/>
繼雜而章之工之巧也無素為之受焉其猶廢甘以和<lb/>
歟未知其為味也<lb/>
白質取其以義制人申徳威也赤質取其以禮事上承<lb/>
燕勞也休農息老物則君子不興功張皮侯而棲鵠則<lb/>
春以功猛而害物者虎豹也毅而害物者熊也逺舉而<lb/>
難中者鵠也先王當其役物使農興事造業之時為物<lb/>
去害及逺中㣲然後以為功焉故張皮侯而棲鵠則春<lb/>
以功服猛去害所制者廣興事造業所建者備然後博<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-11b"/>
施文徳懐柔逺人是故張五采之侯則逺國屬春以功<lb/>
矣吾將息之逺國屬矣吾將燕之燕之恩也息之仁也<lb/>
不可廢威與義以制服害物者故張獸侯則王以息燕<lb/>
技兼于事事兼于義義兼于徳徳兼于道士大夫以事<lb/>
兼技以義兼技卿以徳兼義王公以道兼徳人之學當<lb/>
學其大者故雖百工之衆一士可以治之<lb/>
以富邦國以生百物事職之務也商旅通四方之珍異<lb/>
富之者也農夫飭力以長地財生之者也<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-12a"/>
勞心者治人勞力者治于人士大夫勞心而治之者也<lb/>
百工商旅農婦勞力而養之者也一曰農五曰百工六<lb/>
曰商賈七曰嬪婦九職之序也六職則先百工而商旅<lb/>
次之農夫次之婦功次之六職為夫百工之事而設者<lb/>
也商旅農務特為之用而已商旅通四方之珍異以資<lb/>
百工者也農婦長地財治絲枲以養百工者也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0109_WYG_050-12b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　演山集巻五十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>