<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>禮書卷二十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　禮書卷二十一<lb/>
　　　　　　　　　　　宋　陳祥道　撰<lb/>
<pb n="2a"/>
</p>
<p>
<pb n="3a"/>
</p>
<p>
<pb n="4a"/>
</p>
<p>
<pb n="5a"/>
</p>
<p>
<pb n="6a"/>
　　觿<hi>或以象或以角</hi>
禮曰子事父母婦事舅姑左佩小觿右佩大觿詩曰童<lb/>
子佩觿毛氏曰觿所以解結鄭氏曰觿貌如錐以象骨<lb/>
為之説文曰觿佩角鋭耑可以解結然則佩觿成人之<lb/>
服也衛恵公服成人之服而有童子之行故詩刺之<lb/>
　　韘<hi>韘沓極一物而三名以朱韋為之</hi>
詩曰童子佩韘毛氏曰韘玦也鄭氏曰韘之言沓也説<lb/>
文韘亦作弽弽射決也考之射禮右巨指著決所以鉤<lb/>
<pb n="6b"/>
弦食指中指無名指著沓所以放弦左臂著拾所以遂<lb/>
弦士喪禮決用正王棘若擇棘則大夫用骨天子諸侯<lb/>
用象矣<hi>鄭氏釋大射及繕人云</hi>大射朱極三士喪纊極二則韘生<lb/>
者以韋死者以纊矣韘謂之極以其中於指也謂之沓<lb/>
以其沓於指也毛氏許慎以韘為決誤矣<lb/>
　　捍<lb/>
禮曰右佩玦捍捍韝臂也以韋為之可以捍弦亦謂之<lb/>
拾亦謂之遂則捍拾遂一物而三名<hi>餘見射門</hi>
<pb n="7a"/>
　　紛帨<lb/>
詩曰無感我帨兮内則曰女子設帨於門右昏禮母施<lb/>
衿設帨内司服后之喪共内具之物鄭氏曰内具紛帨<lb/>
之屬然則帨佩巾也佩巾雖女子之事而男子亦有之<lb/>
故禮曰子事父母左佩紛帨鄭氏曰紛帨拭物之巾也<lb/>
今齊人有言紛者盖自巾言之謂之紛與帉同義<hi>先儒曰巾謂之帉</hi>自拭物言之謂之帨與捝同義<hi>儀禮既祭皆帨手</hi>唐制天<lb/>
子紛廣二寸四分長六尺四寸色如綬皇太子公服紛<lb/>
<pb n="7b"/>
廣二寸四分長六尺四寸色如綬羣臣進賢冠者紛廣<lb/>
四寸長六尺六寸色如綬此又因以為飾也<lb/>
　　礪<hi>金青色</hi>
禮曰左佩刀礪詩曰取厲取鍛書曰礪砥砮丹又曰若<lb/>
金用汝作礪漢書曰泰山若礪又曰瑊功𤣥厲莊子曰<lb/>
新發於硎鄭氏曰礪礱也則礪謂之硎亦謂之礱又謂<lb/>
之砥孔安國曰砥細於礪<lb/>
　　遰<hi>刀鞘</hi>
<pb n="8a"/>
禮曰右佩遰遰刀鞞也瞻彼洛矣詩曰鞞琫有珌公劉<lb/>
詩曰鞞琫容刀左傳曰藻率鞞鞛昭其數也毛氏釋瞻<lb/>
彼洛矣曰鞞刀鞞也琫上飾珌下飾天子玉琫而珧珌<lb/>
諸侯璗琫而璆珌大夫鐐琫而鏐珌士珕琫而珕珌釋<lb/>
云公劉曰下曰鞞上曰琫劉熈亦曰刀室曰削室口之<lb/>
飾曰琫琫捧也下末之飾曰琕琕卑也盖琕琫珌皆刀<lb/>
削之飾而琕尤在其下也蜃謂之珧蜃屬謂之珕黄金<lb/>
謂之璗其美者謂之璆白金謂之銀其美者謂之鐐<hi>爾雅</hi>
<pb n="8b"/>
此天子至士鞞飾所以不同也<hi>説文珧蜃甲珕蜃屬</hi>杜預云上飾<lb/>
曰鞞下飾曰鞛與毛氏之説不同不可考也削遰皆刀<lb/>
室之異名削亦作鞘□鞞亦作琕琫亦作鞛<lb/>
　　金燧<lb/>
　　木燧<lb/>
　　鑒<lb/>
古者燧人取火周官司烜氏掌以夫遂取眀火於日以<lb/>
鑒取眀水於月以共祭祀之眀齍眀燭共眀水内則左<lb/>
<pb n="9a"/>
佩金鐩右佩木燧考工記曰金錫半謂之鑒燧之齊淮<lb/>
南子曰陽燧見日則然而為火方諸見月則津而為水<lb/>
王充論衡曰陽燧取火於日方諸取水於月相去甚逺<lb/>
而火至水來者氣感之也鄭司農釋周禮謂夫發聲鄭<lb/>
康成謂夫遂陽遂也鑒鏡屬世謂之方諸然則鑒金為<lb/>
之則夫遂亦金矣内則以夫遂為金遂是也鑒之體方<lb/>
則夫遂圜矣世謂鑒為方諸是也盖離者陽中之隂於<lb/>
物為火坎者隂中之陽於物為水以金遂取火則以陽<lb/>
<pb n="9b"/>
為隂以方諸取水則以隂召陽以陽召隂夫道也故謂<lb/>
之夫夫能遂事故謂之遂夫遂以義言鑒以體言於取<lb/>
火言夫遂於取水言鑒互相備也高誘曰方諸隂燧大<lb/>
蛤也熟摩向月則水生以銅盤受之下水數石觀漢之<lb/>
飲酎夕牲以鑒諸取水於月以陽燧取火於日<hi>漢書儀</hi>唐<lb/>
之李恭真嘗八九月中取蛤尺二寸試之得水數斗<hi>劉氏唐志</hi>則取水亦以大蛤矣或謂之方珠盖其類也莊子曰<lb/>
木與木相摩則然文子曰木中有火不鑚不發故四時<lb/>
<pb n="10a"/>
變國火者春取榆栁夏取棗杏季夏取桑柘秋取柞楢<lb/>
冬取槐檀而木燧取火盖不必然先儒謂晴則取火以<lb/>
金燧隂則取火以木燧然金燧以取眀火特施於致嚴<lb/>
之時而已則凡取火皆木燧耳孰謂木燧有間於隂晴<lb/>
耶<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="10b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　禮書卷二十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>