<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>虎鈐經卷十二</head>
    <p>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　虎鈐經卷十二　　　　　　宋　許洞　撰<lb/>
　　六壬𫝊課第一百二十八<lb/>
　　遁甲遊都第一百二十九<lb/>
　　五行勝負第一百三十<lb/>
　　戰位第一百三十一<lb/>
　　八宫第一百三十二<lb/>
　　　六壬𫝊課第一百二十八<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-1b"/>
凡用六壬若占利害之時先以月將加正時假令正月<lb/>
占以正月合神登明為月將卯時占以登明加卯他皆<lb/>
例此若占今日今時<hi>而行四課之法</hi>何謂四課假令今甲子先<lb/>
視甲上所見神為第一課號曰日之陽次視神本位上<lb/>
所見之神為第二課號曰日之陰次視子上所見之神<lb/>
為第三課號曰辰之陽次視此神本位上所見之神為<lb/>
第四課號曰辰之陰此謂四課四課既畢見有相克取<lb/>
以發課故金匱經曰用兵當知刑克之忌<hi>猶克也</hi>凡四課<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-2a"/>
之内上克下者正月甲子日寅時用勝光是也又有下<lb/>
克上者二月丁巳日午時用從魁是也兩俱克者皆下<lb/>
以克上為用上以克下為體也下克上者用兵之家憂<lb/>
深上克下者憂淺自兩上克下以此為用三月庚午日<lb/>
河魁是也自有俱比以涉害深者為用四月戊辰日丑<lb/>
時勝光是也自有涉害俱深以先見者為用五月己酉<lb/>
日戌時用勝光是也自有上下俱不相克以遙相克為<lb/>
用也金匱經曰交俱不入當獨立此謂遙見相克也假<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-2b"/>
令正月甲辰日寅時即以正月合神登明加甲上甲日<lb/>
見登明水木不相克辰上見大吉二土不相克登明本<lb/>
位亥上見𫝊送是金遙克甲木即以𫝊送此謂遙見克<lb/>
他皆倣此自有俱遙見克者以比者為用自有俱比以<lb/>
遙克見用自有日遙克神神遙克日兩俱見以神克時<lb/>
日為用無神克者乃取日克神為用自有兩遙克者亦<lb/>
以比為用自有俱比以此先見者為用先見為先後辰<lb/>
課四課者上下又無遙相克者當以仰伏視之此法為<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-3a"/>
用何謂仰伏視之説者曰西方白虎宿有昴星主天獄<lb/>
也剛日當從地下星仰望天上隨所見神仍以為用柔<lb/>
日當從天上昴星伏視地下所見辰以此神本位為用<lb/>
假令仰見大吉即以大吉為用假令伏視地下見午以<lb/>
天上勝光他皆倣此所謂仰伏視為用也昴星不可全<lb/>
信以日辰上審之剛日中𫝊辰後𫝊日柔日中𫝊日後<lb/>
𫝊辰自有八専曰唯有兩課見有相克亦涉害深為用<lb/>
無克日剛日從日上陽神順數柔日從辰上陰神逆數<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-3b"/>
皆及三神為用何謂八専甲寅庚申己未丁未癸丑辰<lb/>
同也假令正月甲寅日寅時以月將加時申上寅上見<lb/>
登明此謂地上二神也共見天下一神假令正月甲寅<lb/>
日卯時以月將加卯上寅上共見河魁此謂一神臨二<lb/>
神河魁本位上見勝光不相克即以河魁為用無相克<lb/>
乃用逆之之數焉順數法假令正月庚申日戌時庚與<lb/>
申共見從克從河魁本位上見河魁皆不相克庚剛日<lb/>
當從庚申上起從魁順數之及三神到戌上登明即以<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-4a"/>
登明為用也逆數法假令正月己未日戌時以月將加<lb/>
戌己未共見𫝊送𫝊送本位申上起河魁皆不相克柔<lb/>
日當從𫝊送𫝊送本位申上起從魁為始逆數到午上<lb/>
得小吉為用自有伏吟時剛日用日上神柔日用辰上<lb/>
神皆前刑而後克前破而後衝以為三𫝊金匱經曰剛<lb/>
以日柔以辰不共言無相克也剛日起日上神柔日以<lb/>
辰上神為用凡伏吟皆前刑後克前破後衝何謂刑用<lb/>
寅刑巳用子刑卯之屬也何謂破午無刑破子刑卯亥<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-4b"/>
無刑破巳刑申之屬也辰無刑破丑酉無刑破子是也<lb/>
自有反吟時剛日以日<hi>一作月</hi>衝為用柔日以辰衝為用<lb/>
皆載衝而後刑為三𫝊何謂四衝假令甲子日甲衝辛<lb/>
辛上見天罡以為用天罡而又反衝河魁此為載衝然<lb/>
後刑未何謂辰衝假令乙丑日丑衝丙丙上見登明為<lb/>
用用登明而後破功曹又辰衝大乙此謂載衝然後刑<lb/>
申一云反吟猶有課課發卦而後前衝後刑玊厯詳之<lb/>
凡加臨四課式反伏二吟皆須知發課之神即三𫝊也<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-5a"/>
何謂三𫝊假令小吉臨寅為用即小吉為第一𫝊小吉<lb/>
本位見神后神后即第二𫝊神后本位見太乙太乙即<lb/>
為第三𫝊所以三者象三正四者象四時能於𫝊課以<lb/>
求相克之神斯足以見用兵之利害矣集<hi>一作利</hi>靈經曰<lb/>
用式之時朝向南暮向北避嵗月二建説曰甲乙日日<lb/>
入時丙丁日夜半時戊己日平旦時庚申日巳時壬癸<lb/>
日晡時<hi>已上不可占也</hi>一云正月五月九月卯二月六月十月<lb/>
子三月七月十一月酉四月八月十二月丑已上以天<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-5b"/>
罡加之増減式法<lb/>
　　　遁甲遊都第一百二十九<lb/>
璧玊經曰𤣥女言寧可與人妻奴不可示人遊都欲知<lb/>
敵人必決遊都之法甲己日大吉乙庚日神后丙辛日<lb/>
功曹丁壬日太乙戊癸日𫝊送皆以月將加時聞賊時<lb/>
遊都加日辰敵即到臨一辰一日到臨二辰後二日到<lb/>
臨三辰已過矣勿憂都旺相克日辰㓙益甚囚死不克<lb/>
日辰無以患説者曰吏神姦神一名遊都吏在天一前<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-6a"/>
姦在天一後姦在後加日辰在我家年止謀我身又説<lb/>
曰以吏為遊都以賊為虜都其法同加日皆不可出軍<lb/>
也甲己之日吏神丑賊神未乙庚之日吏神子賊神午<lb/>
丙辛之日吏神寅賊神申<hi>一作巳</hi>盜神亥丁壬之日吏神<lb/>
巳盜神申賊神亥戊癸之日吏神申盜神巳賊神寅説<lb/>
曰申子辰功曹為天賊亥卯未太乙為天賊巳酉丑登<lb/>
明為天賊寅午戌𫝊送為天賊説曰遊都將者總䕶天<lb/>
賊天殺諸將若加臨辰則立到臨好鄉則不戰有降兵<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-6b"/>
卒臨所畏大戰父子不相親中外不相信臨東方兵㓙<lb/>
南方兵威不可加臨西方利勒兵賜將士臨北方利禦<lb/>
敵凡為將皆須知是遊都將不能知是者與士伍同耳<lb/>
若欲都將之術甲己之日大吉乙庚之日神后丙辛之<lb/>
日功曹丁壬之日太乙戊癸之日𫝊送説曰都將凡臨<lb/>
日辰而相克者賊来疾速加季制吏亦為来<hi>一作求</hi>四孟<lb/>
神不来<hi>一作求</hi>若在天一前一辰一日来<hi>一作求</hi>二辰二日<lb/>
来<hi>一作求</hi>三辰三日来<hi>一作求</hi>四辰無賊来後三辰為過去<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-7a"/>
凡三都將所臨賊在其下説曰欲知賊消息往天耳聴<lb/>
之天耳者大吉小吉是也説曰正時占大白入熒惑賊<lb/>
来熒惑入大白賊不来丙丁為熒惑庚辛<hi>一作申</hi>為大白<lb/>
説曰天一加日今到天罡小吉太乙神后加日辰敵来<lb/>
至急又曰天罡加孟言虚加仲賊来至半道加季即到<lb/>
説曰已在前賊不知處者正時天目所臨賊在其下矣<lb/>
天目者春氐氐乙下夏栁栁午下秋胃胃辛下冬女女<lb/>
癸下一説神后為𤣥武加日時敵急到説曰宵聞敵三<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-7b"/>
刑加日辰到急三刑者天罡大衝太乙也又占敵以月<lb/>
將加時天罡或如房屋或臨日辰不可出軍當逢剽掠<lb/>
説曰白虎勾陳加到巳地聞應有巳即為盜或甲日必<lb/>
有敵揚兵見血騰蛇朱雀但驚恐耳𫝊送加孟敵肇發<lb/>
加仲半道加季即到説曰占聞前後有奸賊欲知何所<lb/>
在者以月將加時看大吉大吉加子午賊在大衝下加<lb/>
丑未在太乙下加寅申在𫝊送下加夘酉在從魁下加<lb/>
辰戌在登明下加巳亥在大吉下勿避此等必有傷害<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-8a"/>
聞有賊用月將加時便看大吉前在也正時大衝神后<lb/>
太乙加日賊在前加辰賊在後説曰甲己之日丑為吏<lb/>
未為賊乙庚之日子為吏午為賊丙辛之日寅為吏巳<lb/>
為賊丁壬之日巳為吏申為賊戊癸之日申為吏卯為<lb/>
賊占賊有氣其賊必来占死氣賊不到又此時言吉㓙<lb/>
以意消息之可也<lb/>
　　　五行勝負第一百三十<lb/>
五行者順五行所直之時日以定主客之利害也金日<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-8b"/>
金時無所害也行師不遇敵旗色上白報兵馬事来<hi>一作</hi>
<hi>求</hi>虛聲也金日水時若值申子辰之日忌申子辰時當<lb/>
避之行師不遇敵旗色上黑報兵馬事来則不到見賊<lb/>
亦無戰自相休解金日火時若寅午戌日忌寅午戌時<lb/>
避之行師宜客為我利乘敵未動亟引兵擊之旗色上<lb/>
赤若敵先来攻我不與戰報兵馬事㓙急備之金日木<lb/>
時宜主我不可往旗色上白敵来堅陣待之與戰必勝<lb/>
報兵馬事大吉金日土時不遇敵亦無戰陣旗色上黄<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-9a"/>
報兵馬事来勿憂若值子日子時避之火日火時無所<lb/>
害也不遇敵遇亦不戰旗色上赤報兵馬事来虛聲也<lb/>
火日水時宜客報兵馬事㓙急避之見敵若未動則我<lb/>
先引兵赴戰并力擊之旗色上黑若敵先来攻我我則<lb/>
堅壁固守不可應之火日金時宜主不利往敵来攻我<lb/>
我舉赤旗反往擊之必勝矣火日土時亡所害也見敵<lb/>
亦無戰旗色上黄報兵馬事来虛聲也火日木時亦相<lb/>
生不相克也更觀時之衰如何宜主敵来攻我則舉赤<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-9b"/>
旗擊之報兵馬事<hi>一作来</hi>木日木時亡所害也不宜動作<lb/>
事多不就亦無戰陣報兵馬事虛聲木日火時宜客利<lb/>
速引兵赴敵旗色上赤<hi>一作黒</hi>若敵先来不可應戰報兵<lb/>
馬事㓙亦觀時之衰旺如何值巳酉丑日當忌巳酉丑<lb/>
時避之木日金時宜客利我速引兵擊之旗色上白若<lb/>
敵先来攻利固守勿與戰木日水時不遇敵遇亦自退<lb/>
旗色上黑報兵馬事来虚聲也木日土時宜主若敵来<lb/>
攻舉青旗擊之報兵馬事㓙<hi>一作吉</hi>水日水時無所害也<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-10a"/>
不遇敵遇亦自散旗色上黑報兵馬事来虚聲也水日<lb/>
火時宜主慎勿先動若敵先来攻當舉黑旗放兵大擊<lb/>
之報兵馬事大吉水日金時見敵不與害旗色上白報<lb/>
兵馬事虚聲也水日木時旗色上青報兵馬事虛聲也<lb/>
水日土時不可動衆報兵馬事安靜勿憂夫土能克水<lb/>
水旺又能決土也更審時之衰旺如何若敵来乘土上<lb/>
旺勿與戰土衰則反舉黑旗擊之土日土時無所害也<lb/>
不可動衆旗色上黄報兵馬事虚聲也土日木時宜客<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-10b"/>
利敵先動而擊之旗色上青若敵固守勿與戰報兵馬<lb/>
事㓙土日金時不遇敵遇亦無害報兵馬事虚聲也土<lb/>
日火時主不可動敵来攻勿與戰戰者少衰報兵馬事<lb/>
来小有焚燒驚恐土日水時先觀時之衰旺何如然後<lb/>
動靜焉土旺宜主水旺宜客敵来氣生勿與戰衰則擊<lb/>
之報兵馬事㓙甲子甲午金日甲子乙丑金時丙寅丁<lb/>
卯火時戊辰己巳木時庚午辛未土時壬申癸酉金時<lb/>
甲戌乙亥火時乙丑乙未金日丙子丁丑水時戊寅己<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-11a"/>
卯土時庚辰辛巳金時壬午癸未木時甲申乙酉水時<lb/>
丙戌丁亥土時丙寅丙申火日戊子己丑火時庚寅辛<lb/>
卯木時壬辰癸巳水時甲午乙未金時丙申丁酉火時<lb/>
戊戌己亥木時丁卯丁酉火日庚子辛丑土時壬寅癸<lb/>
卯金時甲辰乙巳火時丙午丁未水時戊申己酉土時<lb/>
庚戌辛亥金時戊辰戊戌木日壬子癸丑木時甲寅乙<lb/>
卯水時丙辰丁巳土時戊午己未火時庚申辛酉木時<lb/>
壬戌癸亥水時己巳己亥木日甲子乙丑金時丙寅丁<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-11b"/>
卯火時戊辰己巳木時庚午辛未土時壬申癸酉金時<lb/>
甲戌乙亥火時庚午庚子土日丙子丁丑水時戊寅己<lb/>
卯土時庚辰辛巳金時壬午癸未木時甲申乙酉水時<lb/>
丙戌丁亥土時辛丑辛未土日戊子己丑火時庚寅辛<lb/>
卯木時壬辰癸巳水時甲午乙未金時丙申丁酉火時<lb/>
戊戌己亥木時壬寅壬申金日庚子辛丑土時壬寅癸<lb/>
卯金時甲辰乙巳火時丙午丁未水時戊申己酉土時<lb/>
庚戌辛亥金時癸酉癸卯金日壬子癸丑木時甲寅乙<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-12a"/>
卯水時丙辰丁巳土時戊午己未火時庚申辛酉木時<lb/>
壬戌癸亥水時甲戌甲辰火日甲子乙丑金時丙寅丁<lb/>
卯火時戊辰己巳木時庚午辛未土時壬申癸酉金時<lb/>
甲戌乙亥火時乙亥乙巳火日丙子丁丑水時戊寅己<lb/>
卯土時庚辰辛巳金時壬午癸未木時甲申乙酉水時<lb/>
丙戌丁亥土時丙子丙午水日戊子己丑火時庚寅辛<lb/>
卯木時壬辰癸巳水時甲午乙未金時丙申丁酉火時<lb/>
戊戌己亥木時丁未丁丑水日庚子辛丑土時壬寅癸<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-12b"/>
卯金時甲辰乙巳火時丙午丁未水時戊申己酉土時<lb/>
庚戌辛亥金時戊寅戊申土日壬子癸丑木時甲寅乙<lb/>
卯水時丙辰丁巳土時戊午己未火時庚申辛酉木時<lb/>
壬戌癸亥水時己卯己酉土日甲子乙丑金時丙寅丁<lb/>
卯火時戊辰己巳木時庚午辛未土時壬申癸酉金時<lb/>
甲戌乙亥火時庚辰庚戌金日丙子丁丑水時戊寅己<lb/>
卯土時庚辰辛巳金時壬午癸未木時甲申乙酉水時<lb/>
丙戌丁亥土時辛巳辛亥金日戊子己丑火時庚寅辛<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-13a"/>
卯木時壬辰癸巳水時甲午乙未金時丙申丁酉火時<lb/>
戊戌己亥木時壬午壬子木日庚子辛丑土時壬寅癸<lb/>
卯金時甲辰乙巳火時丙午丁未水時戊申己酉土時<lb/>
庚戌辛亥金時癸未癸丑木日壬子癸丑木時甲寅乙<lb/>
卯水時丙辰丁巳土時戊午己未火時庚申辛酉木時<lb/>
壬戌癸亥水時甲申甲寅水日甲子乙丑金時丙寅丁<lb/>
卯火時戊辰己巳木時庚午辛未土時壬申癸酉金時<lb/>
甲戌乙亥火時乙酉乙卯水日丙子丁丑水時戊寅己<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-13b"/>
卯土時庚辰辛巳金時壬午癸未木時甲申乙酉水時<lb/>
丙戌丁亥土時丙戌丙辰土日戊子己丑火時庚寅辛<lb/>
卯木時壬辰癸巳水時甲午乙未金時丙申丁酉火時<lb/>
戊戌己亥木時丁亥丁巳土日庚子辛丑土時壬寅癸<lb/>
卯金時甲辰乙巳火時丙午丁未水時戊申己酉土時<lb/>
庚戌辛亥金時戊子戊午火日壬子癸丑木時甲寅乙<lb/>
卯水時丙辰丁巳土時戊午己未火時庚申辛酉木時<lb/>
壬戌癸亥水時己丑己未火日甲子乙丑金時丙寅丁<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-14a"/>
卯火時戊辰己巳木時庚午辛未土時壬申癸酉金時<lb/>
甲戌乙亥火時庚寅庚申木日丙子丁丑水時戊寅己<lb/>
卯土時庚辰辛巳金時壬午癸未木時甲申乙酉水時<lb/>
丙戌丁亥土時辛卯辛酉木日戊子己丑火時庚寅辛<lb/>
卯木時壬辰癸巳水時甲午乙未金時丙申丁酉火時<lb/>
戊戌己亥木時壬辰壬戌水日庚子辛丑土時壬寅癸<lb/>
卯金時甲辰乙巳火時丙午丁未水時戊申己酉土時<lb/>
庚戌辛亥金時癸巳癸亥水日壬子癸丑木時甲寅乙<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-14b"/>
卯水時丙辰丁巳土時戊午己未火時庚申辛酉木時<lb/>
壬戌癸亥水時<lb/>
　　　戰位第一百三十一<lb/>
龍首經曰將欲出兵初以木日聞事謂四方舉兵及仇<lb/>
怨皆是不利我欲攻之日必以火日火時行火日出出<lb/>
必火門此謂父母與子除害子為父母報仇故以火日<lb/>
火時行出火門慎勿出金門勿合金神加年上<hi>謂大將年也</hi>
言金木也假令三月甲子從魁加戌聞驚事甲木日也<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-15a"/>
到其行時以丙丁日己午時往為火時出勝光太乙火<lb/>
門也太乙又火時也假令大將年為木𫝊送加之為<hi>一作</hi>
<hi>如</hi>金神克其年也西南抵申又況從魁加之為出金門<lb/>
也木運不可金大㓙太乙勝光加木年上吉也龍首經<lb/>
曰諸欲<hi>一作求</hi>陳兵必伺<hi>一作同</hi>向白虎六甲為青龍六丙<lb/>
為朱雀六戊為勾陳六庚為白虎六癸為𤣥武假令甲<lb/>
子旬青龍在子朱雀在寅勾陳在辰白虎在午𤣥武在<lb/>
酉大將處青龍執法行刑抵朱雀將往来抵勾陳以白<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-15b"/>
虎加敵人伏勾陳抵𤣥武他皆倣此白虎不以克大將<lb/>
軍年上之神假令大將年立從魁𫝊送加之而甲子旬<lb/>
白虎在勝光此克年上之神也奎婁向左角亢向右北<lb/>
斗向栁張權衡而從斗魁陰攻陽以河魁到大衝陰也<lb/>
以天罡到從魁陽也大吉攻小吉是其當日加四仲以<lb/>
陽攻陰往攻大吉是逆兵也又不令青抵白甲乙不可<lb/>
西行向攻喪也黑不可抵黄言丑癸不可向四季鄉可<lb/>
向四維攻他皆倣此又言春庚辛不可向南攻戰也春<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-16a"/>
戊己不可東攻也立今日之神起其後攻其前面甲寅<lb/>
日後二在子也又言天乙吉將加所攻之處也今年上<lb/>
神往制所攻之神及其上神即擒敵矣又不可攻有氣<lb/>
之神後自為患子攻父母大逆天道威不能彊必主折<lb/>
兵自傷甲乙日北向攻焉父母也逆天之理兵不成威<lb/>
將受戮南攻者攻其類衆人莫貴還受其屈西南攻者<lb/>
其不勝是自窮東南攻者此謂自攻也攻四維攻其所<lb/>
勝大吉有福他皆倣此首察於死生之理謂神之後二<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-16b"/>
通神又重之以天乙之道謂六壬癸之吉將也故曰通<lb/>
於三天者順斗行一也攻所勝二也其後二之辰攻其<lb/>
前面三也十二月甲子將加壬從戌攻辰是後二也大<lb/>
將年五十立卯功曹臨之甲子旬白虎在勝光不與將<lb/>
年上神相克也東西攻辰地攻所勝也又有四將勾陳<lb/>
攻所勝之辰年上之神勾陳神皆制所攻之鄉若上之<lb/>
辰克下辰是謂敵降此又背胃昴攻房心隨斗繫乃行<lb/>
攻一當百矣諸欲戰鬬者必以先為客後為主人先起<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-17a"/>
者令下克上後起者無令上賊下謂勾陳所臨之神也<lb/>
若辰勝將則主人勝客將勝辰則客勝主人反此兵雖<lb/>
强上將必不勇也<lb/>
　　　八宫第一百三十二<lb/>
八宫之地結陣立營必居一焉以順陰陽動靜之用師<lb/>
之屯致於東方東方震宫也震之象一陽在内而二陰<lb/>
在外陽為主將之位也牙帳深軍中利作樂利先震其<lb/>
威聲大將不可使敵見其刑爵<hi>一作雀</hi>殺罰以甲乙日祭<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-17b"/>
青旗合戰之時大將不可暴露於外師之屯致東南方<lb/>
東南巽宫之象一陰在内二陽在外也以陰為主將之<lb/>
位牙帳宜深大將宜<hi>一作利</hi>先宣明號令慎其聲聞以宻<lb/>
以正自近及逺主將深隠令出必行師之屯致於南方<lb/>
離宫也離宫之象一陰得中二陽在外以陽為主將之<lb/>
位牙帳宜居中大將利外嚴威號令不可與人狎使人<lb/>
望而畏之内則虚以待賢者利多禮明視為務以丙丁<lb/>
日祭赤旗出戰利處中不宜深隠亦宜顯揚師之屯致<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-18a"/>
西南坤宫也坤之象三位皆陰也牙帳利於西南戰將<lb/>
宜嚴厚寛順以色容善馭為務動不妄順則吉以戊己<lb/>
日祭黄旗出戰及在營不利暴露於外師之屯致西方<lb/>
兊宫也兊之象一陰在外二陽在内以陰為主將之位<lb/>
也牙帳宜近外大將宜剛嚴肅政多所決罰制斷以順<lb/>
布澤以庚辛日祭白旗出戰宜近外按部伍不宜深隠<lb/>
師之屯致西北方乾宫也乾之象三位皆陽也牙帳利<lb/>
不常立其地大將宜剛正圓轉任其智慮應變不窮出<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-18b"/>
戰之時不可使人知處麾軍運動左右順用師之屯致<lb/>
於北方坎宫也坎之象二陰在外一陽居中主將之位<lb/>
也牙帳利得中大將宜柔容貌以禮接賓客中多剛斷<lb/>
運動不惑以壬癸日祭黑旗出戰之時利居中不利暴<lb/>
露於外亦不利深匿<hi>一作慝</hi>師之屯致于東北方艮宫也<lb/>
艮之象一陽居外二陰在内也陽為主將之位也牙帳<lb/>
利近外大將宜慎重敦厚游言勿聴敵警勿驚撓妄動<lb/>
出戰之時利近外指揮吏士如是者居其方而順性者<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-19a"/>
善也動靜與天地鬼神合加之以不私於心斯謂之善<lb/>
矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3b0013_WYG_012-19b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　虎鈐經卷十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>