<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>夷堅志甲卷三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　夷堅志甲卷三<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　洪邁　撰<lb/>
　　吕使君宅<lb/>
淳熙初殿前司牧馬於吳郡平望歸塗次臨平衆已止<lb/>
宿後軍副將賀忠與四卒獨在後三里至蔣灣迷失道<lb/>
詢于田父曰可從左邊大路行方及半里過栢林中一<lb/>
大第繫馬數匹皆駔駿可愛問閽者此誰之居曰前邕<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-1b"/>
州吕使君今已亡但娘子守寡又問馬欲賣乎曰正訪<lb/>
主分付於是微賂之使入報良久娘子者出澹裝素裳<lb/>
翛翛然有林下風致年將四十侍妾十數人延坐瀹茗<lb/>
扣所欲以馬對笑曰細亊也俄而置酒張筵歌舞雜奏<lb/>
旣罷邀入房將與寢昵賀自以武夫朴野非當與麗人<lb/>
耦辭娘子歎曰吾嫠居十年又無子弟只同羣婢茍活<lb/>
今夕不期而㑹豈非天乎宜勿以為慮遂留館凡三宿<lb/>
始别贐以五花驄及白金百兩四卒各沾萬錢之貺又<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-2a"/>
云家姊在净慈寺畔住倩寄一書握手眷眷而退賀還<lb/>
日違軍期且獲罪窘怖無計奏馬獻之主帥託以暴得<lb/>
疾故遲歸帥見馬喜而不問仍陞為正將後數日持書<lb/>
至湖上果於净慈寺西松徑中至姊宅相見如姻親仍<lb/>
約明日再集亦留與亂金珠幣帛稛載以歸自是每三<lb/>
四日一往賀妻以獲財之故一切弗問嘗驩洽迨暮外<lb/>
報吕使人來姊失色然無以拒妹至三人鼎足共坐令<lb/>
使者招賀入小閣峻責之賀拜而謝過哀懇三夕乃釋<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-2b"/>
經半歲賀妻亡窀穸之費皆出於吕氏乃憑媒妁納幣<lb/>
正為繼室踰三年賀亦亡先有三子一居㕓市二從軍<lb/>
令人詣府投牒分橐裝遺之而乞身姊家同處明年寒<lb/>
食賀子上父冢因訪姊家姊云妹已歸臨平矣又明年<lb/>
復詣其宅宅舍俱不知所在唯松林内有兩古墳賀子<lb/>
悲異敬瞻而去<lb/>
　　聞氏女子<lb/>
永州民聞十三居司理院側妻閔氏生一女極婉秀不<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-3a"/>
𩔖市井間處子因名曰韻奴乾道丁亥年十三歲矣止<lb/>
與祖母同榻寢夢一道士至父母具饌延之旣食呼女<lb/>
前謂曰我尋爾久乃在此邪探懷中出小磁瓢取藥一<lb/>
粒如豆大青碧可愛置於掌中曰此丹之功力能囘天<lb/>
機奪造化易隂陽變寒暑爾有夙緣當服食可速吞之<lb/>
女喜接纔下咽異香馥郁道士辭去女恍惚而覺藥猶<lb/>
在鬲而香不少歇以告祖母有頃起便旋則已化男子<lb/>
形矣予是時即聞其亊書於丙志中與此差不同且以<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-3b"/>
聞氏為文氏然大畧非誕也<lb/>
　　劉承節馬<lb/>
浙西人劉承節自贑州税官囘赴調寓家於贑但與一<lb/>
子一僕乘馬而東至信之貴溪偶駐逆旅逢數賈客攜<lb/>
廣香同坐相與問所從來欲買客香取視殊不佳劉曰<lb/>
吾所齎雖不富勝此物多矣出篋發示之中蓄銀可百<lb/>
兩客密窺見㑹日暮皆留宿諸人乃盜也夜久操仗入<lb/>
劉室劉本從軍有膂力揮刃斷其一臂衆懼而散走主<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-4a"/>
人蓋同謀者紿曰彼不得志必别邀黨侣來不可安寢<lb/>
不若未曉啟塗以避之劉不疑其詐促僕起不俟具食<lb/>
即去至髙岡下與盜遇雖與拒鬭而寡不敵衆并子僕<lb/>
死焉適一郵卒過亦殺之投尸坎中分所獲而遁所乘<lb/>
馬躑躅于道適主簿出按田馬迎之車前局足如拜已<lb/>
退復進凡六七返主簿異之曰是必有寃訴遣數輩隨<lb/>
馬行到岡畔坡陀下馬跑土凝立滿地血㸃腥觸人四<lb/>
尸在坑肢體尚煖立督里正訪捕不終朝盡成擒並坐<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-4b"/>
誅死<lb/>
　　虞主簿<lb/>
虞主簿建安人學問超卓登第後注官宜興臨赴任暴<lb/>
卒經日復蘇云初病困迷罔時見一吏揖庭下曰府君<lb/>
有命遂從以行且百里足力不能支懇求少憩良久復<lb/>
進到一所如世間嶽廟引入門望主者冕旒正坐乃扣<lb/>
頭請曰某死無所辭念父老無兼侍乞賜以餘生終父<lb/>
天年無所復恨主者曰汝知前生之事乎對曰不知也<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-5a"/>
主曰汝昔姓名為陳朝老今藉其宿學故聰悟絶人但<lb/>
一生無絲髮善事是以福淺上帝憐汝讀書之勤與汝<lb/>
一第所以不食祿而早世者正由不曾作福耳憫汝有<lb/>
養親之志吾奏于天曹許延七日可歸與父别也遂得<lb/>
還自知不久侍父以泣越七日果死<lb/>
　　王宣太尉<lb/>
西邊大將王宣紹興末禦金兵立功乾道中為襄陽帥<lb/>
而卒後半歲其麾下故部曲蔣訓練出城至檀溪飲于<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-5b"/>
水濱一黄衣卒持令字旗大呼曰都統喚蔣問何人曰<lb/>
王太尉也蔣憶其已死熟視黄衣蓋舊識久亦不存疑<lb/>
不欲往為所促乃隨之行登南門樓上宣在焉參佐兵<lb/>
衞視生時無異蔣再拜宣勞問勤至曰汝家安樂否以<lb/>
無恙對又問汝馬在否曰被員都統獻了宣曰可惜可<lb/>
惜又曰汝曹見吾馬乎對曰未曽見顧左右牽青獅子<lb/>
來少頃而至則青驄也極神駿使蔣騎之攬轡而上其<lb/>
去如飛足不踐地過人廬舍徑從屋脊超騰蔣驚怪忽<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-6a"/>
忽如醉夢中旣還即使别去且命一校送下城瞢騰歸<lb/>
舍與妻子語未竟有五兵負錢五萬酒五尊云太尉賜<lb/>
訓練蔣將犒以官券已失所在次日得疾越五日始愈<lb/>
　　熊二不孝<lb/>
興國軍民熊二稟性悖戾父明為軍卒年老去兵籍不<lb/>
能營生理妻又早亡惟恃子以為命而視如路人至使乞<lb/>
食明垂泣致懇肆罵弗聽將訴之于官復不忍但毎夕焚<lb/>
香仰告神天冀其子囘心行孝如是二年惡子方從其<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-6b"/>
徒縱飲聚博長空無雲忽變隂慘雨脚如麻雷電交至<lb/>
諸人對面翳暗莫能舉目聞有呼熊二者良久開霽不<lb/>
見其人相率尋覔得尸於郭門外剜其兩眼截其舌朱<lb/>
字在背歴歴可識曰不孝之子時淳熙三年九月七日<lb/>
也<lb/>
　　張文寶<lb/>
建康遊奕軍將李進健勇有力為隊旗頭年纔三十染<lb/>
時氣得熱疾主將命醫職張文寶療之張素不精此伎<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-7a"/>
徒欲藉軍中名字以庇門戸診脉切證不能辨温涼謂<lb/>
為虚隂投以附子大劑纔下咽進覺五臟如沸湯澆沃<lb/>
煩悶痛劇不堪忍罵張曰附子燒殺我矣我必死當訴<lb/>
汝于九泉之下已而奄然肌體皆斑黑葬之三日家人<lb/>
具酒醴復墓進附女子言曰張文寶用藥殺我我今還<lb/>
魂其妻奔告於統制遣一校率匠發冢破棺則尸已朽<lb/>
穢不可近自是張日夕見其在側兩月而死<lb/>
　　方禹寃<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-7b"/>
鄱陽縣人方禹為郡吏與凶子楊五有隙楊從事於駔<lb/>
儈禹每為所凌嘗因酒酣相值即執其裾禹度力不能<lb/>
敵卑辭請命楊弗顧曳之于地恣行箠踢傷已甚傍人<lb/>
勸諫猶搦之不釋衆舁禹寸步歸家困惙殆絶謂妻子<lb/>
曰我與彼有宿世寃今為毆萬一不起切毋訴于官呈<lb/>
騐吾尸空播羞痛但寘紙筆于柩中自當理諸上蒼言<lb/>
訖遂没妻子銜茹寃恨不復彰聞楊自以為得志愈肆<lb/>
兇虐歴數月當秋末時日正中見禹從遠來二鬼隨其<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-8a"/>
後俄至前叱楊曰爾無故殺我我赴愬于幽冥蒙助我<lb/>
二使共捕爾楊欲走禹捽其髻鬼又從而擊之楊哀鳴<lb/>
謝過禹曰當爾苦我時荒窘之狀亦如此殺人償命欠<lb/>
債還錢豈悠悠閒言詞所可救解路人過者見楊垂頭<lb/>
惵惵往復自語且以手摑面流血不止為報其家來視<lb/>
之尚能道所遇頃之而死<lb/>
　　汪乙黿<lb/>
鄱陽市民汪乙居倉步門外販魚鼈供衣食乾道三年<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-8b"/>
秋月至湖上以錢兩千從魚者買一黿其重百斤還家<lb/>
寘諸室内夜聞呻吟聲甚哀明燈照之乃黿也見汪來<lb/>
昂首作人言曰願救殘命放歸江湖當思所以報汪愚<lb/>
而忍以為怪持大杖鞭之數十猶乞命不已鄰叟聞而<lb/>
異焉披衣起喚汪勉其縱之於水不聽明旦叟又率他<lb/>
居者同勸止且欲衆出錢償所直竟不可後三日殺之<lb/>
未幾坐事繫獄遭杖家日以貧與妻皆餓死<lb/>
　　段祥酒樓<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-9a"/>
鄱陽郡胥段祥主酒務𣙜酤縣治之南舊有酒店重樓<lb/>
頗潔素為山魈所據歴歲久人莫敢登每隂晦之夕則<lb/>
抛擲瓦石擊壞罌甕翻水漿淳熙三年祥實董其事深<lb/>
以為慮乃與他少年羣議之密蓄利刃散伏戸外及壚<lb/>
側數人入室守視之又縛大雄雞置甕邊祥親執短矛<lb/>
顒坐以伺時當秋八月二更後聞有喘息聲頃之一物<lb/>
身長六尺餘裹軟脚唐巾綠袍角帶曳黑鞾持手板從<lb/>
樓下搢板揎臂欲至甕滌器聞雞振翼化為狸俯伏于<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-9b"/>
地將搏雞祥運矛摏其喉聲如狐嘷衆共擒殺之剝其<lb/>
皮斑斕可愛煑肉分食無餘樓怪遂絶<lb/>
　　姜彦榮<lb/>
鄱陽醫者姜彦榮淳熙十二年遷居泰門内因夜歸停<lb/>
燭獨坐尋繹方書見老人拊戸而立注目視之已不見<lb/>
知其為怪而未暇窮其迹他夕赴市民飲席醉歸復遇<lb/>
之灼然可識龎眉白首髭髯如雪著皁綠素袍姜大呼<lb/>
叱之没于地姜曰是必窖藏物欲出耳遲明發土二尺<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-10a"/>
許獲銀一小鋌重十有二兩復斸之鏗鏗然聞金革之<lb/>
聲堅不可入姜慮無望之福或翻致禍乃止<lb/>
　　張鮎魚<lb/>
鄱陽陶器店駔張廿二醜面闊口㕓市呼為鮎魚乾道<lb/>
癸巳因逋負税直多不能償與妻相繼自縊死有子幼<lb/>
贅壻陳昉主其家淳熙庚子昉偕同里朱生往都昌魚<lb/>
池索漁戸債正飲酒于肆見張從一黄衣急足來方怪<lb/>
慴已至前厲聲叱昉曰知汝在此故來需汝性命昉再<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-10b"/>
拜拱手邀入坐不許曰我更喚丈母來共汝理㑹少頃<lb/>
果同妻抱嬰兒復來揮鐵尺擊昉朱奪其尺告之曰爾<lb/>
女兒分付丈夫隨我今若殺之何如出首張曰吾死七<lb/>
八年囚繫隂司受無量苦壻全不救拔此嬰兒亦因渠<lb/>
一拳而夭喪安得索休適尉曹兩弓兵過覩其紛爭不<lb/>
知為鬼也亦語之曰汝無故白晝打殺人定當累我張<lb/>
乃顧黄衣曰為我追此人去黄衣曰須是先于泰山府<lb/>
君處下狀得文牒方可追人豈得專擅擾擾薄暮張夫<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-11a"/>
婦及黄衣就置酒處僦宿昉與朱并弓兵鄰室而處略<lb/>
無人鬼之辨張終夕詬昉又使黄衣反其家取錢良久<lb/>
負二千至弓兵問所自對曰在張家桌下取來初時左<lb/>
門神見拒而右戸尉為我通報故得之明旦與朱陳復<lb/>
同塗到鄱城西北蠙洲忽不見昉抵所居猶歴歴聆張<lb/>
聲音旋臥病踰旬獲安幸不死耳<lb/>
　　包氏僕<lb/>
鄱陽包氏居濱洲門内買一馬付其僕程三養視日浴<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-11b"/>
之於放馬渚常為白頸鴉登背抛糞深患之逐去復來<lb/>
於是敲針作小鈎貫以長縷從馬腹旋繞至背挂餌於<lb/>
表鴉啄餌吞鈎不可脱程剔其雙目睛懷歸舍求酒於<lb/>
主家而吞之自此眼力日盛能歴覽鬼物於虚空間嘗<lb/>
與包婢在厨見一鬼瞠目抱舌項下纒索履門閾窺瞰<lb/>
程持杖擊之呷呼窘怖冉冉入地而滅蓋向時有縊死<lb/>
於彼處者後每出野外必有所覩雖似人形而支體多<lb/>
不具足厲怪望之往往奔竄或人謂千歲鴉目能洞視<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-12a"/>
程所吞者其是歟<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_003-12b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　夷堅志甲卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>