<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>夷堅志甲卷五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　夷堅志甲卷五<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　洪邁　撰<lb/>
　　唐四娘侍女<lb/>
右從政郎楊仲弓習行天心法視人顔色則知其有祟<lb/>
與否乾道中為道州録事參軍受代未去因出行市里<lb/>
逢小胥呼問之曰汝必為邪鬼所惑不治將喪身胥謝<lb/>
曰無有連日三遇之皆不肯言楊曰汝不怕死邪告我<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-1b"/>
何害此祟非我不能治也胥聞其語始摧懼曰實與鄰<lb/>
室女子私通耳相從已久雖不識其家但舉措嗜好一<lb/>
切與人不少異無復可疑官所云若此豈其物乎楊曰<lb/>
是矣汝祕之勿泄宜預備長綵線串以針今夕來時密<lb/>
縫其衣裾仍匿彼冠履一二種若使是人固足為戲笑<lb/>
不然便可推驗矣胥敬奉戒女至悉如之雞鳴女起而<lb/>
失翠冠及一履意狀荒擾尋索弗得胥但佯寐隂察其<lb/>
所為天且明怫然而去胥視二者乃揑泥所製即攜示<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-2a"/>
楊楊行法考訊遣吏徧訪羣祠葢城北唐四娘廟侍女<lb/>
也胥往驗之眞所偶者頭上無冠一足只著襪采線出<lb/>
於像背楊誦呪舉火焚厥軀胥得無恙唐四娘者淫祀<lb/>
也楊終于郴州理掾營道尉史何信九疑道士李道登<lb/>
皆見其事<lb/>
　　舒嫩四<lb/>
淳熙元年通州寧遠縣民蕭淳禮與故吏歐陽暄等數<lb/>
人共率邑里錢就九疑觀建黄籙醮仍約以餘貲作鐘<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-2b"/>
樓壇屋往往虚數乾没衆莫得稽考後五歲間主事者<lb/>
多死小民舒嫩四被逮入冥所見皆本邑人其親戚先<lb/>
亡者亦或在到一官府一囚桎梏繫廊下傍側積錢甚<lb/>
多近視之則淳禮也問所坐何罪嚬眉而答曰正治九<lb/>
疑醮事也曰是役唯君用力最勤於公家而何故反見<lb/>
拘執淳禮曰此隂府耳吾實于斯有欺隱故獲譴獨重<lb/>
舒方悟其已死亦自悲愴又遇舊識卜人蕭諄相與揖<lb/>
語曰汝勿恐當得復還旋踵而甦葢已奄然三日矣是<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-3a"/>
時同邑黄中立亦㑹中人臨病篤言為黄衣卒來追理<lb/>
對九疑醮亊隨語而殂<lb/>
　　龔輿夢<lb/>
潭州士人龔輿乾道四年冬與鄉里六七人偕赴省試<lb/>
過宜春謁仰山廟祈夢輿夢至官府見柱上掲紙一片<lb/>
書龔輿不得四字而不字上下稍不聨接旣覺殊不樂<lb/>
自意必下第及春榜至輿中選餘人盡黜始以語人謂<lb/>
夢不驗好事者曰不字斷續如此乃一个也神言龔輿<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-3b"/>
一个得耳豈不昭然<lb/>
　　游節婦<lb/>
建昌南城近郭南原村民寗六素蠢樸一意農圃其弟<lb/>
婦游氏在儕輩中稍腴澤悍戾淫泆與並舍少年姦寗<lb/>
每側目唾罵無如之何游嘗攘雞欲烹寗知之入其房<lb/>
捜索得雞以出游遽以刃自傷手走至鄰舍大呼曰伯<lb/>
以吾夫不在家持隻雞為餌强脅汙我我不肯從懷刀<lb/>
見殺幸而得免寗適無妻鄰人以為然執詣里正赴縣<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-4a"/>
獄獄吏審其情實需錢十千將為作道地寗貧而嗇且<lb/>
自恃理直堅不許吏傅㑹成案上于軍軍守戴顗不能<lb/>
察且閭閻匹婦而能守義保身不受凌偪錄事參軍趙<lb/>
師景又迎合顗意鍛鍊成獄奏之寗坐死而賜游氏錢<lb/>
十萬令長吏歲時存問以旌其節由是有節婦之稱郡<lb/>
人盡知寗寃而憤游之濫竟以與比近林田寺僧通為<lb/>
人所告受杖未幾抱疾見寗為祟遂死時淳熙四年六<lb/>
月也其後顗為提㸃刑獄延璽劾罷趙贓敗去官軍縣<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-4b"/>
推吏一死一黥皆相去年歲間耳<lb/>
　　周三蛙<lb/>
南城田夫周三當農隙時專以捕魚鼈鰍鱓為事而殺<lb/>
蛙最多至老不輟淳熙十年得疾不能名其證狀初覺<lb/>
腹中一物往來胷臆間漸痛楚攻劇食飲不復入口家<lb/>
人引手摩拊之隱隱若數蛙蠕動于内久之益侵宛轉<lb/>
一榻上跳擲簸頓呻吟哀鳴與蛙受苦時不異凡一歲<lb/>
乃死<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-5a"/>
　　妙智寺田<lb/>
建昌新城縣妙智寺有田皆上腴㑹寺僧盡死寓客吕<lb/>
郎中來郡城卜築垂涎其産囑諸邑宰張君欲承佃之<lb/>
吕之女嫁軍守孔搢之弟張畏其挾勢遂給與之寺以<lb/>
是廢并屋室亦毁撤無遺張臨受代夢客通謁自言為<lb/>
妙智寺土地以田為請曰可令吕公見還而别命僧主持<lb/>
香火脩理院舍不然且速禍凡三夕連夢皆然及罷去<lb/>
復夢來謁而加懇切張悔懼具告吕吕殊不顧省張調<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-5b"/>
湖北安撫幹官未赴而卒吕夢張服綠袍如平生偕寺<lb/>
土地來斥數其貪仍警以咎譴申言再三吕竟不聽其<lb/>
長子又從而羽翼之未幾除守蜀中郡行至武昌而死<lb/>
長子繼亡<lb/>
　　湯省元<lb/>
瀏陽湯璹君寶為士人時游學於清江每往來必過宜<lb/>
春淳熙甲辰謁仰山二王祈夢是夕夢行通衢遇兩士<lb/>
同塗揖問姓氏其前人云姓王其後云歐陽少頃一吏<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-6a"/>
如典謁者邀赴公燕到一處崇閎華屋二少年衣冠煒<lb/>
如若貴游子弟與之坐置酒髙㑹席罷徑起一僧在側<lb/>
相問訊拉詣别館見一鐘絶大絓於架湯拊摩之謂僧<lb/>
曰試扣之如何僧曰鐘雖成俟經洪爐陶鑄乃可擊今<lb/>
未也又問其故曰今擊之其聲止聞一方若得洪爐坏<lb/>
冶之力然後鳴蒲牢以撞之當播聞四方非兹日比也<lb/>
遂驚寤歲在丙午潭州秋試以第三名中選舉首則王<lb/>
顔次為歐陽問丁未南省湯魁多士予實典貢舉乃悟<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-6b"/>
洪爐之兆蓋默寓姓字夢中二少年疑為王子僧者小<lb/>
釋迦云湯作記刻石兹僅傳大略耳<lb/>
　　雷州雷神<lb/>
淳熙丙申桂林連月不雨秋冬之交農圃告病府守張<lb/>
敬夫栻遣駛卒持公牒詣雷州雷王廟問何時當雨旣<lb/>
至投牒畢宿於祝官之家是夜駛祝同夢神令具報云<lb/>
明年上元前三日方有微雨仍以錢二千與來使且命<lb/>
於牒中併言之又諭駛曰錢須令左司見駛拜謝旦往<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-7a"/>
辭得牒及錢于案上歸途乏用遂使所犒錢至復命張<lb/>
視牒問錢何在時纔餘百錢探懷取呈猶銅錢也張顧<lb/>
左右轉接諦翫則變為紙灰矣至正月十二日果得小<lb/>
雨僅能洒塵於沾丐殊無補<lb/>
　　劉畫生<lb/>
建昌新城劉畫生因往近村鶴源寺歸次山崦間值雨<lb/>
趨避道側樹下聞人咄咄語聲顧見二婦女冒雨偕行<lb/>
一老一少遥謂劉曰我輩從汝索命于今五十年矣天<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-7b"/>
涯海角尋求且遍元來乃在此劉曰我平生不曾殺害<lb/>
人又年未三十汝乃稱五十年相尋眞是錯也二婦同<lb/>
辭云曩實為汝所殺安有錯誤今必不相捨劉甚懼奔<lb/>
至旅店具為主人言方共嗟異而已在傍主人畧無所<lb/>
覩以為病狂引詣一室少憩俄復出如厠解衣帶欲自<lb/>
縊人急救之得免店左有廣祐王行廟主人使拜禱祈<lb/>
福二婦隨之不置笑而語曰汝欲謁大神而買香不費<lb/>
十錢如何感應劉徑入懇請才出門即仆地昬臥移時<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-8a"/>
洒然云似夢非夢見神緋袍象笏據案治事命吏檢簿<lb/>
旣而曰劉生持十齋至誠特與展一紀立放還二婦拱<lb/>
俟庭下相視掩泣若不從狀神叱責乃止遂平安如常<lb/>
自是絶不茹葷時淳熙初元不知今存否也<lb/>
　　景徳寺酸餡<lb/>
南城張遷善知縣家僕姚卓次子為景徳寺僧一孫年<lb/>
十許歲間至叔處淳熙丁酉三月望夜夢如常日嬉遊<lb/>
到佛殿前遇長身僧與之一酸餡納於袖中睡覺儼然<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-8b"/>
在手以告母欲食之母疑其異轉語卓卓頗駭亟攜孫<lb/>
往直其事乃昨夕張提刑來塔院設水陸供食也他僧<lb/>
取餘者比校無少差卓復懷歸寘佛堂香合内而次夜<lb/>
孫又夢前僧來責曰我與汝酸餡何故不喫汝旣無用<lb/>
當以還我孫不能答迨旦視合中失之矣<lb/>
　　劉承議<lb/>
劉旦字徳遠新城人紹興十四年預鄉貢得一夢不以<lb/>
語人至三十年登科踰二紀始改京官才至奉議郎不<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-9a"/>
考課妻子催迫姻朋勸勉曰若執志如此安得延賞及<lb/>
後人乎於是勉自陳遂轉承議俄遇光堯慶壽例賜磨<lb/>
勘謂從此為郎只旬月事殊顒望慰喜未幾自通判陳<lb/>
州代歸卒於九江舟中方無恙時取所被勅誥緘封之<lb/>
而書其上曰俟吾瞑目後可開及没後家人乃啟視之<lb/>
葢述宿夢言見一異人戒我曰君仕宦至承議郎即止<lb/>
殆是神告故向來深不願遷此秩然賦分旣定懼非人<lb/>
力所能轉移子孫宜用為鑒聞者以劉為知命恨其不<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-9b"/>
踐初心云<lb/>
　　劉氏二妾<lb/>
從事郎劉恐吉州安福人歴陽守子昻之子也喪其妻<lb/>
使二妾主家政一旣生子又娶于髙氏攜媵婢四人淳<lb/>
熙初為通州判官髙氏妊娠是時妾子十一二矣妾性<lb/>
悍狡慮正室得雄則異日將分析貲産且已寵必衰密<lb/>
以淫邪之説蠱惑之而髙志操潔清復不妬忌無疵玷<lb/>
可指謀不得施但日夜教其子伺乃父出外治事或對<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-10a"/>
客輙啼嘑奔叫恐甚愛此子每歸拊之子無言而於屏<lb/>
處訴云為母所箠恐固已疑焉一日饋食妾親手作羮<lb/>
倩一媵持以與子有針貫于菜莖中子微為所刺吐之<lb/>
大呼曰人欲殺我恐驚問見針窮詰所來二妾共證謂<lb/>
媵承主母意規兒性命恐以為然盡執四婢送獄訊鞫<lb/>
不得情郡守念閨門茫昧難以寘法只撻杖而逐之髙氏<lb/>
竟罹决絶外間皆明知為誣恐獨弗之悟旋用他事罷<lb/>
去甫還鄉而卒<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-10b"/>
　　張調夢<lb/>
張調字和中宣徽使堯佐之孫以戚里補官初筮仕夢<lb/>
登三層閣其髙層緣壁上下列漆牌數百書人官職姓<lb/>
名以雌黄塗飾其一牌刻曰右朝某郎通判某州張某<lb/>
凡某字處皆為烟霧隱蔽不可遍識是時文階寄祿未<lb/>
帶左右字竊異之一人在傍言曰此乃元祐新制也嗟<lb/>
歎而寤又三年左右之制始行張後厯知撫州崇仁縣<lb/>
官朝奉郎繼通判南劍州以母憂不赴後調龍陽軍使<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-11a"/>
自是無宦情凡十年不求陞轉故人適為尚書省都事<lb/>
徑為陳牒于吏部再遷右朝請郎思名位已溢黙黙不<lb/>
樂果終此官崇仁鄧輈為張撰行狀載其始末<lb/>
　　灌園吳六<lb/>
臨川市民王明居㕓間販易貲蓄微豐買城西空地為<lb/>
菜圃雇健僕吳六種植培灌又以其餘者俾鬻之受直<lb/>
歲紹興辛亥力辭去留之不可王殊恨恨未幾夢其至<lb/>
趨役如平常責之曰汝旣告去何為復來對曰自九月<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-11b"/>
六日到此矣覺而疑焉俄聞其已死他日詣圃見傭耕<lb/>
者言數夜間犬生兩子其一不存王始悟得非吳僕乎<lb/>
問何時曰初六日也以夢告之傭曰近鄰圃人妻當夜<lb/>
亦夢如此同往視新犬方開目試呼吳六郎呦呦若應<lb/>
然王氏謂其生前貨蔬隱其直多故受此報<lb/>
　　石叔獻<lb/>
石叔獻南城巨室也娶濮王宫諸孫女得官幹僕吳榮<lb/>
者為之掌錢穀出納積為欺弊訴于軍軍守趙不流子<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-12a"/>
和其婦近族也窮治其罪杖而編隸泉州淳熙六年叔<lb/>
獻卒於家榮弗知之嘗出行㕓次遇一白袍商客宛然<lb/>
主翁也趨拱揖問何日至此曰偶以事亟來未暇與汝<lb/>
欵語遂分手去榮詣旅舍訪之遍城皆不見後榮因赦<lb/>
恩得還鄉詣石氏始聞其亡方在泉相值時去世已久<lb/>
矣未幾榮亦死<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_005-12b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　夷堅志甲卷五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>