<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>夷堅志丁卷九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3l0122_WYG_039-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　夷堅志丁卷九<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　洪邁　撰<lb/>
　　戚彦廣女<lb/>
戚彦廣者本霸州寨兵家子至彦廣粗讀書尤邃法律<lb/>
捨父祖故步務農殖穀居文聚之東于野省所親於濱<lb/>
州蒲臺丁河上留頗乆其長女蘇娘小疾在家廣忽見<lb/>
數人捧掖一姝入户拜于前乃蘇娘也問其何以來曰<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_039-1b"/>
得爹書説危病困重母憂惱不可言諸兄弟都不肯來<lb/>
使我省視廣曰我原不病何曽發書歸女探懐取示果<lb/>
手筆也廣絶以為異置女房内别設榻迨旦榻空無人<lb/>
廣益驚慴即日兼程還舍女正懨懨卧未起扣以曩事<lb/>
則了未知自是門中多怪女若為妖物所憑或盛服豔<lb/>
裝或髙談闊論或狂吟嘯歌廣呼里巫范道欽備酒饌<lb/>
禳謝女欣然而出與范對席笑語自如范度非己所能<lb/>
治請設醮筵以禱道士至方執爐行道青詞簡録皆遭<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_039-2a"/>
竊去衆慙懼而散荏苒嵗餘廣為人頗剛直置不問一<lb/>
日女復塗澤揚袂坐堂上召廣告之曰君識我乎我本<lb/>
海神侍妾獲罪王妃屡遭鞭撻所以𨼆身於君家比間<lb/>
怒已息命我來歸溷君家許時從此話别他日當致微<lb/>
報矣言訖一揖如房女恍如夢初覺故疾亦愈後數年<lb/>
致仕到海濱遇婦人稱神之妾以銀百兩為贈<lb/>
　　陳靖寳<lb/>
紹熈甲子嵗河南邳徐間多有妖民以左道惑衆而陳<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_039-2b"/>
靖寳者為之魁傑金立賞格捕之甚峻下邳樵夫蔡五<lb/>
采薪於野勞悴飢困衣食不能自給嘗歎喟於道曰使<lb/>
我捉得陳靖寳有官有錢便做一箇快活漢如今存濟<lb/>
不得柰何念念弗已逢一白衣人荷擔上挈葦席從後<lb/>
呼曰蔡五汝識彼人否荅曰不識白衣曰汝不識如何<lb/>
捉得他我却識之又知在某處恨獨力不能勝耳蔡大<lb/>
驚釋擔以問白衣取葦席鋪于破垣之側促坐共議所<lb/>
以躡捕之䇿斯須起便旋路東囘顧蔡厲聲一喝蔡為<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_039-3a"/>
席載起騰入雲宵遡空而飛直去八百里墮于益都府<lb/>
庭下府帥震駭謂為巨妖命武士執縛荷械獄犴窮訊<lb/>
所由蔡不知置辭但言正在下邳村下斫柴不覺身已<lb/>
忽然飛來實是枉苦府移文下邳即其居訪逮隣左驗<lb/>
為平民始獲免而靖寳竟亡命疑白衣者是其人云<lb/>
　　䀋城周氏女<lb/>
䀋城民周六居射陽湖之隂地名朦朧左右前後皆沮<lb/>
洳薮澤無田可耕且為人闒茸不自振拔唯芟刈蘆葦<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_039-3b"/>
織席為生一女年十七八畧不識針紉之事但能助父<lb/>
編葦而已有神魚堰劉源者為其子娶之不能縫裳逐<lb/>
之歸父母俱亡無以餬口遂行丐于市朱從龍寓居堰<lb/>
側時時呼入其家供薪水之役乆而欲為擇配楚士吳<lb/>
公佐本富家子放肆落魄弃父而出游至寄跡僧寺為<lb/>
行者後還鄉里親族皆加厭疾郡庠諸生容之齋舍因<lb/>
相與戲謔使迎周女為婦假衣襦具酒炙共僦茅舍一<lb/>
間擇日聘娶儕輩悉集姑以成一笑意吳生知為丐者<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_039-4a"/>
必將弃之已而相得甚驩遇鈐轄葛明之子富於貨財<lb/>
拉吳博塞吳僅有千錢連擲獲勝通宵<graphic n="KR1151" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1151.png" mimeType="image/png"/>六百緍葛不<lb/>
能堪明日復戰浹辰之間所得又十倍吳自是啓質肆<lb/>
稱貸軍卒不數年利以萬計其父喚還家讀書益勤兩<lb/>
預貢籍周女開敏慧解婦功不學而能肌理豐麗頓然<lb/>
美好初里有嚴老翁呐士也善講解孝經能説相見周<lb/>
於丐中語人曰此女骨頭裏貴果如其言向使在劉源<lb/>
家時已如是則飢寒畢世矣<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_039-4b"/>
　　單志逺<lb/>
單志逺河州人居通闗之南世守衆業家稍優贍志逺<lb/>
淳古恬淡獨好長生之術每道流至無問善否一切延<lb/>
納金亮正隆中有丘徳彰者自云春秋過七十本江南<lb/>
人而容儀抗爽纔如三四十許嵗善談𤣥理行吐納之<lb/>
法單得之大喜過望遂以師禮敬事之有言必信一夕<lb/>
從容語曰人孰無道心大抵為嗜欲所敗今將求延生<lb/>
乆視之理茍不見絶此段鮮有克終者單焚香再拜力<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_039-5a"/>
請其要連宵固祈乃授以箧中丹藥使齋沐澄慮擇吉<lb/>
日服之僅月餘單精采摧憊隂嚢搐縮全若閹宦欲想<lb/>
未斷已無所能為以適我願崇信愈確丘又戒使静處<lb/>
一室無與外間相聞終日危坐非便溺不窺户丘出入<lb/>
自如浸浸用房中戰勝之技悦其妻妾皆與淫通隣里<lb/>
悉知之單殊弗悟既而挑妻妾奔遁隣人以告單單乆<lb/>
離家舍猶未信然告者至三四於是始行追躡得於别<lb/>
村執詣郡杖殺之妻妾亦受刑單弃之而為山林之游<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_039-5b"/>
後莫知所届<lb/>
　　清風橋婦人<lb/>
王耕字樂道宿豫桃園人讀書不成流而為駔儈諳練<lb/>
世故且長於謀畫鄉人或有所疑則就而取法頗著信<lb/>
閭里間紹興之季去金從化僑居於山陽甲申秋金再<lb/>
侵邉避地丹陽北固山之後時淮民渡江者官司賑贍<lb/>
之耕襲里中人姓名自陳於府暮冬之望雪月交輝耕<lb/>
聞雞鳴以為天將曉急起著衣冠而出一僕徐徐來至<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_039-6a"/>
耕先行由利涉門東循河而西欲從清風橋去甫及百<lb/>
步遇婦人攜青衣問曰天將曉乎曰然婦人曰我與妯<lb/>
娌分拆事投状詣府不知自甚路入城耕曰吾恰欲往偕行<lb/>
可也同塗未幾入城復遇數人中一人服飾齊楚餘秉<lb/>
火炬盡其僕也見耕與婦俱來罵曰汝是何等人半夜<lb/>
三更煽誘他家子女耕自辯其人益怒叱諸僕執縛鞭<lb/>
之百數哀鳴不肯捨正喧挐争競耕僕始至連聲叫秀<lb/>
才耕應之羣怪皆不見繩索自脱不能赴府還舍惘然尚懐<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_039-6b"/>
怖懼遭繫之處痛毒難忍踰月乃復常<lb/>
　　淮隂張生妻<lb/>
楚民張生居於淮隂磨盤之灣家啓酒肆頗為贍足紹<lb/>
興辛巳冬金騎南下淮人率奔京口張素病足不能行<lb/>
漂泊揚州已而金亮至張妻卓氏為金卒所掠即與之<lb/>
昵卓告之曰我之夫在城中蓄銀五錠必落他人手不<lb/>
若同徃取之卒喜偕詣張處逼討之張㦸手恨罵卒益<lb/>
喜以為卓慕已凡是行鹵獲金珠盡委之相與如夫婦<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_039-7a"/>
俄亮死軍囘卓痛飲卒酒卒醉卧之拔刃刺其喉悉嚢<lb/>
其物鞭馬復訪張張話前事責數欲行決絶卓出所攜<lb/>
附之曰當時不設此計渠必不肯信付我今日之獲乃<lb/>
張本於逼銀耳於是聞者交稱焉磨盤在縣地据淮泗<lb/>
之衝形如磨之圓轉因是得名漢韓信故墟也代生英<lb/>
豪雖婦人女子亦多剛清立節徐仲車集載淮隂一婦<lb/>
之夫隕命盜手而婦弗知其後盜憑媒納幣聘為室居<lb/>
三年生二子矣因乘舟過夫死處盜以為相從乆又有<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_039-7b"/>
子必不恨我乃笑而告之故婦勃然走投保伍擒盜赴<lb/>
官大慟語人曰妾少年嫁良人為盜所殺使妾早聞之<lb/>
不與俱生此兩雛皆賊種不可留於人世俱擲諸洪波<lb/>
候盜伏辜亦自沉而死此二女志義相望於百年間云<lb/>
　　王直夫<lb/>
兖州萊蕪人王直夫雖出於田家而賦性剛介不媚鬼<lb/>
神每妻子疾病但盡力醫療凡招梗禬禳皆不為也黨<lb/>
友或勉之則曰死生有命富貴在天吾平生立志不可<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_039-8a"/>
易也金正隆元年之春杪變怪驟興正晝鬼見形於中<lb/>
庭窺户嘯梁移床徙釡歌笑馳走百端千態舉室怖駭<lb/>
寢食不遑安直夫毅然不動呼長幼戒之曰無以異物<lb/>
置疑而畏之吾曹人也肖天地真形稟隂陽正氣彼隂<lb/>
鬼耳焉能干陽汝輩宜安之勿過憂怯家人意小定一<lb/>
日端坐堂上見巨魅身長七尺髙冠大帶深衣朱履拱<lb/>
立於前直夫了不動色魅斂袂言王翁真今日正人某<lb/>
等固已敬服猶恐色厲内荏故示怪以相撼而翁若不見<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_039-8b"/>
不聞自是無敢循舊態矣直夫遣之悚揖而没<lb/>
　　竇致逺<lb/>
竇致逺者蔡州伏羌縣人所居曰甘谷堡以聚生童自<lb/>
給為人放曠不拘小節嘗從村墅還家行過古寺墓下<lb/>
聞其有生人笑談升髙以望見十餘輩衣冠形貌若古<lb/>
之王侯傳觴縱飲竇失聲大呼俱亡所在遺盃盤數器<lb/>
皆白角所作因取以歸併得古文書一冊沿塗展視葢<lb/>
左道之術竇究心學之食息不置乆之盡驗能呼雲召<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_039-9a"/>
雨意之所欲立致於前又素善卜筮金正隆四年六月<lb/>
亢旱里人扣雨期應曰翼日當滂沛矣至日火雲鑠空<lb/>
净無隂鬱父老交徧詰之竇曰諸君趣歸須臾雨必至<lb/>
衆既去竇詣後圃井傍取稱䋲浸於水叩齒抛擲俄為<lb/>
龍雷聲震轟而甘霖傾㵼周匝二十里田苗勃興有惡<lb/>
子窺見其擲䋲之初告于官縛入郡治郡守使釋縛以<lb/>
好語問之對曰致逺窮書生也何能為所學者則劇術<lb/>
耳守命面呈一技乃解腰間勒帛寘地上一喝即卓立<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_039-9b"/>
奮舉其顛歌舞而下又解皁縧布地叱之砑然成烏蟒<lb/>
庭下人怖畏奔走竇曰無傷也蟒盤旋之際已生鱗甲<lb/>
鬐鬛霹靂暴起化為飛龍遽乘之而去自是無復可見<lb/>
　　潘謙叔<lb/>
南康士人潘謙叔世居西湖釣魚臺下為人剛介利口<lb/>
頻涉獵書傳亦常入官府與人料理公事淳熈中因醉<lb/>
酒逢羣不逞于道争較是非為衆毆擊碎其腦還家未<lb/>
幾而死妻懦子弱不能訴紹熈元年仲夏之末日晡時<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_039-10a"/>
漁舟十數集臺下舟子登岸飲酒見數百鬼附火坐取<lb/>
小魚炙于火上争奪食之鬼或無頭足在傍者以熟魚<lb/>
納其斷頭内一鬼以手掩面而食魚呼舟人之名審聽<lb/>
之則謙叔也皆懼而走羣鬼亦呼譟散去<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_039-10b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　夷堅志丁卷九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>