<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>夷堅志戊卷四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　夷堅志戊卷四<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　洪邁　撰<lb/>
　　吳雲郎<lb/>
吳江縣二十里外因瀆村富人吳澤将仕生一子小字<lb/>
雲郎自少即向學嘗應進士預待補籍紹興五年八月<lb/>
以疾亡父母追念痛割明年冬澤之弟助教滋往洞庭<lb/>
東山婦家沈氏未至數里暴風打船暫泊於福善王廟<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-1b"/>
下登岸縱行望廟門半掩見雲郎著皂綈背子緩步而<lb/>
出滋大駭就語之曰汝父母曉夜思念汝欲一㑹面不<lb/>
可得何為在此對曰兒有一事拘繋留連證對况味極<lb/>
苦告叔為道此意于二親若要相見須親自來乃可歎<lb/>
息而去滋急還舍白兄嫂皆相持悲哭三人者共乗原<lb/>
舟復抵廟下雲郎已立津次奔至父母前下拜泣訴具<lb/>
述幽𡨕辛苦之状語未畢忽怒目奮捽父衣大呼曰汝<lb/>
䧟我性命盜我金帛使我銜寃茹痛四五十年今日決<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-2a"/>
不相捨遂互相拏搏滾入水中滋與僕從及舟人涉水<lb/>
救澤始得脱登岸因之垂死傍人初無所覩但見澤舉<lb/>
手揮争至暮乃定滋不知澤有𨼆慝試問之嚬蹙而言<lb/>
昔敵騎破城一少年子相投寄宿所齎囊金頗多吾心<lb/>
利其貲至之數月殺而取之自念寃債在身從壯至老<lb/>
未嘗不戚戚此兒生於壬午今日之報豈非此乎自是<lb/>
憂悶不食涉旬而死魏南夫丞相之子羔如表弟李生<lb/>
吳氏婚也為魏説此<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-2b"/>
　　徳化鷙獸<lb/>
慶元元年五月二十四日九江大雨五晝夜江流暴溢<lb/>
雞犬畜産悉皆漂蕩有賣果小民黄二正在徳化縣村<lb/>
田間遇鷙獸縁道而來遽升髙木避之别有婦人攜兩<lb/>
小兒過其傍㳺戲自若獸亦不動黄忍怖下視甚異之<lb/>
忽有軍十餘人嗚鉦鼓且至乃持叉矛來欲驅逐者獸<lb/>
方始去渡水而西黄方敢下地到城門外婦人已先在<lb/>
彼值鬻米粽者取錢買十枚飼兩兒挾之而走其行甚<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-3a"/>
疾兩目眈眈然殊可憎惡牽裾涉川如履平地後不知<lb/>
所往人疑為虎精如前所書陽臺者是也<lb/>
　　善鑑為僧<lb/>
淳熙四年張子正待制知泰州以妻病焚香禱佛願剃<lb/>
度一僧已而妻愈乃榜示諸刹凡在籍童行令悉趂四<lb/>
月十五立夏日集于報恩光孝寺秀州行者善鑑頗欲<lb/>
巡禮叢林自江隂濟江過石荘投宿明禧禪院兩脚忽<lb/>
重膇如石不能前彼盖不知邦君有施也寺僧與之言<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-3b"/>
時已初十日矣心雖欲之而足力不可强夜夢伽藍神<lb/>
趣其去凌晨粥罷僶俛由如臯縣而北臨十四夜始至<lb/>
郡城抵報恩股痛益甚卧于選僧寮明日張與妻至群<lb/>
僚畢預齋供觀諸人探鉤時㑹者五百餘輩序立堂上<lb/>
張問綱維猶有未到者否以善鑑對且言其道路損脚<lb/>
目今困卧張必欲其來鑑不獲已䇿杖往隨衆拈一小<lb/>
紙卷及開視獨鑑得之即日落髮張氏制三衣與之同<lb/>
𩔖皆起登仙之歎纔旬日南禪缺住持張又作疏邀開<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-4a"/>
堂主法席遂連處三大刹為淮地所重<lb/>
　　張氏煑蠏<lb/>
平江細民張氏以煑蟹出售自給所殺不可億計紹興<lb/>
五年七月買兩篰寘室中凡數百枚夜聞鴨聲嘈嘈父<lb/>
子秉炬尋索無所覩迨復寝其聲又作審聴之正在篰<lb/>
内乃起坐咄之蟹作人言曰只是死了住夜半後又覺<lb/>
有人着屐㳺行以為盜也走報隣里欲拘執寂無影響<lb/>
其女五七娘驚而病卧於床三日聞外人喚云五七可<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-4b"/>
同去應曰待我來至晚而死後九日張妻亦病見女坐<lb/>
床下呼之使上已而張父子及妻相繼亡但存一小女<lb/>
曰阿感無人養育所親周二為取致其家便見父母來<lb/>
就喚亦死張門遂絶<lb/>
　　黄池牛<lb/>
黄池鎮𨽻太平州其東即宣城縣境十里間有聚落皆<lb/>
亡賴惡子及不逞宗室嘯集屠牛殺狗釀私酒鑄毛錢<lb/>
造楮幣凡違禁害人之事靡所不有王元卿叔端與表<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-5a"/>
兄盛果子東淳熙十三年六月同往寧國府過其處見<lb/>
野園内係水牛五頭果指第二牛曰此明日當死王曰<lb/>
何以知之曰其四皆食草唯是牛眼中淚下且獨不食<lb/>
因詢茶肆人此誰家者曰乃趙三使所買欲待旦屠宰<lb/>
已而果然遂再往視之其第四牛亦有昨日之態望兩<lb/>
人來拱雙蹄跪地如拜訴状復詢肆人曰一客今早至<lb/>
此頓買三頭惟餘其一旦夕殺之矣果勸王使買之置<lb/>
於近庄以賒其死王即訪主人優償厥直牽以歸至今<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-5b"/>
猶存<lb/>
　　蔡通判<lb/>
淳熈元年嘉興蔡攄承議赴蘄州黄梅知縣汎舟大江<lb/>
過蘄口宿是夜大風拔木舟碎於巨浪唯底板存蔡適<lb/>
在其上抱持浮漾意以為家人盡溺死矣待旦風小定<lb/>
視之則皆跧聚板上不失一人囊篋僕從悉沒一小篋<lb/>
貯出身勅詔獨得全旋喚漁舟載到南岸居人見其至<lb/>
争來慰勞云昨夜風雷黑暗中聞神聲言且救取蔡通<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-6a"/>
判一家官人豈非蔡公乎蔡為人質重亷恪鄉里稱其<lb/>
賢故遭罹大難而蒙神力以免其後秩滿果調泰州通<lb/>
判<lb/>
　　閩僧如本<lb/>
如臯縣石荘鎮明禧禪院僧如本者福州人㳺方至彼<lb/>
遂留不去紹興辛巳金兵暴淮甸本收瘞遺骸三百得<lb/>
官給僧牒紹熈元年為監寺偕衆僧往黄華港石總首<lb/>
家修設佛供唯留一老者守舍亭午火作於延夀堂次<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-6b"/>
及僧堂悉為灰燼衆聞報狼狽奔還常時諸僧戒帖度<lb/>
牒鎖置禪床上龕匱内皆焚滅無餘獨如本者挂于梁<lb/>
間既墮地有一大瓦正覆護之略無所損本戒行甚堅<lb/>
質樸好義日夕持誦經咒不息是以獲善報<lb/>
　　太陽步王氏婦<lb/>
紹興庚戌六月鄱陽境内太陽步王氏婦病卒以父往<lb/>
别村且肉猶未冷家人不忍殮走僕喚其父再宿始歸<lb/>
半醉間拊尸大哭未幾逝者復蘇是日招蓮花院僧誦<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-7a"/>
經即扣所見婦起坐言曰到冥司橋畔見故母云汝何<lb/>
故在這裏此是死路不可久留遂買紙倩人寫状偕度<lb/>
橋天氣昏昩如深冬欲雪時經大官府吏兵甚盛兩廊<lb/>
枷係罪囚無數紫袍官人据案决事乃持所書状投之<lb/>
紫袍批曰本人奉事翁婆孝謹兼㝠數未盡宜放還即<lb/>
再從橋上過餒不可奈過鬻胡餅者欲買之母曰此豈<lb/>
可食少憩逢過者紛然全不見有囬者問母隂司事母<lb/>
曰不孝最罪重殺生次之倐覩一水閣滿池紅白蓮花<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-7b"/>
相間縱觀之次若有人自後見擠墮水遂寤<lb/>
　　辰州通判<lb/>
辰州通判項某信州貴溪人自云其父未有子常齋戒<lb/>
禱請於上帝後夢黄衣吏持大盒來啓之見盤内貯一<lb/>
貴人金章紫綬母遂有娠七月七日生已至二十五嵗<lb/>
登科厯州縣五任赴辰陽時年未五十每自負必貴提<lb/>
㸃刑獄司檄往隣路襄陽置獄鞫通判被命和糴米𨼆<lb/>
瞞官錢數十萬之罪項受賂三百萬為之濶略勘事未<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-8a"/>
竟得疾亟歸夜中神物縱横有彈指者有嘆息者云可<lb/>
惜可惜家人往往見之項聞而不悟疾勢轉甚馬院在<lb/>
州治後圃相去隔兩門百餘步鬼物夜運馬糞滿榻除<lb/>
去復然正以七夕日卒官止承議郎不霑遺澤<lb/>
　　房州保正<lb/>
房州房陵民李政為保正頑猾健訟侵人田園奪人牛<lb/>
馬官司莫能治淳熈十四年暴亡其家水牛當日産一<lb/>
犢腹下白黑毛相間成保正李政四字字如崇寧當三<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-8b"/>
錢了了可識每妻子到其傍輙淚下甫半年為虎所食<lb/>
血骨皆盡唯四字連皮宛然如初監本州酒税忠訓郎<lb/>
王嗣宗親見其事人死為牛多矣諸志中屢書之兹又<lb/>
獨異也<lb/>
　　辰州地主<lb/>
王仲寅寅祖紹興戊辰嵗為湖北提刑司指使從其使<lb/>
馬居中巡厯屬城至辰州馬館于郡治燕堂王寢于設<lb/>
㕔之東角三更後夢老翁白袍烏帽通名上謁徑趨賔<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-9a"/>
階王意其土地神屢揖使東向翁謝曰明公異日當來<lb/>
此作地主那敢居上固辭不可王覺取筆記之又誌於<lb/>
三里外長田張氏書院之壁後三十年自淮東鈐轄造<lb/>
朝趙魏公為相與之有舊擢守辰陽初未嘗敢萌五馬<lb/>
之念也得之若驚思前夢可證以淳熈辛丑正月赴官<lb/>
過長田視張氏壁所題字畫宛如昔日其家既籠以碧<lb/>
紗矣王後知永州提㸃廣西福建兩路刑獄而終<lb/>
　　張拱之銀<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-9b"/>
江陵人張拱之世以富雄州里政和中夢白衣人二十<lb/>
餘輩拜揖於床下問其何人皆不荅旋没于地心雖怪<lb/>
之亦不以為絶異已而每夕皆然於是命僕掘於所沒<lb/>
處纔深三尺得大銀二十枚各重五十兩様製甚古料<lb/>
以為千嵗前物一一花書之而蔵于篋笥不為子弟言<lb/>
亦未嘗非時閲視也他日又夢來别云欲往長沙助趙<lb/>
官人宅造屋奈不得久從君㳺然終當復來張疑焉旦<lb/>
而發笥空無所見矣始大駭欲窮其驗専詣長沙訪之<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-10a"/>
果于善化縣傍有趙宅方興工創大第治㕔事張老納<lb/>
謁趙宿聞其名亟出迎坐少定張起白曰君家治第時<lb/>
于土中獲何物趙不復𨼆告以得白金千兩張曰乃我<lb/>
家故所蓄每鋌有花書取而視之信然張乃話前夢願<lb/>
以他銀換易趙欣然許之張㩦歸喚鍛匠鎔為一巨毬<lb/>
當中穿竅用鐵索維縶寘于床脚使不可復動入夜常<lb/>
聞泣聲後經兵盜不知所在矣俗云張循王在日家多<lb/>
銀每以千兩鑄一毬目為沒奈何正此𩔖也<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-10b"/>
　　豫章廟神<lb/>
魏道弼參政紹興壬午年為洪府帥守宅堂後有小土<lb/>
地廟其門與溷厠相連以為穢濁命徙於城隍廟廊下<lb/>
工力既具通判林君夢神人自通為府宅土地曰吾血<lb/>
食今地多厯年所雖隣於溷舍無害也若一旦徙去則<lb/>
盡室老稚将無所依又寄託大神之宇出入動息皆不<lb/>
遑安願乞賜一言達帥坐且仍舊貫幸也林曰神既能<lb/>
靈化何不自告之曰魏公乃紫氣星君今位崇輔弼豈<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-11a"/>
得容易輙近明日林具以白魏乃輟其役但移門他向<lb/>
併葺飾像設而祭之是夜林又夢來謝<lb/>
　　五臺文殊<lb/>
宣和六年江遐舉邈為隆徳府教授求學司檄搜遺書<lb/>
與家人及長子珪詣五臺山宿於文殊院明日齋罷拜<lb/>
禱佛像前乞現靈相至晡時涼風㣲動西邊淡黄雲起<lb/>
少焉聲聞羅漢天衆各執幡幢香華以次引導戈甲旌<lb/>
旗陸續不絶傍與日光相映最後菩薩乗師子法座四<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-11b"/>
夷君長氊裘狼帽謹隨之無量無邊各隨其𩔖異香芬<lb/>
郁鼻觀為清經數刻乃沒天将斂昏又見燈燭數百炬<lb/>
陳列金紫貴人執手爐行前菩薩緩步足跡所留蓮花<lb/>
隨生一黄犬搖尾在後珪時年十三嵗披僧衣亦現像<lb/>
側仙女吹簫笙𨼆𨼆可聞江一家并僧僕無不瞻覩靖<lb/>
康之冬報代馬飲河棄官赴京師除太學博士居竹柵<lb/>
巷未幾夢菩薩告以急請外即挈家東下出水門値泗<lb/>
上便舟㰕汴岸遂迤邐還嚴陵闔門安堵時京師已受<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-12a"/>
敵矣間闗亂離不受怖恐珪生於政和癸巳至慶元丙<lb/>
辰八十有四嵗猶强健不衰<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3l0122_WYG_044-12b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　夷堅志戊卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>