<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>普濟方卷七</head>
    <p>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　普濟方卷七　　　　　明　周王朱橚　撰<lb/>
　　運氣圖<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-2a"/>
少隂君火司天陽明燥金在泉中見太宫土運歲土太<lb/>
過氣化運行先天天地之氣上見少隂左間太隂右間厥隂故<lb/>
天政布其氣明下見陽明左間太陽右間少陽故地氣<lb/>
肅而其令切交司之氣寒交暑天地之氣熱加燥雲馳<lb/>
雨府濕化迺行時雨迺降金火合德上應熒惑太白其<lb/>
穀丹水火寒熱持於氣交而為病始熱病生於上清病<lb/>
生於下寒熱互作而爭於中民病欬喘血溢血泄鼽嚏<lb/>
目赤眥瘍寒厥入胃心痛腰病腹大嗌乾腫上迺歲化<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-2b"/>
之常候其氣至與不至然後可名其病是歲火為天氣<lb/>
金為地氣火能勝金天氣盈地氣虚然中見土運天氣<lb/>
生運運生地氣二氣相得地氣雖虛邪勝亦微天氣既<lb/>
盈化源為實當於年前大寒初先取化源使之適平取<lb/>
化源者平火氣也歲宜食白丹之穀以全真氣食間氣<lb/>
之穀以辟虚邪醎以耎之調其上甚則以苦發之以酸<lb/>
收之而安其下甚則以苦泄之運同地氣當以温熱化<lb/>
歲半之前天氣少隂主之少隂之化本熱而標隂當是時<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-3a"/>
本標之化應寒熱相半無或偏勝者天政之平地或熱<lb/>
熱所勝沸熱火行其政民病胸中煩熱嗌乾右胠滿皮<lb/>
膚痛寒熱欬喘大雨且至嘔血血泄鼽衂嚏嘔溺色變<lb/>
甚則瘡瘍胕腫肩背臑及缺盆中痛心痛肺䐜腹大滿<lb/>
膨膨而喘<graphic n="KR2098" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2098.png" mimeType="image/png"/>病本于肺診其尺澤脈絶者死不治其法<lb/>
平以醎寒佐以苦甘以酸收之歲半之後地氣陽明主<lb/>
之其化不從標本而從乎太隂之中氣當其時燥濕兼<lb/>
行而無偏勝者陽明之化也或燥臥淫所勝則霜霧清<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-3b"/>
瞑民病喜嘔嘔有苦善太息心脅痛不能反側甚則嗌<lb/>
乾而塵身無膏澤足外反熱其法治以苦温佐以甘辛<lb/>
以苦下之運土大過是謂敦阜之紀雨濕流行腎水受<lb/>
邪民病腹痛清厥意不樂體重煩寃甚則肌肉萎足痿<lb/>
不收行善瘈脚下痛飲發中滿食減四肢不舉變生得<lb/>
位藏氣伏化氣獨治之泉涌河衍涸澤生魚風雨大至<lb/>
土潰鱗見于陸病腹滿溏泄腸鳴下甚而太谿絶者死<lb/>
不治其治宜以苦熱所謂歲寒之藥食宜也初之氣始<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-4a"/>
于癸亥歲十二月中氣大寒日寅初終於是年二月中<lb/>
氣春分日子初凡六十日八十七刻半主位太角水客<lb/>
氣太陽水中見太宫充之風寒濕三氣奉少隂之政而<lb/>
行春令地氣遷燥將去寒始遷蟄復藏水廼氷霜復降<lb/>
風廼至陽氣鬱民反周密關節禁固腰脽痛炎暑將起<lb/>
中外瘡瘍且治太陽之客以苦補之以醎㵼之以苦堅<lb/>
之以辛潤之開發腠理致津液通氣也食丹穀以全真<lb/>
氣食稷以辟虛邪雖有寒邪不能為害二之氣自春分<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-4b"/>
日子正至小滿日戌正凡六十日有奇主位少徵火客<lb/>
氣厥隂木同德中見土運以奉少隂行舒榮之化時令<lb/>
至此陽氣布風迺行春氣以正萬物應榮寒氣時至民<lb/>
迺和其病淋目瞑赤氣鬱於上而熱宜治厥隂之客以<lb/>
辛補之以酸㵼之以甘緩之食丹穀以全真氣食稻以辟<lb/>
虛邪雖有風邪不能為害三之氣自小滿日亥初至大<lb/>
暑日酉初凡六十日有奇主位少徵火客氣少隂火中<lb/>
見土運天政之所布正時令至此大火行庶類蕃鮮寒<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-5a"/>
氣時至民病氣厥心痛寒熱更作咳喘目赤宜治少隂<lb/>
之客以醎補之以甘㵼之以酸收之食丹穀以全真氣<lb/>
食豆辟虛邪雖有邪熱不能為害四之氣自大暑日酉<lb/>
正至秋分日未正凡六十日有奇主位太宫土客氣太<lb/>
隂土運與氣同名為司氣溽暑至大雨時行寒熱互作<lb/>
民病寒熱嗌乾黄癉鼽衂飲發宜治太隂之客以甘補<lb/>
之以苦㵼之以甘緩之食白穀以全真氣食麻以辟虛<lb/>
邪雖有濕邪不能為害五之氣自秋分日申初至小雪<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-5b"/>
日午初六十日有奇主位少商金客氣少陽火中見土<lb/>
運客火運事畏火臨暑反至陽迺化物迺生榮民迺康<lb/>
其病温宜治少陽之客以醎補之以甘㵼之以醎軟之<lb/>
食白穀以全真氣食豆以辟虛邪雖有火邪不能為害<lb/>
終之氣自小雪日午正至大雪日辰正六十日有奇主<lb/>
位太羽水客氣陽明金中見土運土能生金金能生水<lb/>
三氣相得而行順化燥令之行餘火内格民病腫於上<lb/>
欬喘甚則血溢寒氣數舉則霿霧翳病生皮腠内舎於<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-6a"/>
脅下連小腹而作寒中宜治陽明之客以酸補之以辛潤<lb/>
之以苦㵼之食白穀以全真氣食黍以辟虛雖有燥邪<lb/>
不能為害然初氣終三氣天氣主之勝之常也四氣盡<lb/>
終地氣主之復之常也若歲半之前司天少隂之氣勝<lb/>
者必有太陽之復若在泉陽明之氣勝者必有少陽之<lb/>
復其復皆在歲半之後觀其氣勝之早晚以騐復氣之<lb/>
遲速各以勝復之法治之有勝則復無勝則已<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-7a"/>
太隂濕土司天太陽寒水在泉中見少商金運歲運不<lb/>
及運化運行後天上見太隂左間少陽右間少隂故地<lb/>
氣上騰隂專其政而其政肅下見太陽左間厥隂右間<lb/>
陽明故天氣下降陽氣退辟而其令寂大風時起原野<lb/>
昏霧白埃四起雲奔南極寒雨數至寒濕合德黄黒埃<lb/>
昏流行氣交上應鎮星辰星其穀𤣥間穀命太角者物<lb/>
成於差夏有餘宜髙不及宜下有餘宜晚不及宜早土<lb/>
之利氣之化民氣亦從之故隂凝於上寒積於下寒水<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-7b"/>
勝火則有氷雹陽光不治殺氣迺行民病寒濕腹滿身<lb/>
腫憤胕腫痞逆寒厥拘急是歲土為天氣水為地氣土<lb/>
能勝水天氣盈地氣虛然中見金運天氣生運運生地<lb/>
氣三氣相得而行順化邪氣亦為司天之氣為有餘天<lb/>
氣之盈當取化源之實者平土氣也歲宜食黅𤣥之穀<lb/>
以全其真食間氣之穀以保其精以苦熱治其上以甘<lb/>
熱治其下以酸和調其中所以燥之温之甚則發之泄<lb/>
之不發不泄則濕氣外溢肉潰皮折而水血交流必贊<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-8a"/>
其陽火令禦甚寒少商之運與寒化同宜以熱化此藥<lb/>
食宜也然太隂司天之氣標既同其化從本其氣常主<lb/>
歲半之前當其時雨以時至者天政之和而為雨化若<lb/>
濕淫所勝即沈隂且布雨變枯槁民病胕腫骨痛隂痺<lb/>
隂痺者按之不得腰脊頭項痛時弦大便難隂氣不用<lb/>
飢不欲食欬唾則有血心如懸病本于腎診其足太谿<lb/>
脈絶者死不治其治平以苦熱佐以酸辛以苦燥之以<lb/>
淡泄之歲半之後地氣太隂主之其化從本從標當是<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-8b"/>
之時寒温適中者本標之化皆應也若寒淫於内則凝<lb/>
肅慘慄民病少腹控睾引腰脊上衝心痛血見嗌痛領<lb/>
腫其法治以甘熱佐以苦辛以醎㵼之以辛潤之以苦<lb/>
堅之金運不及是謂從革之紀其運凉熱寒夏有光顯<lb/>
鬱蒸之令則冬有嚴凝整肅之應若夏有炎爍燔燎之<lb/>
變則秋有氷雹霜雪之復火氣勝則炎火迺行民病肩<lb/>
背膂重鼽嚏血便主下收氣迺後寒氣復則寒雨暴至<lb/>
民病隂厥且格陽反上行頭腦户痛延及𩕄頂發熱口<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-9a"/>
瘡甚則心痛初氣始於甲子年大寒日已初終於乙丑<lb/>
年春分日卯初凡六十日八十七刻半主位太角木客<lb/>
氣厥隂木中見金運風清同化上奉太隂而行春令時<lb/>
令至此地氣遷寒迺去春氣正風迺來生布萬物以榮<lb/>
民氣條舒風濕相薄雨迺後民病血溢筋絡拘強關節<lb/>
不利身重筋痿宜治厥隂之客以辛補之以酸㵼之以<lb/>
甘緩之食黅穀以全真氣食稻以保其精雖有風化莫<lb/>
能為邪二之氣凡六十日有竒主位少微火客氣少隂<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-9b"/>
火中見金運歲金四及以少徴同又遇火當其位君火<lb/>
之氣務以德化故大火正物承化民迺和其病温癘火<lb/>
至逺近咸若濕蒸相摶雨迺時降法當治少隂之客以<lb/>
醎補之以甘㵼之以酸收之食黅穀以全其真食豆以保<lb/>
其精雖有火化莫能為邪三之氣自小滿日寅初至大<lb/>
暑時子初凡六十日有奇主位少徴火客氣太隂土中<lb/>
見金運天政布雨迺時降寒迺隨之民病身重胕腫腦<lb/>
腹滿宜治太隂之客以甘補之以苦㵼之以甘緩之食<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-10a"/>
黅穀以全其真食麻以保其精雖有濕邪莫能為害四<lb/>
之氣自大暑日子正至秋分日戌正凡六十日有奇主<lb/>
位太宫土客氣少陽火中見金運地氣始騰天氣否隔<lb/>
氣寒風曉暮蒸熱相薄草木凝煙民病腠理熱血暴溢<lb/>
瘧心腹滿熱臚脹甚則胕腫宜治少陽之客以醎補之<lb/>
以甘㵼之以醎耎之食𤣥穀以全其真食豆以補其精<lb/>
雖有火邪不能為害五之氣自秋分日亥初至小雪日<lb/>
酉初凡六十日有奇主位少商金客氣陽明金中見金運<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-10b"/>
金居金位與歲運同歲之司氣也是為素化金氣至此<lb/>
秋氣治慘令已行寒露下霜迺早降草木黄落寒氣及<lb/>
體民病皮勝君子所居宜以周密其法宜治陽明之客<lb/>
以酸補之以辛㵼之以苦泄之食𤣥穀以全其真食黍<lb/>
以保其精雖有司氣之凉莫能為邪是氣也藥食無犯<lb/>
司氣之凉則無害終之氣自小雪日酉正至大寒日未<lb/>
正凡六十日有奇主位太羽水客氣太陽水中見金運<lb/>
水居水位與金相得以行順化冬迺正故寒大舉濕大<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-11a"/>
化霜迺清隂迺凝水堅氷陽光不治民感於寒則病關<lb/>
節禁固腰脽痛寒濕持於氣交而為疾病其治宜治太<lb/>
陽之客以苦補之以醎㵼之以苦堅之以辛潤之食𤣥<lb/>
穀以全其真食稷以保其精雖有寒化莫能為邪是氣<lb/>
之勝復各候其至若太隂氣勝厥隂必復之太陽氣勝<lb/>
太隂必復之其勝常在歲半之前其復常在歲半之後<lb/>
有勝則復無勝則否<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-12a"/>
少陽相火司天厥隂風木在泉中見大羽水運歲水<lb/>
太過氣化運行先天相火在上左間陽明右間太隂故<lb/>
天氣正而其正嚴厥隂在下左間少隂右間太陽故地<lb/>
氣擾而其令撓風迺暴舉木偃沙飛炎火迺流隂行陽<lb/>
化雨迺時應火木同德上應熒惑歲星其穀丹蒼風熱<lb/>
慘布雲物沸騰太隂横流寒迺時至凉雨並起民病寒<lb/>
中外發瘡瘍内為泄滿聖人遇之和而不爭往復之作<lb/>
民病寒熱瘧泄聾鳴嘔吐上怫腫色變是歲陽為天氣<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-12b"/>
隂為地氣天氣盈地氣虚當取火之化源然水運在中火<lb/>
氣自抑不必取也唯宜抑其運水則暴過不生苛疾不<lb/>
起歲宜以醎寒調上以辛温調下以醎温調中滲之泄<lb/>
之清之發之觀氣寒温以調其過運異風熱少用寒化<lb/>
食宜同法歲半之前相火主之相火之康其化從本火<lb/>
淫所勝則温氣流行金政不平民病頭痛發熱惡寒而<lb/>
瘧熱上皮膚痛色變黄赤傳而為水身面胕腫腹滿仰<lb/>
息泄注赤白瘡瘍欬唾血煩心胸中熱甚則鼽衂病本<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-13a"/>
於肺診在手天府之脈其法平以醎冷佐以苦甘以酸<lb/>
收之以苦發之以酸復之歲半之後厥隂主之厥隂之<lb/>
氣不從標本而從乎少陽之中氣當其時風從火化二<lb/>
氣得中其化和也若風淫于内地氣不明平野昧草迺<lb/>
早秀民病灑灑振寒善伸數欠心痛肢滿兩脇裏急飲<lb/>
食不下膈咽不通食則嘔腹脹善噫得後與氣怏然如<lb/>
衰身體皆重其法宜治以辛凉佐以苦甘以甘緩之以辛<lb/>
散之氣交之中水運統之太過之水紀曰流衍寒氣流<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-13b"/>
行邪害心火民病身熱煩心躁悸隂厥上下中寒譫妄<lb/>
心痛寒氣早至上應辰星甚則腹大脛腫喘欬寢汗出<lb/>
憎風大雨至埃霜䑃鬱齊土化也診在手神門之脈其<lb/>
法調以醎温初之氣自乙丑年大寒日申初至是歲春<lb/>
分日午初凡六十日八十七刻半主位太角木客氣少<lb/>
隂火中見水運木火相加以奉司天少陽而行春令地<lb/>
氣遷風勝迺摇寒迺去候迺大温草木早榮寒來不殺<lb/>
温病迺起其病氣復於上血溢目赤欬逆頭痛血傷脇<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-14a"/>
滿膚腠中瘡其法宜治少隂之客以鹹補之以甘㵼之<lb/>
以酸收之歲穀宜丹間穀宜豆二之氣自春分日午正<lb/>
至小滿日辰正凡六十日有奇主位少徵火客氣太隂<lb/>
土中見水運火土相加上見少陽火反鬱白埃四起雲<lb/>
趨雨府風不勝濕雨迺零民迺康其病熱鬱於上欬逆<lb/>
嘔吐瘡發於中胸嗌不利頭痛若昏潰膿瘡其法宜治<lb/>
太隂之客以甘補之以苦㵼之以甘緩之歳榖丹間榖麻<lb/>
三之氣自小滿日已初至大暑日卯初凡六十日有奇<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-14b"/>
主位少徵火客氣少陽火中見火運火居火位<lb/>
下氣迺正天政布炎暑至少陽臨上雨迺涯民<lb/>
病熱中聾瞑血溢膿瘡欬嘔鼽衂嚏欠喉痺目<lb/>
赤善暴死不治其法宜治少陽之客以鹹補之<lb/>
以甘㵼之以鹹耎之嵗穀宜丹間穀宜豆四之<lb/>
氣自大暑日夘正至秋分日丑正凡六十日有<lb/>
竒主位太宫土客氣陽明金中見水運土金水<lb/>
相得其鬼神秋氣正涼迺至炎暑間化白露降<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-15a"/>
民氣和平民病滿身重宜治陽明之客以酸補<lb/>
之以辛㵼之以苦泄之嵗穀宜蒼間穀宜黍五<lb/>
之氣自秋分日寅初至小雪子初凡六十日有<lb/>
竒主位少商金客氣太陽水中見水運水金相<lb/>
得又氣與運同嵗之司氣是為元化時令至此<lb/>
陽迺去寒來雨迺降氣門遷閉剛木早凋民避<lb/>
寒邪君子周密其法宜治太陽之客以苦補之<lb/>
以鹹㵼之以苦堅之以辛潤之嵗穀宜蒼間穀<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-15b"/>
宜稷是氣也司氣既寒慎無犯寒所謂用寒逺<lb/>
寒也終之氣自小雪日子正至大寒日戌正凡<lb/>
六十日有竒主位太羽水客氣厥隂木中見水<lb/>
運水當其位與木相得以行順化地氣正風迺<lb/>
至萬物及生霿霧以行其病關閉不禁心痛陽<lb/>
氣不蔵而欬其法宜治厥隂之客以辛補之以<lb/>
酸㵼之以甘緩之嵗穀宜蒼間穀宜稻此六氣<lb/>
之常也嵗氣火木同徳其氣專其化淳勝氣自<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-16a"/>
微不必紀其復<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-17a"/>
陽明燥金司天少隂君火在泉中見少角木運歲運不<lb/>
及氣化運行後天木運臨卯是謂歲㑹氣之平也平氣<lb/>
之歲化運行同天命曰敷和之紀木德周行陽舒隂布<lb/>
五化宜平其氣端其性隨其用曲直其化生榮其正發<lb/>
散其候温和其令風其類草木其應春其穀麻其果李<lb/>
其實核其蟲毛其畜犬其色蒼其味酸其音角其數八<lb/>
其物中堅其在人也其藏肝其主目其養筋其病裏急<lb/>
支滿此歲之化也天地之氣上見陽明左間太陽右間<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-17b"/>
少陽故天氣急而其政切下見少隂左間太隂右間<lb/>
厥隂故地氣明而其令暴陽専其令炎暑盛行物燥以<lb/>
堅淳風迺治風燥横運流於六氣多陽少隂雲趨雨府<lb/>
濕化迺敷燥極而澤清先而勁毛蟲迺死熱後而暴介<lb/>
蟲迺殃金火合德上應太白熒惑其穀白丹間穀命太<lb/>
徴者其耗白甲品羽蟄蟲出見流水不氷清熱之氣持<lb/>
於氣交民病欬嗌塞寒熱發暴振標癃悶然陽明燥金<lb/>
在上少隂君火在下火能勝金天氣虛地氣盈天氣不<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-18a"/>
足當資化源以助金象運木既平天氣上商與正商同<lb/>
不必資也歲宜食白丹之穀以安其氣食間氣之穀以<lb/>
去其邪以苦小温調上以醎寒調下以辛和調中汗之<lb/>
清之運同熱氣宜多天地初之氣自丙寅歲大寒日亥<lb/>
初終於是年春分日酉初凡六十日八十七刻半主位<lb/>
少角木客氣太隂土中見木運風濕相遇上應司天陽<lb/>
明以行春令地氣遷隂始凝氣始肅水迺氷寒化雨民<lb/>
病中熱脹面目浮腫善眠鼽衂嚏欠嘔小便黄赤甚則<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-18b"/>
淋然是歲木運統之又臨木位風木得位其氣和平濕<lb/>
化迺微其病亦少宜調太隂之客以甘補之以苦㵼之<lb/>
以甘緩之食白穀以安其氣食麻以去其邪雖有濕化<lb/>
不能害二之氣自春分日酉正至小滿日未正凡六十<lb/>
日有奇主位太徵火客氣少隂火中見木運木火相得<lb/>
上應陽明陽迺布民迺舒物迺生榮厲大至民善暴死<lb/>
是歲天氣歲運皆平厲疾自微宜調少陽之客以醎補<lb/>
之以甘㵼之以醎耎之食白穀以安其氣食豆以去其<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-19a"/>
邪雖有火化不能為邪三之氣自小滿日申初至大暑<lb/>
日午初凡六十日有奇主位太徵火客氣陽明金中見<lb/>
木運天政布凉迺行燥熱交合燥極而澤民病寒熱宜<lb/>
調陽明之客以酸補之以辛㵼之以苦泄之食白穀以<lb/>
安其氣食黍以去其邪雖有燥化不能為邪四之氣自<lb/>
大暑日午正至秋分日辰正凡六十日有奇主位少宫<lb/>
土客氣太陽水中寒雨降民病暴仆振慄譫妄少氣嗌<lb/>
乾引飲及為心痛癰腫瘡瘍瘧寒之疾骨委血便宜調<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-19b"/>
太陽之客以苦補之以醎㵼之以苦堅之以辛潤之食<lb/>
丹榖以安其氣食稷以去其邪雖有寒化不能害五之<lb/>
氣自秋分日已初至小雪日卯初凡六十日有奇主位<lb/>
太商金客氣厥隂木中見木運木運與厥隂相符是謂<lb/>
司氣名曰蒼化時令至此春令反行草迺生榮民氣和<lb/>
自無疾病然厥隂之客宜以辛補之以酸㵼之以甘緩<lb/>
之歲穀宜丹間穀宜稷雖有化風不能為邪是氣司氣<lb/>
以温用温無犯所謂用温逺温也終之氣自小雪日夘<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-20a"/>
正至大寒日丑正凡六十日有奇主位少羽水客氣少<lb/>
隂火中見木運水能生木木能生火而行順化當陽氣<lb/>
布候反温蟄蟲來見流水下氷民迺康平其病温宜調<lb/>
少隂之客以醎補之以甘㵼之以酸收之食丹穀以安<lb/>
其氣食豆以去其邪雖有熱化不能為邪是歲重遇平<lb/>
氣四時之氣皆得化政令之施而無淫邪勝復之變民<lb/>
迺和而物迺舒平之至也<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-21a"/>
太陽寒水司天太隂濕土在泉中見太徴火運歲火大過<lb/>
氣化運行先天上見太陽左間厥隂右間陽明故天政<lb/>
所布其氣肅下見太隂左間少陽右間少隂故地氣靜<lb/>
而其令徐寒令大虛寒政大舉陽氣不令澤無陽𦦨則<lb/>
火發待時少陽中治時雨迺涯止極雨散還於太隂雲<lb/>
朝北極濕化迺布澤流萬物寒敷於上雷動於下寒濕<lb/>
之氣持於氣交水土合德上應鎮星辰星其穀𤣥黅民<lb/>
病寒濕發肌肉萎足痿不收濡㵼血溢是歲水為天氣<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-21b"/>
土為地氣土勝水天氣虛當於年前九月先資化源以<lb/>
助水化扶其不勝歲宜以苦濕調上以甘温調下以甘<lb/>
和調中燥之温之無使暴過而生疾病食𤣥黅之穀以<lb/>
全其真避寒濕虛邪以安其政運異寒濕宜燥濕化此<lb/>
治之常也歲半之前太陽主之其化從本從標而標陽<lb/>
即寒熱得中其氣迺和若寒淫所勝則寒氣反至且水<lb/>
血變于中發為癰腸民病厥心痛嘔血血泄鼽衂善悲<lb/>
時眩仆運大炎烈雨雹迺暴胸腹滿手熱肘攣腋腫心<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-22a"/>
澹澹大動胸脇胃腕不安面赤目黄善噫嗌乾甚則色<lb/>
炲渴而欲飲病本乎心診其神門脈絶者死不治其法<lb/>
平以辛熱佐以甘苦以醎㵼之太隂之化從本其令濕<lb/>
今司歲半之後又火運統之其氣相得濕燥兼行則其<lb/>
氣和若濕于内即埃昏巖谷黄反見黒至隂之交民病<lb/>
飲積心痛耳聾渾渾焞焞嗌腫喉痺隂病血見少腹痛腫<lb/>
不得小便病衝頭痛目似脱項似拔腰似折髀不可以<lb/>
曲膕如結腨如别其法治以苦熱佐以酸淡以苦燥之<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-22b"/>
以淡泄之歲火太過炎暑流行金肺受邪民病瘧少氣<lb/>
欬喘血溢血泄注下嗌燥耳聾中熱肩背熱甚則胸中<lb/>
痛脇肢滿脇痛膺背肩胛肩痛兩臂内身熱骨痛而為<lb/>
浸淫收氣不行長氣獨明雨水霜寒上見太陽名為上<lb/>
雨故赫曦之紀日上羽與正徵同其收齊其病痓天氣<lb/>
形運歲運既鬱則火發待時其治宜發之經所謂火發<lb/>
之也初之氣自丁卯年大寒日寅正至是歲春分日子<lb/>
初凡六十日八十七刻半主位少角木客氣少陽火中<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-23a"/>
見火運歲之司氣名曰丹化地氣遷氣迺大温草迺早榮民<lb/>
迺厲温病迺作身熱頭痛嘔吐肌腠瘡瘍宜治少陽之<lb/>
客以酸補之以甘㵼之以鹹耎之歲穀宜𤣥間穀冝豆<lb/>
是氣也用熱無犯以司氣熱故也所謂運熱逺熱者加<lb/>
此二之氣自春分日子正至小滿日戌正凡六十日有<lb/>
奇主位太徵火客氣陽明金火運統之火雖當位而陽<lb/>
明之清與天氣寒水相得故大凉反至民迺慘草迺遇<lb/>
寒火氣遂抑民病氣鬱中滿寒迺始宜治陽之客以酸<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-23b"/>
補之以辛㵼之以苦泄之嵗穀宜𤣥間穀宜黍<lb/>
三之氣自小滿日亥初至大暑日酉初凡六十<lb/>
日有竒主位太徵火客氣太陽水中見火運火<lb/>
當其位天政布寒氣行雨迺降民病寒反熱中<lb/>
癰疽注下心熱瞀悶不治者死宜治太陽之客<lb/>
以苦補之以鹹㵼之以苦堅之以辛潤之嵗穀<lb/>
宜𤣥間穀宜稷四之氣自大暑日酉正至秋分<lb/>
日未正凡六十日有竒主位少宫土客氣厥隂<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-24a"/>
木中見火運風濕交爭風化為雨迺長迺化迺<lb/>
成民病大熱少氣肌肉萎足痿注下赤白宜治<lb/>
厥隂之客以辛補之以酸㵼之以甘緩之嵗穀<lb/>
宜黅間穀宜稷五之氣自秋分日申初至小雪<lb/>
日午初凡六十日有竒主位太商金客氣少隂<lb/>
火中見火運氣與運同而君火不司氣化所謂<lb/>
居氣為灼化也時令至此陽復化草迺長迺化<lb/>
迺成民迺舒法宜調少隂之客以鹹補之以苦<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-24b"/>
㵼之以酸收之嵗穀宜黅間穀宜豆終之氣自<lb/>
小雪日午正至大寒日辰正凡六十日有竒主<lb/>
位少羽水客氣太隂土中見火運土居水位地<lb/>
氣正濕令行隂凝太虚埃昏郊野民乃慘悽寒<lb/>
風以至反者孕迺死宜治太隂之客以甘補之<lb/>
以苦㵼之以甘緩之嵗穀宜黅間穀宜麻此治<lb/>
六氣之常也嵗半之前有勝氣者嵗半之後必<lb/>
有復氣水勝則太隂必復土勝則厥隂必復其<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-25a"/>
治各依其勝復之法<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-26a"/>
厥隂風木司天少陽相火在泉中見少宫土運歲土不<lb/>
及氣化運行後天卑監之紀上角與正角同諸同正歲<lb/>
氣化運行同天風行於上左間少隂右間太陽天氣擾<lb/>
而其政撓火行於下左間陽明右間太隂地氣正而其<lb/>
令速風生髙逺炎熱從之雲趨雨府濕化迺行風火同<lb/>
德上應歲星熒惑其穀蒼丹間穀言太商者其耗文<lb/>
角品羽風燥火熱勝復更作熱病行於下風病行於上<lb/>
風燥勝復形於中運同正角不資化源惟贊其運氣無<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-26b"/>
使邪勝歲宜以辛凉調上醎寒調下以甘和調中歲半<lb/>
之前天氣厥隂主之厥隂所至為風府風淫所勝太虛埃<lb/>
昏雲物以擾寒生春氣流水不氷民病胃脘當心而痛<lb/>
上肢兩脇膈咽不通飲食不下舌本強食則嘔冷泄腹<lb/>
脹溏泄瘕水閉蟄蟲不去病本于脾診其足衝陽脉絶<lb/>
者死不可治其法平以辛凉佐以苦甘以甘緩之以酸<lb/>
㵼之歲半之後地氣少陽主之少陽所至為炎暑火淫<lb/>
于内則𦦨明郊野寒熱更至民病注泄赤白少腹痛溺<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-27a"/>
赤甚則血便其法宜治以醎冷佐以苦辛以酸收之以<lb/>
苦發之土不及曰卑監之紀是謂減化化氣不令生政<lb/>
獨彰長氣整雨迺愆收氣平風寒並興草木榮美秀而<lb/>
不實成而粃也風化盛行四維有埃雲潤澤之化則春<lb/>
有鳴條皷折之政若四維發振拉飄騰之變則秋有肅<lb/>
殺霖霪之復飄揚而甚民病飱泄霍亂體重腹痛筋骨<lb/>
繇併肌肉瞤酸善怒藏氣舉事蟄蟲早附咸病咸中復<lb/>
則收政嚴峻名木蒼雕胸脇暴痛不引少腹善大强蟲<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-27b"/>
食甘黄氣客於脾黅糓迺減民病食少失味蒼穀迺損<lb/>
是歲上臨厥隂木氣傷脾民病飱泄治以甘和調歲運<lb/>
也初之氣自戊辰年大寒日已初至是歲春分日卯初<lb/>
六十日八十七刻半位少角木客氣陽明金土運統之<lb/>
以奉厥隂之政而行春令金土交司清化行寒始肅殺<lb/>
氣方至民病寒於右之下其法宜治陽明之客以酸補<lb/>
之以辛㵼之以苦泄之歲穀宜蒼間穀宜黍則燥邪無<lb/>
害二之氣自春分日卯正至小滿日丑正凡六十日有<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-28a"/>
竒主位太徵火客氣太陽水中見土運濕寒合徳以行<lb/>
舒榮之化寒不去華雪水氷殺氣施化霜迺降名草<lb/>
上焦寒雨數至陽復化民病熱於中其法宜治太陽之<lb/>
客以苦補之以醎瀉之以苦堅之以辛潤之歲榖宜蒼<lb/>
間榖宜稷則寒邪不能為害三之氣自小滿日寅初至<lb/>
大暑日子初凡六十日有竒主位太徵火客氣厥隂<lb/>
木中見土運木火同徳土運統之土化不及風化兼<lb/>
行天政所布風迺時舉民病泣出耳鳴掉眩其法宜治<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-28b"/>
厥隂之客以辛補之以酸㵼之以甘緩之歲榖宜蒼間<lb/>
榖宜稷則風邪無害四之氣自大暑日子正至秋分日<lb/>
戌正凡六十日有竒主位少宫土客氣少隂火中見土<lb/>
運土居其位上臨少隂溽暑至濕熱相薄爭於左之上<lb/>
民病黃癉而為胕腫宜治少隂之客以醎補之以甘㵼<lb/>
之以酸收之歲榖宜丹間榖宜豆則熱邪無害五之氣<lb/>
自秋分日亥初至小雪日酉初凡六十日有竒主位太<lb/>
商金客氣太隂土中見土運氣與運同司氣為黅化燥<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-29a"/>
濕更勝沈隂迺布寒氣及體風雨迺行宜治太隂之客以甘補<lb/>
之以苦㵼之以甘緩之嵗穀宜丹間榖宜麻則濕邪無害是氣<lb/>
以凉用凉無犯所謂用凉逺凉也終之氣自小雪日酉正至大寒<lb/>
日未正凡六十日有竒主位少羽水客氣少陽火中見土運火土<lb/>
相得畏火司令陽迺大化蟄蟲出見流水不氷地氣大發草迺<lb/>
生人迺舒其病温厲法宜治少陽之客以酸補之以甘㵼之以<lb/>
鹹耎之嵗穀宜丹間穀宜豆則火邪無害治之常也嵗寒大法<lb/>
風勝則有陽明之復火勝則有太陽之復其治各以勝復之法<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-30a"/>
少隂君火司天陽明燥金在泉中見太商金運歲金太<lb/>
過氣化運行先天堅成之紀日上徴與正商同又經言<lb/>
太商下加陽太過不加同天符盖天符為執法平金之<lb/>
化也命曰審平之紀收而不爭殺而無犯五化宣明其<lb/>
氣潔其性剛其用散落其化堅斂其政勁肅其候清切<lb/>
其令燥其類金其應秋其穀稻其果桃其實殻其蟲介<lb/>
其畜鷄其物外堅其色白其味辛其音商其數九其在<lb/>
人也在藏為肺在竅為鼻在體為皮毛在病為欬此歲<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-30b"/>
運為主也天地之氣上見少隂左間太隂右間厥隂是<lb/>
以天政所布其氣明下見陽明左間太陽右間少陽是<lb/>
以地氣肅而其令切二歲交司之氣以寒交暑是歲天<lb/>
地之氣以熱加燥雲馳雨府濕化迺行時雨迺降金火<lb/>
合德上應熒惑太白其穀丹白水火寒熱持於氣交而<lb/>
為病始熟病生於上清病生於下寒熱爭於中民病欬<lb/>
喘血溢血泄鼽嚏目赤眥瘍寒厥入胃心痛腰痛腹大<lb/>
嗌乾腫上歲半之前天氣少隂君火主之少隂有本標<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-31a"/>
之化寒熱得中則其氣和歲半之後地氣陽明燥金主<lb/>
之陽明不從標本而以中氣為化燥濕相半則其化平<lb/>
是歲平金而無勝復不取化陽唯贊歲勝折其鬱氣無<lb/>
使暴過而生其病調其上以酸温安其下以辛温調其<lb/>
中食白丹之穀歲宜以醎寒以全真氣食間氣之穀以<lb/>
辟虛邪運同地氣化宜多用温熱司氣以凉用凉逺凉<lb/>
此其道也初之氣自己巳年大寒日申初至是歲春分<lb/>
日午初凡六十日八十七刻半主位少角木客氣太陽<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-31b"/>
水中見金運氣寒燥三氣奉少隂之政以行春令地氣<lb/>
遷燥將去寒迺始蟄復藏水迺氷霜復降風迺至陽氣<lb/>
鬱民反周密關節禁固腰脽痛炎暑將起中外瘡瘍此<lb/>
太陽之客也法宜以苦補之以醎㵼之以苦堅之以辛<lb/>
潤之歲穀宜丹間穀宜稷迺無寒邪之害二之氣自春<lb/>
分日午正至小滿日辰正凡六十日有奇主位太徵火<lb/>
客氣厥隂木中見金運風火燥同奉少隂之政以行舒<lb/>
榮之化木火相得陽氣布風迺行春氣以正萬物應榮<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-32a"/>
寒氣時至民迺和其病淋目瞑目赤氣鬱於上而熱此<lb/>
厥隂之客也法宜以辛補之以甘緩之歲穀宜丹間穀<lb/>
宜稷迺無風邪之害三之氣自小滿日已初至大暑日<lb/>
卯初凡六十日有奇主位太徵火客氣少隂火中見金<lb/>
運天政之所布也火居火位大火行庶類蕃鮮寒氣時<lb/>
至民病氣厥心痛寒熱更作欬喘目赤冝治少隂之客<lb/>
以醎補之以甘㵼之以酸收之歲穀宜丹間穀宜豆迺<lb/>
無熱邪之害四之氣自大暑日夘正至秋分日丑正凡六<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-32b"/>
十日有奇主位少宫土客氣太隂土中見金運土得其<lb/>
位與金相和奉陽明之令而行順化溽暑至大雨時行<lb/>
寒熱互至民病寒熱嗌乾黄癉鼽衂飲發此太隂之客<lb/>
也法宜以甘補之以苦㵼之以甘緩之歲穀宜白間穀<lb/>
宜麻迺無濕邪之害五之氣自秋分日寅初至小雪日<lb/>
子初凡六十日有奇位太商金客氣少陽火中見金運<lb/>
歲金雖得位而客氣少陽用事畏火臨暑反至陽迺化<lb/>
萬物迺生迺長迺榮民迺康其病温宜調少陽之客以醎<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-33a"/>
補之以甘㵼之以醎耎之歲穀宜白間榖宜豆迺無火<lb/>
邪之害終之氣自小雪日子正至大寒日戌正凡六十<lb/>
日有奇主位少羽水客氣陽明金中見金運金氣相符<lb/>
與水相得而為平氣亦歲之司氣故燥令行餘火内格<lb/>
民病腫於上欬喘甚則血溢寒氣數舉則霧霿翳病生<lb/>
皮腠内舍於脇下連少腹而作寒中宜治陽明之客以<lb/>
酸補之以辛㵼之以苦泄之歲穀宜白間穀宜稷迺無<lb/>
燥邪之害是氣也司氣以凉用凉無犯是謂治也<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-34a"/>
太隂濕土司天太陽寒水在泉中見少羽水運歲水不<lb/>
及氣化運行後天涸流之紀日上宫與正宫同是歲天<lb/>
氣平又少羽下加太陽不及而加同歲㑹凡歲㑹為行<lb/>
今此運化亦平也諸同正歲氣化運行同天歲運既平<lb/>
命曰靜順之紀藏而勿害治而善下五化咸整其氣明<lb/>
其性下其用沃衍其化凝堅其政流演其候凝肅其令<lb/>
寒其類水其應冬其穀豆其果栗其實濡其蟲鱗其畜<lb/>
彘其色黒其味醎其音羽其數六其在人也其藏為腎<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-34b"/>
其主二隂其養骨髓其病厥此歲運之主也天地之氣<lb/>
上見太隂左間少陽右間少隂故地氣上騰而其政肅<lb/>
下見太陽左間厥隂右間陽明故天氣下降而其令寂隂<lb/>
專其政陽氣退辟大風時起原野昏霧白埃四起雲奔<lb/>
南極寒雨數至物成於差夏濕寒合德黄黒埃昏流行<lb/>
氣交上應鎮星辰星其穀黅𤣥故隂凝於上寒積於下<lb/>
寒水勝火則為氷雹陽光不治殺氣迺行民病寒濕腹<lb/>
滿身䐜憤胕腫痞逆寒厥拘急故有餘宜髙不及宜下<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-35a"/>
有餘宜晚不及宜早土之利氣之化也民氣亦從之間<lb/>
穀命太徴太商之穀歲氣既平不取化源惟折其水鬱<lb/>
之氣無使邪勝食黅𤣥之穀以全其真食間氣之穀以<lb/>
保其精歲宜以苦熱調上以苦熱調下以苦和調中燥<lb/>
之温之歲半之前天氣太隂主之太隂所至為雲雨其<lb/>
化從本當其時多行雨濕化者太隂之政也歲半之後<lb/>
地氣太陽主之太陽所至為寒霧其化從本標當其時<lb/>
寒氣至而熱氣應者地氣之平也初之氣自庚午歲大<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-35b"/>
寒日亥初至是年春分日酉初凡六十日八十七刻半<lb/>
主位少角木客氣厥隂木中見水運木當其位水運充<lb/>
之奉太隂之政而行春令地氣遷寒迺去春氣至風迺<lb/>
來生布萬物以榮民氣條舒風濕相薄雨迺後民病血<lb/>
溢筋絡拘强關節不利身重筋痿宜治厥隂之客以辛<lb/>
補之以酸㵼之以甘緩之歲穀用黅間穀用稷迺無客<lb/>
風之害二之氣自春分日酉正至小滿日未正凡六十<lb/>
日有奇主位太徵火客氣少隂火中見水運奉太隂之<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-36a"/>
政以行舒榮之化大火正物承化民迺和其病温厲盛行<lb/>
逺近咸若濕蒸相薄雨迺時降宜治少隂之客以醎補<lb/>
之以甘㵼之以酸收之歲榖用黅間穀用豆迺無客熱之<lb/>
害三之氣自小滿日申初至大暑日午初凡六十日有<lb/>
奇主位太徵火客氣太隂土中見水運天政所布濕氣<lb/>
降地氣騰雨迺時降寒迺隨之感於寒濕民病身重胕<lb/>
腫胸腹滿宜治太隂之客以甘補之以苦㵼之以甘緩<lb/>
之歲穀用黅間穀用麻迺無濕邪之害四之氣自大暑<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-36b"/>
日午正至秋分日辰正凡六十日有奇主位少宫土客<lb/>
氣少陽火中見水運火土相得奉太陽之令畏火臨溽<lb/>
蒸化地氣騰天氣否隔寒風曉暮蒸熱相薄草木凝煙<lb/>
濕化不流則白露隂布以成秋令民病腠理熱血暴溢<lb/>
瘧心腹滿熱臚脹甚則胕腫宜治少陽之客以醎補之以<lb/>
甘㵼之以醎耎之嵗穀用𤣥間穀用稷迺無熱邪之害五之<lb/>
氣自秋分日巳初至小雪日卯初凡六十日有奇主位<lb/>
太商金客氣陽明金中見水運慘令巳行寒露下霜迺<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-37a"/>
早降草木黄落寒氣及體君子周宻民病皮腠宜治陽明之<lb/>
客以酸補之以辛㵼之以苦泄之嵗穀用𤣥間穀用黍迺無<lb/>
客燥之害終之氣自小雪日夘正至大寒日丑正凡六十日<lb/>
有竒主位少羽水客氣太陽水中見水運寒大舉濕大化霜<lb/>
迺積陰迺凝水堅氷陽光不治感於寒則病人關節禁固腰<lb/>
脽痛寒濕持於氣交而為疾宜治太陽之客以苦補之以鹹<lb/>
㵼之以辛潤之嵗穀用𤣥間穀用稷迺無客寒之害是嵗水<lb/>
土雖睦而運化不及濕邪害人經云中行令其病徐而持也<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-38a"/>
少陽相火司天厥隂風木在泉中見太角木運歲木太<lb/>
過氣化運行先天太角下加厥隂太過而加同天符為<lb/>
熱法平木之化也命曰敷和之紀木德周行陽舒隂布<lb/>
五化宣平其氣端其性隨其用曲直其化生榮其政發<lb/>
散其候温和其類草木其物中堅其應春其穀麻其果<lb/>
李其實核其蟲毛其畜犬其色蒼其味酸其音角其數<lb/>
八其在人也其藏肝其主目其養筋其病裏急支滿此<lb/>
歲運所主也天地之氣上見少陽左間陽明右間太隂<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-38b"/>
故天氣正而其政嚴下見厥隂左間少隂右間太陽故<lb/>
地氣擾而其令撓風迺暴舉木偃沙飛炎火迺流隂行<lb/>
陽化雨迺時應火木同德上應熒惑歲星其穀丹蒼風<lb/>
熱參布雲物沸騰太隂横流寒迺時至凉雨並起民病<lb/>
寒中外發瘡瘍内為泄滿聖人遇之和而不爭往復之<lb/>
作民病寒熱瘧泄聾瞑嘔吐上怫腫色變歲半之前天<lb/>
氣少陽主之少陽之至為炎暑其化從本當其時火化<lb/>
盛行風氣之候迺和歲半之後地氣厥隂主之厥隂所至<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-39a"/>
為風府其化不從標本而以中氣為化當其時風從火<lb/>
化者厥隂之中也是歲運化既平不取化源唯贊所不<lb/>
勝則暴過不生苛疾不起歲宜以醎寒調上以辛凉調<lb/>
下以酸和調中滲之泄之清之發之運同風熱宜多寒<lb/>
化司寒以温用温逺温治之常也初之氣自辛未年大<lb/>
寒日寅初至是歲春分日子初凡六十日八十七刻半<lb/>
主位太角木客氣少隂火中見木運木火相得運當其<lb/>
位以奉少陽之政而行春令地氣遷風勝迺摇寒迺去<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-39b"/>
候迺大温草木早榮寒來不殺温病迺起其病氣怫於<lb/>
上血溢目赤欬逆頭痛血崩脇滿膚腠中瘡宜治少隂<lb/>
之客以醎補之以甘㵼之以酸收之歲榖宜丹間穀宜<lb/>
豆則熱不為邪二之氣自春分日子正至小滿日戌正<lb/>
凡六十日有奇主少徴火客氣太隂土中見木運風濕<lb/>
之氣奉畏火之政以得舒榮之化火反鬱白埃四起雲<lb/>
趨雨府風不勝濕雨迺零民迺康其病熱鬱於上欬逆<lb/>
嘔吐瘡發於中胸嗌不利頭疼身熱昏憒膿瘡宜治太<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-40a"/>
隂之客以甘補之以苦㵼之以甘緩之歲穀宜丹間穀<lb/>
宜麻則濕不為邪三之氣自小滿日亥初至大暑日酉<lb/>
初凡六十日有奇主位少徵火客氣少陽火中見木運<lb/>
火當其位與木運之氣相得天政布炎暑至少陽臨上<lb/>
雨迺涯民病熱中聾瞑血溢膿瘡欬嘔鼽衂渴嚏欠喉<lb/>
痺目赤善暴死宜治少陽之客以醎補之以甘㵼之以<lb/>
醎耎之歲穀宜丹間穀宜豆則火不為邪是歲木氣適<lb/>
平不至横暴四之氣自大暑日酉正至秋分日未正凡<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-40b"/>
六十日有奇主位太宫土客氣陽明金中見木運凉迺<lb/>
至炎暑間化白露降民氣和平其病滿身重宜治陽明<lb/>
之客以酸補之以辛㵼之以苦泄之歲穀宜蒼間穀宜<lb/>
黍則燥不為邪五之氣自秋分日申初至小雪日午初<lb/>
凡六十日有奇主位少商金客氣太陽水中見木運陽<lb/>
迺去寒迺來雨迺降氣門迺閉剛木早凋民避寒邪君<lb/>
子周密宜治太陽之客以苦補之以醎㵼之以苦堅之<lb/>
以辛潤之歲穀宜蒼間穀宜稷則不為邪終之氣自小<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-41a"/>
雪日午正至大寒日辰正凡六十日有奇主位太羽水<lb/>
客氣厥隂木中見木運大角下加厥隂之時運與氣符<lb/>
其化和平又居水位水木相得其化迺順地氣正風迺<lb/>
至萬物反生霿霧以行其病關閉不禁心痛陽氣不藏<lb/>
而欬氣有所承不能無侮所謂邪中執法也經曰中執<lb/>
法者其病速而危宜治厥隂之客以辛補之以酸㵼之<lb/>
以甘緩之歲穀宜蒼間穀宜稷則風不為邪此一氣以<lb/>
温用温無犯是謂至治<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-42a"/>
陽明燥金司天少隂君火在泉中見少徵火運歲火不<lb/>
及氣化運行後天伏明之紀曰上商與正商同言天氣<lb/>
平也六元正紀曰少徵下加少隂不及而加同歲㑹言<lb/>
歲運平地諸同正歲氣化運行同天上見天氣平下見<lb/>
運火平火氣之平命曰升明之紀正陽而治德於周普<lb/>
五化均衡其氣髙其性速其用燔灼其化蕃茂其正明曜<lb/>
其候炎暑其類火其應夏其穀麥其果杏其實絡其蟲<lb/>
羽其畜馬其色赤其味苦其物脉其音徵其數七其在<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-42b"/>
人也其藏心其主舌其養血其病瞤瘛此歲運所主也<lb/>
天地之氣上見陽明左間太陽右間少陽故天之氣急<lb/>
而其政切下見少隂左間太隂右間厥隂故地氣明而<lb/>
其令暴陽専其令炎暑盛行物燥以堅淳風迺治風燥<lb/>
横運流於氣交多陽少隂雲趨雨府濕化迺敷燥極而澤<lb/>
其榖白丹間榖命太徵者其耗白甲品羽金火合徳上應<lb/>
太白熒惑清熱之氣持於氣交民病欬嗌塞寒熱𤼵暴<lb/>
振慄癃閟清先而勁毛蟲迺死熱後而暴介蟲迺殃歲<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-43a"/>
運之化熱氣兩化勝復同所謂邪氣化日也燥化四熱化<lb/>
二所謂正化日也歲半之前天氣陽明主之陽明以中<lb/>
氣為化其當燥熱相半者陽明得中也歲半之後地氣<lb/>
少隂主之少隂有本標之化當其時未熱得中者少陽<lb/>
之氣和也歲火傷平不資化溽惟安運氣無使受邪歲<lb/>
宜以苦小温調上以醎寒調下以醎温調中食白丹之<lb/>
穀以安其氣食間氣之穀以去其邪運同熱氣宜多天<lb/>
化治之常也初之氣自壬申年大寒日已初至是歲春<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-43b"/>
分日卯初凡六十日八十七刻半主位太角木客氣太<lb/>
隂土中見火運風濕三氣同陽明之政而行春令地氣<lb/>
遷隂始凝氣始肅水迺氷寒雨化其病中熱脹面目浮<lb/>
腫善眠鼽衂嚏欠嘔小便黄赤甚則淋宜治太隂之客<lb/>
以甘補之以苦㵼之以甘緩之歲穀宜白間穀宜麻迺<lb/>
無濕邪之害二之氣自春分日卯正至小滿日丑正凡<lb/>
六十日有奇主位少徴火客氣少陽火中見火運三火<lb/>
相符以行舒榮之化陽迺布民迺舒物迺生榮厲大至<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-44a"/>
民善暴死是歲火氣平厲雖至民亦無害宜治少陽之<lb/>
客以醎補之以甘㵼之以醎耎之歲穀用白間穀用豆<lb/>
迺無火邪之害是氣也司氣以熱用熱無犯三之氣自<lb/>
小滿日寅初至大暑日子初凡六十日有奇主位少徴<lb/>
火客氣陽明金中火見火運金居火位天政布凉迺行<lb/>
燥熱交和燥極而澤民病寒熱宜治陽明之客以酸補<lb/>
之以辛㵼之以苦泄之歲穀用白間穀用黍迺無燥邪<lb/>
之害四之氣自大暑日子正至秋分日戌正凡六十日<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-44b"/>
有奇主位太宫土客氣太陽水中見火運寒熱之氣下<lb/>
奉少隂之令寒雨降病暴仆振慄譫妄少氣嗌乾引飲<lb/>
及為心痛癰腫瘡瘍瘧寒之疾骨痿血便宜治太陽之<lb/>
客以苦補之以醎㵼之以苦堅之以辛潤之歲穀用丹<lb/>
間穀用稷迺無寒邪之害五之氣自秋分日亥初至小<lb/>
雪日酉初凡六十日有奇主位少商金客氣厥隂木中<lb/>
見火運春令反行草迺生榮民氣和宜調厥隂之客以<lb/>
辛補之以酸㵼之以甘緩之歲穀用丹間穀用稷迺無<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-45a"/>
風邪之害終之氣自小雪日酉正至大寒日未正凡六<lb/>
十日有奇主位太羽水客氣少隂火中見火運少徴與<lb/>
少隂相加火氣符㑹而為行令陽氣布候及温蟄蟲來<lb/>
見流水不氷民乃康平其民病温宜治少隂之客以醎<lb/>
補之以甘㵼之以酸收之歲穀用丹間穀用豆迺無熱<lb/>
邪之害是歲氣運適平若有邪氣則中行令中行令者<lb/>
其病徐而持也<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_007-45b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　普濟方卷七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>