<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>普濟方卷二百七十一</head>
    <p>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　普濟方卷二百七十一　明　周王朱橚　撰<lb/>
　　符禁門<lb/>
　　　共産乳諸疾法<hi>附論</hi>
夫乳婦所居就吉而避凶㑹福而禳禍質諸鬼神以替<lb/>
生育之道者呪禁之力為多也呪毋之既産邪氣易得<lb/>
以乗之則祛邪輔正之術為不可緩是以設席貯水乳<lb/>
難血暈之法始終具存凡以性命所繫不可不慎也<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-1b"/>
　　　法<lb/>
臨産禁草法<lb/>
　鋪草及氊席訖即呪曰鐵鐵湯湯非公所當是王一<lb/>
　言得之鐵母子相生俱蔑鐵急急如律令欲産時貯<lb/>
　水呪曰太上真一水水在井中為井水水在器中為<lb/>
　淨水水在法中為法水自知非真莫當真水恃淨持<lb/>
　濁以正治邪日游月殺五土將軍青龍白虎朱雀𤣥<lb/>
　武招摇天狗軒轅女妖天吞地吞懸戸閉肚六甲禁<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-2a"/>
　諱十二神王土何伏神各安所在不得動靜不得忌<lb/>
　干若有動靜若有忌干頭殃七分身不安且阿法尼<lb/>
　阿毘羅莫多梨娑地梨娑訶<lb/>
禁産難法<lb/>
　先禁水一杯與服之乃禁曰天有隂陽地有五行星<lb/>
　辰列布日月精明四時變化不失其常骨肉已成四<lb/>
　體已强毛髪已就今星生辰生遲何望河伯在門司<lb/>
　命在庭日月已滿何不早生若男若女司命滇汝促<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-2b"/>
　出無遲并持胞衣急急如律令<lb/>
治產乳諸法<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-3a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
此一符出子母秘録每於產閣四角乃床四角貼之乃<lb/>
乳婦帶之命速產安胎甚驗一方入目貼之<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-4a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-5a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-6a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-7a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-8a"/>
難産符丈<lb/>
　隂陽所育生氣十月日滿不停若男若女上屬明星<lb/>
　司命所催胞衣所生急急如律令欲産時書此文吞<lb/>
　之<lb/>
呪禁産暈法<lb/>
　取麻七瓣正月一日面向正東令婦人念之一遍夫<lb/>
　亦誦一遍次第文夫吞麻子七枚便上丈夫正面向<lb/>
　東行誦七遍不得見穢汙受持之法不可見尸喪見<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-8b"/>
　即無驗○吾攝天剛遊九州聞汝産難故來救汝斬<lb/>
　殺不祥衆喜投母子長生相見面見不得久停留急<lb/>
　急如律令<lb/>
唾運鬼法<lb/>
　丈夫從婦人口中受取婦人從丈夫口中受取○天<lb/>
　无梁地無柱五騎三龍使九虎押運畧汝身長少許<lb/>
　或在人心肝或在人肺或在人心膂五收東海王禁<lb/>
　故來追捉汝急急如律令<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-9a"/>
禁運鬼法<lb/>
　先禹步三匝左手持刀右手持水怒目急氣然後禁<lb/>
　之噴之曰唾東方青運鬼字青短年七十南方赤運<lb/>
　鬼字赤短年六十西方白運鬼字白短年五十北方<lb/>
　黒運鬼字黒短年四十中央黄運鬼字黄姬年四十<lb/>
　唾天皇地皇六律九章是公運子之鬼未嫁之女頭<lb/>
　亂如筐腹脹如莒剋害忠良唾如急出不得留藏汝<lb/>
　若不去吾遣張丞相捉汝縛汝付鑊湯急急如律令<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-9b"/>
一法催生靈符　治一切産難横逆者<lb/>
　於端午日以靈水或雨水飛好朱砂至誠書龍字勿<lb/>
　令筆書連接毒臨産即時施丸一字以温水吞下隨<lb/>
　男左女右持符出是驗然須直候腰作陣痛上草欲<lb/>
　産時方服不可太早甲月遇甲日亦不書<lb/>
催生靈符<lb/>
　九天大刀魔軍速降虛攝天生急急如律令勅右用<lb/>
　硃砂研令極細以新汲水濃調勻將新筆蘸朱砂清<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-10a"/>
　晨裝食至誠念九天大刀魔軍速降威靈攝天生急<lb/>
　急如律令勅念至生乃即寫生字却於生字下面一<lb/>
　割下右繞一匝念急急如律令勅須是隨筆一句念<lb/>
　令呪俱終候乾剪下摺作一團子用黄蠟匱之以朱<lb/>
　砂為衣每服一丸濃煎木香湯送下痛頻時服<lb/>
　　　禁小兒夜啼法<hi>附論</hi>
夫小兒藏挾冷氣過夜多啼名之夜啼以夜屬隂陽動<lb/>
於冷故也可以温藥調和藏氣冷去啼止又有獨犯鬼<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-10b"/>
邪及諸禁忌亦令夜啼此非獨藥調和石能治宜以法<lb/>
禳之<lb/>
　　　法<lb/>
禁小兒夜啼法<lb/>
　令兒毋脱上衣只著中衣跪宅四角呪曰西方白帝<lb/>
　東方青帝南方赤帝北方黒帝中央黄帝乞㫁某甲<lb/>
　夜啼何恩之日奉還意酒隨下還法安五柈置中夜<lb/>
　四角四柈中央一柈啓顙招五帝説奉之日今日奉<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-11a"/>
　還隨意祝願<lb/>
禁小兒夜啼符<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-12a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-13a"/>
　　　禁惡獸諸蟲<hi>附論</hi>
夫彭祖辟蟲獸法曰入山當書龍字孫思邈禁虎狼惡<lb/>
獸亦去草野山林行見惡蟲但閉右目以灰目榮之三<lb/>
匝嘗以再思法意則以龍為陽物之神者也人目亦神<lb/>
之所寓左目為陽蓋為陽足以勝群陽唯神為能攝百<lb/>
邪虎狼猛獸與夫蜂蝎毒蠆雖巨細異形然皆物之隂<lb/>
而不正者昔古聖賢設為符呪之法豈得已而然哉<lb/>
　　　法<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-13b"/>
禁虎入山法<lb/>
　吾登行五嶽前置辟邪六駮後從麒麟獅子揚聲哮<lb/>
　吼野獸猛虎聞吾來聲伏地不語若不避吾徼蟲殺<lb/>
　汝急急如律令<lb/>
勅禁虎法<lb/>
　天一大一老君伯陽教我行符厭伏虎狼垂頭塞耳<lb/>
　伏匿道傍藏身縮氣疾走千里舅氏之子不得中傷<lb/>
　急急如律令<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-14a"/>
禁蛇法<lb/>
　三月三日夜向北燒香閉氣誦三七遍呪曰日出東<lb/>
　方赫赫煌煌報你蛇蟲逺避深藏你若不藏鶴散步<lb/>
　剛食你蛇頭吞汝入腸大蛇死小蛇亡急急如律令<lb/>
又法<lb/>
　押蛇頭呪曰寅卯卯寅加卯三遍即愈若欲發蛇毒<lb/>
　押蛇尾倒誦之夘加寅夘加夘蛇毒即發劇一注螫<lb/>
　右相押左手背餘此同<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-14b"/>
又法<lb/>
　庚寅夘庚寅夘三遍即愈若欲發云夘寅庚夘寅庚<lb/>
　即發<lb/>
又法<lb/>
　辰生巳辰生巳蛇毒即上三遍即愈欲發即云巳生<lb/>
　辰巳生辰即發<lb/>
又法<lb/>
　一名蛇二名蟾三名蝮居近野澤南山蝮蛇公青蛇<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-15a"/>
　母黒蛇公字麒麟蛇母字接助犀牛角麝香牙鸛鵲<lb/>
　角野猪牙啄蛇蝮熟蛇頭爛蜈蚣頭鵷鳥羽飛走鳴<lb/>
　喚何不急攝汝獨還汝木鄉江南畔急急如律令<lb/>
禁蛇歛毒法<lb/>
　暉堂日没停光姿櫂之節唾公字蚰蜓蛇母字彌勒<lb/>
　從汝江南來江北言汝何失準何汝當速歛毒若不<lb/>
　收歛吾有鳩鳥舌野猪牙蜈蚣頭何山沙吾集要藥<lb/>
　破汝速去速出歛毒還家急急如律令<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-16a"/>
六種蛇螫人不死令人殘病并呪<lb/>
　　山蛇鵲　山蚱　山青蛇　澤青蛇　馬蛇　蛟<lb/>
　　黒似蜴蜥<lb/>
　呪曰吾有一切之禁山海傾推九種惡毒原出南廂<lb/>
　今渡江北専欲相傷吾受百神之禁惡毒原出南邊<lb/>
　今來江北截路傷人吾一禁在從你速攝毒受命千<lb/>
　年急急如律令<lb/>
六種蛇嚙人不傷直禁即瘥<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-16b"/>
　　白朔蛇　蒿春　赤蛇　黄蛇　水蛇　青蛇<lb/>
八種蛇人著者須藥治并呪<lb/>
　　尺八蛇　土䗶蛇　子蛇　沙虱　毒到蛇　白<lb/>
　　蝪蛇　罔蛇　蟒蛇<lb/>
　呪曰道邊一木百尺無枝鳯凰嘴如絲速去速去吾<lb/>
　不知急急如律令<lb/>
禁獺法<lb/>
　捻蛇目閉氣向王為之蠕□神祗八節九枝兄字大<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-17a"/>
　節弟字蝎兒公字腐屋草母字爛蒿子但日攝歛汝<lb/>
　毒不出去何為急急如律令<lb/>
禁蝎法<lb/>
　螮螮移八節九枝公字腐草母字蒿子緣他離落螫<lb/>
　他婦兒何不收毒欲住何為山雞戴勝食汝四肢頭<lb/>
　破毛拆伏地莫移急急如律令<lb/>
又法<lb/>
　蝎蟲毒止速收你尾河伯將軍鐵鉗銅指押你腰㫁<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-17b"/>
　不得動尾急急如律令<lb/>
禁毒蝎螫人法<lb/>
　先二日齋戒正朔一日日未出時淨澡浴洗手北堂<lb/>
　東頭下誦之三七遍呪曰天有八節地有九枝一非<lb/>
　草木二非蒿枝上他床上傷婦兒速去速去戴勝來<lb/>
　追不疼不痛不動不膿急急如律令<lb/>
禁蜂毒法<lb/>
　捻蜂目營目閉氣向王為之東方青毒還東方南方<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-18a"/>
　赤毒還南方西方白毒還西方北方黒毒還北方中<lb/>
　央黄毒還中央呪曰黄蜂颺颺黒蜂變變王有小女<lb/>
　嫁與河伯吾有銅掌鐵押汝便死汝是小蟲何不速<lb/>
　去毒隂吾曰大鳥敷翅三千八萬不得張口汝應是<lb/>
　急急如律令<lb/>
禁惡蚝螫人毒法<lb/>
　蛆似蜂著山聚蚝似蝺著山復老蚝蚑緣木枝兄弟<lb/>
　五人五都知攝汝五毒莫令移汝不攝毒滅汝毒急<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-18b"/>
　急如律令<lb/>
入山辟毒蟲猛獸百邪符<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-19a"/>
入山辟毒蟲猛獸法<lb/>
　凡猛獸毒蟲皆受人禁氣將入草山宜先禁之其經<lb/>
　術云到山下先閉氣三十五息存神仙將虎來到吾<lb/>
　前及存吾前肺中有白帝山把虎兩目塞五下部乃<lb/>
　吐肺氣白通貫一山林之上於是良久又閉氣三十<lb/>
　五息兩手捻都監目依三部步皆以右足在前乃祝<lb/>
　止曰李耳圖汝非李耳耶汝盜黄帝之犬黄帝教我<lb/>
　問汝汝答之云何畢便行一山之虎不可得見若逢<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-19b"/>
　者目向立大張左手五指側之極勢跳手上下三度<lb/>
　於跳中大喚咄虎北斗君法去虎即走止宿亦先四<lb/>
　向如此又燒牛角虎亦不敢近人又搗雄黄紫石縫<lb/>
　襄貯而帶之<lb/>
辟犬法<lb/>
　凡去人家見惡犬時便吸氣一口左手排寅剔丁搯<lb/>
　成住手呪云雲龍風虎降伏猛獸一氣念七遍犬自<lb/>
　不敢動作咬人<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-20a"/>
禁蠍螫人法<lb/>
　呪曰繫梨乎俱向蘇娑訶於五月五日桑木北正隂<lb/>
　中菟葵日正午時先七步至菟葵以右膝著地立左<lb/>
　膝手摘取菟葵子著口中熟嚼吐於手内與五華草<lb/>
　菟葵等相和若無子直取二葉相和於手内左轉挼<lb/>
　之口隂誦前呪七遍一吐氣得一百八遍止所挼葉<lb/>
　令汁出染手其葉還放置兔葵處勿反顧之一日一<lb/>
　夜不得洗手亦不用㸃汙手内亦不得人知作此法<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-20b"/>
　不得人見被螫者口問云何處即除呪七遍男以左<lb/>
　手摩螫處口云差去若疼痛者男搯左手无名指第<lb/>
　一節内側文頭隂呪搯之女以右手指右手摩螫處<lb/>
　其莬葵私取私種於桑北五葉草處處皆有<lb/>
又法<lb/>
　呪曰一名萬枝一名薄之傍他離落螫他婦男毒氣<lb/>
　急去不出他道你愚癡急急如律令<lb/>
禁蛇法<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-21a"/>
　若有人被蛇螫者從身不得來但有熟人至前使之<lb/>
　唑間被螫何處即面地依左右訣搯頭指内第一節<lb/>
　曲文頭側上仍心想口暗誦曰嚙蛇頭搯蛇目望蛇<lb/>
　鄉路蛇足訖則放乗人去待極然後緩放所搯處即<lb/>
　瘥<lb/>
又法<lb/>
　五月五日從門東刺向南三步九足四方取氣訖重<lb/>
　向南方取氣即切切誦後文呪四十九遍於後任所<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-21b"/>
　行用其庶□呵迦叱僧禁叱噀劍叱蛇毒死噀劒嚴<lb/>
　蛇毒爛若欲誦呪蛇次在月連立喚被螫人當前立<lb/>
　定然後皆足行七表人頻四足身向螫被人立搯指<lb/>
　二所如了誦呪七遍即放所患者歸可以炊久放指<lb/>
　目也若不解呪蛇致死乃放搯目誦云吾庭前有木<lb/>
　百尺無枝鳯凰在上資斯速出放汝去攝汝毒命寧<lb/>
　收急急如律令<lb/>
禁蛇囓<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-22a"/>
　呪曰某郡某縣里男女姓名年若干於某年月日時<lb/>
　某處為某色蛇螫某處隂呪云你是已功曹我是亥<lb/>
　明府你若不攝毒吾當搯你問才氣隨想搯蛇口蛇<lb/>
　口在食指第二節自肉際文以手大指甲搯之各自<lb/>
　以某手握食指搯閉氣即搯若螫右手右手搯左手<lb/>
　搯螫當中兩手盡搯即忙任放手腫處手刺去血即<lb/>
　瘥<lb/>
　　　禁客忤法<hi>附論</hi>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-22b"/>
客忤一名卒忤蓋言邪氣外至適相觸忤與中惡無以<lb/>
異也説者謂人魂魄衰弱則有鬼厲毒氣能為侵犯其<lb/>
證心腹㽲痛而滿其氣上衝内色變易或即悶絶不知<lb/>
人治之者必有符呪之法蓋以我法齋明意誠心正則<lb/>
厲氣毒邪足以消弭於㝠㝠之中乃上古祝由之道也<lb/>
　　　法<lb/>
禁鬼剋忤氣<lb/>
　呪曰吾上大山府謁拜皇老君教吾却鬼語我神方<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-23a"/>
　上呼玉女收攝不祥登天左輿佩帶印章頭戴華蓋<lb/>
　足躡鬼剛左呼六甲右呼六丁前黄後越章神師誅<lb/>
　罰不必豪强先斬小鬼後殺游光何神敢住何鬼敢<lb/>
　當一鬼不出斬付魁罡急急如律令<lb/>
又法<lb/>
　吾上大山道逢東土父教吾殺鬼語我有神上帝王<lb/>
　子捕收非祥登天左契佩帶印章頭戴華蓋足蹈天<lb/>
　剛先殺小鬼後殺游光何神敢在何神敢當縳汝正<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-23b"/>
　身煮汝鑊湯三日一治五日一量門丞收縳竈君上<lb/>
　章吾含天地之氣讀呪殺鬼之方唾天自裂唾金自<lb/>
　缺唾山自推唾水自竭唾癰自潰唾火自滅唾邪自<lb/>
　走唾鬼自殺急急如律令<lb/>
又法<lb/>
　吾為天師祭酒為天地所使身佩乾靈之兵百千萬<lb/>
　億在吾前後羅列左右何神敢住何鬼敢當正神當<lb/>
　住邪神速去急急如律令<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-24a"/>
又法<lb/>
　六甲六乙邪鬼自出六丙六丁邪鬼自㝠六戊六己<lb/>
　邪鬼自止六庚六辛邪鬼自分六壬六癸邪鬼自死<lb/>
　急急如律令<lb/>
又法<lb/>
　神師所唾嚴如虛霜唾殺百鬼不避豪强當從十指<lb/>
　自出前出封侯後出斬頭急急如律令七遍呪之先<lb/>
　呪水噴病人然後呪之欲殺鬼然後分刀下差便呪<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-24b"/>
　看之十指頭毛出若呪病人時先以單被籠病人頭<lb/>
　更遣兩人捉被單兩以遮前病人洗手莫拭合手叩<lb/>
　跪然後呪之<lb/>
勅住忤符呪<lb/>
　天帝告六丁十二子從符入<hi>某乙</hi>腹中隂陽注急急<lb/>
　如律令<lb/>
按摩卒中法魍魎呪法<lb/>
　配隂脈十二陽脈十五二十七脈隨手上下一脈不<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-25a"/>
　通知有疾苦男殘女殘客死不葬骸骨消散流離道<lb/>
　傍驚恐馳走責人酒漿南山有一人窮奇不食五穀<lb/>
　但食鬼皮朝食鬼父暮食鬼母正欲壯食復索鬼子<lb/>
　不如急走詣都市急急如律令<lb/>
勅一切鬼魅符呪<lb/>
　呪曰吾頭戴九星足履九城左帶青龍右帶白虎腰<lb/>
　帶戊巳鬼萬鬼為吾走使前有萬石鑊湯後有金鉞<lb/>
　黄斧斬殺妖邪惡鬼當吾符者死值吾符者亡急急<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-25b"/>
　如律令<lb/>
勅精魅魑符呪<lb/>
　呪曰乾坤養育萬神通靈日月光照布明星大一神<lb/>
　符收除辟精衆邪方魅莫不藏形急急如律令<lb/>
勅令精魅符呪<lb/>
　呪曰家龍頭匀龍尾萬精伏千精徙急急如律令<lb/>
勅中惡飛尸符呪<lb/>
　天帝告五龍飛尸注鬼速出急急如律令<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-26a"/>
中惡并注符一十五道<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-27a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-28a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-29a"/>
呪小兒中客忤法<lb/>
　客忤為病吐下青黄汁腹中痛及反倒偃側似癇狀<lb/>
　但目不上押少睡面色變五色脈急若失時不治久<lb/>
　則難治呪法以水和豉擣令熱丸如雞子大以轉摩<lb/>
　兒顋上及手足心各五遍又摩心腹臍上下行轉呪<lb/>
　摩之食顋破視其心有細毛葉丸道中病愈又可用<lb/>
　粉丸如豉法并用唾之呪如在呪曰摩家公摩家母<lb/>
　摩家兒若客忤從我使扁鵲雖良不如善唾良久唾<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-29b"/>
　訖棄丸道中<lb/>
呪小兒客忤法<lb/>
　取一刀横著竈上解兒衣撥其心腹訖取刀持向兒<lb/>
　呪之唾輒以刀擬向心腹曰非非煌煌月出東方背陽<lb/>
　向陽葛公葛母不知何公子來不視去不顧過與生<lb/>
　人忤梁上塵天之神戸下土鬼所經大刀環犀對竈<lb/>
　君二七唾客愈兒驚唾啡啡如此二七啡啡每唾一<lb/>
　刀擬之呪當三遍<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-30a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-31a"/>
治小兒因驚變生諸疾神靈祕法<hi>不可慢施</hi>
　抱兒正坐焚香面太陽念一遍法雙手從兒足摩娑<lb/>
　至𩕄門令乳母咳三聲雙手擗顋吸氣三口往太陽<lb/>
　吹三吹法曰天梁地柱樹此南枝吾請張天師李天<lb/>
　師速天大師八蠻禁師吾請禁道一爐斬身千段萬<lb/>
　段暮掠孩兒如若不退吩咐江南淮土公土母土子<lb/>
　土孫一羅㬋二十一星三水星四金星五太陽六火<lb/>
　星七計都八隂星九木星㑹𩕄合𩕄三毒歸一𩕄大<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-31b"/>
　悲鳥力㘔鎮動三千八萬男我佛速手㘔聖水向心<lb/>
　流法水從心㘔一二三四五金木水火土太上老君<lb/>
　律令奉勅攝洹東宗善婆娑<lb/>
呪變蒸法<lb/>
　變又蒸垢熱七日之内初生胃弱不必加鉺少頃即<lb/>
　愈法以父母各呵兒𩕄七遍父先呪之曰爾吾兒順<lb/>
　適其宜我精我氣受天勿迷隂陽綱紀聖力扶持薄<lb/>
　有違今隨合愈之意急急如律令母復呵呪之曰爾<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-32a"/>
　為吾子胎氣充汝我血我脈毋艱毋阻萬神喝生百<lb/>
　福為主稍失調度隨何而愈急急如律令次煎葱白<lb/>
　𤣥參湯或五术湯候温浴立效<lb/>
　　　禁蟲毒法<hi>附論</hi>
夫蛀驚蜿疑髪癥鼈瘕怪異殊態傳記載之詳矣蓋人<lb/>
之飲食居處動作夢寐一有感觸皆能致疾世傳蠱毒<lb/>
品狀甚多然巢氏狀如鬼氣得又卒重信斯言也是皆<lb/>
毒邪乗人不出於正則綿不絶傷害腑臟日消月侵必<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-32b"/>
致困斃設為禁法以正治邪之意也蓋柔雪齊明作為<lb/>
祝詛申盡符印殄殱毒惡是乃祝由之良術歟<hi>以下並出千金</hi>
<hi>翼及普救方</hi>
　　　法<lb/>
禁蟲毒文<lb/>
　毒父龍盤推毒母龍盤指毒孫無度毒子龍盤牙若<lb/>
　是咀咮唴蜋還汝本鄉蝦蟇蛇村還汝漕櫪今日甲<lb/>
　子蟲毒須出今日甲寅蟲毒本神今日丙丁蟲毒不行<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-33a"/>
　今日丙午還看本主雖然不死腰脊<hi>闗</hi>　急急如律<lb/>
　令<lb/>
禁蟲法<lb/>
　取赤雄雞一隻淳色者左手持雞右手持刀來至病<lb/>
　人戸前去屋留三步便三聲喚門尉戸丞某甲當令<lb/>
　速去急急如律令以雞柱病人口中雞足三遍畢以<lb/>
　苦酒二合刺雞冠上血苦酒中便與病人食之愈<lb/>
呪魘蟲及解法<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-33b"/>
　天無梁地無柱魘蟲我者還差本主更一魘蟲不行<lb/>
　一午魘蟲不語大山昂昂逐殺魅光魅翁死魁母魘<lb/>
　蟲大小驅將入鑊湯急急如律令<lb/>
又法<lb/>
　咒曰食鬼將軍磨牙利齒不食餘味止食鬼魅鬼九<lb/>
　九萬若一不足下符來取鬼魅速還本主又迸與急<lb/>
　急如律令又有將軍字屈血牙刑帶劍持兠鋒出門<lb/>
　入戸逺地游促得鬼即砍頭又有一人字窮奇頭如<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-34a"/>
　破莒髪强相口如羅披惡神祗不食五穀食魅皮朝<lb/>
　食一千暮食九百一口不食便來取索急急如律令<lb/>
又法<lb/>
　呪曰東方青帝厭人鬼南方赤帝厭人鬼西方白帝<lb/>
　厭人鬼北方黒帝厭人鬼中央黄帝厭人鬼厭公字<lb/>
　呵强厭母鬼還向本主走若當不走吾語北斗急急<lb/>
　如律令<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-35a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-36a"/>
　　　禁狂疾法<hi>附論</hi>
夫氣并於陽則狂病狂者精神不守而妄走字書謂其<lb/>
字或從心病本於心故也蓋心惡熱陽盛則心熱而神<lb/>
躁故速妄而善走入或因心氣不足鬼邪乗之令人欲<lb/>
自殘賊不以為非皆神舍不守之所致也故可以符禁<lb/>
之法治之<lb/>
　　　法<lb/>
禁狂疾法<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-36b"/>
　夫老天皇泪心邪熱鬼魅諸怪害人性命玉門八慧<lb/>
　消魔神呪曰天真莘元鬼魅甫星太微䕶行守鍊神<lb/>
　明萬鬼消滅玉帝宻靈急急如玉神太道君律令先<lb/>
　澄神叩齒三十六通面東誦呪二七遍書符治病其<lb/>
　功神速也紫元君曰凡欲禁顛狂書符其法之人先<lb/>
　存北斗七元君於頂資想遍身火光燒患人誠為要<lb/>
　法<lb/>
靈寶方治狂病朱書此以下諸符依符下注隨病用之凡書符<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-37a"/>
勿親穢婦人僧尼孝子雞犬血厭五辛小人宜求静室焚香<lb/>
念呪禁書也<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-38a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-39a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-40a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-41a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-42a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-42b"/>
　右件靈符並至誠焚香面北誦呪畢朱書剪丸煎沈<lb/>
　香湯或桃栁枝煎湯吞下患人東面湯心志誠其水亦<lb/>
　呪之煎更妙或急只或呪符以親水吞亦得急有神異<lb/>
又以青紙朱書香薫呪畢佩帶患人頭上或胷前掛之<lb/>
　勿犯穢汚信受至誠<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-43a"/>
　　　辟怪法<hi>附論</hi>
夫呪符辟怪所以禳却外邪役除不祥者也成周設官<lb/>
有哲蔟氏覆夭鳥之巢庭氏掌射國中之大鳥是也<lb/>
　　　法<lb/>
辟怪法<lb/>
　周禮哲蔟氏堂覆夭鳥之巢以方十日之號十三辰<lb/>
　之號十有二月之號十二嵗之號二十八宿之號縣<lb/>
　其巢上則去之<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-44a"/>
隂陽正理論辟邪符三道<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-45a"/>
　　　禁夢魔法<hi>附論</hi>
夫夢魔者謂人眠睡則魂魄外游夢中為鬼邪魔鬼屈<lb/>
若精神强壯則急還寤若精神衰弱則為邪執録久不<lb/>
得還遂成寤魘至有氣暴絶者切忌火照而呼之也人<lb/>
皆有寢夢其覺無憂其急深深隂陽偏勝而夢水火藏<lb/>
真慮也人之怵怵鬼慮傷神於晝之所為則夜之所夢<lb/>
驚愕而多魘周官占夢有惡夢之辨又有憎惡夢於四<lb/>
方之法則符禁之所鎮伏者得古人之道也烏得誣哉<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-45b"/>
　　　法<lb/>
養生方導引法<lb/>
　拘魂門制魂戸名曰掘固法屈大母指著四指内包<lb/>
　之積習不止眠時不復開令人不魘魅<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-46a"/>
此書省靈寶方以下七符治無故面蕡食飲不得夜多夢魘朱書吞之<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-47a"/>
治卒魔寐久書此符於紙燒令黒以少水和之内死人口中<lb/>
　懸縊死耳前打之喚死人名不過時即活<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-48a"/>
　　　禁白虎法<hi>附論</hi>
堪輿厯游年圖以白虎為嵗後一位之神嬰兒觸忤則<lb/>
為白虎之病蓋精神全盛是以外拒而勝物雖有鬼神<lb/>
不能為害嬰兒血柔脆精神未足邪氣易得以傷之故犯<lb/>
之者狀如風癇而不瘈瘲身時寒熱啼呼屈指也鬼神<lb/>
之氣出而傷人者皆可以法正之然此病與走虎注痛<lb/>
之病不同法<lb/>
　　　法<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-48b"/>
靈寶方　治白虎法并呪<lb/>
　用猪肉炙三串大麻子一合以酒半盞如麻子口含<lb/>
　噀病人將猪肉炙向痛處壁禾去呪曰相州如意張<lb/>
　徳與是沙白虎本急出呪訖將肉麻子於床下良久<lb/>
　便送路神驗<lb/>
禁白虎法<lb/>
　呪曰青鹿皮青鹿皮毛出黄鹿皮黄鹿皮毛出赤鹿<lb/>
　赤鹿皮毛出白鹿皮白鹿皮毛出黒鹿皮吾口神吉<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-49a"/>
　口聖唾山推唾山裂得汝名得汝字汝不拆頭拆頭<lb/>
　拆急急如律令誦此呪時不可令人聞之<lb/>
治白虎符十二道<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-50a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_271-50b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　普濟方卷二百七十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>