<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>普濟方卷二百八十二</head>
    <p>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　普濟方卷二百八十二　明　周王朱橚　撰<lb/>
　　癰疽門<lb/>
　　　總論<lb/>
經云黄帝問於岐伯曰癰疽何以别之岐伯答曰榮衛<lb/>
稽留於經脉之中則血澁不行衛氣壅遏而不通故生<lb/>
大熱熱盛則肉腐為膿然不能䧟於肌膚骨髓不為燋<lb/>
枯五臟不為傷損故命曰癰黄帝曰何為疽岐伯答曰<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-1b"/>
熱毒熾盛下䧟肌膚骨髓皆燋枯内連五臟血氣痼竭<lb/>
當其病下筋骨良肉無餘故命曰疽疽者其上支已夭<lb/>
堅如牛領癰者其上皮薄已澤此其候也黄帝曰善然<lb/>
五臟不調則致癰久患消渇之流亦多發癰疽之疾岐<lb/>
伯曰喜怒不測飲食不節隂氣不足陽氣有餘榮衛不<lb/>
行血氣不通而熱相搏乃發為癰疽凡服乳石之人常<lb/>
須小勞怡悦神思夫乳石之氣隨開而行遇閉而止止<lb/>
則血脉凝澁瘡疣生焉或不遂志欲加之以怫鬱憂憤<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-2a"/>
蓄積貪恣驕狠飢飽勞逸負恃之變遂致血氣夭結固<lb/>
而為病論云夫隂陽藴結臟腑為之積聚血氣凝澁榮<lb/>
衛為之壅滯陽滯於隂則生癰隂滯於陽則生疽癰疽<lb/>
之生有内有外内則生胷腹腑臟之中外則生膚肉筋<lb/>
骨之表凡此二毒發無定處而有常名夫壅滯之本者<lb/>
始於血老不作汗肉陳不脫垢蒸氣不能外逹留積遂<lb/>
成内熱所為也夫癰疽生膿水之成非天降非地出蓋<lb/>
積微所成也凡癰疽癤腫纔萌之時並湏以湯水注射<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-2b"/>
之欲治此疾先須辨識定其淺深究其根源療之必愈<lb/>
熱發於皮膚之間是以浮腫根小至過二三寸者為癤<lb/>
也六腑積熱騰出外肉之間其發暴盛腫皮光軟侵展<lb/>
廣大為癰也五臟風毒積熱攻焮於肌骨風毒猛暴初<lb/>
出一頭如㾦㿔形白燋枯觸之應心者疽也癰起於六<lb/>
腑浮逹易理若燎原之火外潰膚肉疽生於五臟沉澁<lb/>
難治若陶室之燧内消骨髓癰則易治唯難将息而遲<lb/>
瘥疽則難療易得痊復癤與癰初生並宜炙之為其氣<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-3a"/>
本浮達以火導其熱令速暢也疽則宜烙不宜炙為其<lb/>
氣深湏達其源也又已盛是膿慎勿可炙則湏針烙方<lb/>
能瘥也凡瘡癤生於外皆由内熱所致當要服藥以下<lb/>
之終湏外療以求瘥服藥所以助療法也夫治癰疽湏<lb/>
以湯液䟽其内針烙疏其外然則癰疽有虛有實虚則<lb/>
補之實則瀉之有實熱者易治虚寒虚邪熱多者難愈<lb/>
腫起堅硬膿稠者為實腫下軟慢膿稀者為虚盖病者<lb/>
多為方法而無次叙臨時倉皇何能辨於此疾淺深是<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-3b"/>
以斃也凡癰疽瘰<graphic n="KR0659" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0659.png" mimeType="image/png"/>不問虛實寒熱皆由氣鬰而成經<lb/>
云氣宿於經絡與血俱澁而不行壅結為癰不言熱之<lb/>
所作而後癰者此乃因喜怒憂思有所鬱而成也此屬<lb/>
内因又有熱被風冷搏之血脉凝滯不行熱氣壅結而<lb/>
成亦有隂虚陽氣凑襲寒化熱熱盛則肉腐為膿此屬<lb/>
外因寒熱風濕所傷而成也又服丹石及炙煿酒<graphic n="KR1287" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1287.png" mimeType="image/png"/>温<lb/>
床厚被所致或盡力房室精虚氣竭所致者此屬不内<lb/>
外因所傷而成之也如是但隂陽不平有所壅結皆成<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-4a"/>
癰疽而此二毒發無定處當脉别之洪浮滑數則為陽<lb/>
微沉緩濇則為隂隂則熱治陽則冷治○癰疽之疾二<lb/>
十餘証熛發石發巖發蜂窠發蓮子發椒眼發連珠發<lb/>
竟體發有膓癰内發腦發背發眉發顋頷發肺癰腎癰<lb/>
妳癰臍癰臀發腿發外有手發足發穿當發鬚癰𤓰瓠<lb/>
發大率隨病淺深分證内外便行施治不可遲緩毋致<lb/>
孔洪方為妙手凡癰疽始作便有發熱惡寒或有痛處<lb/>
脉浮而緊是欲為癰疽非傷寒之候也經言五臟不調<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-4b"/>
致疽六腑不和生癰一曰瘭疽急者二三日殺人緩者<lb/>
十餘日殺人二曰癰疽急者十餘日殺人緩者一月死<lb/>
三曰緩疽急者一年殺人緩者数年死四曰水疽所發多<lb/>
在手足數年猶可療疽有數十種若如此千般發癰之<lb/>
疾所發緩地不殺人所發若在險地宜令即外消一為<lb/>
腦户二為舌本三為𤣥癰四為候節五為胡脉六為五<lb/>
臟擊八為兩乳九為心鳩尾十為兩手魚十一為膓屈<lb/>
之間十二為小道之後十三為九孔十四為兩腨膓十<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-5a"/>
五為神主之舍<hi>一本云主客之舍</hi>凡十五處不可傷而況於癰<lb/>
乎若癰發此地遇良醫能不及大膿者不救致大膿害<lb/>
及矣黄帝曰願聞癰疽之形與其期日岐伯曰癰疽之<lb/>
極十八腫又癰疽發咽名曰猛疽猛疽不療則血化為<lb/>
膿為膿不瀉塞咽半日死其化膿者瀉已則含豕膏無<lb/>
冷食三日而已一云無食發於股胻名曰股脫疽其状<lb/>
不甚變而癰腫膿撙骨不急療三十日死<hi>髀内曰股股外曰髀膝上</hi>
<hi>股下骨稱曰股胻也</hi>發於脇名曰改訾訾者女子之疾也久之其<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-5b"/>
状大癰膿其中乃有生肉大如赤小豆療之方剉連翹<lb/>
草及根各一斤以水一斗六升煮令竭取三升即强飲<lb/>
厚衣坐釡上令汗出至足已發於尻者名曰兌疽其狀<lb/>
赤堅大急療之不療三十日死發於脛者名曰兎囓其<lb/>
狀赤至骨急療之不療害人發於足上下者名四淫其<lb/>
状大如癰不急療百日死又發於眉及臑者名曰疵疽<lb/>
其状赤黒急療之此令人汗出至足不害五臟癰發四<lb/>
五日逆焫之上灸百壮石子當碎出也不出可益壮又<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-6a"/>
石癰者始發皮際相親著不赤頭不甚堅微痛熱熱漸<lb/>
自歇便堅如石故謂之石癰難消又不可得自熱縱愈<lb/>
皆百餘日也又發癰兩頭牽而傍推無根者又不痛結<lb/>
筋非癰也發癰状如蛇雖極大此肉瘤非癰也腫一寸<lb/>
至三寸癤也三寸至五寸癰也五寸至一尺癰疽也一<lb/>
尺至三尺名曰竟體疽腫成膿九孔皆出諸氣憤鬱不<lb/>
遂志欲者多發此疾癰及疽血瘤䑕乳石癰結筋瘰<graphic n="KR0659" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0659.png" mimeType="image/png"/>
皆不可就針角針角少不及禍者又發於腋下堅赤者<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-6b"/>
名曰米疽療之用砭石欲細而長踈啟之塗以豕膏六<lb/>
日已勿裏其癰堅而不潰者為馬刀挾纓急療之<hi>太素經曰</hi>
<hi>頸前曰纓</hi>發於股隂者名曰赤弛不急療六日死在兩股之<lb/>
内不可療一云六十日死發於膝者名曰疵疽其狀大<lb/>
癰色不變寒熱而堅勿石石之死湏其柔色異乃石之<lb/>
者生<hi>冷不熨之柔乃破之凖例破之也</hi>又諸癰腫之發於節而相應者<lb/>
不可療<hi>太素經云膿入節開故不可療也</hi>又發於陽者百日死又發於<lb/>
隂者三十日死<hi>丈夫陽器曰陽婦人隂器曰隂</hi>又發於踝者名曰走緩<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-7a"/>
疽其狀肉色不變數石其輸數而止其寒熱不死<hi>冷石熨其</hi>
<hi>所由之</hi>又發於足傍者名曰癘疽其状不大初從小指發<lb/>
急療之去其黑不消輙益不療百日死<hi>傍云足外側也</hi>又發胷<lb/>
者名曰井疽状如大豆三四日起不早療下入腹入腹<lb/>
不療十日死<hi>太素經云寒熱不去十日死</hi>又發於足指者名曰脫疽<lb/>
其状赤黒死不療不赤黒可療療不衰急斬去之得活<lb/>
不去者死又發於膺者名曰疳疽其状如糓實𤓰蔞常<lb/>
苦寒熱急療之去其寒熱不療十日死死後出膿又發<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-7b"/>
於頸者名曰夭疽其状大而赤黒不急療則熱氣下入<lb/>
淵腋前傷任脉内薰肝肺十餘日死<hi>太素經云項之前曰頸也</hi>凡五<lb/>
臟六腑膜中府隠隐而痛者肺疽也上肉微起者肺癰<lb/>
也<hi>中府在雲門下一寸六分乳肋間動脉疾手䧟中是</hi>臣闕隠隠而痛者心疽也<lb/>
心上肉微起者心癰也<hi>臣闕一穴在鳩尾下一寸是</hi>期門隠隠而痛<lb/>
者肝疽也上肉微起者肝癰也<hi>期門二穴在第二肋傍一寸半直上兩腋旁</hi>
章門隠隠而痛者脾疽也上肉微起者脾癰也<hi>章門在季肋端</hi>
<hi>一名長手一名肋宛</hi>京門隠隠而痛者腎疽也上肉微起者腎癰<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-8a"/>
　也<hi>京門二穴在期下五分是</hi>中管隠隠而痛者胃疽也<hi>中管一穴在名太倉最上</hi>
　<hi>管下一寸</hi>天樞隠隠而痛者大膓疽也上肉微起者膓癰也<lb/>
　<hi>天樞二穴在臍是兩傍各二寸中</hi>丹田隠隠而痛者三焦疽也上肉微起<lb/>
者三焦癰也<hi>丹田一名石門一名精室一名命門一穴在臍下二寸</hi>關元隠隠而<lb/>
痛者小膓疽也上肉微起者膓癰也<hi>闗元一名液門在臍下三寸</hi>右<lb/>
驗其人所患依據此審定癰疽淺深病從何臟腑發先<lb/>
曽食乳石又驗其氣虚實参詳而療之○背面九處不<lb/>
可患瘡第一入髪際為玉枕亦為舌本第二項頸節第<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-8b"/>
三為崇骨第四大椎為五臟第五脊骨兩邊肺俞穴第<lb/>
六夾脊骨兩邊脾俞及肺俞穴第七脊骨兩邊腎俞二<lb/>
穴第八後心鳩穴第九鳩尾骨穴正面五處不可患瘡<lb/>
第一喉骨為垂膺第二當胷前為神舍第三為心鳩尾<lb/>
第四當兩乳穴第五臍下二寸為膓之間側面三處不<lb/>
可患瘡耳下近耳後牙車尖中䧟中為喉脉一穴當膊<lb/>
下一穴為眉骨承山上三寸一穴腨膓○凡患人目中<lb/>
赤脉從上下貫瞳子者一脉一年死二脉二年死若脉<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-9a"/>
下者藥之必瘥又曰患人面忽有赤色多貫上下如脂<lb/>
有赤色從額上下至鼻又黒色出額上大如指及連鼻<lb/>
上至眉又有赤色垂者並為死候不可藥○夫癰疽破<lb/>
潰之後其形狀有逆有順眼白精黒而眼小一惡也不<lb/>
能下食納藥而嘔食不知味二惡也傷痛渇甚三惡也<lb/>
髆項中不便四肢沉重四惡也聲嘶色脫唇鼻青黒面<lb/>
目四肢浮腫五惡也煩躁時嗽腹痛渇甚泄利無度小<lb/>
便如淋六惡也膿血大澁焮痛尤盛膿色敗臭不可近<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-9b"/>
之七惡也喘麄氣促恍惚嗜卧八惡也未潰先黒久䧟<lb/>
面青唇黯便沔者九惡也更有氣噫痞澁咳𠻳自冷自<lb/>
汗無時瞪目耳聾恍惚驚悸語言顛錯皆是惡證動息<lb/>
自寧飲食知味一善也二便利調二善也神彩精明語聲<lb/>
清朗三善也膿潰腫消色鮮不臭四善也體氣和平五<lb/>
善也五善見三則吉諸惡見四必危若五善併至則善<lb/>
無以加九惡駢臻則惡之劇矣○病者脉𢾗身無熱反<lb/>
洒淅惡寒若有痛處皆發其癰腫欲知有膿無膿以手<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-10a"/>
掩上若熱者為膿不熱者無膿此亦大類說也若脉不<lb/>
數不熱而痛者蓋發於隂也不疼尤是惡證不可不知<lb/>
凡熱盛脉數即用漏蘆并單煮大黄等湯不甚熱脉緩<lb/>
弱只投五香連翹湯其他依四節八事次序便推三因<lb/>
以用其藥未有不全濟也診其脉浮數而洪𦂳者其瘡<lb/>
腫䑁作常身熱煩渇飲食知味此乃六腑不和大則為<lb/>
癰小則為癤其勢雖急投以凉劑亦多全活若診其脉<lb/>
沉細而伏或沉𦂳而數初發之瘡其微或無瘡頭身不<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-10b"/>
發熱而内燥體重煩疼情緒不樂胷膈痞悶食不知味<lb/>
或惡聞食氣五臟不調為疽属隂盖癰癤則属腑故發<lb/>
之浮而淺其勢雖急而作毒緩疽則属臟毒氣内蓄之<lb/>
深勢雖緩而反急若瘡疽之人膿血大泄脉滑數者難<lb/>
治也凡瘻膿多或如消泔脉滑大散寒熱發渇者治之<lb/>
無功也若患肺瘡者咳𠻳膿血脉見洪滑治之難全矣<lb/>
大凡診脉見浮數應當發熱而反惡寒雖頭項拘急四<lb/>
肢煩痛或復戰慄渴甚者但有痛處欲發瘡腫也浮數<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-11a"/>
之脉應發熱其不發熱而反惡寒者瘡疽之謂也脉洪<lb/>
大者瘡疽之病進也如瘡疽結膿未成者宜下之膿潰<lb/>
之後脉見洪大則難治若自利者不可救治也仲景曰<lb/>
脉數不時見則生惡瘡也又曰肺脉俱數則生瘡也診<lb/>
諸瘡洪數者裏欲有膿結也瘡腫膿潰之後而煩痛尚<lb/>
未全退者診其脉洪滑麄散難治也以其正氣虚而邪<lb/>
氣實也瘡腫之病診得芤脉膿潰後易治以其脉病相<lb/>
應也若瘰<graphic n="KR0659" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0659.png" mimeType="image/png"/>結腫診得牢脉者不可内消也瘡疽之人<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-11b"/>
得實脉宜急下之以其邪氣與臟腑俱實故也弦洪相<lb/>
摶外𦂳内熱欲發瘡疽也瘡腫潰後得濇脉無妨也瘡<lb/>
腫脉短真氣短也瘡腫之病脉來細而沉時直者裏虚<lb/>
而欲變證也潰後脉微而勻舉自瘥也凡諸瘡腫潰後<lb/>
其脉濇遲緩者皆易愈以其脉候相應是有胃氣也瘡<lb/>
腫得沉脉邪氣沉瘡腫脉虚宜托裏和氣養血也瘡腫<lb/>
得軟脉補虚排膿托裏大扺瘡家沉遲濡弱皆宜托裏<lb/>
瘡腫脉促亦急下之大凡瘡腫之病脉促結者難治而<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-12a"/>
況見代脉乎凡瘡疽腫大按之乃痛者膿深也小按之<lb/>
便痛者膿淺也按之不甚痛者未成膿也若按之即復<lb/>
者有膿也不復者無膿也非也必是水也若發腫都軟<lb/>
而不痛者血癅也發腫日漸増長而不大熱時時牽痛<lb/>
者氣癅也結微腫久而不消後亦成膿此是寒熱所為<lb/>
也畱積經久隂生陽寒化為熱以此潰必多成瘻凡療<lb/>
癰疽以手掩其上大熱者膿成自軟也若其上薄皮剥<lb/>
起者膿淺也其腫不甚熱者膿未成也若患瘰<graphic n="KR0659" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0659.png" mimeType="image/png"/>結核<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-12b"/>
寒熱發渇經久不消者其人面色痿黄被熱上蒸已成<lb/>
膿也至於臟腑膓胃内瘡内疽其疾隠而不見目既不<lb/>
見手不能近可以診其脉而辨之有患胃脘癰者當候<lb/>
胃脉人迎者胃脉也其脉沉細者氣逆則甚甚則熱聚<lb/>
胃口而不行胃脘而胃癰也若其脉洪數者膿已成也<lb/>
診脉遲𦂳膿雖未成已有瘀血也急宜治之不則邪毒<lb/>
内攻腐爛腸胃不可救矣肺癰疾萌則可救膿已成則<lb/>
必死不可不慎也久𠻳膿如粳米粥者不治嘔而止者<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-13a"/>
自愈也○癰疽發背俗以腫痕所至為暈非真暈也暈<lb/>
於瘡口之傍如紅筋之狀纔見暈則非美證矣一暈二<lb/>
暈以至三暈尚可措手若四暈五暈是臟腑藴受銳毒<lb/>
斷斷難醫○凡五子曰夜半五丑曰鷄鳴五寅曰平旦<lb/>
五夘曰日出五辰曰食時五巳曰禺巾五午曰日中五<lb/>
未曰映五申曰晡時五酉曰日入五戍曰黄昏五亥曰<lb/>
人定五此日時遇疾病者皆不起也○夫治癰疽發背<lb/>
腦發鬚發髩發頥發筋發腰發腿發或發於四肢或婦<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-13b"/>
人妳癰不問男女一見有此疾者皆可即便用此法灸<lb/>
之無不安愈其法先令病人以肘凭几竪臂腕要直用<lb/>
篾一條自臂腕中曲處男左女右貼肉量起直至中指<lb/>
尖處截斷為則不量指甲却用竹杠一條令病人脫衣<lb/>
騎定令身正直前後用兩人扛起令脚不着地又令二<lb/>
人扶定勿令僵卧却将前所量臂腕篾從竹杠坐處尾<lb/>
骶骨盡處直向上貼脊背量至篾盡處為則用黒㸃定<lb/>
此只是取中非灸穴也却用薄篾作則子量病人中指<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-14a"/>
節相去兩横紋為則男左女右截為一則就前所㸃記<lb/>
處兩邊各量一則盡處即是灸穴兩穴各灸五壮或七<lb/>
壮止不可多灸不問癰生何處並用此法灸之無不愈<lb/>
者一云可視發疽發於左則灸右發於右則灸左甚則<lb/>
左右皆灸盖此二穴心脉所過處凡癰癤皆心火留滯<lb/>
而生灸此則心火流通即是安愈可以起死救危有非<lb/>
常之效屢試屢驗矣素問云諸痛痒瘡皆属於心又云<lb/>
榮氣不和逆於肉裡乃生癰腫榮者血也心能行血心<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-14b"/>
滯則血為之不行故逆於肉裡而生癰腫灸此穴使心<lb/>
火調暢血脉流通愈於服藥多矣<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-15a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-16a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-16b"/>
又法初覺皆有㸃白粒并赤腫先從背脊骨第二節下<lb/>
陷中兩旁相去同身寸各一寸五分名肺俞穴此穴宣<lb/>
泄背上諸陽熱氣兩處可灸七壮止同身寸法取男左<lb/>
女右中指頭比此近掌横紋為三寸對折㸃定從脊骨<lb/>
㸃定處横量兩頭盡處是穴大抵人年四十已上最宜<lb/>
炙此其背永無癰瘡之苦凡在癰疽初作不論腫赤濶<lb/>
狭可依後論墨圍津潤一二日覺毒勢盛便以獨頭蒜<lb/>
切作片薄如錢様安置毒上以艾炷不論壮數炙之惟<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-17a"/>
多為妙人皆以謂熱極不可復炙殊不知本寒邪所傷<lb/>
艾火攻散迺善本皮血化熱盛皮肉之間不能外泄皮<lb/>
膚頑厚漸逼入内警如强盗入室廹近於主主力且弱<lb/>
以兵鬭之不若開門與出乃順所以灼艾火攻特破其<lb/>
肌則邪毒無所容留而真氣不耗炙則任其潰乃調膿<lb/>
排痛如錐刀所刺壞肉壞筋而膿從骨間出既傷臟膜<lb/>
此不復治付之無可奈何雖人老壮亦用施治或處於<lb/>
僻鄉無藥可贖或居貧乏無力可得不問貧富貴賤均<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-17b"/>
可施治但頭上瘡及項以上見瘡不可就瘡頂上輕意<lb/>
炙之反生大禍但可以騎竹馬取穴法及足三里穴炙<lb/>
之多獲其效○凡蒜餅上炙者本草名萌又名蒜味辛<lb/>
温有毒主散癰腫不宜多食然假火勢以行藥力或有<lb/>
炙去不用只以艾炷安毒上便炙此法可施治頑疽痼<lb/>
發之類必假火熱攻令速潰大扺用葫善决若有赤腫<lb/>
紫黒或有惡腫葫法施治至妙○炙癰疽發背其炙法<lb/>
正在不痛者炙至痛痛者炙至不痛或有炙而痒者大<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-18a"/>
抵初炙即痛毒氣方聚漸次相攻作痛無疑皮肉既傷又有<lb/>
灼艾時間或作痒令人<graphic n="KR0946" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0946.png" mimeType="image/png"/>其旁者又有初炙而不痛者毒<lb/>
氣内陷病人昏倦惡腐不散多壮不痛又云痒者炙至不痒<lb/>
痛者炙至不痛仍服追毒排膿次乃外傅消腫内外兼治<lb/>
又云癰疽不可不痛又不可太痛悶亂不知痛者為難治<lb/>
○若諸瘡經乆不瘥變成瘻者宜用硫黄一塊可瘡口大小<lb/>
安之别取少許硫黄於火上燒用釵尖挑起取陷㸃硫黄<lb/>
令著三五遍取膿水乾瘥為度若其發背初生即宜土<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-18b"/>
餅炙法炙之初覺背上有瘡痛痒頗異認是發背即取淨<lb/>
土水和捻作餅子徑一寸厚二分貼著瘡上以艾作炷炙之一炷<lb/>
一易餅子其瘡粟米大時可炙七壮其瘡如錢許大日夜不住<lb/>
炙以瘥為度疳瘻惡瘡諸醫不驗取蠐螬剪去兩頭安瘡<lb/>
口上以艾炙之七炷一易不過七枚無不效者又法用乞火婆<lb/>
中炙之同前法累驗之神效人皆秘之往往父子不𫝊○<lb/>
凡發背皆發出自膓胃流入五臓漸流多脚氣為主或有<lb/>
先服乳石并熱肉<graphic n="KR1287" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1287.png" mimeType="image/png"/>房室過度皆作此疾縱身不曾服<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-19a"/>
乳石先代服亦有此病或有下痢人服<graphic n="KR1287" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1287.png" mimeType="image/png"/>過度亦有患<lb/>
者請依後方萬不失一發背一覺有腫即湏審脊根硬<lb/>
軟如硬頭一㸃白繞四邊紫黒氣時掣痛憎寒不食状<lb/>
若天行此石癰知是此状即湏當上灸百壮艾炷大如<lb/>
䑕屎許大凡發背初亦一㸃白四邊赤色漸漸長大或<lb/>
盃盞并椀許大四邊生飯漿小小瘡如粟米許大亦時<lb/>
時抽掣痛此兩状皆是死病十日内堪醫十日以外不<lb/>
濟就中冬月得此病即延得三五日其發背初覺即湏<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-19b"/>
當頭灸二十一壮如盃許大即五花灸之各二十一壮<lb/>
即服牛蒡草子括蔞葛粉第三服犀角湯瀉之不然服<lb/>
犀角丸亦得大效也忌梨鯉魚<graphic n="KR1287" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1287.png" mimeType="image/png"/>酒肉漿水粥○凡癰<lb/>
疽發背初生如黍粟粒許或痒或痛覺似有即用湯火<lb/>
淋射兼貼藥熁之經一兩日不退湏當上灸之一二百<lb/>
壮如菉豆許大凡灸後却似焮痛經一宿乃定即火氣<lb/>
下徹腫内熱氣被火導之隨火而出也若能於瘡頭四<lb/>
邊相去各一寸已來更花灸尤妙其瘡若知痒即宜隔<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-20a"/>
豉餅灸之其豉餅湏以椒薑鹽葱相和爛搗揑作餅厚<lb/>
薄如三錢已來當瘡頭豉餅上灸之若覺大熱即微取<lb/>
起少頃再安只灸七壮而已䜴餅若乾更換新者尤佳<lb/>
瘡苦痛即湏苦灸仍壮數惟多為妙若是疽即不宜灸<lb/>
夫疽初生形如<graphic n="KR0146" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0146.png" mimeType="image/png"/>㿔頭白燋枯氣本深沉治者既不精<lb/>
辨即便灸之或癰癤成膿之後即便灸之皆能害人初<lb/>
灸三壮不覺痛者為上肉已夭其下膿深及至數壮之<lb/>
後焮痛必倍為熱氣益盛膿伏内攻之火灼其外轉増<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-20b"/>
毒甚不可不知也○頭維<hi>在額角髪際本神旁一寸</hi>承光<hi>在頭上五處穴後二</hi>
<hi>寸半</hi>神庭<hi>在髪際/直鼻上</hi>承泣<hi>在目下七分直/瞳子陷中是</hi>絲竹空<hi>在眉後陷中</hi>膺<lb/>
䆫<hi>在胷下一寸六分兩乳中</hi>腦户<hi>在枕骨上强/間後一寸半</hi>風府<hi>在腦後髪際一寸大筋旁穴之</hi>
<hi>中</hi>瘖門<hi>在頂後髪/際宛宛中</hi>脊中<hi>在第十一/椎節下間</hi>三陽絡<hi>在臂上夭脉溝止一寸</hi>
下闗<hi>在耳前動脉是也</hi>耳中耳門<hi>禁不/灸</hi>人迎<hi>在頸大脉應手陕結喉旁通五臟</hi>
石門<hi>在臍下三寸女子禁不灸</hi>伏兔<hi>二穴在臍/上六分</hi>地五㑹<hi>在足小指次指末節後間</hi>
<hi>去陜豁旁一寸五分</hi>以上據鍼經並禁不可灸或於上出瘡癤亦<lb/>
不得便灸且以諸方法及湯水注射并用諸藥熁之若<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-21a"/>
已成膿即湏炙烙出之為其内已有膿縱針烙出之即<lb/>
並無妨○大扺膏粱之人既得斯疾於心有怯一毫冷<lb/>
藥斷不肯服殊不知毒氣方盛之時外被敷藥閉其毫<lb/>
孔内服温藥助其毒氣致冷之氣無路發越内攻臟腑<lb/>
傾人性命急如反掌古人云癰瘡未破毒攻臟腑一毫<lb/>
熱藥斷不可用癰瘡已破臟腑已虧一毫冷藥亦不可<lb/>
用此先後之要訣也○内托散<hi>又名萬金散又名托裏散</hi>五香連翹<lb/>
湯沉麝湯甚者追毒丹<hi>又名神仙萬病解毒丸</hi>及漏蘆湯已上皆<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-21b"/>
宣熱散毒之藥既炙之後毒氣有路而出服藥之後使<lb/>
毒氣不傷臟腑然後玩味方論或命醫者商確疾證依<lb/>
法調治亦未晚也若有煩熱口燥咽乾大便秘難六脉<lb/>
沉實而滑或洪數有力便可投之以漏蘆湯大黄等藥<lb/>
或追毒丸為宣熱㧞毒之計或有瀉證醫者不可便歸<lb/>
咎於藥以為張本之計殊不知患癰疽之人每有泄㵼<lb/>
皆是要候若疑似間但服内托散次五香連翹湯沉麝<lb/>
湯五七之後繼之以國老膏萬金散牛膠飲子忍冬酒<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-22a"/>
柞木散黄礬丸逺志酒之類皆可選用以為破敵之需<lb/>
已上諸方不冷不熱不問老幼少壮隂陽虚實冷熱多<lb/>
服為妙自有竒功○凡癰疽始作皆湏以大黄等藥極<lb/>
轉利之既利之後病人當自知之勿以困苦為念若曰<lb/>
與其腹背潰爛臟腑焦枯膿血流漓孔穴穿空備諸惡<lb/>
而死不若利而死況有生道哉古聖賢立法率用五香<lb/>
連翹漏蘆等湯道路貧苦恐不能及即單煮大黄甘草<lb/>
作湯以利之湏排日不廢直至膿潰漸有生意即服黄<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-22b"/>
耆等藥排膿止痛今外臺備矣世醫不學蔽以妄意不<lb/>
逹標本皆曰瘡發於表豈可轉利死者比比良可悲夫<lb/>
○一初覺得背疽之疾便合服内托散又名乳香萬金<lb/>
散後來方免變證口舌無瘡此藥但可服十數止便以<lb/>
騎馬法炙之或用隔蒜法炙之亦可○即合繼服五香<lb/>
連翹湯此藥如大便寛快内熱既退即便住服若一二<lb/>
日之後大便再閉湏再服之要取利毒氣至盡然後住<lb/>
服亦須看病人虚實量其輕重而進藥○一癰破後多<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-23a"/>
服排膿内補散無嘔逆用酒調下有嘔逆木香湯下又<lb/>
若癰疽破後當終始服餌不可輟○一癰疽初作之時<lb/>
便要著艾既灸之後便宜用麥飯石膏四圍塗傅以護<lb/>
其根脚不可使開中心却要留癰口如錢大使毒氣出<lb/>
如癰漸小隨其大小傅之直候疽破膿潰之後口收只<lb/>
有徑寸許用神異膏貼傅却住用麥飯石膏○癰疽纔<lb/>
破有口便合用猪蹄湯洗其初連日洗五日後間日洗<lb/>
欲安之際三日一洗○一癰疽既破膿血潰多五七日<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-23b"/>
後方可用神異膏貼若根脚小五日後貼如濶大湏七<lb/>
日十日後可貼傅○一癰口將收之際最忌用急澁歛<lb/>
口之藥只宜用神異膏貼多見昧者破此一叚不過病<lb/>
者厭於将理醫者急於獲利不思毒氣發泄未盡其疾<lb/>
再來人命自此不救○癰疽將安之際宜多服加味十<lb/>
全湯以補其氣血庶使肌肉易生故也○一前後病疽<lb/>
之人多是先發渴而後背疽作或有背疽安而後發渇<lb/>
疾因此不救者甚多若有渇疾之人宜専服加減八味<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-24a"/>
丸能使渇疾安疽疾不作若驟得背疽之疾既安之後<lb/>
不問有無渇證宜常服加減八味丸此藥非時可以度<lb/>
絶渇疾之将來亦且大能滋益氣血生長肌肉使精神<lb/>
强健此乃累試之驗忍冬丸亦妙又名鷺鷥藤○一前<lb/>
方湏是居于州縣及有力之家方得及之若居僻鄉及<lb/>
無力之人只可用鷺鷥藤酒一名忍冬草此一方終始<lb/>
服餌候其疽破即以神異膏貼之然神異膏所用藥材<lb/>
皆非貴細難得之藥前後用此百發百中○一嘔逆有<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-24b"/>
二證一證謂初發時不曽服内托散熱在心一證有氣<lb/>
虚脾氣不正而嘔當仔細審察病證參酌用藥若是因<lb/>
熱而嘔者外證心煩身熱癰作痛即是伏熱在心合用<lb/>
内托散服三兩服即止不可多服若是氣虚而嘔其證<lb/>
心不煩熱遇早便嘔或聞穢氣而嘔早辰宜服嘉禾散<lb/>
如有寒熱宜服家傳不換金正氣散仍五更初兼服山<lb/>
藥丸以補腎○凡瘡家皆用宣利去其毒根蕩滌陳莝<lb/>
假如神仙追毒丸六味車螯散五香連翹湯千金漏蘆<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-25a"/>
湯用藥無過此法更當詳辨禀賦强弱臨時加減大抵治<lb/>
瘡要法湏是臓腑堅而不秘通而不泄則真氣不耗邪無所<lb/>
留如治秘結神功麻仁丸最妙謂如老人腸胃虛精液耗便<lb/>
秘不利精神昬濁服之必安可以類推凡瘡潰之後尚覺虛<lb/>
熱可與五香湯内加犀角末黄蓍人参之類大便秘小便赤<lb/>
可與五香湯加大黄朴硝○大抵癰疽不可舎五香湯假如<lb/>
治瘡温藥必有桂以通血脉理疎不足宣導百藥冷藥必用<lb/>
地黄補五臓内傷不足通血脉益氣力填骨髓長肌肉作湯<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-25b"/>
除熱萬金散一方用乳香菉豆粉二味乳香消諸癰腫毒<lb/>
菉豆壓熱下氣消腫解乳石服至一兩則香透徹瘡孔中出<lb/>
二味真良藥也○氣血聞香則行聞臭則逆大抵瘡多因<lb/>
榮氣不従逆肉理鬱聚為膿稍得香味血行氣通必無凝<lb/>
滯多服連翹湯萬金散秘𫝊金粉散凡瘡家本自腥穢又<lb/>
加臭惡因而相觸反成大患毒氣入胃令人咳逆古人用<lb/>
香可謂有理且如飲食之中調令香美益其脾土養其<lb/>
真元可保無虞○凡癰疽之疾初服頭藥失序或不曽<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-26a"/>
服内托散又無藥宣得内毒致令熱毒衝心經咽喉口<lb/>
舌生瘡甚至生紅黑菌變證甚速難於醫療合預備琥<lb/>
珀犀角膏治之向曾有人因疽而生此證醫者以為心<lb/>
臟絶盡皆設辭退醫進此藥一日而安當先服犀角散<lb/>
防有此證又熟視詳審俟其潰熟膿透於外其勢盈盈<lb/>
欲出只用替針丸自瘡頭咬開不半日許其膿自出切<lb/>
不必用針刀也○腎脉虚甚當用補藥而有牴誤處如<lb/>
用鹿茸附子之藥是抱薪救火如用平補之藥腎氣猝<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-26b"/>
難平復若俟河之清向曾有人苦疽疾正生此一證諸<lb/>
醫無䇿愚云昔嘗聞一名醫講論凡人遇五更初腎氣<lb/>
必開若一語言咳𠻳口唾即腎復合遇腎開時進一服<lb/>
平補藥其功效勝尋常服峻補之藥十數服愚以此䇿<lb/>
獻之遂選用山藥丸所用皆平補腎氣全無僣燥偏重<lb/>
之藥依此法而進詳以告病者與其侍傍之子弟如法<lb/>
而服三日而醫者診脉已平復矣凡疽疾之人腎脉虚<lb/>
弱未可使如古人之論以為不可治者有人痼冷虚弱<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-27a"/>
危困如其法而用藥可謂用力寡而收功倍矣無比山<lb/>
藥丸<hi>方見虚勞羸痩類</hi>如是病人氣弱不進飲食合服嘉禾散<lb/>
如贖到見成散子每五兩宜加人參丁香木香沉香白<lb/>
豆䓻仁各二錢重昨曽有人苦疽疾醫者用藥失序久<lb/>
而不瘥因致虛弱全不飲食愚欲進嘉禾散而諸醫争<lb/>
言内有丁香發熱不可用殊不知治疽之藥丁香預其<lb/>
一況有因怒氣而發疽今嘉禾散中所用之藥盡平和<lb/>
益脾胃降氣者辨論不勝遲遲數日服他藥無效卒後<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-27b"/>
用之而病人方能進食自此已後遇早晨住服他藥必<lb/>
進嘉禾散一服疾安而後已<hi>方見隔噎門</hi>○夫膿腫之生於<lb/>
外者由熱毒之氣藴結於内也蓋腫于外有生頭者有<lb/>
漫腫者有皮厚者有皮薄者有毒氣深者有毒氣淺者<lb/>
有宜用温藥貼熁者有宜用凉藥貼熁者有可以乾換<lb/>
其藥者有可以濕換其藥者深淺不同用藥亦異是以<lb/>
不可不辨也若瘡腫初生似有頭者即當貼温熱藥引<lb/>
出其毒熱火就燥之義也于四畔赤焮處𢷬生藥貼熁<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-28a"/>
之折伏其熱勢驅逐其邪惡撲火之義也夫生寒藥勢<lb/>
氣力精全性味雄健或有療者不本物理皆通用藥草<lb/>
膏之類有勢力微欲使尪瘠者敵其勇夫不亦難乎又<lb/>
有粗工不審逆從用寒藥敷貼趂逐邪毒復入於内歸<lb/>
於肝心十死八九矣大扺敷貼之藥欲消散腫毒血脉<lb/>
疎通寒熱逆從斷其去就焉湏不可執方無權安能散<lb/>
於鬱結不成膿乎其腫皮厚者以故軟帛或以花紙塗<lb/>
藥貼熁之待其藥乾換其皮薄者即用踈紗或薄紙塗<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-28b"/>
藥貼熁之其藥未乾即當換之若是膿潰之後即貼温<lb/>
肌生肉膏藥要在逐臭腐排惡汁取死肌生良肉全藉<lb/>
温熱膏劑之力也切勿用寒凉之藥水調貼之夫脉喜<lb/>
温而惡寒若著冷氣過理即血滯難瘥矣○濟生方嵇<lb/>
論治法云金人大定間有遇異人𫝊狗寳丸得之者以<lb/>
獻之偽主其後嵇乃事偽朝以外科奉御療将士金瘡<lb/>
有功金主以其本賜焉嵇治瘡凡癰疽疔漏皆以狗寳<lb/>
丸為第一義先投狗寳丸半時次投熱葱粥以助之後<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-29a"/>
被盖覆病者使汗出周流則毒勢隨汗而解若汗不出<lb/>
則不可療矣汗罷則瘡之陷者必起散者必聚以烏龍<lb/>
膏傅其腫若腫之外有赤暈者則以解毒散傅之凡傅<lb/>
藥必以自外向裏塗之看正瘡大小凡正瘡之上不許<lb/>
加分毫藥每日隨證服五香連翹湯并十竒散菉豆粉<lb/>
等藥大率以狗寳丸為先以烏龍膏解毒次之而服餌<lb/>
之藥則隨藥氣隂陽虛實而用之空心服加減八味丸<lb/>
以助元氣俟瘡潰以針决去放膿訖然後以乳香膏傅<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-29b"/>
正瘡之上若尚有未盡膿則于膏藥當中且剪一路以<lb/>
通膿水欲盡以生肌散敷瘡口仍以乳香膏覆之更不<lb/>
湏剪破膏藥乳香膏一日一換候瘡口初合即便不換<lb/>
膏藥以烏龍膏之功在于消腫解毒散之功在于收暈<lb/>
暈收即不湏用解毒散而烏龍膏直候瘡潰敗膿出盡<lb/>
然後已○癰發背者皮薄腫髙多大椒眼數十粒疽發<lb/>
背者皮膚頑硬状如牛頭之皮二證皆宜灼艾癰成膿<lb/>
則宜針其鍼宜用馬衘鐵為之形如薤葉樣兩面皆利<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-30a"/>
可以横直裂開五六分許取去毒血覺便輕湏先炙而<lb/>
後裂可服神仙追毒丸利去毒根次服排膿托裏藥調<lb/>
治疽成膿則宜烙可用銀笓大二寸長六寸上燒令赤<lb/>
急手熨烙毒上得膿利為效亦服神仙追毒丸排膿托<lb/>
裏藥調治○凡療癰疽用針炙㸃烙其功甚大嘗有一<lb/>
婦病癰在背之左髙大而熟未破之間有醫者云可烙<lb/>
彼時有一老成人云凡背之上五臟俞穴之所繫膈膜<lb/>
之所近烙之不得其法必致傷人醫答曰但宜淺而不<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-30b"/>
宜深宜横入而不宜直入恐傷破膜子宜下而不宜上<lb/>
恐貯膿血得此訣儘無妨也于是燒鐵火筯烙之肉破<lb/>
膿出如湍水自此而愈當時直是恐人非劊子手者不<lb/>
能為之烙後真有神效若不能識生熟淺深上下横直<lb/>
之要妙不若不烙之為愈○陳日華云世人于瘡癤始<lb/>
發輙用針炙十死八九盖毒方殷以火助之宜其危也<lb/>
聞烙之功却大方其已熟未潰之時用鐵一烙極是快<lb/>
事方扇火欲着時誠是恐人予久聞此深知其功于臨<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-31a"/>
時猶且顫悸況於未曽經得効之人乎烙後膿水流通<lb/>
者百無所忌名曰熟瘡只忌鷄肉恐瘡突開穴口宜向<lb/>
下要膿水流通仰則倒貯然須是熟于用烙者識淺深<lb/>
知穴道審生熟非其時則所出者皆是生血當其時則<lb/>
出黄膿瘀肉予見人烙瘡者甚多用尖針烙者不得法<lb/>
用平圗頭者甚妙盖要孔血通透尖針頭細其名易合<lb/>
徒爾嚇人針出復合未必為功惟用平圗如鎻衡緯鋋<lb/>
之類乃妙即烙得通不得治者便用法傅之不能保養<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-31b"/>
瘡口必合口合則不能必其效用牛膝根之法亦為妙<lb/>
也治癰癤不問老幼少壮初發癰腫興作便用灸針亦<lb/>
是開門放出毒氣之一端也療癰疽諸般瘡癤欲愈必<lb/>
痒及療腎臟濕痒妙方鹽之功甚傳予一日脾上生一<lb/>
癤以火烙之作效數日瘡口欲合四邊痒甚不可忍令<lb/>
人以絹帛蘸湯熨洗甚快快定復痒再熨再痒三熨覺<lb/>
倦醫者云凡洗熨最損人氣血每見病疽之後被痒洗<lb/>
熨隨至眩絶是時予痒併作醫者取鹽一撮于瘡上揉<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-32a"/>
擦便覺瘡内外清凉少定作一般美快更不復痒嗣後<lb/>
偶炙瘡臨可作金櫻子痒甚取鹽擦之其效如初痒甚<lb/>
則重擦隨其輕重不覺損人鹽入瘡口亦無妨害嗣後<lb/>
身體或有痒處亦以鹽擦隨即除去且復佳甚世人多<lb/>
有于瘡癤初發時用油鹽以亟擦之令熱遂結聚不成<lb/>
亦此意也癤初發時取五更未語之唾以手替抹亦是<lb/>
一法腎藏濕痒無法可治亦用鹽擦得效此親試也○<lb/>
夫癰疽者頭少腫處多出膿不快者宜針烙膿未盛以<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-32b"/>
前不可不以諸藥貼熁救療以安病者之心膿成即當<lb/>
棄藥從針烙也既至膿成即當决意不可疑懼痛頃刻<lb/>
之間以至内潰古今同弊斯疾十有八九深識之士當<lb/>
斷去就夫患癰疽已成結腫湏有出處藥之無不針針<lb/>
無不瘥未有不針不刺而瘥者針刺及時而不瘥者夫<lb/>
痛之極也衆熱聚攻膏膜為之腐爛肌肉為之敗潰内<lb/>
通貫臟腑若不針烙決潰熱毒無從而出膿瘀無從而<lb/>
洩或過時不針即反攻于内内既消敗欲望其生豈可<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-33a"/>
得乎則針烙取瘥實為良法疑而不决為必死之患或<lb/>
隠諱此藥或懼痛不針此神奪其識死期將至癰則皮<lb/>
薄宜針疽則皮厚宜烙古法無烙惟有針刺烙即火也<lb/>
亦謂之燔針刼刺以其有刼病之功也今用烙法多瘥<lb/>
殊穩妙于鉄針法本用鉄烙法當用火針如似火筯磨<lb/>
頭令尖如棗核圍滑用燈焰燒湏臾火作照數蘸油燒<lb/>
令赤皆湏近下面烙之一烙不透即再烙之令透若其<lb/>
攻稍廣即湏散烙數處並令透則氣踈逹膿水易出不<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-33b"/>
假按仰實者撚髪為絍虚者以紙為絍塗引膿膏藥絍<lb/>
之兼以膏藥貼之常令開潤勿令急燥若其人羸瘠勿<lb/>
頓出膿徐徐令出癰疽廣大膿多者懼一時之痛不肯<lb/>
四畔多不針烙唯開兩三處而已欲望早愈不亦難乎<lb/>
常見有開腫者不審淺深所烙或當時無膿經宿方潰<lb/>
或下針不出别處生頭或㧕搸焮動益加損痛真氣轉<lb/>
傷經云病淺針深則氣血伏沉病深針淺則毒氣不洩<lb/>
反為大癰也如務求速瘥腫内餘膿及膿未盡便令瘡<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-34a"/>
合後必再發諸發腫都輭而不痛者即便宜針烙若發<lb/>
於背者即湏用水角乃得痊愈○凡<graphic n="KR1276" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1276.png" mimeType="image/png"/>癰疽發背腫髙<lb/>
堅硬膿稠焮盛色赤者用水角陷下肉色不變輭慢稀<lb/>
者不用水角角法于寛静室中不當風處平實地掘一<lb/>
小坑口稍濶于瘡腫深一尺以下去此坑二尺外又為<lb/>
一坑子口闊三四寸傍穿兩坑令相同灌水並令去坑<lb/>
面二寸于地上要背下先鋪油單三兩重辟地氣即以<lb/>
席薦東西鋪坑口兩畔令患者以瘡合坑上無令偏側<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-34b"/>
腰間布氊褥務令安穏則得久角角口兩畔以繒帛遮<lb/>
擁兼盖覆水坑口勿令通泄熱被水引下滲地中卧一<lb/>
炊久為度于滯膿血並洩角中熱盛者日夜三四遍腫<lb/>
氣不侵每日或兩度亦得候其毒解熱退水角中間以<lb/>
痛醫昧於深理就施針艾尤不能精用水角則太早以<lb/>
火攻則稍遲何者疽之萌生而用水角則内熱毒畏冷<lb/>
逼之却入腠理皮肉堅厚毒氣内堅肉變為膿以致内<lb/>
潰深可哀也疽之已成而乃火攻則火毒相擊令人煩<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-35a"/>
悶加其虚憊可不慎乎或富貴之人遭遇此疾多貯水<lb/>
銀以為水角尤妙用水銀法揀穏實地穿一坑口稍闊<lb/>
於瘡腫處深可四五寸先於坑中布紙五六重襯水銀<lb/>
諸餘鋪設一依前方其水銀多至一升已来如無只三<lb/>
五合亦得○今之名外科者多是膠柱不善變通立性<lb/>
麄率惟以針刀為快始用毒藥塗擦其外内施冷藥以<lb/>
虚其胃外以塗藥閉塞毛竅致使毒氣無從所出内外<lb/>
交攻血氣溷亂則正氣愈虧邪氣滋盛其瘡腫臖根脚<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-35b"/>
散濶而患者疼痛昏迷恣其所措毒勢爛漫却云痛者<lb/>
易療操心剛很輕視人命以規微利却以軟言慰諭病<lb/>
者殊不興念人之痛楚頃刻難堪反以毒藥痳癡好肉<lb/>
務施刀剪云去蠧肉如此為醫與屠劊何異哉言至於<lb/>
此惻然寒心故善惡之證全在醫之工拙所致○患者<lb/>
忌作勞呌怒嗜欲飲食如乾濕麫炙煿煎炒醃物法酒<lb/>
生冷油膩牛羊鷄鵝魚並不可食性熱者發熱冷者損<lb/>
脾胃毒者發病皆當戒之病者之房深戒有腋氣之人<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-36a"/>
并有孕婦人月經現行婦人孝子僧道毋令入房房内<lb/>
常令洒掃潔淨焚好香氣方使血氣流暢易得安愈合<lb/>
藥之時亦忌此等見之又忌見鷄犬猫畜<lb/>
　　　諸癰疽<hi>附論</hi>
夫癰疽瘡腫之作者皆五臟六腑蓄而不流則皆有矣<lb/>
非獨因榮衛壅塞而發者也其行也有處其主也有歸<lb/>
假令發於喉舌者心之毒發于皮膚者肺之毒發于肌<lb/>
肉者脾之毒發于骨髓者腎之毒發于下者隂中之毒<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-36b"/>
發于上者陽中之毒發于外者六腑之毒發于内者五<lb/>
臟之毒故内曰壞外曰潰上曰從下曰逆發于上者得<lb/>
之速發于下者得之緩感于六腑則易治感于五臟則<lb/>
難瘳也又近骨者多冷近膚者多熱近骨者久不愈則<lb/>
傳氣成漏成蟲則多痒少痛或先痒後痛生漏則多痛<lb/>
少痒或不疼不痒内虚外實者多痛少痒血不止則多<lb/>
死膿疾潰則多生<lb/>
　　　方<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-37a"/>
藤黄飲子　治一切癰疽瘡腫<lb/>
　　金銀花　黄耆　防風　川烏　羗活　大黄<lb/>
　　赤芍藥　薄荷　連翹　麻黄　當歸　石膏<lb/>
　　黄芩　桔梗　白术　白茯苓<hi>各四兩</hi>荆芥　甘草<lb/>
　　<hi>各三錢</hi>山梔子<hi>半/兩</hi>人參<hi>七錢/半</hi>滑石<hi>六/錢</hi>芒硝<hi>一錢</hi>
　右為麄末毎服半兩水二盞生薑三片或白水煎服<lb/>
大内塞排膿散　治發背癰疽經年痊後復發此因風<lb/>
　火或結氣内經脉閉塞至夏月以来出攻於背久不<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-37b"/>
　治腫聚作膿血為瘡内漏<lb/>
　　山茱萸　五味子　茯苓　乾姜<hi>各六錢</hi>甘草　石<lb/>
　　斛　人參　桂心　芍藥　巴㦸天　麥門冬<lb/>
　　乾地黄　蓯蓉　逺志<hi>各八兩</hi>當歸　石韋　芎藭<lb/>
　　<hi>各四兩</hi>附子<hi>二/分</hi>地膽　兎絲子<hi>三分</hi>
　右末酒服方寸匕日三夜一外䑓秘要有瞿麥一云<lb/>
　地麥膚子無地膽稍加之常服終身不患癰癤<lb/>
乾地黄丸　凡壮熱人能常服之終身不患癰疽令人<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-38a"/>
　肥悅<lb/>
　　乾地黄<hi>五兩</hi>芍藥　甘草　桂心　黄耆　黄芩<lb/>
　　巴㦸天　括蔞根　逺志<hi>各二兩</hi>石斛　當歸　大<lb/>
　　黄<hi>各三兩</hi>人參<hi>一/兩</hi>天門冬　蓯蓉<hi>各四兩</hi>
　右為末蜜丸如桐子大酒服十丸日三加至二十丸<lb/>
李根皮散　治癰疽發背及小小瘰<graphic n="KR0659" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0659.png" mimeType="image/png"/>曽有人患骨從<lb/>
　瘡中出兼有三十餘癰癤服此散瘥<lb/>
　　李根皮<hi>一升</hi>括蔞根　半夏<hi>各五兩</hi>通草　白歛　桔<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-38b"/>
　　梗　厚朴　黄芩　附子<hi>各一兩</hi>甘草　當歸<hi>各二兩</hi>
　　葛根<hi>三兩</hi>桂心　芍藥<hi>各四/兩</hi>芎藭<hi>六兩</hi>
　右治下篩酒服方寸匕日三瘡大困者夜再服之<lb/>
狗寳丸　一名寸金丸二名返䰟丹三名再生丸四名<lb/>
　追命丹五名延夀丸六名來甦丸七名知命丸八名<lb/>
　得道丸若有患瘡身未爛者與三丸服之嚥下便活<lb/>
　如口噤斡開牙闗研下三丸灌之下咽喉中立生此<lb/>
　方善治發背腦疽癰疽癰腫偏身附骨腫痛先覺時<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-39a"/>
　飲入口中煩渇發熱發寒四肢沉重身體壮熱瘰<graphic n="KR0659" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0659.png" mimeType="image/png"/>
　疔瘡普皆治之<lb/>
　　蟾酥<hi>二錢</hi>狗寳<hi>一/而</hi>金頭蜈蚣<hi>七箇頭尾全用羊酥炙黄色</hi>膩粉　雄<lb/>
　　黄　没藥　南乳香<hi>各一錢</hi>狗膽<hi>不乾者/用之</hi>麝香<hi>一分</hi>粉<lb/>
　　霜　黄蠟<hi>各三錢</hi>烏金石<hi>一/錢</hi>
                    <graphic n="KR1288" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1288.png" mimeType="image/png"/>砂<hi>半兩</hi>頭首兒孩兒乳<lb/>
　　<hi>一合</hi>黑金膽<hi>一箇乾者用之</hi>
　右同為末除黄蠟乳汁二味熬成膏子同為丸如菉<lb/>
　豆大小兒如芥子大小每服一丸病重者加至三丸<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-39b"/>
　用白丁香七箇研爛調新汲水送用衣服盖出汗為<lb/>
　度大叚疼痛無頭瘡腫不過三服立效已後只喫白<lb/>
　粥常服十宣散留頭與四邊以後烏龍膏貼之一方<lb/>
　有鉛白霜<lb/>
排膿内塞散　治大瘡熱退膿血不止瘡中肉虚疼痛<lb/>
　楊氏家藏云名内補散治癰疽瘡癤未成者服之即<lb/>
　散已結就者服之速潰敗膿自出惡肉自去疼痛頓<lb/>
　減飲食如常不生嘔吐諸般惡疾<hi>一名内補防風散</hi>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-40a"/>
　　防風　茯苓　白芷　桔梗　逺志　甘草　人<lb/>
　　參　芎藭　當歸　黄耆<hi>各一兩</hi>厚朴<hi>二/兩</hi>桂心<hi>二分</hi>附<lb/>
　　子<hi>二枚</hi>赤小豆<hi>五合酒浸熬</hi>
　右治下篩酒服方寸匕日三夜一温酒米湯調下一<lb/>
　方每服三錢不拘時候氣實并少壮人去附子一方<lb/>
　無茯苓附子赤小豆逺志名十全内補散所用藥惟<lb/>
　人參當歸黄耆加二兩外餘各一兩為末温酒調下<lb/>
　日夜各數服以為妙服至瘡口合更服為佳所以補<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-40b"/>
　前損杜後患也不飲酒人濃煎木香湯下然不若酒<lb/>
　熱之勝也已後只喫白粥常服十宣散留頭與四邊<lb/>
　以搨烏龍膏貼之一方有鉛白霜<lb/>
木香搨腫湯　治諸瘡疽如發腫焮増長熱痛<lb/>
　　木香　犀角　大黄　梔子仁　升麻　黄芩<lb/>
　　黄連　射干　黄蘖　白歛　甘草<hi>炙</hi>朴硝　紫<lb/>
　　檀　羚羊角<hi>各一兩</hi>
　右㕮咀入生地黄汁五合如無用生乾地黄五兩剉<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-41a"/>
　碎和勻每用藥五兩水一斗煎至七升入麝香五錢<lb/>
　淨帛蘸藥熱搨腫上日兩三度冷再換<lb/>
荆芥散　治一切癰疽不問發肩背作臖疼痛並宜服<lb/>
　此疾便消散其效如神<lb/>
　　荆芥　薄荷　山蜈蚣　老翁髪　天花粉　茹<lb/>
　　荑　茹片　敗荷心　川白芷　赤芍藥　猪牙<lb/>
　　皂角<hi>切炒以上各等分</hi>淮烏<hi>大者一/個煨</hi>紅内消<hi>倍其/數</hi>甘草<hi>每十</hi>
　　<hi>五文入一文喜甜加用</hi>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-41b"/>
　右為末毎服二錢薄荷茶清調下欲快利用酒調效<lb/>
　若服經日未見效恐是凉藥澁血可加當歸羗活如<lb/>
　熱重雄黄酒調乳癰加萱草根研汁調其餘候只用<lb/>
　酒下不則麥門冬去心煎湯亦可但較緩耳<lb/>
敷藥　諸般疽發腫赤痛不可忍未成覺散已成覺破<lb/>
　用至瘡口合而止<lb/>
　　荆芥<hi>和根剉碎</hi>赤芍藥　大栢皮　土當歸　山大黄<lb/>
　　　白芨　赤歛　白歛　寒水石<hi>煨或炒</hi>草烏<hi>各等分</hi>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-42a"/>
　　土白芷　天南星　赤小豆　商陸根<hi>即中榕根剉片子</hi>
　右為末生地黄自然汁調角四畔或苦虀根汁腫用<lb/>
　商陸根研汁未潰則滿體塗上或有尖起處則留出<lb/>
　瘡口<lb/>
萬金膏　治癰疽發背互發瘰<graphic n="KR0659" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0659.png" mimeType="image/png"/>隂毒痛不能忍並治<lb/>
　或有腫毒侵内沉伏者吸毒於外<lb/>
　　川烏　草烏　白芷　黄栢皮　藁本　荆芥<lb/>
　　蟬退　肉桂　白蠶　赤小豆　乳香　没藥<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-42b"/>
　　蠶沙　天花粉<lb/>
　右等分為末薄荷汁和蜜調塗患處以紙掩住或姜<lb/>
　汁地黄汁調搽皆可如乾用地黄汁薄荷汁皆可刷<lb/>
　濕<lb/>
木通散　凡内消先用此藥退潮止渇觧熱以升麻葛<lb/>
　根湯表散後服此藥<lb/>
　　木通　瞿麥　荆芥　薄荷　白芷　天花粉<lb/>
　　甘草　赤芍藥　麥門冬<hi>去心</hi>生乾地黄　山梔子<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-43a"/>
　　車前子　連翹<hi>各等分</hi>
　右剉散每服二錢燈心地黄煎熱潮加淡竹葉煎温<lb/>
　服上膈食後下膈空心老人氣虚者宜加當歸羗活<lb/>
李嗣立五香連翹湯　治一切積熱惡核瘰<graphic n="KR0659" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0659.png" mimeType="image/png"/>癰疽惡<lb/>
　瘡發背<lb/>
　　乳香　甘草　木香　沉香<hi>各七錢半</hi>連翹<hi>去/蒂</hi>射干<hi>即扁</hi>
　　<hi>蓄根云當門子</hi>升麻　黄茋<hi>生去/皮蘆</hi>木通<hi>去/節</hi>桑寄生<hi>人治此疾如無</hi>
　　<hi>真者可倍用升麻代之</hi>獨活<hi>已上各七錢半今舖中只是前胡或土當歸不可用只用羗活</hi>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-43b"/>
　　<hi>妙</hi>丁香<hi>去枝梗不/見火半兩</hi>麝香<hi>一錢半另研</hi>
　右為粗末每服三錢水一盞煎至七分去滓温服銀<lb/>
　器煎尤妙如無銀銚用磁噐入銀一片或釵鐶之類<lb/>
　同煎其中無大黄多服無妨大便秘者加大黄七錢<lb/>
　半外科精要云服此二日後與漏蘆湯相間服之一<lb/>
　方有大黄無黄耆一方加藿香本方原有竹瀝芒硝<lb/>
　恐泥者不能斟酌故缺知者自加又一方無丁香<lb/>
五香連翹湯　治疽作二日後宜以此藥之去五臟毒<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-44a"/>
　氣神效<lb/>
　　桑白皮<hi>無好者寧缺之</hi>木香　連翹　沉香　黄耆　升<lb/>
　　麻　木通<hi>各七錢半</hi>麝香　獨活<hi>各七/錢半</hi>丁香　乳香<hi>另研</hi>
　　大黄<hi>剉炒</hi>甘草<hi>各半兩</hi>
　右㕮咀每服四錢水一大盞煎至八分去滓温服<lb/>
乾地黄丸　治虚熱消瘡癤<lb/>
　　乾地黄<hi>四兩</hi>大黄<hi>六分</hi>芍藥　王不留行　茯苓　甘<lb/>
　　草　逺志　麥門冬　人參　升麻　黄芩<hi>各三兩</hi>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-44b"/>
　　桂心<hi>六兩</hi>
　右為末蜜和丸如桐子大酒服十丸日三加至二十<lb/>
　丸一方枳實三兩一方無甘草逺志麥門冬人參升<lb/>
　麻黄芩<lb/>
神祕陷脉散<lb/>
　　黄耆　人參<hi>并去蘆</hi>川當歸<hi>酒洗去蘆</hi>川芎　赤芍藥<lb/>
　　粉草　地骨皮　五加皮　忍冬葉　橘紅<hi>各一兩</hi>
　　乳香　没藥<hi>並另研各半分</hi>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-45a"/>
　右為粗末每服三錢水一盞酒半盞煎至一盞去滓<lb/>
　不拘時温服<lb/>
排膿内補散　治發背瘡潰後因飲食有傷調攝不到<lb/>
　發熱不住用以退熱<hi>一名梔子黄芩湯</hi>
　　漏蘆　連翹　山梔仁　黄芩<hi>去心</hi>防風　石韋<hi>如無</hi>
　　<hi>用桑白皮</hi>甘草　生犀角屑　人參<hi>去/蘆</hi>苦參<hi>去蘆</hi>白茯苓<lb/>
　　<hi>去皮各二錢半</hi>黄耆<hi>一兩去蘆</hi>
　右為粗末每服四錢水一中盞煎至六分去滓温服<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-45b"/>
竹葉黄耆湯　治癰疽發背煩渇及一切惡瘡<lb/>
　　淡竹葉<hi>二兩</hi>生地黄<hi>八兩</hi>黄耆　當歸　川芎　甘草<lb/>
　　　黄芩<hi>去心</hi>芍藥　人參　麥門冬<hi>去/心</hi>半夏<hi>湯洗</hi>石膏<lb/>
　　<hi>各三兩</hi>
　右為粗末每服五錢水一盞半竹葉五片生姜五片<lb/>
　煎至一盞去滓温服外臺秘要有大棗三十枚擘<lb/>
五香連翹湯　如有不用五香曰七味連翹湯<lb/>
　　沉香　藿香葉　木香<hi>各一兩</hi>麝香<hi>一字/另研</hi>丁香<hi>一兩</hi>射<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-46a"/>
　　干　獨活　寄生草　升麻<hi>各一兩</hi>甘草<hi>炙一兩</hi>大黄<lb/>
　　<hi>一兩半</hi>連翹<hi>一兩</hi>
　右七味㕮咀和前五味勻每服五錢水一鍾半煎至<lb/>
　一鍾去滓温服取利為效未利再服食前方内五香<lb/>
　為粗末另研<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3e0067_WYG_282-46b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　普濟方卷二百八十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>