<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>公是集巻九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　公是集巻九<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　劉敞　撰<lb/>
　五言古詩<lb/>
　　雨中獨居有懷江梅<lb/>
晨起風雨交蕭蕭秋意寒出門無所詣行道如此難思<lb/>
我平生游相得他日歡興來未嘗約趣合不待言濁酒<lb/>
有與醉孤琴能一彈時時商聲歌磊落千琅玕浮雲歸<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-1b"/>
無期宿草秋向殘獨咏雞鳴詩一唱三四歎<lb/>
　　過聖俞讀其近文明日寄之<lb/>
昨日過君家雙瞳偶清刮非無塵俗累喜見秋隂豁注<lb/>
瑟請新聲瑶音邈超越神驚自束躅不為天寒發<lb/>
　　憶梅<lb/>
豈無棟梁材為君構明堂豈無調羹資為君致烹鬺獨<lb/>
使限荒鄙委之道路旁嵗晏吐竒秀芬芬有餘香疾風<lb/>
見松柏衆穢知蕙芳譬彼君子質幽沈道逾彰安得假<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-2a"/>
神術徙根儷長楊遼哉計不果我心不能忘<lb/>
　　傷胡二<lb/>
人生期百齡子適四之一人仕期萬石子適升斗秧禀<lb/>
靈甚純粹守道復貞吉無負於神明如何有倉猝雖登<lb/>
爵一命亦治邑千室名竟未達君澤亦不被物鬼神莽<lb/>
無狀天道𣺌難詰𠖇𠖇九原深永與顔賈匹<lb/>
　　觀永叔五代史<lb/>
大均運元和萬物分一氣相雜以成文自然故為貴道<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-2b"/>
衰三王末議出百家沸仲尼日月也薄日為之既春秋<lb/>
日筆削天地復經緯大法初粲然亂臣以為畏微言迨<lb/>
秦漢變雅從晉魏逐末競錐刀澆淳玩花卉安知作述<lb/>
本庸識文章意中間馬與班二子稱髣髴猶云崇貨力<lb/>
尚或排剛毅才難乃其然可以長歔欷退之不為史于<lb/>
道其猶未胡為體明哲曾是回怨誹國典竟蕪雜唐風<lb/>
亦隐厞陵夷九易姓禍亂森如蝟儒術駭中絶斯民遲<lb/>
攸塈紛紜混朱紫清濁誰涇渭龍飛真人出虎變斯文<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-3a"/>
蔚天意晩有屬先生拔乎彚是非原正始簡古斥辭費<lb/>
哀善傷獲麟疾邪記有蜚處心必至公撥亂豈多諱何<lb/>
必藏名山端如避羅罻曰余仰爐治有意自勍剕踵門<lb/>
投耒耜假䕃親蔽芾所望窺册府無寕辱賙餼狂者實<lb/>
進取日中固必熭飲河雖非量滿腹尚自慰演孔幸受<lb/>
經居齋竊忘味<lb/>
　　寄張拱辰<lb/>
楚人少眉壽此翁七十餘剕士多輕揚此翁乃好書世<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-3b"/>
醫悦膚淺此翁識古初習俗争錐刀此翁尚𤣥虚數欲<lb/>
見此翁為其亦起予責人必求備堯舜猶病諸漁者公<lb/>
閱休逸人狂接輿有之幸見告我且從彼居<hi>休輿比楚人</hi>
　　竹牀<lb/>
櫛櫛裁脩竹熒熒粲寒光浮筠凝烟霧疎節留雪霜甘<lb/>
寝百疾觧側身夏日長此時四海波亦已如探湯嗟我<lb/>
智慮短苟為安一牀<lb/>
　　哀三良詩<hi>并序</hi>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-4a"/>
　　　秦風有哀三良詩刺穆公以人從死後王粲作<lb/>
　　　哀三良者興曹公以已事殺賢良也陳思王亦<lb/>
　　　作之者怨已不及死者也吾以哀三良仍有餘<lb/>
　　　意猶可賦詩故復作焉當有能知者<lb/>
士為知已死女為恱已容咄嗟彼三良殺身徇穆公丹<lb/>
青懷信誓夙昔哀樂同人命要有訖奈何愛厥躬國人<lb/>
悲且歌黄鳥存古風死復不食言生寧廢其忠存為百<lb/>
夫防逝為萬鬼雄豈與小丈夫事君謬始終<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-4b"/>
　　馬生自汝南來求入太學不得請詩以歸<lb/>
士貧謀國拙安得辭泥塗馬生負長劔嘆曰歸來乎尺<lb/>
薪等芳桂斗粟兼明珠王門不見容憔悴如枯魚我無<lb/>
升斗水慰子朝夕須亦有西江濤疏逺不可圖相勸早<lb/>
旋歸詩書自為娛男兒患無術餘事從巻舒時至當奮<lb/>
飛翩如巢中雛微物尚變化況君七尺軀<lb/>
　　詠史<lb/>
主父希世者畫䇿妙縱横指麾一言用震動諸侯驚日<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-5a"/>
暮臨逺塗中道方倒行不忍藜藿食意從五鼎烹寧知<lb/>
鹿門翁白首長躬耕天下非所保功名安足營<lb/>
　　入荆江<lb/>
此江自岷山浩瀚浮西極中為三峽束壅閼氣憤激崩<lb/>
騰得平地千里怒未息雖投洞庭濶争道猶逼窄觸岸<lb/>
皆倒流勢兼萬牛力渾黄不可鑑咫尺瞢𤣥白頗似崑<lb/>
崙流洩源下積石逶迤屢屈折九曲乃大直始信枉渚<lb/>
歌至今猶悽惻中流忽沙沸惨惨半江黒俄頃成丘陵<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-5b"/>
方舟渡安得坤儀理専静何故輙損益多異真窮鄉所<lb/>
逢豈中國墨生忍黔突孔子不暖席賢聖亦逺遊吾寧<lb/>
倦行役<lb/>
　　和隣幾持國景徳寺納涼<lb/>
四時急相乘五月大火中天地為熾爐萬物皆沸銅吁<lb/>
嗟望雲漢長嘯懐清風覆載雖高厚跼蹐似不容蚩蚩<lb/>
道旁子奔走勞厥躬外以塵土傷内為利害攻狂酲無<lb/>
由濯勢與羣物終安知逍遥遊采真得所從寳宇豁髙<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-6a"/>
嚴劇談叩真空虚白從中來清涼脱樊籠惜哉但獨樂<lb/>
不與斯人同作詩寄妙賞藐若凌青穹依隐或玩世詭<lb/>
時在不逢三復金玉音曠然已發矇<lb/>
　　送劉初平謁㑹稽范吏部<lb/>
劉生大梁客五十恥獨醒觀書汎為通不肯明一經壯<lb/>
嵗懷慷慨邊游忍伶仃擔簦售白璧垂蒯提青萍歸來<lb/>
面朝士口寫山川形公侯盡高意禮數争分庭落魄破<lb/>
小節浮游謝塵𠖇詼諧若流輠㨗勝如建瓴荏苒混朝<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-6b"/>
市繽紛邁年齡有云致官爵百説無一聼二子才劔吷<lb/>
衆豪固螟蛉以兹滯玉帛亦不羞巖坰太尉辟開府<hi>夏竦</hi>
<hi>也</hi>中丞請居廷<hi>孔道輔也</hi>拂衣東南走髙揖千巖青禹穴發<lb/>
窮寳雷門叩驚霆邦侯萬人傑憂國心無寧得善輙觧<lb/>
榻發竒肖開硎抽辭肯聼瑩宴舊方淹停箬下進醇酎<lb/>
鑑中結飛鈴髙哉鴻鵠心去矣窮滄溟<lb/>
　　謝主簿示雜文<lb/>
少不學為吏僶俛亦非良終日簿書間忽疑鬢髪蒼無<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-7a"/>
聞畏後生素習成兼忘吾子豈獨迷相從道文章上論<lb/>
聖賢心下救世俗荒磊落古人風粲然在我旁精莩眩<lb/>
日月爰居惑鏗鏘置此但為好切磋非所望<lb/>
　　開元寺<hi>寺在汝寜府本顔魯公真卿舊居</hi>
自古皆有死豈惟直如弦魯公既中夭狂宼不獨延茲<lb/>
寺數經亂叢林廢為煙若人昔所居故老廣其傳直氣<lb/>
觸白日沈憂凌青天悠悠穹壤間肯與蛛蟻捐事往理<lb/>
㝠漠悲來涕潺湲作詩識其處尚想音容全<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-7b"/>
　　漢武帝二首<lb/>
武帝固英雄總擥皆軼材南并桂林地北守單于臺軍<lb/>
費累萬金馬迹窮九垓時獨卜大夫規規輸其財忠義<lb/>
豈不然告緡自此開茫茫文景後田野卒汙萊孰謂將<lb/>
相謀竟貽黔首哀晚悟富民侯後時信悠哉<lb/>
洪波漏金隄河伯獨不仁不有封禪行安知愁吾民翩<lb/>
翩海濱子自以通鬼神黄金成虚言鴻飛邈無因武安<lb/>
玩天時獨秉萬國鈞愴似宣房詩郎吏終負薪寂寞千<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-8a"/>
載間真偽共沉淪何乃忘謗書世固無直言<lb/>
　　楚風四首<lb/>
三楚多秀士從古謂之然接輿既髠首三閭復沈淵大<lb/>
屈備時玩白珩為世傳粃糠鳳鳥歌瓦礫離騷篇已矣<lb/>
徳既隐孔車為回旋<lb/>
嚴嚴章華宫灼灼高唐觀慶弔隨俯仰離合異昏旦人<lb/>
生詎能幾物化毎交亂千秋萬嵗後寂寞江與漢<lb/>
宜僚樂市肆叔敖榮寝丘不惡漁釣卑吾聞公閲休顛<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-8b"/>
𠖇天地間世與我悠悠豈悟多種橘可齊千户侯<lb/>
唐侯兩驌驦夙昔困多難蔡國雙狐白豈知反為患世<lb/>
衰道為遹服美自取間敝緼可終身鴻飛諒何簒<lb/>
　　雜詠<lb/>
今年四十一髪白牙齒脱未能遊逍遥意毎不自豁偶<lb/>
尋樂天詩往在江州日年幾與我同哀疾與我埒伊人<lb/>
了無生外物均寂滅而且于形骸變化難自適況我狹<lb/>
中者萬縁日相伐力小覺任重憂多使内熱安能保平<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-9a"/>
和但有就衰竭賢哉香山翁精誠妙前哲懸車未六十<lb/>
鼓缶終大耋以茲揆損益亦似有與奪至理何心得吾<lb/>
其守茲説<lb/>
　　二十六日大風寄貢甫<lb/>
雨止天大風草木皆怒號居人不得寐起見星月高鳥<lb/>
獸羣悲鳴空虚如波濤行子今安至愴愴我心勞山川<lb/>
幸非逺嵗月亦未㴞自傷下澤車不及鄉里豪衮衮隨<lb/>
飛蓬悲歌撃長刀丈夫寒如此何愧兒女曹無由託飛<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-9b"/>
雲更寄身上袍<lb/>
　　墨河館連日大風<lb/>
空桐倚不周近戴北斗魁上天限中外自古常風霾我<lb/>
行廹隆冬周覽窮荒回魑魅醜正直共工負其材初如<lb/>
百萬兵鳴鼔天上來日月慘不光星辰為之頺又如海<lb/>
水翻洪洞奔天臺四顧無復人但聼萬壑雷揺山墮危<lb/>
石略野荒纎荄鳥雀失食悲虎豹忘羣哀大呌不自聞<lb/>
卻行尚欲摧而我仗漢節何由脱氛埃先王外荒服赤<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-10a"/>
子棄草萊隂姧竊號令天網殊恢恢我車傷崔嵬我馬<lb/>
勞虺隤感彼雞鳴詩聊以慰永懷<lb/>
　　奉和永叔夜聞風聲有感用其韻<lb/>
往為名山客浩蕩多竒觀六月湖海卧飄飄生羽翰悮<lb/>
升紫垣籍草野非所安金火三伏交束帶愁衣冠飛塵<lb/>
變形骸内熱焦肺肝豈惟天有時人事亦可歎適有凉<lb/>
風來蕭騷庭葉乾感之意飛動忽若驂龍鸞銀漢水可<lb/>
涉枯槎去無難洞庭魚正肥逰子行足歡飲酒讀離騷<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-10b"/>
睥睨天壤寛要當以樂死日月誰控摶夫子文章伯已<lb/>
在青雲端且方濟一世詎肯哀盤桓作詩破𠖇煩磊落<lb/>
氷雪顔懔懔屈宋詞千秋劇椒蘭<lb/>
　　春旱天多風贈深甫<lb/>
春旱天多風十步不見人自非勢利役誰肯輕出門我<lb/>
亦閉户居寂寞臥晏温歎息中庭花散隨扶揺翻百芳<lb/>
半摧折白日或翳昏安得超塵埃髙乘雲雷奔壯心更<lb/>
激烈中熱生肺肝愧君憂陋巷眷眷迂輕軒髙論清我<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-11a"/>
懷忽然失𠖇煩<lb/>
　　吕梁<lb/>
吕梁信天險魚鼈不可游引棹出叢石一絙用百牛洶<lb/>
湧含風電蜿蜒噴蛟虬世自有畏塗吾仍恥隨流側見<lb/>
百仞奔俯窺千丈幽自非跂達觀未易寛百憂夙昔涉<lb/>
老莊縱心㑹虚舟忠信猶足恃放言禮門由<lb/>
　　蜀岡南麓<lb/>
山深行易迷南麓偶清曠雞犬鳴谷中樵童戲巖上茅<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-11b"/>
茨肖浮居牖户相背向竹徑通往來清隂亦彌望白頭<lb/>
三四老相見語歡暢心疑避世子形迹一何放行将從<lb/>
之遊自恨苦羇鞅不能問姓名聊作招隐唱<lb/>
　　種竹偶書<lb/>
少有王子癖長憐此君雅常嫌地喧窄不敢謀瀟洒昨<lb/>
日山客來勸我栽砌下感荷知我心遂得移遶舍其中<lb/>
置磐石可以措尊斚于此更一座以待違名者山禽時<lb/>
復來清囀如郊野其餘即無見不辨春與夏吾惟厭時<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-12a"/>
俗人亦來者寡順然兩無議外譽焉足假新筍漸盈尺<lb/>
新枝已鋪瓦燕雀勿相驚深沈似隆夏<lb/>
　　勸思弟于南軒種竹<lb/>
世皆笑幽獨何不少自貶種竹南軒間亦足以相檢況<lb/>
兹嵗華晚衆卉日凋歛清節良自如栽培匪為謟豈知<lb/>
牕户側秀色窺荏苒㑹茲東南美相對情不慊楚人昔<lb/>
頌橘行比伯夷忝此君最孤髙堅直難外掩凛氣有精<lb/>
粹筠光射圭琰他時雪中客往往疑清剡<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-12b"/>
　　古俠客行<lb/>
壮年志慷慨結交慕英雄大梁多長者燕趙有古風千<lb/>
金起為壽一諾不顧躬自謂松與栢忽為萍與蓬市道<lb/>
今乃知利窮非義窮<lb/>
　　深甫過留宿并示近詩<lb/>
别長㑹時稀樂少憂日多邂逅非素期悲歡奈君何明<lb/>
燈照空牕風雪滿天地此時坐相對達旦終不寐少年<lb/>
慕結交徒以此方寸危生始自感來日安可問意氣久<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-13a"/>
已奪形髪亦已衰如何切磋意不廢平生時驚禽墜虚<lb/>
弦病葉隕輕露一聞傷心奏涕下已如注<lb/>
　　留張十二宿<lb/>
少年有佳趣老夫意獨驩常恨離别乆忽忘㑹聚難殷<lb/>
勤置杯杓蕭㪚遺衣冠誠知惜短夜為我强盤桓<lb/>
　　和鄰幾八月十五日夜對月<lb/>
外事已波濤囘首已陳迹獨有雲間月相見不改色慰<lb/>
我平生懷故在中秋夕我髪見二毛羇旅多所厯毎逄<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-13b"/>
桂花秋興發勸更劇江湖與山林所至得真適今年都<lb/>
城游日與賤事逼得閒輙昏醉向晦專寝黙覺醒忽天<lb/>
明不見千里白誰令心賞違坐使歳華隔徘徊不自愜<lb/>
悵望空歎息見君新詩章暫若對寒魄清光動人目諷<lb/>
詠當自釋<lb/>
　　腳冷<lb/>
踐霜腳如脱知我血氣衰况復齒牙落鬢邊亦有絲人<lb/>
生㑹當老何計遲速為但願多美酒憂來忽如遺<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-14a"/>
　　和江十飲范景仁家晩宿秘閣睹伯鎮題壁記畨<lb/>
　　直日月感之作五古<lb/>
阮公有大度于世無所營顧獨好飲酒而欣為歩兵未<lb/>
嘗語是非舉俗駭且驚夫豈知胸中磥磈獨不平西登<lb/>
廣武原咄嗟豎子明朅來蓬池上詠懷激哀聲此風久<lb/>
不聞寥落成千齡鄰幾頗其流貧賤能忘形校書天祿<lb/>
閣不忍游公卿時從好事飲傲兀人間情髪白不自疑<lb/>
歸來臥前楹顧見壁上書始知歳月傾喟然感舊交因<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-14b"/>
欲東南行黄鵠眞去矣白雲遠冥冥吾聞至人語大塊<lb/>
勞我生天地一毫間出處何重輕但使樽有酒長醉不<lb/>
用醒君當觧此意獨往何必清<lb/>
　　賀王介甫初就職祕閣<lb/>
鳳凰信髙逺矰繳安得羈非君九韶奏詎肯一來儀王<lb/>
子美無度孤飛絶雲霓常恐濁一世斯人莫見之天子<lb/>
蹈軒虞公卿聚臯䕫孰言阿閣下定有朝陽詩願得調<lb/>
律呂聆音辨雄雌毋空著圖象但取夸童兒<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-15a"/>
　　修府學後同官僚見諸生<lb/>
用儒沐休運撫俗奉明詔雖愧文翁治猶非武城笑兹<lb/>
堂丞相規頗盡泮宫妙髙閣横青冥長廊騖䆗窱春秋<lb/>
大復古修舊非所誚庭壇一巳新丹堊歘相照迂踈賴<lb/>
衆才簡黙希坐嘯况多都邑賢厯講道術要藩籬可目<lb/>
渉弦誦或耳剽氾鄉亦何人千載名獨劭<lb/>
　　煌煌京洛行<lb/>
紫極開天門慶雲麗皇居卜郊定九鼎懸闕觀寳書徳<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-15b"/>
澤浸無疆風俗返華胥冠葢百萬家車馬十二衢輕肥<lb/>
耀朝日富庶極中區游俠信陵後節義大梁餘顧盼生<lb/>
光輝吹拂動萎枯貴賤且貿遷高陵忽為墟變化若有<lb/>
神升沉豈嘗拘咄嗟鄒魯士何用空躊躇<lb/>
　　代書寄鴨腳子于都下親友<lb/>
予指老無力不能苦多書書苟過百字便覺筋攣拘京<lb/>
都多豪英往往在石渠作書不可周寄聲亦巳疎後園<lb/>
植佳果逺贈當鯉魚中雖無尺素加餐意何如<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-16a"/>
　　寄貢甫時隨侍入蜀<lb/>
曩别百里近愁心亂清秋今别百里遥秋色縈逺愁我<lb/>
飛乏羽翰我居悵淹留忽如轅下馬局足難自謀古人<lb/>
有先覺不願往諸侯我乃今知之曰歸邈無由朝吟南<lb/>
陵篇暮弦梁山謳離魂如明月昔昔西南流<lb/>
　　戴村<lb/>
羇旅淹歳改江臯屬春早幽村屢獨往勝事時黙討深<lb/>
竹尚殘雪陽崖已芳草茅茨忽連接鄰里自相保人猶<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-16b"/>
安道族景是山陰道徘徊問耆舊或遇棲真老<lb/>
　　種瓜瓠<lb/>
吾生拙用大江海思遠適豈獨為瓠𤓰長繫取不食漆<lb/>
園有遺意放蕩豁心臆樹此無何鄉近身見多益五日<lb/>
拙一旬十日成百尺纍蔓更相引甘實行可摘因之浮<lb/>
汗漫去矣笑跼蹐從我其誰與由也不可得<lb/>
　　簡深甫<lb/>
與君一城居其實跬歩間慊慊不相從十日俄忽然一<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-17a"/>
城豈為逺十日豈為短客子局人事心與迹相反而況<lb/>
各異鄉茫茫隔山陂嵗時若奔車過去誰復推伊昔厭<lb/>
幽獨願子東西隣雖隣尚不覿何似南北人人間實如<lb/>
此千别能一㑹興來即上馬埽塌聊相對<lb/>
　　贈陳襄秘丞自峽中召歸<lb/>
淮海南國衝冠葢結浮雲面交固不數白首猶若新之<lb/>
子天際來各自東西人一語旦連夕歡如平生親豈伊<lb/>
名聞久固以意氣均馳騖詩書間博哉醇乎醇我昔病<lb/>
<pb n="KR4d0044_WYG_009-17b"/>
俗學莫明聖與仁常恐遂至地豈期晩有隣君還覲清<lb/>
光一二席上珍賢者任必重勉旃覺斯民<hi>陳廻此與其談性命仁聖</hi>
<hi>之間留五日乃别</hi>
　　送沖卿守高郵<lb/>
雞騖守樊籠鴻鵠游四溟羡君一麾去不負人間名孤<lb/>
㠶西北風海日東南明回首笑富貴浮雲亦何輕我憶<lb/>
童子時綵衣戲五亭離懷重自感堕淚沾長纓<lb/>
　公是集巻九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>