<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-1a"/>
滹南遺老集卷之十九<lb/>
　　　　　　　　　　滹南王若虚　從之<lb/>
　　史記辨惑<hi>十一</hi>雜辨<lb/>
鄭荘公稱其母為姜氏陸生晁錯父稱子為公皆于義<lb/>
　不安殆邱明子長之失未必當時本語也<lb/>
楚世家云荘王圍鄭鄭伯降楚羣臣曰王勿許荘王曰<lb/>
　其君能下人必能信用其民庸可絶乎遂許之平此<lb/>
　盖本乎左氏也至鄭世家則云荘王曰所為伐伐不<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-1b"/>
　服也今已服尚何求乎二者果孰是<lb/>
宋世家云荘王圍宋宋華元出告子反曰城中析骨而<lb/>
　炊易子而食荘王曰誠哉言楚世家亦載王語云君<lb/>
　子哉二者果孰是此類甚多不可殫述也<lb/>
史記載伍貟父子語言本傳與世家参差不同或云此<lb/>
　變文也予謂不然言出于一人之口書出于一人之<lb/>
　手而自變其文人何以取信哉<lb/>
晋世家云唐叔虞姓姬氏武王之子按周紀自有姓氏<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-2a"/>
　既云武王之子何必更言姓也且魯衛管蔡等世家<lb/>
類皆不著而此獨著何哉<lb/>
晉世家云趙盾昆弟将軍趙穿灌夫傳云竇甫竇太后<lb/>
　昆弟也未暁昆弟之義<lb/>
宋世家云襄公及楚人戦于泓公曰君子不困人于阨<lb/>
　不鼔不成列子魚曰如公言即奴事之耳又何戦為<lb/>
　奴事字不似當時語盖遷撰出者三傳𥘉無此意也<lb/>
　抑其句法亦是不順凡尊奉其人則有曰師事父事<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-2b"/>
　兄事者鄙賤其人則有曰奴使奴親奴畜者上一字<lb/>
　属乎彼而巳今此奴字以意則属乎我以句法則属<lb/>
　乎彼豈非思之不審欤<lb/>
孫武傳云吴王闔廬問曰子之十三篇吾盡觀之矣可<lb/>
　以小試勒兵乎對曰可闔廬曰可試以婦人乎曰可<lb/>
　于是許之出宫中羙人此王問武而非武所請也何<lb/>
　用許之字<lb/>
老父相髙祖曰君相貴不可言髙祖乃謝曰誠如父言<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-3a"/>
　不敢忘徳此但其術可貴耳何徳之有<lb/>
漢封候公為平國君匿弗肎復見曰此天下辨士所居<lb/>
　傾國故號為平國君予謂匿弗肎復見字當在號為<lb/>
　平國君下<lb/>
高祖紀云稱劉季者在當時人可也而遷亦数稱之不<lb/>
　唯于文體為非而臣子之道亦不當爾也漢書正之<lb/>
　為是<lb/>
髙祖紀云父老皆曰平生所聞劉季諸珍<graphic n="KR0988" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0988.png" mimeType="image/png"/>當貴珍字<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-3b"/>
　不安漢書改為竒是矣<lb/>
太公家令云髙祖雖子人主也是時未有髙祖號劉子<lb/>
　元辨之誠中其病漢書改為皇帝是矣<lb/>
陳丞相世家云平從攻韓王信于代至平城為匃奴所<lb/>
　圍七日不得食髙祖用平竒計使單于閼氏圍以得<lb/>
　開而其計秘世莫得聞桓譚應劭意其以漢有羙女<lb/>
　動之世或喜其説然吾觀韓王信傳云上出白登匈<lb/>
　奴騎圍之上乃使人厚遺閼氏閼氏乃説冐頓曰今<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-4a"/>
　得漢地猶不能居且兩主不相厄居七日胡騎稍引<lb/>
　去漢出圍入平城救兵亦到胡騎遂觧去匈奴傳畧<lb/>
　同而又云冒頓與韓王信之将王黄趙利期而黄利<lb/>
兵不来疑其與漢有謀亦取閼氏之言乃觧圍之一<lb/>
　角信如此説則漢之所以動閼氏者止于重賂而胡<lb/>
　騎之所以觧去者又不專因閼氏之力也烏有所謂<lb/>
　不傳之竒計哉其言反覆殆未足信<lb/>
張敖傳云趙相貫高等欲殺髙祖壁人柏人上過欲宿<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-4b"/>
　心動問縣名為何曰柏人柏人者廹于人也不宿而<lb/>
　去予謂廹人之意本出髙祖非縣名本有此理又非<lb/>
　史氏所當言則宜加上以二字漢書又去也字猶覺<lb/>
　不圎<lb/>
荆燕世家云荆王劉賈諸劉者不知其何属諸劉字絶<lb/>
　下不得其曰燕王劉澤諸劉逺属則是矣<lb/>
梁孝王世家云孝文帝兄四男長子曰太子是為孝景<lb/>
　帝次子武次子参次子勝夫上既言男則子字皆贅<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-5a"/>
　太子非名則曰字亦不安法當云其長景帝也次曰<lb/>
　某次曰某<lb/>
淮南厲王長謀反召至長安丞相臣張蒼典客臣馮敬<lb/>
　行御史大夫事宗正臣逸廷尉臣賀備盗賊中尉臣<lb/>
　福昧死言云云制曰朕不忍致法于王其與列侯二<lb/>
　千石議臣蒼臣敬臣逸臣福臣賀昧死言云云夫稱<lb/>
　臣某等昧死言者當時所奏語史家輙爾書之無乃<lb/>
　不可乎遷固毎毎如是而後世亦或襲之竊所未喻<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-5b"/>
　田仁傳云武帝時拜爲司直数歲坐太子事時左丞相<lb/>
　自将兵令司直田仁主閉守城門坐縱太子下吏誅<lb/>
　死仁發兵長陵令車千秋上變仁仁族死陘城始但<lb/>
　言坐太子事而復言坐縱太子誅死又言因千秋上<lb/>
　變族死語意重叠昏晦甚矣遷之叙事此類尤多<lb/>
　田敬仲世家云齊宣王好文思之士自如騮衍淳于髠<lb/>
　之徒皆賜列第荀卿傳云自如孟子至于吁子世多<lb/>
　有其書自如二字連用不得十二諸侯年表序用及<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-6a"/>
　如字尤不安也<lb/>
儒林傳序云孟子荀卿之列咸遵夫子之業而潤色之<lb/>
　别字不安<lb/>
子胥傳云公子光令專諸襲刺吴王僚如何下襲字<lb/>
田横二客自剄髙帝聞之乃大驚以田横之客皆賢吾<lb/>
　聞其餘尚五百人在海中使使召之至則聞田横死<lb/>
　亦皆自殺予謂聞之乃大驚剰乃字吾聞其餘尚五<lb/>
　百人剰吾字<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-6b"/>
吕后紀云吕后祓還過軹道見物如蒼犬㨿髙后掖吕<lb/>
　后髙后似是兩人但云據其掖可矣丁公窘髙祖彭<lb/>
　城西沛公顧曰兩賢豈相阨哉方言髙祖遽曰沛公<lb/>
　此亦同病也<lb/>
留侯世家記圯上老父事云良因恠之跪曰諾劉貢父<lb/>
漢書刋誤以為恠字合在因字上此固是矣然漢書<lb/>
　之文本縁史記且其下又有云良因異之者則非獨<lb/>
孟堅之誤也<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-7a"/>
張良賛曰余以為其人計魁梧竒偉至見其圖状貌乃<lb/>
　如婦人好女盖孔子曰以貌取人失之子羽留侯亦<lb/>
　云以為字與計字相窒留侯亦云上當有余於二字<lb/>
留侯世家云留侯性多病多病何關性事<lb/>
韓信傳賛云假令韓信學道謙讓不伐巳功不矝其能<lb/>
　則庻幾哉於漢家勲可以比周召太公之徒後世血<lb/>
　食矣假令字下不得哉字亦不便於文勢<lb/>
呂后紀孝惠為人仁弱髙祖以為不類我常欲廢太子<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-7b"/>
　立戚姬子如意如意類我再言如意類我於文為複<lb/>
　且我字不順去之可也<lb/>
蕭何傳云益封何二千户以常甞繇咸陽時何送我獨<lb/>
　嬴奉錢二也我字悖<lb/>
文帝聞馮唐言歎曰吾獨不得亷頗李牧時為吾将時<lb/>
　字甚悖<lb/>
伍𬒳諫淮南王王於是氣怨結而不掦涕滿匡而横流<lb/>
　其詞不典殆似古賦豈史氏實録之體哉<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-8a"/>
衛綰傳云建元年中以景帝疾時諸官囚多坐不辜者<lb/>
　而君不任職免之君字悖<lb/>
禮書首云太史公曰洋洋羙徳乎宰制萬物役使羣衆<lb/>
　豈人力也哉洋洋羙徳孰遽知其爲禮遷文無首尾<lb/>
　毎如此<lb/>
律書賛太史公曰故璇璣玉衡以齊七政按故字自是<lb/>
　因上接下之辭首句如何便用得<lb/>
石奮傳云子孫勝冠者在側雖燕居必冠申申如也僅<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-8b"/>
　僕訢訢如也唯謹其執䘮哀戚甚悼唯謹甚悼字俱<lb/>
　不安<lb/>
范睢傳云魏聞秦且東伐韓魏魏使湏賈於秦多一魏<lb/>
　字又云穣侯為秦将欲越韓魏而伐齊欲以廣其陶<lb/>
　封多一欲字<lb/>
藺相如請王齋五日乃上壁秦王度之終不可疆奪遂<lb/>
　許齋五日多却之字<lb/>
留侯世家云劉敬説高帝曰都閼中多却曰字左右大<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-9a"/>
　臣多勸上都雒陽雒陽東有成臯西有殽黽却少一<lb/>
　曰字<lb/>
袁盎賛曰時以變易及吴楚一説説雖行哉然復不遂<lb/>
　上三句語意不接亦不成語<lb/>
韓信傳云此所謂驅市人而戰之之字不安<lb/>
趙堯薦周昌曰其人有堅忍質直何用有字<lb/>
燕太子請荆軻曰日已盡矣荆卿豈有意哉范睢傳云<lb/>
　湏賈問范睢曰今吾事之去留在張君孺子豈有客<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-9b"/>
　習于相君者哉婁敬説髙帝曰陛下都雒陽豈欲與<lb/>
　周室比隆哉哉字皆不安作乎字可也<lb/>
范蠡傳載楚王之言曰寡人雖不徳耳柰何以朱公之<lb/>
　子故而施惠乎耳字不安去之可也<lb/>
荆軻傳云軻雖㳺于酒人乎乎字尤乖<lb/>
灌夫傳云諸公莫弗稱之莫弗字不成語<lb/>
楚昭王病甚譲其弟公子閭為王五譲乃後許乃後不<lb/>
　成語<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-10a"/>
趙世家云智伯與趙韓魏盡分其范中行故地多其字<lb/>
田完世家云田乞事齊景公為大夫其收賦税於民以<lb/>
　小斗受之其粟予民以大斗多粟字<lb/>
循吏傳序云綱漏於吞舟之魚多却於字<lb/>
范睢傳云散家財物盡以報所嘗困戹者所嘗字不安<lb/>
李斯出獄與其中子俱執遂父子相哭此而夷三族此<lb/>
　而不成語<lb/>
李斯賛曰人皆以斯極忠而𬒳五刑死察其本乃與俗<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-10b"/>
　議之異之字極難下<lb/>
蒙恬自責曰塹萬餘里此其中不能無絶地脈哉不字<lb/>
　當作豈<lb/>
髙祖令張良獻白壁玉斗于項羽范増張良曰謹諾謹<lb/>
　字道不得<lb/>
髙祖紀云老父相魯元公主亦皆貴皆字不安<lb/>
武渉說韓信足下雖自以與漢王爲厚交爲之盡力用<lb/>
　兵終爲之所禽矣之所二字當去其一又云足下所<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-11a"/>
　以得湏臾至今者以項王尚存也湏㬰字亦道不過<lb/>
孫叔敖問市令市亂事曰如此幾何頃乎市令曰三月<lb/>
　矣頃字道不得<lb/>
田横曰吾烹人之兄與其弟併肩而事其主縱彼畏天<lb/>
　子之詔不敢動我我獨不媿于心乎人字與弟字相<lb/>
　窒當云烹人之兄而與之併肩事主或云烹人而與<lb/>
　其弟併肩事主則可矣<lb/>
燕世家云齊湣王謂燕太子平曰雖然則唯太子所以<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-11b"/>
　令之則字下不得<lb/>
項羽對項梁云劍一人敵不足學學萬人敵此句不圓<lb/>
　漢書加耳字是也<lb/>
陸賈謂陳平曰天下雖有變即權不分即當作而<lb/>
項籍見始皇曰彼可取而代也梁掩其口母妄言族矣<lb/>
　其語不圓<lb/>
趙禹傳云今上時禹以刀筆吏積勞稍遷為御史時字<lb/>
　不安<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-12a"/>
申屠嘉傳云髙帝時大臣又皆多死皆多二字不可連<lb/>
　用嘉對文帝責鄧通上曰君勿言吾私之罷朝坐府<lb/>
　申嘉爲檄召鄧通此語法不順不若言　府檄<lb/>
　召也<lb/>
聶政曰嚴仲子奉百金爲親夀我雖不受然是者徒深<lb/>
　知政也然是字不成語<lb/>
屈源傳秦昭王欲與懐王㑹懐王稚子子蘭勸王行奈<lb/>
　何絶秦歡少曰字<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-12b"/>
荆軻傳田光謂燕太子曰太子聞光盛壮之時不知臣<lb/>
精巳消亡矣雖然光不敢以圖國事所善荆卿可使<lb/>
　也雖然字悖<lb/>
王温舒傳爲廣平都尉擇郡中豪敢以爲瓜牙督盗賊<lb/>
　以其故齊趙之郊盗賊不敢近廣平多其字<lb/>
史記太史公自序云民倍本多巧姧軌㺯法善人不能<lb/>
　化唯一切嚴削爲能齊之作酷吏傳夫事人君能說<lb/>
　主耳自和主顔色而獲親近非獨色愛能亦各有所<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-13a"/>
　長作侫倖傳夫酷吏侫倖類皆小人史之立傳大抵<lb/>
　著其罪惡以為世戒而遷獨有取于此等然則是非<lb/>
　之謬豈特㳺俠貨殖之論哉<lb/>
自序云嘉尚父之謀作齊世家嘉且金縢作魯世家其<lb/>
序燕云嘉甘棠之詩其序衛云嘉彼康誥序宋則云<lb/>
嘉微子問太師序晋則云嘉文公錫珪鬯此類甚多<lb/>
　夫史書實録也事所當記善惡必存豈因嘉一事而<lb/>
　後作乎大抵諸序傳皆不足觀刪之可也<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-13b"/>
吕氏大事記云太史公於夏紀則稱孔子正夏時於殷<lb/>
　紀則稱孔子善殷輅聖人損益四代之大意不可謂<lb/>
　不略窺之矣予謂遷特因孔子之言而猥引之耳既<lb/>
非巳見又不能别有發明而吕氏遽以為知損益之<lb/>
意何遽過譽之甚也<lb/>
大事記史記文帝紀多載詔書至景帝紀則皆不載盖<lb/>
以為不足載也其㫖微矣予謂史書實録也詔誥一<lb/>
時之大事縱使帝之所行不能副其言豈容悉沒之<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-14a"/>
乎此自遷之私憤而吕氏深取之遂以判班馬之才<lb/>
識予未敢知也<lb/>
班固譏遷論㳺俠述貨殖之非世稱其當而秦少㳺辨<lb/>
　之以為遷𬒳腐刑家貧不能自贖而交㳺莫救故發<lb/>
憤而云此誠得其本意然信史将為法于萬世非一<lb/>
　巳之書也豈所以發其私憤者哉<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_019-14b"/>
</p>
<p>
滹南遺老集卷之十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>