<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0418_SBCK_035-1a"/>
滹南遺老集卷之三十五<lb/>
　　　　　　　　　　滹南王若虛　從之<lb/>
　　文辨<lb/>
退之盤谷序云友人李愿居之稱友人則便知爲巳之<lb/>
　友其後但當云予聞而壯之何必用昌黎韓愈字栁<lb/>
　子厚凌凖墓誌既稱孤某以其先人善予以誌爲請<lb/>
　而終云河東栁宗元哭以爲誌山谷劉明仲墨竹賦<lb/>
　既稱故以歸我而㫁以黄庭堅曰其病亦同盖予我<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_035-1b"/>
　者自述而姓名則從旁言之耳劉伶酒徳頌始稱大<lb/>
　人先生而後稱吾東坡黠䑕賦始稱蘓子而後稱予<lb/>
　蘓過思子臺賦始稱客而後稱吾皆是類也前軰多<lb/>
　不計此以理觀之其寔害事謹于為文者當試思焉<lb/>
崔伯善嘗言退之送李愿序粉白黛緑一節當删去以<lb/>
　為非大丈夫得志之急務其論似髙然此自富貴者<lb/>
　之常存之何害但病在太多且過于浮艶耳餘事皆<lb/>
　畧言而此獨說出如許情狀何邪盖不唯為雅正之<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_035-2a"/>
　累而于文勢亦滯矣其于爲人賢不肖何如也多却<lb/>
　於字<lb/>
退之行難篇云先生矜語其客曰某胥也某商也其生<lb/>
　某任之其死某誄之予謂上二某字胥商之名也下<lb/>
　二某字先生自稱也一而用之何以别乎又曰某與<lb/>
　某何人也任與誄也非罪歟皆曰然然者是其言之<lb/>
　辭也令先生問胥商之爲人何如巳之任誄當否其<lb/>
　意未安取决于衆而皆以爲然何所是而然之哉又<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_035-2b"/>
　云其得任與誄也有由乎抑有罪不足任而誄之邪<lb/>
　先生曰否吾惡其𥘉又云先生之所謂賢者大賢歟<lb/>
　抑賢于人之賢歟齊也晉也且有二與七十而可謂<lb/>
　今之天下無其人邪又云先生之與者盡于此乎其<lb/>
　皆賢乎抑猶有舉其多而没其少者乎先生曰固然<lb/>
　吾敢求其全其問荅之間所下字語皆支離不相應<lb/>
　觀者試詳味之<lb/>
退之行難篇言取士不當求偹盖言常理無甚髙論而<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_035-3a"/>
　自以為孟子不如其矜持亦甚矣<lb/>
退之原道云寒然後為之衣飢然後為之食木䖏而顛<lb/>
　土處而病也然後為之宫室三然後字慢却本意又<lb/>
　云責冬之裘者曰曷不為葛之之易責飢之食者曰<lb/>
　曷不為飲之之易葛之飲之多却之字<lb/>
凢作序而併言作之之故者此乃序之序而非本序也<lb/>
　若記若詩若誌銘皆然人少能免此病者退之原道<lb/>
　等篇未云作原道原性原毁歐公本論云作本論猶<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_035-3b"/>
贅也<lb/>
退之送温處士赴河陽軍序云洛之北涯曰石生其南<lb/>
　涯曰温生全篇皆從傍記録之辭而其未云生既至<lb/>
其為吾以前所稱為天下賀以後所稱為吾致私怨<lb/>
　于盡取此乃方與他人言而遽與本人語亦有方與<lb/>
本人語而却與他人言者自古詩文如此者何可勝<lb/>
　數哉<lb/>
伯樂一過冀北之野而馬群遂空夫冀北馬多天下伯<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_035-4a"/>
　樂雖善知馬安能遂空其群邪觧之者曰吾所謂空<lb/>
　非無馬也無良馬也此一吾字害事夫言群空及觧<lb/>
　之者自是兩人而云吾所謂却是言之者自觧也若<lb/>
　作彼字其字故云所謂空者吾謂空者皆可矣又云<lb/>
　生既至拜公于軍門其為吾以前所稱為天下賀以<lb/>
　後所稱為吾致私怨于盡取也二為吾字當去其一<lb/>
退之評伯夷止是議論散文而以頌名之非其體也<lb/>
退之送石處士序云河陽軍莭度御史大夫烏公為莭<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_035-4b"/>
</p>
<p>
　度之三月重却節度字但作至鎮到官莅事之類可<lb/>
　也又云先生仁且勇若以義請而彊委重焉其何說<lb/>
　之辭之字不妥又云先生起拜祝辭曰敢不敬蚤夜<lb/>
　以求從祝規當去祝辭字<lb/>
退之論時尚之弊云每為文得意人必怪之至應事俗<lb/>
　作下筆自慙者人及以為好王元之嘗謂祭裴少卿<lb/>
　文當是盖得之矣然顔子不貳過論亦此類耳而置<lb/>
集中何也<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_035-5a"/>
退之祭栁子厚文云嗟嗟子厚而至然耶自古莫不然<lb/>
　我又何嗟而其下復用嗟字似不可也<lb/>
石鼎聫句詩序云斯須曙鼓動鼕鼕何必用鼕鼕兩字<lb/>
　當削去之<lb/>
李于墓誌銘豚魚難三者古以飬老反曰是皆殺人不<lb/>
　可食一筵之饌禁忌十常不食二三多却不食二字<lb/>
師說云萇弘師襄老𣆀郯子之徒其賢不及孔子孔子<lb/>
　曰三人行必有我師此兩節文理不相承<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_035-5b"/>
圩者王承福傳云又曰粟稼而生者也又字不妥盖前<lb/>
　無承福語也<lb/>
猫相乳說云客曰王功徳如是祥祉如是其善持之也<lb/>
　可知巳既巳因叙之以為猫相乳說云爾既巳字不<lb/>
　妥爾字亦贅<lb/>
仲長統賛云自謂髙幹有雄志而無雄才自字不妥言<lb/>
　嘗可也<lb/>
樊紹述墓誌云紹述于斯術其可謂至于斯極者矣斯<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_035-6a"/>
　極字殊不愜古人或云何至斯極者言若是之甚耳<lb/>
　非極至之極也<lb/>
退之論許逺之事云城壞其徒俱死獨蒙愧恥求活雖<lb/>
　至愚者不忍為嗚呼而謂逺之賢而為之邪而字上<lb/>
　著不得嗚呼字<lb/>
猫相乳說云猫有生子同日者其一母死焉有二子飲<lb/>
　于死母母且死其鳴咿咿母且死一句贅而害理且<lb/>
　字訓将也<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_035-6b"/>
薛公逹墓誌云鳯翔軍帥䛀的命射君三發連三中中<lb/>
　輙一軍大呼以笑連三大呼笑下五字似不須用史<lb/>
　記云陳平從攻陳豨黥布凢六出竒計輙益邑凡六<lb/>
　益封亦此類<lb/>
邵氏聞見錄云嘗得退之薛助教誌石與印本不同挾<lb/>
　一矢作指一矢甚妙又得李元賓墓銘亦與印本不<lb/>
　同印夲云文髙乎當世行過乎古人竟何為哉石本<lb/>
　乃作意何為哉益歎石本之語妙子謂指字太做造<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_035-7a"/>
　不若挾之自然意字尤無義理亦只當作竟邵氏之<lb/>
　許殊未當也苑荆産云碑本盖𥘉作時遂刻之中間<lb/>
　或有未安他日自加點定未可知也若𥘉本不同當<lb/>
　擇其善者取之不必専以石刻為正此說盡矣<lb/>
陳後山云退之之記記其事耳今之記乃論也予謂不<lb/>
　然唐人本短于議論故每如此議論雖多何害為記<lb/>
　盖文之大體固有不同而其理則一殆後山妄為分<lb/>
　别正猶評東坡以詩為詞也且宋文視漢唐百體皆<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_035-7b"/>
　異其開廓横放自一代之變而後山獨怪其一二何<lb/>
邪<lb/>
後山詩話云黄詩韓文有意故有工左杜則無工矣然<lb/>
學者必先黄韓不由黄韓而爲左杜則失之拙易此<lb/>
　顛倒語也左杜冠絶古今可謂天下之至工而無以<lb/>
　如之矣黄韓信羙曽何可及而反憂學者有拙易之<lb/>
　失乎且黄韓與二家亦殊不相似𥘉不必由此而爲<lb/>
　爲彼也陳氏喜爲髙論而不中理每每如此<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_035-8a"/>
　丹陽洪氏注韓文有云字字有法法左氏司馬遷也予<lb/>
　　謂左氏之文固字字有法矣司馬遷何足以當之文<lb/>
　　法之疎莫遷若也<lb/>
　栁子厚謂退之平淮西碑猶有帽子頭使巳為之便說<lb/>
　　用兵伐叛此争名者忌刻妄加詬病耳其寔豈必如是<lb/>
　　論而今世人徃徃主其說凡有議論人者輙援是以<lb/>
　　駁之亦已過矣<lb/>
　劉禹錫評叚文昌平淮西碑云碑頭便曰韓弘為統公<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_035-8b"/>
　　武為将用左氏欒書将中軍欒壓佐之文勢也又是<lb/>
　　仿班固燕然碑様别是一家之羙嗚呼劉栁當時訊<lb/>
　　病退之出于好勝而争名其論不公未足深怪至于<lb/>
　　文昌之作識者皆知其陋矣而禹錫以不情之語妄<lb/>
　　加推獎盖在傾退之故因而為之借助耳彼真小人<lb/>
　　也哉<lb/>
　東坡甞欲效退之送李愿序作一文每執筆輙罷因笑<lb/>
　　曰不若且讓退之獨歩此誠有所譲耶抑其寔不能<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_035-9a"/>
　　邪盖亦一時之戲語耳古之作者各自名家其所長<lb/>
　　不可强而同其優劣不可比擬而定也自今觀之坡<lb/>
　文及此者豈少哉然使其必模仿而成亦未必可貴<lb/>
　　也<lb/>
　邵氏云韓文自經中來栁文自史中來定自妄說恰恨<lb/>
　韓文皆出于經栁文皆出于史或謂東坡學史記戦<lb/>
　　國䇿山谷耑法蘭亭序者亦不足信也<lb/>
　世稱李杜而李不如杜稱韓栁而栁不如韓稱蘓黄而<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_035-9b"/>
　黄不如蘓不必辨而後知歐陽公以為李勝杜晏元<lb/>
　獻以為栁勝韓江西諸子以為黄勝蘓人之好惡固<lb/>
　有不同者而古今之通論不可易也<lb/>
晏殊以為栁勝韓李淑又謂劉勝栁所謂一蠏不如一<lb/>
　蠏<lb/>
栁子厚放逐既乆憔悴無聊不勝憤激故觸物遇事輙<lb/>
　弄翰以自託然不满人意者甚多若辨伏神憎王孫<lb/>
　罵尸蟲斬曲几哀溺招海賈之類苦無義理徒費雕<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_035-10a"/>
　鎸不作可也黔驢等說亦不足觀<lb/>
罵尸蟲文意本責尸蟲而終之以祝天帝首尾相背矣<lb/>
捕蛇者說云呌囂乎東西隳突乎南北殊為不羙退之<lb/>
　無此等也子厚才識不减退之然而令人不爱者惡<lb/>
　語多而和氣少耳<lb/>
<pb n="KR4d0418_SBCK_035-10b"/>
</p>
<p>
　滹南遺老集卷三十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>