<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>湖山集巻八</head>
    <p>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　湖山集巻八　　　　　　　宋　吳芾　撰<lb/>
　　七言律詩<lb/>
　　　志道相見和前韻<lb/>
毎憶湖山動老懐今朝始作故鄉囬正慚行李怱怱去<lb/>
忽報軺車得得來幸對清談揮玉麈肯辭痛飲倒金杯<lb/>
我歸已遂終焉計何日重逢笑口開<lb/>
　　　李子儀喜津改秩作詩相慶因次韻<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-1b"/>
懶復從人問里評縱今得譽亦虚聲有兒第使傳儒業<lb/>
改秩何期冐寵榮敢望芝蘭如謝氏但親松菊學淵明<lb/>
煩君慰藉來佳句讀罷欣然酒一傾<lb/>
有屋依山復面湖幽棲試問有誰如門前更種千竿竹<lb/>
堂上還堆萬巻書毎恨暮年方卜築豈知今日得安居<lb/>
鯉庭况有新桃李莫惜時來長者車<lb/>
　　　歸來到紅梅下有感<lb/>
惜花端擬醉花時不謂花開失素期去日横枝纔蓓蕾<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-2a"/>
歸來滿樹已離披雖知勝賞輸同舍尚愛餘芳繞曲池<lb/>
花亦念予情不淺更留殘萼索題詩<lb/>
　　　二月望日三七姪移庖於休休堂約四老人為<lb/>
　　　送春之集拙者預一老之數因成八句<lb/>
光隂過眼似奔輪誰保生前夣幻身四老共成三百歳<lb/>
一時已勝萬千人得閒對酒須拚醉乗健看花莫厭頻<lb/>
勿謂病多衰已甚尚堪開口送殘春<lb/>
　　　偶苦耳聾<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-2b"/>
衰年已是病雙瞳那更新添兩耳聾山外鐘聲元不到<lb/>
窻前雞唱亦難通便遭謗罵安能累縱有笙歌也是空<lb/>
毎恨肚皮從舊窄而今却做得家翁<lb/>
　　　巢内鷰園中鹿俱生子喜而有作<lb/>
倦似淵明懶似嵇歸來聊向此中棲湖山圍繞吾廬静<lb/>
草樹髙低野望迷鷰葺新巢方乳子鹿逰故苑又生麛<lb/>
眼前景物俱堪賦落日何妨一杖藜<lb/>
　　　有感<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-3a"/>
自度吾生不久長老懐猶自愛風光春來扶杖觀花急<lb/>
夏到穿林看筍忙無限故人成鬼録幾多逐客寓他鄉<lb/>
我今幸得身無事剰向湖邊醉幾塲<lb/>
　　　和江朝宗韻奉寄<lb/>
休言簿領尚沉迷器業如公豈久稽不見自憐心若失<lb/>
相從還記手同携飛黄正欲馳長坂倦翼方欣返故棲<lb/>
出處不同空悵望何時來過武陵溪<lb/>
　　　陳天予喜拙者得謝作詩相慶次韻以報來辱<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-3b"/>
一自同簮獬豸冠㡬經離合㡬悲歡荷君終始於人厚<lb/>
知我疎慵涉世難聞道休官能自適恵然貽問更相寛<lb/>
交逰耐久如君少松柏方能保歳寒<lb/>
　　　再用前韻奉寄<lb/>
向來雖著侍臣冠憂國曽無一日歡正色立朝從古少<lb/>
犯顔論事似君難思賢㑹見重相得樂聖何妨且自寛<lb/>
回首髙風誰復繼凜然名節照人寒<lb/>
　　　趙黙卿用拙者所和樂天七旬詩賦二篇見寄<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-4a"/>
　　　因狀山中之景復成一首以報之<lb/>
買山將近一由旬若比淵明未是貧萬疊峰巒俱入眼<lb/>
四時景物總宜人花開自足供心賞酒熟何妨與客親<lb/>
何日杖藜能過我竹林深處共藏身<lb/>
　　　龔帥以久别寄詩逺惠因次其韻<lb/>
性便野服厭朝裾一意歸休學二疏門外渾無俗士駕<lb/>
案頭惟有道家書勝逰但欲尋蓬島<hi>湖中近築一亭目為小瀛洲</hi>舊<lb/>
事那能記石渠亦擬冥搜酬絶唱慚將瓦礫報瓊琚<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-4b"/>
天與疎慵一味閒許辭畫㦸老柴闗㡬年欲作冥鴻舉<lb/>
今日方隨倦鳥還有水不妨時載月無人誰與共登山<lb/>
相望千里空相憶樽酒何時一破顔<lb/>
　　　再和龔帥所寄<lb/>
契濶經年阻曳裾滿簮華髮愈蕭疎五禽聊作林間戱<lb/>
雙鯉忽傳江上書詩句方慚成間斷交情豈謂益勤渠<lb/>
開緘更誦驚人語恍若相從聽珮琚<lb/>
聞道公庭白晝閒更無夜犬吠江闗一時戾氣俱銷盡<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-5a"/>
千載淳風頓使還但恐賜環來北闕不容拄笏看西山<lb/>
秖今汲直如公少正頼忠言一犯顔<lb/>
　　　和朱文卿落解後書懐<lb/>
先生英氣欲横秋唾手功名豈待求共指層霄看展翼<lb/>
誰知平地亦沉舟簀中宰相寜嫌辱胯下將軍未足羞<lb/>
有志㑹須騰踏去莫將富貴羡王侯<lb/>
　　　清明登白紵山<lb/>
偷得鈴齋半日閒喜逢佳節漫追攀扶衰強䇿青藜杖<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-5b"/>
尋勝聊登白紵山逺岫千重雲出沒清溪一帶水回環<lb/>
我來恨未窮㳺覽回首孤城落照間<lb/>
　　　謝子肅任崑山丞和余留題舊游詩復次韻謝<lb/>
　　　之<lb/>
故鄉春好阻同游誰與花前倒玉舟陳跡未能忘茂苑<lb/>
新詩俄喜寄丹丘開緘已慰三年别展誦還消萬斛愁<lb/>
文行如君今日少藍田寜許久淹留<lb/>
　　　臨湖閣為向巨源郎中題<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-6a"/>
胷襟灑落一塵無晚歳歸來足自娛去國何須懐北地<lb/>
卜居且喜面東湖夕陽影裏山相映古木隂中鳥自呼<lb/>
正好凭欄吟復醉胡為止酒太拘拘<lb/>
　　　拙者得歸子儀喜而作詩見寄因次韻<lb/>
奉祠命下大明宫盡室歡呼笑語同但欲從容全晚節<lb/>
敢言髙尚激貪風醉鄉有約誰陪我詩社無人頼有公<lb/>
從此故山添勝事未饒𢎞景相山中<lb/>
　　　和道叟韻<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-6b"/>
自憐涉世太迂疎豈料今朝得自如老去不知官况好<lb/>
歸來頓覺道心舒湖山深處非凡景松竹隂中有舊廬<lb/>
静坐忽聞烏鵲喜開門還得故人書<lb/>
　　　澤民因誦樂天欲留年少待富貴富貴不來年<lb/>
　　　少去之句慨然有感遂廣此意作詩相示余以<lb/>
　　　謂人之㑹遇各自有時年少固不可留而時亦<lb/>
　　　何可待樂天自不應出此語而澤民亦不應為<lb/>
　　　此詩因反其意以和之<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-7a"/>
老去疎慵厭仕途歸來林下學真如不思身外千般事<lb/>
只占人間一味愚但得清尊長對客縱添白髮亦從渠<lb/>
世間達宦多憂畏胷次還能似我無<lb/>
勸君且醉甕頭春休把升沉累此身自古功名須遇主<lb/>
到頭富貴不由人蟠胷器業元髙世落筆詞章更出塵<lb/>
道在何憂年少去九重前席㑹相親<lb/>
　　　和李光祖<lb/>
英才端合在星躔不謂淹回閱歳年却向山中親白石<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-7b"/>
更來澗下濯清泉髙情雖似秋雲淡麗句還如蜀錦鮮<lb/>
怪得了無塵俗氣家風元是謫來仙<lb/>
老去深悲寵辱驚歸來胷次渺寰瀛登山臨水隨宜坐<lb/>
問栁尋花信意行境勝已勾詩興動身閒還引道心生<lb/>
親知滿眼如君少何不時來共一觥<lb/>
男子升沉自有時莫輕感慨嘆稽遲古來常患才難得<lb/>
道在寜憂世不知㑹際亨嘉膺晝接且將粗糲療朝飢<lb/>
他年富貴君何慮造物於人豈有私<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-8a"/>
　　　和田伯清見寄<lb/>
可嘆人生有限身終朝長是困囂塵向來毎愧為人役<lb/>
今日方能保我真幸有一丘堪避俗何妨百歳作閒人<lb/>
更煩妙句相褒借頓覺柴門暖似春<lb/>
落筆摛辭爛有章故應往歳擅文塲身登霄漢聲猷著<lb/>
興寄湖山氣味長無計盍簮同把酒尚懐掃地對焚香<lb/>
依然日暮碧雲合相望回頭各一方<lb/>
　　　和楊季恪景疏希白二首<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-8b"/>
二疏髙躅聳簮紳寂寞無人繼後塵一代風流雖已逺<lb/>
千年名徳鎮如新幸抛印綬歸空谷得與湖山作好春<lb/>
若較前賢那可並却慚温詔下嚴宸<lb/>
人譏居士老來迂與世依違總不符雖似子牟懐魏闕<lb/>
却同居易學浮屠鋤荒只欲開三徑適意寜論泛五湖<lb/>
胷次更無塵一㸃且同髙士詁虚無<lb/>
　　　和胡宗澤見寄<lb/>
湖邊䇿杖步新晴陡覺胷襟萬慮平老去不須防意馬<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-9a"/>
静中已是息心兵閒來緑樹隂中坐懶去紅塵閙裏行<lb/>
頼與故人供一醉不辜今夜月華明<lb/>
故人皮裏貯陽秋愛我身如不繫舟羞向人間為諂首<lb/>
喜來林下作遨頭雖無仙骨能騎鶴尚有聞心可狎鷗<lb/>
乘興惠然時過我一尊相對笑言稠<lb/>
　　　和李光祖二首<lb/>
漏殘休更問銅壺自視平生分已踰毎嘆奔馳非得計<lb/>
只知静退是良圗耽詩况味今雖在愛酒情懐近已無<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-9b"/>
詔比二疏吾豈敢或言出處亦相符<lb/>
天資灑落更瑰竒何患諸公不已知運蹇尚須資汲引<lb/>
時來寜復藉維持家聲况是鈞公裔文采還髙㓜婦碑<lb/>
大器成時須在晚如君方壯未為遲<lb/>
　　　和孟世功二首<lb/>
老大疎慵一腐儒長年離索與誰俱杜門有意修黄老<lb/>
開巻無心誦典謨不是穿林尋鶴鹿即來臨水伴龜魚<lb/>
故人今日如君少乘興還能過我無<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-10a"/>
不見風標六歳餘閒中應是樂琴書逢辰自合應殊選<lb/>
遯世何妨且隠居已愛新詩如沈謝更聽髙論似嚴徐<lb/>
時來㑹有騰驤日未許傍人笑問疎<lb/>
　　　和若夫韻二首<lb/>
此身雖縛此心飛脫得東還似解圍鹿鶴向人如贊善<lb/>
林泉見我欲生輝食珍他日終難飽飲水從今亦可肥<lb/>
况與親朋時一醉益知真樂是來歸<lb/>
老夫吟詠本非長僻性年來忽異常唯是平生愛風月<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-10b"/>
致令清夜夢池塘正慚遣興非工部却喜言詩有卜商<lb/>
佳句偶從閒裏得片心如到白雲鄉<lb/>
　　　和魯憲見寄二首<lb/>
厭直承明老從臣不將人事撓天真㡬年欲作山中相<lb/>
今日得為林下人竹裏醉吟聊遣興水邊宴坐足怡神<lb/>
回思當日遊從地過眼渾如陌上塵<lb/>
向來三老楚江濱一笑相歡氣味真君向越溪持使節<lb/>
我歸台嶺作閒人頗思花下酒無算尚記詩成筆有神<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-11a"/>
何日軺車能過我開懐一洗渇心塵<lb/>
　　　和葉先生韻<lb/>
三分春色一分强風雨憂愁莫見妨何幸山城官事少<lb/>
且看溪路野花香絲絲嫰緑埀流水片片飛紅逐去檣<lb/>
一日要須拚一醉百年能醉㡬千場<lb/>
杯酒忘懐不計廵少年行樂肯輸人年來性復便疎懶<lb/>
老去誰能浪苦辛春暖園林花放早月長庭院鷰來頻<lb/>
物華正爾撩詩思况得詩翁好句新<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-11b"/>
　　　和董伯玉韻<lb/>
野性耽閒晝掩扉坐看斜日上書帷不妨挾册從吾好<lb/>
亦學吹竽笑昨癡鬢髮星星行且老胷襟碌碌苦亡竒<lb/>
與君正欲論心事又恐分攜各一涯<lb/>
　　　和人見寄<lb/>
髙義如君舉世無賢闗十載㑹琴書匆匆邊馬來時别<lb/>
鬱鬱亂山深處居天外風塵仍斷絶人間豪傑正蕭疎<lb/>
何時尊酒論文去千里相思寄望舒<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-12a"/>
　　　和金克孝韻<lb/>
天公放我作閒人寵辱無縁到我身濁酒興來寜惜醉<lb/>
小園日涉不嫌頻秖知丘壑追元亮敢望京師說子真<lb/>
漸近青春尤可樂有花如錦草如茵<lb/>
　　　和韓子雲見寄二首<lb/>
投紱歸來意適然從今免詠式微篇但令晚歳胷中適<lb/>
安用虚名身後傳顧我只宜乘載月如君端合上凌煙<lb/>
功成或欲尋真去莫惜馭風來揖仙<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-12b"/>
世態無常似暮霞人生難久類春花已堪入谷攜樵斧<lb/>
還好臨湖把釣車對酒未能忘酒伴哦詩尤更憶詩家<lb/>
何由㑹面論心曲兩地相望天一涯<lb/>
　　　和陳澤民見寄<lb/>
長年擾擾走紅塵今日方還自在身行處湖光侵杖屨<lb/>
坐來山色照衣巾敢希寄傲陶元亮且學躬耕鄭子真<lb/>
猶恐風煙勞顧揖未能終日作閒人<lb/>
應喜衰翁得掛冠裁成妙語鼎來頒清如水上看修竹<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-13a"/>
秀似雲中見逺山已播政聲來闕下更傳詩句滿人間<lb/>
秖疑自此飛騰去未許歸來伴我閒<lb/>
　　　和朱世同韻<lb/>
聊向空山避世喧數椽茒屋鎻苔錢怕逢俗客慵開户<lb/>
欣慕前賢願執鞭已見二毛真老矣幸存三徑盍終焉<lb/>
細思萬計唯閒好敢為浮名誤百年<lb/>
幽棲終日斷經過坐閱殘編眼欲花道在固應甘淡薄<lb/>
心閒尤覺厭紛華正慚我老無佳思頗羡君詩似作家<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-13b"/>
拙惡豈能賡妙句臨風吟詠秖咨嗟<lb/>
道義誰人似乃翁有兒如子豈憂窮自應便享千鍾養<lb/>
不謂今猶四壁空好遣江山歸筆下莫將荆棘置胷中<lb/>
詩書儻不辭勤苦衣繡何難繼祖風<lb/>
　　　和葉先生見寄<lb/>
春到山城花木深興來誰與共登臨空驚節物催人老<lb/>
強對芳菲索酒斟已喜筠筒先見寄更聞藜杖欲相尋<lb/>
勸君未用忙歸去要向尊前話寸心<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-14a"/>
　　　和范希孟韻<lb/>
急隠歸來趣轉深静中不放一塵侵日長宴坐風敲竹<lb/>
夜久澄心月滿林詩句毎從佳境得酒杯長為故人斟<lb/>
時危莫用計然䇿身在五湖空鑄金<lb/>
　　　和范遷善見寄<lb/>
溪山深處養清髙名位雖窮節行饒舉世何人堪寂寞<lb/>
杜門終日自逍遥交情已作千金重別恨空驚一葉飄<lb/>
莫向五湖成獨往他年相與到雲霄<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-14b"/>
　　　和金克孝韻<lb/>
長嗟軒冕累吾身幸得歸來見此君晚出漁樵呼作伴<lb/>
行隨鹿鶴與同羣浮光喜踏山前月弄影貪看水底雲<lb/>
還有江梅通信息一枝暗裏遞清芬<lb/>
　　　和世同見懐<lb/>
君去經春未得還老夫幽恨滿春山海棠花過乖同賞<lb/>
楊柳隂成阻共攀對月有誰陪笑傲臨流惟影伴清閒<lb/>
何時䇿杖來過我把酒論文一解顔<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-15a"/>
　　　立春<lb/>
老夫近日苦多屯且喜來朝已立春但得餘殃隨臘去<lb/>
敢圗好事逐年新湖山入眼風光好親舊論心氣味真<lb/>
更若此身無疾疚快哉天地一閒人<lb/>
　　　和王瞻叔泉字韻<lb/>
暮年亦復侍甘泉毎對青銅只自憐寜忍憂疑探虎穴<lb/>
且將得失付魚筌歸來但欲無身累老去那能徇世縁<lb/>
若得優游全晚節從人喚作地行仙<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-15b"/>
　　　和陳天予見寄真字韻<lb/>
前賢惟有太丘真豈謂於今見後身雖是一時為逐客<lb/>
不妨千古作全人自從别後心如渇却喜詩來句絶塵<lb/>
無計復陪花下醉對花只覺倍傷春<lb/>
　　　和鮑昌朝湖上二首<lb/>
青山疊疊起汀沙幽鳥驚人噪古槎竹葉受風樅甲刃<lb/>
松膏流地蟄龜虵愛閒正喜逢僧話乘興何妨到酒家<lb/>
飲罷相攜磨石壁淋漓醉墨半欹斜<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-16a"/>
一片湖光净見沙晚來閒上釣鯿槎山横平野堆寒玉<lb/>
水繞孤城綰卧虵遥認茶煙知禁苑忽聞機杼得人家<lb/>
夕陽歸路西風急笑倩傍人整㡌斜<lb/>
　　　湖上遣興<lb/>
閒來湖上覔清凉竹杖芒鞋野興長青嶂回環如洞府<lb/>
緑波澄澈似滄浪枝頭落絮隨風急水面浮魚逐餌忙<lb/>
自笑衰翁無箇事悠然身世兩相忘<lb/>
　　　大雨後湖上有感<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-16b"/>
擬為紅蕖棹緑波那知一夜作霶𩃱風狂俄失雲中樹<lb/>
雨漲全無水面荷尋壑勝遊先自減泛湖樂事又多磨<lb/>
老懐自度無閒處且向尊前強笑歌<lb/>
　　　九日和向巨源送行韻<lb/>
世事無窮生有涯羞將白髮對黄花一江秋水涵初鴈<lb/>
萬里暮天飛落霞昔日自憐長作客今朝方喜得還家<lb/>
尊前話别寜辭醉後夜相思月滿沙<lb/>
　　　和逐年九日陽字韻<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-17a"/>
天上恩來解郡章人間那復是重陽老身已許歸三徑<lb/>
佳節何妨醉百觴但有笑容生面目更無閒事撓心腸<lb/>
旁人不信吾歸去今日真成返故鄉<lb/>
　　　余有重陽詩歳和一篇今日偶和成二首<lb/>
此㑹從來有故常湖山歳歳做重陽黄花已是鋪三徑<lb/>
緑酒何妨舉百觴小圃晚來堪散步薄田秋入足充腸<lb/>
登臨莫起淒涼嘆且喜成歸老故鄉<lb/>
去歳重陽解郡章歸來又復見重陽此身已作林泉客<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-17b"/>
今日更持萸菊觴正要登髙窮逺目不妨拚醉浣愁腸<lb/>
佳辰若得長無事何必乘雲至帝鄉<lb/>
　　　重陽即席呈諸兄叔<lb/>
淅淅西風作晚涼驚人節物又重陽頻年此會成千里<lb/>
環坐如今共一觴且把黄花開笑口莫因白髮攪愁腸<lb/>
人生聚散渾無定來歳那知在故鄉<lb/>
　　　重陽再和乙丑歳韻<lb/>
老去逢秋倍感傷此生能見㡬重陽喜君緑蟻初浮甕<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-18a"/>
容我黄花滿泛觴幸返丘園如素志况陪親舊話中腸<lb/>
已拚今日如泥醉苦恨頻年客異鄉<lb/>
　　　和吳致政韻<lb/>
晚學知誰繼後塵鄉閭舊仰老成人門無車馬何妨静<lb/>
室有詩書不厭貧閙裏抽身甘寂寞閒中覔句鬬清新<lb/>
杖藜莫惜頻過我共醉床頭滿榼春<lb/>
　　　和沈先覺韻<lb/>
枉度浮生八十春休談天數與人倫長貧已是難餬口<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-18b"/>
久病那堪更累身獨把新詩娛晚景誰將靈劑起痿人<lb/>
若教得酒時時醉醉裏髙吟尚絶塵<lb/>
　　　和朱世同韻二首<lb/>
立朝初不愧廷臣晚節胡為苦乞身自度濟時無逺畧<lb/>
不如辭禄作閒人林間幸已安禪榻湖上何妨擲釣綸<lb/>
若也故人能過我尚堪共醉甕頭春<lb/>
已歸林下得從容還喜時和與歳豐好景盡歸詩句裏<lb/>
閒愁俱付酒杯中臘殘惟願呈三白春去從教落萬紅<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-19a"/>
親舊自今休問位只須喚我作吳公<lb/>
　　　和朱世同見寄<lb/>
門外青山玉作堆山前一水更縈回歸來雖喜風煙好<lb/>
老去還驚歳月催不見故人増寂寞尚懐往日共徘徊<lb/>
何時軒葢重相過伴我花前醉百杯<lb/>
　　　到雙勝怱怱不及欵舟中成小詩寄良器兼簡<lb/>
　　　楊宰<lb/>
海濱何處足春風盡在王孫小圃中雨洗山光供几席<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-19b"/>
日移花影上簾櫳扁舟回首煙波隔尊酒何時笑語同<lb/>
若對揚雄賞幽勝杯行應亦話衰翁<lb/>
　　　寄江朝宗<lb/>
君來已是後花期不見春風爛熳時檻外止餘新芍藥<lb/>
簷前祇有舊酴醿尚堪共泛忘憂酒亦可同吟遣興詩<lb/>
倒指春歸能㡬日速來相就賞殘枝<lb/>
　　　寄周子及<lb/>
回頭一别兩經秋喜奉安輿反故丘自謂此時須見過<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-20a"/>
誰知官事不容留君遊幕府聲猷著我住湖山景趣幽<lb/>
出處雖殊心不異迂程能為一來不<lb/>
　　　寄江朝宗<lb/>
碧雲暮合首重回正擬前村共探梅耐久直須看歳晚<lb/>
追歡何必待春來山中縱有詩千首花下誰同酒一杯<lb/>
顧我與君非面友願言命駕莫徘徊<lb/>
　　　寄陳能之<lb/>
烏府延登謇諤臣共知吾道一時伸方陳讜論來禆國<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-20b"/>
還守清規去潔身峩豸豈能忘去佞憑熊聊復試臨民<lb/>
頗思一見論心曲同醉梅花爛漫春<lb/>
　　　寄陳叔進<lb/>
鄉里衣冠久不振後來猶喜有斯人曽為蓬島神仙主<lb/>
端是儲闈羽翼臣大節已觀能直已小淹何惜且臨民<lb/>
君家幸有佳山水莫向他鄉別卜隣<lb/>
　　　寄楊次雲岸長老<lb/>
髙僧良士總貪閒雖我同庚不往還詩罷誰知勤治圃<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-21a"/>
齋餘無事只潛山亦聞相約來傾盖久待如何未扣闗<lb/>
湖上藕花今正發不妨共戯水雲間<lb/>
　　　寄趙徳莊<lb/>
故人分袂㡬何年不謂乘軺到海邉我守丘園甘已矣<lb/>
君馳原隰尚依然有懐風月空相憶無計杯觴可共傳<lb/>
出處不齊徒悵望夕陽衰草自連天<lb/>
　　　又陳伯明知郡逺寄詩篇因次韻二首<lb/>
信筆題詩不記篇聊憑賦詠寫林泉閒來倚杖雲千嶂<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-21b"/>
睡起凭欄月一川野性已安三徑裏吟䰟猶繞兩湖邉<lb/>
何時更許陪清話復把深杯手自傳<lb/>
喜到舊家山水鄉依然山色與湖光此身宛在真仙窟<lb/>
回首空懐太守章豈意新詩猶見及尚言故郡不相忘<lb/>
自憐粃政無遺愛安得人思蔽芾棠<lb/>
　　　寄陳彦邦二首<lb/>
自古中興用實才正資賢哲共圗回若為清禁挽不住<lb/>
亦效衰翁歸去來幸有江水供笑傲更邀風月與徘徊<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-22a"/>
得閒莫惜頻相過伴我尊前笑口開<lb/>
不須細細說行藏四十年來夢一塲我得放歸心已足<lb/>
君能勇退道尤光閒中倍覺林泉好閙裏誰知日月長<lb/>
我已與君成二老更將一節起吾鄉<lb/>
　　　和采石詩韻寄韓無咎<lb/>
野性從來愛水雲合耕巖下釣溪濱宦游愧負平生志<lb/>
臨按欣逢我軰人奎閣雄文光照日錦囊麗句豔争春<lb/>
外臺况上三年計一節行看詔墨新<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-22b"/>
　　　寄劉汝一陳天予<lb/>
昔年言路記同遊回首那知歳月流已嘆數公隨物化<lb/>
却欣二老與余留去天不謂踰三歳補外那知尚一州<lb/>
想得賜環俱在即不應似我老林丘<lb/>
　　　二公見和又成一首寄之<lb/>
憶昔同臺接勝遊相期端不媿清流一時人物存無㡬<lb/>
百歳光隂挽不留老去只思陶靖節向來尤嘆薛居州<lb/>
亦聞聚首時傾倒應笑衰翁守故丘<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-23a"/>
　　　和陳澤民即事二首<lb/>
鷄聲催曉夢驚殘喜得歸來卧碧巒已是人間三月暮<lb/>
尚餘枕上五更寒心安靖退雖無事身覺衰頹亦鮮歡<lb/>
頼有故人時㑹面開顔一笑酒杯亁<lb/>
蕭條古寺野僧殘聊與僧俱住翠巒樹影繞簾春晝静<lb/>
水晶摇屋暮天寒固知書劍不嫌冷却恨杯盤未盡歡<lb/>
當念老人衰已久外雖強健實中亁<lb/>
　　　和逺老韻<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-23b"/>
野性平時酷愛山年來何幸得休官情知軒冕生無益<lb/>
身在林泉死亦安已免出門頻應接尚貪散䇿縦遊觀<lb/>
得師妙語相開發始覺浮華不足看<lb/>
　　　和逺老見懐<lb/>
老去光隂能㡬何秖求適意不求多消除舊恨憑三盞<lb/>
斷送餘生付一蓑風月情懐雖已滅漁樵伴侣尚相過<lb/>
師來好趂荷花盛我欲同遊繫棹歌<lb/>
　　　和朱守有待亭<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-24a"/>
使君歛恵撫吾鄉物阜年豐特異常已向湖中同衆樂<lb/>
更來山上發天藏登臨緬想髙懐適賦詠懸知雅興長<lb/>
獨恨杜門方屛縮莫窺佳致望餘光<lb/>
　　　和魯季欽别後寄<lb/>
盍簮經歳遽分襟夜夜相思夢裏尋寄逺正慙無好語<lb/>
開緘忽喜得髙吟感君不替綢繆意使我還銷鄙吝心<lb/>
他日相逢重把酒莫辭蘸甲十分深<lb/>
　　　病起泛舟呈請親友<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-24b"/>
屛跡山間歳月深四圍緑樹總成隂已欣叢竹生湖岸<lb/>
更愛雙蓮出水心倚杖頓驚明老眼艤舟還喜豁煩襟<lb/>
病餘雖是無佳思乘興何妨試一吟<lb/>
　　　山居歸來恰一年有感<lb/>
去歳兹辰始息肩俄然日月已周天經營小隠雖云畢<lb/>
栽種清隂苦未圎湖畔百年多古木山前一望足平川<lb/>
從嗟白髮催吾老能享林泉得㡬年<lb/>
　　　再和四首<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-25a"/>
花枝拂眼栁埀肩幸得身閒且樂天木杪夕陽當反照<lb/>
草頭朝露豈長圎興來䇿杖雲迷徑睡起凭欄月滿川<lb/>
老矣不堪供世用只將蕭散度殘年<lb/>
歸來深欲斷塵縁常拜青詞宻籲天既幸此身無玷辱<lb/>
更欣盡室得團圎捫心只合安三徑度力那能障百川<lb/>
若也天公終見念從今便是再生年<lb/>
卜得幽居野性便山中風月水中天新栽翠竹隂雖薄<lb/>
舊植青松蓋已圎髙致固難追緑野勝遊那復繼斜川<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-25b"/>
我今已得安心法早掛衣冠不待年<lb/>
新買湖頭十畝園緑隂罅裏見青天金櫻相亞枝枝裊<lb/>
銀杏低埀顆顆圎仰看烏鳶翔古木俯窺鷗鷺戯晴川<lb/>
便須臨水營臺榭要與漁樵樂暮年<lb/>
　　　澤民見示遊洞宫護聖二詩次來韻<lb/>
洞府藏真鎻碧巒我來頓覺百憂寛真人已去留遺像<lb/>
古木猶存翳舊壇清入杖藜襟抱豁冷侵衣袂骨毛寒<lb/>
何妨便作誅茒計幸我年來已掛冠<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-26a"/>
山間安有此池塘疑是天分一𣲖江萬仞方如青玉案<lb/>
千章森似碧油幢簷前山色日侵座屋角松聲夜撼窻<lb/>
遊罷擁衾渾不寐心清都把睡魔降<lb/>
　　　和薛丞<lb/>
歸來林下恰年餘喜對青山更面湖野興自來知不淺<lb/>
宦情今日覺全無任從俗目嗤吾老未許山靈誚客逋<lb/>
多謝新詩相慰藉頭風一讀頓然蘇<lb/>
　　　再和<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-26b"/>
少年勤苦惜三餘老去惟思泛五湖已向林間甘淡泊<lb/>
更從塵外學虚無酒徒漸覺隨年減詩債還應隔歳逋<lb/>
強欲冥搜賡絶唱苦無筆力似三蘇<lb/>
　　　送朝京赴福清宰<lb/>
來往看看二十春開懐情話日相親懸車我已安三徑<lb/>
捧檄君俄向七閩肯為浮名隨薄俗但施善政撫疲民<lb/>
他時奏最歸來處好訪湖山莫厭頻<lb/>
　　　生朝有感<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-27a"/>
每恨生朝天一涯今年却喜得還家漸㸔寒谷囬春律<lb/>
愈使衰翁感嵗華客至寜辭傾竹葉老來能醉幾梅花<lb/>
餘生秖願長如此浮利榮名未足誇<lb/>
　　　遣興<lb/>
天憐衰病放還鄉猶恐多情易感傷已遣蛙聲喧鼔吹<lb/>
更令燕語奏絲簧固知老去心情減頗愛閒中氣味長<lb/>
終日杜門無一事不妨隠几净焚香<lb/>
　　　余以庚寅十月十日抵敝廬今恰三年感而有<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-27b"/>
　　　作偶成三律<lb/>
遡自洪都返故園今朝倒指恰三年舉頭但見松筠長<lb/>
轉盼那知歳月遷幸有青山長在眼休嗟白髮已埀顛<lb/>
此身儻未歸黄壤花下猶堪醉聖賢<lb/>
何處風煙似我園且將蕭散樂餘年向來已不憂三黜<lb/>
老去誰能羨九遷門外往還惟白足里中遊舊盡華顛<lb/>
竹林已是幽棲地只恐風流愧七賢<lb/>
幸有湖邊數畝園尚堪行樂度殘年驚魚自合潛淵去<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-28a"/>
倦翼寜思出谷遷既乏仙方能却老又無竒䇿可扶顛<lb/>
但知藏拙安吾分一任人稱賢不賢<lb/>
　　　送沈子夀<lb/>
孤城度日宛如年頼有吾人慰眼前把酒論文方累月<lb/>
揚鞭别我遽朝天長才合赴風雲㑹新渥行沾雨露邊<lb/>
帝里故人如見問為言衰悴愈皤然<lb/>
　　　挽袁正言<lb/>
言路同遊記昔年英風凛凛共推賢從容峩豸霜臺上<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-28b"/>
感慨嬰鱗黼扆前持槖自應登禁闥乘軺聊復向江瓀<lb/>
一朝豈料成千古空有清規後代傳<lb/>
　　　挽鄭武子<lb/>
中原耆舊久彫零頼有夫君尚典刑持節有心吞朔騎<lb/>
請纓無路報朝廷壯圗落落嗟難合末俗紛紛笑獨醒<lb/>
坐脫已超塵世去空餘遺像在丹青<lb/>
　　　挽李季文二首<lb/>
世趨捷徑蹈危機公獨安恬度歳時但見謙謙卑自牧<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-29a"/>
不為赫赫急人知政成名已聞丹扆官滿身將上赤墀<lb/>
豈料一朝成奄忽空傳南國去思碑<lb/>
吳郡為僚記少時别來光景迅如飛江頭我始懐章去<lb/>
嶺外君纔解組歸正望故人時見過迴思往事遽成非<lb/>
死生契闊無窮恨極目髙原淚滿衣<lb/>
　　　挽翟伯壽二首<lb/>
髙情爽氣薄雲天灑落真如晉七賢筆下蟲魚元自得<lb/>
胷中丘壑更依然風流已足追千載壽考胡為不百年<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-29b"/>
人物此時誰得似秖應餘慶尚流傳<lb/>
少日為僚古樂成一時共喜得豪英盍簮便有功名志<lb/>
傾蓋曽無世俗情回想舊遊如昨夢頓成塵跡負平生<lb/>
故人倒指彫零盡矯首佳城淚欲傾<lb/>
　　　挽徐子固<lb/>
相逢一笑記臨安倒指今逾二十年别後毎思論舊事<lb/>
朝來忽報啟新阡莅官凛凛風猶在居里恂恂譽更傳<lb/>
遥想武陵溪上路送車千兩一潸然<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-30a"/>
　　　挽季行可<lb/>
當年闕下久棲遲故里歸來萬事非訪舊㡬人成鬼録<lb/>
傷君未老棄親闈開尊尚想延賓醉發廪猶思賑歳饑<lb/>
積慶流芳知未艾㑹看門户日光輝<lb/>
　　　挽五兄知府二首<lb/>
平生臭味最相投方喜同時得退休正欲從容陪杖屨<lb/>
從兹蕭散老林丘髙標豈料成千古遺愛空嗟滿一州<lb/>
兄弟凋零無復繼故山誰與我同遊<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-30b"/>
三吳意氣各翩翩尚憶俱遊太學年伯氏久驚歸厚夜<lb/>
吾兄逺復掩新阡自憐門户今衰矣回想音容秖泫然<lb/>
猶幸諸兒渾競爽他時當不負家傳<lb/>
　　　挽何内翰二首<lb/>
塲屋聲名四海知十年平步上丹墀伏蒲議論髙千古<lb/>
視草文章妙一時雅望自應登輔弼壯圗仍欲濟艱危<lb/>
誰知竟負經綸志空使人懐殄瘁悲<lb/>
老去交遊半淺深髙山流水獨知音分攜苦未經寒暑<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-31a"/>
轉盼那知隔古今聨事尚懐時把酒同朝猶記共論心<lb/>
無因執紼西山路空對東風淚滿襟<lb/>
　　　挽錢省幹<lb/>
髙義由來擅月評壯年銳志立功名助平逆黨謀先定<lb/>
慢罵兇酋色不驚赤幘蹉跎憐晚景青雲騰蹋負平生<lb/>
秖應餘慶鍾蘭玉桂籍傳芳弈世榮<lb/>
　　　挽陳廵檢<lb/>
夫君端是一時豪排難捐軀不憚勞忠義自能全里社<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-31b"/>
姓名那肯辱銓曹一生倜儻心常逸五世團欒壽更髙<lb/>
暝目定知無可憾九原風樹漫悲號<lb/>
　　　挽王之先<lb/>
壯志凌雲氣吐虹才華髙出輩流中讀書不負建樓意<lb/>
好客尚賒投轄風鶚薦共期登虎榜鷁飛無復到蟾宫<lb/>
春來池舘渾如舊夢覺黄粱事已空<lb/>
　　　挽應偉節尊人<lb/>
歸來閭里問髙年此日惟公五福全三世儒科身及見<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-32a"/>
四經鄉飲衆推先安時不恨青衫晚適意還欣綵服鮮<lb/>
終始哀榮無可憾想應含笑入黄泉<lb/>
　　　挽孟仲安二首<lb/>
琴劒縱横迹已陳凛然英氣尚如存向來忠義全鄉社<lb/>
老去詩書付子孫正好林泉窮勝事那知風月負清尊<lb/>
他年隂徳留餘慶㑹見簮紳萃一門<lb/>
義薄雲天氣吐虹平生心事許誰同從容破賊無遺䇿<lb/>
清白傳家有祖風共意騫騰千里外誰知蕭瑟九原中<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-32b"/>
百年已矣餘芳在庭下行看發桂叢<lb/>
　　　挽程朝議二首<lb/>
兵革連年苦亂離江東耆舊日衰㣲身兼五福如公少<lb/>
眼見重孫自古希未厭案頭翻貝葉方榮堂上戯斑衣<lb/>
東風忽破南柯夢回首音容涕淚揮<lb/>
憶昔安輿到郡時使君歡迓鎮江湄萬人踴躍瞻耆艾<lb/>
千里歌謡美孝慈盛徳所鍾門閥在平生無愧鬼神知<lb/>
佳城一閉成千古徒有隂風拂繐幃<lb/>
<pb n="KR4d0203_WYG_008-33a"/>
　　　挽席夫人二首<lb/>
持身禮法動無違四徳如君古亦稀大國増封光典册<lb/>
長年獻壽擁庭闈俄驚蒿里飛丹旐尚想萱堂玩綵衣<lb/>
竊意生前猶有恨沙堤不及見公歸<lb/>
猗歟陶母世稱賢生子還持輔佐權政府舊曽迎象服<lb/>
成都重見擁戎旃佳城閉處千車集華屋生來五福全<lb/>
終始衰榮今已矣空餘陳迹載青編<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>