<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-1a"/>
樂府詩集巻三十七<lb/>
　　　　　　　太原　郭茂倩　編次<lb/>
　　相和歌辭<lb/>
　　　瑟調曲<lb/>
　　　　隴西行　古　辭<lb/>
　　　　　一曰歩出夏門行樂府解題曰古辭云天<lb/>
　　　　　上何所有歴歴種白榆始言婦有容色能<lb/>
　　　　　應門承賓次言善於主饋終言送迎有禮<lb/>
　　　　　此篇出諸集不入樂志若梁簡文隴西戰<lb/>
　　　　　地但言辛苦征戰佳人怨思而已王僧䖍<lb/>
　　　　　技録云隴西行歌武帝碣石文帝夏門二<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-1b"/>
　　　　　篇通典曰秦置隴西郡以居隴坻之西爲<lb/>
　　　　　名後魏兼置渭州禹貢曰導渭自鳥䑕同<lb/>
　　　　　穴即其地也今首陽山亦在焉<lb/>
天上何所有歴歴種白榆桂樹夾道生青龍對道隅鳳<lb/>
凰鳴啾啾一母將九雛顧視世間人為樂甚獨殊好婦<lb/>
出迎客顔色正敷愉伸腰再拜跪問客平安不請客北<lb/>
堂上坐客氈氍毹清白各異樽酒上<hi>上一作</hi>正華疏酌酒<lb/>
持與客客言主人持却略再拜跪然後持一杯談笑未<lb/>
及竟左顧敕中厨促令辦麤飰慎莫使稽畱廢禮送客<lb/>
出盈盈府中趨送客亦不逺足不過門樞取婦得如此<lb/>
齊姜亦不如徤婦持門户一勝一丈夫<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-2a"/>
　　　　同前　陸　機<lb/>
我静如鏡民動如烟事以形兆應以象懸豈曰無才世<lb/>
鮮興賢<lb/>
　　　　同前　謝靈運<lb/>
㫺在老子志<hi>至一作</hi>理成篇柱小傾大綆短絶泉鳥之棲<lb/>
逰林壇<hi>檀一作</hi>是閒韶樂牢膳豈伊攸便胡為乖枉從表<lb/>
方圜耿耿僚志慊慊丘園善歌以詠言理成篇<lb/>
　　　　同前　謝恵連<lb/>
運有榮枯道有舒屈潛保黄裳顯服朱黻誰能守静棄<lb/>
華辭榮窮谷是處考槃是營千金不廻百代傳名厥包<lb/>
者柚忘憂者萱何為有用自乖中原實摘柯摧葉殞條<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-2b"/>
煩<lb/>
　　　　同前三首　簡文帝<lb/>
邊秋胡馬肥雪中驚宼入勇氣時無侣輕兵救邊急沙<lb/>
平不見虜嶂嶮還相及出塞豈成歌經川未遑汲烏孫<lb/>
塗更阻康居路猶澀月暈抱龍城星眉照馬邑長安路<lb/>
逺書不還寧知征人獨佇立<lb/>
隴西四戰地羽檄歲時聞䕶羌擁漢節校尉立元勲石<lb/>
門畱鐵騎冰城息夜軍洗兵<hi>兵一作</hi>逢驟雨送陣出黄雲<lb/>
沙長無止泊水脈屢縈分當思勒彛鼎無用想羅裙<lb/>
悠悠懸斾旌知向隴西行減竈驅前馬銜枚進後兵沙<lb/>
飛朝似幕雲起夜疑城迥山時阻路絶水極稽程往年<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-3a"/>
郅支服今歲單于平方觀凱樂盛飛葢滿西京<lb/>
　　　　同前　庾肩吾<lb/>
借問隴西行何當驅馬征草合前迷路雲濃後暗城寄<lb/>
語幽閨妾羅袖勿空榮<lb/>
　　　　同前　王　維<lb/>
十里一走馬五里一揚鞭都䕶軍書至匈奴圍酒泉關<lb/>
山正飛雪烽戍斷無烟<lb/>
　　　　同前　耿　緯<lb/>
雪下陽關路人稀隴戍頭封狐猶未剪邊將豈無羞白<lb/>
草三冬色黄雲萬里愁因思李都尉畢竟不封侯<lb/>
　　　　同前　長孫左輔<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-3b"/>
隂雲凝朔氣隴上正飛雪四月草不生北風勁如切朝<lb/>
來羽書急夜救長城窟道隘行不前相呼抱鞍歇人寒<lb/>
指欲墮馬凍蹄亦裂射雁旋充飢斧冰還止渇寧辭解<lb/>
圍鬪但恐乗疲沒早晚<hi>望一作</hi>邊候空歸來養羸卒<lb/>
　　　　歩出夏門行　古　辭<lb/>
邪徑過空廬好人常獨居卒得神仙道上與天相扶過<lb/>
謁王父母乃在太山隅離天四五里道逢赤松俱攬轡<lb/>
為我御將吾上天逰天上何所有歴歴種白榆桂樹夾<lb/>
道生青龍對伏趺<lb/>
　　　　同前四解　魏武帝<lb/>
雲行雨歩超越九江之臯臨觀異同心意懐逰豫不知<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-4a"/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-5a"/>
縮之期不但在天養怡之福可得永年幸甚至哉歌以<lb/>
詠志神龜雖夀<hi>解四</hi>
　　　　同前二解　魏朙帝<lb/>
歩出夏門東登首陽山嗟哉夷叔仲尼稱賢君子退讓<lb/>
小人争先惟斯二子于今稱傳林鍾受謝節改時遷日<lb/>
月不居誰得久存善哉殊復善弦歌樂情<hi>解一</hi>啇風夕起<lb/>
悲彼秋蟬變形易色隨風東西乃眷西顧雲霧相連丹<lb/>
霞蔽日彩虹帶天弱水潺潺葉落翩翩孤禽失羣悲鳴<lb/>
其間善哉殊復善悲鳴在鳴其間<hi>解二</hi>朝逰青冷日草嗟<lb/>
歸<hi>此為豔朝逰上</hi>䠞廹日草烏鵲南飛繞樹三帀何枝可依卒<lb/>
逢風雨樹折枝摧雄來驚雌雌獨愁棲夜失羣侣悲鳴<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-5b"/>
徘徊芃芃荆棘葛生綿綿感彼風人惆悵自憐月盈則<lb/>
沖華不再繁古來之説嗟哉一言<hi>為趨䠞迫下</hi>
　　　　　　右二曲魏晋樂所奏<lb/>
　　　　丹霞蔽日行　魏文帝<lb/>
丹霞蔽日采虹垂天谷水潺潺木落翩翩孤禽失羣悲<lb/>
鳴雲間月盈則沖華不再繁古來有之嗟我何言<lb/>
　　　　同前　曹　植<lb/>
紂為昬亂殘忠虐正周室何隆一門三聖牧野致功天<lb/>
亦革命漢祖之興階秦之衰雖有南面王道陵夷炎光<lb/>
再幽忽滅無遺<lb/>
　　　　折楊桺行四解　古　辭<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-6a"/>
　　　　　古今樂録曰王僧䖍技録云折楊桺行歌<lb/>
　　　　　文帝西山古黙黙二篇今不歌<lb/>
黙黙施行違厥罰隨事來末喜殺龍逢桀放於鳴條<hi>解一</hi>
祖伊言不用紂頭懸白旄指鹿用為馬胡亥以喪軀<hi>解二</hi>
夫差臨命絶乃云負子胥戎王納女樂以亡其由余璧<lb/>
馬禍及虢二國俱為墟<hi>解三</hi>三夫成市虎慈母投杼趨卞<lb/>
和之刖足接輿歸草廬<hi>解四</hi>
　　　　同前四解　魏文帝<lb/>
西山一何髙髙髙殊無極上有兩仙僮不飲亦不食與<lb/>
我一丸藥光耀有五色<hi>解一</hi>服藥四五日身體生羽翼輕<lb/>
舉乗浮雲倐忽行萬億流覽觀四海茫茫非所識<hi>解二</hi>彭<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-6b"/>
祖稱七百悠悠安可原老𥅆適西戎于今竟不還王喬<lb/>
假虛辭赤松垂空言<hi>解三</hi>達人識真偽愚夫好妄傳追念<lb/>
往古事憒憒千萬端百家多迂怪聖道我所觀<hi>解四</hi>
　　　　　　右二曲魏晋樂所奏<lb/>
　　　　同前　陸　機<lb/>
邈矣垂天景壯哉奮地雷隆隆豈久響華華恒西隤日<lb/>
落似有竟時逝恒若催仰悲朗月運坐觀琁葢回盛門<lb/>
無再入哀房莫苦闓人生固已短出處鮮為諧慷慨惟<lb/>
昔人興此千載懐升龍悲絶處葛虆變條枚寤寐豈虛<lb/>
歎曽是感與摧弭意無足歎願言有餘哀<lb/>
　　　　同前二首　謝靈運<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-7a"/>
鬱鬱河邊樹青青野田草合我故鄉客將適萬里道妻<lb/>
妾牽衣袂收淚沾懐抱還拊㓜童子顧託兄與嫂辭訣<lb/>
未及終嚴駕一何早負笮引文舟飢渇常不飽誰令爾<lb/>
貧賤咨嗟何所道<lb/>
騷屑出穴風揮霍見日雪颼颼無久揺皎皎幾時潔未<lb/>
覺泮春冰已復謝秋節空對尺素遷獨視寸隂滅否桑<lb/>
未易繋㤗茅難重拔桑苧迭生運語黙寄前哲<lb/>
　　　　西門行六解　古　辭<lb/>
　　　　　古今樂録曰王僧䖍技録西門行歌古西<lb/>
　　　　　門一篇今不傳樂府解題曰古辭云出西<lb/>
　　　　　門歩念之始言醇酒肥牛及時為樂次言<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-7b"/>
　　　　　人生不滿百常懐千歲憂晝短苦夜長何<lb/>
　　　　　不秉燭逰終言貪財惜費爲後世所嗤又<lb/>
　　　　　有順東西門行爲三七言亦傷時顧隂有<lb/>
　　　　　類於此<lb/>
出西門歩念之今日不作樂當待何時<hi>解一</hi>夫爲樂爲樂<lb/>
當及時何能坐愁怫鬱當復待來兹<hi>解二</hi>飲醇酒炙肥牛<lb/>
請呼心所歡可用解愁憂<hi>解三</hi>人生不滿百常懐千歲憂<lb/>
晝短而夜長何不秉燭逰<hi>解四</hi>自非仙人王子喬計㑹夀<lb/>
命難與期自非仙人王子喬計㑹夀命難與期<hi>解五</hi>人夀<lb/>
非金石年命安可期貪財愛惜費但爲後世嗤<hi>解六</hi>
　　　　　　右一曲晋樂所奏<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-8a"/>
出西門歩念之今日不作樂當待何時逮為樂逮為樂<lb/>
當及時何能愁怫鬱當復待來兹釀美酒炙肥牛請呼<lb/>
心所懽可用解憂愁人生不滿百常懐千歲憂晝短苦<lb/>
夜長何不秉燭逰逰行去去如雲除弊車羸馬自為儲<lb/>
　　　　　　右一曲本辭<lb/>
　　　　東門行四解　古　辭<lb/>
　　　　　古今樂録曰王僧䖍技録云東門行歌古<lb/>
　　　　　東門一篇今不歌樂府解題曰古詞云出<lb/>
　　　　　東門不顧歸入門悵欲悲言士有貧不安<lb/>
　　　　　其居者拔劔將去妻子牽衣畱之願共餔<lb/>
　　　　　糜不求富貴且曰今時清不可為非也若<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-8b"/>
　　　　　宋鮑照傷禽惡弦驚但傷離别而已<lb/>
出東門不顧歸來入門悵欲悲盎中無斗儲還視桁上<lb/>
無懸衣<hi>解一</hi>拔劔出門去兒女牽衣啼他家但願富貴賤<lb/>
妾與君共餔糜<hi>解二</hi>共餔糜上用倉浪天故下為黄口小<lb/>
兒今時清廉難犯教言君復自愛莫為非<hi>解三</hi>今時清廉<lb/>
難犯教言君復自愛莫為非行吾去為遲平慎行望君<lb/>
歸<hi>解四</hi>
　　　　　　右一曲晋樂所奏<lb/>
出東門不顧歸來入門悵欲悲盎中無斗米儲還視架<lb/>
上無懸衣拔劔東門去舍中兒母牽衣啼他家但願富<lb/>
貴賤妾與君共餔糜上用倉浪天故下當用此黄口兒<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-9a"/>
今非咄行吾去為遲白髪時下難久居<lb/>
　　　　　　右一曲本辭<lb/>
　　　　東門行　張　駿<lb/>
勾芒御春正衡紀運玉瓊朙庶起祥風和氣翕來征慶<lb/>
雲䕃八極甘雨潤四坰昊天降靈澤朝日耀華精嘉苗<lb/>
布原野百卉敷時榮鳩鵲與鶖黄間關相和鳴芙蓉覆<lb/>
靈沼香花揚芳馨春逰誠可樂感此白日傾休否有終<lb/>
極落葉思本莖臨川悲逝者節變動中情<lb/>
　　　　同前　鮑　照<lb/>
傷禽惡弦驚倦客惡離聲離聲斷客情賓御皆涕零涕<lb/>
零心斷絶將去復還訣一息不相知何况異鄉别遥遥<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-9b"/>
征駕逺杳杳白<hi>落一作</hi>日晚居人掩閨臥行子夜中飯野<lb/>
風吹草木行子心腸斷食梅常苦酸衣葛常苦寒絲竹<lb/>
徒滿座憂人不解顔長歌欲自慰彌起長恨端<lb/>
　　　　同前　桺宗元<lb/>
漢家三十六將軍東方靁動横陣雲雞鳴函谷客如霧<lb/>
貌同心異不可數赤丸夜語飛電光徼廵司隸眠如羊<lb/>
當街一叱百吏走馮敬胷中函匙首兇徒側耳潛惬心<lb/>
悍臣破膽皆杜口魏王卧内蔵兵符子西掩袂真無辜<lb/>
羗胡轂下一朝起敵國舟中非所擬安陵誰辨削礪功<lb/>
韓國詎朙深井里絶臙斷骨那下補萬金寵贈不如土<lb/>
　　　　東西門行　劉孝威<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-10a"/>
　　　　　古今樂録曰王僧䖍技録云東西門行今<lb/>
　　　　　不歌<lb/>
廣津寒欲歇聯檣宻纜收天髙匝近岫江濶少方舟餞<lb/>
淚畱神眷離欷切私儔佇變齊兒俗當傳楚獻囚徒然<lb/>
頒竝命秪惡思如抽<lb/>
　　　　却東西門行　魏武帝<lb/>
　　　　　古今樂録曰王僧䖍技録云却東西門行<lb/>
　　　　　荀録所載武帝鴻雁一篇今不傳<lb/>
鴻雁出塞北乃在無人鄉舉翅萬餘里行止自成行冬<lb/>
節食南稻春日復北翔田中有轉蓬隨風逺飄揚長與<lb/>
故根絶萬歲不自當奈何此征夫安得去四方戎馬不<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-10b"/>
解鞍鎧甲不離傍冉冉老將至何時反故鄉神龍藏深<lb/>
泉猛獸歩高岡狐死歸首丘故鄉安可忘<lb/>
　　　　　　右一曲魏晋樂所奏<lb/>
　　　　同前　謝惠連<lb/>
慷愷發相思惆悵戀音徽四節競䦨候六龍引穨機人<lb/>
生隨時變遷化焉可祈百年難必保千慮盈懷之<lb/>
　　　　同前　沈　約<lb/>
驅馬城西阿遥眺想京闕望極烟原盡地遠山河没揺<lb/>
裝非短晨還歌豈朙發脩服悵邊羈瞻途眇鄉謁馳葢<lb/>
轉徂龍回星引奔月樂去哀鏡滿悲來壯心歇歲華委<lb/>
徂貌年霜移草髪辰物久侵晏征思坐論越清氣掩行<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-11a"/>
夢憂原盪瀛渤一念起關山千里顧兵窟<lb/>
　　　　鴻雁生塞北行　傅　玄<lb/>
鳳凰逺生海西及時崑山岡五徳存羽儀和鳴定宫商<lb/>
百鳥竝侍左右鼓翼騰華光上熙逰雲日間千歲時來<lb/>
翔孰若彼龍與龜曵尾泥中蔵非雲雨則不升冬伏春<lb/>
廼驤退哀此秋蘭草根絶隨化揚靈氣一何憂美萬里<lb/>
馳芬芳常恐物易微歇一朝見棄忘<lb/>
　　　　順東西門行　陸　機<lb/>
　　　　　古今樂録曰王僧䖍技録云順東西門行<lb/>
　　　　　今不歌<lb/>
出西門望天庭陽谷既虛崦嵫盈感朝露悲人生逝者<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-11b"/>
若斯安得停桑樞戒蟋蟀鳴我今不樂歳聿征迨未<hi>作一</hi>
<hi>■</hi>草及時平置酒高堂宴友生激朗笛彈哀筝取樂今<lb/>
日盡歡情<lb/>
　　　　同前　謝靈運<lb/>
出西門眺雲間揮斤扶木墜虞泉信道人鑒徂川思樂<lb/>
暫捨誓不旋閔九九傷牛山宿心載違徒昔言競落運<lb/>
務穨年招命儕好相追牽酌芳酤奏繁弦惜寸隂情固<lb/>
然<lb/>
　　　　同前　謝恵連<lb/>
哀朝菌閔穨力遷化常然焉肯息及壯齒遇世直酌酪<lb/>
華堂集親識舒情盡懽遣悽惻<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_037-12a"/>
</p>
<p>
樂府詩集巻第三十七<lb/>
　　　　　　　東呉毛晉訂正　男戾再訂<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>