<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-1a"/>
樂府詩集巻第四十五<lb/>
　　　　　　　太原　郭茂倩　編次<lb/>
　　清商曲辭<lb/>
　　　呉聲曲辭<lb/>
　　　　子夜春歌　王　翰<lb/>
春氣滿林香春遊不可忘落花吹欲盡垂桺折還長桑<lb/>
女淮南曲金鞍塞北裝行行小垂手日草渭川陽<lb/>
　　　　子夜冬歌　崔國輔<lb/>
寂寥抱冬心裁羅又褧褧夜久頻挑燈霜寒翦刀冷<lb/>
　　　　同前　嶭　耀<lb/>
朔風扣羣木嚴霜凋百草借問月中人安得長不老<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-1b"/>
　　　子夜四時歌六首　郭元振<lb/>
　　　　春歌二首<lb/>
青樓含日光綠池起風色贈子同心花殷勤此何極<lb/>
陌頭楊桺枝已被春風吹妾心正斷絶君懐那得知<lb/>
　　　　秋歌二首<lb/>
邀懽空佇立望美頻廻顧何時復採菱江中密相遇<lb/>
避惡茱茰囊延年菊花酒與子結綢繆丹心此何有<lb/>
　　　　冬歌二首<lb/>
北極嚴氣昇南至溫風謝調絲競短歌拂枕憐長夜<lb/>
帷横雙翡翠被巻兩鴛鴦婉態不自得宛轉君王牀<lb/>
　　　子夜四時歌四首　李　白<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-2a"/>
　　　　春歌<lb/>
秦地羅敷女採桑綠水邊素手青條上紅妝白日鮮蠶<lb/>
飢妾欲去五馬莫畱連<lb/>
　　　　夏歌<lb/>
鏡湖三百里菡蓞發荷花五月西施採人看隘若耶廻<lb/>
舟不待月歸去越王家<lb/>
　　　　秋歌<lb/>
長安一片月萬户擣衣聲秋風吹不盡總是玉關情何<lb/>
日平胡虜良人罷遠征<lb/>
　　　　冬歌<lb/>
朙朝驛使發一夜絮征𫀆素手抽針冷那堪把翦刀裁<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-2b"/>
縫寄遠道幾日到臨洮<lb/>
　　　子夜四時歌四首　陸龜䝉<lb/>
　　　　春歌<lb/>
山連翠羽屏草接煙華席望盡南飛鷰佳人斷信息<hi>作一</hi>
<hi>息消</hi>
　　　　夏歌<lb/>
蘭眼擡露斜鶯脣映花老金龍傾漏盡玉井敲冰早<lb/>
　　　　秋歌<lb/>
涼漢清泬寥衰林怨風雨愁聽絡緯唱似與羇魂語<lb/>
　　　　冬歌<lb/>
南光走冷圭北籟號空木年年任霜霰不減篔簹綠<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-3a"/>
　　　　大子夜歌二首<lb/>
歌謠數百種子夜最可憐慷慨吐清音朙轉出天然<lb/>
絲竹發歌響假器揚清音不知歌謠妙聲勢出口心<lb/>
　　　　子夜警歌二首<lb/>
鏤椀傳綠酒雕鑪薫紫煙誰知苦寒調共作白雪弦<lb/>
恃愛如欲進含羞出不前朱口發豔歌玉指弄嬌弦<lb/>
　　　　子夜變歌三首<lb/>
　　　　　宋書樂志曰六變諸曲皆因事制歌古今<lb/>
　　　　　樂録曰子夜變歌前作持子送後作歡娯<lb/>
　　　　　我送子夜警歌無送聲仍作變故呼為變<lb/>
　　　　　頭謂六變之首也<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-3b"/>
人傳歡負情我自未常見三更開門去始知子夜變<graphic n="KR0680" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0680.png" mimeType="image/png"/>
嵗月如流邁春盡秋已至熒熒條上花零落何乃駛<lb/>
嵗月如流邁行已及素秋蟋蟀吟堂前惆悵使儂愁<lb/>
　　　　同前　王金珠<lb/>
七綵紫金柱九華白玉梁但歌繞不去含吐有餘香<graphic n="KR0680" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0680.png" mimeType="image/png"/>
　　　　上聲歌八首　晉宋梁辭<lb/>
　　　　　古今樂録曰上聲歌者此因上聲促柱得<lb/>
　　　　　名或用一調或用無調名如古歌辭所言<lb/>
　　　　　謂哀<graphic n="KR0736" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0736.png" mimeType="image/png"/>之音不及中和梁武因之改辭無<lb/>
　　　　　復雅句<lb/>
儂本是蕭草持作蘭桂名芬芳頓交盛感郎為上聲<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-4a"/>
郎作上聲曲柱促使弦哀譬如秋風急觸遇傷儂懐<lb/>
初歌子夜曲改調促鳴筝四座暫寂静聽我歌上聲<lb/>
三鼓染烏頭聞鼓白門裏擥裳抱履走何冥不輕紀<lb/>
三月寒暖適楊桺可藏雀未言涕交零如何見君隔<lb/>
新衫繡兩端<hi>襠一作</hi>迮著羅裙裏行歩動微塵羅裙隨風<lb/>
起<lb/>
裲襠與郎著反繡持貯裏汗汙莫濺浣持許相存在<lb/>
春月㬉何太生裙迮羅襪曖曖日欲冥從儂門前過<lb/>
　　　　同前　王金珠<lb/>
花色過桃杏名稱重金瓊名歌非下里含笑作上聲<lb/>
　　　　歡聞歌<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-4b"/>
　　　　　古今樂録曰歡聞歌者晉穆帝升平初歌<lb/>
　　　　　畢輒呼歡聞不以為送聲後因此為曲名<lb/>
　　　　　今世用莎持乙子代之語稍訛異也<lb/>
遙遙天無柱流漂萍無根單身如螢火持底報郎恩<lb/>
　　　　同前　王金珠<lb/>
豔豔金樓女心如玉池蓮持底報郎恩俱期遊梵天<lb/>
　　　　歡聞變歌六首<lb/>
　　　　　古今樂録曰歡聞變歌者晉穆帝升平中<lb/>
　　　　　童子輩忽歌於道曰阿子聞曲終輒云阿<lb/>
　　　　　子汝聞不無幾而穆帝崩禇太后哭阿子<lb/>
　　　　　汝聞不聲既悽苦因以名之<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-5a"/>
金瓦九重墻玉壁珊瑚柱中夜來相尋喚歡聞不顧<lb/>
歡來不徐徐陽窗都銳戸耶婆尚未眠肝心如推櫓<lb/>
張罾不得魚魚不櫓罾歸君非鸕鷀鳥底爲守空池<lb/>
刻木作班鷦有翅不能飛搖著帆檣上望見千里磯<lb/>
鍥臂飲清血牛羊持祭天没命成灰土終不罷相憐<lb/>
駛風何曜曜帆上牛渚磯帆作繖子張船如侣馬馳<lb/>
　　　　同前　王金珠<lb/>
南有相<graphic n="KR0736" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0736.png" mimeType="image/png"/>木合影復同心遊女不可求誰能識得音<lb/>
　　　　前溪歌七首<lb/>
　　　　　宋書樂志曰前溪歌者晉車騎將軍沈玩<lb/>
　　　　　所制郗昻樂府解題曰前溪舞曲也<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-5b"/>
憂思出門倚逢郎前溪度莫作流水心引新都捨故<lb/>
為家不鑿井檐㽍下前溪開穿亂漫下但聞林鳥啼<lb/>
前溪滄浪映通波澄渌清聲弦傳不絶千載寄汝名永<lb/>
與天地幷<lb/>
逍遙獨桑頭北望東武亭黄瓜被山側春風感郎情<lb/>
逍遙獨桑頭東北無廣親黄瓜是小草春風何足<hi>處一作</hi>
歎憶汝涕交零<lb/>
黄葛結蒙籠生在落溪邊花落逐水去何當順流還還<lb/>
亦不復鮮<lb/>
黄葛生爛熳誰能斷葛根寜斷嬌兒乳不斷郎殷勤<lb/>
　　　　同前　包朙月<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-6a"/>
當曙與未曙百鳥啼窗前獨眠抱被歎憶我懐中儂單<lb/>
情何時雙<lb/>
　　　　阿子歌三首<lb/>
　　　　　宋書樂志曰阿子歌者亦因升平初歌云<lb/>
　　　　　阿子汝聞不後人演其聲為阿子歡聞二<lb/>
　　　　　曲樂苑曰嘉興人養鴨兒鴨兒既死因有<lb/>
　　　　　此歌未知孰是<lb/>
阿子復阿子念汝好顔容風流世希有窈窕無人雙<lb/>
春月故鴨啼獨雄顛倒落工知悅弦死故來相尋博<lb/>
野田草欲盡東流水又暴念我雙飛鳧飢渇常不飽<lb/>
　　　　同前　王金珠<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-6b"/>
可憐雙飛鳧飛集野田頭飢食野田草渇飲清河流<lb/>
　　　　丁督䕶歌五首　宋武帝<lb/>
　　　　　一曰阿督護宋書樂志曰督護歌者彭城<lb/>
　　　　　内史徐逵之為魯軌所殺宋髙祖使府内<lb/>
　　　　　直督護丁旿收斂殯埋之逵之妻髙祖長<lb/>
　　　　　女也呼旿至閣下自問殮送之事每問輒<lb/>
　　　　　歎息曰丁督護其聲哀切後人因其聲廣<lb/>
　　　　　其曲焉唐書樂志曰丁督䕶晉宋間曲也<lb/>
　　　　　今歌是宋武帝所製云<lb/>
督護北征去前鋒無不平朱門垂高蓋永世揚功名<lb/>
洛陽數千里孟津流無極辛苦戎馬間别易會難得<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-7a"/>
督護北征去相送落星墟帆檣如芒檉督護今何渠<lb/>
督護初征時儂亦惡聞許願作石尤風四面斷行旅<lb/>
聞歡去北征相送直瀆浦只有淚可出無復情可吐<lb/>
　　　　同前　王金珠<lb/>
黄河流無極洛陽數千里轗軻戎旅間何由見歡子<lb/>
　　　　同前　李　白<lb/>
雲陽上征去兩岸饒商賈呉牛喘月時拖船一何苦水<lb/>
濁不可飲壺漿半成土一唱都護歌心摧淚如雨萬人<lb/>
鑿盤石無田逹江滸君看石芒碭掩淚悲千古<lb/>
　　　　團扇郎六首<lb/>
　　　　　古今樂録曰團扇郎歌者晉中書令王珉<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-7b"/>
　　　　　捉白團扇與嫂婢謝芳姿有愛情好甚篤<lb/>
　　　　　嫂捶撻婢過苦王東亭聞而止之芳姿素<lb/>
　　　　　善歌嫂令歌一曲當赦之應聲歌曰白團<lb/>
　　　　　扇辛苦五流連是郎眼所見珉聞更問之<lb/>
　　　　　汝歌何遺芳姿卽改云白團扇顦顇非㫺<lb/>
　　　　　容羞與郎相見後人因而歌之<lb/>
七寶畵團扇燦爛朙月光餉郎却暄暑相憶莫相忘<lb/>
青青林中竹可作白團扇動搖郎玉手因風托方便<lb/>
犢車薄不乗步行耀玉顔逢儂都共語起欲著夜半<lb/>
團扇薄不搖窈窕搖蒲葵相憐中道罷定是阿誰非<lb/>
御路薄不行窈窕決横塘團扇鄣白日面作芙蓉光<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-8a"/>
白練薄不著趣欲著錦衣異色都言好清白為誰施<lb/>
　　　　同前<lb/>
手中白團扇浄如秋團月清風任動生嬌聲任意發<lb/>
　　　　同前<lb/>
團扇復團扇持許自遮面憔悴無復理羞與郎相見<lb/>
　　　　同前　張　祐<lb/>
白團扇今來此去捐願得入郎手團圓郎眼前<lb/>
　　　　同前　劉禹錫<lb/>
團扇復團扇奉君清暑殿秋風入庭樹從此不相見上<lb/>
有乘鸞女蒼蒼蟲綱遍朙年入懐袖别是<hi>有一作</hi>機中練<lb/>
　　　　七日夜女歌九首<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-8b"/>
三春怨離泣九秋欣期歌駕鸞行日時月朙濟長河<lb/>
長河起秋雲漢渚風涼發含欣出霄路可咲向朙月<lb/>
金風起漢曲素月朙河邊七章未成匹飛鷰<hi>鸞一作</hi>起長<lb/>
川<lb/>
春離隔寒暑朙秋暫一會兩歎别日長雙情若飢渴<lb/>
婉孌不終夕一别周年期桑蠶不作繭晝夜長懸絲<lb/>
靈匹怨離處索居隔長河玄雲不應雷是儂啼歎歌<lb/>
振玉下金堦拭眼矚星蘭惆悵登雲軺悲恨兩情殫<lb/>
風驂不駕纓翼人立中庭簫管且停吹展我叙離情<lb/>
紫霞煙翠葢斜月照綺窗銜悲握離袂易爾還年容<lb/>
　　　　長史變歌三首<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-9a"/>
　　　　　宋書樂志曰長史變歌者晉司徒左長史<lb/>
　　　　　王廞臨敗所制也<lb/>
岀儂呉昌門清水綠碧色徘徊戎馬間求罷不能得<lb/>
口和狂風扇心故清白節朱門前世榮千載表忠烈<lb/>
朱桂結貞根芳芬<hi>菲一作</hi>溢帝庭陵霜不改色枝葉永流<lb/>
榮<lb/>
　　　　黄生曲三首<lb/>
黄生無誠信冥彊將儂期通夕出門望至曉竟不來<lb/>
崔子信桑條餒去都餒還為歡復摧折命生絲髪間<lb/>
松柏葉青蒨石榴花葳蕤迮置前後事歡今定憐誰<lb/>
　　　　黄鵠曲四首<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-9b"/>
　　　　　列女傳曰魯陶嬰者魯陶朙之女也少寡<lb/>
　　　　　養㓜孤無彊昆弟紡績為産魯人或聞其<lb/>
　　　　　義將求焉嬰聞之恐不得免乃作歌朙已<lb/>
　　　　　之不更二庭也其歌曰悲夫黄鵠之早寡<lb/>
　　　　　兮七年不雙宛頸獨㝛兮不與衆同夜半<lb/>
　　　　　悲鳴兮想其故雄天命早寡兮獨㝛何傷<lb/>
　　　　　寡婦念此兮泣下數行鳴呼哀哉兮死者<lb/>
　　　　　不可忘飛鳴尚然兮況於貞良雖有賢雄<lb/>
　　　　　兮終不重行魯人聞之不敢復求按黄鵠<lb/>
　　　　　本漢横吹曲名<lb/>
黄鵠參天飛半道鬱徘徊腹中車輪轉君知思憶誰<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-10a"/>
黄鵠參天飛半道還哀鳴三年失羣侣生離傷人情<lb/>
黄鵠參天飛凝翮争風囘高翔入玄闕時復乘雲頽<lb/>
黄鵠參天飛半道還後渚欲飛復不飛悲鳴覓羣侣<lb/>
　　　　碧玉歌三首<lb/>
　　　　　樂苑曰碧玉歌者宋汝南王所作也碧玉<lb/>
　　　　　汝南王妾名以寵愛之甚所以歌之<lb/>
碧玉破瓜時郎為情顛倒芙蓉陵霜榮秋容故尚好<lb/>
碧玉小家女不敢攀貴徳感郎千金意慙無傾城色<lb/>
碧玉小家女不敢貴徳攀感郎意氣重遂得結金蘭<lb/>
　　　　同前二首<lb/>
碧玉破瓜時相為情顛倒感郎不羞郎囘身就郎抱<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-10b"/>
杏梁日始照蕙席歡未極碧玉奉金盃淥酒助花色<lb/>
　　　　同前　李　暇<lb/>
碧玉上宫妓出入千花林珠被玳瑁牀感郎情意深<lb/>
　　　　桃葉歌三首<lb/>
　　　　　古今樂録曰桃葉歌者晉王子敬之所作<lb/>
　　　　　也桃葉子敬妾名縁於篤愛所以歌之隋<lb/>
　　　　　書五行志曰陳時江南盛歌王獻之桃葉<lb/>
　　　　　詞云桃葉復桃葉渡江不用檝但渡無所<lb/>
　　　　　苦我自迎接汝後隋晉王廣伐陳置將桃<lb/>
　　　　　葉山下及韓擒虎渡江大將任蠻奴至新<lb/>
　　　　　亭以導北軍之應子敬獻之字也<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-11a"/>
桃葉映紅花無風自妸娜春花映何限感郎獨采我<lb/>
桃葉復桃葉桃樹連桃根相憐兩樂事獨使我殷勤<lb/>
桃葉復桃葉渡江不用檝但渡無所苦我自來迎接<hi>作一</hi>
<hi>接汝我自迎</hi>
　　　　同前<lb/>
桃葉復桃葉渡江不待櫓風波了無常没命江南渡<lb/>
　　　　長樂佳七首<lb/>
小庭春映日四角佩琳琅玉枕龍鬚席郎暝首何當<lb/>
雎鳩不集林體潔好清流貞節曜竒世長樂戲汀洲<lb/>
鴛鴦翻碧樹皆以戲蘭渚寢食不相離長莫過時許<lb/>
欲知長樂佳仲陵羅淑女媚蘭雙情諧<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_045-11b"/>
欲知長樂佳中陵羅雎鳩美死兩心齊<lb/>
比翼交頸遊千載不相離偕情欣歡念長樂佳<lb/>
欲知長樂佳仲陵羅背林前溪長相隨<lb/>
　　　　同前<lb/>
紅羅複斗帳四角垂朱璫玉枕龍鬚席郎眠何處牀<lb/>
　　　　歡好曲三首<lb/>
淑女總角時喚作小姑子容豔初春花人見誰不愛<lb/>
窈窕上頭懽那得及破瓜但看脱葉蓮何如芙蓉花<lb/>
逶迤總角年華豔星間月遙見情傾廷不覺喉中噦<lb/>
樂府詩集卷第四十五　東吳毛晉訂正<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>