<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-1a"/>
樂府詩集卷第八十二<lb/>
　　　　　　　太原　郭茂倩　編次<lb/>
　　近代曲辭<lb/>
　　　　浪淘沙九首　劉禹錫<lb/>
九曲黃河萬里沙浪淘風簸自天涯如今直上銀河去<lb/>
同到牽牛織女家<lb/>
洛水橋邊春日斜碧流輕淺見瓊沙無端陌上狂風急<lb/>
驚起鴛鴦出浪花<lb/>
汴水東流虎眼文淸淮曉色鴨頭春君看渡口淘沙處<lb/>
渡卻人間多少人<lb/>
鸚鵡洲頭浪颭沙靑樓春望日將斜銜泥燕子争歸舍<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-1b"/>
獨自狂夫不憶家<lb/>
濯錦江邊兩岸花春風吹浪正淘沙女郞翦下鴛鴦錦<lb/>
將向中流定晚霞<lb/>
日照澄州江霧開淘金女伴滿江隈美人首飾侯王印<lb/>
盡是沙中浪底來<lb/>
八月濤聲吼地來頭高數丈觸山廻須臾却入海門去<lb/>
卷起沙堆似雪堆<lb/>
莫道讒言如浪深莫言遷客似沙沉千淘萬灑雖辛苦<lb/>
吹盡狂沙始到金<lb/>
流水淘沙不暫停前波未滅後波生令人忽憶瀟湘渚<lb/>
廻唱迎神三兩聲<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-2a"/>
　　　　同前六首　白居易<lb/>
一泊沙來一泊去一重浪滅一重生相攪相淘無歇日<lb/>
會交山海一時平<lb/>
白浪茫茫與海連平沙浩浩四無邊草去朝來淘不住<lb/>
遂令東海變桑田<lb/>
靑草湖中萬里程黃梅雨裏一人行愁見灘頭夜泊處<lb/>
風翻暗浪打船聲<lb/>
借問江湖與海水何似君情與妾心相恨不如潮有信<lb/>
相思始覺海非深<lb/>
海底飛塵終有日山頭化石豈無時誰道小郞抛小婦<lb/>
船頭一去没廻期<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-2b"/>
隨波逐浪到天涯遷客生還有幾家卻到帝鄉重富貴<lb/>
請君莫忘浪淘沙<lb/>
　　　　同前二首　皇甫松<lb/>
灘頭細草接疎林浪惡罾船半欲沉宿鷺眠洲非舊浦<lb/>
去年沙觜是江心<lb/>
蠻歌荳䓻北人愁松雨蒲風野艇秋浪起鵁鶄眠不得<lb/>
寒沙細細入江流<lb/>
　　　　紇那曲二首　劉禹錫<lb/>
楊桺鬱靑靑竹枝無限情同郞一囘顧聽唱紇那聲<lb/>
踏曲興無窮調同詞不同願郞千萬壽長作主人翁<lb/>
　　　　瀟湘神二曲　劉禹錫<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-3a"/>
湘水流湘水流九疑雲物至今愁君問二妃何處所零<lb/>
陵香草露中秋<lb/>
斑竹枝斑竹枝涙㾗㸃㸃寄相思楚客欲聽瑶瑟怨瀟<lb/>
湘深夜月朙時<lb/>
　　　　抛毬樂二首　劉禹錫<lb/>
五綵繡團團登君玳瑁筵最宜紅燭下偏稱落花前上<lb/>
客如先起應須贈一船<lb/>
春早見花枝朝朝恨發遲及看花落後卻憶未開時幸<lb/>
有抛毬樂一杯君莫辭<lb/>
　　　　太平樂二首　白居易<lb/>
　　　　　樂苑曰太平樂商調曲也<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-3b"/>
歲豐仍節儉時泰㪅銷兵聖念長如此何憂不太平<lb/>
湛露浮堯酒薰風起舜歌願同堯舜意所樂在人和<lb/>
　　　　同前二首　唐王　維<lb/>
風俗今和厚君王在穆淸行看採花曲盡是太階平<lb/>
聖德超千古皇威静四方蒼生今息戰無事覺時長<lb/>
　　　　昇平樂十首　薛　能<lb/>
　　　　　唐會要曰昇平樂商調曲也<lb/>
正氣遶宮樓皇居信上遊遠岡延聖祚平地載神州㑹<lb/>
合皆重譯潺湲近八流中興豈假問據此自千秋<lb/>
寥沉敞延英朝班立位横宣傳無草動拜舞有衣聲鴛<lb/>
瓦雲消溼蟲絲日照朙辛勤自不到遥見似前生<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-4a"/>
處處足歡聲時康歲巳深不同三尺劒應似五絃琴夀<lb/>
笑山猶盡朙嫌日有陰何當憐一物亦遣斷愁吟<lb/>
曙質絕埃氛彤庭列禁軍聖顔初對日龍尾競緣雲珮<lb/>
響交成韻簾陰暖帶紋逍遙豈有事於此詠南薰<lb/>
一物周天至<hi>周天一作至</hi>洪纎盡晏然車書無異俗甲子竝<lb/>
豐年奇技皆歸朴征夫亦服田君王故不有台鼎合韋<lb/>
弦<hi>賢一作</hi>
日日聽歌謠區中盡祝堯蟲蝗初不害夷狄近全銷史<lb/>
筆唯書瑞天臺絕見祅因令匹夫志轉欲事淸朝<lb/>
品物盡昭蘇神功復帝謨他時應有夀當代且無虞賜<lb/>
曆通遐俗移關入半胡鷦鷯一何幸於此寄微軀<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-4b"/>
無戰復無私堯時卽此時焚香臨極早待月卷簾遲端<lb/>
拱乾坤內何言黈纊垂君看聖明驗只此是神龜<lb/>
旭日上淸穹朙堂坐聖聰衣裳承瑞氣冠冕葢重曈花<lb/>
木經宵露旌旗立仗風何期於此地見說似<hi>是一作</hi>仙宮<lb/>
五帝三皇主蕭曹魏邴臣文章惟反朴戈甲盡生塵諫<lb/>
𥿄應無用朝綱自有倫昇平不可紀所見是閒人<lb/>
　　　　金縷衣　李　錡<lb/>
勸君莫惜金縷衣勸君惜取少年時花開堪折直須折<lb/>
莫待無花空折枝<lb/>
　　　　鳳歸雲二首　滕　潛<lb/>
金井欄邊見羽儀梧桐樹上宿寒枝五陵公子憐文綵<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-5a"/>
畫與佳人刺繡衣<lb/>
飲啄蓬山最上頭和烟飛下禁城秋曾將弄玉歸雲去<lb/>
金翿斜開十二樓<lb/>
　　　　拜新月　李　端<lb/>
開簾見新月便卽下階拜細語人不聞北風吹裙帶<lb/>
　　　　同前　吉中孚妻張氏<lb/>
拜新月拜月出堂前暗魄深籠桂虚弓未引弦拜新月<lb/>
拜月妝樓上鸞鏡未安臺蛾睂巳相向拜新月拜月不<lb/>
勝情庭前風露淸月臨人自老望月㪅長生東家阿母<lb/>
亦拜月一拜一悲聲斷絕㫺年拜月逞容儀如今拜月<lb/>
雙涙垂回看衆女拜新月卻憶紅閨年少時<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-5b"/>
　　　　憶江南三首　白居易<lb/>
　　　　　一曰望江南樂府雜錄曰望江南本名謝<lb/>
　　　　　秋娘李德裕鎭浙西為妾謝秋娘所製後<lb/>
　　　　　攺為望江南<lb/>
江南好風景舊曾諳日出江花紅勝火春來江水綠如<lb/>
藍能不憶江南<lb/>
江南憶最憶是杭州山寺月中尋桂子郡亭枕上看潮<lb/>
頭何日㪅重遊<lb/>
江南憶其次憶吳宮吳酒一杯春竹葉吳娃雙舞醉芙<lb/>
蓉早晚復相逢<lb/>
　　　　同前二首　劉禹錫<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-6a"/>
春過也共惜豔陽年猶有桃花流水上無辭竹葉醉樽<lb/>
前惟待見靑天<lb/>
春去也多謝洛城人弱桺從風疑舉袂叢蘭裛露似霑<lb/>
巾獨笑亦含嚬<lb/>
　　　　宮中調笑四首　王　建<lb/>
　　　　　樂苑曰調笑商調曲也戴叔倫謂之轉應<lb/>
　　　　　詞<lb/>
團扇團扇美人病來遮面玉顔憔悴三年誰復商量管<lb/>
弦弦管弦管春草昭陽路斷<lb/>
胡蝶胡蝶飛上金花枝葉君前對舞春風百葉桃花樹<lb/>
紅紅樹紅樹鷰語鶯啼日草<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-6b"/>
羅袖羅袖暗舞春風依舊遙看歌舞玉樓好日新妝坐<lb/>
愁愁坐愁坐一世虚生虚過<lb/>
楊桺楊桺日草白沙渡口船頭江水茫茫商人少婦斷<lb/>
腸腸斷腸斷鷓鴣夜飛失伴<lb/>
　　　　同前二首　韋應物<lb/>
胡馬胡馬遠放燕支山下咆沙咆雪獨嘶東望西望路<lb/>
迷迷路迷路邊草無窮日草<lb/>
河漢河漢曉挂秋城漫漫愁人起望相<graphic n="KR0736" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0736.png" mimeType="image/png"/>江南塞北别<lb/>
離離别離别河漢雖同路絕<lb/>
　　　　轉應詞　戴叔倫<lb/>
邊草邊草邊草盡來兵老山南山北雪晴千里萬里月<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-7a"/>
朙朙月朙月胡笳一聲愁絕<lb/>
　　　　宮中行樂詞八首　李　白<lb/>
小小生金屋盈盈在紫微山花揷寶髻石竹繡羅衣每<lb/>
出深宮裏常随歩輦歸只愁歌舞散<hi>罷一作</hi>化作綵雲飛<lb/>
桺色黃金嫩梨花白雪香玉樓巢<hi>關一作</hi>翡翠金<hi>珠一作</hi>殿<lb/>
鎖鴛鴦選妓隨雕<hi>朝一作</hi>輦徵歌出洞房宮中誰第一飛<lb/>
燕在昭陽<lb/>
盧橘為秦樹蒲萄出<hi>是一作</hi>漢宮烟花宜落日絲管醉春<lb/>
風笛奏龍鳴水簫吟鳳下空君王多樂事何必向囘中<lb/>
玉樹<hi>殿一作</hi>春歸日<hi>好一作</hi>金宮樂事多後庭朝未入輕輦<lb/>
夜相過笑出花間語嬌來燭下歌莫教<hi>教一作</hi>朙月去畱<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-7b"/>
著醉姮娥<graphic n="KR0680" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0680.png" mimeType="image/png"/>
繡戸香風暖紗窗曙色新宮花争笑日池草暗生春綠<lb/>
樹聞歌鳥靑樓見舞人昭陽桃李月羅綺自<hi>坐一作</hi>相親<lb/>
今日朙光裏還須結伴遊春風開紫殿天樂下珠樓豔<lb/>
舞全知巧嬌歌半欲羞㪅憐花月夜宮女笑藏鈎<lb/>
寒雪梅中盡春風桺上歸宮鶯嬌欲醉簷鷰語還飛遲<lb/>
日朙歌席新花豔舞衣晚來移綵仗行樂泥光輝<lb/>
水綠南薰殿花紅北闕樓鶯歌聞太液鳳吹遶瀛洲素<lb/>
女鳴珠佩天人弄綵毬今朝風日好宜入未央遊<lb/>
　　　　宮中樂五首　令狐楚<lb/>
楚塞金陵静巴山玉壘空萬方無一事端拱大朙宮<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-8a"/>
霜霽長楊苑冰開太液池宮中行樂日天下盛朙時<lb/>
桺色烟相似梨花雪不如春風眞有意一一麗皇居<lb/>
月上宮花静烟含苑樹深銀臺門巳閉仙漏夜沉沉<lb/>
九重靑鎖闥百尺碧雲樓朙月秋風起珠簾上玉鈎<lb/>
　　　　同前五首　張仲素<lb/>
網戸交如綺紗窗薄似烟樂吹天上曲人是月中仙<lb/>
翠匣開寒鏡珠釵桂歩搖妝成秖畏曉㪅漏促春宵<lb/>
江果瑤池實金盤露井冰甘泉將避暑臺殿曉光凝<lb/>
月彩浮鸞殿砧聲隔鳳樓笙歌臨水檻紅燭乍迎秋<lb/>
奇樹畱寒翠神池結夕波黃山一夜雪渭水雁聲多<lb/>
　　　　踏歌詞二首　崔　液<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-8b"/>
綵女迎金屋仙姬出畫堂鴛鴦裁錦袖翡翠帖花黃歌<lb/>
響舞分行艷色動流光<lb/>
庭際花微落樓前漢巳橫金臺催夜盡羅袖拂寒輕樂<lb/>
笑暢歡情未半著天朙<lb/>
　　　　同前三首　謝　偃<lb/>
春景嬌春臺新露泣新梅春葉參差吐新花重疊開花<lb/>
影飛鶯去歌聲度鳥來倩看飄颻雪何如舞袖廻<lb/>
逶迤度香閤顧歩出蘭閨欲曉鴛鴦殿先過桃李蹊風<lb/>
帶舒還卷簪花舉復低欲問今宵樂但聽歌聲齊<lb/>
夜久星沉没㪅深月影斜裙輕纔動佩鬟薄不勝花細<lb/>
風吹寶袜輕露溼紅紗相看樂未巳蘭燈照九華<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-9a"/>
　　　　同前二首　張　說<lb/>
花蕚樓前雨露新長安城裏太平人龍銜火樹千燈豔<lb/>
雞踏<hi>上一作</hi>蓮花萬歲春<lb/>
帝宮三五戲春臺行雨流風莫妒來西域燈輪千影合<lb/>
東華金闕萬重開<lb/>
　　　　踏歌行四首　劉禹錫<lb/>
春江月出大堤平堤上女郎連袂行唱盡新詞看<hi>歡一作</hi>
不見紅霞影樹鷓鴣鳴<lb/>
桃蹊桺陌好經過燈下妝成月下歌爲是襄王故宮地<lb/>
至今猶自細腰多<lb/>
新詞宛轉遞相傳振袖傾鬟風露前月落烏啼雲雨散<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-9b"/>
遊童陌上拾花鈿<lb/>
日草江頭聞竹枝南人行樂北人悲自從雪裏唱新曲<lb/>
直至三春花盡時<lb/>
　　　　天地長久詞五首　盧　綸<lb/>
　　　　　天地長久詞盧綸所作也其和云天地久<lb/>
　　　　　萬年昌<lb/>
玉砌紅花樹香風不敢吹春光解天意偏發殿南枝<lb/>
虹橋千歩廊半在水中央天子方淸暑宮人重草妝<lb/>
辭輦復當熊傾心奉上宮君王若看貎甘在衆妃中<lb/>
雲日呈祥禮物殊北庭生獻五單于塞天萬里無飛鳥<lb/>
可在邊城用郅都<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-10a"/>
臺殿雲涼風日微君王初賜六宮衣樓船罷泛歸猶早<lb/>
行道才人鬬射飛<lb/>
　　　　欸乃曲五首　元　結<lb/>
　　　　　欸乃曲元結之所作也其序曲曰大曆初<lb/>
　　　　　結為道州剌史以軍事詣都使還州逢春<lb/>
　　　　　水舟行不進作欵乃曲令舟子唱之以取<lb/>
　　　　　適於道路云欸音襖乃音靄棹船聲也<lb/>
偏存名跡在人間順俗與時未安閒來謁大官兼問政<lb/>
扁舟卻入九疑山<lb/>
湘江二月春水平滿月和風宜夜行唱橈欲過平陽戍<lb/>
守吏相呼問姓名<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-10b"/>
千里楓林烟雨深無朝無草有猿吟停橈静聽曲中意<lb/>
好是雲山韶濩音<lb/>
零陵郡北湘水東浯溪形勝滿湘中溪口石顚堪自逸<lb/>
誰能相伴作漁翁<lb/>
下瀧船似入深淵上瀧船似欲昇天瀧南始到九疑郡<lb/>
應絕高人乘興船<lb/>
　　　十二月樂辭十三首　李　賀<lb/>
　　　　正月<lb/>
上樓迎春新春歸<hi>樓迎春歸一作正月上</hi>暗黃著桺宮漏遲薄薄<lb/>
淡靄弄野姿寒綠幽泥生短絲錦牀曉臥玉肌冷露臉<lb/>
未開對朝瞑官街桺帶不堪折早晚菖蒲勝綰結<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-11a"/>
　　　　二月<lb/>
二月飮酒採桑津宜男草生蘭笑人蒲如交劒<hi>絞刀一作</hi>風<lb/>
如薫勞勞胡鷰怨酣春薇帳逗烟生綠塵<hi>綠昬一作香</hi>金翅<lb/>
峨髻愁草雲香颯起舞眞珠裙津頭送别唱流水酒客<lb/>
背寒南山死<lb/>
　　　　三月<lb/>
東方風來滿眼春花城桺暗<hi>禁一作</hi>愁㡬<hi>殺一作</hi>人複宮深<lb/>
殿竹風起新翠舞襟静如水光風轉蕙百餘里暖霧驅<lb/>
雲撲天地軍裝宮妓掃蛾淺搖搖錦旗夾城暖曲水飄<lb/>
香去不歸梨花落盡成秋<hi>愁一作</hi>苑<lb/>
　　　　四月<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-11b"/>
曉凉草凉樹如葢千山濃綠生雲外依微香雨靑氛氳<lb/>
<hi>淸氛一作過</hi>膩葉蟠花照曲門金塘閒水搖碧漪老景沉重<lb/>
<hi>帖一作</hi>無驚飛墮紅殘蕚暗參差<lb/>
　　　　五月<lb/>
雕玉押簾上<hi>簾押上一作雕玉</hi>輕縠籠虚門井汲鉛華水扇織<lb/>
鴛鴦文囘雪舞涼殿甘露洗空綠羅袖從徊翔<hi>綬從風一作羅</hi>
<hi>翔</hi>香汗霑寶粟<lb/>
　　　　六月<lb/>
裁生羅伐湘竹帔<hi>帔字一本無</hi>拂疎霜簟秋玉炎炎紅鏡東<lb/>
方開暈如車輪上徘徊啾啾赤帝騎龍來<lb/>
　　　　七月<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-12a"/>
星依雲渚冷露滴盤中圎好花生木末衰蕙愁空<hi>故一作</hi>
園夜天如玉砌池葉極靑錢僅厭舞衫薄稍知花簟寒<lb/>
曉風何拂拂北斗光闌干<lb/>
　　　　八月<lb/>
孀<hi>宮一作</hi>妾怨長夜獨客夢歸家傍簷蟲緝<hi>織一作</hi>絲向壁<lb/>
燈垂花簷外月光吐簾中樹影斜悠悠飛露姿㸃綴池<lb/>
中荷<lb/>
　　　　九月<lb/>
離宮散螢天似水竹黃池冷芙蓉死月綴金鋪光脉脉<lb/>
涼苑虚庭空澹白霜花飛飛風草草翠錦斕斑滿層道<lb/>
雞人罷唱曉曨聰鴉啼金井下疎桐<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-12b"/>
　　　　十月<lb/>
玉壺銀箭稍難傾缸花夜笑凝幽朙碎霜斜舞上羅幕<lb/>
燭籠兩行照飛閣珠帷怨臥不成眠金鳳刺衣著體寒<lb/>
長睂對月鬬彎環<lb/>
　　　　十一月<lb/>
宮城團囘凛嚴光白天碎碎墮瓊芳撾鍾高飮千日酒<lb/>
卻天凝寒作君夀御溝泉合<hi>冰合一作</hi>如環素火井溫水在<lb/>
何處<lb/>
　　　　十二月<lb/>
日脚淡光紅灑灑薄霜不銷桂枝下依稀和氣解冬嚴<lb/>
已就長日辭長夜<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-13a"/>
　　　　閠月<lb/>
帝重光年重時七十二候囘環推天官玉琯灰剰飛今<lb/>
歲何長來歲遲王母移桃獻天子羲氏和氏迂龍轡<lb/>
樂府詩集卷第八十二<lb/>
　　　　　　　東吳毛晉訂正　男扆再訂<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_082-13b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>