<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-1a"/>
樂府詩集巻第九十一<lb/>
　　　　　　　太原　郭茂倩　編次<lb/>
　　新樂府辭<lb/>
　　　樂府雜題<lb/>
　　　　祖龍行　韋楚老<lb/>
　　　　　漢書五行志曰秦始皇三十六年鄭客從<lb/>
　　　　　關東來至華隂望見素車白馬從華山上<lb/>
　　　　　下知其非人道住止而待之遂至持璧與<lb/>
　　　　　客曰爲我遺鎬池君因言今年祖龍死忽<lb/>
　　　　　不見鄭客奉璧即始皇二十八年過江所<lb/>
　　　　　湛璧也是嵗始皇死後三年而秦滅顔師<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-1b"/>
　　　　　古曰此直江神告鎬池之神以始皇將死<lb/>
　　　　　爾蘇林曰祖始也龍人君象謂始皇也應<lb/>
　　　　　劭曰祖人之先龍君之象祖龍行葢出扵<lb/>
　　　　　此<lb/>
黑雲兵氣射天裂壯士朝眠夢冤結祖龍一夜死沙丘<lb/>
胡亥空隨鮑魚轍腐肉偷生二千里偽書先賜扶蘇死<lb/>
墓接驪山土未乾瑞光已向芒碭起陳勝城中鼓三下<lb/>
秦家天地如崩瓦龍蛇撩亂入咸陽少帝空隨漢家馬<lb/>
　　　　鄴都引　張　說<lb/>
君不見魏武草創争天禄羣雄睚眦相馳逐晝攜壯士<lb/>
破堅陣夜接詞人賦華屋都邑繚繞西山陽桑榆澷澷<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-2a"/>
漳河曲城郭為墟人改代但有西園朙月抂鄴傍髙塜<lb/>
多貴臣蛾睂曼　共灰塵試上銅臺歌舞處唯有秋風<lb/>
愁殺人<lb/>
　　　　孟門行　崔　顥<lb/>
黄雀銜黄花<hi>蘋花一作</hi>翩翩傍簷隙本擬報君恩如何反彈<lb/>
射金罍美酒滿座春平原愛財多衆賓滿堂盡是忠義<lb/>
士何意得有讒諛人䛕人翻覆那可道能令君心不自<lb/>
<graphic n="KR0854" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0854.png" mimeType="image/png"/>北園新裁桃李枝根株未固何轉移成隂結子君自<lb/>
取若問傍人那得知<lb/>
　　　　邯鄲宫人怨<lb/>
邯鄲陌上三月春草行逢見一婦人自言鄉里本燕趙<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-2b"/>
少小隨家西入秦母兄憐愛無儔侶五嵗名為阿嬌女<lb/>
七嵗丰茸好顔色八嵗黠惠能言語十三兄弟教詩書<lb/>
十五青樓學歌舞我家青樓臨道傍紗窗綺幔暗聞香<lb/>
日草笙歌君駐馬春日妝梳妾斷腸不用城南使君壻<lb/>
本求三十侍中郎何知漢帝好容色玉輦攜歸登建章<lb/>
建章宮殿不知數萬户千門深且長百堵椒塗接青瑣<lb/>
九華閣道連洞房水晶簾箔雲母扇璢璃窗牖玳瑁牀<lb/>
嵗嵗年年奉懽宴嬌貴容華誰不羡恩情莫比陳皇后<lb/>
寵愛全勝趙飛鷰瑶房侍寢世莫知金屋㪅衣人不見<lb/>
誰言一朝復一日君王棄世市朝變宮車出葬茂陵田<lb/>
賤妾猶畱長信殿一朝太子升至尊兩宮人事如掌飜<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-3a"/>
同時侍女見讒毁後來新人莫<hi>不一作</hi>敢言兄弟印綬皆<lb/>
被奪㫺年賞賜不復存一旦放歸舊鄉里乘車垂淚還<lb/>
入門父母愍我曾富貴嫁與西舍金王孫念此翻覆復<lb/>
何道百年盛衰誰能<graphic n="KR0854" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0854.png" mimeType="image/png"/>憶昨尚如春日花悲今已作秋<lb/>
時草少年去去莫停鞭人生萬事由上天非我今日獨<lb/>
如此古今歇薄皆共然<lb/>
　　　　吳宮怨　衛　萬<lb/>
君不見吳王宮閣臨江起不巻珠簾見江水曉氣晴來<lb/>
雙闕間潮聲夜落千門裏句踐城中非舊春姑蘇臺下<lb/>
起黄塵祇今唯有西江月曽照吳王宮裏人<lb/>
　　　　同前　張　籍<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-3b"/>
吳宮四面秋江水江清露白芙蓉死吳王醉後欲㪅衣<lb/>
座上美人嬌不起宮中千門復萬户君恩返覆誰能數<lb/>
君心與妾既不同徒向君前作歌舞茱萸滿宮紅實垂<lb/>
秋風裊裊生繁枝姑蘇臺上夕燕罷他人侍寢還獨歸<lb/>
白日抂天光抂地君今詎得長相棄<lb/>
　　　　青樓曲二首　王昌齡<lb/>
白馬金鞍從武皇旌旗十萬㝛長楊樓頭小婦鳴筝坐<lb/>
遥見飛塵入建章<lb/>
馳道楊花滿御溝紅妝縵綰上青樓金章紫綬千餘騎<lb/>
夫壻朝回初拜侯<lb/>
　　　　同前　于　濆<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-4a"/>
青樓臨大道一上一廻老所思終不來極目傷春草<lb/>
　　　　中流曲　崔國輔<lb/>
歸時日尚早㪅欲向芳洲渡口水流急廻船不自由<lb/>
　　　　聖夀無疆詞十首　韋巨源<lb/>
文物京華盛謳歌國歩康瑶池供夀酒銀漢麗宸章雨<lb/>
露涵雙闕雷霆肅萬方代推仙祚逺春共聖恩長鳳扆<lb/>
臨花暖龍罏傍日香遥知千萬嵗天意奉君王<lb/>
鵷鷺彤庭際軒車綺陌前九城多好色萬井半祥烟人<lb/>
醉逢堯酒鸎歌答舜弦花朙御溝水香暖禁城天錫宴<lb/>
文逾盛徴歡物㪅妍無窮豔陽月長照太平年<lb/>
雲陛臨黄道天門抂碧虛大朙含睿藻元氣抱宸居戈<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-4b"/>
偃征苗後詩傳宴鎬初年華富仙苑時哲滿公車化入<lb/>
絪緼大恩垂渙汗餘悠然萬方静風俗揖華胥<lb/>
玉漏飄青瑣金鋪麗紫宸雲山九門曙天地一家春瑞<lb/>
靄方呈賞暄風本配仁巖廊開鳳翼水殿壓鼇身文雅<lb/>
逢朙代歡娛及賤臣年年未央闕恩共物華新<lb/>
垂拱乾坤正歡心品類同紫烟含北極玄澤付東風珠<lb/>
綴畱晴景金莖直曉空發生資盛德交泰讓全功間氣<lb/>
登三事祥光啟四聰遐荒似川水天外亦朝宗<lb/>
代是文朙晝春當宴喜時鑪烟添桺重宮漏出花遲漢<lb/>
典方寛律周官正採詩碧霄傳鳳吹紅旭抂龍旂造化<lb/>
膺神契陽和沃聖思無因隨百獸率舞奉丹墀<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-5a"/>
睿徳符玄化芳情翊太和日輪皇鑒逺天仗聖朝多曙<lb/>
色含金㮄晴光轉玉珂中宮陳廣樂元老進賡歌蓮葉<lb/>
看龜上桐花識鳳過小臣空撃壤滄海是恩波<lb/>
物象朝髙殿簪裾溢上京春當九衢好天向萬方朙樂<lb/>
報簫韶發林看沆瀣生芙蓉丹闕暖楊桺玉樓晴閶闔<lb/>
開中禁衣裳儼太清南山同聖夀長獻鳳凰城<lb/>
日上蒼龍闕香含紫禁林晴光五雲疊春色九天深賞<lb/>
協元和德文垂雅頌音景雲隨御輦顥氣在宸襟永<graphic n="KR0854" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0854.png" mimeType="image/png"/>
無疆夀長懷不戰心聖朝多慶賜瓊樹粉墻隂<lb/>
化洽生成遂功宣動植知瑞凝三秀草春入萬年枝鳳<lb/>
掖嘉言進鵷行喜氣隨仗臨丹地近衣對碧山垂渥澤<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-5b"/>
方柔逺聰朙本聽卑願同東觀事長覩漢威儀<lb/>
　　　　朝元引四首　陳　陶<lb/>
帝燭熒煌下九天蓬萊宮曉玉鑪烟無央鸞鳳隨金母<lb/>
來賀薰風一萬年<lb/>
玉殿雲開露冕旒下方珠翠壓鼇頭天雞唱罷南山曙<lb/>
春色光輝十二樓<lb/>
萬㝢靈祥擁帝居東華元老薦屠蘇龍池遥望非烟拜<lb/>
五色曈曨抂玉壺<lb/>
寶祚河宮一向清龜魚天篆益分朙近臣誰獻登封草<lb/>
五嶽齊呼萬嵗聲<lb/>
　　　　平蕃曲三首　劉長卿<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-6a"/>
吹角報蕃營廻軍欲洗兵已教青海外自築漢家城<lb/>
渺渺戍烟孤茫茫塞草枯隴關何用閉萬里不防胡<lb/>
絶漠大軍還平沙獨戍閒空畱一片石萬古抂燕山<lb/>
　　　　悲陳陶　杜　甫<lb/>
孟冬十郡良家子血作陳陶澤中水野曠天清無戰聲<lb/>
四萬義軍同日死羣胡歸來血洗箭仍唱胡歌飲都市<lb/>
都人囘面向北啼日夜㪅望官軍至<lb/>
　　　　悲青坂<lb/>
我軍青坂抂東門天寒飲馬太白窟黄頭奚兒日向西<lb/>
數騎彎弓敢馳突山雪河冰野蕭飋青是烽烟白人骨<lb/>
焉得附書與我軍忍待朙年莫倉卒<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-6b"/>
　　　　哀江頭<lb/>
少陵野老吞聲哭春日潜行曲江曲江頭宮殿鏁千門<lb/>
細桺新蒲為誰緑憶㫺霓旌下南苑苑中萬物生顔色<lb/>
昭陽殿<hi>宫一作</hi>裏第一人同輦隨君侍君側輦前才人帶<lb/>
弓箭白馬嚼齧黄金勒翻身向天仰射雲一箭正墜雙<lb/>
飛翼朙眸皓齒今何抂血汚遊魂歸不得清渭東流劒<lb/>
閣深去住彼此無消息人生有情淚霑臆江水江花豈<lb/>
終極黄昬胡騎塵滿城欲往城南望城北<hi>南北一作望</hi>
　　　　哀王孫<lb/>
長安城頭頭白烏夜飛延秋門上呼又向人家啄大屋<lb/>
屋底達官走避胡金鞭斷折九馬死骨肉不待同馳驅<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-7a"/>
腰下寶玦青珊瑚可憐王孫泣路隅問之不肯道姓名<lb/>
但道困苦乞為奴已經百日竄荆棘身上無有完肌膚<lb/>
髙帝子孫盡髙凖龍種自與常人殊豺狼抂邑龍抂野<lb/>
王孫善<graphic n="KR0854" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0854.png" mimeType="image/png"/>千金軀不敢長語臨交衢且為王孫立斯須<lb/>
昨夜東風吹血腥東來橐駞滿舊都朔方健兒好身手<lb/>
㫺何勇銳今何愚竊聞天子已傳位聖徳北服南單于<lb/>
花門𠢐面請雪恥慎勿出口他人狙哀哉王孫慎勿疎<lb/>
五陵佳氣無時無<lb/>
　　　　兵車行<lb/>
車轔轔馬蕭蕭行人弓箭各抂腰爺娘妻子走相送塵<lb/>
埃不見咸陽橋牽衣頓足攔道哭哭聲直上干雲霄道<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-7b"/>
傍過者問行人行人但云㸃行頻或從十五北防河便<lb/>
至四十西營田去時里正與裹頭歸來頭白還戍邊邊<lb/>
亭流血成海水武皇開邊意未已君不聞漢家山東二<lb/>
百州千村萬落生荆𣏌縱有健婦把鋤犁禾生隴畆無<lb/>
東西況復秦兵耐苦戰被驅不異犬與雞長者雖有問<lb/>
役夫敢申恨且如今年冬未休關西卒<hi>憤如今縱得休一云役夫心益</hi>
<hi>西卒還為隴</hi>縣官急索租租税從何出信知生男惡反是生<lb/>
女好生女猶得嫁比鄰生男埋没隨百草君不見青海<lb/>
頭古來白骨無人收新鬼煩寃舊鬼哭天隂雨溼聲啾<lb/>
啾<lb/>
　　　　來從竇車騎　李　益<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-8a"/>
束髮逢世屯懷恩抱朙義讀書良不武學劒慙非智遂<lb/>
别魯諸生來從竇車騎追兵赴邊急絡馬黄金轡出入<lb/>
燕南陲由來重意氣自經臯蘭戰又破樓煩地西北護<lb/>
三邊東南畱一尉時過如雲雨參差不自意將軍失恩<lb/>
澤萬事從此異置酒高樓上薄草秋風起長㦸與我歸<lb/>
歸來同棄置自酌還自飲非名又非利歌出易水寒琴<lb/>
下雍門淚出逢平樂舊言抂天階侍問我從軍苦自陳<lb/>
少年貴丈夫交四海從論身自致漢將不封侯蘇卿來<lb/>
逺使令我終此曲此曲成不易貴人難識心何由知忌<lb/>
諱<lb/>
　　　　憶長安曲二首　岑　參<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-8b"/>
東望望長安正值日初出長安不可見但見長安日<lb/>
長安何處抂只抂馬蹄下朙日歸長安為君急走馬<lb/>
　　　　九曲詞三首　髙　適<lb/>
　　　　　河圖曰黄河出崑崙山東北流千里折西<lb/>
　　　　　而行至於蒲山南流千里至於華山之隂<lb/>
　　　　　東流千里至於桓雍北流千里至於下津<lb/>
　　　　　河水九曲長九千里入於渤海酈道元水<lb/>
　　　　　經注曰黄河百里一小曲千里一曲一直<lb/>
　　　　　矣新唐書曰天寶中哥舒翰攻破吐蕃洪<lb/>
　　　　　濟大莫等城收黄河九曲以其地置洮陽<lb/>
　　　　　郡適由是作九曲詞<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-9a"/>
鐵騎横行鐵嶺頭西看邏逤取封侯青海只今將飲馬<lb/>
黄河不用㪅防秋<lb/>
許國從來徹廟堂連年不為抂疆場將軍天上封侯印<lb/>
御史臺中異姓王<lb/>
萬騎争歌楊桺春千場對舞繡騏驎到處盡逢歡洽事<lb/>
相看總是太平人<lb/>
　　　　情人玉清歌　畢　耀<lb/>
洛陽城中有一人名玉清可憐玉清如其名善斜柯能<lb/>
獨立嬋娟花豔無人及珠為裙玉為纓臨春風吹玉笙<lb/>
悠悠滿天星萬金閣上晚妝成雲和曲中為慢聲玉梯<lb/>
不得踏揺袂兩盈盈城頭之日復何情<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-9b"/>
　　　　湘中弦二首　崔　塗<lb/>
烟愁雨細雲冥冥杜蘭香老三湘清故山望斷不知處<lb/>
鷤鵊隔花啼一聲<lb/>
蒼山遥遥江潾潾路傍老盡無閒人王孫不見草空緑<lb/>
惆悵渡頭春復春<lb/>
　　　　湘弦怨　孟　郊<lb/>
昧者理芳草蒿蘭同一鋤狂飈怒秋林曲植同一枯嘉<lb/>
木忌深蠧哲人悲巧誣靈均入廻流靳尚爲良謨我願<lb/>
分衆泉清濁各異渠我願分衆巢梟鸞相遠居此志諒<lb/>
難<graphic n="KR0854" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0854.png" mimeType="image/png"/>此情竟何如湘弦少知意孤響空踟蹰<lb/>
　　　　湘弦曲　莊南傑<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-10a"/>
楚琴錚錚戞秋露巫雲雨脚飛朝草古磬髙敲百尺樓<lb/>
孤猿夜哭千丈樹雲軯碾火聲瓏瓏連山巻盡長江空<lb/>
鸎啼寂寞花枝雨鬼嘯荒郊松栢風滿堂怨咽悲相續<lb/>
具調中含古離曲繁弦響絶楚魂遥湘山水碧天山緑<lb/>
　　　　促促曲　李　益<lb/>
促促何促促黄河九囘曲嫁與棹船郎空牀將影㝛不<lb/>
道君心不如石那教妾貌長如玉<lb/>
　　　　促促詞　王　建<lb/>
促促復刺刺水中無魚山無石少年雖嫁不將歸白頭<lb/>
猶著父母衣四邊田宅非所有我身不及逐雞飛出門<lb/>
若有歸死處猛虎當衢向前去百年不遣踏君門抂家<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-10b"/>
誰喚為新婦豈不見他鄰舍娘嫁來長抂舅姑傍<lb/>
　　　　同前　張　籍<lb/>
促促復促促家貧夫婦歡不足今年為人送租船去年<lb/>
捕魚抂江邊家中姑老子復小自執吳綃輪税錢家家<lb/>
桑麻滿地黑念君一身空努力乍教牛蹄團團羊角直<lb/>
君身長抂應不得<lb/>
　　　　樓上女兒曲　盧　仝<lb/>
誰家女兒樓上頭指麾婢子掛簾鈎林花撩亂心之愁<lb/>
巻却羅袖彈箜篌箜篌歴亂五六弦羅袖掩面啼向天<lb/>
相思弦斷情不斷落花紛紛心欲穿心欲穿憑欄干相<lb/>
憶桺條緑相思錦帳寒直縁感君恩愛一回顧使我雙<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-11a"/>
淚長珊珊我有嬌靨待君笑我有嬌蛾待君掃鸎花爛<lb/>
熳君不來及至君來花已老心腸寸斷誰得知玉階羃<lb/>
䍥生青草<lb/>
　　　　青青水中蒲三首　韓　愈<lb/>
青青水中蒲下有一雙魚君今上隴去我抂與誰居<lb/>
青青水中蒲長抂水中居寄語浮萍草相隨我不如<lb/>
青青水中蒲葉短不出水婦人不下堂行子抂萬里<lb/>
樂府詩集巻第九十一<lb/>
　　　　　　　東吳毛晉訂正　男扆再訂<lb/>
<pb n="KR4h0034_SBCK_091-11b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>