<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-1a"/>
渭南文集巻第二十六<lb/>
　　　　　　　　山　隂　陸　游　務觀<lb/>
　　　　　跋<lb/>
　　　　　　真廟賜馮侍中詩<lb/>
　　某家舊藏　孝嚴殿繪像先正侍中馮公在<lb/>
　　焉冠劒偉然與太行黄河氣象相埒每稽首<lb/>
　　歎曰侍中輔相　兩朝更天下大變而社稷<lb/>
　　尊安夷狄讋服鉏耰萬里無犬吠之警有以<lb/>
　　也夫晚待罪新定公之孫頎出示　章聖皇<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-1b"/>
　　帝賜詩又以想見一時盛事恨不生其時俯<lb/>
　　伏沙隄旁窺望風采云<lb/>
　　　　　　髙宗聖政草<lb/>
　　某被命修　光堯皇帝聖政草刱凢例網羅<lb/>
　　放逸雖寝食間未嘗置也然不敢以槀留私<lb/>
　　篋暇日偶追記得此命兒輩録之隆興二年<lb/>
　　十月一日左通直郎通判鎮江軍府事陸<hi>某</hi>
　　記<lb/>
　　　　　　髙宗賜趙延康御書<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-2a"/>
　右知金壇縣趙君師㦛録　髙宗賜其大父<lb/>
　延康公書及延康移偽楚書共為一編以示<lb/>
　史官陸<hi>某某</hi>曰延康在宣和靖康間聲望風<lb/>
　来震曜一時及守宛丘百戰禦狂虜卒全其<lb/>
　城視唐代張巡許逺顔真卿皆過之來朝行<lb/>
　在　髙皇蓋欲以左轄命之議者謂宗室輔<lb/>
　政非故事遂止方公之南徙也謝表有云臣<lb/>
　本支百世侍從　三朝又云堅壁以保近畿<lb/>
　慨前功之俱廢登壇而陪盛禮懐曩遇以自<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-2b"/>
　憐讀者悲之<hi>某</hi>又嘗於公從孫師嚴有翼家<lb/>
　見公建炎奏議槀一編皆人所至難言者不<lb/>
　知此槀皆在鑑堂集中否或可訪於有翼院<lb/>
　中以𥙷逸遺敢併以告嘉泰癸亥歲三月丙<lb/>
　申臣<hi>某</hi>謹識<lb/>
　　　　　髙皇御書二<lb/>
　臣<hi>某</hi>少時與胡尚書之子𣏌同學於雲門山<lb/>
　中見　髙皇帝賜尚書　御題扇曰文物多<lb/>
　師古朝庭半老儒蓋黄體也與此一手詔絶<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-3a"/>
　相類後數年蒙収召得面　天顔距今四十<lb/>
　四年矣伏讀霣涕不知所云嘉泰癸亥五月<lb/>
　一日史官臣陸<hi>某</hi>謹題<lb/>
　　　　　又<lb/>
　臣<hi>某</hi>伏覩　髙皇帝御天下幾三十年進用<lb/>
　諫官御史皆出聖選故往往躐至相輔其不<lb/>
　合者猶為侍從乃去如施公財任遺補即出<lb/>
　守小郡蓋無幾人則其犯顔咈指不橈於權<lb/>
　倖可以想見而上之知人受盡言有仁祖用<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-3b"/>
　范仲淹唐介之風矣惜乎施公遽逝去不及<lb/>
　召用於虖悲夫開禧乙丑九月一日故史官<lb/>
　陸某謹書<lb/>
　　　　　今上皇帝賜包道成御書崇道庵<lb/>
　　　　　額<lb/>
　開禧某年某月甲子　皇帝親御翰墨書崇<lb/>
　道庵三字賜妙行先生臣包道成以示故史<lb/>
　官臣陸<hi>某</hi>将刻之石具載歲月及被賜之由<lb/>
　示天下後世臣<hi>某</hi>竊聞臣道成實晉陵人少<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-4a"/>
　　學黄老之説以劬身濟衆為事寓跡都城三<lb/>
　　十餘年築堂以居凡以黄冠褐衣至者靡不<lb/>
　　館之往來千人蓋嘗有神僊異人混於衆中<lb/>
　　道成獨黙識之而不言㑹稽光孝觀故名乾<lb/>
　　明天聖間　章獻明肅皇后遣中使築之久<lb/>
　　壊不葺道成談笑復其舊凡都城橋梁道路<lb/>
　　皆力治之費至緡錢百餘萬建東嶽廟具山<lb/>
　　上旣成又即其傍築室以奉真武左江右湖<lb/>
　　氣象雄麗而道院屹立於廡外鍾磬步虚之<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-4b"/>
　　聲在雲霄間都人為之心駭神竦於是　皇<lb/>
　　帝聞而異之故有扁榜之賜臣<hi>某</hi>犬馬之年<lb/>
　　駸駸九十獲在　聖主仁夀域中且嘗獲紬<lb/>
　　繹　三朝金匱石室之藏今雖篤老猶幸未<lb/>
　　病廢得以紀稀闊盛事豈非幸哉開禧二年<lb/>
　　歲在丙寅三月某日太中大夫充寳謨閣待<lb/>
　　制致仕山陰縣開國子食邑五百户賜紫金<lb/>
　　魚袋臣陸<hi>某</hi>抺死稽首再拜謹書<lb/>
　　　　　　跋尹耘師書劉随州集<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-5a"/>
　傭書人韓文持束紙支頭而睡偶取視之劉<lb/>
　随州集也乃以百錢易之手加装禠紹興二<lb/>
　十五年正月八日陸某記<lb/>
　尹耘師耕鄉里前輩與九伯父及先君游此<lb/>
　集蓋其手抄云紹熈元年七月望某再跋<lb/>
　　　　　跋唐御覽詩<lb/>
　右唐御覽詩一巻凢三十人二百八十九首<lb/>
　元和學士令狐楚所集也按盧綸墓碑云元<lb/>
　和中章武皇帝命侍臣采詩第名家得三百<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-5b"/>
　一十篇公之章句奏御者居十之一今御覽<lb/>
　所載綸詩正三十二篇所謂居十之一者也<lb/>
　據此則御覽為唐舊書不疑然碑云三百一<lb/>
　十篇而此纔二百八十九首蓋散逸多矣姑<lb/>
　挍定訛謬以俟完本御覽一名唐新詩一名<lb/>
　選集一名元和御覽云紹興乙亥十一月八<lb/>
　日吳郡陸<hi>某</hi>記<lb/>
　　　　　跋文武兩朝獻替記<lb/>
　學者當以經綸天下自期此書不可不見也<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-6a"/>
　但傳本繆誤幾不容讀以它書尋繹之十得<lb/>
　四五云紹興丙子臘日務觀題<lb/>
　　　　　跋杲禪師蒙泉銘<lb/>
　右妙喜禪師為良上人所作蒙泉銘一首往<lb/>
　予嘗晨過鄭禹功博士坐有僧焉予年少氣<lb/>
　豪直據上坐時方大雪寒甚因従禹功索酒<lb/>
　連引徑醉禹功指僧語予曰此妙喜也予亦<lb/>
　不辤謝方説詩論兵旁若無人妙喜遂去其<lb/>
　後數年予老於憂患志氣摧落念昔之狂痛<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-6b"/>
　自悔責然猶冀一見作禮懴悔孰知此老遂<lb/>
　棄世而去耶雖然良公蓋一世明眼衲子不<lb/>
　知予當時是即今是試為下一轉語隆興改<lb/>
　元十一月五月笠澤漁隠陸某書<lb/>
　　　　　跋修心鑑<lb/>
　右　髙祖太傅公修心鑑一篇初公生七年<lb/>
　家貧未就學忽自作詩有神仙語觀者驚焉<lb/>
　晚自號朝隠子嘗退朝見異人行空中足去<lb/>
　地三尺許邀與俱歸則古仙人嵩山栖真施<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-7a"/>
　　先生肩吾也因受鍊丹辟榖之術尸解而去<lb/>
　　然其術祕不傳今惟此書尚存某既刻版傳<lb/>
　　世并以七歲吟及自賛附巻末庶幾篤志方<lb/>
　　外之士讀之有所發焉亦公之遺意也隆興<lb/>
　　二年七月二日元孫某謹書<lb/>
　　　　　　跋邵公濟詩<lb/>
　　先子入蜀時與邵子文遇於長安同遊興慶<lb/>
　　池有詩倡酬相得驩甚夜讀公濟詩超然髙<lb/>
　　逸恨未嘗得講世舊與文盟也乾道元年五<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-7b"/>
　　月十八日笠澤漁隠陸<hi>某</hi>書<lb/>
　　　　　　跋坐忘論<lb/>
　　司馬子微師體玄先生潘師正體玄師昇玄<lb/>
　　先生王逺知昇玄師貞白先生華陽隠居陶<lb/>
　　弘景故體玄語子微曰吾得陶隠居正一法<lb/>
　　逮汝四世矣乾道二年天慶節借玉隆蔵室<lb/>
　　本傳漁隠子手記<lb/>
　　　　　　跋查元章書<lb/>
　　李份事士大夫謹以故得書帖多不可數然<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-8a"/>
　閟其書至不敢與他札偕蔵者元章吏部一<lb/>
　人而已份一吏耳知敬元章如此豈知元章<lb/>
　仕於朝既不容去而居幙府又不容自引於<lb/>
　數千里外赤甲白塩之間乃少安嗚呼亦可<lb/>
　歎也夫丙戌上元後三日漁隠書<lb/>
　　　　　跋髙象先金丹歌<lb/>
　右玉隆萬夀觀本序言有注解而不傳亦不<lb/>
　知序者為何人也丙戌二月八日務觀書<lb/>
　　　　　又<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-8b"/>
　國初有髙象先淳化中為三司户部副使少<lb/>
　從戚同文學與宗度許驤陳象輿郭成範王<lb/>
　礪滕涉齊名不言其所終亦不知其鄉里恐<lb/>
　即比人然序言名先字象先又似别一人神<lb/>
　仙隠顯不可必知聊記之耳辛亥炊熟日書<lb/>
　　　　　跋天隠子<lb/>
　最後易簡漸門二説非天隠子本語他日録<lb/>
　本當去之丙戌三月中休傳本於玉隆萬夀<lb/>
　宫　漁隠<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-9a"/>
　東坡先生以為天隠子真司馬子微所著也<lb/>
　傳本後二十五年紹熈庚戌冬至日書<lb/>
　　　　　跋造化權輿<lb/>
　先楚公著埤雅多引是書然未之見也乾道<lb/>
　三年孟夏十八日傳自玉隆藏室甫里陸某<lb/>
　謹題<lb/>
　　　　　跋老子道徳古文<lb/>
　右漢嚴君平著道徳經指歸古文此經自唐<lb/>
　開元以來獨傳明皇帝所解故諸家盡廢今<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-9b"/>
　世惟此本及貞觀中太史令傅奕所校者尚<lb/>
　傳而學者亦罕見也予求之踰二十年乃盡<lb/>
　得之玉笈藏道書二千巻以此為首漁隠陸<lb/>
<hi>某</hi>題乾道二年十月十日<lb/>
　　　　　跋卍菴語<lb/>
　乾道庚寅十月入蜀舟過公安二聖見祖珠<lb/>
　長老得此書珠自言南平軍人得法於卍菴<lb/>
　云<lb/>
　　　　　跋武威先生語録<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-10a"/>
　　豐清敏公為中執法論事　上前曰司馬光<lb/>
　　吕公著皆忠賢何為引赦復官赦當及有罪<lb/>
　　耳無罪何赦也　徽祖曰光等變　先帝法<lb/>
　　度非罪乎清敏公頓首曰誠當變無可罪者<lb/>
　　方元符建中間衆正畢集於　朝天下喁喁<lb/>
　　相望太平清敏公與陳忠肅公俱極諫官御<lb/>
　　史之選而所以言則有婉直之異吾　先大<lb/>
　　父楚公毎以為二公之論皆不可廢蓋忠肅<lb/>
　　似孟子説齊而清敏似伯夷諫周其歸一也<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-10b"/>
　　今觀武威先生之論又甚似清敏百世之下<lb/>
　　志士仁人得此書讀之當有太息流涕者矣<lb/>
　　乾道七年立秋日山陰陸某書<lb/>
　　　　　　跋闗著作行記<lb/>
　　著作闗公出使硤中風采峻甚仕者人人震<lb/>
　　慄莫敢仰視<hi>某</hi>以孤生起罪籍萬里佐州淺<lb/>
　　闇滯拙自期且汰去而闗公獨厚遇之舉酒<lb/>
　　賦詩談臺閣舊事忘其位之重也公免歸之<lb/>
　　明年<hi>某</hi>以事至卧龍山咸平寺長老惠璉言<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-11a"/>
　公往有行記今将刻之石因屬<hi>某</hi>書其末<hi>某</hi>
　曰方闗公之門可炙手時此書伏不出今公<lb/>
　歸卧青城山中賔客解散形勢一變而璉方<lb/>
　刻其書為不朽計嗟乎足以愧士大夫矣乾<lb/>
　道七年七月七日左奉議郎通判䕫州軍州<lb/>
　主管學事陸<hi>某</hi>謹識<lb/>
　　　　　跋司馬子微餌松菊法<lb/>
　乾道初予見異人於豫章西山得司馬子微<lb/>
　餌松菊法文字古奥非妄庸所能附託八年<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-11b"/>
　又得别本於蜀青城山之丈人觀齋戒手校<lb/>
　傳之同志十二月六日笠澤漁翁陸務觀書<lb/>
　于玉華樓<lb/>
　　　　　跋周茂叔通書<lb/>
　濓谿之生也世但以佳士許之耳既死蒲左<lb/>
　轄作誌黄太史作詩其稱述亦不過如此向<lb/>
　使無二程先生後世豈知濓谿爲大儒傳聖<lb/>
　人之道者耶以此知士之埋没無聞者何可<lb/>
　勝計乾道壬辰十二月十五日成都驛南牎<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-12a"/>
　書<lb/>
　　　　　跋岑嘉州詩集<lb/>
　予自少時絶好岑嘉州詩往在山中毎醉歸<lb/>
　倚胡牀睡輙令兒曹誦之至酒醒或睡熟乃<lb/>
　已嘗以為太白子美之後一人而已今年自<lb/>
　唐安别駕來攝犍為既畵公像齋壁又雜取<lb/>
　世所傳公遺詩八十餘篇刻之以傳知詩律<lb/>
　者不獨備此邦故事亦平生素意也乾道癸<lb/>
　巳八月三日山陰陸<hi>某</hi>務觀題<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-12b"/>
　　　　　跋二賢像<lb/>
　右孟貞曜歐陽率更二像皆唐人筆墨北湖<lb/>
　者吳則禮子傅也無悔者劉燾無言也最後<lb/>
　實　先君㑹稽公茶山先生曽文清公書萬<lb/>
　里覉旅不自意全撫巻流涕乾道九年九月<lb/>
　既望刻石置漢嘉月榭上山陰陸某識<lb/>
　　　　　跋山谷先生三榮集<lb/>
　予集黄帖得贈元師及王周彦三詩甚愛之<lb/>
　有黄淑者家三榮見而笑曰紹興中再刻本<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-13a"/>
　　也舊石方黨禁時已磨毁矣乃出此巻曰是<lb/>
　　舊石本其筆力精勁蓋如此因錄藏之淳熈<lb/>
　　之元二月二日務觀書<lb/>
　　　　　　跋硯錄香法<lb/>
　　硯錄舊有本而亡之香法蓋未之見師房者<lb/>
　　濟南衛昂也娶婆娑先生崔徳符女晚官巴<lb/>
　　硤死焉乾道辛夘冬予得此編於巫山縣師<lb/>
　　房手鈔也已腐敗不可讀乃錄藏之後三年<lb/>
　　淳熈之元二月三十日蜀州漱玉南牎務觀<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-13b"/>
　　書<lb/>
　　　　　　跋唐修撰手簡<lb/>
<hi>某</hi>之曽外大父質肅唐公守并州故給事中<lb/>
　　吕公實為幙客質肅為人方嚴少許可或面<lb/>
　　折人臨川王和甫同時在幙中毎言見唐公<lb/>
　　退輙汗滿握然遇吕公特歡他客莫敢望也<lb/>
　　淳熈元年<hi>某</hi>在蜀州得質肅仲子修撰公與<lb/>
　　給事手帖讀之蓋元祐初修撰使河北給事<lb/>
　　為御史時也書論黄河市易辭指激烈無一<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-14a"/>
　語及其私與世俗責報父客至有違言者何<lb/>
　其逺哉修撰字君益元祐中建議棄渠陽城<lb/>
　紹聖初坐貶團練副使元符建中之間起守<lb/>
　許昌方治事得報召蔡京撫案憤咤即日疽<lb/>
　發背卒<hi>某</hi>不及拜公而先夫人為言公大節<lb/>
　如此敢併記之以遺給事之孫教授君云七<lb/>
　月二十三日山陰陸某謹書<lb/>
　　　　　跋蔡君謨帖<lb/>
　近歲蘇黄米芾書盛行前輩如李西臺宋宣<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-14b"/>
　獻蔡君謨蘇才翁兄弟書皆廢此兩軸君謨<lb/>
　真行草隷皆備石在仙井可寳也淳熈元年<lb/>
　九月八日蜀州手装<lb/>
　　　　　跋瘞鶴銘<lb/>
　瘞鶴銘予親至焦山摹之止有此耳殘璋斷<lb/>
　玦當以真為貴豈在多耶淳熈之元九月一<lb/>
　日蜀州重装<lb/>
　　　　　跋西崑酬唱集<lb/>
　通直郎張玠河陽人吕汲公家外甥藏書甚<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-15a"/>
　富<lb/>
　淳熈二年正月八日夜讀此集燈架忽仆壊<lb/>
　書時傳畢方一日豈歐尹諸人亦有靈耶記<lb/>
　之為異時一笑<lb/>
　　　　　跋歴代陵名<lb/>
　三榮守送來近世士大夫所至喜刻書版而<lb/>
　略不校讎錯本書㪚滿天下更誤學者不如<lb/>
　不刻之愈也可以一歎淳熈乙未立冬可齋<lb/>
　書<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-15b"/>
　　　　　跋温庭筠詩集<lb/>
　先君舊藏此集以華清宮詩冠篇首其中有<lb/>
　早行詩所謂雞聲茅店月人跡板橋霜者乆<lb/>
　巳墜失得此集於蜀中則不復見早行詩矣<lb/>
　感歎不能自巳淳熈丙申重陽日<hi>某</hi>識<lb/>
　　　　　跋王君儀待制易説<lb/>
　王公易學雖出於葆光張先生然得於心者<lb/>
　多矣建炎間胡騎在錢塘明越俱陷王公端<lb/>
　居於嚴曰虜决不至此且狼狽而歸自此窮<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-16a"/>
　　天地不復渡江矣其妙於易數蓋如此淳熈<lb/>
　　丁酉元日山隂陸某書于錦官閣下<lb/>
　　　　　　跋崔正言所書書法要訣<lb/>
　　徳符詩名一代書則未之見也觀此編中字<lb/>
　　瘦健有神采亦類其詩乃知前輩未易以一<lb/>
　　技名也戊戌重午務觀書<lb/>
　　　　　　跋後山居士詩話<lb/>
　　談叢詩話皆可疑談叢尚恐少時所作詩話<lb/>
　　決非也意者後山嘗有詩話而亡之妄人竊<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-16b"/>
　　其名為此書耳後山二子豐登登過江為㑹<lb/>
　　稽曹官李鄴降虜登亦被驅以北悲夫淳熈<lb/>
　　戊戌十月二十四日可齋<lb/>
　　　　　　跋佛智與升老書<lb/>
　　此一編佛智禪師與其法子寒巖升公書也<lb/>
　　議論超卓殆非世儒所及三復歎仰淳熈己<lb/>
　　亥三月九日建安雙清堂書<lb/>
　　　　　　跋古栢圖<lb/>
　　此圖吾家舊藏予居成都七年屢至漢昭烈<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-17a"/>
　惠陵此栢在陵旁廟中忠武侯室之南所謂<lb/>
　先主武侯同閟宫者與此略無小異則畫工<lb/>
　亦當時名手也淳熈六年龍集己亥六月一<lb/>
　日陸某識<lb/>
渭南文集巻第二十六<lb/>
<pb n="KR4d0268_SBCK_026-17b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>