<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
皇朝文獻通考卷五十<lb/>
　選舉考<hi>四</hi>
　　舉士<lb/>
　　乾隆元年議准㑹試與順天鄉試内簾主考同考<lb/>
　　官除同姓無服者與郎舅中表等戚不必迴避外<lb/>
　　其有服之同姓與翁婿甥舅皆令迴避不行開出<lb/>
　　者革職<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-1b"/>
　　奉<lb/>
特㫖考試迴避卷自雍正二年暫行之後不著為例至<lb/>
　　是禮部奏請今科㑹試其内外簾執事官員子弟<lb/>
　　應否准令一體考試將試卷另封進<lb/>
　呈得<lb/>
㫖内外簾官子弟應行迴避者著另行考試乾隆元年<lb/>
　㑹試及鄉試恩科准於常額之外寛餘取中以示鼓<lb/>
　勵其作何另行考試出榜之處著禮部速行妥議具<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-2a"/>
　奏尋議迴避子弟應請仍於闈中一體考試另編坐<lb/>
　　號歸於一處以便稽查其試題㑹試由禮部堂官<lb/>
　　鄉試由順天府府尹先期奏請<lb/>
欽定四書三題於初八日宻封轉交塲内刋刻給散經<lb/>
　　題及二三塲仍用闈中之題一體考試至彌封之<lb/>
　　後另編字號滿洲蒙古漢軍卷面上俱列旗字其<lb/>
　　餘各省分照鄉試之例於卷面上分别南北字樣<lb/>
　　禮部奏派大臣校閱所取試卷恭候<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-2b"/>
欽定於出榜之前發㑹試由禮部堂官鄉試由順天府<lb/>
　　府尹捧入塲内轉交内簾主考官酌量名次叙入<lb/>
　　榜内<lb/>
　　又兵部尚書傅鼐奉<lb/>
諭㫖朕聞今科㑹試遺卷内尚有佳卷今塲事已竣應<lb/>
　如何加恩增中爾可㑹同大學士鄂爾泰朱軾議奏<lb/>
　　尋議請派大臣再行校閱棟選進<lb/>
　呈又奏請今科㑹試各省年老舉人八十嵗以上劉<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-3a"/>
　　振起等三人七十五嵗以上馬應龍等五人七<lb/>
　　十嵗以上李琬等十五人七十嵗宋士正等二十<lb/>
　　人謹繕清單請將各卷查閱有可入選者檢出進<lb/>
　呈並得<lb/>
㫖報可大學士鄂爾泰等遵<lb/>
㫖校閱㑹試闈中未經取中之薦卷擇其尚可續取者<lb/>
　　共計三十卷暨年老舉人試卷内選出五卷一并<lb/>
　　進<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-3b"/>
　呈奉<lb/>
諭㫖交禮部照所擬名次出榜<lb/>
　　又禮部議准繙譯科鄉㑹試題於欽奉<lb/>
諭㫖内選擬日久易於重複嗣後繙譯鄉㑹試令主考<lb/>
　　於性理精義及小學内選擇數行俱不得過三百<lb/>
　　字宻封進<lb/>
　呈恭候<lb/>
欽定為題其考試生員並於性理小學内出一題考試<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-4a"/>
　　其蒙古繙譯科鄉㑹試及考試生員亦於清文性<lb/>
　　理小學内照例出題但以繙譯性理小學坊間廣<lb/>
　　有若平時記誦或懐挾抄寫以圖僥倖則士子不<lb/>
　　知究心文理終於繙譯未能精通殊非拔取真才<lb/>
　　之意嗣後繙譯鄉㑹試主考㑹同房官於性理精<lb/>
　　義小學每一題後括其大義總論數語令士子一<lb/>
　　同繙譯<lb/>
　　又禮部奉<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-4b"/>
諭㫖雲南貴州廣東廣西四川福建六省舉人赴京應<lb/>
　試未經中式者著照雍正十一年之例揀選奏聞其<lb/>
　上次記名二十一人一并入於此内請㫖旋於五月<lb/>
　　内引<lb/>
見發往各省以知縣試用再行題請實授以主事用者<lb/>
　　一人以教職用者四人<lb/>
　　又奉<lb/>
諭㫖今嵗八月舉行恩科鄉試其正副考官必人品端<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-5a"/>
　方學問醇正者始足膺衡鍳之寄朕即位之初不能<lb/>
　深知諸臣之底藴著張廷玉鄂爾泰朱軾徐本邵基<lb/>
　任蘭枝徐元夢福敏孫嘉淦楊名時於翰林科道部<lb/>
　屬内各據所知多舉數員於五日内交送内閣彚奏<lb/>
　候朕考試簡用庶得才品兼優之員以副掄才之典<lb/>
　　嗣經考試一二等人員皆引<lb/>
見記名兼以道府同知補用數員<lb/>
　　又准捐納候選之貢監得與鄉試舉人得與㑹試<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-5b"/>
　　又奉<lb/>
諭㫖向來進士候選但於雙月銓補嗣因人多壅滯准<lb/>
　於單月亦立班選用近來進士已經疏通不過需次<lb/>
　二三年即可得缺惟舉人選班壅積日久現今猶需<lb/>
　次至二十年方可得缺以致中年登科者至精力就<lb/>
　衰之時方膺民社難收實效朕思進士已經疏通應<lb/>
　仍照舊例但於雙月銓補其進士單月班次應改用<lb/>
　舉人銓選亦屬疏通舉人之一法交吏部查議尋議<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-6a"/>
　　銓選舊例知縣員缺雙月用進士五人舉人五人<lb/>
　　捐納四人推陞三人單月用應補四人捐納四人<lb/>
　　舉人四人續於雍正二年九卿議覆原任侍郎沈<lb/>
　　近思條奏進士選用知縣止於雙月十七缺内選<lb/>
　　用五人往往候至十餘年尚多壅滯請將進士入<lb/>
　　於單月分内選用四人叙於舉人之前以十六缺<lb/>
　　為一班照科分名次銓選近年進士已得疏通惟<lb/>
　　各省舉人每科中式者必待二十餘年方可得缺<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-6b"/>
　　未免壅滯臣等悉心酌量現在癸丑丙辰進士候<lb/>
　　選知縣者已有四百餘名且丁巳年<lb/>
恩科㑹試在邇候選進士為數亦復不少若將進士單<lb/>
　　月班次改為舉人銓選則一年内所用進士不過<lb/>
　　二十餘名恐積至數年後又未免於壅滯查銓選<lb/>
　　知縣班次雙月用捐納四人單月用捐納四人今<lb/>
　　捐納條例已經奉<lb/>
㫖悉行停止雙單月捐納知縣為數無多請嗣後現在<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-7a"/>
　　雙單月捐納人員不敷班次之數即以舉人抵補<lb/>
　　一二年間捐納人員用完之後則捐納班次盡歸<lb/>
　　舉人選用總計雙月知縣十七缺之内舉人可選<lb/>
　　用九缺單月十六缺之内舉人可選用八缺如此<lb/>
　　則舉人選用知縣已倍於進士自可及時効用於<lb/>
　　銓法既得均平而科甲兩途俱無壅滯矣從之<lb/>
　　加年老下第舉人以國子監助教學正及内閣中<lb/>
　　書職銜<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-7b"/>
　　又議准順天鄉試皿字號分南皿北皿中皿字號<lb/>
　　取中順天鄉試除北皿南皿字號照舊額各取三<lb/>
　　十九名外其雲南貴州四川廣西另編中皿字號<lb/>
　　十五名取中一名如零數過半者亦准加中一名<lb/>
　　如人數不及十五名仍附入南皿無庸另編中皿<lb/>
　　字號<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按順天闈中分編字號名目以辨省分曰<lb/>
　　貝字號則直𨽻之生員也曰北皿字號則奉天直<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-8a"/>
　　𨽻山東山西河南陜西之貢監生也曰南皿字號<lb/>
　　則江南江西浙江福建湖廣廣東之貢監生也曰<lb/>
　　中皿字號則雲南貴州四川廣西之貢監生也曰<lb/>
　　夾字號則奉天是也曰旦字號則宣化是也曰鹵<lb/>
　　字號則天津商籍之赴試者也而山東省闈中有<lb/>
　　耳字號則孔顔曾孟四氏也陜西省闈中有丁字<lb/>
　　號謂寧夏府也有聿字號謂甘肅也福建闈中有<lb/>
　　至字號謂臺灣也於試卷送入内簾時畫疆分界<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-8b"/>
　　因地取材以平解額庶不致豐兹嗇彼贏絀懸殊<lb/>
　　有得失偏枯之患也<lb/>
　　又定揀選<lb/>
　咸安宫教習例向例<lb/>
　内廷教習將考取之新進士與恩拔嵗副貢生分缺<lb/>
　　間補至是議准<lb/>
　咸安宫教習應於新科進士内𫝊問有願充内官學<lb/>
　　教習者令其報名禮部㑹同吏部揀選引<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-9a"/>
見陸續充補三年期滿該總管將稱職之員分别等第<lb/>
　　引<lb/>
見或授為主事或授為即用知縣恭候<lb/>
欽定乾隆二年奏准嗣後<lb/>
　咸安宫漢教習仍於新進士内加以考試選用如新<lb/>
　　進士不敷用於明通榜舉人及各省舉人内考取<lb/>
　　咨送充補其所選進士俟三年期滿詳加分别等<lb/>
　　第帶領引<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-9b"/>
見咨部仍照禮部原議以主事知縣即用舉人以知縣<lb/>
　　教職即用<lb/>
　　定博學鴻詞試題之例吏部議覆御史吳元安奏<lb/>
　　言薦舉博學鴻詞原期得湛深經術敦崇實學之<lb/>
　　儒始足副淹雅之稱膺著作之選蓋詩賦雖取兼<lb/>
　　長而經史尤為根柢若徒駢綴儷偶推敲聲律縱<lb/>
　　有文藻可觀終覺名實未稱應如該御史所請考<lb/>
　　試博學鴻詞定為兩塲首塲試以經解一篇史論<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-10a"/>
　　　一篇二塲照例試以詩賦論三題皆許自辰至酉<lb/>
　　　夜則准其繼燭以盡其長疏上如議行<lb/>
　　　又禮部揀選八旗直𨽻各省拔貢生一百四十四<lb/>
　　　名引<lb/>
　見分别録用知縣佐貳教官<lb/>
　　　又考試博學鴻詞<lb/>
　欽取十五人分别選授翰林院官先是雍正十一年四<lb/>
　　　月奉<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-10b"/>
諭㫖朕惟博學鴻詞之科所以待淹通之士俾之膺著作<lb/>
　之選備顧問之任<lb/>
聖祖仁皇帝康熙十七年薦舉博學鴻詞召試授職迄今<lb/>
　數十年來未嘗廣為搜羅以示鼓勵朕延攬維殷闢門<lb/>
　籲俊敦崇實學諭㫖屢頒宜有殫見洽聞足稱博學鴻<lb/>
　詞之選者所當特修曠典嘉與旁求在京著滿漢三品<lb/>
　以上各舉所知彚送内閣在外督撫㑹同該學政悉心<lb/>
　體訪遴選考驗保題送部轉交内閣朕將臨軒親試優<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-11a"/>
加録用至是内外諸臣保薦陸續到部凡考試事宜俱<lb/>
　　如康熙十八年例經大學士鄂爾泰等奏請考取<lb/>
　　一等五名授以翰林院編修二等十名内由科甲<lb/>
　　出身者授以翰林院檢討未經中舉者授以翰林<lb/>
　　院庶吉士奉<lb/>
諭㫖依議次日帶領引<lb/>
見劉綸潘安禮諸錦于振杭世駿俱授編修陳兆崙劉<lb/>
　　藻夏之蓉周長發程恂俱授檢討楊汪度沈廷芳<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-11b"/>
　　汪士鍠陳士璠齊召南俱授庶吉士次年又補試<lb/>
　　博學鴻詞一等一名二等三名萬松齡張漢授為<lb/>
　　檢討朱荃洪世澤授為庶吉士<lb/>
　　二年吏部議准御史程盛修奏言翰林地居清切<lb/>
　　所以備顧問司紀載任綦重也然欲得通才務端<lb/>
　　始進自保舉之例行而呈身識面廣開請託之門<lb/>
　　額手彈冠最便空疎之輩臣愚以為亟宜停止查<lb/>
　　近科以來新進士於榜後先令九卿保舉然後帶<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-12a"/>
　　領引<lb/>
見選用庶常原為慎重之意但新科進士俱係未經出<lb/>
　　仕之人九卿等原不能深知不過就其有志讀書<lb/>
　　堪以造就者即行舉出行之既久其中或有冒濫<lb/>
　　亦未可定應如所奏嗣後新進士停其保舉從之<lb/>
　　又吏部議准御史程盛修奏請停榜後額外主事<lb/>
　　之用以杜冗濫查向例新進士引<lb/>
見時除選用庶吉士外其餘俱歸吏部以中書知縣等<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-12b"/>
　　官銓選嗣奉<lb/>
特㫖分發各部令在額外主事上學習行走現在各部<lb/>
　　主事之學習者甚多銓補未免壅滯應如所請嗣<lb/>
　　後新科進士除選用庶吉士外俱令歸吏部以應<lb/>
　　得之官按班次銓選無庸分發各部從之<lb/>
　　又以恭逢<lb/>
恩詔凡貢生監生每年仍派大臣官員考定職銜照舊<lb/>
　　例送吏部註冊<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-13a"/>
　　又奉<lb/>
諭㫖汪漋所奏考試新進士時應令其將本處當行之<lb/>
　事各據所見明白陳奏王大臣等議以歴科考試進<lb/>
　士具有成式無庸更張朕思古來帝王為治不棄芻<lb/>
　蕘況伊等既成進士皆係讀書之人於地方利弊或<lb/>
　有確見亦未可定今年考試進士仍照舊例出題若<lb/>
　伊等有願將地方事件敷陳者准其據實條奏閱卷<lb/>
　大臣等擇其言有可採者進呈朕覽<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-13b"/>
　　又奉<lb/>
諭㫖滿洲進士選授庶常向例俱學習漢書去年因徐<lb/>
　元夢條奏滿庶吉士復令分習清書朕思滿語係滿<lb/>
　洲自㓜所習只須漢文通順人人皆能繙譯且受職<lb/>
　之後自可令辦繙譯之事清文亦不致荒廢何必於<lb/>
　選館之時専令學習乎嗣後滿洲庶吉士習清書之<lb/>
　例著停止<lb/>
　　又奉<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-14a"/>
　諭㫖從前<lb/>
世宗憲皇帝軫念八旗滿洲蒙古漢軍前鋒䕶軍另户領<lb/>
　　催披甲間散内有能繙譯及繕寫清書之人例不准<lb/>
　　考無有進身之階承<lb/>
特降恩㫖考試著交吏部照前考試内有最優者揀選具<lb/>
　　奏請㫖<lb/>
　　　三年<lb/>
　上詣太學行釋奠禮大學士鄂爾泰等奉<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-14b"/>
　諭㫖觀禮三十一人俱准入監讀書國子監本科鄉試<lb/>
　　照雍正二年例廣額十八名<lb/>
　　　又議定繙譯鄉㑹兩試<lb/>
　欽命繙譯一題外再於清文書内<lb/>
　欽命一題令士子作清文一篇其試題仍照例由正副<lb/>
　　　主考官選擬數條宻封進呈恭候<lb/>
　欽定其清文體式照依漢文論體<lb/>
　　　又奉<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-15a"/>
　諭㫖朕聞各省現任教職若中進士現任訓導若中舉<lb/>
　　人副榜則有應用之缺便離原有之任以待銓補而<lb/>
　　銓補往往遲延動輒數載是一中之後轉令退居間<lb/>
　　散矣推求其故蓋以從前品級相懸故定例令其離<lb/>
　　任今教職品級既已加增則離任之例亦應酌量變<lb/>
　　通以示鼔勵嗣後現任教諭㑹試得中進士例應歸<lb/>
　　班者仍令回原任以教授銜管教諭事現任訓導鄉<lb/>
　　試得中舉人副榜者仍回原任以教諭管訓導事若<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-15b"/>
　　遇該員本班應選時仍照常銓選遇卓異薦舉亦照<lb/>
　　銜陞轉將此永著為例<lb/>
　　　又大學士伯鄂爾泰等奏臣等衙門滿洲中書每<lb/>
　　　旗額設九員八旗共七十二員内分𨽻滿本房四<lb/>
　　　十員専司繕寫清字<lb/>
　上諭勅書奏摺本章各<lb/>
壇廟祝版及匾額碑文分𨽻漢本房三十二員専司繙譯<lb/>
　上諭奏摺本章滿漢本房事務繁多額設中書不敷應<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-16a"/>
　　用是以屢經諸臣條奏滿本房增設貼寫中書二<lb/>
　　十四員例由臣衙門㑹同吏部堂官於貢監生員<lb/>
　　官學生義學生内考試能清字者補用漢本房增<lb/>
　　設貼寫中書十六員例由臣衙門㑹同吏部堂官<lb/>
　　於繙譯記名人員内考試能繙譯者補用至滿漢<lb/>
　　本房中書缺出即於滿漢本房貼寫中書内挨次<lb/>
　　補用今吏部以文舉人繙譯舉人及各部院筆帖<lb/>
　　式陞遷壅滯請於每旗中書九缺内分出四缺按<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-16b"/>
　　旗論俸補用文舉人及繙譯舉人出身之筆帖式<lb/>
　　其餘五缺仍用貼寫中書其貼寫中書缺出停其<lb/>
　　考取貢監生員官學生義學生人等於各部院現<lb/>
　　在有品級筆帖式并閒散文舉人繙譯舉人内揀<lb/>
　　選咨送内閣㑹同該部堂官選補查得滿漢本房<lb/>
　　中書所司之事關係緊要若不考試清字繙譯只<lb/>
　　按旗論俸挨次補用恐才不稱職轉致有悞臣等<lb/>
　　請將應用旗分之文舉人繙譯舉人出身之筆帖<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-17a"/>
　　式公同揀選能繙譯繕寫清書用為滿本房中書<lb/>
　　能繙譯者用為漢本房中書如此則仍於吏部原<lb/>
　　奏相符而補用人員各稱其職從之<lb/>
　　又吏部奏舊例各項貢監生考職於每年四月内<lb/>
　　投文五月内考試續因各省考職人數甚少間有<lb/>
　　遲至二三年考試一次者嗣後應請於鄉試之年<lb/>
　　仍照舊例定期於五月内考試行令各省督撫如<lb/>
　　有情願赴考貢監生給咨務於三月内到部則各<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-17b"/>
　　省赴考貢監既有定期可免守候之虞矣從之<lb/>
　　又大學士伯鄂爾泰議覆御史程盛修奏請中式<lb/>
　　進士之京官歸班銓選一條查七品以下京官中<lb/>
　　式進士或以内用或以知縣即用者該衙門即移<lb/>
　　㑹吏部開缺其歸班選用者仍留原任之處尚未<lb/>
　　著有定例應如該御史所奏嗣後七品以下京官<lb/>
　　中式進士除選授庶常外俱令仍留原任從之<lb/>
　　又奉<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-18a"/>
諭㫖武英殿寫字需人著尚書趙國麟等在國子監肄<lb/>
　業之正途貢生内看其年力精壯字畫端楷情願効<lb/>
　力者選取十人送武英殿以備謄録繕寫之用俟行<lb/>
　走數年該管王大臣秉公具奏酌量議叙<lb/>
　　四年陜西學政嵩夀奏嵗科兩試於四書經義外<lb/>
　　摘録本經四五行令生童作講義一段以定優劣<lb/>
　　如童生中有能背誦五經兼能講義者書藝即屬<lb/>
　　平通亦量行録取以示鼓勵得<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-18b"/>
㫖允行<lb/>
　　定補行<lb/>
　殿試例監察御史霍備奏補行<lb/>
　殿試人員應將試卷一體進呈<lb/>
御覽毋庸分别從之<lb/>
　　又奉<lb/>
諭㫖向來新科進士於殿試之前有呈送頌聨之陋習<lb/>
　近來此風又覺漸熾夫士子進身之始即從事於請<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-19a"/>
　託奔競則將來服官尚安望其有所樹立以備國家<lb/>
　之用而大臣等亦宜精白乃心絶請託之私為國家<lb/>
　培正材該部出示曉諭嚴加禁止倘有違㫖仍蹈故<lb/>
　轍者經朕訪聞或科道官㕘奏必將與受之人一體<lb/>
　從重治罪尋以士子進身之始即習為獻諛之詞尤<lb/>
　　非導之以正古人對䇿中無此體裁<lb/>
　殿試之期<lb/>
上親製䇿問試題不拘舊式以免諸生預先揣摩諸生<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-19b"/>
　　䇿内不許用四六頌聨但取文理明通敷陳切當<lb/>
　　不必泥於成格限於字數因此次試期已近倘有<lb/>
　　不畫一處亦不以此為去取<lb/>
　　又<lb/>
賜繙譯人員進士出身以主事等官分别録用先是禮<lb/>
　　部題准繙譯鄉試已厯六科文舉人能繙譯者亦<lb/>
　　准入塲人數衆多請於乾隆己未年八月舉行㑹<lb/>
　　試其㑹試事宜照題定則例辦理請派御史四員<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-20a"/>
　　専司巡察至是取中繙譯進士滿洲二十名蒙古<lb/>
　　二名奉<lb/>
諭㫖今年繙譯㑹試取中二十二人雖從前有照例殿<lb/>
　試之議但此科人數甚少不必舉行殿試俱著賜進<lb/>
　士出身吏部帶領引見候朕酌量録用其優者以六<lb/>
　部主事即用次者在主事上學習行走該堂官照例<lb/>
　題補又次者照滿洲進士例選用内有現任者即在<lb/>
　任候陞不必出缺<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-20b"/>
　　六年奉<lb/>
諭㫖滿漢進士原屬一體嗣後滿洲進士亦著照依甲<lb/>
　第名次選用知縣俾其漸悉民瘼學習外任之事<lb/>
　　又奉<lb/>
諭㫖科塲懐挾之弊例禁甚嚴今鄉試在邇聞得外間<lb/>
　不肖士子故智復萌預先賃倩善寫細字之人鈔録<lb/>
　文藝為入塲夾帶之具若不嚴行禁止則僥倖獲售<lb/>
　者必多而真才轉致黜落於掄才大典甚有關係著<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-21a"/>
　步軍統領五城御史出示曉諭並密行查拏至入塲<lb/>
　之時監試御史等必須嚴加搜檢不可虛應故事臨<lb/>
　期朕或另遣人看視倘有寛縱疎漏之弊必將該管<lb/>
　官員從重議處<lb/>
　　又定順天鄉試同考分校例先是給事中朱鳳英<lb/>
　　奏請順天鄉試同考官照㑹試分省迴避之例北<lb/>
　　籍祇閱南卷南籍祗閱北卷經部議以房官南北<lb/>
　　籍人數不一分閱之卷多寡不齊難以均派未便<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-21b"/>
　　准行兹奉<lb/>
諭㫖部議祗將南北二皿較論固難分派若將通塲滿<lb/>
　漢生員貢監各卷併數合算自無不均之處且立法<lb/>
　必期無間而防範不嫌過周與其留滲漏以滋弊端<lb/>
　無寧嚴界限以絶物議嗣後順天鄉試同考官南省<lb/>
　人概令迴避南皿卷北省人概令迴避北皿卷邊省<lb/>
　人概令迴避中皿卷滿洲漢軍概令迴避滿字合字<lb/>
　卷如此分别可以清弊竇而息浮議亦防微杜漸之<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-22a"/>
　道也<lb/>
　　七年奉<lb/>
諭㫖國家於科目取士之外又有拔貢一途所以收未<lb/>
　盡之人材以廣備用之數也我朝教澤㴠濡人文日<lb/>
　盛又復屢開恩科加添中額是以所取進士濟濟多<lb/>
　人而舉人皆日積日衆竟有需次多年而不得一官<lb/>
　者此亦事勢之必然無足怪者朕為此時厪於懐屢<lb/>
　籌疏通之䇿若又添取㧞貢以分其缺數年一次舉<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-22b"/>
　行則人愈多而缺愈少舉人銓選更遥遥無期矣朕<lb/>
　思拔貢乃係生員中之優者夫既為文學華瞻之清<lb/>
　衿則應科舉時自可脱頴而出又不専籍選拔以為<lb/>
　呈身之路也查從前選拔或數十年一舉或二十年<lb/>
　一舉今則六年一舉為期太近理應酌量變通嗣後<lb/>
　著定為十二年選拔一次永著為例再者各省應試<lb/>
　生員貢監由學臣録送入塲向例每舉人一名額取<lb/>
　科舉三十名嗣後加至一百名亦不為不多矣且學<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-23a"/>
　臣等博寛大之名於科舉之外遺才大收一概録送<lb/>
　且有督撫好行其徳普收送考者以致文理荒疎之<lb/>
　人皆得濫冒入塲試卷太多不但於試官倉猝之中<lb/>
　難於别擇即浮薄之士子將以觀光為游戲而不復<lb/>
　攻苦於寒牕於賔興大典甚有關係嗣後學臣各宜<lb/>
　留心慎重辦理毋得濫溢永著為例<lb/>
　　又大學士等奏本月考選中書請派閱卷大臣四<lb/>
　　員照吏部考試貢監例咨行都察院派滿漢監試<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-23b"/>
　　御史二員臣等派侍讀典籍各一員俱先一日同<lb/>
　　閱卷大臣入貢院請題散卷扄試至一切供應人<lb/>
　　役物件并令順天府備辦事竣報銷從之<lb/>
　　八年奉<lb/>
諭㫖考取之宗室玉鼎柱達麟圖福喜俱准作進士與<lb/>
　乙丑科㑹試中式之人一體殿試引見或選入翰林<lb/>
　或以部屬等官補用候朕臨時降㫖嗣後俱照此例<lb/>
　行<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-24a"/>
　　又准八旗進士考試教習滿洲文進士繙譯進士<lb/>
　　向無考試八旗教習之例至是禮部奏請准其一<lb/>
　　體考試<lb/>
　　又奉<lb/>
諭㫖朕聞修書各館謄録人員内竟有不能繕寫之人<lb/>
　夤縁而進及上館之後轉行倩募以致承修各書不<lb/>
　能刻期告竣夫國家開館纂修典制綦重書成之日<lb/>
　謄録人員亦有議叙録用之例何得將不能繕寫之<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-24b"/>
　人濫行充補從前滿洲繙譯謄録亦由各館自行挑<lb/>
　補後御史觀音保條奏請簡派大臣考試選取送館<lb/>
　經部議行嗣後各館漢謄録需人亦應另派大臣秉<lb/>
　公考取送館録用下部定議嗣後各館需用漢謄録<lb/>
　　人員亦照考取滿洲繙譯謄録人員之例將舉人<lb/>
　　恩拔副嵗貢生及捐納貢監情願考試者行文禮<lb/>
　　部國子監送部考取挨名頂補<lb/>
　　九年監察御史錢度奏貢監考職向例不論文字<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-25a"/>
　　優劣盡行録取殊為未協請<lb/>
勅下考試大臣務擇其文理優通者酌量録取寧少無<lb/>
　　多水著為例從之<lb/>
　　又奉<lb/>
諭㫖向來庄考同考官之子俱令迴避雍正年間准其<lb/>
　一體應試亦未著有定例朕看來各科迴避生多寡<lb/>
　不一若遇人少之年則入彀甚易於科塲條例亦不<lb/>
　畫一嗣後不必一體考試<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-25b"/>
　　又奉<lb/>
諭㫖順天府尹蔣炳條奏外省覆試一事朕已降㫖允<lb/>
　行但如何覆試之處未曾奏及各省難以奉行科塲<lb/>
　取士首重四書文士子之通與不通總不出四書文<lb/>
　之外應令該督撫㑹同學政出閒冷二題當面考試<lb/>
　聽其盡一日之長試畢即將原卷與中式卷一併解<lb/>
　部聽候磨勘<lb/>
　　又<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-26a"/>
命減直省中額十分之一<lb/>
　　十月<lb/>
上幸貢院周覽號舍賦詩四首<lb/>
　翰苑瓊筵酌令辰棘闈來閱鳳城闉百年士氣經培<lb/>
　養寸晷簷風實苦辛自古曾聞觀國彦從今不薄讀<lb/>
　書人白駒翽羽𫝊周雅佐我休明四海春<lb/>
　盡道文章接上台菁莪樂育濟時才千秋得失非虛<lb/>
　也咫尺雲泥亦幻哉若有淚眶啼桂落那無笑口對<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-26b"/>
　花開鳳池多少簪毫者都向龍門燒尾來<lb/>
　萬里扶揺正翮搏飛龍利見豈為干志賢聖志應須<lb/>
　立言孔孟言大是難見説經綸推國士從來桃李屬<lb/>
　春官但令姓氏朱衣㸃那惜三條燭淚殘<lb/>
　周遭闈棘院沉沉景物當前總入吟才擬珪璋方特達<lb/>
　文歸雅正薄艱深禹門魚變辭凡水喬木鶯遷出故<lb/>
　林寄語至公堂裏客莫教氷鑑負初心<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按禮部有貢院自唐開元始我<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-27a"/>
　朝鄉試由<lb/>
　京師至各省為試院凡十有五而<lb/>
　京師首善之地且天下人文所㑹集也每當貢舉之<lb/>
　　期恭請<lb/>
欽定試題鄉試則順天府尹㑹試則知貢舉官恭捧黄<lb/>
　　匣扄鐍封識甚嚴至聚奎堂門外考官跪接以進<lb/>
　　仰<lb/>
黄封之下賁不啻咫尺<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-27b"/>
天顔已為榮幸自古迄今未聞有<lb/>
親幸試院<lb/>
賦詩題壁俾海内窮簷白屋之士咸得仰誦<lb/>
天章撫臨而慰勉之者惟我<lb/>
皇上右文養士夀考作人自翰院<lb/>
賜宴羣臣<lb/>
鑾輅迴鑣<lb/>
駕臨貢院親灑<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-28a"/>
宸翰賦詩四章朂多士以志聖賢之志言孔孟之言從<lb/>
　　此海宇士子當風簷握管時凛然謹遵<lb/>
聖訓皆時有重規疊矩在其心目間夫鈎章棘句既非<lb/>
　　承平雅頌之音而縟綵膚詞亦乖先正清真之義<lb/>
　　屢蒙<lb/>
諭㫖諄諄又<lb/>
欽定四書文為之正鵠撤棘以還即加磨勘然後知體<lb/>
　　㑹聖賢語氣之難誠有如<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-28b"/>
御製詩中所示者近年以來鄉㑹試卷稍知檢束争自<lb/>
　　濯磨皆我<lb/>
皇上御製鴻章有以感動警發持斯文之風㑹潛移宻<lb/>
　　運不知其然而然彼夫九轉丹成三條燭盡唐人<lb/>
　　篇什載之通考中豈得與<lb/>
咸英韶濩之音卿雲糺縵之辭相比儷哉<hi>臣</hi>等編次所<lb/>
　　及謹拜手稽首而敬志之<lb/>
勅文武鄉㑹試外考取中書筆帖式謄録教習及貢監<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-29a"/>
　考職俱於午門考試<lb/>
　　十年奉<lb/>
諭㫖三載賔興國家舉賢右文之大典必諸弊悉去然<lb/>
　後可以拔取真才所謂稂莠不剪則嘉禾不生其理<lb/>
　顯然厯來查弊之法不得不嚴者此正慎重科名厚<lb/>
　待良士之道昨嵗朕親臨貢院遍觀堂所周覽號舍<lb/>
　矮屋風簷備極辛苦深可軫念比賦四詩令刋堂壁<lb/>
　可以知朕心矣今嵗㑹試已展期三月以待春温嗣<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-29b"/>
　後即以為例兹特預降㫖命禮部侍郎楊錫紱知貢<lb/>
　舉俾得先期計議從容料理楊錫紱可仰體朕心當<lb/>
　嚴則嚴當寛則寛於釐剔弊端之中寓優恤士子之<lb/>
　意二者相成不相悖也即如蠟燭一事因有燭中夾<lb/>
　帶之弊是以改為官給若向舉子多索價值則不可<lb/>
　或蠟少而蠟質不堅則更不可朕姑舉一節以類其<lb/>
　餘知貢舉者其善為之尋以搜檢懐挾例去皮衣禓<lb/>
　　襲而㑹試風簷之下非衣裘不足以禦寒停止皮<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-30a"/>
　　衣去面氊衣去裏之例<lb/>
　　停止榜後㨂選舉人例先是大學士九卿等定議<lb/>
　　於每科㑹試發榜之後揀選年力强健質地明白<lb/>
　　者列為一等以縣令用若年力精神堪司教職者<lb/>
　　列為二等以正諭銓選其應用訓導者與嵗貢分<lb/>
　　缺選補至年力衰邁者以應得之缺休致奉<lb/>
諭㫖人材難以預料若一經驗看即為定衡則入選者<lb/>
　焉保其必稱循良更恐逾時或又不堪任用況才具<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-30b"/>
　尚不能一望而知而心術又豈能外觀即定所可知<lb/>
　者不過年嵗狀貌耳與其定於數年之前不若審於<lb/>
　選官之日今當㑹試之年士子雲集初次揀選人數<lb/>
　必多恐汰除者衆此等舉子未免絶其上進之望兼<lb/>
　非鼓舞人材之意向來月選之後原有九卿驗看之<lb/>
　例引見之時朕又量材改調或補教職或令休致臨<lb/>
　時自可區别毋庸預為揀擇著將新定㑹試榜發揀<lb/>
　選之例停止嗣後惟令九卿秉公驗看詳慎去取勿<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-31a"/>
　　狥情面勿事姑容俟朕於引見時再加酌定自不使<lb/>
　　庸材濫司民社而吏治亦可收得人之效矣<lb/>
　　　又奉<lb/>
　諭㫖三月㑹試已著為定例則殿試之期自應酌量變<lb/>
　　通著自今科為始於四月二十六日殿試五月初一<lb/>
　　日𫝊臚該部即通行曉諭知之<lb/>
　　　又奉<lb/>
　諭㫖雍正五年㑹試榜發之後下第舉人曾蒙<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-31b"/>
皇考恩㫖派出大臣檢閱落卷將其文理明通者各省取<lb/>
　　數十人再驗看人材年齒發往以教職補用朕即位<lb/>
　　以來亦曾舉行今科㑹試舉人較多往嵗且積習一<lb/>
　　除士風丕變應加恩以示鼓勵著出榜後將落卷封<lb/>
　　貯該部請㫖派出大臣秉公閱看選取發往各省畀<lb/>
　　以司鐸之任其有年逾八十以上者該部帶領引見<lb/>
　　朕將優恵也<lb/>
　　　又奉<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-32a"/>
　諭㫖國家設制科取士首重者在四書文盖以六經精<lb/>
　　微盡於四子書設非讀書窮理而欲握管揮毫發先<lb/>
　　聖之義藴不大相逕庭耶我<lb/>
皇考有清真雅正之訓朕題貢院詩云言孔孟言大是難<lb/>
　　乃古今之通論非一人之臆説也近今士子以科名<lb/>
　　難以倖獲或故為艱深語或矜為俳儷詞争長角勝<lb/>
　　風簷鎖院偶有得售彼此倣效為奪幟争標良技不<lb/>
　　知文風日下有闗國家掄才大典非細故也古人論<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-32b"/>
　　文以渾金璞玉不雕不琢為比未有穿鑿支離可以<lb/>
　　𫝊世行逺者至於詩賦不免組織渲染亦必有真氣<lb/>
　　貫乎其中乃為佳作今四書文採綴詞華以示淹博<lb/>
　　於孔孟立言相去萬里矣先正具在罔識遵循習俗<lb/>
　　難化職此之故嗣後令各省學政時時訓飭鄉㑹考<lb/>
　　官加意區别凡有乖於先輩大家理法者即擯棄不<lb/>
　　録則詭遇之習可息士風還淳朕有厚望焉該部通<lb/>
　　行曉諭中外知之<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-33a"/>
　　又吏部帶領本年中式滿洲蒙古繙譯進士安福<lb/>
　　等十九員引<lb/>
見分别録用有差<lb/>
　　十二年奉<lb/>
諭㫖向來鄉㑹試之年不准條陳科塲事務盖欲使士<lb/>
　子?心誦讀不便分更成例以擾其心且亦防弊之<lb/>
　一端立法甚善夫三年之内何時不可言而必待塲<lb/>
　期已近紛紛陳奏耶孫宗溥摺交部暫存俟科塲事<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-33b"/>
　畢另行議奏嗣後如有似此違例條奏者必交部察<lb/>
　議並𫝊諭科道等知之<lb/>
　　又廣各直省鄉試録科額數故事學臣科試之後<lb/>
　　復取遺才錄遺之後督撫又有大收取送甚濫是<lb/>
　　以議有科舉定額每舉人一名大省録取八十名<lb/>
　　中省録取六十名小省録取五十名<lb/>
上以前議但就正榜定額尚有副榜未經議及著再加<lb/>
恩准於每副榜一名大省加取四十名中省加取三十<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-34a"/>
　　名小省加取二十名令各學政於考試遺才時不<lb/>
　　論生員貢監亦不拘縣分大小但就文理明通者<lb/>
　　照數録送入塲<lb/>
　　十三年奉<lb/>
諭㫖朕此次東巡加恩士類已令增廣入學名數復念<lb/>
　十三氏子孫逺承世緒濟濟膠庠其中當有文學可<lb/>
　觀讀書立品之彦宜加甄拔以廣恩施其令該學政<lb/>
　考驗其文行兼優者數人咨送禮部貢入成均示鼓<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-34b"/>
　勵焉其引駕官孔繼汾朕看其人尚可造就著加恩<lb/>
　以内閣中書用<lb/>
　　十五年定房考分經之法房考入闈照舊掣籖分<lb/>
　　經其一經之内房考有籍同省者主考官臨時酌<lb/>
　　量對調閱看他經<lb/>
　　十六年奉<lb/>
諭㫖朕省方觀民南廵江浙羣黎士庶踴躍趨迎就瞻<lb/>
　恐後紳士以文字獻頌者載道接踵愛戴之忱有足<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-35a"/>
　　嘉者朕已疊沛恩膏隨時賞賚昔<lb/>
皇祖聖祖仁皇帝時巡所至優奬士類一時碩學通才多<lb/>
　　䝉<lb/>
鑒拔方䇿所載稱盛事焉兹之于于而來皆棫樸作人久<lb/>
　　道所貽也夫膠庠之秀志切近光其積學有素文采<lb/>
　　潁異者加之甄録良合於陳詩觀風育才造士之道<lb/>
　　顧工拙既殊真贋錯出理應試之無使魚目砆碔得<lb/>
　　混珠玊尋經分别考試派大臣閱卷進<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-35b"/>
　　呈取中人員准作舉人授為内閣中書學習行走其<lb/>
　　　原係進士者授内閣中書遇缺補用嗣是乾隆二<lb/>
　　　十二年二十七年三十年四十五年四十九年<lb/>
　南巡省方凡進獻詩賦人員皆考試選取録用如之<lb/>
　　　又奉<lb/>
　諭㫖庶吉士分習清書例由翰林院掌院學士分派惟<lb/>
　　量其年力不拘省分舊時清漢各半自雍正年間以<lb/>
　　來分習清書者漸少每科尚有十四五員十七八員<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-36a"/>
　不等朕思邊省之人選館本少聲律亦素所未嫻既<lb/>
　習國書自必専意殫精惟清文是務非天分優而學<lb/>
　業勤者不能兼顧漢文日就荒落迨散館時或以清<lb/>
　書優等授職而留館後遇通行考試往往拙於詩賦<lb/>
　列入下等改令别用究其所肄清文自散館一試外<lb/>
　别無職分應用之處微獨邊省即此五省庶吉士類<lb/>
　然翰苑中江浙人員較多而逺省或致竟無一人者<lb/>
　非所以均教育而廣儲才也嗣後雲南貴州四川廣<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-36b"/>
　東廣西等省庶吉士不必令習清書直𨽻山東河南<lb/>
　山西陜西等省亦視其人數若在三四員以上酌派<lb/>
　年力少壯者一二人其江浙等省人數在五六員以<lb/>
　上者酌派二三員率以三十嵗以下者充之每科通<lb/>
　計在十人内外寧缺無濫循舉舊章備國朝典制足<lb/>
　矣該衙門即遵諭行<lb/>
　　又奉<lb/>
諭㫖今嵗恭逢<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-37a"/>
聖母皇太后六旬萬夀<lb/>
慈福霑被海宇同之敬稽<lb/>
皇祖聖祖仁皇帝萬夀特開鄉㑹恩科廣作人雅化盖國<lb/>
　　家遇大慶則必有殊常之恩朕思以紹籲俊之鴻規<lb/>
　　溥承<lb/>
歡之渥澤於壬申年舉行<lb/>
萬夀恩科三月鄉試八月㑹試俾兹多士共樂觀光以昭<lb/>
　　盛典該部即遵諭行<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-37b"/>
　　　又奉<lb/>
　諭㫖各省選拔貢生經朕降㫖以十二年舉行一次計<lb/>
　　至癸酉年即屆選拔之期唯是來京朝考揀選引見<lb/>
　　劄監讀書或以知縣等官試用或以教職即用或以<lb/>
　　教職歸班序選條例屢經更定朕思選拔於數十百<lb/>
　　人中拔取一二人且不糊名易書可以驗其人才核<lb/>
　　其素行自當精擇以充其選應令該學政於試列前<lb/>
　　茅之士舉其文行兼優才品出衆者㑹同該督撫秉<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-38a"/>
　公掄採以杜濫觴至庠序為陶育人材根本今教職<lb/>
　率多昏耄龍鍾濫竽戀棧雖定以六年甄别而上官<lb/>
　以閒曹多方寛假非國家設官敷教本意應分以年<lb/>
　限詳加澄汰所遺員缺即以應授教職之選拔充補<lb/>
　於士風當有禆益所有選拔貢生赴部驗到作何定<lb/>
　限及朝考録用一切規條俱應詳悉酌定永著為令<lb/>
　大學士九卿集議以聞尋議嗣後各該處復設教諭<lb/>
　　并訓導各缺凡係月分推陞及别項事故出缺者<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-38b"/>
　　俱照定例銓選如係三年澄汰開缺者即將癸酉<lb/>
　　年揀選引<lb/>
見之拔貢照依<lb/>
　朝考名次先後充補其補授訓導者以教諭銜管訓<lb/>
　　導事照依原銜陞轉俟揀選引<lb/>
見之人用完即照舊例銓選從之<lb/>
　　十七年奉<lb/>
諭㫖今嵗<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-39a"/>
萬夀恩科各省計偕雲集而中額所收列有定數其下第<lb/>
　　舉子中年力才具可以及時録用者特予格外加恩<lb/>
　　㨂選引見分别以知縣試用教職銓補俾得早列仕<lb/>
　　版目今巡幸塞外若俟回鑾再行揀選未免守候需<lb/>
　　時著在京總理事務王大臣協辦大學士阿克敦尚<lb/>
　　書舒赫徳劉統勲孫嘉淦於㑹試掲曉後即行㑹同<lb/>
　　揀選大省四十人中省三十人小省二十人俟朕回<lb/>
　　鑾以次引見其年在七十以上難以復圖進取者並<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-39b"/>
　　著該部查明具奏候朕酌量加恩仍預行曉諭各舉<lb/>
　　子知之<lb/>
　　　十八年奉<lb/>
　諭㫖内廷行走之縣丞張宗蒼監生徐揚楊瑞蓮効力<lb/>
　　皆已數年甚屬黽勉安静張宗蒼年已及暮著加恩<lb/>
　　賞給户部額外主事徐楊楊瑞蓮著加恩賞給舉人<lb/>
　　一體㑹試<lb/>
　　　又停止五經取中之例<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-40a"/>
　　十九年奉<lb/>
諭㫖塲屋制義屢以清真雅正為訓前命方苞選録四<lb/>
　書文頒行皆取典重正大足為時文程式士子咸當<lb/>
　知所宗尚矣而浮淺之士競向新竒即如今科於榜<lb/>
　前𫝊首題文有用九迴腸之語者其出自漢書腸一<lb/>
　日而九迴大率已莫能知不過𠞰襲纎巧謂合時尚<lb/>
　豈所謂非法不道選言而出者乎不惟文體卑靡將<lb/>
　使心術佻薄所闗於士習者甚大朕曩云言孔孟言<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-40b"/>
　大是難職是故也著將欽定四書文一部交禮部順<lb/>
　天府存貯内簾令試官知衡文正鵠再䇿問時務用<lb/>
　覘士子學識主試官不當以己見立説上年順天鄉<lb/>
　試問黄河北行故道今春㑹試問黄河下流皆孫嘉<lb/>
　淦陳世倌一己私見究亦空言無補若以此為去取<lb/>
　將啓士子窺探迎合附和之弊其漸尤不可長即如<lb/>
　宋元以來辨析朱陸異同初因講學而其後遂成門<lb/>
　户標榜攻擊甚為世道人心之害嗣後有似此者必<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-41a"/>
　治其罪<lb/>
　　又奉<lb/>
諭㫖㑹試榜後下第舉人歴科以來間有格外加恩之<lb/>
　典今科㑹試所有下第舉子亦著加恩於薦卷内選<lb/>
　取文理明通者驗看揀選帶領引見畀以司鐸之任<lb/>
　其奏請簡派大臣閱卷驗看及按省酌定員數分班<lb/>
　選用之處該部察例具奏至年七十以上者並著該<lb/>
　部帶領引見酌量給與職銜<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_050-41b"/>
　　又定考取國子監學正學録例山東道御史陳大<lb/>
　　化奏國子監學正學録等官請照内閣中書之例<lb/>
　　考取録用從之<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
皇朝文獻通考卷五十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>