<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　皇朝文獻通考卷一百二十二<lb/>
　　羣廟考<hi>四</hi>
　特祀<lb/>
　　　天聰九年三月甲戍<lb/>
太宗文皇帝<lb/>
親臨楞額禮墓及詹墓奠酒時<lb/>
駕巡盛京北山道經固山額真一等按班章京楞額禮墓<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-1b"/>
　　　下馬至墓前以金杯酌酒奠而哭之復至詹墓前<lb/>
　　　奠酒詹本北方䝉古伊蘇忒部落貝勒來歸時<lb/>
太宗知其賢寵眷有加至是追念之亦奠以酒<lb/>
　　　崇德元年六月甲申<lb/>
上命以牛祭和碩穎親王薩哈亷先是己夘<lb/>
太宗文皇帝御翔鳯樓偶寢夢東行至一殿與禮親王代<lb/>
　　　善頴親王薩哈亷坐<lb/>
太宗黙念頴親王已故何在此遂避還<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-2a"/>
　　盛京道遇儀仗左右列有人自後至請曰穎親王乞<lb/>
上賜牛一<lb/>
駕行不數武碩託又自後至奏曰頴親王令臣求<lb/>
賜牛<lb/>
太宗曰已與之矣及覺以問内院大臣希福剛林詹霸瑚<lb/>
　　　球衆奏曰此悼念之切所致耳<lb/>
太宗曰不然當别有故也于是希福等檢㑹典親王薨初<lb/>
　　　祭賜牛一頴親王初祭未嘗用牛遂以奏至是<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-2b"/>
特命禮部備牛致祭<lb/>
　　　順治六年十月甲午<lb/>
勅賜碑于和碩禮親王代善墓<lb/>
世祖章皇帝御製碑文<lb/>
　爾和碩禮親王代善乃<lb/>
太祖武皇帝次子于崇德元年晉封和碩禮親王不幸薨<lb/>
　逝當<lb/>
太祖武皇帝征哈達輝發烏拉葉赫諸國時爰整即旅四<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-3a"/>
　出比克有明又為國家著勞用是特諭該部式展追痛<lb/>
　之思勒石塋前以示顯揚之典<lb/>
　　　七年三月己巳<lb/>
勅建碑于輔政叔德豫親王多鐸墓<lb/>
世祖章皇帝御製碑文<lb/>
　爾輔政叔德豫親王多鐸乃<lb/>
太祖武皇帝少子天聰二年戊辰<lb/>
太宗文皇帝征䝉古多羅特國盡有其地賜王額爾克楚<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-3b"/>
　虎爾號天聰五年辛未<lb/>
太宗皇帝攻取明大凌河城王撃敗錦州敵兵為<lb/>
太宗皇帝前驅破敵天聰八年甲戍征明大同府王攻克<lb/>
　保安州捉生於明錦州時王又撃敗錦州松山二城敵<lb/>
　兵崇德元年丙子封和碩豫親王順治元年甲申四月<lb/>
　王同叔父攝政王於山海關破流賊李自成兵二十萬<lb/>
　取明中原十月命王為定國大將軍統大軍撃敗流賊<lb/>
　李自成馬步兵進克潼關及陜西西安府又平河南撃<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-4a"/>
　敗各處兵攻克揚州遂平江寧生擒明福王朱由松以<lb/>
　平江浙屢建大功進封和碩德豫親王順治三年丙戍<lb/>
　蘇尼特吉斯思反命王為揚威大將軍統率大軍追及<lb/>
　騰吉斯於衮噶魯台地方撃敗之獲其妻子生畜喀爾<lb/>
　喀土謝圖汗碩雷汗率衆迎戰於查濟布喇克地方復<lb/>
　敗之多所斬殺自平定中原以來厥功甚茂順治四年<lb/>
　丁亥封為輔政叔德豫親王㕘贊機務順治六年己丑<lb/>
　三月十八日不幸薨逝兹命該部勒石墓前用彰追䘏<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-4b"/>
　至意<lb/>
　　　八年八月戊辰<lb/>
勅賜碑於和碩肅親王豪格墓<lb/>
世祖章皇帝御製碑文<lb/>
　爾和碩肅親王豪格乃<lb/>
太祖武皇帝之孫<lb/>
太宗文皇帝長子當征蒙古札魯特東魁察哈爾鄂爾多<lb/>
　斯諸國時所在克敵收服其國迨屢征明國所在擊敗<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-5a"/>
　敵兵攻克城池甚多封爾為和碩肅親王平定朝鮮時<lb/>
　率左翼兵屢敗敵衆下其城同睿王於山海關破流賊<lb/>
　二十萬衆克定中原順治三年又統大軍剿除四川逆<lb/>
　冦平定郡縣師還之後值睿王専政啟釁遽加以罪名<lb/>
　輒行拘繋抑勤致死朕知爾無罪不勝悼念仍追封爾<lb/>
　為和碩肅親王用建塜碑傳之後世<lb/>
　　　九年正月壬寅<lb/>
命立碑於三等阿思罕尼哈番安達禮三等阿達哈哈番<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-5b"/>
　　　敦達禮墓<lb/>
　　　<hi>臣</hi>等謹按我<lb/>
太宗文皇帝上賓安達禮敦達禮朴誠自矢俱以身殉至<lb/>
　　　是<lb/>
世祖章皇帝褒其忠特加追䘏<lb/>
　　　十年十月戊子遣官<lb/>
諭祭明殉難大學士范景文等十五人並<lb/>
予以諡仍于各原籍<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-6a"/>
賜地春秋供祭先是元年八月辛巳順天學政御史曹溶<lb/>
　　　啟睿親王請旌故明殉節諸臣范景文以下二十<lb/>
　　　八人王令俟天下平定再議迨九年十一月乙酉<lb/>
世祖章皇帝諭禮部明末冦䧟都城君死社稷當時文武<lb/>
　諸臣中豈無一二殉君死難者幽忠難冺大節可風爾<lb/>
　部㑹同各部院詳訪實跡具奏勿遺勿濫於是刑科給<lb/>
　　　事中趙進美疏言明末死節諸臣䝉<lb/>
諭察訪異代忠魂莫不仰沾<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-6b"/>
聖澤伏查順治元二年間亦有未達天心徒抱片節硜硜<lb/>
　　　之志百折靡悔者雖抗順之辜無辭斧鉞而授命<lb/>
　　　之義不忝昔賢仰祈<lb/>
勅部核實表彰以作忠義得<lb/>
㫖所司議奏是年六月辛亥禮部奏明末殉難忠臣大學<lb/>
　　　士范景文戸部尚書倪元璐左都御史李邦華副<lb/>
　　　都御史施邦耀太常寺少卿吳麟徵左庶子周鳯<lb/>
　　　翔檢討汪偉都給事中吳甘來御史王章陳良謨<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-7a"/>
　　　左中允劉理順馬世竒主事成德金鉉駙馬都尉<lb/>
　　　鞏永固等應加旌䘏得<lb/>
㫖范景文等給諡賜祭依議行仍於各原籍賜地春秋致<lb/>
　祭至是諡范景文曰文忠倪元璐曰文貞李邦華曰忠<lb/>
　　　肅施邦耀曰恭愍吳麟徵曰貞肅周鳯翔曰文介<lb/>
　　　汪偉曰文毅吳甘來曰莊介王章曰節愍陳良謨<lb/>
　　　曰恭潔劉理順曰文烈馬世竒曰文肅成徳曰介<lb/>
　　　愍金鉉曰忠潔鞏永固曰忠烈遣禮部侍郎髙珩<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-7b"/>
　　　致祭<lb/>
　　　十二年九月壬辰遣官<lb/>
諭祭明殉難侍郎孟兆祥等八人<hi>其七人姓氏未詳</hi>
　　　十三年閏五月庚子遣官<lb/>
諭祭明殉難太僕寺丞申嘉允予諡端愍<lb/>
　　　十四年二月庚寅<lb/>
勅賜碑于和碩武肅親王豪格墓<lb/>
世祖章皇帝御製碑文<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-8a"/>
　國家紀功崇徳首重懿親茍能宣力王室著有<graphic n="KR0564" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0564.png" mimeType="image/png"/>勞髙<lb/>
　爵寵禄以光耀於生前豐碑美諡以流傳於殁後典至<lb/>
　鉅也和碩肅親王豪格係<lb/>
太宗文皇帝長子朕親兄也智畧超羣英雄盖世其征䝉<lb/>
　古札魯特東揆察哈爾鄂爾多斯等國及征明數次平<lb/>
　定朝鮮入山海關破流賊兵二十萬諸功前碑載之詳<lb/>
　矣順治三年統率大軍往征四川賊冦至陜西立解漢<lb/>
　中府之圍所屬州縣盡為平定攻克三寨山張閣老崖<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-8b"/>
　等處山寨三座各寨俱就招撫擊敗水陸馬步兵二十<lb/>
　二次追殺八次又招撫偽總兵副將㕘㳺以下官百十<lb/>
　二員士卒翕然歸命陜中逋冦掃蕩無餘又復入川攻<lb/>
　克内江縣擊敗張獻忠一百三十六營斬賊首獻忠及<lb/>
　其偽巡撫總兵等官二千三百有竒俘獲無算廣宣德<lb/>
　意招徠文武官二百三十五員馬步兵六千九百九十<lb/>
　有餘四川大定建此竒功宜膺上賞睿王攝政掩其開<lb/>
　疆拓土之功横加迫脅幽囚之慘忠憤激烈以致薨逝<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-9a"/>
　朕念手足之誼不勝悽愴親政之後即令樹立貞珉以<lb/>
　紀厥功而加䘏予諡之典闕焉未舉今特重叙前績表<lb/>
　王之德業闢土斥境折衝禦侮宜諡曰武追封為和碩<lb/>
　武肅親王加以厚賚嗚呼朕追思痛悼弗能自已是用<lb/>
　旌爾殊勲揚爾忠義昭朕篤親酬庸之意勒之金石用<lb/>
　傳不朽<lb/>
　　　七月癸丑<lb/>
勅賜碑于和碩鄭親王濟爾哈朗墓<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-9b"/>
世祖章皇帝御製碑文<lb/>
　朕惟國家膺圖受籙天降英傑以佐鴻業勲庸既著於<lb/>
　生前榮名宜彰於殁後故報功昭德勒碑墓道禮也况<lb/>
　屬在懿親功髙德茂褒崇之典尤當隆重者乎叔和碩<lb/>
　鄭親王濟爾哈朗乃<lb/>
太祖弟莊親王之子忠貞天挺端亮性生秉志精誠夙懐<lb/>
　英毅當我<lb/>
太祖武皇帝肇造丕基之時暨我<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-10a"/>
太宗文皇帝底定鴻業之日王以本支之親膺心膂之任<lb/>
　躬擐甲胄奮冒矢石始征蒙古札魯特獲把克貝勒多<lb/>
　爾機鄂齊爾桑征髙麗攻拔城池收服其國及征明都<lb/>
　城攻取大安口入邊之後敗五路援兵招服馬蘭峪諸<lb/>
　堡又追踪叛賊愛塔所在敗其兵而誅之駐守永平又<lb/>
　下建昌遷安樂亭諸縣及兼攝司冦秉心忠良行已端<lb/>
　誠仰體<lb/>
皇考好生之心以致刑清法平而治兵輔政亦皆克殫靖<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-10b"/>
　共因封為和碩鄭親王迨<lb/>
皇考升遐宗室兄弟懐亂各有異謀惟王矢志翼戴永堅<lb/>
　一心以定大計此功髙社稷較戰陣之績為尤重矣既<lb/>
　而統大兵攻拔明中後所前屯衛中前所諸城後進征<lb/>
　湖廣道出山東聞賊據曹縣偏師剿滅之及至楚境恢<lb/>
　復寳慶等四府八州四十四縣又遣兵收復貴州五府<lb/>
　七縣擊敗賊兵六十四陣誅偽王一偽總督一偽總兵<lb/>
　十四文武偽官四十一收降偽總兵一偽官六十九遂<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-11a"/>
　定湖南至若佐輔朝政益著勞績睿王忌王忠誠罷輔<lb/>
　政叔王改為和碩親王及朕親政復封叔和碩鄭親王<lb/>
　王克贊廟謨沃心前席其所裨益朕躬振飭紀綱者匡<lb/>
　勷實多方期益殫嘉猷以翊太平遽爾嬰疾遂致屬纊<lb/>
　嗚呼若王者忠冠當時功昭後世可謂始終一德生死<lb/>
　不渝者矣朕每切哀思用深痛悼念勲名既載於盟府<lb/>
　而風烈宜表於隧阡爰述懋功顯揚忠義勒諸貞珉俾<lb/>
　奕世垂之不朽云<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-11b"/>
　　　十八年四月壬午<lb/>
聖祖仁皇帝賜一等阿達哈哈番侍衛傅達理祭𦵏予諡<lb/>
　　　忠烈<lb/>
　　　<hi>臣</hi>等謹按我<lb/>
世祖章皇帝上賓侍衛傅達理感報<lb/>
恩遇即以身殉至是<lb/>
特加優䘏<lb/>
　　　康熙十年九月辛未遣官祭<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-12a"/>
　盛京諸王暨功臣墓時以寰宇一統<lb/>
躬詣<lb/>
太祖<lb/>
太宗山陵行告成禮遣官各致祭<lb/>
　　　十四年十月丙寅<lb/>
上躬詣<lb/>
孝陵遣官奠和碩襄昭親王墓太子太保都統三等精竒<lb/>
　　　尼哈番佟圖賴墓<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-12b"/>
　　十八年四月辛巳遣官奠輔政大臣一等公索尼<lb/>
　　墓是日<lb/>
駕出德勝門觀禾路經其墓遣内大臣覺羅武黙納以酒<lb/>
　　奠之<lb/>
　　　十九年正月壬子遣官奠昭勲公圖賴墓是日<lb/>
駕幸鞏華城道經西山之麓遣武黙納至其墓奠之<lb/>
　　　二十一年正月<lb/>
勅賜碑於廣西巡撫諡文毅馬雄鎮墓<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-13a"/>
聖祖仁皇帝御製碑文<lb/>
　朕惟臣子之誼大節為重然居平無事之時人人侈談<lb/>
　忠義一旦臨事而為國捐軀確乎不奪者盖寡則所稱<lb/>
　成仁取義之士國家得之宜如何褒崇焉爾馬雄鎮洊<lb/>
　厯禁近簡授節旄恪共之譽有聞綏輯之功斯著豈意<lb/>
　叛藩逆命怙惡㺯兵急變起蕭墻之中孤城介桂領之<lb/>
　外聲阻援絶形絀勢危爾則以死自持抗詞罵賊遂觸<lb/>
　兇怒横致幽囚然猶志切輸忠力圖滅冦間關遣子萬<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-13b"/>
　里來歸慷慨上書一心罔貳丹誠既通於王室闔門咸<lb/>
　殉於巖疆節挺氷霜厯四年而益厲操堅金石經百折<lb/>
　而不撓可云烈矣嗚呼惟見危乃知授命之不易疾風<lb/>
　勁草繄爾一身實荷綱常之鉅朝廷養士數十年有臣<lb/>
　如此庶無負焉朕用既憫且嘉特考彛憲賜諡文毅躋<lb/>
　以崇階爰勒貞珉昭示來世几屬臣僚聞風興起咸思<lb/>
　自勵爾之為功世道豈淺歟<lb/>
　　　二月戊寅以雲南底定海㝢蕩平<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-14a"/>
躬詣<lb/>
　　盛京祭告<lb/>
陵寢遣官往伯夷叔齊廟行禮是日<lb/>
駐蹕灤州王家店遣領侍衛内大臣舅舅佟國維大學士<lb/>
　　　明珠往祭<lb/>
諭曰伯夷叔齊古之聖人清風可仰爾等前往可焚香展<lb/>
　敬<lb/>
　　　三月乙卯遣官祭功臣墓領侍衛内大臣舅舅佟國維<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-14b"/>
　　　祭功臣頴親王薩哈㢘墓内大臣都統巴泰祭克勤<lb/>
　　　郡王岳託墓内大臣伯費揚古祭武勲王揚古利墓<lb/>
　　　内大臣索額圖祭直義公費英東墓内大臣坤巴<lb/>
　　　圖魯侍衛祭𢎞毅公額亦都墓内大臣覺羅烏黙<lb/>
　　　納祭忠義公圖爾格墓<lb/>
　　　丙辰遣官祭諸臣墓尚書郭四海祭多羅靖定貝<lb/>
　　　勒飛揚武多羅安平貝勒杜度鎮國公馬占墓侍<lb/>
　　　郎覺羅沙賴祭碩翁科羅巴圖魯圖魯什墓侍郎<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-15a"/>
　　額星格祭輔國公塔拜鎮國將軍聶克塞墓侍郎<lb/>
　　郭丕祭都統納穆泰都統楞額禮墓侍郎黨務禮<lb/>
　　祭大學士達海巴克什大學士雅泰都統達爾哈<lb/>
　　額駙墓副都御史塞克德祭鎮國將軍湯伍泰墓<lb/>
　　侍郎温代祭内大臣伊爾登尚書薩穆什喀墓侍<lb/>
　　郎阿喇尼祭領侍衛内大臣精竒尼哈畨多爾濟<lb/>
　　内大臣諾爾布占圖謝土墓侍郎明愛祭二等伯<lb/>
　　明阿都統覺羅拖博輝墓學士庫勒納祭原列五<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-15b"/>
　　大臣内碩翁科羅巴圖魯尚書伊孫墓詹事牛鈕<lb/>
　　祭額駙李永芳都統博爾金侍衛墓通政使席蘭<lb/>
　　泰祭鎮國將軍慕爾察内大臣宗室額克泰墓大<lb/>
　　理寺卿恕舒祭<lb/>
　盛京按班章京葉克書尚書冀孫墓少詹拉巴祭内<lb/>
　　大臣公常鼐一等精竒尼哈番巴竒蘭墓太僕寺<lb/>
　　卿色楞祭精竒尼哈畨侍衛席爾巴墓鴻臚寺卿<lb/>
　　安太祭三等阿思罕尼哈畨安達禮三等阿達哈<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-16a"/>
　　　哈畨敦達禮墓太常寺卿席爾達祭尚書車爾格<lb/>
　　墓光禄寺卿鄂哈祭<lb/>
　　盛京將軍阿穆爾圖墓少卿䕶穆布祭内大臣覺羅<lb/>
　　　色勒墓司業葛思泰祭尚書馬福塔墓<lb/>
　　　己未遣官祭功臣覺羅祖墓内大臣覺羅塔達祭<lb/>
　　　武功郡王禮敦巴圖魯墓内大臣公福善祭恪恭<lb/>
　　　貝勒塔察篇古墓又内大臣覺羅塔達祭<lb/>
陵寢附近地方覺羅祖墓<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-16b"/>
　　　四月壬午<lb/>
勅賜碑于浙閩總督諡忠貞范承謨墓<lb/>
聖祖仁皇帝御製碑文<lb/>
　朕惟朝廷簡畀重臣授以封疆之任平時則竭誠殫力<lb/>
　以靖厥職猝逢事變則有凛乎不可犯確然不可奪之<lb/>
　節舍生取義流光天壤古所謂不二心之臣如此而已<lb/>
　爾范承謨名臣之子奮跡甲科入侍禁林出典節鉞咸<lb/>
　有聲績著於當官洎閩疆莅鎮之年值狂豎盜兵之日<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-17a"/>
　冦起門庭禍生肘腋智未及施勇不暇展而爾志恥倖<lb/>
　生義無茍免奮身罵賊誓不共天遂致闔室幽囚三年<lb/>
　拘繫阻敓其衣食迫脅以甲兵兇𦦨彌張貞操愈勁卒<lb/>
　蹈白刄以作完人慷慨從容兼有其美兹者底定疆陲<lb/>
　申明命討罪人斯得臣節益昭倍深軫悼之情特厚飾<lb/>
　終之禮寵以隆秩諡曰忠貞嗚呼褒忠顯善帝王治世<lb/>
　之大權恩命疊頒朕曷有私於爾以培正氣以植人倫<lb/>
　庶使選愞之士覩盛典而知興慕義之夫聞休風而加<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-17b"/>
　勸勒諸貞石其永有譽於無窮哉<lb/>
　　五月丁亥遣官奠巴圖魯親王達爾漢墓貝勒卓<lb/>
　　爾圖墓<lb/>
　　己亥遣官奠平南親王尚可喜墓<lb/>
　　十一月辛亥遣官奠和碩純靖親王墓時<lb/>
躬謁<lb/>
孝陵回鑾是日<lb/>
駐蹕邦均南<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-18a"/>
　　　二十二年五月<lb/>
勅賜碑於太子太傅都統三等公議政大臣吏部尚書中<lb/>
　　　和殿大學士佐領贈少保仍兼太子太保諡文襄<lb/>
　　圖海墓<lb/>
聖祖仁皇帝御製碑文<lb/>
　朕撫御方夏勤求治理惟兹丞弼之臣協心毗贊綏靖<lb/>
　邦家實依賴焉爾圖海秉資忠慤砥行端勤密勿周旋<lb/>
　厯有年所敬以事上誠以持躬淵塞沉幾克膺大任自<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-18b"/>
　為都統時嘗平荆楚西山之亂還入綸扉贊襄匪懈迺<lb/>
　逆賊吳三桂慿藉寵靈煽動南服一時羣不逞之徒囂<lb/>
　然附和察哈爾孤負國恩造釁搆孽爾以將軍副信郡<lb/>
　王祗承廟算出關征討膚功立奏東服底平繼以涇原<lb/>
　騷動西土震驚命爾為大將軍以乗勝之師迴戈西向<lb/>
　賊方肆其狂獗思與滇逆併力惟爾以重臣建牙遂得<lb/>
　横截秦隴扼亢擣虛逆勢窮蹙始帖耳垂尾復來効命<lb/>
　邇年以來爾鎮撫三秦威畧大著能使羣賊胆寒則凡<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-19a"/>
　天戈所指建耆定之成功者惟爾勞勩為多爵以上公<lb/>
　俾之振旅方將復煩以機務與之講持盈保泰之理共<lb/>
　享隆平至治詎圖勤瘁之餘溘然殞逝腹心失倚深用<lb/>
　䀌傷雖恩䘏有加錫之嘉諡而朕軫悼元老之心則未<lb/>
　有已也爰命伐石樹之墓道使後有溯<graphic n="KR0564" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0564.png" mimeType="image/png"/>舊之烈者得<lb/>
　以考焉<lb/>
　　　二十三年十一月己夘<lb/>
駕幸曲阜遣官祭<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-19b"/>
　　元聖周公廟先日戊寅<lb/>
諭大學士明珠周公大聖人制禮作樂垂示萬世今廟在<lb/>
　曲阜應行致祭此係重大典禮其遣恭親王常寧及禮<lb/>
　部尚書介山偕往以示朕尊崇先聖之至意<lb/>
　　　二十四年二月庚子<lb/>
詔修<lb/>
　　周公廟立碑給祀田授後裔為五經博士<lb/>
御製碑文<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-20a"/>
御書勒石文曰<lb/>
　世運代嬗隔越千載則必有神聖挺生其間以承大統<lb/>
　以作名世惟公體上聖之質紹祖考之德孝友篤仁左<lb/>
　右寧王厥勲爛矣及乎負扆能以勤勞寅恭惇大忠信<lb/>
　之道翼贊其君太和洽而頌聲作焉夫功莫大於致治<lb/>
　綏邦業莫隆於制禮作樂公身兼數器開物成務其龎<lb/>
　鴻炳爍之烈既已載於詩書志諸史冊至於繫爻辭定<lb/>
　官禮撰爾雅出言為經又何博奥難窮也昔孟子論列<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-20b"/>
　古帝王至於公曰兼三王施四事而韓愈亦厯數堯舜<lb/>
　禹湯文武以至公盖道統之傳如此豈僅以治理之彰<lb/>
　彰者歟遙想風徽官公遺嗣俾昭世澤於無窮既命有<lb/>
　司新公廟貌希慕之餘勒石頌德而繫之以詩詩曰䆳<lb/>
　古民朴混混茫茫列聖經綸肇軒迄商叙厥倫紀賁以<lb/>
　采章公監二代揆時立制有因有除禮明樂備體國經<lb/>
　野成理萬彚集武之勲詔文以孝代成諴民並孔五教<lb/>
　為子為臣是則是傚宗邦綿厯忠厚所貽貞珉載鐫作<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-21a"/>
　頌致思鳬繹同峙億禩為期<lb/>
　　　二十九年十月<lb/>
勅賜碑於一等公内大臣都統國舅諡忠勇佟國綱墓<lb/>
聖祖仁皇帝御製碑文<lb/>
　朕惟自昔<graphic n="KR0564" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0564.png" mimeType="image/png"/>舊之臣乃心王室平居恪勤職事左右宣<lb/>
　勞一旦奉揚威命忠不辭難勇不避險鴻名駿烈焜燿<lb/>
　無窮史册所書良足嘉歎爾佟國綱賦性貞純秉心淵<lb/>
　塞親居元舅而敬以持身位列上公而謙能服物入則<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-21b"/>
　䖍共宿衛出則筦領禁軍偉量夙重於巖廊令聞允孚<lb/>
　於寮采迺者小醜搆爭近逼邊圉三軍聲討簡佐元戎<lb/>
　爾乃慷慨厲兵赳桓敵愾屬賦鋒之既挫將棄壘以潛<lb/>
　奔爾猶擐甲直前提戈獨進鋭志彌堅金石壯氣逾薄<lb/>
　虹霓誓掃陸梁永清朔漠豈期上將遽殞師中夫爾以<lb/>
　肺腑之親心膂之寄秩崇望峻勞乆勲髙假令偕衆旋<lb/>
　軍亦可從容奏凱而義存憤激甘蹈艱危人盡如斯冦<lb/>
　奚足殄易曰君子以致命遂志傳曰殺敵為果致果為<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-22a"/>
　毅惟忠生勇爾實兼之循行易名斯無愧矣嗚呼典禮<lb/>
　加隆榮哀悉備英風震於邊徼勁節炳若丹青九原有<lb/>
　知應無遺憾惟朕睠思懿戚篤念老成身後追褒乆而<lb/>
　益痛特命所司勒文墓石昭朕無已之懐亦俾後人知<lb/>
　所激勸焉<lb/>
　　　三十七年八月甲子<lb/>
上㳟奉<lb/>
慈輿詣<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-22b"/>
　　盛京謁<lb/>
陵<lb/>
駐蹕嘉門蘇賽包地方遙奠發庫山是日<lb/>
諭領侍衛内大臣索額圖等曰<lb/>
皇太后父母所𦵏在發庫山相去二百里應於道路附近<lb/>
　處擇潔淨之地俟<lb/>
皇太后遙為祭奠<lb/>
　　　十月甲寅<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-23a"/>
命奠武功郡王禮敦巴圖魯墓恪恭貝勒塔察墓<lb/>
　　　己未<lb/>
聖祖仁皇帝臨奠武勲王揚古利直義公費英東𢎞毅公<lb/>
　　　額亦都墓前一日戊午<lb/>
諭大臣等開國佐運<graphic n="KR0564" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0564.png" mimeType="image/png"/>臣揚古利費英東額亦都効力甚<lb/>
　可嘉尚此三人墓朕祭<lb/>
昭陵日親臨奠酒其餘諸臣効力亦屬可嘉康熙二十一<lb/>
　年曾經祭奠者照前舉行頴親王薩哈亷克勤郡王岳<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-23b"/>
　託等墓各遣大臣致祭尋揚古利費英東額亦都之子<lb/>
　　　孫公福善等奏<lb/>
皇上欲親奠臣等祖墓臣等不勝惶懼祈<lb/>
勅停止<lb/>
聖祖仁皇帝諭之曰<lb/>
太祖<lb/>
太宗開國定鼎爾祖輔佐勲勞即爾等亦不能詳悉朕時<lb/>
　閲<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-24a"/>
實録知爾等之祖於開創時功績懋著深屬可嘉朕既親<lb/>
　來謁<lb/>
陵必當臨爾祖墓奠酒爾等毋庸再奏是日<lb/>
駕臨三勲臣墓設牀偏西北向<lb/>
上坐牀上置奠池各奠酒三巵隨從王大臣侍衛等及<graphic n="KR0564" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0564.png" mimeType="image/png"/>
　　　臣子孫皆於墳院内叩頭<lb/>
勅賜碑於開國佐運勲臣武勲王揚古利直義公費英東<lb/>
　　　𢎞毅公額亦都墓<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-24b"/>
聖祖仁皇帝御製碑文<lb/>
　朕惟我國家創建丕基開無疆之景運既篤生神聖英<lb/>
　武之君以剪除亂逆啟闢疆宇勘定諸邦一統之烈肇<lb/>
　於東土其時則有一徳一心之佐殫忠戮力經營四方<lb/>
　以翊鴻猷而成大業盖天實挺生異才鍾山嶽之靈挾<lb/>
　風霆之氣貞誠不二毅勇無倫名髙百戰之勲位超五<lb/>
　等之爵垂聲竹帛配食<lb/>
廟廷以與國家共承休祉子孫世延其澤是豈偶然者哉<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-25a"/>
　當我<lb/>
列祖之龍興也一時人材蔚起猛士如雲戰將如雨以藝<lb/>
　勇稱以功名顯者不可勝數而功冠諸臣為一代元勲<lb/>
　則有開國佐運忠勇王揚古利直義公費英東𢎞毅公<lb/>
　額亦都為傑出焉朕嘗恭覽<lb/>
列聖實録考三臣行事折衝行間則戰必勝攻必克平居<lb/>
　則矢忠直贊謀畫豐功偉績至今焜燿簡編未嘗不緬<lb/>
　想英風興懐往績昔人創造艱難枕戈擐甲櫛風沐雨<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-25b"/>
　之勞恒留連往復不能去於懐也嵗在戊寅朕循行舊<lb/>
　京展祀<lb/>
陵寢追維<lb/>
祖宗功德隆盛並及當時佐命之臣邱壠所在皆遣官致<lb/>
　祭而於三臣之墓特親至奠醊以示優崇仍復専官祭<lb/>
　享葢功在社稷以死勤事古人爰有明禋之典朕篤念<lb/>
　<graphic n="KR0564" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0564.png" mimeType="image/png"/>庸用申異數并為文勒諸貞石以昭示於無極焉<lb/>
　　　四十年四月<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-26a"/>
勅賜碑於武英殿大學士兼吏部尚書佐領加二級諡文<lb/>
　　　清阿蘭泰墓<lb/>
聖祖仁皇帝御製碑文<lb/>
　朕惟國家之務全賴平章簡我良臣得之匪易其有克<lb/>
　副股肱之寄積抒夙夜之勤律已彌見小心佐政能持<lb/>
　大體方切倚毗而不假年飾終之禮有加哀往之情恒<lb/>
　篤用泐貞石永世有辭爾武英殿大學士兼吏部尚書<lb/>
　佐領加二級諡文清阿蘭泰有容之德大受之材自厯<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-26b"/>
　百司御史以至為冡卿罔不慎乃在位朕甚嘉之用俾<lb/>
　爾弼余一人以襄大政爾能和衷以協力推誠以布公<lb/>
　遵國家蕩平直正之途養人心清凈寧一之福十年之<lb/>
　乆聞𤯝無間豈惟朕心所素知抑亦羣情所悦服至於<lb/>
　潔亷之操尤著美於朝端蕭然故居朕嘗書額示寵且<lb/>
　性本謙冲義惟止足每一求退朕輒黯然欲斷來章温<lb/>
　言批答間有㣲疾賜問頻仍豈期近者卧病一旬遂爾<lb/>
　不起輟朝深痛未解朕懐賵馬賻金䘏爾身後臨䘮祖<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-27a"/>
　奠如朕親行加祭易名悉從優異嗚呼緬生平不事聲<lb/>
　名之迹惟密勿常多贊助之勞朕無溢辭務傳其實尚<lb/>
　俾知我弼臣之遺徽茂烈足以光於邦家風於有位千<lb/>
　秋不冺眎此豐碑<lb/>
　　　四十一年二月己巳<lb/>
命奠大學士梁清標墓時<lb/>
駕幸五䑓是日<lb/>
駐蹕真定府<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-27b"/>
諭大學士馬齊侍郎法良此城十餘里外有大學士梁清<lb/>
　標墓朕巡行所及已故大臣墓俱遣大臣致祭爾等其<lb/>
　往奠之<lb/>
　　　四十二年二月丁亥<lb/>
命奠大學士宋徳宜墓時<lb/>
駕巡視南河是日<lb/>
駐蹕蘇州府城内遣侍衛善射都察院左都御史温達翰<lb/>
　　　林院掌院學士揆叙至其墓奠酒<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-28a"/>
　　　十一月戊申<lb/>
上西巡遣官奠大學士衛周祚墓<lb/>
　　　戊午<lb/>
命奠提督張勇墓總兵官梁化鳯墓<lb/>
　　　四十四年二月壬午<lb/>
命奠刑部右侍郎諡文恪勵杜訥墓時<lb/>
駕南巡<lb/>
御舟泊靜海縣<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-28b"/>
御書諡故刑部右侍郎勵杜訥文恪二字遣乾清門一等<lb/>
　　　侍衛副都統馬武等<lb/>
錫於其家並令至其墓奠酒<lb/>
　　　四十六年十月壬午<lb/>
上巡幸塞外遣官奠喀喇沁多羅杜楞郡王扎什墓<lb/>
　　　四十九年十一月壬子<lb/>
上謁<lb/>
孝陵遣官奠和碩裕憲親王墓和碩純靖親王墓<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-29a"/>
聖祖仁皇帝御製和碩裕憲親王碑文<lb/>
　國家景運龎洪本支百世用惇秩叙懋建屏藩矧兹同<lb/>
　氣之最親加以懿行之茂著恩無間於終始禮務盡夫<lb/>
　榮哀紀述生平倍増愾嘆惟王為<lb/>
皇考世祖章皇帝之長子朕之親兄也冑既屬尊齒復居<lb/>
　長而秉性寛和持身謙牧虚受之量雖疎賤不遺矜慎<lb/>
　之衷雖細㣲必飭而其大者則在因心展孝曲盡<lb/>
慈寧色養之誠視國如家克敦夙夜奉公之義入而預聞<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-29b"/>
　大政出而翊贊戎機佐致昇平共享清宴豈期偶恙遽<lb/>
　遘厥凶當王之初疾也嘗遣醫審藥躬視再三王自謂<lb/>
　漸瘳諄辭遜謝及朕時巡塞上哀訃忽聞遂觸冒炎蒸<lb/>
　倍道遄返輟朝臨奠制誄抒懐厯䘮禮之告竣常涕泗<lb/>
　之横集顧瞻華屋杳隔春暉嵗月不淹頓成陳跡能不<lb/>
　悲夫迄今追惟往事溯自齠齡或同侍寢門或偕逰禁<lb/>
　苑或𠫭稽圖史或陪扈鑾輿朕日篤家人昆弟之歡而<lb/>
　王則益修臣職惟謹四十餘年曽無失徳天懐樂善何<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-30a"/>
　日忘之經曰髙而不危所以長守貴也滿而不溢所以<lb/>
　長守富也王服習斯訓美備厥躬按法旌行予諡曰憲<lb/>
　洵無忝矣兹王之寢園在黄華山麓川迴巖抱既固且<lb/>
　完朕親加相度迺襄大事嗣子保泰命紹舊封式纘王<lb/>
　緒於戲惟王克忠克孝允樹為臣為子之型王之休徳<lb/>
　朕褒揚之王之後嗣朕佑芘之爰据實摛文勒之貞石<lb/>
　用垂令聞於不朽俾後之覽者知所景仰焉<lb/>
　　康熙六十一年十一月壬寅<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-30b"/>
世宗憲皇帝追封已故大學士三等公圖海為一等公致<lb/>
　　祭修墓<lb/>
　　甲辰<lb/>
命修佟國維墓<lb/>
　　雍正元年三月戊子<lb/>
命追封<lb/>
皇后之父内大臣步軍統領費揚古為一等公致祭修墓<lb/>
　　　五年五月庚申<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-31a"/>
命祭河道總督靳輔時奉<lb/>
諭朕覽治河方畧見原任河道總督靳輔昔年修理河工<lb/>
　勞績茂著欲加恩澤以奬勲庸該部查奏靳輔於康熙<lb/>
　四十六年已䝉<lb/>
聖祖仁皇帝<lb/>
特恩加贈宫保給與世職今著追加工部尚書銜致祭一<lb/>
　次以示朕篤念前勞之至意<lb/>
　　　五月庚辰<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-31b"/>
命造怡賢親王塋時於淶水縣境内<lb/>
賜地一區即著管<lb/>
　太平峪工之員經理丙戌<lb/>
上以王雖有遺言塋兆悉遵㑹典然寢園僅循常制則褒<lb/>
　德顯功之禮實為缺畧<lb/>
特諭大學士九卿悉心詳酌定議具奏六月辛酉大學士<lb/>
　　　等議奏怡親王塋制宜建享堂七間享堂外中門<lb/>
　　　三間内圍墻一百丈中門内焚帛亭祭噐亭中門<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-32a"/>
　　　外神厨五間神庫三間東西廂及宰牲房各三間<lb/>
　　　碑亭一外大門三間圍墻二百九十丈大門外奉<lb/>
　　　祀房二十間石橋二石坊一擎天柱二神道碑一<lb/>
　　　得<lb/>
㫖怡親王有遺言殯殮用常服一切金玉珠寳之屬不可<lb/>
　用王妃及諸子遵遺言只以常服殮即平日所束之帶<lb/>
　未曽用朕親臨其䘮亦祗以血淚巾帕及所佩香囊附<lb/>
　棺中示含玊之意誌永訣之哀盖王天性節儉一生服<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-32b"/>
　食愛惜物力不多費絲粟故拳拳身後如此且識見髙<lb/>
　明深凛古人寳玊送死之戒是以附身附官皆不忍違<lb/>
　其素志至於園寢之制則關係國家典禮德懋懋官功<lb/>
　懋懋賞乃古人之通義恐非朕所得私亦非王所可讓<lb/>
　者今大學士九卿等詳定悉與典禮符合甚愜朕懐著<lb/>
　依議行<lb/>
世宗憲皇帝御製和碩怡賢親王碑文<lb/>
　朕惟國家啟昌隆之運則誕降名臣祖宗鍾福慶之貽<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-33a"/>
　則篤生賢胄粤若師師虞代稷契為帝室之英濟濟周<lb/>
　朝旦奭是姬宗之彦莫不紀諸謨典誦以聲詩前績可<lb/>
　稽遺編具在如朕弟怡賢親王則于古有光者也王秉<lb/>
　乾坤之清淑萃川嶽之精華爰自㓜年早徵至行禁廷<lb/>
　奉<lb/>
誨循禮度以持躬内殿承<lb/>
歡篤孝思於繞膝實超出於同氣乆黙識於中懐是以纘<lb/>
　紹之初慎選親賢之寄特加恩命晉授王封正在亮隂<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-33b"/>
　俾膺總理當良奸之雜處以鎮靜服羣情遇綱紀之待<lb/>
　釐以精明襄萬務成勞既著眷倚逾殷綜中外之訏謨<lb/>
　司兵農之大計而王恪勤匪懈兢勵彌深體朕心為已<lb/>
　心視國事如家事詳核度支之積竇府藏充盈請蠲吳<lb/>
　越之浮粮閭閻康阜興田工於畿内秔稻連疇籌水利<lb/>
　於江南河渠順軌至若邊形指掌瞭大勢于川原武畧<lb/>
　在胸贊成謀于帷幄壯戎容于雁磧組練鮮明裕軍實<lb/>
　於龍沙驊騮騰躍蒼黔恬樂罔聞徴發之煩朝省安閒<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-34a"/>
　莫見運籌之迹是其潛思黙算備極精誠故能應變投<lb/>
　機不形聲色者矣扶持正直公道於以昭彰薦達猷為<lb/>
　人材由兹奮起度維謙挹同事務協于和衷量本寛洪<lb/>
　曹官胥歸于涵茹領周廬之環衛訓練維勤定宫府之<lb/>
　規模施為悉當凡關於民生吏治知無不言曽經其熟<lb/>
　計深圖言皆有效祗慎而不宣於衆退謙而恐居其名<lb/>
　皆中禁之宻陳豈外廷之能曉心跡則青天白日衾影<lb/>
　無慚節操則瑩玊清氷垢塵不染研幾窮理得聖經賢<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-34b"/>
　傳之精㣲輔世寧民具帝佐王臣之藴負道光竹帛恢<lb/>
　平章調爕之勲瑞叶星雲樹喜起明良之範朕實賴王<lb/>
　治安寰㝢王實為朕翌贊昇平既厯八年猶如一日斯<lb/>
　乃<lb/>
上天降佑<lb/>
列祖垂庥賚良弼於本支作盛時之梁棟於<lb/>
皇考為孝子於朕躬為純臣自昔罕倫在今幸覯惠兹之<lb/>
　性宜其克享遐年豈弟之思足以迓承繁祉人情胥願<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-35a"/>
天數難齊詎盡瘁以忘軀遂抱疴之纒體禱神祇而靡<lb/>
應商醫藥而弗瘳王忠愛之忱始終一致沉綿之候遷<lb/>
避而弗敢上聞危篤之期溘逝而慮傷永訣朕將臨視<lb/>
王已飄升望幻影於雲中靈竒示象蜕色身於塵界慧<lb/>
覺超凡生有由來理當可信王幽明感德逺近歸仁錫<lb/>
命每申則日晴紫陌俎筵方徹則風靄青阡䖍叩繐帷<lb/>
動舉朝之痛憶競隨素紼溢長路之悲號嘗賜標題畧<lb/>
傳梗概忠敬而兼之誠直勤慎而益以亷明禮重易名<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-35b"/>
約一言而該美善義隆加諡冠八字以示寵褒朕親奠<lb/>
郊坰頻紆車駕時陳牲醴每遣臣僚敦儉素之風塋兆<lb/>
本由於自擇議推崇之典經費優給於官兵吉兆既安<lb/>
豐碑宜勒於戲念股肱之誼重雕刻金鏞惓手足之情<lb/>
深鋪揚玉牒功髙徳茂享亘古之鴻聲生榮死哀並生<lb/>
人之全福將使斯文炳煥偕星耀以流輝貞石嵯峨與<lb/>
峯巒而並峙云爾<lb/>
　　八年十二月<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-36a"/>
命祭大將軍岳鍾琪祖墓於蘭州是月乙未朔<lb/>
諭大將軍岳鍾琪忠誠體國懋著功勤實由先世積德累<lb/>
　仁是以誕生賢良為國家之柱石查岳鍾琪晉封公爵<lb/>
　以後未遇覃恩尚未領受誥命應加特典以表<graphic n="KR0564" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0564.png" mimeType="image/png"/>勞著<lb/>
　照岳鍾琪公爵給伊曽祖祖父三代及本身封誥聞伊<lb/>
　之祖墓在蘭州地方伊明春前赴軍營取道祖營之側<lb/>
　着賜諭祭一壇令撫臣致祭以示朕眷禮大臣推恩先<lb/>
　世之至意<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-36b"/>
　　　十一年十月辛亥<lb/>
命安徽巡撫徐本祭大學士張英於本籍先是九月辛夘<lb/>
諭朕已降㫖諭祭賢良祠大學士張英於本籍大學士張<lb/>
　廷玉著給假數月於十月十三日起身囘家舉行典禮<lb/>
　張若靄着隨去其族中子弟若有在京閒散職銜可以<lb/>
　暫假者准其隨囘襄事江蘇學政張廷璐亦着給假囘<lb/>
　本縣其學政印務照例交與督臣代管竢事竣仍囘本<lb/>
　任<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-37a"/>
　　　乾隆元年十月戊寅<lb/>
　皇上詣水東村奠怡賢親王墓先是乙丑奉<lb/>
　諭㫖朕躬送<lb/>
梓宫囘時詣怡賢親王墓次奠酒<lb/>
　　　八年九月丙午<lb/>
　上詣<lb/>
　　盛京恭謁<lb/>
祖陵禮成親奠克勤郡王墓武勲王揚古利墓<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-37b"/>
　　　戊申<lb/>
　上親奠直義公費英東𢎞毅公額亦都墓<lb/>
　　　十三年二月己夘<lb/>
　上東巡躬謁<lb/>
　　元聖周公廟先是丁丑<lb/>
　諭朕莅止闕里奠<lb/>
　　先師祀<lb/>
　少昊夙誠申矣惟是周公元聖祠咫尺不一瞻拜於心<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-38a"/>
　歉然其致祭已照例遣親藩從事今朕欲至祠瓣香<lb/>
　瞻拜所司具儀以聞且朕所重者道也豈所論於位<lb/>
　乎<lb/>
　　三月己丑<lb/>
上躬謁<lb/>
帝舜有虞氏廟前一日戊子<lb/>
諭朕詣闕里釋奠禮畢因以祀<lb/>
少皥謁<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-38b"/>
　元聖素懐良慰今至厯下聞<lb/>
有虞氏之廟近在城中緬想重華之盛實惟元徳之區<lb/>
　景仰匪遙儀型甚邇其令所司潔祠宇以竢拜瞻<lb/>
　　十四年正月<lb/>
命山東巡撫造周公廟及四氏先賢祠祭器是月壬子<lb/>
諭國家崇禮<lb/>
　先聖先賢秩祀惟謹闕里<lb/>
　文廟祭器<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-39a"/>
皇考世宗憲皇帝時製造頒發宫墻美富穆然見隆古典<lb/>
　　　型乃者各<lb/>
壇<lb/>
廟升馨薦享亦既悉用古制矣惟兹<lb/>
　　元聖周公廟及四氏先賢祠朕於東巡之次特命修<lb/>
　　葺今輪奐翼如而器具未備非所以重明禋將誠恪<lb/>
　　也該撫凖泰其飭有司遵定式敬謹成造俾奠獻几<lb/>
　　楹執事有恪肅鉅典焉<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-39b"/>
　　　十五年八月丁亥<lb/>
　聖駕時巡中州遣官祭前代聖賢忠烈祠墓凡祠墓在<lb/>
　御道所經三十里内者皆遣官致祭前代名臣以配享<lb/>
　帝王廟者為斷先賢以從祀<lb/>
　　聖廟者為斷<lb/>
　　本朝勲臣以入祀賢良祠者為斷時祭<lb/>
　周文王廟伊尹墓周公廟宋璟墓許逺墓吕䝉正祠范<lb/>
　　　仲淹墓司馬光祠王曽墓韓琦墓岳飛廟子貢祠<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-40a"/>
　　韓愈墓程顥祠程頤祠邵雍祠朱子祠許衡墓又<lb/>
　　奉<lb/>
命特祭殷比干墓漢闗帝墓晉嵇紹祠唐顔真卿墓<lb/>
　本朝魏裔介墓<lb/>
　　十六年正月<lb/>
聖駕南巡壬戍遣官山東祭<lb/>
　元聖周公廟<lb/>
　　二月壬申遣官祭河臣靳輔齊蘇勒嵇曽筠祠<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-40b"/>
　　辛巳遣官祭丹徒縣宋宗澤祠<lb/>
　本朝張玉書祠陽湖縣周吳季札祠<lb/>
　本朝趙申喬祠<lb/>
　　丁亥遣官祭長洲縣周言子㳺祠宋韓世忠祠<lb/>
　本朝湯斌祠張伯行祠陳鵬年祠吳縣周泰伯祠宋<lb/>
　　范仲淹祠<lb/>
　　庚寅遣官祭嘉興府唐陸贄祠錢唐縣唐錢鏐祠<lb/>
　　宋岳飛墓明于謙墓<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-41a"/>
　本朝徐潮墓<lb/>
　　三月己亥遣官祭山隂縣明王守仁祠<lb/>
　　乙夘遣官祭上元縣晉卞壺廟宋曹彬廟明徐達<lb/>
　　墓常遇春墓方孝孺等一百一十八人祠江寧縣<lb/>
　本朝于成龍祠傅臘塔祠<lb/>
　　四月壬申<lb/>
上駐蹕王老口大營詣<lb/>
禹王廟拈香<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-41b"/>
　　<hi>臣</hi>等謹按是年遣祭名臣先賢凖十五年中州例<lb/>
　　二十一年三月<lb/>
聖駕東巡庚午<lb/>
躬詣<lb/>
　元聖周公廟拈香先是二月乙丑<lb/>
諭朕躬詣闕里祭告<lb/>
　先師禮成後即親詣<lb/>
少昊金天氏之陵及<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-42a"/>
　周公元聖祠瓣香瞻拜用申誠悃<lb/>
　　二十二年<lb/>
聖駕重舉<lb/>
南巡正月乙巳遣官河間縣祭漢毛萇墓<lb/>
　　辛亥遣官山東祭<lb/>
　元聖周公廟<lb/>
　　壬戍遣官祭河臣靳輔齊蘇勒嵇曽筠祠<lb/>
　　二月丁夘遣官祭丹徒縣宋宗澤祠<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-42b"/>
　本朝張玊書祠陽湖縣周吳季札祠<lb/>
　本朝趙申喬祠潘思榘祠<lb/>
　　己夘遣官祭長洲縣周言子㳺祠宋韓世忠祠<lb/>
　本朝湯斌祠張伯行祠陳鵬年祠吳縣周泰伯祠宋<lb/>
　　范仲淹祠<lb/>
　　乙酉遣官祭嘉興府唐陸贄祠錢塘縣唐錢鏐祠<lb/>
　　宋岳飛墓明于謙墓<lb/>
　本朝徐潮墓<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-43a"/>
　　三月乙未以故大學士徐本入浙江賢良祠遣官<lb/>
　　致祭先是二月庚寅<lb/>
諭昨至浙江省城禮部未奏請遣祭故大學士徐本詢<lb/>
　其故則以未入賢良祠例不致祭為對徐本厯事<lb/>
兩朝宣力多年勤勞懋著即如前者過常州時已故之<lb/>
　巡撫潘思榘禮部尚猶奏請徐本視潘思榘為何如<lb/>
　耶朕巡幸所經郡縣名臣舊輔皆即致祭乃國家念<lb/>
　舊酬功之典該部自當慎重辦理何得膠柱鼓瑟乃<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-43b"/>
　爾徐本着入本省賢良祠並着該部奏請遣官致祭<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按十六年二十二年<lb/>
皇上南巡至浙江<lb/>
駐蹕西湖皆<lb/>
駕臨唐臣錢鏐表忠觀<lb/>
　　戊申遣官祭上元縣晉卞壺廟宋曹彬廟明徐達<lb/>
　　墓常遇春墓李文忠墓方孝孺等一百一十八人<lb/>
　　祠江寧縣<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-44a"/>
　本朝于成龍祠傅臘塔祠<lb/>
　　二十七年春<lb/>
聖駕三舉<lb/>
南巡遣官祭唐臣許逺張巡祠及<lb/>
　本朝大學士陳元龍陳世倌蔣溥等墓奠酒時禮部<lb/>
　　奏准先儒名臣非<lb/>
　嶽鎮海瀆<lb/>
　先聖先師可比前於<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-44b"/>
聖駕南巡已於兩次邀<lb/>
恩致祭此次無庸讀文致祭屆期繕扈從大臣名籖恭<lb/>
　　候<lb/>
欽㸃拈香奠酒其遣祭之處與二十二年同又奏准唐<lb/>
　　臣許逺張巡合祠遣官致祭又奉<lb/>
諭大學士陳元龍陳世倌蔣溥等墓俱遣官奠酒<lb/>
　　三十年春<lb/>
聖駕四舉<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-45a"/>
　南巡遣官往大學士史貽直墓奠酒其遣祭之先儒名<lb/>
　　　臣與二十七年同時奉<lb/>
　諭朕清蹕時巡所有經過地方大臣祠墓在三十里以<lb/>
　　内者例俱遣官致祭原任大學士史貽直之墓雖逺<lb/>
　　在漂陽念其宣力年乆亦着加恩一體遣祭以示優<lb/>
　　䘏<lb/>
　　　三十六年<lb/>
　聖駕東巡<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-45b"/>
　躬謁<lb/>
　　元聖周公廟遣官至<lb/>
　禹王廟仲子祠任子祠拈香周尹吉甫墓奠酒<lb/>
　　　三十八年二月壬戍<lb/>
　命修葺睿親王園陵是日奉<lb/>
　諭㫖睿親王多爾衮當<lb/>
世祖章皇帝冲齡踐祚時攝政有年威福自専不能恪盡<lb/>
　　臣節身没之後因其屬人首告經諸王大臣定罪除<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-46a"/>
　　封成案具在苐念我朝定鼎之初睿親王實先統衆<lb/>
　　入闗肅清京輦檄定中原前勞未可盡冺今其後嗣<lb/>
　　廢絶而塋域之在東直門外者嵗乆益就榛蕪亦堪<lb/>
　　憫惻著交内務府派員前往視其墻屋傾頽酌加繕<lb/>
　　葺仍為量植松楸並准其近支王公等以時祭掃用<lb/>
　　昭朕篤念成<graphic n="KR0564" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0564.png" mimeType="image/png"/>瑕瑜不掩之至意<lb/>
　　　三十九年二月庚戌<lb/>
　上謁<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-46b"/>
東陵禮成後<lb/>
　詣故大學士公傅恒塋酹酒<lb/>
　　　四十一年二月壬戍<lb/>
　上謁<lb/>
泰陵遣官至故大學士公傅恒塋致祭時奉<lb/>
　諭㫖朕躬謁<lb/>
陵寢俱出派王大臣祭奠沿途王等園寢嗣後原任大學<lb/>
　　士公傅恒亦著入於祭奠之内一體出派<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-47a"/>
　　　三月丁酉<lb/>
　上以金川全境蕩平恭奉<lb/>
皇太后安輿告功<lb/>
　　闕里<lb/>
　詣<lb/>
　　元聖廟行禮<lb/>
　　　四月壬寅<lb/>
　上駐蹕王老口大營詣<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-47b"/>
　禹王廟拈香<lb/>
　　　四十三年八月癸未<lb/>
　上恭謁<lb/>
　　盛京<lb/>
祖陵禮畢<lb/>
　臨克勤郡王墓酹酒<lb/>
　　　甲申<lb/>
　上詣額駙揚古利墓公費英東墓公額亦都墓各酹酒<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-48a"/>
　　　四十五年春<lb/>
　聖駕五舉<lb/>
　南巡遣官祭已故尚書錢陳羣墓其遣祭之先儒名臣<lb/>
　　　與三十年同時奉<lb/>
　諭㫖朕鑾輅時巡凡大學士祠墓在三十里内者例俱<lb/>
　　遣官致祭已故尚書錢陳羣向在内廷行走人品學<lb/>
　　問俱優著加恩派達椿前往致祭以示眷念舊臣之<lb/>
　　意<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-48b"/>
　　　四月己巳<lb/>
　上駐蹕王老口大營詣<lb/>
　禹王廟拈香<lb/>
　　　四十八年九月丙午<lb/>
　上詣<lb/>
　　盛京恭謁<lb/>
祖陵禮畢<lb/>
　臨克勤郡王墓酹酒<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-49a"/>
　　丁未<lb/>
上臨公費英東公額亦都墓各酹酒<lb/>
　　四十九年春<lb/>
聖駕六舉<lb/>
南巡遣官致祭之先儒名臣祠墓與四十五年同<lb/>
皇帝東巡遣官釋奠<lb/>
　元聖周公儀先期<lb/>
　行在太常寺奏遣正獻官分獻官各一人預具祝文<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-49b"/>
　　<hi>翰林院隨時撰擬</hi>香帛授遣官齎往前期姬氏子孫率祀<lb/>
　　生潔掃廟宇内外守土官戒辦牲牢器物備執事<lb/>
　　人司祝司香司帛司爵通贊引贊均以本族祀生<lb/>
　　及弟子員充先一日遣官至境乃齋其夕守土官<lb/>
　　公服眡割牲如儀越日昧爽率祀生入廟供具陳<lb/>
　周公位前羊一豕一登一鉶二簠簋各二籩豆各八<lb/>
　　鑪一鐙二<lb/>
　　魯公配位前陳設同設案一於中少西供祝文司<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-50a"/>
　　祝一人立於其南設案一於東陳禮神制帛二<hi>色白</hi>
　　香盤二尊二爵六冪勺具司香司帛司爵各二人<lb/>
　　立於案後設洗於階下之東通贊一人立於門左<lb/>
　　引贊四人竢於廟大門内均服其服質明遣官朝<lb/>
　　服詣廟引贊二人引正獻官入二人引分獻官隨<lb/>
　　入詣東階下盥手升東階至階中正獻官在前分<lb/>
　　獻官在後均北面通贊贊就位引贊分引遣官就<lb/>
　　拜位通贊贊迎<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-50b"/>
　神司香二人各奉香盤進至正位配位前立引贊引<lb/>
　　正獻官入自闑東詣<lb/>
　周公位前引分獻官隨入詣<lb/>
　　魯公位前贊跪遣官跪贊上香遣官上炷香三上<lb/>
　　瓣香興贊復位遣官均復位立贊跪叩興遣官均<lb/>
　　行二跪六叩禮興通贊贊行初獻禮司帛各奉篚<lb/>
　　跪奠於案三叩興司爵各奉爵獻于案正中皆退<lb/>
　　通贊贊讀祝引贊贊跪遣官皆跪司祝至祝案前<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-51a"/>
　　跪三叩奉祝文跪案左讀訖復于案三叩興退引<lb/>
　　贊贊叩興遣官均三叩興亞獻各奠爵于左三獻<lb/>
　　各奠爵於右如初儀通贊贊送<lb/>
　神引贊贊跪叩興遣官均行二跪六叩禮興執事官<lb/>
　　各奉祝帛香由中道送燎如儀遣官避立拜位東<lb/>
　　竢過引贊引遣官視燎禮畢引遣官出執事官皆<lb/>
　　退<lb/>
皇帝時巡方岳前代聖賢忠烈祠墓暨<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-51b"/>
　本朝賢臣墓在<lb/>
御道三十里内者遣官致祭儀<lb/>
　　前期翰林院具祝文<hi>隨時隨人撰擬</hi>太常寺備香帛授遣<lb/>
　　官齎往祭日守土官于祭所設洗備脯醢果實七<lb/>
　　盤<hi>品物各隨其土産</hi>鑪鐙具左設一案供祝文右設一案<lb/>
　　陳香盤一帛一尊一爵三通贊一人引贊二人司<lb/>
　　祝香帛爵各一人以所在禮生充黎明遣官朝服<lb/>
　　至所祭地引贊引詣盥洗所盥手畢通贊贊執事<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-52a"/>
　　者各司其事引贊贊就位引遣官詣拜位前立通<lb/>
　　贊贊迎神引贊引遣官詣香案前司香奉香跪於<lb/>
　　左引贊贊上香遣官上香如常儀贊復位遣官退<lb/>
　　復位贊跪叩興遣官行二跪六叩禮興通贊贊奠<lb/>
　　帛爵行初獻禮司帛獻篚司爵獻爵如常儀贊讀<lb/>
　　祝司祝奉祝文立案左宣讀訖安于篚内退亞獻<lb/>
　　終獻均如初儀通贊贊送神引贊贊跪叩興遣官<lb/>
　　行二跪六叩禮興通贊贊奉祝帛送燎執事者各奉<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_122-52b"/>
　　祝帛香以次送燎通贊贊望燎引贊引遣官詣燎<lb/>
　　鑪前視燎禮畢引遣官退執事者皆退<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
皇朝文獻通考卷一百二十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>