<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　皇朝文獻通考卷一百三十四<lb/>
　　王禮考<hi>十</hi>
　冊立<lb/>
　　皇太子　　<hi>冊封附</hi>
　　　<hi>臣</hi>等謹按馬端臨以冊立皇太子儀附見帝系門<lb/>
　　　今載入王禮考古稱建儲為國本史冊所載或以<lb/>
　　　貴恣招諐或因讒間獲咎往往有之蓋古今事勢<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-1b"/>
　　　不同未可執一而論也我<lb/>
　　朝<lb/>
列聖相承<lb/>
天眷有徳付託得人<lb/>
聖祖仁皇帝時以理宻親王分居嫡長冊建東宫<lb/>
教誨成全至再至三其後終以罪廢嗣是臣僚有以建儲<lb/>
　　　請者<lb/>
特召諸大臣宣諭以為君難為臣不易今欲立皇太子必<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-2a"/>
　　能以朕心為心者方可立之豈宜輕舉及<lb/>
顧命之際以神器授我<lb/>
世宗憲皇帝天下臣民莫不傾心悅服僉謂<lb/>
聖祖之深識逺慮髙出於從古帝王萬萬也我<lb/>
　皇上生知天縱自冲齡即䝉<lb/>
聖祖踵愛及<lb/>
世宗踐阼之初<lb/>
眷注攸屬<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-2b"/>
召集諸王大臣宻書<lb/>
諭㫖藏之<lb/>
　　乾清宫最髙之處<lb/>
神明化裁剏古人所未有初不假受冊出閤之虛文也<lb/>
　皇上纘緒以來慎選臣僚授經内廷程課尤宻<hi>臣</hi>等恭<lb/>
　　　讀<lb/>
　諭㫖謂建儲一事如封建井田不可行之近世仰見<lb/>
　睿照髙深洞徹時勢實古今所未發又以史冊所載建<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-3a"/>
　　　立儲貳事蹟有闗鑒戒者編輯古今儲貳金鑑一<lb/>
　　　書垂示久逺煌煌<lb/>
　聖訓具載簡端謹述之卷中以開千禩之惑云<lb/>
　　　康熙十四年十月丙寅<lb/>
冊立嫡子允礽為<lb/>
　　皇太子前期一日遣官告祭<lb/>
天<lb/>
地<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-3b"/>
太廟<lb/>
　社稷至是日<lb/>
御太和殿遣輔國公葉伯舒大學士圖海為正使户部尚<lb/>
　　　書覺羅勒徳洪兵部尚書王熙為副使持節行<lb/>
冊立禮<lb/>
上率諸王貝勒貝子公内大臣大學士都統尚書子侍衛<lb/>
　　　等詣<lb/>
太皇太后<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-4a"/>
皇太后宫行禮次日<lb/>
御太和殿受賀<lb/>
頒詔天下<lb/>
詔曰自古帝王繼<lb/>
天立極撫御寰區必建立元儲懋隆國本以綿祖宗無疆<lb/>
　之休朕纘膺鴻緒夙夜兢兢仰惟<lb/>
祖宗謨烈昭垂付託至重承祧衍慶端在元良嫡子允礽<lb/>
　日表英奇天資粹美兹恪遵<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-4b"/>
太皇太后<lb/>
皇太后慈命載稽典禮俯順輿情謹告<lb/>
天<lb/>
地<lb/>
宗廟<lb/>
　社稷於康熙十四年十二月十三日授允礽以冊寶立<lb/>
　為皇太子正位東宫以重萬年之統以繫四海之心大<lb/>
　典告成洪恩宜沛於戲主器得人益篤靈長之祜綸音<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-5a"/>
　式焕用昭浩蕩之仁布告中外咸使聞知是嵗禮部題<lb/>
　　　定<lb/>
　冊立<lb/>
　　皇太子典禮一前期遣官祭告<lb/>
　　嶽鎮<lb/>
　　海瀆<lb/>
　　歴代帝王陵寢<lb/>
　　先師闕里<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-5b"/>
　皇帝親視香帛一前期一日遣官各一員告祭<lb/>
天<lb/>
地<lb/>
太廟<lb/>
　社稷<lb/>
　皇帝親視玉帛香祝版是日<lb/>
　皇帝率皇太子親詣<lb/>
奉先殿行告祭禮一前期一日禮部鴻臚寺官設<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-6a"/>
　節案一於<lb/>
　太和殿内正中設<lb/>
制冊案一於左旁設寶案一於右旁設<lb/>
制冊寶綵亭二於丹陛下設<lb/>
　節案一香案一於<lb/>
　皇太子殿門正中設<lb/>
制冊案一寶案一於殿門左旁是日早設<lb/>
大駕鹵簿樂懸於<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-6b"/>
　太和殿前王以下文武各官俱朝服於常朝處齊集<lb/>
　　内閣禮部堂官將<lb/>
制冊寶節自内閣捧出由<lb/>
御道左旁行置<lb/>
　太和殿内各案上鴻臚寺官引諸王各官至<lb/>
　太和殿前王貝勒貝子公等於丹陛上文武各官於<lb/>
　　丹墀下排立禮部堂官奏請<lb/>
皇帝陛殿<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-7a"/>
皇帝具禮服陞<lb/>
　太和殿<lb/>
閱冊寳畢作樂<lb/>
陞座樂止鑾儀衛官賛鳴鞭階下三鳴鞭鴻臚寺官引<lb/>
　　正副使於常朝行禮處排立贊禮官贊行三跪九<lb/>
　　叩首禮樂作禮畢樂止禮部堂官鴻臚寺官引正<lb/>
　　副使至丹陛上立贊禮官贊有制正副使跪宣讀<lb/>
　　官宣<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-7b"/>
制畢大學士於案上捧<lb/>
　節授正使官正使受<lb/>
　節前行禮部官舉<lb/>
制冊寶案出鴻臚寺官引王等入<lb/>
　殿内坐<lb/>
賜茶畢還宫正使執<lb/>
　節在前禮部官捧<lb/>
制冊寶隨後置丹陛下綵亭内正使捧<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-8a"/>
　節授禮部官禮部官一員執<lb/>
　節前引校尉舉亭列御杖二對黄葢一柄在前至<lb/>
　皇太子殿門置綵亭於<lb/>
　殿門外正副使捧<lb/>
制冊寶節置黄案上<lb/>
　皇太子在殿門内向<lb/>
　節跪迎正使捧<lb/>
制冊授<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-8b"/>
　皇太子<lb/>
　皇太子恭受授右旁接<lb/>
制冊内監副使捧<lb/>
　寶授<lb/>
　皇太子<lb/>
　皇太子恭受授右旁接<lb/>
　寶内監贊禮官賛叩興<lb/>
　皇太子行三跪九叩首禮興内監捧舉進内<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-9a"/>
　　皇太子隨後行正副使持<lb/>
　　節復<lb/>
　命<hi>若姆皇太子年幼保  奉以行禮</hi>禮部堂官奏請<lb/>
　皇帝詣<lb/>
太皇太后<lb/>
皇太后宫行禮<lb/>
　皇帝具禮服陞輿王以下内大臣侍衛等官皆隨行至<lb/>
太皇太后宫門前降輿立門内丹陛東禮部堂官傳令内<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-9b"/>
　　　監奏請<lb/>
太皇太后陞座<lb/>
太皇太后御内殿樂作陞座樂止<lb/>
　皇帝在宫前丹陛上立王以下公以上在門内<lb/>
　　丹陛上大臣侍衛在門外丹墀内二等三等侍衛在<lb/>
　　　宫大門外排立鳴贊官照常處立贊行三跪九叩<lb/>
　　　首禮樂作禮畢樂止<lb/>
　皇帝就原位立禮部堂官傳該内監奏請<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-10a"/>
太皇太后還宫樂作入宫樂止<lb/>
　皇帝出詣<lb/>
皇太后宫行禮與<lb/>
太皇太后宫行禮同禮畢<lb/>
　皇帝還宫次公主王妃以下大臣命婦以上以次恭詣<lb/>
太皇太后<lb/>
皇太后<lb/>
　皇后宫行慶賀禮如常儀次<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-10b"/>
　　皇太子以次恭詣<lb/>
太皇太后<lb/>
皇太后<lb/>
　皇帝<lb/>
　皇后宫行禮如常儀一次日<lb/>
　皇帝陞太和殿諸王文武各官進表行慶賀禮<lb/>
　頒詔天下如常儀是日和碩親王以下文武各官以上<lb/>
　　　於<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-11a"/>
　　皇太子前進箋行慶賀禮一是日<lb/>
　　皇太子詣<lb/>
　　武英殿與親王郡王等行禮一直省文武官員於<lb/>
太皇太后<lb/>
皇太后<lb/>
　皇帝前進表<lb/>
　皇后<lb/>
　　皇太子前進箋慶賀<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-11b"/>
　　　四十八年三月辛巳以復立<lb/>
　　皇太子<lb/>
頒詔天下前期遣官告祭<lb/>
天<lb/>
地<lb/>
太廟<lb/>
　社稷是日行冊立禮次日<lb/>
頒詔天下<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-12a"/>
詔曰朕惟建立儲嗣承奉宗祧國本攸闗元良是託信能<lb/>
　飭身澡徳敬學勤修行懋著於宫庭論允孚於臣庶申<lb/>
　命主器實協彝章皇太子允礽久踐青宫夙標譽望克<lb/>
　殫誠孝篤守恪恭不意忽染迷惑狂易之疾朕深惟<lb/>
祖宗洪業及萬邦民生所繫至重不得已而有退廢之舉<lb/>
　嗣後漸次體勘當國家有此大事時性生奸惡之徒各<lb/>
　庇邪黨借端搆釁朕覺其日後必成亂階遂窮極始末<lb/>
　究其情實因而確得病原悉由鎮魘所致亟加除治盡<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-12b"/>
　滌前疴累月以來朕因諸事憤鬱心神耗損允礽朝夕<lb/>
　侍朕左右憂形於色藥餌必親寢膳必視惟誠惟謹厯<lb/>
　久不渝令徳益昭丕基克荷此誠仰賴<lb/>
上天垂庥<lb/>
列祖篤祜以黙相我國家於有永者也兹特昭告<lb/>
天<lb/>
地<lb/>
宗廟<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-13a"/>
　社稷載稽典禮於康熙四十八年三月初十日授以冊<lb/>
　寳復立為皇太子正位東宫用洽四海之人心茂衍萬<lb/>
　年之厯服聿成慶典宜沛洪恩於戲春陽應律協氣溢<lb/>
　於宫闈海潤流膏恩波遍於寰㝢布告中外咸使聞<lb/>
　知<lb/>
　　　五十三年二月庚戌<lb/>
諭領侍衛内大臣大學士九卿等趙申僑陳奏皇太子為<lb/>
　國本應行册立朕自幼讀書凡事留意纎悉無遺况建<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-13b"/>
　儲大事朕豈忘懷但闗係甚重有未可輕立者昔立允<lb/>
　礽為皇太子時索額圖懐私倡議凡皇太子服御諸物<lb/>
　俱用黄色所定一切儀注㡬與朕相似驕縱之漸實由<lb/>
　於此索額圖誠本朝第一罪人也宋仁宗三十年未立<lb/>
　太子我<lb/>
太祖皇帝並未預立皇太子漢唐以來太子幼冲尚保無<lb/>
　事若太子年長其左右羣小結黨營私鮮有能無事者<lb/>
　人非聖人孰能無過安得有克盡子道如武王者今衆<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-14a"/>
　皇子學問見識不後於人但年俱長成已經分封其所<lb/>
　屬人員未有不各庇䕶其主者即使立之能保將來無<lb/>
　事乎且為君難為臣不易古來人君窮兵黷武者有之<lb/>
　崇尚佛老者有之任用名法者有之朕御極五十餘年<lb/>
　朝乾夕惕上念<lb/>
祖宗遺緒之重下念臣民仰望之殷乾綱獨斷柔逺能邇<lb/>
　體恤臣庶毫無私心當呉三桂叛亂時已失八省勢幾<lb/>
　危矣朕灼知滿漢䝉古之心各加任用勵精圖治轉危<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-14b"/>
　為安是以數十年來海㝢寧靖今欲立皇太子必能以<lb/>
　朕心為心者方可立之豈宜輕舉即臣僚為國為民念<lb/>
　兹在兹先憂後樂者實不易得太子之為國本朕豈不<lb/>
　知立非其人闗係匪輕朕將允礽從幼教訓迨後長成<lb/>
　變為暴虐無所不為不知忠孝不識亷耻行事乖戾有<lb/>
　不可言者推其故皆由瘋狂成疾迷惑所致此疾有二<lb/>
　十餘載矣凡人醉後傷人醒時知悔伊似長醉不醒所<lb/>
　為過惡身不自知伊之儀表及學問才技俱有可觀今<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-15a"/>
　一至於此非瘋狂而何自廢而復立以來朕尤加意教<lb/>
　訓心血耗盡因伊狂疾終不痊愈故又行廢黜孟子云<lb/>
　父子之間不責善責善則離離則不祥莫大焉大學云<lb/>
　人莫知其子之惡蓋父之於子嚴不可寛亦不可誠為<lb/>
　難事如朕方能處置得宜耳爾諸大臣俱各有子凡人<lb/>
　幼時猶可教訓及其長成一誘於黨類便各有所為不<lb/>
　復能拘制矣立皇太子事未可輕定特召集爾衆大臣<lb/>
　明示朕意<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-15b"/>
　　　雍正元年八月甲子<lb/>
世宗憲皇帝御乾清宫西煖閣<lb/>
召總理事務王大臣滿漢文武大臣九卿入面<lb/>
諭曰我<lb/>
聖祖仁皇帝為<lb/>
宗社臣民計慎選於諸子之中命朕纘承統緒於去年十<lb/>
　一月十三日倉猝之間一言而定大計薄海内外莫不<lb/>
　傾心悅服共享全安之福<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-16a"/>
聖祖之精神力量黙運於事先貫泣於事後神聖睿哲髙<lb/>
　出乎千古帝王之上自能主持若朕則豈能及此也<lb/>
皇考當日亦曾降<lb/>
㫖於爾諸臣曰朕萬年後必擇一堅固可託之人與爾等<lb/>
　作主必令爾等傾心悅服斷不致貽累於爾諸臣也朕<lb/>
　自即位以來念<lb/>
祖宗付託之重<lb/>
太祖<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-16b"/>
太宗<lb/>
世祖創垂大業在於朕躬夙夜兢兢惟恐未克負荷向日<lb/>
　朕在藩邸時坦懐接物無猜無疑飲食起居不加防範<lb/>
　此身利害聴之於天蓋未任天下之重也今躬膺<lb/>
聖祖付託神器之重安可怠忽不為長久之慮乎當日<lb/>
聖祖因二阿哥之事身心憂悴不可殫述今朕諸子尚幼<lb/>
　建儲一事必須詳慎此時安可舉行然<lb/>
聖祖既將大事付託於朕朕身為<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-17a"/>
宗社之主不得不預為之計今朕特將此事親寫宻封藏<lb/>
　於匣内置之乾清宫正中<lb/>
世祖章皇帝御書正大光明匾額之後乃宫中最髙之處<lb/>
　以備不虞諸王大臣咸宜知之或收藏數十年亦未可<lb/>
　定諸王大臣等各竭忠悃輔弼朕躬俾朕成一代之<lb/>
　令主朕于爾等亦必保全成就篤厚恩誼豈非家國天<lb/>
　下之大慶乎朕意若此諸王大臣其共議之諸王大臣<lb/>
　　　奏曰<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-17b"/>
皇上聖慮周詳臣下豈有異議惟當謹遵<lb/>
聖㫖<lb/>
上曰爾諸臣既同心遵奉諭㫖朕心深為慰悅乃命諸臣<lb/>
　　　退仍留總理事務王大臣將宻封錦匣收藏於<lb/>
　　乾清宫正大光明匾額後乃出<lb/>
　　　乾隆元年七月甲午<lb/>
　上御乾清宫西煖閣<lb/>
　召總理事務王大臣九卿等入面<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-18a"/>
　諭曰朕受<lb/>
皇考付託之重踐阼以來兢兢業業無刻不以敬<lb/>
天勤民為念宵衣旰食日理萬幾務期海宇乂安庶政咸<lb/>
　　　理仰副我<lb/>
皇考付託得人之聖心以綿<lb/>
宗社無疆之慶朕思<lb/>
宗社大計莫如建儲一事自古帝王即位首先舉行所以<lb/>
　　重國本而定鴻基也朕即位已逾半載而未經降㫖<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-18b"/>
　　者並非不稽古典而視此事為緩圖良以後世人心<lb/>
　　不古往往有因建儲太早以致别生事端者或本人<lb/>
　　恃貴驕矜漸至失徳或左右逢迎諂媚誘引作非甚<lb/>
　　且有奸宄之徒窺視讒搆以揺動之是以<lb/>
皇祖當日于建儲一事大費苦心及授神器于我<lb/>
皇考時一言而定萬世之業我<lb/>
皇考御極之元年<lb/>
聖心即默注朕躬不肯宣布中外而傳集諸王大臣九卿<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-19a"/>
　　特加訓諭<lb/>
親書宻㫖收藏於乾清宫正大光明匾額之後此我<lb/>
皇考監古宜今寶愛玉成之妙用也今朕當春秋方盛之<lb/>
　　時皇子年齒又尚冲幼揆之事勢雖若可緩而國本<lb/>
　　攸係自以預定為宜再四思維惟有循用<lb/>
皇考成式親書宻㫖照前收藏在我<lb/>
皇考神明化裁創舉于一時而朕繼志述事踵行於今日<lb/>
　　此乃酌權劑經之道非謂後世子孫皆當奉此以為<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-19b"/>
　　法則也將來皇子年齒漸長日就月將識見擴充志<lb/>
　　氣堅定萬無驕貴引誘之習朕仍應布告天下明正<lb/>
　　儲貳之位若夫以建儲為嫌忌而不肯舉行者此庸<lb/>
　　主卑陋之見朕亦深鄙者也今傳集總理事務王大<lb/>
　　臣九卿等面降此㫖非謂諸臣不知朕心必俟朕之<lb/>
　　諄諄告諭也誠恐天下讀書泥古者以朕不早建儲<lb/>
　　為疑用是特為宣曉如有拘牽舊制復行奏請者著<lb/>
　　該衙門將奏章發還今日朕親書宻㫖著總理事務<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-20a"/>
　　王大臣親看宫中總管太監謹收藏于乾清宫正大<lb/>
　　光明匾額之後<lb/>
　　　三年十月辛夘<lb/>
　諭曰二阿哥永璉乃皇后所生朕之嫡子為人聰明貴<lb/>
　　重氣宇不凡<lb/>
皇考命名永璉隠然示以承宗器之意御極後不即册立<lb/>
　　者恐幼年志氣未定恃貴驕矜或左右諂媚逢迎至<lb/>
　　于失徳甚且有窺伺動揺之者故于乾隆元年七月<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-20b"/>
　　初二日遵照<lb/>
皇考成式親書宻㫖召諸王大臣面諭收藏于乾清宫正<lb/>
　　大光明匾之後是雖未冊立朕已命為皇太子矣今<lb/>
　　於本月十二日偶患寒疾遂致不起深為悲悼一切<lb/>
　　典禮著照皇太子儀注行元年宻藏之諭㫖著取出<lb/>
　　將此曉諭天下知之尋大學士恭擬諡曰<lb/>
　　端慧皇太子于十一月甲寅遣官行<lb/>
　冊諡禮<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-21a"/>
　　　十八年十一月壬子朔<lb/>
　諭㑹典館總裁官曰詹事乃東宫僚佐儲貳未建其官<lb/>
　　原可不設第以翰林叙進之階姑留以備詞臣遷轉<lb/>
　　地耳古稱建儲為國本大計朕酌古準今深知於理<lb/>
　　勢有所難行載在史冊者姑置弗論即如理宻親王<lb/>
　　當<lb/>
皇祖時<lb/>
聖慈鍾愛初無間言嗣以東宫既建狎眤匪人陷于失徳<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-21b"/>
　　再致廢黜然其先所置宫僚何嘗非一時之選如湯<lb/>
　　斌即所稱當代醇儒然亦何俾萬一盖别立宫府則<lb/>
　　僚屬多人賢否參雜斷難保其不滋事端夫以<lb/>
皇祖之包含宏大尚迫于<lb/>
宗社之重必不可容可見建儲一事亦如封建井田固不<lb/>
　　可行之近世也是以<lb/>
皇考鑒于前事黙定<lb/>
宸𠂻不事建儲分府惟擇老成宿望大臣如朱軾鄂爾泰<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-22a"/>
　　傅敏張廷玉蔡世逺等勸讀内廷<lb/>
聖謨深逺<lb/>
慈覆如天朕纘承以来恪遵<lb/>
家法今皇子等讀書内廷亦惟慎簡師傅俾之薫陶徳性<lb/>
　　講習經書日有程課其視出閣就傅有名無實者相<lb/>
　　去為何如耶夫豫教固所當重實則存乎人此<lb/>
蒼穹之敷佑<lb/>
宗社之貽庥景運靈長有非人力所致者矣㑹典載詹事<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-22b"/>
　　官春秋進講虛文縟節甚屬無謂又如皇太子賀箋<lb/>
　　論體制當由内閣撰擬乃由詹事頒發此亦前明坊<lb/>
　　局閒曺借以招事示權已耳果爾則賀<lb/>
皇太后<lb/>
　皇后表箋亦當由内務府頒發耶此皆沿襲之謬著該<lb/>
　　總裁官改正進呈<lb/>
　　　四十八年九月戊午奉<lb/>
　上諭朕閲館臣所進職官表志詹事府一門其按語内<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-23a"/>
　稱詹事為東宫官屬我國家萬年垂統家法相承不<lb/>
　事建儲冊立詹事府官員留以備詞臣遷轉之階等<lb/>
　語是書館臣因朕前降諭㫖于建儲一事之斷不可<lb/>
　行明切訓示故于按語内特為掲出其實書生拘迂<lb/>
　之見豈能深計及此且使是書留傳後世安知不又<lb/>
　訾議館臣為無奈迎合諭㫖非其本懐耶用是不得<lb/>
　不再為明白宣諭夫堯授舜舜授禹唐虞固公天下<lb/>
　禹之傳啟亦非於在位時有建立太子之事三代<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-23b"/>
　以後人心不古秦漢預立太子其後争奪廢立禍亂<lb/>
　相尋不可枚舉逺而唐髙祖立建成為太子至於兄<lb/>
　弟相殘建成被害近而明神宗朝羣臣奏請預立國<lb/>
　本紛紜擾亂大率皆為後來希榮固寵之地甚至宵<lb/>
　小乗間伺釁醸為亂階如挺擊等案神宗召見太子<lb/>
　泣為慰藉父子之間至于如此閲之真可寒心可知<lb/>
　建儲冊立非國家之福召亂起釁多由于此即我<lb/>
朝而論<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-24a"/>
皇祖時理宻親王亦嘗立為太子且特選公正大臣如湯<lb/>
　　斌者為之輔𨗳乃既立之後性情乖張即湯斌亦不<lb/>
　　能有所匡救羣小復從而蠱惑遂致屢生事端上煩<lb/>
皇祖聖慮終致廢黜且即理宻親王幸而無過竟承大統<lb/>
　　亦不過享國二年其長子𢎞晳縱欲敗度不克幹蠱<lb/>
　　年亦不永使相繼嗣立不數年間連遭變故豈我大<lb/>
　　清宗社臣民之福乎是以<lb/>
皇祖有鑒于兹自理宻親王既廢不復建儲迨我<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-24b"/>
皇祖龍馭上賓傳位<lb/>
皇考紹登大寶十三年勵精圖治中外肅清<lb/>
皇考敬法<lb/>
前徽雖不預立儲位而于宗社大計實早為籌定雍正元<lb/>
　　年即<lb/>
親書朕名緘藏于乾清宫正大光明匾内又另書宻封匣<lb/>
　　以随身至雍正十三年八月<lb/>
皇考升遐朕同爾時大臣等敬謹啟視傳位于朕之<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-25a"/>
御筆復取出内府緘盒宻記核對脗合人心翕然此天下<lb/>
　　臣民所共知也朕登極之初恪遵<lb/>
家法以皇次子乃<lb/>
　孝賢皇后所生嫡子為人端重醇良依<lb/>
皇考之例曽書其名藏于乾清宫正大光明匾額後乃禀<lb/>
　　命不融未㡬薨逝遂命大學士鄂爾泰張廷玉將其<lb/>
　　名撤出追諡為端慧皇太子是未嘗不立嫡也但不<lb/>
　　以明告衆耳嗣後皇七子亦<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-25b"/>
　孝賢皇后所出秉質純粹深愜朕心惜不久亦即悼殤<lb/>
　　其時朕視皇五子于諸子中覺貴重且漢文滿洲蒙<lb/>
　　古語馬步射及算法等事並皆嫺習頗屬意于彼而<lb/>
　　未明言乃復因病旋逝設依書生之見規仿古制繼<lb/>
　　建元良則朕三十餘年之内國儲凡三易尚復成何<lb/>
　　事體是以前于癸巳年復書所立皇子之名藏于匣<lb/>
　　内常以自隨是年<lb/>
南郊大祀令諸皇子在<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-26a"/>
壇襄事曽以所定皇子黙禱于<lb/>
上帝若所定之子克承堂構則祈<lb/>
昊蒼眷佑俾得年命延長倘非<lb/>
天意所屬則速奪其算朕亦可另為選擇毋悮我國家宗<lb/>
　　社生民重寄本年恭詣<lb/>
　盛京祗謁<lb/>
祖陵亦如告<lb/>
天之言黙祝于<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-26b"/>
太祖<lb/>
太宗之前仰祈<lb/>
靈爽式慿永垂昭鑒朕非不愛子也誠以宗社為重若朕<lb/>
　　之子孫皆以朕此心為心實大清國億萬斯年之福<lb/>
　　也今日召對諸皇子及軍機大臣面降此㫖即朕前<lb/>
　　所黙告<lb/>
上帝<lb/>
祖宗之言豈容有絲毫虛飾耶朕于天下一切庻務無不<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-27a"/>
　　宵旰勤求悉心籌畫寧于繼體付託之重轉不早為<lb/>
　　定計乎秋間朕于避暑山莊河岸御鎗打鵁鶄失足<lb/>
　　落水濕衣其時不特御前王公大臣等聞知俱即趋<lb/>
　　至問安即漢軍機大臣亦接踵前赴該處朕仍率伊<lb/>
　　等談笑而行並未有因内廷禁地太監等敢于阻止<lb/>
　　者設朕起居偶有違和大臣等俱可直詣寢所此皆<lb/>
　　由朕平日君臣一體無日不接見諸臣面承諭㫖何<lb/>
　　至有若前代夜半禁中出片紙之語為杞人之憂乎<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-27b"/>
　　總之建儲一事即如井田封建之必不可行朕雖未<lb/>
　　有明詔立儲而于<lb/>
天<lb/>
祖之前既先為齋心黙告實與立儲無異但不似往代覆<lb/>
　　轍之務虛名而受實禍耳故現在詹事官屬雖沿舊<lb/>
　　制而其實一無職掌祗以備員為翰林陞轉之資耳<lb/>
　　因再明切宣諭我子孫其各敬承勿替庶幾億萬年<lb/>
　　無疆之休其在斯乎總之此事朕亦不敢必以為是<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-28a"/>
　　其有欲遵古禮為建立之事者朕亦不禁至於父子<lb/>
　　兄弟之間猜疑漸生釀成大禍時當思朕言耳並諭<lb/>
　　館臣將此㫖冠于是編之首俾天下萬世咸知朕意<lb/>
　　　十月庚子<lb/>
　諭曰朕歴覽前代建儲諸弊及我朝<lb/>
家法相承於立儲一事之不可行已明降諭㫖宣示中外<lb/>
　　至史冊所載因建立儲貳致釀事端者不可枚舉自<lb/>
　　當勒成一書以昭殷鑒著皇子等同軍機大臣及上<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-28b"/>
　　書房總師傅等將歴代冊立太子事蹟有闗鑒戒者<lb/>
　　採輯成書陸續進呈即著皇孫等之師傅為謄錄書<lb/>
　　成名為古今儲貳金鑑<lb/>
　　　十二月壬辰<lb/>
　諭曰朕恭閲康熙三十二年<lb/>
聖祖實錄禮部奏祭<lb/>
奉先殿儀注將皇太子拜褥設置檻内<lb/>
上諭尚書沙穆哈曰皇太子拜褥應設檻外沙穆哈即行<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-29a"/>
　　奏請<lb/>
諭㫖記於檔案經<lb/>
聖祖降㫖交部嚴加議處部議革職一事禮臣安設拜褥<lb/>
　　未協既經<lb/>
聖祖面諭已遵奉移設乃沙穆哈胸中即豫存畏忌皇太<lb/>
　　子之見奏請<lb/>
諭㫖記檔以為後日卸責地歩我<lb/>
皇祖洞燭其隠將伊革職<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-29b"/>
皇祖之仁慈大度皇太子維時年㓜尚無縱恣事蹟禮臣<lb/>
　　因闗係儲位即心懐顧忌如此厥後日漸失徳致遭<lb/>
　　黜廢夫仁如<lb/>
聖祖冊立儲貳猶致有理宻親王之事設後之人主未能<lb/>
　　如<lb/>
聖祖之慈愛明哲而為太子者又不能小心謙謹必致漸<lb/>
　　生嫌隙鮮有能始終獲保萬全之理可見建儲冊立<lb/>
　　之斷不可行也在書生拘迂之見必有竊議其非而<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-30a"/>
　　後之人不思深慮逺仍踵前轍或啟事端彼時當益<lb/>
　　信朕言之早經灼見耳前經朕叠頒諭㫖明切曉諭<lb/>
　　並令皇子同總師傅軍機大臣編輯古今儲貳金鑑<lb/>
　　垂示久逺因恭閲<lb/>
皇祖實錄禮臣安設拜褥請<lb/>
㫖記檔即此一節益可見朕所慮之不爽並令編入古今<lb/>
　　儲貳金鑑卷首<lb/>
　　　四十九年正月庚子奉<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-30b"/>
　上諭皇長孫綿徳前因與革職禮部郎中秦雄褒徃來<lb/>
　　餽遺書畫革去承襲定郡王嗣後加恩封為公爵綿<lb/>
　　徳為皇長子定安親王嫡長子係朕長孫設如書生<lb/>
　　拘迂之見若明洪武時懿文太子既殁劉三吾建議<lb/>
　　謂皇孫世嫡禮宜承統洪武泥于法古遂立建文為<lb/>
　　皇太孫其後釀成永樂靖難之變禍亂相尋臣民荼<lb/>
　　毒皆劉三吾一言喪邦之所致也朕惟深鑒于歴代<lb/>
　　建儲之失是以再三宣諭並令纂輯儲貳金鑑一書<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-31a"/>
　　為萬世法戒若如洪武之泥古立儲封建以<lb/>
祖宗神器之重輕為付託豈我大清宗社萬年之福乎今<lb/>
　　念綿徳之子奕純新嵗可以得子朕慶抱元孫五世<lb/>
　　一堂實為古稀盛事自應特沛恩施以衍奕禩雲礽<lb/>
　　之慶綿徳著加恩晉封固山貝子嗣後宜益加謹飭<lb/>
　　常存敬畏以期永承恩澤副朕諄切訓勉之至意此<lb/>
　　㫖並著入于儲貳金鑑<lb/>
　　　十二月<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-31b"/>
　上召訓諸皇子大學士軍機大臣諭曰昨和珅福長安<lb/>
　　伊齡阿覆審内務府郎中海紹妄斷地畝釀成人命<lb/>
　　一案訊出海紹曾于上年十月具稿呈堂内務府大<lb/>
　　臣俱經閲畫而原㕘摺内未将曽經畫稿之處聲明<lb/>
　　實屬逥䕶請將内務府大臣交部嚴加議處朕以内<lb/>
　　務府大臣取巧廻䕶自應嚴議乃述㫖時僅寫餘依<lb/>
　　議字様竟未聲明叙入經朕硃筆添出葢因六阿哥<lb/>
　　兼管内務府欲為之隠諱耳方今綱紀肅清諸皇子<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-32a"/>
　　皆謹慎小心奉公守法諸臣亦斷無有畏憚迎合者<lb/>
　　而因有皇子在内形迹之間猶不免稍存瞻顧此甚<lb/>
　　非也即朕有錯誤處不容大臣及御史等明言乎即<lb/>
　　如前代之建儲冊立其流弊不可屈指數朕近閲<lb/>
皇祖聖祖仁皇帝實録康熙三十六年八月<lb/>
上諭内務府總管海喇孫等膳房人花喇額楚哈哈珠子<lb/>
　徳住茶房人雅頭伊等私在皇太子處行走甚屬悖亂<lb/>
　著將花喇徳住雅頭處死額楚交與伊父英赫紫圈禁<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-32b"/>
　家中一事其時理宻親王尚在年幼<lb/>
皇祖何等英明而膳房人花喇等即敢心存彼此依附覬覦<lb/>
皇祖洞燭先幾將花喇等正法以示懲創厥後羣小復從<lb/>
　　而蠱惑遂致屢生事端上煩<lb/>
皇祖聖慮終至廢黜自理宻親王既廢不復建儲迨我<lb/>
皇祖傳位<lb/>
皇考十三年勵精圖治中外肅清及朕纘承洪業五十年<lb/>
　　間日理萬幾朝乾夕惕重熙累洽海宇昇平使理宻<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-33a"/>
　　親王及𢎞晳父子繼踐尊位不數年間屢遭事故豈<lb/>
　　大清宗社臣民之福乎夫以我<lb/>
皇祖之慈愛明哲猶有理宻親王之事設後之人主未能<lb/>
　　如<lb/>
皇祖之仁慈英斷而為太子者又不能小心謙謹必致漸<lb/>
　　生嫌隙鮮有能始終獲保萬全之理可見建儲冊立<lb/>
　　之斷不可行也又朕偶閱續通志載李林甫搆陷太<lb/>
　　子瑛一事紀載未明因檢查通鑑輯覽稱明皇惑於<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-33b"/>
　　武惠妃之譛欲廢太子瑛張九齡犯顔强諫武惠妃<lb/>
　　宻使宫奴謂九齡曰有廢必有興若為之援宰相可<lb/>
　　長處九齡叱之即以其語奏聞明皇為之動容九齡<lb/>
　　實賢臣若明皇能斷應立抵武惠妃之罪乃致九齡<lb/>
　　反罷斥李林甫專國阿附宫闈搆陷太子卒與鄂光<lb/>
　　二王廢黜同日賜死夫以儲位之故搆煽交乗致明<lb/>
　　皇一日而殺三子天下銜寃足見儲貳一建幻起百<lb/>
　　端弟兄既多所猜嫌宵小且從而揣測其懦者獻媚<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-34a"/>
　　逢迎以陷于辜其强者設機媒孽以誣其過往往釀<lb/>
　　成禍變遂致父子之間慈孝兩虧而臣工亦必由此<lb/>
　　身罹刑憲平心而論其事果有益乎無益乎朕即位<lb/>
　　之初即默告<lb/>
上天若䝉<lb/>
穹蒼眷佑願如<lb/>
皇祖御極六十年之久不敢復有奢望其時朕年甫二十<lb/>
　　五嵗並未計及六十年當至八十五嵗至過五旬萬<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-34b"/>
　　夀後始億及此因暇日侍<lb/>
聖母時面奏及此曽䝉<lb/>
慈諭皇帝如此勤政愛民天下臣民亦必不肯聴皇帝歸<lb/>
　政朕因黙念若得<lb/>
上天嘉佑<lb/>
聖母夀踰百齡朕即八十五嵗亦何敢即言歸政今既始<lb/>
　　願不遂追憶斯言實深悲咽朕春秋七十有四距歸<lb/>
　　政尚十一年自當仰體<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-35a"/>
上天愛養億兆董治百官猶日孜孜不敢自暇逸倘蒙<lb/>
嘉貺將來得歸政頤養親為授受豈非古今稀有之盛事<lb/>
　　而朕之心亦可明於天下後世朕辦理天下一切大<lb/>
　　小庶務無不宵旰勤求悉心籌畫即安置一物亦必<lb/>
　　期其稳妥寧於繼體付託之重轉不早為詳慎定計<lb/>
　　是朕非不立儲特不肯效立儲之虛名俾衆人有所<lb/>
　　窺伺致父子之間有責善則離之不祥爾此正朕維<lb/>
　　持調䕶之殷衷<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-35b"/>
天地<lb/>
祖宗實鑒朕心若子子孫孫皆能以朕此心為心則我大<lb/>
　　清億萬年可永承<lb/>
鴻貺於無疆也總之立儲一事如井田封建之必不可行<lb/>
　　尚有過之將來書生拘墟之見必有心生竊議且謂<lb/>
　　今日諸臣有意迎合不知此等陽為國家根本之論<lb/>
　　而陰實遂其鑽營結納之私即億萬年後朕之子孫<lb/>
　　有泥古制而慕虛名復為建立之事者亦所不禁但<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-36a"/>
　　人心不古如江河日下之勢父子之間必有為小人<lb/>
　　搆成釁隙復啓事端彼時始信朕言之不爽然悔已<lb/>
　　晩矣此事前屢頒訓諭並令皇子及總師傅軍機大<lb/>
　　臣等編輯古今儲貳金鑑垂示久逺兹恭閲<lb/>
皇祖實録處治膳房人花喇等事用是再行明切申諭並<lb/>
　　著補載入古今儲貳金鑑<lb/>
　冊封親王親王世子郡王儀<lb/>
　　　凡<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-36b"/>
　冊封親王及世子<lb/>
　命下禮工二部製<lb/>
　冊寶皆以金<hi>若嗣封王注名於  冊寶世相傳授</hi>　預期禮部諏吉奏請<lb/>
　命内大臣散秩大臣一人為使内閣學士翰林院學士<lb/>
　　　禮部侍郎一人副之届期鴻臚寺官設案於<lb/>
　　太和殿丹陛正中南向王府官備鼓吹一部於長安<lb/>
　　　門外鑾儀衛設采亭於禮部堂上儀制司官陳<lb/>
　　節<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-37a"/>
冊寶於亭内校尉舁亭由東長安門入至<lb/>
　太和殿階下亭止奉<lb/>
　節升階陳於案封使及執事官朝服竢於丹墀禮部<lb/>
　　侍郎升東階就<lb/>
　節案左右封使升東階詣案前北面西上侍郎舉<lb/>
　節西面授正使持<lb/>
　節偕副使降階鑾儀校舁采亭從導以<lb/>
　御仗出<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-37b"/>
　太和中門至長安門外封使及執事官咸乗馬鼓吹<lb/>
　　前導詣王邸第是日府屬官預設<lb/>
　節案於堂内正中前設香案均南向左設<lb/>
冊寶案西向設樂於儀門内設儀仗於庭中封使及王<lb/>
　　府第門下馬正使持<lb/>
　節前行副使奉<lb/>
制冊禮部官奉寶隨行樂作王率所屬官朝服迎於大<lb/>
　　門外道右跪候過興隨入樂止正副使奉<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-38a"/>
　節<lb/>
冊禮部官奉寶由中階升堂各陳於案正副使就案東<lb/>
　　立宣冊官禮部官立於其後均西面引賛引王升<lb/>
　　西階就堂内北面立樂作贊行三跪九叩禮興樂止<lb/>
　　進至香案前跪禮部官詣<lb/>
冊案展<lb/>
制冊宣冊官西面宣讀訖以<lb/>
制冊授正使正使授王王祇受轉授從官從官跪接興<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-38b"/>
　　陳於案次宣寶訖以授副使副使授王如受<lb/>
冊儀封使皆復位立王退立拜位樂作行三跪九叩禮<lb/>
　　畢樂止正使奉<lb/>
　節出副使及執事官從王率屬出大門外跪送如初迎<lb/>
　　儀封使回還<lb/>
　節有司皆退若<lb/>
冊封郡王製<lb/>
冊印皆銀質金飾餘與親王及世子同<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-39a"/>
册封郡王長子貝勒貝子儀<lb/>
　　凡<lb/>
册封郡王長子貝勒貝子<lb/>
命下工部製<lb/>
制册<hi>以紙為之</hi>前期禮部奏請<lb/>
命内閣侍讀學士侍讀翰林院侍讀學士侍講學士侍<lb/>
　　讀侍講一人為正使禮部郎中員外郎主事一人<lb/>
　　副之屆日鴻臚寺官設案於<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-39b"/>
　太和殿階下正中禮部儀制司官奉<lb/>
　節<lb/>
册於采亭鑾儀校舁行入至<lb/>
　殿階下陳<lb/>
　節於案陳采亭於案左封使及執事官入竢丹墀禮<lb/>
　　部侍郎就<lb/>
　節案左立封使詣案前北面侍郎舉<lb/>
　節西面授正使正使持<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-40a"/>
　節出鑾儀校舁亭導以<lb/>
御仗副使及執事從出<lb/>
　太和中門至長安門外乗馬詣府第如封諸王儀是<lb/>
　　日府屬官設樂於儀門内設儀仗於庭中長子貝<lb/>
　　勒貝子迎<lb/>
　節册受<lb/>
冊送<lb/>
節均如諸王儀<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-40b"/>
冊封公主儀<lb/>
　　凡<lb/>
冊封公主正使用内大臣散秩大臣副使用禮部滿侍<lb/>
　　郎内閣滿學士翰林院滿掌院學士劄欽天監擇<lb/>
　　吉後行文各該衙門移取銜名開列奏請<lb/>
欽派正副使仍將<lb/>
冊封儀注奏<lb/>
聞得<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-41a"/>
㫖行知正副使及公主府行太常寺派宣讀官部派筆<lb/>
　　帖式二員前引<lb/>
　　凡分别固倫和碩品級應備冠服儀仗俱於指婚後<lb/>
　　奏明<lb/>
　　凡<lb/>
冊封公主<lb/>
命下工部製<lb/>
冊以金禮部諏吉奏請<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-41b"/>
命正副使持<lb/>
　節往封如親王之儀是日府屬官豫設<lb/>
　節案於公主府㕔事正中前設香案左設<lb/>
冊案設樂於儀門内設儀仗於庭中封使及府門下馬<lb/>
　　正使持<lb/>
　節入采亭從公主禮服率侍女迎於儀門内道右跪候<lb/>
　　過興副使奉<lb/>
冊隨<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-42a"/>
　節升自中階以<lb/>
　節<lb/>
冊陳於案退就案東立宣冊官禮部官立於其後均西<lb/>
　　面侍女引公主由西階升詣堂中北面立樂作行<lb/>
　　六肅三跪三叩禮興樂止進至香案前跪禮部官<lb/>
　　詣<lb/>
冊案展<lb/>
制冊宣讀官西面宣<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-42b"/>
冊訖正使奉<lb/>
冊授内監内監跪接授侍女侍女跪授公主公主祇受<lb/>
　　仍授侍女陳於案公主興退就拜位行六肅三跪<lb/>
　　三叩禮畢樂止正使奉<lb/>
　節出副使及執事官從公主跪送<lb/>
　節於儀門如初迎禮封使回還<lb/>
　節有司皆退<lb/>
冊封福晉夫人儀<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-43a"/>
　　凡親王世子郡王福晉長子貝勒貝子夫人間五<lb/>
　　嵗禮部彚疏請行<lb/>
冊封禮<lb/>
制冊封使各視其夫爵是日鴻臚寺官設案於<lb/>
　太和殿階下禮部奉<lb/>
　節<lb/>
冊<hi>視彚節人為冊    封    數</hi>於采亭鑾儀校舁入至<lb/>
　殿階下陳<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-43b"/>
　節於案陳亭於案左各府屬官備鼓吹於長安門外封<lb/>
　　使及執事官朝服入竢丹墀禮部侍郎率屬立<lb/>
　節案左封使詣案前禮部奉各<lb/>
　節授正使鑾儀校舁亭副使及執事官從出<lb/>
　太和中門至長安門外乗馬鼓吹前導詣各府第福<lb/>
　　晉等迎<lb/>
　節册受<lb/>
冊送<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-44a"/>
　節均如公主儀<lb/>
冊封郡主縣主郡君縣君儀<hi>與封福晉夫人同</hi>
　　凡封郡主縣主郡君間五嵗禮部彚請遣使往封<lb/>
　　均用紙冊<lb/>
　　凡親王嫡繼福晉所生女俱封郡主側福晉所生<lb/>
　　女降二等封郡君親王世子郡王嫡繼福晉所生<lb/>
　　女俱封縣主側福晉所生女降二等封縣君凡親<lb/>
　　王郡王妾所生女均不准封郡王長子貝勒嫡夫<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-44b"/>
　　人所生長女封郡君其餘俱作為側夫人所生之<lb/>
　　女貝子嫡夫人所生長女封縣君其餘俱作為側<lb/>
　　夫人所生之女入八分公嫡夫人之長女封鄉君<lb/>
　　其餘俱作側夫人所生之女凡貝勒以下准封嫡<lb/>
　　出之女一人其餘及側夫人妾所生之女均不准<lb/>
　　封凡親王郡王庶出女許字外藩者照公嫡出女<lb/>
　　之例請封<lb/>
　　凡郡王等有降革者令將原封<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-45a"/>
冊誥繳回<lb/>
　　乾隆十三年三月議准宗室庶女從無受封之例<lb/>
　　有許字䝉古者念其逺適外藩格外加恩以示優<lb/>
　　禮嗣後本家奏准許婚後報宗人府請<lb/>
㫖交部照例具題<lb/>
　　二十七年四月奉<lb/>
㫖凡王公之女請封俱先呈報宗人府再行知禮部<lb/>
　　三十七年九月鑲黄旗滿洲都統奏准郡君額駙<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-45b"/>
　　明亮奉<lb/>
㫖降為二等侍衛職銜其妻郡君停給俸禄<lb/>
冊内填寫降級縁由<lb/>
　　三十八年正月奉<lb/>
㫖嗣後福晉及多羅格格以上俱稱位其夫人以下概<lb/>
　應稱人不得稱位<lb/>
　　四十三年四月輔國將軍特通額之次女請封四<lb/>
　　十六年十月貝子明韶之次女請封俱因長女自<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-46a"/>
　　幼病故禮部奏明請<lb/>
㫖給封<lb/>
　　四十四年十月諴親王𢎞暢之四女五女照親王<lb/>
　　嫡岀女授為郡主品級嗣於四十八年十月彚封<lb/>
　　題准𢎞暢已縁事降為郡王其女應照郡王嫡出<lb/>
　　女之例降封縣主品級製給<lb/>
冊誥授封<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_134-46b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
皇朝文獻通考卷一百三十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>