<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　皇朝文獻通考卷一百三十九<lb/>
　　王禮考<hi>十五</hi>
　大狩<lb/>
　　　<hi>臣</hi>等謹按古者蒐苖獮狩之典所以講武事而數<lb/>
　　　軍實其事與振旅治兵相表裏降及兩漢射熊長<lb/>
　　　楊之館校獵廣成之苑詞臣鋪張形於賦頌唐開<lb/>
　　　元禮有田狩儀宋初恒以秋冬或正月田於四郊<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-1b"/>
　　　元時御位及諸王位下皆有打捕獵户而近郊<lb/>
　　　捕獵則謂之飛放今之<lb/>
　　南苑即元飛放泊也明時亦稱南海子置海户千餘<lb/>
　　　守之永樂天順間常蒐獵於此我<lb/>
　　朝以神武定天下<lb/>
太祖<lb/>
太宗開國之初常率諸貝勒大臣親行校獵申嚴軍令賞<lb/>
　　　罰必當<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-2a"/>
世祖一統中外嵗時<lb/>
　行幸南苑間或<lb/>
　幸塞外行圍以習武備<lb/>
聖祖際承平之運自三孽平定以後兵革不試然猶<lb/>
　時巡塞外建<lb/>
　　山莊於熱河每嵗避暑於此䝉古諸部獻其牧地以<lb/>
　　　為<lb/>
至尊肄武合圍之所秋時大獮名王扈從射獵奔走恐後<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-2b"/>
　　　畏威懐徳悉主悉臣盖於講武示度之中寓柔逺<lb/>
　　　綏邊之畧視古所稱為乾豆為賔客而有事者規<lb/>
　　　模更宏逺矣我<lb/>
　皇上恪遵<lb/>
家法每嵗<lb/>
　巡幸木蘭舉行秋獮之典四十九旗及喀爾喀青海王<lb/>
　　　公分班入覲負弩先驅一如故事加以<lb/>
　天威逺暢西域蕩平康居大食之名王布露大宛之貢<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-3a"/>
　　　使投誠歸命稽首塞垣者莫不瞻仰<lb/>
　清光蹈舞震讋所以法<lb/>
天行繩<lb/>
祖武鑒文恬武嬉之失而<lb/>
　厪持盈保泰之衷訓武習勤治内安外用永固此丕丕<lb/>
　　　基也猗歟盛哉<lb/>
　　　天命十年四月<lb/>
上自瀋陽城出獵初<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-3b"/>
上命族弟王善等統兵征東海瓦爾喀部有功至是軍還<lb/>
上自瀋陽城出畋迎之翼日至避䕃地行獵凡四日㑹於<lb/>
　　　木户洛地王善等率衆軍士朝謁<lb/>
上以所獵獸百餘賜之<lb/>
　　　天聰二年十二月戊子<lb/>
上率諸貝勒羣臣出獵於東北四百里外三窪地方是行<lb/>
　　　也<lb/>
上親殪五虎從臣皆驚服神勇下令諸貝勒射中之獸有<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-4a"/>
　　　争論者付審理官騐對勿明言諸貝勒射中何處<lb/>
　　　争論之人射中何處但匿名騐傷即付傷痕相符<lb/>
　　　之人<lb/>
　　　四年十一月己邜<lb/>
上幸札木谷行獵時節候嚴寒隨獵之人俱苦寒瑟縮垂<lb/>
　　　帽䕶面及耳<lb/>
上諭窄帽手不入袖控縱馳射若不知寒漢人蒙古各官<lb/>
　　　莫不稱異<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-4b"/>
　　　六年十月己巳<lb/>
上行獵至新哈達地方庚午獵於費徳里山甲戍<lb/>
上還瀋陽<lb/>
諭諸貝勒大臣曰凡出兵行獵時有為盗者論罪大小或<lb/>
　殺或鞭乆著為令乃此畨行獵仍有盗鞍轡䩞屉等物<lb/>
　者是法令不彰而人不遵守也夫蒐苖獮狩原以講習<lb/>
　武事必紀律嚴明然後人不敢犯今行獵兵少尚多犯<lb/>
　法若師行動衆將何以約束之乎爾諸貝勒大臣其徧<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-5a"/>
　行親察嚴加懲治於是諸貝勒大臣等嚴查緝獲<lb/>
上以就彼地處分恐衆人不知令攜至瀋陽梟首以狥丁<lb/>
　　　亥<lb/>
上率諸貝勒出地載門往獵於葉赫地方庚寅<lb/>
上行圍<lb/>
諭諸貝勒曰爾等不可以獵人所射之物冒為己之所射<lb/>
　而奪取獵人誰不懼爾諸貝勒若爾等强為已有而奪<lb/>
　之誰敢抗拒時阿薩蘭布庫侍側<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-5b"/>
上目之曰如彼最稱强勇我若令之仆彼敢不仆乎遂以<lb/>
手指阿爾薩蘭令之仆即仆因<lb/>
諭曰爾等若强奪獵人之物亦如是也自後獵人不得以<lb/>
　己之所射因貝勒之故而讓之宜各就獸被傷處審騐<lb/>
　真偽再令隨爾等之綿甲軍各立誓倘再有厮卒人等<lb/>
　盗取馬絆䩞轡等物者罪及其主决不姑宥至爾等之<lb/>
　厮卒出入圍場者俱不得攜帶弓矢違者罪之<lb/>
　　　十二月癸酉<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-6a"/>
上率諸貝勒出獵至撫順所有獵卒八人强取民間積薪<lb/>
　　　各鞭二十七集八旗大臣<lb/>
諭之曰自今以後不許私入莊屯擅取堆積柴薪行獵時<lb/>
　山木亦不得砍伐違者執究庚辰獵於厄野地方辛巳<lb/>
　　　以從獵者亂行復<lb/>
諭每旗令大臣一人専私統轄有不隨札蘭牛录行走逗<lb/>
　留失次者皆執治之<lb/>
　　　七年十一月辛亥<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-6b"/>
上率諸貝勒往獵於葉赫地方癸丑<lb/>
諭隨獵大臣官員軍士等曰凡行獵處有擅入圍中者貝<lb/>
　勒罰良馬一匹札蘭額真罰銀十五兩旗長罰銀十兩<lb/>
　閒散人罰銀九兩離伍退後者與入圍同罪遇榛葦而<lb/>
　規避不入者亦罪之見野豕成羣不驅入圍入而向外<lb/>
　逐射者亦罪之見猛獸在易射之地則往告貝勒在險<lb/>
　地則令原派勞薩等入捕之其餘閒散厮卒宜令在後<lb/>
　有射中麅鹿帶箭走入圍中者即告於所在貝勒准其<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-7a"/>
　追尋不告而私尋者罪之<lb/>
　　　八年十一月甲戍<lb/>
上率諸貝勒獵於䝉古地方乙亥<lb/>
諭從獵者曰蒐苖獮狩古人原以之講武須有紀律若猝<lb/>
　遇猛獸不可輕射毋許一二人逗留在後有逗留者執<lb/>
　之若遇黄羊勿逼近追逐恐逼逐之反致從後逸出爾<lb/>
　等各按汎地分圍駐守帶傷之獸不可隠藏馬之覊靮<lb/>
　鞍韉毋相私竊違者罪之<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-7b"/>
　　　九年六月癸邜<lb/>
上諭諸貝勒大臣曰昔<lb/>
太祖時曾禁諸貝勒子姓不許郊外放鷹今聞違背禁令<lb/>
　仍復擾民此風漸不可長放鷹之人應自備牛羊以供<lb/>
　諸人食用不宜需索民間若剥削小民而取其牲畜貧<lb/>
　民何以堪此且朕凡行師出獵雖嚴寒之時皆駐蹕郊<lb/>
　野不入屯堡亦恐耗損民物耳嗣後放鷹之人如擾民<lb/>
　不止事發之後决不輕恕<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-8a"/>
　　　十一月癸亥<lb/>
上與諸貝勒率兵三千往獵於長嶺丙寅傳<lb/>
諭從獵者曰凡札蘭章京該管汎地務宜申明約束遇野<lb/>
　豕及熊勿射但向圍内逐之若遇虎遣人奏聞並傳報<lb/>
　諸貝勅隨後躡其蹤若朕及諸貝勅已射之獸從人尾<lb/>
　追勿因追獸脱走而奪他人所射之獸倘有奪取者許<lb/>
　同赴騐傷官處察視<lb/>
上遂由長嶺厯米鴉湖䝉古莫落科及鳩緑哈達諸地射<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-8b"/>
　　　獵凡十有二日<lb/>
上射殪虎四鹿麅野豕共一百二十八<lb/>
　　　崇徳二年閏四月乙邜<lb/>
上率諸王往獵於葉赫地方丙辰<lb/>
上渡遼河行獵時有䕶軍統領哈寧噶巴都禮等率獵人<lb/>
　　　前後離伍行<lb/>
上怒責之曰爾等皆習熟畋獵之人凡獵必先整圍塲然<lb/>
　後併力合圍乃可獲獸今爾等漫無紀律或前或後何<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-9a"/>
　獸之可得耶此皆該管章京懦弱不能約束之所致今<lb/>
　姑寛宥後再如此定治以重罪<lb/>
　　　七年十一月甲戍<lb/>
上率諸王貝勒羣臣出地載門行獵於勒克地方丁丑<lb/>
上由鐡嶺獵於開原丁亥獵於呉牙漢地方見有帶傷之<lb/>
　　　鹿從正白旗汎地奔走傳令射之正白旗人俱不<lb/>
　　　射鹿遂逸去<lb/>
上怒集從獵衆官<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-9b"/>
諭曰夫疲馬力以行獵者原欲公同合力射獸耳在事之<lb/>
　人不分彼此遇獸即當射殺不射不殺何能有獲朕親<lb/>
　令正白旗人追射帶傷之鹿竟觀望不射聴其逸出不<lb/>
　可不加懲治於是執札蘭章京等官更畨鞭責復以正<lb/>
　　　紅旗札蘭章京道喇哈寧噶汎地有帶傷野豕逸<lb/>
　　　出亦鞭責之<lb/>
　　　順治三年十月禁官員人等於近京百里内圍獵<lb/>
　　　貝勒以上欲獵於百里外者必請<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-10a"/>
㫖方行違者治罪<lb/>
　　　八年九月禮部擬定儀注凡<lb/>
車駕出獵外藩王以下公以上於行在朝見賜宴各官侍<lb/>
　　　班鳴贊唱賛行禮如不賜宴不侍班行禮亦不唱<lb/>
　　　贊從之<lb/>
　　　十年三月<lb/>
上幸南苑行圍<lb/>
　　南苑方一百六十里在永定門外二十里元為下馬<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-10b"/>
　　　飛放泊明永樂中增廣其地以為蕃養禽獸種植<lb/>
　　　蔬果之所中有海子大小凡三自萬泉莊平地湧<lb/>
　　　泉滙注於此四時不絶有晾鷹臺亦名按鷹臺皆<lb/>
　　　元舊也禁城北有海子故此别名南海子<lb/>
　　本朝設總管防禦等官守之周圍繚以垣墻四達為<lb/>
　　　門時<lb/>
　命禁旅行圍以肄武事<lb/>
　　　<hi>臣</hi>等謹按<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-11a"/>
　　南苑行圍<lb/>
世祖親政以後<lb/>
聖柤御極之初嵗每舉行<lb/>
　皇上踐阼以來亦嵗時習武於此比於周之靈囿漢之<lb/>
　　　上林兹特舉一以見例其餘不復備載云<lb/>
　　　康熈二十年十二月甲戍<lb/>
上幸米峪口乙亥<lb/>
上聞居民有為虎傷者是日圍獵南山<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-11b"/>
上親殪二大虎并一小虎民絶虎患<lb/>
　　　二十一年二月<lb/>
上巡幸盛京辛丑<lb/>
上出山海闗行圍壬寅次中後所癸邜次寧逺州丙午次<lb/>
　　　廣寧縣皆行圍<lb/>
　　　三月丁巳<lb/>
上自盛京至琉璃河戊午次札凱皆行圍庚申<lb/>
上巡幸烏喇地方行圍辛酉次鄂爾鐸哈噠壬戍次哈噠<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-12a"/>
　　　畢喇癸亥次喇湖塔鄂佛羅甲子次庚額乙丑次<lb/>
　　　庫魯戊辰次阿爾灘諾門己巳次色穆懇畢喇皆<lb/>
　　　行圍<lb/>
　　　四月辛巳<lb/>
上自烏喇囘鑾己丑次噶哈達巴漢辛邜次威逺堡壬辰<lb/>
　　　次三塔堡皆行圍甲辰<lb/>
上在沙嶺城行圍甲辰<lb/>
上在寧逺州行圍<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-12b"/>
　　　<hi>臣</hi>等謹按我<lb/>
　　朝<lb/>
列聖相承神武天縱是嵗<lb/>
聖祖仁皇帝巡幸盛京出山海闗抵廣寧次烏喇途間<lb/>
親御王弧行校獵之典嗣後每嵗出口行圍或一嵗再舉<lb/>
　　　毎合圍時射殪虎豹甚多我<lb/>
　皇上恪遵<lb/>
祖制嵗幸木蘭以習勞肄武吉日教獮獲禽無算恭讀<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-13a"/>
　　記注所載<lb/>
　御箭射中虎豹熊羆應弦即仆者無日無之兹故不能<lb/>
　　　備録非如周易之獲三狐雅詩之殪大兕以偶然<lb/>
　　　命中誇耀簡册也<lb/>
　　　丙寅<lb/>
諭寧古塔將軍巴海副都統薩布素瓦禮祐等曰圍獵以<lb/>
　講武事必不可廢亦不可無時冬月行大圍臘底行年<lb/>
　圍春夏則視馬之肥瘠酌量行圍令貧人採取禽獸皮<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-13b"/>
　肉須預先傳明日期以便遵行所獲禽獸均行分給圍<lb/>
　獵不整肅者照列懲治不可時加責罰苛求𤨏屑遇有<lb/>
　猛獸須小心防禦以人為重勿致悞有所傷<lb/>
　　　十一月定派兵口外行獵之制是月戊辰議政王<lb/>
　　　大臣等奏口外一年兩次行獵講武事宜<lb/>
上曰一次行獵每佐領派䕶軍三名驍騎七名太多若口<lb/>
　外一時不得水草不亦難乎尚書杭艾等奏曰議政王<lb/>
　　　大臣曾議及此但既為講武不便太少在外分作<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-14a"/>
　　　兩班行獵亦不為多口外地方水草似不缺少<lb/>
上曰一年兩次行獵専為講武與行兵無異校獵紀律自<lb/>
　當嚴明從前行獵之人概令帶旗不許擅射今既講武<lb/>
　若槩令帶旗不許馳射何以習武此行獵於三四人内<lb/>
　令一人帶旗其餘俱令馳射如此遞換帶旗遞換騎射<lb/>
　則均可練習武事𨗳獵章京最為𦂳要應於章京侍衛<lb/>
　内揀選才優者委任其行獵紀律當作何嚴明預令通<lb/>
　曉著議政王大臣再議具奏至十二月甲戍朔議政王<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-14b"/>
　　　大臣等遵<lb/>
㫖議定行獵紀律入奏得<lb/>
㫖兵數太多駐營之地水草必致艱難朕意一年派兵一<lb/>
　萬二千名分為三班一次行獵撥兵四千於四月十月<lb/>
　十二月令其前往行獵則兵既少水草易得人馬俱不<lb/>
　致困乏近見部院衙門官員不諳騎射者多以前亦有<lb/>
　派往出征者此行獵亦著一併派出令其嫺習騎射<lb/>
　　　二十二年三月戊午<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-15a"/>
諭派出行獵諸王大臣等曰圍獵之制貴乎整嚴不可出<lb/>
　入參差令左翼官在左右翼官在右統轄而行宗室公<lb/>
　等毋得越圍塲班次在後逗留如或逗留則衆人停待<lb/>
　圍塲必致錯雜爾等須嚴加管轄先是宗人府題分派<lb/>
　　　諸王三班行獵事宜<lb/>
上曰爾等如何分派和碩安親王岳樂奏曰臣等為便於<lb/>
　　　行走各視其家族分派<lb/>
上曰行獵雖係習武亦有整飭號令之事一班之内皆派<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-15b"/>
　一旗一家之王恐圍塲中不便彼此争論隨取擬派人<lb/>
　　　名參互更定復<lb/>
申諭訓飭之<lb/>
　　　六月<lb/>
上幸古北口外行圍<lb/>
　　　<hi>臣</hi>等謹按<lb/>
實録<lb/>
世祖章皇帝順治四年<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-16a"/>
駕出張家口行獵八年<lb/>
駕出獨石口行獵次上都河由古北口入塞外行圍實始<lb/>
　　　於此<lb/>
聖祖仁皇帝屢<lb/>
幸塞外舉蒐田之典蒙古諸藩獻㳺牧之地周千有餘里<lb/>
　　　規以為圍塲即所謂木蘭也嗣後每嵗<lb/>
車駕避暑塞外至秋進哨行圍率以為常間於冬月再出<lb/>
　　　口校獵<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-16b"/>
聖躬之不自暇逸如此兹不復具載而謹誌其縁起云<lb/>
　　　二十三年設虎鎗營時黒龍江將軍送精騎射善<lb/>
　　　殺虎新滿洲四十人到京令分隸上三旗設虎鎗<lb/>
　　　營總統一人以内大臣或侍衛充每旗設虎鎗總<lb/>
　　　領以大臣侍衛叅領官員充凡<lb/>
大狩行田則從遇大獸則列鎗從之若<lb/>
命殺虎則以首先刺虎一二人名奏<lb/>
聞至雍正元年定每旗虎鎗總領二人虎鎗長七人副長<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-17a"/>
　　　七人三旗虎鎗凡六百人旗各二百人凡虎鎗總<lb/>
　　　統總領皆著黃色馬褂鎗長紅色馬褂虎鎗人白<lb/>
　　　色馬褂襟俱鑲以青<lb/>
　　　四月令各省駐防官兵每年分班行圍江寧將軍<lb/>
　　　瓦岱疏言請率標以下官兵一年兩次行圍得<lb/>
㫖瓦岱所奏極是各省駐防官兵若不令其每年行圍習<lb/>
　武漸致怠緩軍士將流於玩愒為匪但江寧地方駐防<lb/>
　雖乆向不曾令其行圍恐民人不知以為駭異著該督<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-17b"/>
　撫將習武行圍之處明白傳諭又恐軍士行圍借端搶<lb/>
　奪騷擾地方著該將軍嚴行禁戢<lb/>
　　　三十七年<lb/>
上巡幸盛京<lb/>
　　　十月癸夘<lb/>
上於奇爾賽畢喇地方行圍射殪二虎其一虎卧於山下<lb/>
　　　驚鳥鎗聲而起<lb/>
上隔澗發矢穿其脇虎應弦倒斃新滿洲俱大駭奏曰從<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-18a"/>
　　　未聞隔澗望影能射倒猛虎者也<lb/>
　　　四十年<lb/>
上巡幸塞外行圍<lb/>
　　　八月甲申<lb/>
上行圍發矢穿兩黃羊并射斷拉哈里木時近御諸台吉<lb/>
　　　無不驚異奏曰即鳥鎗亦不能穿兩羊並拉哈里<lb/>
　　　木我等自㓜從未經見如此射法<lb/>
上曰此亦借黃羊跳躍之勢故射穿耳<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-18b"/>
　　　四十二年建<lb/>
　　行宫於熱河曰避暑山莊自古北口至熱河<lb/>
車駕頓宿之所曰巴克什營曰兩間房曰王家營曰常山<lb/>
　　　峪曰喀喇河屯自熱河至圍塲曰中闗曰波羅河<lb/>
　　　屯曰張三營皆有<lb/>
　　行宫俱康熈年所建規制朴素有茅茨土階之風焉<lb/>
　　　四十八年<lb/>
上巡幸塞外<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-19a"/>
　　　九月丁亥<lb/>
上於巴顔陀羅海獲異鹿藏其角内庫<lb/>
　　　<hi>臣</hi>等謹按自古帝王之世河出圖洛出書麟遊於<lb/>
　　　郊鳯翔於苑以凡景星慶雲白狼赤兔之屬罔不<lb/>
　　　爭呈符瑞以光至治之隆<lb/>
聖祖仁皇帝登三咸五隂陽和而萬物序休氣充塞故山靈<lb/>
　　　亦獻其奇異鹿所由獲也恭讀<lb/>
　御製鹿角記有曰嘗閲武庫所藏<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-19b"/>
皇祖時鹿角一記曰康熈四十八年九月五日<lb/>
上於巴顔陀羅海所獲其長自<graphic n="KR1120" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1120.png" mimeType="image/png"/>骨至尖各三尺九寸有<lb/>
　　十分寸之五兩尖抵直得七尺有九寸兩末徑距凡<lb/>
　　四尺义之數十有六最末者不尖而博狀如魚尾义<lb/>
　　如芝朶近<graphic n="KR1120" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1120.png" mimeType="image/png"/>者其圍八寸有十分寸之二既堅且澤<lb/>
　　不紾而昔景鑠哉是盖我<lb/>
皇祖神威所攝山靈不敢閟其珍用出瑞獸以燕<lb/>
聖人而什襲天府示我後昆俾無忘<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-20a"/>
先烈誥戎益勤也臣等仰見<lb/>
聖祖仁皇帝内府珍藏詒謀深逺<lb/>
　皇上頌揚<lb/>
祖徳乆而彌光豈特表希世之殊祥永無疆之休應已哉<lb/>
　　　五十年<lb/>
上行圍自熱河啟行<lb/>
　　　八月庚辰次鄂爾楚克哈達是日<lb/>
上哨獲大鹿十一船厰佐領那栁奏曰臣生長本地一日<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-20b"/>
　　　獲十一鹿者臣實未經見真神奇也<lb/>
上曰朕從來哨鹿行圍多所殺獲何神奇之有<lb/>
　　　五十八年八月己未<lb/>
諭近御侍衛等曰朕於騎射哨鹿行獵等事皆自㓜學習<lb/>
　稍有未合式處侍衛阿舒黙爾根即直奏無隠朕於諸<lb/>
　事諳練者皆阿舒黙爾根之功迄今猶念其誠實忠直<lb/>
　未嘗忘也朕自㓜至今凡用鳥鎗弓矢獲虎一百三十<lb/>
　五熊二十豹二十五猞猁猻十麋鹿十四狼九十六野<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-21a"/>
　猪一百三十二哨獲之鹿凡數百其餘圍塲隨便射獲<lb/>
　諸獸不勝紀矣朕曽一日内射兔三百一十八若庸常人<lb/>
　畢世亦不能及此一日之數也朕所以屢諭爾等者<lb/>
　以爾等年少宜加勤學凡事未有學而不能者朕亦不<lb/>
　過由學而能豈生而能者乎<lb/>
　　　六十一年<lb/>
上幸塞外行圍賞隨圍䝉古王貝勒貝子公台吉等衣物<lb/>
　　　有差理藩院議定䝉古隨圍之多羅郡王四人各<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-21b"/>
　　　賞緯帽一綿龍縀袍一粧縀褂一佩帶一副韈靴<lb/>
　　　一雙腰刀一撒袋一副弓矢具貝勒四人貝子二<lb/>
　　　人公四人减腰刀撒袋弓矢餘與郡王同札薩克<lb/>
　　　一等台吉一人减縀褂餘與貝勒貝子同台吉塔<lb/>
　　　布嚢都統副都統參領佐領侍衛總管副管驍騎<lb/>
　　　校等共四百二十二人各賞官用縀一隨圍驍騎<lb/>
　　　長槍手鳥槍手前鋒䕶軍領催哈嘛爾嚮𨗳捕户<lb/>
　　　等共千七百四十二人各賞銀六兩牽駝馬人及<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-22a"/>
　　　䝉古王等之隨從人共五百八十五人各賞青布<lb/>
　　　一銀三兩<lb/>
　　　九月乙酉<lb/>
諭議政大臣等從前曾有以朕每年出口行圍勞苦軍士<lb/>
　條奏者不知國家承平雖乆豈可遂忘武備前噶爾丹<lb/>
　攻破喀爾喀并侵擾我内地扎薩克至烏蘭布通朕親<lb/>
　統大兵征討噶爾丹敗走後又侵犯克魯倫朕統兵三<lb/>
　路並進至昭莫多剿滅之今策妄阿喇布坦無端侵犯<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-22b"/>
　哈宻地方朕徴發阿爾泰及巴爾庫爾兩路兵進剿策<lb/>
　妄阿喇布坦聞之心膽俱碎乃遣策零敦多卜等潜往<lb/>
　西藏刦掠毁壊寺廟土伯特地方已被殘蠧朕又遣大<lb/>
　兵前往撃敗策零敦多卜等復取西藏救土伯特於水<lb/>
　火之中我兵直抵西藏立功絶域此皆因朕平時不忘<lb/>
　武備勤於訓練之所致也若聴信從前條奏之言憚於<lb/>
　勞苦不加訓練又何能逺至萬里之外而滅賊立功乎<lb/>
　爾等諸臣咸宜知之<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-23a"/>
　　　雍正八年四月令八旗侍衛執事人等學習步圍<lb/>
　　　副都統劉汝霖等奏言漢軍人等應習步圍得<lb/>
㫖步行較獵甚為善事人人既得學習而於行圍之道亦<lb/>
　得嫻熟爾等每年與其較獵一次不若多演數次為善<lb/>
　嗣後於初冬行步圍時每一旗令行圍二三次其行圍<lb/>
　之時著各該旗大臣等親身帶往於前一日奏聞每圍<lb/>
　派侍衛打牲人鷹上人或二十名或三十名亦著前往<lb/>
　如此則侍衛執事人等既得學習而兵丁等亦得嫻熟<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_139-23b"/>
　行圍之道矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　皇朝文獻通考卷一百三十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>