<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
皇朝文獻通考卷二百八十三<lb/>
　輿地考<hi>十五</hi>
　　甘肅省<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按禹貢以黑水西河表雍州之界自孔鄭<lb/>
　　通儒不言黑水所在杜佑以為年代乆逺或至堙<lb/>
　　涸故無以詳焉盖雍州自夏殷以降西北二邊世<lb/>
　　為戎翟錯處如西傾積石瀦野弱水三危黑水之<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-1b"/>
　　區皆沒於外域而禹貢之舊疆遂不可復問秦時<lb/>
　　築長城界中國然西不過臨洮而止漢武征匈奴<lb/>
　　始取渾邪休屠王地開置河西四羣史稱其地勢<lb/>
　　西北邪出隔絶南羌西通西域以斷匈奴右臂至<lb/>
　　晉代張軌吕光之徒乗時割據五凉相㫁皆自保<lb/>
　　一隅與中土隔絶隋唐時雖暫置郡縣天寶以後<lb/>
　　河西隴右全沒於土番大中號稱牧復而名存實<lb/>
　　亡流傳五代以及於宋河隴復為西夏所據莫能<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-2a"/>
　　　混一惟元代以甘肅與陜西分省並列十一省之<lb/>
　　　中明初以其介在邊陲多改為衛所以陜西行都<lb/>
　　　司領之至於嘉峪関外初設赤金䝉古等衛以為<lb/>
　　　屏蔽嘉靖而還諸畨内徙但以闗為中外之巨防<lb/>
　　　我<lb/>
　　朝開拓邊疆若寧夏西寧凉甘諸衛並已升為府縣<lb/>
　　　其西自肅州而外安西五衛北接天山乆為<lb/>
列聖撫綏駕馭之地我<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-2b"/>
　皇上布昭神武全定金方是以升安西為府改哈宻巴<lb/>
　　　里坤為㕔為闗外之雄封西陲之鎻鑰盖伊吾瓜<lb/>
　　　沙之間宛然腹地焉以視禹貢所謂西被流沙者<lb/>
　　　固逺出乎其外矣<lb/>
　　　甘肅明陜西布政使司共領府八其臨洮鞏昌平<lb/>
　　　凉慶陽四府為今甘肅省地又置陜西都指揮使<lb/>
　　　司於西安領寧夏洮州等衛及鎮羌等千户所又<lb/>
　　　置陜西行都指揮使司於甘州領甘州肅州等衛<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-3a"/>
　　及鎮夷等千戸所<lb/>
　本朝初設甘肅巡撫駐甘州衛設寧夏巡撫駐寧夏<lb/>
　　衛其總督及布政按察二司則統於陜西康熙三<lb/>
　　年移陜西右布政使司駐鞏昌又増置按察使司<lb/>
　　分領鞏昌臨洮平凉慶陽四府四年裁寧夏巡撫<lb/>
　　五年移甘肅巡撫駐蘭州六年改右布政為鞏昌<lb/>
　　布政使司八年移布政按察二司俱駐蘭州改鞏<lb/>
　　昌布政為甘肅布政使司後俱移駐臨洮以臨洮<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-3b"/>
　　府為㑹城五十七年於嘉峪闗邊外開置靖逆㕔<lb/>
　　以同知分治領靖逆赤金二衛雍正二年省行都<lb/>
　　司及諸衛所改置寧夏西寧凉州甘州四府五年<lb/>
　　又於邊外開置安西㕔以同知分治領安西沙州<lb/>
　　栁溝三衛于靖逆㕔改置通判七年升鞏昌府屬<lb/>
　　之階秦二州俱為直𨽻州又改肅州衛為直𨽻州<lb/>
　　乾隆二年以蘭州為省治改為蘭州府巡撫及布<lb/>
　　政按察二司俱駐蘭州二十五年以平定西域改<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-4a"/>
　　安西靖逆二㕔置安西府又於哈宻城設通判分<lb/>
　　治于巴里坤城設同知分治並直𨽻於安西道二<lb/>
　　十九年裁甘肅巡撫以陜甘總督自西安移駐蘭<lb/>
　　州府兼理甘肅巡撫事三十八年増置鎮西府改<lb/>
　　安西府為直𨽻安西州升平凉府屬之涇州為直<lb/>
　　𨽻州又増置直𨽻迪化州凡領府九直𨽻州六道<lb/>
　　所轄之㕔一各衛所俱以次裁改入州縣東西距<lb/>
　　一千九百八十里南北距二千七百五里東至陜<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-4b"/>
　　西邠州長武縣界八百六十里西至河州闇門接<lb/>
　　番界一千一百二十里南至四川龍安府平武縣<lb/>
　　界一千二百九十里北至邊墻一千四百十五里<lb/>
　　東南至漢中府略陽縣界一千四百三十里西南<lb/>
　　至洮州㕔接番界一千一百三十里東北至陜西<lb/>
　　延安府保安縣界一千二百四十里西北至安西<lb/>
　　州境外地三千餘里在<lb/>
　京師西南四千四十里自安西州西北為哈宻城距<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-5a"/>
　　安西八百七十里自哈宻西北為巴里坤城距哈<lb/>
　　宻三百三十里<lb/>
　　蘭州府為省治東西距一千二百四十里南北距<lb/>
　　七百六十里東至鞏昌府安定縣界一百五十里<lb/>
　　西至闇門接西番界一千九十里南至鞏昌府岷<lb/>
　　州界三百三十里北至凉州府平番縣界四百三<lb/>
　　十里東南至鞏昌府安定縣界一百四十里西南<lb/>
　　至鞏昌府洮州㕔界四百六十里東北至寧夏府<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-5b"/>
　　中衛縣界四百四十里西北至平番縣界一百里<lb/>
　　自府治至<lb/>
　京師四千四十里明洪武初降為蘭縣成化十三年<lb/>
　　復升為州屬於臨洮府其臨洮府所共領州二縣<lb/>
　　三<lb/>
　本朝初屬陜西省康熙三年分為甘肅省初以鞏昌<lb/>
　　府為省治復以臨洮府為省治以蘭州屬於臨洮<lb/>
　　府乾隆三年改蘭州為省治升為蘭州府增置臯<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-6a"/>
　　蘭縣為府治改舊臨洮府治之狄道縣為狄道州<lb/>
　　與河州及金縣渭源縣來屬又以鞏昌府之靖逺<lb/>
　　縣就近來屬凡領州二縣四<lb/>
　　臯蘭縣<hi>附郭乾隆三年升蘭州為府以州地置縣為府治</hi>
　　金縣<hi>在府東南八十里初屬臨洮府乾隆三年改屬蘭州府</hi>
　　狄道州<hi>在府南三百十里初為臨洮府治乾隆三年改縣為狄道州屬蘭州府</hi>
　　渭源縣<hi>在府南二百五十里初屬臨洮府乾隆三年屬蘭州府</hi>
　　河州<hi>在府西二百里初屬臨洮府乾隆三年屬蘭州府</hi>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-6b"/>
　　靖逺縣<hi>在府東北二百三十里明正統時置靖鹵衛屬陜西都司  本朝雍正二年裁衛設</hi>
　　<hi>同知治此屬鞏昌府八年改置靖逺縣乾隆三年改屬蘭州府</hi>
　　鞏昌府在省治東南四百十里東西距二百九十<lb/>
　　五里南北距八百十里東至秦州界二百二十里<lb/>
　　西至蘭州府渭源縣界七十五里南至階州界五<lb/>
　　百三十里北至蘭州府靖逺縣界二百八十里東<lb/>
　　南至階州成縣界三百八十里西南至岷州境外<lb/>
　　西番界三百四十里東北至平凉府固原州界七<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-7a"/>
　　百四十里西北至蘭州府金縣治二百九十五里<lb/>
　　自府治至<lb/>
　京師三千八百里明為鞏昌府領州三縣十四<lb/>
　本朝初屬陜西省後分屬甘肅省雍正七年降徽州<lb/>
　　為縣升階泰二州為直𨽻州以文縣等七縣分屬<lb/>
　　二州八年改置岷州及靖逺縣乾隆三年以靖逺<lb/>
　　縣改屬蘭州府十三年改置洮州㕔凡領州一縣<lb/>
　　八㕔一<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-7b"/>
　　隴西縣<hi>附郭</hi>
　　安定縣<hi>在府北一百八十里</hi>
　　㑹寧縣<hi>在府東北二百十里</hi>
　　通渭縣<hi>在府東北二百里</hi>
　　漳縣<hi>在府南七十里</hi>
　　寧逺縣<hi>在府東南九十里</hi>
　　伏羌縣<hi>在府東南一百九十里</hi>
　　西和縣<hi>在府東南三百十里</hi>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-8a"/>
　　岷州<hi>在府西南二百四十里明洪武十一年為岷州衛屬陜西都司  本朝雍正二年改屬鞏</hi>
　　<hi>昌府八年裁衛改屬岷州</hi>
　　洮州㕔<hi>在府西南二百六十里明洪武四年為洮州衛屬陜西都司  本朝雍正二年改屬</hi>
　　<hi>鞏昌府乾隆十三年裁衛以舊駐西固城同知改為撫番同知移治于此</hi>
　　平凉府在省治東六百六十里東西距五百里南<lb/>
　　北距五百八十里東至陜西邠州長武縣界二百<lb/>
　　十里西至鞏昌府㑹寧縣界二百九十里南至陜<lb/>
　　西鳯翔府隴州界一百五十里北至慶陽府環縣<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-8b"/>
　　界四百三十里東南至鳯翔府麟遊縣界二百五<lb/>
　　十里西南至秦州秦安縣界三百十里東北至環<lb/>
　　縣二百四十里西北至寜夏府中衛縣界四百里<lb/>
　　自府治至<lb/>
　京師三千二百八十里明為平凉府<lb/>
　本朝初屬陜西省後分屬甘肅省乾隆三十八年升<lb/>
　　涇州為直𨽻州以崇信靈䑓鎮原三縣往屬領州<lb/>
　　二縣二<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-9a"/>
　　平凉縣<hi>附郭</hi>
　　華亭縣<hi>在府南少西九十里</hi>
　　固原州<hi>在府西北一百七十里</hi>
　　静寧州<hi>在府西二百三十里</hi>
　　隆徳縣<hi>在府西一百四十里</hi>
　　慶陽府在省治東一千八百里東西距三百十里<lb/>
　　南北距四百二十里東至陜西延安府甘泉縣界<lb/>
　　一百八十里西至平凉府鎮原縣界一百三十里<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-9b"/>
　　南至陜西邠州界二百二十里北至延安府定邊<lb/>
　　縣界二百里東南至邠州三水縣界二百九十里<lb/>
　　西南至平凉府涇州治二百二十里東北至延安<lb/>
　　府保安縣界二百五十里西北至寧夏府靈州花<lb/>
　　馬池界三百八十里自府治至<lb/>
　京師由呉堡路二千五百里由大慶闗路三千七十<lb/>
　　里明為慶陽府<lb/>
　本朝初屬陜西後分屬甘肅省領州一縣四<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-10a"/>
　　安化縣<hi>附郭</hi>
　　合水縣<hi>在府東七十里</hi>
　　環縣<hi>在府西北一百八十里</hi>
　　真寧縣<hi>在府東南二百八十里</hi>
　　寧州<hi>在府南少東一百五十里</hi>
　　寧夏府在省治東北一千一百里東西距五百三<lb/>
　　十里南北距六百六十里東至陜西延安府定邊<lb/>
　　縣界三百七十里西至賀蘭山邊界一百六十里<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-10b"/>
　　南至平凉府固原州界三百七十里北至邊界二<lb/>
　　百九十里東南至慶陽府環縣界三百六十里西<lb/>
　　南至固原州界四百里東北至邊界三百里西北<lb/>
　　至邊界二百二十里自府治至<lb/>
　京師四千五十里明洪武初為寧夏府五年廢九年<lb/>
　　改置寧夏衛後又增置寧夏前衛後衛及中屯左<lb/>
　　屯右屯等衛俱屬陜西行都司<lb/>
　本朝順治十五年併前衛入寧夏衛併中屯衛入左<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-11a"/>
　　右二衛雍正二年改置寧夏府以各衛所分置一<lb/>
　　州六縣乾隆四年以新渠寶豐二縣省入平羅縣<lb/>
　　凡領州一縣四<lb/>
　　寧夏縣<hi>附郭治府東境明洪武初置寧夏左屯衛屬陜西行都司  本朝雍正二年改置寧</hi>
　　<hi>夏縣為府治</hi>
　　寧朔縣<hi>附郭治府西境明洪武初置寧夏右屯衛屬陜西行都司  本朝雍正二年改置寕</hi>
　　<hi>朔縣與寧夏縣並為府治</hi>
　　平羅縣<hi>在府北少東一百二十里明永樂初築平鹵城嘉靖三十年置平鹵所屬寧夏衛</hi>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-11b"/>
　　<hi>本朝初為平羅所雍正二年改置平羅縣屬寧夏府乾隆四年以新渠寶豐二縣省入</hi>
　　靈州<hi>在府東南九十里明洪武中置靈州所屬寧夏衛  本朝雍正二年改為靈州屬寧夏府</hi>
　　中衛縣<hi>在府西南三百六十里明置寕夏中衛屬陜西行都司  本朝雍正二年改置中衛</hi>
　　<hi>縣屬寧夏府</hi>
　　西寧府在省治西北七百七十里東西距三百五<lb/>
　　十里南北距三百九十五里東至凉州府平番縣<lb/>
　　界二百六十里西至青海番界九十里南至黄河<lb/>
　　接蘭州府河州邊外界一百六十里北至大雪山<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-12a"/>
　　接凉州府界二百三十五里東南至河州界四百<lb/>
　　二十里西南至番界五百八十里東北至番界二<lb/>
　　百八十里西北至番界五百八十里自府治至<lb/>
　京師四千五百七十里明洪武六年置西寧衛屬陜<lb/>
　　西行都司<lb/>
　本朝初因之雍正二年改置西寧府分置西寧縣碾<lb/>
　　伯縣乾隆二十六年又置大通縣凡領縣三<lb/>
　　西寧縣<hi>附郭明置西寧衛地本朝雍正二年改衛為府以衛  置縣為府治</hi>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-12b"/>
　　碾伯縣<hi>在府東一百三十里明洪武初置碾伯衛成化時改為碾伯所屬西寧衛  本朝雍</hi>
　　<hi>正二年改置縣屬西寕府</hi>
　　大通縣<hi>在府北二百二十里本西番地乾本朝雍正二年以番衆歸附置大通衛  隆二十</hi>
　　<hi>六年改為縣</hi>
　　凉州府在省治西北五百五十里東西距九百三<lb/>
　　十里南北距五百二十里東至寧夏府中衛縣界<lb/>
　　五百九十里西至甘州府山丹縣界三百四十里<lb/>
　　南至番界四十里北至邊界四百八十里東南至<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-13a"/>
　　蘭州府臯蘭縣界五百二十里西南至番界一百<lb/>
　　三十里東北至邊界四百八十里西北至山丹縣<lb/>
　　界二百六十里自府治至<lb/>
　京師四千三百四十里明洪武九年置凉州衛十二<lb/>
　　年置陜西行都指揮使司治莊浪衛二十六年移<lb/>
　　治甘州以各衛所屬之<lb/>
　本朝初因之雍正二年改置凉州府以各衛所分置<lb/>
　　武威等縣凡領縣五<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-13b"/>
　　武威縣<hi>附郭明置凉州衛地本朝雍正二年改衛為府以衛  置縣為府治</hi>
　　鎮番縣<hi>在府東北二百里明洪武二十九年置鎮番衛屬陜西行都司  本朝雍正二年改</hi>
　　<hi>置縣屬凉州府</hi>
　　永昌縣<hi>在府西北一百六十里明洪武十五年置永昌衛屬陜西行都司  本朝雍正二年</hi>
　　<hi>改置縣屬凉州府</hi>
　　古浪縣<hi>在府東南一百三十里明正統三年置古浪所屬陜西行都司  本朝雍正二年改</hi>
　　<hi>置縣屬凉州府</hi>
　　平番縣<hi>在府南三百三十里明洪武十年置莊浪衛三十一年改為所永樂元年復為衛屬</hi>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-14a"/>
　　<hi>陜西行都司年本朝康熙二年復為莊浪所雍正二  改置平番縣屬凉州府</hi>
　　甘州府在省治西北一千四百九十里東西距三<lb/>
　　百三十里南北距二百里東至凉州府永昌縣界<lb/>
　　二百二十里西至肅州髙臺縣界一百里南至青<lb/>
　　海番界一百六十里北至邊界四十里東南至凉<lb/>
　　州府界二百五十里西南至畨界二百里東北至<lb/>
　　邊界一百里西北至髙臺縣界一百二十里自府<lb/>
　　治至<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-14b"/>
　京師五千八十里明洪武五年置甘肅衛十五年改<lb/>
　　置甘州中左右前後五衛以陜西行都指揮使司<lb/>
　　自莊浪移治於此<lb/>
　本朝順治十五年裁中前後三衛存左右二衛雍正<lb/>
　　二年裁行都司改置甘州府分置張掖縣山丹縣<lb/>
　　凡領縣二<lb/>
　　張掖縣<hi>附郭明為甘州中左右前後五衛地屬陜西行都司  本朝順治十五年併為左右</hi>
　　<hi>二衛雍正二年改衛為府以衛地改置張掖縣為府治</hi>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-15a"/>
　　山丹縣<hi>在府東一百二十里明洪武二十四年改為山丹衛屬陜西行都司  本朝雍正二</hi>
　　<hi>年改置縣屬甘州府</hi>
　　鎮西府在省治西北四千三百四十里東至圖古<lb/>
　　哩克接喀爾喀界西至乾溝接溝接迪化州阜康<lb/>
　　縣界南至天山踰山接哈宻界北至哈布塔克接<lb/>
　　塔爾巴哈台界自府治至<lb/>
　京師七千五百十里明屬哈宻及衛拉特地<lb/>
　本朝康熙五十四年内屬雍正九年築巴里坤城以<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-15b"/>
　　安西同知駐防其地乾隆三十八年置鎮西府以<lb/>
　　巴里坤城為府治領縣二<lb/>
　　宜禾縣<hi>附郭乾隆三十八年置為治</hi>
　　竒台縣<hi>乾隆三十八年置為治</hi>
　　涇州在省治東八百里東西距一百二十里南北<lb/>
　　距七十里東至陜西邠州長武縣界七十里西至<lb/>
　　平凉縣界五十里南至靈臺縣界三十里北至鎮<lb/>
　　原縣界四十里自州治至<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-16a"/>
　京師三千一百二十里明省涇川縣入州屬平凉府<lb/>
　本朝初因之乾隆三十八年升為直𨽻州凡領縣三<lb/>
　　崇信縣<hi>在州西二十里初屬平凉府雍正三年分屬州</hi>
　　鎮原縣<hi>在州北一百二十里初屬平凉府雍正三年分屬州</hi>
　　靈臺縣<hi>在州南九十里初屬平凉府雍正三年分屬州</hi>
　　安西州在省治西北二千四百里在嘉峪闗西八<lb/>
　　百七十里東西距八百七十里南北距四百餘里<lb/>
　　東至肅州界五百七十里西至古營盤接流沙二<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-16b"/>
　　百九十五里南至南山二百里北至青墪硖接哈<lb/>
　　宻界二百餘里自州治至<lb/>
　京師六千五百八十里明初為沙州衛及赤金䝉古<lb/>
　　衛地成化時改沙州衛為罕東左衛後皆廢<lb/>
　本朝初為邊外地康熙五十七年置靖逆衛及赤金<lb/>
　　衛兼設同知治靖逆㕔領二衛在今玉門縣西北<lb/>
　　一百二十里又置栁溝所兼設通判治之在今淵<lb/>
　　泉縣東二百三十里雍正二年築城于布隆吉爾<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-17a"/>
　　地方置安西衛設總兵駐守為安西鎮兼設同知<lb/>
　　治之在今淵泉縣東一百六十里四年増置沙州<lb/>
　　衛又裁栁溝通判改栁溝所為衛並屬於安西㕔<lb/>
　　改靖逆同知為通判又改赤金衛為所屬于靖逆<lb/>
　　㕔共為直𨽻㕔二十五年改築安西鎮城於舊城西<lb/>
　　百餘里之都爾伯勒津地方移安西衛及同知俱<lb/>
　　治此又移栁溝衛於安西衛城後復改靖逆㕔屬<lb/>
　　之赤金所為衛乾隆二十五年以西域平定裁衛<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-17b"/>
　　所改置安西府以安西衛置淵泉縣為府治其東<lb/>
　　境併栁溝衛地入之以沙州衛置敦煌縣以赤金<lb/>
　　衛置玉門縣其西北境併靖逆衛地入之二十七<lb/>
　　年移安西府治敦煌縣三十八年改安西府為直<lb/>
　　𨽻安西州省淵泉縣入玉門縣凡領縣二<lb/>
　　敦煌縣<hi>附郭明初沙州酋長内附置沙州衛正統以後内徙甘州其地為罕東酋長所有成</hi>
　　<hi>化十五年置罕東左衛嘉靖以後復入於吐魯番  本朝雍正四年置沙州衛屬安西㕔乾隆二十</hi>
　　<hi>五年改置敦煌縣屬安西府二十七年移府來治三十八年罷安西府仍屬州</hi>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-18a"/>
　　玉門縣<hi>在府東三百九十里明初赤金蒙古内附置衛正徳以後為吐魯番所侵内徙肅州</hi>
　　<hi>其地遂廢領本朝康熙五十七年置靖逆衛為靖逆㕔治兼  赤金衛後改赤金衛為所尋復為衛</hi>
　　<hi>乾隆二十五年以赤金衛改置王門縣省靖逆衛入之屬安西府三十八年罷安西府仍屬州以淵</hi>
　　<hi>泉縣省入</hi>
　　<hi>臣</hi>等謹按安西一府縣皆在嘉峪闗外玉門最東<lb/>
　　與肅州接壤次西則為淵泉又西南則為敦煌自<lb/>
　　敦煌縣城西一百五十餘里為古玉門闗為漢時<lb/>
　　赴車師前王庭至疏勒所經謂之北道其南則為<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-18b"/>
　　古陽闗為漢時赴鄯善至莎車所經謂之南道又<lb/>
　　西為白龍堆自白龍堆外為流沙東西彌望数百<lb/>
　　里禹貢所謂餘波入於流沙者於是在焉漢書樓<lb/>
　　蘭國東垂近漢當白龍堆後漢又名為鄯善自鄯<lb/>
　　善而西則為且末國今自府西南境外四百里之<lb/>
　　色爾騰海在古當為鄯善國地自色爾騰海西七<lb/>
　　百里之噶斯在古當為且末國地皆屬今安西府<lb/>
　　邊界自噶斯而南為古小宛國地其西為古精絶<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-19a"/>
　　國地接今西域和闐東境外界<lb/>
　　階州在省治東南一千七十里東西距二百九十<lb/>
　　里南北距五百五十里東至陜西漢中府略陽縣<lb/>
　　界二百里西至鞏昌府洮州㕔界九十里南至四<lb/>
　　川龍安府平武縣界三百里北至秦州禮縣界二<lb/>
　　百五十里東南至漢中府寧𦍑州界五百二十里<lb/>
　　西南至番界四十里東北至秦州徽縣界三百二<lb/>
　　十里西北至洮州㕔界一百五十里本州境東西<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-19b"/>
　　距一百二十里南北距二百七十里東界成縣西<lb/>
　　界洮州㕔南界文縣北界鞏昌府西和縣自州治<lb/>
　　至<lb/>
　京師三千九百四十里明洪武二年降為階縣十年<lb/>
　　復為州屬鞏昌府<lb/>
　本朝雍正七年升為直𨽻州以文縣成縣來屬領縣<lb/>
　　二<lb/>
　　文縣<hi>在州東南二百里初屬鞏昌府雍正七年分屬階州</hi>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-20a"/>
　　成縣<hi>在州東北二百八十里初屬鞏昌府雍正七年分屬階州</hi>
　　秦州在省治東南五百二十里東西距二百九十<lb/>
　　里南北距四百五十里東至陜西鳯翔府隴州界<lb/>
　　二百里西至鞏昌府伏𦍑縣界九十里南至陜西<lb/>
　　漢中府略陽縣界三百四十里北至平凉府莊浪<lb/>
　　縣界一百十里東南至漢中府鳯縣界三百十里<lb/>
　　西南至階州界三百五十里東北至平凉府華亭<lb/>
　　縣界二百五十里西北至鞏昌府通渭縣治一百<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-20b"/>
　　八十里本州境東西距一百九十里南北距一百<lb/>
　　八十里東界清水縣西界伏羌縣南界徽縣北界<lb/>
　　秦安縣自州治至<lb/>
　京師三千七百十里明洪武初省成紀縣入州屬鞏<lb/>
　　昌府<lb/>
　本朝雍正七年升為直𨽻州以秦安等四縣并降徽<lb/>
　　州為徽縣來屬凡領縣五<lb/>
　　秦安縣<hi>在州北八十里初屬鞏昌府雍正七年分屬秦州</hi>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-21a"/>
　　清水縣<hi>在州北一百二十里初属鞏昌府雍正七年分属秦州</hi>
　　禮縣<hi>在州西南二百里初属鞏昌府雍正七年分属秦州</hi>
　　徽縣<hi>在州南少東二百八十里初屬鞏昌府雍正七年降州為縣分屬秦州</hi>
　　兩當縣<hi>在州東南二百七十里初屬鞏昌府雍正七年分屬秦州</hi>
　　<hi>臣</hi>等謹按古雍梁二州分界處自陜西省之寶雞<lb/>
　　縣鳯縣入甘肅省界為兩當縣徽縣又西為成縣<lb/>
　　有鐵山木皮嶺及鷲峽羊頭峽諸隘皆秦隴之阸<lb/>
　　塞又西為岷州及洮州㕔之境外自㕔西南三百<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-21b"/>
　　餘里即西傾山所謂西傾因桓是來者也與華陽<lb/>
　　東西凖望相直其北為雍州境其南為梁州境自<lb/>
　　西傾又西厯青海界為大積石山當西寧邊外西<lb/>
　　南五百餘里禹導河自此始其南瀕賜支河曲即<lb/>
　　古西戎析支地為古雍州界盡處<lb/>
　　肅州在省治西北一千四百六十里東西距三百<lb/>
　　九十里南北距一百五十里東至凉州府張掖縣<lb/>
　　界三百里西至嘉峪闗外西安府玉門縣界九十<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-22a"/>
　　里南至番界一百二十里北至邊牆三十里東南<lb/>
　　至張掖縣界四百五十里西南至番界一百八十<lb/>
　　里東北至邊牆一百里西北至邊牆六十里本州<lb/>
　　境東西距一百九十里南北距一百五十里東界<lb/>
　　髙䑓縣西界玉門縣南至番地北界邊牆自州治<lb/>
　　至<lb/>
　京師五千五百十里明洪武二十八年改置肅州衛<lb/>
　　屬陜西行都司<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-22b"/>
　本朝初因之雍正二年裁衛併於甘州府七年改置<lb/>
　　直𨽻肅州領縣一<lb/>
　　髙䑓縣<hi>在州南二百七十里明景泰七年置髙䑓所屬肅州衛  本朝雍正七年改置縣屬</hi>
　　<hi>肅州</hi>
　　迪化州在省治西北五千七百二十里東至穆壘<lb/>
　　烏蘭烏蘇接鎮西府台縣界西至安濟哈雅接庫<lb/>
　　爾喀喇烏蘇界南踰天山接闢展屬界北至額彬<lb/>
　　格遜淖爾接塔爾巴哈台界自州治至<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-23a"/>
　京師八千八百九十里明屬衛拉特<lb/>
　本朝初為凖噶爾庫本諾雅特游牧處噶勒丹多爾<lb/>
　　濟之昻吉乾隆二十年大兵進討凖噶爾噶勒丹<lb/>
　　多爾濟率其屬迎降地皆内屬有舊城周三里<lb/>
賜名迪化别于舊城北建新城三十八年改設直𨽻化<lb/>
　　州於城西建鞏寧城為州治領縣三<lb/>
　　昌吉縣<hi>在州西一百二十里</hi>
　　綏來縣<hi>在州西北三百八十里</hi>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-23b"/>
　　阜康縣<hi>在州東北二百四十里以上三縣並乾隆三十八年置</hi>
　　哈宻㕔在省治西北三千二百七十里在安西府<lb/>
　　城西北八百七十里東西距九百四十里南北距<lb/>
　　六百餘里東至塔里雅沁通喀爾喀界四百十里<lb/>
　　西至額什墨克通吐魯番界五百三十里南臨沙<lb/>
　　磧東南至博羅特口及星星硖半池泉接安西府<lb/>
　　敦煌淵泉二縣界六百六十餘里北至天山接巴<lb/>
　　里坤界一百餘里至<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-24a"/>
　京師七千一百入十里明永樂時鞥克特穆爾内附<lb/>
　　封為忠順王兼置哈宻衛即以其頭目領之成化<lb/>
　　以後屬於吐魯番<lb/>
　本朝康熙三十五年内附授以封爵舊有城一五十<lb/>
　　六年增建哈宻新城為官兵駐防之所乾隆二十<lb/>
　　五年設通判治此為哈宻㕔直𨽻於安西道其所<lb/>
　　屬有五堡曰素穆哈拉垓為頭堡在哈宻城西十<lb/>
　　里曰阿斯塔納為二堡在城西八十里曰托郭齊<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-24b"/>
　　為三堡在城西一百二十里曰拉卜楚喀為四堡<lb/>
　　在城西一百四十里曰喀喇都伯為五堡在城西<lb/>
　　一百六十里<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按哈宻部自元末族子納古爾受封為威<lb/>
　　武王尋改為肅王其弟鞥克特穆爾嗣於明永樂<lb/>
　　二年内附改封為忠順王四年設哈宻衛以其頭<lb/>
　　目瑪哈穆特和卓等為指揮等官忠順王卒其兄<lb/>
　　子托克托嗣八年又封托克托弟都哩特穆爾為<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-25a"/>
　　　忠義王同守哈宻由是二王並貢其地東去肅州<lb/>
　　　西去吐魯番各千五百里北數百里抵衛拉特以<lb/>
　　　天山為界為西域要道迎䕶朝使統領諸番後又<lb/>
　　　止封忠順一王其地為回回輝和爾哈喇輝三種<lb/>
　　　雜居頭目不相統屬其王不能制至成化後吐魯<lb/>
　　　番强盛數奪其國旋復旋失卒為吐魯番所據嘉<lb/>
　　　靖後居此者為宻克滿克木非忠順王之裔亦後<lb/>
　　　屬於吐魯畨<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-25b"/>
　　本朝康熙三十五年哈宻回人頭目逹爾漢伯克阿<lb/>
　　　布都拉遣使奉表入貢三十六年阿布都拉遣子<lb/>
　　　敦帕伯克擒獲噶爾丹之子及其官屬來獻<lb/>
聖祖仁皇帝嘉之賜賚有加授阿布都拉為扎薩克一等<lb/>
　　　部長賜印纛以其所屬編旗視各䝉古傳至其子<lb/>
　　　敦帕孫阿敏嗣雍正五年封阿敏為䕶國公七年<lb/>
　　　晉封為固山貝子乾隆五年其子玉素富嗣封䕶<lb/>
　　　國公十年封固山貝子二十三年封貝勒二十四<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-26a"/>
　　年加郡王品級令管轄回衆<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_283-26b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
皇朝文獻通考卷二百八十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>