<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　皇朝文獻通考卷二百九十三<lb/>
　　四裔考<hi>一</hi>
　　　<hi>臣</hi>等謹按大地東西七萬二千里南北如之中土<lb/>
　　　居大地之中瀛海四環其縁邊濵海而居者是謂<lb/>
　　　之裔海外諸國亦謂之裔裔之為言邊也三代以<lb/>
　　　降中原幅<graphic n="KR0695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0695.png" mimeType="image/png"/>視主徳為廣狹四裔逺近亦隨時轉<lb/>
　　　移懿惟我<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-1b"/>
　　國家統一函夏四裔賔服<lb/>
列聖經營宅中馭外百餘年來聲教覃敷梯航洊至<lb/>
　皇上繼承<lb/>
鴻烈平定凖夷回部闢疆二萬餘里前代號為冦敵者皆<lb/>
　　　𨽻版籍重譯貢市規模益逺試舉今日四裔全勢<lb/>
　　　揆之東則朝鮮日本琉球南則安南南掌廣南緬<lb/>
　　　甸葫蘆及海中暹羅港口東埔塞宋腒朥柔佛亞<lb/>
　　　齊吕宋莽均達老蘇祿文萊馬辰舊港曼加薩噶<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-2a"/>
　　喇巴之屬更逺而為意達里亞博爾都噶爾亞英<lb/>
　　吉利干絲臘荷蘭佛朗機瑞國嗹國之屬西則東<lb/>
　　西布嚕特安集延霍罕納木干瑪爾噶朗塔什干<lb/>
　　巴達克山博羅爾愛烏罕之屬北則俄羅斯左右<lb/>
　　哈薩克齊齊玉斯諤爾根齊之屬固已跨越四瀛<lb/>
　　之界廣逺綿邈什百前代矣考朝鮮在今兼有古<lb/>
　　髙句麗百濟新羅沃沮諸國帖心内面恭順有加<lb/>
　　日本當明時素擾内地今洋銅交市海波不揚至<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-2b"/>
　　於西陲新附諸部踰蔥嶺來玉門不待招徠顒顒<lb/>
　　向風恐後咸切尊親自非<lb/>
聖徳洋溢曷克臻此抑臣嘗稽之書傳志外藩者司馬<lb/>
　　遷大宛傳所云旁有五六國者皆得自傳聞唐書<lb/>
　　西域傳半採釋氏西域記並無朝貢之實何關藩服<lb/>
　　之義又其甚者元史西北地附録八十餘國名號<lb/>
　　徒存方隅莫辨至於地名沿革紛如尤難縷指馬<lb/>
　　端臨通考以三韓為南接倭國今朝鮮南境濵海<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-3a"/>
　　接日本豈以三韓為朝鮮耶考遼史遼陽府有辰<lb/>
　　州以辰韓得名是三韓即今寧古塔東北吉林烏<lb/>
　　拉地相傳已乆無可致疑而以為南接倭國不足<lb/>
　　據矣後漢書東夷傳稱韓有三種遂以韓為部落<lb/>
　　之名第考韓與汗音相近汗者君上之稱譯音輾<lb/>
　　轉或為可汗或為可韓或為克韓則三韓疑即三<lb/>
　　汗轉音猶云馬王辰王弁王云爾又如堅昆為唐<lb/>
　　回鶻别部見唐書回鶻傳中舊説即今之俄羅斯<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-3b"/>
　　亦無確據臣等㕘核舊志折衷<lb/>
聖論往昔淆訛均為訂正是惟當<lb/>
　國家頓紘壹軌之時萬國車書見聞倍確爰舉獻琛<lb/>
　　奉朔及互市諸國稽其山川風俗之未登曩乗者<lb/>
　　著為斯考仰見我<lb/>
　朝聲教暨訖之逺諸藩部傾心内附之誠惟<lb/>
聖天子無外之量足以涵之也馬考舊分東南西北四<lb/>
　　面王圻續考增東南西南二面分𨽻之處悉多牽<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-4a"/>
　　　率今南洋諸國由南方迤及西南日本琉球由正<lb/>
　　　東迤及東南新附布嚕特安集延巴達克山愛烏<lb/>
　　　罕諸部由西北而及正西皆壤地相接難為強晰<lb/>
　　　爰以環瀛之大總分四正方位云<lb/>
　　東<lb/>
　　　朝鮮<hi>一</hi>
　　　朝鮮為古營州外域箕子始封其地漢末改稱髙<lb/>
　　　麗明洪武中從其國王李成桂請復今名其建置<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-4b"/>
　　　沿革備詳前考我<lb/>
太祖髙皇帝肇興東土附近諸部落以次服屬朝鮮北境<lb/>
　　　與我接壤猶納貢於明<lb/>
上亦未之較也天命四年三月朝鮮以兵助明與明海蓋<lb/>
　　　道康應乾兵合營富察之野我師與戰大破之是<lb/>
　　　時貝勒阿敏等方撃敗明遊擊喬一琦兵一琦奔<lb/>
　　　朝鮮將姜宏立營我師攻之急宏立不能支來告<lb/>
　　　曰此來非吾願如撫我當歸順衆貝勒諭之曰若<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-5a"/>
　　　降當令主將來宏立盡執明兵擲山下一琦自縊<lb/>
　　　宏立率兵五千降<lb/>
上留宏立遣其部將張應京等還國是時國王李琿成桂<lb/>
　　　十世孫也立十一年矣<lb/>
上因以書諭琿曰爾以兵助明吾知非爾意也迫於其勢<lb/>
　有不得已且明曾救爾倭難故報其恩爾原與我國無<lb/>
　仇今擒爾統兵官屬十人念王之故特留之王其與我<lb/>
　合謀以仇明耶抑既已助明不相背負耶其詳告我十<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-5b"/>
　　　年正月朝鮮國韓潤偕其姪韓義來歸<lb/>
上以潤為遊撃義為備禦官天聰元年正月命貝勒阿敏<lb/>
　　　率師征朝鮮先是富察之役朝鮮復書無稱謝語<lb/>
　　　我軍征瓦爾喀復出境拒我烏拉貝勒布占泰我<lb/>
　　朝之姻也屢侵朝鮮以<lb/>
上諭故息兵亦不報謝<lb/>
太祖髙皇帝上賔不遣使弔問以是諸罪聲討正月壬午<lb/>
　　　大軍薄義州克其城殺府尹李筦等判官崔鳴亮<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-6a"/>
　　自殺留兵千人守之翼日攻定州獲牧使金搢斬<lb/>
　　宣州副使竒協丙戌克漢山城獲郡守朴田建留<lb/>
　　兵五百人守之戊子大軍渡江克安州牧使金浚<lb/>
　　兵使南以興赴火死殺郡守張憞等居民安堵癸<lb/>
　　巳次平壤城城中官民悉遁甲午師次中和是時<lb/>
　　國王李琿廢姪李倧代立三年矣惶遽甚遣使求<lb/>
　　成貝勒阿敏責數其罪二月壬寅軍至黄州癸卯<lb/>
　　逼王京倧挈子遁江華島長子<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>遁全州甲辰我<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-6b"/>
　　軍自平山進發倧復遣使來告曰敝邑無所逃罪<lb/>
　　惟<lb/>
　上國命是從願悉索土物以獻倘延社稷實同再造<lb/>
　　自克安州後求成之使絡繹至是遣副將劉興祚<lb/>
　　往江華島諭倧駐營平山以待之倧遣族弟原昌<lb/>
　　君李覺等偕興祚來請罪乃許之獻馬百虎豹皮<lb/>
　　百綿紬苧布四百布萬五千於是遣劉興祚巴克<lb/>
　　什庫爾禪往江華島涖盟三月庚午刑白馬烏牛<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-7a"/>
　　　誓告<lb/>
天地和議成<lb/>
上遣使諭阿敏曰朝鮮既經和好毋得秋毫擾累阿敏復<lb/>
　　　與李覺盟於平壤<lb/>
上命分兵駐義州大軍振旅而還四月李覺隨大軍入朝<lb/>
　　　召見賜宴五月遣歸國<lb/>
上御殿賜倧駝馬雕鞍等物覺及從官俱賞賚七月倧遣<lb/>
　　　副將沈正笏等獻方物齎書來謝并請撤還義州<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-7b"/>
　　　駐兵遣國舅阿什達爾漢等往報之九月<lb/>
上命鎮守義州將士還歸其城於朝鮮并許贖所俘人民<lb/>
　　　十月倧遣使來謝獻方物十二月命㕘將英俄爾<lb/>
　　　岱往諭通市二年二月開市中江倧獻米二千石<lb/>
　　　别具千石供市糴八月倧遣侍郎鄭文義等來貢<lb/>
　　　三年正月遣使吳希楠來貢九月遣使來貢四年<lb/>
　　　二月遣使朴蘭英來貢八月遣使吳希楠來貢五<lb/>
　　　年正月遣使朴蘭英來貢先是朝鮮春秋貢方物<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-8a"/>
　　　俱有定額及是額漸減却之仍賜賚如例命英俄<lb/>
　　　爾岱以人葠詣蘭英館賜倧蘭英辭曰未蒙納貢<lb/>
　　　何敢受賜英俄爾岱曰不納貢者以爾渝盟減額<lb/>
　　　故也蘭英曰以我貢物為減<lb/>
　　貴國賜物不亦減乎英俄爾岱怒曰曩爾助明侵我<lb/>
　　　致我興師問罪爾王竄入海島我國寛大俾得返<lb/>
　　　疆土爾等願効職貢今敢作較量語耶蘭英懼謝<lb/>
　　　罪<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-8b"/>
上聞之留蘭英子並偕來之李必章俱不遣遣阿朱户董<lb/>
　　　納密齎書偕朴蘭英往責以違約減貢之罪三月<lb/>
　　　倧遣使魏廷采來補貢春季方物五月<lb/>
上將往征明之南海諸島遣滿達爾漢等齎書使朝鮮調<lb/>
　　　兵船使至其國留三日乃見倧覽書曰明國猶吾<lb/>
　　　父也今征吾父之國豈可相助船殆不可借也閠<lb/>
　　　十一月<lb/>
上以朝鮮國人潛入我境竊葠獵取禽獸又殺我國人互<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-9a"/>
　　　市勒價奪取馬匹牲畜隱匿我國罪犯漸減歲貢<lb/>
　　　額數遣巴克什庫爾禪等往諭貢獻毋違定額有<lb/>
　　　逃往者察明送還十二月巴克什庫爾禪等還奏<lb/>
　　　言倧已聽命是月倧遣使張翼貢元旦方物復缺<lb/>
　　　額六年正月遣使臣歸國遺書責之九月倧遣朴<lb/>
　　　蘭英來朝貢春秋方物<lb/>
上遣滿達爾漢往弔李倧祖母喪十一月倧遣副將温樞<lb/>
　　　紀來貢謝䘏弔恩先是遣巴都禮察哈喇等使朝鮮<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-9b"/>
　　　頒定貢額至是還奏言李倧于所定貢額止供什<lb/>
　　　一金銀牛角非國所出不肯應命<lb/>
上命部臣逐朴蘭英還併却貢物七年正月倧遣侍郎申<lb/>
　　　得淵來貢方物並齎書言新定貢額比前十倍地<lb/>
　　　之所生敢不如命其非土産願賜豁除得淵還<lb/>
上賜以書曰乃者爾國貢物數少質惡是以此番所定額<lb/>
　數較多倘以新定之數不能一年兩貢可以一次為期<lb/>
　如依朕言往來如故不然一切遣使俱宜停止但互相<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-10a"/>
　交易可也若云金銀緞帛非國所産則爾與明人交易<lb/>
　往來不絶中國所有爾亦有之朕豈不知之耶爾若惜<lb/>
　財則當以兵助我征明一次以償侵我之罪再調大船<lb/>
　三百助攻海島以償匿我逃民之罪誠若是則爾罪可<lb/>
　免朕豈復向無罪之國索纎毫財物哉或助兵船或貢<lb/>
　禮物王宜審思速定二月遣備禦郎格等赴朝鮮會寧<lb/>
　　　城互市倧上書言方今兩國不通信使之時敝邦<lb/>
　　　商賈裹足恐貴使虛行特為申告<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-10b"/>
上賜復書曰朕前書言不必遣使惟行互市者葢為爾國<lb/>
　物漸惡又不遵議加增與其泛然遣使往來不如息兵<lb/>
　互市故也今爾欲永絶互市是爾先啟兵端朕亦無如<lb/>
　之何矣四月明元帥孔有徳總兵耿仲明自海島以舟<lb/>
　　　師來降遣使諭朝鮮協濟糧餉五月倧遣侍郎朴<lb/>
　　　祿來貢六月令歸國賜倧黑貂人葠朴禄等賞賚<lb/>
　　　有差遣㕘將英俄爾岱等齎人葠往朝鮮互市<lb/>
上賜倧書曰我國<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-11a"/>
天賜戰艦不可輕棄故發兵守之道里遥逺輸輓為艱暫<lb/>
　就爾處給之較為便易爾國視明如父輸粟者十次朕<lb/>
　今既為兄獨不與一次乎貢物雖不足額若屢却恐乖<lb/>
　兄弟之和以故收納至金銀牛角王既吝此三物已之<lb/>
　可也其餘方物仍當如數王其熟籌之八月倧復書曰<lb/>
　　　昨<lb/>
　　貴國使者來時登州叛黨方在江岸意實叵測雖䝉<lb/>
　　　諄諭不敢聞命續知二叛已歸瀋陽獨<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-11b"/>
　　貴國將帥在船即令發粟接濟矣又一書曰貴使到<lb/>
　　　會寧已令商人平價買賣苐未知果能兩家滿意<lb/>
　　　否至刷還逃人事事在約後者不敢容隠在約前<lb/>
　　　者恐難聞命于是<lb/>
上遣温塔石齎書諭倧曰我國得孔元帥耿總兵船繼又<lb/>
　得旅順口船我統兵諸貝勒大臣俱云乘此舟楫盡𠞰<lb/>
　諸島朕思島中所存不過羸弱倘復調東西南路之船<lb/>
　揚帆前進恐爾國邊民驚避致誤農業以此罷用船之<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-12a"/>
　議今各島餘孽幸勿以糧濟之有願歸我者亦勿禁止<lb/>
　又諭曰我索會寧逃人者葢當兩國無怨無徳時我嘗<lb/>
　遷邊民於内地邊民與爾國人往來相善内遷時人畜<lb/>
　財物不能攜取暫寄親戚之家者有之私自逃避者有<lb/>
　之今乃物主各索其所寄耳王不可不遣發也九月倧<lb/>
　　　復書曰自孔耿歸投<lb/>
　　貴國敝邦人咸謂二惡往矣必能離間兩國孤獨决<lb/>
　　　其不然今見來書處置最明益信孤所期於<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-12b"/>
　　貴國者果不虗也又一書曰會寧索人一事當兩國<lb/>
　　　無事時或東或西聽民所往何足介意况布占泰<lb/>
　　　在日於我兩國均為鄰敵其種類既投<lb/>
　　貴國敝邦前已将原係江北人一一刷送今復責刷<lb/>
　　　于十有餘年之後其應刷與否尚祈鑒察<lb/>
上復遣英俄爾岱等往朝鮮互市並送所獲朝鮮盗葠二<lb/>
　　　人<lb/>
賜倧書曰自和好以來朕原欲一歲中四季互市爾國不<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-13a"/>
　允定以春秋二季後止在義州互市二次仍負約中止<lb/>
　曩定葠價一十六兩爾國云人葠我國無用止給九兩<lb/>
　既言無用乃每年出爾邊界入我疆土不顧罪戾採此<lb/>
　無用之葠何為乎至爾國之閉市得毋以我國衣服之<lb/>
　需欲相困乎不知我與爾國未市前何嘗缺於服御遼<lb/>
　東原自産棉我國仗義興兵臣服諸國筐篚之貢絲枲<lb/>
　相繼故不以織布為意耳又一書曰布占泰來自䝉古<lb/>
　乃蒙古苗裔瓦爾喀與我俱居女直地我發祥建國與<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-13b"/>
　大金相等是瓦爾喀人民原係我人民豈無故索取之<lb/>
　哉爾試觀遼金元三史自曉然知朕索所當索也是月<lb/>
　　　倧遣侍郎羅徳憲來弔貝勒莽古爾泰喪賜徳憲<lb/>
　　　等鞍馬貂葠十月英俄爾岱等自朝鮮還倧復附<lb/>
　　　書申辯且言開市一事實縁國儲已竭島貨乆虚<lb/>
　　　無物充市願<lb/>
　　貴國諒之十一月遣英俄爾岱往朝鮮賜書切責仍<lb/>
諭兩國和好不相通市於理弗宜故遣英俄爾岱達意諸<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-14a"/>
　凡議論悉令口傳八年二月倧遣總兵官李士英來賀<lb/>
　　　元旦貢方物是時朝鮮加築平安黄海京畿三道<lb/>
　　　白馬等十二城三月士英等遣歸國<lb/>
諭倧令遣能臣赴會寧城議索還逃人事並令于互市時<lb/>
　　　遣官評價嚴飭商賈勿斷布帛勿減紙張則兩國<lb/>
　　　交歡釁端可杜是月遣英俄爾岱等往朝鮮互市<lb/>
　　　並以欲與明國議和之意作書<lb/>
諭倧令倧轉達四月倧復書言貿易時敝邦商人將緞布<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-14b"/>
　　　短少紙張減數不勝惶愧已遣部臣查究矣<lb/>
　　貴國欲與明議和去歲明周都督來已經轉達至今<lb/>
　　　未有成言兹當往告皮島令其再達八年十月倧<lb/>
　　　遣侍郎羅徳憲來貢賫倧書曰上年定約時止敝<lb/>
　　　邦使臣之行例帶商賈以資兩國通貨乃者<lb/>
　　貴國使臣亦有所持貨物責貿於邊雖違前約猶不<lb/>
　　　害理此外復有<lb/>
　　貴國差人持貨來市頗無限節自今春秋兩使外勿<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-15a"/>
　　　再賫貨來為乆長計會寧開市不宜叠行以滋弊<lb/>
　　　端又金愛守原非臨陣所獲自當見還前屢言此<lb/>
　　　未䝉聽允恐損兩國和好之道餘言令使臣口禀<lb/>
上見書詞悖戾遣英俄爾岱等訊來使口禀云何徳憲曰<lb/>
　　　我王謂此後<lb/>
皇上遣去使臣撤其坐椅令坐於地在我國大臣之末英<lb/>
　　　俄爾岱還奏<lb/>
上大怒不令朝見却其貢物留徳憲不遣徳憲有攜來商<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-15b"/>
　　　人貨物請仍貿易<lb/>
上許之以書令徳憲遣人賫歸國<lb/>
諭倧曰初定約時每年四大市於義州交易朕遷居積至<lb/>
　義州而爾國之物不至其後又約每年二次義州交易<lb/>
　爾國復違之後又約市物與春秋使臣同來兩國遵行<lb/>
　至今由此觀之爾國渝約則有之朕實未也又春秋使<lb/>
　臣外我國遣人往市頗無限節者係何月日凡幾次係<lb/>
　何姓名曷不明白開説而徒以空言傷和好果何謂也<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-16a"/>
　會寧開市恐滋弊端若與我國逃匿之民竊市反不滋<lb/>
　弊端乎爾國人從慶興等處與朕逃民竊市已經察出<lb/>
　似此弊端豈非起自爾國乎金愛守固非陣獲亦非我<lb/>
　兩國通好後所遣來者王不過以此藉口欲不還我瓦<lb/>
　爾喀逃人耳又欲令我使臣至國撤其坐椅似此七八<lb/>
　年來成例而復議於今日守和議者果如是乎朕實有<lb/>
　疑於此故以書問王若反躬自責速遣使來十二月倧<lb/>
　　　遣使李廷顯齎復書至乃令前使羅徳憲偕李廷<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-16b"/>
　　　顯朝見兩使跪獻倧書書中具陳引咎謝罪之意<lb/>
　　　始命收納貢物是月遣户部承政馬福塔等賫書<lb/>
　　　往朝鮮<lb/>
諭倧曰王今自知其過引為己責朕復何言惟會寧交市<lb/>
　每逢使來動言無貨又每每竊市不知此貨更從何處<lb/>
　得耶王熟思之九年正月馬福塔等還倧復書言會寧<lb/>
　　　開市以北路地瘠民貧從事為艱非敢託辭也邊<lb/>
　　　民潛商非縱之使為實禁之不得縁潛商民自主<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-17a"/>
　　　之故冒禁樂趨開市官為主之故聞風疑沮自今<lb/>
　　　請各無遣官聽商民兩願為便三月倧遣總兵官<lb/>
　　　李俊來貢令齎書還<lb/>
諭倧會寧之市若不遣官恐兩處人民滋事已令彼處首<lb/>
　領官監市矣四月又遣馬福塔等往朝鮮報禮時朝鮮<lb/>
　　　昌城官李翊縱人入内地捕魚獵獸為我巡哨者<lb/>
　　　所執因賫書<lb/>
諭倧俟其國秋使來付之五月以朝鮮前遣往明國使臣<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-17b"/>
　　　歸途舟破存者三十四人漂入我境加恩收養遣<lb/>
　　　珠瑪喇往諭朝鮮令具馬來迎六月馬福塔自朝<lb/>
　　　鮮還倧以昌城越境人䝉許發還附書陳謝是月<lb/>
　　　倧遣使來迎自明還漂失者並以書謝復書以收<lb/>
　　　服察哈爾東海及戰勝明寧逺錦州諸㨗音宣示<lb/>
　　　之七月誅朝鮮盗葠者十四人興京建寺宇佛像<lb/>
　　　需用顔料遣董得貴等往朝鮮賫書<lb/>
諭倧給發不在互市之例並以倧權委臣下不能約束奸<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-18a"/>
　　　民屢次越境亂法責之八月執朝鮮盗葠千總二<lb/>
　　　人及所率四十九人九月倧以邊民違禁附書謝<lb/>
　　　罪十月倧遣侍郎朴魯來貢<lb/>
上召見出所得察哈爾汗玉璽示之魯驚異稱賀曰真<lb/>
天賜之寶也是月遣馬福塔等往朝鮮報禮賫書<lb/>
諭倧曰王每言以信義為尚近見王毁渝前盟縱民入我<lb/>
　内地採葠捕魚禁商民不許以佳貨市我國又累年禮<lb/>
　物缺額巧言飾辭非善䇿也倧尋以書申辯十二月復<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-18b"/>
　　　遣馬福塔等賫書往朝鮮並責其上書不稱奉字<lb/>
　　　故減人葠價值助皮島漢人舟船米糧諸欺誑罪<lb/>
　　　十年正月倧復書至畧言書中奉與致均相敬之<lb/>
　　　稱近文所稱不過無心所致葠價隨時消長非不<lb/>
　　　榖所能專皮島助米助船本無此事葢妄言者之<lb/>
　　　誤歲幣當勉力量增以盡誠禮二月遣英俄爾岱<lb/>
　　　並馬福塔偕往弔其王妃之喪先是八和碩貝勒<lb/>
　　　及外藩蒙古四十九貝勒以<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-19a"/>
上功徳隆盛議上<lb/>
尊號<lb/>
上堅拒不允内外諸貝勒等復屢表固請<lb/>
上曰朝鮮兄弟之國應與共議至是内外諸貝勒各修書<lb/>
　　　遣使附英俄爾岱往八和碩貝勒書曰我<lb/>
皇上躬承<lb/>
太祖丕基臨御十年功隆徳盛天與人歸我國諸貝勒文<lb/>
　　　武大臣暨外藩諸貝勒察厯數之攸歸驗輿情而<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-19b"/>
　　　並協謹同集恭奉<lb/>
尊號<lb/>
上秉徳謙冲拒而弗允今歲春正蒙古各部落諸貝勒俱<lb/>
　　　來覲賀與我等復奉表堅請奉<lb/>
上諭朝鮮國王吾弟也宜令知之伏思我<lb/>
皇上恩威所屆各國歸順兼獲玉璽適彰符瑞王夙締盟<lb/>
　　　好當同慶幸䝉古四十九貝勒書曰我等與明國<lb/>
　　　交好二百餘年今非樂為背離也因明之諸臣欺<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-20a"/>
　　　詐姦詭䝉蔽其主明帝茫然不知以致人心解體<lb/>
　　　將懦兵弱竊窺<lb/>
天意明數将終今我<lb/>
皇帝仁智兼全恩威並濟招徠異國愛育黎庻兼之将勇<lb/>
　　　兵強所向無敵衆心願慕<lb/>
天眷有歸革命興邦知在此時况我蒙古各國散亂無統<lb/>
　　　䝉我<lb/>
皇上誕布寛仁宏敷教化流膏沛澤淪浹萬民是以感激<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-20b"/>
上恩每思捐軀報効去年與在内諸貝勒恭上<lb/>
尊號以答<lb/>
天心<lb/>
上拒而不允今十六國四十九貝勒會集盛京復與内諸<lb/>
　　　貝勒議俱言<lb/>
皇上平服諸國玉璽呈祥<lb/>
天意祐助信而有徴因再合詞奏請<lb/>
上諭朝鮮國王吾弟也宜令知之我等謹遵<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-21a"/>
上諭遣使相聞推戴之誠諒王素有同心也英俄爾岱等<lb/>
　　　至朝鮮倧不見與内外諸貝勒書不納變易常禮<lb/>
　　　詭令至彼議政府議又設兵防守英俄爾岱等疑<lb/>
　　　之即率諸使者奪民間馬突門出倧聞遣人持報<lb/>
　　　書追付又以書諭其邊臣令固守城垣預為設備<lb/>
　　　且有丁卯年誤與講和今當决絶之語英俄爾岱<lb/>
　　　等併奪之三月英俄爾岱還以書獻<lb/>
上覽書知朝鮮無歸附意命諸貝勒大臣共閲衆皆怒請<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-21b"/>
　　　興兵滅之<lb/>
上曰先遣人諭以利害令其以諸子大臣為質彼許則已<lb/>
　否則再議征伐可也崇徳元年三月我<lb/>
　大清即以天聰十年改元崇徳倧遣㕘議羅徳憲等來<lb/>
　　　貢<lb/>
上賜倧貂皮百五十使臣等賞賚有差並賜倧二書一書<lb/>
　　　備數其背盟肆侮之罪一書令送子弟為質否則<lb/>
　　　大軍臨境徳憲等懼不敢以書歸還至通逺堡繳<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-22a"/>
　　　書於我守臣而去十月倧遣使臣拜米等齎書至<lb/>
上曰爾王既不閲朕書朕何復覽爾書却其書遣歸十一<lb/>
　　　月<lb/>
上以朝鮮敗盟逆命將統大軍徂征率羣臣祭告<lb/>
天<lb/>
地<lb/>
太廟簡卒伍申軍律馳檄朝鮮官民聲罪致討十二月辛<lb/>
　　　未朔外藩䝉古諸王貝勒各以兵來會命和碩鄭<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-22b"/>
　　　親王濟爾哈朗居守多羅武英郡王阿濟格駐牛<lb/>
　　　莊備邊多羅饒餘貝勒阿巴泰駐噶海城集邊民<lb/>
　　　防守壬申<lb/>
上親統大軍命和碩禮親王代善和碩睿親王多爾衮和<lb/>
　　　碩豫親王多鐸多羅貝勒岳託豪格多羅安平貝<lb/>
　　　勒杜度等從固山額真等分右翼率諸軍<lb/>
上謁<lb/>
堂子禡旗啟行是日<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-23a"/>
車駕次沙河堡命睿親王多爾衮貝勒豪格分統左翼滿<lb/>
　　　洲蒙古兵從寛甸路入長山口癸酉遣户部承政<lb/>
　　　馬福塔等率兵三百人潛師往圍朝鮮所都王京<lb/>
　　　豫親王多鐸等率䕶軍千人繼之己卯遣貝勒岳<lb/>
　　　託等以兵三千濟師<lb/>
上率禮親王代善等大軍繼發庚辰渡鎮江壬午次郭山<lb/>
　　　城朝鮮定州逰撃自刎郭山定州皆降乙酉次安<lb/>
　　　州丁酉次臨津江先是江水冰泮不可渡<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-23b"/>
車駕未至前三日天驟寒冰堅是日大軍安驅渡江衆兵<lb/>
　　　無不驚駭而前遣馬福塔等以是月甲申抵朝鮮<lb/>
　　　王京倧副將二人逰擊四人率精兵迎戰擊敗之<lb/>
　　　有崔尚書李侍郎者迎勞城外設宴為緩兵計倧<lb/>
　　　挈其長子<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>潛棄京城遁馬福塔覺即督軍士駕<lb/>
　　　雲梯登城上兵皆駭散我軍穿城追倧四十里倧<lb/>
　　　遁入南漢山城時豫親王多鐸貝勒岳託沿途已<lb/>
　　　收服平壤城以是月丙戌與馬福塔合軍圍南漢<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-24a"/>
　　　山城三次撃敗外道援兵兩次撃敗城中兵原在<lb/>
　　　朝鮮之瓦爾喀二百餘户皆來歸己亥<lb/>
上次王京城命固山額真譚泰等率兵偕外藩䝉古兵入<lb/>
　　　城搜𠞰<lb/>
上統大軍由城外徑渡漢江直抵南漢城西駐營益軍圍<lb/>
　　　之二年正月壬寅貝勒岳託撃敗全羅道援兵遣<lb/>
　　　英俄爾岱等賫<lb/>
敇往南漢城諭朝鮮大臣翼日朝鮮閣臣洪某侍郎李某<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-24b"/>
　　　上書請罪甲辰大軍北渡漢江營於江岸距京城<lb/>
　　　東二十里許丁未豫親王多鐸撃敗全羅忠清兩<lb/>
　　　道援兵庚戌先所遣睿親王多爾衮貝勒豪格等<lb/>
　　　率左翼軍入長山口攻克昌州撃敗安州黄州兵<lb/>
　　　五百寧邊城兵千截殺赴南漢城援兵萬五千及<lb/>
　　　是來會是日貝勒杜度送紅衣將軍等砲至言前<lb/>
　　　至臨津江冰解復凝輜重坦度<lb/>
上曰禎祥洊至皆天意也癸丑倧奏書請成<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-25a"/>
上不許降<lb/>
敇切責之己未倧再奏書請成庚申<lb/>
敇諭曰爾困守孤城屢詔切責方知悔罪再三上書求免<lb/>
　朕開宏度許爾親盟所以命爾出城見朕者見爾誠心<lb/>
　悦服欲加恩令永主爾國旋師以歸示仁信于天下耳<lb/>
　若以計誘爾何以示信天下是絶人歸順之路矣首謀<lb/>
　敗盟之人原欲盡誅方已爾果出城歸命先縛送三四<lb/>
　臣正國法以儆後人是日倧奏書稱臣具言感戴<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-25b"/>
天恩傾心歸順但出城一節衆情震駭臣身若出雖䝉<lb/>
陛下恩徳俾復主國而百官士庻必不欲戴以為君伏惟<lb/>
陛下哀憐至倡議敗盟諸臣昨年已加屏斥倘蒙<lb/>
大度付之小邦政刑之中益荷寛大之徳初倧之棄王京<lb/>
　　　而走南漢山城也先遣其妻子及其大臣家口遁<lb/>
　　　居江華島島在開州南海中意大軍不能飛渡也<lb/>
上命睿親王多爾衮率兵造小船八十用車輪陸地曳行<lb/>
　　　壬戌出渡口島中出大船三十餘艘分兩路拒戰<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-26a"/>
　　　為我紅衣大砲撃潰我軍徑登島岸撃敗迎敵鳥<lb/>
　　　鎗兵千人遂入島城獲王妃一王子二家屬七十<lb/>
　　　六人閣臣一侍郎一羣臣家口百六十六人置之<lb/>
　　　别室令人䕶守禁毋侵犯王子與睿親王同處待以<lb/>
　　　優禮甲子<lb/>
上敕諭倧告以江華島已克家室無恙令速遵前降詔書<lb/>
　　　出城來見倧仍猶豫奏書求免出城丁卯倧又奏<lb/>
　　　言臣奉二十日<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-26b"/>
聖旨仰感生成歸附益切非不知絲綸之降<lb/>
皇天是臨而循省臣躬邱山罪積是以中心惶怖累日徘<lb/>
　　　徊今聞旋<lb/>
駕有日若不早覲<lb/>
龍光則微誠莫伸追悔何及苐臣方以三百年宗社數千<lb/>
　　　里生民仰託於<lb/>
陛下情實可矜倘或事有參差不如引劍自裁之為愈伏<lb/>
　　　望明降<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-27a"/>
詔旨以開臣安心歸命之路戊辰解送倡議敗盟之宏文<lb/>
　　　館校理尹集修撰吳達濟詣軍前<lb/>
敇諭倧曰朕覽來奏知爾欲保全宗社束身來歸且述二<lb/>
　十日詔旨欲求信實朕詔已出寧肯食言既盡釋前罪<lb/>
　將永定規則以為君臣世守之信義爾若悔過自新委<lb/>
　身歸命子孫世守信義當去明年號納明所與誥命册<lb/>
　印躬來朝謁爾以長子並再令一子為質諸大臣有子<lb/>
　者以子無子者以弟為質爾有不諱朕立爾質子嗣位<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-27b"/>
　從此一應文移奉大清國正朔萬夀節及中宫千秋皇<lb/>
　子千秋冬至元旦及慶弔等事俱行貢獻之禮遣大臣<lb/>
　内官奉表爾與使臣相見及爾陪臣謁見并迎送饋使<lb/>
　之禮毋違明國舊例朕若征明調爾步騎舟師刻期會<lb/>
　集數目限期不得有誤今朕移師攻取皮島爾可發兵<lb/>
　船五十艘大軍將還宜備禮物獻犒軍中俘獲過鴨緑<lb/>
　江後若有逃回者執送本主若欲贖還聽從兩主之便蓋<lb/>
　我軍以死戰俘獲之人爾後毋得以不忍縛送為詞爾<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-28a"/>
　與内外諸臣締結婚媾以固和好新舊城垣不許擅築<lb/>
　爾國所有瓦爾喀具當刷送日本貿易聽爾如舊當導<lb/>
　其使者來朝東邊瓦爾喀有私逃於彼者不得復與貿<lb/>
　易往來若見瓦爾喀人便當執送爾以既死之身朕與<lb/>
　生存保全爾之宗社復還所獲當念朕再造之恩後日<lb/>
　子孫毋違信義則邦國永存矣朕見爾國狡詐反覆故<lb/>
　降兹詔諭每年進貢一次其方物數目黄金百兩白金<lb/>
　千兩水牛角二百對貂皮百張鹿皮百張茶千包水獺<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-28b"/>
　皮四百張青黍皮三百張胡椒十斗腰刀二十六口順<lb/>
　刀二十口蘇木二百斤大紙千卷小紙千五百卷五爪<lb/>
　龍席四領各様花席四十領白苧布二百疋各色綿紬<lb/>
　二千疋各色細蔴布四百疋各色細布萬疋布四千疋<lb/>
　米萬包於是倧以孤城困守妻子被俘八道離散旦夕<lb/>
　　　城陷䝉<lb/>
上降敇赦罪許其歸降乃頓首受命庚午服朝服率文武<lb/>
　　　羣臣獻上明國所給敇印出城歸順崇徳二年二<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-29a"/>
　　　月禮臣於漢江東岸三田渡築壇設黄幄<lb/>
上出營旗纛森列奏樂渡漢江登壇陞座設鹵簿如常儀<lb/>
　　　將士皆環甲列隊倧率其羣臣離南漢山五里許<lb/>
　　　步行令英俄爾岱馬福塔迎於一里外指示禮儀<lb/>
　　　引至儀仗下立<lb/>
上降座率倧及其諸子羣臣拜<lb/>
天行三跪九叩頭禮畢<lb/>
上還座倧率其羣臣伏地請罪求我國大臣代奏言<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-29b"/>
皇帝天心赦臣萬罪生已死之身存已亡之國自兹以後<lb/>
　　　改過自新世世子孫不忘厚澤奏上<lb/>
上曰王既知罪來降朕豈念舊惡今後一心盡忠不忘恩<lb/>
　徳可也前事毋再言及倧及其羣臣大悦奏曰<lb/>
皇上恩德小邦不勝感戴<lb/>
上命李倧朝見禮臣贊禮倧在前諸子羣臣以次後列行<lb/>
　　　三跪九叩頭禮畢禮部官還引至儀仗下立奏請<lb/>
　　　李倧班次<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-30a"/>
上曰以威懾之不如以徳懐之王亦一國之主也令近前<lb/>
　　　坐於左側禮部官從儀仗外引至壇下左側西向<lb/>
　　　坐次和碩親王多羅郡王多羅貝勒等以次坐右<lb/>
　　　側和碩親王多羅郡王多羅貝勒等以次東向坐<lb/>
　　　倧次子淏三子㴭次貝勒坐<lb/>
賜宴畢江華島所獲倧妻子子婦及羣臣家口俱行三跪<lb/>
　　　九叩頭禮<lb/>
命盡放還賜倧黑貂袍褂鞍馬王妃及其第三子㴭黑貂<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-30b"/>
　　　皮褂陪臣金<graphic n="KR2252" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2252.png" mimeType="image/png"/>等各賞賚有差倧率衆謝<lb/>
恩行兩跪六叩頭禮畢<lb/>
命倧及其羣臣各與其妻子相見俱相抱慟哭曰稍緩數<lb/>
　　　日我等皆為灰燼幸遇<lb/>
皇帝寛恩得賜完聚<lb/>
上命英俄爾岱等䕶送朝鮮君臣家屬入王京留其長子<lb/>
　　　<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>次子淏為質二月班師倧率其羣臣出王京十<lb/>
　　　里外跪送遣英俄爾岱等送之還倧復疏言積弱<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-31a"/>
　　　以來民散財竭所在懸磬貢額或非地産且力有<lb/>
　　　不逮願察小邦危迫之私恢<lb/>
　大朝薄來之度<lb/>
上遣范文程等傳諭曰爾被圍山城時已有成議今不當<lb/>
　言爾國窮苦朕已知之丁丑戊寅兩年准免貢物己卯<lb/>
　年秋季始照例入貢表爾忠誠朕自有定奪今非爾言<lb/>
　時也是時大軍凱旋<lb/>
車駕所臨秋毫無犯朝鮮官民皆跪道迎送倧遣官解送<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-31b"/>
　　　倡議敗盟之臺諫官洪翼漢至三月洪翼漢尹集<lb/>
　　　呉達濟皆伏誅四月朝鮮陪臣金友等送質子李<lb/>
　　　<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>李淏偕其大臣質子二人至遣都察院承政國<lb/>
　　　舅阿什達爾漢等導入城賜金友等宴遣歸閠四<lb/>
　　　月賜李<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>李淏宴<lb/>
上御崇政殿召賜坐時䝉古貢竒獸并黑狐皮令<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>等觀<lb/>
　　　之傳<lb/>
諭曰此獸乃黄河外夏國所産千百成羣頗為難致黑狐<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-32a"/>
　皮乃東海使犬國所貢因逺方罕見之物故令爾等觀<lb/>
　之<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>等對曰此等異物但於書史聞之今始目覩以<lb/>
皇帝聖徳普天之下凡珍竒之物無所不至臣以疎逺之<lb/>
　　　人䝉<lb/>
皇上恩養何幸又得見異物食異味也五月倧遣陪臣左<lb/>
　　　議政李聖求等進表謝<lb/>
恩貢方物求贖陣獲人口以朝鮮助征皮島功賜倧白金<lb/>
　　　千兩紬緞百疋馬二匹朝鮮從征總兵林慶業等<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-32b"/>
　　　賞賚有差内院擬撰宣諭朝鮮勅書<lb/>
上曰爾等撰文毋過為誇大當順理措辭朕素不樂聞誇<lb/>
　大之語彼明國之主自比于天輕視他人身無徳義徒<lb/>
　事矜張究何益哉嗣後撰擬切宜詳慎於是遵<lb/>
旨撰給<lb/>
敇曰近者島孽蕩平朕絶門庭之冦海氛掃淨爾無心腹<lb/>
　之憂雖藉諸臣之宣力實賴藩服之攄誠助朕兵船用<lb/>
　張撻伐勲勞聿著忠順可嘉宜頒恩錫以勵有邦爾之<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-33a"/>
　將士人等已經一體賞賚其麗民投寓各島者亦盡付<lb/>
　安州陪臣柳琳訖兹特賜王銀幣馬匹就令陪臣林慶<lb/>
　業齎回爾可祇領尚宜時嚴烽燎勿俾餘孽之復猖益<lb/>
　著忠貞作我東藩而永固是月召朝鮮質子李<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>李淏<lb/>
　　　進<lb/>
　清寧宫賜宴六月陪臣李聖求等遣歸令齎<lb/>
敇諭倧曰惟爾黽勉作忠洗心陳謝吐丹誠於表狀傾葵<lb/>
　節於包茅王既堅事大之志朕爰宏字小之恩特賜王<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-33b"/>
　鞍馬白金貂皮等物以示優眷王其佩服休命益勵忠<lb/>
　勤又<lb/>
諭曰王在南漢時感部臣英俄爾岱馬福塔等往來道達<lb/>
　之恩各餽銀二千兩英俄爾岱馬福塔奏朕方知伊等<lb/>
　一則盡心為主一則以向嘗往來欲保全爾國故身任<lb/>
　役使豈望報耶王如知感存之於心可耳安用賄為且<lb/>
　我國從來不加兵於無罪之國惟有罪則興師致討奉<lb/>
　使諸臣豈有借以納賄之理如謂與以賄則事成不與<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-34a"/>
　則事敗寧有此事耶欲著忠誠全在小心正直恪守典<lb/>
　常匪由通賄今兩國一家猜疑盡釋此後倘有貪婪之<lb/>
　軰越理私索者不惟不可與王即當奏聞若知而不奏<lb/>
　亦非理也是月倧以贖俘事遣陪臣辛竒榮齎疏來奏<lb/>
上諭禮部曰朕曾諭朝鮮我士卒所俘人口有欲贖還者<lb/>
　當聽本主之便可謂曲體施恩矣今以價值艱難迫勒<lb/>
　贖取殊為不合曩因朝鮮有罪興師致討若將有功士<lb/>
　卒血戰所得人口勒令贖還是以有罪者為功有功者<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-34b"/>
　為罪豈可乎七月倧執送被俘逃回四人至十月倧遣<lb/>
　　　陪臣崔鳴吉等表賀<lb/>
萬壽聖節貢方物並謝五月中所<lb/>
賜奬諭銀幣是月<lb/>
上命英俄爾岱馬福塔達雲等以一品服齎勅印制誥往<lb/>
　　　封倧為朝鮮國王<lb/>
敕諭曰朕惟禮不廢玉帛賞以勸忠誠所從來尚矣念爾<lb/>
　歸命宜有封錫今特遣英俄爾岱馬福塔達雲封爾為<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-35a"/>
　朝鮮國王齎賜玉紐金印誥命并黑狐套一領製㡌黑<lb/>
　狐皮一張貂皮百張鍍金雕鞍良馬一匹王其祇受以<lb/>
　見朕優禮至意<lb/>
制曰天地布寒燠之令帝王操賞罰之公惟叛服之無常<lb/>
　故恩威之異用念爾朝鮮係我鄰國往來行李不啻弟<lb/>
　兄朕方期金石之堅王忽起參商之異拒我信使戒爾<lb/>
　邊臣王實興戎朕方耀武雖云聲罪以致討惟圖革面<lb/>
　而回心王今既悔前非朕豈仍念舊惡從兹創始嘉與<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-35b"/>
　惟新既定藩封宜申新命爰銷傳國之印用頒同文之<lb/>
　符特遣使臣齎捧印誥仍封爾李倧為朝鮮國王嘉乃<lb/>
　恭順金章寳冊重新作我藩屏帶礪河山不改立一時<lb/>
　之名分定萬載之綱常天地無私冠履不易王其洗心<lb/>
　滌慮世修職貢之常善始令終永保平康之福敬之懋<lb/>
　哉勿替朕命十一月倧遣陪臣崔鳴吉等表賀<lb/>
萬壽冬至貢方物齎奏疏二一請質子歸國一言比遭雨<lb/>
　　　雹牛疫國内空虚民間相傳謂<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-36a"/>
　大朝早晚有徴兵之命疑懼逃竄伏望<lb/>
皇上憐察又移咨禮部言陪臣柳琳林慶業先經從征皮<lb/>
　　　島有功奉<lb/>
召至京領賞慶業即時趨赴而琳以海洋未靖稍稽馳達<lb/>
　　　已褫琳職予杖懇請轉奏宴賚鳴吉等並賜倧鞍<lb/>
　　　馬貂皮白銀賀表皆降<lb/>
敕答之又<lb/>
諭倧曰王奏稱國内空虗民間疑懼誠若此王之奏請固<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-36b"/>
　宜朕豈慮不及此徴兵自量時勢詎可強以難堪乎且<lb/>
　王委身歸誠為生靈計也朕所以置王者亦為生靈計<lb/>
　也朕既為民而加恩於初寧不斟酌於其後乎所慮者<lb/>
　恐王復似常年聽書生迂見以空言掩飾耳又<lb/>
諭曰王之二子朕非左右乏人而藉為侍衛也言及於此<lb/>
　不幾誤歟王果抒誠圖報渾忘彼此不待奏請聽其往<lb/>
　來方是兩國一家之象今既言君臣猶父子兩國猶一<lb/>
　家而復有歸國之請萬一朕心稍疑則如之何王子若<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-37a"/>
　興此念王應訓之云吾等忠誠未著胡為不俟上命如<lb/>
　此乃為義方之訓十二月倧遣陪臣韓亨吉等表賀元<lb/>
　　　旦貢方物賜倧鞍馬貂皮白金遣歸嗣後凡元旦<lb/>
　　　冬至<lb/>
萬壽聖節皆專遣陪臣表賀貢方物崇徳三年四月倧遣<lb/>
　　　陪臣右議政申景禎等來謝<lb/>
賜封並降<lb/>
敕訓諭恩貢方物朝鮮兵使柳琳以免罪來謝<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-37b"/>
恩先是<lb/>
上將征明徴朝鮮兵從征倧悞軍期至是年十月遣陪臣<lb/>
　　　崔鳴吉等請罪部臣以<lb/>
聞遣英俄爾岱等諭鳴吉曰朝鮮國王傾心歸服朕既以<lb/>
　非常之恩禮待王意王亦必以非常之忠順報朕不意<lb/>
　負恩至此朕格外施恩不降爾王爵俟征明之諸王貝<lb/>
　勒回時降㫖議罪十一月倧以發還逃人上表謝<lb/>
恩又以徴兵悞期奉<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-38a"/>
旨責其負恩惶恐甚遣錦陽君朴瀰疏奏言臣業已挑選<lb/>
　　　餘甿取准原額聴候明命凋兵弱卒雖不足備厮<lb/>
　　　輿之末而區區下忱藉以稍白苐惟<lb/>
皇旨嚴切有非臣子所可聞者夫臣而負恩罪在罔赦使<lb/>
　　　臣有此則天地所不容使臣無此而未䝉<lb/>
君父之諒察乃天下之至痛伏願矜臣愚悃俯賜原宥又<lb/>
　　　咨户部言前准部咨因寧古塔官往會寧互市會<lb/>
　　　寧使鄭一驥迎欵未周已褫一驥職另立接待節<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-38b"/>
　　　目預飭邊臣尋倧兵倍道至以時值天寒無益行<lb/>
　　　陣仍遣歸國四年正月倧遣陪臣李徳揚等恭請<lb/>
聖安二月倧遣陪臣議政府右贊成尹暉等來請其繼室<lb/>
　　　及長子封號四月以征明俘獲賜朝鮮質子李<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>
　　　李淏銀各二百兩并蟒緞素緞五月倧遣判官崔<lb/>
　　　鳴鶴刷送瓦爾喀人口又遣陪臣宋國澤等來請<lb/>
聖安降<lb/>
敇宣諭征明大捷六月<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-39a"/>
上命户部參政馬福塔刑部參政巴哈納理事官星鼐齎<lb/>
　　　玉紐金印誥敇往封倧繼室趙氏為朝鮮國王妃<lb/>
　　　並封長子<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>為世子先是東方庫爾喀叛入熊島<lb/>
　　　熊島在東海中恃其險逺抗不服<lb/>
上命朝鮮以兵討之倧遣將劉纘先偕我使臣二人率礟<lb/>
　　　手四百箭手百人船百十二艘於三月己卯由慶<lb/>
　　　興之西水羅前浦出口討平之七月執叛首加哈<lb/>
　　　禪來獻賜倧銀二百兩是月倧遣陪臣沈悦等慶<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-39b"/>
　　　賀征明大捷并貢方物九月日本國遺書朝鮮求<lb/>
　　　致土産倧來告並以其書獻詳日本傳是月遣使<lb/>
　　　往朝鮮問倧病封倧長子<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>為世子<lb/>
賜誥命倧遣陪臣申景禎等齎表謝<lb/>
恩十月倧遣陪臣權大任等來貢初丁丑戊寅兩年額數<lb/>
　　　減免至是方及額遵二年二月<lb/>
恩諭也<lb/>
上以倧去年徴兵緩期已從寛赦罪仍降<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-40a"/>
敕誡諭初<lb/>
上之征朝鮮而納倧降也築壇於三田渡倧既復國感戴<lb/>
　　　殊恩乃即其地樹碑頌徳及是事聞遣内院官查<lb/>
　　　布海等往驗十二月録碑文進呈文曰<lb/>
　大清崇徳元年冬十有二月<lb/>
寛温仁聖皇帝以敗和自我始赫然怒以武臨之直搗而<lb/>
　　　東莫敢抗者時我寡君棲於南漢凜凛若履春冰<lb/>
　　　而待白日者殆五旬東南諸道兵相繼奔潰西北<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-40b"/>
　　　師逗撓峽内不能進一步城中食且盡當此之時<lb/>
　　　以大兵薄城如霜風之捲秋籜爐火之燎鴻毛而<lb/>
皇帝以不殺為武惟布徳是先乃降勅諭之曰來朕全爾<lb/>
　　　否則屠之有若英馬諸大將承<lb/>
皇命相屬於道於是我寡君集文武諸臣謂曰予託和好<lb/>
　　　於大邦十年於兹矣由予惽惑自速<lb/>
天討萬姓魚肉罪在予一人<lb/>
皇帝猶不忍屠戮諭之如此予何敢不欽承以上全我宗<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-41a"/>
　　　社下保我生靈乎遂從數十騎詣軍前請罪<lb/>
皇帝乃優之以禮撫之以恩一見而推心腹錫賚之恩徧<lb/>
　　　及從臣禮罷即還我寡君于都城立招兵之南下<lb/>
　　　者振旅而西撫民勸農逺近之雉舉鳥散者咸復<lb/>
　　　厥居詎非大幸歟小邦之獲罪上國乆矣己未之<lb/>
　　　役都元帥姜宏立助兵明朝兵敗被擒<lb/>
太祖武皇帝止留宏立等數人餘悉放回恩莫大焉而小<lb/>
　　　邦迷不知悟丁卯歲今<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-41b"/>
皇帝命將東征本國君臣避入海島遣使請成<lb/>
皇帝允之視為兄弟國疆土復完宏立亦還矣自兹以後<lb/>
　　　禮遇不替冠葢交跡不幸浮議煽動搆成亂梯小<lb/>
　　　邦申飭邊臣言涉不遜而其文為使臣所得<lb/>
皇帝猶寛貸之不即加兵乃先諭以師期丁寧反覆不翅<lb/>
　　　耳提面命而終未免焉則小邦羣臣之罪益無逃<lb/>
　　　矣<lb/>
皇帝既以大兵圍南漢而又命偏師先陷江都宫嬪王子<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-42a"/>
　　　暨卿士眷屬俱被俘獲<lb/>
皇帝戒諸將不得擾害令從臣及内侍看䕶既而大沛恩<lb/>
　　　典小邦君臣及被獲眷屬復歸於舊霜雪變為陽<lb/>
　　　春枯草變為時雨區宇既亡而復存宗祀已絶而<lb/>
　　　還續環東土數千里咸囿於生成之澤此實古昔<lb/>
　　　簡冊所希覯也鳴呼盛哉漢水上游三田渡之南<lb/>
　　　即<lb/>
皇帝駐蹕之所也壇埸在焉我寡君爰命水部就其所增<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-42b"/>
　　　而髙大之又伐石以碑之垂諸永乆以彰夫<lb/>
皇帝之功徳直與造化同流也豈特我小邦世世永賴抑<lb/>
　　　亦仁聲武誼無逺不服者未始不基於兹也顧摹<lb/>
　　　天地之大日月之明不足以彷彿於萬一謹載其<lb/>
　　　大畧銘曰天降霜露載肅載育惟<lb/>
帝則之并布威徳<lb/>
皇帝東征十萬其師殷殷轟轟如虎如貔西番窮髮暨夫<lb/>
　　　北貉執殳前驅厥靈赫濯<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-43a"/>
皇帝孔仁誕降恩言十行昭回既嚴且温始迷不知伊戚<lb/>
　　　自貽<lb/>
帝有明命如寐覺之我后祇服相率而歸匪惟怛威惟徳<lb/>
　　　之依<lb/>
皇帝嘉之澤洽孔優載色載笑爰東干矛何以錫之駿馬<lb/>
　　　輕裘都人士女乃歌乃謳我后言旋<lb/>
皇帝之賜<lb/>
皇帝班師活我赤子哀我蕩析勸我穡事金甌依舊翠壇<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-43b"/>
　　　維新枯骨再肉寒荄復春有石巍然大江之頭萬<lb/>
　　　載三韓<lb/>
皇帝之庥五年正月倧遣陪臣崔鳴吉等表謝赦罪及遣<lb/>
　　　使問疾<lb/>
恩是月朝鮮陪臣以其王病篤求世子歸省<lb/>
上許之<lb/>
敇諭倧曰朕推心置腹以綏逺人本無需於質子也原以<lb/>
　爾國反覆不常故質王二子為信爾若能恪遵朕命將<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-44a"/>
瓦爾喀人户盡行刷送逃亡者盡行縛還凡有徴調不<lb/>
致稽延縱不得親身入覲時遣汝子前來朝謁如是則<lb/>
忠悃克昭疑懐自釋王之二子朕有不令往來無間者<lb/>
乎近又不候朕旨擅修南漢平壤蓄積糧草朕不疑王<lb/>
王反疑朕是何心哉今聞王疾亟深軫朕懐仍允所請<lb/>
遣世子歸省爾可將現留本國之子及世子<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>之子速<lb/>
至鳳凰城朕亦即敕世子至鳳凰城相會世子歸省即<lb/>
來我國彼此更換而還朕無他意欲令諸子互相往來<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-44b"/>
共敦親睦耳閠正月禮部定迎送朝鮮國王諸子禮儀<lb/>
　　凡國王子來朝一宴於鳳凰城再宴於東京又宴<lb/>
　　於盛京歸亦如之凡往來每程給羊一鵞二雞二<lb/>
　　其從人廪給如常例凡迎送若世子往來盛京以<lb/>
　　多羅貝勒諸子以禮部承政以下官東京以禮部<lb/>
　　參政鳳凰城則禮部理事官二月倧遣第三子㴭<lb/>
　　及其妻室從官至命世子<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>歸省四月賜淏㴭宴<lb/>
　　倧遣陪臣趙繼新等補進歲貢黄金額數又遣陪<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-45a"/>
　　　臣李聖求等表謝世子歸省<lb/>
恩兼解瓦爾喀人户五月倧咨送逃民朴介孫等二十口<lb/>
　　　又咨報也春屯所米榖三千餘石及農器已於<lb/>
　　大朝使臣章京處如數運交六月朝鮮世子李<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>省<lb/>
　　　親復命遣其弟淏歸省九月倧聞<lb/>
上幸温泉遣陪臣尹順之來獻豹皮獺皮等物十月<lb/>
詔諭倧曰十月二十五日乃朕誕辰慶洽臣民恩宜覃沛<lb/>
　國中概行肆赦亦宜恩及外藩爾國歲貢米萬包皆取<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-45b"/>
　給於民者今減去九千止貢千包俾爾臣民同沾浩蕩<lb/>
　　　十二月倧次子淏省親復命遣其第三子㴭歸省<lb/>
　　　六年正月倧遣陪臣表謝減免貢米<lb/>
恩又咨部言<lb/>
　　大國邊民私自越境需索米糧乞加禁約得<lb/>
旨嚴行禁止倧遣陪臣車大元來弔固倫碩駙和碩親王<lb/>
　　　碩哲喪先是<lb/>
上以征明錦州調朝鮮舟師五千運糧萬石尋李倧奏言<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-46a"/>
　　　軍糧船三十二艘糧九千三百六十七石將領三<lb/>
　　　百員水手二百五十九人盡行漂没<lb/>
上以從來海運千百船中間有漂没今各處兵船全没無<lb/>
　　　存甚可疑駭降<lb/>
旨切責<lb/>
命户部參政碩詹往朝鮮安州督催限四月十五日起行<lb/>
　　　又遣洪尼喀庫里率三十人偕其水師將領同舟<lb/>
　　　為之導行碩詹等至安州促朝鮮兵使林慶業等<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-46b"/>
　　　督船一百一十五艘載米萬石由大凌河小凌河<lb/>
　　　口進發至三山島遭風壊船三溺死五人抵竒爾<lb/>
　　　山橋沈船四溺死七人失船三漂入明境又五十<lb/>
　　　四艘為石所壊明人獲遭風船知有船在前發兵<lb/>
　　　船三十八截戰於熊岳北新台朝鮮兵被殺傷者<lb/>
　　　三十四人存五十二艘至蓋州慶業等以不能前<lb/>
　　　進具奏<lb/>
上命大學士希福范文程等往驗希福等詰責慶業不與<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-47a"/>
　　　明船拒戰慶業以彼船輕便我船重滯對促其前<lb/>
　　　進又以船重且壊請從陸運希福等回奏<lb/>
上遣學士瑚球額色黑往諭慶業曰爾主李倧當南漢見<lb/>
　朕時曾奏本國舟楫堅固利於對敵明人之船柔脆不<lb/>
　能當也今爾等在道遷延託言三舟漂入明境暗通消<lb/>
　息及見明之兵船不即迎敵今既不由水路前進又不<lb/>
　退歸皆爾主與汝軰通謀於明故為巧飾耳爾不遵諭<lb/>
　運至所約之處朕亦何需於此米或棄之道路或載歸<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-47b"/>
　本國聽爾自便朕無與焉慶業等大懼請冐險從水路<lb/>
　　　行<lb/>
上乃遣内國史院學士羅碩往諭准其自備夫馬改從陸<lb/>
　　　路用我國車輛運至蓋州耀州止留精砲兵一千<lb/>
　　　厮卒五百令副将五員遊擊三員備禦五員率領<lb/>
　　　亦由陸路前赴衣糧馬匹令該國賫送将士於海<lb/>
　　　州暫駐以俟餘兵悉遣歸國倧奏言衣糧馬匹理<lb/>
　　　宜及時賫送但道里遼逺艱於糧運前船所載歲<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-48a"/>
　　　米萬包外軍糧萬七千石雖經支用損失尚有餘<lb/>
　　　剰請就近撥給其衣資馬匹措辦續送既而運糧<lb/>
　　　夫馬及留軍馬匹乆不至屢奉<lb/>
嚴旨倧始具雇馬價銀六千兩馬百匹送至軍前<lb/>
上命英俄爾岱等往朝鮮詰責倧鞫其大臣并歴數倧罪<lb/>
　　　狀英俄爾岱等還奏朝鮮尚書金聲黑尼當李倧<lb/>
　　　自南漢來降時彼獨不降避至金羅道後倧欲發<lb/>
　　　兵來助復力持不可又閣臣申得英吉阻撓解送<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-48b"/>
　　　馬匹俱應提解監禁倧亦上疏謝罪此五年三月<lb/>
　　　至十二月事也及是年三月朝鮮總兵柳琳副将<lb/>
　　　刁何良等始率兵千五百馬一千一百五十五匹<lb/>
　　　往錦州助和碩親王濟爾哈朗軍六月倧遣陪臣<lb/>
　　　李浣等獻新羅瑞金奏言咸陽郡新溪書院新羅<lb/>
　　　古寺遺基也居民袁年掘地得瓦罈一葢刻一千<lb/>
　　　年三字中有黄金二十片内一片鐫宜春大吉四<lb/>
　　　字今發於<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-49a"/>
　大朝庇䕶之藩國其為<lb/>
　聖世嘉瑞無疑奏入得<lb/>
旨新羅刻字藏金為朝鮮所得王即進獻足見誠敬其金<lb/>
　片刻宜春大吉及罈葢書一千年字允屬祥瑞朕當與<lb/>
　王共荷庥嘉王其自受即與朕受無異将原金付浣賫<lb/>
　　　回也春在我邊境與朝鮮接壤居民四五百人歲<lb/>
　　　歉乏食朝鮮賑米百石移咨户部以<lb/>
聞得<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-49b"/>
旨朝鮮國王發糧助濟也春饑民具見事大之誠務須始<lb/>
　終周濟為善王可諭該道府總計也春饑民户口照數<lb/>
　給糧務令足用仍将給過糧數造冊一付也春首領收<lb/>
　執一送部察核七月倧遣總兵劉定伊計等率兵九百<lb/>
　　　七十名詣錦州更戍八月<lb/>
敇諭倧曰朕覽王奏云數調軍士路逺勞苦民力凋敝欲<lb/>
　留戍為𤓰期之代此亦有理當如王所請但戍兵應用<lb/>
　衣糧務期接續送至軍前不得有悞<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-50a"/>
賜朝鮮旋戍總兵柳琳等馬匹牛羊十一月倧遣太監尹<lb/>
　　　完致祭<lb/>
敏惠恭和元妃倧聞<lb/>
上班師遣部臣尹得説恭請<lb/>
聖安獻方物七年三月倧以倭國情事來告得<lb/>
旨令朝鮮審量可否而行詳日本傳倧又咨部言<lb/>
　　上國此次會寧貿易差官不遵舊規縱恣勒索乞加<lb/>
　　　禁約部臣以俟提兩造勘定虗實然後奏<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-50b"/>
聞移咨覆之四月<lb/>
賜朝鮮總兵等官及陣亡兵丁金有差是月朝鮮總兵金<lb/>
　　　得幹等率兵一千從役五百往杏山助圍又總兵<lb/>
　　　牛典儀等率兵八百從役三百九十五自錦州換<lb/>
　　　班回六月倧以錦州之役<lb/>
上征明大㨗遣第三子林坪大君㴭等奉表稱賀時明國<lb/>
　　　震我軍威遣使議和<lb/>
上將許之廷臣咸謂宜乗機直取燕京不與議和便<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-51a"/>
上降敕詢倧令直陳所見倧疏言<lb/>
皇上應<lb/>
天順人威徳並隆松錦杏塔一舉迅掃實前代未有之盛<lb/>
　　　烈以破竹之勢有席捲之形諸王之必欲乗此機<lb/>
　　　會者此也<lb/>
皇帝寛仁不忍死傷之多欲成和事此誠帝王止殺為武<lb/>
　　　不戰屈人之勝算<lb/>
聖念所及與天同大無容議焉顧此和戰重事有非藩臣<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-51b"/>
　　　所敢與聞而特降推心之問益切銜感之私七月<lb/>
　　　户部提集前二次遣往會寧貿易官暨朝鮮咨送<lb/>
　　　會寧官趙衡等質訊前次差官擾害屬實即從重<lb/>
　　　究治其後次並無擾害而彼地官失接待之禮朝<lb/>
　　　鮮世子奏請加治重罪奉<lb/>
上諭彼處官有失接待理宜重懲但念其志在為民若槩<lb/>
　加重罪後将不復有以民事為言者然亦不可盡釋聽<lb/>
　王量加罪責九月倧以<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-52a"/>
　敏惠恭和元妃小祥遣禮曹侍郎安獻正進禮物十月<lb/>
　　　逮朝鮮陪臣崔鳴吉等先是明國有兵船二至朝<lb/>
　　　鮮國界<lb/>
上命擒之不聽<lb/>
上怒絶其往來倧大懼密奏閣臣崔鳴吉兵使林慶業等<lb/>
　　　潛通明國私書往來明國船至曾饋送銀幣人葠<lb/>
　　　交相貿易<lb/>
上遣多羅額駙英俄爾岱等偕其世子李<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>往鳳凰城逮<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-52b"/>
　　　訊慶業懼罪逃逸鳴吉等逮至自言曾作書遣髙<lb/>
　　　調文等送往明國詞連平壤觀察使林尚和並繫<lb/>
　　　義州獄以<lb/>
聞褫尚和職鳴吉及髙調文等八人仍繫獄餘俱減罪倧<lb/>
　　　又密奏駙馬沈玉盛及其弟沈玉全判書李名翰<lb/>
　　　倪傑英參判霍傑等結黨惑衆擅自妄行遣學士<lb/>
　　　羅碩等往訊并察林慶業潛逃踪跡羅碩等至朝<lb/>
　　　鮮遵<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-53a"/>
旨將與明往來之髙調文等八人正法林慶業屢捕無獲<lb/>
　　　執其家屬同沈玉盛等械繫至京世子李<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>奏懇<lb/>
　　　免沈玉盛等罪<lb/>
上以沈玉盛沈玉全係倧姻親從寛免罪交<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>遣回李名<lb/>
　　　翰倪傑英霍傑俱削職是時<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>質我國所生子已<lb/>
　　　四歲<lb/>
上命歸國與其祖相見一年後仍聽往來十二月朝鮮副<lb/>
　　　将率兵四百厮卒二百赴錦州更戍八年三月倧<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-53b"/>
　　　咨兵部言去歲日本國君生子建廟祈福索助祭<lb/>
　　　器請遣使往賀藉觀日本形勢從之是月遣户部<lb/>
　　　啟心郎布丹等齎<lb/>
敇往朝鮮諭倧及其臣民曰朕惠養爾等欲悉予保全不<lb/>
　使一人失業乃爾等不自圖安屢起亂端夫見亂而不<lb/>
　以法正之恐愈滋亂而長罪也故爾國大臣崔鳴吉與<lb/>
　明通謀金聲黑尼誤國助惡則執而囚之髙調文等八<lb/>
　人入明之登州寧逺等地往來交通今已斬首示衆其<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-54a"/>
　餘交通明國貿易饋遺之罪咸與赦除自諭之後再有<lb/>
　與明貿易私通往來漢人船至不擒獲者必治以法不<lb/>
　貸五月朝鮮副将朴桓南等率鳥鎗手四百厮從一百<lb/>
　　　九十四更戍錦州六月倧遣陪臣沈啟元等表謝<lb/>
赦罪七月以征明大捷<lb/>
頒敕於朝鮮九月朝鮮擒獲明國天津偵探兵船一解至<lb/>
　　　照舊例倍賞並賜倧銀五百兩授朝鮮通事固爾<lb/>
　　　瑪琿為牛录章京以屢發朝鮮隂事無隱親族被<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-54b"/>
　　　害故也是月<lb/>
世祖章皇帝登極<lb/>
頒詔於朝鮮並賫<lb/>
太宗文皇帝遺敕往諭減歲貢内紅緑綿紬各五十疋白<lb/>
　　　綿紬五百疋紵布三百疋布二百疋腰刀六口龍<lb/>
　　　席二領花席二十領前逮繫逆臣崔鳴吉金聲黑<lb/>
　　　尼等及逃犯林慶業家屬均予釋放十月倧遣其<lb/>
　　　子㴭奉表恭上<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-55a"/>
太宗文皇帝香貢方物十二月倧遣陪臣金自典等表賀<lb/>
登極兼謝<lb/>
恩賜朝鮮世子李<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>歸國省親順治元年正月倧於歲貢<lb/>
　　　外獻所獲倭刀等物附饋攝政和碩睿親王多爾<lb/>
　　　衮禮儀王謂輔理國事誼無私交定議禁止四月<lb/>
　　　倧表謝遣世子歸省<lb/>
恩<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>以省親還朝<lb/>
敕諭李倧曰瓦爾喀人民在爾境未經察解者<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-55b"/>
皇考乆欲停其察解但未降<lb/>
旨今朕仰體<lb/>
聖意永行停止聞爾陪臣沈啟元等謀為不軌王已殱其<lb/>
　黨羽恐有餘孽未盡宜急搜剪以弭後患又<lb/>
諭曰我<lb/>
皇考曾降明旨以李明漢李敬輿許啟閔聖徽李景奭朴<lb/>
　璜曹漢英申得淵等俱係罷廢不許復録今爾復用李<lb/>
　敬輿等厥罪實大朕仰承<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-56a"/>
皇考眷顧爾國至意姑置不問李敬輿留置世子李<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>所<lb/>
　不令回國其李明漢等均宜罷黜五月以破流賊李自<lb/>
　　　成底定燕京捷音宣示朝鮮七月倧遣陪臣表賀<lb/>
　　　并謝停解瓦爾喀人民及復用李敬輿等免罪<lb/>
恩十一月朝鮮叛臣林慶業自石城島奉表投誠得<lb/>
旨免究尋令歸國時以中原平定遣世子李<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>歸國厚加<lb/>
　　　賜賚並降<lb/>
敇赦其國中罪犯其永不敘用官李敬輿李明漢李景奭<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-56b"/>
　　　閔聖徽四人以世子請姑准任用減歲貢額内紵<lb/>
　　　布四百疋蘇木二百斤茶千包再減綿紬千疋各<lb/>
　　　色細布五千疋布四百疋麤布二千疋順刀十把<lb/>
　　　刀十把其元旦冬至<lb/>
萬壽慶賀貢物以道逺俱於朝正時附進二年三月遣倧<lb/>
　　　次子淏歸國五月倧遣陪臣表賀<lb/>
即位及上<lb/>
太宗文皇帝尊號並謝去年十一月<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-57a"/>
恩詔諸事時朝鮮世子<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>已殁<lb/>
上聞而憫之因却貢物又賜王銀五百兩緞三十疋遣工<lb/>
　　　部尚書星訥等往朝鮮祭故世子<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>尋倧遣使表<lb/>
　　　謝並䟽請封其次子鳳林大君淏為世子許之先<lb/>
　　　是以軍需孔亟<lb/>
諭朝鮮量運米粟至燕京助國用十月倧運白米五萬七<lb/>
　　　百八十餘石至十一月<lb/>
命内翰林宏文院大學士祁充格為正使禮部郎中朱世<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-57b"/>
　　　赴户部主事固爾馬渾為副使齎<lb/>
敇誥往封倧次子淏為世子三年二月倧遣使表謝十月<lb/>
恩免朝鮮貢米十一月倧遣陪臣劉廷良等表謝先是有<lb/>
詔責朝鮮貢獻怠玩四年六月倧遣第三子㴭來朝奉表<lb/>
　　　謝罪並貢方物七月<lb/>
賜㴭貂裘銀幣等物并<lb/>
賜王白金五百兩綵緞三十端仍降<lb/>
敇戒諭五年正月朝鮮貢使閔聖徽卒予祭一次減省朝<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-58a"/>
　　　鮮接待使臣儀節並酌定餽送使臣禮物正使銀<lb/>
　　　五百兩綿紬二百疋布二百疋苧布六十疋豹皮<lb/>
　　　十張大紙五十卷小紙百卷水獺皮三十張青黍<lb/>
　　　皮十五張花席二十張鹿皮七張順刀二小刀二<lb/>
　　　被褥一副靴韈各一雙鞍馬一空馬一副使銀四<lb/>
　　　百兩餘如正使遣學士額色黑等齎<lb/>
敕往諭六年正月以朝鮮一年一朝原定閣臣一員尚書<lb/>
　　　一員書狀官一員代覲念閣臣尚書等年老不堪<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-58b"/>
　　　涉逺此後或閣臣尚書一員侍郎一員代覲書狀<lb/>
　　　官仍舊五月倧以<lb/>
太祖配<lb/>
天覃恩遣陪臣鄭太和等表謝六月朝鮮王李倧薨世子<lb/>
　　　淏以訃告王妃趙氏奏請以淏襲封八月遣禮部<lb/>
　　　啟心郎渥赫等往朝鮮<lb/>
諭祭故王倧賜諡莊穆又遣户部啟心郎布丹侍衛撒爾<lb/>
　　　岱充正副使齎<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-59a"/>
誥敕往封世子李淏為朝鮮國王妻張氏為王妃<lb/>
制曰立極開天之大義王盡稱臣建邦錫土之洪庥子當<lb/>
　繼父屏藩攸賴渙號宜加爾朝鮮國王世子李淏秉禮<lb/>
　淑躬施仁濟物肯堂肯構家庭夙信其象賢曰孝曰恭<lb/>
　臣庻樂推夫雁序爰稽舊典式沛新綸封爾為朝鮮國<lb/>
　王帶礪山河恪職率海東之君長苞桑社稷貽謀篤奕<lb/>
　世之忠貞爾其欽哉毋替朕命七年正月淏奏言日本<lb/>
　　　向憾下國近日以密書示通事情形可畏請築城<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-59b"/>
　　　訓練為守禦計遣使往訊慶尚道觀察使李㬅東<lb/>
　　　菜府使盧協等並言朝鮮倭素和好前奏涉虚淏<lb/>
　　　上表謝罪淏銜㬅協等應對失指擅加竄謫降<lb/>
旨切責褫其用事陪臣李敬輿李景奭趙泂職復李㬅等<lb/>
　　　官八月淏遣弟臨平大君㴭等表謝<lb/>
諭祭恩八年正月以加上<lb/>
昭聖慈壽皇太后徽號禮成遣學士葉成格等<lb/>
頒詔於朝鮮九年正月淏遣陪臣李㴭等表賀<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-60a"/>
皇太后加上徽號並謝<lb/>
恩賜五月淏以國人趙昭元等詛咒謀逆亂黨伏誅遣使<lb/>
　　　奏聞遣刑部侍郎伊爾都齊等齎<lb/>
敕慰問之九月朝鮮執送明末往日本商人二十八名得<lb/>
旨二十八人皆朕赤子漂流外國殊可憫念著發回原籍<lb/>
　　　貨物令本人領去十一月以朝鮮别克屯城沈尚<lb/>
　　　莪等至東阿西牛兒磨山採葠事覺遣内院學士<lb/>
　　　蘇納海等往訊並齎<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-60b"/>
敇諭淏十年三月淏遣使來謝罪先是朝鮮國王印篆有<lb/>
　　　清文無漢篆及是<lb/>
上命禮部改鑄兼清漢字賜給十一年十二月封淏子棩<lb/>
　　　為世子<lb/>
賜誥命十二年六月淏遣陪臣表謝七月以朝鮮人越境<lb/>
　　　伐木殺二人國王淏鞫審具奏僅以越境坐罪置<lb/>
　　　殺人事不問<lb/>
上遣内大臣吳拜等往訊得實金忠一等三人論斬餘流<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-61a"/>
　　　杖有差仍援赦免國王淏不行確察冐昧具奏應<lb/>
　　　擬罪<lb/>
特旨免議其原問官草率成招有心狥庇復遣少保額色<lb/>
　　　黑等㑹訊各治以應得之罪初朝鮮國王族女為<lb/>
　　　和碩端重親王博洛妃王薨妃寡其父錦林君李<lb/>
　　　愷元入充貢使請其女還國許之十三年二月遣<lb/>
　　　議政大臣哈世屯等送歸十四年二月淏弟㴭因<lb/>
　　　奉使來謝前越境事免罪<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-61b"/>
恩其隨行員役等竊於歸國時違例擅買硝藥為鳳凰城<lb/>
　　　守官搜獲遣内大臣阿魯哈等往訊尋讞上金秋<lb/>
　　　立等援赦免死㴭亦免罪十五年二月以羅刹犯<lb/>
　　　我邊境發滿兵往討<lb/>
諭朝鮮簡發善使鳥鎗手二百名從征並備應用之物委<lb/>
　　　幹員統領期五月初至寧古塔十一月<lb/>
諭禮部朕撫御萬方臣民一視朝鮮恭順有年尤厪體恤<lb/>
　聞遣使該國多員貿易滋擾朕心不忍嗣後使臣正副<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-62a"/>
　使各一其八分人員隨往及貿易俱行停止以昭朕字<lb/>
　愛藩服至意十六年五月朝鮮國王李淏薨六月世子<lb/>
　　　棩以訃告淏母趙氏奏請以棩襲爵九月遣工部<lb/>
　　　尚書郭科等往朝鮮<lb/>
諭祭故王李淏賜諡忠宣遣大學士蔣赫徳吏部侍郎覺<lb/>
　　　羅碩博會充正副使往封朝鮮世子李棩為朝鮮<lb/>
　　　國王妻金氏為王妃<lb/>
制曰建邦敷化壯屏翰於東維式訓守成秉正朔於北極<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-62b"/>
　禮崇嗣位爰載彛章國重象賢應加寵錫爾朝鮮國王<lb/>
　世子李棩奕葉殫忠冲齡著美岐嶷擅譽永昭圭璧之<lb/>
　良䖍惕持躬克紹禮儀之緒念藩屬郡邑既慶纂服之<lb/>
　有長君順倚望輿情因隆析爵以煥新命特封爾為朝<lb/>
　鮮國王提封濵海賜履承先明天澤以篤忠貞無忝作<lb/>
　述撫河山而謹節度表率臣民欽哉勿替朕命十七年<lb/>
　　　三月棩遣陪臣洪得箕等奉表謝<lb/>
恩十八年四月棩遣陪臣洪柱元等上<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-63a"/>
世祖章皇帝香五月棩遣陪臣袁都朔洪專表賀<lb/>
聖祖仁皇帝登極是月貢使從人盗買硫磺其民越江刨<lb/>
　　　葠盗買銅馬交部移咨詳審擬罪<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0015_WYG_292-63b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　皇朝文獻通考卷二百九十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>