<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>濟南集巻一</head>
    <p>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　濟南集巻一　　　　　　　宋　李廌　撰<lb/>
　　四言古詩<lb/>
　　　月巖齋詩<lb/>
南山之北北山之南環岡繞嶺紫翠相參犇騰蹲蹴萬<lb/>
里䮝驂丘衍沃若靈秀所涵平巒蔽虧餞日西崦月生<lb/>
大東錯落夕嵐凝輝萬壑澄若淵潭有窶人室架楹維<lb/>
三其名實佳佳哉月巖窶人者何贊皇之黔伊誰名之<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-1b"/>
宗伯子瞻嗟嗟窶人天民之淹昔也方將愚妄所漸喜<lb/>
功好名虎穴屢探輪殷緌墮却戰猶酣老不及人綿力<lb/>
弗堪飲冰食蘗處約已甘天匪靳予事有莫兼俾予有<lb/>
知錫福則亷餘齡數竒展也不占異時著書雖俟桓譚<lb/>
心勞用寡逺愧周聃今師農圃穮蓘崇芟年登嵗樂糠<lb/>
稗求饜褐寛緼敝懐此不貪門子之責責我丁男我居<lb/>
區中如繭之蠶身外餘地烏用沉潛逝將掃迹於焉養<lb/>
恬披風遡景玩目嵌巉彼無獻嘲居之不慙<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-2a"/>
　　五言古詩<lb/>
　　　觀出日<lb/>
蒼崖觀出日依稀自扶桑初如浴咸池蒼蒼或凉凉漸<lb/>
若賓𤾉谷赫赫復煌煌海濵升霞彩貫地萬丈長攝提<lb/>
御天衢一照明萬方不願發五色不必呈九光無用現<lb/>
重輪無貴珥青黄吾心願吾君盛徳如朝陽照臨冒下<lb/>
土威名燭無疆不復迭而微常進熾而昌蟻行理雖切<lb/>
丸跳比亦狂病夫喜壯觀蓬心遂恢張異時環堵宫但<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-2b"/>
見生東牆<lb/>
　　　宿峻極中院<lb/>
晨游開母祠暮抵紫虛谷千峯掛夕陽猶指中寺宿山<lb/>
空無人聲暝色滿草木亂石礙饑馬荒榛走驚鹿深林<lb/>
恠禽號絶壑山鬼哭照塗藉流螢呻吟愧僮僕乙夜扣<lb/>
禪扉孤燈耿幽緑猶疑夢寐中對榻眠空屋<lb/>
　　　丙子嵗三月十有二日遊嵩山宿峻極中院時<lb/>
　　　天氣清朗山月甚明因以隂壑生虛籟月林散<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-3a"/>
　　　清影為韻詩各六句<lb/>
陽崖轉窅窕層林蔽重隂披榛過輿馬縁雲得幽尋坐<lb/>
覺真境寂兹焉悟賞心<lb/>
平時峥嶸想跼蹐在城郭言登諸峯勝幽情散寥廓焉<lb/>
能乘海桴終期老丘壑<lb/>
日背西嶺没月嚮東嶺生殷霞未隠彩皓露已舒明斗<lb/>
柄坐可挹政恐河漢傾<lb/>
微雲起前礎出山忽紆餘風吹去何之閑意滿太虚倚<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-3b"/>
柱聊目送我生何滯愚<lb/>
廛居倦喧卑區中憎陿隘游目宇宙間山河真礪帯一<lb/>
嘯萬林端呼風作天籟<lb/>
風囘荔蘿香意與塵氣别杳杳雲際鐘皎皎松上月觸<lb/>
焉感幽處䗶屐竢明發<lb/>
隂磴頑雪積老崖白雲深捫蘿陟鳥道揚塵落喬林下<lb/>
方有粟場俯見歸飛禽<lb/>
舍鞅陟層巘老歩獨多歎笑談谷傳響松聲遞蕭㪚欲<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-4a"/>
尋草堂池土室無僧贊<lb/>
松風憇俗駕撫心愧營營登臨念勝土烏用千載名願<lb/>
與婦子俱終焉住神清<lb/>
穿雲上虛無仿彿凌倒景微茫鴻鵠背指㸃衆山頂出<lb/>
日上扶桑徘徊萬林影<lb/>
　　　西郊<lb/>
黄花作秋色槁莢作秋聲殘春有秋意奈此惻惻情喬<lb/>
木㸃新翠古壠集飄英午風薫徑草麥浪摇新晴脂車<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-4b"/>
逐勝士訪友來西坰苦汗泣瘦馬流塵汙華纓囅然發<lb/>
孤笑屢醉輙屢醒聊歌干旄篇愧我未登瀛<lb/>
　　　觀文恪王公樂道院巽亭在城上下臨潩水<lb/>
氤氲蟠巽隅峥嶸干斗魁蕪城佳氣𬗟茂林朱檻開竹<lb/>
月静䕃扄松風緑摇盃開軒清流度隠几遥山來恪公<lb/>
昔優游弭節此裴囘言念平生容飜然九泉哀張老頌<lb/>
趙寢雍門悲孟臺歌榭奄凝塵燕閣鬱生苔侈靡一轉<lb/>
盼金碧復成埃獨無不㤀者安用爾為哉恪公古遺直<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-5a"/>
勁氣騰九垓豈惟甘棠愛<hi>公嘗守許</hi>將與故國偕傳家有元<lb/>
凱上客盡鄒枚聊興勝士想愧無能賦才<lb/>
　　　釣渚詩<lb/>
釣渚平過水筆溪清見底寒煙曉㝠㝠白石明齒齒目<lb/>
送歸鴻飛游心志鱣鮪手應心不疑物我相諾唯黄雀<lb/>
漫多驚白鷗來自喜之子未投竿我來頻洗耳<lb/>
　　　盧巖<lb/>
徴君邈已逺舊隠鎻雲扄欲知敬遺徳巖以姓為名永<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-5b"/>
言配此山千嵗為徳星雖無猿鶴在空餘泉石清想昔<lb/>
居此地笑傲輕冠纓入居伯夷室出効子真耕種徳如<lb/>
古人養育逹周京惟能抱永正是豈其用卿<lb/>
　　　黄楊林詩<lb/>
黄楊性堅貞枝葉亦剛愿三十六旬久増生但方寸今<lb/>
何成修林左右映煙蔓良材豈一二所期先愈鈍<lb/>
　　　臨溪檜<lb/>
青青弱草隂猶能䕃寒魚况乃葱蒨色百尺映扶疎月<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-6a"/>
烟含清曠水氣相吹噓忽思大明宫垂楊拂丹渠豈無<lb/>
蒼翠色飄颻映茅廬日暮生幽寒寂寞意何如<lb/>
　　　天封觀將軍柏<lb/>
衛懿恃昌富乘軒鶴有禄貴鶴賤用民身殘國顛覆楚<lb/>
子惜名馬終焉葬人腹爵封東山松侯比渭川竹時輕<lb/>
官秩紊辟妄作威福無益害有益褒賞逮禽畜所美非<lb/>
美然恩澤及草木或譏將軍柏無乃狃此俗曷膺千鍾<lb/>
養曷被三品服不為朝廷力竊號委空谷余知將軍心<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-6b"/>
非悦世人目千年抱貞操勁節無屈曲不為嵗寒凋守<lb/>
此萬仭緑天武累此名𠖇不知寵辱雖不助柏敬豈意<lb/>
慕軫轂吾儕之小人悟主惟欲速盗功仍茍容豈恥無<lb/>
道穀潭潭居紫府沉沉據華屋貪恩謀子孫占俸及僮<lb/>
僕膏肓病天下天下思食肉朝為四輔重莫作三危逐<lb/>
笙簫金谷宴翣柳北邙哭尚方屬鏤賜朝服東市戮君<lb/>
㸔古功臣牖下死為祝將軍如有心應笑世愈蹙㧞萃<lb/>
真不羣虛名豈其欲胡不觀其旁滿山皆樸<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-7a"/>
　　　鳯凰臺<lb/>
舜韶奏九成鳯凰故來儀漢徹方秦政何乃悞至斯爾<lb/>
非鷄與鶩出處當慎時<lb/>
　　　送霍子侔還都<lb/>
真人造區夏民瘼傒以蘇戎衣振不格力舉覆地盂桓<lb/>
桓神武威自信人未孚當年羣嘯聚劔立猶稱孤天旋<lb/>
地機轉曠谷吹塤竽曈曈東方日揚光扶桑隅文明燭<lb/>
無疆煌煌中天衢曽孫太平君稽古追唐虞求賢用吉<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-7b"/>
士隠淪來真儒股肱協帝躬腹心懐良圖庶事正絜矩<lb/>
嘉言規典謨欲將醍醐酪沾濯瘍垢膚又慮天下事學<lb/>
古太殊塗衆説折聖經丹青久將渝世稱淵華者春秋<lb/>
華實敷攷之篤誠諶熒熠皆穿窬况復口耳學擿埴㝠<lb/>
索途終身不知道死矣如蟪蛄無心時雨化蠲逖狂狷<lb/>
迂法言立定論章章如璠瑜專經務篤實使士知所趨<lb/>
欲皆抱道義如孔丘之徒士各重良貴豈若乘風鳬亦<lb/>
有倔彊輩索足行深涂如經風過耳不美七尺軀斯人<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-8a"/>
雖云存衆昧不容誅振振文風聲得與帝載俱先生住<lb/>
毗陵才望振國都時方尚雕蟲如紫色奪朱獨專性命<lb/>
學已與衆欲殊窮年志專一立節如仲舒幾年困禮闈<lb/>
輿議久已需錦衾爛絺帷覊絆縻於莵滿衣京洛塵馬<lb/>
病僕亦痡前年彤庭下射策闗彫弧如何扛鼎力不勝<lb/>
舉匹雛官卑府叅軍知命安嗚呼青雲有伯樂俯識千<lb/>
里駒鋒斷吹毛羽氣節凌轆轤究之性天遺溟海不可<lb/>
㪺遂言黼座前此材誠楠楰方今搆大厦不可同朽株<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-8b"/>
嘉言沃宸衷頓首帝曰俞汝其姑試之育士師東呉東<lb/>
州士氣懦勁草惟蓬蔞循循教不倦啟發親持扶義方<lb/>
逹逺邇來學皆犇驅瑞鳯止美竹飛翔鳴髙梧賢哉師<lb/>
道尊丘軻居魯邾巍巍數仭牆深䆳不可踰宗廟百官<lb/>
富不見空跿跔三年就傅訓弦誦惟歌歈或謂我自然<lb/>
孰知如蒲盧濟濟榛楛茂皇州忽云徂士民惜其去夾<lb/>
轂争挽軥老叟遮道留實篚携漿壺謂言感恩惠成我<lb/>
妻與孥去矣不忍還望塵猶懽呼嘗聞有美玉不琢隣<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-9a"/>
碔砆美質逄利器欲切惟錕鋘子時才力薄治邑民歡<lb/>
娯季路在大國止可治轉輸古有孟公綽知宏才有餘<lb/>
優于趙魏老不可為大夫皇皇魯聖人道困將乘桴才<lb/>
單敢兼人道蹇罹罿罦先生天與才貫溟包五湖昔否<lb/>
今已亨天扉有携揄行行近清秘召見延英廬一言悟<lb/>
眀主欽哉帝云吁朕方在潁邸鄉譽時已憮何其數年<lb/>
間下國猶劬劬朕意在教育如芑生新畬往惟教東邦<lb/>
朝野多美譽徃矣勤勿怠潔白相連茹或然何其嘉宿<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-9b"/>
憤得以攄上茍膺寵光不日昇朝裾待詔金鑾殿著書<lb/>
文石渠不見潁隂叟拖紳腰金魚河湟少年將五載登<lb/>
台樞<lb/>
　　　鹿門寺<lb/>
蓬萊鹿門道莽莽漢津渡川塗兩𬗟邈今古同此路徳<lb/>
公厭州里翁媪是中去風流可引想千載豹隠霧浩然<lb/>
遶城歸羸馬琢妙句宿草被荒丘寒榛軼驚兎昔我懐<lb/>
登臨嵗晏屬凝沍兹遊愜于願春仲忽云暮杖策升翠<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-10a"/>
麓喟歎憐老歩冠雲得危亭臨世濯凡趣蒿薺俯青林<lb/>
繡繪辨紅樹他山照寸碧迂江泫晞露我生老憂患胷<lb/>
次貯百慮寓目宇宙間猛省忘外慕前瞻萬松嶺翠壁<lb/>
屹相顧輕飈觸纎柯虛籟森已度甓道繞危巔爽氣襲<lb/>
籃轝傳聞古道場臺殿若鱗布日者一昔灾楹棟皆若<lb/>
炬壊垣積煨燼况乃金碧處山僧勤樸斵堂構畧已具<lb/>
童奴一萬指役作供指呼當有鬼運牐變現助持䕶蹇<lb/>
予藏史後道骨天所付一為功名想悞落塵土汚華顛<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-10b"/>
髪先縞黧靣顔色故惟有炯炯心從昔常自悟㑹當借<lb/>
巖谷投老寄冠屨吹雲飯青精煮石羮白芋神遊八極<lb/>
表諷誦大人賦鵾鵬或圖南為予閬風御<lb/>
　　　四逸臺<lb/>
異時常獨飲對月成三人已喜三士遊况遇金城辛洧<lb/>
淵俯龍室廢臺干白雲委徑已就荒九仭將遂湮飄然如<lb/>
四鶴躡屐披荆榛北岡翻波濤南岫列嶙峋登臺與佳<lb/>
名大筆書蒼珉占此泉石清坐使草木春諸公廊廟材<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-11a"/>
我期兹隠淪<lb/>
　　　闗侯廟<lb/>
三方各虎踞猛將皆成羣屹然萬人敵惟髯稱絶倫仗<lb/>
節氣盖世横矟勇冠軍艱難戎馬間感慨竹帛勛鳯闕<lb/>
控蠻楚廟食漢江濆神遊舊戰地庭樹起黄雲<lb/>
　　　白馬寺詩<lb/>
湠漫漢江臯迤邐楚山岫衡門掩半麓飛甍聳層搆髙<lb/>
林敞華榱雙泉逗瑶甃龜魚水中坻牛馬飲殘溜我卜<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-11b"/>
闗外居此計春可就參差菱荇香猗儺參术秀行吟池<lb/>
上篇來倒壺中酎<lb/>
　　　墨池<lb/>
臨池苦學書池水為變色終朝坐忘疲揜巻每自得滋靈<lb/>
蚌孕貴飫餌魚腹溢囘堂映茂草𤣥源潄白石祗恐驪<lb/>
龍飛蜿蜒上丹極<lb/>
　　　伍子胥廟<lb/>
烈士可廟食么麽可悲夫誓心報荆郢忍恥適江呉功<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-12a"/>
成期牖下旋聞賜屬鏤楚邦乃怨耦宿憤嚮已攄濤江<lb/>
厭波神魂魄遊故都存亡兩陳迹無用愧包胥<lb/>
　　　題廟<lb/>
築巖傅胥靡耕野萃老農儵來坐廟堂談笑樹竒功卯<lb/>
金運徂謝孔明隠隆中誰言一丘壑卧此夭矯龍古來<lb/>
王佐才中間千載空之人輔𤣥徳真有宰相風惜哉小<lb/>
用之功烈不復東嚮非三顧重白首田舍翁<lb/>
　　　華嚴庵<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-12b"/>
人生奥區中猶如繭中蠶欲窮無然心足力有不堪終<lb/>
南有五虎銜牙坐耽耽乃有㤀軀人臨穴巳擬探干將<lb/>
古寳劍吹毛可揮䤴亦有躁戾者執刃求其鐔所得計<lb/>
所傷胆潰心憂惔况夫愛見魔悦如芻豢甘大士獨了<lb/>
然白月沉珠潭獨造無僮僕妙理去二三至哉天下樂<lb/>
端黙坐草庵<lb/>
　　　岑使君牧襄陽受代還朝某同趙徳麟謝公定<lb/>
　　　潘仲寳皆餞於八疊驛酒中以西王母所謂山<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-13a"/>
　　　川悠逺白雲自出相期不老尚能復來各人分<lb/>
　　　四字為韻以送之某分得相期不老<lb/>
使臣撫南夏萬夫久以望道粹韻宇勝徳滿聲譽香炳<lb/>
然龍虎文瑑此金玉相笑談府中居無為民自康<lb/>
我生世寡與所幸賢者知徽中山川意賞音有鍾期荆<lb/>
楚非我里從公甘棲遲今兹復舍去何以紓吾悲<lb/>
閭閻無居人傾城餞賢守擁車不得前遮拜奉巵酒民<lb/>
言荷恩勤拊育踰父母公不鄙我邦端能再來不<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-13b"/>
公如照乘珠居朝作賢寳公如三秀芝後天錫難老聿<lb/>
歸供奉班漆簡探幽討懸應念傖父滄洲濯蘋藻<lb/>
　　　劉表廟<lb/>
入自東郭門言拜景升墓墓樹半枯槎㝠㝠立晨霧鼎<lb/>
國昔未分蕭牆梗天歩呼蒼復何用龍卧獨不顧紆餘<lb/>
檀溪水黯慘蔡州路登樓欲遣憂君㸔仲宣賦<lb/>
　　　故諌議大夫鮮于公欲作新堂以傳世譜名曰<lb/>
　　　卓絶<hi>唐人鮮于世譜有卓絶之語故云</hi>内相先生題其名曰蜀<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-14a"/>
　　　鮮于氏卓絶之堂某以此八字為韻作八詩盖<lb/>
　　　鮮于公頃嘗俾某賦之而三子以求其詩故原<lb/>
　　　其古而美其今以頌美之<lb/>
商朝有仁人為奴恥榮禄九疇傳帝秘八教清濊俗苖<lb/>
裔散諸華慶澤鍾左蜀峥嶸多望人冠冕稱盛族<lb/>
左蜀富山水錦屏秀而鮮卿雲常氤氲佳氣所盤旋藴<lb/>
此天地靈並生文武賢稱忠著甲令節制控兩川<lb/>
天地西設險劔外分野殊君家萬里侯支郡許專誅威<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-14b"/>
名讋華夷玉帛走易于韡韡常棣華煌煌駟馬車<lb/>
功髙翊戴重錫土仍命氏蟬冕舊傳家龍衮式増賁誰<lb/>
云五世澤久襲萬鍾貴非惟頼先慶奕葉藝忠義<lb/>
隠居嗣徽猷超世得古學行藏合用舍聞見守約卓清<lb/>
風激頹波精義興後覺天子不得臣鴻飛夐何邈<lb/>
先生王佐材蚤嵗常數竒平生經綸志白首初逄時經<lb/>
營此堂久乞身竚歸期堂成不及登魂氣今何之<lb/>
諸孤皆妙禀况乃承義方世濟商人美各是萬夫望拳<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-15a"/>
拳奉先志誅茆建崇堂豈徒輪奐美卓絶當未央<lb/>
吾觀孔父鼎知有名世哲英英大諌公克世嗣前烈翺<lb/>
翔金鑾坡白首貫忠節後昆有斯人譜系愈卓絶<lb/>
　　　趙玿赴成都府廣都縣尉以送君南浦傷如之<lb/>
　　　何為韻送之作八首<lb/>
吾生常覉旅送客情更重嗟哉平生交今復萬里送愁<lb/>
端寓心目徃感接魂夢窮途獨栖遲直道竟何用<lb/>
山河接巴徼闗塞斷秦雲誰為萬里侯節制錦江濆彊<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-15b"/>
項毋狥指曲鈎難致君勿因朝廷逺俯首俗吏羣<lb/>
昔余旅長洲寄傲碧江潭十年客風埃留滯困周南冉<lb/>
冉老將至兀兀漫窮探故人各變化漂零空自慙<lb/>
之子才如冰不應常負弩勿為為貧謀一意在阿堵廣<lb/>
都綺縠地當念珠還浦惟亷可立身勿使嗟供虜<hi>蜀人以東</hi>
<hi>人為虜貨而歸</hi>
翔風走塵沙草樹正𤣥黄煙昏路漫漫日冷雲蒼蒼杜<lb/>
公作詩處武侯近戰場陳迹勿驚心俯仰已堪傷<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-16a"/>
蜀都藴竒氣古今生英儒歌童選何武狗監獻相如煌<lb/>
煌直金馬藹藹侍玉除歸入芸香閣無廢五車書<lb/>
傾城愛勁竹古士惟徽之而我獨愛君不見即相思今<lb/>
矧萬里游動為三嵗期索居念金蘭惘然傷别離<lb/>
蜀山如鳥道劔閣鬱嵳峩嗟君正朱顔奈此艱險何秋<lb/>
雨峨眉道春風濯錦波青山一羸馬古今應更多<lb/>
　　　秋日雜興<lb/>
悠悠東郭道莽莽四海志晨光晞髙林泫露泣征轡巨<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-16b"/>
防揚淥漪哀泉赴横衛我生窘覊束感歎撫消髀<lb/>
青青陌上草秋徂故應省疾風試飄葉寒露猶湛潁冰<lb/>
霜來無時爾命詎堅永滋蕃奈爾何咄咄臨此景<lb/>
昔喜馬少游我馬仍欵叚古云末路難百里九十半與<lb/>
爾皆調饑欲速輙愈緩長鳴徒勞爾終愧籋雲汗<lb/>
黍稷競登塲荏菽復滿疇我羮雖不糝逄年亦解憂太<lb/>
平豈無象樂嵗觀有秋敢期飽糠覈役車何當休<lb/>
秬黍亘廣隰整整萬戈矛旌旄亂風葉森森疑戰秋如<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-17a"/>
聞髙奴塞將軍用世侯勝筭應在目願解西顧憂<hi>范徳孺之</hi>
<hi>延塞</hi>
芡珠乃籩實鷄首真溪毛芥羽復丹幘凌波競將號蒼<lb/>
啄勝𤣥蚝百琲轉含桃驪頷有照乘海夫得應勞<lb/>
摇摇平岡雪芬薌蕎花白繁英未脱鄂鋭實已潛黒速<lb/>
哉不踰時幾何天地力寒耕暑方耘古人勤宿麥<lb/>
横烟下平林閑雲依袤嶺寓想髙鴻背游目凌倒景吁<lb/>
嗟老于行末路未遑騁晚嵗竟如何三歎心耿耿<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-17b"/>
　　　汝華巖<hi>秀法華居之夜夜聞山鬼打更</hi>
道人居此巖誦經嵗云久鬼神夜䕶持空巖擊刁斗吁<lb/>
嗟已成塵藤蘿穿石牖<lb/>
　　　與鄒浩志完㑹於王希聖家因話毗陵事是夕<lb/>
　　　輙夢還松陵因述夢呈志完<lb/>
客夢還松陵寒江𣺌煙雨異時醉吟地依然記洲渚三<lb/>
髙平生歡彷彿遞賓主十年扁舟興一夕暫容與此樂<lb/>
曽未央覆瓿俄驚䑕隙月鑑我帷破窗風自語展轉誰<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-18a"/>
晤言僮𨽻聊爾汝吾生獨何事寤寐仍覉旅<lb/>
　　　送杭州使君蘇内相先生某用先生舊詩方丈<lb/>
　　　仙人出渺茫髙情猶愛水雲鄉為韻作古詩十<lb/>
　　　四首<lb/>
至人本無我與世初無方彊從金鑾游聊用示行藏忠<lb/>
清秉全徳日月可争光振衣千載上臨世濯滄浪<lb/>
至人孰可測跨世富英量千齡遘治運萬古真遐想三<lb/>
台接布武萬乘拱函丈辭榮明光殿乞身青天上<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-18b"/>
世人期公淺云是真謫仙願公老台鼎白首冠貂蟬為<lb/>
之乃固有弗為愈知賢清風不可挹髙髙薄雲天<lb/>
紛紛競干禄汩汩第謀身先生獨任重憂道仍憂民精<lb/>
誠貫白日孤忠横北辰求之千載上古亦鮮若人<lb/>
平生史鰌直徃嵗展禽黜青衫竄長沙華鬢謁宣室重<lb/>
光照八極命世真賢出奈何江湖去獨為蒼生卹<lb/>
道徳富瀛海百谷輸浩渺雲夢吞什伯坐暎黄陂小斯<lb/>
文再炳蔚精義凌縹緲典謨追灝噩協氣充四表<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-19a"/>
周公非汲汲仲尼豈皇皇吾道無若人孰能相維綱古<lb/>
今異倫軌英風自相望下民今喁喁造物太茫茫<lb/>
造物雖茫茫至人自囂囂雖稽具瞻意欲全千仭髙富<lb/>
貴一敝屣功名兩鴻毛獨知退為樂可憐夸者勞<lb/>
公去吾道辱公來吾道榮生民繫休戚國勢隨重輕先<lb/>
生如九鼎坐折姦宄萌天如欲平治用舍若為情<lb/>
先生如蓍龜萬事可告猶勲業輕黄屋得賢方解憂念<lb/>
昔彚征日民瘼庶有瘳莫賦歸去來衮衣或能留<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-19b"/>
呉越控島夷東南一都㑹滛風舊倡靡懦俗無慷慨除<lb/>
弊在躬行報政可立待類非俗吏能千齡樹遺愛<lb/>
邇臣均勞逸方靣乃毗倚細人怙權寵補外習為恥餘<lb/>
杭股肱郡湖山真信美意雅如望之肯効倪若水<lb/>
小人雖嗜學嵗月空屢勤同門盡鴛鸞登瀛校書芸嗟<lb/>
余老西河索居久離羣從龍從上下愧彼油油雲<lb/>
四海李元禮龍門多俊良英英郭有道一揖遂生光畫<lb/>
鷁凌雲波仙舟水雲鄉此心徒皦皦千里共蒼蒼<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-20a"/>
　　　雨中宿超化寺<lb/>
暴雨如建瓴龍淵俄怒流逸哉我三士冐雨探竒幽古<lb/>
寺浮積壤危若萍與漚抱憂窮樂事斗酒聊重留<lb/>
　　　遊超化寺<lb/>
常笑博望侯老死窮河源河源幾萬里天派垂崑崙支<lb/>
流播九逆砥柱䟽三門行穿九地折怒溢千里奔樂彼<lb/>
洧水源近且具茨根寒泉發清池藻鑑撓不渾引為琉<lb/>
璃陂碧波媚蘋蘩逶迤入王城順下徳可温全此上善<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-20b"/>
性利用豈無恩下有萬艘濟旁列千夫屯持此安且靜<lb/>
用鑑暴與昏頃年時聞龍淵室今應存秉蕑俗何陋濟<lb/>
輿惠亦煩誰知千載後佛宫枕溪濆喬木上參天緑竹<lb/>
盈短垣曽此埒金谷神龍依祗園物理自古今興廢復<lb/>
何言聊思鄭國僑殊勝漢張騫<lb/>
　　　木文真人章聖朝合州進到其事甚怪至京其<lb/>
　　　木中人呼萬嵗者三詔賜崇福宫<lb/>
犀視月通角蟬想丸目入果臝祝螟<graphic n="KR1598" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1598.png" mimeType="image/png"/>天風化隂鶂物<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-21a"/>
變知品殊尚可易形質真人友造化故與物為一持此<lb/>
誠與神可貫金與石何為輙入木厭世未肯出衣冠儼如生<lb/>
隠若陸顧筆非同木居士聾俗競禳祓又非羅公逺戱<lb/>
隠逞幻術疑是青羊老合江聊示迹薄游附驛車靈宫<lb/>
居二室<lb/>
　　　西丘<lb/>
西丘對秋風蕭颯如原隰木落景扶疎碧環天壁立餘<lb/>
霞拂暮散夕鳥寒更急獨有松上鶴不為鸚鵡粒<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-21b"/>
　　　廌葺介堂元聿作詩某次韻<lb/>
吾生一漂梗觸焉泊東周十年歎流滯吞黙垂逺猷胸<lb/>
中猶汪陂萬頃蟠一甌輿羽欺鎰金寸木傲岑樓圖南<lb/>
平生志腐䑕詎能留寸心徒自憞雙鬢颯先秋物理有<lb/>
否泰奚為久休囚尚愛東方朔處汙能若浮悲鳴非不切<lb/>
嵗月老驊騮莫笑掃一室吾心若虛舟㑹當掃天下歸<lb/>
老卧滄洲<lb/>
　　　百葉梅<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-22a"/>
寒香本巳清真色初既好誰私化工力増綴愈姸巧繁<lb/>
葩貯春意幽姿照青昊獨無和羮實終應愧其表<lb/>
　　　夫人城<lb/>
庸將昧竒正乘鄣罕書勛我登夫人城想見畚鍤勤攻<lb/>
瑕既遇堅坐制烏合羣異時古烈婦鮮以智勇聞襃稱<lb/>
勵愚懦敢諷賢令君作傳續烈女逺紹子政文壁間畫<lb/>
葆羽俾如娘子軍<lb/>
　　　次和荅張誾寄靈夀杖<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-22b"/>
我生職貧病壯齡俄早衰朱顔不少貸白髪太先期故<lb/>
人獨閔余逺寄靈夀枝老景知有頼醒醉為扶持<lb/>
　　　憶吾廬<lb/>
繆挾經世策蚤衰甘湮淪吾廬有佳趣一㕓良可親茂<lb/>
林修竹地青山白雲人塵埃付㨗徑風波委要津吾心<lb/>
如皦日外物任浮雲久厭牛馬走欲令鷗鷺馴嵗月既<lb/>
荏苒功名定因循執鞭吾弗能得乘豈所欣畎畆樂可<lb/>
必糟糠奚用勤泥龜喜曵尾生芻恥屢陳束濕雖有術<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-23a"/>
末路復誰因願為海底泥肯羡山上塵<lb/>
　　　谷隐飲中以采菱渡頭風起策杖村西日斜為<lb/>
　　　韻探得采頭二字<lb/>
東西南北人志向各有在一言契所適糾纒胡可解英英<lb/>
坐上客聲聞著寰海婆娑諸侯邦未去亮天縡顧余寸<lb/>
有長葑菲誤見采山空佛宫冷秉燭集飛盖笑歌觸松<lb/>
風出谷作天籟後夜風雨時惟應鬼神㑹<lb/>
山川納商氣凛凛天地秋草木將𤣥黄詎肯烏我頭蚤<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-23b"/>
嵗謬懐璧轗□轍欲周富貴來無期舍鞅息林丘復棄<lb/>
農圃業為兹山水游來尋彌天釋軟語忘百憂夜傾雙<lb/>
玉壺禪詼互相酬試澆磈磊胷洗我千斛愁<lb/>
　　　㑹居易齋分韻<lb/>
君子何樂胥清夜以文㑹篇章各紛拏錦組貫珠貝高<lb/>
譚生清風石齒潄湍瀬安得樓蘭肉充庖餘炙膾<lb/>
　　　啓母廟<lb/>
帝武啓宗周元鳥濬哲商塗山配神禹獨不嗣娀姜異<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-24a"/>
時天與賢嗣子繄匪良欲肇天與子是用開厥祥鈞臺<lb/>
享羣后有扈誅叛方誰令謳與訟帝畀有夏昌推此方<lb/>
朱均巍巍真令王伯陽指株李阿衡降空桑龍踞生漢<lb/>
祖龍漦誕褒娼石裂何足問世語多荒唐若比望夫山<lb/>
雖怪猶有光<lb/>
　　　筆溪<lb/>
張生古狂夫草聖稱豪邁縱横意有得野馬御風快醉<lb/>
醒忽驚神自以不可再乃知髙世能至理適有在况夫<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-24b"/>
窮年華朝夕精㨂汰期兹筆溪水色變崑崙派<lb/>
　　　施栢花<lb/>
佳花香藹藹老栢意蕭蕭如何蒼翠質許附繁柔條仙<lb/>
人踏錦障襯歩武夷橋願託嵗寒心凌虛上煙霄<lb/>
　　　偃栢<lb/>
名園氣虛闊怪栢獨凝偃髙枝翳浮雲飜然志飄逺赤<lb/>
松來何遲黄鶴去未返蘇武遊虜庭矜傲何蹇蹇朔風<lb/>
吹寒枝日暮羊在坂乃疑髙堅材獨得造化本蕭蕭古池<lb/>
<pb n="KR4d0092_WYG_001-25a"/>
上不與凡木混<lb/>
　　　霹靂琴<lb/>
老桐初無異憔悴輩散木良材固自信終嵗委空谷孤<lb/>
根聽霜霰厥命寄樵牧雖云具宫徴誰意望琴筑天公<lb/>
憐寃憤霹靂驅怪伏蛟龍出蒼幹電火燃裂腹造物一<lb/>
愍弔為惠在反覆神馳變廢物瞻賞改舊目裂為君子<lb/>
琴日奏太古曲因知物興廢尚爾轉禍福志士抱孤操<lb/>
來者怳未卜壯年昧籌筭奚用定榮辱<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>