<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>太平廣記卷二十二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　太平廣記卷二十二<lb/>
　　神仙二十二<lb/>
　　　羅公逺　　　僕僕先生　　　藍采和<lb/>
　　　　羅公逺<lb/>
羅公逺本鄂州人也刺史春設觀者傾郡有一白衣人<lb/>
長丈餘貌甚異隨羣衆而至門衛者皆恠之俄有小童<lb/>
傍過叱曰汝何故離本處驚怖官司耶不速去其人遂<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-1b"/>
攝衣而走吏乃擒小童至醼所具白於刺史刺史問其<lb/>
姓名云姓羅名公逺自幼好道術適見守江龍上岸看<lb/>
某趣令回刺史不信曰須令我見本形曰請俟後日至<lb/>
期於水濵作一小坑深纔一尺去岸丈餘引水入刺史<lb/>
與郡人並看逡廵有魚白色長五六寸隨流而至騰躍<lb/>
漸大青煙如線起自坎中少頃黑氣滿空咫尺不辨公<lb/>
逺曰可以上津亭矣未至電光注雨如瀉須臾即定見<lb/>
一大白龍於江心頭與雲連食頃方滅時𤣥宗酷好仙<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-2a"/>
術刺史具表其事以進時𤣥宗與張果葉法善碁二人<lb/>
見之大笑曰村童事亦何解乃各握碁子十數枚問曰<lb/>
此有何物曰空手及開果無並在公逺處方大駭異令<lb/>
與張葉等齒坐劒南有果初進名為日熟子張與葉以<lb/>
術取每過午必至其日暨夜都不到相顧而語曰莫是<lb/>
羅君否時天寒圍爐公逺笑於火中素樹一筯及此除<lb/>
之遂至葉詰使者云欲到京焰火亘天無路可過適火<lb/>
歇方得度從此衆皆敬伏開元中中秋望夜時𤣥宗於<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-2b"/>
宫中翫月公逺奏曰陛下莫要至月中看否乃取拄杖<lb/>
向空擲之化為大橋其色如銀請𤣥宗同登約行數十<lb/>
里精光奪目寒色侵人遂至大城闕公逺曰此月宫也<lb/>
見仙女數百皆素練霓衣舞於廣庭𤣥宗問曰此何曲<lb/>
也曰霓裳羽衣也𤣥宗密記其聲調遂回却顧其橋隨<lb/>
歩而滅且召伶官依其聲調作霓裳羽衣曲時武惠妃<lb/>
尤信金剛三藏𤣥宗幸功徳院忽苦背痒公逺折竹枝<lb/>
化七寳如意以進𤣥宗大悦顧謂三藏曰上人能致此<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-3a"/>
乎曰此幻化耳臣為陛下取真物乃袖中出七寳如意<lb/>
以進公逺所進者即時化為竹枝耳及𤣥宗幸東洛武<lb/>
妃同行在上陽宫麟趾殿方將修殿其庭有大方梁數<lb/>
丈徑六七尺時公逺葉尊師金剛三藏皆侍從焉𤣥宗<lb/>
謂葉尊師曰吾方閒悶可試小法以為樂也師試為朕<lb/>
舉此方木葉受詔作法方木一頭揭數尺而一頭不起<lb/>
𤣥宗曰師之神力何其失耶葉曰三藏使金剛善神衆<lb/>
壓一頭故不舉時𤣥宗奉道武妃宗釋武妃頗有悦色<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-3b"/>
三藏亦隂心自懽惟公逺低頭微哂𤣥宗謂三藏曰師<lb/>
神呪有功葉不能及可為朕呪法善入澡瓶乎三藏受<lb/>
詔置瓶使法善敷座而坐遂呪法大佛頂真言未終遍<lb/>
葉身歘歘就瓶不三二遍葉舉至瓶嘴遍訖拂然而入<lb/>
瓶𤣥宗不悦良乆謂三藏曰師之功力當得自在既使<lb/>
其入能為出乎三藏曰是僧之本法也即呪之誦佛頂<lb/>
真言數遍葉都不出𤣥宗曰朕之法師今為三藏所呪<lb/>
而沒不得見矣武妃失色三藏大懼𤣥宗謂公逺曰將<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-4a"/>
若之何得法善旋矣公逺笑曰法善不逺良久髙力士<lb/>
奏曰葉尊師入𤣥宗大驚曰銅瓶在此自何所來引入<lb/>
問之對曰寧王邀臣喫飯面奏的不放臣適寧王家食<lb/>
訖而來不因一呪何以去也𤣥宗大笑武妃三藏皆賀<lb/>
已而使葉設法籙於是取三藏金襴袈裟摺之以盆覆<lb/>
之葉禹歩叩齒繞三匝曰太上老君攝去盆下袈裟之<lb/>
縷隨色皆攝各為一聚三藏曰惜哉金襴至毁如此𤣥<lb/>
宗曰可正乎葉曰可又覆之呪曰太上老君正之啟之<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-4b"/>
袈裟如故葉又取三藏鉢燒之烘赤手捧以合三藏頭<lb/>
失聲而走𤣥宗大笑公逺曰陛下以為樂乃道之末法<lb/>
也葉師何用逞之𤣥宗曰師不能為朕作一術以懼朕<lb/>
耶公逺曰請更問三藏法術何如三藏曰貧道請收固<lb/>
袈裟試令羅公取取不得則羅公輸取得則僧輸於是<lb/>
令就道塲院為之三藏結壇焚香自於壇上跏趺作法<lb/>
取袈裟貯之銀合又安數重木函皆有封鎖置於壇上<lb/>
𤣥宗與武妃葉公皆見中有一重菩薩外有一重金甲<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-5a"/>
神人外以一重金剛圍之賢聖比肩環繞甚嚴三藏觀<lb/>
守目不暫捨公逺坐繩床言笑自若𤣥宗與葉公皆視<lb/>
之數食頃𤣥宗曰何太遲遲得無勞乎公逺曰臣鬭力<lb/>
安敢自衒其能但在陛下使三藏啓觀耳令開函取袈<lb/>
裟雖封鏁依然中已空矣𤣥宗大笑公逺奏曰請令人<lb/>
於臣院内勑弟開櫃取來即令中使取之須臾袈裟至<lb/>
𤣥宗問之公逺曰菩薩力士聖之中者甲兵諸神道之<lb/>
小者皆可功叅上界至於太上至真之妙非術士所知<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-5b"/>
適使玉清神女取之則菩薩金剛不見其形取若坦途<lb/>
何礙之有𤣥宗大悦賞賚無數而葉公三藏然後伏焉<lb/>
時𤣥宗欲學隱遯之術對曰陛下玉書金格以簡於九<lb/>
清矣真人降化保國安人誠宜習唐虞之無為繼文景<lb/>
之儉約却寳劒而不御棄名馬而不乘豈可以萬乗之<lb/>
尊四海之貴宗廟之重社稷之大而輕狥小術為戱翫<lb/>
之事乎若盡臣術必懷璽入人家困於魚服矣𤣥宗怒<lb/>
罵之遂走入殿柱中數𤣥宗之過𤣥宗愈怒易柱破之<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-6a"/>
復入玉磶中又易磶破之為數十片悉有公逺之形𤣥<lb/>
宗謝之乃如故𤣥宗後又堅學隱形之術强之不已因<lb/>
而教焉然託身隐常有不盡或露裾帶或見影跡𤣥宗<lb/>
怒斬之其後數歳中使輔仙玉奉使入蜀見公逺於黑<lb/>
水道中披雲霞衲帔策杖徐行仙玉策馬追之常去十<lb/>
餘歩竟莫能及仙玉呼曰天師雲水適意豈不念内殿<lb/>
相識耶公逺方佇立顧之仙玉下馬拜謁訖從行數里<lb/>
官道側俯臨長溪旁有巨石相與渡溪據石而坐謂仙<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-6b"/>
玉曰吾棲息林泉以修真為務自晉咸和年入蜀訪師<lb/>
諸山久晦名跡聞天子好道崇𤣥乃捨烟霞放曠之樂<lb/>
冒塵世腥羶之路混跡鷄䳱之羣窺閲蜉蝣之境不以<lb/>
為倦者蓋欲以至道之貴俯教於人主耳聖上延我於<lb/>
别殿遽以靈藥為索我告以人間之腑臟葷血充積三<lb/>
田未虚六氣未潔請俟他日以授之以十年為限不能<lb/>
守此誡約加我以丹頸之戮一何遑遽哉然得道之人<lb/>
與道氣混合豈可以世俗兵刃水火害於我哉但念主<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-7a"/>
上列丹華之籍有玉京交契之舊躬欲度之眷眷之情<lb/>
不能巳巳因袖中出書一緘謂仙玉曰可以此上聞云<lb/>
我姓維名厶遠靜真先生弟子也上必寤焉言罷而去<lb/>
仍以蜀當歸為寄遂失所在仙玉還京師以事及所寄<lb/>
之緘奏焉𤣥宗覽書惘然不懌仙玉出公逺已至因即<lb/>
引謁𤣥宗曰先生何改名姓耶對曰陛下嘗去臣頭固<lb/>
改之耳羅字去頭維字也公字去頭厶字也逺字去頭<lb/>
遠字也𤣥宗稽首陳過願捨其尤公逺欣然曰蓋戲之<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-7b"/>
耳夫得神仙之道者刧運之災陽九之數天地淪毁尚<lb/>
不能害况兵刃之屬那能為害也異日𤣥宗復以長生<lb/>
為請對曰經有之焉我命在我匪由於他當先内求而<lb/>
外得也刳心滅智草衣木食非至尊所能因以三峰歌<lb/>
八首以進焉其大㫖乃𤣥素黄赤之使還嬰泝流之事<lb/>
𤣥宗行之逾年而神逸氣旺春秋愈髙而精力不憊歳<lb/>
餘公逺去不知所之天寳末𤣥宗幸蜀又於劒門奉迎<lb/>
鑾輅衛至成都拂衣而去及𤣥宗自蜀還京方悟蜀當<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-8a"/>
歸之寄矣<hi>出神仙感遇傳及仙傳拾遺逸史等書</hi>
　　　　僕僕先生<lb/>
僕僕先生不知何許人也自云姓僕名僕莫知其所由<lb/>
來家於光州樂安縣黄土山凡三十餘年精思餌杏丹<lb/>
衣服飲食如常人賣藥為業開元三年前無棣縣令王<lb/>
㴞寓居黄土山下先生過之㴞命男弁為主善待之先<lb/>
生因授以杏丹術時弁舅吳明珪為光州别駕弁在珪<lb/>
舎頃之先生乘雲而度人吏數萬皆覩之弁乃仰告曰<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-8b"/>
先生教弁丹術未成奈何捨我而去時先生乘雲而度<lb/>
已十五過矣人莫測及弁與言觀者皆愕或以告刺史<lb/>
李休光休光召明珪而詰之曰子之甥乃與妖者友子<lb/>
當執其咎因令弁往召之弁至舎而先生至具以狀白<lb/>
先生曰余道者不欲與官人相遇弁曰彼致禮便當化<lb/>
之如妄動失節當威之使心伏於道不亦可乎先生曰<lb/>
善乃詣休光府休光踞見且詬曰若仙當遂往矣今去<lb/>
而復來妖也先生曰麻姑蔡經王方平孔申二茅之屬<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-9a"/>
問道於余余説之未畢故止非他也休光愈怒叱左右<lb/>
執之龍虎見於側先生乘之而去去地丈餘𤣥雲四合<lb/>
斯須雷電大至碎庭槐十餘株府舎皆震壞觀者無不<lb/>
奔潰休光懼而走失頭巾直吏收頭巾引妻子跣出府<lb/>
因徙宅焉休光以狀聞𤣥宗乃詔改樂安縣為仙居縣<lb/>
就先生所居舎置仙堂觀以黄土村為仙堂村縣尉嚴<lb/>
正誨䕶營築焉度王弁為觀主兼諫議大夫號通真先<lb/>
生弁因餌杏丹却老至大厯十四年凡六十六歳而狀<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-9b"/>
可四十餘筋力稱是其後果州女子謝自然白日上昇<lb/>
當自然學道時神仙頻降有姓崔者亦云名崔有姓杜<lb/>
者亦云名杜其諸姓亦爾則與僕僕先生姓名相𩔖矣<lb/>
無乃神仙降於人間不欲以姓名行於時俗乎後有人<lb/>
於義陽郊行者日暮不達前村忽見道旁草舎因往投<lb/>
宿室中惟一老人問客所以答曰天隂日短至此昬黑<lb/>
欲求一宿老人云宿即不妨但無食耳久之客苦饑甚<lb/>
老人與藥數丸食之便飽既明辭去及其還也忽見老<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-10a"/>
人乘五色雲去地數十丈客便遽禮望之漸逺客至安<lb/>
陸多為人説之縣官以為惑衆繫而詰之客云實見神<lb/>
仙然無以自免乃向空祝曰仙公何事見今受不測之<lb/>
罪言訖有五色雲自北方來老人在雲中坐客方見釋<lb/>
縣官再拜問其姓氏老人曰僕僕野人也有何名姓州<lb/>
司畵圖奏聞勑令於草屋之所立僕僕先生廟今見在<lb/>
<hi>出異聞集及廣異記</hi>
　　　　藍采和<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-10b"/>
藍采和不知何許人也常衣破藍彩六銙黑木腰帶闊<lb/>
三寸餘一脚着靴一脚跣行夏則衫内加絮冬則卧於<lb/>
雪中氣出如蒸每行歌於城市乞索持大拍板長三尺<lb/>
餘常醉踏歌老少皆隨看之機捷諧謔人問應聲答之<lb/>
笑皆絶倒似狂非狂行則振靴言踏歌踏歌藍采和世<lb/>
界能幾何紅顔一春樹流年一擲梭古人混混去不返<lb/>
今人紛紛來更多朝騎鸞鳯到碧落暮見桑田生白波<lb/>
長景明暉在空際金銀宫闕髙嵯峨歌詞極多率皆仙<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-11a"/>
意人莫之測但以錢與之以長繩穿拖地行或散失亦<lb/>
不回顧或見貧人即與之及與酒家周遊天下人有為<lb/>
兒童時至及斑白見之顔狀如故後踏歌於濠梁間酒<lb/>
樓乘醉有雲鶴笙簫聲忽然輕舉於雲中擲下靴衫腰<lb/>
帶拍板冉冉而去<hi>出續神仙傳</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_022-11b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　太平廣記卷二十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>