<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>太平廣記卷三百五十八</head>
    <p>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　太平廣記卷三百五十八　宋　李昉等　編<lb/>
　　神魂一<lb/>
　　　龎阿　　　　馬勢婦　　無名夫婦<lb/>
　　　王宙　　　　鄭齊嬰　　柳少游<lb/>
　　　蘇萊　　　　鄭生　　　韋𨼆<lb/>
　　　齊推女　　　鄭氏女　　裴珙<lb/>
　　　舒州軍吏<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-1b"/>
　　　　龎阿<lb/>
鉅鹿有龎阿者美容儀同郡石氏有女曾内覩阿心悅<lb/>
之未㡬阿見此女來詣阿妻妻極妬聞之使婢縳之送<lb/>
還石家中路遂化為煙氣而滅婢乃直詣石家說此事<lb/>
石氏之父大驚曰我女都不出門豈可毁謗如此阿父<lb/>
自是常加意伺察之居一夜方值女在齋中乃自拘執<lb/>
以詣石氏石氏父見之<graphic n="KR0787" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0787.png" mimeType="image/png"/>眙曰我適從内來見女與母<lb/>
共作何得在此即令婢僕於内喚女出向所縛者奄然<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-2a"/>
滅焉父疑有異故遣其母詰之女曰昔年龎阿來㕔中<lb/>
曾竊視之自爾彷彿即夢詣阿及入户即為妻所縳石<lb/>
曰天下遂有如此竒事夫精情所感靈神為之㝠著滅<lb/>
者葢其魂神也既而女誓心不嫁經年阿妻忽得邪病<lb/>
醫藥無徵阿乃授幣石氏女為妻<hi>出幽眀記</hi>
　　　　馬勢婦<lb/>
吳國富陽人馬勢婦姓蔣村人應病死者蔣輒恍惚熟<lb/>
眠經日見人人死然後省覺則具說家中不信之語人<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-2b"/>
云某中病我欲殺之怒強魂難殺未即死我入其家内<lb/>
架上有白米飯㡬種鮭我蹔過竈下戲婢無故犯我我<lb/>
打脊甚使婢當時悶絶久之乃蘇其兄病有烏衣人令<lb/>
殺之向其請乞終不下手醒語兄云當活<hi>出搜神記</hi>
　　　　無名夫婦<lb/>
有匹夫匹婦忘其姓氏居一旦婦先起其夫尋亦出外<lb/>
其妻謂夫尚寢既還内見其夫猶在被中既而家童自<lb/>
外來云即令我取鏡婦以奴詐指床上以示奴奴云適<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-3a"/>
從郎處來也乃馳告其夫夫大愕徑入示之遂與婦共<lb/>
觀被中人髙枕安眠真是其形了無一異慮是其魂神<lb/>
不敢驚動乃徐徐撫床遂冉冉入蓆而滅夫婦惋怖不<lb/>
已經少時夫忽得疾性理乖誤終身不愈<hi>出搜神記</hi>
　　　　王宙<lb/>
天授三年清河張鎰因官家於衡州性簡静寡知友無<lb/>
子有女二人其長早亡幼女倩娘端妍絶倫鎰外甥太<lb/>
原王宙幼聰悟羙容範鎰常器重毎曰他時當以倩娘<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-3b"/>
妻之後各長成宙與倩娘常私感想於寤寐家人莫知<lb/>
其狀後有賔寮之選者求之鎰許焉女聞而鬱抑宙亦<lb/>
深恚恨託以當調請赴京止之不可遂厚遣之宙陰恨<lb/>
悲慟決别上船日暮至山郭數里夜方半宙不寐忽聞<lb/>
岸上有一人行聲甚速須臾至船問之乃倩娘徒行跣<lb/>
足而至宙驚喜發狂執手問其從來泣曰君厚意如此<lb/>
寢寐相感今將奪我此志又知君情深不易思將殺身奉<lb/>
報是以亡命來奔宙非意所望欣躍特甚遂匿倩娘於<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-4a"/>
船連夜遁去倍道兼行數月至蜀凡五年生兩子與鎰<lb/>
絶信其妻常思父母涕泣言曰吾曩日不能相負棄大<lb/>
義而来奔君向今五年恩慈間阻覆載之下胡顔獨存<lb/>
也宙哀之曰將歸無苦遂俱歸衡州既至宙獨身先至<lb/>
鎰家首謝其事鎰曰倩娘病在閨中數年何其詭說也<lb/>
宙曰見在舟中鎰大驚促使人騐之果見倩娘在船中<lb/>
顔色怡暢訊使者曰大人安否家人異之疾走報鎰室<lb/>
中女聞喜而𧺫餙粧更衣笑而不語出與相迎翕然而<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-4b"/>
合為一體其衣裳皆重其家以事不正秘之惟親戚間<lb/>
有潜知之者後四十年間夫妻皆喪二男並孝㢘擢第<lb/>
至丞尉事出陳𤣥祐離魂記云𤣥祐少常聞此說而多<lb/>
異同或謂其虚大厯末遇莱蕪縣令張仲<graphic n="KR1169" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1169.png" mimeType="image/png"/>因僃述其<lb/>
本末鎰則仲<graphic n="KR1169" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1169.png" mimeType="image/png"/>堂叔而說極僃悉故記之<hi>出離魂記</hi>
　　　　鄭齊嬰<lb/>
鄭齊嬰開元中為吏部侍郎河南黜陟使將歸途次華<lb/>
州忽見五人衣五方色衣詣㕔再拜齊嬰問其由答曰<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-5a"/>
是大使五藏神齊嬰問曰神當居身中何故相見答云<lb/>
神以守氣氣竭當散嬰曰審如是吾其死乎曰然嬰倉<lb/>
卒求延晷刻欲為表章及身後事神言還至後衙則可嬰<lb/>
為設酒饌皆拜而受既修表沭浴服新衣卧西壁下至<lb/>
時而卒<hi>出廣異記</hi>
　　　　栁少遊<lb/>
栁少遊善卜筮著名於京師天寳中有客持一縑詣少<lb/>
遊引入問故答曰願知年命少遊為作卦成而悲歎曰<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-5b"/>
君卦不吉合盡今日暮其人傷歎乆之因求漿家人持<lb/>
水至見兩少遊不知誰者是客少遊指神為客令持與<lb/>
客客乃辭去童送出門數步遂滅俄聞空中有哭聲甚<lb/>
哀還問少遊郎君識此人否具言前事少遊方知客是<lb/>
精神遽使㸔縑乃一紙縑爾歎曰神捨我去吾其死矣<lb/>
日暮果卒<hi>出廣異記</hi>
　　　　蘇莱<lb/>
天寳末長安有馬二娘者善於考召兖州刺史蘇詵與<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-6a"/>
馬氏相善初詵欲為子萊求婚盧氏謂馬氏曰我唯有<lb/>
一子為其婚娶實要婉淑盧氏三女未知誰佳幸為致<lb/>
之一令其母自閱視也馬氏乃於佛堂中結壇考召湏<lb/>
臾三女魂悉至萊母親自㸔馬云大者非不佳不如次<lb/>
者必當為刺史婦蘇乃娶次女天寳末萊至永寜令<lb/>
死於禄山之難其家懲馬氏失言後二京収復有詔贈<lb/>
萊懐州刺史焉<hi>出廣異記</hi>
　　　　鄭生<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-6b"/>
鄭生者天寳末應舉之京至鄭西郊日暮投宿主人主<lb/>
人問其姓鄭以實對内忽使婢出云娘子合是從姑湏<lb/>
臾見一老母自堂而下鄭拜見坐語乆之問其婚姻乃<lb/>
曰姑有一外孫女在此姓栁氏其父見任淮隂縣令與<lb/>
兒門地相埒今欲將配君子以為何如鄭不敢辭其夕<lb/>
成禮極人世之樂遂居之數月姑謂鄭生可將婦歸栁<lb/>
家鄭如其言挈其妻至淮隂先報栁氏栁舉家驚愕栁<lb/>
妻意疑令有外婦生女怨望形言俄頃女家人往視之<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-7a"/>
乃與女家無異既入門下車冉冉行庭中内女聞之笑<lb/>
出視相值於庭中兩女忽合遂為一體令即窮其事乃<lb/>
是妻之母先亡而嫁外孫女之魂焉生復尋舊跡都無<lb/>
所見<hi>出靈怪録</hi>
　　　　韋𨼆<lb/>
大厯中將作少匠韓晋卿女適尚衣奉御韋𨼆𨼆奉使<lb/>
新羅行及一程愴然有思因就寢乃覺其妻在帳外驚<lb/>
問之答曰愍君涉海志願奔而隨之人無知者𨼆即詐<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-7b"/>
左右曰欲納一妓將侍枕蓆人無怪者及歸已二年妻<lb/>
亦隨至𨼆乃啟舅姑首其罪而室中宛存焉及相近翕<lb/>
然合體其從𨼆者乃魂也<hi>出獨異志</hi>
　　　　齊推女<lb/>
元和中饒州刺史齊推女適隴西李某李舉進士妻方<lb/>
娠留至州宅至臨月遷至後東閣中其夕女夢丈夫衣<lb/>
冠甚偉瞋目按劍叱之曰此屋豈是汝腥穢之所乎亟<lb/>
移去不然且及禍眀日告推推素剛烈曰吾沗土地主<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-8a"/>
是何妖孽能侵耶數日女誕育忽見所夢者即其牀帳<lb/>
亂毆之有頃耳目鼻皆流血而卒父母傷痛女寃横追<lb/>
悔不及遣遽告其夫俟至而歸塟於李族遂於郡之西<lb/>
北十數里官道權瘞之李生在京師下第將歸聞喪而<lb/>
往比至饒州妻卒已半年矣李亦粗知其死不得其終<lb/>
悼恨既深思為冥雪至近郭日晚忽於曠野見一女形<lb/>
狀服飾似非村婦李即心動駐馬諦視之乃映草𣗳而<lb/>
沒李下馬就之至則真其妻也相見悲泣妻曰且無涕<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-8b"/>
泣幸可復生俟君之來亦已乆矣大人剛正不信鬼神<lb/>
身是婦人不能自訴今日相見事機較遲李曰為之奈<lb/>
何女曰從此直西五里鄱亭村有一老人姓田方教授<lb/>
村兒此九華洞中仙官也人莫之知君能至心往求或<lb/>
冀諧遂李乃徑訪田先生見之乃膝行而前再拜稱曰<lb/>
下界凡賤敢謁大仙時老人方與村兒授經見李驚避<lb/>
曰衰朽窮骨旦暮溘然郎君安有此說李再拜扣頭不<lb/>
已老人益難之自日宴至於夜分終不敢就坐拱立於<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-9a"/>
前老人俛首良乆曰足下誠懇如是吾亦何所𨼆焉李<lb/>
生即頓首流涕具云妻枉狀老人曰吾知之乆矣但不<lb/>
蚤申訴今屋宅已敗理之不及吾向拒公葢未有計耳<lb/>
然試為足下作一處置乃起從北出可行百步餘止於<lb/>
桑林長嘯倐忽見一大府署殿宇環合儀衛森然擬於<lb/>
王者田先生衣紫被據案而坐左右解官等列侍俄傳<lb/>
教嘑地界須臾十數部各擁百餘騎前後奔馳而至其<lb/>
帥皆長丈餘眉目魁岸羅列於門屏之外整衣冠意緒<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-9b"/>
倉惶相問今有何事須臾謁者通地界廬山神江瀆神<lb/>
彭蠡神等皆趣入田先生問曰比者此州刺史女因産<lb/>
為暴鬼所殺事甚寃濫爾等知否皆俯伏應曰然又問<lb/>
何故不為申理又皆對曰獄訟須有其主此不見人訴<lb/>
無以發摘有問知賊姓名否有一人對曰是西漢長沙<lb/>
王吳芮今刺史宅是芮昔時所居至今猶恃雄豪侵占<lb/>
土地往往肆其暴虐人無奈何田先生曰即追來俄頃<lb/>
縳吳芮至先生詰之不伏乃命追阿齊良乆見李妻與<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-10a"/>
吳芮庭辯食頃吳芮理屈乃曰當是産後虚弱見其驚<lb/>
怖自絶非故殺田先生曰殺人以梃與刄有以異乎遂<lb/>
令執送天曹囘謂速檢李氏夀命㡬何頃之吏云本算<lb/>
更合夀三十二年生四男三女先生謂羣官曰李氏夀<lb/>
算長若不再生議無猒伏公等所見何如有一老吏前<lb/>
啟曰東晋鄴下有一人横死正與此事相當前使葛真<lb/>
君斷以具魂作本身郤歸生路飲食言語嗜欲追遊一<lb/>
切無異但至夀終不見形質耳田先生曰何謂具魂吏<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-10b"/>
曰生人三魂七魄死則散離本無所依今收合為一體<lb/>
以續絃膠塗之大王當街發遣放囘則與本身同矣田<lb/>
先生曰善即顧謂李妻曰作此處置可乎李妻曰幸甚俄<lb/>
見一吏别領七八女人來與李妻一𩔖即推而合之有<lb/>
一人持一器藥狀似稀餳即於李妻身塗之李氏妻如<lb/>
空中墜地初甚迷悶天明盡失夜來所見唯田先生及<lb/>
李氏夫妻三人共在桑林中田先生謂齊女李生曰相<lb/>
為極力且喜事成便可領歸見其親族但言再生慎無<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-11a"/>
他說吾亦從此逝矣李遂同歸至州一家驚疑不為之<lb/>
信乆之乃知實生人也自爾生子數人其親表之中頗<lb/>
有知者云他無所異但舉止輕便異於常人耳<hi>出𤣥怪録</hi>
　　　　鄭氏女<lb/>
通州有王居士者有道術會昌中刺史鄭君有幼女甚<lb/>
念之而自幼多疾若神魂不足者鄭君因請居士居士<lb/>
曰此女非疾乃生魂未歸其身鄭君訊其事居士曰某<lb/>
縣令某者即此女前身也當死數嵗矣以平生為善以<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-11b"/>
幽冥祐之得過期今年九十餘矣令歿之日此女當愈<lb/>
鄭君急發人馳訪之其令果九十餘矣後月其女忽若<lb/>
醉寤疾愈鄭君又使往驗令果以女疾愈之日無疾䘚<lb/>
<hi>出宣室志</hi>
　　　　裴珙<lb/>
孝㢘裴珙家洛陽仲夏自鄭西歸及端午以覲親焉日<lb/>
晚方至石橋忽有少年騎從鷹犬甚衆顧珙笑曰眀旦<lb/>
節日今當早歸何遲遲也乃以後乗借之珙甚喜謂二<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-12a"/>
童曰爾可緩驅投宿於白馬寺西表兄竇温之墅眀日<lb/>
徐歸可也因上馬疾驅俄頃至上東門歸其馬珍重而<lb/>
别珙居水南促步而進及家暝矣入門方見其親與珙<lb/>
之姊妹張燈會食珙乃前拜曽莫瞻顧因俯階髙語曰<lb/>
珙自外至即又不聞珙即大嘑弟妹之輩亦無應者珙<lb/>
心神忿惑又極呼皆亦不知但見其親歎曰珙那今日<lb/>
不至也遂涕下而坐者皆泣珙私怪曰吾豈為異物邪<lb/>
因出至通衢徘徊乆之有貴人導從甚盛遙見珙即以<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-12b"/>
鞭指之曰彼乃生者之魂也俄有佩櫜鞬者出於道左<lb/>
曰地界啟事裴珙孝㢘命未合終遇昆眀池神七郎子<lb/>
案鷹廻借馬送歸以為戲耳今當領赴本身貴人㣲哂<lb/>
曰小兒無理將人命為戲眀日與尊父書令笞之既至<lb/>
而櫜鞬者招珙復出上東門度門隙中至竇莊方見其<lb/>
形僵仆二童環泣呦呦焉櫜鞬者令其閉目自後推之<lb/>
省然而蘇其二童皆云向者行至石橋察郎君疾作語<lb/>
言大異懼其將甚投於此既至則已絶矣珙驚歎乆之<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-13a"/>
少頃無恙<hi>出集異記</hi>
　　　　舒州軍吏<lb/>
王琪為舒州刺史有軍吏方某者其家忽有鬼降自言<lb/>
姓杜年二十廣陵富家子居通泗橋之西前生欠君錢<lb/>
十萬今地府使我為神神償君此債爾因為人占候禍<lb/>
福其言多中方以家貧告琪求為一鎮將因問鬼吾所<lb/>
求可得否鬼曰諾吾將問之良乆乃至曰必得之其鎮<lb/>
名一字正方他不能識矣既而得雙港鎮將以為其言<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_358-13b"/>
無驗未及之任忽謂方曰適得軍牒軍中令一人來為<lb/>
雙港鎮將吾今以爾為皖口鎮將竟如其言凡嵗餘鬼<lb/>
忽言曰吾還君債足告别而去遂寂然方後至廣陵訪<lb/>
得杜氏問其弟子云吾弟二子頃忽病如癡人嵗餘愈<lb/>
矣<hi>出稽神録</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　太平廣記卷三百五十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>