<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>太平廣記巻四百三十二</head>
    <p>
<pb n="KR3l0118_WYG_432-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　太平廣記巻四百三十二　宋　李昉等　編<lb/>
　　虎七<lb/>
　　　松陽人　　　南陽士人　　虎恤人<lb/>
　　　范端　　　　石井崖　　　械虎<lb/>
　　　商山路　　　陳褒　　　　食虎<lb/>
　　　周雄<lb/>
　　　　松陽人<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_432-1b"/>
松陽人入山採薪㑹暮為二虎所逐遽得上樹樹不甚<lb/>
髙二虎迭躍之終不能及忽相語云若得朱都事應必<lb/>
捷留一虎守之一虎乃去俄而又一虎細長善攫時夜<lb/>
月正明備見所以小虎頻攫其人衣其人樵刀猶在腰<lb/>
下伺其復攫因以刀砍之斷其前爪大吼相隨皆去至<lb/>
明人始得還㑹村人相問因説其事村人云今縣東有<lb/>
朱都事往候之得無是乎數人同往問訊答曰昨夜暫<lb/>
出傷手今見頓卧乃騐其真虎矣遂以白縣令命羣吏<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_432-2a"/>
持刀圍其所而燒之朱都事忽起奮迅成虎突人而出<lb/>
不知所之<hi>出廣異記</hi>
　　　　南陽士人<lb/>
近世有一人寓居南陽山忽患熱疾旬日不瘳時夏夜<lb/>
月明暫於庭前偃息忽聞扣門聲審聴之忽如睡夢家<lb/>
人即無聞者但於恍惚中不覺自起㸔之隔門有一人<lb/>
云君合成虎今有文牒此人驚異不覺引手受之見送<lb/>
牒者手是虎爪留牒而去開牒視之排印于空紙耳心<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_432-2b"/>
甚惡之置牒席下復寝明旦少憶與家人言之取牒猶<lb/>
在益以為怪疾似愈忽憶出門散適遂策杖閒歩諸子<lb/>
無從者行一里餘山下有澗沿澗徐歩忽于水中自見<lb/>
其頭已變為虎又覩手足皆虎矣而甚分明自度歸家<lb/>
必為妻兒所驚但懐憤耻縁路入山經一日餘家人莫<lb/>
知所往四散尋覓比鄰皆謂虎狼所食矣一家號哭而<lb/>
已此人為虎入山兩日覺飢餒忽於水邉蹲踞見水中<lb/>
科斗䖝數升自念常聞虎亦食泥遂掬食之殊覺有味<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_432-3a"/>
又復徐行乃見一兎遂擒之應時而獲即噉之覺身輕<lb/>
轉强晝即於深榛草中伏夜即出行求食亦數得麞兎<lb/>
等遂轉為害物之心忽尋樹上見一採桑婦人草間望<lb/>
之又私度吾聞虎皆食人試攫之果獲焉食之果覺甘<lb/>
美常近小路伺接行人日暮有一荷柴人過即欲捕之<lb/>
忽聞後有人云莫取莫取驚顧見一老人鬚眉皓白知<lb/>
是神人此人雖變然心猶思家遂哀告老人曰汝曹為<lb/>
天神所使作此身今欲向畢却得復人身若殺負薪者<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_432-3b"/>
永不變矣汝明日合食一王評事後當却為人言訖不<lb/>
見此老人此虎遂又尋草潛行至明日日晚近官路伺<lb/>
候忽聞鈴聲於草間匿又聞空中人曰此誰角䭾空中<lb/>
答曰王評事角䭾又問王評事何在答曰在郭外縣官<lb/>
相送飯㑹方散此虎聞之更沿路伺之一更已後時有<lb/>
微月聞人馬行聲空中又曰王評事來也須㬰見一人<lb/>
朱衣乗馬半醉可四十餘亦有導從數人相去猶逺遂<lb/>
於馬上擒之曵入深榛食之其從迸散而走食訖心稍<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_432-4a"/>
醒却憶歸路去家百里餘來尋山却歸又至澗邉却照<lb/>
其身已化為人矣遂歸其家家人驚怪失之已七八月<lb/>
日矣言語顛倒似沉醉人漸稍進粥食月餘平復後五<lb/>
六七年遊陳許長葛縣時縣令席上坐客約三十餘人<lb/>
主人因話人變化之事遂云牛哀之輩多為妄説此人<lb/>
遂陳己事以明變化之不妄主人驚異乃是王評事之<lb/>
子也自説先人為虎所殺今既逢讐遂殺之官知其實<lb/>
聽免罪焉<hi>出原化記</hi>
<pb n="KR3l0118_WYG_432-4b"/>
　　　　虎恤人<lb/>
鳯翔府李將軍者為虎所取蹲踞其上李頻呼大王乞<lb/>
一生命虎乃弭耳如喜状須㬰負李行十餘里投一窟<lb/>
中二三子見人喜躍虎于窟上俯視久之方去其後入<lb/>
窟恒分所得之肉及李積十餘日子大如犬悉能陸梁<lb/>
乳虎因負出窟至第三子李恐去盡則已死窟中乃因<lb/>
抱之云大王獨不相引虎因垂尾李持之遂得出窟李<lb/>
復云幸已相祐豈不送至某家虎又負李至所取處而<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_432-5a"/>
訣毎三日一至李舍如相㸔經二十日前後五六度村<lb/>
人怕懼其後又來李遂白云大王相㸔甚善然村人恐<lb/>
懼願勿來經月餘復一來自爾乃絶焉<hi>出廣異録</hi>
　　　　范端<lb/>
涪陵里正范端者為性幹了充州縣任使久之化為虎<lb/>
村隣苦之遂以白縣云恒引外虎入村盜食牛畜縣令<lb/>
云此相惡之辭天下豈有如此事遂召問端對如令言<lb/>
久之有虎夜入倉内盜肉遇曉不得出更遞圍之虎傷<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_432-5b"/>
數人逸去耆老又以為言縣令因嚴詰端所由端乃具<lb/>
伏云常思生肉不能自致夜中實至于東家欄内竊食<lb/>
一豬覺有滋味是故見人肥充者便欲噉之但苦無伍<lb/>
耳毎夜東西求覓遇二虎見隨所有得者皆共分之亦<lb/>
不知身之將變然察其舉措如醉也縣令以理喻遣之<lb/>
是夜端去凡數日而歸衣服如故家居三四日昏後野<lb/>
虎輙來至村外鳴吼村人恐懼又欲殺之其母告諭令<lb/>
去端泣涕辭母而行數日或見三虎其一者後左足是<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_432-6a"/>
靴端母乃遍求于山谷復見之母號哭二虎走去有靴<lb/>
者獨留前就之虎俯伏閉目乃為脱靴猶是人足母持<lb/>
之而泣良久方去是後鄉人頻見或呼范里正二虎驚<lb/>
走一虎回視俛仰有似悲愴自是不知所之也<hi>出廣異記</hi>
　　　　石井崖<lb/>
石井崖者初為里正不之好也遂服儒號書生因向郭<lb/>
買衣至一溪溪南石上有一道士衣朱衣有二青衣童<lb/>
子侍側道士曰我明日日中得書生石井崖充食可令<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_432-6b"/>
其除去刀杖勿有損傷二童子白去訖石井崖見道士<lb/>
道士不見石井崖井崖聞此言驚駭行至店宿留連數<lb/>
宿忽有軍人來問井崖莫要擕軍器去否井崖素聞道<lb/>
士言乃出刀㧞鎗頭懐中藏之軍人將刀去井崖盤桓<lb/>
未行店主屢逐之井崖不得已遂以竹盛却鎗頭而行<lb/>
至路口見一虎當路徑前攫取井崖井崖遂以鎗刺適中<lb/>
其心遂斃二童子審觀虎死乃謳謌喜躍<hi>出廣異記</hi>
　　　　械虎<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_432-7a"/>
襄梁間多<graphic n="KR0743" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0743.png" mimeType="image/png"/>獸州有採捕將散設檻穽取之以為職業<lb/>
忽一日報官曰昨夜檻發請主帥移厨命賔寮將挍往<lb/>
臨之至則虎在深穽之中官寮宅院民間婦女皆設幄<lb/>
幙而㸔之其獵人先造一大枷仍具釘鎖四角系縆施<lb/>
于穽中即徐徐以土填之<graphic n="KR0743" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0743.png" mimeType="image/png"/>獸將欲出穽即迤邐合其<lb/>
荷板虎頭纔出則蹙而釘之四面以索趂之而行㸔者<lb/>
隨而笑之此物若不設機械困而取之則千夫之力百<lb/>
夫之勇曷以制之勢窮力竭而取之則如牽羊拽犬雖<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_432-7b"/>
有纖牙利爪焉能害人哉夫欲制强敵者亦當如是乎<lb/>
<hi>出玉堂閒話</hi>
　　　　商山路<lb/>
舊商山路多有<graphic n="KR0743" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0743.png" mimeType="image/png"/>獸害及行旅適有騾羣早行天未平<lb/>
曉羣騾或驚駭俄有一虎自藂薄中躍出攫一夫而去<lb/>
其同羣者莫敢回顧迨至食時聞遭攫者却趕來相及<lb/>
衆人謂其已碎于銛牙莫不驚異競問其由徐曰某初<lb/>
銜至路左巖崖之上前有萬仞清溪溪南有洞洞口有<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_432-8a"/>
小虎子數枚顧望其母忻忻然若有所待其虎置某崖<lb/>
側略不損傷而面其溪洞呌吼以呼諸子某因便潛伸<lb/>
脚于虎背盡力一踏其虎失脚墮于深澗不復可登是<lb/>
以脱身而至此某獸盖欲生致此人按演諸子是以不<lb/>
傷真可謂脱身于虎口危哉危哉<hi>出玉堂閒話</hi>
　　　　陳褒<lb/>
清源人陳褒𨼆居别業臨牕夜坐牕外即曠野忽聞有<lb/>
人馬聲視之見一婦人騎虎自牕下過徑入西屋内壁<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_432-8b"/>
下先有一婢卧婦人即取細竹枝從壁隙中刺之婢忽<lb/>
爾腹痛開户如厠褒方愕駭未及言婢已出即為虎所<lb/>
搏遽前救之僅免鄉人云村中恒有此怪所謂虎鬼者<lb/>
也<hi>出稽神録</hi>
　　　　食虎<lb/>
建安人山中種粟者皆搆棚于髙樹以防虎嘗有一人<lb/>
方昇棚見一虎垂頭塌耳過去甚速俄有一獸如虎而<lb/>
稍小躡前虎而去遂聞竹林中哮吼震地久之乃息明<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_432-9a"/>
日往視其虎遇食略盡但存少骨爾<hi>出稽神録</hi>
　　　　周雄<lb/>
唐大順景福已後蜀路劍利之間白衛嶺石筒溪虎暴<lb/>
尤甚號税人場商旅結伴而行軍人帶甲列隊而過亦<lb/>
遭攫搏時遞鋪卒有周雄者膂力心膽有異于常日夜<lb/>
行役不肯規避仍持托杈利劍前後于税人場連斃數<lb/>
虎行旅賴之西川書記常荘作長語以賞之蜀帥補軍<lb/>
職以壮之凡死于虎溺于水之鬼號為倀須得一人代<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_432-9b"/>
之雖聞汎言往往而有先是西川監軍使魚全諲特進<lb/>
自京搬家憇于漢源驛其孀嫂方税駕遂嚴籹倚驛門<lb/>
而㸔為虎攫去雖驅奪得之已傷鈎爪也僕嘗行次白<lb/>
衛嶺時屬炎蒸夜涼而進一馬二僕與他人三五軰偕<lb/>
行或前或後而民家豚犬交横道路山林依然居人如<lb/>
昔虎豹之屬又復何之景福乾寧之時三川兵革虎豹<lb/>
晝行任土貢輸梗于前邁西川奏章多取巫峽人蟲作<lb/>
暴得非係國家之盛衰乎<hi>出北夢𤨏言</hi>
<pb n="KR3l0118_WYG_432-10a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3l0118_WYG_432-10b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　太平廣記巻四百三十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>