<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>經濟文衡前集卷一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0057_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　經濟文衡前集卷一<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　滕珙　撰<lb/>
　太極類<lb/>
　　論太極是名此理之至極<lb/>
先生年譜云淳熙六年乙未夏五月東萊吕公自東<lb/>
陽來留㐀寒泉精舍旬日歸先生送之至信之鵞湖<lb/>
　寺江西陸九齡子壽弟九淵子静及清江劉清之子<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_001-1b"/>
　澄皆来㑹此論係答子静雖嵗月未詳然觀年譜所<lb/>
　載則諸老先生相與講學之意大略可見今錄之卷<lb/>
　首云<lb/>
　　　此段專一推明極字之義<lb/>
極是名此理之至極中是狀此理之不偏雖然同是此<lb/>
理然其名義各有攸當雖聖賢言之亦未嘗敢有所差<lb/>
互也若皇極之極民極之極乃為標凖之意猶曰立於<lb/>
此而示於彼使其有所向望而取正焉耳非以其中而<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_001-2a"/>
命之也立我烝民立與粒通即書所謂烝民乃粒莫匪<lb/>
爾極則爾指后稷而言蓋曰使我衆人皆得粒食莫非<lb/>
爾后稷之所立者是望耳爾字不指天地極字亦非指<lb/>
所受之中<hi>此義尤明白似是急於求勝更不暇考上下文推此一條其餘可見</hi>中者天下<lb/>
之大本乃以喜怒哀樂之未發此理渾然無所偏倚而<lb/>
言太極固無偏倚而為萬化之本然其得名自為至極<lb/>
之極而兼有標凖之義初不以中而得名也<lb/>
　　論易有太極之義<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_001-2b"/>
　先是淳熙丁未秋除先生江西提刑是歳戊申夏奏<lb/>
　事延和殿除兵部郎官會前數日與本部侍郎林栗<lb/>
　黄中論易及西銘不合至是數詆先生遂丏祠歸除<lb/>
　直寳文閣主管嵩山崇福宫<lb/>
　　　此段謂繫辭數句是聖人作易綱領次第<lb/>
六月一日林黄中來訪問曰向時付去易解其間恐有<lb/>
未是處幸見喻應之曰大凡解經但令綱領是當即一<lb/>
句一義之間雖有小失亦無甚害侍郎所著却是大綱<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_001-3a"/>
領處有可疑者林問如何是大綱領處可疑予曰繫辭<lb/>
所謂易有太極是生兩儀兩儀生四象四象生八卦此<lb/>
是聖人作易綱領次第惟邵康節見得分明今侍郎乃<lb/>
以六畫之卦為太極中含二體為兩儀又取二互體通<lb/>
為四象又顛倒看二體及互體通為八卦若論太極則<lb/>
一畫亦未有何處便有六畫底卦來如此恐倒説了兼<lb/>
若如此即是太極包兩儀兩儀包四象四象包八卦與<lb/>
聖人所謂生者不同矣林曰惟其包之是以能生之包<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_001-3b"/>
之與生實一義爾予曰包如人之懐子子在母中生如<lb/>
人之生子子在母外恐不同也林曰公言太極一畫亦<lb/>
無即是無極矣聖人明言易有太極而公言易無太極<lb/>
何耶予曰太極乃兩儀四象八卦之理不可謂無但未<lb/>
有形象之可言爾故自此而生一隂一陽乃為兩儀而<lb/>
四象八卦又是從此生皆有自然次第不由人力安排<lb/>
然自孔子以來亦無一人見得至邵康節然後明其説<lb/>
極有條理意趣可玩恐未可忽更詳之林云著此書正<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_001-4a"/>
欲攻康節爾予笑語之曰康節未易攻侍郎更子細若<lb/>
此論不改恐終為有識者所笑也林艴然曰正要人笑<lb/>
　　論太極非訓大中之義<lb/>
　答程可久<hi>逈</hi>
　　　此段謂太極在隂陽之中非在隂陽之外<lb/>
太極之義正謂理之極致耳有是理即有是物無先後<lb/>
次序之可言故曰易有太極則是太極乃在隂陽之中<lb/>
而非在隂陽之外也今以大中訓之又以乾坤未判大<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_001-4b"/>
衍未分之時論之恐未安也形而上者謂之道形而下<lb/>
者謂之器今論太極而曰其物謂之神又以天地未分<lb/>
元氣合而為一者言之亦恐未安也有是理即有是氣<lb/>
氣則無不兩者故易曰太極生兩儀而老子乃謂道先<lb/>
生一而後一乃生二則其察理亦不精矣老莊之言之<lb/>
失大抵類此恐不足引以為證也<lb/>
　　論道生一即易之太極<lb/>
　答程泰之<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_001-5a"/>
　　　此段專一發明老子之言<lb/>
此道字即易之太極一乃陽數之奇二乃隂數之偶三<lb/>
乃奇偶之積其曰二生三者猶所謂二與一為三也若<lb/>
直以一為太極則不容復言道生一矣詳其文勢與列<lb/>
子易變而為一之語正同所謂一者皆形變之始耳不<lb/>
得為非數之一也<lb/>
　　論太極動静之義<lb/>
　答余國秀<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_001-5b"/>
　　　此段專一發明動極復静静極復動之理<lb/>
未動即是静未静又即是動未動又只是静伊川云動<lb/>
静無端隂陽無始惟知道者識之動極復静静極復動<lb/>
還當把那箇做劈初頭説始得今説太極動而生陽是<lb/>
且把眼前只今箇動斬截説起其實那動以前又是静<lb/>
静以前又是動如今日一晝過了便是夜夜過了又便<lb/>
是明日晝即今晝以前又是夜了昨夜以前又有晝了<lb/>
即今要説時日起也只且把今日建子説起其實這箇<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_001-6a"/>
子以前豈是無子<lb/>
　　論太極隂陽動静之義<lb/>
　文集太極説<lb/>
　　　此段專以隂陽動静發明無端無始之義<lb/>
動静無端隂陽無始天道也始於陽成於隂本於静流<lb/>
於動者人道也然陽復本於隂静復根於動其動静亦<lb/>
無端其隂陽亦無始則人蓋未始離乎天而天亦未始離<lb/>
乎人也元亨誠之通動也利貞誠之復静也元者動之<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_001-6b"/>
端也本乎静貞者静之質也著乎動一動一静循環無<lb/>
窮而貞也者萬物之所以成終而成始者也故人雖不能不<lb/>
動而立人極者必主乎静惟主乎静則其著乎動也無<lb/>
不中節而不失其本然之静矣静者性之所以立也動<lb/>
者命之所以行也然其實則静亦動之息爾故一動一<lb/>
静皆命之行而行乎動静者乃性之真也故曰天命之<lb/>
謂性<lb/>
　　論太極形上隂陽形下之義<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_001-7a"/>
　太極圖解<lb/>
　　　此段謂太極動静隂陽之理當自其微著者觀<lb/>
　　　之<lb/>
太極者本然之妙也動静者所乘之機也太極形而上<lb/>
之道也隂陽形而下之器也是以自其著者而觀之則<lb/>
動静不同時隂陽不同位而太極無不在焉自其微者<lb/>
而觀之則冲漠無朕而動静隂陽之理已悉具於其中<lb/>
矣雖然推之於前而不見其始之合引之於後而不見<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_001-7b"/>
其終之離也故程子曰動静無端隂陽無始非知道者<lb/>
孰能識之<lb/>
　　論氣行理亦行之義<lb/>
　同上<lb/>
　　　此段專一發明動静所乗之機<lb/>
太極理也動静氣也氣行則理亦行二者嘗相依而未<lb/>
嘗相離也太極猶人動静猶馬馬所以載人人所以乘<lb/>
馬馬之一出一入人亦與之一出一入蓋一動一静而<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_001-8a"/>
太極之妙未嘗不在焉此所謂所乘之機無極二五所<lb/>
以妙合而凝也<lb/>
　　論隂陽對待之理<lb/>
　感興第一篇<lb/>
　　　此詩專説隂陽對待之妙而太極之理無不貫<lb/>
　　　焉<lb/>
昆侖大無外旁礴下深廣隂陽無停機寒暑互來徃皇<lb/>
羲古神聖妙契一俯仰不待窺馬圖人文已宣朗渾然<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_001-8b"/>
一理貫昭晰非象罔珍重無極翁為我重指掌<lb/>
　　論隂陽流行之理<lb/>
　感興第二篇<lb/>
　　　此詩專説隂陽流行之妙而太極之理無不在<lb/>
　　　焉<lb/>
吾觀隂陽化升降八紘中前瞻既無始後際那有終至<lb/>
理諒斯存萬世今與同誰言混沌死幻語驚盲聾<lb/>
　經濟文衡前集卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>