<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>經濟文衡前集卷九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　經濟文衡前集卷九<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　宋　滕珙　撰<lb/>
　渾象類<lb/>
　　論儀象法要之制<lb/>
　答江徳功<lb/>
　　　此段論儀象法要謂此俯視者正為渾象<lb/>
渾儀詩甚佳其間黄簿所謂渾象者是也三衢有印本<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-1b"/>
蘇子容丞相所撰儀象法要正謂此俯視者為渾象也<lb/>
但詳呉掾所説平分四孔加以中星者不知是物如何制<lb/>
作殊不可曉恨未得見也<lb/>
　　論璣衡渾象之制<lb/>
　答江徳功<lb/>
　　　此段謂璣衡渾象各是一器不當并説<lb/>
璣衡之制在都下不久又苦足疾未能往觀然聞極疎<lb/>
略若不能作水輪則姑亦如此可矣要之以衡窺璣仰<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-2a"/>
占天象之實自是一器而今人所作小渾象自是一器<lb/>
不當并作一説也元祐之制極精然其書亦有不備乃<lb/>
最是𦂳切處必是造者秘此一節不欲盡以告人耳<lb/>
　　論天體圓象之制<lb/>
　答蔡節齋<lb/>
　　　此叚謂天形一定其間随人所望有少不同處<lb/>
　　　耳<lb/>
天經之説今日所論乃中其病然亦未盡彼論之失正<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-2b"/>
坐以天形為可低昻反覆耳不知天形一定其間随人<lb/>
所望固有少不同處而其南北髙下自有定位正使人<lb/>
能入於彈圓之下以望之南極雖髙而北極之在北方<lb/>
只有更髙於南極决不至反入地下而移過南方也<hi>但入</hi>
<hi>彈圓下者自不看見耳</hi>蓋圖雖古所創然終不似天體孰若一大<lb/>
圓象鑚穴為星而虚其常隠之規以為甕口乃設短軸<lb/>
於北極之外以綴而運之又設短柱於南極之北以承<lb/>
甕口遂自甕口設四柱小梯以入其中而於梯永架空<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-3a"/>
北入以為地平使可仰窺而不失渾體耶古人未有此<lb/>
法杜撰可笑試一思之恐或然即著其説以示後人亦<lb/>
不為無補也<lb/>
　律説類<lb/>
　　論定律圓徑之制<lb/>
　答蔡西山<lb/>
　　　此段論引漢志起十二律周徑未免牽强<lb/>
律説少有礙處便不可筆之於書此意甚善不唯此一<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-3b"/>
事而已他事亦何莫不然也但圓徑亦須更子細如引<lb/>
漢志由此之義起十二律之周徑恐未免有牽强處也<lb/>
嘉量積處數之前合定方深圍徑之數以相參騐證辨<lb/>
首章可早修定寄來商量此處無頭難下語也<lb/>
　　論審定作書之義<lb/>
　答蔡西山<lb/>
　　　此段論律書章數之當定<lb/>
易中七八九六之數向來揲蓍處推起雖亦脗合然終<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-4a"/>
覺曲折太多不甚簡易疑非所以得數之原近因間看<lb/>
四象次第偶得其説極為徑㨗不審亦嘗如此推尋否<lb/>
本原第一章圍徑之説殊不分曉此是最大節目不可<lb/>
草草<lb/>
候氣章恐合移在第四五間蓋律之分寸既定便當埋<lb/>
管候氣以驗其應否至於播之五聲二變而為六十調<lb/>
者乃其餘耳況審度嘉量謹權尤不當在候氣之前也<lb/>
但候氣章已有黄鐘之變半分數而前章未有明文恐<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-4b"/>
合於正律分寸章後别立一章具載六變律及至半變<lb/>
半聲律之長短分寸乃為完備耳<hi>後叚議論有發明此章指者并移附入</hi>
審度章<hi>云云</hi>生於黄鍾之長<hi>下當改云</hi>以子榖秬黍中者九十<lb/>
枚度之一為一分<hi>凡黍實於管中則十三枚而滿一重積九十重則千二百枚而滿其龠矣</hi>
<hi>故此九十枚之數與下章千二百枚之數其實一也</hi>十分為寸<hi>云云</hi>
嘉量章龠合升斗斛皆當實計廣狹分寸<lb/>
證辯第一章今欲求聲氣之中<hi>下當改云</hi>而莫適為準則莫<lb/>
若且多截竹以擬黄鍾之管或極其短或極其長長短<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-5a"/>
之内每差一分而為一管皆即以其長權為九寸而度<lb/>
其圍徑如黄鍾之法焉如是則更迭以吹<hi>云云</hi>
司馬貞九分為寸之説本原既不載恐合於證辯中立<lb/>
為一條以證前篇之説<lb/>
諸尺是非後來考得如何已改定幸并録示<lb/>
　　論分定正聲子聲之説<lb/>
　答陳安卿<hi>淳</hi>
　　　此段謂依通典十二律之均逐一認定分别正<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-5b"/>
　　　聲子聲<lb/>
所論律吕恐看得未子細須作一圖子分定十二律之<lb/>
位却於中間定處别用紙作一小輪子寫五聲之位當<lb/>
用心紙條穿定令可輪轉却依通典十二律之均逐一<lb/>
認定分别正聲子聲則自見得次序分明不可只如此<lb/>
空説也蓋正聲是全律之聲<hi>如黄鍾九寸是也</hi>子聲是半律之<lb/>
聲<hi>如黄鍾半寸是也</hi>一均之内以宫聲為主其律當最長其商<lb/>
角徵羽之律若短即用正聲或有長者則只可折半用<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-6a"/>
子聲此所謂一均五聲而分正聲子聲之法也十二律<lb/>
既自有正聲又皆有子聲以待十二均之用所謂黄鍾<lb/>
大吕太簇無子聲以其一均之内商角徵羽四聲皆短<lb/>
於本律故也若以中吕為宫則黄鍾為徵而當用子聲<lb/>
矣若以𬎼賔為宫則大吕為徵而當用子聲矣若以林<lb/>
鍾為宫則太簇為徵而當用子聲矣此十二律所以皆<lb/>
有子聲矣試更用此推之當自曉得不然只須面論乃<lb/>
可通也<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-6b"/>
　歴説類<lb/>
　　論考究歴家之説<lb/>
　答李敬子<lb/>
　　　此段謂月令疏晉天文志不可不讀<lb/>
康節之言大體固如是矣然歴家之説亦須考之方見<lb/>
其細密處如禮記月令疏及晉天文志皆不可不讀也<lb/>
<hi>近見一書名天經只是近世人所作然類集古今言天者極為該備不知曾見之否</hi>
　　論歴家筭數之法<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-7a"/>
　答李敬子<lb/>
　　　此段謂筭數之法非空言<lb/>
天之外無窮而其中央空處有限天左旋而星拱極仰<lb/>
觀可見四遊之説則未可知然歴家之説乃以筭數得<lb/>
之非鑿空而言也若果有之亦與左旋拱北之説不相<lb/>
妨如虚空中一圓毬自内而觀之其坐向不動而常左<lb/>
旋自外而觀之則又一面四遊以薄四表而止也<lb/>
　　論日月歲行之數<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-7b"/>
　語錄<lb/>
　　　此段專以天説之言為正<lb/>
天説云天體至圓周圍三百六十五度四分度之一繞<lb/>
地左旋常一日一周而過一度日麗天而少遲故日行<lb/>
一日亦繞地一周而在天為不及一度積二百六十五<lb/>
日九百四十分日之三百三十五日而與天會是一歲<lb/>
日行之數也月麗天而尤遲一日常不及天十三度十<lb/>
九分度之七積二十九日九百四十分日之四百九十<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-8a"/>
九而與日會十二會得全日三百四十八餘分之積又<lb/>
五千九百八十八如日法九百四十而一得六不盡三<lb/>
百四十八通計得日三百五十四九百四十分日之三<lb/>
百四十八是一歲月行之數也歲有十二月月有三十<lb/>
日三百六十日者一歲之常數也故日與天會而多五<lb/>
日九百四十分日之二百三十五者為氣盈月與日會<lb/>
而少五日九百四十分日之五百九十二者為朔虚合<lb/>
氣盈朔虛而閏生焉故一歲閏率則十日九百四十分<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-8b"/>
日之八百二十七三歲一閠則二十二日九百四十分<lb/>
日之六百單一五歲再閏則五十四日九百四十分日<lb/>
之三百七十五十有九歲七閏則氣朔分齊是為一章<lb/>
也此説分明可更詳之<lb/>
　　論定法無差之説<lb/>
　　　此段謂今之造歴只是趕趂天之行度所以多<lb/>
　　　差<lb/>
今之造歴者無定法只是趕趂天之行度以求合或過<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-9a"/>
則損不及則益所以多差因言古之鍾律紐筭寸分毫<lb/>
釐絲忽皆是定法如合符契皆自然而然莫知所起古<lb/>
之聖人其思之如是之巧然皆非私意撰為之也意古<lb/>
之歴書亦必有一定之法而今亡矣三代而下造歴者<lb/>
紛紛莫有定議愈精愈密而愈多差由不得古人一定<lb/>
之法也故嘗謂天之運無常日月星辰積氣皆動物也<lb/>
其行度疾速或過不及自是不齊使我之法能運乎天<lb/>
而不為天之所運則其疎密遲速或過不及之間不出<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-9b"/>
乎我此虚寛之大數雖有差忒皆可推而不失矣何者<lb/>
以我法之有定而律彼之無定自無差也<lb/>
　　論歴法先論太虚之説<lb/>
　語錄<lb/>
　　　此段謂度位既定然後論天行歲分既定七政<lb/>
　　　可齊<lb/>
歴法要當先論太虚以見三百六十五度四分度之一<lb/>
一一定位然後論天行以見天度加損虚度之歲分歲<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-10a"/>
分既定然後七政乃可齊耳<hi>黄道之差始自春分秋分赤道所交月道之差始自</hi>
<hi>交朔交中黄道所交日出入赤道二十四度月出入黄道六度黄道一周通前所交六十分度之一是謂歲差</hi>
<hi>月道一周通前所交一度八萬九千七百七十三分度之四萬三千五百三少半積二萬一千九百一十五年</hi>
<hi>而歳差周積二百二十一月及分一千七百五十三而交道周矣</hi>
　皇極類<lb/>
　　論皇極一篇之義<lb/>
　文集皇極辯<lb/>
　　　此篇謂皇為君極為至極之義辯孔安國訓皇<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-10b"/>
　　　為大訓極以中之誤<lb/>
洛書九數而五居中洪範九疇而皇極居五故自孔氏<lb/>
傳訓皇極為大中而諸儒皆祖其説余獨嘗以經之文<lb/>
義語脉求之而有以知其必不然也蓋皇者君之稱也<lb/>
極者至極之義標準之名常在物之中央而四外望之<lb/>
以取正焉者也故以極為在中之準的則可而便訓極<lb/>
為中則不可若北辰之為天極脊棟之為屋極其義皆<lb/>
然而禮所謂民極詩所謂四方之極者於皇極之義為<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-11a"/>
尤近顧今之説者既誤於此而并失於彼是以其説展<lb/>
轉迷謬而終不能以自明也即如舊説姑亦無問其他<lb/>
但即經文而讀皇為大讀極為中則夫所謂惟大作中<lb/>
大則受之為何等語乎今以余説推之則人君以𣺌然<lb/>
之身履至尊之位四方輻輳面内而環觀之自東而望<lb/>
者不過此而西也自南而望者不過此而北也此天下<lb/>
之至中也既居天下之至中則必有天下之絶徳而後<lb/>
可以立至極之標準故必順五行敬五事以脩其身厚<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-11b"/>
八政協五紀以齊其政然後至極之標準卓然有以立<lb/>
乎天下之至中使夫面内而環觀者莫不於是而取則<lb/>
焉語其仁則極天下之仁而天下之為仁者莫能加也<lb/>
語其孝則極天下之孝而天下之為孝者莫能尚也是<lb/>
則所謂皇極者也由是而權之以三徳審之以卜筮騐<lb/>
其休咎於天考其禍福於人如挈裘領豈有一毛之不<lb/>
順哉此洛書之數所以雖始於一終於九而必以五居<lb/>
其中洪範之疇所以雖本於五行究於福極而必以皇<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-12a"/>
極為之主也若箕子之言有曰皇建其有極云者則以<lb/>
言夫人君以其一身而立至極之標準於天下也其曰<lb/>
歛時五福用敷錫厥庶民云者則以言夫人君能建其<lb/>
極則為五福之所聚而又有以使民觀感而化焉則是<lb/>
又能布此福而與其民也其曰惟時厥庶民于汝極錫<lb/>
汝保極云者則以言夫民視君以為至極之標準而從<lb/>
其化則是復以此福還錫其君而使之長為至極之標<lb/>
準也其曰凡厥庶民無有淫朋人無有比徳惟皇作極<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-12b"/>
云者則以言夫民之所以能有是德者皆君之德有以<lb/>
為至極之標準也其曰凡厥庶民有猷有為有守汝則<lb/>
念之不協于極不罹于咎皇則受之云者則以言夫君<lb/>
既立極於上而下之從化或有淺深遲速之不同其有<lb/>
謀者有才者有徳者人君固當念之而不忘其或未能<lb/>
盡合而未抵乎大戾者亦當受之而不拒也其曰而康<lb/>
而色曰予攸好徳汝則錫之福時人斯其惟皇之極云<lb/>
者則以言夫人之有能革面從君而以好徳自名則雖未<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-13a"/>
必出於中心之實人君亦當因其自名而與之以善則<lb/>
是人者亦得以君為極而勉其實也其曰無虐㷀獨而<lb/>
畏髙明人之有能有為使羞其行而邦其昌云者則以<lb/>
言夫君之於民一視同仁凡有才能皆便進善則人才<lb/>
衆多而國賴以興也其曰凡厥正人既富方糓汝弗能<lb/>
使有好于而家時人斯其辜于其無好徳汝雖錫之福<lb/>
其作汝用咎云者則以言夫凡欲正人者必先有以富<lb/>
之然後可以納之於善若不能使之有所賴於其家則<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-13b"/>
此人必將陷於不義至其無復更有好徳之心而後始<lb/>
欲教之以脩身勸之以求福則已無及於事而其起以<lb/>
報汝唯有惡而無善矣蓋人之氣禀或清或濁或純或<lb/>
駁有不可以一律齊者是以聖人所以立極乎上者至<lb/>
嚴至密而所以接引乎下者至寛至廣雖彼之所以化<lb/>
於此者淺深遲速其效或有不同而吾之所以應於彼<lb/>
者長養涵育其心未嘗不一也其曰無偏無陂遵王之<lb/>
義無有作好遵王之道無有作惡遵王之路無偏無黨<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-14a"/>
王道蕩蕩無黨無偏王道平平無反無側王道正直會<lb/>
其有極歸其有極云者則以言夫天下之人皆不敢狥<lb/>
其己之私以從乎上之化而會歸乎至極之標準也蓋<lb/>
偏陂好惡者己私之生於心者也偏黨反側者己私之<lb/>
見於事者也王之義王之道王之路上之化也所謂皇<lb/>
極者也遵義遵道遵路方會其極也蕩蕩平平正直則<lb/>
已歸於極矣其曰皇極之敷言是彛是訓于帝其訓云<lb/>
者則以言夫人君以身立極而布命於下則其所以為<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-14b"/>
常為教者皆天之理而不異乎上帝之降衷也其曰凡<lb/>
厥庶民極之敷言是訓是行以近天子之光云者則以<lb/>
言夫天下之人於君所命皆能受其教而謹行之則是<lb/>
能不自絶逺而有以親被其道徳之光華也其曰天子<lb/>
作民父母以為天下王云者則以言夫人君能立至極<lb/>
之標準所以能作億兆之父母而為天下之王也不然<lb/>
則有其位無其徳不足以首出庶物統御人羣而履天<lb/>
下之極尊矣是書也原於天之所以錫禹雖其茫昧<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-15a"/>
幽𦕈有不可得而知者然箕子之所以言之而告武王<lb/>
者則已備矣顧其詞之宏深奥雅若有未易言者然嘗<lb/>
試虚心平氣而再三反復焉則亦坦然明白而無一字<lb/>
之可疑但先儒未嘗深求其意而不察乎人君所以脩<lb/>
身立道之本是以誤訓皇極為大中又見其詞多為含<lb/>
洪寛大之言因復誤認中為含糊茍且不分善惡之意<lb/>
殊不知極雖居中而非有取乎中之義且中之為義又<lb/>
以其無過不及至精至當而無毫釐之差亦非如其所<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-15b"/>
指之云也乃以誤認之中為誤訓之極不謹乎至嚴至<lb/>
密之體而務為至寛至廣之量其弊將使人君不知脩<lb/>
身以立政而堕於漢元帝之優游唐代宗之姑息卒至<lb/>
於是非顛倒賢否貿亂而禍敗随之尚何歛福錫民之<lb/>
可望哉嗚呼孔氏則誠誤矣然迹其本心亦曰姑以随<lb/>
文解義為口耳佔嗶之計而已不知其禍之至此也自<lb/>
漢以來迄今千有餘年學士大夫不為不衆更歴世變<lb/>
不為不多幸而遺經尚存本文可考其出於人心者又<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-16a"/>
不可得而昧也乃無一人覺其非是而一言以正之使<lb/>
其患害流於萬世是則豈獨孔氏之罪哉予於是竊有<lb/>
感焉作皇極辯<lb/>
　經世紀年類<lb/>
　　論經世紀年之義<lb/>
　答廖子晦<lb/>
　　　此段謂此論古人嘗言而箕子陳範當在克商<lb/>
　　　之初<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-16b"/>
經世紀年其論甚正然古人已嘗言之如漢髙后之年<lb/>
則唐人已於武后中宗紀發之蜀漢之統則習鑿齒晉<lb/>
春秋已有此論矣堯以甲辰年即位乃邵康節皇極經<lb/>
世説諸家之説亦有同者此則荒忽不可究知敬夫所<lb/>
説牴牾處必是謂武王克商之年泰誓序作十一年經<lb/>
作十三年而編年之書乃定從序説鄉見柯國材説以<lb/>
洪範考之訪於箕子是十三年事必是當年初克商時<lb/>
便釋其囚而問之不應十一年巳克商至兩年後乃問<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-17a"/>
之也其説似有理亦嘗以告敬夫敬夫大以為然其書<lb/>
已嘗刋行至是遂止敬夫之服善如此亦難及也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_009-17b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　經濟文衡前集卷九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>