<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>經濟文衡前集卷十七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0057_WYG_017-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　經濟文衡前集卷十七<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　宋　滕珙　撰<lb/>
　氣類<lb/>
　　論孟子養氣之説<lb/>
　答何叔京<lb/>
　　　此段謂孟子論養吾浩然之氣當自勿忘勿助<lb/>
　　　長始<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_017-1b"/>
孟子論養吾浩然之氣以為集義所生而繼之曰必有事<lb/>
焉而勿正心勿忘勿助長也葢又以居敬為集義之本也<lb/>
夫必有事焉者敬之謂也若曰其心儼然常若有所事云<lb/>
爾夫其心儼然肅然常若有所事則雖事物紛至而沓來<lb/>
豈足以亂吾之知思而宜不宜可不可之幾已判然於胷<lb/>
中矣如此則此心晏然有以應萬物之變而何躁妄之有哉<lb/>
　　論孟子義襲之説<lb/>
　答項平父<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_017-2a"/>
　　　此段謂學者欲知養氣之説當辯孟子告子義<lb/>
　　　内義外之㫖<lb/>
所論義襲猶未離乎舊見大抵既為聖賢之學須讀聖<lb/>
賢之書既讀聖賢之書須㸔得所説本文上下意義字<lb/>
字融釋無窒礙處方是㑹得聖賢立言㫖趣識得如今<lb/>
為學工夫固非可以懸空白撰而得之也如孟子答公<lb/>
孫丑問氣一節專以浩然之氣為主其曰是集義所生<lb/>
者言此氣是積累行義之功而自生於内也其曰非義<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_017-2b"/>
襲而取之也言此氣非是所行之義濳往掩襲而取之<lb/>
於外也其曰行有不慊於心則餒矣者言心有不慊即<lb/>
是不合於義而此氣不生也是豈可得而掩取哉告子<lb/>
乃不知此而以義為外則其不動心也直强制之而頑<lb/>
然不動耳非有此氣而自然不動也故又曰我故曰告<lb/>
子未嘗知義以其外之也然告子之病葢不知心之慊<lb/>
處却是義之所安其不慊處即是不合於義故直以義<lb/>
外而不求今人因孟子之言却有見得此意而識義之<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_017-3a"/>
在内者然又不知心之慊與不慊亦有必待講學省察<lb/>
而後能察其精微者故於學聚問辯之所得皆指為外<lb/>
而以為非義之所在遂一切棄置而不為此與告子之<lb/>
言雖若小異然其實則五歩十歩之間耳以此相笑是<lb/>
同浴而譏裸裎也由其所見之偏如此故於義理之精<lb/>
微氣質之偏蔽皆所不察而其發之暴悍狂率無所不<lb/>
至其所慨然自任以為義之所在者或未必不出於人<lb/>
欲之私也<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_017-3b"/>
　　論孟子謂縮壹之義<lb/>
　答嚴居厚<hi>士敦</hi>
　　　此段謂養氣在乎知言知言則知義理之所在<lb/>
喻及養氣之説足見講學不倦之意但此章文義正自<lb/>
難明且當虚心平氣反復諷誦久當有味今以迫切之<lb/>
心求之正猶治絲而棼之雖欲强為之説終非吾心所<lb/>
安穿鑿支離愈叛於道矣今且據來喻而畧言之縮字<lb/>
訓直禮書如此處多先儒之言似不可易壹字非訓一<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_017-4a"/>
便只是一字乃專一之意耳記得程先生有説志專在<lb/>
淫僻豈不動氣氣專在喜怒豈不動志試以是思之知<lb/>
言則知義理之所在無毫髪之差故日用之間有以集<lb/>
義而生浩然之氣詖淫邪遁四字有次第而無彼此之<lb/>
分如楊墨釋老之言無不具此四者然今亦未易遽論<lb/>
也請且如前説反復玩味要之以久自當釋然有解悟<lb/>
處不必廣求徒勞日力只二先生有説處抄出同㸔可<lb/>
也<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_017-4b"/>
　　論程子孟子立言之㫖<lb/>
　答吕子約<hi>伯儉</hi>
　　　此段謂孟子之意只是説毎事做得是當自然<lb/>
　　　無所愧作<lb/>
養氣一節只説得程子意若論孟子門庭指意又却不<lb/>
然至大至剛只合四字為句以直養而無害此直字便<lb/>
是上文縮字下文義字孟子之意只是説毎事做得是<lb/>
當即自然無所愧怍意象雄豪所以雖當大任而無所<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_017-5a"/>
畏懼耳推其本原固未有不立敬而能集養者然此章之<lb/>
意則未及夫敬字也此自程子門庭功夫因此説出來耳<lb/>
　夜氣類<lb/>
　　論夜氣存養之義<lb/>
　答許順之<lb/>
　　　此段謂學者於旦晝所為處理㑹使此氣常清則<lb/>
　　　仁義之心常存<lb/>
人皆本有仁義之心但為物欲所害恰似都無了然及<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_017-5b"/>
其夜中休息之時不與物接其氣稍清自然仁義之良<lb/>
心却存得些子所以平旦𧺫來未與物接之際好惡皆<lb/>
合於理然才方如此旦晝之所為便來梏亡之此仁義<lb/>
之心便依前都不見了至其甚也夜間雖得休息氣亦<lb/>
不清存此仁義之心不得便與禽獸不逺學者正當於<lb/>
旦晝之所為處理㑹克己復禮懲忿窒慾令此氣常清<lb/>
則仁義之心常存非是必待夜間萬慮澄寂然後用功<lb/>
也若必如此則日間幹當甚事也<hi>不逺復更檢易傳㸔與所論亦不相似</hi>
<pb n="KR3a0057_WYG_017-6a"/>
　　論夜氣休息之義<lb/>
　答何叔京<lb/>
　　此段謂夜氣可以言復而見天地心之氣象<lb/>
夜氣以為休息之時則可以為寂然未發之時則恐未安魂交<lb/>
而夢百感紛紜安得為未發而未發者又豈專在夢寐間耶赤<lb/>
子之心程子猶以為發而未逺乎中然則夜氣特可以言復而<lb/>
見天地心之氣象耳若夫未發之中則無在而無乎不在也<lb/>
　性氣類<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_017-6b"/>
　　推論性論氣之説<lb/>
　答連嵩卿<lb/>
　　　此段謂論性則當論氣論氣則當論理<lb/>
論性不論氣則無以見生質之異論氣不論性則無以<lb/>
見理義之同<lb/>
　　論明道性氣之説<lb/>
　答方伯謨<hi>士衡</hi>
　　　此段謂本然之性與氣質之性本非二物<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_017-7a"/>
明道先生言性即氣氣即性生之謂也又云論性不論<lb/>
氣不備論氣不論性不明二之便不是大抵本然之性<lb/>
與氣質之性亦非判然兩物也<lb/>
　　論辨别性氣之説<lb/>
　答劉叔文<lb/>
　　　此段謂不當以氣之精者為性性之粗者為氣<lb/>
細詳來喻依舊辯别性氣兩字不出須知未有此氣已<lb/>
有此性氣有不存性却常在雖其方在氣中然氣自氣<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_017-7b"/>
性自性亦自不相夾雜至論其徧體於物無處不在則<lb/>
又不論氣之精粗而莫不有是理焉不當以氣之精者為<lb/>
性性之粗者為氣也來説雖多只以此意思之便見得失<lb/>
　理氣類<lb/>
　　論理氣形上形下之異<lb/>
　答黄道夫<lb/>
　　　此段謂理者形而上之道生物之本氣者形而<lb/>
　　　下之器生物之具<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_017-8a"/>
天地之間有理有氣理也者形而上之道也生物之本<lb/>
也氣也者形而下之器也生物之具也是以人物之生<lb/>
必禀此理然後有性必禀此氣然後有形其性其形雖<lb/>
不外乎一身然其道器之間分際甚明不可亂也若劉<lb/>
康公所謂天地之中所謂命者理也非氣也所謂人受<lb/>
以生所謂動作威儀之則者性也非形也今不審此而<lb/>
以魄魂鬼神解之則是指氣為理而索性於形矣豈不<lb/>
誤哉所引禮運之言本亦自有分别其曰天地之徳者<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_017-8b"/>
理也其曰隂陽之交鬼神之㑹者氣也今乃一之亦不<lb/>
審之誤矣詩曰天生烝民有物有則周子曰無極之真<lb/>
二五之精妙合而凝所謂真者理也所謂精者氣也所<lb/>
謂則者性也所謂物者形也上下千餘年之間言者非<lb/>
一人記者非一筆而其説之同如合符契非能牽聮配<lb/>
合而强使之齊也此義理之原學者不可不察<lb/>
　　論理氣聚散有無之異<lb/>
　答廖子晦<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_017-9a"/>
　　　此段謂氣聚則有散則無若理則不為聚散而<lb/>
　　　有無也<lb/>
夫性者理而已矣乾坤變化萬物受命雖所禀之在我<lb/>
然其理則非有我之所得私也所謂反身而誠葢欲盡<lb/>
其所得乎已之理則知天下萬物之理初不外此非謂<lb/>
盡得我此知覺則衆人之知覺皆是此物也性只是理<lb/>
不可以聚散言其聚而生散而死者氣而已矣所謂精<lb/>
神魂魄有知有覺者皆氣之所為也故聚則有散則無<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_017-9b"/>
若理則初不為聚散而有無也但有是理則有是氣茍<lb/>
氣聚乎此則其理亦命乎此耳不得以水漚比也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　經濟文衡前集卷十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>