<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>經濟文衡後集卷一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0057_WYG_026-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　經濟文衡後集卷一<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　滕珙　撰<lb/>
　三皇五帝三王類<lb/>
　　論三皇五帝三代之號<lb/>
　文集尚書說<lb/>
　　　此段係依孔安國序書之說<lb/>
伏羲風姓以木德王即太皥也神農炎帝也姜姓以火<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_026-1b"/>
德王黄帝軒轅也姬姓以土德王一號有熊氏<hi>已上謂之三皇</hi>
少昊金天氏己姓黄帝之子以金德王顓頊高陽氏姬<lb/>
姓黄帝之孫以水德王髙辛帝嚳也黄帝之曾孫姬姓<lb/>
以木德王唐帝堯也姓伊耆氏帝嚳之子初爲唐侯後<lb/>
爲天子都陶故號陶唐氏以火德王虞帝舜也姓姚氏<lb/>
國號有虞顓頊六世孫以土德王<hi>已上謂之五帝</hi>夏禹有天下<lb/>
之號也以金德王啇湯有天下之號也亦號殷以水德<lb/>
王周文王武王有天下之號也以木德王<hi>已上謂之三代</hi>
<pb n="KR3a0057_WYG_026-2a"/>
　又據語錄陳仲蔚問三皇所說甚多當以何者爲是<lb/>
　曰無理會處當且依安國之說五峰以爲天皇地皇<lb/>
　人皇而伏羲神農黄帝堯舜爲五帝無高帝顓頊之<lb/>
　號要之也不可便如此說且如歐陽公論泰誓篇文<lb/>
　王未嘗稱王固是好但尚書中說惟九年大綂未集<lb/>
　不知當自甚年筭起且如武王初伐紂之時曰惟有<lb/>
　道曾孫周王發又未知如何便稱王假謂史筆之記<lb/>
　何縁未即位之前便書爲王耶<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_026-2b"/>
　　論生民便有禮義之實<lb/>
　文集古史餘論<lb/>
　　　此段謂蘇子之言未知道體<lb/>
夫民生之初固未始有禮義之文也然自其相生養而<lb/>
有父子則知有相愛之恩矣自其相保聚而有君臣則<lb/>
知有相敬之義矣是則禮義之實豈可謂之無哉今曰<lb/>
民生之初父子無義君臣無禮此其不知道體之言一<lb/>
也<hi>父子言義君臣言禮亦非是今以此等處多皆不暇辨也</hi>夫人惟其本有禮義之<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_026-3a"/>
心也是以凡所作爲有所準則而知其安與不安所謂<lb/>
民之秉彞好是懿德者也今曰無禮義矣則觸情而行<lb/>
從欲而動乃其當然無所不可而又謂其戚然有所不<lb/>
寧而欲反求諸心以得所安則未知其何所準則而知<lb/>
之也此其不知道體之言二也且人心固有禮義之實<lb/>
矣然非有聖人全體此心以當君師之寄因其有是實<lb/>
者而品節之則禮義之文亦何自而能立其品節之也<lb/>
雖非强之以其所不欲然亦非茍狥其私意之所便也<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_026-3b"/>
今味蘇子之言乃若以爲天下之人自能爲禮而無待<lb/>
於聖人又以爲人之爲禮但求以即其所安而不論其<lb/>
所安之準則則其末流之弊將反有至於祼程踞肆而<lb/>
後己者此又其不逹事理之言也<lb/>
　伏羲類<lb/>
　　論伏羲畫卦之義<lb/>
　周易啓䝉<lb/>
　　　此段謂包犧畫卦非獨以河圖而作<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_026-4a"/>
易有太極是生兩儀兩儀生四象四象生八卦大傳又<lb/>
言包犧畫卦所取如此則易非獨以河圖而作也蓋盈<lb/>
天地之間莫非太極隂陽之妙聖人於此仰觀俯察逺<lb/>
取近取固有以超然而默契於其心矣故自兩儀之未<lb/>
分也渾然太極而兩儀四象六十四卦之理已粲然於<lb/>
其中自太極而分兩儀則太極固太極也兩儀固太極<lb/>
也自兩儀而分四象則兩儀又爲太極而四象又爲兩<lb/>
儀矣自是而推之由四而八由八而十六由十六而三<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_026-4b"/>
十二由三十二而六十四以至于百千萬億之無窮雖<lb/>
其見於摹畫者若有先後而出於人爲然其已定之形<lb/>
已成之勢則固已具於渾然之中而不容毫髪思慮作<lb/>
爲於其間也程子所謂加一倍法者可謂一言以蔽之<lb/>
而邵子所謂畫前有易者又可見其真不妄矣世儒於<lb/>
此或不之察往往以爲聖人作易蓋極其心思探索之<lb/>
巧而得之甚者至謂凡卦之畫必由蓍而後得其誤益<lb/>
以甚矣<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_026-5a"/>
　　再論伏羲畫卦之義<lb/>
　荅郭冲敏<lb/>
　　　此段謂易有太極而下四句是孔子發明伏羲<lb/>
　　　畫卦形體次第最爲急切<lb/>
易有太極是生兩儀兩儀生四象四象生八卦某竊謂<lb/>
此一節乃孔子發明伏羲畫卦自然之形體次第最爲<lb/>
急切古今說者惟康節明道二先生爲能知之故康節<lb/>
之言曰一分爲二二分爲四四分爲八八分爲十六十<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_026-5b"/>
六分爲三十二三十二分爲六十四猶根之有榦榦之<lb/>
有枝愈大而愈小愈細而愈繁而明道先生以爲加一<lb/>
倍法其發明孔子之言又可謂最切要矣蓋以河圖洛<lb/>
書論之太極者虛其中之象也兩儀者隂陽奇偶之象<lb/>
也四象者河圖之一含六二含七三含八四含九洛書<lb/>
之一含九二含八三含七四含六也八卦者河圖四正<lb/>
四隅之位洛書四實四虛之數也以卦畫言之太極者<lb/>
象數未形之全體也兩儀者一爲陽而一爲隂陽數一<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_026-6a"/>
而隂數二也四象者陽之上生一陽則為□而謂之太陽生<lb/>
一隂則為□而謂之少隂隂之上生一陽則為□而謂之少<lb/>
陽生一隂則為□而謂之太隂也四象既立則太陽居一而<lb/>
含九少隂居二而含八少陽居三而含七太隂居四而含六<lb/>
此六七八九之數所由定也八卦者太陽之上生一陽則為<lb/>
☰而名乾生一隂則為☱而名兑少隂之上生一陽則為☲<lb/>
而名離生一隂則為☳而名震少陽之上生一陽則為☴<lb/>
而名巽生一隂則為☵而名坎太隂之上生一陽則為☷<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_026-6b"/>
而名艮生一隂則為☷而名坤康節先天之説所謂乾一<lb/>
兑二離三震四巽五坎六艮七坤八者葢謂此也至於八<lb/>
卦之上又各生一隂一陽則為四畫者十有六經雖無文<lb/>
而康節所謂八分為十六者此也四畫之上又各有一隂<lb/>
一陽則為五畫者三十有二經雖無文而康節所謂十六<lb/>
分為三十二者此也五畫之上又各生一隂一陽則為六<lb/>
畫之卦六十有四而八卦相重又各得乾一兑二離三震<lb/>
四巽五坎六艮七坤八之次其在圗可見矣今既以七八<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_026-7a"/>
九六爲四象又以揲之以四爲四象疑或有未安也河<lb/>
圖洛書某竊以大傳之文詳之河圖洛書蓋皆聖人所<lb/>
取以爲八卦者而九疇亦并出焉今以其象觀之則虛<lb/>
其中者所以爲易也實其中者所以爲洪範也其所以<lb/>
爲易者已見於前叚矣所以爲洪範則河圖九疇之象<lb/>
洛書五行之數有不可誣者恐不得以其出於緯書而<lb/>
略之也<lb/>
　黄帝類<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_026-7b"/>
　　論黄帝方術之書<lb/>
　文集古史餘論<lb/>
　　　此段謂蘇子之言爲非<lb/>
黄帝紀云其師岐伯明於方術之言醫者宗焉然黄帝<lb/>
之書戰國之間猶存其言與老子相出入以無爲宗其<lb/>
設於世者與時俯仰皆其見於外者也予謂此言尤害<lb/>
於理竊意黄帝聰明神聖得之於天其於天下之理無<lb/>
所不知天下之事無所不能上而天地隂陽造化發育<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_026-8a"/>
之原下而保神練氣愈疾引年之術以至其間庶物萬<lb/>
事之理巨細精粗莫不洞然於胷次是以其言有及之<lb/>
者而世之言此者因自託焉以信其說於後世至於戰國<lb/>
之時方術之士遂筆之書以相傳授如列子之所引與<lb/>
夫素問握奇之屬蓋必有粗得其遺言之彷彿者如許<lb/>
行所道神農之言耳周官外史所掌三皇五帝之書恐<lb/>
不但若此而已也今蘇子乃獨指其與老子相出入者<lb/>
爲黄帝之本真而其前所叙載制作征誅開物成務之<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_026-8b"/>
大法下至醫方灸刺之屬皆以爲設於世見於外而與<lb/>
時俯仰者則是聖人之内外心跡判然兩途而其文章<lb/>
事業之見於世者皆不出於其中心之實然矣而可乎<lb/>
哉<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　經濟文衡後集卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>