<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>經濟文衡後集卷十五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　經濟文衡後集卷十五<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　滕珙　撰<lb/>
　濓溪二程類<lb/>
　　論濓溪黙契道體之妙<lb/>
　江州濓溪書院記<lb/>
　　　此段謂道未嘗亡惟托於人行於世故有絶續<lb/>
　　　明晦<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-1b"/>
道之在天下者未嘗亡惟其托於人者或絶或續故其行<lb/>
於世者有明有晦是皆天命之所為非人智力之所能<lb/>
及也夫天髙地下而二氣五行紛綸錯糅升降往來於<lb/>
其間其造化發育品物散殊莫不各有固然之理而其<lb/>
最大者則仁義禮智信之端君臣父子昆弟夫婦朋友<lb/>
之倫是已是其周流充塞無所虧間夫豈以古今為存<lb/>
亡者哉然氣之運也則有淳漓判合之不齊人之禀也<lb/>
則有清濁昏明之或異是以道之所以託於人而行於<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-2a"/>
世者惟天所畀河圖出而八卦畫洛書呈而九疇叙而<lb/>
孔子於斯文之興喪亦未嘗不推之於天聖人於此其<lb/>
不我欺也審矣若濓溪先生者其天之所畀而得乎斯<lb/>
道之傳者歟不然何其絶之久而續之易晦之甚而明<lb/>
之亟也葢自周衰孟軻氏沒而此道之傳不續更秦及<lb/>
漢歴晉隋唐以至於我有宋藝祖受命五星集奎實開<lb/>
文明之運然後氣之漓者醇判者合清明之禀得以全<lb/>
付乎人而先生出焉不繇師承黙契道體建圖屬書根極<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-2b"/>
要領當時見而知之有程氏者遂擴大而推明之使夫<lb/>
天理之微人倫之著事物之衆鬼神之幽莫不洞然畢<lb/>
貫於一而周公孔子孟氏之傳煥然復明於當世有志<lb/>
之士得以探討服行而不失其正如出於三代之前者<lb/>
嗚呼盛哉非天所畀其孰能與於此<hi>已下但叙事更不復載</hi>
　　論濓溪程張之學<lb/>
　荅汪尚書<lb/>
　　　此段專論程張契悟之奥<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-3a"/>
䝉諭及二程之於濓溪亦若横渠之於范文正耳先覺<lb/>
相傳之袐非後學所能窺測誦其詩讀其書則周范之<lb/>
造詣固殊而程張之契悟亦異如曰仲尼顔子所樂吟<lb/>
風弄月以歸皆是當時口傳心受的當親切處後來二<lb/>
先生舉似後學亦不將作第二義看然則行狀所謂反<lb/>
求之六經然後得之者特語夫功用之大全耳至於入<lb/>
處則自濓溪不可誣也若横渠之於文正則異於是葢<lb/>
當時粗發其端耳受學乃先生自言此豈自誣者也大<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-3b"/>
抵近世諸公知濓溪甚淺如吕氏童䝉訓記其嘗著通<lb/>
書而曰用意高逺夫通書太極之説所以明天理之根<lb/>
源究萬物之終始豈用意而為之又何髙下逺近之可<lb/>
道哉近林黄中自九江寄其所撰祠堂記文論濓字偏<lb/>
旁以為害道尤可駭歎而通書之後次序不倫載蒲宗<lb/>
孟碣銘全文為害又甚以書曉之度未易入見謀於此<lb/>
别為叙次而刋之恐却不難辨也春陵記文亦不可解<lb/>
此道之衰未有甚於今日奈何奈何<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-4a"/>
　　論周程邵氏之學<lb/>
　荅汪尚書<lb/>
　　　此段謂二程從濓溪遊而康節亦其推尊者<lb/>
受學之語見於吕與叔所記二先生語中云昔受學於<lb/>
周茂叔故據以為説從遊葢所尊敬而不為師弟子之<lb/>
辭故范内翰之於二先生胡文定之於三君子某皆用<lb/>
此字但二先生於康節誠似太重欲改為與又似太輕<lb/>
不知别下何字為當程邵之學固不同然二先生所以<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-4b"/>
推尊康節者至矣葢以其信道不惑不雜異端班於温<lb/>
公横渠之間則亦未可以其道不同而遽貶之也和靖<lb/>
之言恐如孟子言伯夷伊尹之於孔子為不同道之比<lb/>
妄意其然抑康節之學抉摘窈微與佛老之言豈無一<lb/>
二相似而卓然自信無所汚染此其所見必有端的處<lb/>
比之温公欲䕶名教而不言者又有間矣<lb/>
　　論明道是不違仁影子<lb/>
　荅范文叔<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-5a"/>
　　　此段謂為己切實工夫非空言等所能助<lb/>
春風堂記久已奉諾安敢忘之但近覺孤危之迹為當<lb/>
世所憤疾日以益甚遂絶口不敢為人出一語非獨畏<lb/>
禍亦義理之當然也然亦覺得此等空言無益於實僅<lb/>
同戲劇區區裝㸃是亦徒為玩物䘮志而已若論為己<lb/>
切實功夫豈此等所能助而為仁由己亦何待他人之<lb/>
助耶况明道先生氣象如此乃是不違仁影子今於影<lb/>
外旁觀而玩其形似孰若深察其心之所到而身詣之<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-5b"/>
之為實耶竊謂為仁之要固不出乎聖賢之言若子夏<lb/>
所謂愽學篤志切問近思夫子所謂克己復禮所謂忠<lb/>
恕恭敬可以備見其用力之始終矣幸深味乎此而實<lb/>
加功焉則為有以慰區區之望固不在於言語文字之<lb/>
間而已也<lb/>
　　論二程所處不同<lb/>
　荅劉子澄<lb/>
　　　此段謂明道伊川其道雖同造徳各異<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-6a"/>
明道徳性寛大規模廣闊伊川氣質剛方文理宻察其<lb/>
道雖同而造徳各異故明道嘗為條例司官不以為凂<lb/>
而伊川所作行狀乃獨不載其事明道猶謂青苗可且<lb/>
放過而伊川乃論西監一狀較計如此此可謂不同矣<lb/>
然明道之放過乃孔子之獵較為兆而伊川之一一理<lb/>
㑹乃孟子之不見諸侯也此亦何害其為同耶但明道<lb/>
所處是大賢以上事學者未至而輕議之恐失所守伊<lb/>
川所處雖髙然實中人皆可跂及學者只當以此為法<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-6b"/>
則庶乎寡過矣然又當觀用之淺深事之大小裁酌其<lb/>
宜難執一意此君子所以貴窮理也横渠龍女衣冠事<lb/>
却是一時偶見未到若見得到横渠必不肯放過葢此<lb/>
乃禮官職事使明道當之亦不放過也<lb/>
　　論二程言性不同<lb/>
　荅孫叔和<hi>應時</hi>
　　　此段謂其氣象各有極至處<lb/>
明道伊川論性疎宻固不同然其氣象亦各有極至處<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-7a"/>
明道直是渾然天成伊川直是精神平實正似文王治<lb/>
岐周公制禮之不同又似馬援論漢二祖也<lb/>
　　論程子格物之説<lb/>
　荅吳伯豐<hi>必大</hi>
　　　此段謂程子葢合大小而言以明是理之無不<lb/>
　　　在<lb/>
示喻程子格物之説誠若有未易致力者然其曰天地<lb/>
之所以髙厚一物之所以然葢合其大小而言之以明<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-7b"/>
是理之無不在而學問之功不可一物而有遺爾若其<lb/>
所以用力之地則亦不過讀書史應事物如前之云者<lb/>
豈茫然放其心於汗漫紛綸不可知之域哉或人所引<lb/>
易象之數又似太拘所謂明理亦曰明其所以然與其<lb/>
所當為者而已<lb/>
　　論程子得聖人之心<lb/>
　沈僴録<lb/>
　　　此段謂自孔子以後惟曽子子思孟子而已至<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-8a"/>
　　　程子為得聖人之心<lb/>
自孔子以後得孔子之心者惟曽子子思孟子而已後<lb/>
來非無能言之士如楊子雲法言模倣論語而仲淹中<lb/>
説亦模倣論語言愈似而去道愈遠直至程子方略明<lb/>
得四十五年為得聖人之心然一傳之門人則已皆失<lb/>
其真矣<hi>云云</hi>其終卒歸於擇善固執明善誠身博文約<lb/>
禮而已只是要人自去理㑹<lb/>
　　論淵源錄説<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-8b"/>
　荅吕東萊<lb/>
　　　此段謂伊川氣象與明道不同<lb/>
明道言當與元豐大臣共政此事昨來已嘗論之然亦<lb/>
有未盡今詳此事乃是聖賢之用義理之正非姑為權<lb/>
譎茍以濟事於一時也葢伊川氣象自與明道不同而<lb/>
其論變化人材亦有此意<hi>見外書胡氏所記</hi>易傳暌之初爻亦<lb/>
有不絶小人之説足見此事自是正理當然非權譎之<lb/>
私也然亦須有明道如此廣大規模和平氣象而其誠<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-9a"/>
心昭著足以感人然後有以盡其用耳常人之心既不<lb/>
足以窺測此理又無此等力量自是信不及設有信者<lb/>
又不免以權譎利害之心為之則其悖理而速禍也為<lb/>
尤甚矣此今之君子所以不能無疑於明道之言也<hi>胡氏</hi>
<hi>所記尹公亦疑之豈所謂未可與權者耶</hi>
　　論編次程子遺書<lb/>
　荅王歛之<lb/>
　　　此段謂窮理居敬之功當交相為助<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-9b"/>
承喻編次程書以類相從此亦用功之一端若求之於<lb/>
此而騐之於日用思慮作為之間玩索操存無所偏廢<lb/>
則窮理居敬之功交相為助而兩造其極矣玩物䘮志<lb/>
之戒乃為多求聞而不切己者發遺書又有不可外面<lb/>
只務泛觀物理正如遊騎無所歸之説亦為此耳至於<lb/>
義理雖明而踐履不至者則亦多端或是知之未深或<lb/>
是行之不力或是氣質之偏有難化處在彼誠為累徳<lb/>
然在我觀之但當内自警省不使加乎其身而不可以<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-10a"/>
此遽起輕視前軰之心且疑講學之無益也<lb/>
　程門髙弟類<lb/>
　　論謝楊學力天資之異<lb/>
　荅汪尚書<hi>癸未六月九日</hi>
　　　此段論上蔡皆力行深造之所得龜山却是天<lb/>
　　　資粹美<lb/>
謝楊二先生事頃見胡明仲家所記侯師聖之言有曰<lb/>
明道先生謂謝子雖少魯直是誠篤理㑹事有不透其<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-10b"/>
顙有泚其憤悱如此此語却與羅公所記暗合恐與所<lb/>
謂玩物䘮志者有不相害葢世固有人聪明辯博而不<lb/>
敏於聞道者矣惟其所趣不謬於道而志之不舍是以<lb/>
卒有所聞必皆力行深造之所得所以光明卓越直指<lb/>
本源姑以語録論語解之屬詳考即可知矣如語解中<lb/>
論子路有聞一章可見其用力處也龜山却是天質粹<lb/>
美得之平易觀其立言亦可見<lb/>
　　論劉李游楊學力所到<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-11a"/>
　荅劉子澄<lb/>
　　　此段謂四公所見自有淺深故所就有純駁<lb/>
劉李游楊四公所到固未敢輕議然如所論亦近之矣<lb/>
但却不專於仕宦奪志而然葢劉李未嘗不仕游楊非<lb/>
固狥俗自其所見有淺深故所就有純駁耳大抵學問<lb/>
𦂳要是見處要得透徹然不自主敬致知上著功夫亦<lb/>
無入頭處也<lb/>
　　論上蔡學詩之説<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-11b"/>
　荅吕東萊<lb/>
　　　此段謂上蔡之説詩乃習志養氣之餘病<lb/>
上蔡本説學詩者不得以章句横在胷中因有堯舜事<lb/>
業横在胷中之説然則非為有其善之意矣竊疑此乃<lb/>
習志養氣之餘病而遺書中上蔡所記亦多玩等説話<lb/>
<hi>如玩物䘮志之類</hi>此恐須更有合商量處不可草草看過也<lb/>
　　再荅别紙<lb/>
　同上<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-12a"/>
　　　此段謂上蔡因明道之語矯枉過正<lb/>
上蔡堯舜事業横在胷中之説若謂堯舜自將已做了<lb/>
底事業横在胷中則世間無此等小器量底堯舜若説<lb/>
學者則凡聖賢一言一行皆當潛心玩索要識得他底<lb/>
藴自家分上一一要用豈可不存留在胷次耶明道玩<lb/>
物䘮志之説葢是箴上蔡記誦博識而不理㑹道理之<lb/>
病渠得此語遂一向掃蕩直要得胷中曠然無一毫所<lb/>
有則可謂矯枉過其正矣觀其論曽㸃事遂及列子御<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-12b"/>
風以為易做則可見也大抵明道所謂與學者語如扶<lb/>
醉人真是如此來喻有懲創太過之説亦正謂此吾人<lb/>
真不可不深自警察耳<lb/>
　　論譙天授未得為伊川門人<lb/>
　荅汪尚書<lb/>
　　　此段謂以所著象學文字推之恐於程門亦未<lb/>
　　　純師者<lb/>
譙天授亦黨事後門人某見胡劉二丈説親見譙公自<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-13a"/>
言識伊川於涪陵約以同居洛中及其至洛則伊川已<lb/>
下世矣問以伊川易學意似不以為然至考其他言行<lb/>
又頗雜於佛老子之學者恐未得以門人稱也以此一<lb/>
事及其所著象學文字推之則恐其於程門亦有未純<lb/>
者不知其所謂卒業者果何事耶<lb/>
　　論侯師正疎略之失<lb/>
　荅南軒<lb/>
　　　此段謂師正非但文字之疵<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-13b"/>
侯子論語抄畢内上其間誤字顯然者已輙為正之矣<lb/>
但其語時有不瑩豈其不長於文字而然耶抑别有以<lb/>
也頃在豫章見阜卿所傳語録有尹和靖所稱伊川語<lb/>
云侯師正議論只好隔壁聼詳味此言以騐此書竊謂<lb/>
其學大抵明白勁正而無深潛縝宻沈浸醲郁之味故<lb/>
於精微曲折之際不免疎略時有罅縫不得於言而求<lb/>
諸心乃其所見所存有此氣象非但文字之疵也<lb/>
　　説范公不為程門弟子之説<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-14a"/>
　荅吕伯恭<lb/>
　　　此段謂范公雖不純師程氏實尊仰取法<lb/>
范公不為程門弟子下卷范公語中論之已詳此年譜<lb/>
所載時鮮于所録之本文耳然不削去門人二字者范<lb/>
公語中既引以為説則此不可削史固有變例也但來<lb/>
喻引范公日記以為伊川所為范公未必盡知若率先<lb/>
具素饌則應大與東坡忤何以能處程蘇之間而無違<lb/>
言乎此則恐於事理皆未盡也葢范公所記正叔獨奏<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-14b"/>
乞就寛涼處講讀而并及脩展邇英次第則固善之之<lb/>
辭而非有譏貶之意也但伊川已奏而事方施行則自<lb/>
不必更言而在范公之自處則亦或有不敢言者至於<lb/>
國忌齋筵葷素所宜則以范公之賢於已之所行自當<lb/>
顧義理之是非以為從違不當視同列之喜怒以為前<lb/>
郤也使其果欲依違兩間曲全交好則具素饌既忤東<lb/>
坡具肉食亦忤伊川若慮於彼而忽於此則亦非所以<lb/>
兩全矣况范公之意未必如此而他書所記亦云范醇<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-15a"/>
夫軰食素秦黄軰食肉則所記雖不同而范公之畏東<lb/>
坡而每事狥從亦當時所共知矣故嘗竊言范公雖不<lb/>
純師程氏而實尊仰取法焉其於東坡則但以鄉黨游<lb/>
從之好素相親厚而立朝議論趨向畧同至於制行之<lb/>
殊則逈然水火之不相入且觀其辨理伊川之奏則其<lb/>
心豈盡以東坡為是哉但不能辨之於當時而發之於<lb/>
數年之後此則剛强不足不免乎兩狥之私者而其所<lb/>
重在此故卒不能勝其義理之公也大抵程蘇學行邪<lb/>
<pb n="KR3a0057_WYG_040-15b"/>
正不同勢不兩立故東坡之於伊川素懐憎疾雖無素<lb/>
饌之隙亦不相容若於范公則交情既深而其氣象聲<lb/>
勢不足畏者故雖有右袒之嫌而不以害其平生之驩<lb/>
也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　經濟文衡後集卷十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>