<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>海塘錄巻十七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　海塘錄巻十七<lb/>
　　　　　　　　　　　内閣中書翟均廉撰<lb/>
　奏議五<lb/>
　　督臣楊應琚請酌復海塘官弁疏<hi>乾隆二十四年</hi>
　　浙省江海塘工向設海防兵備道統率官兵興修<lb/>
　　防䕶嗣因尖山石壩告成中小亹引河暢流之後<lb/>
　　北岸塘工較前平稳乾隆十九年間前督撫臣奏<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-1b"/>
　　准将海防兵備道裁汰南北兩岸塘工歸併杭嘉<lb/>
　　湖道與寧紹台道専管其原設員弁除改撥杭乍<lb/>
　　二營外尚餘千總二員把總四員外委八員均行<lb/>
　　裁汰原改設馬步兵二千名亦改撥杭乍二營三<lb/>
　　百名又改為堡夫四百名内准三百名防守北岸<lb/>
　　以一百名防守南岸尚餘馬兵四十名步戰兵七<lb/>
　　十名守兵一百九十名均行裁汰各在案惟是江<lb/>
　　海坍漲靡常情形亦因時更易按海寧縣屬之中<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-2a"/>
　　小亹地面窄小不及南北兩岸大亹三分之一是<lb/>
　　以向來水勢不徙面南即徙面北我<lb/>
　朝一百餘年以來江溜多由北大亹東趨入海自乾<lb/>
　　隆十二年始由中小亹而行實為百餘年中僅有<lb/>
　　之事今中小亹之下口門因雷蜀二山漲沙連接<lb/>
　　水勢仍致北趨現在北大亹河庄山已衝開港道<lb/>
　　大港由中北二亹水半分流誠慮再厯嵗時中小<lb/>
　　亹漲沙日漸高起水勢竟由北大亹直達則北岸<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-2b"/>
　　海寧縣一帶又為全塘第一𦂳要之區惟管理北<lb/>
　　塘之杭嘉湖道前於在京時已奏允移駐海寧就<lb/>
　　近經理石塘草塘悉闗𦂳要搶修防䕶在在需人<lb/>
　　現今北岸除可緩工程外其𦂳要塘工計設塘兵<lb/>
　　一百八十三名伊等每因嵗支工食無幾又未若<lb/>
　　兵丁之得以考拔上進是以材技優長工程熟諳<lb/>
　　之人往往不願充當其現充之堡夫率多軟弱無<lb/>
　　能難供修防之用臣思黄河運河皆設弁兵以備<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-3a"/>
　　搶築險工而海塘尤重於黄運豈可祗令無能堡<lb/>
　　夫防守今北岸海塘現在既屬要工則原裁弁兵<lb/>
　　自應酌量議復以資臂指謹與司道暨熟諳營員<lb/>
　　等悉心籌畫應請於原裁海防營千總二員把總<lb/>
　　四員外委八員兵丁三百名之内酌復千總一員<lb/>
　　把總二員外委三員併馬兵二十名步戰兵六十<lb/>
　　名守兵一百零三名共兵一百八十三名自海寧<lb/>
　　南門外分界起迤東至尖山嶺止應於尖山𦂳要<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-3b"/>
　　處設立一汛又自南門外迤西至八仙石塘止應<lb/>
　　於翁家埠𦂳要之地設立一汛每汛派撥把總一<lb/>
　　員専防外委一員協防尚餘千總一員外委一員<lb/>
　　駐扎寧城稽查調度至此項兵丁應於海防營原<lb/>
　　撥杭乍二營兵丁内擇其熟諳修防之人撥囘充<lb/>
　　伍其不敷之數併杭乍二營所出兵額另募補充<lb/>
　　所有北岸現設要工堡夫一百八十三名應即裁<lb/>
　　汰以抵酌復兵丁之數其鹽平二縣塘工堡夫一<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-4a"/>
　　百十七名無庸改設所需兵餉除以堡夫工食抵<lb/>
　　給外其不敷餉米按數支給惟此項酌復兵丁既<lb/>
　　止一百八十三名其千總外委應需養廉名粮併<lb/>
　　公費錢糧若再於此内支食勢致兵數無多不敷<lb/>
　　差遣似應亦在原裁海防營官兵俸餉内按照公<lb/>
　　費額數以及該千總外委應支數目截留支領如<lb/>
　　此庶在昔日因工程平稳暫請議裁今因仍屬要<lb/>
　　工量請議復且仍在原裁官兵俸餉内通融辦理<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-4b"/>
　　既無増設之繁而修防保䕶供臂指之用是於要<lb/>
　　工大有裨益<lb/>
　　兵部覆督臣楊應琚酌復海塘官弁議<hi>乾隆二十四年</hi>
　　浙江海塘營向設有守備二員千總四員把總八<lb/>
　　員外委十六員馬步守兵一千名分守防䕶塘工<lb/>
　　於乾隆十九年四月内經原任閩督喀爾吉善以<lb/>
　　中小亹引河暢流塘工平稳奏請裁改在案今該<lb/>
　　督既稱江海坍漲靡常情形因時更易今中小亹<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-5a"/>
　　之下口門因雷蜀二山漲沙連接水勢仍致北趨<lb/>
　　誠慮中小亹漲沙日漸高起水勢竟由北大亹直<lb/>
　　達則北岸海寧一帶為全塘𦂳要之區石塘草塘<lb/>
　　悉闗𦂳要搶修防䕶在在需人應請酌復千總一<lb/>
　　員把總二員外委三員馬兵二十名步戰六十名<lb/>
　　守兵一百零三名共兵一百八十三名自海寧縣<lb/>
　　分設二汛每汛派撥把總一員専防外委一員協<lb/>
　　防尚餘千總一員外委一員駐扎寧城稽查調度<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-5b"/>
　　所有北岸現設堡夫一百八十三名應即裁汰以<lb/>
　　抵酌復兵丁之數所需兵餉除以堡夫工食撥給<lb/>
　　外不敷餉米仍於原裁海防營餉米内支給其千<lb/>
　　把外委應需養廉公費名糧亦在原裁餉内支給<lb/>
　　等語應如該督所請准其復設海塘千總一員把<lb/>
　　總二員外委三員馬步守兵一百八十三名於海<lb/>
　　寧縣分汛専防此項兵丁於原撥杭乍二營兵丁<lb/>
　　内擇其熟諳修防之人撥囘充伍至北岸現設堡<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-6a"/>
　　　夫一百八十三名俱行裁汰此内如有熟諳修防<lb/>
　　　者亦准其挑補如不足數另募充伍其兵丁所需<lb/>
　　　兵餉除堡抵給外不敷餉米及千把外委應需養<lb/>
　　　廉公費各項均於原裁海防營俸餉内支給可也<lb/>
　　　撫臣莊有恭塘工預備事宜疏<lb/>
　　　臣仰䝉<lb/>
　恩㫖以浙省海塘潮有改趨北大亹之勢一切應辦之<lb/>
　　　事宜預籌妥辦臣抵任後即馳往查勘業将江溜<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-6b"/>
　　　海潮全趨北大亹情形恭摺奏眀在案今臣復往<lb/>
　　　親勘究巳往之成規察目前之大勢博稽輿論廣<lb/>
　　　集衆思切見論塘工者以石塘為最固為海塘計<lb/>
　　　者至建石塘而已極合東西海防同知兼管海寧<lb/>
　　　仁錢二縣塘工凡屬𦂳要處所自康熙五十四年<lb/>
　　　以後<lb/>
聖聖相承軫念民生不惜數千百萬帑金於舊有條塊石<lb/>
　　　塘之外又陸續改建石塘七千六百餘丈屹若崇<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-7a"/>
　　墉似已無可復加之工其西防同知所管自老鹽<lb/>
　　倉以西至章家庵有柴塘四千三百二十八丈五<lb/>
　　尺當年亦曽屢議改建石塘始以活土浮沙難施<lb/>
　　樁石而止繼以塘外漲沙廣逺而止亦非惜費而<lb/>
　　未竟之工惟是江海坍漲靡常斷難必者天時宜<lb/>
　　盡者人事臣與司道詳加籌議審潮汐之往來驗<lb/>
　　䕶沙之盈縮今昔異形有宜思患預防者敬為我<lb/>
皇上陳之一老鹽倉一帶柴塘宜酌備料物也查老鹽倉<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-7b"/>
　　迤西之華家衖翁家埠等處正在河在巖峯之𦂳<lb/>
　　對北岸現在江溜海潮俱從由北大亹水面約寛<lb/>
　　七八百餘丈不等雖塘外老沙尚未坍動然水勢<lb/>
　　靡常設遇江流汛發秋潮盈滿風力互相撞擊不<lb/>
　　能保無横沖成堰進臨塘脚之虞溯柴塘停修越<lb/>
　　今已十四年現多矬墊底柴自必霉朽若議槩加<lb/>
　　拆卸一律加廂現有老沙擁䕶平險情形尚難預<lb/>
　　測且工鉅料繁亦須慎重辦理若但将矬墊處填<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-8a"/>
　　築高平則面寔底虚更屬靡費無益今與該司道<lb/>
　　等籌議先酌發銀四千兩循照往例給發産柴之<lb/>
　　富建桐永四縣採辦限一月内運至工程𦂳要之<lb/>
　　老鹽倉華家衖一帶堆貯備用計每百斤給價銀<lb/>
　　九分發價四千兩可購柴四百四十餘萬觔每工<lb/>
　　折驤見方一丈用柴六千觔可敷七百餘丈工程<lb/>
　　之用應用樁朩夫工器具等項均可臨期辦募不<lb/>
　　致遲悮仍俟秋汛後水落潮平審量沙勢有無坍<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-8b"/>
　　逼塘身應否拆修另行分别緩急奏<lb/>
　聞辦理一海寧城外附塘工堰宜相度情形幫築高<lb/>
　　厚也查海寧石塘近城一帶䕶沙日見沖刷坍卸<lb/>
　　僅存九十餘丈至二三百丈不等秋潮大汛自必<lb/>
　　直逼塘脚查南門外遶城石塘五百餘丈向因逼<lb/>
　　近城垣無地可建備塘而止七里廟西至小荆場<lb/>
　　雖有備塘但石塘之内田産鱗次倘遇異常風汛<lb/>
　　潑塘之水亦復可虞今與該司道共籌議該處起<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-9a"/>
　　止共長二千三百十一丈九尺應與現在矬墊舊<lb/>
　　土之上加高三尺五六尺為凖又舊堰底原寛一<lb/>
　　丈二尺面寛八尺今於堰底幫寛二丈上至堰頂<lb/>
　　仍寛八尺共約需土九千四百七十方零此項需<lb/>
　　工甚多所有改復兵丁分役巡防大汛未能分身<lb/>
　　力作應請僱夫挑築查遶城土堰五百二十四丈<lb/>
　　二尺取土甚逺循照舊例每方給銀一錢八分東<lb/>
　　西各堰取土稍近每方一錢五分均連夯硪石内<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-9b"/>
　　共約需夫工銀一千四百八十三兩零連前需用<lb/>
　　欵項統於節省引費欵内給發以資備辦及時上<lb/>
　　𦂳趕築完工可資捍禦抑臣更有請者新舊石塘<lb/>
　　全賴層石坦水保䕶塘根前督臣稽曽筠於擇險<lb/>
　　搶築案内修砌坦水八千餘丈而續建之魚鱗大<lb/>
　　石塘六千丈因改建之時江海業已南趨兩塘漲<lb/>
　　沙日積未將坦水一并估建處所亦應先事籌維<lb/>
　　現在尚有䕶沙未便遽行挖驗應俟大汛過後相<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-10a"/>
　　度情形如有逼溜頂沖處所查若未建坦水另行<lb/>
　　籌議添建如係舊有坦水或因年久樁朽石欹亦<lb/>
　　即勘實補修庶石塘根脚經久可資堅固合併陳<lb/>
　　明<lb/>
　　工部覆撫臣莊有恭塘工事宜議<hi>乾隆二十四年</hi>
　　議得巡撫莊有恭奏稱老鹽倉一帶柴塘宜酌備<lb/>
　　料物也等語查江溜海汛遷變靡常若不預為防<lb/>
　　維恐一經風水相擊塘堤不無有沖奪之虞自宜<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-10b"/>
　　先事綢繆以期有備無患今據浙撫莊有恭奏稱<lb/>
　　老鹽倉迤西之華家衖等處現在江溜海潮均行<lb/>
　　北大亹水勢寛七八百餘丈不等雖塘外老沙尚<lb/>
　　未坍動然水勢靡常設遇江溜汎發秋潮盈滿難<lb/>
　　保無横沖成堰進臨塘脚之虞溯柴塘停修越今<lb/>
　　已十四年現多矬墊底柴自必霉朽應請先酌發<lb/>
　　銀四千兩給發産柴之富建桐永四縣限一月内<lb/>
　　運至工程𦂳要之老鹽倉華家衖堆貯備用俟秋<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-11a"/>
　　汛過後水落潮平審量河勢有無坍逼塘身應否<lb/>
　　拆修另行分别緩急奏<lb/>
　聞辦理等語應如所奏准其酌發銀四千兩給與富<lb/>
　　建桐永四縣儘數採辦柴斤運至老鹽倉華家衖<lb/>
　　一帶堆貯以備應用仍行令該撫俟秋汛過後水<lb/>
　　落潮平親往該處詳細確查如有應行奏<lb/>
　聞辦理務使工歸實用帑不虚靡以資裨益一奏稱<lb/>
　　海寧縣附塘土堰宜相度情形幫築高厚也等語<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-11b"/>
　　查寧邑附塘土堰原為江海水勢平險靡常一遇<lb/>
　　異常風汛潑塘之水漫溢堪虞是以築作備塘以<lb/>
　　抵汛水而衛田廬最闗𦂳要前因海水南趨塘外<lb/>
　　漲沙日漸積聚即秋潮大汛亦不至逼臨塘脚是<lb/>
　　以舊有土堰厯年未議修築今該撫既稱海寧石<lb/>
　　塘近城一帶䕶沙日見沖卸石塘之内田廬鱗次<lb/>
　　倘遇異常風汛潑塘之水亦復堪虞查該處起止<lb/>
　　共長二千三百一十一丈九尺請於現存矮墊土<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-12a"/>
　　堰之上加高三尺寛二尺約估需工九千四百七<lb/>
　　十方零夫工銀一千四百八十三兩零連前需用<lb/>
　　欵項統於節省引費欵内給發以資備辦及時上<lb/>
　　𦂳趕築等語亦應如所奏行令該撫将前項土堰<lb/>
　　共長二千三百一十一丈九尺照估加幫寛厚以<lb/>
　　資捍禦所需銀兩連前應用欵一併在於節省應<lb/>
　　費銀内動支仍将工段丈尺及時應需土方夫工<lb/>
　　銀兩照例確估造冊報部查核至新舊石塘之外<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-12b"/>
　　修砌層石坦水原為保䕶塘根而設查雍正十三<lb/>
　　年原任督臣嵇曽筠於擇險搶築案内奏請修砌<lb/>
　　仁寧等縣石塘外坦水八千四百餘丈經總理事<lb/>
　　務王大臣等議覆准行在案今據該撫奏請現今<lb/>
　　水勢北趨塘根䕶沙日被沖卸有需添建坦水處<lb/>
　　所亦應先事籌維應俟大汛過後相度情形如有<lb/>
　　逼臨頂衝處所查勘未建坦水另行籌議添建如<lb/>
　　係舊有坦水或因年久樁朽石欹亦即勘估補修<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-13a"/>
　　庶石塘根脚經久可資鞏固等語應令該撫俟大<lb/>
　　汛後即將前項新舊石塘親往逐一查驗如有逼<lb/>
　　臨頂沖處所應行添建坦水併舊有坦水應行補<lb/>
　　修之處確勘情形據實奏眀及時辦理可也<lb/>
　　撫臣莊有恭請及時修建塘坦疏<hi>乾隆二十四年</hi>
　　海寧縣境内東西兩塘新建石工全賴漲沙廣逺<lb/>
　　足以䕶衛塘身近因江溜海潮全由北大亹出入<lb/>
　　至閠六月望汛潮水浩瀚由南折北以至海寧城<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-13b"/>
　　東自九里橋起西至曹殿盤頭止一帶漲沙盡刷<lb/>
　　水逼塘根舊坦呈露殘缺甚多七月大汛潑卸愈<lb/>
　　甚經臣赴塘查勘将應行修建坦水處所分别險<lb/>
　　緩次第興修以資保䕶業經恭摺奏眀辦理茲據<lb/>
　　布政司眀山等詳稱勘眀工員靳樹徳李徵熊經<lb/>
　　築塘身情形最險委員先築條石坦水四十一丈<lb/>
　　其餘應修應建條石坦水一千四百四十餘丈擇<lb/>
　　其地當險要不可緩待處所工長四百三十五丈<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-14a"/>
　　三尺遴委東塘同知林文徳等八員領銀儧築再<lb/>
　　八月望汛潮水較大遶城坦水前勘可緩之工沖<lb/>
　　潑殘缺且與前估急修坦水毘聨内除樁木整齊<lb/>
　　缺石無多工長三百餘丈督兵修砌以節錢糧惟<lb/>
　　張在浚楊沛承築塘身舊存坦水工長六十五丈<lb/>
　　殘缺甚多急須一律修整又曹殿盤頭迤西周岱<lb/>
　　崔云龍承築塘身工長八十二丈䕶沙盡刷塘底<lb/>
　　樁木盡露亦應同時並修詳委平湖縣李納璧等<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-14b"/>
　　四員領辦務期鞏固以禦來年春汛以上原續兩<lb/>
　　估共計修建條石坦水六百二十三丈三尺估需<lb/>
　　工料銀一萬八千二百二十八兩二錢零覆加察<lb/>
　　核均與成例相符至工料銀兩在於留存司庫塘<lb/>
　　工經費項下裁剩等欵内動支照例給辦工完核<lb/>
　　實請銷合将估冊并動支經費緣由具題等情前<lb/>
　　來臣復核無異除冊送部外理合具題<lb/>
　　撫臣莊有恭請修築韓家池等坦水疏<hi>乾隆二十五年</hi>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-15a"/>
　　海寧縣南門外東西兩塘䕶沙被刷水臨塘根急<lb/>
　　應修建條石坦水保䕶塘身又東塘韓家池柴塘<lb/>
　　洄溜沖逼亦應折底驤柴以資捍禦經臣勘眀将<lb/>
　　應行修築塘坦分别緩急恭摺㑹奏仰䝉<lb/>
俞允遵即飭令確估委員興修去後茲據布政司眀山<lb/>
　　等詳稱東塘自吳宏曽經築緩修石塘起至西塘<lb/>
　　倪琯經築魚鱗石塘止共計最要坦水工長七百<lb/>
　　七十七丈九尺三寸内除舊存樁石并檢撈條石<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-15b"/>
　　抵用外共估需工料銀二萬三千六百六十二兩<lb/>
　　七錢零又韓家池柴塘自石塘頭東至大盤頭西<lb/>
　　止工長二百八十丈拆底加驤共估需工料銀一<lb/>
　　千八百十八兩零除柴薪撥用協辦外實需樁木<lb/>
　　雜料銀七百二十九兩零所估工料均與成例相<lb/>
　　符委令䕶東同知事海寧縣劉純煒等十員分段<lb/>
　　承修坦水工料在於題留乾隆二十四年地丁項<lb/>
　　下動支柴塘工料在於存留海塘經費潘尚智變<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-16a"/>
　　産項下動支照例先給六分銀兩飭令上𦂳儧辦<lb/>
　　以禦汛水工竣核實請銷詳請察核具題等情前<lb/>
　　來臣復核無異除冊送部外理合具題<lb/>
　　工部覆撫臣荘有恭請修築東西塘坦水及韓家<lb/>
　　池柴塘疏<hi>乾隆二十五年</hi>
　　浙撫莊有恭疏稱海寧縣南門外東西兩塘䕶沙<lb/>
　　被刷水臨塘根急應修條石坦水保䕶塘身又東<lb/>
　　塘韓家池柴塘迴溜沖逼亦應拆底驤築以資捍<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-16b"/>
　　禦經臣勘眀将應行修築坦塘分别緩急恭摺㑹<lb/>
　　奏仰䝉<lb/>
俞允遵即飭令確估委員興修去後茲據布政司等詳<lb/>
　　稱東西兩塘共計最要坦水工長七百七十七丈<lb/>
　　七尺三寸内除舊存樁石併撿撈條石抵用外共<lb/>
　　估需工料銀二萬三千六百六十二兩七錢一釐<lb/>
　　零又韓家池柴塘工長二百八十丈拆底加驤共<lb/>
　　估需工料銀一千八百十八兩三錢四分八釐除<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-17a"/>
　　柴薪撥用協辦外實需樁尖雜料銀七百二十九<lb/>
　　兩七錢八釐委令䕶東塘同知海寧縣知縣劉純<lb/>
　　煒等十員分段承修坦水工料在於題留乾隆二<lb/>
　　十四年分地丁項下動支柴塘工料在於存留海<lb/>
　　塘經費潘尚智變産項内動支照例先給八分銀<lb/>
　　兩飭令上𦂳趕辦以禦汛水工竣核實請銷詳請<lb/>
　　具題等語臣覆核無異除冊送部外理合具題等<lb/>
　　因前來查海寧縣南門外東西兩塘修建塘石坦<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-17b"/>
　　水併東塘韓家池柴塘拆底驤築等工先據該撫<lb/>
　　奏准興修抄摺咨部經臣部行令轉飭據實確估<lb/>
　　造冊具題查核在案今據浙撫将東西兩塘修建<lb/>
　　最要坦水除舊存樁石併撿撈條石抵用外共估<lb/>
　　需工料銀二萬三千六百六十二兩七錢一釐零<lb/>
　　韓家池柴塘拆底加驤共估需工料銀一千八百<lb/>
　　十八兩三錢四分八釐除柴薪撥用協辦外實需<lb/>
　　樁夫雜料銀七百二十九兩七錢八釐造冊具題<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-18a"/>
　　應如所題辦理所需工料銀兩行令該撫在於題<lb/>
　　留乾隆二十四年分地丁及存留海塘經費潘尚<lb/>
　　智變産各銀内分别動支酌給委員上𦂳䟎辦俟<lb/>
　　工完之日将修過工段用過銀兩照例核實造具<lb/>
　　清冊題銷可也<lb/>
　　撫臣莊有恭請修胡家兠坦水疏<hi>乾隆二十六年</hi>
　　海寧縣境内西塘胡家兠迤東一帶海身内有前<lb/>
　　効力光禄寺署正陳琜等搶緩二修及倪琯建築<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-18b"/>
　　魚鱗石塘共計六段前次分别估修最要坦水之<lb/>
　　時該處尚有䕶沙是以列入次要工内經臣奏眀<lb/>
　　暫緩估修在案今據布政使眀山等詳稱本年正<lb/>
　　月潮水逼塘䕶沙被刷塘脚底石呈露舊坦樁石<lb/>
　　殘缺該處地當頂沖勢難緩悮内除兵力可修者<lb/>
　　計工長一百二十二丈三尺督兵修整以節錢糧<lb/>
　　其餘工長一百二十三丈八尺急須委員改建條<lb/>
　　石坦水以抵潮溜行據東西同知并海寧縣確估<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-19a"/>
　　工料四千五百九十二兩零造冊詳送核查工料<lb/>
　　與例相符諸照例在於司庫存貯塘工經費項下<lb/>
　　先發六分銀兩委令署杭州府總捕同知陳令儀<lb/>
　　等三員領辦工完委驗核銷合将估冊詳送核題<lb/>
　　等情前來臣親往查勘無異除册送部外理合具<lb/>
　　題<lb/>
　　撫臣荘有恭請改築小墳前石塘及修坦水疏<hi>乾隆</hi>
　　<hi>二十六年</hi>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-19b"/>
　　海寧縣東塘小墳前等處條塊石塘三段從前改<lb/>
　　建大工之時塘身鞏固未議一律改建該工自雍<lb/>
　　正八年建築以來已厯年久塘身日漸矮墊先經<lb/>
　　該司道具詳請修經臣親往查勘批確勘估報去<lb/>
　　後茲據布政使眀山等詳稱小墳前一段外無䕶<lb/>
　　沙塘根狹淺應改建魚鱗石塘一十丈塘身拆出<lb/>
　　舊石修建條石坦水一十丈又白牆門東一段地<lb/>
　　勢稍低舊坦外卸塘脚不正應照本工做法修築<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-20a"/>
　　條塊石塘四丈拆出條塊石料添砌坦水一十丈<lb/>
　　又廿里亭盤頭西側條塊石塘二十五丈面土矬<lb/>
　　墊應行一律加高平整并修補隨塘坦水二十五<lb/>
　　丈前項各工俱屬𦂳要飭委平湖縣劉純煒領銀<lb/>
　　承辦行據東同知并海寧縣估需工料銀三千八<lb/>
　　十九兩零悉與成例相符請於司庫塘工經費項<lb/>
　　下照例給發委員儧辦以禦潮汐工完委驗請銷<lb/>
　　合将估冊詳送具題等情臣覆核無異除冊送部<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-20b"/>
　　外理合具題<lb/>
　　撫臣莊有恭請修馬牧港坦水疏<hi>乾隆二十六年</hi>
　　海寧縣境内西塘馬牧港迤西一帶塘身自本年<lb/>
　　三月望汛将䕶沙刷洗舊坦樁石多有殘缺就經<lb/>
　　先後批飭勘報復經臣赴工履勘除馬牧港地方<lb/>
　　兩段石塘之中舊有柴盤頭一座就此舊基修築<lb/>
　　盤頭以分水勢無需建築坦水外其餘分别應修<lb/>
　　應緩合将先後禀報坦水工程彚案估辦茲據布<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-21a"/>
　　政使眀山等詳稱應修坦水自六十四段吳宏曽<lb/>
　　緩理石塘起間段至八十六段効力縣丞楊謹經<lb/>
　　築魚鱗石工止計一十一段共工長一百五十一<lb/>
　　丈七尺估需工料銀七千五百十一兩零請於司<lb/>
　　庫塘工經費項下先發六分銀兩委令蕭山縣梁<lb/>
　　世際山隂縣萬以敦平湖縣劉純煒三員分辦俟<lb/>
　　工完委驗詳銷合将送到估冊詳覆具題等情前<lb/>
　　來與臣前勘無異除冊送部外理合具題<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-21b"/>
　　撫臣莊有恭請修韓家池柴塘疏<hi>乾隆二十六年</hi>
　　海寧縣東塘韓家池柴塘二百二十丈因本年秋<lb/>
　　汛潮水頂沖外沙坍卸兼遭風潮潑刷致将柴埽<lb/>
　　矬陷五六尺不等先據該司道詳請拆底加鑲以<lb/>
　　資捍禦經臣批飭確估興修去後茲據布政使明<lb/>
　　山等詳稱㑹核冊開工料銀四千三百二十一兩<lb/>
　　二錢零有省無浮内應需柴薪銀二千九百六十<lb/>
　　三兩零動項分發新淳等縣辦運解工濟用應支夫<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-22a"/>
　　工樁木等銀一千三百五十七兩零照例動支塘<lb/>
　　工經費委令平湖縣劉純煒領辦以禦來年春汛<lb/>
　　統俟工竣驗實請銷取造估冊詳送具題等情前<lb/>
　　來臣覆核無異除冊送部外理合具題<lb/>
　　撫臣莊有恭請修秧田廟塘坦疏<hi>乾隆二十六年</hi>
　　海寧縣西塘秧田廟迤西一帶自春徂夏䕶沙刷<lb/>
　　盡經臣将奏眀次要坦水一百二十三丈八尺及<lb/>
　　另應修建坦水一百五十一丈七尺先後題請委<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-22b"/>
　　員動項建築條石坦水以禦秋汛臣仍不時赴工<lb/>
　　察勘見戴家石橋一帶大汛已過潮水仍復到塘<lb/>
　　并有底樁呈露之處内有原估次要坦水工内第<lb/>
　　三十五段原任効力主簿田勲第四十六段前石<lb/>
　　門縣謝琯經築石塘共四十六丈七尺塘外原未<lb/>
　　建有坦水現巳底沙刷盡樁木呈露急應建築條<lb/>
　　石坦水以衛塘身其餘殘缺呈露坦工共計八百<lb/>
　　九十餘丈可以兵力修理者督率汛弁撥兵撈石<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-23a"/>
　　理砌以節錢糧隨經飭令分别估修去後茲據布<lb/>
　　政使眀山等詳稱戴家石橋汛内應建條石坦水<lb/>
　　四十六丈七尺估需工料銀一千八百八十三兩<lb/>
　　零核與成例相符應於塘工經費項下照例動支<lb/>
　　飭委署東同知高象震領銀儧築以禦春汛合将<lb/>
　　估冊詳送具題等情前來臣覆核無異除冊送部<lb/>
　　外理合具題<lb/>
　　工部覆撫臣莊有恭請撥塘工經費議<hi>乾隆二十七年</hi>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-23b"/>
　　浙江巡撫莊有恭疏稱浙省江海塘工為杭嘉湖<lb/>
　　民舎田疇之保障攸闗𦂳要且潮汐靡常變遷莫<lb/>
　　測全在相機修守以資保䕶所需經費向係預為<lb/>
　　題請留貯司庫按季造冊送部備案今據藩司索<lb/>
　　詳稱司庫現在經費餘留存聴給歸補各案銀兩<lb/>
　　外所存不過三萬餘兩今老鹽倉等處欽遵<lb/>
諭㫖繕築柴塘興舉坦水竹簍等工現在需銀六萬餘<lb/>
　　兩況将來尚有應辦之工併嵗修等項均須儲備<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-24a"/>
　　給發乘時趕辦現存之銀不敷支給查司庫乾隆<lb/>
　　二十六年地丁錢糧堪以撥留銀十萬兩以應工<lb/>
　　需詳請題報等情具題等因前來查浙省塘工經<lb/>
　　費銀兩據該撫所稱司庫現存經費不過三萬餘<lb/>
　　兩今老鹽倉等處欽遵<lb/>
諭㫖繕築柴塘興舉坦水竹簍等工現在需銀六萬餘<lb/>
　　兩將來尚有應辦之工併嵗修等項均須儲備給<lb/>
　　發乘時趕辦現存之銀不敷動給查司庫乾隆二十<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-24b"/>
　　六年地丁錢糧堪以撥留十萬兩以應工需等語<lb/>
　　應如該撫所請准其在於乾隆二十六年地丁銀<lb/>
　　内動撥銀十萬兩留為塘工支用仍令該撫将前<lb/>
　　項銀兩造入該年塘工經費冊内報部查核再此<lb/>
　　案係工部主稿合併聲眀臣未敢擅便為此具題<lb/>
　　撫臣莊有恭奏眀東西兩塘應行修建坦水疏<hi>乾隆</hi>
　　<hi>二十七年</hi>
　　東西兩塘應修應建坦水工程一千六百六十餘<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-25a"/>
　　丈先於乾隆二十五年二月間經臣㑹同督臣逐<lb/>
　　一勘明分别緩急奏請次第興修欽奉<lb/>
俞允内除最要坦工七百七十七丈次要坦工一百七<lb/>
　　十丈五尺均於乾隆二十五六等年先後趕辦完<lb/>
　　固分案題銷其餘百十餘丈本年春間臣節次赴<lb/>
　　工逐一履勘内有一百三十丈或底沙増刷塘身<lb/>
　　露高十五六層或舊有樁石殘缺兵力不能修砌<lb/>
　　又迤西另有搶修石塘二十一丈五尺塘身亦現<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-25b"/>
　　在露高十五六層舊存磈石不及二分急應一併<lb/>
　　估辦又卄里亭白牆門兩處舊有盤頭二座積被<lb/>
　　汕刷塘根将露應行改建石坦三十一丈以資堅<lb/>
　　久所有現在辦理緣由業經恭摺奏眀欽奉<lb/>
硃批在案茲據布政使索琳等㑹詳前項應修應建坦<lb/>
　　水工程共長一百八十三丈二尺估需銀八千三<lb/>
　　百四十五兩零估用工料與例相符除經詳奉派<lb/>
　　委東同知劉純煒等五員分段承辦工完委驗請<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-26a"/>
　　銷外合将送到估冊詳覆核題等情前來臣覆核<lb/>
　　無異除冊送部外理合具題<lb/>
　　撫臣莊有恭題眀估修塘工疏<hi>乾隆二十七年</hi>
　　本年七月初七日海寧縣東西兩塘猝被風潮将<lb/>
　　緩修石塘間段坍卸并各工盤頭亦遭潑損經臣<lb/>
　　馳赴查勘先行督率搶䕶謹將查勘情形同改建<lb/>
　　塘坦事宜約估銀數恭摺奏眀嗣於九月十二日<lb/>
　　欽奉<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-26b"/>
硃批當經轉行欽遵并将原奏敬錄咨部在案茲據布<lb/>
　　政使索琳等㑹詳應行改建四里橋等處魚鱗石<lb/>
　　塘計五段共工長一百四十三丈七寸估需工料<lb/>
　　銀二萬五千九十七兩零又華嶽廟東拆築條塊<lb/>
　　石塘五丈估需工料銀二百六十七兩零又陳文<lb/>
　　港東西盤頭并秧田廟盤頭三座改建坦水共工<lb/>
　　長六十丈一尺估需工料銀一千九百二十三兩<lb/>
　　零又陳文港東緩修與搶修石塘兩不相接之處<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-27a"/>
　　添築裹頭一道原報議築直長三丈五尺緣該處<lb/>
　　搶修石塘在内緩修石塘未免倍受潮沖應斜向<lb/>
　　東南添築一丈三尺以順潮流共長四丈八尺估<lb/>
　　需工料銀二百四十八兩零以上各工共估需工<lb/>
　　料銀二萬七千五百三十五兩零均與准銷成例<lb/>
　　相符擬合詳覆具題再添築裹頭一道丈尺加増<lb/>
　　是以所估銀數與原奏稍有不符合併聲明等情<lb/>
　　竝将堪以委辦之知府同知等開列請委分領趕<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-27b"/>
　　辦前來臣覆加查核所估丈尺與臣厯次履勘相<lb/>
　　符冊開工料亦俱照准銷成例竝無浮溢除經批<lb/>
　　委杭州府張鎮嘉興府甘士瑞寧波府瑪眀阿紹<lb/>
　　興府朱煦東同知劉純煒等五員分段承辦并嚴<lb/>
　　飭務須欽遵<lb/>
諭㫖工料堅固毋任丁役浮冒并将估冊送部外臣謹<lb/>
　　具題<lb/>
　　工部覆撫臣莊有恭卄里亭改建坦水議<hi>乾隆二十七年</hi>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-28a"/>
　　浙撫莊有恭疏稱東西兩塘應修應建坦水工程<lb/>
　　一十六百餘丈先經臣㑹同督臣逐一勘眀分别<lb/>
　　緩急奏請次第興修欽奉<lb/>
俞允内除最要坦工七百七十丈次要坦工一百七十<lb/>
　　丈五尺均於乾隆二十五六等年先後趕辦完固<lb/>
　　分案題銷其餘七百十餘丈本年春間臣節次赴<lb/>
　　工逐一履勘内有一百三十丈或底沙増刷塘身<lb/>
　　露高十五六層竝舊有樁石殘缺兵力不能埋砌<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-28b"/>
　　又迤西另搶修石塘二十一丈五尺塘身亦現在<lb/>
　　露高十六層舊有石塊不及二分急應一併估辦<lb/>
　　又卄里亭白牆門兩處舊有盤頭二座積被汕刷<lb/>
　　塘根将露應行改建石坦三十一丈以資堅久所<lb/>
　　有臣等辦理緣由業經奏眀在案茲據布政使索<lb/>
　　琳等将前項應修應建坦水工程計長一百八十<lb/>
　　三丈估需銀八千三百四十五兩二錢四分零造<lb/>
　　冊詳請核題相應具題前來查海寧縣境内東西<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-29a"/>
　　兩塘現在應辦坦水及卄里亭等處盤頭改建石<lb/>
　　坦工程先據該撫奏准抄摺咨眀臣部在案今據<lb/>
　　該撫将前項修建坦水共工長一百八十三丈二<lb/>
　　尺估需工料銀八千三百四十五兩二錢四分零<lb/>
　　造冊具題應如所題辦理以資捍禦仍令該撫俟<lb/>
　　工完之日将做過工段用過銀兩照例核實造具<lb/>
　　清冊題銷可也<lb/>
　　撫臣熊學鵬題請卄里亭坦水需用疏<hi>乾隆二十八年</hi>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-29b"/>
　　海寧縣城東卄里亭地方魚鱗石塘一十六丈其<lb/>
　　塘外原係舊廢盤頭未建坦水所有存留盤頭舊<lb/>
　　基日逐被潮溜沖刷以致塘身現露十六七層不<lb/>
　　等前據海防道永徳禀請修建坦水以䕶塘根經<lb/>
　　臣親往查勘是段塘身之外竝無樁石其塘身巳<lb/>
　　露出十六七層其在土内者僅有一二層情形險<lb/>
　　要委係應建之工業經奏眀敬錄<lb/>
硃批抄摺咨部在案茲據布政使索琳等確估工料共<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-30a"/>
　　需銀九百五十一兩一錢三分零取具估冊㑹詳<lb/>
　　請題并據聲眀飭委海防營守備王李棻領辦購<lb/>
　　料興工等情前來臣覆核無異除冊送部外謹㑹<lb/>
　　同江蘇撫臣莊有㳟合詞具題<lb/>
　　撫臣熊學鵬請續東塘魚鱗石塘疏<hi>乾隆二十八年</hi>
　　海寧縣境内東塘卄里亭汛内小墳前第六十八<lb/>
　　段西首緩修條塊石塘三十五丈五尺東首緩修<lb/>
　　石塘一十三丈二尺厯年久逺底樁霉爛底石臌<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-30b"/>
　　凸地當潮沖難資捍禦又西塘戴家石橋汛内第<lb/>
　　四十七段緩修條塊石塘二十九丈五尺塘身臌<lb/>
　　凸前因大汛暫用預備條石貼塘堆堵均應秋汛<lb/>
　　後改建魚鱗石塘以垂永久經臣㑹同江蘇撫臣<lb/>
　　莊有恭先後具摺奏眀在案今據布政使索琳等<lb/>
　　詳稱小墳前改建魚鱗塘四十八丈七尺戴汛内<lb/>
　　改建鱗塘二十九丈五尺并修補隨塘坦水共估<lb/>
　　需工料銀一萬三千九百八十五兩一錢八分四<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-31a"/>
　　釐零查無浮溢其塘身需用條石動支預備存石<lb/>
　　先經發過銀七千四十八兩五錢五分五釐零實<lb/>
　　該樁木夫匠等銀六千九百三十六兩六錢二分<lb/>
　　八釐零請於司庫塘工經費錢糧内動支飭委嘉<lb/>
　　興府張鎮東同知赫名額海寧縣黄簮世歸安縣<lb/>
　　尤錫章等四員分段領辦乘時儧築以禦來年春<lb/>
　　汛工竣勘報核銷合将估冊詳送具題前來臣覆<lb/>
　　核無異除冊送部外謹㑹同江蘇撫臣莊有恭合詞<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-31b"/>
　　具題<lb/>
　　工部覆撫臣熊學鵬請修翁汛柴塘議<hi>乾隆二十八年</hi>
　　浙撫熊學鵬疏稱海寧縣老鹽倉迤西至翁汛境<lb/>
　　内廂築柴塘工長一千三百四十五丈俱已完竣<lb/>
　　惟翁汛境内柴工迤西塘外䕶沙被潮沖激舊柴<lb/>
　　塘樁木霉朽應於新工之西照已竣柴塘高寛成<lb/>
　　式再行連接拆築柴塘一百丈以資捍衛經臣㑹<lb/>
　　摺奏眀并取造估冊詳題茲據藩司索琳等㑹詳<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-32a"/>
　　翁汛境内接築柴塘一百丈估需工料銀一千八<lb/>
　　百三十六兩動支各縣辦解存工柴斤外應需樁<lb/>
　　木土方工夫雜料銀八百九十一兩八錢七分巳<lb/>
　　於司庫塘工經費欵内照數動支移送先給六分<lb/>
　　工料銀兩飭令上𦂳趕辦完竣所存估冊擬合詳<lb/>
　　請㑹題等因覆核無異除冊送部外臣謹㑹題等<lb/>
　　因前來查海寧縣翁汛境内新築柴工迤西該撫<lb/>
　　既稱塘外䕶沙被潮沖激舊塘柴樁霉朽奏眀於<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-32b"/>
　　新工之西照已竣柴塘高寛成式再行拆築柴塘<lb/>
　　一百丈估需工料銀二千七百二十七兩八錢二<lb/>
　　分内除柴薪銀二千八百三十六兩動支各縣辦<lb/>
　　解存工柴斤外實估需樁木土方夫工雜料銀八<lb/>
　　百九十一兩八錢七分造冊具題應如所題辦理<lb/>
　　仍行令該撫将作過工段用過銀兩照例核實造<lb/>
　　冊具題核銷臣等未敢擅便為此恭疏具題<lb/>
　　工部覆撫臣熊學鵬請於卄里亭戴家石橋改築<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-33a"/>
　　魚鱗石塘議<hi>乾隆二十八年</hi>
　　浙撫熊學鵬疏稱海寧縣境内東塘卄里亭汛内<lb/>
　　小墳前第六十八段西首緩修條塊石塘三十五<lb/>
　　丈五尺東首緩修石塘二十三丈二尺厯年久逺<lb/>
　　底樁霉爛底石臌凸地當潮沖難資捍禦又西塘<lb/>
　　戴家石橋汛内第四十七段緩修條塊石塘二十<lb/>
　　九丈五尺塘身臌凸前因大汛暫用預備傑石貼<lb/>
　　塘堆堵均應改建魚鱗石塘以垂永久經臣㑹摺<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-33b"/>
　　奏眀在案今據藩司索琳等詳稱小墳前改建鱗<lb/>
　　塘四十八丈七尺戴家石橋汛内改建鱗塘二十<lb/>
　　九丈五尺拆修補隨塘坦水共估需工料銀一萬<lb/>
　　三千九百八十五兩一錢八分零查核無浮其塘<lb/>
　　身需用條石動支預備條石先經發過銀七千四<lb/>
　　十八兩五錢五分五釐零實該樁木夫匠等銀六<lb/>
　　千九百三十六兩六錢二分八釐零請於司庫塘<lb/>
　　工經費錢糧内動支委員分段領辦乘時儧築以<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-34a"/>
　　禦來年春汛合将估冊詳送具題等情覆核無異<lb/>
　　除冊送部外臣謹㑹題等因前來查海寧縣境内<lb/>
　　東西兩塘卄里亭戴家石橋各汛内緩修條塊石<lb/>
　　塘改建魚鱗石塘併修補隨塘坦水工程既據該<lb/>
　　撫先後奏眀興建所有估冊工料銀一萬三千九<lb/>
　　百八十五兩一錢八分零内除需用條石動支預<lb/>
　　備存石發過銀七千四十八兩五錢五分五釐零<lb/>
　　實估需樁木夫匠等銀六千九百三十六兩六錢<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-34b"/>
　　二分八釐零應令該撫在於司庫塘工經費銀内<lb/>
　　動支給發委員上𦂳趕辦俟工完之日將做過工<lb/>
　　段用過銀兩照例核實造冊具題核銷可也<lb/>
　　撫臣熊學鵬請定嵗修疏<hi>乾隆二十九年</hi>
　　寧邑老鹽倉迤西一帶柴塘經臣等請循例嵗修<lb/>
　　以資捍衛准部議覆遵奉在案茲據布政司索琳<lb/>
　　等詳稱海寧兩塘老鹽倉石塘頭交界起至觀音<lb/>
　　堂止柴塘工長九百四十五丈前因水逼塘根於<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-35a"/>
　　二十六年間先行鑲修已竣工長二百七十丈其<lb/>
　　餘六百七十五丈復奉陸續委員分段拆築亦於<lb/>
　　乾隆二十七年九月初七日止先後驤修一律完<lb/>
　　竣在案查築竣前項柴塘自乾隆二十七年九月<lb/>
　　工完委驗收工結覆以來乾隆二十八年已厯春<lb/>
　　霉伏秋大汛潮溜往來沖激更兼雨雪淋漓柴土<lb/>
　　蹲矬應行加驤平整今據西海防同知董世寧循<lb/>
　　例於霜降後行據海寧縣冊報嵗修估需銀五千<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-35b"/>
　　五百八兩二錢六分零内除撥給各縣協辦存柴<lb/>
　　銀四千一百七十三兩九釐外其餘樁木土方夫<lb/>
　　工等銀一千三百三十五兩二錢五分零請於司<lb/>
　　庫引費數内動支給發該同知趕辦完委驗詳銷<lb/>
　　復查嵗修前項柴塘工程久逾保固限期所估工<lb/>
　　料與例相符擬合詳覆察核具題前來臣覆核無<lb/>
　　異除冊送部外謹合具題<lb/>
　　撫臣熊學鵬請築卄里亭戴家石橋石塘外坦水<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-36a"/>
　　疏<hi>乾隆二十九年</hi>
　　海寧縣境内東西兩塘卄里亭戴家石橋二汛内<lb/>
　　前東海防同知林緒光等經築魚鱗石塘共工長<lb/>
　　一百七十七丈七尺塘外從前原有䕶沙未建坦<lb/>
　　水近因䕶沙逐漸刷低地當沖要塘身已露高十<lb/>
　　五六層不等亟應建築坦水以䕶塘根經臣等㑹<lb/>
　　勘具奏荷䝉<lb/>
俞允并抄摺咨部在案茲據布政使索琳等詳稱遵經<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-36b"/>
　　轉飭確估應需工料銀五千九百六十七兩一錢<lb/>
　　五分八釐零核開工料均與成例相符除於塘工<lb/>
　　經費欵内先行動支六分工料銀兩給發委員東<lb/>
　　同知赫名額西同知董世寧念汛把總吳元海寜<lb/>
　　縣黄簮世海防道標中軍守備張鵬飛戴汛把總<lb/>
　　裘應魁等分段領辦俟辦有成數另詳給領外合<lb/>
　　將估冊詳覆具題等情臣覆核無異除冊送部外<lb/>
　　謹㑹同江蘇撫臣莊合詞具題<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-37a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0080_WYG_017-37b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　海塘録巻十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>