<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>蓮峯集巻八</head>
    <p>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　蓮峯集巻八　　　　　　宋　史堯弼　撰<lb/>
　　論<lb/>
　　　光武以柔道理天下論<lb/>
惟天下之至柔能制天下之至剛甚矣天下之人不能<lb/>
無紛紜好變之心亦不能無猛悍難制之氣也方天下<lb/>
之未定則有以發其紛紜之心猛悍之氣故强者勝焉<lb/>
及天下之既定其紛紜之心猛悍之氣抑而不得騁蓄<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-1b"/>
而不得作則將有所難服也是以天下之患常起于此<lb/>
而莫可止善治天下者必有道焉寛大慈祥雍容和易<lb/>
以消磨其心於茫茫之中折服其氣於㝠㝠之際使好<lb/>
變者不得為變難制者皆易以制潛消隂服而不知所<lb/>
以然則天下之大可以拱手而治然則柔之制剛其用<lb/>
為如何此東漢光武所以以柔道理天下之意夫治天<lb/>
下無以異於治水也善治水者行於水之所無事善治<lb/>
天下者行於天下之所無事如斯而已天下之不能無<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-2a"/>
好變之心難制之氣亦猶水不能無悍湍之怒横流之<lb/>
暴也故禹之治水必順水之性而柔之使其暴怒無所<lb/>
施而水之勢得矣光武之治天下亦順天下之理而柔<lb/>
之使之不能為變而易以制而天下之亂息矣是知禹<lb/>
能行于水之所無事光武能行于天下之所無事在能<lb/>
柔之而已耳且光武之定天下無以異于髙祖也然髙<lb/>
祖于天下既定之後外之則困於冒頓而有平城白登<lb/>
之圍内之則困於悍將而有韓彭英盧之變髙祖終身<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-2b"/>
奔走于介冑之間天下幾至于不測而光武之既定也<lb/>
冦鄧呉賈服從之不暇匈奴西域帖然而不作傳至于<lb/>
永平之間天下有百年之承平而無一日之警急此其<lb/>
故何也在能柔之與不能柔之之間而已由是觀之髙<lb/>
祖非好勝也非好强也不得夫柔之之道故也光武非<lb/>
不欲勝也非不欲强也得其所以柔之之道故也髙祖<lb/>
無以柔之故激諸將好變之心而觸匃奴難制之氣而<lb/>
身受其弊光武則不然天下既定遂戢弓矢散馬牛退<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-3a"/>
功臣進文吏使天下知吾之不生事寛法禁薄征賦使<lb/>
天下知吾之不苛不荅太子攻戰之問使天下知吾之<lb/>
不好戰下黄石之詔戒廣地之荒以塞臧宫馬武使天<lb/>
下知吾之不開邊修辭幣禮匈奴之使閉玉門謝西域<lb/>
之質使天下知吾之不務逺是豈真柔真弱者哉其至<lb/>
微之機至變之權運于心術之間舉天下而柔之使至<lb/>
剛之人消磨折服而無復作故其用柔之效見於天下<lb/>
而天下終不見其用柔之迹此其為柔也大矣盖嘗觀<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-3b"/>
光武之初焚王郎往來之書而示之以寛輕行銅馬之<lb/>
營而示之以信首舉良吏卓茂為太傅戒馮異安集關<lb/>
中不務以戰攻取勝當戰伐之際方且投戈息馬以論<lb/>
道藝此其柔道不特用于理天下之日盖嘗用之于取<lb/>
天下之初矣吾以是知昔之人君善用柔道如光武者<lb/>
蓋寡然而柔之在天下同是柔也有用柔而安亦有用<lb/>
之而危有用柔而彊亦有用之而弱何哉彼以姑息為<lb/>
柔後將有姑息之弊以怯懦為柔後將有怯懦之弊此<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-4a"/>
以柔用柔之失也若夫善用柔者守之似弱而能巻<lb/>
舒天下之至强行之似懦而能馳騁天下之至堅至于<lb/>
使兵無所投其刄虎無所措其爪牙方矯揉帖服之不<lb/>
暇此以道用柔之得也嘗試以兩漢之君言之如惠帝<lb/>
如元帝以柔用柔者也如文帝如光武以道用柔者也<lb/>
惠帝柔而漢之宗社幾至于中絶吕産吕禄幾至于盜<lb/>
國元帝柔而蕭傅劉向無所奮其忠𢎞恭石顯有以竊<lb/>
其柄以柔用柔之失盖如此善哉文帝光武之治乎老<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-4b"/>
上尉佗之慢侮文帝屈已遺書而南北之禍不作呉王<lb/>
稱病不朝文帝賜以几杖而呉楚之變不起是文帝之<lb/>
柔有以勝之也四七之將光武優禮以慰其心而無葅<lb/>
醢之憂西北之戎光武卑情以答其意而無冒頓之暴<lb/>
是光武之柔有以勝之也是雖不求勝于天下然盖有<lb/>
以大勝之矣語曰柔弱勝剛强魚不可脱于淵國之利<lb/>
器不可以示人是道也非文帝光武孰能知之彼南陽<lb/>
宗室之論乃謂光武少時謹信直柔耳今乃能如此嗚<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-5a"/>
呼是安知所以為光武者歟<lb/>
　　　曹公論<lb/>
兵家之最難者莫難於堅者之必不可拔而實者之必<lb/>
不可攻也故善兵者必有以利而通之先攻其瑕而後<lb/>
堅者無所不拔先擊其虚而後實者無所不破夫惟天<lb/>
下之勢不能皆堅與實而必有虚與瑕此盖兵家之所<lb/>
亟赴而所速乘之而後能以得天下之利今夫兩兵相<lb/>
加强弱相敵而未有所決此其間必有虛而易動之處<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-5b"/>
而後成敗以分故夫昔之欲求勝者必先自反以求其<lb/>
有所易動之處而重實之設為形格勢禁使人無以乘<lb/>
吾然後蕩然征伐四出無所掣肘而後可以得志嗟夫<lb/>
曹公之用兵其智畧縱横變化百出天下莫能敵者而<lb/>
曾不能以及此哉赤壁之師雖其平生未有若此之敗<lb/>
然不足以為操之利害也許之地迺操之窟穴其存亡<lb/>
成敗所寄者而使人得以屢窺之是以知操之危機莫<lb/>
大於此而終不為之備亦足以見其智之有所不及於<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-6a"/>
此矣方其征張繡與征劉備及其官渡之役田豐許攸<lb/>
之徒盖三勸袁紹乘虚襲許矣而紹皆不能用及其北<lb/>
征而劉備又以勸劉表劉表又不能用天下之窺許亦<lb/>
屢矣張繡之役操閒田豐勸紹襲許遂釋繡以自救彼<lb/>
非不知也而終不為之計夫與其奔走自為之不暇孰<lb/>
若使人有所不敢動而後能以必勝彼其意盖謂紹與<lb/>
表之心不能出此則亦已危矣向使田豐許攸劉備之<lb/>
計得行紹與表悉其鋭以擣許之虚挾天子以制操之<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-6b"/>
命且分兵據其街路操聞之必狼狽自救東北諸㓂利<lb/>
其有内亂而乘其歸必引兵襲撃其後操欲進則街路<lb/>
之兵遏其前退則襲擊之兵躡其後進退無㨿其敗可<lb/>
立而待也昔章邯盡鋭於河北而髙祖得以入秦關羽<lb/>
起兵攻于禁而荆州遂入於吕蒙之手唐神策六軍悉<lb/>
戍河北朱泚猝發而京師遂陷有所虚而使人得以乘<lb/>
之未有不敗者也今操有易動必危之勢如此而天下<lb/>
終無有以投其隙操亦可謂幸免矣袁紹劉表得天下<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-7a"/>
之大機㑹拱手而不能應則亦土木偶人也哉昔光武<lb/>
之興其敵亦多矣彼其見東北之不可不先事而恐西<lb/>
南之㓂之議其後也是以先命岑馮扞其衝而光武始<lb/>
得専意東北而無憂故天下卒以次平定帝王之經畧<lb/>
當世其深計逺算所為必勝者夫豈苟然哉嗚呼操以<lb/>
百戰百勝之威而終不能以一天下此其料敵制勝為<lb/>
有餘而天下大慮有所不足故也<lb/>
　　　荀彧論<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-7b"/>
人之最難測者情也情而果易測則其黒白之辨雖匹<lb/>
夫可與知之惟其有所不可測者雖明智之人于此亦<lb/>
不能無惑也今一人焉或以為善亦或以為惡人一也<lb/>
而或謂善或謂惡此惟不燭其裏而觀其外冝其善惡<lb/>
有所難決也故君子莫大乎察情以見隠而天下難決<lb/>
之理得矣昔荀彧實為操之謀臣及操議九錫而彧乃<lb/>
死之故或謂其助操傾漢亦或謂其忠于漢而終不得<lb/>
其的此不原其情以求其故爾且彧之是非所難辨者<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-8a"/>
豈非以其死生之際歟嘗謂彧之死盖有隠晦之意焉<lb/>
而世莫之測也且彧之附操其朝夕所與謀者莫非規<lb/>
圖天下之計也及功粗成操急謀九錫而彧乃以憂恚<lb/>
死此其故何哉且彧所與操主謀者盖有不可得而隠<lb/>
者是欲使之挾漢之權以殖已勢而收已功而隂伏其<lb/>
所以取之之機持以嵗月優㳺不迫而徐待之功髙勢<lb/>
極則神器自至而人不知天下後世亦將無以議吾簒<lb/>
而操不能忍于朝夕速欲得志以自暴露其姦状事未<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-8b"/>
集而天下已明其欺孤之迹而議其後彧亦將與同陷<lb/>
不義之域此其所以深惜痛恨以至于死盖有以也夫<lb/>
功被萬物而無欲得之心遲乆而天下自至者三王之<lb/>
事也今乃欲借聖人無心之迹以行田常王莽簒竊之<lb/>
志是誠何心歟昔湯放桀而曰纘禹舊服武王伐紂而<lb/>
曰于湯有光伐人之子孫而曰纘其服而且有光惟其<lb/>
志于援天下而無心于得天下者能之湯武惟無心于<lb/>
得故雖以伐取而不為嫌苟其有心於得之雖欲徐取<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-9a"/>
之使人莫之覺而罪終不可掩盖世有操刀而戕人者<lb/>
而彼又教以徐斃之使人莫之覺抑又甚矣語曰兵莫<lb/>
憯于志鏌鎁為下今必以情而聽小大之獄則荀彧之<lb/>
罪當加于曹操之一等矣昔魯悼公之䘮季昭子謂孟<lb/>
敬子曰禮為君何食食粥逹禮也吾三家之不能安公<lb/>
室四方莫不聞矣勉而為瘠則吾能無乃使人疑夫不<lb/>
以情居瘠者乎我則食食夫三家雖均為得罪而敬子<lb/>
之罪則少瘳矣何者猶愈於偽也今也借人之勢以窺<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-9b"/>
伺人之國而又能以不惜北面就人臣之位以待神器<lb/>
之至是禮也荀彧必有以處之矣或謂彧之事有合於<lb/>
文王之心者而實不知操之終取漢也夫文王豈挾商<lb/>
之勢以取商也哉且其制變秋毫無遁情而豈不知操<lb/>
者禰衡謂彧可借面弔䘮劉備聞彧死亦曰老賊不死<lb/>
禍難未已彼目擊其事意者必有以見其情歟<lb/>
　　　荀彧迹疑而心一論<lb/>
為國之害莫大於天下知有臣之强而不知有君之尊<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-10a"/>
故善為國家謀者常使人臣之功與天下之權皆歸於<lb/>
君是以天下惟知有君之尊而不知有臣之强如是而<lb/>
不治者未之有也後之天下嘗至於亂亡者何耶盖以<lb/>
反是而已矣其患毎在於姦雄之人攘臂於天下而權<lb/>
謀之臣敎之以深服天下之術使之挾君之威以為已<lb/>
之威而天下畏其威挾君之德以為已之德而天下懷<lb/>
其德威德之權天子所執也而姦雄得以執之故天下<lb/>
率歸於臣之强而不知有君之尊是皆權謀之臣隂協<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-10b"/>
其謀而隂輔其功焉故其一謀半策嘗借王室以為姦<lb/>
雄取天下之資其迹似忠其心實盜此不可不辨也昔<lb/>
曹操漢之姦雄而荀彧操之謀臣也漢之制天下之權<lb/>
操竊執之以號令天下故天下知有魏不知有漢知有<lb/>
操而不知有獻帝是皆彧敎以深服天下之術使之挾<lb/>
天子以令諸夏協謀定策嘗借漢以為操取天下之資<lb/>
其迹似忠其心實盜而范曄稱其迹疑心一㨿曄之説<lb/>
則彧之迹疑於魏而心一於漢以吾觀之則彧之心一<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-11a"/>
於魏而迹疑於漢何哉取漢者操也而彧實敎以深服<lb/>
天下之術故天下皆知有臣之强而不知有君之尊漢<lb/>
不亡魏不興則取漢者雖操也而取之者彧也或謂彧<lb/>
之罪見於佐操征伐天下而取漢非也夫敎以征伐天<lb/>
下者取漢之利害輕敎以深服天下者取漢之利害重<lb/>
則勸操取漢者非彧而誰歟且曹操姦雄之尤者也名<lb/>
為曹操心實王莽士生斯時狐裘蒙茸吾誰適從為彧<lb/>
計者有三上焉起義而問罪如孔明之志復中原可乎<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-11b"/>
次焉者竭力以抗之如孔融之志在靖難可乎下焉者<lb/>
逺引避世如管寜之淵雅髙尚可乎以彧之才而我之<lb/>
望彧者如此也曽不能然上不為孔明之起義次不為<lb/>
孔融之力抗下不為管寧之避世方且委質以為之謀<lb/>
臣又敎以深服天下之術使漢之權柄操得而執之是<lb/>
以天下知有臣而不知有君漢因以亡魏因以興荀彧<lb/>
之罪有歸矣或謂文若豈敎操反哉所以輔操者急於<lb/>
平天下之亂而不知終簒漢也噫彧豈不知者耶彧之<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-12a"/>
料敵察吕布揣袁紹其智如神豈長於料敵而不長於<lb/>
料操耶彧之知人舉二荀薦郭華其鑒如神豈長於知<lb/>
人而不長於知操耶人才惟姦雄易知而操乃姦雄之<lb/>
尤豈不可知耶姦雄惟親䁥易知而彧腹心是謀豈不<lb/>
能知乎大抵彧見天下惟操足與有為故一心輔之隂<lb/>
協其謀而隂輔其功故嘗借漢以為操取天下之資則<lb/>
其心一於魏而疑於漢何足怪哉然曄謂其迹疑者謂<lb/>
其功申運改也然彧之迹疑於漢而不疑於魏何哉彧<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-12b"/>
之意謂非挾王室不可以令天下故教操以迎天子於<lb/>
洛謂不服人心不可以取天下遂教操以服天下之術<lb/>
晉文定襄王欲諸侯從而非為周漢髙立懷王欲天下<lb/>
歸而非為楚是皆權術也舉以勸操是欲諸侯從操而<lb/>
天下歸魏也其説曰奉主上以從人望大順也秉至公<lb/>
以服天下大畧也仗洪義以致英俊大德也是殆欲借<lb/>
漢德而使英雄輔操挾漢威而使天下歸魏故天下皆<lb/>
畏操之威而不知有君皆悦魏之德而不知有漢是皆<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-13a"/>
啓操之姦心而助操之篡奪也由是觀之則彧迹疑於<lb/>
漢盖可見矣然則曄謂其殺身成仁也奈彧心一於魏<lb/>
而不一於漢何夫教操以服天下真情也迎獻帝以都<lb/>
許下拒董昭之議九錫權術也若謂迎獻帝為真情耶<lb/>
則勉操以忠可也喻操以義可也何為而教以服天下<lb/>
之術若謂拒九錫非權術也耶諫操可也絶操而去之<lb/>
可也何為赴召而有壽春之行乎彧若有心於漢當勸<lb/>
操歸功於天子而無挾之之謀彧若無心於魏則當飲<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-13b"/>
藥於饋食之前而無壽春之行是彧也陽為輔世隂實<lb/>
佐魏名為輔漢其實叛漢由是觀之則彧一心於魏盖<lb/>
可見矣以其一心於魏而論之則其迹不足疑以其迹<lb/>
而觀之則益見其心實背漢噫何有負於漢而有功於<lb/>
魏耶吾嘗為彧計矣將為孔明乎天不佑而功不成將<lb/>
為孔融乎非融誅操而操害融將為管寜乎名雖髙而<lb/>
實無益三者皆不可也為彧計則輔操可乎而以忠義<lb/>
之言遏其强梁之心彼寜不畏義哉如是則心自一迹<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-14a"/>
何疑奈何不知出此乃使一心於魏而迹疑於漢也嗚呼<lb/>
彧之才大類子房惜乎其以曹操而為髙祖也昔管仲以<lb/>
小白霸舅犯以重耳霸然孔子於小白則正之於管仲則<lb/>
仁之於重耳則譎之而舅犯未嘗掛牙縱齒何耶豈非以<lb/>
小白有尊王之心而仲佐之下拜受胙之風作而天下知<lb/>
有君而不知有臣重耳有無王之心而犯佐之召王請隧<lb/>
之風作而天下知有霸而不知有王惟曹操無王之心甚<lb/>
於晉文而荀彧教操之罪重於舅犯矣劉備聞彧死故曰<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-14b"/>
老賊不死禍亂不已曄雖秉筆史臣果能如劉備知人乎<lb/>
　　　河朔挈地還天子論<lb/>
天下之患莫大於君臣之不立不立之弊始於柔懦廢<lb/>
弛而終至於大壊而不可救藥是故古之有天下國家<lb/>
者至於綿地萬里擁兵百萬其勢非不强且大也然不<lb/>
能以此號令天下而或至於削弱者何也為其君者柔<lb/>
懦畏怯思朞月之勞而忘千載之患為其臣者委靡軟<lb/>
熟守㝷常之論而不逹於事變故其弊至於不立是以<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-15a"/>
日趨於削弱而不自知至於剛明果斷之君慷慨特逹<lb/>
之臣則不然方其乘天下擾攘之時襲前人削弱之後<lb/>
其意以為苟不能奮吾剛健滌蕩振刷而卓然有所立<lb/>
則不足以制天下之變而弭天下之亂是以相與合謀<lb/>
而有所立張其紀綱振其號令斂天下之權以歸於上<lb/>
故四方雖有强臣悍㓂聞朝廷之上人主如此而大臣<lb/>
又如此是以惴惴然惟恐朝不効順則討叛之師暮加<lb/>
其境是以負其版籍挈其土地奔走匍匐而惟命是聽<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-15b"/>
嗚呼立與不立安危如此可不謹哉竊觀唐自安史亂<lb/>
天下之後肅宗惑僕固懷恩之議𤓰分河北地以授叛<lb/>
將在代德則藩鎮跋扈而陵京師至憲宗則河朔挈地<lb/>
以還天子豈時運使然耶抑藩鎮之臣前日好亂而今<lb/>
日悔心耶非也是必有所致而然也愚嘗為之説曰代<lb/>
德之君柔懦畏怯而不能有為其臣又委靡軟熟故其<lb/>
弊起於不立而日趨於削弱是以藩鎮跋扈而陵京師<lb/>
至元和之間憲宗以剛明果斷之智而任其臣裴度竭<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-16a"/>
慷慨特逹之才而佐其君故其卓然有所立是以河朔<lb/>
挈地而還天子請畢其説夫易六十四卦而乾為之首<lb/>
仲尼於贊必曰天行健君子以自强不息由此觀之天<lb/>
之所以剛健不息者以其動而有所立也惟其動而有<lb/>
所立故生養於春夏肅殺於秋冬其光為日月其威為<lb/>
雷霆其澤為雨露向使天而不知此則其塊然將腐敗<lb/>
而不能自振况能育萬物哉苟有天下國家者襲微弱<lb/>
之後而欲制跋扈之臣則是術又不可失也且跋扈之<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-16b"/>
臣常起於姑息之世而不起於剛健之朝何者畏剛明<lb/>
果斷之君而輕柔懦畏怯之主憚慷慨特逹之臣而狎<lb/>
委靡軟熟之士也譬猶妖禽孽狐當晝則自伏遇夜為<lb/>
不祥苟人君一日赫然奮其剛明果斷之威使天下知<lb/>
人主欲有所立則人臣於此智者効其謀勇者致其死<lb/>
縱横顛倒無施而不可則所謂跋扈者又何足憂哉昔<lb/>
東周之衰爰自夷王下堂平王東遷兩觀衰而臣禮亡<lb/>
朱干設而君權䘮征伐不由天子之命號令出自權臣<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-17a"/>
之門命令不行於數百里之外諸侯跋扈亦甚矣而周<lb/>
之君臣不能有所立是以千八百之國終不聞挈其尺<lb/>
寸之土以歸職方之籍而終以封建亡唐之鎮帥古諸<lb/>
侯比也當時跋扈尤甚於周則君臣之有立詎可一日<lb/>
無於天下耶然是術也失之於代德之朝而得之於憲<lb/>
宗之世何則唐自肅至憲唐之不立盖四世矣肅宗之<lb/>
幸安代德之寛柔此三鎮所以割據於河北也德宗之<lb/>
姑息順宗之短祚此三叛所以分王於燕趙也牙璋之㓂<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-17b"/>
横行縱恣無所不至京師禁旅未嘗薄悍將之城兩河<lb/>
職貢未嘗入大盈之庫朝廷益弱藩鎮愈强而當時君<lb/>
臣方且股慄膽悸縮首驚畏又焉得為君者奮其剛明<lb/>
果斷之威而為臣者竭其慷慨特逹之才以清積世之<lb/>
亂乎愚故曰失之於代德之世此藩鎮所以跋扈而陵<lb/>
京師逮及憲宗承四世削弱之後跋扈之臣日甚一日<lb/>
傲視朝廷行行然無顧忌而帝自初即位慨然發憤覩<lb/>
三藩之愈强而憤四世之不立也於是四顧朝臣決用<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-18a"/>
裴度大舉九節度之師四征不庭明年平夏又明年平<lb/>
蜀又明年平江東又明年平澤潞惟呉元濟最為强㓂<lb/>
連王承宗李師道以為猿臂勢而帝與度又決意平之<lb/>
然而今年髙霞寓敗明年李光顔敗又明年袁滋敗故<lb/>
蕭俛沮之王涯又沮之逢吉又從而䜛之憲宗裴度之<lb/>
心疑亦少沮矣而帝方且謂倚度足破三賊度方且謂<lb/>
誓不與賊俱存故能馘元濟以獻廟社竊嘗求憲宗所<lb/>
以任度之意而度所以佐憲宗之心矣其意以為三鎮<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-18b"/>
如此其强而四世如此其不立吾能於此掃前世之弊<lb/>
而卓然有所立也則遂可以斬元濟而令河朔河朔定<lb/>
而天下服矣故君臣相與合謀共圖中興則其所立為<lb/>
如何哉方是時也河朔雖不欲挈地可平哉是以七年<lb/>
而田興以魏博七州歸十三年而成權以滄景二州歸<lb/>
王承宗又以德棣二州歸此數賊者豈其忠義之志欲<lb/>
尊王哉盖以為廟堂之上有剛明果斷之君慷慨特逹<lb/>
之臣如此今日若不納地則明日斧鉞加吾頸也雖欲<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-19a"/>
不納勢不可也故至今想其剛健之威猶凛凛在人耳<lb/>
目予故曰得之於憲宗之世此河朔所以挈地而還天<lb/>
子斷而論之非憲宗不能任裴度非裴度不能佐憲宗<lb/>
要之非二人之有所立不能使河朔効順向使二人生<lb/>
於貞元之前則藩鎮不能亂唐矣出於元和之後則藩<lb/>
鎮不亡唐矣奈何降及於僖昭之間以其時而論之則<lb/>
實無異於憲宗裴度之時也而其當時之君率皆柔懦<lb/>
畏怯朝廷大臣則又委靡軟熟是以皆不能有所立遂<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-19b"/>
使姦臣得以盗移唐鼎也如其不然則唐之為唐豈止<lb/>
齷齪十八帝局促三百年而已哉<lb/>
　　賦<lb/>
　　　聖主明目逹聰賦<lb/>
主既克聖道能博通覽萬事以明目兼衆謀而逹聰大<lb/>
極彌綸御此邇遐之廣悉祛壅蔽昭吾視聽之公竊原<lb/>
逺莫逺於四方繁莫繁於庻政以博照為德則乃可周<lb/>
遍以自私為智則焉能兼并不蔽於物獨髙乃聖惟廣<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-20a"/>
充於睿知無得而踰必洞逹於聰明大亨以正爾乃天<lb/>
地其運運行莫窺日月其照照臨不遺叢然裁萬幾之<lb/>
務邈然臨九有之師不決去於壅塞將自招於蔽欺是<lb/>
必逺者近者視之聴之包爾堪輿之大入吾耳目之司<lb/>
茂迺廣淵顧一身之獨運廓其聞見舉萬物以周知不<lb/>
妄觀也觀進善之旌不苟聴也聴敢諫之鼔凡形聲而<lb/>
必察無幽遐而弗覩内焉照羣下之邪正外焉究生民<lb/>
之疾苦廣闢治路允為英主知有臨而剛有執獨冠羣<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-20b"/>
倫戒不睹而懼不聞坐周萬宇大抵以獨見為見則豈<lb/>
盡逺察以偏聴為聴則難通下情既徇黨偏之蔽將聞<lb/>
浸潤之行我是以内正五事外周八紘廣矣堯聞無嘉<lb/>
言之攸伏大哉舜視有庻物之皆明則知旁黈纊以塞<lb/>
聰前冕旒而蔽目盖將幽隠以必逹竊慮見聞之任獨<lb/>
得不謀當博訪既揺納諫之鞀事恐弗聞又設求言之<lb/>
木夫然不出户而灼見方外不下席而悉該事倫明無<lb/>
幽而弗燭德廣運以如神良由衢室咨度總章博詢以<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-21a"/>
暗以明豈待魏公之對作謀作哲自符箕子之陳彼師<lb/>
曠非不聞也止聞六律之音離婁非不視也但視一毫<lb/>
之末任小已以偏徇將衆情之壅遏是豈知聖天子廓<lb/>
萬里之剛明旁四通而五逹哉<lb/>
　　　太學教化之宫賦<lb/>
太學中建人文外隆誕布聖神之治允為教化之宫設<lb/>
以在郊爰重上都之本首於斯地形為四海之風惟王<lb/>
日靖四方獨觀萬化謂教養之法不立則士或佻逹謂<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-21b"/>
儒術之治不行則俗將鄙詐乃即天邑鼎興庠舍凡問<lb/>
道承師之所莫此為尊宜漸仁摩義之方由斯而下輪<lb/>
奐儒館典章聖時隆師友以為之追琢養老更而示之<lb/>
孝慈方領矩歩肅肅而至止夏絃春誦洋洋而詠思敷<lb/>
五教以在是風羣方而動之設序開庠式示神州之盛<lb/>
移風易俗是為王政之基橋門外峙兮巍巍辟水環流<lb/>
兮混混一人由是以表正萬俗於焉而草偃言其治由<lb/>
中而及外語其聴自近而及逺致神道之無外由儒宫<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-22a"/>
之為本式孚下土罔踰於五學之庭於變黎民不越乎<lb/>
三雍之梱議夫庻俗至繁也何術而納之坯冶九州至<lb/>
廣也何為而作之範模欲使回心而向道莫先設校以<lb/>
隆儒習俗已正澆風自無故此成均之灋首乎衆大之<lb/>
區嚴東序西序之名禹聲逺暨闢上庠下庠之制舜德<lb/>
攸敷大凡格時雍於民者教為先暢文明於世者學為<lb/>
重建於上而下孰不化設於中而外無不聳故王民歸<lb/>
皥皥之美而髦士有峩峩之奉圜門者億萬邁漢治之<lb/>
<pb n="KR4d0279_WYG_008-22b"/>
丕平鼓篋者三千軼唐家之髙拱其或文物積微之際<lb/>
干戈平定之餘聲名猶鬱於中土揖遜未還於里閭斯<lb/>
時也欲敷善教以顒若尤在賢關之建於苟既化矣不<lb/>
其偉歟世祖躬臨必在投戈之始武王袒割率先歸馬<lb/>
之初今我后建置膠庠載櫜弓矢道德之威既肅然而<lb/>
外被禮義之俗宜油然而内起丕哉三王四代之宏休<lb/>
復隆於此<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>