<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>湘山野録卷上</head>
    <p>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　湘山野録卷上　　　　　宋　釋文瑩　撰<lb/>
真宗即位之次年賜李繼遷姓名而復進封西平王時<lb/>
　宋湜宋白蘇易簡張洎在翰林俾草詔冊皆不稱㫖<lb/>
　惟宋公湜深賾上意必欲推先帝欲封之意因進辭<lb/>
　曰先皇帝早深西顧欲議真封屬軒鼎之俄遷建漢<lb/>
　壇之未逮故兹遺命特付眇躬爾宜望弓劎以拜恩<lb/>
　守疆垣而效節上大喜不數月參大政<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-1b"/>
皇祐中明堂大享時世室亞獻無宫僚惟杜祁公衍以<lb/>
　太子太傅致仕南京仁宗詔公歸以侍祠公已老手<lb/>
　染一疏以求免但直致數句更無表章鋪敘之飾止<lb/>
　以竒牒妙墨臨帖行書親寫陳奏臣衍向者甫及年<lb/>
　期還上印紱天慈極深曲徇私欲今犬馬之齒七十<lb/>
　有三外雖支持中實衰弊且明堂大享千載難逢臣<lb/>
　子豈不以捧璋侍祭為榮遇臣但恐顚倒失容取戾<lb/>
　非淺伏望陛下察臣非矯免預大禮無任屏營<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-2a"/>
　掖牆壁間其父翰墨手澤猶在坐卧不易處長城錢<lb/>
　公若水風鑒最髙與公同直史館謂人曰王子明既<lb/>
　貴且夀吾進用雖在其先皆所不及也果長城公後<lb/>
　四十卒<hi>首行有缺誤</hi>
孫集賢冕天禧中直館幾三十年江南端方之士也節<lb/>
　概清直晩守姑蘇甫及引年大寫一詩於㕔壁詩云<lb/>
　人生七十鬼為鄰已覺風光屬别人莫待朝廷差致<lb/>
　仕早謀泉石養閑身去年河北曽逢李<hi>見素</hi>今日淮西<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-2b"/>
　又見陳<hi>或云陳李二人被差者也</hi>寄語姑蘇孫刺史也須抖擻老<lb/>
　精神題畢拂衣歸九華以清節髙操羞百執事之顔<lb/>
　朝廷嘉之許再任詔下已歸竟召不起王冀公欽若<lb/>
　里閈交素也冀公天禧中罷相以宫保出鎮餘杭艤<lb/>
　舟蘇臺歡好欵密醉謂孫曰老兄淹遲日久且寛衷<lb/>
　當别致拜聞公正色曰二十年出處中書一素交潦<lb/>
　倒江湖不預一㸃化筆迨事權屬他出廟堂數千里<lb/>
　為方面始以此語見說得為信乎冀公愧謝解舟遂<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-3a"/>
　行<lb/>
夏英公竦每作詩舉筆無虚致鎮襄陽時胡祕監旦喪<lb/>
　明居襄性多狷躁譏毁郡政英公昔嘗師焉至貴達<lb/>
　尚以青衿待之而不免時一造焉一日謂公曰讀書<lb/>
　乎曰郡事鮮暇但時得意則為絶句胡曰試誦之公<lb/>
　曰近有燕雀詩云燕雀紛紛出亂麻漢江西畔使君<lb/>
　家空堂自恨無金彈任爾啾啾到日斜胡頗覺因少<lb/>
　戢慶厯初被召真拜將届闕以言者抨罷除使相知<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-3b"/>
　杭州到任以二闋寄執政曰造化平分荷大鈞腰間<lb/>
　新佩玉麒麟南湖不住栽桃李擬伴沙禽過十春又<lb/>
　曰海鴈橋邊春水深畧無塵土到花隂忘機不管人<lb/>
　知否自有沙鷗信此心公後鎮南京時張相昪知諫<lb/>
　垣以一詩諷曰弱羽傷弓尚未完孤飛殊不擬鴛鸞<lb/>
　明珠自有千金價肯與遊人作彈丸卒不敢以一言<lb/>
　及之<lb/>
真宗初詔种𨼆君放至闕以敷對稱㫖日既髙中人送<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-4a"/>
　中書膳諸相皆盛服俟其来种𨼆君韋布止長揖而<lb/>
　已楊大年聞之頗不平以詩嘲曰不把一言裨萬乗<lb/>
　祗叉雙手揖三公上聞之獨召楊曰知卿有詩戯种<lb/>
　某楊汗浹股慄不敢匿避又曰卿安知無一言裨朕<lb/>
　乎出一皂囊内有十軸乃放所奏之書也其書曰十<lb/>
　議所謂議道議徳議仁議義議兵議刑議政議賦議<lb/>
　安議危<hi>石守道聖政録有之</hi>俾大年觀之従容奏曰臣當翊日<lb/>
　負荆謝之<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-4b"/>
張尚書詠鎮陳臺一日邸報同年王文貞公旦登庸乖<lb/>
　崖色不甚恱奮髯振臂謂客曰朝廷安肯用經綸康<lb/>
　濟人乎賴余素以直節自誓束髪登仕無兩府之志<lb/>
　時幕中杜夀隆者乗其語而恱之曰賤子素知公無<lb/>
　兩府意遽問曰此吾胸中藴蓄子安得預其知乎杜<lb/>
　曰某盖昔嘗誦公栁詩安得辭榮同范蠡綠絲和雨<lb/>
　繫扁舟之句因所以知之愠少解<lb/>
乖崖公太平興國三年科場試不陣成功賦盖太宗明<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-5a"/>
　年將有河東之幸公賦有包戈卧鼔豈煩師旅之威<lb/>
　雷動風行舉順乾坤之徳自謂擅場欲奪大魁夫何<lb/>
　有司以對偶顯失因黜之選胡旦為状元公憤然毁<lb/>
　裂儒服欲學道於陳希夷摶趨豹林谷以弟子事之<lb/>
　決無仕志希夷有風鑒一見之謂曰子當為貴公卿<lb/>
　一生辛苦譬猶人家張筵方笙歌鼎沸忽中庖火起<lb/>
　座客無奈惟賴子滅之然禄在後年此地非棲憇之<lb/>
　所乖崖堅乞入道陳曰子性度明躁安可學道果後<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-5b"/>
　二年及第於蘇易簡榜中希夷以詩遺之云征吳入<lb/>
　蜀是尋常鼎沸笙歌救火忙乞得江南佳麗地却應<lb/>
　多謝腦邊瘡初不甚曉後果兩入蜀定王均李順之<lb/>
　亂又急移餘杭翦左道僧紹倫妖蠱之叛至則平<lb/>
　定此征吳入蜀之驗也累乞閒地朝廷終不允因腦<lb/>
　瘡乞金陵養疾方許之<lb/>
張乖崖成都還日臨行封一紙軸付僧文鑒大師者上<lb/>
　題云請於乙卯嵗五月二十一日開後至祥符八年<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-6a"/>
　當其嵗也時凌侍郎䇿知成都文鑒至是日持見凌<lb/>
　公曰先尚書向以此囑某已若干年不知何物也乞<lb/>
　公開之洎開乃所畫野服攜筇黄短褐一小真也凌<lb/>
　公竒之於大慈寺閣龕以祠焉盖公祥符七年甲寅<lb/>
　五月二十一日薨開真之日當小祥也公以劎外鐵<lb/>
　緡錙重設質劑之法一交一緡以三年一界換之始<lb/>
　祥符辛亥今熙寧丙辰六十六年計已二十二界矣<lb/>
　雖極智者不可改<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-6b"/>
真宗西祀回蹕次河中時長安父老三千人具表詣行<lb/>
　在乞臨幸且稱漢唐舊都闗河雄固神祇人民無不<lb/>
　望天光之下臨也上意未果召种司諫放以決之時<lb/>
　种持兄喪於家既至真廟攜之登鸛鵲樓與決雍都<lb/>
　之幸种懇奏曰大駕此幸有不便者三陛下方以孝<lb/>
　治天下翻事秦漢侈心封禪羣嶽而更臨游别都久<lb/>
　抛宗廟於孝為闕此其不便一其百司供擬頓仗事<lb/>
　繁晩春蠶麥已登深費農務此不便二精兵重臣扈<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-7a"/>
　從車蹕京國一空民心無依况九廟乎此陛下深宜<lb/>
　念之乃其三也上玉色悚然曰臣僚無一語及此者<lb/>
　放曰近臣但願扈清蹕行曠典文頌聲以邀已名此<lb/>
　陛下當自寤於清衷也翊日傳召鑾輿還闕臨遣雍<lb/>
　人所幸宜不允真宗便欲邀放從駕至京放乞還家<lb/>
　林上曰非久必當召卿<lb/>
譯經鴻臚少卿光梵大師惟淨江南李王從謙子也通<lb/>
　敏有先識解五竺國梵語慶厯中朝廷百度例務減<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-7b"/>
　省淨知言者必廢譯經不若預奏乞罷之臣聞在國<lb/>
　之初大建譯園逐年聖節西域進經合今新舊何啻<lb/>
　萬軸盈函溢屋佛語多矣又况鴻臚之設虚費禄廩<lb/>
　恩錫用給率養尸素欲乞罷廢仁宗曰三聖崇奉朕<lb/>
　烏敢罷且又賝貢所籍名件皆異域文字非鴻臚安<lb/>
　辨因不允未幾孔中丞道輔果乞廢罷上因出淨疏<lb/>
　示之方己景祐中景靈宫鋸傭解木木既分中有蟲<lb/>
　鏤文數十字如梵書旁行<hi>户郎反</hi>之狀因進呈仁宗遣<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-8a"/>
　都知羅崇勲譯經潤文使夏英公竦詣傳法院特詔<lb/>
　開堂導譯<hi>每聖節譯經則謂之開堂</hi>冀得祥異之語以懴國獨淨<lb/>
　焚天香導譯踰刻方曰五竺無此字不通辨譯左璫<lb/>
　恚曰請大師且領聖意若稍成文譯館恩例不淺而<lb/>
　英公亦以此意諷之淨曰某等幸若蠧文稍可箋辨<lb/>
　誠教門之殊光恐異日彰謬妄之迹雖萬死何補二<lb/>
　官竟不能屈遂寫奏稱非字皇祐三年入滅碑其塔<lb/>
　者此二節特不書惜哉<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-8b"/>
祥符中日本國忽梯航稱貢非常貢也盖因本國之東<lb/>
　有祥光現其國素傳中原天子聖明則此光現真宗<lb/>
　喜勑本國建一佛祠以鎮之賜額曰神光朝辭日上<lb/>
　親臨遣貢使回乞令詞臣撰一寺記時當直者雖偶<lb/>
　中魁選詞學不甚優贍居常止以張學士君房代之<lb/>
　盖假其稽古才雅也既傳宣令急撰寺記時張尚為<lb/>
　小官醉飲於樊樓遣人徧京城尋之不得而貢使在<lb/>
　閤門翹足而待又中人三促之紫㣲大窘後錢楊二<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-9a"/>
　公玉堂暇日改閒忙令大年曰世上何人最得閒司<lb/>
　諫拂衣歸華山盖种放得告還山養藥之時也錢希<lb/>
　白曰世上何人號最忙紫微失却張君房時傳此事<lb/>
　為雅笑<lb/>
种司諫既以三不便之奏諫真宗長安之幸惟大臣深<lb/>
　忌之必知車輅還闕不久須召先布所陷之基使其<lb/>
　里舊雷有終諷之曰非久朝㫖必召明逸慎勿輕起<lb/>
　當自存𨼆節徐宜特削一奏請覲以問鑾駕還闕之<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-9b"/>
　良苦乃君臣之厚誠也种深然之上還京已渇佇與<lb/>
　執政議召种之事大臣奏曰种某必辭免乞陛下記<lb/>
　臣語久而不召往往自乞覲試召之詔果不至辭曰<lb/>
　臣父幼亡伯氏鞠育誓持三年之喪以報其徳止有<lb/>
　數月乞終其制上已㣲惑後半年知河陽孫奭果奏<lb/>
　入具言种某乞詣闕請覲上大駭召執政曰率如卿<lb/>
　料何邪大臣曰臣素知放之所為視彼山林若桎梏<lb/>
　盖強𨼆節以沽譽豈嘉遯之人邪請此一覲亦妄心<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-10a"/>
　狂動知鼎席將虚有大用之覬陛下宜察之盖王文<lb/>
　貞旦累章求退之時也由此寵待遂解劄付河陽賜<lb/>
　种買山銀一百兩所請宜不允是嵗遂亡祥符八年<lb/>
　也种少時有瀟湘感事詩曰離離江草與江花往事<lb/>
　洲邊一歎嗟漢傅有才終去國楚臣無罪亦沈沙凄<lb/>
　涼野浦飛寒鴈牢落汀祠聚晩鵶無限清忠歸浪底<lb/>
　滔滔千頃屬漁家誠先兆也初种𨼆君少時與弟汶<lb/>
　往拜陳希夷摶陳宿戒厨僕来日有二客一容瞻於<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-10b"/>
　廊纔旦果至惟邀放升堂殷勤䀝睨以一絶贈之曰<lb/>
　鑑中有客白髭多鑑外先生識也麽只少六年年六<lb/>
　十此中隂徳莫蹉跎种都不之曉但屈指以三語授<lb/>
　之曰子貴為帝友而無科名晩為權貴所陷种又乞<lb/>
　素履之術陳曰子若寡欲可滿其數种因而不娶不<lb/>
　媵夀六十一<lb/>
楊大年年十一建州送入闕下真宗親試一賦一詩頃<lb/>
　刻而就上喜令中人送中書俾宰臣再試時參政李<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-11a"/>
　至状臣等今月某日入内都知王仁睿傳聖㫖押送<lb/>
　建州十一嵗習進士楊億到中書其人来自江湖對<lb/>
　敭軒陛殊無震慴便有老成盖聖祚承平神童間出<lb/>
　也臣亦令賦喜朝京闕詩五言六韻亦頃刻而成其<lb/>
　詩謹封進詩内有七閩波渺邈雙闕氣岧嶤曉登雲<lb/>
　外嶺夜渡月中潮斷句云願秉清忠節終身立聖朝<lb/>
　之句<lb/>
天禧中宰臣奏中書樞密院接見賓客然兩府慎密之<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-11b"/>
　地亦欲資訪天下之良苦早暮接待復滯留機務又<lb/>
　分㕔言事各有異同欲乞今後中書樞密院每有在<lb/>
　外得替到闕及在京主執臣僚如有公事並逐日於<lb/>
　已時已前聚㕔見客己分㕔即俟次日急速者不在<lb/>
　此限非公事不得到中書密院<lb/>
真宗西祀回召臣僚赴後苑宣示御製太清樓聚書記<lb/>
　朝拜諸陵因幸西京記西京内東門彈丸壁記皆新<lb/>
　製也笑謂近臣曰雖不至精優却盡是朕親撰不假<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-12a"/>
　手於人語盖㫖在楊大年也歸田録述之<lb/>
景徳四年司天判監史序奏今年今嵗丁未六月二十<lb/>
　五日五星當聚周分既而重奏臣尋推得五星自閏<lb/>
　五月二十五日近太陽行度按甘氏星經曰五星近<lb/>
　太陽而輒見者如君臣齊明下侵上之道也若伏而<lb/>
　不見即臣讓明於君此百千載未有也但恐今夜五<lb/>
　星皆伏真宗親御禁臺以候之果達旦不見大赦天<lb/>
　下加序一官羣臣表賀<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-12b"/>
冦莱公詩野水無人渡孤舟盡日横之句深入唐人風<lb/>
　格初授歸州巴東令人皆以冦巴東呼之以比前趙<lb/>
　渭南韋蘇州之𩔖然富貴之時所作詩皆凄楚愁怨<lb/>
　嘗為江南春二絶云波淼淼栁依依孤村芳草逺斜<lb/>
　日杏花飛江南春盡離腸斷蘋滿汀洲人未歸又曰<lb/>
　杳杳煙波隔千里白蘋香散東風起日落汀洲一望<lb/>
　時愁情不斷如春水余嘗謂深於詩者盡欲慕騷人<lb/>
　清悲怨感以主其格語意清切脫灑孤邁則不無殊<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-13a"/>
　不知清極則志飄感深則氣謝莱公富貴時送人使<lb/>
　嶺南云到海只十里過山應萬重人以為警絶晩竄<lb/>
　海康至境首雷吏呈圖經迎拜於道公問州去海近<lb/>
　逺曰只可十里憔悴犇竄已兆於此矣予嘗愛王沂<lb/>
　公曽布衣時以所業贄吕文穆公蒙正卷有早梅句<lb/>
　云雪中未問和羹事且向百花頭上開文穆曰此生<lb/>
　次第已安排作状元宰相矣後皆盡然<lb/>
陳郎中亞有滑稽雄聲知潤州治迹無状浙憲馬卿某<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-13b"/>
　將按之至則陳已先覺亷按訖憲車將起因觴於甘<lb/>
　露寺閣至卒憲目曰將注子来郎中處滿著陳驚起<lb/>
　遽拜憲訝曰何謂何謂陳曰不敢望滿但得成資保<lb/>
　全而去舉族大幸也馬笑曰豈有此事既而竟不敢<lb/>
　發有陋儒者貢所業舉止凡下陳玩之曰試請口占<lb/>
　盛業生曰某卷中有方地為輿賦誦破題曰粤有大<lb/>
　徳其名曰坤陳應聲曰吾聞子此賦久矣得非下句<lb/>
　云非講經之座主乃傳法之沙門乎滿座大笑陳尤<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-14a"/>
　工藥名詩有碁為臘寒呵子下衫因春瘦縮紗裁風<lb/>
　月前湖近軒窗半夏涼之句皆不失風雅<lb/>
丁晉公貶崖時權臣實有力焉後十二年丁以祕監召<lb/>
　還光州致仕時權臣出鎮許田丁以啓謝之其畧曰<lb/>
　三十年門館游從不無事契一萬里風波往復盡出<lb/>
　生成其婉約皆此又自䕫漕召還知制誥謝兩府啓<lb/>
　二星入蜀難分按察之權五月渡瀘皆是提封之地<lb/>
　後云謹當揣摩往行軌躅前修效慎密於孔光不言<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-14b"/>
　温樹體風流於謝傅惟詠蒼苔<lb/>
時大臣為樞相以非辜降節度使謫漢東㑹禁林主誥<lb/>
　者素為深譬貶語云公侯之家鮮克禀訓茅土之後<lb/>
　多或墜宗具官某亡國之衰緒孽臣之累姻時冢宰<lb/>
　謂典誥曰萬選公其貶語太酷禁林曰當留數句以<lb/>
　俟後命太宰笑曰尚未逞憾乎<lb/>
石參政中立在中書時盛文肅度禁林當直撰張文節<lb/>
　公知白神道碑進御罷呈中書石急問之是誰撰盛<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-15a"/>
　卒對曰度撰對訖方悟滿堂大笑又劉中師因上殿<lb/>
　賜對衣腰帶榮君之賜衒而不換遂服之謝於其第<lb/>
　乃寶瓶銀帶也㑹方霽庭中尚泥足踣坐於泥中袍<lb/>
　帶濡漬石問曰郎中貴甲幾多曰若干嵗曰果信果<lb/>
　信土入寶瓶遂有此撲<lb/>
錢思公謫居漢東日撰一曲曰城上風光鶯語亂城下<lb/>
　煙波春拍岸緑楊芳草幾時休淚眼愁腸先已斷情<lb/>
　懐漸變成衰晩鸞鑑朱顔驚暗换昔年多病厭芳樽<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-15b"/>
　今日芳樽惟恐淺每歌之酒䦨則垂涕時後閣尚有<lb/>
　故國一白髪姬乃鄧王俶歌鬟驚鴻者也曰吾憶先<lb/>
　王將薨預戒挽鐸中歌木蘭花引紼為送今相公其<lb/>
　將亡乎果薨於隋鄧王舊曲亦有帝鄉煙雨鎖春愁<lb/>
　故國山川空淚眼之句頗相𩔖<lb/>
吳越舊式民間盡算丁壮錢以増賦輿貧匱之家父母<lb/>
　不能保守或棄於襁褓或賣為僮妾至有提攜寄於<lb/>
　釋老者真宗一切蠲放吳俗始蘇<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-16a"/>
雍熙二年鳳翔奏岐山縣周公廟有泉涌舊老相傳時<lb/>
　平則流時亂則竭唐安史之亂其泉竭至大中年復<lb/>
　流賜號潤徳泉後又涸今其泉復涌澄甘瑩潔太宗<lb/>
　嘉之<lb/>
楊叔賢郎中異眉州人言頃有眉守初視事三日大排<lb/>
　樂人獻口號其斷句云為報吏民須慶賀災星移去<lb/>
　福星来新守頗喜後數日召優者問前日大排樂詞<lb/>
　口號誰撰其工對曰本州自来舊例祇用此一首<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-16b"/>
楊叔賢自強人也古今未嘗許人頃為荆州幕時虎傷<lb/>
　人楊就虎穴磨巨崖夭刻戒虎文如鱷魚之𩔖其畧<lb/>
　曰咄乎爾彪出境潛游後改官知鬱林以書託知事<lb/>
　趙定基打誡虎文數本書言嶺俗庸獷欲以此化之<lb/>
　仍有詩曰且將先聖詩書教暫作文翁守鬱林趙遣<lb/>
　人打碑次日本耆申某月日磨崖碑下大蟲咬殺打<lb/>
　碑匠二人荆門止以耆状附遞寄荅<lb/>
范文正公鎮餘杭今侍讀王樂道公在幕楊内翰𨼆甫<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-17a"/>
　公察謫信州未幾召還赴闕過杭公厚遇之特排日<lb/>
　遣樂吏往察判㕔請樂辭樂道叱之不作来日酒數<lb/>
　行遣吏投書於席大概言陶之學先王之道也未始<lb/>
　游心於優笑之藝始某從事於幕天下之士識與不<lb/>
　識皆以陶為賀盖今巖穴蟠潛修立之士無不由明<lb/>
　公之門翦擢至於華顯者獨以某不幸吏於左右公<lb/>
　未嘗訓之以道徳摩之以仁義反以伎戱之事委之<lb/>
　非其素望也且金華楊公亦吾儒髙第之一人爾茍<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-17b"/>
　某始者躐巍等歴清秩過執事之境必不肯以優伶<lb/>
　之辭為託也云云公以書示𨼆甫𨼆甫笑曰波及當<lb/>
　司尤無謂也公頗動既而移鎮青社樂道少安又王<lb/>
　尚書拱辰長安上事日理掾撰樂詞有人間合作大<lb/>
　丞相天下猶呼小状元之句又梅龍圖贄餘杭上事<lb/>
　日一曹僚撰頭盞曲有黄閣方開鼎和羮正待梅之<lb/>
　句二吏因受知蒙二公薦擢不數年並陞於臺閣皆<lb/>
　繫乎幸不幸爾<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-18a"/>
太平興國四年緜州羅江縣羅公山真人羅公逺舊廬<lb/>
　有人乗車往来山中石上有新轍迹深三尺餘石盡<lb/>
　五色知州仲士衡縁其迹至洞口聞雞犬聲<lb/>
興國七年嘉州通判王衮奏往峨眉山提㸃白水寺忽<lb/>
　見光相寺西南瓦屋山上皆變金色有丈六金身次<lb/>
　日有羅漢二尊空中行坐入紫色雲中<lb/>
治平中御史有抨吕状元溱杭州日事者其語有歡遊<lb/>
　疊嶂之間家家失業樂飲西湖之上夜夜忘歸執政<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-18b"/>
　笑謂言者曰軍巡所由不收犯夜亦宜一抨<lb/>
李建勲罷相江南出鎮豫章一日與賓僚遊東山各事<lb/>
　寛履輕衫攜酒餚引步於漁溪樵塢間遇佳處則飲<lb/>
　忽平田間一茆舍有兒童誦書聲相君攜策就之乃<lb/>
　一老叟教數村童叟驚悚離席改容趨謝而翔雅有<lb/>
　體氣調瀟洒丞相愛之遂觴於其廬置之客右叟亦<lb/>
　不敢輒談李以晩渇連食數梨賓僚有曰此不宜多<lb/>
　食號為五臟刀斧叟竊笑丞相曰先生之哂必有異<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-19a"/>
　聞叟謝曰小子愚賤偶失容於鈞重然實無所聞李<lb/>
　堅質之仍脅以巨觥曰無說則沃之叟不得已問說<lb/>
　者曰敢問刀斧之說有稽乎曰舉世盡云必有其稽<lb/>
　叟曰見鶡冠子所謂五臟刀斧者非所食之棃乃離<lb/>
　别之離爾盖言人之别離戕伐胸懐甚若刀斧遂就<lb/>
　架取一小策振拂以呈丞相乃鶡冠子也檢之如其<lb/>
　說李特加重<lb/>
金陵賞心亭丁晉公出鎮日重建也秦淮絶致清在軒<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-19b"/>
　檻取家箧所寶𡊮安卧雪圖張於亭之屏乃唐周昉<lb/>
　絶筆凡經十四守雖極愛而不敢輒覬偶一帥遂竊<lb/>
　去以市畫蘆鴈掩之後君玉王公琪復守是郡登亭<lb/>
　留詩曰千里秦淮在玉壺江山清麗壮吳都昔人已<lb/>
　化遼天鶴舊畫難尋卧雪圖冉冉流年去京國蕭蕭<lb/>
　華髪老江湖殘蟬不㑹登臨意又噪西風入座隅此<lb/>
　詩與江山相表裏為貿畫者之蕭斧也<lb/>
淳化甲午李順亂蜀張乖崖鎮之偽蜀僭侈其宫室規<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-20a"/>
　模皆王建孟知祥乗其弊而為之公至則盡損之如<lb/>
　列郡之式郡有西樓樓前有堂堂之屏乃黄筌畫雙<lb/>
　鶴花竹怪石衆名曰雙鶴㕔南壁有黄氏畫湖灘山<lb/>
　水雙鷺二畫妙格冠於兩川賊鋒既平公自壊壁盡<lb/>
　置其畫為一堂因名曰畫㕔<lb/>
鼎州甘泉寺介官道之側嘉泉也便於潄酌行客未有<lb/>
　不舍車而留者始冦莱公南遷日題於東檻曰平仲<lb/>
　酌泉經此回望北闕黯然而行未幾丁晉公又過之<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-20b"/>
　題於西檻曰謂之酌泉禮佛而去後范補之諷安撫<lb/>
　湖南留詩於寺曰平仲酌泉回北望謂之禮佛向南<lb/>
　行煙嵐翠鎖門前路轉使髙僧厭寵榮詩牌猶存<lb/>
六快活詩長沙致仕王屯田揆譏六君子而作也六人<lb/>
　者即帥周公沆漕趙公良規憲李公碩劉公舜臣倅<lb/>
　朱景陽許𤣥是也其詩畧曰湖外風物竒長沙信難<lb/>
　續衡峯排古青湖水湛寒緑舟檝通大江車輪㑹平<lb/>
　陸昔賢官是邦仁澤流豐沃今賢官是邦刳啗人脂<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-21a"/>
　肉懐昔甘棠化傷今猛虎毒然此一邦内所樂人纔<lb/>
　六漕與二憲僚守連兩通屬髙堂日成㑹深夜繼以<lb/>
　燭幃幕皆綺紈器皿盡金玉歌喉若珠纍舞腰如素<lb/>
　束千態與萬状六官懽不足因成快活詩薦之堯舜<lb/>
　目云云餘數聨皆咄咄猥駁固不足紀愚後至長沙<lb/>
　訪故老皆云豈有茲事盖公暇以登臨為適在所皆<lb/>
　爾一酒食遂𩔖猛虎刳脂啗肉之害果苛政者復不<lb/>
　知如何比邪所以觸憲網皆自速也有樊太傅立二<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-21b"/>
　人者里閈交素逮乞骸俱老於故鄉而林泉相依以<lb/>
　二疏風義自髙一旦謗詩既出急捕樊以脅之樊義<lb/>
　薄無守悉以游從之事賣之以求茍免仍希賞格獄<lb/>
　具揆坐嘲謗之典盡削其籍立以告發獲賞因轉一<lb/>
　官昻然拜命畧無三褫之羞誥辭曰為爾交者不其<lb/>
　難乎誠所謂也嗟風義薄惡故録之以自誨<lb/>
熙寧而来大臣盡學術該貫人主明博議政罷每留之<lb/>
　詢講道義日論及近代名臣始終大節時宰相有舉<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-22a"/>
　馮道者盖言歴事四朝不渝其守參政唐公介曰兢<lb/>
　慎自全道則有之然歴君雖多不聞以大忠致君亦<lb/>
　未可謂之完宰相曰借如伊尹三就桀而三就湯非<lb/>
　歴君之多乎唐公曰有伊尹之心則可况擬人必於<lb/>
　其倫以馮道竊比伊尹則臣所未喻也率然進說吐<lb/>
　辭為經美哉<lb/>
平林漠漠煙如織寒山一帶傷心碧暝色入髙樓有人<lb/>
　樓上愁玉梯空竚立宿鴈歸飛急何處是歸程長亭<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-22b"/>
　連短亭止此人不知何人寫在鼎州滄水驛樓復不<lb/>
　知何人所撰魏道輔泰見而愛之後至長沙得古集<lb/>
　於子宣内翰家乃知李白所作<lb/>
又歐陽公頃謫滁州一同年<hi>忘其人</hi>將赴閬倅因訪之即<lb/>
　席為一曲歌以送曰記得金鑾同唱第春風上國繁<lb/>
　華而今薄宦老天涯十年岐路孤負曲江花聞說閬<lb/>
　州通閬苑樓髙不見君家孤城寒日等閒斜離愁無<lb/>
　盡紅樹逺連霞其飄逸清逺皆白之品也公不幸晩<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-23a"/>
　為憸人搆滛豔數曲射之以成其毁予皇祐中都下<lb/>
　己聞此闋歌於人口者二十年矣嗟哉不能為之力<lb/>
　辨公尤不喜浮圖文瑩頃持蘇子美書薦謁之迨還<lb/>
　吳蒙詩見送有孤閒竺乾格平淡少陵才及有林間<lb/>
　著書就應寄日邊来之句人皆怪之<lb/>
宋鄭公庠省試良玉不琢賦號為擅場時大宗胥内翰<lb/>
　偃考之酷愛必謂非二宋不能作之奈何重疊押韻<lb/>
　一韻有環竒擅名及而無刻畫之名之句深惜之密<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-23b"/>
　與自改擅名為擅聲後埒之於第一殆發試卷果鄭<lb/>
　公也胥公孶孳於後進故天聖明道間得譽於時若<lb/>
　歐陽公等皆是後雖貴顯而眷盻亦衰故學士王平<lb/>
　甫撰胥公神道碑畧云諸孤幼甚歸於潤州公平日<lb/>
　翦擢相踵而材勢大顯者無一人所助獨宋鄭公卹<lb/>
　其家甚厚盖兹事也<lb/>
偽吳故國五世同居者七家先主昪為之旌門閭免征<lb/>
　役尤著者江州陳氏乃唐元和中給事陳京之後長<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-24a"/>
　幼七百口不畜僕妾上下雍睦凡巾櫛椸架及男女<lb/>
　授受通問婚葬悉有規制食必羣坐廣器未成人者<lb/>
　别一席犬百餘隻一巨舩共食一犬不至則羣犬不<lb/>
　食别墅建家塾聚書延四方學者伏臘皆資焉江南<lb/>
　名士皆肄業於其家<lb/>
晏元獻公撰章懿太后神道碑破題云五嶽崢嶸崑山<lb/>
　出玉四溟浩渺麗水生金盖言誕育聖躬實繫懿后<lb/>
　奈仁宗夙以母儀事明肅劉太后膺先帝擁祐之託<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-24b"/>
　難為直致然才者則愛其善比也獨仁宗不恱謂晏<lb/>
　曰何不直言誕育朕躬使天下知之晏公具以前意<lb/>
　奏之上曰此等事卿宜置之區區不足較當更别改<lb/>
　晏曰已焚草於神寝上終不恱迨升祔二后赦文孫<lb/>
　承㫖抃當筆協聖意直敘曰章懿太后丕擁慶羨實<lb/>
　生眇沖顧復之恩深保綏之念重神馭既往仙遊斯<lb/>
　邈嗟乎為天下之母育天下之君不逮乎九重之承<lb/>
　顔不及乎四海之致養念言一至追慕増結上覽之<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-25a"/>
　感泣彌月明賜之外悉以東宫舊玩密賚之嵗餘參<lb/>
　大政<lb/>
天聖七年曹侍中利用因姪汭聚無賴不軌獄既具有<lb/>
　司欲盡劾交結利用者時憸人幸其便隂以文武四<lb/>
　十餘人諷之俾深治仁宗察之急出手詔其文武臣<lb/>
　僚内有先曽與曹利用交結往還曽被薦舉及嘗親<lb/>
　暱之人並不得節外根問其中雖有涉汭之事者恐<lb/>
　或詿誤亦不得深行鍛鍊其仁卹至此是年聖算方<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-25b"/>
　二十<lb/>
天聖七年晏元獻公奏朝廷置職田盖欲稍資俸給其<lb/>
　官吏不務至公以差遣徇僥竸者極衆屢致訟言上<lb/>
　煩聽覽欲乞停罷時可其奏但令佃户逐年收課利<lb/>
　𩔖聚天下都數紐價均散見仕官員至九年二月忽<lb/>
　降勑國家均敷職田以厲清白向因僥倖遂行停罷<lb/>
　風聞搢紳之間持亷守道者甚衆苦節難守宜布明<lb/>
　恩悉仍舊貫審官三班流内銓今後將有無職田處<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-26a"/>
　均濟公平定奪差遣不得私徇<lb/>
咸平中翰林李昌武宗諤初知制誥至西掖追故事獨<lb/>
　無紫薇自别野移植聞今庭中者院老吏相傳猶是<lb/>
　昌武手植晏元獻寫賦於壁曰得自羊野来従召園<lb/>
　有昔日之絳老無當時之仲文觀茂恱以懐舊指蔽<lb/>
　芾以思人<lb/>
太宗第七女申國大長公主平生不茹葷端拱初幸延<lb/>
　聖寺抱對佛願捨為尼真宗即位遂乞削髪上曰朕<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-26b"/>
　之諸妺皆厚賜湯邑築外館以尚天姻酬先帝之愛<lb/>
　也汝獨願出家可乎申國曰此先帝之願也堅乞之<lb/>
　遂允進封吳國賜名清裕號報慈正覺大師建寺都<lb/>
　城之西額曰崇真藩國近戚及掖庭嬪御願出家者<lb/>
　若密恭懿王女萬年縣主曹恭恵王女恵安縣主凡<lb/>
　三十餘人皆隨出家詔普度天下僧尼申國俗夀止<lb/>
　三十入尼夏十有六入滅<lb/>
冀公王欽若淳化二年自懐州赴舉與西州武覃偕行<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-27a"/>
　途次圃田忽失公所在覃遂止於民家散僕尋之俄<lb/>
　見僕濶步而至驚悸言曰自此數里有一神祠見公<lb/>
　所乗馬弛韁宇下某徑至蕭屏有門吏約云令公適<lb/>
　與王相歡飲不可入也某竊窺見其中果有笙歌杯<lb/>
　盤之具覃亟與僕同往見公己来將半酣矣詢之笑<lb/>
　而不荅覃却到民家指公㑹處乃裴晉公廟覃心異<lb/>
　之知公非常人矣登第後不數年為翰林學士使兩<lb/>
　川回軺至褒城驛方憩於正寝將吏忽見導從自外<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-27b"/>
　而至中有一人云唐宰相裵令公入謁公忻然接之<lb/>
　因密謂公大用之期乃懐中出書一卷示公以富貴<lb/>
　爵命黙定之事言終而𨼆及公登庸圃田神祠出俸<lb/>
　修飾為文紀之<lb/>
石延年曼卿為祕閣校理性磊落豪於詩酒明道元年<lb/>
　以疾卒曼卿平生與友人張生尤善死後數日張生<lb/>
　夢曼卿騎青驢引數蒼頭過生謂生曰我今已作鬼<lb/>
　仙召汝偕往生以母老固辭久之曼卿怒登驢而去<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-28a"/>
　顧生曰汝太劣吾召汝安得不從今當命補之同行<lb/>
　矣後數日補之遂卒補之乃范諷字今儀真有碑石<lb/>
　序其事尤詳<lb/>
大參元厚之公成童時侍錢塘府君於荆南每從學於<lb/>
　龍安僧舍後二十年公以龍圖貳卿帥於府昔之老<lb/>
　僧猶有在者引旌鉞訪舊齋而門徑窗扉及泉池釣<lb/>
　遊之迹歴歴如昨公感之因搆一巨堂榜曰碧落手<lb/>
　寫詩於堂詩有九重侍從三明主四紀乾坤一老臣<lb/>
<pb n="KR3l0045_WYG_001-28b"/>
　及過廬都失去前人之句雖向老而男子雄贍之氣<lb/>
　殊未衰歇未幾果以翰林召歸為學士俄而又參熙<lb/>
　寧天子大政真所謂乾坤老臣也其堂遂為後進之<lb/>
　大勸<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　湘山野録卷上<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>