<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
御批歴代通鑑輯覽卷八十<lb/>
宋<lb/>
徽宗皇帝<lb/>
<hi>甲申</hi>崇寜三年春正月鑄當十大錢<lb/>
　蔡京當政將以利惑人主乃用其黨陜西轉運副使<lb/>
　許天啟言請鑄當十錢<hi>募私鑄人為官匠并其家設營以居之謂得昔人招納天</hi>
　<hi>下亡命即山鑄錢之意其錢惟令陜西鐡錢地分鑄造却于銅錢地分行使</hi>議者多言非<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-1b"/>
　便帝亦知其不可而卒從之<hi>時京又以河東運判洪中孚言遼夏以中國錢</hi>
　<hi>鐡為兵器若雜以鉛錫則脆不可用乃改鑄夾錫錢即令許天啟推行其法毎夾錫錢一折銅錢二至大</hi>
　<hi>觀元年乃降錢式及錫母于鑄錢諸路先是錢制有銅有鐡折二折三當五随時立制慶厯中范雍知永</hi>
　<hi>興軍始請鑄折十錢盜鑄者衆公私病之後改折二盗鑄乃息至是復行當十錢又兼行夾錫錢法由是</hi>
　<hi>益壊</hi>
命方士魏漢津<hi>本蜀黥卒</hi>定樂鑄九鼎<lb/>
　帝鋭意制作以文太平蔡京復毎為帝言方今帛幣<lb/>
　所積贏五千萬和足以廣樂富足以備禮帝惑其説<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-2a"/>
　制作營造之事漸興至是京客劉昺<hi>字子蒙開封人</hi>為大司<lb/>
　樂引蜀方士魏漢津見帝獻樂議破先儒累黍之非<lb/>
　用夏禹以身為度之文<hi>漢津謂禹用左手中指三節三寸謂之君指裁為宫聲之</hi>
　<hi>管又用第四指三節三寸謂之臣指裁為商聲之管又用第五指三節三寸謂之物指裁為羽聲之管第</hi>
　<hi>二指為民為角大指為事為徴民與事君臣治之以物飬之故不用為裁管之法得三指合之為九寸即</hi>
　<hi>黄鐘之律定矣黄鐘定餘律從而生焉</hi>乃取帝指三節三寸為度定黄<lb/>
　鐘之律請先鑄九鼎以備百物之象然後均弦裁管<lb/>
　為一代之樂制帝從之<hi>漢津本剰員兵士自云居蜀師事唐仙人李良授鼎樂之</hi>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-2b"/>
　<hi>法皇祐中與房庶俱被召至京而黍律己成不得仲因所學而退或謂漢津嘗被執役于范鎮窺見其制作</hi>
　<hi>掠取之蔡京神其説託之于李良云然漢津曉隂陽數術多竒中嘗説所知曰不三十年天下亂矣人未</hi>
　<hi>之信也</hi>
三月令天下坑冶金銀悉輸内藏<lb/>
大内災<lb/>
夏四月罷講議司<lb/>
　詔諸州見行新法文字許直達尚書省其講議司官<lb/>
　屬依制置三司條例司例推恩自張康國<hi>字賓老揚州人</hi>以<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-3a"/>
　下遷官者幾四十人尚書省復言追復先朝法度以<lb/>
　來無慮千百數尚懼講求未盡乞令諸路官司有未<lb/>
　興復者各具以聞從之<lb/>
王厚復鄯廓州<hi>注見前</hi>五月封蔡京為嘉國公以厚為武<lb/>
勝節度留後<lb/>
　厚帥大軍次湟命髙永年<hi>本河東蕃官</hi>將左軍别將張誠<lb/>
　將右軍自將中軍期㑹宗噶爾<hi>舊作宗哥今改</hi>川<hi>在西寜縣西東北流</hi>
　<hi>入湟河</hi>羌置陣臨宗水<hi>即宗噶爾川宋史地理志宗水南有宗谷口後訛曰宗哥因以</hi>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-3b"/>
　<hi>名城</hi>倚北山希斯羅斯張黄屋建大斾乘高指呼望中<lb/>
　軍旗鼓爭赴之厚麾遊騎登山攻其北親帥彊弩迎<lb/>
　射羌退走右軍濟水撃之大風揚沙翳羌目不得視<lb/>
　遂大敗戰首四千三百餘級俘三千餘人羅斯以一<lb/>
　騎馳去其母龜兹公主與諸酋開城門降厚計羅斯<lb/>
　必且走青唐將夜追之童貫以為不能及遂止師下<lb/>
　青唐知羅期留一宿去貫始悔之厚將大軍趨廓州<lb/>
　羌酋喇實釣凌結<hi>舊作落施軍令結今改</hi>以衆降遂入廓州詔<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-4a"/>
　加京司空封爵而超<graphic n="KR1381" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1381.png" mimeType="image/png"/>厚武勝軍節度觀察留後<lb/>
置京西北路交子所<lb/>
　蔡京請置京西北路専管切幹通行子所交倣川峽<lb/>
　路立偽造法通情轉用幷鄰人不告者皆罪之私造<lb/>
　交子紙者罪以配徒已而令諸路更用錢引凖新様<lb/>
　印製四川如舊法惟閩浙湖廣不行錢引趙挺之以<lb/>
　為閩乃京鄉里故得免焉<lb/>
六月圖熙寜元豐功臣于顯謨閣<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-4b"/>
以王安石配享孔子<lb/>
　辟雍初成詔荆國公王安石孟軻以來一人而已其<lb/>
　以配享孔子位次孟軻吏部尚書何執中<hi>字伯通處州龍泉人</hi>
　請開學殿使都人縱觀<lb/>
置書畫算學<lb/>
　書學習篆隸<hi>注見前</hi>草<hi>漢黄門令史逰解散隸體作章草後漢張芝變為今草</hi>三<lb/>
　體明說文<hi>漢許慎纂</hi>字説<hi>即王安/石所撰</hi>爾雅<hi>晋郭/璞注</hi>博雅<hi>隋曹憲撰</hi>方<lb/>
　言<hi>漢揚雄撰</hi>其説文則令書篆字著音訓餘書皆設問答<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-5a"/>
　以所解義觀其能通書意與否畫學以不倣前人而<lb/>
　物之情態形色俱若自然筆韻簡高為上算學以九<lb/>
　章<hi>算術也周公所作凡九篇方田粟米差分少廣均輸方程旁要贏不足鉤股見後漢書注</hi>周髀<lb/>
　<hi>即盖天之說周公受之商高周人志之故曰周髀髀股也股者表也見晉書天文志</hi>及假設疑<lb/>
　數為算問仍併厯算三式天文書為本科其生皆占<lb/>
　經以試其取士法畧如太學上舍三等推恩以通仕<lb/>
　登仕將仕郎為次<hi>未㡬即罷</hi>
重定黨人刻石朝堂<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-5b"/>
　詔重定元祐元符黨人及上書邪等者合為一籍通<lb/>
　一百九人刻石于朝堂餘並出籍自今毋復得彈奏<lb/>
　户部尚書劉拯<hi>字彦修宣州南陵人</hi>言漢唐失政皆自朋黨始<lb/>
　今日指前日之人為黨焉知後日不以今日為黨乎<lb/>
　大抵人之過惡自有公論何必悉拘于籍而禁錮之<lb/>
　哉蔡京大不懌風臺臣劾之出知蘄州<lb/>
秋七月復行方田法<lb/>
八月許將罷<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-6a"/>
　将居政府十年不能有所建明中丞朱諤<hi>字聖與秀州華亭人</hi>
　收将舊謝章表析文句以為謗且謂将在元祐則盡<lb/>
　更元豐之所守居紹聖則隂匿元祐之所為遂罷知<lb/>
　河南府諤蔡京黨也<lb/>
九月以趙挺之吳居厚為門下中書侍郎張康國鄧洵<lb/>
武為尚書左右丞<lb/>
　紹聖中蔡京治役法薦康國為屬及京當國定當籍<lb/>
　議紹述康國皆預密謀故京引援之甚力自福建轉<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-6b"/>
　運判官不三嵗入翰林為承㫖遂拜左丞<lb/>
以胡師文為戶部侍郎<lb/>
　初東南六路糧斛自江浙起綱至於淮甸以及真揚<lb/>
　楚泗為倉七以聚蓄軍儲復自楚泗置汴綱般運上<lb/>
　京以江淮發運使董之故常有六百萬石以供京師<lb/>
　而諸倉常有數年之積州郡告歉則折收上價謂之<lb/>
　額斛計本州嵗額以倉儲代輸京師謂之代發復于<lb/>
　豐熟以中價收糴糓賤則官糴不至傷農嵗歉則令<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-7a"/>
　民納錢民以為便本錢嵗増兵食有餘其法良善及<lb/>
　蔡京當國始求羡財以供侈費于是以其姻家胡師<lb/>
　文為法運使以糴本數百萬緡充貢入為户部侍郎<lb/>
　自是繼者效尤時有進獻而本錢竭矣本竭不能增<lb/>
　糴儲積漸空而輸般之法壊<lb/>
罷科舉法<lb/>
　時雖設辟雍大學以待士之升貢者然州縣猶以科<lb/>
　舉貢士蔡京以為言遂詔天下取士悉由學校升貢<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-7b"/>
　其州郡發解凡試禮部法並罷而每嵗試上舍生則<lb/>
　差知舉如禮部法云<lb/>
冬十二月復封孔子為衍聖公<lb/>
是嵗大蝗<lb/>
以陶節夫<hi>字子禮鄱陽人</hi>經制陕西河東五路<lb/>
　初蔡京任節夫師鄜延節夫誕妄特甚每進築一城<lb/>
　寨即奏云此西人要害必争之地未一年自常調遷<lb/>
　至樞密直學士然未嘗遣一騎一卒出塞盖與敵戰<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-8a"/>
　則有勝負獨進築則無虞又皆逺靈武數百里之地<lb/>
　敵所不争故皆得就功論賞而京力主之奏使經畧<lb/>
　五路<hi>先是秦鳯招納司言階州生蕃納土得邦疊潘三州計二千五百里大小首領一百二十人于</hi>
　<hi>是本路經畧胡宗回等俱進秩然所奏實皆誕妄吐邦州地在今四川松潘衛疊州注見前潘州宋初</hi>
　<hi>蕃巴勒結地故名松潘衛舊冇上中下三潘州路接洮岷今漳臘營即故下潘州地</hi>
<hi>乙酉</hi>四年春正月蔡卞罷<lb/>
　卞居心傾邪一意婦翁王安石所行為至當以兄京<lb/>
　晩達而位在上致已不得相故二府政事時有不合<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-8b"/>
　至是京請以童貫為制置使卞言不宜用宦者必誤<lb/>
　邊計京于帝前詆卞卞求去遂出知河南府<lb/>
以童貫為熙河蘭湟秦鳯路經畧安撫制置使<lb/>
三月王江蠻<hi>即古州蠻古州在今貴州永平府西北與廣西栁州府接界州西有江曰古州冮亦</hi>
<hi>曰福禄冮廣西右江之上源也流逕栁州府懷逺縣縣舊名王口砦羣蠻居此故冇王江之名</hi>内附詔<lb/>
置懷逺軍<hi>今為懷逺縣黎續綱目是條提綱作黎峒王江蠻内附考  峒蠻乃黎母山黎人宋史别</hi>
<hi>冇黎峒傳與王冮各不相渉徽宗紀但云王江蠻歸順並無黎峒字惟王祖道傳云黎人願為王民請置鎮州</hi>
<hi>于黎母山心奏在大觀元年亦非崇寧四年事也續綱目誤以黎峒為溪峒遂與王江混而為一今依本紀書</hi>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-9a"/>
<hi>綱節採王祖道傳作目而以黎峒事附注目後</hi>
　自蔡京以開邉蠱上由是邉臣皆欲乗時邀取冨貴<lb/>
　知桂州王祖道<hi>字若愚福州人</hi>誘王江蠻楊晟免等使納土<lb/>
　誇言向募者百二十峒五千九百家十餘萬口又稱<lb/>
　王江山川形勢據諸峒要害宜開建城邑置諸峒司<lb/>
　主之詔從其請以王口砦為懐逺軍尋改平州又分<lb/>
　其地置允格二州<hi>允州以安口隘置格州以中右州置尋改從州故城俱在今黎平府</hi>
　<hi>永從縣</hi>増設提舉溪峒宫<hi>後二年祖道復言黎人歸化請于黎母山心置鎮州為下</hi>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-9b"/>
　<hi>為督府詔從之賜軍額曰静海亦黎母山今在廣東瓊州府定安縣西南山有五峯  名五指山黎人錯</hi>
　<hi>處其間其服屬州縣者為熟黎其居山峒無征徭者為生黎鎮州政和中廢故城在今瓊州府感恩縣考</hi>
　<hi>宋時雷瓊厓萬諸州俱屬廣南西路故祖道奏請建置</hi>
復銀州<lb/>
竄知慶州曾孝序<hi>字逄源泉州晋江人</hi>於嶺南<lb/>
　初孝序察訪湖北過闕與蔡京論講議司事曰天下<lb/>
　之財貴于通流取民膏血聚於京師恐非大平法京<lb/>
　銜之遂出知慶州至是京行結糴<hi>始于熈寜中以川茶市易軍儲運給</hi>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-10a"/>
　<hi>熙河謂之結糴其後蔡京復行之陜西</hi>俵糴<hi>亦始于熙寜中以米塩鐵鈔在京粳米付都提舉市</hi>
　<hi>易司貿易度民田入多寡豫給錢物秋成于澶州北京及縁邉入粟米封椿謂之俵糴後蔡京命坊郭鄉</hi>
　<hi>村以等第給錢俟収以時價入粟邉郡</hi>之法盡括民財充數孝序上書<lb/>
　曰民力殫矣一有逃移誰與守邦京益怒遣御史宋<lb/>
　聖寵劾其私事追逮其家人鍜鍊無所得但言約日<lb/>
　出師㡬誤軍期除名竄嶺表<lb/>
夏人冦涇源遂誘吐蕃圍宣威城<hi>本釐牛城崇寜中改名今在西寜府西寜</hi>
<hi>縣北</hi>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-10b"/>
執知鄯州髙永年殺之詔貶王厚為郢州防禦使<lb/>
　蔡京使王厚招夏綽羅<hi>舊作卓羅今改</hi>右廂監軍日木多<hi>舊作</hi>
　<hi>仁多今改</hi>保忠厚言保忠雖有歸意下無附者章數上京<lb/>
　責厚愈急厚遣弟詣保忠還為夏所獲遂追保忠赴<lb/>
　牙帳厚以保忠縦不為夏所殺亦不能復領軍政使<lb/>
　得之一匹夫耳何益于事京怒必令招致之夏乃㸃<lb/>
　兵延衛慶三路各數千騎出沒聲言假兵于遼而朝<lb/>
　延用京計又命西邉能招致夏人者毋問首從賞同<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-11a"/>
　斬級令陶節夫在延安大加招誘夏主遣使巽請皆<lb/>
　拒之又令殺其放牧者夏人遂入鎮戎畧數萬口與<lb/>
　羌酋希斯羅斯合兵廹宣威城知鄯州髙永年出禦<lb/>
　之行三十里為羌人所執都爾伯謂其下曰此人奪<lb/>
　我國使我宗族漂落無處所遂殺之探其心肝食焉<lb/>
　已而羌衆復焚大通河橋<hi>宋置大通城今為衛屬西寜府河橋在今衛南</hi>以<lb/>
　叛湟鄯大震事聞帝怒親書五路将帥劉仲武<hi>字子文成</hi>
　<hi>化人</hi>等十八人姓名敕御史候䝉<hi>字元功髙宻人</hi>往秦州逮治<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-11b"/>
　蒙至秦仲武等囚服聴命䝉諭之曰君等皆候伯無<lb/>
　庸辱獄吏苐以實對獄既具䝉奏言漢武帝殺王恢<lb/>
　不如秦穆公赦孟明子玉縊而晋侯死孔明亡而蜀<lb/>
　國輕今羌殺吾一都䕶而使十八將由之以死是自<lb/>
　戕其肢體也欲身不病得乎帝悟釋不治唯王厚坐<lb/>
　逗遛降授郢州防禦使<hi>未幾夏人復入冦鄜延將劉延慶等敗之  劉延慶保安</hi>
　<hi>軍人</hi>
置議禮局<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-12a"/>
　初太祖命聶崇義重集三禮圖劉温叟等撰開兀通<lb/>
　禮景祐中賈昌朝撰太常新禮及祀儀皇祐中文彦<lb/>
　慱撰大享明堂記嘉祐中歐陽修撰太常因革禮元<lb/>
　豐中宋敏求詳定朝㑹儀注祈禳蕃國喪𦵏禮縂百<lb/>
　六十三卷帝以為未備置議禮局于省尚書命詳議<lb/>
　官具禮本末議定請㫖以給事中劉昺領其事<lb/>
夏四月遼人來聘遣翰林學士林攄<hi>字彦振福州人</hi>報之<lb/>
　遼為夏人求還侵地及退兵也<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-12b"/>
五月除黨人父兄子弟之禁<lb/>
六月趙挺之罷<hi>挺之于四月三月為尚書右僕射</hi>
　初帝以蔡京獨相謀置佑輔京力薦挺之及既相與<lb/>
　京争權陳京奸惡且請去位以避之遂罷<lb/>
秋七月置四輔郡<lb/>
　右司諫姚祐<hi>字伯受湖州長興人</hi>請置輔郡以拱大畿詔以頴<lb/>
　昌府為南輔升襄邑縣為拱州為東輔鄭州為西輔<lb/>
　澶州為北輔各屯兵二萬重其資給蔡京欲兵權歸<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-13a"/>
　已故也<lb/>
還上書流人<lb/>
八月新樂及九鼎成九月受朝賀于太慶殿<lb/>
　九鼎成奉安于九成宫以蔡京為定鼎禮儀使帝幸<lb/>
　宫行酌獻禮鼎各一殿周以垣墻上施埤堄墁如方<lb/>
　色外築垣環之<hi>中央曰帝鼐北曰寳鼎東曰牧鼎東北曰蒼鼎東南曰岡鼎南曰彤鼎西</hi>
　<hi>南曰阜鼎西曰皛鼎西北曰魁鼎又鑄帝坐大鐘及二十四氣鐘</hi>時制新樂亦成賜<lb/>
　名大晟置之大晟府建宫屬九月帝受賀于大慶殿<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-13b"/>
　加號魏津漢虗和冲顯寳應先生<hi>帝之幸九成宫也酌獻至北方寳鼎</hi>
　<hi>鼎忽破水流溢于外㦯者以為北方致亂之兆</hi>
詔徙元祐黨人於近地<lb/>
　惟不得至畿甸<lb/>
冬十一月林攄還自遼<lb/>
　攄之使遼也蔡京使其激怒以啓釁攄遂恣情不遜<lb/>
　遼人大怒空客館絶烟火三日乃遣還凡饔餼祖犒<lb/>
　皆廢歸復命議者以為怒鄰生事猶除禮部尚書遼<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-14a"/>
　人以失禮来言始出知潁州<lb/>
以朱勔領蘇杭應奉局及花石綱<lb/>
　先是蘇州人有朱冲者及其子勔俱給事蔡京所京<lb/>
　竄其父子姓名于童貫軍籍中皆得官帝頗垂意花<lb/>
　石京諷冲宻取浙中珍異以進初致黄楊三本帝嘉<lb/>
　之後歳歳増加舳艫相銜于淮汴號花石綱乃命勔<lb/>
　領應奉局及綱事<hi>勔指取内帑如囊中物每取以數千百萬計於是搜巖剔藪幽隐不</hi>
　<hi>置九士庶之家一石一木稍堪玩者即領健卒直入其家用黄封表識使䕶視之微不謹即被以大不恭</hi>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-14b"/>
　<hi>罪及發行必撤屋抉墻以出人不幸有一物小異共指為不祥惟恐芟夷之不速民預是役者傾家破産</hi>
　<hi>或鬻賣子女以供其須斸山輦石程督慘刻雖在江湖不測之淵百計取之必得乃止至載諸道糧餉綱</hi>
　<hi>旁羅商船揭所貢暴其上篙工柁師倚勢貪横凌虐州縣道路以目</hi>
方士魏漢津死賜號嘉成候<lb/>
　漢津年九十于京師賜號嘉成候詔于鑄鼎之地作<lb/>
　寳成宫置殿以祀黄帝夏禹周成王周公旦召公奭<lb/>
　置堂以祀唐李良及漢津<lb/>
<hi>丙戌</hi>五年春正月彗出西方長竟天以呉居厚為門下侍<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-15a"/>
郎劉逵<hi>字公路隨州人</hi>為中書侍郎詔求直言毁黨人碑復謫<lb/>
者仕籍<lb/>
　帝以星變避殿損膳劉逵方拜中書侍郎即請碎元<lb/>
　祐黨人碑寛上書邪籍之禁帝從之夜半遣黄門至<lb/>
　朝堂毁石刻翼日蔡京見之厲聲曰石可毁名不可<lb/>
　滅也尋以太白晝見赦除黨人一切之禁權罷方田<lb/>
　之法及諸州歳貢供奉物詔崇寜以來左降者無問<lb/>
　存沒稍復其官盡還諸徙者<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-15b"/>
二月蔡京有罪免<lb/>
　京懐奸植黨貶斥羣賢増修利財之政務以侈靡惑<lb/>
　人主動以周官惟王不㑹為説每及前朝惜財省費<lb/>
　者必以為陋至于土木營造率欲度前規而侈後觀<lb/>
　時天下乆平京都帑庾盈溢遂倡為豐亨豫大之説<lb/>
　視官爵財物如糞土累朝所儲掃地矣<hi>帝嘗大宴出玉琖玉巵示</hi>
　<hi>輔臣曰欲用此恐人以為太華京曰今臣昔使契丹持玉盤琖夸臣謂石晋時物南朝無此  用之上夀于禮</hi>
　<hi>無嫌帝曰先帝作一小臺上封事者甚衆朕畏其言此器己就乆矣儻人言復興久當莫辨京曰事苟當</hi>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-16a"/>
　<hi>于理多言不足畏也陛下當享天下之奉區區王器何足計哉帝悦其言乃置應奉司御前生活所營繕</hi>
　<hi>所蘇杭造作所其名雜出大率争以竒巧為功而花石綱之害為尤甚</hi>及彗星見帝悟<lb/>
　其姦凡所建置一切罷之而京免為中太乙宫使留<lb/>
　京師<lb/>
以趙挺之為尚書右僕射兼中書侍郎<lb/>
　蔡京既免帝召見挺之曰京所為一如卿言復拜右<lb/>
　相挺之欲劉逵同心輔政凡京所行悖理虐民之事<lb/>
　稍稍澄正之<hi>挺之多知慮後患毎建白務開其端而使逵畢説逵亦欲自以為功直情不顧</hi>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-16b"/>
　<hi>初蔡京興邉事用兵累年至是帝臨朝語大臣曰朝廷不可與四夷生隙釁端一開兵連禍結生民肝腦</hi>
　<hi>塗地豈人主愛民之意哉挺之退謂同列曰上志在息兵吾曹所宜将順時執政皆京黨但㣲笑而已</hi>
三月罷求直言<lb/>
　以星變已消也尋復方田諸法及諸州嵗貢供奉物<lb/>
許夏人平<lb/>
　廢銀州為銀川城罷五路制經司徒陶節夫知洪州<lb/>
夏五月行紀元厯<lb/>
　劉昺所造也<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-17a"/>
秋七月庚寅朔日當食不虧<lb/>
冬十二月戊午朔日當食不虧羣臣稱賀<lb/>
劉逵罷<lb/>
　蔡京令其黨進言于帝曰京之改法度皆禀上㫖非<lb/>
　私為之今一切皆罷恐非紹述之意帝惑其說復有<lb/>
　用京之心然羣臣未冇覺者鄭居中<hi>字逹夫開封人</hi>往來鄭<lb/>
　妃<hi>開封人</hi>父紳所知之即入見言陛下所建立皆學校<lb/>
　禮樂居養安濟等法乃厚下裕民何所逆天而致威<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-17b"/>
　譴乃更張邪帝悦其言退語禮部侍郎劉正夫<hi>字聴初衢</hi>
　<hi>州西安人</hi>正夫因請對語與居中合帝遂疑逵擅政于是<lb/>
　京黨御史余深<hi>福州人</hi>石公弼<hi>字國佐越州新昌人</hi>論逵専恣反<lb/>
　覆陵蔑同列引用邪黨出知亳州<lb/>
<hi>丁亥</hi>大觀元年春正月復以蔡京為尚書左僕射兼門下<lb/>
侍郎<lb/>
吴居厚罷以何執中為中書侍郎鄧洵武梁子羙<hi>須城人適</hi>
<hi>之子</hi>為尚書左右丞<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-18a"/>
　子美初為河北轉運使傾漕計以奉上<hi>捐緡錢三百萬市北珠以</hi>
　<hi>進北珠出于女眞子美市干遼遼嗜其利虐女真捕海東青以求珠女真由是怨遼北珠即東珠出混同</hi>
　<hi>江海東青鷹名俊健能擒天鵝𤓰白者尤異出黒龍江左右</hi>用是貴顯洵武與妖<lb/>
　人張懐素之黨連婚未㡬懐素謀反朝士多誅連者<lb/>
　洵武亦㘴免<lb/>
三月以鄭居中同知樞宻院事尋罷<lb/>
　初居中置學士院自言為鄭貴妃從兄弟妃家世微<lb/>
　亦倚為重及居中入樞府妃時已貴重于居中無所<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-18b"/>
　賴乃用宦者黄經臣計以親嫌為請改授中太乙宫<lb/>
　使居中不懌蔡京為言宥府本兵<hi>樞府出納宻令取宥宻之義故曰宥</hi>
　<hi>府專掌兵柄故曰本兵</hi>之地非三省執政用親無嫌經臣沮之<lb/>
　于是居中疑京援已不力稍怨之<lb/>
以蔡攸<hi>字居安京長子</hi>為龍圖閣學士兼侍讀<lb/>
　初元符中攸監在京裁造院帝時為端王毎退朝攸<lb/>
　適趨局遇諸塗必下馬拱立王問知為攸心善之及<lb/>
　即位遂有寵自鴻臚丞賜進士出身拜秘書郎厯官<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-19a"/>
　集賢修撰京再入相遂進學士<lb/>
立八行取士科<lb/>
　八行者孝友睦婣任恤忠和也凢有此八行者即免<lb/>
　試補太學上舍知台州李諤文以徐中行<hi>字徳臣台州臨海人</hi>
　薦中行聞之盡毁其所為文入委羽山<hi>在台州府黄巖縣南一名</hi>
　<hi>俱依山</hi>以避之或問之中行曰人而無行與禽獸等<lb/>
　使吾得以八行應科目則彼之不被舉者非人類歟<lb/>
夏五月以蔡薿<hi>字文繞開封人</hi>為給事中<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-19b"/>
　薿以諸生試䇿揣蔡京且復用即對曰熈寜之徳業<lb/>
　足以配天不幸繼之以元祐紹聖之賛述足以永賴不<lb/>
　幸繼之以靖國陛下兩下求言之詔冀以聞至言収<lb/>
　實用也而見于元符之末者方且幸時變而肆奸言<lb/>
　乘間隙而投異意詆誣先烈動揺國是願逆處其未<lb/>
　至而絶其原于是擢為第一以所對頒天下甫解褐<lb/>
　即除秘書正字未踰年至侍從前此未有也<lb/>
詔諸路監司勿任元祐學術者<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-20a"/>
秋九月貶侍御史沈畸<hi>字徳侔湖州徳清人</hi>監信州酒稅竄御史<lb/>
蕭服<hi>字昭甫廬陵人</hi>于處州<lb/>
　蔡京怨劉逵㑹蘇州盜鑄錢獄起京欲陷逵婦兄章<lb/>
　綖兄弟遣開封尹李孝夀鞫之株連者千餘人彊抑<lb/>
　使承死者甚衆京猶以為緩遣侍御史沈畸御史蕭<lb/>
　服往代畸至蘇即日决釋無左證者七百人歎曰為<lb/>
　天子耳目司而可傅㑹權要殺人以圖富貴乎遂閲<lb/>
　實平反以聞京大怒貶畸監信州酒税服覊管處州<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-20b"/>
　而綖竟竄海島<lb/>
故直秘閣程頤卒<lb/>
　頤于書無所不讀其學本于誠以大學論語孟子中<lb/>
　庸為標指而達于六經動止語黙一以聖人為師卒<lb/>
　得孔孟不傳之學為諸儒倡著易春秋傳平生誨人<lb/>
　不倦故學者出其門最多淵源所漸皆為名士而劉絢<lb/>
　<hi>字質夫常山人</hi>李籲<hi>字端伯/洛陽人</hi>謝良佐游酢<hi>字定夫/建陽人</hi>張繹<hi>字思叔河</hi>
　<hi>南壽安人</hi>蘇昞<hi>字季明/武功人</hi>吕大臨<hi>字與叔/大防弟</hi>大鈞<hi>字和叔亦大防弟</hi>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-21a"/>
　尹焞楊時<hi>字中立南劒将樂人</hi>成徳尤著世稱頣為伊川先生<lb/>
　卒年七十五<hi>絢學力不倦頣毎言他人之學敏則有矣未易保也若絢者吾無疑焉仕終太</hi>
　<hi>常博士籲頣稱具才器可大任又言自予兄弟倡明道學能使學者視倣而信從之籲與劉絢有力焉仕終</hi>
　<hi>校書郎良佐學問該贍事有未澈則顙有泚嘗與頣别一年復來見頣問所進對曰但去得一矜字耳頤</hi>
　<hi>喜曰是子可謂博學切問而近思者與游酢楊時吕大臨在程門號四先生仕終監西京竹木場酢初與</hi>
　<hi>兄醇俱以文行知名所交皆天下士頣見之京師謂其資可以進道及程顥興扶講學酢盡棄故所習而</hi>
　<hi>學焉仕終知濠州繹家世甚微傭力于市後發憤力學遂以文名㑹頣自涪還河南繹徃受業頣稱其頴</hi>
　<hi>悟嘗曰吾晚得二士謂繹與尹焞也昞始學于張載而事二程卒業仕為太常博士坐元符上書邪等人</hi>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-21b"/>
　<hi>編管饒州卒大鈞能守其師説而踐履之尤喜講明井田兵制謂治道必自此始張載毎歎其勇為不可</hi>
　<hi>及仕終陜西轉運從事大臨通六經尤䆳于禮毎欲掇習三代遺文舊制令可行不為空言以拂世矯俗</hi>
　<hi>仕終秘書省正字時舉熈寜進士調宦不赴以師禮見顥于潁昌其歸也顥目送之曰吾道南矣及顥卒</hi>
　<hi>復師事頣一日頣偶瞑坐時與游酢侍立不去頣既覺門外雪深一尺矣宣和初蔡京薦于朝事詳後</hi>
冬閠十月以林攄為尚書左丞鄭居中同知樞宻院事<lb/>
　居中既怨蔡京遂陰與張康國比而間京都水使者<lb/>
　趙霆得龜兩首于黄河獻以為瑞京曰此齊小白所<lb/>
　謂象罔見之而覇者也居中言首豈有二人皆駭異<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-22a"/>
　而京獨主之殆不可測帝命棄龜金明池謂居中愛<lb/>
　己故申前命<lb/>
流太廟齋郎方軫于嶺南<lb/>
　軫上書言蔡京睥睨社稷内懐不道專以紹述熙豐<lb/>
　之説為自媒之計内而執政侍從外而帥臣監司無<lb/>
　非其門人親戚京每有奏請盡作御筆行出語人曰<lb/>
　此主意也明日不行又語人曰京實啟之也善則稱<lb/>
　已過則稱君必欲陛下歛天下之怨而後已自元符<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-22b"/>
　末陛下嗣服忠義之士投匭者無日無之京分為邪<lb/>
　等黥配編置不齒仕籍則誰肯為陛下言哉京又使<lb/>
　子攸曰以花石禽鳥為獻欲愚陛下使不知天下治<lb/>
　亂臣以為京必反也請誅京詔宣示京京請下軫獄<lb/>
　竟流嶺南<lb/>
十一月壬子朔日食<lb/>
　蔡京以不及所當食分率羣臣稱賀<lb/>
十二月置黔南路加蔡京太尉召王祖道為兵部尚書<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-23a"/>
　南丹州地<hi>本蠻崗宋置州今屬廣西慶逺府</hi>與宜州<hi>注見前</hi>及西南夷<lb/>
　接壤世為莫氏所居自置刺史王祖道欲取之乃誣<lb/>
　其酋莫公佞阻文蘭州<hi>宋覊縻州故地俱在今慶逺府東蘭州界</hi>不令納<lb/>
　土發兵討之擒公佞以南丹州為觀州公佞弟公晟<lb/>
　結溪峝報復侵掠城邑殺刺史蔡京匿不以聞特置<lb/>
　黔南路領庭孚平允從宜栁融及觀九州京以功加<lb/>
　太尉而召祖道為兵部尚書<hi>祖道在桂四年厚以官爵金帛挑諸夷建城邑</hi>
　<hi>調兵鎮戍輦輸内地錢帛塩粟無復齊限地瘴癘戍者十亡五六實無尺土一民益于縣官時廣西南路</hi>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-23b"/>
　<hi>轉運副使張莊與祖道表裏遂以代其任後荘及龎恭孫趙遹程鄰皆以柘地受上賞大抵皆規模祖道</hi>
　<hi>云孺張荘應天人龎恭孫字徳  籍之孫趙遹開封人</hi>
涪州夷内附以其地為珍承州<hi>珍州唐置後沒于蠻宋復建地在今直州遵義</hi>
<hi>府桐梓承州今置今遵義府綏陽縣</hi>
　知涪州龎恭孫誘之也<hi>既而恭孫奏渝州南平夷内附置溱播州及遵義軍乂奏</hi>
　<hi>瀘州夷納土置純滋州每開一城恭孫輒得褒遷進知成都府又誘降威茂夷置祺亨州㳟孫在西南二</hi>
　<hi>十年所得州縣多張名簿實瘠鹵不毛地繕治轉餉為蜀人病未㡬皆廢  溱播州注俱見前遵義軍今</hi>
　<hi>為府属貴州滋州宣和中廢為武都城今在遵義府懐仁縣純州宣和中廢為九支城今在瀘州祺州本</hi>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-24a"/>
　<hi>宋覊縻保州亨州本宋覊縻霸州地皆在今四川  茂州保縣</hi>
黄河清<lb/>
　乾寜軍言河清踰八百里凡七晝夜詔以乾寜軍為<lb/>
　清州<lb/>
<hi>戊子</hi>二年春正月壬子朔受八寳于大慶殿赦<lb/>
　先是有玉印六寸龜紐獻者文曰承天福延萬億永<lb/>
　無極詔名鎮國寳至是又得良玉工帝命作六寳以<lb/>
　合秦制天子六璽之數與受命鎮國通曰八寳蔡京<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-24b"/>
　特上表賀<hi>京又奏甘露祥雲靈芝瑞穀雙頭蓮連理木牛生麒麟禽産鳯凰不可勝數輙拜表</hi>
　<hi>稱賀</hi>
二月以葉夢得為翰林學士<lb/>
　夢得初用蔡京薦為吏部員外郎京罷相趙挺之更<lb/>
　其所行及京再相復反前政夢得入對因言事不過<lb/>
　可不可二者而已以為可而出于陛下則今日不應<lb/>
　廢以為不可而不出于陛下則今日不可復今徒以<lb/>
　大臣進退為可否無乃陛下未有了然于胸中乎帝<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-25a"/>
　悦以為起居郎遂進學士<lb/>
夏五月庚戌朔日食<lb/>
童貫復洮州詔加貫檢校司空<lb/>
　先是以八寳恩加貫節度使<hi>内臣建節始此</hi>及是貫捷至復<lb/>
　有是命百官表賀帝以玉帶賜蔡京貫尋復積石軍<lb/>
　<hi>有二一為唐置本静邉鎮一為宋置本溪哥城俱在今蘭州府河州西</hi>易鎮奉寜<hi>貫以奉寜</hi>
　<hi>節度易鎮洮州</hi>恃功驕恣選置將吏皆取中㫖不復闗朝廷<lb/>
　蔡京不悦<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-25b"/>
秋七月以林攄為中書侍郎余深為尚書左丞<lb/>
　深為中丞時攄知開封府同治妖人張懐素獄事<hi>懐素謀反</hi>
　<hi>事具前</hi>多連蔡京二人曲為掩覆凡獄辭及交通書問<lb/>
　有及京者輙取焚之京深徳二人故力引之<lb/>
皇后王氏崩<hi>諡靖和</hi>
冬十二月𦵏靖和皇后<lb/>
安化<hi>即撫水州注見前</hi>諸州蠻内附詔以張莊為黔南經畧安<lb/>
撫使<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-26a"/>
　知桂州張荘奏安化上三州一鎮<hi>宋史蠻夷傳撫水蠻酋皆䝉姓有上</hi>
　<hi>中下三房及北遐一鎮三州盖即三房也</hi>諸蠻納土共五萬一千一百餘<lb/>
　户二十六萬二千餘人幅員九千餘里又奏寛樂州<lb/>
　安沙州譜州四州七原等州<hi>王祖道張莊鑿空開邊指名州縣率多虚妄不久即</hi>
　<hi>廢今㨿宋史地理志邕州覊縻州有歸樂七原二州俱屬右江道寛樂或即歸樂之訛餘無考</hi>納土<lb/>
　計二萬人一十六州三十三縣五十餘峝幅員萬里<lb/>
　蔡京帥百官表賀詔莊兼黔南經畧安撫使<lb/>
詔以孔伋從祀孔子廟<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-26b"/>
<hi>己丑</hi>三年春三月張康國暴卒<lb/>
　康國始因附蔡京而進及在樞府寖為崖異時帝惡<lb/>
　京專愎隂令康國阻其姦且許以相京忌康國遂引<lb/>
　吴執中為中丞執中将論康國康國先知之旦奏事<lb/>
　留白帝曰執中今日入對必為京論臣臣避位既而<lb/>
　執中對果陳其事帝怒黜執中知除州至是康國因<lb/>
　朝退趨殿廬得疾仰天吐舌舁至待漏院卒或疑中<lb/>
　毒云<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-27a"/>
謫右正言陳禾<hi>字秀實鄞人</hi>監信州酒税<lb/>
　時童貫權益張與黄經臣胥用事中丞盧航表裏為<lb/>
　姦搢紳側目陳禾曰此國家安危之本也遂上書劾<lb/>
　貫經臣怙寵㺯權之罪願亟竄之逺方論奏未終帝<lb/>
　拂衣起禾引帝衣請畢其説衣裾落帝曰正言碎朕<lb/>
　衣矣禾言陛下不惜碎衣臣豈惜碎首以報陛下此<lb/>
　曹今日受冨貴之利陛下他日受危亡之禍言愈切<lb/>
　帝變色曰卿能如此朕復何憂内侍請帝易衣帝郤<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-27b"/>
　之曰留以旌直臣翌日貫等相率前訴謂國家極治<lb/>
　安得如此不祥語邪遂奏禾狂妄謫監信州酒税<lb/>
夏四月林攄有罪免<lb/>
　集英臚唱貢士攄當傳姓名不識甄盎字帝笑曰卿<lb/>
　誤邪攄不謝而語詆同列御史論其寡學倨傲不恭<lb/>
　失人臣禮黜知滁州久之自揚州徙大名道過闕為<lb/>
　帝言頃使遼見其國中攜貳若兼而有之勢無不可<lb/>
　盖欲報其辱也帝由是始有北伐之意<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-28a"/>
以鄭居中知樞宻院事管師仁同知院事余深為中書<lb/>
侍郎薛昻<hi>杭州人</hi>劉正夫為尚書左右丞<lb/>
　昻與余深林攄附蔡京最乆昻至舉家為京避私諱<lb/>
　或誤及之輒加笞責昻嘗誤及即自批其口<lb/>
五月留孟翊于逺方<lb/>
　學官孟翊獻所畵卦象謂宋將中㣲有再受命之象<lb/>
　亦更年號改官名變庶事以厭之帝不樂詔竄之逺<lb/>
　方<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-28b"/>
六月蔡京有罪免<lb/>
　中承石公弼殿中侍御史張克公<hi>字介仲楊翟人</hi>劾京罪惡<lb/>
　章數十上京遂罷為太乙宫使時有郭天信<hi>字祜之開封人</hi>
　者以方伎得親幸深以京為非每奏天文必指陳以<lb/>
　撼京宻白日中有黒子帝為之恐後屢白不已上始<lb/>
　疑京故罷<lb/>
以何執中為尚書左僕射兼門下侍郎<lb/>
　執中一意謹事蔡京遂代為首相太學生陳朝老詣<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-29a"/>
　闕上書曰陛下知蔡京之姦解其相印天下之人<lb/>
　鼓舞有若更生及相執中中外黯然失望執中雖<lb/>
　不敢若京之蠧國害民然碌碌常質初無過人天<lb/>
　下敗壞至此如人一身臟腑受沴已深豈庸庸之<lb/>
　醫所能起乎執中夤縁攀附致位二府亦已大幸<lb/>
　遽俾之經體贊元是猶以蚉負山多見其不勝任<lb/>
　也疏奏不省而眷注益異<lb/>
冬十一月詔蔡京以太師致仕留京師<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-29b"/>
　提舉修英宗實録改封楚國公朝朔望石<lb/>
　公弼言京盤旋京師餘威震于羣臣願持必斷<lb/>
　之決以消後悔殿中侍御史洪彦昇<hi>字仲達饒州樂平人</hi>
　言京假紹述之名一切更張敗壞先朝法度朋<lb/>
　奸誤國公私困弊既已上印而偃蹇都城上憑<lb/>
　眷頋之恩中懷跋扈之志願早賜英㫁遣之<lb/>
　出京殿中侍御史毛注<hi>字聖可衢州府西安人</hi>言京擅持<lb/>
　威福動揺中外以翰林學士葉夢得為腹心交<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-30a"/>
　植黨與帝為逐夢得而遷注為侍御史京遂致仕注<lb/>
　復極論京受孟翊妖姦之書與逆人張懐素游處引<lb/>
　凶朋林攄置政府用所親宋喬年<hi>字仙民庠之孫</hi>尹京等事<lb/>
　太學生陳朝老亦疏京惡十四事乞投卑逺方以禦<lb/>
　魑魅皆不報<lb/>
禮書成<lb/>
　尋又置禮制局命劉昞討論古今宫室車服器用昏<lb/>
　䘮冠祭沿革制度及更置郊廟禋祀之器為五禮新<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-30b"/>
　儀頒行天下<lb/>
<hi>庚寅</hi>四年春正月以余深為門下侍郎張商英為中書侍<lb/>
郎侯䝉同知樞密院事<lb/>
　蔡京既免商英自峽州起知杭州過闕賜對因奏曰<lb/>
　神宗修建法度務以去大害興大利今誠一一舉行<lb/>
　則盡紹述之美法若有弊不可不變但不失其意足<lb/>
　矣遂留居政府帝嘗從容問䝉曰蔡京何如人也䝉<lb/>
　對曰使京正其心術雖古賢相何以加帝使宻伺京<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-31a"/>
　<lb/>
　所為京聞而銜之<lb/>
夏五月立詞學兼茂科<lb/>
　帝以宏詞科不足以致文學之士改立詞學兼茂科<lb/>
　嵗附貢士院試去檄書而増制誥中格則授館職歲不<lb/>
　過五人<lb/>
彗出奎婁詔直言闕失貶蔡京為太子少保出居杭州<lb/>
　帝以彗出奎婁間避殿減膳令侍從官直言指陳闕<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-31b"/>
　失石公弼等遂極論京罪張克公亦論京輔政八年<lb/>
　權震海内不軌不忠凡數十事毛注又論京罪積惡<lb/>
　大天人交譴雖罷相致政猶怙恩恃寵偃居賜第以<lb/>
　致上天威怒推原其咎實在于京考京之罪蓋不可<lb/>
　以縷數陛下去黨碑以開自新之路京疾其異已而<lb/>
　别為禁防陛下頒明詔以來天下之言京惡其議已<lb/>
　而重致于法以嚴刑峻罰脇持海内以美官重祿交<lb/>
　結人心錢鈔屢更而商賈不行邊事數興而國力大<lb/>
　匱聲焰所震中外憤疾宜早令去國消弭天變奏上<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-32a"/>
乃出知杭州<hi>余深與蔡京結為死黨京既去國深不自安上疏乞罷乃出知杭州</hi>
貶王祖道為昭信節度副使放張荘于永州<lb/>
　討妄言拓地之罪也<lb/>
六月以張商英為尚書右僕射兼中書侍郎<lb/>
　蔡京久盜國柄中外怨疾見商英能立異同更稱為<lb/>
　賢帝因人望而相之時久旱彗星中天商英受命是<lb/>
　夕彗不見明日雨帝大喜因大書商霖二字賜之<lb/>
秋七月罷方田<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-32b"/>
九月丙寅朔日食<lb/>
冬十月立貴妃鄭氏為皇后<lb/>
　后本欽聖殿押班初帝位端王常朝欽聖太后太后<lb/>
　命供侍及帝即位遂以賜帝后性端謹善順承帝意<lb/>
　好觀書章奏能自製帝愛其才寵冠後宫竟立為后<lb/>
鄭居中罷以吳居厚知樞密院事<lb/>
　蔡京之免居中自許必得相帝覺之不果用至是復<lb/>
　以外戚罷<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-33a"/>
<hi>辛夘</hi>政和元年秋八月張商英罷<lb/>
　商英為政持平謂蔡京雖名紹述但借以刦制人主<lb/>
　禁錮士大夫耳于是大革弊事改京所鑄當十大錢<lb/>
　為當三<hi>夾錫錢亦罷</hi>以平泉貨復轉般倉以罷直達行鹽<lb/>
　鈔法以通商旅蠲横歛以寛民力勸帝節華侈息土<lb/>
　木抑倖僥帝頗嚴憚之<hi>嘗葺井平樓戒主者遇丞祖導騎至必匿匠樓下</hi>時<lb/>
　稱商英忠直然意廣才疎凡所當為先于公座誦言<lb/>
　故不便者得預為計初何執中與蔡京同相凡營立<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-33b"/>
　皆預議至是惡商英出已上與鄭居中日夜醖織其<lb/>
　短先使言者論其門下客唐庚<hi>字子西眉州丹稜人商英薦其才提舉京</hi>
　<hi>畿當平</hi>竄知惠州㑹商英與天信往來<hi>初帝在□邸天信言當居天位</hi>
　<hi>及即位頗睠寵之商英因與往來</hi>事覺居中因諷中丞張克公并論<lb/>
　之遂罷政出知河南府尋貶為崇信軍節度副使<lb/>
九月遣端明學士鄭充中及童貫使遼<lb/>
　童貫既得志于西羗遂謂遼亦可圖因請使遼以覘<lb/>
　之乃以鄭允中充賀遼主生辰使而以貫副之或言<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-34a"/>
　以宦官為上介國無人乎帝曰契丹聞貫破羌故欲<lb/>
　見之因使覘其國策之善者也遂行<lb/>
冬十月覊管陳瓘于台州<lb/>
　瓘以忤蔡京竄郴州瓘子正彚在杭訟京有動揺東<lb/>
　宫迹杭州蔡薿執送京師隂告京俾為計事下開封<lb/>
　府併逮治瓘尹李孝壽<hi>字景山廸弟及之子</hi>逼使證其妄瓘曰<lb/>
　正彚聞京將不利社稷傳于道路瓘豈得預知以所<lb/>
　不知忘父子之恩而指其為妄則情有所不忍挾私<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-34b"/>
　情以符合其説又義所不為京之姦邪必為國禍瓘<lb/>
　固嘗論之于諫省亦不待今日語言間也内侍黄經<lb/>
　臣莅鞠聞其詞失聲太息謂曰主上正欲得實但如<lb/>
　言以對可也獄具正彚猶以所告失實流海上瓘安<lb/>
　置通州<hi>瓘嘗撰尊堯集謂紹聖史官專據王安石日録沒修神宗史變亂是非不可傳信深明誣</hi>
　<hi>妄以正君臣之義張商英為相取其書既上而商英罷瓘又徙台州何執中起遷人石悈曰台州欲置瓘</hi>
　<hi>以必死悈至執瓘至庭大陳獄具将□以死瓘揣知其意大呼曰今日之事豈被制主邪悈失措始告之</hi>
　<hi>曰朝廷合取尊堯集爾瓘曰然則何用許使君知尊堯集所以立名乎蓋以神考為堯主上為舜尊堯何</hi>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-35a"/>
　<hi>得為罪時相學術短淺為人所愚君所得幾何乃亦不畏公議干犯名分乎悈慚揖瓘使退所以窘辱百</hi>
　<hi>端終不能害執中怒罷悈瓘平生論京兄弟皆披摘其處心發露其情忌最所忌恨故得□最酷</hi>
童貫以遼李良嗣來命為秘書丞賜姓趙<lb/>
　燕人馬植本遼大族仕至光禄卿行汚而内亂不齒<lb/>
　于人童貫使遼道盧溝<hi>即今盧溝河在順天府西</hi>植夜見其侍史<lb/>
　自言有滅燕之策因得見貫貫與語大竒之載與俱<lb/>
　歸易姓名曰李良嗣薦諸朝植即獻策曰女真恨遼<lb/>
　人切骨而天祚荒滛失道本朝若自登萊渉海結好<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-35b"/>
　女真與之相約攻遼其國可圖也議者謂祖宗以來<lb/>
　雖有此道以其地接諸蕃禁商賈舟船不得行百有<lb/>
　餘年一旦啓之懼非中國之利不聽帝召問之植對<lb/>
　曰遼國必亡陛下念舊民遭塗炭之苦復中國徃昔<lb/>
　之疆代天譴責以治伐亂王師一出必壺漿來迎萬<lb/>
　一女真得志先發制人後發制于人事不侔矣帝嘉<lb/>
　納之賜姓趙氏以為秘書丞圖燕之議自此始<lb/>
<hi>壬辰</hi>二年春正月詔元符上書邪等人不得除監司<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-36a"/>
二月復蔡京太師賜第京師<lb/>
　京自杭州召還帝宴之于内苑太清樓<lb/>
夏四月復行方田<lb/>
五月詔蔡京三日一至都堂議事<lb/>
　京患言者議已乃作御筆宻進而丐帝親書以降謂<lb/>
　之御筆手詔違者以違制坐之事無巨細皆托以行<lb/>
　至有不類帝書者羣下亦莫敢言由是貴戚近臣争<lb/>
　相請求至使中人楊球代書號曰書楊京復病之而<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-36b"/>
　亦不能上矣<lb/>
秋九月更定官名<lb/>
　蔡京率意自用欲更置官名以繼元豐之政乃首更<lb/>
　開封守臣為尹牧由是府分六曹<hi>以士戸儀兵刑工為次</hi>縣分<lb/>
　六案<hi>如六曹之次</hi>内侍省職悉倣機延之號<hi>宋初内得省官有内客省</hi>
　<hi>使延福宫使等名政和二年以通侍大夫正侍大夫等名易之</hi>修六尚局<hi>宋史職官志殿中省</hi>
　<hi>凡總六局曰尚食尚藥尚醖尚衣尚合尚輦然皆不𨽻于本省崇寧二年乃营殿中省蔡京修成六尚局</hi>
　<hi>敕令格式六十巻</hi>建三衛<hi>親衛<graphic n="KR0564" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0564.png" mimeType="image/png"/>/衛翊衛</hi>郎<hi>秩比大中大夫</hi>遂詔太師太𫝊<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-37a"/>
　太保古三公之官今為三師古無此稱今依三代為<lb/>
　三公為真相之任司徒司空問六卿之官太尉秦主<lb/>
　兵之任皆非三公並宜罷仍立三孤為次相之任更<lb/>
　侍中為左輔中書令為右弼尚書左僕射為太宰兼<lb/>
　門下侍郎右僕射為少宰兼中書侍郎罷尚書令及<lb/>
　文武<graphic n="KR0564" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0564.png" mimeType="image/png"/>官而以大尉冠武階然是時員既濫冗名且<lb/>
　紊雜甚者走馬承受升擁使華黄冠道流亦濫朝品<lb/>
　元豐之制至此大壞<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-37b"/>
冬十一月受元圭于大慶殿赦<lb/>
　時民間有得玉圭來獻者帝御殿受賀蔡京封魯國公<lb/>
　執政皆進爵<lb/>
十二月加童貫太尉<lb/>
<hi>癸巳</hi>三年春正月追封王安石為舒王安石子雱為臨川<lb/>
伯從祀孔子廟<lb/>
　時新廟成于正月元旦舍菜仲春仲秋上丁舍奠以<lb/>
　兖國鄒國公及舒王配享殿上頒辟雍大成殿名于<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-38a"/>
　諸路州學<lb/>
二月太后劉氏自殺<lb/>
　帝以哲宗故曲加恩禮于后而后頗干預外事且以<lb/>
　不謹聞帝與輔臣議將廢之而后已為左右所逼即<lb/>
　簾鈎自縊死<hi>諡昭懐祔葬永泰陵</hi>
三月壬子朔日食<lb/>
夏四月作玉清和陽宫<lb/>
　在福寧殿東奉安道象帝所生之地也<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-38b"/>
五月頒新燕樂<lb/>
　詔曰大晟之樂已薦之郊廟而未施之宴饗比令有<lb/>
　司播之教坊試于殿庭無惉懘焦急之聲可頒之天<lb/>
　下其舊樂悉禁<lb/>
秋九月賜方士王老志<hi>濮州臨泉人</hi>號洞㣲先生王仔昔<hi>洪州</hi>
<hi>人</hi>號通妙先生<lb/>
　老志初為小吏遇異人授以丹遂棄妻子結草廬田<lb/>
　間為人言休咎多驗大僕卿王亶以名聞時帝方嚮<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-39a"/>
　道術乃召至京師館于蔡京第嘗緘書一封至帝所<lb/>
　啓視乃昔歲秋中與喬劉二妃燕好之語也由是益<lb/>
　信之號為洞㣲先生朝士多從求書初若不可觧者<lb/>
　卒應者什八九其門如市京慮太甚頗以為戒老志<lb/>
　亦謹畏乃奏禁絶之踰年而死保昔初隠于嵩山自<lb/>
　言遇許遜<hi>晉人字敬之家南昌少從吳猛得神方秘術初為旌陽令尋去官時斬除較蛇毒物</hi>
　<hi>以濟人</hi>得大洞隠書豁落七元之法能道人未來事京<lb/>
　薦之帝召見賜號冲隠處士篆符有驗進封通妙先<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-39b"/>
　生由是道家之事日興而仔昔恩寵寖加<hi>時朝臣戚里夤緣闗</hi>
　<hi>通中丞王安石上疏請自今招延山林道術之士當責所屬保任宣召出入必令察視其所經由仍申嚴</hi>
　<hi>臣庶往還之禁并言蔡京欺君僭上蠧國害民數事帝欣然納之已而再疏京罪帝曰本欲即行卿章以</hi>
　<hi>近天寜節俟過此當為卿罷京京伺知之大懼其子攸日夕侍禁中泣拜懇祈帝為遷安中翰林學士</hi>
　<hi>安中字履道中山曲陽人</hi>
冬十一月祀天于圜丘以天神降詔百官<lb/>
　帝南郊執大圭以道士百人執威儀前導蔡攸為執<lb/>
　綏官玉輅出南薰門帝忽曰玉津園東若有樓臺重<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-40a"/>
　複是何處也攸即奏見雲間樓臺殿閣隠隠數重既<lb/>
　而審視皆去地數十丈頃之帝又曰見人物否攸即<lb/>
　奏有若道流童子持幡幢節葢相繼而出雲間眉目<lb/>
　歴歴可識遂以天神䧏詔告在位即其地建道宫名<lb/>
　曰迎真作天真䧏臨示現記由是益信神仙之事矣<lb/>
十二月詔求道教僊經于天下<lb/>
女真阿古達自稱達貝勒<hi>達貝勒舊作都勃極烈今改</hi>
　初遼主如春州<hi>當作長春州遼史地理志無春州續綱目誤長春州注見前</hi>幸混<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-40b"/>
　同江釣魚生女真部長在千里内者以故事皆來朝<lb/>
　適遇頭魚宴<hi>遼史國語解上嵗時釣魚得頭魚輙置酒張宴與頭鵞宴同續綱目誤作魚頭</hi>
　<hi>今改</hi>遼主命諸部次第起舞至阿古達辭不能但端立<lb/>
　直視遼主諭之再三終不從他日遼主宻諭北院樞<lb/>
　宻使蕭奉先<hi>天祚元妃之兄</hi>曰阿古達雄豪不常可托以邊<lb/>
　事誅之否則必貽後患奉先曰彼麄人不知禮義且<lb/>
　無大過而殺之恐傷向化心設有異志蕞爾小國亦<lb/>
　何能為遼主乃止阿古達歸疑遼主知其異志且以<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-41a"/>
　遼主淫酗不恤國政遂稱兵先併旁近族至是節度<lb/>
　使烏雅舒卒<hi>金追贈康宗</hi>阿古達襲位為達貝勒<hi>遼使愛錫拉布</hi>
　<hi>往謂之曰何故不告喪阿古逹曰有喪不能弔而乃以為罪乎  愛賜拉布字達爾丹五院部人舊作阿</hi>
　<hi>息保達爾丹舊作特里興今改</hi>
<hi>甲午</hi>四年春正月置道階<lb/>
　時王老志王仔昔徐知常等得幸遂置道階先生處<lb/>
　士等名秩比中大夫至將仕郎凡二十六級後又置<lb/>
　道官二十六等有諸殿侍宸校籍授經以擬待制修<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-41b"/>
　撰直閣之名<lb/>
夏五月祭地祗于方澤<lb/>
秋八月新作延福宫成<lb/>
　宫在大内北拱宸門外初蔡京欲以宫室媚帝召内<lb/>
　侍童貫楊戬賈詳何訢藍從熙五人諷以内中逼窄<lb/>
　之狀五人乃請因延福舊名而新作之五人分任工<lb/>
　役視力所致争以侈麗髙廣相夸尚各為制度不務沿<lb/>
　襲及成號延福五位<hi>東西配大内南北稍劣其東直景龍門西抵天波門其間殿閣亭臺相</hi>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-42a"/>
　<hi>望鑿池為海疏泉為湖鶴莊鹿砦文禽竒獸孔雀諸柵蹄尾動以數千嘉花名木類聚區别怪石巖壑幽</hi>
　<hi>勝宛若天成不類塵境既成帝自為文以記之其後又為村居野店酒肆青帘于其間每嵗冬至後即放</hi>
　<hi>燈自東華門以北並不禁夜徙市民行鋪夾道以居縱博犀飲至上元後乃罷謂之先賞尋又跨舊城修</hi>
　<hi>築號廷福第六位復跨城外浚濠作二橋橋下疊石為固引舟相通而橋上人物外自通行不覺也名曰</hi>
　<hi>景龍江夾道皆植奇花珍木殿宇皆對峙馬</hi>
冬十月女真阿古達舉兵攻遼取寧江州<hi>遼置亦曰混同軍故城在</hi>
<hi>今吉林烏喇北混同江東</hi>
　遼主滛酗怠于政事每嵗遣使市名鷹海東青于海<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-42b"/>
　上道出生女真使者貪縱徵索無藝女真厭苦之烏<lb/>
　雅舒甞以遼主不遣阿蘇為辭<hi>阿蘇奔遼事見前</hi>稍拒市鷹<lb/>
　使者及阿古達襲位相繼遣普嘉努<hi>又名昱阿庫納孫按普嘉努舊</hi>
　<hi>作蒲家奴今改後仿此</hi>實古納<hi>舊作習古乃今改後仿此</hi>等索阿蘇遼主終<lb/>
　不許實古納歸具言遼主驕肆廢弛之狀阿古達乃<lb/>
　召其所屬使備衝要建城堡修戎器遼主使御史愛<lb/>
　錫拉布詰之阿古達曰我小國也事大國不敢廢禮<lb/>
　大國徳澤不施而逋逃是主以此字小能無望也乎<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-43a"/>
　若還阿蘇朝貢如故不然城未已愛錫拉布還遼主<lb/>
　發渾河<hi>在今奉天府承徳縣南源出邊外下流至海城縣入邊即古小遼水也</hi>北諸軍<lb/>
　益東北路統軍司阿古達聞之謂其下曰遼人知我<lb/>
　將舉兵集諸路軍備我我必先發制之無為人制乃<lb/>
　與薩哈子尼瑪哈<hi>後改名宗翰按尼瑪哈舊作粘沒喝今改後仿此</hi>等謀徵<lb/>
　集所屬諸部兵九月皆㑹于拉林水<hi>注見前</hi>得二千五<lb/>
　百人以遼之罪申告于天地傳梃而誓至遼界遇渤<lb/>
　海軍攻金左翼遼兵直攻中軍遼耶律色實<hi>舊作謝十今改</hi>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-43b"/>
　墜馬阿古達射殺之衆從而進遼軍大奔蹂踐死者<lb/>
　十七八薩哈在别部聞之使尼瑪哈及古紳<hi>完顔部人罕都</hi>
　<hi>之子後更名完顔希尹古紳舊作谷神罕都舊作歡都今改</hi>來賀勸稱帝阿古達<lb/>
　曰一戰而勝遂稱大號何示人淺也進軍寧江州填<lb/>
　塹攻城寧江人自東門出阿古達邀擊盡殪之遼統<lb/>
　軍司以聞時遼主射鹿于慶州<hi>注見前</hi>畧不介意惟遣<lb/>
　海州<hi>遼置今奉天府海城縣是</hi>刺史高仙夀應援十月朔寕江陷<lb/>
　防禦使藥太師努<hi>努舊作奴今改</hi>被獲阿古達隂縱之使招<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-44a"/>
　諭遼人遂引兵還<hi>初女真部民皆無徭役壯者悉為兵平居則漁畋射獵有警則下諸</hi>
　<hi>部徵之凡步騎之仗糗皆自備焉其部長曰具勒行兵則稱曰明安穆昆明安猶千夫長穆昆猶百夫長</hi>
　<hi>也按貝勒舊作孛堇明安舊作猛安穆昆舊作謀克今並改後仿此</hi>
十一月遼遣都統蕭嗣先<hi>奉先之弟</hi>伐女真阿古達迎戰于<lb/>
混同江遼軍大敗<lb/>
　遼主聞寕江州陷以司空蕭嗣先為東北路都統蕭<lb/>
　托卜嘉<hi>鄂爾多國舅郡王髙九之孫舊作撻不也鄂爾多舊作斡里端今改</hi>副之發契<lb/>
　丹奚軍三千及京中禁兵等七千屯珠赫<hi>舊作出河今改</hi>店<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-44b"/>
　<hi>今奉天府伯都訥城南有肇州故城舊名珠赫店金以此肇王迹故建州因名之後廢</hi>阿古達<lb/>
　帥衆來禦未至混同江㑹夜方就枕若有扶其首者<lb/>
　三寤而起曰神明警我也即鳴鼓舉燧而行黎明至<lb/>
　混同江遼兵方壊凌道阿古達選壯士十人擊走之<lb/>
　遂登岸與遼兵遇㑹大風起塵埃蔽天乗風奪擊遼<lb/>
　兵潰將士多死其獲免者十有七人樞密使蕭奉先<lb/>
　懼嗣先得罪輒奏東征潰軍所至劫掠若不肆赦恐<lb/>
　聚為患遼主從之嗣先但免官而已自是諸軍相謂<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-45a"/>
　曰戰則有死無功退則有生無罪故士無鬬志遇敵<lb/>
　輒潰<hi>遼人常言女真兵滿萬則不可敵至是始滿萬云  伯都訥舊作白都訥今改</hi>
遼圖哩<hi>舊作鐵驪今改</hi>部<hi>奚部族號/遼建為州</hi>奚王和勒博<hi>一名翰字紐掄奚王特哩</hi>
<hi>之後即蕭幹也舊作回离保紉掄舊作挼懶特哩舊作忒鄰今改</hi>叛降女真已而逃歸<lb/>
　遼東北諸州多叛降女真奚王和勒博總知東路兵<lb/>
　馬事亦率所部降之已而復逃歸于遼<lb/>
以童貫為陜西經畧使<lb/>
　環州定逺大首領夏人李阿雅卜<hi>舊作訛<graphic n="KR1529" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1529.png" mimeType="image/png"/>今改</hi>以書遺其<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-45b"/>
　國統軍梁多凌<hi>舊作哆㖫今改</hi>曰我居漢二十年毎見春廩既<lb/>
　虚秋庾未積糧草轉輸例給空劵方春未秋士有飢色<lb/>
　若徑擣定逺唾手可取既得定逺則旁十餘城不攻而<lb/>
　下矣我儲糓累嵗闕地藏之大兵之來斗糧無齎可坐<lb/>
　而飽也多凌遂以萬人來迎轉運使任諒先知其謀募<lb/>
　兵盡發窖糓多凌圍定逺失所藏越七日阿雅卜遂以其<lb/>
　部萬餘歸夏夏主築臧底河城<hi>宋延州有石堡訾在今延安府保安縣北</hi>
　<hi>砦旁有洑流名臧底河政和中夏人于此築城以扼要害</hi>詔童貫為經畧以討之<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-46a"/>
<hi>乙未</hi>五年春正月女真完顔阿古達稱帝國號金<hi>是為金太祖</hi>
　阿古達既屢勝遼其弟烏竒邁<hi>合里博第四子按烏竒邁舊作吳乞買今</hi>
　<hi>改後仿此</hi>率將佐勸其稱帝阿古達不許鄂蘭哈瑪爾<hi>阿庫</hi>
　<hi>納第八子按鄂蘭哈瑪爾舊作阿里哈懣今改後仿此</hi>普嘉努尼瑪哈等復以<lb/>
　為言阿古逹乃用楊朴<hi>遼東鐵州人</hi>䇿于正月朔即皇帝<lb/>
　位且曰遼以賔鐵為號取其堅也賔鐵雖堅終亦變<lb/>
　壞惟金不變不壞金之色白完顔色尚白况所居安<lb/>
　春水<hi>即今呼爾哈河在寧古塔城東南源出吉林烏喇東北流入混同江唐時謂之忽汗河金以後</hi>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-46b"/>
　<hi>謂之金水河金國語以金為安春水源于此因又謂之金源</hi>之上于是國號大金<lb/>
　改元收國更名旻以烏竒邁為安班<hi>金史作版舊作諳班今改</hi>貝<lb/>
　勒薩哈舍音<hi>阿庫納第五子後更名杲按舍音舊作斜也今改後仿此</hi>為古倫貝<lb/>
　勒<hi>金史國語解云尊禮優崇得自由者所謂國相也按古倫貝勒舊作國論勃極烈今改後仿此</hi>
晏州<hi>唐置宋為覊縻州地在今叙州府興文縣</hi>夷反以趙遹為瀘南招討使<lb/>
平之<lb/>
　初知梅嶺砦<hi>宋置在今瀘州江安縣西南</hi>高公老之妻宗女也甞<lb/>
　出金玉器飲晏州夷酋卜漏等漏心艶之㑹瀘帥賈<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-47a"/>
　宗諒以斂竹木擾諸部且誣致其酋卜固謗等罪夷<lb/>
　人咸怨漏遂相結因上元張燈襲破梅嶺砦虜公老<lb/>
　妻及其器物四出剽掠梓州轉運使趙遹聞之倍道<lb/>
　趨瀘劾宗諒罷之詔康延魯代宗諒聽遹節制遹隂<lb/>
　有専討意兵端益大于是詔發陜西軍三萬以遹為<lb/>
　招討使遹與别將馬覺張思正分道出期㑹于晏州<lb/>
　漏據輪縳大圃<hi>即南夀山在今興文縣南</hi>其山崛起數百仞林箐<lb/>
　深密諸村囤夷為遹敗潰者悉赴之乃壘石樹栅以<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-47b"/>
　守遹軍不能進巡檢种友直所部多思黔土丁習山<lb/>
　險而山多猱遹乃用竒計以火猱攻囤遂克之<hi>遹遣士丁</hi>
　<hi>伐䝉密縁崩石挽藤葛而上得猱數十頭束麻作炬灌以膏蟣縛于猱背暮夜復遣土丁負繩梯登崖顛</hi>
　<hi>乃縋梯下引人人銜枚挈猱蟻附而上比鷄鳴友直等悉力擁刀斧穿箐入及賊柵出火燃炬猱熱狂跳</hi>
　<hi>賊盧舎皆茅竹猱竄其上火輙發賊號呼奔撲猱益死者驚火益熾官軍鼔譟柵賊授亂不能復抗赴火墜崖</hi>
　<hi>不可勝計斬數千人</hi>生擒卜漏晏州平拓地千里遹為建城砦<lb/>
　畫疆畝募耕種且習戰守號曰勝兵<lb/>
遼遣使如金議和金不従<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-48a"/>
　遼主遣僧家努<hi>舊作僧家奴今改</hi>持書往金議和使為屬國<lb/>
　金主遣薩喇<hi>舊作賽剌今改</hi>復書云若歸叛人阿蘇遷黄龍<lb/>
　府于别地然後議之<hi>已而遼復遣耶律章嘉努等六人齎書使金斥金主名兾其降</hi>
　<hi>金主留其使五人獨遣章家努還報亦斥遼主名諭使降後遼又遣蕭薩喇如金金主復以書辭慢留之</hi>
　<hi>不遣章嘉努舊作張家奴薩喇舊作辭剌今改</hi>
金擊遼兵于達嚕噶<hi>舊作達魯古今改</hi>城<hi>遼黄龍府地</hi>大敗之<lb/>
　金主自將攻遼黄龍府進薄益州<hi>遼益州觀察屬黄龍府地在今奉天</hi>
　<hi>府□原縣界</hi>州人走保黄龍金取其餘民而去遼遣都統<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-48b"/>
　鄂爾多<hi>舊作幹里朶今改</hi>左副統蕭伊蘇<hi>字圗敏國舅少父房之後舊作蕭乙</hi>
　<hi>薛圖敏舊作特免今改</hi>右副統耶律章嘉努<hi>字特們季父房之後特們舊作特末</hi>
　<hi>衍今改</hi>都監蕭色佛埒<hi>舊作蕭謝佛留今改</hi>將騎二十萬步卒七<lb/>
　萬戍邊且屯田以為長久計金主聞之率衆趨達嚕<lb/>
　噶城登髙望遼兵顧謂左右曰遼兵心貳而情怯雖<lb/>
　多不足畏遂趨髙阜為陣摩囉歡<hi>烏雅舒長子後更名宗雄舊作謀良</hi>
　<hi>虎今改</hi>以右翼先馳遼左軍左軍却羅索<hi>字斡里延完顔部人舊作</hi>
　<hi>婁室斡里延舊作斡里衍今改</hi>尼楚赫<hi>金室宗子舊作銀述可今改</hi>衝遼中堅陷<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-49a"/>
　陳力戰尼瑪哈以中軍助之遼兵遂敗金兵乗勝追<lb/>
　躡至其營㑹日已暮圍之黎明遼軍潰圍出金人逐<lb/>
　北至阿嚕<hi>舊作阿婁今改</hi>岡遼步卒盡殪耕具皆為金所獲<lb/>
　<hi>是役也遼人本欲屯田且戰且守故併其耕具皆失之</hi>
熙河將劉法敗夏人于古庫勒<hi>城名在今西寕府碾伯縣北舊作古骨龍今改</hi>
　童貫遣熙和經畧使劉法將步騎十五萬出湟州秦<lb/>
　鳳經畧使劉中武將兵五萬出㑹州貫以中軍駐蘭<lb/>
　州為兩路聲援仲武至清水河<hi>在今蘭州府靖逺縣西</hi>築城屯<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-49b"/>
　守而還<hi>城名徳威在黄河東</hi>法與夏右廂軍戰于古庫勒大敗<lb/>
　之斬首三千餘<hi>既而貫又使法與仲武合熙秦之師十萬攻夏仁多泉城城中力守以援</hi>
　<hi>不至遂降法受而屠之縣仁多泉城在西寕府西寧  北</hi>
一月立定王桓為皇太子赦<lb/>
　桓帝長子顯㳟皇后所生<lb/>
以童貫領六路邊事<lb/>
　時永興鄜延環慶秦鳳涇原熙河各置經畧安撫司<lb/>
　以貫總領之于是西兵之柄皆屬于貫<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-50a"/>
夏六月作三山<hi>大伾及居山汶子二小山也一大伾注見前居山一名紫金山汶子  名鳳凰</hi>
<hi>山俱在今衛輝府濬縣東大伾之支隴也</hi>河橋<lb/>
　蔡京以孟昌齡為都水使者引河穿大伾及東北二<lb/>
　小山分為二股合于下流因三山為址作天成聖<lb/>
　功二橋<hi>屬濬州者名天成屬滑州者名聖功</hi>調役數十萬民不聊生至<lb/>
　是畢工已而水漲橋壞<lb/>
秋七月戊辰朔日食<lb/>
八月作明堂<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-50b"/>
　初元豐禮官以明堂寓大慶殿别請建立以盡嚴奉<lb/>
　而未暇講求至是下詔内出圖式宣示于崇政殿且<lb/>
　以明堂宜正臨丙方近東以據福徳之地乃徙秘書<lb/>
　省于宣徳門東而以省地營之命蔡京為明堂使開<lb/>
　局興工日役萬人至七年六月始成<lb/>
遼伐金<lb/>
　遼主率蕃漢兵十餘萬出長春路<hi>北邊紀事遼長春州亦曰長春路長</hi>
　<hi>春州注見前</hi>命蕭呼都克<hi>字哈凖太和宫分人遼紀作蕭奉先今依呼都克章努二傳呼</hi>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-51a"/>
　<hi>都克舊作胡篤哈準舊作合术隐今改</hi>為御營都統耶律章努副之以<lb/>
　精兵二萬為先鋒餘分五部北出駱駞口<hi>在今札賚特西北遼</hi>
　<hi>為長春州北境</hi>别以漢步騎三萬南出寕江州發數月糧期<lb/>
　必滅女真<lb/>
有星流出于柳<lb/>
　其光昭地色赤黄有尾占者以為天子宗廟有喜國<lb/>
　家建造宫室之祥蔡京率百官表賀<lb/>
安置太子詹事陳邦光于池州<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-51b"/>
　蔡京獻太子以大食國<hi>注見前</hi>琉璃酒器羅列宫庭太<lb/>
　子怒曰天子大臣不聞以道義相訓乃持玩好之具<lb/>
　蕩吾志耶命左右碎之京閒邦光實激太子諷言者<lb/>
　擊逐之<lb/>
九月金取遼黄龍府<lb/>
　金主攻黄龍府次混同江水深無舟以渡金主使一<lb/>
　人導前乘赭白馬徑涉曰視吾鞭所指而行諸軍隨<lb/>
　之才及馬腹遂克黄龍府遣蕭薩喇還遼曰若歸我<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-52a"/>
　叛人阿蘇即當班師<lb/>
遼軍渡混同江副都統耶律章奴作亂伏誅<lb/>
　遼師渡混同江章努與耶律淳妃弟蕭廸里<hi>舊作諦里今改</hi>
　及其甥蕭延留等謀迎立淳誘將士亡歸上京遣廸<lb/>
　里以其謀告淳淳曰非此細事主上自有諸王當立<lb/>
　北南面大臣不來而汝言及此何也宻令左右拘之<lb/>
　有頃遼主使行官實達爾伊遜<hi>遼著賬戸司有承應實達爾局官舊作小</hi>
　<hi>底乙信今改</hi>持書言章努之謀淳即斬廸里攜其首單騎請<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-52b"/>
　廣平淀<hi>遼史營衛志冬巴納曰廣平淀任永州東南地理志永州永昌軍務□河南士河二水合</hi>
　<hi>流故號永州考士河即今老河發源喀爾心經敖潢翁牛特諸部落㑹于西拉木倫即史所云潢河也  巴納遼四</hi>
　<hi>時遊獵行在所之稱按巴納舊作捺鈢今改後仿此</hi>待罪遼主遇之如初章奴<lb/>
　知淳不見聼乃率麾下掠取上京府庫財物至祖州<lb/>
　帥其黨告太祖廟數遼主過惡移檄州縣遂結渤海<lb/>
　羣盜至數萬趨廣平犯行營不能克率衆北走欲順<lb/>
　國女真阿固齊<hi>𨽻遼之熟女真舊作阿鶻産今改</hi>以三百騎一戰勝<lb/>
　之擒其貴族二百餘人並斬以徇餘脫者皆奔女真<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-53a"/>
　章努詐為使者欲奔女真為邏者所獲縛送行在腰<lb/>
　斬于市<lb/>
冬十一月金襲遼軍于呼卜圖岡<hi>方輿紀要在混同江西舊作䕶布答今改</hi>
大敗之<lb/>
　金王聞遼出軍𠢐面仰天慟哭曰始與汝等起兵葢<lb/>
　苦契丹殘忍欲自立國今天祚親至奈何非人死戰莫<lb/>
　當也不若殺我一族汝等迎降轉禍為福諸軍曰事<lb/>
　已至此惟命是從金主遂率師迎敵遼主自將至圖<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-53b"/>
　敏<hi>舊作駞門今改</hi>駙馬蕭特黙等將騎兵五萬步卒四十萬<lb/>
　至噶琳濼<hi>方輿紀要在遼黄龍府東北按噶琳濼舊作幹隣濼今改後彷此</hi>金主行<lb/>
　次約羅<hi>屯名在黄龍府東按約羅舊作□剌今改後彷此</hi>與其臣謀曰遼兵<lb/>
　號七十萬其鋒不可當吾軍遠來人馬疲乏宜駐于<lb/>
　此深溝髙壘以待之㑹獲遼督餉者知遼主以章努<lb/>
　反西還已二日矣諸將乃乗怠擊之遂追遼主及于<lb/>
　呼卜圖岡金主曰彼衆我寡兵不可分視其中軍最<lb/>
　堅遼主必在焉敗其中軍可以得志使右翼先戰左<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-54a"/>
　翼合而攻之遼兵大潰枕籍相屬百餘里獲輿輦帟<lb/>
　幄兵械軍資他寳物馬牛不可勝計蕭特黙焚營而<lb/>
　遁金主亦引退<lb/>
<hi>丙申</hi>六年春正月遼將髙永昌<hi>勃海人</hi>據遼陽以叛<lb/>
　遼東京留守蕭保先嚴酷渤海苦之正月朔夜半有<lb/>
　惡少年十餘乘酒執刀踰垣入府刺殺保先户部使<lb/>
　大公鼎<hi>大定府人</hi>聞亂即攝留守事與副留守髙清明集<lb/>
　奚漢兵千人盡捕斬之撫定其民禆將髙永昌時以<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-54b"/>
　兵三千屯八甔口<hi>在奉天府承徳縣東</hi>見遼政日衰金兵方強<lb/>
　遂誘渤海并戍卒入遼陽據之<hi>旬日之間逺近響應有兵八千人</hi>因<lb/>
　僭號稱隆基元年遼主遣蕭罕嘉努張琳<hi>㵢州人</hi>討之<lb/>
賜方士林靈素<hi>字嵗昌温州人</hi>號通真達靈先生<lb/>
　靈素少從浮屠苦其師笞罵去為道士善妖幻徃來<lb/>
　淮泗間丐食僧寺苦之及王老志死後王仔昔寵亦<lb/>
　衰帝訪方士于左階道籙徐知常知常以靈素對即<lb/>
　召見靈素大言曰天有九霄而神霄為最髙其治曰<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-55a"/>
　府神霄玉清王者上帝之長子主南方號稱長生大<lb/>
　帝君陛下是也既下降于世其弟號青華帝君者主<lb/>
　東方攝領之又有仙官八百餘名今蔡京即左元仙<lb/>
　伯王黼<hi>初名甫字將明開封祥符人</hi>即文華使鄭居中童貫等皆<lb/>
　有名而已即仙卿褚慧下降佐帝君之治時劉貴妃<lb/>
　方有寵靈素以為九華玉真安妃帝心獨喜其事甚<lb/>
　加寵信賜號通真達靈先生賞賚無算為改温州為<lb/>
　應道軍靈素本無所能惟稍習五雷法召呼風霆間<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-55b"/>
　禱雨有小驗而已<lb/>
以童貫為陜西兩河宣撫使<lb/>
渭州將种師道<hi>字彜叔世衡之孫</hi>克夏臧底河城<lb/>
　先是王厚與劉仲武合涇原鄜延環慶之師攻夏臧<lb/>
　底河城敗績<hi>死者十四五秦鳳等三將全軍皆没厚重賂童貫匿不以聞未幾夏人大掠蕭</hi>
　<hi>闗而去</hi>至是師道以兵攻城八日而克之<lb/>
閏月立道學<lb/>
　從林靈素之言也尋詔太學辟雍各置内經道徳經<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-56a"/>
　莊列博士二員<hi>以内經道徳經為大經莊列為小經升貢及三嵗大比法冋科舉</hi>又<lb/>
　用蔡京言集古今道敎事為紀志賜名道史<lb/>
二月作上清寳籙宫成<lb/>
　帝于景龍門<hi>汴京北面中門</hi>對晨暉門<hi>延福宫東門名</hi>作上清寶籙<lb/>
　宫密連禁署宫中山包平地環以佳木清流列諸館<lb/>
　舍臺閣多以美材為楹棟不施五采有自然之勝上<lb/>
　下立亭宇不可勝計帝時登皇城下視之由是間景<lb/>
　龍門城上作複道通寳籙宫以便齋醮之事<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-56b"/>
夏四月金人攻高永昌殺之遂取遼東京州縣<lb/>
　永昌使人求援于金且曰願併力以取遼金主使呼<lb/>
　實布<hi>完顔部人按呼實布舊作胡沙補今改後仿此</hi>謂永昌曰同力取遼固<lb/>
　可東京近地汝輒據之以僭大號則不可若能歸欵<lb/>
　當受王爵永昌不從金主乃遣斡魯<hi>韓國公和卓子</hi>帥諸軍<lb/>
　攻永昌時遼張琳等討永昌久不克斡魯與戰敗之<lb/>
　遂取瀋州<hi>遼置今奉天府是</hi>永昌大懼率衆拒金遇于活水<lb/>
　<hi>即瀋水在奉天府承徳縣南源出縣東下流入渾河</hi>金師既濟永昌之軍不戰<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-57a"/>
　而郤逐北至遼陽城下明日永昌盡帥其衆與金戰<lb/>
　又大敗遂以五千騎奔長松<hi>地名方輿紀要在遼陽東</hi>遼陽人托<lb/>
　卜嘉<hi>又曰大臭按托卜嘉舊作塔不野今改後仿此</hi>執永昌以獻金主殺之<lb/>
　于是遼之東京州縣及南路繫遼女真皆降于金金<lb/>
　主以斡魯為南路都統沃稜<hi>舊作斡倫今改後仿此</hi>知東京事<lb/>
何執中罷<lb/>
　執中輔政一紀年高疾甚賜之寛告尋以太傅就第<lb/>
　朝朔望儀物廩稍一如居位時未幾卒執中甞為端<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-57b"/>
　王侍講故終始恩遇不替然無所建明惟以謹畏迎<lb/>
　主意贊飾太平而已<lb/>
詔蔡京三日一朝總治三省事<lb/>
　京改都堂為公相㕔詔京總治三省正公相位<lb/>
五月以鄭居中為少保太宰劉正夫為少宰鄧洵武知<lb/>
樞密院事<lb/>
　時蔡京大興工役民不聊生變亂法度吏無所師鄭<lb/>
　居中每為帝言帝亦惡京專乃拜居中太宰使伺察<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-58a"/>
　之又以正夫議論數與京異拜為少宰居中存紀綱<lb/>
　守格令抑僥倖振淹滯士論翕然望治<hi>正夫能迎時上下持禄養</hi>
　<hi>權入相半嵗即以疾致仕後二年鄧洵武亦卒鄧氏自綰以來世濟其奸而洵武阿二蔡尤力京之敗亂</hi>
　<hi>天下祸源自洵武始焉</hi>
六月遼以耶律淳為都元帥<lb/>
秋九月帝詣玉清和陽宫上徽號于上帝赦<lb/>
　帝奉玉册玉寳如玉清和陽宫上玉帝尊號曰太上<lb/>
　開天執符御歴含真體道昊天玉皇上帝詔天下洞<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-58b"/>
　天福地修建宫觀塑造聖像尋又上地祗徽號曰承<lb/>
　天效法厚徳光大后土皇地祗上寶册儀禮一如上<lb/>
　帝尋改宫名為玉清神霄宫又鑄神霄九鼎安置于<lb/>
　上清寳籙宫之神霄殿<lb/>
冬十月夏人冦涇原屠靖夏城<lb/>
　夏大舉攻涇原靖夏城時久無雪夏先使數萬騎繞<lb/>
　城踐塵漲天乃潛穿壕為地道入城中城遂陷屠之<lb/>
　而去<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-59a"/>
<hi>丁酉</hi>七年春二月大理<hi>注見前</hi>入貢<lb/>
　廣州觀察使黄璘<hi>潭州湘鄉人</hi>誘大理入貢詔以其主段<lb/>
　和譽為雲南節度使封大理國王<hi>已而知桂州周穜劾璘許昌璘遂得罪</hi>
帝幸上清寶籙宫命林靈素講道經<lb/>
　時道士皆有俸每一觀給田亦不下數百千頃凡設<lb/>
　大齋輒費緡錢數萬貧下之人多買青布幅巾以赴<lb/>
　日得一飫餐而襯施錢三百謂之千道㑹且令士庶<lb/>
　人聽靈素講經帝為設幄其側靈素據高座使人于<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-59b"/>
　下再拜請問然所言無殊絶者時時雜以滑稽媟語<lb/>
　上下為大閧笑莫有君臣之禮復令吏民詣宫授神<lb/>
　霄秘籙朝士嗜進者亦靡然趨之<lb/>
夏六月道籙院上章册帝為敎主道君皇帝<lb/>
　帝諷道籙院曰朕乃上帝元子為太霄帝君憫中華<lb/>
　被金狄之敎<hi>劉定之曰金狄指佛而言也佛之徒謂佛身體面貌皆若金色故徽宗云</hi>遂<lb/>
　懇上帝願為人主令天下歸於正道卿等可册朕為<lb/>
　敎主道君皇帝于是道籙院上表册之然止於道敎<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-60a"/>
　章疏内用<hi>宋制廢后入道謂之敎主故郭后曰金庭敎主孟后曰華陽敎主時孟后在瑶華宫</hi>
　<hi>遂去教主之稱以避尊號</hi>
秋七月置提舉御前人船所<lb/>
　時東南監司郡官二廣市舶率有應奉又有不待㫖<lb/>
　但送物至都計㑹宦者以獻大率靈壁<hi>宋縣今屬鳳陽府縣有磬</hi>
　<hi>石山</hi>大湖<hi>具區也/注見前</hi>慈谿<hi>唐置今屬/寧波府</hi>武康<hi>注見前</hi>諸石二浙<lb/>
　奇竹異花海錯福建荔枝<hi>與下龍眼椰實注俱見前</hi>橄欖<hi>一名南諌亦曰</hi>
　<hi>味諌亦曰諌果江南呼為青果</hi>龍眼南海椰實登萊文石湖湘文竹<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-60b"/>
　四川佳果木皆越海渡江毀橋梁鑿城郭而至植之<lb/>
　皆生而異味珍苞則以健步㨗走雖甚逺數日即逹<lb/>
　色香未變也至是蔡京又言陛下無聲色犬馬之奉<lb/>
　所尚者山林間物乃人之所棄但有司奉行之過因<lb/>
　以致擾願節其浮濫乃請作提舉淮浙人船所命内<lb/>
　侍鄧文誥領之詔自後有所用即從御前降下乃如<lb/>
　數貢餘不許妄進意欲以便民而實擾害如故<lb/>
熙河環慶涇原地震<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-61a"/>
　旬日不止壊城壁廬舍壓死者甚衆<lb/>
八月鄭居中罷<lb/>
　居中與蔡京不相能至是以母喪去位京以居中王<lb/>
　珪壻也乃使蔡確子懋<hi>即蔡渭</hi>重理定䇿事遂追封確<lb/>
　清源郡王御製文立石墓前欲借是撼居中然卒不<lb/>
　能害未幾居中起復為太宰已而復請終喪<lb/>
遼置怨軍<lb/>
　遼主自燕至隂涼河<hi>在今札魯特右翼西北遼史地理志上京道有隂涼河即此</hi>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-61b"/>
　募遼東人為兵使報怨于女真號曰怨軍凡八營屯<lb/>
　衛州<hi>當作渭州遼置廢址在今錦州府寧逺縣界</hi>蒺藜山<hi>方輿紀要在寧逺縣邊外</hi>以<lb/>
　渤海鐵州<hi>遼置故城在今奉天府葢平縣</hi>人郭藥師等為帥<lb/>
冬十一月命蔡京五日一赴都堂治事以余深為少宰<lb/>
白時中為中書侍郎<lb/>
　深諂附蔡京結為死黨京復用事引為門下侍郎遂<lb/>
　拜少宰<lb/>
十二月方士王仔昔下獄死<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-62a"/>
　仔昔倨傲而戅帝待以客禮故遇宦侍若童奴又欲<lb/>
　羣道士皆宗已林靈素忌之乃與宦者馮浩誣以言<lb/>
　語怨望下獄死<lb/>
有星如月南行<lb/>
帝言天神降于坤寧殿詔示百官<lb/>
　帝惑于林靈素之言建宫觀徧天下又造青華帝君<lb/>
　正畫臨壇及火龍神劍夜䧏内宫之事託天神臨䧏<lb/>
　造帝誥天書雲篆務以惑世欺衆其説妄誕不可究<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-62b"/>
　質宦者道士有所不快必託為帝誥則莫不如志尋<lb/>
　加靈素號通真達靈元妙先生張虛白通元冲妙先<lb/>
　生視中大夫出入呵引至與諸王争道都人稱曰道<lb/>
　家兩府其徒美衣玉食者幾二萬人<lb/>
以童貫領樞密院事<lb/>
　内侍自古無賜坐者時貫加開府儀同三司領樞密<lb/>
　院毎春秋大燕則坐于執政之上日與宰相同班進<lb/>
　呈畢即自屏後入内復易窄衫與羣閹為伍出則為<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-63a"/>
　大臣當體貌之禮入則為近侍執使令之役古所未<lb/>
　有也<lb/>
作萬嵗山<hi>故址在今開封府城東北隅</hi>
　初帝以未得嗣子為念道士劉混康以法籙符水出<lb/>
　入禁中言京師西北隅地協堪輿倘形勢加以少高<lb/>
　當有多男之祥始命為數仞岡阜已而後宫生子漸<lb/>
　多帝甚喜始信道敎于是蔡條倡為異聞謂有珠星<lb/>
　璧月跨鳳乘龍天書雲篆之符以逢迎之遂竭國力<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-63b"/>
　以經營土木之工至是又命戸部侍郎孟揆于上清<lb/>
　寶籙宫東築山以像餘杭之鳳凰山<hi>在杭州府城南方與紀要山岩</hi>
　<hi>逶迤左瞰大江如鳯凰欲飛故名</hi>號曰萬嵗<lb/>
竄侍御史黄葆光<hi>字元暉徽州黟人</hi>于昭州<lb/>
　初葆光為左司諫始莅職即言三省吏猥多乞非元<lb/>
　豐舊制者一切革去蔡京怒其異已密白帝䧏内批<lb/>
　云當豐亨豫大之時為衰亂減省之計徙為符寶郎<lb/>
　明年復拜侍御史至是大旱帝以為念葆光上疏言<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-64a"/>
　蔡京彊悍自專侈大過制無君臣之分鄭居中余深<lb/>
　依違畏避不能任天下之責故致此異疏上不報京<lb/>
　權勢震赫舉朝結舌葆光獨出力攻之京懼中以他<lb/>
　事竄之昭州<lb/>
遼耶律淳及金將烏楞古<hi>金宗室子按烏楞古舊作斡魯古今改後仿此</hi>戰于<lb/>
蒺藜山敗走金遂取遼八州<lb/>
　遼主命淳㑹四路兵馬防秋淳遺金咸州<hi>遼置故城在今奉天</hi>
　<hi>府鐵嶺縣</hi>都統烏楞古書議和烏楞古告于金主金主猶<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-64b"/>
　以歸薩喇及阿蘇為言淳軍至蒺藜山烏楞古及知<lb/>
　東京事㓇稜等進攻顯州<hi>遼置今錦州府廣寧縣是</hi>遼怨軍帥郭<lb/>
　藥師乘夜進襲烏楞古擊走之遂與淳戰淳敗走烏<lb/>
　楞古追至額勒錦<hi>舊作河里真今改</hi>陂<hi>方輿紀要在廣寜北</hi>遂㧞顯州<lb/>
　于是乾懿壕復成川惠七州<hi>皆遼置乾懿川壕四州故城皆在今廣寜縣境</hi>
　<hi>復州今仍為州屬奉天府成州故城在今錦州府義州惠州故城在今喀剌沁右翼</hi>皆䧏金<lb/>
金遣使如遼<lb/>
　楊朴言于金主曰自古英雄開國每先得大國封册<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-65a"/>
　金主從之使至遼時遼東諸州盜賊蜂起掠民以充<lb/>
　食樞密使蕭奉先等勸遼主許之<lb/>
<hi>戊戍</hi>重和元年春正月作定命寶成<lb/>
　于闐上美玉踰二尺帝命製寶文曰範圍天地幽贊<lb/>
　神明保合太和萬壽無疆篆以魚蟲制作之工幾于<lb/>
　秦璽號曰定命寶合前八寳為九寳以定命寳為首<lb/>
　且曰八寳者國之神器至于定命乃我所自制也寶<lb/>
　成帝御殿受賀肆赦<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-65b"/>
以王黼為尚書左丞<lb/>
　黼美風姿有口辯寡學術而多智善佞初以何執中<lb/>
　薦累官左司諫張商英為相寖失帝意帝遣使以玉<lb/>
　環賜蔡京于杭黼覘知之因數條奏京所行政事并<lb/>
　擊商英及京復相徳其助已嵗中三遷為御史中丞<lb/>
　黼欲京専國遂疏執中二十罪已而改翰林學士㑹<lb/>
　京與鄭居中不合黼復内交居中京由是怨之徙為<lb/>
　戸部尚書將陷以罪黼以計獲免還為學士承㫖遂<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-66a"/>
　入政府<lb/>
二月遣武義大夫馬政<hi>熙和人</hi>浮海使金約夾攻遼<lb/>
　建隆中女真甞自其國之蘇州<hi>遼以南蘇地置南蘇注見前</hi>泛海<lb/>
　至登州賣馬故道猶存至是有漢人高藥師者泛海<lb/>
　來言女真建國屢破遼師登州守臣王師中以聞詔<lb/>
　蔡京童貫共議命師中募人同藥師等齎市馬詔以<lb/>
　往不能達而還帝乃復委童貫選人使之遂使武義<lb/>
　大夫<hi>金史作登州防禦使東都事畧作登州都巡檢</hi>馬政同藥師由海道如<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-66b"/>
　金政言于金主曰主上聞貴朝攻破契丹五十餘城<lb/>
　欲與通好共行弔伐若允許後當遣使來議通金好<lb/>
　自此始<lb/>
夏五月壬午朔日食<lb/>
秋八月以童貫為太保<lb/>
九月掖庭大火<lb/>
　自甲夜達曉大雨如傾火益熾凡爇五千餘間苑後<lb/>
　廣聖宫及宫人所居幾盡焚死者甚衆<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-67a"/>
閏月立周恭帝後<lb/>
　詔周柴氏後已封崇義公復立恭帝後以為宣義郎<lb/>
　監周陵廟世世為國三恪<lb/>
冬十二月置裕民局尋罷之<lb/>
　醴泉觀使兼侍讀徐處仁言水旱之餘賦役繁<lb/>
　重宜㑹一嵗財用之數量入為出帝稱善詔置<lb/>
　裕民局討論振兵裕民之道以處仁詳定蔡京<lb/>
　不悦局尋罷<lb/>
<pb n="KR2b0037_WYG_079-67b"/>
遼大饑人相食<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御批歴代通鑑輯覽巻八十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>