<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>江表志卷三</head>
    <p>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　江表志卷三　　　　　　宋　鄭文寳　撰<lb/>
後主諱煜字重光母曰鍾太后太子冀薨後主當立鍾<lb/>
謨以其徳輕志放請立弟從謙嗣主不可遂以太子縂<lb/>
百揆嗣主南幸洪州後主留居守金陵數月嗣主殂遺<lb/>
詔就金陵即位稱北朝正朔建隆壬戌嵗也後主天性<lb/>
純孝孜孜儒學虛懐接下賔對大臣傾奉中朝唯恐不<lb/>
及加以留心著述勤於政事至於書畵皆盡精妙然頗<lb/>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-1b"/>
躭竺乾之教果於自信所以姦邪得計排斥忠讜土地<lb/>
日削貢奉不充越人肆諜逼於敵國又求援於契丹行<lb/>
人泄謀兵遂不解矣二十六即位十四年己亥國亡封<lb/>
隴西公贈吳王𦵏北邙鄭國夫人周氏祔起建隆二年<lb/>
終開寳八年<lb/>
皇子<lb/>
　清源郡公仲禹<lb/>
　岐王<hi>少亡</hi>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-2a"/>
宰相<lb/>
　嚴　續　　　徐　遊<lb/>
　游簡言　　　湯　悦<lb/>
使相<lb/>
　林仁肇　　　王崇文<lb/>
　何　洙　　　湯　悦<lb/>
　朱　鄴　　　陳　海<lb/>
　黄延謙　　　嚴　續<lb/>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-2b"/>
　柴克貞　　　皇甫繼真<lb/>
　鄭彦華<lb/>
樞宻使<lb/>
　嚴　續　　　朱　鞏<lb/>
　陳　□<lb/>
將帥<lb/>
　陳　謙　　　陳得誠<lb/>
　孫彦祥　　　李彦虬<lb/>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-3a"/>
　沙萬金　　　劉存忠<lb/>
　胡　則　　　宋克眀<lb/>
　髙　彦　　　林　益<lb/>
　張　粲　　　張　遇<lb/>
　馬承信　　　蔡　振<lb/>
　穆　堅　　　譚　宗<lb/>
　張進勍　　　張仁照<lb/>
　李　雄　　　吳　翰<lb/>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-3b"/>
　龔慎儀　　　羅延原<lb/>
　馬承俊　　　謝彦質<lb/>
　謝文節<lb/>
文臣<lb/>
　徐　鉉　　　徐　鍇<lb/>
　韓熙載　　　王克貢<lb/>
　張　洎　　　龔　穎<lb/>
　張　佖　　　湯　淨<lb/>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-4a"/>
　朱　銑　　　喬　舜<lb/>
　潘　佑　　　湯　獬<lb/>
　湯　滂　　　郭昭度<lb/>
　孫　舉　　　伍　喬<lb/>
　孟拱辰　　　髙　逺<lb/>
　髙　鉞　　　馮　謐<lb/>
　李　平　　　張　詔<lb/>
　賈　彬　　　田　霖<lb/>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-4b"/>
　顧　彛　　　趙宣輔<lb/>
後主嗣位之初夜夢有羊據文徳殿御榻而坐甚惡之<lb/>
自乙亥冬太祖吊伐之初首命吏部郎中楊克讓知府<lb/>
事固知隂數定也<lb/>
桞宜為監察御史居熙載門下韓以帷薄不修謫受太<lb/>
子右庶子分司南都議者疑桞宜上言宜無以自眀乃<lb/>
上章雪熙載後主叱曰爾不是魏徴頻好直言宜曰臣<lb/>
非魏徴陛下亦非太宗<lb/>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-5a"/>
韓熙載上表其略云無積草之功可裨於國有滔天之<lb/>
過自累其身又老妻伏枕以呻唫稚子環床而哭泣三<lb/>
千里外送孤客以何之一葉舟中泛病身而前去遂免<lb/>
南行後卧疾終於城南戚家山後後主賜衾被以殮贈<lb/>
同平章事所司以為無贈宰相之故事後主曰當自我<lb/>
始徐鉉祭文所謂黔婁之衾賜從御府季子之印佩入<lb/>
泉扄<lb/>
後主奉竺乾之教多不茹葷嘗買禽魚謂之放生<lb/>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-5b"/>
北苑水心西有清暉殿學士事太子太𫝊徐遼太子太<lb/>
保文安郡公徐遊别置一院於後謂之澄心堂臨汝姪<lb/>
元楀元機元榆元樞為員外郎及秘書秘宻院皆同散<lb/>
地用兵之際降御札移易兵士宻院不知皇甫繼勲伏<lb/>
誅之後夜出萬人斫寨招討分兵署事不知何徃皆出<lb/>
於澄心堂承直宣命者謂之澄心堂承㫖政出多門皆<lb/>
倣此也<lb/>
宋齊丘為儒日脩啟投姚洞天畧云城上之嗚嗚曉角<lb/>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-6a"/>
吹入愁腸樹頭之䬃䬃秋風結成離緒又云其如干懇<lb/>
萬端無奈饑寒兩字時有識者云當須殍亡後果如其<lb/>
言<lb/>
胡則守江州堅壁不下曹翰攻之危急忽有旋風吹文<lb/>
字一紙墜於城中其詞曰由來秉節世無雙獨守孤城<lb/>
死不降何似知㡬早迴顧免教流血滿長江翰攻䧟江<lb/>
州殺戮殆盡謂之洗城焉<lb/>
開寳中將興兵革吉州城頭有一大面方三尺睨目多<lb/>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-6b"/>
鬚狀如方相自旦至申酉時郡人觀覩甚衆所謂兆民<lb/>
顒顒之象<lb/>
霓裳羽衣曲自兵興之後絶無傳者周后按譜㝷之盡<lb/>
得其聲無不驚異眀年亡國之應也<lb/>
二朝父子為相者嚴可求嚴續子父為相者劉信劉彦<lb/>
真王綰王崇文周本周業陳誨陳徳誠皇甫暉皇甫繼<lb/>
勲弟興彦貞姪存忠亦為將兄弟承恩遇者馮延己馮<lb/>
延魯兄弟有大名者徐鉉徐鍇二人連呼文章則韓熙<lb/>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-7a"/>
載徐鉉正直則蕭常權勢則鍾謨李徳眀建康受圍二<lb/>
嵗斗米十數千死者相藉人無叛心後主殂於大梁江<lb/>
左聞之皆巷哭為齋<lb/>
國中至寃者多立於御橋下謂之拜橋甚者操長釘携<lb/>
巨斧而釘脚又有闌入立於殿庭之下者為拜殿進士<lb/>
曽覬南省下第乃釘足謝泌下第立殿稱寃舉人之風<lb/>
掃地矣<lb/>
後主即位初張泌上書建隆二年七月廿八日將仕郎<lb/>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-7b"/>
守江寧府句容縣尉張某言頓首頓首死罪死罪謹上<lb/>
書陛下臣聞行潦之水徒善利而不廣斗筲之器固大<lb/>
受而莫容雖欲强其所弗能亦不知其量也當陛下纘<lb/>
服丕圖嗣臨寳位百姓凝視仰徽猷而注目四方傾聽<lb/>
望徳音而練耳是陛下虚心側席克已納隍將敬承天<lb/>
恩以布新命非有樸直之士不能貢千慮一得之言於<lb/>
視聽也我國家積徳累仁重華承聖雖疆里褊小而基<lb/>
搆宏逺矧賢智左右前後比肩繼踵以道揚丕命致康<lb/>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-8a"/>
休之化猶反掌耳又何以規然晉公之聽重人齊侯之<lb/>
用老馬豈重人踰百宗之善老馬過管仲之智蓋尺有<lb/>
所短寸有所長此之謂也臣是申旦不寐齋沐佇思以<lb/>
聞庶裨陛下維新之化萬分之一也伏唯我唐之有天<lb/>
下也造功自髙祖重熙於太宗聖子神孫歴載三百丕<lb/>
祚中否烈祖紹復大勲未集肆我大行嗣之徳則休眀<lb/>
降年不永焦勞癯瘠奄棄萬户民既歸仁天亦輔徳襲<lb/>
唐祚者非陛下而誰陛下居吳邸而庶事康庶事康而<lb/>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-8b"/>
四方理升儲位而納百揆百揆納而黎民變當大行修<lb/>
廵狩之禮陛下應監國之任兢兢業業神人咸和令若秋霜<lb/>
澤如時雨洎宅憂翼室而無異望臣聞昔漢文帝承髙<lb/>
祖之後天下一家近三十年徳教被於物也乆矣而又<lb/>
封建子弟委用將相朱虛東牟之力陳平周勃之謀宋<lb/>
昌之忠諸侯之助由長子而立可謂安矣及即位戒慎<lb/>
謙讓服勤政事躬行節約思治平舉賢良進諫臣除收<lb/>
帑相坐之法去誹謗妖言之令不貴難得之貨不作無<lb/>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-9a"/>
益之費其屈己愛人也如此而晁錯賈誼賈山馮唐之<lb/>
徒上書進諫言必激切至於痛哭流涕之辭者蓋懼靡<lb/>
不有初鮮克有終也而文帝優容不咈聖徳充塞㡬致<lb/>
刑措王業嵬嵬千載之下風聲不冺皆克勤勉强而臻<lb/>
於此也今陛下當數載大兵之後鄰封襲利之日國用<lb/>
匱竭民力疲勞而内無劉章興居之臣朝無絳侯曲逆<lb/>
之佐可謂危矣非陛下聰眀睿知視險若夷豈能如是<lb/>
乎設漢文帝之才處今日之勢何止於寒心銷志而已<lb/>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-9b"/>
陛下以天未厭徳民方戴舊則可矣若欲駭逺近之聽<lb/>
慰億兆之思臣敢昧死言之夫人君即位之始必在𤼵<lb/>
號施令非秉漢文帝之心以政究人臣不知其可也臣<lb/>
以國家今日之急務畧陳其綱要伏唯留聽幸甚一曰<lb/>
舉簡大以行君道二曰略繁小以責臣職三曰眀賞罰<lb/>
以彰勸善懲惡四曰慎名器以杜作威擅權五曰詢言<lb/>
行以擇忠良六曰均賦役以安黎庶七曰納諫諍以容<lb/>
正直八曰究毁譽以逺讒佞九曰節用以行克儉十曰<lb/>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-10a"/>
克己以固舊好亦在審先代之治亂考前載之褒貶纎<lb/>
芥之惡必去毫厘之善必為宻取舍之機濟寛猛之政<lb/>
進經學之士退掊尅之吏察邇言以廣視聽好下士以<lb/>
通蔽塞斥無用之物罷不急之務此而不治臣不信矣<lb/>
臣又聞之詩曰敬之敬之天維顯思書曰儆戒無虞罔<lb/>
失法度易曰其亡其亡繋於苞枽言君人者必懼天之<lb/>
眀威遵古之令典作事謀始居安慮危也臣觀今日下<lb/>
民期陛下之致治雖百穀之仰膏雨不足喻焉願陛下<lb/>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-10b"/>
勉强行之無俾文帝専美於漢臣幸承勲緒忝逢昭代<lb/>
書賢能於鄉老第甲乙於宗伯由文章而進詩待詔於<lb/>
金門比八年於兹矣沐大行育材之化聖鑒不逺當陛<lb/>
下御極之辰王猷未洽若復優㳺義府嘿然無辭則媿<lb/>
然而有靦面目矣塵黷宸聽伏切兢憂臣某誠惶誠恐<lb/>
死罪謹言御批云古人讀書不祗謂詞賦口舌也委贄<lb/>
事人忠信無隐斯可謂不辱士之風矣况朕纂承之始<lb/>
政徳未敷哀毁之中知慮荒亂深虞布政設教有不足<lb/>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-11a"/>
仰副民望泌居下位而首進讜論觀詞氣激揚次搜覽<lb/>
十事煥美可舉而行朕必善初而思終卿無今直而後<lb/>
佞其中事件亦有已於赦書處分者二十八日<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2i0011_WYG_003-11b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　江表志卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>