<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-1a"/>
陸士龍文集卷第十<lb/>
　　　　　晉清河内史陸　雲　士龍<lb/>
書集<lb/>
　　與朱光禄書　與張光禄書<hi>三首</hi>
　　與嚴宛陵書　與宛陵荅<lb/>
　　與戴季甫書<hi>七首</hi>與楊彦明書<hi>七首</hi>
　　與陸典書書<hi>七首</hi>車茂安書<lb/>
　　荅車茂安書　車茂安又荅書<lb/>
　　弔陳求長書<hi>五首</hi>弔陳伯華書<hi>二首</hi>
　移書太常府薦張瞻<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-1b"/>
　　　與朱光禄書<lb/>
少長之禮教化所崇中葉陵遲舊章廢替追惟<lb/>
前訓思遵在昔敢慕髙義謹奏下敬<lb/>
　　　與張光禄書<hi>三首</hi>
長㓜之序人倫大司季世多難失敬在昔敢希<lb/>
令典求思自邁謹奏下敬以藉䖍欵<lb/>
顧令文彥先每宣隆眷彌㤗之惠懷德惟慙守<lb/>
以反側旣晞仁風委心自昵加與沛君分同骨<lb/>
肉慿頼之懷疑心如結<lb/>
加蒙顧遇重以傾倒准亮歸誠石行文敦素篤<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-2a"/>
䆳道實茂淑器敏旣美思學又快南州良德今<lb/>
者東行望風自託其意繾綣願厚接納副其乃<lb/>
心<lb/>
　　　與嚴宛陵書<lb/>
少長之序禮之大司晩節陵替舊章殘棄瞻言<lb/>
令典旣慕欽承仰慿髙風實副邦民謹奏下敬<lb/>
以藉䖍欵思復未逺庻免悔吝<lb/>
　　　嚴宛陵荅<lb/>
奉詠美㫖流風綽逺復禮興仁命世之作獲尚<lb/>
齒之况無尊賢之報抱此永懷愧歎何有君子<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-2b"/>
弘道厚文無施是用釋筆歸于神要<lb/>
　　　與戴季甫書<hi>七首</hi>
雲頓首頓首惟夏始暑願府館萬福疾病處逺<lb/>
人信希少情問闕替中間曠年膽慕敬想興言<lb/>
反側隆敦比辱慰誨銜抱豐眷以增愚迹不勝<lb/>
勤企謹及君之書不以備<lb/>
陸雲頓首頓首曠逺以來忽踰年載宗想輝䕃<lb/>
引領惟慕東歸之後疾患增瘵且道路悠逺不<lb/>
值信便乆念自修而經年不果雖在伏枕至於<lb/>
結心注望實係光塵累蒙誨命舊眷惟新執對<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-3a"/>
之曰如或面展長塗自替聽誨未由瞻企勤戀<lb/>
守以委重表不且今更繼情季鸞公世相係徂<lb/>
落俊德茂業邦家之彥一朝並逝求爾淪没哀<lb/>
痛切裂不能自勝柰何柰何江南初平人物失<lb/>
叙當頼俊彥彌縫其闕加在二賢楚國之良沉<lb/>
寶積實未童大朝重惟痛恨言增哀咽誠念仁<lb/>
風篤烈如在疇昔意愛所隆嗟悼之心誠不可<lb/>
言備蒙其分情兼切傷加承仁誨益以惻愴<lb/>
武陵於荆州云多人士聞周孟子伍令明潘世<lb/>
長諸人並爲美德心常依依今日遭遇良驥展<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-3b"/>
士之秋也不審逹者凡有㡬人無因聽承誨語<lb/>
咨禀未聞每懷勤企表不盡言<lb/>
長游前下停此十餘日想德欣喜無以爲喻分<lb/>
别恨恨于今戀之當暑逺渉益追心懸淸粹沈<lb/>
茂思敏通微居德履道秉心真實貴一時良彥<lb/>
君之别乆見之懽察風姿美令心神烈暢巳成<lb/>
美器欽愛之情欵然至實近聞若思未有通塗<lb/>
每用於邑<lb/>
周安東昔奄薨徂追慕切剥不能自勝勲業有<lb/>
究早爾背世遺惠鄙州民物同哀備記名義情<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-4a"/>
兼切裂在此㑹同毎言髙重武陵至心欵列誠<lb/>
念篤終必垂悽愴王季楊孝友行素旣簡清塵<lb/>
在此接近備其所顧居心秉尚用志不茍公私<lb/>
操實足爲美器今爲土斷品還此郡前群小虚<lb/>
妄遂下其編牒爲之憤歎人物逺主彛倫多失<lb/>
願垂末光益有以潤區區至心謹復言意戴彥<lb/>
逺永昌猶爲逺小想其必有惠政耳<lb/>
郭敬言蒸陽良才逺負爲之邑歎以其姿望足<lb/>
以致髙想不久爾耳石行文在無錫大有清積<lb/>
一州之髙功長吏此家行素道實州閭所稱疇<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-4b"/>
昔接事旣盡其才願重榮益以成其實凡在羽<lb/>
埃思附鳯翼風塵所集無不拭目<lb/>
　　　與楊彥明書<hi>七首</hi>
雲白欽明去書不悉彥先來得書以爲慰時去<lb/>
苒荏歲行復半悲此推移終然何及漸巳欲熱<lb/>
想自如常悠悠守限良談未日眇然東望思以<lb/>
叙至及反憒罔不多行矣愛德徃來相聞<lb/>
陸雲白省示累𥿄重存徃㑹益以増歎年時可<lb/>
喜何速之甚昔年少時見五十公去此甚逺今<lb/>
日冉冉已近之已耳順之年行復爲憂歎也柯<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-5a"/>
生而多恱樂春未猒秋風行戒已悲落葉矣人<lb/>
道多故懽樂恒乏敖遊此世當復㡬時各爾永<lb/>
鬲良㑹毎䦨懷想親愛窹寐無忘書無所悉<lb/>
彥先來相欣喜便復分別恨恨不可言階塗尚<lb/>
否通路今塞令人罔然名論允進逺而有光者<lb/>
度此顯期不淹民望耳塵堂之士比迹山歎栖<lb/>
者悲豈唯一人少明湘公亦不成遷名公之舉<lb/>
且可以爲資然今恨恨當行行復有冝耳<lb/>
彦先相說疾患衛欲増廢深爲恒然行向襄篤<lb/>
疾來應百年之望雖未必此爲疑然親親所以<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-5b"/>
相䘏之一感耳想懃服藥行復向佳耳吾旣常<lb/>
嬴間來體中亦恒少頼曰爾勿勿則堪自力未<lb/>
速待罪㑹期難尅情之戀想何勞之多好自愛<lb/>
屢相聞<lb/>
行言竟行令人恨之已當至未耶能少留不世<lb/>
明篤行至性如前後所論語其偶爾旋已能悟<lb/>
耳而聞其遂於愬其使愕然寜以所不可虧一<lb/>
國之清格乎輙便絶意彦先所一二<lb/>
載㑹稽如是便發分別恨然一得名士唯當有<lb/>
此君耳失分重勞令人歎息善得日夕真家人<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-6a"/>
若思望之清才後類一時之彦善並得接九月<lb/>
中可得逹東禮衡陽長沙甚快東人近未復有<lb/>
見叙者公進屈乆恒爲邑罔黨方有清塗薄國<lb/>
讓在内中大有好稱此家一時美德也在事又<lb/>
佳甚快甚快<lb/>
永耀已葬㝠㝠逺矣存想其人痛切肝懷柰何<lb/>
柰何聞伯華善佳深慰存亡人生有終誰得免<lb/>
此且使繼嗣克勝堂構有紹亦存亡之願也明<lb/>
類喪索同好日盡如此生輩那可復多耶臨書<lb/>
酸心<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-6b"/>
　　　與陸典書書<hi>七首</hi>
雲再拜自曠但爾巳復經時限制長路惟親未<lb/>
期唫近晨風傾匡結言來誨綢繆篤眷彌隆誦<lb/>
玩千周以當侍㑹静言莫瞻翹翹仰慕大人汜<lb/>
愛在我尤弘毎銜思戀何時去心限此省省願<lb/>
言用替遙瞻靈丘感時情傷徃來信理自更繼<lb/>
情如有信唯不玉音<lb/>
雲再拜侍郎比侍數㑹同邪常憶戀此君不慙<lb/>
有殞此君公私並懀年長而志新齒邁而曽勤<lb/>
家宗美者也常感其篤分封之始年相見重逹<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-7a"/>
其至心<lb/>
雲再拜日月運邁何一流速衘哀經變思愈深<lb/>
亡靈處彼黄塘幽曠在逺之億心常愴裂含痛<lb/>
靡及悠悠柰何想時時復一省視思至心破無<lb/>
所厲情叔父一兄故尚未逹想不久至耳深憂<lb/>
徙際公私哀罔曠離山墓永適異國四時靈寂<lb/>
桑梓靡循且念親各爾分析情感復結悲嘆而<lb/>
巳知大人每垂䘏逮也臨表悲猥絶筆餘哀不<lb/>
知所次雲再拜<lb/>
每念彦先情兼剥裂年盛志美令姿可借舉言<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-7b"/>
及不知心傷也<lb/>
雲再拜國士之邦實鍾俊哲太伯清風遯世立<lb/>
德龍蜿東嶽三讓天下<hi>垂化</hi>邁迹百代所晞髙蹤<lb/>
越於先民盛德稱乎在昔續及延陵繼嚮馳聲<lb/>
沉淪漂流優遊上國所音察微智越衆俊通幽<lb/>
暢遐明同聖荷言偃昭烈於孔堂貟武邁功於<lb/>
諸侯自秀偉相承明德繼踵亦爲不少呉國𥘉<lb/>
祚雄俊尤盛今日雖衰未皆下華夏也來誨所<lb/>
及遐邇同懷重及二聖下逮衆子或生羗狄或<lb/>
在邊域勲美之隆實如嘉誨愚以東國之士進<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-8a"/>
無所立退無所守明裂眥苦皆未如意雲之鄙<lb/>
姿志歸丘壟草門閨窬之人■晞天望之冀至<lb/>
於詔季禮之遐蹤結髙肝於中夏光東州之幽<lb/>
味流榮勲於朝野所謂闚管以瞻天縁木而求<lb/>
魚也重申不烈雲再拜<lb/>
雲再拜毎惟大人挺自然之妙質禀淵姿之弘<lb/>
毅克壯其烈兼詠之道希文尚武潜居以娯其<lb/>
志靜處以肓其神遊歩八素之林逍遙德化之<lb/>
囿豈如未者牽曵　世道通明俊乂在官焉<lb/>
使晞世之寶乆隱岑崯之山逸景之迹永縶幽<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-8b"/>
冥之坂方將車乗囬綸束帛箋箋排金風於太<lb/>
微跨天路以妙觀恢皇綱之大烈垂榮祚乎祖<lb/>
宗此乃大人之所冝循非凡夫之可企望也無<lb/>
因親展書以言心心之所積萬不叙一雲再拜<lb/>
雲再拜臣鄕前行陵有小事唯以具聞事已大<lb/>
了猶以爲願行欲取歸念別方至豫以愍然每<lb/>
相見未嘗不以大人爲言想令仁士光令逺公<lb/>
然兄弟屢數常存思想想令逺分好巳爲綢固<lb/>
彦恩復蒙誘掖耳■無因觀對言不盡心屢垂<lb/>
誨以慰逺思雲再拜<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-9a"/>
雲再拜臣卿在臺髙譽洋溢洛邑之内無不欽<lb/>
敬東南之貴寶真不但㑹稽之篠蕩也每㑹常<lb/>
共歌詠信無一面不歎吟也想方周旋携手散<lb/>
今日之恩耳雲再拜<lb/>
雲再拜輒宣來意仲應此家大自欽重大人黨<lb/>
巳見其意耳<lb/>
雲再拜不知從事今在州得假歸耳想今來得<lb/>
行有縁侍面耳毎得令逺書感頼豐化言歸于<lb/>
欵來誨恤及亦爲無巳情深欣如云在身年歲<lb/>
及人名聞難集非頼師友何以自濟願敦惠助<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-9b"/>
爲之光輔臣仁在此華亭之望以大人爲宗主<lb/>
冝令小大得分亦崇洪業也雲再拜<lb/>
　　　附車茂安書<lb/>
永白間因王弘季有書恠足下無荅外甥石季<lb/>
甫忽見使爲鄮令除書近下因令便道之職得<lb/>
此罔然老人及姉自聞此問三四日中了不能<lb/>
復食姉晝夜號泣不可忍視外甥之中老人真<lb/>
自受恤季甫恒在目下卒有此役舉家慘慼不<lb/>
可深言昨全伯始有一將來是句章人具說此<lb/>
縣旣有短狐之疾又有沙<graphic n="KR2708" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2708.png" mimeType="image/png"/>害人聞此消息倍<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-10a"/>
益憂慮如其不行恐有節目良爲愁憤足下可<lb/>
具示土地之冝企望來報車永白<lb/>
　　　荅車茂安書<lb/>
雲白前書未報重得來况知賢甥石季甫當屈<lb/>
鄮令尊堂憂灼賢姉涕泣上下愁勞舉家慘慼<lb/>
何可爾耶輒焉足下具說鄮縣土地之快非徒<lb/>
浮言華艶而巳皆有實徴也縣去郡治不出三<lb/>
日直東而出水陸並通西有大湖廣縱千頃北<lb/>
有名山南有林澤東臨巨海徃徃無涯汜船長<lb/>
驅一舉千里北接青徐東洞交廣海物惟錯不<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-10b"/>
可稱名遏長川以爲陂燔茂草以爲田火耕水<lb/>
種不煩人力决泄任意髙下在心舉鈒成雲下<lb/>
鈒成雨旣浸旣潤隨時代序也官無逋滯之榖<lb/>
民無飢乏之慮衣食常充倉庫恒實榮辱旣明<lb/>
禮節甚備爲君甚簡爲民亦易季冬之月牧旣<lb/>
畢嚴霜隕而兼葭萎林鳥祭而罻羅設因民所<lb/>
欲順時遊獵結罝繞堽宻岡彌山放鷹走犬弓<lb/>
弩亂發鳥不得飛狩不得逸真光赫之觀盤戲<lb/>
之至樂也若乃斷遏海浦隔截曲隈隨湖進退<lb/>
采蜯捕魚鱣鮪赤尾䱟齒比目不可紀名鱠鰡<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-11a"/>
鰒炙䱥鯸烝石首臛　<graphic n="KR1736" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1736.png" mimeType="image/png"/>真東海之俊味肴膳<lb/>
之至妙也及其蜯蛤之属目所希見耳所不聞<lb/>
品類數百難可盡言也昔秦始皇至尊至貴前<lb/>
臨終南退燕阿房離宫別館隨意所居沉淪涇<lb/>
渭飮馬昆明四方竒麗天下珍玩無所不有猶<lb/>
以不如呉㑹也鄕東觀滄海遂御六軍南廵狩<lb/>
登稽嶽刻文石身在鄮縣三十餘日夫以帝王<lb/>
之尊不憚爾行季甫年少受命牧民武城之歌<lb/>
足以興化桑弧蓬矢丈夫之志經營四方古人<lb/>
所嘆何足憂乎且彼吏民恭謹篤愼敬愛官長<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-11b"/>
鞭朴不施聲教風靡漢呉以來臨此縣者無不<lb/>
遷變尊大夫賢姉上下當爲喜慶歌舞相送勿<lb/>
爲慮也足下急啓喻寛慰真說此意吾不虚言<lb/>
也停及不一一陸雲白<lb/>
　　　車茂安又荅書<lb/>
永白即日得報披省未竟懽憙踊躍輒於毋前<lb/>
伏讀三周舉家大小豁然忘愁也足下此書足<lb/>
爲典誥雖山海經異物誌二京南都殆不復過<lb/>
也恐有其言能無其事耳雖爾猶足息號泣懽<lb/>
忭笑也府君入後月當西出足下可豫至界上<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-12a"/>
吾欲先一日與卿相見也荅不復多車永白<lb/>
　　　弔陳永長書<hi>五首</hi>
雲頓首頓首哀懷切恒賢弟永曜早䘮俊德酷<lb/>
痛甚痛柰何陸士龍頓首頓首<lb/>
雲頓首頓首天災橫流禍害無常何圖永曜奄<lb/>
忽遇此凶問卒至痛心推剥柰何柰何想念篤<lb/>
性哀悼切裂當可堪言無因展告望企鯁咽財<lb/>
遣表唁悲猥不次雲頓首<lb/>
永曜茂德逺量一時秀生竒蹤瑋寶灼爾凌群<lb/>
光國隆家人士之望冀其永年遂播盛業携手<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-12b"/>
退遊假樂此丗柰何一朝獨先彫落奄聞凶諱<lb/>
禍出不意拊心痛楚肝懷如割柰何柰何豈况<lb/>
至性何可爲心臨書鯁塞投筆傷情<lb/>
與永曜相得便結願好契闊分愛恩同至親慿<lb/>
烈三益終始所願中間離別但爾累年結想之<lb/>
懷夢寐㑂佛何圖忽爾便成永隔哀心慟楚不<lb/>
能自勝痛當柰何柰何義在奔馳牽役萬里至<lb/>
心不叙東望貴舎雨淚沾襟今遣吏并進薄祭<lb/>
不得臨哀追贈切裂幸損至念書重不知所言<lb/>
永曜素自強徤了不知有此患險戲之災遂不<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-13a"/>
可救豈惟貴門獨䘮重寳此賢之殞邦家以瘁<lb/>
情分異他痛心殊深已矣逺矣可復柰何追想<lb/>
遺䂓不去心目悠悠無期哀至裴裂不知何言<lb/>
可以言知酷楚而已<lb/>
　　　弔陳伯華書<hi>二首</hi>
大君逺資髙數世之瑰瑋當光𥙿大業茂垂勲<lb/>
名柰何日朝早爾䘮墜自聞凶諱痛心割裂追<lb/>
惟哀摧肝心破剥痛當柰何柰何相念夙年奄<lb/>
嬰哀艱扳慕不及當可爲心牽役逺路無因奔<lb/>
馳東望靈宇五情哽咽割切哀慕書重感猥不<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-13b"/>
次<lb/>
昔與大君分義欵篤彌隆之愛恩加兄弟慿此<lb/>
烈好要以始卒何圖大君獨先早世逺聞訃問<lb/>
若䘮四體拊心慟楚肝心如割柰何柰何豈况<lb/>
至性當何可言今遣吏恭集薄祭不得臨䘮以<lb/>
叙悲苦計徃人到貴舎之日揮涕而已投筆歔<lb/>
欷<lb/>
　　　移書太常府薦張贍<lb/>
蓋聞在昔聖王承天御世殷薦明德恩和人神<lb/>
莫不崇典謨以教思興禮學以陶逺是以帝堯<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-14a"/>
昭煥而道恊人天西伯質文而周隆二代大晉<lb/>
建皇崇配天地區夏旣混禮樂將庸君侯應歷<lb/>
運之㑹賛天人之期博延俊茂熈隆載典伏見<lb/>
衞將軍舎人同郡張贍茂德清粹器思深通初<lb/>
慕聖門棲心重仞啓塗及階遂升樞奥抽靈匱<lb/>
於祕宫披金縢於玄夏思樂百氏博採其珍辭<lb/>
邁翰林言敷其藻探微集逸思心洞神論道屬<lb/>
書篇章光覿含竒宰府婆婆公門棲靜隱寳淪<lb/>
虚藏器褧裳襲錦■衣𬒳玉曽泉改路懸車將<lb/>
邁考槃下位歲聿屢遷縉紳之士具懷㑶恨方<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-14b"/>
今太清闢宇四門啓籥玄綱括地天網廣羅慶<lb/>
雲興以招龍和風起而儀鳯誠巖穴耀頴之秋<lb/>
河津託乗之日也而贍沉淪下位群望悼心若<lb/>
得端委太學錯綜先典垂纓玉階論道紫宮誠<lb/>
帝室之瑰寶清朝之偉器廣樂九奏必登昊天<lb/>
之庭韶夏六變必饗上帝之祀矣<lb/>
陸士龍文集卷第十<lb/>
　　士龍六歳能文性清正有才與兄士衡齊<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-15a"/>
　　名人謂士龍文雖不及而持論過之其所<lb/>
　　著有集十卷然人間之傳率皆録本仍僞<lb/>
　　踵誤不便覽觀吳士陸元大近刻士衡集<lb/>
　　訖工復取斯集以予家本校而刻之其亦<lb/>
　　有功於二儁者哉正德已卯七月之望太<lb/>
　　㒒少卿郡人都　穆<lb/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-15b"/>
<pb n="KR4b0007_SBCK_010-15b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>