<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>薛氏醫案卷二十</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　薛氏醫案卷二十<lb/>
　　　　　　　　　　　　　眀　薛已　訂<lb/>
　　眀醫雜著<lb/>
　　　醫論<lb/>
或問仲景東垣河間丹溪諸書孰優學之宜何主曰宜<lb/>
專主内經而博觀乎四子斯無弊矣盖醫之有内經猶<lb/>
儒道之六經無所不備四子之説則猶學庸語孟為六<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-1b"/>
經之階梯不可缺一者也四子之書初無優劣但各發<lb/>
眀一義耳仲景見内經載傷寒而其變遷反覆之未備<lb/>
也故著論立方以盡其變後人宗之傳用既久漸失其<lb/>
真用以通治温暑内傷諸症遂致誤人故河間出而始<lb/>
發眀治温暑之法東垣出而始發眀治内傷之法河間<lb/>
之論即内經五運六氣之㫖東垣之説即内經飲食勞<lb/>
倦之義仲景非不知温暑與内傷也特其著書未之及<lb/>
河間東垣之於傷寒則遵用仲景而莫敢違矣至於丹<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-2a"/>
溪出而又集諸儒之大成發眀隂虚發熱類乎外感内<lb/>
傷及濕熱相火為病甚多隨症著論亦不過闡内經之<lb/>
要㫖補前賢之未備耳外感法仲景内傷法東垣熱病<lb/>
用河間雜病用丹溪一以貫之斯醫道之大全矣<lb/>
或問仲景處方藥品甚少及東垣用藥多至二十餘味<lb/>
丹溪云余每治病用東垣之藥效仲景處方庶品味數<lb/>
少則藥力専精丹溪何以不法東垣而效仲景耶曰眀<lb/>
察藥性莫如東垣盖所謂聖於醫者也故在東垣則可<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-2b"/>
多他人而效其多斯亂雜矣東垣如韓信將兵多多益<lb/>
善丹溪不過能將十萬故不敢效其多<lb/>
　愚按經云治病必求其本本於四時五臓之根也故<lb/>
　潔古張先生云五臓子母虚實鬼邪微正若不逹其<lb/>
　㫖意不易得而入焉徐用誠先生云凡心臓得病必<lb/>
　先調其肝腎二臓腎者心之鬼肝氣通則心氣和肝<lb/>
　氣滯則心氣乏此心病先求於肝清其源也五臓受<lb/>
　病必𫝊其所勝水能勝火則腎之受邪必𫝊於心故<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-3a"/>
　先治其腎逐其邪也故有退腎邪益肝氣兩方或診<lb/>
　其脉肝腎兩臓俱和而心自主疾然後察其心家虚<lb/>
　實治之<hi>餘倣此詳見玉機微義小兒部</hi>
或問人言東南氣熱可服寒藥西北氣寒可服温藥然<lb/>
今東南之人常服胡椒薑桂不見生病而西北之人畏<lb/>
食椒薑辛熱之物何也曰東南雖熱然地卑多濕辛熱<lb/>
食藥亦能刼濕西北雖寒然地髙多燥辛熱食藥却能<lb/>
助燥故耳治病用藥者須識此意<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-3b"/>
　愚按異法方宜論云東南之域下卑濕熱其人腠理<lb/>
　疎通汗液妄泄陽氣内虚故宜食椒薑辛熱之物以<lb/>
　助其陽也西北之域髙陵風寒其人腠理緻宻汗液<lb/>
　内固陽氣充實不宜食椒薑辛熱之物反益其陽也<lb/>
　東坡先生仕黄州其民疫癘流行先生以聖散子治<lb/>
　之其功甚效是其地卑濕四時鬰熱腠理疎通汗液<lb/>
　妄泄陽氣虚寒是以相宜西北疫癘民用之死者接<lb/>
　踵此余之目擊也<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-4a"/>
丹溪先生治病不出乎氣血痰故用藥之要有三氣用<lb/>
四君子湯血用四物湯痰用二陳湯又云久病屬鬰立<lb/>
治鬰之方曰越鞠丸盖氣血痰三病多有兼鬰者或鬰<lb/>
久而生病或病久而生鬰或誤藥亂雜而成鬰故余每<lb/>
用此方治病時以鬰法㕘之氣病兼鬰則用四君子加<lb/>
開鬰藥血病痰病皆然故四法者治病用藥之大要也<lb/>
丹溪又云近世治病多不知分氣血但見虚病便用參<lb/>
茋屬氣虚者固宜矣若是血虚豈不助氣而反耗隂血<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-4b"/>
耶是謂血病治氣則血愈虚耗甚而至於氣血俱虚故<lb/>
治病用藥須要分别氣血眀白不可混淆<lb/>
　愚按經云脾胃為氣血之本若陽氣虚弱而不能生<lb/>
　隂血者宜用六君子湯陽氣虚寒而不能生隂血者<lb/>
　亦用前湯加炮薑若胃土燥熱而不能生隂血者宜<lb/>
　用四物湯若脾胃虚寒而不能生隂血者宜用八味<lb/>
　丸其餘當更推五臓互相生尅而調補之<lb/>
　一儒者每勞役則食少胸痞發熱頭痛吐痰作渇脈<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-5a"/>
　浮大余謂此脾胃虚氣而血病也不信服二陳四物<lb/>
　黄栢知母之類腹痛作嘔脈洪數而無倫次先以六<lb/>
　君子湯加炮薑痛嘔漸愈又用補中益氣湯而痊<lb/>
　一儒者素勤苦因飲食失節大便下血或赤或黯後<lb/>
　非便血則盗汗非惡寒則發熱六脈浮大心脾則濇<lb/>
　此思傷心脾不能攝血歸源也盖血即汗汗即血其<lb/>
　色赤黯便血盜汗皆火之降降㣲<lb/>
牛黄抱龍丸　治風痰壅盛或咳𠻳發熱或發驚搐等<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-5b"/>
　症<lb/>
　　牛黄　雄黄　辰砂　天竺黄<hi>各四錢</hi>麝香<hi>一錢</hi>
　右為末甘草湯糊丸皂子大每服二丸薑湯下<lb/>
柴芍參苓散　治脾胃不和飲食少進或嘔吐泄瀉凡<lb/>
　病後宜用此調理<lb/>
　　柴胡　芍藥　人參　白术　茯苓　陳皮　當<lb/>
　　歸<hi>各五分</hi>甘草　丹皮　山梔<hi>炒各三分</hi>
　右為末每服一錢白湯下或作丸服<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-6a"/>
五味子湯　治咳𠻳皮膚乾燥唾中有血胸膈疼痛等<lb/>
　症<lb/>
　　五味子<hi>炒</hi>桔梗<hi>炒/</hi>紫苑　甘草<hi>炒/</hi>續斷<hi>各五分</hi>竹茹<lb/>
　　<hi>一錢</hi>赤小豆<hi>一/撮</hi>生地黄<hi>二/錢</hi>桑白皮<hi>炒二錢</hi>
　右水煎服<lb/>
人參平肺散　治心火尅肺咳𠻳喘嘔痰涎壅盛胸膈<lb/>
　痞滿<lb/>
　右為末每二錢空心小麥湯調下<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-6b"/>
薑附赤石脂朱砂丹　治小便數而不禁怔忡多忘魘<lb/>
　夢不已下元虚冷遺尿精滑或陽虚精漏不止或腎<lb/>
　氣虚寒脾泄腎泄等症<lb/>
　　附子<hi>生</hi>乾薑<hi>各半/兩</hi>赤石脂<hi>一兩半水飛</hi>
　右為細末酒糊丸菉豆大每十五至二三十丸大便<lb/>
　不和米飲下小便不禁茯苓湯下<lb/>
茯苓丸　治心腎俱虚神志不守小便淋<graphic n="KR0377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0377.png" mimeType="image/png"/>不禁或赤<lb/>
　或濁或不利並宜服之<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-7a"/>
　　赤茯苓　白茯苓<hi>等分</hi>
　右為末以新汲水挼洗澄去新沫控乾别取熟地黄<lb/>
　汁與好酒同於銀石器内熬成膏搜和丸彈子大空<lb/>
　心鹽酒嚼下一丸<lb/>
人參救肺散　治咳血吐血等症<lb/>
　　升麻<hi>一錢</hi>柴胡<hi>一/錢</hi>當歸尾<hi>二/錢</hi>熟地黄<hi>二/錢</hi>白芍藥<hi>一錢</hi>蘇<lb/>
　　木<hi>五分</hi>黄茋<hi>二/錢</hi>人參<hi>二/錢</hi>甘草<hi>半/錢</hi>蒼术<hi>一/錢</hi>陳皮<hi>五分</hi>
　右每服五錢水二盞煎至一盞去柤食前温服<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-7b"/>
麥門冬飲子　治吐血久不愈或肺氣虚而短之傷藥<lb/>
要須識此吾妻嘗胎漏忽日血大崩遂暈去服童便而<lb/>
醒少頃復暈急煎服荆芥隨醒隨暈服止血止暈之藥<lb/>
不效忽然嘔吐予以童便藥汁滿於胸膈也即以手揉<lb/>
吐之少間吐出米飯及虀菜碗許訽問其由適方午飯<lb/>
後著惱故即崩而不止予悟曰因方飽食胃氣不行故<lb/>
崩甚血既大崩胃氣益虚而不能運化宜乎服藥而無<lb/>
效也急宜調理脾胃遂用白术五錢陳皮麥芽各二錢<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-8a"/>
煎服之服未半而暈止再服而崩止遂専理脾胃服十<lb/>
數劑胃氣始還然後加血藥服之而安若不審知食滯<lb/>
而専用血崩血暈之藥豈不誤哉<lb/>
　愚按人以脾胃為本納五穀化精液其清者入榮濁<lb/>
　者入胃隂陽得此是謂之槖籥故陽則發於四肢隂<lb/>
　則行於五臓土旺於四時善載乎萬物人得土以養<lb/>
　百骸身失土以枯四肢東垣以飲食自傷醫多妄下<lb/>
　清氣下陷濁氣不降乃生䐜脹所以胃脘之陽不能<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-8b"/>
　升舉其氣陷入中焦當用補中益氣使濁氣自降不<lb/>
　治自安竊謂飽食致崩者因傷脾氣下陷於腎與相<lb/>
　火協合濕熱下廹而致宜用甘温之劑調補氣則血<lb/>
　自歸經而止矣若誤用寒凉復損胃氣則血無所羈<lb/>
　而欲其止不亦難哉大凡脾胃虚弱而不能攝血宜<lb/>
　調補脾氣為主○一婦人崩漏面黄或赤時覺腹間<lb/>
　臍下痛四肢困倦煩熱不安其經行先發寒熱兩肋<lb/>
　如束此脾胃虧損元氣下陷與相火濕熱下廹所致<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-9a"/>
　用補中益氣湯加防風芍藥炒黒黄栢兼服歸脾湯<lb/>
　而愈<lb/>
凡婦人産後隂血虚陽無所依而浮散於外故多發熱<lb/>
治法用四物湯補隂血而以炙乾薑之苦温從治收其<lb/>
浮散使歸依於隂然産後脾胃虚多有過於飲食傷滯<lb/>
而發熱者誤作血虚則不效矣但遇産後發熱若胸膈<lb/>
飽悶噯氣惡食泄瀉等症只作傷食治之若發熱而飲<lb/>
食自調者方用補血正法<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-9b"/>
　愚按新産隂血暴傷陽無所附而外熱宜用四物炮<lb/>
　薑補隂以配陽若因誤服寒涼尅伐之劑而外熱此<lb/>
　為寒氣隔陽於外宜用四君子加薑桂如不應急加<lb/>
　附子若或肌膚發熱面目赤色煩渇引飲此血脱發<lb/>
　躁宜用當歸補血湯若胸膈飽悶噯腐惡食或吞酸<lb/>
　吐瀉發熱此為飲食停滯宜用四君子加厚朴山柤<lb/>
　若胸膈飽悶食少發熱或食而難化此為脾氣虚弱<lb/>
　宜用六君子加炮薑若用峻厲之劑腹痛熱渇寒熱<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-10a"/>
　嘔吐等症此為中氣復傷急用六君子加炮薑若認<lb/>
　為熱投以他劑則誤矣<lb/>
凡傷寒時氣大病熱退之後先服參茋甘温之藥一二<lb/>
服以扶元氣隨後便服滋隂生津潤燥之藥盖大病後<lb/>
汗液外耗水穀内竭必有小便赤澁大便秘結等症須<lb/>
識此意預防之<lb/>
　愚按大病後穀消水去精散衛亡多致便利枯竭宜<lb/>
　當補中益氣為要盖脾為中州澆灌四傍與胃行其<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-10b"/>
　津液者也况大腸主津小腸主液亦皆禀氣於胃胃<lb/>
　氣一充津液自行矣燥甚者别當以辛潤之以苦泄<lb/>
　之<lb/>
凡泄瀉病誤服參茋等甘温之藥則病不能愈而變為<lb/>
黄疸盖泄屬濕甘温之藥能生濕熱故反助病邪乆則<lb/>
濕熱甚而為疸矣惟用苦寒瀉濕熱苦温除濕寒則愈<lb/>
泄止後脾胃虚弱方可參茋等藥以補之<lb/>
　愚嘗治少宰李蒲汀庚寅冬濕熱泄瀉因未生子惑<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-11a"/>
　於人言淡滲之劑能瀉腎而服參茋等藥後變黄疸<lb/>
　小便不利腹脹胸痞余曰有是病必用是藥須以淡<lb/>
　滲疏導其濕熱遂用茵蔯五苓散諸症頓退至辛夘<lb/>
　冬生子<lb/>
南方人稱發熱為勞發盖謂勞苦而發熱即東垣内傷<lb/>
之㫖也此病輕者一二發自愈重者用東垣法補之甚<lb/>
則加熟附子若因勞力辛苦而發熱切不可誤作外感<lb/>
輕易發汗也<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-11b"/>
　愚按内傷發熱者因飲食過時勞役過度而損耗元<lb/>
　氣隂火得以乘其土位故翕翕然而發熱宜用補中<lb/>
　益氣湯以升其陽若因勞力辛苦入房不節虧損精<lb/>
　血虚火妄動而發熱者宜用六味地黄丸以補其隂<lb/>
　不可認作有餘之火而用黄栢知母之類也<lb/>
東垣論飲食勞倦為内傷不足之症治用補中益氣湯<lb/>
遡洄集中又論不足之中又當分别飲食傷為有餘勞<lb/>
倦傷為不足予謂傷飲食而留積不化以致宿食鬰熱<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-12a"/>
熱發於外此為有餘之症法當消導東垣自有枳术丸<lb/>
等治法具於飲食門矣其補中益氣方論却謂人因傷<lb/>
饑失飽致損脾胃非有積滯者也故只宜用補藥盖脾<lb/>
胃全賴飲食之養今因饑飽不時失其所養則脾胃虚<lb/>
矣又脾主四肢若勞力辛苦傷其四肢則根本竭矣或<lb/>
専因飲食不調或専因勞力過度或飲食不調之後加<lb/>
之勞力或勞力過度之後繼以不調故皆謂之内傷元<lb/>
氣不足之症而宜用補藥也但須於此四者之間審察<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-12b"/>
明白為略加減則無不效矣<lb/>
　愚按飲食勞倦頗同而理異也王安道先生曰勞倦傷<lb/>
　飲食傷二者雖俱為内傷不可混而為一夫飲食受傷<lb/>
　而留滯不化則有餘矣有餘者瀉之傷饑失飽致損脾<lb/>
　胃非有積滯則不足矣不足者補之如東垣枳术丸之<lb/>
　類雖曰消導固有補益於間然亦施於不甚傷者耳元<lb/>
　非以為通行之藥也盖停滯之物非枳术丸之力所能<lb/>
　去者若泥於消導而弗知變則不善用前人之意矣<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-13a"/>
内傷發熱是陽氣自傷不能升達降下隂分而為内熱<lb/>
乃陽虚也故其脈大而無力屬肺脾隂虛發熱是隂血<lb/>
自傷不能制火陽氣升騰而為内熱乃陽旺也故其脈<lb/>
數而無力屬心腎經曰脈大而無力為陽虚脈數而無<lb/>
力為隂虚無力為虚有力為實<lb/>
　愚按陽虚發熱者宜用補中益氣湯以升補陽氣隂<lb/>
　虚發熱者宜用六味地黄丸以培補隂血總論二症<lb/>
　雖有隂陽氣血之分實則皆因脾胃陽氣不足所致<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-13b"/>
　其發熱屬形病俱虚余故禁服黄栢知母恐復傷陽<lb/>
　氣耳　閣老李序菴有門生饋坎離丸喜而服之余<lb/>
　曰前丸乃黄栢知母恐非所宜服者内經有云壯火<lb/>
　食氣少火生氣今公之肝腎二脈數而無力宜滋其<lb/>
　化源不宜瀉火傷氣也不信服将兩月脾氣漸弱發<lb/>
　熱愈甚小便澁滯兩抝腫痛公以為瘡毒余曰此肝<lb/>
　腎二經虧損虚火所致耳當滋補二經為善遂朝用<lb/>
　補中益氣湯夕用六味地黄丸諸症悉愈予見脾胃<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-14a"/>
　素弱肝腎隂虚而發熱者悉服十味固本丸與黄栢知母<lb/>
　之類反泄真陽令人無子可不慎哉<lb/>
傷寒發熱是寒邪入衛與陽氣交争而為外熱陽氣主<lb/>
外為寒所傷而失其職故為熱其脈𦂳而有力是外之<lb/>
寒邪傷衛也治主外<lb/>
　愚按前症反覆變遷若治失其宜命在反掌盖寒邪<lb/>
　自表入裡治法雖有三陽之異然不可拘泥日數亦<lb/>
　有其邪終止一經而不傳他經者嘗治陳湖一男子<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-14b"/>
　患傷寒仰臥一月且耳聾余意其病尚在少陽故脇<lb/>
　痛不能轉側及耳聾也與小柴胡湯加山梔一劑即<lb/>
　能轉側尾閭處内潰皆蛆耳亦有聞盖少陽屬風木<lb/>
　而風木能生蟲也其在少陽明矣<lb/>
傷暑發熱是火邪傷心元氣耗散而邪熱入客於中故<lb/>
發為熱汗大泄無氣以動其脈虚遲而無力是外之熱<lb/>
邪傷榮也治主内<lb/>
　愚按夏月陽氣浮於外隂氣伏於内法當調補陽氣<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-15a"/>
　為主而佐以解暑此推内經捨時從症之良法也故<lb/>
　前症當究其所因而治之不可泛用香薷飲之類走<lb/>
　散陽氣導損真隂而益其病也又有夏間用薄荷煎<lb/>
　湯以代茶殊不知散人之真氣即久用川芎湯今人<lb/>
　暴死之類也<hi>詳見後</hi>
病有感有傷有中感者在皮毛為輕傷者兼肌肉稍重<lb/>
中者屬臓腑最重寒有感寒傷寒中寒風有感風傷風<lb/>
中風暑有感暑傷暑中暑當分輕重表裏治各不同又<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-15b"/>
如中濕中氣中毒皆云中中者中也謂邪直入於中也<lb/>
故為重病<lb/>
凡治心腹疼痛但是新病須問曽何飲食因何傷感有<lb/>
無積滯便與和中消導之藥若日數已多曽多服過辛<lb/>
温燥熱之藥嘔吐不納胸膈飽悶口舌乾燥大小便濇<lb/>
雖則内有鬰熱或原有舊病因感而發綿延日久見証<lb/>
如前者俱用開鬰行氣降火潤燥之藥如川芎香附炒<lb/>
山梔黄連薑汁之類甚者再加芒硝治心腹久痛須於<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-16a"/>
温散藥内加苦寒鹹寒之藥温治標寒治其本也<lb/>
　愚按腹痛若脾胃虚弱飲食不化或間腹中作痛用<lb/>
　六君子湯若飲食過多停滯未化或兼腹痛用人參<lb/>
　養胃湯若飲食既化脾胃<hi>闕</hi>傷或兼腹中作痛用六<lb/>
　君子加當歸若胃中<hi>闕</hi>熱心腹中脘作痛嘔吐用二<lb/>
　陳湯加黄連山梔若脾胃虚弱少食心腹作痛用六<lb/>
　君子湯脾胃虚寒亦用前湯加炮薑大凡腹滿痛按<lb/>
　之不痛為虚痛者為實餘當臨症制宜○副郎李孟<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-16b"/>
　卿嘗患腹痛每治以補中益氣加山梔即愈一日因<lb/>
　怒腹痛脈弦𦂳以前湯吞左金丸三十粒而愈○一<lb/>
　婦人心腹痛諸藥不應余用炒黒山梔桔梗治之而<lb/>
　愈○儒者沈尼文内停飲食外感風寒頭痛發熱惡<lb/>
　心腹痛用人參養胃湯加芎芷麯蘖香附桔梗一劑<lb/>
　諸症悉退次日腹痛甚可畏喜手按痛即止此脾氣<lb/>
　虚弱客寒乘之而作是内虚寒而外假熱也用香附<lb/>
　六君子加木香炮薑服之痛減六七又以前藥去二<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-17a"/>
　香一鍾而愈○府庠徐道夫母胃脘當心痛劇右寸<lb/>
　闗俱無左雖有微而似絶手足厥冷病勢危篤察其<lb/>
　色眼胞上下青黯此脾虚肝木所勝用參术茯苓陳<lb/>
　皮甘草補其中氣用木香和胃氣以行肝氣用吴茱<lb/>
　茰散脾胃之寒止心腹之痛急與一劑俟滚先服煎<lb/>
　熱再進諸病悉愈<lb/>
昔人有云我但臥病即於胸前不時手寫死字則百般<lb/>
思慮俱息此心便得安静勝於服藥此真無上妙方也<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-17b"/>
盖病而不慎則死必至逹此理者必能清心克己凡百<lb/>
謹慎而病可獲痊否則雖有良藥無救也世人遇病而<lb/>
猶恣情任性以自戕賊者是固不知畏死者矣又有一<lb/>
等明知畏死而怕人知覺諱而不言或病已重而猶強<lb/>
作輕淺態度以欺人者斯又知畏死而反以取死尤可<lb/>
笑哉<lb/>
　愚按心之官則思而脾則主於思病者有思則心火<lb/>
　妄動而五火翕然隨之脾氣益傷諸藏仍病故書死<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-18a"/>
　字以自譬則百慮息而天君泰然雖有疾病勿藥自<lb/>
　愈矣故古人謂諱疾忌醫驕恣不論於理之類為不<lb/>
　治之疾有由然矣<lb/>
　　　發熱論<lb/>
世間發熱症類傷寒者數種治各不同外感内傷乃大<lb/>
闗鍵張仲景論傷寒傷風此外感也因風寒之邪感於<lb/>
外自表入裏故宜發表以解散之此麻黄桂枝之義也<lb/>
以其感於冬春之時寒冷之月即時發病故謂之傷寒<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-18b"/>
而藥用辛熱以勝寒若時非寒冷則藥當有變矣如春<lb/>
温之月則當變以辛涼之藥如夏暑之月則當變以甘<lb/>
苦寒之藥故云冬傷寒不即病至春變温至夏變熱而<lb/>
其治法必因時而冇異也又有一種冬温之病謂之非<lb/>
其時而有其氣盖冬寒時也而反病温焉此天時不正<lb/>
陽氣反泄用藥不可温熱又有一種時行寒疫却在温<lb/>
暖之時時行温暖而寒反為病此亦天時不正隂氣反<lb/>
逆用藥不可寒涼又冇一種天行温疫熱病多發於春<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-19a"/>
夏之間沿門闔境相同者此天地之癘氣當隨時令㕘<lb/>
氣運而施治宜用劉河間辛涼甘苦寒之藥以清熱解<lb/>
毒已上諸症皆外感天地之邪者若夫飲食勞倦為内<lb/>
傷元氣此則真陽下陷内生虚熱故東垣發補中益氣<lb/>
之論用人參黄茋等甘温之藥大補其氣而提其下陷<lb/>
此用氣藥以補氣之不足者也又若勞心好色内傷真<lb/>
隂隂血既傷則陽氣偏勝而變為火矣是謂隂虚火旺<lb/>
勞瘵之症故丹溪發陽有餘隂不足之論用四物加黄<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-19b"/>
栢知母補其隂而火自降此用血藥以補血之不足者<lb/>
也益氣補隂皆内傷症也一則因陽氣之下陷而補其<lb/>
氣以升提之一則因陽火之上升而滋其隂以降下之<lb/>
一升一降迥然不同矣又有夏月傷暑之病雖屬外感<lb/>
却類内傷與傷寒大異盖寒傷形寒邪客表有餘之症<lb/>
故宜汗之暑傷元氣為熱所傷而耗散不足之症故宜<lb/>
補之東垣所謂清暑益氣者是也又有因時暑熱而過<lb/>
食冷物以傷其内或過取涼風以傷其外此則非暑傷<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-20a"/>
人乃因暑而自致之之病治宜辛熱解表或辛温理中<lb/>
之藥却與傷寒治法相類者也凡此數症外形相似而<lb/>
實有不同治法多端而不可或謬故必審其果為傷寒<lb/>
傷風及寒疫也則用仲景法果為温病及温疫也則用<lb/>
河間法果為氣虚也則用東垣法果為隂虚也則用丹<lb/>
溪法如是則庶無差誤以害人矣今人但見發熱之證<lb/>
一皆認作傷寒外感率用汗藥以發其表汗後不解又<lb/>
用表藥以涼其肌設是虚證豈不死哉間有頗知發熱<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-20b"/>
屬虚而用補藥則又不知氣血之分或氣病而補血或<lb/>
血病而補氣誤人多矣故外感之與内傷寒病之與熱<lb/>
病氣虚之與血虚如氷炭相反治之若差則輕病必重<lb/>
重病必死矣可不畏哉凡酒色過度損傷脾腎真隂咳<lb/>
𠻳吐痰衂血吐血咳血咯血等症誤服參茋等甘温之<lb/>
藥則病日増服之過多則不可治盖甘温助氣氣屬陽<lb/>
陽旺則隂愈消前項病症乃隂血虚而陽火旺宜服苦<lb/>
甘寒之藥以生血降火世人不識往往服參茋以為補<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-21a"/>
子見服此而死者多矣<lb/>
　愚按前論治驗見於各類<lb/>
　　　補隂丸論<lb/>
人之一身隂常不足陽常有餘况節慾者少過慾者多<lb/>
精血既虧相火必旺火旺則隂愈消而勞瘵咳𠻳咯血<lb/>
吐血等症作矣故宜常補其隂使隂與陽齊則水能制<lb/>
火而水升火降斯無病矣故丹溪先生發明補隂之説<lb/>
謂専補左尺腎水也古方滋補藥皆兼補右尺相火不<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-21b"/>
知左尺原虚右尺原旺若左右平補依舊火勝於水只<lb/>
補其左制其右庶得水火相平也右尺相火固不可衰<lb/>
若果相火衰者方宜補火但世之人火旺致病者十居<lb/>
八九火衰成病者百無二三且少年腎水正旺似不必<lb/>
補然慾心正熾妄用太過至於中年慾心雖減然少年<lb/>
斵喪既多焉得復實及至老年天真漸絶只有孤陽故<lb/>
補隂之藥自少至老不可缺也丹溪先生發明先聖之<lb/>
㫖以正千載之訛其功盛哉今立補隂丸方備加減法<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-22a"/>
於後<lb/>
　　黄蘖<hi>去皮酒拌炒褐毛</hi>知母<hi>去皮毛酒/拌炒忌鐵</hi>龜板<hi>酥炙透各三両</hi>鎖陽<lb/>
　　<hi>酥炙乾</hi>枸杞子<hi>各二/両</hi>五味子<hi>一/両</hi>地黄<hi>酒拌蒸忌鐵五兩</hi>天門<lb/>
　　冬<hi>去心二兩</hi>白芍藥<hi>酒炒/二兩</hi>乾薑<hi>炒紫色三錢寒月加至五錢</hi>
　右為末入煉蜜及猪脊髓三條和藥末杵匀丸桐子<lb/>
　大每服八九十丸空心淡鹽湯送下寒月可用温酒<lb/>
　下<lb/>
　愚按前症設若腎經隂精不足陽無所化虚火妄動<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-22b"/>
　以致前症者宜用六味地黄丸補之使隂旺則陽化<lb/>
　若腎經陽氣燥熱隂無以生虚火内動而致前症者<lb/>
　宜用八味地黄丸補之使陽旺則隂生若脾虚不能<lb/>
　生腎隂陽俱虚而致前症者宜用補中益氣湯六味<lb/>
　地黄丸培補元氣以滋腎水若隂陽絡傷血隨氣泛<lb/>
　行而患諸血症者宜用四君子加當歸純補脾氣以<lb/>
　攝血歸經太僕先生云大寒而盛熱之不熱是無火<lb/>
　也大熱而盛寒之不寒是無水也又云倐忽往來時<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-23a"/>
　發時止是無水也晝見夜伏夜見晝止不時而動是<lb/>
　無火也當求其屬而主之無火者宜益火之源以消<lb/>
　隂翳無水者宜壮水之主以鎮陽光不可泥用沈寒<lb/>
　之劑<lb/>
若夢遺精滑病者加牡蠣<hi>童便煅</hi>白术<hi>各一/兩</hi>山茱茰<hi>肉</hi>椿<lb/>
根白皮<hi>炒各七錢</hi>若有赤白濁病者加白术白茯苓<hi>各一兩半</hi>山<lb/>
梔仁黄連<hi>炒各五錢</hi>
　愚按前症屬足三隂虧損所致盖腎主閉藏肝主疏<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-23b"/>
　泄若肝腎虚熱者用四物加柴胡山梔山茱茰山藥<lb/>
　脾胃氣虚者用補中益氣加山茱茰山藥思慮傷脾<lb/>
　者兼用歸脾湯加山茱山藥肝腎虧損者六味丸真<lb/>
　陽虚敗八味丸心腎不交用萆薢分清飲心氣虚熱<lb/>
　者清心蓮子飲○朱工部素隂虚勞則遺精齒痛用<lb/>
　補中益氣湯加半夏茯苓芍藥山茱山藥治之少愈<lb/>
　更以十全大補加五味麥門悉愈○一儒者患此兼<lb/>
　脚跟作痛口乾作渇大便乾燥午後熱甚用補中益<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-24a"/>
　氣加芍藥𤣥參并加減八味丸而愈<lb/>
若脚軟弱無力者加牛膝<hi>酒洗二兩</hi>虎脛骨<hi>酥炙透/一兩</hi>防己<hi>酒洗</hi>
木瓜<hi>各五錢</hi>
　愚按前症多因足三隂虚虧損若脾腎不足而無力<lb/>
　者用還少丹肝腎虚熱而足無力者用六味丸如不<lb/>
　應急用八味丸○大尹徐克明因飲食失宜日晡發<lb/>
　熱口乾體倦小便赤濇兩腿酸疼彼知醫自用四物<lb/>
　黄栢知母之劑反頭眩目赤耳鳴唇燥寒熱痰湧大<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-24b"/>
　便熱痛小便赤澁又用四物芩連枳實之類胸膈痞<lb/>
　滿飲食少思汗出如水再用二陳芩連黄栢知母麥<lb/>
　門五味言語譫妄兩手舉拂余謂汗多亡陽神無所<lb/>
　依用參茋各五錢歸术各三錢逺志茯神酸棗仁炙<lb/>
　草各一錢服之熟睡良乆四劑稍安又用八珍湯調<lb/>
　補而愈　一儒者因畢婚脚腿軟痛面黒食減惡寒<lb/>
　足腫小腹脹痛上氣痰喘余以為少隂虧損陽氣虚<lb/>
　寒之症用八味丸料煎服諸症頓除又服丸劑半載<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-25a"/>
　元氣漸充形體如故　一婦人發熱口乾月經不調<lb/>
　半載後兩腿無力服祛風散濕之劑腿益腫痛體更<lb/>
　倦怠經事不通余作肝脾腎虚寒用六味八味二丸<lb/>
　兼服兩月諸症漸愈<lb/>
若有疝氣病者加蒼术<hi>鹽水炒一兩半</hi>黄連<hi>薑汁/炒</hi>山梔<hi>炒各六錢</hi>川<lb/>
芎<hi>一兩</hi>吳茱茰<hi>炒/</hi>青皮<hi>去穰各五錢</hi>
　愚按疝症専主肝經者多如運氣或在泉寒勝木氣<lb/>
　攣縮禁於此經或司天燥勝木氣抑鬰於此經或忿<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-25b"/>
　怒悲哀憂抑頓挫結於經或藥淋外固閉尾縮精壅<lb/>
　於此經其病差别如此且夫遺溺閉隆隂痿脬痺精<lb/>
　滑白淫皆男子之疝也不可妄歸之腎冷血涸不月<lb/>
　月罷腰膝上熱足躄嗌乾癃閉少腹有塊或定或移<lb/>
　前隂突出後隂痔核皆女子之疝也但女子不謂之<lb/>
　疝而為之瘕若年少而得之不計男子婦人皆無子<lb/>
　故隠蔽委曲之事了不干脬腎小腸之事乃足厥隂<lb/>
　之症也竊謂前症若因肝經濕熱當用炒山梔茯苓<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-26a"/>
　黄栢澤瀉川芎當歸吳茱茰黄連山查若肝腎二經<lb/>
　濕熱當用六味地黄丸料加柴胡山梔若肝脾二經<lb/>
　隂虚熱宜補中益氣加炒山梔炒黒黄連吳茱茰盖<lb/>
　疝名有七形症所因不同治法亦異當詳玉機微義<lb/>
若脾氣虚弱畏寒易泄者加白术<hi>三兩</hi>陳皮<hi>一/兩</hi>乾薑<hi>炒加至七</hi>
<hi>錢</hi>
　愚按前症亦有脾胃虚弱有脾胃虚寒有命門火衰<lb/>
　者脾胃虚弱畏寒易泄者用六君子加補骨脂肉豆<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-26b"/>
　蔲治之脾胃虚寒畏寒易泄者用六君子肉果木香<lb/>
　調之命門火衰不能生脾土者用八味丸補之○沈<lb/>
　大尹每五更即泄余以為腎泄用五味子散數服而<lb/>
　愈後不慎起居不節飲食其泄復作日夜無度畏寒<lb/>
　飲食且難消化肌體日痩余曰乃變火衰之症也遂<lb/>
　與八味丸瀉止食進<lb/>
若眼目昏暗加當歸<hi>酒洗</hi>川芎菊花<hi>各一/兩</hi>柴胡黄連<hi>酒炒</hi>烏<lb/>
犀角<hi>各五錢</hi>蔓荆子防風<hi>各三錢</hi>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-27a"/>
　愚按目者五臓之華上榮於目得氣血之精者若昏<lb/>
　暗或有黒花皆腎經不足也用滋隂腎氣丸若視物<lb/>
　散大或見非常之状者皆隂血虚弱也用滋隂地黄<lb/>
　丸若兩目昏暗四肢倦怠者乃脾虚五臓之精不能<lb/>
　上騰用東垣益氣聰明湯若兩目𦂳小羞明畏日或<lb/>
　視物無力肢體倦怠或頭面麻木者乃脾肺之氣虚<lb/>
　不能上行也用東垣神效黄茋湯若病後或日晡或<lb/>
　燈下不能觀物者乃陽虚下陷隂盛故也用決明夜<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-27b"/>
　光丸或鎮隂升陽湯<lb/>
若兼氣虚之人加人參黄茋<hi>蜜炙各二兩</hi>若左尺既虚右尺<lb/>
亦微命門火衰陽事不舉加黒附子<hi>小便浸炮去皮</hi>肉桂<hi>去皮各七</hi>
<hi>錢</hi>沉香<hi>五錢</hi>
　愚按前症果尺脉虚宜用六味地黄丸以滋水之源<lb/>
　若右尺脉虚宜用八味地黄丸以益火之主<lb/>
　　　勞瘵<lb/>
男子二十前後色慾過度損傷精血必生隂虚火動之<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-28a"/>
病睡中盜汗午後發熱哈哈咳𠻳倦怠無力飲食少進<lb/>
甚則痰涎帶血咯吐出血或咳血吐血衂血身熱脉沉<lb/>
數肌肉消瘦此名勞瘵最重難治輕者必用藥數十服<lb/>
重者期以嵗年然必須病人愛命堅心定志絶房室息<lb/>
妄想戒惱怒節飲食以自培其根否則雖服良藥亦無<lb/>
用也此病治之於早則易若到肌肉銷鑠沉困著床沉<lb/>
伏細數則難為矣又此病大忌服人參若曾服過多者<lb/>
亦難治今製一方于後治色慾證先見潮熱盜汗咳𠻳<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-28b"/>
倦怠趂早服之<lb/>
　　　生地黄<hi>酒洗</hi>甘草<hi>炙/</hi>乾薑<hi>炮各/五分</hi>川芎　熟地<hi>各一錢</hi>
　　　陳皮<hi>七分</hi>當歸　白术<hi>各一錢/三分</hi>黄蘖<hi>蜜水浸炙七分</hi>白芍<lb/>
　　　藥<hi>炒一錢三分</hi>知母<hi>蜜水浸/拌炒</hi>天門冬<hi>去心皮各一錢</hi>
　　生薑三片水煎空心温服<lb/>
　愚按前方治火盛隂虚之法也大抵此症屬足三隂<lb/>
　虧損虚熱無火之症故晝發夜止夜發晝止不時而<lb/>
　作當用六味地黄丸為主以補中益氣湯調補脾胃<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-29a"/>
　若脾胃先損者當以補中益氣為主以六味地黄丸<lb/>
　温存肝腎多有得生者若誤用黄栢知母之類則復<lb/>
　傷脾胃飲食日少諸藏愈虚元氣下陷腹痞作瀉則<lb/>
　不可救矣夫衂血吐血之類因虚火妄動血隨火而<lb/>
　泛行或陽氣虚不能攝血歸經而妄行其脉弦洪乃<lb/>
　無根之火浮於外也大抵此症多因四五六月為火<lb/>
　土大旺金水衰涸之際不行獨宿淡味保養二藏及<lb/>
　十一二月火氣潛藏不逺幃幙戕賊真元故至春末<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-29b"/>
　夏初患頭疼脚軟食少體熱注夏之病或少有老態<lb/>
　不耐寒暑不勝勞役四時迭病皆因氣血方長而勞<lb/>
　心虧損或精血未滿而早斵喪故其見症難以名状<lb/>
　若左尺脉虚弱或細數是左腎之真隂不足也用六<lb/>
　味丸右尺脉遲軟或沈細而數欲絶是命門之相火<lb/>
　不足也用八味丸至於兩尺微弱是隂陽俱虚也十<lb/>
　補丸此皆滋其化源也仍㕘前發熱及後咳𠻳諸症<lb/>
　治法用之○州同韓用之色慾過度煩熱作渇飲水<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-30a"/>
　不絶小便淋<graphic n="KR0377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0377.png" mimeType="image/png"/>大便秘結唾痰如湧面目俱赤滿舌<lb/>
　生刺兩唇燥裂遍身發熱或身如芒刺而無定處兩<lb/>
　足心如烙左三部脈洪而無倫此腎隂虚陽無所附<lb/>
　而發於外盖大熱而甚寒之不寒是無水也當峻補<lb/>
　其隂遂以加減八味丸料一觔肉桂用一兩以水頓<lb/>
　煎六碗氷冷與飲半餉熟睡至晚又温飲一碗諸症<lb/>
　悉退翌日畏寒足冷至膝諸症仍至是無火也當補<lb/>
　其陽急以八味丸四劑諸症頓退○舉人陳履賢色<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-30b"/>
　慾過度孟冬發熱無時飲水不絶痰涎上湧遺精不<lb/>
　止小便淋<graphic n="KR0377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0377.png" mimeType="image/png"/>或用四物二陳之類胸膈不利飲食少<lb/>
　思大便不實余朝用四君子湯加熟地當歸夕用加<lb/>
　減八味丸更以附子唾津調搽湧泉穴漸愈<hi>詳見内科摘要</hi>
　○府庠王以道元氣素弱丙午丁未二年以科場嵗<lb/>
　考積勞致疾至十二月間其病盛作大熱淚出隨凝<lb/>
　目赤面黯揚手露胸氣息沉沉幾絶脈洪大鼓指按<lb/>
　之如無舌乾捫之如刺此内真寒而外假熱也遂先<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-31a"/>
　服十全大補湯余曰既服此湯其脈當收斂為善少<lb/>
　頃熟睡覺而惡寒増衣脈頓微細如絲此真寒之真<lb/>
　象也余以人參一兩加熟附三錢水煎頓服而安夜<lb/>
　間脈復脱余以參二兩熟附五錢仍愈後以大劑參<lb/>
　术歸身炙甘草等藥調理而安<lb/>
　　右藥此敬臣所親試者雖昏聵中固知必此藥然<lb/>
　　後可治必立齋然後能識此病能用此藥因尊信<lb/>
　　服之卒致痊愈向使悞投寒涼之劑能不殆哉今<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-31b"/>
　　留餘生皆立翁所賜也感激之餘因附數語言藥<lb/>
　　案之末以告世之患者<lb/>
　一男子吐血遇勞即作余以為勞傷肺氣血不歸源<lb/>
　與補中益氣加麥門五味山藥熟地茯神逺志服之<lb/>
　而愈○一男子咳𠻳吐血熱渇痰盛盜汗遺精余以<lb/>
　為腎水虧損用地黄丸料加麥門五味以壯水而愈<lb/>
　後因勞怒忽紫血成塊上湧先用花蕋石以化之又<lb/>
　用獨參湯以補之仍用前藥調理遂愈後每勞則咳<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-32a"/>
　𠻳有痰吐血脾肺腎三脈皆洪數用補中益氣加貝<lb/>
　母茯苓山茱山藥麥門五味與前藥間服而愈○一<lb/>
　星士談命良久不時吐血一二口余謂此勞傷肺氣<lb/>
　與補中益氣湯加麥門五味山藥熟地茯神逺志服<lb/>
　之而愈○一童子年十四嵗發熱吐血余以補中益<lb/>
　氣宜以滋化源不信乃服寒涼降火前症愈甚或謂<lb/>
　曰童子未室何腎虚之有參茋補氣奚為用之余述<lb/>
　丹溪先生云腎主閉藏肝主疏泄二藏俱有相火而<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-32b"/>
　其系上屬於心心為君火為物所感則相火翕然而<lb/>
　起雖不交㑹而其精亦已暗耗矣又禇氏精血篇云<lb/>
　男子精未滿而御女以通其精則五臓有不滿之處<lb/>
　異日有難状之疾正此謂也遂用補中益氣湯及地<lb/>
　黄丸而痊○一婦人素勤苦冬初咳𠻳吐痰發熱久<lb/>
　而吐血盜汗經水兩月或三月一至遍身作痛或用<lb/>
　清熱化痰等藥口噤筋攣余用加減八味丸及補中<lb/>
　益氣加麥門五味山藥治之年餘而痊○一婦人年<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-33a"/>
　將七十素有肝脾之症每作則飲食不進或胸膈不<lb/>
　利或中脘作痛或大便作瀉或小便不利余用逍遥<lb/>
　散加山梔茯神逺志木香而愈後因憂思吐紫血成<lb/>
　塊每作先倦怠後煩熱以前藥加炒黒黄連三分吳<lb/>
　茱茰二分頓愈復因怒吐多色赤躁渇垂死乃用人<lb/>
　參一兩白术白茯苓當歸各三錢陳皮炮黒乾薑各<lb/>
　二錢炙甘草木香各一錢一劑頓止<lb/>
若咳𠻳盛加桑白皮馬兠鈴瓜蔞仁各七錢五味子十<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-33b"/>
粒<lb/>
若痰盛加薑製半夏貝母瓜蔞仁<hi>各一錢</hi>
　愚按前二症腎氣虚弱火盛水涸津液湧而為痰者<lb/>
　用六味丸腎經陽氣虚憊者用八味丸脾肺氣虚不<lb/>
　能攝涎歸源而痰盛咳𠻳者用六君子湯加桔梗虚<lb/>
　寒者更加炮薑<lb/>
若潮熱盛加桑白皮沙參地骨皮<hi>各七分</hi>
　愚按前症若寅夘辰時潮熱者肝經燥熱也用六味<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-34a"/>
　丸補腎水以生肝血若午未時潮熱者心經虚熱也<lb/>
　用六味丸壮水之主以制陽光申酉戍時潮熱者肺<lb/>
　經虚熱也用補中益氣湯培脾土以生肺金亥子丑<lb/>
　時潮熱者腎涸虚熱也用六味丸兼手足逆冷者腎<lb/>
　經虚敗也用六味丸大凡潮熱發熱晡熱者五臓齊<lb/>
　損也須用六味丸氣血虧損者須用十全大補湯<lb/>
若夢遺精滑加巁龍骨山茱茰<hi>各七分</hi>
　愚按前症若腎氣不足用益志湯金鎖正元丹肝腎<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-34b"/>
　虚熱者用六味丸加味逍遥散脾虚熱者用六味丸<lb/>
　補中益氣湯凡此悉屬不足之症宜用十全大補湯<lb/>
　或用萆薢分清飲送八味丸<lb/>
若盜汗多加牡蠣酸棗仁<hi>各七分</hi>浮小麥<hi>一撮</hi>
　愚按前症若陽氣虚弱汗出不止肢體倦怠用茋附<lb/>
　湯上氣喘急盜汗氣短頭暈者用參附湯腎氣虚弱<lb/>
　盜汗發熱者用六味丸若腎氣虚乏盜汗惡寒者用<lb/>
　八味丸氣血俱虚而盜汗者用十全大補湯陽盛隂<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-35a"/>
　虚者當歸六黄湯心腎虚弱者斑龍丸<lb/>
若赤白濁加白茯苓<hi>一錢</hi>黄連<hi>三分炒</hi>
　愚按前症若脾肺虚熱者用補中益氣湯送六味丸<lb/>
　肺腎虚熱者用黄芩清肺飲送六味丸肝腎虚熱者<lb/>
　加味逍遥散送六味丸勞傷心腎者清心蓮子飲鬰<lb/>
　結傷脾者歸脾湯若鬰怒傷肝脾者加味逍遥散若<lb/>
　心腎虚弱者小温金散若思慮傷心腎者茯兎丸夢<lb/>
　遺精滑赤白二濁治法當互㕘用之○一男子年踰<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-35b"/>
　二十早於斵喪夢遺精滑睡中盜汗唾痰見血足熱<lb/>
　痿軟服黄栢知母之類余曰此陽虚而隂弱也當滋<lb/>
　其化源不信恪服之前症益甚其頭漸大顖門漸開<lb/>
　視物皆大吐痰呌喊余以如法調補諸症漸退頭顖<lb/>
　漸斂而安<lb/>
若兼衂血咳血出於肺也加桑白皮<hi>一錢</hi>黄芩山梔<hi>各五分炒</hi>
若兼𠻳血痰血出於脾也加桑白皮貝母黄連瓜蔞仁<lb/>
<hi>各七分</hi>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-36a"/>
若兼嘔吐血出於胃也加山梔黄連乾薑蒲黄<hi>炒各一錢</hi>韮<lb/>
汁<hi>半盞</hi>薑汁<hi>少許</hi>
若兼咯吐血出於腎也加桔梗𤣥參側栢葉<hi>炒各一錢</hi>
　愚按前方惟上古之人形病俱實者宜用之今之患<lb/>
　者多屬形病俱虚治者當求其屬而主之若前症鬰<lb/>
　熱傷肺而衂血者用黄茋益氣湯肺氣虚熱不能攝<lb/>
　血而衂者用四君子加芎歸五味子鬰結傷脾而𠻳<lb/>
　吐血者用歸脾湯胃經有熱而𠻳吐血者用犀角地<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-36b"/>
　黄湯胃氣弱而𠻳吐血者用四君子加芎歸升麻腎<lb/>
　經虚熱隂火内動而咯吐血用六味丸補中益氣湯<lb/>
　怒動肝火而見血者用加味逍遥散腎涸肝火動而<lb/>
　見血者用六味丸雖曰血得熱而錯經妄行亦有衛<lb/>
　氣虚不能統攝榮血而為妄行者不可不察已上諸<lb/>
　症皆屬足三隂虧損虚火内動所作非外因所致者<lb/>
　宜六味丸補中益氣湯滋其化源是治本也其因甚<lb/>
　多不能枚舉治者當臨症而制宜庶無悮矣<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-37a"/>
若先見血證或吐衂盛大者宜先治血治法輕少者涼<lb/>
血止血盛大者先消瘀血次止血涼血盖血來多必有<lb/>
瘀於胸膈不先消化之則止之涼之不應也葛可久十<lb/>
藥神書方可次第檢用方内惟獨參湯止可用於大吐<lb/>
血後昏倦脈微細氣虚者氣雖虚而復有火可加天門<lb/>
冬<hi>五錢</hi>若如前所云隂虚火動潮熱盜汗咳𠻳脈數不可<lb/>
用<lb/>
　愚按劉宗厚先生云榮者水穀之精也和調於五臓<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-37b"/>
　灑陳於六腑乃能入於脈也源源而來生化於脾總<lb/>
　統於心藏受於肝宣布於肺施泄於腎灌溉一身是<lb/>
　以出入升降濡潤宣通者由此使然也故經云氣主<lb/>
　嘘之血主濡之又云肺朝百脈之氣肝統諸經之血<lb/>
　氣血為人身之槖籥也觀此多因飲食起居六淫七<lb/>
　情失宜虧損元氣以致諸經失職不能司攝法當調<lb/>
　補脾肝之氣使血各歸其源諸病自愈矣若潮熱咳<lb/>
　𠻳而脈數者元氣虚弱假熱之脈也尤當用甘温調<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-38a"/>
　補脾胃為善<lb/>
若病屬火大便多燥然須節調飲食勿令泄瀉若胃氣<lb/>
復壊泄瀉稀溏則前項涼寒之藥難用矣急宜調理脾<lb/>
胃用白术茯苓陳皮半夏神麯麥芽甘草等藥俟胃氣<lb/>
復然後用前本病藥收功保後可合補隂丸常服之及<lb/>
用葛可久方<lb/>
　愚按内經云腎開竅於二隂大小便也若腎經津涸<lb/>
　者用六味丸脾肺氣虚者補中益氣湯脾經鬰結者<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-38b"/>
　加味歸脾湯氣血虚者八珍湯若發熱作渇飲冷用<lb/>
　竹葉黄茋湯若膏粱厚味積熱者加味清胃散○一<lb/>
　儒者大便素結服搜風順氣丸後胸膈不利飲食善<lb/>
　消面戴陽色左闗尺脈洪大而虚余曰此屬足三隂<lb/>
　虚症也彼不信乃服潤腸丸大便不實肢體倦怠余<lb/>
　以補中益氣六味地黄月餘而驗年許而安○一儒<lb/>
　者懐抱鬰結發熱作渇胸膈不利飲食少思服清熱<lb/>
　化痰行氣等劑前症益甚肢體倦怠心脾二脈濇滯<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-39a"/>
　余用加味歸脾湯飲食漸進但大便尚濇兩顴赤色<lb/>
　用八珍湯加蓯蓉麥門五味至三十餘劑大便自潤<lb/>
　○一男子所患同前不信余言服大黄等藥泄瀉便<lb/>
　血遍身黒黯復求治余視之曰此隂陽二絡俱傷也<lb/>
　經曰陽絡傷則血外溢隂絡傷則血内溢内外俱傷<lb/>
　其死奚待辭不治後果然○一儒者口乾發熱小便<lb/>
　頻濁大便秘結盜汗夢遺遂致廢寢用當歸六黄湯<lb/>
　二劑盜汗頓止用六味地黄丸二便調和用十全大<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-39b"/>
　補湯及前丸兼服月餘諸症悉愈<lb/>
　　　枳术丸論<lb/>
人之一身脾胃為主胃陽主氣脾隂主血胃司受納脾<lb/>
司運化一納一運化生精氣津液上升糟粕下降斯無<lb/>
病矣人惟飲食不節起居不時損傷脾胃胃損則不能<lb/>
納脾損則不能化脾胃俱損納化皆難元氣斯弱百邪<lb/>
易侵而飽悶痞積闗格吐逆腹痛泄痢等症作矣况人<lb/>
於飲食豈能一一節調一或有傷脾胃便損飲食減常<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-40a"/>
元氣漸憊矣故潔古製枳术之丸東垣發脾胃之論使<lb/>
人常以調理脾胃為主後人稱為醫中王道厥有㫖哉<lb/>
近世論治脾胃者不分隂陽氣血而率皆理胃所用之<lb/>
藥又皆辛温燥熱助火消隂之劑遂致胃火益旺脾隂<lb/>
愈傷清純中和之氣變為燥熱胃脘乾枯大腸燥結脾<lb/>
臓漸絶而死期廹矣殊不知脾胃屬土屬濕位居長夏<lb/>
故濕熱之病十居八九况土旺四季寒熱温涼各隨其<lb/>
時豈可偏用辛熱之劑哉今舉枳术丸方立加減法於<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-40b"/>
後<lb/>
　　白术<hi>二兩</hi>枳實<hi>一兩麩炒</hi>
　右為細末荷葉包飯燒取出杵爛和藥杼匀丸菉豆<lb/>
　大每服五六十丸清米湯下此法一補一消取飲食<lb/>
　緩化不令有傷東垣加陳皮一兩名枳术橘丸治老<lb/>
　㓜元氣衰弱飲食少進久服令人多食而不傷<lb/>
　愚按經云脾為消化之器薫蒸腐熟五穀者也若飲<lb/>
　食自倍腸胃乃傷則不能運化其精微故噯氣吞酸<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-41a"/>
　脹滿痞悶之症作矣故用此丸消之實非専主補養<lb/>
　若脾胃虚弱者宜用四君子湯脾胃虚寒者宜用四<lb/>
　君子加炮薑命門火衰者用八味丸○廷評張汝翰<lb/>
　飲食難化服枳术丸體瘦發熱脈浮大余以為命門<lb/>
　火衰而脾胃虚寒用八味丸不月而飲食進三月而<lb/>
　形體充○工部陳禪亭患前症服消導之藥益甚余<lb/>
　曰此火衰而不能生土故脾病也當益火則土自實<lb/>
　而脾安矣不悟仍服前藥後遂殁<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-41b"/>
若元氣素弱飲食難化食多即腹内不和疼痛泄瀉此<lb/>
虚寒也加人參白芍藥<hi>酒炒</hi>神麯<hi>炒/</hi>大麥芽<hi>炒杵去皮一兩</hi>
　愚按前方乃飲食所傷之治法也東垣先生云亦有<lb/>
　六淫而致瀉者有七情而致瀉者又有飲食所傷而<lb/>
　致瀉者有因胃氣下流而致瀉者有因風而成飱泄<lb/>
　者有因痰積於上焦以致大腸不固而泄者有因脾<lb/>
　胃氣虚而泄者治法外淫所傷當調六氣七情所傷<lb/>
　當平五臓飲食所傷當消停滯胃氣下流當升舉之<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-42a"/>
　因風而成當解散之痰積於上焦當去其痰而不治<lb/>
　其泄脾胃氣虚者當補益之○丹溪先生謂飲食畢<lb/>
　而腸鳴腹痛瀉盡食物者脾虚食瀉用理中湯加炮<lb/>
　薑攻刺腹痛洞下水穀名寒泄用理中湯送大戊己<lb/>
　丸寒甚者附子桂香丸惡食者八物湯糞色青黄肛<lb/>
　門痛煩燥作渇小便不利者名熱瀉用五苓散香連<lb/>
　丸瀉而惡食而氣噫腐臭者名食瀉治中湯加砂仁<lb/>
　或送感應丸<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-42b"/>
　僉憲髙如齋飲食難化腹痛泄瀉用六君子加砂仁<lb/>
　木香治之而痊後復作完穀不化腹痛頭疼體重困<lb/>
　倦余以為脾虚受濕用芍藥防風湯而愈○太僕楊<lb/>
　舉元先為飲食停滯小腹重墜用六君子加升麻柴<lb/>
　胡漸愈後飲食難化大便不實裏急後重數至圊而<lb/>
　不得用升陽除濕防風湯而痊後心腹作痛飲食不<lb/>
　甘用和中丸倍加益智仁而尋愈○光祿楊立之元<lb/>
　氣素弱飲食難化泄瀉不已小便短少灑淅惡寒體<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-43a"/>
　重節痛余以為脾肺虚用升陽益胃湯而痊大凡泄<lb/>
　瀉用分利調補等劑不應者此肝木鬰於脾土必用<lb/>
　升陽益胃之劑庶能保生其五臓勝負所致者見第<lb/>
　二卷泄瀉各條下<lb/>
若素有痰火胸膈鬰塞嚥酸噎氣及素有吞酸吐酸之<lb/>
症或有酒積泄瀉結痛此皆濕熱也加黄連<hi>姜汁炒</hi>白芍<lb/>
藥<hi>酒炒</hi>陳皮<hi>各一/兩</hi>石膏生甘草<hi>各五/錢</hi>縮砂木香<hi>各一錢</hi>川芎<lb/>
<hi>四錢</hi>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-43b"/>
　愚按前症吐酸吞酸大略不同吐酸者濕中生熱吞<lb/>
　酸者虚熱内鬰皆屬脾胃虚寒中傳末症故内經以<lb/>
　為火者指其病形而言也東垣以為胃寒者指其病<lb/>
　本而言也凡患此者先當辨其吞吐而治以固本元<lb/>
　為主若復寒涼復傷胃氣則實實虚虚者矣復審其<lb/>
　脾氣虚而飲食不能輸化濁氣不能下降者須用六<lb/>
　君子湯補養脾胃為主少佐越鞠丸以清中故東垣<lb/>
　先生云邪熱不殺穀若誤認為實熱而妄用寒涼必<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-44a"/>
　變敗症<lb/>
若傷食飽悶痞塞不消加神麯麥芽山查<hi>各一錢</hi>有食積<lb/>
痞塊在腹者再加黄連厚朴<hi>俱姜製各五錢</hi>積堅者再加蓬术<lb/>
<hi>醋煑</hi>昆布<hi>各三錢</hi>
　愚按前症若脾胃素實止因倍食暴傷而患者宜用<lb/>
　前藥否則慎用也東垣云脾胃之氣壮則多食而不<lb/>
　傷過時而不饑前症若因脾氣虚弱不能腐化者宜<lb/>
　培補之若脾胃虚寒者宜温養之若命門火衰者宜<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-44b"/>
　温補之大凡食積痞塊症為有形所謂邪氣勝則實<lb/>
　真氣奪則虚惟當養正則邪積自除矣雖云堅者削<lb/>
　之客者除之若胃氣未虚元氣尚實乃可用也或病<lb/>
　久虚羸或元氣素弱者亦當固本為主而佐用前法<lb/>
　不然反致痞滿不食而益其病矣然古人立法皆備<lb/>
　其常也而為按圖索驥可乎學者推此而用其庶㡬<lb/>
　乎<lb/>
若傷冷食不消腹痛溏泄加半夏<hi>薑製一兩</hi>縮砂乾薑神麯<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-45a"/>
<hi>各炒</hi>大麥芽<hi>各五錢</hi>
　愚按前症若傷性熱之物者用二陳加黄連山查傷<lb/>
　濕麵之物者用二陳加神麯麥芽傷米食者用六君<lb/>
　加穀蘖傷麪食者用六君加麥蘖傷肉食者用六君<lb/>
　加山查傷魚腥者用六君倍加陳皮傷角黍炊飯者<lb/>
　用六君倍加酒麯若物已消而瀉未愈者此脾胃受<lb/>
　傷也宜用六君子湯若飲食減少或食而難化者屬<lb/>
　脾胃虚寒也加炮薑木香肉果不應加五味吴茱骨<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-45b"/>
　脂脾腎虚寒者須服八味丸否則多患脾虚中滿之<lb/>
　症其神麯麥芽雖助戊土以戊熟水穀麥芽一味余<lb/>
　以治婦人喪子乳房脹痛欲成癰者用一二兩炒熟<lb/>
　煎服即消其破血散氣可矣丹溪云麥芽消腎婦人<lb/>
　良方云神麯善下胎皆尅伐之功多而補益之功少<lb/>
　亦不宜輕用○唐儀部胸内作痛月餘腹亦痛左闗<lb/>
　弦長右闗弦𦂳面色黄中見青此脾胃虚弱肝邪所<lb/>
　乗以補中益氣湯加半夏木香二劑而愈又用六君<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-46a"/>
　子湯二劑而安○李儀部常患腹痛余以補中益氣<lb/>
　湯加山梔即愈一日因怒肚腹作痛胸脇作脹嘔吐<lb/>
　不食肝脈弦𦂳面色青黄此肝乗脾也仍用補中益<lb/>
　氣吞左金丸一服即愈<lb/>
若人性多氣惱夾氣傷食氣滯不通加川芎香附<hi>炒各七錢</hi>
木香黄連<hi>薑炒各五錢</hi>
　愚按前症若因中氣虚弱不能運行者宜用六君子<lb/>
　加山梔木香如不應送保和丸○太守朱陽山因怒<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-46b"/>
　腹痛作瀉或兩脇作脹或胸乳作痛或寒熱往來或<lb/>
　小便不利或飲食不入嘔吐痰涎神思不清此肝木<lb/>
　乗脾土用小柴胡加山梔炮薑茯苓陳皮製黄連一<lb/>
　劑即愈<hi>製黄連即黄連吴茱茰等分用熟水拌濕罨二三日同炒焦取黄連後倣此</hi>　陽<lb/>
　山之内素善怒胸膈不利吐痰甚多吞酸噯腐飲食<lb/>
　少思手足𤼵熱所服非芩連枳實必檳蘇厚朴左闗弦<lb/>
　洪右闗弦數余以為肝火血燥木乗土位也朝用六<lb/>
　味地黄丸以滋養肝木夕用六君子加當歸芍藥以<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-47a"/>
　調補脾土不月而愈後因恚怒前疾復作或用二陳<lb/>
　加石膏服之吐涎如湧外熱如灼脈洪大按之如無<lb/>
　余曰脾主涎乃脾損發熱而涎泛溢也用六君子加<lb/>
　薑桂一服即睡覺而諸症頓失又數劑而康若服理<lb/>
　氣化痰等藥必變腹脹喘促腿浮膝腫淋<graphic n="KR0377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0377.png" mimeType="image/png"/>等症急<lb/>
　用濟生加減腎氣丸救之多有得生者詳見各方<lb/>
若胸膈不利過服辛香燥熱之藥以致上焦受傷胃脘<lb/>
乾燥嘔吐噎膈反胃加黄連<hi>薑炒</hi>山梔仁<hi>炒各五錢</hi>白芍藥當<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-47b"/>
歸<hi>各一兩</hi>桔梗生甘草石膏<hi>各三錢</hi>胸膈頑痰膠結及大便<lb/>
燥秘再加芒硝<hi>五錢</hi>
　愚按王安道先生曰内膈嘔逆食不得入是有火也<lb/>
　若病而吐食入反出是無火也治法若脾胃氣虚而<lb/>
　胸膈不利者用六君子湯壮脾土生元氣若辛熱之<lb/>
　劑而嘔吐噎膈者用四君子加芎歸益脾土以抑隂<lb/>
　火胃火内格而飲食不入者用六君子加芩連清熱<lb/>
　養胃若病嘔吐食入而反出者用六君子加木香炮<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-48a"/>
　薑温中補脾若服耗氣之劑血無所生而大便燥結<lb/>
　者用四君子加芎歸補脾生血若火逆衝上食不得<lb/>
　入者用四君子加山梔黄連清熱養血若痰飲阻滯<lb/>
　而食不得入者用六君子加木香山梔補脾化痰若<lb/>
　脾胃虚寒飲食不入或入而不化者用六君子加木<lb/>
　香炮薑温補脾胃更非慎房勞節厚味調飲食者不<lb/>
　治年髙無血者亦不治○一男子食少胸滿手足逆<lb/>
　冷飲食畏寒發熱吐痰時欲作嘔自用清氣化痰之<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-48b"/>
　劑胸腹愈脹呼吸不利吐痰嘔食小便淋漓又用五<lb/>
　芩散之類小便不利諸症益甚余曰此脾土虚寒無<lb/>
　火之症故食入不消而反出非氣膈所致遂用八味<lb/>
　丸補中益氣加半夏茯苓薑桂旬日乃愈○秀才楊<lb/>
　君爵年将五十胸痞少食吐痰體倦肌肉消瘦所服<lb/>
　方藥皆耗氣破血化痰降火余曰此氣鬰所傷陽氣<lb/>
　不能升越屬脾經血虚之症當用歸脾湯解鬰結生<lb/>
　脾血用補中益氣壮脾氣生發諸經否則必為中滿<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-49a"/>
　氣膈之患不信仍服前藥後果患前症而歿<lb/>
若素有痰火者加半夏<hi>薑炒</hi>橘紅白茯苓<hi>各一/兩</hi>黄芩<hi>炒</hi>黄<lb/>
連<hi>薑炒各五錢</hi>
　愚按前症亦有因脾氣不足者有因脾氣鬰滯者有<lb/>
　因脾肺之氣虧損者有因腎氣虚不能攝水泛而似<lb/>
　痰者有因脾氣虚不能攝涎上溢而似痰者有因熱<lb/>
　而生痰者有因痰而生熱者有因風寒暑濕而得者<lb/>
　有因驚而得者有因氣而得者有因酒而得者有因<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-49b"/>
　食積而得者有脾虚不能運化而生者有胸中痰鬰<lb/>
　而似鬼附者各審其原而治之<lb/>
若人能食好食但食後反飽難化此胃火旺脾隂虚也<lb/>
加白芍藥<hi>酒炒一兩五錢</hi>人參<hi>七/錢</hi>石膏<hi>火煉/一兩</hi>生甘草<hi>五/錢</hi>黄連<hi>炒</hi>
香附<hi>炒</hi>木香<hi>各四錢</hi>
　愚按東垣先生云胃中元氣盛則能食而不傷過時<lb/>
　而不饑脾胃俱旺則能食而肥脾胃俱虚不能食而<lb/>
　瘦或少食而肥雖肥而四肢不舉又有善食而瘦者<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-50a"/>
　胃中火邪於氣分則能食而肉削今能食而難化者<lb/>
　脾氣虚弱不能腐化水穀故前藥不應或加熱渇嘔<lb/>
　吐或腹脹泄瀉等症者乃是脾胃復傷急用六君子<lb/>
　加芍藥木香炮薑補之亦有屬脾氣鬰結者當解鬰<lb/>
　健脾若用清涼降火以致中氣虚痞而不食或食而<lb/>
　食反出又以為膈噎用行氣化痰者必不能療也<lb/>
若年髙人脾虚血燥易饑易飽大便燥難用白芍藥當<lb/>
歸<hi>各一兩</hi>人參<hi>七/錢</hi>升麻甘草<hi>炙各/四錢</hi>山查大麥芽桃仁<hi>麩皮尖另</hi>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-50b"/>
<hi>研各五錢</hi>此老人常服藥也<lb/>
　愚按前症屬形氣病氣俱不足脾胃虚弱津血枯涸<lb/>
　而大便難耳法當滋補化源又有脾約症成無已云<lb/>
　胃强脾弱約束津液不得四布但輸膀胱小便數而<lb/>
　大便難者是也宜用脾約丸隂血枯槁内火燔灼肺<lb/>
　金受邪土受木尅脾肺失𫝊大便秘而小便數者宜<lb/>
　用潤腸丸病氣有餘之治法也經云脾為至隂已土<lb/>
　而主隂然老弱之人當補中益氣以主隂血○職方<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-51a"/>
　陳莪齋年踰六旬先因大便不通服内疏等劑後飲<lb/>
　食少思胸腹作脹兩脇作痛形體倦怠兩尺浮大左<lb/>
　闗短濇右闗弦濇時五月此乃命門火衰不能生脾<lb/>
　土而肺金又尅肝木決其金旺之際不起後果然<lb/>
　一老婦痰喘内熱大便不通兩月不寐此肝肺腎虧<lb/>
　損朝用六味丸夕用逍遥散各三十餘劑計所進飲<lb/>
　食百餘碗腹始痞悶乃以猪膽汁導而通之用十全<lb/>
　大補湯調理而安若間斷前藥飲食不進諸症復作<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-51b"/>
　　　化痰丸論<lb/>
痰者病名也人之一身氣血清順則津液流通何痰之<lb/>
有惟夫氣血濁逆則津液不清薫蒸成聚而變為痰焉<lb/>
痰之本水也原於腎痰之動濕也主於脾古人用二陳<lb/>
湯為治痰通用者所以實脾燥濕治其標也然以之而<lb/>
治濕痰寒痰痰飲痰涎則固是矣若夫痰因火上肺氣<lb/>
不清咳𠻳時作及老痰鬰痰結成粘塊凝滯喉間吐咯<lb/>
　愚按前症若形病表裏俱實而痰邪痞悶者宜用本<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-52a"/>
　方若脾肺氣虚痰涎不得運化而痞悶者宜用六君<lb/>
　子少加桔梗枳殻若脾胃虚弱不能攝涎歸源而痞<lb/>
　悶者宜用六君炮薑<lb/>
若時氣發熱變為黄病所謂瘟黄也治宜内瀉濕熱<lb/>
　　茵蔯　黄連<hi>薑水炒</hi>山梔仁　白茯苓　厚朴<hi>薑水炒</hi>
　　木通　白术　人參<hi>各一錢</hi>木香<hi>七/分</hi>白芍藥<hi>酒炒</hi>乾葛<lb/>
　　<hi>各一錢半</hi>
　右薑水煎食前服查繼服<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-52b"/>
　愚按前症若因濕熱壅滯所致者宜用此方若因病<lb/>
　久元氣益虚而脾之正色見於外者宜用補中益氣<lb/>
　加茵蔯茯苓若中氣虚寒四肢厥冷或浮腫黒黄者<lb/>
　用人參理中湯加茯苓茵蔯觀東坡任黄州用聖散<lb/>
　子正謂此意土人不知反用檳榔導損真氣疎泄腠<lb/>
　理外邪易感病由是作若節飲食慎起居適寒暑固<lb/>
　元氣以却外邪雖患是症亦為輕淺嘉靖甲申春南<lb/>
　都大疫煎聖散子普濟老㓜並服子素不善調攝吐<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-53a"/>
　痰口乾飲食不美服化痰行氣之劑胸滿腹膨痰涎<lb/>
　愈盛服導痰理脾之劑肚腹膨脹二便不利服分氣<lb/>
　利水之劑腹大脇痛睡臥不得服破血消導之劑兩<lb/>
　足皆腫兩闗脈浮大不及於寸口余以脾土虚而生<lb/>
　痰朝用金匱加減腎氣丸夕用補中益氣湯煎送前<lb/>
　丸月餘諸症漸退飲食漸進再用八味丸補中益氣<lb/>
　湯月餘乃能轉側又兩月而能歩履却服十全大補<lb/>
　湯還少丹又半載而康後稍失調理其腹仍脹隨<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-53b"/>
　服前藥即愈○一武職形體魁梧素不圍爐不喜熱<lb/>
　食行則喘促自謂氣實老痰服碑記丸攻伐之診其<lb/>
　脈洪數重按全無余謂命門火衰脾肺虚寒與八味<lb/>
　丸一服痰喘稍止數服全止遂能親火喜熱飲食盖<lb/>
　碑記丸出自西域凂方外人所製者經云西域水土<lb/>
　剛强其民不衣而褐薦其民華色而脂肥故邪不能<lb/>
　傷其形體其病生於内其治宜毒藥由此觀之恐不<lb/>
　可概用也○太倉陸中舍以腎虚不能攝水肚腹脹<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-54a"/>
　大用此丸未數服而歿于京今之専門治蠱者即此<lb/>
　方也又名黒丸子用之無不速亡○機房蔡一素不<lb/>
　慎起居患症同前更加手足逆冷惡寒飲食余用補<lb/>
　中益氣湯加附子一錢先回其陽至數劑諸症漸愈<lb/>
　余因他往或用峻厲之劑下鮮血甚多亦致不起<lb/>
若此等老痰飲酒之人多有之酒氣上升為火肺與胃<lb/>
脘皆受火邪故鬰結而成此方用天麥冬黄芩泄肺火<lb/>
也海粉芒硝鹹以軟堅也瓜蔞仁潤肺清痰香附米開<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-54b"/>
鬰降氣連翹開結降火青黛降鬰火故皆不用香燥之<lb/>
劑<lb/>
　愚按前症若飲食少思或胸膈不利者此中氣虚弱<lb/>
　也宜用補中益氣湯為主中氣既健其痰自運化若<lb/>
　腎氣虧損津液難降敗濁為痰者乃真臓之症宜用<lb/>
　六味地黄丸為主腎氣既壮津液清化而何痰之有<lb/>
　哉亦有因脾胃虧損中焦氣虚不能運化而痰者亦<lb/>
　有因峻厲過度脾氣愈虚不能運化津液凝滯而為<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-55a"/>
　痰者凡此皆當健脾胃為主<lb/>
　　　備用要方<lb/>
若夏月傷暑發熱汗大泄無氣力脈虚細而遲此暑傷<lb/>
元氣也服後方<lb/>
　　人參　黄茋<hi>蜜炙</hi>麥門冬<hi>去/心</hi>白芍藥<hi>各一/錢</hi>陳皮<hi>一錢</hi>白<lb/>
　　茯苓<hi>一錢</hi>黄連<hi>炒/</hi>甘草<hi>炙各/五分</hi>黄栢<hi>三/分</hi>白术<hi>一錢五分</hi>香薷<lb/>
　　　知母<hi>各七分</hi>
　右薑水煎食前温服<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-55b"/>
　愚按東垣先生曰暑熱之時無病之人或避暑熱納<lb/>
　涼於深堂大厦得之者名曰中暑其病必頭痛惡寒<lb/>
　身形拘急肢節疼痛煩熱無汗為房室隂寒之氣所<lb/>
　遏名曰中暍以大順散熱藥主之若行人或農夫於日中<lb/>
　得之者名曰勞役中熱其病必苦頭痛躁熱惡熱肌熱大<lb/>
　渇汗泄懶動為天熱外傷肺氣以蒼术白虎湯涼劑<lb/>
　主之若人元氣不足用前藥不應宜補中益氣湯主<lb/>
　之大抵夏月陽氣浮於外隂氣伏於内若人飲食勞<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-56a"/>
　倦内傷中氣或酷暑勞役外傷陽氣者多患之法當<lb/>
　調補元氣為主而佐以解暑若中暍者乃隂寒之症<lb/>
　法當補陽氣為主少佐以解暑故先哲多用薑桂附<lb/>
　子之類此推内經捨時從症之良法也今患暑症歿<lb/>
　而手足指甲或肢體青黯此皆不究其因不温補其<lb/>
　内而泛用香薷飲之類所誤也夫香薷飲乃散陽氣<lb/>
　導真隂之劑也須審有是症而服亦何患哉若人元<lb/>
　氣素虚或犯勞過度而飲之者適所以招暑患痞也<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-56b"/>
　<hi>其暑熱傷元氣而類風症者見第四卷首治驗</hi>
若夏秋暑熱因過用冷物茶水傷其内又過取涼風傷<lb/>
其外以致惡寒發熱胸膈飽悶或飲食不進或兼嘔吐<lb/>
泄瀉此内外俱傷寒冷也<lb/>
　　人參　乾薑<hi>炒紫色</hi>厚朴<hi>薑水/炒</hi>白术<hi>各一錢五分</hi>陳皮<lb/>
　　羌活　枳實　白茯苓<hi>各一錢</hi>甘草<hi>炙五分</hi>
　右薑水煎食前温服<lb/>
　愚按前症如未應宜用藿香正氣散若内外已解寒<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-57a"/>
　熱未退或飲食未進宜用六君子湯保命集云霍亂<lb/>
　屬陽明症宜用和中平胃建中或四君子湯若脈浮<lb/>
　自汗四君子加桂枝主之脈浮無汗四君子加麻黄<lb/>
　吐利轉筋脇下痛脈弦者木尅土也用平胃散加木<lb/>
　瓜或建中加柴胡木瓜吐利轉筋腹中痛體重脈沉<lb/>
　而細者四君子加白芍藥良薑吐利而四肢拘急脈<lb/>
　沉而遲屬少隂四君子加薑附厚朴吐利而四肢厥<lb/>
　冷脈微緩屬厥隂建中加歸附吐利頭痛而身熱多<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-57b"/>
　欲飲水者五苓散寒多不欲飲水者理中丸主之元<lb/>
　戎云太隂症霍亂者理中加橘紅吐下腹痛手足逆<lb/>
　冷理中加熟附吐利後轉筋者理中加火煅石膏一<lb/>
　兩○進士劉華甫夏月食生冷果品患前症余用附<lb/>
　子理中湯一服頓安○上舍徐民則夏月入房及食<lb/>
　氷果麵食而患腹痛余曰此隂寒之症也須用附子<lb/>
　理中湯以回陽不信别用二陳枳實黄連香薷飲之<lb/>
　類而死<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-58a"/>
若夏暑在途中常服以壮元氣清熱驅暑服之免中暑<lb/>
霍亂泄瀉利疾等症<lb/>
　　人參<hi>一錢二分</hi>白术<hi>一錢/五分</hi>黄芩<hi>炒三/分</hi>五味子<hi>十粒杵碎</hi>甘草<lb/>
　　<hi>炙五分</hi>麥門冬<hi>去/心</hi>白芍藥<hi>炒/</hi>白茯苓<hi>各一錢</hi>知母　陳<lb/>
　　皮　香薷<hi>各七分</hi>
　右薑水煎食前温服<lb/>
　愚按前症若人元氣虚弱宜用補中益氣去柴胡升<lb/>
　麻加麥門五味或少加炒黒黄栢人參養氣湯亦可<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-58b"/>
　用○一儒者季夏患泄瀉腹中作痛飲食無味肢體<lb/>
　倦怠余用補中益氣湯八味地黄丸月餘而痊後彼<lb/>
　云每秋間必患利今則無恙何也余曰此閉藏之月<lb/>
　不逺幃幙妄泄真陽而然前藥善能補真火火能生<lb/>
　土脾氣生旺而免患也<lb/>
若遇勞倦辛苦用力過多即服後方三二服免生内傷<lb/>
發熱之病此方主於補氣<lb/>
　　人參　麥門冬<hi>去心</hi>陳皮<hi>各一/錢</hi>黄茋<hi>二錢半蜜炙</hi>白术<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-59a"/>
　　甘草<hi>炙</hi>五味<hi>各五分</hi>
　右薑棗水煎食前温服勞倦甚加熟附子四五分<lb/>
　愚按前論開世俗之矇瞶濟無窮之夭枉内附子若<lb/>
　素畏寒飲食者尤宜用若素喜寒飲食者以肉桂或<lb/>
　炮薑代之亦可但世所鮮用耳○一婦人因勞役發<lb/>
　熱倦怠唾痰欲嘔或以為火症用清熱化痰等藥反<lb/>
　大便不實無氣以動余以寒涼復傷中氣形病俱虚<lb/>
　用前方加附子治之而痊後復勞經水數日不止衆<lb/>
<pb n="KR3e0070_WYG_020-59b"/>
　以為附子之熱所致用四物芩連槐花之類涼而止<lb/>
　之前症愈甚更加胸膈痞滿飲食日少余仍用前方<lb/>
　去門冬更加茯苓半夏炮薑數劑漸愈又用當歸芍<lb/>
　藥湯而經止但四肢逆冷飲食難化不時大熱此命<lb/>
　門真火衰脾土虚寒之假熱也用八味丸半載而痊<lb/>
　又服六味丸三載而生子<lb/>
　<lb/>
　薛氏醫案卷二十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>