<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>榕村語録卷一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　榕村語録卷一<lb/>
　　　　　　　　　　　　大學士李光地撰<lb/>
　　經書總論<lb/>
孔子留下幾部經部部精妙佛書一看便有佛氣老書<lb/>
　一看便有老氣經卻一槩正當無他聲色臭味在聖<lb/>
　人手中一過便純粹無倫天下之道盡於六經六經<lb/>
　之道盡於四書四書之道全在吾心<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-1b"/>
孔子之書如日月經天但看尊之則天下太平廢而不<lb/>
　用天下便大亂<lb/>
孔子六經字字可信博學多能一肚皮家當卻又江漢<lb/>
　以濯之秋陽以暴之只是細心到極處謹慎到極處<lb/>
夫子所留下的書萬理具足任人苦思力索得箇好道<lb/>
　理若是他不説的所見畢竟不確久便自見其弊如<lb/>
　所見實在精當再向他書上細心尋求卻原在裏面<lb/>
　包著雖聖人亦有所不知只是他不知的就不説如<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-2a"/>
　夏禮吾能言之把不足徵殷禮吾能言之宋不足徵<lb/>
　他原曉得因無徵便歇了有這本事又有這箇道理<lb/>
　何從尋得他箇破綻出<lb/>
尼山造化在其手易本卜筮之書春秋本記事底檔書<lb/>
　亦流傳的數篇古文詩本風謠樂歌一經其手便都<lb/>
　道理完備範圍天地曲成萬物是何等手段<lb/>
朱子兩眼實在明亮大學中庸其所服膺易中序雜等<lb/>
　篇未嘗有異詞孝經雖疑之亦不敢決謂可廢惟前<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-2b"/>
　人以書傳為孔子作詩序為子夏作直決然斷其妄<lb/>
　此乃確論<lb/>
四書中公案有極難解處要想箇透使了然於心自己<lb/>
　臨事方得力聖人在衛六七年受其公養當時既不<lb/>
　脱冕而行君相未嘗見招不便自歸而老必還鄉遂<lb/>
　在近處栖止只得在衛父子稱兵已是亂國孔子不<lb/>
　做其官不與其事而不為衛君必也正名一絲不茍<lb/>
　至些須餽養周之可受固不必矯之而饑餓也嘗論<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-3a"/>
　篤信好學章自危邦不入亂邦不居一直趕到邦無<lb/>
　道富且貴焉恥也其義甚備有安邦自不入危邦有<lb/>
　治邦自不居亂邦至天下無邦只得無道則隠隠只<lb/>
　不做官便是當日孔子聲名滿天下無處避逼到歸<lb/>
　宿處只是甘貧賤而已孟子王由足用為善一段説<lb/>
　話信是盡君臣之義當時作客卿不受禄便已為去<lb/>
　地其出處進退亦毫無可議<lb/>
人欲窮經畢竟以經聖手者為妙易書詩春秋周禮隨<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-3b"/>
　分精熟一部受用不盡儀禮雖亦聖作但在儀節上<lb/>
　講何嘗不是道徳性命所發見畢竟略隔一層禮記<lb/>
　中聖人議論亦多但大半出自漢人不盡是聖人之<lb/>
　筆<lb/>
詩書皆聖人選定文字所自著者惟易周禮春秋而已<lb/>
　學者豈可不盡心周禮是洪範衍義春秋義法大抵<lb/>
　一出於周易聖人取法古人却又是自已一箇規模<lb/>
諸經多將首二篇包括全書之義乾坤兩卦括盡易理<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-4a"/>
　二典二南亦括盡詩書詩書中道理總未有不從修<lb/>
　身齊家説起者冢宰管到宮闈瑣細俗儒疑端以此<lb/>
　為首不知此乃修齊之要正治天下之本春秋隠桓<lb/>
　二公亦盡一部春秋道理隠無王桓無天無王者隠<lb/>
　公終身未嘗朝聘於周直似非其臣子者然無天者<lb/>
　桓公弑君王不加討又從而恩命稠疉焉惟此二義<lb/>
　一部春秋豈復外此<lb/>
文章隨世運雖孟子不免雜戰國之談鋒朱子不能脱<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-4b"/>
　南宋之衰弱惟洙泗不隨風氣觀左國等書可見風<lb/>
　尚夸靡聖門卻撰出一種雪白文字又各體不同論<lb/>
　語是一種大學是一種繋傳與中庸又是一種乍看<lb/>
　是黑洞洞的中間卻分明一大世界道理根源都在<lb/>
　此春秋更竒又是一種王荆公好古文獨詆春秋其<lb/>
　實春狄是作古文之根一字不苟稱名切實不如此<lb/>
　便錯<lb/>
立言最難伊川窮一生之力著一部易傳多是自己的<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-5a"/>
　易還不是周易的本義春秋只解到桓公十年已有<lb/>
　繆誤隠公不書即位穀梁義例甚明却廢不用而曰<lb/>
　外不受命於天子内不受命於先君然則書即位者<lb/>
　皆受命於天子與先君者耶桓公又書即位何以解<lb/>
　乎至春秋序卻做得好其他議論好處甚多不可緣<lb/>
　此等一二處便槩行攻駁也若句彈字議除是孔子<lb/>
　方一字不可移易孟子便有可疑如臣視君如宼讐<lb/>
　聞誅一夫紂之類皆似太險又如取之而民不悦則<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-5b"/>
　勿取文王是也文王由方百里起是以難語意皆微<lb/>
　欠圓成文王服事終身何嘗是要取殷見民不悦而<lb/>
　止又何嘗有意圖王迫於國小以致事業不成至不<lb/>
　動心章依然説得妙得百里之地而君之皆能以朝<lb/>
　諸侯有天下行一不義殺一不辜而得天下皆不為<lb/>
　何等純正精到<lb/>
詩不必篇篇皆美刺春秋不必言言皆褒貶詩貞淫並<lb/>
　著而其教歸於正人心春秋善惡並書而其教主於<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-6a"/>
　存天理<hi>自記</hi>
易春秋在五經中最竒其中條分縷析又皆是自然之<lb/>
　理日用眼前之事所以為妙易虚而實空空洞洞無<lb/>
　所指定而天下事事物物形象變態無一不備春秋<lb/>
　實而虚有名有事各不相假然引而伸之觸類而長<lb/>
　之天下萬世皆於是取則人情物理皆稟律令幽隠<lb/>
　微曖神明鑒諸信造化之精髓性命之模範也<lb/>
凡修一書必立意推戴何人做主詩經自當以朱傳為<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-6b"/>
　主綱領内便不應入詩傳序周易折中綱領采程傳<lb/>
　序者不敢主程傳也朱子説易之取象不可盡以道<lb/>
　理求葢謂隨人隨事皆可以生解耳雖象皆有根根<lb/>
　即是道理卻要知他原可以隨人隨事求之也朱子<lb/>
　此説畢竟是講易的定盤星尚書注亦未有彊於蔡<lb/>
　傳者但多敷衍幚襯不能字字著實其解天聰明二<lb/>
　句云天之聰明非有視聽天之明威非有好惡即以<lb/>
　本書作証天視自我民視天聽自我民聽何以見得<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-7a"/>
　天無視聽帝乃震怒皇天震怒何以見得天無好惡<lb/>
　其説之弊直使人把天作糊塗物事全憑人以為聰<lb/>
　明好惡者然蔡氏此等處都似還未見到根源所以<lb/>
　未覺熨貼朱子説春秋據事直書為多未必盡有褒<lb/>
　貶或不以為然不知朱子不是説全無褒貶謂未必<lb/>
　如今人説一字不放空都有褒貶耳道理却是寛寛<lb/>
　的説好寛些包得道理多寧可失出不妨若過密萬<lb/>
　一失入其弊甚大胡傳多不是聖人意你看朱子傳<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-7b"/>
　注文義或有未當至大道理一絲不錯他人便大處<lb/>
　錯朱子議論人物規陳時事容有太剛過嚴處要無<lb/>
　不可見之行事者若胡傳説來一步不可行修此三<lb/>
　經詩當全用朱傳惟斟酌幾篇書半用蔡傳春秋則<lb/>
　當不用胡傳合者數條而已<lb/>
五經六藝今止四經四藝而已經止易詩書春秋禮即<lb/>
　在六藝中藝止禮樂書數射御已不講易將註疏程<lb/>
　傳朱義看過畧通大意一年可了詩將註疏與朱傳<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-8a"/>
　看書經亦然春秋三傳註疏每種一年兼之禮樂書<lb/>
　數不過十餘年無不通矣聰明人用十餘年功亦不<lb/>
　難便是許多年代無此人豈不可嘆<lb/>
易與春秋多言天人之際學者治之易入於漂忽夫道<lb/>
　在唐虞臯陶為帝者師其陳謨也以秩叙命討歸之於<lb/>
　天則春秋之㫖也以視聽明威考之於民則易之要也<hi>光坡</hi>
今年夏秋間庶幾將易解可改完一遍然改完恐仍非<lb/>
　定本也凡著書須要將那部書字字精神都灌注得<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-8b"/>
　到以前看十翼似還可多説幾句近纔覺得全無欠<lb/>
　闕經書實難看即如中庸到如今看得還有不愜心<lb/>
　處惟洪範似再搜尋不出甚麽意思來至大學則不<lb/>
　解問不解處在格物無傳文否曰段落難分格致之<lb/>
　義朱子説一件格到十分便是格十件各格到九分<lb/>
　九釐亦算不得格此最説得好那一釐不到處便是<lb/>
　本知得本處方是十分本就是明明徳學問固以存<lb/>
　心為本卻又不是只守著這箇本就無事了物有本<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-9a"/>
　末須是從本至末無不理㑹事有終始須是從始至<lb/>
　終無不講究方能知所先後若只守著一箇心便落<lb/>
　陸象山王陽明一路學問問象山與朱子不同處安<lb/>
　在曰朱子為學先立志主敬以為學問之地而又加<lb/>
　以學問之功象山只先立乎其大者把心養定便無<lb/>
　欠闕讀書亦只檢切於身心者讀之只要借書將治<lb/>
　心功夫鞭䇿的更𦂳些不是要於書中求道理所謂<lb/>
　六經註我我註六經也他看朱子不拘何書都不放<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-9b"/>
　過於文義細碎處皆搜爬一番便道是務外逐末都<lb/>
　是閒賬躭閣工夫問他竟將事物之理全不理㑹不<lb/>
　成曰他是要心定則靈明無不貫徹不消零碎補凑<lb/>
　不知天地間無一非道理只守一心則理有未窮性<lb/>
　便不盡中庸所以説至誠了又説聖人之道禮儀三<lb/>
　百威儀三千略差便不是故君子旣要尊徳性又要<lb/>
　道問學存心致知一面少不得象山不可謂不高明<lb/>
　只是少道中庸一邊耳<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-10a"/>
某欲選詩解春秋都有一見解須體聖人意思可以興<lb/>
　觀羣怨事父事君多識鳥獸草木之名不為二南便<lb/>
　正牆面不學詩便無以言授之以政不達使於四方<lb/>
　不能専對思無邪皆是刪詩凡例管仲器小八佾雍<lb/>
　徹旅泰山林放問禮之本季氏伐顓臾天下有道禮<lb/>
　樂征伐自天子出佛肸召陽貨欲見諸章便是春秋<lb/>
　凡列以此推之思過半矣<lb/>
　大學<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-10b"/>
大學者大人之學或以問朱子朱子曰成人之學也今<lb/>
　人多講得如孟子所謂養其大者為大人之大人非<lb/>
　也其實大學者太學也今人於周官小司馬小司空<lb/>
　等皆知讀小為少卻不知大司馬大司空等亦當讀<lb/>
　大為太也如大宰之為太宰小宰之為少宰其顯然<lb/>
　者則大學之為太學小學之為少學明矣<lb/>
朱子謂古者八嵗而入小學徧檢經書無此語惟白虎通<lb/>
　中有之據禮記所言入小學年數參差不等恐少小就<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-11a"/>
　學須就各人姿稟以為遲早白虎通之説未足為據<hi>清植</hi>
今人動言小學只習禮樂射御書數到入大學便專講<lb/>
　心性從來無此説不想灑掃應對進退之節禮樂射<lb/>
　御書數之文節文二字作何解節是童子不知登降<lb/>
　周旋所以然之故但習其節目文是童子不知禮樂<lb/>
　射御書數所以然之理但誦其文詞到後來成人時<lb/>
　便已熟慣而知其用日用而益明精義入神下學上<lb/>
　達不離乎此非大學後便不提起六藝之事也<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-11b"/>
明徳指性不指心明明徳合知性養性而言<hi>鍾旺</hi>
朱子云行道而有得於心之謂徳是徳乃得於心之理<lb/>
　非心也大學章句解明徳乃云人之所得乎天而虚<lb/>
　靈不昧以具衆理而應萬事卻似以心為明徳若明<lb/>
　徳是心則明明徳不疑為異氏明心之説乎故觀彖<lb/>
　中於晉卦大象注改云明徳者人之所得乎天之理<lb/>
　具於心而昭明不昧者也<hi>清植</hi>
事物上之止止有兩義必至其極一也不復遷移二也<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-12a"/>
　然二者止一意必至其極則不復遷移矣凡一事一<lb/>
　物斷置盡情盡分便快然無憾截然而止<hi>自記</hi>
大學或問中提出敬字以補古人小學工夫葢養育徳<lb/>
　性之功小學已豫故大學直截説起其實定靜等字<lb/>
　即跟小學説來只應於定靜節提明此意不須添補<lb/>
大學首節只言教人之法在此三者知以三者為歸宿<lb/>
　便是知止如知終身有正業他事不能搖動豈非定<lb/>
　乎到得定旁邊雖有許多擾攘我卻一意在此並不<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-12b"/>
　知有别人别事豈非靜乎靜後雖置我擾攘中我自<lb/>
　安於我之事豈非安乎此是立志以端其本居敬以<lb/>
　持其志乃格致以前工夫不然論語首篇即言忠信<lb/>
　中庸開頭便言戒懼豈大學獨始於格致乎至能慮<lb/>
　則格致之事能得則誠意以下之事<lb/>
知止節朱子説得周折些因以知止為在物格知至之<lb/>
　後所以慮字説作處事精詳不云察理精詳以察理<lb/>
　是格致工夫故也古人先有小學一段工夫聰明已<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-13a"/>
　開趨向已正故大學直從明新説起然畢竟有箇頭<lb/>
　有箇根基立志是箇頭從心上打疊是箇根基此節<lb/>
　便是此意知止者知道要做何等事何等人如此然<lb/>
　後志有定向志既定雖旁邊有人戲閙都似不聞不<lb/>
　見一般非靜而何既能靜雖走到戲閙塲上自然不<lb/>
　被他引去只安然在此非安而何心至此於事理方<lb/>
　能入纔可用格致工夫所謂能慮也理明然後可實<lb/>
　體於身實措於事所謂能得也得之於己即天下之<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-13b"/>
　理得矣意誠以下之事也注中志有定向心不妄動<lb/>
　所處而安皆無可易只處事精詳難説五峰所云立<lb/>
　志以端其本居敬以持其志志立乎事物之表敬行<lb/>
　乎事物之中而義乃可精都全包在此節内程朱不<lb/>
　將此節作頭竟像工夫只從格致做起故陸王乗此<lb/>
　以售其説問知止亦在立志内乎曰知止即立志的<lb/>
　頭畢竟知道這箇好心方向著這箇如夫子志於學<lb/>
　亦是知道學好志於道亦是知道道好<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-14a"/>
子靜陽明輩攻駁格物就是知止節頭路未清知止若<lb/>
　如章句説何須又用定靜安慮許多字面來贊他聖<lb/>
　賢等閒不輕説出定靜等字定靜是為學根基只是<lb/>
　有此根基卻又要件件理㑹尊徳性是道問學之基<lb/>
　只是尊徳性又不可不道問學<lb/>
陸象山答趙詠道書引大學從物有本末起至格物止<lb/>
　引得極精兩物字便是一箇把物之本末事之終始<lb/>
　講究明白便知所先後未有知本末終始而尚倒置<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-14b"/>
　從事者知所先後便有下手處豈不近道故下便接<lb/>
　先後説去心身家國天下是物也修身齊家治國平<lb/>
　天下是事也本即修身故曰壹是皆以修身為本其<lb/>
　本亂而末治者否矣始即齊家書曰始於家邦終於<lb/>
　四海故曰其所厚者薄而其所薄者厚未之有也知<lb/>
　所先後即知本知本便是知之至章句云物猶事也<lb/>
　窮至事物之理欲其極處無不到也極如皇極太極<lb/>
　之極是中間透頂處不是四旁到邊處極字亦有作<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-15a"/>
　邊際訓者如四極八極之類但非此注極字之義<lb/>
格物之説至程朱而精然物有本末一節即是引起此<lb/>
　意物事即物也本末終始即物中之理也格之則知<lb/>
　所先後而自誠意以下一以貫之矣象山陸子看得<lb/>
　融洽未可以同異忽之<hi>自記</hi>
朱子解物字亦言事物之理可見物字兼事也章句表<lb/>
　裏精粗四字似不如本末終始之為親切然精即本<lb/>
　粗即末表即終裏即始也大學除此處别無物字而<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-15b"/>
　道理又極完全以此詮格物之義則程朱之意益明<lb/>
　而古注涑水姚江之説皆絀矣<hi>自記</hi>
自天子句時文建極歸極之語固失之必曰君卿大夫<lb/>
　之元子適子與凡民之選造將來皆有天下國家之<lb/>
　責亦曲説也天子有天下下至庶人亦有家便使終<lb/>
　身無位行於妻子亦須是以修身為本此句是泛論<lb/>
　話頭不必學校中人纔用著<hi>自記</hi>
學問全要知本知本之學所學皆歸於一本格物之説<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-16a"/>
　鄭康成是一説司馬溫公是一説程朱是一説王陽<lb/>
　明又是一說自然是程朱説得確實但細思之亦有<lb/>
　未盡如云格物也不是物物都要格盡也不是格一<lb/>
　物便知天下之物積累多時自有貫通處這箇説話<lb/>
　便似子夏之答子游子游譏門人小子本之則無子<lb/>
　夏只應答以灑掃應對進退正是培養他根本處人<lb/>
　之初生天性未漓大人者不失其赤子之心使之入<lb/>
　孝出弟一切謹愿後來盛徳大業都從此出故曰蒙<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-16b"/>
　以養正聖功也子夏卻説成君子之道畢竟先末而<lb/>
　後本子游子夏都將本字看得太高妙即如一貫章<lb/>
　都説零碎工夫盡做到了只不曉得本源故經夫子<lb/>
　㸃化便洞然無疑若其初不曉得本源日用之間如<lb/>
　何用功果然如此多學而識正是用功處夫子何以<lb/>
　截斷曰非也特其初要將一去貫終乃貫於一耳以<lb/>
　此起頭以此煞尾聖賢學問都是如此離了本便無<lb/>
　末但不可云只要本不須末耳<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-17a"/>
此謂知本此謂知之至也古本即在其本亂一節之下<lb/>
　極有理大學説誠正格致中庸説誠明總是要修身<lb/>
　身即是本舉而措之則修已以安百姓篤恭而天下<lb/>
　平矣但看三代以後一物失所引咎歸已實見得正<lb/>
　心以正朝廷正朝廷以正百官正百官以正萬民道<lb/>
　理確鑿此等人能得幾箇或云知得此意有何難處<lb/>
　如何便為知之至不知要知得到非見得天性之本<lb/>
　者不能惟吾之性即天地之性故自盡其性則能盡<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-17b"/>
　人物之性參贊位育都不外此<lb/>
問古本大學遽及知本知至難道朱子所云即凡天下<lb/>
　之物莫不因其已知之理而益窮之以求至乎其極<lb/>
　此段工夫竟無耶曰此工夫即在知所先後内事物<lb/>
　皆格至本末始終俱透方為格物之全功大學恐人<lb/>
　疑惑知至至字為當窮盡天下之物始謂之至故又<lb/>
　曰以修身為本本亂末未有治者厚者薄未有薄者<lb/>
　厚者此謂知本此謂知之至朱子説極字即是本字<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-18a"/>
　一物皆有一物之極即此一物之原本今人説極字<lb/>
　像四面都到的一般非也縁格物致知之義首章已<lb/>
　説明故下面直接誠意説去首章亦非致知之傳大<lb/>
　學如中庸只是一篇文字一片説去問窮理是極𦂳<lb/>
　要事大學言之不太略邪曰經文安能條縷講盡如<lb/>
　正心亦有現在旣往未來許多境界大學亦只輕輕<lb/>
　指㸃而意自足<lb/>
大學一書二程朱子皆有改訂若見之果確一子定論<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-18b"/>
　便可千古何明道訂之伊川訂之朱子又訂之朱子<lb/>
　竟補格物傳尤啓後人之疑若格物應補則所謂誠<lb/>
　意在致其知正心在誠其意皆當補傳矣所謂誠其<lb/>
　意者經中文法原一變非無縁故且以誠意為八條<lb/>
　目之一亦欠輕重不過節次只得如此説耳如明善<lb/>
　誠身中庸雖與治民獲上信友等一例説然豈可一<lb/>
　例看明善即格致是誠意中事到得誠意則正心修<lb/>
　身功夫皆到只隨時加檢㸃耳古本原明明白白特<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-19a"/>
　提誠意誠意總言即是誠身故章末便及心體可見<lb/>
語類中窮理只就自家身上求之一段説格物其精王<lb/>
　陽明因格竹子致病遂疑朱子之説豈知朱子原未<lb/>
　嘗教人於沒要𦂳處枉用心思也人與物本同一性<lb/>
　禽獸真心發現處與人一様或止一節比人更專篤<lb/>
　這箇是萬物一源的所謂本也子思孟子不説格物<lb/>
　而曰明善曰知性正是大學知本之意説到性與善<lb/>
　則程朱之説愈顯然明白而包括無餘矣<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-19b"/>
聖人説出格字物字已包盡各條件但其歸必以知本<lb/>
　為知至朱子之説與此頗異然不照著他說終不能<lb/>
　知本其言或考之事為之著或察之念慮之微或求<lb/>
　之文字之中或索之講論之際又謂如身心性情之<lb/>
　徳人倫日用之常天地鬼神芝變禽獸草木之宜實<lb/>
　盡格物乏義陽明攻之非也朱子原以身心性情居<lb/>
　首並非教人於沒要𦂳處用心其實身心性情之徳<lb/>
　果能窮本極源人倫日用能外是乎天地鬼神禽獸<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-20a"/>
　草木能外是乎只是經文巳備不消補𫝊耳<lb/>
伯安以格竹子為格物原非朱子本意今人講格物便<lb/>
　如此説反為姚江所笑只以擇善明善知性等觀之<lb/>
　便自了然天下之理皆是吾性所謂擇善者如申生<lb/>
　之孝可謂非善乎但不能中庸不可謂至善於善之<lb/>
　中擇其尤善者即中庸也故又云擇乎中庸擇善而<lb/>
　後能明善見得此理内外無間天地萬物與我同一<lb/>
　仁義禮知便是格物致知便是明善知性佛氏亦知<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-20b"/>
　於本體上求但其所謂性者乃靈明知覺而非理也<lb/>
　善乎先儒之説曰佛所謂性吾儒所謂心佛所謂心<lb/>
　吾儒所謂意葢彼所謂性指知覺所謂心指動處耳<lb/>
誠意章歴來講者不明其根便是失於以意為善惡之<lb/>
　念豈知是念也非意也意便是有箇張主之名故須<lb/>
　貼好惡説不可貼善惡説好善惡惡人之秉彞致其<lb/>
　知者固有即未致其知者亦豈全無但其好惡有實<lb/>
　與不實耳不必一片偽妄而後謂之不實即心中有<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-21a"/>
　不好不惡者與好惡雜發便不算是徹底實心矣旣<lb/>
　無徹底實心便無徹底實事如此則其好善惡惡之<lb/>
　發便虛而不實矣虛而不實是自欺其好善惡惡之<lb/>
　初心不能快其好善惡惡之初心也此實字且對虚<lb/>
　字看不必就對偽字看纔虛而不實便是自欺其初<lb/>
　心矣至於虚便生偽自欺便至欺人如下文小人之<lb/>
　厭然揜著是也總是一箇茍且徇外為人之根自微<lb/>
　而盛耳凡人言而不踐行而不終是言行之不實也<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-21b"/>
　言行之不實者人得而㸃檢之若發動之意人所不<lb/>
　知而巳所獨知其實與不實惟有自已㸃檢得到於<lb/>
　此慎之而禁止其自欺則所發者無非實心無非實<lb/>
　事此之謂誠其意也從來講解謬誤多端朱子於此<lb/>
　節注亦數更其本至易簀而後定<hi>自記</hi>
誠意章從朱子後總説不明白守溪亦只隨常説卻是<lb/>
　寉灘説得瞭亮誠意之意即是好善惡惡之意非善<lb/>
　惡之念也好善惡惡自途人至於聖人皆有之只是<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-22a"/>
　人不能誠已好善矣卻不能如好好色則好之中猶<lb/>
　有不好者存而不能求必得之矣已惡惡矣卻不能<lb/>
　如惡惡臭則惡之中猶有不惡者存而不能務決去<lb/>
　之矣夫好善惡不善是自己明知其當好當惡卻不<lb/>
　肻好之惡之以至十分真實非自欺而何果能真實<lb/>
　務決去而求必得之乃為實用其力此處誠字且莫<lb/>
　對偽妄説只對虚字説自欺只是不結結實實的好<lb/>
　惡到十分尚未到如下面掩著欺人以至偽妄也鍾<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-22b"/>
　僑云如此則好惡非意之第二層乎曰就是第一層<lb/>
　善惡屬念不屬意志意念思等字要分得明白志字<lb/>
　屬好一邊最是光明的説到志大約是志於賢聖功<lb/>
　名道徳意亦近好一邊人心靈明有主意便要好至<lb/>
　念則紛然其擾起滅無時思則於念加功詣其極窮<lb/>
　其變矣念是起頭思是深入<lb/>
如好好色如惡惡臭也不必定由致知來亦有不讀書<lb/>
　人其好惡真摯不可謂不誠者只是由致知來更較<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-23a"/>
　親切獨知知字即致知知字實與不實實到幾分與<lb/>
　不實有幾分自己未有不知者若致知的人其獨知<lb/>
　處更自不同萬厯庚戌科此題文亦有見及此者但<lb/>
　即以謹獨為致知又不是致知只是窮理謹字卻兼<lb/>
　省察克治在内朱子語類中有一處言慎獨為誠意<lb/>
　之助助字或係訛誤而陸稼書與四舍弟皆堅執以<lb/>
　為誠意有正面工夫謹獨所以幚誠意如此則兩謹<lb/>
　獨皆幚助的工夫惟末節誠意為正面豈有此理<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-23b"/>
汝楫問心正己到至處如何又説先誠其意曰要曉得<lb/>
　此條目都是搜根語國者天下之主家者國之主身<lb/>
　者家之主心者身之主意者心之主故曰主意如船<lb/>
　是心意是舵工一般意與念字思字不同念有善惡<lb/>
　思有邪正意是立意要這様所以朱子説意字從性<lb/>
　善説來意雖有為不善者乃是輾轉歸到不善去其<lb/>
　初所發未有立意要做惡事者故意只好説好善惡<lb/>
　惡而已但是旣發好善之意少聞又覺得善亦可不<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-24a"/>
　好漸漸淡來而初發好善之意虚矣旣發惡惡之意<lb/>
　少間又覺得惡亦可不惡漸漸輕了而初發惡惡之<lb/>
　意虛矣是不誠是自欺必狠用力務決去而求必得<lb/>
　之有所好必好到十分滿足而初發好善之意始實<lb/>
　有所惡必惡到十分滿足而初發惡惡之意始實人<lb/>
　君名為敬賢而實未嘗敬到十分其敬賢之意未誠<lb/>
　也欲去不肖而實未嘗去到十分其去不肖之意未<lb/>
　誠也故曰王道本乎誠意<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-24b"/>
讀書最怕是無疑道理本平常看去不過如此其實進<lb/>
　一步又一層向曽問某人誠意章有疑否曰無疑問<lb/>
　其解曰意即是動念處誠即是無妄無妄其念便是<lb/>
　誠意如此解似乎明白其實不然念頭是無主的意<lb/>
　卻比念有主志又狠些故曰有主意意惟好惡可言<lb/>
　人性皆善好善惡惡不必致知的人都有此意誠未<lb/>
　對妄説且對虚說平常人起一意思漸漸的虚軟了<lb/>
　如草木不結實一般有箇好意又起箇亦不必然的<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-25a"/>
　意來攙了他漫漫的淡淡到與無此意一般後來遂<lb/>
　流為妄又流為偽為詐惟實有此意才實有此事曽<lb/>
　子追究其無是事之根只是其意不曽親切茍如惡<lb/>
　惡臭如好好色實實務決去而求必得此之謂自慊<lb/>
　慎獨即誠意獨乃意之處所如言人得而聞行人得<lb/>
　而見意惟獨知而已慎者誠之下手丹頭也問正心<lb/>
　工夫如何曰朱子謂更精細如好所當好而過於好<lb/>
　惡所當惡而過於惡畢竟是涵養不到有走作某意<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-25b"/>
　以為誠意如戒慎正心如致中和誠意工夫精熟即<lb/>
　是正心<lb/>
誠字有對妄説者有對偽説者有對虚説者自己不好<lb/>
　的念頭常起以為不見之事何妨此便不是真心為<lb/>
　善是妄也本來不實在為善卻遮遮掩掩借以欺人<lb/>
　是偽也起意本善中間夾入亦可不必然的意思則<lb/>
　不能滿其初心之量矣這是虚章句卻用虚之一說<lb/>
　至下節揜著方説到偽妄有人問王陽明白日不想<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-26a"/>
　做的事夜間又嘗入夢何也曰畢竟是念頭未斷其<lb/>
　未見之事者不逄其㑹耳你可曽夢見攜鍬鍤往人<lb/>
　家鑽孔偷盜否曰不曽曰可見必不做的事便不入<lb/>
　夢矣此是妄念不除也朱子用虚之説可以包此初<lb/>
　是妄念不曽斷中間雖有好意亦夾雜而不能自慊<lb/>
　以自欺旣自欺便卒至於欺人作偽使此意滿足如<lb/>
　惡惡臭如好好色則妄與偽皆無矣朱子此章及中<lb/>
　庸天命章尊徳性節論語一貫章㸃爾何如節周子<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-26b"/>
　太極圖説諸注皆孔孟傳心之要<lb/>
誠於中形於外某意不必説小人亦誠中形外竟是反<lb/>
　找語氣根上何益來言如此可見誠於中方形於外<lb/>
　不能誠於中雖外面假著其善終不能使善形於外<lb/>
　也則何益之有哉<lb/>
自明自字且不必對新民説因有明命峻徳之云疑若<lb/>
　有加於性分者故言不過皆自明己徳耳非有外於<lb/>
　我非有加於我也<hi>自記</hi>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-27a"/>
邦畿千里三段是釋知止一節之義首段釋止字次段<lb/>
　釋知字三段釋靜安<hi>自記</hi>
止字本在事上説然必本體無有不盡故能立事理當<lb/>
　然之極則止至善自須兼體用乃是易艮卦有不見<lb/>
　之止體也又有止所之止用也況所引穆穆之詩以<lb/>
　穆穆發其端而終以敬止即周子主靜立人極之意<lb/>
　<hi>自記</hi>
與國人交止於信說來卻與為君止仁相似前人因此<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-27b"/>
　乃謂是他國邦交如虞芮質成看此數句文意卻是<lb/>
　泛説君當止仁臣當止敬父當止慈子當止孝與國<lb/>
　人交當止信交字泛就朋友説不必著在文王身上<lb/>
　<hi>清植</hi>
骨角有條理講學者必條理分明故曰道學玉石皮面<lb/>
　上有一層粗厲修身者必變化氣質使歸於純故曰<lb/>
　自修<hi>清植</hi>
問先生謂誠意之與正心似戒懼慎獨之與致中和其<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-28a"/>
　説嫌於史伯璿分戒謹與致中和為四項之弊曰這<lb/>
　不同誠意者實意為善去惡正心則工夫純熟了誠<lb/>
　意有似於不自私而用智正心有似於廓然而大公<lb/>
　物來而順應戒謹工夫到得無少偏倚無少差謬方<lb/>
　是致字説與戒謹不同也不是説得全無進步也不<lb/>
　是史氏之病在分境地有箇不睹不聞又有箇無思<lb/>
　無慮有箇念慮之微又有箇應物之際便大差矣有<lb/>
　說正心無正面工夫者亦不是就如修身正衣冠尊<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-28b"/>
　瞻視三千細行八萬威儀何一可以不備齊家亦有<lb/>
　齊家之事治國平天下更有許多禮樂兵刑之事只<lb/>
　是意一誠都以此為根如崑崙一源凡九州之水千<lb/>
　支萬派放乎四海總是此貫注<lb/>
時講於有所二字便説作心病有所與下章之其所一<lb/>
　例此處未有大病痛但人心纔發便易至於失正要<lb/>
　看此心字與下章人字皆指常人之心言也注中人<lb/>
　所不能無及或不能不失其正語甚虚活又用之所<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-29a"/>
　行不能不失其正是言心之體本無不正到有用心<lb/>
　便或有不得其正者非謂不得其正専是用而不累<lb/>
　於本體也<hi>自記</hi>
因在常人身上説故著忿懥等粗字面聖人則只説得<lb/>
　喜怒哀樂此節是要無欲故虚下節是要有主則實<lb/>
　其實則一而已<hi>自記</hi>
先忿懥者怒最易發而難制也次恐懼則以禍患卒至<lb/>
　易失其常次好樂便從容憂患不過慮及子孫之類<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-29b"/>
　益寛緩矣<lb/>
忿懥親愛等弊一曰蔽於理一曰累於私知至則理明<lb/>
　意誠則私袪正心修身根源皆從致知誠意而來但<lb/>
　加涵養省察之力耳<hi>自記</hi>
時説指定治國為為君者故於事君事長使衆須說是<lb/>
　教國人方通得去遂令孝弟慈一層屬君事君事長<lb/>
　使衆一層屬國人幾不成文理矣不知有治國之責<lb/>
　者豈惟天子諸侯凡大夫士皆是也三句便與孝經<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-30a"/>
　君子事親孝故忠可移於君事兄弟故順可移於長<lb/>
　居家理故治可移於官只是一様口氣不獲乎上民<lb/>
　不可得而治矣不能事君事長又將何以治其國乎<lb/>
　<hi>自記</hi>
老老長長恤孤字義與孝弟慈自别葢皆指施於國者<lb/>
　言也言一國感應之效見平天下不外乎此為國與<lb/>
　天下所爭只是逺近大小如以矩度物得其一角則<lb/>
　四面準是矣<hi>自記</hi>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-30b"/>
平天下在治其國節某說似較直截明切老老長長恤<lb/>
　孤不是孝弟慈絜矩亦不是使彼我之間各得分願<lb/>
　之謂孝弟慈是家裏事上言治國在齊其家故就家<lb/>
　上説此是平天下在治其國自然該就國上説老老<lb/>
　長長恤孤正是治國之事老老如養耆老以致孝秋<lb/>
　食耆老養國老庶老及異粻貳膳月告存日有秩八<lb/>
　十者一子不從政之類長長即入學以齒將君我而與<lb/>
　我齒讓之類恤孤即恤孤獨以逮不足春饗孤子孤<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-31a"/>
　獨者皆有常餼之類上所老者即國之老所長者即<lb/>
　國之長所恤者即國之孤國之老上為老之民有不<lb/>
　興孝者乎國之長上為長之民有不興弟者乎國之<lb/>
　孤上為恤之民反有倍上者乎矩者曲尺是四方之<lb/>
　一角國乃天下之一角也平天下無二道只絜此角<lb/>
　而四方之耳天子在王畿之内不過是治國至巡狩<lb/>
　述職亦止據其所以治國者以行賞罰非治國之外<lb/>
　别有平天下之道也下文有國者不可以不慎道得<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-31b"/>
　衆則得國失衆則失國結末此謂國不以利為利以<lb/>
　義為利仍結到國上身之在家國天下如算法之言<lb/>
　圓心故曰其機如此又曰藏乎身不恕而能喻諸人<lb/>
　者未之有也曰機曰藏皆以心之運乎中也絜矩如<lb/>
　算法之言方角舉一隅以三隅反有一角便可以知<lb/>
　四角也<lb/>
時説以民之父母作頌祝謳歌極難得之美名立論豈<lb/>
　知平天下者原有父母斯民之責必如是而後稱耳<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-32a"/>
　民愛之如父母則其自然之符也<hi>自記</hi>
忠信恕三字須看得分曉如盡吾孝慈之心忠也老老<lb/>
　幼幼實見之事信也老老以及人之老幼幼以及人<lb/>
　之幼恕也信與恕亦可就一事上看如所求乎子以<lb/>
　事父其本實心以事父處是信其推實心以事父處<lb/>
　即是恕<hi>自記</hi>
巖問君子有大道必忠信以得之大道即絜矩之道否<lb/>
　曰即是絜矩之道問信如何是循物無違曰如這箇<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-32b"/>
　盤子旣是盤子便道他是箇盤子豈不是循物無違<lb/>
　若説他是箇杯子便不是循物無違<lb/>
問忠信曰發已自盡為忠以實心言循物無違為信以<lb/>
　實事言忠如要東不肻西要西不肻東以實如説東<lb/>
　即往東說西即往西問有忠有恕又有信莫是信居<lb/>
　忠恕之間曰不説恕信即實事説恕信即實理忠信<lb/>
　所以進徳文行忠信信皆指實理說忠信有在文行<lb/>
　之先者如忠信之人可以學禮非此無以為文行之<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-33a"/>
　基有在於文行之後者如五達道所以行之者一也<lb/>
前輩多以恒足為足國以上文有財有用下文府庫財<lb/>
　觀之或然也張太嶽程文劃然分足國足民義理尤<lb/>
　備<hi>自記</hi>
大學一書純是説道理就是平天下章講到生財仍説<lb/>
　仁義義利全不及制度若周官周禮各自成書正不<lb/>
　必牽混而自為表裏<lb/>
徳字仁字忠信字仁義字俱在絜矩之前一層所謂王<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_001-33b"/>
　道本於誠意<hi>自記</hi>
問平天下章以理財作柱恐啓流弊據臯陶謨曰在知<lb/>
　人在安民人君所綂臣民二者盡之矣欲安民者其<lb/>
　要必由知人欲知人者其意只為安民凡章内所言<lb/>
　人土財用以及生財大道等語無非所以為安民計<lb/>
　也若以臯謨二語作此章柱意似尤渾成曰亦説得<lb/>
　去<hi>清植</hi>
　榕村語録卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>