<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>榕村語錄卷二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　榕村語錄卷二<lb/>
　　　　　　　　　　　　大學士李光地撰<lb/>
　　上論一<lb/>
論語想是門弟子如語錄一般記在那裏後來有一高<lb/>
　手鍊成文理這様妙下字無一不渾<lb/>
學而一篇首在於孝弟忠信以立其本而後親師取友<lb/>
　講學集益然不可為外物所移奪故以不求安飽處<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-1b"/>
　貧富及不患人知終焉首章為此篇之綱蓋先之以<lb/>
　學則凡篇中所謂孝弟忠信重威及傳習學文之類<lb/>
　皆是也次之以友凡篇中所謂親仁無友不如己以<lb/>
　至就有道而正之類皆是也終之以不慍則篇末之<lb/>
　不求安飽無謟無驕樂且好禮以至不患人之不已<lb/>
　知皆是也學問始終大節目只此三事而已<hi>自記</hi>
時習只是講習之事然竝知行在其中者古人學校四<lb/>
　術禮樂詩書詩書便用歌詠頌讀玩索道理禮樂則<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-2a"/>
　已有許多切身之事如禮之威儀樂之節奏斯須不<lb/>
　莊不敬如禮何斯須不和不樂如樂何故程子時復<lb/>
　思繹上蔡坐尸立齋之義朱子兼取之<hi>自記</hi>
雖樂於及人不見是而無悶似將兩節一正一反説某<lb/>
　意朋字與人字不同如夫子之友教四方而不合於<lb/>
　世無害其為朋來而人不知也<hi>自記</hi>
以朋來為取益人不知為無位是講説差處<hi>自記</hi>
説春也一團生意樂夏也暢茂條達不慍秋冬也收斂<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-2b"/>
　藏固非枯槁也生意都包在内又是發生之基聖賢<lb/>
　開口不離此理温良春夏也恭儉秋冬也讓則流行<lb/>
　其中太和元氣也溫而厲春夏也威而不猛秋冬也<lb/>
　恭而安太和元氣也<lb/>
事親孝事兄弟則忠可移於君順可移於長故必無犯<lb/>
　上作亂之事而有以為仁之本前後只是一意不必<lb/>
　云上節是資質下節是功夫也<hi>自記</hi>
巧言令色鮮矣仁下靣數章有許多忠信話頭皆從此<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-3a"/>
　引起<hi>自記</hi>
或疑三省不足以盡日用之事然為人謀交友事師雖<lb/>
　只三事而忠信所以進德講習所以居業則為學之<lb/>
　事備矣人於父兄尊長親戚之間不忠不信者少惟<lb/>
　汎為人謀則有不忠者汎與友交則有不信者又人<lb/>
　情於未知未能之事則知汲汲求之既得傳授便多<lb/>
　不復溫習三事蓋就所虧欠處提醒要將為人謀與<lb/>
　朋友交及傳字重讀便分明<hi>自記</hi>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-3b"/>
道千乘之國章道理便與末章尊五美屏四惡者相貫<lb/>
　但此章以敬信為本而及教養後章則先言養教而<lb/>
　推本於誠敬也節用愛人便是惠而不費使民以時<lb/>
　便是勞而不怨信便是欲而不貪欲仁而得仁又焉<lb/>
　貪者誠也敬便是泰而不驕威而不猛使民不以時<lb/>
　如不戒視成慢令致期之類皆是<hi>自記</hi>
不孝則不能弟不弟則不能謹信不謹信則不能汎愛<lb/>
　不愛衆則亦不能親仁不親仁則又無以學文也然<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-4a"/>
　孝又須弟弟又須謹信謹信又須汎愛汎愛又須親<lb/>
　仁力行數者之暇又須學文餘力是就逐日功程説<lb/>
　或謂此與四教文行不同固是畧有大小學之别然<lb/>
　文正所以考行二者相為終始<hi>自記</hi>
學則不固學字便是上二章所謂學者人若不端厚深<lb/>
　穩則不能莊敬嚴威雖有所學既不著己又不闗心<lb/>
　必不能得之堅固也此居敬為學問之本也主忠信<lb/>
　則毫無外飾豈肯臨深為高䕶過而飾非乎此存誠<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-4b"/>
　為躬行之本也然誠敬又自相為表裏非敬則誠亦<lb/>
　虚非誠則敬亦偽聖人為學者言之則須從矜持收<lb/>
　斂處起制於外所以養其中也<hi>自記</hi>
重威章前輩有立四柱説者外須威重内須忠信取友<lb/>
　須勝已知過必重改此一説也費宏程文則以威重<lb/>
　而後學可固學之道如何在主忠信在擇友在改過<lb/>
　此又一説也又有重主忠信者言必先威重以固學<lb/>
　而後忠信可主也主忠信而後擇友改過以進其德<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-5a"/>
　此張南軒説也某則謂威重節是主敬以為窮理之<lb/>
　要下三節為一段是存誠以為力行之本人必此心<lb/>
　提起肅然凝然方做得博文格物工夫不然心之不<lb/>
　存隨得隨失終無成就人必内有誠心而後友可擇<lb/>
　過可改不然行事都没根脚擇甚麽友改甚麽過上<lb/>
　一段是反説口氣下是正説口氣上一段正説猶言<lb/>
　威則重而後學可固下言忠信主而後友可擇過可<lb/>
　改所謂終日乾乾又必懲忿窒欲遷善改過而後至<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-5b"/>
學便是讀書即指詩書六藝之文也此字不可抛空大<lb/>
　槩聖人説話都包得住如德之不修學之不講聞義<lb/>
　不能徙不善不能改都説全了此章若説威重忠信<lb/>
　友賢改過是四項為學意便不見此却是敬為講學<lb/>
　之基誠為修身之本這様看便與德之不修章同<lb/>
孟子説學問之道無他求其放心而已矣以至論居仁<lb/>
　由義舍生取義都只存得本然之良心便了畧説得<lb/>
　快些孔子却要人先把心好了纔講得學問不然饒<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-6a"/>
　你學問博洽功業氣節俱是無本的所以説必有忠<lb/>
　信如丘者焉不如丘之好學也主忠信無友不如己<lb/>
　者過則勿憚改主忠信徙義崇德也德之不修學之<lb/>
　不講云云皆是此意<lb/>
溫如春良如夏恭如秋儉如冬讓則如元氣之流行於<lb/>
　四時也不特善為説辭可謂善言德行者矣<hi>自記</hi>
程子説敬字不可與和字分最妙不和不足以為敬也<lb/>
　詩言文王雝雝肅肅又言溫恭朝夕又言溫溫恭人<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-6b"/>
　子溫而厲人最不可靣上有冷氣子貢善言德行故<lb/>
　曰夫子溫良恭儉讓一語而四氣俱備讓者禮之實<lb/>
　蓋五行之土也溫又貫於良恭儉之中如元之統亨<lb/>
　利貞也不溫而良為坦率不溫而恭為色莊不溫而<lb/>
　儉為鄙陋錯認敬字為作意嚴肅便有許多病痛而<lb/>
　不自知其患最大<lb/>
三年無改章註説精矣然可謂孝單就無改説一説父<lb/>
　在則志可得而觀故當觀父之志父沒則行可得而<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-7a"/>
　考故當觀父之行其志行之善者固當繼而述之矣<lb/>
　即有未盡善者亦未忍遽然改之繼述之道既盡思<lb/>
　慕之心無窮此所以為孝<hi>自記</hi>
禮之用章重在和字蓋知禮而和則是得禮之意而其<lb/>
　和也不流矣知和而和不能深知禮意而有見於和<lb/>
　故或時出於禮之外而不可行<hi>自記</hi>
周末蓋有厭繁文而趨流蕩者未必不自拘牽瑣細者<lb/>
　啓之此與學朱子之學者激為姚江之徒無異陸象<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-7b"/>
　山極惡有子禮之用一章説話便可窺見其心病處<lb/>
　<hi>自記</hi>
因不失其親似為仕進者説蓋所因緣以進身者故下<lb/>
　應以宗字孟子所謂觀近臣以其所為主觀逺臣以<lb/>
　其所主是也又如春秋時家臣若冉求仕於季氏者<lb/>
　亦是信原期於可復而非義則不可復也恭原欲逺<lb/>
　恥辱而非禮則或招恥辱也因之則必主之而失其<lb/>
　親則不可宗也末三字俱應首一字<hi>自記</hi>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-8a"/>
就有道而正焉觀就字則知有朋自遠方來來字之義<lb/>
　蓋禮聞來學不聞往教古之道也<hi>自記</hi>
無謟之反是謟無驕之反是驕皆是大病若樂之反是<lb/>
　憂好禮之反是侈未到謟驕田地<hi>自記</hi>
患不知人若照尹氏兼是非邪正説不惟與不患人之<lb/>
　不已知句難相呼應亦止説得明一邊若説不患人<lb/>
　不知我的好處却患我不知人的好處竝可以兼得<lb/>
　誠一邊<hi>以上學而篇</hi>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-8b"/>
詩三百章依朱子説則當以無字與毋通禁止辭也言<lb/>
　詩之為教歸於使人禁止其邪思故雖有三百之多<lb/>
　而魯頌一言可以蔽其指也然謂作詩之人自無邪<lb/>
　思者亦不為無理葢詩為夫子所删則黜棄者多矣<lb/>
　其存者必其醇者也雖有鄭衛淫泆之詩較之全編<lb/>
　殆不能什之一則從其多者而謂之思無邪也可矣<lb/>
　就鄭衞之中亦有未必淫詩而朱子姑意之者風雨<lb/>
　青矜之類是也其詞意顯然不可掩覆如桑中洧外<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-9a"/>
　乃為淫詞無疑聖人所以存而不删正以見一國之<lb/>
　俗化如此而其間尚有特立獨行之人不以風雨輟<lb/>
　其音不以如雲亂其志則民彛之不泯可見而欲矯<lb/>
　世行義者可以興此聖人之意也彼謂夫子放鄭聲<lb/>
　則不宜錄此者似已然朱子謂樂教與詩教不同放<lb/>
　其聲者樂也存其篇者詩也聲入於耳感於心則不<lb/>
　可以無放若夫考其俗以䆒治亂之本極其弊以察<lb/>
　是非之心篇可不存乎是故鄭人之詩思無邪者僅<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-9b"/>
　耳而其皎然有志操者則以淫俗而愈彰故曰舉世<lb/>
　渾濁貞士乃見鄭衞之存淫詩乃與思無邪之義相<lb/>
　反而相明蓋變例也<lb/>
道之以政齊之以刑是從下半截做起不但無德為之<lb/>
　根亦無禮教之施一切任其文法而已道之以德齊<lb/>
　之以禮則從源頭做来其躬行心得處固有過化存<lb/>
　神之妙而其以禮為治則所以納天下於君子之域<lb/>
　者盡矣雖曰不廢政刑然政即是禮中之約束條具<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-10a"/>
　刑則糾其悖於禮者耳故至齊之以禮處更無餘義<lb/>
　不必又曰政刑以輔之也<hi>自記</hi>
有政故民可茍免任刑故民無恥心感於德則有恥循<lb/>
　於禮則進善<hi>自記</hi>
免從政來非政但無恥而已無恥却從刑來大槩人受<lb/>
　過刑便多破臉易於無忌憚下有恥却根德格却根<lb/>
　禮<lb/>
志學章虚齋文提出天字大有識見不獨知天命是聖<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-10b"/>
　學大關鍵要想其志學時所志云何士希賢賢希聖<lb/>
　聖希天最確我輩何嘗無志大槩以古名人自期所<lb/>
　希者賢也程朱便鋭然學聖人至聖人地步更高所<lb/>
　希甚麽却是希天但看從心所欲不踰矩有何人能<lb/>
　如此惟天為然萬古千秋形形色色一絲不亂可知<lb/>
　聖人之志直是志與天同<lb/>
不惑不單在事物上不惑似孟子所云盡其心者知其<lb/>
　性也知命似孟子所云知其性則知天矣又透上一<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-11a"/>
　層見得吾之性即天之命耳順與不耳順只爭思與<lb/>
　不思入耳便都融通然猶不是動容周旋中禮地位<lb/>
　直到從心所欲方是盛德之至<lb/>
天命便是矩知之者知命也不踰之者至命也<hi>自記</hi>
問耳順是如何曰神周於形有麻木之病者搯他都不<lb/>
　覺無病之人摘一根毛亦知痛此神之周流也<lb/>
七十從心所欲不踰距以我們庸衆分量如何推測得<lb/>
　聖人分際然亦不可不體貼一番非知之艱行之惟<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-11b"/>
　艱學者固是如此想上聖大賢亦是如此我們有讀<lb/>
　那句書見得狠親切到得措之言行要彷彿如書上<lb/>
　所説便不能聖人雖是目足竝到畢竟目快些要得<lb/>
　知行合一形神相應如乾坤合德實是難事顔子不<lb/>
　遷不貳無情欲之累屢空而樂無境遇之累自然該<lb/>
　與道為一矣然還説雖欲從之末由也已即如有所<lb/>
　立卓爾不但是大段有所見是一事一物皆卓然見<lb/>
　得箇至當不易的道理在眼前及至臨事還不能恰<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-12a"/>
　如其所見的分量就使做到九分九釐那一釐不是<lb/>
　便是踰矩或過火些過猶不及仍是踰距從心不踰<lb/>
　如前人解若放意大膽皆合天則此豈似聖人語不<lb/>
　踰原是剛剛的能不過乎矩而已然至此纔是形神<lb/>
　相應天人合一道器一貫理氣渾融知到行即到目<lb/>
　到足便到也不過也不不及恰恰如此矩在事物上<lb/>
　説從字即讀本字向雖心要如此其如不從何今從<lb/>
　我心之所欲庶幾不過乎規矩此從字與雖欲從之<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-12b"/>
　從字又不同顔子是欲有所從所以末由夫子是從<lb/>
　其所欲所以不踰欲從從欲字靣倒轉境界遂殊聖<lb/>
　賢說道理都在日用事物上説不説虚空話如告顔<lb/>
　子以克己復禮顔子若不請其目後人必説是在心<lb/>
　裏克乃顔子再請夫子却説在視聽言動上克如對<lb/>
　子張問行説言忠信行篤敬若無此兩句後靣參前<lb/>
　倚衡便不知説的是甚麽難道果有箇忠信篤敬參<lb/>
　前倚衡不過是言行間須臾不可離忠信篤敬耳今<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-13a"/>
　人説卓爾亦錯空空底眼中見得箇物事及到跟前<lb/>
　又不見了如此還是恍惚不曾實實見得顔子是工<lb/>
　夫已到實有所見及至言行仍難到恰好田地如平<lb/>
　時已知遽忘其怒而觀理之是非至於怒時詞色氣<lb/>
　象稍不能自然都是踰矩如陳司敗問昭公知禮昭<lb/>
　公原知禮又是君孔子便曰知禮及聞巫馬期之言<lb/>
　便説丘也幸茍有過人必知之四靣八方道理都完<lb/>
　足不曾到聖人地位便不能如此不是别有竒特也<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-13b"/>
從心所欲者形神相應乾坤合德也顔子未到聖人想<lb/>
　只在此一息<hi>自記</hi>
從心所欲是身體能從心之所欲形能應神形神合一<lb/>
　所謂動容周旋中禮者盛德之至也顔子雖欲從之<lb/>
　末由也已𦂳與此對此地位實在難説須求箇實在<lb/>
　著落方好如有所立卓爾竟是立則見其參於前在<lb/>
　輿則見其倚於衡工夫煉到有形有像如道家竟有<lb/>
　嬰兒結成胎了只是不能合而為一分明見得該如<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-14a"/>
　此言説出口來已差了些分明見得該如此行見之<lb/>
　於事又差了些聖人則所見如此言行便如此形與<lb/>
　神合便是天德説來像箇游光掠影便不是<lb/>
生事葬祭事親之始終至於武伯守身之道也子游教<lb/>
　之以敬子夏教之以愛四條包得一部孝經然身體<lb/>
　髪膚不敢毁傷則敬愛有根而事之以禮皆自此而<lb/>
　推之言雖各因其才而理則通乎上下盡此則為孝<lb/>
　子為仁人矣<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-14b"/>
助我起予此足以發者也不違則不足以發矣退省其<lb/>
　私亦足以發亦字有根發發明吾道也<hi>自記</hi>
君子不器重在體上説用無不周是推出來的話言君<lb/>
　子不落在器上總在德性上用工夫你要求他專長<lb/>
　不得此是正意到後來無事不㑹却是餘意如把餘<lb/>
　意作正意竟似説多器備器不是不器矣<lb/>
朱子文集必有所証騐而後實必有所禆助而後安二<lb/>
　語為殆字下注脚<hi>自記</hi>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-15a"/>
問攻乎異端不知孔子時有何異端曰那時異端頗多<lb/>
　所以删書斷自唐虞凡洪荒幽渺之説芟除箇盡只<lb/>
　禮樂詩書春秋周易留在天地間皆斯須不可離至<lb/>
　卑而不可踰者雖一以人事為主而陰陽鬼神無所<lb/>
　不該此乃代天地而為言非聖人自為之也夫子曰<lb/>
　索隱行怪吾弗為之其意可見後來孟子又閑先聖<lb/>
　之道透底言之至周程張朱闡𤼵一番幾如大路然<lb/>
　後儒尚復説差所以審問愼思明辨闕一不可<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-15b"/>
人不服多是被錯的一邊人故曰舉直錯諸枉多著一<lb/>
　諸字見所舉如此而所錯乃如彼則不特舉者服即<lb/>
　錯者亦無不服矣經書中助字無虚下者<hi>清植以上為政篇</hi>
足則吾能徴向來俱作找足之句是感慨語氣然玩味<lb/>
　吾能徴三字似便謂我自能證吾言不藉把宋也<lb/>
盡已之為忠獨於事君用之者事君之人以衆多故而<lb/>
　不盡其心者多也况有利害禍福之在其後則益不<lb/>
　盡其心矣<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-16a"/>
或人問意不是為仲救解葢未知夫子小仲之意安在<lb/>
　故反覆求其説耳儉乎疑夫子或以吝嗇小仲也知<lb/>
　禮乎又疑夫子或以拘謹小仲也後來講知禮乎便<lb/>
　把禮字當繁縟靡麗之稱以為是儉字反靣全不廻<lb/>
　頭一顧章旨<hi>自記</hi>
問始作翕如八音備否曰八音不能備有四五音便是<lb/>
　古樂有四節每節有三終大抵每終皆有翕純皦繹<lb/>
　不必三終四節既而始具也<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-16b"/>
翕如純如皦如繹如只宜在氣象上説初從何調起而<lb/>
　各聲相從如家主在上合家聽命翕聚之至是謂翕<lb/>
　如就翕如之中彼此相應無所參差乖異是謂純如<lb/>
　雖純如和也非同也宫自為宫商自為商不相凌亂<lb/>
　是謂皦如然非彼此不聨屬也有一氣相生之妙是<lb/>
　謂繹如升歌笙入間歌合樂皆有此翕純横説是一<lb/>
　套事皦繹竪説是一套事樂以人聲為重歌是也次<lb/>
　之人氣管笙是也鼗起管笙堂下之樂玉磬起升歌<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-17a"/>
　堂上之樂鼔所以節樂編鐘編磬諸樂皆禀令焉柷<lb/>
　圉亦起止所用問管何處用曰天子諸侯下管卿大<lb/>
　夫以下便用笙管是堂下用但不知亦三終否無所<lb/>
　考矣<lb/>
問盡美是説功盡善是説德曰註亦是約畧如此其實<lb/>
　功也不同征誅與揖讓自然爭差古人都是實事不<lb/>
　似如今唱戲作偽武王陳於商郊俟天休命上帝臨<lb/>
　汝無貳爾心自是聖人本領一戎衣天下大定垂拱<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-17b"/>
　而天下治何嘗不盡美到底有發揚駿厲之氣與羣<lb/>
　后德讓自别<lb/>
韶本是舞名故左傳季札觀樂言舞韶箾大夏大濩大<lb/>
　武皆舞也魯國不傳聲音止存舞故夫子至齊始聞<lb/>
　韶音盡美章不可耑説聲音須兼聲容説征誅揖讓<lb/>
　時㑹使然舜豈能必定揖讓武豈志於征誅哉門人<lb/>
　嘗舉此為問朱子亦云吾著此語即謂時運也若拘<lb/>
　泥説便呆象前輩作文多説成謂舜盡美矣又盡善<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-18a"/>
　也謂武盡美矣未盡善也這是説樂不是説人從樂<lb/>
　想見其人便好從人説到樂便隔一層又子謂二字<lb/>
　是記者槩括其辭不是子曰韶盡美矣又盡善也云<lb/>
　云舜有臣五人章五臣十亂並舉而末忽出文王一<lb/>
　段與此正是一意聖人言語直與天地一般<hi>以上八佾篇</hi>
富與貴章兩箇不以其道得之某意皆是説由貧賤而<lb/>
　得富貴上句若是本來富貴何云得之下句若説作<lb/>
　不以其道得貧賤覺得語氣迂迴些<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-18b"/>
問適莫解曰且如無可無不可惟義是從説問主謝説<lb/>
　為是麽曰看聖人是一串説下宋儒因佛老有打作<lb/>
　兩截學問故如此説如克己復禮宋儒因有克己而<lb/>
　不復禮一等人故云克己了又要復禮覺得夫子亦<lb/>
　只一串説下看下四目只云非禮勿視聽言動勿者<lb/>
　克己也未嘗又説復禮工夫問想是夫子時未有克<lb/>
　己而不復禮一種學問故不説兩層曰夫子亦似知<lb/>
　有此弊故説得如此周密曰克己又曰復禮<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-19a"/>
論語著語妙不患無位患所以立像有所以立而位自<lb/>
　致不患莫已知求為可知像有可知自然有知者豈<lb/>
　不似有意求位求知其實人果能有所以立及可知<lb/>
　之實自然不把位與知放在心裏且引你到那田地<lb/>
　自有見處<lb/>
問曾子平常工夫非忠恕乎曰自然是恕多曰無忠做<lb/>
　恕不出曰曾子隨事精察力行自是誠心如此然如<lb/>
　朱子早年以為人生焉有未發時都是已發又見程<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-19b"/>
　子性不容説之語以為人眞性藏在動靜云為之先<lb/>
　是終身不發的此處本無功可用所以不知涵養只<lb/>
　在日用事物上求其合理故急躁刻苦之意多而深<lb/>
　潛從容之意少後來始見得程子不是如此説日用<lb/>
　間豈有語而無黙豈有動而無靜語時動時是已發<lb/>
　黙時靜時即是未發此處却有工夫敬以直内是也<lb/>
　朱子前靣用功豈不本之於心却偏在用一邊想曾<lb/>
　子當先亦是如此<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-20a"/>
問一貫為忠恕無疑但文行忠信主忠信其恕乎忠恕<lb/>
　違道不遠夫子終日教人豈至此方特呼曾子而告<lb/>
　之且曾子不知體之一是不知忠也忠之不立則孝<lb/>
　弟諸務豈作偽而行邪曰曾子隨事精察力行都是<lb/>
　零碎工夫故夫子為提起頭領要看註中一理渾然<lb/>
　四字聖人之心渾是一團天理而泛應曲當用各不<lb/>
　同直是廓然大公物來順應曾子若平素不曾在忠<lb/>
　恕上用功如何㑹知道夫子之道即忠恕忠恕即所<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-20b"/>
　得力之處其因呼而拈出者葢一向知其為隨事之<lb/>
　體至是始知其體之一耳觀夫子鄉黨一篇雖凡事<lb/>
　都有成格然何一不本於心想曾子既聞一貫此後<lb/>
　便心上工夫多了所謂持志主敬涵養存誠是也大<lb/>
　約未聞一貫之先似强恕而行一貫是反身而誠<lb/>
一以貫之一即誠也子貢多學而識原不曾錯夫子好<lb/>
　古敏求信而好古多聞多見何嘗不多學而識但多<lb/>
　學而識而一以貫之耳問夫子告曾子子貢還是為<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-21a"/>
　他學問已將造到源頭指㸃他還是為他用工路頭<lb/>
　差撥正他曰二意皆有故註中一云隨事精察而力<lb/>
　行之但未知其體之一耳又云積學功至而亦將有<lb/>
　得欲其知所本也問一既是誠如曾子隨事精察而<lb/>
　力行之豈無誠意者曰自然是有誠意但未知大本<lb/>
　大源之所在學問中原有此境界但看如今學者亦<lb/>
　有終日用功講習躬行實踐豈必是假偽然大本大<lb/>
　源上實不曽見得奈何所以中庸一書是道學的傳<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-21b"/>
　尊德性而道問學致廣大而盡精微極高明而道中<lb/>
　庸溫故而知新敦厚以崇禮敬義夾持既要存心又<lb/>
　要致知惟孔子是如此做到頭<lb/>
幾諫章註引記文諫若不入起敬起孝悦則復諫則又<lb/>
　敬不違者正是不違父母之心俟其悦而不犯其怒<lb/>
　耳非謂不違其幾諫之志也又引與其得罪於鄉黨<lb/>
　州閭寧熟諫父母怒不悦而撻之流血不敢疾怨起<lb/>
　敬起孝則勞云者正是不避熟諫之勞非專以受撻<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-22a"/>
　之苦為勞也從來講家將諫意入在不違句内而以<lb/>
　勞専為受責似失註意且於不違勞字勉强<hi>自記</hi>
德不孤必有鄰謂之鄰則數亦不多鳴鶴在陰幽隱之<lb/>
　地也其子和之則非不同類也若翰音登於天則泛<lb/>
　濫矣<hi>以上里仁篇</hi>
聞一知十聞一知二當日子貢似在聰明才智上説朱<lb/>
　子却用伊川評正䝉語斷之曰明睿所照推測而知<lb/>
　一是從心裏照出來一是從眼前窺向去一如人在<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-22b"/>
　高處立下邊皆見一如在平處立對靣看見隔兩層<lb/>
　便看不見<lb/>
焉得剛與焉得儉是一様口氣言棖是慾不是剛緣他<lb/>
　或好名或負氣外靣振刷得與剛相似故下此駁語<lb/>
　至程子推説有慾則無剛是言外意就如器小章推<lb/>
　説到不儉不知禮便是器小季路問事鬼神章推説<lb/>
　事鬼神之道不外事人死之理不外於生都是言外<lb/>
　意<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-23a"/>
問山節藻棁照注説於事似濶明季黄氏將居蔡及山<lb/>
　節藻棁二端俱作僭禮立論何如曰如此等便使朱<lb/>
　子説錯何關大義明季人多緣此一二處便狂嘑衆<lb/>
　生最是習氣饒使是僭亦是其藏龜之室僭為山節<lb/>
　藻棁耳未必文仲之居皆山節藻棁也注中原不害<lb/>
　為以僭立論至因山字藻字謂文仲借此為龜游息<lb/>
　乃是俗儒謬解注中無是也<hi>清植</hi>
狂簡兩字都有好處都有病處以狂為成章以簡為不<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-23b"/>
　知所裁者不穩<hi>自記</hi>
匿怨而友其人病根在匿怨二字非欲人之修怨而直<lb/>
　不友其人也如上章夷齊不念舊惡便是不匿怨處<lb/>
　不與惡人言望望然去之便是不匿怨而友其人處<lb/>
　此數章自微生高以後皆重在著誠去偽故繼以無<lb/>
　憾無伐無施而以忠信卒章皆此意也<hi>自記</hi>
聖賢相隔分量以為有廣狹者固非而以有待無待言<lb/>
　之尤謬只在三無字三之字上分别自覺有憾之意<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-24a"/>
　而能到無憾處自覺有伐施之根而到無伐施處便<lb/>
　是賢人地位無私之至純乎天理盡人之性盡物之<lb/>
　性而無所容心焉則非聖人不能與於此矣以此意<lb/>
　看程朱之説纔得明白<hi>自記</hi>
十室之邑節註中生知對好學言不對忠信言夫子固<lb/>
　生知又未嘗不好學不單靠忠信<hi>以上公冶長篇</hi>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_002-24b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　榕村語錄卷二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>