<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>榕村語錄卷四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　榕村語錄卷四<lb/>
　　　　　　　　　　　　大學士李光地撰<lb/>
　　下論<lb/>
徳行一節纒繞不及門從患難窮愁聚散離合上説是<lb/>
　陋之至者夫子説皆不及門亦是偶然不在眼前作<lb/>
　悲涼太甚語便不相干然是由此説起畢竟還該照<lb/>
　應須説諸人以這般學行儘可各自炫竒燿名却依<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-1b"/>
　棲一終日皇皇的孔子瀕於死而不去無他欲得夫<lb/>
　子之道也看書要得最上第一義正是此等<lb/>
問冉求為季氏聚歛何卑汚至此曰冉求也未必是十<lb/>
　分刻剝百姓只是替季氏算計無不到耳他平時聞<lb/>
　得夫子講忠於所事既委贄於季氏便盡心力以事<lb/>
　之子路之死孔悝亦是如此他們師聖人都是篤信<lb/>
　力行雖時有過執處要皆從真誠發出如無此段意<lb/>
　思為人謀事都不懇切周至直至事敗之後但曰吾<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-2a"/>
　曽言之而彼不吾用以此自謝如此等全無誠心講<lb/>
　甚麽大道今人為公家司錢榖一心要得公家富强<lb/>
　者便少不過是要侵牟肥已耳以道事君自非由求<lb/>
　所及然由求此意便是根本有此而後可語大臣之<lb/>
　道若侵牟肥已乃盜臣也夫子安肯以具臣許之大<lb/>
　抵士必有硜硜之節方可進於稱孝稱弟又可進於<lb/>
　有恥不辱命若無此段誠確之意便無根柢<lb/>
問回也其庶乎一節曰注中說成兩截言其近道又能<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-2b"/>
　安貧也其實屢空正見其近道賢哉回也一章即是<lb/>
　此節注解<lb/>
夫子以何以為問原是要他們用世如何又許曽㸃因<lb/>
　由求不知此皆性分所固有各人胸中却要自做一<lb/>
　番事故夫子一聞㸃言而不覺深契問此是徇外為<lb/>
　人否曰却不是此等原是當做的事只是要自表見<lb/>
　的念頭不能與舍之則藏底意思竝行也問日侍聖<lb/>
　人如何尚不能化曰意見最難化今人便有一種日<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-3a"/>
　與講性說命亦自領略其人亦不是貪富貴一流只<lb/>
　是功名一念却不能淡覺得畢竟揮霍得一番方快<lb/>
　却又不是為生民起見古今人情大抵不甚相逺<lb/>
凡人無事時要得天下有事風塵中纔好見己之長是<lb/>
　謂倖災樂禍子路率爾而對之言意思便不好夫子<lb/>
　與顔子說用舍行藏他忽然挿一句子行三軍則誰<lb/>
　與故夫子斷以不得其死胸次氣象間著不得此種<lb/>
　最是要𦂳文中子論李密曰幸灾而樂禍愛强而願<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-3b"/>
　勝神明不與也亦是此意<lb/>
不讓雖在率爾上見然即此用才使氣意思到為政上<lb/>
　便能作病非只哂其言之不遜而許其治國之優為<lb/>
　也子路雖不率爾而其言中之意不讓自在亦猶曽<lb/>
　㸃氣象於其言中可以想見其鏗爾之從容蓋心氣<lb/>
　之符不期而然者耳<hi>自記</hi>
好仁惡不仁某意不欲分兩人好仁的人即惡不仁的<lb/>
　人四書中所說智仁誠明之類皆是如此看得合一<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-4a"/>
　方可分開如明道伊川兩先生便有一是好仁一是<lb/>
　惡不仁的意思但兩先生初間立意做工夫豈有分<lb/>
　道之理天心好生春夏固是發生秋冬亦是收歛春<lb/>
　氣以為發洩之地如看見好人便喜歡見不好人便<lb/>
　要他死雖不為不正但如此久之亦恐漸次入於愛<lb/>
　之欲其生惡之欲其死一路故雖至不好人若他有<lb/>
　事犯只得據理法治之不爾便聴他自消自息於天<lb/>
　地間何須著意春秋雖俱是天氣畢竟人當以存春<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-4b"/>
　意為主如侍坐所言曽㸃說暮春既是和煦之時春<lb/>
　服能成則非年榖不登物力匱乏可知冠者童子能<lb/>
　從曽㸃游則家門無事從容有餘可知肯從曽㸃游<lb/>
　則向善親賢可知浴沂風雩詠歸無復有公私苛暴<lb/>
　嶮巇之虞可知所以為有老安少懷意思子路無論<lb/>
　其言不讓即無端想到師旅饑饉就是三年之後能<lb/>
　使他有勇知方此三年内已戰鬭死了多少人饑饉<lb/>
　死了多少人及至臨陣亦不能保得一個不死何苦<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-5a"/>
　說到這裏吾輩日用間豈能無此等意思纔起時便<lb/>
　思有以消化之方好<lb/>
子路之千乘冉求之六七十五六十非必想做諸侯有<lb/>
　舉國以任之便是諸侯之事近來講家拘泥得可笑<lb/>
撰字及志字要看撰具也㸃所見根本處高於三子而<lb/>
　所講求用世之具却不能及故謙云我之所志異乎<lb/>
　三子有應世之具而夫子以各言其志慰之不然夫<lb/>
　子問何以㸃何為以行樂對時文反言此即㸃之酬<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-5b"/>
　知殊可笑<lb/>
㸃爾何如節在論語中朱子以比一貫之傳皆不作第<lb/>
　二義看周程授受尋仲尼顔子樂處後便有吾與㸃<lb/>
　也之意其妙可知注内曽㸃之學一段是言前意而<lb/>
　其言志一段是言中意其胸次悠然一段又是言外<lb/>
　意若將言前言外之意盡裝入曽㸃口中則反害了<lb/>
　當日洒落氣象以視其言不讓者又加甚矣<hi>自記</hi>
朱子學問全在躬行心得處實有工夫曽㸃言志節注<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-6a"/>
　人欲盡處天理流行隨處充滿無少欠缺人心私欲<lb/>
　不除饒你如何打叠到底有些欠缺惟人欲盡處中<lb/>
　無罣碍便靜坐亦得看書亦得乘風亦得澡水亦得<lb/>
　全然是天理逼塞滿了這是朱子實體騐出來下的<lb/>
　注語然既有此體段又須從容於禮法之塲沈潛乎<lb/>
　仁義之府隨處真積便是曽子底工夫曽㸃狂者只<lb/>
　是存此胸次無却許多細密所以中庸後半至誠至<lb/>
　聖兩段兩面夾來顧寧人講韵學到得意時便曰非<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-6b"/>
　達天徳者其孰能知之梅定九推算到得意時便曰<lb/>
　以是知𨽻首之為聖人也實則就將顧梅諸公并籠<lb/>
　將來亦未必是聖人故曰君子多乎哉不多也禮度<lb/>
　文饒使件件俱理㑹得而無至誠一段為之胚胎終<lb/>
　久是朱子所謂俗學然既打叠得一段心胸又須將<lb/>
　禮度文件件理㑹方是兩邊俱到的學問<hi>清植</hi>
㸃爾何如一段注是朱子自家體貼過所以注得如此<lb/>
　踏實但若一逕如此不知回頭便可落在莊周一邊<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-7a"/>
　去所以曽子便收轉過來孔子說内省不疚夫何憂<lb/>
　何懼孟子云仰不愧俯不怍聖人只說到此不似曽<lb/>
　㸃手舞足蹈曽子戰戰兢兢如臨深淵如履薄冰又<lb/>
　動容貌斯逺暴慢矣正顔色斯近信矣出辭氣斯逺<lb/>
　鄙倍矣到後來以能問於不能以多問於寡有若無<lb/>
　實若虚犯而不校這是三段工夫人心有一㸃惕厲<lb/>
　的意思便覺得有一段過意處從戰兢中得樂方是<lb/>
　聖賢真樂便自無弊曾㸃之樂尚差這些子問原憲<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-7b"/>
　克伐怨欲不行只是清淨此心未曽著得養性工夫<lb/>
　曽㸃亦只是於心上見得大意所以為狂曰克伐怨<lb/>
　欲不行心是冷的曽㸃便有萬物一體意思心是熱<lb/>
　的狂强於狷者以此問如洗心退藏於密曽㸃可謂<lb/>
　洗心矣但藏密中尚欠理㑹曰聖人以此洗心此是<lb/>
　甚麽物事無這此字却將甚麽來洗這心洗心藏密<lb/>
　是吉凶同患之根然吉凶同患又是洗心之根心是<lb/>
　理之根理又是心之根所以中庸言肫肫其仁而後<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-8a"/>
　言淵淵其淵浩浩其天<hi>清植</hi>
曽㸃莫春數言夫子與之以能見其大然三子之事功<lb/>
　却是脚踏實地學問故安見方六七十如五六十而<lb/>
　非邦也者赤也為之小孰能為之大皆是褒辭而曽<lb/>
　㸃行不掩言之失亦隱然見於言外<hi>以上先進篇</hi>
克己兼直内方外涵養省察與答仲弓者有詳略無異<lb/>
　同<hi>自記</hi>
一日克己復禮天下歸仁焉不是說效騐即是發明上<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-8b"/>
　句言克己復禮即仁也你能一日克己復禮人便都<lb/>
　說你是仁蓋工夫雖可以自信然察言觀色合乎公<lb/>
　理與否亦須著意如做篇文字人看不下時那處畢<lb/>
　竟有些毛病<lb/>
汝楫問一日克己復禮是用功起頭的一日還是成功<lb/>
　的一日曰這便說獃了順著文理説去便一意都包<lb/>
　在裏面薛敬軒文添出二日克己復禮便有二日之<lb/>
　歸仁雖有此理但不必添出陸稼書解動而世為天<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-9a"/>
　下道等句以為世字是周家八百年之内故只言世<lb/>
　不言百世與百世以俟聖人不同若到後世豈不是<lb/>
　上焉者之無徵乎此皆拘泥字眼之過也<lb/>
向看道理不熟講克己復禮為仁定要補出存養一邊<lb/>
　工夫蓋以人欲之私畢竟是事至物來方有也不知<lb/>
　靜中一團昬氣非己而何所以敬勝怠義勝欲二句<lb/>
　便是克己鐵板注脚無事時怠慢之氣即已也人以<lb/>
　下文視聴言動皆是指動處說不知都兼兩義如言<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-9b"/>
　語不合道理是義一邊少工夫未言時氣之浮動意<lb/>
　態之輕儇便是敬一邊少工夫言箴中傷易則誕傷<lb/>
　煩則支是不敬也己肆物忤出悖來違是不義也豈<lb/>
　可謂言而非禮纔是已氣之浮動意態之輕儇便不<lb/>
　是已<lb/>
視聴言動禁其非禮者須有由禮一邊方是復禮方是<lb/>
　儒者之道<hi>自記</hi>
子貢問政章時說全不明白以去兵為是去其冗者糜<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-10a"/>
　餉無益不知三代時兵即農也只是牛馬車輛衣甲<lb/>
　器械要完備敵來則起而應之敵退還復歸農其厲<lb/>
　兵講武只在田獵時如何有冗兵糜餉之事就是不<lb/>
　得已三字已先說錯若果是存亡呼吸國破只在旦<lb/>
　夕則那時兵食已無何勞君去去字還是自能作主<lb/>
　的話上一個不得已是新造之邦或值兵荒之後既<lb/>
　是百姓流亡凋敝何暇講武如今衣甲器械且莫問<lb/>
　車輛馬牛且莫問蒐苗獮狩且莫問只得先招撫安<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-10b"/>
　輯休養生息為主第二個不得已即哀公所問年饑<lb/>
　用不足一般食如食之者寡之食去食云者大荒之<lb/>
　時凡百官之俸禄君之羞饍賓客之廪餼祭祀之粢<lb/>
　盛一槩莫計算追索寧到餓死大家死亦不可失信<lb/>
　於民民亦不肯失信於我這是説到盡頭處聖賢的<lb/>
　話要照著可以行得不是空著幾句懸空語支吾問<lb/>
　答而已<lb/>
有友稱王守溪百姓足二句文者先生詰之云文中說<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-11a"/>
　百姓足了祭祀賓客一切費用皆於是出不知是正<lb/>
　供是科派難道是要行科派姑先休養之以為朘削<lb/>
　地不成此便把題目做呆了此章摠要著眼年饑二<lb/>
　字平常說得所答非所問迂濶不切情事哀公時久<lb/>
　已十分取二取二原得勾用只因年饑百姓輸納不<lb/>
　前故曰年饑用不足是想要設法取盈於二之數未<lb/>
　是要多科於二之外也有若曰盍徹乎不是迂論言<lb/>
　百姓既輸納不前何不十分止取其一乎徹字𦂳對<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-11b"/>
　百姓說哀公悞以有若為是代籌國用故曰十分取<lb/>
　二民尚不輸而所入甚少若取一則所入更不堪矣<lb/>
　如之何其徹而益之不足也有子言君此時要謀足<lb/>
　用須先固住幾個百姓要𦂳如行徹百姓不至離散<lb/>
　就令所入儉省用去亦自可支孰與不足不然百姓<lb/>
　逃亡田野荒蕪一分所入尚不可得孰與以足者乎<lb/>
　如今田主逢年荒租收不起躊躇問人其意必是要<lb/>
　催迫佃戸有一人云何不救恤佃戸田主云救恤他<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-12a"/>
　自己益發沒得用了其人云有佃戸在歳豈有常饑<lb/>
　之理假令佃户走了則田卒汙萊矣是常饑也只當<lb/>
　省節用度不可促迫佃戸有子語意是如此本極平<lb/>
　正切實非姑泛說君民一體與年饑兩開也百姓足<lb/>
　二句若如時文說作欲取姑予是王者因民所利之<lb/>
　道無非利民所有之術矣殊有闗涉毫釐千里不可<lb/>
　不辨也節用意在孰與不足言外<lb/>
主忠信徙義即質直而好義也又析言之則曰修徳講<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-12b"/>
　學徙義改過周子所謂乾乾不息於誠又必遷善改<lb/>
　過而後至皆其義也<hi>自記</hi>
慮以下人不在察言觀色之外即察言觀色處又慮以<lb/>
　下人也使非慮以下人則察言觀色是徇外矣<hi>自記</hi>
注云遲以夫子之言專為智者之事又未達所以能使<lb/>
　枉者直之理此又字是從上文未達生來實則因其<lb/>
　疑為專論智故未達非有兩層也<hi>自記以上顔淵篇</hi>
如有王者必世而後仁說成王道無近功的話頭便不<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-13a"/>
　是如舜繼堯禹繼舜何俟必世如有者夫子為當時<lb/>
　言之也後字必字𦂳闗如有二字言當今之時上失<lb/>
　其道已久人心風俗極敝而不易變如有王者作亦<lb/>
　必世而後乃可仁也上章善人為邦百年亦是説當<lb/>
　時殘殺之風已甚故曰百年比例觀之顯然可見萬<lb/>
　厯庚辰此章文皆說久道化成只做得王者世而後<lb/>
　仁如有必三字不曽做<lb/>
若父子相庇䕶而濟其惡則真曲矣掀然揭之於外又<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-13b"/>
　所謂矯枉而過直不得為直也惟隱字最妙蓋不敢<lb/>
　䕶其惡以傷理又不忍列其過以害情是以直在其<lb/>
　中如只説得相隱是至情却遺了道理一層若孔子<lb/>
　諱昭公之取同姓即就諱處自以為過處還他公論<lb/>
　却不是回䕶到底也春秋書法内無惡則雖辱不諱<lb/>
　諱者皆内惡也此是直在其中之義<hi>自記</hi>
父為子隠子為父隠隠字最妙不是回互是不敢響人<lb/>
　説吾至親惡事豈有嘿嘿的理不敢響便是虧理可<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-14a"/>
　知所以說直在其中不徒在人情一邊說連天理一<lb/>
　邊亦不碍方是觀夫子答司敗孟子論瞽瞍殺人便<lb/>
　見得此意名之幽厲雖孝子慈孫百世不能改此義<lb/>
　原在那裏<lb/>
問直在其中曰隠則明明為不善矣故曰直在其中問<lb/>
　朱子云凡言在其中者皆不求而自至之辭此在其<lb/>
　中與祿在其中不幾不一例乎曰學非所以求祿而<lb/>
　祿在其中學有得祿之理也耕非所以求餒而餒在<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-14b"/>
　其中耕亦有餒之理乎在其中不必定是一様虗字<lb/>
　眼執定亦不妥如諸字之乎切我不欲人之加之乎<lb/>
　我也我亦欲無加之乎人施之乎已而不願亦勿施<lb/>
　於人朱子解顯諸仁藏諸用諸字亦作之乎用只得<lb/>
　解仁為濟物之功用為機緘之妙推仁而出收用而<lb/>
　入然仁本在内誠之通也生物之心顯焉用本在外<lb/>
　誠之復也成物之功藏焉故下以顯仁為盛徳藏用<lb/>
　為大業不必以仁為外用為内也即作顯其仁藏其<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-15a"/>
　用說有何不可<lb/>
讀書全要有喜意易傳先云說諸心然後云研諸慮不<lb/>
　喜歡則思路無由入顔子云仰之彌高始云鑽之彌<lb/>
　堅仰如高山仰止之仰覺得聖道不知如何妙有庶<lb/>
　幾窺見始可為人之意狂强於狷者以此中行之人<lb/>
　何嘗無喜悦却包在内此種最難得至狷便帶冷惟<lb/>
　狂則刻刻自喜不是欺人實實自己有得意處<lb/>
别處說善人地位處便要分别得斟酌即戎及勝殘章<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-15b"/>
　正是說他好處何暇替他稱量本領時文有纒住善<lb/>
　人說他質美未學者又有把即戎兩字說僅可以固<lb/>
　圉自存者自謂體認之至不知先差了口氣也<hi>自記以上</hi>
　<hi>子路篇</hi>
不行與克復從源頭上分别克復大段以天理為主是<lb/>
　根株盡拔的光景不行是以天理遏人欲禁而不發<lb/>
　的光景如東漢人矯節勵行豈非賢者但謂之純粹<lb/>
　於道則未也不是安仁是仁勉仁非仁只看源頭清<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-16a"/>
　不清耳克復如禹之治水行所無事不行如鯀之障<lb/>
　水有時決防<lb/>
羿奡之死由簒弑不由射力禹稷之興由聖徳不由躬<lb/>
　稼适却暗了善惡一層單以不應死而死不應得天<lb/>
　下而得天下翻作疑案不是疑禹稷羿奡已然之迹<lb/>
　乃是疑當世之亂賊簒弑相尋而據有邦家孔子躬<lb/>
　明聖而不得位不應定理便差錯了故口設為疑難<lb/>
　而心斷以定理此所以不容答而又不能已於贊也<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-16b"/>
　<hi>自記</hi>
不能不勞誨者情也不可不勞誨者理也<hi>自記</hi>
若臧武仲之知四句如謂是指生來材質則藝字說不<lb/>
　行蓋言須是學此四人之知廉勇藝而又文之以禮<lb/>
　樂也時講竟似虚說天生一人知廉勇藝俱全而又<lb/>
　加學與子路無干豈有此理若字是要像他<lb/>
如其仁如其仁朱子說誰能似其仁者覺得太過或是<lb/>
　也就像個仁了的口氣一匡天下亦不是說一總都<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-17a"/>
　匡正似是就經他匡正了一番為合<lb/>
管仲稱仁是一大案程朱說似未諦當細按道理却宜<lb/>
　如此立論蓋子糾不成其為君也假使襄公當日立<lb/>
　糾而使管仲為傅便有可死之義管仲之從糾不過<lb/>
　是倉皇結隊行耳譬如夫婦必經父母之命媒妁之<lb/>
　言而後夫亡婦為之死謂之烈為之守謂之節若六<lb/>
　禮不備邂逅相遇從其所私而為之死雖不可厚非<lb/>
　要之旌奬不得匹夫匹婦之為諒諒本是好字管仲<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-17b"/>
　若死亦是諒說不得他不好但比之功在生民則所<lb/>
　成就爭差逺矣問夫子何不說明此意而但稱其功<lb/>
　之大先生正沈吟間復問想是言外有不能如此立<lb/>
　功又不如死之為愈底意思曰正是如此聖人衝口<lb/>
　立言無處不到却不肯放倒那死的一邊八面俱圓<lb/>
糾弟桓兄伊川單據薄昭之說耳他處都云子糾是兄<lb/>
　只是果係世嫡自然名分有在既皆庶孽如何居長<lb/>
　便當立當時桓糾皆不當立則其孰兄孰弟原可不<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-18a"/>
　論魏徵之傳建成高祖命之也管召之從子糾誰命<lb/>
　之乎不過是倉卒逃難各隨一公子走耳其君臣之<lb/>
　分甚㣲所謂可以死可以無死即此之類如豫讓之<lb/>
　不死於中行魏徵不死於李密人竝不以為非也子<lb/>
　糾之遇管仲未必國士桓公三薰三沐委國而聴之<lb/>
　可謂國士矣妙在聖人亦不說他不死的是總不應<lb/>
　答這一節話只稱他的功却說召忽是匹夫匹婦之<lb/>
　諒亦還他個諒字未嘗說他不該死兩面俱存互看<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-18b"/>
　自明見得管仲亦少這㸃諒乃化工之肖物也<lb/>
不怨尤則不求知下學則無以異於人而致其知及至<lb/>
　上達則有人所不及知而天獨知之者朱子所謂兩<lb/>
　頭蹉却此所以莫吾知也<hi>自記</hi>
修己以敬章道理甚難看修己兩字不是空的如說一<lb/>
　敬便畢修己之事便差了致知誠意正心修身皆修<lb/>
　己之事要離不得一敬字耳安人安百姓亦非是無<lb/>
　事但只是舉此而措之耳若説敬則人自安百姓自<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-19a"/>
　安即又差了口氣<hi>自記以上憲問篇</hi>
古人之學皆是以心地為之本聖人固是以一心而涵<lb/>
　萬理學者亦當涵養其心以為窮理之源學者固離<lb/>
　不得多見多聞聖人亦何嘗不好古敏求中間只差<lb/>
　個生安學利困勉若説聖人自一而萬學者自萬而<lb/>
　一却是裂了道術而聖凡有兩心也所以論語兩個<lb/>
　一貫皆是聖人以身立敎指示學者做工夫處若抗<lb/>
　而高之便謬以千里<hi>自記</hi>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-19b"/>
兩個一貫皆是敎以知本之學用力之要非如異氏印<lb/>
　證契悟之說一經指㸃便豁然無事也忠恕章注至<lb/>
　詳明此章注即云說見彼章可知兩個一只是一個<lb/>
　更無異義何則一本故也漢唐以下學不知本故所<lb/>
　謂心學者往往為異氏所冒知天下之大本而立之<lb/>
　則所以貫天下之道者此矣<hi>自記</hi>
問多學而識章曰此章一貫與曽子章同大都聖人全<lb/>
　性渾然一㸃不曽破耗天地間至理都是印証他心<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-20a"/>
　裡的原不是零星記在那裏東漢人物矯立名節衣<lb/>
　冠言動都少破敗便道是吾儒盡頭鄭康成輩博聞<lb/>
　强記著書立説縫掖尊尚以為是吾儒高流所以自<lb/>
　漢及唐一貫之義何曽明白佛氏見吾儒學問不過<lb/>
　至此而止遂將心性之學搶去提唱簸弄精神光怪<lb/>
　陸離儒者亦從風而靡豈知吾儒之學寂然不動立<lb/>
　天下之大本元是以此為根只是兩邊都要到敬以<lb/>
　直内又義以方外所謂敬義立而徳不孤也直到程<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-20b"/>
　朱實實在此做工夫纔說得一貫明白吾輩何嘗要<lb/>
　作惡只是胸中意念不純以為在内不純不形於事<lb/>
　或者不妨不知即此便是天命不流大本一差無事<lb/>
　不差聖人心源一私不掛一息不間斷三月不違便<lb/>
　是顔子問子貢聞一貫雖無一語至他日云性與天<lb/>
　道不可得而聞想是已明白此義曰禮樂名物何一<lb/>
　非由性而出耳目聞見何一非以心為主性是人之<lb/>
　本天道又是性之本故立天下之大本乃知天地之<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-21a"/>
　化育<lb/>
人說一貫是曽子子貢先全不知在心上做工夫夫子<lb/>
　於其道之將成以此㸃化他如和尚付拂子一般他<lb/>
　既聞此便全無事不思曾子子貢若向來不知從心<lb/>
　上做工夫如何得到道將成地位且聖門安得有此<lb/>
　等學問若起頭全無此一後來如何忽有此一此一<lb/>
　原是徹首徹尾但地位不同耳不獨聖人有聖人之<lb/>
　一貫賢人有賢人之一貫即弟子亦有弟子之一貫<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-21b"/>
　弟子入則孝一章非弟子之一以貫乎君子不重則<lb/>
　不威一章非賢人之一以貫乎只是聖人先但敎你<lb/>
　如此用功不提出宗旨來說蓋遽與人說心性難曉<lb/>
　且不必中間必要隨事精察而力行之到工夫做得<lb/>
　久了乃將熟底一以貫告之提破宗旨益好用功以<lb/>
　前非全不知有心是隨時隨事上用心不知大本大<lb/>
　源却要提起以為綱主耳<lb/>
曽子聞一貫後經門人問便解以忠恕為注脚倘當日<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-22a"/>
　有問子貢者不知子貢將何以為對若能以誠明二<lb/>
　字作注脚則道理益顯闡矣<hi>清植</hi>
一以貫或分學識說似有著落學是正往前用功識是<lb/>
　將已學的記在胸中學說一貫是心得而理得凡見<lb/>
　解不定都是不曽見得自己的心見得自己的心所<lb/>
　學便了然無疑識說一貫是心存而理存凡人遺忘<lb/>
　都是心不曽存心存則温來温去只是此理便不消<lb/>
　逐件求記如今都說以一理貫萬理不知一理指著<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-22b"/>
　甚麽畢竟說心有把鼻些曽子章忠恕亦只說心無<lb/>
　兩一貫也有間又曰一理亦說得去以五常統萬善<lb/>
　以一仁統四徳何嘗不是一理然仁人心也理亦在<lb/>
　心<lb/>
無為而治章註說甚明時文講無為多根恭已立論如<lb/>
　言篤恭而天下平雖有此理然非此處本意<hi>清植</hi>
友其士之仁者仁字要淺說如云好心人耳子文文子<lb/>
　豈非賢孔子不說其仁是仁在賢之上此處賢却在<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-23a"/>
　仁之上故一云事一云友或曰事或在大夫上說友<lb/>
　或在士上說曰不然此處說不到勢位斗筲之人何<lb/>
　足算也自重在賢上<lb/>
說春秋者或謂周人改月不改時或謂月改則春移看<lb/>
　來須以夫子之言為據若果不改時夫子只應言行<lb/>
　夏之月不應言行夏之時矣<hi>清植</hi>
以日至寅而明證歳至寅而生極確今言一日必以一<lb/>
　晝一夜為限言一晝一夜必以日出為度故夏正得<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-23b"/>
　天百王不易<hi>自記</hi>
夫子無所不學想顔子亦是如此不然夏時殷輅周冕<lb/>
　韶舞豈是逐旋方去講求者<lb/>
矜而不爭二句有相似相反二義矜似爭羣似黨矜是<lb/>
　持已爭却務勝人羣是大公黨却務阿比矜羣皆須<lb/>
　兼内外說矜者内而嚴威儼恪壁立萬仞絶無與人<lb/>
　爭意見爭勝負之心外而是非可否辨别執守却非<lb/>
　與人爭門户爭名利羣在内說如看得萬物一體絶<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-24a"/>
　無私意要與人同流在外說如和平接物却非因其<lb/>
　人為我私交纔加周旋結納相反意在根本上見相<lb/>
　似意在發露處見<lb/>
一言終身行行字要提清是指事上説不然何不說誠<lb/>
　說敬而只云恕<lb/>
直道章癸未闈墨其以直道屬民心者固非亦有專主<lb/>
　在上之人行直道於斯民者而於斯民也三字所以<lb/>
　兩字全不體㑹亦非也蓋時至春秋人皆謂民心不<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-24b"/>
　古直道難行故夫子謂民性之同今古不異三代之<lb/>
　所以直道而行者即斯民也<hi>自記</hi>
吾之於人章萬厯癸未㑹試主考以下節為主民說謂<lb/>
　是非善惡民之公心三代以來未之有變安得以毁<lb/>
　譽易民心之直道此論宋人已有朱子謂如此說則<lb/>
　所以二字無著落又行字說不去此章上節須重譽<lb/>
　字蓋毁原不與不直對如說人不善太過只好說他<lb/>
　刻薄說不得不直譽人過當乃謂之不直口氣云我<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-25a"/>
　固未嘗毁人又未嘗譽人如有所譽亦必有試究非<lb/>
　譽也下節雨蒼言當先有一段感慨議論極是蓋時<lb/>
　至今日人都說末世人情無不好諛直道不可行於<lb/>
　今不知特我不行直道耳斯人何嘗不可與行斯民<lb/>
　也即三代之所以直道而行之民民心之公何嘗有<lb/>
　異時文都說譽且無之而況毁乎又説善善長而惡<lb/>
　惡短口氣語脉都不浹洽<lb/>
直道而行者三代所以直道而行者斯民當時之民已<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-25b"/>
　非昔民論者不歸咎於行之者非而動云民心之不<lb/>
　古即如今眼前人好行面諛以為趨時者是也故夫<lb/>
　子言民心無今古今此之民即三代之所以直道而<lb/>
　行者此意最為懇至精切<hi>自記</hi>
乙酉北闈以吾嘗終日不食章命題先生因閱闈文曰<lb/>
　此章當先講明如何是思如何是學大抵古人之學<lb/>
　不外四術六藝就中如禮便有許多節文所以固人<lb/>
　肌膚之㑹筋骸之束樂便有聲音以養其耳采色以<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-26a"/>
　養其目歌詠以養其性情舞蹈以養其血脉都是踐<lb/>
　履所以朱子解學字兼知行說思却是空空的在那<lb/>
　裏想人心之靈無所不通就所思處亦有一路道理<lb/>
　如莊子許多見解圓變無窮豈不是他想出來的只<lb/>
　是不根據古人便有走作朱子說得好有所証騐而<lb/>
　後實有所裨助而後安心雖見得是了然尚虚在那<lb/>
　裏得古人以為證佐所見方實心中雖有所得然安<lb/>
　知不更有一層道理足以奪之得古人以為幚襯所<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-26b"/>
　得方安看來諸闈文都是吾嘗終日不食終夜不寢<lb/>
　以致其知無益不如力行也致知豈單是思且致知<lb/>
　豈可謂無益因抽出就中張椎一文云此文小講下<lb/>
　說學思本不可偏廢照管夫子平常說學而不思思<lb/>
　而不學之弊下隨轉一語云彼學而不思之弊易見<lb/>
　也此句大佳學而不思如讀書不求解這不過是愚<lb/>
　庸書生何消理論若思而不學便有高明才智一流<lb/>
　往而不返就偏僻一路生出許多見解自許獨得開<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-27a"/>
　敎說法其弊無窮若文衡有準便當以此句定也<lb/>
問謀道不謀食章曰不是中兩句是無命也不是末一<lb/>
　句是無義也命是為中人說的知義則命不足道故<lb/>
　口氣須著一折<hi>自記</hi>
不讓於師是旁觀者之辭非當仁者時存此意也<hi>自記以上</hi>
　<hi>衛靈公篇</hi>
均無貧三句若照上文宜說均無寡安無貧如何反說<lb/>
　均無貧却添出和字而曰和無寡又添出傾字而曰<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-27b"/>
　安無傾將謂聖人是隨口說來無甚意思其實非也<lb/>
　細細體貼一字不錯上二句口氣言你不要患寡患<lb/>
　貧但當患不均安耳何也如父母有千金四子分開<lb/>
　若一人得去五百必有貧者矣今每人各分二百五<lb/>
　十雖不免於寡然不至於貧矣蓋寡是家私少些貧<lb/>
　竟是空乏了不均則彼此相争而不和均則和矣和<lb/>
　則彼此情意浹洽有無相通竝可不至於寡矣既均<lb/>
　且和則輯睦相安雖或不免貧寡而斷不至於傾此<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-28a"/>
　所以貧寡不必患而不均不安之足患也<lb/>
逺人是指强鄰敵國非顓臾也前云邦域之中社稷之<lb/>
　臣後又云邦内奈何以逺人目之乎<hi>自記</hi>
桓公雖假仁義猶自修方伯連帥之職至三卿田氏斯<lb/>
　為無說此孔子所以稱管仲之功而惡三桓也庶人<lb/>
　不議非指怨謗如所謂處士横議之類皆是其流禍<lb/>
　甚烈觀周衰人立私議究於坑焚可見也若止於怨<lb/>
　汝詈汝則所謂庶人謗者是盛世所不禁<hi>自記</hi>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-28b"/>
天下有道則政不在大夫據上節說天下無道則禮樂<lb/>
　征伐自諸侯出何不云政不在諸侯蓋政原在諸侯<lb/>
　天子司天下之政諸侯亦司一國之政但不當自諸<lb/>
　侯出耳若夫夫則僅可議政而不可專政故下又云<lb/>
　庶人不議明大夫得議也分寸絲毫不差<lb/>
朱子註上論一字不可移易下論雖道理不錯文理便<lb/>
　有疎漏如三友三樂損益必要說得相對覺得牽强<lb/>
　此乃各分淺深朋友之間有好直言的然或沽名或<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-29a"/>
　使氣未必出於真誠所以又要諒真誠矣或學問少<lb/>
　見理未明所以又要多聞便辟者外面威儀詞令或<lb/>
　尚可觀至善柔則一味卑屈諂媚以順為正矣至便<lb/>
　佞則又變亂黑白倒置是非其害更大三樂亦是如<lb/>
　此不必皆相對立言也朱子對門人說某讀上論覺<lb/>
　得比下論好些上孟比下孟好些中庸前半部好些<lb/>
　不知是古人之書前後不同不知是自己心血不足<lb/>
　看不到可見朱子既誠且明光明磊落千秋萬世皆<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-29b"/>
　得見之<lb/>
益者三友損者三友時解以者字作虚字友字作實字<lb/>
　謂益於我者有三様朋友損於吾者有三様朋友看<lb/>
　來此者字以人言作實字看友字以交接言作虚字<lb/>
　看言㑹長進的人有三様交接不長進的有三様交<lb/>
　接如所交的是直諒多聞這便是求進益的若與便<lb/>
　辟等相與便是不求進益的如此則上下友字俱屬<lb/>
　一例<hi>珣</hi>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-30a"/>
樂節禮樂三句某意以節禮樂為根自己於禮樂不徒<lb/>
　好之而已一一節目都詳明有條理惟其節目條理<lb/>
　所以見人有善此者便樂道之既樂道人之善自然<lb/>
　樂多賢友互相講習樂驕樂三句亦都在驕字生根<lb/>
　先只見得自己是要快活到佚游竟放開了到宴樂<lb/>
　便又溺於其中終日醉夢而不能自拔矣<lb/>
樂節禮樂節字照注說自好若從張子說亦有味蓋禮<lb/>
　勝則離樂勝則流節者以禮節樂以樂節禮終日用<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-30b"/>
　意孜孜只在身心上檢㸃是之謂樂節禮樂<lb/>
聖人言語俱有次序九思章視聴居先四勿亦先視聴<lb/>
　心官之外惟重耳目人惟視聴最易入又無時無之<lb/>
　次則色貌之見於身者次則言事之接於人者次疑<lb/>
　次忿皆日用間所必有而切於身心者然後以見得<lb/>
　思義終焉由内及外一絲不亂<lb/>
問九思以視聴為先洪範五事何以先貌言曰彼以敬<lb/>
　字為主故先貌言此以思字為主故先視聴<hi>自記</hi>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-31a"/>
見善如不及章語意本明但前一項人却是後一項人<lb/>
　的根基抹殺不得大概是要門弟子拓開些的意思<lb/>
　如原思自守有餘却少與世相闗之意若由求則又<lb/>
　於隠居求志邊少了伊尹樂堯舜之道再聘還不出<lb/>
　來即太公八十自是有終焉之志忽遇文王非所料<lb/>
　也<lb/>
隠居以求其志行義以達其道人都說成用之則行舍<lb/>
　之則藏窮則獨善其身達則兼善天下兩個以字不<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-31b"/>
　見醒出而隠居行義字皆不著實見善如不及見不<lb/>
　善如探湯雖亦是他的志如此然其志有限求志之<lb/>
　志便大必隠居以求者何所謂龍徳而隠不易乎世<lb/>
　不成乎名遯世無悶不見是而無悶伊尹在莘野之<lb/>
　中樂堯舜之道便是如此孔子五十以前總不出來<lb/>
　當亦是此意達道固是要行其所學然云行義以達<lb/>
　其道何也若待堯舜之君三聘而出千古能得幾見<lb/>
　但有可為之地有可為之機不必大有為之君大可<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-32a"/>
　行之時隨分而行如見行可際可之類全是如此故<lb/>
　曰惟我與爾有是夫此二句是聖人全神由求等便<lb/>
　不能隠居求志荷蕢荷篠之徒又不能行義達道由<lb/>
　求行義矣而不能達道荷蕢荷篠隠居矣而不能求<lb/>
　志故曰未見其人<lb/>
隠居求志二句某意每句皆有兩義求志非隠居不可<lb/>
　然荷蕢接輿之徒不可謂之求志隠居矣又畢竟要<lb/>
　求志達道非行義不可然當時從政者不可謂之達<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-32b"/>
　道行義矣又畢竟要達道此節講家多以未見其人<lb/>
　一言難於安頓顔子只得串講謂顔子不曽出仕其<lb/>
　實不然安知此語不說在顔子既亡之後只是說此<lb/>
　等人身分就是終身隠居亦何害其為行義達道<lb/>
不學詩無以言此句極要體味三百篇中有含蓄不説<lb/>
　處便是不該說的須逐篇體味一番<hi>清植</hi>
論義理及文勢則稱於異邦曰寡小君者䝉上邦人為<lb/>
　文為本國對異邦之所稱也孔子作春秋於夫人之<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-33a"/>
　卒則稱夫人臣子之詞也塟則曰我小君蓋有列國<lb/>
　㑹塟故曰我曰小君皆對異邦之稱也<hi>自記以上季氏篇</hi>
上智下愚不移大意固是言此等人不常有而中人最<lb/>
　多欲人之謹於習而不可諉於性然其所以不移則<lb/>
　是此兩等人立志不回自不肯移也茍下愚者而肯<lb/>
　從善則亦無不可移之質惟其不肯移所以為不可<lb/>
　移所以為下愚也若中人則斷無不可與為善不可<lb/>
　與為惡者顧所習何如耳程子言之甚明真得聖人<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-33b"/>
　之指蓋上智習惡亦不肯為惡下愚習善亦不肯為<lb/>
　善此自其立志則然也<hi>自記</hi>
小子何莫學夫詩學不是尋常習誦若只尋常習誦如<lb/>
　何能收其益下章為周南召南為字亦要看出沉著<lb/>
　工夫來<hi>清植</hi>
四時行焉百物生焉平看去亦可若作四時行而百物<lb/>
　自生如所謂春秋冬夏莫非至教說於何言意似尤<lb/>
　𦂳切<hi>清植</hi>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-34a"/>
有人聞其弟訃二日即入衙門辦事又巨細不遺神氣<lb/>
　如常先生非之因曰即不得已而辦公事總其大要<lb/>
　不及瑣細倒是有疎略處方是宰我謂禮必壞樂必<lb/>
　崩其實不壞不足以為禮不崩不足以為樂此所謂<lb/>
　無體之禮無聲之樂禮云禮云玉帛云乎哉樂云樂<lb/>
　云鐘鼔云乎哉人逢喪事亦須思如朋友死倘不思<lb/>
　便悠忽過去了惟思其待我如何自有不容已處子<lb/>
　張曰祭思敬喪思哀理當如此<hi>以上陽貨篇</hi>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-34b"/>
或人諷栁下惠之去不是激懟之詞蓋諷道之不可行<lb/>
　故答詞有直道枉道等語<hi>自記</hi>
孔子攝行相事如今說錯觀家語自明古者兩君相見<lb/>
　必用相禮之官當時夾谷之㑹欲命相知禮無如孔<lb/>
　子者故以司冦攝之司㓂官尊所以云攝朱子於齊<lb/>
　人歸女樂注仍温公通鑑之悞皆以為行宰相之事<lb/>
　當時官爵竝未有宰相之名也三月大治即為司冦<lb/>
　與聞國政之時與聞國政效便如此<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-35a"/>
君子之仕也行其義也如時解行義只是求做官殊不<lb/>
　成語語類中說仕纔有義既不仕矣逺近去就都沒<lb/>
　了緣何見義覺得有著落些但又似與上下文不甚<lb/>
　闗合若說行義是輔君以有為又與行道相犯行義<lb/>
　既即是行道又如何說道之不行已知之矣此義字<lb/>
　却指君臣相闗之意說譬如朋友徳業相勸過失相<lb/>
　規言之聴而計之従是行道倘規勸而不見聴却不<lb/>
　可存一好歹由他之意視同陌路此段望其開明幸<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-35b"/>
　其悔悟肫切意思是義也此義字是說性之相屬情<lb/>
　之相闗所謂大倫也與長㓜之節對說若在皮毛上<lb/>
　說如何謂之亂大倫所以說隠居以求其志行義以<lb/>
　達其道行義即此行義達其道即行道之謂也荷蕢<lb/>
　晨門之流隠居矣問其所求之志何在不能行義矣<lb/>
　又安有所達之道聖賢不是說我有一副當學術一<lb/>
　得君便行出來其見之施為者皆是他内裏一段精<lb/>
　誠逼出來的有此方能立之斯立道之斯行綏之斯來<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-36a"/>
　動之斯和<lb/>
舜有臣二句亦是夫子語如逸民節亦然記者提起作<lb/>
　案不然此語何來如今史中論贊尚是此體<lb/>
侑食在堂上而以琴瑟為主雖未有考証然據周禮王<lb/>
　大食則奏鐘鼓明每日常食不奏鐘鼓也又禮記玉<lb/>
　藻進禨進羞工乃升歌疏人進羞之後樂工乃升堂<lb/>
　以琴瑟而歌雖天子與大夫士之禮然諸侯可推矣<lb/>
　<hi>自記以上㣲子篇</hi>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-36b"/>
執徳不𢎞信道不篤這兩句極好守其一説而不參之<lb/>
　以衆論行其所見而不考騐之於人情皆不好倘𢎞<lb/>
　矣而信道不篤恐見新奇可喜者遂棄其學而學焉<lb/>
　却又不可<lb/>
子夏之門人小子及問交章覺得兩人俱有是處各有<lb/>
　不是處子游說本末非說始卒是就立志大頭腦上<lb/>
　提掇他未為不是不好說門人小人便當先末後本<lb/>
　也至於始卒自應有次序問交章子夏語雖較褊然<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-37a"/>
　夫子云無友不如己者拒之未即有乖於聖教也子<lb/>
　張語固寛大苐門人是問交非泛問處人也曰容衆<lb/>
　曰矜不能衆與不能非友也容之矜之非交也兩章<lb/>
　書問答皆覺得針縫不對至孟子議論雖極翩躚却<lb/>
　少罅漏答湯武放伐的說話語吻似覺咤異然推到<lb/>
　最上一層道理本是如此天生民而立之君非要其<lb/>
　坐享富貴也要其撫養天下耳茍自絶於天則人亦<lb/>
　不戴之為君矣如好貨好色好樂乍見之覺不倫說<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-37b"/>
　來都是道理苐夫子却更渾厚完全所以為盛徳之<lb/>
　至如或人以徳報怨之說若孟子辨駁必說到以怨<lb/>
　報徳矣聖人却問一句何以報徳已包得此意方分<lb/>
　兩路與他說何等妥當<lb/>
博學章某意重在兩而字一折折到篤字近字上蓋不<lb/>
　博學無以為篤志之地然博學而不篤志徒以廣見<lb/>
　聞資口耳而已篤志是鞭策所學必定要討箇實理<lb/>
　不切問無以為近思之地然切問而不近思徒求之<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-38a"/>
　事迹而已切問已是切於事情裨於日用近思却又<lb/>
　體騐到自己身心上云此二句甚密與子思博學審<lb/>
　問慎思明辨篤行差不多子夏却以此包篤行在内<lb/>
　極似欲誠其意者先致其知見得非截然兩段工夫<lb/>
　聖人龍徳又不同學以聚之問以辨之妙在入一句<lb/>
　寛以居之然後說仁以行之規模火候不同問寛以<lb/>
　居之是必有事焉勿忘勿助否曰某解之云虚明廣<lb/>
　大而無自用之私涵泳従容而有自得之味一句說<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-38b"/>
　規模一句說火候聖人放在那裏磨盪消融未嘗斷<lb/>
　火鍊得全無渣滓仁以行之便了子夏云篤云切云<lb/>
　近是用多少力把𦂳了做恐到底成就與聖人别曰<lb/>
　顔子是此一派否曰亦不知何如但問為邦夫子一<lb/>
　口氣將四代禮樂說與他於問為仁便曰克己復禮<lb/>
　天下歸仁告他人便不如此曽子又稱他以能問於<lb/>
　不能以多問於寡有若無實若虚犯而不校却是大<lb/>
　舜光景曽子恐是壁立萬仞做又差些問及其知之<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-39a"/>
　一成功一可是全無分别曰堯舜性之湯武反之其<lb/>
　純然天理自是無二若規模火候畢竟不同問顔子<lb/>
　若不死能與孔子一様否曰只怕是一様如舜之於<lb/>
　堯周公之於文王大抵剏始人其工夫即與後人一<lb/>
　般而氣象渾厚濶大處乃天之所為不可及舜似比<lb/>
　堯更精細然堯却能包舜周公似比文王更精細然<lb/>
　文王却能包周公<lb/>
博學而篤志章某意比常說又不同博學一頓篤志切<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-39b"/>
　問近思都收往裏面如讀一書實在專心致志讀透<lb/>
　他至問人又無一句閒話亦無一句虚話又都反之<lb/>
　身心體騐一番朱子所云切已體察即近思也都承<lb/>
　博學說凡言在中者皆不求自至之辭蓋這一件與<lb/>
　那一件似不相干却都相闗故未及力行意須補但<lb/>
　云以此措之施行便是了<lb/>
告子章即儒佛分派子夏之門人小子章即朱陸分派<lb/>
　子游謂當提起大本為宗論非不是子夏說孰先傳<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-40a"/>
　孰後倦譬諸草木區以别矣倒似聖門學問畢竟先<lb/>
　末而後本者以大學論致知格物此謂知本此謂知<lb/>
　之至周禮三物之教以六徳六藝六行為序及論語<lb/>
　弟子入則孝等章觀之似不如此當日若答子游云<lb/>
　即此是本語倒無弊蓋即灑掃應對進退小心謹慎<lb/>
　中規合矩便是培養其良心久之自然知本陸子靜<lb/>
　謂先立乎其大者說何嘗不是弊在把窮理工夫看<lb/>
　輕了便破敗百出蓋窮理工夫甚大與主敬存誠竝<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-40b"/>
　重但觀王陽明致良知欲破朱子格物說到後來做<lb/>
　詩出韻冩字冩别字論古將事記錯了此豈良知中<lb/>
　應爾乎窮理格物而良知乃致也<lb/>
子游譏門人小子本之則無有似象山一派直達本原<lb/>
　子夏之意又有似呂東萊只教人留心名物象數其<lb/>
　實灑掃應對進退正是養正之功所以培養他根本<lb/>
　使心不放而範於禮也子夏若將此意剖破子游更<lb/>
　有何辨却但說教人有序竟像子夏之教原是先末<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-41a"/>
　後本的聖人沒而㣲言絶游夏已分兩路一貫之義<lb/>
　體㑹者甚少夫子兩番為曽子子貢拈出人都説是<lb/>
　言道妙某獨謂是示人以學道路頭大抵聖人空說<lb/>
　道妙處甚少只是聖人有聖人的忠恕吾輩有吾輩<lb/>
　的忠恕聖人自然體用一原顯㣲無間吾輩須是提<lb/>
　醒此心則散錢有串心一昬放便無此索子奈散錢<lb/>
　何收斂提起是學者之一貫也<lb/>
問學優便不仕何害曰古人最要仕所以自試所學故<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-41b"/>
　曰皇皇如也子使漆雕開仕不騐之於仕自己亦信<lb/>
　不過古人之仕不是身外事<hi>以上子張篇</hi>
論語自是門人之門人所作不知誰氏之筆而裁節乾<lb/>
　淨妙至於此堯曰一篇敘幾代事數語已盡妙義且<lb/>
　有波瀾裁斷到至短田地而精當具足<hi>自記</hi>
雖有周親節是解上善人是富善人國之紀也故以為<lb/>
　安天下之首務謹權量二節皆是在上之事至於及<lb/>
　民惟食喪祭為重寛則得衆四句不見於書自是統<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-42a"/>
　論帝王不單指周說<lb/>
子張問政章大綱只在惠而不費勞而不怨下三句是<lb/>
　此二句之根為政不能使百姓自己治生雖日散萬<lb/>
　金而不可繼徒費而已勞之以所當為之事如教他<lb/>
　孝弟力田三物六行皆是特迫促嚴急不以其方無<lb/>
　為善之樂無自己以為本分當為之意便至於怨費<lb/>
　與怨便是驩虞之術一養一教尚有何事欲仁而得<lb/>
　仁是惠而不費之根蓋我之惠百姓者是見民之困<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-42b"/>
　苦必使之得遂其生方完得自己一段惻隠之心既<lb/>
　非為利於已亦非欲沽其名何貪之有此所以惠而<lb/>
　不費也君子無衆寡無小大無敢慢正其衣冠尊其<lb/>
　瞻視儼然人望而畏之只是檢㸃自己以身先之人<lb/>
　見其如此感而且愧一有條教自然奉行雖勞何怨<lb/>
　此乃勞而不怨之根也不教而殺不戒視成慢令致<lb/>
　期與無敢慢儼然人望而畏之相反虐暴賊則勞之<lb/>
　而怨矣猶之與人也出納之吝謂之有司與欲仁而<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-43a"/>
　得仁惠而不費相反問與人只在與一邊説出納納<lb/>
　字不重否曰出則吝其物納則吝其名皆是與人之<lb/>
　吝也惠而不費勞而不怨是節用愛人使民以時一<lb/>
　項事欲而不貪泰而不驕威而不猛是敬事而信一<lb/>
　項事此章與道千乗之國章關照<lb/>
欲仁而得仁言我欲仁愛於民不過得吾仁愛之心而<lb/>
　止不望其報不干其譽此所謂利之不庸乃惠而不<lb/>
　費之根也此句說得不錯則前後許多言語皆是一<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-43b"/>
　片王道貫穿矣吝與貪與費只是一事貪是本根費<lb/>
　是枝葉吝在二者之間看出一面貪其名一面惜其<lb/>
　費勢必至出亦吝納亦吝也<hi>自記</hi>
不知命章近亦明白了問有異解乎曰只是尋常講便<lb/>
　是不知命便無站脚根基何以為君子不為小人問<lb/>
　知禮何以次於知命曰知命是出處取舎義利之間<lb/>
　知得分明儘有出處不茍取舍分明不能合禮者到<lb/>
　得言動合禮便是隆禮由禮之意問何以知言倒在<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-44a"/>
　知禮後曰知言是格物窮理其工夫原廣大精深觀<lb/>
　孟子說他得力只是知言養氣他說知言不尋常其<lb/>
　歸至於見其禮而知其政聞其樂而知其徳由百世<lb/>
　之後等百世之王莫之能違是如何本領問但從知<lb/>
　上講不闗行事否曰自然連行在内不但知之而已<lb/>
　<hi>以上堯曰篇</hi>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3a0114_WYG_004-44b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　榕村語録卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>