<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>五代詩話巻七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　五代詩話巻七<lb/>
　　　　　　　　　　兖州府知府鄭方坤撰<lb/>
　　楚　荆南<lb/>
　　　廖圗<lb/>
廖圗字贊禹䖍州人文學博贍為時輩所服湖南馬氏<lb/>
辟幕下奏天䇿府學士與劉昭禹李𢎞臯徐仲雅蔡毘<lb/>
韋鼎釋虛中齊已俱以文藻知名更唱迭和今有集行<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-1b"/>
於世贈上人云暫把枯藤倚壁根禪堂初剏楚江濆直<lb/>
疑松小難留鶴未信山低住得雲草接寺橋牛笛近日<lb/>
銜村樹鳥行分每來共憶曽遊處萬壑泉聲絶頂聞贈<lb/>
沈彬云㝠鴻迹在煙霞上燕雀休誇大厦巢名利最為<lb/>
浮世重古今能有幾人抛逼真但使心無著混俗何妨<lb/>
手強抄深喜卜居連岳色水邊松下得論交齊已寓渚<lb/>
宫與圗相去千里而每有書臨終寄圗兄弟云僧外閒<lb/>
吟樂最清年登八十䘮南荆風騷作者為商㩁道去碧<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-2a"/>
雲争幾程<hi>雅言雜録</hi>
廖圗在永州有江干感懐詩云正悲世上事無限細看<lb/>
水中塵更多<hi>北夢𤨏言</hi>
　　　劉昭禹<lb/>
劉昭禹字休明婺州人少師林寛為詩刻苦不憚風雪<lb/>
有詩云句向夜深得心從天外歸言不虛耳懐蕭山隠<lb/>
者云先生入太華杳杳絶良音秋夢有時見孤雲無處<lb/>
尋神清峰頂立衣冷瀑邊吟應笑干名者六街塵土深<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-2b"/>
<hi>郡閣雅談</hi>
昭禹嘗與人論詩曰五言如四十箇賢人著一字如屠<lb/>
沽不得覓句者若掘得玉合子底必有盖但精心求之<lb/>
必獲其寳在湖南累為宰後署天䇿府學士嚴州刺史<lb/>
卒於桂州幕中有詩三百首<hi>全唐詩話</hi>
劉昭禹聞蟬云一雨一畨晴山林冷落青莫侵殘日噪<lb/>
正在異鄉聴孤舘宿漳浦扁舟離洞庭年年當此際那<lb/>
免鬢凋零<hi>雅言雜載</hi>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-3a"/>
昭禹有送休上人之衡岳經費冠卿舊居二章甚稱於<lb/>
時昭禹善詩而好折節下賢一日見石文德詩於坐中<lb/>
駭服曰君文苑之雄也力薦於文昭王同𨽻天䇿府其<lb/>
虛懐多此類<hi>十國春秋</hi>
　　　畢田<lb/>
羅漢絛後洞有草蔓結如帶長丈餘附木而生相傳謂<lb/>
之羅漢絛華田詩云五百移栖絶洞深空留轍跡杳難<lb/>
尋緑絲絛帶何人施長到春來掛滿林<hi>湖湘故事</hi>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-3b"/>
香水湘中記云在縣郭内其水甚香湘鄉本名湘香以<lb/>
此水而名畢田詩云坎上浮圗已拂天椒蘭餘馥尚依<lb/>
然九重無復修常貢空有香名與邑傳神鼎山在湘隂<lb/>
東北絶頂有丹井上有巨人跡畢田詩玉趾分明印絶<lb/>
巔藥成仙去幾千年深藏寳鼎今方出合得丹經與世<lb/>
傳大哀洲在湘隂縣四十里博物志云舜崩於蒼梧二<lb/>
女以淚揮竹竹盡成斑畢田詩玉輦南巡去不還翠蛾<lb/>
望斷楚雲間波寒剩寫湘弦怨露冷偏滋淚篠斑一水<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-4a"/>
盈盈傷逺目九峰<graphic n="KR1128" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1128.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1128" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1128.png" mimeType="image/png"/>慘愁顔荒洲千古凄凉地半掩<lb/>
空祠向暮山石霜山在瀏陽南有崇勝禪寺昔普㑹禪<lb/>
師居衆千餘名其堂曰枯朩亷使丞相裴公常留玉環<lb/>
象笏於此畢田詩石上泉華噴猛霜境竒因此闢禪塲<lb/>
使君環笏留何用枯木千餘滿一堂擲鉢峰湘中山記<lb/>
云昔恵思禪師居般若臺常擲鉢乗之赴陳帝召畢田<lb/>
詩應將鉢渡鬭神通擲去乗時赴帝宫争似嶺頭提不<lb/>
起於今相續闡宗風凝碧在南岳石橋畢田詩四靣山<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-4b"/>
屏叠萬重古嵐濃翠鎻寒空清秋獨倚危闌立身在琉<lb/>
璃世界中朱陵洞口有泉飛下千仭名水簾畢田詩洞<lb/>
門千尺挂飛流玉碎珠聮冷噴秋今古不知誰捲得緑<lb/>
羅為帶月為鈎鵝羊山在長沙北二十里上有仙壇丹<lb/>
竈畢田詩羽客何年此煉丹尚留空竈鎮孱顔雲中鷄<lb/>
犬仙應逺山下鵝羊石轉頑湘渚幾因滄海變遼城無<lb/>
復令威還何年仙馭重來此盡遣飛騰上九闗醉鄉湘<lb/>
中别記云後漢有鄉人忽醉經三晝夜言與天神共飲<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-5a"/>
後任陽羡令俄仙去畢田詩三宿酣神酎鄉名因此呼<lb/>
山中千日者自合是仙都<hi>零陵總記</hi>
　　　王鼎<lb/>
王鼎湖湘人字則之有洪州西山詩云林泉空有東西<lb/>
路風月難尋十二家議者謂必無名第後果然嘗作鸂<lb/>
鶒詩云棲息應難止小池性靈閒雅衆禽希蒲洲日暖<lb/>
依花立漁浦煙深貼浪飛遺羽參差沾水沫餘蹤稠叠<lb/>
印苔衣晩來林徑微風起何處相呼著對歸<hi>詩話總龜</hi>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-5b"/>
　　　李𢎞臯<lb/>
李𢎞臯唐末八座善夷之子善夷左遷武陵卒後𢎞臯<lb/>
為馬氏擁入湖湘文昭王授學士毎牋奏至京詞臣降<lb/>
歎少攻詩題桃源云山翠參差水𣺌茫秦人昔在楚封<lb/>
疆當時避世乾坤窄此地安家日月長草色幾經壇杏<lb/>
老巖花猶帶澗桃香他年倘遂平生志來著霞衣侍玉<lb/>
皇<hi>雅言雜載</hi>
一統志云銅柱在辰州府城西北一百一十里㑹溪城<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-6a"/>
對江五代晉時溪州刺史彭士愁納土求盟楚王馬希<lb/>
範立銅柱為界學士李𢎞臯為銘有云五溪之險不足<lb/>
恃我旅争登若平地五溪之衆不足平我師輕躡如春<lb/>
冰溪人畏威仍感惠納質歸名求立誓<hi>通鑑綱目質實</hi>
　　　廖融<lb/>
廖融字元素隠於衡山與逸人任鵠王正已陸蟾王元<lb/>
皆一時名士為詩相善湘守楊徽之代歸闕枉道南岳<lb/>
宿融山齋留詩云清和春尚在歡醉日何長谷鳥隨柯<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-6b"/>
轉庭花奪酒香初晴巖翠滴向晩樹隂凉别有堪吟處<lb/>
相留宿草堂融贈天臺逸人云移檜託禪子擕家上赤<lb/>
城拂琴天籟寂欹枕海濤生雪白寒峰晩鳥歌春谷晴<lb/>
又聞求桂檝載月十洲行又題寺中古檜云何人見植<lb/>
初老對梵王居山鬼暗栖托樵夫難破除聲高秋漢逈<lb/>
影倒月潭虛盡日無僧遶清風長有餘夢仙謡云琪樹<lb/>
扶疎繫辟邪麻姑夜宴紫皇家銀河旌節揺波影珠閣<lb/>
笙簫吸月華翠鳳引遊三島路赤龍齊到五雲車星稀<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-7a"/>
猶倚虹橋立擬就張騫搭漢槎退宫伎云神仙風格本<lb/>
難儔曽從前皇翠輦遊紅躑躅繁春殿暖碧芙蓉笑水<lb/>
宫秋寳車鈿剥隂塵覆錦帳香銷畫燭幽一旦色衰歸<lb/>
故里月明猶夢按梁州左司諫張觀過衡山留詩云未<lb/>
向漆園為傲吏定應明代作徵君傳家弈世無金玉樂<lb/>
道經年有典墳帶雨小舟横别澗隔花幽犬吠深雲到<lb/>
頭終為蒼生起休戀畊煙楚水濆融卒刺史何承矩葬<lb/>
之進士鄭鉉表其墓<hi>郡閣雅談</hi>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-7b"/>
廖融處士衡山人有詩云雲穿𢷬藥屋雪壓釣魚船因<lb/>
自解曰屋破而雲穿其中無人也船為雪壓無用也後<lb/>
六十日果卒<hi>詩話總龜</hi>
　　　潘若冲<lb/>
潘若冲罷桂林經南岳留鶴一隻與廖融贈詩一章云<lb/>
峭格數年同埜興一官才罷共船歸稻粱少飼敎長瘦<lb/>
羽翼無傷任逺飛側耳聴吟侵静燭銜花作舞帶斜暉<lb/>
朝天萬里不將去留伴高人向釣磯又有詩寄融云秋<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-8a"/>
來頻夢岳雲白别後應添鶴頂紅後至維揚聞融與鶴<lb/>
相繼而亡感賦絶句云南岳僧來共歎吁風亭月榭巳<lb/>
荒蕪先生去世無十日留伴高僧鶴亦徂<hi>雅言雜載</hi>
　　　任鵠<lb/>
任鵠字射已富有學問題君山云不礙揚帆路盤根壓<lb/>
洞庭波濤四靣白雲霧一堆青魚躍晴波動龍歸石洞<lb/>
腥終期托名畫為我簇為屏送王正已歸山云五峰青<lb/>
拄天直下挂飛泉琴鶴同歸去煙霞到處眠鼯跳霜葉<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-8b"/>
徑虎嘯夕陽川獨酌應懐我排空樹影連<hi>雅言雜載</hi>
　　　廖齊<lb/>
廖齊父爽直嘗為永州刺史齊後遊零陵於民舍見父<lb/>
題壁感而成詩曰下馬連聲叩竹門主人何事感遺恩<lb/>
回頭泣向兒童道重見甘棠舊子孫<hi>青𤨏後集</hi>
　　　王元<lb/>
王元字文元桂林人貧病苦吟妻黄氏共持雅操毎遇<lb/>
得句中夜必先起燃燭具紙筆元甚重之有聴琴詩云<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-9a"/>
拂琴開素匣何事獨顰眉古調俗不樂正聲公自知寒<lb/>
泉出澗澁老檜倚風悲復有來聴者誰堪繼子期<hi>郡閣雅談</hi>
登祝融峰詩云萬叠到孤頂身齊高鳥翔勢疑撞翼軫<lb/>
翠欲滴瀟湘雲濕幽崖滑風梳古木香晴空聊縱目杳<lb/>
杳極窮荒題鄧真人遺址云三千功滿輕昇去留得山<lb/>
前舊隠基但見白雲常掩映不知人世幾興衰松梢風<lb/>
觸霓旌動㯶葉霜沾鶴翅垂近代無人尋異事野泉噴<lb/>
月瀉秋池贈廖融云伴行惟瘦鶴尋寺入深雲<hi>雅言系述</hi>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-9b"/>
元有弔賈島句云江城賣藥常將鶴古寺看碑不下驢<lb/>
<hi>唐宋遺史</hi>
　　　李韶<lb/>
李韶郴州人苦吟固窮題司空山觀云梁代真人上紫<lb/>
微水盤山脚五雲飛杉松老盡無消息猶得千年一度<lb/>
歸識者謂韶必無名果如其言王元悼之云韶也命何<lb/>
竒生前與世違貧棲古梵刹終著舊麻衣雅句僧抄遍<lb/>
孤墳客弔稀故園今孰在應見夢中歸<hi>雅言系述</hi>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-10a"/>
　　　翁宏<lb/>
翁宏字大舉桂嶺人寓居韶賢間不仕能詩宫詞云又<lb/>
是春殘也如何出翠幃落花人獨立微雨燕雙飛寓目<lb/>
魂將斷經年夢亦非那堪向秋夕蕭颯暮蟬輝秋風云<lb/>
又是秋殘也無聊意若何客程江外逺歸思夜深多峴<lb/>
首飛黄葉湘濱走白波仍聞漢都䕶今嵗合休戈塞上<lb/>
曲云風高弓力大霜重角聲乾海山云客㠶來異域别<lb/>
島落蟠桃中秋月云寒清萬國土冷鬭四維根曉月云<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-10b"/>
漏光殘井甃缺影背山椒送人下峽云萬木殘秋裏孤<lb/>
舟半夜猿南越行云因尋賣珠客悞入射猿家細雨云<lb/>
何處殘春夜和花落故宫途中逢故人云孤舟半夜雨<lb/>
上國十年心衡山處士廖融南遊宏有詩云病卧瘴雲<lb/>
間莓苔漬竹闗孤吟牛渚月老憶洞庭山壯志潛消盡<lb/>
淳風竟未還今朝忽相遇執手一開顔宏以百篇示融<lb/>
融謝云高竒一百篇見造化工全積思遊滄海㝠搜入<lb/>
洞天神珠迷㒺象瑞玉失雕䥴休歎不得力離騷萬古<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-11a"/>
傳王元懐宏云獨夜思君切無人知此情滄洲歸未得<lb/>
華髮别來生孤館木初落高空月正明逺書多隔嵗猶<lb/>
念沒前程<hi>雅言系述</hi>
　　　裴諧<lb/>
桂州有裴諧者唐人裴説之弟武穆王時隠於桂嶺工<lb/>
歌詠湘江吟云風回山火斷潮落水崖高佳句也<hi>十國春秋</hi>
　　　石文德<lb/>
石文德連州人形質寢陋短小酷好學博覽墳史經目<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-11b"/>
不忘常讀范<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>後漢書摘其瑕璺數百條辨駁之識者<lb/>
謂史通不能過也素不善草𨽻詩律一日得晉帖數紙<lb/>
及閲殷璠詩選極力摹倣久之逈出儔輩遂工於詩遨<lb/>
遊湘漢間無所知名文昭王時僦屋長沙累獻詩丐用<lb/>
王以貌寢故不加禮文德用是頗窮悴㑹有南宅王子<lb/>
者素重士延致門下王怒甚欲庭辱文德而逐之未幾<lb/>
值端午宴集文德賦艾虎長篇學士劉昭禹見之大為<lb/>
稱許力言於王王亦未之竒也秦國夫人薨天䇿學士<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-12a"/>
輩各撰挽詞以進文德亦獻十餘章其一云月沉湘浦<lb/>
冷花謝漢宫秋王得詩大驚曰文德負此才吾但以貌<lb/>
而忽之乃不如南宫小兒却能知人邪遂品為挽歌第<lb/>
一承制授水部員外郎甚親重之名其鄉曰儒林它日<lb/>
㑹燕長春堂王出玉杯賞賦詩者李𢎞臯詩先成得之<lb/>
文德繼進加美焉王復賚以玉蟾滴由是諸學士多疾<lb/>
其能尋中讒出為融州刺史<hi>十國春秋</hi>
　　　何仲舉<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-12b"/>
何仲舉營道人也美姿容俊邁絶倫少時母常夢挾仲<lb/>
舉入月年十三家貧輸税不及限李𢎞臯為營道令怒<lb/>
之命荷校頌繫獄中或言仲舉雅能文且工敏𢎞臯遽<lb/>
召問曰若能詩吾當貸汝仲舉援筆立就有似玉來投<lb/>
獄抛家去就枷之句𢎞臯大驚異延之聴事與講鈞禮<lb/>
仲舉由是鋭意力學天成中入洛㑹秦王從榮為河南<lb/>
尹傾身下士仲舉與張抗江文蔚同遊其門踰年遂登<lb/>
進士第時公舉數百人獨以仲舉為擅塲仲舉因獻秦<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-13a"/>
王詩曰碧雲章句裁離手紫府神仙盡㸃頭秦王大悦<lb/>
稱賞不已故一舉上第賜所居鄉曰進賢里曰化龍未<lb/>
幾歸事文昭王為桂管觀察推官㑹王承制建天䇿府<lb/>
置十八學士而𢎞臯方柄用仲舉感私恩雖䇿名中朝<lb/>
事𢎞臯益恭𢎞臯遂加引薦同與十八人之數久之出<lb/>
為全州刺史巳又改衡州以夀終先是楚地多詩人最<lb/>
著者有沈彬廖凝劉昭禹尚顔齊已虛中之徒而仲舉<lb/>
實伯仲諸子間獨𢎞臯推轂仲舉為甚往往對衆吟秋<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-13b"/>
日晩望詩有云樹迎高鳥歸深野雲傍斜陽過逺山以<lb/>
足頓地歎曰何仲舉故詩家之高逸者也其見重如此<lb/>
<hi>十國春秋</hi>
　　　路洵美<lb/>
洵美唐相巖之元孫有夜坐詩云簾捲竹軒清四鄰無<lb/>
語聲漏從吟裏轉月自坐來明草木露華濕衣裳寒<lb/>
氣生難逢知鑒者空復此時情競傳於湖南<hi>雅言系述</hi>
　　　伍彬<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-14a"/>
伍彬祁陽人初事馬氏題分水嶺云前賢功及物禹後<lb/>
杳難儔不及古今色平分南北流寒衝山影㟁清遶荻<lb/>
花洲盡是朝宗去潺湲早晚休夏日喜雨云穉子出看<lb/>
莎徑没漁翁來報竹橋流辭官云蹤跡未辭鴛鷺客夢<lb/>
魂先到鷓鴣村洎歸隠廖融書其屋云圎塘緑水清魚<lb/>
躍紫蒪生要路貧無力深邨老退畊犢隨原草逺蛙傍<lb/>
塹籬鳴撥棹茶川去初逢糓雨晴路振詩云考終秋髩<lb/>
白歸隠舊峰前庭樹鳥頻啄山房人尚眠寒巖落桂子<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-14b"/>
野水過茶煙已絶勞生念䖍心向竺乾<hi>雅言系述</hi>
　　　徐仲雅<lb/>
湖南徐仲雅與李𢎞臯劉昭禹齊名所業百餘巻並行<lb/>
於世畊夫謡一首云張緒逞風流王衍事輕薄出門逢<lb/>
畊夫顔色必不樂肥膚如玉潔刀㘭絲不折半日無畊<lb/>
夫此輩總餓殺<hi>雅言雜載</hi>
徐仲雅題合歡牡丹云平分造化雙苞去拆破春風兩<lb/>
靣開<hi>湖湘故事</hi>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-15a"/>
徐仲雅長沙人因馬希範夜晏迎四儀夫人賦云雲路<lb/>
半開千里月洞天斜掩一天春又宫詞云内人曉起怯<lb/>
春寒輕揭珠簾看牡丹一把栁絲收不得和風搭在玉<lb/>
闌干曽獻家晏堂十首時稱冠絶<hi>郡閣雅談</hi>
西清詩話云長沙徐仲雅宫詞曰内人曉起怯春寒輕<lb/>
揭珠簾看牡丹一把栁絲收不盡和風搭在玉闌干其<lb/>
富貴瀟灑可愛苕溪漁隠曰余嘗作春寒絶句云小院<lb/>
春寒閉寂寥杏花枝上雨瀟瀟午牕歸夢無人喚銀菜<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-15b"/>
龍涎香漸銷聊效其體也<hi>漁隠叢話</hi>
東華觀在邵州城下江㟁俗謂之水北觀有松偃亞數<lb/>
枝凡八靣上有一枝中折搭在半樹間復生垂下遊人<lb/>
以手撼之則千萬枝皆動伯國時天䇿府學士徐東野<lb/>
謫居於郡賞玩無已題詩並為序云揺一枝則萬枝動<lb/>
看一靣則八靣同白犬出其根青羊入其腹漢高帝琥<lb/>
珀枕虛真君茯苓人疑其孕也詩云半已化為石有靈<lb/>
通碧湘生逢堯雨露老值漢風霜月滴蟾心水龍遺蜕<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-16a"/>
骨香鹿於毫末後曽見幾興亡<hi>零陵總記</hi>
湖南馬氏作㑹春園開宴徐東野作詩有數聮為時所<lb/>
稱云珠璣影冷偏粘草蘭麝香濃却損花山色逺堆螺<lb/>
黛雨草梢春戞麝香風衰蘭寂寞含愁緑小杏妖嬈弄<lb/>
色紅旁搜水脉湘心滿遍謁靈根楚底通深浦送回芳<lb/>
草日急灘牽斷緑楊風藕梢逆入銀塘裏蘋迹潛來玉<lb/>
井中敗菊籬疎臨野渡落梅村冷隔江楓剪開浄澗分<lb/>
苗稼劃破漣漪下釣筒<hi>湖湘故事</hi>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-16b"/>
西江詩話曰許昌西湖展江亭成宋元憲留題有鑿開<lb/>
魚鳥忘情地展盡江湖極目天之句皆以為曠古未有<lb/>
此詩然本於五代馬殷據潭州時建明月圃幕客徐仲<lb/>
雅詩云鑿開青帝春風圃移下姮娥夜月樓僕謂又不<lb/>
止此觀唐沈彬望廬山詩壓低吳楚殽涵水約破雲霞<lb/>
獨倚天前此盖有是意皮日休潺谿洞詩亦曰敲碎一<lb/>
輪月鎔銷半段天<hi>野客叢書</hi>
文瑩至長沙首訪故國馬氏天䇿府諸學士所著文章<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-17a"/>
擅其名者惟徐東野李𢎞臯爾遂得東野詩浮脆輕艷<lb/>
皆鉛華歌舞媚一時樽爼耳其句不過牡丹宿醉蘭蕙<lb/>
春悲霞宫日城剪紅鋪翠而已獨貽汪居士一篇庶乎<lb/>
可採曰門在松隂裏山僧幾度過藥靈園不大碁妙子<lb/>
無多薄霧籠寒徑殘風戀緑蘿金烏兼玉兎年幾奈君<lb/>
何又得𢎞臯雜文十巻皆胼枝章句雖齷齪亦能道信<lb/>
乎文之難也<hi>玉壺清話</hi>
廢王希廣之變仲雅閉門不出唐邊鎬入潭州益屏迹<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-17b"/>
荒遯不免凍餒周行逢為武安節度使非能真知仲雅<lb/>
也而浮慕其名署為節度判官仲雅曰行逢昔趨事我<lb/>
奈何以幕吏辱我辭以疾行逢固迫脅之靣受文牒仍<lb/>
辭不往行逢怒放之邵州既而召還㑹行逢誕生日諸<lb/>
道各遣使致賀行逢有矜色謂仲雅曰吾奄有湖湘兵<lb/>
強俗阜四鄰其懼我乎仲雅曰公部内司空滿川太保<lb/>
徧地孰敢不懼盖譏其署官冗濫也未幾行逢大宴僚<lb/>
吏席間呼音多誤仲雅性滑稽戲曰不於五月五日剪<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-18a"/>
舌致使乖錯如此行逢大怒復放之邵州以仲雅故名<lb/>
望未敢加誅仲雅結廬山寺暇日覩羣僧剥㯶樹咏以<lb/>
見志曰葉似新蒲緑身如亂錦纒任君千度剥意氣自<lb/>
衝天其負氣不屈皆此類也<hi>十國春秋</hi>
　　　歐陽彬<lb/>
歐陽彬衡山人世為縣吏至彬特好學工於詞賦馬氏<lb/>
之有湖南也彬將希其用乃擕所著詣府求見之禮必<lb/>
先通名紙有掌客吏衆謂樊知客好賄隂使人謂彬曰<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-18b"/>
足下之來非徒然也實欲顯族致身而不以一物為貺<lb/>
其可乎彬耻以賄進竟不與既而樊氏怒擲名紙於地<lb/>
曰吏人子欲干謁王侯耶彬深恨之因退而為詩曰無<lb/>
錢將乞樊知客名紙生毛不為通因而落魄街市歌姬<lb/>
酒徒無所不狎有歌人瑞卿者慕其才遂延於家瑞卿<lb/>
能歌毎嵗武穆王生辰必歌於筵上時湖南自舊管七<lb/>
郡外又加武陵岳陽共九州彬作九州歌以授瑞卿至<lb/>
時使歌之實欲感動武穆既而竟不問彬歎曰天下分<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-19a"/>
裂之際厮徒負養皆能自奮我何負而至此耶計無所<lb/>
出思欲竄入鄰道但未有所向居無何聞西蜀圗綱將<lb/>
發彬遂謀入蜀私謂瑞卿曰吾以干謁不遂居於汝家<lb/>
未嘗有倦色其忍汝棄乎然士以功名為不朽一失此<lb/>
時恐貽後悔今將他適庶幾有成勿以為念瑞卿曰君<lb/>
於妾不可謂之無情一旦割愛而去得非功名之將至<lb/>
耶妾誠異之家財雖不豐願分其半以資路途彬亦不<lb/>
讓因以瑞卿所贈盡賂綱吏求為駕船僕夫綱吏許之<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-19b"/>
既至蜀遂獻獨鯉朝天賦蜀王大悦擢居清要其後官<lb/>
至尚書左丞相出為䕫州節度使既領䕫州武穆王已薨<lb/>
其子希範繼立因致書於希範叙疇昔入蜀之由仍以<lb/>
衡宗族為託希範得書大慚彬之親友悉免其賦役遂<lb/>
與瑞卿偕老焉<hi>情史</hi>
　　　劉章<lb/>
劉章字克明江左人事湖南馬氏有蒲鞋詩云吳江浪<lb/>
浸白蒲春越女初挑一様新纔自繡窓離玉指便隨羅<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-20a"/>
韈上香塵石榴裙下從容久玳瑁筵前整頓頻今日高<lb/>
棲鴛瓦上不知抛擲是何人<hi>雅言系述</hi>
　　　陸蟾<lb/>
陸蟾寓居攸縣司空山好神仙辟糓累月題廬山瀑云<lb/>
正源人莫測千尺掛雲端岳色染不得神功裁亦難夏<lb/>
噴猿鳥浴秋射斗牛寒流到滄溟日翻濤更好看春莫<lb/>
經石頭城云六朝多少事搘肘思悠悠落日空江上子<lb/>
規啼渡頭蒹葭浸廢壘煙霧接滄洲今古分明在那堪<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-20b"/>
向九秋<hi>雅言雜載</hi>
聞子規云後夜入清明遊人何處聴花殘斑竹廟雨歇<lb/>
峴山亭樹罅月欲落窓間酒正醒衆禽方在夢誰念爾<lb/>
勞形<hi>雅言系述</hi>
　　　李觀象<lb/>
五代李觀象為周行逢節度使因行逢嚴酷恐及禍乃<lb/>
寢紙帳卧紙被紙帳詩云清懸四靣剡溪霜高卧梅花<lb/>
月半床繭瓮有天春不老瑶臺無夜雪生香覺來虛白<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-21a"/>
神光發睡去清閒好夢長一枕總無塵土氣何妨留我<lb/>
白雲鄉<hi>堅瓠集</hi>
　　　張子明<lb/>
張子明攸縣人居鳳巢山有詩名孤鴈一篇最佳云隻<lb/>
影翩翩下碧湘傍他鴛鷺下銀塘雖逢夜雨迷深浦終<lb/>
向晴天著舊行憶伴幾回思片月蜕翎多為繫繁霜江<lb/>
南塞北俱闗念兩地歸飛似故鄉<hi>雅言系述</hi>
　　　熊<graphic n="KR3728" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3728.png" mimeType="image/png"/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-21b"/>
九華山人熊<graphic n="KR3728" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3728.png" mimeType="image/png"/>能詩早行云山前猶見月陌上未逢人<lb/>
山居云果熟秋先落禽寒夜未棲閒居云深逢野草皆<lb/>
為藥静見樵人恐是仙又云厭聴啼鳥夢醒後慵埽落<lb/>
花春盡時<hi>雅言雜載</hi>
　　　高仁矩<lb/>
高仁矩宣城人贈宣城宰云硯貯寒泉碧庭堆敗葉紅<lb/>
贈徐學士云鶯掠琴絃穿静院吏收詩草下閒庭<hi>雅言系述</hi>
　　　曹崧<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-22a"/>
曹菘衡陽人題衡山尋仙觀云千年松引東陵鶴三級<lb/>
芝田草朩香贈陳先生云讀太𤣥經秋醮罷注叅同契<lb/>
夜燈微羅大夫故居云鹿眠荒圃寒蕪日鴉噪殘陽敗<lb/>
葉飛<hi>雅言系述</hi>
　　　張逈<lb/>
張逈少年苦吟夢五色雲自天而下取一團吞之遂精<lb/>
雅道有寄逺詩云錦字憑誰達閒庭草又枯夜長燭影<lb/>
滅天逺鴈聲孤蟬鬢凋將盡虬髯白也無幾回愁不語<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-22b"/>
因看朔方圗擕巻謁齊已點頭吟諷為改虬髯黑在無<lb/>
逈拜為一字師<hi>郡閣雅談</hi>
南唐野史載張逈寄逺詩蟬鬢凋將盡虬髭白也無齊<lb/>
已改為虬髭黑在無逈拜為一字師陶岳五代史補齊<lb/>
已擕詩詣鄭谷詠早梅云前村深雪裏昨夜數枝開谷<lb/>
曰數枝非早也未若一枝齊已拜谷為一字師一謂張<lb/>
逈禮齊巳一謂齊已禮鄭谷豈一事訛為兩人將齊已<lb/>
以其師人者還為人師耶然改白也為黑在則是兩字<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-23a"/>
師也陳輔之詩話云蕭楚才知溧陽乖崕作牧有一絶<lb/>
云獨恨太平無一事江南閒殺老尚書蕭改恨作幸一<lb/>
字師也此却用前故事<hi>賓退録</hi>
　　　狄煥<lb/>
狄煥南嶽曉望云數點當秋霽不知何處峰嶽路松云<lb/>
一嶂雨聲歸洞壑兩條翠色下瀟湘<hi>雅言系述</hi>
煥字子炎梁公之裔寄於南嶽以林泉自適題栁云天<lb/>
南與天北此處影婆娑翠色折不盡離情生更多雨餘<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-23b"/>
籠灞㟁煙暝夾漳河自有佳名在秦松繼得麽<hi>雅言系述</hi>
孤鴈云更無聲接續空有影相隨聞此句者皆云必無<lb/>
後果如其言<hi>詩話總龜</hi>
送人遊邵云春江正𣺌𣺌送别兩依依煙裏棹將逺渡<lb/>
頭人未歸漁家侵叠浪島樹掛殘暉况入湖湘路那堪<lb/>
花亂飛<hi>雅言系述</hi>
　　　曽弼<lb/>
曽弼長沙人與逸人王元為詩友宿玉泉寺云山偷半<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-24a"/>
庭月池印一天星君山云翠壓魚龍窟寒堆波浪心<hi>雅言</hi>
<hi>系述</hi>
　　　蔣鈞<lb/>
蔣鈞字不器營道人與劉洞陳甫為詩友寄栁宣云因<lb/>
借夢書過竹寺學畊秋粟遶茅原戎昱詩有一夜不眠<lb/>
孤客耳主人門外有芭蕉鈞代答云芭蕉葉上無愁雨<lb/>
自是多情聴斷腸<hi>雅言系述</hi>
　　　林楚才<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-24b"/>
林楚才賀州富川人贈黄損云身閒不恨辭官早詩好<lb/>
常甘得句遲<hi>雅言系述</hi>
　　　陳甫<lb/>
陳甫字惟岳吉水人贈黄巖云清時不作登龍客緑鬢<lb/>
閒梳傍草堂漳江感懐云一雨洗殘暑萬家生早凉村<lb/>
居云暮鳥歸巢急寒牛下壠遲<hi>雅言系述</hi>
　　　戴偃<lb/>
戴偃金陵人少工吟詠不求仕宦自稱𤣥黄子人多號<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-25a"/>
曰處士唐末避亂湘隂㑹文昭王務窮侈靡國中不勝<lb/>
其苦偃作漁父詩百篇諷之有云總把咽喉吞世界盡<lb/>
因奢侈致危亡又曰若須抛却便抛却莫待風高更水<lb/>
深王得詩大怒一日顧賓佐曰戴偃何如人時賓佐未<lb/>
測王指遽曰偃故詩人深為流輩推許今方貧悴大王<lb/>
置之叅軍主簿間足矣王曰日來獻吾詩大類魚釣者<lb/>
流宜賜碧湘湖居之即日令遷居湖上<hi>十國春秋</hi>
　　　鄧洵美<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-25b"/>
鄧洵美連山人乾祐二年中第與司空昉少保傅同年<lb/>
謁劉氏不禮歸武陵時周氏有其地辟之幕府未幾司<lb/>
空自禁林出使武陵與洵美相遇贈詩曰憶昔詞塲共<lb/>
著鞭當時鶯谷喜同遷闗河契濶三千里音訊稀疎二<lb/>
十年君已遇知依玉帳我無才藻繼花磚時情人事堪<lb/>
惆悵天外相逢一泫然洵美和云詞塲㡬度讓先鞭又<lb/>
向清朝賀九遷品秩雖然殊此日嵗寒終不改當年馳<lb/>
名早已超三院侍直仍忻步八磚今日相逢翻自愧閒<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-26a"/>
吟對酒倍澘然相國歸邀偕載辭以疾不行相國語同<lb/>
年少保公公又為詩寄云衡陽歸鴈别重湖銜到同人<lb/>
一紙書忽見姓名雙淚落不知消息十年餘綵衣我巳<lb/>
登黄閣白社君猶葺舊居南望荆門千里外暮雲重叠<lb/>
滿晴虛周氏疑洵美洩其宻謀急追補易俗塲官而遇<lb/>
害建隆初王師下湖湘相國復經衡陽弔之曰侯門寂<lb/>
寞非知巳澤國悽惶似旅人今日向君墳畔過不勝懐<lb/>
抱暗酸辛<hi>雅言系述</hi>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-26b"/>
　　　何涓<lb/>
何涓襄陽人少為瀟湘賦為時所稱潘緯以古鑑詩得<lb/>
名或曰潘緯十年吟古鑑何涓一夜賦瀟湘<hi>詩話總龜</hi>
　　　張觀<lb/>
張觀性沉静未嘗草書自詠云保心如止水為行見真<lb/>
書以為著題<hi>桂苑雜録</hi>
　　　蔣維東<lb/>
蔣維東字孟陽零陵人旅中云未有一夜夢不歸千里<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-27a"/>
家落花云流水從將去春風解送來<hi>零陵雜記</hi>
　　　蔣宻<lb/>
李觀象為節度使以行逢嚴酷恐及禍乃寢紙帳卧紙<lb/>
被行逢信用之凡軍府事無輕重皆取决焉而觀象性<lb/>
多嫉忌好蔽人之善零陵儒士蔣宻能吟咏頗得風騷<lb/>
之㫖嘗題桑云綺羅因片葉桃李謾同時為作者所許<lb/>
觀象聞之佯驚曰此僕詩何蔣宻之能為士林鄙之<hi>三楚</hi>
<hi>新録</hi>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-27b"/>
　　　成幹<lb/>
映山紅高不過五七尺花繁而紅開時杜鵑始啼又名<lb/>
杜鵑花成幹詩云杜鵑花與鳥怨艷兩河賒疑是口中<lb/>
血滴成枝上花一聲寒食夜數朶野僧家謝豹出不出<lb/>
日遲遲又斜<hi>零陵雜記</hi>
　　　韋鼎<lb/>
廖凝居南嶽韋鼎贈詩云君與白雲隣生涯久忍貧姓<lb/>
名高雅道寰海許何人嶽氣秋來早亭寒果落新幾回<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-28a"/>
吟石畔孤鶴自相親<hi>郡閣雅談</hi>
　　　梁震<lb/>
梁震既知嗣王克勝厥任因請退居監利王為之築室<lb/>
於土州上震披鶴氅逍遥若仙自稱荆臺隐士題院中<lb/>
壁云桑田一變賦歸來爵禄焉能凂我哉黄犢依然花<lb/>
竹外清風萬古凛荆臺毎詣府輒跨黄牛至㕔事以為<lb/>
常王亦時過其家斗酒相勞歡叙平生四時賜予甚厚<lb/>
遂以是終其天年<hi>十國春秋</hi>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-28b"/>
　　　高若拙<lb/>
若拙善詩從誨辟於幕下嘗作中秋不見月云人間雖<lb/>
不見天外自分明從誨覽之謂賓佐曰此詩雖好不利<lb/>
於已將來但恐䘮明後果如其言<hi>天定録</hi>
　　　王處厚<lb/>
王處厚字元美益州華陽縣人嘗遇一老僧論浮世若<lb/>
空事登第後出部徘徊古陌軫懐長吟曰誰言今古事<lb/>
難窮大抵榮枯總是空算得生前隨夢蝶争如雲外指<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-29a"/>
㝠鴻暗添雪色眉根白旋落花光臉上紅惆悵荒原懶<lb/>
回首暮林蕭索起悲風及暮還家心疾而卒<hi>天定録</hi>
　　　孫光憲<lb/>
王右丞詩楊花惹暮春李長吉詩古竹老梢惹碧雲温<lb/>
庭筠暖香惹夢鴛鴦錦孫光憲六宫眉黛惹春愁用惹<lb/>
字凡四皆絶妙<hi>丹鉛總録</hi>
孫光憲蜀之資州人事荆南高氏為從事有文學名著<lb/>
北夢𤨏言其詞見花間集一庭疎雨濕春愁秀句也李<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-29b"/>
後主之細雨濕流光本此<hi>蜀中詩話</hi>
孫光憲竹枝詞云門前春水白蘋花岸上無人小艇斜<lb/>
商女經過江欲暮閒抛殘食飼神鴉又亂繩寸結絆人<lb/>
深越羅萬丈表長尋楊栁在身垂意緒藕花落盡見蓮<lb/>
心<hi>全蜀藝文志</hi>
光憲毎患兵戈之際書籍不備遇發使諸道未嘗不厚<lb/>
與金帛購求焉於是三年間收書及數萬巻然自負文<lb/>
學常怏怏不得志又常慕史氏之作自恨諸侯幕府不<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-30a"/>
足展其才力每謂交親曰安知獲麟之筆反為倚馬之<lb/>
用因吟劉禹錫詩曰一生不得文章力百口空為飽煖<lb/>
家<hi>三楚新録</hi>
顧况著作披道服在茅山有一秀才行吟曰駐馬上山<lb/>
阿久思不得顧云何不道風來屎氣多秀才云賢莫無<lb/>
禮顧曰是况其人慚惕而退僕早嵗嘗和南越詩云曉<lb/>
厨烹淡菜春杼織穜花牛翰林覽而絶倒莫諭其㫖牛<lb/>
公曰吾子只知名安知淡菜非雅物也後方曉之學吟<lb/>
<pb n="KR4i0064_WYG_007-30b"/>
者可不以斯為戒<hi>北夢𤨏言</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　五代詩話巻七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>