<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定子史精華卷四十五<lb/>
　　政術部一<lb/>
　　　選舉上<lb/>
　三選<hi>國語正月之朝鄉長復事君親問焉曰於子之鄉有居處好學慈孝於父母聰慧質仁發聞於鄉里</hi>
　<hi>者有則以告有而不以告謂之蔽明其罪五有司己於事而竣桓公又問焉曰於子之鄉有拳勇股肱之力秀</hi>
　<hi>出於衆者有則以告有而不以告謂之蔽賢其罪五有司己於事而竣桓公又問焉曰於子之鄉有不慈孝於</hi>
　<hi>父母不長弟於鄉里驕躁淫暴不用上令者有則以告有而不以告謂之下比其罪五有司己於亊而竣是故</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-1b"/>
　<hi>鄉長退而修徳進賢桓公親見之遂使役官桓公令官長期而書伐以告且選選其官之賢者而復用之曰有</hi>
　<hi>人居我官有功休徳惟慎端慤以待時使民以勸綏謗言足以補官之不善政桓公召而與之語訾相其質足</hi>
　<hi>以比成事誠可立而授之設之以國家之患而不疚退問其鄉以觀其所能而無大厲升以為上卿之贊謂之</hi>
　<hi>丨丨</hi>天子擢為第一<hi>史記平津侯𫝊𢎞至太常太常令所徴儒士各對䇿百餘人𢎞第居下策</hi>
　<hi>奏丨丨丨𢎞丨丨丨</hi>推上<hi>史記平津侯𫝊元光五年有詔徴文學菑川國復丨丨公孫𢎞𢎞讓謝國人曰</hi>
　<hi>臣已嘗西應命㠯不能罷歸願更推選國人固推𢎞</hi>計偕<hi>史記儒林𫝊序郡國縣道邑有好文學敬長上</hi>
　<hi>肅政教順鄉里出入不悖所聞者令相長丞上屬所二千石二千石謹察可者當與丨丨詣太常得受業如弟</hi>
　<hi>子注計計吏也偕俱也謂令與計吏俱詣太常也</hi>詣太常受業<hi>見/上</hi>三千奏牘<hi>史記</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-2a"/>
<hi>東方朔𫝊朔至公車上書凡用丨丨丨丨公車令兩人共持舉其書僅然能勝之人主従上方讀之二月乃盡</hi>
<hi>詔拜㠯為郎</hi>充賦<hi>漢書鼂錯𫝊詔有司舉賢良文學士錯在選中上親䇿之錯對曰平陽侯臣窋汝陰</hi>
<hi>侯臣竈潁陰侯臣何廷尉臣宜昌隴西太守臣昆邪㠯臣錯丨丨甚不稱明詔求賢之意</hi>賢良對策<lb/>
<hi>漢書董仲舒𫝊武帝即位舉賢良文學之士前後百數而仲舒㠯丨丨丨丨焉</hi>褎然舉首<hi>漢書董仲</hi>
<hi>舒𫝊制曰今子大夫丨丨為丨丨朕甚嘉之注褎然盛服貌也</hi>茂材孝㢘<hi>漢書董仲舒𫝊仲舒對䇿</hi>
<hi>推明孔氏抑黜百家立學校之官州郡舉丨丨丨丨皆自仲舒發之</hi>射策<hi>漢書兒寛𫝊㠯郡國選詣博士</hi>
<hi>受業孔安國㠯丨丨為掌故</hi>三舉孝㢘<hi>漢書龔勝龔舍𫝊勝為郡吏丨丨丨丨㠯王國人不得宿</hi>
<hi>衛出補吏再為尉壹為丞</hi>甲科乙科丙科<hi>漢書儒林𫝊序平帝時增元士之子得受業如弚子</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-2b"/>
<hi>勿㠯為員嵗課丨丨四十人為郎中丨丨二十人為太子舍人丨丨四十人補文學掌故云</hi>四科<hi>後漢</hi>
<hi>書和帝紀詔曰選舉良才為政之本科别行能必由鄉曲而郡國舉吏不加簡擇故先帝明敕在所令試之㠯</hi>
<hi>職乃得充選又徳行尤異不須經職者别署状上注漢官儀曰建初八年十二月己未詔書辟士丨丨一曰徳</hi>
<hi>行髙妙志節清白二曰經明行修能任博士三曰明曉法律足以決疑能案章覆問文任御史四曰剛毅多畧</hi>
<hi>遭事不惑明足照姦勇足決斷才任三輔令皆存孝悌清公之行</hi>充選<hi>見/上</hi>别署狀<hi>見上</hi>顏<lb/>
淵子竒不拘年齒<hi>後漢書順帝紀初令郡國舉孝㢘限年四十㠯上諸生通章句文吏能牋</hi>
<hi>奏乃得應選其有茂才異行若丨丨丨丨丨丨丨丨注子奇年十八齊君使之化阿至阿鑄其庫兵以為耕器</hi>
<hi>出倉廪以賑貧窮阿縣大化</hi>參㢘選<hi>後漢書順帝紀令諸㠯詔除為郎年四十㠯上課試如孝廉科</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-3a"/>
<hi>者得丨丨丨歲舉一人</hi>上名牒<hi>後漢書質帝紀令千石六百石四府掾屬三署郎四姓小侯先能通</hi>
<hi>經者各令隨家法其髙第者丨丨丨當以次賞進</hi>髙第<hi>見上</hi>結童入學白首空歸<lb/>
<hi>後漢書獻帝紀試儒生四十餘人上第賜位郎中次太子舍人下第者罷之詔曰今耆儒年踰六十去離本土</hi>
<hi>營求糧資不得専業丨丨丨丨丨丨丨丨長委農野永絶榮望朕甚愍焉其依科罷者聽為太子舍人</hi>髙<lb/>
等<hi>後漢書蔡茂𫝊蔡茂字子禮河内懷人也哀平間㠯儒學顯徴試博士對策陳災異㠯丨丨擢拜議郎</hi>
對策為諸儒表<hi>後漢書趙典𫝊注州舉茂才㠯病辭太尉黄瓊胡廣舉有道方正皆不應桓帝</hi>
<hi>公車徵丨丨丨丨丨之丨</hi>口率之科<hi>後漢書丁鴻𫝊鴻與司空劉方上言凡丨丨丨丨宜有階品自</hi>
<hi>今郡國率二十萬口歲舉孝㢘一人四十萬二人六十萬三人八十萬四人百萬五人百二十萬六人不滿二</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-3b"/>
<hi>十萬二嵗一人不滿十萬三歲一人帝従之</hi>開五十難<hi>後漢書徐防𫝊防上疏曰伏見太學試博</hi>
<hi>士弟子皆㠯意說不修家法私相隠容開生姦路每有策試輒興諍訟論議紛錯互相是非不依章句妄生穿</hi>
<hi>鑿㠯遵師為非義意說為得理輕侮道術寖㠯成俗誠非詔書實選本意臣㠯為博士及甲乙䇿試宜従其家</hi>
<hi>章句丨丨丨丨㠯試之解釋多者為上第引文明者為髙說若不依先師義有相伐皆正㠯為非五經各取上</hi>
<hi>第六人論語不宜射策雖所失或久差可矯革</hi>解釋多者上第引文明者髙說<lb/>
<hi>見上</hi>諸生章句文吏牋奏<hi>後漢書胡廣𫝊尚書令左雄議郡舉孝㢘皆限年四十㠯上丨</hi>
<hi>丨試丨丨丨丨試丨丨</hi>造聲譽生羽毛<hi>後漢書王符𫝊貢士者不復依其質幹凖其才行但</hi>
<hi>虚丨丨丨妄丨丨丨畧計所舉嵗且二百覽察其状則徳侔顔冉詳覈厥能則鮮及中人皆總務升官自相推</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-4a"/>
<hi>達</hi>試家法<hi>後漢書左雄𫝊雄上言請自今孝㢘年不滿四十不得察舉皆先詣公府諸生丨丨丨文</hi>
<hi>吏課牋奏副之端門練其虚實㠯觀異能㠯美風俗有不承科令者正其罪法若有茂才異行自可不拘年齒</hi>
<hi>注儒有一家之學故稱家法</hi>聞一知幾<hi>後漢書左雄𫝊有廣陵孝㢘徐淑年未及舉臺郎疑而詰</hi>
<hi>之對曰詔書曰有如顔回子奇不拘年齒是故本郡㠯臣充選郎不能屈雄詰之曰昔顔回聞一知十孝㢘丨</hi>
<hi>丨丨丨邪淑無以對</hi>童子郎<hi>後漢書左雄𫝊汝南謝㢘河南趙建年始十二各能通經雄並奏拜丨丨</hi>
<hi>丨於是負書来學雲集京師</hi>覆試<hi>後漢書黄瓊𫝊左雄前議舉吏先試之於公府又丨丨之於端門後</hi>
<hi>尚書張盛奏除此科瓊復上言覆試之作将㠯澄洗清濁覆實虚濫不宜改革</hi>光祿茂才<hi>後漢書黄</hi>
<hi>琬𫝊舊制光祿舉三署郎㠯髙功久次才徳尤異者為茂才異行時權富子弟多㠯人事得舉而貧約守志者</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-4b"/>
<hi>㠯窮退見遺京師為之謡曰欲得不能丨丨丨丨於是琬蕃同心顯用志士平原劉醇河東朱山蜀郡殷參等</hi>
<hi>並㠯才行蒙舉蕃琬遂為權富郎所見中傷注久次謂久居官次也</hi>限年<hi>後漢書左雄周舉等𫝊論漢初</hi>
<hi>詔舉賢良方正州郡察孝㢘秀才斯亦貢士之方也中興㠯後復増敦樸有道賢能直言獨行髙節質實清白</hi>
<hi>敦厚之屬榮路既廣觖望難裁自是竊名偽服浸以流競權門貴仕請謁繁興自左雄任事丨丨試才雖頗有</hi>
<hi>不密固亦因識時宜</hi>損年<hi>魏志司馬朗𫝊十二試經為童子郎監試者以其身體壯大疑朗匿年劾問朗</hi>
<hi>曰朗之内外累世長大朗雖穉弱無仰髙之風丨丨以求早成非志所為也監試者異之</hi>設程試科<lb/>
<hi>呉志韋曜傳博選良才旌簡髦俊丨丨丨之丨垂金爵之賞</hi>㑹東堂<hi>晉書摰虞𫝊舉賢良與夏侯湛</hi>
<hi>等十七人策為下第拜中郎武帝詔諸賢良方正直言丨丨丨策問</hi>桂林一枝崑山片玉<lb/>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-5a"/>
<hi>晉書郤詵𫝊遷雍州刺史武帝於東堂㑹送問詵曰卿自以為何如詵對曰臣舉賢良對策為天下第一猶丨</hi>
<hi>丨之丨丨丨丨之丨丨</hi>廷問<hi>晉書阮种𫝊太保何曾舉种賢良時种與郤詵及東平王康俱居上第即</hi>
<hi>除尚書郎或言對者因縁假託帝乃更延羣士丨以丨之种策奏帝親覽焉乃擢為第一</hi>秀孝<hi>晉書華譚</hi>
<hi>傳譚至洛陽武帝親策之時九州丨丨策無逮譚者博士王濟嘲之曰君吴楚之人有何秀異而應斯舉譚荅</hi>
<hi>曰秀異固產於方外不出於中域也是以明珠文貝生於江鬰之濱夜光之璞出乎荆藍之下</hi>對揚天<lb/>
問<hi>晉書郤詵等𫝊論郤詵等並韞價州里褎然應召丨丨丨丨髙歩雲衢求之前哲亦足稱矣</hi>一人<lb/>
到臺<hi>晉書甘卓𫝊卓遷湘州刺史備禮舉谷儉為秀才儉辭不獲命州厚禮遣之諸州秀才聞當考試皆</hi>
<hi>憚不行惟儉丨丨丨丨遂不復策試儉恥其州少士乃表求試以髙第除中郎</hi>辭不獲命<hi>見上</hi>答<lb/>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-5b"/>
問<hi>宋書文帝紀車駕幸國子學策試諸生丨丨凡五十九人詔曰諸生答問多可採覽教授之官並宜沾賚</hi>
考格<hi>齊書謝超宗𫝊都令史駱宰議策秀才丨丨五問並得為上四三為中二為下一不合與第超宗以</hi>
<hi>為表事之淵析理之㑹豈必委牘方切治道非患對不盡問患以恆文弗奇</hi>五問並得為上<lb/>
<hi>見上</hi>表事之淵析理之㑹<hi>見/上</hi>充秀<hi>齊書劉瓛𫝊瓛宋大明四年舉秀才兄璲亦有</hi>
<hi>名先應州舉至是别駕東海王元曾與瓛父恵書曰比歲賢子丨丨州閭可謂得人</hi>策實<hi>梁書武帝紀詔</hi>
<hi>曰其有能通一經始末無倦者丨丨之後選可量加叙錄雖復牛監羊肆寒品後門並隨才試吏勿有遺隔</hi>
後生之准<hi>梁書孔休源𫝊州舉秀才太尉徐孝嗣省其䇿深善之謂同坐曰董仲舒華令思何以尚</hi>
<hi>此可謂丨丨丨丨也</hi>隨問抗答剖析如流<hi>南史袁憲𫝊國子博士周𢎞正謂憲父君正曰</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-6a"/>
<hi>賢子今兹欲策試不君正曰未敢令試居數日君正遣門客岑文豪與憲候𢎞正𢎞正告文豪曰卿還諮袁呉</hi>
<hi>郡此郎已堪見代博士矣時生徒對策多行賄賂文豪請具束脩君正曰我豈能用錢為兒買第邪學司銜之</hi>
<hi>及憲試爭起劇難憲丨丨丨丨丨丨丨丨到溉謂君正曰昨策生蕭敏孫徐孝克非不解義至於風神器局去</hi>
<hi>賢子逺矣</hi>策生<hi>見/上</hi>復有顏閔<hi>南史岑之敬𫝊年十六䇿春秋左氏制旨孝經義擢為髙第御</hi>
<hi>史奏曰皇朝多士例止明經若顏閔之流乃應髙第梁武帝省其策曰何妨我丨丨丨丨邪因召入面試令之</hi>
<hi>敬升講坐敕中書舍人朱异執孝經唱士孝章武帝親自論難之敬剖釋縦横左右莫不嗟服仍除童子奉車</hi>
<hi>郎賞賜優厚</hi>剖釋縦横<hi>見/上</hi>二科<hi>隋書髙祖紀開皇十八年詔京官五品已上總管刺史以</hi>
<hi>志行修謹清平幹濟丨丨舉人</hi>青雲潤澤<hi>隋書天文志丨丨丨丨蔽日在西北為舉賢良</hi>飲墨<lb/>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-6b"/>
水脫容刀<hi>隋書禮儀志後齊每策秀孝中書策秀才集書策考貢士考功郎中策㢘良皇帝常服乘</hi>
<hi>輿出坐於朝堂中楹秀孝各以班草對其有脫誤書濫孟浪者起立席後丨丨丨丨丨丨</hi>海内一人<lb/>
<hi>北史杜銓𫝊正元字知禮少𫝊家業隋開皇十五年舉秀才試策髙第曹司以策過左僕射楊素怒曰周孔更</hi>
<hi>生尚不得為秀才刺史何忽妄舉此人可附下考乃以策抵地不視時丨丨唯正元丨丨應秀才餘常貢者隨</hi>
<hi>例銓注訖正元獨不得進止曹司以選期将盡重以啟素素志在試退正元乃手題使擬司馬相如上林賦王</hi>
<hi>裦聖主得賢臣頌班固燕然山銘張載劍閣銘白鸚鵡賦曰我不能為君住宿可至未時令就正元及時並了</hi>
<hi>素讀數遍大驚曰誠好秀才命曹司錄奏按正元銓之族孫</hi>未時令就<hi>見/上</hi>好秀才<hi>見上</hi>
杜家新書<hi>北史杜銓𫝊正蔵為文軌二十卷論為文體則甚有條貫後生寳而行之多資以解褐大</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-7a"/>
<hi>行於世謂之丨丨丨丨按正蔵銓之族孫</hi>秀才村<hi>北史李裔𫝊李愔與従父兄普濟並應秀才舉時人</hi>
<hi>謂其所居為丨丨丨按愔普濟俱裔族姪</hi>才清策秀<hi>北史邢巒𫝊有司奏策秀孝詔曰秀孝殊問經</hi>
<hi>權異策邢巒丨丨可令丨丨</hi>貢察<hi>北史韓麒麟𫝊前代取士必先正名故有賢良方正之稱今州郡丨</hi>
<hi>丨徒有秀孝之名而無秀孝之實朝廷但檢其門望不復彈坐如此則可令别貢門望以敘士人何假冐秀孝</hi>
<hi>之名也議者云世無奇才不若取士於門此亦失矣豈可以世無周召便廢宰相而不置哉但當較其有寸長</hi>
<hi>銖重者即先敘之則賢才無遺矣</hi>彈坐<hi>見/上</hi>貢門望<hi>見/上</hi>寸長銖重<hi>見上</hi>十條<lb/>
通八<hi>北史儒林𫝊序齊制諸郡俱得察孝㢘其博士助教及逰學之徒通經者推擇充舉射䇿丨丨丨丨</hi>
<hi>以上聽九品出身</hi>覽筆便下<hi>北史房暉遠𫝊為國子博士㑹上令國子生通一經者並悉薦舉将</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-7b"/>
<hi>擢用之既策問訖博士不能時定臧否祭酒元善因令暉逺考定之暉逺丨丨丨丨初無疑滯或有不服者暉</hi>
<hi>逺問其所𫝊義疏輒為始末誦之然後出其所短自是無敢飾非者所試四五百人數日便決諸儒莫不推其</hi>
<hi>通博</hi>子昇逐北<hi>北史溫子昇𫝊熙平初中尉東平王匡博召辭人以充御史同時射策者八百餘人</hi>
<hi>子昇與盧仲宣孫搴等二十四人為髙第於是預選者爭相引決匡使子昇當之皆受屈而去搴謂人曰朝来</hi>
<hi>靡旗亂轍者皆丨丨丨丨遂補御史時年二十二</hi>有司設食<hi>舊唐書明皇紀開元九年上親策試</hi>
<hi>應制舉人於含元殿謂曰古有三道今減二策近無科甲朕将存其上第務收賢俊用寧軍國仍令丨丨丨丨</hi>
口試<hi>舊唐書明皇紀開元二十六年制諸鄉貢每年令就國子監謁先師明經加丨丨</hi>御勤政<lb/>
樓<hi>舊唐書明皇紀天寳十三載上丨丨丨丨試四科制舉人策外加詩賦各一首制舉加詩賦自此始也</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-8a"/>
太官給燭<hi>舊唐書代宗紀大歷六年夏四月上御宣政殿試制舉人至夕策未成者令丨丨丨丨俾</hi>
<hi>盡其才</hi>宰臣監試<hi>舊唐書憲宗紀元和元年命丨丨丨丨制舉人於尚書省以制舉人先朝所徴</hi>
<hi>不欲親試也</hi>口義墨義<hi>舊唐書憲宗紀元和二年禮部舉人罷試丨丨試丨丨十條五經通五明</hi>
<hi>經通六即放進士</hi>及第科目<hi>舊唐書憲宗紀詔考官韋覬等三人祗考丨丨丨丨人其餘吏部侍</hi>
<hi>郎自定</hi>正經本事<hi>舊唐書穆宗紀詔鄭朗等昨令重試固令深僻題目以觀學藝淺深孤竹管是</hi>
<hi>祭天之樂出於周禮丨丨閱其呈試之文都不知其丨丨</hi>偽著緋衫<hi>舊唐書宣宗紀御史臺據禮部</hi>
<hi>貢院捉到明經黄續之等三人偽造堂印堂帖兼黄續之丨丨丨丨将偽帖入貢院令與舉人虞蒸䓁三人及</hi>
<hi>第許得錢一千六百貫</hi>九科<hi>舊唐書宣宗紀大中十年三月中書門下奏據禮部貢院見置科目開元</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-8b"/>
<hi>禮三禮三𫝊三史學究道舉明算童子等丨丨近年取人頗濫曽無實藝可採</hi>保辯識牒<hi>舊唐書楊</hi>
<hi>綰𫝊請依古制縣令察孝㢘薦之於州刺史試其所通之學送名於省不得令舉人輙自陳牒比来有到状丨</hi>
<hi>丨丨丨等一切並停</hi>問義十條<hi>舊唐書楊綰𫝊請令舉人試日差諸司有儒學者對問每經丨丨丨</hi>
<hi>丨問畢對策三道其經義并策全通為上第望付吏部便與官其經義通八策通二為中第與出身下第罷歸</hi>
<hi>其明經比試帖經殊非古義皆誦帖括冀圖僥倖併近有道舉亦非理國之要請與明經進士並停</hi>帖括<lb/>
<hi>見上</hi>食垂餌<hi>舊唐書楊綰𫝊賈至曰今取士試之小道而不以遠者大者使干祿之徒趨馳末術是誘</hi>
<hi>導之差也夫以蝸蚓之餌雜垂滄海而望吞舟之魚不亦難乎所以丨丨丨者皆小魚就科目者皆小藝</hi>大<lb/>
經中經小經<hi>舊唐書歸崇敬傳請以禮記左𫝊為丨丨周禮毛詩為丨丨尚書周易為丨丨其公</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-9a"/>
<hi>羊榖梁文疏少共準一中經其禮部考試之法請無帖經但於所習經中問大義二十得十八為通兼論語孝</hi>
<hi>經各問十得八兼讀所問文注義疏必令通熟者為一通又於本經問時務策三道通二為及第</hi>八舉<lb/>
甲科<hi>舊唐書張薦𫝊祖鷟字文成凡應丨丨皆登丨丨</hi>湘靈鼓瑟詩<hi>舊唐書錢徽𫝊父起</hi>
<hi>常於客舍月夜獨吟遽聞人吟於庭曰曲終人不見江上數峯青起愕然攝衣視之無所見矣就試之年李暐</hi>
<hi>所試丨丨丨丨丨題中有青字起即以鬼謠十字為落句暐深嘉之稱為絶唱是嵗登第</hi>擢孤進<hi>舊唐</hi>
<hi>書髙鍇𫝊為禮部侍郎凡掌貢部三年選擢雖多頗得寔才抑豪華丨丨丨至今稱之</hi>唱誹<hi>舊唐書李</hi>
<hi>宗閔𫝊與牛僧孺同年登制科對策指切時政無所廻避考策官楊於陵韋貫之李益等第其策為中等又為</hi>
<hi>不中第者注解牛李策語同為丨丨</hi>兩都試<hi>舊唐書賈至𫝊廣徳二年轉禮部侍郎至以歲歉舉人赴</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-9b"/>
<hi>省者奏請丨丨丨舉人自至始也</hi>一歲三擢甲科<hi>舊唐書徐安貞𫝊善五言詩嘗應制舉丨</hi>
<hi>丨丨丨丨丨人士稱之</hi>歌鹿鳴詩<hi>唐書選舉志舉選不繇舘學者謂之鄉貢皆懷牒自列於州縣</hi>
<hi>試已長吏以鄉飲酒禮㑹屬僚設賓主陳俎豆備管絃牲用少牢丨丨丨之丨因與耆艾敘長少焉既至省皆</hi>
<hi>疏名列到結欵通保及所居始由户部集閲而闗於考功員外郎試之</hi>四等及第<hi>唐書選舉志凡</hi>
<hi>秀才試方畧策五道以文理通粗為上上上中上下中上凡丨丨為丨丨凡明經先帖文然後口試經問大義</hi>
<hi>十條荅時務策三道亦為四等</hi>帖文<hi>見/上</hi>甲第乙第<hi>唐書選舉志凡進士試時務策五道帖一</hi>
<hi>大經經策全通為丨丨策通四帖過四以上為丨丨凡明法試律七條令三條全通為甲第通八為乙第</hi>墨<lb/>
試<hi>唐書選舉志凡書學先口試通乃丨丨說文字林二十條通十八為第</hi>題名席<hi>唐書選舉志舉</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-10a"/>
<hi>人既及第綴行通名詣主司第謝其制序立西階下北上東向主人席東階下西向諸生拜主司答拜乃敘齒</hi>
<hi>謝恩遂升階與公卿觀者皆坐酒數行乃赴期集又有曲江㑹丨丨丨</hi>定科<hi>唐書選舉志唐興世崇儒</hi>
<hi>學故自京師外至州縣有司常選之士以時而舉而天子又自詔四方徳行才能文學之士或髙蹈幽隠與其</hi>
<hi>不能自達者下至軍謀将畧翹關拔山絶藝奇技莫不兼取其為名目隨其人主臨時所欲而列為丨丨者如</hi>
<hi>賢良方正直言極諫博通墳典達於教化軍謀宏逺堪任将率詳明政術可以理人之類其名最著而天子巡</hi>
<hi>狩行幸封禪太山梁父往往㑹見行在其所以待之之禮甚優而宏材偉論非常之人亦時出於其間不為無</hi>
<hi>得也</hi>降階伏<hi>唐書唐持𫝊太和中為渭南尉試京兆府進士時杜悰欲以親故託之持輙趨丨丨丨悰</hi>
<hi>語塞乃止</hi>自通所工<hi>唐書韋陟𫝊遷禮部侍郎陟鑒裁尤長故事取人以一日試為髙下陟許丨丨</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-10b"/>
<hi>丨丨先就其能試之已乃程考由是無遺材</hi>糊名<hi>唐書張說𫝊武后策賢良方正詔吏部尚書李景湛</hi>
<hi>丨丨較覆說所對第一署乙等</hi>署乙等<hi>見/上</hi>一詩一判<hi>唐書張九齡𫝊今歲選乃萬計豈多</hi>
<hi>士哉葢冐濫抵此爾方以丨丨丨丨定其是非適使賢人遺逸此明代之闕政也</hi>今郤詵<hi>唐書崔沔</hi>
<hi>𫝊擢進士舉賢良方正髙第不中者誦訾之武后敇有司覆試對益工遂為第一再補陸渾主簿入調吏部侍</hi>
<hi>郎岑羲歎曰君丨丨丨也</hi>年頭月尾孤經絶句<hi>唐書楊瑒𫝊入為國子祭酒奏有司帖試</hi>
<hi>明經不質大義乃取丨丨丨丨丨丨丨丨且今習春秋三家儀禮者纔十二恐諸家廢無日請帖平文以存學</hi>
<hi>家其能通者稍加優宦奨孤學従之</hi>一第慁子<hi>唐書元結𫝊結少不羈十七乃折節向學事元徳秀</hi>
<hi>天寳十二載舉進士禮部侍郎湯浚見其文曰丨丨丨丨耳有司得子是賴果擢上第</hi>明四子學<lb/>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-11a"/>
<hi>唐書元載𫝊天寳初下詔舉丨莊老列文丨丨丨者載策入髙第</hi>葄枕圖史<hi>唐書李揆𫝊兼禮部</hi>
<hi>侍郎揆病取士不考實徒露搜索禁所挾而迂學陋生丨丨丨丨且不能自措於詞乃大陳書廷中進諸儒約</hi>
<hi>曰上選士第務得才可盡所欲言由是人人稱美</hi>陳書廷中<hi>見/上</hi>聞所未聞<hi>唐書鮑防</hi>
<hi>𫝊貞元元年策賢良方正得穆質裴復柳公綽歸登崔邠韋純魏𢎞簡熊執易等世美防知人時比嵗旱策問</hi>
<hi>隂陽祲沴質對漢故事免三公卜式請烹𢎞羊指當時輔政者右司郎中獨孤愐欲下質防不許曰使上丨丨</hi>
<hi>丨丨不亦善乎卒置質髙第</hi>瑞柳賦<hi>唐書呂渭𫝊累遷禮部侍郎始中書省有古柳建中末枯徳宗</hi>
<hi>自梁還復榮茂人以為丨丨渭令貢士丨之</hi>天下無雙<hi>唐書張薦𫝊調露初登進士第考功員外</hi>
<hi>郎騫味道見所對稱丨丨丨丨</hi>絶請謁顓行藝<hi>唐書髙郢𫝊進禮部侍郎時四方士務朋比更</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-11b"/>
<hi>相譽薦以動有司徇名忘寔郢疾之乃謝丨丨丨丨丨丨司貢部凡三歲甄幽獨抑浮華流競之俗為衰</hi>四<lb/>
舉士皆知名<hi>唐書王起𫝊帝患選士不得才特命起典貢舉進尚書左僕射封魏郡公凡丨丨丨</hi>
<hi>丨丨丨者人服其鑒</hi>柬宰相<hi>唐書韋貫之𫝊改禮部侍郎取士抑浮華先行實於時流競為息嘗従容</hi>
<hi>奏曰禮部侍郎重於宰相帝曰侍郎是宰相除安得重曰然為陛下丨丨丨者得無重乎帝美其言</hi>署榜<lb/>
<hi>唐書李逢吉𫝊改中書舍人知禮部貢舉未己事拜門下侍郎同中書門下平章事詔禮部尚書王播丨丨</hi>
上下門生<hi>唐書楊嗣復𫝊嗣復領貢舉時於陵自洛入朝乃率門生出迎置酒第中於陵坐堂上嗣</hi>
<hi>復與諸生坐兩序始於陵在考功擢浙東觀察使李師稷及第時亦在焉人謂楊氏丨丨丨丨世以為美按於</hi>
<hi>陵嗣復之父</hi>致第籍<hi>唐書錢徽𫝊拜禮部侍郎宰相叚文昌以所善楊渾之學士李紳以周漢賓並</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-12a"/>
<hi>諉徽求丨丨丨渾之者慿子也多納古帖祕畫於文昌皆世所寳徽不能如二人請自取楊殷士蘇巢巢者李</hi>
<hi>宗閔壻殷士者汝士之弟皆與徽厚文昌怒方帥劍南西川入辭即奏徽取士以私訪紳及元稹時稹與宗閔</hi>
<hi>有隙因是共擠其非有詔王起白居易覆試而黜者過半遂貶江州刺史汝士等勸徽出文昌紳私書自直徽</hi>
<hi>曰茍無愧於心安事辨證邪敕子弟焚書</hi>敕子弟焚書<hi>見/上</hi>抵㡌<hi>唐書髙湜𫝊為禮部侍郎</hi>
<hi>時士多繇權要干請湜不能裁既而丨丨於地曰吾決以至公取之得譴固吾分乃取公乘億許棠聶夷中等</hi>
題畀有司<hi>唐書髙鍇𫝊遷中書舍人開成元年權知貢舉文宗自以丨丨丨丨</hi>第策官<hi>唐書</hi>
<hi>劉蕡𫝊太和元年舉賢良方正能直言極諫是時丨丨丨見蕡對嗟伏以為過古晁董而畏中官睚眦不敢取</hi>
<hi>被選者二十有三人所言皆冗齪常務類得優調河南府參軍事李郃曰蕡逐我畱吾顔其厚邪</hi>蕡逐<lb/>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-12b"/>
我畱<hi>見上</hi>造牓天<hi>唐書陸扆傳始得舉進士時方遷幸而六月牓出至是每甚暑它學士輙戲曰</hi>
<hi>丨丨丨也以譏扆進非其時</hi>賜金削刀<hi>唐書徐齊聃𫝊八歲能文太宗召試丨所佩丨丨丨舉𢎞</hi>
<hi>文生</hi>聯第<hi>唐書歐陽詹𫝊舉進士與韓愈李觀李絳崔羣王涯馮宿庾承宣丨丨皆天下選時稱龍虎榜</hi>
<hi>閩人第進士自詹始</hi>銷聲幽藪科<hi>唐書嚴善思𫝊髙宗封泰山舉丨丨丨丨丨及第</hi>為准<lb/>
格<hi>五代史李懌𫝊張文寳知貢舉所放進士中書有覆落者乃請下學士院作詩賦為貢舉格學士竇夢徴</hi>
<hi>張礪等所作不工乃命懌為之懌笑曰予少舉進士登科葢偶然耳後生可畏来者未可量假令予復就禮部</hi>
<hi>試未必不落第安能與英俊丨丨丨聞者多其知體</hi>徹棘開門<hi>五代史和凝𫝊遷翰林學士知貢舉</hi>
<hi>時進士多浮薄喜為諠譁以動主司主司每放榜則圍之以棘閉省門絶人出入以為常凝丨丨丨丨而士皆</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-13a"/>
<hi>肅然無譁所取皆一時之秀稱為得人</hi>門生門下見門生<hi>五代史裴皡𫝊宰相馬胤孫桑</hi>
<hi>維翰皆嘷禮部所放進士也後胤孫知舉放榜引新進士詣嘷皡喜作詩曰丨丨丨丨丨丨丨世𫝊以為榮</hi>
宴錢<hi>宋史太祖紀覆試進士於講武殿賜宋凖及下第徐士亷等諸科百二十七人及第乙亥賜宋凖等</hi>
<hi>丨丨二十萬</hi>試紙<hi>宋史選舉志丨丨長官印署面給之試中格者第其甲乙具所試經義朱書通否監</hi>
<hi>官試官署名其下進士文卷諸科義卷帖由並隨解牒上之禮部</hi>解牒<hi>見/上</hi>鏁㕔試<hi>宋史選舉</hi>
<hi>志凡命士應舉謂之丨丨丨所屬先以名聞得旨而後解</hi>殿舉<hi>宋史選舉志乾徳元年詔曰舊制九經一</hi>
<hi>舉不第而止非所以啟廸仕進之路也自今依諸科許再試是年諸州所薦士數益多乃約周顯徳之制定諸</hi>
<hi>州貢舉條法及殿罰之式進士文理紕繆者殿五舉諸科初場十不殿五舉第二第三場十不殿三舉第一至</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-13b"/>
<hi>第三場九不並殿一舉丨丨之數朱書於試卷送中書門下</hi>特奏名<hi>宋史選舉志開寳三年詔禮部</hi>
<hi>閲貢士及十五舉嘗終場者得一百六人賜本科出身丨丨丨恩例葢自此始</hi>賜袍笏<hi>宋史選舉志太</hi>
<hi>平興國三年御殿覆試得呂蒙正以下一百九人越一日覆試諸科得二百人並賜及第又閱貢籍得十舉以</hi>
<hi>上至十五舉進士諸科一百八十餘人並賜出身九經七人不中格亦憐其老特賜同三𫝊出身凡五百餘人</hi>
<hi>皆丨丨丨錫宴開寳寺帝自為詩一章賜之</hi>百篇舉<hi>宋史選舉志有趙昌國者求應丨丨丨謂一日</hi>
<hi>作詩百篇帝出雜題二十令各賦五篇篇八句日旰僅成數十首率無可觀帝以是科久廢特賜及第以勸来</hi>
<hi>者</hi>宴瓊林苑<hi>宋史選舉志太平興國八年進士始分三甲自是錫丨就丨丨丨</hi>貢院故<lb/>
事<hi>宋史選舉志端拱元年知貢舉宋白等定丨丨丨丨先期三日進士具都榜引試借御史臺驅使官一人</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-14a"/>
<hi>監門都堂簾外置案設銀香爐唱名給印試紙及試中格錄進士之文奏御諸科惟籍名而上俟制下先書姓</hi>
<hi>名散報之翌日放榜唱名</hi>小録<hi>宋史選舉志放榜唱名既謝恩詣國學謁先聖先師進士過堂閣下告名</hi>
<hi>聞喜宴分為兩日宴進士請丞郎大兩省宴諸科請省郎小兩省綴行期集列敘名氏鄉貫三代之類書謂之</hi>
<hi>丨丨</hi>春關<hi>宋史選舉志制下中書省同貢院關黄覆奏之俟詔敕下關報南曹都省御史臺然後貢院寫</hi>
<hi>丨丨散給籍而入省謂之春關</hi>關試<hi>宋史選舉志登科之人例納朱膠綾紙之直赴吏部南曹試判三道</hi>
<hi>謂之丨丨</hi>裝錢<hi>宋史選舉志咸平三年親試陳堯咨等百四十人特奏名者九百餘人有晉天福中嘗預</hi>
<hi>貢者又賜河北進士諸科三百五十人及第同出身既下第願試武藝及量才錄用者又五百餘人悉賜丨丨</hi>
<hi>慰遣之</hi>秋賦<hi>宋史選舉志每丨丨自縣令佐察行義保任之上於州州長貳復審察得實然後上本道</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-14b"/>
<hi>使者類試</hi>類試<hi>見/上</hi>公卷<hi>宋史選舉志初貢士踵唐制猶用丨丨然多假他人文字或傭人書之景</hi>
<hi>徳中嘗限舉人於試紙前親書家狀如公卷及後所試書體不同並駁放其假手文字辨之得實即斥去永不</hi>
<hi>得赴舉</hi>題籍<hi>宋史選舉志紹聖四年詔禮部凡内外試丨悉集以為丨遇試頒付考官以防複出</hi>滿<lb/>
里子弟<hi>宋史選舉志舊法隨侍見任守倅等官在本貫二千里外曰丨丨丨丨試官内外有服親及婚</hi>
<hi>姻家曰避親館於見任門下曰門客是三等許牒試</hi>避親<hi>見/上</hi>門客<hi>見/上</hi>繆種<hi>宋史選舉志理</hi>
<hi>宗朝有司命題茍簡或執偏見臆說互相背馳或發策用事訛舛故所取之士不精數年之後復俾之主文是</hi>
<hi>非顛倒逾甚謂之丨丨流𫝊</hi>漕試胄試<hi>宋史選舉志别院之試大率士子與試官實有親嫌者紹</hi>
<hi>定間以丨丨丨丨無親可避者亦許試或謂時相徇於勢要子弟故也端平初撥歸大院寒雋便之</hi>賜餐<lb/>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-15a"/>
錢<hi>宋史選舉志新進士舊有期集渡江後置局於禮部貢院特旨丨丨丨唱第之三日赴焉上三人得自擇</hi>
<hi>同升之彥分職有差</hi>拜黄甲<hi>宋史選舉志朝謝後丨丨丨其儀設褥於堂上東西相向皆再拜拜已擇</hi>
<hi>榜中年長者一人狀元拜之復擇最少者一人拜狀元所以侈寵靈重年好明長少也</hi>六題一明<lb/>
一暗<hi>宋史選舉志乾道七年詔舉制科舊試丨丨丨丨丨丨時考官命題多暗僻臣僚請遵天聖元祐故</hi>
<hi>事以經題為第一篇然後雜出九經語孟内注疏或子史正文以見尊經之意従之</hi>舍試<hi>宋史選舉志元</hi>
<hi>豐二年頒學令太學置八十齋齋各五楹容三十人外舍生二千人内舍生三百人上舍生百人月一私試歲</hi>
<hi>一公試補内舍生間嵗一丨丨補上舍生彌封謄錄如貢舉法而上舍試則學官不預考核</hi>經生明<lb/>
法法吏通經<hi>宋史選舉志淳熙七年祕書郎李巘言本朝命學究兼習律令而廢明法科後復明</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-15b"/>
<hi>法而以三小經附葢欲使丨丨丨丨丨丨丨丨今所試止於斷案律義故法官罕能知書宜令習大法者兼習</hi>
<hi>經義參攷優劣帝従其奏</hi>右科前名<hi>宋史職官志慶元初申嚴閤門長官選擇其屬之令非丨丨丨</hi>
<hi>丨之士不預召試葢以為右列清選云</hi>文解<hi>宋史宗室士晤𫝊知南外宗正事時泉邸新建向學者少</hi>
<hi>士晤奏宗子善軫文藝卓絶衆所推譽乞免丨丨由是人知激勸</hi>三千字<hi>宋史張昭𫝊諸州依貢舉</hi>
<hi>體式量試策論三道共以丨丨丨以上為准考其文理俱優解送尚書吏部</hi>省卷五軸<hi>宋史竇儀</hi>
<hi>𫝊加禮部侍郎權知貢舉儀上言請依晉天福五年制廢明經童子科進士丨丨令納丨丨以上不得有神道</hi>
<hi>碑誌之類帖經對義有三通為合格却復盡試其落第者分為五等第五等殿五舉第四殿三舉第三第二第</hi>
<hi>一並許次年赴舉其學究請併周易尚書為一科各對墨義三十道毛詩依舊為一科對墨義六十道及第後</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-16a"/>
<hi>並減為七選集諸科舉人第一場十否殿五舉第二第三場十否三舉二場内有九否殿一舉解試之官坐其</hi>
<hi>罪進士請解加試論一首以五百言以上為凖奏可</hi>遣愁文<hi>宋史薛居正𫝊清泰初舉進士不第為丨</hi>
<hi>丨丨以自解寓意倜儻識者以為有公輔之量</hi>名世才<hi>宋史陳恕𫝊咸平五年知貢舉恕自以洪人避</hi>
<hi>嫌凡江南貢士悉被黜退又援貢舉非其人之條故所取甚少而所取以王曾為首及廷試糊名考校曾復得</hi>
<hi>甲科時議稱之恕毎自歎曰吾得曾丨丨丨也不愧於知人矣</hi>鎖宿<hi>宋史侯陟𫝊建隆六年權判吏部銓</hi>
<hi>俄賜金紫十二月詔與户部員外郎知制誥王祐等同知貢舉未丨丨出知揚州</hi>設次<hi>宋史宋庠𫝊時</hi>
<hi>親策賢良茂才等科而命與武舉人雜試庠言非所以待天下士宜如本朝故事命有司丨丨具飲膳斥武舉</hi>
<hi>人令别試詔従之</hi>文論<hi>宋史馮拯𫝊大中祥符初嚴貢舉糊名法拯與王旦論選舉帝前拯請兼攷策</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-16b"/>
<hi>論不専以詩賦為進退帝曰可以觀才識者丨丨也</hi>宿名之士<hi>宋史陳彭年𫝊與晁迥同知貢舉多</hi>
<hi>革舊制専務防閑其所取者不復揀擇文行止較一日之藝雖杜絶請託然置中等者或非丨丨丨丨</hi>王<lb/>
回文<hi>宋史王博文𫝊年十六善屬文舉進士開封府以回文詩百篇為公卷人謂之丨丨丨</hi>難題<lb/>
掌公<hi>宋史掌禹錫𫝊同理勾國子監數考試開封國學進士命題皆奇奥士子憚之目為丨丨丨丨</hi>連<lb/>
冠貢籍<hi>宋史孫僅𫝊與何俱有名於時咸平元年進士甲科兄弟丨丨丨丨時人榮之</hi>請試他<lb/>
題<hi>宋史晏殊𫝊景徳初張知白安撫江南以神童薦之帝召殊與進士千餘人並試廷中殊神氣不懾援筆</hi>
<hi>立成帝嘉賞賜同進士出身後二日復試詩賦論殊奏臣甞私習此賦丨丨丨丨帝愛其不欺既成數稱善擢</hi>
<hi>祕書省正字祕閣讀書</hi>日下五色雲見<hi>宋史韓琦𫝊弱冠舉進士名在第二方唱名太史奏</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-17a"/>
<hi>丨丨丨丨丨丨左右皆賀</hi>荀卿筆力<hi>宋史李清臣𫝊應材識兼茂科歐陽修壯其文以比蘇軾治平</hi>
<hi>二年試祕閣考官韓維曰丨丨氏丨丨也試文至中書修迎語曰不置李清臣於第一則謬矣啓視如言</hi>制<lb/>
策入三等<hi>宋史蘇軾𫝊歐陽修以材識兼茂薦之祕閣試六論舊皆不起草以故文多不工軾始具</hi>
<hi>草文義燦然復對丨丨丨丨丨自宋初以来制策入三等惟吴育與軾而已</hi>為子孫得兩宰<lb/>
相<hi>宋史蘇軾𫝊論仁宗初讀軾轍制策退而喜曰朕今日丨丨丨丨丨丨丨</hi>魁甲<hi>宋史章衡𫝊嘉祐二</hi>
<hi>年進士第一神宗曰卿為仁宗朝丨丨</hi>去取錄<hi>宋史張汝明𫝊大觀中或言其名召寘學制局預考</hi>
<hi>貢士去取皆有題品值不悦者誣以背王氏學詔究其事得所謂丨丨丨徽宗覽之曰考校盡心寧復有此</hi>
辟雍首選<hi>宋史呉敏𫝊大觀二年丨丨私試丨丨蔡京喜其文欲妻以女敏辭</hi>剏知兵科<lb/>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-17b"/>
<hi>宋史胡閎休𫝊宣和初入太學時方諱兵閎休著兵書二卷靖康初丨丨丨丨閎休應試中優等補承信郎</hi>
别頭第一<hi>宋史王次翁𫝊入太學貧甚夜持書就旁舍借燈讀之禮部丨丨試丨丨</hi>擬古晁<lb/>
董<hi>宋史王十朋𫝊上親政策士諭考官曰對策中有陳朝政切直者並寘上列十朋以權為對幾萬餘言上</hi>
<hi>嘉其經學淹通議論醇正遂擢為第一學者爭𫝊誦其策以丨丨丨丨</hi>詞翰俱美<hi>宋史張孝祥𫝊</hi>
<hi>紹興二十四年廷試第一時策問師友淵源秦塤與曹冠皆力攻程氏専門之學孝祥獨不攻考官已定塤冠</hi>
<hi>多士孝祥次之曹冠又次之髙宗讀塤策皆秦檜語於是擢孝祥第一而塤第三授承事郎簽書鎮東軍節度</hi>
<hi>判官諭宰相曰張孝祥丨丨丨丨</hi>一時士望皆在選中<hi>宋史謝深甫𫝊調崑山丞為浙</hi>
<hi>曹考官丨丨丨丨丨丨丨丨司業鄭伯熊曰文士世不乏求具眼如深甫者實鮮深甫曰文章有氣骨如泰山</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-18a"/>
<hi>喬嶽可望而知以是得之</hi>亞榜卷<hi>宋史辛棄疾𫝊帥長沙時士人或愬考試官濫取第十七名春秋卷</hi>
<hi>棄疾察之信然索丨丨春秋丨兩易之啓名則趙鼎也棄疾怒曰佐國元勲忠簡一人胡為又一趙鼎擲之地</hi>
<hi>次閱禮記卷棄疾曰觀其議論必豪傑士也此不可失啟之乃趙方也</hi>為朝廷得一帥才<lb/>
<hi>宋史王霆𫝊霆少有奇氣試有司不偶去就武舉嘉定四年中絶倫異等喬行簡考藝别頭喜曰吾丨丨丨丨</hi>
<hi>丨丨丨矣</hi>古誼忠肝<hi>宋史文天祥𫝊舉進士對集英殿其言萬餘不為藁一揮而成帝親擢為第一</hi>
<hi>考官王應麟奏曰是卷丨丨若龜鑑丨丨如鐵石臣敢為得人賀</hi>為得人賀<hi>見上</hi>兼經科<lb/>
<hi>宋史謝枋得𫝊寳祐中舉進士中乙科除撫州司户參軍即棄去明年復出試教官中丨丨丨除教授建寧府</hi>
問目<hi>宋史呂祖謙𫝊召試舘職先是召試者率前期従學士院求丨丨獨祖謙不然而其文特典美</hi>江<lb/>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-18b"/>
西小陸<hi>宋史呂祖謙𫝊甞讀陸九淵文喜之而未識其人考試禮部得一卷曰此必丨丨丨丨之文也</hi>
<hi>揭示果九淵人服其精鑑</hi>從裴僕射求知<hi>宋史髙頔𫝊舉進士同輩紿之曰何不丨丨丨丨丨</hi>
<hi>丨乎時裴皥以左僕射致仕後進無至其門者頔性純樸信其言以文贄於皥明年禮部侍郎馬裔孫知貢舉</hi>
<hi>乃皥門下士也皥以頔語之遂擢乙科</hi>先以所業十萬言進<hi>遼史道宗紀設賢良科詔</hi>
<hi>應是科者丨丨丨丨丨丨丨丨</hi>經童科<hi>金史章宗紀/初設丨丨丨</hi>武階<hi>金史宣宗紀賜林州行元</hi>
<hi>帥府經厯官康琚進士及第琚以丨丨乞赴廷試故有是命</hi>樂聲起東塔<hi>金史五行志大定十</hi>
<hi>三年八月丁丑策試進士於憫忠寺夜半忽聞音丨丨丨丨丨上西達於宮考官完顔蒲揑李晏等以為文運</hi>
<hi>始開得賢之兆</hi>恩例<hi>金史選舉志凡諸進士舉人由鄉至府由府至省及殿廷凡四試皆中選則官之至</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-19a"/>
<hi>廷試五被黜則賜之第謂之丨丨又有特命及第者謂之特恩恩例者但考文之髙下為第而不復黜落</hi>南<lb/>
北選<hi>金史選舉志太宗天㑹五年以河北河東初降職員多闕以遼宋之制不同詔南北各因其素所習</hi>
<hi>之業取士號為丨丨丨</hi>進士魁<hi>金史選舉志大定二十二年謂宰臣曰漢丨丨丨例授應奉若行不</hi>
<hi>副名不習制誥之文者即與外除</hi>故事自注出處<hi>金史選舉志上諭有司曰舉人程文所用</hi>
<hi>丨丨恐考試官或遽不能憶誤失人才可丨丨丨丨注字之誤不在塗注乙之數</hi>經義魁<hi>金史選舉</hi>
<hi>志承安四年定御試同日各試本業詞賦依舊分立甲次第一名為狀元丨丨丨次之恩例與詞賦第二人同</hi>
<hi>餘分為兩甲中下人並在詞賦之下</hi>程文<hi>金史選舉志詔考試詞賦官各作丨丨一道示為舉人之式試</hi>
<hi>後赴省蔵之</hi>就沐浴<hi>金史選舉志泰和元年省臣奏搜檢之際雖當嚴切然至解髮袒衣索及耳鼻</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-19b"/>
<hi>則過甚矣豈待士之禮哉故大定二十九年已嘗依前故事使丨丨丨官置衣為之更之既可防濫且不虧禮</hi>
<hi>上従其說命行之</hi>綴榜末<hi>金史選舉志明昌元年定制省元直就御試不中者許丨丨丨</hi>小義<lb/>
<hi>金史選舉志大定二十九年有司言律科止知讀律不知教化之源可使通治論語孟子以涵養其氣度遂令</hi>
<hi>自今舉後復於論語孟子内試丨丨一道府㑹試别作一日引試命經義試官出題與本科通考定之</hi>鳳<lb/>
来儀賦魚在藻詩<hi>金史選舉志明昌元年益都府申童子劉住兒年十一嵗能詩賦誦大小</hi>
<hi>六經所書行草頗有法乞依宋童子李淑賜出身上召至内殿試丨凰丨丨丨丨丨丨丨又令賦旱詩上嘉之</hi>
<hi>賜本科出身</hi>一日獲熊三十六賦<hi>金史施宜生𫝊宜生試丨丨丨丨丨丨丨丨擢第一</hi>
場屋上㳺<hi>金史胡礪𫝊改定州觀察判官定之學校為河朔冠士子聚居者常以百數礪督教不倦</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-20a"/>
　<hi>經指授者悉為丨丨丨丨</hi>孟四元<hi>金史楊伯仁𫝊孟宗獻發解第一伯仁讀其程文稱之此人當成大</hi>
　<hi>名是歲宗獻府試省試廷試皆第一號丨丨丨</hi>四桂堂<hi>金史李獻能𫝊獻能昆弟皆以文學名従兄獻</hi>
　<hi>卿獻誠従弟獻甫相繼擢第故李氏有丨丨丨</hi>七十二賢榜<hi>金史褚承亮𫝊天既㑹六年斡里雅布</hi>
　<hi>破真定拘籍境内進士試安國寺放第凡七十二人遂號丨丨丨丨丨</hi>寓試<hi>元史志選舉附錄中書左</hi>
　<hi>丞成遵建言宋自景祐以来百五十年雖無兵禍常設丨丨名額以待四方遊士今各省避兵士民㑹集京師</hi>
　<hi>如依前代故事别設流寓鄉試之科則野無遺賢之歎矣中書送禮部定擬其寓試解額合照依元額減半</hi>
　月中有花<hi>元史裕嚕布哈𫝊就試江淛鄉闈中其選居右榜第一方揭曉試官夢丨丨丨丨象已而</hi>
　<hi>果符其名人以為異</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_045-20b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定子史精華卷四十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>