<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定子史精華卷一百十三<lb/>
　　靈異部三<lb/>
　　　徵應<lb/>
　黒牛生白犢<hi>列子宋人有好行仁義者三世不懈家無故丨丨丨丨丨以問孔子孔子曰此吉祥</hi>
　<hi>也以薦上帝居一年其父無故而盲其牛又復生白犢其父又復令其子問孔子其子曰前問之而失眀又何</hi>
　<hi>問乎父曰聖人之言先迕後合其事未究姑復問之其子又復問孔子孔子曰吉祥也復教以祭其子歸致命</hi>
　<hi>其父曰行孔子之言也居一年其子又無故而盲其後楚攻宋圍其城民易子而食之析骸而炊之丁壯者皆</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-1b"/>
　<hi>乗城而戰死者大半此人以父子有疾皆免及圍觧而疾俱復</hi>視門見血便上北山<hi>淮南</hi>
　<hi>子歴陽之都一夕反而為湖注昔有老嫗常行仁義有二諸生過之謂曰此國當沒為湖謂嫗視東城門閫有</hi>
　<hi>血便走上北山勿顧也自此嫗便往視門閫閽者問之嫗對曰如是其暮門吏故殺雞血涂門閫眀旦老嫗早</hi>
　<hi>往丨丨丨丨丨丨丨丨國沒為湖</hi>援戈撝日<hi>淮南子魯陽公與韓搆難戰酣日暮丨丨而丨之丨</hi>
　<hi>為之退三舍</hi>殺降不得侯<hi>史記李將軍傳廣常與望氣王朔燕語曰自漢擊匃奴而廣未嘗不</hi>
　<hi>在其中諸部校尉以下才能不及中人然以擊胡軍功取侯者數十人而廣不為後人然無尺寸之功以得封</hi>
　<hi>邑者何也豈吾相不當侯耶且固命也朔曰將軍自念豈嘗有所恨乎廣曰吾嘗為隴西守𦍑常反吾誘而降</hi>
　<hi>降者八百餘人吾詐而同日殺之至今大恨獨此耳朔曰禍莫大於丨已丨此乃將軍所以丨丨丨者也</hi>一<lb/>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-2a"/>
身盡痛若有擊者<hi>漢書田蚡傳蚡疾丨丨丨丨丨丨丨丨謼服謝罪上使視鬼者瞻之曰魏</hi>
<hi>其侯與灌夫共擊笞欲殺之竟死</hi>高大門閭令容駟馬<hi>漢書于定國傳始定國父于公</hi>
<hi>其閭門壞父老方共治之于公謂曰少丨丨丨丨丨丨丨丨高葢車我治獄多隂徳未嘗有所寃子孫必有興</hi>
<hi>者至定國為丞相永為御史大夫封侯傳世云</hi>祭孝婦天立雨<hi>漢書于定國傳東海有孝婦少</hi>
<hi>寡亡子養姑甚謹姑欲嫁之終不肻姑謂隣人曰孝婦事我勤苦哀其亡子守寡我老反累丁壯奈何其後姑</hi>
<hi>自經死姑女告吏婦殺我母吏捕孝婦孝婦辭不殺姑吏驗治孝婦自誣服具獄上府于公以為此婦飬姑十</hi>
<hi>餘年以孝聞必不殺也太守不聽于公争之弗能得乃抱其具獄哭於府上因辭疾去太守竟論殺孝婦郡中</hi>
<hi>枯旱三年後太守至卜筮其故于公曰孝婦不當死前太守强斷之咎儻在是乎於是太守殺牛自丨丨丨冡</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-2b"/>
<hi>因表其墓丨丨大丨嵗熟</hi>揚水示虜<hi>後漢書耿恭傳恭以疏勒城傍有澗水可固五月乃引兵據之</hi>
<hi>七月匈奴復來攻恭恭募先登數千人直馳之胡騎散走匃奴遂于城下擁絶澗水恭於城中穿井十五丈不</hi>
<hi>得水吏士渇乏笮馬糞汁而飲之恭仰嘆曰聞昔貳師將軍㧞佩刀刺山飛泉湧出今漢徳神明豈有窮哉乃</hi>
<hi>整衣服向井再拜為吏士禱有頃水泉奔出衆皆稱萬嵗乃令吏士丨丨以丨丨虜出不意以為神明遂引去</hi>
冠雀<graphic n="KR1335" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1335.png" mimeType="image/png"/>三鱣飛集講堂前<hi>後漢書楊震傳常客居於湖不答州郡禮命數十年衆人</hi>
<hi>謂之晚暮而震志愈篤後有丨丨丨丨丨魚丨丨丨丨丨都講取魚進曰蛇鱣者卿大夫服之象也數三者法</hi>
<hi>三台也先生自此升矣</hi>大鳥<hi>後漢書楊震傳順帝即位樊豐周廣等誅死震門生虞放陳翼詣闕追訟</hi>
<hi>震事朝廷咸稱其忠乃下詔除二子為郎贈錢百萬以禮改𦵏於華隂潼亭逺近畢至先𦵏十餘日有丨丨高</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-3a"/>
<hi>丈餘集震䘮前俯仰悲鳴涙下霑地𦵏畢乃飛去郡以狀上</hi>兎擾室木連理<hi>後漢書蔡邕傳</hi>
<hi>邕性篤孝母常滯病三年邕自非寒暑節變未嘗觧襟帶不寢寐者七旬母卒廬於冡側動静以禮有丨馴丨</hi>
<hi>其丨傍又丨生丨丨逺近竒之多往觀焉</hi>竇氏之祥<hi>後漢書竇武傳初武母産武而幷産一蛇送之</hi>
<hi>林中後母卒及塟末窆有大蛇自榛草而出徑至䘮所以頭擊柩涕血皆流俯仰蛣屈若哀泣之容有頃而去</hi>
<hi>時人知為丨丨丨丨焉</hi>舎側湧泉味如江水<hi>後漢書姜詩妻傳姑嗜魚鱠又不能獨食</hi>
<hi>夫婦嘗力作供鱠呼鄰母共之丨丨忽有丨丨丨丨丨丨每旦輒出䨇鯉魚常以供二母之膳</hi>玉衣覆<lb/>
<hi>魏志甄皇后傳註魏書曰后每寢寐家中髣髴見如有人持丨丨丨其上者常共怪之</hi>天子羡思<lb/>
慈親<hi>魏志甄皇后傳太和元年四月初營宗廟得玉璽一方一寸九分文曰丨丨丨丨丨丨明帝為之改</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-3b"/>
<hi>容以太牢告廟</hi>入林哀嘆笋為之出<hi>吳志三嗣主傳註楚國先賢傳曰孟宗母嗜笋冬節</hi>
<hi>將至時笋尚未生宗丨竹丨丨丨而丨丨丨丨得以供母皆以為至孝之所致感</hi>氷解鯉躍<hi>晉書</hi>
<hi>王祥傳母常欲生魚時天寒氷凍祥觧衣將剖氷求之氷忽自解䨇鯉躍出持之而歸母又思黄雀炙復有黄</hi>
<hi>雀數十飛入其幙復以供母鄉里驚嘆以為孝感所致焉</hi>黃雀入幙<hi>見/上</hi>放龜<hi>晉書毛寶傳初</hi>
<hi>寶在武昌軍人有於市買得一白龜長四五寸養之漸大放諸江中邾城之敗飬龜人被鎧持刀自投於水中</hi>
<hi>如覺墮一石上視之乃先所飬白龜長五六尺送至東岸遂得免焉</hi>鷹雉棲梁猛獸擾庭<lb/>
<hi>晋書許孜傳立宅墓次烝烝朝夕奉亡如存丨丨丨其丨簷鹿與丨丨丨其丨圃交頸同遊不相搏噬</hi>錫<lb/>
金蒔玉<hi>晋書孝友傳序亦有至誠上感眀祗下贊郭巨致丨丨之慶陽雍標丨丨之祉烏馴丹羽巢叔</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-4a"/>
<hi>和之室鹿呈白毳擾功文之廬</hi>烏馴丹羽鹿呈白毳<hi>見/上</hi>䨇鶴警呌<hi>晉書吳隠</hi>
<hi>之傳事母孝謹及其執䘮哀毁過禮家貧無人嗚鼔每至哭臨之時恒有丨丨丨丨及祥練之夕復有群雁俱</hi>
<hi>集時人咸以為孝感所致</hi>收淚視地便有堇生<hi>晋書劉殷傳曾祖母王氏盛冬思堇而不</hi>
<hi>言食不飽者一旬矣殷怪而問之王言其故殷時年九嵗乃於凙中慟哭曰殷罪釁深重幼丁艱罰王母在堂</hi>
<hi>無旬月之飬殷為人子而所思無獲皇天后土願垂哀憫聲不絶者半日於是忽若有人云止止聲殷丨丨丨</hi>
<hi>丨丨丨丨丨焉因得斛餘而歸食而不减至時堇生乃盡又嘗夜夢人謂之曰西籬下有粟寤而掘之得粟十</hi>
<hi>五鍾銘曰七年粟百石以賜孝子劉殷自是食之七載方盡</hi>七年粟<hi>見/上</hi>誦經械脫<hi>晋書</hi>
<hi>符丕載記徐義為慕容永所獲械埋其足將殺之義丨觀世音丨至夜中土開丨丨於重禁之中若有人導之</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-4b"/>
<hi>者遂奔楊佺期佺期以為洛陽令</hi>磚竈前忽生泉水<hi>宋書王彭傳少䘮母元嘉初父又䘮</hi>
<hi>亡家貧力弱無以營𦵏兄弟二人晝則傭力夜則號感鄉里並哀之乃各出夫力助作磚磚須水而天旱穿井</hi>
<hi>數十丈泉不出墓處去淮五里荷擔逺汲困而不周彭號天自訴如此積日一旦大霧霧散丨丨丨丨丨丨丨</hi>
<hi>鄉隣助之者並嗟嘆神異縣邑近逺悉往觀焉𦵏事既竞水便自竭元嘉九年太守劉伯龍依事表言改其里</hi>
<hi>為通靈里蠲租布三世</hi>越王石清徹無隠<hi>齊書虞愿傳海邉有丨丨丨常隱雲霧相傳云</hi>
<hi>清㢘太守乃得見愿往觀視丨丨丨丨蔽</hi>兩楯流來接之得過<hi>齊書顧歡傳始興人盧度</hi>
<hi>亦有道術少随張永北征永敗虜追急阻淮水不得過度心誓曰若得免死從今不復殺生須臾見丨丨丨丨</hi>
<hi>丨丨丨丨</hi>鹿應聲去魚次第來<hi>齊書顧歡傳始興人盧度亦有道術後隠居西昌三顧山</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-5a"/>
<hi>鳥獸随之夜有鹿觸其壁度曰汝壞我壁丨丨丨丨屋前有池飬魚皆名呼之丨丨丨丨取食乃去</hi>朝採<lb/>
苽子暮已復生<hi>齊書韓靈敏傳早孤與兄靈珍並有孝性尋母又亡家貧無以營㓙兄弟共種</hi>
<hi>苽半畝丨丨丨丨丨丨丨丨以此遂辦葬事</hi>雀三足飛集廬戸<hi>梁書夏侯祥𫝊年十六遭</hi>
<hi>父艱居䘮哀毁三年廬於墓嘗有丨丨丨丨來丨其丨丨衆咸異焉</hi>空中忽見聖僧<hi>梁書鄱陽</hi>
<hi>王恢傳恢有孝性初鎮蜀所生費太妃猶停都後於都下不豫恢未之知一夜忽夢還侍疾既覺憂惶便廢寢</hi>
<hi>食俄而都信至太妃已瘳後又目有疾久廢視瞻有北渡道人慧龍得治眼術恢請之既至丨丨丨丨丨丨及</hi>
<hi>慧龍下針豁然開朗咸謂精誠所致</hi>當避善人<hi>梁書傅昭傳出為信武將軍安成内史安成自宋以</hi>
<hi>來兵亂郡舍號㓙及昭為郡郡内人夜夢見兵馬鎧甲甚盛又聞有人云丨丨丨丨軍衆相與騰虛而逝夢者</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-5b"/>
<hi>驚起俄而疾風暴雨倐忽便至數間屋俱倒即夢者所見軍馬踐踏之所也自後郡舍遂安咸以昭正直所致</hi>
詣門貨漿量如方劑<hi>梁書陸襄傳襄母常卒患心痛醫方須三升粟漿是時冬月日又逼</hi>
<hi>暮求索無所忽有老人丨丨丨丨丨丨丨丨始欲酬直無何失之時以襄孝感所致也</hi>兩𤓰分一<lb/>
相遺<hi>梁書滕曇恭傳滕曇恭豫章南昌人也年五嵗母楊氏患熱思食寒𤓰土俗所不産曇恭歴訪不能</hi>
<hi>得銜悲哀切俄值一桑門問其故曇恭具以告桑門曰我有丨丨丨丨丨丨曇恭拜謝因捧𤓰還以薦其母舉</hi>
<hi>室驚異尋訪桑門莫知所在</hi>慧眼水<hi>梁書江紑傳江紑字含潔濟陽考城人也父蒨光禄大夫紑幼</hi>
<hi>有孝性年十三父患眼紑侍疾將期月衣不觧帯夜夢一僧云患眼者飲丨丨丨必差及覺說之莫能觧者紑</hi>
<hi>第三叔禄與草堂寺智者法師善徃訪之智者曰無量夀經云慧眼見真能渡彼岸蒨乃因智者啟捨同夏縣</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-6a"/>
<hi>界牛屯里舍為寺乞賜嘉名勅答云純臣孝子徃往感應晉世顔含遂見㝠中送藥近見智者知卿第二息感</hi>
<hi>夢云飲慧眼水慧眼則是五眼之一號若欲造寺可以慧眼為名及就創造泄故井井水清冽異於常泉依夢</hi>
<hi>取水洗眼及煮藥稍覺有瘳因此遂差時人謂之孝感</hi>稽顙北辰求以身代<hi>梁書庾黔</hi>
<hi>婁傳齊永元初除孱陵令到縣未旬昜在家遘疾黔婁忽然心驚舉身流汗即日棄官歸家家人悉驚其忽至</hi>
<hi>時易疾始二日醫云欲知差劇但嘗糞甜苦易泄痢黔婁輒取嘗之味轉甜滑心逾憂苦至夕每丨丨丨丨丨</hi>
<hi>丨丨丨俄聞空中有聲曰徵君夀命盡不復可延汝誠禱既至止得申至月末及晦而昜亡按易黔婁父</hi>至<lb/>
性㝠通<hi>梁書阮孝緒傳後於鍾山聽講母王氏忽有疾兄弟欲召之母曰孝緒丨丨丨丨必當自到果</hi>
<hi>心驚而反隣里嗟異之合藥須得生人葠舊傳鍾山所出孝緒躬歴幽險累日不值忽見一鹿前行孝緒感而</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-6b"/>
<hi>隨後至一所遂滅就視果獲此草母得服之遂愈時皆嘆其孝感所致</hi>鹿滅所獲葠<hi>見上</hi>枯<lb/>
苖更生<hi>陳書吳眀徹傳眀徹幼孤性至孝年十四感墳塋未備家貧無以取給乃勤力耕種時天下亢</hi>
<hi>旱苖稼焦丨眀徹哀憤每之田中號泣仰天自訴居數日有自田還者云丨已丨丨明徹疑之謂為紿已及往</hi>
<hi>田所竟如其言秋而大獲足充𦵏用</hi>表奏通天臺<hi>陳書沈烱傳荆州䧟為西魏所虜魏人甚禮之</hi>
<hi>授烱儀同三司烱以母老在東恒思歸國恐魏人愛其文才而留之恒閉門却掃無所交遊時有文章随即棄</hi>
<hi>毁不令流布嘗獨行經漢武通天臺為表奏之陳已思歸之意其辭曰臣聞橋山雖掩鼎湖之靈可祠有魯既</hi>
<hi>荒大庭之迹無冺㐲惟陛下降徳猗蘭纂靈豐谷漢道既登神仙可望射之罘於海浦禮日觀而稱功横中流</hi>
<hi>於汾河指栢梁而高宴何其樂也豈不然與既而運屬上仙道窮晏駕甲帳珠簾一朝零落茂陵玉捥宛出人</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-7a"/>
<hi>間陵雲故基共原田而膴膴别風餘趾對陵阜而茫茫覊旅縲臣能不落淚昔承明既厭嚴助東歸駟馬可乗</hi>
<hi>長卿西返恭聞故實竊有愚心黍稷非馨敢忘徼福奏訖其夜烱夢見有宫禁之所兵衛甚嚴烱便以情事陳</hi>
<hi>訴聞有人言甚不惜放卿還幾時可至少日便與王克等竝獲東歸</hi>甚不惜放卿還<hi>見上</hi>白<lb/>
鷰巢庭<hi>陳書馬樞傳少屬離亂每所居之處盗賊不入依托者常數百家目精洞黃能視闇中物常有</hi>
<hi>丨丨一䨇丨其丨樹馴狎欄廡時集几案春來秋去幾三十年</hi>豺狼絶迹<hi>陳書司馬暠傳丁父艱哀</hi>
<hi>毁逾甚廬於墓側一日之内惟進薄麥粥一升墓在新林連接山阜舊多猛獸暠結廬數載丨丨丨丨嘗有兩</hi>
<hi>鳩棲宿廬所馴狎異常新林至今猶傳之</hi>華竟齋不萎<hi>南史齊晉安王子懋傳母阮淑媛嘗病危</hi>
<hi>篤詣僧行道有獻蓮花供佛者衆僧以銅甖盛水漬其莖欲花不萎子懋流涕禮佛曰若使阿姨因此和勝願</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-7b"/>
<hi>諸佛令丨丨丨丨丨七日齋畢華更鮮紅視甖中稍有根鬚當世稱其孝感</hi>竹為燈纘枝葉<lb/>
大茂<hi>南史齊南海王子罕傳母嘗寢疾病子罕晝夜祈禱於時以丨丨丨丨照夜此纘宿昔丨丨丨丨母</hi>
<hi>病亦愈咸以為孝感所致</hi>䨇鶴來下<hi>南史庾域傳母好鶴唳域在外營求孜孜不怠一旦丨丨丨丨</hi>
<hi>論者以為孝感所致</hi>滛預如幞本不通瞿塘水退為庾公<hi>南史庾子輿傳</hi>
<hi>及父卒哀慟將絶者再奉䘮還鄉秋水猶壯巴東有滛預石高出二十許丈及秋至則纔如見焉次有瞿塘大</hi>
<hi>灘行侶忌之部伍至此石猶不見子輿撫心長呌其夜五更水忽退减安流南下及度水復舊行人為之語曰</hi>
<hi>丨丨丨丨丨丨丨丨丨丨丨丨丨丨</hi>三丸藥<hi>南史邱傑傳十四遭䘮以熟菜有味不嘗於口嵗餘忽夢</hi>
<hi>見母曰死止是分别耳何事乃爾荼苦汝啖生菜遇蝦蟇毒靈牀前有丨丨丨可取服之傑驚起果得甌甌中</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-8a"/>
<hi>有藥服之下科斗子數升邱氏世保此甌</hi>旱疫平<hi>魏書太武帝紀去春小旱東作不茂憂勤克己祈請</hi>
<hi>靈祗上下咸秩豈朕精誠有感何報應之速雲雨震灑流澤霑渥有鄙婦人持方寸玉印詣潞縣侯孫家既而</hi>
<hi>亡去莫知所在玉色鮮白光照内映印有三字為龍烏之形要妙竒巧不類人迹文曰丨丨丨推尋其理葢神</hi>
<hi>靈之報應也朕用嘉焉</hi>捐灰<hi>魏書崔浩傳浩非毁佛法而妻郭氏敬好釋典時時讀誦浩怒取而焚之</hi>
<hi>丨丨於厠中及浩幽執置之檻内送於城南使衛士數十人溲其上呼聲嗷嗷聞於行路自宰司之被戮辱未</hi>
<hi>有如浩者世皆以為報應之驗也</hi>繡衣丈夫再拜謝徳<hi>魏書裴安祖傳安祖曾行值天</hi>
<hi>熱舎於樹下鷙鳥逐雉雉急投之遂觸樹而死安祖愍之乃取置隂地徐徐䕶視良久得蘇安祖喜而放之後</hi>
<hi>夜忽夢一丈夫衣冠甚偉著繡衣曲領向安祖再拜安祖怪而問之此人云感君前日見放故來謝徳聞者異</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-8b"/>
<hi>焉</hi>龍道無風雨之異<hi>魏書崔挺傳除昭武將軍光州刺史威恩並著風化大行十九年車</hi>
<hi>駕幸兖州召挺赴行在所及見引諭優厚又問挺治邉之略因及文章高祖甚恱謂挺曰别卿以來倐焉二載</hi>
<hi>吾所綴文已成一集今當給卿副夲時可觀之又顧謂侍臣曰擁旄者悉皆如此吾何憂哉復還州及散騎常</hi>
<hi>侍張彛兼侍中廵行風俗見挺政化之羙謂挺曰彛受使省方採察謡訟入境觀政實愧清使之名州治舊掖</hi>
<hi>城西北數里有斧山峰嶺高峻北臨滄海南望岱嶽一邦遊觀之地也挺於頂上欲營觀宇故老曰此嶺秋夏</hi>
<hi>之際常有暴雨迅風巗石盡落相傳云是丨丨恐此觀不可久立挺曰人神相去何逺之有虬龍倐忽豈惟一</hi>
<hi>路乎遂營之數年間果丨丨丨丨丨挺既代即為風雹所毁於後作復尋壞遂莫能立衆以為善化所感</hi>地<lb/>
䧟得銘<hi>魏書吳悉達傳刺史以悉達兄弟行著鄉里板贈悉達父渤海太守悉達後欲改塟亡失墳墓</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-9a"/>
<hi>推尋弗獲號哭之聲晝夜不止呌訴神祗忽於悉達足下丨丨丨父丨記因遷塟曾祖已下三世九䘮傾盡資</hi>
<hi>業不假於人哀感毁悴有過初䘮有司奏聞標閭復役以彰孝義</hi>蛇頭齚袴襠<hi>北齊書陸法和</hi>
<hi>傳有小弟子戯截蛇頭來詣法和法和曰汝何意殺蛇因指以示之弟子乃見丨丨丨丨丨而不落法和使懴</hi>
<hi>悔為蛇作功徳又有人以牛試刀一下而頭斷來詣法和法和曰有一斷頭牛就卿徵命殊急若不為作功徳</hi>
<hi>一月内報至其人弗信少日果死</hi>斷頭牛徵命<hi>見/上</hi>孝魚泉<hi>周書陸通傳父政性至孝</hi>
<hi>其母吳人好食魚北土魚少政求之常苦難後宅側忽有泉出而有魚遂得以供膳時人以為孝感所致因謂</hi>
<hi>其泉為丨丨丨</hi>猫為犬所乳<hi>舊唐書李逈秀傳景龍中累轉鴻臚卿修文舘學士又持節為朔方</hi>
<hi>道行軍大總管所居宅内生芝草數莖又有丨丨丨丨丨中宗以為孝感所致使旌其門閭</hi>漂材木<lb/>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-9b"/>
充堰<hi>舊唐書張守珪傳守珪都督𤓰州地多沙磧不宜稼穡每年少雨以雪水溉田至是渠堰盡為賊所</hi>
<hi>毁既地少林木難為修葺守珪設祭祈禱經宿而山水暴至大丨丨丨塞澗而流直至城下守珪使取丨丨於</hi>
<hi>是水道復舊州人刻石以紀其事</hi>青虵乗高而下<hi>舊唐書楊朝晟傳軍次方渠無水師徒囂</hi>
<hi>然遽有丨丨丨丨丨丨視其跡水隨而流朝晟令築防環之遂為停泉軍人仰飲以足圖其事上聞詔置祠焉</hi>
茅土之慶<hi>舊唐書李全忠傳廣眀中為棣州司馬有蘆生於室一尺三節心惡之謂别駕張建曰吾</hi>
<hi>室生蘆毋乃怪歟建曰蘆茅類得澤而滋公家有丨丨丨丨殆天意乎其生三節必傳節鉞者三人公勉樹功</hi>
<hi>名無忘斯言</hi>盧老<hi>舊唐書崔咸傳咸父鋭初佐李抱真為澤潞從事有道人自稱盧老曾事隋朝雲際</hi>
<hi>寺李先生預知過徃未來之事屬河朔禁游客鋭舘之於家一旦辭去且曰我死當與君為子因指口下黒子</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-10a"/>
<hi>願以為志咸之生也果有黒子其形神即丨丨也父即以盧老字之既冠棲心高尚志於林壑往往獨遊南山</hi>
<hi>經時方還</hi>禬解必雨出游必霽<hi>唐書叚文昌傳文昌帥荆南州或旱丨丨丨丨或乆雨遇</hi>
<hi>丨丨丨丨民為語曰旱不苦禱而雨雨不愁公出游</hi>堂産芝草<hi>唐書李逈秀傳母少賤妻嘗詈媵婢</hi>
<hi>母聞不樂逈秀即出其妻或問之答曰娶婦要欲事姑茍違顔色何可留武后嘗遣内人候其母或迎置宫中</hi>
<hi>後所居丨丨丨丨犬乳隣猫中宗以為孝感旌大門閭</hi>神許<hi>唐書鄭潜曜傳鄭潜曜者父萬鈞駙馬都</hi>
<hi>尉榮陽郡公母代國長公主開元中主寢疾潜曜侍左右造次不去累三月不靧面主疾侵刺血為書請諸神</hi>
<hi>丐以身代火書而丨丨二字獨不化翌日主愈</hi>劍躍<hi>唐書王潮傳時望氣者言軍中當有暴興者緒潜視</hi>
<hi>魁梧雄才皆以事誅之衆懼次南安潮語行全曰子羙須睂才絶衆吾不知子死所而行全怪寤亦不自安與</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-10b"/>
<hi>左右數十人伏叢翳狙縳緒以狥衆呼萬嵗推行全為將軍辭曰吾不及潮請以為主潮苦譲不克乃除地剚</hi>
<hi>剣祝曰拜而劍三動者吾以為主至審知丨丨於地衆以為神皆拜之審知譲潮自為副緒嘆曰我不能殺是</hi>
<hi>子非天乎</hi>羣鹿馴擾<hi>唐書禇無量傳廬墓左鹿犯所植松栢無量號訴曰山林不之忍犯吾塋樹耶</hi>
<hi>自是丨丨丨丨不復棖觸無量為終身不御其肉</hi>馬不嘶<hi>五代史唐本紀克用栅常山西以十餘騎</hi>
<hi>渡滹沱覘敵遇大雨平地水深數尺鎮人襲之克用匿林中禱其馬曰吾世有太原者丨丨丨馬偶不嘶以免</hi>
六子皆赤<hi>五代史吳世家徐温與劉信博信歛骰子厲聲祝曰劉信欲背吳骰為惡采茍無二心當</hi>
<hi>成渾化温遽止之一擲丨丨丨丨</hi>渾化<hi>見/上</hi>髻上花<hi>宋史五行志紹興間郡獄有誣服孝婦殺</hi>
<hi>姑婦不能自眀屬行刑者揷丨丨丨於石隙曰生則可以驗吾寃行刑者如其言後果生</hi>鑿氷得鱖<lb/>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-11a"/>
<hi>宋史查道傳侍母渡江奉飬以孝聞母嘗病思鱖羮方冬苦寒市之不獲道泣禱於河丨丨取之丨丨尺許以</hi>
<hi>饋</hi>竹杙生柯葉<hi>宋史孝義傳王珠以孝謹聞建炎間居父憂芝數本生墓側倒植丨以為丨後</hi>
<hi>丨丨丨紹興間再罹母䘮復有䨇竹雲芝之祥</hi>空中大星如月者三<hi>宋史列女傳吕仲洙</hi>
<hi>女名良子父得疾瀕殆女焚香祝天請以身代刲股為粥以進時夜中羣鵲繞屋飛噪仰視丨丨丨丨燁燁丨</hi>
<hi>丨丨丨越翌日父瘳</hi>牘上書皆驗<hi>遼史孩里傳孩里素信浮圗清寧初從上獵墮馬憒而復蘇言</hi>
<hi>始見二人引至一城宫室宏敞有衣絳袍人坐殿上左右列侍導孩里升階持牘者示之曰本取大腹骨欲悞</hi>
<hi>執汝丨丨丨官至使相夀七十七須臾還擠之大壑而寤道宗聞之命書其事後丨丨</hi>蛇自鞾中<lb/>
墜<hi>元史察罕傳常行困脫鞾藉草而寢鴞鳴其傍心惡之擲鞾擊之有丨丨丨丨丨歸以其事聞帝曰是禽</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-11b"/>
<hi>人所惡者在爾則為喜神宜戒子孫勿殺其類</hi>湖生雕胡<hi>葛洪西京雜記㑹稽人顧翺少失父事母</hi>
<hi>至孝母好食雕胡飯常帥子女躬自採擷還家𨗳水鑿川自種供飬每有贏儲家亦近太湖丨中後自丨丨丨</hi>
<hi>無復餘草虫鳥不敢至焉遂得以為飬郡縣表其閭舎</hi>青衣童子授蚺蛇膽<hi>干寳捜神</hi>
<hi>記顔含字𢎞都次嫂樊氏因疾失明醫人疏方須蚺蛇膽而尋求僃至無由得之含憂嘆累時嘗晝獨坐忽有</hi>
<hi>一青衣童子年可十三四持一青囊授含含開視乃蛇膽也童子逡廵出户化成青鳥飛去得膽藥成嫂病即</hi>
<hi>愈</hi>種玉<hi>干寳捜神記楊公伯雍雒陽縣人也本以儈賣為業性篤孝父母亡塟無終山遂家焉山高八</hi>
<hi>十里上無水公汲水作義漿於坂頭行者皆飲之三年有一人就飲以一斗石子與之使至高平好地有石處</hi>
<hi>種之云玉當生其中楊公未娶又語云汝後當得好婦語畢不見乃種其石數嵗時時往視見玉子生石上人</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-12a"/>
<hi>莫知也有徐氏者右北平著姓女甚有行時人求多不許公乃試求徐氏徐氏笑以為狂因戲云得白璧一䨇</hi>
<hi>來當聽為婚公至所丨丨田中得白璧五䨇以聘徐氏大驚遂以女妻公天子聞而異之拜為大夫乃於種玉</hi>
<hi>處四角作大石柱各一丈中央一頃地名曰玉田</hi>虎送野肉<hi>干寶搜神記蘇易者廬陵婦人善看</hi>
<hi>産夜忽為虎所取行六七里至大壙厝昜置地蹲而守見有牝虎當産不得觧匍匐欲死輒仰視易怪之乃為</hi>
<hi>探出之有三子生畢牝虎負易還再三送野肉於門内</hi>鶴銜眀珠以報<hi>干寳捜神記噲參飬</hi>
<hi>母至孝曾有元鶴為弋人所射窮而歸參參收養療治其瘡愈而放之後鶴夜到門外參執燭視之見丨雌雄</hi>
<hi>䨇至各丨丨丨丨丨參焉</hi>飛鳥銜火<hi>王嘉拾遺記郅竒字君珍居䘮盡禮所居去墓百里每夜行常</hi>
<hi>冇丨丨丨丨夾之登山濟水號泣不息以淚洒石則成痕著朽木枯草皆重茂以淚浸地即醎俗謂之醎鄉昭</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-12b"/>
<hi>帝嘉其孝異表銘其邑曰孝感鄉</hi>醎鄉<hi>見/上</hi>甘泉自涌<hi>王嘉拾遺記曹曾本名平慕曾參之</hi>
<hi>行改名為曾事親盡禮日用三牲之飬一味不虧為客於人家得新味則含懷而歸時亢旱井池皆竭母思甘</hi>
<hi>清之水曾跪而操瓶則丨丨丨丨清羙於常</hi>應聲榮茂<hi>吳均續齊諧記京兆田真兄弟三人共議</hi>
<hi>分財生貲皆平均惟堂前一株紫荆樹共議欲破三片明日就截之其樹即枯狀如火然真往見之大驚謂諸</hi>
<hi>弟曰樹夲同株聞將分斫所以顦顇是人不如木也因悲不自勝不復解樹樹丨丨丨丨兄弟相感合財寶遂</hi>
<hi>為孝門真仕至大中大夫</hi>銜環報徳<hi>吳均續齊諧記𢎞農楊寶年九嵗至華隂山見一黄雀為䲭梟</hi>
<hi>所摶逐樹下傷瘢甚多宛轉復為螻蟻所困寳懐之以歸置諸梁上夜聞啼聲甚切親自照視為蚊所嚙乃移</hi>
<hi>置巾箱中啖以黄花逮十餘日毛羽成飛翔朝去暮来宿巾箱中如此積年忽與羣雀俱來哀鳴遶屋數日乃</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-13a"/>
<hi>去是夕三更寶讀書有黄衣童子曰我王母使者昔使蓬萊為鴟梟所摶蒙君之仁愛見救今當受賜南海别</hi>
<hi>以四白環與之曰令君子孫潔白從登三公事如此環矣寳之孝大聞天下名位日隆子震震生秉秉生賜賜</hi>
<hi>生彪四世名公</hi>榆鞭竪地成林<hi>酈道元水經注梁暉字始娥漢大將軍梁冀後冀誅入羌後其</hi>
<hi>祖父為羗所推為渠帥而居此城土荒民亂暉將移居枹罕出頓此山為羣𦍑圍廹無水暉以所執丨丨丨丨</hi>
<hi>以青羊祈山神泉湧出榆木丨丨</hi>紫雲沓起甘雨登降<hi>酈道元水經注長沙耆舊傳云</hi>
<hi>祝良字石卿為洛陽令嵗時亢旱天子祈雨不得良乃曝身階庭告誠引罪自晨至午丨丨丨丨丨丨丨丨人</hi>
<hi>為歌曰天久不雨烝人失所天王自出祝令特苦精符感應滂沱下雨</hi>曾參居此梟不入<lb/>
郭<hi>酈道元水經注門南隔水有雩壇壇高三丈曾㸃所欲風舞處也高門一里餘道西有道兒君碑是魯相</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-13b"/>
<hi>陳君立昔丨丨丨丨丨丨丨丨</hi>虎乳<hi>酈道元水經注河南秦氏性至孝事親無倦親沒之後負土成墳常</hi>
<hi>泣血墓側人有咏蓼莪者氏為泣涕悲不自勝於墓所得病不能食丨常丨之百餘日卒今林木幽茂號曰孝</hi>
<hi>子墓也</hi>天為出平石至江膂中<hi>酈道元水經注水有孝子石西縣人有隗叔通者性</hi>
<hi>至孝為母給江膂水丨丨丨丨丨丨丨丨丨今猶謂之孝子石可謂至誠發中而休應自天矣</hi>敬君之<lb/>
義悉還二女<hi>酈道元水經注昔吳郡太守張公直自守徵還道由廬山子女觀祠婢指女戲妃像</hi>
<hi>人其妻夜夢致聘怖而遽發明引中流而舩不行合舩驚懼曰愛一女而合門受禍也公直不忍遂令妻下女</hi>
<hi>於江其妻布席水上以其亡兄女代之而舩得進公直方知兄女怒妻曰吾何面於當世也復下已女於水中</hi>
<hi>將渡徑見二女於岸側傍有一吏立曰吾廬君主簿丨丨丨丨丨丨丨丨故干寶書之於感應焉</hi>羣烏<lb/>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-14a"/>
銜鼓<hi>酈道元水經注異苑曰東陽顔烏以淳孝著聞後有丨丨丨丨集顔烏所居之邨烏口皆傷一境以</hi>
<hi>為顔烏至孝故致慈烏欲令孝聲逺聞又名其縣曰烏傷矣</hi>鄭風<hi>酈道元水經注谿水下注大湖邪谿</hi>
<hi>之東又有寒谿谿之北有鄭公泉泉方數大冬温夏凉漢太尉鄭𢎞宿居潭側因以名泉𢎞少以苦節自居恒</hi>
<hi>躬采伐用貿糧膳每出入谿津常感神風送之雖慿舟自運無杖檝之勞邨人貪藉風勢常依隨往還有淹留</hi>
<hi>者徒輩相謂汝不欲及丨丨邪其感致如此</hi>誦書愈病<hi>栁宗元龍城錄國初有孝子王漸作孝經</hi>
<hi>義成五十卷事亦談僃而漸性鄙朴凡鄉里有鬭訟漸即詣門高聲頌義一卷反為漸謝後有病者即請漸來</hi>
<hi>誦書尋亦得愈</hi>兵曹鳥<hi>劉肅大唐新語崔希高以仁孝友悌丁母憂哀毁過禮為鄴縣丞芝草生所居</hi>
<hi>堂一宿而葩葢盈尺州以聞遷監察御史轉并州兵曹馮翊令貧乏徒荷其仁恤時有雲氣如葢當其㕔事須</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-14b"/>
<hi>臾五色錯雜遍於州郭以狀聞勅編入史其在并州㕔前藂葦有小烏如鷦鷯來巢孕卵五色旦如雞子數日</hi>
<hi>□毁雛見已大於母月餘五色成文大如鵝馴擾閑暇頃之飛翔時歸舊所人到於今號為丨丨丨</hi>芝生<lb/>
一㝛葩葢盈尺<hi>見上</hi>雲氣五色遍於州郭<hi>見/上</hi>放黿報恩<hi>李肇</hi>
<hi>國史補韋丹少在東洛嘗至東橋見數百人喧集水濵乃漁者網得大黿繫之橋柱引頸四顧似有求救之狀</hi>
<hi>丹問曰幾千錢可贖答曰五千文丹曰吾祗有驢直三千可乎曰可於是與之丨丨水中徒歩而歸後丨丨</hi>
一酧而堅氷䧟一釣而沉詔獲<hi>叚成式酉陽雜爼李彦佐在滄景太和九年有</hi>
<hi>詔詔浮陽兵北渡黄河時冬十二月至濟南郡使擊氷延舟氷觸舟舟覆詔失李公驚懼不寢食六日鬢髮暴</hi>
<hi>白至貌侵膚削從事亦訝其儀形也乃令津吏不得詔盡死吏懼且請公一祝沉浮於河吏慿公誠明以死索</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-15a"/>
<hi>之李公乃令具爵酒言祝傳語詰河伯其㫖曰明天子在上川瀆山岳祝史咸秩予境之内祀未嘗匱爾河伯</hi>
<hi>洎鱗之長當衛天子詔何返溺之予或不獲予齋告於天天將謫爾吏酧氷辭已忽有聲如震河氷中斷可三</hi>
<hi>十丈吏知李公精誠已達乃沉鉤索下一釣而出封角如舊唯篆印微濕耳李公所至令務嚴簡推誠於物著</hi>
<hi>於官下如河水色渾駛流大木與纖芥頃而千里矣安有舟覆六日丨丨丨丨丨丨丨丨丨丨丨丨得非精誠</hi>
<hi>之至乎</hi>犢頂白毛若縷織成文字<hi>張讀宣室志有崔君者貞元中為河内守崔君</hi>
<hi>貪而刻河内人苦之嘗於佛寺中假佛像金凡數鎰而竞不酧其寺僧亦以太守終不敢言未幾而崔君卒於</hi>
<hi>郡是日寺有牛産一犢者其丨丨上有丨丨丨丨丨丨丨丨曰崔某者寺僧相與觀之且嘆且異曰崔君為吾</hi>
<hi>郡太守嘗假此寺中佛像金而竟不還今日事果何如哉崔君之家聞之即以他牛易其犢既至命剪去毛上</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-15b"/>
<hi>文字已而復生回至其家雖豢以蒭粟卒不食崔氏且以為異亦竟歸其寺焉</hi>犬能感惠報德<lb/>
<hi>張讀宣室志郭司空釗大和中自梓潼移鎮西京府時有閽者甚謹朴釗念之多委以事嘗一日釗命市紋繒</hi>
<hi>絲帛百餘匹其價倍且以為欺我即囚於獄用致其罪獄既具釗命笞於夜忽有十餘犬爭擁其背吏卒莫能</hi>
<hi>制釗大異之且訊其事閽者曰某好閲佛氏金剛經自童丱嘗以食飼羣夫不知其他釗嘆曰丨尚丨丨其丨</hi>
<hi>丨其丨吾安可不施恩信遂釋之</hi>羣䑕人立以前足相鼓<hi>張讀宣室志寳應中有李</hi>
<hi>氏子亡其名家於洛陽其世以不好殺故家未嘗蓄狸所以宥䑕之死也迨其孫亦能世祖父意嘗一日李氏</hi>
<hi>大集其親友㑹食於堂上而門外有丨丨數百俱丨丨丨丨丨丨丨如甚喜狀家童驚異告於李氏李氏親友</hi>
<hi>乃空其堂而縱觀人去且盡堂忽摧圯其家無一傷者堂既摧而羣鼠亦去悲夫䑕固微物也尚能識恩而知</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-16a"/>
<hi>報况人乎如是則施㤙者宜廣其澤而報徳者亦宜竭其誠有不顧者當視此以愧諸</hi>歸魚直<hi>張讀</hi>
<hi>宣室志宣城郡當塗民有劉成者李暉者俱不識農事嘗用巨舫載魚蟹鬻於吳越間唐天寶十三年春三月</hi>
<hi>皆自新安江載往丹陽郡行至下查浦去宣城四十里㑹天暮泊舟二人俱登陸時李暉往浦岸村舍中獨劉</hi>
<hi>成在江上四顧雲島閴無人跡忽聞舫中有連呼阿彌陀佛者聲甚厲成驚而視之見一大魚自舫中振鬚揺</hi>
<hi>首人聲而呼阿彌陀佛焉成且懼且悚毛髮盡勁即匿身蘆中以伺之俄而舫中萬魚俱跳躍呼佛聲動地成</hi>
<hi>大恐遽登舫盡投羣魚於江中有頃而李暉至成具以告暉暉怒曰豎子安得為妖妄乎唾而罵言且乆成無</hi>
<hi>以自白即用衣資酬其直既而餘百錢昜荻草十餘束致於岸明日遷於舫中忽覺重不可舉解而視之得緡</hi>
<hi>十五千簽題云丨汝丨丨成益竒之是日於𤓰洲㑹羣僧食併以緡施焉時有萬莊者自涇陽令退居𤓰洲備</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-16b"/>
<hi>得其事傳於紀述</hi>䑕報<hi>玉泉子進士李昭暇舉十上不第時登科年已有主司並無薦托之地主司晝</hi>
<hi>寢忽寤見一軸文卷在枕前看其題處乃昭暇之卷令選於架上復寢暗視有一大䑕取其卷銜其軸復還枕</hi>
<hi>前再三如此昭暇來春及第主司問其故乃三世不飬猫皆云丨丨</hi>不根而生滋茂殆一<lb/>
畝<hi>彭乗墨客揮犀冦萊公卒於海康詔許歸塟道出荆南之公安縣邑人迎祭於道斷竹揷地以掛紙錢竹</hi>
<hi>遂丨丨丨丨丨丨丨丨丨邑人神之立廟於側祠宇嚴潔祀奉甚謹今侍讀王公樂道文其事於石</hi>城破<lb/>
乃批奏狀之日<hi>司馬光涑水紀聞太祖皇帝潜龍時雖屢以善兵著竒功而天性不好殺故受</hi>
<hi>命之後其取江南也戒曹秦王潘鄭王曰江南本無罪但以朕欲大一統容他不得卿等至彼慎勿殺人曹潘</hi>
<hi>兵臨城下久之不下乃草奏曰兵久無功不殺無以立威太祖覽之赫然批還其奏曰朕寧不得江南不可輒</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-17a"/>
<hi>殺人也逮批詔到而城已破契勘丨丨丨丨丨丨丨丨也</hi>菜花成荷佛坐花中<hi>沈括夢溪</hi>
<hi>筆談菜品中蕪菁菘芥之類遇旱其標多結成花如蓮花或作龍蛇之形此常性無足怪者熙寧中李賔客及</hi>
<hi>之知潤州園中丨丨悉丨丨花仍各有一丨丨於丨丨形如雕刻莫知其數暴乾之其相依然或云李君之家</hi>
<hi>敬佛甚篤因有此異</hi>出入羊犬聯隨<hi>馬令南唐書歸眀傳黄載字元吉其先江夏人諸生醵金</hi>
<hi>市羊以僃饌載夢一羊前跪請命晨出見羊跪伏如所夢載以已緡償諸生而畜其羊又畜一犬亦頗馴每丨</hi>
<hi>丨則丨丨丨丨潭倅夏中正為作犬羊仙序以記其事</hi>天賜酒量<hi>葉夢得石林燕語王審琦微時</hi>
<hi>與太祖相善後以佐命功尤為親近性不能飲太祖毎宴近臣常盡懽而審琦但持空杯太祖意不滿一日酒</hi>
<hi>酣舉杯祝曰審琦布衣之舊方共享富貴酒者天之美禄可惜不令飲之祝畢顧審琦曰丨必丨汝丨丨可試</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-17b"/>
<hi>飲審琦受詔不得已飲趣連數大杯無苦自是每侍宴輒能與衆同飲退還私第則如初</hi>飲水不饑<lb/>
<hi>郭彖暌車志滄州有婦人不食惟日飲水數杯年四十五六而面貌恱懌人問不食之因自言㓜年母病卧床</hi>
<hi>無父兄日賣果於市得贏錢數十以飬母值嵗歉榖貴艱食乃仰天禱曰今日所獲不足以活二人願天憫之</hi>
<hi>使我丨丨丨丨庶所得可盡以供母遂臨井飲一杯果不飢自是亦不思食又數嵗而母卒時不食已三十年</hi>
<hi>矣</hi>㝠築般若臺<hi>祥異記陳文達持誦金剛經有人入丨見丨臺云名丨丨丨待文達也</hi>金<lb/>
蝦蟇<hi>李玫纂異記陳宏泰家富於財有人假貸錢一萬宏泰徵之甚急其人曰請無慮吾先飬蝦蟇萬餘</hi>
<hi>頭鬻之足以奉償泰聞之惻然已其償仍别與錢十千悉令放之江中經月餘泰因夜歸馬驚不進前視之乃</hi>
<hi>一丨丨丨躍出也</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-18a"/>
　　讖<lb/>
大螾大螻<hi>吕氏春秋凡帝王者之將興也天必先見祥乎下民黄帝之時天先見丨丨丨丨黄帝曰</hi>
<hi>土氣勝土氣勝故其色尚黄其事則土及禹之時天先見草木秋冬不殺禹曰木氣勝木氣勝故其色尚青其</hi>
<hi>事則木及湯之時天先見金刃生於水湯曰金氣勝金氣勝故其色尚白其事則金及文王之時天先見火赤</hi>
<hi>烏銜丹書集於周社文王曰火氣勝火氣勝故其色尚赤其事則火代火者必將水天且先見水氣勝水氣勝</hi>
<hi>故其色尚黒其事則水水氣至而不知數僃將徙於土</hi>草木秋冬不殺<hi>見上</hi>金刃生<lb/>
於水<hi>見上</hi>赤烏銜書<hi>見/上</hi>瞽史記<hi>國語丨丨之丨曰唐叔之世將如商數</hi>有人<lb/>
不短不長出自燕之鄉<hi>史記三代世表傳曰漢興百有餘年丨丨丨丨丨丨丨丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-18b"/>
<hi>丨持天下之政時有嬰兒主郤行車霍將軍者本居平陽自燕臣為郎時與方士考功㑹旗亭下為臣言豈不</hi>
<hi>偉哉</hi>秦讖<hi>史記趙世家趙簡子疾五日不知人大夫皆懼醫扁鵲視之出董安于問扁鵲曰血脉治也而</hi>
<hi>何怪在昔秦繆公嘗如此七日而寤寤之日告公孫支與子輿曰我之帝所甚樂吾之所以乆者適有學也帝</hi>
<hi>告我晉國將大亂五世不安其後將覇未老而死覇者之子且令而國男女無别公孫支書而藏之丨丨於是</hi>
<hi>出矣</hi>三神之令<hi>史記趙世家知伯率韓魏攻趙襄子保晉陽原過從後至於王澤見三人自帶以上</hi>
<hi>可見自帶以下不可見與原過竹二節莫通曰為我以是遺趙毋䘏原過既至以告襄子襄子齋三日親自剖</hi>
<hi>竹有朱書曰趙毋䘏余霍泰山山陽侯天使也三月丙戌余將使汝反滅知氏女亦立我百邑余將賜女林胡</hi>
<hi>之地至於後世且有伉王亦黒龍面而鳥噣鬢麋髭<graphic n="KR0971" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0971.png" mimeType="image/png"/>大膺大胸修下而馮左袵界乗奄有河宗至於休溷諸</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-19a"/>
<hi>貉南伐晋别北滅黒姑襄子再拜受丨丨丨丨</hi>朱書<hi>見上</hi>潁水清灌氏寧潁水濁<lb/>
灌氏族<hi>史記灌夫傳夫不喜文學好任侠已然諾諸所與交通無非豪傑大猾家累數千萬食客日數</hi>
<hi>千百人陂池田園宗族賔客為權利横於潁川潁川兒乃歌之曰丨丨丨丨丨丨丨丨丨丨丨丨</hi>赤精<lb/>
子之讖<hi>漢書哀帝紀待詔夏賀良等言丨丨丨丨丨漢家歴運中衰當再受命注應劭曰高祖感赤龍</hi>
<hi>而生自謂赤帝之精良等因是作此讖文</hi>璧有七張伯盗一<hi>後漢書郡國志注漢晉春秋曰</hi>
<hi>鍾離意相魯見仲尼廟頺毁㑹諸生於廟中慨然歎曰蔽芾甘棠勿剪勿伐况見聖人廟乎遂躬留治之周觀</hi>
<hi>輿服之在焉自仲尼以來莫之開也意發視之得古文䇿書曰亂吾書董仲舒治吾堂鍾離意丨丨丨丨丨丨</hi>
<hi>丨意尋案未了而卒張伯者治中庭治地得六璧上之意曰此有七何以不遂伯懼探璧懐中魯咸以為神</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-19b"/>
當塗高<hi>後漢書公孫述傳述得龍興之瑞數移書中國冀以感動衆心帝患之乃與述書曰圖讖言公</hi>
<hi>孫即宣帝也代漢者丨丨丨君豈高之身邪乃復以掌文為瑞王莾何足效乎</hi>劉氏復興李氏<lb/>
為輔<hi>後漢書李通傳莾末百姓愁怨通素聞守說䜟云丨丨丨丨丨丨丨丨私常懐之</hi>彭亡<hi>後漢</hi>
<hi>書岑彭傳彭所營地名丨丨聞而惡之欲徙㑹日暮蜀刺客詐為亡奴降夜刺殺彭</hi>王梁主衛作<lb/>
元武<hi>後漢書王梁傳世祖議選大司空而赤伏符曰丨丨丨丨丨丨丨帝以野王衛之所徙元武水神之</hi>
<hi>名司空水土之官也於是擢拜梁為大司空封武彊侯</hi>增益圗書矯稱讖記<hi>後漢書桓</hi>
<hi>譚傳今諸巧慧小才伎數之人丨丨丨丨丨丨丨丨以欺惑貪邪詿誤人主烏可不抑逺之哉臣譚伏聞陛下</hi>
<hi>窮折方士黃白之術甚為眀矣而乃欲聽納䜟記又何誤也其事雖有時合譬猶十數隻偶之類陛下宜垂眀</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-20a"/>
<hi>聽發聖意屏羣小之曲說述五經之正義略雷同之俗語詳通人之雅謀</hi>孔為赤制<hi>後漢書郅惲傳</hi>
<hi>漢歴乆長丨丨丨丨注言孔子作緯著歴運之期為漢家之制漢火徳尚赤故云為赤制即春秋感精符云墨</hi>
<hi>孔生為赤制是也</hi>五七<hi>後漢書蘇竟傳丨丨之家三十五姓彭秦延氏不得與焉注春秋運斗樞曰五</hi>
<hi>七三十五人皆共一徳</hi>綈袠秘記<hi>後漢書楊厚傳祖父春卿善圗讖學為公孫述將漢兵平蜀春</hi>
<hi>卿自殺臨命戒子綂曰吾丨丨中有先祖所傳丨丨為漢家用爾其修之統感父遺言服闋辭家從犍為周循</hi>
<hi>學習先法又就同郡鄭伯山受河洛書及天文推歩之術統作家法章句及内讖二卷觧說</hi>内學<hi>後漢</hi>
<hi>書方術傳序漢自武帝頗好方術天下懐挟道蓺之士莫不負策抵掌順風而屈焉後王莾矯用符命及光武</hi>
<hi>尤信讖言士之赴趨時宜者皆馳騁穿鑿爭談之也故王梁孫咸名應圗籙越登槐鼎之任鄭興賈逵以附同</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-20b"/>
<hi>稱顯桓譚尹敏以乖忤淪敗自是習為丨丨尚竒文貴異數不乏於時矣</hi>白首同所歸<hi>晉書潘岳</hi>
<hi>傳石崇已送在市岳後至崇謂之曰安仁卿亦復爾耶岳曰可謂丨丨丨丨丨岳金谷詩云投分寄石友白首</hi>
<hi>同所歸乃成其讖</hi>截齊便去<hi>晋書齊王冏傳初冏之盛也有一婦人詣大司馬府求寄産吏詰之</hi>
<hi>婦人曰我丨丨丨丨耳識者聞而惡之又謡曰著布袒腹為齊持服俄而冏誅</hi>張字分眀<hi>晉書張軌</hi>
<hi>傳張掖臨松山石有金馬字磨滅粗可識而丨丨丨丨又有文曰初祚天下西方安萬年姑臧又有元石白㸃</hi>
<hi>成二十八㝛</hi>白㸃成二十八宿<hi>見/上</hi>華山玉版<hi>晉書慕容儁載記初石季龍使</hi>
<hi>人探䇿於丨丨得丨丨文曰嵗在申酉不絶如綫嵗在壬子真人乃見及此燕人咸以為儁之應也</hi>以栗<lb/>
擲柱<hi>宋書劉秀之傳秀之遷丹陽尹先是秀之從叔穆之為丹陽與子弟於㕔事上飲宴秀之亦與焉㕔</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-21a"/>
<hi>事柱有一穿穆之謂子弟及秀之曰汝等試丨丨遥丨此丨若能入穿後必得此郡穆之諸子並不能中惟秀</hi>
<hi>之獨入焉</hi>錫爾金鉤既公且侯<hi>梁書夏侯詳傳先是荆府城局參軍吉士瞻役萬人浚仗</hi>
<hi>庫防火池得金革帶鉤隱起雕鏤甚精巧篆文曰丨丨丨丨丨丨丨丨士瞻詳兄女壻也女竊以與詳詳喜佩</hi>
<hi>之期嵗而貴矣</hi>得八車幅<hi>梁書樂藹傳天監初遷御史中丞初藹發江陵無故於船丨丨丨丨如中</hi>
<hi>丞健歩辟道者至是果遷焉</hi>魚登日輔帝室<hi>南史宋武帝紀初雍州刺史魯宗之負力好亂</hi>
<hi>且慮不為帝容常為䜟曰丨丨丨丨丨丨與休之相結至是率其子竟陵太守軌㑹於江陵帝濟江休之衆潰</hi>
<hi>與軌等奔襄陽</hi>樵所得貂蟬一具<hi>南史江淹傳初淹年十三時孤貧常採薪以飬母曾於丨</hi>
<hi>丨丨丨丨丨丨將鬻以供養其母母曰此故汝之休徴也汝才行若此豈長貧賤也可留待得侍中時著之至</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-21b"/>
<hi>是果如母言</hi>蟬珥之兆<hi>南史朱异傳除中書郎時秋日始拜有飛蟬正集异武冠上時咸謂丨丨</hi>
<hi>丨丨</hi>太原王宅<hi>魏書王椿傳初椿於宅構起㕔事極為髙壯時人忽云此乃丨丨丨丨豈是王太原</hi>
<hi>宅椿往為本郡世皆呼為王太原未幾爾朱榮居椿之宅榮封太原王焉</hi>銅㧞打鐡㧞<hi>北齊書神</hi>
<hi>武帝紀初孝明之時洛下以兩㧞相擊謡言曰丨丨丨丨丨元家世將末好事者以二㧞為拓㧞賀㧞言俱將</hi>
<hi>衰敗之兆</hi>高末<hi>北齊書幼主紀遊童戯者好以兩手持繩拂地而却上跳且唱曰丨丨高末之言葢高氏</hi>
<hi>運祚之末也</hi>姓是卯金刀名是一萬日<hi>隋書劉昉傳昉入佐相府便為非法三度</hi>
<hi>事廢二度其婦自論常云丨丨丨丨丨丨丨丨丨丨劉氏應王為萬日天子</hi>射雉之符<hi>隋書龎晃</hi>
<hi>傳高祖出為隨州刺史路經襄陽衛王令晃詣高祖晃知高祖非常人深自結納及高祖去官歸京師晃迎見</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-22a"/>
<hi>高祖於襄邑高祖甚歡晃因白高祖曰公相貌非常名在圗籙九五之日幸願不忘高祖笑曰何妄言也頃之</hi>
<hi>有一雄雉鳴於庭高祖命晃射之曰中則有賞然富貴之日持以為驗晃既射而中高祖撫掌大笑曰此是天</hi>
<hi>意公能感之而中也因以二婢賜之情契甚密武帝時晃為常山太守高祖為定州總管屢相往來俄而高祖</hi>
<hi>轉亳州總管將行意甚不悅晃因白高祖曰燕代精兵之處今若動衆天下不足圖也高祖握晃手曰時未可</hi>
<hi>也晃亦轉為車騎將軍及高祖為揚州總管奏晃同行既而高祖為丞相進晃位開府命督左右甚見親待及</hi>
<hi>踐祚謂晃曰丨丨丨丨今日驗不晃再拜曰陛下應天順民君臨㝢内猶憶曩時之言不勝慶躍上笑曰公之</hi>
<hi>此言何得忘也</hi>黄班青驄<hi>隋書韓擒傳先是江東有謡歌曰丨丨丨丨馬發自夀陽涘来時冬氣末</hi>
<hi>去日春風始皆不知所謂擒本名豹平陳之際又乗青驄馬往反時節與歌相應至是方悟</hi>焦梨狗<lb/>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-22b"/>
子<hi>北史魏孝武帝紀宣武孝明間謡曰狐非狐貉非貉丨丨丨丨齧斷索識者以為索謂本索髪焦梨狗子</hi>
<hi>指宇文泰俗謂之黒獺也</hi>藁然兩頭河邉羖䍽<hi>北史齊文宣帝紀先是童謡曰一束藁兩</hi>
<hi>頭然河邉羖䍽飛上天丨丨丨丨於文為高丨丨丨丨為水邉羊指帝名也於是徐之才盛陳宜受禪帝曰先</hi>
<hi>父亡兄功徳如此尚終北面吾又何敢當之才曰正為不及父兄須早升九五如其不作人將生心且讖云羊</hi>
<hi>飲盟津角拄天盟津水也羊飲水王名也角拄天大位也又陽平郡界回星驛傍有大水土人常見羣羊數百</hi>
<hi>立卧其中就視不見事與䜟合願王勿疑</hi>羊飲盟津角拄天<hi>見/上</hi>㧞暈<hi>舊唐書懿宗紀</hi>
<hi>又大中末京城小兒疊布漬水紐之向日謂之丨丨帝果以鄆王即大位</hi>豆入牛口<hi>舊唐書竇建徳</hi>
<hi>傳建徳結陣於汜水秦王大破之建徳中槍竄於牛口渚車騎將軍白士讓楊武威生獲之先是軍中有童謡</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-23a"/>
<hi>曰丨丨丨丨勢不得久建徳行至牛口渚甚惡之果敗於此地</hi>起梁<hi>舊唐書蕭銑傳大業十三年岳州校</hi>
<hi>尉董景珍雷世猛旅帥鄭文秀許元徹萬瓉徐徳基郭華沔州人張繡等同謀叛隋郡縣官屬衆欲推景珍為</hi>
<hi>主景珍曰吾素寒賤雖假名號衆必不從今若推主當從衆望羅川令蕭銑梁氏之後寛仁大度有武皇之風</hi>
<hi>吾又聞帝王膺籙必有符命而隋氏冠帶盡號丨丨斯乃蕭家中興之兆今請以為主不亦應天順人乎衆乃</hi>
<hi>遣人喻意銑大恱</hi>五娘子<hi>舊唐書李君羡傳貞觀初太白頻晝見太史占曰女主昌又有謡言當有</hi>
<hi>女武王者太宗惡之時君羡為左武衛將軍在元武門太宗因武官内宴作酒令各言小名君羡自稱小名丨</hi>
<hi>丨丨太宗愕然因大笑曰何物女子如此勇猛又以君羡封邑及屬縣皆有武字深惡之</hi>牛繼馬後<lb/>
<hi>舊唐書元行冲傳初魏明帝時河西栁谷瑞石有丨丨丨丨之象魏收舊史以為晉元帝是牛氏之子冐姓司</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-23b"/>
<hi>馬以應石文行冲推尋事跡以後魏昭成帝名犍繼晉受命考校謡讖特著論以明之</hi>打麥麥打<lb/>
三三三舞了也<hi>舊唐書武元衡傳先是長安謡曰丨丨丨丨丨丨丨既而旋其袖曰丨丨丨觧</hi>
<hi>者謂打麥者打麥時也麥打者葢謂暗中突擊也三三三謂六月三日也舞了也謂元衡之卒也</hi>日月<lb/>
照霜雪<hi>唐書五行志貞觀十四年交河道行軍大總管侯君集伐高昌先是其國中有童謡曰高昌兵</hi>
<hi>馬如霜雪漢家兵馬如日月丨丨丨丨丨回首自消滅</hi>側堂堂撓堂堂<hi>唐書五行志永徽後</hi>
<hi>民歌武媚娘曲調露初京城民謡有丨丨丨丨丨丨之言太常丞李嗣真曰側者不正撓者不安自隋以來樂</hi>
<hi>府有堂堂曲再言堂者唐再受命之象</hi>契苾兒歌<hi>唐書五行志永淳後民歌曰楊栁楊栁漫頭駝</hi>
<hi>垂拱後東都有丨丨丨丨皆滛艷之詞契苾張易之小字也</hi>心卜<hi>宋史后妃傳李宸妃既有娠從帝臨</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-24a"/>
<hi>砌臺玉釵墜妃惡之帝丨丨釵完當為男子左右取以進釵果不毁帝甚喜</hi>左持干戈右持<lb/>
爼豆<hi>宋史曹彬傳彬始生周嵗父母以百玩之具羅於席觀其所取彬丨手丨丨丨丨手丨丨丨斯須取</hi>
<hi>一印他無所視人皆異之</hi>六齒皆赤<hi>宋史王繼升傳子昭逺喜與里中惡少遊處一日衆祀里神昭</hi>
<hi>逺適至衆以博投授之謂曰汝他日倘有節鉞試擲以下之昭逺一擲丨丨丨丨</hi>古磚𨽻書<hi>宋史</hi>
<hi>聶冠卿傳初世卿監延豐倉掘地得丨丨有丨丨字半漫滅其可辨者云公先世餌霞棲雲高尚不仕累石於</hi>
<hi>江濵又云昭王大丞相聶又云水龍夜號夕雞駭飛其年九月十二日卒年五十有五冠卿始見而惡之至是</hi>
<hi>校所卒嵗月及其享年無少異者按世卿冠卿弟</hi>秦亭<hi>宋史余靖傳靖嘗夢神人告以所終官而死之</hi>
<hi>故靖常畏西行及卒則江寜府丨淮丨也</hi>抽書占<hi>宋史陳塤傳塤家居時自娯於泉石四方學者踵至</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-24b"/>
<hi>輕財急義明白洞達一言之出終身可復忽臥疾戒其子丨架上丨丨之得吕祖謙文集其墓誌曰祖謙生於</hi>
<hi>丁巳嵗沒於辛丑嵗塤曰異哉我生於慶元丁巳今嵗在辛丑於是一甲矣吾死矣夫</hi>天水碧<hi>宋史</hi>
<hi>南唐世家煜之妓妾嘗染碧經夕未收令露下其色愈鮮明煜愛之自是宫中競收露水染碧以衣之謂之丨</hi>
<hi>丨丨及江南滅方悟天水趙之望也</hi>柴入火必焚<hi>遼史魏璘傳應歷中周兵犯燕上以勝敗問璘</hi>
<hi>璘曰周姓柴也燕分火也丨丨丨丨丨其言果驗</hi>風吹幞頭與浮圖齊<hi>遼史張孝傑傳</hi>
<hi>初孝傑及第詣佛寺忽迅丨丨孝傑丨丨丨丨丨丨墜地而碎有老僧曰此人必驟貴然亦不得其死竞如其</hi>
<hi>言</hi>玉版金璧<hi>王嘉拾遺記帝堯在位聖徳光洽河洛之濵得丨丨方尺圖天地之形又獲丨丨之</hi>
<hi>瑞文字炳列記天地造化之始</hi>鳥鳴似語蟲葉成字<hi>劉勰文心雕龍昔康王河圖陳於東</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-25a"/>
<hi>序故知前世符命歴代寳傳仲尼所撰序録而已於是伎數之士附以詭術或說隂陽或序災異若丨丨丨丨</hi>
<hi>丨丨丨丨篇條滋蔓必假孔氏通儒討覈謂起哀平東序秘寶朱紫亂矣</hi>菟見犬其勢必驚<lb/>
<hi>酈道元水經注典略曰睢固字白菟或戒固曰將軍字菟而此邑名犬丨丨丨丨丨丨丨宜急去莬不從漢興</hi>
<hi>平四年魏太祖斬之於此</hi>鸜鵒銜一魚袋<hi>劉餗隋唐嘉話秘書少監崔行功未得五品前忽有</hi>
<hi>丨丨丨丨物入其堂置案上而去乃丨丨怏怏數日而加大夫</hi>鵲墜寸紙有補闕二字<lb/>
<hi>趙璘因話録河南孔尹温裕任補闕日諫討黨項事貶郴州司馬久之得堂兄尚書温業書報云憲府欲取爾</hi>
<hi>作侍御史日望勅下忽又得書云宰相以右史處之皆無音耗一日有鵲喜於庭直若語狀孩稚拜且祝云願</hi>
<hi>早得官丨既飛去丨下方丨丨丨丨丨丨丨極異之無幾却除此官</hi>我兄即到豈奈我何<lb/>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-25b"/>
<hi>鍾輅續前定録長慶中鄂州里巷人每語輒以牛字助之又有僧號牛師乍愚乍智人有忤之者必云丨丨丨</hi>
<hi>丨丨丨丨丨未幾而相國竒章公帶平章事節制武昌軍其語乃絶而牛師尚存僧者牛公之名也方知將相</hi>
<hi>之位豈偶然哉</hi>遇牛廻<hi>蘇鶚杜陽襍編代宗廣徳元年上至陕因望鉄牛蹶然謂左右曰朕年十五六</hi>
<hi>宫中有尼號功徳山言事往往神驗屢撫吾背曰天下有災丨丨方丨今見牛也朕將廻爾</hi>鏡影成<lb/>
相字<hi>王仁裕開天遺事宋璟未第時因於日中覽鏡丨丨忽丨丨丨</hi>眀堂火珠詩<hi>孟啟本事</hi>
<hi>詩崔曙進士作丨丨丨丨丨贖帖曰夜來䨇月滿曙後一星孤當時以為警句及来年曙卒惟一女名星星人</hi>
<hi>始悟其自䜟也</hi>紏繞成及字<hi>張采續眀道雜志某應舉時已獲薦赴南省僦居省前汴上散屋中</hi>
<hi>初入屋懸寢帳忽見余帳後有一黄草新䋲子垂下草甚勁𦂳自相丨丨丨一丨丨余曰此乃佳兆葢聞人謂</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-26a"/>
<hi>登科及第也省試罷歸省榜將出復至京師寓相國一鄉僧院中晨起𠻳口噴水門上覺水濕處隠然有字因</hi>
<hi>洗視之乃四字云榮登在即也是時余叨忝</hi>榮登在即<hi>見/上</hi>賭彩選<hi>吳處厚青箱襍記原</hi>
<hi>武鄭公戬天聖中舉進士嘗與同輩丨丨丨一坐皆負獨戬贏數百緡是嵗第三人及第</hi>半堂食<hi>吳處</hi>
<hi>厚青箱襍記李璟時朝中大臣多蔬食月為十齋至明日大官具晚膳始復常珍謂之丨丨丨其後周師至淮</hi>
<hi>上取濠泗楊楚泰五州而璟又割獻滁和廬舒蘄黄六州果去唐國土疆之半則半堂食之應也</hi>龍舉<lb/>
頭猳掉尾<hi>吳處厚青箱襍記唐末劉建峰定長沙遣馬殷領衆浚城濠得石碣有古篆十八其文曰</hi>
<hi>丨丨丨丨丨丨羊為兄猴作弟羊歸穴猴離次觧者以殷乾寜三年丙辰嵗代立乃龍舉頭也至乾祐辛亥嵗</hi>
<hi>國亡乃猳掉尾也殷子希範以己未嵗生又以開運丁未嵗薨乃羊歸穴也又子希崇壬申嵗生後為江南所</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-26b"/>
<hi>俘乃猴離穴也</hi>三羊五馬<hi>吳處厚青箱襍記龎巨昭善星緯之學唐末為容州刺史惡劉隠殘虐乃</hi>
<hi>歸長沙或問湖南與淮南國祚短長巨昭曰吾入境來聞童謡曰丨丨丨丨馬子離羣羊子無舍自今以後馬</hi>
<hi>氏當五主楊氏當三主後皆如其言</hi>去海十里過山萬重<hi>吳處厚青箱襍記冦萊公少時</hi>
<hi>作詩曰丨丨止丨丨丨丨應丨丨及貶至雷州吏呈州圖問州去海幾里對曰十里則南遷之禍前詩已預䜟</hi>
<hi>也</hi>人踏金鼇背上行<hi>吳處厚青箱襍記本朝翰林蘇公紳嘗題潤州金山寺一聨云僧依</hi>
<hi>玉鑑光中住丨丨丨丨丨丨丨時公方舉大科識者以人踏鼇背上行乃榮入玉堂之兆已而果然公位止於</hi>
<hi>内相豈亦詩之䜟耶</hi>秋風亭句<hi>王偁東都事略冦凖舉進士為巴東令巴東有丨丨丨凖析韋應物</hi>
<hi>一言為二丨曰野水無人度孤舟盡日横識者知其必大用</hi>黄樓玉局<hi>張邦基墨莊漫録東坡知</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-27a"/>
<hi>徐州作丨丨未幾黄州安置為定帥作松醪賦有云遂從此而入海渺翻天之雲濤俄貶惠州移儋耳竟入海</hi>
<hi>矣在京師送人入蜀云莫欺老病未歸身丨丨他年第幾人比歸果得提舉成都玉局觀三事皆䜟也</hi>冩<lb/>
八賦不脫誤一字<hi>周輝清波襍志東坡在海外語其子過曰我决為海外人近日頗覺有還</hi>
<hi>中州氣象乃滌硯焚香丨平生所作丨丨當丨丨丨丨丨以卜之冩畢大喜曰吾歸無疑矣後數日㢘州之命</hi>
<hi>至</hi>金帶圍出則城中當有宰相<hi>周輝清波襍志紅藥而黄腰號丨丨丨初無種</hi>
<hi>有時而丨丨丨丨丨丨丨丨韓魏公為守一出四枝公自當其一選客具樂賞之時王岐公為倅王荆公為屬</hi>
<hi>皆在席缺其一莫有當之者㑹報過客陳太博入門亟招之乃秀公也酒半折花歌以揷之四公後皆為首相</hi>
一出四枝<hi>見上</hi>曹門高<hi>陸游老學庵筆記天聖明道間京師盛歌一曲曰丨丨丨未幾慈聖</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-27b"/>
<hi>太后受册中宫人以為驗矣其後宣仁與慈聖皆垂箔攝政而宣仁實慈聖之甥則徵兆之意若曰曹門之高</hi>
<hi>當相繼而起也何其神哉</hi>玉帶圍頳<hi>周密齊東野語鄭丞相清之在太學十五年殊困滯無聊乙亥</hi>
<hi>嵗甫升舎選而以無名闕未及奏名遂仍赴丁丑省試臨期又避知舉袁和叔親試别頭愈覺不意及試青紫</hi>
<hi>眀主㤙詩押明字短晷逼暮思索良艱漫檢韻中有頳字可用為末句云他年䝉渥澤方丨丨丨丨歸為同舍</hi>
<hi>道之皆大笑曰緑衫尚未能得著乃思量繫玉帶乎已而中選攀附驟貴官至極品竟此賜遂成吉䜟以此知</hi>
<hi>世之叨竊富貴皆非偶然也</hi>一竿岐為二<hi>陶宗儀輟耕録白廷玉先生號湛淵錢塘人家多竹</hi>
<hi>忽丨丨上丨丨丨人皆異之賦䨇竹杖詩未幾先生歿先生有二子或以為先兆云</hi>鑿成金世昌<lb/>
三字<hi>陶宗儀輟耕録松江在城金世昌者出繼夏氏嘗買廢宅修葺前㕔梁内有丨丨丨丨丨丨丨必昔</hi>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-28a"/>
　<hi>時客商所記姓名人以為有定數云</hi>唱胡十八小令<hi>陶宗儀輟耕録至元甲子阿合馬拜中書</hi>
　<hi>平章領制國用使司時樂府中盛丨丨丨丨丨丨知讖緯者諛其當擅重權十八年人未之信果於至元壬午</hi>
　<hi>伏誅越五年丁亥閏二月桑哥拜中書平章立尚書省貪暴殘忍又十倍於阿合馬人亦謂桑字拆而為四十</hi>
　<hi>八桑字後改作相字亦拆為四十八竟不知應之於夀或應之於職然自立省之日至辛夘正月敗績恰四十</hi>
　<hi>八月其神驗如是</hi>自題桃符<hi>陶宗儀輟耕録張之翰字周卿邯鄲人由翰林學士除授松江知府</hi>
　<hi>丨丨丨丨云雲間太守過三載天下元貞第二年是嵗卒亦䜟也</hi>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0058_WYG_113-28b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定子史精華卷一百十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>