<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-1a"/>
牧齋初學集卷第二十<lb/>
東山詩集三<hi>起辛巳六月盡十五年壬午</hi>
　　合歡詩四首六月七日茸城舟中作<lb/>
鴛湖畫舸思悠悠谷水香車浣别愁舊事碑應<lb/>
<graphic n="KR1335" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1335.png" mimeType="image/png"/>闕口新歡鏡欲上刀頭此時七夕移弦望他<lb/>
日雙星笑女牛搒栧歌闌仍秉燭始知今夜是<lb/>
同舟<lb/>
　　其二<lb/>
五茸媒雉卽鴛鴦樺燭金鑪一水香自有靑天<lb/>
如碧海更敎銀漢作紅墻當風弱柳臨粧鏡罨<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-1b"/>
水新荷炤畵堂從此雙棲惟海燕再無消息報<lb/>
王昌<lb/>
　　其三<lb/>
忘憂别館是儂家烏榜牙檣路不賖柳色濃於<lb/>
九華殿鶯聲嬌傍七香車朱顏的的明朝日錦<lb/>
障重重暗晚霞十丈芙蓉俱竝蒂爲君開作合<lb/>
昏花<lb/>
　　其四<lb/>
朱鳥光連河漢深鵲橋先爲架秋隂銀缸炤壁<lb/>
還雙影絳蠟交花總一心地久天長頻致語鸞<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-2a"/>
歌鳳舞竝知音人閒若問章臺事鈿合分明抵<lb/>
萬金<lb/>
　　催粧詞四首<lb/>
養鶴坡前鳥鵲過雲閒天上不爭多較它織女<lb/>
還傒倖月筴生時早渡河<lb/>
　　其二<lb/>
鵲駕鸞車報早秋盈盈一水有誰留粧成莫待<lb/>
雙蛾畵新月新眉總似鈎<lb/>
　　其三<lb/>
鶉火舒光炤畵屛銀河倒轉渡靑冥從今不用<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-2b"/>
看牛女朱鳥窻前候柳星<lb/>
　　其四<lb/>
寶架牙籤壓畵輪筆床硯匣動隨身玉臺自有<lb/>
催粧句花燭筵前與細論<lb/>
　　田國戚奉　詔進香岱嶽渡南海謁普陀<lb/>
　　還朝索詩爲贈<lb/>
戚臣銜　命報禖祥玉節金函出尚方　天子<lb/>
竹宮親望拜　貴妃椒室自焚香鯨波偃作慈<lb/>
雲色蝗氣銷爲瑞日光岱嶽山呼那得竝海潮<lb/>
音裏祝吾　皇<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-3a"/>
　　燕譽堂秋夕<lb/>
雨過軒窻浴罷時水天閒話少人知凭闌密意<lb/>
星娥曉出幌新粧月姊窺鬭草空堦蛩自語採<lb/>
花團扇蝶相隨夜來一曲君應記颯颯秋風起<lb/>
桂枝<hi>非君起夜來柳惲詩也</hi>
　　秋夕燕譽堂話舊事有感<lb/>
東虜游䰟三十年老夫雙髩更皤然追思貰酒<lb/>
論兵日恰是凉風細雨前埋沒英雄芳草地耗<lb/>
磨歲序夕陽天洞房淸夜秋燈裏共簡莊周說<lb/>
劒篇<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-3b"/>
　　中秋日攜内出游次冬日泛舟韻二首<lb/>
綠浪紅闌不殢愁參差高柳蔽城樓鶯花無恙<lb/>
三春侶蝦菜居然萬里舟炤水蜻蜓依髩影窺<lb/>
簾蛺蝶上釵頭相看可似嫦娥好白月分明浸<lb/>
碧流<lb/>
　　其二<lb/>
輕橈蕩漾緩淸愁恰似明粧上翠樓桂子香飄<lb/>
垂柳岸芰荷風度採蓮舟招邀璧月成三影摒<lb/>
當金尊坐兩頭便合與君長泛宅洞房蘭室在<lb/>
中流<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-4a"/>
　　　依韻奉和二首<lb/>
　秋水春衫憺暮愁船窻笑語近紅樓多情落<lb/>
　日依蘭櫂無藉輕雲傍綵舟月幌歌闌尋麈<lb/>
　尾風床書亂覔搔頭五湖煙水長如此願逐<lb/>
　鴟夷汎急流<lb/>
　　　其二<lb/>
　素瑟淸尊逈不愁柂樓雲物似粧樓夫君本<lb/>
　自期安槳<hi>有美詩云迎汝雙安槳</hi>賤妾寧辭學泛舟燭<lb/>
　下烏龍看拂枕風前鸚鵡喚梳頭可憐明月<lb/>
　將三五度曲吹簫向碧流<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-4b"/>
　　和高中丞平仲乗城記事詩八首<hi>有序</hi>
崇禎辛巳闖賊破雒陽下汝郟乗勝趨汴自二<lb/>
月十二日至十七日幷力疾攻者七晝夜高君<lb/>
平仲以御史巡汴乗城死守窮百道禦之乃退<lb/>
城幾陷者數矣　天子嘉其功立命爲僉都御<lb/>
史巡撫河南平仲作乗城記事詩自爲之序余<lb/>
讀而偉之乃次韻屬和焉平仲之序曰圍城中<lb/>
數瀕死惟自分必死故盡力守禦不復反顧也<lb/>
傳曰畢萬匹夫也七戰皆獲死於牗下死不在<lb/>
寇羣子勉之知言哉偉哉斯言可以辦賊可以<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-5a"/>
辦天下事矣幷記之以示能者<lb/>
雒陽宮殿汚膻腥汝郟烽煙接杳冥幸有繡衣<lb/>
雄節鎭何妨銅馬遍郊坰連營殺氣傳鼙鼓列<lb/>
戍軍聲語索鈴盡夜城頭拜南極爭看弧矢直<lb/>
狼星<lb/>
　　其二<lb/>
膏塗肉薄踐城梯積甲眞看熊耳齊漫道無功<lb/>
曾使鶴縱令有技已窮鼷持來簪筆驚狐鼠磨<lb/>
得靴刀瑩鸊鵜飮血登陴更長嘯儘敎飛矢屬<lb/>
吳犀<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-5b"/>
　　其三<lb/>
汴京城闕倚高堅垂絶頻憂臟腑穿長技馬墻<lb/>
飛霹靂短兵鼠穴接戈鋋心同石礮俱糜碎身<lb/>
與金錢總棄捐痛哭南雲判血指賀蘭燕罷正<lb/>
高眠<lb/>
　　其四<lb/>
大梁城是漢黃圖持重軍威竝亞夫夜戰不曾<lb/>
開壁壘先登誰敢呼蝥弧指撝荆豫回强虜鎖<lb/>
鑰幽燕拱　帝都何事　至尊長側席安危時<lb/>
至有人扶<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-6a"/>
　　其五<lb/>
率土兵塵暗不開羽書旁午疾轟雷請看襄雒<lb/>
新烽火還道昆明舊刼灰戰壘非熊無一老議<lb/>
堂集鳳有羣才可憐七夜乗城客白髮盈顚馬<lb/>
亦<graphic n="KR3009" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3009.png" mimeType="image/png"/>
　　其六<lb/>
候火傳烽逼孟陬淮奸絳諜滿靑韝牛羊賤抵<lb/>
將軍命蟣虱窮穿卒伍鍪天上旌旗垂四野地<lb/>
中鼓角殷層樓嚴城圍解爭相笑壯士還家盡<lb/>
白頭<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-6b"/>
　　其七<lb/>
捷書夕奏賞朝論節鉞傳宣日未昏　帝倚一<lb/>
身籌汴雒天留隻手障乾坤彤弓玈矢應誰予<lb/>
大纛高牙賴爾存螘賊埽淸還有事更扶八柱<lb/>
正崑崙<lb/>
　　其八<lb/>
巢車望處斷塵囂烏鳥聲傳寇遁宵對酒旄頭<lb/>
頻自看罷棋屐齒不曾驕瘡痍士卒連朝撫膏<lb/>
火軍書繼晷燒馮仗天威須折簡赤眉靑櫝待<lb/>
君招<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-7a"/>
　　長干行寄南城鄭應尼是庚戍同年進士<lb/>
　　牓下一别三十二年矣<lb/>
人生忽如客行路少壯侵尋逼遲暮白頭種菜<lb/>
猶昔人紫陌看花想前度就中最愛鄭南城緩<lb/>
帶輕衣太瘦生七言詩句推渠帥千佛名經獨<lb/>
老成連鑣未幾忽星散中外差池不相見君因<lb/>
忤物坐迍邅我緣鈎黨遭塗炭懷袖消沉字幾<lb/>
年長干風月總堪憐白夾風流樂府在靑樓薄<lb/>
倖敎坊傳<hi>應尼少游長干爲名妓馬湘蘭作白練裙雜劇至今流傳曲中</hi>卽今<lb/>
天下兵塵滿年少兒郞死樞筦武陵彤弓命未<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-7b"/>
反括蒼鐵衣血新澣<hi>武陵樞相括蒼司馬皆同牓少年生也</hi>功名<lb/>
熏灼竟如何紅粉黃沙不較多游人尚酹湘蘭<lb/>
墓子弟爭翻白練歌不若與君贏得在瞪目支<lb/>
頥看流輩且將分鹿付覆蕉莫以亡羊笑博簺<lb/>
吳門仙治近麻姑莫謂旴江道路紆若逢鳥爪<lb/>
經過便還寄丹沙問訊余<lb/>
　　贈建昌痔醫黃岐彬<lb/>
衰老翻於痼疾便靈祇告戒起纏綿得車知爾<lb/>
非論賞館客慙余巳判年果痔木癰除物害尻<lb/>
輿神馬得天全瘍醫本是天官屬醫國方須肘<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-8a"/>
後傳<lb/>
　　江上聞梅中丞長公訃二首<lb/>
書生片紙到江濵不信梅髯訃報眞歷落鬚眉<lb/>
堪作鬼輪囷肝膽可成塵挽回滄海誠無計經<lb/>
略中原更有人哭向蒼天聲淚盡西風吹折白<lb/>
綸巾<lb/>
　　其二<lb/>
勤王身自領弓刀爲國家眞薄羽毛嗣事闔棺<lb/>
留一含渡河升屋應三號讙呼死賊如聞赦哀<lb/>
泣餘民欲聚逃<hi>公里居賊相戒莫敢犯公死麻黃不可保矣</hi>早侍帝<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-8b"/>
晨求保定莫忘　明主正焦勞<lb/>
　　小至日京口舟中<lb/>
病色依然鏡裏霜眉閒旋喜發新黃偶逢客酒<lb/>
澆長至且撥寒鑪泥孟光撫䯻一燈還共炤飛<lb/>
蓬兩鬢爲誰傷陽春欲復愁將盡弱線分明驗<lb/>
短長<lb/>
　　　奉和<lb/>
　首比飛蓬髩有霜香奩累月廢丹黃却憐鏡<lb/>
　裏叢殘影還對尊前燈燭光錯引舊愁停語<lb/>
　笑探支新喜壓悲傷微生恰似添絲線邀勒<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-9a"/>
　君恩竝許長<lb/>
　　寄楡林杜韜武總戎<lb/>
不離戎馬作書蟫百戰功勞口不談黃髪老謀<lb/>
秦蹇叔輕裘方略杜征南車嫌生耳還推轂劒<lb/>
笑成衣自出函莫厭將壇求解脫淸凉居士卽<lb/>
瞿曇<hi>韓蘄王晚年自號淸凉居士韜武少以三敎逸民自命故云</hi>
　　冬至後京江舟中感懷八首<lb/>
懵騰心口自相攻失笑禁啼夢囈中白首老人<lb/>
徒種菜紅顏小婦尚飄蓬床頭歲敘占枯樹鏡<lb/>
裏天涯問朔風睡起船窻頻徙倚强瞪雙眼數<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-9b"/>
來鴻<lb/>
　　其二<lb/>
世事那堪祝網羅流年無復感蹉跎繙書懶看<lb/>
窮愁志度曲誰傳暇豫歌背索偶逢聊復爾侏<lb/>
儒相笑不爭多晤言好繼東門什深柳書堂在<lb/>
礀阿<lb/>
　　其三<lb/>
蹙蹙羣烏啄野田遼遼一鴈唳江天風光頗稱<lb/>
將殘歲身世還如未泊船懶養丹砂回髩髪閑<lb/>
憑靑鏡記流年百金那得封侯藥悔讀蒙莊說<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-10a"/>
劒篇<lb/>
　　其四<lb/>
屈指先朝侍從臣西淸東觀似前身何當試手<lb/>
三千牘巳作平頭六十人櫪下可能求駿骨㸑<lb/>
餘誰與惜勞薪閑披仙籍翻成笑碧落猶誇侍<lb/>
帝晨<lb/>
　　其五<lb/>
人情物論總相關何似西陵松栢閒敢倚前期<lb/>
論白首斷將末契結朱顏緣情詞賦推團扇慢<lb/>
世風懷託遠山戀别燭花渾未灺宵來紅淚正<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-10b"/>
斕班<lb/>
　　其六<lb/>
項城師潰哭無衣聞道松山尚被圍原野蕭條<lb/>
郵騎少廟堂鎭靜羽書稀擁兵大將朱提在免<lb/>
胄文臣白骨歸却喜京江波浪偃蒜山北畔看<lb/>
斜暉<lb/>
　　其七<lb/>
柁樓尊酒指吳關畵角聲飄江北還月下旌旗<lb/>
看鐵甕風前桴鼓憶金山餘香墜粉英雄氣剰<lb/>
水殘雲俛仰閒他日靈巖訪碑版麒麟高冡共<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-11a"/>
躋扳<lb/>
　　其八<lb/>
陽氣看從至下廻錯憂蚊響又成雷鳥鳶攫肉<lb/>
眞堪笑魑魅爭光亦可哀雲物暖應生黍律風<lb/>
心老不動葭灰香車玉笛經年約爲報西山早<lb/>
放梅<lb/>
　　賀泉州孫太守得子四絶句<lb/>
擁車鵲報石麟生乳哺喧傳燕喜聲太守政成<lb/>
推佛國遍飛佛乳慰泉氓<hi>地志泉爲閩佛國</hi>
　　其二<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-11b"/>
浴罷蘭湯早放衙玉牙新發刺桐花埋羮太守<lb/>
淸如水湯餠偏能飽萬家<lb/>
　　其三<lb/>
忠獻堂前氣象廻龜齡碑版應三台泉南父老<lb/>
爭傳說紫府眞人又降來<hi>韓忠獻生於州治王龜齡有碑</hi>
　　其四<lb/>
合浦珠還未足誇史君掌上抱靈蛇君從嘗熟<lb/>
湖頭看明月光先罩水涯<hi>晉江縣東有嘗熟湖見歐陽詹文</hi>
　　半塘雪中戲成次東坡韻<lb/>
千林晃耀失藏鴉縈席廻簾擁鈿車匝地楊枝<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-12a"/>
聮玉樹漫天柳絮攪琪花薰鑪昵枕梁王賦㸐<lb/>
燭裁書學士家却笑詞人多白戰腰閒十韻手<lb/>
頻叉<lb/>
　　其二<lb/>
方璧玄珪密又纖霜娥月姊鬪淸嚴從敎鏡裏<lb/>
看增粉不分空中擬撒鹽鋪作瑶臺粧色界結<lb/>
成玉筯炤冰簷高山歲晚偏頭白只許靑松露<lb/>
一尖<lb/>
　　次韻戈三莊樂六十自壽詩兼簡李大孟<lb/>
　　芳二君與余皆壬午<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-12b"/>
幅巾杖屨古人餘步屧頻過慰索居馬齒共看<lb/>
雙雪髩菟裘終儗一蓬廬醉鄕祇恐愁侵迸睡<lb/>
國長憐夢破除勤買靑春禁百歲眉閒三尺爲<lb/>
君舒<lb/>
　　其二<lb/>
共是衰遲託　聖朝欣看山木長春條庚寅屈<lb/>
揆偕吾降甲子堯年任爾驕六十平頭詩力健<lb/>
三分鼎足酒盃饒老顚風景應須惜莫歎餘生<lb/>
共寂寥<lb/>
　　辛巳除夕<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-13a"/>
風吹漏滴共蕭然畫盡寒灰擁被眠昵枕熏香<lb/>
如昨夜小窻宿火又新年愁心爆竹難將去永<lb/>
夕缸花只自圓悽斷鰥魚渾不寐夢䰟那得到<lb/>
君邊<lb/>
　　壬午元日雨雪讀晏元獻公壬午歲元日<lb/>
　　雪詩次韻<lb/>
九天涷雨合銀河一夜飛霙炤王珂颺絮柳催<lb/>
幡勝早薄花梅入剪刀多寒威盡掃黃巾壘殺<lb/>
氣平塡黑水波漫憶屯邊饒鐵甲西園鐘鼓意<lb/>
如何<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-13b"/>
　　次前韻<lb/>
玉塵侵夜斷星河油璧車應想玉珂歷亂梅䰟<lb/>
辭樹早迷離柳眼著花多試粧破曉縈香粉恨<lb/>
别先春罩綠波一曲幽蘭正相儷薰罏明燭奈<lb/>
君何<lb/>
　　獻歲書懷二首<lb/>
香車簾閣思葱蘢旋喜新年樂事同蘭葉俏將<lb/>
廻淑氣柳條剛欲泛春風封題酒甕拈重碧囑<lb/>
累花幡䕶小紅幾樹官梅禁泠蘂待君佳句發<lb/>
芳叢<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-14a"/>
　　其二<lb/>
香殘漏永夢依稀網戸疏窻待汝歸四壁圖書<lb/>
誰料理滿庭蘭蕙欲芳菲梅花曲裏催游騎楊<lb/>
柳風前試夾衣傳語雕籠好鸚鵡莫隨啁哳羡<lb/>
羣飛<lb/>
　　留惠香<lb/>
竝蒂俱棲宿有期舞衣歌扇且相隨君看陌上<lb/>
穠桃李處處春深伴柳枝<lb/>
　　代惠香答<lb/>
皇鳥高飛與鳳期差池一燕敢追隨桃花自趂<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-14b"/>
東流水管領春風任柳枝<lb/>
　　代惠香别<lb/>
春水桃花沒定期柳腰婀娜鎭相隨憑將松栢<lb/>
靑靑意珍重秋來高柳枝<lb/>
　　别惠香<lb/>
花信風來判去期紅塵紫陌肯相隨池邊苑外<lb/>
相思處多種夭桃媵柳枝<lb/>
　　仲春十日自和合歡詩四首<lb/>
綠波南浦事悠悠天上人閒盡斷愁却扇風光<lb/>
生帳底廻燈花月在床頭平翻銀海塡河漢别<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-15a"/>
築珠宮館女牛試與鴟夷相比竝五湖今日是<lb/>
歸舟<lb/>
　　其二<lb/>
綺窻春柳覆鴛鴦萬線千絲總一香應有光芒<lb/>
垂禁苑定無攀折到垣墻宮鶯啼處爲金屋海<lb/>
燕棲來卽玉堂最是風流歌舞地石城山色接<lb/>
吳昌<lb/>
　　其三<lb/>
數峯江上是郞家翰苑蓬山路豈賖立馬何人<lb/>
論共載驂鸞有女喜同車飯抄雲母層層雪筆<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-15b"/>
架珊瑚叚叚霞宿世散花天女是可知天又遣<lb/>
可花<lb/>
　　其四<lb/>
畵屛屈戍綺窻深蘭氣茶香重幄隂流水解翻<lb/>
筵上曲遠山偏識賦家心詩成刻燭論佳句歌<lb/>
罷穿花度好音休擲丹砂成狡獪春宵容易比<lb/>
黃金<lb/>
　　春游二首<lb/>
踏靑車馬過淸明薄靄新煙逗午晴日射夭桃<lb/>
舍色重風和弱柳著衣輕春禽欲傍釵頭語芳<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-16a"/>
草如當屐齒生每向東山看障子不知身在此<lb/>
中行<lb/>
　　其二<lb/>
韶光是處著芳叢轣轆香車輾鏡中拂水礀如<lb/>
圍繡帶石城山作畵屛風柳因鶯淺低迷綠花<lb/>
爲春深歷亂紅璧月半輪無那好碧桃樹下小<lb/>
房櫳<lb/>
　　江上宿繆西溪從野堂故人及諸郞君置<lb/>
　　酒感歎而作<lb/>
瓦燈布翣野風吹碧血銷沉山鬼知兩字銘旌<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-16b"/>
還有日一棺窀穸尚無期丁寧語笑追筵几戌<lb/>
削衣裳憶履綦老淚綆縻揮不得江天雲濕雨<lb/>
如絲<lb/>
　　送涂德公秀才戌辰州兼簡石齋館丈<lb/>
霜飛風擊白虹橫終古還看馬角生仗鉞不煩<lb/>
收李固舉幡已許訟陽城爲臣爲友皆成是從<lb/>
死從軍總一行太息輟耕何所道炷香稽首頌<lb/>
王明<lb/>
　　題將相談兵圖爲范司馬蔡將軍作<lb/>
錦州城中塵堀堁大槍五旛紛么麽廿載軍儲<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-17a"/>
困劒鐵四海供輸窮箭笴當宁旰食求幹濟中<lb/>
朝辰告資剥<graphic n="KR1833" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1833.png" mimeType="image/png"/>金甌破碎繇朱提玉燭叢殘爲<lb/>
靑璅水上徒占頳尾多天邊未見旄頭墮忍看<lb/>
北極獨焦勞但看南箕又軒簸火燒武庫議曲<lb/>
突風急中流選棙柁廟郞誰子紆籌䇿圖畫有<lb/>
人殊砐硪鴟夷舊策意匠精龍圖後身腹甲果<lb/>
垂簾白晝嘗深念蔽榻紅塵正匡坐憂國何時<lb/>
兩頰肥籌邊更見雙眉鎖側席有人靣相向虎<lb/>
頭燕頷呈決惈俯躬無乃問韜<graphic n="KR4035" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4035.png" mimeType="image/png"/>奮臂何當支<lb/>
拉攞料理茗香亦經濟位置琴書自帖妥童子<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-17b"/>
夾侍狀蕭閒甁花低垂意婀娜圍棋長日非等<lb/>
閑淸嘯中宵笑侈哆羽扇綸巾葛武侯緩帶輕<lb/>
裘祭征虜此時前箸借幕中他日戎衣拜道左<lb/>
眼中二老故自佳世上高人正亦夥豈無峴南<lb/>
共黍飯亦有衡山撥芋火指撝醜虜成沙蟲睥<lb/>
睨公侯類蜾蠃畵師畵師汝何頗再㒵一人胡<lb/>
不可猿公石公非所希天津老人或是我<lb/>
　　効歐陽詹翫月詩<lb/>
崇禎壬午八月望我生六十一中秋少年對月<lb/>
不解翫長大翫月多牢愁今年端憂值多暇蕭<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-18a"/>
辰佳日心悠悠疾雷掉車天膜破急雨迎陳陽<lb/>
歊收須臾捧出端正月挂我東閣昇西樓靑天<lb/>
無塵淨如埽綵雲頽空凝不流平沈大地作銀<lb/>
海改換人世成珠丘金波穆穆映八表天門蕩<lb/>
蕩開四游林木分明羽毛恐滄江徹底魚龍憂<lb/>
恰如身逢堯舜淸明世燭房月殿光彩徧九州<lb/>
人閒喧呶競宵宴老夫歡忻搔白頭人言中秋<lb/>
月節候配五行秋者金之氣月者水之精水得<lb/>
金而盛月因秋更淸此夜平分後金水互虧盈<lb/>
一墮西巖又隔歲譬如天醉那遽醒老夫念此<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-18b"/>
意騷屑東家笑語闌南鄰歌管闋促織瞿瞿隂<lb/>
蛩切切壁<graphic n="KR1335" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1335.png" mimeType="image/png"/>殘燈揜菼明滅倦婢鼾睡高病婦<lb/>
嚬呻歇蔽榻芳塵凝盈尊昔酒竭老夫傍徨屛<lb/>
營不能寢獨倚闌干顧影問明月試問今夜月<lb/>
穿雲便炤閣道西<hi>叶先</hi>帝車中央自昏旦三能兩<lb/>
兩猶比連紫宮台堦光晻藹似避月駕成延遷<lb/>
招摇梗河杳相隔客星退次玄戈偏紛紛車騎<lb/>
颭滿野御策睒睒王良前試問今夜月橫空已<lb/>
炤三門東明堂髣髴羅宿衞騎官積卒堆沙蟲<lb/>
北箕敖客狀突兀卷舌附耳紛追從東壁圖書<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-19a"/>
儼乙夜文光祕府收朦朧試問今夜月取次曾<lb/>
炤天庫無天街一條直如箭旄頭罕畢淪前驅<lb/>
昴明畢暗胥失色尺組奴孽應稽誅叅伐左足<lb/>
陷玉井鮮卑戎狄芒角殊試問今夜月東井東<lb/>
南星矗矗狼星高張弧矢曲北落師門闇外蕃<lb/>
天壘翻向虛南哭蚩尤旗長彗偏指五鏠旬始<lb/>
光鏃鏃當陽匿影遜黃道昏夜敢與月徵逐可<lb/>
憐今夜月不炤渝海氷北鎭祠下爟火絶錦州<lb/>
城邊血浪起胡兒角吹漢兒曲漢人骨築胡人<lb/>
壘可憐今夜月不炤襄雒陽紅袖登車松漠近<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-19b"/>
白衣游䰟道路長空餘大隄繞高峴忍向銅駞<lb/>
望北邙可憐今夜月還炤廬江郡居巢湖水叢<lb/>
賊巢金斗城中失金印敎弩高臺飛鐵鏃亞夫<lb/>
古墳滿妖燐可憐今夜月還炤大梁城重圍未<lb/>
解類月暈傳烽飛礮徹夜明金梁橋空月如舊<lb/>
獻王樂府誰人聽喝月月不行邀月月不止問<lb/>
月月不應如規瑱兩耳下方昏墊了不知結鄰<lb/>
黃文者誰子無爲眊<graphic n="KR2765" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2765.png" mimeType="image/png"/>徒問月妖魔反在月宮<lb/>
裏人言金蝦蟇跳梁大無賴如兔顧在腹蝕月<lb/>
吐光怪又言月中桂婆娑百畝外屈曲䕃大蟇<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-20a"/>
盤互作患害峨峨淸虛府二物爲芥蔕能令月<lb/>
宮窄更使月光殺蝦蟇不服罪張頥哆嘴鳴呀<lb/>
呀幸逃上帝誅與磔遑敢突䆷仍把沙桂樹在<lb/>
丹路丁丁尋斧嘗交加繞身創瘢療不得何能<lb/>
庇彼癡蝦蟇仙人暫輟修月斧向我拱手長咨<lb/>
嗟老桂擁腫亦何咎蝦蟇璅碎不足科君思隻<lb/>
手捫天橫身蕩災祲胡不梯雲入月伸紙彈姮<lb/>
娥姮娥本非天上女乃是堯時諸侯妻控絃助<lb/>
羿彈九日解羽坐使陽烏微一朝竊藥奔月窟<lb/>
逋逃抵死不肯歸虎齒何曾拜金母龍工却欲<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-20b"/>
師湘妃投壺調笑素女竝擲米狡獪麻姑齊嘗<lb/>
儀占候良漫漶有黃枚筮果是非養成月精萬<lb/>
萬古軒宮台室齊光輝姮娥姮娥爾曾不如女<lb/>
媧氏鍊石會補靑天闕月宮八萬四千戸朝陊<lb/>
暮繕工榾榾坐倚靈輪臥圓景枝柱何曾費毫<lb/>
髪爾曾不如河漢女素手札札機杼閒七襄文<lb/>
章擅經緯燦爛雲錦回星躔　讕天帝欺窮相<lb/>
絶漢橫索下禮錢爾曾不如須賤妾布帛裁製<lb/>
勤婦功雖無巧心補龍衮亦有能手資天工彼<lb/>
挹酒漿困南斗爾耽歌舞嬉月宮敎成霓裳羽<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-21a"/>
衣曲三千年後唐天蒙阿暪玉環歡失日漁陽<lb/>
兵起曲未終九辨九歌閟天上遺此滛樂梨園<lb/>
中姮娥姮娥叵耐汝恨無八翼飛上靑天訴月<lb/>
府月戸沈沈璅不開飛廉慵墮將誰與招呼月<lb/>
御通我言望舒司轡袖手咋舌不敢干雇倩玉<lb/>
兔銜章之帝所玉兔搗藥告我以不閒西河仙<lb/>
人只有口喙長三尺不顧後見我飛章又心悸<lb/>
倚樹不眠但摇手夜闌更漏急白露團團風瑟<lb/>
瑟籬邊介鶴鳴砌下秋蟲泣月榭消香篆風床<lb/>
卷書筴老夫不語亦不歎支頥癡向中庭立病<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-21b"/>
婦夢回笑空床笑我白癡中風狂誰家翫月無<lb/>
歌版若箇中秋不舉觴虎山橋浸水精域生公<lb/>
石砌琉璃塲酒旗正臨天駟動歌扇恰倚月魄<lb/>
凉何爲煩憂添哽咽懵騰噤齘夜不央秋髪紛<lb/>
紛伴墜葉細雨喞喞和啼螿自從姮娥到月殿<lb/>
長依金穴飛夜光但聞高歌咏水鏡阿誰彈事<lb/>
騰封章章上倘蒙天一笑素娥惎汝空奔忙老<lb/>
夫聽罷心惻惻低頭自問笑狂易婦言可云愼<lb/>
勿聽撑腸柱肚終難釋天上素娥亦有黨人閒<lb/>
白叟將安適合眼猶見星煌煌入夢仍聞笑啞<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-22a"/>
啞打門未許驚周公倒枕一任東方白<lb/>
　壬午中秋日誦盧仝月蝕詩吟咀再四徘徊<lb/>
　永歎余老矣闒茸眊墮欲如仝之涕泗交下<lb/>
　心禱額榻有不能也歐陽詹翫月詩有好樂<lb/>
無荒良士瞿瞿之思焉乃作詩一篇題曰效<lb/>
　歐陽詹翫月詩或曰韓退之效玉川子月蝕<lb/>
詩取其似子效翫月詩取其不似仝乎詹乎<lb/>
　似乎不似乎世當有知之者中秋十七日謙<lb/>
　益書<lb/>
　　寄劉大將軍<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-22b"/>
頭頞叅差出五兵衝鋒掠陣更專征泰山石礪<lb/>
千行劒淸濟流環萬壘營擲地漆顱供飮器漂<lb/>
池血瀋蘸題名篋中亦有隂符在悔挾陳編作<lb/>
老生<lb/>
　　駕鵝行聞濳山戰勝而作<lb/>
鴐鵝雙飛天雨霜黑雲亘天賊壘長烽煙汳水<lb/>
連渦水城闕襄陽竝雒陽其中獻賊尤佼佼毒<lb/>
如長蛇疾于蚤濳山敗衂熸游䰟棄壘孤栖走<lb/>
窮鳥督師堂堂馬伏波<hi>督帥貴陽馬公</hi>花馬劉親斫陣<lb/>
多<hi>劉帥廷佐</hi>三年笛裏無梅落萬國霜前有鴈過捷<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-23a"/>
書到門才一瞥老夫喜失兩足蹩驚呼病婦笑<lb/>
欲噎罏頭松醪酒新爇<lb/>
　　黃長公七十壽歌石齋詹事之兄也<lb/>
君不見淸漳孤臣逮繫時轟雷掣電相奔隨北<lb/>
寺紛傳葦笥籍石工待琢端禮碑又不見　聖<lb/>
人一朝解羅網大闢虞門埽漢黨白鶴驚看華<lb/>
表還金雞喜見綸竿上石公之兄隱者流蚤耽<lb/>
黃卷今白頭雕龍吐鳳擅詞賦玉杯繁露傳春<lb/>
秋七十長筵列孫子弟勸兄酬數千里共祝<lb/>
皇恩無盡期漳海西連五溪水<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-23b"/>
　　送程九屛領兵入衞二首時有郞官欲上<lb/>
　　書請余開府東海任搗勦之事故次首及<lb/>
　　之<lb/>
虜騎流聞薄紫荆頻年廟算倚徵兵綸巾督陣<lb/>
推君往玉帳論功在此行僕射父兄勤遠戌江<lb/>
東子弟敢長征成師誓戒先徒御最喜車攻頌<lb/>
不驚<lb/>
　　其二<lb/>
百萬援兵集虎貔羯奴送死更何疑直須撒豆<lb/>
堪成隊况復投醪可犒師絶轡殘雲驅靺鞨扶<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-24a"/>
桑曉日候旌旗東征倘用樓船策先與東風酹<lb/>
一巵<lb/>
　　壬午除夕<lb/>
蓬蓽依然又歲除如聞幽仄問樵漁耗磨時序<lb/>
心仍在管領山林計未疎爆竹聲中傳火急椒<lb/>
花頌裏解嚴初閒房病婦能憂國却對辛盤歎<lb/>
羽書<lb/>
牧齋初學集卷第二十<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-24b"/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-25a"/>
牧齋初學集卷第二十下<lb/>
　東山詩集<hi>起癸未正月盡十二月</hi>
　　癸未元日<lb/>
江天海日自新正宫柳春條淑氣生花鳥房櫳<lb/>
㸔旋好竹梧池館報初成禁城雲䕶銅龍曉閣<lb/>
道風廻金虎淸社叟醵錢期詛虜擬儲昔酒賀<lb/>
昇平<lb/>
　　元日雜題長句八首<lb/>
靑陽玉律應三元是日朝正㑹禁門北闕千官<lb/>
咸拜手東除上宰獨颺言<hi>上待元輔以師臣之禮</hi>甘泉烽<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-25b"/>
火通廷燎綈幾香煙覆殿樽朝罷開顔定相賀<lb/>
年年虜退有殊恩<lb/>
　　其二<lb/>
長淮南北並喧豗鬼卒隂風捲地來計吏毎憂<lb/>
烽燧近援師長畏驛書催奴鋒却以長驅頓胡<lb/>
馬疲於倒載回禽縱可知天意在藁街懸首不<lb/>
須推<lb/>
　　其三<lb/>
淮海諸侯擁傳車長沙子弟近何如空傳陶侃<lb/>
登壇約誰奉田疇間道書<hi>淮撫史公唱義勒王馳書相約</hi>投筆<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-26a"/>
儒生騰羽檄<hi>無錫顧杲秀才傳號忠檄</hi>輟畊野老奮耰鋤可<lb/>
憐驕虜非勍敵狼藉游䰟待埽除<lb/>
　　其四<lb/>
東略舟師島嶼紆中朝可許握兵符樓船搗穴<lb/>
眞奇事擊楫中流亦壯夫弓渡綠江驅濊貊鞭<lb/>
投黑水駕天吳劇憐韋相無才思省壁愁㸔厓<lb/>
海圖<hi>沈中翰上疏請余開府登萊以肄水師疏甫入而奴至事亦中格</hi>
　　其五<lb/>
老熊當道踞津門一旅師如萬騎屯矢貫䝟貐<lb/>
成死狗檻收牛鹿比孤豚懸頭少吐中華氣剺<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-26b"/>
面全褫羯虜魂歲酒盈觴淸不飮爲君狂喜重<lb/>
開尊<hi>吳中流聞大馮君鎭天津殪酋子禽一牛鹿喜而志之</hi>
　　其六<lb/>
廟廊題目片言中准擬山林著此翁<hi>陽羡公語所知曰虞</hi>
<hi>山正堪領袖山林耳</hi>客至敢論牀上下老來袛辨路西東<lb/>
延登盡說沙堤好刺促寧憐閣道窮千樹梅花<lb/>
書萬卷君㸔松下有淸風<lb/>
　　其七<lb/>
此生贏得老痴頑眼底孫劉亦等閒潘岳已從<lb/>
槐柳列石生寧在馬蹄間中宵不作乘車夢淸<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-27a"/>
曉長舒對鏡顔鄧尉梅花侵夜發香車明日向<lb/>
西山<lb/>
　　其八<lb/>
春日春人比若耶偏將春病缷鉛華綠牕舊譜<lb/>
薑芽字綺閣新評玉蘂花<hi>山礬二株河東君所扳賞訂其名爲玉蕋</hi>
<hi>余爲之記</hi>曉鏡十眉傳蜀女晚簾雙燕入盧家江南<lb/>
尚喜無征艦院落燒燈聽鼓撾<lb/>
　　閩人陳遯鴻節過訪别去二十年矣<lb/>
嘆息吾衰甚矣時廿年重見益凄其未通問訊<lb/>
先垂淚不識形容伹記詩亂後情懷聽夜雨别<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-27b"/>
來踪跡㸔殘棋慿君卷却梁溪集其對簷花盡<lb/>
一巵<hi>鴻節以李忠定公梁溪集相贈</hi>
　　留鴻節<lb/>
突兀相㸔執手時依然舊雨憶前期觀河靣皺<lb/>
嗟君老臨井腰懸笑我衰歷歷舊游成故鬼悠<lb/>
悠昔夢在新詩客中何物留君住慿仗江梅玉<lb/>
雪枝<lb/>
　　馮二丈猶龍七十壽詩<lb/>
晉人風度漢循良七十年華齒力强七子舊游<lb/>
思應阮五君新詠削山王<hi>馮爲同社長兄文閣學姚宮詹皆社中人</hi>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-28a"/>
<hi>也</hi>書生演說鵝籠裏弟子傳經㕍瑟旁縱酒放<lb/>
歌須努力鶯花春日爲君長<lb/>
　　鄭大將軍生日<lb/>
㦸門瑞靄接靑冥海氣營雲擁將星荷鼓光芒<lb/>
朝北斗握奇壁壘鎭南溟扶桑曉日懸弧矢析<lb/>
木長風送柝鈴蕩寇滅奴須及早佇㸔銅柱勒<lb/>
新銘<lb/>
　　魯孔孫畵竹歌<lb/>
古來畵竹紛可數長慶蕭郞乃其祖<hi>白詩丹靑以來惟一</hi>
<hi>人</hi>樂天一百八十字字字蕭森是竹譜畵師畵<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-28b"/>
竹如寫眞肥皮厚肉非其倫能貌高流與靜士<lb/>
豈是尋嘗點筆人吳門朱鷺好登涉華山歸來<lb/>
竹滿笈倚壁揮毫每長嘯長鬛飄蕭散籜葉歸<lb/>
郞昌世亦瀟灑風枝雪幹非嘗冩一莖兩莖自<lb/>
點染花前酒後晴窻下朱老畵竹盈幾束粉壁<lb/>
長竿森羽纛粉壁移居賃俗人卷軸叢殘散燈<lb/>
燭歸郞知我愛此君便靣長箋頻見分兒童竊<lb/>
取友朋乞緣手散去成烟雲每言賞竹貴得意<lb/>
東軒北牕饒蒨翠朱老歸郞吾眼中渭濱千畝<lb/>
皆畵笥錢塘魯生字孔孫頻擕畵竹來江邨竹<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-29a"/>
㴱堂中坐繙閱堂前几上爭翩翻禾髥進士題<lb/>
識夥近援仲圭往與可竹家南董誠有之譬如<lb/>
說食腹豈果我挂魯竹堂之端草堂五月生晝<lb/>
寒輕紗幅巾六尺簟竹窻盡日凭闌干孔孫爲<lb/>
人皎松雪冷比霜筠直比節閒來寫竹如白雲<lb/>
只可山中自怡悅我非樂天好事流一十五竿<lb/>
慙見投作歌愧乏檀欒思但覺下筆風颼颼淸<lb/>
隂寂寂覆茆屋棋罷閒將道書讀月落庭空一<lb/>
見君世閒果有千尋竹<lb/>
　　蟲詩十二章讀嘉禾譚梁生雕蟲賦而作<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-29b"/>
<hi>幷序</hi>
禾髥進士譚埽著蟲賦三十七篇援据古今極<lb/>
命物理自稱原本於莊子蟲天之道及其遠祖<lb/>
景昇化書而吾竊窺其指意蓋亦荀卿子請陳<lb/>
佹詩之意有託而云者也元微之司馬通州賦<lb/>
七蟲詩二十一章其自序以爲備璅細之形狀<lb/>
而盡藥石之所宜庻亦叔敖之意傳稱禹鑄九<lb/>
鼎使民入川澤山林不逢不若仁人君子之用<lb/>
心古今一也余讀禾髥之賦愾然嘆息作蟲詩<lb/>
十二章以詒之微之固云虵之毒百蟲之輩亦<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-30a"/>
百而賦止於七蟲禾髥之賦蟲亦以百計而余<lb/>
詩止於十二蟲余之意卽微之之意亦卽禾髥<lb/>
之意也夫癸未三月十六日<lb/>
　　蜘蛛<lb/>
著物橫絲巧謀身長踦周螫人惟果腹送喜又<lb/>
當頭映日文偏著漫天網不收禁持慿鼠婦吞<lb/>
噬莫相尤<lb/>
　　燈蛾<lb/>
蠟炬明宵宴蘭膏炳燭房可憐爭撲觸猶欲較<lb/>
低昻未許因人熱那能借壁光君㸔焦爛客仍<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-30b"/>
得坐高堂<lb/>
　　蟬<lb/>
貂尾同文彩緌冠用羽儀塗泥羞末品鳴噪競<lb/>
高枝聒耳熒絲竹如簧亂鼓吹何須誚瘖瘂饒<lb/>
舌正堪嗤<lb/>
　　蜜蜂<lb/>
淸都爲觀閣紫殿作芳叢不分針芒毒偏於甜<lb/>
蜜中採花迷共主嚼蠟賺家翁又講君臣禮排<lb/>
衙傲倮蟲<lb/>
　　蛺蝶<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-31a"/>
輕薄多生種紈繻夙世羣梢花矜粉在掠蜜與<lb/>
蜂分栩栩乗宵夢翩翩傍日曛滕王圖畵裏麟<lb/>
閣總輸君<lb/>
　　螢<lb/>
腐草只如此餘光能幾何偶陪金殿坐長向玉<lb/>
堦過祕閣然藜少荒原結燐多天街昏黑候咫<lb/>
尺亂星河<lb/>
　　蒼蠅<lb/>
附驥垂天表鳴鷄聒禁中巧能窺御筆誤欲點<lb/>
屛風國土爲樊棘分身作蠁蟲可能汚白璧摇<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-31b"/>
翅任西東<lb/>
　　蚊<lb/>
得志昏黃夕偸生血肉身雄豪推豹脚醜類到<lb/>
浮塵下䇿聊攻火中宵易及晨蟭螟爾何族巢<lb/>
蜨自成鄰<lb/>
　　蛔蟯<lb/>
何物蛔蟯種偏能帝所游窟營䁝腑穢籍記肺<lb/>
腸幽刺探攅多口鑚營並九頭三彭行僇近天<lb/>
聽却悠悠<lb/>
　　蟻<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-32a"/>
黨類聞羶夥功夫時術多眞能傾棟宇未可薄<lb/>
么麽輦重濳營塢身輕穩占窠拉邏憂大厦一<lb/>
木竟如何<lb/>
　　米蟲<lb/>
宛爾能蝗黍公然學蠧魚耗應雀鼠並謀豈稻<lb/>
梁疎不惜春農苦頻分尚食餘秋風黃葉候爲<lb/>
爾重嗟吁<hi>用僞吳末民謡張吳王米蟲事</hi>
　　蟋蟀<lb/>
王井更籌急金籠幃幄長枕函聽選將簾閣㸔<lb/>
登塲盆盎成關塞輸贏一哄堂襄樊頻告急莫<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-32b"/>
惱賈平章<lb/>
　　禾髥遣餉醉李内人開函知爲徐園李也<lb/>
　　戲答二絶句<lb/>
醉李根如仙李深靑房玉葉漫追尋語兒亭畔<lb/>
芳菲種西子曾將療捧心<lb/>
　　其二<lb/>
不待傾筐寫盎盆開籠一顆識徐園新詩錯比<lb/>
來禽帖贏得粧臺一笑論<lb/>
　　癸未四月吉水公總憲詣　闕詒書輦下<lb/>
　　知已及二三及門謝絶中朝寢閣啓事慨<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-33a"/>
　　然書懷因成長句四首<lb/>
靑鏡霜毛歎白紛東華塵土懶知聞餘光乍可<lb/>
從人借乞火何當向子分老去始諳魚鳥性窮<lb/>
來長傍鹿麋羣絶交莫笑嵇康懶卽是先生誓<lb/>
墓文<lb/>
　　其二<lb/>
垂簾隱几坐昏朝引鏡攤書意象遥香序可堪<lb/>
論甲煎彈文誰敢證甘蕉三眠柳解支憔悴九<lb/>
錫花能破寂寥信是子公多氣力帝城無夢莫<lb/>
相招<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-33b"/>
　　其三<lb/>
四朝天放一遺民梧下松閒岸葛巾仕路揶揄<lb/>
誠有鬼相門洒埽豈無人雲皴北嶺山如黛月<lb/>
浸西湖水似銀東閣故人金谷友肯將心跡信<lb/>
沈淪<lb/>
　　其四<lb/>
虛堂長日對空枰擇帥流聞及外兵<hi>上命精擇大帥冡宰</hi>
<hi>建德公以衰晚姓名列上</hi>玉帳更番饒節鉞金甌斷送幾書<lb/>
生驪山舊匣埋荒草譙國新書廢短檠多謝羣<lb/>
公愼推舉莫令人笑李元平<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-34a"/>
　　嘉禾司寇再承　召對下詢幽仄恭傳<lb/>
　　天語流聞吳中恭賦今體十四韻以識榮<lb/>
　　感<lb/>
夕烽纏斗極昃食動嚴宸帝賚旁求急天章召<lb/>
對勤　<graphic n="KR0790" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0790.png" mimeType="image/png"/>容紆便殿　淸問及遺民當宁吁嗟<lb/>
數班行省記眞虛名勞物色樸學媿天人<hi>上曰錢某</hi>
<hi>博通今古學冠天人咨嗟詢問者再</hi>四達聰明主三緘宻勿臣東<lb/>
除宜拱默北嚮共逡巡日月誠難蔽雲雷本自<lb/>
屯孤生心自幸幽仄意空頻漫欲占連茹何關<lb/>
歎積薪丹心懸魏闕白首謝平津感遇無終古<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-34b"/>
酬恩有百身堯年多甲子禹甸少風塵歌罷臨<lb/>
靑鏡蕭然整角巾<lb/>
　　次韻徐叟文虹七十自壽詩四首<lb/>
少日秦川見此翁銀筝寳馬氣如虹春風嘗發<lb/>
檀槽裏秋雨都銷羯鼓中皂㡌呼盧三白轉<graphic n="KR1553" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1553.png" mimeType="image/png"/>
舡醉客百分空歌闌舞歇黃金盡贏得童心老<lb/>
尚童<lb/>
　　其二<lb/>
棊局何當㸔朽柯郞當舞袖自婆娑每臨百尺<lb/>
嗟莖草更倚千章笑蔓蘿鼠穴啁啾因夢少鵝<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-35a"/>
籠吐納幻人多麻姑儗送千錢酒莫惜開尊緩<lb/>
緩歌<lb/>
　　其三<lb/>
荆扉晝閉突煙輕世事渾如覆舊枰薄靣親知<lb/>
從水冷饑腸兒女任雷鳴蚊巢蟻穴多爭鬬鴈<lb/>
旅鴻賓自却迎髪白可知心幷白焚香散帙有<lb/>
餘淸<lb/>
　　其四<lb/>
悠悠名利笑排塲屈指東陵更首陽七十古稀<lb/>
應小駐百年未滿莫嚴裝浮生作伴皆歡伯白<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-35b"/>
眼㸔人卽睡鄉無那當歌君不飮松風吹沸揀<lb/>
芽湯<lb/>
　　以二十千爲城北公稱壽侑以二銀琖<lb/>
滿陌靑蚨滿百年爲君取酒祝長筵麻姑笑殺<lb/>
臨安姥要索方平買酒錢<lb/>
　　次韻<lb/>
銀琖雙雙介壽年更將瓜果助紅筵天孫自有<lb/>
天錢使不比牽牛只欠錢<lb/>
　　輓西蜀尹西有<hi>長庚</hi>二首<lb/>
長庚晝隕蜀崗頭井絡星躔闇斗牛盍以三號<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-36a"/>
觀季扎<hi>余詒書其尊人子求俾從延陵嬴博之禮</hi>誰從永夜問班彪<lb/>
<hi>余與西有未識靣</hi>萬言書上黃扉寢<hi>西有爲余上書蜀相不䝉省答</hi>七<lb/>
字詩來靑簡休<hi>往有長句相答</hi>死骨可憐猶蹭蹬夔門<lb/>
烽火接荆州<lb/>
　　其二<lb/>
濟物安民事已賒空餘一木寄天涯墓前定有<lb/>
聰明樹世上應無富貴花不瞑目猶營四海未<lb/>
亡䰟巳度三巴傷心豈合揚州死是處垂楊有<lb/>
暮鴉<lb/>
　　答嘉善夏雪子枉寄兼訂見過二首<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-36b"/>
淸文麗句滿奚囊吳越才人敢雁行初日芙蓉<lb/>
謝康樂月中楊柳孟襄陽蓮花漏點淸宵雨貝<lb/>
葉經繙靜室香聞道孤山新結隱秪應配食水<lb/>
仙王<lb/>
　　其二<lb/>
汗竹溪藤卷帙紛千金敝帚漫云云百年自笑<lb/>
吾攻愧後世還期子定文閣涌諸峯山有月窻<lb/>
含半野水如雲傍簷乾鵲何時噪洒埽先除蔽<lb/>
榻塵<lb/>
　　中秋日得鳳督馬公書來報勦冦師期喜<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-37a"/>
　　而有作<lb/>
衡門兩版朝慵睡簷前鵲喜喧墜地鶡冠將軍<lb/>
來打門尺書遠自中都至書來尅日報師期正<lb/>
是高秋誓旅時先驅虎旅淸江漢<hi>左帥還兵扼九江</hi>厚<lb/>
集元戎出壽蘄<hi>馬公督花馬諸軍自壽州出蘄黃</hi>伏波威靈天<lb/>
所付花馬軍聲鬼神怖郢中石馬頻流汗漢上<lb/>
浮橋敢偸渡<hi>獻賊作浮橋渡漢江聞大兵至一夜撤去</hi>浹旬風雨洗<lb/>
靑㝠璧月今宵出廣廷老夫洗醆酹尊酒再拜<lb/>
先占太白星<lb/>
　　燈下㸔内人插甁花戲題四絶句<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-37b"/>
水仙秋菊並幽姿插向磁缾三兩枝低亞小牕<lb/>
燈影畔玉人病起薄寒時<lb/>
　　其二<lb/>
淺澹疎花向背深插來重折自沈吟劇憐素手<lb/>
端相處人與花枝兩不禁<lb/>
　　其三<lb/>
懶將沒骨貌花叢渲染繇來惜太工會得遠山<lb/>
濃淡思數枝落墨膽缾中<lb/>
　　其四<lb/>
幾朶寒花意自閑一枝叢雜已斕斑慿君欲訪<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-38a"/>
缾花譜只在疎燈素壁閒<lb/>
　　三良詩<lb/>
三良者啇丘叚增輝含素沂州高名衡平仲遂<lb/>
安汪喬年歲星也崇禎戊辰賊䧟啇丘含素謝<lb/>
賢良辟召率鄉人扞賊賊再攻䧟之與翰林馬<lb/>
剛中俱被執不屈而死辛已春賊圍大梁平仲<lb/>
以御史巡方乗城擊却之　上特命以僉都撫<lb/>
豫賊去圍我師于郾歲星以秦督赴援遇賊于<lb/>
襄城力戰死之是冬賊復圍大梁平仲固守經<lb/>
年九月汴沈于河平仲渡河而北賊解去得請<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-38b"/>
歸里奴兵䧟沂平仲夫婦罵賊死之嗚呼是三<lb/>
君子者皆余及門之士余稿項黃馘視息牗下<lb/>
觀其接踵死事橫身殉國有餘媿焉白樂天有<lb/>
哀二良文余放之以哀三君子作哀三良詩<lb/>
　　段賢良含素<lb/>
段生湖海士矯志營儒術道心旣渟泓俠氣亦<lb/>
逬逸臂鷹弄丸劍亡羊視佔畢結客少年塲摳<lb/>
衣大儒室玄纁有道聘銅墨邑宰秩折腰恥鳴<lb/>
琴蒿目憂化瑟投劾謝京華襆被返蓬蓽汝雒<lb/>
彌祲氛汴宋連狂獝奔竄咸戴頭迎䧏多屈膝<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-39a"/>
拊心念多壘奮袂起投筆部署及婦女饋餉罄<lb/>
饠饆孤城我援絕悉衆賊勢壹衝梯舞崔嵬礟<lb/>
石碎觱栗城陷屍撑柱巷戰血泌瀄堂堂馬翰<lb/>
林並馬困綆繘生得齊慨慷逼降互呵叱南雲<lb/>
敢後死臧洪意同日　聖朝崇死優所司奏報<lb/>
失千秋萬祀後雙廟應崒嵂余昔坐鈎黨訟繫<lb/>
拘請室子來訪幽囚再拜慰繭疾遂請職槖饘<lb/>
奮欲負斧鑕重趼赴函丈酹酒祝元吉昻藏論<lb/>
節義顦顇數國恤盈朝誰負擔舉世盡巾櫛植<lb/>
冠髪如竿流吻涎欲溢斯人猶在眼其言良可<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-39b"/>
質篝燈見光芒摳衣想削戌哭罷霜滿天詩成<lb/>
月東出入戸長嘆息隂風助啾喞<lb/>
　　汪中丞歲星<lb/>
汪子循良吏斤斤飭簠簋修謹固足多剸割亦<lb/>
可倚一朝擁旄纛三秦爲賜履雄邊當重寄豈<lb/>
能稱指使況復覆軍餘兵殘將亦弛驚魂怯皷<lb/>
鼙敗氣蒙壁壘賊兵下宛雒軍威捲熊耳乗勝<lb/>
圍郾城援師絶蜉螘牽率殘傷卒長驅與角觝<lb/>
賊遂抜圍來其行疾如鬼士飽如狼噬馬騰競<lb/>
帆駛我師不能軍轍亂復旗靡哀哉二萬人刲<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-40a"/>
屠盡羊豕堂堂大中丞孤身䇿馬箠首已離魚<lb/>
劍胸猶集蝟矢嗚呼數年來盜賊易綱紀奕棋<lb/>
國謀誤兒戲師律否武夫保項領文臣塗腦髓<lb/>
項城傅<hi>宗龍</hi>喪元襄城汪折趾甲棄戰塲外馬<lb/>
歸賊營裏徵兵摶泥沙催戰促刻晷但知赴期<lb/>
會誰復量彼已歸元國子生免胄先軫喜三敗<lb/>
誰能反一死亦可矣憶子爲郞時矯時柱頑鄙<lb/>
抗論每仰屋憤盈或抵几褁革固所期輿尸亦<lb/>
求是哀哉殉國心耿耿殁猶視長歌聊慰藉人<lb/>
生㑹有死不見韓城相低頭向槃水<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-40b"/>
　　高侍郞平仲<lb/>
平仲巡兩河攬轡出西臺勍寇方燎原宛雒蕩<lb/>
刼灰移師圍大梁投鞍成覆敦登陴七晝夜死<lb/>
守慿崔嵬累卵我勢急中目賊熖推<hi>流矢傷闖賊目賊遂</hi>
<hi>南去</hi>保汴唯女勞國功　帝念哉遂膺全豫寄旌<lb/>
節煥昭回解嚴踰夏秋悉衆賊復來長壍截飛<lb/>
鳥巨礟轟殷雷濳隧穿地裂梯衝舞風頽及堞<lb/>
骨相柱薰穴尸成堆負戸我告病濡褐敵未衰<lb/>
是時諸道兵左次大河隈半夜朱仙鎭十萬潰<lb/>
喧豗沈城聲援絕饋運角道隤攂石盡發棟陳<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-41a"/>
焦資炊骸噬指徒慟哭大臨誰告哀河伯爲解<lb/>
圍洪流夜擊礧我師旣北徙賊戈亦南回　優<lb/>
詔許休沐寵秩旌厥能還家甫抹馬虜入沂城<lb/>
隳抗辭罵凶醜並命捐匹儕吁嗟忠壯士糾纆<lb/>
罹凶災賊鋒乍撞㧙奴刃旋提搥自從兵興後<lb/>
屠潰自相偕金柝不夜擊和門嘗晝開九攻敵<lb/>
巳窮三板志不乖方鎭皆斯人王略寧未恢何<lb/>
當大星隕坐見長城壞我非哭其私惜此天下<lb/>
才<lb/>
　　綘雲樓上梁以詩代文八首<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-41b"/>
負戴相將結隱初高楡深柳愜吾廬道人舊醒<lb/>
邯鄲夢居士新營履道居百尺樓中偕臥起三<lb/>
重閣上理琴書與君無復論榮觀燕處超然意<lb/>
有餘<lb/>
　　其二<lb/>
麗譙如帶抱簷楹置嶺標峯畵不成窣堵波呈<lb/>
雙馬角招眞治近一牛鳴琴䌓山應春絃響月<lb/>
白香飄夜誦聲還似玉眞淸切地雲窻風戸伴<lb/>
君行<lb/>
　　其三<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-42a"/>
曾樓新樹綘雲題<hi>紫微夫人詩云乗飈儔衾寢齊牢攜綘雲故以綘雲名樓</hi>
禁扁何殊降紫泥初日東南長自炤浮雲西北<lb/>
任相齊花深䋄戸流鶯睡風穩雕梁乳燕棲一<lb/>
曲洞簫吹引鳳人閒唱斷午時鷄<lb/>
　　其四<lb/>
三年一笑有前期病起渾如乍嫁時<hi>泛舟詩云安得三年</hi>
<hi>成一笑君病起恰三年矣</hi>風月重窺新柳眼海山未老舊花<lb/>
枝爭先石鼎搜聨句薄怒銀燈算刼碁見說秦<lb/>
樓夫婦好乗龍騎鳳也參差<lb/>
　　其五<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-42b"/>
綘雲樓閣牓齊牢知有眞妃降玉宵匏爵因緣<lb/>
㸔墨會<hi>紫清眞妃示楊君有匏爵分味墨㑹定名之語</hi>苕華名字記靈<lb/>
簫<hi>眞妃名鬱嬪字靈簫並見眞誥</hi>珠林有鳥皆同命碧樹無花<lb/>
不後凋擕手雙臺攬人世<hi>擕手雙臺亦眞妃語</hi>巫陽雲氣<lb/>
自昏朝<lb/>
　　其六<lb/>
燕寢凝香坐翠微辰樓修曲啓神扉逍遥我欲<lb/>
爲天老恬澹君應似月妃霞炤牙箱雙玉撿風<lb/>
吹綸絮五銖衣夕陽樓外歸心處縣鼓西山觀<lb/>
<hi>去</hi>落暉<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-43a"/>
　　其七<lb/>
寶架牙籖傍綺疏仙人信是好樓居風飄花露<lb/>
頻開卷月炤香嬰對較書拂𥿄丹鉛雲母細篝<lb/>
燈簾幙水精虚昭容千載書樓在結綺齊雲總<lb/>
不如<lb/>
　　其八<lb/>
駕月標霞靣靣新玉簫吹徹鳳樓春綠窻雲重<lb/>
浮香母翠蠟風微守谷神西第總成過眼夢東<lb/>
山猶少畵眉人慿闌其指塵中笑差跌何當更<lb/>
一塵<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-43b"/>
　　癸未除夕<lb/>
三年病起埽愁眉恰似如臯一笑時漸喜閨門<lb/>
歡有緖劇憐海宇亂如絲昇平節物椒花在感<lb/>
激心情臘酒知莫訝骰盤爭喝遣要將連擲賭<lb/>
王師<lb/>
　　甲申元日<hi>附</hi>
又記崇禎十七年千官萬國共朝天偸兒假息<lb/>
潢池裏倖子魂銷槃水前天䇿紛紛憂帝醉<hi>賊入</hi>
<hi>長安</hi>台堦兩兩見星聯衰殘敢負蒼生望自理東<lb/>
山舊管絃<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-44a"/>
</p>
<p>
牧齋初學集卷第二十下<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-44b"/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_020-44b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>