<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-1a"/>
牧齋初學集卷第二十九<lb/>
　序二<lb/>
　　重刻方正學文集序<lb/>
寧海令南城張君重訂故翰林侍講方希直先<lb/>
生之集鏤版行世而謙益爲之敘曰孟子曰頌<lb/>
其詩讀其書不知其人可乎吾少讀先生之書<lb/>
其文章之取法者三人司馬子長也韓退之毆<lb/>
陽永叔也其生平之尚友者五人諸葛武侯也<lb/>
陸宣公也宋之范韓司馬也巳而縱觀其議論<lb/>
則其於文章所折服者尤莫如莊周李白而其<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-1b"/>
所希風激贊願執鞭而不可得者乃在乎云敞<lb/>
楊喬田疇之徒於是乎喟然太息想見先生之<lb/>
爲人意其爲古之狂士且流而爲漢之俠士也<lb/>
嗟夫感嗣君悲故主九死不屈赤族不悔不可<lb/>
不謂之俠談笑刀鋸指叱鼎鑊噀血而大書長<lb/>
歌而畢命不可不謂之狂自漢以來士之矜名<lb/>
行崇謹厚賣國而鬻君者多矣靡不以中庸爲<lb/>
窟穴殺身成仁舍生取義赴湯蹈火驚世絕俗<lb/>
之爲聖賢之所不辭也以先生爲學之誠簡身<lb/>
之密至於冠屨匙筯家人宗族靡不有倫有物<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-2a"/>
以箴以戒一旦當天地崩坼朝著遷改奮身而<lb/>
起視磔裂參夷之禍猶日用飮食也斯謂之眞<lb/>
狹斯謂之眞狂斯謂之眞中庸其斯以爲先生<lb/>
而巳矣蓋朱子之學一傳爲何基氏王栢氏再<lb/>
傳爲金履祥氏許謙氏又再傳爲宋文憲公景<lb/>
濂而先生少學於景濂景濂所謂豈知萬髦牛<lb/>
難媲一角麟者也自先生之死於革除精忠奇<lb/>
節震動古今然後天下知正心誠意之學果足<lb/>
以植天經扶人紀然後知聖賢中庸之道與鄉<lb/>
愿小人之僞學果截然兩途於是朱子之道得<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-2b"/>
先生而大光而有宋諸儒三百年來之學脉譬<lb/>
之中原之山川龍脉紆廻濬發於南北戒之閒<lb/>
至是而始得所結局焉故吾謂本朝之學者當<lb/>
以宋文憲王忠文曁先生爲朱子之世適而瞽<lb/>
宗之祭亦當以三君子爲樂祖惜乎議兩廡之<lb/>
祀者紛如聚訟而未及於此也因序先生之文<lb/>
而發其端以俟諸後之君子焉張君爲令廉平<lb/>
好古敎化逈出於世之俗吏於其刻是集也可<lb/>
以見志焉而餘姚有盧生演者搜括先生遺集<lb/>
撰次年譜汲汲然佽助張君以表章風勵爲能<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-3a"/>
事刻甫成而演死矣牽連書之亦不忍使其無<lb/>
傳也崇禎十六年正月吉日嘗熟錢謙益謹序<lb/>
　　蘇門六君子文粹序<lb/>
崇禎六年冬新安胡仲修氏訪余苫次得宋人<lb/>
所緝蘇門六君子文粹以歸刻之武林而余爲<lb/>
其序曰六君子者張耒文濳秦觀少游陳師道<lb/>
履嘗晁補之無咎黃廷堅魯直李廌方叔也史<lb/>
稱黃張晁秦俱游于蘇門天下稱爲四學士而<lb/>
此益以陳李蓋履常元祐初以文忠薦起官晚<lb/>
欲叅諸弟子閒方叔少而求知事師之勤渠生<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-3b"/>
死不閒其繫於蘇門宜也當是時天下之學盡<lb/>
趨金陵所謂黃茅白葦斥鹵彌望者六君子者<lb/>
以雄駿出羣之才連鑣於眉山之門奮筆而與<lb/>
之爲異而履常者心非王氏之學熙寧中遂絶<lb/>
意進取可謂特立不懼者矣方黨論之再熾也<lb/>
自方叔外五君子皆坐黨履常坐越境出見文<lb/>
濳坐舉哀行服牽連貶謫其擊排蘇門之學可<lb/>
謂至矣至於今文忠與六君子之文如江河之<lb/>
行地而依附金陵之徒所謂黃茅白葦者果安<lb/>
在哉吾嘗觀王氏之學高談先王援据周官其<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-4a"/>
稱名甚高而文忠則深嘆賈誼陸贄之學不傳<lb/>
於世老病且死獨欲以敎其子弟而已夫食期<lb/>
於適口不必其取陳羮也藥期於療病不必其<lb/>
求古方也是故爲周公而僞不若爲賈誼陸贄<lb/>
而眞也眞賈陸足以救世而僞周公足以禍世<lb/>
此眉山金陵異同之大端也觀六君子之文者<lb/>
其亦有持擇于斯乎<lb/>
　　本草單方序<lb/>
繆仲淳旣殁數年其著書多盛行於世而所摘<lb/>
錄本草單方朱黃甲乙狼籍篋衍中康文初莊<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-4b"/>
欽之蒐討詮次窮歲月之力而後成於是繆氏<lb/>
之遺書粲然矣仲淳以醫名世幾四十年醫經<lb/>
經方兩家浩如煙海靡不討論貫穿而尤精於<lb/>
本草之學以謂古三墳之書未經秦火者獨此<lb/>
耳神農本經朱字譬之六經也名醫增補別錄<lb/>
朱墨錯互譬之注疏也本經以經之別錄以緯<lb/>
之沈研鑽極割剥理解神而明之以觀會通本<lb/>
草經疏之作抉擿軒岐未發之秘東垣以來未<lb/>
之前聞也出其餘力集錄單方剟其踳駮搴其<lb/>
蕪穢其津渉生民者甚至此書成而經疏之能<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-5a"/>
事始畢豈曰小補之哉仲淳電目㦸髯如世所<lb/>
圖畫羽人劒客者譚古今國事成敗兵家勝負<lb/>
風發泉涌大聲殷然欲壞墻屋酒閒每慷慨謂<lb/>
余曰傳稱上醫醫國三代而下葛亮之醫蜀王<lb/>
猛之醫秦繇此其選也以宋事言之熙寧之法<lb/>
泥成方以生病者也元祐之政執古方以治病<lb/>
者也紹述之小人不診視病狀如何而强投以<lb/>
烏頭狼毒之劑則見其立斃而已矣子有醫國<lb/>
之責者今將謂何余沉吟不能對仲淳酒後耳<lb/>
熱仰天呌呼痛飮霑醉乃罷嗚呼仲淳旣老病<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-5b"/>
以死而余亦連蹇放棄效忠州之錄方書以終<lb/>
殘年因是書之刻念亡友之墜言爲廢書歎息<lb/>
者乆之仲淳諱希雍吾里之右族也僑居長興<lb/>
後徙於金壇老焉葬在陽羡山中余它日當爲<lb/>
文以志之崇禎六年十二月敘<lb/>
　　葛端調編次諸家文集序<lb/>
崑山葛鼎字端調讀書纘言篤好古學自唐宋<lb/>
八家而外取其文集之傑出者選擇論次人各<lb/>
一編都爲若干卷繆以余爲與於斯文者也請<lb/>
爲其序余聞古之學者九經以爲經三史以爲<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-6a"/>
緯降而游于萟則秦漢以下迄于唐宋諸家其<lb/>
規矩繩墨也九經三史之學專門名家窮老盡<lb/>
氣苟能通其條貫窮其指要則亦代不數人矣<lb/>
敬之如神明尊之如師保寳之如天球大訓猶<lb/>
懼有隕越僭而加評隲焉其誰敢三史以降皆<lb/>
九經之别子耳孫也規之矩之猶恐軼其方員<lb/>
繩之墨之猶恐偭其平直妄而肆論議焉其誰<lb/>
敢評隲之滋多也論議之繁興也自近代始也<lb/>
而尤莫甚於越之孫氏楚之鍾氏孫之評書也<lb/>
於大禹謨則譏其漸排矣其評詩也於車攻則<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-6b"/>
譏其選徒囂囂背於有聞無聲矣尼父之　述<lb/>
彼將操金椎以穀之又何怪乎孟堅之史昭明<lb/>
之選詆訶如蒙僮而揮斥如徒隷乎鍾之評左<lb/>
傳也它不具論以克段一傳言之公入而賦姜<lb/>
出而賦句也大隧之中凡四言其所賦之詩也<lb/>
鍾誤以大隧之中爲句斷而以融融洩洩兩句<lb/>
爲敘事之語遂抹之曰俗筆句讀之不析文理<lb/>
之不通而儼然丹黃甲乙衡加於經傳不巳傎<lb/>
乎是之謂非聖無法是之謂侮聖人之言而世<lb/>
方奉爲金科玉條逓相師述學術日頗而人心<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-7a"/>
日壞其禍有不可勝言者是可視爲細故乎端<lb/>
調之爲是編也美而無譏論而不議猶有古之<lb/>
學者好學深思之遺意余深有取焉故舉其所<lb/>
感嘆於俗學者以告之幷以爲世之君子告焉<lb/>
夫孫氏鍾氏之學方鼓舞一世余愚且賤老而<lb/>
失學欲孤行其言以易之多見其不知量敢于<lb/>
犯是不韙也雖然端調我之自出其編摩論次<lb/>
與諸晜弟共之皆我甥也余之告端調者亦猶<lb/>
夫老生腐儒挾兔園之冊坐于左右塾之閒竊<lb/>
以語其鄕人子弟而已世之君子得吾言而存<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-7b"/>
之九經三史之學未墜於地吾猶有望焉其不<lb/>
然者以是爲狂瞽之罪言又將鉗我於言則亦<lb/>
聽之而已矣嗚呼不直則道不見余豈好辯哉<lb/>
余不得已也崇禎九年正月序<lb/>
　　兵略序<lb/>
鄕先生副使星卿瞿公博通掌故蒐討國朝名<lb/>
卿大夫嘉猷偉略散在國史家狀者著皇明臣<lb/>
略凡若干卷其子給諫伯略先刻其兵略以傳<lb/>
於世而屬余敘之給諫之意以謂時方多事文<lb/>
武將吏人不知兵是書也如醫之有方如奕之<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-8a"/>
有譜庸醫可以診奇疾俗手可以當危局用以<lb/>
東制奴西討賊庶幾克有成算可以舒當宁之<lb/>
旰食乎余以爲自古用武之世不患有盜賊不<lb/>
患無將帥所患者廟算不一賞罰不明使盜賊<lb/>
乘其閒而將帥無以盡其用也以漢唐之已事<lb/>
徵之永壽延熹之閒用皇甫規張奐段熲爲將<lb/>
帥所向剋捷規奐兼主招而熲主討熲曲意宦<lb/>
官保全富貴規奐皆有功不得封規前後上書<lb/>
求乞自效與上疏自訟最爲切直其曰力求猛<lb/>
敵不如淸平勤明孫吳未若奉法又曰覆車有<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-8b"/>
五動資巨億旋車完封寫之權門其言至今可<lb/>
爲殷鑒也繇此觀之國家權倖用事先後失宜<lb/>
雖有三明之將亦將救過不暇安能奏蕩平之<lb/>
績哉唐之末季苟非南衙北司迭相矛楯九流<lb/>
濁亂君子道消則黃巢輩何因而起巢初起纔<lb/>
及二萬經過數千里軍鎭盡若無人潼關一徑<lb/>
任其奔突賊安得不蔓延天下乎以鄭畋之壯<lb/>
圖令得主謀專斷何至以四鎭之重盡付高騈<lb/>
之隻手關河連犯都邑繼傾而坐受刮席軹道<lb/>
之訕然後悔之不已晚乎假節之議爭論喧呶<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-9a"/>
舉棋不足誰執其咎然而拂衣投硯之盧擕視<lb/>
末世之隂陽首鼠置國事於局外者吾以猶賢<lb/>
乎爾自古迄今有盜賊不患無將帥有將帥不<lb/>
患無方略在漢則夷黃巾於黨銅在唐則小河<lb/>
朔於禁闈本末較然豈不信哉以是書考之本<lb/>
朝之敵王愾建國功者固已昭旂嘗而勒景鍾<lb/>
矣舉其近者王文成之有功江西中樞蚤爲之<lb/>
計也胡襄懋之有功江南政府力爲之地也晉<lb/>
溪之忮分宜之貪其知人善任不可抹摋如此<lb/>
謀國之效豈可誣哉給諫之刻是書也固曰爲<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-9b"/>
兵家之醫方奕譜而吾以爲醫有上醫焉奕有<lb/>
國工焉明主得其人而用之則端委廟堂而四<lb/>
海從風當虜寇交訌之日雖口不譚兵可矣杜<lb/>
牧有言議于廟廊之上兵形已成然後付之於<lb/>
將其爲兵略也孰大焉起星卿于今日未必不<lb/>
以余爲知言爲之擲筆而三嘆也<lb/>
　　叅籌祕書序<lb/>
叅籌祕書者信州汪漢謀所著也漢謀少遇異<lb/>
人授太乙六壬奇門禽遁諸家之學以謂可以<lb/>
濟世安民匡時定亂屬當奴寇交訌海内多故<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-10a"/>
慨然出篋衍之祕編次成書以詒世之登將壇<lb/>
佐戎幙者吳之君子楊維斗徐九一旣序而傳<lb/>
之矣余讀而嘆曰世稱天官壬遁家言皆本自<lb/>
太公畱侯武侯衛公稽諸史籍未有聞也吳越<lb/>
之閒頗傳申胥范蠡之遺書其言略可槪見子<lb/>
胥之去楚也卦得甲子時加于已支傷日下氣<lb/>
不相受此六壬之數也范蠡之去越也隂六陽<lb/>
六玄武天空後入天乙前翳天光此禽遁之術<lb/>
也二子之占候近取諸身則固已應之如響矣<lb/>
子胥之治吳也相土嘗水象天法地立閶門以<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-10b"/>
西制楚立蛇門以東幷越所謂得天氣之數以<lb/>
威敵國者也再世而不復騐者何也勾踐之謀<lb/>
赦也在玉門之第一其行也時加日昳其反國<lb/>
也時加禺中此蠡之占也吳王之臨政也在玉<lb/>
門之第九其伐齊也在金匱之第八其赦越也<lb/>
德在土刑在金此胥之占也以夫差之惛也令<lb/>
悉叶胥之占其將不亡乎以勾踐之智也令悉<lb/>
反蠡之占其將不覇乎持盈與天定傾與人蠡<lb/>
言之矣其能廢人而任天乎以傳攷之吳之所<lb/>
以亡者棄胥而庸嚭也視民如讎而用之日新<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-11a"/>
稻蟹不遺種也越之所以伯者種治内蠡治外<lb/>
也修令寛刑施欲去惡而觴酒豆肉未嘗不分<lb/>
也春秋之所書左氏太史之所記興亡治亂彰<lb/>
明較著如此此亦千載得失之林也　聖天子<lb/>
承乾御宇黃帝之元千歲一至奴寇游魂假息<lb/>
在漏刻之閒隂陽孤虛之書皆將<graphic n="KR0869" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0869.png" mimeType="image/png"/>之高閣矣<lb/>
漢謀得登將壇佐戎幙所爲濟世安民匡時定<lb/>
亂者其終挾此以從乎抑亦有進焉者乎漢謀<lb/>
曰善哉斯言叅籌之指要吾師所未逮也雖然<lb/>
子誠吳人也知子胥范蠡而已矣<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-11b"/>
　　春秋匡解序<lb/>
余爲兒時受春秋於先夫子先夫子授以匡解<lb/>
一編曰此安成鄒汝光先生所刪定也因爲言<lb/>
鄒氏家學淵源與先生之文章行履冠冕詞垣<lb/>
期它日得出其門墻余鄕會二試以先生之書<lb/>
得儁雖未及親炙先生而余之師固有出先生<lb/>
之門者比於聞風私淑猶爲有幸焉耳矣何子<lb/>
非鳴爲令南昌與先生之孫孝廉端侯游相與<lb/>
是正其書重付之梓人而屬余爲其序余觀三<lb/>
代以後享國長乆蓋莫如漢當其盛時政令畫<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-12a"/>
一經術修明以春秋一經言之自張蒼胡母生<lb/>
瑕丘江公以下三家之弟子逓相傳授各仞其<lb/>
師說至數百年不相改易而董仲舒作春秋決<lb/>
獄二百三十二事名儒蕭望之等大議殿中各<lb/>
以經誼對諸所以定大議斷大疑皆以春秋從<lb/>
事何其盛哉有宋之立國不減於漢自王氏之<lb/>
新學與新法竝行首絀春秋以伸其三不足畏<lb/>
之說遂馴致戎狄亂華之禍没世而不復振其<lb/>
享國之治亂視漢世何如也嗚呼先王之世有<lb/>
典有則詒厥子孫崇敎立術順詩書禮樂以造<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-12b"/>
士變禮易樂革制度衣服者有罰析言破律亂<lb/>
名改作執左道以亂政者必誅而不以聽士之<lb/>
選於司徒而升於學者於辯言亂政之戒恒凛<lb/>
凛焉是故經學與國政咸出於一而天下大治<lb/>
及其衰也人異學國異政公卿大夫競出其聰<lb/>
明才智以變亂舊章晉之刑鼎魯之丘甲田賦<lb/>
鄭之竹刑紛更多制竝受其敝又其甚也獲鴈<lb/>
之鄙人假田弋之說以干政事而振鐸之後不<lb/>
祀忽諸繇此言之經學之不明國論之不一其<lb/>
關于存亡治亂之故猶病之著於肌表診視者<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-13a"/>
可舉目而得之不待醫和及緩而後知其不可<lb/>
爲也是可視爲細故哉國家用胡氏春秋設科<lb/>
垂三百年而鄒氏之書傳諸其祖父至今百餘<lb/>
年舉子傳習之不變雖漢世儒者仞其師說未<lb/>
有以過也班固不云乎士食舊德之名氏工用<lb/>
高曾之規矩國家重熙累洽考文稽古之盛觀<lb/>
於胡氏鄒氏之學可謂信而有徵矣　天子方<lb/>
崇信是經特命經筵進講余衰病放廢獨抱遺<lb/>
經以老於荒江寂寞之濱於非鳴之刻是書也<lb/>
喜而爲之敘或以爲主文詭諫自致其矇瞽之<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-13b"/>
言庶幾謀野則獲之義則非野人之所敢知也<lb/>
崇禎六年六月序<lb/>
　　左滙序<lb/>
本朝以春秋取士雖專以胡傳爲宗然文定之<lb/>
書取于左氏者十八取于公穀者十二蓋左丘<lb/>
明親見聖人高與赤則子夏之及門其發凡取<lb/>
例區以别矣不獨昔人所謂左氏大官公羊賣<lb/>
餠家也承學小生傭耳剽目刺取左氏之涯略<lb/>
以充帖括蓋有傳業爲大師射策爲大官而目<lb/>
不覩三傳之全文者矣又況外傳子史之流乎<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-14a"/>
侍御永年李君家傳素業閔學者之固陋著左<lb/>
滙一書以左氏爲經以二傳國語周禮史記管<lb/>
子檀弓說苑諸書爲緯本經析傳首尾備具燦<lb/>
若羣玉之府而森如五兵之庫使後之從事者<lb/>
繇胡以溯左繇經以溯傳繇是以窮經術焉斷<lb/>
國論焉或源或委先河而後海斯侍御取以嘉<lb/>
惠學者之意而已矣司馬遷不云乎孔子作春<lb/>
秋隱桓之閒則彰定哀則微今以定哀之事言<lb/>
之則孔子之詞雖微而左氏未嘗不彰也鄧析<lb/>
之竹刑則商韓之前車也陳轅頗之封賦季孫<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-14b"/>
之田賦則桑孔之濫觴也公孫疆之亂政則江<lb/>
充之見犬臺而伾文之幸待詔也萇叔之違天<lb/>
則子師之殉漢而厓山之沉宋也援古以證今<lb/>
上觀千歲下觀千歲豈徒立乎定哀以指隱桓<lb/>
乎自荆舒之新學行以春秋爲腐爛朝報橫肆<lb/>
其三不足之說而神州陸沉之禍有甚于典午<lb/>
流禍浸淫迄于今未艾居今之世明春秋之大<lb/>
義闡定哀之微詞上醫醫國此亦對症之良劑<lb/>
也侍御起家爲刑官今方執法柱下春秋夫子<lb/>
之刑書也其亦將以是書爲律令乎　天子神<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-15a"/>
明天縱特爲是經設講官以春秋之大法治天<lb/>
下則侍御此書恭進諸廣廈細旃以備乙夜之<lb/>
覽何不可哉崇禎十一年七月序<lb/>
　　說文長箋序<lb/>
吳郡趙君凡夫撰說文長箋若干卷其子曰均<lb/>
字靈均鏤版行世抱書過余山中請爲其敘余<lb/>
聞之序緖也蓋有所推明作者之指意而引其<lb/>
端緖也何休杜預之序左氏公羊也傳經者之<lb/>
自爲序也太史公班固之有序傳也作史者之<lb/>
自爲序也劉向之敘錄諸書也較書者之自爲<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-15b"/>
序也其假手於他人以重於世者則自皇甫謐<lb/>
之敘三都始也凡夫之書其自敘備矣其無假<lb/>
於余亦明矣而均固以爲請其殆欲推明作者<lb/>
之指意有以信于後世乎則非余之所及也余<lb/>
衰遲失學於六書五音之誼理槩乎未有聞也<lb/>
凡夫聲音文字得之天授梵音字母經涉輙了<lb/>
宮商淸濁部居於齒齦之閒其於書多所漁獵<lb/>
勇於自信而敢於作古補亡則束晢爲之斂筆<lb/>
刺孟則王充爲之杜口疑者丘蓋不言吾將使<lb/>
誰正之哉六書之學自東漢以來許氏則尼父<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-16a"/>
之刪述也二徐則賈鄭之解故也凡夫一旦正<lb/>
其是非攻其疑誤儼然踞其堂皇之上凡夫於<lb/>
六書不復居有形聲有竹帛以後宓犧倉頡可<lb/>
以接手相商榷若史籀斯高之流雖北靣而聽<lb/>
予奪可也李陽冰刋定說文排斥許氏徐鼎臣<lb/>
謂其以師心之見破先儒之祖述以余之固陋<lb/>
乃欲以戔戔之見闚凡夫箋述之指意豈不難<lb/>
哉天啓中余承乏右坊故太宰汝陽李公在太<lb/>
僕一日朝會公卿俱集李公忽揖余問趙凡夫<lb/>
起居如何諸公皆爲改容李公徐曰此吳中隱<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-16b"/>
居高尚著書滿家者也自後數過余必稱凡夫<lb/>
且問訊長箋成否嗟乎當凡夫之世已有李公<lb/>
豈患後世無子雲耶如余之固陋牽綴舊聞者<lb/>
何足道哉何足道哉<lb/>
　　洪武正韻牋序<lb/>
自古帝王以馬上得天下能壹意於考文徵獻<lb/>
制禮樂者莫如我　太祖高皇帝而代之臣子<lb/>
懵於憲章文武之義忽焉而不遵習矣而不察<lb/>
亦未有甚於本朝者也國家所最重者廟諱也<lb/>
方谷眞之殁也宋文憲公奉　敕誌其墓以<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-17a"/>
仁祖之諱改眞以　太祖之字改谷及永樂中<lb/>
修洪武實錄則大書特書一無所鯁忌執筆者<lb/>
解揚輩皆國初名儒其若此者何也至於今則<lb/>
　高廟之諱公然取以命名而　懿文之諱卽<lb/>
宰執亦莫之辟矣　太祖頒行大誥戸藏一本<lb/>
有者減罪一等無者加罪一等今不問書之有<lb/>
無動曰大誥減等學斷獄者幷不知大誥爲何<lb/>
書矣至於洪武正韻　高皇帝命儒臣纂修一<lb/>
變沈約毛晃之舊實於正音之中昭揭同文之<lb/>
義而今惟章奏試院稍用正字館選一取叶韻<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-17b"/>
而已學士大夫束置高閣不復省視其稍畱心<lb/>
者則曰　聖祖固以此書爲未盡善此未定之<lb/>
本也噫可嘆哉吳有君子曰楊去奢氏服膺正<lb/>
韻以爲不獨鈐鍵韻學實　皇明之制書也捃<lb/>
拾訓故蒐討同異手自牋疏凡數年而成書少<lb/>
受胡氏春秋專門名家其牋注是書蓋有合於<lb/>
春秋書王大一統之義所謂不徒託諸空言者<lb/>
也昔漢董仲舒治春秋朝廷有大議使使者就<lb/>
其家而問之其對皆有明法漢儒者決朝廷大<lb/>
疑定大事往往皆用春秋去奢之治春秋不得<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-18a"/>
引經斷國高議廟堂之上而自託於蟲魚瑣碎<lb/>
之學以微見其指意此可爲慨息者也<lb/>
　　鄭氏淸言敘<lb/>
余少讀世說新語輙欣然忘食已而嘆曰臨川<lb/>
王史家之巧人也生于遷固之後變史法而爲<lb/>
之者也夫晉室之崇虛玄尚莊老蓋與西京之<lb/>
儒術東京之節義列爲三統是故生于晉代者<lb/>
其君弱而文其臣英而寡雄其民風婉而促其<lb/>
國論簡而劌其學術事功邇而不迫曠而無餘<lb/>
地臨川得其風氣妙于語言一代之風流人物<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-18b"/>
宛宛然薈蕞于璅言碎事微文澹辭之中其事<lb/>
晉也其文亦晉也習其讀則說問其傳則史變<lb/>
遷固之法以說家爲史者自臨川始故曰史家<lb/>
之巧人也作晉書者但當發凡起例大書特書<lb/>
條舉其綱領與臨川相表裏而不當割剥世說<lb/>
以綴入于全史史法蕪穢而臨川之史志滋晦<lb/>
此唐人之過也自唐以還學士大夫沉湎是書<lb/>
而莫能明其指意至爲續爲補之徒抑又陋矣<lb/>
代不晉而晉其事事不晉而晉其文譬之聾者<lb/>
之學歌也視人之啓口而豈知其音節之若何<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-19a"/>
也哉信州鄭仲䕫字龍如博攬好古纂淸言若<lb/>
干卷自漢魏以迄今玆通人朱鬱儀爲其敘以<lb/>
謂步武臨川無近代語林蕃蕪之累而余則謂<lb/>
世說史家之書也續且補者以說家竄竊之則<lb/>
陋何氏之語林倣世說而自爲一書則猶離而<lb/>
立焉者也語林之煩也淸言之約也標鮮竪異<lb/>
佐筆助舌是二書者其殆可以離立矣夫<lb/>
　　誠意錄序<lb/>
自古聖賢豪傑調御萬物酬酢萬事經世出世<lb/>
無不以誠爲本誠之爲物建天地質鬼神貫金<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-19b"/>
石格豚魚天且弗違而況于人乎故曰誠神幾<lb/>
又曰不誠無物不誠之人心口相謾形影相誑<lb/>
爲臣則欺君爲子則誕父爲友則賣友玉表而<lb/>
珉中梔言而蠟貌此其情僞不可以掩一室其<lb/>
聲光不可以襲終朝而況宇宙之大終古之遠<lb/>
乎三代以降經世出世疑鬼疑神莫如漢之留<lb/>
侯唐之鄴侯留侯始事倉海君中遇圯上老人<lb/>
晚而從赤松子遊黃中隣庶顯默難究當其愽<lb/>
浪一擊天地震動不惜百口九族爲韓報讎非<lb/>
至誠而能若是乎鄴侯進退無恒出處靡嘗朝<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-20a"/>
披一品夜抱九仙史家疑之以爲誕妄然其處<lb/>
玄肅父子披誠獻納撑柱于社稷板蕩羣小冒<lb/>
忌之時雖得肥遁衡岳固已命如懸絲矣又非<lb/>
至誠而能若是乎東平宋公鹿游兼資文武歷<lb/>
邊陲建節鉞以疆事被徵出所著誠意錄示余<lb/>
余讀而感焉公少而好道游五岳訪七眞靑鞋<lb/>
布韤縱浪雲水閒二十餘年乃以尊人之命勉<lb/>
事科舉雖官華膴履繁劇登眞度世之侣晨夕<lb/>
往還飈輪鶴馭徙倚于戸庭之際知與不知皆<lb/>
以爲今之留侯鄴侯也其所著錄指遠而詞文<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-20b"/>
規圓而履方經世出世之指要約略具是大指<lb/>
則誠意盡之矣公起家爲郞出守不以一介入<lb/>
筐篋不以一錢充苞苴湟中五凉身經百戰刀<lb/>
痕箭瘢肌膚如刻畫已已入援枕戈于泥濘水<lb/>
草閒髪膚沾濡幷日不食鄖陽之役失前人巳<lb/>
破三城殺寇過當不汲汲自明曰　聖明知我<lb/>
我當爲法受惡也公居身居官于誠意二字體<lb/>
認得力如此此所以爲今之留侯鄴侯也與或<lb/>
曰公鞠躬盡瘁盡公不還私于以獨行其意則<lb/>
得矣以方于今之君子不近于愚乎錢子曰惟<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-21a"/>
誠故愚非愚不誠未有至誠而不至愚者留侯<lb/>
鄴侯皆天下之至愚人也孔子曰其智可及也<lb/>
其愚不可及也崇禎丁丑六月三日敘<lb/>
　　于氏日鈔序<lb/>
金壇于穎長舉進士高第服官廉辨聲跡茂著<lb/>
益以其閒鏃礪問學搜次古人嘉言善行自事<lb/>
君立身以至于居家養生撮其精實切要可以<lb/>
勵志而矯時者手自繕寫都爲一集屬余序而<lb/>
傳之余觀今世士大夫著述繁多流傳錯互至<lb/>
于裁割經史訂駮古今一人之筆可以窮溪藤<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-21b"/>
一家之書可以充屋棟嗟乎古之人窮經者未<lb/>
必治史讀史者未必解經留心于經史者又未<lb/>
必攻于詩文而今何兼工竝詣者之多也鄭康<lb/>
成朱仲晦之徒蓋已接踵比肩于斯世而古之<lb/>
專門名家者皆將退舍而避席不亦韙與穎長<lb/>
之爲是書也退而自居于述述而識其小者擇<lb/>
其善者以附于古人座右自警之遺意云耳穎<lb/>
長之所存固已遠矣易曰君子多識前言往行<lb/>
以畜其德荀卿曰學數則始乎誦經終乎讀禮<lb/>
學數有終若其義則不可須臾舍也古今之經<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-22a"/>
學未嘗不明也古人之書其精者吾之所當求<lb/>
而其駮者吾之所當闕也童而習之窮老盡氣<lb/>
而不能窺其涯略顧欲壯然肆然置身壇宇之<lb/>
上列古人于其下而訂其是非辨其當否子言<lb/>
之夫我則不暇今之人可謂暇矣穎長之書如<lb/>
取韋弦如佩觹決以古人師我而不敢以我評<lb/>
古人溫溫恭人惟德之基穎長之進德修業未<lb/>
可量也吾以此書徵之矣穎長宿承家學年力<lb/>
富强其仕與學益進其書亦當益富余少而失<lb/>
學今老矣穎長幸時有以敎之俾得以燈燭之<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-22b"/>
末光師古人之老學則余有望焉<lb/>
　　姚黃集序<lb/>
姚黃花世不多見今年廣陵鄭超宗園中忽放<lb/>
一枝淮海維揚諸俊人流傳題詠爭妍競爽至<lb/>
百餘章都人傳寫爲之𥿄貴超宗彚而刻之特<lb/>
走一介渡江郵詩卷以詫余俾題其首余觀唐<lb/>
人詠牡丹詩大都託物諷刺如白樂天杜荀鶴<lb/>
所云其與夫極命草木流連景物之指遠矣韓<lb/>
魏公守維揚郡圃芍藥得黃緣綾者四朶公召<lb/>
王岐公荆公陳秀公開宴四公各簪一朶其後<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-23a"/>
相繼登宰輔人以爲花瑞花發于超宗之圃人<lb/>
亦曰超宗之花瑞也吾家思公爲留守始置驛<lb/>
貢雒花當有宋之初稱爲太平盛事今此花見<lb/>
於廣陵爲瑞博矣宜作者之善頌也雖然花以<lb/>
人瑞也向令今之演綸操筆伴食覆餗者胥在<lb/>
維揚幕中此花將應之乎不應之乎不應則非<lb/>
花瑞應之則爲花妖無一而可也王師在野飛<lb/>
蝗蔽天超宗而爲思公也此花將貢致之乎否<lb/>
乎雒陽相君忠孝家可憐亦進姚黃花貢之誠<lb/>
未是也令采詩者譯以獻之太師回卿士愛花<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-23b"/>
之心念中人十戸之賦則是編也安知不爲長<lb/>
慶之諷諭乎或曰朱遜之謂菊以黃爲正餘皆<lb/>
可鄙諸君子之咏姚黃取其正也世有歐陽公<lb/>
續牡丹之譜知作者之志不在於妖紅豔紫之<lb/>
閒矣是則可書也庚辰六月序<lb/>
　　瑶華集序<lb/>
瑤華集者長水李生寅生乞言於海内之名人<lb/>
魁士以壽其嫡母沈夫人而刻之以傳者也夫<lb/>
人之德稽諸古之頌圖所謂母儀賢明仁智貞<lb/>
順者靡不備焉諸君子咏歌而序述之洋洋乎<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-24a"/>
勒丹靑而考金石斯可以傳矣余以爲最夫人<lb/>
之德莫大于不妬夫人之不妬不獨令李氏有<lb/>
子而且令其有賢子也何也人生而肖萬物者<lb/>
皆其母感於物故形音肖之太任之胎敎君子<lb/>
以爲知肖化焉夫人當盛壯之年不待色衰華<lb/>
謝而汲汲焉爲胤嗣之計貞固之心和順之氣<lb/>
磅礴於閨門而賢才感生焉亦肖化之道也螟<lb/>
<graphic n="KR1598" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1598.png" mimeType="image/png"/>之子殪而逢蜾蠃祝之曰類我類我乆則肖<lb/>
之甚矣寅生之類夫人也其亦所謂肖之者與<lb/>
嫉妬之禍大矣害于而家凶于而國莫不繇斯<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-24b"/>
嫉妬之臣立于朝則隂陽不和寒暑不時泰階<lb/>
不平而夷狄寇盜之警不息古之治天下者六<lb/>
官六宫各修其職無妬<graphic n="KR0945" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0945.png" mimeType="image/png"/>逆理之人以致王功<lb/>
臣道與婦道一也古之所謂女宗母師者或表<lb/>
其閭或圖其像有事膰焉要以區明風烈不專<lb/>
一行而已如夫人者當有烏頭雙闕之褒使女<lb/>
妬之婦男妬之臣有所觀感可以回心而易行<lb/>
焉今國家之典制旌表門閭惟民閒節婦孝子<lb/>
而賢明仁智之婦未有聞焉此則司世敎者之<lb/>
闕也<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-25a"/>
　　破山寺志序<lb/>
余爲兒時每從先君游破山寺飯罷絶龍礀下<lb/>
上激流泉拾赭石輙嬉游竟日長而卒業壯而<lb/>
縛禪栖息山中往往經旬涉月雖在車馬塵壒<lb/>
頓踣幽縶之時燈殘漏轉風回月落山阿礀戸<lb/>
齋鍾粥鼓未嘗不髣髴在夢想中也循覽斯志<lb/>
如觀李龍眠山莊圖信足而行自得道路如見<lb/>
所夢如悟前世禪房花木山光潭影與夫此山<lb/>
中名僧勝流經行晏坐高吟長嘯之遺跡皆顯<lb/>
顯然影現卷帙閒塵網覊紲餘累未畢未能以<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-25b"/>
殘生暮年遂樂天草堂之約俛仰今昔爲掩卷<lb/>
太息者乆之而余於此山有二願焉山寺之廢<lb/>
而復新也先君奉王母卞淑人之命經營草昧<lb/>
以潰于成屠長卿寺碑云善女人罄產倡緣似<lb/>
昔賢之捨宅謂王母也王母嘗囑余云山門東<lb/>
西二里許皆古時經堂佛閣舊地伽藍神所呵<lb/>
䕶汝外王父母之墓偪處寺之東偏汝他日擇<lb/>
善地卜外王父母之宅兆而徙焉用以妥先靈<lb/>
懺宿業汝其勿忘三十年來外王母之子姓累<lb/>
累靑衿家益衰落至不能庇其丘木而縱尋斧<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-26a"/>
焉邑志云山名破山葬者皆不吉以佛地因緣<lb/>
論之斯又不足言矣余思王母之言每一瞻拜<lb/>
未嘗不流涕此一願也寺之西有宗敎院高僧<lb/>
晤恩演台敎之地也更西爲光明庵跨龍礀之<lb/>
上大比丘素公供金光明經修懺法之地也今<lb/>
世盲禪盛行敎義衰落余欲斥寺西菜圃隙地<lb/>
架傑閣搆廣院復宗敎光明之舊招延高人卽<lb/>
中諸公唱演其中使敎幢再樹魔燄頓熄卽中<lb/>
合掌讚嘆以爲希有此又一願也歲月云邁誓<lb/>
願歷然又安知愚公之移山操蛇之神不感其<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-26b"/>
誠而相之乎山僧刻志成余遂以斯言弁于首<lb/>
且以爲識焉壬午涂月聚沙居士序<lb/>
　　没寧錄序<lb/>
嗚呼死生亦大矣以生爲住則死者其行人也<lb/>
人之有行也近者持糗糒遠者褁餱糧衣囊襆<lb/>
被必豫戒而後出至於死則大行也浮湛若喪<lb/>
茫茫然一無所挾持是可謂善行者乎以生爲<lb/>
寓則死者其歸人也人之遠歸也指墳墓而悲<lb/>
望國都而喜見父母妻子咸相持而勞苦至於<lb/>
死則大歸也倉皇怖戀惛惛然曾無所底止是<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-27a"/>
可謂善息者乎古之聖賢生平學問皆證驗於<lb/>
死生之際反手曵杖逍遙行歌此超出生死而<lb/>
示現生死者也曾子處其嘗則啓予手足得正<lb/>
而斃見臨終靜定之正因子路處其變則食焉<lb/>
不避結纓而死顯春風白刃之能事後之儒者<lb/>
不知晝夜之故死生之理徒以末後一著歸之<lb/>
禪門豈不悲哉門人朱子暇在苫塊中緘其尊<lb/>
府子寧先生所著没寧錄視余蓋其晚年自述<lb/>
事狀幷自祭遺令之文皆在焉飭巾待盡從容<lb/>
訣别若行者之飮餞若旅人之卽次其處死生<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-27b"/>
之際可謂有道矣豈非其生平外修儒行内閟<lb/>
空宗故於禪門之坐脫立亡有相近者與或謂<lb/>
先生規言矩行斤斤不失尺寸人也何以能超<lb/>
然無累若此嗚呼惟其規言矩行斤斤不失尺<lb/>
寸斯所以近於坐脫立亡超然於生死之流者<lb/>
與<lb/>
　　麟㫖明微序<lb/>
淳安吳君睿卿世授春秋起家成進士以治行<lb/>
第一擢居掖垣條上天下大計剴切詳盡皆可<lb/>
見之施行　天子知其能特命督賦江南<graphic n="KR1057" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1057.png" mimeType="image/png"/>搔<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-28a"/>
勾稽勤恤民隱傳遽促數食飮錯互時時以其<lb/>
閒手一編據案呻吟援筆塗乙如唐人所謂兔<lb/>
園冊者則其所著麟㫖明微也蓋給諫承藉家<lb/>
學數踏省門專精覃思於是經注疏集解以及<lb/>
宿儒之講論經生之經義支離覆逆浩煩疑互<lb/>
一一窮其指歸疏其蕪穢窮年盡氣彚爲是書<lb/>
使學者如見斗杓如得指南無復有白首紛如<lb/>
之歎此其所有事焉者也然而給諫之意則遠<lb/>
矣昔者漢世治春秋用以折大獄斷國論董仲<lb/>
舒作春秋決事比朝廷有大議使使者就其家<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-28b"/>
問之其對皆有法何休以春秋駮漢事服䖍又<lb/>
以左傳駮何休所駮漢事六十條故曰屬詞比<lb/>
事春秋敎也胡文定生當南渡之後懲荆舒之<lb/>
新學閔靖康之遺禍敷陳進御拳拳以君臣夷<lb/>
夏之大義摩切人主　祖宗驅斥胡元復函夏<lb/>
之舊春秋傳解斷以文定爲準蓋三百年持世<lb/>
之書非尋行數墨以解詁爲能事而已也今之<lb/>
學者授一先生之言射策甲科朝而釋褐日中<lb/>
而棄之有如漢人所謂仞其師說以春秋決事<lb/>
者乎有如文定搘柱新說埽蕩和議卓然以其<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-29a"/>
言持世者乎給諫之於是經也童而習之進取<lb/>
不忘其初篋衍縱橫朱墨狼藉誠欲使天下學<lb/>
者通經學古謀王體而斷國論以董子胡氏爲<lb/>
儀的也故曰給諫之意遠矣余家世授春秋約<lb/>
略如給諫衰遲失學不能有所譔著給諫是書<lb/>
於余一言之戈獲必有取焉先民有言詢於蒭<lb/>
蕘郢人誤書舉燭而楚國大治給諫之能謀國<lb/>
也殆將以是書券之吾有望矣是爲敘<lb/>
牧齋初學集卷第二十九<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_029-29b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>