<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-1a"/>
牧齋初學集卷九十五<lb/>
　　外制五<lb/>
　　　　吏部稽勲淸吏司主事周順昌授承<lb/>
　　　　德郎<lb/>
勑曰昔人之舉郎吏曰眞素寡欲萬物不能移<lb/>
也官人之職如鏡於水澄汰自已辨論有原稱<lb/>
是選者不亦難乎具官周順昌介圭不飾朱絃<lb/>
有音肅然淸廟之容雅有先民之度自其筮仕<lb/>
司理壹意守官風淸閩海之塵氣懾貂璫之魄<lb/>
蔚爲民譽晉陟天曹體望滋章師言惟允峭獨<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-1b"/>
自矢寅協奉公破藩籬厓岸之私虚能鑒物絶<lb/>
弓劒苞苴之問廉非市名蓋將以裴王崔毛爲<lb/>
心非直著簡要淸通之望乃以覃恩授具階於<lb/>
戲余欲㧞貞固而斥華僞汝明余欲進公忠而<lb/>
抑阿黨汝翼以平心考覈人地以實用儲偫人<lb/>
才雖在郞吏余將以統均望爾爾其念哉<lb/>
　　　　妻吴氏封安人<lb/>
勑曰君子砥節首公能以淸彊自奮殆必有寢<lb/>
門之助焉具官某妻封孺人某氏淑愼無儀安<lb/>
貞有節適舅姑之所溫淸無間於夏冬竭奉養<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-2a"/>
之勞洗腆更兼乎藥物迨相夫於典劇益相誓<lb/>
以御窮衣有弊穿允稱韲鹽之淡泊奩無粉澤<lb/>
彌資水鏡之清明玆加封爲安人臣有義曰無<lb/>
弘交女有心曰無私謁斯所謂相成者乎尚益<lb/>
毖勤以竟厥德<lb/>
　　　　父可賢先贈文林郎福建福州府推<lb/>
　　　　官加贈承德郎吏部稽勳淸吏司主<lb/>
　　　　事<lb/>
勑曰賢才之出殆非偶然元氣孕畜於家門而<lb/>
楨幹克生於王國詩有之敎訓爾子式穀似之<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-2b"/>
式榖之云豈以辟咡提誨爲能事與贈具官某<lb/>
乃具官某之父藴義生風誠心爲質立身於名<lb/>
敎之内祖義而本仁行已在儒俠之閒重氣而<lb/>
輕死枕藉數卷吾伊於菽水之餘揮斥千金兀<lb/>
傲於蓬蒿之下是生喆嗣爲我淸郎抵掌而談<lb/>
節烈之風鬚眉如在奮身以柱傾邪之俗風骨<lb/>
有傳是用加贈具階官於戲鶴之在隂寧知其<lb/>
子之和燕之有翼寧非厥考之詒爾無悔燾後<lb/>
之勤朕益懋開先之報<lb/>
　　　　母張氏加贈安人<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-3a"/>
勑曰江左之士柔靡輕心鮮有感㮣砥節者非<lb/>
獨士氣使然亦其鈆華浮曼之習中於胚胎而<lb/>
内教不立之故也贈孺人某氏乃具官某之母<lb/>
茂矩有聞樸心不改事尊章於遲暮黽勉韲鹽<lb/>
安君子於遠㳺躬親操作是生賢子不愧母儀<lb/>
如彼静姬却丹華而不御迨於膴仕終白賁以<lb/>
爲貞玆加贈爲安人於戲爾子爲淸吏爲淸郎<lb/>
而爾爲母師爲内則豈獨可以易吳風朕將以<lb/>
此教天下焉<lb/>
　　　　吏部文選淸吏司員外郎張振秀授<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-3b"/>
　　　　奉直大夫<lb/>
勑曰唐制有言官有秩淸而選妙者其選曹員<lb/>
外郎之謂乎頃者官方不壹吏議弘多官無一<lb/>
定之衡人有踐更之選稱是任者蓋尤難之具<lb/>
官某風規凝遠器緼閑深畿南之惠政流聞駕<lb/>
部之能聲茂著乃因民譽晉陟銓曹朗鑑在心<lb/>
虛舟應物銓敘之格已熟澄汰之途一淸乃在<lb/>
旬月之閒適當選人之闕如茅之㧞幾遍於丘<lb/>
園積薪之流半登於啓事大破累年之留滯用<lb/>
昭新政之淸夷朕心用嘉師言惟允乃以覃恩<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-4a"/>
授具階自國論曹分銓事亦互爲甲乙詩不云<lb/>
乎周道如砥而乃自銓路梗塞也朕深念之爾<lb/>
署事有聞於以佐統均而操水鏡有餘地矣爾<lb/>
其懋哉<lb/>
　　　　妻周氏加封宜人<lb/>
制曰史稱山公之啓事于今爲法而又亟稱其<lb/>
内助也士之秉銓與女之秉家殆有相成者與<lb/>
具官某妻封孺人某氏出自冠族歸於令人効<lb/>
勤順於閨門則縷箴刀尺佐高寒於官署則麤<lb/>
糲韲鹽惟玆水鏡之淸明實賴氷霜之凜冽玆<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-4b"/>
加封宜人爾夫子眉目南宮行且以啓事著也<lb/>
山公夫婦不得專美於前史矣<lb/>
　　　　父紹泰先贈文林郎直隷廣平府永<lb/>
　　　　年縣知縣加贈奉直大夫吏部文選<lb/>
　　　　淸吏司員外郎<lb/>
制曰士起孤生蔚爲聞人而念其親之賫志以<lb/>
没也遺書之痛有深於著存者乎朕甚愍之贈<lb/>
具官某乃具官某之父學有根柢言成文章讀<lb/>
書纘言有覃思草玄之苦聚徒譚道有解經不<lb/>
窮之風修壹行以終身抱遺經於再世班孟堅<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-5a"/>
之撰集虎觀多本前聞賈㬌伯之講論雲臺悉<lb/>
傳父業人殁而書在斯爲不亡身沈而名飛幸<lb/>
哉有子是用加贈具階官用以著資庭之報庶<lb/>
幾慰陟岵之思<lb/>
　　　　母于氏加贈宜人<lb/>
制曰禮稱父之遺書與母之桮棬孝子胥有所<lb/>
不忍焉其不幸而兩遘之也國家有愍冊以慰<lb/>
之贈孺人某氏乃具官某之母内美咸備苦節<lb/>
可貞撫兩世於一絲煢煢弱息寄百口於十指<lb/>
惵惵勞人式當風雨之漂揺彌見風霜之高秀<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-5b"/>
寢門閴爾悲母師之已亡綽楔巋然知禮宗之<lb/>
猶在玆加贈爲宜人爾夫以孝經詔子爾之辟<lb/>
咡猶是也余豈惟爾之褒將推廣移孝之義以<lb/>
訓臣子<lb/>
　　　　戸部廣西淸吏司主事劉應遇授承<lb/>
　　　　德郎<lb/>
勑曰今海内多事側席須才凡吾取次登用之<lb/>
人皆有經營折衝之責朕是以撫班行而歎息<lb/>
臨長道而咨嗟苟得其人余何患焉具官某材<lb/>
爲國楨學通世務兩更劇邑皆在中州撫勞民<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-6a"/>
則如子如傷不愛膚髪治亂國則以禽以薙罔<lb/>
俾孑遺觀其搶攘而乂安咸以笑談而御變應<lb/>
奇才異能之薦獨邁等夷縁隨牒平進之甞再<lb/>
遷郎署職司㑹計少試其足國之能優㳺度支<lb/>
徐飬其濟時之用乃以覃恩授具階於戲遇槃<lb/>
根而加利夫豈擇官投利刃而皆虚貴乎藏器<lb/>
惟深沉可以厲其氣惟閱歷可以老其材益勉<lb/>
自修以需不次欽哉<lb/>
　　　　父體認先贈文林郎河南河南府陜<lb/>
　　　　州靈寶縣知縣加贈承德郎戸部廣<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-6b"/>
　　　　西清吏司主事<lb/>
勑曰古者崇獎卓行厥有四葉表宅六闕旌門<lb/>
世敎下衰往往湮没無稱而卒以發聞於後余<lb/>
庸表而著之亦以佐功令之未逮也贈具官某<lb/>
乃具官某之父粹和成性篤實飛聲文史蔚爲<lb/>
珪璋德行仰其牆仭倚廬三載時有薑桂之滋<lb/>
孺慕終身不解蓼莪之痛敬敏任恤賙囏阨以<lb/>
睦里鄰孝友睦婣族墳墓以聮兄弟箴銘徧於<lb/>
牗戸言動具有典型矢心以毋自欺不愧衾影<lb/>
敎子以彊爲善聿有箕裘誠可繼於先民允有<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-7a"/>
傳於後嗣是用贈具階官於戲劉氏之七業子<lb/>
能襲其餘休韋家之一經爾已醻其素志庶可<lb/>
徵資庭之訓終當著惇史之書<lb/>
　　　　戸部江西淸吏司員外郞廉第授奉<lb/>
　　　　直大夫<lb/>
制曰乃者軍興浩煩度支匱乏戸部諸曹郎佽<lb/>
助大司農咨嗟仰屋共襄國計朕思得公忠廉<lb/>
辨之臣敭歷中外者錯置子部其選甚不輕也<lb/>
具官某材器含弘訏謨經遠爲令以循良播澤<lb/>
廷評以詳愼流恩積有年勞擢居民部以棼絲<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-7b"/>
必理之才當賦算告窮之日精心握算佐輓輸<lb/>
一時之窮蒿目持籌爲儲偫百年之計體望滋<lb/>
茂勞勩有聞乃以覃恩授具階朕今命爾出守<lb/>
河閒近在三輔征繕未已捐瘠滋多爾之字人<lb/>
可以庶爾之祥刑可以敎爾之司計可以富無<lb/>
衣五袴之謡豈遂遜於前烈乎爾其毖勤佇我<lb/>
後命<lb/>
　　　　父司書醫官贈文林郎大理寺右寺<lb/>
　　　　右寺副加贈奉直大夫戸部江西淸<lb/>
　　　　吏司員外郎<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-8a"/>
制曰傳曰上醫醫國其次疾人皆醫官也士有<lb/>
抱道不試居身方伎之中比於古之醫官者與<lb/>
其有以發聞於後余得表而著之累贈具官某<lb/>
乃具官某之父博喻爲師束修自好慨有大志<lb/>
恥爲小儒濟世於疴瘵之時自命以岐摯之業<lb/>
學究原本能通三世之書澤及[婺-矛+牙]惸有活千人<lb/>
之德再世而顯天不吾欺在昔倉公之善醫止<lb/>
於有女而韓康之賣藥僅以藏名豈若斯人蔚<lb/>
有譽問是用贈具階官服余書命傳之史家庶<lb/>
幾療國之有人可曰良醫而無後<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-8b"/>
　　　　戸部福建淸吏司員外郎鄒嘉生授<lb/>
　　　　奉直大夫<lb/>
制曰頃以贍軍之故大司農率其屬日夜持籌<lb/>
仰屋而偷懦營弘者猶蝗食鼠耗其閒良可憂<lb/>
也其有公忠廉辨之士不憚拮据司我管鑰勤<lb/>
勞茂著余寵嘉之爾具官某材器含弘訏謨經<lb/>
遠飛華廷對展采地曹以止水不波之心爲棼<lb/>
絲必理之計指畫飛輓徵輸之事憂切軍儲勾<lb/>
稽秬黍龠合之閒勤逾家計儲偫之經費有紀<lb/>
倉庾之耗蠧一淸頡頏歲年籍甚聲聽乃以覃<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-9a"/>
恩授具階朕今命爾出守西安唐大曆中長安<lb/>
溉田大减於漢今視唐又何如爾在戸曹留心<lb/>
國計轉漕通渭成跡具在興二渠之利復陸海<lb/>
之穰以佐我國計朕佇觀爾所以治秦也欽哉<lb/>
　　　　禮部祠祭淸吏司郞中賈允元授奉<lb/>
　　　　政大夫<lb/>
制曰祠祭之官舊矣它曹治事祠部治神非通<lb/>
幽明窮掌故不在玆選矧朕初卽位祀事孔多<lb/>
夙夜明禋其曷敢後具官某風操端直志緼淸<lb/>
和奉使節則咨<graphic n="KR1258" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1258.png" mimeType="image/png"/>有聞典屬國而贈勞無失蔚<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-9b"/>
爲民譽晉陟祠郎諳曉舊儀叅酌故事寢園筵<lb/>
几依然弓劒之思<graphic n="KR0627" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0627.png" mimeType="image/png"/>堊掃除邈矣祖宗之格執<lb/>
事有恪顧吾建禮之禋曹夙夜惟寅稱此氷廳<lb/>
之淸選遂以覃恩授具階朕方祇承宗祀懷柔<lb/>
百神率循祧廟之儀嗣舉橋山之禮近以綏孝<lb/>
子而假　皇考遠以寧風旱而彌烖兵惟爾毖<lb/>
祀之能用致我將之頌欽哉<lb/>
　　　　父應德先贈奉直大夫禮部主客淸<lb/>
　　　　吏司員外郎加贈奉政大夫禮部祠<lb/>
　　　　祭靑吏司郎中<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-10a"/>
制曰爲吾忠義之臣風操端永者必其先有以<lb/>
開之無基不可以厚墉肯構必始於作室理之<lb/>
甞也贈具官某乃具官某之父行無考纇學有<lb/>
本原辨志離經多士推爲祭酒禔躬善物與人<lb/>
如飮醇醪惜哉有志而無時允矣居今而稽古<lb/>
焚書逸禮若口授於坐隅矩行規言儼心思於<lb/>
函丈是用贈具皆官於乎賈逵悉傳父業人咸<lb/>
徵家學之傳鄭衆再世儒門天亦厚遺經之報<lb/>
　　　　母盧氏仍前封<lb/>
制曰小雅不作而白華之詩廢也朕深念之蓋<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-10b"/>
不獨㓗白之孝子不可得見而令妻壽母亦爲<lb/>
斯世所希有此豈非盛世之憂與累封太宜人<lb/>
某氏乃具官某之母淑愼禔身安貞應節少習<lb/>
公宮之教長嫺賔祭之儀閔長寢於九京逝者<lb/>
不作篝短檠於五夜遺孤有聞式㸔日月之輝<lb/>
光彌見風霜之高秀鯢齒未艾受介福於北堂<lb/>
鸞誥方廻賁寵章於南閣兹仍封爲太宜人雕<lb/>
軒文駟蔚爲一世之觀便殿肩輿茂著六宮之<lb/>
法<lb/>
　　　　禮部主客清吏司主事虞德隆授承<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-11a"/>
　　　　德郞<lb/>
勑曰朕丕承　祖宗之令緒方貢充庭旅百雜<lb/>
實每臨軒燕勞懷來遠人顧念春官之屬爲吾<lb/>
典司客曹者其有人焉具官某韜玉渾涵斷金<lb/>
通敏始流徽於劇邑旋握鑑於留曹聿有賢聲<lb/>
掄於客部克勤職業諳曉舊章正小賔小客之<lb/>
儀修其禮物辨五年比年之貢差其送迎贊我<lb/>
秩宗典司屬國敷國恩厚僉曰汝能乃以覃恩<lb/>
授具階頃者東夷不共闕我職貢咸謂以尺箠<lb/>
鞭之耳然招携懷遠古有明訓誠使方夏丕平<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-11b"/>
異俗内靣而吾以象胥坐制之不亦休乎尚益<lb/>
勤毖以副予綏柔之意欽哉<lb/>
　　　　妻蔣氏封安人<lb/>
勑曰朕讀羔羊退食之詩蓋不惟其大夫之節<lb/>
儉正直表著於燕居而家人肅穆之風亦可以<lb/>
想見焉具官某妻封孺人某氏函貞辨族作配<lb/>
名家指<graphic n="KR0686" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0686.png" mimeType="image/png"/>管以相規惟玆靜女却丹華而不御<lb/>
彼美淑姫相爾令人休有華問素紗簡淡與綦<lb/>
組而相安粉署蕭閒喜淸寒之互映玆加封爲<lb/>
安人服斯寵命勵彼素風無忘夙夜之勤彌表<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-12a"/>
靖共之德<lb/>
　　　　父一道先贈文林郎山東靑州府安<lb/>
　　　　丘縣知縣加贈承德郎禮部主客淸<lb/>
　　　　吏司主事<lb/>
勑曰昔我　成祖綏靜國難治用重典時則有<lb/>
若理卿謙以平亭明允持法兩朝盛德之後必<lb/>
復其始今其子孫又以遺德發聞予寵嘉之贈<lb/>
具官某乃具官某之父世德作求家風綿邈内<lb/>
行淳備譬桃李之不言積善有餘業岐黃而濟<lb/>
物蔚有令聞施於後人蓋廷尉之門隂德久徵<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-12b"/>
於舊閥而比干之策祥刑茂著於後昆信哉天<lb/>
不吾欺是以世濟其美是用加贈具階官於戲<lb/>
無念爾祖著累朝忠厚之貽益大而家食先世<lb/>
熾昌之報<lb/>
　　　　母楊氏加贈安人<lb/>
勑曰先王之制禮也報必有先田之祭先嗇也<lb/>
川之祭先河也皆報其先也今吾臣子推恩必<lb/>
先嫡母蓋亦以著敎焉贈孺人某氏乃具官某<lb/>
之嫡母動繇内則懋踐閫彞汲水著爲婦之勤<lb/>
宿火勵相夫之志宛其死矣何以報之幸哉有<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-13a"/>
子以起家乃得從夫而分爵於戲桮棬已矣誰<lb/>
興執器之悲圖像依然尚想過庭之拜義豈殊<lb/>
於毛裏恩必始於本原兹加贈爲安人使知報<lb/>
必有先而衆著於崇本之敎豈獨慰夫逝者而<lb/>
巳<lb/>
　　　　繼嫡母任氏加贈安人<lb/>
勑曰詩人稱后妃之德必以樛木逮下爲賢而<lb/>
公子之仁厚從而應焉和氣致祥亦理之恒也<lb/>
封太孺人某氏乃具官某之繼嫡母性資惠明<lb/>
儀法閒肅敬爾夫子婉焉琴瑟之和孌彼諸姬<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-13b"/>
居然娣姒之好莫辨所出忻緩帶以相從逾於<lb/>
巳生勤辟咡而爲敎聿成子德克念母勤樹蘐<lb/>
之慶已章宿草之恩載渥玆加贈爲安人惟此<lb/>
鳲鳩之德壹以爲儀用知麟趾之仁終焉未艾<lb/>
　　　　生母張氏贈安人<lb/>
勑曰生母之有服也自　高皇帝之著孝慈錄<lb/>
始也旣有服矣而厭於尊格於制而不得以推<lb/>
恩人子之情猶闕如也今吾卽位霈恩施及三<lb/>
母不惟念所生者可以無憾抑亦可以仰副<lb/>
高皇帝之德意於戲休哉某氏乃具官某之生<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-14a"/>
母有小星之徳有育子之閔爾子爲令報最貤<lb/>
恩二嫡而獨不得以逮爾實命不猶豈非詩人<lb/>
之所歎嗟矣乎今乃以霈恩及爾矣於戲愴鼔<lb/>
鐘於長樂我有同悲追顧復於裏毛爾無餘憾<lb/>
非此恩波之委地誰無涕涙於終天兹特贈爲<lb/>
安人䰟其有知尚克享此<lb/>
　　　　兵部職方淸吏司主事徐日久授承<lb/>
　　　　德郞<lb/>
勑曰頃者狡夷未平王師在野議者率以謂將<lb/>
帥數易則無以振軍聲擇將不精則不可圖勝<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-14b"/>
算欲得知兵謀國之士錯置職方以叅預帷幄<lb/>
之寄中玆選者蓋難其人具官某器緼開明風<lb/>
規簡直兩爲邑令廉辨有聞中更浮沉志氣不<lb/>
撓擢於起部再歷夏曹當羽書旁午之時兼戎<lb/>
事頽阤之日才猷日老揮斥於槃根閱歷之餘<lb/>
儲偫滋深兼綜夫衿要阨塞之故師薦惟允受<lb/>
事方新乃以覃恩授具階於戲用兵如用藥以<lb/>
療病爲成功擇將如擇醫以知人爲能事知兵<lb/>
而後可與謀國知將而後可與知兵此朕所以<lb/>
拊髀而歎也爾其勉之朕將以遼事畀汝<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-15a"/>
　　　　兵部職方淸吏司主事王弘祖授承<lb/>
　　　　德郎<lb/>
勑曰頃者禁旅單虚衞卒隤阤勾稽澄汰言者<lb/>
日以上聞而未有行也朕深念之安得公忠彊<lb/>
直十數輩參錯郞署中爲吾舉綜核之效乎具<lb/>
官某介圭不飾精金能割初以發硎之刃試理<lb/>
開封平亭閱實案無遺牘賢聲籍甚乃陟兵曹<lb/>
當樞庭塡委職掌廢弛之日慨然修舉不辟嫌<lb/>
怨稽京營積年之額覈班軍累歲之餉尺籍伍<lb/>
符之必計而一粒一鍰之不遺今玆之事蓋爾<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-15b"/>
之有緒言而未竟者也若爾者可謂之公忠彊<lb/>
直之臣矣玆以覃恩授具階夫官之有分曹猶<lb/>
農耕之有畔無相越也爾覈汰留餘盡歸大倉<lb/>
不越兵事而隂有禆於計部惟其不越是以有<lb/>
裨夫不越之爲裨也大矣爾所舉僅有其緒引<lb/>
而竟之天下事可以尺幅盡也爾其懋哉<lb/>
　　　　刑部浙江淸吏司主事陸化熙授承<lb/>
　　　　德郞<lb/>
勑曰詩稱淑問如臯陶而漢通儒皆爲律令章<lb/>
句刑獄之事固儒者之所盡心也朕卽位以來<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-16a"/>
哀矜庶戮惟良折獄日厪於懐具官某擢秀名<lb/>
儒起家法署當圜土塡咽之日兼法律破析之<lb/>
時麗附罔察請比毛舉而爾傅之經術致其忠<lb/>
愛諸所平反冤獄閱實疑罪參報待以削草象<lb/>
魏用爲縣書惟明克允時論翕然乃以覃恩授<lb/>
具階夫自　皇祖末年以至於今刑法亦多故<lb/>
也然而可信者律也不敝者法也本經術以參<lb/>
法令此明刑弼敎之本而爾之所有事也爾其<lb/>
毖哉朕不以文法吏蔽汝<lb/>
　　　　妻夏氏贈安人<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-16b"/>
勑曰士之有賢耦猶君之有勞臣也推勸勞之<lb/>
意以施於臣故其閨門相貳死生契闊之故人<lb/>
主之愍䘏及焉具官某妻某氏儀法夙嫺儉共<lb/>
自勵饁耕出汲辛勤於十指之中糲食穿衣顦<lb/>
顇於數行之側迨相夫於筮仕終約巳而食貧<lb/>
一命未沾溘先朝露良足愍矣玆特贈爲安人<lb/>
於戲布素度身生不御冠帔之貴御窮没齒死<lb/>
猶勤旨蓄之思我有寵章慰其永逝庶幾幽壤<lb/>
尚服享之<lb/>
　　　　母陳氏贈安人<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-17a"/>
勑曰朕念長樂之慈愴不及養顧瞻兩宮澘然<lb/>
出涕發號施恩凡臣子之有母而不逮養養而<lb/>
不逮顯者皆與𬒳焉不惟彞典宜然亦所以信<lb/>
吾悲也某氏乃具官某之母慈庭媲美内則有<lb/>
聞鬻子辛勤不閒蜾蠃之負操家黽勉備嘗荼<lb/>
薺之艱迨爾子旣接跡承明而爾猶没身荆布<lb/>
不已悲乎今且以覃恩及爾矣於戲覩蓼蕭自<lb/>
葉之澤良慰我心顧蘭陔白華之養莫非人子<lb/>
存者不匱往者有知凡吾所以霈恩臣下者蓋<lb/>
亦因吾母以及人母而使天下知我念母之無<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-17b"/>
已也爾知之乎<lb/>
　　　　刑部河南淸吏司主事王良臣授承<lb/>
　　　　德郎<lb/>
勑曰在昔人主享國百年度作刑以詰四方猶<lb/>
曰朕言多懼朕敬于刑矧余方嗣服受王嘉師<lb/>
惟良折獄其敢不毖愼具官某易直子諒恭敬<lb/>
溫文擢穎甲科流徽宰邑回翔壁水晉陟秋曹<lb/>
爾以豈弟之心兼之閱實之久老於情法無毛<lb/>
舉它比之文致其哀矜有明刑聚敎之閔副我<lb/>
欽恤良深歎嘉遂以覃恩授具階乃者刑罸不<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-18a"/>
衷出入時有丹書錯互奏駮紛如朕甚患之書<lb/>
不云乎用其義刑義殺勿庸以次汝封今之斷<lb/>
獄者容亦有次焉者乎爾尚益懋簡孚必卽天<lb/>
論母以世輕世重爲解也朕則顯陟汝<lb/>
　　　　父維城原任漢中府通判贈承德郎<lb/>
　　　　刑部河南淸吏司主事<lb/>
勑曰朕聞世祿之家鮮克繇禮而積德之報不<lb/>
於其身士承家燾後能使譜牒不替耕穫有人<lb/>
斯可以爲賢矣原任具官某乃具官某之父世<lb/>
德聮綿内行淳備孝乎惟孝家巢反飼之烏友<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-18b"/>
必因心庭榮交讓之木旣俛首風塵之吏益矢<lb/>
心清白之遺蔚彼去思尸祝在漢岷之際蕭然<lb/>
歸計風流居廉讓之閒稼獵一經紹靑箱於有<lb/>
永箕裘再世載白石以相傳人稱别駕之功代<lb/>
叶海邦之慶是用贈具階官天已錫祥刑之策<lb/>
人咸瞻通德之門<lb/>
　　　　母趙氏贈孺人<hi>趙故文毅公用賢之女</hi>
勑曰詩咏于以采蘩必曰公侯之事以其夙嫺公<lb/>
宮之訓而儀則有聞也我有直臣是生淑女風<lb/>
流綿邈詒於後人朕將表著之以昭彤管某氏<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-19a"/>
乃具官某之母圖頌𬒳躬珩璜比德沿世家饋<lb/>
祀之則故壺儀克肩習我君剛直之風故鉛華<lb/>
不御孝睦移於姻黨廉法著於家門不及事姑<lb/>
未艾陳衣之痛願然有子終如屬纊之期悵宿<lb/>
莾之方滋蔚蘭蓀之競茁桮棬已矣永言内則<lb/>
之芳華簪笏依然尚想外家之風烈兹特贈爲<lb/>
孺人肆娠賢於再世宜媲美於千秋<lb/>
　　　　刑部山東清吏司主事李自華授承<lb/>
　　　　德郎<lb/>
勑曰朕聞哀敬折獄惟良折獄故伯夷以降典<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-19b"/>
折民而董生用春秋決獄朕哀矜庶戮期協於<lb/>
中將博求廸哲之人以副我淸問之意具官某<lb/>
行可標準言成文章起家循良休有譽處効能<lb/>
輦轂踐更劇煩敘擢刑曹職司奏讞以廉平之<lb/>
德兼明允之才欽乃攸司傅以經術期於惟刑<lb/>
之恤庶幾俾獄無留乃以覃恩授具階乃者刑<lb/>
罰不中出入時有要辭錯亂幾無成獄書不云<lb/>
乎惟齊非齊有倫有要惟倫與要折獄之本也<lb/>
爾爲法吏朕以迪哲望爾爾其敬哉<lb/>
　　　　父可守原任貴州都司淸平衞儒學<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-20a"/>
　　　　敎授贈承德郞刑部山東淸吏司主<lb/>
　　　　事<lb/>
勑曰蜀自漢以來代著文學文翁五經之敎益<lb/>
州樂職之詩弘長風流於今爲烈今吾儒碩趾<lb/>
美前修有子克家顯聞於世余庸表而著之具<lb/>
官某乃具官某之父含章挺生　瞱秀發强學<lb/>
博喻富有英華矩行規言動應古昔遂應明經<lb/>
之辟出爲鼓篋之師歸休乎環堵之宮遺子以<lb/>
一經之業摩娑靑簡恍疑晤對於丹鈆敬愼丹<lb/>
書尚念收威於榎楚遺經不朽至德可師是用<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-20b"/>
贈具階官於戲有位於瞽宗應厥彝典爲觀於<lb/>
石室視我贊書<lb/>
　　　　工部都水淸吏司主事金元嘉授承<lb/>
　　　　德郎<lb/>
勑曰司空諸曹郎惟水衡有河渠之役銜命而<lb/>
出掌隄防畚鍤之事以分理行河之政而漕運<lb/>
頼焉非中外敭歷夙有能聲者不在兹選具官<lb/>
某擢穎制科流徽宰邑師廉平爲治之績急吏<lb/>
緩民循沉實守正之風隨牒平進休有民譽著<lb/>
於工曹司庫藏而鈐鍵惟嚴筦出内而棼絲必<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-21a"/>
理人地相稱人皆知水部之名出入均勞我是<lb/>
有河漕之寄乃以覃恩授具階夫呂梁之渠閘<lb/>
肇自平江命爾以中河爲界畫地而守爲漕政<lb/>
計至殷也今東方侵梗運道戒嚴以治河寓治<lb/>
兵卽以治兵兼治河斯平江之績舉矣爾無以<lb/>
水曹戒越俎也朕則顯陟汝<lb/>
　　　　大理寺右寺右寺副廉第授儒林郞<lb/>
勑曰棘寺之設以審讞秋曹辟臺之獄其在厥<lb/>
屬有炤駁番異之條參覆疑異以聽於其長非<lb/>
淸彊公恕積有譽望者不在玆選具官某秉心<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-21b"/>
惟允執德不回出宰疲人入報上考敘遷北寺<lb/>
俾副右評豈弟有餘明習滋久平亭疑案爲之<lb/>
涉筆而思訊駁爰書不以得情爲喜副我欽恤<lb/>
良用歎嘉乃以覃恩授具階頃者法律破析橋<lb/>
遏滋多白簡喧呶與丹書相下上書不云乎明<lb/>
啓刑書胥占以刑書爲衡而胥占以權之豈惟<lb/>
閱實要辭亦可以榰柱國論此棘寺之責也爾<lb/>
懋勉哉朕將顯陟汝<lb/>
　　　　大理寺右寺評事任國楨授文林郎<lb/>
勑曰廷尉天下之平也故其屬以評爲名士非<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-22a"/>
盤桓久次老於情法居是官也欲其虛明詳愼<lb/>
一底於平難矣具官某文學世家高華妙選服<lb/>
官民部以淸愼得名稱職度支以綜核取咎回<lb/>
翔閒散流滯歲時爰自上林次於佐棘困衡旣<lb/>
久求聽彌精致忠愛於罷民得情勿喜麗輕重<lb/>
於疑獄有革乃孚小大以情文法無害乃以覃<lb/>
恩授具階頃者吏議弘多獄辭它比皆以失平<lb/>
之故爾亦甞涉筆而思之乎記不云乎凡制五<lb/>
刑必卽天論天平之極也爾以此評刑朕亦以<lb/>
此評爾敬之哉<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-22b"/>
　　　　大理寺左寺左寺副曹文衡授儒林<lb/>
　　　　郎<lb/>
勑曰國家於棘寺之官陳殷置輔不厭詳複至<lb/>
有卿貳正副之設凡以正刑書而重民命也苟<lb/>
非吉士豈可以稱此意哉具官某起爲國器副<lb/>
我廷平閒者棘寺空虚圜土塡咽攝官承乏夙<lb/>
夜勤勞寢興狴犴之閒飮食爰書之内爲民請<lb/>
命數上封章求補司刑以淸滯獄數囹圄之困<lb/>
苦如在目前陳法令之敝刓至於流涕雖九閽<lb/>
之請未克以動天而五聽之辭已孚於搶地朕<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-23a"/>
卽位以來哀矜庶獄省視故牘得爾所上書惻<lb/>
然歎傷有緩刑泣罪之思焉玆以覃恩授具階<lb/>
書不云乎蠻夷猾夏冦賊姦軌女作士爾鄕所<lb/>
上章論之詳矣今東隅未靖姦利交跡是朕好<lb/>
生之德未洽而爾之言猶信也淑問如臯陶朕<lb/>
深有望於爾爾其念哉<lb/>
　　　　母旌表節婦常氏贈安人<lb/>
勑曰國家表宅之典放於成周所以勸節也推<lb/>
恩之制放於唐宋所以敎孝也隂敎衰斁風徽<lb/>
寂寥我有明綸光於幽穸旌表節婦某氏乃具<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-23b"/>
官某之母佩玉德以作婦操氷心而相夫迨所<lb/>
天捐棄之時正厥子孤孩之日旌心斷髪矢皓<lb/>
首於盛年顧影寒燈襲白晝爲長夜乳汁枯於<lb/>
襁褓血與潼俱髪膚瘁於家門淚隨聲下哺飬<lb/>
六尺如鷇脫而雛成促赴九京譬蛾成而𧖟死<lb/>
蘭儀永謝栢操有聞下報先君故知含笑而入<lb/>
地願然有子載聞申命之自天旋觀日月之昭<lb/>
回彌見風霜之凜冽玆持贈爲安人於乎有膰<lb/>
有拜業已接跡於汗靑來㳺來觀尚亦回心於<lb/>
圬白信千秋爲不偶雖百世其可知<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-24a"/>
　　　　中書舍人曹師稷授文林郎<lb/>
勑曰中書省之屬掌詔勑璽書冊命之事以重<lb/>
王命有事殿陛與起居載筆之臣夾立左右其<lb/>
筞近爲何如哉具官某箕裘綿邈器局高凝起<lb/>
自南宮升於西掖入叅侍奉出掌絲綸進止有<lb/>
章溫共不改譬之有聲之玉嘗應於佩環而無<lb/>
纇之珠獨宜於掌握禁近之臣朕所顧視年勞<lb/>
已著彌用歎嘉乃以覃恩授具階國家以秘省<lb/>
儲臺諫之選使之静諳舊章而閒習世務也問<lb/>
樹而不言焚草以自晦盤桓久次而無所建明<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-24b"/>
亦或有出於此者乎官近地淸優㳺養望此爾<lb/>
今日之事而非朕之所以毗爾也爾其念哉<lb/>
　　　　戸部廣西淸吏司主事李孔度授承<lb/>
　　　　德郞<lb/>
勑曰朕睠顧艱難博求弘濟蓋甞追懷先正思<lb/>
譽聞於九京選建才賢庶箕裘於前烈譬之喬<lb/>
木古者世臣誰其似之吾有人矣具官某乃原<lb/>
任太子太保刑部尚書楨之子舊德深醇家風<lb/>
綿邈慨有大志可謂似其先人傑然羣才遂能<lb/>
出乎世類歷官所至皆有賢聲乃以僕丞遷於<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-25a"/>
民部職司會計搜剔蠧餘軍儲自供積弊盡掃<lb/>
至其奉使遼左指顧河東畫地爲圖聚關城於<lb/>
尺幅握奇決勝籌夷虜於目前憂國有人匡時<lb/>
惟允乃以覃恩授具階於乎唐雅不云乎惟西<lb/>
平有子惟我有臣爾先人昭事我祖公望巋然<lb/>
爾尚佽我多艱無忘先烈繼公忠盛大之業蔚<lb/>
爲寶臣在君臣父子之閒庶幾盛事<lb/>
　　　　妻杜氏仍前封<hi>杜故大將軍松之女</hi>
勑曰史稱天水北地高上氣力歌謡慷慨風流<lb/>
猶存而婦人亦閔其君子其詩曰在其板屋蓋<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-25b"/>
亦有修我甲兵與子偕行之志焉今吾霈恩郎<lb/>
吏及其室家博訪風謠激揚志義未嘗不攬秦<lb/>
風而太息也具官某妻某氏歸於甲門出自將<lb/>
種風範肅穆饋摯交賀於閨門姿性剛明刀劒<lb/>
錯立於侍婢相爾夫子宜其室家闕狄之錫有<lb/>
加素沙之德不替玆仍封爲安人嗚呼將殞大<lb/>
星感風霜而痛父郞光列宿勉夙夜以戒夫義<lb/>
同於羽林之孤禮當有石<graphic n="KR1038" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1038.png" mimeType="image/png"/>之予父子夫婦之<lb/>
閒採秦風者將及焉爾其敬哉<lb/>
　　　　刑部貴州清吏司郎中張光奎授奉<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-26a"/>
　　　　政大夫<lb/>
制曰朕惟人才之難養之有素培之奕世用之<lb/>
累朝故古之元老世臣之家必有承休濟美之<lb/>
士此亦國運所繫而非獨家風使然也具官某<lb/>
乃原任戶部右侍郎兼都察院右僉都御史養<lb/>
蒙之子敎成胄子家擅素風帷幕有聲西曹籍<lb/>
甚祇承家法諳曉舊章致其忠愛之心傅以經<lb/>
術之學朕以爲文法之吏安所取此蓋庶幾不<lb/>
踐不履有公子仁厚之風而惟明克尢得臯陶<lb/>
淑問之敎者歟玆以覃恩授具階惟乃烈考以<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-26b"/>
忠貞正直事我　皇祖名在國史稱爲勞臣今<lb/>
爾可謂世其家矣於乎不忘舊人則有先朝弓<lb/>
劒之感作求世德則有故家喬木之思覃恩及<lb/>
爾朕蓋深有槩於中矣爾知之乎其有以稱<lb/>
　　　　太僕寺寺丞郭夢詹授承德郎<lb/>
勑曰書稱僕臣正厥后克正太僕丞貳古爲奉<lb/>
車之官非家法肅明雅有風操不在玆選具官<lb/>
某乃原任戸部左侍郞贈都察院右都御史謚<lb/>
恭定諱惟賢之子藹然儒風蔚有家訓遂以胄<lb/>
子試於奉甞夙夜在公朝夕有恪積著年閥乃<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-27a"/>
擢是官當孟春焚牧之時正軍興選騎之日種<lb/>
屯皆爲宿弊印炮徒屬虛名惟爾之能思舉厥<lb/>
職乃以覃恩授具階惟乃父事我　神祖歷官<lb/>
三臺懋著勞勩爾尚克念先烈無以日月叙遷<lb/>
爲能事詩不云乎秉心塞淵騋牝三千爾馬官<lb/>
也余故以秉心戒爾欽哉<lb/>
　　　　妻俞氏封孺人<lb/>
勑曰古之世家必有賢女令妻蓋其珩璜琚瑀<lb/>
之防箴圖阿保之訓積習使然也余有寵命昭<lb/>
于管彤具官某妻封孺人某氏武襄之子恭定<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-27b"/>
之婦恭大慈小具有儀法相夫鬻子不替勤勞<lb/>
今爾夫能于其官漸致通顯則爾之爲女爲婦<lb/>
可謂克舉矣玆加封爲安人惟武襄累戰立勳<lb/>
誓死報國朕恒拊髀思之爾服習遺敎尚有以<lb/>
勸勉其夫石窌之封朕不後爾<lb/>
　　　　都察院炤磨所炤磨朱大兢授廸功<lb/>
　　　　郎<lb/>
勑曰周之詩曰無曰予小子召公是似古之人<lb/>
主勸誘其世臣若家人父子之相告語也矧有<lb/>
恩而不下逮朕何忍焉具官某乃東閣大學士<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-28a"/>
兼禮部尚書國祚之子䕃藉高華被服儒素爰<lb/>
以任子躋于臺幕勾稽故牘職司辟藏勞于其<lb/>
官執事有恪世祿繇禮朕有嘉焉乃以覃恩授<lb/>
具階惟我　先帝舊學于乃父以乃父詒輔余<lb/>
冲人爾尚竱心屛慮以佽舊德晨昬之助有頼<lb/>
于爾夫退食休沐下車里門澣衣子舍此淸朝<lb/>
之美談而非子弟之細事也敬之哉勿替朕命<lb/>
　　　　太僕寺寺丞黃正賔授承德郎<lb/>
勑曰昔我　先帝未正東朝諫諍滋煩訶譴相<lb/>
逮今山陵已畢遺老日登而仗節死諫之臣若<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-28b"/>
晨星之在望追懷舊事良用愾然其有甄陞可<lb/>
無書命具官某風䂓開敏才地清華當禁廷給<lb/>
事之時正儲位殷憂之日黃扉定策尚低廻集<lb/>
菀之歌丹地輸忠乃叅預伏蒲之諫騰綸闈之<lb/>
削藁斜封宣播于朝堂先瑣闥以露章袐閣流<lb/>
傳爲掌故肆三朝之鼎革起廿載之沉淪濺血<lb/>
猶新重荷全生之德攀髯莫逮彌深狥主之思<lb/>
擢爾僕丞斯爲不次乃以覃恩授具階於戲銅<lb/>
龍邈矣忍誇張羽翼于先朝金馬依然尚砥礪<lb/>
桑榆于末路惟端謹可以飬節惟廉靜可以保<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-29a"/>
名益勉素心用章休命欽哉<lb/>
　　　　妻孫氏贈安人<lb/>
勑曰夫婦之誼比于賔友死生契闊詩人悲之<lb/>
况乃節義相期艱難與共而中道棄捐者乎具<lb/>
官某妻某氏圖頌叶矩賔祭有齊當抗章拜杖<lb/>
之時厲闔門從死之志吁其悲矣命之不猶睠<lb/>
玆白首以還朝尚想靑衿而去國風雨如晦長<lb/>
懐雞鳴儆戒之時日月光華不見翟茀以朝之<lb/>
盛玆特贈爲安人服此休命慰爾幽塗<lb/>
　　　　父國聘贈承德郎太僕寺寺丞<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-29b"/>
勑曰司徒鄉三物之教胥春秋月吉而從事焉<lb/>
今吾臣工追命先世庸以發揮濳德弘長流風<lb/>
雖出典嘗亦應邦法黃某乃具官某之父風姿<lb/>
樸茂器緼純明孝友睦婣不待族師之戒敬敏<lb/>
任恤無愧閭胥之書藴義氣以生風每存亡而<lb/>
生死操仁心以爲質匪剛柔而競絿宜有餘休<lb/>
及于厥子是用贈具階官於乎奮身抗節爾旣<lb/>
伸負劍之規揭德振華余亦重緇衣之好<lb/>
　　　　母王氏贈安人<lb/>
勑曰朕褒旌節孝廣樹風聲凡有命辭必先勸<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-30a"/>
厲今吾臣子聿有母師風敎有聞儀節茂著余<lb/>
庸表德著之冊書某氏乃具官某之母婦道可<lb/>
宗女圖母越毁容斷髪矢盛年以殉夫送往事<lb/>
居閔餘生而敎子訓誡攸著風節有聞迨乎漏<lb/>
澤于賜環久已纏悲于執器嗚呼母儀邈矣永<lb/>
懷風樹之凄凉臣節凛然彌想氷霜之高潔玆<lb/>
特贈爲安人惟吾愍冊代彼漆書烏頭䨇闕之<lb/>
褒生有格于功令彤管千秋之懿終當著于頌<lb/>
圖<lb/>
　　　　文華殿中書房辦事大理寺右寺右<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-30b"/>
　　　　寺副汪鑣授儒林郞<lb/>
勑曰簪筆之臣供奉左右歲月叙遷于國家之<lb/>
大計無與也具官某起家儒術給事禁庭夙夜<lb/>
在公溫恭有恪乃者遼左警急饋運艱難慷慨<lb/>
上書輸金助餉夫毀家紓國大臣之有事急病<lb/>
讓夷君子之所貴爾能如是豈不難哉國家之<lb/>
于爾也旣寵之以淸銜昭之以綽楔矣玆又以<lb/>
覃恩授具階夫卜式願輸家之半助邊公孫弘<lb/>
以謂宜勿許朕之寵嘉爾者蓋亦國典宜爾而<lb/>
非尊顯以風百姓之意也爾其敬哉<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-31a"/>
　　　　妻程氏封安人<lb/>
勑曰爲吾禁近之臣温恭朝夕必有賢明之助<lb/>
焉况其卓犖好義者乎具官某妻某氏機杼服<lb/>
勤澣濯昭儉使爾夫齊其躬以守官肥其家以<lb/>
輸國則惟爾之能特封爲安人不惟從夫之爵<lb/>
蓋亦有勸勞之義焉<lb/>
　　　　父道斐贈儒林郎文華殿中書房辦<lb/>
　　　　事大理寺右寺右寺副<lb/>
勑曰資於事父以事君而敬同故志義之臣必<lb/>
本諸父汪某乃具官某之父馴行孝謹被服儒<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-31b"/>
素慷慨好施百里誦德今爾子可謂有父風矣<lb/>
嗚呼恥獨爲君子斯固爾之心也願俱死匈奴<lb/>
豈獨子之志與是用贈具階官爾其有知當爲<lb/>
默舉<lb/>
　　　　母趙氏封太安人<lb/>
勑曰能食能敎母慈之大也立身顯親子道之<lb/>
終也某氏乃具官某之母操作治家式榖訓子<lb/>
觀其子之珥筆内庭而知其有畫荻之教觀其<lb/>
子之輸産絶塞而知其有恤緯之忠特封爲太<lb/>
安人於戲匪惟爾之褒以詔人母<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-32a"/>
牧齋初學集卷第九十五<lb/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-32b"/>
<pb n="KR4f0010_SBCK_095-32b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>