<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>東都事略卷一百十五</head>
    <p>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　東都事略卷一百十五　　宋　王　稱　撰<lb/>
　　文藝傳九十八<lb/>
烏虖文章之難真難其人哉抑亦與時而盛衰乎三代<lb/>
逺矣漢之賈誼董仲舒司馬遷相如王褒劉向揚雄皆<lb/>
足以垂世立教后世為不可及已自漢以來文章㳂六<lb/>
代餘習至唐王楊盧駱燕許之流亦可以名家矣而文<lb/>
終以不振獨一韓愈以六經之文為諸儒倡李翺皇甫<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-1b"/>
湜和之而文章遂還西京之舊宋興聖聖相授禮樂法<lb/>
度眎漢唐為過之而文章承五季之餘亦不過稱王禹<lb/>
偁之獨歩與楊劉而已然絺章繪句豈足以臻斯文之<lb/>
極摯與暨歐陽脩以髙明博大之學興起斯文大章短<lb/>
篇與詩書春秋相表裏自是臨川以王氏為宗南豐以<lb/>
曽氏為重眉山以蘇氏為師而文章之𫝊于今為盛信<lb/>
乎與時而盛衰也於虖由漢迄今振斯文於將墜者唐<lb/>
有韓愈之功宋得歐陽子之力夫豈偶然也哉<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-2a"/>
趙鄰幾字亞之鄆州項城人也少好學能屬文作禹别<lb/>
九州賦凡萬餘言周顯徳初舉進士為校書郎歴許宋<lb/>
從事太平興國初為直史館遷左補闕知制誥以卒鄰<lb/>
幾為文慕徐庾王楊盧駱之體屬對精切及掌誥命頗<lb/>
不逹體要常欲進唐武宗以來實録有㑹昌以來日歴<lb/>
二十六卷文集三十卷六帝年略一卷史氏懋官志五<lb/>
卷并他書五十餘卷<lb/>
韓溥長安人也唐宰相休之後少俊敏善屬文舉進士<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-2b"/>
累歴幕府召為監察御史三遷戸部員外郎知華州同<lb/>
判靈州轉司門郎中以卒溥博學善持論詳練臺閣故<lb/>
事多知唐朝氏族與人談娓娓可聽號為近世肉譜縉<lb/>
紳頗推之<lb/>
鄭文寳字仲賢始仕南唐為校書郎以文知名李煜歸<lb/>
朝後為廣文館坐舉進士為脩武簿稍遷著作佐郎知<lb/>
潁州召拜殿中丞為陕西轉運使時朝廷討李繼遷文<lb/>
寳屢自環慶部糧越旱海靈武乃言羌戎以池鹽與邊<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-3a"/>
民易榖麥㑹饋輓趨靈武為繼遷所掠議禁青白鹽許<lb/>
商人販安邑解池鹽於陕西以濟民食官獲其利而戎<lb/>
鹽益困則繼遷可不戰而屈矣用其䇿而商人販兩池<lb/>
鹽少利多取他徑出唐鄧襄汝間邀善價吏不能禁關<lb/>
隴民至無鹽以食太宗知之悉除其禁文寳嘗以金帛<lb/>
誘繼遷酋長嵬囉嵬悉俾圖繼遷而許以刺史嵬囉嵬<lb/>
悉以告繼遷繼遷上表請罪太宗雖怒之而不罪也既<lb/>
而文寳復請禁鹽邊民冐法扺罪者甚衆太宗怒貶藍<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-3b"/>
田令繼遷陷清逺軍真宗召文寳問以計䇿文寳請棄<lb/>
靈州時方遣王超援靈武即以文寳為隨軍轉運使徙<lb/>
河東繼遷攻圍麟州文寳乗傳晨夜赴之遂解麟州之<lb/>
圍冦準謂其熟西事復以為陕西轉運使徙河東京西<lb/>
官至兵部員外郎卒年六十一文寳好談方略以功名<lb/>
自任而術頗疎然以詩名家多警句善篆工琴有文集<lb/>
二十卷談苑十卷江表志三卷<lb/>
呉俶字正儀潤州人也㓜有俊才韓熈載潘佑皆以文<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-4a"/>
章著名江左一見俶深加噐重曰呉正儀中林之蘭蕙<lb/>
也因問以唐太宗杜淹論樂異同俶曰志氣未動則聲<lb/>
能致和哀樂既形則樂乃思變熈載佑歎曰足以探禮<lb/>
樂之情矣俶在江南舉進士擢髙第補丹陽尉乆之直<lb/>
内史從李煜歸朝以近臣薦召對充史館編脩太平御<lb/>
覽文苑英華太平廣記遷袐閣校理脩起居注官至職<lb/>
方員外郎卒年五十六有文集二十卷子遵路<lb/>
遵路少頴異其舅陳彭年以遠器許之舉進士天聖三<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-4b"/>
年以太常博士為祕閣校理同知禮院時章獻明肅皇<lb/>
后稱制人無敢議政事得失遵路條時事上之忤章獻<lb/>
意因出知崇州累遷尚書司封員外郎開封府推官加<lb/>
直史館為淮南轉運使知洪州入修起居注元昊反遵<lb/>
路請復民兵乃受詔河東料簡民兵除天章閣待制<lb/>
知開封府馭吏嚴肅諸縣無追逮以不阿權附貴出知<lb/>
宣州上陕西御戎要略二十篇徙為陕西都轉運使遷<lb/>
龍圖閣直學士知永興軍卒年五十六遵路厚重寡言<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-5a"/>
篤於風義居母喪廬墓側疏食終制嘗采古今治亂著<lb/>
皇典數百卷未訖而終家無餘貲友人范仲淹分奉周<lb/>
之<lb/>
樂史字子正撫州宜春人也母夢異人令吞五色珠而<lb/>
生史史有文辭初仕江南為祕書郎歸朝舉進士得佐<lb/>
武成軍史上書言事擢著作佐郎知陵州獻金明池賦<lb/>
召為三館編脩遷著作郎直史館轉太常博士知許黄<lb/>
二州又知商州史所至不脩謹以賄聞遂分司西京積<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-5b"/>
官至職方員外郎卒年七十八史嘗編寰宇記二百卷<lb/>
與其他雜編又四百九十餘卷自為文百卷子黄目<lb/>
黄目字公禮舉進士為伊闕尉知壽安縣上書言邊事<lb/>
真宗召對除直史館知浚儀縣數上書言事真宗頗嘉<lb/>
其好古歴度支鹽鐵判官遷太常博士京西轉運使父<lb/>
卒詔起復使契丹還為廣西轉運使改陜西陳堯咨知<lb/>
永興好以氣陵黄目黄目求解職不許堯咨多縱恣不<lb/>
法詔黄目察之堯咨求罷職徙知鄧州入判三司踰月<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-6a"/>
拜兵部員外郎知制誥遷右諫議大夫知開封府仁宗<lb/>
為皇太子拜給事中兼左庶子坐事左遷左諫議大夫<lb/>
知荆南府復為給事中徙潭州代還知審官院以病改<lb/>
通進銀臺司兼門下封駮事求外任得知亳州卒年六<lb/>
十五黄目性深沉為吏以静勝餙以文雅有文集五十<lb/>
卷雜編六十卷<lb/>
夏侯嘉正字㑹之江陵人也少有雋才舉進士歴官至<lb/>
著作佐郎嘗使巴陵作洞庭賦徐鉉見而竒之太宗知<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-6b"/>
其名召為右正言直史館兼直祕閣卒年三十七<lb/>
羅處約蜀人也舉進士為臨溪簿再遷大理評事知呉<lb/>
縣王禹偁與為倡酬人多傳誦處約與禹偁召至京師<lb/>
太宗自定題以試之以禹偁為右拾遺處約為著作郎<lb/>
皆直史館處約有詞采而急於進用未㡬而卒年三十<lb/>
三有集十卷王禹偁為之序<lb/>
李建中字得中其先京兆人也㓜好學以文游京師王<lb/>
祐延譽于石熈載熈載厚待之舉進士甲科為岳州録<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-7a"/>
事參軍遷潭州茶場歴通判道郢二州轉太常博士言<lb/>
事者多以權利進建中表陳時政利害序王霸之略太<lb/>
宗嘉之召對便殿㑹建中坐公累降監在京權易院蘇易簡與<lb/>
太宗論文士因及建中太宗亦素知之命直昭文館改<lb/>
直集賢院出為兩浙轉運副使歴通判河南府知曹解<lb/>
潁蔡四州建中性簡静風神雅秀恬於榮利乞西京留<lb/>
司御史臺愛洛巾風土遂居之官至工部郎中判太常<lb/>
寺卒年六十九建中善書札行筆尤工草𨽻篆籀八分<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-7b"/>
俱妙好古勤學多藏古器名畫有集三十卷<lb/>
路振字子發永州祁陽人也唐相巖之四世孫巖以貶<lb/>
死嶺外子孫因避地湖湘間遂居焉振㓜頴悟十嵗聽<lb/>
誦隂符經裁百言而止父使終業振曰百言演道足矣<lb/>
父異其對舉進士試巵言日出賦獨振知所出而文亦<lb/>
典贍太宗嘉之以為大理評事通判邠州徙徐州代還<lb/>
直史館遷太子中允知濵州一日敵騎至城下兵少民<lb/>
相恐衆謂振文士而戰禦方略非所長也環聚而泣振<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-8a"/>
乃親撫之諭以敵盛不可與爭鋒吾當堅壁以守數日<lb/>
敵引去知河中府徙鄧州入為國史編脩官大中祥符<lb/>
初遷左司諫知制誥文詞温麗深慰物論卒年五十八<lb/>
振淳厚無臧否恂恂如也作詩有唐人風有文集二十<lb/>
卷又嘗采五代九國君臣事作世家列傳行於世<lb/>
崔遵度字堅白本江陵人也後徙淄州純介好學舉進<lb/>
士調和州簿擢著作佐郎遷殿中丞知忠州李順攻忠<lb/>
州遵度領兵背城而戰賊踰堞以入遵度不能城守貶<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-8b"/>
崇陽令大中祥符初同脩起居注真宗東封進博士祀<lb/>
汾隂為左司諫遵度掌右史十餘載立殿墀上常退匿<lb/>
楹間慮為上所見其恬於勢利如此善鼓琴深得琴中<lb/>
趣嘗著琴箋世以為知言仁宗為壽春郡王與張士遜<lb/>
並為王友仁宗封昇王為諮議參軍仁宗為皇大子遷<lb/>
左諭徳卒年六十七仁宗以其故宫僚也特贈工部侍<lb/>
郎<lb/>
石延年字曼卿宋城人也少以氣自豪讀書不治章句<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-9a"/>
獨慕古人竒節偉行非常之功視世俗屑屑無足動其<lb/>
意者自顧不合於時乃一混以酒然好劇飲大醉頽然<lb/>
自放嘗舉進士不中真宗推恩三舉進士得奉職耻不<lb/>
就張知白素竒之謂曰母老乃擇禄耶乃就遷殿直改<lb/>
太常寺太祝知金鄉縣通判乾寜軍還為校理遷太子<lb/>
中允章獻明肅皇后臨朝延年上書請還政天子自契<lb/>
丹通中國徳明盡有河西而臣屬遂務休兵養息天下<lb/>
然内外弛武三十年矣延年上書請為二邊之備不報<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-9b"/>
已而四方用兵始思其言召見稍用其說籍河北河東<lb/>
陕西之民得郷兵數十萬延年奉使籍兵河東既而聞<lb/>
邊欲以鄉兵扞賊者笑曰此得吾粗也夫不教之兵勇<lb/>
怯相雜若怯者見敵而動則勇者亦牽而潰矣今或不<lb/>
暇教不若募其敢行者則人人皆勝兵也又嘗請募人<lb/>
使唃厮囉囘鶻舉兵攻西夏仁宗亦嘉納之延年視世<lb/>
事蔑若不足為及聽其施設之方雖精思深慮不能過<lb/>
也其為文章勁健稱其意氣卒于京師年四十八延<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-10a"/>
年既知名當世而飲酒過人有劉濳者與延年為酒敵<lb/>
常於京師過王氏酒樓對飲終日不交一言王氏以為<lb/>
異人奉之甚謹二人飲噉自若傲然不顧至夕相揖而<lb/>
去明日喧𫝊王氏酒樓有二酒仙來飲乆之乃知劉石<lb/>
也濳為平隂令母卒濳抱母一慟而絶其妻復撫濳大<lb/>
號而死時人傷之曰子死于孝妻死于義孝義之事集<lb/>
于一家<lb/>
蘇舜欽字子美易簡之孫而耆之子也以父任為太廟<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-10b"/>
齋郎復舉進士稍遷大理寺丞為人倜儻不羈尤長於<lb/>
古文歌詩行草士大夫収之以為墨寳舜欽數上書言<lb/>
朝廷之事范仲淹薦其才得集賢校理監進奏院用故<lb/>
紙祀神㑹賔客為御史所糾坐除名時王質守陜聞之<lb/>
歎曰子美之才如此士大夫不為天子惜之可傷也舜<lb/>
欽既廢居蘇州買水石作滄浪亭以自適後二年得湖<lb/>
州長史以卒年四十初杜衍愛舜欽之才以女妻之衍<lb/>
為宰相以直道自任言者因舜欽以及衍故遂罷政事<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-11a"/>
歐陽脩與舜欽友善既哀其死又為序其文云兄舜元<lb/>
字才翁仕至轉運使亦知名<lb/>
梅堯臣字聖俞宣城人也世以詩名堯臣遂以詩聞天<lb/>
下始以䕃補齋郎王晦叔見其文歎曰二百年無此作<lb/>
矣嘉祐元年翰林學士趙槩等言于朝曰梅堯臣經行<lb/>
脩明願得留與國子諸生講論道徳作為雅頌以歌詠<lb/>
聖化乃得國子監直講官至都官員外郎嘗奏其所<lb/>
譔唐載二十六卷多補正舊史闕謬乃命編脩唐書<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-11b"/>
書成未奏而卒年五十九堯臣學長於詩為小𫝊二十<lb/>
卷有文集四十卷注孫子十三卷歐陽脩論其詩曰世<lb/>
謂詩人少達而多窮盖非詩能窮人殆窮者而後工也堯<lb/>
臣以為知言同時有張先子野刁約景純皆有文名而<lb/>
逸其事<lb/>
江休復字鄰㡬開封陳留人也與尹洙蘇舜欽遊舉進<lb/>
士調藍田尉遷殿中丞召試充集賢校理當慶歴時小<lb/>
人不便大臣執政者欲以事去之舜欽宰相杜衍壻也<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-12a"/>
以祠神會飲得罪一時知名士皆被逐休復坐落校<lb/>
理監蔡州商稅乆之自通判廬州復集賢校理出知同<lb/>
州提㸃陕西路刑獄累遷刑部郎中脩起居注卒年五<lb/>
十六休復善著書嘗作神告一篇言皇嗣國大事也臣<lb/>
子以為嫌而難言或言而不見納故假神告冀感悟休<lb/>
復為人外若簡曠而内行脩飾其為文章淳雅尤長扵<lb/>
詩善隸書喜琴奕飲酒與人交乆而益篤云<lb/>
章望之字表民浦城人也好學有文用從父得象䕃為<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-12b"/>
校書郎監杭州茶庫踰年辭疾去舉賢良得象在相<lb/>
位以嫌扼之遂不復仕浮游江湖犯艱苦以營衣食不<lb/>
自悔歐陽脩韓絳呉奎劉敞范鎮同薦其才除僉書建<lb/>
康軍節度判官不赴又除知烏程縣趣令受命固辭遂<lb/>
以光禄寺丞致仕<lb/>
王令字逄原廣陵人也生五嵗而孤二十八而卒王安<lb/>
石誌其墓曰烏虖道之不明邪豈特教之不至也士<lb/>
亦有罪焉烏虖道之不行邪豈特化之不至也士亦<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-13a"/>
有罪焉盖無常産而有常心者古人所謂士也士誠有常<lb/>
心以探聖人之說而力行之則道雖不明乎天下必明<lb/>
於已道不行於天下必行於妻子内有以明於已外有<lb/>
以行於妻子則其言行必不孤立於天下矣烏虖以予<lb/>
之昏弱不肖固亦士之有罪者而得友焉始予愛其文<lb/>
章而得其所以言中愛其節行而得其所以行卒予得<lb/>
其所以言浩浩乎其將㳂而不竆也得其所以行超超<lb/>
乎其將追而不至也烏虖今棄予而死矣悲夫今有<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-13b"/>
廣陵集十卷行於世<lb/>
文同字與可梓州梓潼人也舉進士稍遷太常博士集<lb/>
賢校理知陵州又知洋州最後知湖州同以文學名操<lb/>
韻髙潔畫筆尤妙常與崔公度同為館職元豐三年京<lb/>
師𫝊同一夕沐浴冠帶正坐而逝公度聞之遽起驚曰<lb/>
公度昨别與可州南殊無言將别意翛然云明日復來<lb/>
乎與公畫而公度意不在畫也明日再徃與可復曰與<lb/>
公畫則左右顧恐有聽者公度方悟與可將有言而公<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-14a"/>
度謬以話為畫也與可因曰吾聞人不妄語者舌可過<lb/>
鼻即吐其舌三疊之如餅狀引之至眉間公度大驚今<lb/>
傳其死不妄矣同既死蘇軾以文哭之曰孰能敦徳秉<lb/>
義如與可之和而正乎孰能飬民厚俗如與可之寛而<lb/>
明乎孰能為詩與楚詞如與可之婉而清乎孰能齊寵<lb/>
辱得喪如與可之安而輕乎同號石室先生有丹淵集<lb/>
四十卷行於世<lb/>
楊傑字次公無為人也少有名于時舉進士元豐中官<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-14b"/>
太常者連數任一時禮文之事傑與討論嘗奏請四后<lb/>
升祔以為孝惠賀后淑徳尹后章懐潘后皆祖宗首納<lb/>
之后而孝章宋后嘗母儀天下升祔之禮乆而未講謂<lb/>
宜因慈聖光獻崇配之日升四后神主祔于祖宗祏室<lb/>
斷天下之大疑正宗廟之大法由是四后始得升祔元<lb/>
祐中為禮部員外郎出知潤州除兩浙提㸃刑獄卒年<lb/>
七十傑自號無為子有文集十五卷行於世<lb/>
郭祥正字功父當塗人也其母夢李太白而生祥正少<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-15a"/>
有詩名梅堯臣曰天才如此真太白後身也王安石亦<lb/>
歎美其詩熈寜中知武岡縣僉書保信軍節度判官時<lb/>
王安石用事祥正奏乞天下大計専聽王安石處畫有<lb/>
異議者雖大臣亦當屛黜神宗問安石曰卿識郭祥正<lb/>
乎其才似可用出其章以示安石安石耻為小臣所薦<lb/>
乃言祥正無行不可用祥正遂致仕居于姑孰不復于<lb/>
進所居有醉吟庵乆之起為通判汀州後知端州復棄<lb/>
去遂家于當塗之青山以卒<lb/>
<pb n="KR2d0007_WYG_115-15b"/>
楊蟠字公濟章安人也舉進士為密和二州推官歐陽<lb/>
脩稱其詩蘇軾知杭州蟠通判州事與軾倡酬平生為<lb/>
詩數千篇最後知壽州而卒<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　東都事略卷一百十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>