<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>天中記卷三十七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　天中記卷三十七<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　陳耀文　撰<lb/>
　　經典<lb/>
經經徑也典常也如徑路無所不通可常用也<hi>釋名</hi>
聖制聖人制作曰經賢人着述曰傳因記訓曰詁因章<lb/>
句曰註<hi>愽物志書鈔</hi>賢者著述曰記曰章句曰解曰論曰讀<lb/>
<hi>御覧</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-1b"/>
五經作法五經運之天地稽之圖象質於三王施之四<lb/>
海也<hi>春秋演孔圖</hi>
羣言之祖三極彛訓其書言經經也者恒久之至道不<lb/>
刋之鴻教也易張十翼書標七觀詩列四始禮正五經<lb/>
春秋五例義既極乎情性辭亦匠於文理可謂太山徧<lb/>
雨河潤千里者也讚曰性靈鎔匠文章奥府淵哉鑠乎<lb/>
羣言之祖<hi>文心雕龍</hi>
道藝之淵正經為道藝之淵海子書為増深之川流猶<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-2a"/>
景星之佐三辰林薄之禆喬嶽者也<hi>抱朴子</hi>
文章之府詩之雅頌書之典謨文質足以相副玩之若<lb/>
近㝷之若逺浩乎文章之淵府也<hi>𫝊子</hi>
經海夫五經則四海也傳記則四瀆也諸子則涇渭也<lb/>
至於百川溝洫畎澮茍能通陰陽之氣逹水泉之流以<lb/>
四海為歸者皆益也<hi>楊泉物理論</hi>
府藏五經為府藏雜藝為庖厨<hi>髙彪集</hi>
庖厨六經為庖厨百家為異饌也<hi>傳幹與蘓文師書</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-2b"/>
琴筝退隠之士三墳為金玉五典為琴筝講肆為鍾皷<lb/>
百家為笙簧<hi>抱朴子</hi>
嘉論林藪易一曰連山二曰歸藏三曰周易連山八萬<lb/>
言歸藏四千三百言古文尚書舊有四十五卷為十八<lb/>
篇古秩禮記有五十六卷古論語有一十一卷古孝經<lb/>
一卷二十章千八百七十二字今異者四百餘字葢嘉<lb/>
論之林藪文義之淵海也<hi>桓譚㫁論</hi>
莫過立君臣設尊卑杜將漸防未萌莫過乎禮哀王道<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-3a"/>
傷時政莫過乎詩導陰陽示悔吝莫過乎易明善惡知<lb/>
廢興吐辭令莫過乎春秋量逺近賦九州莫過乎尚書<lb/>
知人情動風俗莫過乎樂治刑名審法術莫過乎商韓<lb/>
載百王紀治亂莫過乎史漢式軻之徒溷淆其間世人<lb/>
見其才易登其意易過於是家著一書人書一法雅人<lb/>
君子投筆硯而髙視<hi>蘓子</hi>
不刋之典穆宗常謂侍臣曰朕欲習學經史何先薛放<lb/>
對曰經者古先聖之至言多仲尼所發明皆天人之極<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-3b"/>
致誠萬代不刋之典也論語者六經之菁華孝經者人<lb/>
倫之大本窮理執要真可謂聖人至言是以漢朝論語<lb/>
首列學官光武令虎賁之士皆習孝經<hi>舊唐</hi>
臆説鄭康成多臆説人見其名學謂有所出也證案大<lb/>
事要在五經四部書如非此文近為妄矣若子所執以<lb/>
為郊天皷必當麒麟之皮也冩孝經本當曽子家䇿乎<lb/>
<hi>孔融與諸卿書</hi>
七緯七緯者易緯稽覧圖乾鑿度坤靈圖通卦驗是類<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-4a"/>
謀辨終備也書緯璇璣鈴考靈耀刑徳收帝命驗運期<lb/>
授也詩緯推度災記歴樞含神務也禮緯含文嘉稽命<lb/>
徴斗威儀也樂緯動聲儀稽耀嘉叶圖徴也孝經緯授<lb/>
神契鈎命决也春秋緯演孔圖元命包文耀鈎運斗樞<lb/>
感精符合誠圖考異郵保乾圖漢含孳佑助期握誠圖<lb/>
濳潭巴説題辭<hi>後樊英𫝊</hi>
　　易<lb/>
三易按周禮筮人氏掌三易夏曰連山殷曰歸藏周曰<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-4b"/>
周易解此不同按杜子春云連山伏羲也歸藏黄帝也<lb/>
難曰按禮記曰我欲觀殷道得坤乾焉今歸藏先以坤<lb/>
後乾則知是殷明矣推歸藏既在殷製連山理是夏書<lb/>
<hi>金樓子</hi>
道籥孔子曰易者易也變易也不易也管三成德為道<lb/>
苞籥易者其徳也光明四通簡易立節天以爛明日月<lb/>
星辰布設張列通精無門藏神無穴不煩不擾澹泊不<lb/>
失此其易也變易者其氣也天地不變不能通氣五行<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-5a"/>
迭終四時更廢君臣取象變節相移能消者息必專者<lb/>
敗此其變易也不易者其位也天在上地在下君南面<lb/>
臣北面父坐子伏此其不易也故易者天地人之道也<lb/>
<hi>乾鑿度</hi>管猶兼也一言而兼此三事以成其道徳苞之美<lb/>
齊魯之間名門户及藏器之管為籥<hi>鄭𤣥注</hi>
始太極孔子曰易始於太極太極分而為二<hi>七九八六</hi>故生<lb/>
天地天地有春冬夏之節故生四時四時各有陰陽剛<lb/>
柔之分故生八封八卦成列天地之道立雷風水火山<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-5b"/>
澤之象定矣<hi>乾鑿度</hi>
象陽法陰孔子曰陽三陰四位之正也易卦六十四分<lb/>
而為上下象陰陽也陽道純而竒故上篇三十以象陽<lb/>
陰道不純而偶故下篇三十四以法陰<hi>上</hi>
象天叶厯易者氣之節含精宣律上經象天下經叶歴<lb/>
文言立符<hi>符信</hi>象出期節<hi>象兩也出期節者若以至日閉闗商旅不行后不省方之北也</hi>
彖言變化繫設類迹<hi>春秋説題辭</hi>
正本遂皇<hi>燧人</hi>始出握機矩表計寘其刻白蒼牙通靈<hi>伏羲</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-6a"/>
昌之成<hi>文王</hi>孔演命明道經<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>羲作易仲命徳維紀衡<hi>仲謂</hi>
<hi>四仲之卦震兑坎離也維者四角之卦艮巽坤乾也</hi>周文増通八八之節轉序三<lb/>
百八十四爻以繫王命之瑞故正其本而萬物理失之<lb/>
毫釐差以千里<hi>易通卦驗</hi>
　漢馬遷傳差以<hi>史失之</hi>毫釐謬<hi>史差</hi>以千里注師古曰今<lb/>
　之易經及彖象繫辭並無此語易緯則有之葢易象<lb/>
　之别記者也<hi>見王注今本無</hi>經解引易此語孔頴逹䟽曰此<lb/>
　易係辭文也歐陽永叔傳易圖序云余讀經解此語<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-6b"/>
　今易無之豈易今亦有亡者耶是亦不得為全書也<lb/>
　選竟陵王行狀注引易乾鑿度云云<lb/>
讀易孔子讀易韋編二絶鐡擿<hi>撾</hi>三折漆書三㓕<hi>論證</hi>
　史世家韋編三絶抱朴子古強云三絶三折云<lb/>
九師易者淮南九師道訓者淮南王安所造也<hi>七畧</hi>淮南<lb/>
王安聘明易者九人號九師説<hi>漢書音義</hi>
五子所校讐中古五子書除復重定著十八篇分六十<lb/>
四卦著之曰辰自甲子至壬子凡五子<hi>劉向别録</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-7a"/>
東南之美虞翻與少府孔融書并示以所著易涇融答<lb/>
書曰聞延陵之理樂覩吾子之治易乃知東南之美者<lb/>
非徒㑹稽之竹箭也又觀象雲物察應寒溫原其禍福<lb/>
與神合契可謂探頥窮通者也<hi>呉志</hi>孔答書曰示所著易<lb/>
傳自商瞿以来舛錯多矣去聖彌逺衆説騁辭曩聞云<lb/>
云<hi>王覧引後漢書</hi>
易道在天虞翻初立易注奏上曰臣郡吏陳桃夣臣與<lb/>
道士相遇放髪被鹿裘布易六爻撓其三以飲臣臣乞<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-7b"/>
盡吞之道士言易道在天三爻足矣<hi>别傳</hi>
無體禇澄與王儉書論立鄭王易注曰易彌天地之道<lb/>
通萬物之情雖有異家之學同以象數為宗葢無體不<lb/>
可以一體永屢遷不可以一遷執也儉答曰易體微逺<lb/>
實貫羣籍施孟異聞周韓殊㫖豈可專據小王便為該<lb/>
備依舊存鄭髙同來説<hi>南齊書</hi>
不讀易虞世南云不讀易不可為宰相<hi>坤鑿度注</hi>
旨難明五鹿充宗與諸儒講而朱雲折之何晏不了九<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-8a"/>
事而伏曼容輕之王弼訓注於六爻變化五氣相推多<lb/>
所擯畧而孫盛短之周洪正於講席辨析名理而張譏<lb/>
屈之<hi>玉海</hi>
　　書<lb/>
上帝之書尚書者二帝之迹三王之義所以推其期運<lb/>
明命授之際書之言信而明天地之情帝王之功凡百<lb/>
二篇第次委曲尚者上也上帝之書也<hi>春秋説題辭</hi>鄭𤣥書<lb/>
贊云孔子乃尊而命之曰尚書<hi>玉海引正義</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-8b"/>
大訓孔安國尚書序云典謨訓誥誓命之文凡百篇所以<lb/>
恢𢎞至道示人主以軌範也故歴代寳之以為大訓也<lb/>
謹按此書多録正事堪為國訓家之軌則故曰大訓<hi>北堂</hi>
墳典三墳五典粲粲如列宿落落如連珠也<hi>顧子義訓</hi>賈逹<lb/>
云三墳三王之書五典五帝之典延篤言張平子説三<lb/>
墳三禮禮為人防五典五帝之常道馬融説三墳三氣<lb/>
陰陽始生天地人之氣也五典五行也諸家各以意言<lb/>
<hi>春秋正</hi>三墳之目見於孔序漢志不載元豐七年毛漸奉<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-9a"/>
　使京西得之其書以山氣形為别山墳謂之連山氣<lb/>
　墳歸藏形墳坤乾與先儒言三易異其中有姓紀<hi>一篇</hi>
　皇䇿<hi>一篇</hi>政典<hi>二/篇</hi>合為三卷皆依託也<hi>中興書目</hi>
論事子夏讀書既畢而見於夫子夫子謂曰子何為於<lb/>
書子夏對曰書之論事也昭昭然若日月之代明離離<lb/>
然若参商之錯行上有堯舜之道下有三王之義凡古<lb/>
之弟子所受書於夫子者志之於心弗敢忘雖退而窮<lb/>
居河濟之間深山之中作壤室編蓬户常於此彈琴以<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-9b"/>
歌先王之道則可以發憤忘憂矣<hi>書大傳孔叢子</hi>
古文杜林字伯山從張竦受學博洽多聞時稱通儒於<lb/>
西州得漆書文文尚書一卷常寳愛之衛宏徐廵皆受<lb/>
林學出古文示宏曰林離流兵亂常恐此經將絶何意<lb/>
衛子徐生復能傳之是斯道竟不墜地也古文雖不合<lb/>
時務然禮失求之於野古文不猶愈於野乎願諸生無<lb/>
悔所學古文遂傳於世<hi>東觀記</hi>
臯謨周誥論者或恠亮文彩不豔而過於丁寧周至臣<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-10a"/>
愚以為咎繇大賢也周公聖人也考之尚書咎繇之謨<lb/>
畧而雅周公之誥煩而悉何則咎繇與舜禹共談周公<lb/>
與羣下矢誓故也亮所與言盡衆人凡士故其文指不<lb/>
及得逺也<hi>三國志</hi>
改頗為陂典謨既作雖曰不刋文字或訛豈必相襲朕<lb/>
每讀尚書洪範至無偏無頗遵王之誼三復斯文並皆<lb/>
恊韻唯頗一字實則不倫又周易㤗卦中無平不陂釋<lb/>
文陂字亦有頗音陂之與頗訓詁無别為陂則文亦㑹<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-10b"/>
意為頗則聲不成文應由煨燼之餘簡編墜缺傳授之<lb/>
餘差舛相仍宜改頗字為陂仍宣示國學<hi>唐𤣥宗詔</hi>
百二篇孔子求書得黄帝𤣥孫帝魁之書迄於秦穆公<lb/>
凡三千二百四十篇㫁送取近定可以為世法者百二<lb/>
十篇以百二篇為尚書十八篇為中候<hi>書緯</hi>
　　詩<lb/>
言志書曰詩言志歌詠言故哀樂之心感而歌詠之聲<lb/>
發誦其言謂之詩詠其聲謂之歌故古有采詩之官王<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-11a"/>
者所以觀風俗知得失自考正也<hi>藝文志</hi>
喻志古者諸侯卿大夫交接鄰國以㣲言相感當揖讓<lb/>
之時必稱詩以喻其志葢以别賢不肖而觀盛衰也<hi>御覧</hi>
<hi>藝文志</hi>
志之所之詩者志之所之也在心為志發言為詩情動<lb/>
於中而形於言<hi>子夏毛詩</hi>在事為詩未發為謀恬淡為心思<lb/>
慮為志故詩之為言志也<hi>説題辭</hi>
天地之心詩者天地之心君徳之祖百福之宗萬物之<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-11b"/>
户也<hi>詩含神霧</hi>詩者天文之精星辰之度<hi>春秋説題辭</hi>
四始五際建四始五際而八節通卯酉之際為革政午<lb/>
𤣥之際為革命神在天門出入候聽<hi>詩推度災</hi>翼奉云竊聞<lb/>
齊詩聞五際之要十月之交篇注孟康曰詩内傳曰五<lb/>
際卯酉午戌亥也陰陽終始際㑹之歳於此則有變改<lb/>
之政<hi>前傳今本無注</hi>大明在亥水始也四牡在寅木始也嘉魚<lb/>
在已火始也鴻鴈在申金始也卯天保也酉祈父也午<lb/>
采苞也然則亥為革命一際也亥又為天門出入候聽<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-12a"/>
二際也卯為陰陽交際三際也午為陰謝陽興四際也<lb/>
酉為陰盛陽㣲五際也<hi>汎歴樞</hi>翼奉曰詩有五際君臣父<lb/>
子兄弟夫婦朋友<hi>白帖</hi>郎顗曰四始之缺五際之戹其咎<lb/>
如此四始謂闗睢為國風之始鹿鳴為小雅之始文王<lb/>
為大雅之始清廟為頌雅之始<hi>後漢</hi>
六情詩含五際六情<hi>演孔圖</hi>六情即六義一曰風二曰賦<lb/>
三曰比四曰興五曰雅六曰頌<hi>宋均注</hi>詩之也志之所之<lb/>
也興物而作謂之興敷布其義謂之賦事類相似謂之<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-12b"/>
比言王政事謂之雅稱頌成功謂之頌隨作者之志而<lb/>
别名之也<hi>釋名</hi>
物化物正夫風雅者體同而由我化物則謂之風物由<lb/>
我正則謂之雅考之禮教其歸不殊也<hi>周續之解</hi>
集㣲揆著集㣲揆著上統元皇下序四始羅列五際宋<lb/>
均注集㣲揆著者綿綿𤓰瓞人之初生揆其如是必將<lb/>
至著有天下也<hi>含神霧</hi>
言情詩以言情情者信之符也書以决斷斷者義之證<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-13a"/>
也<hi>劉歆七畧</hi>
　　春秋<lb/>
志在孔子在庶徳無所施功無所就志春秋秋行在孝<lb/>
經以春秋屬商孝經屬參<hi>孝經鈎命</hi>
寶書閔因叙云昔孔子受端門之命制春秋之義使子<lb/>
夏等十四人求周史記得百二十國寳書九月經立<hi>感精</hi>
<hi>符考異郵説題辭</hi>解疑論云聖人不空生受命而制作所以生<lb/>
斯民覺後生也西狩獲麟知天命云周赤帝方起麟為<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-13b"/>
周亡之異漢興之瑞故孔子曰我欲託諸空言不如載<lb/>
諸行事又聞端門之命有制作之狀乃遣子夏等云云<lb/>
<hi>公羊䟽</hi>
思存前業古之王者世有史官君舉必書所以慎言行<lb/>
昭法式也周室既㣲載籍殘缺仲尼思存前聖之業以<lb/>
魯周公之國禮文備物史官有法故與左邱明觀其史<lb/>
記據行事仍人道因興以立功就敗以成罰假日月以<lb/>
定厯數籍朝聘以正禮樂有所褒諱貶損大人當世君<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-14a"/>
臣有威權執力其事實皆形於𫝊是以隠其書而不宣<lb/>
所以免時難也及末世口説流行故有公羊榖梁鄒夾<lb/>
四𫝊公榖立於學官鄒氏無師夾氏未有書<hi>藝文志</hi>左氏<lb/>
善於禮公羊善於䜟榖梁善於經<hi>六藝論</hi>左丘明張本繼<lb/>
末發明經意信多奇偉公羊高親受子夏辭義清<graphic n="KR1471" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1471.png" mimeType="image/png"/>斷<lb/>
决明審榖梁赤師徒相𫝊文清義約是以三𫝊並行莫<lb/>
能孤廢<hi>晉荀崧𫝊</hi>
操戈何休字邵公作公羊𫝊解注妙得公羊本意作公<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-14b"/>
年墨守左氏膏肓榖梁廢疾鄭𤣥乃發墨守鍼膏肓起<lb/>
廢疾休見而嘆曰康成入吾家操吾戈矛以伐我乎<hi>别𫝊</hi>
囊括古今丘明之𫝊本模春秋博物盡變囊括古今表<lb/>
裏人事<hi>盧植奏事</hi>
太官厨嚴翰字公仲善於春秋公羊時司𨽻鍾繇不好<lb/>
公羊而好左氏以左氏為太官厨公羊為賣餅家故嘗<lb/>
數與翰會辨析長短繇機摙善特論而翰訥口時屈無<lb/>
以應繇曰公羊高竟為丘明服矣翰曰直故吏為明公<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-15a"/>
服爾公羊未肯也<hi>魏畧</hi>
若雲若海左氏之傳史之極也文采若雲月高深若山<lb/>
海<hi>北堂</hi>
相斫書隗禧字子牙魚豢嘗從問左氏傳禧答曰欲知<lb/>
幽㣲莫若易人倫之紀莫若禮左氏相斫書耳不足精<lb/>
意也<hi>魏畧</hi>
經傳表裏左氏𫝊世後百餘年魯榖梁赤為春秋殘畧<lb/>
多所遺失又有齊人公羊髙縁經文作傳彌離其本事<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-15b"/>
矣左氏經之與傳猶衣之表裏相持而成經而無傳使<lb/>
聖人閉門思之十年不能知也<hi>桓譚新論</hi>
婦女讀誦劉子正子駿伯玉三人尤珎重左氏下至婦<lb/>
女讀誦<hi>上</hi>劉子政玩弄左氏童僕妻子皆呻吟之<hi>論衡</hi>
道聽塗説公羊髙道聽塗説之書欲以鄉曲之辨論聖<lb/>
人之經非其任也<hi>袁淮正論</hi>
詭辨之言杜預云公羊榖梁詭辨之言又非先儒所説<lb/>
也<hi>王隠晉書</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-16a"/>
備聖經文備三聖之度<hi>春秋説題辭</hi>
考符孔子作春秋陳天人之際記異考符<hi>春秋握成圖</hi>
國之建本公扈子曰有國者不可以不學春秋生而尊<lb/>
者驕生而富者傲生而富貴又無鑑而自得者鮮矣春<lb/>
秋國之鑑也春秋之中弑君三十六亡國五十二諸侯<lb/>
奔走不得保其社稷者甚衆未有不先見而後從之者<lb/>
也<hi>説苑</hi>
　　禮<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-16b"/>
得事體禮體也言得事之體也<hi>釋名</hi>禮者體也履也統之<lb/>
於心曰體踐而行之曰履體之謂聖履之謂賢<hi>鄭序</hi>
得天中和禮者體也人情有哀樂五行有興滅故立鄉<lb/>
飲之禮終始之哀婚姻之宜朝聘之表尊卑有序上下<lb/>
有體王者行禮得天中和<hi>斗居天中而有威儀王者法而備之是亦得天之中和也</hi>
禮得則天下咸得厥宜陰陽滋液萬物調四時和動静<lb/>
常用不可須㬰惰也<hi>春秋説題辭</hi>
國之幹子駟氏欲攻子産子皮怒之曰禮國之幹也殺<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-17a"/>
有禮祸莫大焉乃止<hi>襄三十年</hi>
天經地義子大叔見趙簡子簡子問揖譲周旋之禮焉<lb/>
對曰是儀也非禮也吉也聞諸先大夫子産曰夫禮天<lb/>
之經也地之義也民之行也天地之經而民實則之上<lb/>
下之紀天地之經緯也民之所以生也是以先王尚之<lb/>
故人之能自曲直以赴禮者謂之成人大不亦宜乎<hi>昭</hi>
人之幹公至自楚孟僖子病不能相禮乃講學之茍能<lb/>
禮者從之及其將死也召其大夫曰禮人之幹也無禮<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-17b"/>
無以立吾聞將有逹者曰孔邱聖人之後也我若獲免<lb/>
必屬説<hi>南宮敬叔</hi>與何忌於夫子使事之而學禮焉以定其<lb/>
位故孟懿子與南宮敬叔師事仲尼<hi>昭七</hi>
可以為國陳氏厚施而民歸之晏子對景公曰惟禮可<lb/>
以已之在禮家施不及國大夫不收私利公曰吾今而<lb/>
後知禮之可以為國也對曰禮之可以為國也久矣與<lb/>
天地並君令臣共父慈子孝兄愛弟敬夫和妻柔姑慈<lb/>
婦聽禮也君令而不違臣共而不貳父慈而教子孝而<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-18a"/>
箴兄愛而友弟敬而順夫和而義妻柔而正姑慈而從<lb/>
婦聽而婉禮之善物也公曰善哉寡人今而後聞此禮<lb/>
之上也對曰先王所禀於天地以為其民也是以先王<lb/>
上之<hi>昭二十六</hi>
御民齊景公登射晏子脩禮而待公曰𨕖射之禮寡人<lb/>
厭之矣吾欲得天下勇士與之圖國晏子對曰君子無<lb/>
禮是庶人也庶人無禮是禽獸也夫臣勇多則殺其君<lb/>
子力多則弑其長然而不敢者惟禮之謂也禮者所以<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-18b"/>
御民也轡者所以御馬也無禮而能治國家者嬰未之<lb/>
聞也景公曰善乃飭射更帝以為上客終日問禮<hi>説苑</hi>
不法晏子使魯仲尼命門弟子徃觀子貢反報謂其不<lb/>
習于禮者晏子退見仲尼仲尼曰夫禮登階不歴堂上<lb/>
不趨授玉不跪夫子反此禮乎晏子曰嬰聞兩楹之間<lb/>
君臣有位焉君行其一臣行其二君之來遫是以登階<lb/>
歴堂上趨以及位也君授玉卑故跪以下之且吾聞之<lb/>
大者不踰閑小者出入可也晏子出仲尼送之以賓客<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-19a"/>
之禮反命門弟子曰不法之禮惟晏子為能行之<hi>晏子</hi>
禮之所起人生而有欲欲而不得則不能無求求而無<lb/>
度量分界則不能不争争則亂亂則窮先王惡其亂也<lb/>
故制禮義以分之以養人之欲給人之求使欲必不窮<lb/>
乎物物必不屈於欲兩者相持而長是禮之所起也<hi>荀子</hi>
三本禮者三本天地者生之本也先祖者類之本也君<lb/>
師者治之本也故禮上事天下事地尊先祖而隆君師<lb/>
是禮之三本也<hi>上</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-19b"/>
人道禮者人道之極也然而不法禮不足禮謂之無方<lb/>
之民法禮足禮謂之有方之士<hi>上</hi>
禮之時義夫禮者經天緯地本之則大一之初原始要<lb/>
終體之乃人情之欲順之則宗祐固社稷寧君臣序朝<lb/>
廷正逆之則紀綱廢政教煩陰陽錯於上人神怨於下<lb/>
故曰人之所生禮為大也非禮無以事天地之神辨君<lb/>
臣長㓜之位是禮之時義大矣哉道䘮兩楹義乖四術<lb/>
上自游夏之初下終秦漢之際愽物通人知今溫古考<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-20a"/>
前代之憲章參當時之得失是以所見各記舊聞錯總<lb/>
鳩聚以類相附禮記之日於是乎在<hi>禮正義序</hi>
容典漢初天下創定朝制無文叔孫通頗採經禮參酌<lb/>
秦法雖適物觀時有救崩敝然先王之典容葢多闕矣<lb/>
<hi>後傳曹褒論</hi>
脩外孔子謂子夏曰禮以脩外樂以制内邱已矣夫<hi>禮稽</hi>
<hi>命徴</hi>脩外飾容貎也脩内蕩滌心性也<hi>宋均注</hi>六經之道同<lb/>
歸而禮樂之用為急樂以治内而為同禮以脩外而為<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-20b"/>
異同則和親異則畏敬和親則無怨畏敬則不争揖譲<lb/>
而天下治者禮樂之謂也<hi>前禮樂志</hi>
有序天地位日月明四時序陰陽和風雨節羣品滋茂<lb/>
萬物宰制君臣朝儀尊卑貴賤有序咸謂之禮故曲禮<lb/>
云道徳仁義非禮不成教訓正俗非禮不備分争辨訟<lb/>
非禮不决君臣上下父子兄弟非禮不定宦學事師非<lb/>
禮不親班朝治軍涖官行法非禮威嚴不行禱祠祭祀<lb/>
供給鬼神非禮不誠不荘是以君子恭敬撙節退讓以<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-21a"/>
明禮<hi>史記正義</hi>
崇讓合敬詩者弦歌諷喻之聲也禮者序尊卑之制崇<lb/>
讓合敬也春秋者古史所記之制動作之事也<hi>鄭𤣥藝論</hi>
粉澤太公對文王曰禮者理之粉澤<hi>六韜</hi>
橘柚三王五帝之禮義法度其猶楂梨橘柚雖其味相<lb/>
反而皆可於口也<hi>莊子</hi>
　　孝經<lb/>
至德要道曽子撰斯問曰孝文手駮不同何予曰吾作<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-21b"/>
孝經以素王無爵禄賞斧鉞之誅與先王以託權權自<lb/>
至徳要道以題行首仲尼以立情性言子曰以開號列<lb/>
曽子示撰輔詩書以合謀<hi>孝經鈎命央</hi>
赤烏摩雲孔子作孝經文成而天道立乃齋以白之天<lb/>
𤣥雲涌北極紫宮開北門召亢星北落司命天使書題<lb/>
號李經篇曰𤣥神辰裔孔邱知元命使陽衢乗紫麟下<lb/>
告地主要道之君後年麟至口吐圖文北落郎服書魯<lb/>
端門隠形不見子夏往觀冩之得十七字餘文二十消<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-22a"/>
滅飛為赤烏翔摩青雲<hi>孝經中契</hi>
孝感元氣混沌孝在其中天子孝天龍負圖地龜出書<lb/>
夭孽消滅景雲出遊庶人孝則澤林茂浮珍舒恠草秀<lb/>
水出神魚<hi>孝經援神契</hi>
萬事之紀凡為天下治國家必務本而後末務本莫貴<lb/>
於孝人主孝則名章榮下服聽天下譽人臣孝則事君<lb/>
忠處官亷臨難死士民孝則耕芸疾守戰固不罷北夫<lb/>
孝三皇五帝之本務而萬事之紀也夫執一術而百善<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-22b"/>
至百邪去天下從者其惟孝也<hi>吕氏春秋</hi>
孝名天子孝曰就就之為言成也天子德被天下澤及<lb/>
萬物始終成就則其親獲安故曰就也諸侯孝曰度度<lb/>
者法也諸侯居國能奉天子法度得不危溢則其親獲<lb/>
安故曰度也卿大夫孝曰譽譽之為言名也卿大夫言<lb/>
行布滿能無惡穪譽逹遐邇則其親獲安故曰譽也士<lb/>
孝曰究究者以明審為義士始升朝辭親入仕能審資<lb/>
父事君之禮則其親獲安故曰究也庶人孝曰畜畜者<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-23a"/>
含畜為義庶人含情受朴躬耕力作以畜其徳則其親<lb/>
獲安故曰畜也<hi>援神契舊唐書禮志</hi>
　　史<lb/>
史官司籍班彪云唐虞三代詩書所及有史官以司典<lb/>
籍暨於諸侯國自有史<hi>後傳</hi>華覈上䟽曰五帝三王皆立<lb/>
史官叙録功美垂之無窮<hi>吳志</hi>
太史令夏太史令終古見夏桀迷惑暴亂也乃泣執圖<lb/>
法出奔如商殷内史向勢見紂之愈亂迷惑也於是載<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-23b"/>
其圖法出亡之周晋太史屠黍見晋之亂也見晋公之<lb/>
驕而無德義也以其圖法歸周<hi>呂氏春秋</hi>史記周太史儋見<lb/>
秦獻公曰始秦與周合而離離百百歳而復合合七十<lb/>
歳而覇王者出焉<hi>周秦二義</hi>
司典荀躒如周藉談為介景王謂藉談曰且昔而高祖<lb/>
孫伯黶司晋之典藉以為大政故曰藉氏及辛有之二<lb/>
子董之晋於是乎有董史汝司典之後也何故忘之藉<lb/>
談不能對<hi>昭十五</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-24a"/>
書法不隠趙穿攻靈公於桃園宣子未出山而復太史<lb/>
書曰趙盾弑其君以示於朝宣子曰不然對曰子為正<lb/>
卿亡不越境反不討賊非子而誰宣子曰烏呼我之懐<lb/>
矣自詒伊慼其我之謂矣孔子曰董狐古之良史也書<lb/>
法不隠趙宣子古之良大夫也為法受惡<hi>宣二</hi>
古之良史崔杼者齊之相也弑莊公止太史無書君弑<lb/>
及賊太史不聽遂書賊曰崔杼弑其君崔子殺之其弟<lb/>
又嗣書之崔子又殺之死者二人其弟又嗣復書之乃<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-24b"/>
舍之南史氏是其族也聞太史盡死執簡以往將復書<lb/>
之聞既書矣乃還君子曰古之良史<hi>新序節士</hi>
良史楚王與右尹子革語左史倚相趨過王曰是良史<lb/>
也子善視之是能讀三墳五典八索九丘<hi>昭十二</hi>
習於春秋悼公與司馬侯升臺而樂問以德義對曰諸<lb/>
侯之為日在君側以其善行以其惡戒可謂德義矣公<lb/>
曰孰能對曰羊舌肸習於春秋<hi>國語</hi>春秋紀人事之善惡<lb/>
而目以天時謂之春秋周史之法也時孔子未作春秋<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-25a"/>
<hi>注</hi>申叔時對莊王曰教之春秋而為之聳善而抑惡焉<lb/>
以戒勸其心<hi>楚語</hi>以天時紀人事謂之春秋<hi>注</hi>
三途史之為務厭途有三彰善貶惡不避強禦若晋之<lb/>
董狐齊之南史此其上也編次勤成欝為不杇若魯之<lb/>
丘明漢之子長此其次也高才博學名重一時若周之<lb/>
史佚楚之倚相此其下也<hi>史通</hi>
太史公漢武時司馬談世為太史談死子遷以世官復<lb/>
為太史公紬史記石室金鐀之書序事如古春秋法司<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-25b"/>
馬氏本古周史佚後也作景帝本紀極言其短及武帝<lb/>
之過帝怒而削去之後坐舉李陵陵降匈奴下遷蚕室<lb/>
有怨言下獄死<hi>西京雜記</hi>遷既被刑之後為中書令尊龍任<lb/>
職遷既死後其書稍出宣帝時遷外孫平通侯楊惲祖<lb/>
述其書遂宣布焉<hi>漢</hi>
非誼士永平十七年詔曰司馬遷著書成一家揚名後<lb/>
世至以身䧟刑之故反㣲文諷刺貶損當代非誼士也<lb/>
<hi>班固典引</hi>魏明帝問王肅司馬遷以受刑之故内懷隠切著<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-26a"/>
史記非貶孝武令人切齒王肅對曰司馬遷記事不虚<lb/>
美不隠惡劉向楊雄服其善叙事有良史之才謂之實<lb/>
録漢武帝聞其述史記取孝景及已本紀覽之於是大<lb/>
怒削而投之於今此兩紀有録無書後遭李陵事遂下<lb/>
遷蠶室此為隠切在孝武而不在於史遷也<hi>魏志</hi>
大敝塲道班彪繼採前史而譏正得失其畧論曰司馬<lb/>
遷採經摭傳分散百家之事甚多疎畧不如其本務欲<lb/>
以多聞廣載為功論議淺而不篤其論術學則崇黄老<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-26b"/>
而薄五經序貨殖則輕仁義而羞貧窮道游俠則賤守<lb/>
節而貴俗功此其大敝傷道所以遇極刑之咎也<hi>後漢</hi>贊<lb/>
曰史遷是非頗繆於聖人論大道則先黄老而後六經<lb/>
序遊俠則退處士而進姦雄述貨殖則崇執利而羞賤<lb/>
貧此其所蔽也嗚呼以遷之博物洽聞而不能以知自<lb/>
全既䧟極刑齒而發憤書亦信矣夫唯大雅既明且哲<lb/>
能保其身難矣哉<hi>前書</hi>
目睫司馬遷班固議者咸稱二子有良史之才遷文直<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-27a"/>
而事覈固文贍而事詳信哉其能成名也固傷博物洽<lb/>
聞不能以智免極刑然亦身䧟大戮嗚呼古人所以致<lb/>
論於目睫也<hi>後漢</hi>
非良史班固漢書因父得成論國體則飾主闕而抑忠<lb/>
臣叙世教則貴取容而賤直節述時務則謹辭章而畧<lb/>
事實非良史也<hi>傳子</hi>
後漢紀傳後漢紀傳發源東觀袁張所製偏駁不倫薛<lb/>
謝之作疎謬少信司馬彪之詳實華嶠之準當則其冠<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-27b"/>
也<hi>雕龍</hi>范氏増損東漢一代自謂無慙良直而王喬鳬履<lb/>
出於風俗通左慈羊鳴傳於抱朴子朱紫不别穢莫大<lb/>
焉<hi>史通</hi>
國志隋内史李德林著論稱陳壽蜀人其撰國志黨蜀<lb/>
而抑魏為漢賊按曹公之創王業也賊殺母后<graphic n="KR0146" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0146.png" mimeType="image/png"/>逼主<lb/>
上罪百田常禍千王莾文帝臨戎不武為國好奢忍害<lb/>
賢良踈忌骨肉而壽評皆依違其事無所措言劉主地<lb/>
居漢宗仗順而起夷險不撓終始無瑕方諸帝王可比<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-28a"/>
少康光武譬以侯伯宜輩秦繆楚荘而壽評抑其所長<lb/>
攻其所短是則以魏為正朔之國典午攸承蜀乃僭偽<lb/>
之君中朝所嫉故典稱曹美而虚説劉非安有背曹而<lb/>
向劉踈魏而親蜀也<hi>上</hi>後主傳云蜀無史職故災祥靡<lb/>
聞按黄氣見於柹歸羣烏墮於江水成都言有景星出<lb/>
益州言無宰相氣若史官不置此事安得從而書之盖<lb/>
由父辱受髠故加茲謗議者也<hi>上</hi>志稱王崇補東觀許<lb/>
葢掌禮儀又郄正為秘書郎廣求益部書籍斯則典校<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-28b"/>
無闕屬辭有所矣而陳壽評云蜀不置史官者得非厚<lb/>
誣諸葛乎<hi>上</hi>
文義典正毛脩之位次崔浩下浩之以其涉獵書傳與<lb/>
共論説之次及陳壽三國志志有古良史風其所著述<lb/>
文義典正班史以來無及壽者脩之曰昔在蜀中聞長<lb/>
老言壽曽為諸葛門下書佐得撻百下故其其論武侯<lb/>
云應變非其所長浩乃與論曰承祚之評亮乃有故義<lb/>
過美之譽非挾恨之言夫亮之相備英雄奮發之時君<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-29a"/>
臣相得魚水為喻而不能與曹氏争天下委棄荆州退<lb/>
入巴蜀守窮﨑嶇之地僭號邉夷之間此䇿之下者可<lb/>
以趙他為偶而以管蕭之亞匹不亦過乎脩之謂浩言<lb/>
為然<hi>此史</hi>
著漢春秋桓溫覬覦非望習鑿齒著漢晋春秋以裁正<lb/>
之起漢光武終於晋愍帝於三國之時蜀以宗室為正<lb/>
魏武雖受漢禪晉尚為簒逆至文帝平蜀乃為漢亡而<lb/>
晋始興焉引世祖諱炎興而為禪受明天心不可以勢<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-29b"/>
力強也<hi>晋書</hi>
穢史魏收撰魏史夙有怨者多没其善每言何物小子<lb/>
敢共魏收作隙若舉之則使上天按之當使入地時論<lb/>
收為爾朱榮作傳以榮比韓彭伊霍者葢由得其子文<lb/>
畧黄金故也收在神武時為太常少卿脩國史得楊休<lb/>
之助因謂休之曰無以謝德當為卿作佳傳休之父固<lb/>
魏世為北平太守以貪虐為中尉李平所彈獲罪收書<lb/>
云固為北平甚有惠政坐公事免官又云李平深相敬<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-30a"/>
重羣口沸騰勑魏史且勿施行號為穢史<hi>三國典畧</hi>
五難袁山松云書之為難也有五煩而不整一難也俗<lb/>
而不典二難也書不實録三難也賞罰不中四難也文<lb/>
不勝質五難也<hi>史通</hi>
三長禮部尚書鄭惟忠嘗問劉子𤣥曰自古已來文士<lb/>
多而史才少何也對曰史才須有三長世無其人故史<lb/>
才少也三長謂才也學也識也夫有學而無才亦猶有<lb/>
良田百頃黄金滿籯而使愚者营生終不能致於貨殖<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-30b"/>
者矣如有才而無學亦猶思兼匠石巧若公輸而家無<lb/>
楩柟斧斤終不果成其宮室者矣猶須好是正直善惡<lb/>
必書使驕主賊臣所以知懼此則為虎傅翼善無可加<lb/>
所向無敵者矣脫茍非其才不可叨居史任自夐古已<lb/>
來能應斯目者罕見其人時人以為知言<hi>舊唐</hi>
史通劉知㡬求罷史任奏記於蕭至忠因為言五不可<lb/>
至忠惜其才不許忠楚客嫉其正直謂諸史官曰此人<lb/>
作書如是欲置我何地時知㡬又著史通子二十卷備<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-31a"/>
論史䇿之體右庶子徐堅深重其書嘗云居史職者宜<lb/>
置此書於座右<hi>上</hi>
良史古所謂良史者明周萬事之理道適天下之用智<lb/>
足以通難知之德文足以發難顯之情<lb/>
　　諸子<lb/>
立言諸子者入道見志之書太上立徳其次立言大自<lb/>
六國以前去聖未逺故能越世髙談自開户牗兩漢以<lb/>
後體勢侵弱難明于坦途而類多依採此逺近之漸變<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-31b"/>
也嗟夫身與時舛志共道申摽心於萬古之上而送懐<lb/>
於千載之下金石靡矣聲其銷乎<hi>雕龍</hi>
述往思來古者富貴而名摩滅不可勝記唯俶儻非常<lb/>
之人稱焉葢西伯拘而演周易仲尼戹而作春秋屈原<lb/>
放逐乃賦離騷左丘失明厥有國語孫子髕脚兵法修<lb/>
列不韋遷蜀世傳呂覽韓非囚秦説難孤憤此人皆意<lb/>
有鬰結不得通其道故述往事思來者<hi>漢書</hi>
　漢書載子長云自古述作皆因患而起末云不韋遷<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-32a"/>
　蜀世傳呂覽按呂氏廣招辨士購以千金則當時宣<lb/>
　布為日久矣豈以遷蜀之後方始傳乎若欲引以自<lb/>
　喻何不云虞卿窮愁著書八篇乎葢識有不該思之<lb/>
　未審耳<hi>史通</hi>
窮愁著書魏齊魏相與應侯有仇秦求之急乃抵虞卿<lb/>
卿弃相印乃與齊間行亡歸梁以託信陵君疑未决齊<lb/>
自殺故虞卿失相乃窮愁而著書上採春秋下觀近世<lb/>
曰節義稱號揣摩政謀凡八篇以刺譏國家得失世傳<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-32b"/>
之曰虞氏春秋<hi>史記索𨼆</hi>
尸子尸子晋人也名佼秦相魏鞅客也鞅謀事畫計立<lb/>
法理民未嘗不與佼規也商君被刑恐併誅乃亡逃于<lb/>
蜀作書二十篇凡六萬餘言十九篇陳道徳仁義之事<lb/>
一篇言九州險阻水泉所起也其仁意篇述太平之事<lb/>
云燭於玉燭飲於醴泉暢於永風春為青陽夏為朱明<lb/>
秋為白藏冬為𤣥英四氣和正光照此之謂玉燭甘雨<lb/>
時隆萬物以嘉髙者不少下者不多此之謂醴泉其風<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-33a"/>
春為發生夏為長嬴秋為方盛冬為安静四氣和為通<lb/>
正此之謂永風<lb/>
韓子韓非者為人口吃不能道説而善著書人或傳其<lb/>
書至秦秦王見孤憤五蠧之書曰嗟乎寡人得見此人<lb/>
與之游死不恨矣<hi>史記</hi>韓非之書傳在秦庭始皇歎曰獨<lb/>
不得與此人同時陸賈新語每奏一篇高祖左右稱曰<lb/>
萬歳夫嘆思其人與喜稱萬歳豈可空為哉<hi>論衡佚文</hi>
新語新語陸賈所造葢董仲舒相被服焉皆言君臣政<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-33b"/>
治得失言可采行事美足觀鴻知所言參貳經傳雖古<lb/>
聖之言不能過増<hi>上書</hi>
夣龍入懐董仲舒著書不稱子者意殆自謂過諸子也<lb/>
<hi>上</hi>仲舒夣蛟龍入懐乃作春秋繁露詞<hi>西京雜記</hi>
字直百金公孫𢎞著公孫子言刑名事亦謂字直百金<lb/>
字挾風霜淮南王安著鴻烈二十一篇鴻大也烈明也<lb/>
言大明禮教號為淮南子一曰劉安子自云字中皆挾<lb/>
風霜楊子雲以為一出一入<hi>俱上</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-34a"/>
太𤣥楊雄少而好學博覽無所不見欲求文章成名於<lb/>
後世以為經莫大於易故作太𤣥傳莫大於論語作法<lb/>
言家素貧耆酒人希至其門時有好事者載酒肴從游<lb/>
學而鉅鹿侯芭常從雄居受其太𤣥法言焉劉歆亦嘗<lb/>
觀之謂雄曰空自苦今學者有禄利然尚不能明易又<lb/>
如𤣥何吾恐後人用覆醬<graphic n="KR3663" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3663.png" mimeType="image/png"/>也雄笑而不應雄卒大司<lb/>
空王邑納言嚴尤聞雄死謂桓譚曰子常稱楊雄書豈<lb/>
能傳於後世乎譚曰必傳顧君與譚不及見也凡人賤<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-34b"/>
近而貴逺親見楊子雲禄位容貎不能動人故輕其書<lb/>
楊子之書文義至深而論不詭於聖人若使遭遇時君<lb/>
更閲賢知為所稱善則必度越諸子矣自雄之没至今<lb/>
四十餘年其法言大行而𤣥終不顯然篇籍具存<hi>漢書</hi>
擬經張平子與崔子玉書曰乃者讀太𤣥經知子雲特<lb/>
極陰陽之數也非特傳記之屬心實與五經擬漢家得<lb/>
二百歳卒乎𤣥四百歳其興乎足下累世窮道極㣲子<lb/>
孫必命世不絶且幅寫一通藏之以待能者陸續云平<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-35a"/>
子云漢之四百其興乎漢元至今四百年矣其道大顯<lb/>
<hi>陸績述𤣥</hi>
吐鳯楊雄讀書有人語之曰無為自苦𤣥故難傳忽然<lb/>
不見雄著太𤣥經夣吐鳯凰集𤣥之上頃而滅<hi>西京雜記</hi>
不觀述事者好髙古而下今貴所聞而賤所見辨士則<lb/>
談其久者文人則者其逺者畫工好畫上代之人秦漢<lb/>
之士功行譎竒不肯圖今世之士者尊古卑今也貴鵠<lb/>
賤鷄鵠逺而鷄近也楊子雲作太𤣥造法言張伯松不<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-35b"/>
肯壹觀與之併肩故賤其言使子雲生周世則伯松以<lb/>
為金匱矣<hi>論衡齊世</hi>世俗率貴古昔而賤當今敬所聞而黷<lb/>
所見同時雖有追風絶景之駿猶謂不及伯樂之所御<lb/>
也雖有宵朗兼城之噗<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>謂不及楚和之泣也雖有㫁<lb/>
馬指雕之劒猶謂不及歐冶之所鑄也雖有生枯起朽<lb/>
之藥猶謂不及和鵲之所合也<hi>抱朴文行</hi>雖有超羣之人猶<lb/>
謂之不及竹帛之所載也雖有益世之書猶謂之不及<lb/>
前代之遺文也是以仲尼不見重於當時太𤣥見蚩薄<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-36a"/>
於比肩也俗士多云今山不及古山之高今海不及古<lb/>
海之廣今日不及古日之熱今月不及古月之朗何肯<lb/>
許今之才士不減古之枯骨重所聞輕所見非一世之<lb/>
所患矣<hi>上尚博</hi>
次經楊子雲才智聞道早絶於衆漢興已來未有此也<lb/>
劉子駿曰何以言之荅曰通才著書以百數唯太史公<lb/>
為廣大餘皆缺殘小論不能比之子雲所造法言太𤣥<lb/>
也人貴所聞賤所見也故輕易之若遇上好事必以太<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-36b"/>
𤣥次五經也<hi>桓譚新論</hi>
河漢漢作書者多司馬子長楊子雲河漢也其餘涇渭<lb/>
也然而子長少臆中之説子雲無世俗之論量仲舒説<lb/>
道術竒矣北方三家尚矣<hi>案書</hi>
未見此人陽成子長<hi>張</hi>作樂經楊子雲作太𤣥經造於<lb/>
助思極窅冥之深非庶幾之才不能成也孔子作春秋<lb/>
二子作兩經所謂卓爾蹈孔子之跡鴻茂參貳聖之才<lb/>
者也王公子問於桓君山以楊子雲君山對曰漢興以<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-37a"/>
來未有此人<hi>超竒</hi>
新論桓譚曰余為新論術辨古今亦欲興治也何異春<lb/>
秋褒貶耶今存疑者所謂蚌異蛤二五為非十也譚見<lb/>
劉向新序陸賈新語乃為新論莊周寓言乃云堯問孔<lb/>
子淮南子云共工争帝地維絶亦昏為妄作故世人多<lb/>
云短書不可用然論天間莫明於聖人莊周等雖虚誕<lb/>
故當採其善何云盡棄耶<hi>新論</hi>
素相世間為文者衆矣是非不分然否不定桓君山論<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-37b"/>
之可謂得實矣論文以察實則君山漢之賢人也孔子<lb/>
不王素王之業在於春秋然則桓君山素丞相之跡存<lb/>
於新論者也<hi>衡定賢</hi>孔子之春秋素王之業也諸子之傳<lb/>
書素相之事也觀春秋以見王意讀諸子以睹相指<hi>超竒</hi>
説論為甲新論論世間事辯照然否虚妄之言偽飾之<lb/>
辭莫不證定彼子長子雲説論之徒君山為甲<hi>上</hi>董仲<lb/>
舒之言道德政治可嘉美也質定世事論説世疑桓君<lb/>
山莫上也<hi>案書</hi>桓譚新論華譚又有新論楊雄有太𤣥經<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-38a"/>
楊泉有太𤣥經<hi>金樓子</hi>
洞歴㑹稽周長生者文士之雄也作洞歴十篇上自黄<lb/>
帝下至漢朝鋒芒毛髪之事莫不紀載與太史公表紀<lb/>
相似類也上通下逹故曰洞歴然則長生非徒文人所<lb/>
謂鴻儒者也孔子曰文王旣没文不在兹乎文王之文<lb/>
在孔子孔子之文在仲舒仲舒旣死豈在長生之徒與<lb/>
何言之卓殊文之美麗也長生家在㑹稽生在今世文<lb/>
章雖竒論者猶謂穉於前人天禀元氣人受元精豈為<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-38b"/>
古今者差殺哉<hi>超竒</hi>
七序梁敬叔竦以經籍自娛著書數篇名曰七序班固<lb/>
見而之稱曰昔孔子著春秋而亂臣賊子懼梁竦作七<lb/>
序而竊位素餐者慙<hi>後書</hi>
度越諸子王充好慱覽而不守章句閉門濳思絶慶吊<lb/>
之禮戸牗墻壁各置刀筆著論衡八十五篇<hi>後書</hi>充作論<lb/>
衡北方都未有得之者蔡伯喈到江東始得之歎其文<lb/>
高度越諸子及還中國諸儒覺其談論更逺嫌得異書<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-39a"/>
或捜求其帳中至隠處果得論衡捉取數卷將去伯喈<lb/>
丁寧之曰惟我與爾共之勿廣也<hi>抱朴</hi>邕入吳得論衡恒<lb/>
秘玩以為談助其後王朗為㑹稽太守又得其書及還<lb/>
許下時人稱其才進或曰不見異人當得異書問之果<lb/>
以論衡之益由是遂見傳焉<hi>袁山松書</hi>充一代英偉所著文<lb/>
時有小疵猶鄧林枯枝滄海流芥未易貶者<hi>抱朴</hi>
譏世六畧之書萬三千篇増善消惡割截横拓驅役遊<lb/>
慢期便道善歸正道焉論衡者所以銓輕重之言立真<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-39b"/>
偽之平非茍調文飾辭為竒偉之觀也其本皆起人間<lb/>
有非故盡思極心以譏世俗九虚三増所以使俗務實<lb/>
誠也論死訂鬼所以使俗薄喪葬也<hi>衡案書</hi>
自紀王充性恬淡不貪富貴滛讀古文甘聞異言好結<lb/>
友雅徒不汜結俗材傷偽書俗文多不實誠故為論衡<lb/>
之書論衡者論之平也口則務在明言筆則務在露文<lb/>
寧危之計黜於閭巷撥世之言訾於品俗呂氏淮南懸<lb/>
於市門觀讀之者無訾一言二氏之文不無累害所由<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-40a"/>
出者家富官貴也夫貴故得懸於市富故有千金副觀<lb/>
讀之者惶恐畏忌雖見乖不合焉敢譴一字或戯充仕<lb/>
數不耦而徒屬文著記美言何補於身者夫逹者未必<lb/>
知窮者未必愚遇者則得不遇失之故夫命厚禄善庸<lb/>
人尊顯命薄禄惡竒俊落魄必以偶合稱材量德則夫<lb/>
專城食土者材賢孔墨身貴而名賤則居潔而行墨食<lb/>
千鍾之禄無一長之德乃可戯也若夫德高而名白官<lb/>
卑而禄泊非才能之過未足以為累也士願與憲共廬<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-40b"/>
不慕與賜同衡樂與夷俱旅不貪與蹠比迹髙士所貴<lb/>
不與俗均故其名稱不與世同身與草木俱朽聲與日<lb/>
月並彰行與孔子比窮文與楊雄為雙吾榮之身通而<lb/>
知困官大而德細於彼為榮於我為累偶合容説身尊<lb/>
體佚百載之後與物俱殁名不流於一嗣文不遺於一<lb/>
札官雖傾倉文德不豐非吾所臧徳汪濊而淵懿知滂<lb/>
沛而盈溢筆瀧漉而雨集言溶㵠而泉出富材羡知貴<lb/>
行尊志體列於一世名傳於千載乃吾所謂異也或有<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-41a"/>
難充書繁重云玉少石多多者不為珍龍少魚衆少者<lb/>
固為神荅曰文多勝寡財富愈貧世無一卷吾有百篇<lb/>
人無一字吾有萬言孰為賢也<hi>上末篇</hi>
見虎一毛王仲宣昔在荆州著書數十篇荆州壊盡焚<lb/>
其書今在者二篇知名之士咸重之見虎一毛不知其<lb/>
斑<hi>金樓子</hi>
中論文帝與呉質書曰觀古今文人類不護細行鮮能<lb/>
以名節自立而徐偉長獨懐文抱質恬淡寡欲有箕山<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-41b"/>
之志可謂彬彬君子矣著中論二十餘篇辭義典雅足<lb/>
𫝊于後<hi>魏志</hi>古人賤尺璧而重寸陰懼乎時之過矣而人<lb/>
多不強力貧賤則懼於饑寒富貴則流于逸樂遂營目<lb/>
前之務而遺千載之功日月逝于上體貎衰于下忽然<lb/>
與萬物遷化斯亦志士大痛也孔融等已逝唯幹者論成<lb/>
一家之言<hi>典畧</hi>通志畧儒術云中論六卷<hi>魏徐幹𫝊</hi>典論五卷<lb/>
　<hi>魏文帝撰</hi>徐氏中論六卷<hi>魏太子文闕學徐幹撰</hi>
　其編次之訛論云隋志最可信縁分類不攷故亦有<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-42a"/>
　重複者是不校勘之過也以隋志尚且如此後有編<lb/>
　書出於衆手不經校勘者可勝道哉於是作書目正<lb/>
　訛　通志公自製也魏豈有二偉長各作中論三寸<lb/>
　卷耶重複之謂固古人所以致論于目睫也<lb/>
體論杜恕著體論八篇以為人倫之大綱莫重於君臣<lb/>
立身之基本莫大於言行安上理民莫精於政法勝殘<lb/>
去殺莫善於用兵夫禮也者萬物之體也萬物皆得其<lb/>
體無有不善故謂之體論其荅宋權書云恕以年五十<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-42b"/>
二不見廢棄頗亦遭明逹君子亮其本心若不見亮使<lb/>
刳心著地正與數片肉相似何足有所明故終不自解<lb/>
説<hi>杜氏新書</hi>
<graphic n="KR0933" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0933.png" mimeType="image/png"/>藻脱牙余家遭火典籍蕩盡困於無力不能更得故<lb/>
抄掇衆書撮其精要用工少而所收多思不煩而所見<lb/>
博或謂洪曰流無源則乾條離株則悴吾恐玉屑盈車<lb/>
不如金璧余荅曰泳源流者採珠而捐蚌登荆嶺者拾<lb/>
玉而棄石余之抄畧譬猶摘翡翠之藻羽脱犀象之角<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-43a"/>
牙<hi>抱朴</hi>
未成為恨稽君道問二陸優劣抱朴子曰朱淮南嘗言<lb/>
二陸重規沓矩無多少也一手之中不無鈍利方之他<lb/>
人若江漢之與潢潦陸子十篇誠為快書者其辭之富<lb/>
也雖覃思不可損也其理之約者雖殘筆腐豪不可益<lb/>
也陸平原作子書未成吾門生有在陸君軍中嘗在左<lb/>
右説陸君臨亡曰窮通時也遭遇命也古人貴立言以<lb/>
為不朽吾所作子書未成以此為恨耳余謂仲長統作<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-43b"/>
昌言未竟而亡後董襲撰次之桓譚新論未備而終班<lb/>
固為其成琴道今才士何不贊成陸公子書<hi>上</hi>
抱趨符朗家罹楚朗棄千金之劒抱苻子而趨曰夫千<lb/>
金之劍利割之所在焉符子之書大道之所居焉<hi>符子</hi>
類苑劉峻梁安成王秀雅重之及為荆州引為户曹參<lb/>
軍給其書籍使抄録事類名曰類苑未及成後髙祖招<lb/>
文學之士擢以不次曽䇿錦被事咸言已盡峻忽請紙<lb/>
筆䟽十餘事帝不覺失色自是惡之不復引見及類苑<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-44a"/>
成凡百二十卷帝即命學士撰華林徧畧以髙之<hi>梁書南史</hi>
劉之遴與孝標借類苑書曰間聞足下作類苑括綜百<lb/>
家馳騁千載彌綸天地纒終萬品撮道畧之英華捜羣<lb/>
言之隠頥鈆<graphic n="KR0933" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0933.png" mimeType="image/png"/>既畢殺青已就義以類聚事以羣分述<lb/>
征之妙楊班儔也擅此博物何快如之雖復子野調聲<lb/>
寄知音於後世文信搆覽懸百金於當時居然無以相<lb/>
尚自非沉鬰澹雅之思安能閇志經年勤成若此吾嘗<lb/>
聞為之者勞觀之者逸足下已勞於精力宜令吾見異<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-44b"/>
書孝標荅曰九冬有隟三餘暇時多遊書圃代樹萱蘓<lb/>
若夫采亹亹於緗紈閲㣲言於殘竹嗢飫膏液咀嚼英<lb/>
華不知地之為輿天之為葢靡測迴塘莫辯輿馬烏足<lb/>
以言乎是用周流墳素詳觀圖諜搦管聨冊纂兹英竒<lb/>
蛩蛩之謀止於善草周周之計利在衘翼故鴻集斯文<lb/>
葢自綴其漏耳豈兾藏之名山播於士大夫裁<hi>藝文</hi>
　何思澄字元静少勤學工文重結交入華林撰遍畧<lb/>
　分書與諸賓朋校定而終日造謁時人方之婁䕶<hi>南史</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-45a"/>
雕龍劉勰字彦和撰文心雕龍五十篇論古今文體旣<lb/>
成未為時流所稱勰自重其文欲取定於沈約約時貴<lb/>
盛無由自逹乃負書候約於車前狀若欲貨鬻者約便<lb/>
命取讀大重之謂深得文理常陳諸几案<hi>梁書</hi>
高才不遇劉晝字孔昭撰髙才不遇𫝊三篇自謂博物<lb/>
竒才言好矜大每云使我數十卷書行于後世不易齊<lb/>
景公之千駟也<hi>北史</hi>
自懃著書或謂余曰子何不詢之有識共著此書何為<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-45b"/>
區區自懃如此夫荷㫋被毳者難與道純綿之緻蜜羮<lb/>
藜唅糗者不足論大牢之滋味故服綌絺之凉者不知<lb/>
盛暑之欝燠襲貂狐之煖者不知至寒之悽愴予之術<lb/>
業豈賓客之能闚斯葢以筳撞鐘以蠡測海也子嘗切<lb/>
齒淮南不韋之書謂為賓逰所製每至著述之間不令<lb/>
賓客窺之也<hi>金樓子</hi>
修文御覽初齊武成令宋士嘉録古來帝王言行要事<lb/>
三卷名為御覽置於齊王巾箱陽體之創意取芳林遍<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-46a"/>
畧加十六國春秋六經拾遺録魏帝史書以士素所撰<lb/>
之名稱為𤣥洲苑御覽後改聖壽堂御覽武平三年如<lb/>
晉陽祖珽等上言觀書貴博博而貴要省日兼功期於<lb/>
易簡前者修文殿令臣等撰録斯書編成三百六十卷<lb/>
昔漢時諸儒集論經傳奏之曰白虎閣因名白虎通竊<lb/>
縁斯義仍曰修文殿御覽上呈齊主命付史閣徐之木<lb/>
謂人曰此可謂床上之床屋下之屋也<hi>三國典畧</hi>
六籍奴婢劉蕡精於儒術嘗看文中子忿然而言曰才<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-46b"/>
非上聖擬上聖述作不亦過乎客曰文中子於六籍如<lb/>
何蕡曰若以人望人文中子於六籍猶奴婢之於郎主<lb/>
耳後人遂以文中子為六籍奴婢<hi>賈氏談録</hi>
更撰千文進士周逖改次千字文更撰天寶應道千字<lb/>
文將進之請頒行天下先呈宰執右相陳希烈問之曰<lb/>
有添換乎逖曰飜破舊文一無添換又問翻破盡乎對<lb/>
曰盡右相曰枇杷二字如何飜破逖曰唯此兩字依舊<lb/>
右相曰若如此還未盡逖逡廵不能對<hi>上</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-47a"/>
　　梁髙祖次韻王羲之書千字使周興嗣為文髙祖稱<lb/>
　　善加賜金帛<hi>梁𫝊</hi>武帝取鍾王真迹授周興嗣令選不<lb/>
　　重復者千字韻而文之興嗣一宿而上鬢髪皆白大<lb/>
　　被賞遇後興嗣目疾武帝親為之合藥<hi>御覽引梁書</hi>
　　千字文有王右軍書者始梁武教諸王書令殿鐵石<lb/>
　　於大王書中撮一千字不重者每字一片紙雜碎無<lb/>
　　叙武帝召興嗣謂曰卿有才思為我韻云云<hi>劉賓客嘉話</hi>
　　太宗嘗幸秘閣出草書千字文為賜李至勒石上曰<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-47b"/>
　千文乃梁武得破碑鍾繇書命周興嗣次韻而成理<lb/>
　無足取若有資於教化莫孝經若也<hi>宋史至𫝊</hi>誤<lb/>
意林初梁庾仲容取諸家書術數雜記凡一百七家<hi>五家</hi>
抄其要語為子畧三十卷馬總以其繁畧失中増損成<lb/>
三軸前有戴叔倫楊伯存兩序<hi>讀書志</hi>叔倫序曰止以防<lb/>
守教之失中以補比事之缺下以佐屬文之緒有䟽通<lb/>
廣博㓗净符信之要無僻放拘刻譤蔽倍蕩之患當篇<lb/>
籍散缺人所未見之時而乃先識其名又得其語斯足<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-48a"/>
以廣聞見助發揮何止嘗鼎臠啖鷄蹠也陸機氏曰傾<lb/>
羣言之瀝液潄六藝之芳潤唐韋展日月如合璧賦云<lb/>
獵英華於百氏潄芳潤於六籍是庶㡬焉<hi>子畧</hi>
纂異李景譲典貢年有李復言者納省卷有纂異記一<lb/>
部十卷牓出曰事非經濟動涉虚妄其所納仰貢院驅<lb/>
使官却還復言因此罷舉<hi>南部</hi>
化書譚景昇於終南山著化書出授宋齊丘曰是書之<lb/>
化其化無窮願子序之流於後世齊丘將酒灌之沉湎<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-48b"/>
以牛皮裹縫抛於江中後為漁人所獲剖開見先生睡<lb/>
齁齁不止喚之頗久方覺乃曰宋齊丘奪我化書墜我<lb/>
于江今天下頒行矣齊丘何在因留詩化風起去不見<lb/>
詩曰線作長江扇作天靸鞋抛向海東邊蓬萊信道無<lb/>
多地只在譚生柱杖前<hi>本</hi>
初學記徐堅撰初學記中山劉子儀愛其書曰非止初<lb/>
學可為終身記<hi>春明退朝録</hi>
白帖牛革日厯以白居易六帖為不語先生<hi>談助</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-49a"/>
徽言司馬光手抄諸子名曰徽言所鈔自國語而下六<lb/>
書其目三百一十有二小楷端無一筆不謹<hi>陳氏</hi>
　　文章<lb/>
如繡文者㑹集衆綵以成錦繡㑹集衆字以成辭義如<lb/>
文繡然也<hi>釋名</hi>
不朽盛事文章經國之大業不朽之盛事年壽有時而<lb/>
盡榮樂正乎其身二者必至之常期未若文章之無窮<lb/>
是古之作者寄身於翰墨見意於篇籍不假良史之辭<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-49b"/>
不託飛馳之勢而聲名自𫝊於後<hi>典論</hi>
樹德建言夫宇宙杳邈黎獻紛雜援萃出類智術而已<lb/>
歳月飄忽性靈不居騰聲飛實制作而已夫肖貎天地<lb/>
禀性五十擬耳目於日月方聲氣乎風雷其超出萬物<lb/>
亦已靈矣形甚草木之脆名踰金石之堅是以君子處<lb/>
世樹德建言豈好辨哉不得已也<hi>雕龍</hi>
宣明文章者所以宣上下之象明人倫之叙窮理盡性<lb/>
以究萬物之宜者也<hi>文章流别論</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-50a"/>
異名刺美風化緩而不迫謂之風采摭事物摛華布體<lb/>
謂之賦推明政治莊語得失謂之雅形容盛德楊勵休<lb/>
功謂之頌幽憂憤悱寓之比興謂之騷感觸事物託於<lb/>
文章謂之辭程事較功考實定名謂之銘援古㓨今箴<lb/>
戒得失謂之箴猗遷抑揚永言謂之歌非皷非鍾徒歌<lb/>
謂之謡步驟馳騁斐然成章謂之行品秩先後叙而推<lb/>
之謂之引聲音難比髙下短長謂之曲吁嗟慨嘆悲憂<lb/>
深思謂之吟吟詠情性總合而言志謂之詩帝王之言<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-50b"/>
出法度以制人者謂之制絲綸之語若日月之垂照者<lb/>
謂之詔制與詔同詔亦制也道其常而作彛憲者謂之<lb/>
典陳其謀而成嘉猷者謂之謨順其理而迪之者謂之<lb/>
訓屬其人而告之者謂之誥即師衆而申之者謂之誓<lb/>
因官使而命之者謂之命出於上者謂之教行於下者<lb/>
謂之令時而戒者勑也言而喻之者宣也諮而揚之者<lb/>
贊也登而崇之者冊也言其倫而㭊之者論也度其宜<lb/>
而揆之者議也别嫌疑而明之者辨也正是非而著之<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-51a"/>
者説也記者記其事也紀者紀其實也纂者纘而述焉<lb/>
者也䇿者條而對焉者也傳者傳而信之也序者纘而<lb/>
陳之也碑者披列事功而載之金石也碣者揭示操行<lb/>
而立之墓隧也誅者累其素履而質之鬼神也誌者識<lb/>
其行藏而謹其終始也檄者激發人心而喻之禍福也<lb/>
移者自近移逺使之周知也表者布臣子之心致君父<lb/>
之前也牋者修儲后之問伸宮間之儀也簡者質言之<lb/>
而畧也啓者文言而詳也狀者言之於公上也牒者用<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-51b"/>
之於官府也㨗書不緘挿羽而𫝊之者露布也尺牘無<lb/>
封指事而陳言之者劄子也青黄黼黻經緯以相成者<lb/>
總謂之文也此文之異名也<hi>珊瑚鈎詩話</hi>七國言事於王皆<lb/>
稱上書秦初定制改書曰奏漢定禮儀則有四品一曰<lb/>
章二曰奏三曰表四曰議章以謝恩奏以按劾表以陳<lb/>
情議以執異<hi>文心雕龍</hi>
文章骨髓五經者象天地效鬼神參物序制人紀洞性<lb/>
靈之奥區極文章之骨髓者也故論説辭序則易統其<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-52a"/>
首詔䇿章奏則書發其源賦頌謌讚則詩立其本銘誄<lb/>
箴祝則禮總其端紀傳銘檄則春秋為根並窮髙以樹<lb/>
表極逺以啓疆所以百家騰躍終入環内者也<hi>上</hi>夫文<lb/>
章者原出五經詔命䇿檄生於書者也序述論議生於<lb/>
易者也歌詠賦頌生於詩者也祭祀哀誄生於禮者也<lb/>
書奏箴銘生於春秋者也朝廷憲章軍旅誓誥敷顯仁<lb/>
義發明功德牧民建國施用多途至於陶冶性靈從容<lb/>
諷諫入其滋味亦樂事也<hi>顔氏家訓</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-52b"/>
足言鄭子産獻㨗于晉士莊伯不能詰仲尼曰志有之<lb/>
言以足志文以足言不言誰知其志言之無文行而不<lb/>
逺晉為伯鄭入陳非文辭不為功慎辭哉<hi>左襄四</hi>
美言不文或曰良玉不雕美言不文何謂也曰玉不雕<lb/>
璵璠不作器言不文典謨不作經<hi>法言</hi>
畫脂鏤氷内無其實而外學其文若畫脂鏤氷費日損<lb/>
功<hi>鹽鉄論</hi>
造化之淵所謂文者非徒執卷於儒生之門攄筆於翰<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-53a"/>
墨之采乃貴其造化之淵禮樂之盛也<hi>陸景典語</hi>
以氣為主文以氣為主氣之清濁有體不可力強而致<lb/>
譬諸音樂曲度雖均節奏同檢至於引氣不齊巧拙有<lb/>
素雖在父兄不能以移子弟<hi>典論</hi>
不自見夫人善於自見而文非一體鮮能備善是以各<lb/>
以所長相輕所短里語曰家有弊帚享之千金斯不自<lb/>
見之患也常人貴逺賤近向聲背實又患闇於自見謂<lb/>
已為賢夫文本同而末異葢奏議宜雅書論宜理銘誄<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-53b"/>
尚實詩賦欲麗此四科不同故能之者偏也唯通才能<lb/>
備其體<hi>上</hi>
任勢桓譚稱文家各有所慕或好浮華而不知實覈或<lb/>
美衆多而不見要約陳思亦云世之作者或好煩文博<lb/>
採深沉其旨者或好離言辨白分毫析釐者所習不同<lb/>
所務各異言勢殊也劉楨云文之體指實強弱使其辭<lb/>
已盡而勢有餘天下一人耳不可得也公幹所談頗亦<lb/>
兼氣然文之任勢勢有剛柔不必壯言慷慨乃稱勢也<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-54a"/>
又陸雲自稱往日論文先辭而後情尚勢而不取悦澤<lb/>
及張公論文則欲宗其言夫情固先辭勢實湏澤可謂<lb/>
先迷後能從善矣<hi>文心</hi>
辭理事方文章當以理致為心腎氣調為筋骨事義為<lb/>
皮膚華麗為冠冕今世相承趨末棄本率多浮艶辭與<lb/>
理競辭勝而理伏事與才争事繁而才損放逸者流宕<lb/>
而忘歸穿鑿者補綴而不足時俗如此安能獨違但務<lb/>
去㤗去甚耳<hi>顔氏家訓</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-54b"/>
防慮原其所積之章之體摽舉興㑹發引性靈使人矜<lb/>
伐故忽於持操果於進取今世文士此患彌切一事愜<lb/>
當一句清巧神厲九霄志凌千載自吟自賞不覺更有<lb/>
傍人加以砂礫所傷慘於矛㦸諷刺之禍速乎風塵深<lb/>
宜防慮以保元吉<hi>上</hi>
文筆鳴鳯翬翟備色而翔翥百步肌豊而力沈也鷹隼<lb/>
無采而翰飛戾天骨勁而氣猛也文筆才力有似於此<lb/>
若風骨乏采則鷙集翰林采乏風骨則雉竄文固者澡<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-55a"/>
曜而髙翔固文筆之鳴鳯也<hi>雕龍</hi>
悦目今之俗也縉紳稚齒閭巷小生茍取成章貴在悦<lb/>
目龍目豕足隨時之宜牛頭馬髀強相附㑹夫把酌道<lb/>
德憲章前言者君子所以行之也<hi>金樓子</hi>
過秦論余觀賈誼過秦論發周秦之得失通古今之制<lb/>
義洽以三代之風潤以聖人之化斯可謂作者矣<hi>典論</hi>
文之烏獲世稱力者常褒烏獲然則董仲舒楊子雲文<lb/>
之烏獲也秦武王與孟説舉鼎不任絶脉而死少文之<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-55b"/>
人與董仲舒等涌胷中之思必將不任有絶脉之變<hi>論衡</hi>
異用枚臯文章敏疾長卿制作淹遲皆盡一時之譽而<lb/>
長卿首尾溫麗枚臯時有累句故知疾行無善迹矣楊<lb/>
子雲曰軍旅之際戎馬之間飛書馳檄用枚臯廊廟之<lb/>
下朝廷之中髙文典冊用相如<hi>西京雜記</hi>
𢎞麗以敏於賦頌為𢎞麗之文為賢則夫司馬長卿楊<lb/>
子雲是也文麗而務臣言𦕈而趨深然而不能處定是<lb/>
非辯然否之實雖文如錦繡深如河漢民不覺知是非<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-56a"/>
之分無益於崇實之化<hi>論衡定賢</hi>
差顛漢明帝楊后花面甚美絶有顛狂病發則殺人惟<lb/>
内傳孟召為文章哀怨后毎讀之顛狂則必醒時人語<lb/>
曰孟召文章差顛狂<hi>獨異志</hi>
繡囊馬融勤學夣見一林花如錦繡夣中<graphic n="KR0933" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0933.png" mimeType="image/png"/>此花食之<lb/>
及窹見天下文詞無所不知時人號為繡囊<hi>獨異志武陵記</hi>
芸鋤曹操欲殺彌衡衡亡走投荆州牧劉表表欲作書<lb/>
與孫權討逆于時已全據江東帶甲百萬欲結輔車之<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-56b"/>
援共其距中國使諸文士立草盡思而不得表意乃示<lb/>
衡衡省之曰但欲使孫左右柱刀児視之者此可用爾<lb/>
儻令張子布見此大辱人也即摧壊投地表悵然有怪<lb/>
色謂衡曰為了不中芸鋤乎惜之也索紙筆便更書之<lb/>
衆所作有十餘通衡凡一歴視之而已暗記書之畢以<lb/>
還表表以還主或有録所作之本也以比校之無一字<lb/>
錯乃各大驚表乃請衡更作衡則作成手不停輟表甚<lb/>
以為佳而施用焉<hi>抱朴</hi>表嘗作上事極以為快衡見之便<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-57a"/>
滅投地曰作此筆者為食飯不<hi>别𫝊</hi>
孔陸或問曰何如斯可謂之文荅曰孔文舉之書陸士<lb/>
衡之議斯可謂之文也<hi>李充翰林論</hi>
徳音表冝以逺大為本不以華藻為先若曹子建之表<lb/>
可謂成文矣諸葛亮之表劉主裴公之辭侍中羊公之<lb/>
讓開府可謂德音矣<hi>上</hi>
譏彈世人之著述不能無病僕常好人譏彈其文有不<lb/>
善者應時改定昔丁敬禮常作小文使僕潤飾之僕自<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-57b"/>
以才不過若人辭不為也敬禮謂僕卿何所疑難文之<lb/>
佳惡吾自得之後世誰相知定吾文者耶吾常歎此逹<lb/>
言以為美談<hi>選曹子建與楊修書</hi>江南文制欲人彈射知有病累<lb/>
隨即改之陳王得之於丁廙也山東風俗不通擊難吾<lb/>
初入鄴遂嘗以此忤人至今為悔汝曹必無輕議也<hi>家訓</hi>
瑕病古來文才異世争驅而慮動難圓鮮無瑕病陳思<lb/>
之文羣才之俊也而武帝誄云尊靈永蟄明帝頌云聖<lb/>
體浮輕浮輕有似於蝴蝶永蟄頗疑於昆虫施之尊極<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-58a"/>
豈其當乎<hi>雕龍</hi>
閣筆王粲才旣髙辯論應機鍾繇王朗等雖各為魏氏<lb/>
相至於朝廷奏議皆閣筆不能措手<hi>三國典畧</hi>
愈病陳琳為曹操管記室作諸書及檄草成呈操操先<lb/>
苦頭風是日疾發卧讀琳所作翕然而起曰此愈我病<lb/>
數加厚賜<hi>上</hi>
馬上具草曹操嘗使阮瑀作書與韓遂時操適近出瑀<lb/>
隨從因於馬上具草書成呈操<graphic n="KR1158" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1158.png" mimeType="image/png"/>筆欲有所定而竟不<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-58b"/>
能増損<hi>上</hi>劉先主叛走曹操使阮瑀為書與備馬上立<lb/>
成操以此為能者吾以為児戯耳<hi>金樓子</hi>
假論嗣宗鍾士季嘗向人道吾少年時一紙書與人云<lb/>
是阮歩兵書皆字字生義旣知是吾不足道也<hi>語林</hi>
一代之絶陸機天才秀逸詞藻宏麗張華嘗謂之曰人<lb/>
之為文常恨才少而子更患其多弟雲嘗與書曰君苖<lb/>
見兄文輙欲燒其筆硯後葛洪著書稱機文猶𤣥圃之<lb/>
積玉無非夜光焉五河之吐流泉源如一焉其𢎞麗姸<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-59a"/>
贍英銳飄逸亦一代之絶乎<hi>晉書</hi>制曰機文其詞深而雅<lb/>
其義博而顯故足逺超枚馬髙躡王劉百代文宗一人<lb/>
而已<hi>上</hi>
雲騫潘安仁之為文也猶翔禽之羽毛衣被之綃糓<hi>李充</hi>
<hi>翰林論</hi>安仁思緒雲騫詞鋒景喚前史儔於賈誼先逹方<lb/>
之士衡<hi>晉史臣</hi>岳文文選言簡章清綺絶倫<hi>續文章志</hi>孫興公<lb/>
云潘岳文爛若披錦無處不善陸機文若排沙簡金往<lb/>
往見寶<hi>世説</hi>機文喻海韞蓬山而育蕪岳藻如江濯美錦<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-59b"/>
而増絢<hi>晉論</hi>王勃滕王閣序末云請灑潘江各傾陸海云<lb/>
爾<hi>英華</hi>
須銘孫綽為著作郎於時才筆之士綽為冠故溫王郄<lb/>
庾諸公之薨必須綽銘而後刻石<hi>晉中興書</hi>
倚馬桓宣武北征袁虎時從被責免宫㑹須露布文喚<lb/>
袁倚馬前令作手不輟筆俄得七紙殊可觀東亭在側<lb/>
極嘆其才袁虎云當令齒舌間得利<hi>世説</hi>
夣吞鳥羅含夣吞五色鳥自後頓有文章<hi>晉傳</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-60a"/>
夣筆如椽王珣為桓溫椽嘗夣人以大筆如椽與之旣<lb/>
覺曰此當有大手筆事俄而武帝崩哀冊謚議皆珣所<lb/>
草<hi>上</hi>
貴時後漢才林可參西京晉世文苑足儷鄴都然而魏<lb/>
時話言必以元封為稱首宋來美談亦以建安為口實<lb/>
何也豈非崇文之盛世招才之嘉㑹哉嗟夫此古人所<lb/>
以貴乎時也<hi>雕龍</hi>
才盡鮑照字明逺文辭贍逸為臨川王義慶所知賞文<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-60b"/>
帝以為中書舍人上好文章自謂人莫能及照悟其旨<lb/>
為文章多鄙言累句咸謂才盡實不然也<hi>宋書</hi>
寄人籬下張融為問律自序云夫文章豈有常體但以<lb/>
有體為常政當使常有其體大夫當刪詩書制禮樂何<lb/>
至因循寄人籬下且中代之文道體闕變尺寸相資彌<lb/>
縫舊物吾之文章體亦何異政以屬辭多出比事不覊<lb/>
不阡不陌非途非路耳然其傳音振逸鳴節竦韻或當<lb/>
未極亦已極其所矣吾無師無友不文不句頗有孤神<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-61a"/>
獨逸耳臨終又戒其子曰吾文體英絶變而屢竒不能<lb/>
逺至漢魏故無取嗟晉宋豈吾天挺葢不隤家聲融自<lb/>
自集為玉海司徒禇淵問玉海名融荅以玉比德海崇<lb/>
上善<hi>南齊</hi>
夣錦夣筆江淹字文通少以文章顯晚節才思㣲退云<lb/>
為宣城太守時罷歸始泊船禪靈寺渚夜夣一人自稱<lb/>
張景陽謂曰前以一匹錦相寄今可見還江懐中得數<lb/>
尺與之此人大恚曰那得割截都盡顧見丘遲謂曰餘<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-61b"/>
此數尺旣無所用以遺君自爾淹文章躓矣又嘗宿於<lb/>
冶亭夣一丈夫自稱郭璞謂淹曰吾有筆在卿處多年<lb/>
可以見還淹乃探懷中得五色筆一以授之爾後為詩<lb/>
絶無美句時人謂之才盡<hi>南史</hi>淹夣神人授五色筆識者<lb/>
謂為五臟神<hi>乾<graphic n="KR0871" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0871.png" mimeType="image/png"/>子</hi>
當時無輩任昉字彦升王儉毎見其文必三復殷勤以<lb/>
為當時無輩曰自傳季友以來始復見于任子若孔門<lb/>
是用其入室升當於是令眆作一文及見曰正得吾腹<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-62a"/>
中之欲乃出自作文令眆㸃正眆因定數字儉拊几歎<lb/>
曰後世誰知子定吾文時琅邪王融有才儁自謂無對<lb/>
當時見眆之文怳然自失沈約一代詞宗深所推挹<hi>南史</hi>
三易沈隠侯約曰文章當從三易易見事一也易識字<lb/>
二也易讀誦三也邢子才常曰沈侯文章用事不使人<lb/>
覺若胷臆語也深以此服之祖孝徴亦嘗謂吾曰沈詩<lb/>
云崖傾䕶石髓此豈似用事耶邢子才魏收俱有重名<lb/>
時俗準的以為師匠邢賞服沈約而輕任眆魏愛慕任<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-62b"/>
眆而毁沈約毎於談讌辭色以之鄴下紛紜各有朋黨<lb/>
祖孝徴嘗謂吾曰任沈之是非乃邢魏之優劣也<hi>顔氏家訓</hi>
隠侯斟酌二南剖陳三變攄淵雲之抑鬰振播陸之風<lb/>
徽俾律呂和諧宮商輯洽不獨子建總建安之覇客兒<lb/>
擅江左之雄<hi>舊唐文苑</hi>
永明體永明末盛為文章呉興沈約陳郡謝眺瑯琊王<lb/>
融以氣類相推轂汝南周顒善識聲韻約等文皆用宫<lb/>
商以平上去入為四聲以此制韻不可増減世呼為永<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-63a"/>
明體<hi>南齊陸厥𫝊</hi>
呉均體呉均文體清㧞有古氣好事者咸斆之謂為吳<lb/>
均體<hi>南史</hi>
宫體徐摛字士秀為晉安王綱侍讀王入為皇太子轉<lb/>
家令領直摛文體旣别春坊盡學之宮體之號自此而<lb/>
始<hi>上</hi>簡文帝篇章辭賦操筆立成然傷于輕艶當時號<lb/>
曰官體<hi>梁紀</hi>
徐庾體庾信字子山父肩吾為太子中庶子掌管記東<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-63b"/>
海徐摛為右衛率摛子陵及信並為抄撰學士父子東<lb/>
宮出入禁闥恩禮莫與比隆旣文竝綺豔故世號為徐<lb/>
庾體焉當時後進競相模範毎有一文都下莫不傳誦<lb/>
聘于東魏文章辭令盛為鄴下所稱<hi>北史</hi>
一代文宗徐陵為一代文宗其文頗變舊體緝裁巧密<lb/>
多有新意每一文出好事者已傳寫成誦遂傳于周齊<lb/>
<hi>南史</hi>
後進所宗劉孝綽辭藻為後進所宗時重其文毎作一<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-64a"/>
篇朝成暮徧好事者咸諷誦傳寫流聞河朔亭苑柱璧<lb/>
莫不題之<hi>上</hi>
魏公藏拙梁常侍徐陵聘于齊時魏收文學北朝之秀<lb/>
録其文集以遺陵令傳之江左陵濟江而沉之從者以<lb/>
問陵曰吾為魏公藏拙<hi>隨唐嘉話國朝𫝊記</hi>
韓陵片石梁庾信從南朝初至北方文士多輕之信將<lb/>
枯樹賦以示之於後無敢言者時溫子昇作韓陵山寺<lb/>
碑信讀而寫其本南人問信曰北方文士何如信曰唯<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-64b"/>
有韓陵山一片石堪共語薛道衡盧思道少解把筆自<lb/>
餘驢鳴狗吠聒耳而已<hi>僉載</hi>
復生比玉溫子昇字鵬舉博覽百家文章清婉梁使張<lb/>
臯寫其文筆傳於江外梁武稱之曰曹植陸機復生于<lb/>
北土恨我詞人數窮百六陽夏守傅標使吐谷渾見其<lb/>
國主有書數卷乃是子昇文也濟陰王暉業嘗云江左<lb/>
文人宋有顔延之謝靈運梁有沈約任眆子昇足以陵<lb/>
顔轢謝含任吐沈揚遵彦作文德論以為彬彬然有德<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-65a"/>
素<hi>魏書</hi>
模偷魏收毎陋邢邵文邵嘗云江南任昉文體本踈魏<lb/>
收非直模擬亦大偷竊收聞之乃言曰邵常於沈休文<lb/>
集裏作賊何意道我偷任語<hi>三國典畧</hi>收言及沈休文集毁<lb/>
之徐之才怒曰卿讀沈文半不能解何時事論其得失<lb/>
謂收曰未有與卿談收去避之<hi>上</hi>
共人生活祖瑩以文學見重嘗語人云文章須自出機<lb/>
杼成一家風骨何能共人同生活也葢譏世人好竊他<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-65b"/>
文以為已用<hi>北史</hi>
月露風雲李諤字士恢能屬文文帝時以時文體尚輕<lb/>
薄流宕忘返上書曰自魏之三祖更尚文詞江左齊梁<lb/>
其弊彌甚遺理存異㝷虚逐㣲連篇累牘不出月露之<lb/>
形積案盈箱唯是風雲之狀捐本逐末流徧華壤遞相<lb/>
師祖久而愈扇<hi>上</hi>
文章體式隨杜正藏為文迅速有如宿搆曽令數人並<lb/>
執紙筆各題一文正藏口授俱成皆有文理為當時所<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-66a"/>
異又為文章體式二十卷論為文體則甚有條理後生<lb/>
寶而行之多資以解褐大行於世時人號為文軌乃至<lb/>
海外髙麗亦共傳習謂之杜家新書云<hi>北史</hi>
馬誤不覺禇遂良為太宗哀冊文自朝還馬誤入家而<lb/>
不覺也<hi>國朝傳記</hi>
王楊盧駱楊烱華州華陰人少與綘州王勃范陽盧照<lb/>
鄰東陽駱賓王皆以文詞知名海内稱為王楊盧駱亦<lb/>
號為四傑烱聞之謂人曰吾愧在盧前恥居王後當時<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-66b"/>
議者亦以為然其後崔融李嶠張説俱重四傑之文崔<lb/>
融曰王勃文章宏逸有絶塵之跡固非常流所及烱與<lb/>
照鄰則可企之楊盈川之言信矣張説謂人曰楊盈川<lb/>
文思如懸河注水酌之不竭既優於盧亦不減王恥居<lb/>
王後則信然愧在盧前謙也<hi>唐書</hi>
腹藁王勃毎為碑頌先磨墨數升引被覆面而卧忽起<lb/>
援筆書之初不㸃竄時人謂之腹藁<hi>談藪</hi>
㸃鬼簿楊烱為文好以古人姓名連用如張平子之談<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-67a"/>
畧陸士衡之所賦潘安仁宜其陋矣仲長統何足　知<lb/>
之號㸃鬼簿<hi>僉載</hi>
筭博士駱賓王好以數對如秦地重關一百二漢家離<lb/>
宮三十六時人號為筭博士<hi>上</hi>
口占五冊王勮長壽中為鳯閣舍人壽春等五王出閣<lb/>
同日受冊有司撰儀註忘載冊文及百官在列方知闕<lb/>
禮宰相相顧失色勮立召書五人各令執筆口占分寫<lb/>
一時俱華辭理典贍人皆歎服<hi>舊唐</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-67b"/>
三變唐有天下文章無慮三變高祖太宗㳂江左餘風<lb/>
絺章繪句揣合低昻故王楊為之覇𤣥宗好經術羣臣<lb/>
稍厭雕琢崇雅黜浮氣益雄渾則燕許擅其宗大厯正<lb/>
元間美才輩出嚅嚌道真<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>泳聖涯於是韓愈倡之柳<lb/>
宗元李翺皇甫湜和之排逐百家法度森嚴抵轢晉魏<lb/>
上軋漢周唐之文卓然為一王法此其極也若侍從酧<lb/>
奉則李嶠宋之問沈佺期王維制䇿則常衮楊源陸贄<lb/>
權德與王仲舒李徳裕言詩則杜甫李白元稹白居易<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-68a"/>
劉禹錫譎恠則李賀杜牧李商隠皆卓然以所長為一<lb/>
時冠其可尚已<hi>唐書</hi>
青錢學士張鷟凡應入舉皆登甲科四叅選判䇿為詮<lb/>
府之最貟半千謂人曰張子之文如青錢萬選萬中未<lb/>
聞退時時流重之目為青錢學士是時天下知名無賢<lb/>
不肖皆記誦其文天后朝中使馬仙童䧟黙啜黙啜謂<lb/>
仙童曰張文成在否曰近自御史貶官黙啜曰國有此<lb/>
人而不用漢無能為也新羅日本東夷諸蕃尤重其文<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-68b"/>
毎遣使入朝必重出金貝以購其文其才名逺播如此<lb/>
澁體徐彦伯為文多求新竒以鳯閣為鶠閣龍門為虬<lb/>
戸金谷為銑溪玉山為瓊岳以芻狗為卉犬以竹馬為<lb/>
篠驂以月兎為魄兎以風牛為焱犢後進效之謂澁體<lb/>
<hi>僉載</hi>
富吳體富嘉謨與吳少微友善同官先是文士撰碑頌<lb/>
皆以徐庾為宗氣詞漸劣嘉謨與少微屬詞皆以經典<lb/>
為本時人欽慕之文體一變號為富吳體<hi>舊唐文苑𫝊</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-69a"/>
馬過不覺崔融為司農作則天哀冊文用思過苦下直<lb/>
馬過其門不覺文就而卒時人以為二百年來無此文<lb/>
<hi>兩京記國朝傳記</hi>
鬻文獲財李邕早擅才名尤長碑頌雖貶職在外中朝<lb/>
衣冠及天下寺觀多賫金帛往求其文前後所製數百<lb/>
首受納餽遺亦至鉅萬時議以為自古鬻文獲財未有<lb/>
如邕者其韓公行狀洪州放生碑批韋巨源謚議文士<lb/>
推重之<hi>舊唐</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-69b"/>
文體溫麗李華文體溫麗少宏傑之氣蕭穎士詞鋒俊<lb/>
發華自以所業過之疑其誣詞乃為祭古戰塲文燻汙<lb/>
之如故物置於佛書之閣華與頴士因閲佛書得之華<lb/>
謂之曰此文何如頴士曰可矣華曰當代秉筆者誰及<lb/>
於此頴士曰君稍精思便可及此華愕然華著論言龜<lb/>
卜可廢通人當其言<hi>上</hi>
思澁求樂李翰以進士知名天寶中寓居楊翟為文精<lb/>
密用思苦澁嘗從楊翟令皇甫曽求音樂毎思渇則奏<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-70a"/>
樂神逸則著文曽撰張廵姚誾等傳兩卷士友稱之<hi>上</hi>
揮翰霧散李白從弟令問常醉目白曰兄心肝五臟皆<lb/>
錦繡耶不然何開口成文揮翰霧散也<hi>本集</hi>
㨗書無如李晟破朱泚徳宗覽收城露布之文云臣已<lb/>
肅清宮禁祗謁寢園鍾簴不移廟貎如故上感涕失聲<lb/>
左右六宮皆嗚咽論者以國朝㨗書露布無如此者于<lb/>
公異之辭也公異後為陸贄所忌誣以家行不至賜孝<lb/>
經一卷壞坎而終<hi>國史補</hi>唐于公異為李西平故作京城<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-70b"/>
露布云肅清云云如故人以為工然傳季札為宋公劉<lb/>
裕作謁五陵表云山川無改城郭為墟宮廟頓隳鍾簴<lb/>
空列又宇文周平髙齊詔曰幽青海岱折簡而來冀北<lb/>
河南傳檄可定公異葢出此也<hi>寓簡</hi>
發於羇旅文章之作常發於羇旅草野<hi>韓荆潭詩序</hi>
儷花閗葉李翺祭退之文云建武以還文卑質䘮儷花<lb/>
聞葉顛倒相上及兄之為思動鬼神開合恠駭驅濤振<lb/>
雲包劉越羸並武同殷學者有歸大變于文<hi>文苑</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-71a"/>
元和體元和已後文士學竒於韓愈學澁於樊宗師歌<lb/>
行則學於張籍詩句則學矯激於孟郊學淺切於白居<lb/>
易學滛靡於元貞俱名元和體大抵天寶之風尚黨大<lb/>
厯之風尚怪<hi>國史補</hi>
元和主盟唐初開文館髙宗禮茂才虞許擅價於前蘇<lb/>
李馳聲於後潤色之文咸布編集然尚古者傷於大僻<lb/>
狥華者或至不經齷齪者局於宮商放縱者流於鄭衛<lb/>
若呂調律度楊𣙜古今賢不肖皆賞其文未有如元白<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-71b"/>
之盛也昔建安才子始定覇于曹劉永明辭宗先讓功<lb/>
于沈謝元和主盟㣲之樂天而已<hi>舊元白𫝊論</hi>
見詞迴心白傅與贊皇不協每毎有所寄文章李緘之<lb/>
一篋未嘗開劉三復或請之曰見詞翰則迴吾心矣<hi>南部</hi>
出有豁懷令狐楚一代文宗雅知元積之辭學謂積曰<lb/>
嘗覽足下製作所恨不多遲之久矣請出其所有以豁<lb/>
予懷積因獻其文<hi>唐書</hi>
文理貴中李德裕鎮浙西劉三復在幕一旦令草謝御<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-72a"/>
書表謂之曰立構也歸創之三復曰文理貴中不貴其<lb/>
速贊皇以為當<hi>南部</hi>
名馳戎夷馮定初長慶中源寂使新羅國見其國人傳<lb/>
寫諷念定所為黒水碑畫鶴記韋休符之使西畨也見<lb/>
其所館寫定商山記於屏障其文名馳于戎夷如此<hi>舊傳</hi>
三十六體李商隠初為文奇古及在令狐楚府楚本工<lb/>
章奏因授其學商隠儷偶而繁縟過之時溫庭筠段成<lb/>
式俱用是相誇號三十六體<hi>本傳</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-72b"/>
新羅請記大中四年進士馮㳙登第榜中文譽最髙是<lb/>
歳新羅國起樓厚賫金帛奏請撰記時人榮之<hi>𤨏言</hi>
獺祭魚李商隠為文多撿閲書冊左右鱗次號獺祭魚<lb/>
<hi>談苑</hi>
錦繡堆謝廷皓以詞賦著名號錦繡堆<hi>摭言</hi>
撑霆裂月吾適又自編一鳴集且撑霆裂月劼作者之<lb/>
肝脾亦當吾言之無怍也<hi>司空圖與王駕評詩書</hi>
上水船朱梁時姚洎為學士一日梁祖問及裴延裕曰<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-73a"/>
頗知其人思敏洎曰向在翰林號下水船帝曰卿便是<lb/>
上水船泊甚慙<hi>摭言</hi>又號急灘頭上水船　吳沈顔字可<lb/>
鑄天復初進士後為吳翰林學士少有詞藻琴棋皆臻<lb/>
妙傷中語曰下水船言為文敏速無不載也著贅書十<lb/>
卷自序極其誇誕<lb/>
玉堂集五代劉贊文思遲乃禱乹象乞文才一夕夣吞<lb/>
小金龜自後大有文思孟氏朝為學士有玉堂集一日<lb/>
吐金龜投水中不久卒<hi>牧竪閑談</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-73b"/>
西江集周王仁裕少夣剖出腸胃引江水浣之見水中<lb/>
沙石皆為篆籀文因飲之自是文思益佳有詩百卷號<lb/>
西江集<hi>五代史</hi>
文思敏速徐鉉㓜能屬文文思敏速凡所撰還不喜預<lb/>
作有欲從其求文者必戒臨事即來請往往執筆立就<lb/>
未嘗沈思常曰文速則意思敏壯緩則體勢踈慢<hi>南唐</hi>
穢臭宋齊丘天才縱逸凡建碑碣皆其為文命韓熈載<lb/>
八分書之熈載常以紙塞其鼻曰其詞穢且臭<hi>江南野録</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-74a"/>
艾氣韓熈載性好謔浪有投贄荒惡者使妓炷艾燻之<lb/>
俟來嗅曰子之卷軸何多艾氣也<hi>上</hi>
宵寐匪禛宋景文修唐史好以艱深之詞文淺易之説<lb/>
歐公思有以諷之一日大書其壁曰宵寐匪禛札闥洪<lb/>
休宋見之曰非夜夣不祥題門大吉耶何必求異如此<lb/>
歐公曰李靖傳云震雷無暇掩聦亦是類也宋公慙而<lb/>
退今所謂震霆不及塞耳者係再改<lb/>
佛頭着糞陳師錫序五代史荆公曰釋迦佛頭上不堪<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-74b"/>
着糞<lb/>
衲被楊億為文章所用故事常令子姪檢出處每叚用<lb/>
小片紙録之輙粘所録而蓄之時人謂之衲被<hi>吕氏家塾記</hi>
言對事對言對為美貴在精巧事對所先務在允當若<lb/>
兩事相配而優劣不均是驥在左驂駑為右服也若夫<lb/>
事或孤立莫與相偶是䕫之一足踸踔而行也<hi>雕龍</hi>
遲速人之禀才遲速異分文文制體大小殊切相如含<lb/>
筆而腐毫楊雄輟輟而驚夣桓譚疾感於苦思王充氣<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-75a"/>
竭於思慮張衡硏京以十年左思練都以一紀雖有巨<lb/>
文亦思之緩也淮南崇朝而注騷枚臯應詔而成賦子<lb/>
建援牘如口誦仲宣舉筆似宿搆阮瑀據案而制書禰<lb/>
衡當食而草奏雖有短篇亦思之速也<hi>上</hi>
　　賦<lb/>
敷布其義賦敷也敷布其義謂之賦也<hi>釋名</hi>
登高能賦傳曰不歌而誦謂之賦登髙能賦可以為大<lb/>
夫言感物造端材智深美可與圖政事故可以為列大<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-75b"/>
夫也春秋之後周道寢壞聘問歌詠不行於列國學詩<lb/>
之士逸在布衣而賢人失志之賦作矣孫卿及楚臣屈<lb/>
原離纔憂國皆作賦以風咸有惻隠古詩之義其後宋<lb/>
玉唐勒漢興枚乘司馬相如下及楊子雲競為侈麗閎<lb/>
衍<hi>御作荒唐</hi>之語沒其風諭之義是以楊子悔之曰詩人之<lb/>
賦麗以則辭人之賦麗以滛如孔氏之門人用賦也則<lb/>
賈誼登堂相如入室矣<hi>漢書</hi>
古詩之流賦者敷陳之稱古詩之流也前世為賦者有<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-76a"/>
孫卿屈原尚頗有古詩之義至宋玉則多滛浮之病矣<lb/>
楚辭之賦賦之善者也故楊子稱賦莫深於離騷賈誼<lb/>
之作則屈原儔也<hi>虞摯文章流别論</hi>
上林子虚司馬相如為上林子虚賦意思蕭散不復與<lb/>
外事相關控引天地錯綜古今忽然如睡煥然而興㡬<lb/>
百日而後成其友人盛覽字長通䍧牱名士嘗問以作<lb/>
賦相如曰合綦組以成文列錦繡而為質一經一緯一<lb/>
宮一商此賦之迹也賦家之心苞括宇宙總覽人物斯<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-76b"/>
乃得之於内不可得而傳覽乃作合組歌列錦賦而退<lb/>
終身不復敢言作賦之心矣<hi>西京雜記</hi>
大人賦相如將獻賦未知所為夣一黄衣翁謂之曰可<lb/>
為大人賦遂作大人賦言神仙之事以獻之賜錦四匹<lb/>
神化所至司馬長卿賦旹人皆稱典而麗雖詩人之作<lb/>
不能加也楊子雲曰長卿賦不似從人間來其神化所<lb/>
至邪子雲學相如為賦而弗逮故雅服焉<hi>并上</hi>
以速易遲漢武好詞賦毎所行幸及鳥獸異物輙命司<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-77a"/>
馬相如等賦之上亦自作詩賦數百篇賦成初不留思<lb/>
相如造文遲彌時而後成每嘆其工妙謂相如曰以吾<lb/>
之速易子之遲可乎相如曰於臣則可未知陛下何如<lb/>
耳上大笑而不責<hi>漢武故事</hi>
賦託相如長安有慶虬之亦善為賦嘗為清思賦時人<lb/>
不之貴也乃託以相如所作遂大見重於世<hi>西京雜記</hi>
浮滛或問屈原之騷相如之賦孰愈曰優㳺宏衍屈原<lb/>
之尚也浮艶漂滛相如之長也然原託譬喻其意周旋<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-77b"/>
綽有餘矣長卿子雲未能及之矣<hi>典論</hi>
不如相如枚臯為賦善於東方朔上有所感輙使賦之<lb/>
為文疾受詔輙成故所賦者多司馬相如善為文而遲<lb/>
故所作少而善於臯臯賦辭中自言為賦不如相如又<lb/>
言為賦廼俳見視如倡自悔類倡也故其賦有詆娸東<lb/>
方朔又自詆娸其文骫骳曲隨其事皆得其意頗詼笑<lb/>
不甚閑靡<hi>漢書</hi>
古詩司義宣帝令王褒與張子僑等並待詔數從遊獵<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-78a"/>
所幸宮館輙為歌第其高下以差賜帛議者多以為滛<lb/>
靡不急上曰不有博奕者乎為之猶賢乎已辭賦大者<lb/>
與古詩同義小者辨麗可喜譬如女工有綺縠音樂有<lb/>
鄭衛今世俗猶皆以此娛説耳目辭賦比之尚有仁義<lb/>
風諭鳥獸草木多聞之觀賢於倡優博奕逺矣<hi>上</hi>
夣臟出地余少時愛楊子雲麗文高論不量年少猥欲<lb/>
追及嘗作小賦用精思太劇而立感動發病子雲亦言<lb/>
成帝上甘泉詔使作賦為之卒暴倦卧夣其五臟出地<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-78b"/>
以手收之覺大少氣病一歳余素好文見子雲善為賦<lb/>
欲從之學子雲曰能讀千首賦則善為之矣<hi>桓子新論</hi>先是<lb/>
時蜀有司馬相如作賦甚𢎞麗溫雅雄心壯之每作賦<lb/>
常擬以為式<hi>漢書</hi>楊雄作賦有夣腸之談曹植為文有反<lb/>
胃之論言勞神也<hi>金樓子</hi>
壯夫不為或問楊雄曰吾子少而好賦曰然童子彫蟲<lb/>
篆刻俄而曰壯夫不為也或曰霧糓之組麗曰女工之<lb/>
蠧矣吾子若論詩人之賦麗以則辭人之賦麗以滛但知<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-79a"/>
變之而已又未知雄自為壯夫何如也著劇秦美新妄<lb/>
投於閣周章怖慴不逹天命童子之為耳桓譚以勝老<lb/>
子葛洪以方仲尼使人歎息<hi>顔氏家訓</hi>
小巫見大巫張紘見柟榴枕愛其文為作賦陳琳在北<lb/>
見之以示人曰此吾鄉里張子綱所作也後紘見陳琳<lb/>
作武庫賦應機論與琳書深歎美之琳荅曰自僕在比<lb/>
與天下隔此間率少於文章易為雄伯故使僕受此過<lb/>
荖之譚非其實也今景興在此足下與子布在彼所謂<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-79b"/>
小巫見大巫神氣盡矣<hi>吳志</hi>
三都賦左思字太冲齊國臨淄人也作三都賦十年乃<lb/>
成門庭户席皆置筆硯遇得一句即便䟽賦成時人有<lb/>
譏訾思意甚不愜後示張華華曰此二京可三然君文<lb/>
未重于世宜以示髙名之士思乃請序皇謐謐見之嗟<lb/>
嘆遂為作序於是訾者莫不歛衽讚述焉陸機入洛欲<lb/>
為此賦聞思作之撫掌而笑與弟雲書聞有傖父欲作<lb/>
三都賦須其成當以覆酒瓮耳及思賦出機絶歎服以<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-80a"/>
為不能加也<hi>世説</hi>孫興公云三都二京五經皷吹<hi>上</hi>
班張之流左思欲賦三都乃詣著作郎張載訪岷卭之<lb/>
事遂搆思十年門庭牗厠悉著紙筆遇得一句即便䟽<lb/>
之自以為所見不博求為秘書郎及賦成讀書之家兢<lb/>
相傳寫都城為之紙貴張司空見左太冲三都賦曰班<lb/>
張之流也使讀之者盡而有餘久而更新<hi>晉書</hi>
屋下架屋庾仲初作揚都賦成以呈庾亮亮以親族之<lb/>
懷大為其名價云可三二京於此人人競冩都下紙為<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-80b"/>
之貴謝太傅云不得爾此是屋下架屋耳事事擬學而<lb/>
不免儉狹<hi>世説</hi>
江左獨秀宋元嘉中南平王獻赤鸚鵡普詔羣臣為賦<lb/>
太子在衛率袁淑文冠當時賦畢賫示謝希逸時希逸<lb/>
賦亦竟袁見嘆曰江左無我卿當獨秀我若無卿亦一<lb/>
時之傑也遂隠其賦<lb/>
神助貞元中杜黄裳知舉試珠還合浦賦進士林藻賦<lb/>
成憑几假寢夣人謂之曰君賦甚佳但恨未叙珠來去<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-81a"/>
之意爾藻悟視其草乃足四句其年擢第謝恩黄裳謂<lb/>
曰唯林生叙珠來去之意若有神助<hi>閩川名士傳</hi>
結綵蹙金張登長于小賦氣宏而密間不容髪有織成<lb/>
隠起結綵蹙金之狀<hi>史</hi>權徳輿為之序以公幹景陽比<lb/>
之<lb/>
文字見命進士李為作淚賦及輕簿暗小四賦李賀作<lb/>
樂府多屬意花草蜂蝶之間二子竟不逺大世言文字<lb/>
可以見分命之優劣<hi>因話録語</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-81b"/>
　　詩<lb/>
六詩文章者所以宣上下之像明人倫之叙窮理盡性<lb/>
以究萬物之宜者也王澤流而詩作成功臻而頌興周<lb/>
禮太師掌教六詩曰風曰賦曰比曰興曰雅曰頌言一<lb/>
國之事繫一人之本謂之風言天下之事形四方之風<lb/>
謂之雅頌者美盛徳之形容賦者敷陳之稱也比者喻<lb/>
類之言也興者有感之辭也後世之為詩者矣矣其功<lb/>
徳者謂之頌其餘則總謂之詩頌詩之美者也<hi>文章流别論</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-82a"/>
六義詩有六義焉一曰興二曰比三曰賦文已盡而義<lb/>
有餘興也因物喻志比也直書其事寓言冩物賦也𢎞<lb/>
斯三義酌而用之幹之以風力潤之以丹彩使味之者<lb/>
無極聞之者動心是詩之至也<hi>詩品</hi>
古律蘇李而上髙簡古澹謂之古沈宋而下法律精切<lb/>
謂之律<hi>珊瑚鈎詩話</hi>
歌行姜堯章云守法度曰詩載始末曰守體如行書曰<lb/>
行放情曰歌行間之曰歌行悲如蛩曰吟通乎風俗曰<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-82b"/>
謡委曲盡情曰曲<hi>娯書堂詩話</hi>
動物感人氣之動物物之感人故摇蕩性情形諸舞詠<lb/>
照燭三才暉麗萬有靈祇待之以致饗幽㣲藉之以昭<lb/>
告動天地感鬼神莫近於詩昔南風之辭卿雲之頌厥<lb/>
時夏矣夏歌曰鬰陶乎予心楚謡曰名余曰正則雖詩<lb/>
骨未全然是五言之濫觴也逮漢李陵始著五言之目<lb/>
矣自王楊枚馬之徒詞賦競爽而吟詠靡聞從李都尉<lb/>
迄班媫妤將百年間有婦人焉一人而已詩人之風頓<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-83a"/>
　已缺畏東京二百載中惟有班固詠史質木無文降及<lb/>
建安曹公父子篤好斯文平原兄弟鬰為文棟劉楨王<lb/>
粲為其羽翼次有攀龍托鳯自致於屬車者葢將百計<lb/>
彬彬之盛大備於時矣<hi>詩品</hi>
入室魏陳思王曹植詩其源出於國風骨氣竒髙詞彩<lb/>
華茂情兼雅怨體備文質粲溢今古卓爾不羣嗟乎陳<lb/>
思之於文章也譬人倫之有周孔鱗羽之有龍鳯音樂<lb/>
之有琴笙女工之有黼黻俾爾懐鉛吮墨者抱篇章而<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-83b"/>
景慕暎餘暉以自燭故孔氏之門如用詩則公幹升堂<lb/>
思王入室景陽潘陸自可坐於廊廡之間矣<hi>上</hi>
繡虎曹植七步成章號繡虎<hi>玉箱雜記</hi>魏文與陳思王同出<lb/>
逰見兩牛在墻間闘一牛墜井死詔植賦詩不得言牛<lb/>
不得言鬬不得言井不得言死百步要成四十言不成<lb/>
即加罪植應口即成曰兩肉齊道行頭上載横骨行至<lb/>
險上頭崛起相唐突二敵不俱勝一肉卧土窟非是力<lb/>
不如盛氣不得泄步猶未竟又作自怨詩三十言曰煮<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-84a"/>
豆持作羮漉䜴以為汁箕在釡下燃豆向釜中泣本是<lb/>
同根生相煎何太急其敏如此<hi>尚書故實</hi>
以筳叩鐘魏白馬王彪詩魏文學徐幹詩白馬與陳思<lb/>
荅贈偉長公幹往復雖曰以筳叩鐘亦能閑雅矣<hi>詩品</hi>
兒女情多張華詩其源出於王粲其體華艶興託不竒<lb/>
巧用文字務為硏冶雖名髙曩代而䟽亮之士猶恨其<lb/>
兒女情多風雲氣少<hi>上</hi>
爛若舒錦潘岳詩其源出於仲宣翰林歎其翩翩然如<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-84b"/>
翔禽之有羽毛衣服之有綃縠猶淺於陸機謝混云潘<lb/>
詩爛若舒錦無處不嘉陸文如披沙簡金往往見寶嶸<lb/>
謂益壽輕華故以潘為勝翰林篤論故謂陸為深余常<lb/>
言陸才如海潘才如江<lb/>
輓歌輓歌辭者或云古者虞殯之歌或云出自田横之<lb/>
客皆為生者悼往哀苦之意陸平原多為死人自嘆之<lb/>
言詩格旣無此例又乖製作本意<hi>顔氏家訓</hi>
讀文神超郭景純詩云林無静樹川無停流阮孚云泓<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-85a"/>
峥蕭瑟實不可言毎讀此文輙覺神超形越<hi>世説</hi>
見孝弟性夏侯湛作周詩成示潘安仁安仁曰此非徒<lb/>
溫雅乃别見孝弟之性潘因此遂作家風詩<hi>上</hi>
犯即出詩桓溫少與殷浩友善浩嘗作小詩示溫溫曰<lb/>
汝慎勿犯我當出汝詩示人<hi>沈約野史</hi>
一時文宗許詢有才澡善屬文自司馬相如王褒楊雄<lb/>
諸賢世尚賦頌皆體則詩騷傍綜百家之言及至建安<lb/>
而詩章大盛逮乎西朝之末潘陸之徒雖時有質文而<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-85b"/>
宗歸不異也正始中王弼何宴好莊老𤣥勝之談而世<lb/>
遂貴焉至過江佛理尤盛故郭璞五言始㑹合道家之<lb/>
言而韻之詢及太原孫綽轉相祖尚又加以三世之辭<lb/>
而詩騷之體盡矣詢綽並為一時文宗自此作者悉體<lb/>
之至義熈中謝混始改<hi>續晉陽秋</hi>
皷吹来思桓𤣥作詩思不來輙作皷吹旣而思得云鳴<lb/>
鵠響長阜數曰皷吹固自來人思<hi>俗説</hi>
託言以諷蜀李壽於成都興上方御府務于奢侈百姓<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-86a"/>
思亂其臣龔壯作詩七首託言應璩以諷壽壽報曰省<lb/>
詩知意若今人所作賢哲之話言也古人所作死鬼之<lb/>
常詞耳<hi>魏書載記二十一</hi>
華綺之冠普宋之際殆無詩乎義熈中以謝益壽殷仲<lb/>
文為華綺之冠殷不競矣<hi>詩品</hi>
潘陸顔謝顔延之與陳郡謝靈運俱以辭未齊名而遲<lb/>
速懸絶文帝嘗各𠡠擬樂府比上篇延之受詔便成靈<lb/>
運久之乃就延之嘗問鮑照巳與靈運優劣照曰謝五<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-86b"/>
言如初發芙蓉自然可愛君詩若鋪錦列繡亦雕繢滿<lb/>
眼延之毎薄湯惠休詩謂人曰惠休制作委巷中歌謡<lb/>
耳方當誤后事是時議者以延之靈運自潘岳陸機之<lb/>
後文士莫及江右稱潘陸江左稱顔謝焉<hi>南史</hi>湯惠休曰<lb/>
謝詩如芙蓉出水顔如錯彩<graphic n="KR0866" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0866.png" mimeType="image/png"/>金顔終身病之<hi>詩品</hi>
都邑竸冩謝靈運毎有一詩至都邑貴賤莫不競寫宿<lb/>
昔之間士庶皆徧逺近欽慕不動京師<hi>宋書</hi>齊武陵王華<lb/>
作短句詩學謝靈運陳太祖曰康樂放蕩作體不辯有<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-87a"/>
首尾安仁士衡深可宗尚顔延之抑其次也<hi>南齊十六</hi>
風人第一謝惠連才思富㨗恨其蘭玉夙凋故長轡未<lb/>
騁秋懷擣衣之作雖復靈運銳思亦何以加焉久工為<lb/>
綺麗歌謡風人第一<hi>詩品</hi>康樂毎對惠連輙得佳語後在<lb/>
永嘉西堂思詩竟日不就窹寐間忽見惠連即成池塘<lb/>
生春草園柳變鳴禽故常云此語有神助非吾語也<hi>家録</hi>
五言冠冕元嘉中有謝靈運才髙詞盛富艶難蹤固已<lb/>
含跨劉郭陵轢潘左故知陳思為建安之傑公幹仲宣<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-87b"/>
為輔陸機為太康之英安仁景陽為輔謝客為元嘉之<lb/>
雄顔延年為輔斯皆五言之冠冕文詞之命世也<hi>詩品</hi>
好謔遇敵謝莊有口辨宋孝武嘗問顔延之曰謝希逸<lb/>
月賦何如荅曰美則美矣但莊始知隔千里兮共明月<lb/>
帝召莊以延之荅語語之莊應聲曰延之作秋胡詩始<lb/>
知生為久别離沒為長不歸帝撫掌笑曰人好嘲謔未<lb/>
有不遇其敵者<lb/>
善製冩物鮑照字明逺其詩善製形狀冩物之詞得景<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-88a"/>
陽之諔詭含茂先之靡嫚骨節強於謝混驅邁疾於延<lb/>
年總四家而擅美跨兩代而孤出嗟其才秀人㣲故取<lb/>
湮當代然貴尚巧似不避危仄頗傷清雅之調故言險<lb/>
俗者多以附昭<hi>詩品</hi>
感激頓挫謝晀字𤣥暉詩其源出於謝混㣲傷細密頗<lb/>
在不倫一章之中自有玉石然竒章秀句往往警遒足<lb/>
使叔源失步明逺變色善自發詩端而末篇多躓此意<lb/>
銳而才弱也至為後進士子之所嗟慕晀極與余論詩<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-88b"/>
感激頓挫過其文<hi>上</hi>晀長五言詩沈約嘗云二百年來<lb/>
無此詩<hi>南史</hi>梁髙重晀詩曰三日不讀謝晀詩覺口臭<hi>談藪</hi>
劉孝綽當時有重名無所與讓唯服謝晀常以謝詩置<lb/>
几案間動静輙諷味簡文愛陶淵明文亦復如此<hi>家訓</hi>
打鉢立韻蕭文琰蘭陵人丘令楷吳興人江洪濟陽人<lb/>
齊竟陵王子良嘗夜集賦詩約四韻刻燭一寸文琰曰<lb/>
須燒一寸燭為成四韻詩何難之有乃與丘江等共打<lb/>
銅鉢立韻響滅則詩成皆可觀覽<hi>南史王𫝊孺傳</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-89a"/>
文外獨絶王籍入若耶溪詩云蟬噪林逾静鳥鳴山更<lb/>
幽江南以為文外獨絶物無異議簡文吟詠不能忘之<lb/>
孝元諷味以為不可復得至懷舊志載於籍傳范陽盧<lb/>
詢鄴下才俊乃言此不成語何事於能魏收亦然<hi>家訓</hi>
雕章間出齊蕭慤字仁祖嘗於秋夜賦詩其兩句曰芙<lb/>
蓉露下落楊柳月中踈邢子才曰蕭仁祖之斯文可謂<lb/>
雕章間出昔潘陸齊軌不襲建安之風顔謝同聲遂革<lb/>
太元之氣自漢逮晉情賞猶自不諧河北江南意製本<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-89b"/>
應相詭顔黄門云吾愛其蕭散宛然自目而盧思道之<lb/>
徒雅所不愜箕畢殊好理宜固然<hi>三國典畧</hi>
日限為詩張率字士簡常日限為詩一篇有虞訥者見<lb/>
而詆之率乃一旦焚毁更為詩示焉託云沈約訥便字<lb/>
字嗟稱無字不善率曰此吾作也訥慙而退<hi>南史</hi>
十步後魏彭城王勰從幸上黨有大松上行而賦詩曰<lb/>
汝可作詩至吾行所而令就也時勰去帝十餘步至帝<lb/>
所而就詩曰問松經㡬冬山川何如昔風雲與古同<hi>本傳</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-90a"/>
妻子不容北齊并州有士族好為可笑詩賦輕蔑邢魏<lb/>
諸公衆共嘲弄虚相稱讚必擊牛釃酒延之其妻明鑒<lb/>
人也泣而諫之此人嘆曰才華不為妻子所容何况行<lb/>
路至死不覺<hi>家訓</hi>
作詩得妾李徳林為内史令與楊素共執隋政素功臣<lb/>
豪侈後房婦女千人徳林子百藥夜入其室私素寵姬<lb/>
旦日俱執於庭將斬之百藥年未二十儀神雋令素意<lb/>
惜之曰聞汝善為詩可作詩自叙若稱吾意當貸汝死<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-90b"/>
授以紙筆立就素覽之欣然即以妾與之并資從數十<lb/>
萬<hi>國朝傳記</hi>
嘉語得祸煬帝善屬文而不欲人出其右司𨽻薛道衡<lb/>
由是得罪因後事誅之曰更能作空梁落燕泥否煬帝<lb/>
為燕歌行文士皆和著作郎王胄獨不下筆帝毎衘之<lb/>
胄竟坐此見害而誦其警句曰庭草無人隨意緑復能<lb/>
作此語否<hi>國朝傳記隋唐嘉話</hi>
力敵造化盧黄門云陳拾遺横制頺波天下質文翕然<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-91a"/>
一變至今尚有陳梁宮掖之夙至公大變掃地並盡今<lb/>
古文集遏而不行惟公文章横被六合可謂力敵造化<lb/>
歟<hi>李陽氷序</hi>
江山助張説旣謪岳州而詩亦悽惋人謂得江山助云<lb/>
非世間語歌詩之風蕩來久矣大抵喪於南朝壞於陳<lb/>
叔寶然今之業是者苟不能求古於建安即江左矣苟<lb/>
不能求麗於江左即南朝矣或過為豔傷麗病者即南<lb/>
朝之罪人也吾唐來有是業者言出天地外思出鬼神<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-91b"/>
表讀之則神馳八極測之則心懷四溟磊磊落落真非<lb/>
世間語者有李太白<hi>皮日休文藪</hi>李陽氷云太白多天仙之<lb/>
詞凡言多諷興自風騷之後馳騁屈宋鞭打楊馬千載<lb/>
獨步惟公一人而已<lb/>
得古體勢杜子美詩上薄風騷下該沈宋言奪蘇李氣<lb/>
吞曹劉掩顔謝之孤標雜徐庾之鮮麗盡得古人之體<lb/>
勢<hi>元禎集</hi>
詩人多蹇天寶之末劉希夷王昌齡祖詠張若虚孟浩<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-92a"/>
然常建李白杜甫雖有聞名俱流落不偶恃才浮誕而<lb/>
然也<hi>明皇雜録</hi>詩人多蹇如陳子昻杜甫各授一拾遺而屯<lb/>
剥至死李白孟浩然不及一命窮悴終身近日孟郊六<lb/>
十終恊律即張籍五十未離一太祝<lb/>
好取人句王維好佛故字摩詰性致髙逺得宋之問輞<lb/>
川别業山水勝絶今清凉寺是也維有詩名然好取人<lb/>
句如行到水窮處坐看雲起時英華集中詩也漠漠水<lb/>
田飛白鷺陰陰夏木囀黄鸝李嘉祐詩也<hi>國史補</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-92b"/>
天心月脇逸歌長句駿發踔厲往往穿天心出月脇意<lb/>
外驚人語非尋常所能及也<hi>皇甫湜顧况集序</hi>
擅塲李端工詩大厯中與韓翊錢起盧綸等文詠唱和<lb/>
馳名都下號大厯十才子郭尚父少子曖尚代宗女昇<lb/>
平公主賢明有才思尤喜詩人而端等十人多在曖之<lb/>
門下每宴集賦詩公主坐視簾中詩之美者賞百縑曖<lb/>
因拜官㑹十子曰詩先成者賞詩端先獻警句云薫香<lb/>
荀令偏憐小傅粉何郎不解愁主即以百縑賞之錢起<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-93a"/>
曰李校書誠有才此篇宿搆也願賦一韻正之請以起<lb/>
姓為韻端即裂牋而獻曰方塘似鏡草芊芊初月如鈎<lb/>
未上弦新開金將教調馬舊賜銅山許鑄錢曖曰此食<lb/>
工也起等始服子虞仲<hi>舊唐</hi>唐人讌集必賦詩推一人擅<lb/>
塲是㑹也端擅塲送丞相王縉之鎮幽朔韓翊擅塲送<lb/>
丞相劉宴之廵江淮錢起擅塲<hi>國史補</hi>
賂求供奉李益長於歌詩與宗人李賀齊名毎作一篇<lb/>
為教坊樂人以賂求取唱為供奉歌詞其征人歌早行<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-93b"/>
箱好事者盡為圖障迴樂烽前沙似雪受䧏城外月如<lb/>
霜之句天下以為歌詞<hi>舊唐</hi>
規諷時事白居易作樂府及詩百餘篇規諷時事流聞<lb/>
禁中上見而悦之召為翰林學士元禎為集序曰鷄林<lb/>
賈人求市頗切自本國宰相每以一金換一篇甚偽者<lb/>
宰相輙能辨之<hi>本傳</hi>李戡嘗曰自元和以來有元白詩者<lb/>
纎艶不逞非莊人雅士多為其所破壞流于民間䟽于<lb/>
屏壁子父女母交口教授滛言媟語冬寒夏熱入人肌<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-94a"/>
骨不可除去吾無位不得用法以治之<hi>杜牧李志</hi>或云樂天<lb/>
毎作詩令一老嫗解之問曰解否嫗曰解則録之不解<lb/>
則不復習之故唐末之弊至於俚<hi>墨客揮</hi>
冷淡生活裴令公居守東洛夜宴半酣公索句元白有<lb/>
得色時公為破題次至汝士曰昔日蘭亭無艶質此時<lb/>
金谷有髙人白知不能加遽裂之曰笙歌鼎沸勿作冷<lb/>
淡生活元顧曰樂天所謂能全其名者也<hi>唐紀</hi>
探驪獲珠長慶中元㣲之夣得韋楚客同㑹樂天舍論<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-94b"/>
南朝興廢各賦金陵懷古詩劉滿引一盃飲已即成曰<lb/>
王濬樓船下益州金陵王氣黯然收千尋鐵鏁沈江底<lb/>
一片䧏幡出石頭人世㡬囘傷往事山形依舊枕江流<lb/>
而今四海為家日故壘蕭蕭蘆荻秋白公覽詩曰四人<lb/>
探驪龍子先獲珠所餘鱗爪何用耶於是罷唱<hi>唐詩紀事</hi>
鑄銅像事李洞字才江諸王之孫慕賈島為詩鑄銅其<lb/>
像事之如神詩人多笑其僻澁不貴其竒峭惟吳融稱<lb/>
之<hi>唐書</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-95a"/>
小杜杜牧於詩情致豪邁人號為小杜以别杜甫<hi>本𫝊</hi>
味出酸醎司空圖論詩云梅止于酸而塩止于鹹味嘗<lb/>
在于酸鹹之外謂其詩棋聲花院静旛影石壇髙之句<lb/>
為得之又云戴容州叔倫謂詩家之景如藍田日暧良<lb/>
玉生烟可望而不可置于目睫之前也<hi>一鳴集</hi>
掘得玉匣湖南天䇿府學士劉昭禹字休明婺州人少<lb/>
師林寛為詩刻苦不憚風雪嘗與人論詩曰五言如四<lb/>
十箇賢人着一宇如屠沽輩不得覔句者若掘得玉匣<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-95b"/>
合有葢有底但精心求之必得其寶<hi>郡閣雅談</hi>
目昏耳聾魏明好作詩詞多而格下嘗擕近詩詣韓熈<lb/>
載韓託以目病請置几案徐覽明曰侍郎目昏請自為<lb/>
呤之韓曰耳聾加劇切恐不聞<hi>南唐近事</hi>
小杜之下吳僧法海好作惡詩萃成帙求劉從事為序<lb/>
劉書曰師雖習西方之教頗同東魯之風因命為同東<lb/>
集然師之詩長於譬喻動有風騷昔唐小杜旣為老杜<lb/>
之次令師又在小杜之下<hi>悦生堂隋抄</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-96a"/>
　　騷<lb/>
驚采絶艶昔漢武愛騷而淮南作傳以為國風好色而<lb/>
不滛小雅怨謗而不亂若離騷者可謂兼之蟬蛻穢濁<lb/>
之中游浮塵埃之外䂃然湼而不緇雖與日月夣光可<lb/>
也故能氣往轢古辭來切今軒翥詩人之後奮飛辭家<lb/>
之前驚采絶艶難與並能矣自九懷以下遽躡其跡而<lb/>
屈宋逸步莫之能追故其叙情怨則鬰伊而易感述離<lb/>
居則愴怏而難懷論山水則循聲而得貎言節候則披<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-96b"/>
文而見時是以枚賈追風以入麗馬楊㳂波而得竒其<lb/>
衣被詞人非一代也故才髙菀其鴻裁中巧者獵其艶<lb/>
辭吟諷者衘其山川童蒙者拾其香草若能憑軾以倚<lb/>
雅頌懸轡以馭楚篇則顧盻可以驅辭力欬唾可以窮<lb/>
文致亦不復乞靈於長卿假寵於子淵矣<hi>文心雕龍</hi>
驚瀾奮湍離騷經若驚瀾奮湍欝閉而不得流若長鯨<lb/>
蒼虬偃蹇而不得伸若渾金璞玉泥沙掩匿而不得用<lb/>
若明星皓月雲漢蒙蔽而不得出<hi>蔣之翰</hi>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-97a"/>
騷離靈王為章華之臺與伍舉升焉曰臺美矣對曰君<lb/>
國者將民之與處私欲𢎞侈則徳義鮮少德義不行則<lb/>
邇者騷離而逺者距違<hi>楚語</hi>騷愁也離畔也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0049_WYG_037-97b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　天中記卷三十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>