<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定盛京通志卷八十五<lb/>
　　　忠節<hi>四</hi>
　國朝<lb/>
　　鑲白旗滿洲<lb/>
　　鑲紅旗滿洲<lb/>
　　正藍旗滿洲<lb/>
　　鑲藍旗滿洲<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-1b"/>
　　鑲黄旗䝉古<lb/>
　　正黄旗䝉古<lb/>
　　正白旗䝉古<lb/>
　　正紅旗䝉古<lb/>
　　鑲白旗䝉古<lb/>
　　鑲紅旗䝉古<lb/>
　　正藍旗䝉古<lb/>
　　鑲藍旗䝉古<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-2a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　欽定盛京通志卷八十五<lb/>
　　　　忠節<hi>四</hi>
　　國朝<lb/>
　　　鑲白旗滿洲<lb/>
　　　吉普克達姓烏蘓𨽻鑲白旗滿洲吉斯哈弟也<lb/>
太祖時來歸即管佐領事天命四年從征明有功授一等<lb/>
　　　㕘將世職六年隨畧明奉集堡守城總兵李秉誠<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-2b"/>
　　　引騎三千出城駐營遣兵來偵我軍兩路追擊至<lb/>
　　　山巔山上明兵結為方陣見我軍至㧞營奔吉普<lb/>
　　　克達尾擊抵其壕岸中巨礟殁天聰八年贈世職<lb/>
　　　為二等㕘領<lb/>
　　　和羅姓伊爾根覺羅𨽻鑲白旗滿洲世居嘉哈初<lb/>
　　　任佐領屢從征伐<lb/>
太祖丁未年九月隨征輝發力戰陣亡子鄂錫于康熙十<lb/>
　　　三年從征逆藩呉三桂至陜西秦州城内賊衆與四川來<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-3a"/>
　　　援之賊水陸夾攻鄂錫力戰没于陣加贈世職騎都尉<lb/>
　　　準泰姓薩克達𨽻鑲白旗滿洲世居珊延哈達天<lb/>
　　　聰三年從征明燕京首登邊城有功攻大同時同<lb/>
　　　本旗兵另攻一土堡又首登焉至深井復首先登<lb/>
　　　城遂戰殁贈佐領世職<lb/>
　　　瑪爾圖姓札庫塔𨽻鑲白旗滿洲<lb/>
太祖時來歸授備禦世職天聰六年從征明圍錦州没於<lb/>
　　　陣子烏庫禮襲職年十六即効力戎行<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-3b"/>
太宗甚嘉之屢加擢任見本志名宦<lb/>
　　　巴薩禮姓𤓰爾佳𨽻鑲白旗滿洲世居烏斐宜初<lb/>
　　　管佐領天聰七年追攝明兵遇明哨卒擊敗之有<lb/>
　　　俘獲<lb/>
太宗賜以馬順治元年從入闗十一年從征浙江舟山擊<lb/>
　　　偽總制陳六御等敗之尋駐防江寧十六年海賊<lb/>
　　　鄭成功犯江寧力戰陣亡贈騎都尉<lb/>
　　　格紳姓伊爾根覺羅𨽻鑲白旗滿洲世居察爾古<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-4a"/>
　　　初任佐領天聰八年從征瓦爾喀有俘獲崇徳五<lb/>
　　　年隨征明錦州松山兵敗之七年圍松山擊敗敵<lb/>
　　　兵順治元年入闗追流賊敗之潼闗十六年從征<lb/>
　　　福建至厦門岸仰攻之中傷殁贈二等輕車都尉<lb/>
　　　薩哈𨽻鑲白旗滿洲天聰八年隨征明大同有功<lb/>
　　　崇徳元年隨征朝鮮因率兵取草遇敵來犯殁於<lb/>
　　　陣同旗有領催僧喜崇徳元年隨征明攻順義先<lb/>
　　　登<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-4b"/>
賜號巴圖魯授佐領世職二年亦以隨征朝鮮戰于桃花<lb/>
　　　山村被創殁于陣<lb/>
　　　納密達姓索綽羅𨽻鑲白旗滿洲世居吉林天聰<lb/>
　　　八年從征明攻雄縣先登崇徳元年征朝鮮攻皮<lb/>
　　　島首先渡海後隊未至登岸而戰遂殁於陣贈佐<lb/>
　　　領世職加贈一雲騎尉和託亦以從征烏龍江<lb/>
　　　陣亡又族弟庫尼雅崇徳八年隨攻覇州有功屢<lb/>
　　　擢至雲騎尉康熙初勦芧麓山流賊戰殁<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-5a"/>
　　　敦達禮姓果爾羅斯𨽻鑲白旗滿洲世居沾河自<lb/>
　　　㓜侍<lb/>
太宗日見親信崇徳元年肅清王豪格分封遣敦達禮輔<lb/>
　　　之並以佐領銜掌王府事敦達禮秉性忠直遇事<lb/>
　　　勸諫偶有不聼據實陳奏請還為内侍<lb/>
太宗即召王温㫖開導親解御衣一襲賜敦達禮八年<lb/>
太宗賓天敦達禮朝衣哭踊自縊以殉順治初<lb/>
賜諡忠毅立碑墓道<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-5b"/>
　　　喀爾塔拉姓章佳𨽻鑲白旗滿洲襲父圖勒坤歡<lb/>
　　　詹佐領尋陞䕶軍㕘領崇徳三年從伐明畧寧逺<lb/>
　　　錦州屢敗敵兵順治元年隨入闗擊破流賊李自<lb/>
　　　成從定山西河南五年從征江西叛鎮金聲桓屢<lb/>
　　　有戰績克復饒州南昌等府九年屢加世職至一<lb/>
　　　等輕車都尉十年從征孫可望李定國于湖南至<lb/>
　　　衡州奮勇擊賊乘勝疾趨遇伏殁于陣<lb/>
賜祭葬加贈三等男世職諡忠壯立碑墓道<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-6a"/>
　　　阿爾篤姓瓜爾佳𨽻鑲白旗滿洲崇徳三年隨征<lb/>
　　　明攻直𨽻獻縣以第二人先登順治五年從勦江<lb/>
　　　西叛鎮金聲桓攻南昌先登䧟陣殁贈騎都尉<lb/>
　　　額塞姓納喇𨽻鑲白旗滿洲世居葉赫崇徳三年<lb/>
　　　從征明夜用雲梯襲攻吳橋先登六年圍明錦州<lb/>
　　　擊松山兵敗之順治二年從南征平定淮安敗敵<lb/>
　　　於淮黄之間五年從征江西叛鎮金聲桓敗賊渠<lb/>
　　　王得仁之衆屢以軍功加二等輕車都尉世襲罔<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-6b"/>
　　　替十年從征湖廣擊賊於衡州陣亡<lb/>
　　　衮布姓烏扎拉隸鑲白旗滿洲世居薩哈連烏拉<lb/>
　　　初為<lb/>
太宗近侍崇徳三年隨征明攻欒城先登殁於敵<lb/>
賜號巴圖魯贈佐領世職<lb/>
　　　滿本姓戴佳𨽻鑲白旗滿洲世居杭嘉初管佐領<lb/>
　　　崇徳三年隨征明燕京至豐潤遇敵殁於陣贈佐<lb/>
　　　領世職<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-7a"/>
　　塔海姓伊爾根覺羅𨽻鑲白旗滿洲世居長白山<lb/>
　　崇徳初管佐領隨攻松山力戰陣亡贈佐領世職<lb/>
　　扈習姓趙佳𨽻鑲白旗滿洲世居瑚布察崇徳三<lb/>
　　年隨征明攻山東寧海州先登戰殁贈佐領世職<lb/>
　　多羅岱姓烏扎拉𨽻鑲白旗滿洲世居黒龍江崇<lb/>
　　徳時効力行間八年從征明覇州先登殁贈佐領<lb/>
　　世職姪薩賚亦於康熙中勦呉三桂陣亡又同旗<lb/>
　　阿顔圖於崇徳三年征明攻南皮先登殁於陣<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-7b"/>
　　葉喜𨽻鑲白旗滿洲富拉克塔從弟父曰布拉圖<lb/>
　　官㕘將葉喜初任㕘領崇徳三年從征明擊明總<lb/>
　　兵吳阿衡兵敗之五年圍錦州擊敗松山兵順治<lb/>
　　元年追勦流賊至陜西延安城内賊兵突出率兵<lb/>
　　擊走之復追至承天圍其城獲船四又自大江追<lb/>
　　賊至富池口獲其戰艦並擊敗其岸上駐守軍三<lb/>
　　年從征騰吉思與土謝圖汗兵戰殁于陣追贈䕶<lb/>
　　軍統領四年加佐領世職<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-8a"/>
　　達岱𨽻鑲白旗滿洲崇徳六年以侍衛從征錦州<lb/>
　　松山陣亡<lb/>
　　穆虎𨽻鑲白旗滿洲初任佐領崇徳四年隨征薩<lb/>
　　哈連烏拉擊鐸陳兵力戰陣亡五年叙功贈佐領<lb/>
　　世職<lb/>
　　佟濟𨽻鑲白旗滿洲初襲佐領崇徳時隨征明錦<lb/>
　　州松山皆有功順治初隨入闗順治十五年擢前<lb/>
　　鋒㕘領十七年從征福建攻厦門遇海賊鄭成<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-8b"/>
　　功敗其水師復追至蓋峙山奮擊殁贈騎都尉<lb/>
　　齊雅塔姓西林覺羅𨽻鑲白旗滿洲世居尼瑪察<lb/>
　　弟兄四人齊雅塔居長崇徳時從圍錦州戰殁於<lb/>
　　松山仲弟名布扎禄順治初從征陜西奮勇擊賊<lb/>
　　受重傷得優賞其第三弟曰固思塔康熙十三年<lb/>
　　以㕘領隨征逆藩吳三桂十五年至廣西擊賊馬<lb/>
　　雄等於桂嶺戰殁贈雲騎尉季弟名布思塔亦於<lb/>
　　康熙十三年以㕘領隨征四川擊偽總兵施遵禮<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-9a"/>
　　於朝天闗進至蟠龍山䧟陣殁贈雲騎尉<lb/>
　　噶布拉姓富察𨽻鑲白旗滿洲哈寧阿之族孫也<lb/>
　　崇徳時即隨征討順治六年從征大同叛鎮姜瓖<lb/>
　　　九年隨征鄂爾多斯皆有功十六年從征福建攻<lb/>
　　厦門海賊鄭成功列戰艦六百餘於海上拒敵敗<lb/>
　　之復偕佟濟等往擊賊於蓋峙山陣殁贈二等輕<lb/>
　　車都尉<lb/>
　　蘇丹姓𤓰爾佳𨽻鑲白旗滿洲世居蘇完楊善第<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-9b"/>
　　四弟吉蓀子也崇徳時管佐領事順治十年從征<lb/>
　　湖廣與賊戰於衡州陣亡贈雲騎尉世職其子邁<lb/>
　　圖亦於康熙十六年戰没於廣東韶州贈騎都尉<lb/>
　　鼐兑姓烏扎拉𨽻鑲白旗滿洲世居黒龍江崇徳<lb/>
　　時官驍騎校順治十年十一月從征湖南浙江屢<lb/>
　　有戰功康熙十三年進勦逆藩耿精忠禦賊於浙<lb/>
　　之温州奮勇衝入陣再戰再出傷重卒於軍其族<lb/>
　　人伊塞爾圖以征海賊鄭成功戰殁於蓋峙山<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-10a"/>
　　海度姓舒舒覺羅𨽻鑲白旗滿洲世居長白山崇<lb/>
　　徳時即管佐領順治十五年從征貴州奏凱康熙<lb/>
　　三年從征逆藩耿精忠累戰皆㨗十五年海賊偽<lb/>
　　將軍劉國軒等率賊萬餘來攻海澄海度奮勇與<lb/>
　　戰遂殁於陣贈騎都尉兼一雲騎尉<lb/>
　　西巴哩姓富察𨽻鑲白旗滿洲世居訥殷父石圖<lb/>
　　任佐領天聰九年從征瑚爾哈有俘獲順治元年<lb/>
　　隨入闗擊流賊叙功累加世職一等輕車都尉及<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-10b"/>
　　卒西巴哩襲職康熙十七年從征逆藩吳三桂至<lb/>
　　湖廣攻岳州力戰陣殁贈如例<lb/>
　　琿沁姓納喇𨽻鑲白旗滿洲世居烏拉父薩瑪海<lb/>
　　天聰間即擢用順治二年從入闗以功授雲騎尉<lb/>
　　琿沁於康熙十三年從征逆藩耿精忠至江西屢<lb/>
　　戰有功十五年隨征逆藩吳三桂擊偽帥馬寶<lb/>
　　等於湖廣醴陵陣亡贈一等輕車都尉<lb/>
　　阿哈納姓寜古塔𨽻鑲白旗滿洲世居薩爾滸祖<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-11a"/>
　　　囊吉自寜古塔率部人來歸父烏魯哈屢以軍功<lb/>
　　　仕至佐領加世職二等輕車都尉阿哈納於康<lb/>
　　　熙十五年隨征逆藩吳三桂進攻長沙陣亡十六<lb/>
　　　年加贈一等輕車都尉<lb/>
　　　和善姓雷𨽻鑲白旗滿洲世居遼陽其祖雷宏化<lb/>
　　　父雷先聲相繼為鑾儀使兄雷繼尊仕至都統和<lb/>
　　　善以副將隨征至豊縣兩當漢中保寧並在行間<lb/>
　　　擊賊有功授雲騎尉康熙十九年從征四川遇賊<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-11b"/>
　　　於瀘州奮擊陣殁贈騎都尉<lb/>
　　　鑲紅旗滿洲<lb/>
　　　西喇布𨽻鑲紅旗滿洲世居完顔部以地為姓<lb/>
太祖創業之初率所部來歸管佐領事在理事十大臣之<lb/>
　　　列嵗癸巳征富爾嘉齊西喇布以翼衛大營著績<lb/>
　　　哈達錫特庫發矢來射西喇布以身當飛鏑中傷<lb/>
　　　而殁<lb/>
恩䘏三等輕車都尉世職順治十二年追諡順壯立碑與<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-12a"/>
　　　一品大臣等<lb/>
　　　阿蘭珠姓棟鄂𨽻鑲紅旗滿洲世居瓦爾喀什來<lb/>
　　　歸我<lb/>
太祖時初設十札爾固齊以阿蘭珠為首從征烏拉身被<lb/>
　　　重創直前衝入奮擊遂殁於陣贈三等副將世職<lb/>
　　　順治十四年<lb/>
世祖以阿蘭珠効力行間勤勞茂著追諡順毅立碑墓道<lb/>
　　　邱姓棟鄂𨽻鑲紅旗滿洲永順弟也初從攻額<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-12b"/>
　　　赫庫楞額哲村力戰有功身被一創得優賞<lb/>
太祖戊申年從征烏拉身被四創明將毛文龍以水師三<lb/>
　　　百登島焚我房屋掠我牛馬邱擊敗之奪還所獲<lb/>
　　　天聰七年隨攻明旅順口繼兄永順後登城克之<lb/>
　　　授備禦世職八年隨征薩哈連烏拉及攻明松山<lb/>
　　　殁於陣又有旺格永順族弟也隨擊明瀋陽戰殁<lb/>
　　　叙功贈備禦世職又有察巴海亦永順族弟初隨<lb/>
　　　征明永平殁於陣贈佐領永順第四子米拉渾以<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-13a"/>
　　　勇著亦殁於王事<lb/>
　　　懷三姓𤓰爾佳𨽻鑲紅旗滿洲父綏邦額<lb/>
　　國初率族人來歸懷三於天命六年從征遼陽殁於<lb/>
　　　陣<lb/>
　　　郎格姓棟鄂𨽻鑲紅旗滿洲以功授備禦世職任<lb/>
　　　薩爾滸遊擊從攻瀋陽殁于陣加贈世職至二等<lb/>
　　　輕車都尉其第二子和託於順治間平定山東河<lb/>
　　　南屢著功績<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-13b"/>
　　　綽和諾姓那木都魯𨽻鑲紅旗滿洲父明安圖巴<lb/>
　　　顔<lb/>
太祖創業之初來歸綽和諾每臨陣服綿甲奮勇直前所<lb/>
　　　向披靡隨何和里征瑚爾哈部克札庫塔城身被<lb/>
　　　三創天命六年以克瀋陽遼陽敘功授三等輕車<lb/>
　　　都尉世職列位十六大臣駐防科穆索地斬寧古<lb/>
　　　塔叛酋就善天聰五年從征大凌河力戰殁於陣<lb/>
　　　加贈一等輕車都尉世職雍正七年入祀昭忠祠<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-14a"/>
　　　綽訥𨽻鑲紅旗滿洲父孟格圖屢以軍功加世職<lb/>
　　　至遊擊及卒綽訥官備禦天命十一年隨我軍征<lb/>
　　　明與寧逺兵遇殁於陣<lb/>
　　　勞薩姓𤓰爾佳𨽻鑲紅旗滿洲世居安楚拉庫驍<lb/>
　　　勇善戰每直前逆敵天命六年從克遼陽授遊擊<lb/>
　　　天聰三年戰錦州有功五年從征明大凌河擊敗<lb/>
　　　松山兵獲其三纛又敗監軍張春前營六年從征<lb/>
　　　察哈爾多俘獲尋駐防彰武臺數年敵不敢犯<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-14b"/>
賜號順科洛巴圖魯十年畧明代州克敵有戰功崇徳元<lb/>
　　　年從征朝鮮敗其兵于南漢山城二年從征明燕<lb/>
　　　京至山東敗明兵于墻子嶺四年加世職二等副<lb/>
　　　都統六年七月隨圍錦州敗明松山兵復隨睿親<lb/>
　　　王多爾衮與明經畧洪承疇三隊軍戰殁於陣<lb/>
太宗軫悼賜奠加贈三等子爵順治十三年<lb/>
世祖念勞薩攄忠効力著績行間<lb/>
賜諡忠毅立碑墓道子呈尼崇徳七年襲父世職順治七<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-15a"/>
　　　年九年三遇<lb/>
恩詔進封一等伯任議政大臣尋隨征湖廣遇偽秦王孫<lb/>
　　　可望等之衆於衡州與敬謹親王尼堪俱殁於陣<lb/>
　　　由一等伯加贈一雲騎尉<lb/>
賜祭葬諡誠介立碑墓道<lb/>
　　　固吉納姓翁鄂𨽻鑲紅旗滿洲世居尼瑪察其叔<lb/>
　　　父瑚球於<lb/>
太祖時來歸授備禦世職卒固吉納襲職天命四年從征<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-15b"/>
　　　葉赫戰殁於陣<lb/>
　　　塔納喀姓錫克特哩𨽻鑲紅旗滿洲天命六年從<lb/>
　　　攻遼陽有功授遊擊天聰五年從征明大凌河破<lb/>
　　　監軍道張春兵面創落三齒得賞七年隨征明旅<lb/>
　　　順口中礟殁八年贈佐領世職<lb/>
　　　桑固理𨽻鑲紅旗滿洲天命六年從克遼陽授遊<lb/>
　　　擊世職天聰五年從攻錦州殁於陣八年贈世職<lb/>
　　　為二等㕘領<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-16a"/>
　　　孟庫姓鄂濟𨽻鑲紅旗滿洲世居烏拉隨征棟奎<lb/>
　　　有俘獲天聰八年從征明至大同攻左衛克之又<lb/>
　　　攻懷來戰殁贈佐領<lb/>
　　　吉穆庫姓尼瑪察𨽻鑲紅旗滿洲世居長白山<lb/>
太祖時來歸從征瓦爾喀有功授備禦世職天聰二年從<lb/>
　　　征明攻錦州被創殁<lb/>
　　　遜嘉沁姓棟鄂𨽻鑲紅旗滿洲世居瓦爾喀什天<lb/>
　　　命六年隨征明攻瀋陽殁於陣贈遊擊世職<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-16b"/>
　　　瑚拉哈姓費摩𨽻鑲紅旗滿洲天聰四年以佐領征大<lb/>
　　　凌河擊明監軍道張春兵陣殁同旗有孟庫魯崇<lb/>
　　　徳三年戰殁於錦州贈佐領<lb/>
　　　薩素喀洪尼雅喀第二弟也同兄來歸從征明廣<lb/>
　　　寧至沙嶺首先敗敵天聰五年從征大凌河敗敵<lb/>
　　　兵於壕邊八年往畧明前屯衛擊敗寧逺援兵崇<lb/>
　　　徳五年圍錦州六年進圍松山敗明洪承疇軍八<lb/>
　　　年復征寧逺皆在事有功順治元年隨睿親王多<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-17a"/>
　　　爾衮進山海闗擊流賊李自成衝入賊陣中礟殁<lb/>
　　　仕至禮部侍郎兼副都統加贈至二等輕車都尉<lb/>
　　　覺羅鄂博恵𨽻鑲紅旗滿洲<lb/>
景祖長兄之曾孫也天聰四年隨征明進攻永平在沙庫<lb/>
　　　山與據守之䝉古兵交戰被創殁贈佐領世職弟<lb/>
　　　錫翰從征錦州擊明經畧洪承疇軍歩戰攻入殁<lb/>
　　　於陣同旗䕶軍校薩穆唐阿亦戰殁俱贈如例<lb/>
　　　額徳𨽻鑲紅旗滿洲世居完顔以地為姓天聰七<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-17b"/>
　　　年隨征明攻旅順口乘船進擊又與城門敵兵交<lb/>
　　　戰矢盡奮勇殺入殁於陣八年贈如例順治七年<lb/>
　　　九年加贈至三等輕車都尉子舍爾圖於康熙十<lb/>
　　　五年從征江西廣東並有功二十年隨征雲南敗<lb/>
　　　賊於黄草壩乘勝進攻省城擊偽將胡國秉等陣<lb/>
　　　殁加贈一等輕車都尉其族人瑚錫於康熙中征<lb/>
　　　逆藩吳三桂戰殁於長沙<lb/>
　　　哈爾古積𨽻鑲紅旗滿洲永順弟也天聰八年以<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-18a"/>
　　辦事有能授三等㕘領世職崇徳六年以䕶軍統<lb/>
　　領隨圍明錦州松山兵來犯哈爾古積先衆領纛<lb/>
　　殺入殁於陣七年加贈二等㕘領世職<lb/>
　　勞沙姓納喇𨽻鑲紅旗滿洲世居烏拉以軍功授<lb/>
　　佐領世職隨攻明錦州城殁於陣天聰八年加贈<lb/>
　　三等㕘領世職<lb/>
　　布蘭珠姓伊爾根覺羅𨽻鑲紅旗滿洲世居訥殷<lb/>
　　天聰八年以筆帖式隨征薩哈連烏拉及追喀穆<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-18b"/>
　　尼哈葉雷俱有功崇徳四年再征薩哈連烏拉殁<lb/>
　　於陣<lb/>
　　炳圖姓納喇𨽻鑲紅旗滿洲拜音布族兄也崇徳<lb/>
　　二年隨征皮島率船十隻先渡海擊敵殁於陣贈<lb/>
　　佐領世職<lb/>
　　索爾和諾姓庫齊禮𨽻鑲紅旗滿洲世居阿庫里<lb/>
　　自㓜䘮父長兄瑚禮納撫養成人後為仇人所害<lb/>
　　索爾和諾親刃兄仇以祭兄墓鄉黨宗族咸歎異<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-19a"/>
　　　之崇徳三年來歸八年隨征明用雲梯攻河間以<lb/>
　　　第一人奮勇登城後無繼者遂戰殁<lb/>
賜號巴圖魯授佐領世職<lb/>
　　　鍾古姓舒舒覺羅𨽻鑲紅旗滿洲崇徳六年任户<lb/>
　　　部理事官隨征明松山擊敗明經畧洪承疇軍復<lb/>
　　　乘夜敗其衆順治六年從征大同殁於陣追贈雲<lb/>
　　　騎尉又同旗穆什屯天聰七年征明攻南海島殁<lb/>
　　　於鐵山贈佐領<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-19b"/>
　　　特穆深姓庫齊哩𨽻鑲紅旗滿洲崇徳八年隨征<lb/>
　　　明山東攻冠縣先登殁贈佐領世職是役也本旗<lb/>
　　　名喀喇者亦登城戰殁<lb/>
　　　沙爾納𨽻鑲紅旗滿洲崇徳八年隨征明攻河間<lb/>
　　　先登殁贈佐領世職次子噶什爾康熙十四年從<lb/>
　　　征逆藩耿精忠戰没於浙之温州<lb/>
　　　阿郎阿姓伊拉哩𨽻鑲紅旗滿洲順治元年隨入<lb/>
　　　闗擊敗流賊復從征山西攻太原先登三年駐防<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-20a"/>
　　山東時東昌土賊作亂率衆力擊殁於陣同旗戰<lb/>
　　殁者曰讓喀贈騎都尉<lb/>
　　察瑪海𨽻鑲紅旗滿洲博爾晉孫也順治元年隨<lb/>
　　入闗擊賊將唐通兵敗之從征陜西敗流賊于延<lb/>
　　安及賊犯正白旗汛地察瑪海往援殁於陣贈如<lb/>
　　例其族人巴岱戰殁于大同<lb/>
　　瑪納海姓西林覺羅𨽻鑲紅旗滿洲崇徳時隨貝<lb/>
　　勒阿巴泰征明至山東攻濟陽先登得優賞順治<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-20b"/>
　　元年入闗擊流賊殁於陣贈如例<lb/>
　　班第𨽻鑲紅旗滿洲世居旺佳以地為氏順治六<lb/>
　　年隨征大同叛鎮姜瓖奮勇擊賊殁於陣贈騎都<lb/>
　　尉同旗有索瑪姓𤓰爾佳世居哈達順治二年擊<lb/>
　　流賊於延安陣殁<lb/>
　　喜福姓薩克達𨽻鑲紅旗滿洲世居那木都魯父<lb/>
　　葉古徳於<lb/>
　國初率户口來歸<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-21a"/>
太祖賜以妻室使管佐領事列七備禦厯官副將卒喜福<lb/>
　　　襲職初隨征薩哈連烏拉有功順治三年從征四<lb/>
　　　川擊賊賀珍于漢中敗之至生蓋復擊敗賊衆回<lb/>
　　　至太原破賊於寧武因傷卒贈二等輕車都尉子<lb/>
　　　科爾昆隨定雲貴著功績康熙中勦逆藩吳三桂<lb/>
　　　擊賊於金水河陣殁加贈男爵<lb/>
　　　都貝𨽻鑲紅旗滿洲世居新嘉以地為氏順治初<lb/>
　　　從入闗九年從征明桂王朱由榔至湖廣衡州<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-21b"/>
　　　陣亡同旗有喀拉沙布木蘭亦於是役擊賊陣<lb/>
　　　殁俱贈如例<lb/>
　　　富拉布姓納喇𨽻鑲紅旗滿洲世居哈達<lb/>
太祖時其祖薩穆哈來歸授佐領順治初從入闗康熙元<lb/>
　　　年富拉布從征雲南緬甸皆在事有功授雲騎尉<lb/>
　　　十四年從征叛鎮王輔臣至陜西平涼擊賊殁其姪<lb/>
　　　普鐸從征逆藩吳三桂戰殁於永興<lb/>
　　　正藍旗滿洲<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-22a"/>
　　　達珠瑚姓兆佳𨽻正藍旗滿洲<lb/>
太祖時來歸初以軍功授佐領又從征葉赫烏拉諸部落<lb/>
　　　斬獲甚多叙功加三等男天聰間擢列十六大臣<lb/>
　　　佐理鑲黄旗事又從征東海瓦爾喀部大獲以歸卒<lb/>
　　　為俘卒所害順治十二年追諡襄敏子翁阿岱亦<lb/>
　　　屢以軍功顯崇徳六年戰殁松山贈䘏甚厚晉一<lb/>
　　　等男<lb/>
　　　勞翰姓他塔拉𨽻正藍旗滿洲在行問十四年大<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-22b"/>
　　　小五十餘戰攻㧞數十城皆獲全勝天聰元年圍<lb/>
　　　義州乆不下值夜雲宻布城上閴寂無聲勞翰乃<lb/>
　　　潛迹縁城將登敵伏發矢如雨下重創而死贈騎<lb/>
　　　都尉同旗有濟爾海攻錦州中礟殁<lb/>
　　　布噶姓舒穆嚕𨽻正藍旗滿洲世居訥殷<lb/>
　　國初來歸以軍功授二等㕘將世職天命六年隨<lb/>
太祖取瀋陽與敵戰奮勇爭先殁於陣追贈如例<lb/>
　　　布勒吉𨽻正藍旗滿洲天聰四年從征明圍永平<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-23a"/>
　　冐火登城克之及我師駐永平明山海闗援兵來<lb/>
　　犯布勒吉力戰陣亾贈備禦世職<lb/>
　　明格姓𤓰爾佳𨽻正藍旗滿洲世居哈達天聰三<lb/>
　　年從征大同攻朔州先登殁贈如例又同旗瑚申<lb/>
　　布嚕天聰五年隨征明攻遵化有功順治元年從<lb/>
　　入闗擊敗流冦七年撃海㓂鄭成功于江寧力戰<lb/>
　　殁于陣贈世職三等男<lb/>
　　丹布𨽻正藍旗滿洲雅秦伯父也初管武備院事<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-23b"/>
　　天聰五年從征明圍大凌河戰殁其孫塞勒初任<lb/>
　　三等護衛從征福建與海賊戰于厦門陣亡贈雲<lb/>
　　騎尉拉們雅秦弟也康熙十三年以前鋒㕘領從<lb/>
　　征逆藩吳三桂與賊戰於衡州陣亡贈雲騎尉<lb/>
　　邁格姓𤓰爾佳𨽻正藍旗滿洲從征擊敵屢被重<lb/>
　　傷天聰八年從征大同攻左衛奮勇先登戰殁贈<lb/>
　　雲騎尉世職<lb/>
　　折爾特𨽻正藍旗滿洲崇徳元年從征朝鮮以重<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-24a"/>
　　　傷得優賚順治元年追擊流賊至延安中創殁<lb/>
　　　查蘇喀姓烏蘇𨽻正藍旗滿洲世居寧古塔崇徳<lb/>
　　　初在文館辦事號巴克什兼佐領七年從征錦州<lb/>
　　　與敵戰於裏紅石力戰陣亡是役也同旗名碩勒<lb/>
　　　姓富察世居葉赫奮勇擊敵殁於陣又有竒圖倫<lb/>
　　　亦以是役陣殁<lb/>
　　　傅克察姓扎拉哩𨽻正藍旗滿洲初以軍功管佐<lb/>
　　　領従征明燕京戰殁于昌黎贈三等㕘領<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-24b"/>
　　　薩爾泰姓温都𨽻正藍旗滿洲<lb/>
太宗時來歸崇徳六年隨攻錦州擊明經畧洪承疇軍力<lb/>
　　　戰被創以功授加一雲騎尉八年隨征山東破<lb/>
　　　青州轉戰至豊潤安肅三河皆在事有功順治十<lb/>
　　　五年駐防江寧海賊鄭成功犯𤓰州戰殁<lb/>
　　　薩必罕𨽻正藍旗滿洲烏達理之第三叔父累任<lb/>
　　　兵部㕘政崇徳六年隨攻松山中傷而殁孫哈爾<lb/>
　　　沁任一等䕶衛康熙十八年從征福建攻厦門戰<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-25a"/>
　　　殁贈雲騎尉薩必罕之弟曰瑚什初任㕘領崇徳<lb/>
　　　二年隨征明皮島渡海力戰殁贈佐領世職<lb/>
　　　武巴什姓烏蘇𨽻正藍旗滿洲順治初從入闗五<lb/>
　　　年從征四川奮勇擊賊陣殁同旗僧額徳順治二<lb/>
　　　年從定山西至高長坡遇賊力戰陣殁贈加一雲<lb/>
　　　騎尉<lb/>
　　　瑪奮姓博爾濟錦𨽻正藍旗滿洲順治初從入闗<lb/>
　　　二年從征浙江江南屢立戰功嗣與賊戰于會稽<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-25b"/>
　　　陣亡贈加一雲騎尉<lb/>
　　　鑲藍旗滿洲<lb/>
　　　穆克譚姓戴佳𨽻鑲藍旗滿洲世居哈達之杭澗<lb/>
太祖創業之初從其父率屬來歸毎從征伐必前驅穆克<lb/>
　　　譚從子鄂爾諾與孟庫之父查海瑚碩二人叛歸<lb/>
　　　哈達穆克譚父及四兄追之俱殁於陣穆克譚隻<lb/>
　　　身追擊執而殺之天命元年我師征瓦爾喀舒賽<lb/>
　　　阿爾瑚達進戰不利孟庫噶哈二人先走穆克譚<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-26a"/>
　　　怒同燕布理等八人直入賊陣賊皆披靡舒賽阿<lb/>
　　　爾瑚達得免師還<lb/>
太祖治孟庫噶哈之罪奪其所獲以賜穆克譚天命六年<lb/>
　　　從征明耀州先登克其城遂駐防焉時有䝉古叛<lb/>
　　　去我兵十九人追及之與戰不利穆克譚䇿馬大<lb/>
　　　呼剌首逃者海色餘皆潰叙功授二等男世職<lb/>
太宗即位擢置十六大臣之列天聰元年從征朝鮮兩以<lb/>
　　　先登獲賞五年從圍錦州穆克譚徑抵城濠舍騎<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-26b"/>
　　　歩戰追敵入濠敵兵矢礟齊發我兵不得前穆克<lb/>
　　　譚鏖戰死贈一等男世職順治十二年追諡忠勇<lb/>
　　　特音珠姓完顔𨽻鑲藍旗滿洲<lb/>
　　國初率族來歸<lb/>
太祖令兼管六佐領事授備禦世職屢從征討宣力戎行<lb/>
　　　創痕滿體多著勲勞累任至副將後以創發卒子<lb/>
　　　多貝天聰五年隨大軍征明攻大凌河城内敵兵<lb/>
　　　突出多貝身先士卒戰殁<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-27a"/>
　　　覺羅謨海𨽻鑲藍旗滿洲世居雅爾古初以戰功<lb/>
　　　授備禦天命六年從破明兵于耀州天聰六年征<lb/>
　　　明錦州奮勇力戰陣亡贈㕘領<lb/>
　　　雅穆布拉姓𤓰爾佳𨽻鑲藍旗滿洲<lb/>
太祖時來歸授備禦職天命六年從征明攻瀋陽城力戰<lb/>
　　　陣亡贈遊擊其孫噶達琿康熙中從征叛鎮王輔<lb/>
　　　臣戰殁于平涼又同旗哈穆嘉天聰二年征明<lb/>
　　　圍錦州至松山往戰截敵路遇敵敗之進圍杏山松<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-27b"/>
　　　山三敗敵衆崇徳六年隨圍錦州克其外城復擊<lb/>
　　　明洪承疇三營歩兵奮勇勦殺殁于陣追贈佐<lb/>
　　　領又同旗覺羅布爾海亦以天聰五年征明大凌<lb/>
　　　河擊明監軍道張春兵身先士卒力戰陣亡贈備<lb/>
　　　禦<lb/>
　　　卓納𨽻鑲藍旗滿洲世居哈達<lb/>
　　國初來歸<lb/>
太祖賜姓覺羅授佐領天聰五年八月從征明大凌河圍<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-28a"/>
　　　錦州我師四面進戰城内敵兵突出卓納身先衆<lb/>
　　　軍奮擊陣亡贈備禦其孫碩倫於順治六年征叛<lb/>
　　　鎮姜瓖攻左衛陣亡<lb/>
　　　輝蘭姓舒舒覺羅𨽻鑲藍旗滿洲天聰五年從征明攻大凌河<lb/>
　　　繋明監軍道張春兵隨纛殺入大破其衆六年從征察<lb/>
　　　哈爾入明邊圍大同畧五臺山一帶攻土堡先登<lb/>
　　　克之崇徳五年九月從征明敗杏山兵有功六年<lb/>
　　　從擊明洪承疇三營歩兵奮身直前殺入敵陣既<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-28b"/>
　　　出復進擊遂殁于陣贈佐領世職<lb/>
　　　愛賽姓納喇𨽻鑲藍旗滿洲天聰三年從征明燕<lb/>
　　　京有功五年攻明大凌河連敗敵兵復擊明監軍<lb/>
　　　道張春兵領纛殺入力戰陣亡贈佐領<lb/>
　　　圖捫姓西林覺羅𨽻鑲藍旗滿洲父屯台<lb/>
太祖時來歸妻以覺羅尊屬女授佐領圖捫襲職屢從五<lb/>
　　　大臣征伐有功天聰五年隨征明大凌河首先敗<lb/>
　　　敵明監軍道張春率衆數萬來援鋒甚鋭圖捫復<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-29a"/>
　　　身先迎擊敵營火礟齊發中圖捫股股斷一筋未<lb/>
　　　絶奮勇自若堅壁不退待我軍繼進卒破明兵<lb/>
太宗聞之命鄭親王濟爾哈朗往視對曰吾傷重不復能<lb/>
　　　乘馬殺敵乞王奏請使為吾截去股以油炙之雖<lb/>
　　　殘廢猶堪為<lb/>
　朝廷司閽也是夕竟卒<lb/>
太宗軫悼贈備禦世職<lb/>
　　　阿爾岱姓覺爾察𨽻鑲藍旗滿洲安費揚古第四<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-29b"/>
　　　子也天命六年率師駐防耀州有明兵來犯擊敗<lb/>
　　　其軍嗣屢從征伐戮力戎行以功授備禦世職天<lb/>
　　　聰五年從征明大凌河城内兵突出阿爾岱身先<lb/>
　　　士卒奮勇衝殺遂殁于陣贈世職三等㕘領<lb/>
　　　福成額𨽻鑲藍旗滿洲世居卦勒察以地為姓父<lb/>
　　　布雅哩于天命九年率弟兄來歸<lb/>
太祖招撫沙布圖未䧏布雅哩率衆往說即來歸天聰九<lb/>
　　　年以㕘領隨征黑龍江俘獲甚衆福成額于康熙<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-30a"/>
　　　中隨征湖廣屢有功嗣至烏爾㑹以衆寡不敵<lb/>
　　　力戰陣亡<lb/>
特賜祭葬銀加優贈<lb/>
　　　孟徤姓戴佳𨽻鑲藍旗滿洲世居哈達之杭澗初<lb/>
　　　率屬來歸<lb/>
太祖授以佐領崇徳二年從征瓦爾喀什力戰陣殁<lb/>
　　　噶布碩姓倉佳𨽻鑲藍旗滿洲世居吉林崇徳三<lb/>
　　　年征明攻靈壽先登遂殁于陣贈佐領其弟錫竒<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-30b"/>
　　　納順治三年勦山東土賊乘夜往擊中流矢殁敦<lb/>
　　　達禮者噶布碩弟噶布喀之子也康熙十八年征<lb/>
　　　逆孽吳世璠至湖廣長沙力戰陣亡俱贈雲騎尉<lb/>
　　　武達納姓紐翁金𨽻鑲藍旗滿洲世居輝發任㕘<lb/>
　　　領崇徳三年從征明攻寶坻先登六年圍錦州夜<lb/>
　　　戰克其外城八年攻薊州身先士卒力戰殁于陣<lb/>
　　　贈佐領世職<lb/>
　　　覺羅噶思哈𨽻鑲藍旗滿洲崇徳四年從征索倫<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-31a"/>
　　　　部多俘獲又追逃叛噶凌阿三與之遇殁于陣贈<lb/>
　　　　遊擊世職<lb/>
　　　　穆鼐𨽻鑲藍旗滿洲任佐領崇徳四年同征索倫<lb/>
　　　　部適敵兵圍海蘭村我師突圍殺入穆鼐以殿後<lb/>
　　　　力戰而殁贈佐領世職<lb/>
　　　　棟阿姓烏札拉𨽻鑲藍旗滿洲世居卦勒察崇徳<lb/>
　　　　八年征明山東攻館陶先登為敵所殺贈佐領其<lb/>
　　　　子福拉塔於康熙中勦賊鄱陽湖中礟殁贈雲騎尉<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-31b"/>
　　　　羅多禮姓𤓰爾佳𨽻鑲藍旗滿洲世居尚陽堡順治<lb/>
　　　　七年奉<lb/>
命招撫甘肅為白㡌賊所殺其次子諾穆齊亦于康熙中<lb/>
　　　　𠞰逆藩吳三桂奮勇擊賊陣殁<lb/>
　　　　圖爾哈圖𨽻鑲藍旗滿洲崇徳八年從征明攻定州奮勇先<lb/>
　　　　登中傷而歿贈佐領同旗有莾廓姓尼拉世居葉赫順治<lb/>
　　　　元年從入闗擊流賊力戰陣亡贈佐領世職<lb/>
　　　　烏拉納𨽻鑲藍旗滿洲順治元年隨入闗屢立戰功二年<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-32a"/>
　　征流寇至湖廣攻武岡木城力戰而殁贈雲騎尉<lb/>
　　覺羅科賚𨽻鑲藍旗滿洲世居葉赫父韋泰什崇徳間從<lb/>
　　攻明薊州陣亡康熙十五年科賚隨征逆藩呉三桂至湖<lb/>
　　廣攻長沙在平江䑓奮勇擊賊歿于戰贈雲騎尉<lb/>
　　鑲黄旗䝉古<lb/>
　　三晉姓庫勒特𨽻鑲黄旗䝉古崇徳三年隨征明<lb/>
　　至山東攻茌平先登被傷而殁贈佐領<lb/>
　　扈䕶姓博爾濟𨽻鑲黄旗䝉古崇徳三年以䕶軍<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-32b"/>
　　校從征明至直𨽻豐潤還將出邊遇敵陣亡贈佐<lb/>
　　領<lb/>
　　克什特姓錫拉𨽻鑲黄旗䝉古崇徳八年從征明<lb/>
　　山東有功六年隨攻大同中礟陣亡八年加贈雲<lb/>
　　騎尉同旗有布齊以䕶軍校隨征錦州陣殁<lb/>
　　正黄旗䝉古<lb/>
　　竒塔特偉徵姓博爾濟吉特𨽻正黄旗䝉古世居<lb/>
　　克魯倫鄂爾多斯哈爾濟農之族也天聰八年六月<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-33a"/>
　　　率子弟來歸<lb/>
賜緞衣一襲是月<lb/>
太宗親征科爾沁駐蹕錫喇烏蘇河之南山罔竒塔特偉<lb/>
　　　徴率所部兵來會并獻酒殽馬匹因随我軍徃圍<lb/>
　　　錦州城内明兵突出來犯竒塔特偉徴力戰殁于<lb/>
　　　陣追授三等男<lb/>
　　　索諾瑪阿布拉庫𨽻正黄旗䝉古初從征明攻松<lb/>
　　　山時克敵有功崇徳六年復隨取錦州遇敵猝至<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-33b"/>
　　　呼噪衝入陣搴纛而歸尋随擊明經畧洪承疇軍<lb/>
　　　奮勇力戰陣殁贈佐領<lb/>
　　　揆澄姓齊岳噶穆特𨽻正黄旗䝉古天聰三年随<lb/>
　　　征明至通州敵兵來犯擊敗之又犯明經畧盧象<lb/>
　　　昇軍旋掠興安斬獲甚多崇徳六年從征明圍錦<lb/>
　　　州明經畧洪承疇合兵來援立步卒三營擊敗之<lb/>
　　　又敗其騎兵七年以善戰有功加優叙順治二年<lb/>
　　　以係<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-34a"/>
太宗舊臣加世職佐領嗣遇<lb/>
恩詔加二等輕車都尉任副都統十一年征湖南遇偽秦<lb/>
　　　王孫可望於岔路口力戰陣亡加贈世職一等輕<lb/>
　　　車都尉<lb/>
　　　武京𨽻正黄旗䝉古天聰三年從征明至通州遇<lb/>
　　　敵擊敗之又敗明經畧盧象昇軍六年從征察哈<lb/>
　　　爾至興安嶺喀倫斬獲甚衆崇徳六年從征明圍<lb/>
　　　錦州敗敵有功順治二年以係<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-34b"/>
太宗舊臣加佐領世職嗣遇<lb/>
恩詔加二等輕車都尉是年隨敬謹親王尼堪征湖廣至<lb/>
　　　岔路口遇偽秦王孫可望兵奮勇進擊殁於陣加<lb/>
　　　贈一等輕車都尉<lb/>
　　　羅理姓鄂爾心𨽻正黄旗䝉古天聰八年自察哈<lb/>
　　　爾㩗户口來歸授一等㕘領世職崇徳三年隨征<lb/>
　　　明擊敗明宻雲兵六年隨征明錦州圍其城城中<lb/>
　　　軍出戰我師不利退保壕塹羅理亦以堅守汛地<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-35a"/>
　　　奮力拒戰陣亡加贈副都統世職<lb/>
　　　正白旗䝉古<lb/>
　　　充固姓塔巴努齊科𨽻正白旗䝉古天聰三年從<lb/>
　　　征明攻雄縣克之崇徳三年從擊明兵破之出邊<lb/>
　　　復敗敵于董家口八年從征明攻任邱先登<lb/>
賜號巴圖魯以功授佐領世職順治元年從入闗以後隊<lb/>
　　　從征流賊屢破之任户部理事官五載考滿加世<lb/>
　　　職三等輕車都尉叠遇<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-35b"/>
恩詔加一等輕車都尉兼一雲騎尉從定南王孔有徳征<lb/>
　　　湖廣戰于衡州陣亡贈三等男<lb/>
　　　正紅旗䝉古<lb/>
　　　海碩𨽻正紅旗䝉古天聰六年征明至大同攻徳<lb/>
　　　興堡奮勇先登陣亡贈佐領<lb/>
　　　恩格伊隸正紅旗䝉古任佐領崇徳七年三圍錦<lb/>
　　　州及進攻塔山俱在事有功順治元年從入闗破<lb/>
　　　流賊李自成二十萬衆恩格伊奮勇進擊遂殁于<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-36a"/>
　　　陣贈騎都尉<lb/>
　　　鑲白旗䝉古<lb/>
　　　沙哩布姓博爾濟吉特崇徳二年自察哈爾率丁<lb/>
　　　壯百餘來歸使轄之為佐領𨽻鑲白旗䝉古尋授<lb/>
　　　一等侍衛任㕘領順治五年擢副都統九年擢都<lb/>
　　　統授雲騎尉世職時流賊張獻忠餘黨孫可望李<lb/>
　　　定國劉文秀竄匿黔蜀間假擁戴明桂王朱由榔<lb/>
　　　為名與其將盧明臣馮雙禮等侵掠湖廣十年沙<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-36b"/>
　　　哩布奉<lb/>
命偕寧南大將軍辰泰鎮守湖南十二年劉文秀盧明臣<lb/>
　　　馮雙禮等以數萬衆分犯岳州武昌沙哩布設伏<lb/>
　　　邀擊之賊大敗復犯常徳戰艦千餘蔽江而下沙<lb/>
　　　哩布六戰皆㨗縱火焚其艦明臣赴水死雙禮被<lb/>
　　　創遁文秀走桃源窮竄至貴州十五年從信郡王<lb/>
　　　多尼征雲南由榔奔永昌明年敗其將白文選于<lb/>
　　　玉龍闗由榔遂奔騰越我師躡之渡潞江定國踞<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-37a"/>
　　　磨盤山拒戰沙哩布前驅遇伏力戰殁于陣喪還<lb/>
遣官致祭<lb/>
賜祭葬諡襄壯晉騎都尉世職子多爾濟襲後以次停襲<lb/>
　　　乾隆十五年<lb/>
　詔核八旗世職以死事䘏叙而襲次已滿者乃復録<lb/>
　　　沙哩布曾孫徳明為恩騎尉世襲罔替<lb/>
　　　鑲紅旗䝉古<lb/>
　　　特木爾姓科爾伯蘇𨽻鑲紅旗䝉古崇徳元年以<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-37b"/>
　　　三等㕘領隨征朝鮮殁于陣贈佐領<lb/>
　　　童爾阿姓巴林𨽻鑲紅旗䝉古崇徳六年隨征明<lb/>
　　　錦州與明經畧洪承疇三營兵戰陣亡贈佐領世<lb/>
　　　職<lb/>
　　　僧格姓巴林𨽻鑲紅旗䝉古崇徳六年隨圍明錦<lb/>
　　　州城内兵突出僧格奮力扺禦殁于陣贈三等㕘<lb/>
　　　領世職<lb/>
　　　索羅岱姓翁鄂羅特𨽻鑲紅旗䝉古崇徳七年從<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-38a"/>
　　征明畧山東以雲梯攻費縣先登殁贈佐領<lb/>
　　正藍旗䝉古<lb/>
　　宜穆圖姓博爾克𨽻正藍旗䝉古世居敖漢崇徳<lb/>
　　三年隨征明攻敵于三河順治元年從入闗敗流<lb/>
　　賊于慶都又敗之潼闗皆在事有功十一年隨<lb/>
　　征湖廣至衡州陣亡加贈一等輕車都尉同旗䝉<lb/>
　　古陣亡者烏孫泰<lb/>
　　圖薩姓烏朗罕濟勒敏𨽻正藍旗䝉古初任佐領<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-38b"/>
　　順治元年從入闗擊流賊於山海闗中礟殁贈佐<lb/>
　　領世職<lb/>
　　䝉格圖姓錫額禮𨽻正藍旗䝉古世居葉赫順治<lb/>
　　初屢立戰功十四年隨征福建至厦門遇海賊鄭<lb/>
　　成功戰殁於蓋山寺贈雲騎尉<lb/>
　　鑲藍旗䝉古<lb/>
　　齊薩穆姓烏努古台𨽻鑲藍旗䝉古崇徳元年來<lb/>
　　歸授三等㕘領從征明錦州及下山東皆屢立戰<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-39a"/>
　　功八年隨攻薊州中礟殁贈世職一等㕘領<lb/>
　　肯哲姓錫魯克𨽻鑲藍旗䝉古官佐領崇徳七年<lb/>
　　從征明圍錦州明經略洪承疇以兵冒雨來犯擊<lb/>
　　敗之又敗其三營步兵順治元年隨入闗十年從<lb/>
　　征湖南擊賊于衡州戰殁加贈一等輕車都尉<lb/>
　　佟噶爾姓巴林𨽻鑲藍旗䝉古崇徳三年從征山<lb/>
　　東戰殁於陣贈佐領世職<lb/>
　　色赫姓穆勒濟𨽻鑲藍旗䝉古世居哈達任佐領<lb/>
<pb n="KR2k0040_WYG_089-39b"/>
　　崇徳七年從征明圍錦州随擊明經畧洪承疇兵<lb/>
　　敗其衆順治三年從南征圍浙之平湖中鎗殁贈<lb/>
　　雲騎尉<lb/>
　　綽克托姓烏朗哈濟拉黙𨽻鑲藍旗䝉古任佐領<lb/>
　　崇徳八年随征明以雲梯攻墻子嶺中矢殁順治三<lb/>
　　年贈佐領世職<lb/>
　<lb/>
欽定盛京通志卷八十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>