<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>竹莊詩話巻二十二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　竹莊詩話巻二十二<lb/>
　　閨秀<lb/>
　　　宫詞　　　　　　　　　　花蘂夫人<lb/>
　　　　王平甫云熙寧間奉詔定蜀楚秦民三家所<lb/>
　　　　獻書籍得一弊紙所書花蘂夫人詩三十二<lb/>
　　　　首乃夫人親筆而詞甚竒與王建宫詞無異<lb/>
　　　　謹繕寫入三館而歸口誦數篇於丞相安石<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-1b"/>
　　　　明日與中書語及之而王珪馮京願傳其本<lb/>
　　　　於是盛行於世<lb/>
　　　　苕溪漁隠云余閲此詞如云云<hi>以下五首</hi>皆清婉<lb/>
　　　　可喜<lb/>
龍池九曲逺相通楊栁絲牽兩岸風長似江南好風景<lb/>
畫船來往碧波中<lb/>
　　　又<lb/>
黎園弟子簇池頭小樂携來候宴遊試拭銀笙先按拍<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-2a"/>
海棠花下合梁州<lb/>
　　　又<lb/>
　　　　韻語陽秋云花蘂宫詞如云云之類亦可喜<lb/>
　　　　也<lb/>
月頭支給買花錢滿殿宫人近數千遇著唱名多不應<lb/>
含羞走過御牀前<lb/>
　　　又<lb/>
内人追逐採蓮時驚起沙鷗兩岸飛蘭棹把來齊拍水<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-2b"/>
並船相鬭濕羅衣<lb/>
　　　又<lb/>
厨船進食簇時新侍座無非列近臣日午殿頭宣索膾<lb/>
隔花催喚打魚人<lb/>
　　　早梅<hi>金華瀛州集又摭遣記梅花詩是女仙題蜀州江梅閣</hi>劉元載妻<lb/>
　　　　倦遊錄云天聖中禮部郎中孫晃記三英詩<lb/>
　　　　劉元載妻詹茂光妻趙晟之母早梅寄逺惜<lb/>
　　　　别三詩劉妻哀子無立詹妻留夫侍母病趙<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-3a"/>
　　　　母懼子逺遊孫公愛其才以取之<lb/>
南枚向暖北枝寒一種春風有兩般憑仗髙樓莫吹笛<lb/>
大家留取倚欄杆<lb/>
　　　寄逺　　　　　　　　　　　詹茂光妻<lb/>
錦江江上探春回消盡寒冰落盡梅爭得兒夫似春色<lb/>
一年一度一歸來<lb/>
　　　惜别　　　　　　　　　　趙晟之母<lb/>
暖有花枝冷有冰佳人後㑹却無憑預愁離别苦相對<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-3b"/>
挑盡漁陽一夜燈<lb/>
　　　絶句　　　　　　　　　　蓬萊縣君<lb/>
　　　　隠居詩話云近世婦人多能詩往往有臻古<lb/>
　　　　人者王荆公家能詩者最衆吳安持妻蓬萊<lb/>
　　　　縣君荆公之女也有句云云脱灑可喜<lb/>
西風不入小忩紗秋意應憐我憶家極目江山千萬恨<lb/>
依前和淚看黄花<lb/>
　　　寄夫　　　　　　　　　　丘舜中女<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-4a"/>
　　　　西清詩話云朝奉郎丘舜中諸女皆能文詞<lb/>
　　　　每兄弟内集必聨珠為樂其仲嘗作寄夫詩<lb/>
　　　　云云此亦不減班謝<lb/>
簾裏孤燈覺曉遲獨眠留得宿粧眉珊瑚枕上驚殘夢<lb/>
認得蕭郎馬過時<lb/>
　　　絶句　　　　　　　　　　趙德麟妻<lb/>
　　　　王直方詩話云此趙徳麟細君王氏所作也<lb/>
　　　　德麟既鰥居因見此篇遂與之為親余以為<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-4b"/>
　　　　乃二十八字媒也<lb/>
白藕作花風巳秋不堪殘睡更回頭晩雲帶雨歸飛急<lb/>
去作西忩一夜愁<lb/>
　　　絶句　　　　　　　　　　　胡　楚<lb/>
　　　　後山詩話云杭妓胡楚龍靚皆有詩名胡云<lb/>
　　　　張子野老於杭多為官妓作詞而不及靚靚<lb/>
　　　　獻詩云云子野於是為作詩<lb/>
不見當時丁令威年來處處是相思若將此恨同芳草<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-5a"/>
却恐青青有盡時<lb/>
　　　上張子野　　　　　　　　　龍　靚<lb/>
天與羣芳十様葩獨分顔色不堪誇牡丹芍藥人題徧<lb/>
自分身如鼓子花<lb/>
　　　贈陳夢和　　　　　　　　　周　氏<lb/>
　　　　夷堅志云陳筑字夢和莆田人崇寧初登第<lb/>
　　　　為福州古田尉既至官惑一娼周氏周能詩<lb/>
　　　　嘗有詩贈筑云云首句盖寓筑字也又有春<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-5b"/>
　　　　晴詩云云<lb/>
夢和殘月過樓西月過樓西夢已迷喚起一聲腸斷處<lb/>
落花枝上鷓鴣啼<lb/>
　　　春晴<lb/>
瞥然飛過誰家燕驀地香來甚處花深院日長無箇事<lb/>
一瓶春水自煎茶<lb/>
　　　絶句　　　　　　　　　　　杜羔妻<lb/>
　　　　蒼梧雜志云云詩杜羔妻所作羔不第而歸<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-6a"/>
　　　　作前詩勉之羔既登第復作後詩戒之可謂<lb/>
　　　　賢婦人矣<lb/>
良人的的是竒才何事年年被放回如今妾面羞君面<lb/>
君到來時近夜來<lb/>
　　　絶句<lb/>
長安此去無多地鬱鬱葱葱佳氣浮良人得意正年少<lb/>
今夜醉眠何處樓<lb/>
　　　讀晁錯傳　　　　　　　　　許　氏<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-6b"/>
　　　　青瑣集云方勉字及甫娶許虞部女好學能<lb/>
　　　　詩勉嘗同妻夜看晁錯傳許氏有詩云云勉<lb/>
　　　　後與故人飲於市醉犯夜禁囚於府庭時鄭<lb/>
　　　　毅夫作尹許氏獻書授其夫并投詩云云遂<lb/>
　　　　釋其夫勉死許氏居陋巷教子為學登科賢<lb/>
　　　　哉<lb/>
匣劍未磨晁錯血已聞刺客殺袁絲到頭昧却人心處<lb/>
便是欺他天道時痛矣一言偷害正戮之萬段始為宜<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-7a"/>
鄧公墳墓知何處空對斯文有淚垂<lb/>
　　　上鄭毅夫<lb/>
明時樂事輸詩酒帝里風光剰占春况是白衣重得侣<lb/>
不堪青斾自招人早知玉漏催三鼓肯把金貂換百巡<lb/>
大抵仁人憐氣類不教孤客作囚身<lb/>
　　　絶句　　　　　　　　　　　蒨　桃<lb/>
　　　　翰府名談云冦萊公有妾曰蒨桃公因會贈<lb/>
　　　　歌者以束綾蒨桃作二詩呈公云云<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-7b"/>
一曲清歌一束綾美人猶自意嫌輕不知織女螢忩下<lb/>
幾度抛梭織得成<lb/>
　　　同前<lb/>
風勁衣單手屢呵幽忩軋軋度寒梭臘天日短不盈尺<lb/>
何似妖姬一曲歌<lb/>
　　　送别　　　　　　　　　　　謝　氏<lb/>
　　　　青瑣集云謝郎中女能詩長嫁王元甫元甫<lb/>
　　　　調官京師送别云云<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-8a"/>
此去惟宜早早還休教重起望夫山君看湘水祠前竹<lb/>
豈是男兒淚染班<lb/>
　　　絶句　　　　　　　　　　　髙　氏<lb/>
　　　　雲齋廣錄云淮南有一士人妻髙氏嘗作一<lb/>
　　　　絶云<lb/>
楊花日日常無定海燕年年却有歸一瞬青春疾如電<lb/>
等閒寛盡縷金衣<lb/>
　　　秋扇歌　　　　　　　　　　潘　氏<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-8b"/>
　　　　詩事云陳大節才妻潘氏善吟詩嘗作秋扇<lb/>
　　　　歌云云頗有情致亦婦人女子所難者<lb/>
可憐架上團圓扇一日秋來人勿戀為爾因思婦妾身<lb/>
不堪華落君心變君心變兮奈若何舊恩都棄新讐多<lb/>
勸君莫恃少年色聽我微吟秋扇歌<lb/>
　　　左玉環詩<lb/>
　　　　詩事云太中大夫韓宗武字文若丞相玉汝<lb/>
　　　　之子嘉祐中侍玉汝守洋州有神降其室乃<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-9a"/>
　　　　女子也云唐興元節度使李以妾左玉環也<lb/>
　　　　既死魂遊江上見惡鬼十數同謀溺渡江船<lb/>
　　　　數百人知其謀以告主者會上帝出遊録其<lb/>
　　　　功以為洋州境内牢山神㝠數當與文若合<lb/>
　　　　因留不去玉汝兄職方員外郎繹強明士也<lb/>
　　　　為永興倅聞之以書責玉汝言吾家有此妖<lb/>
　　　　事因奏韋訴天文若明日見空中黑雲表至<lb/>
　　　　告此女子而去仰視之灑淚落淺色襖子上<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-9b"/>
　　　　視之皆血耳自是遂絶時誦詩句令文若書<lb/>
　　　　紙上王荆公見之曰東晉倅作也<lb/>
日月經天迴俯仰如車轂悲歡世上事一往如轉燭人<lb/>
生茍可懷百嵗詎為足奈何舍此去一旦慎鬼籙悠悠<lb/>
百年内愚知更相哭<lb/>
　　　又<lb/>
大水不可哭浩浩東南流微風從空來化作波上漚一<lb/>
起復一滅各願須臾留自性本澄寂強此懷百憂<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-10a"/>
　　　又<lb/>
支脊為柱梁兩脇為榱桷上穴藏膻腥下穴藏穢濁百<lb/>
蟲煽惡熖晝夜爍靈藥中有丹府君氣象頗超邈玉女<lb/>
衞𤣥闗蒼童侍青幄黄鵠䕶芝田白虹起天角吾方從<lb/>
伎兒以幻從衆樂寄語世上人此還有真覺<lb/>
　　　又<lb/>
衆隂以為輿狂陽為行舟大小煽烈熖旦暮無時休夜<lb/>
夢逢故姬歎哉懷百憂手為布香荃寶琴弄成柔一為<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-10b"/>
雲和奏能冩萬古愁<lb/>
　　　又<lb/>
氣守不自衞百邪不時泄在隂為中寒輔陽作狂熱忽<lb/>
悟昔所遊冷然覺超越甘露如黄芝丹砂飛絳雪一飲<lb/>
百疾消再飲聰明澈逍遥無一事俯身弄明月<lb/>
　　　又<lb/>
金鼎燒成五色丹便揮儒服掛仙冠五雲夜送飛鳬舄<lb/>
欲到天宫却避寒<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-11a"/>
　　　抛毬曲<lb/>
　　　　劉貢甫詩話云海州士人李慎言嘗夢至一<lb/>
　　　　處水殿中觀宫女戲毬山陽蔡繩為之傳叙<lb/>
　　　　其事甚詳有抛毬曲十餘闋詞皆清麗今獨<lb/>
　　　　記二闋云云<hi>前兩首</hi>
　　　　侯鯖錄云李慎言字希古嘗夢至一宫殿有<lb/>
　　　　數百妓抛毬人唱十詩覺而記三首云<hi>添後一首</hi>
　　　　今古詩話中只有二首不及此詳備故盡錄<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-11b"/>
　　　　云<lb/>
侍宴黄昏未肯休玉堦夜色月如流朝來自覺承恩重<lb/>
笑倩旁人認繡毬<lb/>
　　　又<lb/>
隋家宫殿鎖清秋曾見嬋娟颺繡毬金殿玉簫俱寂寂<lb/>
一天明月照髙樓<lb/>
　　　又<lb/>
堪恨隋家㡬帝王舞腰挼盡繡鴛鴦如今重到抛毬處<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-12a"/>
不是金爐舊日香<lb/>
　　　絶句<lb/>
　　　　洪駒父詩話云酉陽雜俎載鬼詩兩篇山谷<lb/>
　　　　喜道<lb/>
長安女兒踏春陽無處春陽不斷腸學舞弓彎渾忘却<lb/>
娥眉空帶九秋霜<lb/>
　　　又<lb/>
流水涓涓芹水芽野鳥雙飛客還家荒村無處作寒食<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-12b"/>
殯宫空對棠梨花<lb/>
　　　絶句<lb/>
　　　　許彦周詩話云長安慈恩寺有數女仙夜遊<lb/>
　　　　題詩云云化為白鶴飛去明夜又題一首云<lb/>
　　　　云亦婉約可愛<lb/>
黄子陂頭好明月強踏華筵到曉行煙波山色翠黛横<lb/>
折得落花逺恨生<lb/>
　　　又<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-13a"/>
湖水團團夜如鏡碧樹紅花相掩映北斗欄干移曉柄<lb/>
有似佳期常不定<lb/>
　　　和游東園詩<lb/>
　　　　周源述曼卿事云曼卿死世以為仙錢沔今<lb/>
　　　　年春正月二日出中庭若疾發狀已而仆地<lb/>
　　　　寐語家人環聽覺其語異遂記于紙皆成對<lb/>
　　　　偶句格不常不若沔平生之為者累月而甦<lb/>
　　　　問之悉已遺忘但記夢與曼卿並行於清溪<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-13b"/>
　　　　之側休于盤石之上飲酒起舞聨句作詩予<lb/>
　　　　與王學士勝之分題作游東園詩有傳於沔<lb/>
　　　　者即應聲次韻云云沔為人倜儻疎逸喜酒<lb/>
　　　　倚才而惰于學平時所作無是語予與勝之<lb/>
　　　　駭其異遂記其實<lb/>
　　　　歐公詩話云曼卿卒後降於亳州一舉子家<lb/>
　　　　因留詩一篇與之余記舉子一聨云鶯聲不<lb/>
　　　　逐春光老花影長隨日脚斜神仙事怪不可<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-14a"/>
　　　　知其詩頗類曼卿平生語舉子不能道也<lb/>
官豪朝駕玉驄虬盡是蓬萊島上洲千日酒磨千古恨<lb/>
一聲鶯送一敏愁春絲任逐風梭度花影相隨日脚流<lb/>
坐上少年簡居士不知清世有巢由<lb/>
　　　古樂府行路難<lb/>
　　　　夷堅庚志云龔<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>子冶居秀州所邀紫姑神<lb/>
　　　　作詩詞至於數百篇語言字畫皆髙妙所居<lb/>
　　　　之地曰電梁自稱雲洞君名綺其文曰霓裳<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-14b"/>
　　　　集嘗自冩其狀今僧梵隆圖之風骨秀灑眉<lb/>
　　　　宇娟麗神仙中人也古樂府行路難云云俠<lb/>
　　　　客行云云擬李太白冬夜寒歌云云此文至<lb/>
　　　　今藏于龔氏又曹掄者以戊子嵗旦集會親<lb/>
　　　　友先夕雪作至旦尤甚掄詩神乞詩即援筆<lb/>
　　　　不可遏書云云併賦燭詩云云其清警如此<lb/>
洞庭波瀟湘浦帝子靈妃愁不吐舜不歸兮蒼梧空淚<lb/>
血竹漬森如雨巫山髙陽臺深暮雨朝雲難重尋楚襄<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-15a"/>
私夢傾天地佳人寧有一分心海風掀波雲漠漠霜殺<lb/>
飛蓬寒更惡帆撑何處送歸艎溜溜輕沙夜潮落參懸<lb/>
碧兮夜漫漫鴈呌羣兮獨聲乾百憂集兮腸九折可見<lb/>
人生行路難<lb/>
　　　俠客行<lb/>
撩虎頭批龍鱗璧歸趙圖欺秦男兒尚意氣眼髙天下<lb/>
人此身許死當許國五侯門戸誰能賔朝過陳孟公暮<lb/>
來魯朱家入門氣吐虹索酒一咄嗟捲簾出娉婷墮髻<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-15b"/>
烏盤鴉不敢問姓名但願客醉腮紅霞門前馬嘶天欲<lb/>
曉青鐵為鞭金絡腦吳鈎如雪神中藏千里殺人成草<lb/>
草郭解不惜交壯士輕袁絲人言俠客不自治<hi>平</hi>我重<lb/>
俠客仍歌之<lb/>
　　　擬李太白冬夜<lb/>
朔風吹雲凍不醒瓊林琪樹垂珠瓔佳人獨立烱玉雪<lb/>
翠袖倚竹嬌娉婷碧袖薄生暮寒呈素齒歌南山山光<lb/>
明溪光清光錯落月頽烟此曲入吾耳江流直下波連<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-16a"/>
天<lb/>
　　　嵗旦雪作<lb/>
朝元初退紫宸班花落東風響珮環瑞雪再飛天有意<lb/>
好詩未就我何顔青羅帶露中流水白玉屏開四面山<lb/>
鶴駕欲歸歸未得水晶宫殿在人間<lb/>
　　　賦燭詩<lb/>
宻房春老不禁融香滿華筵四坐風但得寸心明似月<lb/>
從他清淚與人同<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-16b"/>
　　　黄鶴樓絶句<lb/>
　　　　夷堅已志云鄂州黄鶴樓有詩云云長沙石<lb/>
　　　　壁上亦有詩云云余謂後詩似李太白<lb/>
墻角隂隂老薺肥竹間滑滑乳雞飛家園千里望不斷<lb/>
芳草一川生晚暉<lb/>
　　　又<lb/>
孤村日晩煙樹迷㸃㸃飛螢映水低荷葉暗香秋露滴<lb/>
月明行過石橋西<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-17a"/>
　　　長沙石壁絶句<lb/>
玉皇殿上誤稱名欲脱凡肌骨未清謫向人間且沈醉<lb/>
三年重學步虚聲<lb/>
　　　同前<lb/>
東去流沙西上船尋思此事巳千年長春殿掩無人鎖<lb/>
滿目梨花哭杜鵑<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4i0041_WYG_022-17b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　竹莊詩話巻二十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>