<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>二妙集巻一</head>
    <p>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　二妙集巻一　　　　　　金　叚克己<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　叚成己　撰<lb/>
　五言古詩<lb/>
　　贈醫師范子和<hi>并引</hi>　<hi>以下克己作</hi>
　　　范君子和居姑射山麓世隱於醫敏給多藝能<lb/>
　　　畧渉獵文史一日㑹薦紳軰於其家酒半舉大<lb/>
　　　白而言曰不肖竊有志於斯文敢求数十字以<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-1b"/>
　　　為珍藏意甚勤因為賦古風一篇告之以君子<lb/>
　　　之道使知所操持焉非直使誇衒於世實箧笥<lb/>
　　　而巳<lb/>
我廬姑射東君居西山隅相去不十里曵杖以問途知<lb/>
我逺方來盡室相喣濡衰年况多病藥物必爾須診視<lb/>
得家法就為醫扁盧貧賤人所惡勢利人所趨君子異<lb/>
于衆而獨與我娯延我升中堂坐列皆明儒酒餚既登<lb/>
爼左右羅童奴令行爵無筭促使開大壺酒酣意氣逸<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-2a"/>
髙論到唐虞日晏未得歸欲起時見拘自言小邑中何<lb/>
嘗接士夫久客惜人情褊量動輒踰仍呼兒出拜頭角<lb/>
異凡雛從小好文字未覩明月珠長者幸有賜終身不<lb/>
敢渝既蒙主人知所願獻良圖世人豈無才惟德不能<lb/>
俱不見盆成括以是䘮厥軀又徵荀氏語至察則無徒<lb/>
大辨外若訥聪明守以愚顔子稱大賢尚云有若無吾<lb/>
言儻无忽榮名不須沽<lb/>
　　歳己酉春正月十有一日吾友張君漢臣下世家<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-2b"/>
　　　貧不能葬鄉鄰辦䘮事諸君皆有誄章且邀余<lb/>
　　　同賦每一忖思輒神情錯亂秉筆復罷今忽四<lb/>
　　　旬矣欲絶不言無以表其哀因作古意四篇雖<lb/>
　　　比興之不足觀者足知予志之所在則進知吾<lb/>
　　　漢臣也無疑<lb/>
髙樓浮薄雲知是何人宅賣諸輕薄兒身為五侯客日<lb/>
暮鬭雞囘車騎何翕赫鼻息吹虹蜺行路皆踧踖豈知<lb/>
黔婁生儲粟無擔石衣衾不掩尸送我城東陌寥寥百<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-3a"/>
世下誰分夷與跖<lb/>
北方有黄鵠飽義氣勇烈天寒辭故巢思欲近丹穴吁<lb/>
嗟翅翎短雲海路隔絶鳯凰不相待孤憤無由洩恥與<lb/>
鴟鳶羣朝夕肆饕餮一歩兩呌號心摧口流血側頭向<lb/>
蒼昊永與羈雌决人皆尚鴟鳶反謂黄鵠劣世無乘瓢<lb/>
翁軒輊定誰説猿鶴與沙蟲冺冺同一轍悲來結中腸<lb/>
欲辨且三咽<lb/>
藝蘭當清秋生育胡不早西風發㣲香能得幾時好飛<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-3b"/>
霜半夜來滅没先百草真宰獨何心吞聲不復道<lb/>
驅車上太行中道車軸折停車卧轅下骨㫁筋力拆撫<lb/>
膺呼蒼天淫淫涕如雪古往與今來此憾何時絶<lb/>
　　同封仲堅采鷺鷥藤因而成詠錄寄家弟誠之兼<lb/>
　　　簡李衛二生<lb/>
有藤名鷺鷥天生匪人育金花間銀蘂翠蔓自成簇褰<lb/>
裳渉春溪采采漸盈掬藥物時所須非為事口腹牛溲<lb/>
與馬渤良醫猶並蓄况此香色竒兩通鼻與目尤善療<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-4a"/>
瘡瘍先賢講之熟世俗不知愛棄置在空谷作詩與題<lb/>
評使異凡草木<lb/>
　　贈荅封仲堅<lb/>
念昔始讀書志本期王佐時哉不我與觸事多轗軻歸<lb/>
來濯塵纓羸装聊觧駝午芹多竒峰流水出其左誓求<lb/>
十畆田於此養慵惰種椒盈百區栽竹僅萬箇自謂得<lb/>
所依心口黙相賀經營久未成藴櫝乏竒貨低徊不能<lb/>
去借宅便高卧始構茒三間榱桷久摧挫暑雨畏霖潦<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-4b"/>
霜風苦掀簸豈無冨貴人粟布救寒餓恥隨肥馬塵擁<lb/>
鼻不敢唾淹延歳月深十手指庸愞塵埋劍鋒缺弹鋏<lb/>
悲無奈時當春之仲桂魄月半破丁丁聞啄門有客來<lb/>
相過探懐出新作高唱成寡和清辭麗卿雲齊梁那復<lb/>
課蹇余鞭不前躑躅蟻旋磨枯腸藜莧苦竒字厭搜邏<lb/>
君子真可人沽酒酌通播酒酣膽氣麤狂言驚四座舊<lb/>
遊渺何許行路方坎坷作詩寄問聲别離傷老大<lb/>
　　夀㓂興祖<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-5a"/>
飄飄闗輔客逸氣薄雲霄承學有源委持論生風飊束<lb/>
髪侍玉階香名滿天朝射䇿不一中雄文深自韜嘉遯<lb/>
思居洛歌詩祗和陶生涯足文史蹤跡混漁樵蹭蹬三<lb/>
十年壮志殊未彫人稱冦公後商鼎復能調才本時不<lb/>
容坐使雙髩焦朅來汾上水吾見秋蟲號西風下木葉<lb/>
天氣正泬寥勸君一杯酒能令百憂消開懐且痛飲勿<lb/>
令鄉闗遥<lb/>
　　寄張弟噐之<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-5b"/>
愛酒陶彭澤映世清節耀乞食賦新詩不復事邊徼士<lb/>
生多轗軻異代或同調東山不可作敢望蟠溪釣壺觴<lb/>
聊自傾登髙一舒嘯但恐汙世塵永為達人笑<lb/>
山堂久岑寂宴坐度昏曉倚壁一蒲團幽人後計了日<lb/>
髙鼎茶鳴風細爐烟裊曵杖歩庭除看雲頭屢矯安得<lb/>
謫仙人神遊八極表<lb/>
　　興上人駐錫姑射之麓他日邀余所居之靜樂齋<lb/>
　　　勉為賦此<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-6a"/>
我愛興上人閒處先著脚雖有買山錢難尋一丘壑向<lb/>
來栖息地龍象久寂寞重尋林下徑竹石苦分薄溪水<lb/>
恣交流巖花自開落却掃大室中一瓶還一缽靜樂題<lb/>
其顔塵縁聊觧縳寥寥千載下此理誰發藥我今為拈<lb/>
出永免一重錯有浄必有垢無苦亦無樂混沌元不死<lb/>
七竅剛自鑿鄭重庵中人萬法本無著獨有太古心油<lb/>
然滿寥廓<lb/>
　　陳君百祿隱居河汾世以醫名家臨財亷取與義<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-6b"/>
　　　性喜諧雖外若寛縱内實重慎而有常心真善<lb/>
　　　學醫者也辛丑之秋余痁作君調䕶周至既獲<lb/>
　　　勿藥欲酬而不可姑以詩答其勤<lb/>
我來汾沮洳汾濵君所居豈期牢落際有子可與娛遺<lb/>
我以方藥投我以素書往來八九年問難更起余妙處<lb/>
自心得論説乃其餘衆議逓持執辭語費百車君以一<lb/>
言蔽如亂髪得梳丹砂與赤箭應用並貯儲困窮尤所<lb/>
重視之骨肉如孰謂斯世中乃見古人且我不為世用<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-7a"/>
以道而巻舒子胡自隱晦而不干名譽聞君有令子萬<lb/>
里有權輿于公多陰德預使髙門閭請君事其語勿謂<lb/>
吾計踈<lb/>
　　吾兄同仲堅采鷺鷥藤於午芹之東溪因詠詩見<lb/>
　　　示前代詩人未嘗聞賦此者此花長於田野籬<lb/>
　　　落間人視之與草芥無異是詩一出好事者將<lb/>
　　　知所貴矣感嘆之餘敬次其韻有與我同志繼<lb/>
　　　而述之不亦懿乎　<hi>以下成己作</hi>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-7b"/>
㣲雨洒郊坰百卉欣竝育幽花發溪側間錯金珠簇徐<lb/>
看是鷺藤香味濃可掬忍饑出新句大笑負此腹遺落<lb/>
榛莾間采擷誰見蓄情知無俗姿安能悦衆目先生日<lb/>
來往東溪路應熟一經題品餘名字耀巖谷遇合良有<lb/>
時不才異山木<lb/>
　　呂氏用靜齋<lb/>
兩崖夾嵳峨一水中委蛇是間有高人静與山林期結<lb/>
茅並溪石故迹司空遺因人愛其山佳處應自知心閑<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-8a"/>
境隨勝眼靜山増竒寥寥丈室中日用夫何為不書咄<lb/>
咄字高詠休休詩無人書一編有興酒數巵便是一生<lb/>
了安問著與龜依依中條雲夢想紫芝眉昨朝寄書至<lb/>
謂我來何時急營買山錢已覺從君遲他年兩䋲床分<lb/>
忍西山饑<lb/>
　　夀夢菴張信夫<lb/>
一杯甕頭春持夀丹山客洗盞置客前共坐林下石酒<lb/>
酣語益真道合意自適東風吹醉眼高興寄空碧人生<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-8b"/>
天地間迅若駒過隙胡為就覊縛惴惴從物役何如夢<lb/>
室中一笑百憂釋棄置勿復道旅懐陶兹夕<lb/>
　　蒲城董公余素不識其何如人也一日袖横軸所<lb/>
　　　謂龍窩圖者同仲堅來過而以詩見謁余雅不<lb/>
　　　能文詩尤非所長者加之老病日久縱不避拙<lb/>
　　　惡亦安能為他人雕肝腎邪渠請益堅余重違<lb/>
　　　封意且念其勤姑因所見以叙之云爾<lb/>
封生携客來謁我蓬蒿裏軒軒抗塵俗不知誰氏子所<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-9a"/>
生吾既賢伊人亦云喜探懐出新圗一語煩舉似蹇予<lb/>
不能文三請意未已溪山有素期入眼盡其美層雲蔽<lb/>
重淵萬木夾兩涘飛流㵼絶壑千丈垂幅紙餘霏散如<lb/>
霧㸃滴亂紛委何物竅其傍相傳龍所止廟貌寄空山<lb/>
何代為經始年深祭血乾亂久誰復祀威靈昔所聞對<lb/>
面隔千里誠通感必應雖逺猶在邇巍巍窟宅尊安卧<lb/>
久不起何當洗甲兵倒挽幽溪水<lb/>
　　余懶日甚不作詩者二年矣間者二三子以歌詠<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-9b"/>
　　　相樂請題於吾兄遯菴遂以歲月坐成晚命之<lb/>
　　　因事感懐成五章以自遣志之所之不知其言<lb/>
　　　之陋也覽者將有取焉<lb/>
負暄頽簷下病骨喜新霽㣲風動天宇木葉隕虚砌緬<lb/>
懐平生事奔走愧非計投身田野間心迹得少憇時榮<lb/>
豈不慕省躬自當逝薇蕨滿春山猶可以終歲<lb/>
罷書掩闗卧忩牖亂清樾風枝驚宿鳥扎扎畏顛越葉<lb/>
聲走前庭誤聽雨未歇不知霜已重但覺寒切骨耿耿<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-10a"/>
不能寐起坐候明發試問夜如何虚簷轉殘月<lb/>
晨起坐髙齋鳥啼幽寂破小兒具文墨信手供日課既<lb/>
無寵辱驚又不至寒餓自量亦云幸到此能幾箇更欲<lb/>
希世榮所望毋乃過蒲團正温厚得穏且安坐<lb/>
連蹇拙進宦艱難昧理生一事且不免况欲二者并忍<lb/>
竆分所安不為世所縈床頭一巻書静洗胷次平偶逢<lb/>
㑹心人欵欵話中情瓶儲喜不空今年頼西成<lb/>
青山如有情向人呈偃蹇我本山中人一出偶忘反﨑<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-10b"/>
嶇半天下始覺居山穏力極勢有廽若不費推挽税駕<lb/>
長自兹千里豈云逺舉手謝山靈應笑歸來晚<lb/>
　　誄雙峯興上人<lb/>
堂堂雙峯師不受世塵汙禪坐三十年俯仰無愧處平<lb/>
生大事畢欲留不可住適來水中漚水行漚復聚適去<lb/>
火上烟烟散火如故徜徉天地間去來隨所遇我懐未<lb/>
能忘正隨分别趣涕餘會貞心三嘆出門去<lb/>
　　贈呼延長原<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-11a"/>
我來負犢巔投迹汾水濱亂餘寡儔侶所遇皆所親一<lb/>
行未易完忍更求其純矯矯呼延生棟宇接近鄰雖云<lb/>
符詛師頗異尋常人疾苦在力救貴賤情一均功成不<lb/>
責報苐恐傷吾仁曠懐寓杯酒不計醨與醇一酌萬事<lb/>
畢肝胆平輪囷酒酣奮長䄂滿坐生陽春人皆笑汝狂<lb/>
我獨愛汝真参苓吾所須收為藥籠珍吾聞先天術原<lb/>
委有本因後人罕知學莫復窺其津華陀起東漢扁鵲<lb/>
名西秦二君本儒者卒以醫自神願生繼高躅勉勉勿<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-11b"/>
因循<lb/>
　　贈研師寄寄翁<lb/>
有客杭城客不知何人斯自云來西秦著脚汾之湄放<lb/>
浪三十年野鹿不受覊是身寄虚空歘若駒隙馳竄名<lb/>
書研間聊寄吾寄為遊戲出三昧我豈甄陶師心成應<lb/>
之手觚撱各異宜萬象且胚渾一一非人私妙凝天地<lb/>
中不甈亦不坯探懐出蒼璧炯炯光陸離摩挲湛秋水<lb/>
隨手生寒漪雖鑿混沌竅太璞猶未漓囬首銅雀瓦千<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-12a"/>
載垢有遺坐令呂與張羞受牛後嗤便當什襲藏奚必<lb/>
古見竒待價不求售特易詩人詩巻餘兩牛腰得之猶<lb/>
恐遲歸來飯甑空一字不救飢咀嚼誑枯膓似高還似<lb/>
癡商財與蠟屐優劣孰等夷不如且置之安事屢觧頥<lb/>
翁聞為一笑此事非所知茍可適吾欲君詩不當辭<lb/>
　　刁少府優善堂<lb/>
取人戒不周取善貴不遺理能兼衆美何必勞縈為奈<lb/>
何當途人好以智自私身勤事仍左終日徒紛披君侯<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-12b"/>
本將種磊落真男兒延英闢賔館下問質所疑優善題<lb/>
其顔美意良可知永懐正子賢千古猶一岐休休好善<lb/>
心一出忠厚資片善或可取不厭蓬茅卑人輕千里遥<lb/>
願吐胷中竒投誠盡實理入耳無諛辭從容談笑間萬<lb/>
事無不宜三年報政成齪齪何其遲潛令十萬家共煦<lb/>
晴春曦退食自髙堂何慮復何思<lb/>
　　梁國祥靜樂堂<lb/>
穣穣區中人役心名與利于身竟何有乾没無少置叔<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-13a"/>
敬有耳孫犖犖與時異一官不肯覔閑居養髙志築室<lb/>
塵境中中有塵外意方其厭囂湫歸來得小憇床頭一<lb/>
巻書靜洗紛華累茍能樂其樂寜復事吾事見客不吝<lb/>
情有酒即成醉為問東華塵何如北忩睡清風吹我懐<lb/>
萬事覺無味誰知方寸間自有清凉地<lb/>
　　陳子正容安堂<lb/>
陳子少英邁逸氣不可挫典型肖乃翁出語輒驚座行<lb/>
止非所能造物任掀簸功名鷹在韝歲月蟻旋磨區區<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-13b"/>
一邑中十載供吏課結廬慕淵明志向有許大澹墨冩<lb/>
形似終日相對坐一室足我容百念付慵惰青山出簷<lb/>
楹流水出其左植花數十叢種竹千百箇事來若機張<lb/>
事去如甑墮浩然方寸間不受一塵汚豈無二仲賢閑<lb/>
暇日相過有酒相獻酬有詩互賡和溪山入笑談珠玉<lb/>
霏咳唾徜徉天地間一物莫非我醉來語益真卿去我<lb/>
將卧主人正高枕山鳥莫啼破<lb/>
　　送張世傑赴京兆幕府<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-14a"/>
雨雪方載塗霜風裂膚肌丈夫四方志遊子千里期簡<lb/>
書豈不畏孀親髮如絲㤙義兩相奪欲行還遲遲世榮<lb/>
豈不慕此心難遽夷大分既有定僶俛安得辭伊人遇<lb/>
知已第恐負所知去去勿重陳搏扶良自兹茍能以義<lb/>
養猶足慰親思<lb/>
　　馮生成之自燕歸平陽頼寂照先生獲脱奴役復<lb/>
　　　齒士列將復歸燕主吾友濟夫來謁詩姑序其<lb/>
　　　槩以答云<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-14b"/>
英英大為君雅志在千里坎<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>不得前向姑止于此出<lb/>
處雖兩途動靜無二理燕坐三十年初不離朝市了了<lb/>
方寸間湛然若秋水馮生適何來眉目差可喜自云衣<lb/>
冠後家破偶不死失身坑阱中揺尾凡幾禩過者日千<lb/>
百藐焉不一止忽逢盤谷翁引手惟力致力極勢未囬<lb/>
既出幾復委不知何因縁又入先生耳一見不忍遺即<lb/>
命加冠履奴虜豈所安推已乃知彼惻然動于中棄金<lb/>
猶棄粃少屬豺虎場永謝泥與滓乞詩答盛德此意良<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-15a"/>
亦美顧我欲何言一笑不如已先生世外人于汝初何<lb/>
竢茍能肩一心綺語奚足恃屈信固有時此政在知已<lb/>
勿如越石父以是驕晏子<lb/>
　　崧陽歸隱圖<lb/>
落落出世人視世猶糠粃獨惟愛山縁一念未渠已嘗<lb/>
行崧陽道經覯畧可紀有山皆孱頑有水盡清泚寒籐<lb/>
絡古木竒花間芳枳風從四山下紅緑亂紛委雲日互<lb/>
蔽虧百態呈怪詭㣲泉不知處叢薈鳴宮徵山鳥忽驚<lb/>
<pb n="KR4h0071_WYG_001-15b"/>
飛落花空岩裏靜聞雞犬聲人家應在邇百年能幾日<lb/>
山間有餘晷孰知桃花源不出武陵水回首視人間囂<lb/>
囂足塵滓便擬結椽茒匆匆廹行李一來汾沮洳留滯<lb/>
綿幾祀幽懐𦕈難㤀淡墨寄形似舊遊一經眼來往差<lb/>
可喜此心本無著天豈為物使昔何從而來今從何而<lb/>
止翛然來往間于是得之子幻影竟安用我亦聊爾耳<lb/>
一笑兩忘言庭花萎堦戺<lb/>
　二妙集巻一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>