<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>蘭亭考卷十</head>
    <p>
<pb n="KR2n0022_WYG_010-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　蘭亭考卷十　　　　　　宋　桑世昌　撰<lb/>
　　詠贊<lb/>
羲之年三十三書蘭亭三十七書黃庭經書訖聞空中<lb/>
有語卿書感我而况人乎吾是天台丈人<hi>羊欣筆陣圖</hi>
二王書語中有蘭亭詩云悠悠大象運輪轉無停際陶<lb/>
化非吾匠去來非吾制宗統竟安在即順理自泰有心<lb/>
未能悟適足纒利害未若任所遇逍遙良辰會<hi>其一元章云王</hi>
<pb n="KR2n0022_WYG_010-1b"/>
<hi>仲孜收蘭亭詩一卷悠悠大象運殆是一種分開</hi>
三春啟羣品<hi>一作迹</hi>寄暢在所因仰眺碧天際俯磐緑水<lb/>
濵寥朗<hi>一作閴</hi>無厓觀寓目理自陳大矣造化功萬殊莫<lb/>
不均羣籟雖參差適我無非鄰<hi>其二御府本及陸東之本鄰作新又有作親字</hi>
<hi>第一卷此詩無前二句</hi>
猗撫二三子莫匪高所托造眞探𤣥根涉世若過客前<lb/>
識非所期虛室是爲宅遠想千載外何必謝曩昔相與<lb/>
無相與形骸自脱落<hi>其三</hi>
<pb n="KR2n0022_WYG_010-2a"/>
鑑明去塵垢止則鄙吝生體之固未易三殤解天刑方<lb/>
寸無停主矜伐將自平雖無絲與竹𤣥泉有清聲雖無<lb/>
嘯與歌咏言有餘馨所樂在一朝寄之高千齡合散固<lb/>
其常修短定無始造新不暫停一徃不再起於今爲神<lb/>
奇信宿同塵滓誰能無此慨散之在推理言立同不朽<lb/>
河清非所俟<hi>其五法書要録</hi>
柳子厚邕州馬退山茅亭記曰蘭亭也不遭右軍則清<lb/>
湍修竹蕪没於空山矣<lb/>
<pb n="KR2n0022_WYG_010-2b"/>
韓漳州報澈上人詩早歲京華聼越吟聞君江海分逾<lb/>
深他時若寫蘭亭會莫畫高僧支道林<lb/>
韓忠獻王帥定武喜得蘭亭石刻詩云臺英正約尋芳<lb/>
會誰是山陰作序人又云欲繼永和修禊事愧無神筆<lb/>
走龍蛇又云欲學永和當日序愧無奇筆紹前踪又云<lb/>
一觴一詠無絲管恰似蘭亭列坐時又云休論俛仰爲<lb/>
陳迹且學山陰祓禊杯又云會餘俛仰皆陳迹不醉山<lb/>
陰定笑人<lb/>
<pb n="KR2n0022_WYG_010-3a"/>
東坡墨妙亭詩蘭亭繭紙入昭陵世間遺跡猶龍騰顔<lb/>
公變法出新意細筋入骨如秋鷹<lb/>
東坡和陶詩云再遊蘭亭默數永和考蘭亭之會自右<lb/>
軍謝安凡四十二人後大厯中朱廸吳渭吳筠等三十<lb/>
七人經蘭亭故池聨句賞有文辭會歡同癸丑年之句<lb/>
必用是事<hi>姚令威西溪叢語</hi>
華鎭會稽詠古詩墨妙風流亘古今等閑陳迹冠山陰<lb/>
耳聞貞觀求眞跡眼見天章照茂林鐡限僧房跡未移<lb/>
<pb n="KR2n0022_WYG_010-3b"/>
千通眞草了無遺蘭亭墨妙何由見祇説蕭郎奉使時<lb/>
<hi>山中父老尙能説蕭翼事</hi>
薛道祖詩東晉風流勝事多一時人物盡消磨不因醉<lb/>
本蘭亭在後世誰知舊永和<hi>清閟堂楊伯時本</hi>
欒城山陰陳迹詩卧對郗人氣已眞晚依邱壑更無倫<lb/>
不須復預淸言侶自是江東第一人<hi>注云逸少知淸言之害然蘭亭記亦</hi>
<hi>不免慕淸言耳</hi>
山谷題楊凝式書俗書喜作蘭亭面欲換凡骨無金丹<lb/>
<pb n="KR2n0022_WYG_010-4a"/>
誰知洛陽楊風子下筆却到烏絲欄<lb/>
山谷贈邱十四詩擁書環坐愛窗明松花泛硯摹眞行<lb/>
字身藏穎秀勁清問誰學之果蘭亭<lb/>
蘇易簡題家藏蘭亭詩有若像夫子尚興闕里門虎賁<lb/>
類蔡邕猶旁文舉尊昭陵自一閉眞跡不復存今余獲<lb/>
此本可以比璵璠<lb/>
蔣之奇墨妙亭詩蘭亭搨本得遺法字體變化人莫窺<lb/>
梭飛壁間勢屈矯劍出嶽底光陸離可憐闕齧侵點畫<lb/>
<pb n="KR2n0022_WYG_010-4b"/>
鐡網買斷珊瑚枝<lb/>
永徽中所橅蘭亭敘後題云永徽去貞觀不遠得眞爲<lb/>
最其詩曰永和九年暮春月内史山陰幽興發羣賢題<lb/>
詠無足珍敘引抽毫取奇札好之寫來終不如神助留<lb/>
爲後世法二十八行三百字模寫雖多誰定似昭陵竟<lb/>
發不知歸尙有異形終可秘彥遠記模不記紙要録班<lb/>
班有名氏後生有得苦求齊俗説紛紛那有是<lb/>
熠熠客星豈晉所得飬器泉石留腴翰墨戲著談標書<lb/>
<pb n="KR2n0022_WYG_010-5a"/>
存馮式欝欝昭陵玉盌已出戎溫無類誰寶眞物日月<lb/>
非虛志專乃一綉繰金鐍瑤機錦袚猗歟元章守之勿<lb/>
失<lb/>
翰墨風流冠古今鵝池誰不賞山陰此書雖向昭陵朽<lb/>
刻石猶能易萬金<hi>紹興十六年歲次丙寅季春二日懶拙翁米元暉䟦於行朝天慶觀東私</hi>
<hi>居書航之北窗時雨霽風和窗明几凈投閑杜門爲情良適觀右軍修禊序尤快人意也䟦致柔定武本</hi>
圖契朴凋稱聖智萬古奔沉餘末伎蘭亭醉墨更無加<lb/>
始信功名皆倘爾庾翼兒郎豈不黠自是家雞卑野雉<lb/>
<pb n="KR2n0022_WYG_010-5b"/>
退之强聒六藝疎見處纔能到姿媚丞相有金那得取<lb/>
不與官家深自秘却因同好露心胸誤使蕭翼誇善計<lb/>
摸金何用置中郎溫韜家有昭陵笥披沙但只取黃金<lb/>
剔軸安能取故紙天章寶塔高嵯峨永著文皇好文藝<lb/>
至今油蠟摸未巳善本何辭萬金棄<hi>以上寶晉</hi>
眞僞紛紛甚得知風流千古一羲之山陰勝槩今何在<lb/>
却有人傳定武碑<hi>李大異䟦游本</hi>
逸少遺墨尤貴蘭亭至於玉石因耶律之所棄幸而得<lb/>
<pb n="KR2n0022_WYG_010-6a"/>
存此爲異也臨紙三歎繋之以詩英華最忌凋元氣骨<lb/>
榮神淸祓禊詩蠶蠒鼠鬚雖我助家雞野鶩竟誰癡梓<lb/>
棺賻襚從英主玉石遲留肯裔夷今日中原陷荆棘摩<lb/>
挲墨本鬂成絲<lb/>
昭陵忍死覔蠒紙月在長空影浮水來禽不傳練裙毁<lb/>
婢作夫人䘮容止家雞野鶩知何似醜婦撫膺羞欲死<lb/>
君家所藏修禊字如錐畫沙夐無比定武長沙蛇蚓耳<lb/>
<hi>王仲衡題袁氏本</hi>
<pb n="KR2n0022_WYG_010-6b"/>
河東薛紹彭勒唐搨硬黄本嘗贊其後云文陵不載啟<lb/>
古刻石已殘鋒鋩久自滅如出撅筆端臨池幾人誤詎<lb/>
識筆意完貞觀賜搨本尙或傳衣冠茲寔兵火餘分𣲖<lb/>
非殊源妙用無隱迹神明當復還秘藏懼不廣模勒金<lb/>
石刋庶幾將墜法可續後世觀来者倘護持何止敵璵<lb/>
璠<hi>淸問堂本</hi>
柳公權紫絲靸蘭亭詩二本待制王廣淵摹石䟦云龍<lb/>
圖大諫李公帥府暇日出書請撫石李公李師中也寶<lb/>
<pb n="KR2n0022_WYG_010-7a"/>
晉的聞人今在富鄭公子宿州史君家<lb/>
定武本自薛嗣昌進入詔龕置宣和殿壁或云睿思東<lb/>
閣後徙艮岳瑪瑙亭舊傳宮詞云瑪瑙亭根萬寶陳珠<lb/>
連璧合鬬精神眇然一片中山石有許光芒獨冠倫蓋<lb/>
謂是也或說米寶晉所賦清平詞之一章<hi>桑氏筆記</hi>
文皇嗜好非聲色偶愛蘭亭亦其癖河南猶恐後來聞<lb/>
竟使昭陵隱眞跡世間能悟知幾人墨本眞傳意愈勤<lb/>
有似春雲隱明月光影還到千江分法曹得此深恨晚<lb/>
<pb n="KR2n0022_WYG_010-7b"/>
有客攜從大梁遠多言南渡曾罕見大勝薛家蟬翼本<lb/>
嗟我學書從少年較計點畫分<graphic n="KR1126" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1126.png" mimeType="image/png"/>姸老拈撅筆萬事懶<lb/>
忽見錦軸心凄然眞行姿媚公所取篆隷何妨更兼有<lb/>
退之但作石鼓歌談笑譏訶換鵝手<hi>新安羅頌</hi>
堂堂淮陰侯夫豈噲等伍放翁評此本可作蘭亭祖<hi>馮氏</hi>
<hi>所藏蘭亭二本得之昭德晁氏端彥字美叔説之字伯以公耄字武子其三世也嘉泰二年二月六日陸游年</hi>
<hi>七十八題</hi>
蠒紙藏昭陵千載不復見此本得其骨殊勝蘭亭面<hi>右定</hi>
<pb n="KR2n0022_WYG_010-8a"/>
<hi>武舊本蘭亭骨氣卓然可見不以流湍帶右天五字定眞僞也陸游識</hi>
南朝千載有斯人拈出蘭亭花草春俛仰之間已陳迹<lb/>
至今此紙尙如新<hi>楊誠齋䟦袁起巖本</hi>
劉度次裴過蘭亭書堂詩蘭亭擬金谷逸少比季倫史<lb/>
臣作此語無異屠沽人君看蘭亭墨歲久迹豈陳當時<lb/>
本嬉戲後世乃見眞我行適春暮及此禊飲辰墨池奏<lb/>
環玦書堂暗松筠堂中有遺像儼坐遺冠巾情知金堂<lb/>
仙可望不可親物色儻見之欲去猶逡廵昭陵永閟千<lb/>
<pb n="KR2n0022_WYG_010-8b"/>
年迹定武相傳幾様碑此是中原舊時本石今焉徃落<lb/>
東夷君家何處得此紙刻畫爛然猶可喜六丁神物好<lb/>
護持更有諸賢題姓字<hi>環澗王容</hi>
路入山西更向西雨和春雪旋成泥風吹叠巘雲頭散<lb/>
月照平湖鴈影低拄杖負書尋遠寺倩童牽鹿渡深溪<lb/>
今朝獨宿巖東院惟聽猿吟與鳥啼<hi>蕭翼宿雲門東客院</hi>
絶頂高峰路不分嵐煙長鎻緑苔紋獮猴推落臨崖石<lb/>
打破下方遮月雲<hi>蕭翼留題雲門</hi>
<pb n="KR2n0022_WYG_010-9a"/>
右蕭翼詩辭不多見此二詩在雲門作所謂拄杖負書<lb/>
者正訪蘭亭時也<hi>似孫</hi>題<hi>世昌近於東墅閲高續古校書法書名畫方見此詩及䟦</hi>
<hi>使御史不有此行烏得是淸絶語故且載之</hi>
一麾東晉守八體入神書墨水傳遺跡蘭亭表舊居掛<lb/>
冠高興逸坦腹舊牀虛峻嶺崇山景依然想似初<hi>高祖之右</hi>
<hi>軍祠堂</hi>
王龜齡會稽詩羣賢少長畢經過曲水流觴憶永和一<lb/>
代風流已陳迹世殊事異感傷多悟言一室許誰親相<lb/>
<pb n="KR2n0022_WYG_010-9b"/>
遇無非我輩人放浪形骸嗟老矣仰觀宇宙向艱辛<lb/>
右軍書最珍此者以其草藁塗竄之餘初不用意而筆<lb/>
墨蕭散自有天然奇趣耳無心工拙當閒暇信手縱横<lb/>
盡技能朱蠟謄摹猶若此可憐眞跡殉昭陵<hi>紹興戊午秋因觀畢</hi>
<hi>氏所藏定武舊石本爲題前句河東薛仙季同</hi>
昭陵蠒紙傳夢事修禊千古欽餘芳公今克擕定武本<lb/>
趙北復歎塵沙黄細看筆力自外出妙處畫裏藏鋒鋩<lb/>
漢官威儀落眼界九鼎之重虞窺攘暗中摸索辨眞贋<lb/>
<pb n="KR2n0022_WYG_010-10a"/>
蔀屋猶有千丈光麴車道逢我所嗜流涎顧視裾淋浪<lb/>
祈公分貺我一本小儒不願尚書郎<hi>頃在建康少董寶此凡三本是時已</hi>
<hi>作此語及過臨安少董竟以一本爲貺暇日復過書堂又觀此善最因書前詩以繼其後康山田秀實</hi>
生涯寄簞瓢嗜古成傳癖胸蟠萬卷書禊帖究所出三<lb/>
百七十五異論溢編帙更相自戈矛又類相形色我昔<lb/>
識諸老高論聆侍側王筆貴藏鋒眞贋拚金錫精神苟<lb/>
不具徒爾致硏席搜訪諸賢語編類置丈室使我心豁<lb/>
然登山如有得忘意於斯文庶可益涓滴作詩謝來貺<lb/>
<pb n="KR2n0022_WYG_010-10b"/>
持寄俟他日<hi>趙徽州彥衛倅台日長詩蘭亭二三説丙辰春因以詩和之此其次韻也</hi>
形槁木心死灰被裘褐櫝瓊瑰彼烏紗而皂帶其慢言<lb/>
似高其游言似談機心舞於眉端蓋有與之偕來乎<hi>李漢</hi>
<hi>老䟦田務本家藏蕭生取蘭亭圖</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　蘭亭考卷十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>