<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>備忘集巻五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　備忘集巻五<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　海瑞　撰<lb/>
　書<lb/>
　　啓譚次川侍郎<lb/>
聞公日有歸念誠意伯人至復領求退不獲之説漢張<lb/>
楷之謂樊英曰以子之出能輔是君也濟是民也公負<lb/>
重望而起人之許公公之自許何如也如斯而已而遂<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-1b"/>
歸耶北來人詢及倉事公勵精過人殊為欣慰戸部錯<lb/>
認做箇錢糧收頭猶之工部錯認做箇木匠頭公今所<lb/>
事錢糧收頭外戸口樹畜有進步耶等而上之大臣以<lb/>
道事君疏通民情成就君徳薦引人賢無不可者如此<lb/>
而歸公於初心有慊然耶心有不慊必以初出為悔以<lb/>
初出為悔何不即此一出行之俾我心慊老成典刑外<lb/>
公無可望者天地萬物原君子本身上事見難而退自<lb/>
附於知止知足之説曰既明且哲以保其身誤矣公今<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-2a"/>
日只欲如漢二疏而已耶賢哉二大夫俗論也謬説也<lb/>
不敢為公願也<lb/>
　　復史鴈峯太僕少卿<lb/>
禮以積財能散為賢者中行之行生二十年前㑹試經<lb/>
南都聞翁名稱誠哉居廊廟濟天下處鄉黨濟及一方<lb/>
仁之為道無施不可也近望沙公備及與今昔耳聞不<lb/>
謬正欲達之左右望翁成終成始施於有政適華札下<lb/>
及使歸特此申候致私念仁道不大行而加不小施而<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-2b"/>
損惟留意感公嘉惠段絹槩不敢領酒果拜賜矣并附<lb/>
謝<lb/>
　　啓史方齋瓊州知府<lb/>
三月間聞舟次上新河口令人探之則已發帆數日矣<lb/>
咫尺間不得一瞻顔範可恨可恨仰惟我公守已冰蘖<lb/>
視民若傷誠百年内未有太守也環海感戴何可言盡<lb/>
南來人因問而説云自公一身言公無可議矣然貪酷<lb/>
未免肆行吏胥如舊為害里甲用度徭平加徵未見其<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-3a"/>
大有改革過前日也纎微曲折照察不及終為不滿之<lb/>
分此則在公加之意而已水清無魚治去太甚別是一<lb/>
道盡以為據而施之政事焉不可也生自入仕至今未<lb/>
南歸俸金所入僅僅足用餘無分文可積可貨田業止<lb/>
祖遺糧一石二斗外未増一畝一升有以二事呼瑞銜<lb/>
進狀者皆詐偽也乞臺下一查治之勿少假貸上碧崖<lb/>
下縣屬并乞轉此相諭人便特此申候兼致願私萬惟<lb/>
留意瑞南望滄溟惓惓無任<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-3b"/>
　　復葉立齋陳熙齋諸年丈<lb/>
貴府事生習聞之矣與今華翰種種説無一參謬為虺<lb/>
弗摧釀至今日以千萬人之命論之前人之罪不勝誅<lb/>
矣今日坐視之人能逃責乎天假賢守才足堪謀足濟<lb/>
直前擔當直出數十年郡守之上生為諸年丈地方慶<lb/>
幸久矣而當事者嘖嘖有言焉可怪也百凡事可以盡<lb/>
心得以竭力無不為諸年丈少効一二以期無負但核<lb/>
兵剋糧言執法可矣論情則處之亦未盡是用其力而<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-4a"/>
不滿其食亦人心之所以不服也虛數虚糧事非一朝<lb/>
一夕特非情所不便而不可行者歟將相和調則士豫<lb/>
附成天下之事而以乖戾之氣行之彼我文武區以別<lb/>
焉不可也侯守不久大用始終造福於潮諸公罄所聞<lb/>
見左右贊襄侯守益勵初心宜通而通宜執而執則區<lb/>
區至願耳諸事不及盡者付回人口數年殊缺候問不<lb/>
便也統惟台鑒<lb/>
　　復熊鏡湖軍門<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-4b"/>
王道長至拜領華翰諄諄然地方為念仰知海濱有賴<lb/>
十年巨寇一掃而平不難矣從前軍門每每不能立有<lb/>
實功實業其病有二第一是怕自己死第二自怕士卒<lb/>
敗憧憧二念而其所謂勇往直前者索然餒矣能有濟<lb/>
乎廣中用兵見敵便敗全坐士不用命一句譚二華前<lb/>
後迄無能執孫子斬宫嬪法尉繚子半殺士卒行之正<lb/>
以兒戲將官驕子士卒故非一日萬一約束加焉激而<lb/>
他變成敗觀人百謗隨之是亦畏敗之類也今日之事<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-5a"/>
果能不蹈前轍矣乎士卒必用吾命執事能了了然信<lb/>
之乎如其不然良法勝算無所用之魯仲連論田單所<lb/>
以破燕曰將軍有死之心士卒無生之氣夫古人豈欲<lb/>
其死與敗哉道如是也機如是也萬惟留意今日之事<lb/>
惟此為急若其設伏用間伐謀擊虛目下船所宜造兵<lb/>
所宜募地利寇情事之不可遥度者此則先立乎其大<lb/>
之後一經綸之而已無難事也朝廷公念桑梓私懷瑞<lb/>
臨楮不勝惓惓<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-5b"/>
　　啓熊鏡湖軍門<lb/>
君子成天下事類皆虚已樂聴為之生非其人感公虛<lb/>
已下問且自念他山之石可以攻玉王道長捧華札據<lb/>
愚見隨付莫員外奉復矣料公自有成算刻日見功不<lb/>
必更為贅論醫道多端急則治其標緩急皆當固其本<lb/>
廣寇大都起於民窮民窮之故多端大抵官不得其人<lb/>
為第一之害掃平之後願惟別加之意使元陽得有底<lb/>
定之所焉斯為可耳瑞嘗謂興利莫如久任除害莫如<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-6a"/>
募兵自以為切中今事區區致望於公此而已不然止<lb/>
絶於今禍將復起於後我兵中大半賊人雖一掃而盡<lb/>
宴樂太平生不敢以功頌也生叨轉謄黄老母年八十<lb/>
矣不堪奔走不得已北上荆婦柩歸狐死丘首道途多<lb/>
故欲乞一鈞牌以保無虞若於事體無妨惟矜賜之夫<lb/>
馬廩給妨百姓煩驛遞不敢求也<lb/>
　　復周柳塘瓊州知府<lb/>
瑞與公原未有聞識也舊嵗入京㑹虞坡問及坡翁稱<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-6b"/>
正為海外求此人物時不勝喜忭窮荒僻壤得此大賢<lb/>
為之困者蘇疲者息矣何幸何幸下問地方事及居官<lb/>
矩度此等具人心布方冊舉而行之而已本無俟於人<lb/>
言況在執事高明之見尤不俟人有言遵而行之者耶<lb/>
今人每謂做官自有套子比做秀才不同不可苦依死<lb/>
本俗人俗見謬妄之甚區區惟願明公執我經書死本<lb/>
行之而已如此不執雖熟人情老世故百凡通融失已<lb/>
失人全無用處士夫如通判廖平庵年高識邃生自幼<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-7a"/>
業師也可就問餘事散見奉去數帙中兹不備悉明公<lb/>
寄三千里之命誠不可草草為之昔人謂伊周之道得<lb/>
一縣亦可小試況一府耶瑞不勝惓惓<lb/>
　　復王七峯瓊山知縣<lb/>
承不遐棄賜之華翰捧誦之下感激倍之瓊山百姓日<lb/>
就惟悴正以數十年來未見一好縣官也執事滿懷經<lb/>
濟小試割雞顧此僻邑何幸何幸生亦與焉用是日日<lb/>
南望臺下切瞻仰也今人居官且莫説大有手段為百<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-7b"/>
姓興其利除其弊止是不染一分一文禁左右人不得<lb/>
為害便出時套中高高者矣此不足為執事道因有感<lb/>
觸姑一質之人便謹此奉候外條約二冊塵覽亦冀執<lb/>
事有以教之有以取之也諸不及盡者惟台鑒<lb/>
　　啓譚次川侍郎<lb/>
鈔關李主政至拜領尊札公之愛我葢不特以同鄉之<lb/>
故而已矯枉過直古今同之不過直不能矯其枉然生<lb/>
之所矯者未見其為過直也事期有成必不至於宋人<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-8a"/>
之戒但公之言自是龜鑑不可少者感荷一念何可如<lb/>
之何可如之江南糧差之重天下無有古今無有生至<lb/>
地方始知富饒全是虚名而苦楚特甚其間可為百姓<lb/>
痛哭可為百姓長太息者難以一言盡也國計不可缺<lb/>
矣分外使用及吏胥諸人之弊若公少加意焉寛一分<lb/>
江南人亦受一分之賜矣江南巡撫完錢糧是一大苦<lb/>
事是以一言為公瀆外條約二冊告示八件就有道而<lb/>
正統祈留念<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-8b"/>
　　復趙大洲閣老<lb/>
政府新命聞之忻忭百倍公任以天下為天下蒼生不<lb/>
覺過喜幸也今既數月矣施為次第在公自有劑量伊<lb/>
周事業具人心布方冊寧待請之人而後知也哉今人<lb/>
事權在手每每不滿人意病在藉口時勢難行因循遷<lb/>
就公勿以此自安斯高出人人之上而天下與有幸矣<lb/>
承諭散兵事已處之停妥矣人之訛言勿聴之可也荒<lb/>
嵗無從得米事機甚是可慮議濬吳淞江兼行賑濟乞<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-9a"/>
留米二十萬石亦計無所出不得已而懇之君父之前<lb/>
也惟公力為主張使得成事條約二冊呈覽更祈加意<lb/>
詳教<lb/>
　　啓朱鎮山工部尚書<lb/>
瑞於正月内題修吳淞江今工夫已至七八分飢民雲<lb/>
集是以人皆以為直書成耳自未有若此之速者吳淞<lb/>
江則成矣常熟縣白茆河隆慶二年雖開而淺狹太甚<lb/>
是以三年之水畢竟不能消洩且青黄不接時分尚多<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-9b"/>
吳淞畢工飢民無從取食計再修白茆已於今初九日<lb/>
起工矣其工可成與吳淞無異望惟早賜題覆銀在前<lb/>
疏議内取用計無不足分毫無取於民而一則可以濟<lb/>
目前之飢一則可以興百年之利百凡無妨老先生幸<lb/>
勿疑慮<lb/>
　　啓閣部李石麓諸公<lb/>
瑞誤䝉主知濫叨重任才不建明不及有之然心力則<lb/>
竭盡矣百所經營自謂期月後可見成就未見其不可<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-10a"/>
行亦未見其不得行也紛紛口舌何自而來哉何自而<lb/>
來哉覩思時事平生用世百念灰矣老母今年八十有<lb/>
一聞子風波日有憂恐不能貽親之安貽親以危可以<lb/>
為人子哉欲具苦悰訥不及盡惟公細加體察少假贊<lb/>
襄使得脱屣而行惟罪惟休無不可也公之賜也心迹<lb/>
具見揭中兹不贅生當今日非特二宜去五不可留而<lb/>
已雖百懇而皇上百不見允焉情不可止也萬惟明公<lb/>
憐焉瑞幸甚<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-10b"/>
　　再啓閣部高中𤣥諸公<lb/>
區區竭盡心力正欲為江南立千百年基業酬上恩報<lb/>
知已也紛紛口舌何自而起且如散兵一節此豈小事<lb/>
瑞亦日夕拳拳私訪公問科本先後事絶無影響可怪<lb/>
可怪此事從古有之不平之恨一笑而散矣但生百疾<lb/>
舉發是實不能再當官事林下何曽見一人日夕念之<lb/>
家鄉萬里老母年八十一能將之而去又能將之而來<lb/>
耶是以一向不敢言疾今則萬萬不得已矣懇之君父<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-11a"/>
惟明公少加贊成人情世態天下事亦止是如此而已<lb/>
矣能有成乎母子天性熙熙山林舎此不為而日與羣<lb/>
小較量是非萬求一濟何益何益生去意已決惟公成<lb/>
就本内別有餘説諸事垂成中止不得其平而言非悻<lb/>
悻見顔面也惟公勿以為訝不宣<lb/>
　　復嚴養齋閣老<lb/>
長者賜不敢辭勉拜領矣使回特此附謝生二次請休<lb/>
南歸指日過此則萬里而通問請益俱無日矣知已之<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-11b"/>
恩徒為結草之念奈何奈何呈閣部諸公柬録覽天下<lb/>
事果不可與俗人為之耶明公以為何如<lb/>
　　與鍾心瞿督學御史<lb/>
元年一別至今不一通候頑惰之罪可勝言哉然亦恃<lb/>
在愛下料公不我深罪也督學有㫖喜偷風靡習得公<lb/>
可一變也冀乗便面及而今不可得矣於吳鵬峯處拜<lb/>
領華札過丹徒又承厚惠何感如之何感如之兹便特<lb/>
此附謝高明之見事行有不俟人言而知者惟執守而<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-12a"/>
行不止曰校文一事遂謂為職分之盡則善美兼之矣<lb/>
生引帆南歸入山之深入林之密紛紛事不復請正期<lb/>
此後一毫世變不入胷中也諸惟台鑒不宣<lb/>
　　復余斗南御史<lb/>
留都別後以冗纏未及修候罪甚罪甚仰慕之私無日<lb/>
忘之方幸新命可少遂也偶爾失調寒病沈重衰年得<lb/>
此絶無用世之念矣老毋八十有一原非臣子事君之<lb/>
日今日亦事相湊合也事與心背奈之何奈之何百凡<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-12b"/>
經理垂成中止可惜可恨然此從古有之不足為怪承<lb/>
諭不必介懷生已置不言矣從此入山之深入林之密<lb/>
更復有何可介懷念耶人便謹此奉復不一<lb/>
　　復譚次川尚書<lb/>
馮司訓齎華札至知公動止日益康裕愛我念我無殊<lb/>
曩昔也何感如之何感如之前者度嶺渴想顔面及有<lb/>
請於下執事也至今為歉矣奈何奈何謝絶冗俗清心<lb/>
頤神在公自是一道生抵家用公為法覺得此身此心<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-13a"/>
在我腔子日與羣小較論是非雖曰我鎮定也而不免<lb/>
逆心動氣矣於人必有所濟所濟幾何耶乃知古人達<lb/>
可行於天下而後行之良有以也周柳塘莅瓊僅數月<lb/>
作用矩矱聖賢非俗吏也前守未之有焉竟以上人忌<lb/>
言罷去南科道論止貴府贓迹瓊人譽不容口矣若貴<lb/>
府則未知實何如也乞詳示諸凡可為瑞益者統祈下<lb/>
及詩云毋金玉爾音而有遐心<lb/>
　次川復書云承問周柳塘公此公守雄興學造士節<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-13b"/>
　用愛民舉行鄉約敦崇禮教當於古循吏中求之莅<lb/>
　雄一月生即北行相與之日雖淺而地方受惠實多<lb/>
　竊嘗太息以柳塘之操守乃不免於多口以柳塘之<lb/>
　作用乃不究其所施不知造物者竟何意也同時復<lb/>
　馮司訓書云柳塘公之清風善政雄人喜之吾輩頌<lb/>
　之此執事之所知也愚奚容贅附記於此<lb/>
　　與周一陽主事<lb/>
聞二子父産鬻之一空不覺駭痛今人之遺其子孫者<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-14a"/>
計長逺則置田宅房屋謂此有根著比之錢銀隨手便<lb/>
於花費不同也蘇子謂議及田宅勢必不能復振今一<lb/>
敗而鬻鬻之至於盡矣賢親體死恤生必有善為之謀<lb/>
者但前日賣屋銀五十餘兩賣那買政田銀一百兩已<lb/>
無之矣今之所賣又未必不如前之所為也寒族人未<lb/>
至死絶小兒四次鬻産全無一人與聞其事有是理哉<lb/>
伯父老年得壻自謂頂天立地終世維持及幼子今日<lb/>
有此親友紛如見利為謗叔姪翁壻其親親者生不得<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-14b"/>
辭其責矣執事抑何以為之耶維今善後當是何如乞<lb/>
詳示<lb/>
　　復周一陽主事<lb/>
來札以不敢一毫肥已自誓執事之疑誤矣賣者以執<lb/>
事為名人可樂就買者以執事為説人必無辭此亦人<lb/>
情常事生非以見利疑執事也二子之所親者生與執<lb/>
事此與執事圗之耳往者不可諫來者猶可追此執事<lb/>
分也執事責也若謂恐外人有意度之謗一切不與且<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-15a"/>
不能止之不賣則不惟忍生者之無依且孤死者之負<lb/>
託我雖不殺伯仁伯仁由我而死執事終得以辭其咎<lb/>
耶二老有靈今拳拳於浮土之下矣執事念之<lb/>
　　啓岑小谷給事<lb/>
年丈行時以未任有礙咫尺間不得一面而別後㑹又<lb/>
未可知也至今往來於懷殊為缺事何及何及科中獨<lb/>
年丈張膽論事為南都除數十年來積害舎貪而廉去<lb/>
奢從儉徳聲滿人心口今出守大郡無乃天假以此欲<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-15b"/>
節用愛人不徒託之空言者見之年丈身耶今人做官<lb/>
自有俗套論做官別有一俗論了知不入胸次矣但今<lb/>
舉目盡此俗事舉目盡此俗人事有難為之者一入於<lb/>
道一出於道雜雅兼俗半執半通是亦差步年丈當早<lb/>
已洞悉之耶何以為之使有成耶敢於非聖人特立獨<lb/>
行窮天地亘古今而不顧韓退之之論伯夷特有取焉<lb/>
瑞臨楮不勝惓惓<lb/>
　　回按院張惺宇<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-16a"/>
生承乏大方惶懼之至縉紳軰稱執事名號謂可相與<lb/>
有成人品也聞此不覺移懼為喜何幸何幸天下事同<lb/>
而成異而敗生常痛厯年積弊今人指為舊規相安行<lb/>
之不知其為非義也所賴我撫按一整肅之耳曽有初<lb/>
任事宜數端入火牌行之執事與生同一奉命同一朝<lb/>
廷禮法同一民生事務非如人之各自為家各自為祖<lb/>
為父而教法有異也火牌内事尚有當増入者時下即<lb/>
備具遣人㑹發天下事曽何彼此之間執事一加意焉<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-16b"/>
而下可遵行矣至願至願聞蘇松四郡水災為甚生巳<lb/>
有文令各府縣勘實報執事目覩之矣果若南都諸公<lb/>
之言或當㑹以蠲免請耶何如䝉差人逺候感荷感荷<lb/>
人回特此申謝生數日間行矣諸不及盡者容面請<lb/>
　　復淳安大尹鄭<hi>諱應齡</hi>
使至承惠高篇遡流窮源曲盡今日利病令人仰服展<lb/>
省館書疏義氣凜凜如見乃知淵源有自非偶然也伊<lb/>
周之道得一縣亦可小試亦淳安人今日之幸矣江西<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-17a"/>
錢糧俱入一條鞭法小民既知一定之數官亦得通融<lb/>
緩急應解兩便尊議獨少此耳餘皆至當無疵駁捧誦<lb/>
再三因知拙刻濫稱政事舊令尹之政必以告新令尹<lb/>
者尚缺然未備也時事近稍清明人尚苦節交際之禮<lb/>
指為賄賂比之先年賄賂之私借名交際不同自今期<lb/>
與公高下議論有見輒盡意附便相示彼此有益若儀<lb/>
物分毫不必見賜亦彼此心安也恨與公相得晩特此<lb/>
惓惓致私願并候興居心誠求之雖不中不逺矣諸不<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-17b"/>
及者惟台鑒<lb/>
　　復吳悟齋操江都院<lb/>
承教累數百言莫非相愛至意我輩相與如是然後可<lb/>
稱三益而不入於損也感荷銘心可時日盡耶其中有<lb/>
不敢面以為是者過客一節也孟子謂我欲行禮子敖<lb/>
以我為簡今人居官舎職分事日逐奔走於外祖制不<lb/>
出郭迎送乃過客又出之耶事有司存不必身親奔候<lb/>
然後謂之不忘賓旅也水路夫有餘裕矣陸路夫馬張<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-18a"/>
筆翁見教區區及之生亦疑人品不同若用少則今數<lb/>
有餘若用多者則今數誠不足非如水路一船而載可<lb/>
一定也兄未言及不知今數尚可少増否乎小柬説及<lb/>
存翁生無此意人言之訛勿聴之可也此處錢糧亂如<lb/>
亂絲今似稍有頭緒若田賦則尚未得彼所以為之之<lb/>
端倪也鄙意必欲行之兄前札未及下手功夫今有以<lb/>
教我乎日不暇給諸凡俱未能做成片段可恨忙中尊<lb/>
差回謹此復惟少進切望<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-18b"/>
　　復徐五台都憲<lb/>
令姪至拜誦華章兼聞福履日臻起居嘉勝天佐吉人<lb/>
為國家儲才待用誠如是也卜居二計披札即如得之<lb/>
生死肉骨感荷何盡宗依大方初念甚壯七月内天降<lb/>
禍譴妻妾繼亡每一思及百念灰矣即欲援例扶柩歸<lb/>
慮寇中止初之所以煩公依公者今又在狐疑往來間<lb/>
也奈何奈何今時較前五六年天淵矣若論太平亦天<lb/>
淵也爾時可待誠如來諭敝省事今亦孺子自入於井<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-19a"/>
時節矣乍見寧無怵惕惻隠之心耶恐公不能木石其<lb/>
心也今人不徒木石且擠之又下石焉國家平日養許<lb/>
多秀才費了許多廩禄如斯而巳矣非徒無益又害之<lb/>
可恨可笑人便特此奉復𤣥湖白石惟不負言切望<lb/>
　　復李石麓閣老<lb/>
承諭謙虚大徳藹如見之仰服仰服今天下事靡靡不<lb/>
立病坐當事人因循苟且日挨一日去此成彼一擔當<lb/>
之而事無不濟矣原非時有所難為勢有不可為也天<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-19b"/>
下以此日切仰望公以此自處而天下之事集矣復何<lb/>
言復何言散兵巳有處無勞尊慮今可憂者水荒之後<lb/>
無從取米飢民洶洶未知善後之為策耳改折二十餘<lb/>
萬石計無所出不得巳而懇之君父之前也惟公力為<lb/>
主張使濬河濟飢一舉兩得為幸為幸存翁近為羣小<lb/>
所苦太甚産業之多令人駭異亦自取也若不退之過<lb/>
半民風刁險可得而止之耶為富不仁有損無益可為<lb/>
後車之戒公非如此如此者承教及口頭説話姑談及<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-20a"/>
之區區欲存翁退産過半為此公百年後得安靜計也<lb/>
幸勿以為訝諸凡言不及盡高明察之<lb/>
　　復梁浮山中書舎人<lb/>
臘月初陳確菴自北而歸齎到封誥四軸舉家光榮稽<lb/>
首萬嵗皇上天高地厚之恩反已茫思正不知將何以<lb/>
為補報地也然遲之二年今始完事執事成全之力大<lb/>
矣感激併之何可言盡千里重託料執事亦懸懸然念<lb/>
不舎置兹人便特此奉告并附謝外條約二冊呈覽粗<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-20b"/>
帕將意統祈鑒亮<lb/>
　　復徐存齋閣老<lb/>
至松江日滿領教益惟公相愛無異疇昔也殊感殊感<lb/>
近閲退田冊益知盛徳出人意表但所退數不多再加<lb/>
清理行之可也昔人改父之政七屋之金須臾而散公<lb/>
以父改子無所不可區區意促裝上道不及盡惟諒酌<lb/>
之幸甚<lb/>
　　復張筆峯侍郎<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-21a"/>
承札教足覘厚愛陸路巳如命量加夫及馬矣外此不<lb/>
可再加何如何如蘇州府蔡知府因解戸被各衙門人<lb/>
掯索改而官解百姓如出水火北解亦然各府縣有申<lb/>
請者生巳令通如蔡知府議行矣近日貴部誤聴各衙<lb/>
門之言過稱銀不足秤解官轉回官封官印萬無不足<lb/>
之事也此事於各衙門人誠不利於百姓則為甚利貴<lb/>
部一擔當之而百年困苦一朝可甦息矣託愛謹奉懇<lb/>
解戸生不改復矣決矣萬惟留意<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-21b"/>
　　復侯星吾潮州知府<lb/>
生性苦直率好賢如渴見一善必曲為回䕶加意申奬<lb/>
汲汲然恐其不得貫通顯明達之天下也況在執事人<lb/>
中尤不易得神交氣合先有一日之雅者耶中心藏之<lb/>
何日忘之非浪説也生前嵗以人言歸入境訪問得不<lb/>
徵錢糧違道干譽之説又得鋪遞保狀借名於人出執<lb/>
事筆之説此皆上人口語若士民則頌徳如一較在南<lb/>
都日無異聞矣夫士君子立己行政寧必人之我譽哉<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-22a"/>
邦家無怨不過因人自考道之一端爾非以無怨之言<lb/>
盡人之道也推其極不如鄉人之善者好之不善者惡<lb/>
之亦曰視皆好皆惡則不如如此爾亦非曰善者好惡<lb/>
者惡自考之道盡於是也守己方人孔門自有成法恤<lb/>
人言亦不恤人言君子盡其在我人言不足入吾心為<lb/>
輕重意矣但今士大夫皆奔走仕途人物洗心不清百<lb/>
凡舉止顧毁譽計得喪間雜私意論徳理日月至焉而<lb/>
巳矣官則尊矣身心何益況假不勝真終必為累執事<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-22b"/>
朗朗烈烈人也此不足為執事言之矣詩云他山之石<lb/>
可以攻玉借人所言反觀省察勉其未周防其或誤又<lb/>
非壘土師保進徳養心之一助也耶恩平王邑博瓊㑹<lb/>
同人也僕人齎華札及厚貺旋馬謹此附謝并致願私<lb/>
惟台鑒<lb/>
　　復史方齋瓊分巡道<lb/>
執事造福於瓊計七載矣一旦言别人情之常雖不容<lb/>
無戀戀不滿之意士君子期在啓發成徳濟天下事不<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-23a"/>
在是也贈文二首承乏為之不足以揄揚美政則既知<lb/>
之矣誦公將來之病未竟之憂係留既去之語不覺大<lb/>
加感嘆夫士君子職分所到萬物一體之義俱之若必<lb/>
傳舎職掌秦越天下去則過矣而不留焉有仁人之心<lb/>
者忍之乎人之知已莫若已之自知人之責我莫若我<lb/>
之自責克去任性之偏大加涵泳之力充所未周勉所<lb/>
未及廣業崇功潤澤天下萬物一體之下瓊人與焉則<lb/>
又在公發揚之而巳推廣之而巳瓊海萬里京師較之<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-23b"/>
中土地方情態為别尊駕渡海之後吏治民情駭人觀<lb/>
聴係留於既去之後又第一義也何以計之乎處之乎<lb/>
區區言别不敢更為寒暄夸毘説也<lb/>
　　復徐繼齋尚寶少卿<lb/>
紀綱法度今被此老壞盡其説葢謂織造查盤自改先<lb/>
日之詔宦官温㫖今日作俑為之不能執禮處已不能<lb/>
執禮處人也此等處大是差步人人不滿小人欲行私<lb/>
意必即公議為之今日歸曲直責意雖不善其所指則<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-24a"/>
正義嚴辭不可破也黨與即此抑揚遂有有用無用之<lb/>
説所幸遺詔功深寡不敵衆彼為奸横識者不之與耳<lb/>
易六五童䝉吉正其時也無故驚疑自稱沮抑然則必<lb/>
俟君為堯舜然後可以行吾志耶竊意投幾之㑹當即<lb/>
出視事一則身為障蔽得以迴狂勢於方倒之初一則<lb/>
反為擔當得以善補過於方壞之始得君則有時首事<lb/>
則有權人心歸向扶者尚衆功烈一入焉一出焉孟子<lb/>
云不為也非不能也今之謂矣首權在我我乃避人獨<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-24b"/>
非怯乎畏首畏尾自動中官之懼獨非惑乎事由中發<lb/>
尊翁動以調停國手自許然調停處得之者少調停處<lb/>
失之者多人情好諛憚不為直況在首相門下耶諛人<lb/>
滿前不分所長别所短伊傅周召動而譽之内自生疑<lb/>
不能執外不聞過無由改有由然矣今日奸人得有借<lb/>
口吾與之藉復何咎哉復何咎哉區區憤懣不平言語<lb/>
竭盡乞一一達之有别説毋吝封示尤幸<lb/>
　　啓譚次川侍郎<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-25a"/>
生得北通政自謂職掌閒寂無多事旦晩得趨門下領<lb/>
教益也如願未幾暌違繼之新命外補樂可圖報然失<lb/>
良師友逺誨益未始不悵然恨焉事之不能兩全類如<lb/>
此曽懇禄米諸用不知公信而革之否生今日巡撫江<lb/>
南言涉有為第掀掃爬斗籮篩不收板席量減歇家脚<lb/>
子通關諸費節為裁革乃生管倉日所行非今日也雖<lb/>
板榜初定熙齋筆峯不見允行然生亦未嘗不委曲區<lb/>
處從省減焉江南糧長十人而九人破家仁人君子之<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-25b"/>
所隠也如榜所行置之無用之地及官儹侵用之需何<lb/>
益何益尤不可通者舊例小米用細席以其漏也大米<lb/>
用方席細席比方席價増五倍禄米亦大米也乃用細<lb/>
席漕糧歇家壹兩貳錢禄米乃壹兩五錢禄米加籮與<lb/>
篩皆工價高者漕糧半折色半本色厫無磚鋪本色足<lb/>
用禄米全用本色寛一分民受一分之賜生先日巳畧<lb/>
行之非今日官於其地而始私之也惟公諒之外余同<lb/>
麓封誥文未就統祈留意<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-26a"/>
　　啟密雲凌洋山兵備<lb/>
灣中承教九邊事如目見之昔之人人以為難者今坦<lb/>
然為易事矣然尚恨纖微未盡與聞一時過耳久難記<lb/>
憶正候鴻便求之適有新命承乏大方公乃走使直言<lb/>
諄誨從前富庶稱第一荒蕪乃至於是駭人聞聴漢以<lb/>
力田設科農桑急務也非公詳悉言之生幾乎不免於<lb/>
行事失先後次第矣何幸何幸使回特此附謝二事尚<lb/>
有進於是者尤惓惓至願也<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-26b"/>
　　啓劉帶川兩廣軍門<lb/>
魯仲連論田單所以破燕曰將軍有死之心士卒無生<lb/>
之氣兵法又云人皆欲將勇不知將勇特兵法中千百<lb/>
之一言相反而實相通皆是也兩廣韓襄毅王陽明外<lb/>
獨推二華二華不能親戎馬冒矢石公騎射絶人直前<lb/>
倡士先浙後閩倭焰熾天身自當之經難多慮患熟是<lb/>
公又高出二華之上十餘年巨寇一掃而平無難事矣<lb/>
地方何幸地方何幸撥亂世而反之正誠非公無能也<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-27a"/>
但君子論事在探其本君子行事在養其原昔人謂元<lb/>
氣一虚百邪襲之今日之宼百邪中之一若不調攝元<lb/>
陽壯基固本外邪今日去明日又來今日一邪去明日<lb/>
别有一邪又至去邪用發散劑每發散元氣不免少隨<lb/>
發散而動發散之功日多真元之氣日薄醫經稱急則<lb/>
治其標然治標之時未嘗不參一二味固本之劑縱陽<lb/>
氣下陷立可死亡烏頭附子全治標矣氣甦後又未嘗<lb/>
不汲汲日用和平丸散解酷毒鎮元陽也今日果可蕩<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-27b"/>
平土著吾兵土著吾民嚴貪吏法起倡率風除害安民<lb/>
急事也竊謂疾急治標疾緩疾急皆當固本用兵安民<lb/>
並行不悖如其不然今年曰急以治標明年亦曰急以<lb/>
治標日日發散其於真元之氣何如哉騎射絶人直前<lb/>
倡士撥亂世而反之正瑞不敢為公許之矣范雲忽感<lb/>
寒疾恐不預九錫之慶徐文伯診視不得巳如雲言治<lb/>
之翌日果廖雲喜甚文伯曰不足喜也政恐後不復起<lb/>
耳越二年果卒區區意願公為地方立千百年業不願<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-28a"/>
公為一時赫赫功聖人復起固本還元不可易也<lb/>
　　復朱鎮山尚書<lb/>
昔宦遊南平公百端維䕶瑞知公出世俗外别為一等<lb/>
人物久矣河役勞瘁言者紛紛今日反歸功焉事久論<lb/>
定振古如兹非今日也仍領部事左右廊廟大行其道<lb/>
有機㑹矣公私詘乏何足為念我祖宗建官工部居四<lb/>
民時地利今日錯認做一箇木匠頭猶之戸部錯認做<lb/>
錢糧收頭是以時論雖有稱説好官自我為之百姓國<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-28b"/>
家了無補焉君子不取也凡百又有從權濟道之説究<lb/>
竟道不能濟朝廷紀綱國家命脈始一線終滔天遂為<lb/>
大壞昔人謂事未有不失之於且止者從權之謂矣昔<lb/>
者成我之恩與生我等愛公報公不願一等而下人物<lb/>
也使歸敬布私惟台鑒<lb/>
　　復沈萬川㑹昌大尹<lb/>
䖍中交與二年興㑹道里不逺政事如公未聞有疵議<lb/>
也今日之説何自而來哉何自而來哉近與五台朝夕<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-29a"/>
乃知公受讒有自相與嘆公之厄於所遇如此如此夫<lb/>
君子盡其在我而巳事久論定從古而然縱使不定亦<lb/>
豈君子之所宜預心哉禦寒莫如重裘止謗莫如自修<lb/>
吾儒學問其工夫止責巳不責人誠如孟子三反顔子<lb/>
不校即媒蘖之所自用之檢吾所未周即懸空之所指<lb/>
用之防吾所或蹈是今嵗因寒之裘將永為嵗嵗禦寒<lb/>
之備也因謗而益其益不既多乎若曰難乎免於今之<lb/>
世矣而改行以求通得之少而喪則多不敢為公願之<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-29b"/>
矣詩云不失其馳舎矢如破承厚意敬付私念以謝惟<lb/>
諒之<lb/>
　　啓殷石汀兩廣軍門<lb/>
瓊二十年來至今接有海寇之患百姓苦之心訟口詈<lb/>
巳謂官司不能抵民一保障矣然害止瀕海地方日甚<lb/>
一日年甚一年今正月突有船先後分入攻圍臨高定<lb/>
安萬州等城破文昌樂㑹治屯據於中來來往往殺掠<lb/>
村市無人之境任彼所為其慘其害從前以來無有也<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-30a"/>
平時養兵迄與不養之時無異晏游擊來援亦既月餘<lb/>
矣如斯而己矣賊夥數雖多各夥人數則寡繼後至者<lb/>
將何以禦之耶昔人稱為匹夫匹婦復讐今日之讐屢<lb/>
矣大矣復之不可巳矣明公身當復讐之任事本因仍<lb/>
兒戲深入安刦風聲氣習召之而來也瓊民如水益深<lb/>
如火益熱惴恐日夕謂府縣城池尚未可保我民當盡<lb/>
魚肉於賊似此景象言非過億明公念及前後一加意<lb/>
焉權足為才足濟無所施而不可矣瓊民延頸需援不<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-30b"/>
能一日若止前之為焉有兵以萬無益也縱有小濟兵<lb/>
退而寇又復來矣急則治其標今日所言所望標中之<lb/>
標事也標中之標且不能矣他尚何望史方齋號稱膽<lb/>
不怯賊事期必行日者海旁失事咫尺間耳巳受欺諼<lb/>
法復寛縱賊知虚實官兵效尤況明公坐鎮蒼梧逺瓊<lb/>
二千里地耶縱寇驕兵萬方一轍一誅賞之餘而起而<lb/>
人自不行耳作用不同取效自異不可一槩諉也緩則<lb/>
治其本古法遺意家自為守人自為戰道有在焉本中<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-31a"/>
之本休養生息又在守令明公控制二省艱虞殘破非<lb/>
一地也時人之論必曰難為顧彼顧此不免急東則緩<lb/>
西矣宰相鹽梅舟楫應四面初非身厯其地為之普天<lb/>
下之下有行之者況廣之東廣之西區區耶詩云依其<lb/>
在京侵自阮疆惟别留念地方不勝幸甚<lb/>
　　啓劉石圃誠意伯<lb/>
承教多矣以冗事未能奉復種種事須汛畢日往巡厯<lb/>
應天面及之平生愛公念公非有所忘也散兵頗多寂<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-31b"/>
無轉盜之事無俟再收或有浮言置之不聞可也吳中<lb/>
刁訟畧無分毫事情而駕為天大之説誠可駭畏生亦<lb/>
未嘗不重處也除發府縣外衙門前嘗不絶七八人枷<lb/>
號又先痛打夾苦之候月滿發驛充徒曽有解審二三<lb/>
起俱原告中途脱逃解人告稱聞此重處聲也生心喜<lb/>
之謂可以消息刁訟矣公訪問可知其故楮末所論曽<lb/>
無萌蘖公留念及此感感容别日更有相煩也人回謹<lb/>
此奉復惟台鑒<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-32a"/>
　　復吳悟齋操江都院<lb/>
承諭誠行之可洩小民數十年不平之憤牌行解散尤<lb/>
是良策生已促裝南歸以俟後之君子而生不與矣百<lb/>
凡區畫止幸吳淞江成功之速而成耳餘垂成中止奈<lb/>
之何奈之何這等世界做得成甚事業從此入山之深<lb/>
入林之密又别是一種人物矣有懷如海忙不及述統<lb/>
祈體諒<lb/>
　　復胡杞泉都掌科<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-32b"/>
罪罟中屢承垂念鄙人自揣何以克當周急有義却為<lb/>
不恭是以未敢踽踽然闕尊意也拜辱之餘感徳何己<lb/>
今日之事大抵無至誠惻怛之心不知忠告善道之義<lb/>
罪在已不在君若果巽法兼濟不激不疎言當其事而<lb/>
不為招訐患指所必至而不為逺害推巳及君切中情<lb/>
事而又同心同道多其人焉天理人情安知其無濟於<lb/>
事耶委之曰吾皇之不我受言之損而無益是亦借口<lb/>
而巳矣此在諸公深思亟圖之也安否關宗社利害在<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-33a"/>
生民與道可姑待事在得巳者不同若以併死無益一<lb/>
語葢之進退兩無所據瑞不敢以諸公之言為然矣承<lb/>
愛甚致私念附謝高明以為何如<lb/>
　　復歐陽柏菴掌科<lb/>
承諭聖人無近功速化今日行之明日見效皆伯者詐<lb/>
術之私而巳此説似矣實非孔子言必世後仁至三十<lb/>
年遲矣然為魯司寇男女别途豚羔不飾價子貢謂立<lb/>
之斯立道之斯行綏之斯來動之斯和又未有若此速<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-33b"/>
者是則何為聖人即此道法即此至誠惻怛之心為之<lb/>
可以見效於數十年之後亦可以收效於俄頃之前必<lb/>
世後仁之中自有綏來動和之妙不言其速而自無不<lb/>
速猶之男耕女織數月而後得衣食遲矣然自此以後<lb/>
陳陳相因有餘粟有餘布無速無遲而不得若以其初<lb/>
言法制未備聖人亦必有以處之非坐而待至數月也<lb/>
縱商賈傭工場圃夫脚嗣往興來莫非王道亦莫非孔<lb/>
門事業今人每鄙書生迂腐無用勇猛能操切史書仕<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-34a"/>
宦盛氣於世正以書生知王道之遲不知王道之速也<lb/>
假如于今賊臨城臨村破滅呼吸乃曰候我去做務農<lb/>
講武之法來其可乎醫家急則治其標治標亦醫家正<lb/>
道而非旁門邪術也治標與綏來動和作用不同姑就<lb/>
速化一端言之富國强兵陋為伯術儒者不屑聖人不<lb/>
富國强兵耶什一而徹田獵講武富國强兵天下之於<lb/>
聖人莫是過也謂聖人言義不言利兵非得巳天下寧<lb/>
有這等癡聖人死地聖人耶自謂我為天徳為王道一<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-34b"/>
謀畫一施行大大小小求之而不可得説為矣而又不<lb/>
見其出手為之苟且因循日挨一日止是以一件有待<lb/>
不可速做藉口答人此天下所以厭儒人迂腐無用而<lb/>
尊孫吳管晏也伯以速道誤天下儒以遲道誤天下其<lb/>
害一而巳矣詐術猶可支持目前腐儒目前日久俱無<lb/>
用之世主樂就功利厭仁義之談厭腐儒也無所倚仗<lb/>
不得不然也今日有真聖人出焉速過孫吳千百世主<lb/>
無不樂之樂之非真知徳義可尊而貴也樂其逺在孫<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-35a"/>
吳之上富國强兵見目前也許魯齋謂學以養生為本<lb/>
或者以不知道譏之借口養生為富積計則謬矣朝聞<lb/>
道夕死可矣天下之人死矣亡矣而後可以聞道乎賜<lb/>
不受命貨殖顔子庶乎屢空未聞顔子聴其餓死不為<lb/>
生道計也儒者迂逺而濶於事情無所用之有賊臨城<lb/>
行冠禮者有一籌不展抱守忠義俯首就戮者聖人原<lb/>
無此等道理原無此等忠義也吕祖謙謂莫速於聖人<lb/>
莫遲於申韓莫利於聖人莫鈍於申韓此道此意知道<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-35b"/>
君子自可得之於其速不於其遲伯道也為其遲亦為<lb/>
其速王道也天徳也公區區説不免毫釐之差謬以千<lb/>
里敬布所見求正非敢為辨也<lb/>
　　啓徐存翁閣老<lb/>
瑞不幸有荆婦之變哀苦中忽聞尊公致仕有㫖不覺<lb/>
駭嘆夫遺詔亦有人以為不可者乎小人欲行已私變<lb/>
亂是非無足為怪今天下較前五七年天淵矣然南北<lb/>
未寧水旱日甚以太平視之亦天淵也倚賴元老今日<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-36a"/>
急事何至有是何至有是化隆俗美唐虞三代事今不<lb/>
敢用為公望補其偏救其弊乗便因時一事而為一事<lb/>
之計則公可自為力亦天下人所見為公譽也君子不<lb/>
能一日忘情天下況公通籍三十多年國禄君恩天高<lb/>
地厚有不可解於其心者耶萬一論久而定天啓聖衷<lb/>
行止之間似當别為斟酌多後日之功補前日之過亦<lb/>
公厚自為計之道也聞舟抵維揚遣官辦候迎致私願<lb/>
惟留意<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-36b"/>
　　復工部尚書林退齋<lb/>
瑞赴任日正值尊師在告十日内竟不得一面而别歉<lb/>
甚歉甚至鎮江適有此事正欲遣人上達料彼實為詐<lb/>
偽且念師在病中不欲以此増煩惱也欲行中止彼實<lb/>
有勘合實坐官船而來何自而得哉何自而得哉近日<lb/>
諸公動輒以此贈人私意横行非法非道犯者又有一<lb/>
種私人以私意恕之世道之變不知何底止也犯人口<lb/>
語顛倒説得之南都又説别方人姓氏據姓氏行查全<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-37a"/>
無之料止是南都事彼不欲以此累親故熬刑不供也<lb/>
亦因瑞先説了送勘合官船的人我就題本論了他不<lb/>
怕是尚書侍郎是科道也以此他苦苦不肯真説今事<lb/>
巳矣國家事都被這些歪秀才壞了此其一節部院道<lb/>
諸公今後不可不慎所與也煩尊師便間一諭之為後<lb/>
車戒瑞當此大任每臨事恍然如失秀才初官如人入<lb/>
暗室今此又似入暗室模様也漫有條約一本巳遣人<lb/>
奉申有不當者萬惟教之承命其人必加重刑無姑息<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-37b"/>
也事完備由轉咨貴部人回謹此奉復惟台鑒<lb/>
　　啓閣老徐存翁<lb/>
瑞自七月末奉命出京九月二十四日至江西㑹老母<lb/>
乃知自湖導之出疆厚給路費萬里而北賓至如歸莫<lb/>
非老先生之賜也三嵗别家今獲團聚天地高厚愚子<lb/>
母感激可勝言耶老母憚度梅關瑞獨至南海而轉舟<lb/>
至南都上河乃新春四日也直至二月五日方接照㑹<lb/>
到任往返間道上無不以伊傅周召惟公頌者且曰幸<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-38a"/>
有是人今日倚賴葢先時共位同好詡詡權奸若無可<lb/>
否於其間矣終必去之調和手段巳著於前即今遺詔<lb/>
培國脈回元氣反四十多年之誤而正之伊霍力量旋<lb/>
乾轉坤見與於天下非偶然也然公以身任天下重天<lb/>
下亦以天下重責之一夫不獲時予之辜敵勢猖獗為<lb/>
今日善後之圖東南困憊為今日拯救之策是又天下<lb/>
之所喁喁焉者處中當軸其可使少有不盡之分伊傅<lb/>
周召出出入入日月至焉於其間耶兹差吏北上特此<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-38b"/>
申謝兼致願私瑞北望惓惓無任<lb/>
　　禁婦女買賣行走約<lb/>
瑞頓首敬與鄉士夫親友諸先生約賀太府莅瓊禁婦<lb/>
女出街市行走買賣初約開列二欵男指男之生理女<lb/>
指女之生理嚴正剴切俗吏所不肯為者澹菴公毅然<lb/>
為之地方何幸地方何幸瓊俗轉陋為雅此亦一機㑹<lb/>
也我輩少加意焉用為鄉人倡率有以濟官法之所不<lb/>
及而煥然禮别之俗矣今特與諸親友士夫輩約各有<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-39a"/>
婦女無論老幼各要一一遵行本府約束其差使往來<lb/>
親友家及資生大小買賣各以男子充之婦女止做門<lb/>
内工不外出各有親友轉相勸諭詩人之稱婦徳曰幽<lb/>
閒貞一行走買賣婦女亦各閨中使用人也此等人往<lb/>
來閨中耳聞目見風聲氣習可以言幽閒貞一乎此等<lb/>
事我輩自為嚴肅閨門計也府官愛我我輩當與共成<lb/>
其愛八月朔三日瑞頓首具<lb/>
　示諭<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-39b"/>
　　諭老人<lb/>
贛州府興國縣為推選老人事欽奉聖制老人里長聴<lb/>
各里之訟於申明亭老人原非輕任近日府縣官奉行<lb/>
不謹不加禮貌遂至身充里老之人亦自輕賤不肯學<lb/>
做好人不公不法刻剥小民加一老人反生一害本縣<lb/>
今日省令各里里長排年地方人推選實是年高有徳<lb/>
之人充當斯任照舊同里長聴各里訟本縣隆禮相待<lb/>
不敢如前輕視爾等爾等身為老人須慎自愛惜不可<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-40a"/>
妄取小民一分一釐一升一合公直存心均平處事捧<lb/>
聖諭孝順父母尊敬長上和睦鄉里教訓子孫各安生<lb/>
理毋作非為六事朝夕為爾里内之人勸諭必使遵行<lb/>
凡一里之人誰善誰惡誰貧誰富誰困苦誰强梁誰戸<lb/>
是虚糧虚丁誰戸是漏丁飛詭縣官逺而不能察爾等<lb/>
近而知之真者一以公心直言為縣官告使縣官刑賞<lb/>
不差政事恰當是爾等能稱斯任也如或不然是加一<lb/>
老人生一大害也律有明條本縣必不爾貸<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-40b"/>
　　諭道府州縣聴囑託<lb/>
撫院海示照得各府縣百姓往往告稱官府不知執持<lb/>
囑託公行百姓受屈江南民風刁詐言未可信然致小<lb/>
民時有此言不無其故賢者為不賢者所累小民借口<lb/>
衣冠玷辱本院與焉為此仰各府州縣官各立門簿一<lb/>
扇凡鄉官舉監生員等入門并差人投遞書柬者把門<lb/>
人即行登記執簿隨行逐一填註對官言語書柬中言<lb/>
事其管海防管糧巡捕等官如别出公館理事掌印官<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-41a"/>
亦置印簿付之著令本官役人登記所言者不許容隠<lb/>
言所未及不許妄増從公從實必使諸士夫心事得以<lb/>
自明刁頑小民不得借為口實其有不令把門人登記<lb/>
并登記不實先登記後更改者記簿人同官吏一併治<lb/>
罪其府縣官自至賢士夫家求教咨訪民間利弊是謙<lb/>
已虚心切於求治者也本院與嘉之不禁<lb/>
　　示府縣嚴治刁訟<lb/>
撫院海示照得江南刁訟太甚本院巳約府縣官無憚<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-41b"/>
煩瑣不為姑息正欲變刁訟之風為淳睦之俗也近見<lb/>
各府縣申到招詞往往兩可調停含糊姑息本院不能<lb/>
備言大抵狀詞准行則便得利俗有種肥田不如告瘦<lb/>
狀之説誠哉言也乃知刁訟盛行皆府縣官號而召之<lb/>
至論民情土俗則又以健訟為説何故為此仰各府縣<lb/>
官曉諭各百姓今後告狀須從實致詞不得一語架空<lb/>
自取重罪其各官今後㫁訟除非巳自訟事迫不得巳<lb/>
陷不知者與之量情議罪并吏書作害告及官府乃官<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-42a"/>
府不能鈐束之過鄉官安靜族人家人作害其實皆是<lb/>
倚靠鄉官名色不可執以誣告論之外此絶無相干生<lb/>
端波及一一執律擬罪如仍前兩可姑息如狀求追銀<lb/>
則曰念彼貧難姑量追人命不曽下手亦招量給埋葬<lb/>
之類者定以故出入人參論不恕<lb/>
　　示府縣狀不受理<lb/>
撫院海示照得刁訟惟江南為甚畧無上事百端架誣<lb/>
葢不啻十狀而九也本院巳諭令各府縣官始無憚煩<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-42b"/>
終無姑息痛之使畏庶乎事可衰止迄今反坐招詳尚<lb/>
有姑念貧民愚民之説各官徒知一念之差情可矜恤<lb/>
不知矜此一人壞千萬人不能治一人之誣必召千萬<lb/>
人之訟其間身有穢迹畏彼刁訐飾之曰姑念貧民愚<lb/>
民亦有之刁訟日盛非府縣官召之而使之來也耶又<lb/>
告狀人往往稱府縣官告不受理軍民赤子府州縣官<lb/>
父母也凡爭鬬戸婚雖是小節當為剖分衣食等項當<lb/>
為處理若先億其誣捏十狀九誣弃九人之誣而一人<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-43a"/>
之實亦與其中矣況十人中或不止一人之實十人中<lb/>
一人為寃千萬人積之寃以百以十計矣不能執我嚴<lb/>
法使誣者懼之不來乃併實者弃之使含寃之人不得<lb/>
伸雪可以為民父母哉惰者不肯受理懦者不能執法<lb/>
其事均不可通為此再行曉諭今後凡民間小訟州縣<lb/>
官俱要一一與之問理若果無情盡辭雖小必治甚則<lb/>
監之枷之百端苦之如有仍前寛縱復為姑念之説與<lb/>
不受理者一併治罪若曰多之不可勝理也夫人有痛<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-43b"/>
之而不知畏者乎始不免於多終當享其逸若置之不<lb/>
理年年月月止是如此多而巳矣民怨且詈防民之口<lb/>
甚於防川府縣能一日逸於民上耶始無憚煩終無姑<lb/>
息本院的見得民情官法恰是如此各官信之行之毋<lb/>
自貽悔<lb/>
　　禁印書籍<lb/>
撫院海示訪得各撫院按院臨將復命往往牌行府縣<lb/>
印刷書籍為入京封帕用費以數十兩計工百餘兩亦<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-44a"/>
有之合各府縣算不啻數百兩矣有假稱動支本院贓<lb/>
罰有不動贓罰借稱無礙官銀者此等皆是府縣剥民<lb/>
充之縱是贓罰原無可作此用之理朝廷原無許作此<lb/>
用之法憲司官犯法法當㕘究念是俗套相沿辦送在<lb/>
外使之辦而送之者致之在内私人私事其來巳久為<lb/>
此票仰某府官吏即行各州縣官但有各院道刷印書<lb/>
籍并取送鄉官長夫禮物等項即抄本院前後禁約將<lb/>
原取牌面申繳其有一意阿奉不恤民艱不顧國法者<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-44b"/>
定行究治此等事在内謂之禮在外執律論之便是贓<lb/>
府州縣官識之<lb/>
　祭文<lb/>
　　祭黄墩江文<lb/>
隆慶六年某月日眷生海瑞謹以牲醴之奠致祭于湖<lb/>
廣按察司副使墩江黄公之靈曰惟公空洞坦達樸簡<lb/>
塞淵内無藏蓄心若其言如臨于谷如集于木飭巳蠲<lb/>
矣而笑語燕譽回覩天壤之内身心内外孫子福禄人<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-45a"/>
無我先屏不廢逞行罔拘牽惟公初載穎囊于𤣥脱穎<lb/>
而出恢恢乎提刀滿志解牛數千甲科部秩外守貶矣<lb/>
公慷慨自與標表後賢親民事業至今撫川之迹池陽<lb/>
之濆籍有嘉言烏臺進秩十畝言還閑閑桑者容與蹁<lb/>
躚撫臣交薦羽用為儀公矢勿諼于舒于巻質任自然<lb/>
嗟我人兮靡哲不愚嗟我人兮蠅寵㦸隅公戲不至謔<lb/>
縱不涉狂彼交匪祁解龜脱組棄我迹遺芝蘭滿庭舉<lb/>
酒賦詩公志畢矣公無外願公心則夷子孫川至勿替<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-45b"/>
引之令徳壽豈生踰古稀福祉如公幾見也耶而復何<lb/>
咨逝不古處方何為期緬想儀度含情慘悲葢一以人<lb/>
之云亡為慟一以慟吾今日之依尚饗<lb/>
　　祭吳南瀛先生文<lb/>
萬厯二年某月日門生海瑞謹以牲幣之儀致奠於尊<lb/>
師南瀛吳公之靈曰惟公恬淡龎樸質美自天復庵父<lb/>
作流長光茂逺有根源平生不能少貶一二時沈時浮<lb/>
為詭隨態度亦無能矯激昭著述世稱賢匡君活國幹<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-46a"/>
濟為肩嗟嗟土木為之兆也因以用吾之權帝心簡在<lb/>
嚴氏為愆一斥不復平生藴蓄未效埃涓念彼共人亦<lb/>
貞亦媚羣飛刺天公心如結言老而幼金石為堅事業<lb/>
無聞於後獨行願也公道則然養恬樂善熙熙田里志<lb/>
無外援太白若辱盛徳若不足心曠神妍瑞公門弟子<lb/>
也瞻仰在念靈與周旋春風絳帳恍惚前後返魂無緣<lb/>
泰山梁木有涕如漣嗚呼哀哉尚饗<lb/>
　四書義<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-46b"/>
　　生財有大道生之者衆食之者寡為之者疾用之<lb/>
　　　者舒則財恒足矣<lb/>
聖王之治利天下國之利裕如矣夫利天下言民也利<lb/>
國之道於利民得之言利者可以外求為哉傳大學者<lb/>
之意葢謂君子以一人治平天下有天下必有為天下<lb/>
用用之不可以己也有天下而諱言利不可能也必先<lb/>
有以生其財於先然後得其財而用之於後力財在民<lb/>
酌量在君生之有大道焉聖王之治遍天下而井里之<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-47a"/>
矣于以爵禄夫天下也於井里之中為養焉官不必備<lb/>
其為養則寡井里之政又嘗遍天下而程督之矣于以<lb/>
應天下之務也於疾作之農取給焉量入為出其取給<lb/>
則緩損益盈縮權誠懸焉凡以為天下之人利之而巳<lb/>
然天下無不耕之人則天下皆十一之税寡食舒用行<lb/>
乎其間以十一入者況又未嘗以十一出者乎以此利<lb/>
民道盡天下亦以此利君道盡國家嵗入用三通三十<lb/>
年存十極之雖意外之災頻仍之患百千萬年我取其<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-47b"/>
陳濟於是矣天下無疆惟休國家因民之休也無疆惟<lb/>
用此之謂天地自然之利有道之長無越於此舎此言<lb/>
利天下有利而能無出於民者乎竭其源而欲流之長<lb/>
焉拙於謀利者也足民之外更無理財之方國治而天<lb/>
下平不易之道也收有土有財之功免亡身殖貨之禍<lb/>
聖賢不計利害義理之周自得於利害之盡後世田不<lb/>
井授事有借口民自為生為疾君相一無與矣乃縱欲<lb/>
不恤其民錙銖繭絲則出於上明於大學之道誠意正<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-48a"/>
心所自來也曽有之乎國之不亡幸也日甚一日日見<lb/>
天下奉一人不一日見一人養天下吁天下何取於曚<lb/>
於大學之道曰君曰相也哉<lb/>
　　富與貴是人之所欲也　章<lb/>
物交不失其定君子之得養於素為之也夫仁人心而<lb/>
萬應之所自也君子素養為定抑何物之有累哉夫子<lb/>
揭之葢謂天下物有在物之道人有在人之仁吾嘗㑹<lb/>
是觀之知應物之能無隨於物者不偶然矣夫人有不<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-48b"/>
欲富貴者乎無惡於貧且賤者乎乃君子特與人異欲<lb/>
不必於富貴有不處之者惡不必於貧賤有不去之者<lb/>
信於義命之真不信於人心之妄君子抑何以得此哉<lb/>
得之此心之仁苟使君子自失其仁實喪而名浮矣何<lb/>
以永君子之譽哉然仁養之為盛全於養然後能全於<lb/>
仁是養也功在未事之先功不分於有事之際仁不息<lb/>
心亦不可息夫豈一朝一夕曰作曰輟襲為之也哉觀<lb/>
之君子之素危微省克事心之始事也君子不一息廢<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-49a"/>
於其始尊奉優涵事心之終事也君子不一息怠於其<lb/>
終以此而終食時之近而有忽心無有也以此而造次<lb/>
而顛沛時之危而有震心無有也況其近不至於終食<lb/>
況其變不至於造次於顛沛境有變遷仁無出入我素<lb/>
為定又何富貴貧賤一時事能引之而去也哉夫人無<lb/>
㑹於本原徒其身為外應是無惑乎理欲交戰之為心<lb/>
而卒趨富貴矣然則君子反於動中求其仁歟心性在<lb/>
人無内外之判君子於仁亦無為動靜之分靜無下手<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-49b"/>
功力於動有存而夜氣平旦自惺惺法矣去有妄復無<lb/>
妄功始於動驗成於靜夫子以終食顛沛言仁非遺靜<lb/>
也靜存動察外與物應之謂動即此動無失吾退藏於<lb/>
密之真即之謂養之靜夫亦豈曰空虚寂滅之中而又<lb/>
自為一存存之法耶動而養靜之先事也寂而存靜之<lb/>
後事也一靜也天地間動靜無始君子之養如環無端<lb/>
横渠欲去外誘以為定明道謂索照而反其鑑學者不<lb/>
能體驗於物我應感之時徒探討於息縁㫁念之際吁<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-50a"/>
惑矣<lb/>
　　先進於禮樂　章<lb/>
聖人述時人之論謂己不同於所趨焉夫禮樂有初也<lb/>
時論失之逺矣夫子肯苟焉與之趨耶其言曰厥初聖<lb/>
王治天下則有禮樂矣禮樂何始乎人心之自然為之<lb/>
天下周旋於和敬之中得以復反於性情之正周監二<lb/>
代不能無戾於古然文勝之中質有存焉流至今日人<lb/>
心禮樂離而去之道無是也方且自以為得曰君子則<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-50b"/>
然武成初日曰是則郊野之人而巳無聞知不見文物<lb/>
之美守區區不能今日之為盛習染之深倡和之妄吾<lb/>
兹有感於今日之世矣如有用我我舉禮樂為天下用<lb/>
人心世道吾將借周初推古始於庶幾禮樂之中求禮<lb/>
緣情立樂由心生情文之㑹優為之圖漸之使化後進<lb/>
之於禮樂併與其本亡之吾無與也記曰虞夏之道寡<lb/>
怨於民殷周之道不勝其弊夫子豈不欲大道之行中<lb/>
和成化身朝夕見之哉化行以漸之心為下不倍之義<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-51a"/>
時也而亦莫非道也轉移消息之機綏來動和之妙夫<lb/>
子有成算矣後世不知郁郁之文意有所指儀文制度<lb/>
一取武成之故為之夫君子創業垂統為可繼也乃傳<lb/>
代三百十四王遂有先野人後君子反其祖始之説正<lb/>
以其惟文之重天下見文不見質貽之為不善爾魯論<lb/>
之贊堯曰煥乎其有文章茅茨土階先虞而君者堯也<lb/>
必如是而後可以言文特非煥郁之文則同本之有無<lb/>
有出於二言之表而言之者乎知煥郁之文不可同知<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-51b"/>
夫子從先進之説矣<lb/>
　　子路問政子曰先之勞之請益曰無倦<lb/>
聖人盡賢者為政之問躬行之外無他説也夫教養惟<lb/>
政以身率之而政無遺用矣外此寧復有他説哉子路<lb/>
行行剛强視天下無不可為者為政之問將盡政事而<lb/>
日見之政有本原在身不在政未之知也夫子告之曰<lb/>
君子之政於天下也以興行望天下然興行在民感發<lb/>
其性真模範於徳義機在君子望天下而求之身無有<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-52a"/>
焉不可為也一人為天下教當以一身為天下先君子<lb/>
之政於天下也以力穡責天下然力穡在民率作其初<lb/>
心鼓舞於不倦機在君子責天下而聴其所自為焉不<lb/>
可為也一身為天下養當以一身為天下勸夫曰先之<lb/>
六行之時書六刑之不率舉之矣夫曰勞之九職之轉<lb/>
移夫里之布粟舉之矣於此非尚有遺説也道本諸身<lb/>
而子路喜於有為求之政謂政正天下取之身不足也<lb/>
有求益之請焉轉移化導之機身心感通之妙勇者莫<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-52b"/>
為悟也夫子抑將何以加之答之曰先勞盡天下之道<lb/>
矣子尚有疑於先之勞之之説乎夫人有先勞之功不<lb/>
見先勞之效是則吾有倦心而巳先之而倦非先也勞<lb/>
之而倦非勞也子誠於是亦惟始於是終於是所以先<lb/>
之也所以勞之也此心也無一日不在於民於此而先<lb/>
於此而勞斯舉也無一為不出於心有至誠惻怛之真<lb/>
不見隠顯久暫之為間則先之勞之之分充足無餘天<lb/>
下之道蔽於是矣我無不盡之心民無感心之應政無<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-53a"/>
作輟之累治無化成之功無之也先之勞之外尚復有<lb/>
可以益子者哉夫先勞言身也無倦言心也説者謂勇<lb/>
者喜於有為不能持久夫子以是言之以救其失誠是<lb/>
也然聖人之言上下兼盡根極要領政事之大端節目<lb/>
舉不外焉伊川謂認得為巳何所不至若不屬巳自與<lb/>
巳不相干與此正相發吁一體萬物而尚有至於倦乎<lb/>
今之仕也為巳不知少有此意否蘇子謂學醫者人費<lb/>
未試之學而驟出之於政不可也為巳而至於費人有<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-53b"/>
意於費人也視醫之限於不明有間也吁子路之喜於<lb/>
有為為人也不為夫子所喜後之費人利己喜於有為<lb/>
夫子視之如之何<lb/>
　　子貢問政子曰足食足兵民信之矣　章<lb/>
聖人之政舉其周不能周則存其大也夫足兵食以成<lb/>
其信政無不周矣至去食惟存其大聖人之道可以常<lb/>
可以變矣如有用我執此以往夫子意也子貢問政有<lb/>
感答之曰惟天降衷人得之以成其生曰信彛倫日用<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-54a"/>
之常信行焉國家理亂所由係也子知為政之道乎正<lb/>
此而巳外此井里足其食井里之政寓軍令足其兵無<lb/>
非為信道計也上有保愛之勤下有固結之應君子為<lb/>
政兵食信缺其一不可矣夫子言政不言時道與世移<lb/>
子貢疑焉曰去于斯三何先夫子答之曰時則有難矣<lb/>
通在君子因吾食信之民退守其可别為之計一道也<lb/>
食與信則不可去過此以往未之言也子貢又曰天下<lb/>
之至不可盡者時也萬一兵食之存於先者今又不可<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-54b"/>
得也如之何通之夫子曰去食去食必入於死非計無<lb/>
從出而死之也人有生之氣有生之理氣無不死信不<lb/>
待生得巳兵食生存其氣不得巳去兵食死存其理外<lb/>
此而棄國負君生不如死君子愛民之政無取於是也<lb/>
處常以兵食存信處變去兵食不失信於民無往不為<lb/>
信道計道之變而未嘗不常葢如此孟子謂浩然之氣<lb/>
塞於天地之間正此有生之信直養無害合而助之也<lb/>
無食存信死一時之身而不能死其千萬年之氣死一<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-55a"/>
國生天下死一人生千萬人後世不知此義愛一身一<lb/>
人一國之死亂臣賊子接踵於世亂亡相尋無惑也張<lb/>
巡許逺至今聞者莫不興起得全江淮以濟中興可以<lb/>
死視之乎朝聞道夕死可矣聖賢原論道理不論死生<lb/>
卒之得道而死死之未始不為生也後世謂死義可以<lb/>
責君子不可以望民庶暗於夫子信民之義害道而禍<lb/>
人國矣<lb/>
　　有安社稷臣者　正己而物正者也<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-55b"/>
人臣品類賢者大槩有三焉夫輔君治而達之天下則<lb/>
臣而巳三人賢矣各一道也大人斯其準乎孟子之意<lb/>
葢謂君子之仕於天下也必有用於天下然人品不同<lb/>
事功由異不可强也予嘗以是覽今古觀天下事君人<lb/>
不足言矣有安社稷臣者仕不為身家謀心存王室出<lb/>
不為利禄計志在立功業自先君迄今日天地與立焉<lb/>
而其心快於是矣事専報主勲在一人所及有限也等<lb/>
而上之有天民焉均是人也以天民稱天以萬物一體<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-56a"/>
之理付之我以萬物一體之理自負君舉天下惟吾所<lb/>
欲為我舉天下各滿吾所賦予氣志既從覆天下矣一<lb/>
官一秩於人必有所濟所濟幾何耶彼無願於是也取<lb/>
必於人焉得人人濟之大人有大焉人以大名天下一<lb/>
人而巳渾融天理無私不足言也盡道其間聖人立人<lb/>
極矣英華神采動之乎氣機功化威靈自修於廊廟君<lb/>
無非心民有恥格餘事也巳為天下用不以天下為天<lb/>
下期有臣如是極於是矣悦在社稷知有人君達行天<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-56b"/>
下知有天下大人無是也至誠之徳洽人心文明之化<lb/>
光天下回視二人可得而同之也哉有仕於此取法於<lb/>
此舎大人無可為矣孟子抗禮王侯平治自任天民其<lb/>
人也物正之説無乃學聖未至無寧一節自居耶乃所<lb/>
願則學孔子也孟子意也雖然身家在念名利薫心即<lb/>
世俗論富貴利達窠穴焉而人域於其中矣身在窠穴<lb/>
則心不在國家頭出頭沒存焉者寡舉明主於三代堯<lb/>
舜君堯舜民尚可言哉初之不審無一而可安社稷且<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-57a"/>
無望焉愚于是有感<lb/>
　　樂天者保天下<lb/>
無所為而為其容徳乃大矣夫仁之為大何為而為之<lb/>
也哉謂天下有遺於其心之外吾無信也孟子言之葢<lb/>
謂天下有純乎無以議為未可曰盡道其間者以小事<lb/>
大有之矣曽何禮法之可守仁者為之道不安於尊卑<lb/>
大小之常機自融於至誠惻怛之際吾固曰樂天之心<lb/>
也然是樂天也滿腔子惻隠矣恢恢乎天地之為大也<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-57b"/>
太和元氣流於四時物何所不包人何所不化雖中天<lb/>
下定四海未身親之天下之人精神心術㑹於是矣今<lb/>
日存神之功他日過化之迹曰小補之也哉樂天言仁<lb/>
者之心也保天下言仁者心之量也然湯卒有葛伯之<lb/>
師文王卒有昆夷之役疇昔之樂何在交鄰有道一怒<lb/>
而安天下之民轉之於恤矣天者理而已矣其大無外<lb/>
春生秋肅無非教也易曰湯武革命順乎天而應乎人<lb/>
君子不可以執於一論<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-58a"/>
　　巧言令色足恭　章<lb/>
衰世昧心之事聖人之所深惡也夫出門而交是雖言<lb/>
色之小心為之也昧其心而為之寧不為君子之所惡<lb/>
也哉夫子之意葢謂三代直道而行有其事事如其心<lb/>
吾嘗以是望天下而今不能無慨於此矣以其一二言<lb/>
之人不能不與世為酬酢言色恭行焉情之不可巳本<lb/>
自有當然之則也乃巧好為言容悦為色周旋舉止悉<lb/>
邪為之夫豈獨無人心者哉以為不如是不足以取容<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-58b"/>
於人為有迎合之私忍自壞其心情之正羞惡之良喪<lb/>
於是矣左丘明恥之丘亦恥之有靦面目天下有公好<lb/>
惡焉世道之衰此其一也夫人不能離人於獨朋友之<lb/>
倫行焉道之不可巳非可聲音笑貌為之也乃背有憎<lb/>
惡面為交好若初未嘗有怨者夫豈獨無人心者哉以<lb/>
為不如是不足以納交於人在小人則穿窬之盜也自<lb/>
謂得計羞惡之良喪於是矣左丘明恥之丘亦恥之情<lb/>
疎貌親天下有公好惡焉世道之衰此又其一也天下<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-59a"/>
臣負其君子悖其父其所由來者漸也是皆起於一念<lb/>
不直之微迄至亂亡相尋之地人心世道交際之小而<lb/>
國之理亂係之春秋好諛悦色非此難免夫子不得巳<lb/>
以巧令之可恥作之正以生理本直之真借之為淪肌<lb/>
浹髓轉移之自也昔人謂今講來講去又只講得一伯<lb/>
術特非上之為教人情世態有相激焉言教之直而又<lb/>
不免使之日入於罔是以下有甚焉者乎真想在襟塵<lb/>
念自息今雖不必如漢陰人羞子貢而不為夫桔橰不<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-59b"/>
為之矣尚有巧令足匿之為骾也乎純白備而道載之<lb/>
不可不講也大人者不失其赤子之心而直道行於下<lb/>
矣詩云鳶飛戾天魚躍於淵請以是足夫子作人之意<lb/>
　　學問之道無他求其放心而巳矣<lb/>
不免從事於外凡以致養乎吾内也夫心之為大也巳<lb/>
則失之矣能無求之於外乎學問人心合一之道孟子<lb/>
揭以告人葢謂諷詠於詩書典故事事物物惟其所在<lb/>
而考求之謂之學儀式刑今之君子日與周旋不知則<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-60a"/>
質之疑則辨之謂之問古先聖人以二端教天下天下<lb/>
後世聴之人間世一學問也學問言外也夫曰求之於<lb/>
外而巳乎葢天之生此人也賦之仁徳具于心既生之<lb/>
後蔽於物欲形而後有亦或拘於氣稟心放而仁非已<lb/>
有矣古之經典先王精神心術在焉事事物物天地間<lb/>
又莫非仁之呈露也既放之心危微精一考之於此而<lb/>
可見今之君子精神心術比方古人天地間事事物物<lb/>
我先覺也既放之心操存舎亡求之於此而可明講習<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-60b"/>
討論之功切磋琢磨之益君子盡其在我而巳夫豈有<lb/>
他哉學也者學吾之心也先聖人得心所同然於古是<lb/>
以有古之學學非外也問也者問吾之心也賢人君子<lb/>
得心所同然於今是以有今之問問非外也學問之功<lb/>
為求放心而設然則厥初天與靡不有終生而知之安<lb/>
而行之曰聖人也無事於學乎曰下焉者就學復其初<lb/>
上焉者涵泳從容得養於正聖人之學與人不同聖人<lb/>
不廢學也放其心而不之求怠於仁者也維彼視學問<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-61a"/>
為辭章視為爵禄階級甚至假之以快其遂私縱欲之<lb/>
心扇之以熾其傷善敗類之燄失聖人學問之意矣道<lb/>
問學之功為尊徳性而設與此同義朱子乃謂能如是<lb/>
則氣質清明義理昭著自能尋向上去此以之解他書<lb/>
一道也以之什此是即非存心無以致知而存心者又<lb/>
不可以不致知之誤林次崖謂朱子平生所得在是所<lb/>
失在是見非於陸子靜亦在是吁學者有㑹於是陸子<lb/>
謂亂道之書滿屋吾無與也任自讀書無差步矣朱陸<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-61b"/>
之辨煥如矣<lb/>
　附録<lb/>
　　督撫條約<lb/>
欽差總理糧儲提督軍務兼巡撫應天等處地方都察<lb/>
院右僉都御史海為巡撫地方事照得本院謬膺簡命<lb/>
督撫南畿莅任之始所有一二條約除積弊於相安復<lb/>
祖宗之成法不循常不變舊惟此民困可蘇舎此不可<lb/>
言治為此劄仰本府官吏照依劄付内事理轉行所屬<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-62a"/>
州縣各一體遵奉施行俱毋違錯條約開後<lb/>
　一官吏不許出郭迎送如城郭太濶及本院驟至一<lb/>
　　時不及知者隨城内近便街道迎送俱是不出郭<lb/>
　　本院經過府縣城郭雖去途次咫尺亦止於城郭<lb/>
　　内近便伺本院入如不入城府縣不許出見撫按<lb/>
　　不見過客可知驛遞官止於驛遞衙門前伺接不<lb/>
　　許逺出接過客亦然<lb/>
　一本院按臨各縣如該縣原不曽經有撫按按臨止<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-62b"/>
　　隨原有公所就中擇其可者奉本院暫居不許改<lb/>
　　修其擺玩硯池桌幃等件亦止隨便不新製本院<lb/>
　　到府外州縣官不許來府見<lb/>
　一本院所至各屬官俱用本等服色見不許如前素<lb/>
　　服<lb/>
　一各官參見手本用價廉草紙前後不著殻後不留<lb/>
　　餘紙别事具手本亦然凡冊用稍堅可耐久而價<lb/>
　　廉紙不許如前用高價厚紙申文紙亦然冊用白<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-63a"/>
　　紙表褙為殻封筒用單紙内先用一草紙䕶封防<lb/>
　　弊不用表褙紙凡文冊俱指頂大字便覽防洗補<lb/>
　　申文供招等項不許重具書冊<lb/>
　一本院到處不用鼓樂止一傘不用看<graphic n="KR0987" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0987.png" mimeType="image/png"/>看馬各縣<lb/>
　　驛暫備堪征戰健行馬壹匹俟本院住劄日别處<lb/>
　一本院經過并住劄俱不用鋪陳如吏書原無鋪陳<lb/>
　　本院到日别處<lb/>
　一本院到處下程止雞肉魚小瓶酒等件不用鵝及<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-63b"/>
　　金酒物價貴地方費銀不過叄錢物價賤地方費<lb/>
　　銀貳錢燭柴俱在内驛送縣不許送不攜家行别<lb/>
　　有牌減數<lb/>
　一本院凡巡厯所在縣驛俱不許鋪氊結綵拜席等<lb/>
　　用止用本地方所出稍軟厚草席百凡家伙一從<lb/>
　　樸素有用銀鑲鍾筯并華美物件言之不從是阿<lb/>
　　諛小人也剥民媚人不獨喪巳<lb/>
　一府縣每有新任離任上司必遣人前途迎接新任<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-64a"/>
　　㕘去任辭廢事勞人殊非禮法似此之類其目尚<lb/>
　　多縣之於府尤甚合行禁革若妄億人情喜諛不<lb/>
　　可執一處太守及境堂堂衣冠民表率也乃不能<lb/>
　　守此一步耶此不能守他尚何望今後凡正佐首<lb/>
　　領官某月日或離任或出城或出村落勘裏便見<lb/>
　　某上司某過客從實登記同差皂𨽻民壯為一簿<lb/>
　　聴本院吊查<lb/>
　一本院到處即放告江南刁風盛行非係民間疾苦<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-64b"/>
　　官吏貪毒實有寃抑而官司分理不當者不准<lb/>
　一本院到處雖村落非荒野可虞地方許里老見指<lb/>
　　畫本里利病及府縣民事至衙門府縣耳屬於垣<lb/>
　　彼有不可言不敢言者以此通之<lb/>
　一州縣理民事驛遞管過客祖宗制也阿諛作俑流<lb/>
　　弊至今縣官真做了一箇驛丞知府之身亦當驛<lb/>
　　丞之半殊失初制㑹同館出馬遞運所出夫宛大<lb/>
　　縣無預焉咫尺天威法度尚在應天府官小夫銀<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-65a"/>
　　兩巳行查革止以前日驛遞浪費之銀補原日州<lb/>
　　縣今付驛遞之用斟酌損益立有長單自前文到<lb/>
　　之日各州縣原派答應過客銀兩己徵者貯庫未<lb/>
　　徵者停徵起止府分以本院發去長單付過客取<lb/>
　　應付無驛遞州縣原應付銀革去一半量存一半<lb/>
　　應付驛遞炎涼之弊本院深知之有不如單應付<lb/>
　　酸酒腐肉疲馬小夫及中途而逃本院決不輕貸<lb/>
　　若過客敢有凌虐生端索取先拏家人送府縣監<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-65b"/>
　　治停應付走申本院按臨有此驛遞擊鼓稟本院<lb/>
　　知惜民財知有國法不知其為京堂為科道為部<lb/>
　　屬也驛遞官行之我輩讀書知禮義人且長單所<lb/>
　　定食可悦口夫足挽舟夷狄可行何事凌虐左右<lb/>
　　前後皆驛遞人勢亦不能凌虐也驛遞毋自生事<lb/>
　一府縣驛遞凡奉有勘合牌票嚴加查勘隔省雖撫<lb/>
　　按牌票不准應付借勘合者外官自六品而下不<lb/>
　　應付京官自七八品而下雜流出身雖長單列肆<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-66a"/>
　　號不應付長單亦載之者謂實有公差事非借關<lb/>
　　也實有公差雖有勘合無前路印關恐有突起詐<lb/>
　　冒不應付係虚差陳差不應付陳差謂違限久者<lb/>
　　虚差謂無差而虚填亦是借關則例備在長單本<lb/>
　　院每月每季委官磨勘一次不當者罪坐挂號之<lb/>
　　官甚者罪及驛遞葢驛遞官原以應付為事亦有<lb/>
　　裁革之權本院誓不妄與一勘合妄發一牌一票<lb/>
　　萬一有誤驛遞官徑行裁革具由請本院當以禮<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-66b"/>
　　謝<lb/>
　一訪得驛遞每每過期領銀借貸應付不特増利苦<lb/>
　　害且使出由吏書借口需索今後附府者於府領<lb/>
　　附縣者縣領俱按月初一日已時先領銀後支應<lb/>
　　過一日一時鎖吏比較官坐不職吏書索常例并<lb/>
　　驛遞官聴而與之一併論罪其有津貼銀兩各縣<lb/>
　　不依期前解者鎖吏監追官以罷軟論<lb/>
　一過客至驛雖去城去關咫尺道府州縣官亦不得<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-67a"/>
　　出見各驛遞不許遣人傳報送下程送禮非止曰<lb/>
　　取諸民以奉人取民以奉巳其罪無異也開賄賂<lb/>
　　之端長阿媚之念各官目覩民艱未見捐己賑之<lb/>
　　乃加意過客亦非周急不繼富義也縱出俸金事<lb/>
　　當嚴禁若過客係親係故情不可巳自拜各官各<lb/>
　　官即此拜謝不得出城還拜若過客穿城行自京<lb/>
　　堂三品而上官驛官差人報知各掌印官出見自<lb/>
　　四品而下并外官係親舊情不可巳者先造拜至<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-67b"/>
　　公館酬之驛遞原不傳報不許遣人探聴先迎拜<lb/>
　　本院過往不在出見之數非不推已也<lb/>
　一過客至夜泊舟歇宿去處本院法之所行能保無<lb/>
　　虞不許喚取更夫騷擾萬一有事其地方人本院<lb/>
　　決不輕貸<lb/>
　一訪得拖欠錢糧其在小民無幾大抵包攬侵欺勢<lb/>
　　豪抗拒包攬之人府縣得而治之若勢豪則袖手<lb/>
　　聴之矣本院法之所行不知其為閣老尚書家也<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-68a"/>
　　府縣原有此權甘自卑瑣自今以後宜痛自奮發<lb/>
　　凡有拖欠府縣徑拏親人追治果為抗拒者走申<lb/>
　　本院職在糧儲必為府縣張主府縣毋以不才心<lb/>
　　度本院隠忍不申甘為賤辱拖欠如此諸凡受寄<lb/>
　　花分凌害小民有犯毋貸不言可知<lb/>
　一侵欺倉庫律有明條舉凡紙贖等項無分上下皆<lb/>
　　在庫錢糧也本院非為公為民決不支用其送過<lb/>
　　客送鄉宦為人做坊牌具贐舉賀一切不舉若道<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-68b"/>
　　府州縣敢有紙贖等項用充人情不行申報本院<lb/>
　　知有律法決不曰此俗弊也情可原恕其隠充囊<lb/>
　　槖者又不必言矣各道府州縣毋貽後悔若本院<lb/>
　　妄行取用是法司官自犯法也州縣鳴鼓攻之律<lb/>
　　有明條本院不能自赦<lb/>
　一里甲止是催徵錢糧勾攝人犯外此非分宜然也<lb/>
　　自官民之分不講義利界限不明里甲受害種種<lb/>
　　勞費本院不能備言俸米柴馬各官百用出焉乃<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-69a"/>
　　復取之百姓之身有此法耶有此義耶原有官船<lb/>
　　府縣得而乗之門子皂快府縣得而役之外此一<lb/>
　　分一文盡是贓犯㑹典載御史出巡心紅紙劄油<lb/>
　　燭柴炭府縣將官鈔買辦今後凡上司出巡諸用<lb/>
　　取諸本縣紙贖如無用及各院道具數報人役亦<lb/>
　　止於空閒徭役人借用如本院經年不至南都編<lb/>
　　八名人役可借用之類不得藉口上司科派里甲<lb/>
　　若府縣不得己之用查倉庫錢糧具數申本院無<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-69b"/>
　　不批給如上司驟至一面支用一面申請<lb/>
　一府縣官侵用里甲及紙贖一分一文皆是贓犯儒<lb/>
　　學拜見節禮獨非贓耶志士不忘在溝壑為非義<lb/>
　　也教官俸禄誠薄用度撙節尚足養廉未至於志<lb/>
　　士所自命也學校禮義相先反惟利是計以此倡<lb/>
　　士何能正士師道立則善人多善人多則朝廷正<lb/>
　　而天下治矣即此一端關係不小合行禁革府縣<lb/>
　　季考學月考及三等簿本院巡厯嚴加查考缺一<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-70a"/>
　　於此坐以不職<lb/>
　一古者巡狩以土地田野行慶萬古不易之道也守<lb/>
　　令陸事于今行之即古之意今人往往謂詐高者<lb/>
　　位亦高世情不宜於真宜於假不知假終不能假<lb/>
　　真終歸於真今後各官請以十分認真之事九分<lb/>
　　之真一分放假不謂之真凡一應職分内事朝而<lb/>
　　行夕自磨省少有一事未舉期明日舉之今本院<lb/>
　　立為考語則例考語則例即各官認真次第也以<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-70b"/>
　　獄訟聽斷催徵為末以教民耕桑轉移風俗為首<lb/>
　　謂之為末非弃之也均之職分事理而非所急操<lb/>
　　守乃俸米柴馬之外不妄取一分一文不妄用一<lb/>
　　分一文之謂才識乃教養聴㫁巳廢之事而我舉<lb/>
　　之如水利如均田謂之興利吏胥作弊取錢民俗<lb/>
　　奢靡淫蕩溺女火化無妻遊食健訟喜鬭能禁止<lb/>
　　謂之革弊别有則式頒行今復言之謂即認真次<lb/>
　　第也鄉愿非徳言貌非才題目張大不能實落下<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-71a"/>
　　手不謂興革各官思之體之本院區區然參見迎<lb/>
　　送并禮貌過客一切禁革雖是正法亦使各官得<lb/>
　　以一心民務除却所假之門成彼認真之事昔人<lb/>
　　謂業擅専門今專門矣各官慎毋上負天子下自<lb/>
　　枉一生<lb/>
　一訪得江南兵備廢弛為甚近日巡江察院亦有此<lb/>
　　奏自倭寇寧息而來召募之兵及養兵之費未嘗<lb/>
　　止也兼以軍士民兵法度如舊廢弛若此何故何<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-71b"/>
　　故古人安不忘危況震於其隣事同一海未可言<lb/>
　　安耶寇至練兵事無及矣今後各統兵官宜日加<lb/>
　　訓練甲必堅兵必利士卒期必壹可當十十可當<lb/>
　　百本院一聞廢弛之言輒以李光弼調發間精采<lb/>
　　百倍自許各兵將能應本院口耶本院奉命知有<lb/>
　　軍法而巳各兵將念之毋自貽悔變故不測生死<lb/>
　　存亡本院同之本院身先士卒非徒責人不能責<lb/>
　　已<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-72a"/>
　一𢎞治六年令官司私役民壯者照依私役軍餘例<lb/>
　　問罪乃今府縣百般役使謂舎此更無可用不知<lb/>
　　天順初設民壯𢎞治二年其制始備𢎞治二年以<lb/>
　　前府縣用何人氏自今以後一歸兵營時加訓練<lb/>
　　與軍士募兵一體操演在州縣官照依冬月操三<lb/>
　　次餘月操二次私役一人本院決不輕貸本院提<lb/>
　　督軍務亦惟行軍事時然後用之餘又不必言矣<lb/>
　一今日諸弊不能盡革大槩在文移過繁本院一時<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-72b"/>
　　不能盡言各官自行酌量一以簡省為主凡事不<lb/>
　　必抄寫前案許多𦂳急者畧節用之府縣所自議<lb/>
　　説話一句而盡者止用一句二三句而盡者用二<lb/>
　　三句當用片紙者用片紙當用長紙者用長紙止<lb/>
　　使事情不遺便是本官自做稿付吏謄不可盡付<lb/>
　　吏書以致煩瑣其有供招一如刑部例簡切數語<lb/>
　　起草付吏謄案若識機括事本不勞不必用吏書<lb/>
　　行移用許多説話也省之省之事由於官不由吏<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-73a"/>
　　書風清弊絶有日矣本院喜之不勝敬之賢人君<lb/>
　　子也以俗套責人非本院本來面目各官體之<lb/>
　一均徭銀力二差近日題准總一條鞭槩編銀不得<lb/>
　　巳而為補偏救弊之法一時良法也府縣官不能<lb/>
　　為百姓作主各州縣尚有力差名目可恨可歎今<lb/>
　　後各州縣遇當編審均徭月日即照題請事例有<lb/>
　　三五年未編者即三五年總編其有數外編餘銀<lb/>
　　及優免不照則例妄將人半丁糧一升作鄉官生<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-73b"/>
　　員人情及先年優免今再免者官吏坐贓問罪<lb/>
　一查得本院座船每府皆有一二隻各院亦然本院<lb/>
　　一人之身焉能坐得許多船隻且水手工食吾民<lb/>
　　脂膏各州縣有均徭期迫不能俟本院議減者即<lb/>
　　將本院及各院船水手銀革一半不編止存一半<lb/>
　　船上如有别用銀亦革一半存一半巳編者文到<lb/>
　　日追銀貯庫其本院門皂轎夫除上元縣外各府<lb/>
　　州縣派編工食銀兩盡革不編凡不編役銀逐一<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-74a"/>
　　開報<lb/>
　一本院到任上元縣於正櫃銀數内開買辦家伙用<lb/>
　　銀三兩五錢借辦過家伙用租銀一兩五錢江寧<lb/>
　　縣亦然二縣買辦人役二名借辦人役二名毎人<lb/>
　　月領工食銀一兩二錢八人毎年共領銀一百十<lb/>
　　二兩買辦物件用過尚在物銀役銀猶有下落若<lb/>
　　借辦則純然虚費矣又查得本院刷巻二三年一<lb/>
　　至提學印馬年僅二三月住劄各院徭役共計三<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-74b"/>
　　十餘人工食銀七兩二錢各院至日又官銀募人<lb/>
　　兼用諸如此類其目尚多本院作縣二次上司到<lb/>
　　皆彼此衙門中那借人役若家伙先計二三次租<lb/>
　　銀預造一次之用綽綽餘裕矣俗謂算計不到一<lb/>
　　世窮本院非能算計人也事理顯然人人可見貳<lb/>
　　縣官雖至愚寧不算及此耶財不已出痛不切身<lb/>
　　此民之所以一世窮也除貳縣已行議革外各州<lb/>
　　縣事有類此速議申革請以古之仕為人自處勿<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-75a"/>
　　以今之仕為已自安<lb/>
　一禁府不許差人下州縣催未完縣不許差人下鄉<lb/>
　　州縣未完止移文催甚提吏重治罪縣官法度嚴<lb/>
　　明事無不濟府縣詞狀止用里長拘里長不在縣<lb/>
　　原告執狀付之萬不得巳如真正大夥强盜等事<lb/>
　　方用皂𨽻用民壯用皂𨽻民壯登記與離城參見<lb/>
　　同一印簿聽本院吊查若縣城中喚買辦人等諸<lb/>
　　小事勢不能需索者一時里長不在許用皂𨽻<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-75b"/>
　一各州縣有每區普編正副糧長共三人又或二甲<lb/>
　　或三甲朋僉一二人催糧號小糧長夫錢糧完欠<lb/>
　　其機全在縣官縣官果賢則法之所行勢豪不抗<lb/>
　　拒矣小民虚糧大抵豪家虚田使然或即此補彼<lb/>
　　或通縣丈量皆守令之權得自専也不然十百其<lb/>
　　人徒為賠糧計耳所濟何事陽城催科政拙為撫<lb/>
　　字也今人政拙乃頽惰不行幹理闒茸而聴於奸<lb/>
　　豪有田有租天下寧容有此等糊塗事耶究竟遺<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-76a"/>
　　累小民衙門中日見多事謂於撫字何如借口昔<lb/>
　　賢事殊不類本院總理糧儲決不致糧長賠貼一<lb/>
　　合一升決不容糧長費一文一分人言僉小糧以<lb/>
　　寛正副兼為費用計此又縣官之貪也併及之除<lb/>
　　蘇松常三府姑准照常再議外其餘七府通行禁<lb/>
　　革其就一甲中僉糧長即行徵收又或以一甲里<lb/>
　　長徵收就中僉糧長數人者俱不禁<lb/>
　一江南刁風盛行事誠可惡第究所以皆因上失其<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-76b"/>
　　道使之哀矜勿喜之言官守者當日誦也近有等<lb/>
　　不才官司雖係無礙牽連輒擬以不應得為而為<lb/>
　　之律況在有犯肯哀矜耶多紙贖以掩己貪奪民<lb/>
　　財為己績視百姓越人之於秦矣今後凡詞訟口<lb/>
　　告者登口告印簿狀告者登狀告印簿事當量情<lb/>
　　者不供止於狀後批其情節存案簿前件下親注<lb/>
　　量情發落字事當招罪者於狀後備細書情節罪<lb/>
　　名付吏謄簿前件下注招罪字不為苛刻不行姑<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-77a"/>
　　息但案巻不遺心迹明白即賢有司也果有化民<lb/>
　　成俗之方本院決不責其紙贖多寡之數其有登<lb/>
　　簿不盡一狀不存一案毁滅紙贖雖多刻而且貪<lb/>
　　人也雖己離任必行追究<lb/>
　一江南刁訟日甚治之誠有本焉然江南刁訟入人<lb/>
　　極深非借法度輔徳禮則又不可易噬嗑亨健訟<lb/>
　　之人正頤中梗也欲去頤中之梗可無法歟法加<lb/>
　　於所當加無不可者而府縣官纏簿書急禮節往<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-77b"/>
　　往鞠之不及致詳誠有如昔人夢分人鹿之云者<lb/>
　　夢分人鹿尚在睡臥中未覺也欲以之覺人其可<lb/>
　　得乎訟風日盛一日有由然也今後各官凡聴訟<lb/>
　　必須直窮到底審之審之始不憚煩慎之慎之終<lb/>
　　無姑息柳子云夫人必痛之而後畏然後君長刑<lb/>
　　政生焉誣矣而不為痛痛而不能使之畏是則有<lb/>
　　司之過而巳健訟之盛其根在唆訟之人然亦起<lb/>
　　於口告不行是以唆訟得利今後須設口告簿凡<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-78a"/>
　　不能文者准口陳不准其狀訴刁唆人則或巳密<lb/>
　　訪或令里老公報執律加刑勿少假借夫有口告<lb/>
　　之易何事為唆訟之求而又直窮到底是是非非<lb/>
　　不能隠遁清水明鏡形無所逃也秋霜夏日氣不<lb/>
　　可狎也如此而猶有犯焉有之乎斯意也嚴行峻<lb/>
　　法用之恰當為愛中之勞差之毫釐為勞而無愛<lb/>
　　之毒各官念之各官慎之<lb/>
　一<hi>闕</hi>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-79a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　令不從不可易也然躬行矣而法度不繼即躬行<lb/>
　　無濟也姑以手本言本院革去有殻厚白紙餘紙<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-79b"/>
　　矣禁之禁之病根尚在本院之外能保其無用之<lb/>
　　者乎即其用之往往來來而民心不一矣古人謂<lb/>
　　一道徳以同風俗府縣官即當責令製賣之家不<lb/>
　　復製賣印簿書名時加覺察躬行所在而法度隨<lb/>
　　之他如忠靖凌雲巾宛紅撒金紙斗糖斗纏大定<lb/>
　　勝餅桌席物金銀紙馬符籙等紙先經科道題革<lb/>
　　若刻絲補宋錦等絹凡屬侈靡法當嚴禁火化溺<lb/>
　　女父子之恩喪矣可無禁歟則責之家長里老長<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-80a"/>
　　而無妻寡而賣姦夫婦之道喪矣則兼責地方娶<lb/>
　　婦從良限之月日夫民性無常惟上所化上人加<lb/>
　　意而民不以變且化我應者有之乎天下事若此<lb/>
　　靡靡不立者非事不可立也庸人俗吏布滿於天<lb/>
　　下而事不立也日誦孔孟之言效法古循良之政<lb/>
　　而事立矣事立而天下治矣簿書獄訟功在一人<lb/>
　　化民易俗知府為之功在一府知縣為之功在一<lb/>
　　縣萬古不可易也譏察印簿本院不時弔查有不<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-80b"/>
　　如約罪掌印官併及巡捕官生員犯約罪教官本<lb/>
　　院期在必行各官體之法立弊生若郭槖駞種樹<lb/>
　　之戒此又在府縣官潤澤之也法立而増擾焉不<lb/>
　　可謂擾而輟法不行尤不可<lb/>
　一吏新㕘毎訴頂頭銀無從辦及㕘百計騙財刑不<lb/>
　　能止夫術不可不慎一入吏途心術壞矣加以先<lb/>
　　入頂頭或欲盤本或為債迫有不冒死以詐利者<lb/>
　　耶今後行遞減法今年數月内亦作一年算凡頂<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-81a"/>
　　頭銀壹兩者減去二錢每十兩減去二兩㕘者照<lb/>
　　減數與之雖無來㕘之人彼做吏一年十兩減去<lb/>
　　二兩做二年減去四兩以後皆然正月初一日該<lb/>
　　滿一日亦作一年算㕘吏照此與之各官嚴加訪<lb/>
　　察不許詐増報頂頭原是低銀又折算減為足色<lb/>
　　數登冊凡儒學巡司驛遞等吏有頂頭者皆詳審<lb/>
　　定數附府者定於府刻成書冊并申各院永為遵<lb/>
　　行即一頂頭之多可知吏書騙財之故不才官事<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-81b"/>
　　聽吏胥流弊至今恐無底極不得巳曲為之處耳<lb/>
　　其有増數私為刻減減數私為増追者是又不才之<lb/>
　　甚之甚者也<lb/>
　一訪得撫按兵道出巡府縣每有銀兩私賂書吏相<lb/>
　　沿為習無處不然本院兩為知縣頗知所執六年<lb/>
　　間不一為此畢竟查撥問罪比有賂縣分不相上<lb/>
　　下事係上司主持書吏何預愚民有此或不足怪<lb/>
　　我輩乃愚至此耶且身為府縣官見吏書受賂不<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-82a"/>
　　免痛恨刑之為小壞巳事大壞巳官也賂人吏書<lb/>
　　設身處地於心何若小人見利則受不足道也堂<lb/>
　　堂衣冠作此穿窬舉動不亦可羞可惡甚耶其有<lb/>
　　意指吏胥為之巳不與事掩耳盜鐘為罪尤大今<lb/>
　　後本院巡厯每書吏入先巡捕官搜撿後教官再<lb/>
　　<graphic n="KR0679" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0679.png" mimeType="image/png"/>甚則倒巻箱一一檢之直窮到底用賂之官其<lb/>
　　刑罪比書吏門皂必重數倍不能鈐束之罪本院<lb/>
　　不諱也各官毋自貽悔<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-82b"/>
　一本院所行條約計三十五欵非本院突為一説也<lb/>
　　祖宗成法今修舉之以上利國以下便民文到之<lb/>
　　日各官當日嚴惕厲之心痛洗頽惰之習官日加<lb/>
　　翻閲各房科吏日以本等事請官糊塗吏提撕之<lb/>
　　吏隠蔽官鞭策之并一應本院行事敢有一事一<lb/>
　　字不遵一時一刻遲誤者本院決不輕貸非本院<lb/>
　　故自苛責也立立道行於前乃可必世而仁於後<lb/>
　　令行禁止不可謂非大聖人作用也諸葛孔明以<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-83a"/>
　　嚴治蜀本院於江南亦云各官毋自貽悔<lb/>
　　續行條約冊式<lb/>
欽差總理糧儲提督軍務兼巡撫應天等府地方都察<lb/>
院右僉都御史海為巡撫地方事本院到任後曽有條<lb/>
約計三十六欵行矣近自應天轉住蘇州近二月稽查<lb/>
各府州縣一應事體其間廢棄成法創立新例似是而<lb/>
非者其目尚繁本院不及先知因之前約開載未盡隨<lb/>
事有感别為禁約有九并考語冊式錢糧冊式應付式<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-83b"/>
均徭官舉等式通皆關係治理合行各道各府州縣官<lb/>
一如前約遵奉毋得違錯條約冊式開後<lb/>
　　計開<lb/>
　一里長老人今日府縣直以賤役視之甚有縣分五<lb/>
　　六百里老人不及五六十人者夫太和在成周宇<lb/>
　　宙里宰黨正先之管子以里軌連鄉富强齊國我<lb/>
　　太祖制里長老人聴各里之訟於申明亭酌古準<lb/>
　　今譬之網綱舉目張而漁譬之人欲免疢疾和平<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-84a"/>
　　氣體功先攝理脈絡萬古不易之道也庸人俗吏<lb/>
　　奉行不謹氣脈壅滯風俗日漓有由然矣今後州<lb/>
　　縣須擇年高有徳人充一里老人里長戸有定役<lb/>
　　就中賢而明者擇使當之縣官隆禮相待視府官<lb/>
　　之於縣各里一應公務民風責成里老持此根源<lb/>
　　工夫綱之紀之化成郡邑日摩月漸將見太和景<lb/>
　　象目下可收復矣如其漫不加意愚而不知治體<lb/>
　　者也柳宗元有言有里胥而後有縣大夫有縣大<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-84b"/>
　　夫而後有諸侯有諸侯而後有方伯連帥有方伯<lb/>
　　連帥而後有天子無里胥是無天子也府縣官行<lb/>
　　之<lb/>
　一近奉部劄革庫子役於均徭中編紙燭銀為貪夫<lb/>
　　防也各州縣紙燭銀有三百六十兩者府又過之<lb/>
　　本院反思先年見聞府縣靠用庫子里甲銀滿三<lb/>
　　百六十兩其人可數而計也不用一分一文亦有<lb/>
　　之額為之數特非反為貪人依據地耶建平知縣<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-85a"/>
　　戴度稱非義申革良是法為中人而設太平王知<lb/>
　　府申革九十兩四錢存四十四兩事可通行今照<lb/>
　　府縣繁簡立為等第上縣紙燭銀一錢中六分下<lb/>
　　三分府視縣量増其數見各州縣均徭冊中一應<lb/>
　　迎春迎舉人進士送學各官新任朝賀考滿等項<lb/>
　　係是公事皆有酒席額辦銀數别公私也今後各<lb/>
　　官事出於公用此公銀餘銀貯庫候申作正用若<lb/>
　　拜客帖私衙燭自己事也用俸金辦請過客請同<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-85b"/>
　　僚鄉官行慶行弔自己事也自舉自辦如兩京官<lb/>
　　歛分金不得侵用公銀伊尹一介不以取諸人一<lb/>
　　介不以與諸人言交際也交際而然況財之在民<lb/>
　　事干倉庫可以一介取之耶學莫先於義利之辨<lb/>
　　居官臨財正分别義利之際其有不分公私混行<lb/>
　　支用雖額數餘銀亦以贓論<lb/>
　一返淳還樸府縣官類能言之考其作待士子待客<lb/>
　　酒禮又往往以華靡為尚曰作興之典如是也我<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-86a"/>
　　欲還淳教自我立風俗靡薄賴士人倡而轉之食<lb/>
　　犬於堂而又禁之使不上堂其能使之不上於堂<lb/>
　　乎取悦於愚夫俗子之目曰作興士類此一作興<lb/>
　　士子心術壞於是矣此一作興閭閻風俗壞於是<lb/>
　　矣欲往京師北行為是欲往京師而南行終無到<lb/>
　　北京之日轉移風俗而自以華靡示之是往北京<lb/>
　　而南行也人心自太古轉易非難事各府縣官思<lb/>
　　之<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-86b"/>
　一江南民風刁偽往往以人命誣人希圖一檢中彼<lb/>
　　毒計官司少不及察被告名為兇手破家受刑苦<lb/>
　　惱百般原告招誣一徒罪耳所誣之刑不能少償<lb/>
　　被誣之毒萬分之一今後府縣官有告人命速拘<lb/>
　　衆證審問獄貴初詞稍遲而設計裝辭不可信矣<lb/>
　　況人命獄之重者乎若果下手是真方親相視死<lb/>
　　人受傷先由皮膚後及骨肉外無傷痕而内有傷<lb/>
　　色無是理也相視無傷不許聽檢今人往往駕為<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-87a"/>
　　遍身亂打之説覬新舊痕中希圖一中萬一逺方<lb/>
　　日久不可相視不得巳聴檢者須令原告供是某<lb/>
　　處打傷某處打傷口詞在案檢驗既畢㕘酌新舊<lb/>
　　痕色取合打傷口詞誣告必加重刑不曽下手即<lb/>
　　行疎放人命至重誣人以人命亦至重均之不可<lb/>
　　輕視也<lb/>
　一各衞所官軍月糧往往缺五六箇月甚有一年外<lb/>
　　不沾升合者夫各官軍朝夕所需止此而巳今日<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-87b"/>
　　盡歸操練於地方有禦侮焉又非無功而食也府<lb/>
　　縣官所得較官軍數倍未有缺支俸米柴馬銀者<lb/>
　　乃軍士可缺之耶除先年未領者各州縣嚴行追<lb/>
　　給外今後一照先年事例各府州縣於各倉内僉<lb/>
　　一二厫口為軍儲厫凡官軍於此支領入操官軍<lb/>
　　不減支若領銀一照府縣官吏一體每石銀五錢<lb/>
　　府縣官不行催納致軍儲厫無米銀支於府縣官<lb/>
　　米數銀數内支之每月皆衞所官軍先領支後及<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-88a"/>
　　府縣官吏如官軍無可支府縣官吏亦不許支每<lb/>
　　月各具有無支領一體申報<lb/>
　一江南喜修道事佛甚至迷惑不返糜財破産比比<lb/>
　　有之民愚無知上人莫為之禁不行申明曉諭使<lb/>
　　然也文到之日各府州縣境内有寺觀廟宇庵堂<lb/>
　　等項查非額設係是淫祠即行改毁或即之為社<lb/>
　　學或即之為社㑹所或拆修公廨中有道士和尚<lb/>
　　廟祝人等諭令還俗不咎既往原住居耕作屋地<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-88b"/>
　　聴與之使之失所棲食流落他方不可也事關風<lb/>
　　化府縣官行之<lb/>
　一里老而上惟守令於民為親郡邑事務一皆守令<lb/>
　　之所當知也知之於前行之不謬今後各府州縣<lb/>
　　正佐首領凡部内某里某地方田地應開墾某里<lb/>
　　某地方某人田地係荒瘠係常年淹沒某戸丁多<lb/>
　　某戸丁少某里某人税無田某里某人田無税某<lb/>
　　里某地方何利當興某里某地方何害當革某里<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-89a"/>
　　某人某人富某里某人某人貧某里俗尚何如某<lb/>
　　里俗尚何如某里某人善何如何如某里某人惡<lb/>
　　何事何事鄉官某鄉老某可師法事當咨訪鄉官<lb/>
　　某奸豪某何事為害當為民除一應事務本院不<lb/>
　　及言係民務關治理者先立欵目一有聞見援筆<lb/>
　　書之防遺忘且為他日得㕘考地也知而真切事<lb/>
　　行隨之萬一本院弔查旋即發回弔查即以此送<lb/>
　　字之真草好醜不論也夫宇宙内事分内事一郡<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-89b"/>
　　一邑亦狹矣為民父母此不及知可以為民父母<lb/>
　　哉區區於此正欲民隠民情時在各官心目知明<lb/>
　　處當郡郡邑邑龔黄卓魯其人兼本院不及知者<lb/>
　　亦或緣此有知也教官有師道焉前件并學中事<lb/>
　　務生員賢否置簿記録一體遵行<lb/>
　一本院到任先後年問擬斬絞等項罪人往往苦訴<lb/>
　　寃抑人情僥倖求免未必可信然一時草率一時<lb/>
　　誤聴十人中二三負屈或有之本院少與准理葢<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-90a"/>
　　以府縣親民本院隔逺且一應干證人員住居府<lb/>
　　縣今後各府州縣於一應囚犯不必其人有無訴<lb/>
　　狀不必本院有無批行細加詢訪的係虧抑者徑<lb/>
　　申本院除本院得以自専審實開豁不必言矣其<lb/>
　　他經㕘詳者可以題請别院俱巳定擬者尚有㑹<lb/>
　　議天下事止求箇是而巳民之父母顧忌觀望坐<lb/>
　　視寃抑可以為民父母哉<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4e0207_WYG_005-90b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　備忘集巻五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>