<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0010_WYG_004-1a"/>
吳郡圖經續記後序<lb/>
昔揚子雲嘗有言仲尼多愛愛義也子長多愛愛竒也<lb/>
予嘗患之今記述類多博收汎採譬猶廣㕓夫肆百物<lb/>
羣品雜然陳列於前而無所别異此記述者之公患也<lb/>
辭曹朱伯原少以文學第進士退居呉郡博覽載籍多<lb/>
所見聞因為圗經續記以補闕遺觀其論户口則繼之<lb/>
以教陳風俗則終之以節至於辯幼玉之怨正語兒之<lb/>
妄紀譚生之譏其論議深切著明皆要之禮義與夫牧<lb/>
<pb n="KR2k0010_WYG_004-1b"/>
守之賢人物之美事為之善凡前言往行有足稱者莫<lb/>
不褒嘉歎異重復演說信乎所謂君子於言無茍者予<lb/>
每至伯原隠居愛其林圃臺沼逍遥自樂及得斯記觀<lb/>
之然後又愛其趣識志尚灑然有異於人使逢辰彚征<lb/>
則其所攄發豈易量哉惜其遺逸沉晦而獨見於斯記<lb/>
故為書其後以待知伯原者元祐元年四月十五日臨<lb/>
卭常安民書<lb/>
余家自伯父皇考洎諸父奉王大母大母來居于蘇著<lb/>
<pb n="KR2k0010_WYG_004-2a"/>
籍此州者五十年矣今帶城橋儒學坊為吾家牓也横<lb/>
山之寳華華山之博士塢吾家三世之所葬也余雖少<lb/>
長于蘇而山川城邑津梁園觀往往未知其所由來嘗<lb/>
以問樂圃先生先生出所為圗經續記以示我曰此一<lb/>
覽盡之矣退而觀之數千百載之廢興千數百里之風<lb/>
土燦然如指諸掌嗚呼何其備哉先生之書三巻若干<lb/>
條而所包括者古今圗籍不可勝數雖浮圖万士之書<lb/>
小說俚諺之言可以證古而傳久者亦畢取而並録先<lb/>
<pb n="KR2k0010_WYG_004-2b"/>
生豈欲矜淹博而耀華藻哉舉昔時牧守之賢冀來者<lb/>
之相承也道前世人物之盛冀後生之自力也溝瀆條<lb/>
浚水之方倉庾記裕民之術論風俗之習尚夸戸口之<lb/>
蕃息遂及於教化禮樂之大務於是見先生之志素在<lb/>
於天下也豈可徒以方域輿地之書視之哉先生未冠<lb/>
而擢第英聲振於士林不幸以末疾卧家不得建其志<lb/>
於斯民然而潛心古道篤意著述其所撰次成帙如是<lb/>
書者非一竊嘗探測其淵源而妄論其䂓制以為黄鍾<lb/>
<pb n="KR2k0010_WYG_004-3a"/>
大吕不足以比其清陽阿激楚不足以方其妙齊紈蜀<lb/>
錦不足以埒其華崑玉南金不足以儷其美長江巨河<lb/>
不足以況其逺輕車駿馬不足以侔其逸意者左丘非<lb/>
失明國語不成虞卿非窮困陽秋不作一何發揮之妍<lb/>
麗也不然天將激先生以鳴斯文是以困阨之耶雖然<lb/>
先生之疾損矣無害其可以亨舉於天衢也昔者劉向<lb/>
非大發天禄石渠之藏不能盡論分野之風物賈躭非<lb/>
博詢遐<graphic n="KR1101" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1101.png" mimeType="image/png"/>絶域之衆不能悉知華夷之道里先生之才<lb/>
<pb n="KR2k0010_WYG_004-3b"/>
不歉於二子特處非其所而巳與其陳四境之形勝孰<lb/>
若使志四海之封畿與其論千里之事物孰若使綜萬<lb/>
方之利害況史觀經始品藻才難當筆削之任者非先<lb/>
生而誰可哉伏讀終篇感先生之未遇輒書巻末庶㡬<lb/>
萬一有儆於朝廷今日當為官而擇人者元祐七年十<lb/>
二月朔大雲編户林虙序<lb/>
袐書省正字樞宻院編修朱公伯原嘗為前太守晏公<lb/>
作吴郡圖經續記三巻既成而晏公罷去遂藏于家其<lb/>
<pb n="KR2k0010_WYG_004-4a"/>
後太守章公雖求其本以置郡府而見之者尚鮮也元<lb/>
符改元安上以不才濫綰倅符到郡之後周覽城邑顧<lb/>
曕山川竊欲究古興替盛衰之迹而舊經事簡文繁考<lb/>
證多闕方欲博訪舊聞稍加増綴而得此書於公之子<lb/>
耜讀之終巻惜其可傳而未傳也於是不敢自秘偶以<lb/>
承乏郡事俾鏤版于公庫以示久逺若乃著述之本意<lb/>
則詳於自序而攄辭之博贍措意之深逺則又詳於常<lb/>
林二君之後序矣兹不重見姑誌其刋鏤之嵗月云越<lb/>
<pb n="KR2k0010_WYG_004-4b"/>
明年嵗在庚辰八月望日朝請郎通判蘇州權管軍州<lb/>
事祝安上<lb/>
自庚辰八月權州祝君鏤版題䟦之後距今紹興甲寅<lb/>
實三十五年佑被命假守時兵火之餘圖籍散亡秉筆<lb/>
凝滯觸事面牆毎賢士大夫相過必以諮訪未幾前湖<lb/>
州通判陳能十自青龍泛舟擕此書相訪開巻欣躍<lb/>
因授學官孫衛補葺校勘復為成書以傳異日職方氏<lb/>
纘脩中興新書當亦有取於斯則樂圃先生之志不泯<lb/>
<pb n="KR2k0010_WYG_004-5a"/>
矣紹興四年六月初十日漣水孫佑書<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>