<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
大清世宗敬天昌運建中表正文武英明寛仁信毅大孝<lb/>
至誠憲皇帝聖訓卷十九<lb/>
　　　訓臣工一<lb/>
　　　雍正元年癸卯正月癸卯<lb/>
上諭直省主考官爾等俱係<lb/>
皇考選用之人朕諒爾等必能自好是以特簡為主考官<lb/>
　爾等務秉公考取學問優長之士果能不徇私情聲名<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-1b"/>
　無忝則不但無負朕之選用亦不負<lb/>
皇考愛養之恩矣回京之日朕自加陞擢如有徇私之處<lb/>
　經朕訪聞定行從重治罪决不寛貸<lb/>
　　　四月丁卯<lb/>
上諭滿漢文武大臣官貟等朋黨最為惡習明季各立門<lb/>
　户互相陷害此風至今未息惟我<lb/>
皇考允執厥中至仁在宥各與保全不曾戮及一人爾諸<lb/>
　大臣内不無立黨營私者即宗室中亦或有之爾等若<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-2a"/>
　以向䝉<lb/>
皇考寛大幸免罪愆仍蹈前轍致干國法昬昧極矣豈但<lb/>
　滿洲即漢人亦與一家骨肉無異何苦波累及之夫人<lb/>
　之性情各有所向豈有與通國之人無不投契之理但<lb/>
　辦理公事不可存私今諸大臣俱在朕前朕居藩邸曾<lb/>
　與爾等議及私事宻相往来乎<lb/>
皇考知朕中立不倚是以命朕纘承大統朕自思之亦惟<lb/>
　朕方能不戮一人無一人不保全耳朕非獨因<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-2b"/>
皇考付託之重實感<lb/>
皇考四十餘年教養深恩委曲周至言念<lb/>
𢎞慈昊天罔極此朋黨之習爾諸大臣有則痛改前非無<lb/>
　則永以為戒爾等當思<lb/>
皇考數十年寛厚之恩亦當共體朕委曲保全至意若仍<lb/>
　怙惡不悛朕雖欲勉强仰體<lb/>
皇考聖衷力為寛宥豈可得乎夫朕言是即宜遵行朕言<lb/>
　非即宜陳奏朕未嘗拒也朕屢詔求言雖小臣欲進言<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-3a"/>
　者咸得上逹每多召入屏去左右令其面陳爾諸大臣<lb/>
　非不得奏之人乃𨼆匿不奏退有後言某人不當用某<lb/>
　事不當行誠小人之惡習也夫朕所用之人所行之事<lb/>
　如有不當爾等身為大臣何難陳奏所言果是朕即用<lb/>
　之如不奏而但肆譏議設有人詰以不奏之故能無愧<lb/>
　於心耶賢者朕之所好爾等即宜好之不肖者朕之所<lb/>
　惡爾等即宜惡之乃或其人為朕所信任盡心竭力於<lb/>
　國家之事則反謂其專擅作威如此人孰肯效其所為<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-3b"/>
　自取誹謗乎其或唯諾成風諸事不問但思自便其身<lb/>
　為已則得矣於國何補夫君親大義也譬如父之讐則<lb/>
　與之相愛父之愛則與之為讐為人子者有是理乎要<lb/>
　之以君之好惡為好惡然後人人知改其惡而遷於善<lb/>
　君臣一心國之福也傳之萬世亦有令名爾等其祗承<lb/>
　朕諭<lb/>
　　　十月戊午<lb/>
上諭内閣九卿詹事科道等從来用人之道必兼聼並觀<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-4a"/>
疇咨博採方能允當而無失朕於選用人貟勤加咨訪<lb/>
正以朕一人之耳目有限不若合爾諸臣之見聞始無<lb/>
遺漏也乃爾等僉云未能深知互相推諉夫百職在廷<lb/>
四方具集同鄉親故豈無見聞其賢者即小善亦應稱<lb/>
舉不肖者即小惡無容𨼆匿若知其賢而不言是謂蔽<lb/>
賢知其不肖而不言是謂黨惡即如月選官内有劉尚<lb/>
儉者係四川䕫州府叅革貪酷知府劉天觀之子其父<lb/>
刻剥民膏為伊子捐職罪莫大焉如此之人豈可録用<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-4b"/>
在廷豈無一人知之者乃俱緘黙不言以此推之可見<lb/>
知而不言者甚多爾等之意惟恐結怨於朋友不若徇<lb/>
情容隐自保功名雖誤朕選用之事而不顧貽害於地<lb/>
方而不恤試思得罪於朋友與見棄於君父孰重孰輕<lb/>
全一人之功名與貽地方之患害孰大孰小即所舉之<lb/>
人為賢為不肖朕不過於引見時借以參酌自有裁奪<lb/>
並非責爾等保其終身無過致貽日後之累何必過慮<lb/>
乎嗣後務宜痛改積習茍有見聞即從實舉出進賢勿<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-5a"/>
　避嫌退不肖勿避怨朕生平惟以真誠待人爾等亦當<lb/>
　以至誠報朕尚其各抒忠悃勿負朕推心置腹之至意<lb/>
　　　雍正二年甲辰二月丙午<lb/>
上諭八旗文武官貟人等我國家念爾等祖父皆屬從龍<lb/>
　舊臣著有勲績故加恩後裔量才授官冀収心膂驅䇿<lb/>
　之效爾等自當恪守官箴勤勞王事建股肱之盛烈垂<lb/>
　清白之家聲庶幾上以仰報君恩下以顯揚世羙乃每<lb/>
　見旗貟居官不能悉體朝廷期望之意賢否雜出志行<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-5b"/>
　不齊由筮仕之初輒謂旗人與漢人不同漢人無累可<lb/>
　以硜硜自守旗人則本旗官屬需索多端親族往来責<lb/>
　望甚衆萬一任滿又不免有當差之累此念一起百弊<lb/>
　叢生不以忠君體國為心不以曠職殃民為懼潛通賄<lb/>
　賂恣意苞苴惟期囊槖之充盡喪亷隅之守殊不思國<lb/>
　家察吏亷者奬貪者懲滿與漢無二法也爾等果能潔<lb/>
　己奉公始終一節休聲丕著惠政日聞朕自當從優擢<lb/>
　用以示奬勵凡所過慮皆可不必如其不然則法網難<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-6a"/>
寛縱家擁厚貲安能坐享乎至於爾等家世武功業在<lb/>
騎射近多慕為文職漸至武備廢弛而由文途進身者<lb/>
又祗徼倖成名不能苦心向學玩日愒時迄無所就平<lb/>
居積習尤以奢侈相尚居室器用衣服飲饌無不備極<lb/>
紛華争誇靡麗甚且沉湎梨園遨遊博肆不念從前積<lb/>
累之維艱不顧向後日用之難繼任意糜費取快目前<lb/>
彼此效尤其害莫甚朕特加諄諭自此以後出仕者各<lb/>
宜精白乃心靖共爾位人人以亷能自矢不得藉旗人<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-6b"/>
多累之説以遂其罔上行私之術八旗子弟各習其業<lb/>
文則潛心制義博覽詩書務求用世之實學武則嫻習<lb/>
弓馬講究韜畧預儲閫外之良材且各崇儉戒奢安分<lb/>
循禮父誡其子兄誡其弟與其恣情縱意博一日之豪<lb/>
華何如量入為出謀百年之生計與其蕩檢踰閑作無<lb/>
藉之匪類何如謹身寡過勉有用之事功以報朝廷以<lb/>
綿世澤以敦風俗以保身家顧不羙歟大雅之詩曰凡<lb/>
周之士不顯亦世盖欲疏附後先之子孫亦世世修徳<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-7a"/>
　與周匹休也爾八旗皆佐命後昆深願克紹前修榮名<lb/>
　悠逺國家亦重有頼焉其各欽承毋忽<lb/>
　　　三月丁丑<lb/>
上諭山東廵撫黄炳爾以父子兄弟同登仕籍繕摺謝㤙<lb/>
　爾一門榮寵固幸遭逢然必能互相砥礪感恩圖報方<lb/>
　期福澤綿逺若倚恃家庭顯耀任情縱恣朋比黨援轉<lb/>
　相請託順之者曲意容𨼆逆之者多方排擠甚至欺君<lb/>
　虐民有所不顧如此則目前富貴非為福基翻為禍媒<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-7b"/>
　歴觀古今人事履盛滿之時不惟不敢稱慶更加謙謹<lb/>
　所以世代子孫長保安全也爾可體此意傳親族之在<lb/>
　仕籍者俱令知之<lb/>
　　　戊寅衍聖公孔傳鐸子孔繼溥率五氏後裔六十<lb/>
　　　六人具表謝<lb/>
恩<lb/>
上諭孔繼溥等曰爾等是聖賢後裔與衆不同必心為聖<lb/>
　賢後裔之心恪守先聖先賢之訓方為不愧朕詣學大<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-8a"/>
　典爾等逺来特行召見面諭爾等慎修厥徳以繼家聲<lb/>
　　　六月庚寅<lb/>
上諭吏部直省督撫統轄屬貟必中正和平推誠體察屬<lb/>
　貟有一善則奬勸誘掖以成之其微瑕小疵則多方訓<lb/>
　導使之省改必至怙過不悛方據實題叅如此始能激<lb/>
　濁揚清於地方有益若妄自尊大暴戾恣睢甚而一言<lb/>
　不當即加叱辱如四川廵撫蔡珽慢罵屬官以致重慶<lb/>
　府知府蔣興仁憤激而死似此褊急任性不惟有乖大<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-8b"/>
　臣之體且恐屬吏相率顧畏阿順取容喪其氣節尚欲<lb/>
　建立功名安可得乎爾部行文各督撫湏仰體朕意正<lb/>
　己率屬虛懐待下即檄行申飭亦無慢罵之理至尊卑<lb/>
　相見尤有一定典儀毋得倨傲致長諂諛之風其部院<lb/>
　堂官亦當和衷翕受待屬貟以禮始不負朕委任之意<lb/>
　　　七月丁巳<lb/>
上諭諸王貝勒公滿漢文武大臣官貟等朕即位後於初<lb/>
　御門聼政日即面諭諸王文武大臣諄諄以朋黨為戒<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-9a"/>
　今一年以来此風猶未盡除<lb/>
聖祖仁皇帝亦時以朋黨訓誡廷臣俱不能仰體<lb/>
聖心每分别門戸彼此傾陷分為兩三黨各有私人一時<lb/>
　無知之流不入於此即入於彼朕在藩邸時敬慎獨立<lb/>
　深以朋黨為戒從不示恩亦無結怨設若朕當年在朋<lb/>
　黨之内今日何顔對諸臣降此諭㫖乎<lb/>
皇考深知朕從無偏黨必能保全爾諸臣名節故<lb/>
命朕纘承大統今日大小臣工所以安然無事得享太平<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-9b"/>
　之福者皆我<lb/>
皇考之恩賜也朕平日並未樹立黨援而登踐寳位爾等<lb/>
　亦可知朋黨之無益矣夫朋友亦五倫之一往来交際<lb/>
　原所不廢但投分相好止可施於平日至於朝廷公事<lb/>
　則宜秉公持正不可稍渉黨援之私朕今御製朋黨論<lb/>
　一篇頒示爾等須洗心滌慮詳玩熟體如自信素不預<lb/>
　朋黨者則當益加勉勵如或不能自保則當痛改前非<lb/>
　務期君臣一徳一心同好惡公是非斷不可存門户之<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-10a"/>
　見即爾等彼此亦當互相砥礪時相訓誡行事共求當<lb/>
　理諸臣不負朕心則朕可不負<lb/>
皇考付託之重朕之不負<lb/>
皇考全在爾諸臣之贊成朕得為天下之令主也諸臣不<lb/>
　負朕朕豈忍負諸臣乎朕之用人加恩容有未當之處<lb/>
　或不能自信至於治人以罪無不詳慎間有法外寛貸<lb/>
　之處不令人知者即下一嚴㫖亦求至當從未隨意輕<lb/>
　加呵斥此朕可自信者也如七十之惡亂舉國皆知發<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-10b"/>
　遣在道竟寛其械繫臨行時王大臣内多有贈遺此朋<lb/>
　黨未消之明驗也夫朕用一人而非其黨者嫉之罰一<lb/>
　人而是其黨者庇之使榮辱不闗於賞罰則國法安在<lb/>
　乎嗣後朋黨之習務宜盡除爾等須捫心自問不可陽<lb/>
　奉隂違以致欺君罔上悖理違天毋謂朕恩寛大罪不<lb/>
　加衆倘自干國法萬不能寛朕雖未必盡行誅戮然或<lb/>
　千人之中百人百人之中十人爾等能自保不在百人<lb/>
　十人之列乎爾等務期斷絶黨私同心輔佐盡誠極言<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-11a"/>
　勿使朕躬有過此朕所厚望於爾等也凡人於朋友箴<lb/>
　規尚不可背况君臣大義耶爾等當上念朝廷任用之<lb/>
　恩下為身家子孫之計各勉之慎之<lb/>
　　　雍正三年乙巳六月丁卯<lb/>
上諭内閣昔<lb/>
聖祖仁皇帝眀目逹聰無微不照而闗係國計民生之事<lb/>
　尤殷採訪屢降<lb/>
諭㫖令内外臣工各抒所見不時條奏無非欲洞悉下情<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-11b"/>
　興利剔弊期臻上理也在廷諸臣不能仰體<lb/>
聖懐未見有剴切敷陳裨益政事者如科道等官之章奏<lb/>
　或請開例捐納或請開設礦厰或請節省錢糧種種假<lb/>
　公濟私之處不可枚舉皆在<lb/>
聖祖仁皇帝洞鑒之中故近年来條奏之事<lb/>
聖心裁擇其可行者見之施行其不可行者槩置勿用而<lb/>
　言官之不得遂其私者反有<lb/>
聖祖仁皇帝不甚納諫之妄議此等小人情狀朕在藩邸<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-12a"/>
知之甚悉疾之甚深故臨御以来諄諄誥誡期其各矢<lb/>
公忠直陳無隠夫條奏者原欲上以匡君下以澤民非<lb/>
為臣子沽名之具也朕原有㫖即宻奏中朕不行者若<lb/>
有真知灼見力懇施行仍准其露章陳奏非必止於宻<lb/>
奏也因念諸臣之欲進言者或多所顧忌或恐招怨尤<lb/>
或有牽制之情或有不便顯言之處故令各人宻封進<lb/>
呈其中言有可採而易於招怨者朕將摺内職名裁去<lb/>
發出或令諸臣會議或即見諸施行而外間不知何人<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-12b"/>
所奏其所以如此者無非欲人人盡其所言無所瞻顧<lb/>
迴避而朕得収聼言之實效於治理大有裨益也乃有<lb/>
詐偽之人因所奏既行而誇耀於人者亦有因裁去銜<lb/>
名無可稽考竟將他人陳奏之事據為己有者亦有謂<lb/>
出之自朕託言諸臣而實非諸臣之條奏者種種浮言<lb/>
深可痛恨又常見人文集中有擬稾未上之奏疏夫既<lb/>
有此疏何以未上既云未上何故存稾此乃欺罔之徒<lb/>
内懐詐偽外託忠誠遇事不敢直言故飾虛詞傳播人<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-13a"/>
口以欺世盜名也且更有以特㤙施行之事而冐為己<lb/>
功者如蠲免蘓松浮糧一事係户部所奏㤙自朕出並<lb/>
無一人條陳近聞有人自稱為彼之宻奏者人而無恥<lb/>
至於此極朕念為政之道首在得人故自即位以来於<lb/>
文武大小臣工皆留意簡選而於伊等陛見之日必召<lb/>
入面詢親加訓誨欲其潔已奉公勤修職業謹守法度<lb/>
愛養兵民丁寧誥誡至再至三無非諭及内外事務及<lb/>
勉勵官方之語而諸臣出外每每任意增減多方粉飾<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-13b"/>
以誇示於衆竟有與原降諭㫖甚不相符者此皆大有<lb/>
闗係著凡文武官貟曾經面奉諭㫖除不能記載者俱<lb/>
將訓㫖一一詳細將年月日一同繕冩進呈内外文武<lb/>
大臣著自行封進其不應摺奏之貟著封固交與該上<lb/>
司轉奏自今以後凡面奉諭㫖者俱著繕寫進呈若不<lb/>
繕寫進呈但私相傳播及私自記載者即係假揑㫖意<lb/>
定當從重治罪<lb/>
　　雍正四年丙午正月乙未<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-14a"/>
上諭滿漢大臣等今日君臣同堂合宴海宇承平上下和<lb/>
　樂皆我<lb/>
聖祖仁皇帝深仁厚澤之所留貽也豈能暫忘思慕之情<lb/>
　豈敢稍弛警惕之念乎朕之才徳逺不及我<lb/>
皇考今萬幾殷繁一人識力有限用是朝乾夕惕晷刻靡<lb/>
　寧仰惟<lb/>
祖宗付託之重下念萬民待澤之殷全頼爾諸臣同心一<lb/>
　徳輔佐朕躬使庶政無不就理兆民無不被澤以成熙<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-14b"/>
　熙皥皥之風此朕所深望也夫移風易俗端於大臣是<lb/>
　頼自古人臣之誼公爾忘私不可有游移瞻顧之心黨<lb/>
　援朋比之習每見徇私不法之人好為夤緣互相請託<lb/>
　揆之於義則請託實為可羞而度之於命則請託究屬<lb/>
　無益且積習相沿遂成風俗既為子弟親戚營求作弊<lb/>
　是教之不以正矣何足為其師範徒使子弟親戚有所<lb/>
　恃以無恐終歸於壊品䘮志不能上進其害可勝言哉<lb/>
　朕於爾諸臣實以股肱手足一體相視爾諸臣亦當公<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-15a"/>
　忠體國視君上如元首腹心若悠悠忽忽安於習俗而<lb/>
　不知奮發鼓勵爾諸臣自待居何等耶况朕在藩邸閲<lb/>
　歴四十餘年人情世態無不周知亦非可以欺隠䝉蔽<lb/>
　者如年羮堯隆科多營私挾詐深負朕㤙不旋踵而事<lb/>
　事敗露爾諸臣自度才幹伎倆未必能如彼二人若營<lb/>
　私自便稍有不檢不惟薄待其身兼懼罹於國法尚可<lb/>
　立身朝端為衆人之表率耶從来朋友箴規一言尚當<lb/>
　聼受况君上乎朕諄諄誥誡者無非欲爾諸臣各矢公<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-15b"/>
　心盡除私意如果能時時仰體朕訓彼此互相勸勉則<lb/>
　天下之人觀感變化而風俗盡歸於淳厚爾諸臣之身<lb/>
　家子孫亦並受其福矣<lb/>
　　　三月甲寅<lb/>
上諭八旗漢軍官貟等人臣事君須明大義固不可矯情<lb/>
　立異尤不可挾私黨同習氣陷人流而不返每至乖於<lb/>
　大義皆由察之不早挽之不力故也八旗漢軍向来惡<lb/>
　習好通聲氣凡内外文武官貟無論平素識與不識一<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-16a"/>
登仕籍必信息相通互相袒䕶雖其初意不過矜名圖<lb/>
利然積乆不改種種偏私固結害正誤公漸成大惡矣<lb/>
夫立身事主豈有二理若果能孤介一秉至公自然能<lb/>
獲乎上否雖竭盡心力徒然敗品䘮名而且犯義攖法<lb/>
况此輩要結原非至誠利則同争害則各避究何益乎<lb/>
夫同此固結之心也於君則為忠於友則為黨忠則為<lb/>
君子而賞必及之黨則為小人而罰亦必及之雖至愚<lb/>
之人亦未有不欲為忠良之君子而甘為匪黨之小人<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-16b"/>
以避賞就罰者也毫釐之差天淵之判可不慎歟或有<lb/>
云人非聖人誰能無私又云瞞上不瞞下此等陋諺不<lb/>
知出自何典爾等既登仕籍奈何為此市井無頼之談<lb/>
以自絶於聖人而願為有私瞞上之人耶况朕從前局<lb/>
外旁觀三四十年一切情態知之甚悉汝欲瞞上而上<lb/>
究不能瞞汝不瞞下而下實互相瞞也深可憫歎漢軍<lb/>
中公正不阿之人朕皆委任信用如楊宗仁持身剛介<lb/>
既殁之後尚屢邀朕恩爾等若咸能實心遵朕訓諭效<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-17a"/>
　法正人必寵渥厥身慶流後裔若面是心非不能悛改<lb/>
　惡習不但身遭黜罰此風不息後人效尤必且貽害子<lb/>
　孫嗣後各宜公忠自立共絶攀依官無論崇卑惟盡己<lb/>
　職事無論大小惟盡己心人人皆能孤介則衆孤介和<lb/>
　合而成一徳同風之盛矣<lb/>
　　　四月庚午貴州廵撫何世璂奏請<lb/>
訓㫖<lb/>
上諭曰地方要務朕既未親歴其境安能悉知即有所見<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-17b"/>
　亦不過得之傳聞縂頼爾等大臣無欺無隠據實入告<lb/>
　君臣同心商酌則可耳至於居心立志應如何處朕今<lb/>
　一一諭示於爾若能實力遵奉而行於地方吏治自大<lb/>
　有裨益也不可惟務虛名而廢實事不可但求潔己而<lb/>
　不奉公不可以因循為安静不可以生事為振作毋偏<lb/>
　柔善以盜寬仁之譽毋事姑息以邀屬貟之感毋徇友<lb/>
　朋之情而欺主毋受權要之託而誑君黔省錢糧有限<lb/>
　爾之操守朕所素知再者武備不宜輕視稍致懈弛當<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-18a"/>
　十分留心時加鼓勵苗夷雖蠢而無知然亦人也若地<lb/>
　方有司實意矜恤令其知感營伍嚴肅令其知畏朕可<lb/>
　保其永逺無事恩威二字萬不可偏用偏用之目前雖<lb/>
　有小效將来必更遺大患非為國家圗乆安之䇿朕所<lb/>
　不取鑑别屬員不可盡以科甲為人材而視他途為市<lb/>
　井小人自古用人無方賢愚豈宜如此區别凡事虛衷<lb/>
　秉公切勿預蓄成見平心以待彼来此應何事不得其<lb/>
　理也勉之勉之莫負朕倚任之重<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-18b"/>
　　　六月乙丑<lb/>
上諭山西廵撫伊都立地方大吏一切闗係地方事件務<lb/>
　必實力行之不可視為具文即如嚴保甲查私鑄斷燒<lb/>
　鍋禁賭博皆朕令爾等奉行之事倘接到諭㫖毫不經<lb/>
　意只發幾張告示行之州縣貼於通衢即以為我已奉<lb/>
　行矣嚴禁矣是將誰欺乎要必實心遵奉細訪宻查果<lb/>
　有違犯重治其罪則懲一可以儆百使法在必行方為<lb/>
　有益并諭令屬官使皆知奮勵辦理一切事件悉出誠<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-19a"/>
　心即如盜案獲賊過半照案緝拏雖有成例然必設法<lb/>
　訪查務期全獲抵之於法則人知畏懼盜源可清矣大<lb/>
　凡為大吏者當正己率屬砥礪亷隅持身孤介固不可<lb/>
　貪婪肆志亦不可矯飾偏枯不可一味姑容以貽悞亦<lb/>
　不可謬加叅劾以塞責凡事悉凖天理尊君親上善則<lb/>
　歸君過則歸己人臣之義當如是也朕待臣下開誠布<lb/>
　公爾等有何疑慮而不坦白乃心以取信於朕慶君臣<lb/>
　之交泰乎其竭力經營殫心籌畫毋負朕簡任之意<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-19b"/>
　　　十月庚申<lb/>
上諭内閣部院大臣等朕宵旰勤勞勵精圖治諄諄以正<lb/>
　人心端風俗為首務而欲人心風俗同歸於善必先去<lb/>
　其營求請託之私而後可以成公平之化大臣者羣僚<lb/>
　之表率也職官者士庶之儀型也大臣不能去營求請<lb/>
　託之私則標凖不立而百僚士庶相習成風更無所底<lb/>
　止矣外省督撫藩臬皆地方大吏其所辦理皆地方𦂳<lb/>
　要之事若在京大臣以私情囑託必致進退人材不得<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-20a"/>
　其實聼斷獄訟不得其平種種倚仗勢力顛倒是非夤<lb/>
　緣奔競之事皆由此起民生何由安吏治何由肅乎夫<lb/>
　交以道接以禮聖人所不廢内外官員凡有問候書札<lb/>
　及餽遺往来而無所干凟者不必拒絶有闗説請託者<lb/>
　宜嚴行禁止地方大吏正當謝絶知交囑託之私情以<lb/>
　除向来相沿之陋習在廷諸臣亦可舉國法以謝親知<lb/>
　秉公去私共襄移風易俗之化慎之勉之<lb/>
　　　十二月庚辰<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-20b"/>
上諭内閣年来冬月封印之後政務畧有餘閒朕手書福<lb/>
　字賜内外大臣諸臣奏謝皆稱受朕賜福之恩此世俗<lb/>
　之言非正理也朕何能以福賜諸臣哉不但朕也即<lb/>
上天亦豈能以福私與一人哉書曰惠廸吉從逆凶又曰<lb/>
　天道福善禍淫易曰積善之家必有餘慶詩曰自求多<lb/>
　福古聖人之垂訓深切著眀如此從来善惡之報如影<lb/>
　隨形福緣善慶視乎其人之自取他人不能助纖毫之<lb/>
　力也且所謂福者不在乎富貴貧賤之間有富貴人之<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-21a"/>
　福有貧賤人之福或貧賤之人循理守分無患無憂其<lb/>
　心志安舒四體暢適轉在富貴人之上是人人各有其<lb/>
　福也朕之每年頒賜福字者盖欲諸臣觸目警心時時<lb/>
　存可以獲福之心行可以獲福之事如詩人之所言自<lb/>
　求多福則諸福集於其身矣諸臣又嘗言頼朕之福此<lb/>
　言亦屬非是葢必諸臣皆有福方為朕之福是朕實頼<lb/>
　諸臣之福也又必天下百姓皆有福然後為吾君臣之<lb/>
　福是君與臣皆頼百姓之福也願與諸臣共勉修福之<lb/>
<pb n="KR2f0006_WYG_019-21b"/>
　道可耳<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
大清世宗敬天昌運建中表正文武英明寬仁信毅大孝<lb/>
至誠憲皇帝聖訓卷十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>