<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>潞公文集巻六</head>
    <p>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　潞公文集巻六　　　　　宋　文彦博　撰<lb/>
　　律詩<lb/>
　　　西都留守宣徽<hi>王</hi>祈謝嵩祠徃還弊庒因成雅<lb/>
　　　章為貺謹次嚴䪨<hi>時判河陽</hi>
臘雪應祈沾下土府公遵命祀中天定陪仙馭經緱嶺<lb/>
應訪禅林過玉泉和氣隨風生二室歡謡繼日滿三川<lb/>
悠悠大斾纍纍印却愛蘇家負郭田<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-1b"/>
若比揚雄多一㕓僅同徐勉葺東田溝塍萬畆言之過<lb/>
却恐增添助役錢<lb/>
　　　前朔憲孔嗣宗太慱過孟云近於洛下結窮九<lb/>
　　　老會凡職事稍重生事稍豐者不得與焉其宴<lb/>
　　　集之式率稱其名其事誠可嘉尚其語多資嗢<lb/>
　　　<graphic n="KR1744" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1744.png" mimeType="image/png"/>因作小詩以紀之亦以見河南士人有名教<lb/>
　　　之樂簡貪薄之風輙録呈留守宣徽聊資觧頥<lb/>
洛城冠盖敦名教任是清貧節轉髙見説近添窮九老<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-2a"/>
<hi>治中舊有九老之會三并此四矣</hi>從初便不要山濤<lb/>
　　　謝留守王宣徽寄花<lb/>
逺惠竒花自洛城吟觀醉賞動鄉情開編讀到安仁傳<lb/>
方信河陽浪得名<lb/>
　　　再和<lb/>
惟有陳園接府城池塘花竹可娯情雖然不及芙蓉蕚<lb/>
猶得河橋史館名<hi>孟人謂陳園為河陽史館園故公有赤土之戱耳</hi>
　　　詩謝留守王宣徽逺惠牡丹<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-2b"/>
姚黄左紫狀元紅打剥栽培乆用功采折乍經㣲雨後<lb/>
緘封仍在小奩中勤勤賞玩傾蘭醑漠漠馨香逐蕙風<lb/>
猶恐花心懷舊土戴時頻與望青嵩<lb/>
　　　熈寧癸丑季冬十月三日某被<lb/>
　　　㫖謝雪於濟祠巳事與祕書監劉几光禄卿直<lb/>
　　　史館張靖太常少卿馮章李潔巳屯田郎中陳<lb/>
　　　安期祕書丞張端同遊枋口泛舟沁水至峴石<lb/>
　　　而登岸歴觀巖谷間前賢之題名翌日㳺化成<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-3a"/>
　　　寺以車渡沁回入盤谷窮覽山水之佳處由燕<lb/>
　　　川而歸<lb/>
　　　枋口作<lb/>
下馬入枋口漾舟縁碧溪雪消山骨瘦風定浪頭低數<lb/>
里復登岸群賢俱杖藜徘徊巖石畔尋覔退之題<lb/>
　　　化成寺作<hi>唐裴相之山墅捨為寺</hi>
昔覽傳心法知公素學禅今逰化成寺使我復思賢大<lb/>
捨傾髙産多生結勝縁人琴雖已矣松菊尚依然寳地<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-3b"/>
侵蒼蘚巍峯柱碧天撮衣書乆失<hi>裴相撮衣書寺額今失之矣</hi>礱石<lb/>
像猶存<hi>殿有小石像製作甚工其下刻云天寳十三載造</hi>境寂遺塵慮僧閑足<lb/>
晝眠欲歸情戀戀緩轡出燕川<lb/>
　　　過燕川渡<lb/>
早過燕川渡千峯揷太虛雲開㣲見日水淺不漸車<hi>時造</hi>
<hi>車為梁而過</hi>風急樵歌響霜嚴木葉踈縁溪東北去巖腹有<lb/>
精廬<hi>即化成寺</hi>
　　　盤谷作<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-4a"/>
昔有幽棲士兹焉遂考盤驚眠澗泉響醒酒谷風寒列<lb/>
岫開忩見冥鴻倚枤觀韓文傳已乆合在翠巖刋<hi>舊有石記</hi>
<hi>今已失之</hi>
愿也乖真隱韓文㫖趣深本非逃富貴豈是愛雲林已<lb/>
失豪華望方萌退縮心歸來老窮谷村叟共浮沉<lb/>
　　　自濟源回及中道得通守郎中詩跂羡山水之<lb/>
　　　逰以不得陪從為恨因以詩荅之<hi>通判李師鍚</hi>
奉祀靈源臘雪餘薄寒風景似春初因尋山下逰三日<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-4b"/>
惟恨罇前欠貳車南望思君回五馬北來遺我得雙魚<lb/>
新詩兩首連成貴百斛驪珠價不如<lb/>
　　　司空相公特貺雅章俯光陋跡依韻和呈以荅<lb/>
　　　厚意<hi>富</hi>
一代勲賢孰擬倫惟公爵德齒俱尊顧慚参魯辭樞筦<lb/>
輙繼蕭規偃輔藩每到碧漣思召茇時傾緑醑憶曹樽<lb/>
平嵩極目西南望仁里髙閎近鼎門<hi>富公宅直定鼎門</hi>
　　　初泛舟新池觀子弟軰作詩因為此示之<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-5a"/>
舊池䟽引透新池轉覺澄瀾勢𣺌瀰得志魚蝦争跳躍<lb/>
無根萍梗任推移船頭欲過衝橋脚柳眼初開映水湄<lb/>
借問阿連春草句何人先把紫毫摛<lb/>
　　　將赴大名奉寄西都留守王宣徽<lb/>
驟易銅䑓守脂車冐藴隆北行如拾魯南望倚平嵩畏<lb/>
日臨傾藿驚颷走斷蓬伊流舊新友應亦念衰翁<lb/>
　　　春旱既甚禱祈未應小園即事<lb/>
渇望甘膏蘇旱歳日趨祠廟罄䖍祈春風也觧相欺罔<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-5b"/>
鼓扇楊花學雪飛<lb/>
　　　寄相州侍中韓魏公<hi>時留守北京</hi>
　　　向在三城退公多暇日玩法書名畵以為娯樂<lb/>
　　　内韓晋公村田歌舞圖及顔魯公䟦尾雖得蒲<lb/>
　　　中摹本其實頗類真蹟今再來大名屋壁間覩<lb/>
　　　公之書正與顔類覬得公之數字䟦尾以光前<lb/>
　　　蹟是所願也非敢望也兼成小詩藉以干澤<lb/>
晉公名畵魯公書髙出張呉與柳虞<hi>注畵記以張呉為正經</hi>幸得<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-6a"/>
魏公揮寳墨縁公楷法亦顔徒<lb/>
　　　題韓晉公村田歌舞圖後<lb/>
治世舒長日田家事力蘇干戈乆不識簫鼓共為娯濁<lb/>
酒行無筭酡顔倒更扶將求太平象此是太平圖<lb/>
　　　題輞川圖後<lb/>
吾家伊上塢亦自有椒園漠漠清香逺離離丹實繁盈<lb/>
䄡常要采折桞不湏藩每㸔輞川畵起予商可言<lb/>
　　　即事偶書<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-6b"/>
世道逢消長人情狥愛憎光華如石火明㓕似風燈巢<lb/>
幙堪憂燕垂天不羡鵬危心戒行險視履益兢兢<lb/>
　　　昨夜飲㪚未眠偶成拙頌録呈武功寺丞若猶<lb/>
　　　未弃無惜開示<lb/>
以幻能際幻居塵不染塵略於歌舞地聊現宰官身有<lb/>
法猶為滯無心乃是真還將所得趣試問悟空人<lb/>
　　　再答<lb/>
説幻縁知幻言塵為覺塵覺知今亦遣塵幻豈闗身獨<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-7a"/>
軆方無對䨇修未是真因君祗夜頌自愧小乘人<lb/>
　　　提舉劉司封訪别將赴滏陽輙成五十六言<hi>劉流</hi>
乞領琳宫作散仙雲情鶴態任天然榮驅軒馭歸仁里<lb/>
懇拜封章觧計權尺璧時光湏愛惜寸金鄉土且留連<lb/>
銅臺事事君誇詫莫望西山𦂳着鞭<lb/>
　　　偶成小詩贈提舉劉司封<lb/>
向上應無快活人斯言未敢便當仁留君且住非他意<lb/>
好作熈寧第八春<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-7b"/>
　　　家園酴醿自京寄至奉送提舉劉司封<lb/>
小圃酴醿爛熳開盈箱采得寄銅臺當花對酒熏然意<lb/>
似到清香洞裏來<lb/>
　　　提舉劉司封監牧張職方詠酴醿詩皆以㣲文<lb/>
　　　形於善謔輙成累句聊用解紛<lb/>
蠻牋徃復冩瓊瑰皆是論都作賦才花本無情亦無語<lb/>
清香自到鄴城來<lb/>
已折素華迷雪苑更將瓊艶照氷臺劉郎曾入仙源路<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-8a"/>
又到唐昌觀裏來<lb/>
　　　招仲通司封府園避暑<lb/>
騎山樓下水軒東一室初開待白公<hi>白云竒章欲於南溪上别葺一室與</hi>
<hi>白傳止宿故詩云終恐不如南澗上别開一室待閑人</hi>雖是不如南澗土都縁却<lb/>
有北窻風衘杯避暑稱河朔飛盖延賔在鄴中觧榻况<lb/>
逢徐孺子饋漿加飯與君同<hi>卒章戲之耳</hi>
　　　金宿樓望月呈仲通司封<hi>是夕與賔佐會飲後園</hi>
滿滿十分酒髙髙百尺樓於兹賞圓月况乃值中秋天<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-8b"/>
宇浩無際露華光欲流西園清夜景公幹不同逰<lb/>
緬想建安盛西園飛盖逰初筵會才雅今夕繼風流月<lb/>
伴昏星出雲隨晚吹收老生於此興不减庾荆州<lb/>
　　　詩贈提舉竇侍郎<hi>舜卿</hi>
紫髯真將白雲卿總領琳宫道氣清<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>竹一林曾斷買<lb/>
青溪三弄得遺聲季倫自作思歸曲向秀方深感舊情<lb/>
雖恨功名非謝傅樽前更欲聽君筝<lb/>
　　　舟中别後中夕無寐偶成四十言奉寄中輝大<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-9a"/>
　　　卿<hi>史</hi>聊致黯然之懷<hi>史炤</hi>
五十年親友如今兩鬂霜相逢在淇澳所樂似瀟湘話<lb/>
舊如春夢聽歌放酒狂壓闗樓下别一夕九回腸<lb/>
　　　依䪨謝運使陳虞部生日惠雙鶴靈壽杖<lb/>
仙禽壽杖垂佳貺麗句雕章煥列星深悉至懷形善禱<lb/>
擬延西景駐頽齡<lb/>
青田䨇戲九臯鳴屈降仙姿入户庭冝與衰翁為老伴<lb/>
雪毛霜鬂共星星<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-9b"/>
瑰竒擢秀從王屋靈壽傳名自漢庭仁者存心安老者<lb/>
欲扶蹇歩得長寧<lb/>
美幹非縁削治成挺然脩直體堅輕仙郎曲借扶持力<lb/>
使助登山蠟屐行<lb/>
　　　熈寧丙辰十一月二十八日安正堂喜雪<lb/>
凍雲濃厚朔風嚴紛揉瓊霙撲綺簷斗變至和縁帝力<lb/>
迎知上瑞恊人占晚歸漁市蓑衣重曉上旗亭酒價添<lb/>
更待三英同勝賞翩翩賦筆紫毫銛<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-10a"/>
　　　雪霽金宿樓閑望偶作<lb/>
盈尺初晴皓采鮮長空極望勢漫漫銅臺不憚三休上<lb/>
氷井湏添一倍寒舟楫似從雲外過園林如在鑑中㸔<lb/>
冬來景象今方好未到黄昏且凭欄<lb/>
　　　詩答鄆州分司李待制許中春寵訪<hi>師中</hi>
念昔多聞友於今四紀强滯才君絆驥叨命我循墻二<lb/>
月芳期近三臺淑景長東郊望飛盖原隰有輝光<lb/>
　　　謝假新舟<hi>贈運使陳金部知儉</hi>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-10b"/>
使艦新城泛碧瀾更陪李郭共登山<hi>同計運李龍圖學首郭郎中共載</hi>
深慚一水如衣帯不稱君家舊濟川<lb/>
　　　寒食逰壓沙寺雨中席上偶作<lb/>
魏公前歳朝真去<hi>盛傳道士拜章見魏公于天門</hi>寂寞闌干尚有情莫<lb/>
道甘棠無異種至今留得雪香名<hi>魏公命主僧建雪香亭于蔾園詩刻在焉</hi>
沙路無泥地側金滿園香雪照瓊林一枝帯雨尊前㸔<lb/>
還是去年寒食心<lb/>
　　　機冝職方見示三月十八日逰船場見許公亭<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-11a"/>
　　　詩追惟文靖公之舊蹟輒成四十言以繼善聲<lb/>
文靖居留日于兹事勝逰春塘雖有草夜壑已無舟<hi>造船</hi>
<hi>塲有藏舟澳</hi>召伯昔所憇魏人今再修不縁從衆樂争忍過<lb/>
西州<lb/>
　　　某伏覩運使金部運判祕丞運同賛善贈長老<lb/>
　　　元師詩一首舉唱三觀圓成叵測精㣲但深讃<lb/>
　　　歎輙不自揆願繼善聲素昧宗乗頗慙蕪陋<lb/>
此土乆無臨濟嗣宗風不振至於今方當魏俗依僧室<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-11b"/>
須訪堯山禮道林東去懇邀香象駕西來頓識祖師心<lb/>
紺園變色慈雲庇蔀屋容光惠日臨理事融通周法畍<lb/>
處時同就聴潮音不分孔老為三教欲使瓶<graphic n="KR1083" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1083.png" mimeType="image/png"/>作一金<lb/>
得度皆欣龜值木當機盡許芥投針伽佗孤起開晨景<lb/>
<hi>運使金部首形歌咏</hi>伊字齊修昭暝隂<hi>運判運句繼作頌言</hi>獨愧鈍根非了<lb/>
了宛同眢井自沉沉願將天鉢清凉水净洗昬眸與濁<lb/>
襟<lb/>
　　　効唐杜牧之對酒絶句<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-12a"/>
醒時忙事醉時閑隨分傾杯也破顔若使玉樓休醸酒<lb/>
春風應不到人間<lb/>
　　　追和<lb/>
銷磨歳月功名内檢束身心禮法中除却髙陽詩酒伴<lb/>
人間誰觧惜春風<lb/>
　　　問石楠<lb/>
遣使赴西洛因書問石楠栽培既已乆圍徑必湏添<hi>恊韵</hi>
布菜應籠檻抽梢定出簷丹心與勁節無惮雪霜嚴<hi>此木</hi>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-12b"/>
<hi>盛冬枝杪生紅心</hi>
　　　問栝<lb/>
酷愛池南栝當年手自栽出藍常有望生白固難催<hi>此木</hi>
<hi>逾百年即有白衣如粉本草謂艾納香者</hi>得地根彌固凌霜勢不摧楸梧皆<lb/>
不問為爾亦凡材<lb/>
　　　書扇<lb/>
莫結新情斷舊情斯言明載坐忘萹心名口誦為深戒<lb/>
祗恐迷情逐景牽<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-13a"/>
　　　詩答致政范侍郎致政内翰侍郎榮過郊居少<lb/>
　　　駐軒馭兼留詩詠俯賁丘樊輙次元韵<lb/>
郊居誠弊陋平地見伊光適值華軒過仍當煦景長幸<lb/>
能留憇止豈敢謂髙凉緑篠縁荒徑青蘿補壞墻勸耕<lb/>
周厥土問稼保斯箱處擇仁為里歸尋醉作鄊老懷從<lb/>
放達宴坐絶稀望後躅承相顧交情孰可方清吟委珠<lb/>
玉雅奏恊宫啇似震驚群蟄如牷薦大房畏塗逢善友<lb/>
酷暑得寒漿三復勞鑚仰詞雄韵更强<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-13b"/>
　　　運判祕丞<hi>黄</hi>以某自大水後乆無燕集聲酒之<lb/>
　　　樂貽書問念繼以佳章輙依來䪨和呈<hi>黄莗</hi>
下水闗樓張別宴別來惟是寄䨇鱗近縁荒政湏藩樂<lb/>
趣辯輿梁為濟人<hi>水後橋道俱壞朝㫖督促脩治</hi>歌罷貫珠收畵扇舞<lb/>
停回雪巻文䄄蓬山叔度憐勤瘁繼走郵筒惠訊頻<lb/>
　　　謝運使陳金部生日惠繡壽仙香爐合依䪨和<lb/>
　　　二絶句<lb/>
絺繡為章古法傳刺文肖象用功専他時携去伊川塢<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-14a"/>
欲並西方皤叟仙<hi>伊上弊居有積慶蘭若中有范瓊所畵皤叟仙得於成都大慈寺世稱名</hi>
<hi>筆今得壽仙可為䨇絶得非竒物有時而合耶</hi>
詩縁大雅成歌頌器自良工得範模珍重星郎為壽意<lb/>
更從蘭省輟薰爐<lb/>
　　　龍圖給事使還過魏少留仙斾道舊為樂因及<lb/>
　　　北史魏収之語作為雅章輙敢繼聲聊資一噱<lb/>
　　　<hi>蘇相頌</hi>
劇談亹亹陪麾麈竒表堂堂對伏犀易作詩章頻有得<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-14b"/>
難為逋峭豈無稽回驅大斾㡣沙北歸直清廂虎帳西<lb/>
<hi>龍圖閣在資政殿西</hi>乆困土山縁直道侃然常恥病于畦<hi>子容頃罷西掖</hi>
<hi>退為㪚郎奉常恭逾年</hi>
　　　路上舟中作<hi>初致政自京還洛</hi>
詔乘巨艦濟安流聖念偏于老者優堪笑覇臣何𤨏𤨏<lb/>
五湖歸去一扁舟<lb/>
　　　行及白馬寺捧留守相公<hi>康國韓公</hi>手翰且云名園例<lb/>
　　　惜好花以俟同賞因成小詩<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-15a"/>
公書苦惜春光晩桞絮榆錢撲面飛惟説名園絶竒品<lb/>
留花未發待翁歸<lb/>
去嵗曽吟怨別詩今春醉賞又参差洛城雖是歸來晚<lb/>
趂得姚黄正發時<lb/>
　　　留守相公<hi>康國</hi>寵召同賞花歡飲兼示雅章次<lb/>
　　　韵<lb/>
洛表衡臯糓雨天歸來景物尚鮮妍喜隨使斾尋花圃<lb/>
急趂賔簮赴綺筵酒撥嫩酷傾緑液曲調新譜促朱絃<lb/>
<pb n="KR4d0061_WYG_006-15b"/>
玉堂仙客應潜笑强作風情學少年<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　潞公文集巻六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>