<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>吳都文粹續集巻三十九</head>
    <p>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　吳都文粹續集巻三十九　　明　錢榖　撰<lb/>
　　墳墓<lb/>
　　　故翰林侍讀學士錢公墓誌銘　曾鞏<lb/>
公錢氏也故為王家有吳越之地五世祖鏐號武肅王<lb/>
髙祖元瓘文穆王曽祖儼昭化軍節度使祖昭慈贈左<lb/>
衛將軍考順之左侍禁閤門祇候贈尚書刑部侍郎公<lb/>
應説書進士賢良方正能直言極諫皆中其科歴宣州<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-1b"/>
旌徳縣尉大理寺丞殿中丞太常博士尚書司部度支<lb/>
司封員外郎工部郎中換朝奉大夫充國子監直講編<lb/>
校集賢院書籍遷秘閤校理選為修英宗實録院檢討<lb/>
官直舍人院同修起居注遂知制誥直學士院遷樞宻<lb/>
直學士翰林侍讀學士嘗通判秀州知婺州入判尚書<lb/>
考功改開封府判官出知鄧州入判尚書吏部掌内銓<lb/>
兼判集賢院又兼判禮部權知開封府數請去得知審<lb/>
官東院兼判軍器監提舉司諸監公事公㓜孤家貧母<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-2a"/>
嫁既長還依其族之大人刻勵就學并日夜忘寢食於<lb/>
書無所不治已通其大㫖至於分章别句類數辨名叢<lb/>
細委曲無不究盡具見於文辭閎放雋偉故出而與天<lb/>
下之士挾其所有較於有司常出衆上以其上名動一<lb/>
時其為尉及為秀婺鄧州皆有治行秀州繫奸仆强果<lb/>
於力行婺鄧更鞏舊壤理具設張為直講以能教誘學<lb/>
者歸之為校理屬英宗之初慈聖光猷皇后聴政公三<lb/>
上書請還政天子為吏部謹繩墨選者稱其平為開封<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-2b"/>
以慈恕簡重為體不求智名以投世取顯為公屬者有<lb/>
不與公合然公遇之未嘗有厚薄意士以此多公而為<lb/>
屬者後卒恧服也公與衆不矯矯為異不翕翕為同以<lb/>
其故人莫能親踈至於利勢之際人所競逐公方隤然<lb/>
跡與衆逺故雖有夸者亦不以公為可忌也公之為判<lb/>
官也府嘗有獄或探大臣意謂欲有所附致公不為動<lb/>
徐論其意而已公平居樂易無崖<graphic n="KR1804" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1804.png" mimeType="image/png"/>及至有所特立人<lb/>
固有所不能及者類如此也公為人謹畏清約與人交<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-3a"/>
淡然久而後知其篤也公之先既籍疆土歸天朝其後<lb/>
至昭化寄和州十有八年以卒詔葬和州子孫因家焉<lb/>
至公始葬其母於蘇州吳縣龍岡村之天平山故今又<lb/>
為蘇州人公諱藻字純老封仁和縣開國伯賜服金紫<lb/>
年六十有一元豐五年正月庚寅卒於位某年某月某<lb/>
甲子葬天平山從其母永嘉郡太君丁氏之兆公妻孫<lb/>
氏泰興縣君男曰某曰某早世曰臯某官孫曰某某官<lb/>
其弟若子孫凡三人公與予嘗為僚相善且其没以遺<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-3b"/>
事屬余而其家因來乞銘曰<lb/>
錢姓武王五世之孫開迹東南以學以文學則知經文<lb/>
則能賦矧曰方聞揚聲天路乃校中書乃掌帝制乃列<lb/>
禁林從容調議治已伊何惟直與清治人伊何惟簡而<lb/>
平人以怒遷公能自克人以利回公能不惑士夫所望<lb/>
天子所器胡不百年胡不三事龍岡之宅考卜惟新公<lb/>
安於此尚利後人<lb/>
　　　代翰林侍讀學士錢藻遺表<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-4a"/>
犬馬之質難駐於頹齡日月之光尚攀於愛景臣藻誠<lb/>
悲誠咽稽首頓首伏念臣出於悴族進以詖材文辭講<lb/>
説制䇿之科衆稱華選儒館掖垣經幄之職世謂清塗<lb/>
獨編竊於美名蓋親逢於亨運至於總銓衡之要劇領<lb/>
京邑之浩繁蔑有勞能可論報稱冒寵靈而過厚致災<lb/>
疚以交攻迫霜露之所侵且將澌盡幸髪膚之無毁得<lb/>
以全歸方去闕廷長投泉壤輒陳遺志猶及能言伏願<lb/>
皇帝陛下御六氣之和慎調興止享萬年之阼永庇華<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-4b"/>
夷再念臣偷殘息之僅存覬餘恩之可丏敢祈仁睿終<lb/>
賜矜憐臣有男進士臯孫男某親堂弟茂共出寒鄉稍<lb/>
親薄技葑菲不棄倘㣲祿之獲霑魚<hi>一作水</hi>菽可供庶遊<lb/>
魂之未餒伏望聖慈並於文資内安排妄兹干澤愧在<lb/>
忘㢘保存没之孤蹤託始終於大賜生而無益莫及於<lb/>
銜環死或有知猶庶幾於結草仰望宸施臣不勝任<lb/>
　　　朝中祭錢純老文<lb/>
嗚呼公乎窮經及史旁兼百氏廢寢忘食不虚寸晷篤<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-5a"/>
好無倦華顛愈勵强記多識箱輸屋偫濶議崇論河垂<lb/>
海委詩賦講説射䇿三科金馬玉堂經帷三職寒苦自<lb/>
至無與憑翼銓綜再試士曰予歸尹正三歳衆曰予依<lb/>
公於所聞維學之力公於所知則維自得利害之際人<lb/>
鮮能安彼為惴惴公獨坦坦愛惡之情人鮮自克彼有<lb/>
贅虧公為衡石世所並逐公有不求彼囂我靜則莫吾<lb/>
尤曽不三事位云未究曾不百年數云非夀殱國之良<lb/>
在列嗟咨奪民之望耋艾歔欷天子聞喪馳使臨視勞<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-5b"/>
恤㷀孤賙憐乏匱凡我同朝矧曰同志哀由感觸孰知<lb/>
失涕寓焉在庭薦羞在几公乎來哉寄誠兹誄<lb/>
　錢學士墓在天平山龍岡村<lb/>
　　　謁墓詩三首　　　　　　　虞集<lb/>
玉屛古柏與天齊使過於今又七期各道遣書勾發上<lb/>
西風江水鬢絲絲<lb/>
玉遮墓下有諸孫東望滄波每斷魂泣血三年餘喘在<lb/>
更將哀淚洒荒原<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-6a"/>
族人散處江南郡不識音容但記名世澤須令孫子憶<lb/>
故家今幾尚簮纓<lb/>
　虞連州㠭墓在遮山㠭字成夫夷簡長子孫集顯於<lb/>
　元追封雍郡侯集謁墓詩序云先君太史棄諸孤之<lb/>
　四年集來吳門省連州府君大墓始見叔父南山翁<lb/>
　與集同出太史雍國公蓋四從矣翁曰後會未可期<lb/>
　幸留數語識歳月翁方客授外鄉人又以推人生年<lb/>
　月日論禍福以助道故不能久留城中敢用賦此以<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-6b"/>
　承命云耳<lb/>
　　　七姬權厝志　　　　　　　　張羽<lb/>
七姬皆良家子事江浙行省左丞滎陽潘公皆為側室<lb/>
性皆柔慧姿容皆端麗修潔善女紅剪製文繡經手皆<lb/>
精巧絶倫事其主及夫人皆能以禮其羣居和而有序<lb/>
皆不為怙寵忮美之行公每聞閭閻間婦人能以節概<lb/>
自立者歸必為語其事皆應曰彼亦人為耳公笑曰若<lb/>
果能邪及外難興敵抵城公日臨戰一旦歸召七姬謂曰<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-7a"/>
我受國重寄我義不顧家脱有不宿誡若等當自引決<lb/>
毋為人恥也一姬跪而前曰主君遇妾厚妾終無二心<lb/>
請及君時死以報毋令君疑也遂趨入室以其帨自經<lb/>
死於户六人者亦皆相繼經死公聞之曰何若遽死耶<lb/>
實至正丁未七月五日也以世難弗克葬乃斂其屍焚<lb/>
之復以其骸葬於後圃合為一冢公還啟其封且泣曰<lb/>
是非若所安也行營髙敞地而遷焉時以日薄故未暇<lb/>
為志及踰月始狀其事屬羽將勒石追瘞於冢側嘗觀<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-7b"/>
古之史氏所載貞妃烈婦能識節義決死生而不顧者<lb/>
恒曠世而一見今乃於一家一日而得七人焉吁不竒<lb/>
矣哉乃列其姓氏於石而系之以銘程氏蜀郡人年三<lb/>
十生女一人生奴翟氏廣陵人年廿三徐氏黄岡人年<lb/>
二十生女一人不惜羅氏濮州人年廿三卞氏海陵人<lb/>
年與羅氏同彭氏與卞氏同郡其年與徐氏同叚氏大<lb/>
寧人年十八其先死者也公名元紹字仲昭實宋魏王<lb/>
廷美之裔其先以避禍易今姓未復云銘曰<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-8a"/>
生也同其天死也同其時而瘞又同其封壤樹蕭條匪<lb/>
子之宫尚卜髙原以永無窮<lb/>
　七姬墓在郡城東北隅元紹後圃今為謝揮使宅<lb/>
　　　侍郎金公墓誌銘　　　　　　王直<lb/>
公金氏諱問字公素其先杞人世有顯者從宋南渡家<lb/>
於吳故今為吳縣人公曽祖徳久樂善好施有惠及人<lb/>
嘗自郡之滸墅抵楓橋鑿七井以資行旅人徳之因號<lb/>
金井祖國用元河渠提舉父仲旻以公貴累贈至中憲<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-8b"/>
大夫太常寺少卿兼翰林院侍讀學士妣顧氏累贈至<lb/>
恭人公自㓜穎敏莊重喜讀書日記千言悉其大義弱<lb/>
冠從俞先生受易聞講姤復二卦曰勿謂隂㣲當存抑<lb/>
遏之戒勿謂陽㣲當加擴充之功凡所聴聞深悟黙契<lb/>
諸老先生愛重皆折輩行與交兄聲亦好古嗜學有麗<lb/>
澤之益家貧無書嘗從人假借疾讀暗記無所不達其<lb/>
或損壊必為完整永樂初被薦為司經局正字仁宗皇<lb/>
帝在東宫雅知之丁内外艱皆賜楮幣俾乗傳歸葬即<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-9a"/>
奪情起任事雖不獲終制然䘮禮未嘗廢久之坐累訟<lb/>
繫者十年資用或不繼然餽之不以義亦不受時學士<lb/>
永嘉黄公洗馬江陵楊公皆以事在繫三人者甚相得<lb/>
省躬念咎之暇各持一經相與講論曰此吾處憂患之<lb/>
道也仁宗皇帝即位陞翰林修撰偹顧問論時政得失<lb/>
上褒納之賜鈔二千貫衣一襲米十斛宣徳乙夘擢太<lb/>
常寺少卿兼翰林院侍讀學士正統癸亥調南京太常<lb/>
寺乙丑冬陞禮部右侍郎戊辰春正月二十七日以疾<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-9b"/>
卒年七十九事聞上為之嗟悼命禮部致祭工部為治<lb/>
墳塋公天性孝友事父母竭力營飬不以貧故儉其親<lb/>
兄嘗病熱劇醫云必得螺可治方盛寒公解衣循河覔<lb/>
之股皆赤腫得百枚以進疾良己治家以禮内外秩然<lb/>
里有䘮不能舉貧不能自給者每伺夜投錢與之曰吾<lb/>
非為名也娶謝氏封安人加贈恭人生子男二長汝進<lb/>
中書舍人次汝遜女三孫男三平生所為詩文甚富必<lb/>
根於理而達於性情有青陽集桂芳集恥菴集若干巻<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-10a"/>
藏於家恥菴其别號也最善書得晉魏人書法於星厯<lb/>
之學尤精然未嘗語人汝進在北京聞訃而歸以其年<lb/>
某月某日葬公於邑之太平鄉薦福山白雲塢先塋之<lb/>
次而以墓銘屬予予蓋知公者不可辭銘曰<lb/>
有文有行亦克有子光榮始終既多受祉白雲之原公<lb/>
墓在焉刻銘垂休百世之傳<lb/>
　金恥庵先生問永樂初被薦為司經局正字歴官禮<lb/>
　部侍郎墓在薦福山白雲塢<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-10b"/>
　　　周先生墓碣銘　　　　　　　吳沈<lb/>
先生諱南老字正道姓周氏其先汝南人晉太康中有為<lb/>
揚州刺史諱浚者族大且繁散之四方自汝南安城來<lb/>
居處之遂昌其一也唐末避難遷建之浦城在宋宦遊<lb/>
道之營道之營諱固遂為先生逺祖至九世祖諱輔成<lb/>
登大中祥符進士第八世祖諱敦頥官至虞部郎中諡<lb/>
元公七世祖諱夀元符進士司封郎中至孫興裔和州<lb/>
觀察使侍衛馬軍都虞候駐劄平江等處死節王事敕<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-11a"/>
常熟虞山之麓葬焉故今為姑蘇人先生髙祖諱昺迪<lb/>
功郎常熟縣尉曽祖諱璵承事郎歴官為祕書省檢閲<lb/>
文字祖諱才迪功郎沿江制機檢察水部兵元革命征<lb/>
南行省檄令權撫鄉邑時軍伍桀驁公行剽掠乃以仁<lb/>
義説諸帥全活不可數計有他處生口被虜則傾資贖<lb/>
之問所從來而還其家考諱文英元松江府監税先生<lb/>
㓜而聰慧讀書過目成誦比長侍監税於官所從江隂<lb/>
陸先生文圭習舉子業屢試不利退而曰學在我遇不<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-11b"/>
遇命也因授徒於蘇與者成名而去者居多久之用薦<lb/>
者授信州路永豐學教諭嚴條約為諸先生重建禮殿<lb/>
論堂齋廡凡若干楹復侵田若干畆新文昌鄉賢二祠<lb/>
改太平路當塗縣學教諭秩滿還蘇而南北多事矣是<lb/>
時浙省大臣得以便宜除拜奏先生吳縣主簿先生視<lb/>
事振舉大綱紀發摘隠伏羣下莫敢欺縣之濱湖民告<lb/>
僧普益與王益婦私殺其夫鞠問且三月獄不能具則<lb/>
以告者為誣而反坐之先生始至二日閲其牘疑而復<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-12a"/>
聴焉僧露其情而未肯顯言其尸與凶器所在先生躬<lb/>
造其地移檄縣神責以隂報翼日羣烏飛鳴下上若有<lb/>
所訴然良久從西南去半里盤旋於湖旁蘆溆上先生<lb/>
命從者入視之尸則正在尚未腐也僧與所私婦咸叩<lb/>
首曰死矣已而刃出水際巨石下於是正其罪而免告<lb/>
者一縣稱為神明縣賦有額而税無正額民多流亡而<lb/>
吏胥因緣為奸多方飛灑每嵗皆没於官者代輸破産<lb/>
併命不能足先生騐簿籍徵其實在請蠲其流亡民賴<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-12b"/>
以少甦省臣聞其能辟以為掾時軍務方殷應接不暇<lb/>
先生處之裕如上官目指氣使下吏謟䛕成風先生獨<lb/>
裁之以正他掾欲有所為則曰慎勿令周掾知也上書言<lb/>
時政六事曰開荒田節財用通鹽法息奔競辨禮分公<lb/>
銓選累千餘言時至正辛丑嵗也有獻議請開沿海汊<lb/>
港者凡十有三處先生往視還言惟白茒一港地勢卑<lb/>
下衆流所趨開之易為力且為利甚多其他則塗漲已<lb/>
久與陸地無以異居民生長其間享耕種之利若興工<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-13a"/>
疏掘恐未為國利而先與民害矣海濵閒田棄於無用<lb/>
募民立屯使有耕食亦禦冦之一䇿也聞者韙之除兩<lb/>
浙鹽運司知事時國用浩穰仰給於鹽課乃新設分司<lb/>
於平江嵗辦鹽十二萬引鈔七十萬錠帶賣儲偫者又<lb/>
五十萬錠運官缺員先生以一幕職任其事設法既詳<lb/>
處置得冝豪商巨賈無所容其奸繼授淮南行省照磨<lb/>
改江浙進階從仕郎監價平江等處船貨提調嘉興長<lb/>
洲吳縣白徒兵浙省地日蹙而權貴人方大興土木廣<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-13b"/>
生産受投獻與民校錐刀利官冗吏貪先生因復上書<lb/>
言之大忤執政意然猶憚公論外示優容未幾權本省<lb/>
理問録嘉興松湖囚覈實無錫州錢糧人咸服其公丁<lb/>
未嵗蘇州既入版圖例遣赴京與翰林太常諸公同議<lb/>
郊祀禮禮成移臨安府居越數月得㫖放還田里洪武<lb/>
元年也先生既還自朝與諸遊從日以經史自娛客<lb/>
至尊俎談笑與世相忘洪武十六年四月十一日卒春<lb/>
秋八十三嵗卜其月二十七日葬吳縣星涇道山先塋<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-14a"/>
之次娶孟氏元松江府判官諱潼之女先十五年卒今<lb/>
合葬焉子男一人敏長洲縣儒學教諭女一人適元醫<lb/>
學提舉張元善之子昊孫男四人汝浦淵源女三人先<lb/>
生居家篤於友愛女兄弟凡十人多先生所字嫁其他<lb/>
若内外親族之死喪咸給其所不給至於家事則一付<lb/>
之孟夫人宗族間謂非夫人莫能為先生配也先生之<lb/>
學本於義理而以文章發於英華詳於制度而以裁斷<lb/>
定其取舎方術技藝之書靡不旁通而於醫尤精所著<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-14b"/>
有易傳集説喪祭禮舉要大學中庸章句集解地理會<lb/>
要醫方集效拙逸齋稿姑蘇襍咏藏於家先生既葬敏<lb/>
以書抵京請於國子監學録金文徵為之狀而敏之弟<lb/>
子張暉方為太學生為之求銘於予嗚呼先生之徳之<lb/>
才固宜銘矣宜暉之請其可辭乎師生道乖朋友義缺<lb/>
如暉者以其師之㷀然在疚而能代為之請豈不可尚<lb/>
乎予故取金君之狀録之如右而系之以銘銘曰<lb/>
周氏之先自汝遷閩宦遊道州復為吳人子孫綿延文<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-15a"/>
學相繼蜚英上庠策名科第先生之生蔚有榘儀韞玉<lb/>
勿衒人莫我知起為學官敷教百里侵田來歸新宫肇<lb/>
啟相臣便宜試以親民發奸直寃號稱如神虚田額存<lb/>
民代以輸君按其實横斂以除大曹選能衆務叢集剖<lb/>
析若流弗壅弗積港汊之開衆爭獻議君謂不可非我<lb/>
之利海瀕之田可募而耕以屯以禦乃卒不行鹽官分<lb/>
司佐我國用責重事繁倚君為重大商四集貨寶如山<lb/>
設法之詳吏無容奸土疆日削權豪愈肆正色昌言無<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-15b"/>
所畏忌才不克盡運也則移命之不逄奄然其歸道山<lb/>
之麓先塋之旁厥配則賢與之同藏善行之多我撮其<lb/>
要勒之貞珉樹於墓道<lb/>
　周南老墓在吳縣落星涇<lb/>
　　　沈公濟先生行實　　　　　　杜瓊<lb/>
先生名遇姓沈氏公濟其字也號臞樵家有雅趣堂人又<lb/>
稱為雅趣先生世為蘇之吳縣人髙祖肖鑑宋咸淳中<lb/>
以冩照妙天下曽祖清之祖成之皆清抗絶倫克世其<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-16a"/>
業父宗徳入國朝亦以是術進事太祖太宗仁宗三朝<lb/>
備見寵遇錫賚廩餼與侍臣等年八十以終先生得家<lb/>
學之秘而又從事儒業讀書學問孜孜不休嘗及青城<lb/>
王文靖錫山王學士二公之門得其漸染結字效章草<lb/>
為五言詩冲淡有陶韋趣作水墨山水師夏圭馬逺淺<lb/>
絳色法李唐深色則全倣趙伯駒皆咄咄逼真其事父<lb/>
能順適其志意曲盡孝誠母王氏先卒恒以不得事飬<lb/>
為終身恨言輒嗚咽不自勝其交人始終不渝犯之者<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-16b"/>
勿與校有過面諭之不恤有危急出力援救勞貰不憚<lb/>
也嘗以世之畫無補於教往往冩古人忠孝節義之跡<lb/>
置之座間使人觀感有求者輒與之永樂中仁宗皇帝<lb/>
在青宫聞其名嘗召見命冩山水人物皆稱㫖甚加寵<lb/>
異間得疾命太醫院判韓公達往視賜藥物相將顯融<lb/>
矣素有羸疾竟丏身歸幅巾藜杖優游泉石人望之儼<lb/>
然圖畫中人絶類西湖林君復也以疾不屢出鉅卿碩<lb/>
儒往候之焚香啜茗講論史學或命酒雅歌情無不適<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-17a"/>
以故雖疾而不致劇忽不知其踰於希年矣初娶濮氏<lb/>
繼徐氏子男四人璜璿珩璵女二人俞全盛愷壻也孫<lb/>
男三人女五人生於洪武丁已年七月廿五日抵今正<lb/>
統戊辰年登七十有二預為夀藏於吳縣五都薦福山<lb/>
先塋之側以俟他日之歸銘亦宜預刻之里生瓊因為<lb/>
述其梗概布諸名筆以備採擇云<lb/>
　沈遇公濟墓在薦福山事載姑蘇藝術傳<lb/>
　　　中書舍人周君墓志銘　　　　王直<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-17b"/>
永樂中太宗皇帝向意文藝既以經術求賢矣而攻書<lb/>
之士學有師法者亦徵詣京師有所纂述使執筆其間<lb/>
姑蘇周君璿用珍與焉其書宗虞永興在朋輩中最有<lb/>
名久之得官為營繕所丞然未嘗去館閤與人交謙慎<lb/>
有禮士大夫雖前輩名徳多愛之而用珍久益敬不見<lb/>
有闕失遷中書舍人益謹飭不懈而書亦益有名秩滿<lb/>
得推恩封父母而二親皆得享其禄鄉邦榮之母没治<lb/>
喪如禮起復未幾復以父喪去官既即吉將朝京師有<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-18a"/>
疾遂弗起臨終自以不克報君恩為憾而勉其弟與子<lb/>
以忠孝正統辛酉九月七日也年五十七其天資明敏<lb/>
多讀書又通醫術喜吟詩於晉唐名帖所積尤多其畫<lb/>
師董源作古松法畢宏韋偃揮毫洒墨變化不窮京師<lb/>
人多好之用珍亦不厭其求其為人如此周氏之居鄢<lb/>
陵宋南渡時有諱某者為兵馬鈐轄守平江之嘉定州<lb/>
因家焉曽大父繼善元平江路醫學提舉大父自牧為<lb/>
鄉校師父仲立封從仕郎中書舎人母陸氏封太孺人<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-18b"/>
妻張民贈孺人繼室施氏封孺人子男一曰浩女二以<lb/>
卒之明年葬長洲縣彭華鄉金盆隖之原而墓未有銘<lb/>
其弟寧波府學教授璣貽書翰林徐編修良玉請為行<lb/>
狀託中書舍人凌尚義持來謁予銘予於用珍亦素厚<lb/>
嘗憐其以憂去而冀其速來不知其遂死矣惜哉銘曰<lb/>
楚楚兮令儀𣺌𣺌兮予思悵一去兮不復來金盆之原<lb/>
兮此焉歸於乎奈何兮胡寧不悲<lb/>
　周中書璿墓在金盆隖支硎山西<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-19a"/>
　　　錢良玉墓志銘　　　　　　　王直<lb/>
良玉名瑛姓錢氏其先江都人世以醫名曽祖益元常<lb/>
州醫學教諭因家常州兵亂徙蘓州祖元善洪武中徴<lb/>
入太醫院晉王子有疾奉命往治之愈王竒其術留之<lb/>
卒葬太原父宗道亦精於醫王奏為良醫甚見禮遇<lb/>
久之亦卒良玉奉葬於祖之墓次而奉母歸飬於蘇州<lb/>
遵治命也良玉承家學之懿又博通諸書醫道益大顯<lb/>
蘇人求醫不問風雨寒暑貧富貴賤即往視與藥無不<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-19b"/>
愈名聞京師又徴入太醫院奉公有暇往赴人之急一<lb/>
不異蘇時人之報與否不計也嘗教諸子曰醫仁術也<lb/>
當博施濟衆而可計利乎哉聞者韙其言而美其徳事<lb/>
母極孝能順適其意去年冬母病心憂之為之不遑寧<lb/>
處湯藥親嘗而後進母卒治喪如禮居苫凷之中哀毁<lb/>
踰節將奉柩歸蘇州得寒疾而終正統六年二月十七<lb/>
日享年五十二娶髙氏子男五女二孫男二女二恒兄<lb/>
弟舉二喪歸欲與祖母同域葬焉乃以禮部主事顧謙<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-20a"/>
所為狀來請銘予在京師久見凡為醫者多嗜利而少<lb/>
見其效心竊鄙之嘗問今右副都御史陳君鎰蘇醫之<lb/>
良者為誰得二人焉其一良玉也數欲試之幾緩急可<lb/>
托而卒未能遇嗚呼孰知良玉今遂死矣豈非可惜哉<lb/>
予既重其人而惜其死奚可以不銘其葬以某年月日<lb/>
其墓在某山之原銘曰<lb/>
仁於人孝於親吁奈何返其真善必報利爾昆刻銘章<lb/>
庶永存<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-20b"/>
　錢良玉墓未詳何所其事實見姑蘇志藝術傳<lb/>
　　　杜東原先生墓表　　　　　　吳寛<lb/>
先生諱瓊字用嘉姓杜氏蘇之吳縣人以成化十年十<lb/>
月二十六日卒葬既十年其里諸生吳寛始克表其墓<lb/>
曰先生今世之隠君子也學不在於為文而己行修家庭<lb/>
而倫理藹然以厚教不止於授徒而已化及鄉閭而風<lb/>
㫖超然以髙色清而温凡賢愚不齊之人皆可與語然<lb/>
為塾師以其僕一言之慢即日歸家而不可留其守道<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-21a"/>
也甚介行和而易凡巉絶難繼之事有所不為然母病<lb/>
醫藥弗愈則刲股作糜以進其為孝也甚烈姊老而敬<lb/>
事之不衰有類於燎鬚師没而哀慕之無替必為制服<lb/>
孩提不茍取故囊無不義之物白首猶慎交故坐有必<lb/>
端之友至於地侵於隣而不爭金盜於僕而不問又其<lb/>
事之瑣瑣者蓋當宣徳正統間天下承平求賢詔下士<lb/>
之有一行一藝者皆得薦於守令先生顧以母老力辭<lb/>
守令問其所欲卒用旌其母之節而不敢强其仕遂以<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-21b"/>
隠終身所謂隠不違親貞不絶俗者先生其近之故東<lb/>
海徐太史以中行之士與之者以此則先生不謂之君<lb/>
子哉惟昔東漢之世仕者固不暇論矣若危言激論以<lb/>
貶人刺世者每不得全其身至深藏逺引而食力飬親<lb/>
者亦足以遂其志故郭泰雖賢於范滂不免近於俠周<lb/>
爕若亞於黄憲終不失於髙後之論先生者其必有以<lb/>
識之矣先生得宋朱長文樂圃而家其旁自號東原吳<lb/>
人因稱東原先生卒年七十有九三子能世其儒業其<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-22a"/>
登鄉貢者曰啟寛辱先生愛慨先生之没而不可作也<lb/>
用表其墓且以慰吳人之思云爾<lb/>
　　　淵孝先生誅　　　　　　　史鑑<lb/>
維年月日東原先生杜氏卒於吳郡之樂圃里第旋殯<lb/>
於如意堂之西階明年夏四月乙酉將葬於横山禮也<lb/>
搢紳大夫與夫及門之士僉以為賢者死有易名今先<lb/>
生問學精深至行純備有合諡典私諡曰淵孝先生後<lb/>
學史某為作誄曰<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-22b"/>
唐堯禪舜受命於天<hi>叶</hi>惟彼𦙍子遂為虞賓世有名徳<lb/>
啟其後人流衍日滋族姓振振篤生劉累天畀多知學<lb/>
於豢龍能求欲嗜乗龍在夏資之飲食夏后嘉之御龍<lb/>
賜氏以更豕韋傳國歴世自商徂周又更為唐成王滅<lb/>
之邦祀散亡遷封於杜絶而復昌赫赫杜伯巍然允臧<lb/>
保姓受氏以示宗祊世不絶祀於後益光光之伊何代<lb/>
有明哲漢晉揚聲唐宋滋烈立宣定䇿平吳仗節少陵<lb/>
詩史睢陽相業<hi>叶</hi>族大以繁枝分派别君之髙祖自蜀<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-23a"/>
來吳安其土俗登此版圖曰曽曰祖爰處爰居謹厚自<lb/>
修保族宜家<hi>叶</hi>伊君顯考信美且都才與徳稱名與行<lb/>
符省弟南都奄忽告殂君生甫月其泣呱呱母氏聖善<lb/>
誓節字孤猗歟夫子年弱體孱譬彼泉水原出於山越<lb/>
澗渡壑衝瀨激湍小受大歸始克成川穎悟之名著自<lb/>
髫齔如珠在淵如玉在韞明潤内含光耀外隠惟不好<lb/>
弄乃克務敏務敏維何篤於求師處端始造孟功繼之<lb/>
明從嗣初究厥指歸抉隠探賾鈎深摘㣲其進不己其<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-23b"/>
得不貲融會貫通萃而為資發為文章浩浩穰穰大包<lb/>
丘壑細析毫芒聲詩可咏金石琅琅不務綺麗乃在和<lb/>
平<hi>叶</hi>博綜材藝諳悉舊章畫宗氣韻書究偏旁孝友之<lb/>
性本於天賦痛父早亡終天永慕慨想容儀宛然如覩<lb/>
念我劬勞孝飬備具家雖屢空羞無不飫和氣婉容依<lb/>
依若孺徳尊行隆蔚為儒宗講授於鄉以開羣䝉從者<lb/>
日多來自逺方<hi>叶</hi>屨滿户外席交室中禮容秩秩徳音<lb/>
渢渢太守下車求賢是崇聞君材名謂世無雙<hi>叶</hi>將獻<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-24a"/>
天子以登以庸君拜稽首告於太守守實過聴我躬何<lb/>
有無實而尸懼忝我后守誠愛徳小人有母保孤嗣宗<lb/>
為徳孔厚守能白之死且不朽守曰為政風教是圖<hi>叶</hi>
矧兹節義為訓實多有子如此胡可滅磨拜疏上陳帝<lb/>
命乃嘉<hi>叶</hi>肇錫嘉名用表厥家<hi>叶</hi>龍光有赫川澤増華<lb/>
<hi>叶</hi>性樂山水甚於渇飢鹿冠峩峩野服是宜躋險造幽<lb/>
樂以忘疲葺亭竹間命名延緑朝暉成隂夕霏滿目於<lb/>
焉逍遥以冩心曲甲午之嵗君年及耆仲子請舉雋於<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-24b"/>
有司謁省告歸將與計偕<hi>叶</hi>君胡遘疾運極在兹山頽<lb/>
木壊吉往凶來<hi>叶</hi>嗚呼哀哉邦無老成後生失援弔者<lb/>
塞塗揮淚如霰大夫視歛操文致奠好徳考終於何聞<lb/>
見諡以實稱傳無虚撰嗚呼哀哉吾與夫子人品固殊<lb/>
辱視忘年不尊自居屈已下交屢往吾廬周旋懇欵奬<lb/>
諭吹嘘疇昔有言吾哀子少人夀幾何莫忘久要士感<lb/>
知已此恩未報如何嘯歌竟成悲嘂嗚呼哀哉横山之<lb/>
麓筮人告從<hi>叶</hi>吉日辰良喪柩啟行<hi>叶</hi>悲風凄急飛鳥<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-25a"/>
頡頏送者雨泣白驥哀鳴<hi>叶</hi>嗟嗟夫子永安斯藏視不<lb/>
見形呼不聞聲<hi>叶</hi>人孰無死身名未喪嗟嗟夫子其有<lb/>
不忘嗚呼哀哉<lb/>
　杜淵孝先生瓊隠居事母得宋朱長文之樂圃家焉<lb/>
　嘗刲股療母疾正統中下詔求賢有司將以瓊應詔<lb/>
　辭不起請旌其母遂以隠終行實具姑蘇志隠逸傳<lb/>
　中墓在横山<lb/>
　　　劉文恭墓志銘　　　　　　髙穀<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-25b"/>
嗚呼斯文寥落存者無幾閒居卧病忽有持衰絰者踵<lb/>
門哭泣以墓文為請乃故友少詹事劉公子也且謂公<lb/>
見屬於予俾銘焉嗚呼公復逝矣老成者殆盡予忍銘<lb/>
乎公諱鉉字宗器姓劉氏號假庵其先汴人髙祖順之<lb/>
元為平江路𣙜茶提領家於蘇因占籍長洲焉曽祖元<lb/>
善號雪樓祖徳讓國朝沛縣儒學教諭考仲輿贈中書<lb/>
舎人公生五月而失怙為母陸孺人所鞠稍長即知向<lb/>
學嗜好異於衆授徒里中已有老師宿儒之譽永樂中<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-26a"/>
以善書徴赴京師時予為翰林庶吉士因相麗益往來<lb/>
甚宻庚子秋闈公以易經先多士人益髙其才識未及<lb/>
會試拜中書舍人宣徳已酉預修兩朝實録有白金織<lb/>
綺之賜擢兵部車駕司主事戊午再修宣廟實録成進<lb/>
翰林侍講正統戊辰詔簡進士讀書文淵閤命公教閲<lb/>
優劣士皆有所進名稱籍籍焉已已以公負士林之望<lb/>
特進侍講學士階奉訓大夫庚午為京闈主考得今翰<lb/>
林修撰劉君宣為首冠人號精選宣時由盧龍軍入試<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-26b"/>
故也適開經筵簡儒臣用資講讀公在首列每陳帝王<lb/>
圖治之道聖賢心法之傳且曰必如是而後可辛未夏<lb/>
不雨制遣公祀濟瀆事竣有司懐金幣以餽公笑曰吾<lb/>
之為此蓋為民弭災求福豈容若私獻耶彼媿謝而去<lb/>
壬申春㑹太學闕正員時論難乎得人予以公薦命為<lb/>
祭酒公至嚴條約以身先之為生徒講説道義揚善遏<lb/>
惡覬覦者往往假權豪者以圖進公一不之聴由是倖<lb/>
跡屏息人不能干以私飬母陳氏卒命奔喪公力求終<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-27a"/>
制從之天順改元今上復大寶詔立皇儲必資才徳老<lb/>
成者俾為輔𨗳僉謂在朝宿徳無踰公者遂陞少詹事<lb/>
日侍講讀於正心誠意之學啟沃良多天順二年十月<lb/>
六日以疾卒於官春秋六十有五訃聞上深悼之賜祭<lb/>
以旌其賢皇太子亦致賻以表其行朝臣自六卿以下<lb/>
皆臨奠嗚呼盛哉公為人介特自守言動不欺與人交<lb/>
一以誠恪為主而人亦服其無偽親者亦衆權門要路<lb/>
絶跡不往或疑其太迂公曰吾知安吾分而已當時若<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-27b"/>
楊文貞公士竒楊文定公溥交相推許有志古道如古<lb/>
人之嘆在中書時寮友有卒不克喪者公為具後事復<lb/>
教其孤成學得有顯官鄰有謫戍者天寒不能行公製<lb/>
絮被為重裘遺之吏有病主人勿能容舍之以待痊婚<lb/>
喪貧窶不能自給者周之或恐後天性孝友嘗以二親<lb/>
不及飬每嵗時逄忌哀痛如初喪季父解元君没子天<lb/>
公繼其後兄有疾躬藥食以奉姊寡迎飬於家教諸子<lb/>
以徳義忠孝每舉古人行實為勉子瀚登丁丑進士第<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-28a"/>
嘗奉使東南以無見利忘義為戒平生躭嗜羣書至老<lb/>
彌篤為文渾厚䧺偉務極理趣詩舂容豐雅咸有典律<lb/>
皆足以追配古作四方求者日集户外一時文人咸推<lb/>
服之所著有假庵稿若干巻配陸氏有賢行封孺人先<lb/>
公卒子男四長澄先卒次瀚即進士次滸次泳女四安<lb/>
清適賀庸安福適錢溥安正適吳正安吉未行孫男五<lb/>
橋梓楨檣桐孫女五瀚扶柩南還以明年三月七日葬<lb/>
於其邑武邱鄉袁巷村之原合陸氏兆嗚呼予與公交<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-28b"/>
四十載始終如一日孰計睽違未久公遽永别而屬銘<lb/>
於予哉銘曰<lb/>
惟徳斯純惟學斯正以道自持於物無競遭際盛明歴<lb/>
事列聖黼黻贊襄始終一敬簡輔皇儲弼承永稱位崇<lb/>
望髙由才匪命久矣若人端與古並武邱名鄉水土深<lb/>
靚窀穸是藏百世其定<lb/>
　劉鉉墓在虎丘對過袁巷村予家曽祖溥乃其壻<lb/>
　　　翰林修撰施君墓志銘　　　楊溥<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-29a"/>
宗銘諱槃姓施氏正統已未科廷試第一授翰林修撰<lb/>
明年五月丁夘卒於北京從弟宗良輿其喪歸葬奉同<lb/>
郡行人吳惠狀請予為墓銘嗚呼予忍為之銘耶人之<lb/>
不幸莫大於賢而不夀也若宗銘者假之以年所就可<lb/>
量乎予深有望於宗銘今不幸死矣尚忍為之銘耶宗<lb/>
銘姑蘇人曽祖希敬祖志方皆隠終父遵道母金氏有<lb/>
賢行宗銘自㓜警敏異常兒甫成童不屑就家人産業<lb/>
奮然有志於學乃從其父逰淮揚就師授經於大姓家<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-29b"/>
乆之歎曰歸而求之有餘師也乃補鄉校弟子員未幾<lb/>
遂有聲達官君子每加與進既入翰林取中秘書竟日<lb/>
讀之大有所益立程度擬古人詩文未幾盡革其舊習<lb/>
其力學如此宗銘早喪母事繼母嚴氏無間言父嘗來<lb/>
京師侍之出入極其恭謹足為子弟法宗銘在京從學<lb/>
怡怡然誨其所不及遇鄉郡先輩應對間言若不出諸<lb/>
口平居若不知其有官其致行之篤如此正統三年應<lb/>
鄉試明年試禮部皆前列廷試遂魁天下士時年二十<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-30a"/>
有三國朝自開科以來登首選而年少者莫如宗銘故<lb/>
人尤稱重之宗銘恬靜未嘗輕論事一日謁予曰國子<lb/>
司業笞諸生之不律者因是疾故論者欲償死過矣予<lb/>
曰公素厚其人乎曰非厚也為師道故也予於是知其<lb/>
所飬大矣使其年益壯而位益顯則所設施不亦過於<lb/>
人乎宗銘疾方劇翰林諸先生為之求善醫日往視之<lb/>
及卒也又往哭之嗚呼惜哉娶吳氏未有子卒之年十<lb/>
月二十八日葬洞庭山先塋之次銘曰<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-30b"/>
孰豐其才孰嗇其夀嗚呼宗銘孰執其咎<lb/>
　施槃狀元墓在東洞庭山黄岡金塔下後又遷於其<lb/>
　墓三里許錢溥志<lb/>
　　　明故推誠宣力守正文臣特進光禄大夫柱國<lb/>
　　　武功伯華盖殿大學士天全徐公墓志銘<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　　萬安<lb/>
徐公元玉卒於家其子世良以禮歛殯畢逺詣京師持<lb/>
翰林修撰同邑吳君寛所述行實懇懇屬予為銘將納<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-31a"/>
諸墓石用垂不朽予與公相知有素又世良之請仁人<lb/>
孝子之用心也不可辭按狀公初諱程後更有貞元玉<lb/>
其字也世為蘇之吳縣鳯凰鄉集祥里人自㓜穎敏不<lb/>
羣年十二三入小學已能古文詞稍長從都憲思菴吳<lb/>
公遊其議論往往出人意表思菴喜語人曰徐生逺大<lb/>
器也因率之見國子監祭酒頥菴胡先生先生使賦一<lb/>
詩援筆立就語皆老成時先生卧病未出覩公所作為<lb/>
之起坐稱賞不置遂留授業未幾大領要㫖宣徳壬子<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-31b"/>
領順天鄉薦明年登進士第及被選翰林庶吉士公益<lb/>
自砥礪日有造詣久之宣廟御便殿命題親試之公在<lb/>
優列授史館編修公既受直乃取秘書考古軍旅刑獄<lb/>
水利良法孳孳殫究求可以施於今日者而識之蓋期<lb/>
於有用之舉人或譏其非職分所宜為公曰顧此皆學<lb/>
者事所以務之者政恐他日職分有在而有面牆之悔<lb/>
人皆韙其言正統初預修宣廟實録成陞修撰未幾陞<lb/>
侍講嘗簡命修玉牒及分考禮部會試正統中公思承<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-32a"/>
平日久武備日弛上疏極陳外攘之計不可不先時預<lb/>
為之凡數千言皆控禦邊軍良䇿朝廷嘉納焉正統末<lb/>
以邊警故京師戒嚴朝廷選文臣有才畧者授以璽書<lb/>
假御史行事俾守要害一為境土保障一為京師形援<lb/>
公在所選得河南之彰徳比至民老稚潛匿山壑間者<lb/>
甚衆公親詣其所撫諭之浹旬出而復業者數萬人遂<lb/>
鳩為義兵教以戰攻擊刺之法民喜有賴咸踴躍願為<lb/>
之用已而軍退京師解嚴公亦召還矣時奉命出鎮者<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-32b"/>
十餘人迹所施設咸以公為稱首景泰庚午詔公為經<lb/>
筵講官又明年陞春坊諭徳會河決山東之沙灣前此<lb/>
遣治者率即其決築之水大至築輙壊績用勿成朝廷<lb/>
命大臣舉能治之者僉以公應詔陞都察院僉都御史<lb/>
以行至日適河水暴發舟南北通行過者懽呼咸謂神<lb/>
水且以為公成功之兆公竊計是役非積歲不可成役<lb/>
卒久疲不可用悉遣還休息與之期使復來卒既去乃<lb/>
乗舟遡河源踰濟汶沿衛及沁循大河道濮范而返始<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-33a"/>
度地行水而前所遣卒亦如期畢至公因陳治水之䇿<lb/>
其大畧言水性可順焉以𨗳不可逆焉以堙昔禹行水<lb/>
率用是道也蓋河逾雍之險固至豫之平夷其勢漸肆<lb/>
又由豫至兖其勢愈肆而沙灣之東所謂大洪之口者<lb/>
適當其衝一決焉則奪濟汶入海之路而去諸水從之<lb/>
洩矣故隄以潰渠以淤澇則溢旱則涸漕運所為阻也<lb/>
今欲治之宜莫先䟽水勢勢既平乃築其決決既止乃<lb/>
濬其淤因為之方以時節宣俾無溢涸之患必如是而<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-33b"/>
後功可成䟽上詔如所奏於是起自金隄張秋之首凡<lb/>
百餘里至於大瀦之潭踰范暨濮又上數百里經澶淵<lb/>
以接河沁制閘䟽渠用平水勢水勢既平凡河流旁出<lb/>
不順者則堰之堰凡九延袤皆萬丈許其水既不東衝<lb/>
沙灣乃復北出以濟漕渠事既有緒又作大堰其上揵<lb/>
以水門繚以虹隄用平水性水性既平乃濬渠至數百<lb/>
里復作閘於東昌之龍灣魏灣者八涸則閉之蓄溢則<lb/>
啟而泄之皆通由河入於海甫及三年而成功國家永<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-34a"/>
賴之初有發京軍䟽河之議者衆以為未便公乃奏蠲<lb/>
沿河郡邑民之牧馬庸役俾専事河防至是則軍勞省<lb/>
民力紓軍民兩稱便矣歸奏朝廷嘉其功陞左副都御<lb/>
史天順改元英廟以公有迎復功陞兵部尚書兼翰林<lb/>
學士内閣辦事尋封推誠宣力守正文臣特進光禄大<lb/>
夫柱國武功伯食禄一千一百兼華蓋殿大學士辦事<lb/>
如故仍賜誥劵追封其三代子孫世襲錦衣衛指揮使<lb/>
公感上知遇每奏對多剴切上亦才公多所開納一時<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-34b"/>
委任専寵遇厚而曹石輩舊與同功者始忌嫉之㑹廵<lb/>
按山東監察御史楊瑄劾曹石侵奪民田事上既曲宥<lb/>
之而御史費廣又率各道交章劾之曹石以為公所使<lb/>
也遂以事中傷公下獄賴上之明出為廣東參政既行<lb/>
曹石恨猶未釋復誣以事逮致京獄諷所司襍治之三<lb/>
日竟無狀適承天門災上遂宥公謫雲南金齒編民至<lb/>
則僅治一室惟玩易而已時有訐奏守臣胡姓者不法<lb/>
事辭多連公上察其誣置之不問踰三年特詔户部俾<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-35a"/>
公還其家既還杜門却掃雖親隣罕見其面後曹石相<lb/>
繼敗死公始出買田築室為終身之計恒念累被誣陷<lb/>
荷上恩保全之得無大禍故自號天全翁志不忘也今<lb/>
上嗣位詔賜章服閒居自後日與故人耆老徜徉山水<lb/>
間飲酒賦詩相娛樂若是者殆九年一疾竟不起矣春<lb/>
秋蓋六十有六曽祖諱文禎祖諱子復考諱孟聲俱以<lb/>
公貴贈前爵授階勲與公同曽祖妣鈕氏祖妣丁氏妣<lb/>
朱氏俱贈伯夫人配蔡氏宋忠惠襄之裔孫亦封伯夫<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-35b"/>
人子男一即世良儒學生副室蘇出女六祝瓛蔣廷貴<lb/>
朱琇王瑮其壻也二㓜在室孫男美承公為人短小精<lb/>
悍目光烱烱射人與人論及往代興亡成敗之迹輒慷<lb/>
慨激烈聴者為之悚然其初入翰林一時元老若楊文<lb/>
貞文敏諸公雅重其人後凡銜命所至多所建白其作<lb/>
鎮彰徳詢知岳武穆祖父之墓於湯隂奏為即地建祠<lb/>
以祀武穆其治水山東奏復前元所賜顔孟二氏祠田<lb/>
又増置若干畆悉畀嗣人主之供歳祀及遭遇英廟重<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-36a"/>
用方將展厥底藴措諸事業纔五月見沮於讒邪嗚呼<lb/>
惜哉公博學强記自經傳子史百家襍説以及天文地<lb/>
理醫卜釋老之書罔不該究為文雄偉典則詩俊逸足<lb/>
追躅古作者晩年筆力逾健求者愈多所著有史斷文<lb/>
稿若干巻公生於永樂丁亥五月十一日卒於成化壬<lb/>
辰七月十五日葬以成化九年十二月初四日墓在縣<lb/>
玉遮山之原銘曰<lb/>
偉矣徐公駿才碩學才堪濟世學能華國巍巍神功公<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-36b"/>
嘗紀述煌煌玉牒公嘗撰次經幄論道啟沃良多棘闈<lb/>
選賢甄别鮮訛邊師告警東陽震驚持符守鎮民載乂<lb/>
寧河決為患莫或克平銜命往治厥績底成遭時寵用<lb/>
乃秉國鈞方將閎施倐焉而迍行雖或迍名實愈大勒<lb/>
迹堅珉垂示千載<lb/>
　　　祭武功伯文<hi>并䟦</hi>　　　　　史鑑<lb/>
於戯丙子丁丑之際天理亦幾乎熄矣惟公不顧殺身<lb/>
滅族之禍起而救之然後君臣父子兄弟之倫一返乎<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-37a"/>
正此蓋天生我公以相皇明無疆之阼也功髙受謗逺<lb/>
竄南服乃天下之不幸豈獨公之不幸也哉竊嘗論之<lb/>
自有生民以來撥亂返正之功惟唐之狄梁與公而已<lb/>
然狄保其身公罹其禍此特出於身存身亡之異耳非<lb/>
智有淺深功有大小也使狄在當時與五王俱存其能<lb/>
免乎三思之殺否耶悠悠之談論人已然之迹以為監<lb/>
國病篤不日當薨神器自有攸屬何必公以生事邀功<lb/>
哉羣議附和如出一口嗚呼為此説者其亦不仁矣夫<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-37b"/>
大寶不可以久虚奸雄之人常利國有釁當此之時歴<lb/>
月不朝中外危疑咸懼生變萬一有亂臣賊子窺其隙<lb/>
則生民之禍未有涯也故公獨決大䇿翊戴先帝宗廟<lb/>
危而復安彛倫斁而復叙四海亂而復正三光晦而復<lb/>
明此所謂萬世之功也而談者反有以病之其亦不仁<lb/>
矣且唐之武氏年已八十旦暮入地中宗已正位東宫<lb/>
民無異望彼易之昌宗輩直狐䑕耳非有絶人之才過<lb/>
人之力也張崔之流胡不待其自斃而奉之顧乃旦夕<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-38a"/>
聚謀稱兵宫禁汲汲以迎復為哉蓋其所慮有與公同<lb/>
也唐之諸臣既不見非於後世則公豈宜得罪於天朝<lb/>
今天不祐善竟奪公夀某等荷公之知痛公之殁用敢<lb/>
論公之大節侑此一奠靈其鑒之<lb/>
或謂鑑曰子為此文子將得罪矣且國家授受自有常<lb/>
典徐公豈當預哉蓋公假迎復之功以為富貴之資爾<lb/>
嗚呼誠是言乎哉夫君臣大倫根於天性茍利社稷當<lb/>
死生以之豈有見其危難而顧利害以為身謀也顧利<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-38b"/>
害以為身謀此乃妾婦也非大臣也當此之際釁隙既<lb/>
成三宫之情不通中外危疑人心洶洶咸不自保而二<lb/>
三用事大臣以預廢立太子之䇿咸懼得罪於先帝其<lb/>
無推戴之心審矣故有選立皇儲圖為自安之計者不<lb/>
一而止一時羣有司百執事之人方將仰承俯就之不<lb/>
暇尚敢措異議於其間哉而先皇帝在幽閉之中至穴<lb/>
牆以通飲食勢同狴犴於時外之君臣惟懼垣牆之不<lb/>
髙扄鎖之不固方日夜宻謀而外求君簒弑之禍將日<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-39a"/>
尋矣然而奸謀之不遂者宗社之靈故耳且自古臣弑<lb/>
君子弑父者皆以身處危疑而然彼亂臣賊子豈忍為<lb/>
是惡逆哉特以逼於事勢不得不為此以絶人望耳考<lb/>
諸史册班班可見故華督之弑宋殤子翬之弑魯隠髙<lb/>
渠彌之弑鄭昭南宫萬之弑宋閔慶父之弑子般商臣<lb/>
之弑楚成李兊之弑主父劉劭之弑義隆皆以得罪畏<lb/>
誅姑欲脱死於一時也然則先帝當此之時豈不謂之<lb/>
至危而極殆乎而公奮不顧身決此大䇿翊衛先帝出<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-39b"/>
險之中尊居九五君臨天下以安社稷其功可謂偉矣<lb/>
但以震主之威易生讒謗此正李泌所謂殺臣者五不<lb/>
可耳豈公之罪也哉彼妨功害能之臣惟以成敗論人<lb/>
而不揆諸理吹毛求疵誣謗百端嗚呼惜哉昔宋光宗<lb/>
以疾不能主其父孝宗之喪宰相留正請立皇子嘉王<lb/>
為太子因内批有甚好及退閒之㫖樞使趙汝愚請太<lb/>
皇太后代行喪禮遂擁立嘉王即帝位於重華宫是為<lb/>
寧宗初不請命於父也然當時不以為要功後世不以<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-40a"/>
為生事良以安社稷之功大也然汝愚為權奸所忌誣<lb/>
以謀為不軌擠之以死然不久復其官爵書册書之以<lb/>
為美談蓋是非之定不於其生前而於身後也且光宗<lb/>
君父也寧宗臣子也先帝君也兄也景皇臣也弟也以<lb/>
比方之孰重孰輕孰順孰逆則是非之辨將不待講説<lb/>
而自明矣鑑之於公雖忝鄉郡人品既殊事功亦異何<lb/>
苦與衆説迕哉况國家之典固非庶人所敢議蓋痛公<lb/>
之忠誠不白於世不勝其耿耿而有此將以竢夫後世<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-40b"/>
之知留趙二公者爾雖以此得罪不悔也<lb/>
　　　謁徐武功墓<lb/>
絮酒來何暮凄凉百感生文名推獨步相業沮垂成才<lb/>
大人多忌功髙謗易行只應墳下水流恨去難平<lb/>
　　　入查山謁徐天全墓　　　　吳寛<lb/>
平生晁賈共襟期欲使才名百世垂衆口是非何日定<lb/>
老臣功罪有天知湖山彷彿精神在枝履從容歳月移<lb/>
逝矣姚崇嗟不返憑誰為刻墓前碑<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-41a"/>
　　　祭武功伯墓文　　　　　　　祝顥<lb/>
惟公天賦絶倫學精羣籍才髙當世志方古人早發迹<lb/>
於賢科即致身於翰苑論思啟沃足潤皇猷保障綏寧<lb/>
克清時患爰摠紀綱之重懋成䟽𨗳之功而乃明炳幾<lb/>
先宻圖匡復遂成風雲之會親依日月之光寅亮天工<lb/>
爕調元化毅然克以堯舜君民自任謂太平指日可期<lb/>
夫何納牖乍通穿墉既入以是魚水方諧而萋斐交布<lb/>
河山雖誓而陷穽肆張卒至敬輿安忠州之行純仁甘<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-41b"/>
永州之去平平王道蹶驥足於疾驅浩浩長風摧鴻毛<lb/>
於奮舉巷伯之章徒咏緇衣之義誰陳而彼且操戈於<lb/>
入室之後投石於下井之餘攟摭蔓延釀惡未已幸賴<lb/>
皇天顯祐聖主含宏履險如夷完璧往返是雖羣慝之<lb/>
無良亦公矯枉之太峻也夫天地之道寖久斯成化工暴<lb/>
雨疾風無資長育故決防之水必至潰隄髙張之弦必<lb/>
致絶響所以功赫者難成而易堕時驟者易失而難久<lb/>
嗚呼哀哉<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-42a"/>
　武功伯徐公有貞宣徳中進士由翰林授璽書假御<lb/>
　史鎮彰徳累陞左副都御史天順改元以迎復功陞<lb/>
　兵部尚書封柱國武功伯兼華盖殿大學士尋被誣<lb/>
　謫雲南成化中赦歸卒於家墓在吳縣玉遮山之原<lb/>
　　　太醫院御醫沈君墓志銘　　　楊士竒<lb/>
仁宗皇帝在東宫二十年太醫惟院判蔣用文最見親<lb/>
厚藥非用文製不進一日用文病且殆上親御寶翰遣<lb/>
中使即其家問之脱不起醫士誰可任者用文書沈以<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-42b"/>
潛氏名附中使以進用文卒踰月上即大位擢以潛太<lb/>
醫院御醫後數月士竒親聞聖語用文真知人以潛真<lb/>
不負用文舉士竒自是始識以潛而與之往還沈之先<lb/>
世皆以醫仕宋南渡由汴徙蘇之長洲思陵嘗書良惠<lb/>
二字賜其家謂其醫之良有以惠民也至今鄉稱良惠<lb/>
沈氏元為醫學提領諱瑛者以潛髙祖也曽祖諱彦才<lb/>
平江路醫學録祖諱徳輝江淛行省醫學提舉考諱孟<lb/>
容以潛諱𤣥蚤喪父能自刻勵於學幾冠盡究其世之<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-43a"/>
傳進而明於素難仲景諸書及潔古東垣諸家之㫖不<lb/>
執古方每審求病源隨證用藥用之必效有為庸醫所<lb/>
治而殆者往往求以潛而安而能報與否一不計也一<lb/>
時鄉之老於醫者多服之而求者日接踵户外矣郡太<lb/>
守舉醫學正科以母老辭禮部以名醫徴至𨽻太醫院<lb/>
即見重於上官有所疑恒就講論既擢御醫為上所信<lb/>
用屢奉命往視總兵官疾而京師士大夫多徳之宣徳<lb/>
壬子秋以潛得疾久未差自歎曰命其止此又聞其長<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-43b"/>
子死疾益加是年十一月三日卒於北京春秋六十有<lb/>
四以潛為人平易質重不為矯激辨巧以華世媚俗工<lb/>
詩好琴閒暇焚香一再鼔自適未嘗求於人故知者亦<lb/>
寡娶滕氏有婦徳先十三年卒子四寅賓宇宙寅先兩<lb/>
月卒女五長未行次歸王某三尚㓜孫男五禧祐禎餘<lb/>
未名女二曽孫男女三人賓將奉櫬歸其鄉竺山先塋<lb/>
之次卜明年十二月庚申合葬滕孺人之墓以治命齎<lb/>
翰林修撰金君問所述事行來求銘為之銘曰<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-44a"/>
醫之克明審覈病源隨宜處方功臻十全彼其昧者執<lb/>
方俟病治十斃五哀哉人命嗟以潛甫允醫之明理究<lb/>
業精厥效孔徵以仁存心以義處物曷不百年恒濟夭<lb/>
折東南其鄉歸藏其墳來世有聞其在斯文<lb/>
　御醫沈以潛世以醫仕南渡後由汴遷長洲家焉仁<lb/>
　宗皇帝在東宫時以太醫院判蔣用文薦及即位擢<lb/>
　御醫頗見信效事行見姑蘇志藝術傳卒於北京墓<lb/>
　在竺山<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-44b"/>
　　　都察院右都御史致仕韓公墓志銘<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　　劉珝<lb/>
大明成化戊戌十月十五日致仕右都御史韓公以疾<lb/>
卒於家有司以訃聞上遣官諭祭命有司營葬域六部<lb/>
以下暨京師舊好者胥歎曰公一代豪傑而今已矣可<lb/>
惜可惜既而冢嗣太學生文以南京少司冦張公狀徵<lb/>
銘於𤣥堂狀曰君諱雍字永熈蘇之長洲人曽大父諱<lb/>
彦傑積累深厚富貴勿移大父諱舉一父諱貴俱以公<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-45a"/>
貴累贈都察院右都御史祖妣陳妣趙俱贈夫人貴初<lb/>
以閭右起家北京宛平縣故公之發身乃順天府庠弟<lb/>
子員正統辛酉中京闈鄉試明年第進士拜湖廣道監<lb/>
察御史時碭山縣學教諭邱純笞膳夫竹磨兒其父令<lb/>
其逺遁而以死誣告御史勘伏純坐極刑家人累奏寃<lb/>
都憲檄公理之公四散遣人遍訪至河南緝磨兒回純<lb/>
得復職其聲遂大振時三法司刑獄并劾奏章䟽咸經<lb/>
公手未幾廵按江西辨寃獄黜奸貪所至望風解綬廬<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-45b"/>
陵泰和等縣大寇萃至千人乗時刼掠鄉村居民苦之<lb/>
有司不能制公與廵撫侍郎楊寧設法捕之得其首惡<lb/>
并餘黨悉置重典地遂寧代回陞廣東按察副使奉迎<lb/>
二親仍還蘇少保陳循䟽公㢘能幹濟才堪大任陞都<lb/>
察院右僉都御史廵撫江西公至首行均徭法次行歳<lb/>
辨法其法規畫周宻切中時弊民甚稱便值歳飢大發<lb/>
倉廩賑之兼減價糶賣人得以足食天順改元英宗復<lb/>
辟改山西副使尋陞大理少卿又復僉都御史與左都<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-46a"/>
御史寇公同理䑓事有强盜十人當決内二人訴為同<lb/>
起挾仇所指寇云會問已明何仇之有公曰人命至重<lb/>
宜暫留寇不允固諍乃并指事者留之後四人皆得白<lb/>
戍邊翰林學士倪謙主考鄉試得罪於訪事校尉發其<lb/>
結交僚府儀賓事下獄坐重典公復力諍得戍宣府錦<lb/>
衣指揮劉敬因石亨連坐下獄寇欲坐朋黨籍其家公<lb/>
曰東漢時朋黨二字害盡賢人君子公宜審之寇悟改<lb/>
擬敬得遷户於山東大同守臣奏廵撫乏人上即命公<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-46b"/>
奉敕而往至則劾摠兵參將貪財弛備皆逮於法修飭<lb/>
界牆搜括隐占軍士設法俾耕田收米易銀是故邊備<lb/>
之用有餘而無私歛之擾朶顔三衛人要結諸部落<lb/>
率衆犯獨石公合兵出其不意擊之遂驚遁七年議政<lb/>
至京陞兵部右侍郎有權貴者銜之謫浙江左參政成<lb/>
化改元兩廣蠻寇猖獗累征不利上命太監盧永瑄為<lb/>
監軍都督趙輔為征夷將軍和勇為遊擊將軍惟總理<lb/>
難其人僉曰非韓某不可復改左僉都御史公承命益<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-47a"/>
加奮勵時言者謂賊在廣東宜逐之在廣西宜困之衆<lb/>
議紛紛不定公大言曰大藤峽賊巢也舍此而不圖吾<lb/>
未見其能濟遂肅師而行抵廣西界議委都指揮鄒宏<lb/>
副摠兵范信參將孫震都指揮彭倫各授以方畧仍檄<lb/>
湖廣總兵李震隄備公則分營以進至全州諜報賊在<lb/>
陽峒公五發偏師皆捷生擒其魁數人至桂林嚴刑以<lb/>
示軍威大振又以修仁荔浦皆峽賊羽翼乃分兵將二<lb/>
十五哨公與太監總兵領中哨進攻彌月賊遂平路無<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-47b"/>
阻絶捷聞賜敕奬勵陞弟睦為錦衣百户復移師潯州<lb/>
益増器械餱糧令五哨由峽後進公與太監等督八哨<lb/>
從峽南進復令二哨援於後復遣將士斷諸山口賊聞<lb/>
乃挈妻孥輜重於横崖等崖極險處預於山南立排柵<lb/>
滚木礧石標鎗毒矢如雨而下公覘其將怠遂奮甲先<lb/>
登士魚貫而進聲震天地縱火烈焚日色晝暝賊不能<lb/>
支乃遁去衆又云險不可進公曰破竹之勢不可少緩<lb/>
督益急直抵横崖等崖又進九層樓等山壁立萬仞勢<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-48a"/>
控霄漢公復計遣將士於賊所不備處攀縁至絶頂處<lb/>
舉炮為應衆復環攻數十合峽遂破前後得大小寨峒<lb/>
九百餘處改大藤為斷藤刻石山頂以紀厥功初公令<lb/>
士卒得一山一寨即守之勿失故賊無可反之計許生<lb/>
擒被掠男女以准其功故士無妄殺之慘又謂峽内餘<lb/>
孽尚存終必為患宜設土官編管乃奏改上隆州為武<lb/>
靖又徙周冲靖寧二巡司於峽上下水又増土人為宣<lb/>
鄉黄江司隆三巡司副巡檢又置千户所以鎮攝藤縣<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-48b"/>
五屯獞人凡可以固峽之䇿無不行之先是公命將與<lb/>
廣守將共勦髙雷等處流賊尚未成績至是又分遣官<lb/>
軍往助旬月間生擒斬首奪回俘獲共四萬一千七十<lb/>
六名顆口事緩旋至廣東奏捷陞左副都御吏提督兩<lb/>
廣軍務公又奏兩廣地方五千餘里一身不克周悉合<lb/>
用都御史二員巡撫從之㑹以父喪守制於家六部各<lb/>
衙門大臣言梧州城内宜設總府總督等官居中調度<lb/>
殺賊朝廷從其議即其家陞公右都御史總督兼巡撫<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-49a"/>
聴其便宜行事公至築城増兵以鎮禦地方鑄鐵索柱<lb/>
繫浮橋而絶賊船置木牌以覺察奸細買棺以瘞亡卒<lb/>
栽松以葺賢祠皆大服人心九年少監黄沁以公務與<lb/>
公不叶訐奏數事公不與較即具疏乞休家居又六七<lb/>
年以山水為樂壬寅十一月九日卒年五十有七娶王<lb/>
贈夫人繼金夫人子男三長即文王出次斆金出次敞<lb/>
側室王出女一適蘇州衛指揮使謝瑛孫男二女二葬<lb/>
雅山之原嗚呼公之為人爽闓洞達才識髙逺居家孝<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-49b"/>
友與人交有信義下筆為詩文思如湧泉無少滯凝居<lb/>
官處事動以古之豪傑自居每一出師必以曹彬不妄<lb/>
殺為戒故所至全活甚衆累謫累陞未嘗置欣戚於其<lb/>
間天下士大夫無問識不識咸仰其名云銘曰<lb/>
有偉其人有碩其才發身賢科肅政蘭臺副憲於外都<lb/>
憲於内或貳兵曹或貳廷尉載徵浙藩督師潯江巨冦<lb/>
以平吾民用康天書斯頒揚休播美極品斯陟儒紳罕<lb/>
比嘉謨尚在成績孔昭不進之求惟退之髙峩峩吳山<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-50a"/>
悠悠𤣥室勒石刻銘千載無斁<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0116_WYG_039-50b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　吳都文粹續集巻三十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>