<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>尚書精義卷二十三</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　尚書精義卷二十三　　　　宋　黄倫　撰<lb/>
殷始咎周周人乗黎祖伊恐奔告于受作西伯戡黎<lb/>
　鄭氏曰西伯周文王也時國於岐封為雍州伯也國<lb/>
　在西故曰西伯<lb/>
　無垢曰始文王遵養韜晦殷人不以西伯為意紂日<lb/>
　夜為惡西伯日夜為善天下之心日夜去紂而歸西<lb/>
　伯殷之賢者為國家深思逺慮知天下之勢將盡歸<lb/>
<pb n="1b"/>
　于文王紂將盡亡祖宗社稷此所以始咎周也夫黎<lb/>
　近王圻文王威徳日隆動無不克其勢將至王朝矣<lb/>
　此祖伊所以恐而奔告也恐而奔告其驚懼之心亦<lb/>
　可見矣夫文王稱兵廹近王畿使朝廷大臣驚恐此<lb/>
　不赦之罪也借使得專征伐當如是之恣乎使紂按<lb/>
　其不臣之心下令而廢黜之有何不可至無以為計<lb/>
　稱天自解何也曰天下之勢已歸文王矣王者無勢<lb/>
　以天下之勢為勢勢既去矣特一獨夫耳禁之誰止<lb/>
<pb n="2a"/>
　令之誰從使文王肯聽天子之令天下其肯舍文王<lb/>
　乎賴文王大聖不肯遽順天下之心舉成湯故事使<lb/>
　當伊尹成湯之際紂有南巢之放久矣孔子見其心<lb/>
　故曰周之徳可謂至徳也已矣<lb/>
　黄氏曰商始咎周周人乗黎黎近邑也祖伊恐奔告<lb/>
　于受則勢亡已廹矣文王三分天下有其二天下未<lb/>
　有非之者及其戡黎而聖人獨念之深如此葢以非<lb/>
　吾有以取之而心歸焉則受天下而不為非君臣之<lb/>
<pb n="2b"/>
　間一有嫌隙而遽秉其近邑若將廹而取之則黎雖<lb/>
　區區不得無罪雖然一邑不可取則天下宜不可取<lb/>
　取一邑為罪則取天下宜為大罪夫不許其取一邑<lb/>
　也益以見其不取天下之為至徳也耶且事君如文<lb/>
　王至矣而以一邑獲罪况其下文王一等者乎嗚呼<lb/>
　聖人之心微矣哉<lb/>
　張氏曰紂之無道天下歸周乆矣然昏迷而不悟至<lb/>
　於周人乗黎乃始咎周夫黎之與殷輔車之相依今<lb/>
<pb n="3a"/>
　既乗黎則是唇亡齒寒殷之所以惡周以此而已祖<lb/>
　伊紂之臣也方且恐懼奔走以告于王憫其䘮亡無<lb/>
　日此西伯戡黎之所以作也<lb/>
　吕氏曰紂之惡日盛周之徳日著此祖伊之所以咎<lb/>
　謂之始咎者商元不曾咎周便見得商人安於文武<lb/>
　甚久亦文武有君人之大徳事君之小心也黎國近<lb/>
　紂都與同惡之國周戡伐其逼近紂都之國事勢近<lb/>
　廹故祖伊奔走而告于受<lb/>
<pb n="3b"/>
西伯戡黎<lb/>
西伯既戡黎祖伊恐奔告于王曰天子天既訖我殷命<lb/>
格人元龜罔敢知吉<lb/>
　無垢曰文王為西伯則凡西方一道諸侯皆得以征<lb/>
　伐之使紂在上朝廷清明西伯戡黎乃方伯稱職何<lb/>
　警懼之有則夫祖伊所以恐而奔告者以朝廷紊亂<lb/>
　故深為之疑慮也以事勢觀天命將歸于周而絶于<lb/>
　殷此祖伊之見也未敢以為然而問之至道之人至<lb/>
<pb n="4a"/>
　道之人以謂殷命將絶矣又卜之元龜元龜之兆亦<lb/>
　以謂殷命將絶人謀鬼謀無有以為吉者其歸周也<lb/>
　必矣<lb/>
　陳氏曰格至也大學曰致知在格物所謂致知者窮<lb/>
　理也窮理而至萬物之所至則格之為言能極物理<lb/>
　之所至也至誠之道可以前知國家將興必有禎祥<lb/>
　國家將亡必有妖孽見乎蓍龜動乎四體今以格人<lb/>
　而考元龜不見其吉則商之事可知矣<lb/>
<pb n="4b"/>
　張氏曰周已勝黎祖伊恐而奔告于王者欲其畏禍<lb/>
　而知改也將告之以天命故以天子稱之天既訖我<lb/>
　殷命者言文王三分天下有其二則其受命久矣周<lb/>
　既受命今又戡黎則殷王之命於此乎終矣格人則<lb/>
　其誠足以前知者也元龜則其神足以前知者也格<lb/>
　人元龜罔敢知吉則其凶咎必至于天人之所不與<lb/>
　也惟其天人不與此所以不能保其宗廟社稷而至<lb/>
　于覆亡<lb/>
<pb n="5a"/>
　吕氏曰當時人皆不恐懼獨祖伊恐懼者何故祖伊<lb/>
　是衆醉中獨醒者奔告于王呼天子言天已絶了我<lb/>
　商家之命其情甚急切<lb/>
非先王不相我後人惟王淫戲用自絶故天棄我不有<lb/>
康食不虞天性不迪率典<lb/>
　無垢曰先王以儉而紂以淫先王以恭而紂以戲先<lb/>
　王以恭儉垂後而紂以淫戲絶之是先王絶紂乎紂<lb/>
　絶先王乎此所以謂之自絶也且紂嬖婦人愛妲已<lb/>
<pb n="5b"/>
　收狗馬竒物作沙丘苑臺其淫乃如此北里之舞靡<lb/>
　靡之樂以酒為池以肉為林使男女相倮逐其間其<lb/>
　戲乃如此將何以見先王乎想祖宗在𡨕㝠之中方<lb/>
　悲悼不已雖欲以私意祐之不可得也使祖宗祐之<lb/>
　是祖宗為淫戲者作淵藪也神人一理人所惡則祖<lb/>
　宗神靈亦惡之矣又何疑哉　又曰祖宗即天也自<lb/>
　絶于祖宗則亦自絶于天也自絶于天故天棄之自<lb/>
　絶于先王則先王亦棄之無疑矣何以見棄之之實<lb/>
<pb n="6a"/>
　乎天下之民無有安于田畆而康食者以皆苦征役<lb/>
　無有安其常心而虞天性者以皆為草竊無有事父<lb/>
　母畜妻子而迪率厥典者以皆為敵讎事至于此則<lb/>
　天人之意祖宗之意葢可知矣<lb/>
　張氏曰不有康食言其困窮也不虞天性言其内不<lb/>
　足以度知天命不迪率典者言其外不足以率循常<lb/>
　道也夫紂之將亡民可以食鮮可以飽此之謂不有<lb/>
　康食惟其不有康食則常心遂喪於内則不虞天性<lb/>
<pb n="6b"/>
　而至於無命于外則不迪率典而至於無義此殷之<lb/>
　所以即喪也<lb/>
　王荆公曰不虞天性能度天性而行則義矣<lb/>
　吕氏曰商之賢聖之君六七作非不可以憑藉扶持先王<lb/>
　亦非不相助爾後人自是爾淫酗戲狎以自絶于先王<lb/>
今我民罔弗欲喪曰天曷不降威大命不摯今王其如<lb/>
台王曰嗚呼我生不有命在天<lb/>
　無垢曰先王之心天之心也天之心民之心也紂自<lb/>
<pb n="7a"/>
　絶于先王故自絶于天而天棄之天棄之故民棄之<lb/>
　今民無不欲紂之亡者是民棄之也原其所以自棄<lb/>
　于先王者則以先王之心乃天之心也天之心乃民<lb/>
　之心也何以見民欲紂之亡乎其為言曰天何不降<lb/>
　威命誅紂又大命在於廢昏立明今何為不至乎摯<lb/>
　至也言欲天早誅廢紂而立明君也今王能信如我<lb/>
　之所言而改悔乎尚庶㡬天命之復囬也　又曰為<lb/>
　天下君豈有無所顧藉者紂無賴乃有如閭巷下俚<lb/>
<pb n="7b"/>
　之所為者豈人情也哉葢亦有所恃也所恃者何天<lb/>
　也不知紂以天為何物哉觀其言天乃以天為無知<lb/>
　之物專驕養人主使恣心極意為無道以取娛樂耳<lb/>
　是凡為人主者皆天私之而不問其賢否也殊不知<lb/>
　天心乃民心得民則得天矣<lb/>
　周氏曰夫命者聖人之所罕言凡國之所以興亡時<lb/>
　之所以治亂莫不係于人為而非由命也世之賤者<lb/>
　衆而貴者鮮愚者多而賢者少中人安於擯棄俟時<lb/>
<pb n="8a"/>
　而動而不競葢聖人以此籠愚賤息爭端也夫謂之<lb/>
　命則有命之者安可生而黙定哉桀紂據禹湯之資<lb/>
　不善守而亡民斯為下矣其能不曰命哉<lb/>
　吕氏曰我自有命在天大抵為惡之人多不自省悟<lb/>
　一如陳後主方隋師韓擒虎等渡江邊帥告急之疏<lb/>
　陳後主皆不覺及隋已滅陳乃知前日邊帥告急之<lb/>
　疏皆未曾開以此知亂世無道之君都不自悟如此<lb/>
祖伊反曰嗚呼乃罪多參在上乃能責命于天殷之即喪<lb/>
<pb n="8b"/>
指乃功不無戮于爾邦<lb/>
　無垢曰祖伊見紂不悟恃天以為惡故報之曰汝罪<lb/>
　其數多矣今參列布于上天天將按罪相聖人誅汝<lb/>
　至於此時汝尚能責天以命殷之喪亡不俟終日將<lb/>
　在即日矣其喪亡之由皆汝功事所致指由也紂有<lb/>
　何功哉功一也聖主功於養人暴主功於殺人天隨<lb/>
　其功而報之功於養人故天報周以數過其厯功於<lb/>
　殺人故天報紂以燔身懸頭以亡其社稷不無戮于<lb/>
<pb n="9a"/>
　爾邦盖指紂也<lb/>
　張氏曰夫莫之為而為者天也莫之致而至者命也<lb/>
　乃罪多參在上則是為之致之在我而已其可以責<lb/>
　天命哉功者積力而致其成也積力以為善則有為<lb/>
　善之功積力以為惡則有為惡之功紂徒積惡而已<lb/>
　故亦謂之功言惡如此不能無戮于爾邦此書所謂<lb/>
　自作孽不可逭也<lb/>
殷既錯天命微子作誥父師少師<lb/>
<pb n="9b"/>
　無垢曰夫天生民以司牧之使不失性今紂作惡於<lb/>
　上變亂風俗至於如此豈天所以命紂為人主之意<lb/>
　哉一切顛倒天理而窮心極意以騁其私欲耳微子<lb/>
　知天命將移祚於周家而殷之將亡不乆也欲去則<lb/>
　有所不忍欲留則有所不可屈原所謂心煩意亂不<lb/>
　知所從者也况㣲子與比干箕子皆宗臣也利害一<lb/>
　體故作誥以問二公而求所安焉　又曰商之亂至<lb/>
　此極矣無可為者然三人之心尚庶㡬其萬一焉故<lb/>
<pb n="10a"/>
　微子則去國以警紂比干則直諫以警紂紂殺比干<lb/>
　至箕子獨佯狂而不死者尚庶㡬紂之警悔吾可以<lb/>
　成就之也紂終不悔而死此三人者一存宗祀一守<lb/>
　死節一陳洪範去者非叛死者非訐生者非偷故孔<lb/>
　子表而出之曰殷有三仁焉以此知臣子之處心當<lb/>
　究觀微子一篇可也又以知所謂仁者或去或死或<lb/>
　留皆仁也倘以去為是而留為非以死為是而生為<lb/>
　非皆常人之客氣而非聖人之道也苐顧其心於宗<lb/>
<pb n="10b"/>
　社如何耳<lb/>
　楊繪曰噫錯之一言不以深乎商周之不敵一言盡<lb/>
　之矣夫天之所以命君者俾之司民也而紂專虐民<lb/>
　非錯天之命而文王專愛民非合天之命而何非天<lb/>
　惡商商之所為自錯其命而已非天私周周之所為<lb/>
　自合其命而已錯其命者滅合其命者興天人相與<lb/>
　之際君天下者其監茲哉<lb/>
　李太伯曰存其身存其祀亦仁也亡其身存其國亦<lb/>
<pb n="11a"/>
　仁也若進死者退生者狂狷之士將奔走焉褒生者<lb/>
　敗死者宴安之人將寘力焉故同歸諸仁各順其志<lb/>
　殊途而一揆異行而齊政俾後之人優柔而自得焉<lb/>
　葢春秋微婉之義也<lb/>
　孫覺曰君可去乎曰不可國滅而祀滅去之可古之<lb/>
　人有行之者微子是也君可詐乎曰不可君不道全<lb/>
　身詐之可古之人有行之者箕子是也君可死乎曰<lb/>
　不可言不從而死之可古之人有行之者比干是也<lb/>
<pb n="11b"/>
　商之衰紂為不道而時乎微子死則商滅去則商祀<lb/>
　微子者如之何而不去時乎箕子内明而外難進戮<lb/>
　退戮為箕子者如之何而不奴時乎比干祀存乎微<lb/>
　道行乎箕尚一言而悟其心者如之何而不死曰然<lb/>
　則三子者舉皆有過矣舍其君而去之不忠詐其君<lb/>
　而奴之不信君不可諫諫之不智忠信智三子未盡<lb/>
　孰為仁哉曰去其可去孰為之忠詐其可詐孰為之<lb/>
　信死其可死孰為之智告一世之君而存百世之祀<lb/>
<pb n="12a"/>
　微子之仁也志不得乎亂世而道行乎治平箕子之<lb/>
　仁也安一身之死而勸萬世之臣比干之仁也微子<lb/>
　去商祀綿箕子奴周道彝比干死臣節殫其所行異<lb/>
　其為道同易地則皆然也去奴死其號各殊其所以<lb/>
　為仁一也<lb/>
　劉氏曰三人或死或生其事不同而同謂之仁者明<lb/>
　死生不足言仁也夫仁者有成質略舉其大方而言<lb/>
　之則不遷怒不貳過不樂生不惡死端而虚靜而一<lb/>
<pb n="12b"/>
　若是者人貌而天其有利害夀夭成敗是非則寒暑燥<lb/>
　濕春夏秋冬四時之運也故命仁者以其成質非語<lb/>
　其運之變而名之也成質卞氏之玉也運之變者或<lb/>
　刻以為璽或刻以為璧也璽與璧則異矣然而稱寳<lb/>
　者卞氏之玉也<lb/>
　張氏曰天之立君命之以治民而已今殷王弗或亂<lb/>
　正四方此所謂錯天命者也殷既錯天命則其覆亡<lb/>
　無日故微子作誥以告父師少師所以陳其出處去<lb/>
<pb n="13a"/>
　就之節也<lb/>
　吕氏曰大抵天下有道仁人君子相與謀議於朝天<lb/>
　下無道仁人君子相與謀議於家微子一篇是微子<lb/>
　比干箕子以紂之將亡相與謀議各致其一身之義<lb/>
　使三仁人遇堯舜之朝必如臯䕫相與謀議於堯舜<lb/>
　之前使其在湯之朝必如仲虺相與謀議於成湯之<lb/>
　右惟其居無道之世此所以自相議論各欲自致一<lb/>
　身之義於此足以見仁人君子之用心處孔子所謂<lb/>
<pb n="13b"/>
　殷有三仁者以此<lb/>
微子<lb/>
微子若曰父師少師殷其弗或亂正四方我祖底遂陳<lb/>
于上我用沈酗于酒用亂敗厥徳于下<lb/>
　無垢曰或有也殷家將不復有治正四方之事矣天<lb/>
　子所以治正四方者也不復有治正四方之事則是<lb/>
　大器將移於他人之手矣　又曰底致也言終始其<lb/>
　徳也遂成也言成為法度也以言我祖成湯終始其<lb/>
<pb n="14a"/>
　徳設為法度森然陳布于上世以垂裕後昆而紂乃<lb/>
　沈湎酗醟以敗之詩曰人之齊聖飲酒温克彼昏不<lb/>
　知一醉日富是有徳之人乃不為酒所亂無徳之人<lb/>
　飲酒則昏惑不復知義理所在矣是酒能敗徳也<lb/>
　張氏曰治亂之謂亂正直之謂正弗或亂正四方者<lb/>
　言紂之無道不能治正於四方也易曰或之者疑之<lb/>
　也言弗或亂正四方則其為不能必矣<lb/>
　吕氏曰此一篇書不可把做憤疾㸔當做憫惻㸔此<lb/>
<pb n="14b"/>
　一書中皆是憫惻之辭如此方㸔得出其者疑而未<lb/>
　定之辭也紂已是不能治正四方微子不敢便言紂<lb/>
　不能治正四方乃謂殷其弗或亂正四方乃是疑而<lb/>
　未定之辭於此見得微子之用心忠厚處商之賢聖<lb/>
　之君六七作我祖先王之功陳列於上紂乃沉湎于<lb/>
　酒至於敗壊喪亂其徳於下當時沉湎于酒自是紂<lb/>
　初不是微子何故不説紂用沉湎于酒乃説我沉湎<lb/>
　于酒於此見得君臣一體紂之沉湎于酒便是微子<lb/>
<pb n="15a"/>
　沉湎于酒相似<lb/>
殷罔不小大好草竊姦宄卿士師師非度凡有辜罪乃<lb/>
罔恒獲小民方興相為敵讎今殷其淪喪若渉大水其<lb/>
無津涯殷遂喪越至于今<lb/>
　無垢曰朝廷風俗如此而無知小民所在而起作敵<lb/>
　讎不復知有朝廷紀綱至此亦大亂矣且夫文王雝<lb/>
　雝在宫肅肅在廟而江漢游女無思犯禮汝墳婦人<lb/>
　勉夫以正今紂沉酗於上而小大草竊姦宄卿士師<lb/>
<pb n="15b"/>
　師非度小民相為敵讎以此知天下治亂盡在人主<lb/>
　而已人主治亂盡在一心而已使人主正心誠意如<lb/>
　文王雝雝肅肅行於宫室宗廟之間則徳風潛行天<lb/>
　下安妥朝廷尊嚴小民和樂豈有此等風俗乎如微<lb/>
　子所言商家社稷不可拯救矣　又曰微子見天下<lb/>
　朝廷小民風俗大壊如此雖有區區拯救之心而紂<lb/>
　沉酗不可嚮邇茫然四顧無可依憑徒見殷之滅亡<lb/>
　如大水中𣺌無津岸不可拯救耳臣子忠誠之心其<lb/>
<pb n="16a"/>
　如何哉　又曰葢賢者觀理不觀形理既顛倒如此<lb/>
　雖位居九五衆號億萬宗臣滿朝其覆亡必矣理儻<lb/>
　安平雖越在草莽衆止三户人才不多其勃興也必<lb/>
　矣是以觀人之國者每以理為斷也<lb/>
　吕氏曰君道善羣君能善羣則强不凌弱衆不暴寡<lb/>
　民何縁㑹至於草竊姦宄君不能善羣則强凌弱衆<lb/>
　暴寡無小無大已皆好為草竊姦宄<lb/>
曰父師少師我其發出狂吾家耄遜于荒今爾無指告<lb/>
<pb n="16b"/>
予顛隮若之何其<lb/>
　無垢曰微子既言殷之亂亡然後問箕子比干以處<lb/>
　已之事言我以紂之故積憂生疾發出為狂在家耄<lb/>
　亂遯于荒野以寫其憂其不能處如此嗚呼宗臣之<lb/>
　心乃如此其烈乎　又曰微子憂國狂亂如此責箕<lb/>
　子比干略無一言告我以國之顛隕隮墜當如何其<lb/>
　救之也以此見微子區區為宗社計隕穫至於如此<lb/>
　然而當時自有釣於渭濵如太公者亦有居北海之<lb/>
<pb n="17a"/>
　濵如伯夷者微子何乃憂苦如是哉葢宗臣以社稷<lb/>
　為己任不得不爾也至吾夫子聖之時有可以仕而<lb/>
　仕可以止而止可以乆而乆可以速而速之説然後<lb/>
　吾道其沛然矣出乎其類㧞乎其萃自生民以來未<lb/>
　有盛於夫子惜乎微子未之知也<lb/>
　張氏曰微子言紂之遂喪憂傷之至無如之何故其<lb/>
　發生狂亂昬惑不知所處故欲遜于荒野此微子有<lb/>
　去之之意也今汝父師少師無意告我以商祀顛隮<lb/>
<pb n="17b"/>
　之事當如之何若之何其者問其䇿之安所出也<lb/>
父師若曰王子天毒降災荒殷邦方興沈酗于酒乃罔<lb/>
畏畏咈其耉長舊有位人<lb/>
　無垢曰箕子亦順其事而答之故亦稱若曰也稱王<lb/>
　子以知微子為帝乙首子也今天酷毒降此災殃故<lb/>
　生紂專以亂殷邦為事則昏亂暴恣豈復知所畏乎<lb/>
　君子之所畏者三畏天命畏大人畏聖人之言乃罔<lb/>
　畏畏則是於天命大人聖人之言皆不知所畏矣咈<lb/>
<pb n="18a"/>
　老成前軰元功重徳者不足怪也夫為民而不事耕<lb/>
　稼不樂本業以飲酒為事且不畏天命狎大人侮聖<lb/>
　人之言於長者明徳動為咈逆是朝廷無刑辟也如<lb/>
　此為國不亡何待<lb/>
　張氏曰夫耉長舊有位人皆能守先王之法度不從<lb/>
　紂以為惡非所宜咈也今汝咈之而不從則其惡積<lb/>
　罪大而不可化矣<lb/>
　吕氏曰到這裏皆無畏憚孔子所謂畏天命畏大人<lb/>
<pb n="18b"/>
　畏聖人之言他都不畏了老成之人君所當畏也今<lb/>
　來咈逆之舊有位人君所當畏也今乃慢忽之此最<lb/>
　是亡國之大證騐<lb/>
今殷民乃攘竊神祇之犧牷牲用以容將食無災降監<lb/>
殷民用乂讎斂召敵讎不怠罪合于一多瘠罔詔<lb/>
　無垢曰夫祭天地神祇犧牷牲用此人主精神之所<lb/>
　寓也其可忽乎今殷民乃敢攘竊之是不知有天地<lb/>
　神祇不知有人主也其罪豈可勝誅推原其心雖弑<lb/>
<pb n="19a"/>
　父與君亦安行而為之矣宜乎見之者憤聞之者驚<lb/>
　而朝廷不以為意乃公然容縱使行而食之略無忌<lb/>
　憚又無罪災以及之如此則是滿朝不知天地神祗<lb/>
　不知有人主矣　又曰夫人者天地之德陰陽之交<lb/>
　鬼神之㑹五行之秀氣合之則神一之則强得之則<lb/>
　為王而乃戕賊如此用虐法乂之又視之如仇讐又<lb/>
　斂之如盗賊日夜失民之心起敵讐之志而不恤不<lb/>
　懼竭力虐政專以戕賊為事夫戕賊斯民是戕賊天<lb/>
<pb n="19b"/>
　地陰陽鬼神五行也安得有吉祥之事乎　又曰上<lb/>
　觀紂所為如此下觀殷民所為又如此若形之於影<lb/>
　聲之於響無有少異者是其上下君民之罪同出於<lb/>
　一律皆當受天之誅無疑也<lb/>
　東坡曰殷之君臣下視其民若仇讐而聚斂之以此<lb/>
　為治力行不怠皆召敵讐之道也<lb/>
　張氏曰今紂之弗欽上帝遺厥先宗廟弗祀故犧牷<lb/>
　牲用既為殷民所攘竊㦯以容㦯將或食皆無災以<lb/>
<pb n="20a"/>
　及之此即所謂凡有辜罪乃罔常獲者也夫殷之上<lb/>
　下以讐斂而召敵讐至於罪合于一復有惠澤之加<lb/>
　乎民哉此民之多瘠而無告愬故曰多瘠罔詔謂之<lb/>
　多瘠言其困病之甚也<lb/>
　吕氏曰天之降視商民甚是分明商民不知天之所<lb/>
　以降視者甚分明其朝夕用工夫只是相仇讐相斂<lb/>
　怨上用工夫其所以召仇敵怨讐更不曾㑹倦怠所<lb/>
　謂吉人為善惟日不足凶人為不善亦惟日不足做<lb/>
<pb n="20b"/>
　好事要住也不能得做惡事要住也不能得論來只<lb/>
　是一箇闗捩纔撥轉得過為惡不怠便是為善不怠<lb/>
　亦合于一天下皆化紂之惡與紂一般了大抵源清<lb/>
　則流清紂恰是天下之本源本源既濁亂了流派亦<lb/>
　從而濁亂所以謂之罪合一言其上下皆同惡也多<lb/>
　瘠罔詔以此便見民多疾病都無説處天下未至於<lb/>
　大無道雖或説與君不得亦可説與公卿公卿不得<lb/>
　亦可説與大夫事到這裏上也無説處下也無説處<lb/>
<pb n="21a"/>
商今其有災我興受其敗商其淪喪我罔為臣僕詔王<lb/>
子出迪我舊云刻子王子弗出我乃顛隮自靖人自獻<lb/>
于先王我不顧行遯<lb/>
　無垢曰商既淪沒喪亡箕子與比干將與社稷俱亡<lb/>
　耳是比干將以死諫而箕子將佯狂以觀紂之改否<lb/>
　也箕子比干處心已定已無去國之意故曰我罔為<lb/>
　臣僕以謂誓不為他人所臣屬也孔頴逹謂於時箕<lb/>
　子蓋請立啓而帝乙不聽然則微子不去非特宗祀<lb/>
<pb n="21b"/>
　不保兩人必皆受誅微子去則箕子可少安矣此正<lb/>
　與劉𤦺之事相合昔劉表以𤦺貌類於己甚愛之後<lb/>
　妻蔡氏愛琮而惡𤦺毁譽之言日聞於表𤦺不自寧<lb/>
　嘗與諸葛亮謀自安之術亮初不對後乃共升髙樓<lb/>
　因令去梯謂亮曰今日上不至天下不至地言出子<lb/>
　口而入吾耳可以言乎亮曰君不見申生在内而危<lb/>
　重耳居外而安乎𤦺感悟隂䂓出計以是知微子止<lb/>
　有去計耳無他説也　又曰靖謀也言三人各自謀<lb/>
<pb n="22a"/>
　所以獻于先王而無愧者微子自謀存宗祀以獻于<lb/>
　先王比干自謀死諫以獻于先王箕子自謀佯狂俟<lb/>
　紂悔過以獻于先王亦豈必同哉况一人之身豈能<lb/>
　兼此三人之事各守一節可也三人之志將各為謀<lb/>
　以謂葢棺之後可以藉口見先王於天上無愧心足<lb/>
　矣豈有一毫為身計為家計而不為國計用其智巧<lb/>
　恃其虚譁以獻于先王耶<lb/>
　東坡曰刻害也箕子在帝乙時以微子長且賢欲立<lb/>
<pb n="22b"/>
　之而帝乙不可卒立紂紂忌此兩人故箕子曰子之<lb/>
　出固其道也我舊所云害子子若不出則我與子皆<lb/>
　危矣<lb/>
　荆公曰我舊云刻子刻責也舊以社禝之責責微子<lb/>
　也乂讐歛言因用公治法以刑讐民以職斂民讐民<lb/>
　則召民敵斂民則召民讐也因用治法讐斂民所謂<lb/>
　阻法度之威以責於下者也<lb/>
　吳氏曰商業已墜賢人親戚遯退而天下歸於周矣<lb/>
<pb n="23a"/>
　傳謂告二師而去非也觀此篇之文但微子言紂惡<lb/>
　之甚使我心不寧而生狂疾吾殷家昏亂已在荒廢<lb/>
　汝當告我以何道箕子乃勸微子去以存商後為祭<lb/>
　祀之主二子非不知紂不可諫而不去者葢欲存臣<lb/>
　子之節也<lb/>
　劉氏曰刻猶害也言我舊云紂常欲害子今王子不<lb/>
　出必見殺王子見殺我乃隕滅矣所以然者三仁存<lb/>
　則商存三仁亡則商亡武王觀兵此其騐也均之不<lb/>
<pb n="23b"/>
　可亡而微子先遜于荒者微子以地逼見疑欲害與<lb/>
　其見殺而速亡不如避禍而緩死也然則三人亦何<lb/>
　向何背何去何處特勢㑹之變微子以母兄宜避比<lb/>
　干箕子以同姓宜留此仁者之外化内不化也故可<lb/>
　為百世師<lb/>
　張氏曰夫先王之所以望於後世子孫者惟忠與孝<lb/>
　而微子去之則自獻以其孝箕子為之奴比干諫而<lb/>
　死則自獻以其忠先王之所以望後世在於忠孝而<lb/>
<pb n="24a"/>
　三子之所自獻者亦以忠孝此所以無負於先王者<lb/>
　也此孔子所以謂之三仁其去則利而不貞其死則<lb/>
　貞而不利惟箕子之囚為利貞故易曰箕子之明夷<lb/>
　利貞者此也<lb/>
　吕氏曰箕子昔日嘗言於帝乙立微子帝乙不從箕<lb/>
　子之言而立紂故箕子告微子我舊時之言為汝之<lb/>
　害使微子而不出我則立致於顛隮箕子教微子出<lb/>
　猶有彌縫紂之意大抵人有疑心縱有好言語亦不<lb/>
<pb n="24b"/>
　能聴箕子舊日曾言立微子紂之心到今亦不能無<lb/>
　疑惟微子既出則紂無疑心無疑心箕子庶可與紂<lb/>
　説話<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>