<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>尚書精義卷二十九</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　尚書精義卷二十九　　　　宋　黄倫　撰<lb/>
一五行一曰水二曰火三曰木四曰金五曰土水曰潤<lb/>
下火曰炎上木曰曲直金曰從革土爰稼穡潤下作鹹<lb/>
炎上作苦曲直作酸從革作辛稼穡作甘<lb/>
　張氏曰天一地二天三地四至於天五此五行之生<lb/>
　數也地六天七地八天九至於地十此五行之成數<lb/>
　也自天一至于天九其數為陽自地二至於地十其數<lb/>
<pb n="1b"/>
　為隂生於陽者成之以隂生於隂者成之以陽獨陰<lb/>
　不生獨陽不成此五行生成之道<lb/>
　林氏曰夫聖人之治天下其極至於所過者化所存<lb/>
　者神上下與天地同流凡天地之化育無非己之化<lb/>
　育也故洪範之為書要其極致至於休徵咎徵之在<lb/>
　天五福六極之在人其所以輔相裁成者莫不在於<lb/>
　心術之間蓋至於命之事也欲至於命必窮理盡性<lb/>
　而後能至焉故其書必始於五行而論五行之所以<lb/>
<pb n="2a"/>
　然者必言水曰潤下火曰炎上木曰曲直金曰從革<lb/>
　土爰稼穡此蓋發明五行之理與性也詩曰天生烝<lb/>
　民有物有則蓋天之生物有是物必有是理此五物<lb/>
　生於天地之間為最大者故舉此五物所受天命之<lb/>
　性以見物之皆然也水之性濕濕故潤下然搏之激<lb/>
　之則有不潤下者而非水之常性也火之性燥燥故<lb/>
　炎上然抑之湮之則有不炎上者而非火之常性也<lb/>
　木之性敷榮故曲直然失其常性則有夭閼其生者矣<lb/>
<pb n="2b"/>
　金之性堅利故從革然失其常性則有頑鈍其質者<lb/>
　矣土之性和緩故可施之於稼穡然而不於種斂者<lb/>
　以土之性本不如此也此蓋言五行出於天地之間<lb/>
　各有禀受之性其所以禀受之於性則有理存焉理<lb/>
　不可窮性不可盡故洪範之書將欲建皇極歛五福<lb/>
　以錫庶民而立天下之大名則必先窮理盡性以為<lb/>
　其本然後舉而措之天下之事業不可勝用矣故其<lb/>
　論五行必以理與性之不可易者而言之也孟子之<lb/>
<pb n="3a"/>
　言性善蓋本於此蓋人之性本善而所以至於不善<lb/>
　者蓋必有陷溺而然非其性之本然也性之必善猶<lb/>
　水之必潤下火之必炎上木之必曲直金之必從革<lb/>
　土之必爰稼穡乃自然而然非有使之然也水火金<lb/>
　木皆言曰至於土獨言爰者曽子固曰潤下者水也<lb/>
　故水曰潤下炎上者火也故火曰炎上木金皆然惟<lb/>
　稼穡則非土也故曰土爰稼穡而已其説不得不然<lb/>
　也此説是也五行各窮其理盡其性物格而後知至<lb/>
<pb n="3b"/>
　則其本立矣潤下作鹹炎上作苦曲直作酸從革作<lb/>
　辛稼穡作甘此五行之味也聲色臭味莫不具有五<lb/>
　行此獨言味者盖五行各成其性以為味者皆造<lb/>
　化之妙用也水之潤下故凝結而成鹹之味火之炎上<lb/>
　故焦燥而成苦之味木之曲直故成實而成酸之味<lb/>
　金之從革故其氣腥而成辛之味土之於稼穡則種<lb/>
　之歛之而味甘於是乎成五行至於成味則是各盡<lb/>
　其性而成此五者之妙或可以收或可以散或可以<lb/>
<pb n="4a"/>
　堅或可以緩或可以輕多寡有無各適其節而天地<lb/>
　養人之功於是乎在聖人體之故其盡萬物之理贊<lb/>
　天地之化育至於致中和位天地育萬物而後為至<lb/>
　也大禹謨徳惟善政政在養民水火金木土穀惟修<lb/>
　此蓋箕子所衍為九疇者故其初言五行必先本其<lb/>
　性推其味以發明此理然後叙其所措之事業者次<lb/>
　而陳之雖出於箕子之所傳而其大致已見於大禹<lb/>
　謨之所載矣學者不可不知<lb/>
<pb n="4b"/>
　東坡曰皆其徳也水不潤下則不能生物故水以潤<lb/>
　下為徳火不炎上則不能熟物故火以炎上為徳木<lb/>
　曰曲直謂其能從繩墨也木不曲直則不能為棟宇<lb/>
　故木以曲直為徳金曰從革謂其能就鎔範也金不<lb/>
　變化則不能成器故金以從革為徳土無所不用不<lb/>
　可以一徳名而其徳盛於稼穡不稱曰而稱爰爰於<lb/>
　也曰者所以名之無成名無專美無定位蓋曰於此<lb/>
　稼穡非所以名之也　又曰五行之所作不可勝言<lb/>
<pb n="5a"/>
　也可言者聲色臭味而已人之用是四者惟味為急<lb/>
　故舉味以見餘也<lb/>
　胡氏曰淵而虚因實以成體靜而潛之以趨下辨而<lb/>
　後能有察則潤下者以其性命之也動而速因止以<lb/>
　成體作而揚之以趨上合而後能有見則炎上者以<lb/>
　其氣命之也喬以抗則有所絶樛以屈則有所引敷<lb/>
　榮乎外而以揫歛為成則曲直者以其形命之也感<lb/>
　之小則小鳴感之大則大鳴其發也洪其殺也纎因<lb/>
<pb n="5b"/>
　任乎外而以刻制為成則從革者以其材命之也若<lb/>
　夫萬物資焉作之生之成之熟之則性也氣也形也<lb/>
　材也有不足命之者矣<lb/>
　張氏曰水天一之氣所生也内陽而外陰潤下者水<lb/>
　内景也火地二之氣所生也内陰而外陽炎上者火<lb/>
　外景也木陽中之所生也故其形可曲可直金陰中<lb/>
　之所生也故其材能從能革土陰陽中所生也故其<lb/>
　事見於稼穡北陰之正也水之性潤而其位則下一<lb/>
<pb n="6a"/>
　於趨陰而已故所流者混所就者卑則水之潤下可<lb/>
　見矣南陽之正也火之氣炎而其位則上一於趨陽<lb/>
　而已故縁薪而上不撲不滅則火之炎上可見矣東<lb/>
　陽之中也故木之形初曲而終直則其形之不一也<lb/>
　樛曲而有所引是形之曲也喬抗而有所絶是形之<lb/>
　直也西陰之中也故金之材體從而用革則其材之<lb/>
　不同也洪纎大小隨感隨應此金材之從也有所斷<lb/>
　割有所刻制此金材之革也水火金木以土為本則<lb/>
<pb n="6b"/>
　土者陰陽之所具也而以稼穡為之生發之為稼言<lb/>
　乎其始也歛之為穡言乎其終也土非止於稼穡此<lb/>
　所以不謂之曰而謂之爰所以别於四者而已　又<lb/>
　曰在天為氣則寒煖燥濕風是也在地成形則金木<lb/>
　水火土是也形氣相感而萬物化生則五味已兆乎<lb/>
　其間矣五行以道為之宗道降而五行有所生五味<lb/>
　以淡為之本淡分而五味有所託是故彰之而為色<lb/>
　播之而成聲性而在天情而在人未嘗出是物則天<lb/>
<pb n="7a"/>
　下之味雖曰不可勝窮而其作也亦不過是五者而<lb/>
　已<lb/>
　吕氏曰潤下炎上曲直從革稼穡這便是五行自然<lb/>
　之用皆不可移易聚於物發於聲浮於色凝於味皆<lb/>
　是自然<lb/>
二五事一曰貌二曰言三曰視四曰聽五曰思貌曰恭<lb/>
言曰從視曰明聽曰聰思曰睿恭作肅從作乂明作晢<lb/>
聰作謀睿作聖<lb/>
<pb n="7b"/>
　無垢曰自天理而行動與吉㑹天理即吉也非天理<lb/>
　之外别有夫吉自人欲而行動與凶㑹以人欲即凶<lb/>
　也非人欲之外别有夫凶恭從明聰睿乃作肅乂晢<lb/>
　謀聖之具也五事而極於肅乂晢謀聖則造化之柄<lb/>
　在我而已曰雨而雨曰暘而暘何所不可此相協五<lb/>
　行之要也其用止在於敬一字人主於敬其可少怠<lb/>
　乎<lb/>
　上官氏曰貌主木言主金視主火聽主水木者春剛<lb/>
<pb n="8a"/>
　而冬柔有貌之象焉惟其柔也故即之也温金者内<lb/>
　靜而外應有言之象焉靜則不以物撓己故其言足<lb/>
　以知黙應則不以己絶物故其黙足以知言火之成<lb/>
　體内晦而外明猶之視也旁燭無疆而不以累者以<lb/>
　其内晦也水之成體内明而外晦猶之聽也資納萬<lb/>
　物而不惑其志心知不惑者以其内明也金木水火<lb/>
　非土不成貌言視聽非思不主土之盛徳分王於四<lb/>
　時猶心之有思也能統五官而進之矣　又曰天以<lb/>
<pb n="8b"/>
　五行命物於成形之初人以五事踐形於委和之後<lb/>
　命物者道也道則黙而該之故謂之行踐形者徳也<lb/>
　徳則揮而散之故謂之事九疇之叙始於五行所以<lb/>
　極乎天也五事次之所以經乎人也天之命物一水<lb/>
　以為精二火以為神有神然後魂以之故得於天三<lb/>
　之木有魂然後魄以之故得地四之金精神魂魄具<lb/>
　然後有意故得於天五之土精藏於内則致一以反<lb/>
　聽神遊於外則憑物以司視夫魂者神之佐其動也<lb/>
<pb n="9a"/>
　外運以主貌魄者精之輔其止也内靜以制言意者<lb/>
　心之應其出也感物而為思凡位乎天地之間者莫<lb/>
　不具此而其上達以為聖下達以為愚者係乎操存<lb/>
　而已矣此五事之修所以必本於敬用歟<lb/>
三八政一曰食二曰貨三曰祀四曰司空五曰司徒六<lb/>
曰司冦七曰賔八曰師<lb/>
　張氏曰有食則民生不傷有貨則民用不匱有祀以<lb/>
　寧神則神無不靈享有居以居民則民無離散教立<lb/>
<pb n="9b"/>
　而善者勸罰行而惡者治其親逺人也有賔其防分<lb/>
　患也有師則先王之政其先後本末可謂備矣然而<lb/>
　自食貨至於賔師皆有官以治之獨曰司徒司冦司<lb/>
　空者言其官則知官之有事言其事則知事之有官<lb/>
　此聖人之法言也<lb/>
四五紀一曰歳二曰月三曰日四曰星辰五曰厯數<lb/>
　無垢曰歳者月之所積月者日之所積二十八星以<lb/>
　分昏旦十二辰以㑹日月厯以紀日月之行數以紀<lb/>
<pb n="10a"/>
　節氣之候至於一二之次則王與庶民尊卑之叙也<lb/>
　天理如此其可紊乎<lb/>
　楊氏曰朞三百有六旬有六日以閏月定四時成嵗<lb/>
　是則因日而紀星辰因星而紀嵗因嵗而紀數五者<lb/>
　之用不可失其序也失其序則政教失其節矣政教<lb/>
　失其節則民人失其安矣民人失其安則無以代天<lb/>
　工而統萬物矣無以授人時而和萬民矣故日失其<lb/>
　行由男教之不修矣月失其行由陰政之不舉矣星<lb/>
<pb n="10b"/>
　辰失其次由庶尹之不釐矣男教之不修陰政之不<lb/>
　舉庶尹之不釐則寒暑差而嵗功不成而厯數不能<lb/>
　明法矣聖王知其然故觀象以立其法考數以成其<lb/>
　厯是以先天而天弗違後天而奉天時天且弗違而<lb/>
　况於人乎况於鬼神乎夫然則天人合應通乎神明<lb/>
　而應四海矣<lb/>
　張氏曰嵗月日星辰之在天其運行變動莫不有數<lb/>
　作厯者所以紀之而已以厯知辰以辰知星以星知<lb/>
<pb n="11a"/>
　日以日知月以月知嵗嵗者月之所成月者日之所<lb/>
　積星者日之所舍辰者星之所次此四者莫不數為<lb/>
　之厯以紀之先王仰有以觀於天政事之所行制度<lb/>
　之所生未嘗不考於嵗月日星辰厯數此五紀所以<lb/>
　貴於協用也堯之厯象日月星辰舜之協時月正日<lb/>
　蓋取諸此<lb/>
五皇極皇建其有極斂時五福用敷錫厥庶民惟時厥<lb/>
庶民于汝極錫汝保極<lb/>
<pb n="11b"/>
　無垢曰皇極九疇之本也子思曰喜怒哀樂之未發<lb/>
　謂之中又曰中者天下之大本致中和天地位焉萬<lb/>
　物育焉中之大如此人人皆具此大中特無人發明<lb/>
　之耳故大建其有中使天下皆自得之者則在聖人<lb/>
　耳敬用五事所以建有中也昔舜授禹以天下其要<lb/>
　曰人心惟危道心惟微惟精惟一允執厥中是執中<lb/>
　當自精一而入而精一者即此所謂敬用五事也五<lb/>
　福斂於一己則為大中大中散與天下同則為五福<lb/>
<pb n="12a"/>
　建其有極所謂斂時五福也使人人自得此中所謂<lb/>
　敷錫厥庶民夫中外無福福外無中是中即福也非<lb/>
　中之外别有福焉故記禮者以體信達義者謂之大<lb/>
　順而福者百順之名耳是百順即是福非百順之外<lb/>
　别有福也君以大中示人民皆於君取中民亦有此<lb/>
　大中君既揭示於上斯民感發於下乃能與君共保<lb/>
　此中而不失矣夫君民上下皆在大中之中則其君<lb/>
　堯舜民亦堯舜矣民之堯舜何如哉人人有士君子<lb/>
<pb n="12b"/>
　之行是也<lb/>
　李氏曰君子所履小人所視君子履之而行小人視<lb/>
　之而化君子小人兩不相廢而各致其思此三代之<lb/>
　道所以久於天下而命之曰皇極也伯夷之清柳下<lb/>
　惠之和終不能㑹於皇極者以其偏也君子小人有<lb/>
　時而不相容以賢親之道而望小人小人有所不欲<lb/>
　以利樂之説加君子君子有所不受此其説所以中<lb/>
　息所謂沒世不忘者皇極之道久於天下也<lb/>
<pb n="13a"/>
　上官氏曰人非中則無所㑹道非極則無所止中與<lb/>
　極其名雖殊及其應用一也然謂之中矣有所謂中<lb/>
　庸謂之極矣有所謂皇極此又不可不辨也昔子思<lb/>
　之言曰天下國家可均爵禄可辭中庸不可能也夫<lb/>
　中庸非不可能也蓋進而取之則髙者或失於過退<lb/>
　而守之則卑者有不及<lb/>
　髙氏曰皇建其有極者君之中也斂時五福者君之<lb/>
　福也君建極於上認而為己有斂福於一身掠而為<lb/>
<pb n="13b"/>
　己私則遐邇之勢貴賤之情寥絶而不相通焉其能<lb/>
　與民共由之哉<lb/>
　吕氏曰皇極之道固是不為堯存不為紂亡然非人<lb/>
　君有以建其極不能斂時五福用敷錫厥庶民須看<lb/>
　斂字與敷字惟時厥庶民于汝極錫汝保極人君萬<lb/>
　民之取中者使一人不得其中便是人君職分有虧<lb/>
　欠處<lb/>
凡厥庶民無有淫朋人無有比徳惟皇作極凡厥庶民<lb/>
<pb n="14a"/>
有猷有為有守汝則念之不協于極不罹于咎皇則受<lb/>
之而康而色曰予攸好徳汝則錫之福時人斯其惟皇<lb/>
之極無虐㷀獨而畏髙明人之有能有為使羞其行而<lb/>
邦其昌<lb/>
　無垢曰孔穎達云民有安中之善非中不與為交其<lb/>
　意以謂民所以無淫朋人所以無比徳者以失中之<lb/>
　人衆所共惡而不與為偶也此朋比為惡之風所以<lb/>
　絶迹而滅影歟既朋無淫徳無比是天下大為中道<lb/>
<pb n="14b"/>
　矣有謀慮有材力有執守此天生之材也或未見道<lb/>
　安能盡協于中故必有太過之舉在皇極之君裁成<lb/>
　區處之耳若其謀慮罔誕材力凶强執守乖僻此罹<lb/>
　于咎者也不協于極不罹于咎之人見人主以大量<lb/>
　受之以和顔際之發其善心知徳之不可不好也乃<lb/>
　曰我所好者徳也此乃吾大量和顔感發其言也當<lb/>
　急因此幾示之以大中使因此而有所入則其謀慮<lb/>
　其材力其執守皆轉而入於中道矣常人之情見㷀<lb/>
<pb n="15a"/>
　獨則虐之見髙明則畏之中道豈與常人之情同哉<lb/>
　皇極之道乃在使人各進其所能所為而無所畏忌<lb/>
　耳則夫使有能者憚小人而不盡其能有為者畏多言<lb/>
　而不敢有所為皆非皇極之世也夫有能者智思之<lb/>
　巧者也有為者當事而敢行者也使進其所行則有<lb/>
　能者得盡其巧有為者得盡其力國家其有不盛興乎<lb/>
　東坡曰有猷有謀慮者也有為有材力者也有守有<lb/>
　執守者也庶民之中有一於此皆材之秀異者也皇<lb/>
<pb n="15b"/>
　極之君豈可忽之哉此所以當念之者也如此等人<lb/>
　使之在公卿間則有猷者可以與論議之列有為者<lb/>
　可以當艱難之事有守者可以託子孫之圖是宜皇<lb/>
　極之君念念而不置也<lb/>
　上官氏曰極者道之本本一立而末從之矣故上格<lb/>
　於天則天佑之下格於人則人與之其成足以化天<lb/>
　下之徳其深足以通天下之志其幾足以成天下之<lb/>
　務以外則成物之知也以内則成己之仁也斂時五<lb/>
<pb n="16a"/>
　福用敷錫厥庶民天佑之也惟時厥庶民於汝極錫<lb/>
　汝保極人與之也凡厥庶民無有淫朋人無有比徳<lb/>
　言其成足以化天下之徳也自凡厥庶民至惟皇之<lb/>
　極言其深足以通天下之志也自無虐㷀獨以至既<lb/>
　富方穀言其幾足以成天下之務也汝弗能使有好<lb/>
　于而家時人斯其辜成物之知也于其無好徳汝雖<lb/>
　錫之福其作汝用咎成己之仁也<lb/>
　張氏曰民無有淫朋則其所嚮者皆義矣人無有比<lb/>
<pb n="16b"/>
　徳則其所為者忠信而周矣民無有淫朋人無有比<lb/>
　徳豈無自而然哉惟君為中以率之故也蓋君仁莫<lb/>
　不仁君義莫不義君正莫不正惟皇作極則君之所<lb/>
　為者皆中也其中之所化至於無有淫朋無有比徳<lb/>
　固其宜也凡厥庶民有猷有為有守汝則念之者言<lb/>
　民之猷為與守未必皆當人君之於此不可不念之<lb/>
　也苟為不念則賢不肖是非有不辨矣<lb/>
凡厥正人既富方穀汝弗能使有好于而家時人斯其<lb/>
<pb n="17a"/>
辜于其無好徳汝雖錫之福其作汝用咎<lb/>
　無垢曰惟皇極為能知正人之心正人之心其志不<lb/>
　特効一官能一職而已將使君為堯舜之君民如堯<lb/>
　舜之民其心如此豈肯輕用之哉故君任之不誠付<lb/>
　之不専則終身不肯見其善寧甘為下僚為庶民為<lb/>
　耕夫為胥靡為釣叟而已矣皇極之君知其如此故<lb/>
　三使聘之一旦以宰相之位授之虚心平意斂然下<lb/>
　風一聽其所為則正人方敢盡見其所善者君既無<lb/>
<pb n="17b"/>
　受道之資又惟小人是與諫既不從言又不聽其心<lb/>
　術施為一無可好者正人將如之何不過以微罪而<lb/>
　去爾此皇極之道也倘不以微罪去則非意之禍将<lb/>
　使君有殺賢者之名使此名一出則正人皆去天下<lb/>
　其如之何非皇極正人之心也蓋好徳即中也特未<lb/>
　發見爾好徳之心不形是質之不美無可言者倘示<lb/>
　之以大中其能識之乎若收而用之使得天下國家<lb/>
　之柄則將大肆其惡毒及生民其可不慎哉<lb/>
<pb n="18a"/>
無偏無陂遵王之義無有作好遵王之道無有作惡遵<lb/>
王之路無偏無黨王道蕩蕩無黨無偏王道平平無反<lb/>
無側王道正直㑹其有極歸其有極<lb/>
　無垢曰既不可偏陂作好作惡阿黨反側然則吾將<lb/>
　何以為準乎無他焉㑹亦以中歸亦以中矣出而與<lb/>
　物交謂之㑹入而與己處謂之歸古之正心誠意以<lb/>
　至為天下國家無二道也在大學謂之格物在洪範<lb/>
　所謂中也惟知格物之學者為足以得中得中則以<lb/>
<pb n="18b"/>
　中為體以中而出以中而入千變萬化一以中為準<lb/>
　而已何偏陂以至反側之足憂哉亦何不好徳之人<lb/>
　之足以亂吾治哉<lb/>
　史氏曰非至公之心不足以行大中之道蓋不中之<lb/>
　害多自不公始也所見無偏然後其迹無黨故蕩蕩<lb/>
　而廣大所為無黨然後其迹無偏故平平而均一有<lb/>
　偏有黨則心已自不公矣是以偏之害流而為狹隘<lb/>
　黨之害流而為阿私如是而大中之道䘮矣齊宣王<lb/>
<pb n="19a"/>
　愛一牛而不知羊之無罪此所見有偏之故也因偏<lb/>
　而成黨必至狹隘安得而蕩蕩白圭治水而不知鄰<lb/>
　國之為壑此所為有黨之故也因黨而成偏必至於<lb/>
　阿私安得而平平故曰非至公之心不足以行大中<lb/>
　之道<lb/>
　髙氏曰天下有公好而無作好好非人之所為也天<lb/>
　下有公惡而無作惡惡非人之所為也無作好則同<lb/>
　乎仁若仁者能好人也無作惡則同乎仁若仁者能<lb/>
<pb n="19b"/>
　惡人也是天下之公行古今之共者也　又曰偏言<lb/>
　其不正陂言其不平端直之謂正髙下之謂平惟平<lb/>
　正則事得其宜<lb/>
　張氏曰偏生於所見黨生於所與見於左而無見於<lb/>
　右見於前而無見於後此所以為偏也無偏則正矣<lb/>
　同於己者好之異於己者惡之好之者在所親惡之<lb/>
　者在所去此所以為黨也無黨則公矣由其所見無<lb/>
　偏故能所與無黨先言無偏者以其所見為主故也<lb/>
<pb n="20a"/>
　由其所與無黨故能所見無偏先言無黨者以其所<lb/>
　與為主故也惟其所見無偏故四海之内一視而同<lb/>
　仁此王道之所以蕩蕩蕩蕩者言乎其大也惟其所<lb/>
　與無黨則其至公以天下為心此王道之所以平平<lb/>
　平平者言乎其治也偏而不已遂至於反無反則去<lb/>
　其偏矣陂而不已遂至於側無側則絶其陂矣無反<lb/>
　無側王道之所以得其中也<lb/>
　吕氏曰看此三箇遵字便是下工夫處雖然説是無<lb/>
<pb n="20b"/>
　偏無陂無有作好無有作惡又須是遵王義遵王道<lb/>
　遵王路正孔子所謂無適也無莫也義之與比之意<lb/>
　一般此與下六言無偏無黨王道蕩蕩無黨無偏王<lb/>
　道平平無反無側王道正直皆不須分别説但只是<lb/>
　反覆吟咏皇極爾㑹如㑹聚之㑹惟能有所㑹然後<lb/>
　能有所歸歸如歸宿之歸<lb/>
曰皇極之敷言是彞是訓于帝其訓凡厥庶民極之敷<lb/>
言是訓是行以近天子之光曰天子作民父母以為天<lb/>
<pb n="21a"/>
下王<lb/>
　無垢曰洪範之書非其人不授大禹一旦深得天意<lb/>
　箕子一見深得禹意故其敷言也天子不必更求彞<lb/>
　典以此為彞可也不必更求訓言以此為訓可也夫<lb/>
　何故大禹所演箕子所陳即天之所訓也箕子今為<lb/>
　囚奴得此皇極為武王推而廣之在武王不必更求<lb/>
　訓誨以此為訓可也不必更求徃行以此為行可也<lb/>
　夫何故今日箕子以近天子之光矣其敢不盡所學<lb/>
<pb n="21b"/>
　為武王告乎所以箕子力為武王陳此者其意以為<lb/>
　天子作民父母以為天下王倘於此悟入則所及者<lb/>
　大所濟者廣作民父母而以皇極與民為天下王而<lb/>
　以皇極與天下使天下人人由於皇極之中則箕子<lb/>
　不辜所傳不負所學矣<lb/>
　黄氏曰是彞是訓于帝其訓此天子所以取中於天<lb/>
　也是訓是行以近天子之光此民之所以取中於天<lb/>
　子也中之必取於天本其有所矯也<lb/>
<pb n="22a"/>
　張氏曰人君一動一靜未嘗不順乎天故憲其聰明<lb/>
　以為視聽因其好惡以為喜怒典禮自於天秩天叙<lb/>
　賞罰出於天命天討又况有極之所在其可以不訓<lb/>
　于帝者乎君能訓於天則民亦訓於君矣君奉天者<lb/>
　也故取正於天民奉君者也故取正於君蓋君能以<lb/>
　中道而布言故庶民效其所為亦以極之敷言是以<lb/>
　為訓是以為行其於天子之光則比而附之者也作<lb/>
　民父母者親之者也為天下王者尊之者也親之者<lb/>
<pb n="22b"/>
　仁也尊之者義也皇極之道仁義而已<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>