<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>周易新講義卷三</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　周易新講義卷三　　　宋　耿南仲　撰<lb/>
䷌<hi>離下乾上</hi>同人于野亨利渉大川利君子貞彖曰同人<lb/>
柔得位得中而應乎乾曰同人同人曰同人于野亨利<lb/>
渉大川乾行也文明以健中正而應君子正也唯君子<lb/>
為能通天下之志<lb/>
　得位而不尊得中而不大且應乎乾而非上下應之<lb/>
　也則同人而已雖然不得位則是無獻子之家者也<lb/>
<pb n="1b"/>
　不得中則是无顔般之徳也又好違而不應則雖欲<lb/>
　同乎人得乎哉是以得位得中而應乎乾然後為同<lb/>
　人也傳曰自其同而視之者萬物皆一也知萬物之<lb/>
　為一則吾誰與為親哉无不見之斯可矣故曰同人<lb/>
　于野亨野則无適也无莫也廣廣乎无不備也詩曰<lb/>
　渒彼涇舟烝徒楫之言渉險之待衆也同人于野則<lb/>
　衆无不同於是乎可以渉險故曰利渉大川夫同人<lb/>
　于野則大小不間于異體利渉大川則南北不患乎<lb/>
<pb n="2a"/>
　異心是謂不同同之不同同之則大矣故言同人曰以<lb/>
　别之言所謂同人者義盡于此矣乃若文明以健中<lb/>
　正而應則君子而已盖文明者禮也燦然與物接者<lb/>
　也健則能違焉中正者徳也介然與物辨者也應則<lb/>
　能從焉與物接而能違焉與物辨而能從焉此君子<lb/>
　之所以不可得而踈又不可得而親然有違有從則與<lb/>
　夫同人于野而小大不間于異體利渉大川而南北<lb/>
　不患乎異心者固有間矣然違而知從從而知違同<lb/>
<pb n="2b"/>
　于道而已是乃所以通天下之志也詩曰既見君子<lb/>
　我心冩兮非能通天下之志何能一見而冩人之心哉<lb/>
象曰天與火同人君子以類族辯物<lb/>
　天道上行而火炎上所以為同人天道徧覆於族旡<lb/>
　分也於物无擇也火性明察君子於是以類族辨物<lb/>
　也族之不類物之不辯皆比而同之則何異乎墨子<lb/>
　之尚同哉亦不能與同矣<lb/>
初九同人于門无咎象曰出門同人又誰咎也<lb/>
<pb n="3a"/>
　大有大畜則人應乎我同人則我應人人應乎我則<lb/>
　雖不出户而户外之屨已滿矣我應乎人則欲不出<lb/>
　可乎故初九同人于門然後无咎也<lb/>
六二同人于宗吝象曰同人于宗吝道也<lb/>
　宗者所以類族者也象言類族則使萬物百族各類<lb/>
　于宗所以群天下之物則然也乃若所以處已則人<lb/>
　苟有合志同方營道同術者皆可與同人矣又奚擇<lb/>
　其宗哉此同人于宗所以為吝也<lb/>
<pb n="3b"/>
九三伏戎于莽升其高陵三歳不興象曰伏戎于莽敵<lb/>
剛也三歳不興安行也<lb/>
　火形銳上而性炎上九三實體之故有伏戎于莽與<lb/>
　升高陵之象焉然三軍可奪帥也匹夫不可奪志也<lb/>
　六二雖匹夫有其志不奪九三雖伏戎而帥可奪如<lb/>
　是則不敵逺矣是以伏戎于莽不敢直鼓而前也伏<lb/>
　戎于莽知其不可而不得不伏也升其高陵俟其小<lb/>
　而或可升也惟義之不勝是以三嵗不興焉<lb/>
<pb n="4a"/>
九四乘其墉弗克攻吉象曰乘其墉義弗克也其吉則<lb/>
困而反則也<lb/>
　九四之反則非特以處柔平而已亦其犯義之未甚<lb/>
　而其𫝑得反之也盖乘其墉其亢不至于升高陵且<lb/>
　又无伏戎之事故得反則也彼九三之為不義至于<lb/>
　伏戎于莾升其高陵則雖欲自反无由矣<lb/>
九五同人先號咷而後笑大師克相遇象曰同人之先<lb/>
以中直也大師相遇言相克也<lb/>
<pb n="4b"/>
　二之與四合并其𫝑以攻五所以為大傳曰同與相<lb/>
　愛同取相疾同病相愛同壯相疾同道相愛同藝相<lb/>
　疾二之與四皆欲争五可謂同取相疾一則升高陵<lb/>
　一則乘其墉可謂同壮相疾矣而二之與五乃以中<lb/>
　直相與則是同道同道則相愛者也彼以同壮麗之<lb/>
　焉日相離疾此以同道損之焉日相親愛則大師有<lb/>
　克五之勢而可憂然以義克之而後笑矣<lb/>
上九同人于郊无悔象曰同人于郊志未得也<lb/>
<pb n="5a"/>
　通天下之志乃同人之志也今獨遠于有事之地所<lb/>
　以為志未得然與夫求其志至於奔營憊而弗克而<lb/>
　反者尚得為无悔乎<lb/>
䷍<hi>乾下離上</hi>大有元亨象曰大有柔得尊位大中而上下<lb/>
應之曰大有其徳剛健而文明應乎天而時行是以元<lb/>
亨<lb/>
　天下大器也不可以小道治小力持也必有大人相<lb/>
　與輔相之然後能勿失也故天下貴其有大焉畜則<lb/>
<pb n="5b"/>
　宜以剛有則宜以柔得尊位大中而上下應之所以<lb/>
　為大有彼得尊位矣而曰上下應之者謂其為賓師<lb/>
　者也其徳剛健則與執我仇仇亦不我力者異矣其<lb/>
　徳文明則與君臣上下動无禮文者異矣聖人所以<lb/>
　能有大不過如是而已謂之文明者其文炳則文之<lb/>
　明者也其文蔚其文萃則文之不明者也然文至于<lb/>
　成章則旡不明矣故章為文章之章又為章明之章<lb/>
　也易之稱文明可以類推矣其徳剛健而文明固足<lb/>
<pb n="6a"/>
　以有大矣有大而不能用元亨亦不可得也夫聖人<lb/>
　所以有大雖曰剛健而文明以致之其實天以休命<lb/>
　命之耳夢帝賚予良弼是也應天所以命之意而時<lb/>
　行焉則元亨矣大畜所謂應乎天與此同意<lb/>
象曰火在天上大有君子以遏惡揚善順天休命<lb/>
　火在天上聖人高其目以視逺之象高其目以視逺<lb/>
　則善惡見矣其于遏惡揚善也何有遏惡揚善豈聖<lb/>
　人作好惡于其間哉順天休命而已天之休命遏惡<lb/>
<pb n="6b"/>
　而揚善人之大情好善而惡惡順乎天之休命則順<lb/>
　乎人之大情也<lb/>
初九无交害匪咎艱則无咎象曰大有初九无交害也<lb/>
　内有可交之徳而无交焉必外无可交之人也外有<lb/>
　可交之人而无交焉必在已无可交之徳也大有尚<lb/>
　賢之世非天下无可交之人於是時而獨无交焉則<lb/>
　於可交之徳為有害矣然而體乾之徳而非有咎也<lb/>
　故匪咎者疑乎有咎猶疑為冦而稱匪冦也知難則<lb/>
<pb n="7a"/>
　至无咎矣<lb/>
九二大車以載有攸往无咎象曰大車以載積中不敗<lb/>
也<lb/>
　車之為器輪圓而輿方轅縱而衡横備圓方縱横之<lb/>
　車而又大焉則尤足以任重而致逺者也君子仁圓<lb/>
　而義方且有縱横之才智任重而不覆致遠而不敗<lb/>
　大車之象也如是而上應六五之君則有攸往又何<lb/>
　咎哉<lb/>
<pb n="7b"/>
九三公用亨于天子小人弗克象曰公用亨于天子小<lb/>
人害也<lb/>
　聖人之用小人則貫魚以宫人寵不使之升降自如<lb/>
　也用君子則使升降自如而不制焉是之謂亨若非<lb/>
　處賔師之盛位則无是也公用亨于天子亦以處盛<lb/>
　位而已乃若小人而使亨則是遂其欲而无不為矣<lb/>
　故曰小人弗克也<lb/>
九四匪其彭无咎象曰匪其彭无咎明辯晳也<lb/>
<pb n="8a"/>
　九四處盛位則宜公而无私故五等之爵最尊者稱<lb/>
　公荀子曰不下比以閉上不上同以疾下可謂公矣<lb/>
　以不下比為公則九四不比乎下亨于天子之臣得<lb/>
　以處盛位之宜矣非其明辨晳不足以與此<lb/>
六五厥孚交如威如吉象曰厥孚交如信以發志也威<lb/>
如之吉易而无備也<lb/>
　誠者合内外之道也故曰厥孚交如交如者合内外<lb/>
　之道也誠信生神神則不怒而威故厥孚交如則威<lb/>
<pb n="8b"/>
　如隨之也象言信以發志者志之所潛深矣明信以<lb/>
　發志則能以赤心置人腹中是乃所以交如也易而<lb/>
　无備者以謂道徳之威既暢于天下則阻法度以為<lb/>
　威无所事也<lb/>
上九自天祐之吉无不利象曰大有上吉自天祐也<lb/>
　履信務以復其言思順務以和其行此則獨善其身<lb/>
　未足以致天祐也履信而于任賢不貮思順而于從<lb/>
　善如流施信順于尚賢如是則于天之休命不逆是<lb/>
<pb n="9a"/>
　以自天祐之夫聖人尚賢者以道之所在故上之非<lb/>
　將以邀福于天也自天祐之耳<lb/>
䷎<hi>艮下坤上</hi>謙亨君子有終彖曰謙亨天道下濟而光明<lb/>
地道卑而上行天道虧盈而益謙地道變盈而流謙鬼<lb/>
神害盈而福謙人道惡盈而好謙謙尊而光卑而不可<lb/>
踰君子之終也<lb/>
　柔有常勝之道也及以馳騁天下之至堅无往而不<lb/>
　利此謙之所以亨也夫天之有光託于物而後見故<lb/>
<pb n="9b"/>
　天下濟也其道乃光坤含萬物也其化乃光天道下<lb/>
　濟而光明則堯允恭而光被四表是也地道卑而上<lb/>
　行則舜之温恭而元徳升聞是也夫冲而不盈謙而<lb/>
　不亢道之體也是道也逹乎高深通乎幽遠无不在<lb/>
　焉故盈而不冲天之所虧地之所變鬼神害之而人<lb/>
　亦惡焉謙而不亢則天之所益地之所流鬼神福之<lb/>
　而人亦好焉天地之大鬼神之幽與夫人事之衆莫<lb/>
　不歸徳于謙則謙之于天下旡不勝矣故施于尊則<lb/>
<pb n="10a"/>
　有光施于卑則不可踰焉二典于堯言克遜於舜則<lb/>
　不言盖天子之尊則遜足以稱微則遜不足道也故<lb/>
　謙于尊言光卑言不可踰而已亦猶是也有成位而<lb/>
　不謙其終必危有天徳而不謙其終必䘮然則謙者<lb/>
　君子之所有終之道也<lb/>
象曰地中有山謙君子以裒多益寡稱物平施<lb/>
　經曰徳言盛禮言恭内之篤實也如山則徳盛矣外<lb/>
　之卑順也如地則禮恭矣徳盛禮恭然後謙體具盖<lb/>
<pb n="10b"/>
　徳不盛則有狎侮之心禮不恭則有驕亢之容皆非<lb/>
　所以為謙故也夫多者乆而益寡者浸而亡物之常<lb/>
　理也乃若用謙則多者非徒不溢也且可以裒焉寡<lb/>
　者非徒不亡也且得以益焉多寡云者時之與物功<lb/>
　之與能皆是也雖然謙之所施又不可以不稱也物<lb/>
　又不可以不平施荀子曰賢者就而敬之不肖者踈<lb/>
　而敬之其敬一也其情二也其情二所謂稱物其敬<lb/>
　一所謂平施<lb/>
<pb n="11a"/>
初六謙謙君子用渉大川吉象曰謙謙君子卑以自牧<lb/>
也<lb/>
　或以徳下人或以功下人乃所謂謙也非有徳也非<lb/>
　有功也是宜為人下非謙意也初六以盛徳下人非<lb/>
　宜為人下者於是稱君子為謙謙因其可以渉難而<lb/>
　有功故曰用渉大川吉牧如牧人之牧順其性故也<lb/>
　順其性故其徳盛制其徳故其禮恭<lb/>
六二鳴謙貞吉象曰鳴謙貞吉中心得也<lb/>
<pb n="11b"/>
　鳴者感以來其應者也鳴鶴在隂其子和之是也二<lb/>
　之與三剛上柔下於分為正而九三方以剛下人感<lb/>
　之无不應矣是以貞吉而象曰中心之得也<lb/>
九三勞謙君子有終吉象曰勞謙君子萬民服也<lb/>
　初六以謙也故渉難而有功然而未及中則亦未有<lb/>
　功焉九三過中則既渉難而有功矣夫功亦有不勞<lb/>
　而成者功成于勞則其力尤為可矜矣九三不矜而<lb/>
　謙是乃所以能有終也老子曰功成不居夫唯不居<lb/>
<pb n="12a"/>
　是以不去此有終之道也人道也人道惡盈好謙勞<lb/>
　而謙則萬民服矣<lb/>
六四无不利撝謙象曰无不利撝謙不違則也<lb/>
　則略而法詳法容有變則无變焉故終始有常叙而<lb/>
　不可違上下有常分而不可亂者則也乃見天則言<lb/>
　其協終始之序也困而反則順以則言其上下之分<lb/>
　也今九三以剛在下而六四以柔乘之疑若違上下<lb/>
　之法則矣撝去三之乗已則於則不違焉<lb/>
<pb n="12b"/>
六五不富以其鄰利用侵伐无不利象曰利用侵伐征<lb/>
不服也<lb/>
　富相十則役相萬則僕物之理也今六五不富而能<lb/>
　用其鄰者以人道好謙得尊位大中而謙則尤人之<lb/>
　所好故也能用其鄰則多助矣又六二有造兵之釁<lb/>
　是以利用侵伐无不利也<lb/>
上六鳴謙利用行師征邑國象曰鳴謙志未得也可用<lb/>
行師征邑國也<lb/>
<pb n="13a"/>
　上六感九三而求其應者也故曰鳴謙大抵感人心<lb/>
　而求其應者求近則其勢易應逺則其勢難六二之<lb/>
　感九五則其勢易感之旡不應矣故中心得上六之<lb/>
　感九三則三上而不應故志未得也九三之不應其<lb/>
　罪可征也然九三得民有邑國之象非以衆勝之則<lb/>
　不可征故利用行師征邑國也彼六五不得用衆直<lb/>
　侵其國此伐其人者以得尊位大中能以其鄰且所<lb/>
　征者六二之正也<lb/>
<pb n="13b"/>
䷏<hi>坤下震上</hi>豫利建侯行師彖曰豫剛應而志行順以動<lb/>
豫豫順以動故天地如之而况建侯行師乎天地以順<lb/>
動故日月不過而四時不忒聖人以順動則刑罰清而<lb/>
民服豫之時義大矣哉<lb/>
　豫者與物通之時也建侯宜與物通故孟子言置君<lb/>
　則必曰謀于燕衆行師亦與物通故孟子言伐燕則<lb/>
　必曰取之而燕民悅則取之聖人所以與物通亦順<lb/>
　以動而已譬川流而不逆行則浩然通諸海矣盖群<lb/>
<pb n="14a"/>
　一物性類以理因而循之則雖天地不能違何則天<lb/>
　亦以易因性地亦以簡循理故也天地以順動則自<lb/>
　然之理故日月行其紀而不過四時協其序而不忒<lb/>
　聖人以順動則大正之理故刑罰清而民服夫刑罰<lb/>
　者矯拂人而制之者也且不煩濫而民服則禮樂政<lb/>
　教之以順導人者可知矣彼聖人何往而非順動哉<lb/>
　建侯所以興天下之同利行師所謂憂以天下者也<lb/>
　刑罰所以去天下之同害作樂所謂樂以天下者也<lb/>
<pb n="14b"/>
　雷在地中而為復復則辨于物矣雷出地奮為豫豫<lb/>
　者衆人熙熙如登春䑓之時方是時視濁水迷于清<lb/>
　淵有至于𠖇豫者豈觀象而見所謂非豫之幾哉非<lb/>
　與日月合其明者孰能與此故曰豫之時義大矣哉<lb/>
象曰雷出地奮豫先王以作樂崇徳殷薦之上帝以配<lb/>
祖考<lb/>
　雷出地奮聖人與物之象也衆人熙熙我何為而不<lb/>
　樂於是作樂焉其作樂也乃所以崇徳焉與夫熙熙<lb/>
<pb n="15a"/>
　而遂至於失性者異矣能昭天地化育之功者莫如<lb/>
　雷能崇聖人化養之徳者莫如樂傳曰樂隆而徳尊<lb/>
　作樂崇徳之謂也作樂以崇徳故盛薦之上帝則天<lb/>
　神降焉以配祖考則與詩有瞽所謂作樂合于祖同<lb/>
　意<lb/>
初六鳴豫㐫象曰初六鳴豫志窮㐫也<lb/>
　聖人之於豫若雷出地奮然則豫非不鳴以感物也<lb/>
　但其鳴當其時而不妄耳初六於位為下於時為初<lb/>
<pb n="15b"/>
　乃欲鳴而感物為豫是乃不可故曰鳴豫㐫而孔子<lb/>
　曰初六鳴豫志窮㐫也<lb/>
六二介于石不終日貞吉象曰不終日貞吉以中正也<lb/>
　刳舟剡楫取諸渙服牛乘馬取諸隨繼之以重門擊<lb/>
　柝取諸豫者以川塗通則暴客至故也非徒治天下<lb/>
　為然一身亦若是而已開貞兊以與物通則㐫亦隨<lb/>
　至是宜觀柔而蚤正以待之也六二盖與于此方天<lb/>
　下交通成和之時物之逐動如雷出奮然而獨介于<lb/>
<pb n="16a"/>
　石焉此善觀象者也介于石言見之先也終日言避<lb/>
　之速也見之先而避之速吉不亦宜乎<lb/>
六三盱豫悔遲有悔象曰盱豫有悔位不當也<lb/>
　不謟然後可以上交今且盱矣則是顧望其上者也<lb/>
　又且遲之則候伺其上者也豈所謂不謟者乎此則<lb/>
　盱豫悔而遲亦有悔也<lb/>
九四由豫大有得勿疑朋盍簮象曰由豫大有得志大<lb/>
行也<lb/>
<pb n="16b"/>
　九四體震而為之主者也以象言則萬物莫不由雷<lb/>
　以豫以爻言之則隂莫不由陽以豫是以大有得也<lb/>
　大有得而勿疑乃能協衆力以安其上猶簮之總衆<lb/>
　髪以安其首若自疑則衆疑而暌矣未聞以疑事有<lb/>
　功也<lb/>
六五貞疾恒不死象曰六五貞疾乘剛也恒不死中未<lb/>
亡也<lb/>
　六五之疾以乘剛而至于貞彼四牡項領則不能无<lb/>
<pb n="17a"/>
　亡矣九四務在協衆以安其上非項領之牡也疾常<lb/>
　不死不亦冝乎<lb/>
上六㝠豫成有渝无咎象曰㝠豫在上何可長也<lb/>
　六二知㡬盖㝠㝠之中獨見曉焉者也上六不知幾<lb/>
　者㝠豫而已雖㝠者明之藏也知生于㝠㝠之中而<lb/>
　有渝焉則无咎矣<lb/>
䷐<hi>震下兌上</hi>隨元亨利貞无咎彖曰隨剛來而下柔動而<lb/>
說隨大亨貞无咎而天下隨時隨時之義大矣哉<lb/>
<pb n="17b"/>
　聖人之道至于兼忘又使天下兼忘我則民交放于<lb/>
　道術之中行不知所之矣則使天下隨之若子之從<lb/>
　父弟之從兄豈无勉為仁以要人揚行以悅衆乎以<lb/>
　剛柔言之剛上而柔下則剛柔尊卑之常也剛自外<lb/>
　而為主于内則剛柔屈伸之宜也今剛不處上而來<lb/>
　又來而不為主取下柔而已則是反尊卑之常反屈<lb/>
　伸之宜矣自二體言之止而說者聖人所以感物之<lb/>
　道也動而健者天所以命物之道也今不止而動而<lb/>
<pb n="18a"/>
　健取說而已則是不感物于自然不應天之无妄矣<lb/>
　是以不免為仁以要人揚行以說衆者也是以不能<lb/>
　无咎矣以大亨貞而後可以无咎天下之所隨者聖<lb/>
　人聖人之所隨者時也聖人之所隨時則莫非時也<lb/>
　失所隨之序者不足而義甚㣲非與日月合其臨照<lb/>
　之明與四時合其消息之序者不足以與此<lb/>
象曰澤中有雷隨君子以嚮晦入宴息<lb/>
　治則進亂則退此隨時之大者也春而作秋而息又<lb/>
<pb n="18b"/>
　以之明而動晦而休則其小者也小者猶隨之而不<lb/>
　違則大者可知矣明而動晦而休莫非隨也而獨言<lb/>
　嚮晦入宴息則以謂知隨則无故也<lb/>
初九官有渝貞吉出門交有功象曰官有渝從正吉也<lb/>
出門交有功不失也<lb/>
　法而不議則法之所以不至者必廢職而不通則職<lb/>
　之所不及者必墜故欲有渝渝而失正則巧佞亂官<lb/>
　宜矣故正然後吉夫官者有分職自守而已矣奚其<lb/>
<pb n="19a"/>
　交然欲有次不可以无交先王以天地名官天地交<lb/>
　而萬物通則官固不可以无交矣故曰人道交而功<lb/>
　動成交之出門而往從之則其交也親故出門交有<lb/>
　功不失也<lb/>
六二係小子失丈夫象曰係小子弗兼與也<lb/>
　剛足以自亡也徒以隨時故來而下柔則其於人也<lb/>
　隨之而已非係也柔不足以自立而隨人則非徒隨<lb/>
　之亦且係属之而不能違矣故六三六二上六皆稱<lb/>
<pb n="19b"/>
　係焉係小子失丈夫失所係也盖以隂居隂則不足<lb/>
　于明又不足于斷不足于斷故不能違近而趨遠不<lb/>
　足于明故两者之間不知擇所係焉<lb/>
六三係丈夫失小子隨有求得利居貞象曰係丈夫志<lb/>
舍下也<lb/>
　初九之于九四於他卦為不應也今則交焉六二之<lb/>
　於九五於他卦為應也今則失焉以謂不應宜交則<lb/>
　六三之與上六不應也何其不交也以為應失則六<lb/>
<pb n="20a"/>
　三與上六非應也何其亦失也為其近邪則初九之<lb/>
　于九四非逺也然則非以近亦非以逺以應亦非以<lb/>
　不應各從其所欲隨而已是乃所以為天下隨時非<lb/>
　大人不能明擇之也係丈夫失小子言得所係也係<lb/>
　丈夫為得所係故隨有求得隨有求得則又可知矣<lb/>
　故利貞<lb/>
九四隨有𫉬貞㐫有孚在道以明何咎象曰隨有𫉬其<lb/>
義㐫也有孚在道明功也<lb/>
<pb n="20b"/>
　隨時之義不必隂隨陽而陽亦隨隂然以陽隨隂雖<lb/>
　足以有𫉬然亦貞㐫焉雖然陽之隨隂孚足以守道<lb/>
　非不能自立而依勢乎人者也明足以趨時非不能<lb/>
　自昭而依乎人者也以從初而已何咎之有<lb/>
九五孚于嘉吉象曰孚于嘉吉位正中也<lb/>
　君之所期于臣者嘉徳而已故能入告嘉猷出建嘉<lb/>
　績為上成假樂之嘉焉九五孚于嘉徳而隨之吉不<lb/>
　亦宜乎六二柔順中正盖有嘉績者也<lb/>
<pb n="21a"/>
上六拘係之乃從維之王用亨于西山象曰拘係之上<lb/>
窮也<lb/>
　天下之未隨則係之未可也天下皆隨而獨有不隨<lb/>
　者焉故可拘係之拘係之則上窮之勢不能无從矣<lb/>
　雖從之非心也以徳維其心則中心悅而誠服文王<lb/>
　所以亨于西山用此道也<lb/>
䷑<hi>巽下艮上</hi>蠱元亨利渉大川先甲三日後甲三日彖曰<lb/>
蠱剛上而柔下巽而止蠱蠱元亨而天下治也利渉大<lb/>
<pb n="21b"/>
川往有事也先甲三日後甲三日終則有始天行也<lb/>
　萬世无弊者道而已事則有弊之所由然以剛上而<lb/>
　柔下巽而止故也盖剛上而柔下雷風相與巽而動<lb/>
　乃能乆今巽而止則不可乆而蠱弊生矣然窮而變<lb/>
　變而通通而乆矣是以蠱弊之既生則欲治之也傳<lb/>
　曰道猶金石一調不更事猶琴瑟每終改調此之謂<lb/>
　也天下之勢有亂乃有治故乾元用九而天下治蠱<lb/>
　元亨而天下治以有亂故有去亂而治之者也蠱以<lb/>
<pb n="22a"/>
　止而生則不可復止又巽者木道也以渉難則蠱飭<lb/>
　矣故曰利渉大川也有事然後有功蠱則飭樂而已<lb/>
　不足以言功故曰往有事也先甲三日者原弊之所<lb/>
　由以生也後甲三日者恐神竒之復化為臭腐也盖<lb/>
　終則有始時乃天行則所以圖之不可不要其終而<lb/>
　原其始也<lb/>
象曰山下有風蠱君子以振民育徳<lb/>
　徳則日新事則日故雖然以日新之徳推之于事則<lb/>
<pb n="22b"/>
　事亦新而不故矣故必有以摇蕩其民如風之落山<lb/>
　以育其徳則蠱之不飭而自去矣事末也聖人所以<lb/>
　圖之於其本而已故于是育徳焉<lb/>
初六幹父之蠱有子考无咎厲終吉象曰幹父之蠱意<lb/>
承考也<lb/>
　家人之道恩勝于義故常于巽止而蠱弊之生尤甚<lb/>
　于國此六爻之所以皆言幹父之蠱也幹父之蠱則<lb/>
　其治可移于官而幹國矣經曰貞者事之幹也事待<lb/>
<pb n="23a"/>
　幹而後立故蠱皆曰幹焉孟子不順乎親不可以為<lb/>
　子今曰有子為其巽順幹父之蠱也以巽順而幹蠱<lb/>
　而所承非成徳之父則其非道亦從矣今九二以剛<lb/>
　中首事得其所以為父故稱考焉初六以巽順承之<lb/>
　得其所以為子故稱子雖其所以无咎焉厲而終吉<lb/>
　也<lb/>
九二幹母之蠱不可貞象曰幹母之蠱得中道也<lb/>
　初六之所承者九二而三四五所承者上九也故稱<lb/>
<pb n="23b"/>
　乎父九二之所承者六五也故稱乎母子也巽乎内<lb/>
　而止乎外隂陽大分也故不可以為貞然非失其所<lb/>
　居而然也以幹蠱而已又皆得中道是以悔吝不至<lb/>
九三幹父之蠱小有悔无大咎象曰幹父之蠱終无咎<lb/>
也<lb/>
　九二剛中而初六以柔巽從之乃其宜也上九剛過<lb/>
　而九三以剛過應之亦其宜也然子道貴順今以剛<lb/>
　過則父子之恩傷矣故小有悔然從義不從父是乃<lb/>
<pb n="24a"/>
　所以義其父也故无大咎焉小有悔而已則固无大<lb/>
　悔矣无大咎則猶小有咎焉而象曰終无咎以始則<lb/>
　傷恩而終于義故也<lb/>
六四裕父之蠱往見吝象曰裕父之蠱往未得也<lb/>
　巽而止蠱之所以生也剛所以飭不宜裕矣而六四<lb/>
　以柔裕父之蠱所以往見吝也而未得乎親父之於<lb/>
　子尊賢而下无能今裕父之蠱而不能飭宜其未得<lb/>
　也<lb/>
<pb n="24b"/>
六五幹父之蠱用譽象曰幹父用譽承以徳也<lb/>
　六五所承者剛中之父則巽順以從之可也父若以<lb/>
　剛過則子道難矣盖以剛過則傷恩故九三有小悔<lb/>
　之辭焉以柔正裕之則害義故六四則有往見吝之<lb/>
　辭焉若剛不至于害義卒歸於有譽者六五是也此<lb/>
　所謂克諧以孝也瞽瞍之頑則剛過之父也而四岳<lb/>
　以烝烝乂不格姦稱之于堯前者亦舜能幹父用譽<lb/>
　故耳其曰承以徳何也惟徳足以諧頑嚚其能用譽<lb/>
<pb n="25a"/>
　亦以徳而已此爻惟大舜足以當之若武王能廣文<lb/>
　王之聲則文王有聲而武王廣之耳此則父子之懿<lb/>
　剛之父如初六吉也<lb/>
上九不事王侯高尚其事象曰不事王侯志可則也<lb/>
　經曰蠱者事也以謂徳則常新而事則有蠱也以蠱<lb/>
　生于事復有事以幹之則有事亦將蠱矣自道觀之<lb/>
　則是以水救水名之曰益多此蠱之終所以貴夫不<lb/>
　事王侯高尚其事也事至于王而貴者為公事至于<lb/>
<pb n="25b"/>
　侯而貴者為卿求事王而不賔則求事于侯此求富<lb/>
　而不耻執鞭之為也既不事王亦不事侯高尚其事<lb/>
　而小天下此其志固不可奪矣是以可則也賁終白<lb/>
　賁蠱終于不事王侯則此反素而守静也<lb/>
䷒<hi>兌下坤上</hi>臨元亨利貞至于八月有㐫彖曰臨剛浸而<lb/>
長說而順剛中而應大亨以正天之道也至于八月有<lb/>
㐫消不乆也<lb/>
　上者以高而臨下大者以道長而臨小此臨之義也<lb/>
<pb n="26a"/>
　夫君子之長小人之消也長乘夫隂陽之機而不能<lb/>
　自止也故其道之長猶草木之長氣凑于下而視之<lb/>
　不見其蠕蠕以進而乆之則高大矣然則君子之長<lb/>
　亦何事于躁進哉浸之長斯可矣其消若氷雪之消<lb/>
　陽鑠于上則視之不見其駸駸以退而乆之則渙釋<lb/>
　矣然則彼小人之消何事以威武臨之哉說而順斯<lb/>
　可矣其自進也浸而長其臨人也說而順又其才剛<lb/>
　中而應于上是乃所以大亨以正也君子屈而小人<lb/>
<pb n="26b"/>
　伸不可謂亨君子外小人内不可謂正今君子伸而<lb/>
　小人屈則亨矣君子内而小人外則正矣亨之與正<lb/>
　既見于人事時乃天道故曰大亨以正天之道也既<lb/>
　曰天道則消息旡常而正有復為竒善有復為妖故<lb/>
　曰至于八月有㐫夫亨之與正必曰天道何謂也盖<lb/>
　君子所求亨者求亨其心而已所求正者求正其身<lb/>
　而已若夫其道亨其位正則君子歸之天道而不求<lb/>
　此所以道言天道也<lb/>
<pb n="27a"/>
象曰澤上有地臨君子以教思无窮容保民无疆<lb/>
　於卦考之觀之道尊而臨之道親尊可以教敬親可<lb/>
　以教愛且可以臨民而民莫不戴之為重可以觀民<lb/>
　而民以榮觀者莫若教也故臨觀皆以教言焉然觀<lb/>
　之為教以順為主故以省方觀民臨之為教以厚為<lb/>
　主教思无窮以謂厚者性之徳也修率性之道以為<lb/>
　教則其教无窮何則性不壞而道无弊也苟有窮則<lb/>
　隘與不恭在所尚矣容民无疆故遠者來保民无疆<lb/>
<pb n="27b"/>
　故近者悅以此厚徳臨下之道也<lb/>
初九咸臨貞吉象曰咸臨貞吉志行正也<lb/>
　初九九二皆以陽下隂有男下女之義故皆咸臨然<lb/>
　初九未得則君子之道未得也特志行正而已乃若<lb/>
　九二未順命則不特志行正而見于事矣<lb/>
九二咸臨吉无不利象曰咸臨吉无不利未順命也<lb/>
　柔長則變剛剛長則變柔九二之于六五盖以道而<lb/>
　感變之者也六五且又順受而不懼所以吉无不利<lb/>
<pb n="28a"/>
　而象所謂未順命也革之九四言改命臨之九二言<lb/>
　未順命其實一也革之九四在上近君者也故曰改<lb/>
　命臨之九二在下遠君者也故曰未順命盖君命善<lb/>
　則左右之臣潤色之而已君命不善則左右之臣有<lb/>
　正教之使善然後布之天下九四所以言改命也此<lb/>
　則命未下也命既下而不以善則逺之臣非能之也<lb/>
　有所謂未順而已<lb/>
六三甘臨无攸利既憂之无咎象曰甘臨位不當也既<lb/>
<pb n="28b"/>
憂之咎不長也<lb/>
　夫道淡乎其无味者也捨此或苦或甘皆非道之長<lb/>
　也故苦節不可貞甘臨无攸利夫甘者人之所說以<lb/>
　君子之難說非卦之能入也以是臨浸長之剛又奚<lb/>
　可哉知其不可而憂之則无咎矣无咎者𥙷過也夕<lb/>
　惕若无咎以懼而𥙷其過者也既憂之无咎以憂而<lb/>
　𥙷其過者也<lb/>
六四至臨无咎象曰至臨无咎位當也<lb/>
<pb n="29a"/>
　浸長之剛以大臨小以信臨屈將成其上浸而之剛<lb/>
　在上者固不能不巽順臨之矣然其巽順不出乎正<lb/>
　則雖甘不說也其巽順出乎正則雖不甘亦悅也六<lb/>
　四則巽順之出于正者是能至誠順乎剛者也何咎<lb/>
　之有哉故曰至臨无咎<lb/>
六五知臨大君之宜吉象曰大君之宜行中之謂也<lb/>
　傳曰投隙抵時属乎知所貴乎知者謂其善抵時也<lb/>
　方君子道上有向乎㤗而六五能以柔順以臨之不<lb/>
<pb n="29b"/>
　抑其進此善抵者也故曰知臨君者賞罸之所自出<lb/>
　制天下短長之命而不患乎剛之不足而所以不足<lb/>
　者柔也大君而能用柔則得所宜矣故曰知臨大君<lb/>
　之宜象曰行中者剛而能柔則剛柔之中也<lb/>
上六敦臨吉无咎象曰敦臨之吉志在内也<lb/>
　上六長人之長者通乎長厚之長者長厚乃能長人<lb/>
　故也敦又厚之至則寛裕温柔足以有臨矣君子所<lb/>
　以處上而人皆重者為是故也<lb/>
<pb n="30a"/>
䷓<hi>坤下巽上</hi>觀盥而不薦有孚顒若彖曰大觀在上順而<lb/>
巽中正以觀天下觀盥而不薦有孚顒若下觀而化也<lb/>
觀天之神道而四時不忒聖人以神道設教而天下服<lb/>
矣<lb/>
　於卦為觀者顯此道以示天下而大者輝光之才也<lb/>
　上者高明之位也以輝光之才處高明之位則小而<lb/>
　在下者斯仰上矣故于卦為觀觀者顯此道以示天<lb/>
　下而天下觀之以化也夫化之可以成也觀感而已<lb/>
<pb n="30b"/>
　以龜之相顧鳩之相視而化則聖人之於為天下固<lb/>
　可使觀而化也將使之觀而化則何俟乎鉗鍵而驅<lb/>
　率之哉順而巽以輔其自然斯可矣順而巽者道也<lb/>
　中正者徳也所貴乎極者謂其可以取中也所貴乎<lb/>
　表者謂其可以取正也以中正觀天下是猶建極立<lb/>
　表于民上耳其孰有不属目哉夫順而巽則不拂萬<lb/>
　物之自然而為偽中正則不倚其身不迃其心而為<lb/>
　偽亦不為邪則誠之所存以誠存則不待有物以彰<lb/>
<pb n="31a"/>
　之然后見其敬矣孔子曰為禮不敬吾何以觀之哉<lb/>
　是則可觀者莫如敬也又曰禘自既灌而往者吾不<lb/>
　欲觀之矣盥又先乎灌其敬尤為足觀豈待夫薦而<lb/>
　後見哉故曰盥而不薦足以自敬而不待薦則觀之<lb/>
　者有孚矣夫人之心火也人貌木也人之心見于貌<lb/>
　猶火之見于木故内有孚則外見于貌顒然而静專<lb/>
　也貞觀者天地之所以觀萬物也大觀者聖人之所<lb/>
　以觀天地故曰觀天之神道而四時不忒言天有以<lb/>
<pb n="31b"/>
　觀萬物而聖人有以觀之也又曰聖人以神道設教<lb/>
　而天下服矣言聖人有以觀天下而天下觀之也四<lb/>
　時有神道有法先後之可循往反之可期明法也不<lb/>
　知披拂主張之為誰者神道也於其神道觀之而不<lb/>
　助則其明法協紀而不忒矣故曰觀天之神道而四<lb/>
　時不忒矣天之神道則觀而不助可也所以教天下<lb/>
　則不能无助矣故曰神道設教以神道設教則行積<lb/>
　于此而民得于彼天下不知其所以然而然矣<lb/>
<pb n="32a"/>
象曰風行地上觀先王以省方觀民設教<lb/>
　五方之民各有性也非特五方之民各有性五土之<lb/>
　民亦各有宜先王之教將使剛柔緩急各得其性而<lb/>
　和味衣服利用便器各得其宜於是省方觀民然後<lb/>
　設教焉此順巽之道也<lb/>
初六童觀小人无咎君子吝象曰初六童觀小人道也<lb/>
　童无知也无與也小人而有知則必為盗有與則必<lb/>
　為黨无知无與乃是小人之福也故曰童觀小人无<lb/>
<pb n="32b"/>
　咎若夫君子則明哲之貴不貴夫庸行翳路也安得<lb/>
　旡知乎徳不孤必有鄰安得无與乎故曰君子吝<lb/>
六二闚觀利女貞象曰闚觀女貞亦可醜也<lb/>
　聖人仰則觀天俯則觀民觀天則所見大觀民則所<lb/>
　見博今六二獨見其應是乃為闚觀則觀小而狹矣<lb/>
　是則可醜也於女貞則有從一之徳故利<lb/>
六三觀我生進退象曰觀我生進退未失道也<lb/>
　生謂動出于我者草木之生所以盛衰美惡之不同<lb/>
<pb n="33a"/>
　皆係其本而已聖人君子所以動出乎身者不同亦<lb/>
　其所養有淺深故也六三之材雖其生不如聖人之<lb/>
　道沛然有餘然量進退未失道也荀卿曰忠臣誠然<lb/>
　後能受職所以為不窮也其六三之謂乎<lb/>
六四觀國之光利用賔于王象曰觀國之光尚賔也<lb/>
　君子之道深其根而時養之則其生也足以窮大極<lb/>
　高有進而已無退也若其身之進退則觀乎時而已<lb/>
　故曰觀國之光九五得尊位大中以大觀在上國之<lb/>
<pb n="33b"/>
　光者也巽為進退為不果而未純為臣故曰賔然進<lb/>
　退不果而上非有王徳之君足以廸知而忱恂則疑<lb/>
　其晋逼而害之矣非賔之利也九五王也故六四利<lb/>
　用賔焉<lb/>
九五觀我生君子旡咎象曰觀我生觀民也<lb/>
　在下者常失于好進好進則誘于前而不復顧矣在<lb/>
　上者常失于好勝好勝則過在身而不能自檢矣六<lb/>
　三觀我生則非在上不能自明也在下觀我生也此<lb/>
<pb n="34a"/>
　猶有折足之懼而不敢必承也在上者而觀我生則<lb/>
　非盛徳孰能若是於是稱君子焉六三進退未過未<lb/>
　有以施于民其觀我生則觀諸已而已九五既以加<lb/>
　施于民則我生宜觀焉所謂當于民鑑視民知治也<lb/>
上九觀其生君子无咎象曰觀其生志未平也<lb/>
　上九處一卦之外无與乎天下者也无與乎天下則<lb/>
　吾何蹶厥生哉觀其生而已觀九五之生則其君可<lb/>
　知矣觀九三之生則其臣可知矣<lb/>
<pb n="34b"/>
䷔<hi>震下離上</hi>噬嗑亨利用獄彖曰頤中有物曰噬嗑噬嗑<lb/>
而亨剛柔分動而明雷電合而章柔得中而上行雖不<lb/>
當位利用獄也<lb/>
　上下剛而中虚上止而下動頤之象也九四以剛虚<lb/>
　在中頤中有物之象也頤所以養百體也物有間之<lb/>
　則害其所以為養故必噬而嗑則有閒者除而上下<lb/>
　通得所以自養矣故曰噬嗑而亨然則噬嗑者用刑<lb/>
　之卦也用刑之道不剛則无斷制之義不柔則无矜<lb/>
<pb n="35a"/>
　恤之仁有剛有柔又必平而不偏然後為善剛柔分<lb/>
　言平而無偏勝也雖然不動不足以發滯伏不明不<lb/>
　足以燭暗昧故必動而明夫五刑五用將天討而已<lb/>
　則其動必如雷其明必如電然後乃可故曰雷電合<lb/>
　而章夫不取于日而取于電者電見于隂而人畏之<lb/>
　用刑之道也剛柔言分雷電言合以謂剛則用于未<lb/>
　得其情之先柔則用于已得其情之後用剛則不能<lb/>
　兼柔用柔則不能兼剛故言分也若夫動與明則不<lb/>
<pb n="35b"/>
　可以相離相離則不可以成章故言合也以二體則<lb/>
　剛柔分動而明雷電合而章以六五則柔中而上行<lb/>
　如此則雖不當位利用獄矣夫其動也如雷其明也<lb/>
　如電則赫赫厥聲濯濯厥靈固足以震耀天下不止<lb/>
　利用獄而已惟方不當位故利用獄而已不曰用刑<lb/>
　而曰用獄者惟刑至于用甲兵六五利用者小刑而<lb/>
　已故曰獄也<lb/>
象曰雷電噬嗑先王以明罰勅法<lb/>
<pb n="36a"/>
　禮禁於未然之前法施於已然之後然後懲之于小<lb/>
　而可使无惡於是先王以明罸勅法而人知之不可<lb/>
　玩矣盖罸之不順人則以小惡為无傷馴致于大惡<lb/>
　而不悛雖勅法有不能勝非所以勅法也<lb/>
初九屨校滅趾无咎象曰屨校滅趾不行也<lb/>
　小人之為不善非能以類進也而惟上之人无懲之<lb/>
　然後馴致其道大惡成焉蒙曰用脫桎梏以往吝剥<lb/>
　曰剥牀以足蔑貞㐫然則屨校滅趾懲不善于𥘉不<lb/>
<pb n="36b"/>
　亦宜乎成周之時萬民之有罪雖未麗乎法者以桎<lb/>
　梏而坐諸嘉石則所以懲小人宜早辨矣滅之者絶<lb/>
　之道也傳曰去惡莫如盡故稱滅焉<lb/>
六二噬膚滅鼻无咎象曰噬膚滅鼻乘剛也<lb/>
　噬嗑六爻初九上九受刑者也中四爻皆用刑者也<lb/>
　其所以然者何也盖刑之所起原于小人用極至于<lb/>
　殘殺者亦以其小人惡積而罪大故也若夫居中用<lb/>
　刑則君子而已此六爻之義所以異也膚柔脆而易<lb/>
<pb n="37a"/>
　噬者也六二柔中而能資初九之剛所以利用刑猶<lb/>
　噬膚也夫六二既刑初九而反資初九之剛何也夫<lb/>
　噬嗑食也食之堅則噬之既噬則資以為養矣君子<lb/>
　之噬小人亦若此豈有棄物也哉<lb/>
六三噬腊肉遇毒小吝无咎象曰遇毒位不當也<lb/>
　用刑之道必有其才又有其位然後乃可徒有其位<lb/>
　而才不足則是士師不能治事也有其才而位不當<lb/>
　則是代士師殺人也然是二者位不當猶愈乎才不<lb/>
<pb n="37b"/>
　足才不足則刑不中刑不中則大不服矣此六三所<lb/>
　謂噬腊肉遇毒不得噬乾胏也腊肉之難噬而又遇<lb/>
　毒以譬刑小人之不服也腊肉有養人之道不得其<lb/>
　養而遇其毒固吝也有其位代司殺者又見應于上<lb/>
　是以小吝无咎也<lb/>
九四噬乾胏得金矢利艱貞吉象曰利艱貞吉未光也<lb/>
　此所謂有其才而位不當者也有其才故易于六三<lb/>
　之噬腊肉位不當故難乎六五之噬乾肉焉九四與<lb/>
<pb n="38a"/>
　六五皆稱金而九四得金矢六五得黄金何也六五<lb/>
　君也制刑者也九四臣也用刑者也制刑付之臣用<lb/>
　刑加之民其事雖殊其欲剛而通乎變則一而已夫<lb/>
　刑義徳也剛也制刑者通乎變故法令之所設者當<lb/>
　焉用刑者通乎變故金矢之所施者當焉是以皆稱<lb/>
　金也至于中之見乎色則制者之所貴故六五稱黄<lb/>
　黄者中之見乎色也矢者臣而利乎行者也用刑之<lb/>
　所貴故九四稱矢矢者直而利乎行也盖制刑之初<lb/>
<pb n="38b"/>
　則欲揆人之情合時之變不可過輕不可過重正諸<lb/>
　中而已至于用刑則不然舉夫曲直而推之而已是<lb/>
　以不同也<lb/>
六五噬乾肉得黄金貞厲无咎象曰貞厲无咎得當也<lb/>
　六五得尊位大中不能以道化天下期於无刑而猶<lb/>
　用噬所以為噬乾肉而難于噬膚雖貞而厲也然小<lb/>
　人有為間之罪可除而我之除間之刑得當故雖厲<lb/>
　亦无咎焉<lb/>
<pb n="39a"/>
上九何校滅耳㐫象曰何校滅耳聰不明也<lb/>
　夫刑有金有木而木又有校今初九上九止稱校而<lb/>
　已何也噬嗑之道始將勅法非致刑之時故稱校焉<lb/>
　金義木仁而校又非若金之傷也仁故也<lb/>
䷕<hi>離下艮上</hi>賁亨小利有攸往彖曰賁亨柔來而文剛故<lb/>
亨分剛上而文柔故小利有攸往天文也文明以止人<lb/>
文也觀乎天文以察時變觀乎人文以化成天下<lb/>
　經曰物相雜故曰文卦之所以為賁以柔來而文剛<lb/>
<pb n="39b"/>
　分剛上而文柔物相雜也夫立天之道曰隂與陽立<lb/>
　地之道曰柔與剛立人之道曰仁與義隂與陽天之<lb/>
　所以為文也柔與剛地之所以為文也仁與義人之<lb/>
　所以為文也今賁之成卦獨以剛柔為言者剛柔地<lb/>
　道而坤介于西南於色為章而文說卦曰坤為文然<lb/>
　則道其文之著者乎所以賁有取于剛柔也雖稱地<lb/>
　之剛柔則與天之文與人之文舉矣是以下文稱觀<lb/>
　乎天文觀乎人文也賁之所以亨以柔來而文剛也<lb/>
<pb n="40a"/>
　所以小利有攸往以分剛上而文柔也柔來文剛者<lb/>
　本乎剛而又之柔也在人則是存高明敦大之才而<lb/>
　能自損者也是以亨也分剛上而文柔者不中柔而<lb/>
　文之以剛也在人則是懦弱罷軟之才而能自強者<lb/>
　也是以小利有攸往而已柔來而文剛六二之謂也<lb/>
　六二柔者也分剛上而文柔上九之謂也上九剛過<lb/>
　者也盖本剛而文之過柔則其柔不必過也中斯可<lb/>
　矣本乎柔而文之以剛則剛中不足也必過而後可<lb/>
<pb n="40b"/>
　也是以不同也柔稱來剛稱上者何也往者屈也來<lb/>
　者伸也柔之文剛也為亨則是來而信也故來剛之<lb/>
　文柔雖不足為亨然亦小利有攸往非往而屈也是<lb/>
　以變往而稱上也上六者所謂抗之以高志也剛柔<lb/>
　相雜不違乎自然之文此天文也至于人文則于自<lb/>
　然之文不能旡違至或過而滅質者有矣是以文明<lb/>
　以止然後為人文也禮之有元酒太羔樂之有朱弦<lb/>
　䟽越盖施止于文明之間也繫辭曰通其變遂成天<lb/>
<pb n="41a"/>
　地之文賁曰觀乎天文以察時變其不同何也變所<lb/>
　以成文文成而變見是故通變足以成文觀文足以<lb/>
　察變也能察時變然後能觀人文彼三代之禮不相<lb/>
　沿襲盖察乎時變而然也人固有自然之文㓜而愛<lb/>
　親長而敬兄皆是也因其文而章明之潤色之則天<lb/>
　下之化旡為而成矣故曰觀乎人文以化成天下也<lb/>
象曰山下有火賁君子以明庶政无敢折獄<lb/>
　政以養民為本以明為文以養民為本有山之象以<lb/>
<pb n="41b"/>
　明為文有火之象故山下有火則稱庶政焉而政明<lb/>
　之為貴周以夏掌政義取明也庶政明則物以區處<lb/>
　事以條利而不至于争其有争則是庶政之未明也<lb/>
　是以君子務明庶政也至于獄則无敢折也且賁非<lb/>
　以賁也老氏謂兵若羙之是樂殺人今獄而施賁无<lb/>
　乃為樂殺人者也<lb/>
初九賁其趾舎車而徒象曰舎車而徒義弗乘也<lb/>
　趾在下而能行者也所以自飾莫若乎義而義路也<lb/>
<pb n="42a"/>
　由義路而行賁其趾之象也苟由義路而行則義在<lb/>
　乎勞不舎勞而取逸義在于遠不舎遠而取近矣故<lb/>
　六二虚中有車之象欲以載初而初舎之弗乘也<lb/>
六二賁其須象曰賁其須與上興也<lb/>
　以柔飾上者須也六二柔不自立麗九三而飾之湏<lb/>
　之象也然賁以剛柔相雜義雖不能自立而飾物亦<lb/>
　未有咎也雖未有咎與上興而已吉亦不足道也<lb/>
九三賁如濡如永貞吉象曰永貞之吉終莫之陵也<lb/>
<pb n="42b"/>
　賁如自飾也濡如二飾之也凡言濡皆相與于不足<lb/>
　非相忘于有餘猶所謂相濡以沬者也豈若渙其羣<lb/>
　者哉故夬之遇雨若濡則有愠之者賁之賁如濡如<lb/>
　則有陵之者惟能永貞不至乎勢傾而絶利窮而散<lb/>
　是吉而莫之陵也<lb/>
六四賁如皤如白馬翰如匪冦婚媾象曰六四當位疑<lb/>
也匪冦婚媾終无尤也<lb/>
　自飾以正故曰賁如未受飾于物故曰皤如能自飾<lb/>
<pb n="43a"/>
　于正則雖未受飾于物將有飾之者矣故曰白馬翰<lb/>
　如初九以剛在下未受飾于物而動以趨上白馬翰<lb/>
　如之象也然六四當位非知變者故初九之來則疑<lb/>
　其為冦然非冦也婚媾而已冦相賊也婚媾相親也<lb/>
　固亦異矣今疑若是則疑之眩惑也甚矣<lb/>
六五賁于丘園束帛戔戔吝終吉象曰六五之吉有喜<lb/>
也<lb/>
　丘園生財者也束帛用財者也於生財則致益于用<lb/>
<pb n="43b"/>
　財則致損強本而節用者也盖六五之才内陽外隂<lb/>
　陽為實也隂為虚為損有强本節用之象焉夫賁致<lb/>
　飾之卦也致飾則侈靡所由生故六五有賁于丘園<lb/>
　束帛戔戔之辭焉然束帛物以為禮也將為禮而戔<lb/>
　戔則吝道也以其能强本而非墨子之私憂故終吉<lb/>
　象曰六五之吉有喜也為其非私憂天下之不足也<lb/>
上九白賁无咎象曰白賁无咎上得志也<lb/>
　傳曰色者白立而五色成焉五色成于白故賁之上<lb/>
<pb n="44a"/>
　九為白賁所謂文明以止也聖人之於人所以藩飾<lb/>
　之旡所不至要其歸使之日用飲食而已此終于白<lb/>
　賁之意也白者性之質也未染于物之時白賁或賁<lb/>
　物之賁而終也能明白太素則清淵不迷矣既彫既<lb/>
　琢還反于朴即此意也<lb/>
䷖<hi>坤下艮上</hi>剥不利有攸往彖曰剥剥也柔變剛也不利<lb/>
有攸往小人長也順而止之觀象也君子尚消息盈虚<lb/>
天行也<lb/>
<pb n="44b"/>
　剥隂剥陽而至爛也魚爛不可復全則君子之于剥<lb/>
　止焉以俟可也有攸往則適足以招揭致害不可以<lb/>
　逃矣故曰不利有攸往夬則曰剛决柔剥曰柔變剛<lb/>
　何謂也夬人事也變天道也君子之于小人直以人<lb/>
　事决之耳小人則其人事不足以勝君子盖以天道<lb/>
　之逆而徐徐以變之耳故曰柔變剛也剛之長至于<lb/>
　五剛其長猶未變也且健以决柔而為剛矣柔之長<lb/>
　至于五柔則其長為已極乃将順而止之不使至上<lb/>
<pb n="45a"/>
　行此進陽退隂之義也盖五剛猶盛而一隂始生則<lb/>
　逆而制之可也姤之繫金柅是也五剛已盛而一柔<lb/>
　未去則健以决之可也夬之揚于王庭是也若乃五<lb/>
　柔已盛則逆而制之不可也健而决之亦不可也順<lb/>
　以止之斯可矣所以順而止為其有可止之象也故<lb/>
　曰順而止之觀象也所謂象也者消息盈虚之象則<lb/>
　小人之威知其可以順而去矣盖消必有息盈必有<lb/>
　虚以消則必有息以盈則必有虚則陽有來復隂有<lb/>
<pb n="45b"/>
　退聽之理順是而止之則于天豈曰違之哉<lb/>
象曰山附于地剥上以厚下安宅<lb/>
　山附于地則下厚而上安也君子於是以厚安宅下<lb/>
　之不厚而自安于上則是處焚薪之上坐漏船之中<lb/>
　雖火未燃水未及溺固不可以為安矣<lb/>
初六剥牀以足蔑貞㐫象曰剥牀以足以滅下也<lb/>
　牀與輿皆人之所恃以為安者也而牀則以夜息輿<lb/>
　則晝行夜者隂盛之時晝者陽復之時于其方剥則<lb/>
<pb n="46a"/>
　稱床于上九而復則稱輿辭各有所稱也剥床以足<lb/>
　才滅下而已於是時上有以貞之則不能馴致而為<lb/>
　剥矣惟上无陽應故㐫既㐫故曰剥床以足蔑貞㐫<lb/>
六二剥牀以辨蔑貞㐫象曰剥牀以辨未有與也<lb/>
　辨進于足矣君子之不得安宅甚矣猶曰貞凶何也<lb/>
　二隂尚微未至于不利君子貞也君子雖欲正之末<lb/>
　如之何矣至若一隂始生則可以有魚包之也二隂<lb/>
　浸長則以臣妾畜之也過此以往其凶必矣不特亦<lb/>
<pb n="46b"/>
　滅趾也君子之勝小人猶水勝火然小人已盛而君<lb/>
　子之道微則是一輿薪之火杯水不足勝也<lb/>
六三剥之无咎象曰剥之无咎失上下也<lb/>
　所剥者君子也剥之者小人也小人得无咎者以失<lb/>
　其上下之朋類而應陽故也此所以有與也六二未<lb/>
　有與則㐫六三有與則小人之所以為小人惟其異<lb/>
　類移之耳所謂相柅而入禍門者也然其自脫于羣<lb/>
　邪之中而與君子何咎之有哉<lb/>
<pb n="47a"/>
六四剥牀以膚凶象曰剥牀以膚切近灾也<lb/>
　剥牀以足以辨則危之而已剥牀以膚於是傷之矣<lb/>
　所謂䑛糠及米者也於隂之方生與其浸長之時不<lb/>
　能有以正之使至于切近則君子之𫝑弱而易傷不<lb/>
　足以自捍禦矣於是稱膚焉<lb/>
六五貫魚以宫人寵无不利象曰以宫人寵終无尤也<lb/>
　小人能以利養君子然御得其道則潛退而不為用<lb/>
　魚之象也六五得尊位大中資為于上九以制衆隂<lb/>
<pb n="47b"/>
　順序而承之貫魚象也夫羣小之在下君子豈比而<lb/>
　誅之哉亦御之以道使其若貫魚然則不至于亂而<lb/>
　反為吾利矣且以貫魚之道施宫人寵使其順從而<lb/>
　不得有為則无不利矣詩言為龍為光所謂為龍言<lb/>
　使之升降自如不見制畜也此則待君子之道也若<lb/>
　夫待小人與宫人之道則若貫魚可也為龍則害莫<lb/>
　大焉故曰貫魚以宫人寵无不利而象曰終无尤也<lb/>
上九碩果不食君子得輿小人剥廬象曰君子得輿民<lb/>
<pb n="48a"/>
所載也小人剥廬終不可用也<lb/>
　離以柔麗故稱百糓觧以剛動故稱百草上九以剛<lb/>
　在上而不剥于隂則又碩果而不食者也夫小人能<lb/>
　載君子亦能從君子于其方剥則覆君子而乘上于<lb/>
　其已復則載君子而在下上九剥窮上而徑反下也<lb/>
　於是君子得輿焉大君子善帡幪其下猶之廬也而<lb/>
　小人乃反剥之則是自剥其廬也自剥其廬亦以愚<lb/>
　甚何可用哉<lb/>
<pb n="48b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　周易新講義卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>