<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
幸魯盛典卷十五<lb/>
　　　　康熙二十八年己巳秋八月<lb/>
　詔修闕里孔子廟<lb/>
　　　　衍聖公<hi>臣</hi>孔毓圻<lb/>
　　奏為<lb/>
　聖主重道極隆籲請<lb/>
　勅修闕里<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-1b"/>
　　　聖廟以光<lb/>
　盛朝大典事<hi>臣</hi>竊惟我<lb/>
　皇上以不世出之聖當大有為之時文治炳隆聲教翔<lb/>
　　　　洽亘古爍今參天兩地蓋<lb/>
　　　先聖集堯舜禹湯文武周公之道而<lb/>
　皇上更統備堯舜禹湯文武周孔之全惟<lb/>
　聖知聖惟道重道務極效法敦崇以勵世善俗是以<lb/>
　　恩數超軼百代<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-2a"/>
　典章炳煥千秋大矣至矣蔑以加矣而<hi>臣</hi>更有請者<lb/>
　　　<hi>臣</hi>按闕里<lb/>
　　聖廟厯代以來凡遇隳敝例由襲封之臣報明上請<lb/>
　　　或撤舊更新或因仍修葺所以厯年逾久廟貌<lb/>
　　　常新今按廟自明季𢎞治十七年被災重建厯<lb/>
　　　今三百年歲月久遠日漸毁敝殿寢多有漏損<lb/>
　　　廊廡皆已傾頽齋舍全荒舊亭廢墜邇年以來<lb/>
　　　尤極敝壞不堪及時修理似不容緩<hi>臣</hi>伏思天<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-2b"/>
　　　下州縣文廟仰賴<lb/>
皇上盡皆修整完備况兹闕里興聖之區闗係尤重幸<lb/>
　　　遇<lb/>
皇上聖明在上千載一時正廟貌重新之日宮牆完美<lb/>
　　　之期也<hi>臣</hi>特敢備悉情形亟行陳請伏乞<lb/>
皇上睿鑒施行康熙二十八年六月二十日題本月二<lb/>
　　　十九日奉<lb/>
㫖該部議奏<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-3a"/>
　　　禮部<lb/>
　題前事該<hi>臣</hi>等議得衍聖公孔毓圻疏稱闕里<lb/>
　　聖廟加恩聖裔尊崇之典例由襲封之臣報明上請<lb/>
　　　廟自明季𢎞治十七年被災重建厯今三百年<lb/>
　　　歲月久遠日漸毁敝殿寢多有漏損廊廡皆已<lb/>
　　　傾頺齋舍全荒舊亭廢墜邇年以來尤極敝壞<lb/>
　　　不堪及時修理似不容緩等因前來竊惟<lb/>
皇上尊師重道<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-3b"/>
　駕幸闕里釋奠<lb/>
　　先師厯代以來凡遇隳敝無所不極今衍聖公孔毓<lb/>
　　　圻既稱闕里<lb/>
　　聖廟歲月久逺漏損傾頽等語理應工部差官勘明<lb/>
　　　確估將修理之處議覆但今值<lb/>
大行皇后喪禮工部事務繁多應暫行停止可也康熙<lb/>
　　　二十八年七月二十三日題八月初五日奉<lb/>
㫖闕里聖廟崇奉<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-4a"/>
　　先師萬代瞻仰今既日漸毁敝理宜修葺著差工部<lb/>
　内務府官員前往確估到日再議具奏<lb/>
　　　九月<lb/>
遣内務府郎中皁保工部郎中夀鼐赴闕里<lb/>
　　聖廟估計十二月皁保等賫<lb/>
　　聖廟估計冊囘京復<lb/>
命康熙二十九年庚午工部議以今年不宜蓋正請將<lb/>
　　　闕里<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-4b"/>
　　聖廟修理蹔行停止<lb/>
上命再議<lb/>
　　工部等衙門為請<lb/>
㫖事闕里<lb/>
　　聖廟估計修理之處内務府郎中皁保筆帖式王世<lb/>
　　　遵工部郎中壽鼐筆帖式班塔等俱騎驛馬前<lb/>
　　　往等因康熙二十八年九月二十三日題本日<lb/>
　　　奉<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-5a"/>
㫖依議<lb/>
　　工部為請<lb/>
㫖事衍聖公孔毓圻疏稱闕里<lb/>
　　聖廟敝壞等因禮部議覆修理之處暫行停止奉<lb/>
㫖闕里聖廟崇奉<lb/>
　　先師萬代瞻仰今既日漸毁敝理宜修葺著差工部<lb/>
　内務府官員前往確估到日再議具奏欽此欽遵隨<lb/>
　　　差内務府郎中皁保<hi>臣</hi>部郎中夀鼐估計去後<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-5b"/>
　　　于康熙二十八年十二月十三日郎中皁保夀<lb/>
　　　鼐囘來料估之處轉奏奉<lb/>
㫖將料估之處交與該部等因到部查得郎中皁保等<lb/>
　　　估内共需用大小松橔木九千八百餘件架木<lb/>
　　　一萬三千三百餘根城磚方磚沙滚子磚斧刃<lb/>
　　　磚共十五萬四千二百餘件布筒板瓦七萬六<lb/>
　　　千六百餘件白灰三百九十萬四千二百餘觔<lb/>
　　　各項匠役九萬三千二百餘工壯夫四萬六千<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-6a"/>
　　　四百餘工其大成殿大成門琉璃瓦脊料全換<lb/>
　　　并換圍房脊料鑲邊瓦共琉璃瓦二十萬三千<lb/>
　　　二百餘件等因該<hi>臣</hi>等查得郎中皁保等估計<lb/>
　　　内需用琉璃瓦料松橔木植架木之數甚多一<lb/>
　　　時難以挽運且今年不宜蓋正將修理闕里<lb/>
　　聖廟暫且停止俟修理之日將修理之處再行詳確<lb/>
　　　估計議覆可也康熙二十九年二月初二日奉<lb/>
㫖明年修造之處再議具奏<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-6b"/>
　　工部<lb/>
　題為請<lb/>
㫖事先經<hi>臣</hi>部具奏修理闕里<lb/>
　　聖廟據郎中皁保等估冊内需用琉璃瓦料松橔木<lb/>
　　　植架木之數甚多一時難以挽運且今年不宜<lb/>
　　　蓋正將修理闕里<lb/>
　　聖廟暫且停止俟修理之日將修理之處再行詳確<lb/>
　　　估計議覆等因繕冩摺子具奏奉<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-7a"/>
㫖將明年修理之處再議具奏欽此欽遵隨行欽天監<lb/>
　　　選擇明年修理吉期去後據欽天監文内開康<lb/>
　　　熙三十年四月十二日丁卯宜用未時修理闕<lb/>
　　　里<lb/>
　　聖廟吉先從東南巽方動土起吉等語該<hi>臣</hi>等再議<lb/>
　　　得先經<hi>臣</hi>部以今年不宜蓋正將闕里<lb/>
　　聖廟修理之處暫行停止等因具奏奉<lb/>
㫖將明年修理之處再議具奏欽此查得郎中皁保等<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-7b"/>
　　　估計帶來冊開闕里<lb/>
　　聖廟大成殿等殿五十四間大成門等門六十一間<lb/>
　　　圍房八十八間内挑換朽爛□柱望板椽子等<lb/>
　　　木拆卸瓦片重<graphic n="KR2648" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2648.png" mimeType="image/png"/>照原舊油飾彩畫修理等語<lb/>
　　　其修理所需顔料銅鐵等項于户部支取不算<lb/>
　　　價值外共用松橔木植九千八百六十八根價<lb/>
　　　銀二萬四千三百二十四兩八錢杉木椴木榆<lb/>
　　　木一百三十根價銀一百八十一兩五錢琉璃<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-8a"/>
　　　瓦料二十萬三千二百九十七件價銀三萬一<lb/>
　　　千八百四十五兩磚瓦二十三萬九百二十八<lb/>
　　　個價銀三千四百八十九兩六錢九分六釐白<lb/>
　　　灰三百九十萬四千觔價銀四千九百十九兩<lb/>
　　　零四分繩觔蓆片家伙等項價銀一千七百二<lb/>
　　　十兩打造銅鐵等項匠役工價併煤炭價銀二<lb/>
　　　千七百六十七兩四錢各項匠夫工價銀一萬<lb/>
　　　六千七百七十兩零六錢四分五釐以上共需<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-8b"/>
　　　用物料價值銀匠夫工價銀八萬六千零十八<lb/>
　　　兩零八分相應差總管内務府官一員<hi>臣</hi>部司<lb/>
　　　官一員照欽天監所擇于康熙三十年四月十<lb/>
　　　二日開工所用磚灰瓦繩蓆家伙等物煤炭價<lb/>
　　　值併各項匠夫工價銀兩行文山東廵撫動用<lb/>
　　　司庫錢糧交與管工官預行燒造磚瓦灰觔備<lb/>
　　　辦物料其匠夫開工之時僱覓修理查先造闕<lb/>
　　　里<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-9a"/>
　　聖廟碑亭所用琉璃瓦料于囘空糧船裝載運至濟<lb/>
　　　寧州今修理需用琉璃瓦料松木橔木杉木等<lb/>
　　　木顔料等項預備得日交與倉塲侍郎于回空<lb/>
　　　糧船裝載運至濟寧州此等物料差出官員前<lb/>
　　　往驗收會同濟寧道自泗河僱覓運至闕里工<lb/>
　　　所又查得江南江西湖廣浙江厯年解京架木<lb/>
　　　各一千六百根此四省所解架木六千四百根<lb/>
　　　行令各該廵撫將康熙二十九年分應解架木<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-9b"/>
　　　照數于本年内送至闕里工所此修理之處令<lb/>
　　　管工官員敬謹堅固修理工完之日將實用過<lb/>
　　　錢糧細數造冊到部確查銷算具題可也康熙<lb/>
　　　二十九年二月十八日奉<lb/>
㫖修理闕里<lb/>
　聖廟所用物料工價不必動支部内錢糧照數發内<lb/>
　帑銀兩採辦修理其物料著令回空糧船載運餘依<lb/>
　議<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-10a"/>
　　夏六月<lb/>
遣内務府廣儲司郎中皁保工部虞衡司郎中阿爾粺<lb/>
　　　内務府筆帖式王世遵工部筆帖式查爾竒昻<lb/>
　　　吉圖監督修理<lb/>
　　聖廟八月皁保等至曲阜九月回空糧船運琉璃瓦<lb/>
　　　料松木橔木杉木顔料物料至濟寧州江南江<lb/>
　　　西湖廣浙江所解架木六千四百根亦至郎中<lb/>
　　　皁保等驗收同濟寧道韓作棟等由泗河運至<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-10b"/>
　　　兖州府由兖州府起車運至闕里康熙三十年<lb/>
　　　辛未夏四月十二日丁卯郎中皁保阿爾粺督<lb/>
　　　同濟南府同知金世揚兖州府通判許嗣華曲<lb/>
　　　阜縣知縣孔尚愉等起工修理<lb/>
　　聖廟康熙三十一年壬申秋八月二十日丁酉吿成<lb/>
　　　附錄　宋文帝元嘉十九年詔魯郡修孔子廟<lb/>
　　　及學舍　齊世祖永明七年詔曰宣尼誕敷文<lb/>
　　　德峻極自天發揮七代鈞陶萬品英風動舉素<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-11a"/>
　　　王誰匹功隠於當年道深於日月前王敬仰崇<lb/>
　　　修寢廟歲月亟流鞠為茂草今學校興立實禀<lb/>
　　　洪規可改築宗祊務在爽塏　唐高宗乾封元<lb/>
　　　年詔大修文宣公廟以兖州都督霍王元軌董<lb/>
　　　其役　懿宗咸通七年鄆曹濮等州觀察使孔<lb/>
　　　溫裕上修廟奏狀周太祖廣順二年勅兖州修<lb/>
　　　葺孔子祠廟　宋太宗太平興國八年詔近臣<lb/>
　　　曰朕嗣位以來咸秩無文徧修羣祀惟魯之夫<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-11b"/>
　　　子廟堂未加營葺闕孰甚焉可詔大將作恢敞<lb/>
　　　儒宮　真宗天禧五年詔以封禪行宮遺材於<lb/>
　　　轉運司支官錢修葺　神宗元豐元年詔兖州<lb/>
　　　以省錢修葺宣聖祠廟先是州縣憚於申請廟<lb/>
　　　久不修至是始完葺　元豐五年詔轉運使於<lb/>
　　　絲絹錢内支錢二千貫又賜度牒三十本給兖<lb/>
　　　州重修本廟及於本路雜差役兵士工匠等以<lb/>
　　　四十七代孫孔若升監修　徽宗政和元年令<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-12a"/>
　　　運司於係省錢内應付修完本廟及於本路諸<lb/>
　　　州軍差雜役兵士工匠和僱百姓修造委四十<lb/>
　　　八代孫孔端友監修　金熙宗皇綂元年詔於<lb/>
　　　行臺撥錢一萬四千貫修理聖廟委四十九代<lb/>
　　　孔環監修并禁官司侵占聖廟地者著為令甲<lb/>
　　　　章宗明昌元年詔曰比聞曲阜縣孔聖廟興<lb/>
　　　蓋多年廡門位次阨陋極壞蓋彼處官提控修<lb/>
　　　補所用錢於泰山香錢内支如以後更有損壞<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-12b"/>
　　　委本縣申部支錢修補又令夫子廟係省錢修<lb/>
　　　蓋有司出錢七萬四百貫有竒擇幹臣典領匠<lb/>
　　　役制度大備於厯朝　元世祖至元四年東平<lb/>
　　　路曲阜縣尹兼主祀事孔治請將宣聖廟奎文<lb/>
　　　閣廟學等修蓋奏准委官張煥與逹魯噶齊管<lb/>
　　　民官估計合用磚瓦木植等物價銀錢鈔五十<lb/>
　　　六錠四十餘兩又於本路厯日錢内支鈔二十<lb/>
　　　錠仍委能幹人員與總管府委定官員并曲阜<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-13a"/>
　　　尹兼主祀事孔治等起蓋奎文閣杏壇齋㕔黌<lb/>
　　　舍皆即舊而新之而殿廡未及　成宗大德元<lb/>
　　　年大中大夫濟寧路逹嚕噶齊阿勒坦布哈行部<lb/>
　　　至曲阜瞻拜祠下見其荒凉乃上言願自修葺<lb/>
　　　一切所資首先出備如有不敷勸率好事者捐<lb/>
　　　助申准許令修蓋遂自輸錢幣萬緡儲材選匠<lb/>
　　　間忽奉御史臺參詳祖庭林廟與他處不同修<lb/>
　　　理盛事當出自朝廷不可使臣下獨專其美奏<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-13b"/>
　　　罷之大德四年工部符下官為給降錢物命阿<lb/>
　　　勒坦布哈詣闕里度工起蓋十二月欽奉詔書不<lb/>
　　　急之役停罷五年奉中省判送本部參詳濟寧<lb/>
　　　路奉詔書時聖廟工役已及八分若今住罷經<lb/>
　　　值霖雨損壞就用元化錠鈔僱工修蓋於六年<lb/>
　　　九月落成費十萬金有竒　明太祖洪武七年<lb/>
　　　衍聖公孔希學奏請修理聖廟奉㫖明年時和<lb/>
　　　年豐與他修造洪武十年布政司委兖州判官<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-14a"/>
　　　袁良督所屬州邑鳩工修理踰三月而成　二<lb/>
　　　十九年諭工部侍郎秦逵闕里先聖降神之地<lb/>
　　　廟宇廢而不修何以妥神靈昭來世爾工部即<lb/>
　　　為修理以副朕懷遂差行人張敏引工匠千人<lb/>
　　　修蓋一新　成祖永樂九年衍聖公孔彦縉咨<lb/>
　　　部以祖廟洪武年間修理經今年久殿宇廊廡<lb/>
　　　樓閣等毁壞共四十六處計二百八十七間工<lb/>
　　　部覆奏於永樂十年撥囚三百三十名遣行人<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-14b"/>
　　　雷迅管領赴廟修理迅核洪武年修廟係孔氏<lb/>
　　　族人孔思用等提領修蓋具奏永樂十三年正<lb/>
　　　月奉㫖工部照洪武年間例與他修蓋法司裏<lb/>
　　　撥一千名囚人著孔家自管原去的行人著回<lb/>
　　　來乃委族人孔思桓督修本年十二月奉㫖孔<lb/>
　　　廟是致敬去處囚人毎作踐不便恁毎還著文<lb/>
　　　書舖馬裏去問工部家怎麽只撥這幾個囚人<lb/>
　　　去修幾時得完便著山東布政司官一員與曲<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-15a"/>
　　　阜知縣孔克中𨽻齊民三千人典役於廟仍令<lb/>
　　　囚人聴役於外至永樂十五年畢工　英宗天<lb/>
　　　順八年詔巡撫山東都察院左副都御史賈銓<lb/>
　　　重修闕里先聖廟　憲宗成化十九年衍聖公<lb/>
　　　孔𢎞泰因廟制年久請復修廣乃命方面官督<lb/>
　　　營造之役　孝宗𢎞治十二年六月孔廟災燬<lb/>
　　　殿廡等處一百二十三間御史余濓題請重修<lb/>
　　　奉㫖該衙門看了來說禮部尚書徐瓊等覆奏<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-15b"/>
　　　令巡撫都御史何鑑親詣災所相計該造殿宇<lb/>
　　　廊廡碑亭等合用料價工食銀兩共該一十五<lb/>
　　　萬二千兩有竒遂將荆州蕪湖杭州各抽分厰<lb/>
　　　木植江西九江蘇州滸墅并臨清鈔関船料錢<lb/>
　　　鈔及山東起運夏稅折鈔户口食鹽并各司府<lb/>
　　　在庫無礙錢糧委官前去提取支用委布政司<lb/>
　　　叅議程愈按察司僉事李宗泗按察司僉事黄<lb/>
　　　繡督工始工於𢎞治十三年二月訖工於十七<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-16a"/>
　　　年正月<lb/>
　　　<hi>臣</hi>按水經注孔廟即夫子故宅宅大一頃後世<lb/>
　　　以為廟廟屋三間而已此魯哀公即孔子宅立<lb/>
　　　廟以祀之遺制也司馬遷登夫子講堂觀車服<lb/>
　　　禮器諸生以時習禮於此輒低徊留之不能去<lb/>
　　　祠宇雖隘而去古未遠其流風遺敎淪浹於人<lb/>
　　　心者如此其至也漢章帝幸宅祀孔子及七十<lb/>
　　　二弟子作雲門咸池韶濩六代之樂於時萬乘<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-16b"/>
　　　親臨六軍扈蹕生徒樂懸畢集於庭則廟寢當<lb/>
　　　己恢廓非復從前樸陋而考漢世别無修廟之<lb/>
　　　文魏黄初二年始詔魯郡修起舊廟又於其外<lb/>
　　　廣為學舍自後代有修葺至唐擴正廟為五間<lb/>
　　　兩廡二十餘間後為寢廟前為廟門規制寖大<lb/>
　　　洊厯數朝踵事増華至於宋金元明制度𢎞敞<lb/>
　　　已倍於昔後復移城衞廟闢廟以南之隙地入<lb/>
　　　於櫺星門内延袤益廣林木蓊鬱重門洞達真<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-17a"/>
　　　為萬仞之宮牆矣廟制既大易以頹壞列代以<lb/>
　　　來或曠世而一修或數年而輒舉載諸廟誌釐<lb/>
　　　然可考若夫補塞塗茨隨時繕治亦有如孔温<lb/>
　　　裕之自出私財阿勒坦布哈之率先倡助者然元<lb/>
　　　之臺臣有言祖庭林廟與他處不同修理盛事<lb/>
　　　當出自朝廷不可使臣下專其美可為獨議大<lb/>
　　　體千古不易之正論矣以後廟當修復襲封之<lb/>
　　　臣必以上請明洪武時請者為衍聖公孔希學<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-17b"/>
　　　永樂時請者為衍聖公孔彦縉天順時請者為<lb/>
　　　衍聖公𢎞泰蓋請命於朝所以重<lb/>
　　聖廟<lb/>
皇上本尊聖之<lb/>
淵衷軫遺祠之隳敝鑒前代修建經費出於雜稅工徒<lb/>
　　　役於民間遷延歲月徒循具文責成地方動多<lb/>
　　　草率或旋作而旋罷或工完而輒毁非所以妥<lb/>
　　　神靈昭來世也於是<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-18a"/>
俞衍聖公孔毓圻之請章下所司時部臣請暫停止<lb/>
皇上排衆議而力行<lb/>
　遣官估計估計已定又有以天時不宜蓋正為言者<lb/>
皇上命欽天監擇日於來年起工而先一年預發帑金<lb/>
　　　庀治工料其材木琉璃瓦料及丹漆銅鐵諸物<lb/>
　　　皆於漕艘運載至濟寧由濟而水運至兖由兖<lb/>
　　　而陸運至闕里又截留江楚南浙四省歲輸架<lb/>
　　　木同時畢至凡兹擘畫之盡善咸本<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-18b"/>
睿慮之周詳監督諸臣奉<lb/>
命而行不越二年大工告竣蓋維時和年豐雨暘時若<lb/>
　　　故趨事赴工百毁具舉不役一夫不擾一物不<lb/>
　　　勞而理不速而成於是四方觀化咸仰<lb/>
聖聰率土聞風羣歌<lb/>
帝力蓋自有<lb/>
　　聖廟以來厯經修建從未有<lb/>
　特發帑金專官監督刻期竣事盡善極華如今日者<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-19a"/>
　　　矣<lb/>
　　　九月初六日壬子衍聖公孔毓圻率族屬翰林<lb/>
　　　院五經博士孔毓埏太常寺博士孔毓琮國子<lb/>
　　　監博士孔尚任國子監博士孔尚鉝候選州同<lb/>
　　　孔聞詝等候選知縣孔尚基等舉人孔毓榮等<lb/>
　　　歲貢生孔衍經等生員孔聞賢等奉祀生孔尚<lb/>
　　　元等凡一百十六員名赴<lb/>
闕謝<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-19b"/>
恩<lb/>
上命賜宴於禮部<lb/>
　　衍聖公<hi>臣</hi>孔毓圻<lb/>
　奏為<lb/>
　　廟工告成微<hi>臣</hi>恭率族屬匍匐<lb/>
闕下叩謝<lb/>
天恩事康熙二十八年九月䝉<lb/>
皇上遣内務府廣儲司郎中<hi>臣</hi>皁保工部營繕司郎中<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-20a"/>
　<lb/>
　　　<hi>臣</hi>壽鼐前赴闕里<lb/>
　　聖廟估計修葺於二十九年七月奉<lb/>
㫖遣内務府廣儲司郎中皁保工部虞衡司郎中阿爾<lb/>
　　　粺監督工役於三十年四月起工今於三十一<lb/>
　　　年八月報完訖<hi>臣</hi>欽惟我<lb/>
皇上<lb/>
　執中立極<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-20b"/>
　廣運乘時<lb/>
　位在德元既參天而兩地<lb/>
　道綜羣聖實作君而作師致郅隆而幾刑措上臻熙<lb/>
　　　熙皥皥之風由成功而煥文章端邁蕩蕩巍巍<lb/>
　　　之盛遠人歸化徧於日出之區視民如傷屢下<lb/>
　　　蠲租之詔遂使含哺鼓腹之倫咸䝉怙冐海晏<lb/>
　　　河清之宇共樂昇平文治莫備於今日而重道<lb/>
　　　彌勤於<lb/>
聖衷以闕里為毓<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-21a"/>
　　聖之域固祠宇之宜崇亦宫牆當<lb/>
　清蹕之臨豈汙萊之弗剪<lb/>
特遣天使相度工程旋發水衡以為備物朱提十萬皆<lb/>
　　　頒<lb/>
　内府之金碧瓦千車盡出<lb/>
　尚方之賜巨材運以漕艘架木輸於外省以至銅鉛<lb/>
　　　丹漆咸採厥土之良匠作工徒亦選冬官之勝<lb/>
　　　若夫廪餼僱直之微屝屨餱糧之細悉歸經費<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-21b"/>
　　　仰給羡錢纎毫不擾民間地方不知工作凡兹<lb/>
　　　經畫之盡善皆本<lb/>
睿慮之周詳而<hi>臣</hi>皁保<hi>臣</hi>阿爾粺等肅將<lb/>
欽命晝夜靡寧監理大工成功甚速由是殿廡輪奐昭<lb/>
　　　車服禮器之遺堂寢深嚴容宗廟百官之富飛<lb/>
　　　甍傑閣朗耀奎文碧檻層扉増輝魯壁重光塑<lb/>
　　　像羹牆之色儼臨整飭講壇詩禮之風如溯塗<lb/>
　　　茨丹艧無非見聖之思盡美極華允稱妥神之<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-22a"/>
　　　地謁者斂容以對越觀者駭矚而怡愉靡不感<lb/>
　　　仰<lb/>
皇恩歡呼<lb/>
帝德蓋自建<lb/>
　　廟以來從未有完美莊嚴如今日者洵極天壤之大<lb/>
　　　觀亘古今而罕覯者矣<hi>臣</hi>生逢<lb/>
聖世厯被<lb/>
　寵榮兹更䝉<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-22b"/>
恩修理祖廟<lb/>
　大典事闗天下而遭遇幸在微<hi>臣臣</hi>即捐糜頂踵末<lb/>
　　　由仰報<lb/>
高深惟慶<lb/>
　作覩重新振儒風於四表<lb/>
　貞恒永固祝<lb/>
聖壽於萬年率土咸依名言莫罄今當完工落成之日<lb/>
　　　<hi>臣</hi>謹率族屬翰林院五經博士<hi>臣</hi>孔毓埏等匍<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-23a"/>
　　　匐<lb/>
闕下叩謝<lb/>
皇上隆恩為此具本跪捧恭<lb/>
　謝康熙三十一年九月初六日題本月初十日奉<lb/>
㫖覽卿奏謝知道了該部知道<lb/>
　　工部<lb/>
　題為請<lb/>
㫖事該<hi>臣</hi>等查得修理闕里<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-23b"/>
　　聖廟大成殿等殿五十四間大成門等門六十一間<lb/>
　　　兩廡八十八間共房二百零三間櫺星門一座<lb/>
　　　牌坊二座龕案一座原估需用物料匠夫銀八<lb/>
　　　萬六千零十兩八分交與内務府郎中皁保<hi>臣</hi>
　　　部郎中阿爾粺等修理去後今工完據郎中皁<lb/>
　　　保等造具細冊呈報到部照例核算除户部取<lb/>
　　　用顔料銅鐵等項及湖廣等四省解到架木不<lb/>
　　　算價值并泗河僱覓船車裝載木植琉璃瓦顔<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-24a"/>
　　　料等項運價令山東巡撫另行題銷外辦買用<lb/>
　　　過松橔木植銀二萬四千三百二十四兩八錢<lb/>
　　　杉木榆椴木銀一百八十一兩五錢琉璃瓦料<lb/>
　　　銀三萬一千八百四十五兩磚料布瓦銀三千<lb/>
　　　五百二十一兩一錢三分六釐白灰銀四千七<lb/>
　　　百十五兩八錢八分九釐繩觔葦蓆銀一千六<lb/>
　　　百零二兩一錢七分六釐家伙葦篾等項銀一<lb/>
　　　百零八兩三錢打造銅鐵物料工銀一千九百<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-24b"/>
　　　六十一兩六錢四分七釐各項匠夫工價銀一<lb/>
　　　萬五千八百五十八兩零一分五釐共實用過<lb/>
　　　銀八萬四千一百十八兩四錢六分三釐與例<lb/>
　　　相符應准開銷節省銀一千八百九十九兩六<lb/>
　　　錢一分七釐令管工部郎中皁保等繳回<lb/>
　内帑餘剰松木一百十九根半江米九斗七升二合<lb/>
　　　五勺鐵二千三百四十八觔十二兩存貯<lb/>
　　聖廟如有應用之處令其應用其長短架木八千一<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-25a"/>
　　　百八十七根行令山東巡撫速行運至張家灣<lb/>
　　　木厰可也康熙三十二年二月二十二日題本<lb/>
　　　月二十五日奉<lb/>
㫖依議<lb/>
　　工部<lb/>
　題前事該<hi>臣</hi>等議得山東巡撫桑格疏稱修理<lb/>
　　聖廟運送物料動用地丁銀三千兩自濟寧運至滋<lb/>
　　　陽水路八十五里運過物料用銀一千二百三<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-25b"/>
　　　十三兩九錢零自滋陽運送曲阜縣陸路三十<lb/>
　　　里用銀一千一百二十三兩七錢零共用銀二<lb/>
　　　千三百五十七兩六錢零餘剰銀六百四十二<lb/>
　　　兩三錢零應彚行解部等因造冊具<lb/>
　題前來查該撫將所用物料陸路水路運送脚銀既<lb/>
　　　經查核題明應准開銷餘剰銀六百四十二兩<lb/>
　　　三錢零應解户部可也康熙三十二年三月初<lb/>
　　　七日題本月初九日奉<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-26a"/>
㫖依議<lb/>
　　　附錄　明成祖永樂十五年五月修理孔廟畢<lb/>
　　　工衍聖公孔彦縉率知縣孔克中及族人等奏<lb/>
　　　謝命頒膳於光祿復賜宴於禮部仍命衍聖公<lb/>
　　　孔彦縉知縣孔克中上殿面對　孝宗𢎞治十<lb/>
　　　七年五月重建孔廟成衍聖公孔聞韶上表奏<lb/>
　　　謝曰伏以文敎誕敷離照普臨於海宇儒宗大<lb/>
　　　慶鼎新復見於宮牆誠千載之偉觀匪一家之<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-26b"/>
　　　私幸光覃鄒魯遠邁金元兹蓋伏遇陛下體備<lb/>
　　　中和志兼謨烈乾綱獨運闢四門以廣忠言渙<lb/>
　　　號孔揚奉兩宮而隆孝治登延耆俊屏斥異端<lb/>
　　　講籍田之禮以厚民生却貢獻之私而恢邦計<lb/>
　　　加崇釋奠重師表百王之功常御經筵究刪述<lb/>
　　　六經之㫖當廟宇落成之日應治元初紀之期<lb/>
　　　載念先皇舉斯盛典屢勤大吏督彼羣工出官<lb/>
　　　帑以佐經營發役人以充輸作禮庭中起視昔<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-27a"/>
　　　　有加寢殿相高於文斯稱像設儼衣冠之肅歲<lb/>
　　　　時增俎豆之輝文星遠映乎奎壁化雨再沾於<lb/>
　　　　洙泗總賴乾坤之力致兹輪奐之休<hi>臣</hi>爵與上<lb/>
　　　　公身叨主祀孔林無恙企聞詩聞禮之風闕里<lb/>
　　　　有嚴愧肯構肯堂之業侍虞庠而觀盛舉已被<lb/>
　　　　鴻恩瞻嵩嶽以祝蕃釐載申微悃伏願配乎天<lb/>
　　　　配乎地慶無疆之治於一人作之君作之師享<lb/>
　　　　有道之長於萬世<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_015-27b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
幸魯盛典卷十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>