<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
幸魯盛典卷十九<lb/>
　　　　康熙二十五年丙寅四月<lb/>
　命以宋儒周惇頤後為世襲五經博士<lb/>
　　　　左僉都御史姚締虞<lb/>
　　題為<lb/>
　聖心重道方殷先賢表彰未盡亟請<lb/>
　勅議褒恤以昭<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-1b"/>
　盛治之曠典事<hi>臣</hi>惟我<lb/>
　皇上德盛化神治隆道備崇重<lb/>
　　　先師之典禮録恤周公之子孫<lb/>
　恩綸屢沛炳若日星猗歟盛哉真千載一時矣乃有以<lb/>
　　　　一人而當理學絶續之關躬繼往開來之任上<lb/>
　　　　接孔孟下啓程朱厥功甚鉅而表揚未及若不<lb/>
　　　　及今陳請徒令世逺人湮<hi>臣</hi>請得為<lb/>
　皇上陳之<hi>臣</hi>按道學之傳孔孟而後荀楊之徒不精不<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-2a"/>
　　　詳洎乎五季昏昧已極宋儒道州周惇頤出直<lb/>
　　　接孟氏之傳太極圖説闡河洛之精微易理通<lb/>
　　　書闢天人之秘蘊潛修默契闇極而章洛人程<lb/>
　　　珦遣二子顥頤受學焉皆能唱鳴道學以大發<lb/>
　　　有宋一代之盛故朱熹之序惇頤曰世所謂二<lb/>
　　　程先生者其原蓋自先生發之也可謂不忘所<lb/>
　　　自矣<hi>臣</hi>又按宋嘉定十三年諡惇頤為元公其<lb/>
　　　辭曰先生博學力行㑹道有元脈絡貫通上接<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-2b"/>
　　　乎洙泗條理精密下逮乎河洛以元錫名庶幾<lb/>
　　　百世之下知孟氏之後明聖者必自濂溪始淳<lb/>
　　　祐元年追封汝南伯元延祐六年加封道國公<lb/>
　　　明正統元年葺理惇頤祠墓優免子孫差役景<lb/>
　　　泰六年查道州周惇頤嫡長子孫一人周冕授<lb/>
　　　翰林院五經博士世襲撥給墓田至明季而遂<lb/>
　　　失其傳矣竊念先有惇頤然後有程朱今二氏<lb/>
　　　世襲勿替而惇頤子孫淪落祠地荒圯揆之典<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-3a"/>
　　　章不無掛漏幸逢我<lb/>
皇上崇儒重道理學修明<hi>臣</hi>請<lb/>
勅廷臣集議詳考惇頤當理學絶續之際啓程朱道脈<lb/>
　　　之傳即行楚撫查其子孫果否曾世授五經博<lb/>
　　　士<lb/>
特賜洪恩酌加恤録不惟慰先儒於地下亦可以勵百<lb/>
　　　世之人心矣奉<lb/>
旨九卿詹事科道㑹議具奏<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-3b"/>
　　　禮部等衙門<lb/>
　題前事<hi>臣</hi>等議得查順治十二年禮部<lb/>
　題明將朱文公十五代嫡孫朱邦相之子煌承襲博<lb/>
　　　士又查康熙九年據河撫郎廷相<lb/>
　題請禮部<lb/>
　題覆將程顥程頤之後裔程宗昌程延祀准襲五經<lb/>
　　　博士各在案周惇頤上接孔孟下啓程朱其後<lb/>
　　　裔亦應照程朱之例准給博士之職以彰<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-4a"/>
皇上闡明理學之盛典俟<lb/>
命下之日行文該撫詳查周惇頤嫡派并取各結及周<lb/>
　　　氏之宗譜一併移送到日由禮部查明將應授<lb/>
　　　之人具<lb/>
　題准授世襲五經博士可也奉<lb/>
旨依議<lb/>
　　　附録　周惇頤字茂叔號濓溪道州人輔成之<lb/>
　　　子累官至廣東轉運判官提點刑獄以洗寃澤<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-4b"/>
　　　物為已務尋因疾求知南康軍為學不由師傳<lb/>
　　　默契道體所著有通書太極圖説嘉定十三年<lb/>
　　　賜諡曰元公淳祐元年封汝南伯從祀孔子廟<lb/>
　　　庭<lb/>
　　　<hi>臣</hi>按宋儒黃幹曰道之正統待人而後傳自周<lb/>
　　　以來任傳道之責者不過數人而能使斯道之<lb/>
　　　較著者一二人止耳由孔子而後曾子子思繼<lb/>
　　　其微至孟子而始著由孟子而後周程張子繼<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-5a"/>
　　　其絶至朱子而始著則濓溪處絶續之交能肩<lb/>
　　　荷斯道開闢肇端以待來者誠理學之功臣宋<lb/>
　　　儒之領䄂也我<lb/>
皇上聰明時憲道積於躬<lb/>
　秉一中而允執<lb/>
　集千聖之大成亦既參天兩地窮神知化矣在昔<lb/>
　　先師鈎河摘洛以啓苞符之秘而惇頤太極通書闡<lb/>
　　　揚穾奥復乃曲暢旁通<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-5b"/>
皇上萬幾之暇緝熙亶心統貫於三古四聖之微言而<lb/>
　　　博採於有宋諸儒之緒論伏見往者嘗<lb/>
親書太極圖説以賜廷臣蓋惇頤之書久矣有當於<lb/>
聖心夫是以加恩後人而錫之世爵也越一年而張載<lb/>
　　　之後亦授官自是濓洛關閩之子孫皆食其舊<lb/>
　　　德而其源流倫叙釐然秩然矣<lb/>
　　　康熙二十六年丁卯五月<lb/>
命以宋儒張載後為世襲五經博士<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-6a"/>
　　　户科給事中汪晉徵<lb/>
　題為<lb/>
聖心重道日隆先賢表彰有待仰祈<lb/>
勅議褒録以全一代之鴻規以重百世之大典事切<hi>臣</hi>
　　　於本月二十二日隨九卿齊集内閣仰瞻我<lb/>
皇上御撰<lb/>
　　至聖先師孔子廟碑<lb/>
親灑宸翰<hi>臣</hi>口誦心維其文則日星雲漢其詞則訓誥<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-6b"/>
　　　典謨其書則銀鈎鐵畫玉粹珠圓洵足籠罩古<lb/>
　　　今蘊含造化以孔子而得此至文實聖道之大<lb/>
　　　幸<hi>臣</hi>等生際唐虞之世得覩光華復旦之章尤<lb/>
　　　<hi>臣</hi>等之大幸也總由我<lb/>
皇上天縱聖明於堯舜孔孟之傳實有心得故尊崇之<lb/>
　　　典有加無己切思自孔孟以後道學之緒至宋<lb/>
　　　周程張朱而始著此四姓五人者名號並懸於<lb/>
　　　天壤之間學問皆徹乎性天之始以故祀典均<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-7a"/>
　　　昭藝林咸頌乃程朱二氏固己久置世襲博士<lb/>
　　　即周惇頤復䝉我<lb/>
皇上允憲<hi>臣</hi>姚締虞之請録其子孫亦為博士是四姓<lb/>
　　　五人同功一體而四人者俱承雨露世襲勿替<lb/>
　　　獨張載一人子孫淪落褒恤未加按張載係陜<lb/>
　　　西鳳翔府郿縣人學者稱為横渠先生其所著<lb/>
　　　正䝉西銘諸書闡往聖之精微為後學之津筏<lb/>
　　　程顥曰西銘之言極純無雜秦漢以來學者所<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-7b"/>
　　　未到其推重如此且見我<lb/>
皇上頒賜先賢書院學達性天匾額周程張朱邵五人<lb/>
　　　均屬一例則知<lb/>
聖心藻鑑原無二視伏乞<lb/>
勅廷臣集議即行秦撫查其子孫<lb/>
特賜洪恩使得與周程朱三氏一體恤録則萬年理學<lb/>
　　　之所尊崇即萬世人心之所振起矣奉<lb/>
旨九卿詹事科道㑹議具奏<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-8a"/>
　　　禮部等衙門<lb/>
　題前事該<hi>臣</hi>等㑹議得户科掌印給事中汪晉徵疏<lb/>
　　　稱<lb/>
皇上天縱聖明於堯舜孔孟之傳實有心得故尊崇之<lb/>
　　　典有加無己自孔孟以後道學之統至宋周程<lb/>
　　　張朱而始著此五人者名號並懸於天壤之間<lb/>
　　　學問皆接乎性天之始以故祀典均昭乃程朱<lb/>
　　　二氏固己久置世襲博士其周惇頤子孫亦為<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-8b"/>
　　　博士獨張載一人子孫淪落褒恤未加其所著<lb/>
　　　正䝉西銘闡往聖之精微為後學之津筏<lb/>
皇上頒賜先賢書院學達性天匾額周程朱張邵五人<lb/>
　　　均屬一例其子孫與周程朱三氏一體恤録等<lb/>
　　　語查順治十一年八月内據江南布政使司呈<lb/>
　　　請朱熹子孫朱煌承襲博士等因禮部具題授<lb/>
　　　為世襲五經博士康熙九年五月内禮部題覆<lb/>
　　　臺臣條奏程顥程頤子孫程宗昌程延祀授為<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-9a"/>
　　　世襲五經博士康熙二十四年四月内九卿詹<lb/>
　　　事科道㑹議都察院左僉都御史姚締虞條奏<lb/>
　　　周惇頤後周嘉耀擢為世襲五經博士俱在案<lb/>
　　　張載關中大儒與濓洛並重相應將張載子孫<lb/>
　　　亦照周程例授為博士俟<lb/>
命下之日行文該撫詳查張載嫡派并取各結及張氏<lb/>
　　　宗譜移覆到日由禮部查明應授之人具<lb/>
　題准給世襲五經博士可也奉<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-9b"/>
旨依議<lb/>
　　　附録　張載字子厚長安人舉進士為祁州司<lb/>
　　　法厯渭州僉判召為崇文殿校書同知太常禮<lb/>
　　　院為人志氣不羣初喜談兵及釋老書反而求<lb/>
　　　之六經既見二程子盡棄異學而學焉神宗立<lb/>
　　　詔問治道以漸復三代為對與執政不合告歸<lb/>
　　　危坐一室潛心精思教人以禮關西之士翕然<lb/>
　　　宗之所著有東銘西銘正蒙擴聖賢所未發嘉<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-10a"/>
　　　定十三年賜諡曰明公淳祐初封郿伯從祀孔<lb/>
　　　子廟庭<lb/>
　　　<hi>臣</hi>按宋代理學啓於濓溪盛於二程而横渠起<lb/>
　　　於關中羽翼而倡和之游酢至稱其學成德盛<lb/>
　　　比諸孟子非阿所好也觀其言曰為天地立心<lb/>
　　　為生民立極為前賢繼絶學為萬世開太平此<lb/>
　　　其任道之勇救民之切與孟子亦何以異耶周<lb/>
　　　程朱氏皆得世職以奉烝嘗而張氏缺焉莫問<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-10b"/>
　　　幸遇我<lb/>
皇上崇禮<lb/>
　　至聖推及於聖賢先儒而橫渠之後始得與諸儒裔<lb/>
　　　一體邀千古未舉之典待<lb/>
聖明而乃備焉此則振起文教之大用匪但儒門生色<lb/>
　　　而己也<lb/>
　　　康熙二十九年庚午二月<lb/>
命宋儒朱熹閩派嫡孫朱瀠復襲翰林院五經博士<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-11a"/>
　　　福建巡撫張仲舉<lb/>
　題為懇賜轉請<lb/>
　題襲以沐<lb/>
聖恩以昭盛典事該<hi>臣</hi>竊見宋儒朱熹述聖學之淵源<lb/>
　　　綜諸儒之精奥傳註同符於刪定正誠昭示於<lb/>
　　　來兹其有禆於世道人心者甚鉅是以厯來祀<lb/>
　　　典備極敦崇爰録後裔俾之廕襲蓋功既獨隆<lb/>
　　　報宜世享乃考其裔派熹祖籍係江南徽州府<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-11b"/>
　　　之婺源自父松厯官閩土遂家於閩熹以理學<lb/>
　　　振起實在閩中長子塾之後世居閩之建安次<lb/>
　　　子埜之後于元至元中詔囘婺源祖籍故有閩<lb/>
　　　徽二派之分查閩派熹之九世孫名梴者明景<lb/>
　　　泰六年詔為五經博士世襲主祀其徽派至熹<lb/>
　　　十一世孫名墅者明嘉靖二年亦以五經博士<lb/>
　　　主婺源祖祀此熹裔原有廕襲博士二員而閩<lb/>
　　　派之録廕居先七傳至之儁廕襲則明天啓間<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-12a"/>
　　　事也迨至<lb/>
本朝定鼎閩派未邀<lb/>
恩命續有朱瀠呈稱係熹十八世嫡孫伊父金鉉早亡<lb/>
　　　伊祖之儁曾於順治九年具呈建安縣由府轉<lb/>
　　　送請給文赴部年老病殂維時瀠尚幼稚遂致<lb/>
　　　稽延今籲請襲等情并稱徽郡子孫業䝉廕襲<lb/>
　　　之語縁司府縣疊加駁覆始為轉詳<hi>臣</hi>行司確<lb/>
　　　覆始則據族鄰紳士之僉結再考誌乘記載之<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-12b"/>
　　　世系復移咨江南查徽派廕襲原委今查福建<lb/>
　　　通誌四十二卷自梴至之儁于順治九年呈請<lb/>
　　　給文赴京有府存印冊可據再准江省咨覆徽<lb/>
　　　派今襲職朱坤呈明閩派之原襲廕可據與誌<lb/>
　　　載圖結及司詳情節相符是朱瀠實為閩派應<lb/>
　　　襲之人而前此之稽遲似有由也伏惟我<lb/>
皇上神聖首出重道崇儒邇歳以來<lb/>
駕幸闕里<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-13a"/>
頒額學宫旁及耑祀書院悉蒙<lb/>
宸翰表彰而元聖周公暨宋儒周惇頤諸後裔并邀世<lb/>
　　　職之録此皆前代所未行而<lb/>
皇上行之右文之盛超軼百王真千載一時也<hi>臣</hi>思<lb/>
皇上既行前代所未行<hi>臣</hi>何敢以己行中缺之典因其<lb/>
　　　稽久冺不上<lb/>
聞況徽派業䝉廕襲而閩地紫陽書院亦荷<lb/>
欽頒匾額是熹裔之有閩派久在<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-13b"/>
皇上睿鑒之中必不令其主祀子孫獨遺<lb/>
恩澤之外伏乞<lb/>
勅查舊典熹裔原有博士之例仰邀<lb/>
俞允俾朱濚得叨承襲不獨熹之祀典増輝而益昭<lb/>
聖世崇儒之盛矣除圖結送部外<hi>臣</hi>謹㑹同閩浙督<hi>臣</hi>
　　　興永朝合詞具<lb/>
　題伏乞<lb/>
勅部議覆施行康熙二十九年正月二十四日奉<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-14a"/>
旨該部議奏欽此欽遵該<hi>臣</hi>等議得宋儒朱熹祖籍徽<lb/>
　　　州之婺源以父松官于閩遂居閩之建安熹長<lb/>
　　　子塾之後世居建安守熹之墓次子埜之後還<lb/>
　　　居婺源守熹祖墓故熹之裔有閩徽二派明實<lb/>
　　　録開載景泰六年以塾之後梴為五經博士主<lb/>
　　　建安祀嘉靖二年照建安例以埜之後墅為五<lb/>
　　　經博士主婺源祀原有博士二員我<lb/>
朝順治十二年部覆准朱煌襲五經博士于婺源縣奉<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-14b"/>
　　　祀在案今據福建巡撫張仲舉㑹同總督興永<lb/>
　　　朝題稱有建安原襲博士朱之儁于順治九年<lb/>
　　　曽起文赴部因病旋卒而其子金鉉又經早亡<lb/>
　　　時其孫瀠尚在幼稚致稽請襲至康熈十九年<lb/>
　　　瀠始具呈申請疊經移查駁覆誌乘宗圖悉相<lb/>
　　　符合朱瀠實係閩派應襲之人等語仰惟<lb/>
皇上崇奬先儒廣勵正學以朱熹有功經傳特于徽閩<lb/>
　　　二處各賜<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-15a"/>
御書匾額褒崇之典踰於往代熹十八世嫡孫瀠既經<lb/>
　　　該督撫查明具題應准承襲五經博士以奉建<lb/>
　　　安祀事恭候<lb/>
命下<hi>臣</hi>部轉行吏部察例給劄可也<hi>臣</hi>等未敢擅便謹<lb/>
　　　題請<lb/>
旨康熙二十九年二月初七日題本月十一日奉<lb/>
旨依議<lb/>
　　　附録　朱熹字元晦一字仲晦徽州婺源人少<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-15b"/>
　　　依父友劉子羽寓建之崇安徙建陽殁即𦵏焉<lb/>
　　　登第五十年仕於外僅九考立朝僅四十日官<lb/>
　　　至煥章閣待制奉祠諡曰文追封徽國公初父<lb/>
　　　松病亟屬熹於胡憲劉勉之及子羽熹皆從之<lb/>
　　　游延平李侗嘗學於羅從素熹罷同安主簿歸<lb/>
　　　不遠數百里徒步往從之其為學大抵主敬以<lb/>
　　　立其本窮理以致其知反躬以踐其實而敬又<lb/>
　　　貫乎三者之間所以成始而成終也嘗謂聖賢<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-16a"/>
　　　道統之傳散在方䇿聖經之旨不明而道統之<lb/>
　　　傳始晦於是竭其精力以研窮聖賢之經訓所<lb/>
　　　著有易本義啓䝉蓍卦考誤詩集傳大學中庸<lb/>
　　　章句或問論語孟子集註太極圖通書西銘解<lb/>
　　　楚辭集註辨證韓文考異所編次有論孟集議<lb/>
　　　孟子指要中庸輯畧孝經小學書通鑑綱目宋<lb/>
　　　名臣言行録家禮近思録河南程氏遺書伊洛<lb/>
　　　淵源録又有儀禮經傳通解未脱藁亦在學宫<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-16b"/>
　　　平生為文一百卷生徒問答八十巻别録十巻<lb/>
　　　淳祐元年理宗視學手詔以張周二程及熹從<lb/>
　　　祀孔子廟黃幹曰道之正統待人而後傳自周<lb/>
　　　以來任傳道之責者不過數人而能使斯道章<lb/>
　　　章較著者一二人而止耳由孔子而後曽子子<lb/>
　　　思繼其微至孟子而始著由孟子而後周程張<lb/>
　　　子繼其絶至熹而始著識者以為知言<lb/>
　　　<hi>臣</hi>按朱熹集宋代諸儒之大成上繼孔孟不傳<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-17a"/>
　　　之道統其所撰集皆足以羽翼聖經闡明正學<lb/>
　　　有大醇而無小疵魏了翁稱其功不在孟子下<lb/>
　　　信矣自宋理宗時即己追封從祀而遺墓在閩<lb/>
　　　其長子塾之裔世守焉明景泰時得博士世職<lb/>
　　　在徽派博士之先承襲至之儁而明祚忽諸迨<lb/>
　　　八閩道通之儁將請<lb/>
朝命未行而卒嫡子早世孤孫方乳遂以奉祠生主鬯<lb/>
　　　書院且四十年赴訴大吏莫為陳請幸遇吾<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-17b"/>
皇上親祭<lb/>
　　闕里<lb/>
　頒賜<lb/>
御書學達性天匾于紫陽書院儒裔朱瀠始備陳顛末<lb/>
　　　撫<hi>臣</hi>再四查覈據以請<lb/>
命此皆仰沐<lb/>
皇上崇儒右文之德化始能觀感奮興舉此曠典而先<lb/>
　　　儒子孫復得叨<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-18a"/>
命服之榮以奉其祠墓九曲巖壑増榮益觀直與尼防<lb/>
　　　鄒嶧同沐<lb/>
恩光遥相輝映猗歟盛哉<lb/>
　　　康熙三十九年庚辰五月<lb/>
命先賢閔子裔閔衍籀端木子裔端木謙俱世襲翰林<lb/>
　　　院五經博士<lb/>
　　　先賢閔損六十四世奉祀嫡孫閔煌謹<lb/>
　奏為援例陳情乞<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-18b"/>
賜襲封以光祀典以廣<lb/>
皇仁事竊見崇儒固昭於厯代尊聖莫隆於我<lb/>
朝孔顔曾孟以及先賢仲子先儒朱子後裔久膺世襲<lb/>
　　　爵秩我<lb/>
朝復録先儒程子後裔<lb/>
聖駕至魯録元聖周公後裔近又録先儒周子張子後<lb/>
　　　裔真所謂不朽之盛事而萬古為昭者也俯念<lb/>
　　　<hi>臣</hi>祖閔損縁係魯人為聖門高弟德並顔淵有<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-19a"/>
　　　以紹千古之心學孝嫓曾子足以扶萬世之名<lb/>
　　　教且其辭費留介介之節侍側傳誾誾之容載<lb/>
　　　在魯論班班可考是以稱為大賢從祀聖殿居<lb/>
　　　十哲之首壇為諸賢之領袖厯代皆有公衮之<lb/>
　　　褒<lb/>
聖朝尤重釋奠之典<hi>臣</hi>忝係嫡裔世居東魯承掌宗譜<lb/>
　　　歳赴厯城廟墓躬承祭祀奈貧窶難堪孝思莫<lb/>
　　　展因思聖廟四配以及先賢仲子並先儒後裔<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-19b"/>
　　　皆受翰博之職長為俎豆之光而<hi>臣</hi>祖德冠聖<lb/>
　　　門位首羣賢尚以布衣承祀几筵無色此所為<lb/>
　　　日望<lb/>
九重而冀<lb/>
恩榮之下逮也前二十三年冬<lb/>
駕幸聖林<hi>臣</hi>同十哲諸賢後裔跪進表章又於二十八<lb/>
　　　年春<lb/>
聖駕南巡<hi>臣</hi>復為瀆奏皆未得蒙<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-20a"/>
御覽今幸<lb/>
天顔再覩千載竒逢<hi>臣</hi>不揣愚賤匐匍陳情伏惟<lb/>
聖上德冠古今孝治天下懇乞<lb/>
天恩軫念先賢功德<lb/>
特賜世廕以承俎豆<hi>臣</hi>敬<lb/>
君孝祖之忱於焉得盡<lb/>
皇上崇儒重道之典於兹益彰矣<hi>臣</hi>草茅下賤不諳<lb/>
朝儀冒瀆<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-20b"/>
天顔悚懼待罪伏乞<lb/>
鑒宥施行為此具本並家譜恭進上奏請<lb/>
旨<lb/>
　　　先經禮部<lb/>
　題為乞彰功德<lb/>
俯賜襲封以光祀典以廣<lb/>
皇仁事據先賢端木子嫡裔奉祀生員端木謙奏前事<lb/>
　　　奉<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-21a"/>
旨交與吏部欽此該<hi>臣</hi>等議得據先賢端木子嫡裔奉<lb/>
　　　祀生員端木謙奏稱伏見厯代崇儒之盛我<lb/>
　朝重道之隆毎於先聖先賢後裔<lb/>
賜予恩禮有加無己<hi>臣</hi>祖端木賜負資穎異功德特著<lb/>
　　　不惟不等乎孟仲而且不及乎程朱伏乞<lb/>
特賜爵秩照仲氏子孫程朱後裔一體承襲博士以奉<lb/>
　　　祭祀等語又據先賢端木賜裔孫奉祀生員端<lb/>
　　　木植<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-21b"/>
　奏稱<hi>臣</hi>祖端木賜字子貢聰明特達不亞曽仲羽翼<lb/>
　　　道德遠過程朱子孫未沾一命之榮伏乞<lb/>
皇上俯念先賢功德<lb/>
勅部照依仲由程朱之例亦<lb/>
賜恩廕以奉烝嘗以光俎豆等語查康熙十三年五月<lb/>
　　　内衍聖公孔毓圻<lb/>
　奏請子張子嫡裔顓孫好賢援仲氏例請襲五經博<lb/>
　　　士一疏<hi>臣</hi>部議覆内開聖門弟子内厯代俱定<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-22a"/>
　　　有等第授為博士其奏請顓孫好賢授為博士<lb/>
　　　之處應無庸議等因在案查厯代聖門弟子内<lb/>
　　　閔損冉雍卜商冉耕宰予冉求言偃顓孫師俱<lb/>
　　　與端木賜在十哲之列伊等之後亦未曾授為<lb/>
　　　博士之處此端木謙端木植奏請照仲子裔孫<lb/>
　　　例承襲博士之處應無庸議可也奉<lb/>
旨依議至是先賢端木賜七十代嫡孫奉祀生員<hi>臣</hi>端<lb/>
　　　木謙謹<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-22b"/>
　奏為援例陳情乞<lb/>
　賜襲封以崇先賢以廣<lb/>
皇仁事竊惟道統之傳自孔子而下先賢有四配十哲<lb/>
　　　以傳其統先儒有周程張朱以闡其緒此誠有<lb/>
　　　功於天下後世者也厯代莫不尊崇孔顔曾孟<lb/>
　　　之子孫或封於唐或封於宋或封於元明皆賜<lb/>
　　　以世爵主奉烝嘗可謂隆矣然數十朝而霑恩<lb/>
　　　者止有四氏若仲由朱熹之後裔則襲封於我<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-23a"/>
　朝定鼎之初程顥程頤之子孫則承廕於<lb/>
皇上御極之始且<lb/>
駕幸闕里於<lb/>
　　至聖孔子則祭以太牢<lb/>
賜以金帛<lb/>
御書萬世師表以尊之於元聖周公則封其主祀之人<lb/>
　　　大其棲神之所撥給祀田户人以崇之繼此而<lb/>
　　　邀<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-23b"/>
恩者則又有周惇頤之苗裔張横渠之後嗣兼有陪祀<lb/>
　　　恩貢<lb/>
　錫予恩禮有加無已是崇儒重道誠為前代之所未<lb/>
　　　有而後世之所莫加者也<hi>臣</hi>係先賢端木賜嫡<lb/>
　　　孫前<lb/>
駕幸孔林<hi>臣</hi>在廬墓堂叩接<lb/>
聖駕得覲<lb/>
天顔仰承<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-24a"/>
顧問復蒙<lb/>
洪恩准<hi>臣</hi>奏章誠千古之罕覯人世之竒逢也<hi>臣</hi>草茅<lb/>
　　　下士當此隆遇雖捐糜頂踵猶不能仰報<lb/>
高厚于萬一何敢復瀆<lb/>
天聽但念<hi>臣</hi>祖在聖門道傳一貫學聞性天承前聖之<lb/>
　　　統緒開後世之心學至于表章聖冶有立道綏<lb/>
　　　動數語可謂傳聖人之心法兼得聖人之治法<lb/>
　　　矣在十哲中而諸賢未能或之先也即後世周<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-24b"/>
　　　程張朱或亦莫之及也況三年廬墓實聖門之<lb/>
　　　孝子説楚兵迎解陳蔡之重圍其於聖人功匪<lb/>
　　　小矣而後裔未獲邀一命之榮是前既不能比<lb/>
　　　於四配後復不克同於五儒即十哲之中更不<lb/>
　　　得並于子路此千百年未舉之曠典正留以待<lb/>
　今日者也恭遇我<lb/>
皇上修明典禮表章先哲實<hi>臣</hi>之幸也但<lb/>
　九閽遠於萬里草野難達<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-25a"/>
　楓宸今幸<lb/>
聖駕南巡見<lb/>
　鑾輿之遥臨遂生平之仰望謹修短表匐匍接<lb/>
駕伏乞<lb/>
聖裁俯念先賢之功德照依仲由子孫周程張朱例一<lb/>
　　　體恤録雖<hi>臣</hi>一家之私榮實天下萬世之同慶<lb/>
　　　道統丕顯<lb/>
聖德増輝<hi>臣</hi>愚蒙寒賤不諳<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-25b"/>
　朝儀冒瀆<lb/>
天顔悚息待罪伏乞<lb/>
恩宥施行為此具本跪捧以<lb/>
聞並端木誌譜恭呈<lb/>
御覽<lb/>
　　　山東巡撫王咨為前事准禮部咨稱該禮部等<lb/>
　　　衙門㑹覆山東巡撫王題前事内開該<hi>臣</hi>等㑹<lb/>
　　　議得先經禮部議覆閔煌端木謙請給博士之<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-26a"/>
　　　處毋庸議具題奉<lb/>
旨九卿詹事科道㑹議具奏欽此該<hi>臣</hi>等議覆恭遇<lb/>
皇上崇儒重道之時兩賢後裔似應授與官職以彰曠<lb/>
　　　典但其後裔厯世久遠是否嫡派亦未可定應<lb/>
　　　行文該撫㑹同衍聖公確查嫡派將應授之人<lb/>
　　　保送到日再議等因具題奉<lb/>
旨依議欽此欽遵隨行文山東巡撫衍聖公去後隨據<lb/>
　　　該撫咨稱閔煌端木謙寄籍濟寧各止五世況<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-26b"/>
　　　直𨽻江南河南皆有宗派東省不便遽為保送<lb/>
　　　前來禮部復行文該撫㑹同衍聖公確查保送<lb/>
　　　去後今據該撫疏稱原叩<lb/>
閽之端木謙實係端木子嫡裔其閔子嫡裔閔煌又稱<lb/>
　　　伊兄子閔衍籀係長房嫡子閔衍籀應膺廕典<lb/>
　　　閔煌出具甘結等語既經該撫㑹同衍聖公確<lb/>
　　　查將端木謙閔衍籀保題前來相應將端木謙<lb/>
　　　閔衍籀准授為五經博士世襲俟<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-27a"/>
命下之日禮部轉咨吏部照例給劄其端木謙閔衍籀<lb/>
　　　之宗譜併通族甘結印結仍行文該撫㑹同衍<lb/>
　　　聖公照例送部可也等因康熙三十九年正月<lb/>
　　　二十四日題本月二十六日奉<lb/>
旨依議欽此欽遵到部相應行文山東巡撫可也等因<lb/>
　　　呈堂奉批行送司擬合就行為此合咨前去遵<lb/>
　　　照<lb/>
旨内事理欽奉施行等因到部院案行到司蒙此隨行<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-27b"/>
　　　兖州府轉行查取去後今據該府申據濟寧州<lb/>
　　　申稱遵即轉行端木謙閔衍籀知照外復移濬<lb/>
　　　縣取到端木謙通族甘結濬縣印結并將取到<lb/>
　　　閔衍籀通族甘結加具卑州印結同二氏宗譜<lb/>
　　　一併具文申送等情到府據此擬合轉送等情<lb/>
　　　到司據此該本司布政使劉暟查得奉院案准<lb/>
　　　禮部咨開端木謙閔衍籀准授為五經博士世<lb/>
　　　襲仍取端木謙閔衍籀宗譜並通族印甘各結<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-28a"/>
　　　㑹同衍聖公照例送部等因當即檄行兖州府<lb/>
　　　查取去後今據該府申送端木謙閔衍籀二氏<lb/>
　　　宗譜并通族印甘各結前來相應呈祈本部院<lb/>
　　　俯賜㑹同衍聖公照例咨送禮部可也等情到<lb/>
　　　部院據此擬合咨送為此㑹同衍聖公合咨貴<lb/>
　　　部煩請查照施行<lb/>
　　　禮部咨同前事祠祭清吏司案呈禮科抄出該<lb/>
　　　禮部等衙門㑹覆山東巡撫王國昌題前事内<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-28b"/>
　　　開該<hi>臣</hi>等㑹議得先經禮部議覆閔煌端木謙<lb/>
　　　請給博士之處毋庸議具題奉<lb/>
旨九卿詹事科道㑹議具奏欽此該<hi>臣</hi>等議覆恭遇<lb/>
皇上崇儒重道之時兩賢後裔似應授與官職以彰曠<lb/>
　　　典但其後裔厯世久遠是否嫡派亦未可定應<lb/>
　　　行文該撫㑹同衍聖公確查嫡派應授之人保<lb/>
　　　送到日再議等因具題奉<lb/>
旨依議欽此欽遵隨行文山東巡撫衍聖公去後隨據<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-29a"/>
　　　該撫咨稱閔煌端木謙寄籍濟寧各止五世況<lb/>
　　　直𨽻江南河南皆有宗派東省不便遽為保送<lb/>
　　　前來禮部復行文該撫㑹同衍聖公確查保送<lb/>
　　　去後今據該疏稱原叩<lb/>
閽之端木謙實係端木子嫡裔其閔子嫡裔閔煌又稱<lb/>
　　　伊兄子閔衍籀係長房嫡子閔衍籀應膺廕典<lb/>
　　　閔煌出具甘結等語既經該撫㑹同衍聖公確<lb/>
　　　查將端木謙閔衍籀保題前來相應將端木謙<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-29b"/>
　　　閔衍籀准授為五經博士世襲俟<lb/>
命下之日禮部轉咨吏部照例給劄其端木謙閔衍籀<lb/>
　　　之宗譜併通族甘結印結仍行文該撫㑹同衍<lb/>
　　　聖公照例送部可也等因康熙三十九年五月<lb/>
　　　二十四日題本月二十六日奉<lb/>
旨依議欽此欽遵到部相應移咨衍聖公遵照<lb/>
旨内事理欽奉施行<lb/>
　　　<hi>臣</hi>按四科之目著於漢儒十哲之稱見於北魏<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-30a"/>
　　　後世躋顔于于四配而以有若補之其見於孟<lb/>
　　　子之書者或云具體而微或云善言德行或云<lb/>
　　　有聖人之一體或云似聖人或云智足以知聖<lb/>
　　　人皆篤論也顧厯代以來雖膺封爵之榮享堂<lb/>
　　　上之祭而未有録其後裔者唯仲子之後得襲<lb/>
　　　世職于明末相傳至今而諸賢皆僅以諸生奉<lb/>
　　　祠殊未稱<lb/>
朝廷尊崇之意今我<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-30b"/>
皇上因親祀<lb/>
　孔子而廣及先賢子騫子貢乃得與子路一體邀<lb/>
恩澤及苗裔俎豆増光何其盛也且竊溯<lb/>
幸魯迄今己十有六年而<lb/>
皇上推恩<lb/>
　　先聖之心久而彌勤若斯豈萬古所能幾及哉<lb/>
　　　康熙四十一年壬午二月<lb/>
命以先儒邵雍後裔邵文學為世襲五經博士<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-31a"/>
　　　掌江南道監察御史杜之昂謹<lb/>
　題為先賢闡明聖學懇祈<lb/>
一視同仁以溥<lb/>
皇恩以光史冊事欽惟我<lb/>
皇上崇儒重道講學右文先聖先賢無不留心表揚曾<lb/>
　　　有<lb/>
御書匾額學達性天四字<lb/>
頒賜周惇頤程顥程頤張載朱熹邵雍六子煌煌<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-31b"/>
宸翰奎璧生光其榮一也是邵雍内聖外王之學與五<lb/>
　　　子同功已在<lb/>
聖明洞鑒之中<hi>臣</hi>一介迂儒何能翼贊<lb/>
高深然仰體<lb/>
聖心崇祀先賢表揚聖學有加無已凡先賢子孫均沐<lb/>
隆恩如周程張朱俱有博士以主其祀而邵雍獨無博<lb/>
　　　士以及其後<hi>臣</hi>因不辭冒昧敢為邵雍博士之<lb/>
　　　請惟<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-32a"/>
恩出<lb/>
聖裁或可與五子<lb/>
一視同仁<lb/>
勅部確查邵雍正支嫡派以承祀典邵雍有靈感<lb/>
恩無既垂之史册光昭千古矣如果<hi>臣</hi>言不謬伏乞<lb/>
勅部議覆施行康熙四十年五月二十八日奉<lb/>
旨該部議奏<lb/>
　　　禮部<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-32b"/>
　題為先賢闡明聖學懇祈<lb/>
一視同仁以溥<lb/>
皇恩以光史冊事禮科抄出掌江南道事河南道監察<lb/>
　　　御史杜之昂<lb/>
　題前事奉<lb/>
旨該部議奏欽此該<hi>臣</hi>等議得河南道監察御史杜之<lb/>
　　　昂疏稱欽惟我<lb/>
皇上崇儒重道講學右文先聖先賢無不留心表揚曽<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-33a"/>
　　　有<lb/>
御書匾額學達性天四字<lb/>
　頒賜周惇頤程顥程頤張載朱熹邵雍六子煌煌<lb/>
宸翰奎璧生光是雍内聖外王之學與五子同功已在<lb/>
聖明洞鑒之中周程張朱子孫俱有世襲博士以主其<lb/>
　　　祀而邵雍獨無博士以及其後<lb/>
恩出<lb/>
聖裁或可與五子<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-33b"/>
一視同仁<lb/>
勅部確查邵雍正支嫡派以承祀典等語查順治十二<lb/>
　　　年八月内據江南布政使呈送朱熹子孫朱煌<lb/>
　　　承襲博士<hi>臣</hi>部題覆授為五經博士康熙二十<lb/>
　　　九年二月内<hi>臣</hi>部題覆福建巡撫張仲舉疏請<lb/>
　　　朱熹子孫朱瀠授為世襲五經博士康熙九年<lb/>
　　　五月内<hi>臣</hi>部題覆臺<hi>臣</hi>傅世舟條奏程顥程頤<lb/>
　　　子孫程宗昌程延祀授為世襲五經博士康熙<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-34a"/>
　　　二十四年四月内九卿詹事科道㑹議都察院<lb/>
　　　左僉都御史姚締虞條奏周敦頤子孫周嘉耀<lb/>
　　　授為世襲五經博士康熙二十七年九月九卿<lb/>
　　　詹事科道㑹議户科掌印給事中汪晉徴條奏<lb/>
　　　張載子孫張守先授為世襲五經博士俱各在<lb/>
　　　案<hi>臣</hi>等恭惟我<lb/>
皇上治隆今古<lb/>
學貫天人上接堯舜之心傳遠承孔孟之道統凡屬後<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-34b"/>
　　　裔悉叨<lb/>
聖世隆恩今御史杜之昂條奏周惇頤程顥程頤張載<lb/>
　　　朱熹邵雍俱䝉<lb/>
御賜匾額是邵雍内聖外王之學與五子同功已在<lb/>
聖明洞鑒之中等語相應如其所請一體授與博士以<lb/>
　　　彰曠代之<lb/>
殊恩萬年之盛典但其後裔厯世久遠無慿稽考俟<lb/>
命下之日行文該撫確查嫡派將應授之人保送到日<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-35a"/>
　　　再議可也六月十八日奉<lb/>
旨依議<lb/>
　　　巡撫河南兵部右侍郎兼都察院右副都御史<lb/>
　　　<hi>臣</hi>徐潮<lb/>
　題為先儒闡明聖學等事該<hi>臣</hi>看得宋儒邵雍闡明<lb/>
　　　道學有功名教臺臣杜之昂條<lb/>
　奏比例周程張朱世襲承祀部覆行<hi>臣</hi>將邵雍嫡派<lb/>
　　　應授之人宗圖宗譜印甘各結具題行據布政<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-35b"/>
　　　使李成林詳稱查明邵雍嫡派二十八代孫邵<lb/>
　　　養醇於明崇禎六年授為博士明末㓂亂養醇<lb/>
　　　故後劄付無存養醇之子邵國璋係邵雍二十<lb/>
　　　九代孫但年逾七旬難習禮儀今國璋之子邵<lb/>
　　　文學係應授之人取具圖譜各結前來請<lb/>
旨施行奉<lb/>
旨該部知道<lb/>
　　　禮部<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-36a"/>
　題為先賢闡明聖學懇祈<lb/>
一視同仁以溥<lb/>
皇仁以光史册事禮科抄出河撫徐潮<lb/>
　題前事奉<lb/>
旨該部知道欽此該<hi>臣</hi>等議得先經<hi>臣</hi>部題覆御史杜<lb/>
　　　之昂為先賢邵雍之後請襲博士一疏令行該<lb/>
　　　撫確查嫡派將應授之人保送到日再議等因<lb/>
　　　具<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-36b"/>
　題奉<lb/>
旨依議欽此隨行文河南巡撫去後今准該撫徐潮疏<lb/>
　　　稱查明崇禎六年邵雍嫡派二十八代孫邵養<lb/>
　　　醇曽授為博士明末㓂亂劄付無存邵養醇之<lb/>
　　　子邵國璋係邵雍二十九代長門嫡孫但年逾<lb/>
　　　七旬難習禮儀今邵國璋之子邵文學乃邵雍<lb/>
　　　三十代長門嫡孫係應授之人取具宗圖譜印<lb/>
　　　甘各結保<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-37a"/>
　題前來相應將邵文學准授為世襲五經博士俟<lb/>
命下之日<hi>臣</hi>部轉咨吏部照例給劄可也康熙四十一<lb/>
　　　年二月初五日奉<lb/>
旨依議<lb/>
　　　附録　邵雍字堯夫其先范陽人父古徙衡漳<lb/>
　　　又徙共城雍年三十遊河南葬其親於伊水上<lb/>
　　　遂為河南人事北海李之才受河圖洛書伏羲<lb/>
　　　八卦六十四卦圖象探賾索隱妙悟神契衍先<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-37b"/>
　　　天之旨著書十餘萬言事親盡孝歳時耕稼僅<lb/>
　　　給飲食名其居為安樂窩司馬光兄事之嘉祐<lb/>
　　　中詔求遺逸王拱辰以雍應詔授將作主簿復<lb/>
　　　補潁州團練推官皆固辭卒年六十七贈秘書<lb/>
　　　省著作郎元祐中賜諡康節咸淳三年追封汝<lb/>
　　　南伯從祀孔子廟廡<lb/>
　　　<hi>臣</hi>按邵雍居河南時程顥與之議論終日歎曰<lb/>
　　　堯夫内聖外王之學也程頤銘其墓曰雍之道<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-38a"/>
　　　純一不雜就其所至可謂安且成矣朱熹贊之<lb/>
　　　曰天挺人豪英邁蓋世駕風鞭霆厯覽無際手<lb/>
　　　揮月窟足躡天根閒中今古醉裏乾坤其為程<lb/>
　　　朱推重如此宜我<lb/>
皇上學達性天之賜以六子並稱詎非千古帝王卓識<lb/>
　　　歟兹<lb/>
可臺<hi>臣</hi>請<lb/>
允禮<hi>臣</hi>議<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-38b"/>
特賜其後裔世襲五經博士與周程張朱之後一體襲<lb/>
　　　職此真<lb/>
聖明浩蕩之恩曠古未有之典昔雍精河洛理數遇事<lb/>
　　　前知嘗與歐陽棐道其立身本末且曰足下其<lb/>
　　　無忘鄙人於異日雍卒留守韓維請諡於朝棐<lb/>
　　　時為博士作諡議恍憶當時之言落筆如其自<lb/>
　　　序則雍必有以逆知數百年後有<lb/>
大聖人出德位兼隆榮其後裔吾<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-39a"/>
　皇上道契先天德符至理豈偶然哉從此海内蒸蒸咸<lb/>
　　　　思昌明聖學興起百世之下吾<lb/>
　皇上壽世作人之化洵非百王所能幾及矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0033_WYG_019-39b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
幸魯盛典巻十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>