<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>樂圃餘藁巻八</head>
    <p>
<pb n="KR4d0106_WYG_008-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　樂圃餘藁巻八　　　　　宋　朱長文　撰<lb/>
　　啓<lb/>
　　　謝除秘書省正字啓<lb/>
講論璧水徒愧素餐校正蘭臺誤叨清選寵逾望表感<lb/>
溢情涯竊以東壁垂文肇見于乾象西崐闢宇廻鎮于<lb/>
坤靈龍馬出而八卦分皇䇿與而六書作神明之賾形<lb/>
於字道德之奥發于辭紹厥后王寳為丕訓周官致治<lb/>
<pb n="KR4d0106_WYG_008-1b"/>
建良史以司典墳漢世尚文命儒臣而志疏畧觀載籍<lb/>
之興替係吾道之汙隆自昔則然于斯為盛國家鼎新<lb/>
儒館賁飾人文矗層搆於中央裒逸書于寰海簡編森<lb/>
列籖軸充盈粤自興國咸平之時稍復貞觀開元之日<lb/>
于是旁求俊哲典校篇章以大雅宏達之高材加往行<lb/>
前言之博識切磋琢磨而各懋所養優游泮渙而用待<lb/>
有成德茂然後位高材顯然後器使雖石渠天禄之所<lb/>
召道山瀛海之為榮較其得士之多未若本朝之盛於<lb/>
<pb n="KR4d0106_WYG_008-2a"/>
皇神考訓廸治官即舊宇之崇文正新名之中秘簡厥<lb/>
有常則其選益慎罷其在外則于實不浮合堯舜稽古<lb/>
之用心繼祖宗養賢之盛意凡任是職實難其材矧當<lb/>
上聖之緝熙循用元豐之典則臺閣是重賢能並升人<lb/>
抱連城之珍家儲照乘之寳舉之匪昜得者幾希如某<lb/>
者樸樕常材支離朽質生逢華旦早預俊游策名偶入<lb/>
於彀中養志久從于膝下當其行有餘力必也記之空<lb/>
言賦就兩都竊比班張之作例通三傳深明啖陸之遺<lb/>
<pb n="KR4d0106_WYG_008-2b"/>
奄畢内艱歸休故里效尚平之畢嫁希仲子之灌園利<lb/>
不謀躬隱将絶俗臯橋棲遁猶愧伯鸞之高笠澤行歌<lb/>
僅同魯望之散親族共嗟其皓首交朋半處于青雲顧<lb/>
環堵之屢空就泮宫之特起學素專于六藝道期授于<lb/>
諸生説或解頥講毋倚席豈當師範幸有朋來開其聰<lb/>
明率以忠信沗上庠之承乏逢紹聖之作新林然英豪<lb/>
戾止都邑如衆羽之附丹鳯若飛雲之從應龍幸聨郡<lb/>
儒敬奉成法有仲舒下帷之業庶幾折衷于大經無韓<lb/>
<pb n="KR4d0106_WYG_008-3a"/>
愈進學之篇何以見憐于當路疲痍多疾迂闊少通序<lb/>
難綴于鵷鸞聲想聞于猿鶴屢丏江鄉之便敢期省閣<lb/>
之遊辭恐近名受慙非據雖未能掃山中之塵榻而幸<lb/>
得觀天下之竒書入紫府而窺琅函登神仙而望金闕<lb/>
少懷鉛槧行泛煙波蜩鷃低飛敢與鯤鵬而並處麏麚<lb/>
逺去難隨驥騄以爭驅揆趣尚之已然荷甄收而非稱<lb/>
此葢伏遇某官權衡時論品藻人材進賢不以遐遺樂<lb/>
善猶于已有矜其無求于仕宦察其有志于藝文特加<lb/>
<pb n="KR4d0106_WYG_008-3b"/>
奨稱俾承優渥敢不慎其所素履探其所未聞校讎當<lb/>
及于闕文條撮稍増于著録迹留藏室雖勉企于古人心<lb/>
寄釣臺尚可收于晩節<lb/>
　　　代太守林和中到任謝執政啟<lb/>
　　　平章太師<lb/>
折獄致刑早誤提綱之選承流宣化尚叨分竹之行自<lb/>
視闕然何以稱此伏念某鉛黄學淺塵露效㣲每希匠<lb/>
墨之不欺尤恥囊錐之自見一昨﨑嶇嶺表玷冒使華<lb/>
<pb n="KR4d0106_WYG_008-4a"/>
歎補報之未聞駭謗非之已至雖多言可畏幾成息壤<lb/>
之疑然公議自明果免羽山之殛涵容寛典臨莅小邦<lb/>
足以庇身豈敢忘德此葢伏遇平章太師功業滿天下<lb/>
聲名高古人出入将相之榮薦歴師保之重儀刑百辟<lb/>
輔導兩宫繄盛事之所傳皆曠代之未覩俾耆而艾寧<lb/>
資緑野之遊式舞且歌永慰蒼生之望顧兹迂拙亦被<lb/>
寵臨某敢不益勵素修身圖後效庶幾犬馬之力少酧<lb/>
陶冶之恩感懼所深叙陳㒺既<lb/>
<pb n="KR4d0106_WYG_008-4b"/>
　　　平章司空<lb/>
平章司空静一不變從容以和韋氏之傳一經家存素<lb/>
範伊陟之格上帝世濟元勲仰成百姓之昭明坐見三<lb/>
公之燮理顧惟鄙野玷在陶鈞誓堅逺到之心圖報太<lb/>
公之賜其於感戴實倍等倫<lb/>
　　　僕射門下相公<lb/>
僕射門下相公權衡庶品陶冶萬微挺山甫将明之才<lb/>
養孟軻剛大之氣丙魏之于西漢克振厥聲房杜之在<lb/>
<pb n="KR4d0106_WYG_008-5a"/>
右唐孰覩其蹟光昭可久之德隆搆太平之基在某何<lb/>
知受賜為大謹當宣愷悌之化導中和之風庶幾有成<lb/>
免為無補其于感懼曷究敘陳<lb/>
　　　僕射中書相公<lb/>
僕射中書相公柔嘉而剛正淵静而髙明挺尹陟格天<lb/>
之才蹈臯䕫濟世之美夷險一節勤勞百為廟堂登賢<lb/>
不旬月而克至海宇仰德豈已日而乃孚激昂多士之<lb/>
心鼓舞羣生之類顧惟闒茸亦在甄收某敢不席石存<lb/>
<pb n="KR4d0106_WYG_008-5b"/>
誠氷霜思畏勉圖菲效仰荅巨恩竊倍感銘曷伸悃愊<lb/>
　　　樞宻相公<lb/>
樞宻相公徽猷經逺懿德蹈中仰成廊廟之機坐消兵<lb/>
革之氣陶鈞所逮動植曲成如某何知䝉賜為厚方秪<lb/>
官守阻拜賔閎感懼所深叙陳㒺罄<lb/>
　　　門下侍郎中書侍郎左右丞<lb/>
門下侍郎中書侍郎左右丞當裁成輔相之休運挺燮<lb/>
理寅亮之全能舜舉臯陶蓋咸事者九德湯得伊尹無<lb/>
<pb n="KR4d0106_WYG_008-6a"/>
不獲之一夫某慙非共理之良報在大公之辱方秪吏<lb/>
役正逺台躔惟堅報稱之心以示感銘之素<lb/>
　　律賦<lb/>
　　　樂在人和不在音賦<hi>以聖人治民情以作樂為韻</hi>
盛德興樂至和本人不在八音之制葢由萬化之純既<lb/>
備情文用寫歡心之極豈專聲律誠非末節之因竊原<lb/>
樂與天同音由人起葢喜怒哀樂旣怵于外而噍嘽散<lb/>
厲遂形于此惟聖人圖化俗而有作慎感民之所以積<lb/>
<pb n="KR4d0106_WYG_008-6b"/>
中發外必資悦豫之深昜俗移風非特鏗鏘之美于時<lb/>
神武外震烈文内宣躋八荒于壽域陶萬彚于仁天于<lb/>
是制以雅頌播之管絃旣乘時而更制唯探本以相㳂<lb/>
順氣正聲為羣情之影響黄鐘大呂乃至理之蹄筌羽<lb/>
毛干戚兮是謂繁文管籥鐘鼓兮孰稱至樂惟羣元咸<lb/>
得其情性而雅奏密調于商角理出自然識歸先覺四<lb/>
時當而天地順旣效緝熙百姓樂而金石諧未論清濁<lb/>
且夫不偽者惟樂可畏者惟民聽暴君之作則蹙額而<lb/>
<pb n="KR4d0106_WYG_008-7a"/>
多懼聞治世之奏則抃躍以歸仁匪聲音之異道葢憂<lb/>
樂以殊倫是以鼓清角于晉邦曽遭旱暵歌後庭于唐<lb/>
室誰復悲辛是以興替關時盛衰在政桑濮非能致亂<lb/>
也亂先起于淫僻英莖非能致治也治必逢于睿聖未<lb/>
有功成而樂乃不作未有民困而音能自正荀公嘗定<lb/>
于新律終貽晉室之憂鄭譯雖攷于舊音曷救隋人之<lb/>
病噫莫備乎二帝之<hi>闕</hi>樂莫隆于三代之仁聲庶尹允<lb/>
諧兮聽其擊拊嘉客夷懌兮感其和平小則草木之繁<lb/>
<pb n="KR4d0106_WYG_008-7b"/>
膴大則穹壌之充盈非皦繹之能及實歡忻之所成舜<lb/>
廟笙鏞鳯有來儀之應周庭簨簴民懷始附之情異哉<lb/>
樂出于和而還以審政之和音生于樂而復以導民之<lb/>
樂逮王道之旣逺嘆古風之寖薄絳灌搆害而孝文之<lb/>
議遂寝房杜未備而貞觀之時不作幸逢聖代之緝熙<lb/>
繼有名臣之咨度揆太府之尺以為之度累上黨之黍<lb/>
以為之籥推樂本之先立感輿情而咸若上方乘百年<lb/>
之極治而集六聖之睿謨臣請告成于簫勺<lb/>
<pb n="KR4d0106_WYG_008-8a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0106_WYG_008-8b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　樂圃餘藁巻八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>