<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-1a"/>
言行拾遺事録卷第三<lb/>
公知開封府毎進見輙論時政得失宰相呂夷簡惡之<lb/>
斥守饒州諫官高若訥詆誚公與歐陽脩爲黨歐陽公<lb/>
以書責若訥謂其不復知人間有羞耻事若訥以聞謫<lb/>
夷陵令徙乹德復爲武成軍節度判官公帥陜西辟脩<lb/>
掌書記脩曰吾論范公豈以爲利哉同其退不同其進<lb/>
可也辭不就<lb/>
張昇改轉運使知鄧州昇以親老辭或以爲避事范仲<lb/>
淹曰張昇非避事者乃聽侍飬<hi>通鑑</hi>
富彦國幼篤學有大度范公見而識之日此王佐才也<lb/>
懐其文以示王曽晏殊殊即以女妻之<hi>談藂</hi>
河東轉運司指揮諸州軍塲務更不得收納大鐡錢爲<lb/>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-1b"/>
民間漸多私鑄要得止絶欺弊遂有百姓經并州告訴<lb/>
各是交易到大鐡錢無䖏使用公遂出榜并州街市且<lb/>
令依舊行用公又恐諸䖏軍民疑惑各巳入急逓發下<lb/>
榜示逐處曉示軍民其官鑄大錢並依舊行使諸塲務<lb/>
亦仍舊行用鐡錢<lb/>
麟州元無酒務至慶曆二年十二月官中剏置洒務後<lb/>
據百姓劉遷狀申公勘㑹隣州元管三縣六畨落蕃漢<lb/>
戸二千五百餘家朝廷以河東極邊不榷酒利今來殘<lb/>
破之後四靣並無居民入城交易只有城中主客二百<lb/>
餘戸别無經營從去年十二月官自開沽在市居民更<lb/>
無營利之地今筭出官本并官貟兵士請受外只有淨<lb/>
利二百餘貫兼城中居民逐旋離去久逺不成州郡遂<lb/>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-2a"/>
出榜并劄與麟州指揮本務據見在酒貨賣盡日住行<lb/>
醖造令百姓依舊任便開沽<lb/>
陜西側峻瘠薄逃田地土自來勒地分隣人分認空納<lb/>
租錢人戶不願送納陜府申乞除放公劄與陜府據諸<lb/>
縣逃田官地勒地分隣人空納租錢者并見欠錢數並<lb/>
與除放今後不得抱認送納<lb/>
慶曆四年十二月上差入内供奉官衛克勤押賜醫藥<lb/>
至公䖏并傳宣令公探候北界事宜公上言見各訓練<lb/>
選竒兵准俻戰敵惟難得經歷將帥如北戎兵馬未放<lb/>
散間臣不敢便離河東北邊或有緩急與明鎬啇量指<lb/>
揮將佐料敵使人庻幾分朝廷萬一之憂公言諸軍頭<lb/>
等遺文帖宋舊勑文應有軍頭等𥙷署文帖誤𬒳水火<lb/>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-2b"/>
損壊或賊人偷盗者許申本管人貟勘㑹詣實給與公<lb/>
據如自失墜即勒充長行者公言軍頭失了文帖降充<lb/>
長行其中甚有能部轄勾當人因累次功勞方得遷補<lb/>
𬒳手下軍士憎嫌多方窺筭蔵毁文帖便降充長行情<lb/>
實可閔以此苟且和同不敢鈴轄覺察手下兵士違犯<lb/>
作過成弊愈深乞朝廷特降宣命指揮今後失去𥙷署<lb/>
文帖有因故事失去勘驗不虚即依舊軄名重給公據<lb/>
收掌别無因依稱去失者如勘㑹得委不因酒醉及不<lb/>
是典觧錢物即於舊聀名止降一等别給文帖安排所<lb/>
貴兵級安心無致誤犯<lb/>
公禁義軍搔擾樞宻院劄子與安撫司行移都部署司<lb/>
依准朝㫖施行仍指揮本路州軍縣鎭出榜及鄕村粉<lb/>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-3a"/>
璧曉示人戶嚴行覺察如替名人及諸色人等起動搔<lb/>
擾即收捉赴官勘斷施行<lb/>
公言天下郡邑事朝廷從之降勑署琦仲淹等奏請公<lb/>
又言若署臣等奏請於理未便只乞作朝廷憂勞之意<lb/>
特選臣僚舉官則事體甚重也<hi>通鑑</hi>
慶曆四年六月己丑省河南府頴陽夀安偃師緱氐河<lb/>
清五縣並爲鎭逐鎭令轉運司舉幕軄州縣官兩貟監<lb/>
酒稅仍管勾煙火公事又拆王屋縣隷河南府始因叅<lb/>
政范仲淹之請也<hi>類苑</hi>
康定元年春正月丙子經畧安撫判官尹洙至延州與<lb/>
范仲淹謀岀兵越三日仲淹徐言巳得㫖聽兵勿出洙<lb/>
留延州幾兩旬仲淹堅持不可辛丑洙還至慶州乃知<lb/>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-3b"/>
任福等敗績<hi>長編</hi>
慶曆四年七月丙戌詔諸路轉運使副提點刑獄察所<lb/>
部知軍知縣有治狀者以名聞議旌擢之或不如所舉<lb/>
御史劾奏並坐上書不實之罪從叅政范仲淹奏請也<lb/>
<hi>類苑</hi>
公奏言西人請和有不可許者三有大可防者三又言<lb/>
臣等已議於一二年間訓兵三四萬使號令齊一陣伍<lb/>
精熟我軍鼓行山界毎歳三五岀元昊諸廂之兵頻來<lb/>
應敵疲於奔命則山界蕃部勢窮援弱自求内附足以<lb/>
㫁元昊之手足矣臣等早䝉聖奨擢與清班西事以來<lb/>
三年塞下日勞月憂豈不願少圖休息非樂職矢石之<lb/>
間盖見西戎强梗未衰挾以變詐臣等是以不敢念身<lb/>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-4a"/>
世之安忘國家之憂須罄芻蕘少期𥙷助其元昊來人<lb/>
到闕伏望聖慈於納和禦侮之間愼於䖏置爲聖朝長<lb/>
乆之慮則天下幸甚<hi>實録</hi>
公牒逐州相度新兵未有營房欲配買木植則大費官<lb/>
錢兼搔擾人戶又卒難了當其自來等第戶各有莊園<lb/>
宅舎及將家入營僅得一間營房難爲存濟新兵内貧<lb/>
窮之家即給與係官木植其稍有家力情願自於夲家<lb/>
般到材植要盖舎屋者聽如中等已下苦無事力除自<lb/>
有舊材料情願將來盖造外或買到新瓦木者估價給<lb/>
與觧塩交引大省官錢又逐家自盖屋宇早得了當并<lb/>
等第之家乍住營房不致迫窄可以存濟<lb/>
公累奏薦种世衡知環州未用又上言環州勾當一郡<lb/>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-4b"/>
十三寨當此危地須在得人朝廷以臣不才而輕此一<lb/>
路臣恐將有麟府之禍雖加罪於臣無益邊事臣今乞<lb/>
將新授左司郎中一官廻授种世衡轉諸司使知環州<lb/>
權鈴轄司或朝廷從臣所請使邊臣知推讓之風亦非<lb/>
細事如終不允從則乞差臣帶本路一將軍馬權知環<lb/>
州支備如朝廷體量臣稍渉虚妄甘受上書詐佞不實<lb/>
之罪又奏云臣前乞將一官保舉本人非欲鼓激盖爲<lb/>
環州可憂後朝廷竟從公請果得世衡之用<hi>奏議及長編</hi>
公出廵邊至環州點撿環州管界熟戸蕃官共一千七<lb/>
十二人與酒食管設作聖恩等第支與綵絹角茶銀椀<lb/>
紫綾襖黃花襖銀腰帶銀裹頭杖㡌子旗槍銀交椅紅<lb/>
纓紫綾袋全錦襖子等物重立約束四件對衆告諭㝷<lb/>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-5a"/>
令蕃部望闕謝恩率皆喜躍<hi>名臣傳</hi>
公言禁青塩欲以困西賊非困賊之要却有所害㑹淮<lb/>
安砦捉到買青塩兵士二人勘得夲指揮火隊掠錢買<lb/>
<graphic n="KR1069" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1069.png" mimeType="image/png"/>入衆喫用公言竊見諸軍常令聲樂盖欲恱其衆心<lb/>
不至愁苦今兵士䖏於窮邊冐矢石負星霜若飲食失<lb/>
所更禁絶塩味何以聊生未能困賊先困我師其買塩<lb/>
兵士是本部衆人之罪實不敢盡法恐傷士心只決二<lb/>
人杖二十押送本部仍奏朝廷乞更叅詳青塩條貫<hi>名臣</hi>
<hi>事實</hi>
河東諸䖏坊郭村鄕人戶甚有差配頻併貧困祗當等<lb/>
第不得各抛下産業逃移在外大段失所公出榜曉諭<lb/>
諸州軍應坊郭村鄕人戶今日以前帶却配賣物色或<lb/>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-5b"/>
抱二稅逃移者並令與放罪各令歸業其元抛下産業<lb/>
不得納官疾速差能幹官吏比附見在人戶物産定奪<lb/>
合該减放等第招誘歸業者不得更依元本等第其元<lb/>
欠二稅並與放除仍劄與都轉運司施行<lb/>
陜府有稅戶朱士成等八百九戶各爲送納秋稅不前<lb/>
全家迯走延州延長等七縣逃移却稅戶三百七十一<lb/>
戶公牒陜府逐縣鄕村拘管上件迯移人戶屋業桑産<lb/>
不得燒毀斫伐其迯走人戶權與倚閣去年秋稅其見<lb/>
在第五等秋稅只於本䖏送納其第四等戶亦於隣州<lb/>
送納免致迯移毁却桑産將來歸業不得所有諸州軍<lb/>
人戶慮恐亦有似此迯移并牒逐州亦請相度安恤<hi>類苑</hi>
任福破白豹寨捉虜到僞首領李家妹在慶州官貟充<lb/>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-6a"/>
奴婢公恐蕃界首領聞及轉生怨毒别起奸弊遂差指<lb/>
使侍禁石斌徃慶州取同延州通判馬端及本路都監<lb/>
朱青問得所說事文狀一𥿄及稱於慶州淮安鎭有投<lb/>
來軍是親叔公即差石斌押送慶州分付與親叔歲奴<lb/>
收管令嫁事人爲妻後石斌回稱到彼歳奴骨肉並來<lb/>
覷當號哭<lb/>
延州東路青澗城承平砦并保安軍北廵撿劉化基手<lb/>
下熟戶蕃部遭西賊打虜驚移傷殘戶數并投來蕃部<lb/>
並在逐寨及本軍側近住坐未曾歸業公慮恐其失所<lb/>
却逃入蕃界遂牒种世衡等勘㑹驚移熟戶蕃部有未<lb/>
敢歸業即便相度隣近官私空閑地土權撥與耕種如<lb/>
無牛具者官與量借粮收買又勘㑹驚移人戶并投來<lb/>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-6b"/>
蕃部其中甚有缺乏粮食存濟不得却恐致有迯走又<lb/>
牒种世衡相度逐戸口數目毎十口巳上量支借貸禄<lb/>
粟各一石十口巳下支借五斗嘗切照管安撫無令失<lb/>
所又金明砦蕃戶三百二十八戶雖給與田土縁經討<lb/>
虜後無力耕耘公又牒延州通判高延夫將蕃部每家<lb/>
十口巳下各支斛斗二石十口以上支三石並令於本<lb/>
䖏砦倉支給<hi>西夏夲末</hi>
公常言官人之法人主當知其遲速升降之序其進退<lb/>
近臣不宜全委宰相<hi>實録</hi>
康定二年五月十四日中書省劄子陜西軍州如有因<lb/>
修展城郭倉庫草塲營房等但係侵占人戶地土去䖏<lb/>
並令將係官空閑地許人戶請願指射官司給還若無<lb/>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-7a"/>
地土即取索本主元買契比類隣近地叚買置價例支<lb/>
還本錢公到邠州據人戶王昭瑋等陳狀稱官中修營<lb/>
占却園地拆了屋舎乞估計合支價錢公體問得邠州<lb/>
稱遶城側近並無空閑官地給還公遂委安平知縣李<lb/>
仲昌訪地所估到王昭瑋等合支價錢牒邠州請依上<lb/>
項條貫支給逐人價錢去訖又㩀後邠州申准轉運司<lb/>
牒修營占却人戶地基却令兊換係官空閑地土撥還<lb/>
却勾收巳支價錢赴軍資庫送納公言諸州自來修造<lb/>
營房只是踏逐官地不許毁人戶見宅邸舎物業其邠<lb/>
州便將人戶見住物業毀拆逐起人戸無䖏存活旣無<lb/>
官地兊還即合給還價錢買屋當司支與錢物其人戸<lb/>
當巳破費雖准轉運司指揮今將空閑官地兊還旣無<lb/>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-7b"/>
官地即合囘申轉運司豈得便却例行催納已支價錢<lb/>
侵害人戸遂勾到本州元行典級王益等勘杖一百斷<lb/>
遣所有人戶地土價錢牒邠州依條支還<hi>名臣事實</hi>
公體量河東州軍人戸近年徭役科配頻併例各貧困<lb/>
遂免放今年秋稅稍得休息又恐陜西州軍人户亦自<lb/>
兵興以來祗應差科不易㝷劄與陜西轉運司依河東<lb/>
例減放人戶支移<hi>奏議</hi>
麟府州岢嵐軍極邊之地人戶稀少其色役公人並差<lb/>
主戶客戶祗應輪差岀入應副軍期多致陪備破却家<lb/>
産又邊人日見貧困祗應不前公劄與轉運司并府州<lb/>
岢嵐軍據見今衙前使院人吏並仰依鎭戎軍條例支<lb/>
撥與係官荒閑田土仍免送納二稅租課<hi>名臣事實</hi>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-8a"/>
西夏曩宵之叛其謀皆岀於華州士人張元與呉昊而<lb/>
其事本末國史不書比得田畫承君集實紀其事云張<lb/>
元吳昊姚嗣宗皆関中人負氣倜儻有縱橫才相與友<lb/>
善嘗薄逰塞上觀視山川風俗有經畧西鄙意姚題詩<lb/>
崆峒山寺壁在兩界間雲南粤干戈未息肩五原金鼓<lb/>
又轟天崆峒山叟咲無語飽聽松聲春晝眠公廵邊見<lb/>
之大驚又有踏破賀蘭石掃清西海塵之句張爲鸚鵡<lb/>
詩卒章曰好著金籠收拾取莫教飛去别人家吳亦有<lb/>
詩將謁韓范二帥耻自屈不肯徃乃礱大石刻詩其上<lb/>
使狀夫拽之於通衢三人從而哭之欲以鼓動二帥旣<lb/>
而果召與相見躊躇未用間張吳徑走西夏公以急騎<lb/>
追之不及乃表姚入幕府張吳旣至夏國夏人倚爲謀<lb/>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-8b"/>
主以抗朝廷連兵十餘年西方至爲疲弊聀此二人爲<lb/>
之時二人家属覊縻随州間使諜者矯中國詔釋之人<lb/>
未有知者後乃聞西人臨境作樂迎此二家而去自此<lb/>
邊帥始待士矣姚又有述懐詩曰大開雙白眼只見一<lb/>
青天張有雪詩曰五丁仗劍決雲霓直取銀河下帝畿<lb/>
戰死玉龍三十萬敗鱗風卷滿天飛吳詩獨不傳觀此<lb/>
數聯可想見其人非池中物也<hi>容齋三筆</hi>
延州都監周美言于范公曰賊新得志其勢必復來金<lb/>
明當邊衝我之蔽也今不亟完將遂失之公因属美復<lb/>
城如故數日賊果來其衆數萬薄金明陣于延州城北<lb/>
三十里美領衆二千力戰㑹暮援兵不至乃徙軍山北<lb/>
多設疑兵賊望見以爲救至即引去旣而賊岀艾蒿砦<lb/>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-9a"/>
遂至郭北平夜闘不觧美悉衆使人持一炬從間道上<lb/>
山益張旗幟四靣大譟賊懼走獲牛羊馬槖駝鎧甲數<lb/>
千計遂募兵守其地<hi>東都事畧</hi>
嵐石都廵撿司接應到西界蕃部<graphic n="KR3532" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3532.png" mimeType="image/png"/>移團練使十三戶<lb/>
奉勑於海州住坐<graphic n="KR3532" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3532.png" mimeType="image/png"/>移願殺其妻子自刎死公差人徃<lb/>
石州勾喚到<graphic n="KR3532" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3532.png" mimeType="image/png"/>移問當深不願海州居住公言<graphic n="KR3532" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3532.png" mimeType="image/png"/>移歸<lb/>
投新來其心未安若必遣住海州安泊不惟逺去鄕土<lb/>
全失蕃情又其人不測朝廷意㫖却自刑害今來西事<lb/>
未寜邊上蕃部聞之絶其向化之意則皆爲怨敵邊害<lb/>
愈深遂發遣<graphic n="KR3532" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3532.png" mimeType="image/png"/>移住府州與田土耕種准備緩急使喚<lb/>
及令招喚本族未來蕃部<lb/>
公節制諸將勘㑹自來漢家兵馬先出只排作一陣被<lb/>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-9b"/>
賊奔衝便見輪折遂牒東路朱吉任守信等候賊奔衝<lb/>
未得出兵但堅守城池放令深入即計㑹多著頭項衝<lb/>
突掩殺不得先出軍馬只作一陣排布依然無功如是<lb/>
𬒳賊守門出兵不得却多寘索梯從城上夜岀竒兵掩<lb/>
擊賊砦以資勝捷如違者當行軍法施行<hi>西夏夲末</hi>
公門客滕逹道龍圖布衣時公尹京而滕年少頗不覊<lb/>
徃徃潜岀狎邪縱飲公病之一夕至書室中滕巳岀公<lb/>
因明燭觀書以俟意將媿之至夜分乃大醉而歸公陽<lb/>
不視以觀其所爲滕略無慚懼長揖而問曰公所讀者<lb/>
何書也曰高祖傳滕曰漢高祖何如人公逡廵而入<hi>東軒</hi>
<hi>筆録</hi>
公言関中民苦轉輸請建鄜州之鄜城縣爲軍以河中<lb/>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-10a"/>
同華中下戶稅租就輸之春夏徙邊兵就食可省糴價<lb/>
什之三他所减不與詔名其軍日康定<hi>實録</hi>
公知慶州兼管勾環慶路部署司兵馬至部即奏行邉<lb/>
以詔書犒賞諸羗閱其人馬立條約爲信凡讐巳和㫁<lb/>
輙私報之及傷人者罰羊百馬二已殺者斬負債爭訟<lb/>
聽告官爲理輙質縳平人者罰羊五十馬一賊馬入界<lb/>
追集不起隨夲族毎戶罰羊二質其首領賊大入老幼<lb/>
入保夲砦官爲給食即不入寨本家罰羊二全族不至<lb/>
者質其首領諸羗受命恱服自是始爲漢用<hi>長編</hi>
慶曆元年三月任福等旣敗朝議因欲悉罷諸路行營<lb/>
之號明示招納使賊驕怠仍宻收兵深入討擊詔公體<lb/>
量士氣勇怯如不至畏懦即可驅策前去乘機立功公<lb/>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-10b"/>
言任福已下勇於戰鬪賊退便追不依韓琦指蹤因致<lb/>
䧟敗此皆邊上有名之將尚不能料賊今之所選徃徃<lb/>
不及更令深入禍未可量臣非不能督主兵官貟須令<lb/>
討擊不管踈虞敗事之後誅之何濟惟聖慈念之其鄜<lb/>
延路罷行營文字臣且令所部許懷德收掌别聽朝㫖<lb/>
臣一靣依此聞報夏竦韓琦啇量申奏如所議未合乞<lb/>
朝廷取捨臣方待罪不敢久冐此職妨誤大事從之於<lb/>
是行營之號卒不罷兵亦不復出<hi>實録</hi>
慶曆詔諸路轉運使副提點刑獄察所部知軍知縣有<lb/>
治狀者以名聞議旌擢之或不如所舉令御史臺劾奏<lb/>
並坐上書不實之罪從范仲淹所請也<hi>通鑑</hi>
和魯公有觀晝鷹獵兎詩云雖是丹青物沉吟亦可傷<lb/>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-11a"/>
君誇鷹眼疾我憫兎心忙豈動騷人興惟憎獵客狂鮫<lb/>
綃百餘尺爭似製衣裳文正公觀之歎曰真仁人之言<lb/>
也<hi>筆録</hi>
宣和五年經略宇文虚中奏故叅知政事范仲淹知慶<lb/>
州築大順城爲一路扞蔽辟洛苑副使种世衡知環州<lb/>
至今諸路戰守之備多二人規畫今慶陽府有仲淹廟<lb/>
環州有世衡廟合古者有功於民以死勤事之法乞各<lb/>
賜廟額詔賜廟爲忠烈世衡威靖<hi>東都事畧</hi>
言行拾遺事録卷第三<lb/>
<pb n="KR4d0025_SBCK_039-11b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>