<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>證治準繩卷十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　證治準繩卷十一<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　王肯堂　撰<lb/>
　凖繩<lb/>
　　神志門<lb/>
　　　癲狂癎總論<lb/>
素問止言癲而不及癎靈樞乃有癎瘈癎厥之名諸書<lb/>
有言癲狂者有言癲癎者有言風癲者有言驚癎者有<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-1b"/>
分癲癎為二門者迄無定論究其獨言癲者祖素問也<lb/>
言癲癎言癲狂者祖靈樞也要之癲癎狂大相徑庭非<lb/>
名殊而實一之謂也靈樞雖編癲狂為一門而形證兩<lb/>
具取治異途較之於癎又不侔矣徐嗣伯云大人曰癲<lb/>
小兒曰癎亦不然也素問謂癲為母腹中受驚所致今<lb/>
乃曰小兒無癲可乎癎病大人每每有之婦人尤多今<lb/>
據經文分辨於後　癲者或狂或愚或歌或笑或悲或<lb/>
泣如醉如癡言語有頭無尾穢潔不知積年累月不愈<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-2a"/>
俗呼心風此志願髙大而不遂所欲者多有之　狂者<lb/>
病之發時猖狂剛暴如傷寒陽明大實發狂罵詈不避<lb/>
親疎甚則登髙而歌棄衣而走踰垣上屋非力所能或<lb/>
與人語所未嘗見之事如有邪依附者是也　癎病發<lb/>
則昏不知人眩仆倒地不省髙下甚而瘈瘲抽掣目上<lb/>
視或口眼喎斜或口作六畜之聲　趙以德曰考之内<lb/>
經有癎有癲以癎而名者曰心脈滿大癎瘈筋攣註云<lb/>
心脈滿大則肝氣下流熱氣内搏筋乾血枯故癎瘈筋<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-2b"/>
攣曰肝脈小急癎瘈筋攣註云肝養筋藏血肝氣受病<lb/>
故癎瘈筋攣曰二隂急為癎厥註云少隂也曰治癎驚<lb/>
脈王註云陽陵泉也陽陵泉乃足少陽合穴也曰厥狂<lb/>
癲疾久逆之所生也靈樞以癎名者曰足少隂筋病主<lb/>
癎瘈及痙曰暴攣癎眩足不任身取天柱以癲名者肺<lb/>
脈急甚為癲疾腎脈急甚為骨癲疾癲狂篇則曰癲疾<lb/>
始生先不樂頭重痛視舉目赤甚作極已而煩心候之<lb/>
於顔取手太陽陽明太隂血變而止治癲疾者常與之<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-3a"/>
居察其所當取之處病至視之有過者㵼之置其血於<lb/>
瓠壺中至其發時血獨動矣不動灸窮骨二十壯窮骨<lb/>
者骶骨也骨癲疾者顑齒諸腧分肉皆滿而骨居汗出<lb/>
煩悗嘔多沃沫氣下泄不治筋癲疾者身倦筋急大刺<lb/>
項大經之大杼嘔多沃沫氣下泄不治脈癲疾者暴仆<lb/>
四肢之脈皆脹而縱脈滿盡刺之出血不滿灸之挾項<lb/>
太陽灸帶脈於腰相去三寸諸分肉本輸嘔多沃沫氣<lb/>
下泄不治癲疾發如狂者死不治氣下泄不治者癲本<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-3b"/>
由邪入於隂隂氣滿風閉塞於下而逆上今氣下泄<lb/>
則自腎間正氣虚脫於下故死癲發如狂死不治者由心<lb/>
之陽不勝其隂氣之逆神明散亂陽氣暴絶故如狂猶<lb/>
燈将滅而明也雖然未可以一概論也葢必診脈而後<lb/>
定隂下脫者尺脈不應如狂者寸脈不應若尺寸俱實<lb/>
則是隂陽交錯既癲而又狂則不可與此同語矣何以<lb/>
言之内經復謂陽明之厥則癲疾欲走腹滿不得卧而<lb/>
妄言者葢足陽明者胃脈也與足太隂脾為表裏脾為<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-4a"/>
隂胃為陽隂脈從足而上行陽脈從頭而下行二者有<lb/>
更虚更實之變是故陽明之厥者由太隂之脈逆上陽<lb/>
明之脈不得下行而返上故曰厥厥則畜積於中畜之<lb/>
未甚則癲甚則為熱熱則狂而妄言也不獨陽明之厥<lb/>
有是證凡足三陽之厥皆然何則如經所謂癲疾厥狂<lb/>
久逆之所生是也靈樞經脈篇言足太陽脈所生病者<lb/>
為狂癲之疾凡經脈稱是動者為氣病所生病為血病<lb/>
血者隂也足太陽内與腎少隂為表裏外與諸陽主氣<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-4b"/>
故得為癲亦得為狂也及考越人書於二十難曰經言<lb/>
脈有隂陽更有相乘更相伏也脈居隂部而反陽脈見<lb/>
者為陽乘隂也雖時沉濇而短此謂陽中伏隂也脈居<lb/>
陽部而反隂脈見者為隂乘陽也脈雖時浮滑而長為<lb/>
隂中伏陽也重陽者狂重隂者癲詳難經之言自隂陽<lb/>
相伏相乘至於重隂重陽皆為癲狂之病以此諸隂陽<lb/>
之交錯盡能致其病非一因而已夫如是始與内經之<lb/>
意合奈何諸家之註止從重隂重陽為癲狂於前乘伏<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-5a"/>
則勿論及按王叔和脈經云隂附陽則狂陽附隂則癲<lb/>
者則與難經伏匿之意即是舍己宫觀而之他邦者何<lb/>
以言之脈經論熱病條謂陽附隂者腰已下至足熱腰<lb/>
已上寒隂附陽者腰已上至頭熱腰以下寒葢隂虚氣<lb/>
不能治於内則附陽而上升陽無乘而不下降故上熱<lb/>
而下寒陽虚氣不能衛於外則下陷附於隂故下熱上<lb/>
寒及用脈論癲狂則謂心脈急甚為瘈瘲肝脈㣲濇為<lb/>
瘈瘲筋攣脾脈急甚為瘈瘲脈氣弦急病在肝少食腹<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-5b"/>
滿頭眩筋攣癲疾脈大脈堅實者癲病脈洪大長者風<lb/>
眩癲疾心氣虚者精神離散隂氣衰則為癲疾陽氣衰<lb/>
則為狂及定生死脈則云診癲病虚則可治實則死脈<lb/>
實堅者生脈沉細小者死脈搏大滑久久自已沉小急<lb/>
實不可治小堅急亦不可治脈實而𦂳急癲癎可治又<lb/>
有論竒經之癲癎者前部左右彈者陽蹻也動苦腰痛<lb/>
癲癎惡風偏枯僵仆羊鳴身强皮痺取陽蹻在外踝上<lb/>
三寸直骨是後部左右彈者隂蹻也動苦癲癎寒皮膚<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-6a"/>
强痺從少陽斜至太陽是陽維也動苦癲癎僵仆羊鳴<lb/>
手足相引甚者失音不能言癲疾直取客主人兩陽維<lb/>
脈在外踝絶骨下二寸從少隂斜至厥隂是隂維也動<lb/>
苦癲癎尺寸俱浮直下直上此為督脈腰背强痛不得<lb/>
俛仰大人癲病小兒癎疾脈來中央浮直上下痛者督<lb/>
脈也動苦腰背膝寒大人癲小兒癎也灸頂上三丸或<lb/>
曰竒經之癲癎古今所無脈經獨言之何也曰豈無所<lb/>
自者哉按越人難經曰竒經八脈者不拘於十二經何<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-6b"/>
也葢經有十二絡有十五凡二十七氣相隨上下獨八<lb/>
脈不拘於經也比於聖人圖設溝渠溝渠滿溢流入深<lb/>
湖故聖人不能拘通也而人脈隆盛入於八脈而不環<lb/>
周故十二經亦不能拘之其受邪氣畜則腫熱砭射之<lb/>
也今於衝任帶且勿論獨用五脈病癲癎者言督脈者<lb/>
註云其脈之流行起自下極循脊中上行至大椎與手<lb/>
足三陽脈交㑹上至瘖門穴與陽維㑹上至百㑹與太<lb/>
陽交㑹下至於鼻柱下水溝穴與手陽明交㑹據此推<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-7a"/>
之實為諸陽之海陽脈之都綱也病則脊强而厥陽維<lb/>
隂維者維絡一身陽維維於陽隂維維於隂為病心苦<lb/>
痛陽蹻脈者起於跟中循外踝上行入風池隂蹻脈者<lb/>
亦起跟中循内踝上行至咽喉註云蹻健疾也言此脈<lb/>
是人行走之機要動足之所由故曰蹻脈焉隂蹻為病<lb/>
陽緩而隂急陽蹻為病隂緩而陽急然而言二蹻之所<lb/>
行尚未及二脈皆上交㑹於目内眥陽脈交於隂則目<lb/>
閉隂脈交於陽則目開若靈樞癲狂篇首叙目之外内<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-7b"/>
上下眥者正為癲則目閉狂則目開之不同也故大惑<lb/>
諸篇亦曰衛氣留於隂不得行於陽留於隂則隂氣盛<lb/>
隂氣盛則隂蹻滿不得入於陽則陽氣虚故目閉也衛<lb/>
氣不得入於隂當留於陽留於陽則陽氣滿陽氣滿則<lb/>
陽蹻盛不得入於隂則隂氣虚故目瞑矣由是而推晝<lb/>
夜榮衛行五十度而寤寐之機豈不在二脈乎二脈者<lb/>
足少隂腎之别脈也督與腎之大絡同起於㑹隂脈經<lb/>
謂陽維從少陽斜至太陽隂維從少隂斜至厥隂自其<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-8a"/>
腎肝同在下焦主地道資生言之可見五脈皆是輔相<lb/>
天機動用於形體之要者也故不隨十二經之環周嗟<lb/>
乎巢氏方不達王叔和之指撰為病源不復收採於是<lb/>
後失傳焉不獨此也至於聖人之㫖亦不皆及輒立五<lb/>
癲之說一曰陽癲發如死人遺尿食頃乃解二曰隂癲<lb/>
初生小兒臍瘡未愈數洗浴因此得之三曰風癲發時<lb/>
眼目相引牽縱反彊羊鳴食頃乃解由熱作汗出當風<lb/>
因房室過度醉飲令人心意逼迫短氣脈悸得之四曰<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-8b"/>
濕癲眉頭痛身重坐熱沐頭濕結腦沸未止得之五曰<lb/>
馬癲發時反目口噤手足相引身體皆然諸癲發則仆<lb/>
地吐沫無知若强倞起如狂及遺矢者難治脈虚則可<lb/>
治實則死由是後代錢氏方論遂增五獸所屬為五臟<lb/>
之癲各有其状犬癲者反折上竄犬吠肝也雞癲者驚<lb/>
跳反折雞叫肺也羊癲者目瞪吐舌揺頭羊叫心也牛<lb/>
癎者目直視腹滿牛叫脾也猪癎者如尸吐沫猪叫腎<lb/>
也却無馬癲及三因方論則復有馬癎者作嘶鳴搐搦<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-9a"/>
騰踴多因挾熱者驚心動膽攝鬱涎入心之所致也諸<lb/>
方皆以初因涎鬱閉塞藏氣不動因之倒仆口吐涎沫<lb/>
也安知口吐涎沫豈止素積於胸中者哉大抵癲癎之<lb/>
發厥乃成厥由腎中隂火上逆而肝從之故作搐搦搐<lb/>
搦則徧身之脂液促迫而上隨逆氣吐出於口也葢諸<lb/>
方不察其病源故論如此其源何如大抵雖曰癲由邪<lb/>
入於隂然如前所云相乘相附交錯之變於所病經脈<lb/>
一一當較量而治更分其有從標而得者有從本而得<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-9b"/>
者標者止在經脈氣不通眩暈倒仆本者深入兩腎間<lb/>
動氣中當時腎受傷而虚腎藏志志不足則神躁擾所<lb/>
以靈樞云其先不樂也所謂腎間者以腎居兩傍各有<lb/>
腎俞一穴離脊中三寸又有志室二穴楊上善謂七節<lb/>
之傍中有小心者指此也越人分之左屬腎右為命門<lb/>
命門者精神之所舍原氣之所繫及論右腎之氣與左<lb/>
腎相通則謂之兩腎間動氣是人生命也係於生氣之<lb/>
原五藏六府十二經脈之根本呼吸之門也夫如是者<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-10a"/>
即内經所謂腎治於裏者是也所謂生氣者陽從隂極<lb/>
而生即蒼天之氣所自起之分也故經曰蒼天之氣清<lb/>
浄則志意治順之則陽氣固雖有賊邪弗能害也或經<lb/>
脈引入外感内傷深入於根本傷其生氣之原邪正混<lb/>
亂天樞不發衛氣固留於隂而不行不行則隂氣畜滿<lb/>
欎極乃發發則命門之相火自下焦逆上填塞其音聲<lb/>
惟迫出其羊鳴者一二聲而已徧身之脂液脾之涎沫<lb/>
皆迫而上胸臆流出於口五藏六府十二經脈筋骨肉<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-10b"/>
皆不勝其衝逆故卒倒而不知也食頃火氣退散乃醒<lb/>
醒後若邪氣從病發而散生氣得復則癲不再作或邪<lb/>
不散仍與生氣混亂或邪雖退而生氣之原尚虚當時<lb/>
不治則邪易入而復作也如此者多成常證故内經曰<lb/>
癲疾者初病歲一發不治月四五發也或曰子以癲癎<lb/>
之疾有由邪入兩腎間而後作者此言古今未嘗聞将<lb/>
有所自乎曰方論之未考爾内經既有二隂之癲靈樞<lb/>
又有足少隂筋病之癎二隂非腎之經乎腎間動氣非<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-11a"/>
腎之氣乎更以胎癎言之便可推之腎間動氣本受父<lb/>
母精氣既為立命之門安得各經引邪深入者不止於<lb/>
此乎若夫以胎始論之則七節之傍命門穴在其後臍<lb/>
在其前腎在兩傍胎在其中是故子臍係以胞蒂隨母<lb/>
呼吸母呼亦呼母吸亦吸通母之生氣食母糓氣以化<lb/>
育内外百骸之形者皆是腎間動氣所致也當母受驚<lb/>
之邪子在母腹隨呼吸得之與腎間動氣混在其中雖<lb/>
生出腹後一二歲始發或八九歲後發葢小兒初生之陽<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-11b"/>
如日方升邪不易入故癎未發必待復感之邪入深與<lb/>
所感母腹之邪相搏而後作夫如是大人與小兒病<lb/>
此癲疾者縱得稟質强壯終因邪害其生命之原難得<lb/>
中夀若發頻而志愚者僅至四十隂氣衰半而已小兒<lb/>
質弱目瞪者則不過歲月逺亦難出成人之年葢腎間<lb/>
生命之氣虚而不復故不得夀也諸方中所治皆不及<lb/>
此何哉李東垣晝發灸陽蹻夜發灸隂蹻為二蹻能行<lb/>
下焦之隂陽隂陽行則動氣中之邪因而可散故也<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-12a"/>
　　　癲<lb/>
癲病俗謂之失心風多因抑欝不遂侘傺無聊而成精<lb/>
神恍惚言語錯亂喜怒不常有狂之意不如狂之甚狂<lb/>
者暴病癲則久病也宜星香散加石菖蒲人參各半錢<lb/>
和薑汁竹<graphic n="KR0377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0377.png" mimeType="image/png"/>下夀星丸或以湧劑湧去痰涎後服寧神<lb/>
之劑　因驚而得者抱膽丸　思慮傷心而得者酒調<lb/>
天門冬地黄膏多服取效　有心經蓄熱發作不常或<lb/>
時煩躁鼻眼覺有熱氣不能自由有類心風稍定復作<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-12b"/>
清心湯加石菖蒲　有病癲人專服四七湯而愈葢痰<lb/>
迷為癲氣結為痰故也　四川真蟬肚欝金七兩明礬<lb/>
三兩細末薄荷丸如桐子大每服五六十丸湯水任下<lb/>
此病由七情得之痰涎包絡心竅此藥能去欝痰　孫<lb/>
兆治相國寺僧充忽患癲疾半年名醫皆不效召孫療<lb/>
之孫曰但有鹹物儘與食之但待云渇可來取藥今夜<lb/>
睡著明日便愈也至夜僧果渇孫乃與酒一角調藥一<lb/>
服與之有頃再索酒與之半角其僧遂睡兩晝夜乃覺<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-13a"/>
人事如故僧謝之問其治法曰衆人能安神矣而不能<lb/>
使神昬得睡此乃靈苑方中硃砂酸棗仁乳香散也人<lb/>
不能用耳　陳良甫治一女人眼見鬼物言語失常循<lb/>
衣直視醫用心藥不効投養正丹二貼煎乳香湯送下<lb/>
以三生飲佐之立愈　滑伯仁治一僧病發狂譫妄視<lb/>
人皆為鬼診其脈累累如薏苡子且喘且搏曰此得之<lb/>
陽明胃實素問云陽明主内其經血氣俱多甚則棄衣<lb/>
升髙踰垣妄罵遂以三化湯三四下復進以火劑即愈<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-13b"/>
　一妓心癡狂歌痛哭裸裎妄罵瞪視默默脈之沉堅<lb/>
而結曰得之憂憤沉欝食與痰交積胸中湧之皆積痰<lb/>
裹血復與火劑清上膈而愈　一人方飯間坐甫定即<lb/>
搏爐中灰雜飯猛噬且喃喃罵人令左右掖而脈之皆<lb/>
弦直上下行而左手寸口尤浮滑葢風痰留心胞證也<lb/>
法當湧其痰而凝其神湧出痰沫四五升即熟睡次日<lb/>
乃寤寤則病已去矣徐以治神之劑調之如舊　若脈<lb/>
乍大乍小乍有乍無忽六部一息四至如常忽如雀啄<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-14a"/>
如屋漏如蝦游魚戲此鬼祟之徴也宜以針灸治之<lb/>
扁鵲曰百邪所病者針有十三穴也凡針之體先從鬼<lb/>
宫起次針鬼信便至鬼壘又至鬼心未必須併針止五<lb/>
六穴即可知矣若是邪蠱之精便自言說論其由來往<lb/>
驗有實立即其精邪必須盡其命求去治之男從左起<lb/>
針女從右起針若數處不言便偏穴針也依訣而行針<lb/>
灸等處並宜主之仍須依法治之萬不失一黄帝掌訣<lb/>
别是術家秘要縛鬼禁刼五嶽四瀆山精鬼魅並悉禁<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-14b"/>
之有在人兩手中十指節間　第一針人中名鬼宫<hi>從左</hi>
<hi>邊下針右邊出之</hi>　第二針手大指爪甲下名鬼信<hi>入肉三分</hi>　第<lb/>
三針足大指爪甲下名鬼儡<hi>入肉二分</hi>　第四針掌後横文<lb/>
名鬼心<hi>針入半寸即大淵穴</hi>　第五針外踝下白肉際足太陽名<lb/>
鬼路<hi>火針匕鋥三下即申脈穴</hi>　第六針大椎上入髮際一寸名鬼<lb/>
枕<hi>火針匕鋥三下</hi>　第七針耳前髮際宛宛中耳垂下五分名<lb/>
鬼牀<hi>火針匕鋥三下</hi>　第八針承漿名鬼市從左出右　第九<lb/>
針手横紋上三寸兩筋間名鬼路<hi>即勞宫穴</hi>　第十針直鼻<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-15a"/>
上入髮際一寸名鬼堂<hi>即上星穴火針匕鋥三下</hi>　十一針隂下縫<lb/>
灸三壮女人即玊門頭名鬼藏　十二針足澤横紋外<lb/>
頭接白肉際名鬼臣<hi>即曲池穴火針匕鋥三下</hi>　十三針舌頭一寸<lb/>
當舌中下縫刺貫出舌上名鬼封仍以一板横口吻先<lb/>
針頭令舌不得動　已前若是手足皆相對針兩穴若<lb/>
是孤穴即單針之　秦承祖灸鬼法以病者兩手大拇<lb/>
指相並用細麻繩札縛定以大艾炷騎縫灸之甲及兩<lb/>
指角肉四處著火一處不著即無效灸七壮神驗<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-15b"/>
　　　狂<lb/>
難經曰狂之始發少卧而不飢自髙賢也自辯智也自<lb/>
貴倨也妄笑好歌樂妄行不休是也　素問病能篇帝<lb/>
曰有病怒狂者此病安生岐伯曰生於陽也陽氣者暴<lb/>
折而難決故善怒病名曰陽厥曰何以知之曰陽明者<lb/>
常動巨陽少陽不動不動而動大疾此其候也治之奪<lb/>
其食即已夫食入於隂長氣於陽故奪其食即已使之<lb/>
服以生鐵落為飲夫生鐵落者下氣疾也<hi>陽氣怫欝而不得疏越少</hi>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-16a"/>
<hi>陽膽木挾三焦少陽相火巨陽隂火上行故使人易怒如狂其巨陽少陽之動脈可診也奪其食不使胃火復</hi>
<hi>助其邪也飲以生鐵落金以制木也木平則火降故曰下氣疾速氣即火也</hi>　陽明脈解篇<lb/>
帝曰陽明病甚則棄衣而走登髙而歌或至不食數日<lb/>
踰垣上屋所上之處皆非其素所能也病反能者何也<lb/>
岐伯曰四肢者諸陽之本也陽盛則四肢實實則能登<lb/>
髙也熱盛於身故棄衣欲走也陽盛則使人妄言罵詈<lb/>
不避親疎而不欲食不欲食故妄走也<hi>脈解篇云陽明所謂病至則欲</hi>
<hi>乘髙而歌棄衣而走者隂陽復争而外并於陽故使之棄衣而走也</hi>　治法上實者從髙<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-16b"/>
抑之生鐵落飲抱膽丸養正丹　在上者因而越之𤓰<lb/>
蒂散來甦膏子和治一人落馬發狂以車軸埋之地中<lb/>
約髙二丈許上安中等車輪其鋼上鑿一穴如作盆之<lb/>
狀縛病人在其上使之仰卧以輭裀襯之又令一人於<lb/>
下坐機一枚以棒攪之轉千百遭病人吐出青黄涎沫<lb/>
一二斗許病人自言不堪因解之索水與氷水飲數升<lb/>
而愈　陽明實則脈伏宜下之大承氣湯<hi>海藏治許氏病陽厥狂怒</hi>
<hi>罵詈親疎或哭或歌六脈舉按無力身表如水石發即叫呼聲髙因不與之食用大承氣湯下之得渣穢數升</hi>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-17a"/>
<hi>狂稍寧數日復發復下如此五七次行大便數斗疾瘥身温脈生良愈此易老奪食之法也</hi>當歸承<lb/>
氣湯<hi>保命集云若陽狂奔走罵詈不知親疎此陽有餘隂不足大黄芒硝去胃中實熱當歸補血益隂甘</hi>
<hi>草緩中加薑棗者胃屬土此引入胃中也經所謂㣲者逆之甚者從之此之謂也</hi>以大利為度<lb/>
㣲緩以𤓰蒂散入防風末藜蘆末吐之其病立安後用<lb/>
調心散洗心散凉膈散解毒湯等調之<hi>子和治一人以調胃承氣大作</hi>
<hi>湯下數十行三五日復上湧一二升三五日復下之凡五六十日下百餘行吐亦七八度如吐時暖室置火以</hi>
<hi>助其汗此三法並施治也</hi>　鬱者發之<hi>子和治一叟年六十值徭役煩擾而暴發狂口鼻覺如蟲</hi>
<hi>行兩手爬搔數年不已診其脈兩手皆洪大如絙斷之曰肝主謀膽主决徭役迫遽財不能支則肝屢謀而膽</hi>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-17b"/>
<hi>屢不能决屈無所伸怒無所洩心火盤薄乘陽明金然胃木屬土而肝屬木膽屬相火火隨大氣而入胃故暴</hi>
<hi>發狂乃金置燠室中湧而汗出如此三次内經曰木欝則達之火欝則發之正謂此也又以調胃承氣湯半升</hi>
<hi>用水五升煎半沸分作三服大下二十行血水與瘀血相雜而下數升來日乃康以通聖散調其後</hi>　虚<lb/>
者補之寧志膏一醉膏辰砂散葢狂之為病少卧少卧<lb/>
則衛獨行陽不行隂故陽盛隂虚今昏其神得睡則衛<lb/>
得入於隂而隂得衛填不虚陽無衛助不盛故隂陽均<lb/>
平而愈矣　經云悲哀動中則傷魂魂傷則狂妄不精<lb/>
不精則不正此悲哀傷魂而狂當以喜勝之以温藥補<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-18a"/>
魂之陽<hi>婁云仲景防己地黄湯本事驚氣丸之類是也</hi>　經云喜樂無極則傷<lb/>
魄魄傷則狂狂者意不存人此喜樂傷魄而狂當以恐<lb/>
勝之以凉藥補魄之隂<hi>婁云辰砂欝金白礬之類是也</hi>　初虞世用苦<lb/>
參末蜜丸桐子大每服十丸薄荷湯化下葢子午乃少<lb/>
隂君火對化故藥之味苦而氣寒者類能助水而益火<lb/>
諸躁狂越皆屬於火故苦參一味能療之　戴院使主<lb/>
治痰寧心用辰砂妙香散加金箔真珠末雜青州白丸<lb/>
子末濃薑湯調下吞十四友丸滑石六一湯加真珠末<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-18b"/>
白湯調下　熱入血室發狂不認人牛黄膏主之　金<lb/>
匱云病如狂状妄行獨語不休無寒熱其脈浮防己地<lb/>
黄湯主之　有婦人狂言叫罵歌笑不常似祟慿依一<lb/>
邊眼與口角弔起或作狂治或作心風治皆不效乃是<lb/>
舊有頭風疾風痰使然用芎辛湯加防風數服則愈<lb/>
　　　癎<lb/>
癎病與卒中痙病相同但癎病仆時口中作聲将醒時<lb/>
吐涎沫醒後又復發有連日發者有一日三五發者中<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-19a"/>
風中寒中暑之類則仆時無聲醒時無涎沫醒後不復<lb/>
再發痙病雖亦時發時止然身強直反張如弓不如癎<lb/>
之身輭或如猪大牛羊之鳴也原病式以由熱甚而風<lb/>
燥為其兼化涎溢胸滿燥爍而瘈瘲昏冒僵仆也三因<lb/>
以驚動藏氣不平欝而生涎閉塞諸經厥而乃成或在<lb/>
母腹中受驚或感六氣或飲食不節逆於藏氣而成葢<lb/>
忤氣得之外驚恐得之内飲食屬不内外所因不同治<lb/>
法亦異如驚者安神丸以平之痰者三聖散以吐之火<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-19b"/>
者清神湯以凉之可下則以承氣湯下之　丹溪大法<lb/>
分痰與熱多少治之以黄芩黄連括蔞半夏南星為主<lb/>
　有熱以凉藥清其心　有痰必用吐吐後用東垣安<lb/>
神丸及平肝之藥青黛柴胡川芎之類　子和法癎病<lb/>
不至目瞪如愚者用三聖散投之更用火盆於暖室中<lb/>
令汗吐下三法並行次服通聖㪚百餘日愈矣　虚不<lb/>
禁吐下者星香散加人參菖蒲茯苓麥門冬各一錢全<lb/>
蝎三個入竹瀝下酥角丸楊氏五癎丸犀角丸龍腦安<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-20a"/>
神丸參硃丸琥珀夀星丸或用天南星丸蒸九晒為末<lb/>
薑汁打糊丸如桐子大每服二十丸煎人參麥門冬茯<lb/>
神菖蒲湯入竹<graphic n="KR0377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0377.png" mimeType="image/png"/>下　治法雜論云凡病發項強直視<lb/>
不省人事此乃肝經有熱也或有咬牙者先用葶藶苦<lb/>
酒湯吐之吐後可服㵼青丸下之次服加減通聖散顯<lb/>
咬牙證用導赤散治之則愈如病發者可用輕粉白礬<lb/>
代赭石發過米飲調下經云重劑以鎮之　海藏云治<lb/>
長洪伏三脈風癎驚癎發狂惡人與火者灸第三椎第<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-20b"/>
九椎服局方妙香丸以針穿一眼子透冷水内浸少時<lb/>
服之如本方若治弦細緩三脈諸癎以狂者李仲南五<lb/>
生丸　晝發治陽蹻<hi>升陽湯</hi>夜發治隂蹻　先灸兩蹻各<lb/>
二七壮然後服前藥<hi>凡灸癎必須先下之乃可灸不然則氣不通能殺人</hi>　平旦<lb/>
發者足少陽　晨朝發者足厥隂　日中發者足太陽<lb/>
　黄昏發者足太隂　人定發者足陽明　半夜發者<lb/>
足少隂　煎藥中各加引經藥　千金云病先身熱瘈<lb/>
瘲驚啼而後發脈浮洪者為陽癎病在六府外在肌膚<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-21a"/>
猶易治也先身冷不驚掣不啼呌病發脈沉者為隂癎<lb/>
病在五藏内在骨髓難治也　劉宗厚曰隂陽癎猶急<lb/>
慢驚陽癎不因吐下由其有痰有熱客於心胃之間因<lb/>
聞大驚而作若熱盛雖不聞驚亦自作也宜用凉藥以<lb/>
攻治之隂癎亦本於痰熱所作醫以寒凉攻下太過損<lb/>
傷脾胃變而成隂宜用温平補胃燥痰之藥治之若曰<lb/>
不因壊證而有隂陽之分則是指痰熱所客表裏藏府<lb/>
淺深而言癎病豈本自有隂寒者哉　病久成積厚朴<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-21b"/>
丸從本方春秋加添外又於一料中加人參菖蒲茯苓<lb/>
各一兩五錢和劑服之積久生蟲妙功丸取之　病愈<lb/>
後痰熱藥中加養血寧神之藥加四物酸棗仁逺志麥<lb/>
門冬安神丸至寶丹服餌不輟仍加謹節疾不再作矣<lb/>
診　脈洪長伏為風癎　弦細緩為諸癎　浮為陽癎<lb/>
沉為隂癎　虚弦為驚　沉數為實熱　沉小急實者<lb/>
虚而弦急者皆不治<lb/>
　　　煩躁<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-22a"/>
成氏曰煩為擾亂而煩躁為憤激而躁合而言之煩躁<lb/>
為熱也析而言之煩陽也躁隂也煩為熱之輕者躁為<lb/>
熱之甚者　陳氏曰内熱曰煩外熱曰　　東垣煩躁<lb/>
發熱論黄帝針經五亂篇云氣亂於心則煩心密默俛<lb/>
首静伏云云氣在於心者取少隂心主之俞又云咳喘<lb/>
煩寃者是腎氣之逆也又云煩寃者取足少隂又云煩<lb/>
寃者取足太隂仲景分之為二煩也躁也葢火入於肺<lb/>
則煩入於腎則躁俱在於腎者以道路通於肺母也大<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-22b"/>
抵煩躁者皆心火為病心者君火也火旺則金爍水虧<lb/>
唯火獨存故肺腎合而為煩躁乂脾經絡於心中心經<lb/>
起於脾中二經相搏濕熱生煩夫煩者擾擾心亂兀兀<lb/>
欲吐怔忡不安躁者無時而熱冷汗自出少時則止經<lb/>
云隂躁者是也仲景以梔子色赤而味苦入心而治煩<lb/>
鹽豉色黑而味鹹入腎而治躁名梔子豉湯乃神藥也<lb/>
若有宿食而煩者梔子大黄湯主之　運氣煩躁有二<lb/>
　一曰熱助心火煩躁經云少隂之復燠熱内作煩躁<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-23a"/>
鼽嚏又云少陽之復心熱煩躁便數憎風是也　二曰<lb/>
寒攻心虚煩躁經云歲水太過寒氣流行邪害心火病<lb/>
身熱煩心躁悸隂厥是也　先賢治煩躁俱作有屬熱<lb/>
者有屬寒者治獨煩不躁者多屬熱惟悸而煩者為虚<lb/>
寒治獨躁不煩者多屬寒唯火邪者為熱葢煩者心中<lb/>
煩胸中煩為内熱也躁者身體手足躁擾或裸體不欲<lb/>
近衣或欲在井中為外熱也内熱者有本之熱故多屬<lb/>
熱外熱者多是無根之火故屬寒也<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-23b"/>
診　内外俱虚身體冷而汗出㣲嘔而煩擾手足厥逆<lb/>
體不得安静者死　熱病七八日其脈細㣲小便不利<lb/>
加暴口燥脈代舌焦乾黑者死<lb/>
　　　虚煩<hi>懊憹瞀悶並虚煩之劇者不必立門</hi>
活人云虚煩似傷寒非傷寒也成無己云傷寒有虚煩<lb/>
有心中煩有胸中煩二說不同考之於書成無己之言<lb/>
實出仲景活人無據然往往有非因傷寒而虚煩者<lb/>
今故兩存之　陳無擇云虚煩身不覺熱頭目昏疼<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-24a"/>
口乾嗌燥不渇清清不寐皆虚煩也　保命集云起卧<lb/>
不安睡不穏謂之煩宜梔子䜴湯竹葉石膏湯　活人<lb/>
云但獨熱者虚煩也諸虚煩熱與傷寒相似但不惡寒<lb/>
身不疼痛故知非傷寒也不可發汗頭不痛脈不緊數<lb/>
故知非裏實也不可下病此者内外皆不可攻攻之必<lb/>
遂煩渇當與竹葉湯若嘔者與陳皮湯一劑不愈再與<lb/>
之　三因淡竹茹湯　東垣硃砂安神丸　仲景云下<lb/>
利後更煩按之心下濡者為虚煩也梔子豉湯主之<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-24b"/>
素問帝曰有病身熱汗出煩滿煩滿不為汗解此為何<lb/>
病岐伯曰汗出而身熱者風也汗出而煩滿不解者厥<lb/>
也病名曰風厥帝曰願卒聞之岐伯曰巨陽主氣故先<lb/>
受邪少隂與其為表裏得熱則上從之從之則厥也帝<lb/>
曰治之奈何岐伯曰表裏刺之飲之服湯<hi>表謂太陽裏謂少隂刺以</hi>
<hi>治風湯以止逆上之腎氣如仲景止逆下氣麥門湯之類</hi>　丹溪治一女子年二十<lb/>
餘歲在室素强健六月間發煩悶困憊不食發時欲入<lb/>
井六脈皆沉細而弱數兩日後㣲渇衆以為病暑治不<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-25a"/>
效四五日加嘔而人瘦手心極熱喜在隂處漸成伏脈<lb/>
時妄語乃急制局方妙香丸如桐子大以井水下一丸<lb/>
半日許大便藥已出病無退減遂以麝香水洗藥以針<lb/>
穿三竅次日以凉水送下半日許大便下稠痰數升是<lb/>
夜得睡困頓伏枕旬日而愈因記金匱云昔肥而今瘦<lb/>
者痰也遂作此藥治之　温膽湯治大病後虚煩不得<lb/>
眠<hi>審知有飲者用之無飲者勿用</hi>　金匱酸棗湯治虚勞虚煩不得眠<lb/>
　右九法治熱煩前五法煩熱怔忡知熱在心肺也故<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-25b"/>
用竹葉石膏硃砂鎮墜其熱使下行也第六法煩而下<lb/>
利知熱在上也故用梔豉湯吐之第七法煩而汗出不<lb/>
解知表裏有邪也故用表裏飲湯第八法脈沉口渇手<lb/>
心熱知熱不在表也故用妙香丸下之第九法温膽酸<lb/>
棗治不得眠也　凡心虚則煩心肝腎脾虚亦煩心經<lb/>
云夏脈者心也其不及者令人煩心又云肝虚腎虚脾<lb/>
虚皆令人體重煩寃是知煩多生於虚也　大法津<lb/>
液去多五内枮燥而煩者八珍湯加竹葉酸棗仁麥<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-26a"/>
門冬　榮血不足陽勝隂㣲而煩者人參生地黄麥門<lb/>
冬地骨皮白芍藥竹茹之屬或人參養榮湯下朱砂安<lb/>
神丸　腎水下竭心火上炎而煩者竹葉石膏湯下滋<lb/>
腎丸　病後虚煩有飲温膽湯無飲逺志湯　産痘滯<lb/>
下後虚煩為血液耗散心神不守危矣宜猛進獨參湯<lb/>
　煩而小便不利五苓散　心中藴熱而煩清心蓮子<lb/>
飲　煩而嘔不喜食陳皮湯<lb/>
運氣煩有五　一曰熱助心實而煩經云少隂司天熱<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-26b"/>
淫所勝病胸中煩熱嗌乾又云少陽司天火淫所勝病<lb/>
煩心胸中熱又云少陽之勝煩心心痛治以鹹寒是也<lb/>
　二曰心從水制而煩經云太陽司天寒氣下臨心氣<lb/>
上從寒清時舉火氣髙明心熱煩是也　三曰金攻肝<lb/>
虚而煩經云歲金太過燥氣流行肝木受邪民病體重<lb/>
煩寃是也　四曰土攻腎虚而煩經云歲土太過雨濕<lb/>
流行腎水受邪民病體重煩寃又云歲水不及濕乃大<lb/>
行民病煩寃足痿是也　五曰木攻脾虚而煩經云歲<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-27a"/>
木太過風氣流行脾土受邪民病體重煩寃葢肝虚腎<lb/>
虚皆令人體重煩寃故金太過則肝虚土太過則腎虚<lb/>
木太過則脾虚凡此三太過之歲則肝腎脾受邪而虚<lb/>
皆病體重煩寃也<lb/>
灸刺煩心有四　其一取心俞經云心主手厥隂心包<lb/>
絡之脈所生病者煩心心痛掌中熱詳盛虚寒熱陷下<lb/>
取之又云氣亂於心則煩心宻默俯首静伏取之手少<lb/>
隂心主之俞是也　其二取腎膀胱俞經云腎足少隂<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-27b"/>
之脈所生病者煩心心痛痿厥足下熱痛視盛虚熱寒<lb/>
陷下取之又云舌縱涎下煩悗取足少隂又云足少隂<lb/>
之别名曰大鍾當踝後繞根别走太陽其病氣逆則煩<lb/>
悶取之所别也又汗出煩滿不解表裏取之巨陽少隂<lb/>
也　其三取肺俞經云手太隂之脈所生病者煩心胸<lb/>
滿視盛虚熱寒陷下取之又云振寒洒洒鼓頷不得汗<lb/>
出腹脹煩寃取手太隂是也　其四取脾俞經云脾足<lb/>
太隂之脈所生病者煩心心下急痛溏瘕泄水閉視盛<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-28a"/>
虚熱寒陷下取之是也<lb/>
胎前煩　姙娠煩悶名曰子煩以四月受少隂君火以<lb/>
養精六月受少陽相火以養氣若母心驚膽寒多有是<lb/>
證産寶云是心肺虚熱或痰積於胸若三月而煩者伹<lb/>
熱而已若痰飲而煩者吐涎惡食　内熱者竹葉湯竹<lb/>
茹湯益母丸　氣滯者紫蘇飲　痰滯者二陳白术黄<lb/>
芩枳殻　氣欝者分氣飲加川芎　脾胃虚弱者六君<lb/>
紫蘇山梔<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-28b"/>
産後煩　金匱云婦人在草蓐自發露得風四肢苦煩<lb/>
熱頭痛者與小柴胡湯頭不痛但煩者四物黄芩湯主<lb/>
之　又云婦人産中虚煩亂嘔逆安中益氣竹皮大丸<lb/>
主之　産後餘血不盡奔心煩悶生藕汁飲二升竹瀝<lb/>
亦得　産後餘血攻心或下血不止心悶面青冷氣欲<lb/>
絶羊血一盞頓服如不定更服　産後血虚氣煩生地<lb/>
黄汁清酒各一盞相和煎一沸分二服　蒲黄方寸匕<lb/>
以東流水和服良　産後去血過多血虚則隂虚隂虚<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-29a"/>
生内熱心胸煩滿短氣頭疼悶亂晡時輒甚與大病後<lb/>
虚煩相類宜和劑人參當歸散　産後短氣欲絶心中<lb/>
煩悶竹葉湯甘竹湯　産後虚煩不得眠芍藥梔豉湯<lb/>
酸棗湯　經驗方治産後煩躁禹餘糧一枚状如酸饀<lb/>
者入地埋一半四面緊築用炭一秤發頂火一斤煅去<lb/>
火三分耗二為度用濕砂土<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>一宿方取出打去外面<lb/>
一重只使裏面細研水淘澄五七度将紙襯乾再研數<lb/>
千遍用甘草煎湯調二錢七分<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-29b"/>
　　　躁<lb/>
經云諸躁狂越皆屬於火又曰隂盛發躁名曰隂躁欲<lb/>
坐井中宜以熱藥治之何也成無己曰雖躁欲坐井中<lb/>
但欲水不得入口是也東垣云隂躁之極欲坐井中陽<lb/>
已先亡醫猶不悟復指為熱重以寒藥殺之其死也何<lb/>
疑焉况寒凉之劑入腹周身之火得水則升走矣宜霹<lb/>
靂煎理中湯四逆湯之類治之<lb/>
　　　譫妄<hi>尸疰</hi>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-30a"/>
丹溪虚病痰病有似鬼祟論　血氣者身之神也神既<lb/>
衰乏邪因而入理或有之若夫血氣兩虧痰客中焦妨<lb/>
礙升降不得運用以致十二官各失其職視聽言動皆<lb/>
有虚妄以邪治之其人必死吁哉寃乎誰執其咎憲幙<lb/>
之子傅兄年十七八時暑月因大勞而渇欲飲梅漿又<lb/>
連得大驚三四次妄言妄見病似鬼邪診其脈兩手皆<lb/>
虚弦而帶沉數予曰數為有熱虚弦是大驚又梅漿之<lb/>
酸鬱於中腕補虚清熱導去痰滯乃可安遂與人參<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-30b"/>
白术陳皮茯苓芩連等藥濃煎湯入竹瀝薑汁與旬日<lb/>
未效衆皆尤藥之不對予脈之知其虚之未完與痰之<lb/>
未導也仍與前方入荆瀝又旬日而安　外弟戚一日<lb/>
醉飽後亂言妄見詢之係伊亡兄附體言出前事甚的<lb/>
乃叔在邊叱之曰非邪乃食魚生與酒太過痰所為耳<lb/>
灌鹽湯一大碗吐痰一二升汗因大作厯一宵而安<lb/>
金氏婦壮年暑月赴筵歸乃姑詢其坐次失序遂赧然<lb/>
自愧因此成疾言語失倫其中多間一句曰奴奴不是<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-31a"/>
脈大率皆數而弦予曰此非邪乃病也但與補脾清熱<lb/>
導痰數日當自安其家不信邀數巫者噴水而呪之旬<lb/>
餘而死或曰病非邪而以邪治之何遽至於死予曰暑<lb/>
月赴宴外境蒸熱辛辣適口内境鬱熱而况舊有積痰<lb/>
加之愧悶其痰與熱何可勝言今乃驚以法尺是驚其<lb/>
神而血不寧也噴以法水是瀋其體宻其膚使汗不得<lb/>
泄汗不出則蒸熱内燔血不寧則隂消而陽不能獨立<lb/>
也不死何為或曰外臺秘要有禁呪一科庸可廢乎予<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-31b"/>
曰移精變氣乃小術耳可治小病若内有虚邪當用正<lb/>
大之法自有成式昭然可攷然符水惟膈上熱病一呷<lb/>
冷凉胃熱得之豈不暫快亦可取安若内傷而虚與冬<lb/>
令嚴寒符水下咽必氷胃而致害彼鬱熱在上熱邪在<lb/>
表須以汗解卒得清冷膚腠固密熱何由解必致内攻<lb/>
隂陽離散血氣乖争去死為近又何訝焉　仲景云邪<lb/>
哭使魂魄不安者血氣少也血氣少者屬於心心氣虚<lb/>
者其人多畏合目欲眠夢逺行則精神離散魂魄妄行<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-32a"/>
隂氣衰者為癲陽氣衰者為狂　運氣譫妄有二　一<lb/>
曰火邪助心經云歲火太過上臨少隂少陽病反譫妄<lb/>
狂越又云火太過曰赫曦其動炎灼妄擾又云少隂所<lb/>
至為譫妄又云少隂之復振慄譫妄又云少陽之勝心<lb/>
痛煩心善驚譫妄治以鹹寒是也　二曰寒邪傷心經<lb/>
云歲水太過寒氣流行邪害心火病身熱煩心躁悸隂<lb/>
厥上下中寒譫妄心痛上臨太陽渇而妄冒又云陽明<lb/>
司天之政四之氣寒雨降振慄譫妄治以甘熱是也<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-32b"/>
中風或歌哭或笑語無所不至加減續命湯　中惡卒<lb/>
心腹脹滿吐利不行如乾霍亂状由人精神不全心志<lb/>
多恐遂為邪鬼所撃或附著沉沉默默妄言譫語誹謗<lb/>
罵詈訐露人事不避譏嫌口中好言未然禍福及至其<lb/>
時毫髮未失人有起心已知其故登髙陟險如履平地<lb/>
或悲泣呻吟不欲見人如醉如狂其状萬端但隨方俗<lb/>
攷驗治之　尸疰等證飛尸者發無由漸昏然而至其<lb/>
状心腹刺痛氣息喘急脹滿遁尸者停遁在人肌肉血<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-33a"/>
脈之間觸即發動亦令人心腹脹滿刺痛喘急攻脇衝<lb/>
心瘥後復發沉尸者發時亦心腹絞痛脹滿喘急雖歇<lb/>
之後猶沉痼在人府藏令人無處不患風尸者在人四<lb/>
肢循環經絡其状冷躍去來沉沉默默不知痛䖏衝風<lb/>
則發伏尸者其病𨼆伏五藏積年不除未發身體都如<lb/>
無患發則心腹刺痛脹滿喘急又有諸尸疰候者則是<lb/>
五尸内之尸疰而挾外鬼邪之氣流注身體令人寒熱<lb/>
淋漓或腹痛脹滿喘急或磥塊湧起或攣引腰脊或舉<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-33b"/>
身沉重精神雜錯恒覺昏謬每節氣改變輒致大惡積<lb/>
年累月漸至頓滯以至於死死後復易傍人乃至滅門<lb/>
故為尸疰皆用忍冬籐葉剉數斛煮令濃取汁煎服日<lb/>
三瘥　太乙神精丹蘇合香丸治此疾第一　因喪驚<lb/>
憂悲哀煩惱感尸氣成諸證變動不已似冷似熱風氣<lb/>
觸則發用雄朱散　頃在徽城日常修合神精丹一料<lb/>
庚申余家一婦人夢中見二蒼頭一前一後手中持一<lb/>
物前者云到也末後應云到也撃下爆然有聲遂靨覺<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-34a"/>
後心一點痛不可忍昏悶一時許予忽憶精神丹有此<lb/>
一證取三粒令服之少頃已無病矣云服藥覺痛止神<lb/>
醒今如常矣日後相識稍有邪氣與一二服無不應驗<lb/>
方在千金中治中風之要藥但近世少得曾青磁石為<lb/>
難合耳<lb/>
産後譫妄　陳氏云産後狂言譫語乃心血虚也用硃<lb/>
砂末酒調下龍虎丹參丸琥珀地黄丸薛新甫云前證<lb/>
當固胃氣為主而佐以見證之藥為善若一於攻痰則<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-34b"/>
誤矣　郭氏論産後乍見鬼神者何答曰心主身之血<lb/>
脈因産耗傷血脈心氣虚則敗血得積上干於心心不<lb/>
受觸遂致心中煩躁起卧不安乍見鬼神言語顛倒俗<lb/>
人不識呼為風邪如此但服調經散每服加龍膽一捻<lb/>
得睡即安　産後發熱狂言奔走脈虚大者四物湯加<lb/>
柴胡不愈加甘草柴胡生地黄等分煎服亦可<lb/>
　　　循衣摸牀<lb/>
循衣撮空摸牀多是大虚之候不問雜病傷寒以大補之<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-35a"/>
劑攻之多有得生者　東垣云循衣撮空許學士說<lb/>
作肝熱風淫末疾故手為之循衣撮空此論雖然莫若<lb/>
斷之為肺熱似為愈矣其人必譫語妄言經云肺入火<lb/>
為譫語兼上焦有疾肺必主之手經者上焦也二者皆<lb/>
當其理果如何哉天地互為體用此肺之體肝之用肝主<lb/>
諸血血者隂物也此静體何以自動葢肺主諸氣為氣<lb/>
所鼓舞故静得動一者說肝之用一者說肺之體此<lb/>
天地互為體用二者俱為當矣是知肝藏血自寅至申<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-35b"/>
行陽二十五度諸陽用事氣為肝所使肺主氣自申至<lb/>
寅行隂二十五度諸隂用事血為肺所用　海藏云婦<lb/>
人血風證因大脫血崩漏或前後失血因而枯燥其熱<lb/>
不除循衣撮空摸牀閉目不醒揚手擲足搖動不寧錯<lb/>
語失神脈弦浮而虚内躁熱之極也氣粗鼻乾不潤上<lb/>
下通燥此為難治宜生地黄黄連湯主之大承氣湯氣<lb/>
藥也自外而之内者用之生地黄黄連湯血藥也自内<lb/>
而之外者用之氣血合病循衣撮空證同自氣而之血<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-36a"/>
血而復之氣大承氣湯下之自血而之氣氣而復之血<lb/>
地黄黄連湯主之二者俱不大便<lb/>
診　病人循衣縫譫語者不可治　病人隂陽俱絶掣<lb/>
衣撮空妄言者死<lb/>
　　　喜笑不休<lb/>
喜笑皆屬心火經曰心藏神神有餘則笑不休又云在<lb/>
藏為心在聲為笑在志為喜又云精氣併於心則喜又<lb/>
云火太過為赫曦赫曦之紀其病笑狂妄又云少隂所<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-36b"/>
至為喜笑者是也　河間云笑蕃茂鮮淑舒榮彰顯火<lb/>
之化也故喜為心火之志也喜極而笑者猶燔樂太甚<lb/>
而鳴笑之象也故病笑者心火之盛也　一婦病喜笑<lb/>
不休已半年矣衆人皆無術求治於戴人戴人曰此易<lb/>
治也以滄鹽成塊者二兩餘用火燒令通赤放冷研細<lb/>
以河水一大碗同煎至三五沸放温分三次啜之以釵<lb/>
探於喉中吐出熱痰五升次服降火劑火主苦解毒是<lb/>
也不數日而笑定矣内經曰神有餘者笑不休也所謂<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-37a"/>
神者心火是也火得風而焰故笑之象也五行之中惟<lb/>
火有笑常治一老男子笑不休口流涎黄連解毒湯加<lb/>
半夏竹葉竹瀝薑汁而笑止矣　刺灸喜笑獨取心主<lb/>
一經經云心主手厥隂之脈是動則病面赤目黄喜笑<lb/>
不休詳盛虚熱寒陷下取之<lb/>
　　　怒<lb/>
怒在隂陽為隂閉遏其陽而陽不得伸也經云隂出之<lb/>
陽則怒又云血并於上氣并於下心煩寃善怒東垣云<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-37b"/>
多怒者風熱陷下於地是也　怒屬肝膽經云在藏為<lb/>
肝在志為怒又云肝藏血血有餘則怒又云膽為怒是<lb/>
也　丹溪治怒方香附末六兩甘草末一兩右和勻白湯調<lb/>
服五錢　運氣怒皆屬木太過經云木太過曰發生發<lb/>
生之紀其病怒又云歲木太過風氣流行甚則善怒又<lb/>
云歲土不及風乃大行民病善怒是也　怒在禁忌多<lb/>
生厥逆經云陽氣者大怒則形氣絶而血菀於上使人<lb/>
薄厥又云暴怒傷陽又云怒則氣逆甚則嘔血及餐泄<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-38a"/>
是也　大法以悲勝之或用藥益肺金以平肝木<lb/>
　　　善太息<lb/>
運氣善太息皆屬燥邪傷膽經云陽明在泉燥淫所勝<lb/>
病善太息又云陽明之勝太息嘔苦又云少隂司天地<lb/>
乃燥淒愴數至脇痛善太息是也　内經灸刺善太息<lb/>
皆取心膽二經經云黄帝曰人之太息者何氣使然岐<lb/>
伯曰思憂則心系急心系急則氣道約約則不利故太<lb/>
息以出之補手少隂心主足少陽留之也又曰膽病者<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-38b"/>
善太息口苦嘔宿汁視足少陽脈之陷下者灸之又云<lb/>
膽足少陽之脈是動則病也　善太息視盛虚實寒熱<lb/>
陷下取之是也<lb/>
　　　悲<lb/>
悲屬肺經云在藏為肺在志為悲又云精氣并於肺則<lb/>
悲　仲景云婦人藏燥喜悲傷欲哭象如神靈所作數<lb/>
欠伸甘麥大棗湯主之甘草三兩小麥一升大棗十枚<lb/>
水六升煮三升温分三服　運氣悲皆傷寒水攻心經<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-39a"/>
云火不及曰伏明伏明之紀其病昏惑悲忘從水化也<lb/>
又云太陽司天寒氣下臨心氣上從喜悲數欠又云太<lb/>
陽司天寒淫所勝善悲時眩仆又云太陽之復甚則入<lb/>
心善忘善悲治以諸熱是也　針灸悲有二　其一取<lb/>
心經云邪在心則病心痛善悲時眩仆視有餘不足而<lb/>
調其輸也　其二取厥隂經曰厥隂根於大敦結於玉<lb/>
英絡於膻中厥隂為闔七折即氣絶而喜悲悲者取之<lb/>
厥隂視有餘不足虚實寒熱陷下而取之也<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-39b"/>
　　　驚悸恐總論<lb/>
或問驚悸怔忡恐怖之别曰悸即怔忡也怔忡者本無<lb/>
所驚自心動而不寧驚者因外有所觸而卒動張子和<lb/>
云驚者為自不知故也恐者為自知也葢驚者聞響即<lb/>
驚恐者自知如人将捕之状及不能獨自坐卧必須人<lb/>
為伴侣方不恐懼或夜必用燈照無燈燭亦恐懼者是<lb/>
也　内經無有稱驚怖者始於金匱要略奔豚條云有<lb/>
驚怖繼之云驚恐由是而見驚怖即驚恐怖懼也恐亦<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-40a"/>
懼也於義且同凡連稱其名以為提綱者多是一隂一<lb/>
陽對待而言如喜怒並稱者喜出於心心居於陽怒出<lb/>
於肝肝居於隂志意並稱者志是静而不移意是動而<lb/>
不定静則隂也動則陽也驚恐並稱者驚因觸於外事<lb/>
内動其心心動則神搖恐因惑於外事内歉其志志歉<lb/>
則精却是故内經謂驚則心無所依神無所歸慮無所<lb/>
定故氣亂矣恐則精却却則上焦閉閉則無氣還無氣<lb/>
還則下焦脹故氣不行矣又謂嘗貴後賤嘗富後貧悲<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-40b"/>
憂内結至於脫榮失精病深無氣則灑然而驚此類<lb/>
皆是病從外事所動内之心神者也若夫在身之隂陽<lb/>
盛衰而致驚恐者驚是火熱爍動其心心動則神亂神<lb/>
用無方故驚之變態亦不一状隨其所之與五神相應<lb/>
而動肝藏魂魂不安則為驚駭為驚妄肺藏魄魄不安<lb/>
則驚躁脾藏意意不専則驚惑腎藏志志慊則驚恐心<lb/>
惕惕然胃雖無神然為五藏之海諸熱歸之則發驚狂<lb/>
若聞木音亦惕然心欲動也恐者則是熱傷其腎腎傷<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-41a"/>
則精虚精虚則志不足志本一定而不移故恐亦無他<lb/>
状内經於驚之病邪有火熱二淫司天在泉勝復之氣<lb/>
有各經熱病所致有三陽積并有氣并於陽皆為諸驚<lb/>
等病故病機統而言曰諸病驚駭皆屬於火也於恐病<lb/>
之邪者有精氣并於腎則恐有血不足則恐有隂少陽<lb/>
入隂陽相搏則恐有胃氣熱腎氣㣲弱則恐腎是動病<lb/>
者恐然於肝之驚恐互相作者以其臟氣屬陽居隂納<lb/>
血藏魂魂不安則神動神動則驚血不足則志歉志歉<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-41b"/>
則恐故二者肝藏兼而有之似此之類於火熱二淫屬<lb/>
感邪之外餘者之驚恐皆因人氣之隂陽所動而内生<lb/>
者也雖然亦非獨火熱二淫而已於陽明脈緊則亦為<lb/>
驚矣曰驚恐二病與内外所因其治法同乎異乎曰驚<lb/>
則安其神恐則定其志治當分隂陽之别何得而同也<lb/>
夫易之為卦乾坤交坎離列坎離交而後為既濟而人<lb/>
以五藏應之心為離火内隂而外陽腎為坎水内陽而<lb/>
外隂内者是主外者是用又主内者五神外用者五氣<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-42a"/>
是故心以神為主陽為用腎以志為主隂為用陽則氣<lb/>
也火也隂則精也水也及乎水火既濟全在隂精上奉<lb/>
以安其神陽氣下藏以定其志不然則神搖不安於内<lb/>
陽氣散於外志感於中隂精走於下既有二藏水火之<lb/>
分治法安得無少異所以驚者必先安其神然後散亂<lb/>
之氣可斂氣斂則陽道行矣恐者必先定其志然後走<lb/>
失之精可固精固則隂氣用矣於藥而有二藏君臣佐<lb/>
使之殊用内外所致者亦少異焉為外事驚者雖子和<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-42b"/>
氏謂驚者平之平常也使平者時時聞之習熟自然不<lb/>
驚固是良法不若使其平心易氣以先之而後藥之也<lb/>
吾謂内氣動其神者則不可用張氏之法唯當以藥平<lb/>
其隂陽之盛衰而後神可安志可定矣　人之所主者<lb/>
心心之所養者血心血一虚神氣失守失守則舍空舍<lb/>
空而痰入客之此驚悸之所由發也或耳聞大聲目撃<lb/>
異物遇險臨危觸事喪志心為之忤使人有惕惕之狀<lb/>
是則為驚心虚而停水則胸中滲漉虚氣流動水既上<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-43a"/>
乘心火惡之心不自安使人有怏怏之状或築築然動<lb/>
是則為悸驚者與之豁痰定驚之劑悸者與之逐水消<lb/>
飲之劑所謂扶虚調養心血和平心氣而已若一切以<lb/>
剛燥從事或者心火自炎而有熱生風之證<lb/>
　　　驚<lb/>
素問云東方青色入通於肝其病發驚駭　脾移熱於<lb/>
肝則為驚衂　一陽一隂發病主驚駭背痛善噫善欠<lb/>
者名曰風厥　三陽一隂太陽脈勝一隂不得止内亂<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-43b"/>
五藏外為驚駭　胃足陽明之脈是動則病聞木音則<lb/>
惕然而驚心欲動　陽明所謂甚者惡人與火聞木音<lb/>
則惕然而驚者陽氣與隂氣相搏水火相惡故惕然而<lb/>
驚也　黄帝問曰足陽明之脈病惡人與火聞木音則<lb/>
惕然而驚鐘鼓不為動聞木音而動何也岐伯曰陽明<lb/>
者胃脈也胃者土也故聞木音而驚者土惡木也　由<lb/>
是觀之肝膽心脾胃皆有驚證明矣　運氣驚悸有三<lb/>
　一曰肝木不及金來乘之經曰木不及曰委和委和<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-44a"/>
之紀其發驚駭又云陽明之復則入肝驚駭筋攣是也<lb/>
　二曰火邪助心經云少陽所至為驚恐又云少陽所<lb/>
至為驚躁又云少陽之勝善驚是也　三曰寒邪傷心<lb/>
經云歲水太過寒氣流行病煩心躁悸是也　東垣云<lb/>
六脈俱大按之空虚必面赤善驚上熱乃手少隂心之<lb/>
脈也此氣盛多而亡血以甘寒鎮墜之劑㵼火與氣以<lb/>
墜氣浮以甘辛温㣲苦峻補其血熟地黄生地黄柴胡<lb/>
升麻白芍藥牡丹皮川芎黄茋之類以補之以防血溢<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-44b"/>
上竭<hi>甘寒鎮墜之劑謂丹砂之類</hi>　三因云五飲停蓄閉於中脘最<lb/>
使人驚駭屬飲家<hi>五飲湯丸</hi>　心膽虚怯觸事易驚或夢寐<lb/>
不祥遂致心驚膽懾氣鬱生涎涎與氣搏變生諸證或<lb/>
短氣悸乏或復自汗者並温膽湯主之嘔則以人參代<lb/>
竹茹　若驚悸眠多異夢隨即驚覺者宜温膽湯加酸<lb/>
棗仁蓮肉各一錢以金銀煎下十四友丸或鎮心丹逺<lb/>
志丸酒調妙香散琥珀養心丹定志丸寧志丸　卧而<lb/>
多驚魘真珠母丸獨活湯　羌活勝濕湯治卧而多驚<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-45a"/>
悸多魘溲者邪在少陽厥隂也加柴胡五分如淋加澤<lb/>
㵼五分此下焦風寒二經合病也經曰腎肝之病同一<lb/>
治為俱在下焦非風藥行經不可也　丹溪云病自驚<lb/>
而得者則神出於舍舍空得液則成痰矣血氣入舍則<lb/>
痰拒其神不得歸焉<hi>夀星丸或控涎丹加辰砂逺志</hi>　驚悸因事有所<lb/>
大驚而成者其脈大動動脈之状如豆厥厥動揺無頭<lb/>
尾者是也東垣云外物驚宜鎮平以黄連安神丸　蜜<lb/>
佗僧研極細末茶湯調一錢化治驚氣入心絡不能語<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-45b"/>
者昔有為狼及大蛇所驚皆以此而安葢驚則氣上故<lb/>
以重劑墜之　熱鬱有痰寒水石散　氣鬰有痰加味<lb/>
四七湯　虚而有痰十味温膽湯養心湯　金匱云病<lb/>
有奔豚有吐膿有驚怖有火邪此四病皆從驚發得之<lb/>
　經云陽氣者開闔不得寒氣從之乃生大僂陷脈為<lb/>
瘻留連肉腠俞氣化薄傳為善畏及為驚駭者是瘻瘡<lb/>
所為之驚駭也葢俞則瘻瘡之俞竅其痛氣留連肉腠<lb/>
之間恐人觸著而痛故化惕惕然之心内薄而傳為善<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-46a"/>
畏驚駭之疾也<lb/>
診　寸口脈動而弱動即為驚弱即為悸　趺陽脈㣲<lb/>
而浮浮為胃氣虚㣲則不能食如恐怖之脈憂迫所作<lb/>
也寸口緊趺陽浮滑氣虚是以悸　驚主病者其脈止<lb/>
而復來其人目睛不轉不能呼氣<lb/>
　　　悸<lb/>
傷寒明理論釋悸字云悸心忪也築築惕惕然動怔怔<lb/>
忪忪不能自安也則悸即怔忡而今人分為兩條謬矣<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-46b"/>
心悸之由不越二種一者虚也二者飲也氣虚者由陽<lb/>
氣内虚心下空虚火氣内動而為悸也血虚者亦然其<lb/>
停飲者由水停心下心為火而惡水水既内停心不自<lb/>
安故為悸也有汗吐下後正氣内虚而悸者由邪氣交<lb/>
撃而悸者有榮衛涸流脈結代者則又甚焉必生津液<lb/>
益血以實其虚此從傷寒而論者若雜病則考諸内經<lb/>
云心痺者脈不通煩則心下鼔膽病者口苦嘔宿汁心<lb/>
下澹澹恐如人将捕之状足陽明是動聞木音則惕然<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-47a"/>
而驚心包絡是動病心中澹澹大動腎是動病善恐心<lb/>
惕然如人将捕之原病式云因水衰火旺其心胸躁動<lb/>
謂之怔忡然後知悸之為病是心藏之氣不得其正動<lb/>
而為火邪者也葢心為君火包絡為相火火為陽陽主<lb/>
動君火之下隂精承之相火之下水氣承之夫如是而<lb/>
動則得其正而清浄光明為生之氣也若乏所承則君<lb/>
火過而不正變為煩熱相火妄動既熱且動豈不見心<lb/>
悸之證哉況心者神明居之經曰兩精相搏之謂神又<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-47b"/>
曰血氣者人之神則是隂陽氣血在心藏未始相離也<lb/>
今失其隂偏傾於陽陽亦以失所承而散亂故精神怔<lb/>
怔忡忡不能自安矣如是者當自心藏中補其不足之<lb/>
心血以安其神氣不已則求其屬以衰之壮水之主以<lb/>
制陽光也又包絡之火非惟輔心而且游行於五藏故<lb/>
五藏之氣妄動者皆火也是以各藏有疾皆能與包絡<lb/>
之火合動而作悸如是者當自各藏補㵼其火氣之由<lb/>
而後從包絡調之平之隨其攸利而治若各藏移熱於<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-48a"/>
心而致包絡之火動者治亦如之若心氣不足腎水凌<lb/>
之逆上而停心者必折其逆氣瀉其水補其陽若左腎<lb/>
之真水不足而右腎之火上逆與包絡合動者必峻補<lb/>
左腎之隂以制之若内外諸邪鬱其二火不得發越隔<lb/>
絶榮衛不能充養其正氣者則皆以治邪解鬱為主若<lb/>
痰飲停於中焦礙其經絡不得舒通而鬱火與痰相撃<lb/>
於心下以為怔忡者必導去其痰經脈行則病自己<lb/>
丹溪云怔忡大㮣屬血虚與痰　有慮便動者屬虚<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-48b"/>
時作時止者痰因火動　瘦人多是血虚　肥人多是<lb/>
痰飲　真覺心跳者是血少宜四物安神之類　金匱<lb/>
云食少飲多水停心下甚者則悸㣲者短氣又云心下<lb/>
悸者半夏麻黄丸主之亦可用温膽湯或導痰湯加炒酸<lb/>
棗仁下夀星丸及茯苓飲子茯苓甘草湯薑术湯五苓<lb/>
散之類火盛加黄連　脈結代而悸炙甘草湯　久思<lb/>
所愛觸事不意虚耗真血心血不足遂成怔忡宜養榮<lb/>
湯　感風寒暑濕閉塞諸經而忪忡者各見本門　或<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-49a"/>
有隂火上衝怔忡不已甚者火炎於上或頭暈眼花或<lb/>
齒落頭脫或手指如許長大或見異物或腹中作聲此<lb/>
隂火為患也治宜滋隂抑火湯心不寧者加養心之劑<lb/>
日久服降火藥不愈加附子從治或入參茋亦可　有<lb/>
失志者由所求不遂或過誤自咎懊恨嗟嘆不已獨語<lb/>
書室若有所失宜温膽湯去竹茹加人參栢子仁各一<lb/>
錢下定志丸仍佐以酒調辰砂妙香散　有痞塞不飲<lb/>
食心中常有所歉愛處暗地或倚門後見人則驚避似<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-49b"/>
失志状此為卑惵之病以血不足故耳宜人參養榮湯<lb/>
脾胃不足者穀神嘉禾散加當歸黄茋各半錢<lb/>
　　　恐<lb/>
藏府恐有四　一曰腎經云在藏為腎在志為恐又云<lb/>
精氣并於腎則恐是也　二曰肝膽經云肝藏血血不<lb/>
足則恐戴人曰膽者敢也驚怕則膽傷矣葢肝膽實則<lb/>
怒而勇敢肝膽虚則善怒而不敢也　三曰胃經云胃<lb/>
為恐是也　四曰心經云心怵惕思慮則傷神神傷則<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-50a"/>
恐懼自失者是也　運氣善恐皆屬肝木虚經云木不<lb/>
及曰委和委和之紀其病淫動注恐是也　針灸善恐<lb/>
有三　其一取腎經云腎足少隂之脈是動病氣不足<lb/>
則善恐心惕惕如人将捕之虚則補之寒則留之是也<lb/>
其二取肝經云肝虚則目䀮䀮無所見耳無所聞善<lb/>
恐如人将捕之取其經厥隂與少陽是也　其三取膽<lb/>
經云膽病者善太息口苦嘔宿汁心下澹澹恐人将捕<lb/>
之取隂陵泉又云善嘔嘔有苦善太息心中澹澹恐人<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-50b"/>
将捕之邪在膽逆在胃膽溢泄則口苦胃氣逆則嘔苦<lb/>
故曰嘔膽取三里以下胃氣逆則少隂血絡以閉膽逆<lb/>
却調其虚實以去其邪是也　丹溪治周本心年六十<lb/>
邪氣俱實因大恐正月間染病心不自安如人将捕之<lb/>
状夜卧亦不安兩耳後亦見火光炎上食飲雖進而不<lb/>
知味口乾而不欲食以人參白术當歸身為君陳皮為<lb/>
佐加鹽炒黄栢炙𤣥參各少許煎服自愈月餘而安經<lb/>
云恐傷腎此用鹽炒黄栢炙𤣥參引參歸等藥入補腎<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-51a"/>
足少隂絡也　本事方人參散茯神散補膽防風湯皆<lb/>
治膽虚之劑<lb/>
　　　健忘<lb/>
黄帝曰人之善忘者何氣使然岐伯曰上氣不足下氣<lb/>
有餘腸胃實而心氣虚虚則榮衛留於下久之不以時<lb/>
上故善忘也　腎盛怒而不止則傷志志傷則喜忘其<lb/>
前言　血并於下氣并於上亂而喜忘　火不及曰伏<lb/>
明伏明之紀其病昏惑悲忘　太陽司天寒氣下臨心<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-51b"/>
氣上從善忘　太陽之復甚則入心善忘善悲　人生<lb/>
氣禀不同得氣之清則心之知覺者明得氣之濁則心<lb/>
之知覺者昏心之明者無有限量雖千百世已往之事<lb/>
一過目則終身記而不忘豈得忘其目前者乎心之昏<lb/>
者精神既短則目前不待於傷心而不能追憶其事矣<lb/>
劉河間謂水清明而火昏濁故上善若水下愚若火此<lb/>
稟質使之然也設禀質清濁混者則不耐於事物之<lb/>
擾擾則失其靈而健忘也葢氣與血人之神也經曰静<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-52a"/>
則神藏躁則消亡静乃水之體躁乃火之用故性静則<lb/>
心存乎中情動則心忘於外動不已則忘亦不已忘不已<lb/>
則存乎中者幾希存乎中者幾希則語後便忘不俟終<lb/>
日已所以世人多忘者役役擾擾紛紜交錯當事於一<lb/>
生其氣血之隂者将竭必稟質在中人以上清明有所<lb/>
守不為事物所亂者百難一人也由是言之藥固有安<lb/>
心養血之功不若平其心易其氣養其在己而已若夫<lb/>
痰之健忘者乃一時之病然病忘之邪非獨痰也凡是<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-52b"/>
心有所寄與諸火熱傷亂其心者皆得健忘如靈樞謂<lb/>
盛怒傷志志傷善忘内經謂血併於下氣併於上亂而<lb/>
善忘夫如是豈可不各從所由而為治耶　思慮過度<lb/>
病在心脾宜歸脾湯有痰加竹瀝　有因精神短少者<lb/>
人參養榮湯小定志丸寧志膏　有因痰迷心竅者導<lb/>
痰湯下夀星丸或加味茯苓湯　上虚下盛於補心藥<lb/>
中加升舉之劑　心火不降腎水不升神志不寧事多<lb/>
健忘宜朱雀丸　千金孔子大聖枕中方龜甲龍骨逺<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-53a"/>
志菖蒲四味等分為末酒服方寸匕日三服常令人大<lb/>
聰明　治多忘方菖蒲一分茯苓茯神人參各五分逺<lb/>
志七分為末酒服方寸匕日三夜一五日效　聖惠方<lb/>
菖蒲逺志各一分搗為細末戊子日服方寸匕開心不<lb/>
忘　肘後方治人心孔惛塞多忘喜誤丁酉日宻自至<lb/>
市買逺志著巾角中為末服之勿令人知　本草商陸<lb/>
花主人心惛塞多忘喜誤取花隂乾百日搗末日暮水<lb/>
服方寸匕卧思念所欲事即於眼中自見<lb/>
<pb n="KR3e0078_WYG_011-53b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　證治準繩卷十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>