<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>樂全集巻三十四</head>
    <p>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　樂全集巻三十四　　　　宋　張方平　撰<lb/>
　　雜著<lb/>
　　先帝經疏文<lb/>
右伏以聖神示化弃黄屋以上賔凡庶何知抱烏號而<lb/>
永慕不有崇薦曷伸悃誠願依妙湛之尊特開清浄之<lb/>
供庶縁法力仰導真游伏願永證佛乘圓成道果儲神<lb/>
無極逍遥梵釋之間卜世愈延跨越商周之表至於含<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-1b"/>
識普暢大和<lb/>
　　　四箴<hi>并序及進狀</hi>
右臣猥以謭材沗職文館因覩秘閣曝諸圖書内有太<lb/>
宗皇帝御書一函臣竊發一軸觀之字為行書乃曲禮<lb/>
首篇四句敖不可長欲不可縱志不可滿樂不可極深<lb/>
惟太宗皇帝英叡多材自天攸縱萬幾之暇秘殿閒燕<lb/>
移聲伎觀㳺之樂於經籍文史之間下筆習書意存勸<lb/>
戒昔漢諸儒集禮記諸善言而於首篇著兹四事盖以<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-2a"/>
為人君保邦制理之道所宜深戒者故太宗思而形於<lb/>
翰墨先帝緘而置諸秘府是將以嘉言善訓貽為孫謨<lb/>
又豈惟筆精墨妙之云爾乎臣待罪諌垣覩事有發輒<lb/>
廣其義述為四箴誠不足以勒盤盂汙屏扆儻宣室聽<lb/>
決之暇一賜開覽法宫衡石之上獲預親程亦庶乎備<lb/>
晏居之誦代倚几之訓也干冒天聪臣無任戰慄之至<lb/>
其所著四箴别為一軸謹隨状上獻謹奏康定二年七<lb/>
月<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-2b"/>
臣聞惟天生民有欲無主乃亂惟天生聰明時乂故王<lb/>
者奉若天命以臨萬方慎乃迪徳無時怠豫以義制事<lb/>
以禮制心以輯寜邦家用咸和萬民于後佚王罔自抑<lb/>
畏罔顧諟天之明命以若先民攸訓不迪率典徳用弗<lb/>
類故人君保邦制理之道慎厥身修思永兹惟艱哉禮<lb/>
有之曰敖不可長欲不可縱志不可滿樂不可極慎厥<lb/>
身之道兹四言者可謂切至矣書載周公無逸之篇曰<lb/>
在昔商王中宗治民祇懼不敢荒寜厥享國七十有五<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-3a"/>
年至于髙宗嘉靖商邦能惠保于庶民厥享國五十有<lb/>
九年至周文王能知稼穡之艱難不淫于觀于逸于逰<lb/>
以庶邦惟正之供厥享國五十年則夫四者之不戒非<lb/>
惟德義之不則至于康養體志永綏萬壽亦莫之有益<lb/>
也葢聖人所理有本末所顧有重輕身者當理之本位<lb/>
者可顧之重安其身然後能保其位能保其位然後能<lb/>
得其志欲而享天下之樂彼商之中髙爰暨文王先憂<lb/>
勤後樂欲而宜民宜人受禄于天由審是道也陛下濬<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-3b"/>
哲文明徽柔惇懿慎諸事事之微念乎安安之難修其<lb/>
可願罔或過舉兹甚盛德也已然古之明聖無忘交儆<lb/>
盤庚曰無敢伏小人之攸箴臣以孤微職在規諫因覩<lb/>
太宗御書竊有所發輒廣其意而獻箴云<lb/>
　　　　敖箴<lb/>
惟皇至尊在上巍巍天日之高雷霆之威匪自抑畏盡<lb/>
人之微孰敢造膝以弼予違外以温㳟通接羣志内以<lb/>
文明辨其誣偽温則可親明則可畏端良旣進纎邪自<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-4a"/>
退<lb/>
　　　　欲箴<lb/>
火燎于原水決于川欲之敗德猶水火然故昔令王好<lb/>
樂無荒盖懼窮欲焚溺為傷凡欲之微則為身患大而<lb/>
不遏民斯塗炭易稱窒欲書戒無逸願銘盤盂勿忘終<lb/>
日<lb/>
　　　　志箴<lb/>
居安思危已治不有其難其慎惟明明后乃後佚王<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-4b"/>
驕盈怠忽謂已有天命人莫我咈恣其攸好動不慮善<lb/>
罔懲其侮以失黎獻湯不自用文王小心允迪休命兹<lb/>
惟良箴<lb/>
　　　　樂箴<lb/>
罔淫于樂罔逰于逸禹益吁嗟所相規恤在商成湯不<lb/>
邇聲色在周周公尤戒酒德秘殿燕閒萬機之餘時延<lb/>
正士訪其嘉謨前言徃行則有圖書豈其優笑而後為<lb/>
娛<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-5a"/>
　　　蜀丞相諸葛武侯畫讃<hi>并序</hi>
寶元始年冬余監新定郡王人閔廷俊來錫時服廷俊<lb/>
以善畫待詔翰林因候俊于傳舍語及畫之名家俊曰<lb/>
某之藝於人物為工比内出古之名賢像于資善堂嘗<lb/>
摸得之唯肖余既竊慕蜀丞相武鄉侯之為人因請于<lb/>
俊願見其像俊褚中適㩦焉以余好之篤遂以為遺時<lb/>
郡從事葉紓興于座曰君覩畫而愀然何歟曰有是夫<lb/>
盖有感焉者予獨念此公初耕南陽時抱膝長嘯自比<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-5b"/>
於管仲樂毅時人莫之許也惟崔州平徐庶元直謂為<lb/>
信然夫士之抱器待用憂深而思逺以天下之事自負<lb/>
而識之者常鮮及其風雲變化功名光大從而譽之不<lb/>
已末乎又論者咸謂武侯為管蕭之亞匹兹尤非知言<lb/>
者彼夷吾從非其主已迷方復行險擇利更事讎敵不<lb/>
能檢身以禮而僣濫敗度不能正君以道而權譎苟合<lb/>
其器與行夫子卑之蕭文終起沛獄吏素藴初淺漢氏<lb/>
始造用衆智力文終之業專在關中至其追淮隂舉平<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-6a"/>
陽密識公心真大人之事然與武鄉易地而處質勝其<lb/>
文矣故余謂論者之非知言後之君子必有取乎爾始<lb/>
武侯遇蜀主自夏口使孫車騎回與周公瑾破曹公軍<lb/>
時年二十七後出武功五丈原與司馬宣王對壘于渭<lb/>
南卒于師時年五十四中間僅三十年規摹事業光映<lb/>
千古噫大丈夫顧不當如是夫讃曰<lb/>
孰以武鄉而比管蕭桓文之事孔門弗道文終刀筆託<lb/>
驥之髦雄材清風亶猶相遼當卧隆中抱膝嘯吟方寸<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-6b"/>
萬里何念之深盖懐功名日月其淫不有良友胡獲我心<lb/>
将軍顧重拂劔為起折操之角㫁權之臂堂堂西闗莫之<lb/>
敢指芒星三反還復箕尾出師之表八陣之圖天髙日昭<lb/>
匪滔匪渝永慕夫人撫心悲吁悲吁云何悼無崔徐<lb/>
　　　雪竇禪師真贊<hi>重顯</hi>
本何從來今則非去不捨衆生示諸空聚諸漏巳盡萬<lb/>
法無住金剛妙身曷形繪素<lb/>
　　　補元子時化<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-7a"/>
余觀元子論化善其意然有未盡者為廣其説焉夫時<lb/>
之化也有大焉者爾葢朝廷化為市井郡邑化為傳舍<lb/>
山澤化為府庫耒耜化為弓劍禮樂化為夷貊賞刑化<lb/>
為果報恩義化為讎敵忠功化為害禍威福化為喜怒<lb/>
仁讓化為詐偽<lb/>
　　　補浪翁觀化<lb/>
元子浪翁觀化凡四説其辭悠悠不槩人事故述三篇云<lb/>
火生於木木亡而後火明木生於土土刑而後木生土尅<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-7b"/>
水而水以土存火尅金而金以火成此有無相化之説<lb/>
　　　　右有無相化<lb/>
朝為商暮為周朝為公卿暮為俘𨽻朝為忠義暮為冦<lb/>
逆此有化無之説<lb/>
　　　　右有化無<lb/>
起于畎畆而君天下起于釣築而宰天下起于冦逆而<lb/>
忠義名此無化有之説<lb/>
　　　　右無化有<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-8a"/>
　　　舍人院試方畧舉人䇿問<lb/>
國家自景徳中與契丹氏平而夏人効職貢行四十年<lb/>
無鄙上之事軍政戎備則未嘗懈他日夏冦畔援大入<lb/>
髙奴塞平涼之役師頻無功自爾選拔將率訓齊卒乗<lb/>
繕治器械無日不講聴諸議者猶患率之才難士之未<lb/>
整械之不精其何為然諸生皆被大臣薦上以付於有<lb/>
司將以採其所藴也其陳用將之道訓士之術飭械之<lb/>
法以歴代最長之説為方今可施之宜詳著於篇得以<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-8b"/>
推驗復觀前史所評材雄以武侯匹於管蕭衞公儗論<lb/>
於耿鄧功名之際其間近逺試為品藻用觀持論敏學<lb/>
髙識無不自盡<lb/>
　　　省試䇿題五首<lb/>
　　　　第一首<lb/>
問唐虞稽古建官惟百夏商官倍周而三百此言王官<lb/>
也昔禹會塗山執玉帛者萬國葢自九服之外至于蠻<lb/>
荒庶邦附庸莫不咸集然諸侯各於其國猶有卿士陪<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-9a"/>
臣史胥徒𨽻今天下大小之縣比虞夏之所分封五分<lb/>
纔一至于遐方逺裔止用一吏理一邑而議者皆謂置<lb/>
官煩於三代建為併省之䇿然又觀秦漢故事奏列郡<lb/>
四十二漢郡國纔百數守尉之外長吏自辟掾佐分理<lb/>
而足此復何道也試參詳之為悉利病<lb/>
　　　　第二首<lb/>
問周禮地官載師職以大都家邑之田為公卿大夫之<lb/>
采地至于諸侯之國陪臣卿士各有封邑以奉祭祀兩<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-9b"/>
漢之後列侯繼世迺自隋唐以來王臣兼五等之封者<lb/>
始為虚名實無分土而諸郡内外官縣吏俸廪之外命<lb/>
給職分地廨謂之職田此誠均惠仕進優其不足使全<lb/>
亷節者也近在位者或以不均啟幸為言既詔罷之矣<lb/>
復以經乆之式歴更祖宗之世而仍舊貫者是必便於<lb/>
事使反初制雖朝廷之議利害必然之理其更推迹以<lb/>
要終效<lb/>
　　　　第三首<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-10a"/>
問儒家者流講究歴代之故該貫百家之説以多聞博<lb/>
見為通者也然其祖述根於六藝幼學就傅即所誦習<lb/>
施於有政兹為理道故其本末討論應詳若夫易之為<lb/>
書人更三聖其分二篇何意所係十翼何名書何以斷<lb/>
自唐虞頌何以繫之商魯二戴之禮傳之何師三傳之<lb/>
學立於何代此經術之大略諸儒辨論之所嘗及也請<lb/>
為條敘以觀敏洽<lb/>
　　　　第四首<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-10b"/>
問兵者武備之本騎者戎事之急古者乘馬之數出乎<lb/>
井賦之法周官六職掌於夏卿歴代著令備諸廏牧本<lb/>
朝之制則有司存質賈之平外通市乎夷狄孳遊之課<lb/>
内列坊于冀陜時方丁于累洽議者忽于逺思芻田賦<lb/>
於民耕圉人配於兵籍庌夷廏毁井堙木刋向發邊屯<lb/>
蒐補卒乘更索民蓄頗乏軍興昔宣王復校人之官美<lb/>
于周雅僖公修伯禽之政歌于魯頌朝廷治不忘備事<lb/>
思預防稍因舊程班舉牧政諸生治業之外必及時務<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-11a"/>
之要此之利害盖亦聞諸何以使赤岸三千阜蕃於麟<lb/>
德天閑十二騰逸於龍媒考之前編為陳逺䇿<lb/>
　　　　第五首<lb/>
問昔唐氏自天寶失馭大盜干紀肅代之際貨力殫屈<lb/>
畿甸百姓至挼穗以餉軍元和中嘗校天下兵農之籍<lb/>
率以兩户而資一卒而又諸侯專土不貢不享山澤筦<lb/>
𣙜之利未盡登于王府憲宗乘此疲弊而能戡夷冦梗<lb/>
復張紀律烜揚威靈惟皇運之開基席五季之多難擒<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-11b"/>
諸逋偽遂大一統爾時王土盖狹國帑未充耆定戎功<lb/>
兵力亦給比羌醜鴟義騷犯邊障出車戍守取贍大農<lb/>
賦發幾何民吿刓敝逺鍳唐室近觀國初校物力則徃<lb/>
虚而今盈計役費則此輕而彼重有餘不足胡為而然<lb/>
得非有司失平準之權豪賈操竒贏之利者乎將使農<lb/>
末並濟壅滯以通利用厚生九功時叙有望敏識為陳<lb/>
長筭<lb/>
　　　武成王廟試舉人䇿問三道<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-12a"/>
　　　　第一道<lb/>
問屬者天子幸加惠復古制聽卿大夫營立家廟方詔<lb/>
有司考定舊典夫廟之制雜見禮篇及歴代之書皆多<lb/>
士所嘗講也若其堂室之位祭享之儀田禄之差器服<lb/>
之用自前代沿革之法逮諸異同之論略為條著冀効<lb/>
諸朝<lb/>
　　　　第二道<lb/>
問羌醜背惠頻年騷邊朝廷務為綏懷不事窮討惟是<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-12b"/>
曠日之計要以足食為本比西鄙守臣有上營田之課<lb/>
者朝議善之下其法於邊而論者或曰既勤敷菑當虞<lb/>
侵軼若虧禦備是資冦粮盖自漢氏以還世講屯田之<lb/>
事間有長䇿載于史牒諒惟該洽備嘗商㩁自昔營田<lb/>
之制及諸功利之冝至于古法之可行于今今事之不<lb/>
便於古幸為條列上禆國論<lb/>
　　　　第三道<lb/>
問先儒有言自古有治人無治法盖文乆則滅事窮必<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-13a"/>
弊變而通之然後能成天下之務故為國之勢猶權衡<lb/>
然損益重輕適平而已或謂改作非聖人之志變古亦<lb/>
先賢所譏遵用故常足以為政惟諸髦俊通明治體且<lb/>
謂事之循舊約而易守者為長將復理貴便時改而更<lb/>
化者為得矢言此義用觀逺識<lb/>
　　　太廟祧僖祖議<lb/>
臣等參議伏以天子七廟著於尚書春秋傳禮之王制<lb/>
祭法禮器諸子之説歴代之議詳矣故昭穆所以序世<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-13b"/>
及之正禘祫所以極仁義之本三代以降惟漢晉唐以<lb/>
其統祚之長得及祧遷之議國家繼天而王列聖重光<lb/>
盛德在人必百世祀厚陵復土虞主還宮對越祖宗升<lb/>
祔有日同堂八室廟制已定僖祖當祧合於舊典請依<lb/>
太常禮院所奏委為允當<lb/>
　　　尚書考功覆諡議狀二首<lb/>
　　　　故鎮海軍節度使夏公<lb/>
伏准太常禮院諡議如前贈太尉夏公昔先帝以諸王<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-14a"/>
在邸公纔四歲童子給事左右及儲宮建至于踐阼周<lb/>
旋翼戴遂為親信臣車駕再北巡封祀行幸公無不從<lb/>
乃揔禁衛乃殿方靣乃登宥密位居承弼體于忠恕不<lb/>
矜不懈謹厚㳟恪用終無咎夫考行尊名先王所以立<lb/>
勸者勤勞畏慎公實有之奉常之論於議允哉謹議<lb/>
　　　　故寧江軍節度使鄭公<lb/>
贈某官鄭公昔先帝以儲后監國公繇材武被選服事<lb/>
羈鞅六龍飛天雲從而上羽林龍虎歴典諸校上命糾<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-14b"/>
守士心懐附薦試臨郡乃大得民遂擁旄鉞揔率親衛<lb/>
拱扈宸極祗勤勵翼奉身而退終節益休夫馭下以和<lb/>
兹謂寛裕治衆而整戎之昭也曲臺節惠較閥則協謹<lb/>
議<lb/>
　　　送古卞北逰序<hi>天聖八年</hi>
昔六國時趙之憂在秦備在隣國李牧為趙將守北邊<lb/>
顧獨以其邊民戰破匈奴降東遼滅澹林盡牧之世敵<lb/>
馬不敢南下况舉其國之力又况用夫天下之力然自<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-15a"/>
楚漢相持不暇北略而冐頓始大為中國敵晉氏之㣲<lb/>
小雅盡廢隋唐之際更為盛衰自石晉割我幽薊以自<lb/>
濟於禍難而冀方之地乃戎夏共處國家用文德懐逺<lb/>
以交好息民于今三紀天下安于太平民不知戰公卿<lb/>
士人恥言兵事子常何哉獨留意於孫吳家也噫誠得<lb/>
將如李牧輩朝廷能盡其用廟堂之上智者謀之復山<lb/>
北之地雪中原百年之恥係呼韓邪之頸縻致闕下使<lb/>
歲時貢賀如漢宣帝時子行觀之其易難也凉風暮秋<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-15b"/>
木葉霜脱礪長劔以自衛冒北風而徑去惟我知子天<lb/>
下竒士汗漫之伎無所施爾酒酣日下駕而將行聊歌<lb/>
一引以起其倦㳺之意云華夏無敵兮乃古其然中國<lb/>
大恥兮有石之遷頋瞻幽薊兮崆峒之英逝將去汝兮<lb/>
相從來庭太白宿兮箕尾宮旄頭北指兮塞垣空念頗<lb/>
牧之無所用兮吁嗟奈何感子征兮永歌<lb/>
　　　送栁澥序<lb/>
澥自魏隨計來京師不利于春官將北轅以邁鬰鬰訪<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-16a"/>
僕謀曰澥即歸將卜所以為親之羞敢問予何徃為可<lb/>
僕觴而告之曰嘗聞河東先生昔守邢今侍御髙公以<lb/>
布衣謁見先生優禮焉先生以文章氣義盖一時仕不<lb/>
究其用天下賢士大夫莫不惜之矧自其門下出者耶<lb/>
前此三年侍御領琴臺不敏嘗請見實辱解榻以待則<lb/>
是侍御之愛才其與人博矣况子河東之猶子能以竒<lb/>
文懿行繼其家聲而欲覯見賢公動之以誠意者適邢<lb/>
可哉勉旃㑹宗酒行無辭僕亦從此東矣<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-16b"/>
　　　送趙參序<lb/>
聖上始親録鄉老之書僕與晉人趙生參俱見遺于春<lb/>
宗伯别去二年居無何邂逅於太昊氏之墟喜而飲諸<lb/>
市酒酣趙子擊觥歎曰嗟乎使我獨不當從衡時得憑<lb/>
軾結靷馳乎秦晉之郊取卿相猶拾地芥爾如在孔門<lb/>
吾庶幾子貢言語之科於是僕請趙子持觴為酌滿以<lb/>
讓之曰趙子且黙無躁夫為國者孰不幸安而昌孰不<lb/>
不幸危且亡居是邦也既不忍其人於他邦也則使其<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-17a"/>
人皆無罪而就死地君子兼濟之心何如哉若賜也為<lb/>
魯一出矛楯四國助田常無君之心不可謂之忠勸吳<lb/>
出兵教越襲其不備不可言乎信致齊之民為吳之魚<lb/>
肉不可稱夫仁欲善晉而使親魯則又誘吳之疲兵以<lb/>
成其偽不可語諸義是則子貢一出而忠信仁義索焉<lb/>
顧獨存一區區之魯雖曰墳墓之託不可不救於道不<lb/>
宏矣趙子君子藏器於身與時消息子前言過矣於是<lb/>
趙子喜其異聞也捧觴畢之翌日僕遂征淮西趙子西<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-17b"/>
走輦下逆旅蕭索秋風向髙揮袂拂鞭各隨蓬轉思永<lb/>
交好褚無瓊玖故尋醉論書以識行且以規趙子使重<lb/>
其言也<lb/>
　　　送山人邢遁序<lb/>
歲值青章魁枕虎首不敏薄逰淮甸間泝流且歸同舟<lb/>
一人布裘襃袂厖眉而長鬛揖而與語辭韻琅琅從容<lb/>
請其所自來曰吾耕嵩隂採藥於天台石門樂其山水<lb/>
留乆之暇時言盖於易公羊春秋甚深同載至梁王兎<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-18a"/>
園不敏遂留先生且前自恨未即得從為山中遊姑結<lb/>
後期觴而歌送之曰嵩之盤吾耕一壥不羞素餐嵩之<lb/>
麓吾棲一谷安於華屋燎炎炎兮勢非長惟自照之明<lb/>
兮雖流螢之細而有餘光嗟予聞道之晩兮與俗囘屈<lb/>
沐先生之風兮愀焉自失非余親兮素髮班班從先生<lb/>
役兮歸柴關<lb/>
　　　請誠上人就東京左街萬歲院講華嚴經疏<lb/>
伏以大方廣佛華嚴經者佛為大千衆生説一乘道純<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-18b"/>
真境界超絶權假當念相應即成正覺故十㑹説法不<lb/>
離菩提之場刹那成佛無待僧祗之刼諸諦平等同法<lb/>
界性甚深廣大莫可思議非圓通㑹融安能宣揚此無<lb/>
盡藏海誠上人聞修有本行入勝流善財遍參漸進虚<lb/>
明之地普賢大願㑹歸悲志之門此處吉祥有衆延請<lb/>
盍亦示如來之知見成大事之因縁夫一切含靈下至<lb/>
微塵之細三世諸佛上窮多刼之先元明妙圓本同具<lb/>
足但以情生智隔所立照亡是致百千差殊一多揔别<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-19a"/>
上人以方便惠為人演説譬之指月亦同筏諭不取於<lb/>
相乃如實語以是功德為大福田則毗盧遮那光明遍<lb/>
照矣<lb/>
　　　謝劉莘老寄玊堂集序<lb/>
某在仁宗朝慶厯初知制誥時夏戎繹騷兵難連歲不<lb/>
解奉使謀帥多出西垣遷除更踐鮮得安其職者某白<lb/>
於朝請得專典詞命執政者亦欲見留故絲綸之地演<lb/>
潤獨多歴二年召入翰林充學士尋改御史中丞未幾<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-19b"/>
復以禁職充三司使乆之免邦計得請遂還禁林後改<lb/>
端明侍讀龍圖閣學士十易藩鎮英宗治平中復召充<lb/>
學士承㫖辝不得命又還内禁居玉堂東閣<hi>翰林盛事著玊堂東</hi>
<hi>閣謂之承㫖閣</hi>自惟孤陋三入承明之廬暇日閲兩禁詞册因<lb/>
俾兩院史繙録前後所當内外制告命令書詔及禁中<lb/>
諸詞語類次為二十巻雖思致荒淺不足為文章風體<lb/>
然國家典册號令至於史牘所載亦有以美教化厚風<lb/>
俗示勸戒者非徒為之空文而已也玉堂者太宗皇帝<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-20a"/>
神筆飛白大書玉堂之署四字掲於中楹備于翰林舊<lb/>
志故以命篇云<lb/>
　　　謝蘇子瞻寄樂全集序<lb/>
某白承寄示荒文序引讀之汗顔内怵雖君子樂道人<lb/>
之善且以雅好愛忘其陋然虚飾已甚愧不自遑老夫<lb/>
性資疎曠不堪拘束幼知為學而不能勤于時山東士<lb/>
人若劉潜吳顥石延年韋不伐陳靖田度馬武十數人<lb/>
皆負豪傑之氣不得騁相與縱酒為髙僕年少好竒論<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-20b"/>
與諸酒徒游故不得篤志於學也讀書每抽三兩䇿換<lb/>
易讀之未嘗依巻帙徹一部故渉獵荒疎藝文謬悠僅<lb/>
成舉業得科名遂以仕宦其所以自處亦與為學略同<lb/>
凡所經述或率意或應用每有藁草投之篋中未嘗再<lb/>
閲若再閲輒不如意自鄙惡之故積兩篋不曽有所改<lb/>
竄熈寧中得南京留臺無事有一吏頗敏利亦稍知文<lb/>
章體式因付兩篋令編次之便依篇目各成倫類亦不<lb/>
曾親閲有書吏三數人抄録成巻帙其間差錯脱漏悉<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-21a"/>
不曾校對改證前年子瞻覯止見索鄙拙欣然呈納因<lb/>
而面告為刪除其繁冗芟夷其蕪穢十存三四聊以付<lb/>
子孫而已今承盛製而乃刻畫嫫母必欲使為姝麗或<lb/>
鬻珷玞於市妄自譽售市中莫頋有名識玉者為求善<lb/>
價盛稱為竒寶衆或信或否既遇卞和二人皆以妄謬<lb/>
見誚鬻珷玞者誚當其分矣為求善價人亦虚受其累<lb/>
今公得無亦取虚偽之誚也孔文舉諸葛孔明前世之<lb/>
髙賢今以老夫為之儗倫賜也何敢望回唯有一節自<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-21b"/>
束髮至終其身不為世屈此有似孔文舉然若遇曹孟<lb/>
德亦必不若文舉之憨去而違之爾所示序引幸公深<lb/>
裁損之使有以自得於心又門生二字尤是過言早以<lb/>
一日之稱遂託忘年之契何門生之有必請削除各正<lb/>
其分其髙文今復納上唯加亮察不勝愧悚愧悚眼病<lb/>
不能親札口占殊不盡意<lb/>
　　　宮師趙公圓覺經㑹賛<hi>并序</hi>
國老趙公叔平積有善根宿殖衆德本注釋大方廣圓<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-22a"/>
覺經深究了義得古佛心匪徒言之亦允蹈之慈愍之<lb/>
心不折生草故用浮圖夏禁召浄行僧十人潔除園廬<lb/>
熏祓道埸因而講説新經至中元日經徹罷散樂全居<lb/>
士張安道聞其風而悦之以偈賛曰諸相非相自性圓<lb/>
是法非法自心覺自心自性自莊嚴婆伽婆佛光明藏<lb/>
平等法㑹文殊等共證如來非幻性了知幻是虚空華<lb/>
二十五輪坦無礙今日道塲集清衆大方廣義重宣説<lb/>
普願法界諸含靈共此無邊功德海<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-22b"/>
　　　贈崆峒先生雜言<hi>先生拄杖常掛一葫蘆</hi>
崆峒公何處來冠裾太穿敝路途苦漂泊葫蘆空向杖<lb/>
頭挑裏許曾無一丸藥何處得錢日日醉醉卧塵泥有<lb/>
何樂先生頋謂余吾鄉在雲壑壯歲去崆峒多年向衡<lb/>
霍吾有盛服披烟霞吾有華堂指寥廓藴抱兀何知嬉<lb/>
游聊假託亂髮垂破巾十指出芒屩布袴結雙繩緼袍<lb/>
縈斷索背上懶負琴身邊不將鶴藥即從來没一丸杖<lb/>
頭葫蘆漫挑著當日陜中曾遇人一丸入手已吞却藻<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-23a"/>
川子而識金丹耶為而說厓略煉時日月取精華餌時<lb/>
雷風相噴薄三光之氣通混冥五采九光動輝爍𤣥<lb/>
龜沈伏入深淵赤龍騰擊上霄堮洞天忽到見瓊樓寶<lb/>
藏從兹發金鑰再閏工夫不自勤已見塵寰如夢覺頃<lb/>
來瞬息六十年山深水逺窮遐邈林泉在處即為家乘<lb/>
興有時入城郭日飲五斗自有錢倒卧泥塵勝錦幄嗟<lb/>
而泡影已老殘朽木偶人猶動作附隂逐景類蚊䖟争<lb/>
粒尋栖隨鷃雀不知名利是泥塵自謂飜身登碧落葫<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-23b"/>
蘆一丸而自覔良田稼穡須菑穫仙階鬼録路非遙一<lb/>
吷光隂吹劒鍔洗却塵泥從我來若到我家殊不惡<lb/>
　　　貽王生略雜言<hi>并序</hi>
嘉祐三年余居守南都故人孫元規謫官在符離一日<lb/>
致其門生王略來見余元規書且道生左蜀人舉進士<lb/>
下第薄人事弃業絶意名宦亦不復頋恤其家求有道<lb/>
者與逰以長徃山林幽深為志于後數徃來睢陽甬上<lb/>
其意謂余乆留心於道術將有所謁也既知余無有所<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-24a"/>
得遂告别云徃茅山就陶隱居積金嶺下結廬以煉丹<lb/>
藥去後間有書來頗通煉丹消息向五七年不聞音問<lb/>
疑其丹成逺逰矣近有老郎雍君至自華陽云嘗見生<lb/>
山中猶守丹爐瘁矣余哀生志士也積功勤歲月久丹<lb/>
已逾期必不成又憫其内亦無以恃者以其嘗親近余<lb/>
意良厚為之慨歎余聞道也晩頃亦頗通還丹大指因<lb/>
抒雜言數十句代書因雍君寄生以發其所蔽無使守<lb/>
株空老巖谷若使隂魏諸公見吾此作定應相與三㸃<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-24b"/>
其頥解顔而笑初謂大音之餘響已消空谷之傳不期<lb/>
遺燼之一星可復燎原之勢天之未喪斯術也固宜世<lb/>
有其人焉爾<lb/>
天上大龍訣古仙留此説古仙説還丹秘易不秘難<lb/>
所以煉丹人傳疑不得真人人有丹經藥訣人難明<lb/>
藥若得明訣還丹終見了何故丹難造火訣難得妙<lb/>
火若得妙訣還丹須可成火藥雖巳知鼎訣人得稀<lb/>
鼎若得真訣還丹成可期三訣明妙真事在人精意<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-25a"/>
人意若能精還丹成決易藥是隂陽水隂陽體本二<lb/>
交媾性情親氤氲成一氣火是生殺權生殺權在手<lb/>
手法得之心不可傳於口鼎是造化主如國有城郭<lb/>
人民得所安禍難不能作魏公演古文直指藥本根<lb/>
彭老金鑰匙火候著精微更有徐真人論鼎語較親<lb/>
古仙説天一此是坎中實要知天一法正與節符合<lb/>
起數自星杓相將莫前却及至上下弦上下宛無偏<lb/>
五行顛倒術少順常多逆㑹此逆順情五行露蹤跡<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-25b"/>
萬物榮又枯足見五行力即此是天機至神不可測<lb/>
天機在眼前對眼如面壁待而心識通何曽隔蟬翼<lb/>
霄壤信懸殊相通亦有路八十一程中但駕河車去<lb/>
去去依亭候節節如潮信紅塵日以逺紫清日以近<lb/>
大哉生化功到此無窮盡冨貴人所欲功名衆争趨<lb/>
自有逍遥人閉關玩丹爐人見丹爐近咫尺逾萬里<lb/>
人見丹爐小具體同天地天地合其象日月合其明<lb/>
四時合其序神鬼合其靈是謂大還丹九轉龍虎精<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-26a"/>
功滿告太上金簡收姓名人生水泡浮流景隙駒急念<lb/>
生乆幽獨悒悒爐邊泣弃家二十年空谷守株坐何如<lb/>
就妻兒醉飽隨時過生且鏁山齋海上更尋討問得三<lb/>
訣明重去泥丹竈<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0070_WYG_034-26b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　樂全集巻三十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>