<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>畫禪室隨筆卷二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　畫禪室隨筆卷二<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　董其昌　撰<lb/>
　　畫訣<lb/>
士人作畫當以草𨽻竒字之法為之樹如屈鉄山似畫<lb/>
　沙絶去甜俗蹊徑乃為士氣不爾縱儼然及格已落<lb/>
　畫師魔界不復可救藥矣若能解脱䋲束中便是透<lb/>
　網鱗也<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-1b"/>
畫家六法一氣韵生動氣韵不可學此生而知之自有<lb/>
　天授然亦有學得處讀萬卷書行萬里路胸中脱去<lb/>
　塵濁自然丘壑内營立成鄞鄂隨手寫出皆為山水<lb/>
　傳神矣<lb/>
李成惜墨如金王洽潑墨瀋成畫夫學畫者每念惜墨<lb/>
　潑墨四字于六法三品思過半矣<lb/>
古人論畫有云下筆便有凹凸之形此最縣解吾以此<lb/>
　悟高出厯代處雖不能至庶幾效之得其百一便足<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-2a"/>
　自老以㳺丘壑間矣<lb/>
氣霽地表雲斂天末洞庭始波禾葉微脱春草碧色春<lb/>
　水緑波送君南浦傷如之何四更山吐月殘夜水明<lb/>
　樓海風吹不斷江月照還空宋畫院各有試目思陵<lb/>
　嘗自出新意以品畫師余欲以此數則徵名手圖小<lb/>
　景然少陵無人謫仙死文沈之後廣陵散絶矣奈何<lb/>
潘子輩學余畫視余更工然皴法三昧不可與語也畫<lb/>
　有六法若其氣韵必在生知轉工轉逺<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-2b"/>
畫中山水位置皴法皆各有門庭不可相通惟樹木則<lb/>
　不然雖李成董源范寛郭熈趙大年趙千里馬夏李<lb/>
　唐上自荆闗下逮黄子久吳仲圭輩皆可通用也或<lb/>
　曰須自成一家此殊不然如桞則趙千里松則馬和<lb/>
　之枯樹則李成此千古不易雖復變之不離本源豈<lb/>
　有舍古法而獨創者乎倪雲林亦出自郭熈李成稍<lb/>
　加柔雋耳如趙文敏則極得此意蓋萃古人之美于<lb/>
　樹木不在石上着力而石自秀潤矣今欲重臨古人<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-3a"/>
　樹木一册以為奚囊<lb/>
古人畫不從一邊生去今則失此意故無八靣玲瓏之<lb/>
　巧但能分能合而皴法足以發之是了手時事也其<lb/>
　次須明虚實實者各段中用筆之詳略也有詳處必<lb/>
　要有略處實虚互用踈則不深䆳宻則不風韵但審<lb/>
　虚實以意取之畫自竒矣<lb/>
凡畫山水須明分合分筆乃大綱宗也有一幅之分有<lb/>
　一段之分于此了然則畫道過半矣<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-3b"/>
樹頭要轉而枝不可繁枝頭要斂不可放樹梢要放不<lb/>
　可緊<lb/>
畫樹之法須專以轉折為主每一動筆便想轉折處如<lb/>
　寫字之于轉筆用力更不可徃而不收樹有四肢謂<lb/>
　四面皆可作枝着葉也但畫一尺樹更不可令有半<lb/>
　寸之直須筆筆轉去此秘訣也<lb/>
畫須先工樹木但四靣有枝為難耳山不必多以簡為<lb/>
　貴<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-4a"/>
作雲林畫須用側筆有輕有重不得用圓筆其佳處在<lb/>
　筆法秀峭耳宋人院體皆用圓皴北苑獨稍縱故為<lb/>
　一小變倪雲林黄子久王叔明皆從北苑起祖故皆<lb/>
　有側筆雲林其尤著者也<lb/>
北苑畫小樹不先作樹枝及根但以筆㸃成形畫山即<lb/>
　用畫樹之皴此人所不知乃訣法也<lb/>
北苑畫雜樹但只露根而以㸃葉高下肥瘦取其成形<lb/>
　此即米畫之祖最為高雅不在斤斤細巧<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-4b"/>
畫人物須顧盼語言花果迎風帶露禽飛獸走精神脱<lb/>
　真山水林泉清閒幽曠屋廬深邃橋渡徃來山脚入<lb/>
　水澄明水源來厯分曉有此數端即不知名定是高<lb/>
　手<lb/>
董北苑畫樹多有不作小樹者如秋山行旅是也又有<lb/>
　作小樹但只逺望之似樹其寔憑㸃綴以成形者余<lb/>
　謂此即米氏落茄之源委蓋小樹最要淋漓約略簡<lb/>
　于枝柯而繁于形影欲如文君之眉與黛色相叅合<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-5a"/>
　則是高手<lb/>
古人云有筆有墨筆墨二字人多不識畫豈有無筆墨<lb/>
　者但有輪廓而無皴法即謂之無筆有皴法而不分<lb/>
　輕重向背明晦即謂之無墨古人云石分三靣此語<lb/>
　是筆亦是墨可叅之<lb/>
畫家以古人為師已自上乗進此當以天地為師毎朝<lb/>
　起看雲氣變幻絶近畫中山山行時見竒樹須四靣<lb/>
　取之樹有左看不入畫而右看入畫者前後亦爾看<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-5b"/>
　得熟自然傳神傳神者必以形形與心手相凑而相<lb/>
　忘神之所托也樹豈有不入畫者特當收之生綃中<lb/>
　茂宻而不繁峭秀而不蹇即是一家眷屬耳<lb/>
畫樹木各有分别如畫瀟湘圖意在荒逺滅沒即當作<lb/>
　大樹及近景叢木如園亭景可作楊栁梧竹及古檜<lb/>
　青松若以園亭樹木移之山居便不稱矣若重山複<lb/>
　嶂樹木又别當直枝直幹多用攅㸃彼此相藉望之<lb/>
　糢糊鬱葱似入林有猿啼虎嘷者乃稱至如春夏秋<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-6a"/>
　冬風晴雨雪又不在言也<lb/>
枯樹最不可少時于茂林中間出乃竒古茂樹惟檜栢<lb/>
　楊桞椿槐要鬱森其妙處在樹頭與四靣參差一出<lb/>
　一入一肥一瘦處古人以木炭畫圏隨圏而㸃之正<lb/>
　為此也<lb/>
栁宋人多高垂栁又有㸃葉栁垂栁不難畫只要分枝<lb/>
　頭得勢耳㸃栁葉之妙在樹頭圓鋪處只以汁緑漬<lb/>
　出又要森蕭有迎風揺颺之意其枝須半明半暗又<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-6b"/>
　春二月栁未垂條秋九月栁已衰颯俱不可混設色<lb/>
　亦須體此意也<lb/>
山之輪廓先定然後皴之今人從碎處積為大山此最<lb/>
　是病古人運大軸只三四大分合所以成章雖其中<lb/>
　細碎處多要之取勢為主吾有元人論米高二家山<lb/>
　書正先得吾意<lb/>
畫樹之竅只在多曲雖一枝一節無有可直者其向背<lb/>
　俯仰全于曲中取之或曰然則諸家不有直樹乎曰<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-7a"/>
　樹雖直而生枝發節處必不都直也董北苑樹作勁<lb/>
　挺之狀特曲處簡耳李營丘則千屈萬曲無復直筆<lb/>
　矣<lb/>
畫家之妙全在烟雲變滅中米虎兒謂王維畫見之最<lb/>
　多皆如刻畫不足學也惟以雲山為墨戱此語雖似<lb/>
　過正然山水中當着意烟雲不可用鈎染當以墨漬<lb/>
　出令如氣蒸冉冉欲墮乃可稱生動之韵<lb/>
趙大年畫平逺絶似右丞秀潤天成真宋之士夫畫此<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-7b"/>
　一𣲖又傳為倪雲林雲林工緻不敵而荒率蒼古勝<lb/>
　矣今作平逺及扇頭小景一以此二人為宗使人玩<lb/>
　之不窮味外有味可也<lb/>
畫平逺師趙大年重山叠嶂師江貫道皴法用董源麻<lb/>
　皮皴及瀟湘圖㸃子皴樹用北苑子昻二家法石法<lb/>
　用大李將軍秋江待渡圖及郭忠恕雪景李成畫法<lb/>
　有小幀水墨及着色青緑俱宜宗之集其大成自出<lb/>
　機軸再四五年文沈二君不能獨歩吾吳矣<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-8a"/>
作畫凡山俱要有凹凸之形先鈎山外勢形像其中則<lb/>
　用直皴此子久法也<lb/>
畫與字各有門庭字可生畫不可熟字須熟後生畫須<lb/>
　生外熟<lb/>
　　畫源<lb/>
吾家有董源龍㝛郊民圖不知所取何義大都簞壺迎<lb/>
　師之意蓋宋藝祖下江南時所進御者畫甚竒名則<lb/>
　諂矣<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-8b"/>
董北苑蜀江圖瀟湘圖皆在吾家筆法如出二手又所<lb/>
　藏北苑畫數幀無復同者可稱畫中龍<lb/>
張擇端清明上河圖皆南宋時追摹汴京景物有西方<lb/>
　美人之思筆法纎細亦近李昭道惜骨力乏耳<lb/>
王叔明為趙吳興甥其畫皆摹唐宋高品若董巨李范<lb/>
　王維備能似之若于刻畫之工元季當為第一<lb/>
髙彦敬尚書畫在逸品之列雖學米氏父子乃逺宗吾<lb/>
　家北苑而降格為墨戯者<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-9a"/>
倪迂在勝國時以詩畫名世其自標置不在黄公望王<lb/>
　叔明間自云我此畫深得荆闗遺意非王蒙輩所能<lb/>
　夢見也然定其品當稱逸格蓋米襄陽趙大年一𣲖<lb/>
　耳于黄王真伯仲不虛也<lb/>
畫譜不載司馬君實予曾見其畫大類營丘有小米作<lb/>
　一幀配之宋人題欵甚多因思古人自不可盡其伎<lb/>
　倆<lb/>
元季四大家以黄公望為冠而王蒙倪瓉吳仲圭與之<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-9b"/>
　對壘此數公評畫竟以高彦敬配趙文敏恐非偶也<lb/>
余藏北苑一卷諦審之有二姝及鼓瑟吹笙者有漁人<lb/>
　布網漉魚者乃瀟湘圖也蓋取洞庭張樂地瀟湘帝<lb/>
　子逰二語為境耳余亦嘗逰瀟湘道上山川竒秀大<lb/>
　都如此圖而是時方見李伯時瀟湘卷曾效之作一<lb/>
　小幀今見北苑乃知伯時雖名宗所乏蒼莽之氣耳<lb/>
石田春山欲雨圖卷向藏王元美家今歸余處春郊牧<lb/>
　馬圖或曰趙王孫子昻或云仲穆余定以為五代人<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-10a"/>
　筆<lb/>
王右丞畫余從檇李項氏見釣雪圖盈尺而已絶無皴<lb/>
　法石田所謂筆意凌兢人局脊者最後得小幀乃趙<lb/>
　吳興所藏頗類營丘而高簡過之又于長安楊高郵<lb/>
　所得山居圖則筆法類大年有宣和題危樓日暮人<lb/>
　千里欹枕秋風鴈一聲者然總不如馮祭酒江山雪<lb/>
　霽圖具有右丞妙趣予曾借觀經歳今如漁父出桃<lb/>
　源矣<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-10b"/>
倪雲林生平不畫人物惟龍門僧一幀有之亦罕用圖<lb/>
　書惟荆蠻民一印者其畫遂名荆蠻民今藏余家霅<lb/>
　有華溪勝國時人多寫華溪漁隱蓋是趙承㫖倡之<lb/>
　王叔明是趙家甥故亦作數幀今皆為余所藏余每<lb/>
　欲買山霅上作桃源人以應畫䜟<lb/>
丁酉三月十五日余與仲醇在吳門韓宗伯家其子古<lb/>
　周携示余顔書自身告徐季海書朱巨川告即海岳<lb/>
　書史所載皆是雙璧又趙千里三生圖周文矩文㑹圖<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-11a"/>
　李龍眠白蓮社圖惟顧愷之作右軍家園景直酒肆<lb/>
　上人耳<lb/>
項又新家趙千里四大幀千里二字金書余與仲醇諦<lb/>
　審之乃顔秋月筆也<lb/>
黄子久畫以余所見不下三十幀要之浮巒暖翠為第<lb/>
　一恨景碎耳<lb/>
趙文敏洞庭兩山二十幀各題以騷語四句全學董源<lb/>
　為余家所藏<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-11b"/>
郭忠恕越王宫殿向為嚴分宜物後籍沒朱節菴國公<lb/>
　以折俸得之流傳至余處其長有三尺餘皆沒骨山<lb/>
　也余細撿乃畫錢鏐越王宫非勾踐也<lb/>
李成晴巒蕭寺文三橋售之項子京大青綠全法王維<lb/>
　今歸余處細視之名董羽也<lb/>
吳琚晉陵人書學米南宫可以奪真今北固天下第一<lb/>
　江山題榜是其跡也所著有雲壑集余在京師見宋<lb/>
　人挂幀絶類南宫但有雲壑印遂定為琚筆題尾數<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-12a"/>
　行使琚不冺沒也<lb/>
仲醇絶好瓉畫以為在子久山樵之上余為寫雲林山<lb/>
　景一幀歸之題云仲醇悠悠忽忽土木形骸似嵇叔<lb/>
　夜近代唯懶瓉得其半耳云云政是識韵人了不可<lb/>
　得<lb/>
余長安時寄仲醇書云所欲學者荆闗董巨李成此五<lb/>
　家畫尤少真蹟南方宋畫不堪賞鑒兄等為訪之作<lb/>
　一銘心記如宋人者俟弟書成與合一本即不能收<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-12b"/>
　藏聊以適意不令海岳獨行畫史也<lb/>
京師楊太和家所藏唐晉以來名蹟甚佳余借觀有右<lb/>
　丞畫一幀宋徽廟御題左方筆勢飄舉真竒物也撿<lb/>
　宣和畫譜此為山居圖察其圖中松針石脉無宋以<lb/>
　後人法定為摩詰無疑向相傳為大李將軍而拈出<lb/>
　為輞川者自余始<lb/>
余家所藏北苑畫有瀟湘圖商人圖秋山行旅圖又二<lb/>
　圖不著其名一從白下徐國公家購之一則金吾鄭<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-13a"/>
　君與余博古懸北苑于堂中兼以倪黄諸蹟無復于<lb/>
　北苑著眼者政自不知元人來處耳<lb/>
李伯時西園雅集圖有兩本一作于元豐間王晉卿都<lb/>
　尉之第一作于元祐初安定郡王趙徳麟之邸余從<lb/>
　長安買得團扇上者米襄陽細楷不知何本又别見<lb/>
　仇英所摹文休承䟦後者<lb/>
余買龔氏江貫道江山不盡圖法董巨是綃素其卷約<lb/>
　有二三丈後有周宻林希逸䟦貫道負茶癖葉少藴<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-13b"/>
　常薦之故周䟦云恨不乞石林見也<lb/>
文人之畫自王右丞始其後董源僧巨然李成范寛為<lb/>
　嫡子李龍眠王晉卿米南宫及虎兒皆從董巨得來<lb/>
　直至元四大家黄子久王叔明倪元鎮吳仲圭皆其<lb/>
　正傳吾朝文沈則又遥接衣鉢若馬夏及李唐劉松<lb/>
　年又是李大將軍之派非吾曹易學也<lb/>
禪家有南北二宗唐時始分畫之南北二宗亦唐時分<lb/>
　也但其人非南北耳北宗則李思訓父子着色山流<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-14a"/>
　傳而為宋之趙幹趙伯駒伯驌以至馬夏輩南宗則<lb/>
　王摩詰始用渲淡一變鈎斫之法其傳為張璪荆闗<lb/>
　郭忠恕董巨米家父子以至元之四大家亦如六祖<lb/>
　之後有馬駒雲門臨濟兒孫之盛而北宗微矣要之<lb/>
　摩詰所謂雲峰石迹逈出天機筆意縱横叅乎造化<lb/>
　者東坡賛吳道子王維畫壁亦云吾于維也無間然<lb/>
　知言哉<lb/>
元季諸君子畫惟兩派一為董源一為李成成畫有郭<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-14b"/>
　河陽為之佐亦猶源畫有僧巨然副之也然黄倪吳<lb/>
　王四大家皆以董巨起家成名至今隻行海内至如<lb/>
　學李郭者朱澤民唐子華姚彦卿輩俱為前人蹊徑<lb/>
　所壓不能自立堂户此如南宗子孫臨濟獨盛當亦<lb/>
　紹隆祖法者有精靈男子耶<lb/>
畫無筆迹非謂其墨淡糢糊而無分曉也正如善書者<lb/>
　藏筆鋒如錐畫沙印印泥耳書之藏鋒在于執筆沈<lb/>
　着痛快人能知善書執筆之法則能知名畫無筆迹<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-15a"/>
　之説故古人如大令今人如米元章趙子昻善書必<lb/>
　能善畫善畫必能善書其實一事耳<lb/>
余嘗謂右軍父子之書至齊梁而風流頓盡自唐初虞<lb/>
　禇輩變其法乃不合而合右軍父子殆似復生此言<lb/>
　大可意會蓋臨摹最易神氣難傳故也巨然學北苑<lb/>
　黄子久學北苑倪迂學北苑學一北苑耳而各各不<lb/>
　相似使俗人為之與臨本同若爾何能傳世也子昻<lb/>
　畫雖圓筆其學北苑亦不爾<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-15b"/>
雲林山皆依側邊起勢不用兩邊合成此人所不曉近<lb/>
　來俗子㸃筆便自稱米家山深可笑也元暉睥睨千<lb/>
　古不讓右丞可容易凑泊開後人䕶短逕路耶<lb/>
荆浩河南人自號洪谷子博雅好古以山水專門頗得<lb/>
　趨向善為雲中山頂四靣峻厚自撰山水訣一卷語<lb/>
　人曰道子畫山水有筆而無墨項容有墨而無筆浩<lb/>
　兼二子所長故闗仝北靣事之世論荆浩山水為唐<lb/>
　末之冠蓋有筆無墨者見落筆蹊徑而少自然有墨<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-16a"/>
　無筆者去斧鑿㾗而多變態<lb/>
米家山謂之士夫畫元人有畫論一卷專辨米海岳高<lb/>
　房山異同余頗有慨其語<lb/>
迂翁畫在勝國時可稱逸品昔人以逸品置神品之上<lb/>
　厯代唯張志和盧鴻可無愧色宋人中米襄陽在蹊<lb/>
　逕之外餘皆從陶鑄而來元之能者雖多然承禀宋<lb/>
　法稍加蕭散耳吳仲圭大有神氣黄子久特妙風格<lb/>
　王叔明奄有前規而三家皆有縱横習氣獨雲林古<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-16b"/>
　淡天然米癡後一人而已<lb/>
趙榮禄枯樹法郭熈李成不知實從飛白結字中來也<lb/>
　文君眉峰㸃黛不知從董雙成逺山蛾帶來也知此<lb/>
　省畫法<lb/>
古人逺矣曺不興吳道子近世人耳猶不復見一筆况<lb/>
　顧陸之徒其可得見之哉是故論畫當以目見者為<lb/>
　準若逺指古人曰此顧也此陸也不獨欺人寔自欺<lb/>
　耳故言山水則當以李成范寛花果則趙昌王友花<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-17a"/>
　竹翎毛則徐熈黄筌崔順之馬則韓幹伯時牛則厲<lb/>
　范二道士仙佛則孫太古神怪則石恪猫犬則何尊<lb/>
　師周炤得此數家已稱竒妙士大夫家或有收其妙<lb/>
　迹者便已千金矣何必逺求太古之上耳目之所不<lb/>
　及者哉<lb/>
范寛山川渾厚有河朔氣象瑞雪滿山動有千里之逺<lb/>
　寒林孤秀挺然自立物態嚴凝儼然三冬在目<lb/>
營丘作山水危峰奮起蔚然天成喬木倚磴下自成隂<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-17b"/>
　軒暢閒雅悠然逺眺道路深窈儼若深居用墨頗濃<lb/>
　而皴斮分曉凝坐觀之雲烟忽生澄江萬里神變萬<lb/>
　狀予嘗見一雙幅每對之不知身在千巗萬壑中趙<lb/>
　集賢畫為元人冠冕獨推重高彦敬如後生事名㝛<lb/>
　而倪迂題黄子久畫云雖不能夢見房山特有筆思<lb/>
　則高尚書之品幾與吳興埒矣高乃一生學米有不<lb/>
　及無過也<lb/>
張伯雨題元鎮畫云無畫史縱横習氣余家有六幀又<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-18a"/>
　其自題獅子圖云予與趙君美長商㩁作獅子圖真<lb/>
　得荆闗遺意非王蒙輩所能夢見也其高自標置如<lb/>
　此又顧謹中題倪畫云初以董源為宗及乎晚年畫<lb/>
　益精詣而書法漫矣蓋倪迂書絶工緻晚年乃失之<lb/>
　而聚精于畫一變古法以天真幽淡為宗要亦所謂<lb/>
　漸老漸熟者若不從北苑築基不容易到耳縱横習<lb/>
　氣即黄子久未能斷幽淡兩言則趙吳興猶遜迂翁<lb/>
　其胸次自别也<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-18b"/>
趙大年平逺寫湖天𣺌茫之景極不俗然不耐多皴雖<lb/>
　云學維而維畫正有細皴者乃于重山叠嶂有之趙<lb/>
　未能盡其法也<lb/>
李昭道一派為趙伯駒伯驌精工之極又有士氣後人<lb/>
　仿之者得其工不得其雅若元之丁野夫錢舜舉是<lb/>
　已蓋五百年而有仇實父在昔文太史亟相推服太<lb/>
　史于此一家畫不能不遜仇氏故非以賞譽増價也<lb/>
　實父作畫時耳不聞鼔吹駢闐之聲如隔壁釵釧戒<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-19a"/>
　顧其術亦近苦矣行年五十方知此一派畫殊不可<lb/>
　習譬之禪定積刼方成菩薩非如董巨米三家可一<lb/>
　超直入如來地也<lb/>
元季四大家浙人居其三王叔明湖州人黄子久衢州<lb/>
　人吳仲圭錢塘人惟倪元鎮無錫人耳江山靈氣盛<lb/>
　衰故有時國朝名手僅僅戴進為武林人已有浙派<lb/>
　之目不知趙吳興亦浙人苦浙派日就澌滅不當以<lb/>
　甜邪俗頼者盡系之彼中也<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-19b"/>
昔人評大年畫謂得胸中萬卷書更竒又大年以宗室<lb/>
　不得逺㳺每朝陵囬得寫胸中丘壑不行萬里路不<lb/>
　讀萬卷書欲作畫祖其可得乎此在吾曺勉之無望<lb/>
　庸史矣<lb/>
畫之道所謂宇宙在乎手者眼前無非生機故其人徃<lb/>
　徃多夀至如刻畫細謹為造物役者乃能損夀蓋無<lb/>
　生機也黄子久沈石田文徵仲皆大耋仇英短命趙<lb/>
　吳興止六十餘仇與趙雖品格不同皆習者之流非<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-20a"/>
　以畫為寄以畫為樂者也寄樂于畫自黄公望始開<lb/>
　此門庭耳<lb/>
余少學子久山水中復去而為宋人畫今間一倣子久<lb/>
　亦差近之<lb/>
日臨樹一二株石山土坡隨意皴染五十後大成猶未<lb/>
　能作人物舟車屋宇以為一恨喜有元鎮在前為我<lb/>
　䕶短不者百喙莫解矣<lb/>
董北苑瀟湘圖　江貫道江居圖　趙大年夏山圖<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-20b"/>
　黄大癡富春山圖　董北苑征商圖　雲山圖　秋<lb/>
　山行旅圖　郭忠恕輞川招隱圖　范寛雪山圖<lb/>
　輞川山居圖　趙子昻洞庭二圖　高山流水圖<lb/>
　李營丘着色山圖　米元章雲山圖　巨然山水圖<lb/>
　　李將軍蜀江圖　大李將軍秋江待渡圖　宋元<lb/>
　人册葉十八幅<lb/>
　　右俱吾齋神交師友每有所如携以自隨則米家<lb/>
　　書畫船不足羡矣<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-21a"/>
　　題自畫<lb/>
　　　倣米畫題<lb/>
米元章作畫一正畫家謬習觀其高自標置謂無一㸃<lb/>
吳生習氣又云王維之跡殆如刻畫真可一笑蓋唐人<lb/>
畫法至宋乃暢至米又一變耳余雅不學米畫恐流入<lb/>
率易茲一戱仿之猶不敢失董巨意善學下惠頗不能<lb/>
當也<lb/>
　　　倣烟江疊嶂圖<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-21b"/>
右東坡先生題王晉卿畫晉卿亦有和歌語特竒麗東<lb/>
坡為再和之意當時晉卿必自畫二三本不獨為王定<lb/>
國藏也今皆不傳亦無復摹本在人間雖王元美所自<lb/>
題家藏烟江圖亦自以為與詩意無取知非真矣余從<lb/>
嘉禾項氏見晉卿瀛山圖筆法似李營丘而設色似思<lb/>
訓脱去畫史習氣惜項氏本不戒于火已歸天上晉卿<lb/>
跡遂同廣陵散矣今為想像其意作烟江疊嶂圖于時<lb/>
秋也輒臨秋景于所謂春風揺江天漠漠等語存而弗<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-22a"/>
論矣<lb/>
　　　倣米家雲山題<lb/>
董北苑僧巨然都以墨流雲氣有吐吞變㓕之勢米氏<lb/>
父子宗董巨法稍刪其䋣複獨畫雲仍用李將軍鉤筆<lb/>
如伯駒伯驌輩欲自成一家不得隨人棄取故也因為<lb/>
此圖及之<lb/>
　　　題畫贈徐道寅<lb/>
余嘗見勝國時推房山鷗波居四家之右而吳興每遇<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-22b"/>
房山畫輒題品作勝語若讓伏不置者顧近代賞鑒家<lb/>
或不謂然此由未見高尚書真跡耳今年六月在吳門<lb/>
得其巨軸雲煙變滅神氣生動果非子久山樵所能夢<lb/>
見因與道寅為别訪之容安草堂出精素求畫畫成此<lb/>
圖即高家法也觀者可意想房山風規于百一乎<lb/>
　　　題畫贈陳眉公<lb/>
予之㳺長沙也徃返五千里雖江山暎發蕩滌塵土而<lb/>
落日空林長風駭浪感行路之艱犯垂堂之戒者數矣<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-23a"/>
古有風不出雨不出三十年不蓄雨具者彼何人哉先<lb/>
是予之逰檇李也為圖崐山讀書小景尋為人奪去及<lb/>
是重仿巨然筆意以志予慕余亦且倒衣從之不作波<lb/>
民老也<lb/>
　　　題董北苑畫<lb/>
朔旦至金閶門客以北苑畫授予雲烟變滅草木鬱葱<lb/>
真駭心動目之觀乃知米氏父子深得其意余家有虎<lb/>
兒大姚村圖政復相類不師北苑烏能夢見南宫耶<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-23b"/>
　　　倣惠崇題<lb/>
惠崇巨然皆高僧逃畫禪者惠以艶冶巨然平澹各有<lb/>
所入而巨然超矣因倣惠崇及之<lb/>
　　　題畫<lb/>
老鶴眠堦初露下高梧滿地忽霜黄余曾作此景以貽<lb/>
仲醇矣清臣復强余為之覺與前幅較勝一籌耳<lb/>
　　　題自畫小景<lb/>
趙令穰伯駒承㫖三家合并雖妍而不甜董源巨然米<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-24a"/>
芾高克恭四家合并雖縱而有法兩家法門如鳥雙翼<lb/>
吾將老焉<lb/>
　　　又<lb/>
陳道醇有宋刻書苑携至煙雨樓予讀次輒有省畫法<lb/>
為寫癡翁筆意<lb/>
　　　又<lb/>
此畫余倣大癡得無余亦癡絶否<lb/>
　　　臨巨然畫題右<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-24b"/>
上元後三日友人以巨然松陰論古圖售于余者余懸<lb/>
之畫禪室合樂以享同觀者復秉燭掃二圖厥明以示<lb/>
客客曰君叅巨公禪幾于一㝛覺矣<lb/>
　　　倣三趙畫題右<lb/>
余家有趙伯駒春山讀書圖趙大年江鄉清夏圖今年<lb/>
長至項晦甫以子昻鵲華秋色卷見貽余兼採三趙筆<lb/>
意為此圖然趙吳興已兼二子余所學則吳興為多也<lb/>
　　　題張清臣集扇靣册<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-25a"/>
余所畫扇頭小景無慮百數皆一時酬應之筆趙子輩<lb/>
亦有仿為之者徃徃亂真清臣此册結集多種皆出余<lb/>
手且或善者庶足供吟賞人人如此具眼余可不辨矣<lb/>
　　　題鶴林春社圖贈唐公有<lb/>
家有獨鶴忽迷所如人失人得已類楚弓自去自來莫<lb/>
期梁燕已乃于唐公之牆復躡羽人之跡整翮返駕引<lb/>
吭長鳴似深惜别之情聊作思歸之曲嗚呼雀羅閴若<lb/>
鷗盟眇然顧此仙禽真吾徳友驚蓬超忽仍聨支遁之<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-25b"/>
交珠樹玲瓏不逐浮丘之路雖云合有㝠數亦由去無<lb/>
遐心自此可以蹔㳺萬里等狎雞羣守養千齡無虞鳥<lb/>
散者矣欲志黄庭之報遂寫青田之真載綴短章用存<lb/>
嘉話<lb/>
　　　題横雲秋霽圖與朱敬韜<lb/>
此倣倪高士筆也雲林畫法大都樹木似營丘寒林山<lb/>
石宗闗仝叅以北苑而各有變局學古人不能變便是<lb/>
籬堵間物去之轉逺乃由絶似耳横雲山吾郡名勝本<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-26a"/>
陸士龍故居今敬韜搆草舎其下敬韜韵致書畫皆類<lb/>
倪高士故余用倪法作圖贈之<lb/>
　　　書小赤壁并題<lb/>
吾郡九峰之間有小赤壁余頃過齊安至赤壁其高僅<lb/>
數仞廣容兩亭耳吾郡赤壁乃三四倍之山靈負屈莫<lb/>
為解嘲昔齊安名人鹵莽如是因畫赤壁一正向來之<lb/>
謬然予以是并疑吾郡有小崐山未知去抵鵲村路幾<lb/>
許使余得鑿空㳺之或亦如小赤壁不須多遜也<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-26b"/>
　　　雲海三神山圖<lb/>
李思訓寫海外山董源寫江南山米元暉寫南徐山李<lb/>
唐寫中州山馬逺夏圭寫錢塘山趙吳興寫霅苕山黄<lb/>
子久寫海虞山若夫方壺蓬閬必有羽人傳照余以意<lb/>
為之未知似否<lb/>
　　　江山秋思圖<lb/>
余與平原程黄門以使事過江南一日閣輿道上陂陀<lb/>
迴複峰巒孤秀下有平湖碧澄萬頃湖之外長江吞山<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-27a"/>
征帆㸃㸃與鳥俱沒黄門曰此何山也余曰其齊山乎<lb/>
蓋以江涵秋影句測之果然<lb/>
　　　雲林圖<lb/>
元季四大家獨倪雲林品格尤超蚤年學董源晚乃自<lb/>
成一家以簡淡為之余嘗見其自題獅子林圖曰此卷<lb/>
深得荆闗遺意非王蒙諸人所夢見也其高自標許如<lb/>
此豈意三百年後有余旦暮遇之乎<lb/>
　　　濠梁秋思圖<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-27b"/>
城隅綠水明秋日海上青山隔暮雲吾郡龍潭夜泛身<lb/>
在太白詩中不作柴桑濠濮間想語矣<lb/>
　　　煙江叠嶂圖<lb/>
雲山不始于米元章蓋自唐時王洽潑墨便已有其意<lb/>
董北苑好作煙景煙雲變沒即米畫也余于米芾瀟湘<lb/>
白雲圖悟墨戱三昧故以寫楚山<lb/>
　　　題天池石壁圖<lb/>
畫家初以古人為師後以造物為師吾見黄子久天池<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-28a"/>
圖皆贋本昨年㳺吳中山䇿笻石壁下快心洞目狂叫<lb/>
曰黄石公同㳺者不測余曰今日遇吾師耳<lb/>
　　　幽亭秀木圖<lb/>
幽亭秀木古人嘗繪圖世無解其意者余為下註脚曰<lb/>
亭下無俗物謂之幽木不臃腫經霜變紅黄者謂之秀<lb/>
昌黎云坐茂樹以終日當作嘉樹則四時皆宜霜松雪<lb/>
竹雖凝寒亦自堪對<lb/>
　　　孤烟逺村圖<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-28b"/>
山下孤烟逺村天邊獨樹高原非右丞工于畫道不能<lb/>
得此語米元暉猶謂右丞畫如刻畫故余以米家山寫<lb/>
其詩<lb/>
　　　倣叔明畫題<lb/>
王叔明畫從趙文敏風韵中來故酷似其舅又汎濫唐<lb/>
宋諸名家而以董源王維為宗故其縱逸多姿又徃徃<lb/>
出文敏規格之外若使叔明專門師文敏未必不為文<lb/>
敏所掩也因畫叔明筆意及之<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-29a"/>
　　　題畫贈俞君寳<lb/>
俞君寳將遊武夷索余此圖若有好事者能為君寳生<lb/>
兩翼便以贈之畫在余腕不至如子瞻斷臂也<lb/>
　　　臨郭恕先畫并題<lb/>
輞川招隱圖為郭恕先筆余得之長安周生今年復于<lb/>
吳門見郭河陽臨本乃易雪景為設色山矣河陽筆力<lb/>
已自小减矧余野戰之師何敢言奪趙幟耶<lb/>
　　　寫寒林逺岫圖并題<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-29b"/>
昔人評王右丞畫以為雲峰石色逈出天機筆思縱横<lb/>
叅乎造化余未之見也徃在京華聞馮開之得一圖于<lb/>
金陵走使緘書借觀既至凡三薫三沐乃長跽開卷經<lb/>
歳開之復索還一似漁郎出桃花源再徃迷誤悵惘久<lb/>
之不知何時重得路也因想像為寒林逺岫圖世有見<lb/>
右丞畫者或不至河漢<lb/>
　　　題秋林圖<lb/>
畫秋景惟楚客宋玉最工寥慄兮若在逺行登山臨水兮<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-30a"/>
送將歸無一語及秋而難状之景都在語外唐人極力<lb/>
摹寫猶是子瞻所謂寫畫論形似作詩必此詩者耳韋<lb/>
蘇州落葉滿空山王右丞渡頭餘落日差足嗣響因畫<lb/>
秋林及之<lb/>
　　　䟦仲方雲卿畫<lb/>
傳稱西蜀黄筌畫兼衆體之妙名走一時而江南徐熈<lb/>
後出作水墨畫神氣若湧别有生意筌恐其軋已稍有<lb/>
瑕疵至于張僧繇畫閻立本以為虛得名固知古今相<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-30b"/>
傾不獨文人爾爾吾郡顧仲方莫雲卿二君皆工山水<lb/>
畫仲方專門名家蓋已有歳矣雲卿一出而南北頓漸<lb/>
遂分二宗然雲卿題仲方小景目以神逸乃仲方向余<lb/>
斂袵雲卿畫不置有如其以詩詞相標譽者俯仰間見<lb/>
二君意氣可薄古人耳<lb/>
　　　題畫贈朱敬韜<lb/>
宋迪侍郎燕肅尚書馬和之米元暉皆禮部侍郎此宋<lb/>
時士大夫之能畫者元時惟趙文敏高彦敬餘皆隱于<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-31a"/>
山林稱逸士今世所傳戴沈文仇頗近勝國窮而後工<lb/>
不獨詩道矣予有意為簮裾樹幟然還山以來稍有爛<lb/>
漫天真似得丘壑之助者因知時代使然不似宋世士<lb/>
大夫之昌其畫也因作秋山圖識之<lb/>
　　　楚中題畫寄眉公<lb/>
武陵公署旁午日撿宋人事因寫圖而系以其詩武陵<lb/>
為五溪馬伏波所謂五溪何毒淫鳥飛不度獸不敢侵<lb/>
者至今笛聲悲怨計余去故園五千里矣頗憶作少游<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-31b"/>
何能聼車生耳哉此詩此畫于余情有當也<lb/>
　　　題谿山别業畫<lb/>
自義陽至大石天池山水間探厯閲兩月都未曾作畫<lb/>
今日目眚初佳梁谿有客携巨然圖見示乗興為此吳<lb/>
絹如水恨手澁不稱耳<lb/>
　　　自作小幀因題<lb/>
倪黄合作予所見三幀獨楊太守家藏為最特為倣之<lb/>
　　　題畫贈君䇿<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-32a"/>
余旣為君策作畸墅詩復作此補圖然畫中剰水殘山<lb/>
不能盡畸墅之勝命之曰廬山讀書圖云<lb/>
　　　題山莊清夏圖<lb/>
小莊清夏三商而起撿所藏法書名畫鑒閱一過極人<lb/>
間清曠之樂作此圖以記事<lb/>
　　　倣趙令穰村居圖<lb/>
壬寅六月七日過嘉興魚江中寫所見之景却似重逰<lb/>
也<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-32b"/>
　　　題倣巨然筆<lb/>
元正十九日為余攬揆之辰海上客携巨然松亭雲岫<lb/>
圖見示真快心洞目之觀戲為倣此<lb/>
　　　松岡逺岫為何司理題<lb/>
右丞田園樂有萋萋春草秋緑落落長松夏寒余採其<lb/>
意為此圖贈士抑兄亦聞士抑有髙卧不出超然人外<lb/>
之意不媿右丞此語耳<lb/>
　　　又題晴嵐蕭寺<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-33a"/>
此圖為仲醇作今入士抑手仲醇曰弟子失之先生得<lb/>
之亦復何憾余曰陳仲子失之何第五得之不亦風流<lb/>
勝㑹乎因題數語以識歳月<lb/>
　　　倣大癡畫贈朱敬韜<lb/>
詩在大癡畫前畫在大癡詩後恰好百四十年翻身出<lb/>
世作怪此沈啓南自題畫余謬書之必有見而大笑之<lb/>
者壬子十月廿四<lb/>
　　　江山秋思圖<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-33b"/>
杜樊川詩時堪入畫南陵水靣漫悠悠風緊雲輕欲變<lb/>
秋正是客心孤逈處誰家紅袖倚高樓陸瑾趙千里皆<lb/>
圖之余家有吳興小册故臨于此<lb/>
　　　題畫贈何士抑<lb/>
士抑兄每望余不為作畫所得余幅輒贋者余以行役<lb/>
久廢此道撿笥中舊時㸃染三尺山自武夷寄之<lb/>
　　評舊畫<lb/>
　　　題曺雲西畫<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-34a"/>
吾鄉畫家元時有曺雲西張以文張子正諸人皆名筆<lb/>
而曺為最高與黄子久倪元鎮頡頏並重曺本師馮覲<lb/>
郭熈此幀則倣巨然尤異平時之作藏此以存故鄉前<lb/>
輩風流以文畫乃有絶肖大癡者予得之長安今合此<lb/>
乃雙美也<lb/>
　　　題沈石田臨倪畫<lb/>
石田先生于勝國諸賢名蹟無不摹寫亦絶相似或出<lb/>
其上獨倪迂一種淡墨自謂難學蓋先生老筆宻思于<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-34b"/>
元鎮若淡若踈者異趣耳獨此幀蕭散秀潤最為逼真<lb/>
亦平生得意筆也<lb/>
　　　題沈啓南畫册<lb/>
寫生與山水不能兼長惟黄要叔能之余所藏勘書圖<lb/>
學李昇金盤鵓鴿學周昉皆有奪藍之手我朝則沈啓<lb/>
南一人而已此册寫生更勝山水間有本色然皆真虎<lb/>
也<lb/>
　　　題孫漢陽畫石卷<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-35a"/>
唐李徳裕採天下恠石聚之平泉别墅遺誡後昆曰有<lb/>
以平泉石輕予人者非佳子弟也内一醒酒石尤珍愛<lb/>
之醉則踞焉今漢陽之寳七石似不少遜而石疑較勝<lb/>
唐詩云寒姿數片竒突兀曾作秋江秋水骨又云雪盡<lb/>
身還瘦雲生勢不孤此頗足以狀石<lb/>
　　　題顧仲方山水册<lb/>
米元章論畫曰紙千年而神去絹八百年而神去非篤<lb/>
論也神猶火也火無新故神何去來大都世近則托形<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-35b"/>
以傳世逺則托聲以傳耳曺弗興衛恊輩妙迹永絶獨<lb/>
名稱至今則千載以上有耳而目之者矣薛稷之鶴曺<lb/>
覇之馬王宰之山水故擅國能即不擅國能而有甫之<lb/>
詩歌在自足千古雖謂紙素之夀夀于金石可也神安<lb/>
得去乎君畫初學馬文壁後出入黄子久王叔明倪元<lb/>
鎮吳仲圭無不肖似而世好其為子久者<lb/>
　　　題周山人畫<lb/>
余少喜繪業皆從元四大家結緣後入長安與南北宋<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-36a"/>
五代以前諸家血戰正如禪僧作宣律師耳此册檇李<lb/>
周逸之所勒欲與閣帖共傳其志良苦解脱禪固無藉<lb/>
此然學欲望見古人門庭蹊逕斯亦渡河寳筏珍重珍<lb/>
重<lb/>
　　　題趙文敏畫<lb/>
子昻嘗有創為即工者題畫卷有曰予嘗畫馬未嘗畫<lb/>
羊子中强余為此不知合作否此卷特為精妙故知氣<lb/>
韵必在生知非虛也<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-36b"/>
　　　題畫牡丹<lb/>
花品從衆香國中來臨風獨笑足令姚魏氣短便有羣<lb/>
芳競妒其亦自絶<lb/>
　　　題伯玉畫册<lb/>
勝國時畫道獨盛于越中若趙吳興黄鶴山樵吳仲圭<lb/>
黄子久其尤卓然者至于今乃有浙畫之目鈍滯山川<lb/>
不少邇來又復矯而事吳裝亦文沈之賸馥耳伯玉此<lb/>
册行筆破墨種種自超可謂剗俗之雅故當名家伯玉<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-37a"/>
寒士然從項氏兄弟逰多見項子京所藏名畫遂爾有<lb/>
得吾友某某特好之<lb/>
　　　題濟川圖卷後<lb/>
邑侯濟川沈公以循良為江南冠冕鳴琴之暇好奬進<lb/>
文學知名士于是某某以感徳殉知之意屬郡中名手<lb/>
共繪濟川圖贈侯余轉觀之近于唐人所賦南川秔稻<lb/>
花侵縣西嶺雲霞色滿堂者而青雀淩波與海鷗相狎<lb/>
則清溪之政似之圖名濟川以此若余當于侯應召時<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-37b"/>
寫乗長風破萬里巨浪之語為濟川境也某志之<lb/>
　　　題孫漢陽卷<lb/>
右録米元章一帖觀此知米薛相易事誠有之鉄圍叢<lb/>
譚或傳訛耳然余又于宋光禄家得米元章所畫研山<lb/>
雲根雪浪直鑿混沌吾鄉雪居先生又圖為卷可與元<lb/>
章競爽余將以米畫贈之惟欲易東臯草堂前一片烟<lb/>
霞便意足也<lb/>
　　　題漁樂圖<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-38a"/>
宋時名手如巨然李范諸公皆有漁樂圖此起于烟波<lb/>
釣徒張志和蓋顔魯公贈志和詩而志和自為畫此唐<lb/>
勝事後人蒙之多寓意漁隱耳元季尤多蓋四大家皆<lb/>
在江南葭菼間習知漁釣之趣故也<lb/>
　　　題畫南陵水靣詩意<lb/>
江南顧大中嘗于南陵逃捕舫子上畫杜樊川詩意時<lb/>
大中未知名人莫加重後為過客竊去乃共嘆惋予曾<lb/>
見文徵仲畫此詩意題曰吾家有趙榮祿倣趙伯駒小<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-38b"/>
幀畫妙絶間一摹之殊愧不似今予不復見徴仲筆去<lb/>
二趙可知矣<lb/>
　　　題畫<lb/>
七夕泊舟吳閶張慕江以畫售于余有梅花道人大軸<lb/>
倣巨然水墨淋漓雲烟吞吐與巨然不復甲乙又高克<lb/>
恭雲山秋霽與謝伯誠學董源廬山觀瀑圖皆竒筆也<lb/>
　　　題莫秋水畫<lb/>
莫廷韓為宋光禄作此圖在己夘之秋時余同觀咄咄<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-39a"/>
稱賞今已二十年事矣仲文愛之䕶惜特甚自蘇過松<lb/>
周撿襲藏備至不忍轉入它氏手亦交誼也<lb/>
　　　題朱雲來畫<lb/>
敬韜作米虎兒墨戲不减高尚書閱此欲焚吾硯<lb/>
　　　題倪雲林畫<lb/>
雲林畫江東人以有無論清俗余所藏秋林圖有詩云<lb/>
雲開見山髙木落知風勁亭下不逢人夕陽澹秋影其<lb/>
韵致超絶當在子久山樵之上<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_002-39b"/>
　　　論畫<lb/>
元時畫道最盛惟董巨獨行此外皆宗郭熈其有名者<lb/>
曺雲西唐子華姚彦卿朱澤民輩出其十不能當黄倪<lb/>
一蓋風尚使然亦由趙文敏提醒品格眼目皆正耳余<lb/>
非不好元季四家畫者直泝其源委歸之董巨亦頗為<lb/>
時人換眼丁南羽以為畫道一變<lb/>
　<lb/>
　畫禪室隨筆卷二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>