<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>畫禪室隨筆卷三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　畫禪室隨筆卷三<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　董其昌　撰<lb/>
　　記事<lb/>
予在廣陵見司馬端明畫山水細巧之極絶似李成多<lb/>
　宋元人題䟦畫譜俱不載以此知古人之逃名<lb/>
今年㳺白下見褚遂良西昇經結搆遒勁于黄庭像賛<lb/>
　外别有筆思以顧虎頭洛神圖易之不得更償之二<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-1b"/>
　百金竟靳固不出登舟作數日惡憶念不置然筆法<lb/>
　尚可摹儗遂書此論亦十得二三耳使西昇經便落<lb/>
　予手未必追想若此也<lb/>
送君者望厓而返君自此逺宋子京讀莊子至此遂欲<lb/>
　沾巾予北上泊寒山為送别諸君子拈之<lb/>
鬪鵪鶉江南有此戲皆在籠中近有吳門人始開籠于<lb/>
　屋除中相鬬彌日復入籠飲啄亦太平清事<lb/>
余與仲醇以建子之月發春申之浦去家百里泛宅淹<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-2a"/>
　旬隨風東西與雲朝暮集不請之友乗不繫之舟壺<lb/>
　觴對飲翰墨間作吳苑酹真娘之墓荆蠻尋嬾瓉之<lb/>
　踪固已胸吞具區目瞠雲漢矣夫老至則衰倘來若<lb/>
　寄既悟炊粱之夢可虛秉燭之遊居則一丘一壑唯<lb/>
　求羊是羣出則千峰萬峰與汗漫為侣茲予兩人敦<lb/>
　此夙好耳<lb/>
余游閩中遇異人談攝生竒訣在讀黄庭内篇夜觀五<lb/>
　藏神知其虛實以為補瀉蓋道藏所不傳然須斷葷<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-2b"/>
　酒與温柔鄉則可受持至今愧其語也<lb/>
七夕王太守禹聲招飲于其家園園即文恪所投老唐<lb/>
　子畏郝元敬諸公為之㸃綴者是日出其先世所藏<lb/>
　名畫有趙千里後赤壁賦一軸趙文敏落花㳺魚圖<lb/>
　谿山仙館圖又老米雲山倪雲林漁莊秋霽梅道人<lb/>
　漁家樂手卷李成雲林卷皆希代寳也<lb/>
余持節楚藩歸曾晚泊祭風臺即周郎赤壁在嘉魚縣<lb/>
　南七十里雨過輒有箭鏃于沙渚間出里人拾鏃視<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-3a"/>
　予請以試之火能傷人是當時毒藥所造耳子瞻賦<lb/>
　赤壁在黄州非古赤壁也<hi>壬辰五月</hi>
元李氏有古紙長二丈許光潤細膩相傳四世請文敏<lb/>
　書文敏不敢落筆但題其尾至文徵仲止押字一行<lb/>
　耳不知何時乃得書之<lb/>
余頃驅車彭城不勝足音之懷又有火雲之苦迴馭谷<lb/>
　水塔上養疴三月而仲醇挾所藏木癭爐王右軍月<lb/>
　半帖真蹟吳道子觀音變相圖宋板華嚴經尊㝛語<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-3b"/>
　録視余文室中惟置一牀相對而坐了不蓄筆研既<lb/>
　雨窓靜閴吳門孫叔達以畫事屬余紀㳺遂為寫迂<lb/>
　翁筆意即長安游子能有此適否<lb/>
袁尚書媍無裩孫女以餓縊死尚書善噉不能饜每市<lb/>
　蜆為晚飡可竟一斗有一門生餽以十金輒作三封<lb/>
　以一封置袖中乗月叩窮交之户呼與偕歩以袖中<lb/>
　金贈之而别其貧都由此然每攜醜伎泛泊一日不<lb/>
　能廢也<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-4a"/>
楊尚書成在吳中負物望其家不貧而吳中人稱之不<lb/>
　在袁公下以其淳謹安靜故令人無可閒然耳尚書<lb/>
　過蔡經舊里曰此宋之大賊乃居此乎以為蔡京也<lb/>
　所謂不讀非聖書者耶<lb/>
張東海題詩金山西飛白日忙于我南去青山冷笑人<lb/>
　有一名公見而物色之曰此當為海内名士東海在<lb/>
　當時以氣節重其書學懷素名動四裔自吳中書家<lb/>
　後出聲價稍减然行書尤佳今見者少耳<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-4b"/>
余與程黄門同行江南一日閣輿道上見陂陀迴複峰<lb/>
　巒孤秀外長江吞山征㠶㸃㸃與鳥俱沒黄門曰此<lb/>
　何山也余曰齊山也黄門曰子何以知之余曰吾知<lb/>
　杜樊川所謂江涵秋影者耳詢之舟人亦不能名但<lb/>
　曰此上有翠微亭黄門與余一笑而出是日歩平<lb/>
　堤六七里皆在南湖中此堤之勝西湖僅可北靣稱<lb/>
　臣耳俗諺云九子可望不可登齊山可登不可望信<lb/>
　然<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-5a"/>
大林寺在天池之西有西竺娑羅樹二株中宴坐老僧<lb/>
　余訪之能念阿彌陀佛號而已白樂天詩云人間四<lb/>
　月芳菲盡山寺桃花始盛開必此寺也<lb/>
　　記㳺<lb/>
武彛有大王峰峰極尊勝故名武彛君為魏王子騫曾<lb/>
　㑹羣真于此奏人間可袁之曲<lb/>
大田縣有七巖臨水山下皆平田秋氣未深樹彫葉落<lb/>
　衰桞依依<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-5b"/>
洞天岩在沙縣之西十里其山壁立多松樟上有長耳<lb/>
　佛像水旱禱著靈跡其巖寛可容三几二榻高三仞<lb/>
　餘滴水不絶閩人未之賞也余創見而深索之得宋人<lb/>
　題字石刻十餘處皆南渡以後名手岩下有流觴曲<lb/>
　水徐令與余飲竟日頗盡此幽致追寫此景以當紀<lb/>
　游<lb/>
高郵夜泊望隔堤大湖月色微晦以為地也至詰旦水<lb/>
　也竺典化城無乃是耶<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-6a"/>
予行至滕陽嶧山在望火雲烟沙殆不復有濟勝具是<lb/>
　日㝛縣中官舍廼以意造為嶧山不必類嶧山也想<lb/>
　當然耳曾㳺嶧山者知余不欺人<lb/>
吕梁縣瀑三千仞石骨出水上憶予童子時父老猶道<lb/>
　之今不復爾東海揚塵殆非妄語<lb/>
　　評詩<lb/>
大都詩以山川為境山川亦以詩為境名山遇賦客何<lb/>
　異士遇知己一入品題情貌都盡後之㳺者不待按<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-6b"/>
　諸圖經詢諸樵牧望而可舉其名矣嗟嗟澄江浄如<lb/>
　練齊魯青未了寥落片言遂闗千古登臨之口豈獨<lb/>
　勿作常語哉以其取境真也象先荆南集不盡象先<lb/>
　才之變而余嘗持節長沙自洞庭而下漢陽而上與<lb/>
　象先共之故其取境之真特有賞㑹云抑余不能㳺<lb/>
　然好詩象先能詩又好㳺是安得象先為東西南北<lb/>
　之人窮夫所謂州有九岳有五者而皆被以竒音雋<lb/>
　響余得隱几而讀之以吾拙而收象先之巧以吾目<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-7a"/>
　而用象先之足不大愉快哉<lb/>
東坡云詩人有寫物之工桑之未落其葉沃若他木不<lb/>
　可以當此林逋梅花詩踈影横斜水清淺暗香浮動<lb/>
　月黄昬決非桃李詩皮日休白蓮詩無情有恨何人<lb/>
　見月冷風清欲墮時此必非紅蓮詩裴璘詠白牡丹<lb/>
　詩長安豪貴惜春殘争賞先開紫牡丹别有玉杯承<lb/>
　露冷無人起就月中㸔<lb/>
余以丙申秋奉使長沙至東林寺時白蓮盛開土人云<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-7b"/>
　此晉慧逺所種自晉至今千餘年惟存古甃與欄楯<lb/>
　而蓮無復種矣忽放白毫光三日三夜此花窣地而<lb/>
　出皆作千葉不成蓮房余徘徊久之幸此花開與余<lb/>
　行㑹逺公有記云花若開吾再來余故有詩云泉歸<lb/>
　虎谿靜雲度鴈天輕苔蘚封碑古優曇應記生記此<lb/>
　事也<lb/>
古人詩語之妙有不可與册子叅者惟當境方知之長<lb/>
　沙兩岸皆山余以牙檣㳺行其中望之地皆作金色<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-8a"/>
　因憶水碧沙明之語又自岳州順流而下絶無高山<lb/>
　至九江則匡廬突兀出檣㠶外因憶孟襄陽所謂挂<lb/>
　席幾千里名山都未逢泊舟潯陽郭始見香爐峰真<lb/>
　人語千載不可復值也<lb/>
宋人推廣山谷所得深于子瞻曰山谷真湼槃堂裏禪<lb/>
　也<lb/>
頃見岱志詩賦六本讀之既盡為區撿討用孺言曰總<lb/>
　不如一句撿討請之曰齊魯青未了<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-8b"/>
燈影照無睡心清聞妙香杜少陵㝛招提絶調也予書<lb/>
　此于長安僧舍自後無復敢題詩者<lb/>
萬事不如杯在手一年幾見月當頭文徴仲嘗寫此詩<lb/>
　意又樊川翁南陵水靣漫悠悠風緊雲輕欲變秋趙<lb/>
　千里亦圖之此皆詩中畫故足畫耳<lb/>
風靜夜潮滿城高寒月昏秋色明海縣寒烟生里閭春<lb/>
　盡草木變雨餘池館青楚國橙橘暗吳門烟雨愁郭<lb/>
　外秋聲急城邊月色殘衆山遥對酒孤嶼共題詩氣<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-9a"/>
　蒸雲夢澤波撼岳陽城林花掃更落徑草踏還生挂<lb/>
　席樵風便開尊琴月孤落日池上酌清風松下來王<lb/>
　江寜孟襄陽五言詩句每一詠之便習習生風<lb/>
余見倪雲林自題畫云十月江南未隕霜青楓欲赤碧<lb/>
　梧黄停橈坐對寒山晚新雁題詩小着行<lb/>
明月照積雪大江流日夜客心悲未央澄江浄如練玉<lb/>
　䋲低建章池塘生春草秋菊有佳色俱千古竒語不<lb/>
　必有所附麗文章妙境即此瞭然齊隋以還神氣都<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-9b"/>
　盡矣<lb/>
李獻吉詩如咏月有云光添桂魄十分影寒落江心幾<lb/>
　尺潮不見集中自是佳語<lb/>
唐子畏詩有曰杜曲梨花杯上雪㶚陵芳草夢中烟又<lb/>
　曰秋榜才名標第一春風脂粉醉千塲皆學白香山<lb/>
　子畏之才何須以解首矜詡其亦唐人所謂今朝浩<lb/>
　蕩恩無涯不免器小之誚<lb/>
唐人詩律與書法頗似皆以濃麗為主而古法稍逺矣<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-10a"/>
　余每謂晉書無門唐書無態學唐乃能入晉晉詩如<lb/>
　其書雖陶元亮之古淡阮嗣宗之俊爽在法書中未<lb/>
　可當虞褚以其無門也因寫唐人詩及之<lb/>
翰墨之事良工苦心未嘗敢以耗氣應也其尤精者或<lb/>
　以醉或以夢或以病逰戲神通無所不可何必神怡<lb/>
　氣王造物乃完哉世傳張旭號草聖飲酒數斗以頭<lb/>
　濡墨縱書壁上凄風急雨觀者歎愕王子安為文毎<lb/>
　磨墨數升蒙被而卧熟睡而起詞不加㸃若有鬼神<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-10b"/>
　此皆得之筆墨蹊逕之外者今觀察王先生當人日<lb/>
　病不起據枕作詩二十章言言皆樂府鼔吹也乃與<lb/>
　彼二子鼎足立矣<lb/>
東坡讀金陵懷古詞于壁間知為介甫所作嘆曰老狐<lb/>
　精能許以羈怨之士終不能損價于論文所謂文章<lb/>
　天下至公當其不合父不能諛子其論之定者雖東<lb/>
　坡無如荆公何太白曰崔灝題詩在上頭東坡題廬<lb/>
　山瀑布曰不與徐凝洗惡詩太白閣筆于崔灝東坡<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-11a"/>
　操戈于徐凝豈有恩怨哉<lb/>
　　評文<lb/>
東坡水月之喻葢自肇論得之所謂不遷義也文人㝠<lb/>
　搜内典徃徃如鑿空不知乃沙門輩家常飯耳大藏<lb/>
　教若演之有許大文字東坡突過昌黎歐陽以其多<lb/>
　助有此一竒也<lb/>
蘇子瞻表忠觀碑惟叙蜀漢抗衡不服而錢氏順命自<lb/>
　見此以賓形主法也執管者即已㳺于其中自不明<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-11b"/>
　了耳如能了之則拍拍成令雖文采不章而機鋒自<lb/>
　契<lb/>
文章隨題敷衍開口即涸須于言盡語竭之時别行一<lb/>
　路太史公荆軻傳方叙荆軻刺秦王至秦王環柱而<lb/>
　走所謂言盡語竭忽用三個字轉云而秦法自此三<lb/>
　字以下又生出多少煙波<lb/>
几作文原是虚架子如棚中傀儡抽牽由人非一定死<lb/>
　煞真有一篇文字有代當時作者之口寫他意中事<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-12a"/>
　乃謂注于不涸之原且如莊子逍遥篇鷽鳩笑大鵬<lb/>
　須代他説曰我決起而飛槍枋時則不至而控于地<lb/>
　而已矣奚以之九萬里而南為此非代乎若不代只<lb/>
　説鷽鳩笑亦足矣又如太史公稱燕將得魯仲連書<lb/>
　云欲歸燕已有隙恐誅欲降齊所殺虜于齊甚衆恐<lb/>
　已降而后見辱喟然嘆曰與人辨我寜自辨此非代<lb/>
　乎<lb/>
文有翻意者翻公案意也老吏舞文出入人罪雖一成<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-12b"/>
　之案能翻駁之文章家得之則光景日新且如馬嵬<lb/>
　驛詩凡萬首皆刺明皇寵貴妃只有工拙耳最後一<lb/>
　人乃云尚是聖明天子事景陽宫井又何人便飜盡<lb/>
　從來窠臼曺孟徳疑塜七十二古人有詩云直須發<lb/>
　盡疑塜七十二已自飜矣後人又云以操之奸安知<lb/>
　不慮及于是七十二塜必無真骨此又飜也<lb/>
青烏家專重脱卸所謂急脈緩受緩脉急受文章亦然<lb/>
　勢緩處須急做不令扯長冷淡勢急處須緩做務令<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-13a"/>
　紆徐曲折勿得埋頭勿得直脚<lb/>
杜子美云擒賊先擒王凢文章必有真種子擒得真種<lb/>
　子則所謂口口咬着又所謂㸃㸃滴滴雨都落在學<lb/>
　士眼裡<lb/>
文字最忌排行貴在錯綜其勢散能合之合能散之左<lb/>
　氏晉語云賈誼政事䟽太子之善在于早諭教與選<lb/>
　左右早諭教選左右是兩事他却能以二事雖作兩<lb/>
　段全不排比自六朝以後皆畫段為文少此氣味矣<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-13b"/>
　作文要得解悟時文不在學只在悟平日須體認一<lb/>
　畨纔有妙悟妙悟只在題目腔子裏思之思之不已<lb/>
　鬼神將通之到此將通時纔喚做解悟了解時只用<lb/>
　信手拈來頭頭是道自是文中有神動人心竅理義<lb/>
　原悦人心我合着他自是合着人心<lb/>
文要得神氣且試看死人活人生花剪花活雞木雞若<lb/>
　何形狀若何神氣識得真勘得破可與論文如閲時<lb/>
　義閲時令吾毛竦色動便是他神氣逼人處閲時似<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-14a"/>
　然似不然欲丢欲不丢欲讀又不喜讀便是他神索<lb/>
　處故窓稿不如考卷之神考卷之神薄不如墨卷之<lb/>
　神厚魁之神露不如元之神藏試之自有解入處脱<lb/>
　奪去陳乃文家之要訣是以剖洗磨煉至精光透露<lb/>
　豈率爾而為之哉必非初學可到且定一取捨取人<lb/>
　所未用之辭捨人所已用之辭取人所未談之理捨<lb/>
　人所已談之理取人所未佈之格捨人所已佈之格<lb/>
　取其新捨其舊不廢辭却不用陳辭不越理却不用<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-14b"/>
　皮膚理不異格却不用卑瑣格得此思過半矣<lb/>
文家要養精神人一身只靠這精神幹事精神不旺昏<lb/>
　沉到老只是這個人須要養起精神戒浩飲浩飲傷<lb/>
　神戒貪色貪色㓕神戒厚味厚味昏神戒飽食飽食<lb/>
　悶神戒多動多動亂神戒多言多言損神戒多憂多<lb/>
　憂鬱神戒多思多思撓神戒久睡久睡倦神戒久讀<lb/>
　久讀苦神人若調養得精神完固不怕文字解悟無<lb/>
　神氣自是矢口動人此是舉業最上一乗<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-15a"/>
多少伶俐漢只被那卑瑣局曲情態擔閣一生若要做<lb/>
　個出頭人直須放開此心令之至虛若天空若海濶<lb/>
　又令之極樂若曾㸃㳺春若茂叔觀蓮洒洒落落一<lb/>
　切過去相見在相未來相絶不罣念到大有入處便<lb/>
　是擔當宇宙的人何論雕蟲末技<lb/>
甚矣捨法之難也兩壘相薄兩雄相持而俠徒劍客獨<lb/>
　以魚腸匕首成功于枕席之上則孫吳不足道矣此<lb/>
　捨法喻也又喻之于禪達摩西來一門超出而億刼<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-15b"/>
　修持三千相彈指了之舌頭坐斷文家三昧寜越此<lb/>
　哉然不能盡法而遽事捨法則為不及法何士抑能<lb/>
　盡其法者也故其㳺戱跳躍無不是法意象有神規<lb/>
　模絶迹今而後以此争長海内海内益尊士抑矣<lb/>
吾嘗謂成𢎞大家與王唐諸公輩假令今日而在必不<lb/>
　為當日之文苐其一種真血脉如堪輿家所謂正龍<lb/>
　有不隨時受變者其竒取之于機其正取之于理其<lb/>
　致取之于情其實取之于事其藻取之于辭何謂辭<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-16a"/>
　文選是也何謂事左史是也何謂情詩騷是也何謂<lb/>
　理論語是也何謂機易是也易闡造化之機故半明<lb/>
　半晦以無方為神論語著倫常之理故明白正大以<lb/>
　易知為用如論語曰無適無莫何等平易易則曰見<lb/>
　羣龍无首下語險絶矣此則王唐諸公之材料窟宅<lb/>
　也如能熟讀妙悟自然出言吐氣有典有則而豪少<lb/>
　年佻舉浮俗之習淘洗到盡矣<lb/>
夫士子以干禄故不能迂其途以就先民矩矱是或一<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-16b"/>
　説矣不曰去其太甚乎小講入題欲離欲合一口説<lb/>
　盡難復更端不可稍加虚融乎股法所貴矯健不測<lb/>
　今一股之中更加複句轉接之㾗盡露森秀之勢何<lb/>
　來不可稍加裁剪乎古文只宜暗用乃得一成語不<lb/>
　問文勢夷險必委曲納之或汎而無當或竒而無偶<lb/>
　不可稍割愛乎每題目必有提綱既欲運思于題中<lb/>
　又欲迴盼于題外若復快意直前為題所縛圓動之<lb/>
　處了不闗心縱才藻燦然終成下格不可另着眼乎<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-17a"/>
　諸如此類更僕莫數一隅反之思過半矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0158_WYG_003-17b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　畫禪室隨筆卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>