<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>明名臣琬琰録卷二十四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　明名臣琬琰録卷二十四<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　徐紘　撰<lb/>
　　刑部右侍郎段君墓誌銘　　　　楊士竒<lb/>
宣德九年二月二十九日刑部右侍郎段君卒於南京<lb/>
家素貧僉都御史呉君敏德既經紀喪事禮部尚書胡<lb/>
公源潔以聞上為悼歎賜祭命有司營葬於是呉君使<lb/>
人北京需葬銘而胡公以屬士竒嗚呼段君者世所謂<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-1b"/>
仁人君子也又士竒素所交游士竒宜銘按國子司業<lb/>
陳君光世狀段之先居南康之建昌世業儒其曾祖元<lb/>
營田郎祖篤修徙呉中父志清又徙常州武進母葉氏<lb/>
君諱民字時舉自㓜温重穎敏喜學且其父母惟一子<lb/>
篤意教之故德噐蚤成登永樂甲申進士第為翰林庶<lb/>
吉士時太宗皇帝命禮部翰林院準天經之數選曾棨<lb/>
等二十八人就文淵閣盡出中秘書使進其業旦暮給<lb/>
太官饌又月給膏火之資蓋期之於大用而君與曽君<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-2a"/>
祗體上意益勵弗懈而文學大進與修永樂大典丁内<lb/>
艱去服闋除刑部山東清吏司主事授承直郎涖官亷<lb/>
慎而明敏克勤恒存哀矜惻怛之心處疑獄必歸於厚<lb/>
麗僻者咸以得君為幸踰年扈從赴北京召修四書五<lb/>
經及性理大全書成被重賜復還刑部陞郎中益精獄<lb/>
議尤為尚書所重凡大獄必資君部奏章必厯君閲乃<lb/>
上在刑部八年山東妖婦唐賽兒作亂三司官以縱冦<lb/>
誅詔廷臣簡代者共推舉君數人授君山東布政司㕘<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-2b"/>
政同舉中有畏難者君曰竭誠以共吾職耳何足計利<lb/>
害哉下車敷宣德意整飭紀綱撫綏殘氓剗革宿弊政<lb/>
理一新吏民悦戴居三年召同考禮部會試士論服其<lb/>
衡鑑又三年召赴闕命以本官署户部右侍郎之南京<lb/>
是時車駕在北京久南京諸司習於玩愒任錢榖刑名<lb/>
者其務叢脞尤號不治君至躬勤率之莫敢或違始若<lb/>
扞格已而服從咸修其職明年實授本部右侍郎又明<lb/>
年改刑部其振起作新一如户部罪人聞君至皆相慶<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-3a"/>
於獄伸抑疏滯浹旬之間聲譽用彰三年以績最賜誥<lb/>
授嘉議大夫贈其祖若考皆嘉議大夫刑部右侍郎妣<lb/>
李淑人封其母太淑人妻盛淑人初為叅政考滿當得<lb/>
誥言於朝願推以封母從之至是母年將九十得封者<lb/>
再人皆榮之君忽得寒疾數日小差矣將出視事左右<lb/>
謂未可以風曰數百人困坐獄中翹跂待我奈何可自<lb/>
佚哉強出三日疾復作遂亟有問之者荅曰不能報上<lb/>
恩矣如老母何言也遂卒君性至孝初為庶吉士得禄<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-3b"/>
即迎父母就養京師父沒後所厯官未嘗不奉母以行<lb/>
而曲盡愛敬襟宇清明坦夷表裏一致喜怒不形聲色<lb/>
當官任事惟義所在不苟遜避與人交久而信卒之日<lb/>
其官屬臨哭皆哀南京卿大夫之賢者皆走吊哭北京<lb/>
自師傅六卿以下咸寓奠祭君春秋五十有九其子男<lb/>
四實宏安寧孫男二璇璣其葬以卒之歲<hi>闕</hi>　　日附<lb/>
武進先塋之次銘曰仁以及民義以行身其履坦坦其<lb/>
存温温我懐若人於古多有嗚呼時舉於今曷少亦既<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-4a"/>
乗時曷不永年匪直哀斯而獨其親凡今之人哀此君<lb/>
子士竒之銘亦哀賢友<lb/>
　　大學士張公墓碑　　　　　　　楊　溥<lb/>
正統元年秋九月戊戌資善大夫禮部尚書兼華蓋殿<lb/>
大學士張公以疾卒于位享年六十有二訃聞朝廷遣<lb/>
官諭祭詔有司營葬如制明年五月一日葬邢臺縣郭<lb/>
村先塋其子祥以墓碑未有刻文走京師奉禮部尚書<lb/>
胡公狀泣拜以請予與公久同僚寀誼不可辭按狀公<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-4b"/>
諱瑛字子玉世居順德之邢臺祖和興父敬德皆樂為<lb/>
善祖妣王氏妣馮氏俱以公貴封贈如秩公自㓜及長<lb/>
豐偉凝俊識者竒之初補弟子員于鄉校勉勤問學日<lb/>
有進益同軰咸推讓之甫弱冠即以明經領丙子鄉薦<lb/>
授陜西寧州學訓導調武德衛學訓導武臣子弟再調<lb/>
淮安之宿遷縣學所至嚴教條責効生徒多成材者秩<lb/>
滿擢吏科給事中稽考銓選封駮章奏克舉其職宣宗<lb/>
皇帝為皇太孫時太宗皇帝遴選文儒侍從講學公實<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-5a"/>
與焉仁宗皇帝登大寶宣宗正位東宫詔陞左春坊左<lb/>
中允又陞左諭德兼洗馬宣宗即位首録舊勞陞行在<lb/>
禮部右侍郎宣德改元之三月陞本部左侍郎兼華蓋<lb/>
大學士入翰林知制誥明年陞尚書兼職如故修太宗<lb/>
仁宗兩朝實録為總裁官既而命涖南京禮部蓋以根<lb/>
本之地分理六卿之事必重臣也凡有奏績當赴京師<lb/>
皆賜璽書以止其行其見委任若此後以父喪歸守制<lb/>
宣宗既遣官治𦵏祭仍起復公視事今朝廷於老成人<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-5b"/>
益加倚毘公不起矣嗚呼惜哉公於經史善講解其侍<lb/>
宣宗每於帝王傳授心法與夫修齊治平切要之言漢<lb/>
唐以下人君行事可為勸懲者必反覆敷陳之以是日<lb/>
見親厚先後賜賚攸多當起復入見時宣宗特出御製<lb/>
詩詞并緍錢二千錠賜之公退而陳之語人曰古人云<lb/>
稽古之力子亦云然心性寛厚喜愠不見待人接物一<lb/>
以真率為本推讓賢能僚寀協和平居嬉嬉然若無所<lb/>
介意臨事施設毅然不可奪人以此稱道之而亦嘉其<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-6a"/>
遭際之為盛云娶陳氏賜夫人繼室郭氏封夫人側室<lb/>
韓氏曹氏王氏賈氏子男三祥陳出祈郭出裕曹出女<lb/>
二孫男一女二嗚呼公以詩書之業起庠校職輔導而<lb/>
居論思位列上卿榮遇四朝儒臣之光顯者可謂至矣<lb/>
宜有銘詞以昭來世銘曰於昭皇明列聖重熈登崇爾<lb/>
雅千載一時公自學官擢之禁近位至六卿官居二品<lb/>
昔我宣廟育德之初公在左右進説詩書以啟以沃歲<lb/>
月滋久恩賚之臻亦既多有飛龍在天風雲景從乃登<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-6b"/>
秘閣乃領南宫論思之職禮樂之典任日益親望日益<lb/>
顯兩朝德業日月光華纂述之任公實領之舊都金陵<lb/>
根本之地用肅神人惟公之事龍章鳯誥錫𩔖惟均况<lb/>
其禄養上逮乎親貴富光融宜有始終公則得之世罕<lb/>
其比郭邨之原有髙者墳後來考德眎此刻文<lb/>
　　國子祭酒胡先生墓碑　　　　　楊　溥<lb/>
正統八年八月二十七日太子賓客國子祭酒兼翰林<lb/>
侍講致仕胡公頥菴先生卒訃聞詔遣官諭祭命有司<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-7a"/>
營𦵏制得立碑其子<graphic n="KR0788" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0788.png" mimeType="image/png"/>昭奉江西㕘政張君居傑所述<lb/>
行狀走京師請文余與先生有斯文之誼不可辭先生<lb/>
諱儼字若思世居臨江之新淦元末徙南昌先生天資<lb/>
頴悟自㓜好學受經於伯父虞部員外郎汝噐及游鄉<lb/>
校從郡中請先軰講學若書若琴若詩若文皆有傳授<lb/>
既長博極羣書至於天文地理律厯醫卜皆通其説先<lb/>
軰皆稱許之以書經中洪武丁卯鄉試第二明年會試<lb/>
中副榜授松江華亭教諭以内艱去丙子改授長垣縣<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-7b"/>
上疏乞近便養親詔許之改饒之餘干自是著為令己<lb/>
卯以薦陞安慶桐城令壬午太宗皇帝入正大統聞先<lb/>
生名召試之稱㫖特授翰林檢討尋陞侍讀直内閣朝<lb/>
廷推恩封其父母妻室永樂甲申陞左春坊諭德兼官<lb/>
如舊是年九月拜國子祭酒庚寅上北征命以祭酒兼<lb/>
侍讀掌翰林院事輔導皇太孫監國洪熈春以疾辭加<lb/>
授太子賓客致仕此其厯官也先生筮仕華亭時尚少<lb/>
而能以師道自任勸勉諸生務實學勵行檢以變浮靡<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-8a"/>
之習日親講授每至夜分雖隆冬盛暑不廢華亭長者<lb/>
皆稱之謂先生必大用其在餘干如華亭時士子樂從<lb/>
之成効居多宰桐城以愛民為本凡可使民者以身任<lb/>
之民間積年逋負悉與奏免邑中虎為害傷民物乃齋<lb/>
沐告于神虎遂減跡表朱桐鄉墓俾民奉祀嘗督漕運<lb/>
次三山值大風雪遇中流有覆舟命僕夫授之活其被<lb/>
溺者三十餘人捕蝗途中見饑餓病者悉命里胥扶掖<lb/>
就民舍給以藥食是夜大風雨得免暴露存活數百十<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-8b"/>
人入翰林時朝廷選任儒者若江右解大紳胡光大楊<lb/>
士竒金㓜孜永嘉黄宗豫福建楊勉仁一時共事者七<lb/>
人先生在衆人遇有顧問必從容審度而後對未嘗以<lb/>
材智先人時論多之及兼宫僚在講筵凡古今治亂得<lb/>
失必反覆敷陳以圖禆益以外艱去詔奪情道過南京<lb/>
見東宫詢及民情所對皆切時事為祭酒以身率諸生<lb/>
奉守學規以圗成效一時人材翕然從化朝之公卿大<lb/>
夫咸推敬之時國子生有以故告歸者皆坐戌邊先生<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-9a"/>
為言其情有可矜乃得免先生雖掌國學朝廷有大制<lb/>
作若纂修太祖皇帝實録及永樂大典天下圖誌諸書<lb/>
皆為總裁未嘗去館閣令桐城時嘗為湖廣鄉試考官<lb/>
其去取有公論在國學遇太宗皇帝幸太學御彛倫堂<lb/>
賜坐講經賜賚優厚縉紳榮之此其宦績也乞致仕賜<lb/>
璽書褒美復其子孫賜寶楮為道里費仍命有司給舟<lb/>
車還先生閒居廿餘年日與學者講求性理之學親藩<lb/>
禮遇之方岳重臣咸待以師禮而師生未嘗一言及私<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-9b"/>
自處甚淡薄歲時僅足衣食嘗表許遜韋丹廟請春秋<lb/>
致祭修白鹿書院此其處退閒之有道也先生達於報<lb/>
施之理凡處是非利害可否之間咸審度以求至當惟<lb/>
恐貽患於人羣論中有不合即引退不與辯以故所至<lb/>
能全交此又其守身之概也其為文以理為主不尚辭<lb/>
藻所著有頥菴詩文若干卷行於世考直翁累贈朝議<lb/>
大夫資治少尹國子祭酒兼翰林侍講妣王氏累贈恭<lb/>
人配張氏累封恭人嘗受命婦冠服之賜子男三曰玘<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-10a"/>
早卒曰<graphic n="KR0788" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0788.png" mimeType="image/png"/>曰昭女六孫男四諲詢訥詵孫女四曾孫男<lb/>
二先生臨終命歛以時服嘗卜城南懸榻里為壽藏明<lb/>
年閏七月二十五日𦵏之門生楊溥為之銘曰繄古有<lb/>
君子觀光于朝為國賓之及老而歸儀式後學師道聿<lb/>
尊是為鄉先生歿而祭於社噫先生其人也<lb/>
　　禮部尚書忠安胡公神道碑銘　　李　賢<lb/>
我朝名公鉅卿聰明特達者多矣若噐識宏逺福壽隆<lb/>
長惟武進胡公一人嗚呼休哉公諱濙字源潔别號潔<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-10b"/>
菴其先淮安宿遷人有諱蕃者仕劉宋為太子左衛將<lb/>
軍遷豫章數傳至諱□者仕唐為侍御史子常州刺史<lb/>
瓊生持因家於常遂為武進人持四世孫曰宿仕宋為<lb/>
樞宻副使宿十一世孫曰中立為常州制置中立生昭<lb/>
公之髙祖也曾祖庸仕元為浙江儒學提舉祖禎為常<lb/>
州路醫學録考宗仁隠居不仕皆以公貴贈光禄大夫<lb/>
少傅兼太子太師禮部尚書曾祖妣章氏祖妣徐氏妣<lb/>
李氏皆贈一品夫人公生而髪白彌月方黒母夢一僧<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-11a"/>
持花以遺之覺而生公居數日有僧至家索觀公見僧<lb/>
即笑僧曰此吾西天髙僧之後身也命我求見以笑為<lb/>
誌果然聞者咸驚異之公自㓜端重不好嬉戯弱冠入<lb/>
邑庠洪武中領鄉薦登庚辰進士第授兵科給事中尋<lb/>
遷右給事中公勤識大體士林譽之太宗文皇帝入正<lb/>
大統公供職如舊永樂改元材以奏對稱㫖陞户科都<lb/>
給事中丁亥上察近侍中惟公忠實可託遂命公廵遊<lb/>
天下以訪異人為名實察人心向背時御製性理大全<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-11b"/>
為善隂隲孝順事實書成俾公以此勸勵天下以故雖<lb/>
窮鄉下邑軌跡無不到在湖廣間最久丙申秋還朝丁<lb/>
内艱乞終制不允尋進禮部左侍而明年往廵江浙諸<lb/>
州授嘉議大夫癸丑復自均襄還朝車駕親征北方駐<lb/>
蹕宣府公馳謁行在所上卧不出聞公至喜而起且慰<lb/>
勞之曰卿驅馳良苦賜坐與語凡所厯山川道里郡邑<lb/>
豐嗇民情休戚以至所聞所見保國安民之事悉為陳<lb/>
説上欣然納之向所疑慮者至是皆釋比退漏下四鼓<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-12a"/>
先是仁宗皇帝為太子監國時飛語上聞文廟屬公徃<lb/>
察之公至以所見七事皆誠敬孝謹宻疏以聞上覧之<lb/>
大悦自是不復疑仁宗嗣位特賜誥命授正議大夫資<lb/>
治尹已而聞公曾有宻疏疑之乃轉太子賓客兼國子<lb/>
祭酒之官南京未㡬閲章奏見公所上宻疏深嘉其忠<lb/>
方議重用之而龍馭上賓矣宣宗皇帝即位復禮部左<lb/>
侍郎兼職如故洪熈乙巳冬公自南京來朝上素重公<lb/>
及見入顧問良久即留任行在禮部事宣德改元春進<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-12b"/>
尚書是歲秋漢王謀叛事覺公贊上親征事平公受賞<lb/>
賚甚厚復給叛者家屬四人丁未賜誥命授資善大夫<lb/>
復賜近第一區於長安右門外給閽者二人戊申上嘉<lb/>
公忠勤特賜銀章四其二曰文恭世家曰清和恭靖蓋<lb/>
深嘉美之也尋以公生辰賜宴於其第秋八月公扈從<lb/>
廵邊至會州而還己酉命兼詹事府事夏五月扈從北<lb/>
廵時常民有豪横者既抵于法悉以田宅賜公辛亥命<lb/>
兼行在户部事聖節御製詩一章賜公及蹇忠定楊文<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-13a"/>
貞文敏三公且曰朕茂膺天眷惟爾四人贊翼之功因<lb/>
賜宴盡醉而罷新建禮部成命光禄設宴勲戚公卿皆<lb/>
往賀公以為盛事立石㕔事之右倚任益隆每燕見上<lb/>
虚心問曰卿有何言得其章奏即施行之時有芝産于<lb/>
公署人以為公和氣所召今上皇帝踐阼亦惟圖任舊<lb/>
人待公寵厚凡軍國重務皆與聞加授資德大夫正治<lb/>
上卿每考績必有賚予甲子以年至七十上章乞致仕<lb/>
上以公精力未衰慰勉留之己巳上親征北方命公留<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-13b"/>
守京師秋八月進太子太傅階榮禄大夫景泰初賜誥<lb/>
命辛未春公因灾異數見乞放免以回天意不許尋進<lb/>
少師壬申兼太子太師二俸兼支公固辭一俸癸酉復<lb/>
賜誥命進階光禄大夫自後每歲引年乞歸皆不許丙<lb/>
子復因灾變乞賜罷黜亦不許時公年八十二忽疾作<lb/>
艱於歩履明年皇上復位公喜不勝自扶疾入朝而筋<lb/>
力不可強矣遂乞謝事且辭師傅二職上方重用耆舊<lb/>
憫其老皆從之陛辭賜白金寶鏹金織襲衣給驛舟以<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-14a"/>
歸復賜璽書有卿宅心允臧處事惟慎雖經變故無改<lb/>
厥常之諭歸之日鄉人老穉聚觀者以億萬計公陳所<lb/>
受賜於堂感激泣下遣冢子長寧詣闕申謝上念公厯<lb/>
事累朝遂官長寧為錦衣衛世襲鎮撫俾歸終養公之<lb/>
弟克恭克寧克誠時年皆七十餘蒼顔白髪燕樂於一<lb/>
堂遂扁曰壽愷優游桑梓者七年疾復作召諸子前曰<lb/>
爾軰圖報國恩勿墜家聲遂瞑目而逝天順七年八月<lb/>
八日也享年八十有九終之日常州守卓天錫夢公來<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-14b"/>
辭已而聞終大以為異訃聞上為之震悼贈太保謚忠<lb/>
安遣官諭祭於其家復令有司營𦵏事恩榮始終世莫<lb/>
與比公為人平易寛和亷靜寡慾自奉澹薄起居有常<lb/>
居官敬慎一毫不苟厯事四聖無纎毫過舉蔚然為一<lb/>
代名臣立朝㡬六十年薦㧞士𩔖甚多十知春闈貢舉<lb/>
天下之士盡出其門平居未嘗疾言遽色雖庸夫孺子<lb/>
亦知其為長者暇則手不釋卷喜為詩文晚年譽望益<lb/>
尊其酬應愈劇曾不厭倦所著有芝軒集若干卷又嘗<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-15a"/>
輯録醫藥經驗者曰衛生易簡方經進又有律身規鑑<lb/>
俱行于世公配范氏早卒累贈夫人繼張氏累封夫人<lb/>
子男四人長曰谼即長寧居母喪廬墓有司聞于朝旌<lb/>
其門曰孝子次<graphic n="KR3290" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3290.png" mimeType="image/png"/>以武舉得官沒於王事次豅錦衣衛<lb/>
指揮僉事次□女三孫男一曾孫男一銘曰大明盛時<lb/>
有臣胡公從容其間以篤其忠始為夕郎乃教胄子輿<lb/>
論攸歸多士咸喜作賓春宫遂長春官列聖倚之四海<lb/>
乂安國之老成進位師傅温恭維人翊我皇度公在朝<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-15b"/>
廷六十春秋禄位優游莫之匹休公身雖亡中有不死<lb/>
懿行崇功昭彼信史皇恤耆英曠典是承隧道有碑儒<lb/>
臣刻銘<lb/>
　　河南左布政使李公墓碑銘　　　錢　幹<lb/>
太宗文皇帝入正大統首下明詔搜揚側陋思得天下<lb/>
材智之士以共新治道而尤嚮用儒術永樂甲申廷試<lb/>
取士四百七十二人在位二十二年凡以科取士而咸<lb/>
稱是科得人為最盛河南布政使司左布政使李公昌<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-16a"/>
祺其一焉公少負材噐志於用世繇郡學生以明經取<lb/>
進士第簡入翰林為庶吉士性素介特至是益自檢飭<lb/>
達官勢人未嘗謁之私第會修永樂大典禮部奉詔選<lb/>
中外文學之士以備纂修公在選中例凡經傳子史下<lb/>
及稗官小説悉在収録與同事者僻書疑事有所未通<lb/>
質之於公多以實歸推其該博精力倍人辰入酉出編<lb/>
摩不少懈退復以其餘力𤼵為詩文應人之所求者皆<lb/>
典瞻非苟作隠然聲聞館閣間書進被宴賚擢為禮部<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-16b"/>
主客司郎中部凡四司主客視他司最繁劇官難其人<lb/>
公以明敏濟之不怠剸治其間庭無留事退視其私一<lb/>
室枵然無長物俸不足以供費泰然不以屑其意堅苦<lb/>
礪節時流少與為比尚書吕震有巧佞材倚被主知狠<lb/>
愎自用專以嚴惮下人羣吏莫敢仰視慢易僚佐少忤<lb/>
其意者輙中傷之衆皆側目而待公特異有所承禀色<lb/>
詞俱温始終不少衰駕幸北京仁宗以皇太子監國兩<lb/>
命權知部事行在吏部奏藩憲員闕太宗命簡兩京朝<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-17a"/>
<hi>臣</hi>有材望者補之仁宗舉公等若干人應詔宴于禮部<lb/>
予道里費至則陞為廣西左布政使朝野榮之廣西地<lb/>
極南徼谿洞猺獠時出摽掠邊氓苦之公至而威望凛<lb/>
然徂伏深阻不復出為民患境内宴安政務修舉尋丁<lb/>
外艱去官吏民皆追思之服除入覲仁宗在位言于朝<lb/>
曰此佳士良不易得在列竦聼退而相與嘉歎不已先<lb/>
是河南連歲旱蝗民多死徙太宗震怒被灾郡縣有司<lb/>
不以上聞者悉逮寘于法思得人以撫安其民改公徃<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-17b"/>
涖河南被命即就道既至宣布主恩疏滯舉廢捄灾䘏<lb/>
患憫困窮繩豪猾去貪殘方嶽之政所當舉者悉盡心<lb/>
焉質明起視事日入方息居數月政化大行聲績茂著<lb/>
復丁内艱歸服喪河南薦饑本司累奏起公治之宣宗<lb/>
命奪喪乗傳赴官為治如初勤勞倍之因感風疾往往<lb/>
增劇不待引年堅乞致其仕詔報可之歸而先廬僅庇<lb/>
風雨服食清約如寒士伏臘不克處之裕如居雖宻邇<lb/>
郡城足跡未嘗至公府守長於政務有所咨决極言無<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-18a"/>
隠因其言民隂受其惠者居多病間輙書不去手吟咏<lb/>
自娯逺近有求支應之不倦一日疾革遺訓二子惟以<lb/>
力學修身為言餘無他語翛然而逝時蓋景泰壬申三<lb/>
月二十五日距生洪武丙辰六月二十六日壽七十有<lb/>
五歲公諱禎昌祺字也僑菴白衣山人運甓居士其號<lb/>
也李八世家金陵宋南渡有諱義者仕為郎中扈從隆<lb/>
祐太后南上留居吉水之烏江元時諱某者烏江徙居<lb/>
郡城之吉陽門又徙今之螺川巷為廬陵人曾大父道<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-18b"/>
華大父充國皆隠不仕而以行義稱父伯䕫力學工詩<lb/>
名聞當時母劉氏公生資禀英悟早即嗜學成童屬對<lb/>
賦詩語出驚人弱冠為文藻思溢出蔚有老氣不惟一<lb/>
時材俊若禮部侍郎曾公子啓軰相與頡頏名聲不相<lb/>
上下鄉之老成人亦皆駭其文識謂必顯於世平生所<lb/>
著詩文有稿若干卷藏于家平居孝弟友順出於天性<lb/>
恤孤赴難皆盡其力元配艾氏繼配劉氏子二人長宣<lb/>
次定孫男五女六墓在縣之紫雲山招義院之西從先<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-19a"/>
兆也定奉事狀來謁銘以刻諸墓隧之碑於乎昔之所<lb/>
謂大臣者委身徇國夙夜憂勤以任天下之重遑恤其<lb/>
私故宋杜正獻公身至大拜歸老無屋以居寓於南京<lb/>
驛舍范文正公晚叅大政妻子僅給衣食至其殁也家<lb/>
無以為喪公任牧伯身寵家温固其宜也而乃俛盡厥<lb/>
職空乏以終其身所謂貴而能貧揆之二公夫何愧哉<lb/>
眡彼顧利冒恥不為公議之所容者其賢不肖何如哉<lb/>
因定之請論次公之里系官閥蹈履之詳為銘以刻諸<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-19b"/>
貞石又何媿詞銘曰聖明御極宵旰得士天心純佑俊<lb/>
人雲萃奮庸于朝布列有位効其智能稱厥任使公起<lb/>
茂科立躋顯仕兩殿大藩所至稱治去其煩苛涖以簡<lb/>
易招徠罷氓奠安田里震疊逺夷綏靖邊鄙惠洽羣黎<lb/>
威憚徤吏威惠並施本仁輔義夙夜孜孜弼成化理先<lb/>
民有云國之利器牖下告終得正而逝螭蟠豐碑表厥<lb/>
墓隧昭其民庸垂示永世<lb/>
　　鎮江府同知陳公墓誌銘　　　　朱與言<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-20a"/>
公諱諤字克忠少字一諤姓陳氏世居畨禺曾大父諱<lb/>
中奉宋季為亷訪使按山東有能聲大父諱照卿樂善<lb/>
好義隱居田里勢利澹然邑人敬慕有貧者輙捐已賑<lb/>
貸事弗平者咸質之退無怨言頗有陳太丘王彦方風<lb/>
父諱以惠博通經史兼通内典而精於醫治疾如神弗<lb/>
圖報於人人多徳之國初海内甫平乃退耕田野無復<lb/>
仕進心惟篤義方之教配杜氏生四子其次公也公自<lb/>
㓜性敏洎長遜志篤學而識見逈出流軰讀書過目成<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-20b"/>
誦辭藻英發卓有古作者氣格以惠公嘗曰吾子諤器<lb/>
宇不凡他日必大吾門也弱冠㳺廣郡庠受業于永嘉<lb/>
陳先生門益自奮勵冀以成父志先生深器之永樂六<lb/>
年戊子以書經領薦卒業于太學納交名流以宏所藴<lb/>
用志愈篤聲譽籍籍遂聞于朝八年庚寅夏五月超擢<lb/>
刑科給事中介然自守遇事剛果劾奏豪强不避權要<lb/>
嘗奏事聲響甚大聽者凛然上令餓之數日奏對如前<lb/>
乃曰是天生也每見呼為大聲秀才云嘗以直諫致逆<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-21a"/>
鱗之怒命為坎奉天門外瘞之七日不死遂釋還職未<lb/>
久陞吏科都諫一日率同列奏事忤上上怒落職罰令<lb/>
修葺象房同事者先治完降職去公貧不能倩人乃力<lb/>
自為值駕至觀象問治屋者誰也公前俯伏陳其故上<lb/>
念其直且憐其貧尋命復官由是擊搏愈甚朝廷肅然<lb/>
而上亦屢有付託委任之意焉九年辛卯九月奉使雲<lb/>
南公幹還朝即命署通政司事癸巳春三月也逾年署<lb/>
應天府未幾又署刑部事所至克舉厥職凡百施為悉<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-21b"/>
中肯綮十四年丙申夏又轉鴻臚寺亦署事也明年冬<lb/>
又改署工部事歴履聲蹟視前有加不四年而轉署三<lb/>
五公才皆足膺之為無忝焉至是陞授順天府府尹治<lb/>
同三輔政尚嚴明有漢張趙風吏畏其威民懷其惠歌<lb/>
誦興焉嘗出行轉城陽處衝皇太子駕太子怒訴上上<lb/>
曰陳府尹是我父母官竟不問其見重有如此己亥四<lb/>
月癸巳有白烏乳公庭槐公表而獻之上喜賜金帛有<lb/>
加廷臣稱賀時有白烏之頌既而執政出公為湖廣按<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-22a"/>
察使論者以白烏雖為國上瑞而亦公外補之兆也歴<lb/>
三載刑政肅清一道無寃獄亦無寃民前憲使孟公督<lb/>
營造公成之民不苦勞事易以集將代朝廷命之部侍<lb/>
郎師公有事湖廣劉公督軍公嚴號令秌毫無犯民得<lb/>
按堵既平奏最改山西公至一以治湖湘者治之洪熈<lb/>
改元封建親藩選輔導之職廷臣推公重厚老成才徳<lb/>
兼備足副簡畀遂授荆府長史先是公因忤親王貶知<lb/>
浙江海鹽知縣一日問左右大聲官人何在此人宜復<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-22b"/>
為輔導使人得易聞過至是因有是命降勅曰朝廷建<lb/>
諸子以藩屏國家必選賢能端正之士為之輔長史其<lb/>
首也所以贊其徳義治其政令尤為得賢乃足以克副<lb/>
簡畀爾浙江海鹽縣知縣陳諤自給事廷陛擢尹京府<lb/>
職司風紀敭歴有年兹持受爾奉議大夫荆府長史漢<lb/>
之河澗東平飭躬勵行令聞長世固王之能自修亦必<lb/>
輔導有其人焉爾宜勉之王有無窮之美爾亦有稱於<lb/>
世時改元正月也公至左右匡輔殫心竭誠多補益初<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-23a"/>
命下人為公懼賛理有方率爾於善益副上付託之重<lb/>
䝉賜忠良鯁直四大字以寵異之既而封贈其父如已<lb/>
官母杜氏為宜人配蕭氏封如母宣徳三年丁母憂還<lb/>
哀毁甚至郡人素服公剛直有屈者來白公公語諸當<lb/>
道皆伸之服闋復為長史與王不協遂除鎮江府同知<lb/>
時户部侍郎周公忱督漕于淮以公亷介有為檄修陂<lb/>
圩岸相方設宜隨事就緒及郡之山川社稷壇壝學校<lb/>
齋堂殿廡咸大而新之成績皆歴有紀未滿考以年耄<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-23b"/>
乞歸不許欲徑掛冠鎮民遮留弗得行及章屢上乃允<lb/>
命兵部撥夫𨽻送逾兩期以疾終時正統九年甲子三<lb/>
月二十三日距公生洪武十年丁巳十有一月初十日<lb/>
春秋六十有八矣越明年乙丑十二月二十二日將奉<lb/>
柩塟于番禺永泰鄉白雲山櫟木坑酉辛向之原適予<lb/>
以賜歸吉州其孤郡庠生綸以其郡人都御史羅公亨<lb/>
信所為狀請銘志石用垂不朽予與公同時官于朝知<lb/>
公獨深義不可辭嗚呼公以豪傑之才正大之學歴仕<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-24a"/>
四朝懋著勞績眷顧之恩有隆無替英風義氣足以亷<lb/>
頑而立懦求之古人無愧也顧世之才徳節操有如公<lb/>
者能幾何人哉公二子長經次綸即求銘者銘曰亹亹克<lb/>
忠才徳通敏出仕明時持身端謹擢君近侍職列禁垣<lb/>
劾奏嚴宻受知帝尊經署大政殫心制治榮遷京尹操<lb/>
法循理進獻禎瑞加秩賜金兩居總憲刑㣲惟矜部邑<lb/>
澄清綱維振肅藩輔既遷轉導忠告志存忠良行有鯁<lb/>
直勲烈流聞千祀弗息引年上疏致政榮歸優㳺暮景<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-24b"/>
山谷增輝同仕四朝衆稱特達令聞彰彰威望日赫令<lb/>
終夀考安順榮光於乎克忠殁也不忘<lb/>
　　南雄府知府劉君言行錄　　　　楊　亷<lb/>
劉實字嘉秀江西安福人進士歴仕宣徳天順間終南<lb/>
雄知府卒年六十六<lb/>
嘉秀來京師課績不投足於達官貴人之門自陳其才<lb/>
薄親老乞授教職以自便自通判而視教職其位之崇<lb/>
卑秩之厚薄固<graphic n="KR1509" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1509.png" mimeType="image/png"/>然不俟矣乃欲辭此以居彼是豈利<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-25a"/>
於富貴者之所能為哉會有詔㫖省滌庶官中外執事<lb/>
之臣以冗退者累千百嘉秀自謂必得所欲迺復有金<lb/>
華之命豈不以其才足以為治長民非典教之職所能<lb/>
盡歟今嘉秀辭之既敏朝廷留之益固其猶有古之風<lb/>
與嘉秀出判郡事三年不以妻子隨不與流軰伍亷介<lb/>
之操綽有聲稱<hi>劉球撰贈行序</hi>
君授官金華府通判郡賦以旱歲逋不能完民或鬻子<lb/>
女以足數奏寛貸之又贖還其子女督賦至浦江其丞<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-25b"/>
王韶君鄉友也具盤饌甖菹詣館饋君君謝弗納坐郡<lb/>
治公務有間輒探案間經史閲之視事乃掩卷已則復<lb/>
然郡僚或竊笑之不為改郡中顔孝子宗澤吕東萊祠<lb/>
墓汲汲修葺鄭義門合㸑世久漸不能自給又買馬出<lb/>
丁供山西驛以君言得免役<hi>劉定之撰小傳</hi>
南京鄉闈校文給帷幙衾褥遂以為贐舊常然也君却<lb/>
還之丁母憂廬墓蔬食以終喪擢順天府治中民饋送<lb/>
鵞不受委而去君縱之門外景泰中召修宋元史于東<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-26a"/>
閣筆削任心無所咨承屈遜見所修不合己意笑聲徹<lb/>
闕陛間聞者驚愕相戒勿以藁示君擢知南雄府府為<lb/>
江廣要路商税鉅萬官于是者鮮不盈饜推其餘以待<lb/>
過客亦無或觖望君至存税之一二以繕郡學補張九<lb/>
齡大廋嶺松而已末數月中貴使嶺外至南安先遣騎<lb/>
來南雄視供帳不如昔所聞君又與騎抗禮不假借一<lb/>
辭騎馳還南安明日從中貴至入驛與諸衆騎弓劒羅<lb/>
立左右郡僚庭叅畢趨出獨留君詰以慢已共苛辱之<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-26b"/>
庭中轟然南雄民自驛門外争走入為君謝過以身翼<lb/>
蔽遂以君出中貴見君得民心徐問知其平素欲召釋<lb/>
前憾君不復徃中貴去至韶韶人為言南雄守驛書言<lb/>
公矣中貴乃亦以驛馬兼程疾馳先聞逮君至京入見<lb/>
具言臣從官三十年不以妻自隨餐粗衣敝欲為國家<lb/>
愛養所部不忍勞費之以是觸忤天使無所迯罪上霽<lb/>
威聽其言不復更窮治獄事得釋有日矣以病卒贊曰<lb/>
予聞安成大夫士云君喜著書尤用意春秋中夜有得<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-27a"/>
蹴童子然灯起書之如獲至寶斯可謂慕學矣而其所<lb/>
行與古亷吏范丹塵甑何相異學而知行之誠難能也<lb/>
然以是律己可爾以是求合於塗之人欲與已不齟齬<lb/>
豈可得乎位至郡太守全而歸之其託鑑於聖明為幸<lb/>
已多矣<hi>並小傳</hi>
惟公躬過人之操履立絶俗之儀矩利誘之而不回勢<lb/>
惕之而不沮<hi>彭侍郎撰墓銘</hi>
南雄知府劉實其亷足尚也<hi>名臣贊録</hi>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-27b"/>
　　安慶知府周公行狀　　　　　　李　賢<lb/>
公諱濟字大亨世家洛陽曽大父諱文質大父諱誠之<lb/>
俱隱徳不仕父諱禮以不羈之才逺涉江湖間公既冠<lb/>
永樂丁亥春自入郡庠為弟子員博學强記因讀論語<lb/>
至父母在不逺遊章味定省矌而音問疎之語愀然不<lb/>
樂曰父在數千里之外幾星周矣若之何而不徃省乎<lb/>
即棄學徒歩以徃再越月抵閩適遘疾已危一見公遂<lb/>
愈乃奉以歸復入學曰方寸定矣於是刻苦不知寒暑<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-28a"/>
者累年遂領河南甲午鄉薦赴太學學業大進尋歴事<lb/>
烏臺會蠡縣豪民毆人至死賂同行証一老人已問未<lb/>
决公訊其情有疑既二日乃得豪民狀遂出老人闔院<lb/>
異之聞於都堂自後獄有疑咸委公無不得其情適有<lb/>
中官陳姓者宣廟極寵之因有過大怒送院鞫之御史<lb/>
嚴繼先軰莫測上意咸避之公曰何以避為立訊成獄<lb/>
都御史劉觀由此注意於公會御史缺員以公屬吏部<lb/>
補之公以目疾不就宣徳戊辰夏遂除江西都司斷事<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-28b"/>
初獄有輕重惟都指揮是决公曰此吾職也彼何與焉<lb/>
雖盛怒執愈堅既久服其公反加禮呼為大兄藩臬鉅<lb/>
公由是皆重之癸亥春以父喪去位居家不作佛事一<lb/>
從文公家禮鄉人咎之謝曰僕儒者流安敢從佛因嘆<lb/>
曰昔程子之賢亦不能化况我軰乎服闋調湖廣都司<lb/>
正統改元秋用當道者薦拜監察御史立朝有蹇諤風<lb/>
士大夫為之改觀二年冬鎮大同中官郭姓者以豪横<lb/>
狀聞於朝廷勅一御史往亷之先徃者不得其情復以<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-29a"/>
公往乃微行代負芻者入其宅盡得違法狀朝廷嘉之<lb/>
明年春御史出巡宣府者以邊情劇不能處分遂自經<lb/>
欲遣能者咸曰非公不可公既至邊將為之斂跡邊務<lb/>
一清四年夏以母喪還家躬修塋域見艮方多磚公曰<lb/>
此必古者不封之墓即掩之因増土數尺是夜夢一老<lb/>
人衣冠甚偉揖謝曰感公修吾宅問其名曰乖厓也既<lb/>
覺悟曰乖厓乃張詠之號已而考之實塟其地公之誠<lb/>
能感鬼神如此七年春服除復受命往巡西蜀威州土<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-29b"/>
官董敏王允讐殺累年不解勢愈大朝廷勅公率方鎮<lb/>
兵數千至其境公曰朝廷本意欲安之撫之不服然後<lb/>
加兵未晚也吾不忍其肝腦塗地乃令人賫榜於各寨<lb/>
宣布朝廷恩威且曰從撫者即無罪允讀其榜沉思之<lb/>
書囮字於榜尾令持還衆不解其意公曰此非難見囮<lb/>
者誘禽鳥之媒也意謂誘而殺之耳復釋此意示以誠<lb/>
信允大驚曰非凡御史也即投服以馬數十令子弟入<lb/>
貢贖罪敏亦媿服一方遂安朝廷嘉勞之十年秋復巡<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-30a"/>
鳳陽逢歲歉民多窘於食公嘆曰此地民饑我饑之也<lb/>
輒開倉賑之然後聞於朝有司危之公曰以此得罪甘<lb/>
心焉若俟報何啻穿井以沃焦釡民頼全活者數十萬<lb/>
竣事會安慶以人民飢食流離聞耳報無賢守之故於<lb/>
是大臣咸推公十一年夏出守安慶公馳至視篆之明<lb/>
日召闔郡老父問其故皆流涕曰此處三歲不熟矣以<lb/>
子女易食滿載而南者無虚日公即分命止其舟借漕<lb/>
運糧以濟之子女得存者不下萬餘連章懇陳歲荒民<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-30b"/>
流之故復乞停税朝廷俱從之首訪余忠宣公祠已毁<lb/>
矣公嘆曰余公昔鎮安慶保孤城於七年之久仗義死<lb/>
節有功於名教今乃無祠非缺典乎遂與僚屬各捐俸<lb/>
立祠民之樂從者甚衆俗尚奢親没不塟者數百家女<lb/>
聘未歸者千餘家公乃出令示期違者罰之貧者助之<lb/>
不兩月無留焉閩中冦起天下騷動安慶貧民亦欲乘<lb/>
機乃聚衆强取富民粟富民以盜訟於公公曰此非盜<lb/>
也乃貧耳即碎其狀曉於貧民曰得其榖者報以數吾<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-31a"/>
代償之貧民聞之感愧遂解散暇則集職行録以騐為<lb/>
政之得失櫛垢爬痒務蘇其困民頼之如父母焉工部<lb/>
尚書周公忱巡撫諸郡獨慮安慶歲必數至為綜理自<lb/>
公下車之後曰吾無安慶之憂矣在任三年以疾卒六<lb/>
縣之民為之罷市巷哭若親喪願扶柩至洛陽者數十<lb/>
人視古之循吏亦何愧焉公為人謙恭不立厓岸外和<lb/>
内剛事上接下交友無不得其懽心風流醖藉善記子<lb/>
籍凡事必究其出處雖隱僻事亦精到喜清談遇知己<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-31b"/>
對酒達旦不寐人論文或忽公詰之即窘復為開之識<lb/>
量過人能用其智真所謂豪傑之士也生於洪武丙寅<lb/>
卒於正統己巳壽六十有四配封氏子一人端儀用有<lb/>
司舉為陜西狄道縣丞景泰改元端儀塟公於邙山駱<lb/>
駝峯之陽從先兆也謹狀<lb/>
　　河南府知府李君墓誌　　　　　楊士竒<lb/>
先皇帝臨御宵肝勞勤圖惟安民之道簡求賢俊任之<lb/>
牧守迺宣徳五年命監察御史李驥為河南知府賜之<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-32a"/>
璽書命去民所惡而與其所欲河南地大務殷其民數<lb/>
困於旱澇又壓於親藩之重其嬖近及將校怙勢厲民<lb/>
民不勝弊李君至辛勤信詘起仆濡槁實虚而正綱紀<lb/>
明憲度民始有蘇息意而向之為厲者不得縱肆咸不<lb/>
愜志相率假親藩勢以摧君朝廷聞之悉捕假勢者寘<lb/>
諸法君政治益行中貴人過洛陽有過取縣帑白金去<lb/>
者君聞之遣吏馳追索之中貴人知君遣追侻首探懷<lb/>
中出以歸之黙不敢一語在郡興學禮賢均賦役弭盗<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-32b"/>
賊咸盡心焉致勤職事率昧爽坐公堂或日中昃不暇<lb/>
食郡嘗大疫捐俸市藥以濟民嘗大旱躬禱嵩嶽雨隨<lb/>
降霑足所治一州十三邑吏憚其情民得其惠鄰郡民<lb/>
有争訟不平率走庭下求直為河南六年卒卒之日其<lb/>
僚屬及民耆老哀之如喪親戚古所稱良二千石君其<lb/>
人哉君諱驥字尚徳生六歲而孤自㓜知務學謹言行<lb/>
見重於師友治詩經中山東鄉試為太學生洪武丙子<lb/>
車駕臨太學親㧞生徒十八人為給事中君與焉授户<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-33a"/>
科奏羅闗市檢察商税苛細之弊居無幾坐累免官後<lb/>
用薦起知新鄉縣為之有方雖時供億繁而民無憂招<lb/>
徠流亡數千户咸俾得所丁内艱去民猶數詣上官乞<lb/>
奏留君不報服闋改知東安縣招撫流亡如新鄉勸課<lb/>
農桑凡民所未便者悉奏除之縣多狼嘗噬寡婦子寡<lb/>
婦訢於君君反躬自責白寡婦寃於城隍神翌日噬所<lb/>
有死狼云廷臣交奏君治行召為刑部浙江司郎中議<lb/>
獄平恕嘗上疏言崇教化重農桑育賢才選守令惜民<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-33b"/>
力恤軍士汰冗官養亷能抑侍進簡馬政通鈔法等十<lb/>
四事多見采納在刑部三年又坐累謫戍邊仁廟嗣位<lb/>
下詔求賢近臣奏舉君召為貴州道監察御史益自奮<lb/>
振舉風紀慷慨持論未嘗以訐為直常陳事務十事皆<lb/>
嘉納之巡歴所至斥姦貪奬賢能人用説服馭下以簡<lb/>
居官稍暇手不釋書冊堂室至廪庾率掲銘以自驚所<lb/>
用物雖几杖之㣲必取正直不可以茍在河南於治之<lb/>
後堂植梅竹松恒退食其中名堂曰四友其一君自謂<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-34a"/>
也一日宴賓客堂中談笑之頃奄卒正統元年六月二<lb/>
十七日也春秋七十其先世居青州業儒後徙兖之郯<lb/>
城曽大父紹宗大父輝祖父壽康母朱氏以君貴贈父<lb/>
監察御史母孺人封妻劉氏孺人子男五長僯長垣縣<lb/>
儒學教諭次傑英輔恭孫男二興道興邦士竒與君同<lb/>
朝素熟君徳善於江陵楊公𢎞濟江陵公嘗為君著傳<lb/>
至是又道僯求為墓文嗟乎李君外嚴重而内明恕處<lb/>
也孝於親惇於鄉仕也所歴勞績焯著而氷蘖之操夷<lb/>
<pb n="KR2g0038_WYG_024-34b"/>
險不貳嘗自號復一貞士考其平生隱顯窮達履之正<lb/>
執之固所云貞者不其然哉故特為之表<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　明名臣琬琰録卷二十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>