<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-1a"/>
迦陵詞全集卷二十九<lb/>
　宜興陳維崧其年著<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　維岳緯雲<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　宗石子萬<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　男履端<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　姪賜薛<lb/>
　　摸魚兒<lb/>
　　　家善百自崇川來小飮冐巢民先生堂中聞白生<lb/>
　　　　璧雙亦在河下喜甚數使趣之須臾白生抱琵<lb/>
　　　　琶至撥絃按拍宛轉作陳隋數弄頓爾至致余<lb/>
　　　　也悲從中來併不自知其何以故也别後寒燈<lb/>
　　　　孤舘雨聲蕭槭漫賦此詞時漏巳下四鼓矣<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-1b"/>
是誰家本師絶藝檀槽搯得如許半彎邏逤無情物惹我<lb/>
傷今弔古君何苦君不見靑衫已是人遲暮江東烟樹縱<lb/>
不聽琵琶也應難覔珠淚曾乾處　凄然也恰似秋宵掩<lb/>
泣燈前一對兒女忽然凉瓦颯然飛千歲老狐人語渾無<lb/>
據君不見澄心結綺皆塵土兩家後主爲一兩三聲也曾<lb/>
聽得撇却家山去<lb/>
　　　淸明感舊<lb/>
正輕陰做來寒食落花飛絮時候踏靑隊隊嬉遊侣只我<lb/>
傷心偏有休囘首新添得一堆黄土垂楊後風吹雨溜記<lb/>
月榭鳴筝露橋吹笛說着也眉皺　十年事此意買絲難<lb/>
綉愁容酒罷微逗從今縱到岐王宅一任舞衣輕鬭君知<lb/>
否兩三日春衫爲汝重重透啼多人瘦定來歲今朝𥿄錢<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-2a"/>
挂處顆顆長紅豆<lb/>
　　　春雨哭遠公<lb/>
怪連宵暗風吹雨傷心事竟如許啼衫不恨分飛早只恨<lb/>
論心何暮溪畔路昨歲裡善權艇繫垂楊樹洞門把炬正<lb/>
古寺蒼凉亂山䓤翠長嘯落松䑕　沉思極不是薤歌聲<lb/>
誤從來易散難聚衰年故國逄知巳天也把人輕妬情最<lb/>
苦記前日文園一卷多情句病中親付怕碎墨零紈塵昏<lb/>
蠧損和淚夜深撫<hi>遠公臨没前數日以靑堂詞一卷囑予收藏</hi>
　　　早春雪後柬雲臣<lb/>
雪初乾銀僵玉偃氷牙猶挂簷霤㶁㶁春泥連巷陌間者<lb/>
濶焉何久君知否聞說道還京節鎭喧刁斗鼉吟兕吼正<lb/>
萬斛餘皇千群組練將壓大江口　吾老矣那顧濤飛山<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-2b"/>
走長自尋花問柳春光滿眼原非惡况值小梅紅逗簫管<lb/>
奏只可惜檀槽金縷人非舊催成皓首待三市月華六街<lb/>
燈放同飮夜橋酒<lb/>
　　　哭王生<hi>王生常數夕作詞數百首詭云舊作其敏黠如此故篇中及之</hi>
記年來百無俚頼聊將小令閒做同巷有人才最敏艶句<lb/>
頗能𢋫和花影簸寫小字斜行各色蠻箋大携來詫我任<lb/>
膩柳豪蘇一宵立辦詭說蠧餘課　誰能料彈指一坏長<lb/>
臥傷心腹痛車過歷歷前游還在眼鄰笛吹來入破劉白<lb/>
墮筭浮世生前對語惟君可愼毋計左不信看城南王郞<lb/>
新冡夜雨綠苔涴<lb/>
　　　澄江客舍水亭前有野鶴二日飮啄行潦中余傷<lb/>
　　　　其凌霄之質而辱在泥塗詞以唁之<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-3a"/>
倚西風徘徊騁望細流淰淰如許月榭水軒臨斷岸落木<lb/>
亂鴉無數誰延佇有兩兩幽禽莎逕頻來去柳陰深處看<lb/>
滿陂蘆葦一川葭菼何計可留汝　思前事處士亭栽梅<lb/>
樹岳陽樓枕湘楚玉京碧海閒風景何限吹笙伴侣時巳<lb/>
暮剩滿眼鷄群噲等爲公伍相憐不語笑古往今來事多<lb/>
如此且聽夜窗雨<lb/>
　　　早春接山陽陸宻庵先生札兼惠我月湄詞賦此<lb/>
　　　　奉酬<lb/>
悵連宵暗風吹雨春寒歇在簾罅忽聞鸚鵡籠中說誰送<lb/>
香詞來也披咏乍似脫線眞珠亂向窗櫳灑篇篇無價便<lb/>
周柳纎柔辛蘇感激材盡出君下　爲君說我有鵝笙麝<lb/>
帕能將風月吟寫旗亭他日從君讌准擬避君三舍君莫<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-3b"/>
訝縱牛嶠顧夐今日誰憐者花間曲罷又孟蜀宫前摩訶<lb/>
池畔春草綠盈把<lb/>
　　　<graphic n="KR1052" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1052.png" mimeType="image/png"/>
憶家鄉此時節物四圍槲葉攢錦沿湖小弄蒓絲滑巳覺<lb/>
水香微滲論食品應不數鷄酥羊酪候門瀋流涎那禁伴<lb/>
玉膾鱸腮雪花鹽豉微雨小橋飮　長安道惆悵愁潘瘦<lb/>
沈誰忺淶酒初窨粘匙凝盌知何限絶憶吳娘烹餁渾未<lb/>
審笑洛下季鷹歸也還由恁思他則甚拚一夜西風五湖<lb/>
船上倦覔綠簑枕<lb/>
　　　宋牧仲謝方山曹實庵正子四先生招同人雅集<lb/>
　　　　次日正子和沈融谷詞見贈郎依原韻奉酬<lb/>
記宵來老顚欲裂要騎碧海獰鳯銅荷燭淚熒熒滴占滿<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-4a"/>
衫兒嫌重繚桂棟記留住金鞭不放狂奴控公榮伯仲任<lb/>
銀井堆霜晶屏漏月藥玉半船凍　吾生事須付酒經茶<lb/>
董不然帶眼移孔杯䦨忽憶家鄕好萬點暗香浮動亭楚<lb/>
頌更一片笋園茗岕連唐貢晴螺翠湧且浣却京塵欹將<lb/>
氷枕低選客窗夢<hi>東坡買田陽羡欲於此間種橘搆一亭名日楚頌唐貢吾邑山名</hi>
　　　咏窩絲糖<hi>糖出大內遺製今西山一老中監尙能爲之後恐遂失傳矣</hi>
裊春燈赤瑛盤內絲絲縷縷難理平生說餅題糕興慣與<lb/>
群兒争嗜銅駞市曾趁徧賣餳小擔簫聲底何曾見此總<lb/>
輸與筵前輕鬆纎軟弱雪不勝齒　摩挱罷髣髴夢華小<lb/>
記依稀南內遺製當初赭帕低籠處分賜龍孫鳯子今何<lb/>
似似宋嫂魚羔又似楊妃荔天家往事也不信宫娥曉寒<lb/>
呵手搓得恁般細<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-4b"/>
　　蓮陂塘<lb/>
　　　題徐電發楓江漁父圖<lb/>
問何人生綃滑笏皴來寂歷如許孤<graphic n="KR0963" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0963.png" mimeType="image/png"/>幾扇西風底滴盡<lb/>
五湖疎雨垂弱縷儘水蔓江葓信意牽他住寄聲魴鱮總<lb/>
來固欣然去還可喜知我者鷗鷺　行藏事不是如今纔<lb/>
悟浮名休再相誤人間多少金貂客輸却綠簔漁父誰喚<lb/>
渡早萬木酣霜紅到消魂處湛湛楓樹又遥襯蘆花揺晴<lb/>
織暝閙了半汀絮<lb/>
　　　題龔節孫彷橘圖<hi>節孫蘭陵人卜居陽羡慕東坡之爲人故爲斯圖以明志</hi>
有蘭陵寧馨年少風前玉樹姚冶縛茆樹柵東溪畔正傍<lb/>
樊川水榭誰圖畵畵秋後霜柑百顆高低亞寒香噀射擬<lb/>
楚頌名亭追踪坡老此意儘瀟灑　人間世總是蝸牛傳<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-5a"/>
舍休矜文采儒雅海田幾徧栽桑後萬事虛舟飄瓦蜀山<lb/>
下有蘇子祠堂老木曾連把如今盡也便結得亭成他年<lb/>
志遂後日誰憐者<hi>余邑蜀山下東坡書院丙古木數株皆幾百年物今剪伐殆盡偶感及之</hi>
　　夏雲峯<hi>第二體</hi>
　　　夏雨<lb/>
楚簟生波湘簾著水夏淺勝春時候豆棚底心情小惡棟<lb/>
花外年光空逗記三春㡌影衣香漫細數疎狂未居人後<lb/>
奈六幅蒲帆歸吳雖徤却又愁如中酒　况是梅天絲雨<lb/>
僽儘挼藍野水點來都縐一生事秧車催去四月景𧖟房<lb/>
撋就倚小樓看盡吳田只漠漠陰陰不堪囘首且白練裙<lb/>
綠苔錢閒寫小詞懷古<lb/>
　　金明池<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-5b"/>
　　　憶亳村草堂柬徐南高<lb/>
陣陣樵風層層花浪中是康崇舊宅有不斷湖光杳靄遥<lb/>
山翠陰霽皆滴老梅花玉偃銀僵更門外無數浦帆林笛<lb/>
記衝酒橋南尋詩巷北細雨㡌簷都側一自飄流辭鄕<lb/>
國剩露井閒苔和愁堆碧空廊鎻桐花半畝壞屋走松枝<lb/>
千尺頼故人縛帚鉏園早爲我添修藥欄鷄柵料來歲花<lb/>
開前村社散頻夢春城覊客<lb/>
　　　茉莉<lb/>
海外氷肌嶺南雪塊銷盡人間溽暑曾種在越王臺下記<lb/>
着水和露初吐徧花田千頃玲瓏惹多少年小珠娘凝覷<lb/>
奈賈舶無情茶船多事載下江州湓浦　姊妹飄流離鄕<lb/>
土悵異域炎天黯然誰與燕姬戴斜拖辮髪朔客嗅爛斟<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-6a"/>
駝乳望夜凉白月横空想故國簾櫳舊家兒女只鸚鵡籠<lb/>
中鄕關情重相對商量愁苦<lb/>
　　　臬署寒夜展鵑紅女史梅花畵扇感賦<lb/>
歷歷殘更沉沉深院坐冷官齋樺燭簷雨滴人聲漸悄又<lb/>
廊外茶響將熟想外邊片片瓊英都解向紅板橋南堆簇<lb/>
悵何計尋香無聊展畵小檢齊紈零幅　遥憶粉娥調脂<lb/>
盝恰和泪匀鉛忍寒皴綠簮花格紅欹翠弱没骨繪神全<lb/>
韻足料霜毫寫欲成時襯纎月如銀斜支臂玉且吟弄空<lb/>
花摩挲秋扇也筭探梅林麓<lb/>
　　　蘧庵先生歸自吳門聞携有秋岳先生新詞作此<lb/>
　　　　奉柬<lb/>
夾岸輕陰滿塘細雨惹得亂帆堆綠片石上千塲簫鼓高<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-6b"/>
臺後幾番麋鹿記臯橋近㤗娘家恰梔子將開枇杷初熟<lb/>
只白髪江潭東京遺老傷心南朝艶曲　近日征南軍馬<lb/>
盛料不比當年家家絲竹水驛閉龍舟誰競烟舫歇蓮歌<lb/>
莫續想連天淼淼長洲儘野鳥頻啼沙鷗輕浴且載得金<lb/>
荃携將蘭畹歸當忘憂小錄<lb/>
　　　丙辰秋日書事<lb/>
落落門攤寥寥間架報道新添賦額小市對蝸廬馬磨綺<lb/>
陌傍朱扉畵㦸總和他絮鐵錢醪一例載少府泉刀稅籍<lb/>
有銅山兎脫金穴蠅營祗筭黔婁陋室　痩巷空壕風蕭<lb/>
瑟儘堂燕幕烏遯迯無術人競說天家榷酤誰解學仙翁<lb/>
點石便天邊月府淸虛怕未穩瓊樓難安桂魄見敬業坊<lb/>
前奉誠園外多少題門賣宅<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-7a"/>
　　　咏鴈來紅<lb/>
苔繡蒼琅蔓縈屈戍閒鎻街南空宅見一片霜條露蕚伴<lb/>
臥礎冷絳如織想斜陽鴈背微丹斜壓下灑向枝頭堆積<lb/>
似顦顇秋娘寂寥班女倦軃畵欄無力　颯颯賔鴻南鴈<lb/>
日正天水濛濛關河歷歷凄凉渡靑溪柵口惆悵宿黄陵<lb/>
廟側徧江南一夜西風便也學春鵑啼痕紅裛恨漢苑無<lb/>
花唐陵少樹只染晴莎烟色<lb/>
　　綠頭鴨<lb/>
　　　淸和<lb/>
翠陰陰頓染徧小園前後果然夏淺勝春一聲鶯穿窗透<lb/>
幙滿街絮撲㡌縈巾挑笋偏宜脫綿乍可風光尤喜恰初<lb/>
旬淸和景水烟畵就榖雨搓匀　漫因循溪山好在何妨<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-7b"/>
荷篠垂綸笑無端一塲春夢問幾度百歲閑身趂冉冉柔<lb/>
靑緩綠吟興劇鮮新烘朶玫瑰剪枝芍藥摘梅煑酒且娛<lb/>
賔屈指筭盈盈桑婦漸作茶人<lb/>
　　笛家<lb/>
　　　屢擬過紅友郊庄探梅連雨不止詞以柬之<lb/>
五里鶯聲半村花氣南郊迤邐歸樵遥指君家近屋頭濕<lb/>
翠窗眼疎香濺裙水漲落燈風緊准擬携琴也思側㡌與<lb/>
細箋離恨渡斜橋背山郭一片酒旗作陣　隱隱詎知連<lb/>
日烟迷楚岫柳髩全低雪壓吳天蘭心乍困嬴得倚徧雕<lb/>
䦨日晩吹徹玉簫凉嫰况添西樓夜窗疎雨滴碎人方寸<lb/>
便有日訪溪梅多𬋩落英鋪粉<lb/>
　　　九日長安遣興<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-8a"/>
秋士心情女兒節物懨懨愁坐綠樽雖滿何心勸帝京此<lb/>
夜鏤棗成斑煎酥凝獸題糕才健麝帕紛貽綉旗細裊點<lb/>
綴侯門讌正新晴恣游賞天氣不寒不煖　閒筭去年九<lb/>
日有人樓上笑摘黄花斜倚西風任他簾捲今日懶覔登<lb/>
高伴侣愁望秋槐宫殿幾度逡廵一畨追悔且倚䦨干徧<lb/>
怕萬一鳯城邊瞥遇南飛沙鴈<lb/>
　　　己未九日蛟門招同諸子游黒龍潭次實庵韻<lb/>
滿目新晴無邊野興休論萬事且須載酒題糕去靈湫鏡<lb/>
黒仄磴泥靑有人言是老龍蟠處一様重陽兩年覊宦往<lb/>
事零如雨被游人問昨歲破㡌猶然存否　重晤竹西詞<lb/>
客剛來京國亟拉吾徒洗琖持螯翩然豪舉只憶深院小<lb/>
黄花朶空顫釵梁髩縷獨夜茫茫他鄕惻惻飮罷迷歸路<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-8b"/>
風急也白楊邊颯颯定和誰語<lb/>
　　畵屏秋色<lb/>
　　　西城秋眺懷緯雲弟久滯都門未歸用夢窗詞韻<lb/>
放眼孤城側落照前一派傷心秋色叠浪喧豗怒濤澎湃<lb/>
西水關窄聽黄葉村中乍揚砧響旋復抑釀晚烟如此碧<lb/>
更節近茱茰天連𤇺火不許離人此夜不成思憶　前夕<lb/>
蓮銅暗滴夢重逄帝里艶飾錦筝銀瑟弟酬兄唱燭紅琖<lb/>
白睡醒後含愁寄書盻斷無去翼念久客誰舊識囑付暮<lb/>
雲知今宵消盡也得人在暮雲以北<lb/>
　　白苧<lb/>
　　　早秋飮蘧庵先生宅隔墻聞絃索聲<lb/>
淡銀河映缸面紅鱗微白蕉軒梧徑雅穪秋晴寂歷更蒙<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-9a"/>
茸幽花雜卉徧狼籍快意儘樽前休苦問戰旗消息日没<lb/>
杯䦨再向空堦布席有萬斛西風把小墀都拭　疑惑幾<lb/>
層薜荔一帶繚垣何來遞響高下玲龍之極久知是隔院<lb/>
檀槽低摘淒淒四座似蘆花楓葉濤陽夜舶惹得今宵無<lb/>
數吟蛩墻下於邑併入哀絲倍作凉颷激<lb/>
　　春風裊娜<lb/>
　　　甲寅元夜<lb/>
記舊時元夜月挂紅樓釵影亂笑聲柔火蛾兒簇着凝粧<lb/>
艶粉輕盈妖冶打塊成毬的的春嬌溶溶夜景夾路銀花<lb/>
爛不收一曲紫綃催薄醉六街絳蠟試淸謳　誰料一天<lb/>
氷彩化爲絲雨隨風去灑徧皇州縈蝶翅囦鶯喉誰家抛<lb/>
盞何處藏<graphic n="KR0848" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0848.png" mimeType="image/png"/>微雪猶零怕沾鞋印碧雲未合莫上簾鈎風<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-9b"/>
光非舊歎傳柑佳會今年換做萬里邊愁<lb/>
　　　正月十二日同陸翼王宋旣庭吳志伊慶百徐大<lb/>
　　　　文葉九來道子李秋森游白㙮栴檀諸寺<lb/>
被東風入戸喚作春游新霽動峭寒收望崢泓太液龍堂<lb/>
鳯䑵參差上苑碧甃銅溝元夜風光天家亭舘樹巳將花<lb/>
人少愁㡌影帶晴薫御陌鞭絲和煖糝皇州　經過栴檀<lb/>
綉利蓮幢芝蓋行人說翠輦常留金犢穩雪蛾柔一車鶯<lb/>
燕十里驊騮舊族崔盧花翎茜袖新粧秦虢秀鬋明眸獨<lb/>
憐高處有㙮鈴碎語當年此地遼后粧樓<lb/>
　　引駕行<lb/>
　　　柬旣庭<lb/>
全吳舘內破楚門邊十年事記冶遊作使與卿並倚吳閶<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-10a"/>
淸狂簾前璧月橋頭畵縠鈿轅畔游閒公子紅燭銀筝醉<lb/>
玉温香平康况曾經邂逅枇杷巷口掃眉娘想那日妖嬈<lb/>
喚馬藥欄微雨碧城凉難忘　無端一别腰身瘦盡東陽<lb/>
奈曉風殘月夢囘酒醒往事微茫堂堂問江東士女塗轍<lb/>
誰令我軰妨料章華才子也應點兩髩吳霜<lb/>
　　十二時<lb/>
　　　偶憶<lb/>
綿濛二月如酥雨做出銷魂天氣更獨客冷淸淸地拚則<lb/>
向紅篝倚燈灺香焦天寒酒醒往事難提起想那日元夜<lb/>
迷藏禊日鞦韆人在綠楊絲裡　更當初㦸門嬉戲一部<lb/>
烟花軼記簾畔分釵屏間惜曲無限懨懨意便海棠月上<lb/>
夜深誰放花睡　奈幾年飄零覊旅巳隔千山萬水昨歲<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-10b"/>
銅街記曾一見隱隱卓金車子恰柳花如夢又早香輪過<lb/>
矣<lb/>
　　　觀獵<lb/>
儘生平骨偏騰上那識世間劉表嗟落魄古長安道市上<lb/>
荆高又少見說城南群公會獵撫掌轟然笑有十隊細馬<lb/>
輕裘硬箭强弓圍簇盤鵰綉襖　往觀乎且爲豪耳莫以<lb/>
粗材相誚斛律諸人敖曹若軰馬上詩偏玅倐<graphic n="KR1076" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1076.png" mimeType="image/png"/>鳴餓鴟<lb/>
拂林迅落飛鳥　坐平岡燎狐炙彘燕女如花廻抱熱洛<lb/>
河斟婆羅門舞渾不似彈邊調只李陵安在碑前野烏群<lb/>
噪<lb/>
　　蘭陵王<lb/>
　　　春恨<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-11a"/>
香腮托人與梨花俱弱東風外斜壓香衾蹙損瀟湘遠山<lb/>
角鏡鸞空掩却愁覷玉肌減削又不是中酒傷春盡日沉<lb/>
吟倚粧閣　唾花裙上落奈紫棧纔温紅綿正薄水晶簾<lb/>
額輕寒絡更陣陣春雨懨懨殘日小樓欲睡那便着且自<lb/>
潄春酌　飄泊舊時約只柳綿花絮年年如昨綠徧平蕪<lb/>
天又各念馬嘶門外聽來常錯淸明寒食無限恨燕子覺<lb/>
　　　秋况<lb/>
倚簾閣爽氣直通寥廓凉瓦上澹澹初暘影似干將淬秋<lb/>
鍔搗衣聲亂作響入愁人院落西風峭陡把素砧攙入霜<lb/>
天白翎雀　曲終睡還着夢匹馬長城迤邐沙漠渾河路<lb/>
黒探兵錯見都尉毳帳賢王獵火敵樓颯颯起鵰鶚下短<lb/>
草如削　驚覺倍蕭索漸暮色蘢葱水烟噴薄夜蟾早逗<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-11b"/>
東墻角炤滿地靑桂半街紅藥可憐月底又送到深巷柝<lb/>
　　　咏閨人簸錢<lb/>
粉墻側風遞綠窗信息琅然響莫是靑錢簸入苔痕竟無<lb/>
跡輕圓留不得小玉春纎低拾喧笑處競理輸嬴朱汗龍<lb/>
綃背人拭　春慵倚窗槅漸搓柳沉思搯花追憶人生幾<lb/>
度逄寒食怕連朝風雨滿城烟絮韶華浪逐榆錢擲一文<lb/>
便難直　小立悶還積筭幾篋靑蚨半貫赤仄卜多字蹟<lb/>
都侵蝕且潛買歡笑强驅愁寂團圓嘉䜟把五銖看似歷<lb/>
歷<lb/>
　　大酺<lb/>
　　　七夕坐客大合樂漫賦<lb/>
歷歷銀颷簾外落又是一畨節序今宵停寶杼正南部烟<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-12a"/>
花西風牛女端正窺簾輕狂換盞多少良儔俊侣有白髪<lb/>
何戡靑春張緒流商刻羽漸露濕瓜筵月穿針孔紗㡡無<lb/>
暑　醉揺梔子樹是<graphic n="KR1273" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1273.png" mimeType="image/png"/>金堂後西偏路誰知道三生杜牧<lb/>
前度劉郞重來還到聽歌處鈿盒一朝分記不起長生私<lb/>
語筭此際情偏苦離多會少豈獨天邊河鼓客且歌完金<lb/>
縷<lb/>
　　　溪行野店小飮卽事<lb/>
正野塘邊春帆底水膩吳綾一束看看寒食到小梅英粧<lb/>
褪暗彫香玉杏蕋撩晴鶯雛拂曉幾對鵁鶄争浴板橋西<lb/>
客店颺酒旗作陣帶烟斜撲有秀靨映門嬌波窺戸當壚<lb/>
情熟　篙師休浪促夾衣解貰飮何須贖君不見一生惆<lb/>
悵半世因循吳霜偷換修蛾綠况聽關山夜流多少從軍<lb/>
<pb n="KR4f0032_SBCK_029-12b"/>
笛曲拚美醖傾千斛轉船解纜社燕風簾相觸泥香輕墮<lb/>
<graphic n="KR0609" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0609.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0609" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0609.png" mimeType="image/png"/>
　　　題毘陵海烈婦祠用片玉詞韻<hi>烈婦徐州人流落毘陵艶色爲漕卒</hi>
<hi>所窺廹之不屈而死</hi>
悵廟竿紅垣衣碧門外銀濤雪屋群妃蓬島讌御天風來<lb/>
往釵鈴戞觸寂寂小姑愔愔聖女苦鳥啼歸修竹古苔壞<lb/>
墻滿任脫韁石馬畵廊眠熟歎螺髻煤殘蝶裙灰燼夜長<lb/>
人獨　靈旗歸太速神絃歇醉覡扶華轂可惜是亂水彭<lb/>
城舊家小沛望鄉徒極登臨目入不言兮出學唱箇秋墳<lb/>
鬼曲怨靑塜留江國斑斑恨血土花墳起紅菽水腥打滅<lb/>
翠燭<lb/>
迦陵詞全集卷二十九終<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>