<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>史記索隱卷二十五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　史記索隱卷二十五<lb/>
　　　　　　　　　　　　唐　司馬貞　撰<lb/>
匈奴列傳第五十二<lb/>
曰淳維<hi>張晏曰淳維以殷時奔北邉又樂彦括地譜云夏桀無道湯放之鳴條三年而死其子獯粥妻</hi>
<hi>桀之衆妾避居北野隨畜移徙中國謂之匈奴其言夏后苗裔或當然也故應劭風俗通曰殷時曰獯粥改曰</hi>
<hi>匈奴又服䖍云堯時葷粥周曰獫狁秦曰匈奴韋昭漢曰匈奴葷粥其别名則淳維是其始祖盖與獯粥是一</hi>
<hi>也</hi>橐他<hi>韋昭曰背肉似橐故云橐/也包愷音託他或作駞</hi>驢驘<hi>按古今注云驢牡馬牝生驘</hi>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-1b"/>
駃騠<hi>説文云駃騠馬父驘于也廣異志音决蹄也發䝉記刳其母腹而生列女傳云生七日超其母</hi>騊<lb/>
駼<hi>按郭璞注爾雅云騊駼馬青色音淘塗又字林云野馬山海經云北海有獸其状如馬其名騊駼也</hi>驒<lb/>
奚<hi>韋昭驒音顛説文野馬屬徐廣云巨虚之類一云青驪驒文如鼉鄒誕本奚字作騱</hi>分地<hi>上音扶糞</hi>
<hi>反</hi>少長<hi>上音式紹反下音陟/兩反少長謂年稍長</hi>彎弓<hi>上音灣如/字亦通也</hi>刀鋋<hi>音蟬按埤</hi>
<hi>蒼云鋋小矛鐵矜按古今字説云<graphic n="KR1689" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1689.png" mimeType="image/png"/>通作矜</hi>注攣鞮氏<hi>上六縁反/下丁啼反</hi>作周<hi>按謂始作</hi>
<hi>周國也</hi>畎夷<hi>韋昭云春秋以為犬戎按畎音犬大顔云即昆夷山也山海經云黄帝生苗龍苗龍生融</hi>
<hi>吾融吾生弄明弄明生白犬白犬有二牡是為犬戎説文赤狄本犬戎種故多從犬又山海經有人面獸身名</hi>
<hi>曰犬夷賈逵云犬夷戎之别種也</hi>涇洛之北<hi>晉灼云洛水在馮翊懷德縣東南入渭又按水經云</hi>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-2a"/>
<hi>出上郡彫陰泰昌山過華陰入渭即漆沮水也</hi>山戎<hi>服䖍云盖/今鮮卑</hi>汜邑<hi>蘇林音凡穎川襄城</hi>
<hi>是按春秋地名云汜邑襄王所居故云襄城也</hi>居于陸渾<hi>按春秋左氏秦晉遷陸渾之戎于伊川杜</hi>
<hi>預以為九姓之戎居陸渾在秦晉之間二國誘而徙之伊川遂從戎號今陸渾縣是也</hi>西河圁洛<lb/>
<hi>晋灼音囂三蒼作圜地理志云圜水出上郡白土縣西東流入河韋昭云圜常為圁續郡國志及太康地志竝</hi>
<hi>作圁字也</hi>赤翟<hi>按左氏傳云晉師滅赤狄之潞氏杜氏以潞赤狄之别種也上黨潞縣又春秋地名云今</hi>
<hi>曰赤渉胡</hi>白翟<hi>左氏晉師敗狄于箕卻缺獲白狄子杜氏以為白狄别種故西河郡有白部胡又國語云</hi>
<hi>桓公西征攘白狄之地遂至于西河也</hi>有綿諸<hi>地理志天水/有綿諸道</hi>狄䝠<hi>地理志天水狄</hi>
<hi>道應劭以䝠戎邑音桓</hi>義渠<hi>韋昭云本西戎國有王/秦滅之今在北地郡</hi>大荔<hi>按秦本紀厲恭</hi>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-2b"/>
<hi>公伐大荔取其王後更名臨晉故地理志臨晉故大荔國</hi>朐衍<hi>地理志縣名在北地徐廣音詡鄭氏音吁</hi>
樓煩<hi>地理志縣名屬雁門應劭云故樓煩胡地</hi>林胡<hi>如淳云即儋林/為李牧所滅也</hi>東胡<hi>服䖍</hi>
<hi>云烏丸之先後為鮮卑在匈奴東故曰東胡按續漢書曰漢初匈奴冒頓滅其國餘類保烏桓山以為號俗隨</hi>
<hi>水草居無常處以父之名字為姓父子男女悉髠頭為輕便</hi>注鮮卑<hi>按胡廣云鮮卑東胡别種又應</hi>
<hi>奉云秦築長城徒役之士亾出塞外依鮮卑山因以為號</hi>句注<hi>服䖍云音拘韋昭云山名在應隂館</hi>胡<lb/>
貉<hi>按貉即濊也音亾格反</hi>宣太后<hi>服䖍云昭/王之母也</hi>竝陰山<hi>徐廣云五原西安陽原縣</hi>
<hi>北有陰山陰山在河南陽山北竝音傍白浪反</hi>至襄平<hi>韋昭云今遼東所理也</hi>三國邊匈<lb/>
奴<hi>按三國燕趙秦</hi>因河為塞<hi>按太康地記秦塞自五原北九百里謂之造陽東行終刺賁山南漢</hi>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-3a"/>
<hi>陽西也漢一作漁</hi>適戍<hi>上丁/革反</hi>通直道<hi>蘇林云去長安八千里正南北相値道也</hi>九原<lb/>
<hi>韋昭云縣名屬五原也</hi>臨洮<hi>韋昭曰/瀧西縣</hi>北假中<hi>應劭云在北地陽山北韋昭云北假地名</hi>
<hi>又按漢書元紀云北假田官蘇林以為北方田官也主以田假與貧人故曰北假也</hi>頭曼<hi>音莫官反韋昭</hi>
<hi>音瞞</hi>冒頓<hi>音墨又/如字</hi>注單于廣大之貌<hi>按漢書單于姓攣鞮氏其國稱之曰橕犂</hi>
<hi>孤塗單于而匈奴謂天為橕犂謂子為孤塗單于者廣大之貎也言其象天故曰橕犂孤塗單于也又𤣥晏春</hi>
<hi>秋云士安讀漢書不詳此言有胡奴在側言之曰此胡所謂天子與古書所説符會也</hi>鳴鏑<hi>應劭云髐</hi>
<hi>箭也韋昭云矢鏑飛則鳴</hi>甌脱<hi>服䖍云作土室以俟漢人又纂文曰區脱土穴也又云是地名故云生得</hi>
<hi>甌脱王韋昭云界上屯守處也音一侯反脱音徒活反</hi>河南王<hi>如淳曰白羊王居河南</hi>閼氏<lb/>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-3b"/>
<hi>舊音於連於曷反二音匈奴皇后號習鑿齒與燕王書云山下有紅藍花足下先知不北方人探取其花染緋</hi>
<hi>黄挼取其上英鮮者作烟肢婦人将用為顔色吾少時再三過見烟肢今日始視紅藍後當為足下致其種匈</hi>
<hi>奴名妻作閼支言其可愛如烟肢也閼音煙想足下先亦不作此讀漢書也</hi>直上谷<hi>按姚氏云古字</hi>
<hi>例以直為值值者當也</hi>谷蠡<hi>服䖍音鹿離/蠡又音棃也</hi>骨都侯<hi>按後漢書云骨都侯異姓大臣</hi>
呼衍氏須卜氏<hi>按後漢書云呼衍氏須卜氏常與單于婚姻須卜氏主獄訟也</hi>西接氐<lb/>
羌<hi>按風俗通云二氐本西南夷種地理志武都有白馬氐又魚豢魏略云漢置武都郡非其種人分竄山谷</hi>
<hi>或號青氐或號白氐綦文云氐亦羊稱説文云羌西方牧羊人續漢書云羌三苗姜姓之别裔徙于三危今河</hi>
<hi>間之西南羌是也</hi>單于庭<hi>按謂匈奴所都處為庭樂彦云單于無城郭不知何以國之穹廬前地若</hi>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-4a"/>
<hi>庭故云庭</hi>千長伯長什長<hi>按續漢書郡國志云里有魁人有什伍里魁王一里伯主百家什主</hi>
<hi>十家伍長五家以相檢察故賈誼過秦以為俛起什百之中是也</hi>蘢城<hi>漢書作龍城亦作蘢字崔浩云</hi>
<hi>西方胡皆事龍神故名大㑹處為龍城後漢書云匈奴俗歲有三龍祠祭天神</hi>蹛林<hi>服䖍云音帶匈奴秋</hi>
<hi>社八月中皆會祭處鄭氏云地名也晉灼云李陵與蘇武書云相競趨蹛林則服䖍説是也又韋昭音多藍反</hi>
<hi>姚氏按李收傳大破匈奴滅襜襤此字與韋昭音頗同然林襤聲相近或以林為襤也</hi>小者軋<hi>服䖍</hi>
<hi>云刀割而也音烏八反鄧展云歴也如淳云撾抶也三蒼云軋輾也軋説文云輾轢也</hi>丁零<hi>按魏略云</hi>
<hi>在康居北去匈奴庭接習水七十里又云匈奴北有渾窳國</hi>屈射<hi>國名射音奕又音石</hi>盡青駹<lb/>
<hi>音武江反按青駹馬色青</hi>驪馬<hi>説文云/驪黑色</hi>騂馬<hi>按詩傳云/赤黄曰騂</hi>傅矢<hi>音附</hi>為書<lb/>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-4b"/>
遺高后<hi>按漢書云高后時冒頓<graphic n="KR0906" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0906.png" mimeType="image/png"/>驕乃使使遺高后書曰孤僨之君生於沮澤之中長於平野牛馬之</hi>
<hi>域數至邊境願遊中國陛下獨立孤僨獨居兩主不樂無以自娱願以所有易其所無高后怒欲擊之</hi>諸<lb/>
將曰<hi>按漢書季布諫高后乃止</hi>義盧侯難氏<hi>匈奴將名/也氏音支</hi>呼揭<hi>音傑又音丘列</hi>
<hi>反</hi>皆以為匈奴<hi>按謂皆入/匈奴一國</hi>望薪之地<hi>服䖍云漢界上塞下地名今匈奴使</hi>
<hi>至於此也</hi>係<graphic n="KR2004" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2004.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>上音胡計反/下音大胡反</hi>服繡袷綺衣<hi>按小顔云服者天子所服也以繡為</hi>
<hi>表綺為裏以賜冒頓字林云袷衣無絮也音公洽反</hi>比余一<hi>按漢書作比疎一比音鼻小顔云辮髪之</hi>
<hi>飾也以金為之廣雅云比櫛也蒼頡篇云靡者為比麄者為梳按蘇林説今亦謂之梳比或亦帶飾者也</hi>黃<lb/>
金飾具帶一<hi>按謂要中大帶</hi>黄金胥紕一<hi>按漢書作犀毗或無下一字此作胥者犀</hi>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-5a"/>
<hi>聲相近或誤張晏云洛帶瑞獸名也東胡好服之按戰國䇿云趙武靈王賜周紹貝帶黄金師比延篤云胡革</hi>
<hi>帶鈎也則此帶鈎亦名師比則胥犀與師竝相近而説各異耳班固與竇固牋云賜犀比金頭帶是也</hi>赤<lb/>
綈<hi>按説文云綈厚繒也</hi>稽粥<hi>音雞育/二音</hi>重駱<hi>音湩酪二音按三蒼云湩乳汁也字林云竹用</hi>
<hi>反穆天子傳云牛馬之湩臣菟人所具</hi>雖詳不取<hi>漢書作陽此亦音羊</hi>室屋之極生<lb/>
力必屈<hi>以言棟宇室屋之作人盡極以營其生至於氣力屈竭也屈音其勿反</hi>喋喋而佔<lb/>
佔冠固何當<hi>鄧展曰喋音牒佔嘯耳語服䖍曰口舌喋喋如淳曰言汝漢人多居室中固自宜着</hi>
<hi>冠且不足貴也小顔云喋喋利口也佔佔衣裳貎喋音昌涉反佔音占言當思念無為喋喋佔佔耳雖自謂着</hi>
<hi>冠何所當益也</hi>北地都尉卭<hi>音五郎反徐廣云姓孫其後子單封為瓶侯音白丁反</hi>囘中<lb/>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-5b"/>
宫<hi>服䖍云在北地武帝作宫始皇本紀三十七年登鷄頭山遏回中武帝元封四年通回中道</hi>出彭<lb/>
陽<hi>韋昭云安定縣</hi>候騎<hi>崔浩云/候邏騎</hi>盧卿<hi>按表盧作玈/古今字耳</hi>且居<hi>漢書作且渠匈</hi>
<hi>奴官號</hi>雕渠難<hi>按樂彦云當戸且渠各/自一官雕難為此官</hi>跂行喙息<hi>按跂音歧又音</hi>
<hi>企言蟲豸之類或企踵而行或以喙而息皆得其安也</hi>蠕動<hi>按三蒼云蠕蠕動貌音軟淮南子云昆蟲</hi>
<hi>蠕動</hi>釋逃虜人單于母言章尼<hi>按文帝云我今日竝釋放彼國逃亾虜遣之歸本國</hi>
<hi>汝單于無得更以言詞訴於章尼等責其逃也</hi>翁壹<hi>按衛青傳唯稱聶壹顧氏云壹名也老故稱翁義或</hi>
<hi>然也</hi>奸蘭出物<hi>上音干干蘭謂/犯禁私出物也</hi>武州塞<hi>蘇林云在/雁門也</hi>尉史<hi>如淳</hi>
<hi>云律近塞郡皆置尉百里一人士史尉史各二人也</hi>當路塞<hi>蘇林云直/當路塞耳</hi>什辟縣<hi>按孟</hi>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-6a"/>
<hi>康云縣斗辟西近胡也什音斗辟音僻造陽郡即斗辟縣是也</hi>伊穉斜<hi>穉音持利反斜音士嗟反斜鄒</hi>
<hi>誕音直牙反葢穉斜胡人語近得其實</hi>太子於單<hi>音/丹</hi>儌極而取之<hi>按儌要也謂要</hi>
<hi>其疲極而取之</hi>祭天金人<hi>韋昭云作金人以為祭天主崔浩云胡祭以金人為主今浮圖金人是也</hi>
<hi>又漢書音義稱金人祭天本在雲陽甘泉山下秦奪其地徙之於休屠王右地故休屠有祭天金人象祭天人</hi>
<hi>也事恐不然按得休屠金人後置之於甘泉也</hi>過居延<hi>韋昭曰/張掖縣</hi>祁連山<hi>按西京舊事云</hi>
<hi>山在張掖酒泉二界上東西二百餘里南北百里有松栢五木美水草冬温夏涼宜畜牧匈奴失二山乃歌云</hi>
<hi>亾我祁連山使我六畜不蕃息失我燕支山使我嫁婦無顔色祁連一名天山亦曰白山也</hi>新秦中<lb/>
<hi>如淳云長安以北朔方以南漢書食貨志云貧人充朔方以南新秦中也</hi>令居<hi>徐廣云在金城地理志云</hi>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-6b"/>
<hi>張掖令居縣姚氏令音連小顔云音零</hi>漢士物故<hi>按釋名云漢以来謂死為物故物就朽故也又</hi>
<hi>魏壹訪議髙堂崇對曰聞之先師物無也故事也言無復所能於事者也</hi>浮苴井<hi>音子餘反臣瓚云去</hi>
<hi>九原二千里見漢輿地圖</hi>匈河水<hi>臣瓚云河水名/去令居千里</hi>浚稽山<hi>應劭云在武威縣北</hi>
呴犁湖<hi>上音佝又音呼</hi>盧朐<hi>服䖍云匈奴地/名張晏云山名</hi>且鞮<hi>上子餘反下音低</hi>涿<lb/>
涂山<hi>上音卓下音以奢反</hi>余吾水<hi>徐廣云一作斜音邪山海經云北鮮之山鮮水出焉北流注余</hi>
<hi>吾</hi>定哀之際<hi>按韓國要禮云仲尼仕於定哀故其著春秋不切論當世而微其詞也</hi>而罔<lb/>
襃<hi>按罔者無也謂無其實而襃之是也忌諱當代故也</hi>患其儌一時權<hi>按徐音皎劉伯荘音</hi>
<hi>叫皆非也按其字宜音僥儌者求也言求一時權寵</hi>而務讇其說<hi>音税</hi>以便偏指不<lb/>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-7a"/>
參<hi>按謂説者謀匈奴皆患其直儌求一時權幸但務諂進其説以自便其偏指不㕘詳終始利害也</hi>彼<lb/>
已將率<hi>彼已者猶詩人譏詞云彼已之子是也將率則指樊噲衛霍等也</hi>且鞮侯已下<lb/>
<hi>按張晏云白狐鹿單于已下皆劉向褚先生所録班彪又撰而次之所以漢書匈奴傳有上下兩卷</hi>
南越列傳第五十三<lb/>
尉他<hi>尉官也他名也姓趙他音徒河反又十三州記云大郡曰守小郡曰尉</hi>眞定人<hi>韋昭曰故</hi>
<hi>郡名後更為縣在常山</hi>略定楊越<hi>按戰國䇿云吴/起為楚収楊越</hi>桂林<hi>按地理志武帝更名</hi>
<hi>鬱林</hi>象郡<hi>按本紀始皇三十三年略陸梁地以為南海鬱林象郡桂林地理志云武帝更名日南</hi>以<lb/>
謫<hi>音直革反</hi>任嚻<hi>五刀/反</hi>龍川令<hi>地理志縣名/屬南海也</hi>絶新道<hi>按蘇林云秦所</hi>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-7b"/>
<hi>通越道</hi>即被他書<hi>服䖍云嚻詐作詔書使為南海尉韋昭云被之以書音皮義反</hi>移檄告<lb/>
横浦<hi>按南康記云南野縣大庾嶺三十里至横浦在秦時闗其下謂為塞上</hi>陽山<hi>姚氏按地理志</hi>
<hi>云掲陽有陽山縣今此縣上流百餘里有騎田嶺當是陽山闗</hi>涅谿<hi>鄒氏劉氏本竝作涅音年結反漢書</hi>
<hi>作湟谿音皇又衛青傳云出桂陽下湟水是也而姚察云史記作涅今本作湟涅及湟不同良由隨聞則輒改</hi>
<hi>故也水經云含滙縣南有滙浦闗未知孰是然鄒誕作涅漢書作湟葢近於古</hi>以其黨為假守<lb/>
<hi>按謂他所立其親黨為郡縣之職或假守</hi>隆慮侯竈<hi>韋昭云姓周隆慮縣名屬河内音林閭二音</hi>
不能踰嶺<hi>按此嶺即陽山嶺</hi>西甌駱<hi>鄒氏云又有駱越姚氏按益州傳云交趾有駱田仰</hi>
<hi>潮水上下人食其田名為駱人有駱王駱侯諸縣自名為駱将銅印青綬即今之令長也後蜀王子将兵討駱</hi>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-8a"/>
<hi>候自稱為安陽王冶封溪縣後南越王尉他攻破安陽王令二使典主交趾九眞二郡人尋此駱即甌駱也</hi>
躶國<hi>音和寡反躶露形也</hi>遣兩將軍<hi>按王恢/韓安國</hi>悦好語入見<hi>悦漢書作怵韋</hi>
<hi>昭云誘怵好語</hi>樛氏女<hi>上紀虬反樛/姓出邯鄲</hi>藏其先武帝璽<hi>李奇云去其僭號</hi>
安國少季<hi>安國姓也少季名也</hi>蒼梧秦王有連<hi>按蒼梧越中王自名為秦王即下趙</hi>
<hi>光是也故云有連連者連姻也趙與秦同姓故稱秦王</hi>介漢使者<hi>韋昭曰恃使者為介胄志林云</hi>
<hi>介者因也欲因使者權誅呂嘉然二家之説皆通韋昭以介為恃介者間也以言間恃漢使者之權意即得云</hi>
<hi>恃以介冑則非也虞喜以介為因亦有所由按介者賓主所由也</hi>鏦嘉<hi>韋昭云鏦撞也按字林七凶反</hi>
<hi>又吴王濞傳鏦殺吴王與此同</hi>分弟兵就舍<hi>按謂分□其兵也漢書作介介被也恃也</hi>郟壯<lb/>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-8b"/>
士<hi>如淳云郟縣名在潁川</hi>術陽侯<hi>韋昭云漢所封按功臣表術陽屬下邳</hi>函封漢使<lb/>
節置塞上<hi>按南康記以為大庾名塞上也</hi>成安侯<hi>按功臣表成安屬郟</hi>廣德為龍<lb/>
亢侯<hi>按龍亢屬譙國漢書龍亢作龒侯服䖍音卭晉灼云古龍字</hi>下滙水<hi>劉氏云匯當作皇漢</hi>
<hi>書云下湟水或本作洭</hi>先陷尋陜<hi>姚氏云尋陜在始興/西三百里近連口也</hi>破石門<hi>按廣</hi>
<hi>州記在畨禺縣北三十里昔吕嘉拒漢積石鎮江名曰石門又俗云石門水名曰貪泉飲之則令人變故吴隱</hi>
<hi>之至石門酌水餘乃為之歌云也</hi>犁旦城中皆降<hi>鄒氏云犁一作比音必至反然犁即比義</hi>
<hi>又解犁黑也天未明尚黒時也漢書史記亦作遲明遲音稚遲待也亦犁之義也</hi>臨蔡侯<hi>按表屬河</hi>
<hi>内</hi>揭陽令定<hi>地理志揭陽縣屬南海揭音桀韋昭音其逝反劉氏音求例反定者令之名也按漢</hi>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-9a"/>
<hi>功臣表云定揭令意又别也</hi>蒼梧王趙光<hi>按漢書云光聞漢兵至降封為隨桃侯揭陽令史定</hi>
<hi>為安道侯越将畢取為膫侯桂林監居翁為湘城侯韋昭云湘城屬堵陽隨桃安道膫三者皆屬南陽膫音遼</hi>
<hi>也</hi>諭甌駱屬漢<hi>按漢書甌駱三/十餘萬口降漢</hi>注九眞儋耳朱崖<hi>徐廣皆據</hi>
<hi>漢書為説</hi>
東越列傳第五十四<lb/>
閩越<hi>按説文云閩東越虵種也故字從蟲閩音旻</hi>姓騶氏<hi>徐廣云一作駱是上云歐駱不姓騶</hi>
閩中郡<hi>徐廣云今建安候官是按為閩州按下文都東冶韋昭以為在候官</hi>搖為東海王<lb/>
都東甌<hi>韋昭曰今永寧姚氏云甌水名永嘉記水出永寧山行三十餘里去郡城五里入江昔有東甌</hi>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-9b"/>
<hi>王都城有亭積石為道今猶在也</hi>注東甌王廣武侯<hi>徐廣云據年表而為説</hi>不戰<lb/>
而耘<hi>耘音云耘除也漢書作隕音于粉反</hi>即鏦<hi>劉氏又音/窗鏦撞也</hi>繇君丑<hi>繇音搖邑號也</hi>
<hi>丑名</hi>屯豫章梅嶺<hi>按徐廣云在會稽非也今按豫章三十里有梅嶺在洪崖山足當古驛道今此</hi>
<hi>文云豫章梅嶺知非會稽也</hi>入白沙武林<hi>徐廣云在豫章界按今豫章北二百里接鄱陽界地</hi>
<hi>名白沙有水入湖名曰白沙坈東南八十里有武陽亭亭東南三十里地名武林此白沙武林今當閩越入京</hi>
<hi>道</hi>出句章<hi>鄭氏音勾/會稽縣也</hi>出若邪<hi>按姚氏云/地名今闕</hi>東成侯<hi>韋昭曰在九江</hi>
建成侯敖為開陵侯<hi>徐廣云敖東越臣韋昭云開陵屬臨淮</hi>繚嫈侯<hi>服䖍云音</hi>
<hi>榮縣名劉伯荘云繚音遼下紆營反城陽王子也</hi>東越將多軍<hi>李竒云多軍名韋昭云多姓軍</hi>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-10a"/>
<hi>名也</hi>
朝鮮列傳第五十五<hi>按朝音潮直驕反鮮音仙以有汕水故名也汕一音訕</hi>
王滿者<hi>按漢書滿燕人姓衛擊破朝鮮而自王之</hi>始全燕時<hi>按始全燕時謂六國燕方全盛</hi>
<hi>之時</hi>嘗略屬真番朝鮮<hi>如淳云燕嘗略二國以屬己也應劭云𤣥莬本直番國</hi>注有<lb/>
番汗<hi>徐氏據地理志而知也番音潘又音盤汗音寒</hi>浿水為界<hi>浿音旁沛反</hi>上下鄣<lb/>
<hi>按地理志樂浪有雲鄣</hi>都王險<hi>韋昭云古邑名徐廣曰吕黎有險瀆縣應劭注地理志遼東險瀆縣</hi>
<hi>朝鮮王舊都臣瓚云險城在樂浪郡浿水之東也</hi>臨屯<hi>東夷小國/後以為郡</hi>譙諭<hi>説文云譙讓也</hi>
<hi>喻曉也譙音才笑反</hi>為名美<hi>有殺将/之美名</hi>御殺何<hi>即送何/之御也</hi>相路人<hi>應劭云凡</hi>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-10b"/>
<hi>五人戎狄不知官紀故皆稱相也路人漁陽縣人如淳云相其國宰相路人名也</hi>將軍王唊<hi>音頰</hi>
<hi>一音協</hi>右渠子長<hi>按漢書表云/長路音各</hi>子最<hi>路人子/也名最</hi>參澅清侯<hi>韋昭</hi>
<hi>云縣名屬齊顧氏澅音獲</hi>陰荻苴侯<hi>晉灼云屬勃海荻/音狄苴音子餘反</hi>唊平州侯<hi>韋昭</hi>
<hi>云屬梁父</hi>長幾侯<hi>韋昭云縣/名屬河東</hi>最涅陽侯<hi>韋昭云/屬齊也</hi>洌口<hi>蘇林曰縣名度</hi>
<hi>海先得之</hi>
西南夷列傳第五十六<lb/>
以什數<hi>劉氏音所其反鄒氏音所主反</hi>夜郎最大<hi>荀說云犍為屬國也韋昭云漢為縣屬牂</hi>
<hi>牱按後漢書云夜郎東接交趾其地在胡南其君長木出於竹以竹為姓也</hi>靡莫<hi>夷邑名滇與同姓</hi>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-11a"/>
滇最大<hi>崔浩云後為縣越嶲太守所理也</hi>魋結<hi>魋漢書作椎音直追反結音計</hi>同師以<lb/>
東<hi>韋昭云邑名漢書作桐鄉</hi>楪榆<hi>韋昭曰益州/縣楪音葉</hi>嶲昆明<hi>崔浩云二國名韋昭云嶲</hi>
<hi>益州縣</hi>徙筰都<hi>服䖍云二國名韋昭云徙縣屬/蜀筰縣在越嶲余廣云筰音昨</hi>冉駹<hi>按應劭云</hi>
<hi>汶江郡本冉駹音亾江反</hi>白馬最大<hi>按夷邑名/即白馬氐</hi>莊蹻<hi>音炬灼反楚莊王弟為盜者</hi>
滇池方三百里<hi>地理志益州滇池縣澤在西北後漢書云其池水源深廣而更淺狹有似倒流</hi>
<hi>故謂滇池</hi>通五尺道<hi>謂棧道/廣五尺</hi>僰僮<hi>韋昭云僰屬犍為音蒲北反服䖍云舊京師有僰婢</hi>
注枸一作蒟<hi>按晉灼音矩劉德云蒟樹如桑其椹長二三寸味酢取其實以為醤美又云蒟縁樹</hi>
<hi>而生非木也今蜀土家出蒟實似桑椹味辛似薑不酢又云取葉此注又云葉似桑葉非也廣志云色黒味辛</hi>
<pb n="KR2a0003_WYG_025-11b"/>
<hi>下氣消穀</hi>注音窶<hi>求羽/反</hi>食重萬餘人<hi>按食貨輜重車也音時用反</hi>道䍧牱<lb/>
江<hi>崔浩云䍧牱繋船杙也以為地名道猶從也地理志夜郎又有豚水東至南海四會入海此䍧牱江</hi>身<lb/>
毒國<hi>身音捐毒音篤一本作乾毒漢書音義一名天竺也</hi>且蘭<hi>上音子余反小國名也後縣屬䍧牱</hi>
誅頭蘭<hi>即且蘭也</hi>勞寢靡莫<hi>二國與滇/王同姓</hi>後揃<hi>音剪揃謂被分割也</hi>剽分<lb/>
二方<hi>上音疋妙反言西夷後被揃迫逐遂剽居西南二方各屬郡縣剽亦分義</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　史記索隱卷二十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>