<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>文襄奏疏巻一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文襄奏疏巻一<lb/>
　　　　　　　　　　　　　河道總督靳輔撰<lb/>
　治河題藁<lb/>
　　恭報到任疏<lb/>
題為恭報微<hi>臣</hi>到任日期事案於康熙十六年三月初<lb/>
　　十日准吏部咨令<hi>臣</hi>將安徽巡撫<lb/>
勅印照例交與江南總督<hi>臣</hi>阿席熙署理文到之日并令<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-1b"/>
　　<hi>臣</hi>速赴新任與<lb/>
欽差大臣㑹同察審河務等因<hi>臣</hi>於三月二十八日巳<lb/>
　　將與督臣交代過縁由<lb/>
題明在案<hi>臣</hi>隨於本日行至浦口地方准前任河臣王<lb/>
　　光裕咨將伊坐名<lb/>
勅書一道總督河道提督軍務闗防一顆<lb/>
王命旗牌十面副开書吏員役文冊等項差標下中軍<lb/>
　　副將陳傑兖州府運河同知葉方恒齎送到<hi>臣臣</hi>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-2a"/>
　　跪接收領隨星速兼程於四月初五日前抵宿遷<lb/>
　　縣地方<hi>臣</hi>於初六日即在宿遷到任恭設香案望<lb/>
闕叩頭謝<lb/>
恩開印任事訖惟是<hi>臣</hi>庸愚駑鈍謬膺<lb/>
簡命當此河工萬艱之時凜惕悚惶不安寢食<hi>臣</hi>祇有<lb/>
　　畢竭頂踵以盡<hi>臣</hi>職於萬一而巳至於一切興利<lb/>
　　釐弊疏濬隄防事宜容<hi>臣</hi>細加確核次第入<lb/>
告其察審河務一案見在與<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-2b"/>
欽差吏部侍郎折爾肯等審取口供即於本月初七日<lb/>
　　由宿遷起身前往淮揚等處俟勘實之日另行㑹<lb/>
題外所有微<hi>臣</hi>到任受事日期相應<lb/>
題報又查拜<lb/>
進本章例應候滿三件然後彚同繕發今<hi>臣</hi>到任日期<lb/>
　　不敢遲報是以不及候三件之例即行恭<lb/>
進理合一併聲明伏乞<lb/>
皇上睿鑒施行<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-3a"/>
　　河道敝壞巳極疏<lb/>
題為河道敝壞巳極修治刻不容遲<hi>臣</hi>謹先陳淤塞之<lb/>
　　原并將因勢利導之策分疏具題仰祈<lb/>
皇上睿鑒速賜允行以通運道以足額賦以拯昏墊之<lb/>
　　民生以保見在之田土事竊微臣本駑駘陋質荷<lb/>
　　䝉<lb/>
皇上殊恩授為安徽巡撫奉職六載寸善無聞乃<lb/>
皇上不以<hi>臣</hi>為庸劣反加優擢陞為河道總督<hi>臣</hi>拜<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-3b"/>
命以來夙夜兢兢既感且懼感者感<lb/>
皇上知遇隆恩<hi>臣</hi>雖肝腦塗地無以圖報於萬一懼者<lb/>
　　懼<hi>臣</hi>才庸體弱惟恐不足當兹重任有負<lb/>
皇上簡拔之盛心也是以<hi>臣</hi>朝夕孜孜惟虞隕越計自<lb/>
　　四月初六日於宿遷縣到任之後雖㑹同<lb/>
欽差侍郎<hi>臣</hi>折爾肯等察審河務㑹勘雲臺山等事一<lb/>
　　面即徧歴河干廣諮博詢求賢才之碩畫訪諳練<lb/>
　　之老成毋論紳士兵民以及工匠夫役人等凡有<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-4a"/>
　　一言可取一事可行者<hi>臣</hi>莫不虚心採擇以期得<lb/>
　　當歴今兩月有餘竭盡<hi>臣</hi>之耳目心思備稽當日<lb/>
　　所以敝壞之縁由力求今日所應補救之次第大<lb/>
　　抵治河之道必當審其全局將河道運道為一體<lb/>
　　徹首尾而合治之而後可無弊也葢運道之阻塞<lb/>
　　率由於河道之變遷而河道之變遷總縁向來之<lb/>
　　議治河者多盡力於漕艘經行之地若於其他決<lb/>
　　口則以為無闗運道而緩視之殊不知黄河之治<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-4b"/>
　　否攸繫數省之安危即或無闗運道亦斷無聽其<lb/>
　　沖決而不為修治之理矧決口既多則水勢分而<lb/>
　　河流緩流緩則沙停沙停則底墊以致河道日壞<lb/>
　　而運道因之日梗是以原委相闗之處斷不容於<lb/>
　　岐視也今若不察全局之情形事勢而因循故事<lb/>
　　漫為施工則堵東必西決堵南必北決徒費時日<lb/>
　　徒糜錢糧而終歸無益豈惟無益將河患日深而<lb/>
　　莫可救藥矣何也黄河之水從來裹沙而行水合<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-5a"/>
　　則流急而沙隨水去水分則流緩而水漫沙停沙<lb/>
　　隨水去則河身日深而百川皆有所歸沙停水漫<lb/>
　　則河底日高而旁溢無所底止故黄河之沙全賴<lb/>
　　各處清水併力助刷始能奔趨歸海而無滯也查<lb/>
　　今日河患之所以日深者皆因順治十六年至康<lb/>
　　熙六七年間所冲之歸仁堤古溝翟家壩王家營<lb/>
　　二舖口邢家口等各處決口不即堵塞之所致也<lb/>
　　蓋歸仁一堤原以障睢水并永堌邸家白鹿諸湖<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-5b"/>
　　之水不使侵淮且令由小河口白洋河二處入河<lb/>
　　助黄刷沙者也自順治十六年歸仁堤沖潰之後<lb/>
　　睢湖諸水悉由決口侵淮不復入黄刷沙以致黄<lb/>
　　水反從小河口白洋河二處逆灌停沙積漸淤成<lb/>
　　陸地至康熙六七年間各處大水黄淮並漲黄漲<lb/>
　　而王家營二舖口邢家口等處沖潰矣淮漲而古<lb/>
　　溝翟家壩等處沖潰矣王家營二舖口邢家口等<lb/>
　　處沖潰之後黄河之水由決口四漫者多而由雲<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-6a"/>
　　梯闗外入海者少古溝翟家壩等處沖潰之後淮<lb/>
　　河之水由高寳諸湖直射運河沖決清水潭下渰<lb/>
　　高江等七州縣之田者多而赴清口㑹黄入海者<lb/>
　　少河淮兩水俱從他處分洩不復併力刷沙以致<lb/>
　　流緩沙停海口積墊日漸淤高從此由逺至近由<lb/>
　　外至内河沙無日不停河底無日不墊海口淤而<lb/>
　　雲梯闗亦淤雲梯闗淤而清江浦清口并淤矣迨<lb/>
　　至康熙十五年間各處又復大水黄淮又復並漲<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-6b"/>
　　清口以下之河身既高不能奔趨歸海而睢湖諸<lb/>
　　水又合淮水并力東激以故除古溝翟家壩等原<lb/>
　　沖九處之外又將高良澗板工沖決口大小二十<lb/>
　　六處高家堰石工沖決口大小七處諸水盡由各<lb/>
　　決口直注運河加沖清水潭三淺等處各決口下渰<lb/>
　　七州縣之田而涓滴不出清口黄水又乗高四潰<lb/>
　　沖決于家崗等處又復灌入爛泥淺將武家墩板<lb/>
　　工沖開五十丈入故明所開之廢河歴楊家廟㑹<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-7a"/>
　　合淮水直奔清水潭其武家墩上流刷成大河寛<lb/>
　　一二百丈不等又分一股入洪澤湖由高家堰石<lb/>
　　工決口㑹淮并歸清水潭而於各舊決口之處則<lb/>
　　又浸淫四漫較之以前勢愈分洩以致下流更淤<lb/>
　　而河身高墊更不可言矣查自清江浦至海口約<lb/>
　　長三百里向日黄河水面在清江浦石工之下今<lb/>
　　則石工與地平矣向日河身深二三四丈不等今<lb/>
　　則深者不過八九尺淺者僅有二三尺矣黄河淤<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-7b"/>
　　運河亦淤今淮安城堞卑於河底矣運河淤清口<lb/>
　　與爛泥淺盡淤今洪澤湖底漸成平陸矣况尤有<lb/>
　　堪慮者目今見在之河身既巳墊高若此而黄流<lb/>
　　裹沙之水則自西北萬里而來晝夜不息一至徐<lb/>
　　邳宿桃等處即便緩弱散漫臣目見河沙無日不<lb/>
　　加積河身無日不加高若此時不及蚤大為修治<lb/>
　　則不特洪澤湖漸成陸地將見南而運河東而清<lb/>
　　江浦以下淤沙日甚必至三面壅遏而黄流無去<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-8a"/>
　　路矣夫以萬里逺來浩浩滔天之水竟至無路可<lb/>
　　去則勢必沖突内潰而河南山東二省恐俱有淪<lb/>
　　胥及溺之憂彼時雖費千萬金錢亦難尅期補救<lb/>
　　<hi>臣</hi>是以謂今日敝壞巳極修治刻不可緩也但既<lb/>
　　經修治則必使無旋修旋圮之虞更必使有可行<lb/>
　　可乆之道始為有當<hi>臣</hi>逐細籌酌其間修舉情形<lb/>
　　有必當師古者有必當酌今者有須分别先後者<lb/>
　　有須一時並舉者總以因勢利導隨時制宜為主<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-8b"/>
　　<hi>臣</hi>謹竭<hi>臣</hi>之愚備採衆論而詳加斟酌將應行事<lb/>
　　宜分為八疏條列具<lb/>
題貼黄難盡伏乞<lb/>
皇上睿鑒全覽<lb/>
勅部速議允行庶巳渰之田可耕見在之地可保運道<lb/>
　　可通額課可復其於<lb/>
國計民瘼誠均有攸賴矣<lb/>
　　經理河工第一疏<hi>挑清浦至海口</hi>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-9a"/>
題為敬陳經理河工事宜第一疏事<hi>臣</hi>惟河道壞至今<lb/>
　　日巳稱至極修治之不可緩盡人而知之矣然事<lb/>
　　勢有順逆施工有次序必須分别先後之宜而後<lb/>
　　可斟酌興舉也<hi>臣</hi>竊見今日治河之最宜先者無<lb/>
　　過於挑清江浦以下歴雲梯闗至海口一帶河身<lb/>
　　之土以築兩岸之堤也查清江浦以下河身原濶<lb/>
　　一二里至四五里者今則止寛一二十丈原深二<lb/>
　　三丈至五六丈者今則止深數尺當日之大溜寛<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-9b"/>
　　河今皆淤成陸地已經十年矣兹欲令黄淮之水<lb/>
　　盡從故道入海必須稍開去路導之使行葢築堤<lb/>
　　堵決用水刷沙雖為治河不易之策然河身淤土<lb/>
　　有新久之不同三年以内之新淤外雖板土而其<lb/>
　　中淤泥未乾衝刷最易五年以前之久淤其間淤<lb/>
　　泥已乾與板沙結成一凷衝刷甚難故必須設法<lb/>
　　疏濬也今日清江浦至海口一帶河身之淤既經<lb/>
　　十載如不從萬全立議而貿貿以治新淤之法治<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-10a"/>
　　之恐決口盡堵黄淮齊下之際因河身淺窄一時<lb/>
　　衝刷不開又生他變則<hi>臣</hi>一身受溺職之罪固不<lb/>
　　足惜其如已費錢糧將來之<lb/>
國賦有虧民生之昏墊何哉况用水刷沙即曰不必挑<lb/>
　　濬而束水歸漕則又必須築堤既築堤矣與其取<lb/>
　　土於他處何如取土於河身寓濬於築而為一舉<lb/>
　　兩得之計也今<hi>臣</hi>擬於河身兩旁近水之處離水<lb/>
　　三丈下鍬掘土各挑引水河一道面濶八丈底濶<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-10b"/>
　　二丈深一丈二尺以待黄淮之下注葢黄淮下注<lb/>
　　之時中央既有一二十丈舊有之河左右又各有<lb/>
　　八丈新鑿之河其所存兩旁之地雖屬堅土而薄<lb/>
　　僅三丈一經三面之夾攻順流之沖洗不待多時<lb/>
　　即可盡行刷去將舊有并新鑿之河俱合而為一<lb/>
　　矣又兩旁既各挑深一丈二尺則中央河心自可<lb/>
　　刷至一丈之外河至深二丈寛四十丈便不窄淺<lb/>
　　從此日洗日刷日深日寛自可免意外之變而漸<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-11a"/>
　　復當時之舊矣其所濬丈尺計每地一丈掘土六<lb/>
　　十方即以之挑築兩岸之堤堤底濶七丈面濶三<lb/>
　　丈高一丈二尺每丈亦用土六十方再查工部尚<lb/>
　　書<hi>臣</hi>冀如錫等條奏内開堤底以八丈為度面以<lb/>
　　五丈為凖高以一丈五尺為憑等語計每堤一丈<lb/>
　　應用土九十七方半誠為防河至堅之策今<hi>臣</hi>所<lb/>
　　議高濶之數俱減每堤一丈止科用土六十方者<lb/>
　　葢以物力艱難姑暫從減省擬議俾其足以抵當<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-11b"/>
　　河水而止仍俟物力稍寛之時再行量撥人夫協<lb/>
　　同議設守堤之兵加高加厚務仍如部<hi>臣</hi>等條議<lb/>
　　丈尺之數可也至部<hi>臣</hi>等原疏内開南岸自白洋<lb/>
　　河至雲梯闗止北岸自清河縣至雲梯闗止務須<lb/>
　　一律修築等語俱應照議興築查白洋河至雲梯<lb/>
　　闗約長三百三十里清河縣至雲梯闗約長二百<lb/>
　　里以每里一百八十丈科之共約長九萬五千四<lb/>
　　百丈每丈用土六十方共計用土五百七十二萬<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-12a"/>
　　四千方其九萬五千四百丈之内有原未有堤者<lb/>
　　有原有堤而今全無土者有原有堤而今更狹窪<lb/>
　　缺少須増填者有堤根存土高一二尺至六七尺<lb/>
　　不等寛三四尺至一丈五六尺不等者合有無多<lb/>
　　寡而計之牽約存舊土高三尺寛八尺每堤一丈<lb/>
　　計牽約存舊土二方四分通共約存舊土二十二<lb/>
　　萬八千九百六十方實須増土五百四十九萬五<lb/>
　　千四十方至於取土之處雖以離水三丈為度然<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-12b"/>
　　河身有在中央者有折流在河南岸及北岸者逺<lb/>
　　近不齊必須隨地科算總之離堤三十丈之内不<lb/>
　　許取土其三十丈以外取土者每土一方用夫三<lb/>
　　工一百二十丈以外取土者每土一方用夫四工<lb/>
　　二百四十丈以外取土者毎土一方用夫五工合<lb/>
　　逺近而牽算之大約毎土一方用夫四工兩岸之<lb/>
　　堤共用土五百四十九萬五千四十方應用夫二<lb/>
　　千一百九十八萬一百六十工每工照例給銀四<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-13a"/>
　　分通共需銀八十七萬九千二百六兩四錢又自<lb/>
　　雲梯闗外以至海口尚有百里之遥除近海二十<lb/>
　　里潮大土溼之處無容置議外其餘八十里之河<lb/>
　　身情形俱與雲梯闗内無異若不量挑浚以導之<lb/>
　　量築堤以束之則黄淮合流出闗之際河身既窄<lb/>
　　而淺兩旁又堅而厚大水驟至不能承受歸漕勢<lb/>
　　必四處漫溢雖闗外漫溢與運道民生無涉然一<lb/>
　　經漫溢則正河之流必緩流緩則沙必停沙停則<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-13b"/>
　　底必墊闗外之底既墊則闗内之底必淤不過數<lb/>
　　年當復見今日之患矣<hi>臣</hi>聞治水者必始自下流<lb/>
　　治起下流疏通則上流自不飽漲故<hi>臣</hi>又切切以<lb/>
　　雲梯闗外為重而力請築堤束水用保萬全不敢<lb/>
　　泄泄從事以貽後此之大害也惟是近海之堤止<lb/>
　　期足以攔水可以不必過於高厚堤底止須寛五<lb/>
　　丈面亦須寛三丈高止須六尺亦一體照取河心<lb/>
　　之土築之兩岸共堤一百六十里計長二萬八千<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-14a"/>
　　八百丈毎丈用土二十四方計用土六十九萬一<lb/>
　　千二百方用夫二百七十六萬四千八百工毎工<lb/>
　　照例給銀四分通共需銀一十一萬五百九十二<lb/>
　　兩二共需銀九十八萬九千七百九十八兩四錢<lb/>
　　其需用人夫共計二千四百七十餘萬工應限二<lb/>
　　百日完工計毎日需夫十二萬三千七百餘名念<lb/>
　　淮揚附近民人尚須供<hi>臣</hi>後疏挑浚帮堤堵決等<lb/>
　　各工之用斷斷不能更有如許多夫前來應募<hi>臣</hi>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-14b"/>
　　查康熙九年前河<hi>臣</hi>羅多興修黄河各處之工除<lb/>
　　調用各處泉淺等夫外曽經令山東江南鄰郡地<lb/>
　　方協募赴工在案今此工之大數倍於前不得不<lb/>
　　循例而行<hi>臣</hi>擬令江南之鳳陽府屬募夫一萬五<lb/>
　　千名江寧府屬募夫一萬名蘇常二府屬各募夫<lb/>
　　八千名鎮太二府屬各募夫四千名徐州并屬募<lb/>
　　夫五千名滁和二州并屬各募夫二千名山東兖<lb/>
　　州府屬募夫一萬四千名濟南府屬募夫九千名<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-15a"/>
　　東昌青州二府屬各募夫五千名河南開封府屬<lb/>
　　募夫一萬三千名歸徳府屬募夫八千名尚少夫<lb/>
　　一萬一千七百餘名應於淮屬之邳海睢宿贛沭<lb/>
　　六州縣地方召募其募夫之法應令各該府州就<lb/>
　　所屬州縣之大小近便酌量派募務募二十嵗以<lb/>
　　外四十嵗以内精壯强健之夫赴工常川供役不<lb/>
　　許以老弱塞責及往來更換以致曠悞工程即於<lb/>
　　該府屬首領州縣佐貳雜職等官内遴選能幹之<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-15b"/>
　　員專管驗募限部文行到該省半月之内募齊人<lb/>
　　夫各帶土車鍬担等器飛星押赴工所董率料理<lb/>
　　依限挑築至於地廣夫多其間恐有偷安茍且情<lb/>
　　弊必須畫段丈驗之法以釐之其法容<hi>臣</hi>預督各<lb/>
　　監理官量取土之逺近按工畫段每用夫五千工<lb/>
　　為一段編定字號插牌標識其中有原係平地者<lb/>
　　有已經缺窪須填者有存舊堤之土多寡不等者<lb/>
　　并堤段長短丈尺之數逐一書明標識之上仍立<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-16a"/>
　　簿一本一體登記交各監理官收存各監理官即<lb/>
　　按各州縣協募人夫多寡之數照工撥給堤段令<lb/>
　　其如式挑築<hi>臣</hi>仍親臨工所用部<hi>臣</hi>冀如錫等條<lb/>
　　議鐵杵杵隙盛水不漏之法不時查驗以别其夯<lb/>
　　杵之堅否<hi>臣</hi>更請立懲勸之典以鼓舞而警策之<lb/>
　　凡各州縣協募人夫有老弱病廢及姦猾逃逸一<lb/>
　　名至五名免議外六名至二十名者各該州縣官<lb/>
　　罰俸半年所委專管官罰俸一年二十一名至五<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-16b"/>
　　十名者州縣官罰俸一年專管官降一級調用五<lb/>
　　十一名至一百名者州縣官降一級留任專管官<lb/>
　　降二級調用一百名以上者州縣官降一級調用<lb/>
　　專管官革職其所築堤段如有一處夯杵不堅盛<lb/>
　　水即漏并底面丈尺雖合而面上兩旁低窪有一<lb/>
　　二丈者將專管官降一級調用兩處夯杵不堅盛<lb/>
　　水即漏并底面丈尺雖合而面上兩旁低窪有三<lb/>
　　四丈者將專管官降二級調用三處以上夯杵不<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-17a"/>
　　堅盛水即漏并底面丈尺雖合而面上兩旁低窪<lb/>
　　至五丈以上者將專管官革職如所募之夫盡皆<lb/>
　　壯健並無一人逃逸所築之堤隨驗俱堅堤面兩<lb/>
　　旁豐滿處處合式者該州縣官不論俸滿即陞專<lb/>
　　管官如係正途照依應陞之缺加二級即陞如非<lb/>
　　正途俱准照正途註冊一體加二級即陞更請責<lb/>
　　成道府州并監理各官如各該道府州所屬有一<lb/>
　　官議處者將該道府州罰俸半年兩官議處者將<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-17b"/>
　　該道府州罰俸一年三四官議處者將該道府州<lb/>
　　降一級調用五六官以上議處者將該道府州降<lb/>
　　二級調用所屬委官督工勤幹築堤堅固如式依<lb/>
　　期早竣者將該道府州亦不論俸滿即陞其各監<lb/>
　　理官除募夫一項與伊無涉不議外凡伊所管各<lb/>
　　州縣委官之内有因夯杵不堅築堤不豐滿一員<lb/>
　　議處者將監理官罰俸一年二三員議處者將監<lb/>
　　理官降一級調用四五員議處者將監理官降二<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-18a"/>
　　級調用六員以上議處者將監理官革職如議處<lb/>
　　議叙相同者准與抵算如監理官揭㕘者准免連<lb/>
　　坐若並無議處止有議叙者將監理官照伊原任<lb/>
　　應陞之缺加二級從優即陞如此則各官俱知勉<lb/>
　　勵可無闒茸貽悞之虞矣伏候<lb/>
睿裁<lb/>
　　經理河工第二疏<hi>挑疏清口</hi>
題為敬陳經理河工事宜第二疏事竊照<hi>臣</hi>請挑清江<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-18b"/>
　　浦至海口一帶河身之土以築兩岸之堤乃先治<lb/>
　　下流以導黄淮歸海之計也然下流雖治而上有<lb/>
　　淤墊之處不行及早疏通則高家堰等一帶決口<lb/>
　　盡堵淮水直下之時難免阻滯散漫之慮查洪澤<lb/>
　　湖下流自高家堰以西至清口約長二十里原係<lb/>
　　汪洋巨浸為全淮㑹黄之所自淮流東決黄水倒<lb/>
　　灌之後將此一帶湖身漸漸淤成平陸向之汪洋<lb/>
　　巨浸者今止存寛十餘丈深五六尺至一二尺不<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-19a"/>
　　等之小河一道矣查工部尚書冀如錫等條議内<lb/>
　　開清口一帶沙淤之處速行挑濬等語然淤沙萬<lb/>
　　頃挑浚甚難<hi>臣</hi>再四思維惟有倣照挑浚清江浦<lb/>
　　以下河身之意於小河兩旁離水二十丈之地各<lb/>
　　挑引水河一道俾其分頭沖洗庶可漸漸刷開至<lb/>
　　於挑清江浦引水河<hi>臣</hi>止擬離河身三丈而此處<lb/>
　　議離河身二十丈者蓋清江浦以下係十年久淤<lb/>
　　之堅土而此乃三年以内之新淤<hi>臣</hi>曽帶領夫役<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-19b"/>
　　掘土試驗浮面一層板土深有二尺下則係淤泥<lb/>
　　尺許淤泥之下又屬板土板土之下又屬淤泥掘<lb/>
　　深六尺有竒而尚不能到當日之湖底且面層板<lb/>
　　土雖極堅硬而第二層板土因在淤泥之下反潤<lb/>
　　而鬆故雖離河身二十丈之逺而易於沖刷不久<lb/>
　　便可合而為一也惟是此處淤沙既易沖刷而臣<lb/>
　　亦議開引水河者蓋<hi>臣</hi>目擊面層板土之堅硬恐<lb/>
　　一時沖刷不開又於他處生變亦未可定因思此<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-20a"/>
　　番工程錢糧人力無不浩繁若有一處計慮未周<lb/>
　　恐有差之毫釐失之千里之悔是以不敢不略議<lb/>
　　導引之策以圖萬全耳其所挑引水河應面寛六<lb/>
　　丈底寛三丈深五尺毎淤地一丈掘土二十方逺<lb/>
　　傾於引水河六十丈之外兩岸共計七千二百丈<lb/>
　　共掘土一十四萬四千方每方用夫三工共用夫<lb/>
　　四十三萬二千工照例每工給銀四分共需銀一<lb/>
　　萬七千二百八十兩此工一治庶淮河下注之時<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-20b"/>
　　可以沖闢淤泥徑奔清口㑹黄刷沙而無阻滯散<lb/>
　　漫之虞矣伏候<lb/>
睿裁<lb/>
　　經理河工第三疏<hi>高堰坦坡</hi>
題為敬陳經理河工事宜第三疏事<hi>臣</hi>惟淮河之下流<lb/>
　　既已疏治則水可直行而㑹黄刷沙矣但臨湖一<lb/>
　　帶除見在原沖各決口外其餘堤岸無不殘缺單<lb/>
　　薄危險堪虞若竟堵決口而不先修殘堤俾極堅<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-21a"/>
　　固則水將尋隙地奔潰勢必堵者方堵而決者又<lb/>
　　決豈非徒費錢糧徒勞民力耶此帮修堤岸又斷<lb/>
　　不容緩者也查工部尚書<hi>臣</hi>冀如錫等條奏疏内<lb/>
　　原有石工定要加高三尺殘薄之堤一律修葺高<lb/>
　　良澗一帶土堤必照修築高堰之法一律寛濶等<lb/>
　　語所議極為周匝惟是部<hi>臣</hi>等之議專為堅固起<lb/>
　　見而<hi>臣</hi>身膺治河之職當錢糧絀乏之際不得不<lb/>
　　反覆籌維力求節省也大抵堤以攔水祗期修築<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-21b"/>
　　得法使水不能沖倒而止似不必拘拘於石工埽<lb/>
　　工板工蓋石工之費數倍於板若將高良澗五千<lb/>
　　二百餘丈板工盡改為石費實浩繁即或石仍石<lb/>
　　而板仍板現據山旴同知多𢎞安估計加高帮濶<lb/>
　　工料冊内開自七里墩至周橋閘共長一萬一千<lb/>
　　五百餘丈應用石板埽工并修一帶殘缺段口共<lb/>
　　需銀三十九萬五千五百餘兩<hi>臣</hi>就該同知所估<lb/>
　　石埽板工之冊而核算之並無浮濫則其費亦非<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-22a"/>
　　小也况板工一項皆係以樁攔板以板束土用之<lb/>
　　平日尚有不能耐久之慮若遇大水乗風一擊而<lb/>
　　土鬆再沖而土卸矣勞民傷財將何底止<hi>臣</hi>再四<lb/>
　　思維因見淮湖運河等處板工易於損壞即石工<lb/>
　　之傾圮者亦不可勝數惟見堤下係坦坦平坡者<lb/>
　　則雖遇大水而不致沖塌蓋水性至柔而乗風則<lb/>
　　剛其板石諸工率皆陡峻故怒濤撞激易於崩沖<lb/>
　　若遇坦坡則水之來也不過平漫而上其退也亦<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-22b"/>
　　不過順縮而下堤制水而不能抗水故雖大水乗<lb/>
　　風止於隨高逐低而無怒激之勢水既無怒激之<lb/>
　　勢故自無沖崩之虞此乃以柔制剛之道誠理勢<lb/>
　　所必然者今欲求費省工堅惟有帮修坦坡之法<lb/>
　　可為久逺衛堤之策也其法於堤外近湖之處挑<lb/>
　　土帮築坦坡每堤高一尺應築坦坡五尺若高一<lb/>
　　丈之堤則坦坡應寛五丈即有舊存樁木亦聽其<lb/>
　　埋於土内以為堤骨一律夯杵務期堅實密布草<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-23a"/>
　　根草子於其上俟其茂長則土益堅堤土既堅而<lb/>
　　又有草䕶再行設兵看守之法禁止民人之樵採<lb/>
　　驅逐牛畜之蹂躪則坦坡自可永久無虞坦坡無<lb/>
　　虞則本堤更屬萬全矣至於高家堰一帶石工亦<lb/>
　　宜照此幇築坦坡將石工併埋土内更為至堅至<lb/>
　　穏之著也查自運河西岸歴七里墩武家墩高家<lb/>
　　堰高良澗至周橋閘北止共長一萬二千八百餘<lb/>
　　丈内有三千八百餘丈可以竟築坦坡其餘約九<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-23b"/>
　　千丈堤根見被水占必須先於離堤一丈之處密<lb/>
　　下排樁多用板纜以蒲包包土填出水面然後用<lb/>
　　蘆柴綑一尺高小埽鑲邊内加散土用力夯杵築<lb/>
　　成坦坡一丈俟全淮下注則堤外之水自即退去<lb/>
　　水退之後再行挑土帮修到底并將排樁盡埋土<lb/>
　　内至此一帶堤身向來原窄面不過二丈有竒底<lb/>
　　不過三丈有竒自上年沖塌淋卸之後處處單殘<lb/>
　　石工堤面猶有寛二丈者板工堤面寛者不過丈<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-24a"/>
　　餘窄者僅有二三尺今本應悉照部<hi>臣</hi>等所議加<lb/>
　　高加寛丈尺之數但取土逺極挑運萬難其加寛<lb/>
　　之處姑先以二丈五尺為凖俟水退土出亦再令<lb/>
　　守堤之兵逐漸帮築今查高家堰高良澗一帶板<lb/>
　　石諸工原高約有七尺應如議再加三尺共高一<lb/>
　　丈堤底外寛五丈内寛一丈連本堤二丈五尺共<lb/>
　　寛八丈五尺堤面寛二丈五尺每堤一丈用土五<lb/>
　　十五方今可以竟築坦坡之三千八百餘丈見存<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-24b"/>
　　堤底約牽寛三丈五尺堤面約牽寛一丈五尺高<lb/>
　　仍有七尺許每堤一丈約存舊土十七方五分應<lb/>
　　増土三十七方五分通共約用土十四萬二千五<lb/>
　　百方近者取於半里之外逺者取於一里之外用<lb/>
　　夫四工挑土一方共用夫五十七萬工照例每工<lb/>
　　給銀四分共需銀二萬二千八百兩其餘九千丈<lb/>
　　俱應先築坦坡一丈計毎堤一丈暫省土十六方<lb/>
　　實用土三十九方然堤身頽卸單殘巳稱至極每<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-25a"/>
　　丈堤底約牽寛三丈面約牽寛六尺高止約牽五<lb/>
　　尺毎堤一丈約存土九方應増土三十方共堤九<lb/>
　　千丈應増土二十七萬方近者取於七八里之外<lb/>
　　逺者取於二十里之外往返艱難不便計夫挑築<lb/>
　　必須照清水潭計籮買土之例毎方五十籮共計<lb/>
　　土一千三百五十萬籮毎籮給銀六釐共需銀八<lb/>
　　萬一千兩又樁木板纜蒲包䔉繩邊埽匠工等項<lb/>
　　毎丈約需銀十兩共需銀九萬兩三共實需銀十<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-25b"/>
　　九萬三千八百兩然所需之數較之見估用板用<lb/>
　　石用埽之工可節省銀二十萬一千七百餘兩且<lb/>
　　可免板工沖擊頽卸之患也伏候<lb/>
睿裁<lb/>
　　經理河工第四疏<hi>包土堵決</hi>
題為敬陳經理河工事宜第四疏事<hi>臣</hi>惟黄淮之上下<lb/>
　　流既議治理疏通而高家堰堤岸之殘缺低薄者<lb/>
　　又擬加帮高厚則築古溝翟壩一帶之堤并堵塞<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-26a"/>
　　黄淮各處之決口使河復故道可次第而施工矣<lb/>
　　查自周橋閘歴古溝唐埂等處以至翟家壩南共<lb/>
　　計三十二里據山旴河務同知多宏安估計冊開<lb/>
　　築此三十二里之堤并埂并堵此内原沖成之九<lb/>
　　河及高良澗高家堰武家墩等大小決口三十四<lb/>
　　處共需銀七十萬五千八百餘兩<hi>臣</hi>相度水勢按<lb/>
　　冊而計皆屬必需之項似無浮冒蓋冊内堵決皆<lb/>
　　係循例用埽而埽盡薪也逺運於數百里之外大<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-26b"/>
　　繩捲束而投之水中其物料人工之費毎填堤一<lb/>
　　丈水淺者費銀三四十金至七八十金不等水深<lb/>
　　者費銀一二百金至六七百金不等是以需用錢<lb/>
　　糧如此之多也且<hi>臣</hi>驗各處埽工凡栁枝多者尚<lb/>
　　可多延數年其蘆草多而栁枝少者不過一二年<lb/>
　　悉皆朽壞頽塌殊非經久之道於是再四思維尅<lb/>
　　水者土也當求束土禦水之法斟酌變通以為節<lb/>
　　省永固之計原不必循例而槩用埽工也<hi>臣</hi>虚心<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-27a"/>
　　酌畫除有鑲邊裹頭必須用埽者有急欲閉合龍<lb/>
　　門之時包土稍緩應速捲大埽立時填塞斷流者<lb/>
　　有修建滚水石閘等項應先築攔水小壩而此壩<lb/>
　　於閘工告成之日原應毁廢棄俾水通流今若下<lb/>
　　樁包土恐日後難於毁壞亦宜仍用埽者俱照舊<lb/>
　　用埽外其餘一切工程俱宜密下排樁多加板纜<lb/>
　　用蒲包裹土䔉繩綑紥而填之較之用埽計可省<lb/>
　　費一半而堅固耐久比埽又迥乎不同今擬將前<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-27b"/>
　　項工程改下埽為包土仍築坦坡制水不過費銀<lb/>
　　三十萬兩較之原估之數可節省銀四十萬餘兩<lb/>
　　也至黄河内桃源清河安東三縣之新舊各處決<lb/>
　　口水漲則刷成大河水涸則兩旁淤墊是以各該<lb/>
　　縣估計之冊隨時變更不能畫一目今黄水方大<lb/>
　　難以確估然<hi>臣</hi>親相情形大抵俟秋冬水落之際<lb/>
　　或應用埽或兼用包土不過再費銀八萬兩可以<lb/>
　　盡行堵塞使兩河之水悉由故道入海矣通計此<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-28a"/>
　　疏内築堤堵決共需銀三十八萬兩伏候<lb/>
睿裁<lb/>
　　經理河工第五疏<hi>挑運河</hi>
題為敬陳經理河工事宜第五疏事竊惟築防塞決疏<lb/>
　　引黄淮使復故道合流入海事宜如果一一興行<lb/>
　　則閉通濟閘壩深挑運河盡堵清水潭等各決口<lb/>
　　以通漕艘誠為今日至要之務所當次第修舉者<lb/>
　　也查運河自清口至清水潭共約長二百三十里<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-28b"/>
　　通計四萬一千四百丈因黄水内灌將河底淤墊<lb/>
　　甚高居民日患沈溺運艘每苦阻梗今必須將河<lb/>
　　身大為挑濬決口盡行堵塞庶幾運道可得通行<lb/>
　　民生可免昏墊也<hi>臣</hi>請<lb/>
睿鑒勅下江南浙江江西湖廣各撫臣嚴督所屬將本<lb/>
　　年應運漕糧及早徵收受載火速催趕務於康熙<lb/>
　　十七年三月内勒令盡數過淮俟糧船過完容<hi>臣</hi>
　　將通濟閘壩即日封閉一切商民船隻并該年回<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-29a"/>
　　空漕艘俱令暫由周橋閘遶出高郵州而行淮闗<lb/>
　　部司亦令暫往周橋閘收税<hi>臣</hi>一面督集人夫將<lb/>
　　運河大為挑濬面寛十一丈底寛三丈深一丈二<lb/>
　　尺毎河一丈挑土八十四方通計四萬一千四百<lb/>
　　丈共挑土三百四十七萬七千六百方挑起之土<lb/>
　　俱令傾於東西兩堤之外更加夯杵將西堤築成<lb/>
　　坦坡東堤加倍堅厚以圖永久毋許將濬土亂堆<lb/>
　　堤上以致雨淋仍落河中每土一方用夫三工計<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-29b"/>
　　共用夫一千四十三萬二千八百工限三百日完<lb/>
　　工毎日用夫三萬四千七百七十六名查挑濬運<lb/>
　　河向有毎工給銀四分之例亦有撥派坊里人夫<lb/>
　　量給銀米之例但淮揚二府節被水災里民困苦<lb/>
　　巳極兼之此番工程浩大需夫衆多萬難派撥况<lb/>
　　坊里人夫率皆老弱不堪之輩而又毎毎逃逸大<lb/>
　　抵坊里夫十名不敵募夫三四名之用則即使派<lb/>
　　撥亦屬有名無實若一體召募則無告饑民又得<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-30a"/>
　　藉以活命相應照例每工給銀四分共需銀四十<lb/>
　　一萬七千三百一十二兩其督工等項議叙處分<lb/>
　　事例并請如<hi>臣</hi>第一疏内<lb/>
題請之事例一體而行至於堵塞高江二州縣之清水潭<lb/>
　　大潭灣等決口六處雖據南河分司估計冊開應<lb/>
　　用栁束人夫俱於各州縣協濟而所估錢糧尚需<lb/>
　　物料等費銀六十餘萬兩等語然此數處工程只<lb/>
　　須俟翟家壩至武家墩一帶決口盡行堵塞黄淮<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-30b"/>
　　合流從故道入海之後下樁包土相機填塞并一<lb/>
　　帶西堤之外照築坦坡凡有水占堤根之處量用<lb/>
　　短樁笆□等項攔土築堤不過總費十五萬金便<lb/>
　　可足用蓋清水潭一工自目今視之誠為最難若<lb/>
　　俟各工告竣之後留此工於結末則流止水消取<lb/>
　　土亦易故可省費如許也計此疏内挑河堵決共<lb/>
　　需銀五十六萬七千三百一十二兩伏候<lb/>
睿裁<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-31a"/>
　　經理河工第六疏<hi>籌畫錢糧</hi>
題為敬陳經理河工事宜第六疏事竊惟一切治河事<lb/>
　　宜<hi>臣</hi>巳於前五疏内一一陳請矣伏查案准工部<lb/>
　　咨為欽奉<lb/>
上諭事内開工部等衙門㑹覆尚書冀如錫等題前事<lb/>
　　等因查黄運兩河闗係運道民生今既經尚書冀<lb/>
　　如錫等將應修各處驗明具題相應照議即行大<lb/>
　　為修築但今正需錢糧之際若照此驗勘修築需<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-31b"/>
　　用錢糧甚多不便槩行修築應令新任總河將應<lb/>
　　修𦂳要處所酌量修築堅固不致有悞漕運等因<lb/>
　　奉有依議之<lb/>
㫖欽遵行<hi>臣</hi>知照在案<hi>臣</hi>到任之後凡經歴河干驗閲<lb/>
　　形勢即將部<hi>臣</hi>條議工程細加揆度如果照議修<lb/>
　　築誠為至堅但所需錢糧不下五六百萬當此軍<lb/>
　　興需餉之際措撥良難是以廷<hi>臣</hi>有不便槩行修<lb/>
　　築之議葢部<hi>臣</hi>奉<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-32a"/>
命勘河目擊河道壞極情形不得不從堅固立議以為<lb/>
　　一勞永逸之計而廷<hi>臣</hi>灼知司農仰屋之艱又不<lb/>
　　得不以酌量修築議覆也惟<hi>臣</hi>身任總河親見民<lb/>
　　生之昏墊運道之阻梗田土日渰而賦税日絀且<lb/>
　　又深知河帑之無餘請撥之無項安敢不委曲籌<lb/>
　　策以仰副<lb/>
宵旰之憂虞耶顧臣審勢揆情減築堤浚河之丈尺并<lb/>
　　條議坦坡制水下樁包土等法以代石埽板工然<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-32b"/>
　　實尚需銀二百一十四萬八千餘兩并<hi>臣</hi>第八疏<lb/>
　　内應打造濬淺船二百九十六隻約需銀一萬兩<lb/>
　　通共需銀二百一十五萬八千餘兩乃必不可少<lb/>
　　之數也念河流為害自康熙六年至今十載之間<lb/>
　　嵗嵗興工費過錢糧三百餘萬且更有歴年蠲免<lb/>
　　之正賦節次賑恤之帑金不可勝計而河患之深<lb/>
　　日甚一日<hi>臣</hi>身膺重任不敢玩泄是以確酌全局<lb/>
　　曲思穏當之策臚列上<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-33a"/>
請也惟是所需如許多金既事在必不可少而又實無<lb/>
　　可撥之項<hi>臣</hi>因再四圖維不敢稍避勞怨委曲詳<lb/>
　　酌謬擬設處錢糧之計謹一一為我<lb/>
皇上陳之其一則議令淮揚被渰田畝補納修河之費<lb/>
　　也竊計淮揚二郡被渰田畝何止十餘萬頃秪因<lb/>
　　節被水占而耕鑿難施若黄淮與運河俱治則田<lb/>
　　土盡出可以施畚鍤而望收成矣其中量納修河<lb/>
　　之費豈特理之所宜諒亦情之所願也然田畝有<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-33b"/>
　　高低之不同其價值因有貴賤之各别<hi>臣</hi>細加體<lb/>
　　訪知此等田畝至水退可耕之時其在黄淮之東<lb/>
　　南者毎畝值銀一兩至二三四兩不等其在黄淮<lb/>
　　之西北者毎畝值銀一二錢至六七錢不等<hi>臣</hi>請<lb/>
　　俟大工告成田土可種之日容<hi>臣</hi>㑹同江蘇撫<hi>臣</hi>
　　將凡被渰東南上則田一畝令納修河費銀三錢<lb/>
　　中則田一畝令納修河費銀二錢下則田一畝令<lb/>
　　納修河費銀一錢被渰西北上則田一畝令納修<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-34a"/>
　　河費銀六分中則田一畝令納修河費銀四分下<lb/>
　　則田一畝令納修河費銀二分其銀准分為兩年<lb/>
　　完納若係無主之田但有人納修河之費者即便<lb/>
　　給與執業至於本田正賦照例三年之後陞科其<lb/>
　　毎畝俱照二百四十弓之制科算毋許以多為少<lb/>
　　欺隠不均如此約而計之二郡被渰田畝補納修<lb/>
　　河之費約可得銀一百六七十萬但議者或謂災<lb/>
　　民田畝不能優恤而反重賦之似屬病民殊不知<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-34b"/>
　　撫民之道有經有權發帑救民而復寛其力者經<lb/>
　　也先憂民之憂設法拯救後樂民之樂多取不虐<lb/>
　　者權也且<hi>臣</hi>採訪輿論皆稱田被水渰之後及河<lb/>
　　治水退則田皆沃土必有二三年加倍收成之美<lb/>
　　言人人同似為確論顧此昏墊之民設兩河一日<lb/>
　　不治則民田一日不耕將凍餒流離伊於胡底是<lb/>
　　必河治而後民始得所也明矣夫以斯民得所之<lb/>
　　時坐享沃土倍收之利於是分粒米狼戾之餘以<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-35a"/>
　　補河工萬艱之費此經權互用有不得不然者<hi>臣</hi>
　　所為不敢避怨而斷然以為可行者也一則運河<lb/>
　　經過之貨物宜令加納剝淺之資也查運河内往<lb/>
　　來一切船隻向因河身淤墊阻滯盤剝艱苦萬端<lb/>
　　若黄淮俱歸故道清口以内一律浚深則此後各<lb/>
　　船俱可暢行無阻省費甚多因令量輸所省之費<lb/>
　　以佐治河之用亦屬理之所宜情之所願也<hi>臣</hi>請<lb/>
　　俟運河浚深船艘通行之日容<hi>臣</hi>印發日記號簿<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-35b"/>
　　二本交給淮揚兩闗分司凡過往船隻<graphic n="KR0724" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0724.png" mimeType="image/png"/>載豆麥<lb/>
　　米糧等項者毎石著納剝淺銀二分引鹽油燭等<lb/>
　　項者毎百觔著納剝淺銀四分其餘一切雜貨細<lb/>
　　貨毎百觔俱著納剝淺銀六分兩闗止納一次不<lb/>
　　令重納兩闗之中此闗巳經收過該船剝淺銀兩<lb/>
　　者即給印照為憑該船齎此印照前赴彼闗立時<lb/>
　　驗放如此收至一年即行停止約可得銀一二十<lb/>
　　萬兩夫加税似乎病商然<hi>臣</hi>細察商人遇河道淺<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-36a"/>
　　阻則剝淺車脚之費視加納之數不啻數倍今治<lb/>
　　河以利之責其出餘利以助河工亦情理之最當<lb/>
　　者矧貿遷有無商惟視本計利於賣地權貴賤耳<lb/>
　　今助工於運河而取贏於賣地則子母仍無虧也<lb/>
　　一則開廣武生納監之事例也<hi>臣</hi>訪得武生之中<lb/>
　　亦有願納監生入文塲鄉試而格於文武兩途不<lb/>
　　敢擅自請納者今若准令武生亦照文生之例許<lb/>
　　其加納准入文塲應試則願納者必多查文生加<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-36b"/>
　　納銀一百二十兩俊秀納銀二百兩俱准為監生<lb/>
　　今武生比之文生為不及較之俊秀為有基<hi>臣</hi>請<lb/>
　　許令武生加納銀一百六十兩准與文生一體為<lb/>
　　監生入文塲應試通行各直省督撫凡有武生納<lb/>
　　監者俱照例交納藩庫解赴<hi>臣</hi>衙門濟用大約一<lb/>
　　二十萬金似亦可得以上三欵若䝉<lb/>
俞允則治河之費巳備即有不敷統容<hi>臣</hi>於河庫内通<lb/>
　　融動用惟是此等銀兩俱在河工告成之後方可<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-37a"/>
　　責成輸納不能應目前𦂳急之需<hi>臣</hi>愚以為宜令<lb/>
　　直隸江南浙江山東山西河南湖北各直省州縣<lb/>
　　俱豫徵康熙二十年分一切起存正雜錢糧十分<lb/>
　　之一約可得銀二百萬兩其中即有未敷統容<hi>臣</hi>
　　於河庫内通融動支至各直省豫徵銀兩請<lb/>
敇各省督撫諸臣嚴督該省藩司即日先將見存藩庫<lb/>
　　銀兩内照應豫徵二十年分十分之一之數限部<lb/>
　　文行到該省十日之内火速墊解<hi>臣</hi>衙門濟用如<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-37b"/>
　　有遲悞容<hi>臣</hi>將該司查㕘聽部議處該司仍一面<lb/>
　　照數豫徵還庫補項俟河工告成之後容<hi>臣</hi>㑹同<lb/>
　　江蘇撫臣督令淮揚二郡府州縣官照議按畝徵<lb/>
　　收修河之費并督淮揚兩闗收取各船剝淺之費<lb/>
　　抵還豫徵各直省康熙二十年分錢糧十分之一<lb/>
　　之數并移㑹各直省於該年應徵項下少徵十分<lb/>
　　之一扣還民間如此一轉移間不費公帑而大工<lb/>
　　可刻期興舉矣伏候<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-38a"/>
睿裁<lb/>
　　經理河工第七疏<hi>裁併河官選調賢員</hi>
題為敬陳經理河工事宜第七疏事<hi>臣</hi>惟修治河工必<lb/>
　　先以措設錢糧為要今措設錢糧之處已經<hi>臣</hi>條<lb/>
　　議上<lb/>
請倘䝉<lb/>
皇上俞允則大工自應刻期興舉矣惟是大工興舉之<lb/>
　　日協理必須多員而大工告竣之後保䕶尤資羣<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-38b"/>
　　力與夫事可兼攝者則冗員應裁權宜歸一者則<lb/>
　　職守應併是皆當因勢度宜先為酌𣲖定其責成<lb/>
　　使之可遵可守無紛雜掣肘玩忽坐悞之弊庶可<lb/>
　　望其樂於黽勉不為推諉而共相維持以保永久<lb/>
　　也竊思<hi>臣</hi>身任總河凡直隸東豫江浙各省有河<lb/>
　　地方并河務河官皆<hi>臣</hi>統理統轄不待言矣其自<lb/>
　　<hi>臣</hi>而下兼理兼轄者則為分司各道專管者則為<lb/>
　　㕔印諸員分管者則為各州縣之佐貳雜職等員<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-39a"/>
　　雖官之大小各有所司然其職掌之紛淆事權之<lb/>
　　雜出以致掣肘貽悞者皆當確議釐定也查河道<lb/>
　　項下興修守䕶等事既有專管分管各官駐宿河<lb/>
　　干朝夕料理其司道等官原以兼總大綱承上接<lb/>
　　下膺督率屬員指揮調度之任只須一官而兼轄<lb/>
　　數府不必一府而兼設數官者也今淮揚兩府既<lb/>
　　設淮揚淮徐兩道又設南河中河兩分司其間實<lb/>
　　多冗贅兹<hi>臣</hi>於司道之中權衡攸當竊見分司三<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-39b"/>
　　年一換自以一官為傳舍而他人亦以客官目之<lb/>
　　未免呼應不靈且分司無地方錢穀刑名之任其<lb/>
　　於民情之休戚風俗之姦良不能一一熟察道臣<lb/>
　　係久任之官則凡所舉行必圖久逺而又兼管錢<lb/>
　　穀刑名之事於地方情形自能周知一切調撥協<lb/>
　　濟事宜庶易得當而官民之奉行尤稱惟謹<hi>臣</hi>愚<lb/>
　　以為宜將南河中河兩分司裁去其該管各務量<lb/>
　　其地形事勢分歸淮揚淮徐兩道兼理淮郡之山<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-40a"/>
　　陽清河安東鹽城海州沭陽贛榆并揚州府屬河<lb/>
　　道俱責成淮揚道兼理令該道仍駐淮安淮郡之<lb/>
　　桃源宿遷邳州睢寧并鳳陽府之靈璧縣以及徐<lb/>
　　州所屬河道俱責成淮徐道兼理令該道移駐邳<lb/>
　　州至北河通惠兩分司亦應併裁將北河分司事<lb/>
　　務照省歸併分交濟寧天津二道管理通惠分司<lb/>
　　事務交給通永道管理又東兖道逺駐沂州而兼<lb/>
　　轄滕嶧兩縣河務亦屬未當應歸併濟寧道兼理<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-40b"/>
　　庶為妥協也又淮安一府共有同知十員而管河<lb/>
　　者居其八皆係節次添設者也殊不知河工事務<lb/>
　　全在用人之當而不在設官之多矧治河之法疏<lb/>
　　浚防塞各有攸宜同知為專管官與分管防守之<lb/>
　　佐雜微員不同乃畫河為兩岸而分管之是竟置<lb/>
　　河身於不問矣且其間有彼此意見不同而推諉<lb/>
　　觀望者有屬員奉行不一而奔命不遑者事權之<lb/>
　　雜出誠為未便也<hi>臣</hi>愚以為同知八員之内今宜<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-41a"/>
　　裁去三員將山清同知原管運河事務歸併山旴<lb/>
　　同知多宏安管理駐劄淮安府山清同知原管外<lb/>
　　河并安海同知河務俱交宿桃南岸同知董安國<lb/>
　　管理改為山清安海同知駐劄安東縣俱令淮揚<lb/>
　　道兼轄宿桃兩縣河務并歸仁一堤俱歸併歸仁<lb/>
　　堤同知佟國聘管理改為宿桃歸仁同知駐劄白<lb/>
　　洋河邳睢靈璧三州縣河務仍令邳宿同知蘇嵋<lb/>
　　管理改為邳睢靈璧同知仍駐邳州徐屬同知事<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-41b"/>
　　務仍令祖文明管理仍駐徐州俱令淮徐道兼轄<lb/>
　　其所裁山清同知魏師段安海同知李朝事宿桃<lb/>
　　山清北岸同知黄道宏俱應赴部改補又宿桃兩<lb/>
　　縣既有主簿四員理應每縣各設二員不應彼此<lb/>
　　牽混<hi>臣</hi>請將宿遷縣主簿王振先改為宿遷北岸<lb/>
　　主簿宿桃南岸主簿改為宿遷南岸主簿桃源縣<lb/>
　　主簿王金改為桃源南岸主簿宿桃北岸主簿夏<lb/>
　　文象改為桃源北岸主簿庶職掌俱各畫一而無<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-42a"/>
　　紛雜混淆之虞此<hi>臣</hi>所為事可兼攝者冗員應裁<lb/>
　　權宜歸一者職守應併者是也若夫河道一事攸<lb/>
　　闗民生休戚地方安危良非𣺌小凡膺民社之寄<lb/>
　　者皆當曲圖補救力為保䕶不宜徒諉河官坐視<lb/>
　　敝壞如撥夫運料等事在正印官有人民地方之<lb/>
　　責者設法自易其管河同知通判佐雜等官與民<lb/>
　　絶不相親於錢穀刑名街坊里下諸務毫無闗涉<lb/>
　　安能設施且府州縣之正印官往往視河務為餘<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-42b"/>
　　事等河官為贅疣每有漠不相闗之狀而無同舟<lb/>
　　共濟之情雖遇大聲疾呼往往置若罔聞以致掣<lb/>
　　肘悞工不一而足<hi>臣</hi>請嗣今以後凡遇河防衝決<lb/>
　　之事不論<lb/>
欽工民工俱倣照盜案之例將該管之道府㕔州縣佐<lb/>
　　雜等官一併照例<lb/>
題㕘議處仍勒限半年修復完固亦照盜案定承修督<lb/>
　　修催修之例而責成之如有諱決者照諱盜例處<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-43a"/>
　　分至於薦舉<lb/>
大計等典凡有河地方之司府州縣正印并道㕔佐雜<lb/>
　　等官俱將河工之治否一併考成以分殿最必任<lb/>
　　内無河道衝潰之事并遇決旋修不致殃民損課<lb/>
　　者方准保舉卓異如此庶各各知警共相綢繆於<lb/>
　　未雨之先而河道之沖決自少即有沖決亦速為<lb/>
　　修治不致蔓延滋害如今日之甚此<hi>臣</hi>所為大工<lb/>
　　告竣之後保䕶尤資羣力者是也以上事宜皆指<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-43b"/>
　　平時而言如䝉<lb/>
俞允則可為將來防守章程至見議之大工如果刻期<lb/>
　　興舉則必須多選能員責成料理查工部尚書冀<lb/>
　　如錫等條奏内原有一員分工三十丈之議雖從<lb/>
　　慎重堅固起見然應修堤岸共約二十萬丈恐不<lb/>
　　能有如許堪委之員今<hi>臣</hi>第一疏内挑河身之土<lb/>
　　以築兩岸之堤毎日用夫十二萬有竒除分管之<lb/>
　　佐雜等官見有各州縣管押夫役官員可以責成<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-44a"/>
　　分管外<hi>臣</hi>請特調才能㕔印監理官十二員分頭<lb/>
　　董督而監理之查現有<hi>臣</hi>請改設之山清安海同<lb/>
　　知宿桃歸仁同知共二員應再選調十員又<hi>臣</hi>第<lb/>
　　二疏内濬清口以上一帶淤沙第三疏内増築武<lb/>
　　家墩至周橋閘一帶幇堤第四疏内築翟家壩一<lb/>
　　帶之堤并堵塞高家堰等各處決口等工程除約<lb/>
　　需佐雜官四十餘員容<hi>臣</hi>隨時酌量於各屬調用<lb/>
　　并將所調各職名彚咨達部其應用才能㕔印監<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-44b"/>
　　理官五員今見在止有山旴同知一員應再選調<lb/>
　　㕔印官四員分頭董督而監理之二共實需選調<lb/>
　　㕔印官十四員查此皆闗係田畝賦税運道民生<lb/>
　　重務必須遴選勤敏强幹才智俱優實心任事之<lb/>
　　員方克勝任<hi>臣</hi>再四思維非<hi>臣</hi>素知及歴試親見<lb/>
　　確有才能允堪任用者<hi>臣</hi>不敢濫任貽悞伏乞<lb/>
皇上俯念河道闗係重大允<hi>臣</hi>所請將見任江南太平<lb/>
　　府同知劉沛引揚州府同知王興元池州府同知<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-45a"/>
　　管通判事喻成龍寧國府通判常君恩廬州府通<lb/>
　　判黄際㑹滁州知州趙清正和州知州夏瑋合肥<lb/>
　　縣知縣雷動聲清河縣知縣劉光業宿遷縣知縣<lb/>
　　李燦山東單縣知縣韓第恩縣知縣何朝聘并原<lb/>
　　任五河縣丁憂知縣陳顯忠原任揚州府降調通<lb/>
　　判俞森等十四員准<hi>臣</hi>馳檄調取勒限來工各給<lb/>
　　委劄分畀事權授以機宜共襄大務其調取各官<lb/>
　　原任原缺應請<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-45b"/>
勅部即為銓補至<hi>臣</hi>第五疏内挑濬運河堵塞清水潭<lb/>
　　等處決口各工程原擬在後興舉應俟興舉之日<lb/>
　　再將應調協理官員另疏<lb/>
題請此<hi>臣</hi>所謂大工方舉之日協理必須多員者是也又<lb/>
　　各官之内除俞森事實<hi>臣</hi>見在另疏具<lb/>
題外其餘十三員有<hi>臣</hi>於安徽巡撫任内曽經委用歴<lb/>
　　試才能者有<hi>臣</hi>素知其能而今又親見其勤敏練<lb/>
　　達者若夫丁憂之員雖有不准題留之例然此係<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-46a"/>
　　因其有才堪用是以調取監理督工並無地方人<lb/>
　　民錢穀刑名之責與見任官有别相應一併<lb/>
題明至於調取監理之㕔印分管之佐雜等官所修工<lb/>
　　程必須交明該管㕔印佐雜等官確騐如果合式<lb/>
　　堅固該管㕔印佐雜等官即便出具收管印結該<lb/>
　　道府覆驗相同即便加結申送<hi>臣</hi>衙門親勘無異<lb/>
　　彚疏具<lb/>
題將調取之大小各官無論原是正途與否俱作正途<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-46b"/>
　　照依原任應陞之缺加二級從優即陞其該管河<lb/>
　　㕔佐雜等官分領自修之工如遵期完竣如式堅<lb/>
　　固出結申送道府州縣驗明相同加結轉送<hi>臣</hi>衙<lb/>
　　門親勘無異亦即彚疏具<lb/>
題照依調取各官一體議叙若夫給發一切銀兩如協<lb/>
　　募見募等夫俱一例紋銀四分一工樁埽水手五<lb/>
　　分一工木笆等匠三分一工俱循照往例給與仍<lb/>
　　著落各監理官公同各分管官五日一發當官給<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-47a"/>
　　散其餘一應料物等銀俱著從公速給毋許遲延<lb/>
　　如有劣員更換銀色短少分兩扣尅回頭等弊并<lb/>
　　或有姦徒隂謀取利冒領錢糧揑造譌言倡邪惑<lb/>
　　衆阻撓大工暗壞工程者俱容<hi>臣</hi>立刻嚴拿究明<lb/>
　　情罪遵照<lb/>
勅書内事宜按軍法<lb/>
題請正法警衆如此則各知警懼止有奮勉之人而無<lb/>
　　壞事之輩庶大工可以告成矣伏候<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-47b"/>
睿裁<lb/>
　　經理河工第八疏<hi>添設兵丁</hi>
題為敬陳經理河工事宜第八疏事<hi>臣</hi>惟修治兩河既<lb/>
　　定分工任人之法則必當求其成功矣但河工告<lb/>
　　成而不立法以期久逺恐數年之後姦弊滋生難<lb/>
　　保其不旋壞也<hi>臣</hi>到任以來細加體訪知保全河<lb/>
　　道之策全在能盡人力而不可諉之天數至於堤<lb/>
　　岸衝決之由則官民夫役均有罪焉官之罪有二<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-48a"/>
　　一在備員闒茸不知河道為何物其於運道民生<lb/>
　　不啻秦越人之視肥瘠雖有以未雨綢繆之策告<lb/>
　　之者而茫然不能用也一在利於多事希圖乗機<lb/>
　　侵蝕故薄者不填而缺者不補以致潰決廢壞不<lb/>
　　可收拾也民之罪有三或與近堤之人有讐而盜<lb/>
　　決以渰之或因巳田乾旱而盜洩以溉之至於周<lb/>
　　橋翟壩姦民知商販畏淮闗之税重而樂於趨其<lb/>
　　地也於是盜決以俟之堤決而商至商至而伊得<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-48b"/>
　　遂其乗機取利之謀矣若夫夫役之罪則總在利<lb/>
　　於動而不利於静樂於有事而苦於無事是以百<lb/>
　　計隂壞之耳他如高良澗等處板工上年大水衝<lb/>
　　擊除決口二十六處之外其餘一帶殘堤貼樁之<lb/>
　　土悉皆卸塌樁木無土擁䕶易於竊取致被湖内<lb/>
　　小船及水渰災民乗夜盜鋸者不一而足<hi>臣</hi>目擊<lb/>
　　鋸痕深為痛惡雖出示嚴禁密訪查拿然犯者巳<lb/>
　　逃從何究詰又聞向來有等壤事姦惡夫役當大<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-49a"/>
　　埽方下龍門未合之時暗藏刀斧乗夜割斷揪頭<lb/>
　　繩以致所下之埽隨即衝淌諸如此𩔖欲保全河<lb/>
　　道者不過一二人而謀壞之者徧地皆是是以殘<lb/>
　　壞至此<hi>臣</hi>再四籌維欲圖將來久逺之計莫妙於<lb/>
　　多設專心保全河道之人則設兵以守而立勸懲<lb/>
　　之法使之知利之當趨而害之當避誠為不易之<lb/>
　　策也<hi>臣</hi>聞故明末年各省漕糧皆係世職官領運<lb/>
　　漫無考成以致無官不侵蝕無年不拖欠無日不<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-49b"/>
　　追比糧歸姦槖而在上者無可如何流弊至極迨<lb/>
本朝定鼎之後責成各衛見任守千等官領運按運考<lb/>
　　成欠者置之以法完者准與優陞不數年而錮弊<lb/>
　　一洗嵗嵗全完此有勸有懲使知有利有害而自<lb/>
　　為趨避之明驗也<hi>臣</hi>愚以為今既大費財力高築<lb/>
　　堅堤必須按里設兵使之住於堤上逐日看守并<lb/>
　　將疏浚修葺事宜一切責成之外河自雲梯闗而<lb/>
　　下至於海口為兩河朝宗要道每堤一里必須設<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-50a"/>
　　兵六名每兵一名管堤三十丈堤根栽柳務活堤<lb/>
　　旁畜草務茂堤内則乗暇添土逐漸幇寛毎二里<lb/>
　　半建一墩令十五兵居於墩側毎墩給浚船一隻<lb/>
　　各繫鐵掃箒二個於船尾繫繩以五丈為度每月<lb/>
　　之初一十一二十一日兩岸墩兵一齊各乗浚船<lb/>
　　或布帆或鼓棹或纜錨下鐵掃箒於水底<graphic n="KR1574" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1574.png" mimeType="image/png"/>流刷<lb/>
　　沙往來上下必令五丈之繫繩不能到底而懸鐵<lb/>
　　掃箒於水中方止兩岸共堤一百六十里設兵九<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-50b"/>
　　百六十名給船六十四隻再設兵二百四十名給<lb/>
　　船十二隻專令浚堤外至海口一帶之淤沙自雲<lb/>
　　梯闗至海口應共設兵一千二百名應設守備一<lb/>
　　員千總二員把總四員給浚船七十六隻各分汛<lb/>
　　地而責成之自雲梯闗而上南岸至清口北岸至<lb/>
　　清河縣各長二百里毎里設兵三名毎名管堤六<lb/>
　　十丈五里建一墩令兵十五名住於墩側毎墩亦<lb/>
　　各給浚船一隻鐵掃箒繫繩以四丈為度應共設<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-51a"/>
　　兵一千二百名守備一員千總二員把總四員浚<lb/>
　　船八十隻亦照前法責成之自清河縣至宿遷縣<lb/>
　　兩岸各長二百里每里亦設兵三名毎兵亦管堤<lb/>
　　六十丈五里建一墩令兵十五名住於墩側毎墩<lb/>
　　各給浚船一隻鐵埽箒繫繩以三丈五尺為度通<lb/>
　　共設兵一千二百名守備一員千總二員把總四<lb/>
　　員浚船八十隻亦照前法責成之自宿遷縣至徐<lb/>
　　州西兩岸約各長三百里毎里設兵二名每兵管<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-51b"/>
　　堤九十丈五里建一墩令兵十名住於墩側毎二<lb/>
　　墩給浚船一隻鐵掃箒繫繩以三丈為度通共設<lb/>
　　兵一千二百名守備一員千總二員把總四員浚<lb/>
　　船六十隻亦照前法責成之内河自清口西南至<lb/>
　　翟家壩南共長一萬八千餘丈應共設兵四百名<lb/>
　　毎兵管堤四十五丈五里建一墩令兵二十名住<lb/>
　　於墩側堤根栽密柳坦坡畜茂草坦坡之外二十<lb/>
　　丈俱密種茭荷蒲葦菱芡之屬為永逺䕶堤之策<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-52a"/>
　　應設守備一員千總一員把總三員運河由清口<lb/>
　　至邵伯鎮南約長三百三十里毎里設兵二名毎<lb/>
　　兵管兩岸堤各九十丈五里建一墩於西堤令兵<lb/>
　　十名住於墩側其栽柳畜草等項俱照翟壩一帶<lb/>
　　之法責成之應共設兵六百六十名守備一員千<lb/>
　　總二員把總四員以上六營通共設兵五千八百<lb/>
　　六十名俱設步兵而無庸設馬内以一分為百總<lb/>
　　管隊准支步戰兵糧餉其餘九分俱支步守兵糧<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-52b"/>
　　餉其應設兵五千八百六十名容<hi>臣</hi>移㑹江南督<lb/>
　　臣於江蘇所屬額兵内抽調步戰兵五百八十六<lb/>
　　名步守兵一千四百十四名尚缺步守兵三千八<lb/>
　　百六十名容<hi>臣</hi>遴選召募毎兵毎月支銀一兩米<lb/>
　　三斗毎嵗共需銀四萬六千三百二十兩共需米<lb/>
　　一萬三千八百九十六石連守備千把總等官之<lb/>
　　俸薪馬乾等項毎嵗約需銀四萬九千餘兩應將<lb/>
　　淮揚徐三府州屬并靈璧一縣額設之堰募堤淺<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-53a"/>
　　等夫查明全裁即以夫工充此兵餉其不敷者容<lb/>
　　<hi>臣</hi>於河庫錢糧内通融撥給嵗需米石亦於河庫<lb/>
　　内動銀買給一併容<hi>臣</hi>於年終報銷至應給濬船<lb/>
　　二百九十六隻必須打造毎隻約用銀三十四兩<lb/>
　　共約需銀一萬兩巳經<hi>臣</hi>於另疏<lb/>
題明矣其各弁兵建曠朋扣等項照例扣貯以為各處<lb/>
　　嵗修及修艌濬船之用其各官兵不必設造盔甲<lb/>
　　其鎗刀械幟之𩔖俱令自備如各弁兵所管地方<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-53b"/>
　　堤坡堅實日漸幇寛並無浪窩殘缺之處柳密草<lb/>
　　茂外河之水果深五丈四丈及三丈五尺不等内<lb/>
　　湖坦坡之外茭葦荷蒲盛長如是三年無異將該<lb/>
　　管守兵拔為戰兵戰兵拔為把總把總拔為千總<lb/>
　　千總拔為守備有缺即題陞無缺則報部照伊應<lb/>
　　陞之缺遇缺即陞如各弁兵所管地方堤坡不堅<lb/>
　　或並不幇寛反有浪窩殘缺之處并柳稀多枯草<lb/>
　　被芟割外河之水不及五丈四丈三丈五尺三丈<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-54a"/>
　　等深内湖茭葦蒲荷廢弛不種兵責四十板枷號<lb/>
　　一月穿耳徧遊示衆仍革去糧餉另行遴補千把<lb/>
　　總革職守備降二級調用若各弁兵該管地方因<lb/>
　　循闒茸以致衝決堤岸者官革職拿問兵從重處<lb/>
　　死以上俱責成總河<hi>臣</hi>親往確驗并不時委官差<lb/>
　　人嚴查密察務使各弁兵人人警畏不敢稍弛如<lb/>
　　此則賢否别而勸懲昭利害攸分當莫不勉勵鼓舞<lb/>
　　共相守䕶保全河道之人多而隂謀廢壞之徒無<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-54b"/>
　　可逞其姦計若果久而勿替雖百世可保無虞不<lb/>
　　特三年而巳也至於一例之河道而<hi>臣</hi>議設兵船<lb/>
　　有多寡之殊者蓋下流既通則上流可無意外之<lb/>
　　滯是以外河獨重於雲梯闗以下也又慮水底之<lb/>
　　事目不能及設有意外驟淤之處其本汛浚船不<lb/>
　　能即疏則又當立調各汛船兵協力疏浚各疏本<lb/>
　　汛以守其常通融協助以防其變而黄河無慮矣<lb/>
　　黄河無意外淤淺之事則淮河自是安流淮河安<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-55a"/>
　　流則運河益可無恙其翟壩一帶之兵倍於運河<lb/>
　　者翟壩一帶當淮河之衝為上流最要之地也又<lb/>
　　查歸仁一堤巳經侍郎<hi>臣</hi>折爾肯等同<hi>臣</hi>察審具<lb/>
題見在候<lb/>
㫖俟<lb/>
命下之後應作何接築竣工之處容<hi>臣</hi>另議<lb/>
題請至其間或更有應損益増減及一切未盡事宜有<lb/>
　　毋庸瀆<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-55b"/>
聽者容<hi>臣</hi>竟自舉行有必當上<lb/>
聞者容<hi>臣</hi>隨事入<lb/>
告可也抑<hi>臣</hi>更有陳者凡一切工程需用錢糧多寡之<lb/>
　　數雖皆<hi>臣</hi>確核估計然凡有可以設法節省之處<lb/>
　　<hi>臣</hi>自當格外力求節省至一切堤岸河身之逺近<lb/>
　　丈尺有按冊而稽者有無案可稽約里而計者雖<lb/>
　　無大錯然其中細數或有與疏内未必恰合者統<lb/>
　　容<hi>臣</hi>於臨時確丈為凖若夫<hi>臣</hi>條奏八疏内之一<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-56a"/>
　　切事宜有<hi>臣</hi>親自勘驗復采輿論酌妥定議者有<lb/>
　　<hi>臣</hi>雖訪實情形而無暇往勘特遣的當親信之人<lb/>
　　確驗繪圖向<hi>臣</hi>一一陳説斟酌定議者有得之人<lb/>
　　言而<hi>臣</hi>廣諮博訪果屬可行因而定議者總以事<lb/>
　　闗<lb/>
國計民生如<hi>臣</hi>之庸愚斷不敢偏執巳見惟有廣集衆<lb/>
　　智竭<hi>臣</hi>之駑力愚心以仰荅<lb/>
皇上巳饑巳溺之懷并簡拔<hi>微臣</hi>之<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-56b"/>
殊恩於萬一而巳至於黄淮為患延蔓多年倘獲邀<lb/>
皇上齊天之福得以奏績則運道民生俱為萬幸設<hi>臣</hi>
　　才術淺昧料理失宜以致徒糜時日虚費錢糧無<lb/>
　　益於民生運道并旋修隨圯限内沖決則請將<hi>臣</hi>
　　從重處分以為後來溺職者之戒統俟工程告竣<lb/>
　　之後恭請<lb/>
皇上特遣大臣確驗定奪者也伏候<lb/>
睿裁<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-57a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_001-57b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文襄奏疏巻一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>