<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>文襄奏疏巻五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文襄奏疏巻五<lb/>
　　　　　　　　　　　　河道總督靳輔撰<lb/>
　治河題藳<lb/>
　　恭報蕭渡合龍疏<lb/>
題為恭報蕭家渡閉合龍門日期仰祈<lb/>
睿鑒事竊照微<hi>臣</hi>奉<lb/>
㫖挑挖引河堵塞蕭家渡決口限春分節前完工<hi>臣</hi>駐<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-1b"/>
　　宿工所百計儹督續因欽遵<lb/>
俞㫖㑹議漕船遲悞并造船式様二案於二月初四日<lb/>
　　自工起行赴淮㑹同<lb/>
欽差侍郎<hi>臣</hi>宜昌阿副都御史<hi>臣</hi>色克德馬世濟等并<lb/>
　　漕<hi>臣</hi>邵甘江南江西督<hi>臣/</hi>于成龍江蘇撫<hi>臣</hi>余國<lb/>
　　柱安徽撫<hi>臣</hi>徐國相㑹議完畢於十五日自淮起<lb/>
　　行十七日仍抵工所查蕭家渡決口先於二月十<lb/>
　　五日業已合龍因<hi>臣</hi>於赴淮之日諄諄叮囑在工<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-2a"/>
　　　官弁務必節省物料毋或糜費各官弁見水勢平<lb/>
　　　緩因<hi>臣</hi>節省之囑少用□繩迨龍門已合正河之<lb/>
　　　水積高五六尺水勢猛勇繩少不能挽畱將龍門<lb/>
　　　埽沖去龍門埽既去撒動大澑更帶卸旁埽三層<lb/>
　　　幸而正河深通壩臺隨即保住<hi>臣</hi>於次日抵工詢<lb/>
　　　知原委深悔欲求節省反致遲延費料於是從新<lb/>
　　　調度分外多加□繩并將所沖埽料拆取應用毋<lb/>
　　　分晝夜飛星疾儹仰賴<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-2b"/>
　皇上洪福齊<lb/>
天於三月初一日未時閉合龍門訖計春分節前之限實<lb/>
　　　逾九日除一切善後事宜容<hi>臣</hi>另疏具<lb/>
　題外所有蕭家渡閉合龍門日期<hi>臣</hi>謹恭疏<lb/>
　題報伏乞<lb/>
　皇上睿鑒施行<lb/>
　　　全河歸故疏<lb/>
　題為全河歸故之後險汛日漸加増謹<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-3a"/>
請撥足額編河道錢糧以便辦料修防永圖保固事竊<lb/>
　　惟黄河發源最遠合千支萬派之水而來其勢浩<lb/>
　　瀚其力勇猛其行如疾雷飛電卒然而至每令人<lb/>
　　措手不及茍非百計為未雨之謀籌防捍之策斷<lb/>
　　難免不測之患也若夫未雨修防之法大畧有五<lb/>
　　一則加高堤堰以禦漫溢一則多用樁埽以抵風<lb/>
　　浪一則巡查罅隙以杜潰決一則堅修減壩以資<lb/>
　　宣洩一則𦂳守險汛以防奪河以上五條如第一<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-3b"/>
　　條慮水漲漫溢<hi>臣</hi>已借到東豫藩庫錢糧現在多<lb/>
　　委監理分管等官分頭廣募人夫飛星齊舉將卑<lb/>
　　矮堤工一律加帮高厚比至伏秋俱有頭緒足保<lb/>
　　無虞第二條慮風浪汕堤<hi>臣</hi>見在多方購買樁料<lb/>
　　或做排樁或下順埽隨機防䕶亦可無虞第三條<lb/>
　　慮貛狼穿堤為穴<hi>臣</hi>已嚴著弁兵兼委各監理分<lb/>
　　管等官逐日巡查凡遇貛穴狼窩立即填塞堅實<lb/>
　　亦可無患第四條慮減水壩一有不堅大水驟下<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-4a"/>
　　勢必浮樁卸石釀成後患<hi>臣</hi>現在添做三和土相<lb/>
　　機開放亦屬無虞惟防險一事最為艱難徃徃倉<lb/>
　　卒之間立成大險如桃源北岸七里溝一工向來<lb/>
　　河離堤根有百餘丈之遠本年正二月内雖經逐<lb/>
　　漸坍塌然尚有五十餘丈乃蕭家渡合龍之後大<lb/>
　　澑直下三月初八初九兩日之間坍去四十餘丈<lb/>
　　僅存十二丈矣此處堤内係舊決口數丈深潭一<lb/>
　　有疎虞立成奪河之患<hi>臣</hi>心膽俱碎所幸蕭家渡<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-4b"/>
　　尚有防守伏秋未用料物<hi>臣</hi>隨即遍差標弁那緩<lb/>
　　就急不分晝夜飛星押運赴彼於上流磯嘴壩尾<lb/>
　　立下大埽十餘個挑水徃南一面加帮七里溝壩<lb/>
　　臺挑漕下埽裹䕶日來方始無患又清河縣玉皇<lb/>
　　閣一工向來離堤五六十丈今於本年正二月間<lb/>
　　逐漸坍塌僅存河崖三丈此工先曽預備今見在<lb/>
　　下埽抵敵洪流亦可無慮但自合龍以來已歴兩<lb/>
　　旬雖河道刷寛水勢稍定然似此險汛日漸加増<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-5a"/>
　　<hi>臣</hi>驚憂惶惶魂夢㒺釋展轉思維别無他法惟有<lb/>
　　多備夫料使人力勝水隨機搶救以期克保無虞<lb/>
　　不使再決而已人夫一項除架船装料鋪埽簽樁<lb/>
　　收放揪頭繩纜栽栁修栁巡查堤岸㸔守料物修<lb/>
　　補水溝填塞狼窩貛穴等一切𦂳要諸務俱有河<lb/>
　　兵力作僅僅足用至於<graphic n="KR3463" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3463.png" mimeType="image/png"/>䌁打纜搬運草栁拉埽<lb/>
　　擡梯挑土帮修埽臺等一切雜作則用歲修人夫<lb/>
　　查徃例歲修工程從無募夫之例皆係酌撥附近<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-5b"/>
　　民夫資其力役是以黄河險工奏銷册内止開料<lb/>
　　物價值而無募夫工食錢糧江南河南山東三省<lb/>
　　處處皆然後河南一省經前河南撫<hi>臣</hi>佟鳯彩因<lb/>
　　每年所用歲修人夫太多且不特附近州縣而迤<lb/>
　　裏隔遠州縣亦行概撥人夫不無遠涉之苦於是<lb/>
　　具<lb/>
題請令各州縣按地畝加徵歲修人夫錢糧於就近僱<lb/>
　　募免其遠撥部議不准加徵令動裁賸裁扣銀兩<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-6a"/>
　　僱夫應用至於江南山東則俱仍舊今康熙二十<lb/>
　　二年山東曹單二縣黄河工程除用額夫之外照<lb/>
　　例酌撥附近州縣民夫協助額夫力作江南徐州<lb/>
　　除郭家嘴長樊大壩小店等舊險工三處外又加<lb/>
　　楊家窪新險工一處并加修徐州䕶城石堤<hi>臣</hi>共<lb/>
　　酌撥徐屬歲修夫一千名協助河兵力作邳州原<lb/>
　　有董家堂五工頭等舊險二處近年又加塘池大<lb/>
　　壩鯉魚山等新險工二處本年又添羊山寺新生<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-6b"/>
　　大險一處并運河亦有零星險汛<hi>臣</hi>共酌撥該州<lb/>
　　歲修夫一千二百名協助河兵通融徃來力作睢<lb/>
　　寧縣向無舊險近生韓家荘戴家樓大險工二處<lb/>
　　本年又加孟家灣接連戴家樓險工一處俱係極<lb/>
　　大工程<hi>臣</hi>共酌撥該縣歲修夫一千二百名協助<lb/>
　　河兵力作宿遷縣舊有蔡家樓彭家堡險工二處<lb/>
　　近増白洋河一險并更有零星險汛<hi>臣</hi>共酌撥該<lb/>
　　縣歲修夫八百名協助河兵力作桃源縣萬有烟<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-7a"/>
　　墩龍窩上渡口雞嘴壩李家口等險工五處本年<lb/>
　　又増七里溝大險一處又古城三岔二處將來亦<lb/>
　　有大險<hi>臣</hi>共酌撥該縣歲修夫一千三百名協助<lb/>
　　河兵力作清河縣舊有甘羅城運口二工近又増<lb/>
　　惠濟祠一險本年更増玉皇閣險工一處<hi>臣</hi>共酌<lb/>
　　撥該縣歲修夫八百名協助河兵力作山陽縣近<lb/>
　　有湯董荘潘家窪高家荘上張莊真武廟周家渡<lb/>
　　唐家堡小茭陵何家莊大茭陵沈家圍等險工十<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-7b"/>
　　一處本年又増左家口險工一處<hi>臣</hi>共酌撥該縣<lb/>
　　歲修夫一千四百名協助河兵通融調撥力作安<lb/>
　　東縣近有蓮花菴南門外險工二處本年又増二<lb/>
　　鋪茆良口等險工二處其餘尚屬未定<hi>臣</hi>酌撥該<lb/>
　　縣歲修夫八百名協助河兵相機力作又寳應縣<lb/>
　　堤工甚多單薄<hi>臣</hi>亦酌撥該縣歲修夫三百名協<lb/>
　　助河兵加帮力作此<hi>臣</hi>循照徃例見在舉行之事<lb/>
　　各州縣亦深知險汛攸關重大俱經循例撥夫陸<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-8a"/>
　　續上工是人夫一項巳覺稍有頭緒惟是淮徐兩<lb/>
　　府州險汛林立其本年應估歲修工程者共有四<lb/>
　　十餘處而黄河搶修與邳宿山清高寶江七州縣<lb/>
　　運河歲修搶修以及高家堰一帶臨湖險汛修防<lb/>
　　尚在此外<hi>臣</hi>約畧計之共需栁七十餘萬束草一<lb/>
　　千二百餘萬束海葦二百餘萬束湖蘆一百餘萬<lb/>
　　束□蔴一百餘萬觔杉木除黄河兩岸并宿遷運<lb/>
　　河内排樁俱經估入大修外其各歲修工約需木<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-8b"/>
　　五萬餘株加以黄河之天妃壩王公堤運河之一<lb/>
　　切閘座甎石等工需用木石甎灰米鐵等項統計<lb/>
　　所需料值不下銀十五六萬兩康熙二十一年以<lb/>
　　前河庫餘賸之銀俱經於大修案内支用全完訖<lb/>
　　康熙二十二年分五直省額徵河道錢糧止有一<lb/>
　　十八萬餘兩内直𨽻河南山東三省之夫食歲修<lb/>
　　料價以及通融凑給七河營官兵俸餉約去十萬<lb/>
　　兩其可畱濟江南歲修之用者不過八萬餘兩以<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-9a"/>
　　必需十五六萬兩之工料而止實有銀八萬兩是僅<lb/>
　　有一半料物人力不能勝水水力强於人力當其<lb/>
　　奔騰浩瀚之時勢必束手無策付之無可奈何而<lb/>
　　已從此一有疎虞<hi>臣</hi>死固不足惜而前此大修數<lb/>
　　百萬金錢盡化烏有阻運殃民殆無底止矣<hi>臣</hi>憂<lb/>
　　心如焚反覆籌計查五直省河道錢糧原額係二<lb/>
　　十六萬餘兩後因除去蠲荒七萬餘兩是以止有<lb/>
　　一十八萬餘兩若將五直省原額蠲除荒災之欵<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-9b"/>
　　照驛站錢糧之例逐一撥補足額俾得多購料物<lb/>
　　預先堆貯使人力足以勝水方為萬全之策又河<lb/>
　　道錢糧較之兵餉更急蓋兵餉止須按月給散而<lb/>
　　河工料物必須預先購備也<hi>臣</hi>先於康熙二十一<lb/>
　　年三月内具謹陳康熙二十一年歲修等事一疏<lb/>
　　請將五直省河道錢糧限三月内解足以濟工用<lb/>
　　等因部覆不准奉有依議之<lb/>
㫖欽遵在案<hi>臣</hi>何敢復為瀆請但河庫已罄而購料刻<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-10a"/>
　　不可緩必得將河銀及早預解庶乎有濟伏乞<lb/>
皇上俯念河道關係重大全黄業已歸故若綢繆稍有<lb/>
　　疎忽則必盡棄前功立釀後患特賜<lb/>
乾斷敕部將五直省河道錢糧凡每年應徴并應蠲除<lb/>
　　荒災之數俱令各該州縣全照原額務於每年三<lb/>
　　月内盡行解足其各該州縣該年應蠲除荒災之<lb/>
　　數聽各州縣於應解藩司别項錢糧欵内扣除如<lb/>
　　此則在各州縣毫無所損而河工無掣肘之虞工<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-10b"/>
　　程允可永固運道允可永通民生亦漸可永遂矣<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹特疏<lb/>
題請伏乞<lb/>
皇上睿鑒敕部迅賜議覆施行<lb/>
　　請加堤岸疏<lb/>
題為請加上流堤岸以保河道萬全事竊惟江南河道<lb/>
　　雖上年大修已竣而尚屬卑矮是以䝉<lb/>
皇上發帑加修今<hi>臣</hi>見在廣募人夫分頭疾儹更將原<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-11a"/>
　　估加至髙出上年大漲水跡六尺者今酌量地勢<lb/>
　　寧再加高一尺以髙出水跡七尺為度此<hi>臣</hi>欽承<lb/>
皇上軫念運道民生毋令再決之<lb/>
聖諭是以不敢不加慎加詳也今自蕭家渡合龍之後<lb/>
　　已歴兩月有竒雖漫漲之水未盡歸漕而較之合<lb/>
　　龍之時已消尺許<hi>臣</hi>徧委官弁分頭儹築即令儹<lb/>
　　築之員分頭防䕶加以徧修減水壩尾并設法施<lb/>
　　浚淤底河身仰賴<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-11b"/>
皇上洪福或可不至又生他患但此就江南而言也江<lb/>
　　南之上更有山東河南堤工其在山東者不過兗<lb/>
　　州府屬之曹單兩縣統計約長二萬餘丈<hi>臣</hi>已飛<lb/>
　　調山東額設人夫并酌撥附近州縣民夫嚴著道<lb/>
　　㕔印河各官竭力飛儹以求保固惟河南開歸兩<lb/>
　　府堤工通長一千餘里向來附近州縣原有歲修<lb/>
　　人夫出自民間年年加修頗稱鞏固自前任撫<hi>臣</hi>
　　佟鳯彩題歸官僱之後民既漠然㒺顧而官復畏<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-12a"/>
　　難不言以致工程損削不堪自康熙二十一年以<lb/>
　　前江南決口未堵撤澑甚𦂳上流不致十分壅滯<lb/>
　　今江南決口全堵除減水壩之外更無旁洩之途<lb/>
　　而河南堤工當風吹雨淋人畜踐踏多年未修之<lb/>
　　後有雖高而薄者有雖濶而低者有旁若鋸齒者<lb/>
　　有頂似劒脊者種種不堪之情<hi>臣</hi>雖未親歴其地<lb/>
　　而行據管河道<hi>臣</hi>祖文明之報文并撫臣王日藻<lb/>
　　之移覆閱之不禁心悸念江南河道大費<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-12b"/>
　國家金錢甫有頭緒設或河南一有疎失則前功盡<lb/>
　　棄固不待言而阻運殃民更無底止為今之計斷<lb/>
　　當綢繆於未雨之前及早加修以保萬全者也惟<lb/>
　　是道里綿長工程浩大若遽議動帑恐司農仰屋<lb/>
　　維艱若因循不修又慮坐釀大患<hi>臣</hi>反覆籌維寤<lb/>
　　寐憂懼祗以身在江南料理加修大工不能親赴<lb/>
　　豫省徧為察勘所幸撫<hi>臣</hi>王日藻曽為豫省河道<lb/>
　　深知豫省河情伏乞<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-13a"/>
皇上敕下該撫臣將開歸兩岸堤工即日親行徧勘某<lb/>
　　處堤工高厚堅寛可以不修某處堤工卑矮窄薄<lb/>
　　斷須加修某係極險某係次險或仍照徃例撥歲<lb/>
　　修人夫興築或必照近例動帑募夫興築一面勘<lb/>
　　明確估具<lb/>
題一面作何廣集多夫飛星速儹使雖遇異漲而人力<lb/>
　　勝水足保無虞如此則上流既可保無虞庶下流<lb/>
　　河道得以刷深不致仍前散漫方為運道民生萬<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-13b"/>
　　全之計也<hi>臣</hi>謹特疏具<lb/>
題伏乞<lb/>
皇上睿鑒勅部迅賜議覆施行<lb/>
　　置造汛船土車疏<lb/>
題為<lb/>
奏銷置造船車鐵埽帚等項器具錢糧事竊照黄河水<lb/>
　　勢無常變遷無定隨機疏浚斷不可弛然浚河之<lb/>
　　法非船不行至於鐵埽帚一項則亦必需之器具也<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-14a"/>
　　<hi>臣</hi>先於康熙十六年七月内具敬陳經理河工事<lb/>
　　宜疏内<lb/>
題明應造船二百九十六隻需銀一萬兩并每船一隻<lb/>
　　懸鐵埽帚二枚等因續於康熙十七年六月内恐<lb/>
　　船隻不敷又具<lb/>
題明經理河工第一疏内未盡事宜事一疏將必須再<lb/>
　　添造三百餘隻約需銀一萬餘兩等因復經<lb/>
題明又初興大工之時各夫俱以夯硪之法太嚴用力<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-14b"/>
　　多而工食少紛紛告苦募僱不前<hi>臣</hi>隨設法置造<lb/>
　　土車每夫十名給車一輛以期稍省人力俾其樂<lb/>
　　趨亦經<lb/>
題明各在案今<hi>臣</hi>行㨿淮陽道多𢎞安造具成造過船<lb/>
　　隻土車鐵掃帚等器用過錢糧清册前來查浚船<lb/>
　　一項除目前奉<lb/>
㫖加修堤工案内宿遷運河東岸三千餘丈西岸一千<lb/>
　　餘丈兩面皆水無處取土必須船装遠運并黄河<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-15a"/>
　　兩岸低窪去處創建排樁工程徃來搬料需船甚<lb/>
　　䌓舊船實不足用見在添造一百二十隻俟加修<lb/>
　　工完另册報銷外其在康熙二十一年九月以前<lb/>
　　共造過船五百三十二隻大小不等共用過銀一<lb/>
　　萬八千五百二十二兩四錢一分二釐四毫六絲<lb/>
　　内河南管河道所造四十隻每隻牽費銀七十六<lb/>
　　兩有竒較原估每隻多費銀四十二兩有竒蓋此<lb/>
　　船原係為黄河運栁成造之船是以船隻甚大所<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-15b"/>
　　費較多其餘四百九十二隻俱比原估各有節省<lb/>
　　其船固用以浚淺而運土之日更多清水潭高家<lb/>
　　堰等工全賴此船運土方能築成目今亦俱見在<lb/>
　　運土運料并浚河也土車一項除淮揚道多宏安<lb/>
　　於前任山清旴𣅿同知任内自造土車七百輛為<lb/>
　　髙堰髙良澗一帶之用已於工程册内開造者不<lb/>
　　計外其各州縣共造過土車二千二百五十輛共<lb/>
　　用過銀一千零一十二兩五錢此等車輛俱於各<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-16a"/>
　　工通融調用是以不造入各工項下而彚册報銷<lb/>
　　至鐵掃帚一項共置二千個共重二萬二千九百<lb/>
　　八十二觔每觔銀五分三釐共用過銀一千二百<lb/>
　　一十八兩零四分四釐三項通共用過銀二萬零<lb/>
　　七百五十二兩九錢五分六釐四毫六絲除册揭<lb/>
　　送工部查核外<hi>臣</hi>謹具<lb/>
題伏乞<lb/>
皇上睿鑒敕部核銷施行<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-16b"/>
　　減糧増兵疏<lb/>
題為<lb/>
題明減糧増兵以鞏河防事竊照<lb/>
朝廷之上惟期運道安瀾民生樂業是以不惜帑金特<lb/>
　　設河<hi>臣</hi>修治河道然民情愚昧徃徃不顧<lb/>
國家大計而惟求利其私圖有堤外之民一經水漲<lb/>
　　則室廬田畝未免沈渰於是惟願堤開水洩以遂<lb/>
　　其居者有堤内之地卑瘠無收人力莫措於是惟<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-17a"/>
　　願決堤内灌淤成沃土以遂其耕者更有天時亢<lb/>
　　旱者思決水以溉其田疇求害仇家者思決水以<lb/>
　　渰其人畜每以一巳之利便即欲傷難築之工程<lb/>
　　雖律典煌煌定有盜決之罪然不能確執其人而<lb/>
　　誅之<hi>臣</hi>是以<lb/>
請設防河兵丁立勸懲之法以鼓舞而警惕之俾各工<lb/>
　　俱有專心保全河道之人則姦徒盗決之計無所<lb/>
　　施而工程凡有罅隙即可立刻飛傳集衆搶救是<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-17b"/>
　　設兵一事誠河防至要之著也<hi>臣</hi>先於敬陳經理<lb/>
　　河工事宜疏内<lb/>
題設戰守兵五千八百六十名續於<lb/>
題明經理河工第七疏未盡事宜疏内<lb/>
題請添兵五百餘名二共實應設兵六千四百餘名此<lb/>
　　皆康熙十七年以前題奉<lb/>
俞綸之案也迨康熙十八年間續増大修歸仁堤并挑<lb/>
　　築邳宿運河兩工添堤將及三萬丈而未議添兵<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-18a"/>
　　<hi>臣</hi>雖於亟請併修河北運河等事疏内請減髙堰<lb/>
　　湖堤之兵防守運河然<hi>臣</hi>彼時乃未經大風大浪<lb/>
　　之前是以妄為此冒昧孟浪之見究竟髙家堰一<lb/>
　　帶刻刻須防惟慮兵少斷不能撤為他工之用查<lb/>
　　歴年以來七河營奏銷兵數有六千三四五百餘<lb/>
　　名不等良以工長兵少未經設立一定之數之所<lb/>
　　致也今<hi>臣</hi>再三核酌必須再添設兵丁七百餘名<lb/>
　　共設兵七千二百名方可足用然添兵七百餘名<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-18b"/>
　　即應添餉一萬有竒而庫帑有限歲修尚慮不敷<lb/>
　　安能又添此項<hi>臣</hi>百計籌維而得減糧増兵之法<lb/>
　　不敢不急為上陳也查七河營<lb/>
題定額兵六千四百餘名内應設戰兵六百餘名守兵<lb/>
　　五千八百餘名此戰守兵六千四百餘名每名月<lb/>
　　應給米三斗經<hi>臣</hi>
題准每月給米折銀三錢三分今<hi>臣</hi>復為斟酌當年因<lb/>
　　米價湧貴是以請給三錢三分嗣後米價亦有賤<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-19a"/>
　　時況防河兵丁終年力作寢食泥塗之中與汛守<lb/>
　　地方之緑旗兵丁必須置買靴㡌修整器械每多<lb/>
　　盤費者不同其米折銀兩可以量減期於足以餬<lb/>
　　口而止今<hi>臣</hi>擬將原給米折銀每月三錢三分者<lb/>
　　酌減三分之一改為每兵一名每月止給米折銀<lb/>
　　二錢二分又原<lb/>
題每兵十名設戰兵一名今酌改為每守兵五十名方<lb/>
　　設戰兵一名其有該汛兵丁不足五十名僅止四<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-19b"/>
　　十名左右者亦設戰兵一名以上二項每歲共可<lb/>
　　節省銀一萬餘兩以此節省之資為添募守兵七<lb/>
　　百餘名之用在<lb/>
國家毎年給餉仍照歴年之數並無多給分毫而河<lb/>
　　工實増兵七百餘名得其終年力作之益計無利<lb/>
　　於此者矣除<hi>臣</hi>現行各道㕔營官弁自本年七月<lb/>
　　初一日為始兵丁米折銀兩槩減三分之一照二<lb/>
　　錢二分支給一面以節省之數添募兵丁力作俟<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-20a"/>
　　兵丁募足工程分定另造細册送部外縁係減糧<lb/>
　　添兵事宜相應特疏<lb/>
題明伏乞<lb/>
睿鑒敕部施行<lb/>
　　購辦栁束疏<hi>康熙二十三年</hi>
題為<lb/>
題明分購康熙二十三年歲修栁束并請囘空順帶以<lb/>
　　保全河事竊照黄河變遷不定掃刷無常若非預<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-20b"/>
　　備多料隨機搶救斷難免沖潰奪河之患也本年<lb/>
　　自三月初一日蕭家渡合龍全黄歸故之後忽生<lb/>
　　桃源北岸七里溝清河北岸玉皇閣等新險勢甚<lb/>
　　危急<hi>臣</hi>隨嚴督各官弁飛星運料分頭搶救幸七<lb/>
　　里溝一工下埽不多而水勢隨緩費料有限至玉<lb/>
　　皇閣一工或上提或内陷自三月至今二百餘日<lb/>
　　之間終朝下埽費料極多此猶微<hi>臣</hi>於本年三月<lb/>
　　内具全河歸故等事一疏内<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-21a"/>
題明之工也迨四五月間<hi>臣</hi>愚以為除増此二險之外<lb/>
　　餘不過防其漫溢及風浪汕擊而巳然慮其漫堤<lb/>
　　也業已請到錢糧惟有竭力儹工加高束水慮其<lb/>
　　風浪汕堤也見在多方購草購木或簽排樁或下<lb/>
　　順埽二者俱可無患則本年伏秋似可不至十分<lb/>
　　拮据豈知一交六月水漲澑急先將桃源北岸九<lb/>
　　里崗迤上大河離堤二百餘丈之處不兩旬而坍<lb/>
　　至堤根<hi>臣</hi>飛督各官弁毋分晝夜運料搶救九里<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-21b"/>
　　崗正在十分危急之時而三坌地方大河離堤六<lb/>
　　七十丈之處亦即塌至堤根未幾而劉家莊大河<lb/>
　　離堤七八十丈之處又復塌至堤根又未幾而山<lb/>
　　陽南岸老壩口地方大河離堤二三百丈之處亦<lb/>
　　隨塌至堤根更未幾而宿遷南岸蔡家樓下灣從<lb/>
　　來平緩之處亦復塌至堤根矣他如安東南門舊<lb/>
　　埽工以下直至東門山陽南岸唐家堡舊埽工上<lb/>
　　下大茭陵舊埽工上下沈家圍舊埽工上下以及<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-22a"/>
　　馬邏一帶新増險汛或數十丈或數百丈者不一<lb/>
　　而足報險報急請夫請料之文盈几疊架<hi>臣</hi>驚憂<lb/>
　　惶懼膽裂心摧所備料物無多而東撥西調不啻<lb/>
　　如桂如金也<hi>臣</hi>日不能終食夜不能終寢羽書一<lb/>
　　至隨即飛行或令肩挑或令驢駞或船装或車載<lb/>
　　處處差員節節儹運除該管官弁之外凡附近監<lb/>
　　理分管等官以及<hi>臣</hi>標一切効用弁員差委殆盡<lb/>
　　<hi>臣</hi>復宣揚<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-22b"/>
皇上之洪恩鼓之以優叙之足榮曉諭<lb/>
功令之森嚴儆之以處分之足畏各官弁亦俱勉力奮<lb/>
　　徃自小暑以至於今百有餘日之間無分晴雨晝<lb/>
　　夜奔馳幸賴<lb/>
皇上洪福齊天得以安全無恙今值霜降節氣水勢漸<lb/>
　　消水力漸緩本年堤岸險工已可保固無慮矣但<lb/>
　　各工所積栁料悉皆用罄無餘而來年桃伏轉瞬<lb/>
　　即至若不預為購備則臨期束手惟有坐視決裂<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-23a"/>
　　<hi>臣</hi>就今年危險之形以衡來歲需料之數如□草<lb/>
　　樁蘆尚可就近設法至於栁枝一項新栽者既嫩<lb/>
　　小未堪採取而舊栁又已用完實所謂赤手空拳<lb/>
　　百無一有誠不禁胆慄心寒夢魂憂怖者也<hi>臣</hi>再<lb/>
　　四思維惟有倣大工協購之例令隣省隣郡暫為<lb/>
　　協購一次俟保過康熙二十三年伏秋則險汛稍<lb/>
　　定而<hi>臣</hi>歴年來督令河兵所栽堤栁與屬員捐栽<lb/>
　　園栁俱可量採濟用即或不敷於江南附近地方<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-23b"/>
　　設法採購可不煩隣省之遠協也伏念康熙二十<lb/>
　　二年<hi>臣</hi>原估約需栁七十餘萬今約畧計之業已<lb/>
　　出估計康熙二十三年歲修必須栁一百萬束始<lb/>
　　可保全今<hi>臣</hi>擬令河南開封府協栁二十萬束歸<lb/>
　　德府協栁十萬束山東東昌府屬協栁十萬束兗<lb/>
　　州府屬協栁十五萬束濟南府屬之德陵平禹等<lb/>
　　近河州縣共協栁五萬束直𨽻天津以南河間廣<lb/>
　　平大名三府屬近河各州縣協栁十二萬束江南<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-24a"/>
　　揚州府屬除髙寶興三州縣見在協草外其餘六<lb/>
　　州縣共協栁六萬束江寧府屬協栁六萬束鎮江<lb/>
　　府屬協栁三萬束太平府屬協栁三萬束常州府<lb/>
　　屬協栁五萬束鳯陽府屬除旴泗天靈虹五州縣<lb/>
　　見在協草外著令鳯陽等近河各州縣共協栁五<lb/>
　　萬束以上四直省近河州縣共協栁一百萬束庶<lb/>
　　康熙二十三年雖有竒險亦可保固無患設或來<lb/>
　　年水不甚大得於此中節省二三十萬以為二十<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-24b"/>
　　四年防守之需則二十四年分賴此賸栁再加堤<lb/>
　　園可採之栁足以資用可以不至再煩隣省協濟<lb/>
　　迨至康熙二十五年之後則<hi>臣</hi>歴年督栽勸栽之<lb/>
　　栁盡皆長成用之不竭從此歲歲加栽永無協栁<lb/>
　　之事矣至於採辦栁枝從來為歲修之用者每束<lb/>
　　給銀三分為大工之用者每束給銀四分五釐蓋<lb/>
　　歲修用栁少止於附近採取是以止給栁價大工<lb/>
　　用栁多必須隣省遠購是以又増運脚銀一分五<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-25a"/>
　　釐也今令隣省協栁似應照大工給價但歲修栁<lb/>
　　枝從無開銷四分五釐一束之例且河庫匱絀即<lb/>
　　欲加増亦無可動之項相應仍照歲修三分一束<lb/>
　　之例給發各州縣採運來工以便銷算若夫直𨽻<lb/>
　　山東一線運河止有糧船差船經過萬不能雇船<lb/>
　　装栁<hi>臣</hi>請將節次装載旋旅赴京之囘空兵船先<lb/>
　　儘装栁其不敷者用康熙二十三年分八月以前<lb/>
　　過津之囘空糧艘順便帶装計其一装一卸不過<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-25b"/>
　　躭遲數日斷不敢有悞康熙二十四年新運也<hi>臣</hi>
　　非不知隔省協栁事屬艱難但黄河業已歸故而<lb/>
　　修防尤屬難弛倘栁料不能接濟一經水漲異常<lb/>
　　束手無策<hi>臣</hi>雖以身填水亦屬徒然彼時一有決<lb/>
　　裂則從前費過數百萬帑金盡歸烏有而運道民<lb/>
　　生俱付之不可問矣<hi>臣</hi>百計熟籌萬不得已為此<lb/>
　　隣省協栁之請伏乞<lb/>
皇上俯念河道攸關重大特賜<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-26a"/>
俞允敕部速行各撫<hi>臣</hi>轉飭近河各州縣乗本年冬至<lb/>
　　節界栁滋含蓄之時飛星採貯俟來春一經凍解<lb/>
　　火速装船全解來工以濟康熙二十三年伏秋防<lb/>
　　守之資其協栁各地方官并督催之道府俱請照<lb/>
　　協辦大工栁束之例准與議叙以鼓舞其速運濟<lb/>
　　工如有遲悞者<lb/>
題㕘議處如此則堤工可固河道幸甚<lb/>
　國計民生俱幸甚矣伏乞<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-26b"/>
皇上睿鑒<lb/>
敕部速賜議覆施行<lb/>
　　課程堡夫疏<lb/>
題為開歸堡夫課程疲累已極仰懇<lb/>
皇仁特賜矜豁事該<hi>臣</hi>看得開歸堡夫一項河南撫<hi>臣</hi>
　　王日藻灼知堡夫困苦是以特疏<lb/>
題豁部議栁蔴等物關係河工應否豁免及免課程豫<lb/>
　　省河務有無貽悞之處請<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-27a"/>
㫖行<hi>臣</hi>㑹同詳議具<lb/>
題<hi>臣</hi>欽遵備檄河南管河道確議通詳去後今據該道<lb/>
　　祖文明詳覆前來<hi>臣</hi>復加細訪查此等夫役每歲<lb/>
　　所領工食有限止宜責令守堤墊探水積土灌溉<lb/>
　　栁株修補貛穴狼窩庶職掌輕而盡力亦易自著<lb/>
　　令辦納課程料物而各夫殆不免於苦累矣况所<lb/>
　　辦料物即於本處支用猶可也殊不知辦料之地<lb/>
　　並非用料之地竭各夫之筋力貯料於風日之下<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-27b"/>
　　用之不無遠運之煩不用又有朽壞之慮迨經年<lb/>
　　累月既朽既壞而别工忽然取用不得不從新另<lb/>
　　賠於是苦累至極勢必相率逃亡究竟不能全賠<lb/>
　　𩔖皆豁免而各夫困於苦累反將本等力役日就<lb/>
　　廢弛是徒有辦納課程之名而更失防守工程之<lb/>
　　實其益於河務者甚小而損於河務者頗大也伏<lb/>
　　乞<lb/>
皇上俯照撫<hi>臣</hi>原<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-28a"/>
題將開歸堡夫課程特賜准豁不特各夫可免重累而<lb/>
　　兼得盡力修防其於豫省河務實有裨益而並無<lb/>
　　貽悞者也今據該道呈詳前來<hi>臣</hi>謹㑹同河南撫<lb/>
　　<hi>臣</hi>王日藻合詞具<lb/>
題伏乞<lb/>
皇上睿鑒<lb/>
勅部議覆施行<lb/>
　　衛河水勢疏<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-28b"/>
題為衛河水勢微弱漕船浮送難前謹請<lb/>
天語申飭輓水歸河立濟重運事該<hi>臣</hi>看得堵塞衛水<lb/>
　　渠口以濟漕運一案部覆奉<lb/>
㫖漕運民田均關𦂳要何以使衛水可濟漕運兼不悞<lb/>
　民田灌溉著<hi>臣</hi>㑹同撫<hi>臣</hi>確議具奏欽此欽遵移咨<lb/>
　　到<hi>臣</hi>准此<hi>臣/</hi>隨移㑹直𨽻河南兩撫<hi>臣</hi>并行直守<lb/>
　　大名河南管河分守河北各道確議去後又復節<lb/>
　　次駁催今據各該道詳覆前來除直𨽻大名府屬<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-29a"/>
　　之元大濬滑内黄等五縣沿河兩岸地髙原無借<lb/>
　　水之渠無庸置議外其河南衛水之源發自輝縣<lb/>
　　合懷慶之大小丹河衛輝之淇水安陽之洹水經<lb/>
　　直𨽻山東境内㑹流而至臨清總名衛水以濟漕<lb/>
　　運内輝縣既設五閘以潤禾苗而安陽又有一閘<lb/>
　　以溉田畝兼之河内縣兩岸二十餘里民田需水<lb/>
　　灌溉則旁洩在所必然者矣<hi>臣</hi>惟重運漕船行至<lb/>
　　臨清之北全賴衛水浮送庶可早達<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-29b"/>
天庾乃輝縣河内安陽三縣又需此水以溉民田凡遇<lb/>
　　三春雨少之年民田無水徃徃引流旁洩以致運<lb/>
　　河淺阻漕艘難行案查順治五年前河<hi>臣</hi>楊方興<lb/>
　　具<lb/>
題議每年二三兩月聽民用水四月以後即便封貯閘<lb/>
　　板堵塞渠口以濟漕運等因部覆奉<lb/>
㫖欽遵在案但民田需水之候四月更甚於三月是以<lb/>
　　雖有四月封板塞渠之例而民間必不能遵任<hi>臣</hi>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-30a"/>
　　衙門大聲疾呼終不放水下注<hi>臣</hi>萬不得已復有<lb/>
　　請<lb/>
敕直豫兩撫臣嚴督該管官員火速起板堵渠不使衛<lb/>
　　水旁洩之疏蓋原從速漕起見也今部覆奉<lb/>
㫖漕運民田均關𦂳要何以使衛水可濟漕運兼不悞<lb/>
　民田灌溉著<hi>臣</hi>㑹同撫<hi>臣</hi>確議具奏欽此欽遵仰見<lb/>
　　我<lb/>
皇上愛民至意必期上下均利誠<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-30b"/>
堯舜之用心矣<hi>臣</hi>雖愚昧敢不仰體<lb/>
皇仁酌議妥確乎今據河南省各道府詳稱輝安河内<lb/>
　　等三縣農務在於每年之三四兩月而漕船盡數<lb/>
　　抵臨之期大約在於五月今議四月之前聽民取<lb/>
　　水溉田自五月初一日為始封貯閘板堵塞渠口<lb/>
　　以濟漕運倘該管各官漫不遵奉聽<hi>臣</hi>等㑹疏糾<lb/>
　　㕘等因㑹詳前來<hi>臣</hi>按其所議誠為妥協於我<lb/>
皇上使衛水可濟漕運兼不悞民田灌溉之<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-31a"/>
恩綸足稱不悖矣惟是各省漕船不下五六千隻即過<lb/>
　　臨極速亦得兩月之期如輝安河内等三縣恪遵<lb/>
　　五月初一日封起塞渠之議則不出五日衛水自<lb/>
　　即至臨七月之内尾帮可盡抵通囘空可無遲悞<lb/>
　　倘因循積習仍前陽奉隂違則悞漕之事勢所不<lb/>
　　免為今之計惟有嚴定處分之例如五月初一日<lb/>
　　不封板塞渠以致五月初十日之内衛水尚不暢<lb/>
　　注<hi>臣</hi>等即將該管道府㕔印河官特疏<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-31b"/>
題㕘到部必得部<hi>臣</hi>將陽奉隂違之該管各官從重處<lb/>
　　分庶各官知所儆畏不至因循錮習也伏乞<lb/>
皇上睿鑒俯念漕運關係𦂳要<lb/>
敕部將五月初一日封板堵渠之議著為定例并嚴定<lb/>
　　不遵官員處分則例以便永遠遵奉<hi>臣</hi>謹㑹同河<lb/>
　　南撫<hi>臣</hi>王日藻合詞具<lb/>
題伏乞<lb/>
敕部議覆施行<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-32a"/>
　　大挑月河疏<lb/>
題為估計大挑髙郵月河工程錢糧事㨿淮揚道多宏<lb/>
　　安詳據揚州府管河通判聶文魁詳䝉本道牌䝉<lb/>
　　<hi>臣</hi>批據該㕔呈詳前事䝉批仰淮揚道再加細核<lb/>
　　確減册詳以憑核<lb/>
題繳等因批道行職䝉此該卑職查得髙郵州境自南<lb/>
　　關至車邏鎮南一帶河道於大修案内建有減水<lb/>
　　壩座以資宣洩惟是伏秋暴漲之時湖水内灌其<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-32b"/>
　　勢奔湍直注東堤各壩以致徃來舟楫掣澑□橋<lb/>
　　不特漕糧船隻關係重大而一經□斷橋脚則陸<lb/>
　　路飛差驛馬立為中阻必須用船擺渡不無躭遲<lb/>
　　䝉本部院再三飭議是以估將髙郵州城西窰港<lb/>
　　口外臨湖薛家壩東起迤南超過車邏滚水石壩<lb/>
　　出運河口止挑挖月河一道使上流湖水分洩江<lb/>
　　都之露筋邵伯等湖而空重糧艘俱由月河輓運<lb/>
　　則伏秋大漲既不致漫堤沖汕而舟行亦免於掣<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-33a"/>
　　澑□橋運艘既獲安行而驛路免於阻滯此係至<lb/>
　　𦂳要工所需工料前經造册詳估䝉本部院以河<lb/>
　　帑不敷萬不能照日給四分之例止可量給食米<lb/>
　　鹽菜以資各夫餬口卑職敢不仰遵今減而又減<lb/>
　　酌調附近各州縣民夫每名每日止給食米鹽菜<lb/>
　　銀二分二釐各州縣因上關運道下利民生莫不<lb/>
　　鼓舞樂從然此二分二釐僅供各夫在工之食用<lb/>
　　不能養及家口若欲於此内再為酌減則不特不<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-33b"/>
　　能養家并不能餬口又非憲臺體恤斯民之意矣<lb/>
　　今本工估挑新河及加挑原舊河形共七段長二<lb/>
　　千九百五十七丈五尺建造木橋八座并開砌石<lb/>
　　工裹頭共該土方料價工匠銀七千三百三十八<lb/>
　　兩六錢四分九釐此皆實工實料難以再減等因<lb/>
　　呈詳到道㨿此該本道看得髙郵州境内自薛家<lb/>
　　壩東起至車邏滚壩以下止挑挖月河一道不獨<lb/>
　　可以分洩湖波免致水漲漫堤之患而漕艘由此<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-34a"/>
　　輓輸更可避掣澑□橋之虞實係至要之工但河<lb/>
　　庫無銀而此工大有利於民生運道不得不設法<lb/>
　　節省前據該㕔詳估本道駁核再四每夫一名止<lb/>
　　給食米鹽菜銀二分四釐兹䝉本部院批道再行確減<lb/>
　　隨行該㕔復加駁删今每夫一名止給食米鹽菜<lb/>
　　銀二分二釐僅足各州縣所撥人夫餬口之資更<lb/>
　　無養家之惠若於二分二釐之内再欲節省則各<lb/>
　　夫不特無以養家并不能餬口矣兹共實估土方<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-34b"/>
　　工料銀七千三百三十八兩六錢四分九釐等因<lb/>
　　前來本道覆核無異相應轉呈具<lb/>
題等因册詳到<hi>臣</hi>據此該<hi>臣</hi>看得髙郵州地居卑下為<lb/>
　　衆水滙歸之區從前費無限錢糧動無限民力砌<lb/>
　　最堅之石工築最髙之埽壩而此塞彼沖竟無寧<lb/>
　　歲<hi>臣</hi>凜奉<lb/>
俞綸於髙郵城南一帶修建減水甎石壩五座以資宣<lb/>
　　洩數年以來方保無患然伏秋暴漲之時湖水奔<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-35a"/>
　　騰而來直趨各壩湍急非常以致徃來船隻每被<lb/>
　　澑掣□橋一經□斷橋梁必須數天修整不特有<lb/>
　　傷損漕船之虞兼之有稽阻飛差之患<hi>臣</hi>是以行<lb/>
　　令該道㕔等確議於該州城南運河之西挑挖月<lb/>
　　河一道自薛家壩起至車邏迤下止仍歸入大河<lb/>
　　使空重各船由此輓輸避此數壩澑掣之險其於<lb/>
　　運道民生河工三者均有禆益惟是此工需夫甚<lb/>
　　多者照日給四分之例隨便召募别夫河帑有限<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-35b"/>
　　險汛繁多歲修辦料尚且不敷安能於此工多費<lb/>
　　<hi>臣</hi>再四籌維行令附近州縣酌撥民夫力役每夫<lb/>
　　一名每日止給食米鹽菜銀二分二釐用其力而<lb/>
　　僅免其枵腹之苦不能更計其養家之需蓋為日<lb/>
　　無多且原屬保運利民之舉各州縣亦頗鼓舞爭<lb/>
　　先也兹據淮揚道多宏安詳估挑挖新河及加挑<lb/>
　　原舊河形共七段長二千九百五十七丈五尺建造<lb/>
　　木橋八座并開砌石工褁頭共該土方工料銀七<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-36a"/>
　　千三百三十八兩六錢四分九釐駁核已明無可<lb/>
　　再減其做過工程用過錢糧俟該道核詳至日<lb/>
奏銷今據勘估呈詳前來相應具<lb/>
題伏乞<lb/>
敕部議覆施行<lb/>
　　恭謝<lb/>
天恩疏<hi>謝慎賜清  勤</hi>
奏為恭謝<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-36b"/>
天恩事<hi>臣</hi>惟上古致治之隆誕敷文徳大告武成刑期<lb/>
　　無刑而敷教在寛奠平水土而蒸民乃粒廵行而<lb/>
　　萬方騰徯后之聲端拱而四海戴無名之頌此堯<lb/>
　　舜禹湯文武之治載在詩書為萬世帝王之極則也我<lb/>
皇上御極以來無日不以民瘼為念慮天下吏治之風<lb/>
　　或下也故首尚清介立賢無方奬善懲惡宥過録<lb/>
　　功且恐久而生怠又復<lb/>
御書清慎勤三字頒<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-37a"/>
賜天下各督撫諸<hi>臣</hi>俾得朝夕仰瞻凜然有上帝臨汝<lb/>
　　之思慮天下民生之不免於困苦也故遇災必蠲<lb/>
　　災重必賑憫並徵之苦累而緩其積逋以甦之知<lb/>
　　開墾之利民而遲其陞科以養之崇節孝以厚風<lb/>
　　俗禁凶暴以戒姦頑内而部院外而督撫諸臣凡<lb/>
　　擬議刑名稍有未合必奉<lb/>
特㫖駁正期於允協以至無刑至於崇正學黜邪説講<lb/>
　　解經書刋刻頒布闡列聖仁義道德之藴契唐虞<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-37b"/>
　　危微精一之傳<lb/>
幸闕里謁<lb/>
先師孔子<lb/>
詔行三跪九叩頭禮尊師重儒賓禮齒徳以致海外重<lb/>
　　譯之國不憚數萬里之逺匍匐來朝遣子入學是<lb/>
皇上文德之敷遍於遐邇凡有血氣莫不尊親也又如<lb/>
　　逆賊呉三桂等負恩作亂擾及數省我<lb/>
皇上命將出師授方畧於閫内振威武於遐方不數載<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-38a"/>
　　而諸逆全平即數十年來從未向化之鄭克塽等<lb/>
　　亦皆稽首<lb/>
闕廷傾心歸命是<lb/>
皇上武功之烈冠乎古今凡在覆載㒺不臣服也若夫<lb/>
　　河道為<lb/>
　國家血脈攸關運道民生<lb/>
皇上憂勤宵旰銳意平成不以<hi>臣</hi>為不肖委<hi>臣</hi>以治河<lb/>
　　之任<hi>臣</hi>感激無地報<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-38b"/>
恩心切未及熟慮深思不覺孟浪易視遂自限三年告<lb/>
　　竣詎料届期㒺效潰決頻仍斯時也不特内外<hi>臣</hi>
　　民謂<hi>臣</hi>斷不能治而<hi>臣</hi>亦有口莫辯幾於不可解<lb/>
　　矣<hi>臣</hi>之身命業已置之度外乃䝉<lb/>
皇上特出乾斷不加<hi>臣</hi>以誅戮<lb/>
召<hi>臣</hi>赴<lb/>
陛親賜誡諭大隆使過之仁<lb/>
命<hi>臣</hi>旋工竣事<hi>臣</hi>恪遵<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-39a"/>
訓㫖痛悔從前鹵莽之非百計謹慎圖維而後兩河得<lb/>
　　以無恙是今日河工獲成實皆<lb/>
皇上至聖至明之肇造微<hi>臣</hi>犬馬餘生實出<lb/>
皇上矜全曲宥之洪賜也兹䝉<lb/>
皇上不惜<lb/>
聖躬之勞遠<lb/>
幸河干<lb/>
親臨勘閱一切工程凡<hi>臣</hi>仰遵<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-39b"/>
聖諭料理合式者<lb/>
皇上皆以為是其<hi>臣</hi>料理未周尚須詳酌者又荷<lb/>
皇上一一指出至<hi>臣</hi>拮据數載尚未明晰之工<lb/>
皇上一臨其土而洞若觀火是非可否凡<lb/>
聖諭所及莫不至確至當開<hi>臣</hi>愚昧又䝉<lb/>
皇上面諭<hi>臣</hi>云河工大概雖定而善後事宜更為要𦂳<lb/>
　　應作速斟酌行之更<lb/>
命<hi>臣</hi>將治河事宜酌古準今著書一部俟河道大成之<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-40a"/>
　　日即便進呈以垂永久欽此及<lb/>
聖駕囘至宿遷䝉賜<hi>臣</hi>
御製五言律詩一首<lb/>
駕行之後又䝉<lb/>
賜<hi>臣</hi>
御乘佳哈船一隻并旗纛幃幔鋪氊等項俱全<hi>臣</hi>俱一<lb/>
　　一謝<lb/>
恩跪領訖伏念我<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-40b"/>
皇上文德武功明刑弼教莫不駕軼三代嫓美唐虞更<lb/>
　　以運道雖通而田畝尚未盡涸<lb/>
親臨遍勘曲計籌維必不使一夫失所且<lb/>
鑾輿所到士民扶老挈幼持香擁祝喜覲<lb/>
天顔踴躍歡忻之聲亘古未有是我<lb/>
皇上乃集唐虞三代列聖之大成誠詩書所載振古帝<lb/>
　　王僅一無並之<lb/>
盛矩也至若微<hi>臣</hi>奉職無狀救過不遑幸賴<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-41a"/>
皇上指授方畧河工得以保固乃䝉<lb/>
皇上於賜詩之内謂<hi>臣</hi>已著勤勞<hi>臣</hi>跪誦之次感而欲<lb/>
　　泣<lb/>
君恩深重實媿不敢當也至<hi>臣</hi>徃返隨<lb/>
駕䝉<lb/>
皇上勉<hi>臣</hi>誡<hi>臣</hi>
天語甚多<hi>臣</hi>俱敬鏤心骨没世凜遵矢當捐糜頂踵益<lb/>
　　竭犬馬之愚悉籌善後之策俾兩河永奠不致再<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-41b"/>
　　有他虞以仰答<lb/>
聖主洪恩於萬一耳除河工一切善後之計容<hi>臣</hi>次第<lb/>
　　入<lb/>
告其治河事宜一書容<hi>臣</hi>遵<lb/>
諭著就進呈<lb/>
睿奪至䝉<lb/>
皇上賜<hi>臣</hi>
御製詩命意深遠書法精妙<hi>臣</hi>世世子孫奉為至寶見<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-42a"/>
　　在選工勒之貞珉俟鐫成另呈<lb/>
御覽又<lb/>
賜<hi>臣</hi>佳哈船製度新竒安穩神速誠為難覯之物<hi>臣</hi>即<lb/>
　　照式添造以濟𦂳急之用<hi>臣</hi>謹一併恭疏奏<lb/>
謝字多逾格伏乞<lb/>
皇上鑒宥施行<lb/>
　　善後事宜疏<hi>請錢糧</hi>
題為謹陳河工善後事宜仰祈<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-42b"/>
睿鑒事康熙二十三年十一月初十日<lb/>
皇上臨幸清河縣運口䝉<lb/>
天語面諭<hi>臣</hi>云這運口閘將來水急難行應再添造一<lb/>
　座又奉<lb/>
上諭云今年黄水倒灌運河不可為訓爾須酌一至妥<lb/>
　之䇿務令永不倒灌欽此又本月十二日<hi>臣</hi>於宿遷<lb/>
　　縣䝉<lb/>
皇上欽賜<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-43a"/>
御製詩句<hi>臣</hi>叩頭謝<lb/>
恩復䝉<lb/>
皇上面諭<hi>臣</hi>云如今河道雖大概已成但善後事宜爾<lb/>
　當著實用心籌酌必期永遠無虞欽此<hi>臣</hi>伏思河工雖<lb/>
　　水土之役而修治機宜最細最宻稍有不當便有<lb/>
　　差之毫釐謬以千里之勢<hi>臣</hi>以庸劣之資孟浪輕<lb/>
　　忽料理失宜逾期不竣及奔走八年之久甫能粗<lb/>
　　知大畧其細密之處昧然難别也乃<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-43b"/>
皇上方幸河工而<lb/>
御駕所到舉凡應興應改應増應慎之處<lb/>
聖諭一出而事事精詳確當瞭如指掌開<hi>臣</hi>愚䝉救<hi>臣</hi>
　　疎忽我<lb/>
皇上聰明聖智誠萬古帝王莫能與京者也<hi>臣</hi>遭逢<lb/>
聖主敢不益竭犬馬之愚以求得當<hi>臣</hi>隨恪遵<lb/>
上諭復加細心籌酌查徐州以上直至河南滎澤縣之<lb/>
　　西河道俱寛數百丈若遇伏秋異漲漫灘而上直<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-44a"/>
　　抵兩岸堤工其寛不下數十里迨至徐州而北岸<lb/>
　　係山嘴南岸係州城中央河道僅寛六十八丈將<lb/>
　　千支萬派浩浩無涯之水𦂳𦂳束住不能暢流河<lb/>
　　流既艱於下達則自難免上擁是以明朝二百餘<lb/>
　　年之間徐城屢屢潰沖而徐州迤上南岸之漫溢<lb/>
　　迄於今歲歲見告也<hi>臣</hi>先於大修案内將黄河南<lb/>
　　岸碭山縣毛城鋪地方創建減水石壩一座又於<lb/>
　　黄河北岸徐州大谷山地方創建減水石壩一座<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-44b"/>
　　蓋擬分洩徐城迤上之異漲也乃康熙二十一二<lb/>
　　十二兩年已賴兩壩宣洩得以無患迨至康熙二<lb/>
　　十三年河流異漲兩壩不足宣洩又復於李道華<lb/>
　　樓十八里屯等髙阜無堤之處漫灘而行且將碭<lb/>
　　山北岸王家堂堤工漫缺三十餘丈此徐州州城<lb/>
　　以上之情形也今<hi>臣</hi>細酌善後之計在黄河南岸<lb/>
　　必須於碭山縣毛城鋪地方減水壩之上再添建<lb/>
　　減水深底石閘一座不特分洩異漲而石閘之水<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-45a"/>
　　先至壩後可免建瓴傷壩之虞又於徐州王家山<lb/>
　　十八里屯二處就山根開鑿減水深底石閘三座<lb/>
　　更於徐州北岸大谷山等處添鑿減水深底石閘<lb/>
　　二座統計徐城以上共添減水石閘六座遇平常<lb/>
　　之水則閉閘束流遇非常異漲則啟閘分洩每閘<lb/>
　　一座約可洩水一百方可殺徐城大河水勢一尺<lb/>
　　徐城以上統計添閘六座共可殺大河水勢六尺<lb/>
　　徐城自免潰沖而徐城以上各堤俱可保固矣又<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-45b"/>
　　河流自徐城下行一百餘里至睢寧縣鯉魚山地<lb/>
　　方北岸係鯉魚山而南岸一帶為峰山龍虎山兩<lb/>
　　山相峙夾黄河於中央河面僅寛百丈而河底乃<lb/>
　　係山脚沖刷不深河流到此又為一束以致今年<lb/>
　　有來字堡之漫缺也今<hi>臣</hi>擬於南岸峰山龍虎山<lb/>
　　之旁開鑿天然減水深底石閘四座以為隨機分<lb/>
　　洩之計又南岸各閘壩減下之水必由歸仁堤經<lb/>
　　過目今止有五堡減壩一座并便民閘一座不足<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-46a"/>
　　分洩應於五堡附近添建深底石閘一座減水大<lb/>
　　石壩一座並將便民閘再行改深五六尺以資分<lb/>
　　洩庶可無虞又攔馬河先後共建減水壩六座今必<lb/>
　　須再添建深底石閘一座使河流由閘先進積水<lb/>
　　以養壩尾俾免傷壩之虞又南岸各閘壩不特可<lb/>
　　以殺黄河怒漲之勢而淮流微弱之時又可藉以<lb/>
　　分别黄河之水由歸仁堤下注洪澤湖使助淮流<lb/>
　　然洪澤湖週圍數百餘里所引上流分黄之水一<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-46b"/>
　　時不能灌滿則仍難免黄水倒灌運河之患今必<lb/>
　　須再於清河縣之西建雙金門大石閘一座并於<lb/>
　　閘下挑引河一萬餘丈如遇黄河十分異漲則立<lb/>
　　啟此閘由引河分洩歸海則黄淮㑹合之處又可<lb/>
　　減黄水一二尺有禆運道最為吃𦂳至於清河縣<lb/>
　　運口添建石閘一座更屬保運濟漕至要之工亦<lb/>
　　應於運口閘之上乗時速建者也以上各工除清<lb/>
　　河縣西引河一萬餘丈<hi>臣</hi>擬不動錢糧調山東額<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-47a"/>
　　夫并江南各州縣歲修夫以及各營稍閒之兵協力<lb/>
　　儹挑外至於應開鑿山根天然閘九座添建石閘<lb/>
　　五座大減水石壩一座并改閘一座約共需銀一<lb/>
　　十八萬兩河庫徵收之銀僅足為歲修之用不能<lb/>
　　更有餘資然<hi>臣</hi>亦不敢另請錢糧伏乞<lb/>
皇上睿鑒敕部確議俯將就近兩淮鹽課錢糧借撥一<lb/>
　　十八萬兩俾<hi>臣</hi>乗時料理此所借之銀請照從前<lb/>
　　借江藩漕項銀十三萬八千兩之例容<hi>臣</hi>於逐年<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-47b"/>
　　歲修工料之内百計設法節省并清查新舊河湖<lb/>
　　灘地開墾取租還項自康熙二十五年為始分為<lb/>
　　十年每年解還户部銀一萬八千兩如此一轉移<lb/>
　　間而河道永保安瀾可無意外之患矣<hi>臣</hi>謹具<lb/>
題伏乞<lb/>
敕部議覆施行<lb/>
　　欽奉<lb/>
上諭疏<hi>勘工河南起程日期</hi>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-48a"/>
題為欽奉<lb/>
上諭事康熙二十三年冬間<hi>臣</hi>恭隨<lb/>
聖駕勘閱河工䝉<lb/>
皇上面問<hi>臣</hi>云河南工程爾都見過麽<hi>臣</hi>回奏云河南<lb/>
　　商邱以上堤工<hi>臣</hi>俱未見隨䝉<lb/>
皇上面諭<hi>臣</hi>云爾亦該去看看等因欽此欽遵今康熙<lb/>
　　二十四年桃汛已過轉瞬伏秋凡江南黄河一切<lb/>
　　險汛<hi>臣</hi>俱遍為親勘嚴行所屬道㕔營印管河官<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-48b"/>
　　弁并管工監理分管等官分頭辦料畫地責成著<lb/>
　　落防守務期保固外切慮豫省工程雖撫<hi>臣</hi>料理<lb/>
　　極妥然<hi>臣</hi>未經目擊終屬紙上揣摩且身任總河<lb/>
　　之職而不將全河勘明<hi>臣</hi>心殊切怦怦於以知我<lb/>
皇上命<hi>臣</hi>往看之意誠至當不易之理也今<hi>臣</hi>於三月<lb/>
　　二十四日自江南起行由濟寧一帶查勘挑河工<lb/>
　　程隨於四月初六日自濟寧起行歴歸德開封二<lb/>
　　府所屬抵滎澤縣將豫省黄河兩岸工程逐一勘<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-49a"/>
　　明又抵武陟縣閱視沁河入黄之口於四月二十<lb/>
　　一日囬至濟署復赴江南督理大工除豫省應行<lb/>
　　善後事宜<hi>臣</hi>見在㑹同豫撫<hi>臣</hi>王日藻勘酌查議<lb/>
　　俟酌妥之日另疏具<lb/>
題外所有微<hi>臣</hi>奉<lb/>
諭親勘河南省工程日期縁由<hi>臣</hi>謹具疏<lb/>
題明伏乞<lb/>
睿鑒施行<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-49b"/>
　　兩河水勢疏<lb/>
題為恭報兩河水勢情形事康熙二十四年七月初九<lb/>
　　日欽䝉<lb/>
皇上遣臣子吏部員外郎靳治豫自<lb/>
　　京馳驛至清江浦查問黄河水勢情形等因到<hi>臣</hi>
　　<hi>臣</hi>祇奉<lb/>
君恩感而欲泣竊念黄河為患自古有之我<lb/>
皇上不惜經費之繁多惟冀人民之樂利屢發帑金令<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-50a"/>
　　　<hi>臣</hi>修治且又屢承<lb/>
　聖畫指授下啟愚䝉實千載一時矣乃我<lb/>
　皇上稟<lb/>
天地化育之心宏萬物胞與之量猶恐一夫不獲必欲盡<lb/>
　　　躋春臺因<lb/>
　　京師之久雨遂深念夫黄河<lb/>
　堯仁舜智誠萬古帝王之極則也<hi>臣</hi>謹遵將見在河道<lb/>
　　　情形為我<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-50b"/>
　皇上陳之查江南淮揚徐一帶自五月二十七日天雨<lb/>
　　　起連隂三十四日至七月初一日方晴此三十四<lb/>
　　　日之中止有六日無雨而傾盆大雨如注之日甚<lb/>
　　　多黄河水勢自徐州至宿遷比上年伏水大二尺<lb/>
　　　比上年秋水尚少七寸駱馬湖受山東久雨大水<lb/>
　　　比上年伏秋水大二尺攔馬河減水壩上年止開<lb/>
　　　三座今年六座全開内第二座甎壩沖壞幾空第<lb/>
　　　三第四兩壩亦有傷損應俟水消後修補如式自<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-51a"/>
　　宿遷縣至清口一帶黄河比上年伏水大三尺比<lb/>
　　上年秋水大一尺清口至海口因黄淮並漲比上<lb/>
　　年伏水大五尺比上年秋水大二尺髙家堰一帶<lb/>
　　因洪澤湖水漲非常堤頂僅存一二三尺不等比<lb/>
　　上年伏水大六尺比上年秋水大二尺二寸黄河<lb/>
　　兩岸一片汪洋水自南堤直抵北堤堤根水深二<lb/>
　　三四五六尺不等幸賴加修案内将堤工逐一加<lb/>
　　髙又得減水各壩宣洩之力目今壩頂尚髙出水<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-51b"/>
　　面三四五尺不等雖黄河秋水尚未漲發然竭力<lb/>
　　保守自可無虞惟髙家堰一帶水既日増而又屢<lb/>
　　起西風将堤頂之土打去約有一半雖将減水壩<lb/>
　　開放宣洩而水勢太大不能遽退各官率兵夫寢<lb/>
　　食工所刻刻驚心竭力搶獲期於保固總賴<lb/>
皇上洪福俱可無妨然此工雖屢次加修而仍屬單薄<lb/>
　　容<hi>臣</hi>俟水消之後另圖萬全之策<lb/>
題請遵行運河内天妃閘被上年大水沖損閘墻見在<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-52a"/>
　　　實閉大修本年糧運全由七里閘而行七里閘被<lb/>
　　　今年大水亦經冲損閘墻亦應俟水退修補然徃<lb/>
　　　來船隻俱可通行髙寶江都運河水勢俱與上年<lb/>
　　　相同可保無患者也伏念我<lb/>
　皇上備格<lb/>
天之精誠隆超古之功德自必河伯效靈安瀾厎定若<hi>臣</hi>
　　　以庸劣之資遭逢<lb/>
　異數惟恪遵<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-52b"/>
　皇上指授之方畧切諭之機宜捐頂糜踵竭心思手足<lb/>
　　　之力以仰答<lb/>
　洪慈於萬分之一而巳<hi>臣</hi>謹將兩河水勢情形具疏<lb/>
　題報即令<hi>臣</hi>子治豫齎捧覆<lb/>
　㫖伏乞<lb/>
　皇上睿鑒施行<lb/>
　　　欽奉<lb/>
　上諭疏<hi>蘭儀等處添官</hi>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-53a"/>
題為欽奉<lb/>
上諭事該<hi>臣</hi>看得豫省河道居江南之上游豫省河道<lb/>
　　安則江南之河道亦安<hi>臣</hi>已於另疏陳明矣惟是<lb/>
　　河道全資修守而修防專賴得人是以州縣管河<lb/>
　　官員品職雖微而關係甚重非年力强壮熟諳河<lb/>
　　工者不足勝任也即得幹員矣尤必諒其力所能<lb/>
　　及者而責成之庶不至於貽悞今豫省沿河如蘭<lb/>
　　陽儀封滎澤三縣兩岸均有堤工俱長數十餘里<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-53b"/>
　　乃向來止有管河官一員不特奔馳難及而每歲<lb/>
　　伏秋異漲之時處處出漕河面寛數十餘里且急<lb/>
　　澑非常每一過渡即費窮日工夫安得作徃來修<lb/>
　　守之計又如虞城縣堤長百里而修防僅有一主<lb/>
　　簿亦萬難兼顧者也此四縣者必須添設河官四<lb/>
　　員但増官勢必増俸是以<hi>臣</hi>等行令藩司河道等<lb/>
　　官酌裁可省之員添設至𦂳之缺今據該藩司郎<lb/>
　　永清該道祖文明等再三酌議前來查濟源縣原<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-54a"/>
　　無修防之責所有額設主簿一員儘可裁去又修<lb/>
　　武封丘兩縣縣丞虞城石橊堌驛驛丞職掌俱閒<lb/>
　　均可裁去内一議裁濟源縣主簿一員移設蘭陽<lb/>
　　改為蘭陽管河主簿與見任蘭陽縣縣丞分管該<lb/>
　　縣兩岸工程一議裁修武縣縣丞一員移設儀封<lb/>
　　改為儀封縣管河縣丞與見任儀封縣主簿分管<lb/>
　　該縣兩岸工程一議裁封丘縣縣丞一員移設滎<lb/>
　　澤改為滎澤縣管河縣丞與見任滎澤縣主簿分<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-54b"/>
　　管該縣兩岸工程一議裁虞城縣石橊堌驛驛丞<lb/>
　　一員另添設虞城縣管河縣丞一員與見任虞城<lb/>
　　縣主簿分管該縣工程又陽武縣主簿止能管北<lb/>
　　岸工程其南岸工程查該縣見有縣丞一員應歸<lb/>
　　該縣丞就近管理又原武南岸有堤六百餘丈界<lb/>
　　在鄭州境内應歸併鄭州見任州判帶管更查得<lb/>
　　山東單縣有南岸堤工二千餘丈錯雜於河南虞<lb/>
　　城堤内應改歸歸德府管河通判督虞城縣印河<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-55a"/>
　　官就近修防河南考城縣北岸有堤工五千餘丈<lb/>
　　界連山東曹縣境内應換歸兖州府黄河同知督<lb/>
　　曹縣印河官就近修防内考城北岸堤工甚為殘<lb/>
　　損應俟修完更換如此一轉移間而繁簡緩急均<lb/>
　　得其宜修防者足以施其力則責成既専自免貽<lb/>
　　悞之虞矣除山東省尚有未盡事宜容<hi>臣</hi>㑹同東<lb/>
　　撫<hi>臣</hi>核明另<lb/>
題外<hi>臣</hi>謹㑹同河南撫<hi>臣</hi>王日藻合詞<lb/>
<pb n="KR2f0035_WYG_005-55b"/>
題請伏乞<lb/>
皇上睿鑒<lb/>
勅部議覆施行<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文襄奏疏巻五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>