<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>百官箴卷三</head>
    <p>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　百官箴卷三　　　　　　宋　許月卿　撰<lb/>
　　左丞相箴<lb/>
明明天子孰不欲治孰肯願亂亂日何頻治日何罕能<lb/>
去彼憸能正厥事非心未格焉得人治甚矣非心如薙<lb/>
草然其本猶在且復蔓焉三代以還治不三代雖有賢<lb/>
君非心猶在非心之烈天地易位萬物不育吁其可畏<lb/>
勿謂我聖而無非心虞舜之聖危微是箴人心愈危道<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-1b"/>
心愈微危微之毒民將受之無稽是聽弗詢是庸心危<lb/>
僅爾四海困窮精以察之草無遺種一以守之始始終<lb/>
終心純乎天永無異萌見於日用允執厥中禹逢聖帝<lb/>
可奮其忠無若丹朱慢遊傲虐舜豈有是贅言奚益勅<lb/>
天之命至誠無息兹所以聖匪徒容納臣愛一語敬修<lb/>
可願可願伊何可欲謂善此即道心勿求諸逺隱之吾<lb/>
心是而無非此即道心力以行之隱之吾心非而無是<lb/>
此即非心拔去勿遲靡存孑遺從事於斯非敬曷以伊<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-2a"/>
尹所耻君不堯舜常試察尹所以事君徳無常師惟在<lb/>
主善善無常主克一其原終始惟一乃時日新斯其最<lb/>
要陛下留神成湯之聖仲虺進規徳茍日新萬邦惟懐<lb/>
志茍自滿九族乃離懋昭大徳大學明明用爽厥師大<lb/>
學新民二者欲止止於至善盍以自得得師為先人莫<lb/>
已若殷鑒不逺自用則小好問則裕惟先格王尹虺不<lb/>
殊謂君不能是賊吾君萬方有罪在予一人君師之責<lb/>
當察非心天下未治君心未純他人莫知陛下留神有<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-2b"/>
堯舜資何苦不為萬世在後光明俊偉宰臣司化敢告<lb/>
執戣<lb/>
　　右丞相箴<lb/>
伊尹為右仲虺為左左之左之右之右之之無不可並<lb/>
建宰臣以穆天縡應變守文和羮有賴右相林甫妬賢<lb/>
嫉能右相觴賔竟日無人權居私室國何賴焉彼相彌<lb/>
逺久據於右不遷昭文杜來者所繇用心如此何以扶<lb/>
宇宙是以聖王知偏聽生姦獨任成亂故用賢無留難<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-3a"/>
三辰不軌擢士為相用捨之權歸之於上臣無有作福<lb/>
作威玉食民無二王以進退為邪正自作朋黨快彼私<lb/>
忿禍終於家邦何以燭之心正意誠知至物格忠俊公<lb/>
明以是擇相魑魅退聽傍招俊乂孰不欽承宰臣司化<lb/>
敢告侍宫<lb/>
　　樞宻箴<lb/>
肅肅樞庭時維本兵禹征有苖周公東征將相合一而<lb/>
文武並用出為軍旅歸而為農兵民不分文武何有乎<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-3b"/>
相輕秦置太尉漢大司馬相尊等耳權則或過樞機周<lb/>
宻乃任恭顯傳至後世奄宦是與梁唐懲之始用士人<lb/>
㳂襲之弊乆而未泯賜食厨中謝衣階下猶以貂璫而<lb/>
待西府府列東西事分文武相天子者遂不知戎臣弼<lb/>
曰不可乃革其故二府既通脈絡貫融自靖自獻和而<lb/>
不同一范一韓召登宥宻上前力争安事形迹書雖中<lb/>
書必陳其實同列不恱上恱其直彼相京檜喜同惡異<lb/>
匪國是謀惟身是計同而不和口然心議廟堂如此治<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-4a"/>
象可知故有天下君毋喜其同將危我邦毋樂其顯將<lb/>
瘠吾民毋取其易制將敗乃公事樞臣司化敢告綴衣<lb/>
　　參知政事箴<lb/>
惟天恵民惟民有主有君而為之貳維相維輔為上為<lb/>
徳為下為民同寅協恭不宜有怒聚精㑹神彼相惟檜<lb/>
市權固寵蔽欺聦明各議執政檜必銜知竟抑其人謹<lb/>
署紙尾諾諾而已略周是非輙斥以死伴拜之號居然<lb/>
可知使檜無死禍豈止斯天祚我宋薄言誅之善伺上<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-4b"/>
意善養君欲君喜林甫任其勞不知林甫擅其獨能練<lb/>
文法能持格令君喜林甫之無私不知林甫之専政天<lb/>
子用人何不可者君喜林甫之尊君不知林甫之賣主<lb/>
無逸一圖易以山水明皇懽然天下瘠矣妬賢嫉能明<lb/>
皇知之知之是矣相之奚為恭惟仁祖選於衆而舉仲<lb/>
淹開天章閣俾得盡書言既盡止我其從之乃命相臣<lb/>
公心協力而行之於斯萬年仁祖如天上天無朕仁祖<lb/>
孔明儀刑仁祖萬世稱聖輔臣司化敢告寺人<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-5a"/>
　　經筵箴<lb/>
任賢去邪人主所同以忠為佞以佞為忠似是而非事<lb/>
有萬變物有未格將何以辨物格知至意誠心正權度<lb/>
無爽鑑空衡平是以帝王靡不務學堯舜禹湯備載篇<lb/>
籍至於武丁為商髙宗中興之盛比隆成湯遜志時敏<lb/>
學于古訓終始典學監於成憲三代而下治不如前何<lb/>
以不如學失其傳記問是急詞藻是事以學與政判而<lb/>
為二經幄設官但為觀美及謂學問無補於治我宋受<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-5b"/>
命奎㑹五星文明之祥有開必先太祖厯試聚書數千<lb/>
欲増智慮而廣聞見雖在軍中手不釋卷聞有竒書千<lb/>
金肯捐及其即位好學不變視朝之暇未嘗晝寢聲色<lb/>
是逺經史是親誰不讀經帝感措刑誰不讀史帝念民<lb/>
寃以學為政夐掩前聞家法如此列聖罔愆進進不已<lb/>
三代何逺臣頤之言原本是圖親宦官宫妾之時少接<lb/>
賢士大夫之時多則氣質可以涵養徳性可以薫陶臣<lb/>
祖禹言人君之心惟在所養邪正當謹君子養之以善<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-6a"/>
則智小人養之以惡即愚然小人易親賢人易疎故寡<lb/>
不勝衆正不勝邪二臣之言當時忽諸當時忽諸後世<lb/>
思予元祐為紹聖豈無其故二臣之言有待聖主侍臣<lb/>
司經敢告前驅<lb/>
　　翰苑箴<lb/>
巍巍太宗聖訓昭垂詞臣清美朕恨不得為之崇重若<lb/>
斯疇敢不力賔之友之諫行言得其在於唐有若陸贄<lb/>
至今誦之宣公奏議徳宗親倚綴饌解衣呼以輩行而<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-6b"/>
不名之正主功多罪已言切悍卒武夫無不感恱既安<lb/>
且寧追仇盡言延齡是聴忠州杜門故君人同情欲治<lb/>
惡亂治少亂多盍亦自反豈非用賢如轉石去佞如拔<lb/>
山樂人順已而惡其犯顔國事日非諾諾罔間鼇禁所<lb/>
用惟尚文辭麻不可草㫁腕者誰是以憲宗嘉此崔羣<lb/>
數進讜言人當自陳肆我祖宗視猶宰臣肅我𫀆帶依<lb/>
此詔本臣殊奏稿帝自類之臣修帖子恱而喜之爰有<lb/>
明詔俾爾論思毋専文翰而輟言議毋樂循黙謂無言<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-7a"/>
責汝言予聽予不汝隔臣敞磊落遇事建明執政忌之<lb/>
帝保其成進賢出邪闢諫諍路愛朕之深如禹偁<hi>元之</hi>
者不為茍止不為妄隨多所補益宿也朕知恭惟阜陵<lb/>
即位之元詔俾内宿翰苑經筵復祖宗舊啓沃一人從<lb/>
容輔導不知之潤顧問殷勤或至夜分可謂忠言孝宗<lb/>
明明侍臣司翰敢告掖令<lb/>
　　諫臣箴<lb/>
人主一心攻者甚衆況乎氣稟易偏難中是以聖人几<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-7b"/>
杖盤盂物物養正念念閑邪猶懼隱㣲失不自知乃以<lb/>
内筵俾相領之庖饔酒漿次舍衣服器用財賄奄人御<lb/>
妾至纎至悉家宰之法内外交養私邪息㓕至於後世<lb/>
此具盡廢僅有諫員復多忌諫諫之有員意已不古古<lb/>
者卿士暨于黎庶誰不可諫安有員數諫員既狹諫疏<lb/>
具文不忤君相不詆權門治日常少亂日常多職此之<lb/>
故顛倒思予舜作漆器禹彫其菹防㣲杜漸諫者十餘<lb/>
従諫則聖愎諫則愚䜛諂面䛕朝夕與居國欲治可得<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-8a"/>
乎唐有文皇始初清明諫官入閣政事與聞勉强受諫<lb/>
貞觀䇿勲五伯假之此心不誠何待十漸始之不終停<lb/>
昏仆碑自儕昏庸丕丕祖宗家法天容豈惟容之改過<lb/>
大勇從官直前庶官轉對脱有要切作時慷慨毋懼逆<lb/>
鱗朕方招徠事無長短並許敷奏思賢若渇従諫如流<lb/>
日徃月來養成聖性夙夜循省内愧於心不恃居尊使<lb/>
不敢言豈惜禹拜庶㡬進忠朕之汲黯天語載揚魯直<lb/>
之褒奎畫垂星執政僣所畏忌帝不墮其計中慶厯有<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-8b"/>
詔俾無日不朝請隨事進諫恨晩用卿四諫風采萬世<lb/>
之慶無日無疏無一放過朕之闕失民之疾苦欲防壅<lb/>
蔽大開言路常論拒諫皆因有心茍無心矣諫則必從<lb/>
輕用喜怒悔過責躬祖宗如此安得不昌彼相安石㓜<lb/>
學而壯不行入閤故事遽叛平生之言私耳忘公由是<lb/>
又益兩參政何異林甫教不以鳴鳴則黜之由是諫諍<lb/>
路荒君人鑒此毋自塞其聦明張萬福武夫也而其言<lb/>
至當朝廷有直臣天下必太平侍臣司規敢告虎賁<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-9a"/>
　　後省箴<lb/>
天不與三辰争明地不與五嶽争峻有五嶽所以成地<lb/>
有三辰所以成天不有臣直安知君聖未聞君聖與臣<lb/>
争能巍巍祖宗虚已以聴思屈羣䇿爰列三省爰列三<lb/>
省中書造命門下審覆尚書奉行相制相維百度以貞<lb/>
門下有給事中書有舍人命令未當塗居不靳如虞納<lb/>
言如周内史出納朕命入枋詔治宰相惡其害權去以<lb/>
美遷故事有門時徃咨詢宰相塞之以示自尊唐宗有<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-9b"/>
言詔勅不便皆雖執論比無片語厥職孰振若惟署詔<lb/>
其誰不能凡有舉駁先棄宰執祖宗革之不許闗白空<lb/>
黃先書隳壊舊制祖宗革之必除弊例更相檢察乆而<lb/>
易渝祖宗革之必令互書舍人行詞封還久廢祖宗革<lb/>
之臣弼言是直闗門下號曰宻白祖宗革之尊三省式<lb/>
有若臣敏中有若臣詠爾其酌之夫然後行可否相濟<lb/>
和如和羮各言爾志天下其有不平者乎後世之敝何<lb/>
可勝道曰尚先行曰中入報曰有御筆曰有内降豈敢<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-10a"/>
愛之畏我祖宗欲如澤不可長倖如穴不可開藝祖神<lb/>
聖乘快指揮誤纔一事愧恨盈懐日月萬世人皆仰之<lb/>
侍臣司駁敢告輿臺<lb/>
　　御史箴<lb/>
顒顒九重天下所君無他職事惟辨小人與夫君子和<lb/>
而不同周而不比君子則然小人反是臣下比同更相<lb/>
蔽䝉利害不聞誰受其凶是以祖宗聦耳明目耳目伊<lb/>
何䑓諫言責惟諫與䑓不私徃來諫官論列䑓臣或不<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-10b"/>
與知䑓臣有謂不可諫官抑或是之各得自彈不白長<lb/>
官豈有比同如今之患想當是時無有呈身而有忘身<lb/>
無有識面而有鉄面匪妻子是謀惟國之為念論燈籠<lb/>
錦上存全之言中闈事上召還之衣可引怒可解忠鯁<lb/>
不可不從亂亡不可不戒臣琦伊周而不押班臣修孟<lb/>
韓而右濮園言辨行堅無如安石抗論箋天不遺餘力<lb/>
臨難無仗節死義皆平居無犯顔敢諫姦臣之始以䑓<lb/>
諫折之而易及其既成以干戈取之而難臣軾之論千<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-11a"/>
載永鑒防人之口甚於防河豈不速止壅為洪波大决<lb/>
所汎傷人必多不如聽言流通以和厲王監謗有彘之<lb/>
禍䑓諫親除宰執不敢與乃儲私人於所遷之路明明<lb/>
陛下不聽宦竪借彼喻此陽擠隂助以是得䑓諫寧不<lb/>
承風指舍彼豺狼専事狐狸豈無忠臣劾崔日知覆如<lb/>
所搆譛成彼姦謀傾䑓盡逐號曰絶市雖除美官實則<lb/>
逐之㓙於而國以便其私故君人者毋樂一時適意而<lb/>
忘萬年遺臭侍臣司紏敢告左騶<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-11b"/>
　　史臣箴<lb/>
煌煌柱史正色寒芒史臣象之敢有不忠趙盾崔杼不<lb/>
畏鈇鉞畏此簡書則莫我敢曷嗣書而死再嗣書之南<lb/>
史有聞執簡趨之諸侯有是我曷無之喜䛕惡直我自<lb/>
疎之秉筆左右宰相是隨直書無諂貞觀有輝不聞帝<lb/>
王親自觀史設令遂良不記天下亦皆記之永徽以來<lb/>
乃弗肎堂對仗故事雖復具文仗下之後爾謀爾議皆<lb/>
不與聞馮定有請宰臣不悦宰臣自謀而遑君之恤文<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-12a"/>
宗孔文文皇是師右史左史咨質所宜挺挺魏摹有祖<lb/>
風烈文宗嘉之曰卿忠切宰相奏事備錄以藏昭獻之<lb/>
政尚有典刑取史以觀摹曰不可後必諱屈毋為始禍<lb/>
聖哉祖宗言路天開升陛紀録臣錫陳之更不進本臣<lb/>
修是謀立於座後事有弗知臣修是政史職不頺幸弗<lb/>
二史濡墨立螭䜛慝頗僻則不敢肆昔也豈前先稟中<lb/>
書臣存言之神宗感悟權臣用事言路榛塞居是官者<lb/>
諉無言責拜命之初僅一造膝髙宗懲之弊例以革彼<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-12b"/>
檜不仁缺官不補記注不修積年十五髙宗懲之迴職<lb/>
載舉忠簡臣銓有言必疏四失當正孝祖是聴於斯萬<lb/>
年取法乾淳强為善爾毋催不錄彼牆有茨自以為宻<lb/>
書之於經市朝之撻畏人知之曷若自克九臯至深聲<lb/>
聞于天史臣不書豈無他人日見史臣是亦盤銘日厯<lb/>
十稔疇肯曠職有五不可汗青無日漢郡國計先上太<lb/>
史副上丞相今寧有此褒貶脫口漏言四馳監修是稟<lb/>
直書者希見讎貴族率多諱避聖訓具存去愛憎私察<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-13a"/>
攸所修渠曰實錄逼於權勢扈蒙可削毋用匪人以輕<lb/>
厥職亂臣賊子革心寒骨寢彼邪謀化為良弼侍臣司<lb/>
史敢告車僕<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2l0018_WYG_003-13b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　百官箴卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>