<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>史傳三編卷九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-1a"/>
　　儒有儒術有儒行有儒效術詭於經雖有箋註如<lb/>
　　魏之何晏晉之王弼不可以為儒行詭於聖雖有<lb/>
　　物望如漢之楊雄馬融不可以為儒效詭於王雖<lb/>
　　有敷陳創建如漢之匡衡宋之王安石不可以為<lb/>
　　儒是故必能窮經而後其儒也正能由聖而後其<lb/>
　　儒也醇能崇王而後其儒也大循是三者以求儒<lb/>
　　於三代以下獨周程張朱數子為能充其道而無<lb/>
　　愧耳雖然先王祭川之義先河後海數子之於儒<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-1b"/>
　　譬則海也漢唐諸儒則其川也何者數子之道皆<lb/>
　　求諸遺經而得之而經之存實漢唐諸儒是賴況<lb/>
　　其間如董仲舒劉向鄭康成王通韓愈氏之倫皆<lb/>
　　彬彬然升堂之選哉逮乎洛閩之興既盛淵源所<lb/>
　　漸有若親承授受者有若私淑艾者有若聞風而<lb/>
　　興起者其於詮經閑聖尊王黜霸皆與有勞西山<lb/>
　　魯齋尤其繼起之傑出者也吾師髙安公篤嗜<lb/>
　　正學勤勷至治而又適值<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-2a"/>
聖天子親承道統稽古右文之㑹凡諸文武之政唐虞<lb/>
　　之傳既躬行神契於<lb/>
九重之上穆清之中復<lb/>
特命斟酌從祀之典自漢迄明諸儒多所升配天下用<lb/>
　　是憬然知<lb/>
上志所嚮而吾師見知之遇實與臯䕫等烈也吾師論<lb/>
　　道之暇與梁村蔡先生念欲輯歴代名儒傳一書<lb/>
　　以惠學者而以屬之清植顧植凡下豈足發先哲<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-2b"/>
　　之精㣲以副吾師之雅志姑稟承指授用究厥業<lb/>
　　吾師又與梁村先生增刪而是正之凡閲一嵗而<lb/>
　　書始成昔朱子編言行録淵源録又與東萊合成<lb/>
　　近思録皆足以明學術正人心厚風俗於無窮吾<lb/>
　　師與梁村先生之為是書也欲使羣儒之衣冠聲<lb/>
　　謦恍若遇諸一堂其嘉言懿行纍纍然如貝之編<lb/>
　　而珠之貫學者茍縁是以端其術正其行則經學<lb/>
　　之津梁聖道之階梯當不外是而推之以為世用<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-3a"/>
　　凡所以佐<lb/>
聖天子而成勲華之盛者亦將由此其選矣受業安溪<lb/>
　　李清植敬䟦<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-4a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　史傳三編卷九<lb/>
　　　　　　　　　　　　　大學士朱軾撰<lb/>
　名臣傳一<lb/>
　　漢<lb/>
　　　張良<lb/>
張良字子房韓人也大父開地父平俱相韓歴五主秦<lb/>
滅韓時良年少未宦家僮三百人弟死不葬悉以家財<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-4b"/>
求客刺秦王為韓報仇東見倉海君得力士為鐵推重<lb/>
百二十觔秦皇帝東游至博浪沙中良與客狙擊秦皇<lb/>
帝誤中副車秦皇帝大怒大索天下甚急良乃更名姓<lb/>
亡匿下邳嘗閒步遊下邳圯上有一老父衣褐至良所<lb/>
直墮其履圯下顧謂良曰孺子下取履良愕然欲毆之<lb/>
為其老彊忍下取履父曰履我良業為取履因長跪履<lb/>
之父以足受笑而去去里所復還曰孺子可教矣後五<lb/>
日平明與我㑹此至期良徃父已先在怒曰與老人期<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-5a"/>
後何也去後五日早㑹五日雞鳴良徃父又先在復怒<lb/>
曰後何也去後五日復早來五日良夜未半徃有頃父<lb/>
亦來喜曰當如是出一編書曰讀此則為王者師矣旦<lb/>
日視其書乃太公兵法也良因異之常習誦後十年陳<lb/>
涉等起良亦聚少年百餘人景駒自立為楚假王在陳<lb/>
畱良欲徃從之道遇沛公遂屬焉沛公拜良為廐將良<lb/>
數以太公兵法說沛公沛公喜常用其策良為他人言<lb/>
皆不省乃曰沛公殆天授遂從之不去沛公之薛見項<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-5b"/>
梁共立楚懷王良乃說項梁曰君已立楚後而韓諸公<lb/>
子横陽君成賢可立為王益樹黨項梁使良求韓成立<lb/>
為韓王以良為韓司徒與韓王將千餘人西畧韓地得<lb/>
數城秦輒復取之沛公之從雒陽南出轘轅良引兵從<lb/>
沛公下韓十餘城沛公乃令韓王成畱守陽翟與良俱<lb/>
南攻下宛西入武闗沛公欲以二萬人擊秦嶢下軍良<lb/>
曰秦兵尚强未可輕臣聞其將屠者子賈豎易動以利<lb/>
願沛公且畱壁使人先行為五萬人具食益張旗幟諸<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-6a"/>
山上為疑兵令酈食其持重寶啗秦將秦將果欲連和<lb/>
俱西襲咸陽沛公欲聽之良曰此獨其將欲叛耳恐士<lb/>
卒不從不從必危不如因其解擊之沛公乃引兵擊秦<lb/>
軍大破之再戰皆勝遂至咸陽秦王子嬰降沛公入秦<lb/>
宮宮狗馬重寶婦女以千數欲留居之樊噲諫不聽良<lb/>
曰秦為無道故沛公得至此夫為天下除殘賊宜縞素<lb/>
為資今始入秦即安其樂此所謂助桀為虐且毒藥苦<lb/>
口利於病忠言逆耳利於行願沛公聽樊噲言沛公乃<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-6b"/>
還軍霸上項羽至鴻門欲擊沛公羽季父項伯素與良<lb/>
相善良居下邳時伯嘗殺人從良匿至是夜馳入沛公<lb/>
軍私見良欲與俱去良曰臣為韓王送沛公今事有急<lb/>
亡去不義良因固要項伯見沛公沛公與伯飲為夀結<lb/>
婚令伯具言沛公不敢背項王旦日良從沛公以百餘<lb/>
騎至鴻門謝項王項王留與飲項氏臣范增令項莊㧞<lb/>
劍起舞欲擊沛公項伯亦㧞劍起舞常以身翼蔽沛公<lb/>
莊不得擊於是良至軍門召樊噲俱入噲入誚讓羽且<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-7a"/>
為沛公解稍定沛公起如厠因招噲出令良留謝謂曰<lb/>
度我至吾軍中公乃入沛公已去間至軍中良入謝曰<lb/>
沛公不勝桮杓不能辭謹使臣良奉白璧一雙再拜獻<lb/>
大王足下玉斗一雙再拜奉大將軍足下大將軍者范<lb/>
增也項王曰沛公安在良曰聞大王有意督過之脫身<lb/>
獨去已至軍矣漢元年沛公為漢王賜良金百鎰珠二<lb/>
斗良具以獻項伯漢王亦因令良厚遺項伯使請漢中<lb/>
地項王許之遂得漢中地漢王之國良送至襃中遣良<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-7b"/>
歸韓良因說漢王燒絶棧道示天下無還心以固項王<lb/>
意乃使良還行燒絶棧道良至韓韓王成已為項羽所<lb/>
殺時漢王方定三秦良乃遺項王書曰漢王失職欲得<lb/>
闗中如約即止不敢復東又以齊反書遺羽曰齊欲與<lb/>
趙共滅楚項羽以故未西兵而北擊齊良間行歸漢漢<lb/>
王以為成信侯從擊楚漢兵敗還至下邑漢王下馬踞<lb/>
鞍而問曰吾欲捐闗以東等棄之誰可與共功者良曰<lb/>
九江王布楚梟將與項王有隙彭越與齊王田榮反梁<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-8a"/>
地此兩人可急使而漢王之將獨韓信可屬大事當一<lb/>
面即欲捐之捐之此三人則楚可破也漢王乃遣隋何<lb/>
說布而使人連彭越令韓信將兵舉燕代齊趙卒破楚<lb/>
者此三人力也良多病未嘗特將也常為畫策臣時時<lb/>
從漢王漢三年項羽急圍漢王於滎陽漢王患之與酈<lb/>
食其謀撓楚權食其請復立六國後漢王曰善趣刻印<lb/>
良從外來漢王以酈生計告之良曰誰為陛下畫此計<lb/>
者陛下事去矣昔湯武伐桀紂封其後者度能制其死<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-8b"/>
命也武王入殷表商容閭封比干墓釋箕子之囚發粟<lb/>
散財以賜貧窮倒載干戈放牛休馬示不復用數者陛<lb/>
下皆未能也且天下遊士離親戚棄墳墓去故舊從陛<lb/>
下者徒欲日夜望咫尺之地今復立六國後遊士各歸<lb/>
事其主從其親戚故舊陛下誰與取天下乎且夫楚惟<lb/>
無彊六國立者復撓而從之陛下安得而臣之誠用客<lb/>
之謀陛下事去矣漢王輟食吐哺罵曰豎孺幾敗乃公<lb/>
事令趣銷印漢四年韓信破齊請自立為假王是時楚<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-9a"/>
方急圍漢王於滎陽信使者至漢王大怒良因附耳語<lb/>
曰漢方不利寧能禁信之王乎不如因而立善遇之使<lb/>
自為守不然變生漢王悟遣良徃立信為齊王徵其兵<lb/>
擊楚及項王與漢約中分天下以鴻溝為界項王引兵<lb/>
東歸漢王欲西歸良與陳平說曰漢有天下大半諸侯<lb/>
皆附楚兵罷食盡此天亡楚之時也不如因其機而遂<lb/>
取之令釋不擊此所謂養虎自遺患也漢王從之五年<lb/>
追項王至陽夏南止軍與韓信彭越期而信越不㑹至<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-9b"/>
固陵為楚兵所破漢王入壁自守良曰楚兵且破信越<lb/>
未有分地其不至固宜君王能自陳以東傅海盡與韓<lb/>
信睢陽以北至穀城以與彭越使各自為戰則楚易破<lb/>
也漢王從其計發使告信越信越兵盡㑹共破楚兵垓<lb/>
下遂滅楚漢六年封功臣良未嘗有戰功高帝曰運籌<lb/>
策帷幄中決勝千里外子房功也自擇齊三萬户良曰<lb/>
始臣起下邳與上㑹留此天以臣授陛下陛下用臣計<lb/>
幸而時中臣願封留足矣不敢當三萬户乃封良為留<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-10a"/>
侯帝已封大功臣二十餘人其餘日夜爭功不決未得<lb/>
行封帝在雒陽南宮從復道望見諸將坐沙中偶語問<lb/>
曰此何語良曰陛下起布衣以此屬取天下今為天子<lb/>
而所封皆蕭曹故人所親愛所誅者皆平生所仇怨今<lb/>
軍吏計功天下不足以徧封此屬畏陛下不能盡封又<lb/>
恐見疑過失及誅故相聚謀反耳帝曰為之奈何良曰<lb/>
上平生所憎羣臣所共知誰最甚者帝曰雍齒良曰今<lb/>
急先封雍齒以示羣臣則人人自堅矣帝從之羣臣皆<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-10b"/>
喜曰雍齒且侯吾屬無患矣劉敬說帝都闗中左右大<lb/>
臣皆山東人多勸帝都雒陽良曰雒陽小不過數百里<lb/>
田地薄四面受敵非用武之國也夫闗中左殽函右隴<lb/>
蜀沃野千里阻三面而守獨以一面東制諸侯諸侯安<lb/>
定河渭漕輓天下西給京師諸侯有變順流而下足以<lb/>
委輸此所謂金城千里天府之國也劉敬說是也於是<lb/>
帝即日駕西都闗中良從入闗良性多疾即道引不食<lb/>
穀閉門不出嵗餘帝欲廢太子而立戚夫人子趙王如<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-11a"/>
意呂后恐不知所為或謂呂后曰留侯善畫計上信用<lb/>
之呂后乃使建成侯呂澤彊要良畫計良曰此難以口<lb/>
舌爭也顧上有不能致者四人公誠能毋愛金玉璧帛<lb/>
令太子為書卑辭安車因使辨士固請宜來來以為客<lb/>
時從入朝令上見之則一助也于是呂后令呂澤使人<lb/>
奉太子書卑辭厚禮迎此四人四人至客呂澤所十一<lb/>
年黥布反帝自將而東羣臣送至霸上良疾彊起至曲<lb/>
郵見帝曰臣宜從病甚楚人剽疾願上毋與楚人爭鋒<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-11b"/>
因說帝令太子為將軍監闗中兵帝謂子房雖疾彊臥<lb/>
傅太子是時叔孫通為太傅良行少傅事十二年帝破<lb/>
布軍歸疾甚愈欲易太子良諌不聴因疾不視事叔孫<lb/>
太傅稱說引古今以死爭太子帝陽許之猶欲易之及<lb/>
宴置酒太子侍四人者從太子年皆八十有餘須眉皓<lb/>
白衣冠甚偉帝怪問曰彼何為者四人前對各言姓名<lb/>
曰東園公甪里先生綺里季夏黃公帝大驚曰吾求公<lb/>
等數嵗公避逃我今何自從吾兒遊乎四人曰陛下輕<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-12a"/>
士善罵臣等義不辱故恐而亡匿今聞太子仁孝恭敬<lb/>
愛士天下莫不延頸願為太子死者故臣等來耳帝曰<lb/>
煩公幸卒調䕶太子四人為夀已畢趨去帝目送之竟<lb/>
不易太子者良本招此四人之力也良乃稱曰家世相<lb/>
韓及韓滅不愛萬金之資為韓報仇彊秦天下震動今<lb/>
以三寸舌為帝者師封萬户位列侯此布衣之極于良<lb/>
足矣願棄人間事欲從赤松子遊耳乃學辟穀道引輕<lb/>
身惠帝六年卒謚文成侯初良從帝擊代出竒計馬邑<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-12b"/>
下及立蕭何相國所與帝從容言天下事甚衆非天下<lb/>
所以存亡故不著<lb/>
　論曰君親之義本于天經發于至性不以盛衰常變<lb/>
　貳其心良之一生終始乎韓其說項梁立韓後從沛<lb/>
　公卒謀所以破楚皆此志也夫節槩立而後功名生<lb/>
　運籌決策為帝者師固老人教之亦素所樹立者厚<lb/>
　耳宋儒論曠代殊絶人物首屈指張良豈徒以智謀<lb/>
　勇畧較哉若夫穀城黃石具載史漢然怪神之事君<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-13a"/>
　子闕焉<lb/>
　　　蕭何　曹參<lb/>
蕭何沛人也為沛主吏掾髙祖為布衣時何數以吏事<lb/>
䕶髙祖髙祖為亭長常左右之髙祖以吏繇咸陽吏皆<lb/>
送奉錢三何獨以五及髙祖起為沛公何為丞督事沛<lb/>
公至咸陽諸將皆爭走金帛財物之府分之何獨先入<lb/>
收秦丞相御史律令圖書藏之沛公所以具知天下阸<lb/>
塞户口多少彊弱之處民所疾苦者以何具得秦圖書<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-13b"/>
也初諸侯相與約先入闗者王其地沛公旣先定秦項<lb/>
羽背約乃立沛公為漢王王巴蜀而三分闗中地王秦<lb/>
降將欲以距漢漢王怒謀攻羽絳灌等皆勸之何獨諫<lb/>
止且曰願大王養民以致賢收用巴蜀還定三秦天下<lb/>
可圖也漢王乃就國何薦韓信為大將軍說漢王引兵<lb/>
東定三秦何以丞相留守巴蜀鎮撫諭告使給軍食漢<lb/>
二年王與諸侯擊楚何守闗中為令約束立宗廟社稷<lb/>
宮室縣邑輒奏上可即不及奏趣以便宜施行上來以<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-14a"/>
聞計户口轉漕給軍漢王數失軍遁去何常興闗中卒<lb/>
輒補缺王以此專屬任何闗中事漢三年與項羽相距<lb/>
京索間王數使使勞苦丞相鮑生謂何曰今王暴衣露<lb/>
葢數勞苦君者有疑君心為君計莫若遣君子孫昆弟<lb/>
能勝兵者悉詣軍所王益信君於是何從其計漢王大<lb/>
說漢五年旣滅項羽即皇帝位論功行封羣臣爭功不<lb/>
決帝以何功最盛封酇侯所食邑多功臣皆曰臣等身<lb/>
被堅執銳攻城畧地大小各有差今何徒持文墨議論<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-14b"/>
不戰顧居臣等上何也帝曰諸君知獵乎夫獵追殺獸<lb/>
兎者狗也而發縱指示獸處者人也今諸君徒能得走<lb/>
獸耳功狗也至如蕭何發縱指示功人也羣臣皆莫敢<lb/>
言列侯畢已受封奏位次皆曰平陽侯曹參身被七十<lb/>
創功最多宜第一帝已撓功臣多封何至位次未有以<lb/>
復難之然心欲何第一闗内侯鄂千秋進曰羣臣議皆<lb/>
誤夫曹參雖有野戰畧地之功此特一時之事夫上與<lb/>
楚相距五嵗失軍亡衆跳身遯者數矣然何常從闗中<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-15a"/>
遣軍補其處非上所詔令召而數萬衆㑹上乏絶者數<lb/>
矣漢與楚相守滎陽數年軍無見糧何轉漕闗中給食<lb/>
不乏陛下雖數亡山東何常全闗中以待陛下此萬世<lb/>
功也今雖亡曹參等百數奚缺於漢奈何欲以一時之<lb/>
功而加萬世之功哉蕭何第一曹參次之帝曰善乃賜<lb/>
何帯劍履上殿入朝不趨益封二千户十一年帝自將<lb/>
討陳豨有告淮陰侯信謀反者呂后用何計誅信帝已<lb/>
聞信誅使使拜丞相何為相國益封五千户令卒五百<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-15b"/>
人一都尉為相國衞諸君皆賀召平獨弔曰上有疑君<lb/>
心故置衞衛君非寵君也願君讓封勿受悉以家私財<lb/>
佐軍何從其計帝說其秋黥布反帝自將擊之數使使<lb/>
問相國何為相國為上在軍拊循勉百姓悉所有佐軍<lb/>
如陳豨時客又說何曰君滅族不久矣君初入闗中得<lb/>
百姓心十餘年矣皆附君尚復孳孳得民和上所為數<lb/>
問君者畏君傾動闗中今君胡不多買田地賤貰貸以<lb/>
自汙上心必安於是何從其計帝復大說後何為民請<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-16a"/>
上林中空地帝怒械繫何數日王衞尉侍前問曰相國<lb/>
胡大罪陛下繫之暴也帝曰吾聞李斯相秦皇帝有善<lb/>
歸主有惡自予今相國多受賈豎金為請吾苑以自媚<lb/>
於民故繫治之王衞尉曰夫職事茍有便於民而請之<lb/>
眞宰相事且陛下距楚數嵗陳豨黥布反陛下自將而<lb/>
往當是時相國守闗中闗中搖足則闗以西非陛下有<lb/>
也相國不以此時為利今乃利賈人之金乎且秦以不<lb/>
聞已過亡天下李斯之分過又何足法哉帝不懌是日<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-16b"/>
使使持節赦出何何年老素恭謹徒跣入謝上曰相國<lb/>
休矣相國為民請吾苑不許我不過為桀紂主而相國<lb/>
為賢相吾故繫相國令百姓聞吾過髙祖崩何事惠帝<lb/>
何素不與曹參相能及何病孝惠自臨視何疾因問曰<lb/>
君即百嵗後誰可代君對曰知臣莫若主帝曰曹參何<lb/>
如何頓首曰帝得之矣何買田宅必居窮辟處為家不<lb/>
治垣屋曰令後世賢師吾儉不賢毋為勢家所奪孝惠<lb/>
二年卒謚曰文終侯<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-17a"/>
曹參沛人也秦時為沛獄掾而蕭何為主吏髙祖起為<lb/>
沛公參以中涓從所至攻城畧地皆有功初賜爵七大<lb/>
夫再遷五大夫章邯破項梁沛公與項羽引兵而東楚<lb/>
懷王以沛公為碭郡長乃封參為執帛號曰建成君遷<lb/>
為戚公其後項羽以沛公為漢王漢王封參為建成侯<lb/>
從至漢中遷為將軍從還定三秦賜食邑於寧秦漢二<lb/>
年拜為假左丞相以破魏功賜食邑平陽及髙祖即帝<lb/>
位徙韓信為楚王參歸相印焉髙祖封長子肥於齊以<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-17b"/>
參為齊相國六年賜爵列侯食邑平陽萬六百三十户<lb/>
世世勿絶參功凡下二國縣百二十二得王二人相三<lb/>
人將軍六人大莫敖郡守司馬候御史各一人身被七<lb/>
十創野戰畧地為諸將最孝惠元年除諸侯相國法更<lb/>
以參為齊丞相參之相齊天下初定悼惠王富於春秋<lb/>
參盡召長老諸先生問所以安集百姓而齊故諸儒以<lb/>
百數言人人殊參未知所定聞膠西有葢公善治黃老<lb/>
言厚幣請之旣至為言治道貴清靜而民自定參乃避<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-18a"/>
正堂舍葢公焉其治要用黃老術故相齊九年齊國安<lb/>
集大稱賢相惠帝二年蕭何卒參聞之告舍人趣治行<lb/>
吾且入相居無何使者果召參參去屬其後相曰以齊<lb/>
獄市為寄愼勿擾也後相曰治無大於此者乎參曰不<lb/>
然夫獄市者所以并容也今君擾之姦人安所容也吾<lb/>
是以先之始參微時與蕭何善及為宰相有隙至何且<lb/>
死所推賢唯參參代何舉事無所變更壹遵何約束擇<lb/>
郡國吏木詘於文辭重厚長者即召除為丞相史吏之<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-18b"/>
言文刻深欲務聲名者輒斥去日夜飲酒卿大夫已下<lb/>
吏及賔客見參不事事來者皆欲有言參輒飲以醇酒<lb/>
醉而後去終莫得開說以為常參見人有細過掩匿覆<lb/>
葢之府中無事參子窋為中大夫惠帝怪相國不治事<lb/>
廼語窋試從容問而父窋洗沐歸間侍自從其所諫參<lb/>
參怒笞二百曰趣入侍天下事非乃所當言也至朝時<lb/>
帝讓參曰與窋胡治乎乃者我使諫君也參免冠謝曰<lb/>
陛下自察聖武孰與髙皇帝帝曰朕乃安敢望先帝參<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-19a"/>
曰陛下觀參孰與蕭何賢帝曰君似不及也參曰陛下<lb/>
言之是也且髙皇帝與蕭何定天下法令旣明具陛下<lb/>
垂拱參等守職遵而勿失不亦可乎惠帝曰善君休矣<lb/>
參為相國三年卒謚曰懿侯百姓歌之曰蕭何為法講<lb/>
若畫一曹參代之守而勿失載其清靜民以寧壹窋嗣<lb/>
侯髙后時至御史大夫<lb/>
　論曰世言蕭何初進韓信於高帝後復獻計誅之為<lb/>
　徳不卒夫君臣朋友惟其道爾使信果有逆萌何安<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-19b"/>
　得顧朋友之私而忘君臣之大哉何與參始相善也<lb/>
　旣而有隙及何死薦參代相參遵何舊章至尊如君<lb/>
　親如己子官吏賔客衆多具為言卒恪守不變易曰<lb/>
　君子以同而異又曰渙其羣元吉渙有丘匪夷所思<lb/>
　若何與參可謂羣而不黨者矣此與宋韓琦范仲淹<lb/>
　上殿爭論下殿不失和氣者易地皆然彼彬彬號士<lb/>
　君子而推賢讓能多有未逮亦獨何哉<lb/>
　　　周勃<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-20a"/>
周勃其先卷人也徙沛織薄曲為生常以吹簫給䘮事<lb/>
材官引强高祖起為沛公勃以中涓從所至攻城畧地<lb/>
皆有功賜爵五大夫楚懷王封沛公號武安侯為碭郡<lb/>
長沛公拜勃為襄賁令及為漢王賜勃爵威武侯從入<lb/>
漢中拜為將軍還定三秦賜食邑懷徳王即皇帝位賜<lb/>
爵列侯剖符世世勿絶食絳八千二百八十户從帝攻<lb/>
韓王信有功又擊斬陳豨破盧綰盡定其地勃自從高<lb/>
帝攻戰凡得相國一人丞相二人將軍二千石各三人<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-20b"/>
别破軍二下城三定郡五縣七十九得丞相大將各一<lb/>
人勃為人木彊敦厚高帝以為可屬大事然不好文學<lb/>
毎召諸生說事東鄉坐而責之趣為我語其椎少文如<lb/>
此初高帝臨終謂呂后曰陳平知有餘然難獨任周勃<lb/>
重厚少文然安劉氏者必勃也及惠帝六年曹參卒以<lb/>
王陵陳平為左右相而以勃為太尉七年惠帝崩呂太<lb/>
后稱制八年威權自恣殺三趙王立呂氏三王廢少帝<lb/>
復立它人之子為帝諸大臣力不能制恐禍及己陳平<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-21a"/>
嘗燕居深念陸賈往說之曰天下安注意相天下危注<lb/>
意將將相和調則士豫附天下雖有變權不分陳平用<lb/>
其謀與勃深相結及太后病令呂禄以趙王為上將軍<lb/>
居北軍吕産以吕王居南軍誡之曰呂氏之王大臣弗平我<lb/>
即崩帝年少大臣恐為變必據兵衞宮愼毋送喪為人<lb/>
所制及崩以產為相國以呂祿女為帝后諸呂欲為亂<lb/>
畏大臣絳灌等未敢發朱虚侯章以呂祿女為婦知其<lb/>
謀乃陰令人告其兄齊王襄令發兵西已與平陽侯窋<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-21b"/>
為内應以誅諸呂相國呂產等聞之乃遣潁陰侯灌嬰<lb/>
將兵禦之嬰留屯滎陽使使諭齊王及諸侯與連和以<lb/>
待呂氏變共誅之產祿欲作亂内憚勃章等外畏齊楚<lb/>
兵又恐灌嬰叛之故未發列侯羣臣莫自堅其命太尉<lb/>
勃不得主兵曲周侯酈商之子寄與呂祿善勃與陳平<lb/>
謀使人劫酈商令其子寄往紿呂祿曰高帝與呂后共<lb/>
定天下劉氏所立九王呂氏所立三王皆大臣之議事<lb/>
已布告諸侯諸侯皆以為宜今太后崩帝少而足下佩<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-22a"/>
趙王印不急之國守藩乃為上將將兵留此為大臣諸<lb/>
侯所疑足下何不歸將印以兵屬太尉請梁王歸相國<lb/>
印與大臣盟而之國齊兵必罷大臣得安足下高枕而<lb/>
王千里此萬世之利也祿然其計諸呂老人或以為不<lb/>
便猶豫未決九月平陽侯窋見產㑹郎中賈壽使從齊<lb/>
來具以灌嬰與齊楚合從告產且趣產急入宮窋聞其<lb/>
語馳告平勃勃欲入北軍不得襄平侯紀通尚符節乃<lb/>
令持節矯内太尉北軍勃復令酈寄與典客劉揭先說<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-22b"/>
祿曰帝使太尉守北軍欲足下之國急解將印辭去不<lb/>
然禍且起祿以為不欺已遂解印屬典客而以兵授勃<lb/>
勃入軍行令軍中曰為呂氏右袒為劉氏左袒軍中皆<lb/>
左袒勃遂將北軍然尚有南軍丞相平乃召朱虚侯章<lb/>
佐勃勃令章監軍門令平陽侯窋告衞尉毋入相國產<lb/>
殿門產不知祿已去北軍乃入未央宮欲為亂至殿門<lb/>
弗得入徘徊往來窋恐弗勝馳語勃勃尚恐不勝諸呂<lb/>
未敢訟言誅之乃謂章急入宮衞帝予卒千餘人入宮<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-23a"/>
門見產廷中遂擊殺之帝遣謁者持節勞章章欲奪其<lb/>
節不得則從與載因節信馳斬長樂衞尉呂更始還報<lb/>
勃勃起拜賀章曰所患獨呂產今已誅天下定矣辛酉<lb/>
斬呂祿笞殺呂嬃遣人分捕諸呂男女無少長皆斬之<lb/>
遣章告齊王罷兵於是陰謀謂少帝及濟川淮陽恒山<lb/>
王皆非惠帝子呂太后以計詐名它人子殺其母養之<lb/>
後宫令孝惠子之立以為後用彊呂氏今已滅諸呂少<lb/>
帝即長用事吾屬無𩔖矣不如視諸侯賢者立之遂迎<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-23b"/>
立代王是為孝文皇帝東牟侯興居朱虚侯章弟也請<lb/>
與太僕汝陰滕公除宮滕公前謂少帝曰足下非劉氏<lb/>
不當立召乘輿車載少帝出少帝曰欲持我安之乎滕<lb/>
公曰就舍少府廼奉天子法駕迎皇帝代邸報曰宮謹<lb/>
除皇帝入未央宮有謁者十人持㦸衞端門曰天子在<lb/>
也足下何為者不得入太尉往喻廼引兵去皇帝遂入<lb/>
是夜有司分部殺濟川淮陽常山王及少帝於邸文帝<lb/>
旣立以勃為右丞相賜金五千觔食邑萬户人或說勃<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-24a"/>
曰君旣誅諸呂立代王威震天下而君受厚賞處尊位<lb/>
久之即禍及身矣勃懼請歸相印帝許之嵗餘丞相平<lb/>
卒復以勃為丞相凡十月餘免就國毎河東守尉行縣<lb/>
至絳勃自畏恐誅常被甲令家人持兵以見其後人有<lb/>
上書告勃欲反下廷尉逮捕勃治之勃恐不知置辭吏<lb/>
稍侵辱之勃以千金予獄吏吏乃書牘背示之曰以公<lb/>
主為證公主者孝文帝女也勃子勝之尚之故敎引為<lb/>
證初勃之益封盡以予太后弟薄昭昭為言太后文帝<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-24b"/>
朝太后以冒絮提文帝曰絳侯綰皇帝璽將兵於北軍<lb/>
不以此時反今居一小縣顧欲反耶帝旣見勃獄辭乃<lb/>
謝曰吏方驗而出之勃旣出曰吾嘗將百萬軍然安知<lb/>
獄吏之貴也乃復就國孝文十一年卒謚曰武侯<lb/>
　論曰寛仁如孝文不鈇鉞不朝之王不桎梏受賕之<lb/>
　吏丞相勃平定内難加以迎立大功顧屢遭策免又<lb/>
　詔獄焉其故何也勃天資厚重而苦不好學當其上<lb/>
　符璽時願請間有言非以市徳即以營私明主猜疑<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-25a"/>
　之端固已伏於此矣一生鄙朴椎魯少文袁絲謂其<lb/>
　有驕主色葢功則高而所以居功者未善乎方高后<lb/>
　擅王諸呂面折廷諫不如王陵沉幾觀變不如陳平<lb/>
　而高帝獨曰安劉氏者必勃卒之國勢纍卵不動聲<lb/>
　色轉移於呼吸間可不謂社稷臣哉<lb/>
　　　周昌<lb/>
周昌者沛人也其從兄苛秦時皆為泗水卒史及高祖<lb/>
起沛擊破泗水守監乃皆從沛公沛公為漢王以苛為<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-25b"/>
御史大夫昌為中尉漢三年楚圍漢王滎陽急漢王遁<lb/>
去而使苛守城楚破城欲令苛將苛罵曰若趣降漢王<lb/>
不然今為虜矣項羽怒亨苛漢王於是拜昌為御史大<lb/>
夫封汾陰侯苛子成以父死事封為高景侯昌為人强<lb/>
力敢直言自蕭曹等皆卑下之高帝亦素憚昌及欲廢<lb/>
太子而立戚姬子如意為太子大臣固爭莫能得帝以<lb/>
留侯策止而昌廷爭之强帝問其說昌為人吃又盛怒<lb/>
曰臣口不能言然臣心知其不可陛下欲廢太子臣期<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-26a"/>
期不奉詔帝欣然而笑即罷呂后側耳於東廂聴見昌<lb/>
為跪謝曰微君太子幾廢是嵗戚姬子如意為趙王年<lb/>
十嵗高祖憂萬嵗之後不全也趙堯為符璽御史趙人<lb/>
方與公謂周昌曰君之史趙堯年雖少然竒士行且代<lb/>
君昌笑曰何至是居頃之堯侍高祖見高祖心獨不樂<lb/>
悲歌問曰陛下非以趙王年少而戚夫人與吕后有隙<lb/>
懼萬嵗後趙王不能自全乎高祖曰然堯曰陛下獨為<lb/>
趙王置貴彊相及呂后太子羣臣素所敬憚者乃可高<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-26b"/>
祖曰然羣臣誰可者堯曰御史大夫昌其人堅忍伉直<lb/>
自呂后太子及大臣皆素敬憚之獨昌可高祖曰善於<lb/>
是召昌謂曰吾固欲煩公公彊為相趙昌泣曰臣初起<lb/>
從陛下陛下獨奈何中道而棄之於諸侯乎高祖曰吾<lb/>
極知其左遷然吾私憂趙念非公無可者於是徙昌為<lb/>
趙相而拜堯為御史大夫高祖崩呂太后使使召趙王<lb/>
昌令王稱疾不行使者三反昌固不遣趙王太后怒廼<lb/>
使使召昌昌至太后罵曰爾不知我之怨戚氏乎而不<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-27a"/>
遣趙王昌旣被徵高后使使召趙王王果來至長安月<lb/>
餘見鴆殺昌謝病不朝見三嵗而卒謚曰悼侯<lb/>
　論曰高帝濶達大度然以馬上得天下自酈陸叔孫<lb/>
　諸人待之不少加禮昌以木彊無文立於朝獨見嚴<lb/>
　憚其丰采嶽嶽可想見也漢初豪傑競起智名勇功<lb/>
　無慮數什伯而伉直强忍不顧犯主之顔色使公卿<lb/>
　貴戚近幸咸頫首降心不敢以非禮犯者獨昌一人<lb/>
　如申屠嘉於孝文汲黯於孝武又其聞風興起者也<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-27b"/>
　君子之立身事君也惟義所在而不以盛衰榮敗易<lb/>
　其心方戚姬寵幸昌持大義廷爭不少假及其母子<lb/>
　煢煢畢命旦夕乃再四扞禦至於事勢窮蹙且賫志<lb/>
　銜恨以殉前後若兩人而終始原一節在朝廷則朝<lb/>
　廷重在侯國則侯國重豈不屹然骨鯁大臣哉<lb/>
　　　申屠嘉<lb/>
申屠嘉梁人也初以材官蹶張從高帝擊項籍遷為隊<lb/>
率從擊黥布為都尉孝惠時為淮陽守孝文元年舉故<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-28a"/>
以二千石從高祖者悉為闗内侯食邑三十四人而嘉<lb/>
食邑五百户十六年遷御史大夫張蒼免相文帝以皇<lb/>
后弟竇廣國賢有行欲相之曰恐天下以吾私廣國久<lb/>
念不可而高帝時大臣餘見無可者乃以御史大夫嘉<lb/>
為丞相封故安侯嘉為人亷直門不受私謁是時太中<lb/>
大夫鄧通方愛幸賞賜累鉅萬文帝常燕飲通家其見<lb/>
寵如是嘉入朝通居上旁有怠慢之禮嘉奏事畢因言<lb/>
曰陛下愛幸臣則富貴之至於朝廷之禮不可以不肅<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-28b"/>
罷朝坐府中嘉為檄召通詣丞相府不來且斬通通恐<lb/>
入言文帝帝曰汝第往吾今使人召若通詣府免冠徒<lb/>
跣頓首謝嘉坐自如責曰夫朝廷者高皇帝之朝廷也<lb/>
通小臣戲殿上大不敬當斬吏今行斬之通頓首首盡<lb/>
出血不解帝度丞相已困通使使持節召通而謝丞相<lb/>
曰此吾弄臣君其釋之通旣至為帝泣曰丞相幾殺臣<lb/>
嘉為丞相五嵗文帝崩孝景即位二年鼂錯為内史貴<lb/>
幸用事諸法令多所請變更議以適罰侵削諸侯而丞<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-29a"/>
相嘉自絀所言不用疾錯錯為内史門東出不便更穿<lb/>
一門南出南出者太上皇廟堧垣也嘉聞之欲奏請誅<lb/>
錯客有語錯錯恐夜入宮上謁自歸景帝至朝嘉請誅<lb/>
錯帝曰錯所穿非眞廟垣乃外堧垣故冗官居其中且<lb/>
又我使為之錯無罪罷朝嘉謂長史曰吾悔不先斬錯<lb/>
乃請之為錯所賣至舍因歐血而死謚曰節侯自嘉死<lb/>
後陶青劉舍及武帝時許昌薛澤軰皆以列侯繼踵<graphic n="KR1029" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1029.png" mimeType="image/png"/>
<graphic n="KR1029" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1029.png" mimeType="image/png"/>亷謹為丞相備員而已無所能發明功名著於世者<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-29b"/>
　論曰周官冡宰統百官均四海周禮天子<graphic n="KR0591" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0591.png" mimeType="image/png"/>䘖擕僕<lb/>
　及後宮奄尹女奴之屬皆領之太宰葢所以大出入<lb/>
　起居之坊而裁抑其恩倖杜閉其讒衺使無有淫媟<lb/>
　戲嫚之漸以蕩上心清宮府正朝廷於是乎在惟聖<lb/>
　帝明王敬信其大臣諸巧言便辟側媚之人不得以<lb/>
　間之故唐虞三代之隆無宦官宮妾亂政之禍此道<lb/>
　得也是以君子不難申屠嘉而難孝文皇帝夫割肉<lb/>
　心之私愛以伸明法自敵以下猶或不堪况天子乎<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-30a"/>
　嘉正色立朝前後執法不少回互然卒有所梗而不<lb/>
　行者非特鼂錯機深不如鄧通之馴謹易制亦由景<lb/>
　帝偏聴私人逆忠直遠耆徳之故也司馬遷班固乃<lb/>
　謂嘉剛毅守節而無術學夫蕭曹陳平守功以謙亦<lb/>
　保身之一道然古大臣不以寵利居成功惟復政厥<lb/>
　辟可也旣已在其位而持祿養交阿諛順㫖是孔光<lb/>
　張禹軰皆得託於學問深謹之氣象以葢其庸惡陋<lb/>
　劣而長富貴於子孫也<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_009-30b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　史傳三編卷九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>