<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>史傳三編卷三十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　史傳三編卷三十九<lb/>
　　　　　　　　　　　　　大學士朱軾撰<lb/>
　名臣傳三十一<lb/>
　　宋<lb/>
　　　孟珙<lb/>
孟珙字璞玉隨州棗陽人嘉定十年金人至襄陽父宗<lb/>
政時為趙方將以兵禦之珙料其必窺樊城獻策由羅<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-1b"/>
家渡濟河宗政然之越翼日諸軍臨渡布陣金人果至<lb/>
半渡伏發殱其半宗政被檄援棗陽臨陣嘗父子相失<lb/>
珙望敵騎中有素袍白馬者曰吾父也急麾騎軍突陣<lb/>
遂脱宗政以功補進勇副尉十二年完顔額克步騎二<lb/>
十萬攻棗陽珙登城射却之宗政命珙取它道劫金人<lb/>
破砦十有八斬首千餘級大俘軍器以歸金人退理宗<lb/>
朝累官至京西第五副將初宗政招唐鄧蔡壯士二萬<lb/>
餘人號忠順軍命江海總之衆不安制置司以珙代海<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-2a"/>
珙分其軍為三衆乃帖然紹定元年珙白制置司剏平<lb/>
堰于棗陽自城至軍西十八里由八疊河經漸水側水<lb/>
跨九阜建通天槽八十有三丈漑田十萬頃立十莊三<lb/>
轄使軍民分屯是嵗收十五萬石又命忠順軍家自畜<lb/>
馬官給芻粟馬益蕃息四年升京西兵馬鈐轄六年元<lb/>
將納延布展追金主守緒逼蔡朝命檄珙戍鄂伐金唐<lb/>
鄧行省武仙仙時與武天錫等相掎角欲迎金主入蜀<lb/>
鋒甚銳天錫者鄧之農夫乗亂聚衆二十萬為邊患珙<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-2b"/>
逼其壘一鼓拔之壯士張子良斬天錫首以獻俘其將<lb/>
士得户十二萬有竒授江陵府副都統制金人旋扺吕<lb/>
堰砦珙趨軍擊破之金人棄輜重走獲甲士馬牛槖駝<lb/>
不可勝計歸其民三萬二千有竒鄧守伊喇瑗奉書請<lb/>
降得縣五鎮二十二馬步軍萬五千人户三萬五千三百珙<lb/>
入城撫歸附之人因其鄉土而使之耕因其人民而立<lb/>
之長少壯籍為軍俾自耕自守才能者分以土地任以<lb/>
職使各招其徒以殺其勢七月仙愛將劉儀降珙問仙<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-3a"/>
虚實得破砦良䇿遣將分攻各砦來歸者萬二千餘人<lb/>
與金人遇三戰三捷招降金將及金軍五千人料武仙<lb/>
必登岵山窺伺令樊文彬詰旦奪岵山駐軍其下前設<lb/>
伏後遮其歸路已而仙衆果登山及半文彬揮旗伏兵<lb/>
四起殺其將擒七百餘人棄鎧甲如山珙進軍至小水<lb/>
河劉儀還言仙謀徃商州然老稚不願北去珙曰進兵<lb/>
不可緩夜漏十刻召文彬等受方略蓐食啟行晨至石<lb/>
穴積雨未霽文彬患之珙曰此雪夜擒吳元濟之時也<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-3b"/>
分兵進攻九砦俱破武仙易服而遁降其衆七萬人獲<lb/>
甲兵無算還軍襄陽元兵遣人約共攻蔡制置使謀于<lb/>
珙珙請以二萬人行盡䕶諸將鼓行而前金人敗却追<lb/>
斬千餘級布展遣三將來迎珙約為兄弟金兵萬人自<lb/>
東門出戰珙遮其歸路掩入汝河擒其偏裨八十七人<lb/>
得蔡降人言城中饑珙曰已窘矣當死守以防突圍決<lb/>
堰水布虎落進逼石橋奪柴潭樓蔡人恃潭為固外即<lb/>
汝河珙激勵將士決之實以薪葦遂濟師攻城端平元年<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-4a"/>
正月降者言城中已絶糧三月珙下令諸軍銜枚列雲<lb/>
梯令諸將聞鼓則進萬衆競登大戰城中降其丞相等<lb/>
官門西開招布展入金主已自經而殂制置司奏留珙<lb/>
襄陽兼鎮北軍都統制二年授主管侍衛馬軍行司公<lb/>
事黄州駐劄朝辭帝曰卿名將之子忠勤體國破蔡滅<lb/>
金功績昭著珙對曰此宗社威靈陛下聖徳與三軍將<lb/>
士之勞臣何力之有帝問恢復對曰願陛下寛民力蓄<lb/>
人材以俟機會問和議對曰臣介胄之士當言戰不當<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-4b"/>
言和兼知光州黄州至黄増埤浚隍蒐訪軍實邊民來<lb/>
歸者日以千數為屋三萬間以居之厚加賑貸又慮兵<lb/>
民雜處因高阜為齊安鎮淮二砦以居諸軍元兵攻蘄<lb/>
州珙遣兵解其圍又攻襄陽隋守荆門守郢守皆棄城<lb/>
走復州施子仁死之江陵危急詔沿江淮西遣援衆謂<lb/>
無踰珙者乃先遣張順渡江珙以全師繼之元兵分兩<lb/>
路渡江珙變易旌旗服色循環徃來夜則列炬照江數<lb/>
十里相接又遣外弟趙武等共戰躬往節度破砦二十<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-5a"/>
有四還民二萬嘉熙元年封隋縣男知江陵府未幾授<lb/>
鄂州諸軍都統制元分兵入漢陽淮甸蘄舒守臣皆棄<lb/>
郡走光守董堯臣以州降合三郡人馬糧械攻黄州江<lb/>
帥萬文勝戰不利珙入城軍民喜曰吾父來矣駐帳城<lb/>
樓指畫戰守卒全其城斬逗留者四十九人以徇二年<lb/>
升京西湖北路制置使兼知岳州乃檄江陵節制司擣<lb/>
襄郢于是張俊復郢州賀順復荆門軍劉全戰于冡頭<lb/>
戰于樊城戰于郎神山皆以捷聞三年春正月曹文鏞<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-5b"/>
復信陽軍劉全復樊城遂復襄陽譚深復光化軍息蔡<lb/>
降珙命以兵逆之得壯士萬餘籍為忠衛軍初詔珙復<lb/>
京襄珙謂必得郢然後可以通餽餉得荆門然後可以<lb/>
出竒兵由是指授方畧發兵深入所至皆捷珙奏言襄<lb/>
樊為朝廷根本今百戰而得之當加經理如䕶元氣非<lb/>
甲兵十萬不足分守與其抽兵于敵來之後孰若保此<lb/>
全勝乃置先鋒軍以襄郢歸順人隷焉時元兵欲大舉<lb/>
臨江而大將達海等帥師入蜀號八十萬珙増置營砦<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-6a"/>
分布戰艦遣諸將據險守隘劉義戰捷于巴東縣之清<lb/>
平村元兵乃退四年進卦子珙條上流備禦宜為藩籬<lb/>
三層峽州松滋須各屯萬人舟師隷焉歸州屯三千人<lb/>
鼎澧辰沅靖各五千人郴桂各千人如是則江西可保<lb/>
會諜知元兵于襄樊間集衆布種積船材于順陽乃遣<lb/>
張漢英出隨任義出信陽焦進出襄分路撓其勢遣王<lb/>
堅潛兵燒所積船材又度元兵必因糧于蔡遣張徳劉<lb/>
整分兵入蔡火其積聚拜四川宣撫使兼知䕫州釐蜀<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-6b"/>
政之弊為條班諸郡縣曰差除計屬曰功賞不明曰減<lb/>
尅軍糧曰官吏貪黷曰上下欺罔又曰不擇險要立砦<lb/>
栅則難責兵以衛民不集流離安耕種則難責民以養<lb/>
兵乃立賞罰以課殿最俾諸司奉行之兼䕫路制置大<lb/>
使屯田大使軍無宿儲珙大興屯田調夫築堰募農給<lb/>
種首秭歸尾漢口為屯二十為莊百七十為頃十八萬<lb/>
八千二百八十上屯田始末與所減劵食之數淳祐二<lb/>
年珙以京襄死節死事之臣請于朝建祠岳陽嵗時致<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-7a"/>
祭有㫖賜名閔忠廟元兵分道入侵珙遣李得帥精兵<lb/>
四千往援淮東而令諸將各守其處不許失寸土諸將<lb/>
禀令惟謹拜檢校少保封漢東郡公珙言沅之險不如<lb/>
辰靖之險不如沅三州皆當措置而靖尤急今三州粒<lb/>
米寸兵無所從出隆冬水涸節節當防此京湖之憂也<lb/>
陸抗有言荆州國之藩表如其有虞當傾國爭之今日<lb/>
事勢大畧相似利害至重余玠宣撫四川道過珙珙以<lb/>
重慶積粟少餉屯田米十萬石遣晉徳帥師六千援蜀<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-7b"/>
四年兼知江陵府詔京湖調兵五千戍安豐援夀春珙<lb/>
遣劉全將以往又有命分兵三千備齊安珙言黄州與<lb/>
夀昌三江口隔一水耳須兵即渡何必預遣先一日則<lb/>
有一日之費無益有損萬一上游有警我軍已疲非計<lb/>
之得也不從珙至江陵登城歎曰江陵所恃三海不知<lb/>
沮洳有變為桑田者敵一鳴鞭即至城外乃修復内隘<lb/>
十有一别作十隘于外有距城數十里者沮漳之水舊<lb/>
自城西入江因障而東之俾遶城北入于漢而三海遂<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-8a"/>
通為一隨其高下為匱蓄泄三百里間渺然巨浸土木<lb/>
之工百七十萬民不知役樞宻調兵五千赴廣西珙移<lb/>
書執政曰大理至邕數千里部落隔絶今當擇人分布<lb/>
數郡使之分治生蠻險要形勢隨宜措置而聞風調遣<lb/>
空費錢糧無益于事不聽珙奏襄蜀蕩析士無所歸蜀<lb/>
士聚于公安襄士聚于郢渚臣作公安南陽兩書院以<lb/>
沒入田廬隷之使有所教養請帝題其榜賜焉初珙招<lb/>
鎮北軍駐襄陽李虎王旻軍亂鎮北亦潰乃厚招之降<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-8b"/>
者不絶元行省范用吉宻通降款以所受告為質珙白<lb/>
于朝不從珙歎曰三十年收拾中原人今志不克伸矣<lb/>
病遂革終于江陵府治累贈太師封吉國公謚忠襄珙<lb/>
忠君體國之念可貫金石在軍中與參佐部曲論事言<lb/>
人人異珙徐以片語折衷衆志皆愜謁士遊客老校退<lb/>
卒一以恩意撫接名位雖重惟建鼓旗臨將吏而色凛<lb/>
然無敢涕唾者退則焚香掃地隱几危坐若蕭然事外<lb/>
逺貨色絶滋味其學邃于易六十四卦各係四句名警<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-9a"/>
心易贊<lb/>
　論曰珙當宋事擾攘之秋每得一城復一郡則増兵<lb/>
　置衛據闗設險十數年襄漢之間所欲規畫者甚備<lb/>
　值時無賢宰凡事沮滯百不及一及珙沒後元兵南<lb/>
　侵以一吕文煥力守襄陽阻遏其衝十年之中兵未<lb/>
　及國乃知珙之經紀上流其功實大也珙百戰百勝<lb/>
　而兼長于治國昔伊川論蹇之六二以為事雖不可<lb/>
　為茍可以扶此之衰難彼之進茍得為之聖賢之所<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-9b"/>
　屑為也王允謝安之于漢晉是也珙在宋末殆庶㡬<lb/>
　乎<lb/>
　　　汪立信<lb/>
汪立信六安人也淳祐元年獻策招安慶劇賊胡興劉<lb/>
文亮等借補承信郎六年登進士理宗竒其狀貌雄偉<lb/>
顧侍臣曰此閫帥才也授烏江主簿荆湖制置趙葵辟<lb/>
充參議官葵去馬光祖代之希賈似道意求葵過失乃<lb/>
以元夕張燈宴設三萬緡為葵放散官物聞于朝立信<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-10a"/>
爭之曰方艱難時趙公蒞事勤勞而公乃以非理攟拾<lb/>
之公一旦去此後來者復効公所為可乎光祖怒曰吾<lb/>
不能為度外事君他日處此勉為之立信曰使某不為<lb/>
則已果為之必不效公也遂投劾去擢京西提舉常平<lb/>
再遷浙西提㸃刑獄明年冬即嘉興治所講行荒政累<lb/>
官湖南安撫使知潭州至官供帳之物悉置官庫所積<lb/>
錢代納潭民夏税貧無告者予錢粟病者加藥餌雨雪<lb/>
旱潦軍民皆有給興學校士習為變以潭為湖湘重鎮<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-10b"/>
剏威敵軍所募精鋭數千人後來者賴其用權兵部尚<lb/>
書荆湖安撫制置知江陵府時襄陽圍急立信上疏請<lb/>
益安陸府屯兵凡邊戍皆不宜抽減又移書似道言今<lb/>
天下之勢十去八九而君臣宴安不以為虞夫天之不<lb/>
假易也從古以然此誠上下交修以迓續天命之㡬重<lb/>
惜分陰以趨事赴功之日也而乃酣歌深宫嘯傲湖山<lb/>
玩嵗愒日緩急倒施卿士師師非度百姓鬱怨欲以求<lb/>
當天心俯遂民物拱揖指揮而折衝萬里不亦難乎為<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-11a"/>
今之計其䇿有三夫内郡何事乎多兵宜盡出之江干<lb/>
以實外禦今總計見兵可七十餘萬人老弱柔脆十分<lb/>
汰二為選兵五十餘萬人沿江之守不過七千里若距<lb/>
百里而屯屯有守將十屯為府府有總督其尢要害處<lb/>
則三倍其兵無事則泛舟長淮往來游徼有事則東西<lb/>
齊奮戰守並用刁斗相聞餽餉不絶互相應援以為聫<lb/>
絡之固選宗室親王忠良有幹用大臣立為統制分東<lb/>
西二府以涖任得其人成率然之勢此上䇿也久拘聘<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-11b"/>
使無益于我請禮而歸之許輸嵗幣以緩師期不二三<lb/>
年邊遽稍休藩垣稍固生兵日増可戰可守此中䇿也<lb/>
二䇿果不得行則天敗我也銜璧輿櫬之禮請備以俟<lb/>
似道得書大怒抵之地尋中以危法廢斥之咸淳十年<lb/>
元兵大舉伐宋似道督諸軍出次江上以立信為沿江<lb/>
制置使江淮招討使俾就建康募兵以援江上諸郡立<lb/>
信受詔不辭即日上道以妻子託愛將金明曰我不負<lb/>
國家汝亦必不負我遂行與似道遇蕪湖似道拊立信<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-12a"/>
背哭曰不用公言以至于此立信既至則建康守兵已<lb/>
潰四面皆元兵立信知事不可為歎曰吾生為宋臣死<lb/>
為宋鬼終為國一死但徒死無益耳以此負國率所部<lb/>
數千人至高郵欲控引淮漢以為後圖俄而聞似道師<lb/>
潰江漢守臣皆望風降遁立信歎曰吾今日猶得死于<lb/>
宋土也乃置酒召賔佐與訣手為表起居三宫夜分起<lb/>
步庭中慷慨悲歌握拳撫案者三以是失聲三日扼吭<lb/>
而卒遺表聞贈太傅元巴延入建康金明以其家人免<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-12b"/>
或以立信二䇿告巴延巴延歎息久之曰宋有是人有<lb/>
是言哉使果用我安得至此求其家厚恤之曰忠臣之<lb/>
家也金明以立信之喪歸葬丹陽立信子麟在建康不<lb/>
肯從衆降﨑嶇走閩以死初立信之未仕也吳淵守鎮<lb/>
江其客黄應炎一見立信言于淵淵大竒之禮以上客<lb/>
共張服御視應炎有加淵曰此君吾地位人也但遭時<lb/>
不同耳是年試江東轉運司明年登第後踐歴略如淵<lb/>
而卒死于難世以淵為知人<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-13a"/>
　論曰觀立信所論著豈非保邦之善䇿哉非獨此時<lb/>
　耳用于數十年之前不為早矣天之生才也雖掩抑<lb/>
　困躓猶或偶用于一時或試之小以知其大猶不為<lb/>
　全無焉如立信者遭遇賈似道非獨不得施行其大<lb/>
　以經邦固國欲偏制一軍以當敵人之衝亦不可得<lb/>
　可慨也已<lb/>
　　　文天祥<lb/>
文天祥字宋瑞又字履善吉水人也體貌豐偉美晳如<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-13b"/>
玉秀眉而長目自為童子時謁四忠一節祠慨然慕之<lb/>
曰沒不俎豆其間非夫也年二十舉進士對䇿集英殿<lb/>
時理宗在位久寖怠天祥以法天不息為説凡萬餘言<lb/>
一揮而成帝親㧞為第一考官王應麟曰是卷古誼若<lb/>
龜鑑忠肝如鐵石臣敢為得人賀丁父憂歸服闋除寧<lb/>
海軍節度判官元兵南侵宦官董宋臣説帝遷都避之<lb/>
天祥上書乞斬宋臣以一人心不報即自免歸後稍遷<lb/>
至刑部郎官又上書極言宋臣罪又不報出守瑞州改<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-14a"/>
江西提刑遷刑部左司郎官權直學士院賈似道稱病<lb/>
以要君有詔不允天祥當制語譏似道似道怒使臺臣<lb/>
張志立劾罷之天祥既數斥遂致仕時年三十七咸淳<lb/>
九年起為湖南提刑見故相江萬里語及國事萬里愀<lb/>
然曰吾老矣觀天時人事當有變世道之責其在君乎<lb/>
明年改知贛州徳祐初江上報急詔天下勤王天祥捧<lb/>
詔涕泣使陳繼周發郡中豪傑并結溪峒蠻使方興召<lb/>
吉州兵諸豪傑皆應有衆萬人事聞以江西提刑安撫<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-14b"/>
使召入衛其友止之曰今敵兵三道鼓行破郊畿薄内<lb/>
地君以烏合萬餘赴之何異驅羣羊而搏猛虎天祥曰<lb/>
吾亦知其然也第國家養育臣庶三百餘年一旦有急<lb/>
徵天下兵無一人一騎入援者吾故不自量力欲以身<lb/>
徇之庶天下忠臣義士聞風而起則社稷猶可保也天<lb/>
祥性豪華平生自奉甚厚至是痛自貶損盡以家貲為<lb/>
軍費每與賔佐語及時事輒流涕撫几言曰樂人之樂<lb/>
者憂人之憂食人之食者死人之事聞者莫不感動八<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-15a"/>
月提兵至臨安除知平江府天祥陛辭疏言朝廷姑息<lb/>
牽制之意多奮發剛斷之義少吕師孟借敵人之勢偃<lb/>
蹇自恣乞斬以釁鼓以作將士之氣又言宋懲五季之<lb/>
亂削藩鎮建郡邑雖足以矯尾大之弊然國亦以寖弱<lb/>
故敵至一州則破一州至一縣則破一縣中原陸沈痛<lb/>
悔何及今宜分天下為四鎮各建都督統御以廣西益<lb/>
湖南而建閫于長沙以廣東益江西而建閫于隆興以<lb/>
福建益江東而建閫于番陽以淮西益淮東而建閫于<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-15b"/>
揚州責長沙取鄂隆興取蘄黄番陽取江東揚州取兩<lb/>
淮使其地大力衆足以抗敵約日齊奮有進無退日夜<lb/>
以圖之彼備多力分而吾民之豪傑者又伺間出于其<lb/>
中如此則敵不難却也時議以為迂濶不報十月天祥<lb/>
至平江元兵已入常州矣天祥遣其將朱華尹玉麻士<lb/>
龍與張全援常州至虞橋士龍戰死朱華以廣軍戰五<lb/>
牧敗績玉軍亦敗以殘兵五百人夜戰比旦皆没全不<lb/>
發一矢走歸元兵破常州入獨松關陳宜中留夢炎召<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-16a"/>
天祥棄平江守餘杭明年正月除知臨安府未㡬都城<lb/>
降元天祥以右丞相使軍中請和與巴延抗論皋亭山<lb/>
巴延怒拘之比至鎮江天祥與其客杜滸十二人夜亡<lb/>
入真州苗再成出迎喜且泣曰兩淮兵足以興復特二<lb/>
閫小隙不能合從耳天祥與定計即以書遺二制置遣<lb/>
使四出約結天祥未至時揚有歸兵言敵人密遣一丞<lb/>
相入真州説降李庭芝信之使再成亟殺天祥再成見<lb/>
其忠義不忍殺以二十人導往揚州四鼓抵城下聞制<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-16b"/>
置司捕文丞相甚急乃東入海道遇元兵伏環堵中得<lb/>
免行入板橋元兵又至伏叢篠中元兵入索之執杜滸<lb/>
金應滸應解所懷金與之獲免募二樵者以簣荷天祥<lb/>
至高郵嵇家莊嵇聳迎天祥至家遣子徳潤衛至泰州<lb/>
遂由通州汎海如温州以求二王聞益王未立上表勸<lb/>
進至福州拜右丞相尋與陳宜中議不合乃以同都督<lb/>
出江西遂行收兵入汀州十月遣參謀趙時賞諮議趙<lb/>
孟濴取寧都參贊吳浚取雩都劉洙蕭明哲陳子敬皆<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-17a"/>
自江西起兵來會鄒<graphic n="KR1590" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1590.png" mimeType="image/png"/>以招諭副使聚兵寧都元兵攻<lb/>
之<graphic n="KR1590" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1590.png" mimeType="image/png"/>兵敗同起事者劉欽鞠華叔顔斯立顔起巖皆死<lb/>
武岡教授羅開禮起兵復永豐縣已而兵敗被執死于<lb/>
獄天祥聞開禮死製服哭之哀二年正月元兵入汀州<lb/>
天祥遂移漳州乞入衛時賞孟濴亦提兵歸獨吳浚兵<lb/>
不至未㡬浚降元來説天祥天祥縊殺之四月復梅州<lb/>
都督王福錢漢英跋扈斬以徇五月自梅州出江西復<lb/>
會昌縣六月復興國縣七月遣參謀張汴監軍趙時賞<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-17b"/>
趙孟濴等盛兵薄贛城鄒<graphic n="KR1590" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1590.png" mimeType="image/png"/>以贛諸縣兵擣永豐其副<lb/>
黎貴達以吉諸縣兵攻泰和吉八縣復其半惟贛不下<lb/>
臨洪諸郡皆送欵潭趙璠張虎張唐熊桂劉斗元吳希<lb/>
奭陳子全王夢應起兵邵永間復數縣撫州何時等皆<lb/>
起兵應天祥分寧武軍建昌三縣豪傑皆遣人如軍中<lb/>
受約束八月元李恒遣兵援贛州而自將兵攻天祥於<lb/>
興國天祥不意恒兵猝至乃引兵走就鄒<graphic n="KR1590" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1590.png" mimeType="image/png"/>於永豐<graphic n="KR1590" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1590.png" mimeType="image/png"/>
兵先潰恒窮追天祥至方石嶺及之鞏信拒戰箭被體<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-18a"/>
死之至空坑軍士皆潰天祥妻妾子女皆見執時賞坐<lb/>
肩輿後兵問為誰時賞曰我姓文衆以為天祥擒之而<lb/>
歸天祥以此得逸去孫㮚彭震龍張汴死於兵繆朝宗<lb/>
自縊死吳文炳林棟劉洙皆被執歸隆興時賞奮罵不<lb/>
屈有係累至者輒麾去云小小簽㕔官耳執此何為由<lb/>
是得脱者甚衆臨刑洙頗自辯時賞叱曰何必然於是<lb/>
棟文炳蕭敬夫蕭燾夫皆死焉天祥收殘兵奔循州駐<lb/>
南嶺黎貴達謀叛執而殺之三年三月進屯麗江浦六<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-18b"/>
月入船澳益王殂衛王繼立天祥上表自劾乞入朝不<lb/>
許八月加天祥少保信國公軍中疫起兵士死者數百<lb/>
人天祥惟一子與其母皆死十一月進屯潮陽縣潮州<lb/>
盜陳懿劉興數叛附為潮人害天祥攻走懿執興誅之<lb/>
十二月趨南嶺鄒<graphic n="KR1590" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1590.png" mimeType="image/png"/>劉子俊又自江西起兵來再攻懿<lb/>
黨懿乃遁去元張𢎞範兵濟潮陽天祥方飯五坡嶺𢎞<lb/>
範兵突至衆不及戰天祥倉皇出走千户王惟義執之<lb/>
天祥吞腦子不死鄒<graphic n="KR1590" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1590.png" mimeType="image/png"/>自剄死官屬陳龍復蕭明哲蕭<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-19a"/>
資杜滸張唐熊桂吳希奭陳子全俱死焉唐張栻後也<lb/>
劉子俊被執自詭為天祥冀可脱天祥及天祥至各爭<lb/>
眞偽元人遂烹子俊而執天祥至潮陽見𢎞範左右强<lb/>
之拜天祥不屈𢎞範釋其縛以客禮見之天祥固請死<lb/>
𢎞範不許與俱入厓山使為書招張世傑天祥曰吾不<lb/>
能扞父母乃教人叛父母可乎强之天祥遂書所過零<lb/>
丁洋詩與之其末云人生自古誰無死留取丹心照汗<lb/>
青𢎞範笑而置之厓山破元軍置酒大會𢎞範曰國亡<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-19b"/>
丞相忠孝盡矣能以事宋者事元將不失為宰相也天<lb/>
祥涕泣曰國亡不能救死有餘罪肯逃其死而二其心<lb/>
乎𢎞範義之遣使歸之京師道經吉州不食八日猶生<lb/>
乃復食十月至京師館人供帳甚盛天祥不寢處坐達<lb/>
旦丞相博囉見之於樞密院天祥不屈仰首言曰天下<lb/>
事有興有廢自古帝王將相滅亡誅戮何代無之天祥<lb/>
今日忠於宋氏以至於此願早求死博囉曰自古以來<lb/>
人臣有以宗社土地與人而復逃者乎天祥曰非也予<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-20a"/>
前使於巴延軍中被留不得歸已而賊臣獻國國亡矣<lb/>
吾職當死所不死者以度宗二子在浙東老母在廣故<lb/>
也博囉曰徳祐非爾君耶棄嗣君而立二王忠乎天祥<lb/>
曰徳祐吾君也不幸失國當此之時社稷為重君為輕<lb/>
吾别立君為宗廟社稷計也從懷愍而北者非忠從元<lb/>
帝為忠從徽欽而北者非忠從高宗為忠博囉語塞徐<lb/>
曰汝立二王何濟於事天祥曰國家不幸喪亡吾立君<lb/>
以存社稷存一日則盡臣子一日之責人臣事君如子<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-20b"/>
事父母父母有疾雖甚不可為豈有不下藥之理盡吾<lb/>
心焉不可為則天命也今日天祥有死而已何必多言<lb/>
博囉怒囚之天祥於獄中作正氣歌以見志未幾元世<lb/>
祖召之於獄欲用之天祥固辭欲殺之天祥益不屈乃<lb/>
赦之天祥留燕三年坐卧一小樓足不履地時世祖求<lb/>
南人之才者王績翁言無如天祥世祖即遣績翁諭㫖<lb/>
天祥曰國亡吾分一死耳儻縁寛假得以黄冠歸故鄉<lb/>
他日以方外備顧問可也若遽官之非直亡國之大夫<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-21a"/>
不可與圖存舉其生平而盡棄之將安用我績翁欲約<lb/>
宋官謝昌元等十人請釋天祥為道士留夢炎不可曰<lb/>
天祥出復號召江南置吾十人於何地事遂已世祖知<lb/>
天祥終不屈也與宰相議釋之有以天祥起兵江西事<lb/>
為言者不果釋至元十九年有閩僧言土星犯帝座疑<lb/>
有變未幾中山有狂人自稱宋主有兵千人欲取文丞<lb/>
相世祖召天祥謂之曰汝何願天祥曰天祥受宋恩為<lb/>
宰相安事二姓願賜一死足矣世祖猶未忍遽麾之退<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-21b"/>
言者力贊從天祥之請從之俄有詔止之天祥死矣天<lb/>
祥臨刑殊從容謂吏卒曰吾事畢矣南向拜而死年四<lb/>
十七其衣帶中有贊曰孔曰成仁孟曰取義惟其義盡<lb/>
所以仁至讀聖賢書所學何事而今而後庶幾無愧數<lb/>
日其妻歐陽氏收其屍面如生南北人聞者皆為流涕<lb/>
有張毅甫者負天祥骸骨歸葬吉州會林某亦自惠州<lb/>
舁天祥母之柩同日而至人以為忠孝所感天祥子俱<lb/>
亡遺命以弟璧之子叔子為後天祥博學善談論飲酒<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-22a"/>
能多而不亂所居對文筆峰自號文山平生作文未嘗<lb/>
屬草下筆滔滔不竭尤長於詩有古賦比興之㫖流離<lb/>
中感歎悲悼一發於詩在京口有指南集在燕獄有集<lb/>
杜詩百首又有吟嘯集行於世<lb/>
　論曰天祥建議分境内為四鎮各樹重兵以相掎角<lb/>
　與汪立信列衛江濵之䇿皆為保邦之至計使用之<lb/>
　於未失襄陽之前宋社可保也即天祥建言時茍用<lb/>
　其䇿亦可以遷延嵗月亡豈若是速乎天祥早為賈<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-22b"/>
　似道所抑終為陳宜中所擯羈孤外郡無尺兵斗糧<lb/>
　之藉虛假名號招致豪傑遂能以數千罷散之卒克<lb/>
　復州縣震動中原雖無成功之望而事亦竒矣所用<lb/>
　之人如趙時賞劉子俊鄒<graphic n="KR1590" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1590.png" mimeType="image/png"/>杜滸輩間闗擁衛九死<lb/>
　而不悔士卒遭空坑五坡之厄前後喪失雖死不叛<lb/>
　蓋其忠義足以感人心制御足以一衆志向若用之<lb/>
　於早國雖搶攘勢未傾危稍出其十二三運用舒卷<lb/>
　以遏敵人之衝則宋事未可料也至於國破身囚臨<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-23a"/>
　死生之變從容無動於中猶鳯翔千仭俯視世間非<lb/>
　古所謂大丈夫者孰能當此哉<lb/>
　　　陸秀夫　張世傑　謝枋得<lb/>
陸秀夫字君實楚州鹽城人父徙鎮江自少才思清麗<lb/>
一時文人鮮能及之景定元年成進士李庭芝鎮淮南<lb/>
辟之幕中時天下稱得士者以淮南為第一秀夫性沈<lb/>
靜每僚吏至閤賔主交歡獨歛焉無一語或時宴集坐<lb/>
尊俎間矜莊終日至察其事皆治庭芝益器之雖改官<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-23b"/>
恒留之幕中三遷至主管機宜文字咸淳十年庭芝制<lb/>
置淮東擢參議官徳祐元年邊事急僚屬多亡者惟秀<lb/>
夫數人不去庭芝上其名累擢宗正少卿權起居舎人<lb/>
二年二月以禮部侍郎使軍前請和不就而還二王走<lb/>
温州秀夫與蘇劉義追從之使人召陳宜中張世傑等<lb/>
皆至遂相與立益王於福州進端明殿學士簽書樞密<lb/>
院事宜中以秀夫久在兵間知軍務每事咨訪始行秀<lb/>
夫亦悉心贊之無不自盡旋與宜中議不合宜中使言<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-24a"/>
者劾罷之世傑讓宜中曰此如何時動以臺諫論人宜<lb/>
中惶恐即召秀夫還時君臣播越海濵庶事疎畧楊太<lb/>
妃垂簾與羣臣語猶自稱奴每時節朝會秀夫儼然正<lb/>
笏立如治朝或時在行中淒然泣下以朝衣拭淚衣盡<lb/>
浥左右無不悲動者屬井澳風端宗以驚疾崩羣臣皆<lb/>
欲散去秀夫曰度宗皇帝一子尚在將焉置之古人有<lb/>
以一成一旅成中興者今百官有司皆具士卒數萬天<lb/>
若未欲絶宋此豈不可為國耶乃與衆共立衛王時陳<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-24b"/>
宜中往占城屢召不至乃以秀夫為左丞相與世傑共<lb/>
秉政世傑駐兵厓山秀夫外籌軍旅内調工役凡有述<lb/>
作又盡出其手雖匆遽流離中猶日書大學章句以勤<lb/>
講及厓山破秀夫走少帝舟是時諸軍皆潰元兵四合<lb/>
秀夫度不得脱乃先驅其妻子入海自負少帝赴海死<lb/>
年四十四後宫諸臣從死者甚衆方秀夫在海上時記<lb/>
二帝事為一書甚悉以授禮部侍郎鄧光薦曰君後死<lb/>
幸傳之其後厓山破光薦還廬陵其書存亡無從知故<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-25a"/>
海上事世莫得其詳云<lb/>
張世傑范陽人隷淮兵中阮思聰見而竒之言於吕文<lb/>
徳召為小校累功至黄州武定諸軍都統制攻安東州<lb/>
戰甚力與高達援鄂州有功轉十官從賈似道入黄州<lb/>
戰蘱草坪奪還所俘加環衛官咸淳四年元兵築鹿門<lb/>
堡吕文徳請益兵於朝調世傑與夏桂赴之及吕文煥<lb/>
以襄陽降元命世傑將五千人守鄂州世傑以鐡絙鎖<lb/>
兩城夾以砲弩其要津皆施杙設攻具元兵破新城長<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-25b"/>
驅而下世傑力戰不得前元遣人招之不聽元巴延陽<lb/>
攻嚴山隘潛舟自唐港入漢東攻鄂鄂降世傑提所部<lb/>
兵入衛道復饒州遂入朝時方危急徵諸將勤王多不<lb/>
至獨世傑來累加保康軍承宣使總都督府兵遣將四<lb/>
出取浙西諸郡復平江安吉廣徳溧陽諸城兵勢頗振<lb/>
是月與劉師勇諸將大出師焦山令以十舟為方碇江<lb/>
中非有號令毋發碇示以必死元將阿珠載彀士以火<lb/>
矢攻之世傑兵亂不及發碇遂大敗死者萬餘人世傑<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-26a"/>
奔圌山疏請濟師不報元兵至獨松闗召文天祥入衛<lb/>
世傑尋亦入衛加檢校少保元兵迫臨安世傑請移三<lb/>
宫入海而與天祥合兵背城一戰陳宜中方遣人請和<lb/>
不可未幾元兵至臯亭山世傑乃提兵入定海石國英<lb/>
遣都統卞彪説之使降世傑以彪來從已俱南也椎牛<lb/>
享之酒半彪從容為言世傑大怒斷其舌磔之巾子山<lb/>
四月從二王入福州五月與宜中奉益王即位王世强<lb/>
導元兵攻之世傑乃奉端宗入海而自將陳弔眼許夫<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-26b"/>
人諸翼兵攻蒲夀庚不下十月元將索多將兵援之遂<lb/>
解去既而索多遣經歴孫安甫説世傑世傑拘安甫不<lb/>
遣元將劉深攻淺灣世傑兵敗移蹕居井澳深復來攻<lb/>
世傑撃却之因徙碙州其明年四月端宗崩衛王昺立<lb/>
拜世傑少傅樞密副使世傑以碙州不可居徙新會之<lb/>
厓山八月封越國公發瓊州粟以給軍明年元將張𢎞<lb/>
範等兵至厓山或謂世傑曰北兵以舟師塞海口則我<lb/>
不能進退盍先據海口幸而勝國之福也不勝猶可西<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-27a"/>
走世傑恐久在海上有離心動則必散乃曰頻年航海<lb/>
何時已須與決勝負悉焚行朝草市結大舶千餘作水<lb/>
砦為死守計人皆危之已而𢎞範兵至據海口樵汲道<lb/>
絶兵茹乾糧十餘日渴甚下掬海水飲之海鹹飲即嘔<lb/>
泄兵大困世傑率蘇劉義方興等日夕大戰𢎞範得世<lb/>
傑甥韓命以官使三至招之世傑不從曰吾知降生且<lb/>
富貴但為主死不移耳會元將李恒自廣州以師會𢎞<lb/>
範守厓山北二月癸未恒乗早汐攻宋兵之北𢎞範攻<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-27b"/>
其南世傑南北受敵兵士皆疲不能復戰遂大敗陸秀<lb/>
夫負少帝赴海世傑乃與蘇劉義斷維以十六舟奪港<lb/>
而去行收兵遇楊太妃欲奉以求趙氏後太妃始聞少<lb/>
帝亡撫膺大慟遂赴海死世傑葬之海濵世傑將趨占<lb/>
城土豪强之還廣東乃回舟艤南恩之海陵山散潰稍<lb/>
集謀入廣颶風大作將士勸世傑登岸世傑曰無以為<lb/>
也登柁樓露香祝曰我為趙氏亦已至矣一君亡復立<lb/>
一君今又亡我未死者冀敵兵退别立趙氏以存祀耳<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-28a"/>
今若此豈天意耶舟遂覆世傑溺死焉諸將函其骨葬<lb/>
潮居里<lb/>
謝枋得字君直信州弋陽人也寶祐中舉進士對䇿極<lb/>
攻丞相董槐與宦官董宋臣中乙科除撫州司戸參軍<lb/>
即棄去明年中兼經科除教授建寧府吳潛宣撫江東<lb/>
西辟差幹辦公事團結民兵以扞饒信撫又説鄧傅二<lb/>
社諸大家得民兵萬餘人守信州五年枋得考試建康<lb/>
擿似道政事為問且言兵必至國必亡似道聞之追兩<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-28b"/>
官謫居興國軍咸淳三年赦歸徳祐元年吕文煥導元<lb/>
兵東下鄂黄蘄安慶九江凡其親友部曲皆誘下之遂<lb/>
屯建康枋得與吕師䕫有舊乃應詔上書乞通信師䕫<lb/>
使之行成且願身至江州見文煥與議從之以沿江察<lb/>
訪使行會文煥北歸不及而回以江東提刑江西招諭<lb/>
使知信州明年正月師䕫南下枋得以兵逆之使前鋒<lb/>
呼曰謝提刑來吕軍馳至射之矢及馬前枋得走入安<lb/>
仁調淮士張孝忠逆戰團湖坪矢盡孝忠揮雙刀撃殺<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-29a"/>
百餘人前軍稍却後軍繞出孝忠後衆驚潰孝忠中流<lb/>
矢死馬奔歸枋得坐敵樓見之曰馬歸孝忠敗矣遂奔<lb/>
信州師䕫下安仁進攻信州不守枋得乃變姓名入建<lb/>
寜唐石山轉茶坂寓逆旅中日麻衣躡屨東向而哭人<lb/>
不識之以為被病也已而去賣卜建陽市中有求卜者<lb/>
惟取米屨而已委以錢率謝不取其後人稍稍識之多<lb/>
延至其家使為弟子論學元既得天下遂隱閩中至元<lb/>
二十三年集賢學士程文海薦宋臣二十二人以枋得<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-29b"/>
為首枋得方居母喪遺文海書曰某所以不死者以九<lb/>
十三歳之母在耳先妣今以考終某無意人間事矣亡<lb/>
國之大夫不可與圖存某之至愚不可以辱召命又明<lb/>
年元行省丞相䝉古岱將㫖召之執手相勉勞枋得曰<lb/>
上有堯舜下有巢由枋得名姓不祥不敢赴詔䝉固岱<lb/>
義之不强也既而宋故臣留夢炎力薦之枋得復遺夢<lb/>
炎書言江南無人才未有如今日之可恥欲求一人如<lb/>
瑕吕飴甥程嬰杵臼之厮養卒亦不可得殷之亡也以<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-30a"/>
八百國之精兵而不敢抗二子之正論武王太公凛凛<lb/>
無所容急以興滅繼絶謝天下殷之後遂與周並立今<lb/>
吾年六十餘矣所欠一死耳豈復有他志哉終不行福<lb/>
建行省參政魏天祐見時方以求材為急欲薦枋得為<lb/>
功枋得聞之罵曰天祐仕閩無毫髮推廣徳意反起銀<lb/>
冶病民顧以我輩飾好耶及見天祐又傲岸不為禮與<lb/>
之言坐而不對天祐怒挾之而北二十六年四月至京<lb/>
師問謝太后攢所及恭宗所在再拜慟哭已而病遷憫<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-30b"/>
忠寺見壁間曹娥碑泣曰小女子猶爾吾豈不汝若哉<lb/>
留夢炎使醫持藥雜米進之枋得怒曰吾欲死汝乃欲<lb/>
生我耶棄之於地終不食而死子定之負骸骨歸葬信<lb/>
州枋得風岸孤峭不能與世軒輊以植世教立民彛為<lb/>
己任平生無書不讀為文章高邁竒絶汪洋演迤自成<lb/>
一家學者師尊之所著詩傳註疏行於世其北行也衣<lb/>
結履穿人嘗徳之者賙以金帛不受又為詩别其門人<lb/>
故友詞甚慷慨人傳誦之<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-31a"/>
　論曰自古亡國忠臣死義未有如南宋之烈也其表<lb/>
　表在耳目間者尚以百十數至於偏裨下吏弱子寡婦<lb/>
　役夫走卒方外技藝之人蓋不可勝數也豈其流風<lb/>
　善教使之然歟抑諸君子者首為之倡有以激發其<lb/>
　心歟秀夫世傑披草萊立幼君秉志金石與君國為<lb/>
　存亡故特著之枋得徇義於元既有天下十數年之<lb/>
　後從容不撓與文天祥相𩔖古之所謂難者歟平生<lb/>
　好學執義善為文章其遭遇可悲也餘不勝載數人<lb/>
<pb n="KR2g0051_WYG_039-31b"/>
　者略見其概云<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　史傳三編卷三十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>