<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>東宫備覽卷四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0068_WYG_004-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　東宫備覽卷四<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　陳模　撰<lb/>
　　主器<lb/>
易震卦曰震亨震来虩虩笑言啞啞震驚百里不喪匕<lb/>
鬯彖曰震亨震来虩虩恐致福也笑言啞啞後有則也<lb/>
震驚百里驚逺而懼邇也出可以守宗廟社稷以為祭<lb/>
主也象曰洊雷震君子以恐懼修省<lb/>
<pb n="KR3a0068_WYG_004-1b"/>
繫辭曰震為雷為龍為長子<lb/>
又曰主器者莫若長子故受之以震<lb/>
本朝至道元年冦準自青州召還上曰朕諸子孰可以<lb/>
付神器者準曰陛下誠為天下擇君謀及婦人宦官不<lb/>
可也謀及近臣不可也惟陛下擇所以副天下之望者<lb/>
上遂以夀王立為太子京師之人見太子喜曰真社稷<lb/>
之主也準曰陛下擇所以付神器者顧得社稷之主乃<lb/>
萬世之福<lb/>
<pb n="KR3a0068_WYG_004-2a"/>
　臣某曰聖人作易無非憂世而立教也况於國之儲<lb/>
　貳所以為宗廟社稷之主者又當如之何其致戒哉<lb/>
　故潛龍之象取諸乾繼明之義取諸離皆有儲君之<lb/>
　義而獨於東方之震則以長子主器明言之然恐懼<lb/>
　修省之意則不獨於震然也震之為義曰震驚所以<lb/>
　恐懼恐懼所以致福惟虩虩故能啞啞惟驚懼故能<lb/>
　不喪匕鬯大象乃以君子恐懼修省言之此帝王之<lb/>
　兢兢業業嚴恭寅畏克自抑畏之心也然則為長子<lb/>
<pb n="KR3a0068_WYG_004-2b"/>
　為祭主之不可慢忽也葢如此雖然乾於潛龍以勿<lb/>
　用言見龍以利見言獨九三一爻居潛見飛躍之間<lb/>
　則必明夫夕惕無咎之義離于初爻言辟咎之敬三<lb/>
　爻言日昃之嗟五爻言戚嗟之吉乾離二卦皆莫非<lb/>
　恐懼修省之意而况明言長子之卦者乎後之主器<lb/>
　者當知戒謹祗懼以無媿乎聖賢憂世之心斯可也<lb/>
　本朝茂建元良誕揚顯冊皆以承祧主鬯為重有如<lb/>
　至道天子擇人以付神器至使京師之人欣欣有喜<lb/>
<pb n="KR3a0068_WYG_004-3a"/>
　以為真社稷主以見得人主器必有以厭人心而冦<lb/>
　準為天下擇君之說可以為萬世之訓矣<lb/>
　　正本<lb/>
西漢叔孫通𫝊曰帝欲易太子通諌曰今太子仁孝天<lb/>
下皆聞之陛下必欲廢適立少臣願先伏誅帝曰吾特<lb/>
戲耳通曰太子天下本本一搖天下震動奈何以天下<lb/>
戲<lb/>
唐燕王忠𫝊許敬宗曰正本則萬事治太子國本也宋<lb/>
<pb n="KR3a0068_WYG_004-3b"/>
務光𫝊曰臣聞太子者君之貳國之本所以主器承祧<lb/>
養民贊業願擇賢早建儲副安社稷慰黎元<lb/>
魏元忠傳袁楚客以書規之曰夫安天下者先正其本<lb/>
本正則天下固國之興亡繫焉太子天下本譬之大木<lb/>
無本則枝葉零悴故師保教以君人之道用藴崇其徳<lb/>
所以重天下也皇子既長未定嫡副是天下無本願君<lb/>
侯以清宴之間言於上擇賢而立之此安天下之道<lb/>
本朝嘉祐三年御史中丞<graphic n="KR0694" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0694.png" mimeType="image/png"/>拯乞立皇太子言東宫虛<lb/>
<pb n="KR3a0068_WYG_004-4a"/>
位日乆天下以為憂羣臣數有言者卒未聞有所處置<lb/>
未審聖意持乆不決何也夫萬物皆有根本而太子者<lb/>
天下根本也根本不立禍孰大焉願采詩人盤維之義<lb/>
固天下根本之地<lb/>
乾道八年宰臣梁克家奏曰太子天下本本正則天下<lb/>
正不可不於其早而教導之也<lb/>
　臣某曰孟子曰天下之本在國國之本在家家之本<lb/>
　在身人主者天下之儀表故以一身為天下本太子<lb/>
<pb n="KR3a0068_WYG_004-4b"/>
　者國之儲貳天命之所屬人心之所歸宜漢諸臣亦<lb/>
　以為天下之本也是本正則國以安不正則國以危<lb/>
　葢有賢而不立則莫之正有既立而非賢則莫之正<lb/>
　或既賢且立矣而不能安其位則莫之正人主牽溺<lb/>
　於意愛貿亂於廢立者比比也奚其正之詩曰枝葉<lb/>
　未有害本實先撥誠不可不謹也漢髙帝不學義不<lb/>
　足以克愛不知根本所繫而以天下戲通之言誠足<lb/>
　取也然四皓既至羽翼以成未免私植黨與以遂其<lb/>
<pb n="KR3a0068_WYG_004-5a"/>
　謀異時博望苑之私通賓客而太子卒亦不免有以<lb/>
　任作俑之咎者矣昔者明王擇師傅以教太子太子<lb/>
　親師傅以養徳義而國本以固則名正而言順漢事<lb/>
　奚足多道下至㜸后亂唐諸武用事國本所係莫之適<lb/>
　從敬宗希旨建言既立者廢中宗嗣立後亦罹禍務<lb/>
　光元忠之徒義不足以立事忠不足以許國空言亦<lb/>
　奚益哉國朝流慶所鍾建儲立本乃列聖所深念者<lb/>
　而包拯根本之言梁克家教導之說尤為至要葢根<lb/>
<pb n="KR3a0068_WYG_004-5b"/>
　本未立則欲其立既立則欲其正非喻以根本則莫<lb/>
　知立之在所急非早於教導又烏乎而能正哉後之<lb/>
　以國本為念者其尚鑒于兹<lb/>
　　問安<lb/>
禮記文王世子篇曰文王之為世子朝於王季日三雞<lb/>
初鳴而衣服至寢門外問内䜿之御者曰今日安否何如<lb/>
内豎曰安文王乃喜及日中又至亦如之及莫又至亦<lb/>
如之其有不安節則内豎以告文王文王色憂行不能<lb/>
<pb n="KR3a0068_WYG_004-6a"/>
正履王季復膳然後亦復初食上必在視寒煖之節食<lb/>
下問所膳命膳宰曰末有原應曰諾然後退武王帥而<lb/>
行之不敢有加焉文王有疾武王不說冠帶而養文王<lb/>
一飯亦一飯再飯亦再飯旬有二日乃間<lb/>
本朝紹興三十二年立建王為皇太子制有曰問安而<lb/>
至寢門每謹三朝之禮論學而在東序務崇四術之規<lb/>
　臣某曰禮曰凡為人子冬温而夏凊昏定而晨省又<lb/>
　曰子事父母雞初鳴咸盥潄櫛縰然則人子之事親<lb/>
<pb n="KR3a0068_WYG_004-6b"/>
　雖頃刻不敢忘也又曰父母有疾行不翔言不惰飲<lb/>
　食不知味則凡人子於其親之疾其不遑寧處也如<lb/>
　此况於世子之孝異日將以儀刑天下者乎此文王<lb/>
　之於王季朝日三而不以為煩有疾不正履而不以<lb/>
　為過武王之於文王亦然一飯亦一飯再飯亦再飯<lb/>
　無食息敢置也亦曰子職所當盡焉爾豈惟文武雖<lb/>
　舜事頑嚚之親可謂處人子之至難者而猶䕫䕫齊<lb/>
　慄克諧以孝故孟子以五十而慕稱之自未央為夀<lb/>
<pb n="KR3a0068_WYG_004-7a"/>
　漢髙帝遂有徳色而五日一朝之制後世以為當然<lb/>
　鶴駕通宵龍樓問寢形諸篇什若創見而僅有者人<lb/>
　子之於親當如是耶國朝孝宗之在建邸必惓惓乎<lb/>
　三朝之禮異時繼統之後每日一朝之請尤切加意<lb/>
　而卒之一月四朝見則亦勉遵髙宗聖訓恐廢萬幾<lb/>
　而已而非其初心也廟號曰孝宜哉<lb/>
　　友悌<lb/>
論語子曰書云孝乎惟孝友于兄弟施于有政是亦為<lb/>
<pb n="KR3a0068_WYG_004-7b"/>
政奚其為為政<lb/>
唐睿宗諸子𫝊曰元宗為太子嘗置大衾長枕將為諸<lb/>
王共之睿宗知喜甚及先天後盡以隆慶舊邸為興慶<lb/>
宫天子於宫西南置樓其西曰華蕚相輝之樓南曰勤<lb/>
政務本之樓帝時時登之聞諸王作樂必亟召升樓與<lb/>
同榻坐或就幸第賦詩燕嬉賜金帛侑歡世謂天子友<lb/>
悌古無有者<lb/>
本朝至道元年皇太子上言舊與越王元份等同候朝<lb/>
<pb n="KR3a0068_WYG_004-8a"/>
於崇徳門而幕次入則同班起居今蒙冊命即移於崇<lb/>
徳門東宰臣幙次與元份等别班起居雖恩榮益増忝<lb/>
冒伏望明恩俾從舊貫庶因辨色之㑹時接同氣之歡<lb/>
惓惓之誠實在於此帝覽奏謂宰相曰皇太子孝悌之<lb/>
性出於自然誠可嘉也乃詔仍舊<lb/>
　臣某曰孝悌人心之固有也而世道既衰則是心之<lb/>
　本然者或失斗粟尺布之謠煮豆然萁之詩尚忍聞<lb/>
　之哉然孝悌閨門之事也而夫子論友于兄弟必繼<lb/>
<pb n="KR3a0068_WYG_004-8b"/>
　以施於有政者亦是心之所推焉耳故此言惟孝友<lb/>
　於兄弟葢惟能孝于親者然後能友于兄弟他日於<lb/>
　孝經又曰事兄悌故順可移於長則又推吾友悌之<lb/>
　心以敬長睦族無往而不順矣其施於政固宜矧國<lb/>
　之儲貳異時將以立愛立敬始家邦而終四海者而<lb/>
　不知友悌可乎然唐元宗之友悌似足稱者而溺於<lb/>
　意愛之偏至一日而廢三子雖父子之天性且不復<lb/>
　存他可知矣嘗攷唐之一代自太宗至於末年卒無<lb/>
<pb n="KR3a0068_WYG_004-9a"/>
　家法其所由来者漸葢不獨元宗為然可以為萬世之<lb/>
　戒矣國朝自藝祖之友愛太宗付以神器聖明相繼<lb/>
　一以友悌先天下真宗之為太子至欲因辨色之㑹<lb/>
　接同氣之歡特其事之細者列聖親睦宗族至使𤓰<lb/>
　瓞綿綿本支百世則皆友悌之推也猗歟休哉<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3a0068_WYG_004-9b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　東宫備覽卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>