<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>朱子禮纂卷一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　朱子禮纂卷一<lb/>
　　　　　　　　　　　大學士李光地撰<lb/>
　　總論<lb/>
臣聞之六經之道同歸而禮樂之用為急遭秦滅學禮<lb/>
　樂先壊漢晉以來諸儒補緝竟無全書其頗存者三<lb/>
　禮而已周官一書固為禮之綱領至其儀法度數則<lb/>
　儀禮乃其本經而禮記郊特牲冠儀等篇乃其義說<lb/>
<pb n="1b"/>
　耳前此猶有三禮通禮學究諸科禮雖不行而士猶<lb/>
　得以誦習而知其說熙寧以來王安石變亂舊制廢<lb/>
　罷儀禮而獨存禮記之科棄經任傳遺本宗末其失<lb/>
　已甚而博士諸生又不過誦其虚文以供應舉至於<lb/>
　其間亦有因儀法度數之實而立文者則咸幽冥而<lb/>
　莫知其源一有大議率用耳學臆斷而已若乃樂之<lb/>
　為教則又絶無師授律尺短長聲音清濁學士大夫<lb/>
　莫有知其說者而不知其為闕也故臣頃在山林實<lb/>
<pb n="2a"/>
　與二三學者考訂其說欲以儀禮為經而取禮記及<lb/>
　諸經史雜書所載有及於禮者皆以附於本經之下<lb/>
　具列註疏諸儒之說畧有端緒而私家無書檢閱無<lb/>
　人抄寫乆之未成㑹蒙除用學徒分散遂不能就而<lb/>
　鍾律之制則士友間亦有得其遺意者竊欲更加參<lb/>
　考别為一書以補六藝之闕而亦未能具也欲望聖<lb/>
　明特詔有司許臣就秘書省太常寺關借禮樂諸書<lb/>
　自行招致舊日學徒十餘人踏逐空閒官屋數間與<lb/>
<pb n="2b"/>
　之居處令其編類雖有官人亦不繫銜請俸但乞逐<lb/>
　月量支錢米以給飲食紙札油燭之費其抄寫人即<lb/>
　乞下臨安府差撥貼司二十餘名候結局日量支犒<lb/>
　賞别無推恩則於公家無甚費用而可以興起廢墜<lb/>
　垂之永乆使士知實學異時可為聖朝制作之助則<lb/>
　斯文幸甚天下幸甚<hi>文集三禮劄子乞修</hi>
某聞之學者博學乎先王六藝之文誦焉以識其辭講<lb/>
　焉以通其意而無以約之則非學也故曰博學而詳<lb/>
<pb n="3a"/>
　說之將以反說約也何謂約禮是也禮者履也謂昔<lb/>
　之誦而說者至是可踐而履也故夫子曰君子博學<lb/>
　於文約之以禮顔子之稱夫子亦曰博我以文約我<lb/>
　以禮禮之為義不綦大哉然古禮非必有經蓋先王<lb/>
　之世上自朝廷下達閭巷其儀品有章動作有節所<lb/>
　謂禮之實者皆踐而履之矣故曰禮儀三百威儀三<lb/>
　千待其人而後行則豈必簡策而後傳哉其後禮廢<lb/>
　儒者惜之乃始論著為書以傳於世今禮記四十九<lb/>
<pb n="3b"/>
　篇則其遺說已學而求所以約之者不可以莫之習<lb/>
　也今柯君直學將為諸君誦其說而講明之諸君其<lb/>
　聽之毋忽易曰智崇禮畢禮以極卑為事故自飲食<lb/>
　居處洒掃欬唾之間皆有儀節聞之若可厭行之若<lb/>
　𤨏碎而不綱然惟愈卑故愈約與所謂極崇之智殊<lb/>
　未可以差殊觀也夫如是故成性存存而道義出焉<lb/>
　此造約之極功也諸君其聽之毋忽<hi>文集記序說講禮</hi>
人生而靜天之性未嘗不善感物而動性之欲此亦未<lb/>
<pb n="4a"/>
　是不善至於物至知知然後好惡形焉好惡無節於<lb/>
　内知誘於外不能反躬天理滅矣方是惡故聖賢說<lb/>
　得惡字煞遲<hi>語類蒙錄程端</hi>
物之感人無窮而人之好惡無節此說得工夫極宻兩<lb/>
　邊都有些罪過物之誘人固無窮然亦是自家好惡<lb/>
　無節所以被物誘去若自有箇主宰如何被他誘去<lb/>
　此處極好玩味且是語意渾粹<hi>語類錄沈僴</hi>
不窺宻<hi>止</hi>無測未至曰許多事都是一箇心若見得此<lb/>
<pb n="4b"/>
　心誠實無欺偽方始能如此心苟渙散無主則心皆<lb/>
　逐他去了更無一箇主觀此則求放心處全在許多<lb/>
　事上將許多事去攔截此心教定無測未至未至之<lb/>
　事自家不知不當先測今日未可便說道明日如何<lb/>
　<hi>語類䝉錄林子</hi>
問禮記九容與論語九思一同本原之地固欲存養於<lb/>
　容貌之間又欲隨事省察曰即此便是涵養本原這<lb/>
　裏不是存養更於甚處存養<hi>語類失名</hi>
<pb n="5a"/>
問君子莊敬日强是志强否曰志也强體力也强今人<lb/>
　放肆則日怠惰一日那得强伊川云人莊敬則日就<lb/>
　規矩莊敬自是耐得辛苦自不覺其日就規矩也<hi>語類</hi>
　<hi>徐㝢録</hi>
古者教法禮樂射御書數不可闕一就中樂之教尤親<lb/>
　切䕫教胄子只用樂大司徒之職也是用樂蓋是教<lb/>
　人朝夕從事於此拘束得心長在這上面蓋為樂有<lb/>
　節奏學他底急也不得慢也不得乆之都換了他一<lb/>
<pb n="5b"/>
　副常情性<hi>語類錄潘植</hi>
九年知類通達横渠說得好學者至於能立則教者無<lb/>
　遺恨矣此處方謂大成蓋學者既到立處則教者亦<lb/>
　不消得管他自住不得故横渠又云學者能立則自<lb/>
　强不反而至於聖人之大成矣而今學者不能得扶<lb/>
　持到立處嘗謂此叚是箇致知之要如云一年視離<lb/>
　經辨志古注云離經斷絶句也此且是讀得成句辨<lb/>
　志是知得這箇是為己那箇是為人這箇是義那箇<lb/>
<pb n="6a"/>
　是利三年敬業樂羣敬業是知得此是合當如此做<lb/>
　樂羣是知得滋味好與朋友切磋五年博習親師博<lb/>
　習是無所不習親師是所見與其師相近了七年論<lb/>
　學取友論學是他論得有頭緒了取友是知賢者而<lb/>
　取之此謂之小成九年知類通達此謂之大成横渠<lb/>
　說得推類兩字最好如荀子倫類不通不足謂之善<lb/>
　學而今學者只是不能推類到得知類通達是無所<lb/>
　不曉便是自强不反這幾句都是上兩字說學下兩<lb/>
<pb n="6b"/>
　字說所得處如離經便是學辨志便是所得處他皆<lb/>
　倣此<hi>語類錄林賜</hi>
古人學校教養徳行道藝選舉爵祿宿衛征伐師旅田<lb/>
　獵皆只是一項事<hi>語類錄沈僩</hi>
大抵說制度之書惟周禮儀禮可信禮記便不可深信<lb/>
　周禮畢竟出於一家謂是周公親筆做成固不可然<lb/>
　大綱却是周公意思某所疑者但恐周公立下此法<lb/>
　却不曾行得盡<hi>語類蔚錄陳文</hi>
<pb n="7a"/>
子升問周禮如何看曰也且循注疏看去第一要見得<lb/>
　聖人是箇公平底意思如陳君舉說天官之職如膳<lb/>
　羞衣服之官皆屬之此是治人主之身此說自是到<lb/>
　得中間有官屬相錯綜處皆謂聖人有使之相防察<lb/>
　之意這便不是天官是正人主之身兼統百官地官<lb/>
　主教民之事大綱已具矣春夏秋冬之官各有所掌<lb/>
　如太史等官屬之宗伯蓋以祝史之事用之祭祀之<lb/>
　故職方氏等屬之司馬蓋司馬掌封疆之政最是大<lb/>
<pb n="7b"/>
　行人等官屬之司寇難曉蓋儀禮覲禮諸侯行禮既<lb/>
　畢出乃右肉袒於廟門之東王曰伯父無事歸寧乃<lb/>
　邦然後再拜稽首出自屏此所謂懐諸侯則天下畏<lb/>
　之是也所以屬之司寇如此等處皆是合著如此初<lb/>
　非聖人私意大綱要得如此看其間節目有不可曉<lb/>
　處如官職之多與子由所疑三處之類只得且缺之<lb/>
　所謂其詳不可得而聞也或謂周公作此書有未及<lb/>
　盡行之者恐亦有此理只如今時法令其間頗有不<lb/>
<pb n="8a"/>
　曾行者木之因說舊時妄意看此書大綱是要人主<lb/>
　正心修身齊家治國平天下使天下之民無不被其<lb/>
　澤又推而至於鳥獸草木無一不得其所而後已不<lb/>
　如是不足以謂之裁成輔相參贊天地耳曰是恁地<lb/>
　須要識公平意思因說如今學問不考古固不得若<lb/>
　一向去採摭故事零碎凑合說出來也無甚益孟子<lb/>
　慨然以天下自任曰當今之世舍我其誰到說制度<lb/>
　處只說諸侯之禮吾未之學嘗聞其畧也要之後世<lb/>
<pb n="8b"/>
　若有聖賢出來如儀禮等書也不應便行得如封建<lb/>
　諸侯柳子厚之說自是當時却是他各自推戴為主<lb/>
　聖人從而定之耳如今若要將一州一縣封某人為<lb/>
　諸侯人亦未必安之兼數世之後其弊非一如鄉飲<lb/>
　酒之禮若要教天下之人都如此行也未必能只後<lb/>
　世太無制度若有聖賢為之就中定其尊卑隆殺之<lb/>
　數使人可以通行這便是禮為之去其哇淫鄙俚之<lb/>
　辭使之不失中和歡悅之意這便是樂<hi>語類之錄錢木</hi>
<pb n="9a"/>
周禮天官兼嬪御宦官飲食之人皆總之則其於飲食<lb/>
　男女之欲所以制其君而成其徳者至矣豈復有後<lb/>
　世宦官之弊古者宰相之任如此<hi>語類失名</hi>
今人不信周官若據某言却不恁地蓋古人立法無所<lb/>
　不有天下有是事他便立此一官但只是要不失正<lb/>
　耳且如女巫之職掌宫中巫祝之事凡宫中所祝皆<lb/>
　在此人如此則便無後世巫蠱之事矣<hi>語類夫錄楊道</hi>
五峯以周禮為非周公致太平之書謂如天官冢宰却<lb/>
<pb n="9b"/>
　管甚宫閫之事其意只是見後世宰相請託宫闈交<lb/>
　結近習以為不可殊不知此正人君治國平天下之<lb/>
　本豈可以後世之弊而併廢聖人之良法美意哉又<lb/>
　如王后不當交通外朝之說他亦是懲後世之弊要<lb/>
　之儀禮中亦分明自載此禮<hi>語類夫錄楊道</hi>
於邱子服處見陳徐二先生周禮制度菁華下半冊徐<lb/>
　元徳作上半冊即陳君舉所奏周官說先生云孝宗<lb/>
　嘗問君舉聞卿博學不知讀書之法當如何陳奏云<lb/>
<pb n="10a"/>
　臣生平於周官粗嘗用心推考今周官數篇已屬稾<lb/>
　容臣退繕寫進呈遂寫進御大概推周官制度亦稍<lb/>
　詳然亦有杜撰錯說處如云冢宰之職不特朝廷之<lb/>
　事凡内而天子飲食服御宫掖之事無不畢管蓋冢<lb/>
　宰以道詔王格君心之非所以如此此說固是但云<lb/>
　主客行人之官合屬春官宗伯而乃掌於司宼土地<lb/>
　疆域之事合掌於司徒乃掌於司馬蓋周家設六官<lb/>
　互相檢制之意此大不然何聖人不以君子長者之<lb/>
<pb n="10b"/>
　道待其臣既任之而復疑之耶或問如何曰賔客屬<lb/>
　秋官者蓋諸侯朝覲㑹同之禮既畢則降而肉袒請<lb/>
　刑司宼主刑所以屬之有威懷諸侯之意夏官掌諸<lb/>
　侯土地封疆如職方氏皆屬夏官蓋諸侯有變則六<lb/>
　師移之所以屬司馬也又問冬官司空掌何事曰次<lb/>
　第是管土田之事蓋司馬職方氏存其疆域之定制<lb/>
　至於申畫井田創置纎悉必屬於司空而今亡矣又<lb/>
　云陳徐周禮制度講三公宰相處甚詳然皆是自秦<lb/>
<pb n="11a"/>
　漢以下說起云漢承秦舊置三公之官若仍秦舊何<lb/>
　不只倣秦為丞相太尉御史大夫却置司馬司徒司<lb/>
　空者何故蓋他不知前漢諸儒未見孔壁古文尚書<lb/>
　有周官一篇說太師太傅太保為三公爾孔安國古<lb/>
　文尚書藏之秘府諸儒専門伏生二十五篇一向不<lb/>
　取孔氏所藏古文者及至魏晉間古文者始出而行<lb/>
　於世漢初亦只仍秦舊置丞相御史太尉為三公及<lb/>
　武帝始改太尉為大司馬然武帝亦非是有意於復<lb/>
<pb n="11b"/>
　古但以衛霍功高官大上面去不得故於驃騎大將<lb/>
　軍之上加大司馬以寵異之如加階官冠軍之號爾<lb/>
　其職無以異於大將軍也及何武欲改三公他見是<lb/>
　時大司馬已典兵兼名號已正故但去大字而以丞<lb/>
　相為司徒御史大夫為司空後漢仍舊改司馬為太<lb/>
　尉而司徒司空之官如故然政事歸於臺閣三公備<lb/>
　員後來三公之職遂廢而侍中中書尚書之權獨重<lb/>
　以至今日<hi>語類失名</hi>
<pb n="12a"/>
經禮三百便是儀禮中士冠諸侯冠天子冠禮之類此<lb/>
　是大節有三百條如始加再加三加又如坐如尸立<lb/>
　如齋之類皆是其中之小目便有三千條或有變禮<lb/>
　亦是小目吕與叔云經便是常行底緯便是變底恐<lb/>
　不然經中自有常有變緯中亦自有常有變<hi>語類失名</hi>
儀禮是經禮記是解儀禮如儀禮有冠禮禮記便有冠<lb/>
　義儀禮有昬禮禮記便有昬義以至燕射之類莫不<lb/>
　皆然只是儀禮有士相見禮禮記却無士相見義後<lb/>
<pb n="12b"/>
　來劉原父補成一篇<hi>語類蔚錄陳文</hi>
今儀禮多是士禮天子諸侯喪祭之禮皆不存其中不<lb/>
　過有些小朝聘燕饗之禮自漢以來凡天子之禮皆<lb/>
　是將士禮來增加為之河間獻王所得禮五十六篇<lb/>
　却有天子諸侯之禮故班固謂愈於推士禮以為天<lb/>
　子諸侯之禮者班固作漢書時此禮猶在不知何代<lb/>
　何年失了可惜可惜<hi>語類錄輔廣</hi>
先王之禮今存者無㡬漢初自有文字都無人收拾河<lb/>
<pb n="13a"/>
　間獻王既得雅樂又有禮書五十六篇惜乎不見於<lb/>
　後世是當時儒者専門名家自一經之外都不暇講<lb/>
　况在上又無興禮樂之主故胡氏說道使河間獻王<lb/>
　為君董仲舒為相汲黯為御史則漢之禮樂必興這<lb/>
　三箇差除豈不甚盛<hi>語類孫錄葉賀</hi>
魯共王壞孔子宅得古文儀禮五十六篇其中十七篇<lb/>
　與髙堂生所傳十七篇同鄭康成注此十七篇多舉<lb/>
　古文作某則是他當時亦見此壁中之書不知如何<lb/>
<pb n="13b"/>
　只解此十七篇而三十九篇不解竟無傳焉<hi>語類剛黄義</hi>
　<hi>錄</hi>
今日百事無人理㑹姑以禮言之古禮既莫之考至於<lb/>
　後世之沿革因襲者亦浸失其意而莫之知矣非止<lb/>
　浸失其意以至名物度數亦莫有曉者差舛譌謬不<lb/>
　堪著眼三代之禮今固難以盡見其畧幸散見於他<lb/>
　書如儀禮十七篇多是士禮邦國人君者僅存一二<lb/>
　遭秦人焚滅之後至河間獻王始得邦國禮五十八<lb/>
<pb n="14a"/>
　篇獻之惜乎不行至唐此書尚在諸儒注疏猶時有<lb/>
　引為說者及後來無人說著則書亡矣豈不大可惜<lb/>
　叔孫通所制漢儀及曹褒所修固已非古然今亦不<lb/>
　存唐有開元顯慶二禮顯慶已亡開元襲隋舊為之<lb/>
　本朝修開寶禮多本開元而頗加詳備及政和間修<lb/>
　五禮一時姦邪以私智損益疏畧牴牾更没理㑹又<lb/>
　不如開寶禮<hi>語類錄沈僴</hi>
嗚呼禮廢乆矣士大夫幼而未嘗習於身是以長而無<lb/>
<pb n="14b"/>
　以行於家長而無以行於家是以進而無以議於朝<lb/>
　廷施於郡縣退而無以教於閭里傳於子孫而莫或<lb/>
　知其職之不修也長沙郡博士邵君囦得吾亡友敬<lb/>
　夫所次三家禮範之書而刻之學宫蓋欲吾黨之士<lb/>
　相與深考而力行之以厚彞倫而新陋俗其意美矣<lb/>
　然程張之言猶頗未具獨司馬氏為成書而讀者見<lb/>
　其節文度數之詳有若未易究者往往未見習行而<lb/>
　已有望風退怯之意又或見其堂室之廣給使之多<lb/>
<pb n="15a"/>
　儀物之盛而竊自病其力之不足是以其書雖布而<lb/>
　傳者徒為篋笥之藏未有能舉而行之者也殊不知<lb/>
　禮書之文雖多而親身試之或不過於頃刻其物雖<lb/>
　博而亦有所謂不若禮不足而敬有餘者今乃以安<lb/>
　於驕佚而逆憚其難以小不備之故而反就於大不<lb/>
　備豈不誤哉故某嘗欲因司馬氏之書參考諸家之<lb/>
　說裁訂增損舉綱張目以附其後使覽之者得提其<lb/>
　要以及其詳而不憚其難行之者雖貧且賤亦得以<lb/>
<pb n="15b"/>
　具其大節畧其繁文而不失其本意也顧以病衰不<lb/>
　能及已今感邵君之意輒復書以識焉嗚呼後之君<lb/>
　子其尚有以成吾之志也夫<hi>文集家禮範䟦三</hi>
問聞郡中近已開六經曰已開詩書易春秋惟二禮未<lb/>
　暇及詩書序各置於後以還其舊易用伯恭所定本<lb/>
　周禮自是一書惟禮記尚有說話儀禮禮之根本而<lb/>
　禮記乃其枝葉禮記乃秦漢上下諸儒解釋儀禮之<lb/>
　書又有他說附益於其間今欲定作一書先以儀禮<lb/>
<pb n="16a"/>
　篇目置於前而附禮記於後如射禮則附以射義似<lb/>
　此類已得二十餘篇若其餘曲禮少儀又自作一項<lb/>
　而以類相從若疏中有說制度處亦當采取以益之<lb/>
　舊嘗以此例授潘恭叔渠亦曾整理數篇來今居喪<lb/>
　無事想必下手儀禮舊與六經三傳並行至王介甫<lb/>
　始罷去其後雖復春秋而儀禮卒廢今士人讀禮記<lb/>
　而不讀儀禮故不能見其本末塲屋中禮記義格調<lb/>
　皆凡下蓋禮記解行於世者如方馬之屬源流出於<lb/>
<pb n="16b"/>
　熙豐士人作義者多讀此故然<hi>語類學錄鄭可</hi>
某今歳益衰足弱不能自隨兩脅氣痛攻注下體結聚<lb/>
　成塊皆前所未有精神筋力大非前日之比加以親<lb/>
　舊凋零如蔡李通吕子約皆死貶所令人痛心益無<lb/>
　生意決不能復支乆矣所以未免惜此餘日正為所<lb/>
　編禮傳已畧見端緒而未能卒就若更得年餘間未<lb/>
　死且與了却亦可以瞑目矣其書大要以儀禮為本<lb/>
　分章附疏而以小戴諸義各綴其後其見於他篇或<lb/>
<pb n="17a"/>
　他書可相發明者或附於經或附於義又其外如弟<lb/>
　子職保傅𫝊之屬又自别為篇以附其類其目有家<lb/>
　禮有鄉禮有學禮有邦國禮有王朝禮有喪禮有祭禮<lb/>
有大𫝊有外𫝊今其大體已具者葢十七八矣因讀此書<lb/>
　乃知漢儒之學有補於世教者不小如國君承祖父<lb/>
　之重在經雖無明文而康成與其門人答問蓋已及<lb/>
　之具於賈疏其義甚備若已預知後世當有此事者<lb/>
　今吾黨亦未之講而憸佞之徒又飾邪說以蔽害之<lb/>
<pb n="17b"/>
　甚可歎也<hi>文集季章答李</hi>
祖宗時有開寶通禮科學究試默義須是念得禮熟是<lb/>
　得禮官用此等人為之介甫一切罷去盡令做大義<lb/>
　故今之禮官不問是甚人皆可做某嘗謂朝廷須留<lb/>
　此等専科如史科亦當有<hi>語類子錄李方</hi>
因言孫為人君為祖承重頃在朝撿此條不見後歸家<lb/>
　撿儀禮疏說得甚詳正與今日之事一般乃知書多<lb/>
　看不辦舊來有明經科便有人去讀這般書注疏都<lb/>
<pb n="18a"/>
　讀過自王介甫新經出廢明經學究科人更不讀書<lb/>
　卒有禮文之變更無人曉得為害不細如今秀才和<lb/>
　那本經也有不看底朝廷更要將經義賦論䇿頒行<lb/>
　印下教人在<hi>語類錄沈僩</hi>
古禮繁縟後人於禮日益疎畧然居今而欲行古禮亦<lb/>
　恐情文不相稱不若只就今人所行禮中刪修令有<lb/>
　節文制數等威足矣古樂亦難遽復且於今樂中去<lb/>
　其噍殺促數之音并考其律吕令得其正更令掌詞<lb/>
<pb n="18b"/>
　命之官製撰樂章其間畧述教化訓戒及賔主相與<lb/>
　之情及如人主待臣下恩意之類令人歌之亦足以<lb/>
　養人心之和平周禮歳時屬民讀法其當時所讀者<lb/>
　不知云何今若將孝弟忠信等事撰一文字或半歳<lb/>
　或三月一次或於城市或於鄉村聚民而讀之就為<lb/>
　解說令其通曉及所在立粉壁書寫亦須有益<hi>語類吳必</hi>
　<hi>大錄</hi>
禮時為大使聖賢有作必不一切從古之禮疑只是以<lb/>
<pb n="19a"/>
　古禮減殺從今世俗之禮令稍有防範節文不至太<lb/>
　簡而已觀孔子欲從先進又曰行夏之時乘殷之輅<lb/>
　便是有意於損周之文從古之朴矣今所集禮書也<lb/>
　只是畧存古之制度使後人自去減殺求其可行者<lb/>
　而已若必欲一一盡如古人衣服冠屨之纎悉畢備<lb/>
　其勢也行不得問温公所集禮如何曰早是詳了又<lb/>
　喪服一節也太詳為人子者方遭喪禍使其一一欲<lb/>
　纎悉盡如古人制度有甚麽心情去理㑹古人此等<lb/>
<pb n="19b"/>
　衣服冠屨每日接熟於耳目所以一旦喪禍不待講<lb/>
　究便可以如禮今却閒時不曾理㑹一旦荒迷之際<lb/>
　欲旋講究勢必難行必不得已且得從俗之禮而已<lb/>
　若有識禮者相之可也<hi>語類錄沈僩</hi>
問賀孫所編禮書曰某嘗說使有聖王復興為今日禮<lb/>
　怕必不能悉如古制今且要得大綱是若其小處亦<lb/>
　難盡用且如喪禮冠服斬衰如此而吉服全不相似<lb/>
　却到遭喪時方做一副當如此著也是咤異賀孫問<lb/>
<pb n="20a"/>
　今齊斬尚存此意而齊衰期便太輕大功小功以下<lb/>
　又輕且無降殺今若得斟酌古今之儀制為一式庶<lb/>
　幾行之無礙方始立得住曰上面既如此下面如何<lb/>
　盡整頓得這須是一齊都整頓過方好未說其他𤨏<lb/>
　細處且如冠便須於祭祀當用如何底於軍旅當用<lb/>
　如何底於平居當用如何底於見長上當用如何底<lb/>
　於朝廷治事當用如何底天子之制當如何卿大夫<lb/>
　之制當如何士當如何庶人當如何這是許多冠都<lb/>
<pb n="20b"/>
　定了更須理㑹衣服等差須用上衣下裳若佩玉之<lb/>
　類只於大朝㑹大祭祀用之五服亦各用上衣下裳<lb/>
　齊斬用麤布期功以下又各為降殺如上組衫一等<lb/>
　紕繆鄙陋服色都除了如此便得大綱正今若只去<lb/>
　零零碎碎理㑹些小不濟事如今若考究禮經須是<lb/>
　一一自著考究教定<hi>語類孫錄葉賀</hi>
禮不難行於上而欲其行於下者難也蓋朝廷之上典<lb/>
　章明具又自尚書省置禮部尚書侍郎以下至郎吏<lb/>
<pb n="21a"/>
　數十人太常寺置卿少以下至博士掌故又數十人<lb/>
　每一舉事則案故事施行之而此數十人者又相與<lb/>
　聚而謀之於其器幣牢禮共之受之皆有常制其降<lb/>
　登執事之人於其容節又皆習熟見聞無所違失一<lb/>
　有不當則又有諫官御史援據古今而質正之此所<lb/>
　謂不難行於上者也惟州縣之間士大夫庶民之家<lb/>
　禮之不可已而欲行之則其勢可謂難矣摠之得其<lb/>
　所以不合者五必欲舉而正之則亦有五說焉蓋今<lb/>
<pb n="21b"/>
　上下所共承用者政和五禮也其書雖嘗班布然與<lb/>
　律令同藏於理官吏之從事於法理之間者多一切<lb/>
　俗吏不足以知其說長民者又不能以時布宣使通<lb/>
　於下甚者或至并其書而亡之此禮之所以不合者<lb/>
　一也書脫幸而存者亦以上下相承㳂習苟簡平時<lb/>
　既莫之習臨事則驟而學焉是以設張多所謬盭朝<lb/>
　廷又無以督察繩紏之此禮之所以不合者二也祭<lb/>
　器嘗經政和改制盡取古器物之存於今者以為法<lb/>
<pb n="22a"/>
　今郊廟所用則其制也而州縣専取聶氏三禮制度<lb/>
　醜怪不經非復古制而政和所定未嘗頒降此禮之<lb/>
　所以不合者三也州縣惟三獻官有祭服其分獻執<lb/>
　事陪位者皆常服也古今襍揉雅俗不辨而縣邑直<lb/>
　用常服不應禮典此禮之所以不合者四也又五禮<lb/>
　之書當時修纂出於衆手其間亦有前後自相矛盾<lb/>
　及疎畧不備處是以其事難盡從此禮之所以不合<lb/>
者五也禮之所以不合者五必將舉而正之則亦有五<lb/>
<pb n="22b"/>
　說焉曰禮之施於朝廷者州縣士民無以與知為也<lb/>
　而盡頒之則傳者苦其多習者患其博而莫能窮也<lb/>
　故莫若取自州縣官民所應用者參以近制别加纂<lb/>
　錄號曰紹興纂次政和民臣禮畧鋟板模印而頒行<lb/>
　之州縣各為三通<hi>一通於守令㕔事一通於學一通於名山寺觀</hi>皆櫝藏之<lb/>
　守視司察體如詔書而民庶所用則又使州縣自鋟<lb/>
　之板正歳則摹而揭之市井村落使通知之則可以<lb/>
　永乆矣此一說也禮書既班則又當使州縣擇士人<lb/>
<pb n="23a"/>
　之篤厚好禮者講誦其說習其頒禮州縣各為若干<lb/>
　人廪之於學名曰治禮每將舉事則使教焉又詔監<lb/>
　司如提學司者察其奉行不如法者舉繩治之此二<lb/>
　說也祭器不一郡縣所用至廣<hi>諸祭唯釋奠從祀所用器物為多當約此</hi>
　<hi>數為定一州一縣必具之</hi>難以悉從朝廷給也但每事給一以為<lb/>
　準式付之州縣櫝藏於太守㕔事使以其制為之以<lb/>
　給州用以賦諸縣<hi>或恐州縣自造不能齊同即賦錢於州縣各為若干詣行在所屬製</hi>
　<hi>造</hi>其器物用者自為一庫别置主典與所櫝藏者守<lb/>
<pb n="23b"/>
　令到罷舉以相付書之印紙以重其事<hi>禮書禮服並用此法</hi>此<lb/>
　三說也祭服則當準政和禮州縣三獻分獻執事贊<lb/>
　祝陪位之服舉其所有者議其所無者補之使皆為<lb/>
　古禮服<hi>釋奠分獻之屬皆用士人餘祭用人吏當殊其制</hi>製造頒降如祭器<lb/>
法此四説也禮書之不備者<hi>某嘗考釋奠儀之失今别出之</hi>更加詳考<lb/>
　而正之仍為圖其班序陳設行事升降之所事為一<lb/>
圖與書通班之<hi>守視如書法</hi>則見者曉然矣此五說也夫禮<lb/>
　之所以不合者如此必將舉而正之其說又如此亦<lb/>
<pb n="24a"/>
　可謂明白而易知矣而世未有議之者則以苟簡之<lb/>
　俗勝而莫致意焉故也是其所以每難也愚故曰禮<lb/>
　不難行於上而欲其行於下者難也故述斯議以為<lb/>
　有能舉而行之則庶乎其有補焉爾<hi>文集禮議民臣</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="24b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　朱子禮纂卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>