<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
八旬萬夀盛典卷七十<lb/>
恩賚<hi>九</hi>　<hi>本年/</hi>　　<hi>恩科一</hi>
　　<hi>臣</hi>等欽惟我<lb/>
皇上元化陶甄羣倫普被<lb/>
教育五十餘年之乆天下士子蒸蒸向風莫不思敦實<lb/>
　　學勵真材以副<lb/>
聖天子籲俊旁求之徳意自<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-1b"/>
龍飛首祚肇舉丙辰科鄉㑹試越壬申庚辰庚寅已亥<lb/>
　　皆以<lb/>
　國慶之年叠開<lb/>
恩榜兹逢<lb/>
耋夀膺禧預<lb/>
宣綸綍載舉特科<lb/>
有道亨期<lb/>
作人盛治於斯為至仰惟<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-2a"/>
聖澤<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>濡屢廣登進之途以振興士類前者<lb/>
欽定文武兩闈<lb/>
賜宴樂章殷然<lb/>
屬望於棫樸之英干城之選兾叶慶以得人是以俊髦<lb/>
　　蔚起士氣奮揚比年來玉闗之遥亦登解額者齡<lb/>
　　之衆羣切觀光斯<lb/>
鴻鈞之鼓物於不自知而實際㑹之所未嘗覯者也<hi>臣</hi>
　　等或身䝉<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-2b"/>
任使或快覩遭逄窃謂自漢制賢良孝亷諸科剛毅勇<lb/>
　　猛諸選以來取士之盛無如<lb/>
　今日育才之盛亦無如我<lb/>
皇上者易曰聖人乆于其道而天下化成又曰㧞茅茹<lb/>
　　以其彚征吉夫孰非<lb/>
恩敷多士炳耀無窮之茂軌也歟<lb/>
皇上以八旬萬夀<lb/>
詔開恩科於乾隆五十四年秋舉行鄉試五十五年春<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-3a"/>
　舉行㑹試以光作人鉅典<lb/>
　乾隆五十二年十月初一日奉<lb/>
上諭前據王公大臣及直省督撫大吏等以乾隆五十<lb/>
　五年朕八旬慶節請舉行萬夀慶典朕以内外臣工等<lb/>
　臚歡祝嘏出自積誠是以降㫖允行朕臨御五十餘<lb/>
　年夀躋上耋五世一堂篤慶錫光歡騰率土宜沛特<lb/>
　恩用光鉅典除恩詔條欵届期頒發外所有下届鄉<lb/>
　㑹試正科著于五十三年八月五十四年三月預先<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-3b"/>
　舉行五十四年秋舉行恩科鄉試五十五年春舉行<lb/>
　恩科㑹試以示朕樂育敷恩夀世作人至意<lb/>
　　五十四年己酉<lb/>
萬夀科鄉試禮部按道里逺近先期宻題請差主考<lb/>
皇上以次遣官分典試事中式如額<lb/>
　　禮部題奉<lb/>
欽㸃兵部尚書孫士毅工部右侍郎鄒奕孝内閣學士<lb/>
　　兼禮部侍郎圖敏為順天主考官取中舉人二百<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-4a"/>
　　三十二名副榜四十一名内閣學士兼禮部侍郎<lb/>
　　胡髙望吏部考功司主事賀賢志為江南主考官<lb/>
　　取中舉人一百十四名副榜二十二名大理寺卿<lb/>
　　趙佑翰林院編修錢樾為江西主考官取中舉人<lb/>
　　九十四名副榜十八名禮部侍郎竇光鼐翰林院<lb/>
　　編修程昌期為浙江主考官取中舉人九十四名<lb/>
　　副榜十八名翰林院侍讀陳嗣龍工部都水司主<lb/>
　　事劉青照為福建主考官取中舉人八十五名副<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-4b"/>
　　榜十七名翰林院修撰史致光吏部文選司員外<lb/>
　　郎恭㤗為湖北主考官取中舉人四十七名副榜<lb/>
　　九名翰林院檢討徐鑑鄧再馨為湖南主考官取<lb/>
　　中舉人四十六名副榜九名翰林院編修裴謙陳<lb/>
　　萬全為河南主考官取中舉人七十一名副榜十<lb/>
　　三名户科掌印給事中馮應榴户部廣西司主事<lb/>
　　陳廷慶為山東主考官取中舉人六十九名副榜<lb/>
　　十三名翰林院編修秦承業右春坊右庶子李潢<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-5a"/>
　　為山西主考官取中舉人六十名副榜十二名吏<lb/>
　　部稽勲司郎中江濬源詹事府洗馬周興岱為陕<lb/>
　　西主考官取中舉人六十名副榜十二名翰林院<lb/>
　　編修温汝适禮部精膳司主事劉若璪為四川主<lb/>
　　考官取中舉人六十名副榜十二名刑部四川司<lb/>
　　郎中金光悌工部都水司主事陳學頴為廣東主<lb/>
　　考官取中舉人七十一名副榜十四名禮部主客<lb/>
　　司郎中方維甸翰林院編修崔景儀為廣西主考<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-5b"/>
　　官取中舉人四十五名副榜九名翰林院編修馮<lb/>
　　集梧檢討劉錫五為雲南主考官取中舉人五十<lb/>
　　四名副榜十名户部雲南司員外郎薩彬圖兵部<lb/>
　　武選司郎中王錕為貴州主考官取中舉人四十<lb/>
　　名副榜八名共中式一千四百八十名<lb/>
　　十月<lb/>
萬夀科武鄉試兵部奏請一體舉行<lb/>
　　兵部題奉<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-6a"/>
欽㸃多羅儀郡王永璇多羅定郡王綿恩禮部尚書常<lb/>
　　青都統公阿克東阿兵部左侍郎伊齡阿户部右<lb/>
　　侍郎汪承霈為順天武鄉試監射大臣翰林院侍<lb/>
　　讀學士平恕編修朱攸為主考官取中武舉一百<lb/>
　　五十一名各直省照例以總督廵撫監臨主考兩<lb/>
　　江總督書麟取中江蘓安徽武舉六十三名江西<lb/>
　　廵撫何裕城取中武舉四十四名浙江廵撫覺羅<lb/>
　　琅玕取中武舉五十名福建廵撫徐嗣曽取中武<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-6b"/>
　　舉五十名湖北廵撫恵齡取中武舉二十五名湖<lb/>
　　南廵撫浦霖取中武舉二十四名河南廵撫梁肯<lb/>
　　堂取中武舉四十七名山東廵撫覺羅長齡取中<lb/>
　　武舉四十六名山西廵撫海寜取中武舉四十名<lb/>
　　陕西廵撫覺羅巴延三取中武舉五十名陕甘總<lb/>
　　督勒保取中武舉甘肅五十名四川總督李世傑<lb/>
　　取中武舉四十名廣東廵撫郭世勲取中武舉四<lb/>
　　十四名廣西廵撫孫永清取中武舉三十名雲南廵<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-7a"/>
　　譚尚忠取中武舉四十二名貴州廵撫陳步瀛取<lb/>
　　忠武舉二十三名共中式六百六十八名<lb/>
　　五十五年庚戍三月<lb/>
萬夀科㑹試天下舉人於禮部<lb/>
欽定知貢舉總裁同考等官并八旗直省中式額數<lb/>
　　禮部題奉<lb/>
欽㸃禮部右侍郎鐵保刑部左侍郎姜晟為知貢舉官<lb/>
　　大學士王杰吏部右侍郎朱珪工部左侍郎鄒奕<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-7b"/>
　　孝為總裁官翰林院侍讀學士陸伯焜侍講學士<lb/>
　　陳崇本侍讀陳萬青詹事府洗馬周瓊左春坊左<lb/>
　　賛善羅修源編修俞廷棆吴錫麒甘立猷吴樹本<lb/>
　　邵玉清吏部稽勲司主事史國華刑部浙江司員<lb/>
　　外郎王奉曾工部虞衡司主事樊士鑑掌江南道<lb/>
　　監察御史黄瀛元河南道監察御史王春煦國子<lb/>
　　監助教沈維坤為同考官<lb/>
　　三月二十七日禮部題中式額數奉<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-8a"/>
㫖這㑹試滿洲䝉古取中三名漢軍取中一名直𨽻取<lb/>
　中十一名奉天取中一名山東取中十名山西取中<lb/>
　六名河南取中五名陕西取中二名江南取中二十<lb/>
　八名浙江取中八名江西取中七名湖北取中三名<lb/>
　湖南取中三名福建取中四名廣東取中三名廣西<lb/>
　取中一名四川取中三名貴州取中二名雲南取中<lb/>
　一名共中式一百二名<lb/>
　　九月<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-8b"/>
萬夀科㑹試天下武舉<lb/>
欽定知武舉監射較射總裁同考等官并八旗直省中<lb/>
　式額數<lb/>
　　兵部題奉<lb/>
欽㸃和碩嘉親王永琰多羅定郡王綿恩禮部尚書常<lb/>
　　青户部右侍郎慶成為監射大臣兵部尚書慶桂<lb/>
　　劉峩兵部左侍郎趙鍈右侍郎䖍禮寳為較射大<lb/>
　　臣刑部左侍郎姜晟為知武舉官内閣學士兼禮<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-9a"/>
　　部侍郎翁方綱詹事府少詹事平恕為主考官刑<lb/>
　　科掌印給事中查善長禮科掌印給事中王鍾健<lb/>
　　吏部考功司郎中宋㴻禮部主客司主事王璸為<lb/>
　　同考官<lb/>
　　九月十七日兵部題中式額數奉<lb/>
㫖這考試漢軍取中二名直𨽻取中七名陕西取中六<lb/>
　名廣東取中五名河南取中一名山東取中四名江<lb/>
　南取中二名山西取中三名湖北取中一名湖南取<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-9b"/>
　中一名四川取中一名廣西取中一名福建取中一<lb/>
　名浙江取中二名江西取中一名雲南取中一名貴<lb/>
　州取中一名共中式四十名<lb/>
　　四月二十一日<lb/>
皇上䇿試天下貢士朱文翰等於<lb/>
　保和殿<lb/>
　　禮部題奉<lb/>
欽㸃大學士公阿桂大學士伯和珅吏部尚書彭元瑞<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-10a"/>
　　　吏部左侍郎金士松禮部右侍郎鐡保署禮部左<lb/>
　　　侍郎沈初刑部左侍郎姜晟内閣學士兼禮部侍<lb/>
　　　郎玉保為讀卷官<lb/>
　　　是日早諸貢士赴<lb/>
　　保和殿<lb/>
　　殿試<lb/>
　皇上賜䇿問<lb/>
　　奉<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-10b"/>
天承運<lb/>
　皇帝制曰朕祗承<lb/>
大寳命仰荷<lb/>
燕翼貽庥御㝢久長日慎一日惟是納隍馭朽厪于子恵<lb/>
　　兆民上答<lb/>
昊縡恩徳今幸年躋八旬康强勤恁未敢髙自頥飬抑非<lb/>
　　術致駐延孜孜不息久習而安用致五代逢吉四裔<lb/>
　　向風保赤誠求鮐倪愛戴然猶仔肩罔怠思欲持敬<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-11a"/>
　宅心鑑古出治千倉藏富六計勵官而集思廣益貴<lb/>
　乎周逮廼詢爾多士以佇昌言洪範九疇五福騐之<lb/>
　人八徴騐之天而總原于五事之敬用故主敬者天<lb/>
　人之合也尚書道政事賅帝王五代心𫝊萬世治要<lb/>
　其中深切著明惟曷其奈何弗敬一語足蔽全書向<lb/>
　曽于讀召誥篇闡厥義宗矣若夫耆媯子姒之臨其<lb/>
　下禹皋伊旦之貢其君六體十例中與斯言互為發<lb/>
　明者可臚舉歟易詩禮春秋可旁通歟大戴禮逸周<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-11b"/>
　書管子晏子荀卿成相淮南主術亦有紬繹斯語者<lb/>
　歟帝範帝學大寳丹扆二箴大學衍義飬正國説或<lb/>
　言主敬或不言主敬而義相印事相彰者可指述歟<lb/>
　能以此揚明廷抑用資宥宻也以古為鑑可知治忽<lb/>
　編年之體通鑑謙不敢繼春秋而託于繼左傳其平<lb/>
　生精力書局自隨同譔者何人分代者何属採取者<lb/>
　正史外何書略而為目録㭊而為甲子紀年訂而為<lb/>
　考異别而為稽古録體例可敶歟分而冠之以綱為<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-12a"/>
　綱目盡出朱子之意歟逺而追之于古曰前紀徴引<lb/>
　盡軌于正歟續當代者長編五朝九朝有全帙歟建<lb/>
　炎以来朝野雜記不少約歟續後代者宋元通鑑兩<lb/>
　家之作孰優歟然且紀統紀年不出至公紀事紀辭<lb/>
　或嫌失實炎興存宋宣光黜元黄帝國畫萬區后啟<lb/>
　鼎鑄九賦釋兵權者詫竒謀躭晏安者夸至孝火牛<lb/>
　燧象虎渡蝗遷昔備之鑑評尚無愆于春秋之義乎<lb/>
　蠲貸之政恵澤攸先損上益下恵心元吉易義可繹<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-12b"/>
　歟昔人謂古者畫井受田故無蠲政然帝王因利利<lb/>
　民周官之職左傳之文其制亦相近者歟除民田租<lb/>
　史昉漢文有蠲半者有蠲十之三者有免逋者有免<lb/>
　酒課坊税者有廵幸而蠲有封禅而蠲有幸舊宅而<lb/>
　蠲有軍所過而蠲有優聖人林廟而蠲皆能指其年<lb/>
　代稽其事實歟寛緩之令宋人謂之倚閣或且廹于<lb/>
　私衷累于破限甚至有黄紙放白紙収者當時章奏<lb/>
　剴陳之能言其弊歟至於放民租而以内庫撥還非<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-13a"/>
　示人私歟因免賦而及私債不擾民歟朕課晴問雨<lb/>
　為民亟三時布闓敷醲為民謀四鬴自乾隆五十年<lb/>
　以前蠲貸已二千萬萬積嵗有加焉本年以大慶普<lb/>
　蠲天下錢糧三年而徧兾裕盈寜而廣和樂民力其<lb/>
　有紓歟奉行其盡善歟多士自田間来盍讜陳之善<lb/>
　為政者安民必先察吏堯典重乎允厘舜歌戒其叢<lb/>
　脞其要在先事後食勿欺而已周官太宰受其㑹正<lb/>
　其治聴其政事嵗月日皆有期㑹能詳之歟三載考<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-13b"/>
　績三考黜陟幽明又有十二年之廵狩大明黜陟立<lb/>
　法之意可徴諸説經家歟唐考流外官四等宋考百<lb/>
　官三等皆以勤為上能列其目歟城隍修理為二十<lb/>
　七最之一窃盗十一而得十為中考能舉其故事歟<lb/>
　官箴百官箴之所規政經之所尚㫁章可取歟戒石<lb/>
　本有全辭節鐫公庭何時所頒發歟朕耄念殷求出<lb/>
　則秉燭待章居則宵衣鮮寐以盡負扆之職盂水方<lb/>
　圓之謂何何猶有延玩庇餙者率作興事慎憲省成<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-14a"/>
　　法猶未盡良歟凡此立敬則不忒法古則不愆孚恵<lb/>
　　則不屯其膏莅勤則不懈于位書之簡䇿為治譜庀<lb/>
　　之朝夕為躬行予曷敢不亹其孰敢勿蘉上下交修<lb/>
　　予一人藉報<lb/>
帝載鴻貺之隆爾萬方更勝公堂兕觥之祝家修廷獻明<lb/>
　　道敷言毋諱毋膚朕将親遴焉<lb/>
　　　二十五日<lb/>
　皇上御太和殿<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-14b"/>
賜諸貢士等進士及第出身有差<lb/>
　　　是日早讀卷等官并諸王以下文武百官各具朝<lb/>
　　　服赴<lb/>
　　太和殿前侍立禮部官捧黄榜置于<lb/>
　　丹陛正中黄案上鴻臚寺官𫝊<lb/>
　制唱名<lb/>
　　奉<lb/>
天承運<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-15a"/>
　皇帝制曰乾隆五十五年四月二十一日䇿試天下貢<lb/>
　　士朱文翰等一百二名第一甲賜進士及第第二甲<lb/>
　　賜進士出身第三甲賜同進士出身故兹誥示<lb/>
　　　十月十六日<lb/>
　皇上䇿試天下武舉魏廷魁等於<lb/>
　　太和殿<lb/>
　　　兵部題奉<lb/>
　欽㸃吏部尚書彭元瑞禮部右侍郎鐵保都察院副都<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-15b"/>
　　　御史陸錫熊詹事府詹事伯麟為讀卷官<lb/>
　　　是日早諸武舉赴<lb/>
　　太和殿<lb/>
　　殿試<lb/>
　皇帝賜䇿問<lb/>
　　奉<lb/>
天承運<lb/>
　皇帝制曰朕撫御寰宇五十有五年先幾克詰奄致敉<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-16a"/>
　寜逺服嚮風靈䑓偃伯惟是簡蒐訓整誠豫謀成不<lb/>
　敢以無事而去兵致啟恬嬉之漸凡稽查縻冒綏靖<lb/>
　海隅申嚴警衛者皆宜講求之裕國家軍制磐石八<lb/>
　旗有勇知方度越前代而健鋭火器兩營屢成大凱<lb/>
　實為得力惟緑營虚額占差名糧殊為積弊近已給<lb/>
　武弁飬亷釐兵丁實額矣夫兵法最重虚實臨事之<lb/>
　虚實在情形平時之虚實在訓練有額無兵與無額<lb/>
　同冇兵不練與虚額同宜何如而使實額皆成實用<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-16b"/>
　歟古疆域以海為界今則海表多入輿圖商舶興販<lb/>
　往来生計攸繫重洋寜帖所以裕生民也頋盗案時<lb/>
　聞聚匪宜飭于是有更制海船之議既以輕剽未可<lb/>
　舉行又有捜島焚藔之説則未利民而先厲民更為<lb/>
　未善夫沙嶼非盡可耕聚居必資口食禁米出洋舊<lb/>
　有成例或奉行嚴宻即可渙其羣歟禁虣安良譏察<lb/>
　出入居者以保甲行者以口票船照法綦明矣頋違<lb/>
　禁貨物或有透漏出疆私越驀渡者公行而兵以為<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-17a"/>
　奸弁以為利且有逃人積匪至十數年而若罔聞知<lb/>
　者遇事整飭自宜猛知懲戒矣将何如而使悉知盡<lb/>
　心盡力俾莠稂除而肥我善稼歟此皆戎政常行不<lb/>
　容稍有懈弛者多士如有所見其縷陳之毋浮毋隐<lb/>
　朕将親覧焉<lb/>
　十八日<lb/>
皇上御紫光閣較射十九日復<lb/>
御紫光閣<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-17b"/>
親試技勇<lb/>
　　二十日<lb/>
賜諸武舉等進士及第出身有差<lb/>
　　是日早讀卷等官并諸王以下文武百官各具朝<lb/>
　　服赴<lb/>
　太和殿前侍立兵部官捧黄榜置於<lb/>
　丹陛正中黄案上鴻臚寺官𫝊<lb/>
制唱名<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_070-18a"/>
　　奉<lb/>
天承運<lb/>
　皇帝制曰乾隆五十五年十月十六日䇿試天下武舉<lb/>
　　魏廷魁等四十一名第一甲賜武進士及第第二甲<lb/>
　　賜武進士出身第三甲賜同武進士出身故兹誥示<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>