<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0040_WYG_079-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
八旬萬夀盛典卷八十<lb/>
　圖繪<hi>四</hi>　　<hi>圖説二</hi>
　　自西直門至<lb/>
　西華門圖說<lb/>
　　進西直門路右重簷演劇綵臺左為迎<lb/>
駕官員集所中設香案後列金書百夀字屏風重廊疊<lb/>
　　檻間架曲折文石疎筠幽花秀木夾侍康衢稍前<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_079-1b"/>
　　為立象上植旛竿五色陸離迎風耀日竿頂作海<lb/>
　　屋狀乘雲擁䕶八仙翔步其中蕊珠牌坊一南有<lb/>
　　竹逕依坡陀列屋三楹錦苔釦砌羅植嘉蘤鶴童<lb/>
　　鹿女自在遊舞仙春瑞景仿彿見兹又南為鼇山<lb/>
　　十六座對面疊落遊廊燈綵髙下緑隂如幄過圓<lb/>
　　亭為白石平臺一上作女仙衣霞帔冠戴勝二女<lb/>
　　侍捧蟠桃導於前二人執雉尾扇擁後皆竦容鞠<lb/>
　　<graphic n="KR0957" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0957.png" mimeType="image/png"/>仰瞻雲表上有跨青鸞泝雲而下者如西王母<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_079-2a"/>
　　狀迤東為崇夀寺山門之左作寳樹然燈象上設<lb/>
　　三寳法相旛盖棽䴡纓絡流蘇四面皆薝蔔林綴<lb/>
　　以蓮燈香海光明千花四照一尊者作禮和南衆<lb/>
　　僧合十讃佛後有白馬䭾經象極莊嚴洵為人天<lb/>
　　勝景南面為龍燈棚雲生簷際龍垂牖間往来起<lb/>
　　伏競相耀映自此飛甍瑋麗傑構參差演劇而外<lb/>
　　百戲駢羅或作天女獻花或作嬰兒戲綵壤韶轅<lb/>
　　頀魚頡鳥䀪夾道歡呼觀者如堵云<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_079-2b"/>
　　堯天光被牌坊在道之南其北為流水橋亭負山<lb/>
　　植援山作兩峯環合狀兩峯之間隠隠起有樓堞<lb/>
　　旁峙窣堵坡稍東徑演劇臺粉牆一帶扶以朱欄<lb/>
　　碧桃玉李芬郁異色隔花則秋千罥索曳縠揄裾<lb/>
　　瓊樓瑶臺兩兩相對前則為山一座洞壑空嵌青<lb/>
　　杉緑楊漁樵問荅擔月林間吟風犢背太平村樂<lb/>
　　景也又北有月臺髙出重檐下為平臺氍毺漫地<lb/>
　　上作仙官獻福八童子各持七寳供奉象前為重<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_079-3a"/>
　　樓數楹蟬聫暎帶極東為三層臺清泉白石葩盖<lb/>
　　柯雲猿鶴同遊作銜枝獻果之狀北則武<graphic n="KR0642" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0642.png" mimeType="image/png"/>九曲<lb/>
　　遊女歌採茶之歌花架竹籬亭臺間出過方勝亭<lb/>
　　及西洋房左為百福法相右為太平有象徑西洋<lb/>
　　平臺則重樓複宇丹鳳朝陽傑出雲表其北即三<lb/>
　　界勝景牌坊然後過横橋云<lb/>
　　橋之左為西洋水閣迤東花臺一座上有十二天<lb/>
　　女獻花面如意㕔迴廊曲闥旋轉如折又東為恒<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_079-3b"/>
　　春圃千葩萬蕊紅紫紛披仙翾翔集有數童子手<lb/>
　　執紈扇上下盤辟其北三層方閣迤東有書樓芸<lb/>
　　籖縹帙充塞棟宇琳宫仙館遥相對峙参差扵林<lb/>
　　巒洞壑間北面紅欄一曲畫地為水淪漣𣺌瀰内<lb/>
　　設青蒼赤三龍舟旗幟篙檝各以其色後有白石<lb/>
　　橋一座圓亭如笠㕐齒層層橋兩旁各立綵牌坊<lb/>
　　宻林如翳林表峯岫隠隠如碧玉簮自此折而南<lb/>
　　為五鳳臺臺之前為采蓮景松橈桂檝摇漾中流<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_079-4a"/>
　　碧筩丹菂鈿影波紋過楊栁之渚曳木蘭之舟則<lb/>
　　有漁父持竿曬網青蒻緑蓑随風上下對面有亭<lb/>
　　作方麯形亭外朱欄數十步豁然平敞碧樹周阿<lb/>
　　仙䑕戲舞二童子捧桃枝執靈夀杖擁老翁而跨<lb/>
　　驢者是葛稚川移居圖中景也<lb/>
　　萬卷書樓在大道之左結構崇麗粉堞嵳峩西則<lb/>
　　重房曲榻雲璈徐奏仙樂鏘鳴旁甃為碧玉池中<lb/>
　　植菡萏萬柄過演劇綵臺為靈芝亭正與松徑相<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_079-4b"/>
　　對由松徑直上為觀音山小橋流水屈曲以達巔<lb/>
　　頂山下作迎神賽㑹香燈簫鼓之狀迤南則蟹舎<lb/>
　　漁莊煙波一碧水源盡處突出髙峯祥雲瀰滿中<lb/>
　　有仙人驂鸞而立右為玉女渡河之景雲階月地<lb/>
　　輝暎康衢稍南為函闗作城闉狀有老人乘青牛<lb/>
　　車而行三面亭臺均極壯瑋過演劇重臺照壁數<lb/>
　　仭左為萬寳秋成倉廯櫛比輸載如雲篝車吚軋<lb/>
　　一帶竹籬坻場平曠舂揄簸揉童叟争趨是海㝢<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_079-5a"/>
　　豐登氣象前有百夀㕔為兩淮商民迎<lb/>
鑾慶祝之所右為漢使乘槎仙源一曲隠見支機徑五<lb/>
　　頂亭三層平臺及西洋房迴廊十二楹為桂花㕔<lb/>
　　金粟霏香月輪方滿見驂鸞三數人翔舞於康莊<lb/>
　　者則中逵北拱<lb/>
　闗帝廟之仙門也<lb/>
　　山門南為菊花牌坊酈泉分導近對南山下有十<lb/>
　　數仙子手執夀字方勝朝拱<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_079-5b"/>
鑾輿又南為鳳凰亭其西則翠屏一曲峯腰岩頂三素<lb/>
　　雲開列植桃枝上綴蟠桃千實光彩映曜迤南一<lb/>
　　亭形似花籃中設祥芝仙卉其東則碧海仙橋松<lb/>
　　藤纒絡流丹刻翠隠見喬林左右亭臺或為卍字<lb/>
　　或為如意或為三元獻瑞或為雙鳳朝陽直抵大<lb/>
　　市街之四牌樓其東西面二牌樓後俱列嵐嶂如<lb/>
　　羅浮兩峯似離若合長松偃盖修篁便娟桃李滿<lb/>
　　山塔字宏麗下為百老人各衣綵衣龎眉華髮扶<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_079-6a"/>
　　杖来觀同聲歡頌自此折而東以達<lb/>
　西安門云<lb/>
　　過四牌樓同行道左為百花臺右為五雲樓樓前<lb/>
　　為西洋線法山雲牕霧閣深入數重如海上三山<lb/>
　　可望而不可即下設西洋水法亭三座拔地雲根<lb/>
　　一柱四圍繞立舞鶴雲起漸髙輪囷磅礴排擁銀<lb/>
　　臺鶴珠噴泉上注牕闥灌頂湧出百道飛注如泰<lb/>
　　山之霤穿櫩入牖又如漢殿仙人金莖承露巧製<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_079-6b"/>
　　竒觀一時獨勝北面為百夀字照牆舞雲戲綵瑶<lb/>
　　臺仙館邐迤分布笙簧鼓吹韶頀齊鳴前設五輅<lb/>
　　立象<lb/>
天仗方排<lb/>
禁門洞唘曦暉翕赩瑞靄馡馚自西直門直此市㕓櫛<lb/>
　　比煙井雲連纓笏匝序元齠巷歌農商婦孺咸俾<lb/>
　　来觀瞻<lb/>
帝京之勝景熈<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_079-7a"/>
夀宇之昌期<lb/>
茂對時育盡入藻繪中矣<lb/>
　西安門内兩旁六方亭㕓舎鱗次樓榭㕘錯過西洋<lb/>
　　塔為綵牌坊二重嵐疊嶂之状映帶左右又有菜<lb/>
　　園花圃葯欄茨舎直東為孔雀亭翠羽䙰褷迎暉<lb/>
　　閶闔西面山子一座上築瓊樓過綵牌坊進三座<lb/>
　　門紅牆邐迤彤闥周排綵樹倚雲祥葩霏盖至金<lb/>
　　鼇玉蝀之橋則玉河煙景太液波光平川如掌蕅<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_079-7b"/>
　　渚鳧汀風亭水榭望若圗畫艇子三兩泝洄上下<lb/>
　　其有左旗右幟錦䌫牙檣則<lb/>
御舟之維於北渚也<lb/>
　　橋之東即<lb/>
承光殿循墻為過街綵坊面南為花神廟外立百花牌<lb/>
　　坊繚以朱欄後有三層樓最後遊廊九折東偏為<lb/>
　　仙臺負山嶻嶪俯瞰錦城是為浙江耆民商人迎<lb/>
鑾慶祝之所自此進内三座門門之東面演劇綵臺一<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_079-8a"/>
　　恭演南極呈祥大戲北面西洋式方亭南為牌坊<lb/>
　　額曰恭則夀迤前葯欄花架綴以西洋房數十楹<lb/>
　　過赤鳳臺又一綵坊坊之南山子一座林樾清窈<lb/>
　　橋徑曲折作白猿獻果之戲又為鼇山二十四楹<lb/>
　　極山川之竒麗繢洞天之勝景前接福佑寺牌坊<lb/>
　　紺宇琳館碧瓦㕘差對面則羣峯拱列琅玕萬箇<lb/>
　　過桃式演劇臺扁曰綏山獻瑞又毘盧亭子旁設<lb/>
　　擡閣五座俱取吉祥綴景有童子粧束嶷然竦立<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_079-8b"/>
　　髙出檐際中衢為流雲牌坊従此林巒臺榭層見<lb/>
　　迭出景亭之後闤市毗聨天閶曉景人海歡騰較<lb/>
　　之<lb/>
紫禁城外尤為繁麗矣<lb/>
　　流雲牌坊之左山子一座列植喬柯紅翠相間兩<lb/>
　　面對置西洋樓房玲瓏網户結構精嚴左為遊廊<lb/>
　　數十楹右為月臺布置㸃綴如西泠明聖湖塘風<lb/>
　　景中衢立綵牌坊又南為城闉一額曰錢塘勝景<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_079-9a"/>
　　過此則斜廊轉角對出如翼道西面<lb/>
　西華門為線法山室宇崇㳫巖竇空嵌山表為流雲<lb/>
　　牌坊左右復為小山山之麓為在籍大員来京慶<lb/>
　　祝跪迎<lb/>
聖駕之所此自西直門至<lb/>
　西華門圖繪之大槩也<lb/>
　　　右<hi>臣</hi>等恭撰圗説二謹自<lb/>
　　圎明園<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_079-9b"/>
　聖駕出宫門時以至<lb/>
　駕入西華門進宫按其里地以諸王貝勒貝子公安<lb/>
　　　南國王阮光平及各外藩陪𨽻文武大員官員<lb/>
　　　在籍大臣各商民耆庶等恭迎<lb/>
　聖駕跽瞻<lb/>
　　法仗為之序次俱各就圖幅標注所在以見斯時<lb/>
　　　萬方効祝企踵臚歡實幸躬睹禮明樂備之隆<lb/>
　　　用以揚<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_079-10a"/>
　福釐而洽<lb/>
　親愛至扵㸃景綴設屢奉<lb/>
　諭㫖勿復踵事増華慶節前期既<lb/>
　特命量減綵飾還宫日更<lb/>
　命警蹕勿施故兹圖中所列皆摹景物之真藉著質<lb/>
　　　文之兼尚而若都城内外坊衢陌巷金碧相輝<lb/>
　　　繒綵交設樂風雨之時叙耀鐙月之光華較之<lb/>
　　　登春臺逰華胥猶揣摩想像之詞未若兹之慶<lb/>
<pb n="KR2m0040_WYG_079-10b"/>
　　　豐綏<lb/>
　夀萬祥駢輳為毫翰之所不勝寫者矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
八旬萬夀盛典卷八十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>