<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　　經義考卷一<lb/>
　　　　　　　　　　　翰林院檢討朱彝尊撰<lb/>
御注<lb/>
御注孝經<lb/>
　　　一卷<lb/>
　　順治十三年二月十五日<lb/>
世祖章皇帝御製序曰朕惟孝者首百行而為五倫之本<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-1b"/>
　天地所以成化聖人所以立教通之乎萬世而無斁放<lb/>
　之於四海而皆凖至矣哉誠無以加矣然其廣大雖包<lb/>
　乎無外而其淵源實本於因心遡厥初生咸知孺慕雖<lb/>
　在顓䝉即備天良故位無尊卑人無賢愚皆可以與知<lb/>
　而與能是知孝者乃生人之庸徳無甚𤣥竒抑固有之<lb/>
　秉彝非由外鑠誠貴乎篤行而非語言之間所得而盡<lb/>
　也雖然降衷之理固根於凡民之心而覺世之功必頼<lb/>
　夫聖人之訓苟非著書立説以廸天性自然之善抒人<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-2a"/>
子難己之情使天下之人曉然於日用之恒行即為大<lb/>
經大法之所存而敦行不怠以全其本始夫亦孰由知<lb/>
孝之要盡孝之詳以無忝所生也哉此孔子孝經之書<lb/>
所由作也朕萬幾之暇時加三復自開宗明義迄於終<lb/>
篇見其言近而㫖逺理約而該博本之立身以行道推<lb/>
之移風而易俗愛敬所著公卿士庶皆得循分以承歡<lb/>
感應所通東西南北罔不漸被而思服誠萬世不刋之<lb/>
懿矩百聖不易之格言自天子以至於庻人不可一日<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-2b"/>
闕者夫子所謂吾志在春秋行在孝經良有以也自漢<lb/>
以來去聖日逺詮釋滋多厥㫖寖晦孔安國尚古文鄭<lb/>
𤣥主今文互有異同各矜識解魏晋而降諸儒羣興析<lb/>
疑闡奥代不乏人源流攸分不無繁蕪迨及開元更立<lb/>
注疏亦既萃一代之菁英垂表章於奕世矣而詳畧或<lb/>
殊詎云至當宋之邢昺元之吳澄輩標新領異間有發<lb/>
揮然揆之美善或未盡焉至於明季著述紛紜或拾前<lb/>
賢之緒餘文其謭陋或摘古人之紕繆肆彼譏彈不知<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-3a"/>
天懷既薄問學復疎因心之理未明空文之多奚補其<lb/>
於作經之意均未當耳夫親恩罔極高厚難酬徳至聖<lb/>
人猶虞未盡同為人子孰不佩至教而興永錫之感乎<lb/>
然則訓詁未確漸摩弗力欲其相觀而善厥路無由朕<lb/>
為此慮爰集古今之注更互考訂其得中而窽綮者採<lb/>
輯之其妄逞而臆說者刪除之譬諸沙礫既披美鏐始<lb/>
出稂莠盡剪嘉禾乃登至若流覽之餘時獲一是或足<lb/>
以補未發之藴者輙為增入聊備參觀總以孝之道甚<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-3b"/>
大而平故不必旁求隱怪用益高深誇示繁縟徒滋複<lb/>
贅惟以布帛菽粟之言昭廣大中正之理雖未知於作<lb/>
者之㫖能盡脗合可無枘鑿與否然而前代諸儒之書<lb/>
瑕瑜難掩與夫近代羣言之失淆亂不稽者於兹正之<lb/>
庶幾發矇啓錮四方億兆咸知傚法而允廸共底於大順<lb/>
之休焉夫如是將見至徳要道由此而廣和睦無怨由<lb/>
此而成矣<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>謹按尚書孝經均有古今文魯國三老所<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-4a"/>
　　　　　獻劉向所錄衛宏所校此古文孝經也衛文<lb/>
　　　　　侯所受顔芝所藏唐石臺所勒此今文孝經<lb/>
　　　　　也<lb/>
御注孝經因石臺本注經<lb/>
世祖章皇帝親自刪定文簡而義該順治中鏤板印行而<lb/>
　　　　　民間流傳甚少<hi>臣</hi>同里禮部尚書<hi>臣</hi>杜臻購<lb/>
　　　　　得寳藏<hi>臣</hi>謹錄之以弁經義考之首<lb/>
勑撰<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-4b"/>
日講四書解義<lb/>
　　　二十六卷<lb/>
　　康熙十六年十二月八日<lb/>
皇帝御製序曰朕惟天生聖賢作君作師萬世道綂之傳<lb/>
　即萬世治綂之所繫也自堯舜禹湯文武之後而有孔<lb/>
　子曾子子思孟子自易書詩禮春秋而外而有論語大<lb/>
　學中庸孟子之書如日月之光昭於天嶽瀆之流峙於<lb/>
　地猗歟盛哉葢有四子而後二帝三王之道傳有四子<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-5a"/>
　之書而後五經之道備四子之書得五經之精意而為<lb/>
　言者也孔子以生民未有之聖與列國君大夫及門弟<lb/>
　子論政與學天徳王道之全修己治人之要具在論語<lb/>
　一書學庸皆孔子之傳而曾子子思獨得其宗明新止<lb/>
　善家國天下之所以齊治平也性教中和天地萬物之<lb/>
　所以位育九經逹道之所以行也至於孟子繼往聖而<lb/>
　開來學闢邪說以正人心性善仁義之㫖著明於天下<lb/>
　此聖賢訓辭詔後皆為萬世生民而作也道綂在是治<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-5b"/>
　綂亦在是矣歴代賢哲之君創業守成莫不尊崇表章<lb/>
　講明斯道朕紹<lb/>
祖宗丕基孳孳求治留心問學命儒臣撰為講義務使闡<lb/>
　發義理裨益政治同諸經史進講經歴寒暑罔敢間輟<lb/>
　兹已告竣思與海内臣民共臻至治特用校刋用垂永<lb/>
　久爰製序言弁之簡首每念厚風俗必先正人心正人<lb/>
　心必先明學術誠因此編之大義䆒先聖之㣲言則以<lb/>
　此為化民成俗之方用期夫一道同風之治庻㡬進於<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-6a"/>
唐虞三代文明之盛也夫<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>謹按四書解義總裁官二人　經筵　日<lb/>
　　　　講官　起居注翰林院掌院學士兼禮部侍<lb/>
　　　　郎加一級教習庶吉士資政大夫<hi>臣</hi>喇沙里<lb/>
　　　　　經筵　日講官　起居注翰林院掌院學<lb/>
　　　　士兼禮部侍郎教習庶吉士通議大夫<hi>臣</hi>陳<lb/>
　　　　廷敬分撰官十一人　日講官　起居注詹<lb/>
　　　　事府詹事兼翰林院侍讀學士<hi>臣</hi>沈荃　日<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-6b"/>
　　　　講官　起居注翰林院侍讀學士加三級通<lb/>
　　　　議大夫<hi>臣</hi>色冷　日講官　起居注翰林院<lb/>
　　　　侍讀學士<hi>臣</hi>葉方藹　日講官　起居注翰<lb/>
　　　　林院侍讀學士加二級<hi>臣</hi>蔣𢎞道　經筵<lb/>
　　　　日講官　起居注翰林院侍講學士加一級<lb/>
　　　　奉政大夫<hi>臣</hi>庫勒納　日講官　起居注翰<lb/>
　　　　林院侍講學士食正四品俸<hi>臣</hi>張英　日講<lb/>
　　　　官　起居注右春坊右庶子兼翰林院侍講<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-7a"/>
　　　　　<hi>臣</hi>張玉書　日講官　起居注翰林院侍讀<lb/>
　　　　　加一級奉政大夫<hi>臣</hi>牛鈕　日講官　起居<lb/>
　　　　　注翰林院侍講承徳郎<hi>臣</hi>韓菼　日講官<lb/>
　　　　　起居注右春坊右中允兼翰林院編修<hi>臣</hi>董<lb/>
　　　　　訥儒林郎　日講官　起居注左春坊左贊<lb/>
　　　　　善兼翰林院檢討<hi>臣</hi>王鴻緒<lb/>
日講書經解義<lb/>
　　　十三卷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-7b"/>
　　康熙十九年四月十二日<lb/>
皇帝御製序曰天生民而立之君非特予以崇髙富貴之<lb/>
　具而已固將副教養之責使四海九州無一夫不獲其<lb/>
　所也是故古之帝王奉若天道建都樹屏以立其綱設<lb/>
　官置吏以張其紀經天緯地以盡其才親親尊尊以𢎞<lb/>
　其業黎民阻饑而為之教稼五品不遜而為之明倫為<lb/>
　禮樂以𨗳其中和為兵刑以息其爭訟事未然而預為<lb/>
　之備患已至而急為之驅葢治天下之法見於虞夏商<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-8a"/>
周之書其詳且密如此宜其克享天心而致時雍太和<lb/>
之效也所以然者葢有心法以為治法之本焉所謂敬<lb/>
也誠也中也敬則神明有主而物欲不能揺誠則孚信<lb/>
在中而偽巧不能間中則公正無偏而衺說不能移凡<lb/>
書中曰欽明曰寅恭曰祗懼曰廸畏皆敬之屬也曰允<lb/>
塞曰至誠曰一徳曰惇信皆誠之屬也曰義制事禮制<lb/>
心曰沉濳剛克高明柔克曰寛而有制從容以和皆中<lb/>
之屬也性之者為堯舜禹文身之者為湯武高宗困而<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-8b"/>
學之者為太甲成王悖而去之者為太康桀紂嗚呼心<lb/>
法之存亡治道之升降分焉天命之去留繫焉曷其奈<lb/>
何弗鑒朕萬㡬餘暇讀四代之書惕若恐懼爰命儒臣<lb/>
取漢宋以來諸家之說薈萃折𠂻著為講義一十三卷<lb/>
逐日進講兹特加鋟梓頒示臣民俾知朕仰法前代聖<lb/>
王志勤道逺然夙夜兢兢思體諸身心措諸政治以母<lb/>
負上天立君之意夫豈敢一日忘哉是為序<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>謹按書經解義總裁官二人　經筵　日<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-9a"/>
　　　　講官起居注翰林院掌院學士兼禮部侍郎<lb/>
　　　　教習庻吉士<hi>臣</hi>庫勒納　經筵　日講官<lb/>
　　　　起居注翰林院掌院學士兼禮部侍郎教習<lb/>
　　　　庻吉士<hi>臣</hi>葉方藹分撰官十三人通議大夫<lb/>
　　　　　日講官　起居注詹事府詹事<hi>臣</hi>格爾古<lb/>
　　　　德　日講官　起居注詹事府詹事兼翰林<lb/>
　　　　侍讀學士加一級<hi>臣</hi>沈荃　日講官　起居<lb/>
　　　　注翰林院侍讀學士加二級<hi>臣</hi>蔣𢎞道　日<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-9b"/>
　　　　講官　起居注翰林院侍讀學士食正四品<lb/>
　　　　俸<hi>臣</hi>張英　經筵　日講官　起居注翰林<lb/>
　　　　院侍讀學士奉政大夫<hi>臣</hi>牛鈕　日講官<lb/>
　　　　起居注翰林院侍讀學士奉政大夫<hi>臣</hi>常書<lb/>
　　　　　日講官　起居注翰林院侍講學士食正<lb/>
　　　　四品俸<hi>臣</hi>崔蔚林　日講官　起居注翰林院<lb/>
　　　　侍講學士奉政大夫<hi>臣</hi>嚴我斯　日講官<lb/>
　　　　起居注翰林院侍講學士<hi>臣</hi>朱馬㤗　日講<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-10a"/>
　　　　　官　起居注左春坊左庻子兼翰林院侍讀<lb/>
　　　　　<hi>臣</hi>張玉書　日講官　起居注翰林院侍讀<lb/>
　　　　　<hi>臣</hi>阿哈逹　日講官　起居注翰林院侍講<lb/>
　　　　　<hi>臣</hi>董訥　日講官　起居注翰林院侍講<hi>臣</hi>
　　　　　王鴻緒<lb/>
日講易經解義<lb/>
　　　十八卷<lb/>
　　康熙二十二年十二月十八日<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-10b"/>
皇帝御製序曰朕惟帝王道法載在六經而極天人窮性<lb/>
　命開物前民通變盡利則其理莫詳於易易之為書合<lb/>
　四聖人立象設卦繫辭焉而廣大悉備自昔庖犧神農<lb/>
　黄帝堯舜王天下之道咸取諸此葢詩書之文禮樂之<lb/>
　具春秋之行事罔不於易會通焉漢班固有言六藝具<lb/>
　五常之道而易為之原詎不信歟朕夙興夜寐惟日孜<lb/>
　孜勤求治理思古帝王立政之要必本經學嘗愽綜簡<lb/>
　編玩索精藴至於大易尤極研求特命儒臣叅攷諸儒<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-11a"/>
註疏傳義撰為解義一十八卷日以進講反復卦爻之<lb/>
辭深探作易之㫖大抵造化工用不外隂陽而配諸人<lb/>
事則有貞邪淑慝之别運數所由盛衰風俗所由治亂<lb/>
君子小人所由進退消長鮮不於竒偶二畫屈伸變易<lb/>
之間見之若乃體諸躬行措之事業有觀民設教之方<lb/>
有通徳類情之用恐懼修省以治身思患豫防以維世<lb/>
引而伸之觸類而長之而治理備矣於是刋刻成書頒<lb/>
示天下朕惟體乾四徳以容保兆民且期庻司百職事<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-11b"/>
矢於野渙羣之公成㧞茅允升之美則㤗交嫓於明良<lb/>
而太和溢於宇宙庻稱朕以經學為治法之意也夫<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>謹按易經解義總裁官三人　經筵　日<lb/>
　　　　講官起居注翰林院掌院學士兼禮部侍郎<lb/>
　　　　加一級支二品俸教習庻吉士<hi>臣</hi>牛鈕　經<lb/>
　　　　筵　日講官　起居注翰林院掌院學士兼<lb/>
　　　　禮部侍郎教習庻吉士<hi>臣</hi>孫在豐　日講官<lb/>
　　　　起居注翰林院學士兼禮部侍郎<hi>臣</hi>張英分<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-12a"/>
　　　　撰官十八人通議大夫　經筵　日講官<lb/>
　　　　起居注詹事府詹事加一級<hi>臣</hi>傅臘塔　日<lb/>
　　　　講官　起居注詹事府詹事兼翰林院侍讀<lb/>
　　　　學士加禮部侍郎降一級留任<hi>臣</hi>沈荃　資<lb/>
　　　　政大夫　日講官　起居注詹事府少詹事<lb/>
　　　　兼翰林院侍講學士仍加詹事府詹事<hi>臣</hi>蔣<lb/>
　　　　𢎞道　通議大夫　日講官　起居注詹事<lb/>
　　　　府少詹事兼翰林院侍講學士仍加詹事府<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-12b"/>
　　　　詹事<hi>臣</hi>嚴我斯　經筵　日講官　起居注<lb/>
　　　　翰林院侍讀學士奉政大夫<hi>臣</hi>常書　日講<lb/>
　　　　官　起居注翰林院侍讀學士加一級又加<lb/>
　　　　一級支四品俸奉政大夫<hi>臣</hi>朱馬㤗　日講<lb/>
　　　　官　起居注翰林院侍讀學士<hi>臣</hi>王封濚<lb/>
　　　　日講官　起居注翰林院侍講學士加二級<lb/>
　　　　中憲大夫<hi>臣</hi>阿山　日講官　起居注翰林<lb/>
　　　　院侍講學士加一級朝議大夫<hi>臣</hi>邵吳逺<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-13a"/>
　　　　　日講官　起居注翰林院侍講學士<hi>臣</hi>徐乾<lb/>
　　　　　學　日講官　起居注翰林院侍講學士<hi>臣</hi>
　　　　　高士竒　日講官　起居注翰林院侍講加<lb/>
　　　　　侍讀學士加一級<hi>臣</hi>董訥　日講官　起居<lb/>
　　　　　注翰林院侍講<hi>臣</hi>翁叔元　日講官　起居<lb/>
　　　　　注左春坊左中允兼翰林院編修<hi>臣</hi>秦松齡<lb/>
　　　　　日講官　起居注右春坊右贊善兼翰林院<lb/>
　　　　　檢討<hi>臣</hi>王頊齡　日講官　起居注翰林院<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-13b"/>
　　　　　修撰儒林郎<hi>臣</hi>歸允肅　日講官　起居注<lb/>
　　　　　翰林院編修文林郎<hi>臣</hi>曹禾　日講官　起<lb/>
　　　　　居注翰林院檢討徴仕郎<hi>臣</hi>嚴繩孫<lb/>
　孝經衍義<lb/>
　　　一百卷<lb/>
　　康熈二十九年四月二十四日<lb/>
皇帝御製序曰朕緬維自昔聖王以孝治天下之義而知<lb/>
　其推之有本操之有要也夫孝者百行之源萬善之極<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-14a"/>
　書言奉先思孝詩言孝思維則明乎爲天之經地之義<lb/>
　人性所同然振古而不易故以之為己則順而祥以之<lb/>
　教人則樂而易從以之化民成俗則徳施溥而不匱帝<lb/>
　王奉此以宰世御物躬行為天下先其事始於寢門視<lb/>
　膳之節而推之於配帝饗親覲光揚烈諴萬民而光四<lb/>
　海皆斯義也孔子教孝之言散見於六籍而綂㑹於孝<lb/>
　經曾子以純孝親承斯訓其詞約其指逺條貫終始綜<lb/>
　括羣論言孝之義於斯為備自顔芝藏本出於漢初考<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-14b"/>
　注箋釋代有其人如孔安國鄭康成皇侃邢昺輩無慮<lb/>
　百餘家大約皆訓詁章句辨論古今文同異而求其推<lb/>
　廣義藴逹之於萬事萬物而皆莫出其範圍者則尚未<lb/>
　之備也<lb/>
世祖章皇帝𢎞敷孝治懋昭人紀特命纂修孝經衍義未<lb/>
　及成書朕纘承先志詔儒臣蒐討編輯倣宋儒真徳秀<lb/>
　大學衍義體例徴引經史諸書以旁通其說竊以仲尼<lb/>
　稱至徳要道以順天下又曰教之所由生而後詳列天<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-15a"/>
子諸侯卿大夫士庻人之五孝此則一經之大㫖亦猶<lb/>
大學之言明徳新民格致誠正修齊治平也是故衍至<lb/>
徳之義則仁義禮智信之說備矣衍要道之義則父子<lb/>
君臣夫婦昆弟朋友之論備矣衍教所由生之義則禮<lb/>
樂政刑之屬備矣衍五孝而皆以愛敬為本明貴賤之<lb/>
所同也由天子之敬親推之則郊丘宗廟典禮之義備<lb/>
矣由天子之愛親推之則仁民育物撫綏愛養之義備<lb/>
矣無非敬也無非愛也即無非孝也遞而至於諸侯之<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-15b"/>
不驕不溢卿大夫之法服法言法行士庻人之忠順事<lb/>
上謹身節用何一非愛敬之義推而極之通於神明貫<lb/>
乎天地夫寧有涯際乎哉書成凡一百卷鏤版頒行併<lb/>
製序言冠於簡端庻㡬嘉與海内共遵斯路家修子弟<lb/>
之職人奉親長之訓協氣旁流休風四逹以成一代敦<lb/>
厚鴻龎之治斯則朕繼述先烈尊經崇本之志也夫<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>謹按孝經衍義總裁官二人　經筵講官<lb/>
　　　　翰林院學士兼禮部侍郎加禮部尚書管<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-16a"/>
　　　　部右侍郎事<hi>臣</hi>葉方藹　日講官　起居注<lb/>
　　　　翰林院學士兼禮部侍郎<hi>臣</hi>張英纂修則<lb/>
　　　　日講官　起居注翰林院侍講<hi>臣</hi>韓菼凡例<lb/>
　　　　目録一卷經㫖總要二卷衍義一百卷康熙<lb/>
　　　　二十一年三月進呈所衍之目曰至徳曰要<lb/>
　　　　道曰教之所由生曰天子之孝曰諸侯之孝<lb/>
　　　　曰卿大夫之孝曰士之孝曰庻人之孝曰大<lb/>
　　　　順之徵至徳之目曰仁曰義曰禮曰智曰信<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-16b"/>
　　　　要道之目曰父子曰君臣曰兄弟曰夫婦曰<lb/>
　　　　朋友師弟子附焉教所由生之目曰禮曰樂<lb/>
　　　　曰政曰刑天子之孝一曰愛親愛親之義曰<lb/>
　　　　早諭教曰均慈愛曰敦友恭曰親九族曰體<lb/>
　　　　臣工曰重守令曰愛百姓曰課農桑藉田附<lb/>
　　　　焉曰薄稅歛曰備凶荒曰省刑罰曰恤征戍<lb/>
　　　　二曰敬親敬親之義曰事天地曰法祖宗曰<lb/>
　　　　隆郊配曰嚴宗廟曰重學校飬老附焉曰崇<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-17a"/>
　　　　聖學曰教宫闈曰論官材曰優大臣曰設諌<lb/>
　　　　官曰正紀綱曰别賢否曰制國用曰厚風俗<lb/>
　　　　諸侯之孝曰愛親敬親不驕不溢卿大夫之<lb/>
　　　　孝曰愛親敬親法言徳行士之孝曰愛親敬<lb/>
　　　　親事君忠事長順庻人之孝曰愛親敬親用<lb/>
　　　　天道分地利謹身節用終以大順之徴者因<lb/>
　　　　經有以順天下之文也<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_001-17b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　經義考卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>