<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>經義考卷二十三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　經義考卷二十三<lb/>
　　　　　　　　　　翰林院檢討朱彞尊撰<lb/>
　　　易<hi>二十二</hi>
李氏<hi>綱</hi>梁谿易傳内外篇<lb/>
　　通考十九卷<lb/>
　　　佚<lb/>
　綱自序内篇曰六經皆所以載道而易以道隂陽故<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-1b"/>
　剛柔相推而生變化天道備矣聖人繫辭焉而明吉<lb/>
　凶以盡人事所以和同天人之際而使之無間也古<lb/>
　文日月爲易日陽也月隂也月遄日邁一晝一夜相<lb/>
　推而生明陽竒隂耦一剛一柔相推而成卦故曰隂<lb/>
　陽之義配日月又曰剛柔者晝夜之象也聖人觀變<lb/>
　於隂陽而立卦發揮於剛柔而生爻卦爻具而謂之<lb/>
　易者葢専以變易為義先儒謂易含三義有不易簡<lb/>
　易之意者非也故自太極兆而為竒耦自竒耦積而<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-2a"/>
　爲乾坤自乾坤索而為六子自八卦相重相錯而爲<lb/>
　六十四卦無非變者六爻之義易以貢變動不居周<lb/>
　流六虚上下無常剛柔相易不可為典要惟變所適<lb/>
　此所以謂之易歟易也道也神也異名同實其㫖一<lb/>
　也生生之謂易一隂一陽之謂道隂陽不測之謂神<lb/>
　三者渾淪而不相離語其大則範圍天地語其小則<lb/>
　充足毫末刻雕衆形槖籥萬化自有形至於無形自<lb/>
　有心至於無心莫不綜攝乎此則易之為書何爲者<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-2b"/>
　耶載此而已剛柔有自然之位進退徃来有自然之<lb/>
　序消息盈虚有自然之理皆所以載天道也而人事<lb/>
　存焉是以聖人察卦爻之變因其有是象則繫之以<lb/>
　是辭以愛惡情偽之相感為吉凶悔吝之端以君子<lb/>
　小人之相長爲治亂安危之夲其所以告之使避凶<lb/>
　趨吉雖不離於日用之間而精義入神有出於思為<lb/>
　之表和順於道徳而理於義窮理盡性以至於命此<lb/>
　學者所以不可不盡心也周官太卜掌三易之法一<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-3a"/>
　曰連山二曰歸藏三曰周易其經卦皆八其别卦皆<lb/>
　六十有四則自伏羲畫八卦因而重之六十四卦已<lb/>
　陳矣連山夏易也以艮為首故曰連山歸藏商易也<lb/>
　以坤為首故曰歸藏孔子觀商道於宋得坤乾焉葢<lb/>
　歸藏之書然而讀易韋編至於三絶作彖象文言諸<lb/>
　篇以贊明之則三易之書至周易而後大備故韓宣<lb/>
　子適魯見易象及春秋曰吾乃今知周公之徳與周<lb/>
　之所以王矣易卦先後之序與彖爻之辭皆文王造<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-3b"/>
　始而周公續終之故有王用享于岐山箕子明夷利<lb/>
　貞之語不然韓宣子何以知周公之徳哉孔子於易<lb/>
　其説尤詳而論語記羣弟子問答獨罕於易故曰子<lb/>
　所雅言詩書執禮皆雅言也以詩書執禮為雅言則<lb/>
　易罕言矣豈非易者天道所在而性與天道雖子貢<lb/>
　亦有所不得聞故耶秦焚詩書易以卜筮之書而幸<lb/>
　存今餘經類多亡闕而易獨為完經葢天相之以垂<lb/>
　訓於萬世使一卦一爻有不備者則乾坤或幾乎熄<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-4a"/>
　矣漢晋間如九師之流一主於象數而不稽義理故<lb/>
　其取象蔓衍迂闊多悖聖人之意自王輔嗣以來及<lb/>
　近世學者一主於義理而不求象數故其訓義與象<lb/>
　相違因失聖人之意者亦不為少二者胥失也夫聖<lb/>
　人極數以定象立象以盡意象數者易之所自作而<lb/>
　義理寓焉舍象數以求意是猶舍筌蹄而求魚兎捐<lb/>
　麴糵而求酒醴也魚兎得然後筌蹄可忘酒醴成然<lb/>
　後糟粕可棄故必質諸象數而不謬考諸義理而不<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-4b"/>
　惑六通四闢無所滯礙然後聖人之意可見焉孔子<lb/>
　彖象葢兼之矣然而象少義多者深其阜眇其根幽<lb/>
　其所以然使學者精思而自得故也余以罪謫海上<lb/>
　端憂多暇取易讀之屏去衆説獨以心㑹即象數之<lb/>
　幽渺究理義之精微於以窺聖人之制作燦然如據<lb/>
　璣衡以觀天日月星辰經緯昭囬之文吉凶妖祥之<lb/>
　理皆可歴數而周知喟然嘆曰不學易而渉世其蹈<lb/>
　禍固宜罪大不死乃得窮聖經於荒絶之鄉心醉神<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-5a"/>
　開恍若有授之者豈非幸耶昔人作易於憂患者非<lb/>
　特智慮不用於時欲有所表見於後葢以險阻艱難<lb/>
　備嘗之矣人之情偽盡知之矣然後思深慮危足以<lb/>
　發難言之妙藴以貽範於將來余雖固陋困窮流離<lb/>
　之甚其敢忘此乃以所妄見者著易傳内外篇訓釋<lb/>
　上下經上下繫説卦序卦雜卦縂論合爲十卷外篇<lb/>
　釋象七明變一訓辭二類占一衍數二合為十有三<lb/>
　卷凡二十有三卷雖未足以測聖人之意然發明易<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-5b"/>
　學必由象數以極義理之歸庶幾或自此書始也引<lb/>
　義比類反覆㕘錯文辭繁費所不得已覽者取其意<lb/>
　而勿誚焉可也書始於建炎嵗次己酉中夏時赴謫<lb/>
　所南征次鬱林成於庚戌季夏時自海上北歸次寧<lb/>
　逺凡期年云<lb/>
　綱自序外篇曰易有聖人之道四焉以言者尚其辭<lb/>
　以動者尚其變以制器者尚其象以卜筮者尚其占<lb/>
　易夲於數而數不與焉極其數遂定天下之象數兼<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-6a"/>
　於象故也有數而後有象有象而後有變有變而後<lb/>
　有占而鼓天下之動則存乎辭辭所以該極象數各<lb/>
　指其所之而明吉凶以示人者也古之學者必備是<lb/>
　五者然後足以窺聖人作易之㫖故有推歩氣候律<lb/>
　厯之學所以知數也有正卦互體俯仰之學所以觀<lb/>
　象也有卦變時來消長之學所以察變也有五行世<lb/>
　應遊魂歸魂之學所以考占也有訓詁其言解釋其<lb/>
　義之學所以修辭也近世言者惟尚言辭務明其義<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-6b"/>
　而象數變占之學皆失其傳則不得聖人之㫖多矣<lb/>
　今卦爻之象變具在含蓄妙意發揮至理示人甚明<lb/>
　顧勿深考而占筮術數之法載於經傳者班班可考<lb/>
　苟能精以思慮黙契於心則古人之學不難到也聖<lb/>
　人作易之㫖雖非即此而可窮亦非舍此而能得不<lb/>
　鑿不拘惟其是之為從而已余年運而徃行將知命<lb/>
　學易於憂患之中既以所妄見者為之傳又作釋象<lb/>
　七篇明變一篇訓辭二篇類占衍數各一篇合十有<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-7a"/>
　二卷目爲易傳外篇以解剥易體庶幾聖人難盡之<lb/>
　意或因是而可窺至於洞象數之表逹變通之幾占<lb/>
　筮之巧妙辭義之精微有不可以筆舌傳者則覽者<lb/>
　當自得焉葢易者學道之筌蹄此書又學易之筌蹄<lb/>
　魚兎已得則筌蹄雖忘焉可也書始於建炎三年己<lb/>
　酉之中秋時謫居海上行次雷陽成於四年之仲春<lb/>
　時蒙恩北歸行次容南凡半年云謹志嵗月總其大<lb/>
　略爲之序冠於目録之首<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-7b"/>
　陳振孫曰丞相昭武李綱伯紀撰按序内外篇凡二<lb/>
　十三卷内篇訓釋上下經繫辭説序雜卦并縂論合<lb/>
　十卷外篇釋象七明變一訓辭二類占一衍數二合<lb/>
　十有三卷今内篇闕縂論外篇闕訓辭及衍數下卷<lb/>
　存者十卷葢罷相遷謫時所作其書未行於世舘閣<lb/>
　亦無之莆田鄭寅子敬從忠定之曾孫得其藏夲頃<lb/>
　倅莆田借鄭夲傳錄今考梁谿集紹興十三年所編<lb/>
　其訓辭二序已云有録無書則雖其家亦亡逸乆矣<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-8a"/>
　豈其有序而書實未成耶其書於辭變象占無不該<lb/>
　貫可謂博矣<lb/>
張氏<hi>浚</hi>紫巗易傳<lb/>
　　宋志十卷<lb/>
　　　存<lb/>
　趙希弁曰右紫巖居士魏國張忠獻公浚徳逺所著<lb/>
　也<lb/>
　朱子作行状曰公之學一夲天理尢深於易春秋論<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-8b"/>
　孟有論語解四卷易解并雜説共十卷春秋解六卷<lb/>
　中庸解一卷詩書禮解三卷<lb/>
　張獻之跋曰曾王父忠獻公濳心於易嘗為之傳前<lb/>
　後兩著藁親題第二稿云此夲改正處極多紹興戊<lb/>
　寅四月六日某書始為定夲矣獻之頃嘗繕録之附<lb/>
　以讀易雜説通為十卷藏之於家忠獻嘗與屏山劉<lb/>
　公書云無他用心惟静黙體道卒究聖人心法又答<lb/>
　澹庵胡公書云杜門亦惟聖賢之道是求夫求而得<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-9a"/>
　之者其在是矣惜其傳之未廣朅来舂陵刻於郡齋<lb/>
　與學者共之<lb/>
　王應麟曰張浚易解并雜記共十卷其論易數曰太<lb/>
　極一也兩儀三之也分為二而七八九六之數五十<lb/>
　有五此天地之中數也論剛柔之義曰君道主剛而<lb/>
　其義也用柔故乾動則為坤矣臣道主柔而其動也<lb/>
　用剛故坤動則為乾矣<lb/>
　胡一桂曰紫巗易傳第十卷係讀易雜記主劉牧説<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-9b"/>
　紹興三年四月六日定夲成嘉定庚辰曾孫獻之刋<lb/>
　於舂陵郡齋<lb/>
李氏<hi>光</hi>讀易老人解説<lb/>
　　宋志十卷<lb/>
　　　未見<lb/>
　宋史李光字泰發越州上虞人崇寧五年進士<lb/>
　趙希弁曰紹興中光㕘知政事庚申歳金敗盟奪河<lb/>
　南地光在榻前攻秦檜之短遂罷尋謫藤州移瓊州<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-10a"/>
　又移萬安檜死量移郴己卯用赦還舟行至江州而<lb/>
　卒<lb/>
　陳振孫曰㕘政李光泰發撰光忤秦檜謫海外爲此<lb/>
　書光嘗受學於劉元城<lb/>
　董真卿曰李荘簡公光紹興初謫嶺南著書自號讀<lb/>
　易老人其學夲劉元城元城學於司馬公<lb/>
許氏<hi>翰</hi>易傳<lb/>
　　　佚<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-10b"/>
　林泉野記許翰字崧老洪州進士宣和中為給事中<lb/>
　靖康初以李綱薦召為御史中丞綱黜翰并罷建炎<lb/>
　初綱入相復薦為尚書左丞<lb/>
　　　　按許氏易傳宋志不載見尢氏遂初堂目<lb/>
沈氏<hi>該</hi>周易小傳<lb/>
　　宋志六卷<lb/>
　　　存<lb/>
　該自序曰易有太極是生兩儀兩儀生四象四象生<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-11a"/>
　八卦四象者何也六七八九是也七為少陽九爲老<lb/>
　陽陽盈也八爲少隂六為老隂隂盈也物極則盈盈<lb/>
　極則變理之常也故七八者隂陽之静也九六者隂<lb/>
　陽之動也吉凶悔吝生乎動者也惟動則有占不動<lb/>
　則無兆故聖人作易筮者亦必以爻變定吉凶所謂<lb/>
　動則觀其變以玩其占也如陳厲公生敬仲筮之遇<lb/>
　觀之否周史以謂風為天於土上山也有山之材而<lb/>
　照之以天光於是乎居土上利用賓於王秦伯将納<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-11b"/>
　王筮之遇大有之暌卜偃以謂天為澤以當日天子<lb/>
　降心以逆公戰克而王饗之吉孰甚焉如此之類左<lb/>
　氏載之甚多皆用爻變以言吉凶嘗以經考之聖人<lb/>
　設卦觀象列尊卑而辨貴賤所以明不可易之大法<lb/>
　故有内外以明出處有承乘以辨逆順有逺近以察<lb/>
　安危有初上以列終始三才就列六位時成此其大<lb/>
　法也聖人因六爻之變繫辭焉以命之以辨吉凶所<lb/>
　以通不可不易之至變故上下無常剛柔相易變動<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-12a"/>
　不居惟變所適其道屢遷不可為典要爻也者言乎<lb/>
　其變也此之謂也是故爻辭之所命雖不離乎大常<lb/>
　而變卦之微寓焉自王輔嗣而下皆未嘗以變卦釋<lb/>
　爻辭道其大常也若夫變動不居之妙則在學者精<lb/>
　思黙識而已輙以臆見妄窺淵奥既以正體發明爻<lb/>
　象之㫖又以變體擬議變動之意亦庶幾萬有一得<lb/>
　焉耳夫觀象玩占易道之小者也雖小道亦有可觀<lb/>
　者焉名之曰易小傳以别於大傳云爾若夫一卦之<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-12b"/>
　内義有可明爻變之外言有未盡者每卦别為論亦<lb/>
　庶幾變而不失其正小而不遺其大者也<lb/>
　進易小傳劄子曰臣不揆妄意於易三十餘年矣智<lb/>
　識闇淺見聞寡陋豈足以窺精微之義竊嘗謂易有<lb/>
　四象六七八九是也而六爻九六所謂爻也者言乎<lb/>
　其變者也自王弼而下未嘗以變體釋爻辭近世之<lb/>
　言變體者復入爻象之正臣竊以臆説為易小傳既<lb/>
　以正體發明爻象之㫖又以變體擬議變動之意每<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-13a"/>
　卦别為一論其詳見於序為六卷十二冊繕寫上進<lb/>
　髙宗御筆奨諭曰覽卿所進易小傳研究隂陽之奥<lb/>
　發明變動之理卦後一論最為精切皆前人所畧者<lb/>
　彌日終卷深用歎嘉卿以元弼曉然於天人之際願<lb/>
　力陳以輔不逮稱朕意焉<lb/>
　中興舘閣録沈該字守<hi>一作元</hi>約吳興人登嘉王榜進<lb/>
　士紹興二十六年以左僕射兼修國史<lb/>
　林至曰沈丞相易小傳既以正體發明爻象之㫖又<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-13b"/>
　以變體擬議變動之意以求合乎動則觀其變而玩<lb/>
　其占之辭亦未免拘攣也<lb/>
　陳造曰諸家詁注易多矣有得必有失惟丞相沈公<lb/>
　筆為小傳皆以春秋君子用易之説充而周之沿而<lb/>
　求之源而流之邃哉妙矣蔡墨言龍而曰在乾之姤<lb/>
　曰濳龍勿用初九變則姤也同人曰見龍在田九二<lb/>
　變則同人大有曰飛龍在天九五變則大有坤曰見<lb/>
　羣龍无首變而盡則坤坤之剥曰龍戰于野坤上六<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-14a"/>
　之變也丞相之學其夲如此亡友周令譽授余一紙<lb/>
　書乃春秋時占法其法純用易而盡屏卜筮家神將<lb/>
　時日諸説云用之占筮如神乃知讀古書可得古法<lb/>
　思與不思爾<lb/>
　陳振孫曰釋六爻兼論變卦多夲春秋左氏傳占法<lb/>
　卦為一論又有繫辭補注十餘則附之卷末<lb/>
　胡一桂曰僕射小傳每卦别爲一論<lb/>
　浙江通志該撰易小傳其説以左氏卦變為文嘗進<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-14b"/>
　之髙宗降詔褒奨<lb/>
曾氏<hi>幾</hi>周易釋象<lb/>
　　宋志五卷<lb/>
　　　佚<lb/>
　中興舘閣録曾幾字吉甫贑州人政和五年因銓試<lb/>
　優等第一人賜上舍出身紹興二十七年十月除秘<lb/>
　書少監二十八年七月權禮部侍郎<lb/>
　陳振孫曰吉甫紹興末年已老始擢用乾道中年八<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-15a"/>
　十三以卒號茶山先生<lb/>
王氏<hi>庭珪</hi>易解<lb/>
　　二十卷<lb/>
　　　佚<lb/>
　周必大曰公學無不通而尢邃於易少嘗師鄕先生<lb/>
　張汝明晚自得於意言之表漢上朱先生震文定胡<lb/>
　公安國薌林向公子諲見其解皆嘆賞以爲必傳<lb/>
　胡銓志墓曰公少從鄕先生張公汝明學易晚益悟<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-15b"/>
　於理表張公葢作易索嘗為御史擊蔡氏者漢上先<lb/>
　生朱公震薌林居士向公子諲過草堂談經㫖嘗繼<lb/>
　晷見所講易皆降歎文定胡公安國經從亦欵留爲<lb/>
　作易解序<lb/>
　陳振孫曰直敷文閣廬陵王庭珪民瞻政和八年進<lb/>
　士仕不合棄去隠居數十年坐作詩送胡邦衡除名<lb/>
　徙辰州年已七十矣阜陵初政召爲國子監主簿九<lb/>
　十餘乃終寄禄纔承奉郎<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-16a"/>
何氏<hi>兌</hi>龜津易傳<lb/>
　　　佚<lb/>
　邵武府志何兌字太和上麓人重和元年進士紹興<lb/>
　中通判辰州自號龜津學者因稱為龜津先生<lb/>
王氏<hi>師心</hi>易説<lb/>
　　　佚<lb/>
　汪應辰志墓曰師心字與道金華人政和八年進士<lb/>
　權吏部尚書兼侍讀改福建路安撫使乾道初致仕<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-16b"/>
　卒諡莊敏<lb/>
　　　　按師心易説李氏學易説熊氏夲義集成皆<lb/>
　　　　采之<lb/>
朱氏<hi>震</hi>漢上易集傳<lb/>
　　宋志十一卷<lb/>
　　　存<lb/>
周易卦圖<lb/>
　　宋志三卷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-17a"/>
　　　存<lb/>
周易叢説<lb/>
　　宋志一卷<lb/>
　　　存<lb/>
　宋史朱震字子發荆門軍人登政和進士第趙鼎入<lb/>
　㕘知政事上諮以當世人才鼎曰臣所知朱震學術<lb/>
　深博亷正守道士之冠冕使位講讀必有益於陛下<lb/>
　乃召為祠部員外郎遷秘書少監兼侍經筵轉起居<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-17b"/>
　郎遷中書舍人兼翊善轉給事中兼直學士院遷翰<lb/>
　林學士震經術深醇有漢上易解<lb/>
　震進易集傳表曰臣聞商瞿學於夫子自丁寛而下<lb/>
　其流為孟喜京房喜書見於唐人者猶可考也一行<lb/>
　所集房之易傳論卦氣納甲五行之類兩人之言同<lb/>
　出於周易繫辭説卦而費直亦以夫子十翼解説上<lb/>
　下經故前代號繫辭説卦爲周易大傳爾後馬鄭荀<lb/>
　虞各自名家説雖不同要之去象數之原猶未逺也<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-18a"/>
　獨魏王弼與鍾㑹同學盡去舊説雜之以荘老之言<lb/>
　於是儒者専尚文辭不復推原大傳天人之道自是<lb/>
　分裂而不合者七百餘年矣國家隆興異人間出濮<lb/>
　上陳摶以先天圖傳种放放傳穆修修傳李之才之<lb/>
　才傳邵雍放以河圖洛書傳李溉溉傳許堅堅傳范<lb/>
　諤昌諤昌傳劉牧修以太極圖傳周敦頥敦頥傳程<lb/>
　顥程頥是時張載講學於二程邵雍之間故雍著皇<lb/>
　極經世之書牧陳天地五十有五之數敦頥作通書<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-18b"/>
　程頥述易𫝊載造太和三兩等篇或明其象或論其<lb/>
　數或傳其辭或兼而明之更迭倡和相為表裏有所<lb/>
　未盡以待來學臣頃者遊宦西洛獲觀遺書問疑請<lb/>
　益徧訪師門而後粗窺一二造次不捨十有八年起<lb/>
　政和丙申終紹興甲寅成周易集傳九卷周易圖三<lb/>
　卷周易叢説一卷以易傳為宗和㑹雍載之論上採<lb/>
　漢魏吳晉元魏下逮有唐及今包括異同補苴罅漏<lb/>
　庶幾道離而復合不敢傳諸博雅姑以自偹遺忘豈<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-19a"/>
　期清問俯及芻蕘昔虞翻講明秘説辨正流俗依經<lb/>
　以立注嘗曰使天下一人知己足以不恨而臣親逢<lb/>
　陛下曲訪淺陋則臣之所遇過於昔人逺矣其書繕<lb/>
　寫一十三冊謹隨狀上進以聞<lb/>
　卦圖自序曰卦圖所以解剥象推廣説卦斷古今之<lb/>
　疑發不盡之意彌縫易傳之闕者也<lb/>
　晁公武曰朱震子發撰自謂其學以程顥為宗和㑹<lb/>
　邵雍張載之論合康成輔嗣之學爲一云其書多采<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-19b"/>
　先儒之説以成故曰集解然頗舛謬<lb/>
　朱子曰王弼破互體朱子發用互體互體自左氏已<lb/>
　言亦有道理只是今推不合處多<lb/>
　陳振孫曰其學専以王弼盡去舊説雜以荘老専尚<lb/>
　文辭爲非是故其於象數頗加詳焉序稱九卷葢合<lb/>
　説序雜卦為一也<lb/>
　馮椅曰漢上易傳毛伯玉力詆其卦變互體伏卦反<lb/>
　卦之失謂如乾五為坎坎變離離為飛故曰飛龍之<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-20a"/>
　類切中其膏肓云<lb/>
　魏了翁曰漢上易太煩人多倦㸔却是不可廢<lb/>
　胡一桂曰變互伏反納甲之屬皆不可廢豈可盡以<lb/>
　爲失而詆之觀其取象亦甚有好處但牽合處多且<lb/>
　文辭煩雜使讀者茫然不能曉㑹㸔来只是不善作<lb/>
　文爾<lb/>
尹氏<hi>躬</hi>易解<lb/>
　　　佚<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-20b"/>
　胡銓序曰大道之行天下爲公其薦絀置舍不以新<lb/>
　故遐邇蒂芥於胸次惟當其可焉耳士之睨播物者<lb/>
　亦必睨其用心之公不公不以新故遐邇竊議乎巗<lb/>
　廊之人也故播物者手握國砥直道而行進賢絀不<lb/>
　肖泰然其不病乎士之議已也其為士者砥礪操履<lb/>
　介然其不疑於播物者之枉已也以故上下相安為<lb/>
　上相不難而下無覬覦有如十六相焉登庸而弗忌<lb/>
　有如四凶焉竄殛而弗顧而所謂十六相者亦曰上<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-21a"/>
　之用我也公所謂四凶者亦曰上之罪我也直去古<lb/>
　既逺公道日蓁上忌其下下疾視其上於是親親賢<lb/>
　賢不遺故舊之義遂為希濶事見所謂十六相者苟<lb/>
　有一日雅則必曰吾故人也薦之得無雅故之嫌乎<lb/>
　見所謂四凶者苟跡䟽情邈則曰彼不吾親也斥之<lb/>
　得無異已之嫌乎天下之所稱賢人君子焉者誦言<lb/>
　排之擊之諱聞其名心非不知其非不若是非逺嫌<lb/>
　也已上下交䝉寧怫心不怫乎時寧違道不違於俗<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-21b"/>
　必若是乃合乎世之所謂名卿才大夫也寵乃可保<lb/>
　禄乃可懐位乃可固矣嗟夫後之有大物者何太多<lb/>
　事哉播物者何其不公哉賢人君子何其常不得志<lb/>
　而奸雄小人何其接迹併肩於時也哉余嘗求其故<lb/>
　而不得則曰時使然也余竊謂之不知言者夫所謂<lb/>
　時者非耶人為之耳非天之所爲也何謂人為之葢<lb/>
　其萌非一朝其蔓非一人其萌也由心之不誠其蔓<lb/>
　也由已之不公自欺其心而謂舉世皆欺也其植根<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-22a"/>
　甚深其芟夷而藴崇之也豈易哉非明乎善而剛乎<lb/>
　用心篤於守道望其拔乎流俗而悔前之爲也不可<lb/>
　得也嗚呼時也者果天之所為而非人爲之耶果不<lb/>
　可易耶然則若吳興通守尹侯者其與時左者耶尹<lb/>
　侯中進士第於政宣之間逮今四十年矣後出新進<lb/>
　躐取卿相者踵相躡而尹侯官不偶朝之貴遊當塗<lb/>
　要官求其平生故人用是抑壓尹侯矯而䟽之尹侯<lb/>
　不歸譏於時而自反曰播物者何咎咎我之由則退<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-22b"/>
　而學易味於其所不味欣然有得則曰不事王侯髙<lb/>
　尚其事我未能也不見是而無悶我則行之於是乎<lb/>
　又爲之訓解予病今世人不得則戚戚以懟上舍己<lb/>
　之沐猴而攻人沐猴者皆非也若尹侯者仕如伏虎<lb/>
　有二十四齟齬焉信與時左矣而不怨天尢人其不<lb/>
　謂之君子人乎哉予以是知尹侯後日誠異乎俗之<lb/>
　所謂名卿才大夫也葢將與天下爲公者也予得序<lb/>
　所解掛名經端自託不腐幸矣其又奚辭<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-23a"/>
　江西通志尹躬字商老永新人宣和三年進士宰新<lb/>
　喻遷江西憲屬至正郎著易解冬官解<lb/>
黄氏<hi>祖舜</hi>易説<lb/>
　　　佚<lb/>
　閩書祖舜字繼道福清人宣和六年進士累仕至軍<lb/>
　噐監丞守尚書屯田員外郎徙吏部員外郎出通判<lb/>
　泉州遷右司郎中權刑部侍郎兼侍講知樞密院事<lb/>
　卒諡荘定<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-23b"/>
曹氏<hi>粹中</hi>易解<lb/>
　　　佚<lb/>
　姓譜粹中字純老定海人宣和六年進士李光之婿<lb/>
　也光謫海南粹中不復仕自號放翁<lb/>
金氏<hi>安節</hi>周易解<lb/>
　　　佚<lb/>
　宋史金安節字彦亨歙州休寧人宣和六年進士第<lb/>
　隆興中權吏部尚書兼侍講以敷文閣學士致仕有<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-24a"/>
　周易解<lb/>
　孫文剛家傳曰先公官至中奉大夫贈通奉大夫爵<lb/>
　休寧縣開國子食邑五百户累贈開府儀同三司少<lb/>
　保諡曰忠肅貫通經史尤精於易學者多宗之嘗著<lb/>
　易解以遺後人<lb/>
程氏<hi>克俊</hi>易通解<lb/>
　　十卷<lb/>
　　　佚<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_023-24b"/>
　新安文獻志克俊字元籲其先自歙徙浮梁宣和六<lb/>
　年策進士擢甲科官至㕘知政事中奉大夫贈官至<lb/>
　銀青光禄大夫職名至資政殿學士爵至鄱陽郡開<lb/>
　國侯食邑至一千七百户諡章靖有易通解十卷<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　經義考卷二十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>