<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>經義考卷五十七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　經義考卷五十七<lb/>
　　　　　　　　　　翰林院檢討朱彞尊撰<lb/>
　　　易<hi>五十六</hi>
沈氏<hi>懋孝</hi>周易程朱博義箋<lb/>
　　　未見<lb/>
　懋孝自序曰疏易義者多矣惟程先生正叔作傳朱<lb/>
　先生元晦作本義二書並垂博士家危坐説之斂袵<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-1b"/>
　奉之余為擇兩先生平日所為易與其弟子所説者<lb/>
　各箋所作傳義下其他氏語悉簡去不陳雖言或重<lb/>
　複㫖有出入要以旁詣互見無所不極若坐兩先生<lb/>
　於一堂執經前席也程大指謂體用顯㣲無二理以<lb/>
　人事著易道故曰卦者事也爻者事之時也此程先<lb/>
　生以易發已所學其不合孔子遺文者殆十之半朱<lb/>
　先生尊信經學覺其與孔子稍殊故於彖爻之前掇<lb/>
　取孔子彖象之義者十之七裁約程傳者十之二叅<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-2a"/>
　入他疏所得者十之一而稱曰本義至於孔子彖象<lb/>
　則皆略而不著若以論大道通神明毋乃令髙明特<lb/>
　逹之士猶有遺論乎然而兩先生之傳義無異兩曜<lb/>
　之明乎天也吾豈敢謂易道盡乎此後生可畏來者<lb/>
　起予安知無起而代之明者<lb/>
周易四聖象詞<lb/>
　　　未見<lb/>
　懋孝自序曰孔子之道總於六籍尤粹精於易易非<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-2b"/>
　詩書禮樂春秋比也詩書論而存之有刪有逸禮樂<lb/>
　攷而定之有次有補魯史裁而斷之有筆有削其於<lb/>
　易也尊之讚之不敢議焉退與門人雅言未嘗一及<lb/>
　易其列於復之讚者獨顔氏之子而曾參氏亦嘗稱<lb/>
　説艮之象辭聞易者二子耳觀其生平所自著書魯<lb/>
　論皆門人所述詩書禮樂傳之往昔春秋亦本舊文<lb/>
　惟十翼為手筆全書嗚呼孔子之道何假傳注而始<lb/>
　明後之學者奈之何求之百家傳注馳騁雜博之塲<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-3a"/>
　雖多奚以為余晚而好易抱其圖象卦象為一卷彖<lb/>
　爻之詞為一卷孔子之贊為一卷藏之笥中以俟洗<lb/>
　心退密神明其徳庶幾旦暮遇之也夫<lb/>
周易博義<lb/>
　　　未見<lb/>
　懋孝自序曰余既玩易有年乃敢論次其書叙述己<lb/>
　意俟之將來以備聖人君子者之一擇其大義有八<lb/>
　首羲皇之象則列二儀四象八卦而止此孔子所謂<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-3b"/>
　庖犧氏始作八卦者也次文王周公之彖爻辭此孔<lb/>
　子所謂興於殷之末世因貳濟民行者也次彖象繫<lb/>
　辭等作此孔子自謂學之可無大過者也四聖人之<lb/>
　學備於此上智觀之可思過半焉故述象辭第一程<lb/>
　正叔之易傳朱元晦之易義啓䝉天下學者宗之今<lb/>
　箋二先生平日語令學者精求而叅論之故述箋文<lb/>
　第二漢晉下諸注疏家輯而次之與宋疏並存令學<lb/>
　者時時遡觀别當有得於象教故述古疏第三余所<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-4a"/>
　著者無他特循孔子贊義一一疏其文若孔子所以<lb/>
　疏文王周公之文者無添減焉即不盡合程朱不敢<lb/>
　諱也故述孔子贊疏文第四倪子鐘以為文不必一<lb/>
　一分疏特疏所缺而宜持論者自成一氏言故述補<lb/>
　義第五近世楊廷秀之易説蔡介夫之䝉引皆疏證<lb/>
　明備因輯他氏所論可益補其義者次成之以庶幾<lb/>
　蔡氏之志故述䝉引補第六至乃周茂叔先生之太<lb/>
　極易通邵堯夫先生之皇極經世張子厚先生之西<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-4b"/>
　銘易傳正䝉楊敬仲先生之已易等書皆含義廣博<lb/>
　後學不可不論故述儒論第七河圖洛書八卦六十<lb/>
　四卦等圖傳自尭夫得之陳穆輩元晦先生特以冠<lb/>
　書首不具言其義然其學淵㣲不可不深考故述博<lb/>
　義第八其老莊太𤣥參同契等題為外義亦皆有輔<lb/>
　於易他日者别傳焉嗚呼易之道自此有傳也夫<lb/>
　李延昰曰晴峯沈先生平湖人中隆慶戊辰進士改<lb/>
　庶吉士授編修厯修撰遷南京國子監司業謫兩淮<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-5a"/>
　運判起河南巡撫致仕<lb/>
孫氏<hi>從龍</hi>周易叅疑<lb/>
　　十卷<lb/>
　　　存<lb/>
　王世貞序曰學易者商瞿馯臂子弓田楊二何之流<lb/>
　斤斤守其師説厯數十傳而不變彼豈能盡當於心<lb/>
　哉以為吾師授之而吾受之吾所出口而入耳者如<lb/>
　是足矣蓋至伊川氏而後稱得理也至紫陽氏而後<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-5b"/>
　晳於象占明興益尊大其説布之學官天下逢掖之<lb/>
　士習易而不由二氏者罷弗用諸逢掖之士旦旦而<lb/>
　習之毋亦商瞿馯臂之流之守其師説者耶呉江孫<lb/>
　化光為易説若干卷名之曰周易叅疑其於伊川紫<lb/>
　陽之説初不為牴牾乃其發於象占之外而理之所<lb/>
　未備者<graphic n="KR1471" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1471.png" mimeType="image/png"/>永乎其言之世之真能信易者孫君也可<lb/>
　以不辱易矣<lb/>
　陸元輔曰孫從龍字化光呉江人隆慶戊辰進士厯<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-6a"/>
　官江西按察副使<lb/>
沈氏<hi>一貫</hi>易學<lb/>
　　十二卷<lb/>
　　　存<lb/>
　顧起元序曰蛟門先生以易起家厯官詞林至踐綸<lb/>
　扉參大政而讀易猶不休蓋韋編鐵擿未嘗去手者<lb/>
　數十年始以所得筆而為書及予告歸田且十年所<lb/>
　摩研編削又不知凡幾更乃板而行之而先生遂厭<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-6b"/>
　人間世矣仲子泰泳等奉治命函書以序屬起元起<lb/>
　元未嘗學易也安能贊先生之易學雖然請妄言之<lb/>
　易之為道有理有數人亦求之理與數焉耳矣理在<lb/>
　天則不已之命在人則未發之中與發而中節之和<lb/>
　惠迪吉否則凶悔吝數則隂陽竒耦之畫時六位以<lb/>
　乗之因以為六十四卦三百八十四爻而測夫吉凶<lb/>
　悔吝者也數本乎理理主乎數理實而數乃不虚也<lb/>
　學易者數學少理學尤少先生之為易學也求諸理<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-7a"/>
　之大通而正者而不言所利求諸理之可從不可從<lb/>
　可求不可求可貞不可貞者衡之以正而大通於天<lb/>
　下非必諄諄語象占也豈以理而絀數哉參而伍之<lb/>
　擬而議之易在是矣故可以開物成務可以斷疑定<lb/>
　業可以學問變氣質可以人事囘造化此先生之學<lb/>
　所以能建天地質鬼神繼聖人與民同患之志也惜<lb/>
　乎先生不可作矣踰二年而起元始得其書又踰二<lb/>
　年而始序其書無繇面質先生裁其可否作者既難<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-7b"/>
　知者又自不易起元竊有志而未之逮也<lb/>
　陸元輔曰一貫字肩吾别字蛟門鄞縣人隆慶戊辰<lb/>
　進士以禮部尚書入閣厯少保中極殿大學士兼太<lb/>
　子太傅吏部尚書易學十二卷蓋進呈講義也<lb/>
賀氏<hi>沚</hi>圖卦臆言<lb/>
　　　未見<lb/>
　黄虞稷曰沚字汝定廬州人隆慶庚午舉人官蘇州<lb/>
　府同知<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-8a"/>
劉氏<hi>元卿</hi>大易觀<lb/>
　　二卷<lb/>
　　　未見<lb/>
　髙佑釲曰劉元卿字調父江西安福人隆慶庚午舉<lb/>
　於鄉萬厯中徵授國子監博士遷禮部主事<lb/>
馮氏<hi>時可</hi>易説<lb/>
　　五卷<lb/>
　　　存<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-8b"/>
　時可自序曰易之為書聖人所以寡過也其所以寡<lb/>
　過在於扶陰抑陽乎隂陽之運行也不能無過而我<lb/>
　以其道扶抑其間則天地之無過也即我之無過也<lb/>
　是三聖人之為易也孔子之學易則於春秋見其用<lb/>
　矣尊天王而卑列侯也内中國而外呉楚也褒君子<lb/>
　而貶小人也是亦所以寡其過於天下而幽贊天地<lb/>
　也故曰假我數年可以無大過彼大過惟聖人而後<lb/>
　可無也聖人以萬物為一體則天地之間有所過也<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-9a"/>
　皆其過也是以孜孜汲汲而必欲補之也善學者其<lb/>
　亦以聖人之補天地者而補吾心也端之㣲者吾扶<lb/>
　之流之横者吾抑之陽明用事隂濁退聽為治於方<lb/>
　寸之内自寡其過而後以治人過則亦聖人也嗚呼<lb/>
　吾心之剥復天地之剥復也可懼孰甚焉以剥復而<lb/>
　懼者君子也不剥復而懼者聖人也聖人之心即易<lb/>
　也而未嘗不學也聖人之動皆學也而無往非易也<lb/>
　繫辭不云乎危者使平易者使傾其道甚大百物不<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-9b"/>
　廢懼以終始其要無咎心之危也心之易也隂陽貞<lb/>
　勝之機也此聖人所懼也惟懼而無過也夫隂陽<lb/>
　者聖人之所不容不勝也而况吾人乎甚矣學易之<lb/>
　不可已也既著説五卷復為之序以自儆焉<lb/>
　陸元輔曰馮時可字元成華亭人隆慶辛未進士官<lb/>
　至湖廣布政使叅議<lb/>
唐氏<hi>鶴徵</hi>周易象義<lb/>
　　四卷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-10a"/>
　　　存<lb/>
　劉曰寜序曰易家自王鄭而降主理者黜象主象者<lb/>
　亦黜理是二者皆非也而象固近之顧儒者疑之曰<lb/>
　理立於隂陽之前象表於形氣之後荆川先生言之<lb/>
　矣易之為書以象證理良然哉奉嘗先生者荆川先<lb/>
　生子也蓋嘗發百家之藏殫三截之力禀過庭之訓<lb/>
　而益暢其説作周易集義其大要合爻象以觀理因<lb/>
　彖義以辨爻别二卦於一卦而内外正定主爻於六<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-10b"/>
　爻而君臣位至於互卦倒體其為説益博而義益精<lb/>
　所謂叅伍以變錯綜其數者邪<lb/>
　鶴徵自述曰易須象與理合彖與爻合鶴徵少嘗讀<lb/>
　易先君子訓之曰易之為書以象證理之書也論象<lb/>
　不論理易失之穿鑿論理不論象易失之浮泛必象<lb/>
　理合始有確據自先儒據易不可典要之言彖與爻<lb/>
　各自為訓不惟爻象常相悖而六爻之中或本爻以<lb/>
　明君子他爻目之為小人所以先儒謂六爻似累世<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-11a"/>
　仇殺豈易義固然耶故必爻彖合始為定論鶴徵細<lb/>
　求之則孔子之彖傳蓋備矣正所以合象理彖爻而<lb/>
　一之者也學者於此求之可矣<lb/>
　陸元輔曰唐鶴徵號凝庵武進人隆慶辛未進士官<lb/>
　至太常寺少卿<lb/>
　張雲章曰鶴徵荆川之子能世其學其自述曰先君<lb/>
　子之訓曰易之為書以象證理之書也論象不論理<lb/>
　失之穿鑿論理不論象失之浮泛必象理合始有確<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-11b"/>
　據自象與爻各自為訓不惟爻象常相悖而六爻之<lb/>
　中或本爻以為君子他爻目之為小人所以先儒謂<lb/>
　六爻似累世仇殺然豈易義固然耶鶴徵細求之則<lb/>
　孔子之彖傳備矣正所以合象理彖爻而一之者也<lb/>
　於此求之從入有道矣其書大㫖如此<lb/>
黄氏<hi>洪憲</hi>周易集説<lb/>
　　三卷<lb/>
　　　未見<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-12a"/>
　俞汝言曰公諱洪憲字懋忠號葵陽嘉興人隆慶辛<lb/>
　未進士改庶吉士除編修陞侍讀遷右庶子充日講<lb/>
　官厯少詹事掌翰林院<lb/>
黄氏<hi>正憲</hi>易象管窺<lb/>
　　十五卷<lb/>
　　　存<lb/>
　正憲自記曰聖人作經將以順性命之理使後世學<lb/>
　者由之以成性成身彼卜筮乃易中之一事當亦為<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-12b"/>
　日用不知者設以啓其趨避之門故曰以前民用若<lb/>
　論進退存亡之道倐忽變遷與時偕行非心通易道<lb/>
　者孰能貞夫一而不失其正哉故易之占乃吾心觀<lb/>
　省之占非卜筮占筮占斷之占也孔子曰五十學易<lb/>
　可無大過其所學何事其無過豈待卜筮而後知耶<lb/>
　或曰虞廷枚卜周家定鼎非耶曰帝王大事未嘗不<lb/>
　卜然曰朕志先定謀及乃心則亦以人謀為主所謂<lb/>
　幾者動之㣲吉凶之先見者也豈專主卜筮哉又曰<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-13a"/>
　商瞿而下易道多岐自王弼疏行文義頗著求其發<lb/>
　明切實則莫若程朱傳義然亦不能無齟齬處憲豈<lb/>
　敢妄立異説惟因傳義以體彖爻象辭之意有不相<lb/>
　合者則沉濳玩索融會貫通庶幾闡程朱未發之藴<lb/>
　不特羲文周孔之㫖爾語云以管窺天其憲之謂與<lb/>
　俞汝言曰正憲字懋容葵陽先生之弟<lb/>
郭氏<hi>子章</hi>蠙衣生易解<hi>一作郭氏易解</hi>
　　十五卷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-13b"/>
　　　存<lb/>
　子章自序曰子所雅言詩書執禮皆雅言也獨不及<lb/>
　易易難言也惟難言故罕言子罕言命易性命之書<lb/>
　也子言性與天道不可得聞中人以下不可語上何<lb/>
　輕與人雅言易也㣲獨難言亦難學孔子五十以前<lb/>
　豈不學易而不以學易名其曰假我數年五十學易<lb/>
　可以無大過孔子將縱之聖五十學易僅可以無大<lb/>
　過何晏王輔嗣諸人奈何以輕俊少年謾言易耶孔<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-14a"/>
　子之可仕可止學艮可乆可速學咸恒不厭不倦學<lb/>
　乾多識多聞學大畜寜儉寜戚學小過故易惟孔子<lb/>
　能學也然韋編三絶鐵擿三折如此其勤河不出圖<lb/>
　鳯鳥不至如此其憂而僅云無大過易其可易學耶<lb/>
　子章幼習易先君手書程傳朱義而口授之因之竊<lb/>
　一第今犬馬齒七十五矣歸養以來日極研而旁鑽<lb/>
　之為論若干篇為解若干條總名之曰易解嗟乎荀<lb/>
　子有言善為易者不占管輅謂易安可注信斯言也<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-14b"/>
　予兹解贅矣予之過大矣<lb/>
　陸元輔曰郭子章字相奎號青螺又號蠙衣生泰和<lb/>
　人隆慶辛未進士累官都察院巡撫貴州<lb/>
呉氏<hi>中立</hi>易詮古本<lb/>
　　三卷<lb/>
　　　存<lb/>
　陸元輔曰中立字公度浦城人隆慶辛未進士父沒<lb/>
　服闋絶意仕進以著述為事結廬於武夷山中十有<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-15a"/>
　七年南禮部尚書袁洪愈等疏其節詔府縣起送赴<lb/>
　部辭乞終隐授禮部儀制司主事俟病痊録用尋卒<lb/>
　所著有易銓古本中庸大㫖諸書<lb/>
鄒氏<hi>徳涵</hi>聚所先生易教<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　未見<lb/>
　曹溶曰徳涵江西安福人隆慶辛未進士<lb/>
李氏<hi>天植</hi>易經疏義<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-15b"/>
　　　未見<lb/>
　陸元輔曰天植字性甫廣徳州人隆慶辛未進士厯<lb/>
　四川布政司叅政<lb/>
殷氏<hi>子義</hi>易經會義　讀易别記　易説<lb/>
　　　未見<lb/>
　陸元輔曰殷子義字集卿嘉定人隆慶二年貢生為<lb/>
　淮安儒學訓導其學出入朱陸務溯孔孟之傳著書<lb/>
　必根理要學者稱方齋先生所撰易解外有春秋大<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-16a"/>
　㫖詩經疏解家禮纂要諸書<lb/>
潘氏<hi>鳴時</hi>讀易偶見<lb/>
　　　未見<lb/>
　閩書潘鳴時字徵求海澄人隆慶戊辰以恩貢入太<lb/>
　學判信陽州<lb/>
周氏<hi>坦</hi>易圖説<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-16b"/>
　陸元輔曰隆慶三年夏五月博羅周坦著於羅浮山<lb/>
　中<lb/>
戴氏<hi>廷槐</hi>易學舉隅<lb/>
　　六卷<lb/>
　　　未見<lb/>
　黄虞稷曰廷槐長泰人隆慶中貢士<lb/>
仇氏<hi>二常</hi>周氏本義翼<lb/>
　　四卷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-17a"/>
　　　未見<lb/>
姜氏<hi>震陽</hi>易傳闡庸<lb/>
　　一百二卷<lb/>
　　　未見<lb/>
朱氏<hi>篁</hi>居易齋讀易雜言<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　未見<lb/>
鏗鏗齋易郵<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-17b"/>
　　七卷<lb/>
　　　存<lb/>
　黄虞稷曰朱仲子之説易取途於博士家言而以管<lb/>
　先生志道之㣲言奥義折而入焉<lb/>
　熊秉鑑曰仲修為大中丞秋崕公孫世以易名家易<lb/>
　郵一書旁采諸家衷以獨見縷析條分每卦六爻撮<lb/>
　其大㫖掲為總斷情偽得失令觀者洞然可謂善言<lb/>
　易者<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-18a"/>
　朱一是曰篁字仲修呉人其書載澹生堂目蓋祁氏<lb/>
　之客也<lb/>
李氏<hi>應辰</hi>易經庭訓<lb/>
　　　佚<lb/>
　休寜名族志應辰字仲拱<lb/>
汪氏<hi>玠</hi>易㫖<lb/>
　　　佚<lb/>
　休寜名族志玠字朝用邑諸生<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_057-18b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　經義考卷五十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>