<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>經義考卷一百十二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　經義考卷一百十二<lb/>
　　　　　　　　　　翰林院檢討朱彞尊撰<lb/>
　　　詩<hi>十五</hi>
梁氏<hi>寅</hi>詩演義<lb/>
　　八卷<lb/>
　　　未見<lb/>
詩考<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-1b"/>
　　四卷<lb/>
　　　未見<lb/>
　寅自述曰於詩也因朱子之傳演其義而申之謂之<lb/>
　詩演義<lb/>
陳氏<hi>謨</hi>詩經演疏<lb/>
　　　未見<lb/>
朱氏<hi>升</hi>詩旁注<lb/>
　　八卷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-2a"/>
　　　存<lb/>
汪氏<hi>克寛</hi>詩集傳音義㑹通<lb/>
　　三十卷<lb/>
　　　未見<lb/>
　危素序曰新安朱子詩傳或文義或引證讀者時有<lb/>
　所未通窮鄉下邑豈能家貯羣書人熟通訓故學者<lb/>
　之患此乆矣祁門汪君仲裕甫蚤貢於鄉教授宣歙<lb/>
　間易禮春秋各有著述至於詩傳為凡例十有二條<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-2b"/>
　幽探徧索具見成書分為三十卷名曰詩集傳音義<lb/>
　㑹通其自序則以興詩成樂之效望於來學盛哉君<lb/>
　之用心蓋其從大父東山受學於饒先生伯輿君之<lb/>
　學得於吳先生可翁两先生俱鄱人距祁門甚邇君<lb/>
　年高德卲為士林之蓍龜云<lb/>
　宋濂序曰漢晉諸儒既造傳以釋六經唐孔頴達復<lb/>
　為正義什傳而使之明陸德明經典釋文之書遂與<lb/>
　之兼行蓋名物之詳理所當明聲字之訛理所當正<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-3a"/>
　而議者尚有謂孔之繁蕪陸之疏漏者當是時伊洛<lb/>
　之學未興則其失有不得不然者矣三百篇之詩自<lb/>
　子朱子親為之注其大義固已昭如日星讀者於事<lb/>
　證音義有所未喻輒昧昧而言之譬猶不得其門而<lb/>
　欲閫奥之入不調其弓而思正鵠之中抑亦難矣前<lb/>
　鄉貢進士汪先生新安人其從大父東山君嘗從雙<lb/>
　峯饒子浙得黄文肅公之學文肅則子朱子高第弟<lb/>
　子也其授受淵源最為親切故學者多尊事之先生<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-3b"/>
　幼即從之游學遂大進慨然以致君澤民為已任應<lb/>
　書有司以春秋中前選已而上春官不利嘆曰得失<lb/>
　固命也明諸經以淑後世不猶行已之志哉於是作<lb/>
　詩集傳音義㑹通若干卷引古今之書凡百餘家疑<lb/>
　者辨之闕者補之朱子之欲更定而未及者亦從而<lb/>
　正之稽其用心固欲孔陸無異然而簡而弗繁精而<lb/>
　不疎則有大過於人者矣嗚呼自經學湮微其於名<lb/>
　物之詳聲字之訛多忽而不講高談性命者有不屑<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-4a"/>
　為没溺辭章者有不暇為其視先生為何如哉濂少<lb/>
　先生七歲應書武林時嘗一㑹之迄今三十餘年先<lb/>
　生以修元史被召至京師㑹濂亦來總裁史事於是<lb/>
　與先生談經其深詣遠到殆非當世之士所可及方<lb/>
　欲執弟子禮而請業焉而先生飄然東歸因為叙其<lb/>
　書以志歆艶之私先生所著有易傳義音考春秋傳<lb/>
　纂疏春秋左傳分紀春秋諸傳提要經禮補逸周禮<lb/>
　類要四書音證通鑑綱目考異六書本義等書皆有<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-4b"/>
　益於世非但今所序之書而已因並及之先生名克<lb/>
　寛字德輔學者尊為環谷先生云<lb/>
曽氏<hi>堅</hi>詩疑大鳴錄<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　未見<lb/>
　黄虞稷曰堅吳江人仕元為禮部員外郎徐達克元<lb/>
　都堅同學士危素等出謁軍門太祖仍命原官後宣<lb/>
　德初厯官雲南左布政使<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-5a"/>
　　　　按堅嘗序薛毅夫四明洞天丹山圖詠集自<lb/>
　　　　稱滄海逸吏臨川曽堅序有云余再以使事<lb/>
　　　　航海出慶元洋蓋猶屬至正年間事俞邰謂<lb/>
　　　　是吳江人宣德初尚存度别有所據其書葉<lb/>
　　　　氏菉竹堂目有之<lb/>
范氏<hi>祖幹</hi>讀詩記<lb/>
　　　未見<lb/>
　金華府志范祖幹字景先金華人受業白雲許先生<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-5b"/>
　之門太祖帥師下婺辟為諮議以親老辭鄉人稱為<lb/>
　純孝先生<lb/>
何氏<hi>淑</hi>詩義權輿<lb/>
　　　未見<lb/>
朱氏<hi>善</hi>詩解頥<lb/>
　　四卷<lb/>
　　　存<lb/>
　丁隆題後曰詩經解頥一編先師文淵閣大學士一<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-6a"/>
　齋朱先生之所述也先生得家學之傳經籍無不考<lb/>
　賾至古詩三百篇尤博極其趣每授諸弟子於發明<lb/>
　肯綮處輒錄之時愚亦在門不數年成集俾誦之者<lb/>
　不待玩諸心而喜形於色先生遂取匡説詩解人頥<lb/>
　之語以名之其子叔<hi>闕</hi>既鋟諸梓遠邇讀詩之士徃<lb/>
　徃稱之不啻良金美玉之重焉比年愚承乏南昌司<lb/>
　訓上下亦莫不重是編之便學者但歲乆不能無亥<lb/>
　豕魯魚之難辨於是僉議命工重刋以廣其傳愚僭<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-6b"/>
　分章析類正其偽誤以便觀覽亦未必無小補云<lb/>
　楊士竒曰詩解頥四卷國朝文淵閣大學士朱善著<lb/>
　南昌有刻板余得之兵部侍郎盧淵凡二冊盧朱之<lb/>
　同郡人<lb/>
　江西通志善字備萬號一齋豐城人隱老之子洪武<lb/>
　初官至文淵閣大學士<lb/>
王氏<hi>褘</hi>詩草木鳥獸名急就章<lb/>
　　一篇<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-7a"/>
　　　存<lb/>
高氏<hi>頥</hi>詩集傳解<lb/>
　　二十卷<lb/>
　　　未見<lb/>
　黄虞稷曰頥福安人洪武中舉孝亷任海鹽知縣<lb/>
　蒋垣日字應昌福寧州人<lb/>
張氏<hi>洪</hi>詩正義<lb/>
　　十五卷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-7b"/>
　　　未見<lb/>
何氏<hi>英</hi>詩經詳釋<hi>一作増釋</hi>
　　　未見<lb/>
　　　　按是書當即朱公遷疏義増釋之<lb/>
楊氏<hi>禹錫</hi>詩義<lb/>
　　二卷<lb/>
　　　佚<lb/>
　雲南通志楊禹錫太和人洪武間以經明行修辟授<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-8a"/>
　本縣學訓導<lb/>
瞿氏<hi>佑</hi>詩經正葩<lb/>
　　　佚<lb/>
　浙江通志佑字宗吉錢塘人洪武中以薦歴仁和臨<lb/>
　安宜陽訓導陞周府右長史永樂間下詔獄謫戍保<lb/>
　安洪熙乙巳英國公奏請赦還令主家塾<lb/>
鄭氏<hi>旭</hi>詩經總㫖<lb/>
　　一卷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-8b"/>
　　　佚<lb/>
　黄虞稷曰旭閩縣人建文中官儒學訓導<lb/>
彭氏<hi>竒</hi>詩經主意<lb/>
　　　未見<lb/>
　　　　按竒未詳何時人書載葉氏菉竹堂目錄<lb/>
胡氏<hi>廣</hi>等詩集傳大全<lb/>
　　二十卷<lb/>
　　　存<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-9a"/>
　吳任臣曰詩大全纂修官亦四十二人翰林院學士<lb/>
　兼左春坊大學士奉政大夫胡廣奉政大夫右春坊<lb/>
　右庶子兼翰林院侍講楊榮奉直大夫右春坊右諭<lb/>
　德兼翰林院侍講金幼孜翰林院修撰承務郎蕭時<lb/>
　中陳循翰林院編修文林郎周述陳全林誌翰林院<lb/>
　編修承事郎李貞陳景著翰林院檢討從仕郎余學<lb/>
　䕫劉永清黄夀生陳用陳璲翰林院五經博士廸功<lb/>
　郎王進翰林院典籍修職佐郎黄約仲翰林院庶吉<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-9b"/>
　士凃順奉議大夫禮部郎中王羽奉議大夫兵部郎<lb/>
　中童謨奉訓大夫禮部員外郎吳福奉直大夫北京<lb/>
　刑部員外郎吳嘉靜承直郎禮部主事黄裳承德郎<lb/>
　刑部主事段民承直郎刑部主事洪順沈升承德郎<lb/>
　刑部主事章敞楊勉周忱吳紳文林郎廣東道監察<lb/>
　御史陳道潛承事郎大理寺評事王選文林郎太常<lb/>
　寺博士黄福修職郎太醫院御醫趙友同廸功佐郎<lb/>
　北京國子監博士王復原常州府儒學教授廖思敬<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-10a"/>
　蘄州儒學學正傅舟濟陽縣儒學教諭杜觀善化縣<lb/>
　儒學教諭顔敬守常州府儒學訓導彭子斐鎮江府<lb/>
　儒學訓導留季安按是書止抄襲安成劉瑾通釋一<lb/>
　書僅刪去數條而劉本以詩小序𨽻各篇之下是書<lb/>
　則别為一編若似乎不同者要之當日元未嘗纂修<lb/>
　也<lb/>
魯氏<hi>穆</hi>葩經或問<lb/>
　　　未見<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-10b"/>
　陸元輔曰穆天台人永樂丙戌進士累官都察院右<lb/>
　僉都御史理院事<lb/>
劉氏<hi>翔</hi>詩口義<lb/>
　　　未見<lb/>
　黄虞稷曰翔清江人宣德己酉舉人官翰林院檢討<lb/>
范氏<hi>理</hi>詩經集解<lb/>
　　三十卷<hi>楊守陳志墓云三卷</hi>
　　　未見<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-11a"/>
　台州府志范理字道濟天台人宣德庚戌進士官至<lb/>
　南京吏部左侍郎<lb/>
王氏<hi>逢</hi>詩經講説<lb/>
　　二十卷<lb/>
　　　佚<lb/>
　樂平縣志王逢字原夫宣德初薦授富陽學訓導尋<lb/>
　以明經召見放歸杜門講學鄉里稱曰松隝先生<lb/>
李氏<hi>賢</hi>讀詩記<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-11b"/>
　　一卷<lb/>
　　　未見<lb/>
孫氏<hi>鼎</hi>詩義集説<lb/>
　　四卷<lb/>
　　　未見<lb/>
　江西通志孫鼎字宜鉉廬陸人永樂間領鄉薦任松<lb/>
　江教授擢監察御史提督南畿學政<lb/>
　黄虞稷曰書成於正統十二年<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-12a"/>
陳氏<hi>濟</hi>詩傳通證<lb/>
　　　佚<lb/>
楊氏<hi>守陳</hi>詩私抄<lb/>
　　四卷<lb/>
　　　存<lb/>
　守陳自序曰詩三百篇皆孔子所錄世無異論矣其<lb/>
　序或謂作於孔子又或以為子夏毛公或以為衞宏<lb/>
　莫能定也然自漢毛公據序作傳而鄭康成之箋從<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-12b"/>
　之唐孔祭酒之疏宋呂東萊之讀詩記皆從之他儒<lb/>
　亦莫不尊序如經無敢有議而違者至歐陽文忠蘇<lb/>
　頴濱始皆疑序而嫌傳箋各出其所見頴濱則例取<lb/>
　序之首句盡去其下文而説之文忠則於傳箋之善<lb/>
　者皆從之而其間有悖理咈情者始易之耳獨鄭夾<lb/>
　漈深闢傳箋之妄盡去序而自為之説或謂其私心<lb/>
　自是殆於不知而作者晦庵朱夫子博考諸家深探<lb/>
　古始以為集傳多主夾漈之説且斷然以序説謬妄<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-13a"/>
　淺拙實漢儒所作不當分冠諸篇因併為一編而詳<lb/>
　論其得失學者莫不信而遵之奮千古之卓見以掃<lb/>
　百代之陋聞非命世之大儒其孰能與於此哉然其<lb/>
　主夾漈而與鄭衞諸風盡斷為淫詩則東萊固嘗議<lb/>
　之其後馬氏端臨亦嘗辨之今雖專門舉子尚或有<lb/>
　疑於此者䝉少從先祖栖芸先生授詩僅聞大㫖已<lb/>
　厭淫詩之繁而疑之矣其後徧考諸家益詳味之則<lb/>
　所疑亦不止此厯歲洊乆疑猶未能釋也今居閒處<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-13b"/>
　靜日味諸經因詳考各家傳注擇而抄之以誦習詩<lb/>
　則專抄集傳獨於疑未釋者或仍從傳箋或易以他説<lb/>
　或寫愚見附焉嗟乎序説多謬妄淺拙信有如朱子<lb/>
　之言者徒以其托名於聖賢故世儒尊而信之厯數<lb/>
　百年之乆無敢更者况朱子之道學無媿聖賢何啻<lb/>
　百世之山斗而其為集傳也貫穿古今折衷百氏發<lb/>
　理精到措辭簡明諸家莫有能逮之者而初學小生<lb/>
　乃敢私竊去取於其間豈非昏愚僭妄之極者哉雖<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-14a"/>
　然自昔儒生治經講道皆由粗以造精而於前言徃<lb/>
　行亦始多疑而終信者今䝉學未至而輕據言之不<lb/>
　自知其説之謬甚也俟他日改正焉斯可以驗學之<lb/>
　進矣天順元年丁丑冬十月<lb/>
　戚雄曰鏡川詩抄於兔罝引墨子曰文王舉閎夭泰<lb/>
　顚於罝罔之中授之政而西土服此説有據<lb/>
　王鏊曰詩小序序所以作者之意而或與詩詞不應<lb/>
　自宋以來人多疑之未敢盡屏至朱子一切刮去自<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-14b"/>
　諷其詩而為之説卓哉其為見也視古注亦簡切易<lb/>
　暁可謂有功於三百篇矣但古人作詩必自命題國<lb/>
　史採之亦必著其所自不然其人去之千古安知微<lb/>
　意所屬使今人為詩不自命題則釋之者人人殊不<lb/>
　知果誰能得作者之心也毛鄭泥於小序宛轉附㑹<lb/>
　多取言外之意朱子不泥小序獨味詩之本㫖毛鄭<lb/>
　固多失然去古未遠其説亦或有自朱子以夫子鄭<lb/>
　聲淫之説於鄭衞之風多指為淫奔楊文懿公守陳<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-15a"/>
　謂春秋列國大夫㑹盟多賦詩以見志使皆淫辭焉<lb/>
　肯引以自况若夫子意在垂戒一二篇足矣何取於<lb/>
　多若是如風雨雞鳴丘中有麻之類序以為思賢木<lb/>
　𤓰以為報功采葛以為懼讒青青子衿以為刺學校<lb/>
　廢如此之類姑從其舊未為不可也<lb/>
　黄佐曰朱子所指淫詩與小序説異者近世四明楊<lb/>
　氏直以為秦火之後漢儒誤収以偹三百之數故其<lb/>
　所著私抄刪削而改編之愚謂左傳載列國所賦者<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-15b"/>
　諸淫詩具在誤収之説豈其然乎<lb/>
易氏<hi>貴</hi>詩經直指<lb/>
　　十五卷<lb/>
　　　佚<lb/>
　郭子章曰易貴字天爵吉水人景泰甲戌進士官至<lb/>
　辰州知府<lb/>
黄氏<hi>仲昭</hi>讀毛詩<lb/>
　　一篇<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-16a"/>
　　　存<lb/>
李氏<hi>承恩</hi>詩大義<lb/>
　　　未見<lb/>
程氏<hi>楷</hi>詩經講説<lb/>
　　二十卷<lb/>
　　　未見<lb/>
　高佑紀曰攷登科錄程楷二人一樂平人成化丁未<lb/>
　進士一合肥人天啓乙丑進士詩説未詳誰作<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-16b"/>
劉氏<hi>銓</hi>詩經發鑰<lb/>
　　　佚<lb/>
　寧波府志劉銓字世衡慈谿人以貢為丹徒訓導<lb/>
王氏<hi>彦文</hi>詩傳旁通<lb/>
　　　未見<lb/>
　錢金甫曰華亭人號益齋官嘉興縣儒學教諭<lb/>
丁氏<hi>徵</hi>詩解<lb/>
　　　佚<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-17a"/>
鄭氏<hi>滿</hi>詩經講義<lb/>
　　　未見<lb/>
　浙江新志滿字守謙慈谿人𢎞治壬子舉人濮州知<lb/>
　州<lb/>
陳氏<hi>鳯梧</hi>毛詩集解<lb/>
　　　未見<lb/>
　鳯梧自序曰秦漢以來説詩者四家曰齊魯韓毛厥<lb/>
　後三家之説不傳而毛氏獨著毛之注多近古而鄭<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-17b"/>
　康成箋之孔頴達疏之迨宋劉歐王蘇及程子張子<lb/>
　各有詩説而未叶於一至晦庵朱子作為集傳固已<lb/>
　家傳人誦無容議矣鳯梧嘗反覆考究詩之篇什為<lb/>
　秦漢諸儒所亂徃徃失其次序如二南多閨門之詩<lb/>
　而美大夫賢士之篇不宜無别王風宜首列國不當<lb/>
　居弼鄘之後列國之風注疏明有諸公世次可攷而<lb/>
　先後混淆大小雅各有正變暨商周頌各有世次而<lb/>
　亦相雜於其中此篇什之不可不正者也至於註釋<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-18a"/>
　則集傳泥於放鄭聲之言且過懲小序之失有可因<lb/>
　者亦輒改之如桑中溱洧諸詩本刺淫也而悉以為<lb/>
　淫者所作靜女木𤓰諸詩本詠他事也而亦以為淫<lb/>
　者所作不無乖於思無邪之㫖而亦非所以垂訓矣<lb/>
　此訓釋之不可不更者也竊不自揆悉據世次考定<lb/>
　其篇什爰取諸毛氏之註鄭氏之箋孔氏之疏稽諸<lb/>
　朱子之語類叅之呂東萊之讀詩記嚴華谷之詩集<lb/>
　楊鏡川之詩抄而間有一得之愚亦附見焉名曰毛<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-18b"/>
　詩集解凡若干卷将以求正於有道也若馬番陽之<lb/>
　論楊鏡川之辨及余别著篇叶攷定一卷悉具列篇<lb/>
　端庶以解學詩者之疑云爾<lb/>
許氏<hi>誥</hi>詩考<lb/>
　　　未見<lb/>
陸氏<hi>深</hi>儼山詩㣲<lb/>
　　二卷<hi>存儼山集中</hi>
　　　存<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-19a"/>
　深自序曰深承父兄之訓於詩自少誦習中歲業舉<lb/>
　反覆諷咏之餘竊有所疑輒用劄記迨通籍禁林獲<lb/>
　交賢俊間於僚友間稍出一二質之頗有合焉而亦<lb/>
　未敢遽以為是也今六十年矣雖於經術終身難聞<lb/>
　而一得之愚不忍自棄聊存藁以示子孫目曰詩微<lb/>
　其章句篇什多仍乎舊是編也蓋欲折衷傳序兼採<lb/>
　衆長以明詩人之㫖其疑者存焉其闕者後焉而因<lb/>
　以附見鄙説求為朱子之忠臣而後已嗚呼僭妄之<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-19b"/>
　罪安所於逃觕令後世知予之苦心焉爾<lb/>
　　　　按詩微業有成書公子楫稱公擕入京師為<lb/>
　　　　朝士竊去僅存二南弼風而已其於大序疑<lb/>
　　　　有錯簡而更正之存儼山集中<lb/>
張氏<hi>邦竒</hi>詩説<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
湛氏<hi>若水</hi>詩釐正<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-20a"/>
　　二十卷<lb/>
　　　存<lb/>
　若水自序曰詩何為而釐正也甘泉子曰釐正夫淫<lb/>
　詩也淫詩不可存於經也此必夫子已刪後儒復取<lb/>
　而雜入焉者也詩三百一言以蔽之曰思無邪無邪<lb/>
　者正也夫古之詩皆樂章也奏之鄉黨焉奏之閨門<lb/>
　焉奏之邦國焉淫奔之詞果可奏之鄉黨閨門邦國<lb/>
　乎大不可也此夫子之所以去之獨存三百篇也今<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-20b"/>
　乃三百十一篇其十一篇者非夫子所刪淫詩好事<lb/>
　之儒復取而混之為三百十一者乎其釐正小序何<lb/>
　也曰小序者如今人作詩必先有序於前為某人其<lb/>
　事爾也詩之大序孔子弟子子夏以夫子之意為之<lb/>
　其曰國史明乎得失之迹國史謂小史也其時近故<lb/>
　其記事也切與後之生乎千百年之後而臆計乎千<lb/>
　百年之前者異矣故論詩者必以小序為正然其中<lb/>
　有數字後儒雜入者釐而正之使序純乎古則序正<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-21a"/>
　序正則詩正矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_112-21b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　經義考卷一百十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>