<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>經義考卷一百二十四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　經義考卷一百二十四<lb/>
　　　　　　　　　　翰林院檢討朱彝尊撰<lb/>
　　　周禮<hi>五</hi>
鄭氏<hi>伯謙</hi>太平經國之書統集<lb/>
　　宋志七卷<hi>今本十一卷</hi>
　　　存<lb/>
　伯謙自序曰先王無自私之心安家者所以寧天下<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-1b"/>
　也存我者所以厚蒼生也三代以還人主始自私矣<lb/>
　以天下遺其子孫故不得不為久恃無恐之計然天<lb/>
　下猶因其自私之心而獲少安於其間至於秦隋魏<lb/>
　晉南北之君淫荒狂惑則并與其自私之計而弗念<lb/>
　矣夫有天下而至於不愛已固無望其愛民矣而獨<lb/>
　惜夫愛已者之所以及民亦褊迫淺陋足以躋時於<lb/>
　小康而不足以憑藉維持於無窮也三代聖人之紀<lb/>
　綱法度憲章文物所以本諸身而布諸天下者甚設<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-2a"/>
　也而尤周密詳備於成王周公之時彼其處心積慮<lb/>
　上徹乎堯舜下及乎萬世者也外不懼天下之謗而<lb/>
　私其跡曰必使我子孫相承而宗祀不絶也内實達<lb/>
　天下之道而公其心曰必使我君臣相安而禍患不<lb/>
　作也是故兼三王施四事夜以繼日盡我精神心力<lb/>
　而為之其兵農以井田其取民以什一其教民以鄉<lb/>
　遂其養士以學校其建官以三百六十其治天下以<lb/>
　封建其威民以肉刑大本既立然後其品節條目日<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-2b"/>
　夜講求而增益之其上則六典八法八則九柄九貢<lb/>
　九賦九式之序其次則祭祀朝聘冠昏喪紀師田行<lb/>
　役之詳下至於車旂圭璧之器梓匠輪輿之度與夫<lb/>
　畵繢刮摩塼埴之法又其細者則及於登魚取龍擉<lb/>
　鼈之微畢公所謂克勤小物者周公尤盡心焉葢一<lb/>
　而再三申復之貽謀燕翼後世豈無辟王而皆賴前<lb/>
　哲以免流彘之難共和攝政而天下復如故龍漦作<lb/>
　孽宗周滅矣猶能挾鼎璽而東當戰國之相吞噬周<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-3a"/>
　塊然而處其中天下猶百餘年而宗主之至於垂亡<lb/>
　臨絶之際自分而為東西其子孫益謬戾乖忤而弗<lb/>
　念厥紹故天下始去周而為秦法亡則周亡天下後<lb/>
　世苟有下泉之思治匪風之思周道則陳淫檜亂之<lb/>
　極一變而復見豳風之正聖人序詩所以寓其意於<lb/>
　十五國風之末也秦人變古不道不足深恨漢氏去<lb/>
　三代甚近而去周為尤近不能因其自私之心而講<lb/>
　求周公致太平之迹惴惴然徒惟得失之重而操心<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-3b"/>
　之危苦智慮而盡防範大抵不過為握持天下之術<lb/>
　耳苟簡目前未能深長之思經久之慮也封君古也<lb/>
　止於行推恩之令井田古也止於議名田之法刑法<lb/>
　止於定箠令軍旅止於京師之南北軍郡國之都尉<lb/>
　建官則倣秦舊制禮則雜秦儀學校則𨽻太常而選<lb/>
　舉則數路鄉里則煙火萬里其淺近功利己略足以<lb/>
　隨世而及民矣然乍安而忽危幾亡而僅存終不足<lb/>
　以垂裕而傳後其當世敏秀奇傑之士深見逺識而<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-4a"/>
　有志於先王之治者或則請定經制或欲退而更化<lb/>
　或願建萬世之長策每觀王符論漢家失業之民歳<lb/>
　至三十萬則田賦鄉里刑法等制益知其苟然而已<lb/>
　仲長統欲定吏禄重三公之權改税法更官制沛然<lb/>
　思惟善道而有易亂為治之意論甚美矣至於請廢<lb/>
　封建復井田肉刑亦復講之未精也唐承八代之衰<lb/>
　太宗之所以造唐者亦慨然欲庶幾先王之治而補<lb/>
　漢氏之缺收召豪傑相與修廢起墜於正觀一二十<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-4b"/>
　年間税為租庸調田為口分世業兵為府選士為明<lb/>
　經進士官為七百三十員天下為襲封刺史然亦雜<lb/>
　亂而不純粹疏略而無統紀未幾兼并不禁課役不<lb/>
　均更租調為兩税變府兵而為彍騎停世襲而為州<lb/>
　縣不愛名器而為墨勅斜封唐之子孫固非善守法<lb/>
　者而立法之初亦不得不分任其咎當其弊端未見<lb/>
　天下因其自私而亦得以獲苟安之利一旦利盡害<lb/>
　形罅隙呈露則遂以大壞而不得支持矣宋之元嘉<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-5a"/>
　元魏之泰和隋之開皇仁壽夫豈不為治安而言治<lb/>
　者不之數功利在人及身而止漢唐之事何以異此<lb/>
　雖然漢承亡秦絶學之後不獨二帝三王之法度無<lb/>
　復餘脈雖五霸七雄區區富强之事亦一埽而無遺<lb/>
　草創之初大臣無學方用秦吏治秦律令圖書固難<lb/>
　責以先王之制度也唐自元魏北齊以来授民以田<lb/>
　分民以鄉先王之制十已用其一二繼以蘇綽之在<lb/>
　周約六典以定官制而府兵之法亦微有端緒先王<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-5b"/>
　之制十已用其五六又繼以隋文帝之富盛蘓威髙<lb/>
　顃之損益而先王之制十已用其七八太宗躡其後<lb/>
　而行之使其深觀詳酌纖悉委曲有以補前世之未<lb/>
　備則以唐之治為周之治日月可冀也而僅以若此<lb/>
　此豈無所自哉世變不古功利之蟠結於人心而此<lb/>
　書之宏博浩瀚讀之難曉而説之易惑也彼其煨燼<lb/>
　於秦火貶駁於漢儒好古如武帝反謂之末世凟亂<lb/>
　不驗之書伏藏冺滅於山巗屋壁之間漢之末年雖<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-6a"/>
　入秘府竟未嘗一出而試之於治其後劉歆取以輔<lb/>
　王莽五均六幹列肆里區皆有征天下騷然受其弊<lb/>
　其餘杜氏不過能通其句讀馬鄭諸儒亦止於作為<lb/>
　訓詁而已隋唐之間文中子講道河汾頗深識其本<lb/>
　末以為經制大備後世有所持循然徒載之空言不<lb/>
　及見之行事也唐太宗嘗與羣臣語及周禮而房杜<lb/>
　魏徴雖出王氏之門然本無素業留宿中書聚議數<lb/>
　日竟不能定問及禮樂竟不能對大本既失他何望<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-6b"/>
　焉宋朝王氏以儒學起相熈豐又嘗一用周禮而計<lb/>
　利太卑求民太甚其禍甚於劉歆伊洛老師横渠張<lb/>
　夫子固習周公者矣而又不及究其志葢自有周禮<lb/>
　以来若孔子文中子及伊洛横渠諸子則恨不及用<lb/>
　房𤣥齡杜如晦魏徴則愧不能用漢之劉氏宋朝之<lb/>
　王氏則又悔不善用自漢唐以至今日天下之治所<lb/>
　以駁雜而難考弊壞而不可收者大抵出於是三者<lb/>
　之間也是以時君世主厭薄儒生姍笑王制悉意於<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-7a"/>
　淺功近利就其自私之心而姑為是目前苟簡之謀<lb/>
　倘可以維持一世足矣不暇及此宏濶之談也嗟乎<lb/>
　千載之下有能起周公之治者學者所不能而見也<lb/>
　有能講明周公之制者學者所不能而辭也<lb/>
　髙叔嗣序曰正徳十四年余以增廣生被試策問周<lb/>
　禮疑信相半之由余方少竊聞其槩因以意對曰昔<lb/>
　孔子之時周徳方衰而對魯哀公以文武之政布在<lb/>
　方策人存政舉之説及周益衰孟軻氏始言諸侯去<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-7b"/>
　先王之籍不得聞其詳彼所稱方册與籍豈謂周禮<lb/>
　耶孔子尚思興東周孟子則直勸齊梁以王當是時<lb/>
　不但其籍亡雖有之固不可為耶至荀卿之徒李斯<lb/>
　佐秦遂取經籍一切焚去之後世以為罪然使始皇<lb/>
　并天下為周武王李斯有周公之聖其時欲行周禮<lb/>
　能乎周之興也深仁厚澤垂十餘世聖后繼作禮樂<lb/>
　法度莫不講明國以為教家以為學漸被陶融非一<lb/>
　日也故周立為天子頒其政式放於四海靡然信從<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-8a"/>
　事若畫一不俟强勉其来逺矣秦則不然以戰鬭為<lb/>
　功以干戈為業法令已成習俗已定方其吞滅諸侯<lb/>
　而六合為一也雖有周禮将安施之而况後秦者乎<lb/>
　何也先王之法至周始備至秦始滅去此其㑹也後<lb/>
　世直用秦為古耳秦不復行周禮明後世之不可行<lb/>
　必矣然則是書可盡廢耶何為其然也三禮莫古於<lb/>
　儀禮周公所親定者説文云禮之字從豆從曲從示示<lb/>
　古神祗字蓋先王於籩豆神祗之間曲盡其意於是<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-8b"/>
　乎録其升降等其隆殺故謂之禮此其跡也先王之<lb/>
　意有不在是者周易觀之彖曰盥而不薦有孚顒若<lb/>
　先王以其誠敬之心事神故下觀而化故傳曰聖人<lb/>
　以神道設教而天下服矣今夫官名之設内外之辨<lb/>
　崇卑之度多寡之數成周致治之具也而所以致治<lb/>
　豈盡於是耶故善為治者師其意而已若周禮者存<lb/>
　之以考可也其略云耳是時南原王先生督學優之<lb/>
　其年叔嗣舉於鄉後三年得進士為考功主事始好<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-9a"/>
　是書聞人有異本不憚求之同縣人按察副使田勤<lb/>
　甫氏刋周禮集説讀其中往往引太平經國書可觀<lb/>
　取恨不見其全他日翰林學士姚維東氏云有之傳<lb/>
　以眎叔嗣録藏於家後十年而為嘉靖丙申上冬朔<lb/>
　日刋於山西布政司<lb/>
魏氏<hi>了翁</hi>周禮要義<lb/>
　　三十卷<lb/>
　　　未見<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-9b"/>
包氏<hi>恢</hi>六官疑辨<lb/>
　　　佚<lb/>
　劉克莊曰宏齋包公著六官疑辨葢先儒疑是書者<lb/>
　非一人至宏齋始確然以為國師之書一日克莊於<lb/>
　緝熈殿進講天官至<graphic n="KR1547" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1547.png" mimeType="image/png"/>人奏曰周禮一用於新室再<lb/>
　用於後周三用於熈寧皆為天下之禍臣舊疑其書<lb/>
　近見恢疑辨豁然與臣意合陛下試取其書觀之便<lb/>
　見其人識見髙非世儒所及上頷之是日貴主将下<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-10a"/>
　降講退見箱莢塞殿廡竊意所奏未必留聖慮矣及<lb/>
　還舍坐未定得宏齋柬謂有㫖宣諭劉某奏卿有周<lb/>
　禮解義可録進呈宏齋既奉詔遂抄其書奏御<lb/>
　吳澂曰毁周禮非聖經在前固有其人不若吾鄉宏<lb/>
　齋包恢之甚毫分縷析逐節詆排如法吏定罪卒難<lb/>
　解釋觀者必為所惑近年科舉不用周禮亦由包説<lb/>
　惑之也然愚嘗細觀深嘆其無識而已<lb/>
　江西通志包恢南城人嘉定十三年進士歴官僉書<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-10b"/>
　樞密院事卒贈少保諡文肅<lb/>
王氏<hi>與之</hi>周禮訂義<lb/>
　　宋志八十卷<lb/>
　　　存<lb/>
　淳祐二年十二月朝奉郎直煥章閣權知温州軍州<lb/>
　兼管内勸農事趙汝騰奏右臣凖秘省公移索臣所<lb/>
　領樂清縣管下士人王與之周禮訂義以俟聖覽臣<lb/>
　即命工匠就其家印寫二本繳納訖臣竊詳諸經訓<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-11a"/>
　解皆有先儒折衷彚集成書獨二禮闕周禮又不幸<lb/>
　遭王安石不善用以禍天下學者望而疑之雖程顥<lb/>
　頤張載三先生尊信此書僅有緒言見於語録近世<lb/>
　大儒朱熹辨明甚至皆有意表章之然亦未嘗作為<lb/>
　訓義以行於世與之以山澤臞儒乃能編營天下前<lb/>
　後儒先講解或一説之精或一義之當蒐獵無遺間<lb/>
　亦自附己見剖析微眇是非審確故參預真徳秀擊<lb/>
　節是書為之序徳秀沒與之益加意删繁取要由博<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-11b"/>
　得約今其書益精粹無疵矣上可以禆聖明之治下<lb/>
　可以釋學者之惑有功於六典甚多縉紳韋布争欲<lb/>
　得之與之刋於家臣嘗識其人近来假守益得之於<lb/>
　旦評履踐無玷節守不渝皓首著書數種周官特其<lb/>
　一也真經明行修之士臣職在師帥每欲薦之於朝<lb/>
　適㑹秘省取其著書臣用敢以姓名聞欲望聖㫖下<lb/>
　秘省索與之訂義以備乙夜之觀仍少加旌異以風<lb/>
　厲天下學者幸甚謹録奏聞伏候勅㫖三年正月初<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-12a"/>
　六日奉聖㫖下秘書省宣入十八日奉聖㫖降付尚<lb/>
　書省送檢正都司都司擬上照得温州布衣王與之<lb/>
　皓首窮經其書滿家若周禮訂義最為精粹與之守<lb/>
　志厲行無求於世今秘省取其書守臣上其名與獻<lb/>
　書自鬻者不同欲特補一官以示旌異四月二十六<lb/>
　日奉聖㫖王與之勅授賓州文學其周禮訂義付秘<lb/>
　書省<lb/>
　真徳秀序曰周禮之難行於後世也久矣不惟難行<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-12b"/>
　而又難言然則終不可行乎曰有周公之心然後能<lb/>
　行周禮無周公之心而行之則悖矣然則終不可言<lb/>
　乎曰有周公之學然後能言周禮無周公之學而言<lb/>
　之則戾矣孟子曰周公思兼三王以施四事其有不合<lb/>
　者仰而思之夜以繼日幸而得之坐以待旦公之心<lb/>
　禹湯文武之心而其學則禹湯文武之學也以此之<lb/>
　心布而為政以此之學著而為書故能為成周致太<lb/>
　平而為萬世開太平葢自古禍亂之原非一而大略<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-13a"/>
　有四焉君心縱於逸樂而羣下不敢言也賢才壅於<lb/>
　疏逖而在位非其人也元元愁痛而上不聞蔽耳目<lb/>
　之近而逺弗察也六官之屬凡能導人主以侈欲者<lb/>
　一以冡宰統之三公之論道師保氏之詔諌又皆以<lb/>
　輔導為職而君者立於無過之地矣士之有徳行道<lb/>
　藝者民自興之而因使長與治焉修於家者莫不達<lb/>
　於朝廷則人才無陸沉天官弗私與矣居民有法養<lb/>
　民有政歛民有制刑民有典舉天下疲癃惸獨無不<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-13b"/>
　樂其生者又自王畿之近至於六服之逺地之相去<lb/>
　或千萬里而情之相通如一家凡此皆禹湯文武之<lb/>
　政公之所思而得者畢萃於書非有公之心者其能<lb/>
　行非有公之學者其能言乎新室盜也宇文狄也其<lb/>
　所經營皆自私也志先王之道者莫如唐太宗然無<lb/>
　端身刑家之本而欲規井田議封建宜其卒莫能行<lb/>
　自劉歆用之既悖儒者譁而攻之曰周禮不可行也<lb/>
　吁歆之王田安石之泉府直竊其一二以自葢爾安<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-14a"/>
　得累吾聖經耶彼何休指以為六國隂謀之書既幾<lb/>
　於非聖無法而近世之闢荆舒者又謂廢孔子之春<lb/>
　秋用劉歆之周禮也獨不思春秋固出於周禮耶使<lb/>
　周禮常行於天下則春秋不作矣葢後世之行周禮<lb/>
　者其悖如彼而言者又其戾如此故曰不惟難行而<lb/>
　又難言也鄭賈諸儒析名物辨制度不為無功而聖<lb/>
　人微指終莫之覩惟洛之程氏闗中之張氏其所論<lb/>
　説不過數條獨得聖經精微之藴葢程張之學公之<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-14b"/>
　學也有公之學故能得公之心而是書所賴以明也<lb/>
　永嘉王君次㸃其學本於程張而於古今諸儒之説<lb/>
　莫不深究著為訂義一編用力甚至然未以為足也<lb/>
　方将蚤夜以思深原作經本指以曉當世其心抑又<lb/>
　仁矣以是心而為是學周禮一書其遂大明矣嗚呼<lb/>
　使是書而果大明在上者以周公之心行三王之事<lb/>
　則太平之路開禍亂之源塞豈空言哉予嘉次點之<lb/>
　志故為序於篇端而勉使益用力焉紹定五年閏九<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-15a"/>
　月<lb/>
　　　　按是序又載劉爚雲荘集<lb/>
　趙汝騰後序曰東巗王君次點彚周禮數十家説衷<lb/>
　以己見為訂義若干卷真文忠公既序之矣又拳拳<lb/>
　俾予贅卷後辭十數不獲将行束擔弛日以俟予文<lb/>
　遂勉為之言周禮一書先儒疑信相半横渠氏遂尊<lb/>
　敬之五峰氏最擯抑之二説交馳學者幽冥而罔知<lb/>
　所從嘗平心思之周禮真周公書漢志所謂周官六<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-15b"/>
　篇是也獨不幸有三可憾在成周未能為成書在後<lb/>
　世不得為全書此予乃深致其惋惜嗟嘆之意何以<lb/>
　的知為周公書是書之首曰惟王建國辨方正位體<lb/>
　國經野設官分職以為民極此言宅洛建官之㫖司<lb/>
　徒職曰日至之景尺有五寸謂之地中乃建王國大<lb/>
　宰職曰掌建邦之六典以佐王治邦國此演而伸其<lb/>
　㫖也洛天下之中地六官太平之盛典以中地行盛<lb/>
　典此周公佐成王宅洛之本心周書召誥曰旦曰其<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-16a"/>
　作大邑其自時中乂洛誥亦曰其自時中乂萬邦咸<lb/>
　休此周公之心也又書周官載六卿自冡宰至司空<lb/>
　雖不條陳設屬亦曰六卿分職各率其屬大㫖與六<lb/>
　典合所以的知為周公書然向使周公得輔成王於<lb/>
　洛邑推行其六典事制曲防之間文理密察之際必<lb/>
　猶有所改定庶幾為成書以詔後世惜也洛邑未及<lb/>
　遷六典有書未嘗行可憾一也仲尼慕周公者也從<lb/>
　周之歎發於閒居使得遂其為東周之志六典必見<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-16b"/>
　於推行討論潤色益至於大成備周公之未備者不<lb/>
　在仲尼乎横渠氏謂仲尼繼周損益可知是也惜明<lb/>
　王不作天下莫能宗之不復夢周之歎方形而天復<lb/>
　不愸遺矣可憾二也秦火後經籍多殘失禮書為甚<lb/>
　漢武帝時河間獻王始得周官於民間比詩書最晚<lb/>
　出故武帝詔有禮壞之歎顔師古謂亡其冬官補以<lb/>
　考工記有所亡有所補非全書也此伊川氏所謂禮<lb/>
　經多出於掇拾灰燼之餘安得句為之解是也可憾<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-17a"/>
　三也有是三可憾則是書之存於天下後世固足以<lb/>
　見周公為萬世開太平之大㫖然前之既未為成書<lb/>
　後之又不得為全書則不能不使萬世而下抱不得<lb/>
　見周公經制大成之深恨先儒乃盡歸咎於劉歆以<lb/>
　為勦入私説迎合賊莽不亦甚乎次點研精覃思十<lb/>
　餘年而訂義成顯幽闡微商是確非其有發先儒所<lb/>
　未發者多矣至其釋周公将整齊六典以為宅洛計<lb/>
　不幸歿而成王不果遷規模不獲究冬官未嘗亡錯<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-17b"/>
　見於五官中諸儒不能辨而補以考工記則尤有見<lb/>
　於是書本末之端的故予特表出之嘉熈丁酉夏中<lb/>
　伏日<lb/>
　成徳曰東巗周禮訂義八十卷載宋史藝文志宋之<lb/>
　羣儒經義最富獨詮解周禮者寡見於志者僅二十<lb/>
　有二家而已葢自王安石當國變常平為青苗藉口<lb/>
　周官泉府之遺作新經義以所創新法盡傳著之又<lb/>
　廢春秋不立學官於是與王氏異者多説春秋而罷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-18a"/>
　言周禮若穎濱蘓氏五峰胡氏殆攻王氏而并及於<lb/>
　周禮者與昔之言周禮者鄭康成信為周公成太平<lb/>
　之迹陸倕謂為羣經原本王仲淹美其經制大備朱<lb/>
　子亦稱其廣大精密非聖人不能作則為先秦古書<lb/>
　無可疑焉者東巗之説謂周公将整齊六典以為宅<lb/>
　洛計不幸歿而成王不果遷規模不獲究其説本鄭<lb/>
　氏注而暢發之至云冬官未嘗亡錯見於五官中則<lb/>
　與臨川俞壽翁合其編集諸家之説宋儒自劉仲原<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_124-18b"/>
　父以下凡四十五家可謂詳且博矣東巖姓王氏名<lb/>
　與之字次㸃樂清人從松溪陳氏學傳六典要㫖其<lb/>
　書淳祐初郡守趙汝騰進於朝付秘書省特補一官<lb/>
　授賓州文學終通判泗州卒年九十有七<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　經義考卷一百二十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>