<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>經義考卷一百二十八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　經義考卷一百二十八<lb/>
　　　　　　　　　　翰林院檢討朱彞尊撰<lb/>
　　　周禮<hi>九</hi>
馮氏<hi>時可</hi>周禮别説<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
施氏<hi>天麟</hi>周禮通義<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-1b"/>
　　二卷<lb/>
　　　存<lb/>
　陸嘉淑曰青陽人字振庵隆慶辛未進士<lb/>
　黄虞稷曰崇禎乙亥刋行王錫衮序之<lb/>
徐氏<hi>即登</hi>周禮説<lb/>
　　十四卷<lb/>
　　　存<lb/>
　即登自序曰周禮一書聖人治天下之大經大法而<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-2a"/>
　何儒者之疑信叅焉無論宇文周新莽王安石竊附<lb/>
　之而未效即如議建都於洛誥疑列爵於周官詆理<lb/>
　財於太宰或謂其略於大而詳於細或謂其詳於制<lb/>
　度而不及道化嚴於職守而濶略於人主之身往往<lb/>
　疑其非聖人之書此蓋外涉其藩而未入其扄其不<lb/>
　知無惑已昔揚子以衆言之淆亂折諸聖而曰在則<lb/>
　人亡則書今周公往矣周禮之書固在也冠各官之<lb/>
　篇首不曰設官分職以為民極乎是故治教禮政刑事<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-2b"/>
　六典分之為各職治之法也合之為民極治之本也<lb/>
　極也者詩所云四方之極洪範所謂皇建其有極用<lb/>
　敷錫厥庶民者也此自堯舜執中以来聖聖相承以<lb/>
　治天下而周公用之輔相成王以致太平是書也其<lb/>
　公已試之成法耶若謂出於漢儒之附㑹豈惟非劉<lb/>
　歆所能恐董賈亦莫之能也愚故斷周禮為聖人之<lb/>
　書不必考其六典之詳而惟於為民極之一言决之<lb/>
　也予之説非能有加於訓詁之舊而推信其為周公<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-3a"/>
　之書則據兹經文斷自已見而不敢狥諸儒疑似之<lb/>
　論也後之欲損益周禮以復古治者其尚考信於斯<lb/>
郝氏<hi>敬</hi>周禮完解<lb/>
　　十二卷<lb/>
　　　存<lb/>
馬氏<hi>應龍</hi>考定古本周禮<lb/>
　　六卷<lb/>
　　　未見<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-3b"/>
　黄虞稷曰應龍字伯先安丘人萬厯壬辰進士官禮<lb/>
　部主事<lb/>
周氏<hi>京</hi>周禮句解<lb/>
　　　未見<lb/>
　黄虞稷曰沂州人萬厯癸丑進士<lb/>
陳氏<hi>林</hi>周禮文物大全圖<lb/>
　　　未見<lb/>
郭氏<hi>良翰</hi>周禮古本訂注<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-4a"/>
　　六卷<lb/>
　　　存<lb/>
　良翰自序曰余既輯周禮古本注成作而嘆曰六經<lb/>
　何不幸亡於秦也而周禮獨不以秦而亡也不用亡<lb/>
　用亦亡周禮之不幸也六官秦亡其一耳自漢李氏<lb/>
　上之河間河間補以考工考工記出而冬官亡矣其<lb/>
　後俞廷椿王次㸃丘葵呉澄何喬新五家或謂冬官<lb/>
　錯簡於五官取其類冬官者以為冬官而五官亡矣<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-4b"/>
　又謂五官互有錯簡并取五官之肖五官者以參伍<lb/>
　於五官而六官俱亡矣總之五官不離古文者近是<lb/>
　或曰然則考工記在所必削乎曰節取其辭冬官無<lb/>
　庸贅五官無加損也吾之論周禮止於此爰以弁周<lb/>
　禮古本<lb/>
　陸元輔曰萬厯間莆中郭良翰道憲輯其發凡云周<lb/>
　禮自漢唐注疏至今無慮數十家顧五官補本椒丘<lb/>
　何氏最後而紛割為尤甚只為缺少冬官不知冬官<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-5a"/>
　可以不補五官必不可淆五官自存冬官自缺何必<lb/>
　强臆以亂成經乎<lb/>
孫氏<hi>攀</hi>古周禮釋評<lb/>
　　六卷<lb/>
　　　存<lb/>
　梅鼎祚曰孫先生攀士龍獲周禮古本成釋評大校<lb/>
　釋以訓經惟善則擇評以證故有疑則闕要以整齊<lb/>
　異同攷見得失成一家之言其用心良苦先生少遊<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-5b"/>
　鄉校聲著甚於載籍靡所不博然竟窮戹以老届申<lb/>
　公被徵之年卿大夫未有論薦者可歎也<lb/>
　攀自序曰蓋先王制治之法莫備於周其書則周禮<lb/>
　也六典建官倫要章矣中若九夫經野則黄帝之井<lb/>
　牧九畿分國則禹貢之弼服五刑麗民則虞舜之象<lb/>
　刑大而天地幽而鬼神逺而要荒微而昆蟲艸木無<lb/>
　不為之經畫即焚鞠沈橭之屬亦不廢焉厄經秦火<lb/>
　周官五篇得之煨燼之餘失冬官一篇遂以考工補<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-6a"/>
　之臨川俞壽翁著復古編謂冬官不亡雜出五官之<lb/>
　中永嘉王次㸃因之清源丘吉甫臨川吳幼清又因<lb/>
　之國朝旴江何司宼復加易置雖若於六官無缺而<lb/>
　非聖經之初矣晉安柯氏又以地官遂人以下屬於<lb/>
　冬官黜秋官硩簇氏剪氏赤茇氏蟈氏壺涿氏庭氏<lb/>
　六官於考工記而考工記不入其書然鄉屬司徒而<lb/>
　遂屬司空抑又誖矣考工記特以記語而諸君子不<lb/>
　附於經則輪輿陶冶弓車廬梓諸人果可廢耶夫周<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-6b"/>
　禮者鄭康成謂周公致太平之跡唐太宗以為真聖<lb/>
　人作則無論冬官之逸與否而周公之心法可覩矣<lb/>
　王介甫誤用以基宋禍胡氏父子遂力詆周禮非周<lb/>
　公之書豈非過歟曩世宗皇帝嘗允輔臣之請命天<lb/>
　下棘闈策士用周禮一道獨不可欽遵德意而究心<lb/>
　矣乎宋朱周翰氏依鄭本為句解猶有未備竊自忘<lb/>
　固陋徧閲諸家黜者逆之還納者送之返釋而評之<lb/>
　便考鏡爾即未能備一臠於周鼎而愚者千慮或有<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-7a"/>
　諒焉<lb/>
應氏<hi>廷育</hi>周禮輯説<lb/>
　　　未見<lb/>
袁氏<hi>表</hi>周禮直解<lb/>
　　　未見<lb/>
王氏<hi>志長</hi>周禮注疏刪翼<lb/>
　　三十卷<lb/>
　　　存<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-7b"/>
　黄虞稷曰志長字平仲崑山人其書刪節注疏之繁<lb/>
　而附以後儒之論以備聖經羽翼<lb/>
　葉培恕序畧曰周公相孺子王爰輯周禮蔚然備一<lb/>
　代之觀所以顯文謨承武烈者在於是葢用人理財<lb/>
　之權宮府敎養禮樂兵農生殺之柄如身使臂臂使<lb/>
　指百執事上之六官六官上之宰相宰相上之至尊<lb/>
　誰有不釐之弊不播之利哉苐補亡復古補遺攷注<lb/>
　諸家雖有弋獲終等説鈴鹿城王平仲先生有周禮<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-8a"/>
　刪翼一編竊慕乎公之相孺子王也昔孔子因諸侯<lb/>
　之去冬官籍作春秋以輔之裨左丘明布凡例而藏<lb/>
　諸讀春秋者謂周公之禮在是則周禮一書誠今日<lb/>
　救時之筞矣<lb/>
　志長自序曰古先哲王治天下之規模莫備於周之<lb/>
　六官今試考之太宰總掌六典其所治不出邦國官<lb/>
　府萬民天為萬民而作之君君為萬民而設之六官<lb/>
　然則民事之外無王事矣古之王者以民之富為富<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-8b"/>
　以民之强為强民或一不帥敎而屏於鄉不啻已之<lb/>
　探湯焉推而敬天亦敬其能生萬民爾敬羣臣亦敬<lb/>
　其能安萬民爾三代之所重無有過於民者矣六官<lb/>
　之書不免纖屑然苟得其重民之意以求之則用意<lb/>
　精而操術簡全經固可以一言蔽也自經學失傳古<lb/>
　聖王之意漫滅於語言文字之中於是後有凟亂之<lb/>
　譏甚至題以僞妄而棄之縱習其文詞不過摭拾餖<lb/>
　飣以增華借潤而已矣又烏能探精意於千載之上<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-9a"/>
　舉而措之躋斯民於成周太和間哉或曰古之人操<lb/>
　此以禍天下者多矣夫新莽之禍於漢也金陵之禍<lb/>
　於宋也悖其㫖也岐伯俞跗之書後世恒挾之以殺<lb/>
　人而謂岐伯俞跗乃古之雄於殺人者豈可哉故曰<lb/>
　治術之卑則經術之謬也予自甲戌廢歸讀是編凡<lb/>
　再録鄭賈之文刪之又旁及後儒諸書苟足發明重<lb/>
　民之微意者必綴於後非是勿取也邑侯葉公見而<lb/>
　稱善書成相釐正之遂授之梓<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-9b"/>
孫氏<hi>元化</hi>周禮類編<lb/>
　　四卷<lb/>
　　　未見<lb/>
　陸元輔曰明巡撫都御史嘉定孫元化初陽撰分類<lb/>
　使人易覽周家三百禮儀粲然在目今抄本存余家<lb/>
張氏<hi>睿卿</hi>周禮約注<lb/>
　　二卷<lb/>
　　　未見<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-10a"/>
陳氏<hi>仁錫</hi>周禮句解<lb/>
　　六卷<lb/>
　　　存<lb/>
　仁錫自序曰粤溯禹㑹塗山玉帛萬國湯黜夏歸商<lb/>
　者三千周蓋千八百國㑹孟津者八百及春秋冠帶<lb/>
　十二未幾合為七併於秦周諸侯盡矣諸侯盡而周<lb/>
　亡周亡禮亡孟子周末人也公田私田説已不詳幸<lb/>
　其書出於文景之代文帝召魏文侯時老樂工因得<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-10b"/>
　春官大司樂章景帝子河間獻王好古學購得周官<lb/>
　五篇武帝求遺書上之藏於秘府諸家諸儒皆莫之<lb/>
　見哀帝時劉歆校理秘書始著於録以考工記補冬<lb/>
　官之闕焉以冬官非闕而補之者昉宋俞廷椿氏其<lb/>
　後王次㸃氏丘葵氏吳澄氏何喬新氏繼之互有增<lb/>
　損大都剜地官之似以補冬官大司徒之文十去八<lb/>
　九小司徒則盡去之柯氏作釋原割遂人以下四十<lb/>
　職以補冬官較五家尤謬五家本何氏最後爰書具<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-11a"/>
　而報當故以何氏本行之仍吳興訓雋之舊余乃句<lb/>
　為之解自外屬𨽻本屬書舊𨽻某官自本屬作外屬<lb/>
　亦書舊𨽻某官補冬官者凡目之下各書某出而古<lb/>
　本暸然宜復<lb/>
張氏<hi>采</hi>周禮合解<lb/>
　　十八卷<lb/>
　　　存<lb/>
　采序曰周禮廢興賈氏序之詳矣其後陳俞諸家取<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-11b"/>
　大司徒之半復盡取小司徒以補冬官夫冬官即非<lb/>
　考工可塞然使襞裂五官以示完備何啻斷鴻頸剝<lb/>
　琴紋貽議有識故有謂冬官不亡散見五官者其説<lb/>
　為傳疑然使冬官既亡守兹闕文亦可無愧鄭杜而<lb/>
　今制不列學官科舉之士無屬悠悠漫漫未得專説<lb/>
　余擬合鄭注賈疏嚴定取舍其後儒撰述雖意見紛<lb/>
　紜亦豈盡無裨益則以次輯綴彚為全編而歳月因<lb/>
　仍忽復不果所以然者從來用周禮亂天下無過王<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-12a"/>
　安石彼嘗注新經周禮義二十二卷熙寧中設經義<lb/>
　局自為周官義十餘萬言而楊中立先生亦有周禮<lb/>
　辨疑一卷以攻安石此二書邪正治否判若蒼素得<lb/>
　此以供採録則紫陽先生所謂周禮廣大精密不可<lb/>
　遂云無與心性事也乃家乏藏書此二書杳無從索<lb/>
　借則又恥為經生章句聊爾姑置適賈人以友人所<lb/>
　纂周禮注疏相示余既卒業而嘆曰嗟夫周禮為諸<lb/>
　儒襞裂幾令人不及見古本節目今是書也行康成<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-12b"/>
　之學将還舊觀且其於諸儒移置者仍為標指以著<lb/>
　訛謬則益令正經顯白但於漢唐注疏外有叅考衆<lb/>
　家釐益整散者則不得直名注疏因題曰周禮合解<lb/>
　亟勸廣布使通經之子知古本所繇曰然則冬官其<lb/>
　遂亡乎曰賈氏引秦禁挾書而其政酷烈與周官反<lb/>
　疾惡特甚欲滅絶之故周官最後出余以為冬官之<lb/>
　亡又不盡係秦禁孟子曰諸侯去其籍今按冬官所<lb/>
　屬皆應經理畆澮度地量居則當井田不行冬官已<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-13a"/>
　先漫没葢戰國時固不可詰况於漢武之世又况於<lb/>
　今日乎故余謂闕冬官以安古本猶之春秋紀夏五<lb/>
　無怪也<lb/>
孫氏<hi>承澤</hi>周禮舉要<lb/>
　　二卷<lb/>
　　　存<lb/>
郎氏<hi>兆玉</hi>注釋古周禮<lb/>
　　六卷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-13b"/>
　　　存<lb/>
　兆玉自序曰周禮者猶唐之有貞觀顯慶禮也未見<lb/>
　諸行事而豫擬為他日之用雖一時經制實萬禩典<lb/>
　衡故其書直可補五經為六也不善用者蹶天下事<lb/>
　又烏足為周公病哉今日者學尚浮夸設臯比握鉛<lb/>
　槧者一切典禮率等於疣贅莫之推考余腐心乆之<lb/>
　乃廣稽往牒博摭羣説命兒子糾譌釐舛以校殺青<lb/>
　而周官威儀翼之星日庶黷亂陰謀之謗無從置喙<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-14a"/>
　矣<lb/>
沈氏<hi>羽明</hi>周禮彚編<lb/>
　　六卷<lb/>
　　　存<lb/>
錢氏<hi>
                        <graphic n="KR2066" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2066.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>周禮説<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
周禮答疑<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-14b"/>
　　三卷<lb/>
　　　存<lb/>
　<graphic n="KR2066" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2066.png" mimeType="image/png"/>自序曰周禮出最後復藏秘府哀帝時劉歆始著<lb/>
　於録畧而諸儒並出共排自林孝存以為武帝知其<lb/>
　末世凟亂不經之書故作十論七難以排棄之何休<lb/>
　以為六國陰謀之書或又謂之出於劉歆附益以佐<lb/>
　王莽歆學奇字於揚雄故字多誕而宋之儒者並為<lb/>
　駁難成一家之論學者聽於其辯流於説而亂於辭<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-15a"/>
　幾不能自還以從實矣禮者聖人之作也非世俗之<lb/>
　所行也宜於古者盭於今近於禮者逺於俗以數千<lb/>
　載之下而論明於數千載之上固已難矣仲尼之作<lb/>
　春秋也夏五郭公甲戌己丑之屬傳者以為闕文故<lb/>
　疑則傳疑葢其慎也或以為無其義而有其辭因以<lb/>
　為非聖人之作奚可哉故著數家之畧以申難凡所<lb/>
　疑者就而答焉<lb/>
呉氏<hi>任臣</hi>周禮大<hi>闕</hi>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-15b"/>
　　六卷<lb/>
　　　未見<lb/>
呉氏<hi>治</hi>周禮彚斷<lb/>
　　五卷<lb/>
　　　存<lb/>
　治自序曰班固藝文志周官六篇則河間獻王所上<lb/>
　五官而附以考工記也可知五官為全經非有闕也<lb/>
　或曰冬官有闕此周公未成之書也余為之俯仰虞<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-16a"/>
　周歴稽行事知司空有官而無職自昔已然溯大禹<lb/>
　相舜猶繫司空召康公以太保而營洛矣仲山甫以<lb/>
　冡宰而城齊矣召穆公平淮亦命營謝矣皇國父以<lb/>
　太宰為平公築臺而司城子罕以行朴矣凡春秋築<lb/>
　城作邑無慮數千在能者為之未有專屬於司空者<lb/>
　也則周禮六官先王設五職以存體而虚其一職以<lb/>
　待用耳且命官而謂之冬冬藏也董仲舒亦云陰常<lb/>
　居大冬積於空虛不用之地而時出以佐陽故謂之<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-16b"/>
　司空曰空與冬聖人之意見矣冬官闕而不補何害<lb/>
　晚宋俞廷椿作復古編謂冬官錯簡五官之内於是<lb/>
　取其近似者補入冬官又五官内剔其不類者各從<lb/>
　其類夫周官列職其精神脉絡環流於三百六十之<lb/>
　屬而無所不通自俞氏之求類也而五官大亂以古<lb/>
　本校之大非周公之舊矣其後王次㸃丘葵吳澄最<lb/>
　後何喬新相繼而損益之以補俞氏之未備此五家<lb/>
　者人各持所見各異其指於是有臨川之書有永嘉<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-17a"/>
　之書清源之書崇仁之書椒丘之書嗚呼世逺文湮<lb/>
　即有懸疑闕焉可耳形名不相中者作私論以駁辨<lb/>
　之可耳顧乃視為艸稾人肆其筆舞智而紛裂之何<lb/>
　哉孟子曰惟助為有公田雖周亦助也孟子周末人<lb/>
　也公田私田説已不詳乃引詩而想像言之曰此其<lb/>
　大略蓋慎之也况今去周二千五百餘年豈能有以<lb/>
　信其必然哉吾是以見古本之不可不存也<lb/>
　繆泳曰吳治字道輿嘉興縣學生其書藏於家未刋<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-17b"/>
　行<lb/>
萬氏<hi>斯大</hi>周官辨非<lb/>
　　二卷<lb/>
　　　存<lb/>
　陸元輔曰四明諸生萬斯大充宗著崇禎丙子舉人<lb/>
　萬泰履安之第六子也從學於黄黎洲究心經學以<lb/>
　周官為非周公之書舉其可疑者辨駁之凡五十五<lb/>
　則或舉呉氏之説或獨抒己見皆持之有故言之成<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-18a"/>
　理黎洲極稱許之以為不意晚年見此竒特<lb/>
　黄宗羲曰充宗生逢喪亂不為科舉之學湛思諸經<lb/>
　以為非通諸經不能通一經非悟傳注之失則不能<lb/>
　通經非以經釋經則無由悟傳注之失所為書曰學<lb/>
　禮質疑二卷周官辨非二卷儀禮商二卷禮記偶箋<lb/>
　三卷又輯春秋二百四十卷燼於火<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_128-18b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　經義考卷一百二十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>