<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>經義考卷一百二十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　經義考卷一百二十九<lb/>
　　　　　　　　　　翰林院檢討朱彞尊撰<lb/>
　　　周禮<hi>十</hi>
黄氏<hi>度</hi>周禮五官説<lb/>
　　宋志五卷<lb/>
　　　存<lb/>
　葉適序曰周官晚出而劉歆遽行之大壞矣蘇綽又<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-1b"/>
　壞矣王安石又壞矣千四百年更三大壞而是書所<lb/>
　存無幾矣詩書春秋皆孔子論定孟軻諸儒相與弼<lb/>
　承世不能知而信其所從井冽於逵衆酌飲焉惟其<lb/>
　量爾故治雖不足而書有餘也孔子未嘗言周官孟<lb/>
　子亦以為不可得聞一旦驟至如奇方大藥非黄帝<lb/>
　神農所名無制使服食之法而庸夫鄙夫妄咀吞之<lb/>
　不眩亂顛錯幾希故用雖有餘而書不足也雖然以<lb/>
　余考之周之道固莫聚於此書他經其散者也周之<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-2a"/>
　籍固莫切於此書他經其緩者也公卿敬羣有司亷<lb/>
　教法齊備義利均等固文武周召之實政在是也奈<lb/>
　何使降為度數事物之學哉新昌黄文叔始述五官<lb/>
　而為之説亹亹乎孔孟之以理貫事者必相發明也<lb/>
　惻惻乎文武之以已形民者必相緯經也守天下非<lb/>
　私智也設邦家非自尊也養民至厚取之至薄為下<lb/>
　甚逸為上甚勞洗滌三壞之腥穢而一以性命道德<lb/>
　起後世之公心雖未能表是書而獨行猶将合他經<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-2b"/>
　而共存也其功大矣同時永嘉陳君舉亦著周禮説<lb/>
　十二篇葢嘗獻之紹熙天子為科舉家宗尚君舉素<lb/>
　善文叔議論頗相出入所以異者君舉以後準前由<lb/>
　本朝至漢遡而通之文叔以前準後由春秋戰國至<lb/>
　本朝沿而别之其序鄉遂溝洫辨二鄭是非凡一字<lb/>
　一語細入毫芒不可損益也<lb/>
　王與之曰山陰黄文叔有五官解刋在浙東倉司<lb/>
　張萱曰宋紹熙間新昌黄文叔度著始述五官而為<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-3a"/>
　之説與孔孟以理貫事者相發明又以前凖後由春<lb/>
　秋戰國至宋沿而别之其敘鄉遂溝洫辨二鄭是非<lb/>
　又與永嘉陳君舉周禮説相出入葉適序之<lb/>
曹氏<hi>津</hi>周禮五官集傳<lb/>
　　五卷<lb/>
　　　存<lb/>
　嘉善縣志津字元㑹歳貢生官南安府儒學教授周<lb/>
　禮集傳五卷闕考工記不解<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-3b"/>
史氏<hi>浩</hi>周禮天地二官講義<lb/>
　　宋志十四卷<lb/>
　　　闕<lb/>
　中興藝文志孝宗為建王史浩分講周禮多啟發孝<lb/>
　宗稱之然止於司闗<lb/>
　王與之曰四明史直翁有天地二官講義<lb/>
　王應麟曰周官講義十四卷史浩為建王府直講時<lb/>
　撰止於地官司闗<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-4a"/>
　　　　按史衛王講義一十四卷自冡宰至司闗而<lb/>
　　　　止余所抄者文淵閣殘本係宋時雕板苐存<lb/>
　　　　七八九三卷而已天官闕司書以前地官司<lb/>
　　　　徒亦闕其半小司徒之後皆無之此非完書<lb/>
　　　　度儲藏者寡不審海内尚有别本否也<lb/>
魏氏<hi>挍</hi>周禮天官沿革傳<lb/>
　　六卷<lb/>
　　　存<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-4b"/>
周氏<hi>必大</hi>周禮庖人講義<lb/>
　　一篇<lb/>
　　　存<lb/>
　　　　按益公於經筵進講載承明稾<lb/>
曹氏<hi>叔逺</hi>周禮地官講義<lb/>
　　　佚<lb/>
　王與之曰永嘉曹叔逺字器逺有地官遂人至稾人<lb/>
　講義<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-5a"/>
王氏<hi>廷相</hi>周禮九<lb/>
　　一篇<lb/>
　　　存<lb/>
江氏<hi>與山</hi>周禮秋官講義<lb/>
　　宋志一卷<lb/>
　　　佚<lb/>
尹氏<hi>躬</hi>冬官解<lb/>
　　　佚<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-5b"/>
王氏<hi>應電</hi>冬官補<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
　應電自序曰冬者萬物之所終也司空掌邦土天下<lb/>
　之治所由以成故命名曰冬漢人以考工記補之夫<lb/>
　共工者誠冬官之事但其一屬爾故取之以入冬官<lb/>
　則可用之以補冬官則不可自宋以来乃以五官之<lb/>
　事聨職於司空者歸之以為冬官未嘗亡也不知周<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-6a"/>
　禮之法每事六官皆與蓋自王身王宫王朝王畿四<lb/>
　海以及於昆蟲草木六官皆有其責非若後世之設<lb/>
　官截然各為一事也不得此意遂用其疑似以相歸<lb/>
　併此説一興人各自以其意見而更定之豈復得為<lb/>
　周公之周禮哉愚謂周公設官皆取法於天五官歴<lb/>
　歴可考此見聖人之制作後天而奉天時建諸天地<lb/>
　而不悖也故以天象之有闗於冬官者而叅互之即<lb/>
　炳然不磨其於各職見於經傳者亦昭然可考謹述<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-6b"/>
　之如左補其義則前人是非不辨自明闕其文以逭<lb/>
　續經之罪損益而折衷之姑俟後之君子<lb/>
冬官考工記<lb/>
　　一篇<lb/>
　　　存<lb/>
　鄭康成曰此篇司空之官也司空篇亡漢興購求千<lb/>
　金不得此前世識其事者記録以備大數耳<lb/>
　南齊書文惠太子鎮雍州有盜發楚王冡獲竹簡書<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-7a"/>
　青絲編簡廣數分長二尺有得十餘簡以示王僧䖍<lb/>
　曰是蝌蚪書考工記周官所闕文也<lb/>
　賈公彦曰周衰諸侯惡典籍之害已皆滅去之司空<lb/>
　篇亡已久有人尊集舊典録此三十工以為考工記<lb/>
　雖不知其人又不知作自何日要知在於秦前是以<lb/>
　遭秦滅典籍韋氏裘氏等闕也<lb/>
　張舜民曰考工記之文可謂文矣或以為周公之文<lb/>
　然乎亦三代之文漢諸儒不及矣<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-7b"/>
　鄭鍔曰司空之職用是以考百工之事其篇亡其記<lb/>
　存漢儒劉歆校理秘書得之以備司空之闕<lb/>
　易祓曰考工記非周書也言周人上輿而有梓匠之<lb/>
　制言周人明堂而有世室重屋之制言溝洫澮川非<lb/>
　遂人之制言旂旗旟旐非大司馬司常巾車之制眂<lb/>
　周典大不類　又曰三十工有以人名者有以氏名<lb/>
　者有以事名者惟畵繢職獨言所職之事其他如輿<lb/>
　人輪人之類則以人名之謂工以巧為能不必責之<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-8a"/>
　世守也如築氏冶氏之類則以氏名之謂官有世功<lb/>
　族有世業必世習之為貴也然攻木無稱氏者攻金<lb/>
　塼埴無稱人者蓋制木必以巧而金土貴乎世習寧<lb/>
　非記者深得先王之意乎<lb/>
　林希逸曰周禮六官闕其一河間獻王以考工記足<lb/>
　之考工之文自與五官不同予嘗以此為造物之巧<lb/>
　畢竟五官文字俱同一律考工之文又奇足以此書<lb/>
　似造物有意也或曰輪人輿人弓人廬人匠人車人<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-8b"/>
　梓人此攻木之工七也築氏冶氏鳬氏㮚氏段氏桃<lb/>
　氏此攻金之工六也函人鮑人韗人韋氏裘氏此攻<lb/>
　皮之工五也畫人繢人鍾氏筐人㡛氏此設色之工<lb/>
　五也玉人櫛人雕人矢人磬氏此刮摩之工五也陶<lb/>
　人旊人此摶埴之工二也以上共三十一人又五官<lb/>
　之中天官則有掌皮司裘地官則有鼓人㕓人掌節<lb/>
　丱人角人羽人掌染草春官則有典瑞典同磬師鐘<lb/>
　師鏄師巾車車僕司常夏官則有射人司甲司兵司<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-9a"/>
　戈盾司弓矢繕人稾人服不氏射鳥氏秋官則有職<lb/>
　金柞氏庭氏以上共三十人則是冬官之屬六十未<lb/>
　嘗亡也此説亦佳但以文論則考工自是考工周禮<lb/>
　自是周禮　又曰周禮六官其五官體制皆同而冬<lb/>
　官以考工記補之又自一體似造物之意特亡彼而<lb/>
　存此以成此經之妙也其文簡當非漢文字之比漢<lb/>
　人以金帛募書多有僞作如此等文字非後世鉛槧<lb/>
　書生所及　又曰考工記不特為周制也盡記古百<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-9b"/>
　工之事故匠人以世室重屋明堂並言之三代制度<lb/>
　皆在此也但書不全矣此書續出闕略不全不止韋<lb/>
　氏裘氏段氏等官而已其先後次序亦自叅錯不齊<lb/>
　如攻木之工輪輿弓廬匠車梓若以序言當在上篇<lb/>
　今梓廬匠車弓皆在下篇而其序亦自不同又畵繢<lb/>
　二官而止曰畵繢之事玉人亦然意其全書凡曰之事<lb/>
　者皆總言之其列官自别即車人之事又有車人為<lb/>
　某為某可知也况一官非止為一事如輪人梓人匠<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-10a"/>
　人車人皆一官之名而分主數事惜乎其不全見也<lb/>
　鄭敬仲曰記之所載自王公士大夫以至於農夫婦<lb/>
　功皆有職於國者也而百工者事職之所主故列於<lb/>
　事官而為之屬也然上無道揆則下無法守朝不信<lb/>
　道則工不信度三公坐而論道則上有道揆而朝信<lb/>
　道此道德之所以明也士大夫作而行之則下有法<lb/>
　守而工信度此風俗之所以同也先王之時所以同<lb/>
　風俗者尤謹於百工以其衣服器用所由出也然則<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-10b"/>
　其可不屬之冬官乎<lb/>
　趙溥曰先王建官始於天官掌邦治至冬官而經理<lb/>
　之事終矣名官以冬此其㫖也工百工也考察也以<lb/>
　其精巧工於制器故謂之工以其所制之器從而察<lb/>
　其善不善故謂之考小宰六曰冬官其屬六十掌邦<lb/>
　事則冬官之事不止於制器記者止謂之考工何也<lb/>
　鄭注云此篇司空之官也司空篇亡漢興購求千金<lb/>
　弗得此前世識其事者記録以備大數爾然秦火之<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-11a"/>
　後司空居四民時地利之事亡矣先儒據所聞者記<lb/>
　之而已今觀所記如營國為溝洫等事尚有居四民<lb/>
　時地利之遺意但不若制器之為詳豈非當時諸儒<lb/>
　於先王制器之法聞之頗悉故記之特備歟至於有<lb/>
　一二可疑者意其古制不可悉聞則間自為説以補<lb/>
　其亡爾苟於理未大戾當尊經可也<lb/>
　王與之曰冬官亡漢儒補以考工記司空果亡乎以<lb/>
　周官司空之掌攷之司空未可謂亡也夫周官言司<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-11b"/>
　空掌邦土居四民時地利凡經言田萊溝洫都邑者<lb/>
　非邦土而何農工商賈市井里室廬者非居民而何<lb/>
　桑麻榖粟之所出山澤林麓之所生非地利而何攷<lb/>
　小宰言六官設屬各有六十今治官之屬六十有三<lb/>
　教官之屬七十有九禮官之屬七十有一政官之屬<lb/>
　六十有九刑官之屬六十有六意者秦火之餘簡編<lb/>
　脱落司空之屬錯雜五官之中先儒莫之能辨遂以<lb/>
　考工記補之其實司空一官未嘗亡也夫考工記可<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-12a"/>
　以補周官者非三十工之制有合周之遺法也獨考<lb/>
　工之序其議論有源委非深於道者莫能之夫論百<lb/>
　工之事不止於工上立説而本於王公士大夫則知<lb/>
　工雖末伎非王公發明乎是理士大夫推而行之其<lb/>
　藝固不能以自成下而及於商旅農婦則知工雖有<lb/>
　巧非商旅之貿遷貨農功之飭力地財婦工之化治<lb/>
　絲麻其材於何而取給也創此者有知述此者有巧<lb/>
　業則傳於世守功則歸於聖人工何嘗獨立於天地<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-12b"/>
　間能使噐利用便惟此等議論近古足以發明聖經<lb/>
　之秘此所以取而為補亡之書也如捨此而索於制<lb/>
　度之末則論周人尚輿奚及於上梓上匠之制論周<lb/>
　人明堂奚取乎世室重屋之制言溝洫澮川非遂人<lb/>
　之制也言旂旗旟旐非司馬司常巾車之制也其他<lb/>
　纎悉有不可盡信者甚多槩以為周家之制度豈其<lb/>
　然乎<lb/>
　王應麟曰考工記或以為先秦書而禮記正義云孝<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-13a"/>
　文時求得周官不見冬官一篇乃使博士作考工記<lb/>
　補之漢書謂河間獻王得之非孝文時也序録云李<lb/>
　氏上五篇失事官一篇取考工記補之六藝論云壁<lb/>
　中得六篇誤矣齊文惠太子鎮雍州有盜發楚王冡<lb/>
　獲竹簡書青絲編簡廣數分長二尺有得十餘簡以<lb/>
　示王僧䖍僧䖍曰是科斗書考工記周官所闕文也<lb/>
　漢時科斗書已廢則記非博士作也<lb/>
　葉時曰六經更秦火缺裂而不全者多矣書亡四十<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-13b"/>
　三篇周雅亡六篇魯雅亡六篇不獨周禮為然夫秦<lb/>
　人之心何心哉已則不行先王之道而恐天下後世<lb/>
　之人執經以議已故取聖經而置之烈焰使後世不<lb/>
　及見全書安得不追仇於秦火之酷雖然六經無全<lb/>
　書固可以為秦人之罪而周禮一經不得其全不可<lb/>
　獨咎秦人也蓋自王道既衰霸圖迭起入春秋以来<lb/>
　周公之禮雖不盡用而猶可盡傳周禮之經雖不盡<lb/>
　行而猶可盡見戰國暴君汚吏将欲肆其所為以求<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-14a"/>
　遂其所欲惡其害已而去其籍故至孟子之時井田<lb/>
　之問爵禄之問孟子已不得其詳戰國諸侯之酷蓋<lb/>
　已先秦火矣漢室龍興山巖屋壁之間稍稍間出周<lb/>
　禮六官缺一而五存天之未喪斯文亦幸矣河間獻<lb/>
　王得之不啻如獲圭璧不吝千金重賞募求全書獻<lb/>
　王之意厚矣然全書竟不可致獻王悵之乃求考工<lb/>
　記以足其書謂可以備周官之缺不知以考工記而<lb/>
　補周禮何異拾賤醫之方以補盧扁之書庸人案之<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-14b"/>
　適足為病五官尚存武帝且以為末世凟亂不驗之<lb/>
　書則武帝之忽略聖經未必不自考工記一篇啟之<lb/>
　也嗟夫書亡而張霸僞書作詩亡而束晳補詩作適<lb/>
　資識者一捧腹耳曾謂考工記而可補禮經乎且百<lb/>
　工細事耳固非周官所可無而於周官設官之意何<lb/>
　補又况秋官有典瑞玉人不必補可也夏官有量人<lb/>
　匠人不必補可也天官有染人鍾氏㡛氏雖缺何害<lb/>
　乎地官有鼓人鮑人䩵人雖亡何損乎雖無車人而<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-15a"/>
　巾車之職尚存雖無弓人而司弓矢之職猶在匠人<lb/>
　溝洫之制己見於遂人鼓人射侯之制已見於射人<lb/>
　有如攻皮之工五既補以三而又闕其二不知韋氏<lb/>
　裘氏豈非天官司皮掌裘之職乎周禮無待於考工<lb/>
　記獻王以此補之亦陋矣大抵獻王之補亡也漢儒<lb/>
　之習未脱也樂記一篇欲以備樂書之闕考工記一<lb/>
　篇欲以補禮書之亡獻王之見然爾然而周禮廢興<lb/>
　有不係是昔者仲孫湫来省魯難退而曰魯秉周禮<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-15b"/>
　未可動也且魯當春秋之時非能盡秉周禮者也然<lb/>
　於周禮雖未能盡用苟未至於盡亡而亦可以立國<lb/>
　周禮六官雖缺其一不猶愈於盡亡乎後世誠能因<lb/>
　五官之存而講求周禮之遺典而施行焉則西周之<lb/>
　美可尋矣而况冬官之書雖亡冬官之意實未嘗亡<lb/>
　也太宰事典以富邦國以任百官以生萬民小宰事<lb/>
　職以富邦國以養萬民以生百物則事官之意在周<lb/>
　禮可考也書之周官亦曰司空掌邦土居四民時地<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-16a"/>
　利則司空之意在周官可覆也觀此則司空職雖亡<lb/>
　而未嘗亡考工記不必補也愚既以考工記為不必<lb/>
　補則區區百工之事亦不必問也<lb/>
　黄震曰考工記本尚書司空掌邦土居四民時地利<lb/>
　之説而名冬官鄭注云司空篇亡漢興購千金弗得<lb/>
　先儒據所聞記之王次㸃曰以周官司空之掌攷之<lb/>
　司空未可以為亡也考小宰言六官設屬各有六十<lb/>
　今治官之屬六十有三教官之屬七十有八禮官之<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-16b"/>
　屬七十政官之屬六十有九刑官之屬六十有七意<lb/>
　者簡編錯雜先儒莫之能辨遂以考工記補之其實<lb/>
　司空一官未嘗亡也愚按周禮出於漢末鄭氏謂漢<lb/>
　興購求司空篇不得恐未可信今以五官所餘之數<lb/>
　合考工三十之數目可足本篇六十而謂先儒莫之<lb/>
　能辨此豈難見之事而先儒莫之能哉或疑此書正<lb/>
　因晚出故為錯脱以示其為古未知然否然五官之<lb/>
　屬皆差互不倫非特司空一官而已也<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-17a"/>
　朱申曰冬官不名司空而名考工記者蓋漢儒名之<lb/>
　也<lb/>
　丘濬曰自周禮出於漢六官而亡其一世儒以考工<lb/>
　補冬官亡未始有異議者宋淳熈中俞廷椿始著復<lb/>
　古編謂司空之篇實雜出於五官之屬且因司空之<lb/>
　復而六官之譌誤亦遂可以類考嘉熈間王次㸃復<lb/>
　作周官補遺元泰定中丘葵又叅訂俞王二家之説<lb/>
　以為成書呉澂作三禮考註首以是言且謂冬官未<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-17b"/>
　嘗亡而地官之文實亡也由是以觀則冬官本未嘗<lb/>
　亡所亡者冬官首章所謂惟王建國至以為民極二<lb/>
　十字及乃立冬官司空至邦國二十字及大司空之<lb/>
　職小司空之職二條亦如虞書之舜典實未嘗亡特<lb/>
　失其曰若稽古以下二十八字耳然自隋唐以來立<lb/>
　為六部率以學校屬禮部財賦屬户部行之實亦良<lb/>
　便後世有志復古以致太平者師周公之意而不泥<lb/>
　其故迹可也此丘氏之説則是以冬官斷乎其未嘗<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-18a"/>
　缺而所缺者特四十字及兩條耳今聖明在上宜申<lb/>
　命禮官補其四十字之缺暨俞王諸儒所摘擬者而<lb/>
　并綴考工記於末以無失漢儒搜補之初意詎非完<lb/>
　然六典全書哉<lb/>
　李黼曰篇中三十工實古冬官司空之遺文但篇首<lb/>
　八節為記者之序後人之所作也<lb/>
　陳深曰考工記其殆邃古之書而周人輯之者與百<lb/>
　籍皆有僞獨此書以伎故傲然於秦焰之間後之儒<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-18b"/>
　者亦鄙以伎非劉氏之補則天下亦以伎而棄之矣<lb/>
　劉氏之功亦偉也<lb/>
　郝敬曰周禮有考工記亦猶儀禮諸篇終各繫以記<lb/>
　也世儒不疑儀禮之記為添補何獨於周禮疑之<lb/>
　焦竑曰考工記作於先秦紀古百工之事漢人以補<lb/>
　周禮冬官之闕不知周禮乃周公未成之書冬官之<lb/>
　闕安可以考工記補之而取綴錦之誚也<lb/>
　錢<graphic n="KR2066" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2066.png" mimeType="image/png"/>曰周官禮而外尚有周政六篇周法九篇要亦<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-19a"/>
　周家一代之典也若曲禮儀禮明堂陰陽諸記不知<lb/>
　作者獨軍禮司馬法百五十五篇傳是周公所作今<lb/>
　所存止穰苴雜亂之文五篇而已其詳不可復覩以<lb/>
　愚論之周官禮特舉大綱未分節目故治官之外别<lb/>
　為周政六篇宗伯之外别為儀禮曲禮諸篇夏官之<lb/>
　外别為司馬法百五十五篇司宼之外别為周法九<lb/>
　篇是皆禮經之外分流疏節者也然則考工記者當<lb/>
　亦冬官之外别具一書詳其條目以遺後人者也<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-19b"/>
　又曰考工之屬皆稱人百工之執藝者也猶天官之<lb/>
　酒漿籩羃司徒之胥賈鄰肆宗伯之瞽矇眂瞭司馬<lb/>
　之方相圉師秋官之蠻閩夷貉皆非以爵稱也<lb/>
　　　　按考工記漢以補冬官之闕然周官三百六<lb/>
　　　　十多以士為之若記之所云直百工焉爾矣<lb/>
　　　　夫玉府有工有賈而巾車弁師追師屨人之<lb/>
　　　　屬府史胥徒而外咸有工以執事亦猶大府<lb/>
　　　　典絲典婦功庖人羊人馬質之各有其賈也<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-20a"/>
　　　　賈不與士齒工顧可充司空之掌乎典絲則<lb/>
　　　　頒絲矣掌皮則頒皮革矣稾人則掌六弓八<lb/>
　　　　矢四弩矣是凍絲者工也而頒絲外内者考<lb/>
　　　　工者也函鮑韗韋裘者工也以式法頒皮革<lb/>
　　　　者考工者也刮磨攻木以為弓矢者工也而<lb/>
　　　　受財於職金以齎其工書其等乗其事試其<lb/>
　　　　弓弩者考工者也以是推之則記之所載三<lb/>
　　　　十工鄭氏以為司空之官非矣臨川王介甫<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-20b"/>
　　　　新昌黄文叔均置考工不解而俞氏丘氏何<lb/>
　　　　氏舒氏柯氏金氏衆説紛綸各以己見移易<lb/>
　　　　蔑有以考工記附於經者然如輪輿桃冶弓<lb/>
　　　　車廬梓諸人其可廢耶<lb/>
杜<hi>氏牧考</hi>工記註<lb/>
　　二卷<lb/>
　　　存<lb/>
陳氏<hi>祥道</hi>考工解<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-21a"/>
　　　未見<lb/>
　王與之曰天台陳用之有考工解<lb/>
林氏<hi>亦之</hi>考工記解<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　未見<lb/>
　劉克莊曰網山先生名亦之字學可福清人一號月<lb/>
　魚先生艾軒先生之高弟其論著句句字字足以明<lb/>
　周公之意<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-21b"/>
王氏<hi>炎</hi>考工記解<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　未見<lb/>
葉氏<hi>皆</hi>考工記辨疑<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　佚<lb/>
　赤城志寧國縣主簿臨海葉皆孟我撰<lb/>
林氏<hi>希逸</hi>鬳齋考工記解<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-22a"/>
　　三卷<lb/>
　　　存<lb/>
　林兆珂曰林氏考工記有圖葢宗三禮圖而祖漢儒<lb/>
　鄭康成輩非無據也<lb/>
趙氏<hi>溥</hi>蘭江考工記解<lb/>
　　　未見<lb/>
　王與之曰金華趙溥有蘭江考工記解<lb/>
鄭氏<hi>宗顔</hi>考工記注<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-22b"/>
　　一卷<lb/>
　　　佚<lb/>
　　　　按萬厯重編内閣書目有之葉氏菉竹堂作<lb/>
　　　　周禮講義合王荆公講義共一卷<lb/>
陳氏<hi>深</hi>考工記句詁<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
徐氏<hi>應曾</hi>考工記標義<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-23a"/>
　　二卷<lb/>
　　　未見<lb/>
林氏<hi>兆珂</hi>考工記述注<lb/>
　　二卷<hi>圖一卷</hi>
　　　存<lb/>
　兆珂自序曰考工記一書諸家論者不一其曰非周<lb/>
　禮戰國間為之者此定論也予反覆其書變化縱横<lb/>
　犂然策士口吻而制又時兼邃古則不可為姬氏書<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-23b"/>
　明矣豈好事者博摭羣籍而排纘之與要之周家一<lb/>
　代制度典籍既多淪亡而考古者猶得察器於書稍<lb/>
　窺作者之天巧是書之力也即如以文而論故是不<lb/>
　可磨滅者吳氏槩以漢儒附㑹擬削之過矣予山居<lb/>
　<hi>多</hi>暇廼取漢唐注疏叅以訓故諸家繆為纂輯間有<lb/>
　古義難通不敢憑臆見以亂真命曰述注竊謂賢於<lb/>
　博奕云爾<lb/>
焦氏<hi>竑</hi>考工記解<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-24a"/>
　　二卷<lb/>
　　　存<lb/>
張氏<hi>鼎思</hi>考工記補圖<lb/>
　　二卷<lb/>
　　　未見<lb/>
陳氏<hi>與郊</hi>考工記輯注<lb/>
　　二卷<lb/>
　　　存<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-24b"/>
　陸元輔曰與郊字寧宇海寧人萬厯甲戌進士官太<lb/>
　常寺少卿提督四譯館<lb/>
　與郊合檀弓輯注序曰近世謝東山氏合編檀孟頗<lb/>
　為學者所宗昔韓愈氏謂讀孟氏書而後知孔子之<lb/>
　道尊聖人之道易行王易王霸易霸也則安得以文<lb/>
　章槩之哉且當代五經之士疇不讀孟氏書尊之至<lb/>
　與孔子並也而以儷檀弓過矣且與檀弓並者宜莫<lb/>
　如考工記二書鄭氏注之注未晰者孔氏賈氏疏之<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-25a"/>
　間有奇辭奥㫖疏所未竟者諸老師大儒互發焉而<lb/>
　不佞復踵謝枋得氏各章句之而二書始豁焉無可<lb/>
　疑則儷之不亦宜乎於是乃采掇傳注著於篇俾初<lb/>
　學者觀焉韓氏又謂孔子從周為文章之盛也然則<lb/>
　讀是書者恍然習議論窺制作於成周嗚呼盛哉<lb/>
周氏<hi>夢暘</hi>考工記評<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　未見<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-25b"/>
　郭正域序曰民有四工居其一官有六司空居其一<lb/>
　周禮有六冬官逸其一而考工記興焉其人則攻木<lb/>
　攻金攻皮設色刮摩摶埴其技則為車為量為鐘為<lb/>
　鼓為圭為侯為弓為矢為筍簴為營國為溝洫記之<lb/>
　所為工也聖人之作無苦窳亦無淫巧以前民用以<lb/>
　彰軌物至於工執藝事以諫則規萬之中尚有典型<lb/>
　人主豈敢厭縱其耳目以為邪心比於末世木鵞玉<lb/>
　虎雲梯威斗大鐘刑鼎瓊弁金掌寶山銀海楮葉綵<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-26a"/>
　花為奇為衺恣玩好而蕩心志則記之所為戒也蓋<lb/>
　觀考工而古今之大較可見矣夫以記而叅五官五<lb/>
　官制事而記制物記果勿類矣乎然讀記之文而周<lb/>
　之五輅六玉彤弓盧矢豆區釡鍾良工哲匠巧心藝<lb/>
　術如幾見之記之文焉可誣也世儒執邦土地利之<lb/>
　説而謂於五材無當若是乎冬官不亡而記自贅疣<lb/>
　矣夫先王馭吏事用旁通時攝時析時置時省唐虞<lb/>
　惟百夏商官倍所損所益若存若亡必以其屬六十<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-26b"/>
　而不宜有羨修冬官而亂五官我無取焉夫奏漢而<lb/>
　後六籍之亡久矣寧獨周官我猶以五官幸存猶當<lb/>
　有如記記之者以暢其疏節發揮事業揚詡治平而<lb/>
　奈何更非議之於其幾希之存者而輕廢也今土裂<lb/>
　而出甂甌泉湧而見鼎鼒博古之士目瞬心驚視如<lb/>
　神運鬼工莫可彷彿由此而譚周漢而上工絶技而<lb/>
　文絶調記之所考我能徵之冬官矣夫記者當自獨<lb/>
　行於世而於五官之其贗無論也我楚周啟明氏為<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-27a"/>
　郎工部藻記文而授之梓夫所謂在官而言官者乎<lb/>
　郎多才能文章有水部考行於世則冬官之政舉矣<lb/>
　林兆珂曰襄陽周啟明氏本依謝叠山批㸃檀弓旁<lb/>
　用小圈標出章法句法字法以便童子誦習<lb/>
徐氏<hi>昭慶</hi>考工記通<lb/>
　　二卷<lb/>
　　　存<lb/>
　昭慶自述曰是注本之朱周翰之句解上而參之鄭<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-27b"/>
　康成下而合之周啟明孫士龍諸家謬成是帙其間<lb/>
　晦者求明略者求詳未安者求之以正訂注頗殷惟<lb/>
　欲取便初學故自忘固陋耳<lb/>
陳氏<hi>仁錫</hi>考工記句解<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
張氏<hi>睿卿</hi>考工記備考<lb/>
　　一卷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-28a"/>
　　　存<lb/>
吳氏<hi>治</hi>考工記集説<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
　治自序曰周禮五官詳已獨於司空有闕漢興購以<lb/>
　千金不得於是河間獻王痛王制之不傳求考工記<lb/>
　以足之亦曰冬官不可必得姑勿闕焉可也然此記<lb/>
　既不同周禮體例於設官本意又無與而强取以傅<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-28b"/>
　㑹可乎但是三十工不知筆於何人又不知作於何<lb/>
　日反覆繹之築氏之為削鳬氏之為鍾㮚氏之為量<lb/>
　鍾氏之為染羽其事不同於今也古制也西北利用<lb/>
　車東南利用舟上古東南未闢車制傳而舟制不傳<lb/>
　古俗也廬何以戈柲宣何以為人頭也古語也以柯<lb/>
　量車以庛量耒古度也即傳稱密須之鼓闕鞏之甲<lb/>
　兑戈和弓猶中古物耳豈若臯陶㡛韗之制乎故考<lb/>
　工記逺矣辭薄夏書銘埓商頌文采則虞典之繪繡<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-29a"/>
　尺度則禹貢之章裁字奇而法詞富而鏗其為邃古<lb/>
　之書無疑後之作者遼乎其不相及矣故此考工記<lb/>
　𨽻於周官可不𨽻於周官可無所加損焉而其書之<lb/>
　得以不亡者劉氏力也其注解之悉則王鄭之功居<lb/>
　多治於周禮一書手之不置口之不倦數十年於兹<lb/>
　矣孔子嘆闕文之難而譏自用之失五家補本斷不<lb/>
　可從以非聖人之書也治爰復正五官古本不沒其<lb/>
　舊仍以考工記附後有所晦或通而釋之有所見或<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-29b"/>
　表而斷之庶後之君子瞭然心目間不無少助萬一<lb/>
　云爾<lb/>
錢氏<hi>
                        <graphic n="KR2066" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2066.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>冬官補亡<lb/>
　　三卷<lb/>
　　　存<lb/>
　<graphic n="KR2066" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2066.png" mimeType="image/png"/>自序曰儒者言考工不足補冬官之闕於是五家<lb/>
　之文並割五典以續其書議者稱其妄憑胸臆决裂<lb/>
　聖經周公之罪人也因謂周禮周公未成之書攝政<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-30a"/>
　七年而一年有流言之變居東二年而䲭鴞之詩作<lb/>
　金縢之書啟於是迎歸而為破斧缺斨之役及管蔡<lb/>
　平而卜雒既遷殷頑遂有明農之志矣當成王在豐<lb/>
　作周官在攝政七年之後傳稱周公六年制禮作樂<lb/>
　七年致政成王而一代之典疑尚未定所謂周禮若<lb/>
　唐之顯慶開元禮未嘗見諸行事者也故封國建都<lb/>
　之制與尚書不大合予曰不然周禮者即韓獻子適<lb/>
　魯所稱周禮盡在於魯先儒謂為周之舊典禮經者<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-30b"/>
　是也漢承秦火燔滅之後孝惠除挾書之律遺書漸<lb/>
　出河間好古獻於孝武之世孝成詔求遺書劉氏為<lb/>
　録七畧入漢志藝文中隋唐之志周官經外猶有周<lb/>
　政六篇周法九篇今其書不復存詩亡笙詩六篇易<lb/>
　亡蓍圖占法諸篇書亡四十一篇而周禮僅亡冬官<lb/>
　一篇亦已幸矣其佚不可得詳其義乃稍稍見於五<lb/>
　經六藝之文其官名或頗與五官之屬異如月令稱<lb/>
　工師舟牧國語稱匠師工人左傳圬人工正之屬皆<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-31a"/>
　周官經無有而義不可入五官之職審為司空官逸<lb/>
　名無疑予故彚集其文與其義疏而注之冬官既亡<lb/>
　其詳不能盡存然五家之儒割裂舊文五官幾於盡<lb/>
　亡而冬官猶存者故予欲使五官盡復而冬官之義<lb/>
　未盡闕也<lb/>
　　　　按説周禮者言冬官不亡散見五官中故自<lb/>
　　　　臨川俞氏而後多以意取五官之屬强補冬<lb/>
　　　　官獨平湖錢氏据尚書大小戴記春秋内外<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-31b"/>
　　　　傳補亡凡二十有一曰司空曰后稷曰農正<lb/>
　　　　曰農師曰司商曰甸人曰火師曰水師曰舌<lb/>
　　　　人曰工人曰舟虞曰匠師則本諸國語曰寄<lb/>
　　　　曰象曰狄鞮曰譯則本諸王制曰野虞曰工<lb/>
　　　　師曰舟牧則本諸月令曰工正曰圬人則本<lb/>
　　　　諸左氏傳不襲前人之言可謂温故知新者<lb/>
　　　　<hi>矣</hi>
朱氏<hi>襄</hi>考工記後定<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-32a"/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
　顧貞觀曰依記文次序自輪輿至陶旊後定云者取<lb/>
　諸後漢劉表傳中語也<lb/>
亡名氏周官郊祀圖<lb/>
　　七録二卷<lb/>
　　　佚<lb/>
夏氏<hi>休</hi>周禮井田譜<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-32b"/>
　　宋志二十卷<lb/>
　　　未見<lb/>
　陳振孫曰進士㑹稽夏休撰紹興時表上之淳熈中<lb/>
　樓鑰刻之<lb/>
　陳傅良序曰夏君休所著井田譜亦有志矣鄭氏井<lb/>
　邑若畫棊然蓋祖王制王制晚雜出漢文帝時以海<lb/>
　内盡為九州州必方千里千里必為國二百一十其<lb/>
　後班固食貨志亦謂井方一里八家各私田百畆公<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-33a"/>
　田十畆是為八百八十畆為廬舍蓋人二畆半云凡<lb/>
　若此夏君皆不取漢以來諸儒鮮或知之者其説畿<lb/>
　内廣成萬步謂之都不能成都謂之鄙雖不能鄙即<lb/>
　成縣者與之為縣成甸者與之為甸至一丘一邑盡<lb/>
　然以其不能成都成鄙故謂之閒田以其不可為軍<lb/>
　為師而無所專係故謂之閒民鄉遂市官皆小者兼<lb/>
　大者他亦上下相攝備其數不必具其員歳登下民<lb/>
　數於策損益之是謂相除之法皆通論也餘至纖至<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-33b"/>
　悉雖泥於數度未必皆叶然其意要與時務合不為<lb/>
　空言去聖人逺周禮一經尚多三代經理遺跡世無<lb/>
　覃思之學顧以説者繆嘗試者復大繆乃欲一切駮<lb/>
　盡為慊苟得如井田譜與近時所傳林勛本政書者<lb/>
　數十家各致其説取其通如此者去其泥不通如彼<lb/>
　者則周制可得而考矣<lb/>
　樓鑰後序曰㑹稽夏君休以篤學名於鄉紹興間有<lb/>
　㫖郡給筆札録其所著書以進郡出錢百萬就姚江<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-34a"/>
　置局謄寫凡千卷春秋易有解律厯有書予從其孫<lb/>
　壻袁起宗鼎得其周禮井田譜讀之井田之廢乆矣<lb/>
　林勛本政書最為有志於古然僅載田制他書亦未<lb/>
　有如此之詳且明者井邑丘甸寓兵於民凡出於井<lb/>
　田者無不毫分縷析又皆圖以示人如指諸掌孟子<lb/>
　曰夫仁政必自經界始此先王經國之本也故為廣<lb/>
　其傳思與學者共講之刋既訖錢文季文子指其間<lb/>
　有不合者胡太初宗亦相與講明而黄君毅又作問<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-34b"/>
　答一卷皆有益於是書陳君舉許以序引自湖南逺<lb/>
　寄辭雄義渾尤為著明遂并刻之惟文子之說以俶<lb/>
　裝匆遽不及附見當俟他日夏君年八十餘無一日<lb/>
　不著書其精且博如此以上書補官一試吏而止不<lb/>
　得少見於施用為可憾云<lb/>
魏氏<hi>了翁</hi>周禮井田圖說<lb/>
　　　佚<lb/>
程氏<hi>霆</hi>周禮井田議<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-35a"/>
　　　未見<lb/>
項氏<hi>安世</hi>周禮丘乗圖説<lb/>
　　宋志一卷<lb/>
　　　未見<lb/>
鄭氏<hi>景炎</hi>周禮開方圖説<lb/>
　　宋志一卷<lb/>
　　　未見<lb/>
吳氏<hi>龍徵</hi>周官荒政十二解<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_129-35b"/>
　　一篇<lb/>
　　　存<lb/>
　黄虞稷曰惺初吳氏晉江人萬厯癸未進士改庶吉<lb/>
　士除浙江道御史謫通州判官歴户部主事<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　經義考卷一百二十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>