<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>經義考卷一百四十五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　經義考卷一百四十五<lb/>
　　　　　　　　　　翰林院檢討朱彝尊撰<lb/>
　　　禮記<hi>八</hi>
黄氏<hi>乾行</hi>禮記日錄<lb/>
　　四十九卷<hi>一本三十卷</hi>
　　　存<lb/>
　乾行自序曰禮記儀禮之疏也故伏氏謂二戴因習<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-1b"/>
　儀禮而錄禮記朱子嘗欲取戴記中有關於儀禮者<lb/>
　附之經其不係於儀禮者仍别為記盖以儀禮為經<lb/>
　禮記為傳今則記與易書詩春秋並行矣其間或傳<lb/>
　古來聖賢文字至為純粹如大學中庸樂記是也或<lb/>
　記小學之儀如曲禮少儀内則是也或言大學之義<lb/>
　如學記是也或釋古禮之義如冠義昏義鄉飲酒義<lb/>
　射義燕義聘義是也或專記喪葬之儀如奔喪喪大<lb/>
　記雜記喪服小記服問大傳間傳問喪三年問喪服<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-2a"/>
　四制是也或專言祭禮如郊特牲祭法祭義祭綂是<lb/>
　也或錯存經禮如投壺是也或獨詳變禮如檀弓曾子<lb/>
　問是也或記聖王之制如王制月令文王世子玉藻<lb/>
　是也或記聖賢之言如禮運禮器經解哀公問仲尼<lb/>
　燕居孔子閒居坊記表記緇衣儒行是也雖考其言<lb/>
　辭間出附會詳其意義時自牴牾然聖賢餘緒頼以<lb/>
　不墜脩已治人之方藉以有傳學者能取其純而去<lb/>
　其謬得其大意而忘其小疵則全書所載皆格致誠<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-2b"/>
　正脩齊治平之矩矣乾行用是取凡經史諸儒議論<lb/>
　之有及於記者采緝而載編之其或義理未安不敢<lb/>
　妄為之説參互考訂為書凡若干萬言以俟就正四<lb/>
　方有道之士雖未敢謂於先王制作精微之義有所<lb/>
　發明然竊慕乎先儒考究之心而平生精力盡在此<lb/>
　書庶幾其免於記誦詞章之陋以不負聖朝建學明<lb/>
　經之意云<lb/>
　黄虞稷曰乾行字玊巖福寜州人嘉靖癸未進士官<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-3a"/>
　四川重慶知府讀小戴記有所得則錄其端故曰日<lb/>
　錄初僅三十三卷此更定本也<lb/>
陳氏<hi>襃</hi>禮記正䝉<lb/>
　　　未見<lb/>
　薛應旂序曰禮記一書説者雖謂戴聖所集本儀禮<lb/>
　之傳然而三千三百之儀綱目具舉究而論之是書<lb/>
　之作多出自孔氏之門七十二子共撰所聞或錄舊<lb/>
　禮之儀或錄變禮所由編而錄之以為記故漢唐以<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-3b"/>
　降代有表章迨明興學校立官科目取士其於是禮<lb/>
　尤致重焉御史陳公某自為諸生時即研窮是經博<lb/>
　取約會究其指歸繼又集海内名賢相與反覆是正<lb/>
　積以嵗月遂盈卷冊據經合傳不事鑿説誠有得於<lb/>
　禮者也既出按江右乃命某挍對刋示學校題曰正<lb/>
　蒙謂可以訓䝉士示不自任也<lb/>
　徐階序略曰侍御騮山陳先生刻禮記正䝉成階讀<lb/>
　而歎曰嗚呼先王沒而三物之教廢士能通經即衆<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-4a"/>
　以為賢而舎實獵華誦言忘味其有得於聖人之道<lb/>
　盖淺降及近世於聖人之書且猶不能盡讀拘拘焉各<lb/>
　專其經以自安於蔽陋而又溺於偷惰之習惑於𤣥<lb/>
　虚之論併其所謂專經者亦復不能究知其㫖盖凡<lb/>
　三變而去盛世之學益逺矣是書析義精引類詳祛<lb/>
　羣疑而一折衷之以聖人之論自昔言禮未有能先<lb/>
　之者乃其志則欲學者通其辭因以踐其實舉凡修<lb/>
　已治人範世軌物之具口誦而身體之達之五經皆<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-4b"/>
　然將以使聖人之德行文章炳然見於世也先生之<lb/>
　謀道於是乎勤矣是書初名淺説後乃更正蒙<lb/>
何氏<hi>維柏</hi>禮經辨<lb/>
　　　未見<lb/>
呉氏<hi>性</hi>讀禮備忘<lb/>
　　二卷<lb/>
　　　未見<lb/>
　徐文貞公志墓曰公諱性字定甫宜興人嘉靖乙未<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-5a"/>
　進士歴官尚寳司丞<lb/>
陳氏<hi>言</hi>禮疑<lb/>
　　　未見<lb/>
　言自序曰昔仲晦朱氏以儀禮為經禮記為傳而編<lb/>
　類之幼清呉氏此類詮次猶或惜其紊亂前人禮之<lb/>
　難言如此余何人哉敢以言禮雖然二君子崇禮經<lb/>
　而附戴記余也緣戴記以覈禮經僣不自揆上下於<lb/>
　三禮之異同參伍於二戴之純駁不敢妄為紛更惟<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-5b"/>
　經自為經記自為記而於陳氏所註有可紛繫者有<lb/>
　可互發者取裁於程朱博采於鄭孔旁研曲證救偏<lb/>
　補遺數年以來分條屬草創曰禮疑他日就緒不妨<lb/>
　為陳氏一忠臣已爾<lb/>
濮陽氏<hi>淶</hi>禮記貞義<lb/>
　　　佚<lb/>
　李鎧曰濮陽淶字致樂廣德州人嘉靖丁酉舉人官<lb/>
　南昌府通判<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-6a"/>
聞人氏<hi>德潤</hi>禮記要㫖補<lb/>
　　十六卷<lb/>
　　　存<lb/>
　吕本序曰余友聞人越望氏舉進士列銜翰林居禁<lb/>
　近竟以遭讒搆外補越望氏於學無所不闚而尤邃<lb/>
　於三禮余在京師每過之則見其鍵關下帷以著述<lb/>
　為事以經術自任不與俗相為依阿越望氏歿而所<lb/>
　著禮記要㫖出為四方學者繕寫傳誦呉子昆泉學<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-6b"/>
　於越望氏為入室弟子慮師説之久而訛也乃命工<lb/>
　以廣其傳因識其端萬厯丙子十月<lb/>
　李鎧曰餘姚人嘉靖戊戌進士<lb/>
汪氏<hi>鏜</hi>禮記資記<lb/>
　　十八卷<lb/>
　　　未見<lb/>
　李鄴嗣曰汪公鏜字振宗嘉靖丁未進士改庻吉士授<lb/>
　編修遷諭德歴祭酒陞南京工部侍郎進禮部尚書<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-7a"/>
　兼翰林學士<lb/>
閻氏<hi>繩芳</hi>禮經通㫖<lb/>
　　　佚<lb/>
　祁縣志閻繩芳字世武嘉靖丁未進士<lb/>
丘氏<hi>橓</hi>禮記摘訓<lb/>
　　十卷<lb/>
　　　存<lb/>
　劉應節志墓曰公諱橓字懋實别號月林夀光人嘉<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-7b"/>
　靖庚戌進士累官南京吏部尚書贈太子少保謚簡<lb/>
　肅所著四書禮記摘訓皆精絶足以翼經而傳後<lb/>
　陸元輔曰其書本為帖括而作有金學曾劉應節兩<lb/>
　序<lb/>
徐氏<hi>師曾</hi>禮記集注<lb/>
　　三十卷<lb/>
　　　存<lb/>
　師曾自序曰今之禮記戴聖馬融之所定也後儒謂<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-8a"/>
　儀禮為經禮記為傳似矣然儀禮為周禮而作則此<lb/>
　書盖二禮之傳不獨傳儀禮也顧其間或出後儒之<lb/>
　附會不免有倍戻者存讀者但當闕其疑刋其謬由<lb/>
　此書以達二禮豁如矣然非通其文義終莫能入此<lb/>
　注疏所以不可廢也鄭氏而下亡慮五十餘家舛譌<lb/>
　雖多切當時有是在擇之而已宋有陳可大氏集諸<lb/>
　説之大成為世所宗厥功不細惜其取舎失衷章句<lb/>
　錯雜殊不滿乎識者之意曾潜心三十餘年輙不自<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-8b"/>
　量稍為刪改參以愚得命曰集注使讀者通暢大㫖<lb/>
　而因以求先王象天地制禮樂之心或未必無少助<lb/>
　也<lb/>
　黄虞稷曰徐氏集注刪改陳澔集説而叅以自得多<lb/>
　所發明<lb/>
戈氏<hi>九疇</hi>禮記要㫖<lb/>
　　十六卷<lb/>
　　　存<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-9a"/>
　李鎧曰雨泉戈氏九疇錦衣衛嘉靖乙未進士<lb/>
李氏<hi>文纉</hi>禮記庭説<lb/>
　　　未見<lb/>
　黄虞稷曰文纉南安人嘉靖辛酉舉人官岷府長史<lb/>
李氏<hi>天植</hi>王氏<hi>圻/</hi>古氏<hi>之賢</hi>禮記裒言<lb/>
　　十六卷<lb/>
　　　存<lb/>
　鄭明曰天植廣德州人隆慶辛未進士圻上海人之<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-9b"/>
　賢梁山人俱嘉靖乙丑進士三君同官於楚又聘教<lb/>
　諭廖自伸等諸生葉維禎等合輯此書然苐為舉子<lb/>
　塲屋揣摩計其於經義初無大發明也<lb/>
黄氏<hi>洪憲</hi>讀禮日抄<lb/>
　　　未見<lb/>
章氏<hi>潢</hi>禮記劄言<lb/>
　　　未見<lb/>
姚氏<hi>舜牧</hi>禮記疑問<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-10a"/>
　　十二卷<lb/>
　　　存<lb/>
　舜牧自序曰禮記自大學中庸外如禮運禮器樂記<lb/>
　學記皆出於聖賢之口而他所載者類多繁文縟節<lb/>
　似不可不一為刪正然而制度品節之詳聲容音律<lb/>
　之奥具載於斯又未可遽為刪定也訓詁之功烏可<lb/>
　已哉鄱陽陳氏澔集衆説以開羣䝉其綜覈之勤亦<lb/>
　既勞矣乃所裒集其中有大謬不然者亦混存而不<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-10b"/>
　削此何以解也余向讀是書有疑思問而尚未悉也<lb/>
　加以數年搜求考正凡出聖賢之口者務探其所從<lb/>
　来以究其所歸宿而出於諸儒之記述為世所必用<lb/>
　者亦深求其義以為叅訂之資其間訓詁家附會穿<lb/>
　鑿紕謬其説以誤傳於世者必為刪之正之必求其<lb/>
　至當而後已使禮樂二書昭然為經於天下與大學<lb/>
　中庸並垂不朽云<lb/>
馮氏<hi>子咸</hi>讀禮抄<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-11a"/>
　　　未見<lb/>
　李澂中曰子咸字受甫臨朐人萬厯癸酉舉人再試<lb/>
　不第退隱冶原之上自號本軒卒友人私謚曰貞靜<lb/>
　先生<lb/>
馬氏<hi>翰如</hi>禮記中説<lb/>
　　　未見<lb/>
　黄虞稷曰翰如字抒之陳留人萬厯甲戌進士歴官<lb/>
　山西按察副使<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-11b"/>
汪氏<hi>應蛟</hi>禮略<lb/>
　　　未見<lb/>
鄒氏<hi>元標</hi>禮記正義<lb/>
　　六卷<lb/>
　　　未見<lb/>
沈氏<hi>一中</hi>禮記課兒述注<lb/>
　　十八卷<lb/>
　　　存<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-12a"/>
　黄居中序曰禮古經五十六篇獻自孔安國今存者<lb/>
　四十九篇耳或云禮雜而多端儀禮經而禮記傳也<lb/>
　故記而不經然諸儒述經並易書詩春秋而五加周<lb/>
　禮而六加孝經而七或去孝經加儀禮語孟而九或<lb/>
　合孝經四子加爾雅而十三皆後人意為詮次非尼<lb/>
　父初㫖也注禮者漢有鄭𤣥梁有皇侃北齊有熊安<lb/>
　生今鄭注雖傳不列於學官朝家用以程士者則主<lb/>
　陳可大氏説而語多牽合蹖駁不倫讀者病焉近代<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-12b"/>
　學禮諸家惟黄氏日抄丘氏摘訓姚氏疑問能破拘<lb/>
　攣而伸其臆解然黄所詳者禮數或疵其博而寡要<lb/>
　丘姚逞無師之智謬誤亦不少若夫集注則松陵徐<lb/>
　氏永嘉張氏補注則雲間王氏刪注則江都閻氏纂<lb/>
　注則丹陽湯氏或衷舊聞或添新得而擇不精語不<lb/>
　詳瑕瑜相參得失半焉固未有如沈大若先生之述<lb/>
　注言約而義該意盡而文核有漢人之訓詁無其支<lb/>
　有宋人之理解無其鑿懸之國門頒諸學官誰曰不<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-13a"/>
　可<lb/>
　陸元輔曰一中鄞縣人大學士一貫從弟萬厯庚辰<lb/>
　進士官至貴州布政使<lb/>
徐氏<hi>即登</hi>禮記説<lb/>
　　二卷<lb/>
　　　未見<lb/>
王氏<hi>荁</hi>禮記纂注<lb/>
　　四卷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-13b"/>
　　　存<lb/>
　王治皥曰荁字少廣慈谿人萬厯癸未進士改庶吉<lb/>
　士授翰林院編修<lb/>
郝氏<hi>敬</hi>禮記通解<lb/>
　　二十二卷<lb/>
　　　存<lb/>
方氏<hi>大鎮</hi>禮説<lb/>
　　　未見<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-14a"/>
楊氏<hi>維相</hi>禮記管見<lb/>
　　　未見<lb/>
余氏<hi>心純</hi>禮經搜義<lb/>
　　二十八卷<lb/>
　　　存<lb/>
　黄洪憲序曰予在講幄時上命徹貞觀政要而講禮<lb/>
　經因與二三學士訂諸家説譔次講義而訓詁浩繁<lb/>
　紛挐難决獨近世姑蘇徐伯魯氏集注字訓句釋博<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-14b"/>
　洽而精核説者謂其可列學官肄太常也逮予請告<lb/>
　歸里楚黄葵明余公來宰武塘得閲其所謂禮經搜<lb/>
　義大都為制舉作故不屑屑於字訓句釋諸篇有缺<lb/>
　而不錄者有略而不盡錄者至於郊社宗廟以和神<lb/>
　人朝覲聘問射燕享以善交際慎終追逺以伸孝敬<lb/>
　宫室車騎玉帛冠裳鼎爵以别噐用選俊造進以興<lb/>
　賢能庠序膠學以育英才絃誦羽籥以修齒胄先王<lb/>
　之制所為取法乎天地觀變於隂陽效順於四時五<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-15a"/>
　行秩叙乎三綱五常者靡不掲其要而明其義大槩<lb/>
　伯魯之集注詳於訓故故浩涆而不為繁公之搜義<lb/>
　主於會要故檢括而不為略均之有功於禮經者也<lb/>
　顧湄曰心純宇葵明黄岡人萬厯壬辰進士授懐寜<lb/>
　知縣再補嘉善知縣卒<lb/>
曹氏<hi>學佺</hi>禮記明訓<lb/>
　　二十七卷<lb/>
　　　未見<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-15b"/>
靳氏<hi>於中</hi>禮記翼宗錄<lb/>
　　五卷<lb/>
　　　未見<lb/>
　黄虞稷曰於中字習魯尉氏人萬厯戊戌進士歴官<lb/>
　南京刑部尚書<lb/>
徐氏<hi>鑒</hi>禮經内解<lb/>
　　　未見<lb/>
　黄虞稷曰豐城人萬厯戊戌進士官太僕寺卿<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-16a"/>
劉氏<hi>宗周</hi>禮經考次<lb/>
　　正集十四卷分集四卷<lb/>
　　　存<lb/>
　宗周自序曰秦火之餘六經半出灰燼而三禮之殘<lb/>
　闕尤甚周禮儀禮古今異宜並置不講至二戴所傳<lb/>
　諸記本不出自一人真贋混雜種種錯簡尤難位置<lb/>
　後人以小戴文頗近古獨立學官傳之至今然欲遂<lb/>
　廢大戴而不錄亦非通論也夏小正丹書蔚然彝鼎<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-16b"/>
　實三禮之冠冕曾子十篇所謂參也竟以魯得之端<lb/>
　在於斯槩而與諸篇同擲可惜也宋儒朱子慨然悼<lb/>
　三禮之淪亡無以見先王治天下之大經大法乃始<lb/>
　表章周禮為周公身致太平之具已而又葺儀禮欲<lb/>
　以戴記為之傳而合之以通行於世顧猶苦於二書<lb/>
　之時有異同其論莫歸於一需至晚年始有儀禮經<lb/>
　傳通解之編與原㫖不無少異而讀者終不無牽合<lb/>
　附會之疑於是元儒呉草廬氏復輯為三禮考注及<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-17a"/>
　禮經纂言等書其在二禮較朱子頗為完整惟戴記<lb/>
　不無遺憾而至所謂纂言者割裂尤甚卒無補於朱子<lb/>
　之萬一禮家遂為千古疑案矣宗周蚤年發憤讀書<lb/>
　嘗次第六經之業至戴記輙不能章句因而有慨於<lb/>
　朱子之説妄事編摩旋亦罷廢間嘗表章曾子十篇<lb/>
　及學記小學諸記合之大學為學較全書而所遺於<lb/>
　戴記者已少駢枝之物矣顧欲遂進而傳儀禮亦弗<lb/>
　可得也今年夏抱疴家園會門人餘杭鮑濱以讀禮<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-17b"/>
　之暇顧余問學偶出通解考注等書以質異同而余<lb/>
　乃恍然有會於心因取二戴與濱重加考訂往復數<lb/>
　四已乃喟然而嘆曰禮在是矣禮在是矣儀禮者周<lb/>
　公所以佐周禮致太平之書而禮記者孔子所以學<lb/>
　周禮及夏殷之禮進退古今垂憲萬世之書也盖先<lb/>
　王之禮至周大備矣而猶必折衷於孔子而後定故<lb/>
　其居恒與門弟子雅言一則曰吾從周一則曰子善<lb/>
　殷又曰虞夏之道寡怨於民<graphic n="KR0907" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0907.png" mimeType="image/png"/>周之道不勝其弊至<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-18a"/>
　他日以告之顔子亦曰行夏之時乗殷之輅服周之<lb/>
　冕樂則韶舞則孔子門墻豈斤斤為儀禮作注脚乎<lb/>
　惜也微言大義薄蝕於記者之口旣盡取孔子之言<lb/>
　而私之又時時假托孔子以見瑕至或淪而為黄老<lb/>
　降而為雜覇而雅言之教竟不傳於後世矣幸而有<lb/>
　家語一書頗存原委以叅戴氏之説真如珠玊之混<lb/>
　泥沙而文繡錯之以麻枲敗絮也宗周因稍稍取而<lb/>
　詮次之合大小戴正集一十四卷卷若干篇分集四<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-18b"/>
　卷卷若干篇每篇表章孔子之言錄為正經而其後<lb/>
　乃附以記者之説各從其類先後次第頗存條貫又<lb/>
　於其間錯者正之訛者衍之間有缺者以家語補之<lb/>
　昔也戴氏一家書今盡取而還之孔子進而與易詩<lb/>
　書春秋並垂不朽其在斯乎因尊之曰禮經而僣附<lb/>
　其義曰考次云大都孔子之言禮也急於本而緩於<lb/>
　末先其近者小者而後及逺者大者是故可以範圍<lb/>
　二禮亦可以羽翼二禮中庸所稱考三王而不謬建<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-19a"/>
　天地而不悖質鬼神而無疑百世以俟聖人而不惑<lb/>
　非我夫子其孰與於斯嗚呼至哉宗周愧於前人無<lb/>
　能為役姑因卒業之後附塵一得之愚不免或失之<lb/>
　主張太過重傷古述者心則僣妄之誅誠有俟於後<lb/>
　之君子云旹崇禎己夘十月旦<lb/>
　　　　按蕺山先生禮經考次有正集有分集起草<lb/>
　　　　於崇禎己夘夏後先生殉節其子汋伯繩抱<lb/>
　　　　其遺書手自編挍秘不示客近先生之孫茂<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-19b"/>
　　　　林子本取草藳討論之删其衍者補其闕者<lb/>
　　　　正其錯出者定正集為十四卷夏小正附以<lb/>
　　　　月令第一其次丹書附以王制又次禮運禮<lb/>
　　　　噐又次樂記又次哀公問仲尼燕居孔子閒<lb/>
　　　　居又次坊記表記又次祭法祭義又次祭綂<lb/>
　　　　大傳又次喪大記喪服小記又次雜記又次<lb/>
　　　　曾子問檀弓又次奔喪問喪間傳三年問喪<lb/>
　　　　服四制又次深衣投壺冠義昏義又次鄊飲酒<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-20a"/>
　　　　義射義燕義聘義分集四卷首曲禮上下篇次<lb/>
　　　　少儀内則又次玊藻而以文王世子學記終<lb/>
　　　　焉可謂善繼先生之志矣惟是先生自序稱<lb/>
　　　　大戴記曾子十篇所謂參也以魯得之端在<lb/>
　　　　於斯又世儒廢大戴記不錄先生謂非通論<lb/>
　　　　竊疑曾子十篇之書似當悉為編入者也<lb/>
樊氏<hi>良樞</hi>禮測<lb/>
　　二卷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-20b"/>
　　　存<lb/>
秦氏<hi>繼宗</hi>禮記疏意<lb/>
　　三十卷<lb/>
　　　未見<lb/>
　李鎧曰繼宗號西汀蘄水人萬厯庚戌進士官南京<lb/>
　戶部郎中<lb/>
陳氏<hi>有元</hi>禮記約述<lb/>
　　八卷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-21a"/>
　　　存<lb/>
　髙兆曰陳有元字長人侯官人萬厯壬子舉人清逺<lb/>
　知縣<lb/>
朱氏<hi>道行</hi>禮記集思通<lb/>
　　　未見<lb/>
朱氏<hi>泰禎</hi>禮記意評<lb/>
　　四卷<lb/>
　　　存<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_145-21b"/>
　徐盛全曰朱泰禎字道子海鹽人萬厯丙辰進士官<lb/>
　監察御史其書有陳正斆序<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　經義考卷一百四十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>