<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>經義考巻一百六十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　經義考巻一百六十一<lb/>
　　　　　　　　　　翰林院檢討朱彝尊撰<lb/>
　　　禮記<hi>二十四</hi>
高氏<hi>攀龍</hi>大學知本大義<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
　攀龍序曰謂大學有錯簡者疑誠意章引淇澳而下<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-1b"/>
　也謂大學有缺傳者疑首章此謂知本二語也夫此<lb/>
　謂知本必從修身爲本明矣有修身爲本之揭則有<lb/>
　此謂知本之結有此謂知至之結則知其爲格物致<lb/>
　知之釋文理不辨自明也獨誠意章引淇澳而下則<lb/>
　曲觧不可得而通明道先生之易古本以此也伊川<lb/>
　先生再易之晦庵先生三易之未定也以三先生之<lb/>
　信古而卒不能信於斯簡以天下後世之信三先生<lb/>
　而卒不能信其所易則心之同然者不可强也愚蓋<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-2a"/>
　往來胸中結疑不化有年矣一日讀崔後渠先生集<lb/>
　有曰大學當挈古本引淇澳以下置之誠意章之前<lb/>
　格物致知之義明矣乃始沛然如江河之决不覺手<lb/>
　舞足蹈而不能已也吾何以决之吾决之於此謂知<lb/>
　本此謂知至之二語也此二語者以爲不釋格致則<lb/>
　自天子以下兩條亦屬無謂以爲果釋格致則自天<lb/>
　子以下兩條似未明備固知其旁引曲暢有如淇澳<lb/>
　諸條所云也此諸條也以爲不釋知本則不宜結以<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-2b"/>
　知本以爲果釋知本則不宜别附他章固知其前後<lb/>
　起結必隨於此謂知至之後也夫以三先生不能定<lb/>
　敢謂定於今日乎然而天下萬世之心目固有愈推<lb/>
　而愈明論久而後定自三先生表章大學之後越三<lb/>
　百年而崔先生之說益近自然故敢申明之以俟後<lb/>
　之君子觀夫同然之心果何如也若夫割裂推移人<lb/>
　人自爲大學則何所底極之有嗟乎聖人之學未有<lb/>
　不本諸身者六經無二義也大學之道知止而已知<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-3a"/>
　止之道知本而己昜簡而天下之理得蓋沛然無疑<lb/>
　於日用非獨以殘編之似缺而復完已也<lb/>
吳氏<hi>炯</hi>大學古本解<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
　張鼐曰大學出於禮經原無分經分傳之說讀古本<lb/>
　可思而宋人以義理訓詁遂經之傳之而私補其所<lb/>
　未備余不敢謂朱子爲非而於大義亦竊有未安者<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-3b"/>
　蓋古本聨屬而章句頭緒支離古本完整而章句反<lb/>
　覺有未備是以不免於補綴耳此吳先生力學湛思<lb/>
　三十年有當於古本之㫖也<lb/>
　　　　按侗初張氏序吳氏大學謂有當古本之旨<lb/>
　　　　所云古本亦僞石經也<lb/>
區氏<hi>大倫</hi>大學定本<lb/>
　　一巻<lb/>
　　　未見<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-4a"/>
李氏<hi>日華</hi>大學心詮<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　未見<lb/>
劉氏<hi>洪謨</hi>續大學衍義<lb/>
　　十八巻<lb/>
　　　未見<lb/>
　黄虞稷曰南昌人萬歴乙未進士太僕寺少卿是書<lb/>
　於崇禎二年進呈<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-4b"/>
劉氏<hi>宗周</hi>大學古文參疑<lb/>
　　一巻<lb/>
　　　存<lb/>
　宗周自序曰立國必有學大學王制也而訓學有記<lb/>
　則孔門私之矣後之人以其本爲王制也故言禮之<lb/>
　家收之則戴氏又私之矣戴氏非通儒也其言禮也<lb/>
　龎亦何有於大學六經同出於秦火之餘區區斷簡<lb/>
　殘編初無完本而人各以記誦所得綴而成篇章其<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-5a"/>
　言不得不歸之龎亦何有於禮然則戴氏之傳大學<lb/>
　早已成一疑案矣後之人因而致疑也故程子有更<lb/>
　本矣朱子又有更本矣皆疑案也然自朱本出而格<lb/>
　致補傳之疑更垂之千載而不决陽明子曰格致未<lb/>
　嘗缺傳也盍從古本是乃近世又傳有曹魏石經與<lb/>
　古本更異而文理益覺完整以决格致之未嘗缺傳<lb/>
　彰彰矣余初得之酷愛其書近見海鹽吳秋圃著有<lb/>
　大學通考輙辨以爲贗鼎余謂言而是雖或出於後<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-5b"/>
　人也何病况其足爲古文羽翼乎吾友高忠憲頗信<lb/>
　古文亦以爲格致未嘗缺傳也因本高中𤣥相國所<lb/>
　定次誠意一章於此謂知本以下則在古今之間乎<lb/>
　余嘗爲之解其略見者韙之而終不敢信以爲定本<lb/>
　於是後之儒者人人而言大學矣合而觀之大學之<lb/>
　爲疑案也久矣古本石本皆疑案也程本朱本高本<lb/>
　皆疑案也而其爲格致之完與缺䟽格致之紛然異<lb/>
　同種種皆疑案也嗚呼斯道何由而明乎宗周讀書<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-6a"/>
　至晚年終不能釋然於大學也積衆疑而參之快手<lb/>
　疾書得正文一通不敢輙爲之解聽其自觧自明以<lb/>
　存古文之萬一猶之乎疑也而滋龎矣因題之曰參<lb/>
　疑時乙酉春三月<lb/>
大學古記<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
　宗周自序曰大學本出於小戴禮蓋大學爲訓學校<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-6b"/>
　之經義故禮家收之自是一篇文字其分經分傳始<lb/>
　於宋儒且特表章之以配四書嘉惠後學其功良偉<lb/>
　而後之人猶以不睹古全經爲恨至朱子格致之傳<lb/>
　理本經旨事同射覆不善讀者又以爲支離而王文<lb/>
　成之古本出矣自誠意下合瞻彼數節至此謂知本<lb/>
　通爲一章云釋誠意而格致在其中故古本序首言<lb/>
　大學之要誠意而已矣然獨不曰欲誠其意者先致<lb/>
　其知致知在格物乎又曰修身爲本而不及誠意則<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-7a"/>
　誠意章不可以提宗明矣且以後雜引詩書凡以暢<lb/>
　明新止至善之義而於誠意無當也其云格致在其<lb/>
　中凡以遷就其知行合一之說而已又百年而高氏<lb/>
　古本出實本後渠崔氏中𤣥高氏所定謂大學不分<lb/>
　經傳只是六段文字挈淇澳以下置知至之後文理<lb/>
　煥然通前爲一段即以釋格致之義而誠意以下自<lb/>
　分五段可謂獨窺要領超出朱王之上千古殘經一<lb/>
　朝完復後之人宜無所置喙矣顧愚猶有見焉大學<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-7b"/>
　雖一篇文字而自始至終命意之法有綱領有支節<lb/>
　不可得而混也其立言之法或簡嚴或曲暢不可得<lb/>
　而混也首言三綱次言知止次言知所先後次言所<lb/>
　先次言所後一開一闔文理完整更無欠剰至修身<lb/>
　一條明解物有本末之義其爲更端而釋格致也何<lb/>
　疑自修身以上其辭簡以嚴自修身以下其辭曲以<lb/>
　暢又有經傳之體焉然爲經爲傳作者何人莫得而<lb/>
　定也漢儒賈逵云子思窮居於宋懼聖道之不明乃<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-8a"/>
　作大學以經之中庸以緯之今紬繹二書中庸原是<lb/>
　大學註疏似出一人之手經緯之說殊自可思而篇<lb/>
　中又有曾子曰一條意其遺言多本之曾子而曾子<lb/>
　復得之仲尼所親授故程子謂孔氏遺書而朱子遂<lb/>
　謂首篇爲孔子之言而曾子述之後篇爲曾子之意<lb/>
　而門人記之有以也門人高弟非子思而何中庸一<lb/>
　書多仲尼之言而子思述之則大學一書多孔曾之<lb/>
　言而子思述之又何疑焉今姑據朱子之意首篇爲<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-8b"/>
　正經以還孔曾後六篇爲正傳以還子思而合之總<lb/>
　爲訓大學而設則亦還其爲大學之記而已大學雖<lb/>
　是一篇文字既可割一而爲六則斷不可不割首叚<lb/>
　之一而爲二以釐正八目八目只是一事既可分誠<lb/>
　意以下逐叚詳明則斷不可不分修身爲本以下爲<lb/>
　格致之傳必分修身以下爲格致傳者心齋王氏啓<lb/>
　其端而未竟其説愚嘗竊取其義者也<lb/>
大學古記約義<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-9a"/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
大學雜言<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
　　　　按劉氏叅疑亦誤信僞石經大學爲眞其次<lb/>
　　　　序以大學之道一節古之欲明二節爲第一<lb/>
　　　　章經也以物有本末一節詩云緡蠻一節知<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-9b"/>
　　　　止而後一節詩云邦畿一節子曰聽訟一節<lb/>
　　　　自天子以一節此謂知本一節爲第二章釋<lb/>
　　　　格物致知也以所謂誠其意四節爲第三章<lb/>
　　　　釋誠意也以所謂修身三節爲第四章釋修<lb/>
　　　　身之先義也以所謂齊其家三節爲第五章<lb/>
　　　　釋齊家之先義也以所謂治國三節故治國<lb/>
　　　　五節爲第六章釋治國之先義也以所謂平<lb/>
　　　　天下三節秦誓曰四節詩云節彼一節是故<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-10a"/>
　　　　君子先愼四節詩云殷之一節楚書曰一節<lb/>
　　　　是故言悖一節舅犯曰一節康誥曰一節生<lb/>
　　　　財有大道五節爲第七章釋平天下之先義<lb/>
　　　　也以是故君子有大道一節堯舜帥天下一<lb/>
　　　　節康誥曰四節湯之盤銘四節詩云穆穆文<lb/>
　　　　王三節爲第八章釋明明徳於天下以暢全<lb/>
　　　　經之㫖也詳其始末又與諸家不同<lb/>
吳氏<hi>極</hi>石經大學䟽㫖<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-10b"/>
　　一卷<lb/>
　　　未見<lb/>
葛氏<hi>寅亮</hi>大學湖南講<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
　寅亮自述曰大學中庸皆出自禮記中庸鄭康成注<lb/>
　子思子所作大學不注姓氏程子云孔氏之遺書晦<lb/>
　庵又云首章乃夫子之言而曾子述之其傳十章則<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-11a"/>
　曾子之意而門人記之按康成本不分經傳至宋程<lb/>
　朱始分首章爲經後各章爲傳陽明子欲從鄭本鄭<lb/>
　本此謂知本此謂知之至也在首章末未之有也之<lb/>
　後文理儘相屬若詩云瞻彼淇澳至沒世不忘也接<lb/>
　以康誥曰克明徳至止於信又接以子曰聽訟至此<lb/>
　謂知本俱在君子必誠其意之後竊謂誠意章結以<lb/>
　故君子必誠其意己自收煞不應後面尚有許多說<lb/>
　話且其意義不類必係錯簡程朱提出置首章之後<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-11b"/>
　頗爲有理此後鄭本與今本同事經秦火是非難以<lb/>
　懸斷要當附於闕疑之義者爾<lb/>
劉氏<hi>元卿</hi>大學新編<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　未見<lb/>
顧氏<hi>起經</hi>大學衍義補要<lb/>
　　　未見<lb/>
瞿氏<hi>稷</hi>石經大學質疑<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-12a"/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
　管志道曰瞿元立名稷號洞觀常熟人以邵武守投<lb/>
　劾歸<lb/>
　錢一本曰近有石經大學虞山瞿元立考辨至爲精<lb/>
　核其爲僞造之書無疑而管登之崛强不服眞所謂<lb/>
　師不必賢於弟子<lb/>
吳氏<hi>三極</hi>大學測<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-12b"/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
吳氏<hi>瑞登</hi>續大學衍義<lb/>
　　三十四卷<lb/>
　　　未見<lb/>
唐氏<hi>自明</hi>大學原本闡義<lb/>
　　一巻<lb/>
　　　佚<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-13a"/>
　郝敬序曰閩有理學眞儒一人曰唐自明先生著爲<lb/>
　大學原本闡義鑚堅研微發揮名理使羣蒙頓惺疑<lb/>
　網盡徹區區荒耄願竊有請蓋道在天地間原不待<lb/>
　講夫子憂學不講在春秋時云爾自與七十子開發<lb/>
　後論語二十篇豁然大路四教雅言入孝出弟謹言<lb/>
　愼行尋常日用飲食知味出入由戸孰非天命人性<lb/>
　明新至善實地而世儒疑其膚淺别收戴聖禮記中<lb/>
　庸大學二篇補凑爲四書専講性命明徳以爲理學<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-13b"/>
　夫理者裏也一事一物之裏而道者蹈也天下古今<lb/>
　共由之路理隱而道顯理虛而道實聖人言道不言<lb/>
　理道逹於天下即理行乎其中矣二篇在禮則爲根<lb/>
　蒂禮失此二篇則成枯槁二篇離禮則墮空虗道與<lb/>
　禮禮與性命非二也禮即天命也率性也即明徳即<lb/>
　新民即至善即正心誠意也離心意性命别求禮老<lb/>
　氏所謂忠信之薄也故子夏有素絢禮後之喻而子<lb/>
　夏之言亦未盡是也以禮爲後必求所以爲禮先者<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-14a"/>
　不主静窮理流爲佛氏之空寂而焉往哉故夫子僅<lb/>
　與之言詩不與之言禮也而儒者顧謂此二篇曾子<lb/>
　子思憂道學之失其傳而作則是道與禮二也聖人<lb/>
　教學者約禮復禮執禮好禮學禮即學道也蹈曰道<lb/>
　履曰禮即誠也中庸誠身大學誠意皆所謂敦厚以<lb/>
　崇禮非空虛也教顔子爲仁惟復禮復禮惟視聽言<lb/>
　動豈空談性命如佛老云乎哉故曰民可使由之不<lb/>
　可使知之知而不由則惟有明心見性爲浮屠之空<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-14b"/>
　寂而己故大道以人倫庻物爲實地學道以論語爲<lb/>
　證盟以先聖孔子爲宗師舍此而言明徳至善以爲<lb/>
　理學秪爲浮屠假羽翼作逋逃主萃淵藪耳荒耄鄙<lb/>
　儒所見如此若云天地之大無所不有劈破籓籬乃<lb/>
　成大家吾儕小人也硜硜信果見笑於大方之家復<lb/>
　何辭<lb/>
楊氏<hi>文澤</hi>大學衍義㑹補節略<lb/>
　　四十巻<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-15a"/>
　　　未見<lb/>
沈氏<hi>曙</hi>大學古本說義<lb/>
　　一巻<lb/>
　　　存<lb/>
　曙自述曰大學與中庸厥初俱雜於戴記之中至有<lb/>
　宋諸儒始表而出之仍爲之詮釋其啓佑之功誠不<lb/>
　小苐是書初行其中文義未甚明晰遂以誠意一傳<lb/>
　裂而爲五復增補致知之傳更之而辭既亂補之而<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-15b"/>
　旨愈離自是爲宋儒之大學非復孔氏之大學矣賴<lb/>
　陽明先生奮臂大呼天下始翕然知有古本大學嗚<lb/>
　呼吾軰讀古人書安能如矮人觀場人嘻亦嘻人笑<lb/>
　亦笑哉今古本具在試一展卷把玩則文意如是段<lb/>
　落如是儘好讀儘可思也<lb/>
　繆泳曰沈君字明孺吳江人<lb/>
林氏<hi>日正</hi>大學管窺<lb/>
　　一巻<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-16a"/>
　　　未見<lb/>
程氏<hi>智</hi>大學定序<lb/>
　　一巻<lb/>
　　　存<lb/>
　金侃曰雲莊程氏論易不規隨宋儒所撰大學定序<lb/>
　亦不襲朱子章句<lb/>
吳氏<hi>鍾巒</hi>大學衍注<lb/>
　　　未見<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-16b"/>
郁氏<hi>文初</hi>大學郁溪記<lb/>
　　一巻<lb/>
　　　存<lb/>
　　　　按郁氏大學記以大學之道一節古之欲明<lb/>
　　　　明徳一節物格而后一節爲經一章其釋明<lb/>
　　　　明徳新民止於至善仍朱子本刪去釋本末<lb/>
　　　　傳而以物有本末一節次以知止而后有定<lb/>
　　　　一節又次以子曰聽訟一節又次以此謂知<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-17a"/>
　　　　本二句爲釋格物致知傳自誠意以後悉仍<lb/>
　　　　朱子本<lb/>
張氏<hi>岐然</hi>古本大學說<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　未見<lb/>
　黄宗羲曰君諱岐然字秀初杭州人國變後寄跡僧<lb/>
　寮後四年落髮叢林稱爲仁庵禪師自薦方外尚窮<lb/>
　六經其於易詩春秋皆有論著不尚雷同所著大學<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-17b"/>
　古本辨繹義論格物於七十二家之說最爲確當<lb/>
王氏<hi>立極</hi>大學膚見<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　未見<lb/>
　廣平府志崇禎中諸生<lb/>
陳氏<hi>道永</hi>大學辨<lb/>
　　一巻<lb/>
　　　存<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-18a"/>
　　　　按乾初蕺山高弟講學海壖晚著大學辨一<lb/>
　　　　篇其畧曰子言之矣下學而上逹易稱䝉飬<lb/>
　　　　即聖功學何大小之有論語二十篇於易詩<lb/>
　　　　書禮樂三致意焉而不及大學小戴置其篇<lb/>
　　　　於深衣投壺之後垂二千餘年莫有以爲聖<lb/>
　　　　經者而程子始目爲孔氏之遺書又疑其錯<lb/>
　　　　簡而變易其文朱子又變昜程子之文且爲<lb/>
　　　　之補傳以絶無證據之言强以爲聖經尊之<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-18b"/>
　　　　論語之上即其篇中兩引夫子之言則自聽<lb/>
　　　　訟兩節而外皆非夫子之言可知一引曾子<lb/>
　　　　之言則自十目一節而外皆非曾子之言可<lb/>
　　　　知乃自漢至宋並無一人稱是孔曾之書謂<lb/>
　　　　二千年來無一學人吾不信也於時聞者皆<lb/>
　　　　駭桐鄉張履祥考父山隂劉汋伯繩仁和沈<lb/>
　　　　蘭先甸華海鹽吳蕃昌仲木交移書爭之而<lb/>
　　　　乾初不顧具言大學言知不言行格致誠正<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-19a"/>
　　　　之功先後失其倫序且以朱子補傳一旦豁<lb/>
　　　　然貫通近於禪宜仍還戴記其言雖咈於衆<lb/>
　　　　心然其人不失爲躬行君子也<lb/>
吳氏<hi>肅公</hi>孔門大學述<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
　肅公自序曰大學本小戴禮記第四十二篇程子謂<lb/>
　爲孔氏遺書者也自朱子章句行而鄭注孔疏並廢<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-19b"/>
　戴記中遂削原文所幸存者舊十三經鄭注耳號稱<lb/>
　古本廢置弗道偶或信從不以爲好異輙曰反古功<lb/>
　令繩之烖且及身於是大學永爲朱子之書而孔門<lb/>
　之大學蔑矣且夫釋經可也改經不可也儒者各鳴<lb/>
　所見縱刺謬於聖人指而駁之經文固自若也改之<lb/>
　則經非其經矣漢儒之釋經也不敢增損即錯簡仍<lb/>
　之費直王弼移置周易傳文朱子方定正之而於大<lb/>
　學乃身自蹈之分經分傳爲曾子爲門人析之釋之<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-20a"/>
　爲錯簡爲衍爲闕移之補之使經文果有錯簡若衍<lb/>
　若闕而不可通當聽之無可如何况本自明備而斷<lb/>
　以已意仍不免其衍且闕何以改爲哉所以然者觧<lb/>
　經而不得其觧故也不得其觧因蹈改經之失竄以<lb/>
　已意而支離不免焉噫盍亦反諸孔門之舊乎<lb/>
毛氏<hi>竒齡</hi>大學證文<lb/>
　　四巻<lb/>
　　　存<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-20b"/>
顔氏<hi>光敏</hi>大學訂本<lb/>
　　一巻<lb/>
　　　存<lb/>
無名氏大學繁露<lb/>
　　一巻<lb/>
　　　未見<hi>載澹生堂書目</hi>
司馬氏<hi>光</hi>致知在格物論<lb/>
　　一篇<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-21a"/>
　　　存<lb/>
劉氏<hi>黻</hi>格物說<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　未見<lb/>
蔡氏<hi>烈</hi>大學格物致知傳<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　未見<lb/>
郎氏<hi>瑛</hi>訂正大學格物傳<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-21b"/>
　　一卷<lb/>
　　　未見<lb/>
湛氏<hi>若水</hi>聖學格物通<lb/>
　　一百巻<lb/>
　　　存<lb/>
　若水序曰夫聖學格物通何爲者也明聖學也明聖<lb/>
　學何以謂之格物通也宋儒程頥曰格者至也物者<lb/>
　理也至其理乃格物也致知在所養養知莫過於寡<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-22a"/>
　欲夫以涵飬寡欲言格物則格物有知行之實非但<lb/>
　聞見之粗矣然則何以至其理也知止知也定靜安<lb/>
　慮行也知而弗去格物之功盡於此矣夫通有四倫<lb/>
　焉有總括之義焉有䟽觧之義焉有貫穿之義焉有<lb/>
　感悟之義焉夫聖人之道莫備於大學大學曰欲明<lb/>
　明徳於天下者先治其國欲治其國者先齊其家欲<lb/>
　齊其家者先修其身欲修其身者先正其心欲正其<lb/>
　心者先誠其意欲誠其意者先致其知致知在格物<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-22b"/>
　物格而后知至知至而后意誠意誠而后心正心正<lb/>
　而后身修身修而后家齊家齊而后國治國治而后<lb/>
　天下平夫自天下逆推本於格物是格物乃其本始<lb/>
　用功之要也又自格物順循其效於天下是格物乃<lb/>
　其本始致效之原也經曰物有本末事有終始物格<lb/>
　者其本始之謂乎宋臣彭龜年曰大學之書其節雖<lb/>
　繁而道甚要格致而已張栻答曰自誠正以至治平<lb/>
　固無非格致事也伏覩我太祖高皇帝諭侍臣曰大<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-23a"/>
　學一書其要在修身而大學古本以修身釋格致曰<lb/>
　此謂知本此謂知之至也經文兩推天下國家身心<lb/>
　意皆歸其要於格物則聖祖蓋深契乎古本大學之<lb/>
　要矣乎由是言之聖人之學通在於格物矣故曰有<lb/>
　總括之義焉凡意之事則誠意之類舉之矣凡心之<lb/>
　事則正心之類舉之矣凡身之事則修身之類舉之<lb/>
　矣凡家之事則齊家之類舉之矣凡國之事則治國<lb/>
　之類舉之矣凡天下之事則平天下之類舉之矣輯<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-23b"/>
　事以從其類取義以暢其情故曰有疏解之義焉列<lb/>
　誠意所以示人於意焉格之也列正心所以示人於<lb/>
　心焉格之也列修身所以示人於身焉格之也列齊<lb/>
　家所以示人於家焉格之也列治國所以示人於國<lb/>
　焉格之也列平天下所以示人於天下焉格之也意<lb/>
　身心之於家國天下之事非二也一以貫之也故大<lb/>
　學於誠意曰好惡曰慎獨於正心曰忿懥曰憂患曰<lb/>
　恐懼曰好樂於修齊曰辟曰好惡於齊治曰孝弟慈<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-24a"/>
　曰心誠求曰恕於治平曰絜矩曰辟曰好惡曰忠信<lb/>
　曰仁義皆以其心言之也而通之於各條因事以明<lb/>
　其理因理而㑹諸心通一無二故曰有貫穿之義焉<lb/>
　是故君子之學讀誠意之事則感其意之理讀正心<lb/>
　之事則感其心之理讀修身之事則感其身之理讀<lb/>
　齊家之事則感其家之理讀治國之事則感其國之<lb/>
　理讀平天下之事則感其天下之理理也者吾之良<lb/>
　知也學之者所以覺其良知也知也存之又存存存<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-24b"/>
　而不息由一念而逹諸萬事皆行也故曰有感悟之<lb/>
　義焉是故讀斯通者意心身家國天下之理皆備於<lb/>
　我矣故君得之以成其仁臣得之以成其敬學士得<lb/>
　之以成其徳家國天下之民得之以㑹極而歸極是<lb/>
　故聖人之學無餘藴矣或曰諸通無格致者何也臣<lb/>
　曰誠意正心修身齊家治國平天下之事無非格致<lb/>
　之地也夫又何贅焉或又曰夫格致而不及天下萬<lb/>
　物者何也臣曰意心身家國天下一貫聖門切問近<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-25a"/>
　思之學也然而天下萬物同體無外矣雖位育配天<lb/>
　可也何别高逺之求哉疑曰真徳秀之衍義邱濬之<lb/>
　補具矣而乃又有格物通者何居臣應之曰孔門一<lb/>
　本無二之指臣幸得之於正經證之於諸儒仰稽於<lb/>
　我皇祖之訓者上下十餘年而思欲効其愚見者久<lb/>
　矣乃今伏聞聖明四年七月初四日詔令文臣撮經<lb/>
　書史鑑有關帝王徳政之要者直觧進覽臣實欣慶<lb/>
　聖學日升務求典要竊念臣亦舊忝詞臣講官也心<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-25b"/>
　在皇室忠切勸學故不揣踈愚逺自伏羲二帝三王<lb/>
　與夫諸儒之格言近至我祖宗列聖之謨烈章采而<lb/>
　節釋之不詭於衍義與補而容或少有發明而一助<lb/>
　焉庻或上裨聖明進徳修業合一之要領且明經文<lb/>
　直以格物爲諸條之統㑹樞紐也有隨事體認之實<lb/>
　合孔門求仁一貫之指夫聖人之學體用一原本末<lb/>
　逺近一致知行並進者也此臣格物通之所以作也<lb/>
　　　　按是書蓋倣眞氏大學衍義而作誠意之目<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-26a"/>
　　　　八曰審幾曰立志曰謀慮曰感應曰儆戒曰<lb/>
　　　　敬天曰敬祖考曰畏民正心不列目修身之<lb/>
　　　　目三曰正威儀曰慎言動曰進徳業齊家之<lb/>
　　　　目七曰謹妃匹曰正嫡庶曰事親長曰飬太<lb/>
　　　　子曰嚴内外曰恤孤幼曰御臣妾治國之目<lb/>
　　　　七曰事君使臣曰立教興化曰事長慈幼曰<lb/>
　　　　使衆臨民曰正朝廷曰正百官曰正萬民平<lb/>
　　　　天下之綱三曰公好惡曰用人曰理財目二<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-26b"/>
　　　　十曰學校曰舉措曰課功曰任相曰任將曰<lb/>
　　　　六官曰修虞衡曰抑浮末曰飭百工曰屯田<lb/>
　　　　曰馬政曰漕運曰勸課曰禁奪時曰省國費<lb/>
　　　　曰慎賞賜曰蠲租曰薄斂曰恤窮曰賑濟各<lb/>
　　　　爲之小序<lb/>
瞿氏<hi>汝稷</hi>大學格物訓<lb/>
　　二篇<lb/>
　　　存<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-27a"/>
沈氏<hi>朝煥</hi>格物訓<lb/>
　　一篇<lb/>
　　　存<lb/>
　鄭玥曰朝煥字伯含仁和人萬歴壬辰進士官至福<lb/>
　建叅政格物訓一篇雜以二氏之說不能使學者心<lb/>
　折也<lb/>
程氏<hi>時登</hi>大學本末圖說<lb/>
　　一卷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-27b"/>
　　　佚<lb/>
　時登自序曰大學曰物有本末其本亂而末治者否<lb/>
　矣以是考之堯舜之所以帝禹湯文武之所以王漢<lb/>
　唐之所以僅治而旋亂秦隋之所以大亂而遂亡者<lb/>
　效葢可見也宋受天命以道治天下於是河南二程<lb/>
　子出始取是書而推明之崇正數劄叔子豈徒託之<lb/>
　空言哉自是厥後朱子有章句西山有衍義雖至治<lb/>
　之澤未溥而大道之要己明矣歴代指掌舊嘗有圖<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-28a"/>
　顧綱目有圖義例多舛因復爲此以備觀覽名曰大<lb/>
　學本末圖起春秋迄五季凡若干年君徳之修否治<lb/>
　體之醇疵國祚之短長世道之否㤗井然易見歲月<lb/>
　舉而天時明正閏分而君道立災異紀而人事驗君<lb/>
　子小人内外之位定而盗賊僭亂消長之勢分唐虞<lb/>
　三代之君其本正而末隨之故修身而下四者之目<lb/>
　詳天下國家事既簡而治亦隆漢唐以來之君不反<lb/>
　其本而求其末故修身以下四者之目畧天下國家<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-28b"/>
　事徒煩而治愈寡人知大學之道有時而不彰而不<lb/>
　知大學之道無時而可易也嗚呼我之爲是圖也可<lb/>
　以感矣事及帝王而圖始春秋大學帝王心法治法<lb/>
　春秋之法外意也歐陽子修五代史曰此亂世之書<lb/>
　也吾用春秋之法師其意不襲其文故述本紀以治<lb/>
　法而正亂君嗚呼本之大學之道繩之以春秋之法<lb/>
　後之觀是圖者其必有所感矣<lb/>
　　　　按許瑶作行狀稱大學本末圖說自堯即位<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-29a"/>
　　　　甲辰迄周顯徳己未今由自序繹之則圖始<lb/>
　　　　於春秋非自堯甲辰始也咸淳甲戌合試江<lb/>
　　　　東九路士子時登居首入太學宋鼎既移入<lb/>
　　　　元不仕<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_161-29b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　經義考卷一百六十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>