<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>經義考卷一百八十七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　經義考卷一百八十七<lb/>
　　　　　　　　　　翰林院檢討朱彝尊撰<lb/>
　　　春秋<hi>二十</hi>
薛氏<hi>季宣</hi>春秋經解　指要<lb/>
　　通考共十四卷<lb/>
　　　佚<lb/>
　季宣自序指要曰春秋魯史之名也史何以名春秋<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-1b"/>
　魯厯之所為更也何更爾變周也何言乎變周周正<lb/>
　建子以建寅為正歲夏時得天猶用夏也春秋之序<lb/>
　魯變之也加春於建子而為王正月建夘之月而為<lb/>
　夏四月魯史之作也故凡春秋之序皆舎周之舊也<lb/>
　何始於隱公疾始變常也昉於此乎前此矣前此則<lb/>
　曷為始於此魯春秋之始也魯春秋之始作於隱公<lb/>
　也先王之制諸侯無史天子有外史掌四方之志而<lb/>
　職於周之太史隱之時也始更魯厯而為魯史諸侯<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-2a"/>
　之有史其周之衰乎晉乘始於殤叔秦史作於文公<lb/>
　王室之微諸侯之力政焉爾然則春秋何取於魯因<lb/>
　也其因何因魯之史以為春秋仲尼之志也春秋何<lb/>
　以為仲尼之志善揚其善惡書其惡直筆以書其事<lb/>
　不為襃貶抑揚而亂是非之正也褒貶非仲尼之意<lb/>
　也三家者託襃貶以為傳舎襃貶則無以為傳矣此<lb/>
　不知春秋者也仲尼修春秋將以反經之正而還於<lb/>
　舊也是故直言以明得失謂之辭正辭以别是非謂<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-2b"/>
　之事屬辭比事莫善於春秋春秋之道治亂之法也<lb/>
　可行於當世可示於四方小人憚焉君子達焉亂臣<lb/>
　賊子云誰之不懼撥亂世而反之正春秋之用也指<lb/>
　要之謂辭達而已君子苟春秋之為好不以棄傳為<lb/>
　過而反求之春秋之義也<lb/>
　陳傅良作行狀曰右奉議郎新權發遣常州借紫薛<lb/>
　公季宣字士龍永嘉人有春秋經若干卷指要一卷<lb/>
　朱子曰薛常州解春秋不知如何率意若此只是幾<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-3a"/>
　日成此文字如何説諸侯無史内則尚有閭史又如<lb/>
　趙盾崔杼事皆史臣所書<lb/>
　陳振孫曰知常州永嘉薛季宣士龍撰指要列譜例<lb/>
　於前季宣博學通儒不事科舉陳止齋師事之季宣<lb/>
　死當乾道九年年四十其為此書實紹興三十二年<lb/>
　蓋甫二十歲云<lb/>
陳氏<hi>傅良</hi>左氏章指<lb/>
　　宋志三十卷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-3b"/>
　　　未見<lb/>
春秋後傳<lb/>
　　宋志十二卷<lb/>
　　　存<lb/>
　樓鑰序曰春秋後傳左氏章指二書故中書舎人止<lb/>
　齋陳公傅良之所著也春秋之學不明久矣啖趙之<lb/>
　後至於本朝而後有㤗山孫先生復尊王之説公是<lb/>
　劉先生敞權衡意林等書伊川程先生頤雖無全書<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-4a"/>
　而一序所該聖人之大法備矣自王荆公安石之説<lb/>
　盛行此道幾廢建炎紹興之初髙宗皇帝復振斯文<lb/>
　胡文定安國承伊洛之餘推明師道勸講經筵然後<lb/>
　其學復傳學者以為標準可謂大全矣東萊吕公祖<lb/>
　謙又有集解行於世春秋之義殆無餘蘊止齋生於<lb/>
　東嘉天資絶人誦書屬文一旦迥出諸老先生上斂<lb/>
　然布衣聲名四出六經之説流行萬里之外而其學<lb/>
　尤深於春秋鑰非深於此者嘗渉獵諸公之書非不<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-4b"/>
　明白然亦不過隨文辨釋間有前後相為發明者亦<lb/>
　不見體統所在鑰從止齋遊雖不得執經其門嘗深<lb/>
　叩之同在西掖時始以隱公後傳數篇相示因為道<lb/>
　春秋之所以作左氏之所以有功於經者其説卓然<lb/>
　且曰自余之有得於此而欲著書於諸生中擇其能<lb/>
　熟誦三傳者首得蔡君幼學蔡既壯又得二人焉曰<lb/>
　胡宗曰周勉游宦必以一人自隨遇有所問其應如<lb/>
　響而此書未易成也未幾去國而鑰亦歸朋友之來<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-5a"/>
　必以此書為問雖親炙之者跪以請則曰此某身後<lb/>
　之書也既不幸卒於嘉㤗三年而此書始出於笥中<lb/>
　其壻林子燕最得其傳又四年而後長子師轍與其<lb/>
　徒汪龍友以二書來鑰老矣屏去他書窮晝夜讀之<lb/>
　始盡得其大意嗚呼盛哉蓋未有此書也先儒以例<lb/>
　言春秋者切切然以為一言不差有不同者則曰變<lb/>
　例竊以為未安公之書不然深究經旨詳閲世變蓋<lb/>
　有所謂隱桓莊閔之春秋有所謂僖文宣成之春秋<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-5b"/>
　有所謂襄昭定哀之春秋始焉猶知有天子之命王<lb/>
　室猶甚威重自霸者之令行諸侯不復知有王矣桓<lb/>
　公之後齊不競而晉霸文公既亡晉不競而楚霸悼<lb/>
　公再霸而又衰楚興而復微呉出而盟諸侯於越入<lb/>
　呉而春秋終矣自杜征南以來謂平王東周之始王<lb/>
　隱公遜國之賢君其説甚詳而公以為不為平王亦<lb/>
　不為隱公而為威王其説為有據依又其大節目如<lb/>
　諸侯改元前所未有齊魯諸大國比數世間有世而<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-6a"/>
　無年至紀厲王奔彘始有紀年古者諸侯無私史乘<lb/>
　與檮杌春秋皆東遷之史也書齊鄭盟于石門以志<lb/>
　諸侯之合書盟于鹹以志諸侯之散是春秋之終始<lb/>
　也隱桓莊之際惟鄭多特筆襄昭定哀之際惟齊多<lb/>
　特筆諸侯專征而後千乘之國有弑其君者矣大夫<lb/>
　專將而後百乘之家有弑其君者矣宋魯衞陳蔡為<lb/>
　一黨齊鄭為一黨公㑹齊侯於中丘而後諸侯之師<lb/>
　衡行於天下罪莫甚於鄭莊宋魯齊侯次之而父子<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-6b"/>
　兄弟之禍亦莫甚於五國是可為不臣者之戒矣齊<lb/>
　桓公卒鄭遂朝楚夏之變夷鄭為亂階侵蔡遂伐楚<lb/>
　以志齊桓之霸侵陳遂侵宋以志楚莊之霸足以見<lb/>
　夷夏之盛衰矣書公孫兹帥師書公孫敖帥師書公<lb/>
　子季友卒習見三家之所從始首止之盟鄭伯逃歸<lb/>
　不盟則書以其背夏盟也厲之役鄭伯逃歸不書蓋<lb/>
　逃楚也夷夏之辨嚴矣自隱而下春秋治在諸侯自<lb/>
　文而下治在大夫有天下之辭有一國之辭有一人<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-7a"/>
　之辭於干戈無不貶於玉帛之使則從其爵勸懲著<lb/>
　矣文十年而狄秦又三十年而狄鄭又五十餘年而<lb/>
　狄晉鄭猶可也狄晉甚矣貶不於甚則於事端餘實<lb/>
　錄而已矣此皆先儒所未發至僖之三十一年四卜<lb/>
　郊不從乃免牲猶三望極言魯之用天子禮樂以明<lb/>
　堂位之言為不然惠公始乞郊而不當用僖公始作<lb/>
　頌所以郊為夸引祝鮀之言為證此猶為前所未聞<lb/>
　也若左氏或以為非為經而作惟公以為著其不書<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-7b"/>
　以見春秋之所書者皆左氏之力章指一書首尾專<lb/>
　發此意昔人以杜征南為丘明忠臣然多曲從其説<lb/>
　非忠也公之章指謂君子曰者蓋博採善言禮也者<lb/>
　蓋據史舊聞非必皆合於春秋或曰後人增益之或<lb/>
　曰後人依倣之或以凡例義淺而不取或以例非左<lb/>
　氏之意蓋愛而知其惡者乃所以為忠也又言莊公<lb/>
　元年至七年及十九年以後訖終篇多無傳疑有佚<lb/>
　墜公之求於傳者詳矣嗚呼與止齋遊前後三十年<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-8a"/>
　不得卒業於其門既興殄瘁之悲而後得二書其間<lb/>
　尚有欲質疑而不可得此所以撫卷三歎而不能自<lb/>
　已也<lb/>
　周勉跋曰先生為後傳將脱稾而病期歲而病革學<lb/>
　者有欲速得其書俾傭書傳寫其已削者或留其帖<lb/>
　於編增入是正者或掲去弗存也勉宦江陵還始得<lb/>
　朋友訂正之然已削者可刊帖於編而增入是正者<lb/>
　不可復求矣惜哉勉從先生於桂陽於衡於潭日受<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-8b"/>
　經焉及後傳且就先生每語友朋將面授勉使盡質<lb/>
　所疑而後出已而暌隔函丈不果質今訂正猶先生<lb/>
　之志云<lb/>
　蔡幼學作行狀曰公深於春秋其發明獨至又以左<lb/>
　氏最有功於經能存其所不書以實其所書故作章<lb/>
　指以明筆削之義<lb/>
　陳振孫曰陳傅良撰樓參政鑰為之序大畧謂左氏<lb/>
　存其所不書以實其所書公羊穀梁以其所書推見<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-9a"/>
　其所不書而左氏實錄矣此章指之所以作也若其<lb/>
　他發明多新説序文畧見之<lb/>
　黄淵曰陳止齋欲著後傳於諸生中擇能誦者一人<lb/>
　自隨似不草草然謂書王存周未免又落窠臼<lb/>
　何喬新曰陳氏論世變以為有隱桓莊閔之春秋有<lb/>
　僖文宣成之春秋有襄昭定哀之春秋然其於襃貶<lb/>
　以傳之所書而論經之所不書則傳事又豈一一皆<lb/>
　實乎<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-9b"/>
　張萱曰止齋取左傳每段以數語括其大指間有評<lb/>
　駁<lb/>
　趙希弁曰春秋左氏後傳十二卷左氏章指十七卷<lb/>
　止齋陳傅良所著也四明樓忠簡公鑰序其前清海<lb/>
　崔清獻公與之識其後而列之維揚郡庠<lb/>
吕氏<hi>祖謙</hi>春秋集解<lb/>
　　宋志三十卷<lb/>
　　　未見<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-10a"/>
　張萱曰吕祖謙博考三傳以來至宋儒諸説摭其合<lb/>
　於經者撮要編之<lb/>
左傳類編<lb/>
　　宋志六卷<lb/>
　　　佚<lb/>
　陳振孫曰分類内外傳事實制度論議凡十九門首<lb/>
　有綱領數則兼采他書<lb/>
　張萱曰中分十九則曰周曰齊曰晉曰楚曰呉越曰<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-10b"/>
　戎狄曰附庸皆列國行事曰諸侯制度曰風俗曰禮<lb/>
　曰氏族曰官制曰財用曰刑曰兵制曰地理曰春秋<lb/>
　前事自唐虞以來左氏所引典故曰論議則左氏傳<lb/>
　中論議之文也<lb/>
左氏博議<lb/>
　　宋志二十卷<lb/>
　　　存<lb/>
　祖謙自序曰左氏博議者為諸生課試之作也始予<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-11a"/>
　屏處東陽之武川仰林俯壑出户而望因盡無來人<lb/>
　居半歲里中稍稍披蓬藋從予遊譚餘語隙波及課<lb/>
　試之文予思有以佐其筆端乃取左氏書理亂得失<lb/>
　之蹟疏其説於下旬儲月積寖就編帙諸生歲時休<lb/>
　沐必抄置楮中解其歸裝無虚者竝舎婣黨復從而<lb/>
　廣之㬅衍四方漫不可收客或咎予之易其言予徐<lb/>
　應之曰子亦聞鄉鄰之求醫者乎深痼隱疾人所羞<lb/>
　道而諱稱者揭之大塗惟恐行者不閲閲者不播彼<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-11b"/>
　豈靦然忘世哉徳欲蓄而病欲彰也予離羣而索居<lb/>
　有年矣過而莫予輔也跌而莫予挽也心術之差見<lb/>
　聞之誤而莫予正也幸因是書而胸中所存所操所<lb/>
　識所習毫愆髪謬隨筆呈露舉無留藏又幸而假課<lb/>
　試以為媒借逢掖以為郵徧致於諸公長者之側或<lb/>
　矜而鐫或慍而謫或悔而譙一語聞則一病瘳其獲<lb/>
　不既豐矣乎傳愈博而病愈白益愈衆於予也奚裨<lb/>
　遂次第其語以諗觀者凡春秋經旨槩不敢僭論而<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-12a"/>
　枝辭贅喻則舉子所以資課試者也<lb/>
　陳振孫曰伯恭授徒時所作<lb/>
　陳櫟曰吕成公博議乃初年之作不過以教後生作<lb/>
　時文為議論而已其議左氏多巧説未得盡為正論<lb/>
　楊士竒曰考東萊先生年譜乾道戊子成此書吾家<lb/>
　所有十五卷題曰精選則知其所著非止乎此也<lb/>
　黄虞稷曰世所行東萊博議皆刪節惟正德中刊本<lb/>
　二十五卷獨全<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-12b"/>
左氏説<lb/>
　　通考三十卷<hi>今本二十卷</hi>
　　　存<lb/>
　朱子曰伯恭論説左氏之書極為詳博然遣辭命意<lb/>
　亦頗傷巧<lb/>
　張萱曰今内閣藏本傳説四冊續説四冊<lb/>
　陳振孫曰吕祖謙於左氏一書多所發明而不為文<lb/>
　似一時講説門人所抄録者<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-13a"/>
左氏博議綱目<lb/>
　　宋志一卷<lb/>
　　　未見<lb/>
　宋志祖謙門人張成招標注<lb/>
春秋講義<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
　黄震曰成公春秋講義亦少年之作但不至如博議<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-13b"/>
　之太刻耳<lb/>
左傳手記<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
　黄震曰手記視講義稍不衍文<lb/>
陸氏<hi>九淵</hi>太學春秋講義<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-14a"/>
　　　　右陸氏講義凡二十二條<lb/>
陳氏<hi>藻</hi>春秋問<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
王氏<hi>炎</hi>春秋衍義<lb/>
　　　佚<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_187-14b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　經義考卷一百八十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>