<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>經義考卷二百十七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　經義考卷二百十七<lb/>
　　　　　　　　　　翰林院檢討朱彝尊撰<lb/>
　　　論語<hi>七</hi>
朱子<hi>熹</hi>論語集義<hi>初名要義又名精義</hi>
　　宋志十卷<hi>通考三十四卷</hi>
　　　存<lb/>
　朱子論孟精義自序曰論孟之書學者所以求道之<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-1b"/>
　至要古今之為說者蓋已百有餘家然自秦漢以來<lb/>
　儒者皆不足以與聞斯道之傳其溺於卑近者既得<lb/>
　其言而不得意其騖於高逺者則又支離踳駮或乃<lb/>
　并其言而失之學者益以病焉宋興百年河洛之間<lb/>
　有二程先生者出然後斯道之傳有繼其於孔氏孟<lb/>
　氏之心蓋異世而同符也故其所以發明二書之說<lb/>
　言雖近而索之無窮指雖逺而操之有要使夫讀者<lb/>
　非徒可以得其言而又可以得其意非徒可以得其<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-2a"/>
　意而又可以并其所以進於此者而得之其所以興<lb/>
　起斯文開悟後學可謂至矣間嘗蒐輯條疏以附本<lb/>
　章之次既又取夫學之有同於先生者與其有得於<lb/>
　先生者若横渠張公若范氏二呂氏謝氏游氏楊氏<lb/>
　侯氏尹氏凡九家之說以附益之名曰論孟精義以<lb/>
　備觀省而同志之士有欲從事於此者亦不隠焉抑<lb/>
　嘗論之論語之言無所不包而其所以示人者莫非<lb/>
　操存涵養之要七篇之指無所不究而其所以示人<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-2b"/>
　者類多體驗擴充之功夫聖賢之分其不同固如此<lb/>
　然而體用一源也顯微無間也是則非夫先生之學<lb/>
　之至其孰能知之嗚呼兹其所以奮乎百世絶學之<lb/>
　後而獨得夫千載不傳之緒也與若張公之於先生<lb/>
　論其所至竊意其猶伯夷伊尹之於孔子而一時及<lb/>
　門之士考其言行則又未知其孰可以為孔子之顔<lb/>
　曾也今録其言非敢以為無少異夫先生而悉合乎<lb/>
　聖賢之意亦曰大者既同則其淺深疎宻毫釐之間<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-3a"/>
　正學者所宜盡心耳至於近嵗以來學於先生之門<lb/>
　人者又或出其書焉則意其源逺末分醇醨異味而<lb/>
　不敢載矣或曰然則凡說之行於世而不列於此者<lb/>
　皆無取已乎曰不然也漢魏諸書正音讀通訓詁考<lb/>
　制度辨名物其功博矣學者茍不先涉其流則亦何<lb/>
　以用力於此而近世二三名家與夫所謂學於先生<lb/>
　之門人者其考證推說亦或時有補於文義之間學<lb/>
　者有得於此而後觀焉則亦何適而無得哉特所以<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-3b"/>
　求夫聖賢之意者則在此而不在彼耳若夫外自託<lb/>
　於程氏而竊其近似之言以文異端之說者則誠不<lb/>
　可以入於學者之心然以其荒幻浮夸足以欺世也<lb/>
　而流俗頗已歸鄉之矣其為害豈淺淺哉顧其語言<lb/>
　氣象之間則實有不難辨者學者誠用力於此書而<lb/>
　有得焉則於其言雖欲讀之亦且有所不暇矣然則<lb/>
　是書之作其率爾之誚雖不敢辭至於明聖傳之統<lb/>
　采衆說之長折流俗之謬則竊亦妄意其庶幾焉<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-4a"/>
　又曰讀論語湏將精義㸔<lb/>
　陳振孫曰朱子撰集二程張氏及范祖禹呂希哲呂<lb/>
　大臨謝良佐游酢楊時侯仲良尹焞凡十有二家初<lb/>
　名精義後刻於豫章郡學始名集義其所言外自託<lb/>
　於程氏而竊其近似之言以文異端之說者蓋指張<lb/>
　無垢也無垢與僧宗杲逰故云爾<lb/>
　王文貫曰晦庵讀書古今注解自音而訓自訓而義<lb/>
　自一字而一句自一句而一章以至言外之意透徹<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-4b"/>
　無礙瑩然在心如琉璃然方敢下筆一字未透即云<lb/>
　未詳<lb/>
論語詳說<hi>初名訓䝉口義</hi>
　　　佚<lb/>
　真徳秀後序曰建安太守三山陳侯既以武功戡冦<lb/>
　難又思以文教淑人心曰論語一書子朱子之所用<lb/>
　力而終其身者也其始有要義焉其次有集義焉又<lb/>
　其次則有詳說而以集注終焉今集注之書家傳人<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-5a"/>
　誦若詳說則有問其名而勿思者矣聖人之道大矣<lb/>
　善學如顔子且親得聖人而師之猶必仰鑽瞻忽久<lb/>
　而未獲至於循循善誘之餘既竭吾才而後卓然有<lb/>
　見於道之全體況今之人即書而求道其難於顔子<lb/>
　又倍矣故雖以子朱子之學得之於天而其進也亦<lb/>
　必以漸蓋沈濳玩索不知老之將至迨乎集注之出<lb/>
　然後集其成而無憾學者可不徧考之乎嫓之於玉<lb/>
　集注其圭璧斚瓚也人見其温潤縝栗無少瑕㸃以<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-5b"/>
　為出於天成而不知追琢磨治之功非一朝夕積也<lb/>
　故此書之視集注章句詳略往往弗同而於先儒之<lb/>
　說去取亦或小異昔若乎而詳今若乎而略昔奚為<lb/>
　而取今奚為而去斟酌權量之微範鎔㸃化之妙蓋<lb/>
　不待從游於考亭雲谷之間而言論風㫖若親承面<lb/>
　命矣是非求道之至要邪故予欲學者以集注為之<lb/>
　本而參之以此書觀子朱子之所得月異而嵗不同<lb/>
　庶乎知聖賢之㫖為無窮而問學之功不可以已也<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-6a"/>
　既已鏤諸梓而俾某述其所以然是用筆之篇末<lb/>
　　　　按是序又載劉爚雲莊集<lb/>
　袁桷曰文公之教於家也謂集義之作義理詳而訓<lb/>
　詁略别為一書曰訓䝉口義今此書不存<lb/>
論語集注<lb/>
　　宋志十卷<lb/>
　　　存<lb/>
　朱子自述曰集注乃集義之精髓　又曰集注後來<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-6b"/>
　改定處多遂與或問不相應又無工夫修得或問故<lb/>
　不曾傳出今莫若只就正經上玩味有未通處參攷<lb/>
　集注更自思索為佳不可恃此未定之書便以為是<lb/>
　也　又曰集注蓋熹十年前本為朋友間傳去鄉人<lb/>
　遂不告而刋及知覺則已分裂四出而不可收矣其<lb/>
　間多有未穏<lb/>
　<hi>闕</hi>　曰集注發明程子之說或足其所未盡或補其<lb/>
　所未完或白其所未瑩或貫其所未一其實不離乎<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-7a"/>
　程說之中必如是而後有功於程子未可以優劣較<lb/>
　之<lb/>
　黄幹曰朱子集注於一字未安一語未順覃思靜慮<lb/>
　更易不置或一二日而未已用心如此學者顧以易<lb/>
　心讀之安能識聖賢之意哉<lb/>
　陳淳曰集注遍閱諸家說雖一字一句皆為抄掇旋<lb/>
　加磨刮翦繁趨約不啻數百過　又曰學者湏專事<lb/>
　集注為標凖復讀饜飫胸中已有定見然後參以集<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-7b"/>
　義方識諸家是非得失始知集注明潔親切辭約而<lb/>
　理富義精而味長信為萬世不刊之書<lb/>
　陳振孫曰集注大略本程氏學通取注疏古今諸儒<lb/>
　之說間復斷以已意晦庵先生平生講解此為第一<lb/>
　所謂毫髪無遺憾者矣<lb/>
　魏了翁朱氏語孟集注序曰王師北伐之嵗予請郡<lb/>
　以歸輔漢卿廣以語孟集注為贈曰此先生晚年所<lb/>
　授也謹拜而受之較以閩浙間書肆所刊則十已易<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-8a"/>
　其二三趙忠定公帥蜀日成都所刋則十易六七矣<lb/>
　前輩講學工夫皆於躬行日用間真實體驗以自明<lb/>
　厥徳非以資口筆也故歴年久閱天下之義理多則<lb/>
　知行互發日造平實語若近而指逺余慕之累嵗每<lb/>
　讀輒異他日故不敢祕其本以均淑同志之士云<lb/>
　子在曰集注於正文之下止解說字訓文義與聖經<lb/>
　正意如諸家之說有切當明白者即引用而不沒其<lb/>
　姓名如學而首章先尹氏而後程子亦只是順正文<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-8b"/>
　解下來非有高下去取也章末用圈而列諸家之說<lb/>
　者或文外之意而與正文有所發明不容略去或通<lb/>
　論一章之意反覆其說切要而不可不知也<lb/>
　黄震曰南軒論語多是統說大體又多於本意上生<lb/>
　新意晦庵則分文釋句只依本章而使學者自得之<lb/>
　　又曰晦庵集注論語祖詁訓明字義使本文坦然<lb/>
　易知而後擇先儒議論之精者一二語附之以發其<lb/>
　指要諸說不同恐疑誤後學又為或問以辨之近世<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-9a"/>
　闢晦庵字義者固不屑事此其尊而慕之者又爭欲<lb/>
　以著解名家浩浩長篇多自為之辭於經漸相逺甚者<lb/>
　或鑿為新竒反欲求勝豈理固無窮耶<lb/>
論語或問<lb/>
　　宋志二十卷<lb/>
　　　存<lb/>
　陳淳曰論孟須以集注為正如或問後來置之不修<lb/>
　未得為成書今細觀之時覺有枯燥處亦多有不穏<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-9b"/>
　處亦多有失之太甚處比之大學中庸或問之書大<lb/>
　不同若姑借之以參訂集注之所未詳則可矣未可<lb/>
　全案之以為定論也<lb/>
　陳振孫曰朱子撰集注既成復論次其取舍之所以<lb/>
　然别為一書而篇首述二書綱領與讀者之要法其<lb/>
　與集注實相表裏學者所當並觀也<lb/>
　王應麟曰文公初編次集義輯二程之說又取張范<lb/>
　二呂謝游楊侯尹氏九家初名要義改名精義最後<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-10a"/>
　名曰集義三十四卷又本注疏參以釋文會諸老先<lb/>
　生之說間附以聞於師友得之心思者為詳說舊云<lb/>
　訓蒙口義者也既而約其精粹為集注十卷又疏其<lb/>
　所以去取之意為或問十卷其後集注刪改日以精<lb/>
　宻而或問不復釐正故其去取間有不同者<lb/>
黄氏<hi>幹</hi>論語注義問答通釋<lb/>
　　宋志十卷<lb/>
　　　未見<hi>一齋書目有之</hi>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-10b"/>
　陳振孫曰其書兼載或問發明婦翁未盡之意<lb/>
　趙希弁曰右勉齋黄先生幹通釋晦庵先生集注或<lb/>
　問之書也<lb/>
　魏了翁序通釋曰勉齋黄直卿合朱文公三書為論<lb/>
　語通釋吾友復齋陳師宓叙所以作張敏則刻之潭<lb/>
　之湘鄉之連谿予首從蕭定夫得善本以歸里趙心<lb/>
　傳請刻諸梓以幸惠學士而屬予申其義嗚呼是書<lb/>
　之有𫝊士得之以增益智慮而益卲所學士之幸也<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-11a"/>
　論說之益廣士竊之以紿取利禄而罔聞於行予之<lb/>
　憂也嗚呼學者其亦知所擇哉<lb/>
輔氏<hi>廣</hi>論語答問<lb/>
　　　未見<lb/>
　袁桷曰輔公此書直彰其義衍者隠之幽者暢之文<lb/>
　理炳著不别為標的以盡事師之道微文小義簡焉<lb/>
　以釋經為急其子季章舊刻之武岡兵禍散佚其從<lb/>
　孫政與其子華亭丞友仁復刻於家塾<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-11b"/>
馮氏<hi>椅</hi>論語輯說<lb/>
　　　佚<lb/>
劉氏<hi>砥</hi>論語解<lb/>
　　　佚<lb/>
　八閩通志劉砥字履之長樂人與弟礪同事朱子<lb/>
陳氏<hi>易</hi>論語解<lb/>
　　　佚<lb/>
　閩書陳易字復之泉州永春人受業朱文公慶元二<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-12a"/>
　年登第仕為懐來丞<lb/>
吳氏<hi>英</hi>論語問答<lb/>
　　　未見<lb/>
　蔣垣曰吳英字茂實邵武人從學朱子有論語問答<lb/>
何氏<hi>鎬</hi>論語說<lb/>
　　　佚<lb/>
鄒氏<hi>補之</hi>論語注<lb/>
　　　佚<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_217-12b"/>
滕氏<hi>璘</hi>論語說<lb/>
　　　佚<lb/>
　徽州府志滕璘字徳粹婺源人淳熙八年進士官至<lb/>
　朝奉大夫與弟珙俱從朱子學璘為論語說朱子善<lb/>
　之<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　經義考卷二百十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>