<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>經義考卷二百六十六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　經義考卷二百六十六<lb/>
　　　　　　　　　　翰林院檢討朱彞尊撰<lb/>
　　　毖緯<hi>四</hi>
春秋緯<lb/>
　　七録宋均注三十卷<hi>新唐志三十八卷</hi>
　　　佚<lb/>
春秋演孔圖<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-1b"/>
　　　佚<lb/>
　何休曰得麟之後天下血書魯端門曰趨作法孔聖<lb/>
　没周姬亡彗東出秦政起胡破術書記散孔不絶子<lb/>
　夏明日徃視之血書飛為赤烏化為白書署曰演孔<lb/>
　圖中有作圖制法之狀<lb/>
　孫㲄曰此耑為血書鳥圖而述故以演孔立名<lb/>
　　　　按其書雖曰演孔并及孟子生時有五色雲<lb/>
　　　　之瑞云<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-2a"/>
春秋孔録法<lb/>
　　　佚<lb/>
春秋説題辭<lb/>
　　　佚<lb/>
　孫㲄曰撰書者綂諸緯之義而繹其文<lb/>
　　　　按説題辭文多係汎論其言雨雪曰盛陽之<lb/>
　　　　氣温暖為雨隂氣薄而脅之則合而為電盛<lb/>
　　　　隂之氣凝滯為雪陽氣薄而脅之則散而為<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-2b"/>
　　　　霰一歲三十六雨天地之氣宣十日小雨應<lb/>
　　　　天文也十五日大雨以斗運也大節二十四<lb/>
　　　　小節十二功德分也故一歲三十六雨其言<lb/>
　　　　嘉禾曰天文以七列精以五故嘉禾之滋莖<lb/>
　　　　長五尺五七三十五神盛故連莖三十五穗<lb/>
　　　　以成盛德禾之極也餘不具録<lb/>
春秋元命包<lb/>
　　　佚<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-3a"/>
　張衡曰春秋元命包中有公輸班與墨翟事見戰國<lb/>
　非春秋時也<lb/>
　孫㲄曰元大也命者理之隱深也包言乎其羅絡也<lb/>
　萬象千名靡不括也<lb/>
　　　　按是書雖佚而其文存於今者較他緯為多<lb/>
　　　　其言三才畧備如曰天不足西北陽極於九<lb/>
　　　　故周天九九八十一萬里天如雞子天大地<lb/>
　　　　小表裏有水日左行周天二十三萬里日圓<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-3b"/>
　　　　望之廣尺以應千里日尊故滿明故精在外<lb/>
　　　　常盛無虧也陽數起於一成於三故日中有<lb/>
　　　　三足烏太隂水精為月兩設以蟾蜍兎者隂<lb/>
　　　　陽相居明陽之制隂隂之倚陽也隂陽聚而<lb/>
　　　　為雲和而為雨揚而為雪合而為雷激而為<lb/>
　　　　電交而為虹霓散而為露凝而為霜怒而為<lb/>
　　　　風亂而為霧霧隂陽之氣也霜以殺木露以<lb/>
　　　　潤草歲之為言遂也三年一閠以起紀也冬<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-4a"/>
　　　　至百八十日春夏成夏至百八十日秋冬成<lb/>
　　　　合三百六十日歲數舉陽氣數極於三故時<lb/>
　　　　三月陽數極於九故三月一時九十日正朔<lb/>
　　　　三而改文質再而復天人同度正法相受日<lb/>
　　　　月出内道璇璣得常五星皆大其事亦大皆<lb/>
　　　　小其事亦小早出為盈盈者為客晚出為縮<lb/>
　　　　縮者為主同舍為合相陵為鬭此言乎天也<lb/>
　　　　其曰地承氣而立載水而浮自東極至於西<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-4b"/>
　　　　極五億十萬九千八百八歩所以右轉者氣<lb/>
　　　　濁精少含隂而起遲故右轉迎天佐其道也<lb/>
　　　　地出雲起雨以合從天下勤勞出於地功歸<lb/>
　　　　於天此言乎地也其曰昴畢閒為天街散為<lb/>
　　　　冀州分為趙國牽牛流為揚州分為越國軫<lb/>
　　　　散為荆州分為楚國虛危之精流為靑州分<lb/>
　　　　為齊國天氐流為徐州别為魯國五星流為<lb/>
　　　　兖州分為鄭國鉤鈐别為豫州井鬼散為雍<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-5a"/>
　　　　州分為秦國觜參流為益州箕星散為幽州<lb/>
　　　　分為燕國營室流為并州分為衛國之鎭此<lb/>
　　　　兼言乎星土也其曰五氣之精交聚相加隂<lb/>
　　　　陽之性以一起人副天道故生一子頭上圓<lb/>
　　　　象天氣之府也歲必十二故人頭長一尺二<lb/>
　　　　寸顔之言氣畔也陽立於五故顔博五尺天<lb/>
　　　　有攝提人有兩睂為人表候陽立於二故睂<lb/>
　　　　長二寸舌之為言達也陽立於三故舌在口<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-5b"/>
　　　　中者長三寸象斗玉衡隂合有四故舌淪入<lb/>
　　　　嗌内者長四寸唇者齒之垣也肝者木之精<lb/>
　　　　目者肝之使也肺者金之精鼻者肺之使也<lb/>
　　　　心者火之精耳者心之候也火成於五故人<lb/>
　　　　心長五寸腎者水之精隂者腎之寫也脾者<lb/>
　　　　土之精口者脾之門戸也脾為胃之主胃者<lb/>
　　　　榖之委也膀胱者肺之府也髮精散為鬚髯<lb/>
　　　　腦之為言在也人精在腦膏者神之液也掌<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-6a"/>
　　　　圓法天以運動指五者法五行陽立於三故<lb/>
　　　　人脊三寸而結隂極於八故人旁八幹長八<lb/>
　　　　寸臍者下流竝㑹合為臍腹腰上者為天陽<lb/>
　　　　之狀也腰而下者為地隂之象也數合於四<lb/>
　　　　故腰周四尺髀之為言跂也隂二故人兩髀<lb/>
　　　　此言乎人也其曰元者氣之始也春者四時<lb/>
　　　　之始也王者受命之始也正月者政教之始<lb/>
　　　　也公卽位者一國之始也此則其書冠以春<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-6b"/>
　　　　秋之名之義也<lb/>
春秋包命<lb/>
　　七録二卷<lb/>
　　　佚<lb/>
　　　　按隋志注有春秋包命二卷疑即元命包<lb/>
春秋文曜鉤<lb/>
　　　佚<lb/>
　孫㲄曰大率闡星曜而幽曲言之故曰鉤<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-7a"/>
　　　　按鄭康成注周禮云五帝五色之帝蒼曰靈<lb/>
　　　　威仰太昊食焉赤曰赤熛怒炎帝食焉黄曰<lb/>
　　　　含樞紐黄帝食焉白曰白招拒少昊食焉黑<lb/>
　　　　曰汁光紀顓頊食焉其説本於文曜鉤又星<lb/>
　　　　土占云斗者天之喉舌布度定紀分州繫象<lb/>
　　　　華岐以北龍門積石至三危之野雍州屬魁<lb/>
　　　　太行以東至碣石王屋砥柱冀州屬樞三河<lb/>
　　　　雷澤東至海岱以北兖州青州屬機䝉山以<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-7b"/>
　　　　東至江南㑹稽震澤徐揚之州屬權大别以<lb/>
　　　　東至雷澤九江荆州屬衡荆山西南至岷山<lb/>
　　　　北距鳥鼠梁州屬開陽外方熊耳以至泗水<lb/>
　　　　陪尾豫州屬瑤光此九州屬北斗星有七州<lb/>
　　　　有九但兖青徐揚并屬二州故七星主九州<lb/>
　　　　也其文亦本文曜鉤<lb/>
春秋運斗樞<lb/>
　　　佚<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-8a"/>
　孫瑴曰此耑述璿璣不及衆星故以斗名篇<lb/>
　　　　按春秋昭公二十有五年經書有鸜<hi>公羊作鸛</hi>鵒<lb/>
　　　　來巢三傳皆同獨運斗樞文曰有鸛鵒來巢<lb/>
　　　　於榆見公羊傳疏<lb/>
　　　　又按運斗樞主言北斗測驗而作故其文曰<lb/>
　　　　北斗七星第一天樞第二璇第三璣第四權<lb/>
　　　　第五玉衡第六開陽第七瑤光第一至第四<lb/>
　　　　為魁第五至第七為杓合而為斗居隂布陽<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-8b"/>
　　　　故稱北斗樞星散而為麞為虎為象又為雲<lb/>
　　　　母璇星散而為橘為薑機星散而為鷃為雉<lb/>
　　　　為鶉為菝葜權星散而為蘼蕪玉衡散而為<lb/>
　　　　雞為鴟為兎為鼠為李為桃為椒為荆為榆<lb/>
　　　　又為菖蒲瑤光散而為人蓡為象為鹿為麋<lb/>
　　　　為烏為雀為燕為鵲為鷹為龜天樞得則景<lb/>
　　　　星見甘露零鸞鳥集朱草生失則虎銜魚璇<lb/>
　　　　星得則嘉禾液失則薑生翼機星得則狐九<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-9a"/>
　　　　尾失則鶉生鷃無頭權星得則日月光烏三<lb/>
　　　　足玉衡得則麒麟生百獸率舞靈龜躍椒桂<lb/>
　　　　連萬人壽不明則菖蒲冠環李生𤓰雄雞五<lb/>
　　　　足瑤光得則醴泉陵出黑芝烏反哺不明則<lb/>
　　　　人蓡不生服翼九足彘生鹿攜則服翼兩頭<lb/>
　　　　竝翔失則兎出月<lb/>
春秋感精符<lb/>
　　　佚<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-9b"/>
　孫瑴曰此言一切災祥皆精神之感召而天物來符<lb/>
　故多述人事<lb/>
　　　　按徐氏公羊傳疏引感精符文云蒼帝之始<lb/>
　　　　二十八世滅蒼者翼也滅翼者斗滅斗者參<lb/>
　　　　滅參者虛滅虛者房并録其注云堯翼之星<lb/>
　　　　精在南方其色赤舜斗之星精在中央其色<lb/>
　　　　黄禹參之星精在西方其色白湯虛之星精<lb/>
　　　　在北方其色黑文王房之星精在東方其色<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-10a"/>
　　　　青其説亦不經甚矣<lb/>
　　　　又按春秋僖公二年書冬十月不雨三年春<lb/>
　　　　王正月不雨夏四月不雨六月雨何氏公羊<lb/>
　　　　注引感精符文云僖公得立欣喜不恤庻衆<lb/>
　　　　比致三旱即能退辟正殿餙過求己循省百<lb/>
　　　　官放佞臣郭都等理寃獄四百餘人精誠感<lb/>
　　　　天下不雩而得澍雨此事左氏内外傳俱不<lb/>
　　　　載<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-10b"/>
　　　　又按李善注文選引春秋感精記云西秦東<lb/>
　　　　闞謀襲鄭伯晉成同心遮之殽谷反呼老人<lb/>
　　　　百里子哭語之不知泣血何益疑即感精符<lb/>
　　　　之文非别一書也<lb/>
春秋合誠圖<lb/>
　　　佚<lb/>
　孫瑴曰此主赤龍一圖立名<lb/>
　　　　按天文地理各有所主北斗有七星天子有<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-11a"/>
　　　　七政也又明堂位在辰巳者木火之際辰木<lb/>
　　　　也巳火也木生數三火成數七政在三里之<lb/>
　　　　外七里之内此二則合誠圖之文<lb/>
春秋考異郵<lb/>
　　　佚<lb/>
　孫㲄曰此耑談物應郵尤通<lb/>
　　　　按賈氏齊民要術引考異郵文云陽物大惡<lb/>
　　　　水故蠶食而不飲陽立於三春故蠶三變而<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-11b"/>
　　　　後消死於三七二十一日故二十一日而繭<lb/>
春秋保乾圖<hi>保或作寶</hi>
　　宋衷注<lb/>
　　　佚<lb/>
　　　　書正義引之云移河為界在齊吕塡遏八流<lb/>
　　　　以自廣又李善注呉都賦引保乾圖文曰日<lb/>
　　　　以圓照月以虧全宋均注曰全十五日時也<lb/>
　　　　又注魏都賦引保乾圖文曰五運七變各以<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-12a"/>
　　　　類驚宋衷注曰五運五行用事之運也又晉<lb/>
　　　　書刑法志引保乾圖文云王者三百年一蠲<lb/>
　　　　法<lb/>
春秋漢含孳<lb/>
　　　佚<lb/>
　　　　按李善注西都賦引漢含孳文云強榦弱流<lb/>
　　　　天之道宋均注曰流猶枝也<lb/>
　　　　又按漢含孳文有足采者曰三公在天為三<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-12b"/>
　　　　台九卿為北斗三公象五岳九卿法河海二<lb/>
　　　　十七大夫法山陵八十一元士法谷阜合為<lb/>
　　　　帝佐以匡綱紀又穴藏之蟻先知雨隂曀未<lb/>
　　　　集魚已噞喁巢居之鳥先知風樹木未搖禽<lb/>
　　　　已刷羽<lb/>
春秋佐助期<lb/>
　　　佚<lb/>
　孫瑴曰此主為炎漢佐命豫識其籙故蕭何之狀見<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-13a"/>
　於圖文<lb/>
　　　　按李淳風乙巳占列占候諸家冇春秋佐助<lb/>
　　　　期占又按列宿所居角為天門亢為廟庭房<lb/>
　　　　為四表心為明堂尾箕后宫之場昴畢為天<lb/>
　　　　街觜觿天廟天女主布帛虛主禮堂營室主<lb/>
　　　　軍糧奎主武庫婁主苑牧胃主倉廪昴主獄<lb/>
　　　　事東井主水衡鬼主神明柳主教令皆見佐<lb/>
　　　　助期文外箕為天口見詩推度災翼為天倡<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-13b"/>
　　　　見合誠圖<lb/>
春秋握成圖<lb/>
　　　佚<lb/>
　　　　按握成圖疑即合誠圖<lb/>
春秋濳潭巴<lb/>
　　　佚<lb/>
　孫瑴曰濳潭者水之沈深也巴又水之屈曲也蜀江<lb/>
　學巴字而流蓋其遠也撰名如此弔詭之甚矣<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-14a"/>
　　　　按日蝕自甲子至癸亥天文異畧各有其占<lb/>
　　　　劉昭注續漢書志引濳潭巴文云甲子蝕有<lb/>
　　　　兵敵強臣乙丑蝕<hi>闕</hi>丙寅蝕乆旱丁卯蝕有<lb/>
　　　　旱有兵戊辰蝕<hi>闕</hi>己巳蝕<hi>闕</hi>庚午蝕後火燒<lb/>
　　　　官兵辛未蝕大水壬申蝕水滅陽潰隂欲翔<lb/>
　　　　癸酉蝕連隂不解淫雨毁山有兵甲戌蝕草<lb/>
　　　　木不滋王命不行乙亥蝕東國發兵丙子蝕<lb/>
　　　　<hi>闕</hi>丁丑蝕<hi>闕/</hi>戊寅蝕<hi>闕/</hi>己卯蝕<hi>闕</hi>庚辰蝕彗<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-14b"/>
　　　　星東至有宼兵辛巳蝕<hi>闕</hi>壬午蝕乆雨旬望<lb/>
　　　　癸未蝕仁義不明甲申蝕<hi>闕</hi>乙酉蝕仁義不<lb/>
　　　　明賢人消丙戌蝕<hi>闕</hi>丁亥蝕匿謀滿玉堂戊<lb/>
　　　　子蝕宫室内淫雌必成雄己丑蝕天下倡亂<lb/>
　　　　庚寅蝕將相誅大水多死傷辛卯蝕臣代其<lb/>
　　　　主壬辰蝕河海決乆霧連隂癸巳蝕<hi>闕</hi>甲午<lb/>
　　　　蝕<hi>闕</hi>乙未蝕天下多邪氣鬱鬱蒼蒼丙申蝕<lb/>
　　　　諸侯相攻丁酉蝕<hi>闕</hi>戊戌蝕有土殃主后死<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-15a"/>
　　　　天下諒隂己亥蝕小人用事君子縶庚子蝕<lb/>
　　　　<hi>闕</hi>辛丑蝕主疑臣壬寅蝕天下苦兵大臣驕<lb/>
　　　　横癸卯蝕<hi>闕</hi>甲辰蝕四騎脅大水乙巳蝕<hi>闕</hi>
　　　　丙午蝕<hi>闕</hi>丁未蝕王者崩戊申蝕地動搖侵<lb/>
　　　　兵强己酉蝕<hi>闕</hi>庚戌蝕<hi>闕</hi>辛亥蝕子為雄壬<lb/>
　　　　子蝕妃后專恣女謀主癸丑蝕<hi>闕</hi>甲寅蝕雷<lb/>
　　　　電擊殺骨肉相攻乙卯蝕雷不行雪殺草不<lb/>
　　　　長姦人入宫丙辰蝕<hi>闕</hi>丁巳蝕下有敗兵戊<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-15b"/>
　　　　午蝕乆旱榖不傷己未蝕<hi>闕</hi>庚申蝕<hi>闕</hi>辛酉<lb/>
　　　　蝕女謀主壬戌蝕<hi>闕</hi>癸亥蝕天子崩其占辭<lb/>
　　　　不同惜乎成闕文矣<lb/>
　　　　又按前闕占辭者二十有四日孫氏古微書<lb/>
　　　　有之曰乙丑蝕大旱戊辰蝕地震隂盛己巳<lb/>
　　　　蝕火災丙子蝕夏霜為災丁丑蝕三公有罪<lb/>
　　　　戊寅蝕天下大風己卯蝕多盜辛巳蝕后妃<lb/>
　　　　有謀甲申蝕四月雨霜丙戌蝕多寃訟癸巳<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-16a"/>
　　　　蝕權不一甲午蝕蟲螟為害丁酉蝕侯王侵<lb/>
　　　　庚子蝕君有疑癸卯蝕外國伐王乙巳蝕東<lb/>
　　　　國起兵丙午蝕民多流亡己酉蝕有相疑者<lb/>
　　　　庚戌蝕臣下相侵癸丑蝕水潦為敗丙辰蝕<lb/>
　　　　山水大出己未蝕王失其土庚申蝕外國相<lb/>
　　　　侵壬戌蝕羣小用事君子縶不知其從何處<lb/>
　　　　捃拾也<lb/>
春秋考曜文<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-16b"/>
　　　佚<lb/>
　　　　按考曜文有云王者徃也神所輸向人所樂<lb/>
　　　　歸藝文類聚有之<lb/>
春秋命厯序<lb/>
　　　佚<lb/>
　續漢書律厯志曰元命包乾鑿度皆以為開闢至獲<lb/>
　麟二百七十六萬歲及命厯序積獲麟至漢起庚子<lb/>
　蔀之二十三歲竟己酉戊子及丁卯蔀六十九歲合<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-17a"/>
　為二百七十五歲漢元帝歲在乙未上至獲麟則歲<lb/>
　在庚申推此以上上極開闢則不在庚申讖雖無文<lb/>
　其數見存而馮光陳晃以為開闢至獲麟二百七十<lb/>
　五萬九千八百八十六歲獲麟至漢百六十一歲轉<lb/>
　差少一百一十四歲云<lb/>
　孔頴達云緯候之書及春秋命厯序言五帝傳世之<lb/>
　事為毛説者皆所不言<lb/>
　王應麟曰漢志魯僖公五年正月辛亥朔旦冬至殷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-17b"/>
　厯以為壬子春秋緯命厯序云僖公五年正月壬子<lb/>
　朔旦冬至然則緯與殷厯同故劉洪云甲寅厯於孔<lb/>
　子時效即命厯序所謂孔子修春秋用殷厯也<lb/>
　　　　按命厯序文皆荒唐謬悠之説不足録<lb/>
春秋玉版讖<lb/>
　　　佚<lb/>
　　　　按沈約宋書符瑞志引之云代赤者魏公子<lb/>
春秋句命決<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-18a"/>
　　　佚<lb/>
　　　　右見羅苹路史注<lb/>
春秋含文嘉<lb/>
　　　佚<lb/>
　　　　按白虎通徳論引春秋含文嘉文云天子墳<lb/>
　　　　高三仞樹以松諸侯半之樹以柏大夫八尺<lb/>
　　　　樹以欒士四尺樹以槐庻人無墳樹以楊柳<lb/>
　　　　又别引含文嘉文云殷爵三等周爵五等又<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-18b"/>
　　　　云天子射熊諸侯射麋大夫射虎豹士射鹿<lb/>
　　　　豕雖不言春秋度即其書中語也<lb/>
春秋括地象<lb/>
　　　佚<lb/>
　　　　按緯書止有河圖括地象若春秋括地象言<lb/>
　　　　毖緯者不及惟隋著作佐郎杜公瞻纂編珠<lb/>
　　　　引其文云河有九曲發崑崙為地首至積石<lb/>
　　　　為地門出龍門為天橋至卷重山為地咽貫<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-19a"/>
　　　　砥柱觸閼流山為地喉至洛汭為地腰至大<lb/>
　　　　伾山為地齒至大陸為地腹東至碣石入於<lb/>
　　　　海為天臍此可補禹貢注疏之闕<lb/>
春秋文義<lb/>
　　　佚<lb/>
　　　　按白虎通德論引其文云天子社廣五丈諸<lb/>
　　　　侯半之其色東方青南方赤西方白北方黑<lb/>
　　　　上冒以黄土<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-19b"/>
春秋内事<lb/>
　　七録四卷<hi>通志六卷</hi>
　　　佚<lb/>
　孫瑴曰春秋孝經各有内事俱有宋均注<lb/>
　　　　按枚乘七發歸神日母李善注引内事文云<lb/>
　　　　日者陽徳之母又天有十二次日月之所躔<lb/>
　　　　也地有十二分王侯之所居也亦内事文<lb/>
春秋秘事<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-20a"/>
　　七録十一卷<lb/>
　　　佚<lb/>
春秋録圖<lb/>
　　　佚<lb/>
　　　　按録圖文有曰蒼精萌姬稷之後昌見李善<lb/>
　　　　文選注<lb/>
春秋災異<lb/>
　　隋志郗萌撰十五卷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-20b"/>
　　　佚<lb/>
　隋書漢末郎中郗萌集圖緯讖雜占為五十篇謂之<lb/>
　春秋災異<lb/>
　孫瑴曰漢郎中郗萌集圖緯讖雜占為五十篇於是<lb/>
　七經緯各自為篇部至宋均始合而集之得三十卷<lb/>
　緫名曰春秋災異而言緯者始主春秋諸書徵引殊<lb/>
　不别疏皆曰春秋緯以故緯之篇春秋為多<lb/>
春秋少陽篇　撰命篇<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-21a"/>
　　　佚<lb/>
　王應麟曰論語疏按春秋少陽篇伯夷姓墨名允字<lb/>
　公信伯長也夷諡叔齊名智字公達伯夷之弟齊亦<lb/>
　諡也眞宗問陳彭年墨允墨智何人彭年曰伯夷叔<lb/>
　齊也上問見何書曰春秋少陽篇<lb/>
　　　　按徐氏公羊傳疏引撰命篇文云孔子年七<lb/>
　　　　十歲知圖書作春秋<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_265-21b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　經義考卷二百六十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>