<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>經義考卷二百七十五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　經義考卷二百七十五<lb/>
　　　　　　　　　　翰林院檢討朱彝尊撰<lb/>
　　　擬經<hi>八</hi>
何氏<hi>承天</hi>春秋前傳<lb/>
　　隋志十卷<lb/>
　　　佚<lb/>
春秋前雜傳<hi>唐志作前傳雜語</hi>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-1b"/>
　　隋志九卷<hi>唐志十卷</hi>
　　　佚<lb/>
晉史乘偽本<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
　丁公著曰晉名春秋為乘者取其善惡無不載<lb/>
　吾衍存曰晉史乘於劉向校讐未之聞余近年與楚<lb/>
　史檮杌併得之誠竒書也不著作者名氏觀其篇目<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-2a"/>
　次第與晏子春秋相似疑出於一時雖桓文之事仲<lb/>
　尼之徒不道而晉乘楚檮杌孔子修春秋多取之余<lb/>
　嘉其書因錄之以備三史之目<lb/>
　胡應麟曰孟子稱晉之乘楚之檮杌檮杌今不可見<lb/>
　而汲冢紀年所載事於晉獨詳其文與春秋類豈即<lb/>
　孟子所謂晉乘者與自三晉之分此書入魏史氏遂<lb/>
　以魏事繫之晉末蓋惠王之史所紀孟子所見必此<lb/>
　元人有偽作晉乘楚檮杌者吾衍子行序謂一日併<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-2b"/>
　得之其書雜取左傳國語新序説苑中論文莊二伯<lb/>
　事節約成篇宋景濂王子充謂即衍所撰<lb/>
楚書檮杌偽本<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　存<lb/>
　春秋文曜鉤曰楚立唐氏以為史官<lb/>
　吕覽唐尚敵年為史其故人為唐尚願之唐尚曰吾<lb/>
　非不得為史也羞而不為也<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-3a"/>
　丁公著曰楚謂春秋為檮杌者在紀惡而興善也<lb/>
　　　　按晉乘楚檮杌隋唐宋志及崇文中興等目<lb/>
　　　　俱無之即明文淵閣書目亦未有不知何時<lb/>
　　　　何人為此而託序於吾衍子行<lb/>
　　　　又按于欽作齊乘張唐英作蜀檮杌乘與檮<lb/>
　　　　杌不可謂經然亦春秋之類附識於此<lb/>
袁氏<hi>康</hi>呉氏<hi>平</hi>越絶書<lb/>
　　十五卷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-3b"/>
　　　存<lb/>
　本事篇何謂越絶越者國之氏也何以言之按春秋<lb/>
　序齊魯皆以國為氏姓是以明之絶者絶也謂句踐<lb/>
　時也當是之時齊將伐魯孔子恥之故子貢説齊以<lb/>
　安魯子貢一出亂齊破呉興晉强越其後賢者辨士<lb/>
　見夫子作春秋而畧呉越又見子貢與聖人相去不<lb/>
　遠脣之與齒表之與裏蓋要其意覽史記而述其事<lb/>
　也問曰何不稱越經書記而言絶乎曰不也絶者絶<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-4a"/>
　也句踐之時天子微弱諸侯皆叛於是句踐抑强扶<lb/>
　弱絶惡反之於善取舎以道沛歸於宋浮陵以付楚<lb/>
　臨沂開陽復之於魯中國侵伐因斯衰止以其誠在<lb/>
　於内感發於外越專其功故曰越故作此者貴其内<lb/>
　能自約外能絶人也賢者所述不可繼絶故不為記<lb/>
　明矣<lb/>
　後序維子胥之述呉越也因事類以曉後世著善為<lb/>
　誠譏惡為誡句踐以來至乎更始之元五百餘年呉<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-4b"/>
　越相攻復見於今百歲一賢猶為比肩記陳厥説畧有<lb/>
　其人以去為姓得衣乃成厥名有米覆之以庚禹來<lb/>
　東征死葬其疆不直自斥託類自明寫精露愚畧以<lb/>
　事類俟告後人文屬辭定自於邦賢以口為姓承之<lb/>
　以天楚相屈原與之同名明於古今德配顔淵時莫<lb/>
　能與伏竄自容年加申酉懷道而終友臣不施猶夫<lb/>
　子得麟覽覩厥意嗟歎其文於乎哀哉溫故知新述<lb/>
　暢子胥以喻來今經世歴覽論者不得莫能達焉猶<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-5a"/>
　春秋鋭精堯舜垂意周文配之天地著於五經齊德<lb/>
　日月比智陰陽詩之伐柯以己喻人後生可畏蓋不<lb/>
　在年以口為姓萬事道也承之以天德髙明也屈原<lb/>
　同名意相應也百歲一賢賢復生也明於古今知識<lb/>
　宏也德比顔淵不可量也時莫能用籥口鍵精深自<lb/>
　誠也猶子得麟丘道窮也姓有去不能容也得衣乃<lb/>
　成賢人衣之能章也名有米八政寶也覆以庚兵絶<lb/>
　之也於乎哀哉莫旨與也屈原隔界放於南楚自沈<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-5b"/>
　湘水蠡所有也<lb/>
　崇文總目子貢撰或曰子胥舊有内記八外傳十七<lb/>
　今文題闕舛裁二十篇又載春申君疑後人竄定世<lb/>
　或傳二十篇者非是<lb/>
　陳振孫曰無撰人名氏相傳以為子貢者非也其書<lb/>
　雜記呉越事下及秦漢直至建武二十八年蓋戰國<lb/>
　後人所為而漢人又附益之耳越絶之義曰聖人發<lb/>
　一隅辨士宣其辭聖文越於彼辨士絶於此故曰越<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-6a"/>
　絶雖則云然終未可曉也<lb/>
　張崇縉曰越絶復讐之書也<lb/>
　胡侍曰越絶書崇文總目云子貢撰或曰子胥撰陳<lb/>
　氏書錄解題云無撰人名氏相傳以為子貢者非也<lb/>
　其書雜記呉越事下及秦漢直至建武二十八年蓋<lb/>
　戰國後人所為而漢人又附益之者予按篇末叙則<lb/>
　草創越絶者為㑹稽袁康而潤色之者乃同郡呉平<lb/>
　耳又論衡按書篇有㑹稽呉君髙越紐錄意者君髙<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-6b"/>
　即呉平之字越紐為越絶之譌也<lb/>
　田藝衡曰隋志越絶記十六卷崇文總目十五卷舊<lb/>
　為内紀者八為外傳者十七馬氏通考云二十篇者<lb/>
　非是蓋左傳國語之流第作者之名不著曰賜見春<lb/>
　秋發憤記呉越則明載於外傳之篇而序曰呉越賢<lb/>
　者所作或曰子胥又曰後人述説其曰句踐以來至<lb/>
　更始之元五百餘年呉越將復見於今是紀其時也<lb/>
　百歲一賢猶為比肩是紀其侣也以去為姓得衣乃<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-7a"/>
　成厥名有米覆之以庚以口為姓承之以天楚相屈<lb/>
　原與之同名是紀其姓與名也禹來東征死葬其疆<lb/>
　文屬辭定自於邦賢是紀其地也德配顔淵伏竄自<lb/>
　容年加申酉懷道而終是紀其行與年也究而繹之<lb/>
　義斯顯矣要之記陳厥説者袁創於先而屬文定辭<lb/>
　者呉成於後也豈斯人之徒當建武之末追痛中國<lb/>
　之亡而句踐之祀忽諸故因越絶以成書耶<lb/>
錢氏<hi>
                        <graphic n="KR2066" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2066.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>續越絶書<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-7b"/>
　　二卷<lb/>
　　　存<lb/>
　　　　按續越絶書二卷亡友錢穉茁避地白石樵<lb/>
　　　　林時所撰也其云得之石匣謂是漢呉平著<lb/>
　　　　蜀譙岍注蓋詭託之辭上卷曰内傳本事呉<lb/>
　　　　内傳德序記子游内經外傳越後語西施鄭<lb/>
　　　　旦外傳下卷曰越外傳雜事别傳變越上别<lb/>
　　　　傳變越下内經雅琴考叙傳後記序畧曰賜<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-8a"/>
　　　　紀越絶成一家言袁康接之章句其篇文屬<lb/>
　　　　辭定又何續焉惟上紀春秋之獲麟下逮更<lb/>
　　　　始之元是亦可謂好事矣<lb/>
趙氏<hi>曄</hi>呉越春秋<lb/>
　　隋志十二卷<lb/>
　　　存<lb/>
　中興書目呉越春秋十卷内呉外越以紀其事呉起<lb/>
　太伯止闔閭越起無余止句踐<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-8b"/>
　晁公武曰呉起太伯盡夫差越起無余盡句踐内呉<lb/>
　外越本末咸備<lb/>
　王應麟曰呉越春秋其屬辭比事皆不與春秋史記<lb/>
　漢書相似蓋率爾而作非史䇿之正也<lb/>
　徐天祐曰曄去古未遠又山陰人故其綜述視他書<lb/>
　所記二國事為詳然不類漢文<lb/>
　錢福曰呉越春秋作於東漢趙曄後世補亡之書耳<lb/>
　大抵本國語史記而附以所傳聞者為之其大旨誇<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-9a"/>
　越之多賢以矜其故都而所編傳乃内呉而外越則<lb/>
　又不可曉矣所載孔子子貢事不可據而其謀則在<lb/>
　當時游説之至髙者也若胥之忠蠡之智種之謀包<lb/>
　胥之論䇿孫武之論兵越女之論劔陳音之論弩句<lb/>
　踐臣呉之别辭伐呉之戒語五大夫之自效世亦何<lb/>
　可少哉<lb/>
張氏<hi>遐</hi>呉越春秋外紀<lb/>
　　　佚<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-9b"/>
楊氏<hi>方</hi>呉越春秋削繁<lb/>
　　隋志五卷<lb/>
　　　佚<lb/>
皇甫氏<hi>遵</hi>呉越春秋傳<lb/>
　　隋志十卷<lb/>
　　　佚<lb/>
　崇文總目初趙曄為呉越春秋十卷其後有楊方者<lb/>
　以曄所撰為繁又刊削之為五卷遵乃合二家之書<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-10a"/>
　考定而注之<lb/>
樂氏<hi>資</hi>春秋後傳<lb/>
　　隋志三十一卷<hi>唐志三十卷</hi>
　　　佚<lb/>
　隋志晉著作郎樂資撰<lb/>
　劉知幾曰晉著作郎樂資采二史撰為春秋後傳其<lb/>
　書始於周貞王續前傳魯哀以後至王赧入秦又以<lb/>
　秦文王繼周終於二世合作三十卷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-10b"/>
　　　　按初學記引春秋後傳文云秦穆公將兄三<lb/>
　　　　人囚於内宫又云張孟談謂趙襄子曰臣聞<lb/>
　　　　董安于之在晉陽公宫之垣皆荻蒿又云赧<lb/>
　　　　王三十八年秦始作浮橋於河又水經注引<lb/>
　　　　後傳文云使者鄭容入柏谷關至平舒置見<lb/>
　　　　華山有素車白馬問鄭容安之答曰之咸陽<lb/>
　　　　過鄗池曰吾華山君使願託書致鄗池君子<lb/>
　　　　之咸陽過鄗池見大梓下有文石取以扣梓<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-11a"/>
　　　　當有應者以書與之勿妄發致之得所欲鄭<lb/>
　　　　容行至鄗池見一梓下果有文石取以欵梓<lb/>
　　　　應曰諾鄭容如睡覺而見宫闕若王者之居<lb/>
　　　　焉謁者出受書入有頃聞語聲言祖龍死<lb/>
劉氏<hi>允濟</hi>魯後春秋<lb/>
　　唐志二十卷<lb/>
　　　佚<lb/>
　唐書劉允濟中宗時遷著作佐郎采魯哀公後十二<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-11b"/>
　世接戰國為魯後春秋獻之允濟嘗曰史官善惡必<lb/>
　書使驕主賊臣懼此權顧輕哉而班生受金陳壽求<lb/>
　米僕乃視之如浮雲爾<lb/>
裴氏<hi>光庭</hi>等續春秋經傳<lb/>
　　　佚<lb/>
　唐書開元中裴光庭拜侍中兼𢎞文館學士又引壽<lb/>
　安丞李融拾遺張琪著作司馬利賓直𢎞文館撰續<lb/>
　春秋經傳<hi>約周公舊規依仲尼新例</hi>自戰國迄隋<hi>上自周敬王下至有隋</hi>請<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-12a"/>
　天子修經光庭作傳書久不就<lb/>
　冊府元龜開元二十年三月丁夘奏上<lb/>
李氏<hi>槩</hi>戰國春秋<lb/>
　　隋志二十卷<lb/>
　　　佚<lb/>
陸氏<hi>賈</hi>楚漢春秋<lb/>
　　漢志九篇<hi>隋志九卷</hi>
　　　佚<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-12b"/>
　後漢書漢興定天下太中大夫陸賈記錄時功作楚<lb/>
　漢春秋九篇<lb/>
　劉知幾曰吕陸二氏各著一書惟次篇章不繫時月<lb/>
　此乃子書雜記而皆曰春秋<lb/>
　司馬貞曰記項氏與漢髙初起及惠文閒事<lb/>
　洪邁曰陸賈書當時事而所言多與史不合<lb/>
　　　　按楚漢春秋顔師古漢書注李善文選注皆<lb/>
　　　　引之則唐時尚存又太平御覽亦引之則宋<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-13a"/>
　　　　初猶未亡也<lb/>
何氏<hi>英</hi>漢德春秋<lb/>
　　十五卷<lb/>
　　　佚<lb/>
　蜀中著作紀漢何英著英郫人何武弟也與成都楊<lb/>
　申俱通經緯<lb/>
孔氏<hi>衍</hi>漢春秋<lb/>
　　唐志十卷<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-13b"/>
　　　佚<lb/>
後漢春秋<lb/>
　　唐志六卷<lb/>
　　　佚<lb/>
漢魏春秋<lb/>
　　隋志九卷<lb/>
　　　佚<lb/>
胡氏<hi>旦</hi>漢春秋<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-14a"/>
　　通志一百卷<lb/>
　　　佚<lb/>
漢春秋問答<lb/>
　　通志一卷<lb/>
　　　佚<lb/>
　國史志胡旦漢春秋百卷問答一卷因四百年行事<lb/>
　立褒貶以擬春秋淳化五年旦自言願給借館吏繕<lb/>
　寫帝曰褒貶出於胸臆豈得容易流傳祥符三年謝<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-14b"/>
　泌又為言敕襄州給紙寫天聖中獻之仁宗稱歎遷<lb/>
　旦祕書監<lb/>
　鄭樵曰問答者旦與門人郄羽問答<lb/>
　宋實錄祥符三年十二月襄州言通判司封外郎胡<lb/>
　旦撰漢春秋百卷詔給札錄進<lb/>
　玉海天聖元年九月十六日中書門下言胡旦先撰<lb/>
　漢春秋一百卷久未進入詔令本州遞進二年二月<lb/>
　癸亥州以旦書上進上稱歎之以祕書監致仕命一<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-15a"/>
　子為京官初旦上所撰漢春秋一百卷上因問旦著<lb/>
　書本末宰臣王欽若曰旦太宗朝進士第一人詞學<lb/>
　精博嘗謂三代之後惟漢得正統因四百年行事立<lb/>
　褒貶著此書以擬春秋上稱歎故冇是命初旦斵大<lb/>
　硯方五六尺既而埋之且刻曰胡旦修漢春秋硯云<lb/>
梁氏<hi>固</hi>漢春秋<lb/>
　　　佚<lb/>
　山東通志梁固鄆城人字仲堅灝之子嘗著漢春秋<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-15b"/>
　初以灝蔭賜進士出身祥符初擢甲第累官著作郎<lb/>
　直史館<lb/>
袁氏<hi>曄</hi>獻帝春秋<lb/>
　　隋志十卷<lb/>
　　　佚<lb/>
司馬氏<hi>彪</hi>九州春秋<lb/>
　　隋志十卷<lb/>
　　　佚<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-16a"/>
　晉書彪字紹統髙陽王睦之長子也泰始中為祕書<lb/>
　郎轉丞作九州春秋以為先王立史官以書時事載<lb/>
　善惡以為沮勸撮教世之要也是以春秋不修則仲<lb/>
　尼理之關雎既亂則師摯修之前哲豈好煩哉蓋不<lb/>
　得已故也漢氏中興訖於建安忠臣義士亦以昭著<lb/>
　而時無良史記述煩襍譙周雖已刪除然猶未盡安<lb/>
　順以下亡缺者多彪乃討論衆書掇其所聞起於世<lb/>
　祖終於孝獻編年二百錄世十二通綜上下旁貫庶<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-16b"/>
　事為紀志傳凡八十篇<lb/>
　劉知幾曰漢氏失馭英雄角力司馬彪錄其行事為<lb/>
　九州春秋州為一篇合為九卷尋其體統亦近代之<lb/>
　國語也<lb/>
　中興書目紀漢末州郡之亂司冀兖青徐荆揚涼幽<lb/>
　各一篇彪高陽王睦之長子專精學術泰始中為祕<lb/>
　書丞<lb/>
　陳振孫曰晉司馬彪紹統撰記漢末州郡之亂凡盜<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-17a"/>
　賊僭叛皆記之<lb/>
劉氏<hi>峻</hi>九州春秋鈔<lb/>
　　一卷<lb/>
　　　佚<lb/>
　　　　右見胡元瑞經傳㑹通<lb/>
凌氏<hi>準</hi>漢後春秋<lb/>
　　　佚<lb/>
　栁宗元曰凌君宗一著漢後春秋二十餘萬言<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-17b"/>
　浙江通志凌準富陽人官翰林學士<lb/>
王氏<hi>希聖</hi>續漢春秋<lb/>
　　　佚<lb/>
　戴表元曰始余考論古今統系於周漢絶續之交三<lb/>
　國南北朝五代離合之際未嘗不反覆疑之也乃至<lb/>
　於今承學之士皆能黜魏遠呉尊蜀而進之則以子<lb/>
　朱子通鑑綱目之作有以補司馬公之未及焉然自<lb/>
　朱説大明學者遂謂司馬本書為不能出此而訾之<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-18a"/>
　者何不諒其創之之難也蓋司馬公之於系魏也既<lb/>
　言之曰吾書起威烈訖後周記事不得不屬紀年紀<lb/>
　年不得不承舊史故乃傳述為文而使觀者自詳焉<lb/>
　非立褒貶之法撥亂反正如春秋然也朱子之綱目<lb/>
　進於是矣又不過曰通鑑也目錄也舉要也補遺也<lb/>
　詳簡之不中也記識之不强也縁本書為之義例焉<lb/>
　非斷斷然自行一書曰我行春秋之事也余讀其書<lb/>
　而感之昔者夫子曰吾猶及史之闕文也其於春秋<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-18b"/>
　固魯史䇿書而自孟氏以來皆謂夫子作春秋蓋當<lb/>
　時夫子老矣雖作春秋可以無辭也通鑑之事𢎞於<lb/>
　魯史綱目之心儉於春秋而二公敬古尊賢謹重忠<lb/>
　恕藹乎有君子之道矣然而詳焉者以使擇嚴焉者<lb/>
　以使守生乎百世之下聞乎二公之説其為幸也不<lb/>
　既多乎王君希聖與余年相伯仲才敏十倍於余示<lb/>
　教所作續漢春秋若干言不特發陳壽之膏肓助鑿<lb/>
　齒之墨守嚴辭正氣真司馬公之忠臣而視朱子又<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-19a"/>
　所謂于湯有光者也病困勦瘵之中諷誦併日為之<lb/>
　作興顧辱不鄙見需序引歉縮再三莫知所發獨其<lb/>
　鈍質有於通鑑綱目之書惓惓不能遽釋者題梗槩<lb/>
　於卷後而歸之雖然余於希聖有朋友之義資多聞<lb/>
　以蓄德俟餘力以學文方願相以勉焉<lb/>
孫氏<hi>盛</hi>魏氏春秋<lb/>
　　隋志二十卷<lb/>
　　　佚<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-19b"/>
　劉知幾曰魏京兆魚豢私撰魏畧事止明帝其後孫<lb/>
　盛撰魏氏春秋王隱撰蜀記張勃撰呉錄異聞閒出<lb/>
　　又曰孫盛魏晉二陽秋每書年首必云某年春帝<lb/>
　正月夫年既編帝紀而月又列帝名以此而擬春秋<lb/>
　所謂貌同而心異也<lb/>
孫氏<hi>壽</hi>魏陽秋異同<lb/>
　　唐志八卷<lb/>
　　　佚<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-20a"/>
鄭氏<hi>如幾</hi>魏春秋<lb/>
　　　佚<lb/>
　　　　按西呉鄭如幾撰魏春秋大旨謂商系夏周<lb/>
　　　　系商秦系周漢系秦魏系漢晉系魏綿綿系<lb/>
　　　　而不絶者謂之統若以魏篡取不使系漢則<lb/>
　　　　統其絶矣春秋列國之君雖篡弑而取者皆<lb/>
　　　　得承其統聖人不没其實所以著其罪也司<lb/>
　　　　馬遷作史記畧準春秋至秦項吕氏亦皆列<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-20b"/>
　　　　之本紀非予之也法應然也必欲以蜀系漢<lb/>
　　　　不知蜀亡系之魏耶系之晉耶莫適攸從矣<lb/>
　　　　同時張無垢作書難之如幾報書千言書載<lb/>
　　　　陳霆兩山墨談董斯張呉興藝文補<lb/>
員氏<hi>半千</hi>三國春秋<lb/>
　　唐志二十卷<lb/>
　　　佚<lb/>
崔氏<hi>良佐</hi>三國春秋<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-21a"/>
　　唐志卷亡<lb/>
　　　佚<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2n0011_WYG_274-21b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　經義考卷二百七十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>