<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>對山集巻九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　對山集巻九<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　康海　撰<lb/>
　賦<lb/>
　　夢遊太白山賦<lb/>
　　　余歴覽載籍所志古人之辭由屈原宋玉以來<lb/>
　　　不可勝計而浮靡侈放之辭葢托諷寓興者之<lb/>
　　　所共趨上林之後益蕪益漫亡能爾雅志士之<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-1b"/>
　　　所賤也余感風人之義因夢遊太白山歴見竒<lb/>
　　　瑰駭異之狀孚於人言退而作賦凡若干言雖<lb/>
　　　極假借要皆自喻其迹少有虛謬諛駕凌絶之<lb/>
　　　病示諸同志皆曰可錄<lb/>
𢎞治閼逢攝提格終相之月康子夢遊太白與金子可<lb/>
卿乘馬領僕各執糧糗飫飼之物浮漆渭跨郿塢環惇<lb/>
物逾武功去約萬里四望塞蔽恐怖獰突惶惑震厲若<lb/>
將遂為虎豹之嚙有老人者雪髭鶴髮電目龍頭自西<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-2a"/>
而來若愛若識請以前路則笑而不言少頃復去金子<lb/>
曰若非山川之精邪豈將疑我以迷晦顧我以虛詼也<lb/>
乃躡於其後則豁然四開巒囘徑折泉下雲散予曰是<lb/>
未可止也夫八紘之廣獨有太白盤礴峵<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>瑰<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>崎崛<lb/>
神靈秀明嵭<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>嶪嶭夫是但謂末麓近壑然未邃也乃<lb/>
與<graphic n="KR1699" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1699.png" mimeType="image/png"/>蜒仄石轉附垂藤升瞷巉壁靜嘯絶坪忽萬里之<lb/>
瞬側何溟渤之未窮雜卉蒨葱石泉沸騰嘉樹驂乎九<lb/>
御神風颯乎太綋騄駬散乎䬴粒蛟螭視乎細繩電光<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-2b"/>
恍乎山足雷聲浩乎廣聴零露凝其在衣松濤悠乎啟<lb/>
聲金子曰快哉遊乎夫造物者假我以聖智崇我以令<lb/>
徳我弗用觀奈此膚景遂直詣而不囘何茫迷之勿騁<lb/>
乃爾若神物之可憑歴千巖之邃嶺山石儼乎華嵩細<lb/>
流浩乎滄溟蓬蒿翳乎峯壑墜葉震乎雷霆老人跨鶴<lb/>
從雲前下笑曰異乎子之善勇也夫太白始峯炎暑氷<lb/>
沍萬夫之勇亡有敢及况迨於是夫是泉脈應乎坤軸<lb/>
遮飾極乎越區天扄邇乎可聲神祗恍乎可呼至循崖<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-3a"/>
之前重谷之裏百鳥不宿神獸亦避雖至人亦蔑有入<lb/>
也越此百里西下隂壑復關峻嶽則金屋龍棟控亢聳<lb/>
搏異花雜乎瓊瑶僊風泠乎清綽靈芝馥乎滿郊麒麟<lb/>
馴乎盈郭龍蹇屈於平池鳳翩聯於長漠此則上帝之<lb/>
秘區而太白之關鑰也其東百里瑶宫蕋殿萬户齊啟<lb/>
蒼光青氛四囘周起函丹書於億笈紛朱絃於兆徵散<lb/>
靈繭之如斗歴綺轂之竒靡總百綵而具存奚瓊桃之<lb/>
如纍此又太乙之宅合陽之宫至其南也朱雲陸離丹<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-3b"/>
閣<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>神桂宿日南極奉麈羽翰極乎麗暉珠貝極乎<lb/>
雕飾鵬鶚駕而鳳軒鯨鯢御而兕履是謂朱明之宫天<lb/>
帝之闕北則至幽號曰元府紫微之所宿萬象之所聚<lb/>
玉臺瑩光氷柱炫色珊瑚如林水晶四徹雲沆㵳而守<lb/>
黙氣鬱森而馳起靈龜元龍叅錯其下松檜接乎帝閽<lb/>
金碧曳乎泉石翼八獸以守衢役百神而司臬夫皆五<lb/>
天之至精萬化之樞紐能有至者皆必具靈負秘與抱<lb/>
圖膺籙之士有天人之徳者也已而風柔香墜路豁視<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-4a"/>
空若雙龍之負引倐靈宇之就中僊姝麗乎兩間洞簫<lb/>
錯乎萬笙皓歌凝乎飛泉朱絃颯乎翠空座列煥乎雲<lb/>
端境象委乎穹窿環珮鏘乎旖旎禮數儀乎動容予乃<lb/>
攝衣升堂長揖就位悟人世之囂紛歎靈扄之皇閟乃<lb/>
與金子終身同丈人居之不去<lb/>
　　憫志賦<lb/>
嗟嗟余窮兮孰余之厄余行欲修兮予處之索一裘弗<lb/>
完兮糠粃曷擇冬長寒洌兮暑亦奚綌上帝孔惠兮既<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-4b"/>
昭予宅曠而弗居兮實予之責嗟彼髙人兮胡有不獲<lb/>
予曷獨難兮有行必畫嵗月不留兮憂心如劃嗟彼朋<lb/>
友兮各謀爾懌吁嗟奈何兮孰予之格達人不逢兮自<lb/>
彼古昔匪予一人兮烏敢不踖<lb/>
　琴曲<lb/>
　　太白操<lb/>
太白兮何為日中兮揚輝昊天兮孔明我陳兮誰聴徘<lb/>
徊兮路窮自顧兮傷衷<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-5a"/>
　　握手歌<lb/>
春日遲兮景芳鳥鳴喈喈兮孔陽與君握手兮相將前<lb/>
度飛坂兮後岡同心之音兮自長矢中夜兮未央<lb/>
　四言詩<lb/>
　　悔過詩<lb/>
徂齡不來謝景詎待覆杯莫收燼灰罔再青春窿窿白<lb/>
日杲杲自飭弗勤如彼蔓草或潤而達或槁而衰緝而<lb/>
熙之非予則誰予自謝黜益驕以倨心騫志翔曠視萬<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-5b"/>
世哲人則敦愚人則疚匪予之疚予惟斯謬脊令知風<lb/>
鴻鴈知洌賢則恚昏旤安有竭徃或弗知今已甚明逝<lb/>
兹靡創將大且横武公戒抑夏祖畏口繄彼喆人胡寧<lb/>
不守斑斑虎皮言設之几交交繁言道則何理尼父惡<lb/>
卯誅以司冦舜憎四兇位在元后孰云齊民乃怨乃慝<lb/>
若彼水木旤發必克皇運廣大布徳商周閔予置予祖<lb/>
考之休日月方長徳輒云坦伐柯視柯其則豈遠季春<lb/>
壬申日在辛酉式歌不支可以永乆吾言罔反爾行孔<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-6a"/>
棘君子攸崇是戒是力<lb/>
　五言古詩<lb/>
　　於滸西别業同承裕升之作<lb/>
還耕愜初願揖世返空林雖非志士理已獲靜者心嘉<lb/>
賓清雲客枉駕忽相臨擕酒共斟酌張絃揚妙音義厚<lb/>
情自叶道合契滋深漪漪湋川水幽幽南山岑相值不<lb/>
相樂奈此逝者侵<lb/>
　　四月七日雨中同文浮山坐作<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-6b"/>
初夏草木長鳴雨更相逼來牟生意佳枝旟望如織陽<lb/>
日不下臨此物終且蝕徃者己巳夏頗為旱乾棘徂春<lb/>
苦無雨兩麥俱豐息因懷老農語徃徃未差忒窮居繁<lb/>
口食所恃耕耨力明日更如此與君甚胸臆<lb/>
　　行至曲里見杏花<lb/>
春中渡河陽倐忽到曲里滿村開杏花參差亦堪喜闗<lb/>
吏自北來云承吕夫子遣之迎野翁謹愿頗謙禮述答俱<lb/>
有章稽援或通理感歎君子居端能化凡鄙隔嵗慕<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-7a"/>
良覿不謂邇若此芳春解人意夾路疊紅紫宿酲方苦<lb/>
人畢覽興彌起<lb/>
　　子卿泣别圖<lb/>
積怨世豈惻感别㑹仍艱置酒話夙昔詎終千萬端嘆<lb/>
息淚沾臆徒令摧肺肝昔為雙飛龍今為孤翼鸞丈夫<lb/>
耻微諒况爾烈士顔躍馬窖上别欲歸中自難徒切報<lb/>
主恨安悔軍吏言勝負有微數奮勵心所安所以君子<lb/>
人不處嫌疑間<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-7b"/>
　　於近山尚書莊上作<lb/>
春風纈芳林虛堂翳脩竹茍愜靜者心寧慙世人目昔<lb/>
予懷此遊悠悠幾更宿豈期聯輿來沉醉臥兹曲高歌<lb/>
嘆徃蹤遐眺覽前躅主人古司徒雅興薄裴陸但能永<lb/>
今夕何憂乏<graphic n="KR0812" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0812.png" mimeType="image/png"/>醁<lb/>
　　寄伯循<lb/>
秋風西北來偃蹇坐茅屋四壁無纎塵當牎有書牘不<lb/>
問作者誰啟牎再三讀一讀意已駭三讀見衷曲憶昔<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-8a"/>
年少時心志各有蓄不意謬通籍先君被薄禄朝夕望<lb/>
君起如彼饑者榖我已罷館職君方屧官禄味苦不可<lb/>
人旋車亦何促主上堯舜姿舊章理當復平生稷契心<lb/>
豈為世情覆尚期謹藥石慰此百姓蹙予也素蹇劣兹<lb/>
志每中熟屢犯涵遜懷幾搆邪罔獄顧影茍不虧於道<lb/>
果奚辱山水性所嗜喧恢豈吾欲屈指君歸來三年但<lb/>
忽倐人生不滿百激勵在初服可似山中人忘機泛<graphic n="KR0812" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0812.png" mimeType="image/png"/>
醁<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-8b"/>
　　讀史<lb/>
鴻雁不老越蛟龍不潛岡平生志嘉遁佐儲抑何狂因<lb/>
嘆務光輩惻惻令心傷傳記尚溢美其言或荒唐嗟彼<lb/>
高帝業赫赫繼三王孺子安所見胡為遽辭商契㑹視<lb/>
豪傑出處聖所詳感嘆擲其策願為史臣倀<lb/>
　　其二<lb/>
天邊有黄鵠高飛一千里烈士耻庸節世事特敝屣朝<lb/>
辭上東門暮從赤松子感嘅風雲期超悟徃還理進既<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-9a"/>
有所因退亦何所倚獵犬貪兎狐不免竈傍死富貴多<lb/>
嶮巇英雄如螻蟻所以明哲人窮達重狥已<lb/>
　　至終南<lb/>
泥濘抵終南迷蒙失山色指㸃太平宫崔嵬白雲極不<lb/>
暇自抖擻冒雨且綜核憑高瞷村落嘉樹萬重黒此地<lb/>
索靈異氣候故不測旦日雲氣消嫩碧競寰域綠草彌<lb/>
望浮波光與山逼迤邐白鳥來滌蕩千慮息宿性喜丘<lb/>
壑躋攀易筋力深秋事佳遊長歌厭輕黙早晩幽卜築<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-9b"/>
終以臥斯側<lb/>
　　閒居詠懷<lb/>
窮居無别悰掃徑揖清靄濁醪自斟酌幽花復芬馤<lb/>
雖微恣性歡亦鮮迷津嘅寒虫相續鳴潦水參互沛<lb/>
節物漸以更人事紛相代猗彼巢由徒曠音昭物外<lb/>
　　盩厔喜太微至作<lb/>
此日復何日眷言㑹君子方擬躍馬尋忽焉具來止來<lb/>
止將何為握手論文史春城沽酒佳斟酌一何喜普緣<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-10a"/>
古仙遊山水嘉無比若賦南山篇請君自兹始<lb/>
　　滸西喜明叔孟獨二君子至作<lb/>
我本支謾人嘯歌滸西曲心喜談道術性憎傍塵俗二<lb/>
君英俊才世事豈拘束同遊終南山文采奪人目數日<lb/>
返墟里此意常在腹因念蘇與黄聲臭一何屬我有輞<lb/>
川吟鄙近不可讀請君勉和之永為此行馥<lb/>
　　示習方<lb/>
汝母我之姊同胞無别親不幸去年死㷀㷀惟汝身汝<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-10b"/>
父既早沒汝依當何人數數與汝語令我淚沾襟汝性<lb/>
頗靈慧力作何不勤青春易凋喪嵗月良可珍汝能事<lb/>
卓立非止裕汝屯指名為令士汝親當見伸何苦逐遊<lb/>
冶弗肯志討論撻之尚不易况乃頰舌云汝祖好男子<lb/>
豪爽多譽聞辛苦教汝父冀登要路津汝父乃不榖漂<lb/>
蕩成苦貧幸以汝母故托居我南隣黽勉相勸諷麤能<lb/>
禦寒温謂將致興發豈意掩泉墳遺汝無寸土汝母復<lb/>
長淪近日乏良吏役賦甚紛紜富者尚難理貧者安可<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-11a"/>
狥不見擡輿者四體如火薫不見負輸者鎻桎令肉皴<lb/>
我年已五十豈得常逡巡作詩以告汝請汝書諸紳<lb/>
　　於高陵壽明叔初度<lb/>
為薦吕夫子因之涇渭川中道遇來使慇懃出素編乆<lb/>
知滯王役不謂㑹此㕓晴春懸明月惠風乘遠天木末<lb/>
雙輿至迎我城西阡握手但相笑恐是夢寐然宴我旅<lb/>
人舍坐我紫毺氊童子出名酒飲如鯨吸川吕君賦葛<lb/>
藟予具南山篇<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-11b"/>
　　過張子西谿作<lb/>
自予抱幽戚三載鮮遊眺春日忽言征聿底滄洲妙栁<lb/>
色參差生芳意遠近耀張宴臨谿波彈琴遞清調惠風<lb/>
當襟懷遊賞恣舒嘯匪效蘇門狂將追虎溪笑少日牽<lb/>
王役結綬事廊廟麤直雖見稱齷齪果成誚饁稼滸西<lb/>
曲探竒歴幽徼嘆君本素心晤言希乆要<lb/>
　　答仲木<lb/>
適性即為樂處安寧怨貧客來遺我書乃在涇水濱再<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-12a"/>
拜讀此書道意何慇懃昔為鸞與鳯今為參與辰相思<lb/>
千萬端縷縷難具陳浮雲蔽白日遊子殊苦辛道遠行<lb/>
不易戚惻傷我心<lb/>
　　答桑華州<lb/>
桑君英妙人恨與識不早脱穎豈性成豪爽蓋天造再<lb/>
㑹益琤琤故言皆了了眼底似君稀勉旃為世珤半年<lb/>
下山寺乃趍坊里道所過六七村村村勝城堡柝聲遠<lb/>
近連人家氣色好共言今兩年懷抱絶不惱<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-12b"/>
　　仲木至夜坐作二首<hi>錄一首</hi>
我前抵華原訪子雲槐舍偶值何仲黙清談忘晨夜冲<lb/>
懷世寡知繁文俗方化芳臭不同科辯别每未暇羣口<lb/>
雖見珍私心竊常訝莊生吾馬云其見豈欺詐後㑹王<lb/>
敬夫飄然契兹話乃欽吾儕真益陋杞妻下滸西春酒<lb/>
熟南山翠如射明日㑹同君細看盤谷畫<lb/>
　　園林瞻眺同仲木作二首<lb/>
古意世方疾太音人和稀豈不逐羣好恐與賢達違朝<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-13a"/>
遊三畤原暮宿唐山磯感此榮悴異已悲馳騖非所以<lb/>
素心者見之心每希灼灼園中花膴膴南山薇及兹不<lb/>
努力老大將焉歸<lb/>
膏雨既周徹田工麤可期黽勉命童僕籃輿詣東菑欣<lb/>
此麰麥遂坐令芳意彌業嵗望豐衍行樂值晴熙况與<lb/>
良士同更愜山水思擊筑發古調彈箏奮新詞夜以繼<lb/>
白日瀟灑孰可追<lb/>
　　聴雨<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-13b"/>
達旦不成寐卧聴秋雨聲雨亦竟不歇吾意何時平前<lb/>
年秋八月淫雨百榖盈禾稼盡腐黒况云屋圮傾此雨復<lb/>
彌月巖崖千里崩不知上帝意豈欲移蒼溟吾生殊坎<lb/>
軻一紀事農耕兩田俱不稔百口常見嬰奈何越庸調<lb/>
已欲樵棟楹老妻向我道但坐且勿驚人事尚莫定天<lb/>
道寧易明脩短有恒數豐歉惟所丁牀頭有美酒馨香<lb/>
盈玉瓶君姑自斟酌可以助頽齡醉卧忽將午此物方雷<lb/>
鳴<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-14a"/>
　　張甥之榘自華西來省予與之開尊夜坐辭以辟<lb/>
　　　酒數月之榘少年英妙勵志若此誠已罕矣因賦<lb/>
　　　詩贈焉<lb/>
勵志古猶鮮嗟爾英妙人超然契神理謝此麯米春盛<lb/>
時富遊燕昌齡當令辰但恐樂不滿安知中足嗔所以<lb/>
賢達士寸隂日以珍張甥出名裔磊落吾所親奮迅冀<lb/>
徃哲慷慨懷先民述此止酒事言辭皆絶倫彭澤雖有<lb/>
作徒以慍同塵豈若慕宏達精詣吾道津事以乆乃定<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-14b"/>
節懼中路屯願言永初服白首以為真<lb/>
　　答都人<lb/>
還車滸西曲半山含暝色朔風刺我衣欲止不可得入<lb/>
城逢都人白馬啣金勒下馬揖車前被服甚竒特授我<lb/>
一緘書題識頗修敕展書讀其辭耿耿亂胸臆一别十<lb/>
三年安知如頃刻勞君遠問訊况此常相憶習靜厭世<lb/>
喧冠冕志頗息秦馬不嘶越南鳥豈棲北野人各有懷<lb/>
所務在稼穡慇懃謝都人去去慎登陟<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-15a"/>
　　詠懷二首<hi>錄一首</hi>
悠悠不能寐惻惻與心違百嵗若一瞬怨言長分飛結<lb/>
髪遡伊始搴帷念餘輝紉蘭坐崇阿調絃拂金徽志願<lb/>
各相許窀穸幸同歸豈期中道别空餘衾與衣臨風想<lb/>
徳音當牕拭殘機徃者既莫諒嗣者安可希<lb/>
　　從象峯北崦下望普緣<lb/>
陟山披叢薄覽景愜幽素降觀萬壑奔平臨千嶂赴宿<lb/>
愛彌見欣新賞豁相聚未覩赤城遊彷彿興宗賦<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-15b"/>
　　送灤江中丞西勘<lb/>
秋雨復如注旌旗仍赴西僕馬不能立杯酒那可擕公<lb/>
歸定十月山莊事麤沒新釀既已成嘉殽有薇蕨即今<lb/>
搆小亭亭成竚公坐雖無絲竹陳可試風雅課南山秋<lb/>
暮佳氣色清且翠眺覽既中愜嘯歌或幽邃此役千國<lb/>
經天下由重輕古哲務成事今人唯釀名徃徃十年邇<lb/>
邊陬太乏理輿皂皆所親毁譽出憎喜雖悉延訪心紛<lb/>
亂若絲枲積今日益滋君子復輕信自謂根蒂獲豈有<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-16a"/>
纎細近治邊如治鮮要在審其勢剖㫁貴神速宰制厭<lb/>
牽係近聞甘泉城皇皇盡危懼主者諭不開倉卒何以<lb/>
計遠人遵訛言其情易揺曳片言崑崙摧轉擬萬夫斃<lb/>
公固豈弟人弛張有程具向既失緩急今且須砥礪同<lb/>
事六七公休休皆偉器當事必安舒臨機戒輕驀嗟嗟<lb/>
千里心顧此豈能白亦知芻蕘微贈公兾公擇<lb/>
　　姜君錫過予作<lb/>
君家篆江側秀屏當户開知是神仙人胡為塵世來黄<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-16b"/>
氛緇素車皂蓋冒朱埃以兹謝民役返耕白雲隈少小<lb/>
稽古昔中式得此階亦知慎官服奈與寸心違欲徃昧<lb/>
前算欲止遞成哀繄予丘壑士諦此良用駭因陳接淅<lb/>
義頗究蓬矢懷我固互相發君固耿難囘丈夫志四海<lb/>
好念濟川才嗟彼長沮徒泛泛豈根荄<lb/>
　　送大理西勘<lb/>
返耕厠幽壑服義屈髙軒握手立斯須傾倒見雄論昔<lb/>
宦志孤陋中路忽履屯負罪茍不死兹已含溢恩疎懶<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-17a"/>
循故性竟志紉山蓀感君繾綣意幡然謝前聞殺鷄饌<lb/>
雕胡列坐開蓽門斗酒醉方已徘徊惜日曛今夕别君<lb/>
去孟冬定迴轅尚期撰杖屨共眺南山雲<lb/>
　　寶穡堂作<lb/>
明農謝昌宦良覿羡予征敦義昔所重况此骨肉情嗣<lb/>
嵗節物改朱陽喜開晴感今歎伊昔發車臨廣庭所期<lb/>
徳音邁永脩三徑盟<lb/>
平生尚超曠結廬武亭川本非青雲姿竟作金閨愆托<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-17b"/>
交三十載孤抱亦何淵邈觀古昔事彌想梁甫篇感此<lb/>
發深省誓以俟餘年<lb/>
　　彭麓夜酌<lb/>
露坐架棚箔鄰翁高興多轉觴話農事絶勝陳綺羅西<lb/>
村二三子擕酒復相過忽忽至更盡悠悠奈樂何<lb/>
　　觀禾<lb/>
我來彭麓下坐愛青山色雨過忽新凉蒼烟望無極秋<lb/>
禾行欲成豈畏驕陽逼壠畆綠如屯原隰少螟螣同欣<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-18a"/>
有年樂詎知天子力<lb/>
　　解梁書院四首<lb/>
層峯拱堂宇蒼翠何嵲<graphic n="KR1625" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1625.png" mimeType="image/png"/>盈盈青衿子絃誦夜不輟斯<lb/>
文今在兹感嘆懷徃哲繄予值乖蹇望道日遼絶衣冠<lb/>
羞壯遊疎懶愧先烈結交君子徒努力崇明徳變故身<lb/>
屢輕涵養意恒切嵗序不待人君子慎其節<lb/>
　　其二<lb/>
諸君青雲姿宿志各高尚奮迅良有期優游每中諒修<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-18b"/>
禮慎逸居稽古却支宕得師忻折𠂻遵道决趨向我來<lb/>
坐兹堂誦習惟覩創始信豪傑人履歴不虛妄科條從<lb/>
昔云謙恭見今讓文采雖所珍躬行以為上<lb/>
　　其三<lb/>
近世尚夸毗造詣實終鮮徒以言語微遂謂道昏顯推<lb/>
行跬步艱况此繼墳典狂瀾及明興愈覺支麤淺徒有<lb/>
析理名竟為粉飾免天錫涇野君特被人文選篤行遵<lb/>
誠明因時表舒巻吾道果不絶覿此脈如綫<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-19a"/>
　　其四<lb/>
猗猗青衿子勵志各有圖逸志凌天雲麗作驚九區或<lb/>
為廟廊器或為章句徒華豐實乃嗇枝榮幹還枯豈若<lb/>
剷雕琢逖為君子儒所需出所養與世作匡扶蓺榖諦<lb/>
嘉種種木審良株我詩揭堂左百爾慎所趨<lb/>
　　贈寒泉中蔚<lb/>
澄瑩絶纎翳一泓瀉千里寒月揺輕波山光徹波底魚<lb/>
鰅不敢遊虬龍得猗狔轉盻清素心挹飲滌凡鄙平生<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-19b"/>
畏炎蒸見之輒中喜願言保真寂勿以塵氛凂<lb/>
　　贈灤江公十首<lb/>
　　　灤江公巡撫闗陜三年矣政通而人和道真而<lb/>
　　　履固不隠謗不易行有仲尼在魯子産相鄭之<lb/>
　　　風焉予自壬午春遇公於長安時予卧疾敝廬<lb/>
　　　公特徃臨握手論心亹亹不倦雖丁陶孟韓何<lb/>
　　　以過也後公訪予於滸西山房適北山楊宗文<lb/>
　　　渼陂王敬夫東谷張用昭有唁於予於是數人<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-20a"/>
　　　者同㑹公於武功行臺公咨詢之餘則賡倡連<lb/>
　　　宵琦瑰之氣爾雅之作揆之近覩或已鮮矣今<lb/>
　　　年秋公擢南京卿戒行有日公以書别余昔予<lb/>
　　　與公約公東歸當餞公華山之隂聞公行止信<lb/>
　　　宿而予有子㮚婚娶之事因成小詩十首先以<lb/>
　　　寄公十三日㮚事當畢即擬來日躍馬循驪山<lb/>
　　　而東然後坐希夷之洞瞷河華之雄酌桑落<lb/>
　　　之酒歌白雲之章與公傾倒數日則亦人生<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-20b"/>
　　　之至願也夷嘗讀公之文與詩有風雅之遺思<lb/>
　　　而驂車復在於冬中於是取少陵北風隨爽氣<lb/>
　　　南斗避文星為韻茍傳之將來斯亦當時之實<lb/>
　　　錄爾<lb/>
輶車戒晨發循此東南域握手立斯須徘徊意安極念<lb/>
子有幽思别言心如織昔為同生蘭今為特飛翼人生<lb/>
易悲樂良晤昔所恤黄塵暗清渭對飱安可食嗟嗟君<lb/>
子心遐眺在燕北<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-21a"/>
昔並少陵騎長眺望夷宫故都多景象近蹟迷徃雄感<lb/>
嘅發孤詠宛若思悲翁粤惟霸上玦已昧天所窮自非<lb/>
大雅操詎識卑與崇挹泉潄寒碧酌醴揖羣公志直意<lb/>
不忝巍然君子風<lb/>
關輔比多事欽公能自綏養冦蓋徃昔弭亂豈今䚹崇<lb/>
貨狎卑吏飾貌忘遠規公來屏笑色事至任安危素𠂻<lb/>
物莫凂逸駕古所窺雖有麛裘謗倐動赤舄悲所以<lb/>
丈夫行不與流俗隨<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-21b"/>
逍遥奮孤邁葳㽔愜淵想北眺崆峒津南瞷孟諸坱麾<lb/>
麈靖疆塲撫劒清罔象黔庶丁溢恩牧宰獲嘉賞中原<lb/>
乆瘡痍西州獨豐穰感歎乖崖心詎俟益州榜夷誦南<lb/>
山章令人發森爽<lb/>
道以無垢尊蹟超誠所貴皇皇廊廟姿世運實經緯翩<lb/>
翩翊鴻業皎皎分萬彚嗟自丁卯來海宇日騰沸羣<lb/>
公徒憫艱虛恢果奚謂薄俗慕驩虞君子念聾聵巍<lb/>
巍城邊畧足囘萬夫氣<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-22a"/>
披叢憩軒下撫巻輒中慚笑我伎微薄無能續高驂緬<lb/>
思雄詠侈一發連數函咀嚼味逾雋詠歎誠所躭贈瑶<lb/>
似劉傅酬徳悵廬參清風溘將遠鄙志揆豈堪那知邂<lb/>
逅際復送旌斾南<lb/>
公歸止信宿予餞苦淹後耿耿徒憂傷役役定誰咎憶<lb/>
昔承明直相企亦已厚公念薄綺紈予質等蒲栁雖能<lb/>
慎初服終恐易衰朽樂遊觀五陵氣候稍非舊歎息君<lb/>
子陳宵興望南斗<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-22b"/>
徂嵗始炎鬱岩洞共公萃趣若陶公琴興越滁守醉旁<lb/>
眺牛頭原横坐竹林邃微風滌煩襟冲抱浥靈秘偶聞<lb/>
林鳥鳴遽動舞雩喟公度比莘父予志豈荷蕢喜貺彌<lb/>
笥來欲和復中避<hi>曽同渼陂飲太微洞中</hi>
悠悠長安道車騎紛如雲父老泣相謂童穉聲欲呑借<lb/>
問道傍士述答甚慇懃三秦失慈母黔首懷使君餞送<lb/>
順心意昊天安肯聞徘徊玩此語感嘅異前云不覩澤<lb/>
門誦焉契章甫文<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-23a"/>
予懷縶莫即公訓安可聆矢詩雖不多聊以宣徳馨<lb/>
髙駕既難挽孤忠益屏營北風嗣元序節物改仙蓂追<lb/>
送理應及鬱陶浩豈平華山有﨑崛髣髴出青㝠煩公<lb/>
待予至同訪少微星<lb/>
　　飲酒二首<hi>録一首</hi>
獨居意靡暢行吟心更傷晨發望原際佳氣鬱相望恨<lb/>
無同懷人躍馬陟暾岡徘徊日忽暮感嘆琴屢張山妻<lb/>
出美酒斟酌為君嘗三觴起孤抱百憂忽若忘丈夫生<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-23b"/>
世間磊落斯所臧何須乆鬱鬱自如陌上桑<lb/>
　　白石樓<lb/>
我聞白石樓乃在太行下丹梯凌紫霄朱甍接巖罅盤<lb/>
鬱横汾曲崔巍紫金义斜煙蕩洄潏朝暉耀簷庌兩溪<lb/>
互縈帶千峯隨晦㝠嶂屏萬翠列花栁四時明平生喜<lb/>
遊眺詎可如孫登春中過函谷遂有渤澥行徒懷南莊<lb/>
老安能愜初盟人事苦促迫三日滯虞鄉雖有泛舟趣<lb/>
却無曽㸃狂囘想王官谷新詩滿素牆不識仲南姓徒<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-24a"/>
懷詩思長便思與握手於時共徜徉同遊誦其名知是<lb/>
南莊子故家有若人私為李公喜翺翔翰墨塲倐忽逾<lb/>
四紀不謂英俊姿尚在秦晉里何當登此樓醉汝賢喬<lb/>
梓三嘆發朝邑彌月興猶起感君寄書至展轉愛君才<lb/>
欲見不可得空望白雲隈吾有雙黄鶴飛飛自天來因逢<lb/>
王子晉借之遊蓬萊一去竟千載寥寥猶未迴迴時坐<lb/>
鶴背挈子臨高臺先過崑崙頂後瞷弱水涯徐訪紫華<lb/>
君持其雙玉芝吾意竟不歇君心幸勿改寄君白石吟<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-24b"/>
惟君為予待<lb/>
　　整籍<lb/>
三年困人事何曽理書帙鳥䑕白晝遊入門忽首疾架<lb/>
閣具傾覆㸃檢切中怵凌晨趣灑掃整頓倐終日種類<lb/>
既品題編簡復齊一不但几案清幸靡萬一失焚香坐<lb/>
望餘儼然成靜室平生風雅情殊以乖蹇窒追惟感嘆<lb/>
生端坐還羞㥾何如谿上翁翩翩獨閒逸<lb/>
　　植樹<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-25a"/>
此日春氣和萬木具含秀况我山林居園列頗成就客<lb/>
自盩厔來驅車扣圭竇白楊二百株紼纚載其後根繁<lb/>
生意多幹潤理宜茂倩人速植之行列未差謬雖愜靜<lb/>
者心尚祈后土祐澆灌分所勤盤踞晩應覯結廬謝王<lb/>
役懷愚負時謬糊口聊秉耕舒形得佳岫即非松菊場<lb/>
已還榆栁舊但資歌嘯心絶勝笙竽奏<lb/>
　　於滸西贈别明叔三首<lb/>
三月詣兹曲八月今始復結轡送君歸投壺泛<graphic n="KR0812" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0812.png" mimeType="image/png"/>醁風<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-25b"/>
清懷抱優暑退凉氣淑我歌苦不長聊以詠幽獨荒徑<lb/>
殘草多空堂蛛網覆豈無灑掃資紛糾在塵俗<lb/>
　　其二<lb/>
時日得君來開豁極心目夜坐對明月清談倒筐腹方<lb/>
儗千日歡詎忍後期促餞子卓午天徘徊日西沒眷戀<lb/>
勿復言去去保餘馥<lb/>
　　其三<lb/>
詩人古不易流靡及兹俗片言務剽竊侃侃遂驕足還<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-26a"/>
耕十三載安能愜吾欲覽子中秋篇翩然接華轂大雅<lb/>
當在兹斯文有歸宿麗藻雖可珍雄渾乆未復願言泝<lb/>
其源開彼漢魏毒<lb/>
　　登罨翠樓眺望川原<lb/>
我登罨翠樓川原鬱迴合方喜風霧開倐見煙雲匝直<lb/>
東看黄山三秦如堵圜興亡理堪惜念之凋朱顔同把<lb/>
一尊酒勸君為君壽莫負當春遊人生若芻狗<lb/>
　　經漆村覽有邰古蹟<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-26b"/>
我聞昔人言此即漢漆縣其東故有邰草木殊葱蒨終<lb/>
南當面朝清渭過如練直北倚黄山逶迤控周甸前望<lb/>
松檜塲知是何王殿王蹟日以微氣色或隱見西南慶<lb/>
善宫鬱當漆村面勝地遷變多徃躅審彌眩繄自虞夏<lb/>
來百祥具兹奠地靈昔所庇諦此竊中羡<lb/>
　　過慶善宫<lb/>
長川直南瀉清渭横其衝灝光觸雲漢此下潛真龍欽<lb/>
想還譙賦緬懷天日容地秘非天發安能為人鍾改寺<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-27a"/>
報慈徳謹䕶列崇墉淪沒幾百載所遺惟巨鐘後當景<lb/>
泰末移置薦福東千牛不可載百室或啟凶嗟此亦神<lb/>
物似與守靈蹤蹟滅不能見大約聞老農但與看氣色<lb/>
巍巍冠秦雍<lb/>
　　彭麓山房宴作<lb/>
南原雙白楊直上數千尺彷彿齊彭山不為后上搤山<lb/>
房當其隂瀟灑殊曩昔置酒勸君飲慷慨盡三石嵗月<lb/>
不肯留人生豈常適試問華岡子誰見王維宅<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-27b"/>
　　觀刈麥<lb/>
我從華山歸刈麥已大半自長安迤東實美如火炭繄<lb/>
我返耕來此麥纔再見接嵗禾不登寶玉咸所賤周人<lb/>
重農食特分田畯職公私積蓄繁詎有旱乾棘春首餓<lb/>
莩多朝廷甚憂恤今日得佳物守䕶須謹飭黄金殪米<lb/>
下其語殊讜直作詩告有位國寶在稼穡<lb/>
　　五月二十二日㮚死踰旬僮子以其所為詩三巻<lb/>
　　　及雜集囘文稿呈覽悲悼之餘令之繕寫成帙<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-28a"/>
　　　用寄渼陂先生為㮚較定將圖入梓漫成二詩<lb/>
　　　以寫予懷<lb/>
生兒望長成兒長吾已老自謂百事足詎知夭横早兒<lb/>
童搜故書頗獲見遺稿文思顧葳𬎼曲折未探討豈羡<lb/>
長吉名仍並酈炎好造物忌瓌竒成性返靈灝一讀<lb/>
既一悲千讀則千懊倘假十年齡尚齊聖哲造元理杳<lb/>
莫測吾欲問穹昊<lb/>
兒氣甚宏達少有丈夫容博識物豈眩逸思若風從俯<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-28b"/>
仰鮮中詘奮迅有孤蹤茍能假天命鬱為今詞宗顧我<lb/>
忝明徳神理奪所鍾英物且凋喪况云痴與庸豈無子<lb/>
夏戚尚虞用昭凶緒餘今似君煩將附秦雍<lb/>
　　寄太微<lb/>
太微神仙人佳思逐雲上揮灑乾坤珍飄颻出塵鞅遊<lb/>
宦建章宫才名藉方仰萋斐反南山閉門却交徃我東<lb/>
遊華峰每過時臨訪麾麈話羲皇拂劒悲魍魎或詣少<lb/>
微原歌嘯歴蒼莽倚坐看雲生䇿杖聴泉響遐曯遠不<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-29a"/>
隔幽抱近彌想以兹酬宿心晨夕共歡賞别來忽五月<lb/>
予衰殊非曩百憂結我腸許過約恒爽夢寐時見之太<lb/>
息誚欺罔新霽起微凉何不謝紛攘<lb/>
　　示孫逸人<lb/>
昔遇王子喬謂君有仙骨遨遊三島中萬里一超忽朝<lb/>
餐石門霞莫吸海陵月朱顔浥瑶輝長樂安可歇天上<lb/>
降元鶴白日昇玉闕懶答麻姑書况肯事干謁我雖不<lb/>
適意逢君欲飛越<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-29b"/>
　　郿塘初浴<lb/>
憶昔己夘春曽與涇野約因訪岐東君於兹共行樂登<lb/>
山瞷岐雍臨池事澡瀹子時多雜人穢氣遠相搏微憩<lb/>
古祠下魂魄苦銷鑠斜陽且銜山亟去步未却黽勉宿<lb/>
横渠是意竟荒落棄置至壬午來自郿東郭賴有王李<lb/>
曹先驅為充拓泉水煖且瑩一湯百疴掠始信靈物佳<lb/>
翻嫌表章畧今此復臨池神思益恢擴瑩徹一如昔清<lb/>
淨宛非昨形暢意轉新神適喜如躍嗟哉華清宫安能<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-30a"/>
與之若作詩告後來此地不可薄<lb/>
　　和六甥石室納凉二首<hi>錄一首</hi>
老境百慮息所好在山林况此洞室閟塵氛安可侵開<lb/>
簾見芳碧迤邐聞鳥禽因之感宿好笑歌梁甫吟丈夫<lb/>
志四海何人識此心所以夷與惠曠世懷高襟日夕涼<lb/>
風發逸興拂西岑沽酒共斟酌慚無絲竹音掃石卧煙<lb/>
霧聴子廣陵琴<lb/>
　　贈任主事少海<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-30b"/>
山居二十年未見蓬萊客秋暮邂逅君文彩甚彪赫因<lb/>
讀治安䇿所擬脗不隔西遊遇中道探囊出素冊瓊瑰<lb/>
射人目殊㑹杳今昔再拜覩宸章炳爍照光宅歎君英<lb/>
妙時丁此滂沛澤宛如聞都俞依稀見傅説握手私謂<lb/>
君丈夫志已獲尚冝踐所陳與世為表格<lb/>
　　尹之先畫竹<lb/>
虛堂挂翠筠玉濤滿壁起知君徹骨清志意特欣此興<lb/>
劇須我題予好亦若爾囘視桃李姿穠芳胡足齒<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-31a"/>
　　送尹員外之先<lb/>
昔逢華陽君云為五帝使檢籙下九州為予泄元秘指<lb/>
㸃峨嵋傍謂有仙人氣仙人尹之先卓犖萬夫賢吐氣<lb/>
成五色為世鼔朱絃絶調人莫知徒見春江篇予亦遁<lb/>
世者聞之心灑然恨不遂一見相與定草元天風自楚<lb/>
下吹落岐周前相見即相信今嵗成罕焉欵洽苦不乆<lb/>
俄赴天子宣餞酒蓽門下逸興浩難傳<lb/>
　　夢中麓子<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-31b"/>
積雨晦臯陸我車不可前徘徊望北墅迤邐横雲烟退坐<lb/>
草堂下籬菊燦且妍節物忽將改引杯吟太元微醉體<lb/>
亦倦夢謁九華天仙人中麓子揖予出素編云是廣成<lb/>
撰孰能叩其筌憶昔魏伯陽謂我骨當仙苦逐世人好<lb/>
落魄武亭川縁業殆將滿數命或有然始思飲刀圭却<lb/>
老覔長年語既執我手歡笑極周旋振袖出兩藥光如<lb/>
朝日鮮挹彼松露下同呑各一圓五内倐清爽神采非<lb/>
昔焉我居太白下君廬太山顛采芝拾瑶草飡玉茹井<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-32a"/>
蓮欲㑹但瞬息跨鶴何翩翩赤松作參伍玉女侍几筵<lb/>
翛然萬物表世網安可牽<lb/>
　　雜興<lb/>
滸西亦佳勝日日有襟期田園俯川陸葵藿滿堦墀野<lb/>
叟遺濁醪嘉樹過凉颸微曛上崇巘遐眺引東菑牧笛<lb/>
風外來園禽鳴别枝睡足發新懷此心誰得知<lb/>
　　觀魚梁<lb/>
直西湋川水水煖有魚游僮僕值農隙揭梁湋川頭壓<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-32b"/>
石作深溜刺目避湔流欲辭餌鉤急反為曲薄留願為<lb/>
梁上死不作餌中收梁上死何惜所畏餌中羞<lb/>
　　潼關早發<lb/>
早發潼關道微風動林木長峽百里去我行正僕僕大<lb/>
風變頃刻萬里慘以逐樹杪聞過沙何須問平陸我口<lb/>
不可開我身只匍匐輓車兩少年行行亦長哭云是閿<lb/>
鄉人先世有官禄縣官急邊糧十户九逃伏里長利賂<lb/>
錢我故苦獨速太平作男兒庸調天亦福所恨身不長<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-33a"/>
筋力易羸蹙母寡已十年蕭條但空櫝有田不得畊有<lb/>
事在忽倐近嵗嚴轉輸使者日三復迢迢百里途如歴<lb/>
經緯軸我喉亢如火我行迅如䎘吏來督我行躍馬恨<lb/>
不騖使者討押錢鞭撻裭我服我寃向孰陳我淚向天<lb/>
瀑語終心益傷聲呑色猶恧我感少年語涕泪泫如漉<lb/>
皇明百年來萬姓各安育草木亦有滋少年爾曷顣匈<lb/>
奴二三載驕氣如鸇鷫主將小兒行焉能辦鍭鏃爾居<lb/>
見爾難不見九邊族一夫八人管剝削盡膏肉徃者禁<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-33b"/>
軍出人家無完畜膂力代出役瘁敝内供榖土炕亦見<lb/>
奪何况妻與僕此本亡賴子亡命入軍牘三帥皆詭隨<lb/>
安知有鈐束少年爾莫苦主上正恭穆行當致雍熙邊<lb/>
庭永安肅爾身當不勞爾家亦永復少年感我言再<lb/>
拜向天祀願主萬年壽保我有饘粥願民如春草長養<lb/>
無踐殰輓車向西去氣色猶睦睦<lb/>
　　同段徳光夜酌<lb/>
白日西南馳人生直如寄芳林春風發百物暢以萃君<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-34a"/>
心諧金石良晤成斯醉于焉彌歡洽倐忽老將至孔跖<lb/>
今安存何須辨真偽<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4e0159_WYG_009-34b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　對山集巻九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>