<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>融堂書解卷八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　融堂書解卷八<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　錢時　撰<lb/>
説命上<lb/>
髙宗夢得説使百工營求諸野得諸傅巖作説命三篇<lb/>
　營求者經營而求也<lb/>
王宅憂亮隂三祀既免喪其惟弗言羣臣咸諫于王曰<lb/>
嗚呼知之曰明哲明哲實作則天子惟君萬邦百官承<lb/>
<pb n="1b"/>
式王言惟作命不言臣下罔攸禀令<lb/>
　宅憂居喪也亮信也隂黙也亮隂猶云真不言也首<lb/>
　即言明哲實作則觀此語只從頭説此不言所知者<lb/>
　何事見得古人論學此乃平常日用更無他岐故當<lb/>
　時在廷諸臣亦皆知有此但未為深知髙宗未識得<lb/>
　髙宗深淺耳古聖敎人千言萬語只以知為的知即<lb/>
　覺也雖然明哲即知也明即哲也哲即明也洪範則<lb/>
　曰明作哲詩則曰既明且哲若有二義何哉曰無蔽<lb/>
<pb n="2a"/>
　于心之謂明無蔽于物之謂哲故大禹以知人為哲<lb/>
　但明己心不明外物是知之猶未盡也猶有偏也曰<lb/>
　明曰哲兩無所虧方是洞覺宏通縱横無礙則即天<lb/>
　則即秉彛自然之則<lb/>
王庸作書以誥曰以台正于四方台恐徳弗類兹故弗<lb/>
言恭黙思道夢帝賚予良弼其代予言<lb/>
　夢帝賚予良弼非今日矣髙宗不言含蓄未𤼵及羣<lb/>
　臣咸諫乃用是作書以誥之故曰王庸作書作書者<lb/>
<pb n="2b"/>
　但書而示之于簡猶未與羣臣接語也夫良弼之夢<lb/>
　雖不知何時詳其語脈當在免喪之後出而言之有<lb/>
　何不可必待羣臣進諫而後始告何耶嗚呼使夕而<lb/>
　夢晨而語侈然輕出喧動播告而無以重斯人之聽<lb/>
　不知者未必不以為怪寧肯遽信耶必待羣臣諫而<lb/>
　後語止示之以書而復不接之以語此其審于所𤼵<lb/>
　非後世淺知小識所可窺也<lb/>
乃審厥象俾以形旁求于天下説築傅巖之野惟肖爰<lb/>
<pb n="3a"/>
立作相王置諸其左右<lb/>
　偃蹇山林之夫代刑徒為役以茍活非有平生之素<lb/>
　譽望之重薦揚之力其形容狀貌適與夢合而遂躋<lb/>
　之朝廷之上置諸左右而師資亦異矣而髙宗不以<lb/>
　為異在朝不以為疑而傅説亦偃然居之不以為非<lb/>
　分何也曰此非後世俗見所可窺也以為異以為疑<lb/>
　以為非分者皆俗見也巍巍宇宙此道獨尊形迹兩<lb/>
　忘道心黙照安有許多事哉以是觀之耕夫釣叟即<lb/>
<pb n="3b"/>
　日命相自是古人常事雖然非有志于道如何感得<lb/>
　上帝又如何感得傅説髙宗之識不可及也而甘盤<lb/>
　舊學之功亦大矣可謂萬世法<lb/>
命之曰朝夕納誨以輔台徳若金用汝作礪若濟巨川<lb/>
用汝作舟楫若嵗大旱用汝作霖雨啟乃心沃朕心若<lb/>
藥弗瞑眩厥疾弗瘳若跣弗視地厥足用傷惟暨乃僚<lb/>
罔不同心以匡乃辟俾率先王迪我髙后以康兆民嗚<lb/>
呼欽予時命其惟有終<lb/>
<pb n="4a"/>
　金成利器必假磨礪然猶未也今我學道如涉大川<lb/>
　倘非舟楫之利終何由濟也抑猶未也止于一身而<lb/>
　已未及于四海之利害也必如大旱之得霖雨而後<lb/>
　髙宗所以倚賴傅説成徳之功者備焉同列之間一<lb/>
　或不和朝廷議論自有不合有乖匡君之義多矣況<lb/>
　傅説自匹夫躋之父兄百官之上而同列有一人之<lb/>
　不同心郤計利害此髙宗之深慮又所以廣傅説輔<lb/>
　徳之途也髙后先儒謂成湯謂之我髙后則上云先<lb/>
<pb n="4b"/>
　王當是言古之先王矣然此三書屢稱先王皆指湯<lb/>
　不應此獨言古先王是髙后亦不可作湯説也<lb/>
説復于王曰惟木從繩則正后從諫則聖后克聖臣不<lb/>
命其承疇敢不祗若王之休命<lb/>
　髙宗方以痛諫望傅説而傅説乃首以從諫望髙宗<lb/>
　嗚呼旨哉<lb/>
説命中<lb/>
惟説命總百官乃進于王曰嗚呼明王奉若天道建邦<lb/>
<pb n="5a"/>
設都樹后王君公承以大夫師長不惟逸豫惟以亂民<lb/>
惟天聰明惟聖時憲惟臣欽若惟民從乂惟口起羞惟<lb/>
甲胄起戎惟衣裳在笥惟干戈省厥躬王惟戒茲允茲<lb/>
克明乃罔不休<lb/>
　所謂治民者如何法天之聰明而已雖然不可不知<lb/>
　所戒也不知所戒即是不知所憲也<lb/>
惟治亂在庶官官不及私昵惟其能爵罔及惡徳惟其<lb/>
賢慮善以動動惟厥時有其善喪厥善矜其能喪厥功<lb/>
<pb n="5b"/>
惟事事乃其有備有備無患無啟寵納侮無恥過作非<lb/>
惟厥攸居政事惟醇黷于祭祀時謂弗欽禮煩則亂事<lb/>
神則難<lb/>
　承上文省躬之戒復汎舉十餘條以進疑若雜然而<lb/>
　無所統紀者細玩繹之條理井井而其歸宿乃在惟<lb/>
　厥攸居政事惟醇嗚呼至哉無非憲天聰明之妙傅<lb/>
　説進諫必非汎為此論必是識得髙宗受病之處其<lb/>
　他雖不得而知易言髙宗伐鬼方三年克之而孔子<lb/>
<pb n="6a"/>
　以為憊則于甲胄干戈必有可言者矣細玩王惟戒<lb/>
　兹之語辭氣截截殆非汎論也<lb/>
王曰㫖哉説乃言惟服乃不良于言予罔聞于行説拜<lb/>
稽首曰非知之艱行之惟艱王忱不艱允協于先王成<lb/>
徳惟説不言有厥咎<lb/>
　髙宗深許以能行矣説宜其以諌行言聽為喜洋洋<lb/>
　稱贊之不暇也而説方且起敬起恭以告曰非知之<lb/>
　艱行之惟艱夫髙宗方以欲行為言而傅説乃以行<lb/>
<pb n="6b"/>
　為難此其語意正與上篇從諌之對相似舒徐詳練<lb/>
　持重雍容不以彼之欣欣而輕許不以彼之方鋭而<lb/>
　茍焉放過也嗚呼至哉<lb/>
説命下<lb/>
王曰來汝説台小子舊學于甘盤既乃遯于荒野入宅<lb/>
于河自河徂亳暨厥終罔顯爾惟訓于朕志若作酒醴<lb/>
爾惟麴糵若作和羮爾惟鹽梅爾交修予罔予棄予惟<lb/>
克邁乃訓<lb/>
<pb n="7a"/>
　髙宗謂舊嘗學于甘盤既乃遁去遠在荒野迹其所<lb/>
　往又居于河求之于河則又往亳及其終也莫知所<lb/>
　之蹤跡泯没竟以不顯是言學未究而甘盤遯而我<lb/>
　遂無所師所以致知工夫尚爾有欠訓我之志正有<lb/>
　賴于爾説也此語正對非知之艱而𤼵不言其他獨<lb/>
　言訓志與沃心之命不同甘盤修之于前傅説修之<lb/>
　于後交致其力以成其功是謂交修言爾當交修我<lb/>
　無若甘盤之棄我而去也味此語則甘盤遯後其皇<lb/>
<pb n="7b"/>
　皇窘切之狀可想而知汝訓我志使我開明我能行<lb/>
　汝之訓不茍于知也故復曰惟克邁訓此語正對行<lb/>
　之惟艱而𤼵或曰甘盤舊學方有端緒曷為不究竟<lb/>
　而遽遯耶曰此甘盤所以深有力于髙宗方為王子<lb/>
　而篤志就學天資英敏不患其不好進而患其太鋭<lb/>
　太迫耳若只相守專倚師資終不甚力一且遠遯使<lb/>
　之皇皇有求而弗獲庶其思之深念之切而有脱然<lb/>
　感悟之路耳此甘盤造化之妙用也<lb/>
<pb n="8a"/>
説曰王人求多聞時惟建事學于古訓乃有獲事不師<lb/>
古以克永世匪説攸聞惟學遜志務時敏厥修乃來允<lb/>
懐于兹道積于厥躬惟斆學半念終始典于學厥徳修<lb/>
罔覺監于先王成憲其永無愆惟説式克欽承旁招俊<lb/>
乂列于庶位王曰嗚呼説四海之内咸仰朕徳時乃風<lb/>
股肱惟人良臣惟聖昔先正保衡作我先王乃曰予弗<lb/>
克俾厥后惟堯舜其心愧恥若撻于市一夫不獲則曰<lb/>
時予之辜佑我烈祖格于皇天爾尚明保予罔俾阿衡<lb/>
<pb n="8b"/>
專美有商惟后非賢不乂惟賢非后不食其爾克紹乃<lb/>
辟于先王永綏民説拜稽首曰敢對揚天子之休命<hi>案此節之解永樂大典原闕</hi>
髙宗肜曰<lb/>
髙宗祭成湯有飛雉升鼎耳而雊祖己訓諸王作髙宗<lb/>
肜日髙宗之訓<lb/>
　經止言髙宗肜日而孔子序云髙宗祭成湯明此乃<lb/>
　宗廟之肜祭也經止言越有雊雉而序云飛雉升鼎<lb/>
<pb n="9a"/>
　耳而雊明其自野飛入廟中升鼎耳而鳴所以識異<lb/>
　也夫宗廟之祭始而摡鼎已而陳鼎于廟門之外已<lb/>
　而迎鼎入于東方然後設鼎以載焉亦重矣況都邑<lb/>
　非山林之比宫室非曠野之地賔侑工祝百職事又<lb/>
　方環列在庭而雉自野飛來升鼎耳而鳴殆不偶然<lb/>
　也先儒謂典祀無豐于昵為厚于近廟而薄于成湯<lb/>
　故有此異愚謂未安夫昵者昵近也考諸古語如昵<lb/>
　比如私昵大抵皆不正大有阿私之意觀髙宗尊慕<lb/>
<pb n="9b"/>
　烈祖直欲以之自期必非薄于成湯者宗廟之肜而<lb/>
　獨祭之豈尊慕之過故特異其禮以私之歟此正所<lb/>
　謂豐于昵也豐于昵以邀福恐非所以尊成湯雉升<lb/>
　鼎耳而雊其殆不聰之異歟黷于祭祀時謂弗欽禮<lb/>
　煩則亂事神則難傅説戒之切矣豈其聽之而畧于<lb/>
　餘祭而又未免有豐于昵之過歟嗚呼習氣之難除<lb/>
　如此行之惟艱信乎其不易也髙宗肜日之書後又<lb/>
　繼之以髙宗之訓其訓辭必更深切惜其書之不存<lb/>
<pb n="10a"/>
　也<lb/>
髙宗肜日越有雊雉祖已曰惟先格王正厥事乃訓于<lb/>
王曰惟天監下民典厥義降年有永有不永非天夭民<lb/>
民中絶命民有不若徳不聽罪天既孚命正厥徳乃曰<lb/>
其如台<lb/>
　天之監視下民惟主于義而已孚命者天降夀夭之<lb/>
　命一定而不易也大扺人君有過若正攻之雖力爭<lb/>
　抗辯未必有益不正言其事而獨與之論理未及豐<lb/>
<pb n="10b"/>
　于昵之非而獨汎論天道民命大公至正之不可誣<lb/>
　所以攻髙宗之病力矣此所以格王正厥事歟<lb/>
嗚呼王司敬民罔非天𦙍典祀無豐于昵<lb/>
　祖己又言天之所主者在義而王之所主者在敬民<lb/>
　民皆天之所生是天嗣也王誠敬民而使之不陷于<lb/>
　失徳則有以合乎天矣安有宗廟常祀特祭成湯而<lb/>
　豐于所昵也<lb/>
西伯戡黎<lb/>
<pb n="11a"/>
殷始咎周周人乗黎祖伊恐奔告于受作西伯戡黎<lb/>
　序云殷始咎周今讀此書初無咎周之文曷為而有<lb/>
　此書法耶曰首著此語所以明西伯之心也非乗黎<lb/>
　而後咎周也殷始咎周西伯始不得已而有乗黎之<lb/>
　事也何者乗襲也夫方伯連率討罰不義之諸侯固<lb/>
　宜上告于天子矣安有既戡黎而殷始知哉西伯既<lb/>
　戡黎而祖伊恐是戡之時殷不知也是襲也襲近甸<lb/>
　之諸侯而天子不知豈西伯之得已也周之徳化日<lb/>
<pb n="11b"/>
　盛而天下之心日歸方是時殷人忌之始咎周矣殷<lb/>
　方咎周而不義之諸侯日殘民以逞在西伯又不容<lb/>
　坐視吾是以知有不得已之心焉孔子定戡為乗而<lb/>
　首𤼵殷始咎周之義所以明西伯之心也<lb/>
西伯既戡黎祖伊恐奔告于王曰天子天既訖我殷命<lb/>
格人元龜罔敢知吉非先王不相我後人惟王淫戲用<lb/>
自絶故天棄我不有康食不虞天性不迪率典今我民<lb/>
罔弗欲喪曰天曷不降威大命不摯今王其如台<lb/>
<pb n="12a"/>
　康安也虞亦安也迪導也不導之使率乎典常也摯<lb/>
　韻書云握持也大命已去不得而握持矣祖伊只論<lb/>
　天命人心全不就利害上商量不就事勢上計較祖<lb/>
　伊此一段主本在淫戲自絶<lb/>
王曰嗚呼我生不有命在天祖伊反曰嗚呼乃罪多參<lb/>
在上乃能責命于天殷之即喪指乃功不無戮于爾邦<lb/>
　乃功郤是暗説西伯觀再提殷字𤼵語而下文以爾<lb/>
　邦對説意脈可見言殷之喪亡在即日矣今指西伯<lb/>
<pb n="12b"/>
　之功烈而觀之安能無戮于邦言殷必為周所滅也<lb/>
微子<lb/>
殷既錯天命微子作誥父師少師<lb/>
　微圻内國微子啟帝乙元子紂同母兄也吕氏春秋<lb/>
　謂紂母生微子及仲衍時尚為妾改為妻而生紂父<lb/>
　欲立微子太史曰有妻之子不可立妾子乃立紂故<lb/>
　此書稱王子而微子之命稱殷王元子至孟子書乃<lb/>
　云以紂為兄之子而有微子啟是微子為紂叔父也<lb/>
<pb n="13a"/>
　此殆失考若紂叔父則是非帝乙子矣安得謂之殷<lb/>
　王元子乎錯亂也君之所為莫非天命紂荒迷舛繆<lb/>
　不一端也而孔子獨以錯天命斷之的哉然熟觀此<lb/>
　書問答但歴陳商家將亡之證而各謀所以自處畧<lb/>
　無一語為紂謀者二子豈忘君而自私者耶孔子曰<lb/>
　殷有三仁焉正是此書斷案若有一毫私意何以謂<lb/>
　之仁葢紂至此如人將絶雖扁鵲倉公無所用之宗<lb/>
　臣大賢知其已不可救藥只得各謀自處為自獻先<lb/>
<pb n="13b"/>
　王之計序書錯天命而首提一既字深得此書大㫖<lb/>
　所以明三仁之心也不知其仁斷不可觀微子一書<lb/>
微子若曰父師少師殷其弗或亂正四方我祖底遂陳<lb/>
于上我用沈酗于酒用亂敗厥徳于下殷罔不小大好<lb/>
草竊姦宄卿士師師非度凡有辜罪乃罔恒獲小民方<lb/>
興相為敵讐今殷其淪喪若涉大水其無津涯殷遂喪<lb/>
越至于今　父師少師我其𤼵出狂吾家耄遜于荒今<lb/>
爾無指告予顛隮若之何其<lb/>
<pb n="14a"/>
　草竊乗亂而為盜也草有撩亂不齊之狀紂之無道<lb/>
　不可殫述而微子獨斷之以沈酗于酒之一語禹惡<lb/>
　㫖酒曰後世必有酒亡國者聖人知幾見微豈虚言<lb/>
　哉古人言飲而名詩為鳬製杯而取義于舟皆所以<lb/>
　戒沈溺其中不可拯拔徳之亂敗孰甚于斯沈酗敗<lb/>
　亂四字道盡他不必言矣六卿分職各率其屬正是<lb/>
　布列朝廷當用事之地相與以維持法度者與三公<lb/>
　三孤不同公孤無職事惟輔成君徳耳紂亂敗厥徳<lb/>
<pb n="14b"/>
　既背而馳反所用事以倡亂于天下者無非小人而<lb/>
　公孤之任為虚設也吾家是言殷家微子言我憂悶<lb/>
　無可奈何其殆𤼵出狂疾吾家既已耄亂無所容其<lb/>
　身惟將遜遯于荒野耳今二師若無説以敎我則我<lb/>
　顛隕隮墜將如之何<lb/>
父師若曰王子天毒降災荒殷邦方興沈酗于酒乃罔<lb/>
畏畏咈其耉長舊有位人今殷民乃攘竊神祇之犧牷<lb/>
牲用以容將食無災降監殷民用乂讐斂召敵讐不怠<lb/>
<pb n="15a"/>
罪合于一多瘠罔詔商今其有災我興受其敗商其淪<lb/>
喪我罔為臣僕詔王子出迪我舊云刻子王子弗出我<lb/>
乃顛隮自靖人自獻于先王我不顧行遯<lb/>
　毒者甚之之辭言上天毒降災禍以荒亂我殷邦此<lb/>
　正是譴告人主使之知悔也方且興起沈酗于酒乃<lb/>
　于所可畏而畧不知畏犧牷牲用器實曰用<hi>案此下疑尚有</hi>
　<hi>解舊脱去</hi>
　<lb/>
<pb n="15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　融堂書解卷八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>