<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>融堂書解卷二十</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　融堂書解卷二十<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　錢時　撰<lb/>
呂刑<lb/>
呂命穆王訓夏贖刑作吕刑<lb/>
　呂命先儒所謂穆王命吕侯為司寇然則曷為不用<lb/>
　君牙伯冏書法而止首提曰呂命也詳其辭㫖決非<lb/>
　今日始命為司寇乃穆王始有訓夏贖刑之命耳此<lb/>
<pb n="1b"/>
　雖普告四方而實命司寇掌之是刑也司寇之刑也<lb/>
　非穆王之刑也所以首提呂命二字而特名書曰呂<lb/>
　刑歟訓夏贖刑者訓飭諸夏以五贖之刑也成康措<lb/>
　刑之盛無復舊觀而刑辟浸繁矣穆王懼其流于殘<lb/>
　忍而殺戮無辜之法用于是首原蚩尤之始作亂苖<lb/>
　民之始作五虐而盛陳皇帝哀矜庶戮于是始制于<lb/>
　刑之中者使之為懲為監焉嗚呼苖民之法豈中國<lb/>
　所宜用乎駸駸不已必至于是此贖刑之所以訓也<lb/>
<pb n="2a"/>
　孔子深有取乎此而特曰訓夏明此贖刑為中國之<lb/>
　法歟或曰此書所訓者不一而贖刑乃在有邦有土<lb/>
　條下序何以槩言訓夏贖刑曰度作刑以詰四方盖<lb/>
　主為告有邦有土而作也當時周道陵遲威令寖不<lb/>
　伸于天下況有邦有土各居南面最易以自逞有苗<lb/>
　國于洞庭彭蠡之間在唐虞時猶不免此何況今日<lb/>
　首明其事所以戒也且前乎有邦有土而告四方司<lb/>
　政典獄者首以懲監兩端普告之也次告伯父伯兄<lb/>
<pb n="2b"/>
　等衆者王之同姓也後乎有邦有土而告官伯族姓<lb/>
　者諸侯之族姓也次告嗣孫者諸侯之嗣孫也其辭<lb/>
　但略舉大槩而告有邦有土獨詳著五刑贖法敷明<lb/>
　反覆無所不盡則知前後所告雖有同姓異姓之别<lb/>
　已封未封之殊其實皆諸侯事呂刑一書主在贖刑<lb/>
　告有邦有土而餘無不包矣若此之類皆聖心獨斷<lb/>
　不明此者何以觀書<lb/>
惟呂命王享國百年耄荒度作刑以詰四方王曰若古<lb/>
<pb n="3a"/>
有訓蚩尤惟始作亂延及于平民罔不寇賊鴟義姦宄<lb/>
奪攘矯䖍苖民弗用靈制以刑惟作五虐之刑曰法殺<lb/>
戮無辜爰始淫為劓刵㭬黥越兹麗刑并制罔差有辭<lb/>
民興胥漸泯泯棼棼罔中于信以覆詛盟虐威庶戮方<lb/>
告無辜于上上帝監民罔有馨香徳刑𤼵聞惟腥皇帝<lb/>
哀矜庶戮之不辜報虐以威遏絶苗民無世在下乃命<lb/>
重黎絶地天通罔有降格羣后之逮在下明明棐常鰥<lb/>
寡無盖皇帝清問下民鰥寡有辭于苗徳威惟畏徳明<lb/>
<pb n="3b"/>
惟明乃命三后恤功于民伯夷降典折民惟刑禹平水<lb/>
土主名山川稷降播種農殖嘉穀三后成功惟殷于民<lb/>
士制百姓于刑之中以教祇徳穆穆在上明明在下灼<lb/>
于四方罔不惟徳之勤故乃明于刑之中率乂于民棐<lb/>
彞典獄非訖于威惟訖于富敬忌罔有擇言在身惟克<lb/>
天徳自作元命配享在下王曰嗟四方司政典獄非爾<lb/>
惟作天牧今爾何監非時伯夷播刑之迪其今爾何懲<lb/>
惟時苗民匪察于獄之麗罔擇吉人觀于五刑之中惟<lb/>
<pb n="4a"/>
時庶威奪貨斷制五刑以亂無辜上帝不蠲降咎于苗<lb/>
苖民無辭于罰乃絶厥世王曰嗚呼念之哉伯父伯兄<lb/>
仲叔季弟幼子童孫皆聴朕言庶有格命今爾罔不由<lb/>
慰日勤爾罔或戒不勤天齊于民俾我一日非終惟終<lb/>
在人爾尚敬逆天命以奉我一人雖畏勿畏雖休勿休<lb/>
惟敬五刑以成三徳一人有慶兆民賴之其寧惟永<hi>案以上書解永樂大典原闕</hi>
王曰吁來有邦有土告爾祥刑在今爾安百姓何擇非<lb/>
<pb n="4b"/>
人何敬非刑何度非及兩造具備師聴五辭五辭簡孚<lb/>
正于五刑五刑不簡正于五罰五罰不服正于五過五<lb/>
過之疵惟官惟反惟内惟貨惟來其罪惟均其審克之<lb/>
五刑之疑有赦五罰之疑有赦其審克之簡孚有衆惟<lb/>
貌有稽無簡不聴具嚴天威墨辟疑赦其罰百鍰閲實<lb/>
其罪劓辟疑赦其罰惟倍閲實其罪剕辟疑赦其罰倍<lb/>
差閲實其罪宮辟疑赦其罰六百鍰閲實其罪大辟疑<lb/>
赦其罰千鍰閲實其罪墨罰之屬千劓罰之屬千剕罰<lb/>
<pb n="5a"/>
之屬五百宮罰之屬三百大辟之罰其屬二百五刑之<lb/>
屬三千上下比罪無僭亂辭勿用不行惟察惟法其審<lb/>
克之上刑適輕下服下刑適重上服輕重諸罰有權刑<lb/>
罰世輕世重惟齊非齊有倫有要罰懲非死人極于病<lb/>
非佞折獄惟良折獄罔非在中察辭于差非從惟從哀<lb/>
敬折獄明啓刑書胥占咸庶中正其刑其罰其審克之<lb/>
獄成而孚輸而孚其刑上備有并兩刑<lb/>
　此節凡言其審克之者四然當作兩截看上截槩舉<lb/>
<pb n="5b"/>
　刑罰節奏與夫典獄之病而終之以簡孚有衆而下<lb/>
　四語下截歴陳刑罰節目與夫折獄之理而終之以<lb/>
　獄成而孚而下四語若其大綱則全在何擇非人何<lb/>
　敬非刑何度非及三句上也在今爾安百姓祥刑之<lb/>
　㫖正要就安百姓上看言安百姓莫重于擇人敬刑<lb/>
　度所及也擇人者擇典獄之人所貴于擇人者正是<lb/>
　欲敬刑所貴于敬刑者正是欲度其所及若三事而<lb/>
　實相承故每每曰其審克之審即度也周禮司刑掌<lb/>
<pb n="6a"/>
　五刑之法其屬各五百共二千五百條而此三千條<lb/>
　反多何也蓋墨劓雖各千而宫止三百大辟止二百<lb/>
　是輕者増而重者減其條之多乃所以為寛也大抵<lb/>
　刑貴于中而已非上下相比何以酌其中故于三千<lb/>
　條下使之上下比罪固欲酌中然刑之變則又不可<lb/>
　以一律定也適者之也適輕適重言其情之所之有<lb/>
　輕重也若但以一律齊之則非所以為齊矣是蓋有<lb/>
　倫而不紊有要而不煩也獄成而信矣使自輸其情<lb/>
<pb n="6b"/>
　款亦信矣一人而并坐兩刑者皆奏之以聴天子裁<lb/>
　決焉<lb/>
王曰嗚呼敬之哉官伯族姓朕言多懼朕敬于刑有徳<lb/>
惟刑今天相民作配在下明清于單辭民之亂罔不中<lb/>
聴獄之兩辭無或私家于獄之兩辭獄貨非寳惟府辜<lb/>
功報以庶尤永畏惟罰非天不中惟人在命天罰不極<lb/>
庶民罔有令政在于天下<lb/>
　官伯先儒謂諸侯也族姓者諸侯之同姓也穆王既<lb/>
<pb n="7a"/>
　以贖刑訓有邦有土矣此後遂特戒諸侯之同姓盖<lb/>
　恐分國于外各居南面之尊為其宗族者或依憑以<lb/>
　亂法此與告伯父伯兄仲叔季弟幼子童孫之意正<lb/>
　同王之同姓先告之而専警之以天命諸侯之同姓<lb/>
　則後告之而専懼之以天罰此萬世之通患穆王之<lb/>
　深慮也<lb/>
王曰嗚呼嗣孫今往何監非徳于民之中尚明聴之哉<lb/>
哲人惟刑無疆之辭屬于五極咸中有慶受王嘉師監<lb/>
<pb n="7b"/>
于茲祥刑<lb/>
　極者究極情理無所不盡其至之謂嗣孫承官伯族<lb/>
　姓而言蓋諸侯之嗣孫也穆王是時年已耄荒矣既<lb/>
　告諸侯又告官伯族姓又告其嗣孫為深長之慮也<lb/>
　所以王之同姓亦及幼子童孫此數語雖繫嗣孫之<lb/>
　下其實普告有邦有土與前祥刑相應<lb/>
文侯之命<lb/>
平王錫晉文侯秬鬯圭瓚作文侯之命<lb/>
<pb n="8a"/>
　先儒謂平王忘殺父之讐而徳文侯之立已孔子不<lb/>
　削此書所以著其罪誠著其罪則序何以無譏辭是<lb/>
　殆不然使文侯力足以討賊誅申侯而立宜臼固為<lb/>
　甚善是時幽王無道威信不行于諸侯而天下之勢<lb/>
　瓦解久矣申侯一旦激子女之私怨敢挾夷虜弑君<lb/>
　父而弗之顧此其兇逆何所不至哉我周東遷晉鄭<lb/>
　焉依晉之君臣猶拳拳不忘于後王則扞王于艱使<lb/>
　周之宗社賴以未墜者莫此為大是平王之錫文侯<lb/>
<pb n="8b"/>
　之受皆不為過也況其命辭曰歸視爾師寧爾邦曰<lb/>
　柔逺能邇惠康小民無荒寧曰簡恤爾都用成爾顯<lb/>
　徳一一皆人君之言雖文武成康所以訓諸侯者不<lb/>
　過是孔子特存之于三代靈王之末<hi>案靈字疑誤</hi>豈偶然<lb/>
　之故乎雖然此東遷之始平王之初年也向使痛父<lb/>
　讎之未復思天下之大計卧薪嘗膽滌蕩振刷與文<lb/>
　侯之徒共起而圖事則周之王業尚有望也今日之<lb/>
　命夫何尤魯隠元年王崩之前二年也在位凡五十<lb/>
<pb n="9a"/>
　嵗矣循循仍仍一無足道而乃使冢宰下賵諸侯之<lb/>
　妾朝廷紀綱于是掃地是則可罪也吁一平王也文<lb/>
　侯之命得附典謨訓誥之後春秋之作特始乎賵妾<lb/>
　之年其有以歟禮曰賜圭瓚然後為鬯未賜圭瓚則<lb/>
　資鬯于天子文侯此時九命為伯故得此賜經不言<lb/>
　圭瓚而序云爾者錫秬鬯則必賜圭瓚故也略弓矢<lb/>
　與馬舉其重者言之<lb/>
王若曰父義和丕顯文武克慎明徳昭升于上敷聞在<lb/>
<pb n="9b"/>
下惟時上帝集厥命于文王亦惟先正克左右昭事厥<lb/>
辟越小大謀猷罔不率從肆先祖懐在位嗚呼閔予小<lb/>
子嗣造天丕愆殄資澤于下民侵戎我國家純即我御<lb/>
事罔或耆夀俊在厥服予則罔克曰惟祖惟父其伊恤<lb/>
朕躬嗚呼有績予一人永綏在位父義和汝克昭乃顯<lb/>
祖汝肇刑文武用㑹紹乃辟追孝于前文人汝多修扞<lb/>
我于艱若汝予嘉<lb/>
　此節凡三轉皆以得人輔助為主肆先祖懐在位故<lb/>
<pb n="10a"/>
　我先祖懐其左右之助使之世世在位而不忘也造<lb/>
　此大愆固是幽王亦是平王奔申後方有戎夷弑逆<lb/>
　之事是天降此天罪咎實我小子嗣幽王而造成之<lb/>
　此正自責之辭也是以殄絶其利澤于下民而侵傷<lb/>
　我國家純一之體宣王之後周道雖已衰㣲然其大<lb/>
　體猶純一未至雜糅奈何稔天地之大變使夷狄異<lb/>
　類兵交中國人主遭殺舊京為墟平王乃始東遷奔<lb/>
　走避地之不暇文武成康數百年混成之天下一朝<lb/>
<pb n="10b"/>
　而破碎之是國家之純于是始侵戎也自即我御事<lb/>
　至伊恤朕躬極言當時狼狽之狀所以重文侯夾輔<lb/>
　之功也是故獨汝始以文武為念不替儀刑用是㑹<lb/>
　合諸侯繼立其君使之追孝于前文人夫即申侯而<lb/>
　立平王雖同鄭武公此事當是文侯建議然後㑹合<lb/>
　行之故曰肇刑盖勤王之元勲獨命為伯而不及鄭<lb/>
　武其以是歟<lb/>
王曰父義和其歸視爾師寧爾邦用賚爾秬鬯一卣彤<lb/>
<pb n="11a"/>
弓一彤矢百盧弓一盧矢百馬四匹父往哉柔逺能邇<lb/>
惠康小民無荒寧簡恤爾都用成爾顯徳<lb/>
　上文既嘉文侯之功此下方命之也文侯之命乃歸<lb/>
　就晉國特使之視爾之衆安爾之邦乃在外為方伯<lb/>
　非周召畢公二伯之比也去義和而獨稱父親之至<lb/>
　也<lb/>
費誓<lb/>
魯侯伯禽宅曲阜徐夷並興東郊不開作費誓<lb/>
<pb n="11b"/>
　伯禽封魯在周公復辟之初已而成王遂有東伐淮<lb/>
　夷之役此云魯侯伯禽宅曲阜徐夷並興則費誓之<lb/>
　作正成王東伐之時也徐戎淮夷與魯為鄰異時數<lb/>
　叛亦大不静矣周公復辟告老成王留之不容去而<lb/>
　特封伯禽于魯先儒謂不擇安以遺其子為聖人大<lb/>
　公無適無莫之心使聖人果不擇安以遺其子也則<lb/>
　可封之國亦多矣何乃獨處之于魯乎若子弗克負<lb/>
　荷而遽投之危疑變故之地萬一誤事天下將不可<lb/>
<pb n="12a"/>
　保聖人亦欲示大公而以社稷安危試其子于不測<lb/>
　可不可也嗚呼伯禽之封魯正周公慮患之深謀也<lb/>
　殷之頑民已營成周殷之餘民既畀康叔是前日之<lb/>
　不静者一一皆有所處而他日之可慮獨在淮徐耳<lb/>
　今觀費誓嚴密如許是伯禽此時已熟于家學已練<lb/>
　于世故才謀幹畧已可施為應卒支變已可付託而<lb/>
　又周公之親子出鎮淮徐之近地非徒曰命公後享<lb/>
　封國之榮而已也曲阜既宅淮徐果叛而伯禽果有<lb/>
<pb n="12b"/>
　以應之則周公之心見矣孔子特書魯侯伯禽宅曲<lb/>
　阜以明徐夷並興在伯禽始就國之時其有以歟先<lb/>
　儒謂命伯禽宅曲阜為方伯費誓之師其殆伯禽率<lb/>
　所統之諸侯以助成王東伐歟徐戎淮夷並興而獨<lb/>
　曰甲戌我惟征徐戎王師東伐淮夷而伯禽之師則<lb/>
　惟征徐戎歟然則孔子序書何以知東郊之不開曰<lb/>
　孔子魯人也且相去未逺當有國史可攷然既曰東<lb/>
　郊則必有南西北郊經文峙楨榦之類止曰三郊三<lb/>
<pb n="13a"/>
　遂先儒謂明東郊距守不峙此正東郊不開之實證<lb/>
　也東郊當敵之衝故距守不開以嚴戒備而治兵于<lb/>
　費歟費魯東郊地名<lb/>
公曰嗟人無譁聴命徂茲淮夷徐戎並興善敹乃甲胄<lb/>
敽乃干無敢不弔備乃弓矢鍛乃戈矛礪乃鋒刃無敢<lb/>
不善今惟淫舍牿牛馬杜乃獲敜乃穽無敢傷牿牿之<lb/>
傷汝則有常刑馬牛其風臣妾逋逃無敢越逐祇復之<lb/>
我商賚汝乃越逐不復汝則有常刑無敢寇攘踰垣牆<lb/>
<pb n="13b"/>
竊馬牛誘臣妾汝則有常刑甲戌我惟征徐戎峙乃糗<lb/>
糧無敢不逮汝則有大刑魯人三郊三遂峙乃楨榦甲<lb/>
戌我惟築無敢不供汝則有無餘刑非殺魯人三郊三<lb/>
遂峙乃芻茭無敢不多汝則有大刑<lb/>
　後兩言三郊三遂而首獨曰嗟人則知此是普告所<lb/>
　統諸侯之師非専誓魯人明矣徂茲者往此也伯禽<lb/>
　謂我往此魯邦而淮浦之夷徐州之戎適相挺並起<lb/>
　所以有今日之誓序特書魯侯伯禽宅曲阜徐夷並<lb/>
<pb n="14a"/>
　興正𤼵此徂茲之㫖也此後誓戒之辭整整具有次<lb/>
　第公子王孫一旦出臨事變而法度精明規模嚴密<lb/>
　如許此可以觀古人之學矣若伯禽者真周公之子<lb/>
　哉自善敹乃甲胄而下治器械也自今惟淫舍牿牛<lb/>
　馬而下謹牧放也自馬牛其風而下嚴軍律也自甲<lb/>
　戌我惟征徐戎而下豫軍需也自甘誓以後凡誓書<lb/>
　皆是將戰誓師明賞罰使用命惟此書無一語及戰<lb/>
　但前期為師行之備蓋伯禽甫就封而遽有此變軍<lb/>
<pb n="14b"/>
　旅未閑訓習百爾器備皆非素講故此日専作誓以<lb/>
　警飭之從頭逐一整頓貴在先期豫定此最見伯禽<lb/>
　老成詳練處與其他誓師決戰者不同也説者謂徐<lb/>
　夷寇魯故東郊不開而有此誓若賊已迫我而方敹<lb/>
　敽干胄鍛礪兵刃則與渴而穿井者何異觀此甲戌<lb/>
　我惟征徐戎則知徐戎並興而伯禽以方伯往征之<lb/>
　亦必與王師有期日方動所以閉關嚴戒以備非常<lb/>
　而治兵于費整暇如許非因其來而與之拒戰也先<lb/>
<pb n="15a"/>
　儒謂周禮司徒萬二千五百家為鄉司馬法萬二千<lb/>
　五百人為軍小司徒云凡起徒役無過家一人是家<lb/>
　出一人一鄉為一軍天子六軍出自六鄉諸侯大國<lb/>
　三軍亦當出自三鄉也周禮又云萬二千五百家為<lb/>
　遂遂人職云以嵗時稽其人民簡其兵器以起徒役<lb/>
　則六遂亦當出六軍鄉為正遂為副郊即鄉也故此<lb/>
　云三郊三遂其説固然然以愚觀之國必有四郊謂<lb/>
　萬二千五百人為鄉而曰三鄉則可今斷斷以郊為<lb/>
<pb n="15b"/>
　鄉則國止有三郊矣而可乎要之只是東郊嚴戒既<lb/>
　専為守備故楨榦芻茭之峙役之西南北三郊三遂<lb/>
　之人耳理甚明正似不必他求也築者三郊三遂儲<lb/>
　峙此物用也先儒謂甲戌日當築攻敵壘距堙之屬<lb/>
　愚謂甲戌我惟征徐戎方以是日啓行往征之非謂<lb/>
　定以是日加兵也地之逺近固不可知然敵情叵測<lb/>
　事變無常亦豈能豫定況機事不密則害成敵國相<lb/>
　關間諜相伺此尤不可不密安有誓師之始昭昭然<lb/>
<pb n="16a"/>
　揭之于人而曰以某日加兵乎必無此理然則甲戌<lb/>
　我惟築亦非真謂以是日築也其實只是豫使儲峙<lb/>
　既以是日行師而此築具亦以是日俱𤼵故皆以甲<lb/>
　戍為期也此事本在成王時以侯國之誓故附周書<lb/>
　之末<lb/>
秦誓<lb/>
秦穆公伐鄭晉襄公帥師敗諸崤還歸作秦誓<lb/>
　穆公雖以違蹇叔之言為悔而終不以孟明之用為<lb/>
<pb n="16b"/>
　非僅霸西戎曽何足道孔子亦何取于此書也語曰<lb/>
　君子不以人廢言方其悔過之初本心呈露矢口而<lb/>
　𤼵誠實切至惜也中懐不平志在刷恥竟使善端𤼵<lb/>
　而不遂淪沒于春秋之氣習而吾夫子亦不暇問也<lb/>
　嗚呼世降愈下求如此書者又不可復得矣春秋二<lb/>
　百四十二年之中而獨此書厠之二帝三王之末抑<lb/>
　亦有所感也夫<lb/>
公曰嗟我士聴無譁予誓告汝羣言之首古人有言曰<lb/>
<pb n="17a"/>
民訖自若是多盤責人斯無難惟受責俾如流是惟艱<lb/>
哉我心之憂日月逾邁若弗云來惟古之謀人則曰未<lb/>
就予忌惟今之謀人姑將以為親雖則云然尚猷詢茲<lb/>
黄髮則罔所愆番番良士旅力既愆我尚有之仡仡勇<lb/>
夫射御不違我尚不欲惟截截善諞言俾君子易辭我<lb/>
皇多有之昧昧我思之如有一个臣斷斷猗無他技其<lb/>
心休休焉其如有容人之有技若己有之人之彦聖其<lb/>
心好之不啻如自其口出是能容之以保我子孫黎民<lb/>
<pb n="17b"/>
亦職有利哉人之有技冐疾以惡之人之彦聖而違之<lb/>
俾不達是不能容以不能保我子孫黎民亦曰殆哉邦<lb/>
之杌隉曰由一人邦之榮懐亦尚一人之慶<hi>案秦誓解永樂大典</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　融堂書解卷二十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>