<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>耆舊續聞卷五</head>
    <p>
<pb n="KR3l0074_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　耆舊續聞卷五　　　　　　宋　陳鵠　撰<lb/>
古人作文多為伐山語盖取詩書句要入之文字中貴<lb/>
其簡嚴杜子美詩云配極元都閟取是謂配天之極也<lb/>
又嘗見宋宣獻清調用淵宗字取淵兮似萬物之宗也<lb/>
此𩔖甚多而配極淵宗二語特妙<lb/>
又云作詩用經語尤難得峭徤杜子美端午賜衣詩自<lb/>
天題處濕當暑著來輕自天當暑皆經語而用之不覺<lb/>
<pb n="KR3l0074_WYG_005-1b"/>
其弱此可為省題詩法至落句云意内稱長短終身荷<lb/>
聖情其語又妙<lb/>
余謂近日辛幼安作長短句有用經語者水調歌云凡<lb/>
我同盟鷗鷺今日既盟之後來往莫相猜亦為新竒<lb/>
又云詩有律子美云晚節漸于詩律細余少學詩鄉先<lb/>
生云侵凌雪色還萱草漏洩春光有栁條卑枝低結子<lb/>
接葉暗巢鶯此細律也唐之詩人及本朝名公未有不<lb/>
用此洪龜父詩云琅玕嚴佛屋薜荔上僧垣山谷改上句<lb/>
<pb n="KR3l0074_WYG_005-2a"/>
云琅璫鳴佛屋亦謂於律不合也余謂陸務觀嘗學詩<lb/>
於曾文清公有贈趙教授詩云憶昔茶山聽說詩親從<lb/>
夜半得真機律令合時方貼妥工夫深處却平夷毎愁<lb/>
老死無人付不謂窮荒有此竒世間有恨知多少不得<lb/>
從君謂老師亦以合律為工窮荒有此竒見東坡帖窮<lb/>
荒有此竒觀單字皆有來處<lb/>
前軰曰為文叙事要在切當不必引証以求竒也唐李<lb/>
石鎮荆南日崔鉉為從事未幾入為司勲員外郎厯翰<lb/>
<pb n="KR3l0074_WYG_005-2b"/>
林學士不二嵗拜中書侍郎平章事而石尚在鎮其賀<lb/>
崔相狀曰賔筵初啓曽陪尊爼之懽將幕未移已在陶<lb/>
鎔之下盖節度廵官李陟詞也其後崔鉉自右僕射鎮<lb/>
淮海楊收以前太常博士從鉉為友使未幾入為侍御<lb/>
史吏部員外郎歴翰林學士甫二嵗兵部侍郎平章事<lb/>
亦未移鎮其賀楊收狀曰前時里巷初迎避馬之威今<lb/>
日藩垣已仰問牛之化盖崔澹之詞也<lb/>
四六用經史全語必須詞㫖相貫若徒積叠以為竒乃<lb/>
<pb n="KR3l0074_WYG_005-3a"/>
如集句也楊文公居陽翟時謝希深與之啓云曳鈴其<lb/>
空上念無君子者解組弗顧公其如蒼生何文公書于<lb/>
扇曰此文中虎也盖善其用經史語如自己出特為豪<lb/>
健張安道為曹修節度使副制云載其德音有狐趙之<lb/>
舊勲文定厥祥寔姜任之髙姓王荆公知制誥見其藳<lb/>
深加嘆賞此亦全語最親切者也<lb/>
東坡自海外歸謝表云七年逺謫不意自全萬里生還<lb/>
適有天幸盖亦用班史之全句而不覺<lb/>
<pb n="KR3l0074_WYG_005-3b"/>
曽南豐為南宫舍人時相令撰秋宴樂語因問坐客曰<lb/>
霜始降而百工休可對甚語久之坐客云苦無全句可<lb/>
偶當劈破用曽於是云始降霜而休百工正得秋而成<lb/>
萬寶坐客稱誦既而文成頌聖德一聨云惟天為大蕩<lb/>
蕩乎無能名焉如日之升皜皜乎不可尚已坐客皆撃<lb/>
節賞之<lb/>
東坡謫黄州元豐末移汝州團練使制詞云蘇某謫居<lb/>
之久念咎已深人才寔難不忍終棄坡甚嘆服盖王子<lb/>
<pb n="KR3l0074_WYG_005-4a"/>
發詞也元祐初坡入掖垣尚與子發同僚和子發詩曰<lb/>
清篇帶月來霜夜妙語先春發病顔盖為此故也<lb/>
唐制給事中亦行詞髙宗改給事中曰東䑓舍人是也<lb/>
德宗時給事中𡊮髙宿直當撰虞新州為饒州刺史誥<lb/>
髙執以詣宰相不從乃命舍人撰之<lb/>
靖康初陳瑩中贈大諫詞云汲黯何為坐致淮南之懼<lb/>
魏公若在必輟遼東之行盖譚勉翁詞也其後勉翁贈<lb/>
官汪彦章為之詞云雖甄濟陽瘖終逃天寶之難而龔<lb/>
<pb n="KR3l0074_WYG_005-4b"/>
勝已死不見南陽之興識者美之吳丞相元中諭燕山<lb/>
父老云桑麻千里皆祖宗涵養之休忠義百年繫父老<lb/>
訓誨之力徽廟極稱賞之又宣和末為徽廟罪己詔云<lb/>
重念累聖仁厚之德涵養天下百年之餘豈無四方忠<lb/>
義之人來狥國家一日之急識者韙之又謝右揆表云<lb/>
上聖中興方擁風雲之㑹下臣孤進忽叨夢卜之求又<lb/>
云徙唐堯於汾水之陽駭莫驚於思慮贊黄帝於涿鹿<lb/>
之野恨未暢於聲威詞人多美之<lb/>
<pb n="KR3l0074_WYG_005-5a"/>
元中居儀真時復職奉調謝表云流年往矣漸知蘧瑗<lb/>
之非此道茫然未願漆雕之仕人皆𫝊誦王達可自翰<lb/>
苑出知鎮江吳元中與之詩云醉中擲筆金鑾殿睡起<lb/>
鳴笳鐵甕城可謂壯語<lb/>
東坡十嵗時侍老蘇側誦歐公謝賜衣帶鞍馬表因令<lb/>
坡擬之其間有匪伊垂之帶有餘非敢後也馬不進老<lb/>
蘇笑曰此子他日當自用至元祐中再召入院為承㫖<lb/>
謝表乃益以两句云枯羸之質匪伊垂之而帶有餘歛<lb/>
<pb n="KR3l0074_WYG_005-5b"/>
退之心非敢後也而馬不進<lb/>
梅和勝執禮宣和初為給事中與時相王黼不合改禮<lb/>
部侍郎守蘄後落職責守滁王黼罷復職鎮江靖康初<lb/>
以翰林學士召其謝表云喜照壁間而見蝎乍離楓下<lb/>
而聞鐘聞鐘事偶不記後因閱劉禹錫自武陵例召赴<lb/>
京詩曰雲雨湘江起卧龍武陵樵客躡仙蹤十年楚水<lb/>
楓林下今日乍聞長樂鐘盖用此也和勝婺之浦江人<lb/>
也未冠時家極貧而親老無以為養大雪中以詩謁邑<lb/>
<pb n="KR3l0074_WYG_005-6a"/>
宰云有令可干難閉戸無人堪訪懶移舟邑令延之令<lb/>
訓其子弟後蔡薿榜登科終於戸部尚書死於靖康之<lb/>
難<lb/>
唐溪温叔皮襍志云舍人行詞或有未當則執政請以<lb/>
髙議改定楊文公有重名於世嘗因草制為執政者多<lb/>
所㸃竄楊甚不平因即藁上塗抹處以濃墨傅之就加<lb/>
為鞋底様題其傍曰世業楊家鞋底或問其故曰是他<lb/>
别人脚迹當時𫝊以為嗢噱自後舍人行詞遇塗抹者<lb/>
<pb n="KR3l0074_WYG_005-6b"/>
必相謔云又遭鞋底<lb/>
楊文公常草答契丹書有鄰壌交驩之語進草既入章<lb/>
聖自注其側云鼠壌糞壌文公遽改為鄰境盖當時以<lb/>
改制為常及即位之次年賜李繼遷姓名復進封西平<lb/>
王時宋白蘇易簡張伯在翰林草詔册皆不稱㫖惟宋<lb/>
湜順上意必欲推先帝欲封之意因進詞曰先帝早深<lb/>
西顧欲議東封属軒鼎之俄遷建漢壇之未遂故兹遺<lb/>
命特付𦕈躬咨爾宜望弓劍以拜恩守疆垣而效節上<lb/>
<pb n="KR3l0074_WYG_005-7a"/>
大喜不數日叅大政<lb/>
仁宗朝晏元獻撰章懿李皇太后神道碑破題云五岳<lb/>
峥嶸崑山出玉四溟浩𣺌麗水生金盖言誕育聖躬寔<lb/>
係章懿然仁廟夙以母儀事明肅太后膺先帝擁幼之<lb/>
托難為直致才者雖愛其善比獨仁廟不恱謂晏曰何<lb/>
不直言誕育朕躬使天下知之當更别改晏曰已焚藁<lb/>
於神寢上終不恱逮升祔二后赦文孫抃承㫖當筆直<lb/>
叙曰章懿太后丕擁慶衍寔生眇冲顧復之恩深保綏<lb/>
<pb n="KR3l0074_WYG_005-7b"/>
之念重神馭既往仙逰斯邈嗟夫為天下之母育天下<lb/>
之君不逮乎九重之承顔不及乎四海之致養念言一<lb/>
至追慕增結上覽之感泣彌月明賜之外悉以東宫舊<lb/>
玩密賚之嵗餘遂叅大政<lb/>
景祐初張唐卿榜賜特恩出身章服等誥詞畧云青衿<lb/>
就學白首空歸屢塵鄉版之書不預賢能之選靡務激<lb/>
昻以自勵止期皓首以見收仁宗怒曰後世得不貽子<lb/>
孫之羞乎御筆抹去宋鄭公庠别進云久淪巖穴夙藴<lb/>
<pb n="KR3l0074_WYG_005-8a"/>
經綸鶯遷未出於喬林鶚薦屢先於鄉版縱轡誠希於<lb/>
逺到搏風勉屈於卑飛上頗恱<lb/>
慶厯七年春旱楊察隱甫草詔既進上以罪己之詞未<lb/>
至改云乃自去冬時雪不降今春大旱赤地千里天威<lb/>
震動以戒朕躬兹用屈己謝愆歸誠上扣冀髙穹之降<lb/>
監閔下民之無辜與其䧏戾於人不若移灾於朕自今<lb/>
避殿减膳中外實封言事<lb/>
自蘇子美監察奏邸舊例鬻故官紙以賽神而宴客時<lb/>
<pb n="KR3l0074_WYG_005-8b"/>
館閣諸公畢集獨李定不預遂捃摭其事言於中丞王<lb/>
拱辰御史劉元瑜迎合時宰之意興奏邸之獄一時英<lb/>
俊斥逐殆盡有一網打盡之語故梅聖俞有詩云一客<lb/>
不得食覆羔傷衆賔盖指李定也自此禁苑闕人上謂<lb/>
少年輕薄不足為閣館重時宰探上意乃引藍乘備數<lb/>
乘蜀人少時嘗欲贄所業於張忠定公因門僧文鑒求<lb/>
見僧先以所贄示公公覽之殆遍都擲於地乘大慚而<lb/>
退其繆可知矣及在翰林有邊帥乞朝覲上許候秋凉<lb/>
<pb n="KR3l0074_WYG_005-9a"/>
即途乘為批荅語云當竢肅肅之候爰堪靡靡之行田<lb/>
况知成都兩蜀荒歉飢民流離况即發倉賑濟既而上<lb/>
表待罪乘又當批答云才度巖巖之嶮便興惻惻之情<lb/>
人𫝊以為笑後又觀趙子崧中外應事云嘉祐丁酉李<lb/>
駙馬都尉和文之子少師端愿作來燕堂㑹翰林趙叔<lb/>
平槩歐陽永叔修王禹玉珪侍讀王原叔洙舍人韓子<lb/>
華絳永叔命名原叔題牓聨句刻之石可以想見一時<lb/>
人物之盛盖仁宗末年文富二公為相引用得人如此<lb/>
<pb n="KR3l0074_WYG_005-9b"/>
淳熈間周益公子充久在禁苑及除右揆李巘子山當<lb/>
制詞中有三母之戒公力辭不拜命夀皇宣諭令改之<lb/>
然制麻已遷告既而復改人頗異之不知祖宗朝改制<lb/>
率以為常但改於未宣之前爾又有中書舍人權直崔<lb/>
敦詩時謝后自貴妃册后内庭文字頗多崔非所長苦<lb/>
思遂成廢疾臨卒有子尚幼手書一紙戒其子無學屬<lb/>
文悉其所為藁焚之王右司公衮吉老嘗語余云余後<lb/>
讀本朝名臣傳翰林學士彭乘不訓其子文學參軍范<lb/>
<pb n="KR3l0074_WYG_005-10a"/>
宗翰學士責之曰王氏之琪珪玘琰器盡璠璵韓氏之綡<lb/>
綘縝維才皆經緯非廕而得由學而然二事絶相𩔖今<lb/>
人教子惟恐不能文二公乃以屬文為戒與竇禹鈞麻希<lb/>
夢之訓子異矣此可以續金坡遺事<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3l0074_WYG_005-10b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　耆舊續聞卷五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>