<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>古今説海卷十三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　古今説海卷十三<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　陸楫　編<lb/>
　説選十三<hi>偏記十</hi>
　　北戸録<hi>唐段公路</hi>
　　通犀<lb/>
通犀置大霧重露下終不沾濡又堪為釵纛撓藥酒酒生<lb/>
沫若貯米飼雞雞見輒驚散一呼為駭雞犀或中毒箭<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-1b"/>
刺于創中立愈盖犀食百毒棘刺故也<lb/>
　　孔雀媒<lb/>
雷羅數州牧孔雀雛養之使極馴擾致於山野間以物<lb/>
絆足傍施羅網伺野孔雀至則倒網掩之無遺一説孔<lb/>
雀不疋偶但音影相接便有孕如白鶂雌雄相視則孕<lb/>
或曰雄鳴上風雌鳴下風亦孕見博物志宋紀曰孝武<lb/>
大明五年有獻白孔雀為瑞者愚按説文曰率鳥者繫<lb/>
生鳥以來之名曰㘥字林音由今獵師有㘥也淮南萬<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-2a"/>
畢術曰鴟鵂致鳥注云取鴟鵂拆其大羽絆其兩足以<lb/>
為媒博物志又云鵂鶹一名鴟鵂<lb/>
　　鷓鴣<lb/>
衡州南多鷓鴣解嶺南野葛諸菌毒及辟温瘴又一名<lb/>
樢<hi>音述</hi>多對啼廣志言鷓鴣鳴云但南不北古今注云其<lb/>
嗚自呼南越志云其鳴自號杜薄州食之亡癘惟本草<lb/>
説鳴云鉤輈格磔<hi>竹客反</hi>
　　鸚鵡瘴<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-2b"/>
廣之南新勤春十州呼為南道多鸚鵡凡養之俗忌以<lb/>
手頻觸其背犯者即多病顫而卒土人謂為鸚鵡瘴愚<lb/>
親驗之<lb/>
　　赤白吉了<lb/>
普寧有廉州民獲赤白吉了各一頭獻於刺史者其赤<lb/>
者尋卒白者乆而能言<lb/>
　　緋猨<lb/>
公路咸通十年往高凉程次青山鎮其山多猿有黄緋<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-3a"/>
者緋者絶大毛彩殷鮮真謂奇獸夫猿則狙玃猱狖之<lb/>
類其色多傳青白𤣥黄而已今則豈可窮其族類與其<lb/>
猨能伏鼠多羣行猨善啼者其音凄入肝脾方知當一<lb/>
部鼓吹豈獨鼃聲然哉<lb/>
　　蚺蛇牙<lb/>
蚺蛇大者長十餘丈圍可七八尺多在樹上候麞鹿過<lb/>
者吸而吞之至鹿消即纒大樹上出其頭角乃不復動<lb/>
夷人伺之以竹籖籖煞之取其膽也故南裔異物志曰<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-3b"/>
蚺蛇牙長六七寸土人尤重之云辟不祥利逺行賣一<lb/>
枚直牛數頭<lb/>
　　紅蛇<lb/>
公路至雷州對岸倚舟候風勢見羣小兒簇二巨蛇各<lb/>
長丈餘一如孔雀尾毛色金翠奪目一如真紅色鮮明<lb/>
若血又有十餘頭白蛇前後相次若導從俱入一榕藤<lb/>
竅内竟不復去故知蛇有草木水土四種其類不可窮<lb/>
也又歸化縣有兩頭蛇南越志云無毒夷人餌之兼名<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-4a"/>
苑云兩頭蛇一名越王約髮俗占見之不祥然論衡引<lb/>
楚相孫叔敖事者何也會叢又云渾夕之山有蛇一首<lb/>
兩身名曰肥<graphic n="KR1414" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1414.png" mimeType="image/png"/>見則大旱管子曰涸水之精名曰蟡<hi>音威</hi>
一頭兩身以其名呼之可使取魚鱉<lb/>
　　蛤蚧<lb/>
蛤蚧首如蟾蜍背緑色上有黄斑㸃若古錦文長尺餘<lb/>
尾絶短其族則守宫蜥蜴蝘蜓多居古木竅間自呼其<lb/>
名聲絶大又有十二時亦其類也大者一尺尾長于身<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-4b"/>
傳云自旦至暮變十二般色傷人必死愚嘗獲一枚閉<lb/>
于籠中玩之止見變黄褐赤黑四色<lb/>
　　紅蟹殻<lb/>
儋州出紅蟹大小殻上多作十二㸃深臙脂色其殻與<lb/>
虎蟹堪作疊子按蟹一名蛫<hi>音詭</hi>廣雅云雄曰蜋螘雌曰<lb/>
博帶抱朴子又云山中辰日稱無腸公子蟹也古今注<lb/>
云小蟹一名長卿廣志云蜅<hi>音脯</hi>小蟹大如貨錢又蟹奴<lb/>
如榆莢在其腹中生死不相離山海經載千里蟹洞㝠<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-5a"/>
記有貢百足蟹長九尺四螯者今恩州又出石蟹<lb/>
　　蛺蝶枝<lb/>
公路南行歴懸藤峽維舟飲水覩巖側有一木五綵初<lb/>
謂丹青之樹因命僮僕采之頃獲一枝尚綴嫩蝶凡二<lb/>
十餘箇有翠碧紺縷者金眼丁香眼者紫斑者黑花者<lb/>
黄白者緋脈者大如蝙蝠者小如榆莢者愚因登岸視<lb/>
乃知木葉化焉是知蝶生江南柑橘樹蠧變為蛺蝶鳥<lb/>
足之葉為蝴蝶皆造化使然非虗語也又會要云大食<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-5b"/>
國西鄰大海嘗遣人乘船經八年未極西岸中有一方<lb/>
石石上有樹榦赤葉青樹生小兒長六七寸見人皆笑<lb/>
動其手脚尻著樹枝其使摘取一枝小兒即死異苑太<lb/>
元中汝南人入山伐木見一竹中央蛇形已成上枝葉<lb/>
如故吳郡桐廬民嘗伐薪遺竹一宿見一蛇化雉頭頸<lb/>
盡就身猶未變此亦竹為蛇蛇為雉也<lb/>
　　紅蝙蝠<lb/>
紅蝙蝠出隴州背深紅色惟翼脈淺黒多雙伏紅蕉花<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-6a"/>
間採者若獲其一則一不去南人收為媚藥王子年拾<lb/>
遺云有五色蝙蝠異物志鼉蝨魚因風入空木而化為<lb/>
蝙蝠靈枝圗説白蝙蝠服之夀萬嵗又媚藥載𠻳金鳥<lb/>
辟寒金龍子布穀脚脛骨鵲腦砂䅗莖草茍草左行草<lb/>
獨未見録紅蝙蝠處豈闕載乎又有無風獨揺草男女<lb/>
帶之相媚又陳藏器云榼子蔓生取子中仁帶於衣令<lb/>
人有媚多迷人<lb/>
　　金龜子<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-6b"/>
金龜甲蟲也五六月生於草蔓上大於榆莢細視真金<lb/>
帖龜子行則成雙其蟲死金色隨滅如螢光也南人收<lb/>
以養粉云與養粉相宜<lb/>
　　乳穴魚<lb/>
全義之西南有山曰盤龍山有乳洞乳洞有金沙龍盤<lb/>
魚皆四足修尾丹腹狀若守宫游泳水濵人莫敢犯按<lb/>
御覽云龍蟠山有石洞洞中小水水有四足魚皆如龍<lb/>
形人殺之即風雨也然唐韻云鰨魚名四足山海經云<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-7a"/>
人魚如䱱<hi>音啼</hi>魚四脚出丹洛二水有鯢大者謂之鰕<hi>音遐</hi>
爾雅注鯢似鮎四足聲似小兒但未見言其可致風雨<lb/>
耳公路因思道書説五頭魚三足麂皆神化所致可以<lb/>
以類而推也若以魚之異者則澧水之魚名朱鱉六足<lb/>
有珠又厯澗潭有五色魚又丹水出丹魚割血以塗足<lb/>
下則可步履水上又翔法師云鮆<hi>音薺</hi>魚一首十身博物<lb/>
志云金魚腦中有麩金出卬婆塞江又吳王食膾有餘<lb/>
棄江中為魚今名吳王鱠餘者長數寸又魏武四時食<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-7b"/>
制曰望魚側如刀可以割草出豫章白髮魚戴髮形如<lb/>
婦人白肥無鱗出滇池又郭延生述征記曰城陽縣南<lb/>
堯母慶都墓廟前一池魚頭間有印文謂之印頰魚非<lb/>
告祠者捕不得又臨海異物志云䱼魚如指長七八寸<lb/>
但有脊骨曝作燭極有光明又比目魚一名鰈<hi>音榻</hi>一名鰜<lb/>
沈懐逺南越志謂之板魚亦曰左介介亦作魪吳都賦<lb/>
云雙則比目片則王餘異物志南方鏡魚圓如鏡也又<lb/>
異苑云<graphic n="KR1515" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1515.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>音䧟</hi>魚凡諸魚欲産<graphic n="KR1515" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1515.png" mimeType="image/png"/>魚輙以頭衝其腹世謂<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-8a"/>
衆魚之生母又臨海水土異物志鹿魚頭上有兩角如<lb/>
鹿又云鯪<hi>閭蒸反</hi>魚腹背有刺如三角菱又神異經黄公<lb/>
魚長七八尺狀如醴魚以烏梅二七煮之即熟食之無鯁<lb/>
　　魚種<lb/>
南海諸郡人至八九月於池塘間采魚子著草上懸於<lb/>
竈煙上至二月春雷發時却收草浸于池塘間旬日内<lb/>
如蝦䗫子狀鬻於市號魚種育池塘間一年内可供口<lb/>
腹也愚按陶朱公養魚經曰朱公謂威王治生之法有<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-8b"/>
五水畜第一水畜魚也又拂林國有羊羔生于土中然<lb/>
其臍與地連割之則死惟人著甲走馬擊鼓駭之其羔<lb/>
驚鳴而臍絶便逐草矣博物志云取鱉剉如棋搗赤莧<lb/>
汁和令厚以茅包之六月中投於池澤間經旬臠臠成<lb/>
鱉也<lb/>
　　水母<lb/>
水母一名蚱一名石鏡南人治而食之云性熱偏療河<lb/>
魚疾也<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-9a"/>
　　蚊母扇<lb/>
端新州有鳥類青鯢而嘴大常在池塘間捕魚而食每<lb/>
作一聲則有蚊子羣出其口按爾雅曰<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>鳥似烏而大<lb/>
廣志云蚊母此鳥吐出蚊也土人云其翅堪為扇惟辟<lb/>
蚊子與陳藏器説同又云塞北有䖟母草嶺南䖟母木<lb/>
南越志云古度樹一呼郍子南人號曰柁<hi>日亞反</hi>不華而<lb/>
實實從木皮中出如綴珠璫其實大如櫻桃黄即可食<lb/>
過則實中化蛾飛出亦有為蚊子者<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-9b"/>
　　鵝毛被<lb/>
鵝毛被邕之南有酋豪多熟鵝毛為被如稻畦衲之其<lb/>
温軟不下綿絮也<lb/>
　　紅蝦盃<lb/>
紅蝦出潮州潘州南巴縣大者長二尺土人多理為盃<lb/>
王子年拾遺云大蝦長一尺鬚可為簪洞㝠記載鬚杖<lb/>
兼名苑云廣州獻蝦頭盃簡文將盛酒無故自躍乃不<lb/>
復用愚又按毛詩義貝大者有一尺六七寸今九真交<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-10a"/>
趾以為盃盤實奇物也<lb/>
　　鷄毛筆<lb/>
番禺諸郡多以青羊毫為筆韶州擇鷄毛為筆亦有圓<lb/>
如錐方如鑿可抄寫細字者昔溪源有鴨毛筆以山雞<lb/>
毛雀雉毛間之五色可愛筆有豐狐之毫<hi>博子云漢末筆</hi>虎僕<lb/>
之毛<hi>博物似豹毛可為筆</hi>䖮蛉鼠毛<hi>廣志可/以為筆</hi>鼠鬚<hi>均州出</hi>羖䍽羊毛<lb/>
<hi>卬州取掖族毛</hi>麝毛貍毛<hi>鄭慶云麝毛筆一管寫書直行四十張貍毛筆一管畍行寫書八百張</hi>
馬毛<hi>嘉州出</hi>羊鬚<hi>陶隠居燒丹封/鼎際用羊鬚筆</hi>胎髪<hi>弗樞以小兒髪為筆柱鄭慶云蕭祭</hi>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-10b"/>
<hi>酒常用之</hi>龍筋<hi>拾遺記</hi>為之然未若兎毫<lb/>
　　雞卵卜<lb/>
邕州之南有善行術者取雞卵墨畫祝而煮之剖為二<lb/>
片以驗其黄然後决嫌疑定禍福言如響答據此乃古<lb/>
法也神仙傳曰人有病就茅君請福煮雞子十枚以内<lb/>
帳中須㬰茅君擲出中無黄者病多愈有黄者不愈常<lb/>
以此為候愚又見卜者流雜書傳虎卜紫姑卜牛蹄卜<lb/>
灼骨卜鳥卜雖不法於蓍龜亦有可稱者<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-11a"/>
　　雞骨卜<lb/>
南方逐除夜及將發船皆殺雞擇骨為卜傳古法也卜<lb/>
吉即以肉祠船神呼為孟公孟姥其來尚矣按梁簡文<lb/>
船神記云船神名馮耳五行書云下船三拜三呼其名<lb/>
除百忌又呼為孟公孟姥劉思真云𤣥㝠為水官死為<lb/>
水神㝠孟聲相似又云孟公父名憤母名衣孟姥父名<lb/>
板母名履或云㝠父㝠母即𤣥㝠也<lb/>
　　象鼻炙<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-11b"/>
廣之屬城循州雷州皆産黑象牙小而紅土人捕之爭<lb/>
食其鼻云肥脆偏堪為炙愚按象有十二肉陳藏器云<lb/>
惟鼻是其本肉諸即雜肉梁翔法師云象一名伽那古<lb/>
訓云象孕子五嵗始生<lb/>
　　鵝毛脡<lb/>
恩州出鵝毛脡乃鹽藏其味絶美其細如針郭義恭云<lb/>
小魚一斤千頭未之過也<lb/>
　　桄榔炙<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-12a"/>
桄榔莖葉與波斯棗古散<hi>古散堪為拄杖</hi>椰子㯽榔小異其木<lb/>
如莎樹皮穰木皮出麫可食洛陽伽藍記云昭儀寺有<lb/>
酒樹麫木得非桄榔乎其心為炙滋腴極美<lb/>
　　紅鹽<lb/>
恩州有鹽場色如絳雪驗之即由煎時染成差可愛也<lb/>
鄭公䖍云琴湖池桃花鹽色如桃花隨月盈縮在張掖<lb/>
西北按鹽有赤鹽紫鹽黑鹽青鹽黄鹽亦有如虎如印<lb/>
如繖如石如水精狀者<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-12b"/>
　　米䴵<lb/>
廣州南尚米䴵合生熟粉為之白薄而軟按劉孝威謝<lb/>
官賜交州米䴵四百屈詳其言屈豈今之數乎且前朝<lb/>
短書雜説有呼食為頭<hi>梁元帝謝賜功德淨饌一頭又謝齎功德食一頭又劉孝威謝</hi>
<hi>賜果食一頭</hi>以魚為㪷<hi>梁科律生/魚若干斗</hi>茗為薄為夾<hi>温貢茗二百尺薄又梁科</hi>
<hi>律薄茗干夾云云</hi>筆為雙為床為枚<hi>搜神記益州西神祠祈禱者持一雙筆南朝呼筆四</hi>
<hi>管為一床梁簡文帝答書云乍置筆床又云寫書筆一枚一萬字</hi>墨為螺為丸為枚<hi>陸云</hi>
<hi>以兄送墨二螺梁科律御墨一量十二丸蔡質漢官儀曰尚書令僕丞郎月賜隃麋大墨一枚小墨一枚</hi>紙<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-13a"/>
為番錦為兩<hi>王佐云幣錦二兩</hi>衣為裁<hi>陸倕謝安城王楚越衣二裁沈約有謝葛衫二</hi>
<hi>裁也</hi>袈裟為縁<hi>簡文帝云䝉/惠袈裟一縁</hi>奴為頭<hi>簡文帝書言安城王餉胡子一頭</hi>麝<lb/>
為子蠟為䴵<hi>麝香如干子蠟如干䴵齊建武四年事</hi>㯽榔為口胡桃為子<lb/>
<hi>陸陲謝安成王賜㯽榔二千口并胡桃一千子</hi>其事不可備論<lb/>
　　睡菜<lb/>
睡菜五六月生田塘中葉類茨菰根如藕梢土人採根<lb/>
為鹽葅或云食之好睡郭子横云五味草食之不使人<lb/>
睡亦名却睡草<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-13b"/>
　　水韭<lb/>
水韭生於池塘中葉似韭得非龍爪薤乎字林云簽<hi>音嚴</hi>
水中野韭也又<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>音吟</hi>見字林似蒜生水中<lb/>
　　蕹菜<lb/>
蕹菜葉如柳三月生陳藏器云主解胡蔓草毒胡蔓即<lb/>
野葛也愚按廣之菜有掉<hi>辛菜也</hi>東風<hi>味如酪香/氣似馬蘭</hi>蕊<hi>音戢蜀人</hi>
<hi>所謂葅香</hi>
                    <graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>音皛<graphic n="KR1856" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1856.png" mimeType="image/png"/>/茨苗也</hi>之類無足奇者吳志孫皓時有蕒<hi>音買</hi>菜<lb/>
晉安帝義熈二年有苦蕒菜生揚州國初建達國獻佛<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-14a"/>
土菜泥婆國獻波稜菜<lb/>
　　斑皮竹笋<lb/>
湘源縣十二月食斑皮竹笋諸笋無以及之吳録云馬<lb/>
援至茘浦見冬笋名曰苞笋博物志曰斑皮竹堯女以<lb/>
涕揮竹竹盡斑也爾雅曰笋竹之萌說文曰笋竹胎詩<lb/>
疏義笋皆四月生巴竹笋生八月篃<hi>音媚</hi>竹笋冬夏生永<lb/>
嘉記含墜竹笋六月生愚按山海經竹生花其年便枯<lb/>
六十年一易根必結實而枯死實落土復生六年還成<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-14b"/>
町也竹譜曰葤必六十年<graphic n="KR1597" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1597.png" mimeType="image/png"/>亦六年是也南中有以竹<lb/>
為刀錯子者如少鈍復以漿水洗之如初廣州記云石<lb/>
林竹勁利削為刀切截象皮如截草也愚聞貞元五年<lb/>
番禺有海戸犯鹽禁避罪羅浮山入至第十三嶺遇巨<lb/>
竹千百萬竿竹圍二十一尺有三十九節節長二丈海<lb/>
戸因破之為篾會罷吏捕逐遂挈而歸時有軍人獲一<lb/>
篾以為奇貨後獻于刺史李復復命陸子羽圖而記之<lb/>
許氏說文有長節竹謂之䇗<hi>音鍾</hi>得非羅浮山龍鍾之義<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-15a"/>
乎<lb/>
　　無核茘枝<lb/>
南方果之美者有茘枝梧州火山者夏初先熟而味少<lb/>
劣其高潘州者最佳五六月方熟有無核類雞卵大者其<lb/>
肪瑩白不減水精性熱液甘乃奇實也<lb/>
　　變柑<lb/>
新州出變柑有苞大於升者且皮薄如洞庭之橘餘柑<lb/>
之所弗及傳云移植不數百里形味俱變因以為名亦<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-15b"/>
如踰淮為枳乃水土異也<lb/>
　　橄欖子<lb/>
八九月熟其大如棗廣志云有大如雞子者有野生者<lb/>
高不可梯但刻其根方數寸許入鹽於中子皆落矣今<lb/>
高凉有銀坑橄欖子細長味美於諸郡產者其價亦貴<lb/>
陳藏噐云其木主解䲅魚毒此木作檝撥著䲅魚皆浮出<lb/>
　　山橘子<lb/>
冬熟有大如土爪者次如彈丸者皮薄下氣普寧多有<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-16a"/>
之<lb/>
　　山胡桃<lb/>
山胡桃皮厚底平狀如㯽榔<lb/>
　　白楊梅<lb/>
楊梅葉如龍眼樹如冬青一名朹<hi>音求</hi>潘州有白色者甜而<lb/>
絶大<lb/>
　　偏核桃<lb/>
占卑國出偏核桃形如半月狀波斯人取食之絶香美<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-16b"/>
　　紅梅<lb/>
嶺南之梅小於江左居人采之雜以朱槿花和鹽曝之<lb/>
梅為槿花所染其色可愛又有選大梅刻鏤瓶罐結帶<lb/>
之類取棹汁漬之<hi>棹木葉汁</hi>亦甚甘脆<lb/>
　　五色藤筌蹄<lb/>
瓊州出五色藤合子書囊之類細于錦綺亦藤工之妙<lb/>
手也新州作五色藤筌臺皆一時之精絶者梁劉孝儀<lb/>
謝太子五色藤筌蹄一枚云炎州采藤麗窮綺褥得非<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-17a"/>
筌臺與筌蹄語訛歟<lb/>
　　香皮紙<lb/>
羅州多棧香樹身如柜柳皮堪搗紙土人號為香皮紙<lb/>
　　枹木屧<lb/>
枹木產水中葉細如檜其身堅類栢惟根軟不勝刀鋸<lb/>
今潮州新州多刳之為屧<lb/>
　　紅藤簟<lb/>
瓊州出紅簟一呼為笙或謂之蘧蒢亦謂之行唐其色<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-17b"/>
殷紅瑩而不垢<lb/>
　　方竹杖<lb/>
澄州產方竹體如削成勁挺堪為杖亦不讓張騫笻竹<lb/>
杖也其融州亦出大者數丈又海晏<hi>地名</hi>出蘆堪為拄杖<lb/>
高潘州出千歲蕨拄杖之類具多更有疎節竹<hi>五六尺一節</hi>
僧道多以為杖又按㑹最云溱州通竹直上無節空心<lb/>
也<lb/>
　　山花燕脂<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-18a"/>
山花叢生端州山崦間多有之其葉類藍其花似蓼正<lb/>
月開花土人採含苞者賣之用為㷼脂粉或時染帛其<lb/>
紅不下紅藍又鄭公䖍云石榴花堪作燕脂<lb/>
　　鶴子草<lb/>
鶴子草蔓花也當夏開南人云是媚草甚神可比懐草<lb/>
夢芝采之曝乾以代面靨形如飛鶴狀翅羽嘴距無不<lb/>
畢備亦草之奇者草蔓延春生雙蟲常食其葉土人收<lb/>
於匳粉間飼之如養蠶法蟲老不食而蛻為蝶女子佩<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-18b"/>
之如細鳥皮號為媚蝶郭子横記勒畢獻細鳥以方尺<lb/>
玉籠盛數百形大如蠅狀如鸚鵡聲聞數百里間如黄<lb/>
鵠也國人以此為候日晷亦曰候日蟲帝得之旬日飛<lb/>
盡明年有細鳥集於帷帟或襲人衣袖因名蟬衣宫内<lb/>
嬪御有鳥集其衣者輙蒙愛幸至武帝末稍稍自死人<lb/>
服其皮者多為丈夫所媚余訪花子事如面光眉翠月<lb/>
黄星靨其來尚矣然事有相類者見拾遺引孫和悅鄧<lb/>
夫人甞置膝上和月下舞水晶如意誤傷夫人頰流血<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-19a"/>
染袴和自舐瘡太醫曰獺髓雜玉及琥珀屑當滅痕和<lb/>
乃作膏琥珀太多痕未滅而頰有赤㸃細視之更益其<lb/>
妍諸嬖要寵者以丹青㸃頰而後進幸一說上官昭容<lb/>
自製花子以掩黯處<lb/>
　　越王竹<lb/>
嚴州產越王竹根於石上狀若荻枝高尺餘土人用代<lb/>
酒籌次有沙筯產于海島間其心若骨可為籌筯凡欲<lb/>
采者須輕步拔之不爾聞人行聲則縮入沙中不可取<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-19b"/>
陳藏器云越王餘算味醎生南海長尺許<lb/>
　　無名花<lb/>
廣州之南數百里有蔓草生吐一葉白花片大如掌初<lb/>
夏開徧問土人莫有知者<lb/>
　　指甲花<lb/>
花細白絶芳香番人重之未詳其名又耶悉弭花白茉<lb/>
莉花<hi>紅者不香</hi>皆波斯移植夏中如金錢花也本出外國大<lb/>
同二年始來中土又扶南傳曰頓遜國有區撥花葉逆<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-20a"/>
花致酒花摩夷花唐初罽賔國獻供佛頭花伽趺畢國<lb/>
獻泥樓鉢羅花皆中國所無者<lb/>
　　相思子<lb/>
相思子有蔓生者與龍腦相宜能令香不耗干寶搜神<lb/>
記云大夫韓馮妻美宋康王奪之馮自殺妻自投臺下<lb/>
死王怒令冡相望宿昔有文梓木生二冡之端根交于<lb/>
下枝錯其上宋王哀之因號其木曰相思樹<lb/>
　　睡蓮<lb/>
<pb n="KR3j0189_WYG_013-20b"/>
睡蓮葉如荇而大浮於水面其花布葉數重凡五種色<lb/>
當夏晝開夜縮入水底晝復出也與夢草晝入地夜即<lb/>
復出一何背哉<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　古今說海卷十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>