<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>少室山房筆叢卷十</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　少室山房筆叢卷十<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　胡應麟　撰<lb/>
　　史書佔畢六<lb/>
　　雜篇下<lb/>
漢唐而下史籍所書有一事譌而二之者有二事混而<lb/>
　一之者有一事傳而餘悉冺者有一事實而餘皆虛<lb/>
　者有二事類而無一實者即更僕未易悉數漫舉數<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-1b"/>
　則以例其餘<lb/>
魏時殿前鐘忽大鳴震駭省署華曰此蜀銅山崩故鐘<lb/>
　鳴應之也蜀尋上事果云銅山崩時日皆如華言又<lb/>
　中朝時有人畜銅澡盤晨夕恒鳴如人扣以白張華<lb/>
　華曰此盤與洛鐘宫商相諧宮中朝暮撞故聲相應<lb/>
　可鑢令輕則韻乖鳴自止也依言即不復鳴按此必<lb/>
　一事記者譌而二之<lb/>
吳東陽樵夫入山遇大龜作人言因縛之獻孫權龜路<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-2a"/>
　與老桑共語旣至權命烹之焚柴萬車如故諸葛恪<lb/>
　曰當以老桑煮之如言立爛又張華斑貍事貍亦與<lb/>
　華表共語雷煥識之遂得貍本形二事不應絶肖恪<lb/>
　或近實華當由博識附會耶<lb/>
漢武遊上林見一好樹問東方朔曰名善哉帝隂使人<lb/>
　識其樹後數嵗復問朔朔曰名為瞿所帝曰朔欺久<lb/>
　矣名與前不同何也朔曰夫大為馬小為駒長為鷄<lb/>
　小為鶵大為牛小為犢人生為兒長為老且昔為善<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-2b"/>
　哉今為瞿所長少死生萬物敗成豈有定哉帝乃大<lb/>
　笑又武帝幸甘泉長平坂道中有蟲赤如肝頭目口<lb/>
　齒悉具先驅馳還以報上使視之皆莫能識時東方<lb/>
　朔在屬車中令往視焉朔曰此謂怪哉是必秦獄處<lb/>
　也上使按圖果秦獄地上問朔何以知之朔曰夫積<lb/>
　憂者得酒而解乃取蟲置酒中立消賜朔帛百疋按<lb/>
　朔以蟲為怪哉即名樹為善哉意也滑稽之㫖即事<lb/>
　可知即蟲或秦獄寃氣所結而怪哉之名則朔詭撰<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-3a"/>
　欺帝無疑使異時再遇此蟲不知易何名號矣又漢<lb/>
　武故事東都獻短人名巨靈見朔曰王母種桃三千<lb/>
　年一實此兒已三偷之而洞㝠記記一女人愛幸於<lb/>
　帝名巨靈常出入唾壺中朔見之巨靈遂飛去二巨<lb/>
　靈一男子一婦人迹俱詭異又並與朔狎或謂必有<lb/>
　一偽余直以為皆烏有耳<lb/>
朝野僉載云唐初兵部尚書任環敕賜宮女二女皆國<lb/>
　色妻妬爛二女頭髪秃盡太宗聞之令尚宮齎金缾<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-3b"/>
　酒賜之云飲之立死環三品合置姬媵爾後不妬不<lb/>
　須飲之若妬即飲柳氏拜敕訖曰妾與環結髪夫妻<lb/>
　俱出微賤更相輔翼遂致榮官今多内嬖誠不如死<lb/>
　遂飲盡然非酖也旣睡醒帝謂環曰其性如此朕亦<lb/>
　當畏之子其奈何因敕二姬令於别宅中安置又國<lb/>
　史異篹云房𤣥齡夫人至妬大宗將賜美人屢辭不<lb/>
　受乃令皇后召夫人語以媵妾之流令有常制且司<lb/>
　空年近遲暮帝欲有優崇之意夫人執心不迴帝乃<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-4a"/>
　令謂曰寧不妬而生寧妬而死曰妾寧妬而死乃遣<lb/>
　酌一巵酒與之曰若然可飲此一酖一舉便盡無所<lb/>
　留難帝曰我尚畏見何况於𤣥齡右二事絶類不應<lb/>
　太宗屢賜大臣侍姬又屢以藥酒恫喝其妻而其妻<lb/>
　又俱飲之也𤣥齡妻盧氏當房病困嘗剔目以自誓<lb/>
　而晩節至斯可謂生平盡廢若此事則余直以盧有<lb/>
　妬聲好事遂因環婦嫁名房妻耳不然太宗之術弗<lb/>
　效於柳而復試於盧何不憚煩哉<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-4b"/>
後漢書云孝女叔先雄犍為人父泥和永建初為縣功<lb/>
　曹縣長遣泥和拜檄謁巴郡太守乗船墮湍水尸䘮<lb/>
　不歸雄感念號泣心不圖存常有自沈計家人毎防<lb/>
　閑之經百許日稍懈雄因乗小船於父墜處慟哭自<lb/>
　投水死弟賢其夕夢雄告之却後六日當共父同出<lb/>
　至期伺之果與父相持浮於江上按此事與曹娥同<lb/>
　出後漢范史同傳今曹娥以邯鄲蔡氏賞識盛傳而<lb/>
　此事絶無知者故特詳之<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-5a"/>
諒輔字漢儒仕郡為五官掾時夏大旱太守出祈禱山<lb/>
　川連日無所降輔乃自暴庭中期日中不雨乞以身<lb/>
　塞無狀於是積薪柴聚茭茅以自環搆火其傍將自<lb/>
　焚焉未及日中時而天雲晦合須臾澍雨一郡沾潤<lb/>
　此亦與戴封同世而人罕知并録之輔時為<hi>彖</hi>尤難<lb/>
　也<lb/>
漢末劉平遇盜扶持其母奔走逃難兄仲遺腹女始一<lb/>
　嵗平抱仲女而棄其子母欲還取之平不聽曰力不<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-5b"/>
　能兩活遂去不顧此事亦見後漢書列傳在鄧攸先<lb/>
　其失則甚之矣<lb/>
天寳中漢州雒縣尉張涉自舉日試萬言詔中書省試<lb/>
　涉令善書者二十人各操紙執筆就席環庭而坐但<lb/>
　占題目身自巡歴依題口授言訖即過周而復始至<lb/>
　午後詩成七千餘字仍請滿萬宰相云七千可謂多<lb/>
　矣何必須萬具以狀聞勅賜縑帛拜太常丞直廣文<lb/>
　館時號張萬言右見唐語林又唐詩紀事長沙王璘<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-6a"/>
　詞學富贍崔詹事亷問表薦於朝先試之使廨璘請<lb/>
　十書吏皆給筆札璘口授十吏筆不停綴首題黄河<lb/>
　賦三千字復為鳥散餘花落詩二十首授筆而就時<lb/>
　忽風雨暴至數幅為回飇所卷泥滓沾漬璘曰勿取<lb/>
　但將紙來縱筆一揮斯須復十餘篇矣未亭午巳七<lb/>
　千餘言時路嵓當軸遣一介召之璘曰請俟見帝嵓<lb/>
　大怒亟奏廢萬言科璘仗䇿歸放曠盃酒間恒自稱<lb/>
　日試萬言王某云右唐二事絶類皆試萬言皆至七<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-6b"/>
　千而止璘未亭午已就較張尤速迺張竟獲官而璘<lb/>
　徒步當事者固有洪隘然亦孰非命也王勮草五王<lb/>
　冊文命五吏執筆分寫頃刻俱就與二事亦頗侔今<lb/>
　所試不傳固宜第他什亦無存者信疾行無善迹也<lb/>
王長公巵言所載卧冰種玉射石望塵等事并其姓皆<lb/>
　符合可謂至竒陳心叔名疑略仝余推此更得數事<lb/>
　如漢張良稱三傑唐張說亦稱三傑<hi>見𤣥宗詩云赤帝收三傑</hi>蜀<lb/>
　張飛敵萬人秦張蚝亦敵萬人<hi>苻秦鄧羌張蚝咸稱萬人敵見史書</hi>揚<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-7a"/>
　雄草太𤣥經而楊泉亦草太𤣥經<hi>見馬意林</hi>楊傑號無為<lb/>
　子而楊繪亦號無為子<hi>見瀛奎律髓釋梵類</hi>瘞子之郭前有巨<lb/>
　後有世通<hi>見南史孝友傳</hi>分身之葛前有𤣥後有從周<hi>葛仙公見</hi>
　<hi>神仙傳葛從周號分身將見清異録</hi>遇仙之王前有質後有積薪皆觀<lb/>
　碁也去婦之王前有歡後有季友皆勤學也<hi>為婦所棄也歡</hi>
　<hi>事見顔平原判語季友事見杜工部歌行所謂河東女也</hi>采薪讀書之劉前貞素<lb/>
　後仁軌閉户讀書之劉前孔昭後士元<hi>孔昭畫字士元焯字</hi>逃<lb/>
　儒入釋者梁彦和逃釋入儒者唐希仁六用並行者<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-7b"/>
　宋穆之五事仝舉者隋光伯皆劉姓也而百藥藥師<lb/>
　二李咸竊楊素之姬士衡士龍二陸互見王弼之鬼<lb/>
　尤為可笑至武與臏並善兵著書並曰孫子而孫綽<lb/>
　書亦曰孫子奭與衍並善辯著書並曰鄒子而鄒陽<lb/>
　書亦曰鄒子此例頗衆若睢蠡仲淹三范並變姓名<lb/>
　咸著聲績又千古異聞也<hi>晉書王歡傳與顔稍異彦和勰字希仁軻字也</hi>
古今字號之仝尤有竒者並識之<lb/>
號浮休之張前有文成後有芸叟<hi>唐張鷟宋張舜民並號浮休子見史</hi>稱<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-8a"/>
　紫芝之俞前有秀老後有玉吾<hi>宋詩人俞秀老元文士俞琰並紫芝</hi>中<lb/>
　山之劉前禹錫後子儀<hi>一唐一宋並名劉中山集</hi>東萊之呂前居<lb/>
　仁後伯恭<hi>一祖一孫並以東萊名集</hi>少室山人之李有布衣有拾<lb/>
　遺<hi>李荃隱居不仕李渤徵為拾遺並有斯號</hi>石林居士之葉有尚書有少<lb/>
　保<hi>一吳縣人位至執政見宋史一松陽人官至尚書見一統志皆名夢得皆徙湖州皆博學著書</hi>集<lb/>
　花蕚之李前尚正後子大<hi>唐李尚正兄弟三人宋李洪五人俱有花蕚集</hi>封<lb/>
　花蕋之徐前衍母後昶妃<hi>俱為蜀人見郎瑛類稿或云後花蕋費姓俟考</hi>至<lb/>
　李義府呼李猫李德柔亦呼李猫尤可笑也<hi>見南唐近事</hi>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-8b"/>
　漢兩子夏兩子雲<hi>杜欽杜鄴俱字子夏揚雄谷永俱字子雲</hi>並能文兩子<lb/>
　夏又同姓且同時也宋兩方叔兩功父<hi>一方叔李定孫一方叔李</hi>
　<hi>豸字一功父郭祥正一功父張南湖</hi>並能詩二方叔又同姓且仝時也<lb/>
　宋又有兩張子厚<hi>其一闗中人號横渠者其一見呂居仁詩話是吳中人亦舉進士嘗</hi>
　<hi>為歐陽棐書六一廬山髙詩見石林詩話</hi>兩張子野<hi>俱名先俱天聖間進士俱能詩俱夀考一</hi>
　<hi>博州人號張三影一吳興人見齊東埜語</hi>
韓文公有二一唐昌黎一南唐熙載熙載去宋近像傳<lb/>
　於後世遂以為昌黎<hi>此與陳孟公事生前身後可作一確對也</hi>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-9a"/>
兩京房俱術士兩劉歆俱儒生兩龔遂俱郡守兩韓信<lb/>
　俱武略俱封王俱亡國兩張禹俱文學俱封侯<hi>一安昌一</hi>
　<hi>安鄉</hi>俱享年造物之巧如此<hi>光武紀受尚書于許子威劉歆著五行傳</hi>
二王喬皆得仙世知之二劉商皆得仙則人罕知也二<lb/>
　王匡皆為將世知之二劉茂皆為將則人罕知也二<lb/>
　王褒皆能文世知之二劉德皆能文則人罕知也然<lb/>
　又有三王喬三劉商三王匡三劉茂五王褒三劉德<lb/>
　異哉<hi>此例古今頗衆詳余仝姓名考中往讀路史十數人常以為駭近乃知其疎也</hi>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-9b"/>
向歆本父子然劉植傳子名向兄歆字細君則歆伯向<lb/>
　姪也兩劉仲一髙祖兄一光武兄皆同胞皆不類王<lb/>
　商有七漢四人王吉有五漢三人<hi>俱詳仝姓名考</hi>
婦人事尤有酷類異常者弑君之姜前有文後有哀殺<lb/>
　子之武前有曌後有惠淫亂之馮前有文明后後有<lb/>
　孝文后皆同代二馮二姜又同族也春秋事人共知<lb/>
　二武殺子俱見傳惠妃之惡不減驪姬非玉環可望<lb/>
　以早夭人罕知二馮各見魏書然蜀有兩花蘂夫人<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-10a"/>
　一王衍母隨衍入唐一孟昶妃隨昶入宋皆徐姓皆<lb/>
　能詩皆亡國皆不善終竅合乃若此哉<hi>花蘃詳郎瑛類稿一云費</hi>
　<hi>氏</hi>
古今事酷類更有甚者漢兩嚴遵一字君平一字子陵<lb/>
　皆髙士又皆易姓<hi>始皆莊姓避諱易嚴見傳</hi>皆二名<hi>君平一名尊子陵一名允</hi>
　<hi>亦見傳中</hi>兩樊崇俱賊帥一赤眉一尤來兩李育俱賊將<lb/>
　一王郎一公孫又皆一歸附一滅亡唐兩李光進一<lb/>
　光弼弟一光顔兄皆為將皆假節皆兄弟有戰功又<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-10b"/>
　皆名為兄弟所掩宋兩李定一彈子美一彈子瞻所<lb/>
　害皆文士皆正人皆蘇姓又皆下獄幾死此數人者<lb/>
　其世代同名姓同人品同事實同一至於是何其異<lb/>
　哉<hi>李定劾蘇舜欽見朱子語録甚詳筆談又有夷將李定亦熙寧時又見劉備李通傳共五李定</hi>
世知馮婦之男子而不知許負之婦人也<hi>見三國志劉焉傳末漢封</hi>
　<hi>明雌亭侯</hi>世知王聖之婦人而不知孟光之男子也<hi>王聖漢安</hi>
　<hi>乳母擅權當時宦官有王聖然不甚著孟光梁鴻妻外蜀孟光見三國志有傳</hi>三李平一婦<lb/>
　人二男子俱貴顯<hi>一漢武帝婕妤一劉蜀大臣一元魏名將</hi>四巨靈二男<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-11a"/>
　子二婦人俱怪神<hi>一仙掌巨人一東都短人一漢武宮妃一九元真母見路史</hi>
宋制科題有堯舜湯禹所舉如何乃漢時宫中謁者趙<lb/>
　堯舉春李舜舉夏倪湯舉秋貢禹舉冬各職天子所<lb/>
　服也又湯周福阼乃張湯杜周也當時士子以唐虞<lb/>
　三代為對遂無一合者<hi>見沈氏寓簡又醫家有二扁鵲二雷公詳别則</hi>
世知仲尼文宣王而蕭子良長孫稚亦皆文宣王也延<lb/>
　岑號武安王在忠義前劉嘉封漢中王在昭烈前今<lb/>
　但知𤣥德雲長劉仲諡魯哀公朱建稱平原君皆在<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-11b"/>
　後尤僻也<hi>文宣見路史餘並見兩漢書又李光弼岳飛俱諡武穆岳與諸葛又俱諡忠武</hi>
先仲尼稱聖於魯者臧紇後仲尼稱聖於魯者展禽又<lb/>
　楊震在漢稱夫子而李固弟子亦七十二人蕭潁士<lb/>
　在唐稱夫子而權德輿門生亦七十二人<hi>展禽至孟始以聖稱</hi>
西京雜記有杜陵杜夫子三十國春秋有舞陽杜孔子<lb/>
　稱名之類一至於此記謂杜奕棋天下第一葢其徒<lb/>
　尊之若抱朴子所稱棋聖之類然拾遺素稱詩聖又<lb/>
　稱集大成又自稱杜陵曷若奪此稱還吾子美不尤<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-12a"/>
　稱情耶<hi>又莊忌稱夫子是字</hi>
顔回為羌帥曽參為市人已見前載稱顔子者黄憲外<lb/>
　謝尚徐陵周續之皆六代人也稱曾子者張覇外宗<lb/>
　元卿蔡曇知滕曇恭皆一時人也<hi>南齊人俱見南史列傳又陸雲亦稱</hi>
　<hi>顔子</hi>
兵家有十哲僧家亦有十哲皆能詩者畵家亦有十哲<lb/>
　皆散見諸書人多不備録又唐舉塲有十哲又權德<lb/>
　輿門生七十二中十人登輔相為十哲尤可笑也<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-12b"/>
三傑有三漢諸人外唐吳少微富嘉謨谷倚皆文人張<lb/>
　說源乾曜宋璟皆宰執三君亦三<hi>一即陳蕃等二見名疑</hi>三髙<lb/>
　有二<hi>何㸃及范蠡等</hi>三少有四<hi>已見名疑</hi>
四友有四周文王外吳太子孫登四友諸葛恪張休顧<lb/>
　譚陳表晉王敦王澄庾<graphic n="KR2234" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2234.png" mimeType="image/png"/>胡母輔之唐李嶠杜審言<lb/>
　崔融蘇味道四皓亦有二商山外六朝徐伯珍兄弟<lb/>
　四人皓首相對號四皓四公子二<hi>一戰國一梁時</hi>四豪外有<lb/>
　四英<hi>諸葛亮等</hi>四傑外有四俊<hi>員半千等見史及唐詩紀事</hi>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-13a"/>
五老有二唐曹松等五人登第皆年七十餘號五老榜<lb/>
　在宋耆英前五侯二俱東漢一王氏一宦官<lb/>
七子不始建安鄭公孫黑强與六大夫盟謂之七子七<lb/>
　賢不始竹林後漢書袁祕等七人以身扞刃救郡守<lb/>
　皆死褒曰七賢又七賢過闗是李白張九齡王維鄭<lb/>
　虔張說李華孟浩然又七貴亦二己見名疑<lb/>
唐虞八元八愷周八士晉八王外漢八俊八顧八及各<lb/>
　二<hi>詳黨錮傳</hi>晉則八達有三<hi>並見名疑</hi>然晉又有八伯郄鑒為<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-13b"/>
　方伯阮放為宏伯卞壼為裁伯蔡謨為朗伯胡母輔<lb/>
　之為達伯阮孚為誕伯劉綏為委伯羊曼為黠伯見<lb/>
　曼傳<hi>顧厨俊及獨八厨不再見</hi>
著書名姓相類如三孫子三鄒子皆世所共知又名各<lb/>
　不同不足相亂然有不可不辯者二孔甲一黄帝史<lb/>
　一仲尼孫俱著書俱名盤盂一載漢藝文志一附孔<lb/>
　叢子中今藝文志之盤盂不傳而孔叢子之盤盂傳<lb/>
　世遂以後之盤盂傳前之孔甲非也二牟融一漢大<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-14a"/>
　尉一漢布衣俱著書俱名牟子一載隋藝文志一附<lb/>
　𢎞明集中今藝文志之牟子不傳<hi>意林所載尚百餘言</hi>而𢎞明<lb/>
　集之牟子傳世遂以釋之牟子傳儒之牟融亦非也<lb/>
　<hi>又夏帝名孔甲而唐詩人有牟融尤竒孔叢之盤盂疑崇文目誤而𢎞明牟子余疑為偽言俱有辯</hi>
醫家二扁鵲一黄帝時人一戰國時人二雷公一黄帝<lb/>
　時人一趙宋時人按戰國秦越人明洞醫道世以其<lb/>
　與黄帝時扁鵲類因以為號今所傳難經乃秦越人<lb/>
　作非扁鵲也宋雷斆撰炮炙三卷人多不知其名但<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-14b"/>
　以素問有雷公為黄帝弟子遂以炮炙即黄帝時雷<lb/>
　公撰其人與事酷類有如此者今二書盛行黄帝時<lb/>
　扁鵲宋之雷公殊没没因詳識此以例其餘按隋志<lb/>
　有雷公注神農本草四卷此當是偽託黄帝時者非<lb/>
　宋人也漢志經方類有秦始皇帝扁鵲俞附方三十<lb/>
　卷此當是黄帝時扁鵲然亦依託未必真也<lb/>
世率以東漢無二名者亦不盡爾苐以不甚顯故人罕<lb/>
　知余讀後漢書及通鑑得數十人識於後<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-15a"/>
西門君惠<hi>王莽時勸劉秀反者見鑑</hi>　丘靈舉<hi>字季知見王柔傳注餘二名者多字</hi>
力子都<hi>亦莽時羣盜東海人</hi>劉文伯<hi>即盧/芳也</hi>劉子輿<hi>即王郎也</hi>
劉俠卿<hi>劉盆子嘗為俠卿牧羊</hi>鄧仲覽<hi>延岑將見鑑建武五年</hi>
遲昭平<hi>平原女子見鑑王莽地節元年</hi>儲大伯<hi>光武大夫說鮑永者</hi>
焦仲卿<hi>見樂府</hi>　　　　彭子厚<hi>彭寵姪</hi>
彭蘭卿<hi>亦彭寵姪並見後漢寵傳</hi>劉盆子<lb/>
蘇不偉<hi>見後漢書與蘇章同傳</hi>費長房<hi>後漢書方術傳</hi>
薊子訓　　謝夷吾　　樊志張<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-15b"/>
計子勲　　　　　　　王和平<hi>自費長房至此六人並見方術諸傳</hi>
曹世叔<hi>曹大家夫</hi>　　　劉長卿<hi>妻見列女</hi>
陳文矩<hi>見列女類李氏夫</hi>衛仲道<hi>蔡琰先適夫見董祀妻傳</hi>
劉騊駼<hi>見文苑劉珍傳</hi>　卿仲遼<hi>見黄香傳</hi>
叔孫無忌<hi>見方術趙彦傳</hi>魯女生<hi>附華陀傳末</hi>
冷夀光<hi>附華陀傳末</hi>　　劉景宗<hi>見華陀别傳附後漢書陀傳注中</hi>
東郭延年<hi>見甘始傳道術士也</hi>封君達<hi>仝上</hi>
侯子道<hi>見嚴光傳注</hi>　　韓怡休<hi>韓伯休先名見侯傳</hi>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-16a"/>
謝季孝<hi>見戴良傳</hi>　　　虞都尉<hi>漁陽大姓見馮魴傳</hi>
韓仲伯<hi>見李熹傳</hi>　　　李子春<hi>仝上</hi>
曹破石<hi>節弟見傳</hi>　　　李曼卿<hi>識命者見王郎傳</hi>
董次仲<hi>檀鄉賊帥並下俱見光武紀注</hi>士師郎<hi>獲索賊帥</hi>
梁安國<hi>統孫附傳</hi>　　　梁伯玉<hi>冀子附傳</hi>
梁不疑<hi>冀弟</hi>　　　　　鄭居業<hi>衆之曽孫附傳</hi>
謝曼卿<hi>見賈逵傳</hi>　　　桓元卿<hi>見桓榮傳</hi>
劉能卿<hi>見更始傳</hi>　　　李子雲<hi>見逄萌傳</hi>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-16b"/>
馬伯濟<hi>武兄附傳</hi>　　　成翊世<hi>見杜根傳</hi>
尹不疑<hi>單超傳</hi>　　　　徐匡鈎<hi>吳良傳</hi>
戴次公<hi>黄昌傳</hi>　　　　伏無忌<hi>見後漢書序</hi>
董奉德<hi>任末傳</hi>　　　　令狐子伯<hi>王覇妻傳</hi>
楊光憲<hi>鄭𢎞傳</hi>　　　　叔先泥和<hi>列女叔先雄父</hi>
韓伯髙<hi>見儒林薛漢傳</hi>　澹臺敬伯<hi>仝上</hi>
孔長彦<hi>見孔僖傳又弟季彦</hi>任文公<hi>見方術傳又父文孫</hi>
張伯路<hi>見左雄傳</hi>　　　劉文松<hi>仝上</hi>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-17a"/>
甄子然<hi>見孔融傳</hi>　　　臨孝存<hi>仝上</hi>
郝孟節<hi>附方術王真傳</hi>　蘇伯阿<hi>見光武紀紀末史論</hi>
王君公<hi>避世牆東者</hi>　　樂羊子<hi>見列女傳羊子名也</hi>
解奴辜<hi>方術有傳並下三人俱附見</hi>麯聖卿<lb/>
夀光侯<hi>注夀姓也則光侯當為名</hi>編肓意<lb/>
嚴彭祖<hi>見儒林董鈞傳</hi>　顔安樂<hi>仝上</hi>
王延夀<hi>文考賦靈光者</hi>　馬日磾<hi>與蔡邕同時</hi>
蔡少公<hi>鄧晨傳</hi>　　　　鄭安世<hi>來歙傳</hi>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-17b"/>
劉少公<hi>劉永弟見傳首</hi>　樊巨公<hi>見劉縯傳</hi>
駿馬少伯<hi>見盧芳傳夷人也常疑此類為字即此知其為名且謝夷吾等史皆載字甚明</hi>
東漢諸王侯無表故宗室二名者無考紀傳附見者得<lb/>
　數人<lb/>
劉延平<hi>見清河王傳又有常保虎威二人</hi>劉子張<hi>更始父見傳</hi>
劉萬嵗<hi>廣宗殤王有傳</hi>　劉元夀<hi>見明帝十四年</hi>
劉德然<hi>以下並見先主傳</hi>劉𢎞世<hi>先主父</hi>
劉子敬　　　　　　　劉元起<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-18a"/>
劉安國<hi>見濟北王傳</hi>
婦人二名者<lb/>
曹豐生<hi>見曹大家傳</hi>　　劉賢得<hi>隂城公主見順帝五年注</hi>
友通期<hi>梁冀妾見傳</hi>　　王伯榮<hi>王聖女見楊震傳</hi>
陳心叔名疑考據殊精洽然亦謂東漢三國無二名者<lb/>
　葢因襲前人之說余讀三國諸紀傳二名者頗不乏<lb/>
　第多東漢末人至鼎足之後則誠罕覩而傳有周生<lb/>
　烈朱建平等固不盡無也又陳夀多以字為名今録<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-18b"/>
　其灼然者<hi>周生烈朱建平並魏志有傳三國志傳中二名者惟此二人</hi>
曹安民<hi>操姪征張繡亡</hi>　婁子伯<hi>見魏武紀破馬超附裴注中</hi>
張平世<hi>見先主傳</hi>　　　吳子蘭<hi>仝上</hi>
王子服<hi>同吳子蘭皆與先主謀誅操者</hi>劉子平<hi>附見先主傳注中</hi>
崔州平　　　　　　　石廣元<hi>附見先主傳注中</hi>
蔣義渠<hi>見袁紹傳</hi>　　　嚴白虎<hi>見孫䇿傳</hi>
皇甫堅夀<hi>嵩子附傳</hi>　　馬元義<hi>張角將見嵩傳</hi>
徐季龍<hi>字開明見𬋩輅傳</hi>劉奉林<hi>仝上</hi>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-19a"/>
單子春　　　　　　　鮑子春<lb/>
王𢎞惠　　　　　　　陳承祐<lb/>
華長駿　　　　　　　管孝國<hi>以上俱見𬋩輅傳注</hi>
楊阿若<hi>見閻温傳注</hi>　　祝公道<hi>仝上又孫賔碩自名嵩非字也</hi>
趙君安<hi>龐烈婦父</hi>　　　龐子夏<hi>並附魏龐涓傳注龐烈婦夫也</hi>
龐娥英<hi>婦人即樂府龐烈婦名附注甚悉</hi>戲志材<hi>魏謀臣見荀彧傳</hi>
大抵東漢三國帝王將相皆單名二名者百中無一故<lb/>
　雖以王延夀之才名馬日磾之職位而思慮往往弗<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-19b"/>
　及若精心以求則紀傳之中此尚未能盡也<lb/>
巵言謂漢諸侯王同名甚衆而唐世尤繁聊撮大都於<lb/>
　後但什之六七耳不能舉其詳也漢人以宗正失職<lb/>
　故唐之宗正豈亦皆失職耶其與士庶同者計當數<lb/>
　倍昭代宗室命名悉用竒字㫖哉至如兩李迨同行<lb/>
　密邇而俱封延德郡王尤不可曉非史誤則傳刻之<lb/>
　訛也<hi>羅泌云唐諸王義成日琮而奉天又名之鬱林曰恪而建王又名之此未熟唐史故以一二為</hi>
　<hi>竒儻徧考之則宗室仝名可勝計哉</hi>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-20a"/>
五李恪<hi>一鬱林王一建王一越王孫一東平郡王一趙王孫</hi>
四李琛<hi>一襄武王一蔣王子一許王子一趙王子</hi>
三李晟<hi>一越王孫一紀王孫一犀浦尉封西平王者非宗室也</hi>
三李琮<hi>一𤣥宗子一讓王孫一義陽王</hi>三李瑗<hi>一廬江王一樂安王一許王孫</hi>
三李滋<hi>一宋王一䕫王一馮翊郡王</hi>三李褘<hi>一信安王一深王一遂王</hi>
三李瓘<hi>一許王子一趙王孫一紀王孫</hi>
三李紳<hi>一袁王二俱蔣王孫一史有傳非宗室下仝</hi>
三李璋<hi>一趙王孫一蔣王子一許王子又一見史</hi>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-20b"/>
四李凖<hi>一紀王孫一叅軍一王城尉一大鄭王孫</hi>
三李煜<hi>一信安子一蔡國公一襄王又五代後王</hi>
四李頊<hi>一汝州刺史一蔡王孫一蔣王孫一紀王孫</hi>
三李琳<hi>一安德郡公一讓王子一許王子</hi>三李係<hi>一越王一蔣王孫一成王子</hi>
三李絢<hi>一衡王一霍王孫一南昌郡公</hi>三李珪<hi>一安樂郡公一陳王一趙王孫</hi>
三李詡<hi>一信安郡公一江王孫一鴻臚卿</hi>二李愔<hi>一太宗子一憲宗子</hi>
二李寛<hi>一太宗子一晉陽丞</hi>二李鳯<hi>一太宗子一江王孫</hi>
二李峴<hi>一信安子一武宗子</hi>二李瑤<hi>一𤣥宗子一許王孫</hi>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-21a"/>
三李詠<hi>一寧王孫一代宗子一寧溪郡王</hi>四李潁<hi>一南安王一義烏丞一秘書一少監</hi>
二李環<hi>一江王孫一濟王</hi>三李翊<hi>一趙王孫一江王孫一紀王孫</hi>
二李伷<hi>一宜春郡王一信州刺史</hi>二李紌<hi>一安定郡王一蔣王孫</hi>
二李澤<hi>一趙王孫一濮王</hi>二李悅<hi>一瓊王一趙王孫</hi>
三李綱<hi>一南陽公一蔣王孫又一唐書有傳</hi>二李訓<hi>一潁川郡公一趙王孫一史有傳</hi>
二李讓<hi>一紀王孫一餘姚尉</hi>二李構<hi>一申王孫一杭州刺史</hi>
三李樞<hi>一趙王孫一鄭王孫一太原少尹</hi>三李謀<hi>一通王一江王孫一寧王孫</hi>
四李顒<hi>一吏部常選一<graphic n="KR2306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2306.png" mimeType="image/png"/>國郡公一紀王孫又太平廣記妖狐類有叅軍李顒又一蔡王孫</hi>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-21b"/>
二李溫<hi>一江王孫一沈國公</hi>二李仁<hi>一/</hi>　<hi>中監一成王</hi>
三李演<hi>一江王孫一寧王孫一臨川郡王</hi>二李慎<hi>一紀王一高陽郡王</hi>
二李保<hi>一吉王一吳國公</hi>二李禎<hi>一端王一雅王</hi>
三李建<hi>一武威郡王一蜀王孫一資州司馬</hi>二李純<hi>一蔣王孫一資州司馬</hi>
三李逢<hi>一江王孫一宗正一蔣王孫</hi>二李悰<hi>一深王一餘姚令</hi>
二李嶧<hi>一信安子一武宗子</hi>二李琬<hi>一𤣥宗子一許王孫</hi>
三李良<hi>一桂府少監一撫州别駕一江王孫</hi>二李禮<hi>一江王孫一沂王</hi>
二李垂<hi>一紀王孫一趙王孫</hi>三李俠<hi>一許王孫一員外一國子祭酒</hi>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-22a"/>
三李璿<hi>一涼王一晉國丞一鄭王子</hi>三李愈<hi>一岐王孫一江王孫又一同</hi>
二李<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>一紀王孫一江王孫</hi>二李逸<hi>一岐王孫一雅王</hi>
二李瑒<hi>一許王子一薛王子</hi>二李汭<hi>一清河郡王一昭王</hi>
二李璘<hi>一𤣥宗子一同州司馬</hi>二李漢<hi>一清懷太子一東平郡王</hi>
二李臯<hi>一曹王一主簿</hi>　二李諒<hi>一虔王一南康郡公</hi>
三李俊<hi>一濟南王一零陵王一趙王孫</hi>二李崇<hi>一江王八世一江王九世</hi>
二李伸<hi>一𤣥宗孫一潁王子</hi>二李諷<hi>一施州刺史一共原郡王</hi>
二李涉<hi>一寧塞郡王一晉平郡王</hi>二李諶<hi>一蜀王孫一上黨郡公</hi>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-22b"/>
三李緯<hi>一均王一鄭王孫一蔣王孫</hi>二李偲<hi>一郡王一趙王子</hi>
二李珙<hi>一豐王一六安郡王孫</hi>二李琨<hi>一嗣吳王一宗閔子</hi>
二李纁<hi>一蔣王孫一會王</hi>三李銳<hi>一申王嗣一郡王一州叅軍</hi>
二李誼<hi>一舒王一武陵郡公</hi>四李暹<hi>一昭王一鄭王孫一江王子一蜀王孫</hi>
二李績<hi>一欽王一蔣王孫</hi>二李侹<hi>一經王一平陽郡王</hi>
二李僾<hi>一德陽郡王一秘書監</hi>二李煒<hi>一鄆王一嗣蔣王</hi>
二李賢<hi>一章懷太子一江王孫</hi>三李約<hi>一江王孫一邵王一兵部員外</hi>
三李綽<hi>一趙王孫一邢國公一蔣王孫</hi>二李續<hi>一東平郡王一江王孫</hi>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-23a"/>
二李琚<hi>一𤣥宗子一江王孫</hi>二李珮<hi>一信都王一鴻臚卿</hi>
三李儀<hi>一信都郡王一武陽郡王一祭酒</hi>二李瑛<hi>一𤣥宗子一許王子</hi>
二李玭<hi>一義王一太子詹事</hi>二李迥<hi>一韓王一絳州刺史</hi>
二李寀<hi>一樂安郡王一昆山令</hi>二李傑<hi>一趙王孫一國子祭酒</hi>
三李繁<hi>一節愍廟令一蔣王又一李泌子</hi>二李實<hi>一雍王孫一京兆尹</hi>
三李紹<hi>一蜀王孫一趙王六世又十一世</hi>四李遇<hi>一鄭王孫一端王一蔡王子又五代將</hi>
三李渾<hi>一蜀王孫一蔣王孫一蔡王孫</hi>三李程<hi>一蔣王孫一錢塘丞一唐相</hi>
三李平<hi>一蔡王八世一十二世一秩石尉又一蜀人又元魏將又漢宫人亦名李平</hi>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-23b"/>
三李福<hi>一和王一趙王一定州刺史又一唐書有傳又一見太平廣記又一宋李全兄共六人</hi>
六李祐<hi>一蜀王孫一太宗子一昭宗子一申王孫一嘉王一蔡王又一淮西將共唐有七</hi>
二李清<hi>一新平郡王一常山郡公又一見唐詩紀事一李澄子見傳一隋宮人遇仙一見廣記再生類</hi>
二李宗閔<hi>一蔡王孫一唐相</hi>二李建成<hi>一隱太子一宣州叅軍</hi>
二李元裕<hi>一髙祖諸王一太常秉禮</hi>二李方叔<hi>一蔡王孫一紀王孫</hi>
二李餘慶<hi>一隴西郡王一嗣濮王</hi>二李孝逸<hi>一給事中一武后將</hi>
二李紹宗<hi>一江王孫一蔣王孫</hi>二李友諒<hi>一蜀王一寧王孫</hi>
梁元帝有同姓名録丘光庭有同姓字録皆不傳然其<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-24a"/>
　書各一卷雖唐以前時代較近要不足以盡之抑且<lb/>
　唐以後絶無踵作者余嘗欲為一書續之而未能頃<lb/>
　遘幽憂屏居郭外蕭然半榻僅唐史一編案頭日取<lb/>
　閲之見其中姓字相同者頗自不少而世第共傳李<lb/>
　益韓翃數人因益取稗官雜說凡唐一代名姓相同<lb/>
　者數十百人類而録之以為廣見洽聞之助其異代<lb/>
　姓氏同者不可勝紀將别有編録不列此中其已見<lb/>
　王長公藝苑巵言附録及陳心叔名疑者亦不復入<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-24b"/>
　<hi>名疑引載僅李光進盧貞五人巵言及郎氏類槀略仝</hi>
兩張昌宗一昌齡兄與昌齡俱才顯一易之弟與易之<lb/>
　俱色稱<lb/>
兩呂太乙一中宗朝文士以才稱一代宗朝宦者以反<lb/>
　戮<hi>二條並見唐書</hi>
兩薛仁貴一武將見唐書一文人注周易見唐書藝文<lb/>
　志次第在王勃前陸德明後葢亦髙宗時人當與征<lb/>
　遼建功者相去不逺而傳絶不言其能文著書考之<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-25a"/>
　唐世河東之薛文學最盛葢一時名姓相同决非為<lb/>
　將之仁貴也楊用修執此以仁貴為文武兼才與韋<lb/>
　孝寛並稱按唐書張仁愿傳云唐初才兼文武僅郭<lb/>
　元振唐休璟裴行儉及仁愿未嘗一齒仁貴則注周<lb/>
　易者非其人必矣藉令史傳中於著述或不盡載亦<lb/>
　當稍稍及其文義大端而仁貴本傳苐稱其力田起<lb/>
　家傳末竟不略槩好文博雅等語用修之誤瞭然無<lb/>
　疑<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-25b"/>
　續考宋朱長文墨池編第八卷碑刻類有唐薛仁貴<lb/>
　碑注云天寳二年名禮字仁貴河東汾隂人按新舊<lb/>
　唐書薛傳並無此文惟通鑑有之以僻甚附記此<lb/>
兩陳商一見昌黎集一會昌五年進士見通考孟達集<lb/>
　下<lb/>
三張萬福一德宗朝救陽城人所共知者一與柳芳同<lb/>
　時見酉陽雜爼第七卷末以毉名非武將也一撰五<lb/>
　等朝儀見通志略乃道家者流<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-26a"/>
兩李商隱一𤣥宗朝太子賔客見舊唐書明皇本紀一<lb/>
　晩唐詩人<lb/>
兩施肩吾一中唐元和間進士見唐詩品彚紀事等書<lb/>
　一撰鍾吕傳道集在晩唐間年代相去差逺故陳振<lb/>
　孫以為二人見文獻通考神仙家余别有辯詳玉壺<lb/>
　遐覽中<lb/>
兩楊復恭一晩唐宦者見唐書一晩唐詞人有詩集或<lb/>
　即一人未可知俟續考<hi>藝文志有復恭行朝詩一卷</hi>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-26b"/>
兩李惟岳一元德秀門人一李寳臣子俱附見唐書傳<lb/>
　中<lb/>
兩李文悅一見安史叛時一見憲宗修麟德殿時通鑑<lb/>
　所載<hi>又古今說海趙合傳有李文悅葢即安史叛時者</hi>
兩劉延祐一藏器兄見唐書一守文子見通鑑<lb/>
兩劉從諫一許叔冀將降史思明一劉悟子並見通鑑<lb/>
兩李抱真一李抱玉弟史有傳一李匡威寮屬附見傳<lb/>
　中<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-27a"/>
兩李克寧一李澄子見本傳一克用弟見莊宗記<lb/>
兩李伯禽一太白子一嘉興監與神昏見通幽記<lb/>
兩王景崇一晩唐鎮將一後唐牙將各有傳<lb/>
兩李昌符一唐末詩人見全唐詩話一唐末叛將見通<lb/>
　鑑等書<lb/>
兩李行言一中宗給事見祝欽明傳一宣宗刺史見通<lb/>
　鑑等書<lb/>
兩郭震一代國公字元振一御史劾趙彦昭見紀事<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-27b"/>
兩王質<hi>一見唐書有傳一唐詩人又一遇仙一列北史之恩幸一見南史王彧下一宋人字景文</hi>
兩王晙一侍御方慶子一邊將唐史有傳<hi>又見百將傳綱目等</hi>
兩韋温一韋后族禮部尚書一韋綬子集賢學士<hi>見史</hi>
兩李珏一淮南使相一江陽富氏已見名疑又隋道士<lb/>
　李珏見龍城録趙昃下<lb/>
兩吉頊一武后酷吏一大歴詩人見紀事十才子下<lb/>
兩王適一初唐詩人一見韓昌黎集墓志中<lb/>
兩李義一初唐詞人一陳敬瑄叅謀見僖宗光啓三年<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-28a"/>
兩裴廸一與王維唱和一唐末幕官五代史有傳<lb/>
兩韓𢎞一見髙祖紀王世充僕射一憲宗都綂<lb/>
兩張祐一晩唐詩人一見新唐書孝友傳叙<hi>前張祐一作祐</hi>
兩王翰一初唐詩人一太和間邠州人見廣記一百八<lb/>
　十九卷再生類<lb/>
兩杜確一見鶯鶯傳一為岑參集序見文獻通考晁公<lb/>
　武讀書志<lb/>
兩李翰一唐文人一石晉時學士見五代史兀欲傳<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-28b"/>
兩李福一李石弟見唐書一南唐將見唐餘紀傳<lb/>
三李清一天寳進士見唐詩紀事一興元鎮將李澄子<lb/>
　見本傳一隋末富人遇仙至唐存又一李清仕晉為<lb/>
　桓温叅軍嘗死再生與隋李清頗類共見太平廣記<lb/>
兩無可一見酉陽雜爼諾臯記一詩僧見品彚紀事<lb/>
四澄觀詩話總龜云唐中葉浮屠中有四澄觀架支提<lb/>
　以舍僧伽者洛中之澄觀也叅元名太師為華嚴疏<lb/>
　主譯經潤文者會稽之澄觀也傳燈録有鎮國大師<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-29a"/>
　澄觀又有曹谿别出第二世五臺山華嚴澄觀大師<lb/>
諸人外如李渉李清李逺李洞李續李諒俱詩人李邕<lb/>
　李漢李繁李邰李程李紳俱文士李綱李絳李晟李<lb/>
　福李祐等俱名臣考之宗室並有同者羅泌謂張良<lb/>
　有九王言十八今唐才三百年而有八李祐六李福<lb/>
　五李清李恪四李晟李紳以異代錯綜之可勝數哉<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0190_WYG_010-29b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　少室山房筆叢卷十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>