<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>雪坡集巻六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0364_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　雪坡集巻六<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　姚勉　撰<lb/>
　　牋<lb/>
　　　宫僚賀皇后冊太子牋<hi>庚申兼舍人時作</hi>
寶圖光唘由關雎王化之基玉冊誕揚重燕翼孫謀之<lb/>
命慶流宫壼福在宗祧<hi>中賀</hi>恭惟皇后殿下坤體順承<lb/>
家人正吉塗山聖徳宜乎繼禹道之能賢太姒徽音所<lb/>
<pb n="KR4d0364_WYG_006-1b"/>
以有武王之為子贊成睿斷允出母儀永為萬世之規<lb/>
茂介兩宫之祉臣等備員儲寀拭目景光實為千一之<lb/>
逢曾蔑萬分之助器歸長子已紓漆室之懷夀祝聖人<lb/>
願效華封之請<lb/>
　　　宫僚賀皇太子受冊牋<lb/>
天子當陽肇舉建儲之禮王言作命聿嚴奉冊之儀神<lb/>
悦人和禮明樂備宗祊有慶中外屬心<hi>中賀</hi>恭惟皇太<lb/>
子殿下粹質金相淵姿玉裕主器莫若長子有宗廟匕<lb/>
<pb n="KR4d0364_WYG_006-2a"/>
鬯之責存遺寶以紹天明有室堂菑播之任在顯膺瑞<lb/>
玉端秉植圭丕煥前星拱承北極某等濫聨宫寀欣覩<lb/>
上儀奉琱珉而涖東宫幸際百年之曠典從青蓋而朝<lb/>
太室聳聆兆姓之歡聲<lb/>
　　　宫僚謝皇太子賜宴牋<lb/>
星暉海潤位新正於東宫露湛陽晞恩共承於北闕以<lb/>
燕以衎為龍為光<hi>中謝</hi>竊以建元良者所以埀萬世之<lb/>
基示慈惠者所以侈一時之典置酒而侍必商山園綺<lb/>
<pb n="KR4d0364_WYG_006-2b"/>
之流給膳以珍在瀛洲房杜之彦某等猥非妙選曷稱<lb/>
盛儀茲蓋恭遇皇太子殿下視膳孝隆主鬯任重酌道<lb/>
之源覈仁之藪傳聖上訪儒之心由義之路入禮之門<lb/>
得君子招賢之正推忱樂與執饋載親不遺宫寀之㣲<lb/>
俾與賔筵之秩某等餐和甚至醉徳惟醲樂鳴鹿之蒿<lb/>
苹不知所報撤鮑魚於爼豆願竭此忱<lb/>
　　　賀皇太子正位牋<lb/>
伏審肇建儲宫於昭盛典聖人以天下為大器爰重貽<lb/>
<pb n="KR4d0364_WYG_006-3a"/>
謀宗祀饗上帝於明堂聿嚴主鬯拜家有慶運祚無疆<lb/>
<hi>中賀</hi>恭惟皇太子殿下文明温恭孝友仁愛乾稱父坤<lb/>
稱母允為宗子之賢月重輪星重暉咸仰副君之徳舜<lb/>
守帝堯之道一文朝王季者日三心謀大同天廸從保<lb/>
某猥承鳳詔入侍龍樓愧無贊道之文未稱承華之選<lb/>
惟君子命惟君子使誓當殫引翼之忱與正人居與正<lb/>
人㳺願益就髙明之學傾心懇切拜手敷陳<lb/>
　　　除舍人供職謝皇太子牋<lb/>
<pb n="KR4d0364_WYG_006-3b"/>
賢聖仁孝聞天下方新謀燕之詒左右前後皆正人有<lb/>
賴朋龜之益若為膚謭誤入選掄<hi>中謝</hi>伏念某曩玷㣲<lb/>
科未酬異渥馳心魏闕每懷漆室之倚楹厠迹石渠忽<lb/>
尾商山之侍宴願忠雖切揣分無堪茲葢恭遇皇太子<lb/>
殿下問道承師敬賢好士春學干秋學羽時敏厥修史<lb/>
誦詩工誦箴日聞者正遂令孤陋亦厠羣賢某愧乏竒<lb/>
才幸非曲學近周召之賢則善所望親仁非堯舜之道<lb/>
不陳是為效報<lb/>
<pb n="KR4d0364_WYG_006-4a"/>
　　　謝皇太子賜馬牋<lb/>
學務時修獲侍潛龍之邸禮隆晝接特承用馬之恩揣<lb/>
分未堪拊心重媿<hi>中謝</hi>竊以載驂載駟君子來朝乘牡<lb/>
乘黄在公載燕畀之五良者見其好善予之四牡者所<lb/>
以褒功若為一介之㣲得御六閑之駿茲葢恭遇皇太<lb/>
子殿下珠庭質粹金輅望新以駿馬不獻東宫為賢以<lb/>
龍樓不絶馳道為孝前明師後勸講樂豈衘橛之間趨<lb/>
肆夏步采齊行有鸞和之節念茲駑蹇乘以駃騠某敢<lb/>
<pb n="KR4d0364_WYG_006-4b"/>
不恭侍靮羈欽承鞭策述徳車樂御之理講帝驟王馳<lb/>
之方命彼載之道敢辭於云逺薄言駉者思願一於無<lb/>
邪<lb/>
　　　沂邸賀皇后立太子牋<hi>庚申兼宫敎時作</hi>
坤道資生為天下母震宫主鬯乃聖人男九廟奠安三<lb/>
靈闓懌<hi>中賀</hi>恭惟皇后殿下塗山興姒簡狄生商衍國<lb/>
家之慶源贊宗社之大計若昔昭陵建嫡式由光獻之<lb/>
功髙廟定儲允出憲聖之助承天與子視古有光臣忝<lb/>
<pb n="KR4d0364_WYG_006-5a"/>
列近藩獲觀盛典龍樓致孝益隆保䕶之恩燕翼貽謀<lb/>
丕享延洪之福<lb/>
　　　沂邸賀皇太子受冊牋<lb/>
前星正位震器有歸暈日開祥離明繼照一人有慶萬<lb/>
國同驩<hi>中賀</hi>恭惟皇太子殿下徽柔懿恭温良寛裕謳<lb/>
歌曰吾君之子亦既有年賢聖繫天下之心久孚衆望<lb/>
肇正儲位益隆我邦某忝屬宗藩喜聞典冊萬年受天<lb/>
之祜在致孝忱三代有道之長願親端士<lb/>
<pb n="KR4d0364_WYG_006-5b"/>
　　　沂邸賀皇后太子入宫牋<lb/>
坤宫主静在母不煩甲觀僝功翼子以燕三宫忻慶九<lb/>
廟安寜<hi>中賀</hi>恭惟皇后殿下齊體紫宸儷尊皇極椒塗<lb/>
壼壁式開宜衆之祥花繞禁庭昭受問安之禮立承華<lb/>
於近闕名繼照以為堂某忝列宗藩實深慶賀親闈宻<lb/>
勿龍樓嚴日致之忱子職恪共鳳斚上天齊之夀<lb/>
　　　沂邸賀皇太子入宫牋<lb/>
肇建春坊聿新甲觀洊雷為震位爰正於在東前星近<lb/>
<pb n="KR4d0364_WYG_006-6a"/>
心辰載瞻於拱北神人交慶朝野同龢<hi>中賀</hi>恭惟皇太<lb/>
子殿下處已温恭傳家忠厚學益躋於聖閫孝恪奉於<lb/>
親闈體元將以長人仁為安宅朝日以明有敬禮乃入<lb/>
門宻依紫禁之天丕闡青宫之地某鳳麟屬近燕雀情<lb/>
深館有𢎞文知已妙俊英之選苑無博望斷不聞賔客<lb/>
之私<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0364_WYG_006-6b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　雪坡集巻六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>