<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>南園漫録卷五</head>
    <p>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　南園漫録卷五　　　　　明　張志淳　撰<lb/>
　　六科稱<lb/>
水東日記謂公文承㫖皆稱五府六部都察院六科給<lb/>
事中景㤗間李顯為都給事中强加都字為失又云今<lb/>
止稱六科亦未為當夫五府都督其官也六部尚書其<lb/>
官也都察院都御史其官也今以為未當則是仍稱六<lb/>
科給事為當矣如此則五府六部俱當加官名如六科<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-1b"/>
又何以獨稱其衙門乎五府有都督同知僉事六部有<lb/>
侍即都察院有副都御史僉都御史如李顯要稱六科<lb/>
都給事中則當稱五府都督六部尚書都察院都御史<lb/>
也今以為非而不稱六科都給事中却又以稱六科為<lb/>
未當則必稱六科給事中為當則五府稱都督同知僉<lb/>
事六部稱侍即都察院稱副都御史僉都御史乃與六<lb/>
科稱給事中一體矣其可乎哉盖府部都察院以都督<lb/>
尚書都御史為尊官以同知僉事侍即副僉都為佐貳<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-2a"/>
六科以都給事中為尊官以左右給事中給事中為佐<lb/>
貳今只稱六科正與府部之稱相合顧又非彼而是此<lb/>
殆不可曉<lb/>
　　稱父母<lb/>
今天下士夫皆稱本府州縣官為父母大人稱者以是<lb/>
外得忠厚之名内取身家之利見稱者以是外詫尊崇<lb/>
之名内獲結託之利故交相尚而不可改矣然書曰元<lb/>
后作民父母詩曰豈弟君子民之父母大學孟子亦屢<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-2b"/>
見之則父母二字皆人君之稱也今通以加之府州縣<lb/>
官甚至鄰封府州縣又甚至主簿典史又甚至稱府官<lb/>
為祖父母稱布政司官為曽祖父母是等府於人君之<lb/>
上而布政司又尊無與加矣揆以天子作民父母之義<lb/>
豈不僣乎夫俗稱天子亦曰爺爺爺爺亦祖父之稱也<lb/>
乃又加曽字於上是比爺爺之稱尤重矣豈不悖乎設<lb/>
使誠以墳墓桑梓之故則亦不應以天子之稱加之况<lb/>
稱之如此其尊一不得利則明劾隂構造謗詆毁無所<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-3a"/>
不至有父母之義者固如是乎盖縁鄉宦始於求利於<lb/>
有司故為此不情之稱而不耻有司喜於見尊於鄉宦<lb/>
故安受過情之謟而不辭夫不耻則又獲名譽之羙不<lb/>
辭則又取交通之利故上下相尚既乖於禮尤病於民<lb/>
而通不可變矣或謂孔子何以稱魯為父母之國曰孔<lb/>
子只以父母所生之國稱之初不聞其稱鄹邑長為父<lb/>
母亦不聞其稱魯君為父母也且周為封建魯自君國<lb/>
孔子亦未嘗以父母稱魯君今天下四海統於天子至<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-3b"/>
尊無對而以詩書所稱天子之稱加於府州縣之臣可<lb/>
乎建安楊府丞旦為考功即中時嘗言不忍以父母二<lb/>
字加於人雖人不悦我竟不忍改志淳甚是其見因推<lb/>
而論之<lb/>
　　田䨇<lb/>
輟耕録言田一雙為四畆云因見雲南雜誌始知之近<lb/>
見唐書南詔傳言田一雙為五畆官給田四十雙則為<lb/>
田二百畆且與招客先開四十雙之句合恐陶偶未之<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-4a"/>
見耳<lb/>
　　大臣<lb/>
王嘉為丞相以諌董賢増封忤哀帝得罪當時議即議<lb/>
猶以為聖王於大臣在輿為下御坐為起疾病視之無<lb/>
數進之以禮退之以義今嘉罪雖著大臣祼形就笞非<lb/>
所以重國也以是觀漢於大臣雖有誅戮不逮於宋然<lb/>
禮之亦重矣𢎞治四年禮部尚書耿公裕侍即倪公岳<lb/>
周公經皆送錦衣衛鎮撫司去衣笞二十而倪體肥碩<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-4b"/>
去衣之時尤増多口後耿倪二公皆為吏書卒官周為<lb/>
戸書去位一時有識謂三公皆時望在位通不及十年<lb/>
孰若下獄後從容以疾求去為優也此所謂祼形就笞<lb/>
者與<lb/>
　　中庸<lb/>
志淳居學宫時見一官問中庸二字所出曰中出堯之<lb/>
執中庸出易之庸徳近觀周禮大司樂以樂徳教國子<lb/>
曰中和祗庸孝友鄭氏訓庸為有常則中庸二字周公<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-5a"/>
已全具於教矣<lb/>
　　覆杯<lb/>
杜詩教児且覆掌中杯虞註以覆為飲酒嘗見家語孔<lb/>
子問子路使者云醢之矣孔子遂覆醢韓非子子路要<lb/>
作溝者於五父之衢而飡之孔子使子貢徃覆其飯則<lb/>
覆字之義明甚而覆杯為不注酒不待言虞何以不攷<lb/>
　　禮服<lb/>
輟耕録謂元以婦人禮服曰袍乃逹旦稱漢人則曰團<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-5b"/>
衫南人則曰大衣今自京師及天下皆稱婦人禮服曰<lb/>
𫀆豈沿習已深與<lb/>
　　生口<lb/>
魏志王昶傳注云任嘏與人共買生口各顧八匹則名<lb/>
牛馬驢騾為生口舊矣<lb/>
　　頼字<lb/>
今人以物相質不還曰頼然左傳今鄭人貪頼其田則<lb/>
頼之為義亦有本矣<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-6a"/>
　　轉注訓<lb/>
志淳㓜讀解曰轉注如考老之類假借如令長之類竊<lb/>
疑令長以圏法之字多故可言類若考老則不見其類<lb/>
也殊不能自决近見王栢正始之音引長為長長行為<lb/>
行行為轉注而以考老之訓為非極為有理乃知許慎<lb/>
以考老之類為轉注以令長之類為假借者真誤也四<lb/>
書大全小註亦漫取之不復致察况初學之士哉或疑<lb/>
如此則轉注似假借矣殊不知假借如豪能二字本二<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-6b"/>
獸也假借之言人之有徳有才為豪為能也假借於本<lb/>
字無義意而借用之轉注於本字有義意而圈别之故不<lb/>
同也必如是然後轉注二字之解方明轉注者轉其聲<lb/>
而圏注之也且考老之類今除二字其類何在乎以此<lb/>
見宋人之學猶精深於今今人為舉業所限一得登科<lb/>
再不事學矣何由能精慱盖四書大全之成彼名一時<lb/>
者亦只據許慎之謬而不及王栢之説則又無怪乎今<lb/>
之為舉業者矣<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-7a"/>
　　用私報<lb/>
宋人嘗擬張浚於孔明周宻及他書辨之明矣復有一<lb/>
事如私汪伯彦之引進而與秦檜奏復其官不知孔明<lb/>
可為此否又秦檜既罷黄龜年等論之其姦著矣其乞<lb/>
扈從不許髙宗猶在疑似之間也因浚始召赴行在浚<lb/>
初不過以檜從汪伯彦學而浚為伯彦所引進故也私<lb/>
意盤結基禍如此乃欲復讐中國其可得乎浚復言與<lb/>
之共事始知其闇非初不知如胡安國也溺於伯彦之<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-7b"/>
舊而昧於公也亦非真知其闇也後為檜逐而方有此<lb/>
言也史信浚知檜闇之言而察浚以私昧之於始此豈<lb/>
浚之本心也哉檜之姦惡而才足濟之夫豈闇者若曰<lb/>
闇於主和不肯復讐以異浚見亦其姦之至者而顧以<lb/>
為闇豈得其實乎宜乎檜能傾浚而中髙宗之意也浚<lb/>
之起檜於前王次翁之保檜於後其揆一也<lb/>
　　籠竹<lb/>
杜詩榿林礙日吟風葉籠竹和煙滴露稍虞註榿甚明<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-8a"/>
而不註籠嘗見唐書南詔傳吐蕃顒城将楊萬波約降<lb/>
事泄吐蕃以兵五千守韋臯将撃破之萬波與籠官㧞<lb/>
顒城以來又舊唐書吐蕃傳亦有籠官太籠官之稱又<lb/>
韋臯傳擒籠官四十五人擒主籠官莭度則籠固吐蕃<lb/>
之地名籠竹盖籠地所産之竹也故以對榿林<lb/>
　　並坐<lb/>
𢎞治中北兵火篩㓂邉勢甚猖獗時鈞陽馬公文升以<lb/>
少傅兼太子太傅為兵書朝廷特所倚重命閲兵於教<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-8b"/>
場又命司禮監太監李榮同閲馬欲與李並坐徃返言<lb/>
再三榮竟不允遂各居一幕而逓閲之夫以保傅之官<lb/>
掌大司馬之柄又值𢎞治之世内臣之自尊猶若此無<lb/>
怪乎漢唐之末造也<lb/>
　　遷獄<lb/>
永昌文廟東有鎮撫司毎考訊搒掠聲徹禮殿志淳在<lb/>
學時随類告遷於上司皆難之後常山樊公瑩為御史<lb/>
至永昌僉以樊有清聲亟徃告焉難之尤甚時成化已<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-9a"/>
未也無何有内臣來鎮守偽好文試徃告焉即遷去又<lb/>
無幾何有言於後之鎮守者又即遷於城之東至今上<lb/>
下便之夫前之居上者貪汙不事事宜其難矣樊以廉<lb/>
㓗著名而於義事亦如此誠使有制不敢擅遷則内臣<lb/>
皆即日遷之不聞在上以制非之者使於事理當遷又<lb/>
何以畏忌如是也今御史廵按歸皆考以不推姦避事<lb/>
方復道求其實稱此五字以樊之名或在歉已<lb/>
　　論人物<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-9b"/>
臨川吴氏謂張留侯諸葛武侯狄梁公范文正公功業<lb/>
不同而同為百代殊絶之人物遭時雖有異易地則皆<lb/>
然此皆根本宋儒成説以立論而非真知四人者也盖<lb/>
武侯之出處與學力才識殊非三公所能知亦非三公<lb/>
所能及此所以謂之三代以上之人物也假曰不然則<lb/>
請質之三顧方起與相從於留者孰重子弟死義於國<lb/>
與倡王諸吕者遺教孰得才由於學學由於静與事黄<lb/>
石以智計名者孰正身都将相而取信天下與事女主<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-10a"/>
而取愧於姨母者孰優以益州之地而振動中國司馬<lb/>
氏畏服以世與奉中國之大而困於西𦍑以幣獲免者<lb/>
孰愈或曰此所任有專否也曰所任有專否正由於所<lb/>
藴之不同所藴之不同是以随時以就功名而出處有<lb/>
不及此正在所由之學術未精純而所飬之才力未充<lb/>
大也學未精純才未充大茍使三公處漢未不免仕吴<lb/>
與魏必不仕吴魏亦不過少優於法正蔣琬軰而已何<lb/>
以同諸葛武侯哉或又曰留侯功業大程子稱其有儒者<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-10b"/>
氣象識者嘗以並論恐不可少則曰程子取其去之知<lb/>
而言其學其正固非武侯比也湏深思方得之豈可襲<lb/>
人言以自誣哉故曰吴氏之言皆踵宋儒成説以立論<lb/>
而非真知其人者也<lb/>
　　字義<lb/>
妙好媺三字皆從女儒仙佛三字皆從人古人制字固<lb/>
不可謂無意至於人之所需為儒人為居山為仙人而<lb/>
弗人為佛其義意又各有在<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-11a"/>
　　左右<lb/>
左右之尚各説家不一然觀前漢百官表十左庻長十<lb/>
一右庻長十二左更十三中更十四右更則官次尚左<lb/>
與今同但中猶在左下右上今五軍都督府與各衛所<lb/>
則以中為尊矣<lb/>
　　子糾<lb/>
程子以齊桓公為兄子糾為弟朱子取之按春秋傳昭<lb/>
公二十二年王室亂劉子單子以王猛居於皇秋劉子<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-11b"/>
單子以王猛入於王城注猛未踰年稱王以猛為宜立<lb/>
也是故春秋之誼茍宜立也則糾雖未得國成之為子<lb/>
糾猛雖未得京師成之為王猛又按荀子曰齊桓前事<lb/>
則殺兄而争國則子糾為兄在春秋戰國皆然當時必<lb/>
無誤至程子始以為弟而朱子取之莫考所自竊意程<lb/>
子因孔子稱管仲而以召忽為匹夫匹婦之諒無以釋<lb/>
其意故以糾為弟而求合孔子諒忽而功仲之意朱子<lb/>
至此章亦費力辨論故不得不取程子之言以為據然<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-12a"/>
盡廢當時之實而以子糾為弟恐亦不可嘗因是而求<lb/>
得所以不必以子糾為弟誣桓公為兄而於孔子之言<lb/>
春秋荀子之實自不相病之論此不暇載<lb/>
　　書二義<lb/>
杜詩古人已用三冬足年少今開萬卷餘其意以學書<lb/>
為詩書之書矣按東方傳云學書三冬文史足用乃今<lb/>
之字書在漢則史書篆𨽻之類也故曰文史足用觀其<lb/>
下曰十五學撃劍十六學詩書則前三冬所學為字書<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-12b"/>
可知今為詩率承杜誤以為詩書之書矣<lb/>
　　王孫<lb/>
㓜誦王維芳草年年緑王孫歸不歸之句不曉所以問<lb/>
之郡中人皆不對偶見本草説曰草一名王孫則知維<lb/>
詩之命意矣<lb/>
　　長楊<lb/>
唐人朝元閣上西風急都入長楊作雨聲只以長楊為<lb/>
宫名故不可曉後值今喬禮書希大為太常少卿祀西<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-13a"/>
嶽為予言親歴其地有楊數株猶在閣基之西非宫名<lb/>
也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0155_WYG_005-13b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　南園漫録卷五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>