<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>古歡堂集卷三十一</head>
    <p>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　古歡堂集卷三十一　　　户部侍郎田雯撰<lb/>
　　銘表<lb/>
　　　誥封奉政大夫繩甫吳公墓志銘<lb/>
司馬遷作石奮傳謂其醇謹足稱也夫醇謹無他一鄉<lb/>
曲長者優為之何足為天下重當時齊魯諸儒質行皆<lb/>
自以為不及抑何故與漢武之朝神仙封禪禮樂文學<lb/>
之徒紛紛更進用事奮次子建之在位也事不闗白干<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-1b"/>
丞相九載無所匡言天下事豈盡以醇謹者為之乎狂<lb/>
者聖人之所取無非無刺孟軻氏云不可入道以此衡<lb/>
列古今人物區區以醇謹著是亦鄉愿之亞也而虞卿<lb/>
魯仲連之為人何以稱焉士君子通經服古説禮敦詩<lb/>
固不必慕跅<graphic n="KR1375" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1375.png" mimeType="image/png"/>非常之行而能文章知忠孝慷慨談經<lb/>
世之務聖賢之大道也即不然伏處草野名不顯於當<lb/>
世而以其道訓諸子孫為通儒為名臣不啻身自為之<lb/>
生曰耆德没則榮焉如是亦髙於奮慶一等矣無棣之<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-2a"/>
鄉多隠君子濟以西奉家學為人倫楷模者必曰吳公<lb/>
云子自肅以墓銘來請按狀公諱永孕字繩甫晩號耐<lb/>
翁始祖士安直𨽻之遷安人移家海豐數傳至明陽為<lb/>
公生父蓋延陵之裔而有太丘有道之髙風者公少負<lb/>
異姿貌癯神清學問有原本貫穿經史旁及仙佛稗官<lb/>
之書靡不搜竒抉奥應童子試冠一軍自是下帷二十<lb/>
年以遯世無悶為學撞弦息機不復希意仕進一以訓<lb/>
子為事自肅初與王公同硯席交先生命師事之王公<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-2b"/>
者氷壺侍郎也當未遇時公深器其人後王公典㑹試<lb/>
自肅果出其門下昔程珦通守南安周茂叔方為理曹<lb/>
掾珦命二子從之學後皆大儒朱子之于延平亦其父<lb/>
松使之李謐博通百氏河南尹甄琛亦遣子就學公具<lb/>
知人之鑒以訓子得師視昔所稱奚恧焉自肅甲午登<lb/>
賢書甲辰成進士牽絲萬載歴農曹晉刑部郎中提學<lb/>
滇南所至多治績垂聲聞萬載江右彈丸邑值楚蜀戎<lb/>
馬之㑹虎瞷豨突人為自肅危公盍然一笑曰吾子必<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-3a"/>
無他也已而自肅才堪破賊智足全城不蹈雍丘睢陽<lb/>
之難而善樹平原常山之功非公之訓以忠能然耶農<lb/>
曹司錢榖耳求㑹計之當無難西曹則人命死生繫之<lb/>
張湯讞鼠其敢謂之才歟即雋不疑之引經亦啟用例<lb/>
之漸矣公曰堯舜在上奈何稱説申韓子其仁愛寛恕<lb/>
多所平反自肅奉教惟謹洎提學滇南也碧雞金馬哀<lb/>
牢嶲唐㸃蒼洱海之間人文萃焉自肅以巾箱載六經<lb/>
擁傳其地如漢司馬相如授經於盛覽張叔風氣一變<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-3b"/>
得詩一卷紀山川之美文章人物之竒不減何大復奉<lb/>
詔使滇諸篇攜歸以呈公公色喜曰傳吾學於萬里之<lb/>
外者吾子也自肅倣伯瑜故事懸弧之辰設戈印晬盤<lb/>
於堂羃䍥以探用為娛樂是時公年踰大耋矣少日常<lb/>
逰南山牧鶴洞遇羽士坐石床公納墮履進越十餘年<lb/>
術者凭箕書當年相遇事示隠語輒驗又盂蘭浴佛期<lb/>
必齋盥以往夫仙佛之事儒者所不屑道然其蟬脱塵<lb/>
垢谷神不死白社青山慧根淨業亦有足多者士大夫<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-4a"/>
日奔走狥嗜慾蹈罟擭而貿貿自謂干城吾道闢黜方<lb/>
外彼談理者之舞砑皷為可哂也韓退之接孟氏之傳<lb/>
而交大顛蘇子瞻風節矯矯於緇流黃冠所至成契故<lb/>
公之與仙遇也亦如歎老氏之猶龍也卒之日尚娓娓<lb/>
讀道書不置又安知非留侯之從赤松乎自姚江重良<lb/>
知之説儒釋遂合而源流自别公之信盂蘭以報親恩<lb/>
良有以也公樂易莊敬淵睦謙冲以義理為豐年修道<lb/>
德為廣宅柴門笨車蕭然自逺或謝客瑟居或浮湛諧<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-4b"/>
俗殆與世無競立行於不<graphic n="KR0642" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0642.png" mimeType="image/png"/>不恵之間晚號耐翁此其<lb/>
槩也一談及古今經濟大故慷慨激昻出片言輒中肯<lb/>
綮非汨没章句之學所可闚識又為人排難解紛不阿<lb/>
不撓公之所處不已優乎輕財好施見孤[婺-矛+牙]寒餓傾槖<lb/>
囊無德色日每親串交集合尊促坐破屣墊帽狼籍為<lb/>
上客中厨具十人饌餅餌糠籺無精粗立罄嗟乎世風<lb/>
日下裙屐子弟喜刻薄<graphic n="KR1327" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1327.png" mimeType="image/png"/>敓之習徵逐於聲利以自鳴<lb/>
得意耳詩有之洽比其鄰婚姻孔云此風尚有存焉者<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-5a"/>
乎公之為此所以挽頺俗崇禮讓也而豈僅匑匑然粥<lb/>
粥然飾石氏醇謹之行博長者之善譽己耶則所以成<lb/>
子之令名以文章節義顯詎偶然哉辛未秋雯在黔聞<lb/>
先慈䘮自肅來自滇唁雯於官署自肅抵里後踰二載<lb/>
而公卒自肅得事其親以眎雯之遊子天涯鮮民抱痛<lb/>
者有間矣雯今日濡筆作銘不禁觸風木之悲絫歔而<lb/>
流涕也公生於明萬厯戊申卒於康熈癸酉年八十有<lb/>
六累封奉政大夫子女婚嫁具狀中銘曰<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-5b"/>
山崒嵂兮水漣漪涌神瀵兮雲旖旎竹龍籜兮松虬枝<lb/>
篤生夫子兮摛三儀享長年兮誦期頤國之瑞兮人之<lb/>
師譬藝嘉禾兮播芳㽔草<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>眠兮露華滋秋月白兮搴<lb/>
靈旗歸太清兮洪厓隨回颿撾兮閬風吹祀瞽宗兮俎<lb/>
豆陸離登歌酹醴兮薦清芝擊泗磬兮駕蒼螭純嘏百<lb/>
世兮振古如兹幽宫宰木兮磨豐碑巫陽下招兮鍥此<lb/>
讄辭<lb/>
　　　河津令李公退菴墓誌銘<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-6a"/>
當<lb/>
世祖章皇帝時海㝢甫定行㑹試貢舉大典嵗丙戌稱<lb/>
首科進士出身者四百人復邀殊恩破往例拔置翰林<lb/>
科道官各四十人由是奮微起陋之士無不爭自濯勵<lb/>
效尺寸以樹立功名不數年而躋通顯位至公卿者指<lb/>
數十屈餘科皆莫及非其遭逢多幸哉乃有新穎方脱<lb/>
而猝罹非常一試輒蹶終身不復振如李公退菴者此<lb/>
亦有志之士為之太息也公以進士授河津縣令值流<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-6b"/>
寇變後城市為墟殫力招徠政刑修舉治行居第一剡<lb/>
章屢上矣無何姜瓖反大同破汾潞全晉震動公繕城<lb/>
濬濠募健士庀礟石擐甲登陴為死守計凡五閲月城<lb/>
中叛宦張家璧者先是縱族子為㬥公寘之法以是銜<lb/>
之將為亂公慨然曰吾之不即死者為城耳城既不保<lb/>
徒死無益何如殺賊以報<lb/>
朝廷乃率廬兒十餘人突圍出至蒲州城陷遂如秦乞<lb/>
師制使孟公喬芳為發卒公前驅擊賊於蒲大破之進<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-7a"/>
克河津禽張家璧四境有未下者軍士欲屠之公持不<lb/>
可乃己事平孟公列其績以上部議以功過均不叙而<lb/>
他失守從賊者多復原官公竟拂衣歸順治十三年奉<lb/>
㫖有城池失守官員情勢可原者該督撫代題具奏公<lb/>
歸已七年河津髦倪數百人詣省白狀撫軍白公汝梅<lb/>
即具疏聞終格於部議而止夫城亡與亡臣道也當事<lb/>
以此持公議非不正獨不念情勢可原之<lb/>
㫖謂何夫河津一斗大孤城耳受圍五月外援不至内<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-7b"/>
患復萌即使張許處此亦必有所變計矣卒之秦庭一<lb/>
哭覆楚復全視死事不尤難乎孟明釋而殽尸卦未聞<lb/>
有咎繆公之失刑者况或復或否又不一例也且公之<lb/>
才又不廑於百里者方在總角舉止若老成人居父喪<lb/>
毁瘠踰禮弱冠成進士以文章名世及其治河津也精<lb/>
敏強幹發奸摘伏如神能使老吏咋舌若之何以一令<lb/>
終也公家舊有園亭築退菴因以自號發藏書而盡讀<lb/>
之意有所當標而出之加以評斷非徒論古將以風世<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-8a"/>
也而於國家典故河漕鹽屯兵農諸務討覈尤詳每一<lb/>
抵掌自謂可見諸施行而徒托空言良足悲矣其一切<lb/>
牢騷抑鬱之感盡發之於詩又著有見可園集如干卷<lb/>
不得於今將以信於後然既不得於今庸兾後乎公好<lb/>
潔盥頮必數易冠舄几榻不容纎塵亭午熟眠即達官<lb/>
在門不為強起毎夕折柬延賔浮白博簺不達曙不休<lb/>
其胸中浩浩何如也晚年杜門謝客注東坡養生録而<lb/>
行之而作腹責説以自嘲州大夫舉為鄉飲賔辭之其<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-8b"/>
不同於流俗如此公姓李氏諱源字江餘一字星來號<lb/>
退菴其先商河人遷德州數傳至公王父大華萬厯癸<lb/>
酉舉人官武強知縣生二子長誠明萬厯甲午舉人次<lb/>
諴明庠生公父也誠明無子以公嗣公順治乙酉舉人<lb/>
丙戌進士山西平陽府河津知縣生於某年月日卒於<lb/>
某年月日夀七十元配朱孺人繼配王孺人生子四楨<lb/>
森棅檉女三人孫七人孫女九人曽孫一人余於公為<lb/>
晩進且有世講平昔莊事之伺其眠起載酒過從無虚<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-9a"/>
日履其徑瑩潔如洗入其室篆烟花氣披拂鼻觀聆其<lb/>
謦欬川涌蠭起無非用世之學揚扢古今一一出人意<lb/>
表余竦聽之下間出一語以相析又未嘗不虚衷而首<lb/>
肯遂成忘年交毎念與公同時者九列三事布滿中外<lb/>
而如公者幾人倘展公之才大業榮名何遽出通顯公<lb/>
卿下耶公里居時年方及壯其雄心盛氣消磨於隠囊<lb/>
歌扇者垂四十年人以為逰情物外自適其適文酒嘯<lb/>
傲無與於人世而不知非公志也公卒之三年冬其子<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-9b"/>
以狀來請余銘余時以勘事入滇衝冒雨雪肅肅宵征<lb/>
不敢以劇迫辭乃捃摭其事行而志之銘曰<lb/>
有玊於此虎質竜文精神既見貢之大廷其光熊熊照<lb/>
乎四鄰胡為一躓墜井埋畊雖則墜埋莫奄其瑛影留<lb/>
宫殿聲出瑟琴或辟寒而厭火亦伏禽而生虹棄即敝<lb/>
屣價自連城歍惟我公道泰身屯所收於人者無餘憾<lb/>
而所得於天者獨難伸宜其澆磈壘以酒桮洩孤憤於<lb/>
髙唫讀其書者悲其志感其遇者艱其辰慚摛辭之詹<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-10a"/>
詹奚以讄於大君子之墳<lb/>
　　　處士丁菊田墓銘<lb/>
南國多彬彬文學之英而大江以北揚尤盛余昔擁傳<lb/>
講學其間見士之挾䇿治詩書者其人率道德明秀於<lb/>
文章之事沿波討瀾姿制議論多有過人者丁孝亷腹<lb/>
松其一焉腹松一日來京師以所著詩文就正於余己<lb/>
而涕泣長跽述其父菊田先生生平軼事請銘墓下之<lb/>
石余按狀先生諱國寳字惟善晚號菊田揚之通州人<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-10b"/>
世系逺莫考累傳至父半綸公家素封有隠德先生生<lb/>
而遲重負大志讀書苦質魯堅不徙業父㴱器之曰兒<lb/>
雖魯然大器晚成無閡也先生亦泣曰天豈以魯限兒<lb/>
兒詎以魯自限暑月夜課納足於<graphic n="KR0902" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0902.png" mimeType="image/png"/>以避蚊父憐其羸<lb/>
弱夜分促之寢先生覆燈牆下伺父寢復篝火黙誦一<lb/>
日以微過父杖之㑹老嫗奪父杖作詬誶聲父怒將杖<lb/>
嫗先生蒲伏於庭曰竈婢何知兒之罪也大人請先杖<lb/>
兒後杖婢以父杖子常也以婢詬主變也父悦曰兒解<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-11a"/>
此可無杖矣先生讀書承父訓類如此試輒蹶年二十<lb/>
五始補博士弟子尋食餼明年丁外艱喪禮甫畢忽以<lb/>
嫌名誣構幾危幸脱而室屢空矣居數年長子以病隕<lb/>
慨庸醫之誤乃習長桑術初以自醫耳輒用以活人遂<lb/>
精其學先生為人孝友亷靜退然若不勝衣至遇事慷<lb/>
慨倜儻有古俠烈風友某以雀角被陷先生急難無遺<lb/>
力人皆義之生平無它嗜特闢藝圃數畆種菊毎秋遶<lb/>
畦數百本日邀素心侣啜茗花下指隠君子為石交口<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-11b"/>
不談世俗事晚號菊田聊以自娛非援彭澤東籬以寄<lb/>
傲鳴髙也次子腹松甲子登賢書鄉里以為儒林長德<lb/>
之報云君生於前萬厯庚申九月二十九日戌時卒於<lb/>
康熈己巳八月十四日寅時享年七十配崔氏子三人<lb/>
女一人孫六人孫女一人曽孫一人詳狀中銘曰<lb/>
南城前效以魯晩聞有特者子嗜古維勤斠經函雅宵<lb/>
惕晨興矯尾厲角履虎不驚明夸脱淵外昞中弸㝠搜<lb/>
靈素夭札其冺海門崑軸尸祝有徵喆人云萎惄<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>靡<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-12a"/>
寜槥車首塗凄風觱發碩果忽凋微陽殫剥紫浪之西<lb/>
一坵斧若莽翳狐嗥大寐罔覺嶤嶤獨行汗青有作采<lb/>
真九京幽光莫閼子孫繩繩以嘗以礿<lb/>
　　　王將軍墓誌銘<lb/>
余嘗讀晉陶侃傳最其生平蓋多武功焉史言其少時<lb/>
孤貧曽為縣吏復以吕岳之嫌為郡小中正人生遇合<lb/>
不誠難乎以侃之才而世倘不見用則亦終老廬江之<lb/>
滸已耳東方生云用之則為虎不用則為鼠良可歎也<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-12b"/>
雖然士之負異才者官無論崇卑脱頴自見無不亟展<lb/>
其所長如曰大用而後為之是乘田委吏不屑道而需<lb/>
次於八州督也余所以有感於王將軍而於功名遇合<lb/>
之際人才消長之間不能不撫膺太息也王將軍諱鉞<lb/>
字德衡浙之仁和人明洪武初信國公湯和募民防海<lb/>
逺祖興𨽻籍中遂為臨山衛人五世祖仕隆慶中自海<lb/>
上徙家於杭故復為仁和人凡數世公父應第以公官<lb/>
贈明威將軍娶祁氏浙東方雅族封恭人側室劉氏生<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-13a"/>
子三公其仲也年十九而孤家日貧依劉讀書見孫武<lb/>
子十三篇又得陳皞梅聖俞之註而悦之遂精其學中<lb/>
順治戊子科武舉公之志提桴皷立軍門橫金躍馬䇿<lb/>
勲旗常吹長笛於長江草露布於盾鼻渠不甚壯顧以<lb/>
數竒授江南大河衛千户時江南漕政行月糧改折困<lb/>
民運官抵通逋糧一石責償倍之公私交蠧督漕者條<lb/>
奏其事格於部議而止公以領運入都毅然具本折均<lb/>
平一疏剴切上聞得<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-13b"/>
俞㫖運困以蘇嗚呼漕政之敝自明季然矣全書所載<lb/>
行月䉡羨諸費原以優恤運卒厥後置而不講勢必病<lb/>
運悞公而不可捄司漕計者喁喁者也選懦觀望偏指<lb/>
不參蜒蟬儑<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>而不敢言即言之究無當於痛癢相闗<lb/>
之故公一微末戎弁耳慷慨讜論效杜牧之罪言利害<lb/>
不顧而卒以除漕政之大病譬諸以人搔背者時中時<lb/>
否有適有不適至於我自爬搔則舉手皆中無所不適<lb/>
公之有禆於國計民生為何如也蘇松巡按御史秦世<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-14a"/>
楨亷公賢能薦於朝擢定州衛守備繕堞濬壕百廢具<lb/>
舉日與衛人士講學曰藉諸生文采消我豪氣也未幾<lb/>
以裁缺改上元後衛衛為前孝陵龍江英武三衛故地<lb/>
荒瘵既久積逋五千金有竒公申請蠲除歴八年凡有<lb/>
請於上官不從請之益力輒昻首竦身髯鬚㦸張如蝟<lb/>
毛磔議論蠭涌偏袒大呼不已上官樂軟媚善事已者<lb/>
卑疵而前孅趨而言以公兀奡銜之遂罷官公奉劉恭<lb/>
人命重離故鄉因僑寓濟南卜築佛巖趵突泉之側事<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-14b"/>
母教子以終老倪舍人璠詳紀其事今夫天下無用之<lb/>
學莫甚於腐儒平日束書不觀何從曉知治體又輒自<lb/>
矜胸臆好持髙節夸毗乘時<graphic n="KR1327" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1327.png" mimeType="image/png"/>敚釣譽一旦膺家國艱<lb/>
鉅之任若畫餅之不濟於饑畫騶之不適於途鮮有不<lb/>
僨轅喪氣者不然則徒手仰屋退縮不前付之無可誰<lb/>
何是無用之腐儒也所當束之髙閣者也其不得以武<lb/>
人目公也可知矣公初娶宋恭人總兵宋紀女先二十<lb/>
五年卒繼配朱恭人處士朱崇道女側室顧氏子苹歴<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-15a"/>
城學生海内文章之士所羣目為秋史是也著二十四<lb/>
泉草堂詩集余與漁洋豹嵓兩先生序之女一人適太<lb/>
學生髙玿孫男二人孫女一人以康熈十七年戊午二<lb/>
月十九日卒後二年庚申渴𦵏於濟南城西三里之赤<lb/>
霞山下苹涕泣丐銘余為之銘曰<lb/>
國之楨幹世之楷模長㦸大劒乃有真儒五尺之矛尋<lb/>
丈之壘其光熊熊頑懦斯起令子孝思酸風如輪腹憤<lb/>
軋軋胸竒陳陳二十年前風流凋謝我作讄辭丁丑之<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-15b"/>
夏<lb/>
　　　明經吕公芝房墓銘<lb/>
孔子論士行巳有恥而外孝弟次之言行又次之從政<lb/>
斗筲之人殆不屑道而於狂者進取以為可幾於中行<lb/>
豈論士不一而特於從政者深斥之與後世矜尚鄉愿<lb/>
一流失尼山之㫖矣大槩論士亦如女色好惡止繋於<lb/>
人寜有定評矣士惟俗為不可醫耳豪放不羈之行勝<lb/>
握齪之徒相去倍徙而况其它耶天下安能有全士駿<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-16a"/>
之奔風絶塵豈無一蹶無妨其為千里也夏后之璜不<lb/>
無徑寸之考杜甫所以傷李白也聆鳳衰於接輿歌雉<lb/>
噫於桓子君子之取人論士蓋别有在矣吕公芝房竒<lb/>
士也聞芝房之行者好惡半焉而終不得以俗士目之<lb/>
如觀虎皮知其嘯於林而百獸伏也芝房死已五年將<lb/>
𦵏矣嗟乎其人尚可得也耶公吕姓名燻號鐵菴少時<lb/>
以字行曰芝房先世江南常熟縣雙鳳鄉人始祖以從<lb/>
戎𨽻德州衛籍數傳至公曽祖應卜祖爽父獻琦皆素<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-16b"/>
封有耆德公魁岸沉塞文學峭澁少食餼年五十後以<lb/>
明經貢入太學最其生平酒客酗醟裘馬徵逐如終南<lb/>
太華峻拔連絡虎豹龍蛇攫拏變化别具態度不拘牽<lb/>
於禮法若夫酒闌月上帣鞲而前又復舉止緼耤吐納<lb/>
風流公誠竒士也屢以凶訟幾厄笑談自若無頓減於<lb/>
平時君子惜之芝房之園曰止園闢地數畆池館花木<lb/>
破千緡吏虎而冠噬其園一旦瓦礫嗒然消歇向所鄙<lb/>
斗筲之人而且為花木之蒼鷹池館之屠伯也公嘗追<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-17a"/>
其園繪圖以存當園之盛也余作詩十章及夫園之衰<lb/>
也為止園記以弔之不數年之久而園之盛衰當吾目<lb/>
前也噫亦大為之䀌傷矣公夀七十有一生於明天啟<lb/>
癸亥十一月十七日酉時卒於康熈癸酉九月二十九<lb/>
日辰時𦵏於城東之祖阡銘曰<lb/>
鵻上無尋鷚上無常俗子齗齗五酉糜鶬我思其人北<lb/>
風逋髮翠茿㭊飛落日没鶻垂柳之下可以棲遲勿伐<lb/>
勿<graphic n="KR1937" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1937.png" mimeType="image/png"/>牧豕者兒不疚其光逴礫儕偶我作讄辭無負狂<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-17b"/>
友<lb/>
　　　順天通判思伯趙公墓誌銘<lb/>
余於順治庚子秋與陳君機同舉於鄉因得識趙思伯<lb/>
先生於古黃河涯之村墅初聞其語縱懸河之辨如天<lb/>
馬之不受羈勒余灑然異之以為狂也及叩其所學蓋<lb/>
經行牢牢為儒林長德云先生殁己數年其孫善慶且<lb/>
泣且狀授使者來乞銘曰吾祖將藉幹而竁矣願得銘<lb/>
辭以傳善慶以貲郎為國子助教官游於新城王漁洋<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-18a"/>
先生之門以文章著名余故為銘公諱啟睿字思伯一<lb/>
字思聖先世陜之咸陽人始祖得榮洪武中從征川南<lb/>
有功子興授德州衛百户遂家焉興生昭信校尉端端<lb/>
生勇略將軍英英生子仁世其官子仁生鑠折節為儒<lb/>
生鑠生汝楠其子繼鼎景毅公以進士起家官都御史<lb/>
户部右侍郎趙氏前數世以武功聞至是始以文學致<lb/>
通顯公景毅公子幼讀書嗜春秋左傳遭兩喪𦵏祭一<lb/>
準於禮以䕃除順天府通判人稱其亷㑹有𣙜税之役<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-18b"/>
輒力辭或勸其行曰官也而角估客之利吾弗為也京<lb/>
兆某索鷹犬於僚屬公笑應之曰鷹犬易耳如吾不為<lb/>
鷹犬何京兆慚思中之公遽投劾歸晩年慕阮籍之為<lb/>
人飲酒酣歌頺然自放人呼之曰狂或目之為癡公聞<lb/>
之哂曰癡誠有之狂則未也戊辰卒享年六十有六嗟<lb/>
乎世之矜聰明才智者居則佻達於鄉里仕必閹媚於<lb/>
大吏馳逐聲利而不知止自以為有丈夫過人之行以<lb/>
公較之亦足以媿矣然公非癡也古之狂也肆庶幾近<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-19a"/>
之配陳氏即與余同舉於鄉者機之女兄也先公一年<lb/>
卒享年六十有三子若孫詳於行狀是宜銘銘曰<lb/>
天水之墟牧皮之徒古貌非愚厥才不麤有丘睪如有<lb/>
銘屹如東郊而趨下馬式廬<lb/>
　　　夢對墓銘<lb/>
夢對小字夜郎䝉齋子也生於黔署康熈二十九年庚<lb/>
午六月十九日寅時也隕於家次年辛未十二月三十<lb/>
日未時也即夕𦵏於祖塋之旁西南之陌䝉齋哭之慟<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-19b"/>
踰月為之銘夫䝉齋之慟以其生於黔也䝉齋在黔踰<lb/>
二年而兒始生前此之孑處天末也去國懐鄉憂䜛畏<lb/>
譏既衰且病其不死於瘴癘幾希矣兒生而憂以釋病<lb/>
以得甦䝉齋愛之而未嘗一日離於懐也生之日黔之<lb/>
父老子弟走相賀者萬人䝉齋作詩二章一曰半百年<lb/>
又六龍鍾不自量嬰疾非一種况復乆瘴鄉老矣玊川<lb/>
子添丁詎所當陶然萬里外湯餅羅酒漿抱送謝孔釋<lb/>
簫竽賽竹王面黧如木老準豐兩耳長生於夜郎地字<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-20a"/>
汝以夜郎又曰小伶撥檀槽殷勤擎玉巵裊裊鴨蹠花<lb/>
瓶中三兩枝堂上客莫喧聽余前致詞是為山䕬男雲<lb/>
藍小袖兒計年十四五乃翁七十時那見成名日樽前<lb/>
聊娛嬉滇友送書來兼恵弄麞詩辴笑搔白頭紛紛落<lb/>
鬢絲兒頭角竦峙頰豐口方兩目小睛如黛髹神姿奕<lb/>
奕笑而不啼從未聞呱呱聲無夭殤態也而何以死也<lb/>
昔東坡謫儋耳寘家羅浮之下獨與幼子過負擔渡海<lb/>
葺茆竹而居之日㗖蒣芋因追和淵明詩過從傍執筆<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-20b"/>
書之兒乎尚穉未足以語此而胡不戀汝翁之衰且病<lb/>
而竟死耶辛未閏秋奔先太恭人喪般挈兒歸渡鷄鳴<lb/>
闗闗當黔楚之交兩山偪塞㵲水洶湧或衡縮蟉糅或<lb/>
逆走旁射其旋若輪其激若矢行者覓細徑於山腰之<lb/>
半與波浪爭或折坂如縣絙或垂厓如一髪或斜竇鉤<lb/>
出上皆石芒峭發側足而進擇然後可投步步穏立然<lb/>
後再進失分毫輒墮溺飽蛟龍之腹緩又饑狨毒蝮伺<lb/>
於箐旁其險如此隂雨黒夜無火躡級萬仞入雲漏下<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-21a"/>
二皷才得渡䝉齋前抵清涼驛烘衣盼兒移晷才至抱<lb/>
兒坐膝上翁泣兒亦泣似有知欲訴者是時雖歴險途<lb/>
兒固無恙也洎返里䝉齋以喪禮哀悴不暇顧兒而詎<lb/>
意兒之即死耶有謂跋渉驚悸受病以殞者有謂飲惡<lb/>
乳中穢毒以傷者是皆不可知䝉齋祗自恨失為父之<lb/>
道疎繆以至於此而他不論也延陵三號西河喪明䝉<lb/>
齋何居焉慟哉銘曰<lb/>
生於鬼方因名夜郎隨翁萬里曰歸故鄉忽焉歿兮今<lb/>
<pb n="KR4f0038_WYG_031-21b"/>
汝安往如露如電無夀者相彭殤一理翁胡不悟孔釋<lb/>
送來孔釋抱去<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　古歡堂集巻三十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>