<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>瀛奎律髓巻三十四</head>
    <p>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　瀛奎律髓巻三十四　　　　元　方囘　編<lb/>
　　川泉類<lb/>
　浮游浪波之上玩泳泉壑之間大而滄海黄河長江<lb/>
　巨湖之洶湧小而溪谷陂池之靚深雄壯而觀潮淒<lb/>
　酸而阻風閒寂而弄水尋源皆類於此<lb/>
　　五言<hi>三十二首</hi>
　　　游禹穴迴出若耶　　　　　　宋之問<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-1b"/>
禹穴今朝到耶溪此路通著書聞太史錬藥有仙翁鶴<lb/>
往籠猶掛龍飛劍已空石㠶揺海上天鏡落湖中水底<lb/>
零露白山邊墜葉紅歸舟何慮晚日暮使樵風<lb/>
　　　江亭晚望　　　　　　　　　賈　島<lb/>
浩渺浸雲根煙嵐出逺村鳥歸沙有跡㠶過浪無痕望<lb/>
水知柔性㸔山欲斷魂縱情猶未已迴馬欲黄昏<lb/>
　三四似熟套在浪仙時初出亦佳后山傚之則無味<lb/>
　矣<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-2a"/>
　　　盧氏池上遇雨贈同遊者　　　温庭筠<lb/>
簟翻涼氣集溪上潤殘棊萍皺風來後荷喧雨到時寂<lb/>
寥閒望久飄灑獨歸遲無限松江恨煩君解釣絲<lb/>
　萍皺荷喧一聨工<lb/>
　　　過天津橋梁晴望　　　　　　姚　合<lb/>
閒立津橋上寒光助逺林皇宮對嵩頂清洛貫城心雪<lb/>
路初晴出人家向晚深自從王在鎬天寳至如今<lb/>
　　　題僧院引泉<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-2b"/>
泉眼髙千丈山僧取得歸架空横竹影鑿石逺渠飛洗<lb/>
藥溪流濁澆花雨力㣲朝昏長逺㸔䕶惜似持衣<lb/>
　　　家園新池<lb/>
數日自穿池引泉來近陂尋渠通咽處遶㟁待清時深<lb/>
好求魚養閒堪與鶴期幽聲聽難盡入夜睡常遲<lb/>
　兩詩俱清潤但力量欠雄大<lb/>
　　　早秋江行　　　　　　　　　竇　鞏<lb/>
回首湓池逺西風吹荻花暮潮江勢濶秋雨雁行斜多<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-3a"/>
醉渾無夢頻愁欲到家漸驚雲樹轉㸃㸃是神鴉<lb/>
　大醉則必無夢詩人自來不曽説到與予心暗合葢<lb/>
　非常醉者不能知也今江州西泝地名盤塘近興國<lb/>
　軍港口即有神鴉迎船人與飯肉唐以來固然矣老<lb/>
　杜湖南詩云迎棹舞神鴉兼峡中亦如此<lb/>
　　　渡淮　　　　　　　　　　　白居易<lb/>
淮水東南地無風渡亦難孤煙生乍直逺樹望多團春<lb/>
浪棹聲急夕陽㠶影殘清流宜映月今夜重吟㸔<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-3b"/>
　三四尖新<lb/>
　　　終南東溪口作　　　　　　　岑　參<lb/>
溪水碧於草潺潺花底流沙平堪濯足石淺不勝舟洗<lb/>
藥朝與暮釣魚春復秋興來從所適還欲向滄洲<lb/>
　句句明白不見其用力處<lb/>
　　　晚發五溪<lb/>
客厭巴南地鄉鄰劒北天江邨片雨外野寺夕陽邊芋<lb/>
葉藏山徑蘆花間渚田舟行未可住乗月且須牽<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-4a"/>
　詩律往往健整平實非晚唐纎碎可望<lb/>
　　　巴南舟中夜書事<lb/>
渡口欲黄昏歸人爭渡喧近鐘清野寺逺火㸃江村見<lb/>
雁思鄉信聞猿積淚痕孤舟萬里外秋月不堪論<lb/>
　句句分曉無包含而自在起句十字尤絶唱<lb/>
　　　秋日富春江行　　　　　　　羅　隱<lb/>
逺岸平如剪澄江靜似鋪紫鱗仙客馭金顆李衡奴冷<lb/>
叠晴山濶清幽萬象殊嚴陵亦髙見歸卧是良圖<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-4b"/>
　　　一公新泉　　　　　　　　　嚴　維<lb/>
山下新泉出泠泠北去源落池纔有響漬石未成痕獨<lb/>
映孤松色殊分衆鳥喧唯當清夜月觀此啟禪門<lb/>
　　　過洞庭湖　　　　　　　　　許　棠<lb/>
驚波常不定半日鬢堪斑四顧疑無地中流忽有山鳥<lb/>
飛常畏墜帆逺卻如閒漁父前相引時歌浩𣺌間<lb/>
　　　山下泉　　　　　　　　　　李　端<lb/>
碧水映丹霞濺濺露淺沙暗通山下草流出洞中花淨<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-5a"/>
色和雲落潺聲遶石斜明朝更尋去應到阮郎家<lb/>
　工而潤<lb/>
　　　岳陽館中望洞庭湖　　　　　劉長卿<lb/>
萬古巴丘戍平湖此望長問人何淼淼愁暮更蒼蒼叠<lb/>
浪浮元氣中流沒太陽孤舟有歸客早晚達瀟湘<lb/>
　五六儘佳非中流果沒日也水逺而日短故所見者<lb/>
　日落于中耳水之外又水地之外又地而水與地目<lb/>
　不可及者日月常可得而見非日月之光有餘為之<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-5b"/>
　乎<lb/>
　　　答勸農李淵宗嘉州江行見寄　宋　祁<lb/>
嘉月嘉州路軻峩按部船山圍杜宇國江入夜郎天霽<lb/>
引溪流望涼供水閣眠愧君舟楫急遂欲濟長川<lb/>
　嘉州古夜郎國○三四有老杜及盛唐人風味<lb/>
　　　中秋新霽壕水初滿自城東隅泛舟囘謝公命<lb/>
　　　賦<lb/>
齋舫談經後官池載酒行斜陽鳥外落新月樹端生演<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-6a"/>
漾思江浦夷猶遶郡城東轅有遺恨日日物華清<lb/>
　　　陪謝紫㣲晚泛<lb/>
積雨漲秋壕輕舟共此遨菰蒲斂鋩鍔蓮芡熟櫜韜㟁<lb/>
靜魚跳月林喧鳥避篙歸時興不淺風物正蕭騷<lb/>
　　　渡湘江　　　　　　　　　　張　祁<lb/>
春過瀟湘渡真觀八景圖雲藏岳麓寺江入洞庭湖晴<lb/>
日花爭發豐年酒易沽長沙十萬户游女似京都<lb/>
　總得居士張公祁字晉彦兄邵字才彦和州烏江人<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-6b"/>
　才彦宣和三年上舍建炎初自衢州曹官借禮書使<lb/>
　金紹興十三年同朱弁洪浩還有軿輶軒唱和集晉<lb/>
　彦有子是為中書舍人于湖居士孝祥字安國以安<lb/>
　國魁多士羅織下獄官至淮漕號總得居士此詩壯<lb/>
　浪所以子有父風<lb/>
　　　金明池游　　　　　　　　　梅堯臣<lb/>
三月天池上都人袨服多水明揺碧玉㟁響集靈鼉畫<lb/>
舸龍延尾長橋霓<hi>入聲</hi>飲波苑花光粲粲女齒笑瑳瑳行<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-7a"/>
袂相朋接游肩與賤摩津樓金間采幄殿錦文窠挈榼<lb/>
車傍綴歸郎馬上歌川魚應望幸幾日翠華過<lb/>
　　　同徐道暉文淵趙紫芝泛湖　　翁　巻<lb/>
相逢亦相親吟中得幾人扁舟當夏日勝賞共閒身山<lb/>
雨曽添碧湖風不動塵晚來漁唱起處處藕花新<lb/>
　　　鉅野　　　　　　　　　　　陳師道<lb/>
餘力唐虞後沈人海岱西不應容桀黠寧復有青齊燈<lb/>
火魚成市帆檣藕帶泥十年塵霧底瞥眼恠鳬鷖<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-7b"/>
　后山詩全是老杜以萬鈞九鼎之力束于八句四十<lb/>
　字之間江湖行役詩凡九首選諸此篇篇有句句句<lb/>
　有字<lb/>
　　　鉅野泊觸事<lb/>
滿巷牽絲直平湖墜鏡清順流風借便捷路雪初晴鳥<lb/>
度欲何向鷗來只自驚有行真快意安得易為情<hi>雪一作雨</hi>
　　　河上<lb/>
背水連漁屋横河架石梁窺巢烏鵲競過雨艾蒿光鳥<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-8a"/>
語催春事窗明報夕陽還家慰兒女歸路不應長<lb/>
　　　野望<lb/>
霜葉紅於染吹花落更馨平江行詰屈小徑夾葱青度<lb/>
鳥開愁眼遥山入畫屏畏人惟可飲從俗卻須醒<lb/>
　　　西湖<lb/>
小徑才容足寒花只自香官池下鳬雁荒塚上牛羊有<lb/>
子吾甘老無家去未量三年哦五字草木借餘光<lb/>
　　　湖上<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-8b"/>
湖上難為别梅梢已着春林喧鳥啄啄風過水鱗鱗緣<lb/>
有三年盡情無一日親白頭厭奔走何地與為鄰<lb/>
　此皆潁州西湖也后山元祐中為教授滿而將去故<lb/>
　有此詩<lb/>
　　　寓目<lb/>
曲曲河回復青青草接連去㠶風力滿來雁一聲先野<lb/>
曠低歸鳥江平進晚牽望鄉從此始留眼未須穿<lb/>
　　　顔氏阻風<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-9a"/>
水到西流濶風從北極來聲驅峽口拆力㧞嶺根摧突<lb/>
兀重重浪轟豗處處雷順流㸔過舫更着快㠶催<lb/>
萬古梁山泊今來末掾船阻風兼着雪費日亦忘年世<lb/>
事元相忤衰懷忍自煎曉來聲更惡始覺畏途邊<lb/>
　梁山泊即鉅野在今東平府西北受泰山諸水為北<lb/>
　清河所出入之瀦向者河決即連而為一南通泗北<lb/>
　通濟荆公當國時或欲涸梁山泊為田故后山元符<lb/>
　末赴棣教阻風于此有萬古梁山泊之句謂決不可<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-9b"/>
　涸猶天理決不可磨滅也<lb/>
　　　過孔雀灘贈周靜之　　　　　陳與義<lb/>
海内無堅壘天涯有近親不辭供笑語未慣得殷勤舟<lb/>
楫深宜客溪山各放春髙眠過灘浪已寄百年身<lb/>
　　七言<hi>十六首</hi>
　　　開龍門八節石灘　　　　　　白居易<lb/>
七十三翁旦暮身誓開險路作通津夜舟過此無傾覆<lb/>
朝脛從今免苦辛十里叱灘類河漢八寒隂獄化陽春<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-10a"/>
我身雖沒心常在闇施慈悲與後人<lb/>
　　　新安道中玩流水　　　　　　吳　融<lb/>
一渠春碧弄潺潺密竹繁花掩映間㸔處便須終日住<lb/>
算來爭得此身閒縈紆似接迷春洞清冷應憐有雪山<lb/>
上卻征車更回首了然塵土不相關<lb/>
　新安有此至清之水沈休文創為詩乃後相繼不一<lb/>
　今歙睦是<lb/>
　　　分水嶺<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-10b"/>
兩派潺湲不暫停嶺頭長㵼别離情南隨去馬通巴棧<lb/>
北逐歸人達渭城澄處好窺雙黛影咽時堪寄斷腸聲<lb/>
紫溪舊隱還如此清夜柴山月更明<lb/>
　三四言水之分而南北者如此第五句巧第六句亦<lb/>
　佳<lb/>
　　　自鞏洛舟行入黃河即事寄府縣僚友<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　　韋應物<lb/>
夾水蒼山路向東東南山豁大河通寒樹依㣲逺天外<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-11a"/>
夕陽明滅亂流中孤村幾嵗臨伊岸一鴈初晴下朔風<lb/>
為報洛橋遊宦侣扁舟不繫與心同<lb/>
　　　過桐廬　　　　　　　　　　胡　宿<lb/>
兩岸山花中有溪山花紅白徧髙低靈源忽若乗槎到<lb/>
仙洞還同採藥迷二月辛夷猶未落五更鴉臼最先啼<lb/>
茶煙漁火遥堪畫一片人家在水西<lb/>
　武平此詩妙甚八句五十六字無一字不佳形容桐<lb/>
　廬盡矣起句十四字併尾句可作竹枝歌謳也<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-11b"/>
　　　湖嶺下十里是為黯澹灘行者多至此捨舟<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　　鞏仲至<lb/>
急流方了又髙岡日永周旋未覺忙壁上字多知店老<lb/>
嶺邊松茂喜車凉叢叢亂篠承欹石帖帖新荷戀小塘<lb/>
黯澹惡灘應笑我為虞魚腹犯羊腸<lb/>
　三四新甚五六下兩眼亦佳<lb/>
　　　冬末同友人泛瀟湘　　　　　杜荀鶴<lb/>
殘臘泛舟何處好最多吟興是瀟湘就船買得魚偏美<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-12a"/>
踏雪沽來酒倍香猿到夜深啼岳麓雁知春近别衡陽<lb/>
與君剰掠江山景裁取新詩入帝鄉<lb/>
　買得沽來等語晚唐詩卑之尤卑者然意新則亦可<lb/>
　喜此聨世所共稱荀鶴詩句法大率如此皆不敢選<lb/>
　　　雪中過重湖信筆偶題　　　　韓　偓<lb/>
道方時險擬如何謫去甘心隱薜蘿青草湖將天暗合<lb/>
白頭浪與雪相和旗亭臘酎踰年熟水國春寒向晚多<lb/>
處困不忙仍不怨醉來惟是欲傞傞<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-12b"/>
　　　題薛十二池　　　　　　　　姚　合<lb/>
每日樹邊消一日遶池行過又須行異花多是非時有<lb/>
好竹皆當要處生斜立小橋㸔島勢逺移幽石作泉聲<lb/>
浮萍着岸風吹歇水靣無塵晚更清<lb/>
　五六好餘恐格卑王建集中亦有此詩<lb/>
　　　西湖　　　　　　　　　　　林　逋<lb/>
混元神巧本無形匠出西湖作畫屏春水淨於僧眼碧<lb/>
晚山濃似佛頭青欒櫨粉堵揺魚影蘭社烟叢閣鷺翎<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-13a"/>
往徃鳴榔與横笛細風斜雨不堪聽<hi>一作風斜雨細</hi>
　三四人所爭誦<lb/>
　　　觀潮　　　　　　　　　　　齊　唐<lb/>
何意滔天苦作威狂驅海若走馮夷因㸔平地波翻起<lb/>
知是滄浪鼎沸時初似長平萬瓦震忽如圓嶠六鰲移<lb/>
直應待得澄如練㑹有安流往濟時<lb/>
　齊唐字祖之㑹稽人天聖中進士嘗試制科從范文<lb/>
　正公辟杭州料院仕至曹郎有少㣲集此詩凡觀潮<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-13b"/>
　之作皆在其下<lb/>
　　　漢陽晚泊　　　　　　　　　楊徽之<lb/>
傍橋吟望漢陽城山遍樓臺徹上層犬吠竹籬沽酒客<lb/>
鶴随苔岸洗衣僧踈鐘未徹聞寒漏斜月初沈見逺燈<lb/>
夜靜鄰船問行計曉㠶相與向巴陵<lb/>
　楊徽之字仲猷建州浦城人南唐時間道至開封中<lb/>
　進士第太宗索詩百篇進御以十聨冩御屏為禮侍<lb/>
　天府判官侍讀卒年八十<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-14a"/>
　　　淮水暴漲舟中有作　　　　　劉　筠<lb/>
行行極目天無柱𣺌𣺌横流眼有花客子方思舟下碇<lb/>
陰虬自喜海為家村遥樹列秦川薺岸濶牛分觸氏蝸<lb/>
鳶嘯風髙良可畏此情難諭坎中蛙<lb/>
　中山劉子儀首變詩格為崑體者五六真李義山規<lb/>
　格竒壯<lb/>
　　　東溪　　　　　　　　　　　梅堯臣<lb/>
行到東溪㸔水時坐臨孤嶼發船遲野鳬眠岸有閒意<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-14b"/>
老樹著花無醜枝短短蒲茸齊似剪平平沙石淨於篩<lb/>
情雖不厭住不得薄暮歸來車馬疲<lb/>
　三四為當世名句衆所膾炙<lb/>
　　　江行野宿寄大光　　　　　　陳與義<lb/>
檣烏送我入蠻鄉天地無情白髪長萬里囘頭㸔北斗<lb/>
三更不寐聽鳴榔平生正出元子下此去還經思曠傍<lb/>
投老相逢難衮衮共恢詩律撼瀟湘<lb/>
　　　宿千嵗菴聽泉　　　　　　　劉克莊<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-15a"/>
因愛菴前一脉泉襆衾來此借房眠驟聞將謂溪當户<lb/>
久聽翻疑屋似船變作怒聲猶壯偉滴成細㸃更清圓<lb/>
君㸔昔日蘭亭帖亦把湍流替管絃<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0074_WYG_034-15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　瀛奎律髓巻三十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>