<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>舊五代史卷十</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　舊五代史卷十<lb/>
　　宋門下侍郎參知政事監修國史薛居正等撰<lb/>
　梁書第十<lb/>
　　末帝紀下<lb/>
貞明六年春正月戊子以曹州刺史朱漢賔為安州宣<lb/>
威軍節度使以許州匡國軍節度觀察畱後充散指揮<lb/>
都軍使檢校太傅王彦章為匡國軍節度使進封開國<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-1b"/>
侯軍職如故二月癸丑宣州節度使錢傳璟起復依前<lb/>
檢校太傅同平章事宣州節度使以其丁内艱故也三<lb/>
月丁亥以前申州刺史張紹珪為大理卿夏四月丁亥<lb/>
制曰王者愛育萬方慈養百姓恨不驅之仁壽撫以淳<lb/>
和而炎黄有戰伐之師堯舜有干戈之用諒不獲已其<lb/>
猶病諸然則去害除妖興兵動衆殺黑龍而濟中土刑<lb/>
白馬而誓諸侯終能永逸暫勞以至同文同軌古今無<lb/>
異方册具存朕以眇末之身託億兆之上四海未乂八<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-2a"/>
年於茲業業兢兢日愼一日雖踰山越海肅慎方來而<lb/>
召雨徴風蚩尤尚在顧兹殘孽勞我大邦將士乆於戰<lb/>
征黎庶疲於力役木牛暫息則師人有乏㸑之憂流馬<lb/>
盡行則丁壯有無聊之苦況青春告謝朱夏已臨妨我<lb/>
農時迫我戎事永言大計思致小康宜覃在宥之恩稍<lb/>
示殷憂之㫖用兵之地賦役實煩不有蠲除何使存濟<lb/>
除兩京已放免外應宋毫潁鄆齊魏滑鄭濮沂密青登<lb/>
萊淄陳許均房襄鄧沁隨陜華雍晉綘懷汝商等三十<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-2b"/>
二州應欠貞明四年終已前夏秋兩稅并鄆齊滑濮襄<lb/>
晉輝等七州兼欠貞明四年已前營田課利物色等並<lb/>
委租庸使逐州據其名額數目矜放所在官吏不得淹<lb/>
停制命徴督下民致恩澤不及於鄉閭租稅虚捐於賑<lb/>
籍其有私放遠年債負生利過倍自違格條所在州縣<lb/>
不在更與徴理之限兗州城内自張守進違背朝廷結<lb/>
連蕃冦乆勞攻討頗困生靈言念傷殘尋加給復應天<lb/>
下見禁罪人如犯大辟合抵極刑者宜示好生特令減<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-3a"/>
死除準格律常赦不原外徒流已下遞減一等除降官<lb/>
未經量移者與量移已量移者便與復資云庚子宗正<lb/>
卿朱守素上言請依前朝置匭院令諫議大夫專判從<lb/>
之乃以右諫議大夫鄭韜光充知匭使乙已以右僕射<lb/>
兼門下侍郎同平章事監修國史判度支開國公敬翔<lb/>
為𢎞文館大學士延資庫使諸道鹽鐵轉運等使餘如<lb/>
故以中書侍郎兼刑部尚書平章事集賢殿大學士判<lb/>
户部事鄭珏為監修國史判度支以中書侍郎平章事<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-3b"/>
蕭頃為集賢殿大學士判户部事以尚書左丞李琪為<lb/>
中書侍郎平章事丙午吏部侍郎趙光𦙍為尚書左丞<lb/>
已酉以河中䕶國軍節度副大使知節度事制置度支<lb/>
解縣池埸等使開府儀同三司守太保兼中書令冀王<lb/>
友謙依前守太保兼中書令兼同州節度使餘如故癸<lb/>
丑鄜延節度使兼西面招討接應等使檢校太保兼中<lb/>
書令渤海郡王高萬興進封延安王賜號匡時定節功<lb/>
臣前衡州長史劉隲進所撰地理手鏡十巻已未以租<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-4a"/>
庸判官尚書工部郎中張銳為户部郎中充崇政院學<lb/>
士辛酉以前吏部侍郎盧協為禮部侍郎五月乙丑故<lb/>
左衛上將軍齊奉國贈太傅詔曰應文武朝官或有替<lb/>
罷多年漂流在外者宜令中書門下量才除授勿使栖<lb/>
遲或有進士䇿名累年未釋褐者與初任一官已釋褐<lb/>
者依前資叙用乙酉昇宋州為大都督府其餘廢大都<lb/>
督府額六月遣兗州節度使劉鄩華州節度使尹皓崇<lb/>
州節度使温昭圖莊宅使叚凝領軍攻同州先是河中<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-4b"/>
朱友謙襲䧟同州節度使程全暉單騎奔京師友謙以<lb/>
其子令徳為同州畱後表求節旄不允既而帝慮友謙<lb/>
怨望遂命兼鎮同州制命將下而友謙已叛遣使求援<lb/>
於晉故命將討之九月庚寅以供奉官郎公遠充契丹<lb/>
歡好使晉王遣都將李嗣昭李存審王建及率師來援<lb/>
同州戰於城下我師敗績諸將以餘衆退保華州羅文<lb/>
寨冬十月陳州妖賊母乙董乙伏誅陳州里俗之人喜<lb/>
習左道依浮屠氏之教自立一宗號曰上乘不食葷茹<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-5a"/>
誘化庸民揉雜淫穢宵聚晝散州縣因循遂致滋蔓時<lb/>
刺史惠王友能恃戚藩之寵動多不法故姧慝之徒望<lb/>
風影附毋乙數軰漸及千人攻掠鄉社長吏不能詰是<lb/>
嵗秋其衆益盛南通淮夷朝廷累發州兵討捕反為賊<lb/>
所敗陳潁蔡三州大被其毒羣賊乃立母乙為天子其<lb/>
餘豪首各有樹置至是發禁軍及數郡兵合勢追擊賊<lb/>
潰生擒母乙等首領八十餘人械送闕下並斬於都市<lb/>
龍徳元年春正月癸已詔諸道入奏判官宜令御史臺<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-5b"/>
㸃檢合從正衙退後便於中書門下公叅辭謝如有違<lb/>
越具名銜聞奏應面賜章服仍令閤門使取本官狀申<lb/>
中書門下受勑牒後方可結入新銜甲辰以河東道行<lb/>
營西面應接使前静勝軍節度崇裕等州觀察處置等<lb/>
使特進檢校太尉同平章事温昭圖為匡國軍節度陳<lb/>
許蔡等州觀察處置等使以北面行營副招討使匡國<lb/>
軍節度陳許蔡等州觀察處置等使光禄大夫檢校太<lb/>
傅王彦章為宣義軍節度副大使知節度事鄭滑濮等<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-6a"/>
州觀察處置等使依前北面副招討使二月已未以權<lb/>
知静勝軍節度觀察畱後前汝州防禦使華温琪為静<lb/>
勝軍節度觀察畱後依前檢校太傅丙寅以荆南節度使檢校太<lb/>
師兼中書令渤海郡王高季昌為守中書令依前荆南<lb/>
節度使庚午以晉州建寧軍節度觀察畱後劉玘為晉<lb/>
州節度使檢校太保壬申史館上言伏見北齊文士魏<lb/>
收著後魏書於時自魏太武之初至於北齊書不獲就<lb/>
乃大徴百官家傳刋總斟酌隨條甄舉搜訪遺亡數年<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-6b"/>
之間勒為一代典籍編在北史固非虚言臣今請明下<lb/>
制勑内外百官及前資士子帝戚勲家並各納家傳具<lb/>
述父祖事行源流及才術徳業灼然可考者並纂述送<lb/>
史館如記得前朝㑹昌已後公私亦任抄録送官皆須<lb/>
直書不用文藻兼以兵火之後簡牘罕存應内外臣寮<lb/>
曾有奏行公事關渉制置或討論沿革或章疏文詞有<lb/>
可採者並許編録送納候史館修撰之日考其所上公<lb/>
事與中書門下文案事相符會或格言正辭詢訪不謬<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-7a"/>
者並與編載所冀忠臣名士共流家國之耿光孝子順<lb/>
孫獲記祖先之丕烈而且周徳見乎殷紀舜典存乎禹<lb/>
功非唯十世可知庶成一朝大典臣叨庸委任獲領監<lb/>
修將贖素飡輒干𤣥覽詔從之鹽鐵轉運使敬翔奏請<lb/>
於雍州河陽徐州三處重置埸院稅茶從之已卯禮部<lb/>
尚書充西都副畱守兼判尚書省事崔沂奏西京都省<lb/>
凡有公事奏聞常須借印施行伏請鑄尚書省分司印<lb/>
一面從之是月鎮州大將王徳明殺其帥王鎔自稱畱<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-7b"/>
後遣使來求援宰臣敬翔請許之租庸使趙巖等以為<lb/>
不可乃止三月丁亥朔祠部員外郎李樞上言請禁天<lb/>
下私度僧尼及不許妄求師號紫衣如願出家受戒者<lb/>
皆須赴闕比試藝業施行願歸俗者一聽自便詔曰兩<lb/>
都左右街賜紫衣及師號僧委功徳使具名聞奏今後<lb/>
有闕方得奏薦仍須道行精至夏臘高深方得補填毎<lb/>
遇明聖節兩街各許官壇度七人諸道如要度僧亦仰<lb/>
就京官壇仍令祠部給牒今後只兩街置僧録道録僧<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-8a"/>
正並廢已丑以前兵部郎中杜光乂為左諫議大夫致<lb/>
仕壬寅改襄州鄢縣為沿夏縣亳州焦夷縣為夷父縣<lb/>
密州漢諸縣為膠源縣從中書舍人馬縞請也夏四月<lb/>
陳州刺史惠王友能反舉兵向闕帝命將出師逆擊敗<lb/>
之友能走保陳州詔張漢傑率兵進討勑開封府太康<lb/>
襄邑雍丘三縣遭陳州賊軍奔衝其夏稅只據見苖輸<lb/>
納五月丙戌朔制曰朕聞惟辟動天惟聖時憲故君為<lb/>
善則降之以福為不善則降之以災朕以眇末之身託<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-8b"/>
於王公之上不能荷先帝艱難之運所以致蒼生塗炭<lb/>
之危兵革薦興災害仍集内省厥咎蓋由朕躬故北有<lb/>
犬戎猾夏之師西有蒲同亂常之旅連年戰伐積嵗轉<lb/>
輸䖍劉我士民侵據我郡邑師無宿飽之饋家無擔石<lb/>
之儲而又水潦為災蟲蝗作殄戒譴作於上怨咨聞於<lb/>
下而況骨肉之内竊弄干戈畿甸之中輒為陵暴但責<lb/>
躬而罪已敢怨天以尤人蓋朕無徳以事上𤣥無功以<lb/>
及兆庶不便於時者未能去有益於民者未能行處事<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-9a"/>
昧於酌中發令乖於至當招致災患引翼禍殃罪在朕<lb/>
躬不能自赦夙夜是懼寢食靡寧將勵已以息災爰布<lb/>
澤而從欲今以薰風方扇旭日初昇朔既視於正陽歴<lb/>
宜更於嘉號庶惟新之令敷華夏以同歡期克念之心<lb/>
與皇王而合道其貞明七年宜改為龍徳元年應天下<lb/>
見禁罪人除大辟罪外遞減一等徳音到後三日内疏<lb/>
理訖奏應欠貞明三年四年諸色殘欠五年六年夏稅<lb/>
殘稅並放侍衛親軍及諸道行營將士等第頒賜優當<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-9b"/>
已從别勑處分左降官與量移已經量移者與復資長<lb/>
流人各移近地已經移者許歸鄉里前資朝官寄寓遠<lb/>
方仰長吏津置赴闕内外文武常㕘官節度使畱後刺<lb/>
史父母亡殁者並與封贈公私債負納利及一倍已上<lb/>
者不得利上生利先經陣殁將校各與追贈云以宣和<lb/>
庫使守右領衛將軍李嚴權知兗州軍州事丁亥詔曰<lb/>
郊禋大禮舊有渥恩御殿改元比無賞給今則不循舊<lb/>
例别示特恩其行營將士賞賚已給付本家宜令招討<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-10a"/>
使霍彥威副招討使王彥章陳州行營都指揮張漢傑<lb/>
曉示諸軍知委是月兗州節度使充河東道行營都招<lb/>
討使劉鄩卒六月已亥以都㸃檢諸司法物使檢校司<lb/>
徒行左驍衛大將軍李肅為右威衛上將軍秋七月陳<lb/>
州朱友能降庚子詔曰朕君臨四海子育兆民唯持不<lb/>
黨之心庶叶無私之運其有齒予戚屬雖深敦叙之情<lb/>
干我國經難固含𢎞之㫖須遵常憲以示至公特進檢<lb/>
校太傅使持節陳州刺史兼御史大夫上柱國食邑三<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-10b"/>
千户惠王友能列爵為王頒條治郡受元戎之寄任處<lb/>
千里之封疆就進官資已登崇貴時加錫賚以表優隆<lb/>
宜切知恩合思盡節撫俗當申於仁政佐時期効於忠<lb/>
規而狎彼小人納其邪說忽稱兵而向闕敢越境以殘<lb/>
民侵犯郊畿驚撓輦轂遠邇咸嫉謀畫交陳及興問罪<lb/>
之師旋驗知非之狀瀝懇繼陳於章表東身願赴於闕<lb/>
庭備述艱危覬加寛恕朕得不自為屈已姑務安仁特<lb/>
施貸法之恩蓋舉議親之律詢於事體抑有朝章止行<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-11a"/>
退責之文用塞衆多之論可降封房陵侯於戯君臣之<lb/>
體彼有不恭伯仲之恩予垂立愛顧兹輕典豈稱羣情<lb/>
凡在臣寮當體朕意甲辰制以特進檢校太傅衡王友<lb/>
諒可封嗣廣王冬十月北面招討使戴思遠攻徳勝寨<lb/>
之北城晉人來援思遠敗於戚城<lb/>
龍徳二年春正月戴思遠率師襲魏州時晉王方攻鎭<lb/>
州故思遠乘虚以襲之陷成安思遠遂急攻徳勝北城<lb/>
晉將李存審極力拒守二月晉王以兵至思遠收軍而<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-11b"/>
退復保楊村八月段凝張朗攻衛州下之獲刺史李存<lb/>
儒以獻戴思遠又下淇門共城新鄉等三縣自是澶州<lb/>
之西相州之南皆為梁有晉人失軍儲三分之一焉<lb/>
龍徳三年春三月晉潞州節度畱後李繼韜遣使以城<lb/>
歸順先是繼韜父嗣昭為潞州節度使戰殁於鎭州城<lb/>
下晉王欲以嗣昭長子繼儔襲父位繼韜在潞州即執<lb/>
繼儔囚之遣使來送欵仍以二㓜子為質澤州刺史裴<lb/>
約不從繼韜之謀帝命董璋為澤州刺史令將兵攻之<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-12a"/>
夏四月己巳晉王即唐帝位於魏州改天祐二十年為<lb/>
同光元年閠月壬寅唐軍襲鄆州陷之廵檢使陳州刺<lb/>
史劉遂嚴本都指揮使燕顒奔歸京師皆斬于都市五<lb/>
月以滑州節度使王彥章為北面行營招討使辛酉<lb/>
王彦章率舟師自楊村寨浮河而下斷徳勝之浮梁攻<lb/>
南城下之殺數十人唐帝棄徳勝之北城併軍保楊劉<lb/>
已已王彦章段凝圍楊劉城六月乙亥唐帝引軍援楊<lb/>
劉潛軍至博州築壘於河東岸戊子王彦章杜晏球率<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-12b"/>
兵急攻博州之新壘不克遂退保於鄒口秋七月丁未<lb/>
唐帝引軍㳂河而南王彦章棄鄒口復至楊劉已未自<lb/>
楊劉抜營退保楊村寨八月以段凝代王彦章為北面<lb/>
行營招討使戊子段凝營於王村引軍自高陵渡河復<lb/>
臨河而還董璋攻澤州下之庚寅唐帝軍於胡城先鋒<lb/>
將康延孝率百騎奔於唐盡洩其軍機命滑州節度使<lb/>
王彦章率兵屯守鄆之東境九月戊辰彦章以衆渡汶<lb/>
與唐軍遇於遞防鎭彦章不利退保中都冬十月辛未<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-13a"/>
朔日有食之甲戌唐帝引師襲中都王彦章兵潰於是<lb/>
彦章與監軍張漢傑及趙廷隱劉嗣彬李知節康文通<lb/>
王山興等皆為唐人所獲翼日彦章死于任城帝聞中<lb/>
都之敗唐軍長驅將至遣張漢倫馳驛召段凝於河上<lb/>
漢倫墜馬傷足復限水潦不能進時禁軍尚有四千人<lb/>
朱珪請以拒唐軍帝不從登建國門召開封尹王瓚謂<lb/>
之曰段凝未至社稷繫卿方畧瓚即驅軍民登城為備<lb/>
或勸帝西奔洛陽趙巖曰勢已如是一下此楼誰心可<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-13b"/>
保乃止俄報曰晉軍過曹州矣帝置傳國寳於卧内俄<lb/>
失其所在已為左右所竊迎唐帝矣帝召控鶴都將皇<lb/>
甫麟謂之曰吾與晉人世讎不可俟彼刀鋸卿可盡我<lb/>
命無令落讎人之手麟不忍帝曰卿不忍將賣我耶麟<lb/>
舉刀將自剄帝持之因相對大慟戊寅夕麟進刃於建<lb/>
國樓之廊下帝崩<hi>五代會要末帝年三十六</hi>麟即時自剄遲明唐軍<lb/>
攻封丘門王瓚迎降唐帝入宫妃郭氏號泣迎拜初許<lb/>
州獻緑毛龜宫中造室以蓄之命曰龜堂帝嘗市珠於<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-14a"/>
市既而曰珠數足矣衆皆以為不祥之言帝末年改名<lb/>
瑱字一十一十月一八日<hi>案此句疑有脫衍蓋當時傳會者析王字為一十一析真</hi>
<hi>字為十月一八也册府元龜作或解云瑱字一十一十月一八知此句日字因下文有日字而衍今姑仍其舊</hi>
果以一十一年至十月九日亡唐帝初入東京聞帝殂<lb/>
憮然歎曰敵惠敵怨不在後嗣朕與梁主十年對壘恨<lb/>
不生見其面尋詔河南尹張全義收葬之其首藏于太<lb/>
社晉天福二年五月詔太社先藏唐朝罪人首級許親<lb/>
屬及舊寮收葬時右衛上將軍婁繼英請之會繼英得<lb/>
<pb n="KR2a0029_WYG_021-14b"/>
罪乃詔左衛上將軍安崇阮收葬焉<lb/>
史臣曰末帝仁而無武明不照姦上無積徳之基可尋<lb/>
下有弄權之臣為輔卒使勁敵奄至大運俄終雖天命<lb/>
之有歸亦人謀之所誤也惜哉<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　舊五代史巻十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>