<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>宋書卷七十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　宋書卷七十一<lb/>
　　梁　　　　沈　　　　　約　　　　撰<lb/>
　列傳第三十一<lb/>
　　徐湛之　江湛　王僧綽<lb/>
徐湛之字孝源東海郯人司徒羡之兄孫吳郡太守佩<lb/>
之弟子也祖欽之祕書監父逹之尚高祖長女㑹稽公<lb/>
主為振威将軍彭城沛二郡太守高祖諸子竝幼以逹<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-1b"/>
之姻戚将大任之欲先令立功及討司馬休之使統軍<lb/>
為前鋒配以精兵利器事尅當即授荆州休之遣魯宗<lb/>
之子軌擊破之扵陣見害追贈中書侍郎湛之幼孤為<lb/>
高祖所愛常與江夏王義恭寝食不離於側永初三年<lb/>
詔曰永興公主一門嫡長早罹辛苦外孫湛之特所鍾<lb/>
愛且致節之𦙍情實兼常可封枝江縣侯食邑五百户<lb/>
年數歳與弟淳之共車行牛奔車壊左右馳來赴之湛<lb/>
之先令取弟衆咸嘆其幼而有識及長頗渉大義善自<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-2a"/>
位待事祖母及母竝以孝謹聞元嘉二年除著作佐郎<lb/>
員外散騎侍郎竝不就六年東宫始建起家補太子洗<lb/>
馬轉國子博士遷奮威将軍南彭城沛二郡太守徙黄<lb/>
門侍郎祖母年老辭以朝直不拜復授二郡加輔國将<lb/>
軍遷祕書監領右軍将軍轉侍中加驍騎将軍復為祕<lb/>
書監加散騎常侍驍騎如故㑹稽公主身居長嫡為太<lb/>
祖所禮家事大小必咨而後行西征謝晦使公主留止<lb/>
臺内總攝六宫忽有不得意輙號哭上甚憚之初高祖<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-2b"/>
㣲時貧陋過甚嘗自新洲伐荻有納布衫襖等衣皆敬<lb/>
皇后手自作高祖既貴以此衣付公主曰後世若有驕<lb/>
奢不節者可以此衣示之湛之為大将軍彭城王義宣<lb/>
所愛與劉湛等頗相附協及劉湛得罪事連湛之太祖<lb/>
大怒将致大辟湛之憂懼無計以告公主公主即日入<lb/>
宮既見太祖因號哭下牀不復施臣妾之禮以錦嚢盛<lb/>
高祖納衣擲地以示上曰汝家本貧賤此是我母為汝<lb/>
父作此納衣今日有一頓飽食便欲殘害我兒子上亦<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-3a"/>
號哭湛之由此得全也遷中護軍未拜又遷太子詹事<lb/>
尋加侍中湛之善於尺牘音辭流暢貴戚豪家産業甚<lb/>
厚室宇園池貴遊莫及伎樂之妙冠絶一時門生十餘<lb/>
人皆三吳富人之子姿質端妍衣服鮮麗每出入行遊<lb/>
塗巷盈滿泥雨日悉以後車載之太祖嫌其侈縱每以<lb/>
為言時安成公何朂旡忌之子也臨汝公孟靈休昶之<lb/>
子也竝各奢豪與湛之共以肴膳器服車馬相尚京邑<lb/>
為之語曰安成食臨汝飾湛之二事之羙兼於何孟朂<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-3b"/>
官至侍中追謚荒公靈休善彈棋官至祕書監湛之遷<lb/>
冠軍将軍丹陽尹進號征虜将軍加散騎常侍以公主<lb/>
憂不拜過𦵏復授前職湛之表啓固辭又詣廷尉受罪<lb/>
上詔獄官勿得受然後就命固辭常侍許之二十二年<lb/>
范曄等謀逆湛之始與之同後發其事所陳多不盡為<lb/>
曄等款辭所連乃詣廷尉歸罪上慰遣令還郡湛之上<lb/>
表曰賊臣范曄孔熙先等連結謀逆法静尼宣分往還<lb/>
與大将軍臣義康共相脣齒備於鞠對伏尋仲承祖始<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-4a"/>
逹熙先等意便極言姦状而臣兒女近情不識大體上<lb/>
聞之初不務指斥紙翰所載尤復漫略者實以凶計既<lb/>
表逆事歸露又仰緣聖慈不欲窮盡故言勢依違未敢<lb/>
縷陳情㫖無隠已昭天鑒及羣凶收禽各有所列曄等<lb/>
口辭多見誣謗承祖醜言紛紜特甚乃云臣與義康宿<lb/>
有密契在省之言期以為定潛通姦意報示天文末云<lb/>
熙先縣指必同以誑於曄或以智勇見稱或以愚懦為<lb/>
目既美其信懐可覆復駭其動止必啟凡諸詭妄還自<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-4b"/>
違伐多舉事端不䆒源統齎傳之信無有主名所徴之<lb/>
人又已死沒首尾乖互自為矛楯即臣誘引之辭以為<lb/>
始謀之證銜臣糾告竝見怨咎縱肆狂言必見禍䧟伏<lb/>
自探省亦復有由昔義康南出之始敕臣入相伴慰晨<lb/>
夕覲對經踰旬日逆圖成謀雖無顯然懟容異意頗形<lb/>
言㫖遺臣利刃期以際㑹臣苦相諌譬深加拒塞以為<lb/>
怨憤所至不足為慮便以關啟懼成虚妄思量反覆實<lb/>
經愚心非為納受曲相蔽匿又令申情范曄釋中間之<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-5a"/>
憾致懐蕭思話恨㛰意未申謂此僥幸亦不宣逹陛下<lb/>
敦惜天倫彰於四海藩禁優簡親理咸通又昔蒙眷顧<lb/>
不容自絶音翰信命時相徃來或言少意多㫖深文淺<lb/>
辭色之間往往難測臣每懼異聞皆略而不荅惟心無<lb/>
邪悖故不稍以自嫌慺慺丹實具如此啟至扵法静所<lb/>
傳及熙先等謀知實不早見闗之日便即以聞雖晨光<lb/>
幽燭曲昭窮欵裁以正義無所逃刑束骸北闕請罪司<lb/>
寇乾施含宥未加治考中㫖頻降制使還往仰荷恩私<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-5b"/>
哀惶失守臣殃積罪深丁罹酷罰乆應屏棄永謝人理<lb/>
況奸謀所染忠孝頓闕智防愚淺闇於禍萌士類未明<lb/>
其心羣庶謂之同惡朝野側目衆議沸騰専信讐隙之<lb/>
辭不復稍相申體臣雖駑下情非木石豈不知醜㸃難<lb/>
嬰伏劒為易而靦然視息忍此餘生實非茍吝㣲命假<lb/>
延漏刻誠以負戾灰滅貽惡方來貪及視息少自披訴<lb/>
冀幽誠丹欵儻或昭然雖復身膏草土九泉無恨顯居<lb/>
官次垢穢朝班厚顔何地可以自處乞䝉隳放伏待鈇<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-6a"/>
鑕上優詔不許二十四年服闋轉中書令領太子詹事<lb/>
出為前軍将軍南兗州刺史善於為政威惠並行廣陵<lb/>
城舊有高樓湛之更加修整南望鍾山城北有陂澤水<lb/>
物豐盛湛之更起風亭月觀吹臺琴室果竹繁茂花藥<lb/>
成行招集文士盡游玩之適一時之盛也時有沙門釋<lb/>
惠休善屬文辭采綺豔湛之與之甚厚世祖命使還俗<lb/>
本姓湯位至揚州從事史二十六年復入為丹陽尹領<lb/>
太子詹事将軍如故二十七年索虜至𤓰歩湛之領兵<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-6b"/>
置佐與皇太子分守石頭二十八年春魯爽兄弟率部<lb/>
曲歸順爽等魯軌子也湛之以為廟笇逺圖特所奨納<lb/>
不敢茍申私怨乞屏居田里不許轉尚書僕射領護軍<lb/>
将軍時尚書令何尚之以湛之國戚任遇隆重欲以朝<lb/>
政推之凡諸辭訴一不料省湛之亦以職官記及令文<lb/>
尚書令敷奏出内事無不總令缺則僕射總任又以事<lb/>
歸尚之互相推委御史中丞袁淑並奏免官詔曰令僕<lb/>
治務所寄不共求體當而互相推委糾之是也然故事<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-7a"/>
殘舛所以致茲疑執特無所問時詳正之乃使湛之與<lb/>
尚之並受辭訴尚之雖為令而朝事悉歸湛之初劉湛<lb/>
伏誅殷景仁卒太祖委任沈演之庾炳之范曄等後又<lb/>
有江湛何瑀之曄誅炳之免演之瑀之並卒至是江湛<lb/>
為吏部尚書與湛之並居權要世謂之江徐焉上每有<lb/>
疾湛之輙入侍醫藥二凶巫蠱事發上欲廢劭賜濬死<lb/>
而世祖不見寵故累出外蕃不得停京輦南平王鑠建<lb/>
平王宏並為上所愛而鑠妃即湛妺勸上立之元嘉末<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-7b"/>
徴鑠自夀陽入朝既至又失㫖欲立宏嫌其非次是以<lb/>
議乆不決與湛之屏人共言論或連日累夕每夜常使<lb/>
湛之自秉燭繞壁檢行慮有竊聽者劭入弑之旦其夕<lb/>
上與湛之屏人語至曉猶未滅燭湛之驚起趣北戸未<lb/>
及開見害時年四十四世祖即位追贈司空加散騎常<lb/>
侍本官如故謚曰忠烈公又詔曰徐湛之江湛王僧綽<lb/>
門戸荼酷遺孤流寓言念既往感痛兼深可令歸居本<lb/>
宅厚加恤賜於是三家長給廪三子聿之謙之為元凶<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-8a"/>
所殺恒之嗣侯尚太祖第十五女南陽公主蚤卒無子<lb/>
聿之子孝嗣紹封齊受禪國除<lb/>
江湛字徽淵濟陽考城人湘州刺史夷子也居喪以孝<lb/>
聞愛好文義喜彈棊皷琴兼明算術初為著作佐郎遷<lb/>
彭城王義康司徒行參軍南譙王義宣左軍功曹復為<lb/>
義康司徒主簿太子中舍人司空檀道濟為子求湛妹<lb/>
婚不許義康有命又不從時人重其立志義康欲引與<lb/>
日夕湛固求外出乃以為武陵内史還為司徒從事中<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-8b"/>
郎遷太子中庶子尚書吏部郎隨王誕為北中郎将南<lb/>
徐州刺史以湛為長史南東海太守政事委之元嘉二<lb/>
十五年徴為侍中任以機密領本州大中正遷左衛将<lb/>
軍時改選學職以太尉江夏王義恭領國子祭酒湛及<lb/>
侍中何攸之領博士二十七年轉吏部尚書家甚貧約<lb/>
不營財利餉饋盈門一無所受無兼衣餘食甞為上所<lb/>
召值澣衣稱疾經日衣成然後赴牛餓馭人求草湛良<lb/>
久曰可與飲在選職頗有刻覈之譏而公平無私不受<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-9a"/>
請謁論者以此稱焉上大舉北伐舉朝為不可唯湛賛<lb/>
成之索虜至𤓰歩領軍将軍劉遵考率軍出江上以<lb/>
湛兼領軍軍事處分一以委焉虜遣使求婚上召太子<lb/>
劭以下集議衆並謂宜許湛曰戎狄無信許之無益劭<lb/>
怒謂湛曰今三王在阨詎宜茍執異議聲色甚厲坐散<lb/>
俱出劭使班劒及左右推之殆将側倒劭又謂上曰北<lb/>
伐敗辱數州淪破獨有斬江湛可以謝天下上曰北伐<lb/>
自我意江湛但不異耳劭後燕集未嘗命湛常謂上曰<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-9b"/>
江湛侫人不宜親也上乃為劭長子偉之娉湛第三女<lb/>
欲以和之上将廢劭使湛具詔草劭之入弑也湛直上<lb/>
省聞呌譟之聲乃匿傍小屋中劭遣收之舍吏紿云不<lb/>
在此兵士即殺舍吏乃得湛湛據窻受害意色不撓時<lb/>
年四十六湛五子恁恕憼愻法夀皆見殺初湛家數見<lb/>
怪異未敗少日所眠牀忽有數升血世祖即位追贈左<lb/>
光禄大夫開府儀同三司加散騎常侍本官如故謚曰<lb/>
忠簡公長子恁尚太祖第九女淮陽長公主為著作佐<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-10a"/>
郎<lb/>
王僧綽琅邪臨沂人左光禄大夫曇首子也幼有大成<lb/>
之度弱年衆以國器許之好學有理思練悉朝典年十<lb/>
三太祖引見下拜便流涕哽咽上亦悲不自勝襲封豫<lb/>
章縣侯尚太祖長女東陽獻公主初為江夏王義恭司<lb/>
徒參軍轉始興王文學袐書丞司徒左長史太子中庶<lb/>
子元嘉二十六年徙尚書吏部郎參掌大選䆒識流品<lb/>
諳悉人物㧞才舉能咸得其分二十八年遷侍中任以<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-10b"/>
機密僧綽沈深有局度不以才能髙人先是父曇首與<lb/>
王華並為太祖所任華子嗣人才既劣位遇亦輕僧綽<lb/>
嘗謂中書侍郎蔡興宗曰弟名位應與新建齊超至今<lb/>
日盖由姻戚所致也新建者嗣之封也及為侍中時年<lb/>
二十九始興王濬嘗問其年僧綽自嫌蚤逹逡廵良久<lb/>
乃荅其謙虚自退若此元嘉末太祖頗以後事為念以<lb/>
其年少方欲大相付託朝政小大皆與參焉從兄徽清<lb/>
介士也懼其太盛勸令損抑僧綽乃求吳郡及廣州上<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-11a"/>
並不許㑹二凶巫蠱事泄上獨先召僧綽具言之及将<lb/>
廢立使尋求前朝舊典劭於東宫夜饗將士僧綽密以<lb/>
啓聞上又令撰漢魏以來廢諸王故事撰畢送與江湛<lb/>
徐湛之湛之欲立隨王誕江湛欲立南平王鑠太祖欲<lb/>
立建平王宏議久不決誕妃即湛之女鑠妃即湛妹太<lb/>
祖謂僧綽曰諸人各為身計便無與國家同憂者僧綽<lb/>
曰建立之事仰由聖懐臣謂唯宜速斷不可稽緩當斷<lb/>
不斷反受其亂願以義割恩略小不忍不爾便應坦懐<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-11b"/>
如初無煩疑論淮南云以石投水吳越之善沒取之事<lb/>
機雖密易致宣廣不可使難生慮表取笑千載上曰卿<lb/>
可謂能斷大事此事重不可不殷勤三思且庶人始亡<lb/>
人将謂我無復慈愛之道僧綽曰臣恐千載之後言陛<lb/>
下唯能裁弟不能裁兒上黙然江湛同侍坐出閤謂僧<lb/>
綽曰卿向言将不大傷切直僧綽曰弟亦恨君不直及<lb/>
劭弑逆江湛在尚書上省聞變歎曰不用僧綽言以至<lb/>
扵此劭既立轉為吏部尚書委以事任事在二凶傳頃<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-12a"/>
之劭料檢太祖巾箱及江湛家書䟽得僧綽所啓饗士<lb/>
并廢諸王事乃收害焉時年三十一因此陷北第諸王<lb/>
侯以為僧綽有異志并殺僧綽門客太學博士賈匪之<lb/>
奉朝請司馬文穎建平國常侍司馬仲秀等世祖即位<lb/>
追贈散騎常侍金紫光禄大夫謚曰愍侯初太社西空<lb/>
地一區吳時丁奉宅孫晧流徙其家江左初為周顗蘇<lb/>
峻宅其後為袁悅宅又為章武王司馬秀宅皆以凶終<lb/>
後給臧夀亦頗遇喪禍故世稱為凶地僧綽常以正逹<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-12b"/>
自居謂宅無吉凶請以為第始就造築未及居而敗子<lb/>
儉嗣昇明末為齊國尚書右僕射<lb/>
史臣曰甚矣宋氏之家難也讐釁所鍾親地兼極雖復<lb/>
傾天滅道迹非嫌路而災隙内兆邪蠱外興天性既離<lb/>
愛敬同盡探雀請熊非無前釁猜防之道有未足乎世<lb/>
祖弱年輕躁夙無朝寵累任邊外未甞居中當璧之重<lb/>
将由愛立臣主回疑事無蚤斷若使守器以長命不待<lb/>
賢則密禍自銷危機可免聖哲之訓豈欺我哉昔山濤<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-13a"/>
舉羊祜為太子太傅盖欲以後事委之而羊公短世僧<lb/>
綽綢繆主心將任以國重而宫車晏駕二臣並以道德<lb/>
謙沖名髙兩代胙未中年功謝成日惜矣哉<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-13b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　宋書卷七十一<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-14a"/>
　宋書卷七十一考證<lb/>
徐湛之傳父逹之尚高祖長女㑹稽公主○逹之胡藩<lb/>
　傳及南史諸傳並作逵之<lb/>
詔曰永興公主一門嫡長○<hi>臣承蒼</hi>按上文稱㑹稽公<lb/>
　主臧皇后傳及諸王傳皆稱㑹稽宣公主此詔獨稱<lb/>
　永興公主豈先封永興而後乃改封㑹稽歟<lb/>
及長頗渉大義善自位待○位待監本作特持今從南<lb/>
　史改正<lb/>
<pb n="KR2a0016_WYG_071-14b"/>
門生十餘人皆三吳富人之子○十南本作千<lb/>
王僧綽傳從兄徽清介士也○<hi>臣承蒼</hi>按僧綽伯父孺<lb/>
　之子名微與僧綽為從昆弟無名徽者微嘗舉吏部<lb/>
　郎不就卒贈秘書監有生自華宗身安隱素之詔此<lb/>
　云清介士當即其人徽字疑即微字之訛<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　宋書卷七十一考證<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>