<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
平定金川方略巻十一<lb/>
　　　八月甲申<lb/>
　上諭内閣曰紀山著革職發往軍營聴經略大學士<lb/>
　　訥親委用令其自備資糧効力贖罪四川廵撫印<lb/>
　　務着班第暫行署理<lb/>
　　　戊子訥親奏言<hi>臣</hi>前定計發兵攻取卡撒右山<lb/>
　　　梁之三層碉及小碉石卡次撲䨇碉再分昔嶺<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-1b"/>
　　　官兵合力取二道山梁原俟檄調補額川兵暨<lb/>
　　　由甲索撤來官兵到齊遣赴卡撒左山梁與右<lb/>
　　　山梁官兵對峙合圍以困賊人色底各寨詎自<lb/>
　　　本月初旬至今陰雨連綿竟無間斷迨至本月<lb/>
　　　二十一日天始晴霽随於二十二日𣲖兵前往<lb/>
　　　圍攻右梁䨇碉並三層戰碉賊人拒守甚堅我<lb/>
　　　兵奮勇撲攻將三層碉攻克在碉賊人多被石<lb/>
　　　壓傷斃其正地馬奈各路俱縁雨阻滯半月以<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-2a"/>
　　　來均無攻勦文報惟黨壩一路據岳鍾琪咨報<lb/>
　　　於閏七月初十日夜𣲖遣叅將烏徳納帶兵千<lb/>
　　　名由兩旁抄奪火燒梁賊卡之後撃死賊番約<lb/>
　　　十餘人縁賊卡後皆挖有濠塹悉下木籖鎗石<lb/>
　　　如雨兵難驟克暫且撤回陣亡漢兵一名土兵<lb/>
　　　八名十三日用新鑄銅砲撃死康八逹賊一名<lb/>
　　　木耳金岡水泉之旁有賊數十人潜行隐伏我<lb/>
　　　兵鎗斃一人餘賊奔退連日隂雨俟晴明即行<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-2b"/>
　　　進攻<hi>臣</hi>查各路雖值天雨未能前進直搗而賊<lb/>
　　　人則見我師環聚圍攻頗為惶懼伊等百姓咸<lb/>
　　　願歸正求生無奈家口為賊酋拘繋恐見誅戮<lb/>
　　　懇將土司頭人一併招安<hi>臣</hi>等随諭以百姓原<lb/>
　　　屬脅從投誠固自可准惟莎羅奔郎卡罪大惡<lb/>
　　　極必須親來乞命方可代為請<lb/>
　㫖随據有右山梁喇底寨番民二户棄産挈眷來投<lb/>
　　　並擒番婦二口來獻又有左山梁格拉布東寨<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-3a"/>
　　　番民五户挈眷來投並遺火焚碉燒斃不願歸<lb/>
　　　順之番數名官兵俱遥見火發當經<hi>臣</hi>等厚加<lb/>
　　　賞賚安挿並詢據該番民僉供該處並無存貯<lb/>
　　　食物之家其勢不過兩三月俱應饑餓是以人<lb/>
　　　情惶懼急欲投誠<hi>臣</hi>查前次籌辦攻勦之法現<lb/>
　　　已將右山梁三層碉克獲復即圍攻䨇碉諒亦<lb/>
　　　易克至川省補額兵丁及甲索撤赴卡撒之兵<lb/>
　　　數日内亦可到齊乘此晴明即當飭令前赴左<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-3b"/>
　　　山梁鼔勇攻撃合圍色底各寨俟有㨗音再為<lb/>
　　　馳報奏入<lb/>
　諭曰覽奏兵威似稍振而賊氣似稍挫矣機不可失<lb/>
　　勉力成功可也是日訥親又奏言攻克三層碉座<lb/>
　　　正在繕摺封奏據克碉將弁報碉底挖有地穴<lb/>
　　　尚藏頭人一名並賊番三十八名在内暗放鳥<lb/>
　　　鎗經該將弁多方計誘始得出碉現俱擒獲合<lb/>
　　　並陳明<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-4a"/>
　諭曰何以誘出並今作何處置何不詳奏是日訥親<lb/>
　　　張廣泗㑹奏言欽奉<lb/>
　諭㫖行軍之道最宜賞罰分明寛嚴並濟<hi>臣</hi>等惟有<lb/>
　　　時時恪守凛遵至奮勇兵丁必應熟籌奬賞以<lb/>
　　　示鼓勵查前月二十九日攻克右山梁水碉二<lb/>
　　　座在事弁兵有首先奮勇督率進碉者有争先<lb/>
　　　入内手刅賊人並割取首級者有挺身躍至碉<lb/>
　　　上者有争先撲入碉内身帶鎗傷者有見衆兵<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-4b"/>
　　　延緩㧞刀督催前進者有堵截應援奮力退賊<lb/>
　　　者俱係該統領將備目撃<hi>臣</hi>等因令查明逐一<lb/>
　　　分别從優賞賚或給銀牌或賞銀兩或與功牌<lb/>
　　　俟事竣議叙并飭各路鎮將凡遇攻撃賊碉有<lb/>
　　　奮勇兵丁均照此例一體辦理庶可杜冒濫之<lb/>
　　　弊而軍心亦咸悦服奏入<lb/>
　報聞是日訥親張廣泗又㑹奏言御史王顯緒所奏<lb/>
　　　以番攻番之法言之似易為功行之實難奏效<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-5a"/>
　　　金酋地險碉堅非獨官兵難以力克即土兵亦<lb/>
　　　莫能遽破伊等自相攻撃茍得一二小碉即行<lb/>
　　　踞守或遇難克之處則旋進旋退經年累世搆<lb/>
　　　釁無已今官兵進勦用張<lb/>
　天討勢在必克若止令土兵前驅其心渙散且土目<lb/>
　　　必思各取其地界相連零星易取之碉寨以圖<lb/>
　　　佔其土地而於𦂳要之隘口難攻之賊碉罕能<lb/>
　　　致死用命若如該御史所奏許各土司以金川<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-5b"/>
　　　之土地人民冀其合力攻取則是土司失之仍<lb/>
　　　屬土司得之亦非善䇿况大兵已集而又委土<lb/>
　　　兵一似重資其力是明謂我兵力不能取也不<lb/>
　　　惟示弱於逆酋抑且損威於番部<hi>臣</hi>訥親前涖<lb/>
　　　軍營聞小金川之兵攻克賊卡曾給以千金重<lb/>
　　　賞及用之昔嶺石城仍多退怯此又非重賞所<lb/>
　　　可收效者矣再四思維終無所益可不必行奏<lb/>
　　　入<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-6a"/>
　報聞<lb/>
　　　己丑訥親奏言<hi>臣</hi>查賊勢除拒守之外無力侵<lb/>
　　　犯彼知我兵不深入巢穴不止頗懐恐懼今調<lb/>
　　　遣至卡撒之各路官兵約於是月内全到計此<lb/>
　　　兵力似可前進倘能痛加懲創一次其人心必<lb/>
　　　至散亂因之相機辦理於秋間成功亦未可定<lb/>
　　　是役征勦日乆費用日繁倘今秋未能告成則<lb/>
　　　所費更重但事已如此中止為難惟有節省浮<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-6b"/>
　　　費厚蓄軍威及時盪滅庶帑項不致虚糜耳欽<lb/>
　　　奉<lb/>
　諭㫖凡事辦理須歸有益不可拘拘遵㫖令<hi>臣</hi>於此<lb/>
　　　等處時為留意<hi>臣</hi>前𣲖䕶軍統領烏爾登薩音<lb/>
　　　圖等進攻路徑未審兵未能進今已調囘卡撒<lb/>
　　　令伊等於征戰時同總兵副將擇嚴宻之地督<lb/>
　　　率侍衛拜唐阿及成都兵丁分起前進攻取是<lb/>
　　　以綠旗兵丁稍有退縮或稍能奮勉<hi>臣</hi>皆得其<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-7a"/>
　　　實情<hi>臣</hi>又於衆兵内擇其年富力强者選為驍<lb/>
　　　勇切加曉諭伊等如能於指示之處立有微功<lb/>
　　　即許以授官或倍加糧餉伊等近日頗能鼓舞<lb/>
　　　向前竟有以未得進戰而致憤懣者怠忽之習<lb/>
　　　稍改於舊至於攻取賊巢多在黑夜<hi>臣</hi>於昏暗<lb/>
　　　中望見官兵放鎗之火光惟令烏爾登等督戰<lb/>
　　　不敢自輕妄動<hi>臣</hi>又奉<lb/>
　諭㫖以張廣泗紀山等撤草坡一路臺夫改由章谷<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-7b"/>
　　　一路運米後又仍歸草坡一路運送以致多費<lb/>
　　　令<hi>臣</hi>分别伊等是非<hi>臣</hi>查張廣泗紀山雖屬不<lb/>
　　　和然於公事尚不敢僨草坡改運情由縁張廣<lb/>
　　　泗於夏日過班攔山身衣重裘尚覺寒冷謂冬<lb/>
　　　月運夫必不能堪即交道府等改於南路章谷<lb/>
　　　添買馬騾運米後因南路馬騾遇雪倒斃不能<lb/>
　　　挽運仍改歸草坡舊路並未與紀山商議辦理<lb/>
　　　合併陳明奏入<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-8a"/>
　報聞<lb/>
　　　庚寅四川提督岳鍾琪奏言黨壩一路為逆酋<lb/>
　　　門户地處萬山本屬扼要兼自上年用兵延今<lb/>
　　　歲餘致長賊智凡屬可通路徑悉深掘濠塹層<lb/>
　　　壘不一又修鎗孔砲眼潜伏其内碉卡在在備<lb/>
　　　禦嚴宻查黨壩東西横亘一嶺蜿蜒三十餘里<lb/>
　　　其間漢土官兵營盤二十五座放卡一百五處<lb/>
　　　中有木耳金岡左有陡物黨噶右有康八逹由<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-8b"/>
　　　黨壩山梁分脉並列三嶺迤邐而南皆屬賊番<lb/>
　　　戰碉要卡即今進攻之處也嶺北即係雜谷土<lb/>
　　　司倉旺所屬黨壩一帶凡我糧運道路山峯錯<lb/>
　　　雜無一非賊番出没之道在在需兵嚴守但黨<lb/>
　　　壩軍營漢土官兵名為一萬有竒除守營放卡<lb/>
　　　傷病以及分防糧臺塘站之外實止七千有餘<lb/>
　　　地廣兵單不敷分布且雜谷土兵去嵗原係挨<lb/>
　　　門撥𣲖並未挑選致多老弱充數每遇進攻或<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-9a"/>
　　　潜避林箐或臥伏波澗低凹之處堅不前進雖<lb/>
　　　善為駕馭化導或少悛改然土兵宜逺不宜近<lb/>
　　　可暫不可乆今雜稄等處土兵離家不遠不無<lb/>
　　　繫戀妻子之心况随征年餘人情疲猾積習難<lb/>
　　　除惟守營防卡尚可資其遣用其所𣲖松潘口<lb/>
　　　外之唐古忒土兵一千五百名平昔慣於馳馬<lb/>
　　　一旦至此髙峯峻嶺不能登山陟險即所執噐<lb/>
　　　械弓箭短小並無火噐更難適用至於漢兵素<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-9b"/>
　　　有不戰自潰之名業䝉<lb/>
　皇上洞鑒其怯懦<hi>臣</hi>抵營以來多方曉諭開導申明<lb/>
　　　賞罰近亦尚知用命伏思七千餘兵之内雜谷<lb/>
　　　土兵既積猾不力唐古忒土兵全無可用漢兵<lb/>
　　　應敵實不滿二千之數<hi>臣</hi>雖晝夜悉心籌畫百<lb/>
　　　方措置亦已攻奪水泉殺死賊衆我兵營卡挿<lb/>
　　　入賊地與之共險然總患力少兵單前攻後顧<lb/>
　　　且黨壩一嶺之兵以防各處賊番衝突兼䕶糧<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-10a"/>
　　　運並暗防敵兵從後抄襲甚闗𦂳要斷不能移<lb/>
　　　營䟎前業經咨明督臣張廣泗請增官兵三千<lb/>
　　　名以便進取督臣覆稱原𣲖續調各省官兵前<lb/>
　　　經分𣲖十路進攻撥遣已定現在無兵可撥至<lb/>
　　　於土兵怯懦之習在在皆然<hi>臣</hi>又以昔嶺卡撒<lb/>
　　　進攻中有刮耳崖阻隔即使果克刮耳崖尚距<lb/>
　　　勒歪賊巢百有餘里其間道路險阻自必躭延<lb/>
　　　時日未若將四路所撤之兵以正地之兵分歸<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-10b"/>
　　　昔嶺卡撒甲索之兵歸併黨壩首尾夾攻使逆<lb/>
　　　賊勒歪刮耳崖兩處要地俱不能守且黨壩至<lb/>
　　　勒歪不過五六十里只須康八逹一破便可直<lb/>
　　　抵喇嘛寺即已搗其巢穴較各路濟事更速咨<lb/>
　　　商督臣督臣又云不便更易竊思始而增兵撥<lb/>
　　　遣已定十路以黨壩美臥甲索乃當正地五路<lb/>
　　　攻勒歪賊巢以卡撒昔嶺納喇溝納貝山馬奈<lb/>
　　　五路進攻刮耳崖止留<hi>臣</hi>所領黨壩一路之兵<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-11a"/>
　　　單攻勒歪今又續調川兵二千亦歸卡撒<hi>臣</hi>不<lb/>
　　　知督臣是何意見不肯分兵給<hi>臣</hi>黨壩一路就<lb/>
　　　近直攻勒歪而反將各路之兵調歸卡撒昔嶺<lb/>
　　　以攻刮耳崖縱使得破刮耳崖倘莎羅奔逺颺<lb/>
　　　逃匿咎將誰委况督臣既知土兵怯懦理應據<lb/>
　　　實奏<lb/>
　聞增調漢兵裁减土兵以收實效督臣乂在營一年<lb/>
　　　之乆非初到未諳者比何故明知而緘黙不言<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-11b"/>
　　　<hi>臣</hi>所未解也竊思唐古忒土兵一千五百名實<lb/>
　　　屬虚糜帑項留營無益莫若遣發囘巢即以伊<lb/>
　　　等所遺之坐餉糧菜等項在軍前附近各處另<lb/>
　　　募新兵旋收旋用一加變通而糧不加增兵收<lb/>
　　　實效於軍務不無裨益奏入<lb/>
　諭曰此奏若令張廣泗知之汝等同辦事之人必有<lb/>
　　掣肘之虞有宻㫖令訥親速奪至張廣泗向在苗<lb/>
　　疆甚有經濟此番不知何故每致差謬訥親亦以<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-12a"/>
　　為言汝所奏頗合也是日岳鍾琪又奏言金酋莎<lb/>
　　　羅奔敢於狂逞不法者實縁瞻對之役辦理不<lb/>
　　　善所以遽生悖逆之心而又有助逆之綽斯甲<lb/>
　　　土司䇿丁秉朱從中挑釁以致肆行侵奪荷䝉<lb/>
　皇上軫念各土司番民受害不惜數百萬帑金出師<lb/>
　　　征討以靖蠻荒今官兵征勦一年有餘未能克<lb/>
　　　㨗雖云地險碉堅亦由𣲖調之漢土官兵未能<lb/>
　　　慎選於始以致遲誤<hi>臣</hi>查各路新舊土兵雖有<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-12b"/>
　　　二萬其間惟革什咱沃日兩處實與金川有讐<lb/>
　　　可以出力惜其兵少雜谷土兵雖多因該土司<lb/>
　　　待下刻薄人不用命而瓦寺木坪巴旺裏塘等<lb/>
　　　處土兵俱屬怯懦綽斯甲土兵不惟無用且更<lb/>
　　　須加之防範至小金川上兵尚屬勇往督臣張<lb/>
　　　廣泗乃令土司澤旺之弟土舍良爾吉領兵良<lb/>
　　　爾吉從前勾結莎羅奔襲取小金川生擒其兄<lb/>
　　　澤旺澤旺之妻阿扣乃莎羅奔之姪女素通良<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-13a"/>
　　　爾吉莎羅奔即以阿扣配良爾吉為夫婦并將<lb/>
　　　小金川土司印信交良爾吉掌管土民甚為不<lb/>
　　　服去嵗副將馬良柱領兵應援沃日良爾吉輙<lb/>
　　　敢率領小金川之衆助賊燒燬沃日各寨迎敵<lb/>
　　　官兵及官兵敗賊金酋逃遁囬巢良爾吉無所<lb/>
　　　倚藉始行就降張廣泗至小金川將土司印信<lb/>
　　　仍歸澤旺管理其時應將良爾吉阿扣並助惡<lb/>
　　　之頭人暨漢奸王秋等即行正法以絶内患督<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-13b"/>
　　　臣既不出此今進攻卡撒轉令良爾吉掌兵則<lb/>
　　　所領之兵俱懐疑懼不惟不肯用力且恐良爾<lb/>
　　　吉暗通金酋更生他變<hi>臣</hi>已將此情節密呈經<lb/>
　　　略商之督臣即行正法令澤旺管領土兵庶衆<lb/>
　　　疑盡釋可望専心用力矣至於川陜雲貴四省<lb/>
　　　漢兵前後𣲖調三萬二千餘名除各項事故外<lb/>
　　　實在兵二萬八千餘名土兵共一萬一千四百<lb/>
　　　餘名共漢土兵不下五萬足資戰守之用但土<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-14a"/>
　　　兵多屬無用<hi>臣</hi>已另摺陳明竊以為莫若再調<lb/>
　　　官兵一萬名將無用之土兵减撤一萬庶錢糧<lb/>
　　　不致加增而兵力更收實用不過數月之間便<lb/>
　　　可成功倘䝉<lb/>
　俞允伏查陜甘為沿邉重地雲貴為苗猓巖疆不便<lb/>
　　　再行調撥惟湖廣鄰近川省兵皆慣於陟險用<lb/>
　　　之川省似屬相宜抑<hi>臣</hi>更有請者用兵之道有<lb/>
　　　竒有正要必先察地利之險易然後可定進取<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-14b"/>
　　　之機宜今各路官兵俱調赴卡撒昔嶺名雖二<lb/>
　　　路其實止隔一山仍屬同攻刮耳崖刮耳崖固<lb/>
　　　係逆酋要地但地險碉多攻取不易非若勒歪<lb/>
　　　賊巢所通道路甚多如卡裏山固噶溝二處路<lb/>
　　　不甚險可出竒兵直搗勒歪若勒歪一破則四<lb/>
　　　路有自潰之勢<hi>臣</hi>前曾咨商督臣既未允行今<lb/>
　　　將各路之兵俱調赴昔嶺卡撒舍此可以進攻<lb/>
　　　之道不肯用兵而棄易就險恐非用兵之道仰<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-15a"/>
　　　懇<lb/>
　皇上勅交訥親廣諮博採細加籌畫務期有濟軍務<lb/>
　　　奏入<lb/>
　上是之<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>等謹按良爾吉阿扣二人者實黨惡之巨<lb/>
　　　　奸而金川用兵之大闗鍵也莎羅奔與澤旺<lb/>
　　　　為鄰利其暗弱而以兄子妻之其陰謀蠶食<lb/>
　　　　用計深矣良爾吉與之氣類相感叔嫂私通<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-15b"/>
　　　　箝制澤旺莎羅奔即乘機誘縳幽繋數年其<lb/>
　　　　後澤旺雖得放還而良爾吉仍占踞土司印<lb/>
　　　　信與莎羅奔同惡相濟王師壓境敢逆顔行<lb/>
　　　　力屈勢窮然後束手請命其罪尚可赦乎張<lb/>
　　　　廣泗不即於此時伸明大義戮此渠魁乃反<lb/>
　　　　惑於王秋遊說之詞令良爾吉随營効力其<lb/>
　　　　意以為澤旺不足用故用良爾吉為以番攻<lb/>
　　　　番之計不知莎羅奔者澤旺之深仇而良爾<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-16a"/>
　　　　吉乃莎羅奔之惡黨也不以仇攻仇而以黨<lb/>
　　　　濟黨計孰有左於此者且觀澤旺還自金川<lb/>
　　　　與其妻誓不相見而阿扣未能加害則知番<lb/>
　　　　衆於主僕之義猶為固結阿扣亦有所憚而<lb/>
　　　　不敢為彼衆人特懾於良爾吉之凶威而非<lb/>
　　　　真與澤旺離心離徳也誠於其時扶澤旺以<lb/>
　　　　順人心誅良爾吉以孤賊黨則義聲先路可<lb/>
　　　　不戰而屈人之兵矣迨良爾吉暗洩軍情奸<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-16b"/>
　　　　謀既露人言籍籍咸懐隠憂張廣泗方且囘<lb/>
　　　　䕶前非悍然不顧是以岳鍾琪不勝憤懣據<lb/>
　　　　情入<lb/>
　告且以商之經略而訥親復猶豫依囘當斷不斷則<lb/>
　　　　是於事機之㑹既已覿面失之雖朝議增餉<lb/>
　　　　夕籌調兵庸有當乎<lb/>
　　　是日班第奏言<hi>臣</hi>欽遵<lb/>
　諭㫖由卡撒軍營前徃内地經徃南路至打箭爐沿<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-17a"/>
　　　途查勘糧臺將各員分别奬罰䇿勵令皆留意<lb/>
　　　毋致胥役侵扣脚價口粮至里民帮貼運夫銀<lb/>
　　　兩一事<hi>臣</hi>沿途宻訪民夫應募多須里下帮貼<lb/>
　　　實屬舊例相沿各州縣𣲖夫多寡不同里下津<lb/>
　　　貼亦視軍營逺近並不一例亦從無四五十金<lb/>
　　　之多番夫輓運俱在本境就近站所日得夫價<lb/>
　　　口糧尚無苦累惟查内地帮貼雖屬無多而胥<lb/>
　　　役藉端科𣲖多金從中私飽慾壑者不能保其<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-17b"/>
　　　全無<hi>臣</hi>現與紀山倉徳面商時刻留心究處又<lb/>
　　　<hi>臣</hi>等前酌行包運之法不拘官商聴其領運近<lb/>
　　　見商人俱踴躍從事仍恐緩急或不足恃又𣲖<lb/>
　　　令州縣官照依商價領運務令如期至營官運<lb/>
　　　商運兩不相礙已據倉徳詳報檄𣲖簡州等二<lb/>
　　　十餘州縣分别領運共米一萬二千石如此則<lb/>
　　　糧運日益加增足資備用并漸可酌减正運民<lb/>
　　　夫以免里下津貼之費奏入<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-18a"/>
　諭曰將來正運民夫全减方妥耳<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>等謹按糧運一事<lb/>
　皇上體恤隐微從寛給與價值至里下有津貼舊規<lb/>
　　　　勢難禁止<lb/>
　皇上惻然動念多方籌畫所降<lb/>
　諭㫖至再至三至是班第遵<lb/>
　㫖籌辦可冀糧運日增民夫日减<lb/>
　皇上猶必諄諄訓諭以正運民夫全减為期<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-18b"/>
　聖主視民如傷惟恐軍興之際絲毫貽累閭閻至誠<lb/>
　　　　惻怛之意誠有淪浹於蔀屋窮簷者矣<lb/>
　　　是日班第又奏言打箭爐明正土司為川南各<lb/>
　　　土司之領袖素稱恭順歴來進藏差遣俱係該<lb/>
　　　土司供應無不盡心自雍正八年乾隆十年兩<lb/>
　　　次征勦瞻對該土司既遣土兵又輓糧運供應<lb/>
　　　烏拉已覺疲乏上年復遭金酋焚掠尤為殘破<lb/>
　　　此次大兵征勦該土婦喇章率子徳昌用兵輓<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-19a"/>
　　　運更屬努力<hi>臣</hi>親見該土司既殫竭心力而所<lb/>
　　　屬番民凋瘵情形尤深憫惻正擬奏乞<lb/>
　恩恤以示鼓勵途間接閱部文知<lb/>
　皇仁賞給縀匹等物<lb/>
　寵榮已極在各土司等自必感激奮勉益切報効之<lb/>
　　　心至於所屬窮番尚有應加體恤者容俟功成<lb/>
　　　之後會同經略等查明分别等第另奏請<lb/>
　㫖奏入<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-19b"/>
　上是之是日<lb/>
　上命軍機大臣等傳諭訥親曰提督岳鍾琪奏報軍<lb/>
　　營情形二摺朕細加批閱其所指陳諸事尚屬近<lb/>
　　理雖伊以廢棄之員經朕加恩擢用領兵日乆未<lb/>
　　有成績或藉稱兵少不敷調遣以為文過之計亦<lb/>
　　未可定但伊乆歴行陣所見未必悉屬虚謬即所<lb/>
　　奏張廣泗種種行徑亦頗與大學士訥親之言相<lb/>
　　合着將原摺録交訥親宻㸔其所請增調楚兵酌<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-20a"/>
　　度情形如實屬應行即宜速行籌畫一面辦理一<lb/>
　　面奏聞其餘據奏俱已咨呈訥親張廣泗將來查<lb/>
　　辦時即可照咨酌定不必洩露岳鍾琪以提督領<lb/>
　　兵與總督共事若因此致有嫌疑反多未便用兵<lb/>
　　之事頗闗重大不可不慎也<lb/>
　　　癸巳軍機大臣等會同刑部奏言革職總兵許<lb/>
　　　應虎邀䝉格外<lb/>
　天恩擢任總兵<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-20b"/>
　特命馳赴軍營自應奮勇進勦勉圖報効乃將所奉<lb/>
　　　前赴軍營<lb/>
　諭㫖不即宣示意圖觀望及進攻獨松毫無調度以<lb/>
　　　致叅將蔡允等失砲損兵律以守備不設失䧟<lb/>
　　　城寨罪實相等又許應虎奉委進攻獨松不遵<lb/>
　　　調度擅自取路的交不惟不能克攻轉被賊番<lb/>
　　　圍困律以不依調遣失誤軍機罪更難逭又許<lb/>
　　　應虎移駐卡撒原以彈壓重地乃因賊番大言<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-21a"/>
　　　恐嚇心懐畏怯稟請撤營律以臨陣先退罪亦<lb/>
　　　何辭以上各欵已據許應虎供認不諱按律俱<lb/>
　　　應擬斬應將許應虎從一科斷照失誤軍機律<lb/>
　　　擬斬監候秋後處决得<lb/>
　㫖允行<lb/>
　　　庚子訥親張廣泗會奏言各路攻克碉卡情形<lb/>
　　　自閏七月初五日奏報之後各路所報或係我<lb/>
　　　兵前往攻碉殺賊數人或係賊來侵犯我卡傷<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-21b"/>
　　　斃數賊均非大有克㨗惟黨壩一路於閏七月<lb/>
　　　二十三日進攻康八逹燒燬賊人耳碉一座平<lb/>
　　　房八間并鎗斃賊番百餘人焚燬碉内堆積麥<lb/>
　　　糧青稞無數卡撒一路原擬將右梁三層碉攻<lb/>
　　　克後次撲䨇碉即合力攻取喇底二道山梁並<lb/>
　　　將續到之兵遣赴左山梁合圍以困賊人色底<lb/>
　　　各寨迨前月二十二日攻克三層碉之後因右<lb/>
　　　梁䨇碉守禦嚴宻屢攻未克因即改攻喇底二<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-22a"/>
　　　道山梁據領兵副將劉順王愷等𣲖兵四千餘<lb/>
　　　名分為左右二路越箐仰攻其左路在下右路<lb/>
　　　在上原令横據山梁斷賊外援於閏七月二十<lb/>
　　　七日酌定是夜發兵詎料右梁與二道山梁相<lb/>
　　　隔深溝俱係宻箐峭壁無路可登其左路稍低<lb/>
　　　尚有斜坡可緣官兵已奪據碉卡數處并遣土<lb/>
　　　兵潜越喇底暗燒西南賊碉而右路官兵復繞<lb/>
　　　道随左路官兵之後不能往上以斷外援且統<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-22b"/>
　　　領之副將遊撃等但督率至溝口而止而帶兵<lb/>
　　　之備弁又復落後僅有兵丁在前已至各碉丁<lb/>
　　　圍攻忽聞應援賊番有數十人從山梁呐喊壓<lb/>
　　　下我兵三千餘衆自相擁擠踉蹌奔囘多有傷<lb/>
　　　損<hi>臣</hi>張廣泗見其垂得復失因即親往督戰分<lb/>
　　　遣官兵攻撃䨇碉下之賊卡并周圍旁碉俱於<lb/>
　　　二十九日全克生擒賊番五名斬獲首級九顆<lb/>
　　　耳記二十三副至鎗砲撃斃賊番亦多當令將<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-23a"/>
　　　䨇碉環攻計我兵二千餘衆困此碉内之賊已<lb/>
　　　如釡底之魚詎料左旁官兵所安堆卡未能聫<lb/>
　　　絡嚴宻致令賊人於三十日夜半俱零星潜遁<lb/>
　　　未獲盡殲但䨇碉既克其右山梁諸碉已屬掃<lb/>
　　　清現在籌酌𣲖遣官兵前赴左山梁攻撃以圖<lb/>
　　　合圍色底巴郎諸碉俟有㨗音再當馳奏至各<lb/>
　　　將弁既不遵照<hi>臣</hi>等指示臨事又復委靡不前<lb/>
　　　罪無可逭統俟事竣核其功過另行具奏奏入<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-23b"/>
　上命軍機大臣等傳諭曰行兵最重紀律若寛嚴不<lb/>
　　當則無以一衆心而鼓士氣今據奏進攻喇底二<lb/>
　　道山梁統領之副將遊撃等員僅至溝口而止帶<lb/>
　　兵之備弁又復落後忽聞賊番數十人應援我兵<lb/>
　　三千餘衆遂俱奔遁聞之殊為駭聴凡為將弁理<lb/>
　　當身先士卒乃畏縮不前轉至落後無怪士卒之<lb/>
　　不能摧鋒䧟陣即使從後督戰亦無見險而止身<lb/>
　　住溝口但令士卒前進之理又無怪其令之不從<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-24a"/>
　　矣即不能以一當十亦何至以三千之衆不能敵<lb/>
　　賊番數十人而至聞風逺遁自相蹂踐此事實出<lb/>
　　情理之外朕前㫖謂辦理不宜過嚴者原指尋常<lb/>
　　督師攻勦而言若勝敗在呼吸之間而將備不能<lb/>
　　用命即重法以狥亦何足惜今奏稱統俟事竣核<lb/>
　　其功過是又過於姑息矣至䨇碉下圍困之賊又<lb/>
　　以堆卡不宻致令脫逃種種踈懈不知紀律何在<lb/>
　　論用兵之道即訥親張廣泗亦當身臨行陣親督<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-24b"/>
　　將弁但以國體所闗不可冒險乘危以持重為得<lb/>
　　體若將弁人懐畏怯大功何由而成軍前大兵現<lb/>
　　有四萬據奏其中土兵怯懦者多即當汰其羸弱<lb/>
　　而易補精壯何得但取充數至黨壩一路有焚碉<lb/>
　　殲賊之報比諸路差為振作而岳鍾琪前奏兵勢<lb/>
　　單弱請調楚兵朕已降㫖令訥親酌量觀此情形<lb/>
　　更不容緩經略膺調遣大權似此應汰者既不即<lb/>
　　裁應調者又不速調而於數千里外為此泛泛之<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-25a"/>
　　空談此事將何定局况前後摺奏皆稱賊番僅數<lb/>
　　千人乃我兵所到伊等路路俱能抵禦何以我兵<lb/>
　　四萬之衆尚聫絡不嚴致有踈漏而二三千人反<lb/>
　　能廣為分布觀此則數千人之語似非確實卿等<lb/>
　　在彼日乆豈彼中情事竟不得其虛實耶川兵行<lb/>
　　山是其所長而一臨矢石輙復敗逃所長何在前<lb/>
　　次摺到雖未有㨗音而措置得宜尚為愜意深冀<lb/>
　　乘機奮勇可奏膚功今覽奏又失所望將來此事<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-25b"/>
　　兵力何所倚仗軍務作何調度日復一日師愈老<lb/>
　　而氣愈怯豈能乆頓堅碉之下坐待成功卿等尚<lb/>
　　宜熟思應如何籌辦如果無法可施萬難竣事亦<lb/>
　　當據實奏聞毋得含糊兩可以增朕西顧之憂是<lb/>
　　　日<lb/>
　上又命軍機大臣等傳諭訥親曰朕前命大學士訥<lb/>
　　親赴川經略盖因新舊調兵已至數萬張廣泗料<lb/>
　　理日乆必有成謀已命内大臣及侍衞等前往相<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-26a"/>
　　助則經略至彼不過資衆力以督率即可迅奏膚<lb/>
　　功孰知大兵雲集竟為賊碉所阻遷延數月迄無<lb/>
　　成效度其事體要非一年半載所能掃穴犁庭者<lb/>
　　矣而大學士以親近重臣亦無乆駐於外之理是<lb/>
　　以前次即將此㫖傳諭訥親令其於嵗暮或明春<lb/>
　　囬京所以遲遲者誠慮經略之名既重虚此往返<lb/>
　　恐於顔面有闗故待以時日或於此際有㨗音之<lb/>
　　至耳今觀訥親等奏報情形仍難摧鋒前進且籌<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-26b"/>
　　度局勢尤非年内所克竣事况有訥親在彼張廣<lb/>
　　泗轉得有所委卸置身事外自不若仍如前諭召<lb/>
　　還訥親然日内所以不即降㫖者意欲稍遲時日<lb/>
　　或得一聞㨗音即訥親還京亦可藉以報命庶為<lb/>
　　得體乃軍營情事至今猶昔訥親即乆駐師中亦<lb/>
　　無旦夕可奏之績且伊體素為虚弱當此水土惡<lb/>
　　薄風霜寒冽之際調䕶一有失宜闗係國體不小<lb/>
　　待至九月若再無㨗音朕即當明降諭㫖召伊囬<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-27a"/>
　　閣辦事矣其經略印務俟伊遵㫖覆奏到日另行<lb/>
　　酌定著再傳諭知之<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>等謹按訥親奉<lb/>
　命經略恩深任重我<lb/>
　皇上用人行政一秉大公初無絲毫偏倚而於大臣<lb/>
　　　　則大公之中尤藹然有股肱一體之誼既為<lb/>
　　　　之審處事宜又為之保惜身體反覆躊躇周<lb/>
　　　　詳懇摯種種不得已之苦衷凡屬臣工宜何<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-27b"/>
　　　　如其鼓舞踴躍仰圖報稱也<lb/>
　　丙午<lb/>
　上命協辦大學士事尚書傅恒傳諭訥親曰據紀山<lb/>
　　奏稱准經略照會以金川糧運恐冬春雨雪輓運<lb/>
　　艱難須於十月以前預備至明年四月兵糧運籌<lb/>
　　軍儲雖屬有備無患之計然此乃班第等之事而<lb/>
　　經略大臣所重則不在此惟當鼔勵戎行指授方<lb/>
　　略滅此朝食使將士用命軍氣奮揚可以立奏膚<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-28a"/>
　　功方為勝算乃於今嵗即籌來嵗之糧豫定四月<lb/>
　　之期遠近傳聞共知今嵗無奏凱之意人心必因<lb/>
　　此懈怠是於興師攻勦之時即先示以曠日持乆<lb/>
　　之意何以振作兵氣且賊人屢肆搶刼此項兵糧<lb/>
　　轉運之時途中保無踈失屯積之所又恐啟彼覬<lb/>
　　覦况今冬若或撤兵將復運囬乎抑存之以資賊<lb/>
　　乎倘被攘竊更損國威種種俱未籌及總之運粮<lb/>
　　一事或出於班第紀山之見猶曰是其専責若大<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-28b"/>
　　學士訥親用兵一日即向伊等責取一日之糧耳<lb/>
　　其心惟應以刻期制勝為事則士卒庶知事無寛<lb/>
　　假奮勇爭先共殄羣醜也從前訥親曾經奏及朕<lb/>
　　即以為非計今覽紀山之奏是訥親已經咨會查<lb/>
　　辦未免用心太過以致失宜應令訥親等另行妥<lb/>
　　酌具奏朕意今嵗不能成功欲令訥親同傅爾丹<lb/>
　　張廣泗來京若伊等覆到朕准其同來斷無尚令<lb/>
　　大兵全駐之理今冬必應撤罷軟無能之卒惟擇<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-29a"/>
　　精銳一二萬人著岳鍾琪統領相機防範随宜攻<lb/>
　　勦俟朕與伊等籌畫已定然後調集大兵進勦如<lb/>
　　此辦理則所省糧餉實多又不至師老疲乏何必<lb/>
　　擁數萬之衆坐飽寒冬無所事事乎朕於軍務機<lb/>
　　宜及賊境情形每降㫖詢問訥親原欲其速行覆<lb/>
　　奏知其要領以便裁酌機宜非謂數千里行軍每<lb/>
　　事必待命而行但事之應行應止亦必奏明朕知<lb/>
　　若惟接一㫖即随意敷陳或遲乆不覆何以慰朕<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-29b"/>
　　之懸念在訥親或以朕傳諭之事過多逐件覆奏<lb/>
　　恐無暇更辦他事其實伊在軍營亦未見其所辦<lb/>
　　何事也若能早奏膚功又何須用朕許多絮語耶<lb/>
　　可即傳諭知之是日紀山奏言<hi>臣</hi>欽奉<lb/>
　諭㫖以川省用兵未免有資民力令查明辦過夫米<lb/>
　　　各州縣本年錢糧先行緩征俟凱旋之日分别<lb/>
　　　等次奏明請㫖兹據布政使倉徳詳稱川省毎<lb/>
　　　年額征地丁錢糧共六十餘萬兩向俱按數全<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-30a"/>
　　　完本年錢糧已據解省者業有三十餘萬而未<lb/>
　　　解及已解在途者未知確數𣲖辦夫米之成都<lb/>
　　　雅州嘉定龍安潼川叙州寧逺保寧順慶重慶<lb/>
　　　等府卭眉資茂瀘等直𨽻州并叙永㕔所屬各<lb/>
　　　州縣其間報解錢糧雖有多寡之殊而守法奉<lb/>
　　　公之民率俱全完今以奉文之日欽遵緩徴是<lb/>
　　　同一辦公而完賦遲緩者仰沐<lb/>
　殊恩輸將恐後者轉未得沾實恵似應變通辦理以<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-30b"/>
　　　<hi>臣</hi>愚見應請將辦過夫米州縣未完各戸一概<lb/>
　　　緩徴其已完各戸准其緩徴明嵗錢糧仍於事<lb/>
　　　竣之日一體分别請<lb/>
　㫖至未辦過夫米各屬將來或須𣲖及其應徴明嵗<lb/>
　　　錢糧亦一體緩徴以示公溥奏入<lb/>
　上命軍機大臣等議議曰川省運送軍糧需用人夫<lb/>
　　　原係小民趨事赴公之本分且皆給與價值口<lb/>
　　　糧非徴召徭役専資民力者可比<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-31a"/>
　皇上軫念民艱緩征賦稅原屬<lb/>
　仁施格外該撫等惟應遵<lb/>
　㫖辦理未完各戸一概緩征已完各戸即緩征明嵗<lb/>
　　　錢糧至於未經辦過夫米之處原屬未嘗出力<lb/>
　　　若恐其將來或須𣲖及預為緩征則無論應用<lb/>
　　　何處州縣人夫難以懸定倘今嵗軍務告竣無<lb/>
　　　須再𣲖此等緩征之處既不應一體加<lb/>
　恩若令復完又必新舊並徴轉多催科之擾紀山所<lb/>
<pb n="KR2c0011_WYG_011-31b"/>
　　　奏種種未協未便准行應請<lb/>
　勅交署撫班第遵<lb/>
　㫖辦理<lb/>
　上從之<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
平定金川方略巻十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>