<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>博物志卷二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3l0123_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　博物志卷二<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　晉　張華　撰<lb/>
　　外國<lb/>
西海内西北有軒轅國在窮山之際其不壽者八百嵗<lb/>
　渚沃之埜鸞自舞民食鳯卵飲甘露<lb/>
白民國有乘黄狀如狐背上有角乘之壽三千嵗<lb/>
君子國人衣冠帶劒使兩虎民衣野絲好禮讓不爭土<lb/>
<pb n="KR3l0123_WYG_002-1b"/>
　千里多薫華之草民多疾風氣故人不蕃息好讓故<lb/>
　為君子國<lb/>
三苗國昔唐堯以天下讓于虞三苗之民非之帝征之有<lb/>
　苗之民叛浮入南海為三苗國<lb/>
驩兠國其民盡似仙人帝堯司徒驩兠之後民常捕海島中<lb/>
　人面鳥口去南國萬六千里盡似仙人也<lb/>
大人國其人孕三十六年生白頭其兒則長大能乘雲<lb/>
　而不能走蓋龍𩔖去㑹稽四萬六千里<lb/>
<pb n="KR3l0123_WYG_002-2a"/>
厭光國民光出口中形盡似猿猴黒色<lb/>
結胸國有滅䝉鳥竒肱民善為拭扛以殺百禽能為飛<lb/>
　車從風逺行湯時西風至吹其車至豫州湯破其車<lb/>
　不以視民十年東風至乃復作車遣返而其國去玉<lb/>
　門闗四萬里<lb/>
羽民國民有翼飛不逺多鸞鳥民食其卵去九嶷四萬<lb/>
　三千里<lb/>
穿胸國昔禹平天下㑹諸侯㑹稽之埜防風氏後到殺<lb/>
<pb n="KR3l0123_WYG_002-2b"/>
　之夏德之盛二龍降庭禹使范成光御之行域外既<lb/>
　周而還至南海經防風防風之神二臣以塗山之戮<lb/>
　見禹便怒而射之迅風雷雨二龍昇去二臣恐以刃<lb/>
　自貫其心而死禹哀之乃拔其刃療以不死之草是<lb/>
　為穿胸民<lb/>
交趾民在穿胸東<lb/>
孟舒國民人首鳥身其先主為霅氏馴百禽夏后之世<lb/>
　始食卵孟舒去之鳯凰隨焉<lb/>
<pb n="KR3l0123_WYG_002-3a"/>
　　異人<lb/>
河圖玉板云龍伯國人長三十丈生萬八千嵗而死大<lb/>
　秦國人長十丈中秦國人長一丈臨洮人長二丈五<lb/>
　尺<lb/>
禹致羣臣于㑹稽防風氏後至戮而殺之其骨專車長<lb/>
　狄僑如身横九畝長五丈四尺或長十丈<lb/>
秦始皇二十六年有大人十二見于臨洮長五丈足迹<lb/>
　六尺東海之外大荒之中有大人國僬僥氏長三丈<lb/>
<pb n="KR3l0123_WYG_002-3b"/>
　時含神霧<lb/>
日東北極人長九丈<lb/>
東方有螗螂沃焦防風氏長三丈短人身九寸逺夷之<lb/>
　民雕題黒齒穿胸儋耳大足岐首<lb/>
子利國人一手二足拳反曲<lb/>
無啟民居穴食土無男女死埋之其心不朽百年還化<lb/>
　為人細民國其肝不朽百年而化為人皆穴居處二<lb/>
　國同𩔖也<lb/>
<pb n="KR3l0123_WYG_002-4a"/>
䝉雙民昔高陽氏有同産而為夫婦帝放之北埜相抱<lb/>
　而死神鳥以不死草覆之七年男女皆活同頸二頭<lb/>
　四手是為䝉雙民<lb/>
有一國亦在海中純女無男又説得一布衣從海浮出<lb/>
　其身如中國人衣兩袖長二丈又得一破船隨波出<lb/>
　在海岸邊有一人項中復有面生得與語不相通不<lb/>
　食而死其地皆在沃沮東大海中<lb/>
南海外有鮫人水居如魚不廢織績其眼能泣珠<lb/>
<pb n="KR3l0123_WYG_002-4b"/>
嘔絲之埜其女子端跪據樹而嘔絲北海外也<lb/>
江陵有猛人能化為虎俗又云虎化為人好着紫葛衣<lb/>
　足無踵<lb/>
日南有埜女羣行若丈夫狀皛目裸袒無衣䙏<lb/>
　　異俗<lb/>
越之東有駭沐之國其長子生則解而食之謂之宜弟<lb/>
　父死則負其母而弃之言鬼妻不可與同居<hi>周日用曰既其</hi>
　<hi>母為鬼妻則其為鬼子亦合弃之矣</hi>
<pb n="KR3l0123_WYG_002-5a"/>
楚之南有啖人之國其親戚死朽其肉而弃之然後埋<lb/>
　其骨乃為孝也<lb/>
秦之西有義渠國其親戚死聚柴積而焚之熏之即煙<lb/>
　上謂之登遐然後為孝此上以為政下以為俗中國<lb/>
　未足為非也此事見墨子<hi>周日用曰此事庶幾佛國之法宜如是乎中國之徒</hi>
　<hi>不如是也</hi>
荆州極西南界至蜀諸民曰獠子媍人姙娠七月而産<lb/>
　臨水生兒便置水中浮則取養之沈便弃之然千百<lb/>
<pb n="KR3l0123_WYG_002-5b"/>
　多浮既長皆拔去上齒牙各一以為身飾<lb/>
母丘儉遣王領追高句麗王宫盡沃沮東界問其耆老<lb/>
　言國人常乘船捕魚遭風吹數十日東得一島上有<lb/>
　人言語不相曉其俗常以七夕取童女沈海<lb/>
交州夷名曰俚子俚子弓長數尺箭長尺餘以燋銅為<lb/>
　鏑塗毒藥于鏑鋒中人即死不時斂藏即腹脹沸爛<lb/>
　須臾肌肉都盡唯骨耳其俗誓不以此藥法語人治<lb/>
　之飲婦人月水及糞汁時有差者唯射猪犬則無恙<lb/>
<pb n="KR3l0123_WYG_002-6a"/>
　以其食糞故也燋銅者故燒器其長老唯别燋銅聲<lb/>
　以物杵之徐聽其聲得燋毒者便鑿取以為箭鏑<lb/>
景初中蒼梧吏到京云廣州西南接交州數郡桂林晉<lb/>
　興寧浦間人有病將死便有飛蟲大如小麥或云有<lb/>
　甲在舍上人氣絶來食亡者雖復撲殺有斗斛而來<lb/>
　者如風雨前後相尋續不可斷截肌肉都盡唯餘骨<lb/>
　在便去盡貧家無相纒者或殯殮不時皆受此弊有<lb/>
　物力者則以衣服布帛五六重裹亡者此蟲惡梓木<lb/>
<pb n="KR3l0123_WYG_002-6b"/>
　氣即以板鄣防左右并以作器此蟲便不敢近也入<lb/>
　交界便無鄰近郡亦有但微少耳<lb/>
　　異産<lb/>
漢武帝時弱水西國有人乘毛車以渡弱水來獻香者<lb/>
　帝謂是常香非中國之所乏不禮其使留久之帝幸<lb/>
　上林苑西使至乘輿間并奏其香帝取之看大如鸞<lb/>
　卵三枚與棗相似帝不悦以付外庫後長安中大疫<lb/>
　宫中皆疫病帝不舉樂西使乞見請燒所貢香一枚<lb/>
<pb n="KR3l0123_WYG_002-7a"/>
　以辟疫氣帝不得已聽之宫中病者即日並差長安<lb/>
　中百里咸聞香氣芳積九十餘日香猶不歇帝乃厚<lb/>
　禮發遣餞送<lb/>
一説漢制獻香不滿斤西使臨去乃發香物如大豆者<lb/>
　拭著宫門香氣聞長安數十里經數月乃歇<lb/>
漢武帝時西海國有獻膠五兩者帝以付外庫餘膠半<lb/>
　兩西使佩以自隨後從武帝射于甘泉宫帝弓弦斷<lb/>
　從者欲更張弦西使乃進乞以所送餘膠續之<lb/>
<pb n="KR3l0123_WYG_002-7b"/>
　上左右莫不怪西使乃以口濡膠為水注斷弦兩頭<lb/>
　相連注弦遂相著帝乃使力士各引其一頭終不相<lb/>
　離西使曰可以射終日不斷帝大怪左右稱竒因名<lb/>
　曰續弦膠<lb/>
周書曰西域獻火浣布昆吾氏獻切玉刀火浣布汙則<lb/>
　燒之即潔刀切玉如脂布漢世有獻者刀則未聞<lb/>
魏文帝黄初三年武都西都尉王褒獻石膽二十斤四<lb/>
　年獻三斤<lb/>
<pb n="KR3l0123_WYG_002-8a"/>
臨卭火井一所從廣五尺深二三丈井在縣南百里昔<lb/>
　時人以竹木投以取火諸葛丞相徃視之後火轉盛<lb/>
　熱盆蓋井上煮鹽得鹽入于家火即滅訖今不復燃<lb/>
　也酒泉延壽縣南山名火泉火出如炬<lb/>
徐公曰西域使王暢説石流黄出足彌山去高昌八百<lb/>
　里有石流黄數十丈從廣五六十畝有取流黄晝視<lb/>
　孔中上狀如煙而高數尺夜視皆如燈光明高尺餘<lb/>
　暢所親見之也言時氣不和皆徃保此山<lb/>
<pb n="KR3l0123_WYG_002-8b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　博物志卷二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>