<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>易原就正卷四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　易原就正卷四<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　邢臺包儀撰<lb/>
　周易上經<lb/>
䷐隨<hi>震下兊上</hi>
隨元亨利貞无咎<lb/>
　豫而繼之以隨何也豫和也隨從也天下有和而不怡<lb/>
　然相從者乎彼此相從未有不元善而亨通者然君子<lb/>
<pb n="1b"/>
　小人之不同有非義則匪正矣能无咎耶戒之以利貞<lb/>
　者見居躬渉世之難必備乾之四德而後可故乾之四<lb/>
　德同彖者五焉屯隨臨无妄革也屯始交而難生臨浸<lb/>
　長而消息天道之長慮也无妄以𤯝而得災革以變而<lb/>
　去悔人事之大戒也隨於是得三焉當革而未可以革<lb/>
　六三以之居貞當獲而有所不獲九四以之明道遇𤯝<lb/>
　而不入於𤯝上六以之用亨夫是三者聖人皆非有意<lb/>
　為之也亦隨其宜焉耳隨其宜而不失四徳又何咎哉<lb/>
<pb n="2a"/>
彖曰隨剛來而下柔動而說隨<lb/>
大亨貞无咎而天下隨之<lb/>
隨之時義大矣哉<lb/>
　卦名隨其義何也夫唱婦隨陽唱隂隨理也情也故<lb/>
　以柔隨剛為卦之常以剛隨柔則卦之變也變云何<lb/>
　觀卦之初上而知始終相隨之義矣初自困來而下<lb/>
　於二五自噬嗑來而下於上合二變而兼未濟皆剛<lb/>
　來而下柔也不特此也内變坎而為震外變離而為<lb/>
<pb n="2b"/>
　兌震動而兌說是徳為此動而彼說也非皆所以名<lb/>
　隨之義耶然辭何以既言元亨又必戒之以利貞而<lb/>
　後予之以无咎盖大亨而能貞貞而无咎則天下之<lb/>
　所從也否則違時悖義動而得愆說亦惟戾耳隨之<lb/>
　時義大乎不大乎<lb/>
象曰澤中有雷隨君子以嚮晦入宴息<lb/>
　兌正秋也月令謂雷始收聲水始涸是澤隨雷動亦<lb/>
　隨雷藏也不可因動而隨者推本於其静而隨耶兹<lb/>
<pb n="3a"/>
　震下雷也兌上澤也非澤中有雷之象乎是明明示<lb/>
　人以與時休息之為隨也君子觀象而知所以法之<lb/>
　矣人能覩澤於明而莫能覩澤於晦人能聞雷於動<lb/>
　而莫能聞雷於息無本之學也不覩而覩不聞而聞<lb/>
　嚮晦入宴息其究也振民育徳<lb/>
初九官有渝貞吉出門交有功<hi>之萃</hi>
　卦變所謂自困來者也困極而思有所從故來居初<lb/>
　隨二也隨人者主於人而不能自主能不變其常乎<lb/>
<pb n="3b"/>
　為官有渝之象焉然所主所變惟得其正則吉本彖<lb/>
　之義也二互艮為門闕利見利徃豈門内事耶以假<lb/>
　廟之誠廣無私之量出門交有功則之彖之義也<lb/>
象曰官有渝從正吉也出門交有功不失也<lb/>
　九居初正也六居二亦正也九來隨六而皆得正官<lb/>
　有渝非以其從正而致吉耶出門交有功自不若二<lb/>
　三之偏係而有丈夫小子之或失也<lb/>
六二係小子失丈夫<hi>之兌</hi>
<pb n="4a"/>
　兌說也二與五為正應卦變九五自噬嗑來頤中有<lb/>
　物必齧而後合二不能待初隨我而我說之遂為在<lb/>
　下之小子所係係小子則失丈夫矣<lb/>
象曰係小子弗兼與也<lb/>
　係小子則惟小子與之矣丈夫豈兼與耶<lb/>
六三係丈夫失小子隨有求得利居貞<hi>之革</hi>
　革去故也卦惟三四不變是當革而仍未革則三之<lb/>
　隨四猶是故人故係失與二相反四亦樂三之相隨<lb/>
<pb n="4b"/>
　而兩備四徳不有求必得乎然而非正應也故又戒<lb/>
　之以利居貞不貞則為依阿之小人所得不償所失<lb/>
　矣妄求茍得者不於此廢然返耶<lb/>
象曰係丈夫志舍下也<lb/>
　人之取舍决於志三若不舍在下之初四豈容其隨<lb/>
　有求得耶<lb/>
九四隨有獲貞凶有孚在道以明何咎<hi>之屯</hi>
　屯則勿用有攸往而可隨乎雖兩備四徳未嘗不貞<lb/>
<pb n="5a"/>
　大臣有陵君之勢分茅胙土劍履几杖要知皆殺身<lb/>
　夷族之先資耳隨而有獲不亦凶乎然而在噬嗑是<lb/>
　離體五六變而四不變猶自明者也明則見幾幾則<lb/>
　信理而一斷之於道便不為利慾所昏更何咎哉周<lb/>
　公當其明霍光當其凶功盖天下者不賞威名震主<lb/>
　者身危此韓信之死於大丈夫當真王一語而千古<lb/>
　未之知也<lb/>
象曰隨有獲其義凶也有孚在道明功也<lb/>
<pb n="5b"/>
　有得必有失有利必有害自然之理也義也隨有獲<lb/>
　是無所不獲矣天下有無所不獲而不至於凶者耶<lb/>
　茍其信之惟以道自處明哲保身其斯之謂與故斷<lb/>
　其凶於義而歸其功於明也<lb/>
九五孚于嘉吉<hi>之震</hi>
　文言謂元善亨嘉是嘉即亨之嘉也蓋卦備四徳而<lb/>
　爻得正位者初即元二即亨也故革之二孔子以為<lb/>
　行有嘉可以知隨之二矣隨之所以為隨者動而說<lb/>
<pb n="6a"/>
　也兹九五居尊而之震六二應順而之兌震動兌說<lb/>
　恰好是卦之動而說而况震兌又皆亨不亦嘉乎中<lb/>
　實中虛安得不彼此相孚兌利貞而震笑言啞啞不<lb/>
　喪匕鬯又安得不予之以吉<lb/>
象曰孚于嘉吉位正中也<lb/>
　兩彖無吉辭而予孚嘉何也卦之四徳六爻所共位<lb/>
　之正中二五所獨不論徳而論位論位即以見徳所<lb/>
　以嘉也所以孚也所以吉也<lb/>
<pb n="6b"/>
上六拘係之乃從維之王用亨于西山<hi>之无妄</hi>
　上為兌主所謂動而說者也人心惟不相說則携離<lb/>
　解散而不相隨兹下動而上說隨而无妄真誠相感<lb/>
　全無私合所謂天下隨之者也自是固結而不可解<lb/>
　盖下動上說中歴四爻互艮則為手互巽為繩直手<lb/>
　與繩相當真誠固結之象非如既拘且係又從而維<lb/>
　之乎人和則神亦享矣周之岐山在其西亦兌位也<lb/>
　兌為巫變兌而為乾乾為君巫所以悅神君是以稱<lb/>
<pb n="7a"/>
　王故又有王享西山之象焉兩備四徳不致匪正而<lb/>
　有𤯝也<lb/>
象曰拘係之上窮也<lb/>
　人之隨我係之可也而何至於拘上則有退而無進<lb/>
　矣窮矣不有所以拘而係之者太王居岐山之下安<lb/>
　得從之如歸市乎<lb/>
　　附餘<lb/>
　或曰五不言隨固君無隨臣之理而初與二上亦不<lb/>
<pb n="7b"/>
　言隨獨三四言隨何也初卦之所以為隨者故不欲<lb/>
　其私隨而勉之以出門交有功隨從也彼在前而我<lb/>
　從其後也二宜從三三隂柔不中正而不足隨五為<lb/>
　正應二隂柔不自守而弗與隨故曰係小子上居隨<lb/>
　極而無可隨故惟見其真誠之拘係也則三之所以<lb/>
　隨四四之所以隨五可知矣<lb/>
䷑蠱<hi>㢲下艮上</hi>
蠱元亨利涉大川先甲三日後甲三日<lb/>
<pb n="8a"/>
　隨而繼之以蠱何也蠱為隨之綜卦也所謂反易之<lb/>
　卦二十八此又其一也隨人者必有事蠱則壞極而<lb/>
　有事矣亂當復治自然之理也不元亨乎第所由以<lb/>
　元亨者卦變自賁井來而既濟兼之既濟有濡首濡<lb/>
　尾濡衣袽之象而且本卦艮山與兌澤通氣又㢲木<lb/>
　有舟楫之功不利涉大川乎然而難言之也非先患<lb/>
　而維之後患而持之兢兢乎始終其事者未必利涉<lb/>
　安得元亨蠱也者木之蠧而山將崩也木生於震震<lb/>
<pb n="8b"/>
　取乎甲帝出之始終則巽艮也故先甲而為艮者三<lb/>
　日得乾之辛後甲而為巽者三日得坤之丁辛所以<lb/>
　自新丁所以丁寧也巽艮與辛丁互對治巽以辛治<lb/>
　艮以丁乾坤之道備矣何蠱之不得元亨哉<lb/>
彖曰蠱剛上而柔下㢲而止蠱<lb/>
蠱元亨而天下治也利涉大川徃有事也先甲三日後<lb/>
甲三日終則有始天行也<lb/>
　卦名蠱其義何也以卦體言之也内與外皆剛上而<lb/>
<pb n="9a"/>
　柔下以卦變言之初與二五與上亦皆剛上而柔下<lb/>
　剛上則末强柔下則本弱末强而本弱未有不壞者<lb/>
　也又卦徳内巽而凡事卑下外止而凡事茍且非皆<lb/>
　所以為蠱也既蠱矣元亨豈易言哉將泰而先隨將<lb/>
　否而先蠱是蠱者天下亂也元亨非天下治耶治天<lb/>
　下不能無事利涉大川則往有事矣有事必知所先<lb/>
　後而永終可以謀始先甲後甲為艮㢲舉震木也三<lb/>
　日三日不又於辛丁起乾坤耶終萬物始萬物者艮<lb/>
<pb n="9b"/>
　也一始而無不始者巽也言萬物之潔齊也物壞而<lb/>
　復潔齊亂之終治之始非天運之所必然耶終則有<lb/>
　始天行也帝出乎震之妙也<lb/>
象曰山下有風蠱君子以振民育徳<lb/>
　生物於春木之時也殺物於秋風之令也同一巽也<lb/>
　而生殺異其權况山風當夏盡之候物未有遭之而<lb/>
　不壊者兹巽下風也艮上山也其山下有風之象乎<lb/>
　是明明示人以物壊而有事之為蠱也君子觀象而<lb/>
<pb n="10a"/>
　知所以法之矣世敝而振民以仁身先而育徳為本<lb/>
　事莫大於治已治人之道也振民育徳其究也嚮晦<lb/>
　入宴息<lb/>
初六幹父之蠱有子考无咎厲終吉<hi>之大畜</hi>
　卦變自賁來賁初原是九九陽也父也今以六居初<lb/>
　若似乎因循前緒家食而已者不家食而涉大川則<lb/>
　克振家聲矣非幹父蠱之子哉有子如此考復何咎<lb/>
　然涉川危事也知其危而先甲後甲其終吉也宜矣<lb/>
<pb n="10b"/>
象曰幹父之蠱意承考也<lb/>
　孰非盡人之子哉而幹蠱者不多見父在觀其志父<lb/>
　没觀其行正取其意向何如耳能幹父蠱非意在承<lb/>
　考者耶<lb/>
九二幹母之蠱不可貞<hi>之艮</hi>
　卦變賁二原是六六隂也母也今以九居二之艮為<lb/>
　山坤地而隆其上非幹母蠱者哉然以剛乗柔倘使<lb/>
　無處非山也萬物何所附以致養焉故曰不可貞<lb/>
<pb n="11a"/>
象曰幹母之蠱得中道也<lb/>
　幹蠱難事也而幹母蠱為尤難盖必得乎其道也何<lb/>
　道也九雖非正位二則得中道也<lb/>
九三幹父之蠱小有悔无大咎<hi>之蒙</hi>
　卦惟三四不變三不變而應井來之上以九居上艮<lb/>
　主也艮為正位當其極凡事茍且而蠱極矣三之蒙<lb/>
　而過剛少年喜事更張太銳幹父蠱而未免有悔者<lb/>
　也然以其有悔也而咎之孰小孰大人自見諒也<lb/>
<pb n="11b"/>
象曰幹父之蠱終无咎也<lb/>
　三年無改於父之道可謂孝矣為人子而至於幹父<lb/>
　蠱豈得已哉有悔似亦有咎其始也或然終无咎也<lb/>
　又何悔之有<lb/>
六四裕父之蠱徃見吝<hi>之鼎</hi>
　四不變而應賁來之初以六居初巽主也巽為入位<lb/>
　處於下凡事卑巽而蠱深矣蠱之所以元亨者涉大<lb/>
　川也四之鼎鼎但元亨而一無所事是隂柔無為因<lb/>
<pb n="12a"/>
　循日甚非裕父之蠱哉夫何徃徃必見吝其奚疑<lb/>
象曰裕父之蠱徃未得也<lb/>
　裕蠱者見本彖為利涉而之彖又元亨豈不欲有所<lb/>
　徃哉殊不知鼎非涉川之具也雖欲往而未得也徒<lb/>
　吝而已<lb/>
六五幹父之蠱用譽<hi>之巽</hi>
　五在井卦原是九非幹父蠱耶應二則剛柔相濟之<lb/>
　巽則申命行事以此幹蠱天下無不仰其善繼善述<lb/>
<pb n="12b"/>
　之達孝故曰用譽譽也者風聲之所及也<lb/>
象曰幹父用譽承以徳也<lb/>
　甚矣治蠱之難也初厲而二不可貞三有悔而四見<lb/>
　吝五獨用譽者何也同是承蠱而治之諸爻承之以<lb/>
　才之有餘不足而五則承之以徳之克剛克柔也<lb/>
上九不事王侯髙尚其事<hi>之升</hi>
　上在井卦原是六而今為九之升已無可升矣然用<lb/>
　見大人南征吉而曰不事王侯何也當幹蠱用譽之<lb/>
<pb n="13a"/>
　世元亨矣而上既無幹蠱之任雖有大人見何為哉<lb/>
　不在朝而在野才無所用而徳有可居故曰髙尚其<lb/>
　事九進而至于上我固髙而彼尚之豈猶賢勞乎幹<lb/>
　蠱之事哉亦升之義也<lb/>
象曰不事王侯志可則也<lb/>
　有堯舜不妨有巢由天子不得臣諸侯不得友其志<lb/>
　何如哉安車蒲輪而至者猶未置身於蠱外者也志<lb/>
　可則後世惟嚴光得之<lb/>
<pb n="13b"/>
䷒臨<hi>兌下坤上</hi>
臨元亨利貞至于八月有凶<lb/>
　蠱而繼之以臨何也臨大也十二月之卦也自十一<lb/>
　月冬至一陽來復漸積而二陽浸長則大矣蠱有事<lb/>
　而後可大故臨所以繼蠱也既臨矣從此而三陽開<lb/>
　泰以至於六陽為乾乾元亨利貞臨有不元亨利貞<lb/>
　者乎然而消長之理循環無端圓圖春分為臨秋分<lb/>
　為遯自一陽之月至二隂之月遯也八月也至秋分<lb/>
<pb n="14a"/>
　亦遯也八月也遯則隂長陽消矣得無凶乎<lb/>
彖曰臨剛浸而長<lb/>
說而順剛中而應<lb/>
大亨以正天之道也<lb/>
至于八月有凶消不久也<lb/>
　卦何以名臨也以卦體之剛長也剛豈遽長耶漸至<lb/>
　而不驟方來而未艾有自然而然不期然而然之妙<lb/>
　也浸而長也隂符經曰天地之道浸言一氣不頓進<lb/>
<pb n="14b"/>
　一形不頓虧臨之剛長而陽逼於隂者其斯之謂乎<lb/>
　則元亨利貞者可知矣卦徳内說而外順卦體剛中<lb/>
　而柔應自是元亨而必言利貞者盖大亨以正不獨<lb/>
　人事當然亦天道之所必然耳而况浸長者不能不<lb/>
　浸消耶至于八月有凶以明其長而至于消也即至<lb/>
　矣可不戒哉<lb/>
象曰澤上有地臨君子以教思无窮容保民无疆<lb/>
　以二陽之浸長論之臨者大也以兩卦之時義論之<lb/>
<pb n="15a"/>
　則不行之謂臨也至於斯而不行必說而衆順之也<lb/>
　天下有說如兌而衆順如坤者乎兹坤上地也兌下<lb/>
　澤也其澤上有地之象乎是明明示人以說衆不行<lb/>
　之為臨也君子觀象而知所以法之矣說可以教衆<lb/>
　必能容教有盡而思无窮容有限而保无疆教思容<lb/>
　保其究也逺小人不惡而嚴<lb/>
初九咸臨貞吉<hi>之師</hi>
　咸感也感而無心曰咸初備四徳而為正衆之丈人<lb/>
<pb n="15b"/>
　是大公至正之君子無心感人以為臨而天下亦以<lb/>
　無心化之故曰咸臨何其貞也陽節方長隂節方消<lb/>
　未至八月但有吉而無凶<lb/>
象曰咸臨貞吉志行正也<lb/>
　隂浸長則思黨小人以害君子陽浸長則思正一己<lb/>
　以正天下咸臨貞吉者是以九居初本志既正而行<lb/>
　有不正者乎行之象决兌澤而下流也<lb/>
九二咸臨吉无不利<hi>之復</hi>
<pb n="16a"/>
　復剛反而臨剛長君子得時得位之象也若得時得<lb/>
　位而以有心臨天下則小人何所容豈無窮無疆之<lb/>
　世哉故亦曰咸臨而其占為吉无不利者何也是无<lb/>
　疾无咎利往之義也而况剛得中而勢上進耶<lb/>
象曰咸臨吉无不利未順命也<lb/>
　二象未順命本義云未詳諸家解者又俱未妥竊謂<lb/>
　否四爻有命无咎註謂天命二之復復其見天地之<lb/>
　心此命字亦應是天命蓋隂陽消長之理原是天命<lb/>
<pb n="16b"/>
　若但聽順天命而一無人力維持世何貴乎有君子<lb/>
　哉二之咸臨得吉而无不利者固有天命在焉而實<lb/>
　有人力以維持其間未徒順乎天之命也<lb/>
六三甘臨无攸利既憂之无咎<hi>之泰</hi>
　三為兌主兌為口為說泰然臨人而徒以口說之是<lb/>
　把好言好語將以籠絡在下之君子非甘臨耶咎在<lb/>
　是矣君子終不為之籠絡何利之有然而兌之為徳<lb/>
　也少女之性不說則憂與其甘而无利何如憂之无<lb/>
<pb n="17a"/>
　咎哉<lb/>
象曰甘臨位不當也既憂之咎不長也<lb/>
　澤不可以為天也小人而可乗君子之器乎以不中<lb/>
　不正之隂柔下臨浸長之二陽甘何益哉位不當也<lb/>
　以是知憂之无咎亦非本無咎也咎自此而庶不長<lb/>
　也處泰而有不當泰者戒之哉<lb/>
六四至臨无咎<hi>之歸妹</hi>
　征凶无攸利而曰至臨无咎何也是猶未至於八月<lb/>
<pb n="17b"/>
　也歸妹有婚媾之義四應初而各得其正若婚媾然<lb/>
　矣而况後天卦位坤兌之交恰好地澤𦂳接非臨之<lb/>
　至乎至即冬至夏至之至也是以兩彖雖凶何咎之<lb/>
　有<lb/>
象曰至臨无咎位當也<lb/>
　成卦之位不當不可以為至應爻之位不當亦不可<lb/>
　以為至兹卦位適如後天之坤上兌下而爻位又柔<lb/>
　正適應乎剛正皆當也寕復有或至或不至之咎乎<lb/>
<pb n="18a"/>
六五知臨大君之宜吉<hi>之節</hi>
　坤有國象五居其中非大君耶變坤地而為坎水水<lb/>
　知也如是以為臨非知臨耶知臨而能節則不至於<lb/>
　苦矣非大君之宜乎安得不吉<lb/>
象曰大君之宜行中之謂也<lb/>
　以六居五柔矣非正也大君之宜何謂乎坤位得中<lb/>
　坎水流行知臨而吉無所不宜行中之謂也<lb/>
上六敦臨吉无咎<hi>之損</hi>
<pb n="18b"/>
　損以為臨而有孚利往也天下何損乎臨而無所損<lb/>
　非敦厚其臨者乎吉而无咎善於損而不至八月有<lb/>
　凶者也敦之象變艮而坤土隆其上也<lb/>
象曰敦臨之吉志在内也<lb/>
　内謂内卦說萬物者莫說乎澤志在内則教思容保<lb/>
　無非厚澤矣故敦臨而吉也此志之象則因教思容<lb/>
　保取義也<lb/>
䷓觀<hi>坤下㢲上</hi>
<pb n="19a"/>
觀盥而不薦有孚顒若<lb/>
　臨而繼之以覯何也觀為臨之綜卦也所謂反易之<lb/>
　卦二十八此又其一也我臨人人必觀我我有所以<lb/>
　為觀者而後可觀也為觀莫如尊可觀莫如敬而尊<lb/>
　敬莫如承祭八月之卦當酉政酉月當嘗祭萬物告<lb/>
　成薦宗廟而嘗新之時也上巽為潔互艮為手又止<lb/>
　也將祭者潔手非盥耶潔手而又止焉非不薦耶九<lb/>
　五中實非有孚耶既尊且敬非顒若耶夫如是以為<lb/>
<pb n="19b"/>
　觀而誠可觀矣隂節雖長孰不仰化於陽徳耶<lb/>
　　附餘<lb/>
　本義四隂長而二陽消為八月之卦而名卦繫辭更<lb/>
　取他義亦扶陽抑隂之意何謂也盖九月則又進一<lb/>
　隂而為剥十月則六爻皆隂而為坤兹當隂長陽消<lb/>
　之際其實是盛隂窺伺衰陽而九五應先受其剥落<lb/>
　乃聖人意在扶陽抑隂謂九五有中正之徳不是四<lb/>
　隂窺伺九五是九五為四隂所仰也故名其卦曰觀<lb/>
<pb n="20a"/>
　否則四陽長而為大壯四隂長則當為小壯矣豈聖<lb/>
　人扶陽抑隂之意哉而彖辭云云者是又不欲示之<lb/>
　以為觀之迹而示之以為觀之神也若曰陽位之尊<lb/>
　嚴如此陽徳之冲穆如此宜乎其下觀而化也<lb/>
彖曰大觀在上順而㢲中正以觀天下<lb/>
觀盥而不薦有孚顒若下觀而化也<lb/>
觀天之神道而四時不忒聖人以神道設教而天下服<lb/>
矣<lb/>
<pb n="20b"/>
　卦名觀其義何也卦體以九居五而在四隂之上陽<lb/>
　大隂小以小觀大非大觀在上耶卦徳内順以柔勝<lb/>
　而外巽以行權况九五之既中且正以為觀於天下<lb/>
　乎此其所以名觀也可以知其致潔而誠中形外者<lb/>
　有不下觀而化者耶由是而極言之觀不以迹而以<lb/>
　神也四時不忒天之神道為之也設教而天下服聖<lb/>
　人之神道為之也皆所以為觀也故君子過化必本<lb/>
　於存神以神道設教聖人渾然一天矣<lb/>
<pb n="21a"/>
象曰風行地上觀先王以省方觀民設教<lb/>
　物之善入也莫如風其善化物也亦莫如風故萬物<lb/>
　致養乎坤潔齊乎巽潔齊者教之義也兹巽上風也<lb/>
　坤下地也非風行地上之象乎是明明示人以善入<lb/>
　善化之為觀也先王觀象而知所以法之矣同是民<lb/>
　也而方異之同是教也而民異之省方以觀民設教<lb/>
　以為觀其究也非禮弗履<lb/>
初六童觀小人无咎君子吝<hi>之益</hi>
<pb n="21b"/>
　卦以觀示為義爻以觀瞻為義本義詳矣初變坤而為<lb/>
　震震一索而得男初也非童耶童何知有顒若之誠<lb/>
　與涉川之利哉益則觀無益則不觀童之情也君子<lb/>
　乎小人乎小人可也君子則不可咎吝逈别矣<lb/>
象曰初六童觀小人道也<lb/>
　初而六也童之柔暗者也變坤順而為震動柔暗而<lb/>
　好動觀非所觀矣豈君子之道哉小人道也<lb/>
六二闚觀利女貞<hi>之渙</hi>
<pb n="22a"/>
　門内露隙而視謂之闚假廟渉川而曰闚觀利女貞<lb/>
　何也身在廟而心在川不闚觀耶假廟而不薦顒若<lb/>
　以渉川丈夫豈如是耶得坤之中畫而居二女子之<lb/>
　貞也故利焉<lb/>
象曰闚觀女貞亦可醜也<lb/>
　非禮勿視視之不可不正也容闚觀耶雖女子所宜<lb/>
　而貞亦非美徳况不為女子者乎其醜也可勝道哉<lb/>
　盖心神渙散之女子假廟涉川未有不醜態萬狀者<lb/>
<pb n="22b"/>
六三觀我生進退<hi>之漸</hi>
　變坤而為艮艮有身象故曰我漸進也進可以不自<lb/>
　察其生平乎然而猶觀也進不遽進退不竟退是尚<lb/>
　在進退之間可進而進可退而退不以進退為進退<lb/>
　而以我生為進退也進退者三近巽也<lb/>
象曰觀我生進退未失道也<lb/>
　知進而不知退亢龍亦有悔以退而為進老子其猶<lb/>
　龍甚矣進退時宜之難也而三則不中不正似乎失<lb/>
<pb n="23a"/>
　進退之道矣觀我生以為進退是處於進退無可無<lb/>
　不可之間也未失道也<lb/>
六四觀國之光利用賓于王<hi>之否</hi>
　以巽木為乾天而互坤坤有國象乾為君則王也然<lb/>
　則不利君子貞而曰觀光用賓何也否陽往者也觀<lb/>
　之否陽來者也陽來而有孚顒若非國之光乎非王<lb/>
　之賓乎利之者何也猶恐其徒觀也終於不薦而已<lb/>
　也<lb/>
<pb n="23b"/>
象曰觀國之光尚賓也<lb/>
　卦以九五為主有主不可以無賓五為四隂所逼正<lb/>
　欲得賓以自輔之否而陽來則賓也其尚之也必矣<lb/>
　豈徒觀光而已哉<lb/>
九五觀我生君子无咎<hi>之剥</hi>
　觀八月之卦也時雖未至於剥而剥則五當之然應<lb/>
　剥之數在天而不可剥之理在我我生而果君子也<lb/>
　小人奈我何哉以九居五既中且正觀我生非君子<lb/>
<pb n="24a"/>
　无咎耶<lb/>
象曰觀我生觀民也<lb/>
　天下之治亂本於民心之向背我之生平可知矣則<lb/>
　五之所以觀我生者正惟觀民以自觀也坤為衆隂<lb/>
　為民應與之二中正則得民且得衆矣<lb/>
上九觀其生君子无咎<hi>之比</hi>
　其指九五也比輔也上非所以輔五者哉然必其可<lb/>
　輔而輔之否則微子不失為殷仁比干何益於紂主<lb/>
<pb n="24b"/>
　乃觀其生而君子矣无咎矣安得不比之乎亦原筮<lb/>
　元永貞之義也<lb/>
象曰觀其生志未平也<lb/>
　下有欺罔之羣小上不可無憤勵之孤忠觀其生而<lb/>
　君方有道民不離心有志者豈不念先剥而後坤國<lb/>
　喪則家亡勢必將以及我矣容不憤然自勵也哉志<lb/>
　未平也變坎為水水有不平之象焉<lb/>
　　附餘<lb/>
<pb n="25a"/>
　五上兩爻皆曰君子无咎聖人之微詞也一以明其<lb/>
　為君子而四隂雖長五上實无咎可乗自當仰而觀<lb/>
　之一以警其為君子而四隂方長五上必无咎自信<lb/>
　而後可以為觀<lb/>
䷔噬嗑<hi>震下離上</hi>
噬嗑亨利用獄<lb/>
　觀而繼之以噬嗑何也噬齧也嗑合也相觀必期於<lb/>
　相合有間之者不齧之而後合耶噬嗑矣即所以亨<lb/>
<pb n="25b"/>
　也天下有强梗而間我者可推此而治之矣内震威<lb/>
　而外離明中爻互坎為桎梏互艮為閽寺閽寺者内<lb/>
　不得出外不得入禁止之嚴也治獄之道惟威與明<lb/>
　而六五又寛柔得中不亦利用獄乎噬嗑之義大矣<lb/>
　哉<lb/>
彖曰頤中有物曰噬嗑<lb/>
噬嗑而亨剛柔分動而明雷電合而章柔得中而上行<lb/>
雖不當位利用獄也<lb/>
<pb n="26a"/>
　卦名噬嗑其義何也於卦體得其象焉下動而上止<lb/>
　頥之象也兹下動而上麗一陽間於其間非頥中有<lb/>
　物齧而合之之象乎噬嗑之義云爾也而利用獄者<lb/>
　可得而詳言之矣治獄之道不噬安得嗑不嗑安得<lb/>
　亨而且過剛則或枉過柔則或縱非善動不足以御<lb/>
　變非虛明不足以得情即使如雷似電不合亦不章<lb/>
　若夫有位無徳不中亦不行獄闗重大豈易用哉故<lb/>
　即卦之所以得名與其體徳象變而彚觀之無不適<lb/>
<pb n="26b"/>
　得其所利雖以六居五而似不當位亦宜乎其法嚴<lb/>
　而性寛也利用獄也<lb/>
　　附餘<lb/>
　或曰卦以九四一陽間於其中為頥中有物曰噬嗑<lb/>
　山火賁以九三一陽間於其中豈不得為頥中有物<lb/>
　耶是賁亦可以為噬嗑余曰若以山火為噬嗑是頥<lb/>
　中有舌非物也舌可以齧而合之耶或又曰何以見<lb/>
　九三則為舌也余曰於咸之上爻知之上六咸其輔<lb/>
<pb n="27a"/>
　頰舌兌為口謂之輔頰可也上六與九三為正應猶<lb/>
　輔頰之有舌也故山火自為賁不可為噬嗑況為卦<lb/>
　下動而上麗非頥口齧合之象乎故以九四為物間<lb/>
　而名其卦為噬嗑<lb/>
象曰電雷噬嗑先王以明罰勑法<lb/>
　聖人本欲以徳化天下也至於用刑豈得已哉然而<lb/>
　難言之矣非至明則既死不可復生非至威則懲一<lb/>
　不能警百聖人何以用刑而有刑措之風耶兹離麗<lb/>
<pb n="27b"/>
　於雷上電也震動於電下雷也非電雷之象乎是明<lb/>
　明示人以至明至威之為噬嗑也先王觀象而知所<lb/>
　以法之矣罰不明則民無所措手足法不𠡠則民何<lb/>
　所為從違明罰𠡠法其究也勞民勸相<lb/>
　　附餘<lb/>
　易六十四卦而以刑罰之事著於大象者凡四噬嗑<lb/>
　曰明罰勅法賁曰明庶政無敢折獄豐曰折獄致刑<lb/>
　旅曰明慎用刑而不留獄噬嗑旅上卦為離豐賁下<lb/>
<pb n="28a"/>
　卦為離離明也聖人知刑獄為人司命故設卦觀象<lb/>
　必以文明為主而後世付之文法俗吏何耶<lb/>
初九屨校滅趾无咎<hi>之晉</hi>
　震木一陽在下有校象焉又為足初則趾也以康侯<lb/>
　之明當用獄之始雖未能必天下無惡人自能令天<lb/>
　下不敢為惡屨校㓕趾小懲而大誡天下皆奉法寡<lb/>
　過之民矣蕃庶之錫晝日之接隆禮於康侯者為不<lb/>
　誣也<lb/>
<pb n="28b"/>
象曰屨校㓕趾不行也<lb/>
　初之上二三四便互艮艮止也非不行耶止惡於初<lb/>
　無惡復行矣何咎之有<lb/>
六二噬膚滅鼻无咎<hi>之暌</hi>
　互艮有身象變震為兌兌一隂附於二陽之上非膚<lb/>
　耶又艮為鼻凡人賦形之始也故畫家畫人先畫鼻<lb/>
　所謂鼻祖是也噬嗑者齧而後合不睽何以合哉此<lb/>
　一獄也細故也初犯也懲惡易於噬膚杜患早於㓕<lb/>
<pb n="29a"/>
　鼻雖不謂之有功亦可因之无咎小事吉之義也<lb/>
象曰噬膚㓕鼻乗剛也<lb/>
　噬膚也而何至於㓕鼻初為震主震為反生二以柔<lb/>
　正乗剛正鼻者生之始也不㓕之必致反生除惡務<lb/>
　除其根豈徒无咎已哉<lb/>
六三噬腊肉遇毒小吝无咎<hi>之離</hi>
　腊之為言夕也朝曝而夕乾也周禮腊人掌乾肉柔<lb/>
　而難斷是也噬嗑而三互坎坎為豕頥中之物非肉<lb/>
<pb n="29b"/>
　耶近離而又之離離為日日以晅之非腊肉耶三承<lb/>
　四而柔不勝剛非遇毒耶亦火盛毒𤼵之義也徳不<lb/>
　足以化頑梗固我之吝頑梗亦自外王化豈我之咎<lb/>
　哉<lb/>
象曰遇毒位不當也<lb/>
　噬腊肉何毒耶我柔而彼剛我三而彼四弱不足以<lb/>
　制强下不足以敵上位不當也非遇毒而何哉<lb/>
九四噬乾胏得金矢利艱貞吉<hi>之頤</hi>
<pb n="30a"/>
　胏腊之有骨者金剛也矢直也四柔而九剛亦互坎<lb/>
　又為離體非噬乾胏者耶之頥震動而艮止止而動<lb/>
　者為金動而止者為矢金剛矢直以剛治强以直理<lb/>
　枉不謂之得金矢耶然獄為民命攸闗剛直未可恃<lb/>
　也安得不艱難貞固而後吉亦頥貞吉之義也<lb/>
象曰利艱貞吉未光也<lb/>
　離火以炎上為光四雖離體而居下燃亦不得熾利<lb/>
　艱貞而吉者非以其未光也耶未光則不明不明而<lb/>
<pb n="30b"/>
　剛直自用民命何堪所由利艱貞而後得吉<lb/>
六五噬乾肉得黄金貞厲无咎<hi>之无妄</hi>
　離得坤之中畫為黄變乾則金也五亦互坎而當離<lb/>
　主非噬乾肉耶備四徳以用獄天下莫不仰其寛猛<lb/>
　之得中故有得黄金之象焉然又有匪正者在也必<lb/>
　既貞且厲而後无咎聖人慎刑之意深哉<lb/>
象曰貞厲无咎得當也<lb/>
　聖人不得已而用刑期於得當而已寛則或失之姑<lb/>
<pb n="31a"/>
　息猛則或失之撡切甚矣得當之難也兹貞固以自<lb/>
　持危厲以自懼不圖有功惟求无咎豈復有或寛或<lb/>
　猛之失當也哉<lb/>
上九何校㓕耳凶<hi>之震</hi>
　離於木也為科上槁一陽在上亦象校亦象何下之<lb/>
　三四五互坎故有耳象而上之一陽離火息其上炎<lb/>
　而為震故有㓕耳之象明罰勑法用獄者不啻震來<lb/>
　既虩虩而復笑言啞啞是置王章若罔聞者何校不<lb/>
<pb n="31b"/>
　為過㓕耳當其罪堯舜之世不能免放殛之誅惟有<lb/>
　凶而已矣<lb/>
象曰何校㓕耳聰不明也<lb/>
　火外明而内暗亦上明而下暗以離為震火炎息矣<lb/>
　豈猶明耶何校㓕耳非罪其聽之不聰正罪其聰之<lb/>
　不明也世之窮兇極惡未嘗不知有三尺而愍不知<lb/>
　畏所謂利令智昏可悲也夫<lb/>
　　附餘<lb/>
<pb n="32a"/>
　噬嗑者所重在噬也何中四爻言噬而初上不言噬<lb/>
　本義謂初上無位為受刑之象中四爻為用刑之象聖<lb/>
　人之情見乎辭文公得之矣<lb/>
䷕賁<hi>離下艮上</hi>
賁亨小利有攸往<lb/>
　噬嗑而繼之以賁何也賁為噬嗑之綜卦也所謂反<lb/>
　易之卦二十八此又其一也自乾道成男坤道成女<lb/>
　有夫婦父子君臣上下而使無禮義錯於其間成何<lb/>
<pb n="32b"/>
　世界故曰物不可以茍合而已不茍合而有賁聖人<lb/>
　所由因天理而節文也然則何以見卦之為賁乎下<lb/>
　離火也上艮山也中四爻互震龍也互坎為水連震<lb/>
　為蕃鮮水上之蕃鮮則藻也山龍火藻黄帝堯舜垂<lb/>
　衣裳而治之始也非文飾乎文則亨矣而不可過也<lb/>
　小利有攸往否則率天下而為偽矣<lb/>
彖曰賁亨<lb/>
柔來而文剛故亨分剛上而文柔故小利有攸往天文<lb/>
<pb n="33a"/>
也<lb/>
文明以止人文也<lb/>
觀乎天文以察時變觀乎人文以化成天下<lb/>
　賁以為飾也若似乎勉然而為之不知皆自然而然<lb/>
　當然而然者也即卦之自損與既濟變者而論三來<lb/>
　而文二上來而文五非柔來文剛耶柔來文剛剛豈<lb/>
　不分而文柔耶二上而文三五亦上而文上然剛者<lb/>
　質也柔者文也以文文質者質自無不及是以亨也<lb/>
<pb n="33b"/>
　以質文文者恐文或太過故小利有攸往也剛柔之<lb/>
　交各相為飾非自然而然之天文也耶再即卦徳而<lb/>
　論人文亦可知矣内離有文明而無不相麗之美外<lb/>
　艮有各得其分而止之之義豈非當然而然之人文<lb/>
　耶不特此也即天文而觀之六十四卦無非天文而<lb/>
　剛柔相推盈虛消息四時之變以察矣即人文而觀<lb/>
　之三百三千無非人文而名分各得一道同風天下<lb/>
　之化以成矣賁道顧不大哉<lb/>
<pb n="34a"/>
象曰山下有火賁君子以明庶政无敢折獄<lb/>
　天下凡事都用得文飾惟獄則一些不可用故酷吏<lb/>
　刻覈曰深文鍛鍊曰文致皆有敢心為之也以此折<lb/>
　獄下殘民命上干天和敗國亡家同歸於盡明不及<lb/>
　逺也明莫明於火火在天上則無所不照在山上且<lb/>
　去而不留而况山下耶兹艮上山也離下火也非山<lb/>
　下有火之象乎是明明示人以明不及逺之為賁也<lb/>
　君子觀象而知所以法之矣善用我明周詳庶政雖<lb/>
<pb n="34b"/>
　獄亦庶政也倘折之而曰敢則君子之大戒也明庶<lb/>
　政无敢折獄其究也致命遂志<lb/>
初九賁其趾舍車而徒<hi>之艮</hi>
　卦唯初與四兩爻不變變者以動極之爻為主故於<lb/>
　上九而得反賁於上之象不變者以静極之爻為主<lb/>
　故於初九而得自賁於下之象之艮艮有身象身之<lb/>
　最下者非趾耶行其庭非賁其趾耶初與四應而不<lb/>
　與四賁四於既濟本坎體其於輿也為多眚眚車何<lb/>
<pb n="35a"/>
　足取而况庭非乗車之地乎不見其人徒步而已非<lb/>
　舍車而徒耶<lb/>
象曰舍車而徒義弗乗也<lb/>
　君子之取舍惟義所在四本於坎體居下而不變正<lb/>
　多眚之輿也眚車可乗乎初不舍之而徒恐未免致<lb/>
　眚而不獲其身矣揆之於義乗之何益<lb/>
六二賁其須<hi>之大畜</hi>
　人之文明而柔順中正者莫如須卦變二自損來原<lb/>
<pb n="35b"/>
　是兌體兌為口三兌主則口也今柔下居二而文剛<lb/>
　剛上居三而文柔口之賁而下生者非須乎然則之<lb/>
　大畜何以說也不家食而渉大川正是賁須之丈夫<lb/>
象曰賁其須與上興也<lb/>
　二隂柔而中三陽剛而正隂從陽理固然也而况須<lb/>
　附於口二本兌主口不動而須能自賁耶與上興也<lb/>
　必矣<lb/>
九三賁如濡如永貞吉<hi>之頥</hi>
<pb n="36a"/>
　分剛上而文兌澤之柔以成離明之象而又互坎非<lb/>
　賁如濡如乎水火既濟文質彬彬永而貞之安得不<lb/>
　吉是為得所養也亦頥之義也頥貞吉賁不尤當永<lb/>
　耶<lb/>
象曰永貞之吉終莫之陵也<lb/>
　甚矣質不可以無文文亦不可以失質無文則侮失<lb/>
　質則靡不至於陵替者鮮矣可不貞乎可不永貞乎<lb/>
　予之以吉者非三之陽剛得正文質咸宜終莫之陵<lb/>
<pb n="36b"/>
　耶<lb/>
六四賁如皤如白馬翰如匪冦婚媾<hi>之離</hi>
　畜牝牛而曰白馬何也賁而離文明太著矣聖人有<lb/>
　憂之白者賁之質也四與初應而初不與四賁則皤<lb/>
　如矣四在既濟為坎體不變之爻坎之於馬為美脊<lb/>
　為亟心皤如故取象白馬亟心故取象翰如亦坎有<lb/>
　飛鳥之象也婚媾者初之於四在損為山澤婚媾也<lb/>
　四之於初在既濟為水火亦婚媾也且二三五上變<lb/>
<pb n="37a"/>
　而初與四不變又猶然婚媾也然四之求初甚急而<lb/>
　初不與四賁者何哉四又坎體有盜象舍車而徒者<lb/>
　見白馬之翰如能不疑其為冦耶匪冦也婚媾也初<lb/>
　不得因三之隔而致疑矣<lb/>
象曰六四當位疑也匪冦婚媾終无尤也<lb/>
　以隂從陽理所必至舍近求遠情或未然兹以六居<lb/>
　四而比以九居三當位矣豈有近舍賁濡之三而逺<lb/>
　求賁趾之初耶白馬翰如將何為誠可疑也疑之能<lb/>
<pb n="37b"/>
　无尤乎既匪冦而婚媾也始雖疑終无尤也<lb/>
六五賁于丘園束帛戔戔吝終吉<hi>之家人</hi>
　艮山也變巽為木巽木得艮山而成林有山林之象<lb/>
　焉然而家人也則丘園矣應二為離主得坤之中畫<lb/>
　坤為帛而外陽相束有束帛之象焉又坤為吝嗇兩<lb/>
　陽而束一隂有戔戔之象焉利女貞女子賁而得貞<lb/>
　者至丘園而止耳束帛戔戔不離乎女貞者近是亦<lb/>
　小利有攸往之義也禮奢寧儉始雖吝而終則吉也<lb/>
<pb n="38a"/>
象曰六五之吉有喜也<lb/>
　悔自凶而趨吉吝自吉而向凶易之道也五吝矣宜<lb/>
　乎其可憂何喜之有終不向凶而得吉無可憂也無<lb/>
　憂不有喜乎離火中虛于五情為喜二雖非正應而<lb/>
　應則為五有<lb/>
上九白賁无咎<hi>之明夷</hi>
　天文人文無非離明生色成文耳明而夷矣賁無色<lb/>
　也非白賁乎利艱貞夫復何咎賁極而返樸還淳善<lb/>
<pb n="38b"/>
　補過者也<lb/>
象曰白賁无咎上得志也<lb/>
　文極當衰失志之時也上能返樸還淳以補過豈不<lb/>
　得志耶離火炎上則志也三雖非正應而應則上得<lb/>
　之<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　易原就正卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>