<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>易原就正卷九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　易原就正卷九<lb/>
　　　　　　　　　　　　　邢臺包儀撰<lb/>
　周易下經<lb/>
䷸巽<hi>巽下巽上</hi>
巽小亨利有攸往利見大人<lb/>
　旅而繼之以巽何也巽入也伏也卑而順也旅可以不<lb/>
　卑伏而順入乎然巽一索而得女隂為主凡事不可以<lb/>
<pb n="1b"/>
　圖大而小則亨也再觀卦體復有以隂從陽之義若欲<lb/>
　圖大而利有攸往必須利見陽剛中正之大人而後可<lb/>
彖曰重巽以申命<lb/>
剛巽乎中正而志行柔皆順乎剛是以小亨利有攸往<lb/>
利見大人<lb/>
　卦名巽之義何以巽下巽上重之而猶是巽也巽風<lb/>
　善入順以及下而下不敢違有申命之象焉重巽乃<lb/>
　所以申命也然小亨而利往利見者何也以九五之<lb/>
<pb n="2a"/>
　剛而巽乎既中且正之徳非大人耶二與為應位雖<lb/>
　異而徳則同何志之不可行哉而又初與四皆巽主<lb/>
　以一隂伏於二陽之下柔皆順乎剛隂能從陽也是<lb/>
　以小亨而又不特小亨已也誰謂利有攸往不當利<lb/>
　見大人哉志行巽風之象也<lb/>
象曰随風巽君子以申命行事<lb/>
　水之與風皆漸而善入也水之潤物也深故坎以之<lb/>
　習教風之撓物也疾故巽以之申命書曰爾惟風下<lb/>
<pb n="2b"/>
　民惟草通於民志者可以知巽之道矣兹上巽而下<lb/>
　亦巽非隨風之象乎是明明示人以相繼善入之為<lb/>
　巽也君子觀象而知所以法之矣大君之於小民不<lb/>
　可有事而無命亦必先申而後行申命行事其究也<lb/>
　恐懼修省<lb/>
初六進退利武人之貞<hi>之小畜</hi>
　進從於陽也退安於下也隂為主而性多疑居陽位<lb/>
　而疑益甚非進退不能以自定乎密雲不雨之義也<lb/>
<pb n="3a"/>
　以風而為天乾剛善斷可法也利武人之貞則利往<lb/>
　而利見矣<lb/>
象曰進退志疑也利武人之貞志治也<lb/>
　兩可不決之謂疑一定不亂之謂治凡人志無兩可<lb/>
　則不疑志有一定則自治初乃不果於從陽安得不<lb/>
　進退而志疑若能果決於從陽便是利武人之貞而<lb/>
　志治矣<lb/>
九二巽在牀下用史巫紛若吉无咎<hi>之漸</hi>
<pb n="3b"/>
　古禮尊者坐於牀上卑者拜於牀下史職卜筮巫職<lb/>
　袚禳紛若煩悉其辭之謂也二巽而變艮艮體有床<lb/>
　象焉當艮剛之下則牀下也之漸漸進也巽之卑者<lb/>
　漸至於牀下而止矣非巽在牀下耶二與五應而不<lb/>
　正似乎過巽而有咎然互兌矣兌為口舌以口舌通誠<lb/>
　悃而説神者史巫也史而又巫不紛若耶用史巫紛<lb/>
　若通其誠悃而志行矣女歸利見之義也吉又何咎<lb/>
　乎<lb/>
<pb n="4a"/>
象曰紛若之吉得中也<lb/>
　紛若者不似乎非謟則媚耶而何以吉也以陽居隂<lb/>
　陽雖失正而隂則得中得中則當巽而巽處乎時位<lb/>
　之不得不然是以吉也<lb/>
九三頻巽吝<hi>之渙</hi>
　過剛不中豈能巽者耶乃居巽體而又近巽主是勉<lb/>
　為此巽而又强作彼巽者也非頻巽耶剛暴原不可<lb/>
　假柔遜而况之渙渙散也以渙散之心而為巽入之<lb/>
<pb n="4b"/>
　行巧言令色如見其肺肝然豈不可羞是以吝也兩<lb/>
　彖無與焉<lb/>
象曰頻巽之吝志窮也<lb/>
　頻巽者初未嘗即見其可吝也天下真者不可假假<lb/>
　者不可真而况巽發於志耶觀人於其所忽志窮則<lb/>
　故態復露矣吝乎不吝乎<lb/>
六四悔亡田獲三品<hi>之姤</hi>
　承乗皆剛而無應女壯矣非其悔乎居隂得正而勿<lb/>
<pb n="5a"/>
　用取女悔不亡乎姤遇也利往利見何遇乎互離為<lb/>
　戈兵互兊為剛鹵之地巽主則風行用戈兵而風行<lb/>
　於剛鹵之地者田象也巽雞兊羊而離雉非田獲三<lb/>
　品乎小亨之義也<lb/>
象曰田獲三品有功也<lb/>
　夫田而有獲則已無悔而況獲三品耶是不特悔亡<lb/>
　而且有功矣<lb/>
九五貞吉悔亡无不利无初有終先庚三日後庚三日<lb/>
<pb n="5b"/>
吉<hi>之蠱</hi>
　蠱壊也巽而蠱非其悔乎陽剛而中正非其貞乎貞<lb/>
　則吉而悔乃亡矣利往利見而又利涉夫何不利之<lb/>
　有非无初有終乎所以然者巽木也木壞者治之必<lb/>
　以金猶屋壞者幹之必以木也蠱取材於木而言震<lb/>
　之甲之蠱者不取材於金而言兊之庚乎然取材於<lb/>
　金而不可無土以生之故先庚而三日得坤之丁後<lb/>
　庚而三日得艮之癸丁所以丁寧癸所以揆度坤艮<lb/>
<pb n="6a"/>
　皆土而戊巳寄焉兊徳其盛矣乎而且十干以戊巳<lb/>
　為中過中則變故謂之庚庚更也金義也有所變更<lb/>
　而悉裁之於義是以吉也元亨之義也<lb/>
　　附餘<lb/>
　庚金屬義甲木屬仁幹蠱之孝子便是仁人巽順之<lb/>
　忠臣豈非義士<lb/>
象曰九五之吉位正中也<lb/>
　巽以隂為主者也九五以陽剛居巽體其吉也不幾<lb/>
<pb n="6b"/>
　幾乎難哉葢不正則不貞必致有悔无利而不得其<lb/>
　終矣不中則亦不能巽以行權當事變而先庚三日<lb/>
　後庚三日矣安得吉哉幸九五之得位也尤幸其得<lb/>
　位而既正且中也<lb/>
上九巽在牀下䘮其資斧貞凶<hi>之井</hi>
　上猶是陽剛也乃巽而卑下如井不過於巽乎與三<lb/>
　應三為二之牀則亦巽在牀下矣然應三而三不與<lb/>
　也巽雖倍利剛居木上有資斧之象焉而變坎為盜<lb/>
<pb n="7a"/>
　不䘮其資斧乎羸瓶之義也巽極而失其陽剛之徳<lb/>
　是以雖貞亦凶耳<lb/>
象曰巽在牀下上窮也䘮其資斧正乎凶也<lb/>
　二之巽牀下為變艮之漸止於三而不得遽進也上<lb/>
　何以亦在牀下哉之井井不窮於下而窮於上而况<lb/>
　前無進步不得不退而床下矣上窮也故羸瓶示戒<lb/>
　而乃致資斧之䘮未有不凶者也<lb/>
䷹兊<hi>兊下兊上</hi>
<pb n="7b"/>
兊亨利貞<lb/>
　巽而繼之以兊何也兌為巽之綜卦也所謂反易之<lb/>
　卦二十八此又其一也兊為澤説萬物者莫説乎澤<lb/>
　是未有巽於人而人不説者也亦未有兊上兊下彼<lb/>
　此皆説而不亨者也然而説不可以不正説之不正<lb/>
　非於我為邪辟則於人為謟媚而失其可亨之道矣<lb/>
　故戒之以利貞<lb/>
彖曰兊説也<lb/>
<pb n="8a"/>
剛中而柔外説以利貞是以順乎天而應乎人説以先<lb/>
民民忘其勞説以犯難民忘其死説之大民勸矣哉<lb/>
　卦名兌其義何也兌為澤澤之所及未有不説者也<lb/>
　而况又為口口舌所以取説乎槩而言之則説也可<lb/>
　以觀卦體而知亨利貞之義矣二五剛中而三上柔<lb/>
　外柔於外則説剛得中則貞剛中而柔外非説以利<lb/>
　貞乎是以順乎天而應乎人天人皆説則亦無不亨<lb/>
　矣以此而民可先也民自忘勞以此而難可犯也民<lb/>
<pb n="8b"/>
　自忘死説而至於忘勞忘死何其大也勞與死豈勸<lb/>
　民而為之哉不勸民而民自不覺勸矣哉<lb/>
象曰麗澤兌君子以朋友講習<lb/>
　治天下之道莫不盡於乾坤而乾坤之道盡乎學而<lb/>
　已矣故乾之不息而三男從之震以修省坎以徳教<lb/>
　艮以止思坤之厚載而三女從之巽以申命離以繼<lb/>
　照兌以講習此八者皆學也世未有不學而可以治<lb/>
　天下者也體是八者以求治道而後五十六事可逓<lb/>
<pb n="9a"/>
　起也然他不槩論艮之止思心學也兊之講習理學<lb/>
　也麗澤羣居退而獨思心之外無理理之外豈有心<lb/>
　哉兹上兌而下亦兌其麗澤之象乎是明明示人以<lb/>
　兩澤相麗之為兌也君子觀象而知所以法之矣兌<lb/>
　之有益而無害者莫如學不講而不明亦不習而不<lb/>
　熟麗澤之功非朋友不足以相資朋友相習其究也<lb/>
　思不出其位<lb/>
初九和兊吉<hi>之困</hi>
<pb n="9b"/>
　剛正而當兌初無所係應以處困之心處兌未有不<lb/>
　和者也藹然自適非和兌耶安得不吉亦貞大人吉<lb/>
　之義也<lb/>
象曰和兌之吉行未疑也<lb/>
　和兌固當予之以吉而何以吉哉決兊澤之下而為<lb/>
　坎水之流行矣剛正以為説夫誰得而困其行故困<lb/>
　雖有言且不信兊則行亦未之疑也<lb/>
九二孚兊吉悔亡<hi>之隨</hi>
<pb n="10a"/>
　居隂失正兊之隨説而從人矣非其悔耶然剛中則<lb/>
　孚備四徳以為説非孚兊耶其吉也更何悔之不亡<lb/>
　乎亦无咎之義也<lb/>
象曰孚兊之吉信志也<lb/>
　和兌者以剛正而行未疑矣孚兊者以剛中而同其<lb/>
　吉何也正見於事故論行中以心言則論志葢剛中<lb/>
　則所説不妄雖隨人以為兊而心惟專一則志無疑<lb/>
　端我先有以自信天下豈復疑我哉不但行未疑而<lb/>
<pb n="10b"/>
　且信志也<lb/>
六三來兊凶<hi>之夬</hi>
　兊主也柔外而不中不正上無應與不來就同體之<lb/>
　二陽以為兊乎是來兊也夬利往而可以來乎二陽<lb/>
　雖同體一得其正一得其中豈肯為三所兊勢必揚<lb/>
　于王庭矣孚號而戎我矣凶可知也兊之不貞者也<lb/>
象曰來兊之凶位不當也<lb/>
　夫來兊何凶之有哉以其位也兊主而不中不正以<lb/>
<pb n="11a"/>
　一隂處於四陽之間上無所應不得不來來而之夬<lb/>
　以致凶位不當也<lb/>
九四商兊未寧介疾有喜<hi>之節</hi>
　四近五之中正而又比三之柔邪其兊也幾不能以<lb/>
　自决而且之節有制議之道焉非商兊乎苦節不可<lb/>
　貞又豈能寧乎是説而得憂者也若於不當兊者而<lb/>
　介然以疾之則無憂而有喜矣利貞之義也<lb/>
象曰九四之喜有慶也<lb/>
<pb n="11b"/>
　九四之喜喜與五兊也五為中正之君天下咸被其<lb/>
　澤而無不説者豈特一人之私喜乎吾知未寧則有<lb/>
　憂有喜則有慶也<lb/>
九五孚于剥有厲<hi>之歸妹</hi>
　五陽剛中正能孚而不當厲者也乃不孚于兊而孚<lb/>
　于剥厲因非所孚而有也故可不言兊也然何以孚<lb/>
　于剥哉近引兊而之歸妹説而動也引我者未有不<lb/>
　剥我者也剥我而猶説而動焉非孚于剥乎征凶无<lb/>
<pb n="12a"/>
　攸利不有厲乎<lb/>
象曰孚于剥位正當也<lb/>
　孚剥者豈知其孚于剥耶自恃以為我當尊位誰敢<lb/>
　剥我我亦斷不致為人所剥而不知實受其剥矣位<lb/>
　正當也<lb/>
上六引兊<hi>之履</hi>
　致人就已謂之引小人善用其狐媚人自不覺為之<lb/>
　所引上兊主成説之主也履虎尾不咥人亨非善於<lb/>
<pb n="12b"/>
　引誘以為兊乎引則不貞矣何以不言凶咎悔吝乎<lb/>
　揭小人之用心為君子之深誡云耳<lb/>
象曰上六引兊未光也<lb/>
　上而六也其引人以為兊用心在韜晦隠㣲之際人<lb/>
　自不覺為之所引不可以彰明顕著之迹求之也澤<lb/>
　不可以為天天豈光也哉未光也<lb/>
䷺渙<hi>坎下巽上</hi>
渙亨王假有廟利渉大川利貞<lb/>
<pb n="13a"/>
　兊而繼之以渙何也兊説而渙散未有説而不散者<lb/>
　也為卦風行水上水但聚而不散風則足以散之散<lb/>
　則離離亦未有不合者渙其必有亨之道乎然則既<lb/>
　渙矣雖有亨道而人心離散王者何術以處此哉中<lb/>
　爻互艮為閽寺有廟象互震為長子有主祭之象巽<lb/>
　木乘乎坎水則舟楫以涉川之象也於是而假廟以<lb/>
　盡孝固為收拾人心之大本涉川以建業尤是聫屬<lb/>
　人心之至要利貞者順時恊禮不徒滛祀以倖福伐<lb/>
<pb n="13b"/>
　暴取殘亦非行險以要功<lb/>
彖曰渙亨剛來而不窮柔得位乎外而上同<lb/>
王假有廟王乃在中也<lb/>
利涉大川乘木有功也<lb/>
　卦名渙而即繫之以亨者何也以卦變言之也本自<lb/>
　漸來九來居二而得中是以艮山有限之剛來而為<lb/>
　坎水淵流之不窮也六往居三得九之位而上同于<lb/>
　四是以坎水不盈之柔當艮山靜止之地而上同於巽<lb/>
<pb n="14a"/>
　風之善入也是以亨也故七世之廟可以觀徳愛敬<lb/>
　起焉禮樂興焉精誠聚於廟中仁孝通於天下王假<lb/>
　有廟非王乃在中耶而且人世之用木當其七自<lb/>
　聖人制器尚象如臼杵如門柝如弧矢牛之引重馬<lb/>
　之致逺生之所以居死之所以𦵏皆木之功也而舟<lb/>
　楫則所以濟不通利涉大川非乘木有功耶然而在<lb/>
　中有功非利貞者不足以語此也<lb/>
象曰風行水上渙先王以享于帝立廟<lb/>
<pb n="14b"/>
　甚矣坎之不可無巽也無巽則無以制其性而用之<lb/>
　矣葢水之性惟下而木以上之是故謂之井水之性<lb/>
　惟聚而風以散之是故謂之渙然風之渙水也有文<lb/>
　象焉文不可不由於質敬天報本之思質盡而文生<lb/>
　焉聖人用易之大也兹巽上風也坎下水也其風行<lb/>
　水上之象乎是明明示人以源合流分之為渙也先<lb/>
　王觀象而知所以法之矣何莫非天帝不可以不亨<lb/>
　誰能無本廟不可以不立亨于帝立廟其究也折獄<lb/>
<pb n="15a"/>
　致刑<lb/>
初六用拯馬壯吉<hi>之中孚</hi>
　當渙而初何以不言渙風之散水也必不能散極底<lb/>
　之水不渙安用豚魚然則兩涉川而曰用拯馬壯吉<lb/>
　何也承剛來不窮之二坎馬之壯者也用而拯之故<lb/>
　不必有利貞之戒可以濟渙而無不吉也亦中孚之<lb/>
　義也<lb/>
象曰初六之吉順也<lb/>
<pb n="15b"/>
　渙之初而六也隂柔非濟渙之才而何以吉哉用拯<lb/>
　馬壯者惟馬壯之是拯是用順乎剛來不窮之二而<lb/>
　不敢違也<lb/>
九二渙奔其机悔亡<hi>之觀</hi>
　奔者來之速也机車中憑木俯據之以為安者坎于<lb/>
　輿為多𤯝于木為堅多心故有机象二則卦變所謂<lb/>
　剛來而不窮者也剛來非奔乎不窮非奔其机乎以<lb/>
　九居二假廟而不薦非其悔乎雖失正而得中顒若<lb/>
<pb n="16a"/>
　以涉川悔不亡乎善於觀渙者也<lb/>
象曰悔奔其机得願也<lb/>
　渙而奔非其願也奔其机則得願矣<lb/>
六三渙其躬无悔<hi>之巽</hi>
　互艮有身象故曰躬三則卦變所謂柔得位乎外而<lb/>
　上同者也當坎水之面而又之巽隨風巽風吹水面<lb/>
　身受離披非渙其躬乎然風能散水散於此者必聚<lb/>
　於彼於水終無傷是得位雖不中而上同則巽主善<lb/>
<pb n="16b"/>
　入可離亦可合何悔之有利往利見之義也致身以<lb/>
　濟渙者也<lb/>
象曰渙其躬志在外也<lb/>
　三軍可奪帥匹夫不可奪志志在躬則不足論矣葢<lb/>
　三以柔得位乎外而上同外卦之四居隂得正而渙<lb/>
　羣三則隂居陽位而不得不渙躬同心共濟所以无<lb/>
　悔豈非其志在外耶<lb/>
六四渙其羣元吉渙有丘匪夷所思<hi>之訟</hi>
<pb n="17a"/>
　四巽主也巽為高互艮為山處於山之下而髙者則<lb/>
　丘也又巽善入有思象下互震而止互艮思動而即<lb/>
　止自非常人之所能及訟也者羣聚而各争其私也<lb/>
　四居隂得正假廟而惕中一無所私應坎體下流之<lb/>
　初而不相與非渙其羣乎不終凶則元吉矣然則利<lb/>
　涉而又不利涉何也臨淵者不測憑髙者可據上承<lb/>
　陽剛中正之九五大人固利見也非渙而有丘乎是<lb/>
　川之利涉不利涉無定識者鮮不惑矣兹渙羣而復<lb/>
<pb n="17b"/>
　有丘是巽權在我濟渙咸宜豈常人思慮之所能及<lb/>
　哉<lb/>
象曰渙其羣元吉光大也<lb/>
　以風而為天光莫光於天大莫大於天天與水違行<lb/>
　豈有所私乎渙其羣而得元吉一無所私何其光明<lb/>
　正大也哉<lb/>
九五渙汗其大號渙王居无咎<hi>之蒙</hi>
　以風為山山有身象身内有風必汗方散故有汗象<lb/>
<pb n="18a"/>
　巽申命有號令之象出令如山則大號也故汗必遍<lb/>
　一身號必遍天下又互艮而變艮艮止也有居象止<lb/>
　而又止則居止之寧也蒙而渙汗其大號何也山下<lb/>
　之泉出而不反猶人身之汗周浹而不復收巽有號<lb/>
　令之象以風而為山非大號乎亦童䝉初筮告之義<lb/>
　也是當渙而得乎渙之時義以濟渙假廟則在中涉<lb/>
　川則有功王不安居无咎乎<lb/>
象曰王居无咎正位也<lb/>
<pb n="18b"/>
　當渙之時王亦難乎其為居矣而况无咎耶陽剛中<lb/>
　正而能正乎君之位也不正位假廟安得在中涉川<lb/>
　安得有功渙之所以利貞也<lb/>
上九渙其血去逖出无咎<hi>之坎</hi>
　當渙之極傷害至而憂懼生焉幸上以剛居柔位剛<lb/>
　柔相濟風散水而為渙兹則風將盡而水洊至矣坎<lb/>
　為血卦為加憂非渙其血去逖而出渙者乎然坎之<lb/>
　渙而得凶渙之坎而无咎何也雖曰隂陽之殊而亦<lb/>
<pb n="19a"/>
　坎不利於涉大川渙則心亨行有尚也<lb/>
　　附餘<lb/>
　五上二爻經文句讀朱注互異無可校正小象本文<lb/>
　足據似當遵從無疑也<lb/>
象曰渙其血逺害也<lb/>
　坎為血卦上雖與三應其去坎為最逺髙風不及下<lb/>
　水渙血非所以逺害耶逺害便可以去逖而出渙矣<lb/>
　何咎之有<lb/>
<pb n="19b"/>
䷻節<hi>兊下坎上</hi>
節亨苦節不可貞<lb/>
　渙而繼之以節何也節為渙之綜卦也所謂反易之<lb/>
　卦二十八此又其一也渙散也節止也物未有終於<lb/>
　渙散而無所以節止之者也故以渙而綜節水之量<lb/>
　於澤也風行於水而文生焉水量於澤而質定焉渙<lb/>
　之必歸於節猶文之必歸於質也文歸於質節道其<lb/>
　亨矣乎然而不可過也澤滿則溢水漏則困溢而無<lb/>
<pb n="20a"/>
　當於文困而無當於質苦節矣豈可以為貞乎故戒<lb/>
　之<lb/>
彖曰節亨剛柔分而剛得中<lb/>
苦節不可貞其道窮也<lb/>
説以行險當位以節中正以通<lb/>
天地節而四時成節以制度不傷財不害民<lb/>
　卦名節而即繫之以亨何也以卦體言之也剛者質<lb/>
　也柔者文也一卦之間剛柔各半是剛柔分而文質<lb/>
<pb n="20b"/>
　惟均矣然文本於質文固不可以勝質質亦不可以<lb/>
　勝文而卦之二五剛皆得中循天理而順人情自無<lb/>
　太過不及之虞矣是以亨也若失中而苦節則節之<lb/>
　道窮而不通矣故戒之以不可貞惟節而能通則不<lb/>
　窮又可以卦徳卦體而進推之兊不説乎坎不險乎<lb/>
　五以陽居陽不當位乎當位不中正乎説則可以行<lb/>
　險而况既當位而又中正未有節而不通者矣故能<lb/>
　節而不至於苦天地之四時以成王者之制度以備<lb/>
<pb n="21a"/>
　而且有制有度則量入為出而不傷財用一緩二而<lb/>
　不害民節之道何所不通而可苦以自窮乎<lb/>
象曰澤上有水節君子以制數度議徳行<lb/>
　天道之有數度人道之有徳行猶地道之有水澤也<lb/>
　無水不可以為澤無澤亦不可以蓄水而數度徳行<lb/>
　可知矣兹兊下澤也坎上水也非澤上有水之象乎<lb/>
　是明明示人以限而止之之為節也君子觀象而知<lb/>
　所以法之矣數有多寡度有短長不可以無制徳有<lb/>
<pb n="21b"/>
　吉凶行有善惡不可以弗議制數度議徳行其究也<lb/>
　明慎用刑而不留獄<lb/>
初九不出户庭无咎<hi>之坎</hi>
　初與四為正應四當兊口而互艮為門闕有户外之<lb/>
　庭象焉節而之坎澤决下流而水洊至矣可以出户<lb/>
　庭乎雖不能節而不失其為節也无咎之道也亦維<lb/>
　心亨之義也<lb/>
象曰不出户庭知通塞也<lb/>
<pb n="22a"/>
　坎為通兊以塞坎水之下流而為澤决兊而之坎是<lb/>
　以坎水而通乎兊澤之塞也若不知而出户庭安得<lb/>
　无咎知已通其塞矣洊至之水户庭其可出耶<lb/>
九二不出門庭凶<hi>之屯</hi>
　二五相應而不相與五互艮為閽寺止之主也外者<lb/>
　不得入内者不得出二互震動之主也隂偶當前而<lb/>
　處艮下動而即止有不出門内之庭象焉之屯勿用<lb/>
　有攸往非不出門庭乎備四徳而利建侯乃知節而<lb/>
<pb n="22b"/>
　不知通無為貴徳矣苦節不可貞屯而已矣凶之道<lb/>
　也<lb/>
象曰不出門庭凶失時極也<lb/>
　初不出户庭而得无咎二何以不出門庭而遂至於<lb/>
　凶哉初前遇陽陽竒為户當户而阻於應四時水洊<lb/>
　而宜習教不出可也二前遇隂隂偶為門門既闢而<lb/>
　二又居中時雲雷而當經綸乃不出而與五節無貴<lb/>
　乎得中矣以與初較不但失時而且失時之極也<lb/>
<pb n="23a"/>
六三不節若則嗟若无咎<hi>之需</hi>
　三兊之口也不説則嗟矣當節則節之可也何需乎<lb/>
　需則與不節相若也隂柔不中正以澤而為天侈心<lb/>
　自奉制用不經宴樂之義也泰極則否至樂極則悲<lb/>
　生自然之理也有不嗟若者乎此其咎非時也非遇<lb/>
　也非位也材也無可得而謝之矣爻之獨取象而不<lb/>
　取彖者也<lb/>
象曰不節之嗟又誰咎也<lb/>
<pb n="23b"/>
　不節而至於嗟致咎者則歸咎者也我不節而我自<lb/>
　嗟又誰可以歸咎哉<lb/>
六四安節亨<hi>之兊</hi>
　四柔正而承九五當節而能節者也節而兊彼此相<lb/>
　説則上下相安非安節乎故獨得両彖之亨而利貞<lb/>
　不可貞俱無與焉<lb/>
象曰安節之亨承上道也<lb/>
　四不過柔正而已何以能安節而得亨哉五葢當位<lb/>
<pb n="24a"/>
　以節中正以通得乎為上之道者也四承之而相安<lb/>
　於節其亨也非承上之道耶<lb/>
九五甘節吉往有尚<hi>之臨</hi>
　變坤坤於五味為甘陽剛中正備四徳而節以臨天<lb/>
　下不傷財不害民天下莫不享其甘美之利非甘節<lb/>
　乎時未至於八月吉之道也不往有尚乎坎水自流<lb/>
　而兊澤自節也<lb/>
象曰甘節之吉居位中也<lb/>
<pb n="24b"/>
　節之道太過則苦不及則嗟非得中未必甘而吉矣<lb/>
　則知甘節之吉者九居五位而適得乎其中也<lb/>
上六苦節貞凶悔亡<hi>之中孚</hi>
　離於五味為苦中孚像離故亦有苦象焉豚魚無知<lb/>
　之物也無知以為節而且節之極非苦節乎涉川行<lb/>
　險之事也苦節以行險雖曰利貞不貞凶乎是其悔<lb/>
　也然而猶中孚也與其奢也寧儉悔不亡乎<lb/>
象曰苦節貞凶其道窮也<lb/>
<pb n="25a"/>
　彖苦節惟不可貞而已爻苦節何遂至於凶哉節之<lb/>
　道不可窮也彖窮而又有可通之理爻窮而斷無可<lb/>
　通之地矣<lb/>
　　附餘<lb/>
　初與二不言節何也卦之所以為節者正以坎水之<lb/>
　流而不盈節之於兊澤之二陽也初之坎而澤决矣<lb/>
　二之屯而澤震矣皆非所以為節之本意尚得謂節<lb/>
　乎哉<lb/>
<pb n="25b"/>
䷼中孚<hi>兊下巽上</hi>
中孚豚魚吉利涉大川利貞<lb/>
　節而繼之以中孚何也孚者信也中虚而能信人中<lb/>
　實而能信於人亦惟能節而後能信也為卦外陽而<lb/>
　内隂陽明而隂暗外有覺而内無知剛強在首尾之<lb/>
　間而身腹柔弱不振豚魚之象也而且巽有魚象中<lb/>
　孚卦氣三月節豚魚之時也又巽木在兊澤之上外<lb/>
　實内虚非舟象而何中孚可以感無知之豚魚而吉<lb/>
<pb n="26a"/>
　况有知乎中孚可以涉大川之險難而利况平易乎<lb/>
　利貞之戒聖人恐有逆詐億不信而行險徼幸者<lb/>
彖曰中孚柔在内而剛得中説而巽孚乃化邦也<lb/>
豚魚吉信及豚魚也利涉大川乘木舟虚也<lb/>
中孚以利貞乃應乎天也<lb/>
　卦名中孚其義何也以卦體卦徳言之也體維何二<lb/>
　隂比於兩卦之間而在三四之位柔在内而中虚也<lb/>
　四陽處於上下之間而得二五之位剛得中而中實<lb/>
<pb n="26b"/>
　也徳維何以一人言内有兊之説外有巽之順以彼<lb/>
　此言下兊説以應於上上巽入以順於下皆孚之象<lb/>
　也如此之孚即卦之外實而内虚有邦國之象不乃<lb/>
　可以化邦耶則豚魚吉者信而及於無知之豚魚也<lb/>
　利涉大川者乘巽木於兊澤之上而卦有舟虚之象<lb/>
　也利貞者天之道惟信而正中孚以利貞則應乎天<lb/>
　矣而况人耶<lb/>
象曰澤上有風中孚君子以議獄緩死<lb/>
<pb n="27a"/>
　風行水上水流則散澤上有風澤聚而風感則受矣<lb/>
　感受之間情偽見焉疑信分焉而疑信之大莫大於<lb/>
　生死生死之闗莫過于獄之出入倘用刑者心中有<lb/>
　毫髪之疑致被刑者心中有毫髪之憾皆非中孚也<lb/>
　兹兊下澤也巽上風也其澤上有風之象乎是明明<lb/>
　示人以虚感實受之為中孚也君子觀象而知所以<lb/>
　法之矣獄必無疑死方無憾欲求獄中之平則獄不<lb/>
　可以不議欲求死中之生則死不可以不緩議獄緩<lb/>
<pb n="27b"/>
　死其究也行過乎恭喪過乎哀用過乎儉<lb/>
初九虞吉有它不燕<hi>之渙</hi>
　渙可中孚中孚豈可渙乎而曰虞吉何也渙散也散<lb/>
　則疑疑則虞度之心生焉凡人初念必信轉念或不<lb/>
　信初應四雖變坎為加憂而虞也猶幸其為初也而<lb/>
　况有假廟之誠為豚魚之信兩彖利涉吉可知也若<lb/>
　轉念是以兊為坎不説則不燕未必相信而相安矣<lb/>
　有他不燕亦兩彖利貞之戒之義也<lb/>
<pb n="28a"/>
象曰初九虞吉志未變也<lb/>
　初也九得正故虞而吉葢凡人最初一念未有不可<lb/>
　自信以信人者而况初與四為正應乎雖因其為隂<lb/>
　桑而虞焉應四之志尚未之或變也<lb/>
九二鳴鶴在隂其子和之我有好爵吾與爾靡之<hi>之益</hi>
　雞知將旦鶴知夜半以其信也中孚之益以澤而為<lb/>
　雷兌為口舌震為善鳴二陽居隂位五互艮自巽來<lb/>
　巽為白為長艮為黔喙之屬白其身而長其黔喙鳴<lb/>
<pb n="28b"/>
　之信而在巽木之下兌澤之間是鳴鶴在隂也鳴鶴<lb/>
　何益乎有和之者則益矣二五相應非其子和之乎<lb/>
　然而益也者不徒益我之為益爾我相益之為益也<lb/>
　爵澤象也靡説象也非我有好爵吾與爾靡之乎利<lb/>
　往利涉之義即在其中矣不言吉亨者既益矣不必<lb/>
　更言吉亨矣亦師文之義也<lb/>
象曰其子和之中心願也<lb/>
　凡人中心所不願必不可以相强鶴雖善鳴能强其<lb/>
<pb n="29a"/>
　子之必和乎其子和之者二五皆剛中好爵亦人所<lb/>
　同靡中心願也<lb/>
六三得敵或鼓或罷或泣或歌<hi>之小畜</hi>
　互震為鼓動也互艮為止罷也故或鼓或罷兊為説<lb/>
　為口不喜則憂憂則泣而喜則歌故或泣或歌三與<lb/>
　上應隂柔不中正居説之極應信之窮者之小畜以<lb/>
　隂畜陽隂陽不和非得敵乎兑主也以易説之人處<lb/>
　相敵之勢動止不常憂喜靡定非或鼓或罷或泣或<lb/>
<pb n="29b"/>
　歌乎人而無信不知其可也亦密雲不雨之義也<lb/>
象曰或鼓或罷位不當也<lb/>
　或之者疑而不能自主之詞也鼓罷自我而何以不<lb/>
　能自主既以隂柔居説極而又不中不正上應信窮<lb/>
　而不知變之剛豈得以自主耶位不當也<lb/>
六四月幾望馬匹亡无咎<hi>之履</hi>
　四互震月生明於震上弦於兑圓圖履與兊隣先兑<lb/>
　而後履之履上弦以後之月非月幾望乎又震有馬<lb/>
<pb n="30a"/>
　象初則四匹也四近九五之剛正而信之不係於初<lb/>
　而能與五非馬匹亡乎然舎豚魚虎尾之象而取月<lb/>
　馬何也中孚者無危機無私心也月臣象馬羣類履<lb/>
　虎尾者以其近君而危也四中孚而近五何危乎不<lb/>
　猶月之幾到中天而望乎豚魚吉者以其無知而無<lb/>
　私係也四中孚而應初豈有私係乎是雖有知而亦<lb/>
　無私係也不猶馬雖有匹匹而遂相亡乎无咎者亦<lb/>
　利貞不咥人之義也<lb/>
<pb n="30b"/>
象曰馬匹亡絶類上也<lb/>
　朋黨欺君權奸敗國喪家彼此貽禍不小四之馬匹<lb/>
　亡者隂柔得正能絶其羣類之私而上信於九五之<lb/>
　尊也不如是則幾望之月安得无咎耶馬之匹也最<lb/>
　難亡絶類上者可謂善于處履而惟禮自持者矣<lb/>
九五有孚攣如无咎<hi>之損</hi>
　山澤之通氣綿密而無間有攣如之象焉中孚而損<lb/>
　似有咎矣五孚主也損有孚五不有孚耶與之益之<lb/>
<pb n="31a"/>
　二應損益相當一徳同心非攣如耶故損无咎之損<lb/>
　者亦无咎可貞利往在其中矣<lb/>
象曰有孚攣如位正當也<lb/>
　位不當者或鼔或罷而不能以自主則有孚攣如者<lb/>
　可知矣剛健中正而居尊應下彼在隂而能益此純<lb/>
　陽而能損非其位之正當也耶安得不攣如而无咎<lb/>
上九翰音登于天貞凶<hi>之節</hi>
　巽為雞陽動則先振其羽而後鳴是音随羽翰而出<lb/>
<pb n="31b"/>
　故曰翰音雞鳴必以其時未嘗不信然知信而不知<lb/>
　變猶知節而不知通也上之位天象也上居巽極信<lb/>
　非所信而不知變猶雞之且鳴且飛而欲登于天者<lb/>
　然非翰音登于天乎凡物無飛鳴而登天之理而况<lb/>
　雞乎苦節不可貞貞之未有不凶者<lb/>
象曰翰音登于天何可長也<lb/>
　物之且鳴且飛者不惟其飛不長其鳴亦不長也翰<lb/>
　音登于天可長乎不可長乎世之硜硜取信者未有<lb/>
<pb n="32a"/>
　不因信而敗者也<lb/>
䷽小過<hi>艮下震上</hi>
小過亨利貞可小事不可大事飛鳥遺之音不宜上宜<lb/>
下大吉<lb/>
　中孚而繼之以小過何也小過為中孚之究卦所謂<lb/>
　不易之卦八此又其一也中孚有中虚中實之分焉<lb/>
　陽實而隂虚陽大而隂小陽有餘而隂不足故内信<lb/>
　於心者必外見於行大不可過而小可過也既過於<lb/>
<pb n="32b"/>
　陽適以補隂之不足不可以亨乎然亨必以正也不<lb/>
　利於貞乎又卦體柔用事而剛不用事非可小事而<lb/>
　不可大事乎又卦象似坎坎為禽兹二陽内實而為<lb/>
　身四隂外虚而為翼則飛鳥也艮為黔喙之屬而震<lb/>
　善鳴則飛鳥遺之音也飛鳥遺音下而不上非不宜<lb/>
　上宜下而後大吉乎亦以深明不可大事之義也<lb/>
彖曰小過小者過而亨也<lb/>
過以利貞與時行也柔得中是以小事吉也<lb/>
<pb n="33a"/>
剛失位而不中是以不可大事也<lb/>
有飛鳥之象焉飛鳥遺之音不宜上宜下大吉上逆而<lb/>
下順也<lb/>
　卦名小過其義何也以卦體言之也小謂隂也為卦<lb/>
　二陽在内四隂在外隂多於陽小者過而後可以亨<lb/>
　也既過矣而戒之以利貞者又何也當過而過當貞<lb/>
　而不可不貞與時行也卦之二五皆柔也而能得中<lb/>
　可小事者是以小事吉也卦之三四皆剛也乃失位<lb/>
<pb n="33b"/>
　而不中失位則不貞而况不中耶是以不可大事也<lb/>
　且卦體二陽内實而四隂外虚有飛鳥之象焉以艮<lb/>
　之黔喙當震之善鳴飛鳥遺之音不宜上宜下大吉<lb/>
　者乘風而上則逆懐音而下則順也<lb/>
象曰山上有雷小過君子以行過乎恭喪過乎哀用過<lb/>
乎儉<lb/>
　聖人之於道也本無過不及然而中道難言之矣雖<lb/>
　曰過猶不及與其不及也寧過即仁過乎慈知過乎<lb/>
<pb n="34a"/>
　明忠過乎直孝過乎順無傷也故小過之亨但利於<lb/>
　貞云耳兹艮下山也震上雷也其山上有雷之象乎<lb/>
　是明明示人以動而不失所止之為小過也君子觀<lb/>
　象而知所以法之矣小過有飛鳥之象則鳥之翼有<lb/>
　恭象而行務恭鳥之鳴有哀象而喪務哀鳥之於食<lb/>
　有儉象而用務儉過恭過哀過儉其究也議獄緩死<lb/>
初六飛鳥以凶<hi>之豐</hi>
　豐大也不可大而豐已失亨貞之道矣以山而為火<lb/>
<pb n="34b"/>
　火炎上不宜上而且日中初有翼象而上與四應非<lb/>
　鳥之上而不下者乎失大吉之宜未有不以飛致凶<lb/>
　也<lb/>
象曰飛鳥以凶不可如何也<lb/>
　飛鳥何以凶哉變離為火風自火出初之上則約象<lb/>
　巽風也乘風而上飛鳥之迅豈容救止不可如何也<lb/>
　惟有凶而已矣<lb/>
六二過其祖遇其妣不及其君遇其臣无咎<hi>之恒</hi>
<pb n="35a"/>
　書法我所欲曰及凌迫之謂也艮成終而成始故艮<lb/>
　為萬物之祖萬物出乎震故震為生物之母其於鳥<lb/>
　也則艮為山震象巢鳥山居而巢處是以山為祖以<lb/>
　巢為母也二與五應過三四之陽而遇五六之隂非<lb/>
　過其祖而遇其妣乎五君也二臣也是無凌迫其君<lb/>
　之義而適得其為臣之道也非不及其君而遇其臣<lb/>
　乎不失其為恒也恒无咎故之恒亦无咎不宜上宜<lb/>
　下利有攸往之義也<lb/>
<pb n="35b"/>
象曰不及其君臣不可過也<lb/>
　二柔正而且中五雖中而失正不似乎臣過於君耶<lb/>
　過於君不似乎有及君之嫌耶非所論於守正得中<lb/>
　之臣也故不及其君而知臣道之不可過也<lb/>
九三弗過防之從或戕之凶<hi>之豫</hi>
　從者自此而乘間也或者意外之不虞也之豫有豫<lb/>
　備之義則防象也互兑為毁折有戕象焉建侯行師<lb/>
　大事也於小過無與矣禍患之來未有不自豫樂也<lb/>
<pb n="36a"/>
　者三剛正自恃似為衆隂所欲害而不過為防備以<lb/>
　山而為地鳥不在髙山而在平地茍無色斯舉矣之<lb/>
　幾能免傷弓罹網之災乎凶可知也<lb/>
象曰從或戕之凶如何也<lb/>
　從或戕之既莫知其凶之所自來又安知其凶之所<lb/>
　底止意外而不可測凶如何也亦末如之何也已矣<lb/>
九四无咎弗過遇之往厲必戒勿用永貞<hi>之謙</hi>
　小過者隂過而陽當不及之時也知三之之豫而凶則<lb/>
<pb n="36b"/>
　知四之之謙而无咎矣何也以陽居隂似乎有咎譙<lb/>
　則雖過而弗過不期遇而有所遇无咎者剛而能柔<lb/>
　弗過遇之也以是知剛不可過也而柔亦不可過往<lb/>
　厲必戒勿用永貞有終之義也<lb/>
象曰弗過遇之位不當也往厲必戒終不可長也<lb/>
　四何以弗過於剛而有所遇之也以九居四剛而能<lb/>
　柔人或以其位不當而疑之吾則以其位不當而幸<lb/>
　之也然而陽性堅剛終恐忽長故示之以往厲而又<lb/>
<pb n="37a"/>
　勉之以必戒謙有終終不可長也<lb/>
六五密雲不雨自我西郊公弋取彼在穴<hi>之咸</hi>
　五應二二為艮體山之虚處則穴也中爻約象為大<lb/>
　過兑金與巽木相屬巽為繩直兌為附決有繳射之<lb/>
　象焉則弋也山上有雷必有雲矣以雷而為澤而曰<lb/>
　密雲不雨何也震木也木中有火兌金也金中有水<lb/>
　金木相克水火不相容隂陽失和而又有坎水而塞<lb/>
　其下流之象是不雨也雖有密雲兌在震之西徒濃<lb/>
<pb n="37b"/>
　隂自西郊已耳不可大事之義也或者雨不雨穴居<lb/>
　者必知之二在穴也公弋而取之雨乎不雨乎亦取<lb/>
　女宜下之義也<lb/>
象曰密雲不雨已上也<lb/>
　密雲本無不雨之理而不雨何也雲宜低而不宜髙<lb/>
　而况不宜上而宜下乎兹雲已在山之上矣雲髙則<lb/>
　不雨不但自我西郊也<lb/>
上六弗遇過之飛鳥離之凶是謂災𤯝<hi>之旅</hi>
<pb n="38a"/>
　上與三本正應當遇者也雷動極而為火火山旅去<lb/>
　其所止而不處之象乃弗遇過之矣何也火炎上而<lb/>
　又居上上亦有翼象焉是飛鳥離之也凶可知也天<lb/>
　殃人害之所致非此之謂乎是謂災𤯝不宜上而上<lb/>
　者也<lb/>
象曰弗遇過之已亢也<lb/>
　當遇而弗遇亦既失不宜上宜下大吉之義矣而又<lb/>
　過之何也山上之雷動而為雲雖不雨猶未亢也雷<lb/>
<pb n="38b"/>
　極而為火山上之火飛鳥離之不亦已亢乎龍亢且<lb/>
　有悔鳥亢未有不凶而災𤯝並至者也<lb/>
　　附餘<lb/>
　坎離之前有大過既未濟之前有小過何也水火為<lb/>
　造物之妙用當洊至兩作之際非大過人者不能代<lb/>
　天功而賛化育故治水必禹而掌火必益也若水火<lb/>
　交雜而並見則小者過而亨矣所以既濟未濟彖傳<lb/>
　皆有柔得中之辭也然大過居上經而小過居下經<lb/>
<pb n="39a"/>
　何也上經言天道下經言人道天道陽用事人道隂<lb/>
　用事也又大過陽在内而小過隂在外何也陽本潛<lb/>
　於隂之内隂則凝於陽之外也<lb/>
䷾既濟<hi>離下坎上</hi>
既濟小亨利貞初吉終亂<lb/>
　小過而繼之以既濟何也有過物之材者未有不能<lb/>
　濟天下之事者也然則既濟矣水火交而各得其用<lb/>
　功成治定之時也無大可圗惟有小亨而已矣而且<lb/>
<pb n="39b"/>
　守之不可以不正又必利於貞也雖然天運循環自<lb/>
　然之理有治必有亂有吉必有凶初吉終亂時為之<lb/>
　也則知氣數之所在有非人力之所能奪也故中爻<lb/>
　約象則未濟豈聖人之私意為哉<lb/>
彖曰既濟小亨小者亨也<lb/>
利貞剛柔正而位當也<lb/>
初吉柔得中也<lb/>
終止則亂其道窮也<lb/>
<pb n="40a"/>
　卦名既濟而繫之以小亨其義何也以卦體言之也<lb/>
　陽大而隂小小皆居於大之上小用事則惟小者可<lb/>
　亨也而又戒之以利貞者亦以卦體有可亨之道也<lb/>
　剛居陽位柔居隂位六爻之用非剛柔各得其正而<lb/>
　位當耶則所謂初吉者可知矣隂爻雖各正惟六二<lb/>
　之柔得中也則所謂終亂者可知矣自初至上雖既<lb/>
　濟而中爻約象自二至五則未濟六爻用事之後既<lb/>
　濟之終非未濟之始乎終之不可以止也終而止止<lb/>
<pb n="40b"/>
　則亂非水盛於火而火滅則火盛於水而水乾其道<lb/>
　不亦窮乎<lb/>
象曰水在火上既濟君子以思患而豫防之<lb/>
　坎水下流離火上炎性之徳也然使下者自下而水<lb/>
　不升上者自上而火不降水火不交何以相為用哉<lb/>
　故乾坤交而為坎離坎離交而為既濟水火之隂陽<lb/>
　本自互根也當天一生水地二生火以來水暖則為<lb/>
　火火蒸則為水有溫泉而無寒火妻從夫夫制義也<lb/>
<pb n="41a"/>
　兹離下火也坎上水也非水在火上之象乎是明明<lb/>
　示人以水火相交之為既濟也君子觀象而知所以<lb/>
　法之矣水火為人世之大用亦為人世之大患也患<lb/>
　不可以不防防不可以不豫思患豫防其究也慎辨<lb/>
　物居方<lb/>
　　附餘<lb/>
　坎水至險離火屬心故取思防思者思其終防者防<lb/>
　其始<lb/>
<pb n="41b"/>
初九曳其輪濡其尾无咎<hi>之蹇</hi>
　既濟之初與坎體之四應坎為輿輿之下輪也坎為狐<lb/>
　狐之後尾也以火而為山艮止也蹇東北之卦也不<lb/>
　利東北非曳其輪乎險在前而反身西南不濡其尾<lb/>
　乎是利見而不見矣不亦咎乎恐終亂而慎其初也<lb/>
　利貞之義也雖曳輪濡尾夫何咎<lb/>
象曰曳其輪義无咎也<lb/>
　輪非濟蹇之具也於義當曳於義不當无咎耶<lb/>
<pb n="42a"/>
六二婦喪其茀勿逐七日得<hi>之需</hi>
　二離主為中女婦也與坎主之五應為輿婦之有車<lb/>
　也婦車必有茀而後行猶火之必有氣而炎上也兹<lb/>
　火氣上蒸蒸氣下降降而滅火非婦喪其茀乎小亨<lb/>
　之不可以涉大川也然而需須也有孚者必光亨一時<lb/>
　雖喪七日自得勿逐而須之可也茀所以蔽風塵者<lb/>
　離兩傍二陽有茀象不成其為離則喪其茀矣<lb/>
象曰七日得以中道也<lb/>
<pb n="42b"/>
　得喪固自有數喪茀何以七日得哉二柔中而五剛<lb/>
　中至於七日離變而為坎坎亦變而為離仍不失其<lb/>
　為中仍不失其為輿為茀也勿逐而自得非以中道<lb/>
　耶<lb/>
九三髙宗伐鬼方三年克之小人勿用<hi>之屯</hi>
　離之外體為甲胄離之上體為戈兵當既濟之時三<lb/>
　剛正自用與濡首之上應以火烈而為雷動備四徳<lb/>
　而利建侯有征不服之象焉何異髙宗伐鬼方三年<lb/>
<pb n="43a"/>
　而後克之乎小人勿用亦勿用攸往之義也不然則<lb/>
　初吉而終亂矣水之克火有小人之象焉<lb/>
　　附餘<lb/>
　離明常為君子坎險常為小人鬼方者上於濟終濡<lb/>
　首際離明之應而甘以坎險自處居暗之極人道不<lb/>
　存矣有逺夷鬼方之象三與五同功居内卦之上惡<lb/>
　其終亂而克之有中興之象所以為髙宗乾坤之後<lb/>
　厯六險而後人道全既未濟之終伐二險而後鬼方<lb/>
<pb n="43b"/>
　克不伐不可望其克不克不可名為人明暗之間人<lb/>
　鬼之闗也然必克必伐而不憚其憊者聖人於人文<lb/>
　化成之世不忍棄一人於徼外魑魅魍魎之域<lb/>
　者也濟如是其於既也思過半矣西羗傳殷室中衰<lb/>
　諸侯皆叛至髙宗征西戎鬼方三年乃克詩自彼氐<lb/>
　羗莫敢不來王是其證也<lb/>
象曰三年克之憊也<lb/>
　火本為水所克而兹以火克水不亦難乎三年而後<lb/>
<pb n="44a"/>
　克之雖幸不致於喪師辱國而窮兵黷武未有不憊<lb/>
　者也<lb/>
六四繻有衣袽終日戒<hi>之革</hi>
　袽絮緼也絮則絲之餘緼則蔴之亂者也四互離而<lb/>
　變兑中虚而上缺有衣象乃卦體竒偶相間其於衣<lb/>
　也則破碎之袽耳既濟矣何革乎恐其終亂也而革<lb/>
　則不可以不慎四坎體不繻乎以水而為澤是坎水<lb/>
　而塞其下流非繻有衣袽乎而且已日乃孚必元亨<lb/>
<pb n="44b"/>
　利貞而後悔亡非終日戒乎<lb/>
象曰終日戒有所疑也<lb/>
　四柔正而隂多疑終亂者只因自信不亂所以致亂<lb/>
　四恐終亂而終日戒雖有衣袽此念不敢安然自信<lb/>
　思前想後不覺其憂從中來患如外至有所疑也<lb/>
九五東隣殺牛不如西隣之禴祭實受其福<hi>之明夷</hi>
　先天之對待離東坎西則東之隣為坎西之隣為離<lb/>
　也殺牛厚享也禴祭薄祀也相因而推致之象也離<lb/>
<pb n="45a"/>
　得坤之中畫為大腹有牛象焉五以水為地應二而<lb/>
　夷其明非東隣殺牛乎離則順承乎坎水之上升下<lb/>
　降而利艱貞非西隣之禴祭乎不如者坎中滿滿則<lb/>
　溢離中虚虚則受實受其福不徒虚有其文也此文<lb/>
　王與紂之事初吉終亂之時也<lb/>
象曰東隣殺牛不如西隣之時也實受其福吉大來也<lb/>
　時也者天不能違而人不可逆故堯舜胡然而有朱<lb/>
　均湯武自然而有桀紂既為西隣之時矣東隣之殺牛<lb/>
<pb n="45b"/>
　何為哉終止則亂可以知實受其福者爻雖不必復<lb/>
　言吉而其吉也不但不期而自來必且天人交集而<lb/>
　大來也<lb/>
上六濡其首厲<hi>之家人</hi>
　家人利女貞女不可以言濟也坎為狐初應坎體而<lb/>
　濡其尾上居險極而非濡其首乎女雖貞則亦危矣<lb/>
　所以明終之必亂也時為之也非其罪也故不繫凶咎<lb/>
　悔吝之辭也<lb/>
<pb n="46a"/>
象曰濡其首厲何可乆也<lb/>
　濡至於首溺身可知矣豈特厲而已哉既濟之終便<lb/>
　是未濟可乆乎不可乆乎終止則亂何可乆也<lb/>
䷿未濟<hi>坎下離上</hi>
未濟亨小狐汔濟濡其尾无攸利<lb/>
　既濟而繼之以未濟何也未濟為既濟之綜卦也所<lb/>
　謂反易之卦二十八此又其一也既濟終亂其道窮<lb/>
　矣物不可窮也故天地之道靜别而動交有春夏必<lb/>
<pb n="46b"/>
　有秋冬亦必有秋冬而後有春夏水火為天地之大<lb/>
　用豈相交而不相别乎未濟者物窮則變變則通通<lb/>
　則乆總而言之終則有始也是以卦之中爻約象則<lb/>
　為既濟不即有亨道肇於其間乎然就未濟之時觀<lb/>
　未濟之象以明未濟之義坎在下則小狐也䧟於下<lb/>
　而不能上互離為火火炎上非汔濟乎乃互離者又<lb/>
　互坎不亦濡其尾乎既濟而濡尾已處陸地未濟而<lb/>
　濡尾尚在水中夫何利之有哉<lb/>
<pb n="47a"/>
彖曰未濟亨柔得中也<lb/>
小狐汔濟未出中也濡其尾无攸利不續終也雖不當<lb/>
位剛柔應也<lb/>
　卦名未濟而即繫之以亨其義何也以卦體言之也<lb/>
　當未濟之時剛不可以用事而柔亦不可以過不及<lb/>
　卦之離主以六居五而柔得中中則何事不可濟而<lb/>
　亨哉然則小狐汔濟者以坎主互離火上炎而水下<lb/>
　流是未出乎坎之中也濡其尾无攸利者始欲濟而<lb/>
<pb n="47b"/>
　而終未濟水火異物不交則無以續其終也再即卦<lb/>
　體而觀之隂陽雖各不當位而剛柔則皆得乎正應<lb/>
　亦卦之所以亨也<lb/>
象曰火在水上未濟君子以慎辨物居方<lb/>
　自河圖天一生水地二生火是水本在下火本在上<lb/>
　也但天地之生物不窮雖雷風山澤各神其妙而惟<lb/>
　水火互根為天地之大用若水火不交何以相為用<lb/>
　哉乃既濟之後而水火各居其所正以反本而昭用<lb/>
<pb n="48a"/>
　之必有其體也兹坎下水也離上火也其火在水上<lb/>
　之象乎是明明示人以水火不交之為未濟也君子<lb/>
　觀象而知所以法之矣凡有物必有方豈特水火乎<lb/>
　哉欲居方而各適其用須辨物而先明其體總不可<lb/>
　以不慎也慎辨物居方其究也思患而豫防之<lb/>
初六濡其尾吝<hi>之睽</hi>
　火澤相睽猶之乎未濟也故不取之彖而取本彖坎<lb/>
　為狐初當其後非即本彖之濡其尾乎隂柔失正欲<lb/>
<pb n="48b"/>
　濟未能而徒睽焉不亦吝乎无攸利之義也<lb/>
象曰濡其尾亦不知極也<lb/>
　知當作智火明水暗初居坎下内暗之極者也當未<lb/>
　濟之初以柔弱無位之材之睽而求合也不量力不<lb/>
　度徳不審勢不達時遽欲進而圖功乃至於濡其尾<lb/>
　焉豈但不知亦不知極也<lb/>
九二曳其輪貞吉<hi>之晉</hi>
　坎為輿二剛中則輪也晉進也而曰曳其輪何也以<lb/>
<pb n="49a"/>
　水而為地水動而地靜水通而地塞是知時之未<lb/>
　可以進者非曳其輪乎雖錫蕃晝接不足以動其心<lb/>
　守未濟之貞而吉者也<lb/>
象曰九二貞吉中以行正也<lb/>
　以九居二位本非正而兩彖又無貞吉之辭九二何<lb/>
　以貞吉哉二坎主也得乾之中畫位雖失正而剛得<lb/>
　中矣乾之中有行而不正者乎中以行正安得不貞<lb/>
　而吉也<lb/>
<pb n="49b"/>
六三未濟征凶利涉大川<hi>之鼎</hi>
　鼎元亨未濟而當濟之時也乃材位不足以濟之而<lb/>
　猶然未濟也水流行有征象只此而征不亦凶乎然<lb/>
　以坎而為巽矣坎水而得巽木有舟楫之象焉乘木<lb/>
　則可以涉川而出險自不致汔濟濡尾之无攸利也<lb/>
　非利涉大川乎仍不失元亨之義也亦占者所當自<lb/>
　重耳<lb/>
象曰未濟征凶位不當也<lb/>
<pb n="50a"/>
　同是卦爻也而獨三言未濟同是坎險也而獨三言<lb/>
　征凶何也三處險體之上當濟而猶未濟既柔暗而<lb/>
　又隂躁安得不征既不中而又不正安得不凶時可<lb/>
　為而位則不當也<lb/>
九四貞吉悔亡震用伐鬼方三年有賞于大國<hi>之蒙</hi>
　陽居隂位以火而為山又明而止矣非失正而有悔<lb/>
　乎蒙猶可以養正也貞則吉而悔乃亡然何以貞而<lb/>
　吉乎以童蒙之奮發勉未濟之功能變互震不當震<lb/>
<pb n="50b"/>
　而用既濟之伐鬼方乎未濟為既濟之綜卦誠能用<lb/>
　力之乆彼三年克之此不當三年有賞于大國乎所<lb/>
　由貞吉而悔亡也大國者對鬼方小國而言也<lb/>
象曰貞吉悔亡志行也<lb/>
　四貞吉而悔亡固以其有震伐之材以行其震伐之<lb/>
　志耳使有志而時不可行亦末如之何也未濟為既<lb/>
　濟之綜卦而中爻約象即既濟四則當約象既濟之<lb/>
　時當既濟志其行矣乎<lb/>
<pb n="51a"/>
六五貞吉无悔君子之光有孚吉<hi>之訟</hi>
　以六居五不貞矣安得吉而无悔葢卦之所謂未濟<lb/>
　亨者也當未濟之時柔得中而惕中則不致汔濟濡<lb/>
　尾矣非貞吉无悔乎大人固君子也以火而為天是<lb/>
　文明之主光照天下矣非君子之光乎柔中即虚中<lb/>
　也虚中不又有孚耶以柔中應剛中剛柔相濟則何<lb/>
　事不濟訟有孚而窒者之訟者則有孚而吉矣利見<lb/>
　不利涉之義也<lb/>
<pb n="51b"/>
象曰君子之光其暉吉也<lb/>
　光之散布而普及者謂之暉君子之光豈必有孚而<lb/>
　後吉哉親炙其光者無論矣而光之所及未有不向<lb/>
　榮而成化者其暉吉也<lb/>
上九有孚于飲酒无咎濡其首有孚失是<hi>之觧</hi>
　統觀一卦之象下坎水也上離火也變離而為震震<lb/>
　動也水之下而動火於上者酒也雷雨無私則有孚<lb/>
　也未濟而解是既濟矣无往來復有往夙吉安靜以<lb/>
<pb n="52a"/>
　自信自養狐喜酒而善飲非有孚于飲酒乎无咎之<lb/>
　道也然亦不可以太過過則濡尾者且至於濡首而<lb/>
　反以有孚失无咎之道矣<lb/>
象曰飲酒濡首亦不知節也<lb/>
　飲酒而何乃至於濡首酒以有孚而飲首即以有孚<lb/>
　而濡是不但於酒不知節於所孚亦不知節也<lb/>
　　附餘<lb/>
　羲皇六十四卦之方位先天也天之道也文王六十四<lb/>
<pb n="52b"/>
　卦之次序後天也人之道也聖人法天道以盡人道<lb/>
　教人盡人道以合天道故先天為體後天為用也上<lb/>
　經尊乾坤所以大天地生成之本下經貴咸恒所以<lb/>
　明男女物則之始乾坤交而為泰否咸恒交而為損<lb/>
　益不損則亦泰不益則亦否剥而復即天地之心以<lb/>
　見人心夬而姤即人情以見天地之情而洊雷隨風<lb/>
　兼山麗澤不見上經而必居於革故鼎新之後者何<lb/>
　也讓功於水火而不敢先成能於水火而不敢後所<lb/>
<pb n="53a"/>
　以處下經水火之間也葢水火為天地之大用萬物<lb/>
　生於水故繼乾坤而屯經綸五性發於火故繼㤗否<lb/>
　而同人類辨雖諸卦皆本於乾坤而坎離獨得乾坤<lb/>
　之中畫是以置坎離於上下經之中而終之以既未<lb/>
　濟焉亦坎離交而為既未濟既未濟交而為泰否泰<lb/>
　否交而仍為乾坤矣若夫肖乾坤而有頤大過肖坎<lb/>
　離而有小過中孚肖震巽而有臨遯肖艮兊而有觀<lb/>
　大壯亦自然之情偽也故聖人間取意而每慎之無<lb/>
<pb n="53b"/>
　非大後天之用而究不外乎先天之體也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　易原就正卷九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>