<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定全唐詩録巻九十八<lb/>
　　僧皎然<lb/>
　　　皎然姓謝字清晝呉興人靈運十世孫居杼山顔<lb/>
　　　真卿為刺史集文士撰韻海皎然預其論著貞元<lb/>
　　　中集賢院取其集藏之于頔為序皎然嘗于舟中<lb/>
　　　抒思作古體十數篇求合韋蘇州韋大不喜明日<lb/>
　　　獻其舊製乃極稱賞云向不但以所工見投而猥<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-1b"/>
　　　希老夫之意人各有所得非卒得至晝大服其鑒<lb/>
　　　裁之精<lb/>
　　　皎然詩式著偷語詩例云如陳後主詩日月光天<lb/>
　　　徳取傅長虞日月光太清上三字語同下二字義<lb/>
　　　同偷義詩例云如沈佺期詩小池殘暑退高樹早<lb/>
　　　涼歸取栁渾太液滄波起長楊高樹秋偷勢詩例<lb/>
　　　云如王昌齡詩手攜雙鯉魚目送千里雁悟彼飛<lb/>
　　　有適嗟此罹憂患取嵇康目送歸鴻手揮五絃俯<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-2a"/>
　　仰自得游心太𤣥又云詩有跌宕格二品一曰越<lb/>
　　俗其道如黄鶴臨風貌逸神王杳不可羈郭景純<lb/>
　　游仙詩左挹浮丘袖右拍洪崖肩二曰駭俗其道<lb/>
　　如楚有接輿魯有原壤外示驚俗之貌内藏達人<lb/>
　　之度郭景純遊仙詩嫦娥揚妙音洪崖頷其頤王<lb/>
　　梵志道情詩我昔未生時㝠㝠無所知天公强生<lb/>
　　我生我復何為無衣使我寒無食使我饑還你天<lb/>
　　公我還我未生時賀知章放達詩云落花真好些<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-2b"/>
　　一醉一回顛盧照隣漫作云城狐尾獨□山鬼面<lb/>
　　䟃𧽼淈沒格一品曰淡俗此道如夏姬當壚似蕩<lb/>
　　而貞吳楚之風雖俗而正古歌曰華陰山頭百尺<lb/>
　　井下有流泉徹骨冷可憐女子來照影不照其餘<lb/>
　　照斜領調笑格一品曰戲俗漢書云匡鼎來解人<lb/>
　　頤蓋説詩也此一品非雅作不足以為談笑之資<lb/>
　　矣李白狂詠女媧弄黄土摶作愚下人散在六合<lb/>
　　間濛濛若埃塵<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-3a"/>
　古體詩<lb/>
　　偶然<lb/>
隱心不隱迹却欲住人寰欠樹移春樹無山看盡山居<lb/>
喧我未錯真意在其間<lb/>
　　擬古<lb/>
日出天地正煌煌闢晨曦六龍驅羣動古今無盡時夸<lb/>
父亦何愚競走先自疲飲乾咸池水折盡長桑枝渴死<lb/>
化爝火嗟嗟徒爾為空留鄧林在摧折令人嗤<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-3b"/>
　　冬日山行遇薛徴君<lb/>
我行倦修坂四顧無平陸雨霽鳴鷹鸇天寒聚麋鹿幽<lb/>
人訪名士家住南崗曲菜實縈小園稻花繞山屋深居<lb/>
寡憂悔勝境怡耳目徴心尚與我永言謝浮俗<lb/>
　　訪陸處士羽<lb/>
太湖東西路呉王古山前所思不可見歸鴻自翩翩何<lb/>
山賞春茗何處弄春泉莫是滄浪子悠悠一釣船<lb/>
　　苕溪草堂自大厯三年夏新營洎秋及春彌覺境<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-4a"/>
　　　勝紀其事簡潘丞述湯評事衡四十三韻<lb/>
萬慮皆可遺愛山情不易自從東溪住始與人羣隔應<lb/>
物非宿心遺身是吾䇿先民崆峒子淪景事金液綺里<lb/>
猶近名於陵未泯跡吾師逆流教禪隠殊古昔洗足臨<lb/>
潺湲銷聲寄松柏緗荷採堪服柔草持可席道心制野<lb/>
猿法語授幽客境淨萬象真寄目皆有益原上無情花<lb/>
山中聽經石竹生自蕭散雲往常潔白却見羇世人逺<lb/>
高摩霄翮達賢觀此意煩想遂冰蘖伊予戰苦勝覽境<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-4b"/>
情不溺智以動念昏功由無心積形骸爾何有生死誰<lb/>
所戚為與勝悟㝠不憂頽齡迫春風自駘蕩禪地長閴<lb/>
寂擲札成栁枝漑瓶養泉脈道人知止足盥潄聊自適<lb/>
學外見古賢頗令我心惕眇綿雲官世夢幻羽陵籍鬼<lb/>
錄徒相矜九原誰家宅俗情封淺近至理昧堯跖蹈善<lb/>
嗟沉㝠履仁傷陻阨匠心聖亦尤攻異見天責試以慧<lb/>
眼觀斯言諒可覿外事非吾道忘緣倦所歴中宵廢耳<lb/>
目形靜神不役色天夜清迥花漏時滴瀝東風吹杉梧<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-5a"/>
幽月到石壁此中一悟心可與千載敵故交徒好我篋<lb/>
中無咫尺潘生入空門祖師傳秘賾湯子自天徳精詣<lb/>
功不僻放世與成名兩途在所擇吾高鴟夷子身退無<lb/>
瑕謫吾嘉魯仲連功成棄圭璧二賢兼彼才晚節何感<lb/>
激不然作山計改服我下澤君隳元亮冠我脱潛師屐<lb/>
倚卧高松根共逃金閨籍<lb/>
　　答孟秀才<lb/>
羸疾依小院空閒趣自深躡苔憐靜色掃樹共芳陰物<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-5b"/>
外好風至意中佳客尋虛名誰欲累世事我無心投贈<lb/>
荷君芷馨香滿幽襟<lb/>
　　妙喜寺達公禪齋寄李司直公孫房都曹徳裕裴<lb/>
　　　從事方舟顔武康士騁四十二韻<lb/>
我祖傳六經精義思朝徹方舟頗周覽逸書亦備閲墨<lb/>
家傷刻薄儒氏知優劣弱植庶可彫苦心未嘗輟中年<lb/>
慕仙術永願傳其訣嵗駐若木景日飡瓊禾屑嬋娟羨<lb/>
門子斯語豈徒設天上生白榆葳蕤信好折實可反柔<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-6a"/>
顔花堪養𤣥髮求之性分外業棄金亦竭藥化成白雲<lb/>
形彫辭素穴一聞西天㫖初禪已無熱涓子非我宗然<lb/>
公有真訣却尋丘壑趣始與纓紱别野飯敵膏粱山楹<lb/>
代藻梲與君比巖侣遊寓日常昳靜對春谷泉晴披陽<lb/>
林雪境清覺神王道勝知機滅詣寂長杳㝠忘歸蹔採<lb/>
擷物生豈有心麗容俟予别桂子何蓂苓竒葩亦皎潔<lb/>
此木生意高亦與衆芳列賞心識屢換省躬悟彌切微<lb/>
尚若不虧足以全吾節北風吹蕙帶蕭寥聞蜻蛚宿昔<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-6b"/>
廬峯期流芳已再歇不有清屏鑒使我商絃絶願寄千<lb/>
里心月高不可掇優游邦之直逺矣踵前烈立俗忘毁<lb/>
譽遇物遺巧拙真氣獨翛然軒裳詎能泄都曹風韻整<lb/>
綱紀信明決于交必傾寫立行豈矜伐政與清渭同分<lb/>
流自澄澈裴侯資亮直中誠豈徒説古人比明義清士<lb/>
願交結温温躬珪彩終始聲不缺顔生炯介士有志不<lb/>
可越仗義冒險艱持操去淄湼世論高二顔賢賢繼前<lb/>
哲四子遭明盛裒然皆秀傑埋名雖殊迹悟道寧異轍<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-7a"/>
愛爾竹柏姿為予寒不折<lb/>
　　杼山禪居寄贈東溪呉處士<lb/>
青雲何潤澤下有賢人隱路入菱湖深跡與黄鶴近野<lb/>
風吹白芷山月揺青軫詩祖吳叔庠到君才不盡身當<lb/>
青山秀文體多郢聲澄澈湘水碧泬寥楚山青時人格<lb/>
不同至今罕知名昔賢敦師友此道君獨行既得廬霍<lb/>
趣乃高雷逺情别時春風多掃盡雲山雪為君中夜起<lb/>
孤坐石上月悠然遺塵想邈矣達性説故人不在兹幽<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-7b"/>
桂惜未結<lb/>
　　冬日天井西峯張鍊師所居<lb/>
採薪逢野泉漸見棲閒所坎坎山上聲幽幽林中語仙<lb/>
卿何代隱鄉服言亦楚開水洗藥苗掃雪候山侣零葉<lb/>
聚敗蘿幽花積寒渚㝠㝠孤鶴性天外思輕舉<lb/>
　　奉和陸使君長源水堂納涼効曹劉體<lb/>
栁家避暑亭意逺不可齊煩襟蕩朱絃高步援緑荑愛<lb/>
公滿亭客來是清風攜瀅渟前溪上曠望古郡西六月<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-8a"/>
正中㐲水軒氣常凄野香襲荷芰道性親鳬鷖禪子顧<lb/>
惠休逸民重劉黎乃知高世量不以出處睽<lb/>
　　秋日毘陵南寺送潘述之揚州<lb/>
孤客秋易傷嘶蟬靜仍續佳晨亦巳屢歡會常不足禪<lb/>
地非路歧我心常羈束情生逺别時坐恨清景促望中<lb/>
千里隔暮歸西山曲蕭條月中道彩蒨原上緑不見同<lb/>
心人幽懷增躑躅<lb/>
　　雜言重送皇甫侍御曾<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-8b"/>
人獨歸日將暮孤帆帶孤嶼逺水連逺樹難作别時心<lb/>
還㸔别時路<lb/>
　　山月行<lb/>
家家望秋月不及秋山望山中萬境長寂寥夜夜孤明<lb/>
㸔月上海人皆言生海東山人自謂出山中憂虞歡樂<lb/>
皆占月月本無心人不同自從有月山不改古人望盡<lb/>
今人在不知萬世今夜時孤月將誰更相待<lb/>
　　往丹陽尋陸處士不遇<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-9a"/>
逺客殊未歸我來幾惆悵叩關一日不見人繞屋寒花<lb/>
笑相向寒花寂寂遍荒阡栁色蕭蕭愁暮蟬行人無數<lb/>
不相識獨立雲陽古驛邊鳯翅山中思古寺魚竿村口<lb/>
望歸船歸船不見見寒烟離心逺水共悠然他日相期<lb/>
那可定閒僧著處即經年<lb/>
　　奉和顔魯公真卿落𤣥真子舴艋舟歌<lb/>
滄浪子後𤣥真子㝠㝠釣隱江之氾刳木新成舴艋舟<lb/>
諸侯落舟自兹始得道身不繫無機舟亦閒從水逺逝<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-9b"/>
兮任風還朝五湖夕三山停綸乍入芙蓉浦擊汰時過<lb/>
明月灣太公取璜我不取龍伯釣鼇我不釣竹竿嫋嫋<lb/>
魚簁簁此中自得還自笑汗漫一遊何可期後來誰遇<lb/>
冰雪姿上古初聞出堯世今朝還見在堯時<lb/>
　　奉應顔尚書真卿觀𤣥真子置酒張樂舞陣畫洞<lb/>
　　　庭三山歌<lb/>
道流迹異人共驚寄向畫中觀道情如何萬象自心出<lb/>
而心澹然無所營手援毫足蹈節披縑灑墨稱麗絶石<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-10a"/>
文亂㸃急管催雲態徐揮慢歌發樂縱酒酣狂更好攢<lb/>
峰苦雨縱横掃尺波澶漫意無涯片嶺崚嶒勢將倒盼<lb/>
睞方知造境難象忘神遇非筆端昨日幽竒湖上見今<lb/>
朝舒卷手中㸔興餘輕拂逺天色曾向峯東海邊識秋<lb/>
空暮景颯颯容翻疑是真畫不得顔公素高山水意常<lb/>
恨三山不可至賞君狂畫忘逺遊不出軒墀生蒼翠<lb/>
　　顧渚行寄裴方舟<lb/>
我有雲泉隣渚山山中茶事頗相關鶗鴂鳴時芳草死<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-10b"/>
山家漸欲收茶子伯勞飛日芳草滋山僧又是採茶時<lb/>
由來慣採無近逺陰嶺長兮陽崖淺大寒山下葉未生<lb/>
小寒山下葉初巻呉姹攜籠上翠微䝉䝉香刺罥春衣<lb/>
迷山乍被落花亂度水時驚啼鳥飛家園不逺乗露摘<lb/>
歸時霧彩猶滴瀝初看抽出欺玉英更取煎來勝金液<lb/>
昨夜西風雨色過朝尋新茗復如何女宫寒澀青牙老<lb/>
堯市人稀紫笋多紫笋青牙誰得識日暮採之長太息<lb/>
清冷真人待子元貯此芳香思何極<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-11a"/>
　　陳氏童子草書歌<lb/>
書家孺子有竒名天然大草令人驚僧䖍老時把筆法<lb/>
孺子如今皆暗合飇揮電灑眼不及但覺毫端鳴颯颯<lb/>
有時作㸃險且能太行片石㸔欲崩偶然長掣濃又燥<lb/>
少室枯松攲不倒夏日炎炎少人歡山軒日色在䦨干<lb/>
桐花飛盡子規思主人高歌興不至濁醪不飲嫌昏沈<lb/>
欲翫草書開我襟龍爪狀竒鼠鬚鋭冰牋白晢越人惠<lb/>
王家小令草最狂為予灑出驚騰勢<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-11b"/>
　　觀王右丞維滄洲圖歌<lb/>
滄洲誤是真萋萋忽盈視便有春渚情褰裳掇芳芷颯<lb/>
然風至草不動始悟丹青得如此丹青變化不可尋翻<lb/>
空作有移人心猶言雨色斜拂座乍似水涼來入襟滄<lb/>
洲説近三湘口誰知巻得在君手披圖擁褐臨水時翛<lb/>
然不異滄洲叟<lb/>
　　戛銅椀為龍吟歌<hi>并序</hi>
　　　唐故太尉房公琯蚤嵗常隱終南山峻壁之下<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-12a"/>
　　　往往聞龍吟聲清而靜滌人邪想時有好事僧<lb/>
　　　潛戛以五金寫之唯銅聲酷似他日房公偶至<lb/>
　　　山寺聞林嶺間有此聲乃曰龍吟復遷於兹矣<lb/>
　　　僧因出其器以吿公命戛之驚曰真龍吟也大<lb/>
　　　厯十三祀秦僧傳至桐江予使童兒戛金放之<lb/>
　　　亦不減秦聲也緇人或有譏者曰此達僧之事<lb/>
　　　可以嬉禪爾曹無以瑣行自拘因賦龍吟歌以<lb/>
　　　見其意<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-12b"/>
逸僧戛椀為龍吟世上未曾聞此音一從太尉房公賞<lb/>
遂使秦人傳至今初戛徐徐聲漸顯樂音不管何人辨<lb/>
似出龍泉萬丈底乍怪聲來近而逺未必全由戛者功<lb/>
聲生虛無非椀中寥亮掩清狖縈迴凌細風遥聞不斷<lb/>
在煙杪萬籟無聲天境空乍向天台宿華頂秋宵一吟<lb/>
更清迥能令聽者易常性憂人忘憂躁人靜今日鏗鍠<lb/>
江上聞蛟螭奔飛如得羣聲過陰嶺恐成雨響駐晴天<lb/>
將起雲生來吟盡空江碧却尋向者聽無跡人生萬事<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-13a"/>
將此同暮賤朝榮動還寂<lb/>
　　觀李中丞洪二美人唱歌軋箏歌<lb/>
君家雙美姬善歌工箏人莫知軋用蜀竹絃楚絲清哇<lb/>
宛轉聲相隨夜靜酒䦨佳月前高張水引何淵淵美人<lb/>
矜名曲不誤蹙響時時如迸泉趙瑟素所嘉齊謳世稱<lb/>
絶箏歌一動凡音輟凝絃且莫停金罍淫聲巳闋雅聲<lb/>
來游魚噞喁鶴徘徊主人高情始為開高情放浪出常<lb/>
格偶世有名道無跡勲業先登上將科文章巳冠諸人<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-13b"/>
籍每笑石崇無道情輕身重色禍亦成君有佳人當禪<lb/>
伴於中不廢學無生愛君天然性寡欲家貧禄薄常知<lb/>
足謫官無愠如古人交道忘言比前躅不意全家萬里<lb/>
來湖中再見青山綠呉興公舍幽且閒何妨寄隱在其<lb/>
間時議名齊謝太傅更有攜妓似東山<lb/>
　近體詩<lb/>
　　勞勞山居寄呈呉處士<lb/>
山事田來到只應中老身寒園掃綻栗秋浪拾乾薪<hi>楚人</hi>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-14a"/>
<hi>呼養柴為柴浪</hi>領鶴閒書竹誇雲笑向人俗家相去逺野水作<lb/>
東隣<lb/>
　　早秋桐廬思歸示道彦上人<lb/>
桐江秋信早憶在故山時靜夜風鳴磬無人竹掃墀猿<lb/>
來觸淨水鳥下啄寒梨可即關吾事歸心自有期<lb/>
　　懷舊山<lb/>
一坐西林寺從來未下山不因尋長者無事到人間宿<lb/>
雨愁為客寒花笑未還空懷舊山月童子念經閒<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-14b"/>
　　若溪春興<lb/>
春生若溪水雨後漫流通芳草行無盡春源去不窮野<lb/>
煙迷極浦斜日起微風數處乗流望依稀似剡中<lb/>
　　陪盧中丞閒遊山寺<lb/>
野寺出人境捨舟登逺峯雙林秋見月萬壑靜聞鐘擁<lb/>
燭明山翠交麾動水容如何股肱守塵外得相逢<lb/>
　　晦夜李侍御萼宅集招潘述湯衡海上人飲茶賦<lb/>
晦夜不生月琴軒猶為開牆東隱者在淇上逸僧來茗<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-15a"/>
愛傳花飲詩㸔巻素裁風流高此㑹曉景屢徘徊<lb/>
　　沈道士新亭<lb/>
何處好攀躋新亭俯舊溪坐中千里近簷下四山低小<lb/>
浦依林曲回塘繞郭西桃花春滿地歸路莫相迷<lb/>
　　尋陸鴻漸不遇<lb/>
移家雖帶郭野徑入桑麻近種籬邊菊秋來未著花叩<lb/>
門無犬吠欲去問西家報道山中去歸來每日斜<lb/>
　　酬秦山人系題贈<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-15b"/>
出齋步杉影手自開禪扇花滿不汙地雲多從觸衣思<lb/>
山石蘚淨欵客露葵肥果得宗居士論心到極微<lb/>
　　送陸判官歸杭州<lb/>
芳草潛州路乗軺憶再旋餘花故林下殘月舊池邊峰<lb/>
色雲端寺潮聲海上天明朝富春渚應見謝公船<lb/>
　　送贇上人還京得微字<lb/>
久遊春草盡還寄北船歸沙鳥窺中食江雲滿淨衣秦<lb/>
原山色近楚寺磬聲微見説翻經館多聞似爾稀<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-16a"/>
　　送重鈞上人遊天台<lb/>
漸㸔華頂出幽賞意隨生十里行松色千重過水聲海<lb/>
容雲正盡山態雪初晴事事將心證知君道可成<lb/>
　　送簡栖上人之建州覲使君舅<lb/>
亂峰江上色羨爾及秋行釋氏推真子郗家許貴甥㲲<lb/>
花新雨淨帆葉好風輕千里依元舅迴潮亦有情<lb/>
　　啼猿送客<lb/>
萬里巴江外三聲月峽深何年有此路幾客共沾襟斷<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-16b"/>
壁分垂影流泉入苦吟凄凄别離後聞此更傷心<lb/>
　　題餘不溪廢寺<lb/>
武源離亂後真界積塵埃殘月生秋水悲風起故臺居<lb/>
人今已盡棲鴿暝還來不到無生理應堪賦七哀<lb/>
　　山居示靈徹上人<lb/>
晴明路出山初暖行踏春蕪㸔茗歸乍削栁枝聊代札<lb/>
時窺雲影學裁衣身閒始覺隳名是心了方知苦行非<lb/>
物外寂中誰似我春風草色共忘機<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-17a"/>
　　晚春尋桃源觀<lb/>
武陵何處訪仙鄉古觀雲根路巳荒細草擁壇人跡絶<lb/>
落花沈澗水流香山深有雨寒猶在松老無風韻亦長<lb/>
全覺此身離俗境𤣥機亦可照迷方<lb/>
　　送如獻上人遊長安<lb/>
關中四子教猶存見説新經待爾翻為法應過七祖寺<lb/>
忘名不到五侯門閒尋鄠杜看修竹獨上涼風望古原<lb/>
高逸詩情無别怨春遊從遣落花繁<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-17b"/>
　　待山月<lb/>
夜夜憶故人長教山月待今宵故人至山月知何在<lb/>
　　塞下曲<lb/>
寒塞無因見落梅何人吹入笛聲來勞勞亭上春應度<lb/>
夜夜城南戰未囘<lb/>
　　答張烏程<lb/>
莫道謫官無主人秣陵才令日相親前溪更有忘憂處<lb/>
荷葉田田間白蘋<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-18a"/>
　　答裴評事澄荻花間送梁肅拾遺<lb/>
波上荻花飛雪花風吹撩亂滿袈裟如今嵗晏無芳草<lb/>
獨對離尊作物華<lb/>
　　送邢台州濟<lb/>
海上仙山屬使君石橋琪樹古來聞他時畫出白團扇<lb/>
乞取天台一片雲<lb/>
　　戲題松樹<lb/>
為愛松聲聽不足每逢松樹遂忘還翛然此外更何事<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-18b"/>
笑向閒雲似我閒<lb/>
　僧靈一<lb/>
　　靈一姓呉氏廣陵人居餘杭宜豐寺精於律學每<lb/>
　　禪誦之隙輙賦詩歌與朱放張繼皇甫曾諸人為<lb/>
　　塵外之友高仲武云自齊梁迄宋道人工文多矣<lb/>
　　一公乃能尅意精妙與士大夫更唱遞和不其偉<lb/>
　　歟如泉湧堦前地雲生戸外峰道猷寳月曾何及<lb/>
　　此<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-19a"/>
　古體詩<lb/>
　　棲霞山夜至<lb/>
山頭戒壇路幽映雲巖側四面青石牀一峯苔蘚色松<lb/>
風靜復起月影開還黑何獨乗夜來殊非晝所得<lb/>
　　溪行即事<lb/>
近夜山更碧入林溪轉清不知伏牛路潭洞何縱横曲<lb/>
岸烟巳合平湖月未生孤舟屢失道但聽秋泉聲<lb/>
　　安公<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-19b"/>
彌天稱聖哲象法初繄賴𢎞道識行藏匡時知進退秦<lb/>
王輕與舉習生重酬對學文古篆中義顯新經内法服<lb/>
應華夏金言流海岱西方浮雲間更陪龍華㑹<lb/>
　　林公<lb/>
支公信高逺久向山林住時將孫許遊豈以形骸遇幸<lb/>
辭天子詔復覽名臣疏西晉尚虛無南朝久淪悞因談<lb/>
老莊意乃盡逍遥趣誰為竹林賢風流相比附<lb/>
　　逺公<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-20a"/>
逺公逢道安一朝棄儒服真機久消歇世教空拘束誓<lb/>
入羅浮中遂棲廬山曲禪經初纂定佛語新名目缽帽<lb/>
絶朝宗簪裾翻拜伏東林多隱士為我辭榮祿<lb/>
　近體詩<lb/>
　　春日山齋<lb/>
野逕東風起山扉度日開晴光拆紅萼流水長青苔逋<lb/>
客殊未去芳時巳再來非關戀春草自是欲徘徊<lb/>
　　再還宜豐寺<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-20b"/>
再尋招隱地重會宿心期撨客問歸日山僧記别時野<lb/>
雲陰逺甸秋水漲前池勿謂探形勝吾今不好竒<lb/>
　　同使君宿大梁驛<lb/>
旌旗江上出花外捲簾空夜色臨城月春寒度水風雖<lb/>
然行李别且喜語音同若問匡廬事終身媿逺公<lb/>
　　靜林寺<lb/>
靜林精舍逺蕭帝有遺蹤水擊羅浮磬山鳴于闐鐘燈<lb/>
傳二際火樹老五株松無數烟霞色空聞昔卧龍<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-21a"/>
　　自青山詣於潛道中作呈元八處士<lb/>
苕水灘行淺潛州路漸深參差逺岫色迢遞野人心凍<lb/>
澗冰難釋秋山日易陰不知天目下何處訪雲林<lb/>
　　酬陳明府舟中見贈<lb/>
長溪通夜靜素舸與人閒月影沈秋水風聲落暮山稻<lb/>
花千頃外蓮葉兩河間陶令多真意相思一解顔<lb/>
　　酬皇甫冉西陵見寄<lb/>
西陵潮信滿島嶼没中流越客依風水相思南渡頭寒<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-21b"/>
光生極浦落日映滄洲何事揚帆去空驚海上鷗<lb/>
　　酬皇甫冉將赴無錫於雲門寺贈别<lb/>
湖南通古寺來往意無涯欲識雲門路千峰到若耶春<lb/>
山子敬宅古木謝敷家自可長偕隱那言相去賒<lb/>
　　贈别皇甫曾<lb/>
幽人從逺岳過客愛春山高駕能相送孤舟且未還紫<lb/>
苔封井石緑竹掩柴關若到雲峰外齋心去住間<lb/>
　　留别忠州故人<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-22a"/>
一身無定處萬里獨銷魂芳草迷歸路春流滴淚痕幾<lb/>
時休旅食何夜宿江村欲識相思苦空山啼暮猿<lb/>
　　送陳元初卜居麻源<lb/>
欲向麻源隱能尋謝客蹤空山幾千里幽谷第三重茅<lb/>
宇寧須葺荷衣不待縫因君見往事為我謝喬松<lb/>
　　送别<lb/>
憑高莫送逺㸔欲斷歸心别恨啼猿苦相思流水深翠<lb/>
雲南澗影丹桂晚山陰若未來雙鵠遼城何更尋<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-22b"/>
　　題韓明府别業<lb/>
聞説花源堪避秦幽尋數日不逢人烟霞洞裏無雞犬<lb/>
風雨林中有鬼神黄公石上三芝秀陶令門前五栁新<lb/>
醉卧白雲閒作夢不知何物是吾身<lb/>
　　題東蘭若<lb/>
上人禪室路徘徊萬木清陰向日開寒竹影侵行道石<lb/>
秋風聲入誦經臺閒雲不繫從舒卷狎鳥無機任往來<lb/>
更惜片陽談妙理歸時莫待暝鐘催<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-23a"/>
　　江行寄張舍人<lb/>
客程終日風塵苦蓬轉還家未有期林色曉分殘雪後<lb/>
角聲寒奏落帆時月高星使東㸔逺雲破霜鴻北度遲<lb/>
流蕩此心難共説千峰澄霽隔瓊枝<lb/>
　　宿靜林寺<lb/>
山寺門前多古松溪行欲到已聞鐘中宵引領尋高頂<lb/>
月照雲峯凡幾重<lb/>
　　雨後欲尋天目山問元駱二公溪路<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-23b"/>
昨夜雲生天井東春山一雨一囘風林花併逐溪流下<lb/>
欲上龍池通不通<lb/>
　　題僧院<lb/>
虎溪閒月引相過帶雪松枝挂薜蘿無限青山行欲盡<lb/>
白雲深處老僧多<lb/>
　僧靈徹<lb/>
　　靈徹姓湯氏字澄源與吳興詩僧皎然遊皎然薦<lb/>
　　之包佶李紓以是上人之名由二公而颺貞元中<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-24a"/>
　　遊京師緇流嫉之造飛語激動中貴人浸誣得罪<lb/>
　　徙汀州後歸會稽元和十一年終於宣州劉夢得<lb/>
　　曰詩僧多出江右靈一導其源䕶國襲之清江揚<lb/>
　　其波法振㳂之如么絃孤韻瞥入人耳非大音之<lb/>
　　樂獨吳興晝公能備衆體徹公承之至如芙蓉園<lb/>
　　新寺詩曰經來白馬寺僧到赤烏年謫汀州云青<lb/>
　　蠅為弔客黄犬寄家書可謂入作者閫域豈獨雄<lb/>
　　於詩僧間耶<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-24b"/>
　近體詩<lb/>
　　初到汀州<lb/>
初放到滄州前心詎解愁舊交容不拜臨老學梳頭禪<lb/>
室白雲去故山明月秋幾年猶在此北戸水南流<lb/>
　僧法振<lb/>
　近體詩<lb/>
　　趙使君生子晬日<lb/>
毛骨貴天生肌膚片玉明見人空解笑弄物不知名國<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-25a"/>
器嗟猶小風姿望益清抱來芳樹下時引鳯雛聲<lb/>
　　送人遊閩越<lb/>
不須行借問為爾話閩中海島春寒雨江帆來去風道<lb/>
遊𤣥度宅身寄朗陵公此别何傷逺如今關塞通<lb/>
　　題天長院少府湖上客歸<lb/>
孤棹移官舍新農寄楚田晴林渡海日春草長湖煙對<lb/>
卧閒鷗戲談經穉子賢佳期更何許應向笑臺前<lb/>
　　送韓侍御自使幕巡海北<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-25b"/>
微雨空山夜洗兵繡衣朝拂海雲清幕中運䇿心應苦<lb/>
馬上題詩巻已成離筵莫惜花源醉古道猶看蔓草生<lb/>
因説元戎能破敵高歌一曲隴關情<lb/>
　僧法照<lb/>
　近體詩<lb/>
　　送禪師歸新羅<lb/>
萬里歸鄉路隨緣不算程登山百衲敝過海一杯輕夜<lb/>
宿依雲色晨齋就水聲何年持貝葉却到漢家城<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-26a"/>
　　寄錢郎中<lb/>
閉門深樹裏閒足為經過駟馬不為貴一僧誰奈何藥<lb/>
苗家自有香飯乞時多寄語嬋娟客將心向薜蘿<lb/>
　僧太易<lb/>
　近體詩<lb/>
　　贈司空拾遺<lb/>
侍臣何事辭雲陛江上微吟見雪花望闕未承丹鳯詔<lb/>
開門空對楚人家陳琳草奏才還在王粲登樓興尚賒<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-26b"/>
高館更容塵外客仍令歸路奉瑶華<lb/>
　僧惟審<lb/>
　近體詩<lb/>
　　賦得聞黄鳥啼<lb/>
捲簾清夢後芳樹引流鶯隔葉傳春意穿花送曉聲未<lb/>
調雲路翼空負桂林情莫盡關關興羇愁正厭生<lb/>
　僧無本<lb/>
　近體詩<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-27a"/>
　　行次漢上<lb/>
習家池沼草萋萋嵐樹光中信馬蹄漢主廟前湘水碧<lb/>
一聲風角夕陽低<lb/>
　金地藏<lb/>
　　地藏新羅國王子也至徳初落髮航海隱於池之<lb/>
　　九華山<lb/>
　近體詩<lb/>
　　送童子下山<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-27b"/>
空門寂寞汝思家禮别雲房下九華愛向竹欄騎竹馬<lb/>
懶於金地聚金沙添瓶澗底休招月烹茗甌中罷弄花<lb/>
好去不須頻下淚老僧相伴有烟霞<lb/>
　僧子蘭<lb/>
　古體詩<lb/>
　　飲馬長城窟<lb/>
游客長城下飲馬長城窟馬嘶聞水腥為浸征人骨豈<lb/>
不是流泉終不成潺湲洗盡骨上土不洗骨中寃骨若<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-28a"/>
比流水四海有還魂空流嗚咽聲聲中疑是言<lb/>
　　秋日思舊山<lb/>
咸言上國繁華豈謂帝城羇旅十㸃五㸃殘螢千聲萬<lb/>
聲秋雨白雲江上故鄉月下風前困處欲去不去遲遲<lb/>
未展平生所佇<lb/>
　　襄陽曲<lb/>
為憶南州人移家大堤住千帆萬帆來過盡門前去<lb/>
　近體詩<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-28b"/>
　　太平里尋兵部裴郎中<lb/>
不語凄涼無限情荒階行盡又重行昔年住此人何在<lb/>
空見槐花秋草生<lb/>
　僧䕶國<lb/>
　古體詩<lb/>
　　題醴陵玉仙觀<lb/>
王喬一去空仙觀白雲至今凝不散星垣松殿幾千秋<lb/>
往往笙歌下天半瀑布西行過石橋黄精採根還採苗<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-29a"/>
路逢一人擎一碗松花夜雨風吹滿自言家住在東坡<lb/>
白犬相隨邀我過南山石上有碁局曾使樵夫爛斧柯<lb/>
　僧應物<lb/>
　近體詩<lb/>
　　龍潭<lb/>
石激懸流雪滿灣五龍潛處野雲閒漸收雷電九峰下<lb/>
且飲溪潭一水間浪引浮槎依北岸波分曉日浸東山<lb/>
囘瞻四面如㸔畫須信遊人不欲還<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-29b"/>
　　題化城寺<lb/>
平高選處創蓮宫一水縈流處處通畫閣晝開紅日畔<lb/>
禪房夜掩碧雲中平川不見龍行雨幽谷遥聞虎嘯風<lb/>
偶與友人論法要真元浩浩理無窮<lb/>
　僧可朋<lb/>
　　可朋丹稜人少與延讓為風雅之友有詩千餘篇<lb/>
　　號玉壘集題洞庭詩云水涵天影濶山拔地形高<lb/>
　　贈友人曰來多不似客坐久却垂簾歐陽炯以此<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-30a"/>
　　比孟郊賈島言其好飲酒貧無以償酒債以詩賙<lb/>
　　之可朋自號醉髠<lb/>
　近體詩<lb/>
　　賦洞庭<lb/>
周極八百里凝眸望則勞水涵天影濶山拔地形高賈<lb/>
客停非久漁翁轉幾遭颯然風起處又是鼓濤濤<lb/>
　僧法宣<lb/>
　　法宣貞觀間人常州𢎞業寺沙門嘗敕召至東都<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-30b"/>
　近體詩<lb/>
　　和趙王觀妓應教<lb/>
桂山留上客蘭室命妖嬈城中畫廣黛宫裏束纎腰舞<lb/>
袖風前舉歌聲扇後嬌周郎不須顧今日管絃調<lb/>
　　於冬日普光寺卧疾值雪簡諸舊遊<lb/>
卧疴苦留滯闢户望遥天寒雲舒復巻落雪斷還連凝<lb/>
華照書閣飛素涴琴絃迴飄洛神賦皎映齊紈篇縈階<lb/>
如鶴舞拂樹似花鮮徒賞豐年瑞沈憂終自憐<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-31a"/>
　僧慧宣<lb/>
　　慧宣常州法師與僧道恭同召<lb/>
　古體詩<lb/>
　　秋日遊東山寺尋殊曇二法師<lb/>
木落樹蕭槮水清流㵳寂屬此悲哉氣復兹羇旅慼奚<lb/>
用寫煩憂山泉恣遊歴萬丈窺深澗千尋仰絶壁傍嶺<lb/>
竹參差縁崖藤羃䍥行行極幽邃去去逾空寂果值悉<lb/>
心侣喬枝方挂錫圍遶悉栴檀純良豈沙礫妙法誠無<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-31b"/>
比深經解怨敵心歡即頂禮道存仍目擊慧力幸巳逢<lb/>
疑網於焉析豈直袪煩惱方期拯沈溺<lb/>
　僧辨才<lb/>
　　辨才姓袁氏居越州永欣寺智永弟子<lb/>
　　何延之蘭亭記云太宗購右軍書獨未得蘭亭真<lb/>
　　蹟初此記在右軍七代孫智永所永傳才師才鑿<lb/>
　　梁上貯之保惜甚至太宗嘗敕召才面問數四固<lb/>
　　以亡失對帝知不可奪以蕭翼多權謀令充使詐<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-32a"/>
　　取翼改服稱山東書生攜二王雜帖數道赴越州<lb/>
　　徑造才院才一見欵宻留宿設缸面酒江東缸面<lb/>
　　猶河北稱甕頭蓋初熟酒也各探韻賦詩經旬朔<lb/>
　　談論翰墨出所攜帖示之才云此未佳因言藏有<lb/>
　　蘭亭於梁上出視之翼故疑為響搨駁辨留置几<lb/>
　　案一日伺其不在徑取之乗驛歸上太宗報命拔<lb/>
　　翼員外郎仍賜才物三千段榖三千石才驚惋嵗<lb/>
　　餘卒<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-32b"/>
　近體詩<lb/>
　　設缸面酒欵蕭翼探得來字<lb/>
初醖一缸開新知萬里來披雲同落寞步月共徘徊夜<lb/>
久孤琴思風長旅雁哀非君有秘術誰照不然灰<lb/>
　僧虛中<lb/>
　　虛中宜春人也遊瀟湘山水與齊巳尚顔棲蟾為<lb/>
　　詩友住湘西栗城寺潭州馬氏子希振侍中好事<lb/>
　　每出迎納於詩閣虛中好燒火烟昏彩翠去後又<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-33a"/>
　　復粉飾又題馬侍郎池亭云嘉魚在深處幽鳥立<lb/>
　　多時<lb/>
　近體詩<lb/>
　　寄中條司空圖侍郎<lb/>
門徑放莎垂往來投刺稀有時聞御札特地掛朝衣嶽<lb/>
信僧傳去天香鶴帶歸他年二南㫖無復更衰微<lb/>
遥製裋褐成一劔動精靈白晝夢仙島清晨禮道經黍<lb/>
苗侵野徑桑椹汚閒庭肯要為隣者西南太華清<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-33b"/>
　　經賀監舊居<lb/>
不戀明皇寵歸來鏡水隅道裝汀鶴識春醉釣人扶逐<lb/>
朶雲如吐成行雁似驅蘭亭名景在蹤跡未為孤<lb/>
　　贈屏風岩棲蟾上人<lb/>
岩房高且靜住此幾寒暄鹿鼾安禪石猿啼乞食村朝<lb/>
陽生樹罅古路透雲根獨我閒相覓凄涼碧洞門<lb/>
　　泊洞庭<lb/>
槐栁未知秋依依館驛頭客心俱念逺時雨自相留浪<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-34a"/>
沒貨魚市帆高賣酒樓夜來思展轉故里在南州<lb/>
　僧貫休<lb/>
　　貫休姓姜氏字徳隱婺州蘭溪人與齊巳齊名有<lb/>
　　西嶽集十巻吳融為之序休每得句云只堪供養<lb/>
　　佛故懷贈武昌棲一云風清江上月霜灑月中砧<lb/>
　　得句先呈佛無人知此心<lb/>
　古體詩<lb/>
　　古意<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-34b"/>
乾坤有清氣散入詩人脾聖賢遺清風不在惡木枝千<lb/>
人萬人中一人兩人知憶在東溪日花開葉落時幾擬<lb/>
以黄金鑄作鍾子期<lb/>
　　公子行<lb/>
錦衣鮮華手擎鶻閒行氣貌多輕忽稼穡艱難總不知<lb/>
五帝三王是何物<lb/>
　　野田黄雀行<lb/>
高樹風多吹爾巢落蒿深葉煖宜爾衣泊莫近鴞類蛛<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-35a"/>
網亦惡飲野田之清水食野田之黄粟深花中睡𡋯土<lb/>
裏浴如此即全勝啄太倉之榖而穿人之屋<lb/>
　　行路難<lb/>
君不見山高海深人不測古往今來轉清碧淺近輕浮<lb/>
莫與交地卑只解生荆棘誰道黄金如糞土張耳陳餘<lb/>
斷消息行路難行路難君自㸔<lb/>
　　夜夜曲<lb/>
蟪蛄切切風騷騷芙蓉噴香蟾蜍高孤燈耿耿征婦勞<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-35b"/>
更深撲落金錯刀<lb/>
　近體詩<lb/>
　　春山行<lb/>
重疊太古色濛濛花雨時好山行恐盡流水語相隨黒<lb/>
壤生紅黍黄猿領白兒因思石橋日曾與道人期<lb/>
　　晚泊湘江懷古<lb/>
烟浪漾秋色高吟似得隣一輪湘渚月千古獨醒人岸<lb/>
濕穿花逺風香禱廟頻只應諛佞者到此不傷神<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-36a"/>
　　天台老僧<lb/>
獨住無人處松龕嶽雪侵僧中九十臘雲外一生心白<lb/>
髮垂不剃青眸笑轉深猶能指孤月為我暫開襟<lb/>
　　途中逢周朴<lb/>
東西南北路相遇共興哀世獨無知巳子從何處來菊<lb/>
衰芳草在程逺宿烟開倘遇中興主還應不用媒<lb/>
　　投錢鏐<lb/>
貴逼身來不自由幾年勤苦蹈林丘滿堂花醉三千客<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-36b"/>
一劍霜寒十四州萊子衣裳宫錦窄謝公篇詠綺霞羞<lb/>
他年名上凌烟閣豈羨當時萬户侯<lb/>
　　投王建<lb/>
河北河南處處災惟聞全蜀少塵埃一瓶一鉢垂垂老<lb/>
千水千山得得來秦苑幽棲多勝景巴歈陳貢愧非才<lb/>
自慙林藪龍鍾者亦得親登郭隗臺<lb/>
　　山居<lb/>
休話喧譁事事難山翁只合住深山數聲清磬是非外<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-37a"/>
一箇閒人天地間綠圃空階雲冉冉異禽靈草水潺潺<lb/>
無人為向君王道岩桂枝高正好攀<lb/>
誰是言休即便休清吟孤坐碧溪頭三間茅屋無人到<lb/>
十里松關獨自遊明月清風宗炳社夕陽秋色庾公樓<lb/>
修心未到無心地萬種千般逐水流<lb/>
心心心不住希夷石室巉岩白髮垂惜竹不除當路筍<lb/>
愛松留得礙人枝焚香開巻雲生砌巻箔㝠心月在池<lb/>
無限故人頭盡白不知頭白又何之<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-37b"/>
　僧尚顔<lb/>
　近體詩<lb/>
　　贈村公<lb/>
袖衣木突此鄉尊白盡鬚眉眼未昏醉舞神筵隨鼓笛<lb/>
閒歌聖代和兒孫黍苗一頃垂秋日茅棟三間映古原<lb/>
也笑長安名利處紅塵半是馬蹄翻<lb/>
　僧棲白<lb/>
　近體詩<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-38a"/>
　　八月十五夜月<lb/>
尋常三五夜豈是不嬋娟及至中秋半還勝别夜圓清<lb/>
光凝有露皓色爽無煙自古人皆望年來復一年<lb/>
　僧無可<lb/>
　近體詩<lb/>
　　金州陪姚員外遊南池<lb/>
栁暗清波漲衝萍復潄苔張筵白鳥起埽㟁使君來洲<lb/>
島秋應没荷花晚盡開高城吹角絶騶馭尚徘徊<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-38b"/>
　　夏日送田中丞赴蔡州<lb/>
出守汝南城應多戀闕情地遥人久望風起斾初行楚<lb/>
廟繁蟬斷淮田細雨生賞心知有處蔣宅古松平<lb/>
　　秋夜宿西林寄賈島<lb/>
暗蟲喧暮色默思坐西林聽雨寒更盡開門落葉深昔<lb/>
因京邑病併起洞庭心亦是吾兄弟遲囘共至今<lb/>
　　秋日寄厲𤣥<lb/>
楊栁起秋色故人猶未還别離俱自老少壯豈能閒夜<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-39a"/>
雨吟殘燭秋城憶逺山何當同一見語黙此林間<lb/>
　　廬山寺<lb/>
千峰盤磴盡林寺昔年名步步入山影房房聞水聲多<lb/>
年人跡絶殘月石冰清便可求居止安閒過此生<lb/>
　　新年作<lb/>
然燈朝復夕漸作長年身紫閣未歸日青門又值春掩<lb/>
關寒過盡出定草生新自有林中趣誰驚嵗月頻<lb/>
　　贈圭峯禪師<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-39b"/>
絶壑禪床底泉分落石層露澆高頂草雪隱下方燈朝<lb/>
滿傾心客溪連學道僧半旬持一食此事有誰能<lb/>
　　金州别姚合<lb/>
日日西亭上春留到夏殘言之離别易免以道途難山<lb/>
出一千里溪行三百灘松間樓月裏秋入五陵寒<lb/>
　僧清江<lb/>
　近體詩<lb/>
　　贈淮西賈兵馬使<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-40a"/>
破賊功成百戰塲天書親拜漢中郎映門旌斾春風起<lb/>
對客絃歌白日長階下鬭雞花乍拆營南試馬栁初黄<lb/>
由來吳楚多同調感激逢君共異鄉<lb/>
　僧齊巳<lb/>
　　齊巳本姓胡名得生住襄州謁鄭谷獻詩云高名<lb/>
　　喧省闥雅頌出吾唐疊巘供秋望無雲到夕陽自<lb/>
　　封修藥院别下著僧牀幾夢中朝事久離鴛鷺行<lb/>
　　谷覽之云請改一字方可相見經數日再謁稱巳<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-40b"/>
　　改得詩云别掃著僧牀谷嘉賞結為詩友<lb/>
　古體詩<lb/>
　　還人詩巻<lb/>
李賀李白遺機杼散在人間不知處聞君收在芙蓉江<lb/>
日聞鮫人織秋浦金梭劄劄文離離呉姬越女羞上機<lb/>
鴛鴦浴烟鸞鳯飛澄江曉映餘霞輝仙人手持玉刀尺<lb/>
寸寸酬君與珠璧裁作霞裳何處披紫皇殿裏深相覓<lb/>
　近體詩<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-41a"/>
　　夏日草堂作<lb/>
沙泉帶草堂紙帳巻空牀靜是真消息吟非俗肺腸園<lb/>
林坐清影梅杏嚼紅香誰住原西寺鐘聲送夕陽<lb/>
　　寄方干處士鑑湖舊居<lb/>
賀監舊山川空來近百年聞君與琴鶴終日在漁船島<lb/>
路深秋石湖燈半夜天雲門幾囘去題徧好林泉<lb/>
　　戊辰嵗湖中寄鄭谷郎中<lb/>
白髪久慵簪常聞病亦吟痩應成鶴骨閒想是禪心上<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-41b"/>
國楊花亂滄洲荻笋深不堪思翠巘西望獨沾襟<lb/>
　　山寺喜道士至<lb/>
閏年春過後山寺始花開還有無心者閒尋此境來鳥<lb/>
幽聲忽斷茶好味重迴知住南岩久㝠心坐綠苔<lb/>
　　登祝融峯<lb/>
猨鳥共不到我來身欲浮四邊空碧落絶頂正清秋宇<lb/>
宙知何極華夷見細流壇西獨立久白日轉神州<lb/>
　　早行<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-42a"/>
舟子相呼起長沙未五更幾㸔星月在猶帶夢魂行鳥<lb/>
亂村林迥人喧水柵横蒼茫平野水慙愧逺峰明<lb/>
　　贈孫生<lb/>
見君詩自别君是繼詩人道出千途外功爭一字新寂<lb/>
寥中影迹霜雪裏精神待折東堂桂歸來更苦辛<lb/>
　　聽李尊師先生彈琴<lb/>
仙子弄瑶琴仙山杉月深此聲含太古誰聽到無心灑<lb/>
石霜千片噴空瀑萬尋何人傳指法攜向海中岑<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-42b"/>
　　聽泉<lb/>
落石幾萬仞泠聲飄逺空高秋初雨後半夜亂山中秖<lb/>
有照壁月更無吹葉風昔曾廬嶽聽到曉與僧同<lb/>
　　詠鶯<lb/>
何事經年閟好音暖風催出囀喬林羽毛新刷陶潛菊<lb/>
喉舌初調叔夜琴怕雨並棲紅杏宻避人雙入綠楊深<lb/>
曉來枝上千般語似共桃花訴舊心<lb/>
　僧棲蟾<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-43a"/>
　近體詩<lb/>
　　牧童<lb/>
牛得自由騎春風細雨飛青山青草裏一笛一蓑衣日<lb/>
出唱歌去月明撫掌歸何人得似爾無是亦無非<lb/>
　　宿巴江<lb/>
江聲五千里瀉碧急於弦不覺日又夜爭教人少年一<lb/>
汀巫峽月兩岸子規天山影似相伴濃遮到曉船<lb/>
　僧清塞<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-43b"/>
　近體詩<lb/>
　　山舍秋思<lb/>
一從雲水住曾不下西岑落木故園在秋庭積葉深泉<lb/>
流通井脈蟲響出牆陰靜夜更聲徹寒燈獨自吟<lb/>
　　送耿逸人南歸<lb/>
南行隨越僧舊業一池菱兩鬢巳如雪五湖歸挂罾夜<lb/>
濤嗚柵鎖寒葦露船燈此去應無事却來期未能<lb/>
　　早秋過郭勁書齋<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-44a"/>
暑消崗舍清閒坐有餘情石水生茶味林風減扇聲逺<lb/>
雲收海雨靜角揜山城此地秋吟苦時來遶菊行<lb/>
　　送康沼歸建業<lb/>
南朝秋色滿歸去思如何帝業空城在民耕壞塚多月<lb/>
明臺獨上栗綻寺頻過籬下西江濶相思見白波<lb/>
　　贈柏巖禪師<lb/>
野寺絶依念空山曾徧行老來披衲重病起讀經生乞<lb/>
食嫌村逺尋溪愛路平多年柏巖住不記柏巖名<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-44b"/>
　　岳陽樓<lb/>
平楚起寒色杪秋猶未還世情何處淡湘水向人閒空<lb/>
翠隱高鳥夕陽歸逺山孤舟萬餘里惆悵洞庭間<lb/>
　　晚秋江館<lb/>
病寄西州居帶城傍門高栁一蟬鳴澄江月上見魚擲<lb/>
荒徑葉乾聞犬行越嶠夜無侵閣影寺鐘涼有隔原聲<lb/>
故園賣盡休歸去湖水秋光空自平<lb/>
　　贈李道士<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-45a"/>
布褐高眠石竇春迸泉多濺黒紗巾昻頭説易當閒客<lb/>
落手圍碁對俗人自算天年窮甲子誰同雨夜守庚申<lb/>
擬歸太華何時去他日相逢乞藥銀<lb/>
　　宿隱靜寺<lb/>
一宿五峯杯渡寺虛廊中夜磬聲分疎林未落上方月<lb/>
幽澗忽生平地雲高鳥背泉生靜景逺人當燭想遺文<lb/>
暫來此地歇勞足望斷故園滄海濆<lb/>
　　湘漢懷傑公<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-45b"/>
一宿空山聽水流仍同賈客坐孤舟逺書來隔巴陵雨<lb/>
雙鬢去驚彭蠡秋不擬為身謀舊業終求斷榖隱高丘<lb/>
吾宗尚作無憀者中夜廢吟生旅愁<lb/>
　　重陽<lb/>
雲木疎黄秋滿川茱萸風裏一樽前幾囘為客逢佳節<lb/>
曾見何人再少年霜報征衣冷針指鴈驚幽隱泣雲泉<lb/>
古來醉樂皆難得當取窮通委上天<lb/>
　僧無悶<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-46a"/>
　近體詩<lb/>
　　暮春送人<lb/>
折栁亭邊手重攜江烟淡淡草萋萋杜鵑不顧離人意<lb/>
更向落花枝上啼<lb/>
　　寒林石屏<lb/>
草堂無物伴身閒惟有屏風枕簟間本向他山求得石<lb/>
却於石上㸔他山<lb/>
　僧文益<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-46b"/>
　近體詩<lb/>
　　看牡丹<lb/>
擁毳對芳叢由來趣不同髮從今日白花是去年紅豔<lb/>
色隨朝露馨香逐晚風何須待零落然後始知空<lb/>
　僧修睦<lb/>
　近體詩<lb/>
　　秋日閒居<lb/>
是事不相關誰人似此閒捲簾當白晝移榻對青山野<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-47a"/>
鶴眠松上秋苔長夜間嶽僧頻有信昨日得書還<lb/>
　　宿岳陽開元寺<lb/>
竟夕凭虛檻何當興歎頻往來人自老今古月長新風<lb/>
送沈漁唱松疎露鶴身無眠鐘又動幾客在迷津<lb/>
　　睡起作<lb/>
長空秋雨歇睡起覺精神看水看山坐無名無利身偈<lb/>
吟諸祖意茶碾去年春此外誰相識孤雲到砌頻<lb/>
　　賣松者<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-47b"/>
求利有何限將松入市來直饒人買去也向柳邊栽細<lb/>
葉猶粘雪孤根尚惹苔知君用心錯舉世重花開<lb/>
　　落葉<lb/>
雨過閒田地重重落盡紅翻思向春日肯信有秋風幾<lb/>
處隨流水河邊亂暮空秖應松自立而不與君同<lb/>
　　落花<lb/>
一片又一片等閒苔面紅不能延數日開亦是春風公<lb/>
子歌聲歇詩人眼界空遥思故山下經雨兩三叢<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-48a"/>
　　題東林寺<lb/>
欲去不忍去徘徊吟遶廊水光秋淡蕩僧好語尋常碑<lb/>
古苔文疊山晴鐘韻長翻思南嶽去欠此白蓮香<lb/>
　　送元泰禪師<lb/>
去去去何往一盂兼一瓶水邊寒草白鳥外晚峯青宿<lb/>
處林聞虎行時天有星囘期誰可定浮世重看經<lb/>
　僧景雲<lb/>
　近體詩<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-48b"/>
　　老僧<lb/>
日照西山雪老僧門未開凍瓶粘柱礎宿火陷爐灰童<lb/>
子病歸去鹿麋寒入來齋鐘知漸近枝鳥下生臺<lb/>
　　溪叟<lb/>
溪翁居處靜溪鳥入門飛早起釣魚去夜深乗月歸露<lb/>
香菰米熟煙暖荇絲肥瀟灑塵埃外扁舟一草衣<lb/>
　僧棲一<lb/>
　近體詩<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-49a"/>
　　武昌懷古<lb/>
戰國城池盡悄然昔人遺跡遍山川笙歌罷吹幾多日<lb/>
臺榭荒涼七百年蟬響夕陽風滿樹鴈横秋島雨漫天<lb/>
堪嗟世事如流水空見蘆花一釣船<lb/>
　僧處黙<lb/>
　近體詩<lb/>
　　題聖果寺<lb/>
路自中峰上盤囘出薜蘿到江呉地盡隔岸越山多古<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-49b"/>
木叢青靄遥天浸白波下方城郭近鐘磬接笙歌<lb/>
　　題棲霞僧房<lb/>
名山不取買山錢任創花宫近碧巔松桂老依雲裏寺<lb/>
樓臺深鎖洞中天風經險嶂迴疎雨石動危屏掛落泉<lb/>
欲結茅菴共師坐肯饒多少薜蘿烟<lb/>
　　織婦<lb/>
蓬鬢蓬門積恨多夜䦨燈下不停梭成縑猶自陪錢納<lb/>
未直青樓一曲歌<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-50a"/>
　僧澹交<lb/>
　近體詩<lb/>
　　寫真<lb/>
圖形期自見自見却傷神已是夢中夢更逢身外身水<lb/>
花凝幻質墨彩染空塵堪笑余兼爾俱為未了人<lb/>
　僧若虛<lb/>
　近體詩<lb/>
　　樂仙觀<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-50b"/>
樂氏騎龍上碧天東呉遺宅尚依然悟來大道無多事<lb/>
真後丹𤣥不直錢老樹夜風蟲咬葉古垣春雨蘚生甎<lb/>
松傾鶴死桑田變華表歸鄉未有年<lb/>
　僧曇域<lb/>
　近體詩<lb/>
　　懷齊巳<lb/>
鬢髯秋景兩蒼蒼靜對茅齋一炷香病後身心俱澹薄<lb/>
老來朋友半凋傷峩眉山色侵雲直巫峽灘聲入夜長<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-51a"/>
猶喜深交有支遁時時音信到松房<lb/>
　僧懷浦<lb/>
　近體詩<lb/>
　　初冬旅舍早懷<lb/>
枕上角聲微離情未息機夢囘三楚寺寒入五更衣月<lb/>
没棲禽動霜晴凍葉飛自慙行役早深與道相違<lb/>
　僧慕幽<lb/>
　近體詩<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-51b"/>
　　冬日淮上别文上人<lb/>
家國各萬里同吟六七年可堪隨北雁迢遞向南天水<lb/>
與行人逺山將落日連春淮有雙鯉莫忘尺書傳<lb/>
　　栁<lb/>
今古憑君一贈行幾囘折盡復重生五株斜傍淵明宅<lb/>
千樹低垂太尉營臨水帶烟藏翡翠倚風兼雨宿流鶯<lb/>
隋皇堤上依依在曾惹當時歌吹聲<lb/>
　　三峽聞猿<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-52a"/>
　誰向兹來不恨生聲聲都是斷腸聲七千里外一家住<lb/>
　十二峯前獨自行瘴雨晚藏神女廟蠻烟寒鎖夜郎城<lb/>
　憑君且聽哀吟好會待青雲道路平<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0161_WYG_097-52b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定全唐詩錄巻九十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>