<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定厯代職官表卷四十八<lb/>
　盛京將軍等官表<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-2a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-3a"/>
　　盛京將軍等官<lb/>
　　國朝官制<lb/>
　盛京將軍一人<hi>駐城盛京</hi>副都統三人<hi>一駐府盛京一駐錦州  一駐熊岳</hi>
　　<hi>城</hi>
　　　將軍掌鎮撫<lb/>
　　留都安輯旗民董率文武凡軍師卒戍田莊糧糈之<lb/>
　　　籍疆域之廣輪關梁之要隘咸周知其數以時簡<lb/>
　　　稽而修飭之副都統各守分地以賛其治初順治<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-3b"/>
　　　元年<lb/>
世祖章皇帝定都燕京以内大臣一員副都統二員及每<lb/>
　　　旗駐防章京留守<lb/>
　　盛京三年改駐防大臣為昂邦章京給鎮守總管印<lb/>
　　　康熈元年改為鎮守遼東等處將軍四年改鎮守<lb/>
　　　奉天等處將軍乾隆十二年改奉天將軍為鎮守<lb/>
　　盛京等處將軍其副都統二員雍正五年以一員移<lb/>
　　　駐錦州府又増置熊岳副都統一員<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-4a"/>
盛京等處駐防城守尉十人協領十人佐領一百二十<lb/>
四人防禦九十有二人驍騎校二百有四人<lb/>
　　凡<lb/>
　盛京駐防之地自將軍所治外其所屬各城曰<lb/>
　興京曰撫順曰遼陽曰海城曰葢州曰開原曰鐡嶺<lb/>
　　曰復州曰寧海曰旅順水師營曰岫巖城曰鳳凰<lb/>
　　城曰錦州府曰熊岳曰小凌河曰寧逺曰中前所<lb/>
　　曰中後所曰廣寧曰巨流河曰白旗堡曰小黒山<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-4b"/>
　　曰閭陽驛曰義州邊門十六曰威逺堡曰英峩門<lb/>
　　曰鹻厰曰旺清曰靉河曰鳳凰城<hi>右俱屬將盛京兵部而  軍兼</hi>
　　<hi>統之</hi>曰法庫曰松嶺子曰新臺曰梨樹溝曰白石嘴<lb/>
　　曰明水塘曰彰武臺曰清河曰白土厰曰九關臺<lb/>
　　<hi>右俱將軍所屬</hi>皆設兵駐守置城守尉協領佐領防禦等<lb/>
　　官各視兵數多寡定額有差以掌巡防譏察之事<lb/>
　　又有委官一百人皆以七品冠帶食領催前鋒錢<lb/>
　　糧乾隆二十七年置<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-5a"/>
盛京將軍衙門主事一人筆帖式十有一人各處駐防<lb/>
衙門筆帖式十有三人倉官六人<lb/>
　　分掌行遣案牘及糧儲出納之事<lb/>
吉林將軍一人<hi>駐吉林城</hi>副都統五人<hi>一駐吉林一駐寜古塔一駐白都訥一駐</hi>
<hi>三姓地方一駐阿勒楚喀</hi>
　　將軍掌鎮守吉林烏喇等處地方繕固鎮戍綏和<lb/>
　　軍民秩祀山川輯寧邊境副都統各守分地以賛<lb/>
　　其治初順治十年始設昂邦章京於寧古塔以鎮<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-5b"/>
　　其地康熈元年改昂邦章京為鎮守寧古塔等處<lb/>
　　將軍十五年以寧古塔將軍移駐吉林乾隆二十<lb/>
　　二年改為吉林將軍吉林副都統康熈十五年置<lb/>
　　三十一年移駐白都訥雍正三年復置寧古塔副<lb/>
　　都統順治十年置白都訥副都統康熈三十一年<lb/>
　　自吉林移駐三姓副都統雍正十年置阿勒楚喀<lb/>
　　副都統乾隆二十一年置又初置有拉林副都統<lb/>
　　一員乾隆三十四年省<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-6a"/>
吉林等處駐防總管一人協領二十有五人参領一人<lb/>
佐領一百十九人防禦八十有一人驍騎校一百十六<lb/>
人管水手四品官二人五品官二人六品官二人<lb/>
　　凡吉林駐防之地自將軍所治外其所屬各處曰<lb/>
　　寧古塔曰白都訥曰三姓曰阿勒楚喀曰拉林曰打<lb/>
　　牲烏喇曰伊屯曰鄂謨和索囉邊門四曰巴延鄂<lb/>
　　佛囉曰伊屯曰克爾素曰布爾圖庫蘇巴爾漢皆<lb/>
　　設兵駐守置總管協領参領佐領防禦等員各視<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-6b"/>
　　兵數多寡定額有差職掌與<lb/>
　盛京各駐防同<lb/>
吉林理事同知一人獄官一人吉林將軍衙門主事一<lb/>
人筆帖式十有二人白都訥副都統衙門委署主事一<lb/>
人各處駐防衙門筆帖式二十有八人管臺站筆帖式<lb/>
十有八人管倉筆帖式十有二人倉官七人助敎十人<lb/>
　　同知掌聼旗民獄訟之事主事等官分掌文案郵<lb/>
　　傳倉儲敎習之事初雍正四年設永吉州於吉林<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-7a"/>
　　長寧縣於白都訥置知州知縣吏目典史等官俱<lb/>
　　屬奉天府乾隆元年省長寧縣併入永吉州十二<lb/>
　　年罷永吉州改設吉林理事同知𨽻於吉林將軍<lb/>
　　焉<lb/>
黑龍江將軍一人<hi>駐齊齊哈爾城</hi>副都統三人<hi>一駐齊齊哈爾一駐墨爾根一</hi>
<hi>駐黒龍江</hi>
　　將軍掌鎮守黑龍江等處地方均齊政刑修舉武<lb/>
　　備綏徠部族控制東陲副都統各守分地以賛其<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-7b"/>
　　治初康熈二十二年始置黒龍江將軍及副都統<lb/>
　　二十九年移黒龍江將軍駐墨爾根三十八年復<lb/>
　　移駐齊齊哈爾城齊齊哈爾副都統康熈三十七<lb/>
　　年自墨爾根移置墨爾根副都統康熈四十九年<lb/>
　　置黑龍江副都統康熈二十二年置<lb/>
黑龍江等處駐防副都統銜總管一人城守尉一人協<lb/>
領十有六人總管七人参領一人副總管二十有六人<lb/>
佐領二百三十八人防禦二十有四人驍騎校二百三<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-8a"/>
十一人䕶軍校二人管水手四品官四人五品官二人<lb/>
六品官四人管造船四品官一人五品官一人六品官<lb/>
一人<lb/>
　　凡黑龍江駐防之地自將軍所治齊齊哈爾外其<lb/>
　　所屬各處曰墨爾根與黒龍江齊齊哈爾各置水<lb/>
　　師營曰呼倫布雨爾曰呼蘭城曰布特哈曰博爾<lb/>
　　多皆設兵駐守沿邊卡倫四十有六皆遣官率兵<lb/>
　　防戍置城守尉總管副總管協領恭領佐領防禦<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-8b"/>
　　等官各視兵數多寡定額有差職掌與<lb/>
　盛京吉林各駐防同<lb/>
黑龍江將軍衙門主事一人理刑主事一人銀庫主事<lb/>
一人筆帖式十有二人各處駐防衙門筆帖式二十人<lb/>
管臺站筆帖式三十有三人六品官二人臺站官二人<lb/>
管倉筆帖式六人管官屯七品官四人<lb/>
　　分掌刑名賦餉郵驛倉儲之事雍正四年於黑龍<lb/>
　　江置泰寧縣知縣七年省凡旗民獄訟之事改設<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-9a"/>
　　理刑主事治之<lb/>
　厯代建置<lb/>
　　　謹案我<lb/>
　　朝定制於各省分設八旗駐防官兵以將軍副都<lb/>
　　　統為之董轄雖所司繁簡略異而職任無殊惟<lb/>
　　盛京及吉林黑龍江三處將軍俱以<lb/>
肇邦重地俾之作鎮<lb/>
　　留都統治軍民綏徠邊境其政務較繁而委任亦<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-9b"/>
　　　最為隆鉅核其職掌蓋即前代諸京留守之比<lb/>
　　　與各省將軍之但膺閫寄者不同洪惟我<lb/>
　　國家肇造大東<lb/>
發祥於鄂多理城<lb/>
相宅於赫圖阿拉丕基思輯遂啟<lb/>
　　興京洎夫<lb/>
聖武布昭版章式廓經營遼瀋成邑成都<lb/>
天付有家誕受方國爰於<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-10a"/>
　盛京等處分置節帥率師鎮守西自呼倫布雨爾北<lb/>
　　　循興安嶺黑龍江而東南跨鴨緑江地方六千<lb/>
　　　里各因形勢險要列屯置戍以控扼之兵防周<lb/>
　　　宻條畫詳明其諸部落舉族内附者久已編甲<lb/>
　　　入户同於氓𨽻而沿邊以外歸化入貢則有若<lb/>
　　　寧古塔東北東南之竒雅喀喇班吉爾漢喀喇<lb/>
　　　赫哲喀喇費雅喀竒勒爾等近者千五六百里<lb/>
　　　逺者四五千里直至於大東海皆歲獻土物以<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-10b"/>
　　　時遣官頒賜逺至邇安廣輪有截豐水<lb/>
詒謀夐軼萬古以前代陪京制度相凖如唐之河南太<lb/>
　　　原宋明之應天皆地當腹裏所謂留守守備者<lb/>
　　　不過少異其名實與他州郡無别若北魏之平<lb/>
　　　城元之和林皆其開國舊都而六鎮外攜諸藩<lb/>
　　　内訌<hi>説俱詳後</hi>控制殊為無策至遼之東京正在遼<lb/>
　　　陽而東京統軍司所屬幅<graphic n="KR0695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0695.png" mimeType="image/png"/>僅至長春<hi>近今白都訥地</hi>
　　　亦乏長撫逺馭之畧惟金代上京㑹寧府在今<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-11a"/>
　　　吉林城東寧古塔西色齊窩集左右與<lb/>
　　本朝剏業之地延袤頗合然當時雖分建諸路府<lb/>
　　　州而生聚未繁海陵遷燕以後命毁㑹寧府舊<lb/>
　　　宫殿及諸大第宅仍夷其址而耕種之頓忘舊<lb/>
　　　本世宗始復行營葺屢移諸明安穆昆以實上<lb/>
　　　京而撫輯失宜逮其末季乣軍潰叛國勢浸弱<lb/>
　　　史所稱東極濟喇敏<hi>滿洲語厚也原作吉黑迷今改正</hi>烏達噶<lb/>
　　　<hi>䝉古語次數也原作兀的改今改正</hi>諸野人之境北自夫餘<hi>舊作蒲與</hi>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-11b"/>
　　　<hi>今改正</hi>路之北三千餘里和羅和屯<hi>滿洲語和羅山谷也和屯</hi>
　　　<hi>城也原作火魯火疃今改正</hi>穆昆為邊者亦徒有虚名其規<lb/>
　　　模狹隘本不足擬議萬一而設官守衛沿革有<lb/>
　　　因難以槩略今具列如左其未建陪京官職不<lb/>
　　　備者則亦闕而不著云<lb/>
　三代<lb/>
　　馬端臨文獻通考成王命君陳分正東郊成周亦<lb/>
　　留守之始<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-12a"/>
　　　謹案周以周公君陳畢公相繼分正東都後世<lb/>
　　　因尚書有尹兹東郊之文遂以為京尹所自始<lb/>
　　　然洛邑有化導殷頑控置東夏之任故當時皆<lb/>
　　　以同姓懿親逓臨斯土其官守綦鉅非僅京尹<lb/>
　　　之専司民事者所可比擬惟今<lb/>
　　盛京將軍之職較為近之厯代留京之有留守守<lb/>
　　　備其權輿實本於此今故互著於篇而中間因<lb/>
　　　革得失之由亦緣以附見焉<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-12b"/>
　秦<hi>未置</hi>
　漢<lb/>
　　文獻通考光武以扶風都尉部在雍縣將兵䕶衛<lb/>
　　園陵故俗稱雍營<lb/>
　　後漢書安帝本紀永初四年二月乙丑初置長安<lb/>
　　雍二營都尉官百官志安帝以三輔有陵園之守<lb/>
　　乃復置右扶風都尉京兆虎牙都尉西羌傳永初<lb/>
　　四年春置京兆虎牙都尉於長安扶風都尉於雍<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-13a"/>
　　如西京三輔都尉故事<lb/>
　　　謹案三輔黄圖京輔都尉治華隂左輔都尉治<lb/>
　　　髙陵右輔都尉治郿水經注渭水又東逕郿縣<lb/>
　　　故城南引地理志曰右輔都尉治渭水東南逕<lb/>
　　　髙陵縣故城北引地理志曰左輔都尉治蓋三<lb/>
　　　輔都尉在西漢本典畿輔重兵自光武罷郡國<lb/>
　　　都尉并職太守而兵事亦領之京兆尹及左馮<lb/>
　　　翊右扶風蓋如後世以京尹兼留守之比厥後<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-13b"/>
　　　復置郡尉専以䕶衛陵園分地屯守則又如今<lb/>
　　　駐防副都統之職其有京兆扶風而無馮翊者<lb/>
　　　長陵陽陵二縣俱已移屬京兆故也又考南匃<lb/>
　　　奴傳左校尉閻章右校尉張國將黎陽虎牙營<lb/>
　　　士屯五原曼栢馮柱又將虎牙兵留屯五原然則<lb/>
　　　虎牙營本以衛園寢而為居留重兵故又時遣<lb/>
　　　屯戍也<lb/>
　三國<hi>未置</hi>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-14a"/>
　晉<hi>未置</hi>
　宋齊梁陳<hi>未置</hi>
　北魏<lb/>
　　顧祖禹史畧初魏都平城於緣邊置六鎮曰武川<lb/>
　　曰撫㝠曰懷朔<hi>正光六年改置朔州</hi>曰懷荒<hi>正光末改置蔚州</hi>曰柔<lb/>
　　元曰禦夷皆恃為藩衛資給優厚遷洛以後邊任<lb/>
　　益輕將士失所互相仇怨正光四年懷朔鎮民挾<lb/>
　　忿殺其鎮將遂反諸鎮響應冀并以北竝為盗區<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-14b"/>
　　魏書羅斤列傳除柔元鎮都大將荀愷列傳遷冠<lb/>
　　軍將軍柔元懐荒武川鎮大將宇文福列傳除散<lb/>
　　騎常侍都督懷朔沃野武川三鎮諸軍事征北將<lb/>
　　軍懷朔鎮將慕容契列傳轉都督禦夷懷荒二鎮<lb/>
　　諸軍事平城鎮将又轉都督朔州沃野懷朔武川<lb/>
　　三鎮三道諸軍事後將軍朔州刺史楊椿列傳除<lb/>
　　都督朔州撫㝠武川懷朔三鎮三道諸軍事平北<lb/>
　　將軍朔州刺史楊鈞列傳轉懷朔鎮將陽固列傳<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-15a"/>
　　懷荒鎮將萬貳北史源懷列傳詔為使持節加侍<lb/>
　　中行臺巡行北邊六鎮賑給貧乏兼採風謡自京<lb/>
　　師遷洛邊朔遥逺懷銜命撫導存恤有方懷朔鎮<lb/>
　　將元尼須貪穢狼籍懷表劾之乃案視諸鎮左右<lb/>
　　要害之地可以築城置戍及儲糧積仗之宜凡表<lb/>
　　五十八條宣武並從之<lb/>
　　　謹案北魏自道武帝破蠕蠕列置降人於漠南<lb/>
　　　東至濡原西暨五原隂山竟二千里分為六鎮<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-15b"/>
　　　皆在代京之北及孝文遷洛以後平城故都實<lb/>
　　　藉為屏蔽如今吉林黑龍江之控制東陲以作<lb/>
　　留都拱衛也當時備置兵戍用資守禦其鎮都大<lb/>
　　　將鎮大將蓋如今各駐防副都統之比鎮將則<lb/>
　　　如今城守尉防禦之比而行臺一官持節巡行<lb/>
　　　彈壓訓練所掌較重則即今將軍之職任規畫<lb/>
　　　本為盡善特太和之季邊任漸輕鎮將多不擇<lb/>
　　　人貪汚聚歛無所不至而六鎮兵卒多見擯抑<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-16a"/>
　　　有同奴𨽻邊人解體武備益弛馴致羣盗並起<lb/>
　　　亦由措置乖方有以釀成亂階耳<lb/>
　北齊<hi>未置</hi>
　後周<hi>未置</hi>
　隋<hi>未置</hi>
　唐<lb/>
　　舊唐書順宗本紀貞元四年十二月以兵部尚書<lb/>
　　王紹為東都留守憲宗本紀元和元年十一月以<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-16b"/>
　　吏部侍郎趙宗儒為東都留守東畿汝都防禦使<lb/>
　　三年五月勅東都畿汝州都防禦使及副使宜停<lb/>
　　所管將士三千七百三十人隋畿汝界分留守及<lb/>
　　汝州防禦使分掌之八月復置東都防禦兵七百<lb/>
　　人九年十月以尚書左丞吕元膺檢校工部尚書<lb/>
　　東都留守舊例命留守賜旗甲與方鎮同及元膺<lb/>
　　受命不賜諫官援華汝夀三州例有賜居守之重<lb/>
　　不宜獨闕上曰此三處亦宜停賜十年十二月東<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-17a"/>
　　都留守吕元膺請募置三河子弟以衛宫城十二<lb/>
　　年五月以尚書左丞許孟容為東都留守充都畿<lb/>
　　防禦使十三年三月以同州刺史鄭絪為東都留<lb/>
　　守都畿汝防禦使穆宗本紀長慶二年七月以前<lb/>
　　義武節度使陳楚為東都留守東畿汝防禦使本<lb/>
　　朝故事東都留守罕用武臣今用楚以李穽擾汴<lb/>
　　宋故也八月以綘州刺史崔宏禮為河南尹兼東<lb/>
　　畿汝防禦副使敬宗本紀寳厯二年八月以崔從<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-17b"/>
　　檢校吏部尚書東都留守東畿汝都防禦使文宗<lb/>
　　本紀大中十一年六月以特進檢校司空杜悰充<lb/>
　　東都留守東畿汝都防禦使<lb/>
　　新唐書地理志開元十一年太原府置尹及少尹<lb/>
　　以尹為留守少尹為副留守<lb/>
　　舊唐書元宗本紀開元二十九年以左金吾大將<lb/>
　　軍裴寛為太原尹北京留守王思禮列傳為太原<lb/>
　　尹北京留守河東節度使裴遵慶列傳子向為太<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-18a"/>
　　原少尹兼河東節度副使<lb/>
　　　謹案唐代東京留守掌飭治武備控扼都畿皆<lb/>
　　　以重臣典領與河南尹各為一職葢即今<lb/>
　　盛京將軍之比至東畿汝都防禦使及防禦副使<lb/>
　　　以率兵巡防為職當如今城守尉等官特唐代<lb/>
　　　皆以留守及河南尹兼之不别授他人葢其所<lb/>
　　　領本防禦之兵故即帶其使銜耳又唐北都留<lb/>
　　　守即以太原尹兼之其職視東都較輕肅代以<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-18b"/>
　　　後以河東節度使並兼二職則與諸藩鎮無異<lb/>
　　　所謂留守府尹者亦僅屬虚名矣<lb/>
　五季<lb/>
　　舊五代史唐莊宗本紀同光元年以河東軍城都<lb/>
　　虞候孟知祥為太原尹充西京副留守<hi>時以太原為西京旋</hi>
　　<hi>改北京</hi>三年以張憲檢校吏部尚書太原尹充北京<lb/>
　　副留守知留守事明宗本紀北京左右廂都指揮<lb/>
　　使安金全晉少帝本紀髙祖入洛以帝為北京留<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-19a"/>
　　守行太原尹知河東管内節度觀察事漢髙祖本<lb/>
　　紀天福十二年車駕南幸以判太原府事劉崇為<lb/>
　　北京留守<lb/>
　　　謹案五季之君其三皆起於太原故北京最為<lb/>
　　　重地留守有管鑰之寄大扺皆以勲戚領之然<lb/>
　　　惟孟知祥張憲所任乃直留守之職若石晉髙<lb/>
　　　祖後漢髙祖則雖帶留守虚名其實乃河東節<lb/>
　　　度使與藩鎮無以異矣至新五代史唐臣傳又<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-19b"/>
　　　有北京巡檢使符彥超麾下兵殺永王存霸事<lb/>
　　　其職似不屬於留守然主率兵巡防則亦近今<lb/>
　　　之城守尉等官也<lb/>
　宋<lb/>
　　宋史職官志西南北京留守各一人以知府兼之<lb/>
　　管掌官鑰及京城守衛修葺彈壓之事畿内錢穀<lb/>
　　兵民之政皆屬焉<lb/>
　　　謹案宋之留守皆以府尹兼之然其職實各有<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-20a"/>
　　　攸司故宋史職官志亦别為一條在各路帥臣<lb/>
　　　之列今仍繫之於此表至建炎初於汴京置京<lb/>
　　　城留守及副留守則以髙宗避敵南行因特設<lb/>
　　　是官寄以守禦之任與陪京作鎮者不同今故<lb/>
　　　畧而不著云<lb/>
　　宋李元綱厚徳録張文節公知白初叅知政事為<lb/>
　　宰相王欽若所排及知南京欽若謫分司南京<lb/>
　　謂必報之而知白待之加厚<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-20b"/>
　遼<lb/>
　　王圻續文獻通考遼南面五京留守司俱兼府尹<lb/>
　　職<lb/>
　　　謹案遼以上京為皇都而留守司亦與四京並<lb/>
　　　置葢以春秋巡幸不常厥居故特置以資彈壓<lb/>
　　　然核其職掌大扺民事為多不主兵柄與唐之<lb/>
　　　留守頗不相類今故但著於奉天府表兹不兼<lb/>
　　　及云<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-21a"/>
　　遼史百官志北面邊防官○東京兵馬都部署司<lb/>
　　○契丹奚漢渤海四軍都指揮使司契丹奚軍都<lb/>
　　指揮使司奚軍都指揮使司漢軍都指揮使司渤<lb/>
　　海軍都指揮使司○東京都統軍使司○東京都<lb/>
　　詳衮<hi>原作詳穏今依字面改正</hi>司○保州都統軍司○湯河詳<lb/>
　　衮司亦曰南女直湯河司○銅州北兵馬指揮使<lb/>
　　司○淶州南兵馬指揮使司<hi>已上遼陽路諸司控扼髙麗</hi>○黄<lb/>
　　龍府兵馬都部署司一作都監署司○黄龍府鐵<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-21b"/>
　　驪軍詳衮司○咸州兵馬詳衮司有知咸州路兵<lb/>
　　馬事同知咸州路兵馬事咸州乣將○東北路都<lb/>
　　統軍使司有掌法道宗大安六年置<hi>已上長春路諸司控制東</hi>
　　<hi>北諸固</hi>○東北路兵馬詳衮司亦曰東北面詳衮司<lb/>
　　○東北路監軍馬司有東北路監軍馬使有管押<lb/>
　　東北路軍馬事官○東北路女直詳衮司○北女<lb/>
　　直兵馬司在東京遼州置<hi>以上東北路諸司</hi>
　　遼史地理志開州兵事屬東京統軍司保州𨽻東<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-22a"/>
　　京統軍司來逺城兵事屬東京統軍司顯州兵事<lb/>
　　屬東京都部署司乾州兵事𨽻東京都部署司貴<lb/>
　　徳州兵事屬東京都部署司瀋州兵事𨽻東京都<lb/>
　　部署司遼州祺州韓州雙州同州咸州兵事屬北<lb/>
　　女直兵馬司信州兵事屬黄龍府都部署司賔州<lb/>
　　兵事𨽻黄龍府都部署司湖州渤州兵事𨽻東京<lb/>
　　統軍司郢州兵事𨽻北女直兵馬司銅州兵事𨽻<lb/>
　　北兵馬司洓州兵事屬南兵馬司鎮海府兵事𨽻<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-22b"/>
　　南女直湯河司順化城寧州衍州連州兵事屬東<lb/>
　　京統軍司歸州蘇州復州兵事屬南女直湯河司<lb/>
　　肅州兵事𨽻北女直兵馬司寧江州兵事屬東京<lb/>
　　統軍司祥州兵事𨽻黄龍府都部署司<lb/>
　　洪皓松漠紀聞渤海國契丹舊為東京置留守有<lb/>
　　蘇扶等州中京古白霫城自上京至燕二千七百<lb/>
　　五十里上京即西樓也<lb/>
　　　謹案遼代建東京於遼陽實有今奉天全省之<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-23a"/>
　　　地而上京之長春州東京之寧江州則其邊界<lb/>
　　　所在長春當近白都訥寧江實傍拉林河計其<lb/>
　　　疆域方位今之吉林寧古塔皆不能全𨽻版圖<lb/>
　　　廣輪未為綿逺然考之百官地理諸志則防守<lb/>
　　　各職規制畧備葢兵馬都部署司都統軍使司<lb/>
　　　如今之各將軍保州統軍咸州詳衮諸司如今<lb/>
　　　之分駐各副都統指揮使司等官如今之總管<lb/>
　　　城守尉而諸州郡兵事皆𨽻於統軍部署等司<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-23b"/>
　　　則如今各處駐防悉總屬於將軍副都統也<lb/>
　金<lb/>
　　金史地理志上京路海古勒<hi>䝉古語行軍殿後也原作海古今改正</hi>
　　之地金之舊土也國初稱為内地天眷元年號上<lb/>
　　京海陵遷都於燕止稱㑹寧府大定十三年復為<lb/>
　　上京置上京留守司以留守兼本路兵馬都總管<lb/>
　　肇州以太祖勝遼肇基王迹於此遂建為州置招<lb/>
　　討司以使兼州事隆州利涉軍節度夫餘<hi>原作蒲與今據</hi>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-24a"/>
　　<hi>國名改正</hi>路置節度使承安三年設節度副使海蘭<hi>滿洲</hi>
　　<hi>語榆樹也原作曷懶今改正</hi>路置總管府貞元元年改總管為<lb/>
　　尹仍兼本路兵馬都總管承安三年設兵馬副總<lb/>
　　管率賔<hi>原作恤品又作速頻今據渤海府名改正</hi>路太宗天㑹二年以<lb/>
　　扎蘭<hi>滿洲語隊伍也原作耶懶今改正</hi>路都貝勒所居地瘠遂遷<lb/>
　　於此因名率賔路節度使承安三年設節度副使<lb/>
　　哈斯罕<hi>滿洲語籬也原作曷蘇館又作合蘇欵今改正</hi>路置節度使天㑹<lb/>
　　七年徙治寧州甞置都統司呼爾哈<hi>寧古塔河名也舊作胡里</hi>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-24b"/>
　　<hi>改今改正</hi>路國初置萬户海陵改置節度使承安三年<lb/>
　　置節度副使烏爾古徳哷勒<hi>烏爾古䝉古語孳生也徳哷勒索倫語臉</hi>
　　<hi>也原作烏古迪烈今改正</hi>統軍司後升為招討司與夫餘路近<lb/>
　　咸平路咸平府總管府安東軍節度使東京路遼<lb/>
　　陽府東京留守司博索<hi>滿洲語山隂也舊作婆速今改正</hi>府路國<lb/>
　　初置統軍司天徳二年置總管府貞元元年與海<lb/>
　　蘭路總管並為尹兼本路兵馬都總管此路皆明<lb/>
　　安户<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-25a"/>
　　金史兵志收國元年始置咸州軍帥司後為六部<lb/>
　　路都統司上京及泰州凡六處置每司統五六萬<lb/>
　　人太宗天㑹十年改南京路都統司為東南路都<lb/>
　　統司治東京以鎮髙麗海陵天徳二年又改烏爾<lb/>
　　古徳哷勒統軍司為招討司以博索路統軍司為<lb/>
　　總管府大定五年又設兩招討司與前凡三以鎮<lb/>
　　邊陲東北路者初置烏爾古徳哷勒部後置於泰<lb/>
　　州泰和間以去邊尚三百里宗浩乃奏分司於金<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-25b"/>
　　山以重臣知兵者為使列城堡濠牆戍守為永制<lb/>
　　金史白彦敬列傳正隆六年調諸路兵使彥敬主<lb/>
　　㑹寜夫餘呼爾哈三路事及降世宗以為哈斯罕<lb/>
　　節度使完顔福夀列傳從博索路兵馬都總管完<lb/>
　　顔黙音<hi>滿洲語隊也原作謀衍今改正</hi>通吉義列傳<hi>通吉義原作獨吉義今依</hi>
　　<hi>八旗氏族通譜改正</hi>遷逹喇<hi>滿洲語腰也原作迭刺今改正</hi>部族節度使貞<lb/>
　　元元年改唐古部族節度使烏雅扎拉列傳<hi>烏雅原作</hi>
　　<hi>烏延今依八旗氏族通譜改正扎拉滿洲語媒人也原作查剌今改正</hi>改博索路總<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-26a"/>
　　管髙麗憚其威名凡以事至博索路者望見而跪<lb/>
　　之尼瑪哈楚呼列傳<hi>尼瑪哈原作尼厖古今依八旗氏族通譜改正楚呼䝉古</hi>
　　<hi>語純色也原作鈔兀今改正</hi>遷東北路招討使與完顔思敬有<lb/>
　　隙思敬為東京留守奉詔至招討使楚呼不出餞<lb/>
　　實圖美列傳<hi>䝉古語頂戴也原作仁土懣今改正</hi>改哈斯罕節度使<lb/>
　　博索路兵馬都總管伊喇諳逹列傳<hi>伊喇原作移刺今依八旗</hi>
　　<hi>氏族通譜改正諳逹滿洲語夥伴也原作按答今改正</hi>以招徠邊部功遷東<lb/>
　　北路招討使圖克坦克寧列傳<hi>圖克坦原作徒單今依八旗氏族通</hi>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-26b"/>
　　<hi>譜改正</hi>厯呼爾哈路節度使海蘭路兵馬都總管承<lb/>
　　裕列傳改東北路招討副使完顏安國列傳為東<lb/>
　　北路副招討丞相襄列傳出為東北路招討都監<lb/>
　　遷率賔路節度使移海蘭路兵馬都總管𤓰爾佳<lb/>
　　衡列傳<hi>𤓰爾佳原作夾谷今依八旗氏族通譜改正</hi>出為上京留守尋<lb/>
　　改樞宻行院規畫邊事以修完封界賜詔褒諭<lb/>
　　　謹案金代肇迹上京其疆域袤延與<lb/>
　　本朝剏業之地廣輪最為相合核之史傳㑹寧府<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-27a"/>
　　　當在今寧古塔西六百三十里吉林城東北二<lb/>
　　　百餘里之色齊窩集左右夫餘路在上京之北<lb/>
　　　率賔路在上京之南海蘭路又在率賔東南呼<lb/>
　　　爾哈路則在寧古塔之境哈斯罕路在遼陽之<lb/>
　　　南咸平路在開原鐡嶺間博索府路與髙麗毗<lb/>
　　　連當在鳳凰城東去鴨緑江海口不逺而㑹寧<lb/>
　　　府實居其中當時備設官職率兵鎮守其分地<lb/>
　　　以治者有兵馬都總管兵馬副總管節度使節<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-27b"/>
　　　度副使其専制方面者有東南路都統司東北<lb/>
　　　路兩招討使副招討使烏爾古徳哷勒招討使<lb/>
　　　東北路招討都監建置不一要其大畧葢上京<lb/>
　　　如今之奉天府而夫餘海蘭率賔哈斯罕呼爾<lb/>
　　　哈烏爾古徳哷勒博索府諸路則如今吉林寧<lb/>
　　　古塔各置帥臣之比其分為東南東北二路者<lb/>
　　　東南都統司即東京留守所治専轄遼東以控<lb/>
　　　馭髙麗東北招討司則自今寧古塔吉林以及<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-28a"/>
　　　科爾沁喀爾喀諸地無不統屬封界極為廣逺<lb/>
　　　而𤓰爾佳衡傳又有樞宻行院之職則隨時建<lb/>
　　　設以治邊事事訖即罷非常制也<lb/>
　元<lb/>
　　元史地理志遼陽等處行中書省至元二十四年<lb/>
　　始立二十五年改東京為遼陽路安撫髙麗軍民<lb/>
　　總管府治遼陽故城開元南京二萬户府治黄龍<lb/>
　　府至元四年更遼東路總管府海蘭府碩逹勒逹<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-28b"/>
　　<hi>滿洲語碩直也逹勒逹遮蔽也原作水逹逹今改正</hi>等路土地曠濶人民散<lb/>
　　居元初設軍民萬户府五撫鎮北邊一曰屯<hi>寧古塔境</hi>
　　<hi>内河名原作桃溫今改正</hi>一曰呼爾哈一曰鄂多理<hi>即鄂多理城為我</hi>
　　<hi>朝最初長白山發祥之地在朶興京東一千五百里      之東原作斡  憐今改正</hi>一曰<lb/>
　　托果琳<hi>䝉古語周圍也原作脱斡憐今改正</hi>一曰布呼<hi>滿洲語鹿也原作索苦今</hi>
　　<hi>改正</hi>江各有司存分領混同江南北之地其居民皆<lb/>
　　碩逹勒逹女真之人設官牧民隨俗而治<lb/>
　　元史兵志夫餘<hi>原作蒲峪今並改正</hi>路屯田萬户府世祖至<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-29a"/>
　　元二十九年以蠻軍三百户女直一百九十户於<lb/>
　　咸平府屯種命本府萬户領其事三十一年罷萬<lb/>
　　户府屯田仁宗大徳二年撥蠻軍三百户屬肇州<lb/>
　　䝉古萬户府依舊立屯肇州䝉古屯田萬户府成<lb/>
　　宗元貞元年以納延<hi>䝉古語八十數也原作乃顔今改正</hi>布拉噶齊<lb/>
　　<hi>䝉古語捕貂人也原作不魯古赤今改正</hi>及打魚碩逹勒逹女直等户<lb/>
　　於肇州旁近地開耕為户<lb/>
　　元史世祖本紀至元二十五年増軍戍咸平府以<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-29b"/>
　　察罕伊埓薩哈勒<hi>䝉古語察罕白色也伊埒明顯也薩哈勒鬚也原作察忽亦兒</hi>
　　<hi>思合今改正</hi>言其地舊邊徼請益兵以備不虞故也<lb/>
　　　謹案今東三省地在遼為東京在金為上京東<lb/>
　　　京元代始罷其制而改設行中書省以鎮之與<lb/>
　　本朝之建立<lb/>
　　陪京者制度頗為不合然當時所置總管府萬户<lb/>
　　　府與今之駐防總管城守尉等其沿革亦有相<lb/>
　　　近者故仍繫之此表以著其畧云<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-30a"/>
　　元史成宗本紀大徳二年四月置和林宣慰司都<lb/>
　　元帥府以呼喇珠<hi>䝉古語集聚也原作忽剌出今改正</hi>耶律希周納<lb/>
　　琳哈喇<hi>䝉古語納琳細也哈喇黑色也原作納鄰合刺今改正</hi>並為宣慰使<lb/>
　　都元帥佩虎符四年六月以和林都元帥府兼行<lb/>
　　宣慰司事五年四月遣推勒特穆爾<hi>䝉古語推勒極也特穆爾</hi>
　　<hi>鐵也原作秃剌鉄木而今改正</hi>等犒和林軍八月推勒特穆爾等<lb/>
　　自和林還言和林屯田宜令軍官廣其墾闢量給<lb/>
　　農具倉官宜任選人可革侵盗之弊從之七年七<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-30b"/>
　　月立和林兵馬司武宗本紀大徳十一年七月罷<lb/>
　　和林宣慰司置行中書省及稱海等處宣慰司都<lb/>
　　元帥府和林總管府以太師伊徹察喇<hi>滿洲語伊徹新也察</hi>
　　<hi>喇注酒器也原作月赤察兒今改正</hi>為和林行省右丞相中書右丞<lb/>
　　相哈喇哈斯逹爾罕<hi>哈喇解見上哈斯䝉古語玉也逹爾罕滿洲語凡有勤勞</hi>
　　<hi>者免其差役之謂原作哈刺哈孫荅剌罕今並改正</hi>為和林行省左丞相仁<lb/>
　　宗本紀皇慶元年二月改和林省為嶺北省英宗<lb/>
　　本紀至治三年二月罷稱海宣慰司及萬户府改<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-31a"/>
　　立屯田總管府文宗本紀至順二年二月以上都<lb/>
　　留守柰瑪台<hi>䝉古語柰瑪八數也台有也原作乃馬台今改正</hi>行嶺北行<lb/>
　　樞宻院事太禧宗禋使錦濟勒<hi>唐古特語送布拖之謂原作謹只兒</hi>
　　<hi>今改正</hi>逹朗<hi>䝉古語河堤也原/作荅鄰今改正</hi>逹賚<hi>䝉古語海也原作荅里今改正</hi>
　　等並知院事順帝本紀後至元三年二月以滿濟<lb/>
　　勒噶台<hi>䝉古語瓔珞也原作馬扎兒台今改正</hi>為太保分樞宻院鎮<lb/>
　　北邊<lb/>
　　　謹案和林為元太祖肇基之地太祖四大鄂爾<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-31b"/>
　　　多<hi>䝉古語官也原作斡耳朶今改正</hi>世留朔方常以親王鎮守<lb/>
　　　其地統領軍馬捍禦外冦如顯宗為晉王世守<lb/>
　　　北邊者是也自世祖時諸王納延等背叛屢擾<lb/>
　　　和林至車駕親征冦亂始以稍息而其黨尚出<lb/>
　　　沒邊境故嶺北特為重鎮雖當時未建都號而<lb/>
　　　職守甚鉅行省丞相綜治文武當兼有今<lb/>
　　盛京五部及將軍之職其行樞宻院事及知院事<lb/>
　　　鎮治北邊則即如今之各將軍副都統也又考<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-32a"/>
　　　明宗本紀載帝發北邊沿邊元帥圖埒訥<hi>䝉古語燒</hi>
　　　<hi>也原作朶烈揑今改正</hi>萬户瑪魯<hi>滿洲語瓶也原作買驢今改正</hi>等率兵<lb/>
　　　扈行是當時沿邊必各有分鎮之官如今之駐<lb/>
　　　防副都統協領等職而史文闕畧其制不可復<lb/>
　　　考矣<lb/>
　明<lb/>
　　明史職官志南京守備一人協同守備一人南京<lb/>
　　以守備及叅贊機務為要職守備以公侯伯充之<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-32b"/>
　　兼領中軍都督府協同守備以侯伯都督充之領<lb/>
　　五府事叅贊機務以南京兵部尚書領之其治所<lb/>
　　在中府掌南都一切留守防䕶之事永樂十九年<lb/>
　　遷都北京命中府掌府事官守備南京節制南京<lb/>
　　諸衛所洪熈元年始以内臣同守備景泰三年増<lb/>
　　設協同守備一人南京衛指揮使<hi>設官詳京衛</hi>凡四十<lb/>
　　有九分𨽻五都督府者三十有二又親軍衛指揮<lb/>
　　使司十有七與左府所屬十衛右府所屬五衛前<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-33a"/>
　　府所屬七衛後府所屬五衛並聽中府節制各衛<lb/>
　　領所一百一十有八<lb/>
　　明官制南京中軍都督府留守中衛神䇿衛應天<lb/>
　　衛和陽衛廣陽衛左軍都督府留守左衛驍騎右<lb/>
　　衛鎮南衛水軍左衛龍虎衛龍虎左衛瀋陽左衛<lb/>
　　瀋陽右衛龍江右衛英武衛右軍都督府留守右<lb/>
　　衛水軍右衛虎賁左衛武徳衛廣武衛前軍都督<lb/>
　　府留守前衛龍驤衛豹韜衛豹韜左衛龍江左衛<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-33b"/>
　　飛熊衛天策衛後軍都督府興武衛鷹揚衛江隂<lb/>
　　衛横海衛每衛有鎮撫司左右中前後千户所<lb/>
　　　謹案明初以鳳陽為中都世宗由興王入繼又<lb/>
　　　以安陸為興都各置留守司官屬而鳳陽承天<lb/>
　　　<hi>即安陸</hi>均設知府其制仍如列郡與陪京不同惟<lb/>
　　　南京守備以勲臣統率専管江防實即唐東都<lb/>
　　　留守之比然厯朝皆以内臣協同守備寄軍政<lb/>
　　　於閹䜿而公侯伯之為是職者又皆紈袴子弟<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-34a"/>
　　　不諳兵務士卒大都出自市井負販占役買閒<lb/>
　　　其時諸臣雖間以為言而茍且因循卒無整飭<lb/>
　　　以致闒茸驕惰不可復用崇禎中流冦侵軼江<lb/>
　　　北南中將吏日夕張皇惟惴惴焉倖賊之不東<lb/>
　　　下而已留都兵勢積弱未有如明代之尤甚者<lb/>
　　國家神武開基聲靈赫濯而<lb/>
　　盛京以<lb/>
發祥重地兵防定制倍極精詳設鎮開屯控扼邊徼<lb/>
<pb n="KR2l0015_WYG_054-34b"/>
皇上覲光揚烈每<lb/>
翠華臨莅秋郊獮閲<lb/>
賞賚優加復屢<lb/>
命増置兵弁修繕甲仗慎選親勲俾膺閫寄規模益昭<lb/>
　　　閎逺矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定厯代職官表卷四十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>