<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>歴代名臣奏議卷一百六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　歴代名臣奏議卷一百六<lb/>
　　　　　　　　　　　明　楊士竒等　撰<lb/>
　　仁民<lb/>
宋英宗時知諫院傅堯俞論河北差夫状曰臣奉勅差<lb/>
送伴北朝人使過北京竊聞朝㫖令恩冀深瀛洺州乾<lb/>
寧永靜軍等處脩河夫役於寒食後下手輿議紛然以<lb/>
為非便臣獨念自古借力於民必在農隙河上差夫亦<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-1b"/>
積有年未甞不於寒食前放罷者惟緩急救䕶堤岸即<lb/>
不拘時候豈有每年常事故害農時且二三月間正是<lb/>
農忙之際若雇人充役必有數倍之費況又春晩或多<lb/>
雨水則人夫費力亦數倍尋常兼自來民間得預買紬<lb/>
絹錢以了春夫今直至寒食後㸃集則紬絹錢使費已<lb/>
盡又須生利取債數州之民轉見不易況元初擘畫别<lb/>
無利病只以天寒地凍為言今天幸不寒地已不凍伏<lb/>
望朝廷體察寔無事生害苟不以臣為狂妄乞早賜施<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-2a"/>
行<lb/>
神宗熈寧三年御史中丞吕公著上奏曰臣竊惟祖宗<lb/>
承五季之亂撫有天下其間法度草創固亦未盡及古<lb/>
至於臨下以簡御衆以寛好生之徳洽於民心則漢唐<lb/>
之盛無以加也是以有國百年民心欣戴雖凶年飢嵗<lb/>
流離至死而無有背叛之心者良以仁心厚徳深足以<lb/>
固結其心唯是月日既久事或有弊此陛下所以臨朝<lb/>
奮然思欲懲革然而施設措置未得其術纔及一二末<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-2b"/>
事頗已咈戾衆心是以内外乖離人人危懼竊以祖宗<lb/>
以來所以深得人心者艱難積累固非一日今豈可以<lb/>
一二末事輕失其人心人心一揺未易復收後雖有善<lb/>
政亦難行矣況上下危疑之際難安易動此臣所以為<lb/>
寒心也伏望陛下仰思先烈俯察物情凡所施為務在<lb/>
仁厚無致近薄以斂衆怨則人心悅而天意從矣<lb/>
右司諫蘇轍再乞放積欠状曰竊見三省同進呈臣前<lb/>
奏乞将民間官本債負出限役錢及酒坊元額罰錢見<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-3a"/>
今資産耗竭實不能出者令州縣監司保明除放事奉<lb/>
聖㫖節文令户部勘㑹應係諸色欠負科名數目仍契<lb/>
勘欠户見今各有無抵當物力開具保明聞奏臣竊謂<lb/>
朝廷将施舍已責救民於溝壑之中其施行節次當如<lb/>
救焚不可少緩前件指揮令户部開具欠户見今抵當<lb/>
物力此事不在户部惟州縣可見若令户部取之州縣<lb/>
文字往來動經嵗月反覆問難何時了絶救民之急不<lb/>
當如此此乃有司出納之常度而非朝廷救灾之體如<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-3b"/>
陛下将布徳施仁以收民心答天意但使恵澤滂流雖<lb/>
民間小有僥倖何損於徳況此積欠經渉久逺凶嵗疲<lb/>
民空煩鞭箠必無所得縱獲毫末無補國計乞特降朝<lb/>
㫖直下諸路監司與州縣一面依下項除放結罪保明<lb/>
聞奏所貴小民早被聖恩不致失所别致生事<lb/>
彭汝礪上奏曰臣聞天下之理茍惟無心則雖匹夫之<lb/>
愚可以與知苟惟有蔽則雖聦明之士不能無惑焉言<lb/>
民則必欲愛之不能愛之則為不仁言利則必欲逺之<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-4a"/>
不能逺之則為非義此其為說非有可攻也而今之言<lb/>
理財朘削刻剥及民之肌膚而民至於無以事父母育<lb/>
妻子然猶曰未也理固當如此臣以為陛下動心改為<lb/>
之否也夫改為之始事或有過與不及今真損益以適<lb/>
厥中之時也惟陛下裁幸之<lb/>
韓維乞罷保馬保甲劄子曰臣比因進對曽具奏陳乞<lb/>
陛下深察盜賊所起之原罷非業之令寛訓練之程盖<lb/>
為保馬保甲發也何則農民以稼穡為生使之出錢市<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-4b"/>
馬已非其願又守䕶灌飼素昧其方萬一死損復更償<lb/>
買昔時一馬直三二十千者今至百千矣農民如此未<lb/>
有已時愁歎之聲聞於道路近嵗保甲築垣為塲號為<lb/>
團教一丁在官訓習又須一丁供送飯食家闕耕作身<lb/>
受勞苦不無怨懟夫使失業怨懟之人操持兵器習為<lb/>
擊刺之事豈不可慮近者又聞京西保馬頗為羣盜掠<lb/>
取换易乗騎如其外廐河北保甲漸亦作過侵暴良民<lb/>
州縣不能禁此患在耳目之前則更易措置誠不可緩<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-5a"/>
也且臣非謂國馬遂不可養但官置監牧可矣臣非謂<lb/>
民兵遂不可教但於農隙一時訓練可矣孟子曰天時<lb/>
不如地利地利不如人和人和可以勝天地可不務乎<lb/>
伏望留神聖慮詳酌施行<lb/>
維出提舉嵩山崇福宫帝崩赴臨闕庭宣仁后手詔勞<lb/>
問維對曰人情貧則思富苦則思樂困則思息爵則思<lb/>
通誠能常以利民為本則民富常以憂民為心則民樂<lb/>
賦役非人力所堪者去之則勞困息法禁非人情所便<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-5b"/>
者蠲之則欝塞通推此而廣之盡誠而行之則子孫觀<lb/>
陛下之徳不待教而成矣<lb/>
石介上言曰善為天下者不視其治亂視民而已矣民<lb/>
者國之根本也天下雖亂民心未離不足憂也天下雖<lb/>
治民心離可憂也人皆曰天下國家孰為天下孰為國<lb/>
家民而已有民則有天下有國家無民則天下空虚矣<lb/>
國家名號矣空虚不可居名號不足守然則民其與天<lb/>
下存亡乎其與國家衰盛乎自古四夷不能亡國大臣<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-6a"/>
不能亡國惟民能亡國民國之根本也未有根本亡而<lb/>
枝葉存者故桀之亡以民也紂之亡亦以民也秦之亡<lb/>
亦以民也漢有平城之危諸吕之難七國之反王莽之<lb/>
奪漢終不亡民心未去也唐有武氏之變禄山之祻思<lb/>
明朱泚宗權希烈諸侯之叛唐終不亡民心未去也夫<lb/>
四夷大臣非不能亡國民心尚在也觀漢髙祖文景唐<lb/>
太宗其有以結民心之固王莽奪取漢已亡矣而民尚<lb/>
思漢恩未已故光武乗之中興武氏禄山朱泚思明宗<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-6b"/>
權希烈諸侯之亂唐已亡矣而民尚思唐徳未已故終<lb/>
至於三百年民之未叛也雖四夷之强諸侯之位大臣<lb/>
之勢足以移國足傾天下而終不能亡也莽等不能亡<lb/>
漢武氏禄山諸侯不能亡唐是也民之叛也雖以百里<lb/>
雖以匹夫猶能亡國湯以七十里亡夏文王以百里亡<lb/>
商陳勝以匹夫亡秦是也噫民之未叛也雖四夷諸侯<lb/>
大臣不臣不能亡國況匹夫乎民之叛也雖匹夫猶能<lb/>
亡國況四夷乎矧諸侯乎矧大臣乎噫為天下國家者<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-7a"/>
可不務民乎書曰可畏非民孟子曰民為貴社稷次之<lb/>
君為輕故古之天子重民也不敢侮於鰥寡民雖匹夫<lb/>
也有奸雄有義勇伊尹吕望義勇也陳勝豪傑也黄巢<lb/>
奸雄也伊尹吕望不忍桀紂之民塗炭奮於耕釣起佐<lb/>
湯武放桀係紂義勇矣夫陳勝不堪秦之民役苦憤然<lb/>
舉兵以誅秦豪傑矣夫黄巢伺唐之隙因民之飢聚兵<lb/>
以擾天下奸雄矣夫書曰可畏非民有奸雄有豪傑有<lb/>
義勇可不畏乎是以聖人不敢侮於鰥寡盖不可以匹<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-7b"/>
夫待民也孟子謂民為貴社稷次君輕盖不敢以萬乗<lb/>
驕民也吁昏君庸主不知民為天下國家之根本以草<lb/>
莽視民以鹿豕視民故民離叛天下國家傾䘮嗚呼民<lb/>
可忽哉<lb/>
元豐七年知滄州趙瞻請自大名府澶恩信安雄覇瀛<lb/>
莫冀等州盡𣙜賣以増其利纔半嵗獲息錢十有六萬<lb/>
七千緡哲宗即位監察御史王岩叟言河北二年以來<lb/>
新行鹽法所在價増一倍既奪商賈之利又増居民之<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-8a"/>
價以為息聞貧家至以鹽比藥伏惟河朔天下根本祖<lb/>
宗推此為恵願陛下不以損民為利而以益民為利復<lb/>
鹽法如故以為河北數百萬生靈無窮之賜㑹河北轉<lb/>
運使范子竒奏鹽稅欲收以十分遣范鍔商度岩叟復<lb/>
言臣在河北亦知商賈有自請於官乞罷𣙜買願輸倍<lb/>
稅主計者但知於商賈倍得稅緡以為利不知商賈将<lb/>
為民間復増賣價以為害也<lb/>
岩叟任右司諫又乞安集保甲破産人户状曰臣䝉聖<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-8b"/>
恩許就寒食假中展墳於河隂道過官城縣之孫張村<lb/>
有耆老為臣言本村鄉七十餘户今所存者二十八家<lb/>
而已皆自保甲起教後來銷減至此當時人人急於迯<lb/>
避其家薄産或委而不顧聽任官收或賤以與人自甘<lb/>
客作今雖荷至恩得免冬教而業已破蕩無田可歸不<lb/>
知朝廷知百姓此等事否臣既聞之不可不以告陛下<lb/>
且恐府界三路若此𩔖者甚多伏望詔諭執政大臣令<lb/>
講畫所以安集之方使離散之民早得其所以稱陛下<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-9a"/>
恵愛之心<lb/>
哲宗元祐初知户部三司使張方平見上問曰河北再<lb/>
𣙜鹽何也上曰始議立法非再𣙜方平曰周世宗𣙜河<lb/>
北鹽犯輙處死世宗北伐父老遮道泣訴願以鹽課均<lb/>
之兩稅而弛其禁許之今兩稅鹽錢是也豈非再𣙜乎<lb/>
且今未𣙜而契丹盜販不已若𣙜則鹽貴契丹之鹽益<lb/>
售是為我斂怨而使契丹獲福也契丹鹽入益多非用<lb/>
兵莫能禁邉隙一開所得鹽利能補用兵之費乎上大<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-9b"/>
悟曰其語宰相立罷之方平曰法雖未下民已户知之<lb/>
當直以手詔罷不可自下出也上喜命方平宻撰手詔<lb/>
下之河朔父老相率拜迎於澶州為佛老㑹七日以報<lb/>
上恩且刻詔北京<lb/>
時司馬光乞罷散青苖錢白劄子曰昨於四月二十六<lb/>
日降指揮令於正月二月支散常平倉錢榖竊慮州縣<lb/>
多不曉朝廷之意将謂却欲廣散青苖錢多收利息嚴<lb/>
行督責一如未能提舉官時勘㑹青苖錢利民甚少害<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-10a"/>
民極多臣民上言前後非一今欲遍行指揮下諸路提<lb/>
㸃刑獄司自今後其常平倉錢榖只令州縣依舊法趂<lb/>
時糴糶其青苗錢更不支俵所有舊欠二分之息盡皆<lb/>
除放只令提㸃刑獄契勘逐州縣元支本錢随見欠多<lb/>
少分作料次令随稅送納<lb/>
右司諫蘇轍言近嵗京城外創置水磨因此汴水淺澁<lb/>
阻隔官私舟船其東門外水磨下流汗漫無歸浸損民<lb/>
田一二百里幾敗漢髙祖墳賴陛下仁聖惻怛親發悳<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-10b"/>
音令執政共議營救尋詔畿縣於黄河春夫外更調夫<lb/>
四萬開自盟河以䟽洩水患計一月畢功然以水磨供<lb/>
給京城内外食茶等其水止得五日閉斷以此功役重<lb/>
大民間每夫日雇二百錢一月之費計二百四十萬貫<lb/>
而汴水渾濁易至填淤明年又須開淘民間嵗嵗不免<lb/>
此費聞水磨嵗不過四十萬貫前户部侍郎李定以此<lb/>
課利惑誤朝聽依舊存留且水磨興置未久自前未有<lb/>
此錢國計何闕而小人淺陋妄有靳惜傷民辱國不以<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-11a"/>
為愧況今水患近在國門而恬不為恠甚非陛下勤恤<lb/>
民物之意而又減耗汴水行船不便乞廢罷官磨任民<lb/>
磨茶三月轍又乞令汴口以東州縣各具水匱所占頃<lb/>
畆每嵗有無除放二稅仍具水匱可與不可廢罷如決<lb/>
不可廢當如何給還民田以免怨望八月辛亥轍又言<lb/>
昨朝㫖令都水監差官具括中牟管城等縣水匱元浸<lb/>
壓者幾何見今積水所占幾何退出頃畆幾何凡退出<lb/>
之地皆還本主水占者以官地還之無田可還即給元<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-11b"/>
直聖恩深厚棄利與民所存甚逺然臣聞水所占地至<lb/>
今無可對還而退出之田亦以迫近水匱為雨水浸淫<lb/>
未得耕鑿知鄭州岑象求近奏稱自宋用臣興置水匱<lb/>
以來元未曽取以灌注清汴水流自足不廢漕運乞盡<lb/>
廢水匱以便失業之民十月遂罷水匱<lb/>
三年二月翰林學士朝奉郎知制誥兼侍讀蘇軾論差<lb/>
役不便劄子曰臣伏見陛下發悳音下明詔以大雪過<lb/>
常煖氣不效農夫失業商旅不行引咎在躬渙汗之澤<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-12a"/>
覃及方外而詔下之夕雪作不已臣備位近侍誠竊感<lb/>
憤廢食而歎退伏思念陛下即位以來發政施仁無一<lb/>
不合人心順天意者當獲豐年刑措之報鳯凰景星之<lb/>
瑞而水旱作沴常寒為罰殆無虚日此豈理之當然者<lb/>
哉臣誠愚惷不識忌諱試論其近似者而陛下擇焉臣<lb/>
聞差役之法天下以為未便獨臺諫官數人者主其議<lb/>
以為不可改磨礪四顧以待言者故人畏之而不敢發<lb/>
耳近聞踈逺小臣張行者力言其弊而諫官韓川深詆<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-12b"/>
之至欲重行編竄此等亦無它意方司馬光在時則欲<lb/>
希合光意及其既没則妄意陛下以為主光之言殊不<lb/>
知光至誠盡公本不求人希合而陛下虚心無我亦豈<lb/>
有所主哉使光無恙至今見其法稍弊則更之久矣臣<lb/>
每見吕公著安燾吕大防范純仁皆言差役不便但為<lb/>
已行之令不欲輕變兼恐臺諫紛争卒難調和願陛下<lb/>
問公著等令指陳差雇二法各有若干利害昔日雇役<lb/>
中等人户嵗出錢幾何今者差役嵗費錢幾何及幾年<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-13a"/>
一次差役皆可以折長補短約見其數以此計筭利害<lb/>
灼然而況農民在官貪吏狡胥百端蠶食比之雇人苦<lb/>
樂十倍又五路百姓例皆朴拙差手分須至轉雇慣習<lb/>
人尤為患苦其費不貲民窮無告監司守令觀望不言<lb/>
若非此一事則何以感傷隂陽之和至於如此雖責躬<lb/>
肆眚徹膳禱祠而此事不變終恐無益今侍從之中受<lb/>
恩至深無如小臣臣而不言誰當言者然臣前嵗因誤<lb/>
定役法與臺諫異論遂為其徒所疾屢遭口語今來所<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-13b"/>
言若不合聖意即乞便行責降以戒妄言若萬一少有<lb/>
可采即乞留中只作聖意行下庶幾上答天戒下全小<lb/>
臣不勝恐慄待罪之至<lb/>
五年二月軾以龍圖閣學士左朝奉郎知杭州上奏曰<lb/>
臣近者伏覩邸報以諸路旱災内出手詔兩道其畧曰<lb/>
豈政治失當事之害物者尚多上下厄塞情之不通者<lb/>
非一刑或不稱其罪用或不當其人又曰意者政令寛<lb/>
弛吏或為害而莫知賦役失當民病於事而莫察忠言<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-14a"/>
有壅而未達賢才有抑而未用臣伏讀至此感憤涕泣<lb/>
而言曰嗚呼陛下即位改元于今五年三出此言矣雖<lb/>
禹湯之聖不惜罪已而臣子之心誠不忍聞思有以少<lb/>
補聖政助成應天之實使堯舜之仁名言皆行心迹相<lb/>
應庶幾天人感通災沴不作免使君父數出此言不勝<lb/>
拳拳孤忠而智慮短淺又以出守外服不能盡知朝廷<lb/>
得失獨以目所親見民之疾苦州縣官吏日夜奉行殘<lb/>
傷其肌體散離其父子破壊其生業為國斂怨而了無<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-14b"/>
絲毫上助國用者四事昧死獻言謹具條件如左<lb/>
　一伏見元祐四年八月十九日勅節文應見欠市易<lb/>
　　人户籍納拘收産業自來所收課利及估賣到諸<lb/>
　　般物色錢已及官本别無失陷除已有人承買交<lb/>
　　業外並特給還未足者許貼納收贖仍不限年四<lb/>
　　方聞之莫不鼓舞歌詠以謂聖恩深厚燭知民隱<lb/>
　　誠三王推本人情之政也尋契勘杭州共有一百<lb/>
　　一十二户合該上項敕條方且次第施行次忽准<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-15a"/>
　　尚書户部符據蘇州申明如何謂之折納如何謂<lb/>
　　之籍納本部已依條估覆供認伏定入官折還欠<lb/>
　　錢謂之折納已經估覆三估不伏定即以所估髙<lb/>
　　價籍定者謂之籍納惟籍納産業方許給還用此<lb/>
　　契勘遂無一戸可以應得指揮至有已給再追者<lb/>
　　於是百姓讙然出訴于庭以謂某等自失業已來<lb/>
　　父母妻子離散轉在溝壑久無所歸伏幸仁聖在<lb/>
　　上昭恤如此命下之初如䝉更生今者有司㳂文<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-15b"/>
　　生意又復壅隔雖有恵澤盖與無同臣即㸔詳元<lb/>
　　初立法本為興置市易已來凡異時民間生財自<lb/>
　　養之道一切收之公上小民既無它業不免與官<lb/>
　　中首尾膠固以至供通物産召保立限増價出息<lb/>
　　賖貸轉變以苟趨目前之急及至限滿不能填償<lb/>
　　又理一重息罰嵗月益久逋欠愈多科決監錮以<lb/>
　　逮妻孥市易官吏方且計較功賞巧為文詞致許<lb/>
　　人户願以屋業及田土折納還官各以差官檢估<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-16a"/>
　　取伏定文状了日理作季限放免息罰召入添價<lb/>
　　收買方人户在係纍之時州縣督責嚴急如有産<lb/>
　　業田土豈復自能為主檢估伏認勢須在官雖名<lb/>
　　情願實只空文唯是頑狡之人或能抵拒以至三<lb/>
　　估未肯供状及其既納皆是折還欠錢並籍在官<lb/>
　　有何不同聖恩寛大特為立法以救前日之弊所<lb/>
　　稱籍納只是臨時立文出於偶爾而有司執閡妄<lb/>
　　意分别若果如申明即是善良畏事之人不䝉憂<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-16b"/>
　　恤元初恃頑狡獪與官為競之民却被恵澤事理<lb/>
　　如此豈不倒置不惟元條無此明文實恐非朝廷<lb/>
　　綏養窮困之意及檢㑹元祐四年三月二十六日<lb/>
　　敕人户欠市易官錢将樓店屋産折納在官並将<lb/>
　　所收房課充折别無少欠亦許給還亦不曽分别<lb/>
　　折納籍納以此相明顯無可疑自是蘇州官吏巧<lb/>
　　薄以刻為忠曲有申明而户部吝於出納以害仁<lb/>
　　政伏乞特加詳察不以折納籍納並依元條施行<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-17a"/>
　　所貴失業之人均被聖恩<lb/>
　一伏見元祐元年九月八日勅尚書户部状據提㸃<lb/>
　　兩浙刑獄公事喬執中奏熈寧四年後來至元豐<lb/>
　　三年以前新法積欠鹽錢及有均攤等人陪填見<lb/>
　　今貧乏無可送納已累經赦恩比𩔖市易等錢只<lb/>
　　令送納産鹽場監官本價錢其餘並乞除放等事<lb/>
　　本部勘當欲並依喬執中所奏前項事理施行仍<lb/>
　　連状奉聖㫖依及準提刑司備坐元奏積欠鹽錢<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-17b"/>
　　前後官司催納僅及六年催到貫萬不少今來所<lb/>
　　欠並是下等貧困之人無可送納已累經赦恩及<lb/>
　　逐節事理遂具状申奏今準省符前項指揮請詳<lb/>
　　朝㫖施行本州契勘上件年分計有四百四十五<lb/>
　　戸自承朝㫖已來追今首尾五年纔放得二十三<lb/>
　　户臣竊恠之以謂東南鹽法久為民患原其造端<lb/>
　　盖自兩浙流衍散漫遂及江南福建流弊之末人<lb/>
　　不堪命故詔令之下如救水火今者五年之久民<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-18a"/>
　　之疾苦依然尚在朝廷徳澤十不行一何也推考<lb/>
　　其故盖提舉鹽事司執文害意謂非貧乏不在此<lb/>
　　數而州縣吏人因縁為奸以市賄賂故欠而不決<lb/>
　　竊詳元奏之意本謂積欠嵗久前後官司催納到<lb/>
　　貫萬不少今來所欠並是貧困之人既以累經赦<lb/>
　　恩比𩔖市易只乞與納官本價錢本部勘當以此<lb/>
　　並乞依奏仍連状奉聖㫖施行即是執中所奏欠<lb/>
　　户自是貧困之人皆當釋放矣省部行下務從文<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-18b"/>
　　省止是節畧元奏為其已渉六年見今貧乏無可<lb/>
　　送納非為更行勘㑹須得委是貧乏方可施行至<lb/>
　　元祐二年本州再以元豐四年已後至八年登極<lb/>
　　大赦以前積欠鹽户奏乞除放省部㸔詳方始立<lb/>
　　文如委是貧乏即依元祐元年九月十八日已降<lb/>
　　朝㫖施行以顯執中當時所奏並謂見今貧乏無<lb/>
　　可送納合行一例除放及節次本州與轉運司各<lb/>
　　曽申明省符與元奏詞語不同省部亦已開析縁<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-19a"/>
　　元係連状並依前項所奏施行事理甚明而主司<lb/>
　　堅執至今疑惑至使州縣吏人户户行遣一一較<lb/>
　　量計搆官司買囑隣里尚復多方指摘以肆規求<lb/>
　　待其充欲然後保明遂致其間一百四十九户已<lb/>
　　放而復行勘㑹一百五十六户申省見勘㑹而未<lb/>
　　圓二十五戸已圓而申禀監司及有一戸二戸旋<lb/>
　　申省部如此反覆多方留難即五年之久未足為<lb/>
　　恠也伏惟仁聖在上憂民疾苦寤寐不忘恵澤之<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-19b"/>
　　下宜如置郵𫝊命今乃中道廢格以開奸吏乞取<lb/>
　　之路反使朝廷之恩獨與奪於州縣庸人之手省<lb/>
　　部既不鉤察官吏亦恬不為慮甚非所以仰稱仁<lb/>
　　聖焦勞愛民之意也伏乞昭示徳音申飭有司更<lb/>
　　不勘㑹是與不是貧乏無俾奸吏執文害意以壅<lb/>
　　隔朝廷大恵不然或斷以第三等以下並依上件<lb/>
　　朝㫖施行則法令簡易一言自足矣盖等第素定<lb/>
　　貧富較然朝行夕至奸吏無措意也所有元豐四<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-20a"/>
　　年以後及至八年大赦以前所欠鹽戸亦乞依此<lb/>
　　施行<lb/>
　一伏見熈寧中天下以新法從事凡利源所在皆歸<lb/>
　　之常平使者而轉運司嵗入之計惟田賦與酒稅<lb/>
　　而已方是時民財窘亟酒稅例皆減耗諸路既已<lb/>
　　經費不足上下督責益急故酒務官吏至有與庸<lb/>
　　保雜作州縣受官視事去處亦或為小民諠譁羣<lb/>
　　飲之肆又不能售往往茍迯罪戾巧為文致誘導<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-20b"/>
　　無知之民以陷欠負破蕩之禍如許人供通自已<lb/>
　　或借它人産業當酒是也臣近契勘杭州自承上<lb/>
　　件指揮以來以産當酒者計一千四百三十三戸<lb/>
　　計錢一十四萬二千九百餘貫前後官司催督監<lb/>
　　錮繼以鞭笞拘當在官遣之離業又自收其租利<lb/>
　　中間以至係纍犴獄公與私皆擾人與産俱亡十<lb/>
　　餘年間除已催到一十二萬九千四百餘貫計千<lb/>
　　二十九户外尚有餘欠一萬三千四百餘貫計四<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-21a"/>
　　百四戸嵗月既久終不能填償豈非並是困窮無<lb/>
　　有之人乎尋檢㑹元豐四年五月二十一日勅酒<lb/>
　　務留當産業依鹽錢例拘收以其鹽與酒事同一<lb/>
　　體故也今者鹽錢欠户已准元祐元年九月十六<lb/>
　　日及二年九月十八日朝㫖許納場監地頭官本<lb/>
　　價錢餘並除放獨酒欠至今未䝉如此施行豈容<lb/>
　　事同一體拘收則同而除放則異此無它盖有司<lb/>
　　不能推廣朝廷徳意故也臣愚欲乞将元豐八年<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-21b"/>
　　登極大赦以前酒欠人户並依所欠鹽錢已得朝<lb/>
　　㫖并今來前項申明更不勘㑹貧乏或斷自第三<lb/>
　　等以下事理施行不惟海隅細民並䝉休澤寔亦<lb/>
　　無偏無黨皇極之道也<lb/>
　一伏見元豐四年杭州合發和買絹二十三萬一千<lb/>
　　疋准朝㫖撥轉運司錢於餘杭等縣委官置場一<lb/>
　　十一處收買尋以數内揀下不堪上供五萬七千<lb/>
　　八百九十疋計錢五萬五千餘貫却勒逐場變轉<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-22a"/>
　　是時錢重物輕一日併出既聲言行濫不受於官<lb/>
　　又須元價以冀償足捐之市中莫有顧者於是官<lb/>
　　吏惶駭莫知所為不免一切賖貸及假借官勢抑<lb/>
　　配在民往往其間浮浪小人與無賴子弟詭冒姓<lb/>
　　名朋欺上下元買官吏苟得虚數還之有司以緩<lb/>
　　目前之禍其後督責嚴急必於取償奏立近期專<lb/>
　　委强吏十餘年間如捕寇盜除催到四萬六千餘<lb/>
　　貫外餘欠八千二百餘貫共二百八十二户並是<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-22b"/>
　　貧民下户無所從出與詭冒迯移不知頭主及干<lb/>
　　繫均納之人連延至今終不能足惟有簿書以資<lb/>
　　奸吏追擾遺害未已今者伏准元祐五年四月初<lb/>
　　九日勅諸處見欠蠶鹽和預買青苗錢物元是冒<lb/>
　　名無可催理或全家迯移隣里包認或元無頭主<lb/>
　　均及干繫人以此積年未能了絶雖係元請官本<lb/>
　　況内有已該元豐八年登極大赦者依聖㫖並特<lb/>
　　除放歡聲播傳和氣充塞臣於此時仰知聖徳廣<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-23a"/>
　　大正使堯湯水旱亦不足慮也然政有體事有數<lb/>
　　體雖備而數不能悉言雖不及而意在是者盖非<lb/>
　　俗吏所能知也臣輙不避僭妄竊詳和買之法以<lb/>
　　錢與民而收絹猶是補助耕斂之意公私兩有之<lb/>
　　利也元豐官吏以絹與民而收錢又皆行濫弃捐<lb/>
　　之餘取償倍稱不實之直賖貸抑配以苟免一時<lb/>
　　失陷之責即是利專自為害專在民也事理人情<lb/>
　　輕重可見聖恩矜恤宜在所先臣愚以謂元豐四<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-23b"/>
　　年退賣物帛既同是和買之名又有非法病民之<lb/>
　　實自合依今年四月九日朝㫖施行外伏望朝廷<lb/>
　　深念前項弊害止是出於一時官吏私意非如蠶<lb/>
　　鹽和預買青苗天下公共之法更賜加察告示矜<lb/>
　　寛不以有無頭主是與不是冒名及隣里包認與<lb/>
　　均及干繫人並特與除放是亦稱物平施天之道<lb/>
　　也<lb/>
右所有四事伏望聖慈特察臣孤忠志在愛君别無情<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-24a"/>
弊更賜清問左右大臣如無異論便乞出勅施行若後<lb/>
稍有一事一件不如所言臣甘伏罔上誤朝之罪若復<lb/>
行下有司反復勘當必是巧為駮難無由施行臣縁此<lb/>
得罪萬死無悔但恨仁聖之心本不如此如天降甘雨<lb/>
為物所隔終不到地可為痛惜而況前件四事錢物數<lb/>
目雖多皆是空文必難催索徒使胥吏小人縁而為奸<lb/>
威福平民故臣敢謂放之則損虚名而收實恵不放則<lb/>
存虚數而受實禍利害較然伏望聖明特出宸斷天下<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-24b"/>
幸甚臣愚蠢少慮言語麄踈干犯天威伏俟斧鑕<lb/>
七年二月軾為龍圖閣學士知揚州状奏曰臣聞之孔<lb/>
子曰善人教民七年亦可以即戎矣夫民既富而教然<lb/>
後可以即戎古之所謂善人者其不及聖人逺甚今二<lb/>
聖臨御八年于兹仁孝慈儉可謂至矣而帑廪日益困<lb/>
農民日益貧商賈不行水旱相繼以上聖之資而無善<lb/>
人之效臣竊痛之所至訪問耆老有識之士隂求其所<lb/>
以皆曰方今民荷寛政無它疾苦但為積欠所壓如負<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-25a"/>
千鈞而行免於僵仆則幸矣何暇舉首奮臂以營求於<lb/>
一飽之外哉今大姓富家昔日號為無比户者皆為市<lb/>
易所破十無一二矣其餘自小民以上大率皆有積欠<lb/>
監司督守令守令督吏卒文符日至其門鞭笞日加其<lb/>
身雖有白圭猗頓亦化為蓽門圭竇矣自祖宗已來每<lb/>
有赦令必曰凡欠官物無侵欺盜用雖有侵盜而本家<lb/>
及五保人無家業者竝與除放祖宗非不知官物失陷<lb/>
奸民幸免之弊特以民既乏竭無以為生雖加鞭撻終<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-25b"/>
無所得緩之則為奸吏之所蠶食急之則為盜賊之所<lb/>
慿藉故舉而放之則天下悅服雖有水旱盜賊民不思<lb/>
亂此為捐虚名而收實利也自二聖臨御以來每以施<lb/>
舍已責為先務登極赦令每次郊赦或随事指揮皆從<lb/>
寛厚凡今所催欠負十有六七皆聖恩所貸矣而官吏<lb/>
刻薄與聖意異舞文巧詆使不該放監司以催欠為職<lb/>
業守令上為監司之所迫下為胥吏之所使大率縣有<lb/>
監催千百家則縣中胥徒舉欣欣然日有所得若一旦<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-26a"/>
除放則此等皆寂寥無獲矣自非有力之家納賂請求<lb/>
誰肯舉行恩貸而積欠之人皆隣於寒餓何賂之有其<lb/>
間貧困掃地無可蠶食者則縣胥教令通指平人或云<lb/>
衷私擅買抵當物業或雖非衷私而云買不當價似此<lb/>
之𩔖蔓延追擾自甲及乙自乙及丙無有窮已每限皆<lb/>
空身到官或三五限得一二百錢謂之破限官之所得<lb/>
至微而胥徒所取盖無虚日俗謂此等為縣胥食邑户<lb/>
嗟乎聖人在上使民不得為陛下赤子而皆為奸吏食<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-26b"/>
邑户此何道也商賈販賣例無見錢若用見錢則無利<lb/>
息須今年索去年所賣明年索今年所賖然後計筭得<lb/>
行彼此通濟今富户先已殘破中民又有積欠誰敢賖<lb/>
賣物貨則商賈自然不行此酒稅課利所以日虧城市<lb/>
房廊所以日空也諸路連年水旱上下共知而轉運司<lb/>
窘於財用例不肯放稅縱放亦不盡實雖無明文指揮<lb/>
而以喜怒風曉官吏孰敢違者所以逐縣例皆拖欠兩<lb/>
稅較其所欠與依實檢放無異於官了無所益而民有<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-27a"/>
追擾鞭撻之苦近者詔㫖凡積欠皆分為十料催納通<lb/>
計五年而足聖恩隆厚何以加此而有司以謂有㫖倚<lb/>
閣者方得依十料指揮餘皆併催縱使盡依十料吏卒<lb/>
乞覓必不肯分料少取人戸既未納足則追擾常在縱<lb/>
分百料與一料同臣頃知杭州又知潁州今知揚州親<lb/>
見兩浙京西淮南三路之民皆為積欠所壓日就窮蹙<lb/>
死亡過半而欠籍不除以此虧欠兩稅走陷課利農末<lb/>
皆病公私並困以此推知天下大率皆然矣臣自潁移<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-27b"/>
揚州過濠夀楚泗等州所至麻麥如雲臣毎屏去吏卒<lb/>
親入村落訪問父老皆有憂色云豐年不如凶年天灾<lb/>
流行民雖乏食縮衣節口猶可以生若豐年舉催積欠<lb/>
胥徒在門枷棒在身則人戸求死不得言訖淚下臣亦<lb/>
不覺流涕又所至城邑多有流民官吏皆云以夏麥既<lb/>
熟舉催積欠故流民不敢歸鄉臣聞之孔子曰苛政猛<lb/>
於虎昔常不信其言以今觀之殆有甚者水旱殺人百<lb/>
倍於虎而人畏催欠乃甚於水旱臣竊度之每州催欠<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-28a"/>
吏卒不下五百人以天下言之是常有二十餘萬虎狼<lb/>
散在民間百姓何由安生朝廷仁政何由得成乎臣自<lb/>
到任以來日以檢察本州積欠為事内已有條貫除放<lb/>
而官吏不肯舉行者臣即指揮本州一面除放去訖其<lb/>
於理合放於條未有明文者即且令本州權住催理聽<lb/>
候指揮其於理合放而於條有礙者臣亦未敢住催各<lb/>
具利害奏取聖㫖<lb/>
元祐五年四月給事中范祖禹乞車駕所過不毁民屋<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-28b"/>
劄子曰臣伏見祖宗時執政大臣第宅散居諸處或遇<lb/>
亡歿車駕臨奠儀衛簡省雖入隘巷亦不拆毁民屋自<lb/>
熈寧初置東西八位大臣所居近在闕門雖有臨奠更<lb/>
不經歴街巷昨來曹佾之䘮二聖臨幸有司毁拆屋舍<lb/>
經過居民不無失所雖百姓多侵街盖屋毁之不敢有<lb/>
怨然因車駕經過比之它處獨被煩擾恐非陛下仁聖<lb/>
子育萬民之意也今孫固亡歿已在外第街道甚逺竊<lb/>
慮車駕臨奠有司毁拆更多臣愚欲乞先降指揮除大<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-29a"/>
段窄隘處量加撤去外無令過當拆屋庶使聖駕所過<lb/>
小民知恩<lb/>
哲宗時右僕射范純仁奏陳青苗等法䟽曰臣今月初<lb/>
五日上殿奏事䝉聖慈面賜詢問臣有奏對未盡事理<lb/>
今合再具敷陳䝉聖問先朝青苖等法臣對以先朝愛<lb/>
民之意本如父母愛子而立法付之乳媪若乳媪苟欲<lb/>
應法而無愛心則赤子必生它患更為王安石立法非<lb/>
是激以賞罰所以官吏急功尤為民害尋聞悳音謂當<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-29b"/>
時不須立賞臣以奏陳它事未暇詳對今合子細敷陳<lb/>
大凡朝廷立愛民之法不若示愛民之意法行則拘文<lb/>
徇迹苟且應命意通則随事便民宣布實恵今陛下愛<lb/>
民正如父母念逺處嬰兒若不教乳媪愛子之心而特<lb/>
為立乳哺燥溼藥餌之節而使行則乳媪将不問兒之<lb/>
大小肥瘦虚實之異及臨時飢渴疾病好惡之情一切<lb/>
執用其法則嬰兒必不自適徒益生其疾苦至有不能<lb/>
言而夭横者多矣此豈父母之本心哉不若選擇乳媪<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-30a"/>
而委之使各盡其愛兒之心飢渴燥溼随事得宜而字<lb/>
養之則嬰兒皆自便適而康壮矣今朝廷愛天下之民<lb/>
為立徭役補助之法付之監司守令而行彼将不問俗<lb/>
之同異民之好惡利病及施行先後一切守法强民而<lb/>
行則民将失耕田鑿井之樂増加疾苦無告而流亡者<lb/>
多矣此豈朝廷之本意哉盖拘以文法之害也況天下<lb/>
親民之官能知民疾苦利害者十中無一復能以朝廷<lb/>
立法之意推而行之合於民心者又加少焉能合於民<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-30b"/>
而不顧身之得失上官之喜怒肯盡已心而行者百無<lb/>
一矣如何使朝廷悳澤下究而民不受其弊哉臣願朝<lb/>
廷如臣乳媪之喻而選舉監司守令教之以愛民之意<lb/>
則将有實恵及民不煩朝廷立法而天下安矣其青苗<lb/>
等法若當時雖不立賞不免擾民故元祐初朝廷聞而<lb/>
更之至今人以為便<lb/>
　　元祐八年十二月右僕射范純仁丐外上面諭吕<lb/>
　　大防曰純仁有時望不宜去卿其為朕留之亦遣<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-31a"/>
　　中使趣純仁歸府又遣中使趣純仁入見純仁既<lb/>
　　入見上此奏先是大防欲用侍御史楊畏為諫議<lb/>
　　大夫要純仁同書名奏擬純仁曰上新聽政諫官<lb/>
　　當求正人畏傾邪不可除因不敢與聞遂故争避<lb/>
　　位大防不寤竟超遷畏為禮部侍郎畏尋上䟽乞<lb/>
　　講求神宗法制以成繼述之道上即召畏登對自<lb/>
　　是悉召用熈豐舊人實畏發之焉<lb/>
時殿中侍御史吕陶上奏曰聖人以一身之尊而立乎<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-31b"/>
萬民之上能固結其心而使之欣戴悅服𫝊至數百年<lb/>
而猶不忘者其道果安在哉徳澤之流行如天地之無<lb/>
不覆載如日月之無不照臨如雨露之無不潤澤窮幽<lb/>
極逺盡其纎微皆得以綏安煦育而莫之遺被賜懐恵<lb/>
之人淪浹於肌膚而著藏於骨髄故也悳澤者順從所<lb/>
欲而拂去其所不欲焉耳彼惡於貧而吾濟之以富彼<lb/>
畏於死而吾援之以生彼困於勞而吾休之以逸彼苦<lb/>
於虐而吾撫之以寛此其所以結乎民心而使之不忘<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-32a"/>
之具也然而能極盡幽微而莫之遺者是必詳衆人之<lb/>
所略重衆人之所輕而後能焉若曰略其所略而輕其<lb/>
所輕則天下烏有不遺者哉鰥寡孤獨者衆人之所略<lb/>
也而文王發政則必先之豈非天民之窮猶䝉其恵則<lb/>
六州之俗皆歸其仁歟匹夫匹婦者衆人之所輕也而<lb/>
有不被堯舜之澤則伊尹以為已推而納之溝豈非一<lb/>
夫猶被其澤則比屋之衆皆享其利歟詩曰哿矣富人<lb/>
哀此惸獨書曰先王子恵困窮皆所以不遺幽逺而能<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-32b"/>
極盡之也陛下寛恵慈恕愛人恤物無愧堯舜之用心<lb/>
而天下之民或濫於刑或斃於不粒或困於重賦或窮<lb/>
於積逋使憂愁怨嗟之聲未息而和氣無以感召者盖<lb/>
悳澤有所遺而未能盡故也非國家悳澤之不廣大盖<lb/>
羣臣失職而不能宣導之也羣臣之不能宣導者詳其<lb/>
顯而略其隱也重所後而輕所先也上仁之則下賊也<lb/>
上通之則下塞也上厚之則下刻也知斷刑之可以懲<lb/>
奸而不察圜牢之寃也知實廪可以足食而不恤餓夫<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-33a"/>
之殍也知取民之有制而不思凶荒之所宜救也知豐<lb/>
財之為富而不哀逋負之所當釋也法律明著如權衡<lb/>
之不可欺郡縣之獄使者将命而按覈已論之罪則考<lb/>
正於理官詳覆於刑部而又審於從臣詔書數下申飭<lb/>
留繫罪罰有疑詳從奏□盖防民之寃負也而獄吏不<lb/>
能盡曲直則文致其罪以求合於法法吏不復辨真偽<lb/>
則從而處之罪成於文而刑麗於罪雖按覈詳審之勤<lb/>
亦無及矣此天下之民或死於濫刑也按夀昌之舊謹<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-33b"/>
觀諸嵗乗有餘而斂俟不足而散以便農民而常持其<lb/>
平民田不幸而歸于公者嵗取其租以備水旱而廣朝<lb/>
廷之恵盖慮民之捐瘠也而有司懵於逺慮吝如已積<lb/>
指下熟之年為上嵗以遏郡之聞白舉昔日之糴計今<lb/>
日之估責以毋損於公利餓殍滿野而倉廪不知發道<lb/>
殣相望而饘粥不謀救此天下之民有斃於不粒也天<lb/>
災間作穡事不登凡以告者為除其賦且著之令甲示<lb/>
不可慢盖憂民之流亡也而郡縣之吏憚於興事惡聞<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-34a"/>
凶年壅下情而不上達租庸之臣以掊刻為勞而務足<lb/>
嵗課霜雹大隕旱蝗相仍五榖之收無毫毛矣而輸入<lb/>
之數十猶七八此天下之民有困於重賦也赦令布告<lb/>
凡逋負之不欺者一切蠲去盖寛民之貧窶也而郡縣<lb/>
以聞則有司網羅疑似索求罅缺幸其少與法戾而復<lb/>
峻督責之令及乎委弃溝壑而勢不可得乃鞭笞子孫<lb/>
縲械鄰里而猶有望焉此天下之民有窮於積逋也嗟<lb/>
夫天子仁聖如此而生民之受弊乃如此九重高拱安<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-34b"/>
得而知乎為人父母固不忍黙視其然也雖然臣竊謂<lb/>
亦有警勸之術以坐制萬里之外而使之皆被其賜焉<lb/>
時察其端而加之懲責則警矣利得以專而事為之倡<lb/>
則勸矣祖宗之徳深可憲也疑龍士元之奸而終辨其<lb/>
罪則天下之寃獄孰敢不察乎劾登州吏不以飢饉聞<lb/>
而命發粟以貸則凶嵗之餓夫孰敢不恤乎臣故曰時<lb/>
察其端而加之懲責則警矣淳化之詔民田旱甚者蠲<lb/>
租不俟報則除賦之令孰敢不舉乎咸平之政閱逋籍<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-35a"/>
脫繫囚而以内帑金錢償其家則釋負之赦孰敢不行<lb/>
乎臣故曰利得以專而事為之倡則勸矣用祖宗警勸<lb/>
之術而施國家之徳澤於天下則生民無有不懐者此<lb/>
陛下嗣政之先務而天下未之見也<lb/>
陶又奏曰凡國家之財用與民之衣食一出於農農者<lb/>
天下之大本王治之所貴不可使之失職也古者方天<lb/>
下之田而授之民一夫一婦所得百畆自六鄉六遂以<lb/>
及諸侯之國人皆有田以耕故無富貧之異溝洫以導<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-35b"/>
水泉之利廬舍以安田野之居鷄豚狗彘桑茹瓜菓凡<lb/>
可養生之具莫不備至故耕者不闕其用春耕夏耨不<lb/>
失其時田畯之官出入畎畆以勸勉慰勞其勤故無曠<lb/>
土宅不毛田不墾則又為屋粟里布之罰以懲其怠惰<lb/>
故無游民用之不過三日故不困於役取之不過什一<lb/>
故不傷於財三年耕有一年之蓄以備水旱故無流亡<lb/>
此先王制土處民之大畧王道之基始也自阡陌之興<lb/>
法度大壊其流散漫於千載之後而不可復收舉今天<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-36a"/>
下生民之困而唯農為甚世之議者深探本原而力欲<lb/>
救之故其說有二焉或曰古之有田者自耕而食皆為<lb/>
天子之農今天下之田大半歸於兼并而貧人不能占<lb/>
以為業天下之自耕而食為天子之農者十無二三耕<lb/>
而食於富人而為之農者盖七八矣耕富人之田而食<lb/>
之則嵗時勞苦之所得見奪於兼并而無憾雖自耕其<lb/>
田而為生之具又多仰給於富人則亦不免其見奪是<lb/>
以貧者常罹不足之害富者常享有餘之利夫欲人人<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-36b"/>
皆有可耕之地而貧窮得以自養則莫若限吏民名田<lb/>
無過若干要以十年使歸吾法向之多占者必有少損<lb/>
之漸今之富彊者無復多占之理則貧人可取其餘以<lb/>
自耕不分其利於富人而遂為已有庶幾農之可富也<lb/>
或曰守宰之職在導民務本而安其生者也今乃略於<lb/>
農事而以為末故田疇不闢而未加勸導之意水利久<lb/>
廢而未究脩講之術賦役煩重而不能均一民人流徙<lb/>
而無以招懐此農夫之所以重困也莫若以耕桑為守<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-37a"/>
宰勸課之法責之以勉勵田作之功興廣灌溉之利平<lb/>
均征役而撫集逋逃則為稱職庶幾農之可安也臣愚<lb/>
以為此二說者皆利於農而施設之先後則必始於限<lb/>
名田而終於責守宰何者今農人之弊盖貧者無田以<lb/>
耕與其有田而寡少者皆不足以自養而仰給於人是<lb/>
以富强獨專其利而已受其病雖得賢守宰以臨郡縣<lb/>
又安能使利不專於富强而不足自養者無患於貧哉<lb/>
故臣謂必先限田而後責守宰也然臣又聞立法以救<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-37b"/>
弊法之不行則如不立任官以撫民官之不擇則如不<lb/>
任此二者朝廷之宜深究也夫所謂吏民占田者乾興<lb/>
中嘗採議臣之言而限之今復舉而載於法令示天下<lb/>
不可輙犯也然以四海之廣而未聞過制被坐者豈人<lb/>
皆畏法而不敢過歟盖吏不奉法而未之懲吏不奉法<lb/>
而不懲民之過制而不坐則天下之田安得而限哉夫<lb/>
所謂耕桑勸課者乃前世循吏之能事國家亦嘗求之<lb/>
羣臣矣名官以勸農殿最以户口賜之日歴以書其功<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-38a"/>
過而率多農田之說是也然而仕路紛濁郡邑之政輙<lb/>
輕付授使妄人得容其間而為民之蟊賊則勸課之職<lb/>
何以舉哉苟非申必行之法任必擇之官則天下之農<lb/>
未見少䝉其利也<lb/>
陶又奏曰甚矣斯民之不聊也生長治安之時可以舒<lb/>
遲閒暇樂其生矣而萬事窘遽常若逢兵寇之難荷戴<lb/>
仁恵之主可以休養生息遂其宜矣而衆心惶惶常若<lb/>
罹暴戾之政無水旱凶荒之災衣食可足矣而不免流<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-38b"/>
亡捐棄於溝壑無疫癘薦瘥之患和聲可應矣而怨歎<lb/>
悲嗟不絶於口此其故非它取之過制力竭財匱而天<lb/>
下多困窮也耕夫織婦日夜勤勞於農桑之事田疇加<lb/>
闢杼車不停而粒米未嘗充飢衣褐無以卒嵗者歸之<lb/>
賦稅也賦稅之総有四曰榖曰帛曰金鐵曰物産而榖<lb/>
之品有七帛之品有十金鐵之品有五物産之品有六<lb/>
以四総二十八品之别括四海之地宜詔邦國之求索<lb/>
則一土之毛未有不督其租也一物之生未有不輸其<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-39a"/>
利也而況舍其所有取其所無變而掊之以就贏餘之<lb/>
功也按籍命數輕賤其估以聚榖帛實乃横斂而名曰<lb/>
市之不可以稽負也柰何斯民之不窮困非獨乎此而<lb/>
已也舉天下之寳貨發於山澤皆有禁蔽民不得而取<lb/>
盡其銖兩而入於公矣舉天下之鹺荈急於民用而皆<lb/>
鬻於官恃之以為大利矣舉天下之關市商販之所通<lb/>
百物之所易皆有征筭争計毫釐而繩之以刑矣舉天<lb/>
下之酒𣙜科憲峻宻嵗課羨長而不知止矣斂求掊聚<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-39b"/>
之術徧滿四海不遺巨細如大網之張萬目觸而過者<lb/>
皆投其中柰何斯民之不困窮也國家之及乎此亦非<lb/>
好利矣經用太廣而調度常不足也斂求掊聚如此其<lb/>
急而一嵗之入出無餘焉茍少緩之則何以濟矣夫嵗<lb/>
非常善也邉境非常安也平居無事罄入以為出惕惕<lb/>
然猶懼其不能濟萬一不幸有水旱兵戈之虞則又何<lb/>
以取給哉明主不過出内帑金幣以助計臣使之贍足<lb/>
而不忍重困斯民也夫内帑之盈虚較於祖宗之時臣<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-40a"/>
不知其如何矣然以地産有限國費無窮而議之亦可<lb/>
逺思長慮而少為裁約也臣愚以為今之急務莫若節<lb/>
經費然後可以戒聚斂能戒聚斂然後可以寛民力民<lb/>
力寛則王治可望其成也國之經費有不可已者豈一<lb/>
日而能節之哉盖亦節其可已者以備其不可已者而<lb/>
徐為之計耳養兵百萬成軍以居而饋餉不可闕也萬<lb/>
官之冗賢愚之並而禄廪不可省也郊見上穹慶賚至<lb/>
廣而故事不可廢也河防屢溢千里䝉患而積備不可<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-40b"/>
蠲也勍敵狂慢戒在好戰而嵗賂不可絶也此五者國<lb/>
家之大費天下皆知其不可已固未能一日而節之必<lb/>
循襲含忍而徐為之計也至于内外不急之費不㑹之<lb/>
用若掖庭廪賜燕私之盛若百工技巧冗食之衆若大<lb/>
臣有進爵之賞有易地之賜而又有宻賚此皆可一日<lb/>
而節無所憚也臣願量時制宜一切損減以蕃貨財以<lb/>
備五不可已之事勿競錐刀勿竭膏血以取於民勿視<lb/>
之如塵滓而横賜過予勿鬻爵度僧以救凶旱則民力<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-41a"/>
無重困而國體有常尊矣臣又聞向者嘉祐之末癸酉<lb/>
赦令既出郡縣無以賞兵皆貸錢於民至威之以刀劒<lb/>
區之以笞箠為國結怨而僅有得者陜洛之郊皆狼顧<lb/>
而不寧既而賜與之厚或及千萬議者有云罷賜一大<lb/>
臣可以不貸於數郡則用之之易可不思其取之之難<lb/>
乎<lb/>
陶又奏曰天下方困於力役之煩而不得息肩力役之<lb/>
甚困者莫大於驅上農為郡吏而役之破産竭財以斃<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-41b"/>
於凍餒此生民之積憾治世之深蠧公卿大夫之共閔<lb/>
而朝廷之熟聞也昔者嘗採議臣之言而著之憲令按<lb/>
郡邑之籍循環而役之惟先後之别而不復計其盈虚<lb/>
是强者或幸而弱者或不幸又從而變之為限年之制<lb/>
使富者不久逸而貧者不數勞天下郡縣奉以為通法<lb/>
而不敢輙議豈朝廷寛假之恵止於此而撫救之道無<lb/>
以加乎臣愚竊謂其未也今細民之家苟有數十金之<lb/>
産則牛羊耒耜餱糧裘褐皆可籍之於公以備役之之<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-42a"/>
費矣方其役之将至而知其費之必及於凍餒也則其<lb/>
心如避重誅其勢如捍巨寇奸薄巧偽悖義害教以求<lb/>
其不及是故母子之道絶而昆弟之情離者往往而是<lb/>
其甚者乃至服浮圖𨽻兵籍以一身自陷於非𩔖而覬<lb/>
幸於斯世焉昔秦人之制家有兩男而不分異者倍其<lb/>
賦故其民富而子壮則出分貧而子壮則出贅語今之<lb/>
法有數十金之産而役之至於凍餒則安恠其母子昆<lb/>
弟不相親而身陷於非𩔖哉朝廷方将講太平之䇿以<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-42b"/>
厚風俗而法有𩔖近於秦明主愛民過於赤子欲驅之<lb/>
富夀而反為力役之大困亦足惜也而議者以為寛假<lb/>
之恵撫救之道不過如前之所謂無乃畧乎夫人之疾<lb/>
病而衆皆惜之者為其有所苦也得良醫而治之必能<lb/>
察其為疾之端而務欲去焉耳痞則調其腹心痱則强<lb/>
其手足然後可以就瘉有衆人恤病之心無良醫去疾<lb/>
之術則何救於所苦哉知役之困民而欲少寛之者其<lb/>
心固能恤病矣而不革其所以困之之具則終不可少<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-43a"/>
寛其力是去疾之術誠有未至也且役之能困於民者<lb/>
其具有三而已一曰饋輓之勞也二曰公帑之盛也三<lb/>
曰計㑹之煩也是三者為弊雖一而有公私緩急之異<lb/>
安可不察其原而議所以救歟所謂饋輓之勞者盖有<lb/>
無之相通經費之不可闕傳置所不給羨卒所不勝以<lb/>
義言之則不為私以用推之則不為緩雖欲愛重民力<lb/>
復可得哉至於公帑之盛計㑹之煩則舉非公家之所<lb/>
宜急而亦不重民力以耗於此尚何憚而不革哉舉天<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-43b"/>
下之郡國官多而兵衆者嘗已厚賜緡錢以備燕犒而<lb/>
又享貿易之息可取濟矣然妄人假之則不知紀極舉<lb/>
圖回之事付諸鄉吏而責其豐贍以媚悅權貴以要掠<lb/>
浮譽以過自奉養是安知力役之重困乎臣願申飭法<lb/>
禁以杜絶不仁之態則其弊之革盖三四矣舉天下之<lb/>
課入經用盈縮耗登重輕衆寡大有及於萬億小不滿<lb/>
於釐杪貯積盖藏最為謹宻自縣而至郡自郡而至漕<lb/>
計而至三司上下相繩綱目相貫決不可少欺矣然而<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-44a"/>
旬月嵗時必上其籍而較於有司役焉而已者至於子<lb/>
孫而較之未已使疲民以不貲之費而供猾吏無厭之<lb/>
求亦何益於事哉臣願簡其條目而罷去數上之籍凡<lb/>
金榖貨幣之局苟不至於趨走役任者可如近嵗亭驛<lb/>
之職止以武吏司其出納以代上農之勞使猾吏無所<lb/>
覬望則其弊之革又四五矣夫二弊既革而重困之具<lb/>
止於一端亦庶幾去疾之漸歟<lb/>
陶又奏曰昔者聖人慮民之深而恤民之至俯而視之<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-44b"/>
如父母之於赤子是故保息休養之道巨細備盡而不<lb/>
闕其一處之於安而又能防其危驅之於樂又能拯其<lb/>
憂不屋則不足以居故為之棟宇以庇風雨之患不耕<lb/>
則不足以食故作之耒耨以興田疇之利羽皮之不可<lb/>
久衣故教之組織以具裘褐毛血之不可久茹故脩火<lb/>
之利以供烹飪此皆為生之具亙乎萬世而不能輙易<lb/>
者也而立為天下國家之文理法度以嚴君臣以篤父<lb/>
子以正夫婦以隆禮義以申刑法使之循習畏信而底<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-45a"/>
乎大定此為治之道放乎四海而不可少亂也聖人之<lb/>
至於此亦可已矣而又哀其疾苦之無告而死亡之不<lb/>
可以考終也於是辨其金石草木之品性氣味而制其<lb/>
隂陽甘苦之用以治其疾恙而使之不陷於凶短載之<lb/>
以為書習之以為術𫝊之千萬年而人亦賴之與夫向<lb/>
之不能輙易而少亂者其利均而其功一也降及三代<lb/>
之盛而保息休養之道莫詳於周周之制分設六卿各<lb/>
率屬以舉天下之治禮樂刑政條目雜然足以致隆平<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-45b"/>
而遂萬物則又有醫師之官掌醫之政令有疾醫之職<lb/>
掌萬民之病分而治之書其所以而至其禄食豈非慮<lb/>
民之深恤民之至欲躋之夀域而無使一夫不獲哉深<lb/>
惟洪範九疇言天人相與之際為人君治世之大法而<lb/>
以五福六極列於終者盖明政教得失之驗生民幸不<lb/>
幸之實也五福之條有夀考康寧而六極之别有疾病<lb/>
短折者言格王之治可納民於福而不可歸之於極也<lb/>
然則生民不幸而疾病短折豈非皇極之累哉是以古<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-46a"/>
稱堯舜至治者盖無䘮子哭弟之民也嗟夫天下之民<lb/>
不幸而不得其死者非一也質之洪範之五福則未能<lb/>
敷錫驗之堯舜之至治則猶有少媿安得不講脩闕政<lb/>
而為驅躋之具哉盖民之不幸而死者有四寇盜竊發<lb/>
疆埸未寧有亡於干戈也寃枉不伸深文抵罪有亡於<lb/>
刑戮也水旱間作田疇汙萊有亡於飢饉也此三者國<lb/>
家常察知其端而逆為之備矣誅鋤奸兇完固封畧所<lb/>
以息干戈之役也精覈真偽寛貸疑典所以防刑戮之<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-46b"/>
濫也富積倉廪時而散發所以禦饑饉之災也其愛民<lb/>
之命可謂至矣若夫協氣未效雨𤾉不時而有亡於疾<lb/>
癘者則未嘗有以為備豈不惜哉今千里之郡萬室之<lb/>
邑而醫無良焉愚夫道聽塗說而為民之司命以執其<lb/>
存亡之權民之被病者或拱手而俟死誤治而亡之者<lb/>
比比是也以一郡言之日誤一人焉舉天下之大而計<lb/>
以嵗月不可勝數矣此聖人之美利有所不至而天下<lb/>
之和或未應也臣伏思祖宗之時嘗詔天下置博士頒<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-47a"/>
方書者誠愛民之深徳矣今乃略而不以為急使陛下<lb/>
之元元不能趨於夀考而未為之備竊為朝廷惜之也<lb/>
如臣之䇿宜博選良醫以教天下之專其術者詔天下<lb/>
之民有能習之則課試藝學而寛其賦役使其鄰里鄉<lb/>
閭之人可以治病而有前古相扶持之俗則生民隂受<lb/>
朝廷之賜而免不幸之死非王道之一端而太和之本<lb/>
歟全民之生莫切於此臣是以不敢侈言而夸說也<lb/>
慕容彦逢奏曰臣伏見陛下若稽古訓自京師至州縣<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-47b"/>
各置居養所以聚鰥寡孤獨之人詔㫖丁寧臣下遵奉<lb/>
道無莩瘠咸有所歸發政施仁孰大於此臣竊以為鰥<lb/>
寡孤獨雖日困窮而至於被服禮義之化均太平之民<lb/>
臣居田野間江東溧陽縣以居養所見管屋宇隔截為<lb/>
八室用發政施仁必先四者為號使男女異處不相雜<lb/>
擾一方之民莫不悅服臣愚欲望聖慈特詔有司應州<lb/>
縣居養所並依前項體式隔截異室分處男女不惟子<lb/>
恵之澤洋溢中外而禮義之化不廢於困窮之民以副<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-48a"/>
陛下愛民誠意<lb/>
尚書右丞相梁燾上奏曰陛下必欲百姓無困窮之憂<lb/>
莫若賦斂寛平徭役輕簡豐稔和平則安養富庶之使<lb/>
常有餘力凶荒勞敝則救恤休息之使不至失所臣下<lb/>
有寛恤百姓之請者擇而行之臣下有掊斂百姓之說<lb/>
者一切罷之郡縣之吏别立舉法以隔私恩如知州通<lb/>
判知縣縣令皆用公舉而不得以恩例為請則多得實<lb/>
材可以分憂矣書曰徳惟善政政在養民又曰知人則<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_106-48b"/>
哲能官人安民則恵黎民懐之謂政事必本於愛民官<lb/>
得人則善政行民悅而歸心矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　歴代名臣奏議卷一百六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>