<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>歴代名臣奏議卷一百七十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　歴代名臣奏議卷一百七十一<lb/>
　　　　　　　　　　　明　楊士竒等　撰<lb/>
　　考課<lb/>
漢元帝建昭中亰房以精於用易天子恱之數召見問<lb/>
房對曰古帝王以功舉賢則萬化成瑞應著末世以毁<lb/>
譽取人故功業廢而致灾異宜令百官各試其功灾害<lb/>
可息詔使房作其事房奏考功課吏法上令公卿議於<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-1b"/>
温室咸病其煩碎且令上下相司不可行然上意嚮之<lb/>
東漢順帝時尚書令左䧺上䟽曰臣聞柔逺能邇莫大<lb/>
寜人寧人之務莫重用賢用賢之道必存考黜是以臯<lb/>
陶對禹貴在知人安民則惠黎民懐之分伯建侯代位<lb/>
親民民用和睦禮讓以興故詩云有渰淒淒興雨祁祁<lb/>
雨我公田遂及我私及幽厲昏亂不自為政襃豔用權<lb/>
七子黨進賢愚錯緒山谷為陵故其為詩云四國無政<lb/>
不用其良又曰哀今之人胡為虺蜴言人畏吏如虺蜴<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-2a"/>
也宗周既滅六國并秦阬儒泯典剗革五等更立郡縣<lb/>
縣設令長郡置守尉什伍相司封豕其民大漢受命雖<lb/>
未復古然克慎庻官蠲苛捄敝恱以濟難撫而循之至<lb/>
於文景天下康乂誠由𤣥靖寛柔克慎官人故也降及<lb/>
宣帝興於仄陋綜練名實知時所病刺史守相輙親引<lb/>
見考察言行信賞必罰帝乃嘆曰民所以安而無怨者<lb/>
政平吏良也與我共此者其唯良二千石乎以為吏數<lb/>
變易則下不安業乆於其事則民服教化其有政理者<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-2b"/>
輙以璽書勉勵増秩賜金或爵至關内侯公卿闕則以<lb/>
次用之是以吏稱其職人安其業漢世良吏於兹為盛<lb/>
故能降來儀之瑞建中興之功漢初至今三百餘載俗<lb/>
寖彫敝巧偽滋萌下飾其詐上肆其殘典城百里轉動<lb/>
無常各懐一切莫慮長乆謂殺害不辜為威風聚歛整<lb/>
辦為賢能以理已安民為劣弱以奉法循理為不化髠<lb/>
鉗之戮生於睚皆覆尸之禍成於喜怒視民如寇讐稅<lb/>
之如豺虎監司項背相望與同疾疢見非不舉聞惡不<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-3a"/>
察觀政於亭傳責成於朞月言善不稱徳論功不據實<lb/>
虚誕者獲譽拘檢者離毁或因罪而引髙或色斯以求<lb/>
仁州宰不覆競共辟召踴躍升騰超等踰匹或考奏捕<lb/>
案而亡不受罪㑹赦行賂復見洗滌朱紫同色清濁不<lb/>
分故使姦猾枉濫輕忽去就拜除如流闕動百數鄉官<lb/>
部吏職斯<hi>賤也</hi>禄薄車馬衣服一出於民亷者取足貪者<lb/>
充家特選横調紛紛不絶送迎煩費損政傷民和氣未<lb/>
洽灾眚不消咎皆在此今之墨綬猶古之諸侯拜爵王<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-3b"/>
庭輿服有庸而齊於匹䜿叛命避負非所以崇憲明理<lb/>
恵育元元也臣愚以為守相長吏恵和有顯效者可就<lb/>
増秩勿使移徙非父毋喪不得去官其不從法禁不式<lb/>
王命錮之終身雖㑹赦令不得齒列若被劾奏亡不就<lb/>
法者徙家邉郡以懲其後鄉部親民之吏皆用儒生清<lb/>
白任從政者寛其負筭増其禄秩吏職滿嵗宰府州郡<lb/>
乃得辟舉如此威福之路塞虚偽之端絶送迎之役損<lb/>
賦斂之源息循理之吏得成其化率土之民各寧其所<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-4a"/>
追配文宣中興之軌流光垂祚永世不刋<lb/>
魏武帝初署倉曹属劉廙上表曰昔周有亂臣十人有<lb/>
婦人焉九人而已孔子稱才難不其然乎明賢者難得<lb/>
也況亂弊之後百姓凋盡士之存者盖亦無㡬股肱大<lb/>
職及州郡督司邉方重任雖備其官亦未得人也此非<lb/>
選者之不用意盖才匱使之然耳况於長吏以下羣職<lb/>
小任能皆簡練備得其人也其計莫如督之以法不爾<lb/>
而數轉易往來不已送迎之煩不可勝計轉易之間輙<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-4b"/>
有姦巧既於其事不省而為政者亦以其不得乆安之<lb/>
故知恵益不得成於己而苟且之可免於患皆將不念<lb/>
盡心於䘏民而夢想於聲譽此非所以為政之本意也<lb/>
今之所以為黜陟者近頗以州郡之毁譽聽往來之浮<lb/>
言耳亦皆得其事實而課其能否乎長吏之所以為佳<lb/>
者奉法也憂公也卹民也此三事者或州郡有所不便<lb/>
往來者有所不安而長吏執之不已於治雖得計其聲<lb/>
譽未有美闕而從人於治雖失計其聲譽必集也長吏<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-5a"/>
皆知黜陟之在於此也亦何能不去本而就末哉以為<lb/>
長吏皆宜使小人足使自展嵗課之能三年總計乃加<lb/>
黜陟課之皆當以事不得依名事者皆以戸口率其墾<lb/>
田之多少及盜賊𤼵興民之亡叛者為得負之計如此<lb/>
行之則不能之吏脩名無益有能之人無名無損法之<lb/>
一行雖無部司之監姦譽妄毁可得而盡事上太祖甚<lb/>
善之<lb/>
明帝太和中大議考課之制以考内外衆官散騎黄門<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-5b"/>
侍郎杜恕以為用不盡其人雖才且無益所存非所務<lb/>
所務非世要上䟽曰書稱明試以功三考黜陟誠帝王<lb/>
之盛制使有能者當其官有功者受其禄譬猶烏獲之<lb/>
舉千鈞良樂之選驥足也雖歴六代而考績之法不著<lb/>
關七聖而課試之文不垂臣誠以為其法可粗依其詳<lb/>
難備舉故也語曰世有亂人而無亂法若使法可専任<lb/>
則唐虞可不須稷契之佐殷周無貴伊吕之輔矣今奏<lb/>
考功者陳周漢之法為綴京房之本㫖可謂明考課之<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-6a"/>
要矣於以崇揖譲之風興濟濟之治世以為未盡善也<lb/>
其欲使州郡考士必由四科皆有事效然後察舉試辟<lb/>
公府為親民長吏專以功次補郡守者或就増秩賜爵<lb/>
此最考課之急務也臣以為便當顯其身用其言使具<lb/>
為課州郡之法法具施行立必信之賞施必行之罰至<lb/>
於公卿及内職大臣亦當俱以其職考課之也古之三<lb/>
公坐而論道内職大臣納言補闕無善不紀無過不舉<lb/>
且天下至大萬機至衆誠非一明所能徧照故君為元<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-6b"/>
首臣為股肱明其一體相須而成也是以古人稱廊廟<lb/>
之材非一木之枝帝王之業非一士之畧由是言之焉<lb/>
有大臣守職辦課可以致雍熈者哉且布衣之交猶有<lb/>
務信誓而蹈水火感知己而披肝膽狥聲名而立節義<lb/>
者況於束帶立朝致位卿相所務者非特匹夫之信所<lb/>
感者非徒知己之恵所狥者豈聲名而已乎諸䝉寵禄<lb/>
受重任者不徒欲舉明主於唐虞之上而己身亦欲廁<lb/>
稷契之列是以古人不患於念治之心不盡患於自任<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-7a"/>
之意不足此誠人主使之然也唐虞之君委任稷契夔<lb/>
龍而責成功及其罪也殛鯀而放四凶今大臣親奉明<lb/>
詔給事目下其有夙夜在公恪勤特立當官不撓貴勢<lb/>
執平不阿所私危言危行以處朝廷者自明主所察也<lb/>
若尸禄以為髙拱嘿以為智當官茍在於免負立朝不<lb/>
忘於容身潔行遜言以處朝廷者亦明主所察也誠使<lb/>
容身保位無放退之辜而盡節在公抱見疑之勢公義<lb/>
不脩而私議成俗雖仲尼為謀猶不能盡一才又況於<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-7b"/>
世俗之人乎今之學者師商韓而上法術競以儒家為<lb/>
迂闊不周世用此最風俗之流弊創業者之所致慎也<lb/>
景初中詔劉劭作都官考課劭上䟽曰百官考課王政<lb/>
之大較然而歴代弗務是以治典闕而未補能否混而<lb/>
相蒙陛下以上聖之宏略愍王綱之弛頽神慮内鑒明詔<lb/>
外發臣奉恩曠然得以啓矇輙作都官考七十二條司<lb/>
𨽻校尉崔林議曰案周官考課其文備矣自康王以下<lb/>
遂以陵遲此即考課之法存乎其人也及漢之季其失<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-8a"/>
豈在乎佐吏之職不宻哉方今軍旅或猥或卒備之以<lb/>
科條申之以内外増減無常固難一矣且萬目不張舉<lb/>
其綱衆毛不整振其領臯陶仕虞伊尹臣殷不仁者逺<lb/>
五帝三王未必如一而各以治亂易曰易簡而天下之<lb/>
理得矣太祖隨宜設辟以遺來今不患不法古也以為<lb/>
今之制度不為䟽闊惟在守一勿失而已若朝臣能任<lb/>
仲山甫之重式是百辟則孰敢不肅於是𫝊嘏難劭曰<lb/>
盖聞帝制宏深聖道奥逺茍非其才則道不虚行神而<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-8b"/>
明之存乎其人暨乎王略虧頺而曠載罔綴㣲言既没<lb/>
六籍泯玷何則道𢎞致逺而衆才莫睎也案劭考課論<lb/>
雖欲尋前代黜陟之文然其制度略以闕亡禮之存者<lb/>
惟有周典外建侯伯藩屏九服内立列司筦齊六職土<lb/>
有恒貢官有定則百揆均任四民殊業故考績可理而<lb/>
黜陟易通也大魏繼百王之末承秦漢之烈制度之流<lb/>
靡所脩采自建安以來至于青龍神武撥亂肇基皇祚<lb/>
埽除凶逆芟夷遺宼旌旗卷舒日不暇給及經邦治戎<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-9a"/>
權法並用百官羣司軍國通任隨時之宜以應政機以<lb/>
古施今事雜義殊難得而通也所以然者制宜經逺或<lb/>
不切近法應時務不足垂後夫建官均職清理民物所<lb/>
以立本也循名考實糾勵成規所以治末也本綱未舉<lb/>
而造制未呈國略不崇而考課是先懼不足以料賢愚<lb/>
之分精幽明之理也昔先王之擇才必本行於州閭講<lb/>
道於庠序行具而謂之賢道脩則謂之能鄉老獻賢能<lb/>
于王王拜受之舉其賢者出使長之科其能者入使治<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-9b"/>
之此先王收才之義也方今九州之民爰及京城未有<lb/>
六鄉之舉其選才之職專任吏部案品状則實才未必<lb/>
當任薄伐則徳行未為叙如此則殿最之課未盡人才<lb/>
述綜王度敷賛國式體深義廣難得而詳也<lb/>
晉武帝泰始中河南尹杜預受詔為黜陟之課其略曰<lb/>
臣聞上古之政因循自然虚已委誠而信順之道應神<lb/>
感心通而天下之理得逮至淳樸漸散彰美顯惡設官<lb/>
分職以頒爵禄𢎞宣六典以詳考察然猶倚明哲之輔<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-10a"/>
建忠貞之司使名不得越功而獨美功不得後名而獨<lb/>
隱皆疇咨博詢敷納以言及至末世不能紀逺而求於<lb/>
宻微疑諸心而信耳目疑耳目而信簡書簡書愈繁官<lb/>
乃愈偽法令滋章巧飾彌多昔漢之刺史亦嵗終奏事<lb/>
不制筭課而清濁粗舉魏氏考課即亰房之遺意其文<lb/>
可謂至宻然由於累細以違其體故歴代不能通也豈<lb/>
若申唐堯之舊去宻就簡則簡而易從也夫宣盡物理<lb/>
神而明之存乎其人去人而任法則以傷理今科舉優<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-10b"/>
劣莫若委任達官各考所統在官一年以後毎嵗言優<lb/>
者一人為上第劣者一人為下第因計偕以名聞如此<lb/>
六載主者總集採案其六嵗處優舉者超用之六嵗處<lb/>
劣舉者奏免之其優多劣少者叙用之劣多優少者左<lb/>
遷之今考課之品所對不鈞誠有難易若以難取優以<lb/>
易而否主者固當準量輕重㣲加降殺不足復曲以法<lb/>
盡也己丑以詔書考課難成聽通薦例薦例之理即亦<lb/>
取於風聲六年頓薦黜陟無漸又非古者三考之意也<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-11a"/>
今每嵗一考則積優以成陟累劣以取黜以士君子之<lb/>
心相處未有官故六年六黜清能六進否劣者也監司<lb/>
將亦隨而彈之若令上下公相容過此為清議大頽亦<lb/>
無取於黜陟也<lb/>
穆帝時衆官漸多而遷徙毎速廷尉王彪之上議曰為<lb/>
政之道以得賢為急非謂雍容廊廟標的而已固將蒞<lb/>
任賛時職思其憂也得賢之道在於蒞任蒞任之道在<lb/>
於能乆乆於其道而天下化成是以三載考績三考黜<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-11b"/>
陟不收一切之功不採速成之譽故勲格辰極道融四<lb/>
海風流遐邈聲冠百代凡庸之族衆賢能之才寡才寡<lb/>
於世而官多於朝焉得不賢鄙共貫清濁同官官衆則<lb/>
闕多闕多則遷速前後去來更相代補非為故然理固<lb/>
然耳所以職事未脩朝風未澄者也職事之脩在於省<lb/>
官朝風之澄在於并職官省則選清而得乆職并則吏<lb/>
簡而俗静選清則勝人乆於其事事乆則中才猶足有<lb/>
成今内外百官較而計之固應有并省者矣六卿之任<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-12a"/>
太常望雅而職重然其所司義髙務約宗正所統盖尠<lb/>
可以并太常宿衞之重二衞任之其次驍騎左軍各有<lb/>
所領無兵軍校皆應罷廢四軍皆罷則左軍之名不宜<lb/>
獨立宜改㳺擊以對驍騎内官自侍中以下舊員皆四<lb/>
中興之初二人而已二人對直或有不周愚謂三人於<lb/>
事則無闕也凡餘諸官無綜事實者可令大官隨才位<lb/>
所帖而領之若未能頓廢自可因闕而省之委之以職<lb/>
分責之以有成能否因考績而著清濁隨黜陟而彰雖<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-12b"/>
緝熈之隆康哉之歌未能猝致可使庶官之選差清蒞<lb/>
職之日差乆無俸禄之虚費簡吏寺之煩役矣<lb/>
後魏宣武帝行考陟之法髙陽王雍表曰竊惟三載考<lb/>
績百王通典今任事上中者三年昇一階散官上第者<lb/>
四載登一級閒冗之官本非虚置或以賢能而進或因<lb/>
累勤而舉如其無能不應忝兹髙選既以其能進之朝<lb/>
伍或任官外戍逺使絶域催督逋懸察檢州鎮皆是散<lb/>
官以充劇使及於考陟排同閒伍散官之人非才皆<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-13a"/>
劣稱事之軰未必悉賢而考閑以多年課煩以少嵗上<lb/>
乖天澤之均下生不等之苦又尋景明之格無折考之<lb/>
文正始之奏有與奪之級明參差之考非聖慈之心改<lb/>
典易常乃有司之意又尋考級之奏委於任事之手渉<lb/>
議科勤絶於散官之筆遂使在事者得展自勤之能散<lb/>
軰者獨絶披衿之所抑以上下之閑限以㫖格之判致<lb/>
使近侍禁職抱槃屈之辭禁衞武夫懐不申之恨欲剋<lb/>
平四海何以獲諸又散官在直一玷成尤銜使愆失差<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-13b"/>
毫即坐徽纆所逮未以事閑優之節慶之賚不以禄㣲<lb/>
加賞罪殿之犯未殊任事考陟之機推年不等臣聞君<lb/>
舉必書書而不法後代何觀詩云王事靡盬不遑啓處<lb/>
又曰豈不懐歸畏此簡書依依楊栁以叙治兵之役霏<lb/>
霏雨雪又申振旅之勤若折往來日月便是採薇之詩<lb/>
廢杖杜之歌罷又任事之官吉凶請假定省掃拜動歴<lb/>
十旬或因患重請動輙經嵗征役在途勤勞百倍苦樂<lb/>
之勢非任事之倫在家私閒非理務之日論優語劇先<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-14a"/>
宜折之武人本挽上格者為羽林次格者為虎賁下格<lb/>
者為直從或累紀征戍靡所不渉或帯甲連年負重千<lb/>
里或經戰損傷或年老衰竭今試以本格責其如初有<lb/>
爽於先退階奪級此便責以不衰理未通也又蕃使之<lb/>
人必抽朝彦或歴嶮千餘或履危萬里登有死亡之憂<lb/>
咸懐不返之慼魂骨奉忠以尸將命先朝賞格酬以爵<lb/>
品今朝改式止及階勞折以代考有乖使望非所以奬<lb/>
勵皇華而敦崇四牡者也復尋正始之格汎後任事上<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-14b"/>
中者三年升一階汎前任事上中者六年進一級三年<lb/>
一考自古通經今以汎前六年升一階檢無愆犯倍年<lb/>
成級以此推之明以汎代考新除一日同霑階榮下第<lb/>
之人因汎上陟上第之士由汎而退臣又見部尉資品<lb/>
本居流外刋諸明令行之已乆然近為里巷多盜以其<lb/>
威輕不肅欲進品清流以壓姦宄甄深啓云為法者施<lb/>
而觀之不便則改竊謂斯言有可採用聖慈昭覽更髙<lb/>
宰尉之秩今考格始宣懐怨者衆臣竊觀之亦謂不可<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-15a"/>
有光國典改之何難<lb/>
延昌二年將大考百寮郎中崔鴻以考令於體例不通<lb/>
乃建議曰竊惟王者為官求才使人以噐黜陟幽明揚<lb/>
清激濁故績效能官才必稱位者朝昇夕進年嵗數遷<lb/>
豈拘一階半級閡以官寮等位者哉二漢以降太和已<lb/>
前茍必官須此人人稱此職或超騰昇陟數嵗而至公<lb/>
卿或長兼試守稱允而遷進者披卷則人人而是舉目<lb/>
則朝貴皆然故能時收多士之譽國號豐賢之美竊見<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-15b"/>
景明以來考格三年成一考一考轉一階貴賤内外萬<lb/>
有餘人自非犯罪不問賢愚莫不上中才與不肖比肩<lb/>
同轉雖有善政如黄龔儒學如王鄭史才如班馬文章<lb/>
如張蔡得一分一寸必為常流所攀選曹亦抑為一槩<lb/>
不曽甄别琴瑟不調改而更張雖明㫖已行猶宜消息<lb/>
世宗不從<lb/>
孝明帝時尚書左僕射攝吏部選事拓跋暉上䟽曰臣<lb/>
聞治人之本寔委牧守之官得其才則政平物理失其<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-16a"/>
人則訟興怨結自非察訪善惡明加貶賞將何以黜彼<lb/>
貪怠陟此清勤也竊以大使廵省必廣迎送之費御史<lb/>
馳糾頗回威濫之刑且蹔爾往還理不委悉縱有簡舉<lb/>
良未平當愚謂宜令三司八座侍中黄門各布耳目外<lb/>
訪州鎮牧將治人守令能否若徳教有方清白獨著宜<lb/>
以名聞即加襃陟若治績無效貪暴逺聞亦便示牒登<lb/>
加貶退如此則不出庭户坐知四方端委垂拱明賞審<lb/>
罰矣<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-16b"/>
正光四年尚書左僕射蕭寳夤上表曰臣聞堯典有黜<lb/>
陟之文周書有考績之法雖其源難得而尋然條流抑<lb/>
亦可知矣大較在于官人用才審於所蒞練迹校名驗<lb/>
於虚實豈不以臧否得之餘論優劣著於歴試者乎既<lb/>
聲窮於月旦品定於黄紙用效於名軰事彰於臺閣則<lb/>
賞罰之途差有商準用捨之宜非無依據雖復勇進忘<lb/>
退之儔奔競於市里過分亡涯之請馳騖於多門猶且<lb/>
顧其聲第慎其與奪噐分定於下爵位懸於上不可妄<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-17a"/>
叨故也今竊見考功之典所懐未喻敢竭無隱試陳萬<lb/>
一何者竊惟文武之名在人之極地徳行之稱為生之<lb/>
最首忠貞之美立朝之譽仁義之號處身之端自非職<lb/>
惟九官任當四岳授曰汝諧譲稱俞往將何以克厭大<lb/>
名允兹令問自比已來官㒺髙卑人無貴賤皆飾辭假<lb/>
說用相保舉涇渭同波薰蕕共噐求者不能量其多少<lb/>
與者不復覈其是非遂使冠履相貿名與實爽謂之考<lb/>
功事同汎陟紛紛漫漫焉可勝言又在京之官積年一<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-17b"/>
考其中或所事之主遷移數四或所奉之君身名廢絶<lb/>
或具寮離索或同事凋零雖當時文簿記其殿最日乆<lb/>
月深駮落都盡人有去留誰復掌其勤惰或停休積稔<lb/>
或分隔數千累年之後方求追訪聲迹立其考第無不<lb/>
茍相恱附共為脣齒飾垢掩疵妄加丹素趣令得階而<lb/>
已無所顧惜賢達君子未免斯患中庸已降夫復何論<lb/>
官以求成身以請立上下相䝉莫斯為甚又勤恤人隱<lb/>
咸歸守令厥任非輕所責實重然及其考課悉以六載<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-18a"/>
為程既而限滿代還復經六年而叙是則嵗周十二始<lb/>
得一階於東西兩省文武閒職公府散佐無事冗官或<lb/>
數旬方應一直或朔望止於蹔朝及其考日更得四年<lb/>
為限是則一紀之中便登三級彼以實勞劇任而遷貴<lb/>
之路至難此以散位虚名而升陟之方甚易何内外之<lb/>
相懸令厚薄之如是又聞之聖人大寳曰位何以守位<lb/>
曰仁孟子亦曰仁義忠信天爵也公卿大夫人爵也古<lb/>
人先修其天爵而人爵從之故雖文質異時汚隆殊世<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-18b"/>
莫不寳兹名噐不以假人是以賞罰之柄恒自持也至<lb/>
乃周之藹藹五叔無官漢之察察館陶徒請豈不重骨<lb/>
肉私親親誠以賞罰一差則無以懲勸至公蹔替則覬<lb/>
覦相欺放至慎至惜殷勤若此況乎親非肺腑才乖秀<lb/>
逸或夾單介之使始無汗馬之勞或說興利之規終慙<lb/>
十一之潤皆虚張無實妄指贏益坐獲數階之官藉成<lb/>
通顯之貴於是巧詐萌生偽辯鋒出役萬慮以求榮開<lb/>
百方而逐利握樞秉鈞者亦知其苦斯但抑之則其流<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-19a"/>
已注引之則有何紀極夫琴瑟在於必和更張求其適<lb/>
調去者既不可追來者猶或宜改按周官太宰之職嵗<lb/>
終則令官府各正所司受其㑹計聽其致事而詔於王<lb/>
三嵗則大計羣吏之治而誅賞之愚謂今可粗依其準<lb/>
見居官者每嵗終本曹皆明辨在官日月具覈才行能<lb/>
否審其實用而注其上下游辭宕說一無取焉列上尚<lb/>
書覆其合否如有紕謬即正而罰之不得方復推詰委<lb/>
否容其進退既定其優劣善惡交分庸短下第黜凡以<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-19b"/>
明法幹務忠清甄能以記賞縂而奏之經奏之後考功<lb/>
曹别書於黄紙油帛一通則本曹尚書與令僕印署留<lb/>
於門下一通則以侍中黄門印署掌在尚書嚴加緘宻<lb/>
不得開視考績之日然後對共裁量如此則少存實録<lb/>
薄止姦回其内外考格裁非庸管乞求博議以為畫一<lb/>
若殊謀異䇿事關廢興遐邇所談物無異議者自可臨<lb/>
時斟酌匪拘恒例至如援流引比之訴貪榮求級之請<lb/>
如不限以關鍵肆其傍通則蔓草難除㳙流遂積穢我<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-20a"/>
彛章撓兹大典謂宜明加禁斷以全至治開返本之路<lb/>
杜澆弊之門如斯則吉士盈朝薪槱載煥矣詔付外博<lb/>
議以為永式<lb/>
唐太宗貞觀三年僕射房𤣥齡與侍中王珪掌内外官<lb/>
考侍御史權萬紀奏其不平守祕書監魏徴諫曰二人<lb/>
素以忠直被委任所考既多其間能無一二不當然察<lb/>
其情終非阿私且萬紀比在考堂曽無駁正及身不得<lb/>
考乃始陳論此非竭誠狥國也今推之未足禆益朝廷<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-20b"/>
徒失委任大臣之意臣所愛者治體非敢私二臣也上<lb/>
乃釋不問<lb/>
太宗考三品已上令魏徴省其當否有所疑者輙於狀<lb/>
傍注帖西行諸將並不得考徴乃諫曰臣聞採赤璧者<lb/>
棄其㣲瑕録大功者不論細過西行諸將雖無大功君<lb/>
集萬均克平寇亂不辱國命跋渉艱阻來往二年考其<lb/>
勤勞與在家者不異若使人無怨讟亦不可勸勉將來<lb/>
臣愚以謂西行諸將君集萬均以外五品以上有功勲<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-21a"/>
無罪殿者其考請更斟酌匪唯一事得所足以勸後人<lb/>
太宗從之<lb/>
武后時初置右御史臺察州縣吏善惡風俗得失鳯閣<lb/>
舍人李嶠上䟽曰禁網尚䟽法象宜簡簡則法易行而<lb/>
不煩雜䟽則所羅廣而不苛碎伏見垂拱時諸道廵察<lb/>
使科條四十有四至别勅令又三十而使以三月出盡<lb/>
十一月奏事每道所察吏多者二千少亦千計要在品<lb/>
覈才行而褒貶之今期㑹廹促奔逐不暇欲望詳究所<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-21b"/>
能不亦艱哉此非隳於職才有限力不逮耳臣願量其<lb/>
功程以為節制使噐周於用力濟於時然後得失可以<lb/>
精覈矣又言今之所察按準漢六條而推廣之則無不<lb/>
包矣烏在多張事目也且朝廷萬機非無事而機事之<lb/>
動常在四方故出使者冠盖相望今已置使則外州之<lb/>
事悉得專之傳驛減矣請率十州置一御史以朞嵗為<lb/>
之限容其身到屬縣過閭里督察姦訛采訪風俗然後<lb/>
可課其成功且御史出入天禁勵己自脩比他吏相百<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-22a"/>
也按劾回庸糾擿隱欺比他吏相十也陛下誠用臣言<lb/>
妙擇賢能委之心膂假温言以制之陳賞罰以勸之則<lb/>
莫不盡力而効死矣何政事之不理何禁令之不行何<lb/>
妖孽之敢興哉<lb/>
中宗時右御史臺中丞盧懐慎上䟽陳時政曰臣聞善<lb/>
人為邦百年可以勝殘去殺孔子稱茍有用我者朞月<lb/>
而已可三年有成故書三載考績三考黜陟幽明昔子産<lb/>
相鄭更法令布刑書一年人怨思殺之三年人徳而歌<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-22b"/>
之子産賢者也其為政尚累年而後成況常材乎比州<lb/>
牧上佐兩畿令或一二嵗或三五月即遷曽不論以課<lb/>
最使未遷者傾耳以聽企踵以望冐進亡亷亦何暇為<lb/>
陛下宣風恤人哉禮義不能興戸口益以流倉庫愈匱<lb/>
百姓日敝職為此耳人知吏之不乆不率其教吏知遷<lb/>
之不遥不究其力媮處爵位以飬資望雖明主有勤勞<lb/>
天下之志然僥倖路啓上下相䝉寧盡至公乎此國病<lb/>
也賈誼所謂蹠盭乃小小者耳此而不革雖和緩將不<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-23a"/>
能為漢宣帝綜覈名實興治致化黄霸良二千石也加<lb/>
秩賜金就旌其能終不肯遷故古之為吏至長子孫臣<lb/>
請都督刺史上佐畿令任未四考不得遷若治有尤異<lb/>
或加賜車裘禄秩降使臨問璽書慰勉須公卿闕則擢<lb/>
之以勵能者其不職或貪暴免歸田里以明賞罰之信<lb/>
昔唐虞稽古建官惟百夏商官倍亦克用乂此省官也<lb/>
故曰官不必備惟其才無曠庶官天工人其代之此擇<lb/>
人也今京諸司員外官數十倍近古未有謂不必備則<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-23b"/>
為有餘求其代工乃多不釐務而奉禀之費嵗巨億萬<lb/>
徒竭府藏豈致治意哉今民力敝極河渭廣漕不給京<lb/>
師公私耗損邉隅未静儻炎暵成沴租稅減入疆埸有<lb/>
警賑救無年何以濟之毋輕人事惟艱毋安厥位惟危<lb/>
此慎㣲也原員外之官皆一時良幹擢以才不申其用<lb/>
尊以名不任其力自昔用人豈其然歟臣請才堪牧宰<lb/>
上佐並以遷授使宣力四方責以治狀有老病若不任<lb/>
職者一廢省之使賢不肖確然殊貫此切務也夫冒于<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-24a"/>
寵賂侮于鰥寡為政之蠧也竊見内外官有賕餉狼籍<lb/>
劓剥蒸人雖坐流黜俄而遷復還為牧宰任以江淮嶺<lb/>
磧粗示懲貶内懐自棄狥貨掊貲訖無悛心明主之於<lb/>
萬物平分而無偏施以罪吏牧遐方是謂恵姦而遺逺<lb/>
逺州陬邑何負聖化而獨受其惡政乎邉儌之地夷夏<lb/>
雜處憑險恃逺誠易擾而難安官非其才則黎庶流亡<lb/>
起為盜賊由此言之不可用凡才況猾吏乎臣請以贓<lb/>
論廢者削迹不數十年不賜收齒書曰旌别淑慝即其<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-24b"/>
誼也䟽奏不報<lb/>
宋太祖乾徳二年門下侍郎平章事趙普上奏曰臣近<lb/>
者叨承聖造備位台司任重才輕以榮為懼臣伏聞宰<lb/>
相者上符乾象下代天工調六氣則品物咸亨舉百職<lb/>
則彛倫式叙佐君垂拱致時太平茍非此才焉用彼相<lb/>
臣自膺寵命如履薄冰䖍思援古施今少裨廣視逺聽<lb/>
伏自陛下天命攸屬人情有歸西伐壺關東平淮甸馳<lb/>
驅虎旅霜露翠華開創之初實艱難于王業平定之後<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-25a"/>
思整頓于皇綱六十年驕倨荆湖咸歸至化五千里混<lb/>
同書軌盡革澆風是知惟徳動天惟天佑徳惟至公而<lb/>
超百代念不驕而為永圖可以肩拍唐虞篲驅晉魏立<lb/>
太平之基已固致雍熈之化方隆臣幸遇昌期尋當重<lb/>
委尸禄徒乆立事無聞固無宰相之才謬居宰相之位<lb/>
寵澤斯厚循省何安所願夜思晝行獻可替否精求古<lb/>
道上副天心臣以謂治國莫如用賢用賢莫如歴試歴<lb/>
試莫如責功責功莫如較考況三考之典出自唐虞四<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-25b"/>
善之科垂于令式當治世之激勸不間公卿由近代以<lb/>
因循止及州縣遂使居官食禄賢愚無分别之因冒寵<lb/>
挾私陞黜有泛濫之弊厥官徒設其噐若虚凡庭揖以<lb/>
庭趨但旅進而旅退由是職皆不舉人盡偷安若不法<lb/>
于舊章恐轉隳于庶務臣欲起請今後除節察防禦團<lb/>
練刺史及武臣等盖必戰伐立效禄位酬勲凡公事仰<lb/>
委官吏振舉外伏請先自宰相次百執事至于賔客寮<lb/>
佐等皆請逐嵗書考所冀事皆師古理得從長退不肖<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-26a"/>
而進賢才更無疑慮勸奉公而修職業各盡器能倘書<lb/>
考之請遂行則太平之期可待應有合關考課事件伏<lb/>
請下考功按令式詳定條奏<lb/>
太宗淳化三年祕書丞直史館陳靖上奏曰臣今日内<lb/>
殿起居次當轉對自量荒昧莫識變通當求理之期唯<lb/>
思進說顧犯顔之罪不敢避誅庻同千慮之愚少助萬<lb/>
機之智伏以皇帝陛下應乾御宇十六七年拓土開疆<lb/>
萬數千里尊師問道期庶績以咸熈審官求賢欲百揆<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-26b"/>
而時序每日臨軒决政隨事制宜小大之權悉干進止<lb/>
以至中夜忘寐未明求衣惕厲恭勤何甞暫捨臣誠不<lb/>
佞以臣所觀由堯舜已還君天下者未有若陛下之焦<lb/>
勞也然則焦思勞神陛下之所已至守官供職羣臣之<lb/>
所未專頽壊紀綱虧損政教者誠以考課之法尚闕升<lb/>
降之資不常得之者未必賢才失之者未盡不肖舜典<lb/>
曰三載考績三考黜陟幽明夫子曰茍有用我者三年<lb/>
有成盖聖人因其國而設其官乆其官以行其政官不<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-27a"/>
乆何以明其術政不行何以觀其化明術則美惡難逃<lb/>
觀化則治亂可審然後考課之法不得不精黜陟之方<lb/>
不得不當既精且當雖元凱在下致之於股肱四凶居<lb/>
髙投之於荒服乃其分也夫何怨焉語云舜有天下舉<lb/>
臯陶不仁者逺矣湯有天下舉伊尹不仁者逺矣静而<lb/>
思之由此道也伏見前制有考課官人之法先在有司<lb/>
定其優劣六品而下尚書覆問五品已上天子與公卿<lb/>
評其善惡上上者遷之下下者黜之中中者常調之能<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-27b"/>
否各當賞罰大行方今幕職州縣官雖流内銓考其資<lb/>
歴京朝監司之任審官院較彼幽明然且寮屬至繁寰<lb/>
宇至廣不可逺視遐聽究極是非徒能按式准文聊為<lb/>
隆殺往往假聲竊譽驟越階資課實責虚不拘殿最且<lb/>
人心猶水法制猶防或禦得其宜則澄徹之姿至矣茍<lb/>
限非其要則懐㐮之勢起焉又況州縣之官乃京朝之<lb/>
基本京朝之任亦卿相之椎輪必須先正其初然後不<lb/>
撓其末今考功之職雖有其名綿歴嵗時莫聞振舉是<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-28a"/>
致有自州縣幕職遽升京秩賛洗三丞者纔及京官秩<lb/>
賛洗三丞便望正言司諫郎中御史者洎至正言司諫<lb/>
郎中御史又圖給舍丞郎既得給舍丞郎即希公卿宰<lb/>
輔者爭馳互競厚援廣交接聲勢以相毁稱伺釁隙而<lb/>
相攻擊貪名冒進棄禮譲以如遺揣已循涯豈滿盈而<lb/>
知戒如此則下位者唯用心而圖上在上者誠自固而<lb/>
不遑雖有臯夔稷契之能龔黄魯宓之術亦何暇卹民<lb/>
憂國而成功著業者哉臣按于傳品士之科一曰徳行<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-28b"/>
以立道本二曰理才以詳事機三曰政才以經國體四<lb/>
曰學才以綜典文五曰武才以禦軍旅六曰農才以教<lb/>
耕稼七曰工才以作器用八曰商才以興利源九曰雜<lb/>
才以長諷諫凡此九等委在百司合而論之則邦國之<lb/>
政斯備分而考之則小大之職各揚又李唐考課有徳<lb/>
義清謹公平廉恪之科由近侍至于鎮防並據職事目<lb/>
之為最各有等級元屬考功以臣所觀自古黜陟之制<lb/>
其逺者逮至九載其近者六年四年擬之於今不可猝<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-29a"/>
用臣欲乞天下諸色官屬依舊三年替移仍一年一考<lb/>
是非三考然後升降有績者賞無勞者罰善最特異者<lb/>
錫以殊勞累任無狀者置之散地不能致功雖有善名<lb/>
者不與之陟不廢其職雖有惡名者不録其尤黜陟審<lb/>
於實不信於虚幽明察於直不慿於詐其在京百司及<lb/>
䑓省巳上官逐年乞選任公直御史一人採察能否虛<lb/>
實之狀職事者以功勤為效散官者以才行為程必在<lb/>
周詳無許濶略其外地長吏使臣寮屬已下乞委逐路<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-29b"/>
轉運使副亦如御史所行並至年終具逐人功過事狀<lb/>
開拆申奏乞下考功從考功依准格條比附優劣一如<lb/>
往制先定考辭量等級而褒懲體幽明而黜陟必取允<lb/>
當無渉黨偏然後申入中書及關報流内銓并審官院<lb/>
再加詳酌的是公平即具等第奏聞取候聖㫖除授其<lb/>
中或有竒才異略藴蓄經綸碩學䧺文服勤筆硯可以<lb/>
整齊綱紀羽翼朝廷師傅帝王扶持社稷者不在此限<lb/>
并内外官屬或有過惡之跡不預品較之文别致昭穆<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-30a"/>
㑹得確實若採訪有漏即罪採訪之官如考課不明即<lb/>
罪考課之職按其輕重斷在必行庶使各勵恭勤無敢<lb/>
弛慢如此則官有常序事有彛倫姦宄不能任其邪忠<lb/>
良不可奪其正名噐各有分賢愚各有途狗不續貂石<lb/>
不參玉欲使職事不治政教不行民不康俗不阜爭訟<lb/>
不息㢘遜不興者未之有也臣誠以能致民康俗阜訟<lb/>
息遜興其要者不出牧宰之任也而使牧宰得其人則<lb/>
郡邑政行僚吏事肅編民不殆外姦不生又以能致郡<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-30b"/>
邑政行寮吏事肅者莫出於轉運使副也由是而言則<lb/>
國家任官擇吏其謹重者在於此焉且方今天下知州<lb/>
軍僅及四百縣不減數千若令一一選於朝廷人人欲<lb/>
其稱職深恐濶略未得精專臣愚以謂擇縣令知縣莫<lb/>
若於知州知軍取知州知軍莫若於轉運使副制轉運<lb/>
使副乃繫於朝廷又且轉運使副不過三十來員況當<lb/>
文物盛明士之衆庶倘或推公遴選何憂不得其材既<lb/>
朝廷選任至公則轉運使副安得不公轉運使副既公<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-31a"/>
則知州知軍孰敢不公知州知軍既公則掾佐之吏盡<lb/>
公而況縣令知縣敢有不公者乎夫如是則赤子有歸<lb/>
蒼生受賜遐邇之俗小大攸同古所謂形直影端上行<lb/>
下法其理要而其效速其功倍而其教神者此其略也<lb/>
但臣忝居通籍無補聖朝次當上言不敢避罪所有加<lb/>
減考課之制詳酌今古之宜尚有科條難盡披述設或<lb/>
陛下賜之睿鑒朝廷許其必行則臣願竭狂愚乞與有<lb/>
司評議<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-31b"/>
淳化中知吉州梁鼎上言曰書云三載考績三考黜陟<lb/>
幽明此乃堯舜氏所以得賢人治天下也三代而下典<lb/>
章尚存兩漢以還沿革可見至於唐室此道尤精有考<lb/>
功之司明考課之今卞自簿尉上至宰臣皆嵗計功過<lb/>
較定優劣故人思激厲績效著聞五代兵革相繼禮法<lb/>
陵夷顧惟考課之文秖拘州縣之軰黜陟既異名存實<lb/>
亡且夫今之知州即古之刺史治狀顯著者朝廷不知<lb/>
方略蔑聞者任用如故大失勸懲之理寖成茍且之風<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-32a"/>
是致水旱洊臻獄訟填溢欲望天下承平豈可得也伏<lb/>
惟陛下繼二聖之丕圖為億兆之司牧念百官之未乂<lb/>
思四海之未康特詔有司申明考績之法庶㡬官得其<lb/>
人民受其賜矣<lb/>
仁宗慶厯三年知諫院歐陽修上奏曰臣伏見天下官<lb/>
吏員數極多朝廷無由徧知其賢愚善惡審官三班二<lb/>
部等處又只具差除月日其人能否都不可知諸路轉<lb/>
運使等除有贓吏自敗者臨時舉行外亦别無按察官<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-32b"/>
吏之術致使年老病患者或懦弱不才者或貪殘害物<lb/>
者此等之人布在州縣並無黜陟因循積敝官濫者多<lb/>
使天下州縣不治者十有八九今兵戎未息賦役方煩<lb/>
百姓嗸嗸瘡痍未復救其疾苦擇吏為先臣今欲乞特<lb/>
立按察之法於内外朝官自三丞以上至郎官中選強<lb/>
幹㢘明者為諸路按察使請令進奏官各録一州官吏<lb/>
姓名為空行簿以授之使至州縣徧見官吏其公㢘勤<lb/>
幹明著實狀及老病不才顯有不治之迹皆以朱書之<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-33a"/>
又有中材之人别無竒效亦不至曠敗者以墨書之又<lb/>
有雖是常材能專長於一事亦以朱書别之使還具奏<lb/>
則朝廷可以坐見官吏賢愚善惡不遺一人後别議黜<lb/>
陟之法如此足以澄清天下半嵗之間可望致治只勞<lb/>
朝廷精選二十許人充使别無難行之事<lb/>
侍讀學士宋祁上奏曰臣伏見比來知州轉運使未曽<lb/>
在任得滿三年民間利害及簿書文移未知次第已却<lb/>
遷換迎新送故上下告勞臣不知朝廷設官欲為理邪<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-33b"/>
如不為理臣故無可言者若欲為理安得用此敝法守<lb/>
而不改今審官院差遣不行便奏請京朝官情願二年<lb/>
一替且差遣得行一司之暫利也遷換不定天下之大<lb/>
害也故敗國家大計使吏奸得行生民無告無出於長<lb/>
吏數易也臣愚以為方用兵時財用調度多出於民知<lb/>
州轉運使不得人不能集事伏望普令䑓省近臣舉知<lb/>
州轉運使五人轉運使知州三人有材幹者<hi>已上或已在任亦詐</hi>
<hi>就舉充數</hi>理三周年為一任<hi>不得只理三十個月</hi>每嵗轉運使索取知<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-34a"/>
州功過并自具功過申尚書考功考功逐旋聞奏請别<lb/>
差近臣為考課使精加考較若三考俱優改一官知州<lb/>
升大州轉運使升上路三考俱劣黜一官知州降小州<lb/>
轉運使降下路二優一劣改一官二劣一優奪半年俸<lb/>
大約以此為率<hi>已上賞罰并舉主同坐減一等舉主得以數人賞罰相除</hi>其提㸃刑<lb/>
獄使者通判並比類比年考只令中書門下及審官院<lb/>
揀選充職取進止<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_171-34b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　厯代名臣奏議卷一百七十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>