<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>歴代名臣奏議卷二百八十四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　歴代名臣奏議卷二百八十四<lb/>
　　　　　　　　　　　明　楊士竒等　撰<lb/>
　　褒贈<lb/>
宋仁宗時包拯上疏曰臣竊觀太宗皇帝實錄載禮部<lb/>
侍郎王明傳言明之節義端勁功烈卓偉其始卒樹立<lb/>
冠於皇朝名臣當太祖太宗時戡靖亂畧剗削僭偽駕<lb/>
馭英傑撫定區夏而明感會風雲之際周旋金革之間<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-1b"/>
勒餉王師生擒偽將卒能下嶺表平江南繼成大功論<lb/>
籍第一臣每見其事迹想其風采然歎惜明才未盡施<lb/>
而死於太平位未極顯而恩不加諡名爛史牒徳晦泉<lb/>
壤臣素欲表聞於朝乞申褒勸今忝邊寄復睹明之曽<lb/>
孫雄州防禦推官臨所著家傳國書之外補完遺實利<lb/>
人及物咸足稱紀恭惟陛下奉艱難之業懐忠力之臣<lb/>
宜漏寵靈下慰幽魄至如楊億馮元官與明等或以文<lb/>
詞侍從於先帝或以經文勸講於東宫而皆崇以徽章<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-2a"/>
追賜美諡矧明佐祖宗之休運垂竹帛之異勲既不霑<lb/>
贈爵之榮又未及易名之典使傑然大節歿有遺恨仰<lb/>
祈聖造特賜徳音降付禮官俾定諡法庶發明於茂烈<lb/>
足垂勸於將來<lb/>
神宗時韓琦上奏曰臣讀唐史見魏元成之輔太宗能<lb/>
盡忠切諫卒致貞觀之治所以後代欲治之主知納諫<lb/>
為先是其功不止一時而實及百世比其裔孫乃夷民<lb/>
伍又本家見執前來州縣判憑得免差役今乃一刺義<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-2b"/>
勇一充衙門真可憐憫欲乞朝廷特與家長道嚴一官<lb/>
仍免本户差役庻使為臣者聞異代忠賢之後猶䝉奬<lb/>
錄則今日能忠於朝廷者誠有所勸也兼臣據魏道嚴<lb/>
齎到逺祖處哲洽官誥二道處哲乃元成之孫洽乃重<lb/>
孫今道嚴等鄉里在臣官下既再有叙陳合具敷奏<lb/>
張方平上言曰臣奉勅撰故相陳執中神道碑銘今已<lb/>
繕寫上進執中器資毅重有大臣風節陛下察舉再登<lb/>
元宰直清公正始終不渝薨謝之日恩禮隆至昨者有<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-3a"/>
司定諡甚駭天下聽聞臣聞古為諡法節以一惠葢君<lb/>
子成人之美不成人之惡責人之備於義已甚若又揜<lb/>
其所長而專揚其短則是朝廷之内士無行義之全君<lb/>
臣之際恩無始終之篤春秋傳曰太平之君子樂道人<lb/>
之善夫禮讓之隆人相稱善此太平之風教化之美也<lb/>
昔魯哀公問孔子近世人君孰賢孔子對曰丘未之見<lb/>
也抑有衛靈公乎公曰吾聞其閨門之内無别而子以<lb/>
為賢何也孔子曰臣語其朝廷行事不論其私家之際<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-3b"/>
也葢聖人之是非如此斯可謂不成人之惡者矣臣竊<lb/>
惟陛下勵精燭理以凝化朝廷推公存恕以求治執中<lb/>
在相位無交黨侃然正色匪躬之故干進好名者忌之<lb/>
當議論之際憎愛噂沓比而不周加之以惡名古志有<lb/>
之下淩則上替者積衰之漸不可長也臣今所論著執<lb/>
中事然皆實錄乞更付中書看詳有所未安不妨改定<lb/>
免致降付本家刋立之後復招毁詆重貽執中之累亦<lb/>
以上全陛下君臣之分下成國家風俗之和<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-4a"/>
哲宗時侍御史劉摯乞褒贈吕誨上言曰臣伏以辨大<lb/>
姦而救未萌人臣之先識褒遺忠而發潛徳國家之令<lb/>
典臣常觀熈寧之初王安石以道義文學起而輔政先<lb/>
帝舉天下聽之天下士民亦罔不指期以望太平上下<lb/>
向之無異辭當此之時故諫議大夫吕誨為御史中丞<lb/>
獨以為不然屢有奏論其畧曰安石居廟堂天下必無<lb/>
安静之理又曰誤天下蒼生必此人誨坐是貶官于外<lb/>
未幾亡歿其後安石與其朋黨變亂祖宗法度專以聚<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-4b"/>
斂為事顛倒邪正進退失其當廢民之所同欲興民之<lb/>
所同害欺罔朝廷天下被其患者十七八年其間雖有<lb/>
踵事增虐之人然要之權輿造端實自安石始四海困<lb/>
擾皆如誨言誨可謂有前知之明矣誨名臣之後為人<lb/>
忠信剛正立朝行已有古人之節大臣之風在言路前<lb/>
後三黜皆以擊姦邪忤權勢最後尤以直道大義為公<lb/>
論所高誨之死於㪚地在熈寧四年官至侍從而朝廷<lb/>
未嘗有所贈䘏誨之妻今在生事微薄有子皆碌碌小<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-5a"/>
官恭惟陛下臨御以來惠綏生民修完庶政以成就先<lb/>
帝求治本指昭顯于世而開奬言者孜孜聽納凡臣子<lb/>
在前日輸忠獻直嘗有一言于朝者莫不收拾褒用之<lb/>
而誨不幸既亡不見遇於今日此天下有志之士所以<lb/>
歎惜而不能已臣不勝愚慮欲望聖慈嘉誨之有識敢<lb/>
言言不獲用利不得及于世哀其志節特賜褒贈及賜<lb/>
諡以表顯之錄其諸孤稍賜任使非獨以慰幽壤葢亦<lb/>
以勸天下之忠義而愧人臣之為姦䛕者非小補也<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-5b"/>
摯又上言曰臣等聞有功而不見知則無以勸天下之<lb/>
忠有徳而不及報則無以勸天下之義忠義息心誰與<lb/>
為國此自古明君賢主所以不敢一日忘於此雖微必<lb/>
錄雖久必伸以為天下萬世忠義之勸也伏見故贈尚<lb/>
書令忠獻公韓琦當仁宗春秋高儲嗣未立琦位輔相<lb/>
自任憂責遺身忘家觸嫌疑而犯忌諱請建大本累年<lb/>
之間其言不可勝記又嘗挾孔光傳進帝指漢成帝立<lb/>
弟之子定陶王為太子事卒能感動仁祖天心開悟皇<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-6a"/>
祖遂自宗藩立為皇子曽未踰年纂紹大統使琦猶豫<lb/>
畏縮如衆臣以全軀保妻子為計遲徊數月之間安危大<lb/>
䇿葢未可知此琦之功萬世之功也恭惟英宗皇帝出<lb/>
潛膺籙乃天之所命以開佑無疆在人臣何功之有哉<lb/>
而聖人以謂天命必假人以發之故推功臣下然則固<lb/>
當考是非較難易以覈其實乃可以示天下信後世也<lb/>
琦與一時在位者歿既久矣乃有貪功徼幸之人出而<lb/>
攘之元豐三年故參知政事王堯臣子同老上書言其<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-6b"/>
父至和中與三四執政請立皇嗣其議已嘗定矣願發<lb/>
明先臣忠烈書既入朝廷疑之有所詢考卒無確然之<lb/>
論可以信天下者朝廷於是行疑賞於卒歿詔下之日<lb/>
公卿士大夫之知當時事者莫不謂朝廷過舉於時史<lb/>
官阿意迎合又請其事書之公論為之憤欝今者伏遇<lb/>
編修先帝一朝大典及纂述故臣以立傳臣等以謂不<lb/>
可不明辨直書傳信後世謹疏列九事以考是非按同<lb/>
老繳進家藏之文謂是堯臣議建儲日預撰詔草嘗懐<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-7a"/>
之而進意俟仁祖開允即宣之以定其事今詔草非得<lb/>
於禁省而出於同老則其有無真偽猶未可知借令有<lb/>
之緣堯臣復懐之而退乃是未嘗得請議已格矣詔草<lb/>
雖在何功之有果有已定之㫖則此詔用之矣不應懐<lb/>
而歸也然則至和之間大議未定此可明者一也按元<lb/>
豐詔書褒諸臣之功曰中外縉紳近臣莫有知者臣等<lb/>
竊觀英祖即位踰年范鎮行富弼遷官制辭云徃在至<lb/>
和之中嘗司冡宰之任屢陳計䇿請建國儲逮兹纘承<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-7b"/>
乃出緒論則是當時縉紳近臣非不知弼等有建儲之<lb/>
請而朝廷亦非不知報其徳矣但不聞大本已有所屬<lb/>
也故弼自為辭官表云臣嘉祐中雖曾泛論建儲之事<lb/>
仁宗尚袐其請其於陛下如在茫昧杳㝠之中未見形<lb/>
象安得如韓琦等後來功効之深切著明也弼自言止<lb/>
曾泛議則明是當時所請别無主名又云尚祕其請則<lb/>
是仁祖未有允意至和之間大議未定此可明者二也<lb/>
今攘功者之言曰至和三年四月已有定議臣等按諫<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-8a"/>
官范鎮其年五月初乞預建儲副以安國本比至十月<lb/>
凡十九疏言皆感切不見聽用遂待罪乞郡又兩移書<lb/>
執政責其不恤國計若四月已有定議則何至使鎮半<lb/>
年間懇懇如此安得不畧形已定之意止鎮再三之瀆<lb/>
至和之間大議未定此可明者三也御史中丞包拯言<lb/>
方今大務唯根本一事而猶豫不決惟祈聖心開悟斷<lb/>
而行之按拯此疏在嘉祐三年閏十二月則至和之間<lb/>
大議未定可明者四也仁祖末年一日降出諫官司馬<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-8b"/>
光及知江州吕誨請建儲章疏琦屢以光奏進説懇請<lb/>
甚力遂定大策故參知政事歐陽修論光云自仁宗至<lb/>
和服藥之後羣臣便以皇嗣為言五六年間言者雖多<lb/>
而未有定議最後光以諫官極論其事敷陳激切感動<lb/>
主聽仁宗遂決不疑考修此言則至和之間大議未定<lb/>
可明者五也按諫官王陶乞仁宗遣親信中人就第督<lb/>
宗實赴宗正寺供職其疏云前日未命宗實人人上言<lb/>
早建儲嗣今日與一宗正寺差遣人人觀望陛下風㫖<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-9a"/>
不復肯言何哉非前日人忠今日人不忠也盖前日未<lb/>
有主名泛為公言而陛下不疑也以此考之堯臣之時<lb/>
決未敢有所主名至和之間大議未定可明者六也堯<lb/>
臣軰言因樞府闕官乞召韓琦充樞宻使以琦忠義必<lb/>
能當此重事此則不攻自破之語也既云上意已定又<lb/>
云謂無疑矣固當乗時決䇿成之於手何必引琦使成<lb/>
之夫冐嫉者之情見他人所就尚且奪之况功在其手<lb/>
可成於呼吸俯仰之間而乃肯以屬人乎至和之間大<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-9b"/>
議未定可明者七也琦自入為樞宻使即有建儲之議<lb/>
及為宰相曲謝之日首進劄子乞擇宗室為嗣其畧曰<lb/>
如陛下已得其人則望宣示中書樞宻院使奉而行之<lb/>
以慰中外按琦為宰相去堯臣軰未甚逺倘前日已有<lb/>
定計則因琦進言必有宣示何緣尚歴數年請者百計<lb/>
而不聞一言哉至和之間大議未定可明者八也嘉祐<lb/>
末琦請愈切一日仁祖發言曰朕有意多時但未得其<lb/>
人因問琦宗室中誰可琦曰宗室不與外人接臣等何<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-10a"/>
由知其人此在陛下聖擇耳仁祖曰宫中嘗養二子小<lb/>
者近不慧其大者今三十嵗矣琦曰其一人既陛下知<lb/>
其不慧更不須論盖琦之意欲專屬英宗也自此仁祖<lb/>
意有定歐陽修時與琦同坐退而書之今其家親筆具<lb/>
在至和之間大議未定可明者九也大凡自皇祐至於<lb/>
嘉祐中間臣子以皇嗣為請者莫知其數不可盖也如<lb/>
堯臣軰在輔弼之地以此開導亦其宜也但其議紛紛<lb/>
終無敢有所主名而請之者直至嘉祐六年十月琦軰<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-10b"/>
進説於是英宗之名為子之䇿始定於君臣都俞之間<lb/>
矣臣等載惟人臣之於廟社大計以言之為難乎以成<lb/>
之為難乎以屬人為難乎以己任為難乎人為其易琦<lb/>
為其難廟社之功不可㤀也同老上私藏之虚文徼天<lb/>
下之實功同時之人又助其攘是可歎也琦挺身危疑<lb/>
援立聖嗣以為宗廟社稷計非以自為計也非以為子<lb/>
孫計也天下知之亦可不知亦可於琦誠心足以貫天<lb/>
地列神明者無所加損而所惜者朝廷信賞可以竒謀<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-11a"/>
取而不中於懲勸之義忠賢勲烈可以單辭奪而輕變<lb/>
於存亡之間使真忠失意於九泉公議乖望於四海至<lb/>
如歐陽修以英偉之才忠諒之節與琦協心決定大策<lb/>
其助最力皆勲効顯著天下共知二人既歿衆從其後<lb/>
揖而有之豈不惜哉伏望聖慈特賜下詔辨正是非褒<lb/>
顯琦及一時同列之功使之明白以慰士大夫之心仍<lb/>
乞以臣等章付實錄院照會考正以成信史詔之當世<lb/>
而無疑垂之將來而不謬非臣等之幸天下之幸<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-11b"/>
門下侍郎司馬光上奏曰臣伏覩祕書少監劉攽等奏<lb/>
故祕書丞劉恕同編修資治通鑑功力最多比及書成<lb/>
編修屬官皆䝉甄錄惟恕身亡其家獨未霑恩門户單<lb/>
露子孫並無人食祿乞依黄鑑梅堯臣例官其一子臣<lb/>
徃嵗初受勅編修資治通鑑首先奏舉恕同修恕博聞<lb/>
强記尤精史學舉世少及臣修上件書其討論編次多<lb/>
出於恕至於十國五代之際羣雄競逐九土分裂傳記<lb/>
訛謬簡編缺落嵗月交互事迹差舛非恕精博他人莫<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-12a"/>
能整治所以攽等衆共推先以為功力最多不幸早夭<lb/>
不見書成未死之前未嘗一日捨書不修今書成奏御<lb/>
臣等皆䝉天恩褒賞甚厚獨恕一人不得霑頓降為編<lb/>
户良可矜憫欲乞如攽等所奏用黄鑑梅堯臣例除一<lb/>
子官使其平生苦心竭力不為虛設<lb/>
知樞宻院事孫固等上奏曰臣等伏見故太子中允直<lb/>
集賢院石介在仁宗朝文學行義名重一時經術博深<lb/>
議論堅正以扶持名教為己任嘗與孫復胡瑗為國子<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-12b"/>
監直講教養人才士風丕變故至今論學校者稱慶歴<lb/>
之風然介志氣剛大不肯枉道以阿世而喜於分别邪<lb/>
正嫉惡太明以此忤權貴取怨擠逐傾陷至其死尤不<lb/>
已天下皆寃之其後誣謗雖已明而歴年浸久無復為<lb/>
言之者今聞其子編于民籍畧無生業日有饑寒之苦<lb/>
士議歎惜以謂盛朝尚賢不應使名臣之後零落至于<lb/>
此極也臣等不勝拳拳欲望聖慈特詔有司錄介之後<lb/>
以子若孫一人賜以一命使獲薄祿不墜厥世以副聖<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-13a"/>
朝崇奬善人之意而為天下守忠義者之勸<lb/>
給事中范祖禹乞優恤司馬康家劄子曰臣等伏見直<lb/>
集賢院提舉西京嵩山崇福宫司馬康操履端方學問<lb/>
深逺士大夫共推其賢以為能繼其父陛下采於人望<lb/>
置在經筵所補實多近擢諫職未克就命不幸疾病遽<lb/>
至亡歿唯有一子承奉郎植纔十三嵗一女幼稚家世<lb/>
清貧一旦遭䘮已聞窘乏伏望聖慈特優賜賻贈以恤<lb/>
忠賢之後仍乞多差廂軍兵士津送本家一行幷差汴<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-13b"/>
河坐船及兵梢載送行李等並至西京候有葬期乞下<lb/>
合屬去處應副<lb/>
殿中侍御史吕陶上奏曰臣伏見故樞宻直學士知渭<lb/>
州劉庠志趣高逺有古人之風論議堅正知大臣之體<lb/>
治平中曾任御史多所建明號為稱職當是時英宗皇<lb/>
帝富有春秋一旦不豫中外臣僚不敢以東宫之議為<lb/>
獻獨庠拜疏乞早建儲貳神宗皇帝遂繼大統雖天命<lb/>
與子神器有歸不假人言而後定臣子固不當掠以為<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-14a"/>
功惟其憂國之心能慮大事忠義之節貫於金石而晦<lb/>
宻不言人無知者一朝奔走四方連蹇流落以至老死<lb/>
邊郡棺斂之日私無餘積士論惜之臣嘗奏事簾前恭<lb/>
聞徳音嗟庠之死伏望聖慈垂憫舊物錄庠之大節褒<lb/>
庠之至廉特推異恩以慰存歿<lb/>
劉安世上奏曰臣伏見故諫議大夫天章閣待制齊恢<lb/>
清徳懿行有聞於時英宗柬㧞置之東宫神考登極遂<lb/>
列侍從擢用未幾奄至淪謝搢紳之士莫不惜之而又<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-14b"/>
三子繼亡門緒衰替臣竊惟先帝攀附之臣如孫固邵<lb/>
亢韓維陳薦孫永等諸人子孫前後例曽推恩仍有已<lb/>
任館閣省寺者獨恢未及有足矜閔伏望聖慈念恢遭<lb/>
遇先朝不幸早卒訪求其後量加奬進庶有以稱陛下<lb/>
追逺恤舊之意豈勝幸甚<lb/>
徽宗時趙鼎臣上奏曰本州管下會稽縣有夏禹之廟<lb/>
去郡城十里載在祀典千有餘年祠旁有僧寺一所掌<lb/>
廟之管鑰及其埽除基趾勝絶室宇具備舊無勅額止<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-15a"/>
曰大禹之寺因循相承有失奏請恭以朝廷方復禹績<lb/>
疆理天下會稽乃禹之所葬圖諜具存神靈馮依不與<lb/>
他比雖守吏承詔祭饗以時齊民畏威祈報以禮而主<lb/>
守不專䕶治不嚴未足以稱國家崇明祀奉禹功之意<lb/>
今來欲乞朝廷詳酌依崇寧二年十一月二十四日已<lb/>
降指揮特賜本寺一勅額嵗許度僧一人使之承續洒<lb/>
掃世掌廟事凡祠宇之修繕草木之封殖責以嵗時毋<lb/>
敢有壊郡守縣令時至而謹祭之有不如令必罪主者<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-15b"/>
庶幾廟貌嚴飾明靈顧懐下以慰一方歸嚮之誠仰以<lb/>
祝聖夀延長之慶臣等不勝至願<lb/>
李復上奏曰臣按孫路治平初以進士擢第歴官中外<lb/>
四十餘年逺識守義昔通判河州承景思立敗衂之後<lb/>
綏輯蕃漢人情懐附後通判蘭州夏賊攻圍抗賊堅守<lb/>
終能保完城壘紹聖間為環慶經畧使進築横山興平<lb/>
寨闢土廣屯皆據要害又招納到强酋李訛<graphic n="KR1529" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1529.png" mimeType="image/png"/>詢考其<lb/>
情皆得要領元符初移帥熈河築㑹川等城直通涇原<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-16a"/>
前後措置實而不華不敢虗飾以為身利又能愛惜民<lb/>
力臣近以朝廷講究邊事如路鮮有及者曾具論奏今<lb/>
被詔㫖令赴闕奏事然路雖已得病以久懐邊事本末<lb/>
乃欲力疾造朝一陳所藴期有補於朝廷西洛士夫皆<lb/>
深歎仰不幸瞑目齎志歸於泉下平生清白自持家貧<lb/>
子幼衆共傷惻伏望朝廷優推贈典例外官一子或孫<lb/>
特給賻卹候將来舉葬令所在州縣量行應副庶使天<lb/>
下知朝廷不忘有功以為來者之勸<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-16b"/>
欽宗靖康元年御史中丞吕好問上奏曰臣聞之孔子<lb/>
曰示之以好惡而民知禁書曰王播告之脩不匿厥指<lb/>
夫惟不匿厥指則莫若明示好惡使民知禁而自從也<lb/>
所謂好惡者賞善而罰惡勿任己之私意而已矣臣竊<lb/>
見朝廷近日用人賢不肖雜進所以好惡不分是非不<lb/>
别臣謂陛下宜先推明以示四方潛徳隐惡各有所處<lb/>
以定民志有不可緩者元符之末多士盈朝故司諫陳<lb/>
瓘江公望正言張廷堅任伯雨殿中侍御史龔夬等皆<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-17a"/>
以忠直自奮知無不言捐軀徇國不顧妻子其後蔡京<lb/>
趙挺之等得志首加擠陷意欲使之必死不遺餘力巧<lb/>
發竒中衆為寒心賴太上皇仁恕力為保全得免誅戮<lb/>
死亡之後妻子窮困至今未復今京畧正典刑而此數<lb/>
人尚在責籍子孫凍餒人皆憐憫獨陳瓘已贈諫議大<lb/>
夫任伯雨一子得官外江公望張廷堅龔夬等並未昭<lb/>
叙非所以示好惡而不匿厥㫖也伏望陛下特降睿㫖<lb/>
將公望等並行褒贈仍各官其子孫周恤其家使天下<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-17b"/>
後世為善報國者知所勸勉而姦雄鉅惡常有畏懲此<lb/>
誠所宜先也<lb/>
高宗時直祕閣喻汝礪上疏曰嘗謂忠臣義士如玉鎮<lb/>
大寶灕然雜於羣玉之府人莫知其所以為玉也及夫<lb/>
祭祀則陳之大朝會則陳之神鼎玉磬停儲粹清肅然<lb/>
有威神姦絀僭亂寵靈社稷之氣忠義之士亦猶是也<lb/>
方無事時世人殆未有以名之也及遭變故臨大事蹈<lb/>
不測持義明壯截然不亂姦夫盜子望之失氣而宗廟<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-18a"/>
社稷亟增㤗山九鼎之重故為天下者雖有高城巨浸<lb/>
以為之防粟糧漕庾以為之備良夫選卒以為之戰而<lb/>
㣲忠臣義士以為之守是委社稷而付之敵也故曰忠<lb/>
臣義士朝廷之玉鎮大寶也臣竊念之自靖康建炎而<lb/>
來將帥守宰義人烈婦豈無捐軀徇國犯患觸諱負傑<lb/>
異之操如古人乎若不及時早加褒擢使忠魂埃滅義<lb/>
骨氷澌嵗月荒老無所討正此有志之士所以濡涕而<lb/>
切嘆也伏願陛下申詔使臣採自靖康而來䝉患死難<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-18b"/>
暴人耳目較然不欺者書之為死節之士復摭近日明<lb/>
詔之所蒐訪周行之所論薦者書之為守節之士議者<lb/>
以為靖康而來閲幾嵗所矣何以研覈而論著之臣謂<lb/>
孔子立乎哀定之間而書乎隐公桓公之世至於宋史<lb/>
則上括魏朝隋書則逺包梁代是蓋詢搢紳記錄之所<lb/>
傳訪父老年月之所接信以傳信疑以傳疑而君子猶<lb/>
將取之也臣謂今之史臣是宜考郡縣之計書採史官<lb/>
之異説質文士之紀述叅本家之行狀則邊鄙老卒豈<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-19a"/>
無知段太尉之忠者乎書生詞人豈無記高愍女之烈<lb/>
者乎拾甲子年事豈無知李新聲之義者乎于以掇十<lb/>
一於千百振已沈之幽憤亦足以討僭叛懲不軌建宏<lb/>
規立大範也此正太史之烈而又何疑哉漢高祖制詔<lb/>
御史長沙王忠其定著令建元初永寧之末復徘徊引<lb/>
却不敢輒正號位者何也世之議者乃謂當操之時袁<lb/>
紹雖亡劉備猶在故操有所畏避而未敢自今觀之操<lb/>
之權譎豈知畏孫劉者哉特畏李固陳蕃李膺范滂孔<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-19b"/>
融神明精爽澟澟尚在有以隂捽其脛而誅之耳孫劉<lb/>
曷足畏哉忠義之効如此願詔史臣時加記錄庶幾彰<lb/>
國家臨危有伏節之士勵世有消萌之術天聖中有顔<lb/>
似賢者唐魯公真卿之裔孫部使者以其名聞仁宗皇<lb/>
帝曰噫忠臣之後也其官之夫唐徳宗投真卿於希烈<lb/>
虐燄猛沸之中如棄墜甑無復顧惜而我仁宗多真卿<lb/>
之義乃官其孫於數百年之後則仁宗之消萌壓難其<lb/>
意亦微矣<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-20a"/>
章誼上論桑成死事疏曰臣竊見今年三月五日勅荆<lb/>
湖南路提刑司保明到借補保義郎權衡州茶陵縣武<lb/>
尉桑成領兵迎殺羣盜羅閑十等被賊圍掩陷陣聖㫖<lb/>
桑成特贈保義郎與一子補甲頭切詳桑成既已贈官<lb/>
其子又䝉補授則死事之狀盖明白矣然臣觀軍功八<lb/>
資之法甲頭僅出齊民一等謂之䟽爵則非品謂之頒<lb/>
祿則無俸其為名目盖為最下者也兼桑成本是借官<lb/>
又為權尉乃能守職以死此人情之所甚難也前人殺<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-20b"/>
身為人之所甚難後嗣受賞得時之所最下臣謂不足<lb/>
以為死事之勸也近世敵國内侵盜賊竊發逃避之人<lb/>
多死事之官少今逃避之官朝廷未嘗顯戮其重者不<lb/>
過停罷編置其輕者止於罰金降官既更赦宥則安榮<lb/>
自若矣至於死事之人肝腦塗地身首異處父母妻子<lb/>
終天永訣或貧不能自存者又復饑寒以死則其酷有<lb/>
甚於剭誅之罰矣陛下若不重恤其孤優與官職則走<lb/>
而生者為得計戰而死者為失策豈社稷之福哉今論<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-21a"/>
一桑成不足為時重輕臣區區及此者誠恐天下戰守<lb/>
之人黙以桑成為戒無復死難之志耳伏幸聖㫖裁察<lb/>
不勝幸甚<lb/>
起居舍人洪遵上奏曰臣以愚戇無似世受國厚恩竊<lb/>
處從班常思補報輒進狂瞽上塵聖聰退就重誅無所<lb/>
伏竄臣比奉宰執宣諭聖㫖以張俊艱難以來功冠諸<lb/>
將小心恭順終始一節其子子正子顔並除待制子仁<lb/>
除集英殿脩撰繼讀除目乃知陛下身濟大業不忘舊<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-21b"/>
勲所以旌寵其子孫無所不用其至臣已即日奉承威<lb/>
命且以所被㫖意載之制書使天下後世知陛下此舉<lb/>
非故以名器假人所為然者正以褒有禮奬元勲而已<lb/>
然臣又讀别降指揮自今功臣子孫序遷當至侍從並<lb/>
令久任在京宫觀永為定法臣退而伏念有大不可且<lb/>
陛下所以寘子正子顔於法從者凡以為俊而已今乃<lb/>
泛言功臣子孫開以序遷之路然則簪筆持橐之列自<lb/>
今遂可以累日積久得之臣竊計内外將家子孫亡慮<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-22a"/>
二十人其任職事官者姑以兩嵗一遷為率自寺監丞<lb/>
為郎自郎為少卿更少遷延則為卿不過三四遷而極<lb/>
矣帶職之人自直秘閣而升内閣自内閣而為修撰更<lb/>
少遷延則為殿撰亦不過三四遷而極矣五年之外十<lb/>
年之内此二十人者皆坐致西清次對之官不唯輕用<lb/>
高爵使人人有覬覦之心且與陛下甄異元功之意似<lb/>
不為稱恭惟陛下厲精圖治觸事抑損業業乾乾動以<lb/>
祖宗為法而太祖皇帝之世所與開國創業及南征西<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-22b"/>
伐諸大功臣如曹彬潘美王審琦石守信王全斌慕容<lb/>
延釗之徒其子若孫用不過諸司使惟彬之子璨瑋以<lb/>
功名自奮審琦之子承衍守信之子保吉以聮姻帝室<lb/>
皆為節度使初不聞有序遷侍從之例今指揮一出使<lb/>
十年之間清穆敞閑之地𩔖皆將種實非朝廷昭示天<lb/>
下之美觀欲望聖慈不以臣人微言拙特賜留聽不憚<lb/>
反汗小嫌收還前詔上以遵太祖之成憲中以慎國家<lb/>
之名器下以合一時之公言臣不勝惓惓憂國之至<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-23a"/>
趙元鎮上奏曰臣伏見故右奉直大夫提舉江州太平<lb/>
觀邵伯温康節先生雍之子伯温自少出入富弼司馬<lb/>
光吕公著韓綘韓維范純仁之門程頥范祖禹深知之<lb/>
元祐初伯温為布衣韓維以十科薦可備講讀後以經<lb/>
明行修命官維又薦學官范祖禹薦於經筵司馬光卒<lb/>
其子康亦亡乃特差伯温西京教授俾教其孫植因以<lb/>
經紀光家事紹聖初章惇作相意欲用伯温伯温安於<lb/>
筦庫澹如也元符末以上書得罪名書黨籍坐廢者四<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-23b"/>
十年靖康初召用一時名士諫議大夫吕好問薦為諌<lb/>
官宰相吳敏欲以東宫官處之時戎事方興不果用建<lb/>
炎初除利州路轉運判官遂請宫祠以卒臣宦學闗陜<lb/>
二十年接其議論熟其為人嘗歎其不可企及也竊惟<lb/>
陛下褒賢念舊凡黨籍上書人皆被優恤況伯温大賢<lb/>
之後行義顯著平生所學迄不獲用深為聖朝惜之臣<lb/>
輒錄伯温元符末所上書進呈伏望聖慈特賜褒錄優<lb/>
加追贈以示寵光豈獨伯温九泉之榮實為士大夫名<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-24a"/>
節之勸臣不勝幸甚<lb/>
龍圖直學士知湖州汪藻上奏曰伏見本州城東能仁<lb/>
院有唐顔真卿祠堂一所謹按石刻真卿以大歴七年<lb/>
自撫州除湖州刺史逮今四百餘年州人奉祠不衰前<lb/>
此為湖州刺史者多矣而此州獨拳拳於真卿者豈非<lb/>
以忠義感人有不能忘者耶自艱難以來州縣官吏日<lb/>
以兵興為憂如真卿之祠見謂不急棟宇傾仆將就泯<lb/>
滅臣實惜之竊謂方今多事之時所以昭勸羣倫者忠<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-24b"/>
義為首而名節暴白莫如真卿昔章聖皇帝東巡嘉張<lb/>
巡許逺之節至親幸其祠所以旌異代之忠示將來之<lb/>
訓真卿風烈誠不在巡逺之下幸車駕駐蹕臨安真卿<lb/>
之祠適在旁郡若不特加崇奬恐無以慰邦人之思欲<lb/>
望聖慈量給度牒拾餘道付臣市材葺治顯遺直之魂<lb/>
激懦夫之氣誠非小補<lb/>
樞宻行府叅謀鄭剛中上奏曰臣訪聞故文林郎前原<lb/>
州彭陽縣令李喆建炎四年原州陷沒移治界上偽彭<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-25a"/>
陽縣令執以獻敵敵三予官三辭其後指為歸附轉儒<lb/>
林郎喆持牒自言曰初因捕獲不敢受歸附之賞封還<lb/>
之劉麟聞其名委京兆府以禮津致終拒弗起臣入陜<lb/>
西或謂喆無恙下原州訪之則喆於今年六月已死遺<lb/>
孤尚幼生理蕭然志節分明衆所嗟憫伏望聖㫖將喆<lb/>
特賜褒贈錄用其後庶幾存沒感恩尚知忠義之有報<lb/>
也<lb/>
剛中又上奏曰臣初入陜西即訪問高行之士有奉議<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-25b"/>
郎原州通判米璞朝請郎前知隴州劉化源奉議郎前<lb/>
僉書博州判官㕔公事劉長孺士民衆口一辭謂璞當<lb/>
廢齊亂常羣偽爭進之日杜門謝病終不受汙闗陜之<lb/>
人見璞則知有朝廷今雖童稚能道之化源守隴孤城<lb/>
既陷虜守視之不得死驅入河北鬻蔬果隐民間十年<lb/>
卒不屈辱以歸長孺當逆豫萌兇之日嘗致書備陳祖<lb/>
宗徳澤勸其轉禍為福豫怒毁除告牒囚之百日後復<lb/>
起之以官長孺堅卧自若也三人皆本貫耀州業儒登<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-26a"/>
科亂離以來糠豆不贍而高風善行藹然有聞臣於本<lb/>
州津致前來親加勞問而璞苦風痺右足幾廢化源等<lb/>
已老步履亦艱雖昨聖㫖行下發赴行在緣以老病各<lb/>
不能就道伏望聖慈憐其陷沒之久察其志節之高特<lb/>
與除宫觀差遣仍進官一二等償其閒廢之日使璞等<lb/>
優游祠祿為鄉曲門户之榮實聖朝激厲風俗之道也<lb/>
宗正少卿史浩上奏曰臣仰惟陛下天錫聖性躬孝慈<lb/>
寧曩因慶夀推錫𩔖之恩天下耄耋咸被爵邑婆娑聖<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-26b"/>
時以樂餘景甚大惠也而有司奉行不體上意拘以嵗<lb/>
月之限間有阻抑使萬古曠澤而有不徧之累臣甚惜<lb/>
之夫子欲親榮其誰敢後州縣剡發自為稽期彼同井<lb/>
里隔門牆年適相若而獨不被其澤豈無向隅之歎乎<lb/>
臣愚欲望聖慈特降睿㫖應紹興二十九年正月一日<lb/>
慶夀恩合封祖父母諸州已具聞見下部未施行者並<lb/>
乞於今年九月明堂大禮赦内該載放行所貴破有司<lb/>
拘礙之文全陛下㒺極之報鴻恩溥博億載愈光不勝<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-27a"/>
天下幸甚<lb/>
武義大夫曹勛上書曰竊以連年征伐畧無虗月凡功<lb/>
烈死事之軰泯沒無聞致孝子嫠婦無所旌顯昔太宗<lb/>
皇帝不忘勲臣猶次叙其列傳二百四家今建中興之<lb/>
功豈可不成一代之典人死留名賢愚所共而聖王之<lb/>
祀臣有五義欲乞令所在州縣有忠義報國當時功烈<lb/>
出衆所明知者許搢紳之儒作為傳記經所屬投陳然<lb/>
後州府繳進宣付史館幷嚴戒所在常優給其子孫不<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-27b"/>
惟仰昭聖澤下漏幽冥遂可激勸方今死節之士<lb/>
孝宗時胡寅上奏曰臣竊見陛下加惠元祐勲賢之族<lb/>
既昭雪其黨錮之寃又錄用其子孫以至公之義照臨<lb/>
百官風勵天下非為利也凡預錄用者所宜激昻節行<lb/>
思不辱其父祖以稱陛下之意而乃乗時僥倖犯義營<lb/>
私無所不至若范正國者是已謹按正國於故相忠宣<lb/>
公純仁為季子自廣東轉運判官被召既至行闕即獲<lb/>
賜對褒稱甚美錫以章服與江東見闕漕臣異恩稠重<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-28a"/>
皆以純仁之故在正國未有以堪之也既而畏江東漕<lb/>
事應辦之難請刺一郡改畀桐廬則又以謂由監司為<lb/>
太守失其故步處之不當遲回城外必欲陞擢每語人<lb/>
曰猶子直方尚得為郎而正國反不如也奔走半嵗經<lb/>
營甚力乃有今來除命公論籍籍咸不謂然以外臺耳<lb/>
目之寄率勸列城非鮮廉寡耻者之所宜處也昔者純<lb/>
仁生存之時所得恩澤先及異姓次及孤貧比其薨謝<lb/>
子孫尚多未命世以是高其徳今正國陳乞先世恩澤<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-28b"/>
凡四資盡欲官其諸子之在孩抱者而親兄之子年長<lb/>
貧悴乃不及焉其行已處事如是亦可謂不肖子矣古<lb/>
者世祿而不世官祿以報功故其世可延建官惟賢故<lb/>
其人當擇是二者不可相貿易如正國以其父純仁之<lb/>
故使有祿足矣而為之擇官至于再至于三不惟其人<lb/>
而惟其世此公論之所以不平也夫陛下以義行而正<lb/>
國以利報何其輕上施蔑大徳乎此而不正餘風相俲<lb/>
亦非所以恤故家之門户彰勲賢之遺烈也臣愚伏望<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-29a"/>
聖慈詳酌别降指揮所有詞頭臣不敢撰行<lb/>
趙汝愚上奏曰臣伏見通直郎宋南强之父汝為初建<lb/>
炎間淪陷偽境忠節澟澟著于北方後間闗來歸朝廷<lb/>
授以處州通判未及顯用會故相秦檜欲復遣過敵中<lb/>
汝為義不肯屈遂棄妻子逃去變姓名為趙復其區區<lb/>
之志雖竄伏狼狽猶冀國家克復境土以雪前日之耻<lb/>
也其後流落蜀道饑餓困苦十有餘年竟死于蜀藁葬<lb/>
于永康軍青城山時人未有知者至乾道改元朝廷嘉<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-29b"/>
其忠義詔與一子恩澤南强遂得補官見任知南劒州<lb/>
沙縣頗著政績淳熈十三年正月九日已降指揮候任<lb/>
滿日赴都堂審察臣昨䝉恩自閩移蜀經由南劒之境<lb/>
屢得南强書備言其父汝為平生忠義之節遁逃危苦<lb/>
之狀又自言其方幼弱時與其父别音問隔絶竟不相<lb/>
聞以至于死雖䝉補官稍經祿仕緣官卑俸薄無力入<lb/>
蜀謀葬其父讀之令人慨然念非朝廷特加矜恤則忠<lb/>
臣孝子志願莫伸伏望聖慈特賜指揮除南强一蜀郡<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-30a"/>
差遣俾得盡其子道非惟上廣聖朝孝治之美亦足感<lb/>
厲天下忠義之氣其於風化實非小補<lb/>
汝愚乞褒表孫松夀上奏曰臣仰惟聖上道隆徳備恭<lb/>
黙一心懋明孝治老老之澤敷錫滲漉無有逺邇䝉被<lb/>
聖化民彛歸厚以行相高今其卓然者臣敢不推廣徳<lb/>
意以所見聞之實表上姓名仰備采擇臣竊見成都府<lb/>
郫縣朝議大夫致仕孫松夀資禀純正内行素飭方其<lb/>
蚤嵗奉事繼母雖處空窮必致隆盡稱其歡心人服其<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-30b"/>
難自為小官至作郡守率以忠信慈惠為主不為赫赫<lb/>
之譽治行皆可稱述自嘉州除利路運判當朝廷擢用<lb/>
之初松夀齒殊未衰挂冠勇退雖親戚朋舊力挽不回<lb/>
識者高之家居幾二十年常廬先壠嵗時薦享追慕哀<lb/>
切年垂八十尚以其母之亡屬方童幼乃議追服斟酌<lb/>
情義蔬布慘戚于今三年見者無不敬而慕之臣考其<lb/>
始終一節不渝咸有可觀欲望聖明特賜褒表以勵風<lb/>
俗使知純徳至行為世所重多所感化庶幾仰稱九重<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-31a"/>
崇徳廣孝之意<lb/>
光宗時起居舍人兼中書舍人陳傅良上奏曰臣竊覩<lb/>
近者贈岳霖煥章閣待制與張某一子官仰見公朝旌<lb/>
念舊臣茍有勞烈即錄其子孫不愛重爵以此勸士天<lb/>
下知尊君親上之報不薄而徇國者衆矣幸甚臣嘗論<lb/>
本朝聖聖相承每遇大事則有先見特立之臣奮不顧<lb/>
身為國建事臣不暇逺論姑述宣和以來三朝所覩在<lb/>
徽宗時則有傅察以死事為節義之功之首高宗中興<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-31b"/>
時則有宗澤以留行為翊戴之功之首夀皇入繼大統<lb/>
時則有婁寅亮以建儲為定䇿之功之首然而傅察贈<lb/>
典雖甚優渥宗澤致仕亦頗通貴而兩家子孫未䝉旌<lb/>
異棄善錄瑕令人於邑至於寅亮初以上虞縣丞敢建<lb/>
大議高宗嘉納擢為御史其後時議不同竟死小官澤<lb/>
不及後遂以乏祀若以至和嘉祐故事言之宜在褒崇<lb/>
之典一切勿問臣恐傷忠厚之風塞敢言之路上無以<lb/>
發明高宗至公之心下無以對<graphic n="KR0993" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0993.png" mimeType="image/png"/>夀皇善繼之美欲望<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-32a"/>
聖慈以所以褒賞岳飛子孫之意推及三家以廣恩惠<lb/>
以勸忠力<lb/>
祕書郎彭龜年上疏曰臣等聞書曰官師相規工執藝<lb/>
事以諫古者人臣各揚其職以輸忠於上如此晉知悼<lb/>
子未葬平公擊鐘而飲酒宰夫杜蕢揚觶以罰師曠盖<lb/>
責其當言而不言也臣等非材充員三館乃仲夏辛卯<lb/>
有㫖令舉暴書故事置酒館中恩至渥也臣等豈不以<lb/>
拜賜為榮屬以六月十三日知樞宻院事胡晉臣卒于<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-32b"/>
位朝廷方議卹典未下夫體大臣禮羣臣此陛下之本<lb/>
心也羣臣若貪陛下欽賜之榮致虧陛下軫卹之體豈<lb/>
不有媿於蕢哉是以願有言焉臣聞祖宗優待大臣備<lb/>
極其禮至於死生之際尤為隆厚端拱中簽書樞宻院<lb/>
事楊守一卒上親臨哭送終之禮率加常數咸平二年<lb/>
樞宻使曹彬病上幸其第問之踰月彬卒臨其䘮哭之<lb/>
慟未幾樞宻使楊礪卒冒雨臨其䘮礪舍在委巷中乗<lb/>
輿不能入至步以進景徳三年樞宻使王繼英卒上即<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-33a"/>
臨哭賜白金五千兩遣内臣䕶葬倂為葬其祖宗寶元<lb/>
元年同知樞宻院事王博文卒時上宴金明池既歸而<lb/>
奏訃至即趣駕臨奠如此之𩔖不可殫舉且景徳中嘗<lb/>
詔鴻臚寺入内内侍省太常禮院羣臣當賻贈者闗移<lb/>
不得過兩日慶歴中太常又議天子臨䘮禮不可緩若<lb/>
奏訃在未前當日出未後次日出其速如此盖君父也<lb/>
臣子也未有子䘮而父不哀君元首也臣股肱也未有<lb/>
股肱傷而元首不痛者情之所鍾政自應爾臣等竊見<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-33b"/>
胡晉臣卒已半月餘而朝廷贈卹之典未下陛下體貌<lb/>
大臣無異祖宗豈於死生乃不遑卹近者士峴之卒即<lb/>
日輟朝未應聖心賢戚遽異人心惶惑未免驚疑得非<lb/>
大臣未敢以聞乎抑太常不舉慶歴之議以告陛下乎<lb/>
或鴻臚内省不能守景徳之詔乎不然何以至此夫贈<lb/>
卹之典不下在晉臣無所損所損者國體耳晉臣無可<lb/>
憾所可憾者累陛下盛徳耳況大臣在殯而小臣燕樂<lb/>
死者未贈卹而生者䝉飲賜其於傷國體累盛徳尤不<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-34a"/>
細也臣聞仁宗因宰臣張知白卒為罷社燕富弼以母<lb/>
憂去位時晏成裕知禮院亟言於上曰君臣之義哀樂<lb/>
所同請罷春燕以表優卹仁宗從之此陛下家法也搜<lb/>
考典故以備討論此三館士之職分也臣等輙冒昧縁<lb/>
事以請欲望聖慈詔大臣早議胡晉臣卹典所有暴書<lb/>
會乞照天聖罷社燕故事施行庻幾典禮之行各當其<lb/>
宜上可無愧於祖宗下可免譏於天下唯陛下留神垂<lb/>
聽<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-34b"/>
知漳州朱熹上奏曰臣猥以塵賤備員偏州仰體聖明<lb/>
收用奬㧞之意思竭駑鈍仰報萬分故惟聽訟決獄之<lb/>
際不敢不盡其愚今幸踰年目前人户些小曲直粗得<lb/>
其情獨有事在數十年之前而其枉直之分舉錯之重<lb/>
或非州郡之所得為者則在臣之職不敢不具以聞伏<lb/>
惟聖慈特垂聽察臣伏見本州漳浦人故迪功郎高登<lb/>
資禀忠義氣節孤高少逰太學值靖康之禍嘗與陳東<lb/>
詣闕上書力陳六賊之罪且言金人不可和狀至紹興<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-35a"/>
間廷對力陳闕失無所顧避覆試官忌其直降為下州<lb/>
文學高宗皇帝嘉其忠而收之調静江府古縣令是時<lb/>
秦檜當國帥臣胡舜陟以其父嘗宰是邑欲為立祠以<lb/>
悦其意而登獨持不可舜陟欲以危法中之召致獄官<lb/>
驗問訊掠訖無罪狀可書後為潮州試官又使諸生論<lb/>
直言不聞之可畏䇿閩浙水沴之所由檜聞益怒以為<lb/>
隂附趙鼎削官徙容州以死檜沒之後諸以口語為檜<lb/>
所陷者高宗皇帝深察其寃巨細存亡無不甄錄而登<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-35b"/>
以逺人下士獨無為言之者至乾道間近臣梁克家等<lb/>
始援紹興二十六年赦書以請而有司拘文廢格弗下<lb/>
近嵗守臣傅伯夀又嘗具奏如前然今亦已踰年未奉<lb/>
進止是使登以抱恨沒身垂五十年而姓名猶在罪籍<lb/>
未䝉昭洗雖其孤忠自信獨立不懼精爽澟然必不以<lb/>
此為悔而在聖朝伸寃雪枉勸善懲惡之意則議者猶<lb/>
竊恨焉臣幸得䝉恩假守其鄉目睹兹事若又緘黙不<lb/>
能具以上聞則雖萬被戮不足償罪是以敢冒言之伏<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-36a"/>
惟皇帝陛下御極以來虗心克己容納盡言比以隂陽<lb/>
失和申詔近臣樂聞至論草茅之士雖有枉直過甚之<lb/>
言始雖忤㫖終薄其罪竊揆聖志如登之忠直宜在矜<lb/>
奬欲望特發徳音復其官秩量加褒錄以慰九原且使<lb/>
天下之欲為忠義者知所勸慕誠非小補臣不量踈逺<lb/>
干犯威嚴無任震懼隕越之至<lb/>
寧宗時熹為焕章閣待制侍講奏為潭州創立晉譙王<lb/>
承及紹興死事臣廟乞賜勅額疏曰臣前任知潭州日<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-36b"/>
伏準紹熈五年七月七日大赦内一項節文歴代忠臣<lb/>
烈士祠廟損壊令本州支係省錢修葺竊見東晉王敦<lb/>
之亂湘州刺史譙閔王司馬承起兵討賊不克而死紹<lb/>
興初金人犯順通判潭州事孟彦卿趙民彦督兵迎戰<lb/>
臨陣遇害城陷之日將軍劉玠兵官趙聿之巷戰罵敵<lb/>
不克而死此五人者皆以忠節沒於王事而從前未有<lb/>
廟貌無可修葺無以仰稱聖朝褒顯忠義之意遂牒本<lb/>
州於城隍廟内創立祠堂象五人者幷考譙王本傳幷<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-37a"/>
象其參佐數人立侍左右各立位版記其官職姓名奉<lb/>
祀如法方行考究未及營表而臣忽被誤恩赴闕奏事<lb/>
計其功力不至甚多本州必已起造了畢欲望聖慈特<lb/>
詔有司賜之廟額仍下本州照應施行庻以慰答忠魂<lb/>
為天下萬世臣子之勸臣不勝大願<lb/>
湖南安撫使真徳秀奏曰臣等竊惟人材之優劣未易<lb/>
知也平居暇日勉自修飭夫誰弗能至於事變之來紛<lb/>
紜轇轕呼吸之頃安危係焉乃能從容區畫摧羣兇陸<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-37b"/>
梁之氣成一方綏靖之功則其材始有可稱者矣臣所<lb/>
部武岡軍近者有兵卒之變原其始也盖以守臣司馬<lb/>
遵不善撫循致此紛擾臣某嘗劾奏以聞奉㫖罷免矣<lb/>
遵雖去郡然兇卒蔣宗等自知以軍伍之㣲已嘗淩犯<lb/>
郡守剽掠居民戕殺保正罪在不赦締交合黨其謀日<lb/>
深既脅取州郡文帖為諸營之長且以将領自稱擅出<lb/>
文引役使郡兵鳴梆集衆無敢後者方其鼓衆倡亂之<lb/>
日已劫郡民三十餘家臣等移文撫定之後雖不復行<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-38a"/>
劫但以意諭富室借犒軍之名令輸錢於己所積日富<lb/>
氣燄愈張包藏祻心實有叵測獨賴本軍簽判葉莫者<lb/>
平時素以寛厚為兵民所信愛自初變作司馬遵託疾<lb/>
在告莫能躬任撫諭之責使蔣宗等不敢大肆其兇臣<lb/>
等得報亟令莫權攝郡事且宻授計䇿使莫圖之又能<lb/>
沈深弗露外示撫柔而中為規畫以措置火政為名選<lb/>
兵卒之可用者團結什伍更畨守宿區處既定即以臣<lb/>
所下賞榜及借補文帖宻示其中之可仗者數人使為<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-38b"/>
之倡於是羣卒争奮遂梟蔣宗等三人之首於崇朝之<lb/>
頃自餘兇黨同時就縛無一漏網闔郡吏民歡若更生<lb/>
臣等竊見宣教郎簽書武岡軍判官㕔公事權軍事葉<lb/>
莫學問該洽操行潔修早登儒科兩試邑令始在善化<lb/>
以和平為政潭人稱之繼在遂昌修復經界迄今猶賴<lb/>
其利及至武岡適會闕守攝承數月政譽藹然捄荒舂<lb/>
陵民被實惠今兹又能殄除兇逆震憺國威使軍律已<lb/>
壊而復修民情方揺而遽定其事雖止一方其利實及<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-39a"/>
一路其効雖止一時其功可及百年用敢合辭上干天<lb/>
聽伏望聖慈將莫優加褒賞仍賜拔擢以風厲當世使<lb/>
凡為國竭力為民除患者知所勸勉實天下幸甚<lb/>
金章宗泰和初詔定功臣諡先海陵將伐宋太醫使祁<lb/>
宰上疏諫言甚激切海陵怒命戮於市至是尚書省椽<lb/>
李秉鈞上言事有宜緩而急若輕而重者名教是也伏<lb/>
見故贈資政大夫祁宰以忠言被誅慕義之士䀌傷厥<lb/>
心世宗即位贈之以官陛下錄用其子甚大惠也雖武<lb/>
<pb n="KR2f0039_WYG_284-39b"/>
王封比干之墓孔子譽夷齊之仁何以異此而有司拘<lb/>
文以職非三品不在議諡之例臣竊疑之若職至三品<lb/>
方得請諡當時居官食厚祿者不為無人皆畏罪淟涊<lb/>
曾不敢申一喙畫一䇿以為社稷計卒使立名死節之<lb/>
士顧出於醫卜之流亦可以少愧矣臣以謂非常之人<lb/>
當以非常之禮待之乞詔有司特賜諡以旌其忠斯亦<lb/>
助名教之一端也制曰可<lb/>
　歴代名臣奏議卷二百八十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>