<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-1a"/>
　　　過家　黃　庭堅<lb/>
　　　上冡　黃　庭堅<lb/>
　　　題王黃州墨蹟後　黃　庭堅<lb/>
　　　和張文濳贈晁無咎二首　黃　庭堅<lb/>
　　　留王郎　黃　庭堅<lb/>
　　　和孔常父雪　黃　庭堅<lb/>
　　　次韻答邢<hi>御諱光宗</hi>夫　黃　庭堅<lb/>
　　　題竹石牧羊　黃　庭堅<lb/>
　　　贈秦少儀　黃　庭堅<lb/>
　　　謝公定和二范秋懷　黃　庭堅<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-1b"/>
　　　宿舊彭澤懷陶令　黃　庭堅<lb/>
　　　題宛陵張待舉曲肱亭　黃　庭堅<lb/>
　　　和邢<hi>御諱光宗</hi>夫秋懷　黃　庭堅<lb/>
　　　次謝與迪所作竹　黃　庭堅<lb/>
　　　次韻楊明叔見餞十首　黃　庭堅<lb/>
　　　拜劉凝之畫像　黃　庭堅<lb/>
　　　跋子瞻和陶詩　黃　庭堅<lb/>
　　　次徐仲車因婁行父見寄之詩<hi>黃庭堅</hi>
　　　遊蔣彦回玉芝園　黃　庭堅<lb/>
　　　沐浴有感　彭　汝礪<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-2a"/>
　　　就食　楊　蟠<lb/>
　　　古興　沈　遼<lb/>
　　　濉陽　徐　積<lb/>
　　　別三子　陳　師道<lb/>
　　　示三子　陳　師道<lb/>
　　　田家　陳　師道<lb/>
　　　送蘇公知杭州　陳　師道<lb/>
　　　送李奉議亳州判官　陳　師道<lb/>
　　　觀兖文忠公家六一堂圖書<hi>陳師道</hi>
　　　咸平讀書堂　陳　師道<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-2b"/>
　　　次韻答晁無斁　陳　師道<lb/>
　　　　買炭　蘇　轍<lb/>
苦寒搜病骨絲纊莫能禦析薪燎枯竹勃鬱煙充<lb/>
宇西山古松櫪材大招斤斧根槎委溪谷龍伏熊<lb/>
虎踞挑抉靡遺餘陶穴付一炬積火變深黳牙角<lb/>
猶忿怒老翁睡破氊正晝出無屨百錢不滿籃一<lb/>
坐幸至莫御爐歳増貢圜直中常度閭閻不敢售<lb/>
根節姑付汝升平百年後地力已難富知夸不知<lb/>
嗇俛首欲誰訴百物今盡然豈惟一炭故我老或<lb/>
不及預爲子孫懼<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-3a"/>
　　　　早行　孔　文仲<lb/>
客興謂已旦出視見落月瘦馬入荒陂霜花重如<lb/>
雪海風吹萬里兩耳凍幾脫歳晏已苦寒近北尤<lb/>
凛冽況當清曉行遡此原野闊笠飛帶繞頸指強<lb/>
不得結農家煙火微炙手粗可熱豈能迂我留而<lb/>
就苟且活仰頭視四宇夜氣亦漸豁苦心待正晝<lb/>
白日想不缺<lb/>
　　　　逍遥亭　潘　興嗣<lb/>
作亭名逍遥此理誠不虚寛於一天下原憲惟桑<lb/>
樞況我卜清曠風雨庇有餘方池容㶑灔小徑足<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-3b"/>
縈迂花木頗窈窕松筠亦扶踈鳴蛙送鼔吹好鳥<lb/>
來笙竽可琴亦可詠可飲亦可娯盤雖無下筯賔<lb/>
食亦有魚恢論或申旦隱几忘移晡困來展足眠<lb/>
醉倒從人扶率爾但付暢因煩而領無鄴侯三萬<lb/>
軸方朔五車書棄置復棄置任自相賢愚無妨吾<lb/>
逍遥此樂誠何如<lb/>
　　　　師道　潘　興嗣<lb/>
師道乆不振小儒咸自私破崖求圭角務出已新<lb/>
竒惻惻去聖遠六經秦火隳不有傳授學渉獵安<lb/>
所爲漢儒守一經學者如雲隨承習雖未盡摸法<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-4a"/>
有根基薦紳立朝廷開口應萬機附對皆據經金<lb/>
石確不移熟爛見本末較然非可欺吾願下學官<lb/>
各立一經師務盡道德業不取章句辭庶幾昔人<lb/>
風炳然復在兹<lb/>
　　　　過百里大夫冡　黃　庭堅<lb/>
行客抱憂端況復思古人何年一丘土不見石麒<lb/>
麟斷碑略可讀大夫身霸秦虞公納垂棘將軍西<lb/>
問津安知五羊皮自粥千金身末俗工媒孽浮言<lb/>
妬道眞幸逢孟軻賞不愧微子䰟<lb/>
　　　　寄秉夷　黃　庭堅<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-4b"/>
少時調詩書貫穿數萬字爾來窺陳編記一忘三<lb/>
二光隂如可玩老境飜手至良醫曾折足說病廼<lb/>
眞意<lb/>
　　　　和子瞻粲字韻二首　黃　庭堅<lb/>
公材如洪河灌注天下半風日未嘗攖晝夜聖所<lb/>
歎名丗二十年窮無歌舞玩入宫又見妬徒友飛<lb/>
鳥散一飽事難諧五車書作伴風雨暗樓臺雞鳴<lb/>
自昏旦雖非錦繡贈欲報青玉案文似離騷經詩<lb/>
窺關雎亂賤生恨晚學曾未奉巾盥昨蒙雙鯉魚<lb/>
逺託鄭人緩風義薄秋天神明還舊貫更磨薦禰<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-5a"/>
墨推挽起疲懦忽忽未嗣音微陽歸候炭仁風從<lb/>
東來拭目望齋館鳥聲日日春柳色弄晴暖漫有<lb/>
酒盈樽何因見此粲<lb/>
元龍湖海士毁譽各相半下牀臥許君上牀自永<lb/>
歎丈夫屬有念人物非所玩坐令結歡客化爲煙<lb/>
霧散武功有大略亦復寡朋伴詠歌思見之長夜<lb/>
鳴鶡旦東南望彭門官道平如案簡書束縳人一<lb/>
水不能亂斯文嫓秬鬯可用圭瓉盥誠求活國醫<lb/>
何忍棄和緩開疆日百里都内錢朽貫銘功甚俊<lb/>
偉迺見儒生懦且當置是事勿求冰作炭上帝羣<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-5b"/>
王府道家蓬萊館曲肱夏簟寒炙背冬屋暖只令<lb/>
文字垂萬丗星斗粲<lb/>
　　　　寄師載　黃　庭堅<lb/>
齊地榖翔貴排門無爨饙二仲有甘㫖奉親亦良<lb/>
勤原田水洸洸何時稼如雲無民願豐歳政自不<lb/>
忘君<lb/>
　　　　過家　黃　庭堅<lb/>
絡緯聲轉急田車寒不運兒時手種柳上與雲雨<lb/>
近舎傍舊傭保少換老欲盡宰木鬱蒼蒼田園變<lb/>
畦畛招延屈父黨勞問走婚親歸來飜作客顧影<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-6a"/>
良自哂一生萍託水萬事雪侵鬢夜闌風隕霜乾<lb/>
葉落成陣燈花何故喜大是報書信親年當喜懼<lb/>
兒齒欲毁齓繫船三百里去夢無一寸<lb/>
　　　　上冡　黃　庭堅<lb/>
自公返蓬蓽稅駕上丘隴霜露此日悲松楸十年<lb/>
拱養雛數羽毛𥘉不及承奉康州斷腸猿風枝割<lb/>
永痛少年不如人登仕無前勇髪踈牙齒揺鯨波<lb/>
怒號洶願爲保家子敢議丗輕重稱觴太夫人魚<lb/>
菜贍庖供<lb/>
　　　　題王黃州墨蹟後　黃　庭堅<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-6b"/>
掘地與斷木智不如機舂聖人懷餘巧故爲萬物<lb/>
宗丗有斲泥手或不待郢工徃時王黃州謀國極<lb/>
匪躬朝聞不及夕百壬避其鋒九鼎安盤石一身<lb/>
轉孤蓬浮雲當日月白髪照秋空諸君發蒙耳汲<lb/>
直與臣同<lb/>
　　　　和張文潛贈晁無咎二首　黃　庭堅<lb/>
龜以靈故焦雉以文故翳本心如日月利欲食之<lb/>
旣後生玩華藻照影終没丗安得八紘罝以道獵<lb/>
衆智<lb/>
談經用燕說束棄諸儒傳濫觴雖有罪末派瀰九<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-7a"/>
縣張侯真理窟堅壁勿與戰難以口舌爭水清石<lb/>
自見<lb/>
　　　　留王郎　黄　庭堅<lb/>
河外吹沙塵江南水無津骨肉常萬里寄聲何由<lb/>
頻我隨簡書來顧影將一身留我左右手奉承白<lb/>
頭親小邦王事略蟲鳥聲無人王生解鞍馬夜語<lb/>
雞喚晨母慈家人肥女慧男垂紳有田爲酒事豚<lb/>
韭及秋春生涯得如此舊學更光新索去何草草<lb/>
少留慰囏勤百年才一炊六籍經幾秦要知胷中<lb/>
有不與跡同陳郢人懷妙質聊欲運吾斤<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-7b"/>
　　　　和孔常父雪　黄　庭堅<lb/>
春皇賦上瑞來寧黄屋憂下令走百神大雲庇九<lb/>
丘風聲將仁氣灔灔生瓦溝寒花舞零亂表裏照<lb/>
皇州千門委圭璧曉日不肯收元年冬無澤穴處<lb/>
長螟蟊兩宫𥘉旰食補衮獻良籌有道四夷守無<lb/>
征萬邦休耆年秉國論涇渭極分流輟耒入班品<lb/>
逸民盡歸周股肱共一體間不容戈矛人材如金<lb/>
玉同美異剛柔政須衆賢和乃可踈共吺改弦張<lb/>
弊法病十九已瘳王指要不匿蝕非日月羞桑林<lb/>
請六事河水問九疇天意果然得玄功與吾謀此<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-8a"/>
物有嘉德占年在麥秋近臣知天喜玉色動冕旒<lb/>
儒館無他事作詩配崇丘<lb/>
　　　　次韻答邢<hi>御諱光宗</hi>夫　黃　庭堅<lb/>
爲山不能山過在一簣止渥洼騏驎兒墮地志千<lb/>
里岷江𥘉濫觴入楚乃無底將升聖人堂道固有<lb/>
廉陛邢子好少年如丗有源水方求無津涯不作<lb/>
蛙井喜兒中兀老蒼趣造甚竒異過閱王公門袖<lb/>
中有漫刺别來阻河山望逺每障袂斯文向千載<lb/>
有志常寡遂後生文楚楚照影若孔翠不應太玄<lb/>
草晞價咸陽市雨作枕簟秋官閑省中睡夢不到<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-8b"/>
漢東茗椀乃爲祟聞君肺渴減頗復佳食寐讀書<lb/>
得新功來鴈寄一字<lb/>
　　　　題竹石牧牛　黃　庭堅<lb/>
野次小崢嶸幽篁相依緑阿童三尺箠御此老觳<lb/>
觫石吾甚愛之勿遣牛礪角牛礪角尚可牛鬪殘<lb/>
我竹<lb/>
　　　　贈秦少儀覿　黃　庭堅<lb/>
汝南許文休馬磨自衣食但聞郡功曹滿丗名籍<lb/>
籍渠命有顯晦非人作通塞秦氏多英俊少游眉<lb/>
最白頗聞鴻鴈行筆皆萬人敵吾蚤知有覯而不<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-9a"/>
知有覿少儀袖詩來剖蚌珠的歷乃能持一鏃與<lb/>
我箭鋒直自吾得此詩三日臥向壁挽士不能寸<lb/>
推去輙數尺才難不其然有亦未易識<lb/>
　　　　謝公定和二范秋懷　黃　庭堅<lb/>
西風一葉脫迹已不可掃巷有白馬生朝回焚諫<lb/>
草誰云事君難是亦父子間所要功補衮不言能<lb/>
犯顔<lb/>
　　　　宿舊彭澤懷陶令　黃　庭堅<lb/>
濳魚願深渺淵明無由逃彭澤當此時沉㝠一丗<lb/>
豪司馬寒如灰禮樂卯金刀歳晚以字行更始號<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-9b"/>
元亮淒其望諸葛骯髒猶漢相時無益州牧指撝<lb/>
用諸將平生本朝心歳月閱江浪空餘詩語工落<lb/>
筆九天上向來非無人此友獨可尚屬余剛制酒<lb/>
無用酌盃盎欲招千載䰟斯文或宜當<lb/>
　　　　題宛陵張待舉曲肱亭　黃　庭堅<lb/>
仲蔚蓬蒿宅宣城詩句中人賢忘巷陋境勝失途<lb/>
窮寒葅書萬卷零亂剛直胷偃蹇勲業外嘯歌山<lb/>
水重晨雞催不起擁𬒳聽松風<lb/>
　　　　和邢<hi>御諱光宗</hi>夫秋懷二首　黃　庭堅<lb/>
王度無畦畛包荒用憑河秦收鄭渠成晉得楚材<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-10a"/>
多用人當其物不但軸與薖六通而四闢玉燭四<lb/>
時和<lb/>
相如用全趙留侯開有漢名登泰山重功略天下<lb/>
半讓頗封韓彭事成羣疑泮天道常曲全小智驁<lb/>
後患<lb/>
　　　　次謝與迪所作竹　黃　庭堅<lb/>
吾宗墨脩竹心手不自知天公造化鑪攬取如拾<lb/>
遺風雪煙霧雨榮悴各一時此時抱明節君又潤<lb/>
色之抽萌或發石懸箠有阽危林梢一片雨造次<lb/>
以筆追猛吹萬籟作微涼大音稀霜兎束豪健松<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-10b"/>
煙泛硯肥盤桓未落筆落筆必中宜今代捧心學<lb/>
取笑如東施或可遺巾幗選愞如辛毗生枝不應<lb/>
節亂葉無所歸非君一起予衰病豈能詩憶君𥘉<lb/>
解鞍新月挂彎眉夜月上金鏡坐歎光景馳我有<lb/>
好東絹晴明要㑹期漪漪淇園姿此君有威儀願<lb/>
作數百竿水石相因依他年風動塵洗我别後思<lb/>
開圖慰滿眼何時遂臻兹<lb/>
　　　　次韻楊明叔見餞十首　黄　庭堅<lb/>
平津喜牧豕佽飛能斬蛟終藉一汲黯淮南解兵<lb/>
交楊子有直氣未忍死草茅引之入漢朝誰爲續<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-11a"/>
弦膠<lb/>
楊君清渭水自流濁涇中今年貧到骨豪氣似元<lb/>
龍男兒生世間筆端吐長虹何事與秋螢爭光蒲<lb/>
葦叢<lb/>
事隨丗滔滔心欲自得得楊君爲已學度越流軰<lb/>
百坐捫故衣蝨垢襪春汗黒睥睨紈袴兒可飲三<lb/>
斗墨<lb/>
清淨草玄學西京有子雲太尉死宗社大鳥泣其<lb/>
墳寂寥向千載風流𬒳仍昆冨貴何足道聖處要<lb/>
䇿勲<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-11b"/>
桑輿金石交旣别十日雨子輿裹飯來一笑相告<lb/>
語楊君困簞瓢諸公不能舉儻可從我歸沙頭駐<lb/>
鳴櫓<lb/>
山圍少天日狐鬼能作妖睒閃載一車獵人用鳴<lb/>
梟小智窘流俗蹇淺不能超安得萬里沙霜晴看<lb/>
射鵰<lb/>
元之如砥柱大年若霜鶚王楊立本朝舉丗作郛<lb/>
郭觀公有膽氣似可繼前作丈夫存逺大胷次要<lb/>
落落<lb/>
虚心觀萬物險易極變態皮毛剥落盡唯有眞實<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-12a"/>
在侍中乃珥貂御史即冠豸顧影或可羞短蓑釣<lb/>
寒瀨<lb/>
松柏生澗壑坐閱草木秋金石在波中仰看萬物<lb/>
流骯髒自骯髒伊優自伊優但觀百丗後傳者非<lb/>
公侯<lb/>
老作同安守蹇足信所便胷中無水鏡敢當吏部<lb/>
銓恨此虚名在未脱丗糾纏念作白鷗去江南水<lb/>
如天<lb/>
　　　　拜劉凝之畫像　黃　庭堅<lb/>
棄官清潁尾買田落星灣身在菰蒲中名滿天地<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-12b"/>
間誰能四十年保此清淨退徃來澗谷中神光射<lb/>
牛背<lb/>
　　　　跋子瞻和陶詩　黃　庭堅<lb/>
子瞻謪嶺南時宰欲殺之飽喫惠州飯細和淵明<lb/>
詩彭澤千載人東坡百丗士出處雖不同風味乃<lb/>
相似<lb/>
　　　　次徐仲車因婁行父見寄之詩<hi>黄庭堅</hi>
前朝老諸生太半正丘首投荒萬里歸煩公問健<lb/>
否徃時望江宰今爲夏津吏它日可教之玉音尚<lb/>
無棄<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-13a"/>
　　　　遊蔣彦回玉芝園　黃　庭堅<lb/>
春生瀟湘水風鳴澗谷泉過雨花漠漠弄晴絮翩<lb/>
翩名園上朱閣觀後復觀前借問昔居人岑絕無<lb/>
炊煙人生須冨貴河水清且漣百年共如此安用<lb/>
涕潺湲蔣侯眞好事杖屨喜接連車載溪中骨堆<lb/>
排若差肩厭看孔壬面醜石反成妍感君勸我醉<lb/>
吾亦無間然亂我朱碧眼空花墜便翾行動須人<lb/>
扶那能金石堅愛君雷式琴湯湯發朱弦但恨賞<lb/>
音人太平隨逝川平生有詩病如痼不可痊今當<lb/>
痛自改三釁復三湔<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-13b"/>
　　　　沐浴有感　彭　汝礪<lb/>
去垢如去邪不欲留毫分髪不止一沐身不止三<lb/>
熏如何迷本原浴德不自勤區區養樲棘俯仰愧<lb/>
前聞<lb/>
　　　　就食　楊　蟠<lb/>
未知田上勞徒厭鼎中味及與農事接方驚食者<lb/>
貴余生寡營求念此豈易致況敢懷寸禄平居但<lb/>
羞愧<lb/>
　　　　古興　沈　遼<lb/>
我不歎白髪安得新少年徃者不失勢後來豈能<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-14a"/>
賢丗間亦多士倚伏良有縁寄語夸奪子古人已<lb/>
皆然<lb/>
　　　　濉陽　徐　積<lb/>
嘗聞唐李氏丗號爲賢妻以力營七䘮或謂難庶<lb/>
幾孰知蔡家婦其事乃同之豈特在中饋無往而<lb/>
無儀孝於其所尊慈於其所卑旣知義所在能終<lb/>
義所爲我生至此極我嫁逢百罹其屬死略盡其<lb/>
骨俱無歸身爲未亡人心乃眞男兒以已任其責<lb/>
無忘須臾時但恐事不濟安知恤寒飢乃捐奉生<lb/>
具而爲送亡資面不御膏沐首不加冠笄金珠鬻<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-14b"/>
於市文繡容何施更無囊中裝唯有身上衣殆將<lb/>
截其髪幸苟完其肌所得蓋良苦所積從細微如<lb/>
此十年乆猶以爲支離日時卜諸良宅兆相厥宜<lb/>
一舉十八䘮一旦得所依手自植松楸身亦沾塗<lb/>
泥何暇裹兩足但知勤四肢居者歎於室行者泣<lb/>
於𡵨鳥亦助叫號人思操虆梩冥冥長夜䰟所獲<lb/>
喜可知鬱鬱佳城中不爲中道尸卒辦其家事少<lb/>
慰而心悲義深海可涸行堅山可摧孤誠貫白日<lb/>
幽光凌虹蜺吾聞古烈女犖犖非無竒一死盡易<lb/>
處一節亦易持至如張氏者使人尤歔欷誰爲孝<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-15a"/>
婦傳誰爲黃絹碑亦有淮上翁爲述濉陽詩移書<lb/>
太史氏無令兹逸遺<lb/>
　　　　别三子　陳　師道<lb/>
夫婦死同穴父子貧賤離天下寜有此昔聞今見<lb/>
之母前三子後熟視不得追嗟乎胡不仁使我至<lb/>
於斯有女𥘉束髪已知生離悲枕我不肯起畏我<lb/>
從此辭大兒學語言拜揖未勝衣喚爺我欲去此<lb/>
語那可思小兒襁褓間抱負有母慈汝哭猶在耳<lb/>
我懷人得知<lb/>
　　　　示三子　陳　師道<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-15b"/>
去逺即相忘歸近不可忍兒女已在眼眉目略不<lb/>
省喜極不得語淚盡方一哂了知不是夢忽忽心<lb/>
未穩<lb/>
　　　　田家　陳　師道<lb/>
雞鳴人當行犬鳴人當歸秋來公事急出處不待<lb/>
時昨夜三尺雨竈下已生泥人言田家樂爾苦人<lb/>
得知<lb/>
　　　　送蘇公知杭州　陳　師道<lb/>
平生羊荆州追送不作逺豈不畏簡書放麑誠不<lb/>
忍一代不數人百年能幾見昔如馬口銜今爲禁<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-16a"/>
門鍵一雨五月涼中宵大江滿風帆目力短江空<lb/>
歳年晚<lb/>
　　　　送李奉議亳州判官　陳　師道<lb/>
祁氏號外府藏室多異書自公有餘力一覽意何<lb/>
如爲學雖日益受益不受誣正須髙著眼濠梁有<lb/>
遊魚<lb/>
　　　　觀兖文忠公家六一堂圖書<hi>陳師道</hi>
生丗何用早我已後此翁頗識門下士略已聞其<lb/>
風中年見二子已復歳一終呼我過其廬所得非<lb/>
所蒙　先朝羣玉殿冠佩環羣公　神文煥王度<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-16b"/>
喜色見　天容御榻誰復登　帝書元自工黃絹<lb/>
兩大字一覽涕無從似欲託其子天意人與同歷<lb/>
數況有歸敢有貪天功集古一千巻明明並羣雄<lb/>
誰爲第一手未有百丗公廟器刻科斗寶樽播華<lb/>
蟲緬懷弁服士酬獻鳴瑽瑢挿架一萬軸遺子以<lb/>
固窮素琴乆絕弦棊酒頗闕供向來一瓣香敬爲<lb/>
曾南豐丗雖嫡孫行名在惡子中斯人日已逺千<lb/>
歳幸一逢吾老不可待草露濕寒蛩<lb/>
　　　　咸平讀書堂　陳　師道<lb/>
昔人三百篇善丗已有餘後生守章句不足供囁<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-17a"/>
嚅一登吏部選筆硯隨掃除閉閤畫眉嫵隔屋聞<lb/>
歌呼奉公用漢律寧復要詩書俛首出跨下枉此<lb/>
七尺軀今代陶朱公不作大梁屠計然特未用意<lb/>
得輕全呉爲邦得畿縣政密自計踈寧書下下考<lb/>
不奉急急符用意簿領外築室課典謨平生五千<lb/>
巻還舍不問途舊事更漢唐稍以詩自娯復作無<lb/>
事飲醉臥擁青奴桃李春事繁軒䆫晝景舒鳴屋<lb/>
鳩喚雨窺簷燕哺雛休吏散篇帙修篁獻笙竽听<lb/>
然一啟齒斯民免爲魚<lb/>
　　　　次韻答晁無斁　陳　師道<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-17b"/>
女生願有家名妾以不聘田里亦慕君又惡不由<lb/>
正欲行不問塗已破寧顧甑耕蠶無一廛庖井要<lb/>
三徑還家憂患餘挽須兒女競十年寧有此一寒<lb/>
可無命平生晁夫子得士公室慶稍無車馬音復<lb/>
作賔客請論文到韓李念舊說蘇鄭長年斷消息<lb/>
獨語誰和應此生恩未報他日目不瞑歸臥無好<lb/>
懷扣門有佳聽誰來雪霜後更覺天宇浄少好老<lb/>
未工持刃授予柄<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_019-18a"/>
</p>
<p>
皇朝文鑑卷第十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>