<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-1a"/>
皇朝文鑑巻第二十<lb/>
　五言古詩<lb/>
　　　寄楊道孚　張　耒<lb/>
　　　旦起　張　耒<lb/>
　　　夏日雜感　張　耒<lb/>
　　　春日雜書　張　耒<lb/>
　　　感遇　張　耒<lb/>
　　　昭陵六馬　張　耒<lb/>
　　　斑竹　張　耒<lb/>
　　　寓陳詩　張　耒<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-1b"/>
　　　糴官粟有感　張　耒<lb/>
　　　賀雨拜表　張　耒<lb/>
　　　田居　秦　觀<lb/>
　　　海康書事五首　秦　觀<lb/>
　　　孤憤吟二首　張　商英<lb/>
　　　接花　陳　瓘<lb/>
　　　文選樓　李　廌<lb/>
　　　寄陳履常　邢　居實<lb/>
　　　雨後岀城馬上作　邢　居實<lb/>
　　　述懷　任　伯雨<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-2a"/>
　　　春風　洪　朋<lb/>
　　　初行山　晁　詠之<lb/>
　　　王立之大裘軒　謝　逸<lb/>
　　　閨恨　謝　逸<lb/>
　　　酴醿依柏引蔓上冒其顚　崔　鶠<lb/>
　　　江月圖　崔　鶠<lb/>
　　　雨餘　飽　欽止<lb/>
　　　寄友人　張　繹<lb/>
　　　秋日書懷　毛　滂<lb/>
　　　次韻毛達可給事秋懷念歸<hi>倪濤</hi>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-2b"/>
　　　贈趙正之　林　敏功<lb/>
　　　送趙叔問奉議歸南都　方　元修<lb/>
　　　張牧之竹溪　林　敏修<lb/>
　　　山行　曹　緯<lb/>
　　　燭蛾　賀　鑄<lb/>
　　　　寄楊道孚　張　耒<lb/>
士師我自出爽邁凌清秋年少不飲酒昏燈夜問<lb/>
囚君家外大父聽獄代其憂備飢朝煮飯驅蚊夜<lb/>
張幬獄成上府時稽顙呼張侯怒心臨縲紲相盜<lb/>
以戈矛無令市死厲請帝號重幽<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-3a"/>
　　　　旦起　張　耒<lb/>
漫漫東牖白開帷納晨光欠伸推夜枕扣齒被朝<lb/>
裳瓦盎汲石泉漱甘齒頰涼維兹孟夏初宿雨清<lb/>
髙堂栖鳥起且啅露鶯鳴更藏悠悠晚花殷落落<lb/>
古栁蒼西舎初鳴舂東隣出求糧客馬已别櫪商<lb/>
車欲踰岡羲和一揚輝羣動皆擾攘有生無不求<lb/>
誰得偃于牀人生但如此勤苦亦可傷況我病倦<lb/>
翮飄飄信風翔永懷中林士栖志煙霞郷願言寄<lb/>
旅跡栖託以徜徉<lb/>
　　　　夏日雜感　張　耒<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-3b"/>
士而懷其居孔子亦云非賢臣事晉侯夜載使逃<lb/>
齊酖毒比燕居君子不可懷樂小必害大安近逺<lb/>
之迷野芻養騏驥當念和鑾馳一飽願即止幾何<lb/>
非犬雞髙賢意有在汲汲不敢違安能守槽櫪長<lb/>
伴兒曹嬉<lb/>
　　　　春日雜書　張　耒<lb/>
昨日爲雨備今晨天乃風障風謹自保通夕雪迷<lb/>
空備一常失計盡備力不供因之置不爲拱手受<lb/>
禍凶當爲不可壞任彼萬變攻築室如金石何勞<lb/>
計春冬此道簡且安古來家國同<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-4a"/>
　　　　感遇　張　耒<lb/>
穰侯擅關中頗畏諸侯客搜車計已遲終困范公<lb/>
策庸夫吝冨貴百計私自惜勢移禍敗至智巧竟<lb/>
何益至公覽英俊苴補乃無隙請看桑林餓亦脫<lb/>
趙子厄<lb/>
　　　　昭陵六馬　張　耒<lb/>
天將剗隋亂帝遣六龍來森然風雲姿颯爽毛骨<lb/>
開飈馳不及視山立儼莫回長鳴視八表擾擾萬<lb/>
駑駘秦王龍鳳姿魚鳥不足摧腰閒大白羽中物<lb/>
如風雷區區數竪子縳取如提孩手持掃天箒六<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-4b"/>
合無塵埃艱難濟大業一一非常才惟時六驥足<lb/>
績與英衞陪功成鏘八鸞玉輅行天街荒涼昭陵<lb/>
闕古石埋蒼苔<lb/>
　　　　斑竹　張　耒<lb/>
重瞳陟方時二妃蓋老人安肯泣路傍洒淚留叢<lb/>
筠頗疑葛陂化㸃㸃留斑鱗愼勿脫水去人丗多<lb/>
埃塵<lb/>
　　　　寓陳詩　張　耒<lb/>
我不知暑退但覺衣汗乾頗怪庭中天湛然清以<lb/>
寛有物叫草根啾啾自相喧問知己新秋大火流<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-5a"/>
金丸天工變寒暑正爾事亦繁靜觀付一笑吾事<lb/>
寧相關但使筋力健悠然佳意還喧喧憎鄰里砧<lb/>
杵亂人眠<lb/>
　　　　糴官粟有感　張　耒<lb/>
持錢糴官粟日夕擁公門官價雖不髙官倉常苦<lb/>
貧兼并閉囷廩一粒不肯分伺待官粟空騰價邀<lb/>
吾民坐視旣不可禁之亦紛紜擾擾田畮中果腹<lb/>
才幾人我欲究其原宏闊未易陳哀哉天地間生<lb/>
民常苦辛<lb/>
　　　　賀雨拜表　張　耒<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-5b"/>
羣雲雨事畢振旅不復陣掃天無一塵千里還緑<lb/>
潤晨朝大明賀沙路萬蹄印朝光泛翠瓦佳氣去<lb/>
人近頗聞避斧扆侑膳徹龍筍願君愛物心從此<lb/>
至堯舜<lb/>
　　　　田居　秦　觀<lb/>
雞號四隣起結束赴中原戒婦預爲黍呼兒隨掩<lb/>
門犂鋤帶晨景道路更笑喧宿潦濯芒屨野芳簪<lb/>
髻根霽色披宿靄春空正鮮繁辛夷茂橫阜錦雉<lb/>
驕空園少壯已雲趨伶俜尚鴟蹲蟹黃經雨潤野<lb/>
馬從風奔村落次第集隔塍致寒温眷言月占好<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-6a"/>
努力競晨昏<lb/>
　　　　海康書事五首　秦　觀<lb/>
白髪坐鈎黨南遷海瀕州灌園以餬口身自離蒼<lb/>
頭籬落秋暑中碧花蔓牽牛誰知把鋤人舊日東<lb/>
陵侯<lb/>
荔子無幾何黃柑遽如許遷臣不惜日恣意移寒<lb/>
暑層巢俯雲木信美非吾土草芳自有時鵯鵊何<lb/>
關汝<lb/>
十居近流水小巢依嶔岑終日數椽間但聞鳥遺<lb/>
音鑪香入幽夢海月明孤斟鷦鷯一枝足所恨非<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-6b"/>
故林<lb/>
培塿無松柏駕言出焉遊讀書與意㑹却掃可忘<lb/>
憂尺蠖以時詘其信亦非求得歸良不惡未歸且<lb/>
淹留<lb/>
海康臘己酉不論冬孟仲殺牛撾祭鼔城郭爲沸<lb/>
動雖非堯曆頒自我先人用大笑荆楚人嘉平獵<lb/>
雲夢<lb/>
　　　　孤憤吟二首　張　啇英<lb/>
平津䛕武帝堯舜未爲聦歸來東閤士稱頌比周<lb/>
公勢利變人心上下交相蒙低顔望眉睫一喜生<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-7a"/>
春風優游卒兹歳安知朝野空<lb/>
青青一本桑下可百夫息泠泠一井泉上有千人<lb/>
汲千里以爲郡百里以爲邑生齒豈不繁教化繄<lb/>
爾力何事北䆫人歎此徒勞職<lb/>
　　　　接花　陳　瓘<lb/>
色紅可使紫葉單可使千花小可使大子少可使<lb/>
繁天賦有定質我力能使遷自矜接花手可奪造<lb/>
化權衆聞悉驚詫遣我屢嘆吁用智固巧矣天時<lb/>
可易歟我欲春採菊我欲冬賞桃汝不能栽接汝<lb/>
巧亦徒勞雨露草必生雪霜松不死不死有本性<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-7b"/>
必生亦時爾汝之所變易是亦時所爲時乎不可<lb/>
違何物不隨時<lb/>
　　　　文選樓　李　廌<lb/>
申轅應楚聘鄒枚適梁苑藩侯喜賔客賢賢易鷹<lb/>
犬黃綺游漢庭羽翼繒繳逺秦府十八公攀附名<lb/>
益顯昭明衆才子文囿俾蒐選髙齋切浮雲雉堞<lb/>
俯晴巘尚應愧河間筆削非大典<lb/>
　　　　寄陳履常　邢　居實<lb/>
十年客京洛衣袂多黄塵所交盡才彦惟子情相<lb/>
親㑹合能幾日歡樂何遽央春風東北來飄我西<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-8a"/>
南翔驪駒已在門白日行且晚停觴不能飲將去<lb/>
更復返把腕捋髭鬚悲啼類兒女人生非鹿豕安<lb/>
得常羣聚朝別河上梁莫渉關山道匹馬逐飛蓬<lb/>
離恨如春草去去日已逺行行淚橫臆昨日同袍<lb/>
友今朝異郷客來時城南陌始見梅花白回首漢<lb/>
江頭黄梅已堪摘杖䇿登髙城極目逈千里落日<lb/>
下青山但見白雲起逺望豈當歸長歌涕如雨歸<lb/>
心如明月幽夢過潁汝抱膝長相思故人安可見<lb/>
忽枉數行書彷彿如對面紛紜輦轂下冠蓋爭馳<lb/>
逐吹嘘多賢豪肯復念幽獨空齋聽夜雨深竹聞<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-8b"/>
子規此情不可道此心君詎知<lb/>
　　　　雨後出城馬上作　邢　居實<lb/>
旣雨天氣佳微雲淡如掃欲尋煙際鍾騎馬河邊<lb/>
草紫椹飽黃鸝人家夏𧖟老田婦踏繅車隔籬語<lb/>
音好嗟我一何愚讀書浪枯槁不及此中人終年<lb/>
客長道<lb/>
　　　　述懷　任　伯雨<lb/>
元符庚辰歳孟冬十二日任子丞大宗碌碌奉朝<lb/>
籍聖主訪落𥘉聽言勞日<graphic n="KR0628" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0628.png" mimeType="image/png"/>諫路貟有闕求人恐<lb/>
不及誰謂方遴選邂逅首踈逖詔㫖忽中授聞命<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-9a"/>
旦夕惕不是憂不合致君憂失職旣憂亦復喜不<lb/>
是貪禄秩平生慕古人素願或可畢精神倍䟽瀹<lb/>
激昻登文石青雲開九天清光親咫尺每見情益<lb/>
交肝膽盡剖析敬承丁寧訓重許以忠直自喜千<lb/>
載遇奮身遑他恤志欲收主威力先排巨室切齒<lb/>
憤欽永刻意望䕫稷不數千羊皮豈讓一狐腋勤<lb/>
勤履霜戒不復慮不宻問夜欲自勞百䟽竟何益<lb/>
哀哉愛君心不能當衆嫉投湘爲獨醒得罪因懷<lb/>
璧尚賴天德廣閱歳已再謫仇人意未厭窮荒必<lb/>
投斥轉海僅萬里艱危備經歷有時遭颶風天地<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-9b"/>
如抺漆雪浪山崩頽轟豗飛霹靂扁舟甚桔橰俯<lb/>
仰顚倒立雙檣捲欲折繩斷水蘸蓆鯨鱷口垂涎<lb/>
噴咤煙雨集萬怪競周章腥臊助嘘吸生平仗忠<lb/>
信安敢保瞬息寅縁脫魚腹島嶼稍登陟天氣鬱<lb/>
欲流土色焦成赤草木蒸氛霧亭午日未出荒徑<lb/>
少人行悉窣走虺蜴居民滂溪滸横斜户百十矮<lb/>
屋盡棚欄臭穢如圏櫪家家啖菜粥雜米無十一<lb/>
小魚與細鰕相尚珍鼎食鳥言紛嘲哳卉服坌蒙<lb/>
羃顔色盡黃腫太牛抱瘴疾其風貪以淫其俗拙<lb/>
以僻殆非人間世宜爾太荒閴我生本匹夫賦性<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-10a"/>
自眞率雅有江海志仕宦特牽迫一日偶遭際用<lb/>
捨何敢必但思忠邪分於國繫休戚周嫠不恤緯<lb/>
我意何窮極<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>女倚門嘯我情第堙鬱嗚呼謀身<lb/>
者所宜念隂騭<lb/>
　　　　春風　洪　朋<lb/>
春風吹桃李欻然滿中園羣動不遑息胡蝶紛飛<lb/>
飜我亦感兹時步屧遶林間顔色豈不好持乆良<lb/>
獨難置酒休其下聊復罄余歡君看桃與李成蹊<lb/>
亦無言<lb/>
　　　　𥘉行山　晁　詠之<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-10b"/>
靄靄初蒸雲落落欲墜石山深多晚花照水自紅<lb/>
碧漁艇入煙小松竹凌煙直西風漾碧波扁舟恣<lb/>
欹側客從北方來苦遭丗俗迫登臨雖夙願山川<lb/>
多未識浩蕩渉寒流躋攀並蒼壁捫蘿窺鳥道踏<lb/>
逕窮人迹清泉洗塵心山鳥慣幽客逸興良未巳<lb/>
日下千崖赤十載孫承公好具登山屐<lb/>
　　　　王立之大裘軒　謝　逸<lb/>
小人拙生事三冬臥無帳忍寒東䆫底坐待朝曦<lb/>
上徐徐晨光熈稍稍氣血暢薫然四體和恍若醉<lb/>
春釀此法祕勿傳不易車百兩君胡得此法開軒<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-11a"/>
亦東向蘇公名大裘意豈在萬丈但觀名軒心人<lb/>
人如挟纊<lb/>
　　　　閨恨　謝　逸<lb/>
汲井澣我衣伐石固我墉塵埃不被體寂無人迹<lb/>
通洋洋西江水我車不敢渡夙駕豈不早早行畏<lb/>
多露行止旣有義離合亦有時衆人豈無心不如<lb/>
我所之<lb/>
　　　　酴醿依柏引蔓上冒其顚<hi>崔鶠</hi>
春風亦已老自厭丹采媚獨留白雪花洒此千尺<lb/>
翠嵯峨珠籠冠縹緲冒佛髻幽香勿襲人恐爲眞<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-11b"/>
色累但願保明姿終日奉清對要之萬物夥汙㓗<lb/>
自有類<lb/>
　　　　江月圖　崔　鶠<lb/>
冥冥一葉輕不知水與天獨於灝氣中仰見素璧<lb/>
圎超然狂道士起視清夜闌自拈白玉笛吹此江<lb/>
月寒想當萬籟息逸響流空煙我從江海來形留<lb/>
意先還何當買魚蓬追此水墨仙<lb/>
　　　　雨餘　鮑　欽止<lb/>
礎潤雨欲作好風每相先蕭蕭清入簾令我心洒<lb/>
然閉門倦永夏枕書日昏眠快此風雨餘端如濯<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-12a"/>
飛泉盆山有佳趣草木更幽妍井華養文石香篆<lb/>
橫雲煙俯仰方丈間勝事亦可憐永懷觸熱子我<lb/>
勞良獨賢<lb/>
　　　　寄友人　張　繹<lb/>
有客厭事事㓗身山之幽寒暑不相貸乃有卒歳<lb/>
憂有生此有事簡之成贅疣澄江本無浪不如信<lb/>
虚舟六經乃道要無以利心求一朝與理㑹萬境<lb/>
眞天遊伊水正清泠子行無滯留西風昨夜至送<lb/>
子馳中流落月洒殘夢已著古岸頭我病強送君<lb/>
是行良難儔異時青門下誰識東陵侯<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-12b"/>
　　　　秋日書懷　毛　滂<lb/>
秋日吐微明寒葉墮半碧姢姢竹弄影冉冉香引<lb/>
脉䆫明棐几淨水石涵虚白茶開睡足眼苔上嬾<lb/>
行屐屋寒無燕雀豈獨少賔客顧我警露友佇此<lb/>
遼天翮相對雖不言孤髙比三益邇來丗外心漸<lb/>
覺眼界窄兒時喜功名今念眞戯劇平生飜羮手<lb/>
欲爛誰能炙豈待二頃田初無一廛宅第當營糟<lb/>
丘努力期百尺頽然寄踈慵坐看駒過隙韓郎食<lb/>
不足苦心定誰惜那知落英繁吾食豈無夕舉手<lb/>
謝飛鳶一䑕何勞嚇<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-13a"/>
　　　　次韻毛達可給事秋懷念歸<hi>倪濤</hi>
結茅逺人村破屋水半扉涼葉墮清響空山轉斜<lb/>
暉微官臥江漢素心乆依依十年天涯秋揺落幾<lb/>
芳菲馬蹄嵗月去蝶夢東南飛平生丘壑志有言<lb/>
輙乖違不如孤征鴻春風自知歸<lb/>
　　　　贈趙正之　林　敏功<lb/>
君爲稻田官君非力田科我今耕田夫爲君奏田<lb/>
歌南畝茨梁稼東郊煙雨蓑田家不作苦奈此嵗<lb/>
暮何憫憫望有年一失成蹉跎立苖非不踈稊稗<lb/>
常苦多小人剥良善蓬蒿賤嘉禾去惡藉老農芟<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-13b"/>
夷戒駢羅夫君邦之彦妙年加切瑳治國與治身<lb/>
此道終靡他人心不相逺如以斧伐柯願君日顯<lb/>
榮吾言期不磨<lb/>
　　　　奉同程致道著作次鮑溶冬夜答客韻<lb/>
　　　　送趙叔問奉議歸南都　方　元修<lb/>
清秋不相借白髪日更多塵埃困煩促原野懷經<lb/>
過聊當倚滂潤資以生吾禾豈不念離羣驚鵲寧<lb/>
擇窠王孫别都去澹若依松蘿暫别亦復難賡詩<lb/>
飲無何我行那爾爾渺邈踰江河賸須作佳句相<lb/>
我滄浪歌<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-14a"/>
　　　　張牧之竹溪　林　敏修<lb/>
張牧之隱於竹溪不喜與丗接客來蔽竹窺之或<lb/>
韻人佳士則呼船載之或自刺舟與語俗子十反<lb/>
不一見怒罵相踵弗顧也人或以少漫郎余獨喜<lb/>
其與古人意合乃作竹溪詩<lb/>
幽間古城隂結屋清溪曲溪流湛回映上有青青<lb/>
竹漫郎欣得之緑髪詠空谷髙風及前脩勝趣隨<lb/>
逺矚惡客徒擾人立談非我欲麾去寧汝嗔眞意<lb/>
聊自足或言不當爾徃徃相謗讟答云豈吾私恐<lb/>
作林泉辱源流别涇渭臭味同草木肯當百事勝<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-14b"/>
容此一物俗獨餘嵇阮軰蕩槳戒臣僕濁醪澆古<lb/>
胷日没還秉燭僕沗瓜葛後意氣頗相屬平生㡬<lb/>
兩屐共老三徑菊行年事無定此計諾已宿徑須<lb/>
買牛衣兒亦荷書簏從子竹間游溪魚刴寒玉<lb/>
　　　　山行　曹　緯<lb/>
日出過山頭日入宿山下我行山亦行隠隠似奔<lb/>
馬朝昏山送迎山意自傾寫借問征途間誰如此<lb/>
山者<lb/>
　　　　燭蛾　賀　鑄<lb/>
鬼蛾來翩翩慕此堂上燭附炎竟何功自取焚如<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-15a"/>
酷感彼萬動微保生在無欲不見青林蟬飲風聊<lb/>
自足<lb/>
皇朝文鑑卷第二十<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_020-15b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>