<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-1a"/>
皇朝文鑑卷第一百三十五<lb/>
　祭文<lb/>
　　　祈雨祭漢景帝文　歐陽　脩<lb/>
　　　祭城隍神文　歐陽　脩<lb/>
　　　祈雨祭漢髙帝文　歐陽　脩<lb/>
　　　北嶽祈雨文　宋　祁<lb/>
　　　祭左丘明文　黃　睎<lb/>
　　　祭馬當山上水府文　吕　誨<lb/>
　　　諸廟謝雨文　曽　鞏<lb/>
　　　福州鱔溪禱雨文　曽　鞏<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-1b"/>
　　　始定時薦告廟文　張　載<lb/>
　　　生擒西蕃鬼章<hi>陵祝文奏告永𥙿</hi>蘇　軾<lb/>
　　　禱雨社稷四首　蘇　軾<lb/>
　　　祭戰馬文　路　振<lb/>
　謚議<lb/>
　　　孫奭宣公議　宋　祁<lb/>
　　　張忠定謚議　劉　敞<lb/>
　　　趙僖質謚議　劉　敞<lb/>
　　　陳執中謚榮靈議　韓　維<lb/>
　　　歐陽文忠公謚議　李　清臣<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-2a"/>
　　　范忠宣公謚議　鄧　忠臣<lb/>
皇朝文鑑卷第一百三十五<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-2b"/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-2b"/>
　　　祈雨祭漢髙皇帝文　歐陽　脩<lb/>
吏有常職來官于滁者不三四歳而易也神食于此<lb/>
無窮已也神與吏於滁人孰親且乆孰宜愛其人之<lb/>
深也滁人敢慢其吏而犯吏法者有矣未聞有敢慢<lb/>
神而犯威靈也其畏信勤事於神也吏於凡小且猶<lb/>
皆動有法令約束違則有罰孰若神之變化不測<lb/>
而能與民轉灾爲福也吏朝夕拜禱彌旬越月而<lb/>
無所感動神之召呼風雲開闔隂陽而役使鬼物<lb/>
頃刻之間也今民田待雨急矣吏知人力不能爲猶<lb/>
竭其力而不得已況神之易爲也況滁人畏信勤事<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-3a"/>
之乆而親神宜愛之而又有可以轉灾爲福變化不測<lb/>
之能也吏誰敢與神較而某輙以此爲黷者蓋哀民之<lb/>
急辭也其政不善而召灾旱又以爲黷神宜降殃于某<lb/>
而賜民以雨使賞罰並行而兩得也民之幸也某之願也<lb/>
　　　　北嶽祈雨文　宋　祁<lb/>
自冬無雪大寒不效宿麥枯槁涉春之仲土僨凍<lb/>
泮天極愈髙暖氣蚤來癘鬼挾疫以中齊人寒咳<lb/>
僵仆赭埃蒙田耒耜弗施夫家愁嘆疾首無訴坐<lb/>
待飢虚臣荷二千石印綬克長此邦部九州軍地<lb/>
幅貟千里民有不獲匪臣孰司臨政不敏御下弗<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-3b"/>
　事神不䖍怨詛騰布爲疾爲旱職臣所召向者<lb/>
已遣府從事投訴祠闕冀蒙嘉生而涉月跨歳大<lb/>
和閉鬱終風連朝雲合輙披臣日　自省不知所<lb/>
救惟身多罪蔽暗懦愚非帝所赦不敢逃誅斯民<lb/>
何辜罹此亢厄孩耋相持驅就困窮有仁如帝而<lb/>
不垂閔惻聞古諸侯祭境内山川以山川能出雲<lb/>
爲風雨見怪物福庇其下而血食之自侯以降養<lb/>
犧儲醪跽伏進薦或禴或嘗不敢有貳以能爲之<lb/>
主也惟帝所宅乃州之望何材不取何變不除然<lb/>
則蓄而泄之沛潤千里振洗惔焚奮張葉牙滋液<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-4a"/>
流浸啓侑有年是岳所以主而州所以爲望也人<lb/>
能事神神能庇人方窮而訴必見哀情物薄請豐<lb/>
所恃至誠<lb/>
　　　　祭左丘明文　黃　睎<lb/>
噫嘻嗚呼天地何私鐘才特殊胷羅萬象器函八<lb/>
隅堯形舜骨禹歩湯趨巍巍左丘千古德孤周孱<lb/>
魯恗玉石混渝何王何侯何主何奴鬼哭朝陽狐<lb/>
巢國都丁艱憤辰閉目涕裾捉簡磨鉛申杼踟蹰<lb/>
仲尼經之神居緯諸百王千法電熠霞鋪浮忠暴<lb/>
孝竄姦磔䛕弗官而賞弗斧而誅雲龍譎詭麟鳳<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-4b"/>
怡愉星紀二十鱗如燦如後俗荒醉履捷迷途跬<lb/>
步咫尺荆棘扶踈鄒夾公榖不式不謨侵官盜位<lb/>
犯禁罹辜指白爲赤驚聾駭愚太陽無色殘燈有<lb/>
餘惟聖作古降聖異區四子於是析言厚誣仲舒<lb/>
劉向習異牽拘病在膏髓徒信皮膚有漢後葉方<lb/>
漏本書子駿元凱怒氣虹舒赤地申力橫流展圖<lb/>
大年倐臻平原罔虞凜然千祀清風襲予時移事<lb/>
逺迷終反初陸淳啖趙信吠空虚黃踵成習夸紫<lb/>
亂朱方孩躑躅作氣跦跦骨幹葱弱吻齦乳濡張<lb/>
脣哆齒哃[口*唐]囁嚅狂聖姝厲齊鏕並驅蚓口蟬腹<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-5a"/>
性稟只且張皇受納毫芒碎銖孰先而師孰後而<lb/>
徒更唱迭和蠅喧蠓吁噫嘻嗚呼有梟者子食母<lb/>
含腴有梟之士爲儒賊儒古人有法碪爾之軀少<lb/>
宰司寇木偶屍蛆柝劔尺鐡土蝕階除旁徨觀者<lb/>
血迸睛枯歳次庚寅假道曹墟秀領參天苦霧冥<lb/>
紆寤寐晷刻肸蠁冥符驚醒感嗟肅齋造祠酌水<lb/>
投文噫嘻嗚呼<lb/>
　　　　祭馬當山上水府文　吕　誨<lb/>
惟神道靈水府雄據長江濟物利人載在祀典然<lb/>
風波重阻帆檣交㑹物貨貿遷者商人之利也又<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-5b"/>
如冒官敗墨侵漁下民重裝以還者貪吏之利也<lb/>
是皆行險徼幸日進千里而不知其徑者利汩於<lb/>
中豈計於險易一有傾覆固其宜矣至若艫尾相<lb/>
㘅率鍾致石逺奉公上固有期㑹豈得已者又況<lb/>
忠臣義士忘軀報國一言忤時謫斥萬里雖葬於<lb/>
魚腹未厭仇人之欲與夫徇福誠異趣爾意天地<lb/>
設險阻舟楫濟不通皆有所謂神據險阻受國封<lb/>
爵濟物利人福善禍滛乃其職爾今狂蛟肆怒乗<lb/>
風皷浪恣其覆没阽危若是果威靈不能制耶彼<lb/>
安濟者皆其幸耶某六年中再得罪沿泝上下者<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-6a"/>
四移麾晉陽舟次于是適值風濤幾爲淪溺三日<lb/>
未霽故具牢醴禱訴所誠神其監焉<lb/>
　　　　諸廟謝雨文　曽　鞏<lb/>
吏之罪大矣一切從事於謹繩墨督賦役而已民<lb/>
之所欲不能與所惡不能去自恕以竊食不知其<lb/>
可媿安能使隂陽和風雨時乎故若某者任職於<lb/>
外六年于兹而無歳不勤於請雨賴天之仁鬼神<lb/>
之靈閔人之窮輙賜甘澤以救大旱吏知其幸而<lb/>
已其爲酒醴牲饔以報神之賜曷敢不䖍維神尚<lb/>
終惠之使水有年則神亦無窮有依于人<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-6b"/>
　　　　福州鱔溪禱雨文　曽　鞏<lb/>
嗟呼旱也誰則爲之芃芃之稼將槁而萎嗷嗷之<lb/>
衆曷望而依爲閩屬者寇賊之罹逮其旣附我士<lb/>
已疲餘醜成羣百十睢睢跳浪出没負力乗巇亦<lb/>
有爲渠諸偷所推相望棊布未受<graphic n="KR0919" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0919.png" mimeType="image/png"/>羈室家莫寧<lb/>
逺近以疑我畜以柔亦震以威從有法賞不從係<lb/>
纍或擾而序或就纆徽逮歳朔易盪定無遺山林<lb/>
夜行笑語追隨吾人即安含糗而嬉士馬亦奮桓<lb/>
桓騤騤天子聖德海邦是綏維此海邦初亦難饑<lb/>
今宇寧矣師征始歸今食足矣廩實尚微若歳大<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-7a"/>
熟如梁如茨如陵如坻自公及私獄無訟繫里無<lb/>
盜闚式于永丗方始在兹今此大田旣碩而齊俾<lb/>
不卒成孰忍爲斯神有靈蹟國人所祗神有顯號<lb/>
天子所躋萎能起之槁能澤之胡能有餘斂而不<lb/>
施我用卜日蚤駕以馳即告潭側尚其聽之攘除<lb/>
驕陽騰雲彍霓播爲甘液霈洒淋漓俾農有秋百<lb/>
物具宜熄偷與爭長置刑笞人於報事豈有斁思<lb/>
　　　　始定時薦告廟文　張　載<lb/>
自周衰禮壞秦暴學滅天下不知鬼神之誠繼孝<lb/>
之厚致喪祭失節報享失䖍狃尚浮圖可耻之爲<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-7b"/>
雜信流俗無稽之論丗代濅乆習爲厥常載私淑<lb/>
祖考遺訓聖賢簡書歳恥月慙朝僨夕惕比用瞻<lb/>
拜愧汗不容自安竊自去秋以來稍罷無謂節名<lb/>
閭閻俗具一用拜朔之辰移就新薦然而四時正<lb/>
祀尚未講脩禮謂士有田則祭無田則薦祭用四<lb/>
孟薦用仲月載於秩命乃視天子中士當用四仲<lb/>
擇日申薦成禮故議自今春二月爲始決用四時<lb/>
分至之日舉行常儀然尚懼採擇之未明恬俗之<lb/>
易駭或財用不足或時不得爲未免雜用䙝味燕<lb/>
器參從近事遽爾變創要之所安恭惟考妣恩明<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-8a"/>
尚賜矜享間有未盡仍幸稍益改脩方歳之初不<lb/>
敢不告惟賜鑒諒幸甚<lb/>
　　　　生擒西蕃鬼章奏告永𥙿陵祝文<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　蘇　軾<lb/>
大獮獲禽必有指縱之自豐年髙廩孰知耘耔之<lb/>
勞憬彼西戎古稱右臂自嘉祐末木征擾邊至熈<lb/>
寕中董氊方命於赫聖考恭行天誅非貪尺寸之<lb/>
疆蓋爲民除蟊賊遂建長乆之策不以賊遺子孫<lb/>
而西蕃大首領鬼章首犯南川比連拓㧞申命諸<lb/>
將擇利而行旋聞徧師無徃不克吏士用命爭酬<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-8b"/>
未報之恩聖靈在天難逃不漏之網已於八月戊<lb/>
戌生擒鬼章頡利成擒初無渭水之恥郅支授首<lb/>
聊報谷吉之冤謹當推本聖心益修戎略務在服<lb/>
近而來逺期於偃革以息民仰冀威神曲垂昭鑒<lb/>
　　　　禱雨社稷四首　蘇　軾<lb/>
噫我侯社我民所恃祭于北墉答隂之義陽亢不<lb/>
反自春徂秋迄冬不雨嗣歳之憂吏民嗷嗷謹以<lb/>
病告錫之雨雪民敢無報<lb/>
　　　　　右社神<lb/>
神食于社蓋數千年更歷聖王訖莫能遷源深流<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-9a"/>
逺愛民宜厚雨不時應亦神之疚社稷惟神我神<lb/>
惟人去我不逺宜軫我民<lb/>
　　　　　右后土<lb/>
農民所病春夏之際舊榖告窮新榖未穟其間有<lb/>
麥如暍得涼如行千里弛擔得漿今神何心毖此<lb/>
雨雪敢求其佗尚憫此麥<lb/>
　　　　　右稷神<lb/>
惟神之生稼穡是力廑身爲民尚莫顧惜矧今在<lb/>
天與天同功召呼風雲孰敢不從豈惟農田井竭<lb/>
無水我求於神亦云亟矣<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-9b"/>
　　　　　右后稷<lb/>
　　　　祭戰馬文　路　振<lb/>
咸平中契丹犯髙陽關執大將康保裔略河朔而<lb/>
去天子幸魏遣特將王榮以五千騎追之榮無將<lb/>
材但能走馬以馳射爲事受命恇怯數日不敢行<lb/>
伺賊渡河而後發賊有剽淄齊者數千騎尚屯泥<lb/>
沽榮不欲見敵遂以其騎略界河南岸而還晝夜<lb/>
急馳馬不秣而道斃者十有四五天子憫之遣使<lb/>
收瘞焉因作祭文曰<lb/>
房駟之精降爲驪騂泉水呀風流沙激霆虎脊孤<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-10a"/>
聳龍媒鷙獰丹髦曉霞的顙秋星茀方著幹宜乗<lb/>
旋膺巉臚角起方眥珠明爾其絶塞草荒八月隕<lb/>
霜毛縮蹄研筋舒脉張獸惡恐噬虬獰欲驤噴沙<lb/>
散沫千里飛雪戎人負紖武士索鐵前遮後突雷<lb/>
動地裂忽挽一而制百終伏撾而授絏戎官劬劬<lb/>
歳入劵書蹄踵纍纍通乎鬼區名駒大<graphic n="KR2506" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2506.png" mimeType="image/png"/>銜尾入<lb/>
塞勞其酋長節以駔儈蜀錦吳繒積如丘陵馬歸<lb/>
於我也重幣入於彼也輕於是絡黃金之羈浴天<lb/>
池之波皷鬛雲衢弄影星河或踶而齧或齅而吪<lb/>
[蠢-春+原]蠶申禁駔駿何多帝念神物來經逺道閲之于<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-10b"/>
内殿養之于外皁飲以玉池秣之瑤草窮冬虜塵<lb/>
入我河漘羽書宵飛龍馭北巡選仗下之名馬屬<lb/>
閫外之武臣琱戈電燭禁旅星陳授以長策帥以<lb/>
全軍將士怒兮山可擘猛馬哮兮虎可咋何嚄唶<lb/>
之無勇反遷延而避敵冰霜淒淒介甲而馳不飲<lb/>
不秣載渇載飢駿馬餒死行人嗟咨委天骨於衢<lb/>
路返星精於雲霧報主恩之無及齊戎力而何誤<lb/>
生芻致祭弊帷成禮瘞于崇岡全爾具體馬如有<lb/>
神知帝之仁嗚呼<lb/>
　謚議<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-11a"/>
　　　　贈尚書右僕射孫奭謚議<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　宋　祁<lb/>
博士宋祁議曰僕射清明莊重體柔而用健暢和<lb/>
吸粹儲爲英華在布衣韋帶有深沈不器之韻緩<lb/>
玦彈冠賔于王門是時宋興四十餘歳天子上文<lb/>
嚮學開太平之原薪槱髦士充布臺閣而未有卓<lb/>
然以儒名家僕射由經生博貫前載乃以詩之多<lb/>
識書之知逺易之肆而隱春秋之婉而微禮之肅<lb/>
雍樂之易良參勸講授爲薦紳倡始執據聖道洮<lb/>
汰羣疑斗杓所建遂成寒暑珩璜所觸自然宫徵<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-11b"/>
歴官上庠居爲時宗旣而籍内禁閣踐諌省駮曹<lb/>
之任入進其熟出詭其辭批鱗罔憚職衮無闕在<lb/>
蹇王臣匪躬在說命朝夕納誨惟僕射舉之愛莫<lb/>
助之屬今上濬明厥初物色舊老實膺丹書之問<lb/>
進對華光之塗用階告猷式克躋聖桓榮稽古寛<lb/>
中眇論惟僕射有之是以似之及宸幄歸道安車<lb/>
稅駕天文襃餞士倫嗟挹俾耆而艾以殁元身大<lb/>
君廢朝行路相弔賻布所須一出長府密章加等<lb/>
昭飭下泉信乎令終之髙顯大雅之明哲矣謹按<lb/>
謚法體和<hi>日宣居中</hi>善問周達曰宣如僕射處躬彌沖<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-12a"/>
在醜忘競不居物累不爲盜憎其讓如范宣其愼<lb/>
如子孺能體和矣内治家事外施邦政接士無貌<lb/>
言祝神無媿辭恊用通介時其進退能居中矣行<lb/>
成束脩節貫華皓終以碩望顯升師臣其所薦士<lb/>
皆足以經哲秉猷敷賁皇極遜逺時譽常如不及<lb/>
以年得謝嚮考終之福生平素守鮮如晨葩信善<lb/>
問矣建白紬次百餘篇傳經見義質聖行逺藏于<lb/>
冊府副在家楹推明則董仲舒博洽則劉向其周<lb/>
達矣節惠知行請謚曰宣謹議<lb/>
　　　　張忠定謚議　劉　敞<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-12b"/>
太常禮院謚故禮部尚書張公曰忠定太子中允<lb/>
直集賢院同判吏部南　曹劉敞覆議曰尚書布<lb/>
衣之時任俠自喜破産以奉賔客而借軀報仇徃<lb/>
徃過直及讀書爲文折節受學則爽厲明白務求<lb/>
道眞至於䇿名試吏俶儻奮發思自見於世不令<lb/>
已失時蓋有古賢之風而　神宗聖考知人善任<lb/>
使每盡其用雖專斷於外而上不疑此其所以感<lb/>
激慷慨能成功名者也夫英偉卓犖之人固自負<lb/>
其材可以意氣忠信結而不可以祿位貨利取也<lb/>
尚書再在蜀及佗臨涖皆朝廷所倚重或兵荒之<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-13a"/>
餘而言聽計從德澤下流民到于今稱之蓋君之<lb/>
圖任一則士之報施重其不然歟自宋興以來且<lb/>
百年言治者甚衆其直已以事上盡心以撫下生<lb/>
有榮名死有遺愛者尚書殆無與並焉末年以疾<lb/>
害於朝謁不至大位士君子以爲恨今主上甄德<lb/>
念功使有司追賜之謚而曰廉方公正<hi>民安</hi>大慮竊<lb/>
以謂無間然矣請從博士之論以充太史之録謹<lb/>
議<lb/>
　　　　趙僖質謚議　劉　敞<lb/>
議曰春秋之議視逺物者見其形不見其容聽逺<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-13b"/>
聲者聞其疾不聞其舒此襃貶之審也少傅公歷<lb/>
事三朝嘗列四輔謀謨之益施爲之效蓋多有矣<lb/>
然而入則極論出則詭詞是以人無聞焉雖推美<lb/>
讓德大臣之宜亦其天性恭愼然也今太常易名<lb/>
謂之僖質稽類揣稱竊以爲允謹議<lb/>
　　　　陳執中謚榮靈議　韓　維<lb/>
執中幸得以公卿子遭丗承平因縁一時之言遂<lb/>
至貴顯皇祐之末天子以後宫之喪問所以葬祭<lb/>
之禮執中位爲上相不能緫率羣司考正儀典以<lb/>
承答天問知治喪皇儀非嬪御之禮追冊位號於<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-14a"/>
宫闈有嫌建廟用樂踰祖宗舊制執中白而行之<lb/>
曽不愧憚遂使聖朝大典著非禮之舉此不忠之<lb/>
大者閨門之内禮分不明夫人正室踈薄自絀庶<lb/>
妾賤人悍逸不制醜聲流布行路共知此又治家<lb/>
無足言者夫宰相所當秉道率禮以弼天子正身<lb/>
齊家以儀百官執中不務出此而方杜門深居謝<lb/>
絶賔客曰我無私也我不黨也豈不陋哉謹按謚<lb/>
法寵禄光大曰榮不勤成名曰靈執中出入將相<lb/>
以一品就第可謂寵禄光大矣得位行政不爲不<lb/>
逢死之日賢士大夫無述焉可謂不勤成名矣請<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-14b"/>
合二法謚曰榮靈<lb/>
　　　　歐陽文忠公謚議　李　清臣<lb/>
太子太師歐陽公歸老于其家以疾不起將葬行<lb/>
狀上尚書省移太常請謚太常合議曰公維<lb/>
聖宋賢臣一丗學者之所師法明于道德見于文<lb/>
章究覽六經羣史諸子百氏馳騁貫穿述作數十<lb/>
百萬言以傳先王之遺意其文卓然自成一家比<lb/>
司馬遷揚雄韓愈無所不及而有過之者方天下<lb/>
溺於末習爲章句聲律之時聞公之風一變爲古<lb/>
文咸知趨尚根本使朝廷文明不愧於三代漢唐<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-15a"/>
者太師之功于教化治道爲最多如太師眞可謂<lb/>
文矣博士李清臣得其議則閱讀行狀考按謚法<lb/>
曰唐韓愈李翺權德輿孫逖本朝楊億皆謚文太<lb/>
師固宜以文謚吏持衆議白太常官長有曰文則<lb/>
信然不可易也然公平生好諌爭當加獻爲文獻<lb/>
無已則忠爲文忠衆相視曰其如何則又合議曰<lb/>
文獻疊犯廟謚固不可忠亦太師之大節太師常<lb/>
參天下政事進言　仁宗乞早下詔立皇子使有<lb/>
明名定分以安人心及　英宗繼體　今上即皇<lb/>
帝位兩預定策謀有安社稷功和𥙿内外周旋兩<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-15b"/>
宫間迄于　英宗之視政蓋太師天性正直心誠<lb/>
洞達明白無所欺隠不肯曲意順俗以求自便安<lb/>
好論列是非分别賢不肖不避人之怨誹狙疾亡<lb/>
身履危以爲朝廷立事按謚法道德博聞曰文廉<lb/>
方公正曰忠今加忠以麗文宜爲當衆以狀授清<lb/>
臣爲謚議清臣曰不改於文而傅之以忠議者之<lb/>
盡也清臣其敢不從遂謚文忠謹議<lb/>
　　　　范忠宣公謚議　鄧　忠臣<lb/>
伏惟太常寺定開府儀同三司范純仁謚議如前<lb/>
議曰謚法云慮國忘家曰忠善聞周達曰宣古之<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-16a"/>
慮國忘家者固嘗有焉兼之善聞周達者蓋亦鮮<lb/>
矣全是二美得之純仁太常旣易其名愽士又爲<lb/>
之議移文覆訂屬于考巧忠臣桉純仁爲大臣之<lb/>
子布被脫粟而不以爲非都上公之司衮衣繡裳<lb/>
而不以爲泰要終原始考實求聲歷事五朝堅持<lb/>
一節厚同宗之族猶葛纍之庇本根見慢上之人<lb/>
如鷹鸇之逐鳥雀凡言責與官守皆諌行而計從<lb/>
讜論嘉謀確乎其不拔令名廣譽闇然而日彰在<lb/>
畎畮未嘗忘君思飢溺不獲由已作尚書解以進<lb/>
如宋璟之爲元龜抗濮園議以聞如師丹之爲黃<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-16b"/>
耇臨公家之利知無不爲得小大之情矜而不喜<lb/>
每思捐身而開䇿所願休兵而息民秪知扶危而<lb/>
濟傾寧恤跋前而㚄後文有黃裳之吉而内美言<lb/>
無白圭之玷而外華頃縁秉鈞適丁連茹方讒言<lb/>
亂國而明蔡確之無實洎姦黨投名而謂大防之<lb/>
可原當衆人莫敢言之時在偏州無所用之地義<lb/>
形於色憤發至誠非止救當時正人端士之織羅<lb/>
直欲戒後丗亂臣賊子之迷罔徇公忘已爲國惜<lb/>
賢興言嗟嘆使人於邑父母之國有時而去股肱<lb/>
之義於是或虧放之江湖忽如草芥紉蘭澤畔更<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-17a"/>
甚屈原之忠占鵩坐隅已分賈生之死惟天知善<lb/>
惟君知臣適訪落之初年講圖舊之新政側席南<lb/>
望而決浮雲之蔽擁節東歸而詠零雨其濛公望<lb/>
益隆恩數彌渥法座想見其風采詔書相望於道<lb/>
塗欲入覲則未能願養疾者益懇改元三日以不<lb/>
起聞　天子於是震悼輟朝賻贈加等告其第開<lb/>
府儀同三司之府表其墓賜丗濟忠直之碑人臣<lb/>
哀滎無以尚此古學有訓阿衡詎專美乎商君違<lb/>
不忘臧孫將有後於魯古之遺直今也則亡謚曰<lb/>
忠宣於義爲允　皇朝文鑑卷第一百三十五<lb/>
<pb n="KR4h0040_SBCK_135-17b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>