<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-1a"/>
夢溪筆談卷第二十四<lb/>
　　　　　　　　　沈　括　存中<lb/>
　　　　雜誌一<lb/>
延州今有五城說者以謂舊有東西二城夾河<lb/>
　　對立髙萬典郡始展南北東三關城予因<lb/>
　　讀杜甫詩云五城何迢迢迢迢隔河水延<lb/>
　　州秦北戸關防猶可倚乃知天寳中巳有<lb/>
　　五城矣<lb/>
鄜延境内有石油舊說髙奴縣出脂水即此也<lb/>
　　生於水際沙石與泉水相雜惘惘而出土<lb/>
　　人以雉尾裛之乃採入缶中頗似淳漆燃<lb/>
　　之如麻但煙甚濃所霑幄幕皆黒予疑其<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-1b"/>
　　煙可用試埽其煤以爲墨黒光如漆松墨<lb/>
　　不及也遂大爲之其識文爲延川石液者<lb/>
　　是也此物後必大行於丗自予始爲之蓋<lb/>
　　石油至多生於地中無窮不若松木有時<lb/>
　　而竭今齊魯間松林盡矣漸至太行京西<lb/>
　　江南松山太半皆童矣造煤人蓋未知石<lb/>
　　煙之利也石炭煙亦大墨人衣予戯爲延<lb/>
　　州詩云二郎山下雪紛紛旋卓穹廬學塞<lb/>
　　人化盡素衣冬未老石煙多似洛陽塵<lb/>
解州塩澤之南秋夏間多大風謂之塩南風其<lb/>
　　勢發屋拔木幾欲動地然東與南皆不過<lb/>
　　中條西不過席張鋪北不過鳴條縱廣止<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-2a"/>
　　於數十里之間解塩不得此風不冰蓋大<lb/>
　　滷之氣相感莫知其然也又汝南亦多大<lb/>
　　風雖不及塩南之厲然亦甚於他處不知<lb/>
　　縁何如此或云自城北風穴山中出今所<lb/>
　　謂風穴昔已夷矣而汝南自若了知非有<lb/>
　　穴也方諺云汝州風許州葱其來素矣<lb/>
昔人文章用北狄事多言黒山黒山在大幕之<lb/>
　　北今謂之姚家族有城在其西南謂之慶<lb/>
　　州予奉使甞帳宿其下山長數十里土石<lb/>
　　皆紫黒似今之磁石有水出其下所謂黒<lb/>
　　水也胡人言黒水原下委髙水曽逆流予<lb/>
　　臨視之無此理亦常流耳山在水之東大<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-2b"/>
　　底北方水多黒色故有盧龍郡北人謂水<lb/>
　　爲龍盧龍即黒水也黒水之西有連山謂<lb/>
　　之夜來山極髙峻契丹墳墓皆在山之東<lb/>
　　南麓近西有逺祖射龍廟在山之上有龍<lb/>
　　舌藏于廟中其形如劒山西别是一族尤<lb/>
　　爲勁悍唯啖生肉血不火食胡人謂之山<lb/>
　　西族北與黒水胡南與逹靼接境<lb/>
予姻家朝散郎王九齡常言其祖貽永侍中有<lb/>
　　女子嫁諸司使夏偕因病危甚服毉朱嚴<lb/>
　　藥遂差貂蟬喜甚置酒慶之女子於坐間<lb/>
　　求爲朱嚴奏官貂蟬難之曰今歳恩例已<lb/>
　　許門醫劉公才當候明年女子乃哭而起<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-3a"/>
　　徑歸不可留貂蟬追謝之遂召公才諭以<lb/>
　　女子之意輟是歳恩命以授朱嚴　制下<lb/>
　　之日而嚴死公才乃囑王公曰朱嚴未受<lb/>
　　命而死法容再奏公然之再爲公才請及<lb/>
　　制下公才之尉氏縣使人召之公才方飲<lb/>
　　酒聞得官大喜遂暴卒一四門助敎而死<lb/>
　　二醫一官不可妄得况其大者乎<lb/>
趙韓王治第麻搗錢一千二百餘貫其他可知<lb/>
　　蓋屋皆以板爲笡上以方塼甃之然後布<lb/>
　　瓦至今完壯<hi>塗壁以麻搗土世俗遂謂塗壁麻爲麻搗</hi>
契丹北境有跳兎形皆兎也但前足纔寸許後<lb/>
　　足㡬一尺行則用後足跳一躍數尺止則<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-3b"/>
　　蹶然仆地生於契丹慶州之地大莫中子<lb/>
　　使虜日捕得數兎持歸蓋爾雅所謂蟨兎<lb/>
　　也亦曰蛩蛩巨驉也<lb/>
蟭蟟之小而緑色者北人謂之螓即詩所謂螓<lb/>
　　首蛾眉者也取其頂深且方也又閩人謂<lb/>
　　大蠅爲胡螓亦螓之類也<lb/>
北方有白鴈似鴈而小色白秋深則來白鴈至<lb/>
　　則霜降河北人謂之霜信杜南詩云故國<lb/>
　　霜前白鴈來即此也<lb/>
熙寧中𥘉行淤田法論者以謂史記所載涇水<lb/>
　　一斛其泥數㪷且糞且漑長我禾黍所謂<lb/>
　　糞即淤也予出使至宿州得一石碑乃唐<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-4a"/>
　　人鑿六陡門發汴水以淤下澤民獲其利<lb/>
　　刻石以頌刺史之功則淤田之法其來蓋<lb/>
　　乆矣<lb/>
予奉使河北邊太行而北山崔之間徃徃銜螺<lb/>
　　蚌殻及石子如鳥卵者横亘石壁如帶此<lb/>
　　乃昔之海濵今東距海已近千里所謂大<lb/>
　　陸者皆濁泥所湮耳堯殛鯀于羽山舊說<lb/>
　　在東海中今乃在平陸凡大河漳水滹沲<lb/>
　　涿水桑乾之類悉是濁流今關陜以西水<lb/>
　　行地中不減百餘尺其泥歳東流皆爲大<lb/>
　　陸之土此理必然<lb/>
唐李翺爲來南録云自淮㳂流至于髙郵乃泝<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-4b"/>
　　至于江孟子所謂決汝漢排淮泗而注之<lb/>
　　江則淮泗固甞入江矣此乃禹之舊跡也<lb/>
　　熙寧中曽遣使按圖求之故道宛然但江<lb/>
　　淮已深其流無復能至髙郵耳<lb/>
予中表兄李善勝曽與數年軰鍊朱砂爲丹經<lb/>
　　歳餘因沐砂再入鼎誤遺下一塊其徒丸<lb/>
　　服之遂發懵冒一夕而斃朱砂至涼藥初<lb/>
　　生嬰子可服因火力所變遂能殺人以變<lb/>
　　化相對言之旣能變而爲大毒豈不能變<lb/>
　　而爲大善旣能變而殺人則冝有能生人<lb/>
　　之理但未得其術耳以此知神仙羽化之<lb/>
　　方不可謂之無然亦不可不戒也<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-5a"/>
温州鴈蕩山天下奇秀然自古圖牒未甞有言<lb/>
　者祥符中因造玉清宮伐山取材方有人<lb/>
　　見之此時尚未有名按西域書阿羅漢諾<lb/>
　　矩羅居震旦東南大海際鴈蕩山芙蓉峯<lb/>
　　龍湫唐僧買休爲諾矩羅賛有鴈蕩經行<lb/>
　　雲漠漠龍湫宴坐雨濛濛之句此山南有<lb/>
　芙蓉峯下芙蓉驛前瞰大海然未知鴈蕩龍<lb/>
　　湫所在後因伐木始見此山山頂有大池<lb/>
　相傳以爲鴈蕩下有二潭水以爲龍湫又<lb/>
　有經行峽宴坐峯皆後人以貫休詩名之<lb/>
　　也謝靈運爲永嘉守凡永嘉山水遊歷殆<lb/>
　　遍獨不言此山蓋當時未有鴈蕩之名予<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-5b"/>
　　觀鴈蕩諸峯皆峭拔嶮怪上聳千尺穹崖<lb/>
　　巨谷不類他山皆包在諸谷中自嶺外望<lb/>
　　之都無所見至谷中則森然干霄原其理<lb/>
　　當是爲谷中大水衝激沙土盡去唯巨石<lb/>
　　巋然挺立耳如大小龍湫水簾𥘉月谷之<lb/>
　　類皆是水鑿<hi>音漕去聲</hi>之穴自下望之則髙嵓峭<lb/>
　　壁從上觀之適與地平以至諸峯之頂亦<lb/>
　　低於山頂之地面丗間溝壑中水鑿之處<lb/>
　　皆有植土龕巖亦此類耳今成臯陜西大<lb/>
　　澗中立土動及百尺逈然聳立亦鴈蕩具<lb/>
　　體而微者但此土彼石耳旣非挺出地上<lb/>
　　則爲深谷林莽所蔽故古人未見靈運所<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-6a"/>
　　不至理不足怪也<lb/>
内諸司舎屋唯祕閣最宏壯閣下穹隆髙敞相<lb/>
　　傳謂之木天<lb/>
嘉祐中蘇州崑山縣海上有一船桅折風飄抵<lb/>
　　岸船中有一十餘人衣冠如唐人繫紅鞓<lb/>
　　角帶短皂布衫見人皆慟哭語言不可曉<lb/>
　　試令書字字亦不可讀行則相綴如鴈行<lb/>
　　乆之自出一書示人乃唐天祐中告授屯<lb/>
　　羅島首領陪戎副尉制又有一書乃是上<lb/>
　　髙麗表亦稱屯羅島皆用漢字蓋東夷之<lb/>
　　臣屬髙麗者船中有諸糓唯麻子大如蓮<lb/>
　　的蘇人種之𥘉歳亦如蓮的次年漸小數<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-6b"/>
　　年後只如中國麻子時賛善大夫韓正彦<lb/>
　　知崑山縣事召其人犒以酒食食罷以手<lb/>
　　捧首而𩥇意若懽感正彦使人爲其治桅<lb/>
　　桅舊植船木上不可動工人爲之造轉軸<lb/>
　　敎其起倒之法其人又喜復捧首而𩥇<lb/>
熈寧中珠輦國使人入貢乞依本國俗撒殿<lb/>
　　詔從之使人以金盤貯珠跪捧於殿檻之<lb/>
　　間以金蓮花酌珠向　御座撒之謂之撒<lb/>
　　殿乃其國至敬之禮也　朝退有司埽徹<lb/>
　　得珠十餘兩分賜是日侍殿閣門使副内<lb/>
　　臣<lb/>
方家以磁石磨針鋒則能指南然常微偏東不<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-7a"/>
　　全南也水浮多蕩摇指爪及盌唇上皆可<lb/>
　　爲之運轉尤速但堅滑易墜不若縷懸爲<lb/>
　　最善其法取新纊中獨蠒縷以芥子許蠟<lb/>
　　綴于針腰無風處懸之則針常指南其中<lb/>
　　有磨而指北者予家指南北者皆有之磁<lb/>
　　石之指南猶柏之指西莫可原其理<lb/>
歳首畫鍾馗于門不知起自何時皇祐中金陵<lb/>
　　發一塚有石誌乃宋宗慤母鄭夫人宗慤<lb/>
　　有妺名鍾馗則知鍾馗之設亦逺<lb/>
信州杉溪驛舎中有婦人題壁數百言自叙丗<lb/>
　　家本士族父母以嫁三班奉職鹿生之子<lb/>
<hi>鹿忘其名</hi>娩娠方三日鹿生利月俸逼令上道<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-7b"/>
　　遂死于杉溪將死乃書此壁具逼迫苦楚<lb/>
　　之狀恨父母逺無地赴訴言極哀切頗有<lb/>
　　詞藻讀者無不感傷旣死藁葬之驛後山<lb/>
　　下行人過此多爲之憤激爲詩以弔之者<lb/>
　　百餘篇人集之謂之鹿奴詩其間甚有佳<lb/>
　　句鹿生夏文莊家奴人惡其貪忍故斥爲<lb/>
　　鹿奴<lb/>
士人以氏族相髙雖從古有之然未甞著盛自<lb/>
　　魏氏銓緫人物以氏族相髙亦未<graphic n="KR0825" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0825.png" mimeType="image/png"/>任門<lb/>
　　地唯四夷則全以氏族爲貴賤如天笁以<lb/>
　　刹利婆羅門二姓爲貴種自餘皆爲庶姓<lb/>
　　如毗舎首陁是也其下又有貧四姓如工<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-8a"/>
　　巧純陁是也其他諸國亦如是國主大臣<lb/>
　　各有種姓苟非貴種國人莫肯歸之庶姓<lb/>
　　雖有勞能亦自甘居大姓之下至今如此<lb/>
　　自後魏據中原此俗遂盛行于中國故有<lb/>
　　八氏十姓三十六族九十二姓凡三丗公<lb/>
　　者曰膏梁有令僕者曰華腴尚書領護而<lb/>
　　上者爲甲姓九卿方伯者爲乙姓散騎常<lb/>
　　侍太中大夫者爲丙姓吏部正貟郎爲丁<lb/>
　　姓得入者謂之四姓其後遷易紛争莫能<lb/>
　　堅定遂取前丗仕籍定以博陵崔范陽盧<lb/>
　　隴西李榮陽鄭爲中族唐髙宗時又増太<lb/>
　　原王清河崔趙郡李通謂七姓然地勢相<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-8b"/>
　　傾互相排詆各自著書盈編連簡殆數十<lb/>
　　家至於朝廷爲之置官譔定而流習所徇<lb/>
　　扇以成俗雖國勢不能排奪大率髙下五<lb/>
　　等通有百家皆謂之士族此外悉爲庶姓<lb/>
　　㛰宦皆不敢與百家齒隴西李氏乃皇族<lb/>
　　亦自列在第三其重族望如此一等之内<lb/>
　　又如崗頭盧澤底李土門崔靖恭楊之類<lb/>
　　自爲鼎族其俗至唐末方漸衰息<lb/>
茶牙古人謂之雀舌麦顆言其至嫰也今茶之<lb/>
　美者其質素良而所植之木又美則新牙<lb/>
　　一發便長寸餘其細如針唯牙長爲上品<lb/>
　　以其質榦土力皆有餘故也如雀舌麦顆<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-9a"/>
　者極下材耳乃北人不識誤爲品題予山<lb/>
　　居有茶論甞茶詩云誰把嫰香名雀舌定<lb/>
　　來北客未曾甞不知靈草天然異一夜風<lb/>
　　吹一寸長<lb/>
閩中荔枝核有小如丁香者多肉而甘土人亦<lb/>
　　能爲之取荔枝木去其宗根仍火燔令焦<lb/>
　　復種之以大石抵其根但令傍根得生其<lb/>
　　核乃小種之不復牙正如六畜去勢則多<lb/>
　　肉而不復有子耳<lb/>
元豐中慶州界生子方蟲方爲秋田之害忽有<lb/>
　　一蟲生如土中狗蝎其喙有鉗千萬蔽地<lb/>
　　遇子方蟲則以鉗搏之悉爲兩段旬日子<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-9b"/>
　　方皆盡歳以大穰其䖝舊曾有之土人謂<lb/>
　　之傍不肯<lb/>
飬鷹鸇者其類相語謂之㕲漱<hi>㕲音以麦反</hi>三舘書<lb/>
　　有㕲漱三卷皆飬鷹鸇法度及醫療之術<lb/>
處士劉易隱居王屋山甞於齋中見一大蜂罥<lb/>
　　于蛛網蛛搏之爲蜂所螫墜地俄頃蛛鼓<lb/>
　　腹欲裂徐行入草蛛嚙芋梗微破以瘡就<lb/>
　　嚙處磨之良乆腹漸消輕躁如故自後人<lb/>
　　有爲蜂螫者挼芋梗傅之則愈<lb/>
宋明帝好食蜜漬鱁鮧一食數升鱁鮧乃今之<lb/>
　　烏鱡腸也如何以蜜漬食之大業中吴郡<lb/>
　　貢蜜蟹二千頭蜜擁劒四瓮又何嗣嗜糖<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-10a"/>
　蟹大底南人嗜鹹北人嗜甘魚蟹加糖蜜<lb/>
　蓋便於北俗也如今之北方人喜用麻油<lb/>
　煎物不問何物皆用油煎慶暦中群學士<lb/>
　　㑹於玉堂使人置得生蛤蜊一簣令饔人<lb/>
　　烹之乆且不至客訝之使人檢視則曰煎<lb/>
　　之巳焦黒而尚未爛坐客莫不大笑予甞<lb/>
　　過親家設饌有油煎法魚鱗鬛虬然無下<lb/>
　　筯處主人則捧而撗嚙終不能咀嚼而罷<lb/>
漳州界有一水號烏脚溪渉者足皆如墨數十<lb/>
　　里間水皆不可飲飲則病瘴行人皆載水<lb/>
　　自隨梅龍圖公儀䆠州縣時㳂牒至漳州<lb/>
　　素多病預憂瘴癘爲害至烏脚溪使數人<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-10b"/>
　　肩荷之以物蒙身恐爲毒水所霑兢惕過<lb/>
　　甚睢盱矍鑠忽墜水中至于沒頂乃出之<lb/>
　　舉體黒如崑崙自謂必死然自此宿病盡<lb/>
　　除頓覺康健無復昔之羸瘵又不知何也<lb/>
北岳常岑謂之大茂山者是也半屬契丹以大<lb/>
　　茂山分脊爲界岳祠舊在山下石晉之後<lb/>
　　稍遷近裏今其地謂之神棚今祠乃在曲<lb/>
　　陽祠北有望岳亭新晴氣清則望見大茂<lb/>
　　祠中多唐人故碑殿前一亭中有李克用<lb/>
　　題名云太原河東節度使李克用親領歩<lb/>
　　騎五十萬問罪幽陵回師自飛狐路即歸<lb/>
　　鴈門今飛狐路在茂之西自銀冶寨北岀<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-11a"/>
　　倒馬關度虜界却自石門子令水鋪入缾<lb/>
　　形梅回兩寨之間至代州今此路已不通<lb/>
　　唯北寨西出承天閣路可至河東然路極<lb/>
　　峭狹太平興國中　車駕自太原移幸常<lb/>
　　山乃由土門路至今有行宫<lb/>
鎮陽池苑之盛冠於諸鎮乃王鎔時海子園也<lb/>
　　鎔甞館李正威于此亭館尚是舊物皆甚<lb/>
　　壯麗鎮人喜大言矜大其池謂之潭園盖<lb/>
　　不知昔甞謂之海子矣中山人常好與鎮<lb/>
　　人相雌雄中山城北園中亦有大池遂謂<lb/>
　　之海子以壓鎮之潭園予熈寧中奉使鎮<lb/>
　　定時薛師政爲定帥乃與之同議展海子<lb/>
<pb n="KR3j0092_SBCK_024-11b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>