<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>册府元龜卷二百八十六</head>
    <p>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　册府元龜卷二百八十六　宋　王欽若等　撰<lb/>
　　宗室部<lb/>
　　　忠第二<lb/>
後魏髙涼王孤平文皇帝之第四子也烈帝顧命迎立<lb/>
昭成羣臣咸以新有大故宜立長君大人梁蓋等共推<lb/>
孤孤不肯乃自詣鄴奉迎請身留為質石季龍義而從<lb/>
之昭成王即位乃分國半部以與之<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-1b"/>
上谷公紇羅神元皇帝之曾孫也初從道武自孤獨如<lb/>
賀蘭部與弟建議勸賀訥推道武為主<lb/>
文安公泥國之疎族也性忠直道武厚遇之元城侯屈<lb/>
子磨渾少為明元所知元紹之逆也明元潜隠於外磨<lb/>
渾與叔孫俊詐云明元所在紹使帳下二人隨磨渾徃窺<lb/>
為逆磨渾既得出便縳帳下詣明元斬之帝得磨渾大<lb/>
喜因為羽翼以勲賜爵長沙公拜尚書<lb/>
隂平王烈剛武有智略元紹之逆百僚莫敢有聲惟烈<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-2a"/>
行出外詐附紹募執明元紹信之自延秋門出遂迎立<lb/>
明元以功進爵隂平王<lb/>
武遂子㧞干遼西公意烈子道武以宗親委之心腹屢<lb/>
効忠勤明元踐祚賜爵武遂子<lb/>
順陽王郁桓帝之後也少忠正亢直文成時位殿中尚<lb/>
書賜爵順陽公文成末乙渾專權郁從順徳門入欲誅<lb/>
渾渾窘怖遂奉獻文臨朝後謀殺渾為渾所誅獻文錄<lb/>
郁忠正追贈順陽王謚曰簡<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-2b"/>
南平公目辰桓帝之後也乙渾謀亂目辰與順陽王郁<lb/>
謀殺之事發逃免獻文傳位以有定策功封宜都王<lb/>
東陽公丕烈帝之孫也乙渾謀反丕以奏聞詔收渾誅<lb/>
之孝文時封東陽王<lb/>
河間公齊烈帝之𤣥孫也少雄傑魁岸太武征赫連昌<lb/>
太武馬蹶賊逼帝齊以身蔽捍决死力戰賊乃退帝得<lb/>
上馬是日微齊帝㡬至危殆帝以微服入其城齊固諫<lb/>
不許乃與數人從帝入城内既覺諸門悉閉帝及齊等<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-3a"/>
因入其宫中得婦人裙繫之槊上帝乘而上因此得㧞<lb/>
於難齊有力焉賜爵浮陽侯<lb/>
南安王禎性忠謹孝文徴赴講武引見戒之曰每欽忠<lb/>
懿思一言展故因講武逺徴赴闕<lb/>
建中伯志河間王齊之孫為從事中郎孝文南征㣲服<lb/>
觀戰所有箭欲犯帝志以身障之帝便得免矢中志目<lb/>
因此一目䘮明以志行恒州事<lb/>
安樂王長樂子詮為定州刺史及京兆王愉之反詐言<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-3b"/>
國變在北州鎮咸疑朝廷有釁遣使觀詮動静詮具以<lb/>
狀告州鎮帖然愉奔信都詮與李平髙殖等四面攻燒<lb/>
愉突門而出尋除侍中兼以告首之功除尚書左僕射<lb/>
彭城王勰孝文時為中書監侍中除中軍大將軍開府<lb/>
勰表以一嵗國秩職俸親恤以禆軍國詔曰割身存國<lb/>
理為逺矣但汝以親乃减已助國職俸便停親國二事<lb/>
聼三分受一孝文不豫勰内侍醫藥外總軍國之務遐<lb/>
邇肅然人無異議徐謇當世之上醫也先是假還雒陽<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-4a"/>
及召至勰引之别所泣涕執手而謂之曰君今世元化<lb/>
至尊氣力危惙願君竭心專思方治若聖體日康令四<lb/>
海有賴當獲意外之賞不然便有不測之誅非但榮辱<lb/>
乃存亡由此君其勉之左右見者莫不嗚咽及引入謇<lb/>
便欲進治勰以孝文神力虛弱惟令以食味消息勰乃<lb/>
宻為壇於汝水之濱依周公故事告天地顯祖請命乞<lb/>
以身代孝文翊日有瘳後自懸瓠幸鄴勰常侍坐輿輦晝<lb/>
夜不離於側飲食必嘗之而後手自進御從孝文征沔<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-4b"/>
北還以功為司徒太子太傅侍中如故俄而蕭實卷將<lb/>
陳顯逹内冦孝文復親討之詔勰使持節都督中外諸<lb/>
軍事總攝六師是時孝文不豫勰辭曰臣侍疾無暇六<lb/>
軍須有所託事不兩興精力又竭更請一王總當軍要<lb/>
孝文曰治戎侍疾皆憑於汝牽病如此吾深慮不濟安<lb/>
六軍保社稷者捨汝而誰何容更請人以違心寄宗祏<lb/>
所賴惟在於汝諸葛孔明霍子孟異姓受託而況汝乎行次<lb/>
淯陽孝文謂勰曰吾患轉惡汝其努力車駕至馬圏去賊<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-5a"/>
營數里顯達等出戰諸將大破之勰部分諸軍將攻賊壘<lb/>
其夜奔退孝文疾甚謂勰曰脩短命也死生大分今吾<lb/>
氣力危惙當成不濟矣雖敗顯達國家安危在此一舉<lb/>
社稷所仗惟在汝身霍子孟以異姓受付况汝親賢可<lb/>
不勉也勰泣曰士於布衣猶為知己盡命况臣託靈先<lb/>
皇聫暉陛下誠應竭股肱之力加之以忠貞但臣出入<lb/>
喉膂每跨時要及於寵靈輝赫聞之遐邇復參宰臣機<lb/>
政畢歸震主之聲見忌必矣此乃周旦遁逃成王疑惑<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-5b"/>
陛下愛臣便為未盡始終之羙非所以惡華捐勢非所<lb/>
以辭勤請逸正希仰成陛下日鏡之明下念愚臣忘退<lb/>
之禍孝文乆之曰吾尋思汝言理實難奪乃手詔宣武<lb/>
曰汝第六叔父勰清規懋賞與白雲俱㓗厭榮捨紱以松<lb/>
竹為心吾少與綢繆提攜道趣每請解朝纓恬真兵壑<lb/>
吾以長兄之重未忍離逷何容仍屈素業長嬰世網吾<lb/>
百年之後其聼勰辭蟬捨冕遂其冲挹之性無使成王<lb/>
之朝飜疑姬旦之聖不亦善乎汝為孝子勿違吾勅及孝文<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-6a"/>
不起于行宮遏秘䘮事獨與右僕射任城王澄出入如<lb/>
平常視疾進膳可决外奏累日達宛城乃夜進安車於<lb/>
郡㕔事得加歛櫬還載卧輿六軍内外莫有知者遣中<lb/>
書舍人張儒奉詔徴宣武㑹駕梓宮至魯陽乃發䘮行<lb/>
服宣武即位勰跪授孝文遺勅數紙咸陽王禧疑勰為<lb/>
變停在魯陽郡外乆之乃入謂勰曰汝非但辛勤亦危<lb/>
險至極勰恨之對曰兄識髙年長故知有夷險彦和握<lb/>
蛇騎虎不覺艱難禧曰汝恨吾後至耳自孝文不豫勰<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-6b"/>
常居中親侍醫藥夙夜不離左右至於衣帶罕解亂首<lb/>
垢面帝患多忿因之以遷怒勰每被誚詈言至厲切威<lb/>
責近侍動將誅斬勰承顔悉心多所匡濟及孝文昇遐<lb/>
陳顯達奔遁始爾慮㐫問洩漏致有逼迫勰内雖悲慟<lb/>
外示吉容出入俯仰神貎無異及至魯陽也東宮官属<lb/>
多疑勰有異志竊懷防懼而勰推誠盡禮卒無纎芥宣<lb/>
武立頻幸勰第及京兆廣平暴虐不法詔宿衛隊主率<lb/>
羽林虎賁幽守諸王於其第勰上表切諫宣武不納勰<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-7a"/>
既無山水之適又絶知己之遊雖對妻子鬰鬰不樂<lb/>
清河王懌宣武初為尚書僕射時司空髙肇以帝舅寵<lb/>
任既擅威權謀去良宗屢譛懌及京兆王愉等愉不勝<lb/>
其忿怒遂舉逆冀州肇因愉之逆又構殺彭城王勰懌<lb/>
恐不免肇又錄囚徒以立私惠懌因侍宴酒酣乃謂肇<lb/>
曰天子兄弟詎有㡬而炎炎不息昔王莽頭禿亦藉渭<lb/>
陽之資遂簒漢室今君曲形見矣恐復終成亂階又言<lb/>
於宣武曰臣聞惟器與名不可以假人是故季氏旅泰<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-7b"/>
宣尼以為深譏仲叔軒懸丘明以為至誡諒以天尊地<lb/>
卑君臣道别宜杜漸防微無相僣越至减膳錄囚人君<lb/>
之事今乃司徒行之詎是人臣之義且陛下修政教解獄<lb/>
訟則時雨可降玉燭自和何使明君失之於上奸臣竊<lb/>
之於下長亂之基於此在矣宣武笑不應後靈太后委<lb/>
以朝政懌竭力佐輔以天下為己任領軍元乂太后之<lb/>
妹夫懌裁之以法為乂所疾乂黨人通直郎宗凖愛希乂㫖<lb/>
告懌謀反禁懌門下訊問左右及朝貴分明得雪懌以<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-8a"/>
忠而獲謗乃鳩集昔忠烈之士為顯忠錄二十卷以見<lb/>
意焉<lb/>
陽平王新成長子頥為懷朔大將軍都督後除朔州刺<lb/>
史及恒州刺史穆㤗謀反遣使推頥為主頥宻以狀聞<lb/>
㤗等伏誅帝甚嘉之<lb/>
冀州刺史元麗子顯和為徐州安東府長史刺史元法<lb/>
僧叛顯和與戰被擒執手命與連坐顯和曰顯和與阿<lb/>
翁同源别𣲖皆是盤石之宗一朝以地外叛若遇董狐<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-8b"/>
能無慙徳遂不肯坐法僧猶欲慰喻顯和曰乃可死作<lb/>
惡鬼不能生為叛臣及將殺之神色自若建義初贈㤗<lb/>
州刺史<lb/>
彭城王勰子劭善武藝少有氣節孝明初梁武遣將犯<lb/>
邉劭上表曰偽豎遊魂闚覦邉境勞兵兼時日有千金<lb/>
之費臣仰藉先資紹饗厚秩思以埃塵用裨山海臣國<lb/>
封徐州去軍差近謹奉粟九千斛資絹六百匹國吏二<lb/>
百人以充軍用靈太后嘉其至意而不許之起家為宗<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-9a"/>
正少卿<lb/>
中山獻武王子熈延昌中出為湘州刺史聞劉騰元乂<lb/>
隔絶二宮矯詔殺清河王懌熈乃起兵上表云元乂悖<lb/>
逆如此孰可忍之臣忝籍枝蕚思盡力命碎首屠肝甘<lb/>
之若薺今輙舉義兵實甲八萬大徒既進文武争先與<lb/>
并州刺史陽城王徽恒州刺史廣陽王淵徐州刺史齊<lb/>
王蕭寶寅等俱發庻仰慿祖宗之靈俯罄義夫之命掃<lb/>
剪兇醜更清京邑臣親總三軍星邁赴難置兵温城伏<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-9b"/>
聼天㫖熈兵起甫十日為其長史柳元章等所執遇害<lb/>
靈太后反正贈使持節都督冀定瀛相幽五州諸軍事<lb/>
大將軍太尉公諡曰文莊王<lb/>
臨淮王昌弟孚為尚書右丞靈太后臨朝宦者干政孚乃<lb/>
總括古今名妃賢后凡為四卷奏之遷冀州刺史為葛榮<lb/>
所執榮平還除冀州刺史元顥入雒授孚東道行臺彭城<lb/>
郡王孚封顥逆書送朝廷天子嘉之顥平封孚萬年鄉男<lb/>
東阿侯忻之清河王紹之孫性粗武有力孝莊帝之圖<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-10a"/>
爾朱榮元天穆也忻之宻啓臨事之日乞得侍立手斬<lb/>
二人及榮之死百寮入賀忻之獨蒙勞問<lb/>
青州刺史暹為南兖州刺史元顥入雒暹據州不屈<lb/>
莊帝還宫封汝陽王<lb/>
北齊趙郡王琛髙祖之弟也少時便弓馬有志氣髙祖<lb/>
既匡天下中興初授琛散騎常侍鎮西將軍既居禁衞<lb/>
恭勤慎宻率先左右<lb/>
彭城景思王浟為太師錄尚書自武成帝車駕廵幸浟<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-10b"/>
常留鄴河清三年二月羣盗田<hi>姓也</hi>子禮等數十人謀刼<lb/>
浟為主詐稱使者徑向浟第至内室稱勅牽浟上馬臨<lb/>
以白刃欲引向南殿浟大呼不從遂遇害朝野痛惜焉<lb/>
任城王湝為瀛州刺史後主奔鄴加湝大丞相及安<lb/>
徳王加尊號於晉陽使劉子昻修啓於湝至尊出奔宗<lb/>
廟既重羣公勸迫權主號令事寧終歸叔父湝曰我人<lb/>
臣何容受此啟執子昻送鄴帝至濟州禪位湝啓竟不<lb/>
逹湝與廣寧王孝珩於冀州召募得四萬餘人拒周軍<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-11a"/>
周齊王憲來伐先遣送書并赦詔湝並沉諸并戰敗湝<lb/>
孝珩俱被擒憲曰任城王何苦至此湝曰下官神武帝<lb/>
子兄弟十五人幸而獨存逄宗社顛覆今日得死無愧<lb/>
墳陵憲壯之歸其妻子將至鄴城湝馬上大哭自投于<lb/>
地流血滿面至長安尋與後主同死妃盧氏賜斛斯徵<lb/>
蓬首垢面長齋不言笑徵放之乃為尼<lb/>
廣寧王孝珩文襄第二子也承光<hi>後主年號</hi>即位以孝珩為<lb/>
太宰與呼延族莫多婁敬顯尉相願同謀期正月五日<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-11b"/>
孝珩於千秋門斬髙阿那肱相願在内以禁兵應之族與<lb/>
敬顯自逰豫園勒兵出既而阿那肱從别宅取便路入<lb/>
宮事不果乃求出拒西軍謂阿那肱韓長鸞陳徳信等<lb/>
云朝廷不賜遣擊賊豈不畏孝珩反耶孝珩破宇文邕<lb/>
遂至長安反時何與國家事以今日之急猶作如此猜疑<lb/>
髙韓恐其變出孝珩為滄州刺史至州以五千人㑹任<lb/>
城王於信都共為興復之計周齊王憲來伐兵弱不能<lb/>
敵怒曰繇髙阿肱小人吾道窮矣齊叛臣乞扶令和矟<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-12a"/>
刺孝珩墜馬奴白澤以身扞之孝珩傷劇遂見虜齊王憲問<lb/>
齊亡所由孝珩自陳國難辭淚俱下俯仰有節憲為之改容<lb/>
親為洗瘡傅藥禮遇甚厚孝珩獨歎曰嗣君無獨見之<lb/>
明宰相非柱石之寄恨不得握兵符受廟筭展我心力<lb/>
耳至長安依例授開府縣侯周武帝在雲陽宴齊君臣<lb/>
自彈胡琵琶命孝珩吹笛辭曰亡國之音不足聽也固<lb/>
命之舉笛裁至口淚下嗚咽武帝乃止<lb/>
范陽王紹義文宣第三子也後主奔鄴以紹義為尚書<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-12b"/>
令定州刺史周武帝尅并州以封輔相為北朔州總管<lb/>
此地齊之重鎮諸勇士多聚焉前卒長趙穆司馬王當<lb/>
萬等謀執輔相迎任城王於瀛州事不果迎紹義至馬<lb/>
邑輔相及其属韓阿各奴等數十人皆齊叛臣自肆州<lb/>
以北城戍二百八十餘盡從輔相及紹義至皆反焉紹<lb/>
義與靈州刺史袁洪猛引兵南出欲取并州新興而肆州<lb/>
已為周守前隊二儀同以所部降周周兵擊顯州執刺<lb/>
史陸瓊又攻䧟諸城紹義還保北朔周將宇文神舉軍<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-13a"/>
逼馬邑紹義遣杜明達拒之兵大敗紹義曰有死而已<lb/>
不能降人遂奔突厥衆三千家令之曰欲還者任意於<lb/>
是哭拜别者大半<lb/>
襄城王亮值後主敗奔鄴亮從焉遷兼太尉太傅周師<lb/>
入鄴亮於啓夏門拒守諸軍皆不戰而敗周軍於諸城<lb/>
門皆入亮軍方退走亮入太廟行馬内慟哭拜辭然後為<lb/>
周軍所執<lb/>
安徳王延宗後主平陽之敗後主將奔晉陽延宗言大<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-13b"/>
家但在營莫動以兵馬付臣臣能破之帝不納及至并<lb/>
州又聞周軍已入<graphic n="KR0146" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0146.png" mimeType="image/png"/>䑕谷乃以延宗為相國并州刺史<lb/>
總山西兵事謂曰并州阿兄自取兒今去也延宗曰陛下<lb/>
為社稷莫動臣為陛下出死力戰駱提婆曰至尊計已<lb/>
成王不得輒沮後主竟奔鄴<lb/>
後周邵惠公顥徳皇帝與衛可孤戰於武川臨陣墜馬<lb/>
顥奔救擊殺數十人賊衆披靡徳皇帝<hi>太祖父也</hi>乃得上馬<lb/>
引去顥遂戰沒保定初追贈太師<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-14a"/>
趙王招率奴從髙祖東征東夏底定招出就國宣帝不<lb/>
豫徵招及陳越代滕五王赴闕比招等至而帝已崩隋文帝<lb/>
輔政加招等殊禮入朝不趨劍履上殿隋文帝將遷周鼎<lb/>
招宻欲圖之以扶社稷乃邀隋文帝至第飲於寢室招子<lb/>
員貫及妃弟魯封所親人史胄皆先在左右佩刀而立<lb/>
又藏兵刃於帷席之間後院亦伏壯士文帝從者多在<lb/>
閣外惟楊𢎞元胄胄弟威及陶徹坐於户側招屢以佩刀割<lb/>
𤓰㗖隋文隋文未之疑也元胄覺變扣刀而入招乃以大<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-14b"/>
觴親飲胄酒又命胄向厨取漿胄不為之動滕王逌後<lb/>
至隋文降階迎之胄因得耳語曰形勢大異公宜速出隋<lb/>
文共逌就坐須臾辭出後事覺䧟以謀反誅招及其子<lb/>
弟<lb/>
齊王憲太祖第五子髙祖之世為晉國公䕶所委任天<lb/>
和已後䕶欲有所陳多令憲聞奏其間或有可否憲慮主<lb/>
相嫌隙每曲而暢之髙祖亦悉此心故䕶誅憲得無患<lb/>
開府裴文舉憲之侍讀髙祖常御内殿引見之謂曰晉<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-15a"/>
公不臣之迹朝野所知朕所以泣而誅者安國家利百<lb/>
姓耳昔魏末不綱太祖佐輔元氏有周受命晉公復執<lb/>
威權積習生常便謂法應須爾豈有三十年天子而可為<lb/>
人所制乎且近代以來又有一弊蹔經𨽻属便即禮若<lb/>
君臣此乃亂代之權宜非經國之治術詩云夙夜匪懈<lb/>
以事一人一人者止據天子爾雖陪侍齊公不得即同<lb/>
臣主且太祖十子寧可盡為天子卿宜規以正道勸以<lb/>
義方輯睦我君臣協和我骨肉無令兄弟自致嫌疑文<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-15b"/>
舉拜謝而出歸以白憲憲指心撫几曰吾之宿心公寧<lb/>
不悉但當盡忠竭節耳知復何言髙祖將欲東討獨與<lb/>
内史王誼謀之餘人莫知後以諸弟才略無出於憲右<lb/>
遂告之憲即賛成其事及大軍將出憲表上私財以助<lb/>
軍食曰臣聞撫機適運理藉時來兼弱攻昧事資權道<lb/>
伏惟陛下繼明作聖闡業宏風思順天心用恢武略方<lb/>
使長蛇外剪宇宙大同軍民内向車書混一竊以龍旗<lb/>
雷動天網雲布芻粟糧餼或須周給昔邉隅未静卜式<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-16a"/>
願上家財江湖不澄衛茲請獻私粟臣雖不敏敢忘景<lb/>
行謹上金寶等一十六件少助軍資詔不納而以憲表<lb/>
示公卿曰人臣當如此朕但貴其心耳寧須物乎乃詔<lb/>
憲率衆二萬為前軍趣黎陽髙祖親圍河隂未克憲攻<lb/>
㧞武濟進圍雒口收其東西二城以髙祖疾班師是嵗<lb/>
初置上柱國官以憲為之<lb/>
襲安化縣公孝伯其生與武帝同日又與武帝同學帝<lb/>
即位引置左右孝伯盡心竭力無所廻避至於時政得<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-16b"/>
失外間細事皆奏聞宣帝即位授小冢宰帝忌齊王憲<lb/>
意欲除之謂孝伯曰公能圖之當以其官位相授孝伯<lb/>
叩頭曰齊王戚近功髙棟梁所寄臣若順㫖則臣為不<lb/>
忠陛下非孝子也帝因踈之<lb/>
隋觀徳王雄髙祖族子也周大象中進爵邢國公髙祖<lb/>
為丞相雍州牧畢王賢謀作難雄時為别駕知其謀以<lb/>
告髙祖賢伏誅<lb/>
河間王𢎞髙祖從祖弟髙祖為丞相常置左右委心腹<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-17a"/>
髙祖詣周趙王宅將及於難𢎞時立於户外以衛髙祖<lb/>
唐宋王成器睿宗長子景雲二年以晉州刺史蕭志忠<lb/>
為秘書監同州刺史崔湜為中書侍郎時太平公主謂<lb/>
成器曰待崔湜蕭志忠到當輔政廢太子以爾代之成<lb/>
器馳告皇太子太子與成器奏之故令停湜等官<lb/>
舒王誼本代宗子昭靖太子邈之子徳宗命為己子建<lb/>
中四年涇原兵亂誼奉徳宗出幸奉天賊之攻城誼晝<lb/>
夜傳詔慰勞諸軍不解𢃄者月餘<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-17b"/>
後唐贈太保從璟明宗長子明宗在魏府為軍士所逼<lb/>
莊宗詔從璟謂曰爾父於國有大功忠孝之心朕自明<lb/>
信今為亂兵所刼爾宜自去宣朕㫖無令有疑從璟行<lb/>
至中途為元行欽所制復與歸雒下莊宗改其名名為<lb/>
繼璟以為己子命再徃從璟固執不行願死於御前以<lb/>
明丹赤從莊宗赴汴州明宗之親舊多策馬而去左右<lb/>
或勸從璟令自脱終無行意尋為元行欽所殺天成初<lb/>
贈太保<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-18a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_286-18b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　册府元龜卷二百八十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>