<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>册府元龜卷七百五十五</head>
    <p>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　册府元龜卷七百五十五　宋　王欽若等　撰<lb/>
　　總錄部<lb/>
　　　孝第五<lb/>
北齊楊愔字遵彥魏太傅津之子幼喪母曾詣舅源子<lb/>
恭與之飲問讀何書曰誦詩子恭曰誦至渭陽未邪愔<lb/>
號泣感噎子恭亦對之歔欷遂為之罷酒後為神武行<lb/>
臺右丞遭罹家難嘗以喪禮自居所食惟鹽菜而已哀<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-1b"/>
毁骨立神武愍之嘗相開慰頃之表請解職歸葬喪柩<lb/>
發吉凶儀仗亘二十餘里會葬者將萬人是日隆冬盛<lb/>
寒風雪嚴厚愔跣歩號哭見者無不哀之及為聘梁使<lb/>
至碻磝戍州内有愔家舊佛寺精廬禮拜見太傅容像<lb/>
悲感慟哭嘔血數升遂發病不成行輿疾還鄴<lb/>
劉禕仕東魏為睢州刺史秩滿遙歸鄉里侍父疾竟不<lb/>
入朝父喪沉頓累年非杖不起文襄輔政致辟禕稱疾<lb/>
不動<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-2a"/>
陸卬仕東魏為中書侍郎修國史以父憂去軄居喪盡<lb/>
禮哀毁骨立詔以夲官起文襄時鎮鄴嘉其至行親詣<lb/>
門以慰勉之兄弟相率廬於墓側負土成墳朝廷深所<lb/>
嗟尚發詔褒揚改其所居里為孝終里服竟當襲不忍<lb/>
嗣侯後遭母喪哀慕毁悴殆不勝喪至沉篤頓昧伏枕<lb/>
又感風疾因弟博卒卬一慟便絶<lb/>
卬弟彥師字剩雲仕東魏為襄城王元旭叅軍以父艱<lb/>
去軄哀毁殆不勝喪與兄卬廬於墓次負土成墳公卿<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-2b"/>
重之多就墓側存問晦朔之際車馬不絶<lb/>
竇泰善騎射有勇略魏末泰父戰没於鎮泰身負骸骨<lb/>
歸爾朱榮位侍中京畿大都督<lb/>
王昕自素甚肥遭喪後遂終身羸瘠楊愔重其徳業以<lb/>
為人之師表位祠部尚書<lb/>
裴讓之年十六喪父殆不勝喪哀其母辛氏泣撫之曰<lb/>
棄我滅性得為孝子乎繇是自勉位清河太守<lb/>
樊衡性至孝喪父負土成墳植栢方數十畝朝夕號慕<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-3a"/>
鄭述祖為兖州刺史初其父道昭為兖州於城南小山<lb/>
起齋亭刻石為記述祖時年九歳及為刺史徃尋舊跡<lb/>
得一破石有銘云中丘先生鄭道昭之白雲堂述祖對<lb/>
之嗚咽悲動郡寮<lb/>
邢劭字子才為衛將軍國子祭酒還鄉丁母憂哀毁過<lb/>
禮<lb/>
皮叔逹有才藻撿行為通事舎人丁母憂起復將赴京<lb/>
辭靈慟哭而絶久而復蘇不飲不食三日致死<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-3b"/>
盧臣客其姊為任城王妃任城王致之於朝廷繇是擢<lb/>
拜太子舍人遷司徒記室請歸侍祖母李李强之令仕<lb/>
不得已而順命除太子中書<lb/>
李元忠為清河王懌主簿遭母憂去任未幾相州刺史<lb/>
安樂王鑒請為府司馬元忠艱憂固辭不就初元忠以<lb/>
母老多患乃専心醫藥研習積年遂善於方技元忠族<lb/>
弟密性方直有行撿因母患積年得名醫治療不愈及<lb/>
精習經方洞曉針藥母疾得除當世皆服其明解繇是<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-4a"/>
亦以醫術知名<lb/>
李正藻明敏有才幹武平末為開府儀同行叅軍判集<lb/>
書省事以父騊駼没陣正藻便謝病解軄憂思毁瘠居<lb/>
處飲食若在喪之禮人士稱之<lb/>
宋遊道事世母以孝聞與叔父别居叔父為奴誣以逆<lb/>
遊道誘令退伏竟雪叔而殺奴位太府卿<lb/>
魏蘭根為定州長流叅軍丁母憂居喪有孝稱及遭父<lb/>
喪廬於墓側負土成墳憂毁殆於滅性蘭根為儀同三<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-4b"/>
司卒次子敬仲孝昭時佐命功臣配享而不及蘭根敬<lb/>
仲表訴帝以詔命既行難於追改擢敬仲為祠部郎中<lb/>
後周樊深河東猗氏人事繼母甚謹仕魏為中散大夫<lb/>
嘗讀書見吾丘子遂歸侍養孝武西遷樊王二姓舉義<lb/>
為東魏所誅深父保周叔父歡周竝被害深因避難墜<lb/>
崖傷足絶食再宿於後遇得一簞餅欲食之然念繼母<lb/>
老年患痺或免虜掠乃弗食夜中匍匐尋覔母遇得相<lb/>
見因以饋母復易姓名逃隠河東太祖平河東贈保周<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-5a"/>
南郢州刺史歡周儀同三司深歸葬其父負土成墳<lb/>
柳虬仕魏為獨孤信行臺郎中大統四年入朝太祖欲<lb/>
官之虬辭母老乞侍醫藥太祖許焉<lb/>
王懋魏太尉長樂公盟之子為右衛將軍于時疆塲交<lb/>
兵未申喪紀服齊斬者竝絰衰從事及盟薨懋上表辭<lb/>
位乞終喪制文帝不許<lb/>
王述魏驃騎大將軍羆之孫幼喪父為羆所愛及居羆<lb/>
喪深合禮度于時東西交争金革方始羣官遭喪者卒<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-5b"/>
哭之後皆起令視事述請終禮制辭理懇切太祖命中<lb/>
使就視知其哀毁乃特許之<lb/>
斛斯徴太傅精之子有至性居父喪朝夕共一溢米位<lb/>
太宗伯<lb/>
于翼為司會中大夫遭父喪過禮為時軰所稱尋有詔<lb/>
起令視事<lb/>
李旭頓丘人父避爾朱榮之亂奔江南旭累遷納言以<lb/>
父在江南身寓關右自少及終不飲酒聽樂時論以此<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-6a"/>
稱焉位昌州刺史<lb/>
尉遲逈父俟兠尚太祖姊昌樂太長公主生逈逈既平<lb/>
蜀為益州刺史逈性至孝色養不怠身雖在外所得四<lb/>
時甘脆必先薦奉然後敢嘗太長公主年高多病迥徃<lb/>
在京師每退朝叅候起居憂悴形於容色太長公主每<lb/>
為和顏進食以寧迥心太祖知至性徴迥入朝以慰其<lb/>
母意遣大鴻臚郊勞仍賜迥衮冕之服<lb/>
桞檜字季華年十八起家奉朝請居父喪毁瘠骨立<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-6b"/>
檜子雄亮字信誠父為黄衆寳所害雄亮年十二遭父<lb/>
難幾至滅性終喪之後志在復讐<hi>事具復讐門</hi>
若干惠為右衛將軍於諸將最少早喪父事母以孝聞<lb/>
太祖嘗造射堂新成與諸將宴射惠竊歎曰親老矣何<lb/>
暇辦此乎太祖聞之即日徙堂於惠宅其見重如此<lb/>
盧叔仁舉秀才為員外郎以親老乃辭歸就養父母既<lb/>
殁哀毁六年躬營墳壠遂有終焉之志<lb/>
柳敏字曰澤河東解人九歳而孤事母以孝聞後為禮<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-7a"/>
部郎中遭母憂居喪旬日之間鬢髪半白尋起為吏部<lb/>
郎中毁瘠過禮杖而後起太祖見而歎異之特加榮賜<lb/>
荆可河東猗氏人性質朴容止有異於人能苦身勤力<lb/>
供養其母隨時甘㫖終無匱乏及母喪水漿不入口三<lb/>
日悲號踴絶而後蘇者數四葬母之後遂廬於墓側晝<lb/>
夜悲哭負土成墳蓬髪不櫛沐菜食飲水而已然可家<lb/>
舊塋域極大榛蕪至家十餘里而可獨宿其中與禽獸<lb/>
雜處哀感遠近邑里稱之大統中可鄉人以可孝行之<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-7b"/>
至足以勸勵風俗乃上言焉太祖令州縣表異之及服<lb/>
終之後猶若居喪大冡宰晉公䕶聞可孝行特引見焉<lb/>
與可言論時有會於䕶䕶亦至孝其母閻氏没於敵境<lb/>
不測存亡每見可自傷久乖膝下而重可至性及卒之<lb/>
後䕶猶思其純孝收可妻子於京師嘗給其衣食<lb/>
盧柔字子剛少孤為叔母所養撫視如子柔盡心温凊<lb/>
亦同巳親宗族歎重之位開府儀同三司<lb/>
趙和為陵江將軍南討渡淮聞父喪即還所司將致之<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-8a"/>
於法和曰罔極之恩終天莫報若許安厝禮畢而即罪<lb/>
戮死且無恨言訖號慟悲感傍人主司以聞遂宥之<lb/>
張元字孝始河北芮城人也祖成卧疾再周元嘗候祖<lb/>
所食多少衣冠不解旦夕扶侍及祖没號踴絶而復蘇<lb/>
後喪其父水漿不入口三日<lb/>
裴漢性不飲酒而雅好賓逰其父寛没後遂斷絶逰從<lb/>
不聽琴瑟歳時伏臘哀慟而不已撫養兄弟子情甚篤<lb/>
位車騎大將軍<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-8b"/>
柳慶起家奉朝請慶出後第四叔及遭父憂議者不許<lb/>
為重服慶泣而言曰禮者蓋緣人情若出後之家更有<lb/>
斬衰之服可奪此從彼今四叔薨背已久情事不追豈<lb/>
容奪禮乖違天性時論不能抑逐以苫凷終喪既葬乃<lb/>
與諸兄負土成墳服闋除中堅將軍<lb/>
冦雋與兄祖訓祖禮竝有志行家門雍睦父亡雖久而<lb/>
猶於平生所處堂宇備設幃帳几杖以時節列拜垂涕<lb/>
陳薦若宗廟焉吉凶之事必先啟告遠行徃反亦如之<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-9a"/>
位驃騎將軍<lb/>
杜叔毗襄陽人早孤事母以孝聞自梁歸附為中散大<lb/>
夫遭母憂哀毁骨立殆不勝喪後為義歸郡守自兄君<lb/>
錫及宗室等為曹策所害猶殯梁州至是表請迎喪歸<lb/>
葬高祖許之葬事所須詔令官給在梁舊田宅經外配<lb/>
者竝追還之仍賜田二百頃<lb/>
韋師字公頴少沉謹有至性初就學始讀孝經捨書而<lb/>
歎曰名教之極其在茲乎少丁父母憂居喪盡禮州里<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-9b"/>
稱其有孝行位汴州刺史<lb/>
令狐熈為夏官府都上士有能名以母憂去職殆不勝<lb/>
喪其父誡之曰大孝在於安親義不絶嗣吾今見存汝<lb/>
又隻立何得過爾毁頓貽吾憂也熈自是稍加饘粥服<lb/>
闋除小駕部復丁父憂非杖不起人有聞其哭聲莫不<lb/>
為之下泣<lb/>
薛寘為驃騎大將軍性至孝雖年齒已衰職務繁廣至<lb/>
於温凊之禮朝夕無違當時以此稱之<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-10a"/>
秦族性至孝事親竭力為鄉里所稱及居父喪哀毁過<lb/>
禮每一慟哭酸感行路既以母在嘗抑割哀情以慰其<lb/>
母意四時珍羞未嘗匱乏與弟榮復相友愛閨門之中<lb/>
怡怡如也尋而其母又没哭泣無時惟飲水食菜而已<lb/>
終喪之後猶蔬食不入房室二十許年郷里咸歎異之<lb/>
其邑人王元逹等七十餘人上狀有詔表其門閭榮性<lb/>
亦至孝遭父母喪哀慕不已遂以毁卒邑里化其孝行<lb/>
明帝嘉之乃下詔曰孝為政本徳乃化先既表天經又<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-10b"/>
明地義居喪致疚至感過人窮號不反迄乎滅性行標<lb/>
當世理鏡幽明此而不顯道將何述可贈滄州刺史以<lb/>
旌厥異<lb/>
王徳初喪父貧無以葬乃賣子公奴并一女以營葬事<lb/>
因兵亂不復相知及徳在平凉始得之遂名曰慶<lb/>
裴文舉叔父季和為曲沃令終於聞喜川而叔母韋氏<lb/>
卒於正平縣屬東西分隔韋氏墳壠遂在齊境及文舉<lb/>
在夲州每加賞募齊人感其孝義濳相要結以韋氏柩<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-11a"/>
西歸竟得合葬<lb/>
隋趙賢通少孤養母至孝年十四有人盗伐其父墓中<lb/>
樹者賢通對之號慟因執送官見魏右僕射周惠逹長<lb/>
揖不拜自述孤苦涕泗交集惠逹為之隕涕歎息者久<lb/>
之<lb/>
王士良仕北齊文宣時為吏部尚書士良少孤事繼母<lb/>
梁氏以孝聞及卒居喪合禮文宣尋起令視事士良屢<lb/>
表陳誠再三不許方應命文宣見其毁瘠乃許之因此<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-11b"/>
卧疾歴年文宣每自親臨視疾疾愈除滄州刺史<lb/>
蕭撝梁安成王秀之子歸周爵黄臺郡公文帝令文儒<lb/>
於麟趾殿校定經史仍撰世譜撝亦預焉尋以母老兼<lb/>
有疾疹五日番上便隔晨昏請在外署事詔許焉高祖<lb/>
以為文學博士撝以母老表請歸養私門上表曰臣聞<lb/>
出忠入孝理深人紀昏定晨省事切天經伏惟陛下握<lb/>
鏡臨朝垂衣御宇孝治天下仁覃草木是以㣲臣冐陳<lb/>
至願臣母妾褚年過養禮乞解今軄侍奉私庭伏願天<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-12a"/>
慈特賜矜許臣披欵歸朝十有六載恩深海岳報淺涓<lb/>
塵肆師掌禮竟無稱職浙隈督察空妨能官方辭違闕<lb/>
庭屏迹閭里低徊繫慕戀悚兼深高祖未許詔曰開府<lb/>
梁之宗英今則位等三事所謂楚雖有材周實用之方<lb/>
藉謀猷匡朕不逮然進思盡忠退安侍養義在公私兼<lb/>
濟豈容全欲狥已乎虧此至公乖所望也尋以母憂去<lb/>
職<lb/>
劉璠初在梁隨上黄侯蕭曄在淮南璠母於建康遘疾<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-12b"/>
璠弗之知嘗忽一日舉身楚痛尋而家信至云其母病<lb/>
璠即號泣戒道絶而又蘇當身痛之辰即其母死之日<lb/>
也居喪毁瘠遂感風氣服闋後一年猶杖而後起位隴<lb/>
右總管府司鎮<lb/>
王誼字冝君遷御史大夫丁父艱毁瘁過禮廬於墓側<lb/>
負土成墳歳餘詔拜雍州别駕固讓不許<lb/>
王頒字景彥梁太尉僧辯之子少倜儻有文武幹局其<lb/>
父平侯景留頒質於荆州遇元帝為周師所陷頒因入<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-13a"/>
關聞父為陳武帝所殺號慟而絶食頃乃蘇哭泣不絶<lb/>
聲毁瘠骨立至服闋嘗布衣蔬食藉蒿而卧周明帝嘉<lb/>
之召授左侍上士<lb/>
趙綽初仕周為内史中士以父艱去職哀毁骨立世稱<lb/>
其孝<lb/>
蘇威字無畏京兆武功人父綽仕魏為度支尚書威少<lb/>
有至性數歳喪父哀毁有若成人後威拜尚書右僕射<lb/>
其年以母憂去職柴毁骨立帝勅威曰公徳行高人情<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-13b"/>
寄殊重大孝之道蓋同俯就必須抑割為國惜身朕之<lb/>
於公為君父宜依朕㫖以禮自存未幾起令視事固辭<lb/>
優詔不許<lb/>
威子䕫為鴻臚少卿坐父事除名為民復丁母憂不勝<lb/>
哀而卒<lb/>
李徳林年十六遭父艱自駕靈輿反葬故里時正嚴冬<lb/>
單衰跣足州里人物繇是敬慕之徳林居貧轗軻母氏<lb/>
多疾方留心典籍無復宦情其後母病稍愈逼令仕進<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-14a"/>
徳林仕北齊為通直散騎侍郎與中書侍郎宋士素副<lb/>
侍郎趙彥深别典機密尋丁母艱去職勺飲不入口五<lb/>
日因發熱病遍體生瘡而哀泣不絶諸士友陸騫宋士<lb/>
素名醫張子彦等為合湯藥徳林不肯進遍體洪腫數<lb/>
日間一時頓差身力平復諸人皆云孝感所致太常博<lb/>
士巴叔仁表上其事朝廷嘉之纔滿百餘日奪情起復<lb/>
徳林以羸病癘疾請急罷歸<lb/>
梁彥光仕周為少馭下大夫母憂去職毁瘁過禮未幾<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-14b"/>
起令視事武帝見其毁甚嗟嘆良久頻蒙慰喻<lb/>
楊素父敷仕周為汾州刺史没於齊武帝親總萬機素<lb/>
以其父守節陷齊未蒙朝命上表申理帝不許至於再<lb/>
三帝大怒命左右斬之素乃大言曰臣事無道天子死<lb/>
其分也帝壯其言繇是贈敷為大將軍謚曰忠壯拜素<lb/>
為車騎大將軍儀同三司漸見禮遇<lb/>
劉士雋彭城人性至孝丁母喪絶而復蘇者數次勺飲<lb/>
不入於口者七日廬於墓側負土成墳列植松栢狐狼<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-15a"/>
馴擾為之取食<lb/>
楊慶字伯恱年二十五郡察孝廉以侍養不行其母有<lb/>
疾不解襟帶者七旬及居憂哀毁骨立負土成墳齊文<lb/>
宣表其門閭賜帛三十疋綿十屯粟五十石位儀同三<lb/>
司<lb/>
田徳懋魏國公仁恭之子少以孝友知名開皇初以父<lb/>
軍功賜爵平原郡公授太子千牛備身丁父艱哀毁骨<lb/>
立廬於墓側<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-15b"/>
薛濬開皇初為考功侍郎高祖聞其事母孝賜輿服几<lb/>
杖四時珍味當時榮之後其母疾濬貌甚憂瘁親故弗<lb/>
之識也暨丁母艱詔鴻臚監䕶喪事歸葬夏陽于時隆<lb/>
冬寒極濬衰絰徒跣冐犯霜雪自京及鄉五百餘里足<lb/>
凍墮指瘡血流離朝野為之傷痛州里贈助一無所受<lb/>
尋起令視事濬屢陳誠欵請終喪制優詔不許靈帝見<lb/>
其毁瘠過甚為之改容顧謂羣臣曰吾見薛濬哀毁不<lb/>
覺悲感傷懐嗟異久之濬竟不勝喪病卒<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-16a"/>
張炤開皇初為太府少卿領營新都監丞丁父憂去職<lb/>
柴毁骨立未朞起令視事固辭不許<lb/>
蕭圓肅為貝州刺史以母老請歸就養高祖許之<lb/>
姚最為太子門大夫以父憂去官哀毁骨立<lb/>
崔頥開皇中為恊律郎太常卿蘇威雅重之母憂去職<lb/>
性至孝水漿不入口者五日<lb/>
元壽字長壽少孤性仁孝九歳喪父哀毁骨立宗族鄉<lb/>
黨咸異之事母以孝聞位羽衛將軍<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-16b"/>
李徳饒性至孝父純寢疾輒終日不食十旬不解衣及<lb/>
丁憂水漿不入口者五日哀慟嘔血數升及送葬之日<lb/>
會仲冬積雪行四十餘里單衰徒跣號踴幾絶會葬千<lb/>
餘人莫不為之流涕位司𨽻從事<lb/>
徐孝肅汲郡人早孤不識父長問其母父狀因求畵工<lb/>
圖其形像搆廟置之而定省焉朔望享祭養母至孝數<lb/>
十年家人不見其有忿恚之色及母老疾孝肅親易燥<lb/>
濕憂瘁數年見者無不悲悼母亡孝肅茹蔬飲水盛冬<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-17a"/>
單衰毁瘠骨立葬祖父母父母墓皆負土成墳廬於墓<lb/>
所四十餘載披髪徒跣遂以身終<lb/>
華秋汲郡臨河人幼喪父事母以孝聞家貧傭賃為養<lb/>
其母遇患秋容貌毁瘁鬚鬢頓改州里咸嗟異之及母<lb/>
終之後遂絶櫛沭髪盡禿落廬於墓側負土成墳有人<lb/>
欲助之者秋輙拜而止之<lb/>
韋鼎遭父憂水漿不入口者五日哀毁過禮殆將滅性<lb/>
位至光州刺史<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-17b"/>
韋秀才幼頴悟八歳誦尚書十一通周易居喪以孝聞<lb/>
位通直散騎常侍<lb/>
房彥謙字孝冲父然為廣州刺史彥謙早孤年十五出<lb/>
後叔父子貞事所繼母有踰本生子貞哀之撫養甚厚<lb/>
丁所繼母憂勺飲不入口者五日事伯父樂陵太守豹<lb/>
竭盡心力每四時珍果口未先嘗遇朞功之戚必蔬食<lb/>
終禮宗族取則焉<lb/>
豆盧勣為渭州刺史丁父艱毁瘁過禮<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-18a"/>
于宣道為内史舍人丁父憂水漿不入口者累日獻皇<lb/>
每令中使敦諭起令視事免喪拜車騎將軍<lb/>
逹奚長孺為鄜州刺史母憂去職性至孝水漿不入口<lb/>
者五日毁悴過禮殆將滅性天子嘉歎起為夏州總𬋩<lb/>
杜整字育少有風㮣九歳丁父憂哀毁骨立事母以孝<lb/>
聞位左衛將軍<lb/>
長孫晟性至孝居憂毁瘠為朝士所稱位左驍衞將軍<lb/>
蕭世亷開府摩訶之子父與漢王諒同逆伏誅世亷性<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-18b"/>
至孝及摩訶凶終服闋後追慕彌切其父時賓故脱有<lb/>
所言及世亷對之哀慟不自勝言者為之歔欷終身不<lb/>
執刀刃時人嘉焉<lb/>
陳孝意為侍御史以父憂去職未朞起授鴈門郡丞在<lb/>
郡莱食齋居朝夕哀臨每發聲未嘗不絶倒柴毁骨立<lb/>
見者哀之<lb/>
楊异九歳丁父憂哀毁過禮殆將滅性位冀州總𬋩<lb/>
田翼不知何許人也性至孝養母以孝聞其後母卧疾歳<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-19a"/>
餘翼親易燥濕母食則食母不食則不食母患暴痢翼<lb/>
謂中毒遂親嘗惡及母終翼一慟而絶其妻亦不勝哀<lb/>
而死鄉人共厚𦵏之<lb/>
李士謙字子約趙郡平棘人髫齓喪父事母以孝聞母<lb/>
曾嘔吐疑為中毒因跪而嘗之自以少孤未嘗飲酒食<lb/>
肉口無殺害之言至於親賓來萃輒陳樽爼對之危坐<lb/>
終日不倦初仕魏廣平王贊開府叅軍事後不仕<lb/>
郎茂年十九丁父憂居喪過禮位饒州刺史<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-19b"/>
虞世基為内史侍郎以母憂去職哀毁骨立有詔起令<lb/>
視事拜見之日殆不能起帝令左右扶之哀其羸瘠詔<lb/>
令進肉世基食輙悲哽不能下煬帝使謂之曰方相委<lb/>
仕職為國惜身前後敦勸者數矣<lb/>
楊𤣥感為禮部尚書其叔父約拜浙陽太守𤣥感與約<lb/>
恩義甚篤既愴分離形於顏色煬帝謂之曰公比憂悴<lb/>
得非為叔耶𤣥感再拜流涕曰誠如聖㫖帝思約廢立<lb/>
之功繇是徴入朝<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-20a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_755-20b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　册府元龜卷七百五十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>