<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>册府元龜卷九百五十七</head>
    <p>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　册府元龜卷九百五十七　宋　王欽若等　撰<lb/>
　　外臣部<lb/>
　　　國邑<lb/>
禹貢之制五百里荒服曰蠻曰荒周官衛服之外曰蠻<lb/>
曰夷曰錯曰藩皆戎夷之區聲教㒺逹職貢無法流移<lb/>
靡常可以德綏難以力制也漢武承富庶之業好疆塲<lb/>
之功或討以戈甲或餌以玉帛猛將椎鋒以挫其銳辯<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-1b"/>
士緩頰以動其心是以三王之所不臣六經之所不載<lb/>
皆充斥蠻夷之邸俯伏北闕之下至乃涉懸度越流沙<lb/>
泛重溟踰峻嶺囘面受吏稽顙述職焉其後經畧所至<lb/>
軌跡漸廣或卉服入覲或輶軒出使莫不詢其封域考<lb/>
其都鄙記里候之遐邇詳版籍之衆寡告於史氏著之<lb/>
方册今之論次者亦以續伯益之山經備成周之士訓<lb/>
云爾<lb/>
東夷朝鮮者周武王勝殷釋箕子之囚箕子不忍受周<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-2a"/>
之釋走之朝鮮武王聞之因以朝鮮封之周末燕人衛<lb/>
滿自始全燕時嘗畧屬眞番<hi>一作莫遼東有番汗縣番音普寒切</hi>朝鮮為<lb/>
置吏築鄣塞秦滅燕屬遼東外徼漢興為其遠難守復<lb/>
修遼東故塞至浿水為界屬燕燕王盧綰叛入匃奴滿<lb/>
亡命聚黨千餘人魋結蠻夷服而東走出塞渡浿水居<lb/>
秦故空地上下鄣稍役屬眞番朝鮮蠻夷及故燕齊亡<lb/>
命者王之都王險<hi>昌鋫有險濱縣</hi>㑹孝惠高后時天下初定遼<lb/>
東太守即約滿為外臣保塞外蠻夷無使盜邊諸蠻夷<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-2b"/>
君長欲入見天子勿得禁止以聞帝許之以故滿得兵<lb/>
威財物侵降其旁小邑眞番臨屯皆來服屬方數千里<lb/>
傳子至孫右渠元封三年夏尼泥谿相叅使人殺右渠<lb/>
來降遂定朝鮮為四郡<hi>眞番臨屯樂浪𤣥莵</hi>
濊貊國南與辰韓北與高句麗沃沮接東窮大海朝鮮<lb/>
之東皆其地也<hi>獩一作濊</hi>
夫餘國在𤣥莵北千里南與高句麗東與挹婁西與鮮<lb/>
卑接北有弱水地方二千里本濊地也東夷之域最為<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-3a"/>
平敞國中有古濊城本濊貊之城也漢武帝元朔元年<lb/>
武帝以其地為滄海郡數年乃罷至元封三年滅朝鮮<lb/>
分置樂浪臨屯𤣥莵眞番四部至昭帝始元五年罷臨<lb/>
屯眞番以并樂浪𤣥莵𤣥莵復徙居句麗自單單大嶺<lb/>
已東沃沮濊貊悉屬樂浪後以境土廣遠復分領東七<lb/>
縣置樂浪東部都尉<lb/>
豆莫婁在勿吉北千里去雒陽六千里餘地挹婁古肅<lb/>
愼之國也在夫餘東北千餘里東濱大海西接寇漫汗<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-3b"/>
國北極弱水其二界廣袤數千里居深山窮谷其路險<lb/>
阻車馬不通<lb/>
高句麗<hi>一作驪</hi>在遼東之東千里南與朝鮮濊貊東與沃<lb/>
沮北與夫餘接地方二千里戸三萬多大山深谷無原<lb/>
澤人隨山谷以為居其國漢之𤣥莵郡也其地東至新<lb/>
羅西度遼水二千里南接百濟北隣靺鞨千餘里地平<lb/>
壤城即漢樂浪之故地東西六里南臨浿水城内惟積<lb/>
倉儲噐械備寇賊至日方人固守王財别為宅於其側<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-4a"/>
不常居之其外有城及漢城亦别都也復有遼東𤣥莵<lb/>
等數十城皆置官司以相綂攝平壌城亦曰長安城東<lb/>
六里隨山屈曲南臨浿水復有國内漢城並其都㑹之<lb/>
所國中呼為三京唐貞觀五年高麗又發其國衆築長<lb/>
城東北自夫餘城西南至海千有餘里<lb/>
句麗在遼東郡西安平縣北依卜水為居因名曰卜水<lb/>
貊<lb/>
東沃沮在高句麗盖馬大山之東<hi>盖馬縣名屬𤣥莵郡其山在今平壤城東</hi>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-4b"/>
東濱大海北與挹婁夫餘南與濊貊接其地東西夾南<lb/>
北長<hi>夾音狹</hi>可折方千里戸五千無大君王世世邑落各<lb/>
有長帥漢武帝元封二年伐朝鮮以沃沮城為𤣥莵郡<lb/>
後為夷貊所侵徙郡句麗西北所謂𤣥莵故府是也沃<lb/>
沮還屬樂浪漢以土地廣遠在單單大嶺之東分置東<lb/>
部都尉不耐城别主領東七縣<lb/>
北沃沮一名置溝婁去南沃沮八百餘里界南接挹婁<lb/>
挹婁人善乘船寇鈔北沃沮畏之毎夏藏於巖穴至冬<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-5a"/>
船道不通乃下居邑落<lb/>
馬韓古之辰國也居山海之間無城郭凡有五十四國<lb/>
其北與樂浪南與倭接<lb/>
辰韓在帶方東南西海以為限十有二國其北與濊貊<lb/>
接<lb/>
弁辰在辰韓之南亦十有二國其南亦與倭接三韓凡<lb/>
七十八國百濟是其一國焉大者萬餘户小者數千家<lb/>
各在山海間地各方四千餘里東西以海為限<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-5b"/>
倭國在帶方東南其王居邪馬臺國<hi>案今名邪摩堆音之訛也</hi>樂浪<lb/>
郡徼去其國萬二千里去其西北界拘邪韓國七千餘<lb/>
里其地大較在㑹稽東治之東與朱崖儋耳相近舊有<lb/>
百餘小國相接至魏時有三十國通好户有七萬去帶<lb/>
方萬二千餘里從帶方至倭循海水行歴韓國乍東乍<lb/>
南七千餘里始度一海海濶千餘里名瀚海至支國又<lb/>
度一海千餘里名末盧國又東陸行五百里至伊都國<lb/>
又東南行百里至奴國又東行百里至不彌國又南水<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-6a"/>
行二十里至投馬國又南水行十日陸行一月日至<lb/>
邪馬臺國夷人不知里數但計以日其國境東西五<lb/>
月行南北三月行各至於海其地勢東髙西下都於<lb/>
邪摩堆東海嶼中野人有邪古婆邪多尼三國皆附<lb/>
庸於倭北限大海西北接百濟北抵新羅西南與越<lb/>
州相值<lb/>
日本國倭之别名自云國在日邊故以日本為名<lb/>
東鯷人<hi>鯷音逵奚切</hi>在㑹稽海外分為二十餘國夷洲在臨<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-6b"/>
海東南去郡二千里<lb/>
禆離國在肅慎西北馬行可二百日領戸三萬<lb/>
養雲國去禆離馬行有五十日領户二萬<lb/>
寇莫汗國去養雲國又百日行領戸五萬餘<lb/>
一羣國去莫汗又百五十日計去肅慎五萬餘里<lb/>
百濟國在遼東之東千餘里始國於帶方故其地界東<lb/>
極新羅北接髙句麗西南俱限大海東西四百五十里<lb/>
南北九百餘里治固麻城其外更有五方中方曰古沙<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-7a"/>
城東方曰得安城南方曰久知下城西方曰刀先城北<lb/>
方曰熊津城以子弟宗族分據之又云其都曰居枝城<lb/>
國南海行三月有眈牟羅國南北千餘里東西數百里<lb/>
土多麞鹿附庸於百濟百濟自西行二日至貊國西南<lb/>
島居者十五所皆有城邑<lb/>
新羅國在百濟東南五百餘里漢時樂浪之地東及南<lb/>
方阻大海西接百濟北隣高麗地東西千里南北二千<lb/>
里有城邑村落王之所居曰金城周七八里<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-7b"/>
靺鞨在高麗之北其地在營州之東二千里南與新羅<lb/>
相接越喜靺鞨東北至黑水靺鞨地方二千里編戸十<lb/>
餘萬兵數萬人<lb/>
文身國在倭國東北七千餘里<lb/>
大漢國在文身國東五千餘里<lb/>
扶桑國在大漢國東一萬里地在中國之東其土多扶<lb/>
桑木故以為名<lb/>
女國在扶桑東千餘里<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-8a"/>
琉球國居海島之中當建安郡東水行五日而至所居<lb/>
曰波羅檀洞塹栅三重環以流水樹棘為藩王所居舍<lb/>
其大一十六間琱刻禽獸多闘鏤樹似橘而葉密條纎<lb/>
如髪然下垂<lb/>
南蠻林邑國蝦夷海島中小國古越裳之界也在交州<lb/>
南海行三千里北連九眞秦時故林邑縣漢象林縣後<lb/>
漢伏波將軍馬援開漢南境置北縣其地縱廣可六百<lb/>
里城去海百二十里去日南界四百餘里北接九眞郡<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-8b"/>
其南界水渉道二百餘里有西屠夷亦稱王馬援植兩<lb/>
銅柱表漢界處也<lb/>
扶南國在日南之南西去林邑三千餘里在海大灣中<lb/>
其境廣袤三千里有城邑宫室城去海五百里<lb/>
毗騫國去扶南八千里有大江廣十里西北流東入於<lb/>
海<lb/>
眞臘國在林邑西南本扶南國之屬國也去日南郡舟<lb/>
行六十日而至南接車渠國西有朱江國其國郭下二<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-9a"/>
萬餘家城中有一大堂是王聽政之所總大城三十城<lb/>
有數千家各有部帥官名與林邑同南方人謂眞臘國<lb/>
為吉蔑國自唐神龍以後眞臘分為二半以南近海多<lb/>
陂澤處謂之水眞臘半以北多山阜處謂之陸眞臘半<lb/>
亦謂之文單國水眞臘國其境東西南北約皆八百里<lb/>
東至奔陁浪州西至隋羅鉢底國南至小海北即陸眞<lb/>
臘其王所居城號婆羅提㧞國之東界有小城皆謂之<lb/>
國<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-9b"/>
黄支國去合浦日南三萬里<lb/>
荆蠻槃瓠之後也其邑君長所居皆深山重阻人跡罕<lb/>
至長沙黔中五溪蠻皆是也<lb/>
恭半國在眞臘西南千餘里城臨大海土地下濕<lb/>
白頭國在扶南之西叅半之西南<lb/>
于陁利國在南海洲上<lb/>
婆利國在廣州東南海中洲上去廣州二月日行國界<lb/>
東西五十日行南北二十日行有一百三十六聚<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-10a"/>
頓遜國在林邑西南海﨑上地方千里城去海千餘里<lb/>
邊斗四國者邊斗國<hi>一云班斗</hi>都昆國<hi>一作都軍</hi>拘利國<hi>一作/九<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>北<lb/>
嵩國並扶南度金隣大灣南行三千里<lb/>
殊奈國在林邑南去交阯海行三月餘日<lb/>
噉人國在交阯西今謂之烏滸人<lb/>
金利毗逝國在京西南四萬餘里東去致物國二千里<lb/>
西去赤土國一千五百里南去波利國三千里北去栁<lb/>
衢國三千里其國有城邑庭舍<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-10b"/>
墮和羅國南與盤盤北與迦邏舍佛東與眞臘接西隣<lb/>
大海去高州五月日行<lb/>
多蔑國在南海外國界週廻可一月行南阻大海西阻<lb/>
俱逰國北波剌國東眞陁洹國戸口極多置三十州不<lb/>
役屬他國有州郭宫殿樓櫓並用瓦木<lb/>
多摩長國居於海島東與婆鳳西與多隆南與半友跋<lb/>
<hi>華言五山也</hi>北與訶陵等國接其界東西可一月行南北可<lb/>
二十五日行<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-11a"/>
杜薄國在扶南東漲海中直渡海數十日至洲有十餘<lb/>
國城皆稱王<lb/>
烏篤國在中天竺南地方五千餘里<lb/>
薄刺洲在拘利南海灣中一名勃焚洲<lb/>
狼牙修國在南海中其界東西三十日行南北二十日<lb/>
行去廣州二萬四千里<lb/>
婆利國在廣州東南海中洲上去廣州二月日行國界<lb/>
東西五十日行東北二十日行有一百三十六聚或曰<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-11b"/>
其國在林邑東南海中洲上其地延袤數千里自交州<lb/>
南渡海經林邑扶南赤土文單數國乃至焉<lb/>
盤盤國在林邑之南海曲中與狼牙修國為隣<lb/>
丹丹國在多羅磨羅國西北振州東南理所可二萬餘<lb/>
家亦置州縣以相綂領<lb/>
陁洹國在林邑西南大海中東南與墮和羅接去交阯<lb/>
三月餘日行賓服於墮和羅<lb/>
修羅分國居於南海之北以木栅為城東至眞臘國南<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-12a"/>
至海其王名尸達摩提婆精兵三萬餘人<lb/>
甘軍國居於南海之濱東接林邑其王名旗陁越摩精<lb/>
兵可五千人<lb/>
哥羅舍分國在南海之南東接墮和羅國其王名蒲伽<lb/>
越摩精兵二萬人<lb/>
赤土國扶南之别種也在南海中水行百餘日而達所<lb/>
都土色赤因以為號東波羅刺國西婆羅婆國南訶羅<lb/>
旦國北拒大海方數千里其王居僧祗城有門三重相<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-12b"/>
去各百許步毎門圖畵飛仙仙人菩薩之象懸金花鈴<lb/>
眊婦女數十人或奏樂或捧金花又飾四婦人容飾如<lb/>
佛塔邊金剛力士之狀夾門而立門外者持兵仗門内<lb/>
者執白拂夾道垂素網綴花王宫諸屋悉是重閣北戸<lb/>
北面而坐坐三重之榻衣朝霞布冠金花冠垂雜寳纓<lb/>
絡四女子立侍左右兵衛百餘人王榻後作一木龕以<lb/>
金銀五香木雜鈿之龕後懸一金光焰夾榻又樹二金<lb/>
鏡鏡前並陳金甕甕前各有金香爐當前置一金伏牛<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-13a"/>
牛前樹一寳盖盖左右皆有寳扇婆羅門等數百人東<lb/>
西重行相向而坐<lb/>
汶陽蠻在臨沮西界二百里中水六遶峽魚貫行有數<lb/>
處不通騎西北接梁州新城東北接南襄城南接巴竺<lb/>
三邊並山蠻兇盛據險為寇賊<lb/>
板楯蠻其人多居閬中渝水左右<lb/>
東謝蠻其地在黔州之西數百里南接守宫獠西連夷<lb/>
子北至白蠻<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-13b"/>
西趙蠻在東謝之南其界東至夷子西至昆明南至西<lb/>
洱河<hi>洱音珥</hi>山洞阻深莫知道里南北十八日行東西二<lb/>
十三日行<lb/>
南平蠻北與涪州接部落四千餘戸<lb/>
羅刹國在婆利之東<lb/>
訶陵國在眞臘國之南其王所居竪木為城造大屋重<lb/>
閣覆以㯶櫚皮<lb/>
甘棠國在大海之南崑崙人也<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-14a"/>
占城國在中華西南其地東西七百里南北三千里東<lb/>
暨海西雲南南眞臘國北驩州界東北暨兩浙海程三<lb/>
十日<lb/>
西南夷君長以十數夜郎最大<hi>後為縣屬䍧牱郡</hi>其西靡莫之<lb/>
屬以十數滇最大<hi>滇音顚地有滇池因為名</hi>自滇以北君長以十數<lb/>
卭都最大<hi>今之卭州本其地</hi>其外西自桐師以東北至葉榆<hi>葉榆</hi>
<hi>澤名因以立號後為縣屬益州郡</hi>名為嶲昆明<hi>嶲音髓今嶲州也昆明又在其西南即南寧州</hi>
<hi>諸爨所居是其地也</hi>自嶲以東北君長以十數徙莋都最大<hi>徙及莋都</hi>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-14b"/>
<hi>二國也徙音斯後為徙縣屬蜀郡莋都後為沈黎郡莋音昨</hi>自莋以東北君長十數冉<lb/>
駹最大<hi>駹音尨今䕫州開州首領多姓冉者</hi>自冉駹以東北君長以十數<lb/>
白馬最大皆氐類也皆巴蜀西南外蠻夷<lb/>
夜郎國東接交阯<lb/>
滇國夜郎西有池周囘二百餘里水源深廣而末更淺<lb/>
狹有似倒流故謂之滇池河<lb/>
卭都夷漢武帝所開以為卭都縣無幾而池陷為江澤<lb/>
因名為卭池南人以為卭河<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-15a"/>
莋都夷漢武帝所開以為莋都縣後為沈黎郡天漢四<lb/>
年并蜀為西部置兩都尉一居旄牛主徼外夷一居青<lb/>
衣主漢人<lb/>
冉駹夷漢武帝所開以為汶山郡其山有六夷七羗九<lb/>
氐各有部落<lb/>
哀牢夷後漢光武時始通中國明帝時内屬其稱邑王<lb/>
者七十七人戸五萬一千八百九十口五十五萬三千<lb/>
七百一十四西南去雒陽七千里<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-15b"/>
南詔蠻自言哀牢之後代居蒙舍州為渠帥在漢永昌<lb/>
故郡東姚州之西<lb/>
驃國在永昌故郡南二千餘里東北拒南詔陽苴咩城<lb/>
六千八百里凡去上都一萬四千里其國境東西三千<lb/>
里南北五千五百里往來通䀻者伽羅婆提等二十國<lb/>
役屬者道林王等九城食境土者羅君潜等二百九十<lb/>
八部落東隣眞臘國西接東天竺國南盡溟海北通南<lb/>
詔㱔㱔樂城界其王姓困設長名摩羅匿其國相名摩<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-16a"/>
阿思那其王近適則輿以金繩床遠適則乘象嬪御甚<lb/>
衆侍御常數百人其羅城搆以磚甓周一百六十里壕<lb/>
岸亦搆磚相傳本是舍利佛城内有居人數萬家佛寺<lb/>
百餘區其堂宇皆錯以金銀渥以丹彩地以紫鑛覆以<lb/>
錦罽<lb/>
附國在蜀郡西北二千餘里即漢之西南夷也其國南<lb/>
北八百里東西千五百里無城近川谷傍山險俗好復<lb/>
讎故壘石為<graphic n="KR2108" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2108.png" mimeType="image/png"/>而居以避其患<graphic n="KR2108" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2108.png" mimeType="image/png"/>高十餘丈下至五六<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-16b"/>
丈毎級丈餘以木隔之基方三四步<graphic n="KR2108" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2108.png" mimeType="image/png"/>上方二三步狀<lb/>
似浮圖於下級開小門從内上通夜必闗閉以防盜賊<lb/>
西爨古南中地延袤二千里<lb/>
獠出自梁益之間散居山谷依樹積木以居其上自晉<lb/>
桓温破蜀之後蜀人東流山險之地多空獠遂挾山傍<lb/>
谷與夏叅居<lb/>
昆彌國一曰昆明西南夷也在爨之西以二河為界即<lb/>
古葉榆河也去京師九千里勝兵數萬人漢武帝時得<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-17a"/>
其地入益州郡其後復絶<lb/>
西域自漢武帝時始通三十六國其後稍分至五十餘<lb/>
<hi>哀平時有五十五國</hi>皆在匃奴之西烏孫之南南北有大山中央<lb/>
有河東西六千餘里南北千餘里東則接漢漢限以玉<lb/>
門陽闗<hi>二闗皆在燉煌西界</hi>西則限以葱嶺<hi>葱嶺其山高大上多生葱故以名焉</hi>其<lb/>
南山東出金城與漢南山屬焉<lb/>
婼羗國王號去胡來王<hi>言去離胡域來附漢也</hi>去陽闗千八百里<lb/>
去長安六千三百里辟在西南不當孔道<hi>辟讀曰僻孔道者穿山險</hi>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-17b"/>
<hi>而為道今言穴徑也</hi>戸四百五十口千七百五十勝兵者五百人<lb/>
西與且末接<hi>且音予餘切</hi>
鄯善國本名樓蘭王治杆泥城<hi>杆音一胡切干同</hi>去陽闗千六<lb/>
百里去長安六千一百里戸千五百七十口萬四千一<lb/>
百勝兵二千九百十二人輔國侯郤胡侯<hi>郤音邱畧切</hi>鄯善<lb/>
都尉擊車師都尉左右且渠擊車師君各一人譯長二<lb/>
人西北去都䕶治所千七百八十五里至山國千三百<lb/>
六十五里西北至車師千八百九十里且末國王治且<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-18a"/>
末城去長安六千八百二十里戸二百三十口千六百<lb/>
一十勝兵三百二十人輔國侯左右將譯長各一人西<lb/>
北至都䕶治所二千二百五十八里北接尉犁南至小<lb/>
宛可三日行西通精絶二千里<lb/>
精絶國王治精絶城去長安八千八百二十里戸四百<lb/>
八十口三千三百六十勝兵五百人精絶都尉左右將<lb/>
譯長各一人北至都䕶治所二千七百二十三里南至<lb/>
戎盧國四月行地阸陋西通杆彌四百六十里<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-18b"/>
杆彌國王<hi>一作拘彌</hi>治杆彌城去長安九千二百八十里戸<lb/>
三千三百四十口二萬四十勝兵三千五百四十輔國<lb/>
侯左右將左右都尉左右騎君各一人譯長二人東北<lb/>
至都䕶治所三千五百五十三里南與渠勒東北與龜<lb/>
茲西北與姑墨接西通于闐<hi>田殿二音</hi>三百九十里後漢時<lb/>
名寧彌<lb/>
戎盧國王治卑品城去長安八千三百里戸二百四十<lb/>
口千六百一十勝兵三百人東北至都䕶治所二千八<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-19a"/>
百五十八里東與小宛南與婼羗西與渠勒接南僻不<lb/>
當道<lb/>
渠勒國王治鞬都城<hi>鞬音鈐居言切</hi>去長安九千九百五十里<lb/>
戸三百一十口二千一百七十勝兵三百人東北至都<lb/>
䕶治所三千八百五十二里東與戎盧西與婼羗北與<lb/>
扞彌接<lb/>
小宛國王治杆零城去長安七千二百一十里戸一百<lb/>
五十口千五十勝兵二百人輔國侯左右都尉各一人<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-19b"/>
西北至都䕶治所二千五百五十里東與婼羗接南僻<lb/>
不當道<lb/>
于闐國去玉門陽闗三百餘里王治西城去長安九千<lb/>
六百七十里戸三千三百口萬九千三百勝兵二千四<lb/>
百人東北至都䕶治所三千九百四十七里南與婼羗<lb/>
接北與姑墨接一說去雒陽萬一千七百里東去鄯善<lb/>
千五百里南去女國三千里西去朱俱波千里北去龜<lb/>
茲千四百里東北去𤓰州二千八百里又云在葱嶺之<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-20a"/>
北二百里南帶葱嶺與婆羅門接相去三千餘里所都<lb/>
城方八九里南與吐蕃接西北至踈勒二千餘里國城<lb/>
之東有曰白玉河西有緑玉河次西有烏玉河其源同<lb/>
出崑崙山去國西一千三百餘里<hi>又云城東有大水北流號附支水即黄河</hi>
<hi>也</hi>
皮山國王治皮山城去長安萬五千里戸五百口三千<lb/>
五百勝兵五百人左右將左右都尉騎君譯長各一人<lb/>
東北至都䕶治所四千二百九十二里西南至烏秅國<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-20b"/>
千三百四十里<hi>烏音一加切秅音直加切</hi>南與天竺接北至姑墨千<lb/>
四百五十里西南當罽賓烏弋山離道西北通莎車三<lb/>
百八十里<lb/>
烏秅國王治烏秅城去長安九千九百五十里戸四百<lb/>
九十口二千七百三十三勝兵七百四十人東北至都<lb/>
䕶治所四千八百九十二里北與子合蒲犂西與難兠<lb/>
接山居田石間有白草壘石為室<lb/>
蒲犂國王治蒲犂谷去長安九千五百五十里戸六百<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-21a"/>
五十口五千勝兵三千人東北至都䕶治所五千三百<lb/>
九十六里東至莎車五百四十里北至䟽勒五百五十<lb/>
里南與西夜子合接西至無雷五百四十里侯都尉各<lb/>
一人寄田莎車種俗與子合同<lb/>
西夜國王號子合王治呼犍谷<hi>犍音鉅言切</hi>去長安萬二百<lb/>
五十里戸三百五十口四千勝兵千人東北到都䕶治<lb/>
所五千四百六里東與皮山西南與烏秅北與莎車西<lb/>
與蒲犂接<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-21b"/>
德若國領戸百餘口六百七十勝兵三百五十東去長<lb/>
史居三千五百三十里去雒陽萬二千一百五十里與<lb/>
子合相接<lb/>
依耐國去長安萬一百五十里戸一百二十五口六百<lb/>
七十勝兵三百五十人東北至都䕶治所二千七百三<lb/>
十里至莎車國五百四十里至無雷五百四十里北至<lb/>
踈勒六百五十里南與子合接<lb/>
無雷國王治盧城去長安九千九百五十里戸千口七<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-22a"/>
千勝兵一千人東北至都䕶治所二千四百六十五里<lb/>
南至蒲犂五百四十里南與烏秅北與捐毒西與大月<lb/>
氐接<hi>捐毒即身毒天竺也本皆一名語有輕重耳</hi>
難兠國王治去長安萬一百五十里戸五千口三萬一<lb/>
千勝兵八千人東北至都䕶治所二千八百五十里西<lb/>
至無雷三百四十里西南至罽賓國三百三十里南與<lb/>
婼羌北與休循西與大月氐接<lb/>
罽賓國王治循鮮城去長安萬二千二百里不屬都䕶<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-22b"/>
戸口勝兵多大國也東北至都䕶治所六千八百四十<lb/>
里東至烏秅國二千二百五十里東北至難兠國九日<lb/>
行西北與大月氐西南與烏弋山離接南去舍衛國三<lb/>
千五百里後名漕國在葱嶺之北都城方四里勝兵<lb/>
萬餘人北去㠶延七百里東去劫國六百里東北去<lb/>
𤓰州六千六百里東南去康國百里西去何國百三十<lb/>
里<lb/>
烏弋山離國王去長安萬二千二百里不屬都䕶户口<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-23a"/>
勝兵多大國也東北至都䕶治所六十日行東與罽賓<lb/>
北與撲挑西與犂靬條支接<hi>撲音布木切犂讀與驪同靬音鉅連切又鉅言切</hi>
行可百餘日乃至條支國<lb/>
條支國臨西海暑濕田稻人衆甚多其城在山上周囘<lb/>
四十餘里海水曲環其南及東北三面路絶惟西北隅<lb/>
通陸道轉北而東復馬行六十餘日至安息後役屬條<lb/>
支為置大將監領諸小城焉<lb/>
安息國王治畨兠城<hi>畨音盤</hi>去長安萬一千六百里不屬<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-23b"/>
都䕶北與康居東與烏弋山離西與條支接一說居和<lb/>
櫝城去雒陽二萬五千里地方數千里小城數百戸口<lb/>
勝兵最為殷盛其東界木鹿城號為小安息去雒陽二<lb/>
萬里西行三千四百里至阿蠻國從阿蠻國西行三千<lb/>
六百里至斯賓國從斯賓南行度河又往西南至於羅<lb/>
國九百六十里安息西界極矣自此南乘海乃通大秦<lb/>
後漢和帝永元九年都䕶班超遣甘英使大秦抵條支<lb/>
臨大海欲度而安息西界船人謂英曰海水廣大往來<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-24a"/>
者逢善風三月乃得度若遇遲風亦有二嵗者故入海<lb/>
人皆齎二歲糧海中善使人思土戀慕數有死亡者英<lb/>
聞之乃止<lb/>
大月氐國治監氏城<hi>監一作藍</hi>去長安萬一千六百里不屬<lb/>
都䕶戸十萬口四十萬勝兵十萬人東至都䕶治所四<lb/>
千七百四十里西至安息四十九日行南與罽賓接後<lb/>
為匃奴冐頓單于所攻破西擊大夏而臣之都媯水北<lb/>
為王庭月支有五翎侯<hi>翖即翕字</hi>休密翖侯治和墨城去都<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-24b"/>
䕶二千八百四十一里去陽闗七千八百二里雙靡翖<lb/>
侯治雙靡城去都䕶三千七百四十一里去陽闗七千<lb/>
七百八十二里貴霜翖侯治䕶澡城<hi>澡音操</hi>去都䕶五千<lb/>
九百四十里去陽闗七千九百八十二里肸頓翖侯<hi>肸音</hi>
<hi>許切</hi>乙治薄茅城去都䕶五千九百六十二里去陽闗八<lb/>
千二百二里高附翖侯治高附城去都䕶六千四十一<lb/>
里去陽闗九千二百八十三里凡五翖侯皆屬大月氐<lb/>
一說大月氐北與蠕蠕接數為所侵遂西徙都薄羅城<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-25a"/>
小月氐國都富樓沙城其王本大月氐王寄多羅子也<lb/>
寄多羅為匃奴所逐西徙後令其子守此城因號小月<lb/>
氐一云月氐為匃奴所破小衆不能去者保南山羗號<lb/>
小月氐<lb/>
伽倍國故休密翖侯所治和墨城也在莎車西去代萬<lb/>
三千里民居山谷間<lb/>
折薛莫孫國故雙靡翖侯所治雙靡城也在伽倍西去<lb/>
代一萬三千五百里居山谷間<lb/>
<pb n="KR3k0013_WYG_957-25b"/>
鉗敦國故貴雙翖侯所治䕶澡城也在折薛莫孫西去<lb/>
代一萬三千五百六十里居山谷間<lb/>
閻浮謁國故高附翖侯所治高附城在弗敵沙南去代<lb/>
一萬三千七百六十里居山谷間<lb/>
弗敵沙國故肸頓翖侯所治薄茅城也在鉗敦西去代<lb/>
一萬三千六百六十里居山谷間<lb/>
　<lb/>
　册府元龜卷九百五十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>