<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>湖廣通志巻八十三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　湖廣通志巻八十三<lb/>
　　藝文志<lb/>
　　賦<lb/>
　周<lb/>
　　風賦　　　　　　　　　　　　宋　玉<lb/>
楚襄王遊於蘭臺之宫宋玉景差侍有風颯然而至王<lb/>
乃披襟而當之曰快哉此風寡人所與庶人共者邪宋<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-1b"/>
玉對曰此獨大王之風耳庶人安得而共之王曰夫風<lb/>
者天地之氣溥暢而至不擇貴賤髙下而加焉今子獨<lb/>
以為寡人之風豈有説乎宋玉對曰臣聞於師枳句來<lb/>
巢空穴來風其所托者然則風氣殊焉王曰夫風始安<lb/>
生哉宋玉對曰夫風生於地起於青蘋之末侵淫谿谷<lb/>
盛怒於土囊之口緣泰山之阿舞於松柏之下飄忽淜<lb/>
滂激颺熛怒耾耾雷聲迴穴錯迕蹷石伐木梢殺林莽<lb/>
至其將衰也被麗披離衝孔動楗眴煥粲爛離散轉移<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-2a"/>
故其清涼雄風則飄舉升降乘凌髙城入於深宫邸華<lb/>
葉而振氣徘徊於桂椒之間翺翔於激水之上將擊芙<lb/>
蓉之精獵蕙草離秦蘅槩辛夷被荑楊迴穴衝陵蕭條<lb/>
衆芳然後倘佯中庭北上玉堂躋於羅帷經於洞房迺<lb/>
得為大王之風也故其風中人狀直憯悽惏慄清涼増<lb/>
欷清清泠泠愈病析酲發明耳目寧體便人此所謂大<lb/>
王之雄風也王曰善哉論事夫庶人之風豈可聞乎宋<lb/>
玉對曰夫庶人之風塕然起於窮巷之間掘堁揚塵勃<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-2b"/>
鬱煩寃衝孔襲門動沙堁吹死灰駭溷濁揚腐餘邪薄<lb/>
入甕牖至於室廬故其風中人狀直憞溷鬱邑毆溫致<lb/>
濕中心慘怛生病造熱中脣為胗得目為䁾啗齰𠻳獲<lb/>
死生不卒此所謂庶人之雌風也<lb/>
　漢<lb/>
　　弔屈原賦　　　　　　　　　　賈　誼<lb/>
恭承嘉恵兮俟罪長沙側聞屈原兮自沈汨羅造託湘<lb/>
流兮敬弔先生遭世罔極兮乃隕厥身嗚呼哀哉逢世<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-3a"/>
不祥鸞鳯伏竄兮鴟鴞翺翔闒茸尊顯兮讒諛得志聖<lb/>
賢逆曳兮方正倒植世謂伯夷溷兮謂盜跖亷莫耶為<lb/>
鈍兮鉛刀為銛吁嗟嚜嚜兮生之無故斡棄周鼎兮寳康<lb/>
瓠騰駕罷牛兮驂蹇驢驥垂兩耳兮伏鹽車章甫薦屨<lb/>
兮漸不可久嗟苦先生兮獨罹此咎誶曰已矣國其莫<lb/>
吾知兮獨堙鬱其誰語鳳縹縹其高逝兮夫固自引而<lb/>
逺去襲九淵之神龍兮沕深潛以自珍偭蟂獺以隱處<lb/>
兮夫豈從蝦與蛭螾所貴聖人之神徳兮逺濁世而自<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-3b"/>
藏使騏驥可縶而羈兮豈云異乎犬羊般紛紛其離此<lb/>
郵兮亦夫子之故也歴九州而相君兮何必懷此都也<lb/>
鳳凰翔於千仞兮覽徳輝而下之見細徳之嶮微兮遙<lb/>
增擊而去之彼尋常之汙瀆兮豈能容夫吞舟之魚横<lb/>
江湖之鱣鯨兮固將制於螻蟻<lb/>
　　漢津賦　　　　　　　　　　　蔡　邕<lb/>
夫何大川之浩浩兮洪流淼以𤣥清配名位乎天漢兮<lb/>
披厚土而載形發源自乎嶓冢兮引漾澧而東征納𤾉<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-4a"/>
谷之所吐兮兼漢沔之殊名總畎澮之羣液兮演西土<lb/>
之隂精迤萬山以左迴兮旋襄陽而南縈切大别之東<lb/>
山兮與江湘乎通靈嘉清源之體勢兮淡澶湲以安流<lb/>
鱗甲育其萬𩔖兮蛟龍集以嬉遊明珠胎於靈蚌兮夜<lb/>
光潛乎𤣥洲雜神寳其克盈兮豈魚鼈之足收於是遊<lb/>
目騁觀南援三州北集京都上控隴坻下接江湖導財<lb/>
運貨貿遷有無既乃風焱蕭瑟勃焉竝興陽侯沛以奔<lb/>
騖洪濤湧而沸騰願乘流以上下窮滄浪乎三澨觀朝<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-4b"/>
宗之形兆看洞庭之交㑹<lb/>
　　登樓賦　　　　　　　　　　　王　粲<lb/>
登兹樓以四望兮聊暇日以銷憂覽斯宇之所處兮實<lb/>
顯敞而寡儔挾清漳之通浦兮倚曲沮之長洲背墳衍<lb/>
之廣陸兮臨臯隰之沃流北彌陶牧西接昭丘華實蔽<lb/>
野黍稷盈疇雖信美而非吾土兮曾何足以少留遭紛<lb/>
濁而遷逝兮漫踰紀以迄今情眷眷而懷歸兮孰憂思<lb/>
之可任慿軒檻以遙望兮向北風而開襟平原逺而極<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-5a"/>
目兮蔽荆山之髙岑路逶迤而脩迴兮川既漾而濟深<lb/>
悲舊鄉之壅隔兮涕横墜而弗禁昔尼父之在陳兮有<lb/>
歸歟之嘆音鍾儀幽而楚奏兮莊舄顯而越吟人情同<lb/>
於懷土兮豈窮達而異心惟日月之逾邁兮俟河清其<lb/>
未極冀王道之一平兮假髙衢而騁力懼匏瓜之徒懸<lb/>
兮畏井渫之莫食歩棲遲以徙倚兮白日忽其將匿風<lb/>
蕭瑟而竝興兮天慘慘而無色獸狂顧以求羣兮鳥相<lb/>
鳴而舉翼原野閴其無人兮征夫行而未息心悽愴以<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-5b"/>
感發兮意忉怛而憯惻循階除而下降兮氣交憤於胸<lb/>
臆夜參半而不寐兮悵盤桓以反側<lb/>
　　鸚鵡賦　　　　　　　　　　　禰　衡<lb/>
　　　時黄祖太子射賔客大㑹有獻鸚鵡者舉酒於<lb/>
　　　衡前曰禰處士今日無用娛賔竊以此鳥自逺<lb/>
　　　而至明慧聰善羽族之可貴願先生為之賦使<lb/>
　　　四坐咸共榮觀不亦可乎衡因為賦筆不停綴<lb/>
　　　文不加㸃其詞曰<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-6a"/>
惟西域之靈鳥兮挺自然之奇姿體金精之妙質兮含<lb/>
火徳之明輝性辯慧而能言兮才聰明以識機故其嬉<lb/>
遊髙峻栖跱幽深飛不妄集翔必擇林紺趾丹觜綠衣<lb/>
翠衿采采麗容咬咬好音雖同族於羽毛固殊智而異<lb/>
心配鸞凰而等美焉比徳於衆禽於是羨芳聲之逺暢<lb/>
偉靈表之可嘉命虞人於隴坻詔伯益於流沙跨崑崙<lb/>
而播弋冠雲霓而張羅雖綱維之備設終一目之所加<lb/>
且其容止閒暇守植安停迫之不懼撫之不驚寧順從<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-6b"/>
以逺害不違忤以喪生故獻全者受賞而傷肌者被刑<lb/>
爾乃歸窮委命離羣喪侣閉以雕籠剪其翅羽流飄萬<lb/>
里崎嶇重阻踰岷越障載罹寒暑女辭家而適人臣出<lb/>
身而事主彼賢哲之逢患猶棲遲以羇旅矧禽鳥之微<lb/>
物能馴擾以安處眷西路而長懷望故鄉而延佇忖陋<lb/>
體之腥臊亦何勞於鼎俎嗟禄命之衰薄奚遭時之嶮<lb/>
巇豈言語以階亂將不宻以致危痛母子之永隔哀伉<lb/>
儷之生離匪餘年之足惜愍衆雛之無知背蠻夷之下<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-7a"/>
國侍君子之光儀懼名實之不副恥才能之無奇美西<lb/>
都之沃壤識苦樂之異宜懷代越之悠思故毎言而稱<lb/>
斯若迺少昊司辰蓐收整轡嚴霜初降涼風蕭瑟長吟<lb/>
逺慕哀鳴感𩔖音聲悽以激揚容貌慘以顦顇聞之者<lb/>
悲傷見之者隕淚放臣為之屢歎棄妻為之欷歔感平<lb/>
生之游處若壎篪之相須何今日之兩絶若秦越之異<lb/>
區順籠檻以俯仰闚户牖以踟蹰想崑山之髙峻思鄧<lb/>
林之扶疏顧六翮之殘毁雖奮迅其焉如心懷歸而弗<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-7b"/>
果徒怨毒於一隅茍竭心於所事敢背恵而忘初託輕<lb/>
鄙之微命委陋賤之薄軀期守死以報徳甘盡詞以效<lb/>
愚恃隆恩於既往庶彌久而不渝<lb/>
　晉<lb/>
　　江賦　　　　　　　　　　　　郭　璞<lb/>
咨五才之竝用實水徳之靈長惟岷山之導江初發源<lb/>
乎濫觴聿經始於洛沫攏萬川乎巴梁衝巫峽以迅激<lb/>
躋江津而起漲極泓量而海運壯滔天以淼茫摠括漢<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-8a"/>
泗兼包淮湘并吞沅澧汲引沮漳源二分於崌崍流九<lb/>
派乎潯陽鼓洪濤於赤岸淪餘波乎柴桑網絡羣流商<lb/>
㩁涓澮表神委於江都混流宗而東㑹注五湖以漫漭<lb/>
灌三江而漰沛滈汗六州之域經營炎景之外所以作<lb/>
限於華裔壯天地之險介呼吸萬里吐納靈潮自然往<lb/>
復或夕或朝激逸勢以前驅乃鼓怒而作濤峨嵋為泉<lb/>
陽之揭玉壘作東別之標衡霍磊落以連鎭巫廬嵬崫<lb/>
而北嶠協靈通氣濆薄相陶流風蒸雷騰虹揚霄出信<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-8b"/>
陽而長邁淙大壑與沃焦若乃巴東之峽夏后疏鑿絶<lb/>
岸萬丈壁立赮駮虎牙嵥豎以屹崒荆門闕竦而盤礴<lb/>
圓淵九迴以懸騰湓流雷呴而電激駭浪暴灑驚波飛<lb/>
薄迅澓増澆涌湍疊躍砯巖鼓作漰湱澩灂㵗㶔<graphic n="KR2699" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2699.png" mimeType="image/png"/>潎<lb/>
潰濩泧漷潏湟淴泱㶖㴸㶒瀹漩澴滎瀯渨㵽濆瀑溭<lb/>
淢濜溳龍鱗結絡碧沙瀢湤而徃來巨石硉矹以前却潛<lb/>
演之所汨淈奔溜之所磢錯厓隒為之泐嵃碕嶺為之<lb/>
嵒崿幽磵積岨礐硞䃕礭若乃曽潭之府靈湖之淵澄<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-9a"/>
淡汪洸瀇滉囦泫泓汯浻澋涒隣㘤潾混澣灦渙流映<lb/>
揚焆溟漭𣺌湎汗汗沺沺察之無象㝷之無邊氣滃渤<lb/>
以霧杳時鬱律其如烟𩔖胚渾之未凝象太極之構天<lb/>
長波浹渫峻湍崔嵬盤渦谷轉淩濤山頽陽侯砐硪以<lb/>
岸起洪瀾涴演而雲迴峾淪溛瀤乍浥乍堆豃如地裂<lb/>
豁若天開觸曲厓以縈繞駭奔浪而相礧鼓㕉窟以漰<lb/>
渤乃湓湧而駕隈魚則江豚海狶叔鮪王鱣䱻鯟<graphic n="KR2554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2554.png" mimeType="image/png"/>鮋<lb/>
鯪鰩鯩鰱或鹿觡象鼻或虎狀龍顔鱗甲鏙錯煥爛錦<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-9b"/>
班揚鰭掉尾噴浪飛涎排流呼哈隨波遊延或爆采以<lb/>
晃淵或嚇鰓乎巖間介鯨乘濤以出入鯼鮆順時而往<lb/>
還爾其水物怪錯則有潛鵠魚牛虎蛟鉤蛇蜦<graphic n="KR2159" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2159.png" mimeType="image/png"/>鱟蝞<lb/>
鱝<graphic n="KR2436" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2436.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR2167" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2167.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR2086" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2086.png" mimeType="image/png"/>王珧海月土肉石華三蝬<graphic n="KR1526" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1526.png" mimeType="image/png"/>江鸚螺璇蝸璅<lb/>
蛣腹蟹水母目蝦紫蚢如渠洪蚶專車瓊蚌晞曜以瑩<lb/>
珠石<graphic n="KR0917" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0917.png" mimeType="image/png"/>應節而揚葩蜛蠩森衰以垂翹𤣥蠣磈磥而喂<lb/>
啞或泛瀲於潮波或混淪乎泥沙若乃龍鯉一角奇鶬<lb/>
九頭有鼈三足有龜六眸赬蟞胏躍而吐璣文魮磬鳴<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-10a"/>
以孕璆䖺䗤拂翼而掣耀神蜧蝹蜦以沈遊<graphic n="KR1411" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1411.png" mimeType="image/png"/>馬騰波<lb/>
以嘘蹀水兕雷咆乎陽侯淵客築室於岩底鮫人構館<lb/>
於懸流雹布餘糧星離沙鏡青綸競糾縟組爭映紫菜<lb/>
熒曄以叢被縁苔鬖髿乎研上石㠶䝉籠以蓋嶼蓱實<lb/>
時出而漂泳其下則金礦丹礫雲精爥銀珕珋璿瑰水<lb/>
碧潛琘鳴石列於陽渚浮磬肆乎隂濵或熲彩輕漣或<lb/>
焆曜崖隣林無不溽岸無不津其羽族也則有晨鵠天<lb/>
雞鴢鷔鷗<graphic n="KR2095" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2095.png" mimeType="image/png"/>陽鳥爰翔於以𤣥月千𩔖萬聲自相喧聒<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-10b"/>
濯翮疏風鼓翅<graphic n="KR1953" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1953.png" mimeType="image/png"/>□揮弄灑珠拊拂瀑沬集若霞布散<lb/>
如雲豁産毻積羽往來勃碣橉把稹薄於潯涘栛槤森<lb/>
嶺而羅峰桃枝篔簹實繁有叢葭蒲雲蔓䙬以蘭紅揚<lb/>
皜眊擢紫茸䕃潭隩被長虹繁蔚芳蘺隱藹水松涯灌<lb/>
芊萰潛薈葱蘢鯪鯥踦跼於垠隒獱獺睒瞲乎厱空迅<lb/>
蜼臨虚以騁巧孤玃登危而雍容䕫㸸翹踛於夕陽鴛<lb/>
鶵弄翮乎山東因岐成渚觸澗開渠潄壑生浦區别作<lb/>
湖磴之以瀿瀷渫之以尾閭標之以翠蘙泛之以遊菰<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-11a"/>
播匪藝之芒種挺自然之嘉蔬鱗被芰荷攢布水蓏翹<lb/>
莖瀵蘂濯穎散裹隨風猗萎與波潭沲流光潛映景炎<lb/>
霞火其旁則有雲夢雷池彭蠡青草具區洮滆朱滻丹<lb/>
漅極望數百沆瀁皛溔爰有包山洞庭巴陵地道潛逵<lb/>
傍通幽岫窈窕金精玉英瑱其裏瑤珠怪石琗其表驪<lb/>
蚪摎其址稍雲冠其㟽海童之所巡遊琴髙之所靈矯<lb/>
冰夷倚浪以傲睨江妃含嚬而<graphic n="KR1531" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1531.png" mimeType="image/png"/>𦕈撫淩波而鳬躍吸<lb/>
翠霞而夭矯若乃宇宙澄寂八風不翔舟子於是搦掉<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-11b"/>
涉人於是㩘榜漂飛雲運艅艎舳艫相屬萬里連檣泝<lb/>
洄㳂流或漁或商赴交益投幽浪竭南極窮東荒爾乃<lb/>
□雰祲於清旭覘五兩之動靜長風颹以増扇廣莫䬅<lb/>
而氣整徐而不䬐疾而不猛鼓㠶迅越䞟漲截浻淩波<lb/>
縱柂電往杳溟䨴如晨霞孤征𦕈若雲翼絕嶺倐忽數<lb/>
百千里俄頃飛廉無以睎其蹤渠黄不能企其景於是<lb/>
蘆人漁子擯落江山衣則羽褐食惟疏鱻栫澱為涔夾<lb/>
潨羅筌筩灑連鋒罾䍣比船或揮輪於懸碕或中瀨而<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-12a"/>
横旋忽忘夕而宵歸詠採菱以叩舷傲自足於一嘔㝷<lb/>
風波以窮年爾乃域之以盤巖豁之以洞壑疏之以沲<lb/>
汜鼓之以朝夕川流之所歸湊雲霧之所蒸液珍怪之<lb/>
所化産傀奇之所窟宅納隱淪之列眞挺異人乎精魄<lb/>
播靈潤於千里越岱宗之觸石及其譎變倐怳符祥非<lb/>
一動應無方感事而出經紀天地錯綜人術妙不可盡<lb/>
之於言事不可窮之於筆若乃岷精垂曜於東井陽侯<lb/>
遯形乎大波奇相得道而宅神乃協靈爽於湘娥駭黄<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-12b"/>
龍之負舟識伯禹之仰嗟壯荆飛之擒蛟終成氣乎太<lb/>
阿悍要離之圖慶在中流而推戈悲靈均之任石嘆漁<lb/>
父之櫂歌想周穆之濟師驅八駿於黿鼉感交甫之喪<lb/>
珮慜神使之嬰羅煥大塊之流形混萬盡於一科保不<lb/>
虧而永固稟元氣於靈和考川瀆之妙觀實莫著於江<lb/>
河<lb/>
　南北朝<lb/>
　　臨楚江賦　　　　　　　　　　謝　朓<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-13a"/>
爰自山南薄暮江潭滔滔積水褭褭霜嵐憂與憂兮竟<lb/>
無際客至行兮歲已嚴爾乃雲沈山岫風動中川馳波<lb/>
鬱素駭浪浮天明沙宿莽石路想懸於是霧隱行鴈霜<lb/>
𦕈虚林迢迢落景萬里生隂冽攢笳兮極浦弭蘭鷁兮<lb/>
江潯奉玉罇之未暮飡勝賞之芳音願希光兮秋月庶<lb/>
永照於遺簪<lb/>
　唐<lb/>
　　登故宜城賦　　　　　　　　　蕭頴士<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-13b"/>
　　　丙申歲避地襄陽見召掌節度書記陪幕府源<lb/>
　　　公赴江陵作<lb/>
升彼墟兮遐眺荆江邇矚樊沔頽沲以隱嶙欹缺而㟞<lb/>
嵼野茫茫其靡極何人户之單尠悵青春兮始交又白<lb/>
日兮其晚悲世事之艱阻慨征途之未返憑寒臯以盡<lb/>
目究林莽之深淺烟迴起於殘燎鳥羣飛於絕巘曾是<lb/>
感時而應舊孰不酸辛而僶俛也矧乎寓縣乖剌闗河<lb/>
阻遏去枌榆兮地表離骨肉兮天末涕横墮以若注懷<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-14a"/>
永痛其如割悠悠蒼天不日不月曷其有佸撫艱勤之<lb/>
此土偶四海而承平方神武之君臨尚未遑於戢兵警<lb/>
山戎之外虞重燕伐之專征罄帑藏之實窮千甲之精<lb/>
陸隘幽冀水塡滄溟其為盛也入師長於庶僚出童率<lb/>
於連城冡婦降於王姬餘子超乎正卿睚眦則浹日誅<lb/>
鉏攀附則累歲尊榮玉帛車輿鐘鼓臺亭煥赫而鏗鍧<lb/>
三十年中初不戒其滿盈終大都之偶國逸漏網之奔<lb/>
鯨潰亂河淇䖍劉汴滎覆東洛隳陜埛抗靡堅陣守無<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-14b"/>
完營呼吸三旬遂至上京爟燧燭於王宫潼闗為之晝<lb/>
扄暨而將吏逋竄蒸民駭散奔騰郡邑空閴閭閈荒涼<lb/>
我汝潁牢落我睢渙傳置載馳於商鄧兵符薦集於淮<lb/>
漢彼邦畿之尹守藩牧之垣翰莫不光膺俊選踐履清<lb/>
貫榮利溢乎姻族繁華恣其侈翫或拘囚就戮或胥附<lb/>
從亂曾莫愧其愚懦又奚聞於殉難者乎昔先王之經<lb/>
國仗文武之二事茍兹道之不墜實經天而緯地邦家<lb/>
可得而理禍亂無從而至今執事者反諸而儒書是戲<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-15a"/>
蒐狩鮮備忠勇蘙鬱澆風横肆蕩然一變而風雅殄瘁<lb/>
故時平無直躬之吏世難無死節之帥其所由來者尚<lb/>
矣不其哀哉變之始也予旅於淇園初提挈而南奔崩<lb/>
波滑臺逼迸夷門亡車徒於鼎城擯圖籍於轘轅背維<lb/>
嵩遵汝濆迴環乎郟葉飄泊乎穰宛嗟歲聿之云暮結<lb/>
窮隂之涸沍野蕭條以罕人盜充斥以盈路微奔走之<lb/>
僕御有啼呼之幼懦川層冰而每涉塗積雪而猶步書<lb/>
兮夜兮曾莫解於馳騖惟寢與食遏常忘於恐懼畧南<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-15b"/>
鄉之左鄙凌北津之勁渡偉夫峴首之為鎮也峻偶百<lb/>
雉危甍萬井森松篁之薈蔚劃鄽街以周整前山榮依<lb/>
而秀拔斜漢杳映以清迥秔稌蔗橘雜荆衡之蓄桑麻<lb/>
黍粟侔冀魏之境漢之盛也移南國之冠蓋晉之衰也<lb/>
為北門之捍屏今方嶽之仁明恵久要於平生幸羈旅<lb/>
而獲宥旋載筆於戎旌陪後車乎南紀儼四牡以專征<lb/>
歴隤墉而訊諸乃楚鄢之遺城昔漢皇之標季問諸侯<lb/>
之釋位聞景升之是牧歎興廢於兹地其後綏懷勁楚<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-16a"/>
抗折强魏雄九域以髙視為一方之所庇亦謀猷所賴<lb/>
而致也於是寇盜蜂聚生民失土賢雖避世才亦擇主<lb/>
有卧龍之奇英視江漢而胥宇遭劉后之側席聿疇咨<lb/>
於草莽若游魚之在水尚三顧而後語其始也亦將稜<lb/>
威漢沔用武荆楚俟時觀釁終然義舉然後包并河洛<lb/>
盪滌陳汝迎帝配天不失厥序既中流之顛覆故宏筭<lb/>
而乖阻信雲長之寡謀亦天命之弗與猶復廓卭峨之<lb/>
險奮賨濮之旅鋪叙隴阺震懾闗輔致中原於旰食振<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-16b"/>
衰漢之遺緒洸洸乎俾千祀而景慕宜其易名於忠武<lb/>
不其偉歟方其躬耕漢渚獨詠梁甫輕夫管樂莫之云<lb/>
許伊唱髙而和寡亦惆悵於前古道不同不相為謀斯<lb/>
之謂矣荆雲兮蔽虧朔鴈兮差池雲有迴兮鴈有歸嗟<lb/>
予行兮愴遲遲諒窮愁兮莫諼雖九醞兮奚施<lb/>
　　楚望賦　　　　　　　　　　　劉禹錫<lb/>
予既謫於武陵其地故郢之裔邑與夜郎錯繫乎天者<lb/>
隂伏陽驕繫乎人者風巫氣窳是以囂雰浮浮利於樓<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-17a"/>
居城之麗譙實隣所舍四垂無蔽萬景坌入因道其逺<lb/>
邇所得為楚望賦云翼軫之野祝融司方隂迫而專專<lb/>
實生沴天濡而雺土洩而泥氣罕淑清兮淫氛曀曀中<lb/>
人之體兮為癦為瘵以曠滌煩兮利居髙於物外我卜<lb/>
我居於城之隅宛在藩落麗譙渠渠四阿垂空桐户發<lb/>
樞眸子不運坐陵虚無歲更周流四極慘舒萬象起滅<lb/>
森來貺予櫺軒之外羣山巃嵸崗陵靡陁勢若相拱出<lb/>
雲見恠窈蔚森聳夕露朝霞望如飛動簷廡之下大江<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-17b"/>
傾動支流合輸泄入雲夢羲和望舒出没兩涯涵泳之<lb/>
族聱取㰹呀秋水灌盈漩石飄沙流枿軒昂舞於盤渦<lb/>
逮及收潦澹如醁醽白石磷磷倒影羅生蘋末風起有<lb/>
文無聲悠逺烟綿與宫蒼然湘沅之春先令而行臈月<lb/>
寒盡溫風發榮土膏如濡鳥鳴嚶嚶三星㬩其曉中植<lb/>
物颯以飄英雲歸高唐草蔽洞庭目與天盡神將化并<lb/>
圓方相函遊氣杳㝠熙熙靄靄藻飾羣形枿樹同立積<lb/>
空凝清環洲曲塘含景曜明恢炱之氣發於春季涉夏<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-18a"/>
如鑠逮秋愈熾土山焦熬止水漫沸翔禽跕墮呀喙垂<lb/>
翅䂀赫歊蒸陽極召隂二儀交精下上相歆雲興天際<lb/>
歘若車蓋凝矑未瞬彌漫霮䨴驚雷出火喬木糜碎殷<lb/>
地爇空萬天皆廢懸霤緶縋日中見沬移晷而收野無<lb/>
完塊少隂之中景物澄鮮舟葉星房燭燿川原冬月既<lb/>
望曜於舟泉上鏡下冰湔塵濯烟宿麗潛芒獨行髙躔<lb/>
皓一氣之悠悠潔有形而溢清𤣥杳微明以斐亹想遊<lb/>
目於化先夜無朕以徂征金霞暈乎海壖明星方揚斜<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-18b"/>
漢西懸璿柄如墮半沈層瀾雞啁唽而晨鳴兮日荏苒<lb/>
以騰晶動植瞭兮已分山川鬱乎兮不平復人寰之誼<lb/>
卑洶浩浩其營營追向時之景光不可驟得以再更意<lb/>
華胥之夢還猶彷像而馳情日次於房天未降霜百卉<lb/>
猶澤水泉收脈故道朘削衍為廣斥水禽嬉戲引吭伸<lb/>
翮紛驚鳴而決起捨采翠於砂礫時維北風振槁揚埃<lb/>
蕭條邊聲與鴈俱來寒氛委積萬敷交激楚雲改容飛<lb/>
雨凝滴灑淋逓響淅瀝梢槭飛電照雪以騰光柔蔬傲<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-19a"/>
霜而透坼躔次殊氣川谷異宜民生其間俗鬼言侏招<lb/>
三閭以成謠徳伏波而構祠投粔□以鼓截拳鱣魴而<lb/>
如蟻蟠木靚深孽妖慿之祈年去厲於蠲敬祗擊鼓肆<lb/>
筵河旁水湄薦誠致祝却落躨跜渚居鱻食大掩水物<lb/>
罟張餌啗不可遁伏顯舉潛縋晝撞夜觸設機沈洙如<lb/>
拾於陸彼遊鯈之瑣𩔖咸跳脱於窘束雖三趾與六眸<lb/>
時或加乎一目亦有輕舟軒輊泛浮拖綸往復馴鷗相<lb/>
逐暮夜澄寂嘯歌羣族傖音俚態幽怨委曲逗疎祈於<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-19b"/>
江城引哀猿於山木巢山之徒採木開田灼龜伺澤兆<lb/>
石而蟠鬱攸起於巖阿騰絳氣而蔽天熏歇雨濡頴垂<lb/>
林顛倒天和而藉地勢諒無勞而有年罷士閒人逸為<lb/>
末作求金渚涘淘汰瀺灂流注濻沱繁光火爝貪賈來<lb/>
貿發於懷握無翼而飛潤於豐屋哂耕耘之轉陋徒胼<lb/>
胝以自鞠我處層軒日星迴還閲天數而視民風百態<lb/>
變見乎其間非耳剽以臆説兮固幽求而縱觀觀物之<lb/>
餘遂觀我生何廣覆與厚載豈有形而無情髙莫髙兮<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-20a"/>
九閽逺莫逺兮故園舟有檝兮車有轄江山坐兮不可<lb/>
越吾又安知其所如怳臨髙以觀物<lb/>
　宋<lb/>
　　黄楊樹賦　　　　　　　　　　歐陽修<lb/>
　　　夷陵山谷間多黄楊樹予江行過絕險處時時<lb/>
　　　從舟中望見之鬱鬱山際有可愛之色獨念此<lb/>
　　　樹生窮僻不見依君子封殖備愛賞而樵夫野<lb/>
　　　老又不知甚惜作小賦以歌之<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-20b"/>
若夫漢武之宫叢生五柞景陽之井對植雙桐萬秋羽<lb/>
獵之騎半夜嚴粧之鐘鳳蓋朝拂銀牀暮空固已葳蕤<lb/>
近日的皪含風婆娑萬户之側生長深宫之中豈知綠<lb/>
蘇青苔蒼崖翠壁枝蓊鬱以含霧根屈盤而帶石落落<lb/>
非松亭亭似柏上臨千仞之盤礴下有驚湍之濆激澗<lb/>
㫁無路林髙暝色偏依最險之處獨立無人之跡江已<lb/>
轉而猶見峯漸迴而稍隔嗟乎日薄雲昏烟霏霧滴負<lb/>
勁節以誰賞抱孤心而孰識徒以竇穴風吹隂崖雲積<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-21a"/>
哢山鳥之嘲唽裊驚猿之寂歴無遊女兮長攀有行人<lb/>
兮暫息節既晚而愈茂歲已寒而不易乃知張騫一見<lb/>
須移海上之根陸凱如逢堪寄隴頭之客<lb/>
　　赤壁賦　　　　　　　　　　　蘇　軾<lb/>
壬戌之秋七月既望蘇子與客泛舟遊於赤壁之下清<lb/>
風徐來水波不興舉酒屬客誦明月之詩歌窈窕之章<lb/>
少焉月出於東山之上徘徊於斗牛之間白露横江水<lb/>
光接天縱一葦之所如凌萬頃之茫然浩浩乎如慿虚<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-21b"/>
御風而不知其所止飄飄乎如遺世獨立羽化而登仙<lb/>
於是飲酒樂甚扣舷而歌曰桂棹兮蘭槳擊空明兮泝<lb/>
流光𣺌𣺌兮予懷望美人兮天一方客有吹洞簫者倚<lb/>
歌而和之其聲嗚嗚然如怨如慕如泣如訴餘音嫋嫋<lb/>
不絕如縷舞幽壑之潛蛟泣孤舟之嫠婦蘇子愀然正<lb/>
襟危坐而問客曰何為其然也客曰月明星稀烏鵲南<lb/>
飛此非曹孟徳之詩乎西望夏口東望武昌山川相繆<lb/>
鬱乎蒼蒼此非孟徳之困於周郎者乎方其破荆州下<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-22a"/>
江陵順流而東也舳艫千里旌旗蔽空釃酒臨江横槊<lb/>
賦詩固一世之雄也而今安在哉況吾與子漁樵於江<lb/>
渚之上侣魚鰕而友麋鹿駕一葉之扁舟舉匏樽以相<lb/>
屬寄蜉蝣於天地𣺌滄海之一粟哀吾生之須臾羨長<lb/>
江之無窮挾飛仙以遨遊抱明月而長終知不可乎驟<lb/>
得託遺響於悲風蘇子曰客亦知夫水與月乎逝者如<lb/>
斯而未嘗往也盈虚者如彼而卒莫消長也蓋將自其<lb/>
變者而觀之則天地曾不能以一瞬自其不變者而觀<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-22b"/>
之則物與我皆無盡也而又何羨乎且夫天地之間物<lb/>
各有主茍非吾之所有雖一毫而莫取惟江上之清風<lb/>
與山間之明月耳得之而為聲目遇之而成色取之無<lb/>
禁用之不竭是造物者之無盡藏也而吾與子之所共<lb/>
適客喜而笑洗盞更酌餚核既盡杯盤狼籍相與枕藉<lb/>
乎舟中不知東方之既白<lb/>
　　後赤壁賦　　　　　　　　　　蘇　軾<lb/>
是歲十月之望步自雪堂將歸於臨臯二客從予過黄<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-23a"/>
泥之坂霜露既降木葉盡脱人影在地仰見明月顧而<lb/>
樂之行歌相答已而嘆曰有客無酒有酒無殽月白風<lb/>
清如此良夜何客曰今者薄暮舉網得魚巨口細鱗狀<lb/>
如松江之鱸顧安所得酒乎歸而謀諸婦婦曰我有斗酒<lb/>
藏之久矣以待子不時之需於是擕酒與魚復遊於赤<lb/>
壁之下江流有聲㫁岸千尺山髙月小水落石出曾日<lb/>
月之㡬何而江山不可復識矣予乃攝衣而上履巉巖<lb/>
披䝉茸踞虎豹登虬龍攀栖鶻之危巢俯馮夷之幽宫<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-23b"/>
蓋二客不能從焉劃然長嘯草木震動山鳴谷應風起<lb/>
水湧予亦悄然而悲肅然而恐凜乎其不可久留也反<lb/>
而登舟放乎中流聽其所止而休焉時夜將半四顧寂<lb/>
寥適有孤鶴横江東來翅如車輪𤣥裳縞衣戛然長鳴<lb/>
掠予舟而西也須臾客去予亦就睡夢一道士羽衣翩<lb/>
躚過臨臯之下揖予而言曰赤壁之遊樂乎問其姓名<lb/>
俛而不答嗚呼噫嘻我知之矣疇昔之夜飛鳴而過我<lb/>
者非子也耶道士顧笑予亦驚悟開户視之不見其處<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-24a"/>
　　洞庭賦　　　　　　　　　　夏侯嘉正<lb/>
惟楚之南有水曰洞庭環帶五郡淼不知其㡬百里披<lb/>
襟而觀之則翼然動促然跂慄然駭愕然眙恍然駕春<lb/>
雲而軾霓浩若浮汗漫而朝躋退若劇泰山之安進若<lb/>
履千仞之危懵若無識烱若通微跛若不倚蹌若將馳<lb/>
耳不及掩目不暇移情悸心嬉二三日而後神始宅氣<lb/>
始正若此不敢以賦為事者二年然眷眷不已一日登<lb/>
榮丘望大澤有雲崪兮興歘兮止興止未霽忽若有遇<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-24b"/>
由是漬陽輝沐芳澤覩一異人於巖之際霞為裙雲為<lb/>
袂冰膚雪肌金環玉佩浮丘羨門斯實其對因言曰若<lb/>
非好詞者耶曰然然則若智有所不通識有所不窮而<lb/>
循乎無端之紀若無殆乎又曰然然志極則物應思精<lb/>
則道通嘉若之勤無譁無談吾為若稱云太極之生曰<lb/>
地曰天中含五精五精之用而水居一焉水之疏邇則<lb/>
為江兮逺則為河積則為瀦兮總則為湖若今所謂洞<lb/>
庭者傑立而孤廓然如無區其大無徒含陽字隂元神<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-25a"/>
之都曖曖昧昧百川不敢逾有若神者有若賔者有若<lb/>
僕者有若子者有若附庸者有若娣姒者若禹會塗山<lb/>
武巡牧野千同百會紛處麾下六合澄靜中流迴睨莽<lb/>
莽蒼蒼纎靄不翳太陽望舒出沒其間萬頃咸沸强而<lb/>
名之為巨澤為長川為水府為大淵縱之不踰跼之不<lb/>
卑乍若賢人以重自持誘之不前犯之愈堅又若良將<lb/>
以謀守邊澎澎濞濞浩爾一致又若太始未有名義沖<lb/>
沖漠漠二氣交錯又若混沌凝然未鑿此乃方輿之心<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-25b"/>
胸溳海之郛廓也三代之前其氣濩落浩浩滔天與物<lb/>
迴薄滅木襄陵無際無廓二帝降鑒巨人斯作乃命元<lb/>
夷授禹之機隧山湮谷滌源暢微然後若金在鎔若木<lb/>
在工流精成器夫何不通是澤之設允執厥中既巽其<lb/>
性遂得其正有升有降有動有靜曰升降動靜可得聞<lb/>
乎曰水之性非圓非方非柔非剛非直非曲非元非黄<lb/>
劃象為坎本乎羲皇外婉而固内健而彰降而復垢升<lb/>
而復張其靜處隂其動隨陽六府之甲萬化之綱式觀<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-26a"/>
是澤乃知天常乃若四序之變九夏攸處烘然而炎沸<lb/>
然而煮羣物鴻洞爍為隆暑澤之作欣然其容若去若<lb/>
住若茹若吐靈趨怪覲杳不可覩蒸之為雲散之為雨<lb/>
儵忽萬象如還太古真可嘉也若乃秋之為神素氣清<lb/>
泚肅肅翛翛羣籟四起澤之動黝然其姿若挺若倚若<lb/>
行若止巽宫離離為之騰風蒼梧崇崇為之供雲四顧<lb/>
一色黯然氤氲其聲瀰瀰若商非商若徵非徵東凑海<lb/>
門一浪五千里又足畏也言其狀則石然而骨岸然而<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-26b"/>
革蒸然而榮浲然而脈有山而心有洞而腹有玉而體<lb/>
有朱而目窮鼻孤島呀口萬谷臂帶三吳足跬荆巫或<lb/>
跂然而望或翼然而趨彭蠡震澤詎可云乎曰澤之態<lb/>
已聞命矣水之族將何如曰大道變易或文或質沈潛<lb/>
自遂其𩔖非一或被甲而邅或曳裙而圓或禿而跋或<lb/>
角而蜿或吞而呀或呿而牙或心以之蟹或目以之蝦<lb/>
或修臂而攘或横騖而疾或髪於首或髯於肘或儼而<lb/>
莊或毅而黝彪彪玢玢若太虚之含萬彚各循其生而<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-27a"/>
合於羣者也曰若神之資其品何如神曰清矣靜矣麗<lb/>
矣至矣邈難知矣肇於古有所未達形於今有所未察<lb/>
非希非夷合其心於自然然後上天入地三根六況水<lb/>
居陸處夫何不燭彼鞚鯉之賢轡龍之仙乃吾之肩也<lb/>
其餘海若天吳陽侯神胥齪齪而遊曾不我儔臣又問<lb/>
曰易稱王公設險是澤之險可以為固而歴代興衰其<lb/>
義安取曰天道以順不以逆地道以謙不以盈故治理<lb/>
之世建仁為旌聚心為城而弧不假弦矛不假鋒四海<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-27b"/>
以之而大同何必恃險阻據要衝若秦得百二為帝齊<lb/>
得十二為王其山為金其水為湯守之不義歘然而忘<lb/>
水不在大恃之者敗水不在㣲怙之者危若漢疲於昆<lb/>
明桀困於酒池亦其𩔖也故黄帝張樂而興三苗棄義<lb/>
而傾則知洞庭之波以仁不以亂以道不以賊惟賢者<lb/>
觀之而後得也於是盤桓徙倚凝精流視罄以辭對儵<lb/>
然而晦<lb/>
　　風雩亭賦　　　　　　　　　　張　栻<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-28a"/>
眷岳山之囘隩有絃誦之一宫鬱青林兮對起皆絕壁<lb/>
之穹窿獨樵牧之往來委榛莽其䝉茸試芟夷而下視<lb/>
翕衆景之來宗擢連娟之修竹森偃蹇之喬松山靡靡<lb/>
以旁圍谷窈窈而潛通翩兩翼兮前張擁千麾兮後從<lb/>
帶游江之浮綠矗逺岫兮横空何地靈之久閟昉經始<lb/>
乎令公況棟宇之𢎞開列䦨楯之周重撫勝槩以獨出<lb/>
信兹山之有逢予揆名而諏義爰逺取於舞雩之風昔<lb/>
洙泗之諸子侍函丈以從容因聖師之有問各跽陳其<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-28b"/>
所衷獨㸃也之操志與二三子兮不同方舍瑟而鏗然<lb/>
諒其樂之素充味所陳之紆餘夫何有於事功蓋不忘<lb/>
而不助亦何始而何終於鳶飛而魚躍實天理之中庸<lb/>
覺唐虞之遺烈儼洋洋乎日中為夫子之所與豈虚言<lb/>
之是崇嗟學子兮念此遡千載以希踪希蹤兮奈何盍<lb/>
務勉乎敬恭審操舍兮斯須凜戒懼兮㝠濛防物變之<lb/>
外誘遏氣習之内訌浸私意之脱落自本心之昭融斯<lb/>
昔人之妙旨可實得於予躬循㸃也之所造極顔氏之<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-29a"/>
深工登斯亭而有感期用力於無窮<lb/>
　　浯溪賦　　　　　　　　　　　楊萬里<lb/>
予自二妃祠之下故人亭之傍招招漁舟薄遊三湘風<lb/>
與水兮俱順未一瞬而百里歘兩岸之際天儼離立而<lb/>
不倚其一怪怪奇奇蕭然若仙客之鑑清漪也其一蹇<lb/>
蹇諤諤毅然若忠臣之蹈鼎鑊也怪而問乃浯溪也蓋<lb/>
唐亭在南峿臺在北上則危石對立欲落下則清潭無<lb/>
底而正黑飛鳥過之不敢立迹余初勇於好奇乃疾趨<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-29b"/>
而登之挽寒藤之垂足照衰容而下窺余忽心動毛髪<lb/>
森豎乃蹟故步還至水滸削苔讀碑忼慨弔古已而舟<lb/>
人告行秋日已晏太息登舟水駛於箭囘瞻兩岸江蒼<lb/>
茫而不見<lb/>
　明<lb/>
　　嶽麓賦　　　　　　　　　　　吳　愉<lb/>
龎洪啟維絡序隂陽根頂趾𨽻灝漭六虚端表四極丹<lb/>
宅暑門銓徳鈞物□和望灊霍副納廣莫宕海日七十<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-30a"/>
二候以緯旋三百餘紀而經度匹軫宿之中央枕湘流<lb/>
而南顧三峯天外艷碧落之青蓮巻石巖巔嵌瑤穹之<lb/>
茵褥牛金霧以胠胰馬赤雯而跮䠈修圭秀谷元虎擁<lb/>
麾朝霞暮雲朱禽翔伏苞符何代明徳蒼文靈傑有因<lb/>
闢丞名宿若夫彼岸俶登夷庚示履烟茗艼而絡逵花<lb/>
介紹而入室游竜唐英飛螭漢儗階恍天升榱縣日綺<lb/>
河海漾瞻斗辰喬矖竜炙凜光鳯明式儀雨香一山風<lb/>
春四几洞洞屬屬嘕嘕<graphic n="KR2504" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2504.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR2504" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2504.png" mimeType="image/png"/>碧翁奎肇素臣岑起再月<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-30b"/>
求嚶歴霜襲芷叟支離以撼空孫林於而被戺仙少礴<lb/>
石廩之雲山鬼詫赤文之紀位尸六以時陳經垂五而<lb/>
波瀰渠蘭汛兮九鬟井華滋而百蘂吾師乎吾師乎靜<lb/>
一以造兮峻極而道兮平而﨑顯而奥閣珠吐寺屋金<lb/>
流杲參横天尺壯於素王之居月範丰華賁於杏壇之<lb/>
老松門寂而花雨寞黄烟冷而仙巢杳鶴隂逸響的三<lb/>
絕於葱林鴻陸衍亨榜九河之紺薻山髙水長風挹道<lb/>
鄉妖靖醜假志壹聲頏儀綜旅整文皓武堂莫待誰緌<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-31a"/>
莫歬誰昌踏蔚藍兮閶闔排凌瑤碧兮河山推新新日<lb/>
與習習時偕可誦可絃可枕可潄可詠可觸可獨可聚<lb/>
昴樞房轂易以無方虹渴日晲涉焉成趣綵絢林華勻<lb/>
敷赤幖黛霏野秀軟舞輕綃潭影煙光而素寂鳥更谷<lb/>
漏以蕭騷或中麗而景匿亦深暝而旭昭四時之朝暮<lb/>
也晴曛自醉冶淡微嫣流歌更度簇繡遞然清風故人<lb/>
緑雨酣眠翠空飛濕竿曉亭煙㕒癯誕曠巒穉靚娟濤<lb/>
颷蕭壑鑑冷泓川雲氣生衣石籟亹絃瀑絲幻雪粟肌<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-31b"/>
翻炎朝暮之四時也閑流洞口蒼狗素衣細縷絳腰嬰<lb/>
茀白蜺響落自天鐘磬木魚幽越姿生入座香光野馬<lb/>
妍翍泉發林梢樹薺平楚<hi>此處文義疑有闕譌</hi>閣支仙<lb/>
掌火連霞域熊館封蜃虎門遊鹿瑟瑟紅紅琅琅汨汨<lb/>
翻銀倒景翕絲亮竹蒼綴山巾紋披水縠嵐帚開青風<lb/>
梭織綠松鬛梵冷泉乳香勃蘿女團䕃雲卿敞幕不月<lb/>
澄明無風肅穆友石丈樂禽魚賔遊姝侣樵牧長嘯山<lb/>
靈寤歌思服節彼南山尾兹大麓首出克承始功有卒<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-32a"/>
振宗風於名勝微斯人其誰屬<lb/>
　　後東山草堂賦　　　　　　　　李東陽<lb/>
東山居士再自京師而歸也乾清坤寧風恬日熈山將<lb/>
水迎鶴忻猿嬉感萬𩔖之成遂嗟行樂之及時卸驚颿<lb/>
於陸海解故縶於天羇爾其雨過湖平涼生秋杪心送<lb/>
池波眥決飛鳥税駕乎九達之衢振衣乎千仞之表儵<lb/>
雪開而霧散豁塵夢之初曉覽宇宙之無窮逮吾生之<lb/>
未老非遯跡以遺世聊閉闗而却掃客有剥啄之聲徹<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-32b"/>
於户内者居士曰子其誰哉客曰曩昔之歲過君之門<lb/>
而聞繡服荷衣之歌而去者也乃與之坐而語曰子之<lb/>
不相聞者九年於是矣兹者恵然過我其有謂也耶客<lb/>
曰昔子之來也韋裳布裘以木石為羣與漁樵者遊爾<lb/>
往我還爾歌我酧自君之出矣衣錦食肉駟馬髙蓋朱<lb/>
丹其轂奔走屬吏控制藩服絕我跡於雲泥貴爾音於<lb/>
金玉幸逸足之可攀庶前盟之有續云爾居士曰噫嘘<lb/>
嚱是誠何心哉當夫事劇嶺海志移山林觸炎埃之勃<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-33a"/>
鬱歴逺道之﨑<graphic n="KR0706" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0706.png" mimeType="image/png"/>身有所不敢潔口有所不得瘖詔使<lb/>
沓至天威載臨奮疲庸於鞭䇿起廢疾於呻吟固欲趣<lb/>
嚴裝以赴召向國門而挂簪及乎預運帷之宻命承側<lb/>
席之虚襟責負山重恩同海深思趙宣之假寐惜陶侃<lb/>
之分隂已而抱號弓之往恨聽擊壤之新音閲寒暄之<lb/>
代謝懷止足之規箴懼血氣之既衰為富貴之所淫諒<lb/>
今之不能為昔猶夫昔之不能為今也客憮然久之曰<lb/>
吾儕細人朝饔夕餐觀山而不窮其巔望水而不極其<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-33b"/>
源以皦皦為能以孑孑為難寧獨知大羮不調大玉不<lb/>
琢招之而莫致其來撓之而不見其濁此賢者之不可<lb/>
測也信斯言之則然遂為之歌曰楚之水兮荆山望美<lb/>
人兮不還翩然兮歸來躡岧嶤兮弄潺湲彼世間兮何<lb/>
物吾之樂兮吾天又歌曰桂棟兮蘭房君歸來兮此堂<lb/>
山可屐兮水可航彼胡為兮天一方歸來歸來兮樂不<lb/>
可極願從子兮倘佯居士莞爾而笑曰今日何日故吾<lb/>
今吾出我處我天乎人乎呼我者應以為馬愛人者必<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-34a"/>
及其烏疑我何深見我何粗獨斯堂之在山終不改於<lb/>
厥初不俛仰與世而推遷不趨諾隨時而毁譽匪是物<lb/>
之有恒吾何恃而歸歟於是舉酒屬客客亦大噱岳雲<lb/>
漸開江月將落逍遙外象俯仰磅礴居士達觀靜慧蓋<lb/>
將後天下而樂也<lb/>
　　弔鸚鵡洲賦　　　　　　　　　李夢陽<lb/>
承帝皇之嘉恵兮荷在陋而明揚信枯楊而再華兮懼<lb/>
身微而命彰歲協洽以南騖兮觸炎日之盛陽浮江漢<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-34b"/>
以長邁兮過夏口之故城洲蹇産以隑隑兮劃衝江而<lb/>
絶流覩佳名而中惕兮弔斯人之不修我既佩明月與<lb/>
寳璐何不遂凌世而髙步舍玉駟而不駕兮又奚暇與<lb/>
豺狼而爭路惟聖人之貴時兮神龍豈人得而縻彼鸞<lb/>
鳳之謂瑞兮固亦以其髙舉而見希何先生之靈嫮兮<lb/>
獨不深藏而逺遊也偭取方以損員兮吾恐睿者之所<lb/>
尤也繄炎鼎之既淪兮世淆濁而崩改操梟視而虎噬<lb/>
兮祖又貪夫厥土荃縱不甘心於厥儔兮獨不可色斯<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-35a"/>
舉也嶢嶢者將必缺兮余固知讐之不與也矯吾櫂以<lb/>
淹留兮情覽望而憎傷靈恍怳而如見兮聆湍瀨之浪<lb/>
浪山壘壘以來合兮孤墳鬱而嵣嵭誦英篇以沈顧兮<lb/>
痛翠禽之蚤戕物有以舌羇縳兮人有以才隕身譬用<lb/>
機各攸當兮恨見機之不先心屈咈以悒悒兮翳營營<lb/>
之不可留沛揚檝以東進兮順武昌而下舟遡巖岸以<lb/>
却視兮投哀些於斯洲<lb/>
　　𤣥岳太和山賦<hi>有序</hi>　　　　　　王世貞<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-35b"/>
　　　太和山者蓋中州之脊而上帝之靈腑也其始<lb/>
　　　不甚顯一曰武當山又曰嵾上山又曰仙室山<lb/>
　　　晉咸和中歴陽謝允棄羅令遁兹山遂名之曰<lb/>
　　　謝羅山見酈氏水經注及荆州圖副記蓋是時<lb/>
　　　絶頂峻不治不得上諸所栖息者山之阯以故<lb/>
　　　靡甲稱云至宋而謂𤣥武神實主之又避其諱<lb/>
　　　改𤣥武曰眞武而宫室繇創矣元始加帝號至<lb/>
　　　明太宗文皇帝尊之曰太嶽世宗朝復尊之曰<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-36a"/>
　　　𤣥嶽而五嶽左次矣歲旃䝉之大淵獻春二月<lb/>
　　　吳人王世貞塡綏之間一登謁焉感其峯嶺宫<lb/>
　　　闕之盛與其事而為之賦<lb/>
昔在帝太始氏制隂陽剖澄凝掌别五嶽以授七十二<lb/>
聖昉岱首而亘金天焜煌黼芾以躋九命乃眷西顧有<lb/>
亭亭𩔖博山者出焉下盤隒而踰運廣鋭直割乎黅昦<lb/>
之闕嵣㟐横揭壽奡<graphic n="KR1895" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1895.png" mimeType="image/png"/>豁其西北引庸□絡終㠏而首<lb/>
飲乎中原為嶽若八九者吞焉帥其支峯以媚帝閽恫<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-36b"/>
帝之不詧敢以測霄之圭與亥步其四藩不然請外托<lb/>
而季從乎崑崙惟帝曰咈夫契有因而顯有辰時不取<lb/>
遽主必擇眞是故天水氏之奄宅也為寓公若亡若存<lb/>
以竢𤣥㝠之時巡胡祠殢林諱其金人水徳用彰瑤宇<lb/>
㟒嶙我文皇篤志鴻緒四面内蹂獨奮神武亦駕天授<lb/>
怳靈威之輵轄被髪立而三光蔀揭燕彈之百一俄宇<lb/>
割其十九嗟九靈之革變黯二儀其霿雺聆火鈴之谿<lb/>
落駭烏斿之敠□咄元緒與率然亦糾紛其來從既闡<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-37a"/>
教於神道朅疑功乎惟重茍神貺之昭答何痌乎民力<lb/>
之侈用於是太史[瓜*見]土奉常告時五鳩鳩民將作庀材<lb/>
左駙馬而右中涓六傳騷以□催襄鄧宛洛之民蹄擊<lb/>
轂豗楚訾蠭午以逆上隴木駢闐而順來于于禺禺千<lb/>
唱萬隨陸歗激湍冬讙聚雷乃使倕輸窮巧獲蕃既力<lb/>
分模紫宫取則宸極又似踔翼乎九閽歴清微而叩大<lb/>
赤命觜陬而佐之俾象鏘鏘之積石恍若入於函谷歴<lb/>
落兮離宫之四百淨樂依稀乎東朝玉虚髣髴乎未央<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-37b"/>
紫霄桀驁乎甘泉南巗差池乎阿房五龍窈窕乎馺娑<lb/>
迎恩雝龢乎鼓簧觀則復眞胚始仁威攝降元和遷校<lb/>
之府龍泉炁鍊之場莫不堞嶺隍壑冠峯帶岡分背寒<lb/>
暑别成隂陽潺湲瓊澁絪縕象郎裏鬱嵂而逕庭表蹇<lb/>
産以直當彩栭杈枒以戢孴文㮰<graphic n="KR2438" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2438.png" mimeType="image/png"/>□而縱横晨星熒<lb/>
皇乎壁鏡雌蜺夭蟜乎茄梁乃復發重□氏之所藏使<lb/>
和氏選而攻之□□枝斯□□玗琪像帝之眞理别鬚<lb/>
麋□□□琂堅鳿琟㺿琢為扆座躨跜虬螭乃籍濞鄧<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-38a"/>
付區嵇合䤡鉙鼓煹鑪椎細則禹鼎之□䯢鉅則秦庭<lb/>
之欺□鋸牙鑿齒燕頷□翼之𩔖足方良手□鬾睨蜂<lb/>
眸而欲搏奓血吻以將噬感豐融之肹蠁意㛶□而求<lb/>
退葯房寥窲欏榻膚緻鶴蓋棽麗鸞吹流利餕鬯餘之<lb/>
泔淡眠歸雲之黮䨴此其陶然樂而跳塵世者也彝嵕<lb/>
方軌馳道如砥繱柏周絡金椎隱阯緜蠻格磔媚不絶<lb/>
耳葳蕊崝舊當眸而束泮乎其殊可喜也紛彼靈圄前<lb/>
奏鈞天忽斷忽續從颸曼延乍顯乍曶與雲留連霓□<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-38b"/>
虹斿𦕈若騰騫快然精氣溢而欲仚也蛾而怳兮使我<lb/>
恫兮躡峛崺穿弇中下繒綾<graphic n="KR2405" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2405.png" mimeType="image/png"/>窞而囓趾兮上□<graphic n="KR2361" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2361.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1041" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1041.png" mimeType="image/png"/>
㠑而盪胸俯□窱其徑庭兮仰又棧齴而不可窮前呼<lb/>
要𦕈㡬若絲兮應碨柍而𩔖處㼸輕隂釀而裾涅兮蒼<lb/>
翠樸而睫覩忽徑絕於陁堵兮使人䰟蕋而精降頵砡<lb/>
衡截屹□疇援足不謀目絫息股弁五步一止左檐呈<lb/>
䏒天門杳靄若啟尺綫破靉靆穿軋芴兆庶罷毁爭先<lb/>
跋躠魚貫蹀㩻猱牽㯓㮯肱嵎臂隴肝胡膽越魋瑕二<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-39a"/>
董之俊錯以敦讐駘<graphic n="KR1960" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1960.png" mimeType="image/png"/>爰有姬姜貴秘陽蔡姝絶螓蛾<lb/>
比豸要紹嬄□綦履不任芬澤微發莫不羽<graphic n="KR1806" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1806.png" mimeType="image/png"/>犀紕露<lb/>
紒練帢澀譶殿屎盤跚勃窣<graphic n="KR1158" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1158.png" mimeType="image/png"/>銀鐺以稍振扣隂牡而<lb/>
烏咽哀囂徹空宛潮音之迤邐悲涕懸河儼秋霖之汨<lb/>
活銅虬左啟羊角瞥至拔坼坤兩蹹欱巽二游蓋飄颻<lb/>
其纎翮㡬欲擲乎荒之裔黄冠所廬可以假憇層樓帖<lb/>
石周閣無地挐莖葩襍捷獵鱗次宻蕺兮寒房之聚蜂<lb/>
獺掾兮春潮之歸蠣神搖搖而時臲心栗栗其如<graphic n="KR1594" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1594.png" mimeType="image/png"/>於<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-39b"/>
是黜聰明顓精神薌沐滌躬清齋盟心窮太和之暌罛<lb/>
遂底乎天柱之岑覩重欒之宛曲與綺寮之麗淫列將<lb/>
吏之蘭錡若觩瓚之崇森悉都官之赤歹塗以䮍蹄之<lb/>
上金芒頴注射睛不停眴赫烜灼爍煌熚熣炫芬壒蓬<lb/>
勃忽似處乎涳濛潤衣踞而不□哀音麕至㡬若閧乎<lb/>
邯鄲巻屋瓦其如霰度羣喧之屏寂兮始騁望以逍遙<lb/>
竊忻夫塵世之判閡兮察天人之所交玉女㗨嘘而一<lb/>
粲兮電碣磕横亘乎巖腰霆霓驚乎百里兮雙禮珠微<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-40a"/>
撥乎銀璈夜澄澄其湛露兮冷然若初滴於絳杓白榆<lb/>
□□於楹表兮㡬欲奮翮而求巢雙丸搏娛於早晚兮<lb/>
屏翳卑處而不得嬈儼帝聰之呼吸兮杳旭卉其莫昭<lb/>
於是俯踞三垂流覽大荒寄寓一瞬投心𣺌茫或翔陽<lb/>
弄晴瀲灧沖融煜乎若五金之在鎔矞雲呈姿異態同<lb/>
輝皚乎若瑤臺之刋夷白不封尖峭碧摩天晃乎若藂<lb/>
鏃之辭弦晦明叅差旁午紛拏沓乎若銀海之蕩層波<lb/>
時隱時現襄江一線或滅或浮夢澤一抔逺則仙掌巨<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-40b"/>
靈之贔屭峨睂五丁之斤鑿丈人偃蹇乎青城華存尚<lb/>
羊乎衡岳太室少室之崴㠢中條終南之岝㟧隂脈潛<lb/>
通外勢包絡雖未甘乎臣僕感時趨之曦爝邇則香罏<lb/>
凝靄玉燭華峙九卿棘列三公槐植七星斗矗五老掌<lb/>
<graphic n="KR2345" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2345.png" mimeType="image/png"/>中笏上朝玉筍排次淋瀋雙筆飛翰疊字紫蓋飄颺<lb/>
睂稜鎖翠天馬□䎎而騰上霛俊髵䰄而斜睨蓮峯大<lb/>
小以掩帶陽鶴鳴和而鼓翅春淡冶其微筦夏沈穠其<lb/>
㡬醉秋淨皎其初沐冬慘淡其若睡雖嶊嵁兮麗億靡<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-41a"/>
不環拱極而思媚獨房陵之一岊乃<graphic n="KR1361" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1361.png" mimeType="image/png"/>刺崆<graphic n="KR3156" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3156.png" mimeType="image/png"/>乎境外<lb/>
鴻烺爌之獨逮托平<graphic n="KR4489" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4489.png" mimeType="image/png"/>其少息聊賈壯以夐勝信足境<lb/>
之羃䍥俯鉅壑乎萬㝷白日<graphic n="KR2549" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2549.png" mimeType="image/png"/>而蒸雲圛茍貏豸其稍<lb/>
邇踝<graphic n="KR0979" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0979.png" mimeType="image/png"/>盩余焉恤阨嶭<graphic n="KR3328" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3328.png" mimeType="image/png"/>岪嶅嶨屴崱醜若島瞷雄若<lb/>
贙□似乍伏而蛾奮挺牙距而䖖擊復有千章叢挺黝<lb/>
□阜壠萬古不死輪囷臃腫其為蘋末之所鼓卉歙瀏<lb/>
蒞竲竑洶湧根𣙗刖而弗奠𩔖蛇跗之鱗起即日盬腦<lb/>
而蝡動憭兮慄悚兮恐凜乎其惕而左顧余踵也爾其<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-41b"/>
清泚徐傾蕭瑟泓渟遘䁧不涓觸石自聲滵滵汨汨鏦<lb/>
鏦錚錚乍徵而商絲肉雝鳴芙蓉倒插散鬊微升神瀵<lb/>
湧璣金沙流螢枕聽酌歃九咽為澄其澗則青羊玉局<lb/>
□龜元鎭梅溪勝越桃源比晉靡不插壁留霞飛梁吐<lb/>
蜃其橋則仙源仙都遇真㑹真天矯梯雲遙裔天津靡<lb/>
不長虹飲渚圓月麗旻磐陀之石橘叟所奕削脯角飛<lb/>
盤挐現跡瓊臺迴□帝所授册封泥散紫餘檢成璧宛<lb/>
委探書浮提副墨玉牒金題雲符秘䇿太乙天乙日沼<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-42a"/>
月澤燭龍布涎神瀵流液丹砂九轉白茅三脊璘彬雲<lb/>
母以資服食木則杉檜樅棫松梓椶柏椃㮘桬樆㰃㰄<lb/>
㮕檍交讓呈䕃靈壽支䇿梢無礙漢根不避石恣傲四<lb/>
候□閲千昔結為碩果鮮殷酷<graphic n="KR2345" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2345.png" mimeType="image/png"/>襄橙鄧橘張梨房李<lb/>
含桃女脣火棗仙餌飣座襲目咀瀋溢齒樃梅標瑞而<lb/>
蟄舌石蜜借以為臆冰芽之荈産自騫林顧渚慙芬鳩<lb/>
阬遜甘蟬翼霏甌雀舌沸鬵篠簜薆薱編町繡邱霡霂<lb/>
初滋潛萌未苖㲄玉含腴衣以金苞濯江漢暴秋陽椷<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-42b"/>
紫泥籍朱筐八足騰傳披星犯霜九重涓期以奏新六<lb/>
宫舌羨而不敢嘗乃有庶纎土徳所芻千年之艾松齡<lb/>
十之荃蒳虈茵菩□巻施晻薆咇茀入鼻薰褵夭菶秋<lb/>
發映山春滋百里障錦又若紫絁一醉枕籍若馮夷施<lb/>
忽有哇妖因風徐來睍睆和囉含糊嘽喈嚶嚶闗闗嬈<lb/>
嬈靡靡覩黄口之蠛蠓疑天樂而復非意調昶而甫紓<lb/>
喟駛景之難□覬扶羸之妙藥指長鑱而思采亦何勞<lb/>
訪乎亶州兹實仙都之陸海固炎帝之所<graphic n="KR2325" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2325.png" mimeType="image/png"/>嘗而𨽻首<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-43a"/>
之所不盡解者也不覩夫葽繞勝舄白鮮紫扶甘根卭<lb/>
鉅茵陳茈胡南星水玉符離利如香附扁畜重樓藜蘆<lb/>
益母鋋生防已夜呼<graphic n="KR3015" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3015.png" mimeType="image/png"/>薴天麻薈鬱地榆皆能穿距二<lb/>
豎□殪羣魖百勞賴其禦圉五官之所儲胥未若三暴<lb/>
之煉雞格九節之辨菖陽紫莖之貴牛膝元叅之字鹿<lb/>
腸枸杞夸仙人之杖麥門表禹餘之糧豺漆供而濕消<lb/>
玉延食以生肪淫羊之藿靈脾别呼交藤布根何首不<lb/>
烏此皆皇仁所寄祗不愛輸澤瘁實空動與益俱肉翮<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-43b"/>
頃以鶣<graphic n="KR1870" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1870.png" mimeType="image/png"/>朱顔靄其䓵萮忽翛然而穢世撫萬期之須<lb/>
臾遂誦茂陵之言曰唉得從安期生游矕萬乘若敝屣<lb/>
何況妻子哉乃集三管之所述相與攷諸眞之由起或<lb/>
頌周季二尹軌喜是為晜弟厥號文始或哆兩生明長<lb/>
禪美受度勃遂厥有棲阯夫文始青牛挽函谷太上玉<lb/>
局顯魚鳬馬明吸羽騰華隂隂長蜕骨遺丰都苐彼顯<lb/>
則此隱豈後核而昔誣意者馬生遺帽仲微曳裾辭令<lb/>
道通納節易夫田寒暑其一蓑房旦夕而長鬚庶㡬其<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-44a"/>
猶可指跡歟粤元元之黠秘實上真之蠡良巧留跡隱<lb/>
用彰體藏暫閃尸而可即忽希夷其難方俶使夫人主<lb/>
常伯若虞初之小吏騑驄衣黄者二十餘霜卒莫得其<lb/>
要領徒文繡乎土木而宫室乎陵岡於戲皇哉明哉明<lb/>
哉皇哉亂曰因天成人合乃神兮虚有實無衆則愚兮<lb/>
靈寵光豔趣則驗兮岑牢往祀嚇來世兮當心者真豈<lb/>
必<graphic n="KR2638" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2638.png" mimeType="image/png"/>兮彼美洸洸永無□兮<lb/>
　　鳳山書院賦<hi>有序</hi>　　　　　　　廖道南<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-44b"/>
　　　蔡潮字巨源别號霞山為湖廣督學寓蒲肇修<lb/>
　　　鳳山書院時道南為諸生蔡公乃命作鳳山賦<lb/>
　　　其詞曰<lb/>
霞山先生仰謙山之<graphic n="KR1132" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1132.png" mimeType="image/png"/>嵼俯渙水之洸洋背艮岫以枕<lb/>
隂面晉旭以賔陽於是乎經野覛土諏日擇吉鳩工聚<lb/>
材測景平臬伐㢲木以為宇拔泰茅以為堂隆大過以<lb/>
為棟建書院於鳳岡蓋以植人紀樹天綱考法象陳典<lb/>
常而永垂丕休之烈於無疆也爰有三湘公子九疑丈<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-45a"/>
人馭黄鵠之飈輪叅繡麟之雲輿抗招搖以遐征指攝<lb/>
提而上馳躡巉巖而眺望肆懸河之修詞公子曰竊伏<lb/>
襄湄遐哉邈矣不圖今日院斯落矣青青子衿于胥樂<lb/>
矣且吾聞諸蓬萊之陽扶桑發頳迷榖揚彤<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>□映波<lb/>
其屈縮枸杖搖嶼其菁蔥迺有青陽之宫綺疏繁星藻<lb/>
棁宛虹安期涉咸池而洗日羨門登陽谷而凌空崑崙<lb/>
之西䗡淵泱漭泑澤淪漪冡遂嵂屼其巾霞泰器嶔㟢<lb/>
其截霓迺有素灝之居晶宫栖魄璇題納曦容成據沙<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-45b"/>
棠而逍遙韓衆依子桐而栖遲炎嶠之南緬𣺌丹垠紓<lb/>
迴紫[田*耎]育隧暢薰風之籟軫巖懸火德之躔迺有朱門<lb/>
之垣金支通牖玉𬎼照筵祝融司祗而開宇甸赫胥御<lb/>
紀而墾天田瀚海之北氣凝霜竁精結冰□吉良産千<lb/>
金之駿騶吾具五色之質迺有元景之室閴家九闗碨<lb/>
<graphic n="KR1235" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1235.png" mimeType="image/png"/>萬壁嘯父掣長鯨而揮攉任公跨巨鼇而贔屭先生<lb/>
益用龜朋革孚豹蔚晞青陽之朣朧飫素灝之浟湙服<lb/>
朱明之陸離被𤣥景之赫奕無乃窮四荒超八極於焉<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-46a"/>
栖息爾矣乎先生曰恣逺遊者疇與近取諸身務外觀<lb/>
者疇與内求諸心子言博矣盍載陳之公子又曰太昊<lb/>
乘震執規司春玉衡秉信珠斗囘仁蒼驪駕而協氣和<lb/>
<graphic n="KR1800" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1800.png" mimeType="image/png"/>鳥巢而條風溫於斯之時紅藥翻階朱槿䕃庭靈運<lb/>
賦池艸而㝠機自觸孝綽感山櫻而雅韻攸成炎帝乘<lb/>
離執衡司夏赤□鳴晨丹良燭夜於斯之時蘿烟裊帷<lb/>
松風入榭江淹懷綺樹而興慨臯蘭傅𤣥思秀麥而宣<lb/>
謠田稼少昊乘兊執矩司秋悲臺蕭瑟哀壑颼飀鵲梁<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-46b"/>
迥而津橋横蟾桂芬而月殿幽於斯之時竹君萬箇木<lb/>
奴千頭左思睇翔鳳而金颷初動潘岳咏歸燕而玉露<lb/>
方流顓頊乘坎執權司冬同雲集霰寒澌凝淙日陸旋<lb/>
而品彚藏星紀周而象緯從於斯之時令屬元英律應<lb/>
黄鍾穆王躋平圃而白雲縹𣺌梁主遊兔園而素雪玲<lb/>
瓏先生漸儀鴻羽鼎食雉膏煦春元而熈熈茂夏亨而<lb/>
陶陶廣秋利而肅肅孚冬貞而昭昭無乃順四時周六<lb/>
虚於焉居諸爾矣乎先生曰善言天者必徵諸人善言<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-47a"/>
古者必準諸今子言近矣願終陳之公子又曰粤稽有<lb/>
漢西雍是京嵳峩虎觀蜿蜒鳳城麒麟燾奡而芙蓉披<lb/>
鳷鵲翹顟而椒蘭榮迺有承明之廬著作之庭銅龍承<lb/>
宇金馬標門方朔占歲星之色象更生招太乙之威神<lb/>
粤稽有晉江左載作鍾山龍蟠石城虎躍顯陽韡炳而<lb/>
亘赤烏永安離奇而延朱雀迺有華林之園昇元之閣<lb/>
江實浮波山葩吐萼陸機詠芳藻以敷文謝朓賦青山<lb/>
而㝷樂粤稽有唐起於晉陽華清毓秀興慶蜚香勤政<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-47b"/>
通天而接熊耳飛山凝碧而起鵾翔迺有結璘之樓鬱<lb/>
儀之堂虬漏宵沈鈴索晝張李白摛辭而焜煌鼇掖韓<lb/>
休抗疏而飛翥鸞章粤稽有宋國於汴京渾河為池嵩<lb/>
岳為城嘉恵嘉福以延𢎞慶純和熙和以聯邇英乃有<lb/>
徽猷之製寳謨之箴十閣叢起兩制竝名易簡承恩而<lb/>
御書飛曰永叔視草而史䇿垂青先生節以制度頥以<lb/>
保貞紹漢賢之髙躅步晉哲之芳塵追唐臣之逸軌播<lb/>
宋儒之光靈無乃兼四代冠羣英於焉浚明爾矣乎先<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-48a"/>
生曰載事者存乎史載道者存乎經子言美矣吾何能<lb/>
焉九疑丈人喟然嘆曰於乎噫嘻子知其一未知其二<lb/>
也夫北人見布而疑黂越人見罽而疑毳拘乎藝也奔<lb/>
蜂不能化桑蠋伏雌不能伏鷇卵泥乎類也若公子者<lb/>
未免馳志藝文之末而或遺其本游情散殊之博而靡<lb/>
得其約也迺若先生之登兹鳳山也其東則有豐財靈<lb/>
應幽蘭㸃筆蕭堆仙雲雪峰丫髻河抱石牛而掩映星<lb/>
河溪洄赤馬而虚涵天日其西則有鐵山壺山蒲首瑞<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-48b"/>
雲感山廬山芙蓉石門湖出二羅而澄潭瀦蓄水趨六<lb/>
口而長江吐吞其南則有桃花曰石月山梅岑金紫五<lb/>
洪雲臺荆泉鹿洞谽谺而林隂夕合羊樓□崛而崖花<lb/>
晝研其北則有龍翔行將鳳隱石盆雷壇天馬明水山<lb/>
門北渡浮舟而汙罇懷古西㝷遺堞而烏石藏靈是故<lb/>
鳳凰于飛維石巖巖三峰層巒五水縈灣玉壘石笋金<lb/>
臺雲磐隆岡秀起而趨翼南門平原衍夷而迴抱西闗<lb/>
是故其為書院也其中則有集雲之樓崢嶸嶒崚嵁㠚<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-49a"/>
綢繆飛甍特起叢枅孔修若升𤣥圃之丘爛瑤宫森貝<lb/>
闕朝霏入而暮靄浮其左則有無逸之所堂曰頥賢麗<lb/>
澤輔友齋日六行慎修恪守若窺瓊林之牖辨商彝測<lb/>
姬卣輝璧月而燦珠斗其右則有務敏之軒堂曰文會<lb/>
列鼎鳴絃齋日六徳仰髙鑽堅若升石渠之筵庇廣厦<lb/>
履細旃羅寳典而肆璚篇其前則有疊翠之門靈峰矗<lb/>
立河流吐吞蛟騰虎變鵠舉鳶騫若排建章之閽金支<lb/>
簇朱旂翻挹仙掌而迎朝<graphic n="KR1680" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1680.png" mimeType="image/png"/>其後則有六峰之亭仰髙<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-49b"/>
游息躭幽會㝠窗艸交翠野竹摇青若入華林之園采<lb/>
芝秀紉蘭馨杳鶴渚而迴鳬汀是故山以鳳靈院以山<lb/>
名先生之建兹院設兹教也而豈徒哉昔者鳳凰之為<lb/>
世瑞也軒轅臨𤣥扈而受圖伶倫適嶰谷而協律高辛<lb/>
聆音而拊鞞少昊名官而纂厯巢於阿閣堯命羲和以<lb/>
授時儀於簫韶舜察璇璣以齊政翔於紫庭文王占景<lb/>
緯而游歌止於岐山召公陳巷阿而諷詠兹蓋傳之道<lb/>
統納之世軌昭之人文章之物采示之賢規約之邦紀<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-50a"/>
所以淑斯文者懋矣望諸生者厚矣視唐之集賢麗正<lb/>
含象光順宋之嵩陽白鹿石鼓嶽麓蓋異世而同符焉<lb/>
爾矣先生聞之有睟其容有盱其衡喟然嘆曰有是哉<lb/>
九疑丈人乃歌曰惟九疑兮蒲山之宗仁者壽兮靜斯<lb/>
同三湘公子亦從而歌曰惟三湘兮蓴水之潨智者樂<lb/>
兮動斯同先生乃賡載歌曰九疑嶻嶪兮君子以崇徳<lb/>
三湘浟湙兮君子以廣業吾與吾徒期大同兮永貞吉<lb/>
　　謁賈太傅祠賦　　　　　　　　桑　悦<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-50b"/>
湜長江之莽莽兮中有江曰汨羅惟靈均之往湛兮衍<lb/>
千古之清波何先生之清風兮正靈均首丘之所都投<lb/>
雄辨而慨弔兮若救種而烹蠡珮帶遺乎蘭蕙兮衣裳<lb/>
留乎芰荷儼騷經之滿目兮邀予詞以相龡赫炎漢之<lb/>
方隆兮視溺楚於一螺穏璣衡以平運兮齊日月乎羲<lb/>
和飛脩墉而内薄兮手排挾乎嵩嶓驅□□而比健兮<lb/>
豈脈息之微瘥本根豐而皝皝兮亦盤翳乎條柯鬱蚩<lb/>
尤之枉天兮入剪伐而么魔倒冠履之上下兮視蟻蛭<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-51a"/>
為嵯峨僉譚譚以笑語兮獨予淚之滂沱催黄潤以成<lb/>
匹兮豈欽止乎龍梭含珪璋於巨璞兮隨江阜之坡陀<lb/>
左控摶乎南威兮右撫抹兮妖娥憐琪華之奇質兮弄<lb/>
光景而逶迤收馳驟而守閭兮夢天山以秣禾憑早雲<lb/>
以輸悰兮惜來日之無多悲崦嵫之易暮兮慨致鵬之<lb/>
非囮團圓上之汶汶兮鑄寳鑑而為模羌空言之際遇<lb/>
兮皎夜壑之鸞坡曰予又倅兹土兮後千載而刹那遭<lb/>
聖明而獨詘兮何今古之同科蹇人生之窮達兮直寒<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-51b"/>
暑之經過委吾身之造化兮任刀抹而香塗紛紛世之<lb/>
變幻兮消長袖之傞傞予將釀沆瀣以霑醉兮味淪隂<lb/>
以成餔升都嶠以長嘯兮陟委羽而高歌至息慎而黙<lb/>
黙兮欲反觀乎太初終吾生以泮渙兮補先生之婆娑<lb/>
　　洪山賦　　　　　　　　　　　周炳靈<lb/>
何山川之不淫鬻兮乃遙自蜿蜒於東郭鬱百折以盤<lb/>
紆兮勢若前而復却壁或若峭復若秃兮標靈境於磊<lb/>
硌既屹□而窘嶙兮亦岝峉而嵁崿茍潛㕎之不閟兮<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-52a"/>
盍鼇岫蓮崖之相絡肇研以翠鬱兮委化工於鬼鑿雖<lb/>
驟來未越乎步武兮乃鬱起巳階夫丈尺方幻出之多<lb/>
端兮復磅礴之如直爾其襟湖背江井别隧分曲巒平<lb/>
江倚伏如雲陽臨廣術車輿殷殷隂接平疇禾黍芸芸<lb/>
脩林長薄松區蘚門芒芒芊路覆以石麟圓沼碧荷方<lb/>
塘青菱堳塢别墅漏景扈岑顧靈泉其若祖兮又髙冠<lb/>
之殿其末距九峯其未遼兮忽崱屴而超越右若望大<lb/>
別以少遜兮尚欲吞洪流於漻㵧錯千壤以東鋪横萬<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-52b"/>
雉而西括指市㕓兮間之盻衢里兮六達若夫奈苑金<lb/>
田慈林恵海飛甍鱗次交疏錯綺藻棟蕙楹葯房蘭所<lb/>
前軌相矜宏規大起證所髙明崇寧是以奉乃生融居<lb/>
兹徳士晝響揵椎宵下搘笻三緣何有四諦皆空六塵<lb/>
不入五藴成隂象迹蜂歌玉路金繩源兮未涸山兮不<lb/>
童紺殿獅座名為大雄龕以花映地以金供母聖重染<lb/>
垣幄四封香臺積厨烟霧濛濛龍湫之窟甃以珉玒飛<lb/>
沙成塔聚寳為宫鴿怖鴈迴體勢穹窿梵唄鐘聲朝夕<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-53a"/>
其中宛如鹿苑鷲嶺兹山因之而増崇乃其繹靈蹟步<lb/>
廣陌抉虚竅䕃疎樾從淫徑而捫蘿攀風磴而著屐山<lb/>
椒雖霄□其<graphic n="KR0772" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0772.png" mimeType="image/png"/>窱夷嵕豈棧齴而不可索則見舟車舉<lb/>
川原竭樓臺𣺌烟霧絶探巖硉堆雲扶魏武之雄文排<lb/>
駁蘚萬壽隱晉士之荒碣白鶴背指而崔峩黄鵠入目<lb/>
而勃崒或閃閃而流虹或霏霏而送雨或夜舒之初停<lb/>
或朝暾之半吐鵁鶄鸛鶴鷺鵠鳬鷖出沒逺浦麕麚麛<lb/>
麋獐獍猨猱呌嘯別嶼仙禽衆鳥奏迦陵之音靈苗異<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-53b"/>
卉暎薝蔔之宇逸氣吹香以不斷兮衆芽油油以徐膴<lb/>
登斯山也采秀搴芳於河之滸矯矯逺心以今以古櫂<lb/>
響灘聲牧歌社鼓緬風壤之沖融兮寄勝概於覼縷乃<lb/>
若春光明媚繡林如赭或攜士女或集文雅或脩上冡<lb/>
或騁遊冶莫不遵青陸騖芳甸而憇乎其下履綦雜遝<lb/>
流連杯斚歌管聲聞喧天<graphic n="KR1594" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1594.png" mimeType="image/png"/>野間一躡浮屠凌翠巘陟<lb/>
上方頫方夏彼塵市之渟溶何域戀之難捨亦有貴遊<lb/>
仕客青衿學子或經途而停蓋或窮年而隱几匪林巒<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-54a"/>
之靈異孰盤桓而戾止又奚問夫北海故宅頭陀遺址<lb/>
懷西柳之必識兮悼南樓之巳圯又有淹客陳人清期<lb/>
爽旦瀹茗消渴落紙飛翰懷蘆葦之在顧美青蒼之入<lb/>
翫於是殫枯腸引素腕錦瓊瑤青玉案弔靈娥於禹山<lb/>
詠逸妃於廣漢大音和以樂兮小音浮以縵色若助以<lb/>
躍如兮光渤渤兮其未亂又奚必申芊子之荒淫兮鼓<lb/>
湘纍之哀怨亂曰溫液㸃翠兮蕭以颯勢欲飛起兮凌<lb/>
天闔前者雙阜兮還相夾繯以智鼓兮曰鞺鞳湖鏡江<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-54b"/>
練兮靡不納雉城拂肘兮市聲雜上腴開兮善氣集山<lb/>
靈閟兮古所合倚杖歌之山響答<lb/>
皇清<lb/>
　　黄鶴樓賦　　　　　　　　　　胡夢發<lb/>
　井絡含精雲漢流英縈三楚之都會表鄂渚之豐城<lb/>
　聳天地之奇峭峙夾岸之㟪崚爾乃當山之首面漢<lb/>
　之陽鏟崇岡而繕堞冠嶐阜而髙驤羽客曾經税其<lb/>
　雲馭髙人則又接夫虹裳惟詭異紛其可悦故列真<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-55a"/>
　從而徜徉或探橘懷中或落梅城畔或結棗如瓜或<lb/>
　擲桃若嵌或石鏡留書或異香不散日至月遊風臻<lb/>
　霧渙極嵯峨以上鋭宇紜紆而閃施擢蓮臺與仙掌<lb/>
　象華蓋之威㽔游□亘其龍矯浮棟宛以虹綏侏儒<lb/>
　踆居而拱負虭蛥蟠結而樑栖罘罳被綺而交蒂藻<lb/>
　井垂葩而倒披顧兔摩輪於鎖闥翔鳥拂羽於璇題<lb/>
　枅櫨纍疊榱桷截業修掞曲挍粼比宻接<graphic n="KR1083" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1083.png" mimeType="image/png"/>虚駕迴<lb/>
　繁芒亂澤雕栭文楣動即囘惑蹁躚黄羽盈壁繪列<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-55b"/>
　豈伊氋氃招之可得躧層梯以百尺捫危欄而上征<lb/>
　行周流於複道啟朱鳥之牕扃奐重檐乎櫺外中寥<lb/>
　廓而輪囷逼中天之麗彩來萬里之空青疏八風以<lb/>
　洞達勢隨摇而匪寧於是萬井烟生九衢塵騖金羊<lb/>
　入市刀龜作布居比蠭聯行同螘顧一往一來孰知<lb/>
　其故國門蕩蕩目無遺遘𣺌衆山其已畢彼坡陁焉<lb/>
　足數可以推大别䠞晴川凌八極軼三山盪心胸生<lb/>
　羽翰御風行冷然善釋人寰之顦顇挹灝氣而孤騫<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-56a"/>
　若夫江流浩浩終古不息一望金沙兩辨赤壁夏浦<lb/>
　對崢嶸之洲白虎連鳳鳴之溆無風猶浪觸石逾激<lb/>
　驟江妃與水母馳川后與淵客沈㝠晝晦磕磅霹靂<lb/>
　孟婆怒吼澎濞浡潏玉馬駿奔白鷺竦立凭檻睋射<lb/>
　膽魄惏慄悲賈客之顛危訝舟師之利疾固已吞雲<lb/>
　夢於胸中不必觀廣陵之秋汐是以樓惟三上登有<lb/>
　千緒物與時遷情因景會至若風光駘蕩杜若蘭薰<lb/>
　芳洲草綠不為王孫嗟襧生之才調意何有乎衆賔<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-56b"/>
　詎倜儻之致咎擅一賦而流聲衣沾鸚鵡路指鳳凰<lb/>
　江山清壯臺觀琳瑯霞景滅沒於丹楯雲物䝉繞於<lb/>
　華璫凴髙極逺載隂載陽斜輝鴉背而低度餘烟木<lb/>
　末而悠颺汰蠛蠓之游氛希鸞鵠之驂翔及夫璧月<lb/>
　流天金波滉砌瑤星逾邇銀河乍溢半空飄鈴鐸之<lb/>
　聲隔浦響漁舟之笛將神曠乎塵外抑事符於天際<lb/>
　足使仲宣罷登岳陽辭記寂瑤臺之笙鶴咽秦樓之<lb/>
　鳳吹於斯時也墨妙筆精之士吳吟郢調之徒懷紫<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-57a"/>
　霞之逸志侣白雲以遨遊方乘興而勝賞遂逺目以<lb/>
　銷憂攜雅朋而酌醴攬勝概而揚謳始淋漓於四壁<lb/>
　終輘轢乎千秋繄青蓮之閣筆何崔顥之難儔雄氣<lb/>
　畢廣心裁幽逕邐翠微來金容禮紫闗開黄梁吹而<lb/>
　欲寤玉笛杳而還猜瞻遺像之髣髴聞步虛乎嘽諧<lb/>
　庶其旦暮遇之而曰棄妻子如敝屣哉是故望之若<lb/>
　雲垂仰之如霞起熊熊光耀紛不可理岡象懾而潛<lb/>
　形寄相讋而順軌洵憑墉之鉅鎮扼江漢而為紀張<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-57b"/>
　楚國之雄風扇諸侯之盛美蓋三湘七澤之稱首而<lb/>
　五方名勝之觀止也<lb/>
　　南嶽望<lb/>
幸賦　　　　　　　　　　　　　　易宗涒<lb/>
　　維衡嶽之奇挺髙直指於蒼穹託炎方以正基䕃<lb/>
　　軫宿以曜峯結根彌於恒華峻極齊乎岱崧有虞<lb/>
　　巡而昭五月夏后祀而翼兩龍況我<lb/>
鑾輿之戾止能無肆覲而崇封維<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-58a"/>
皇帝陛下之御厯也<lb/>
天鏡髙懸<lb/>
乾綱獨挈既咸五而登三乃參兩而得一<lb/>
建極則同徳隂陽<lb/>
重光則合明日月闓<lb/>
澤覃敷湛<lb/>
恩洋溢南北之車書混同東西之候尉一秩四裔蹻足<lb/>
　　以抗稜百蠻蛾伏而奉職飛頭飲鼻之流烏弋黄<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-58b"/>
　　皮之國騐海水以來王識天風而順則二靈之流<lb/>
　　上獵諸福之物畢出是以三無備徳於<lb/>
南面萬有拱極於<lb/>
北辰舉以禮兮動以義神之智兮天之仁出乎震兮見<lb/>
　　乎離延羣神兮釐八靈鬼神之望永塞山川之位<lb/>
　　以寧爾乃無為而庶物康垂拱而天下貞棲堯襟<lb/>
　　之十景環舜抱於四瀛求言揭傋訊之鼓親賢有<lb/>
　　告善之旌屢下捐租之勅時隆養老之文漢室之<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-59a"/>
　　　禮儀重肅唐典之厯象彌精著作之庭充班馬屏<lb/>
　　　翰之位列甫申此<lb/>
　聖人之文徳也至夫親兵百萬介胄千億虎頭燕頷金<lb/>
　　　腰火額運以隂符握以<lb/>
　神䇿事先勝而後制師有臨而必克奔星震霆機駭蠭<lb/>
　　　軼掃大逆於滇南淨妖氛於絶域此<lb/>
　聖人之武功也若乃建<lb/>
廟所以明孝祀事所以本仁山節藻棁逵鄉刮楹潔歲豆<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-59b"/>
　　　與時籩列夏簋與殷鉶禮儀雝肅粢盛飶芬奏文<lb/>
　　　始之舞歌肆夏之音是以純嘏錫於蒸衎景福介<lb/>
　　　於孔明神光曜燭尺扎瑩金此<lb/>
　聖人之致孝也至於肆類乎天神禋祀乎地祗命宗伯<lb/>
　　而攝獻撰良辰而戒期揚<lb/>
　翠葆載<lb/>
　靈旂集禮神之囿歌頌祗之詩燎薰昆上配黎四施三<lb/>
　　　牲八簋以相洽五齊七獻而宗祈神旭卉而厥對<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-60a"/>
　　　靈招搖而徠依醴泉涌發甘露紛披景星慶雲掞<lb/>
　　　麗藻於倚蓋黄麰紫脱凑仙穎於中畿此<lb/>
　聖人之體<lb/>
天地也若夫<lb/>
　王者受命必柴望以埋沈禮榮光而彰<lb/>
　盛治應休氣以告功成故黄帝之禋周於四極虞廷之<lb/>
　　　祀徧於羣神封禪始於泰岱巡狩先於孟春況南<lb/>
　　　嶽為羣山之首南方為當陽之庭位則鶉尾在祀<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-60b"/>
　　　帝則祝融居臨時則司乎夏政方則崇乎丙丁星<lb/>
　　　則占於熒惑候則應乎鳥衡在色為赤赤為五色<lb/>
　　　之正在行為火火為五行之明在味為苦苦為五<lb/>
　　　味之炎在音為徵徵為五音之清且在封為離離<lb/>
　　　者明也<lb/>
　聖人向明而治<lb/>
　南面而聽四方麗則天下化成固允協乎我<lb/>
　皇之明德符盛事而南<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-61a"/>
巡豈獨岱宗之宜有封禪於七十有二君哉況夫<lb/>
聖人作而萬物覩四表光而羣端至白狼黄魚以效靈<lb/>
　　黑狐赤烏而嫓美三頭九尾之物一莖雙穂之米<lb/>
　　翠箑朱蓂聳於上序丹書碧篆煥於洛水俶儻窮<lb/>
　　變不可勝紀靈符美瑞之駢臻應天順人之所啟<lb/>
　　雖有唐虞大夏成周之隆何以侈此肆覲登封之<lb/>
　　盛舉舍<lb/>
斯世而誰是雖有謙光不可得已故能永協神道崇兹<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-61b"/>
　　靈嶽掞<lb/>
奎藻之煇煌煥<lb/>
天章之烜爍更加恵於崇基<lb/>
命維新其制作再則練時日度費務鳩百工而襄事輯<lb/>
　　三農之暇豫立祕殿於炎方備<lb/>
皇圖之制度則有崔嵬髙甍㠥<graphic n="KR1976" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1976.png" mimeType="image/png"/>飛宇赫燡燡而爥坤<lb/>
　　豐躭躭而列廡鬱坱北以鴻紛隆崛岉以雲舉𣺌<lb/>
　　峩嶪之罔識羌眩□而莫數永福祉以載寧扶神<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-62a"/>
　　靈於萬古者下<lb/>
綸音垂<lb/>
天語將<lb/>
巡狩於衡山用<lb/>
駐畢於南楚神人共挹其休光山川同望乎碩俎降清<lb/>
　　壇兮晻靄感炎熛兮延佇希<lb/>
聖顔之下矚企<lb/>
恩波之南注於是發<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-62b"/>
玉輦動<lb/>
金根前驅魚麗屬車轔轔太僕秉轡常伯陪軒掌舍設<lb/>
　　枑野廬清源列缺下而吐火雨師於焉駿奔蚩尤<lb/>
　　並轂而警<lb/>
蹕䝉公先驅而驂轅千騎雷起萬乘雲屯截虹霓以為<lb/>
　　繯兮捎青雲以為紛昭華覆之威威兮郅偈旖旎<lb/>
　　於髙旻齊總總以樽樽其相柴虒兮被陵縁岅而<lb/>
　　列陳陟峭崿而忽夷履重險而逾平崇烟霞之竦<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-63a"/>
　　秀増岣嶁之崢嶸<lb/>
天子乃冠<lb/>
毳冕襲<lb/>
鳳裘牲以太牢薦以香羞捧赤璋而咸事藉白茅以闡<lb/>
　　幽陳纁幣之璀璨酌陶匏之觩醪奏㽔賔舞大夏<lb/>
　　升血而祭於朱陵之丘信神人之契合來禋祀而<lb/>
　　懷柔協八荒兮醇沐鬯光千世兮麗<lb/>
鴻猷將見啟金簡於夏后煌寳印於神農刻璧遊河唐<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-63b"/>
　　堯同茂披圖拜洛虞帝重逢異望仙於昆圃侔訪<lb/>
　　道於崆峒於是得賢臣於後車之載勤耤田於郊<lb/>
　　祀之間成王之蒐由是問成湯之田有以觀哂秦<lb/>
　　皇之逸豫陋漢帝之遊盤游休豫助兮謹侯度黄<lb/>
　　童白叟兮覲<lb/>
天顔於胥徳兮豐茂世民於變兮萬國歡於是迴<lb/>
乘輿返<lb/>
法從望嵩呼兮探恒璧循西祀兮畢東封至矣洪<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-64a"/>
大業之隆休哉祗符命之重竊忝草茅之臣敬獻<lb/>
登封之頌頌曰維南有嶽不騫不崩聿懷厥徳望<lb/>
君之臨般般騶虞濯濯碩麟厥之有章天瑞之徵我<lb/>
皇迺眷朂勤南<lb/>
巡爰柴秩望郊禋用親萬世斯麗四海以淳<lb/>
一人有慶康此兆民<lb/>
　　古詞曲<lb/>
　周<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-64b"/>
　　履霜操　　　　　　　　　　　尹伯奇<lb/>
朝履霜兮採晨寒考不明其心兮信讒言孤恩離別兮<lb/>
摧肺肝何事皇天兮遭斯愆痛殁不同兮恩有偏誰説<lb/>
故兮如此寃<lb/>
　　子文歌<lb/>
子文之族犯國法程廷理釋之子文弗聽恤氓顧怨萌<lb/>
方正平<lb/>
　晉<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-65a"/>
　　荆江歌　　　　　　　　　　　夏侯湛<lb/>
悠悠兮逺征條條兮暨南荆南荆兮臨長江臨河兮討<lb/>
不庭江水兮皓皓長流兮萬里洪浪兮雲轉陽侯兮奔<lb/>
起驚翼兮垂天鯨魚兮岳峙蘼蕪紛兮被臯陸脩竹鬱<lb/>
兮翳崖趾望江之南兮遨目桂林桂林蓊蔚兮鵾雞揚<lb/>
音凌波兮願濟舟楫不興兮江水深況嗟迴盻兮於北<lb/>
夏何歸軫之難㝷<lb/>
　　襄陽兒童歌<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-65b"/>
山公出何許往至髙陽池日夕倒載歸酩酊無所之時<lb/>
時能騎馬倒著白接䍦舉鞭向葛彊何如并州兒<lb/>
　南北朝<lb/>
　　佑客樂曲　　　　　　　　　　梁武帝<lb/>
昔遊樊襄後假楫梅花渚感昔念往事意滿情不叙有<lb/>
信數寄書無信常相憶莫作瓶落井一去無消息<lb/>
　　白銅鞮歌　　　　　　　　　　梁武帝<lb/>
陌頭征人去閨中女下機含情不能言送別沾羅衣<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-66a"/>
　唐<lb/>
　　襄陽曲　　　　　　　　　　　李　白<lb/>
峴山臨漢江水綠沙如雪上有墮淚碑青苔久磨㓕<lb/>
　　和漁父詞　　　　　　　　　　張志和<lb/>
西塞山前白鷺飛桃花流水鱖魚肥青箬笠緑蓑衣斜<lb/>
風細雨不須歸<lb/>
　　又<lb/>
青草湖中月色圓洞庭漁父棹頭連車子釣橛頭船樂<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-66b"/>
在風波不用仙<lb/>
　宋<lb/>
　　黄泥坂　　　　　　　　　　　蘇　軾<lb/>
出臨臯而東騖兮竝藂祠而北轉走雪堂之坡陁兮歴<lb/>
黄泥之長坂大江洶以左繚兮渺雲濤之舒巻草木層<lb/>
累而右附兮蔚柯丘之葱蒨余旦往而夕還兮步徙倚<lb/>
而盤桓雖信美不可居兮荀娛余於一盻余幼好此奇<lb/>
服兮襲前人之詭幻老更變而自哂兮悟驚俗之來患<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-67a"/>
釋寳璐而被繒絮兮雜市人而無辨路悠悠其莫往來<lb/>
兮守一席而窮年時游步而逺覽兮路窮盡而旋反朝<lb/>
嬉黄泥之白雲兮莫宿雪堂之青煙喜魚鳥之莫余驚<lb/>
兮幸樵蘇之我嫚初被酒以行歌兮忽放杖而醉偃草<lb/>
為茵而塊為枕兮穆華堂之清宴紛墜露之濕衣兮升<lb/>
素月之團團感父老之呼覺兮恐牛羊之予踐於是蹶<lb/>
然而起起而歌曰月明兮星稀迎余往兮餞余歸歲既<lb/>
晏兮草木腓歸來歸來兮黄泥不可以久嬉<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-67b"/>
　　濓溪詞　　　　　　　　　　　黄庭堅<lb/>
溪毛秀兮水清可飯羮兮濯纓不漁民利兮又何有於<lb/>
名絃琴兮觴酒寫溪聲兮延五老以為壽蟬蜕塵埃兮<lb/>
玉雪自清聽潺溪兮鑒澄明激貪兮敦薄非青蘋白鷗<lb/>
兮誰與同樂津有舟兮池有蓮勝日兮與客就閒人聞<lb/>
挐音兮不知何處擎髙荷以為蓋兮倚芙蓉以當妓霜<lb/>
清水冷兮舟著平沙八方洞宇兮雲月為家懷連城兮<lb/>
佩明月魚鳥親人兮野老同社而爭席白雲䝉頭兮與<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-68a"/>
南山為伍非夫人攘臂兮誰予敢侮<lb/>
　明<lb/>
　　襄陽歌　　　　　　　　　　　薛　瑄<lb/>
持節過樊城南度漢江曲逺自嶓冡來遙望真如鴨頭<lb/>
緑江干樓堞何崢嶸壯哉快覩襄陽城少年常思一遊<lb/>
覽今朝始遂來經行經行處處多遺跡滿目蒼然悲思<lb/>
集後人遊似前人遊古人憶似今人憶鬱鬱現山翠遙<lb/>
遙鹿門深殘碑人墮羊公淚隱居誰識龎公心龎公一<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-68b"/>
去已千古尚有清風灑寰宇茂林鳥宿魚潛淵區區劉<lb/>
表焉得取南城習家池池水清漣漪當日山公酩酊醉<lb/>
風流未許他人知更㝷王粲宅留井峴山麓銅瓶無復<lb/>
汲深寒蔓草空餘復幽緑悠悠往事難具陳髙名浩想<lb/>
隆中人出師二表鬼神泣圖成八陣風雨頻乃知襄城<lb/>
士風好由來英達何草草漢水東流峴首髙祗應配此<lb/>
名不了<lb/>
　　襄陽浣婦行　　　　　　　　　李夢陽<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-69a"/>
彼誰者嫗無家浣衣新寡寒賤鬂髪霜飛體無完衣十<lb/>
日九饑態度則殊辯是知非嫗立答言妾襄宫女少小<lb/>
入宫荷主憐顧四十始出嫁為民婦灌田采薪奄就貧<lb/>
窶舞裳綻汚形容改故夫死男孺藜藿靡救嫗咽復言<lb/>
侍襄及獻㡬三十年王有義辭皇嘉特宣父子俱覲妃<lb/>
嬪如烟鈿茀載路龍旂飄翩御史絡繹珍車班班漢峴<lb/>
同清天歌播焉衮舄南還層城言言鳥春日妍桂宫有<lb/>
延傑臣觴壽玉娥奉筵王既捐世變來罔度聞見駭異<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-69b"/>
古殿寂寞嫗勿更言萬類咸爾厥亦天道安之則已<lb/>
　　鸚鵡曲　　　　　　　　　　　李東陽<lb/>
大兒孔文舉小兒楊徳祖餘子碌碌不足數著岑牟前<lb/>
擊鼓禰生狂呼老瞞沮我辱衡衡辱我我欲殺之猶雀<lb/>
䑕一投荆再送楚黄鵠磯頭賦鸚鵡鸚鵡才多為舌誤<lb/>
舉世何人不相妬生莫逢仇主簿<lb/>
　　哀江南詞　　　　　　　　　　魏晉封<lb/>
　　　歲在協洽律中應鍾魏子弔乎鄂渚水咽林號<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-70a"/>
　　　風酸霧苦晝見宵燐人聞鬼語餘息百一游魂<lb/>
　　　什伍黯然疚懐泣其寢處乃作哀江南之詞詞<lb/>
　　　曰<lb/>
嗚呼悲夫白星次野黑雲壓城湖沸魚沕山裂鳥驚心<lb/>
懷折旗膽落飛弸劍焉其光半已敗者之鼓無聲骨相<lb/>
屬而藉狽血各染以啼猩濁流既投兮魚鱉見腐肉不<lb/>
去兮烏鳶爭爾則金虎摧頽銅駝揮斥文武道盡全灰<lb/>
禮部之書仁義學成誰揀相公之檗長史志一劍以答<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-70b"/>
恩將軍斷雙手而何惜承華檐而毁芳貞窺宫井而牽<lb/>
明嫿蹇朱顔之寃幽奚虜辱之弗擇嗚呼悲夫楚之覯<lb/>
禍而斯極也方其席熙恬履盛泰表南服雄吳會景陳<lb/>
同建斿之黨言聽孫郎怒鍾之未艾詎號澤於樊襄恃<lb/>
長江之如帶迺其君之疑譌俗之已敗豢豕獄繁王孫<lb/>
亡賴蓋天道之必讐豈人為之可丐是以鐘拂然而莫<lb/>
索缶自起而闚簾巨人之頭在淵者五塒雞之卵僅晨<lb/>
而三黄鶴踐乎妖夢白雲出其兵占者矣方今大宼鬱<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-71a"/>
確官軍丁零矢一加而不敢風千里以猶腥魂兮恍惚<lb/>
生者竛竮冀翦此而後朝食或鄙辭之動神聽豈比辛<lb/>
於弔古之文齊悲於思奮之銘者乎<lb/>
　　朱衣江節婦<lb/>
不嫁公姑怨不死無歸路妾死日月昏不見漢陽樹<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0046_WYG_083-71b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　湖廣通志巻八十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>