<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0006_SBCK_002-1a"/>
孔氏祖庭廣記卷第二<lb/>
　　　　歷代崇奉詔文<lb/>
魏文帝黃初元年春正月詔<hi>備見碑文</hi>
宋文帝元嘉十九年十二月丙申詔曰胄子雖集學<lb/>
　業方興自微言泯絶逝將千載感事思人意有慨<lb/>
　然奉聖之胤可速議繼襲於　先廟地特爲營<lb/>
建依舊給祠直令四時饗祀闕里徃經寇亂黌學<lb/>
殘毀并下魯郡復修學舎採召生徒昔之賢哲及<lb/>
一介之善猶或衞其土壠禁其芻牧况<lb/>
尼父德表生民功被百代而墳塋荒蕪荆棘弗翦<lb/>
可蠲墓側數戸以掌洒掃魯郡上民孔景等五戸<lb/>
<pb n="KR2g0006_SBCK_002-1b"/>
居近　孔子墓側其課役以給洒掃并種松栢六<lb/>
　百株<lb/>
丗祖孝武皇帝孝建元年冬十月戊寅詔曰<lb/>
　仲尼體天降德維周興漢經緯三極冠冕百王爰<lb/>
自前代咸加褒𫐠典司失人用闕宗祀先朝逺存<lb/>
遺範有詔繕立丗故妨道事未克就國難頻深<lb/>
忠勇奮厲實慿聖義大教所敦永惟兼懷無志<lb/>
待旦可開建　廟制同諸侯之禮詳擇爽塏厚給<lb/>
　祭秩<lb/>
南齊丗祖永明七年二月巳丑詔曰<lb/>
　宣尼誕敷文德峻極自天發輝七代陶鈞萬品英<lb/>
<pb n="KR2g0006_SBCK_002-2a"/>
　風獨舉素王誰匹功隠於當年道深於日月感麟<lb/>
厭丗𬗟邈千祀川竭谷虚陵夷淵塞非但洙泗湮<lb/>
淪至乃饗甞乏主前王敬仰崇修寢廟歳月亟流<lb/>
鞠爲茂草今學斆興立實禀洪規撫事懷人彌増<lb/>
　欽屬可改築宗祊務在爽塏量給祭秩禮同諸侯<lb/>
奉聖之爵以時繼紹<lb/>
明帝永泰元年三月戊申詔曰<lb/>
仲尼明聖在躬允光上哲弘厥雅道大訓生民師<lb/>
範百王軌儀千載丗人斯仰忠孝攸出玄功濳被<lb/>
至德彌闡雖反𬒮遐曠而祧薦靡闕時祭舊品秩<lb/>
比諸侯頃歳以來祀典陵替俎豆寂寥牲奠莫舉<lb/>
<pb n="KR2g0006_SBCK_002-2b"/>
豈所以克昭大烈永隆風教者哉式循舊典詳復<lb/>
祭秩使牢餼備禮欽饗兼申<lb/>
梁敬皇帝太平二年春正月壬寅詔曰<lb/>
夫子降靈體喆經仁緯義允光素王載闡玄功仰<lb/>
　之者彌髙誨之者不倦立忠立孝德被烝民制禮<lb/>
作樂道冠群后雖泰山頽峻一簣不遺而泗水餘<lb/>
瀾千載猶在自國圖屯阻祧薦不修奉　聖之門<lb/>
胤嗣殱滅敬神之寢簠簋寂寥永言聲烈寔兼欽<lb/>
愴外可搜舉魯國之族以爲奉聖後并繕廟堂<lb/>
祗備祀典四時薦秩一皆遵舊<lb/>
東魏髙祖孝文皇帝延興二年春二月乙巳詔曰<lb/>
<pb n="KR2g0006_SBCK_002-3a"/>
　尼父禀達聖之姿體生知之量窮理盡性道光四<lb/>
海頃者淮徐未賔廟隔非所致令祠典頓寢禮<lb/>
章殄㓕遂使女巫妖覡淫進非禮殺生鼔舞倡優<lb/>
媟狎豈所以尊明神敬聖道者也自今已後有祭<lb/>
孔子廟制用酒脯而已不聽婦女合雜以祈非望<lb/>
之福犯者以違制論其公家有事如常犧牲粢盛<lb/>
　務盡豐㓗臨事致敬令肅如也<lb/>
周宣皇帝大象二年二月丁亥詔曰大德之後是稱<lb/>
　不絶功施於民義昭祀典<lb/>
孔子德惟藏徃道實生知以大聖之才屬大聖之<lb/>
運載弘儒業式次彞倫至如幽賛天人之理裁<lb/>
<pb n="KR2g0006_SBCK_002-3b"/>
成禮樂之務故作範百王垂風萬葉朕欽承寳<lb/>
曆服膺教義眷言洙泗懷道滋深而褒成啓號<lb/>
雖彰故實旌崇聖續猶有闕如可追封爲鄒國<lb/>
　公邑數淮舊并立後承襲别於京師置廟以時<lb/>
祭享<lb/>
陳後主至德三年十一月已未詔曰　宣尼誕膺上<lb/>
　哲體資至道祖述憲章之典竝天地而合德樂正<lb/>
　雅頌之奥與日月而偕明垂後昆之制範開生民<lb/>
　之耳目梁季湮微靈寢志處鞠爲茂草三十餘年<lb/>
　敬仰如在永惟愾息今雅道和熈由庚得所斷琴<lb/>
　故履零落不追閱笥開書無因循復外可詳之<lb/>
<pb n="KR2g0006_SBCK_002-4a"/>
禮典改築舊廟葯房榱棟咸使惟新芳蘩潔潦<lb/>
　以時饗奠<lb/>
隋煬帝大業四年冬十月丙午詔曰　先師尼父聖<lb/>
　德在躬誕發天縱之姿憲章文武之道命丗膺期<lb/>
藴兹素王而頽山之嘆忽踰於千祀至德之美不<lb/>
存於百代永惟懿範宜有褒崇可立　孔子後爲<lb/>
紹聖侯有司求其苗裔録以申上<lb/>
唐髙祖武德二年六月一日詔曰大德必祀義在方<lb/>
　冊逹人命丗流慶後昆爰始姬旦奥若　宣尼天<lb/>
姿叡哲四利之教歴代不刋三千之徒風流無歇<lb/>
惟兹二聖道濟生人尊禮不修孰明褒尚宜令有<lb/>
<pb n="KR2g0006_SBCK_002-4b"/>
司於國子學立周公　孔子廟各一所四時致祭<lb/>
仍愽求其後具以名聞詳考所宜當加爵土<lb/>
髙宗乾封元年封禪還途經曲阜親祠廟贈　先聖<lb/>
爲太師制<hi>備見碑文</hi>
玄宗開元二十七年八月二十三日詔曰弘我王化<lb/>
　在乎儒術能發此道啓迪含靈則生人以來未有<lb/>
如　孔子者也所謂自天攸縱將聖多能德配乾<lb/>
　坤身揭日月故能立天下之大本成天下之大經<lb/>
　美政教移風俗君君臣臣父父子子人到于今受<lb/>
　其賜不其猗歟嗚戯楚王莫封魯公不用俾大<lb/>
　大聖才列陪臣捿遲旅人固可知矣年祀寖逺<lb/>
<pb n="KR2g0006_SBCK_002-5a"/>
光靈益彰雖有褒稱而未爲崇峻不副於實人其<lb/>
謂何　夫子旣稱先聖可追謚爲文宣王令<lb/>
　三公持節冊命其後嗣褒　聖侯改封嗣文宣公<lb/>
昔周公南面　夫子西面坐仐位旣有殊豈宜依<lb/>
舊宜補其墜典永作成式其兩京國子監及天下<lb/>
諸州　夫子南面坐十哲等東西行列侍坐門人<lb/>
　三千見稱十哲包夫衆美實越等夷暢玄聖之風<lb/>
規發人倫之耳目並宜褒贈以寵賢明<lb/>
宋　眞宗大中祥符元年十月賜中書門下詔曰王<lb/>
者順考古道懋建大猷崇四術以化民昭宣教本<lb/>
緫百王而致治丕變人文方啓迪於素風思丕揚<lb/>
<pb n="KR2g0006_SBCK_002-5b"/>
於鴻烈　先聖文宣王道膺上聖體自生知以天<lb/>
縱之多能實人倫之先覺玄功侔乎簡易景鑠配<lb/>
乎貞明惟列辟以尊崇爲億載之師表肆朕寡昧<lb/>
欽承命暦曷甞不遵守彞訓保乂中區屬以祗<lb/>
若元付告成喬岳觀風廣魯之地飭駕數仞之墻<lb/>
躬謁遺祠𬗟懷遐躅仰明靈之如在肅奠獻以惟<lb/>
夤是用徵簡冊之文昭聦睿之德聿舉追榮之禮<lb/>
庶申嚴奉之心備物典章垂之不朽誕告多士昭<lb/>
示朕志宜追謚曰　玄聖文宣王<lb/>
是月二十七日詔曰朕以紀號岱宗觀風廣魯載懷<lb/>
先聖實主斯文矧　仲尼毓粹之區光靈可挹而<lb/>
<pb n="KR2g0006_SBCK_002-6a"/>
曲阜奉祠之地廟貌攸存將申欵謁之儀用表欽<lb/>
崇之至宜取十一月朔幸曲阜縣備禮躬謁<lb/>
十一月二日封　文宣王　父叔梁爲齊國公　母<lb/>
顔氏爲魯國太夫人制曰朕以祗陟岱宗親廵魯<lb/>
甸永懷先聖之德躬造闕里之庭奠獻周旋欽<lb/>
崇備至唯降靈之所自亦錫羡之有初像設具存<lb/>
名稱斯闕宜加追命以煥典章叔梁宜追封齊<lb/>
國公　顔氏宜進封魯國太夫人遣都管貟外郎<lb/>
王勵精䖍祭告又伯魚　母并官氏追封鄆國夫<lb/>
人制曰朕時行魯郡躬謁孔堂顧風教之所尊<lb/>
舉典章而旣渥眷惟令淑作合聖靈載稽簡冊之<lb/>
<pb n="KR2g0006_SBCK_002-6b"/>
文尚闕封崇之數屬兹咸秩特示追榮垂厥方來<lb/>
式昭遺範并官氏宜追封鄆國夫人仍令兗州<lb/>
遣官詣曲阜廟祭告<lb/>
二年勑曰國家尊崇師道啓迪化源眷惟鄒魯之邦<lb/>
　是曰詩書之國尼山在望靈宇増嚴朕登岱告成<lb/>
　回鑾欵謁期清風之益振舉縟禮以有加式咨誨<lb/>
誘之方更盡闡揚之旨宜以所賜太宗皇帝御製<lb/>
書與九經書并正義釋文及器物等並置於廟中<lb/>
書樓上收掌委本州長吏職官與本縣令佐等同<lb/>
　共撿校如有講說釋奠並須以時出納勿令損汚<lb/>
此勑文仍仰刋之于石昭示無窮<lb/>
<pb n="KR2g0006_SBCK_002-7a"/>
是年五月一日詔朕乃者封山禪祉昭列聖之鴻休<lb/>
崇徳報功廣百王之彞制洎言還於闕里遂躬謁<lb/>
於魯堂瞻河海之姿粹容穆若出洙泗之上髙風<lb/>
凛然舉茂典之有加期斯文之益振由是推恩丗<lb/>
胄併賜其寵榮祗事祠庭廣増其奉邑復念性<lb/>
與天道德冠生民議兹　先聖之名兾廣嚴師之<lb/>
禮兼朕親爲製賛以奉崇儒至於四科鉅賢竝<lb/>
超五等七十達者俱贈列侯仍命寀寮分紀遺烈<lb/>
式盡褒揚之旨庶資善誘之方宜令中書門下樞<lb/>
宻院三司使兩制尚書丞郎待制直館閣校理分<lb/>
撰賛以聞<lb/>
<pb n="KR2g0006_SBCK_002-7b"/>
</p>
<p>
孔氏祖庭廣記卷第二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>