<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>養吾齋集卷十七</head>
    <p>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　養吾齋集卷十七　　　　元　劉將孫　撰<lb/>
　　記三<lb/>
　　　西峯寶龍祥符禪寺重脩記<lb/>
廬陵城中諸禪現大神通道塲者西峯第一西峯之盛<lb/>
繇定光古佛古佛之得道繇圜凈禪師圜凈則西峯之<lb/>
第六世也今法堂題古佛叅處以此然郡士民與四方<lb/>
皆知事定光請藥藥現五色異采祈嗣悉應禱雨暘雨<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-1b"/>
暘若而圜净乃未有談者則其心本以神通為不必為<lb/>
也蓋圜净襌師雲豁姓曽氏吉之永和人為青源派雲<lb/>
門嫡孫當宋祥符間以道徳著聞召對契指入定御園<lb/>
定陵賜詩還山改寺名祥符寺在唐曰實龍其先曰經<lb/>
蔵最古定光之辭去也圜凈曰留福徳鎮山門以是西<lb/>
巖雖盛於臨汀而靈異尤著於廬陵與仰山等方寺盛<lb/>
時每歲孟春六日人皆袨服車徒波騰塵沸十里爭道<lb/>
環為園林遊娛炫麗地主遨頭歌衢擊壤耳喧目奪忽<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-2a"/>
轉襌林喬木如雲高堂法坐風幡肅然雖接跡坌至入<lb/>
門意消稽首足尊生平何行未有不俯仰自失也代遷<lb/>
跡熄過卒野屯園毁林童遽落烟莽寺適無主漂摇僅<lb/>
存逃戍盜兵暮夜竊發邱墟相望寺在橫衝前兵後牧<lb/>
卷侵細掠僅存靈柱總管耐軒周公天驥顧之惻然不<lb/>
寧廢墜是為咨諏列襌求僧補處公論以惟珍選珍蚤<lb/>
歲包笠徧叅諸方覩是傾頽宏大誓願入山蕭條坐無<lb/>
穏處襟風屨雨空手談河首闢樵牧稍減蹂踐與强貴<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-2b"/>
勢爭古佛手所種道松工徒鋸集東西身蔽幸乃得完<lb/>
廼縮衣食廼廣施縁不避囏勤不憚寒暑寸收尺拾小<lb/>
因大控公無妄費私無餘蓄衣麤食糲戴星踏月如是<lb/>
者三十餘年繇門逹堂鼎新越舊宗風法席煒煒煌煌<lb/>
佛殿尊嚴法堂重閣僧㑹宏宇寶蔵新輪古佛殿祠深<lb/>
靚環拱僧寮方丈瀟洒不塵廊廡改敝山門増高補松<lb/>
種樹像設金碧制器備用既美既完施田日増度徒歲<lb/>
廣其餘力者為太平橋厥自至元丙子以及大徳丙午<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-3a"/>
西峯新寺無處不新無物不備無大檀那無沛入積而<lb/>
皆珍公一力所就爰以世契屬予記之予惟先君子湏<lb/>
溪先生之生實禱於西峯而夢記予責也乃不敢辭夫<lb/>
佛以不住為功徳而以無所住為法功徳之與法異矣<lb/>
而其道則一也人情類以功徳為功徳故功徳未有已<lb/>
而心先住若不住於功徳即此心無所因而生無因而<lb/>
生則無因而住吾心無住功徳亦無住所以佛說無所住<lb/>
而生其心而歸於不住布施為功徳是非功徳語也嗟<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-3b"/>
夫忉利兠率非業力之所成人天小果視塔廟若無有<lb/>
此其故何哉以為功徳則無功徳心有所住則施亦有<lb/>
住也吾觀師之入西峯也豈有利之之心哉方其荒寒<lb/>
滿目經營慘澹於不容已東支西傾住不可住完舊復<lb/>
新新且倍舊非繇力鉅豫計畫堵如月初生漸滿故昔<lb/>
之蕭然者無不足今之澹然者常如昨也然人事之殊<lb/>
時歲月之異世則可感矣師惟以不住為心不以寺為<lb/>
功徳寺雖大備予以記成而此不住本無所住古佛有<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-4a"/>
云贈之以中師歴江浙五山禪宗爐鞲最後嗣杭州淨<lb/>
慈古田垕禪師人稱之曰石澗篤實文采今年方七十<lb/>
余前為南巖記新均慶今又得執筆叙新西峯寧非<lb/>
所謂因縁者與又何幸也<lb/>
　　　汀州路南安巖均慶禪寺脩造記<lb/>
天下名山類皆諸佛祖師修行處其初無不荆榛泉石<lb/>
人迹斷絶一經瓶錫宴生徘徊從是建道塲聞諸方鉅<lb/>
麗如忉利兠率其間成壞住歇人事無不有而旋踵湧<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-4b"/>
現貴勢豪倨彊力精悍生死不敢忤視下至萬石家節<lb/>
縮銖寸或生計僅足衣食無少豐子孫且勿念見見聞<lb/>
聞奔赴樂施如恐後還視舊觀愈偉此豈可以智力彊<lb/>
而言語勸哉乃其心誠悦服以為世間者皆身外物各<lb/>
自竭以自為則亦以佛之為教托於世諦而無求於世<lb/>
舍所難舍雖身亦空有以觸人心於亹亹也佛於度世<lb/>
出世無不以為時節因縁夫因縁未契雖天地且不能<lb/>
使山川遇而况於人乎往予客授臨汀大徳癸卯有㫖<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-5a"/>
誦經環一郡六邑惟南巖均慶襌寺定光古佛道場有<lb/>
新蔵於是陪府公涖焉貝葉新翻列函嚴整寶輪炫耀<lb/>
棟宇高深龍蛇通靈護持顯赫長老興公為予言皆郡<lb/>
人寧化柳楊印空長者余應祖専力所予於是心識之<lb/>
矣又後六年興公書來光澤曰新均慶則子昔者記之<lb/>
矣吾所感印空者不止此大雄寶殿古佛巖屋皆其力<lb/>
也又買田如干入之寺其同里士曽景文復興雨華堂<lb/>
連州同知權梅州事熊進義福輦石夷道甃通廣橋鼎<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-5b"/>
建三門偉特宏壯寺僧元悟志崇化於汀梅循惠聚少<lb/>
分多成就阿羅漢閣莊嚴五百尊像以及僧堂衆寮雲<lb/>
㑹齋厨所未備具無不完美圓通聳閣摩利分天開井<lb/>
泉甘湧澮供汲逾萬不竭古佛舊碓重建雷車以給水<lb/>
舂創立三塔普結後果主張是者邵汀萬户顯武清微<lb/>
劉公源汀州路總管府逹嚕噶齊伊遜都武徳僧録輦<lb/>
真李大師也綱維是者千户俄羅斯武義范武畧必勝<lb/>
鎮撫提領案牘胡堅也諸黎畬翼百夫長化營伍運木<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-6a"/>
石又其次也劉公則始終是而為力勤矣自初入山廣<lb/>
東宣慰副使朝列薜公梅州僧正陳樂山武平總管黃<lb/>
昭信偕劉公舉焉以元貞初元正月八日開堂次春正<lb/>
六日劉公首率倡度十僧以興均慶其為我詳著之毋<lb/>
憚煩予惟記事寧覈興公之縷縷也亦惟是虚空建立<lb/>
卓卓如此感之於心故欲傳之於我柰何其肆於文而<lb/>
濶於實予亦安得而不言之長也抑予聞古徳有云佛<lb/>
能空一切相成萬法智而不能即滅定業佛能知羣有<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-6b"/>
性窮億刼事而不能化道無縁美哉言乎時節因縁如<lb/>
是如是南巖得公興得諸公重凡施於此者又適遇於<lb/>
斯會自古佛成道而後又三百餘年而為此縁往者逺<lb/>
矣來者又孰得與於斯也予以讚嘆為佛事而列名兹<lb/>
碑者其心固無望於厚報也而施之縁與時之合豈不<lb/>
足以自慰矣夫而功徳在所不必校矣<lb/>
　　　玉笥山承天宫新建鐘樓記<lb/>
道宫之在東南者玉山最古天降玉梁肇開漢茂陵時<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-7a"/>
宫殿樓觀計二千年間所閲多矣廼延祐之新鐘樓清<lb/>
江二劉君所成也其先人清逸處士昔者於山中還往<lb/>
後没葬水西望兹山一舍弟兄歲時展省必徘徊焉永<lb/>
念再世之遊從而二親之墳墓皆密邇乎此㑹宫門多<lb/>
興葺而鐘樓宜建於是悉力叶言度山選材掄匠賦工<lb/>
畫宫經制涓剛厯吉鼎來輻輳壯麗有加翬飛出林環<lb/>
為偉觀神仙勝境簷牙入雲大聲發鯨神靈歡喜念諧<lb/>
傳夸是大功徳逺求作記刻之堅珉以垂方來以無忘<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-7b"/>
兹大惠嗟乎聲之在宇宙間也至矣天之所以為天鼓<lb/>
萬物之動者聲也莫神於風莫妙於雷霆而鐘也實参<lb/>
之凡聲之不風雷若者自下者不能以騰上而風之號<lb/>
雷之震皆自高而臨下故怒萬竅而驚百里鐘因縣而<lb/>
後聲者也非虛不足以傳况閣之大空之中撞之百尺<lb/>
之上其動天地而感鬼神者固有造化之不可測者矣<lb/>
運宇宙者氣也氣之神為聲聲之託也於人為靈於物<lb/>
也惟鐘為大是樓也又載之霄漢而升明章幽贊真通<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-8a"/>
合神警一世之聾瞆發九地之陰濳則建之之殊特成<lb/>
之之利益福昭昭而資𡨕㝠者豈但一時之鉅麗可鋪<lb/>
張紀載也哉鏗鍧鞺鞳因名山而升中天縹緲虚無通<lb/>
蓬萊而遡閶闔高靈顧歆在雲雨之半人天出入正昏<lb/>
曉之中兹山兹樓高明美大孰不為力力之遂其宜者<lb/>
寡孰不為施施之得其所者難予之樂為記也以此莊<lb/>
周氏以吹萬不同為籟之天林木為籟之地比竹為<lb/>
籟之人夫比竹亦小矣若鐘之叩即鳴譹呌于喁何止<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-8b"/>
於調刁而樂之出虛不知其所使人籟則無以加鐘矣<lb/>
雖謂之天可也或曰其命於人也亦比竹已噫天非人<lb/>
不同<lb/>
　　　吉水玉華觀記<lb/>
江西山高聳處往往祀華盖稱華山吉水有中華為四<lb/>
方望走視太華埒近年復興玉華號福地在中華西同<lb/>
水鄉南嶺之近栖隠原中其地峰巒廻環百里一息俯<lb/>
視支壠表特而獨尊其勢外高中平望之超然就之坦<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-9a"/>
然如玉枕然其遺跡晉王真人嘗學道於此猶存雩壇<lb/>
仙石有天仙感遇之㑹樵隠錄云其應唐元和間旱九<lb/>
鯉應禱山下今為九龍象時有鶴翔三日不去或見老<lb/>
人如六十年期比至元丙戌丁亥如期禱旱雨如元和<lb/>
傳聞復禱疫癘應如救旱繇是雲物異焉天燈燦焉父<lb/>
老欲建壇其處衆讙趍之山近為馬驛朝馳夕秣公私尤<lb/>
欲以祈福廼象玉枕名玉華廼表三仙廼奉三官廼祀<lb/>
上真請於宗門錫名玉華福地紫宸元壇前府尹耐軒<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-9b"/>
周公倡主之吾先君子湏溪先生題辭相之郴陽總管<lb/>
養晦謝侯與府長貳及行省都與撫交贊之崇閣嚴殿<lb/>
門廡道堂悉備像設威儀完具整麗皆出里人羅氏父<lb/>
子之力道士某實開山請記則為玉華記曰夫至尊者<lb/>
天也物無足以名言之曰玉清曰玉帝曰玉京曰玉樓<lb/>
玉亦物耳而必玉之何居玉者生於山韞於石皇皇高<lb/>
明亦何假於是區區者哉毋亦物之為玉亦如人之成仙<lb/>
脱於類萃而遊高明比物象徳非玉不足以為喻也仙<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-10a"/>
者誰為之毋乃其人也人者又孰生之耶天與人隠顯<lb/>
為一氣神與仙變化皆一人於其事不於其迹論其似<lb/>
不論其名天地人為三才天地水為三官神而明之浮<lb/>
邱王郭為三仙𤣥之𤣥為北方之真武庸詎知其初三<lb/>
者本一也一者為三而三未有已也俱不可知者也猶<lb/>
兹山之為玉華也自開闢以來而有此山山之為靈也<lb/>
久矣及兹而顯顯而與中華太華鼎峙而爭高山未有<lb/>
異也玉之嫓於天上也與玉之隠於地中也亦若是矣<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-10b"/>
高而天也化而仙也神而通也亦不能不在人間也亦<lb/>
不得不與人事也請而余答也感而余應也竭而奉之<lb/>
亦何事乎此也顧而福之若相與為亡涯也倘非是人<lb/>
者蒼蒼𡨕𡨕亦安所為哉繇是言之地上者皆天也嘗<lb/>
試夜中而朝星斗離離如在山下月明流空萬籟俱息<lb/>
怳然對越所謂玉華者非此也耶<lb/>
　　　安福州北真觀三元閣記<lb/>
㝢宙之大可一言而盡者天地水而已日月星宿風雲<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-11a"/>
雷雨無非天也四嶽三塗嵩高太室無非地也江河淮<lb/>
濟九湖八海無非水也夫固有司之者而况其凡乎秩<lb/>
羣祀而觀於正大若三元者可以建而不悖矣自開闢<lb/>
來興生俱生豈比於援而神之云云號而人之某某若<lb/>
鴻濛溟涬云爾哉雖太微玉清鬰羅蔚藍道言之所以<lb/>
妙而未有若取之俯仰而已足也嗚呼曷其柰何不敬<lb/>
古安成郡南道宫之有名者稱北真若昔海陵徐神公<lb/>
之所嘗遊青山前屏江水靣帶平疇古岸喬木宿雲入<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-11b"/>
門左折浮動翬飛旁挾鐘樓對映道蔵者三元閣也閣<lb/>
起大徳戊戌前瑞州路道判月山歐陽至真實倡成之<lb/>
至真掌教數城兼領名山蕭然如初得銖積寸還奉昭<lb/>
事首建是閣言便禱祈見聞懽贊岧嶤虛明平步樹杪<lb/>
低昂獻狀金翠麗暉象服煒煌旌旛婀娜旋蟲夾縣浮<lb/>
空動碧香風繞簷神具燕喜里善士王鼎孫施其財像<lb/>
飾展具沛然成之至真又連閣為樓七間棟宇方由是<lb/>
一新永惟斯役鉅矣然觀興百七十年僅紹興澹庵胡<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-12a"/>
忠簡公一碑日余過之宿閣下去遂得聞剏建本末次<lb/>
第許之記而王相霖以斯文碑具謹待刻余寤寐北真<lb/>
久矣往有朱道士善告斗如斗與言今又與歐陽游清<lb/>
真簡素宜北真之方興也仙好棲居天人感遇往來一<lb/>
氣儻所謂神仙者如徐之不死清風明月其精神浮動<lb/>
依乗回合必當在是間而况三元之不逺人哉羣黎日<lb/>
用覆載生息而不知悟故皇皇臨之為近兹固教之不<lb/>
容以已也夫余受言記最惟贊歎之不足復長言之月<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-12b"/>
山本儒家子今為崇正冲妙靈逺法師領洞虛提㸃事<lb/>
是觀開山與神公遊者為歐陽日珣今再興復歐陽信<lb/>
不偶哉其詞曰<lb/>
北真左閣飛巖巖千山兩嶂高青巉清江一環平縱銜<lb/>
烟樹薈蔚松桂杉晴波平疇微風含慶霄雲低空明涵<lb/>
太虛圓鏡水月鑑寶暉夜騰仙蔵函真游聯翩降塵凡<lb/>
俯視高敞神惠監鐘清皷肅龍回髯地靈山君雜遝儳<lb/>
海陵仙裾和颺颿三府啟事臣奏緘皇靈剡剡宸聦諴<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-13a"/>
林端縹緲旗斿縿屏除庚甲質矯讒尊氣肅穆氛厲芟<lb/>
屢豐頴同岐分嶄梵行道景風渢渢陰陽無沴星無攙<lb/>
多男夀富周徧咸<lb/>
　　　沂濱道院記<lb/>
天地間樂事一也學問議論有同異情性趣悟無古今<lb/>
夫子之川上曾㸃之浴沂莊周之濠濮誦其書聞其語<lb/>
悠然百世之上百世之下猶有樂意夫豈獨有取於水<lb/>
哉善觀物者觀於動天地之妙亦於動乎候之而動之<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-13b"/>
足以鼓舞變化未有若水也今言浴沂者如有聞於川<lb/>
上而濠濮間趣必其異於浴沂是何一笑之樂未易得<lb/>
而適然之趣乃多事至此即吾欲抗濮於沂疑或齊莊<lb/>
於孔吾且以浴沂言之莫春時服少長浴罷休於嘉樹<lb/>
詠歌而歸雖不自以為樂而聞者尤以為喜也此其襟<lb/>
懷光霽與風日俱麗夫子安得而不與之惟夫子喟然<lb/>
而歎與之之决來者不敢措一辭然猶或謂狂者之事<lb/>
與川上之樂不得並而川上之學問又有不睹不聞之<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-14a"/>
工夫焉夫如是宜濠濮之不可同日語也川上者不可<lb/>
知己沂水之趣豈伊異人而二千年間流連光景狂嬉<lb/>
醉舞豈不十倍當日而没没無稱重可歎也景與人不<lb/>
相入人與趣不相待天高地下佳時美景乃任萬物各<lb/>
自得於其間鳶飛于天魚躍于淵而人者乃無足以得<lb/>
其得亦有矯然而思爽然而悟者乎而言非不習也論<lb/>
非不明也主吾道而欲異端無不辨也而其所以失之<lb/>
者亦在此矣吾嘗浩歎於此而無所於發乃以記沂濱<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-14b"/>
道院云道院在永豐邑南之濠上曾氏平翁自城遷居<lb/>
而始築之前闢一區花竹高下起臺接榭俯瞰清池蓮<lb/>
栁夾植綠陰清香書暇興來花時月夕弟昆親友觴詠<lb/>
從容館招名流不但教子老成才俊文墨傾倒地近屋<lb/>
東跬步可涉扁以沂濱志家學也宛轉徵記以貽嘉話<lb/>
予蓋想像如至是間夫舞雩之沂去我逺矣其趣予能<lb/>
知之而亦不能得於言也今之沂濱與我相望其境予<lb/>
既言之矣而言亦不可得而盡也平翁之為此必有得<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-15a"/>
於此矣而亦不容言也遊於此者以予言發之豈不俛<lb/>
仰而㑹心感賞而在目然欲言之而亦不能得也或又<lb/>
曰亦有一言而可以得諸形容者乎余曰平翁藝兼書<lb/>
易試憲臺疊選分教典江待銓行省力非有餘乃志尚<lb/>
獨在此尤可稱<lb/>
　　　霖巖道院玉皇銅像記<lb/>
古人出入起居陟降先後無一息不如見上帝者焉小<lb/>
心毋貳齋戒沐浴如睹其睠顧如聞其言謂如知其喜<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-15b"/>
怒豈惟志氣清明者與之為一昭昭之多非戴盆無不<lb/>
望天天豈止蒼蒼者耶則有主之者矣皇皇乎國之必<lb/>
有君也明明乎家之必有長也天地萬物父母此父母<lb/>
之父母也乾為天為君此則君之君也日月星斗之所以<lb/>
章也雲霞霜露之所以神也陰陽寒暑之所以時也雷<lb/>
霆風雨之所以令也元㑹運世之所以推也凡仙佛神<lb/>
明之出於人者皆其子也其言語文字而謂之道者皆<lb/>
其秕也而謭焉者自私以為𤣥眩焉者創竒以為博不<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-16a"/>
亦醯雞之覆而川灌之欣哉乃世人之所為事徼福於<lb/>
靈威者徒知禱奥而媚竈效靈於禨祥者往往祀海而忘<lb/>
河不知巍巍蕩蕩仰首而在其上在其左右生生化化<lb/>
之所自出其簡簡穰穰者豈塊土之賜而膚寸之澤哉<lb/>
吾為霖巖道院記玉皇銅像嘉其知本樂其能事帝故<lb/>
論天於元氣之始尊帝於開闢之先而壹不敢以人間<lb/>
意者意之也介廬陵太和間匡山之下霖巖道院者至<lb/>
元癸已曽氏所建也霖巖云者作霖父之所自號也霖<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-16b"/>
巖壯志軒豁灑然方内外逺視高舉於所居對萬松岡<lb/>
施田造屋仙山幽雅梅溪縈環茂林晻靄中事天帝旁<lb/>
為先祠其不他取名而曰霖巖云者所以志也吾先君子<lb/>
湏溪先生書之與為不朽今其中子以立夫婦令冶氏<lb/>
範銅為玉皇像天師真君侍不惟以承霖巖之志輔之<lb/>
翼之所以祈自今而始綿綿延延者於此乎在而住持<lb/>
道士明逺大師羅以莊捐己所蔵鑄為爐瓶以奉上帝<lb/>
慫慂圓滿盛大之觀以莊具石請記垂之永久夫至不<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-17a"/>
息者天也不息則久久則大道院之始也至今而盛繇<lb/>
其所以盛則子之能子而居是間者之能其事也因今<lb/>
之盛而繼之以不息後之嗣羅者皆能以羅之心為心<lb/>
其久且大者且與曽氏為無窮則道院常如新也人事<lb/>
不能以日新而人心之新者常與天而同流則其事雖<lb/>
日又新焉可也吾既以事之實者明其所以事帝又以<lb/>
事之可新者望於方來觀者皆可以興也則斯言也豈<lb/>
但記成觀美已哉霖巖諱良孺以立名聞禮婦劉氏嘉<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-17b"/>
則延祐三年七月三日癸卯吉鑄像是日記<lb/>
　　　南劍路芹山福地新建門記<lb/>
大徳十一年秋八月集賢侍讀學士河東圓嶠李公乗<lb/>
傳赴南劍次西芹道見芹山福地之門問而知為伏虎<lb/>
禪師道場即灑然如有宿契黙念誥朝當往即祠庭潛<lb/>
通感悟神交縁合未見既見自是閔雨禱晴言發輙應<lb/>
再閲月而繇門遷殿輪奐新美塗榛者夷橋圯者崇嚴<lb/>
嚴翼冀環山映谷乃十一月二日揭扁告成公率僚屬<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-18a"/>
蒞之光澤簿廬陵劉某適部餫三山還公命共載通逹<lb/>
為芹山福地中路小憇為亭曰塵外橋曰通惠及門重<lb/>
樓之上揭伏虎道場殿曰慈蔭之殿升殿右折巖竇泓<lb/>
泉昔名顯聖以惠泉易之旁護法神祠橋亭曰景福皆公<lb/>
大書新扁嚴重飛躍使山水坐増清暉父老懽舞持盃<lb/>
擁馬拜獻公夀公顧曰新門也未有記屬筆於子焉惟<lb/>
是初筮為劍文學往來祠下日久何幸得以筆墨鋪敘<lb/>
托公於不朽罔敢以蕪賤辭按慈蔭通濟顯應惠利大<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-18b"/>
師本葉氏法名慧寛汀州寧化人在南唐宋初間道成<lb/>
於長汀化被於劍津而祀尤盛於西芹其成佛在定光<lb/>
前所至與定光並祀西芹去劍城二十里舊名虎歴居<lb/>
民畏虎一日有僧過之自言使我得結庵於此虎當不<lb/>
害一道者隨之轉山三里許曰小芹築草庵焉實宋淳<lb/>
化甲午基地之日土中得石舄一窪製如天成驚異希<lb/>
有虎爰屏迹而僧不復見物色求之徵於臨汀始悟為<lb/>
化身之所顯幻乃追省得舄之日則二月二十八日也<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-19a"/>
於是歲以此日奉石舄設齋闔境蠲潔毋或不清魚鰕<lb/>
網絶塗旅以戒殿故依山屋老弗理公一至而鼎新之<lb/>
百年所未有也或曰公之誠之緣之契故其應若是是<lb/>
則然矣而未逹也盡大地皆佛身者非幻語也人惟不<lb/>
知虛空之皆實故以佛為空而以事若物者為實然所<lb/>
謂實之成毁去來無不歸於虛空而空長存則是空者<lb/>
實乎虛乎世之所共傳以為實者無可感而空必應則<lb/>
感之道端有在矣大地皆佛也吾身佛身也感其有不<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-19b"/>
應者乎感不知其所以感則應求於所不宜應及其不<lb/>
應也不咎感而咎應應豈負感哉太空無非氣愈空者<lb/>
愈實直心者為佛不直則不彰以為神又竒者由逹者<lb/>
視之固其理之自然者也佛之道雖一而入者隨所悟<lb/>
故聲聞之間而文殊普賢觀音入道之門三者異焉出<lb/>
斯塗也入斯門也顧瞻棟㝢之今昔而永歎我公賢侯<lb/>
應感之效隨觸隨悟其有思乎其但以為觀美矣乎公<lb/>
牧劍甫爾公宇一新又為文投牲祭黯淡灘鎍鐵湧字<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-20a"/>
納神於善有昌黎南海徙鱷風烈實西芹揭扁先一日<lb/>
云相是役者劍浦縣尹李祐督工農隙民不知勞叙佛<lb/>
事以示者劍教林元甲里人前太學進士其父禱夢而<lb/>
生以靈感類也亦牽聮書之用昭大師之丕顯休貺<lb/>
　　　汴梁路棲雲觀記<lb/>
全真教汴朝元宫為盛去宫數百步當城西北隅大寧<lb/>
坊迎秋門街左觀曰棲雲女冠居之皆祖重陽真人宫<lb/>
有姚翰林碑觀創於姬志真之徒李妙元妙元南宫人<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-20b"/>
父寛蚤没與母王氏俱入道中統癸亥至汴禮姬為師<lb/>
姬賜號文醇徳懿知常真人樓雲則姬之師王所號也<lb/>
教行於汴則棲雲始然為朝元開山觀以棲雲名不忘<lb/>
其所以興也重陽六子棲雲父郝太古從邱長春遂為<lb/>
嗣祖棲雲之是似者姬與李志居徐志根也全真徒滿<lb/>
天下道派此為嫡觀繇妙元母子以起至元甲子知常<lb/>
名妙元母曰守志授地三畆卓庵居之日闢以至為觀<lb/>
三十年間構前殿奉𤣥元後堂祀列祖齋壇蔬圃悉備<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-21a"/>
監壇里域各為祠又拓地十畆有竒去年余按事夷門<lb/>
妙元之徒李妙常具觀始末請記予行四方所遇名山<lb/>
勝景毎攷論其初未有無其故也嘗遊西山見旌陽之<lb/>
教以孝道為道慨然神仙之説亦必皆有自本自原者<lb/>
不但荒忽為竒也若李之母子奮於孤孑喘息相倚不<lb/>
苟附託周旋澹泊經營莭縮以有棟宇傳之後來迹其<lb/>
事師服勤之初心豈希覬於度世成仙者哉母子至情<lb/>
也孝節一理也即其不忍於棄捐天下念之矣東坡謂<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-21b"/>
無仙則已有則非斯人誰宜為仙未易言也予獨本其初<lb/>
諒其志而棲雲為可傳矣韓昌黎賦謝自然詩為吾徒<lb/>
者喜誦之然昌黎正惜其弃父母絶影響而離世之所<lb/>
托倘非所謂仙則不得其所歸斯母斯女一念之立於<lb/>
人間者若此仁人君子且隠然有動於心者何悖於世<lb/>
教倫紀而何忍靳之吾之記雲棲以此觀成於甲申是<lb/>
年記<lb/>
　　　吉州路永和重修輔順新宫記<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-22a"/>
廬陵四境神廟封爵寵靈赫奕未有若永和輔順之<lb/>
祠者自宋紹興五年賜廟額迄寶祐四年加王封極八<lb/>
字百五十年間繇侯而公公而王始二字増四以極美名<lb/>
上自王父母下逮妃若子又孫皆疏王爵崇顯號八八<lb/>
而並以及女姬子婦無不累加逾尊鈿軸綱袋高下襞<lb/>
積命圭衮服揆錫備儀計東南累朝貺賜隆重豈獨廬<lb/>
陵四境所未有雖嶽瀆外若此者幾無與儔厥惟王之<lb/>
水旱應禱神威震疊民之所不能忘而地靈人傑寓公<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-22b"/>
貴仕交請靖獻有以發一時之丕顯休命王本晉人姓<lb/>
匡氏與叔俱學道叔已仙去遺命王當為神匡山其廟<lb/>
食處也入宋避廟諱稱王山王仙云匡山在太和境王<lb/>
之遺體在焉而永和廟最盛前後制書皆下永和王仙<lb/>
廟而朝謁禱祈者皆之之近年尤著南北初境有逃卒<lb/>
挾衆窺城隟私謂得吉卜亟進不則此乎穴暨卜則吉<lb/>
乃覆於城近焚洗之旤他所當之則王詭以吉卜驅之<lb/>
也又有宼夜闖境見兵馬無數駭而走他日宼執實云<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-23a"/>
如是者不一雨暘時若不枚書也廟舊有後宫六六而<lb/>
備廼壬午水壁壞㝢頽里善士巽溪楊子賢既新臺門<lb/>
及左右夾至後離宫便殿軒偉嚴翼㦸衞馬御畫士顔<lb/>
輝手自位置見稱絶筆復倡建新宫粤癸卯自為東掖<lb/>
則集以衆力増庳拓隘高堅倍舊綺䟽玲瓏金碧繚繞<lb/>
選按宫體名手巧圖棊傳琴瑟書冊繡牀寒温簾帷曉<lb/>
粧午浴縵立匡坐絶態負妍弄嬌扶姹壺氷盤雪鮫綃<lb/>
雲錦錯落瑰竒珊瑚交枝水精立石柘漿棠露捧侍待<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-23b"/>
宣金猊寶鴨籠衣香暖乍凉新燠顰碧斷紅待月迎風<lb/>
襞裙動帶嚴粧待旦賜宴迎車遞宿倦扶弄簫記譜珠<lb/>
𥜗玉佩佳節稱觴綠樽翠杓閒奉斟酌極時物之芳菲<lb/>
情態之宛轉人間天上事完理極又分四時為四閣對<lb/>
奕䟽拊考圖閲籍奉天一笑清事日新回環寢宫燕娛<lb/>
曲折鈞天清都則不可知所謂南靣王樂無過此者矣<lb/>
經始於大徳且落成其費鉅工夥不可㑹巽溪求予記<lb/>
之予周還而歎曰往者不可及己備物典䇿昭示百世<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-24a"/>
其盛麗之奉若此者幽明不同崇高無二豈必其平生<lb/>
所嘗有哉神明之道類皆其徳宜食其報不得極於生<lb/>
前者於是帝錫之而肸蠁格朝命之而靈威彰民烝甞<lb/>
之而報事嚴雖極想像之工繪事之巧神之玩也猶人<lb/>
之觀也孰非幻也即所謂瓊臺玉室臨春結綺傾城絶<lb/>
世其與幾何亦有以異於圖畫間哉故化人之宫視中<lb/>
天之臺若絫蘇積塊而其遊者神遊而已曽未離乎所<lb/>
居則俯春宫而涉青雲者亦若是矣夫仙者無與於人<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-24b"/>
事神則不能不在人間王之志也本仙而其事則出於<lb/>
神凡世之所鋪張揚厲祀之所以閎大衍迤皆人間意<lb/>
也王則何事於斯而人之所以資於神神之所以惠夫<lb/>
人者槩可見矣運數推遷天有所不能違者也陰隲其<lb/>
間若私之二天者人之望豈有極哉余既歴紀其盛而<lb/>
折衷於理宫碑廟樂宜有聲詩復侑之以詞曰<lb/>
蓬萊雲曉鳴珮環詔迎仙客匡之山龍車拱侍杳靄間<lb/>
叔兮垂釣潭前灣雲中飛胡黯莫攀遺竿化竹青珊珊<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-25a"/>
帝命封建名山朌賜履接畛聮闠闤水旱疾疫銷阨囏<lb/>
魑魅罔兩潛淫姦仙者忘世神恫瘝俯撫孫曽拯其孱<lb/>
民戴朝錫森若班寵眷四世圭璧賁禕翟姬婦絲綍綸<lb/>
美人列宫立望姍珠籠翠裏宫髻鬟鬒峩曼鬋蜷曲鬘<lb/>
清矑的皪睇美盼舞袖娜嫋腰弓彎翳雲拽霧舒斑斕<lb/>
明璫組珮琮璜瑗鏗鐘摇簴琴瑟嫺棊博五白姣且儇<lb/>
瑶環瑜珥扶抱板桂風梅雪芳秉蕳錬金香玉照指鐶<lb/>
書雲換繡覘矕<graphic n="KR1486" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1486.png" mimeType="image/png"/>王歡恣賞清燕<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>娭娛婉孌樂未䦨<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-25b"/>
下土急愬惻遺患前驅鸞鳴後虎霦乗雲天門奏欲澘<lb/>
皇覽閔度命曲刪運數雖爾寧哀矜還省三島遊芝闗<lb/>
丁寧校籍悲塵寰永嘉而還數屢慳人生實難勿弃管<lb/>
毎朝懇欵如請間世衰道䘮非民頑紫雲浮空王駕還<lb/>
列騎清道車班班東風靈雨泉流湲坐朝冠冕春仗閒<lb/>
宫開樂作歌巧孄王顧一笑民懽顔千秋萬歲無後艱<lb/>
　　　江東鉛山州黃柏王道者靈應記<lb/>
鉛山𨽻廣信郡昔邑今州南陬連閩萬山高深其名黃<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-26a"/>
柏坂者尤斗絶宋昭陵時有王道者名通世黃柏人其<lb/>
在母也母盧夢日光吞焉生而不葷酒辭父母以上有<lb/>
二兄奉養願方之外以居始誦經天柱山家近時一歸<lb/>
省既親没遂入黃柏幽逺處傭林氏一二年入大六鋤<lb/>
山畦蔬蔬茂倍常青以奉人黃則自食有竊之者傷足<lb/>
惻然更織屨縣籬以給所居輙如雲氣覆之一日樵者<lb/>
過山中巖崖下聞異香梯縁而上則道者趺化巖中不<lb/>
知幾許日矣前留偈有佛法清凈孤燈明月語繇是里<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-26b"/>
中趨謁烝嘗之以巖阻僻轝之㑹聖庵為祠禱靡不應<lb/>
里士祝鴻遇狀其實求記曰以所聞於祖父則昔紹定<lb/>
庚寅汀宼鴟張且逼招討陳忠惠公檄叔祖應期守毛<lb/>
青隘民益單弱他日宼望隘自驚走謂旗幟征鼓繞隘<lb/>
蓋神云以所見則丙子間閩尚南守毛青嚴備禦勢甚<lb/>
張環饒信士夫巨室擁貲保險者集黃柏讙謂隘兵北<lb/>
我必衝掠快意時前趙信州孟君偕同患諸公日禱道<lb/>
者必曰吉咸恃以無恐已果然他水旱癘疫靈應常年<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-27a"/>
常事不勝舉願記之以昭方來予於是重有感矣今夫<lb/>
佛之為道若神通應現不以為極則事猶若未逹一間<lb/>
以是名散聖謂其未至於化尚人間縁也抑宇宙間兵<lb/>
革水旱之故類運數之所不得已然豈造物意哉方其<lb/>
轇轕而未平亢鬰而未解五合六聚而不能以逹者與<lb/>
我無異故㝠㝠之有神乃造物藉以斡旋其所不及與<lb/>
寄之人以濟世者同事如使急焉而不顧號焉而不接<lb/>
豈惟失人望而已天地復奚以此為哉當時窘憂跼踳<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-27b"/>
靡措幸而有所望走又非耳目間往復可考質直托之<lb/>
萬一以自解又幸而所報不誣如有相亦因是以不朽<lb/>
奈何乎如不聞以自為聖也嗚呼世率以汨無情者為<lb/>
高而漫不省者為化此民之所以無告而事之所以無<lb/>
奈何也何獨佛哉余推道者之顯異卓卓而著所感於<lb/>
此或者其有所觸也亦以宏道者之道云爾祝君篤實<lb/>
善士於所舉無溢辭至大辛亥三月戊戌記<lb/>
　　　超燕堂記<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-28a"/>
超燕堂在玉山為佳處與承天俱興唐季始揭然以名<lb/>
稱入宋渡江茂穆二陵盛時堂中羽衣以數十琴書道<lb/>
術各有聲當世白玉蟾往來為賦玉笥有此小蓬萊之<lb/>
詩其盛麗可想己然淳祐來頽圮欲盡堂空人去敗屋<lb/>
高寒惟雲隠蕭元悊以休亭後裔睠焉守之不忍去如<lb/>
是者幾三十年以待至元戊寅廼得烏江士族陳思欽<lb/>
為之徒又久而度蕭之侄紹雲拮据經管至癸已之臘<lb/>
復完舊堂為新超燕前記有太博李應中求所為碑亦<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-28b"/>
不復可得惟是修復之業勤矣請記超燕予反復其故<lb/>
慨然為之言曰老子不吾欺也世孰不志於榮觀哉方<lb/>
之内者毋論即方外本棄人間事者然金碧巍煌丹楹<lb/>
刻桷虬麟鬛角猶謂清都鈞天視之如絫蘇積塊猶諉<lb/>
曰以事天人宜爾即閒居一室稍廢不自理過者興盡<lb/>
固非以觀美而棟宇相望亦安能鬱鬱久居此使來者<lb/>
寂寂笑人哉故雖崇飾之而不為過也雖然燕處者不<lb/>
在是也所謂超然者在於物外而後得其所以燕者焉<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-29a"/>
昔者穆滿之遊於化人之居者蓋若是矣以其中天之<lb/>
臺土木之功赭堊之色無遺巧而化人者猶庳之一日<lb/>
執化人之袪而及其宫出雲雨之上而不知其㨿望之<lb/>
者若屯雲既寤而所坐猶嚮處也視其前則酒未清肴<lb/>
未胇夫非禦宼之寓言也庸詎知夫神移之所睹非今<lb/>
之坐忘而不屑者乎且夫榮觀者豈有極哉嘗試與子<lb/>
想像而言之昔之神明通天金莖露盤以為一時之鉅<lb/>
麗靡大而猶有存焉者乎金門玉堂珠璣瓊瑶洞駭心<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-29b"/>
目以為前千古之所未有而猶有傳焉者乎神霄玉清<lb/>
千門萬户出天入神以為後百世當復何如而大畧皆<lb/>
可睹己後者無前來者無繼此皆所謂榮觀者也而未<lb/>
悟也其時其人處于其間者由今視之不啻集飛蚊之<lb/>
睫而聚浮泡之沫曽不得朝夕之安而忽焉俱盡乃山<lb/>
中之漂摇世外之建立托於廢興之所不及而聴之盛<lb/>
衰之所固然此昔之超燕雖一人守之而無不足今之<lb/>
超燕自三以往至於萬且倍又倍昔而有宜然者也則<lb/>
<pb n="KR4d0456_WYG_017-30a"/>
以其榮觀者無足以為之累也嗚呼孰非繼繼承承者<lb/>
安得此吾以此記超燕或者反復有省於老子言<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>