<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>文氏五家集巻九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文氏五家集巻九<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　文嘉　撰<lb/>
　和州詩集<lb/>
　　天池<lb/>
天池之山今始到仰首忽見蓮花峯池水潺湲瀉琴筑<lb/>
石壁嶻嶪開芙蓉春疇連延麥初熟暮嶺廻合烟巳重<lb/>
肩輿催予下山去悔不此地巢雲松<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-1b"/>
　　善權洞<lb/>
石室山人去不返亭亭一柱玉當門飛流實聽雷霆鬬<lb/>
怪石虛疑虎豹蹲梁帝斗壇荒草積十仙題字古苔昏<lb/>
聞道潛通三萬里㡬時騎鹿看真源<lb/>
　　張公洞<lb/>
福地真傳霹靂開仰空虛竇㸔崔嵬千盤磴道穿深黒<lb/>
萬古仇池接往來頗怪洞中常見日翻従地底一登臺<lb/>
聳身忽自厓間出回首仙源悵草莱<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-2a"/>
　　石湖八絶次王履吉<lb/>
范相祠前水接天越溪莊上柳如烟石湖盡是青油舫<lb/>
不數西湖有畫船<lb/>
行春橋影卧長虹落日波揺萬頃紅山似蓬萊人似玉<lb/>
杖藜徐步水晶宫<lb/>
拜郊臺逈挿蒼天茶磨峯髙凌紫烟一線太湖雲外見<lb/>
萬家烟火望中懸<lb/>
補陀巗下石梁横醉卧能令萬慮醒亦有蒼藤懸日月<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-2b"/>
只無江峽鬬雷霆<lb/>
澄碧樓髙盡面湖草堂清寂坐虛無倚闌烟水皆鷗鷺<lb/>
拂檻松杉摠畫圗<lb/>
鵁鶄鸂鶒滿晴沙紅杏夭桃亂著花十里湖山開畫障<lb/>
一雙小艇載琵琶<lb/>
村前村後㡬家住家家桃杏花如蒸偶然來上岡頭望<lb/>
鷄犬桑麻似武陵<lb/>
湖上羣山濕翠濛寺前楊柳緑烟濃越王臺榭千年恨<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-3a"/>
估客帆檣萬里通<lb/>
　　寒山寺<lb/>
春尋古寺幽相與話前修名豈寒山得詩曽張繼留樓<lb/>
鐘虛夕照橋影急河流尚怪石龍柱挐雲勢未休<lb/>
　　蘭亭<lb/>
曲水蘭亭宴風光屬暮春豈惟酬勝賞聊用樂嘉賓酒<lb/>
罰杯無筭書成筆有神翻憐金谷㑹回首跡俱陳<lb/>
　　泛長蕩<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-3b"/>
孤舟穿葦去氷薄動寒沙水鳥時集樹饑羊晚到家浮<lb/>
游波上梗飄泊浪中花惟有青山色依然一道斜<lb/>
　　己酉冬夜同大姪宿夷亭舟中有懐幼于<lb/>
卧穏舟如屋更長夜似年懐人聞過雁燒燭檢新篇犬<lb/>
吠疎籬外潮生曲港前相攜阿咸在聽雨得同眠<lb/>
　　清湖洲<lb/>
清湖洲上草痕青沙水流成文字形萬古波濤終不改<lb/>
舟人指㸃說寒汀<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-4a"/>
　　金牛寺<lb/>
金牛泉畔古招提常日來遊路不迷問斗尋源㡬人到<lb/>
春風春雨鷓鴣啼<lb/>
　　梅林渡<lb/>
梅林渡口㡬頻過水面曽㸔利涉多萬樹瑶華千尺浪<lb/>
隔江山水鬱嵳峩<lb/>
　　追和元雲林倪徴君江南春詞<lb/>
三月江南薦櫻筍鵁鶄鸂鶒迴塘静蛛絲縈空網落花<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-4b"/>
雲母屏寒浸嬌影簾外沉沉春霧冷緑蘿欲覆花間井<lb/>
泥金小扇幛紗巾畫橋紫陌踏芳塵　花開遲水流急<lb/>
江鴨對眠莎草濕吳姬如花花不及摘花笑映溪流碧<lb/>
楊柳烟籠萬家邑柳下王孫為誰立幽渚泥香生緑萍<lb/>
閒㸔梁燕壘經營<lb/>
　　婁江<lb/>
婁江流水𣺌蒼烟無限晴波滿目前冉冉時㸔鷗鷺下<lb/>
悠悠疑與海天連風濤隨處喧行客舟楫還能濟巨川<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-5a"/>
我欲因君泛溟渤乘槎直到女牛邊<lb/>
　　虞山七檜<lb/>
虞山山下七株檜云是梁年天監栽落落離立老氏廟<lb/>
森森逺映昭明臺風生似聞豺虎鬬雲起直訝蛟龍來<lb/>
莫言委棄未得用巳見磊落俱竒材<lb/>
　　岳陽樓<lb/>
突兀髙城俯碧流城頭縹緲接飛樓坐㸔汶泗雙波合<lb/>
隠見龜鳬疊嶂浮賀監清真應不冺謫仙詩律若為酬<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-5b"/>
憑闌無限懐賢意目送孤鴻度逺洲<lb/>
　　白燕<lb/>
雙燕翩然下竹扉曉簷霜羽弄輝輝誰言白鳥非𤣥鳥<lb/>
肯信烏衣是雪衣小院風輕迷蝶去滄江日暮伴鷗歸<lb/>
也知自惜竒毛羽不向朱門汗漫飛<lb/>
　　與友人釣魚<lb/>
曠野煩襟豁青天素月流不因同二阮那復此竒遊磐<lb/>
石偶余契絲綸亦漫投平生釣竿興隨地可銷憂<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-6a"/>
　　毘陵道中<lb/>
暫弭毘陵楫來尋隠者居門前一池水案上數函書畫<lb/>
就雲生壁詩成月在渠盤飡莫兼味聊為摘園蔬<lb/>
　　雪浪閣<lb/>
雪浪閣前明鏡開崇元觀裏一徘徊松風潭月依然在<lb/>
只欠仙人跨鶴来<lb/>
　　螺子山<lb/>
螺子山臨北渚湄吾家丞相有新祠停舟展拜斜陽裏<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-6b"/>
一壑松風泠鬢絲<lb/>
　　快閣<lb/>
泰和快閣初登處極目江流樹外平記得涪翁當日語<lb/>
澄江一道月分明<lb/>
　　蕉石軒<lb/>
太湖石畔種芭蕉色映軒窓碧霧揺瘦骨主人清似水<lb/>
煮茶香透竹間橋<lb/>
　　桃源圗<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-7a"/>
偶然避世住深山不道攜家便不還却怪漁郎太多事<lb/>
又傳圗畫到人間<lb/>
　　縹緲峯<lb/>
縹緲峯髙㡬千丈太湖隔絶欲登難風烟毎向詩中得<lb/>
秀色今従畫裏㸔石洞幽𤣥林屋杳巖嵐層疊莫釐寒<lb/>
杖藜何日捫蘿上萬頃平臨縦大觀<lb/>
　　小齋蘭花忽開並蒂幼于有詩漫爾次韻書去索<lb/>
　　笑非以角勝也<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-7b"/>
久知無喜到貧齋底事幽蘭並蒂開豈有芳馨結良友<lb/>
端憐契分及凡材差差碧葉同心出冉冉清香兩鳳來<lb/>
回首湘江隔烟霧楚歌何事尚餘哀<lb/>
　　望廬山<lb/>
長夏艤舟謝子港正見廬山水面横隠隠香罏浮紫翠<lb/>
茫茫彭蠡蕩虛明雲烟誰辨東西寺道路空懸去住情<lb/>
三日舡頭㸔不厭兹遊真足冠平生<lb/>
　　鄱陽湖<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-8a"/>
彭蠡茫茫欲渡愁趙家圍畔繫孤舟深林禽鳥春偏樂<lb/>
古岸黿鼍晚自遊形勝巳㸔吳楚接江湖空抱廟廊憂<lb/>
莫從道路嗟萍梗且進風前白玉甌<lb/>
　　峴山懐友<lb/>
暮春三月鳥闗闗乘興來登湖上山碧浪差差浮翠靄<lb/>
道塲隠隠結蒼鬟巳無蓮宇荒筠外猶有窪罇蔓草間<lb/>
莫訝臨風倍惆悵故人何在獨躋攀<lb/>
　　月夜同友人登盤門城<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-8b"/>
盤闗自昔雄吳郡與客攜壺次第行孤塔岧嶤撑碧漢<lb/>
萬山廻合遶秋城河流急映星初見雲樹依微月倍明<lb/>
取醉但酬今夕興升沉莫問古今情<lb/>
　　與子元長卿月下訪道園上人坐月白齋<lb/>
乘興叩禪闗蕭然水竹閒路危應九折屋住只三間齋<lb/>
白月懸鏡花明菊破顔茶香解留客深夜不知還<lb/>
　　郭侍御子静謫永安<lb/>
直疏干明主孤臣謫異方寸心元自赤逺道敢辭長雲<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-9a"/>
皎武夷月風清閩嶠霜丈夫開萬里好去闢豺狼<lb/>
　　<hi>闕</hi>水逢故人<lb/>
萍逢得故友水宿感烟波笛起闗山弄杯停子夜歌竹<lb/>
深防卧虎江近有鳴鼍興劇渾無寐翻嫌月色多<lb/>
　　題石田品泉圗<lb/>
　唐子西云水無惡美以活為上故中冷第一惠泉次<lb/>
　之茶鄉乃欲抑江扶惠宜其不能服石田諸公也㓜<lb/>
　于以此巻索題因次韻以復<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-9b"/>
江水山泉偶並嘗新茶初試得清忙已欣陸子能題品<lb/>
更喜吳君為較量揚子江心真活潑恵山巖下有清香<lb/>
不須調水將符遞千古清風自不忘<lb/>
　　送蔣僉憲之楚中<lb/>
昔年離别豫章城今日吳門又送行顧我衰頽成潦倒<lb/>
憐君隨處有逢迎碧虚舊夢金陵月紫綬初垂楚甸纓<lb/>
蘭棹徘徊莫遄發故園楊柳正闗情<lb/>
　　送顧従化赴荆溪書館次孔加韻<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-10a"/>
早春江上㸔雲生顧况仙舟此日行聞道傳經諸子秀<lb/>
遥知孤坐一燈明山晴預蠟登烟屐茶熟先尋煮玉鐺<lb/>
世事近來君莫問一編西去好争名<lb/>
　　贈幼于廬墓<lb/>
埋玉空山裏終天恨可知結廬墟墓側草木動深悲白<lb/>
日哀號地黄昏風雨時劬勞興念處忍誦蓼莪詩<lb/>
　　首夏寒玉亭有懐伯起<lb/>
春去緑隂成猶聞春鳥鳴雨滋庭草色風度壁琴聲静<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-10b"/>
裏流光轉愁中白髮生偶來成獨坐念爾若為情<lb/>
　　寺夜子庸有懐戲與聨句<lb/>
月明古寺巳黄昏孤笛聲傳自逺村<hi>休承</hi>憶得玉人籠<lb/>
翠袖秋城西畔倚閒門<hi>子庸</hi>
　　奉次伯起有懐之作<lb/>
春山隠隠澹脩睂綽約丰姿氷雪肌聲度曲中楊柳恨<lb/>
行移月下牡丹枝絶憐公子頻中酒况復蕭娘最愛詩<lb/>
别後驚魂殊不定可堪連夕雨絲絲<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-11a"/>
　　至日子庸振伯小集<lb/>
木落曉霜涵鄉園日又南親朋欣偶集雲物麗相叅飯<lb/>
煮西湖米香分閩嶠柑不須辭酩酊海國戰猶酣<lb/>
　　和唐子畏韻<lb/>
我昔曽過桃花菴菴中常遇桃花仙吟詩寫畫茅茨下<lb/>
留客時時費酒錢詩成毎向壁間寫酒醉常來榻上眠<lb/>
春風回首今㡬嵗屈指經過五十年人生萬事何足問<lb/>
但願有酒常花前世人妄想慕富貴不知富貴多前縁<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-11b"/>
窮通得䘮固有命貧富夀夭皆由天誰云富貴勞且忙<lb/>
貧賤驅馳亦不閒髙車駟馬衣服鮮奔走紅塵襪履穿<lb/>
若要心閒衣食足惟有歸耕百畝田<lb/>
　　初歸志喜<lb/>
歸來三徑未全荒拂拭重開舊草堂棐几浄揩明似鏡<lb/>
研池新浴燦生光客來親戚情多悅老去詩篇意未忘<lb/>
莫道歸遲遲亦好猶勝終老滯他鄉<lb/>
　　鄒進士吉甫謫廣西<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-12a"/>
吉州喜見志完生危行危言世共驚千古髙名垂宇宙<lb/>
一時正論重簮纓投荒萬里誰還惜去國孤身念巳輕<lb/>
我忝相知自疇昔新詩欲賦愧難成<lb/>
　　雜題<lb/>
空江木落思悠悠閒傍蒹葭弄小舟一段清光君獨占<lb/>
底須回首羨輕鷗<lb/>
跨馬出郊春尚寒飛流千尺下清湍赤欄橋在垂楊外<lb/>
付與幽人盡日㸔<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-12b"/>
品泉嗜水陸鴻漸墨妙筆精王右軍烹茶寫帖闗幽興<lb/>
日暮㸔雲懐二君<lb/>
巖壑層層生紫烟飛泉曲曲下晴川孤琴獨抱何須鼓<lb/>
流水髙山在目前<lb/>
　　杜䳌花盛開友人攜酒賞之賦此<lb/>
歸來堂上爛霞明十尺杜䳌開午晴蜂蝶尋芳入朱户<lb/>
美人侵曉摘繁英使君已訝甌東種逸士空談閩嶠名<lb/>
喜見南鄰攜榼至圍花傾酒倍多情<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-13a"/>
　　渡太湖<lb/>
九秋霜浄冷菰蒲落日扁舟渡太湖震澤波濤㸔底定<lb/>
三江風浪接虚無亂山㸃㸃浮蒼玉逺雁雙雙下緑蕪<lb/>
蝦菜㡬時歸范蠡眼中披豁見雄圗<lb/>
　　虎丘待月<lb/>
為愛西丘郭外蒼春來三度到山堂㸔碑毎憶顔刑部<lb/>
對酒難忘白侍郎石裂道傍誰試劍舟廻溪上客鳴榔<lb/>
徘徊不是遲歸去要待中庭月一方<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-13b"/>
　　七夕<lb/>
七夕年年乞巧同紛紛祈請走兒童中宵白氣誰能辨<lb/>
萬古牽牛肯向東樹外綵樓雲縹緲庭前瓜果月朦朧<lb/>
老儒不用蛛絲喜抱拙攜尊醉晚風<lb/>
　　羽客載茗<lb/>
路出華陽逺冠猶碧玉低輕舠載茶具送我過荆溪<lb/>
　　山齋二首<lb/>
山齋雨坐漫焚香几浄窓明竹樹涼午睡起來無一事<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-14a"/>
自翻殘墨寫瀟湘<lb/>
掃地焚香閉閣眠簟紋如水漲浮烟客来夢覺知何處<lb/>
掛起西窓浪接天<lb/>
　　題陳道復畫<lb/>
襄陽墨瀋未曽乾十里瀟湘五尺寛樵斧不禁苔徑滑<lb/>
漁蓑常傍水雲寒澄澄僧眼連天碧澹澹蛾睂隔霧蟠<lb/>
恐為醉翁當日寫平山堂上雨中觀<lb/>
　　嚴子陵釣臺<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-14b"/>
崔嵬絶壁映江開落日停舟上釣臺清節巳㸔垂萬古<lb/>
客星何意動三台林間冉冉青松滿烟際飛飛白鳥來<lb/>
莫向風前倍増感古今名跡㡬蒼苔<lb/>
　　靈谷寺<lb/>
帝京雨過氛埃浄下馬來叅第一禪松逕入門猶十里<lb/>
袈裟布地已千年諸公寳塔金身在吳偉長廊粉墨全<lb/>
雲氣常凝陵寢近閒㸔白鹿下蒼烟<lb/>
　　贈陶見塘邑宰<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-15a"/>
望裏塘非逺悠然紫翠横水禽飛不定春草夢中生苕<lb/>
霅溪流潤江臯峽浪平近聞消息好花滿錦官城<lb/>
　　贈承天理上人方池<lb/>
髙僧住畔有方池片片慈雲映碧漪長日誦經臨水坐<lb/>
鳥啼花落不曽知<lb/>
　　題桂花圗期基聖大姪<lb/>
吾家二祖舊為郎相繼登朝立廟堂老我巳無繩武志<lb/>
阿咸好去續天香<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-15b"/>
　　彭思菴絶粒百餘日矣兹將登岳陽樓過吳言别<lb/>
　　題此為贈<lb/>
羨君絶粒事清修袖拂紅塵隘九州東泛巳輕揚子渡<lb/>
南行期上岳陽樓逍遥欲棄人間世浪跡真成汗漫遊<lb/>
我亦采真元有意相攜何日到瀛洲<lb/>
　　贈徐中洲<lb/>
徐市求神仙入海竟不返蓬瀛𣺌雲濤相望嵗華晚<lb/>
中洲海上來眉宇青天開手持白羽扇笑上黄金臺<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-16a"/>
羊裘客燕冀出入侯王里長揖公卿間飄䬙紫雲起<lb/>
北渡黄河津洛陽多故人終然無所遇歸卧西湖濱<lb/>
西湖茅屋冷自汲丹砂井明月下青松照見蕭蕭影<lb/>
振策吳市遊相逢正清秋無人識梅福長嘯空悠悠<lb/>
何須魯連子世事皆如此生計五湖煙功名一杯水<lb/>
拂袖赤城虹相思何處逢儻騎雙白鹿招我五陵東<lb/>
　　尹陽草堂<lb/>
卜築尹陽下躬耕非所嗟風烟元水竹雞犬自桑麻波<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-16b"/>
引太湖近橋横寳帶斜扁舟吾數到不及爾為家<lb/>
　　後溪<lb/>
卜築清溪後依然水竹間臨流㸔泛泛隔屋聽潺潺村<lb/>
市小橋接危樓暮嶺環紅塵元不到不用掩柴闗<lb/>
　　採蓮詞<lb/>
揺棹若邪津紅妝映水新歌聲何處起愁殺採香人<lb/>
共入荷花去隔花聞笑語擊槳濺紅裳同来采蓮女<lb/>
秋水灘灘碧荷花渚渚香蕩舟莫擊楫沙上有鴛鴦<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-17a"/>
雙雙采蓮女各各有春心誰歌竹枝調春心應更深<lb/>
朝朝采蓮去暮暮采蓮歸朝暮空相守思郎心欲飛<lb/>
采蓮復采蓮花盡恐傷藕撥棹出花去女伴争前後<lb/>
舟中采蓮女岸上遊冶子兩意暫相窺無由得雙美<lb/>
妾欲向花語花應對妾羞溪花與溪女相妬㡬時休<lb/>
　　兩亭<lb/>
兩亭𣺌何許乃在西湖濱昔人雖巳逺亭名今尚新望<lb/>
湖莽烟水白鶴開嶙峋君能仰遺躅弔古披荆榛慷慨<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-17b"/>
懐往士髙風薄秋旻躬為兩亭主揖讓烟霞身誰敢攀<lb/>
逸駕聊用追芳塵<lb/>
　　聞雷記事<lb/>
甲辰臘月月㡬望雨卧滄江聞夜雷豈是潛陽従地復<lb/>
却疑行令自天乖烽烟西北憂方始飢饉東南力已摧<lb/>
白髮野人愁不寐起傾餘瀝盡深杯<lb/>
　　送吳海峯吏部服闋北上<lb/>
吳苑春風動征帆畫鷁催移忠孤念切許國壯懐開粉<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-18a"/>
署班猶接金臺轂已推邊陲正多事君有濟時才<lb/>
　　送朱希直嘉興教授<lb/>
檇李之官去還欣士得師土風知尚古鄉語聽常疑相<lb/>
望只一水來游定四時分襟吾不恨好訪買臣遺<lb/>
　　送月泉上人還荆州承天寺<lb/>
兀兀春寒睡起遲叩門來索月泉詩吾師欲了西來意<lb/>
月在青天水在池<lb/>
三載南遊興𣺌漫扁舟渡海更叅禪補陀岩下蒼蒼月<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-18b"/>
還與山僧夜照泉<lb/>
　　題扇贈友人㑹試<lb/>
垂鞭約伴㸔花來紅杏牆頭萬樹開三月曲江春似海<lb/>
好將新賦獻蓬萊<lb/>
　　華補菴服闋北上分得春草自應知<lb/>
春草自應知春風送客時可堪南浦恨愁詠北征詩水<lb/>
逺花飛急天長雁去遲迢迢江漢意芳杜不勝思<lb/>
　　虎丘與補菴敘别<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-19a"/>
夫子王佐才金門晚通直騰鶱起當年骯髒辭鄉國忽<lb/>
枉恵山棹别我滄江側因為虎阜遊談笑開胸臆俯拾<lb/>
澗壑蓀仰攀鴻鸞翼同遊摠名勝山川互生色臨别意<lb/>
難窮功名在努力而我笑非夫老驥空銜勒安得從君<lb/>
揚周遊覽八極<lb/>
　　滕王閣<lb/>
帝子久寂寥江花自開落我來讀殘碑流雲掛虛閣<lb/>
　　夜渡湘水<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-19b"/>
瀟湘一望白雲長梧葉蒼山似故鄉月色滿空聞夜漏<lb/>
漁歌㡬處徹秋霜<lb/>
　　湘浦聞猿<lb/>
江濶淒風起飄飄一舸輕嶺猿斜日裏猶作斷膓聲<lb/>
　　湘江有懐<lb/>
湘江湘水深如許隔岸佳人隔花語語罷月明秋滿天<lb/>
斷續猿聲何處所旅魂夜夜到鄉闗覺後相思仍楚山<lb/>
㡬畨欲買君王櫂愁見湘姬竹上斑<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-20a"/>
　　詠趙雪林燈帶<lb/>
細剪氷紈疊浪輕縈絲繚繞雪英英霜凝雲母瑶花亂<lb/>
水浸玻璃玉片平白燕舞風憐縞袂素娥乘月撫銀筝<lb/>
瑶臺此夜真如到不向龍宫夢水晶<lb/>
　　芝田<lb/>
曄曄紫芝秀繽紛生玉田氤氲結和氣蔥鬱靄祥烟雲<lb/>
葉經春暖靈根帶露鮮芳華堪采掇服食侣羣仙<lb/>
　　樂野<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-20b"/>
吾慕樂野子蕭然與世違青林玩流水白板掩柴扉雨<lb/>
過知花落風晴㸔鳥飛閒来鋤菜甲勝採北山薇<lb/>
　　登巏山絶頂<lb/>
展游遂上巏山巔登頓危崖鳥道懸沃若川原紛曠望<lb/>
清漣湖水共澄鮮圗經誰辨千年後往哲空懐百代前<lb/>
惆悵偶來還即去無由獨往住蒼烟<lb/>
　　送張子行北上<lb/>
籍甚張公子聲華落九洲十年文共校一日筆先投巳<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-21a"/>
展題橋志兼無去國憂吳門花柳暗㸔爾覔封侯<lb/>
　　送潮溪北遊<lb/>
君家谿上舊通潮北去還憐道路遥新水正逢春浩蕩<lb/>
晚山初見鬱岧嶤帆開澤國烟濤壯雲接蓬萊紫氣髙<lb/>
惟有别離情不極緑波芳草共迢迢<lb/>
　　南巖<lb/>
幽人北築碧山下草堂正傍南岩開烟霞時従几間落<lb/>
雲氣毎向窓中来倐然東籬採菊去倦矣西澗攜書回<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-21b"/>
何當日暮一矯首芙蓉削去髙崔嵬<lb/>
　　送揚州李君之任分水<lb/>
聞君分水去動我壯遊思山聳慶雲峻溪流天目遲浙<lb/>
濤應慎渡越樹好題詩儻過桐江上無煩問釣絲<lb/>
　　桐山<lb/>
卜築桐山下蕭然一徑深門開蒼霧合窓鎖緑雲隂風<lb/>
至洗塵意月寒清道心蹇予思獨往石上鼓瑶琴<lb/>
　　今日<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-22a"/>
今日復今日今日何其少今日又不為此事何時了人<lb/>
生百年㡬今日今日不為真可惜若言姑待明朝至明<lb/>
朝又有明朝事為君聊賦今日詩努力請從今日始<lb/>
　　明日<lb/>
明日復明日明日何其多日日待明日萬事成蹉跎世<lb/>
人皆被明日累明日無窮老將至晨昏滚滚水東流今<lb/>
古悠悠日西墜百年明日能㡬何請君聽我明日歌<lb/>
　　無題<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-22b"/>
白羅輕扇映芭蕉翠帶無風也自飄一段愁心付江水<lb/>
魚書欲寄恨迢迢<lb/>
月明庭院巳昏黄團扇風輕夜漸涼自折花枝調鸚鵡<lb/>
不知金殿鎖鴛鴦<lb/>
桂枝風冷夜悠悠皓月呈空五采流莫怪停砧不能寐<lb/>
従来閨閣怕逢秋<lb/>
宫樹輕霜葉葉丹御溝沉水自漫漫一従韓媛題詩後<lb/>
時有行人立馬㸔<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-23a"/>
春寒惻惻理宫粧雙燕歸來繞畫梁風暖晝閒人不到<lb/>
碧桃花下舞霓裳<lb/>
赤闌橋下水悠悠緑樹層隂逕草幽不是西施弄飄戲<lb/>
愛將嬌影照清流<lb/>
瑶編曽覽梅妃傳素箑新窺㸃頞圗不似孤山渾寂寞<lb/>
横斜踈影照西湖<lb/>
　　送張立菴邑侯應召之京<lb/>
清秋風動起新涼驄馬鳴珂入帝鄉三載政聲傳邑里<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-23b"/>
九重徴召起循良臨民譽在還霄漢濟世才能佐廟廊<lb/>
簮筆朝朝侍丹陛好將民隠達吾王<lb/>
　　送崔徳卿北上<lb/>
寂寞一杯酒送君千里行郵亭不折柳上苑好聞鶯崔<lb/>
君少年不得意骯髒江湖弄烟水晚將經濟入承明欻<lb/>
見風烟五雲起吳王城邊秋雨晴長江八月波濤平丈<lb/>
夫晚達君莫恨今日朝廷重老成<lb/>
　　天泉<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-24a"/>
誰見黄河天上來黄山一派接蓬萊飛流直下三千丈<lb/>
倒捲銀潢雪水廻<lb/>
　　九日遊勝感寺訪月寮上人<lb/>
九月九日勝感寺載酒攜琴訪逺公古柏叅天氣蕭爽<lb/>
疎林揺日亂青紅山河指㸃風烟異雲物登臨感慨同<lb/>
予亦佳名愛重九只無述作繼陶翁<lb/>
　　端午日與羅念菴登郡樓<lb/>
佳晨五月逢端午與客攀躋上郡樓西去羣山龍欲走<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-24b"/>
東来諸水海常流登臨巳愛真吾土騁望還能銷客憂<lb/>
北首長安瞻咫尺浮雲隔斷𣺌予愁<lb/>
　　白牡丹<lb/>
濃香遍京洛幻此水晶盤承露春風冷尤宜月下㸔<lb/>
　　木筆<lb/>
紫艶吐朝霞書空咄嵗華何當簮爾去日日草黄麻<lb/>
　　紫薇<lb/>
庭下紫薇花㸃㸃凝腥血何如獨對時浸此一鈎月<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-25a"/>
　　萱<lb/>
愛爾北堂花秋來色逾好我有懐親憂無由為予掃<lb/>
　　次孔加韻贈田金吾<lb/>
京兆田都尉青山早拂衣詩成惟自詠集罷巳忘機案<lb/>
几頻開畫風烟半掩扉空庭見黄葉猶自一山飛<lb/>
　　和吳射陽帝京樂<lb/>
秣陵自昔好秋光風落天芬滿路香雲月家家揺彩筆<lb/>
烟花處處鬭紅粧畫舡競泛秦淮水寳馬争馳蹴踘塲<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-25b"/>
莫道近来彫敝也笙歌日日醉重陽<lb/>
　　舟中書所見<lb/>
南京小女嚬青蛾嫁得浮雲水上過坐在柁樓渾不語<lb/>
祗應雙袖濕青羅<lb/>
　　題刻絲蟠桃夀姚秋澗母<lb/>
織女機絲刻畫勞天孫雲錦爛雙桃瑶池不進尋常筆<lb/>
剪得鮫人一片綃<lb/>
　　同許仲貽趙鷺洲王同橋秦淮秋泛之作<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-26a"/>
秦淮水色湛氷壺共泛扁舟入渚蒲山遶石城天塹逺<lb/>
江涵秋影地維孤誰聞沙上歌商女毎向波間憶壯圗<lb/>
爛醉笙歌掉頭去汀禽沙鳥漫相呼<lb/>
　　芝溪<lb/>
曄曄靈芝傍碧溪澄波涵玉漾玻璃幽貞不作明堂供<lb/>
白鹿時来䕶竹堤<lb/>
　　送趙循齋入覲<lb/>
十月江南天雨霜萬方玉帛㑹琳琅河流巳喜波濤息<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-26b"/>
茂苑元知恵澤長舉世㡬人先廣漢朝庭今巳闢明堂<lb/>
臨岐不盡瞻廻意拭目林間睇鳳翔<lb/>
　　南溪<lb/>
溪南有茅屋日日靣溪流有時倚檻觀白鷗白鷗飛處<lb/>
青山秋不妨坐釣垂直鈎徜徉泉石忘吾憂<lb/>
　　送劉玉橋北上<lb/>
嵗晚江空岸草枯故人舟楫向皇都相逢不盡相違意<lb/>
寫得天寒欲雪圗<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-27a"/>
　　送燕華山㑹試<lb/>
燕君䇿馬向燕山霄漢蓬萊咫尺間無奈春風催獻賦<lb/>
桃花一路照朱顔<lb/>
　　石橋别<lb/>
愛此白石梁况對橋上月攜手素心人而於此中别歸<lb/>
来明月還照我光濕瑶階露華墮疎鐘不鳴偶回顧嚴<lb/>
城層層巳深鎖<lb/>
　　暮相思<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-27b"/>
暮歸月在庭庭花巳漸發不見月中人悵望花間月<lb/>
　　春雨憶孔加<lb/>
濛濛細雨集洗滌此幽林虛館絶塵想緬焉懐同音緑<lb/>
草巳盈砌芳醑聊自斟欲往限南北褰裳畏泥深人生<lb/>
豈有涯歡㑹當及今無由寫耿抱撫事獨沉吟<lb/>
　　虎丘月下送子任赴湖廣憲副<lb/>
奉使逺持三楚節乘春同作夜山行月浮皓彩天中見<lb/>
塔繞紅燈樹裏明山色溪聲終古在賞心樂事㡬人并<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-28a"/>
酒闌不盡相違意愁見江頭春水生<lb/>
　　陳氏園次韻再送子任<lb/>
風裊垂楊枝弄柔城闉偶集野堂幽巳過佳節愁芳㑹<lb/>
又續林燈作夜游杯色盈盈滿罇酒歌聲嚦嚦隔花喉<lb/>
武陵桃源花正好此去君應無别愁<lb/>
　　送人之金陵<lb/>
送子秣陵去風烟我舊遊青山雲外寺緑樹水邊樓塵<lb/>
榻家家下新詩處處留鳳凰臺尚在莫負酒如油<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-28b"/>
　　送顧小川典籍使代還朝<lb/>
星槎八月廻閶闔九天開暫弭吳門楫同銜江上杯滄<lb/>
洲吾尚困青瑣爾真陪自悵風塵侣還憐霄漢才清秋<lb/>
楓葉赤離思杳難裁既愁津樹逺復恨逝波催他時相<lb/>
憶處明月照疎梅<lb/>
　　送陸𤣥岳安州别駕<lb/>
陸機詞賦擅東吳小試卑官鬱大儒易水風烟應似舊<lb/>
悲歌今有昔人無<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-29a"/>
一官潦倒易河東簿領紛然嘆道窮聖世百年思禮樂<lb/>
豈無真識薦王通<lb/>
　　蠶葉圗<lb/>
柔桑春半葉離離采摘盈筐手自持頻視蠶稠愁葉盡<lb/>
肯従桃李問花枝<lb/>
　　五湖<lb/>
浪接五湖天澄波凝紫烟蒹葭明逺漵鷗鳥下平川吟<lb/>
玩天隨句虛無范蠡船一罇消日月彷彿御蓬仙<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-29b"/>
　　送周公瑕之金陵次張伯起韻<lb/>
仲夏園林草木長花間把酒别周郎風塵早巳侵愁鬢<lb/>
琹劍行㸔上野航獻賦馬卿才未達校書劉向筆逾蒼<lb/>
只應後夜秦淮月兩地風烟照𣺌茫<lb/>
　　送人游襄陽東岳<lb/>
清秋掛帆去汗漫采真遊古洞尋三秀仙壇散百憂風<lb/>
烟元冉冉雲物共悠悠疎豁憑誰寄應登黄鶴樓<lb/>
　　病<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-30a"/>
不謂愁傷肺能令意少歡酒杯渾欲廢書巻厭頻㸔事<lb/>
數驚新變衰猶著舊冠壯心零落盡髙枕且加餐<lb/>
　　送凌道山應召之京<lb/>
文聲馳故國政譽靄宜春丞相知名舊銓衡得士新定<lb/>
逢調鼎鼐寜復久風塵不盡相違意臨岐一愴神<lb/>
　　送華補菴九江還朝<lb/>
九江欣報政虎阜悵維津績比清流潔情隨白髪新臨<lb/>
髙宜曠望撫石愛嶙峋莫訝難為别分襟迹易陳<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-30b"/>
　　送門神次石田先生韻<lb/>
衡門執㦸兩閒兵澆酒逢除漫爾榮四序相隨如有戀<lb/>
一年同住豈無情㡬因風雨銷金鎖不為馳驅損赤纓<lb/>
自古功成身合去肯將流落怨時明<lb/>
　　送江隂趙宰<lb/>
澄江三載嘆賢勞果見徴書起俊髦千里長江増保障<lb/>
百年吾道立髙標堂隂歴歴羣黎愛行色蕭蕭匹馬遥<lb/>
此去五雲知柄用好陳彫敝荅清朝<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-31a"/>
　　成化間海南進紅鸚鵡石田先生見而圗之近予<lb/>
　　友顧君亦於海南得二翼朱衣翠裳觀者驚嘆惜<lb/>
　　不能置之上方耳昔昌黎感二鳥而作賦予又嘆<lb/>
　　斯鳥之不遭也<lb/>
何處珍禽繫碧籠緑衣今巳換腥紅聖王方重禽荒戒<lb/>
零落朱衣野草中<lb/>
　　畢潭<lb/>
畢澤潭邊我屢過風烟近日復如何曽攜艇子狎鷗鷺<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-31b"/>
毎憶汀洲足芰荷主人况是陸魯望愛客能為漁父歌<lb/>
沙明水碧無由往羨爾全家住薜蘿<lb/>
　　贈陸虛臯<lb/>
住近伯通橋烟霞隔市朝齒臨三老近飲赴八公遥月<lb/>
白時聞笛風清或聽簫承家有賢嗣知不混漁樵<lb/>
　　送湖廣族人還<lb/>
吾宗有賢秀迢遞自衡来逺道兼程發孤舟隔嵗回江<lb/>
潭雙目送春渚亂雲開我亦思先徳無由掃緑苔<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-32a"/>
　　次錢叔寳韻題鳳山扇<lb/>
緑柳差差長夭桃故故飛燕翻波共掠鴛宿渚同依風<lb/>
外荻芽亂沙邊雲影稀吳娃莫蕩槳濺水濕紅衣<lb/>
　　舟雨<lb/>
日日舟中住兼旬雨勢狂夜篷驚滴滴曉溜厭浪浪直<lb/>
恐蛟龍起深愁鳥雀藏垂垂正未已何處覔驕陽<lb/>
　　蔣氏西園<lb/>
聞說西園勝風烟近若何蜀山連嶺秀罨畫引源多水<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-32b"/>
竹饒魚鳥波塘足芰荷買田吾儻遂乘興數來過<lb/>
　　次張伯起韻<lb/>
偶向溪邊共繫舟風烟隨地得同遊雲開罨畫千山秀<lb/>
雨歇銅棺五月秋踪跡飄揺疑梗漫乾坤浩蕩與身浮<lb/>
莫言罇酒論文事煮茗焚香事更幽<lb/>
　　贈朱鎮山<lb/>
君有經綸志今為廊廟材風烟鎮山在竹樹野堂開隠<lb/>
几浮蒼靄攜書映紫苔蹊塗茅塞久煩與闢蒿萊<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-33a"/>
　　寄吳半溪<lb/>
荆溪溪上碧烟虛最愛吳髯水竹居半畝清池堪引釣<lb/>
一窓疎影礙臨書毎因月出常穿徑㡬為花開小住車<lb/>
回首風煙秋欲暮題詩問訊近何如<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_009-33b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文氏五家集巻九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>