<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>文氏五家集巻十二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文氏五家集巻十二<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　文肇祉　撰<lb/>
　録事詩集<lb/>
　五言律詩<lb/>
　　侍大父過王二丈履吉越溪莊<lb/>
隨翁訪叔度放棹越溪深竹徑數椽屋桑園十畝隂汲<lb/>
泉頻洗硯促膝坐鳴琴髙士平生慕今朝慰夙心<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-1b"/>
　　汪子木園與薛用傳施安卿明卿陳子白文㑹<lb/>
名園啓文㑹繞屋樹交加捲幔窺新燕臨池看落花樂<lb/>
耽長統志書效子雲家竹裏輕煙出軒前試煑茶<lb/>
　　野望因過楞伽侃公精舍<lb/>
野曠山藏寺祗林一望中諸天懸采翠殘照遲晴空松<lb/>
下疏精室簷前聽晚鐘欲耽清净賞隨喜訪支公<lb/>
　　石湖<lb/>
湖光披白練日夜泛青簾㠶影鏡中落鷗羣沙上眠楞<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-2a"/>
伽山裏寺茶磨晚含煙羡殺鴟夷子飄飄去不還<lb/>
　　䕃白堂即事<lb/>
結屋近清嘉虚堂背郭斜門閒人問字簾捲鳥啼花盛<lb/>
世容踈嬾端居戀物華齋頭書滿架不羡子雲家<lb/>
　　早起<lb/>
曉起露光沃熈㣲景物鮮窻間蝇撃紙庭際草含煙短<lb/>
髮頻看鏡殘星猶在天虚齋絶塵想坐久意澄然<lb/>
　　月夜與王明度明善登文筆峯<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-2b"/>
晚來秋雨霽山月向人髙同上留雲閣因攀栖鶴巢詩<lb/>
聮林外句幘岸醉中豪獨立羣峯下天風吹鬢毛<lb/>
　　讀書楞伽寺松風閣<lb/>
重來湖上寺借榻上人居月色侵虚閣松聲和讀書攬<lb/>
衣驚䑕下開巻試燈初萬籟一時寂鐘推更漏餘<lb/>
　　雨夜與吳元定朱日宣范子潤王𤣥静袁振伯集<lb/>
　　石湖草堂<lb/>
晚歩山中寺堂開萬竹林清宵一把盞細雨共論心秉<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-3a"/>
燭成懽㑹髙歌傳谷音佛前禪誦息遙聽磬聲沉<lb/>
　　天平山謁范魏公祠<lb/>
入山人境隔古寺白雲留萬笏齊青漢斜陽下石丘義<lb/>
田存後裔勲業慰先憂尚有泉清冽濺濺一脉流<lb/>
　　餞馮信伯杜與言㑹試<lb/>
小集樓居好開窻新捲簾名推馮奉世聲重杜樊川二<lb/>
妙忽同至一杯行色前行行曲江上更喜得春先<lb/>
　　過陳丈白陽田舍留集浩歌亭<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-3b"/>
種竹開三徑編籬翠作屏憐公千載調憶别两秋螢杯<lb/>
盞香醪白盤飡菜甲青因過問竒字醉卧子雲亭<lb/>
　　外舅召復翰林兼司經局校書<lb/>
當代青宫輔如翁獨異才校書供閣直補衮代天裁名<lb/>
譽留東觀文章落上台輞川空别業未許賦歸來<lb/>
　　寺遊同王𤣥静正上人<lb/>
野寺羣峯裏藍輿一逕通窻開飛瀑外殿落翠㣲中饋<lb/>
饌延過客繙經叩逺公慚非蘇晉侣𤣥覽得相從<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-4a"/>
　　黄約之愼之招飲書齋<lb/>
江夏聲華舊君家譽望宏獨憐千古調喜得二難并方<lb/>
館開嘉讌庭梅吐玉英寒宵湏秉燭月上巳深更<lb/>
　　虎丘<lb/>
出城將數里塵土離人寰逺見林端塔來登寺裏山雲<lb/>
飛千頃碧石㸃一臺斑簫鼓中流起白公堤上還<lb/>
　　楞伽寺湖山樓同朱日宣王履均王𤣥静侃朗二<lb/>
　　上人晚眺<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-4b"/>
湖上知名寺樓臺倚碧岑法堂虛枕簟狂客散冠簮塵<lb/>
刼空中滅鐘聲静裏沉方知禪可托共禮白雲深<lb/>
　　秋夜王吏部録之丈招飲<lb/>
吏部聲名久堂虛客到稀舉杯留夜酌邀月弄清輝露<lb/>
沃天香襲談霏玉麈揮清朝思報答明主正垂衣<lb/>
　　毘陵舟中約陸子行韓承孚從陸入京<lb/>
雷聲喧夜泊早巳過毘陵驛樹隨溪度篷窻帶雨凭語<lb/>
音時漸别壯志欲鶱騰明日丹陽郭肩輿擬並乗<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-5a"/>
　　丹陽<lb/>
早發丹陽道行行路轉賖聽雞過野市並馬踏槐花酒<lb/>
肆青帘接茆茨綠水斜征途知不逺明日到京華<lb/>
　　高橋門<lb/>
秋風吹鴈影佩劍斗光寒輦路飛塵逺橋門勒馬看青<lb/>
宵䨇鳳闕黄屋五雲端題柱平生志何時上禁鑾<lb/>
　　姚元白市隠園借榻<lb/>
禁城藏别業披莽似郊坰沼引秦淮碧山排鍾阜青竹<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-5b"/>
光分曲逕秋影瞰虚亭下榻市喧息林扉盡日扃<lb/>
　　雨花臺<lb/>
金陵山水勝佳麗是城南法雨飛空磴天花散碧潭明<lb/>
光曽杖錫太白有吟菴行到煎茶處泠泠玉一涵<lb/>
　　徐魏國園亭<lb/>
麟閣勲庸冠金貂寵後昆氷漿浮碧椀槐桞䕃重門池<lb/>
泛青簾舫堂開白玉樽笙歌時不徹月上巳黄昏<lb/>
　　葉曽生書齋<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-6a"/>
結屋近山塘柴扉䕶短墻野花開竹徑湖石磊山房室<lb/>
淨生虚白窻明搨硬黄晚來人散後獨自引壺觴<lb/>
　　九日不出<lb/>
一秋慚失意九日廢登臺菊為佳辰發懐從濁酒開哀<lb/>
蟬猶夕響征鴈向南回時序愁中改城髙砧杵催<lb/>
　　君山與黄吉逺望<lb/>
石徑攀蘿上風松山半亭天浮江共逺沙積水俱渟海<lb/>
蜃吞銀闕秋煙虛翠屏春申遺像在吾亦薦溪萍<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-6b"/>
　　大父玉蘭堂小酌時将奉侍家君應試南畿<lb/>
吾祖巳垂白堂開聚徳星衣裳動雲氣杯酌吐𤣥音喜<lb/>
共趨庭日那堪駕逺臨歐公倘相遇蘇氏慰初心<lb/>
　　侍家君同黄子旋杜與言過龍門得二鯉家君賦<lb/>
　　詩因命作<lb/>
鼓枻龍門上驚看䨇鯉跳錦鱗初出水鰭鬛欲騰霄霜<lb/>
刅霏花白松枝帶葉燒欣然一餐飽把盞自通宵<lb/>
　　焦山<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-7a"/>
山寺猶存姓門寒古樹停丹臺雲氣紫蓮閣寳光青未<lb/>
辨華陽逸空餘瘞鶴銘登臨吾巳倦蹔憇海雲亭<lb/>
　　登金山<lb/>
波心千古寺日夜一峯浮草色分江岸潮聲帶海流月<lb/>
髙人返棹更静水鳴樓欲坐金鼇閣攀躋最上頭<lb/>
　　出場月色如晝侍家君至顧尚書園登見逺樓<lb/>
長安秋過半乗月上危樓星斗中天燦乾坤萬里周漏<lb/>
傳金闕逈桂瀉玉杯浮坐乆忘言處臨風起暮愁<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-7b"/>
　　江上懐張㓜于<lb/>
獨卧呉淞上令人憶季鷹詩篇憐敏捷志氣羡飄凌天<lb/>
末雲千疊江頭月半棱軍麾今滿眼音問阻親朋<lb/>
　　太湖<lb/>
太湖八百里七十二峯縣震澤禹功逺洞庭仙蹟傳波<lb/>
翻沙際鳥石繡鏡中蓮煙水秋來濶平吞萬里天<lb/>
　　黄子旋宅㑹文<lb/>
清嘉風土淨華館晝沉沉選日開文讌良辰㑹盍簮追<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-8a"/>
隨期辨志相與共論心亭際無塵雜松聲奏雅音<lb/>
　　春晝<lb/>
午睡酣初醒日斜花影移夢回烹紫笋几淨寫烏絲乳<lb/>
燕窺新竹文魚漾淺漪問竒人去後一任掩茆茨<lb/>
　　杜與言登衡嶽回鴈峯有佳什見寄<lb/>
囘鴈峯頭坐新篇寄舊知憐君遙念想動我故鄉思南<lb/>
嶽開雲處高樓待月時此時一壺酒誰與共傳巵<lb/>
　　過孔加丈蕉露館<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-8b"/>
髙人多道氣曉啓碧窻寒摘葉供書寫研朱㸃易㸔霏<lb/>
談揮塵尾逺興薄雲端相對渾無語須教杯盞寛<lb/>
　　陸夀如陳懋吉過射涇田舍<lb/>
秋暮初收穫香醪巳自開江頭新雨過溪上故人來簡<lb/>
畧忘幽僻輝光動草莱論文真有愧竹徑日徘徊<lb/>
　　牛首山<lb/>
下馬獻花處千巖秀色連乗風吹晚歩披莽上山巔神<lb/>
宇江流遶禪房塔影縣夜深催撃鉢詩就不成眠<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-9a"/>
　　靈谷寺<lb/>
山寺度門逺松寒十里隂鐘樓苔蘚合閣道雨花沉泉<lb/>
咽山中路人傳空外音歸途未忍去猶自戀祗林<lb/>
　　秋宵月下有懐張叔貽<lb/>
獨坐空庭下凉風入袂吹起看新月上忽動故人思驚<lb/>
鵲栖還定髙梧影漸移壮圖愁未立青鬢巳絲絲<lb/>
　　休休菴<lb/>
高士䝉山老市㕓精舍開何如嵒壑趣俱入戸庭來法<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-9b"/>
雨飛禪逕天花下講臺雲書遺一匣𤣥悟少人推<lb/>
　　覽鏡<lb/>
覽鏡對愁顔西風秋雨<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>慚看新白髪猶著舊青衫酒<lb/>
醒難成寐詩裁不用芟辭巢䨇燕子空自語喃喃<lb/>
　　過吕梁王水部茂行邀飲<lb/>
境入吕梁勝水縣洪上頭狂瀾思一障巨石伏中流樹<lb/>
接江淮逺雲連齊魯浮才名王水部攜酒上蘭舟<lb/>
　　題百穀半偈菴<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-10a"/>
髙人爱精㓗築室學逃禪半偈題菴額長齋坐佛前架<lb/>
頭齊古帖簷下起茶煙茟硯閒縁在時還對簡篇<lb/>
　　大父書至云周孫得子於我為𤣥孫此是家門之<lb/>
　　慶也賦詩志喜<lb/>
昨夜燈花吐書來喜得孫高𤣥看五世閭里賀盈門䋲<lb/>
武培前業貽謀有後昆吾翁當此際燕賞倒金尊<lb/>
　　讀書吕公祠<lb/>
滿眼江南景芳祠綠樹遮苔花侵畫壁旭日射簷牙四<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-10b"/>
座虛堂敞一灣流水斜晚來橋上望明月照蒹葭<lb/>
　　舟泊潞河遇雨<lb/>
無媒辭魏闕潞水殢歸舟一夜溪頭雨千林樹作秋鄉<lb/>
心頻入夢篷底轉生愁不為琵琶泣青衫淚自流<lb/>
　　見新月<lb/>
去國未千里俄驚近徳州仲秋纔二日新月已垂鈎影<lb/>
逐斜陽下光隨過雨収一年前此際結伴五陵㳺<lb/>
　　夢長安<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-11a"/>
旅食京華久風塵興巳䦨出城逾半月猶夢在長安未<lb/>
遂金門隐空思玉宇寒不知行路裏還作未歸看<lb/>
　　山齋雨過新凉襲人夢中有作起而足成之<lb/>
一雨祛煩暑虛齋竟日凉簷前殘溜滴庭際晚花香簾<lb/>
捲風吹鬢雲開月在牀睡來多爽氣夜短夢偏長<lb/>
　　春盡<lb/>
春盡園林寂風來水弄漪自開南畆際誰寄草堂貲室<lb/>
静生虛白門閒有問竒吾能委窮逹聊以慰遐思<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-11b"/>
　　塔影園次皇甫司勲<lb/>
鑿池來塔影結屋倚山阿疑是浮員嶠飜同瀉翠娥昔<lb/>
聞挂青漢今倒暎渟波恵我驚人句賡酬奈拙何<lb/>
　　附司勲詩<lb/>
因山開别業幻跡在南阿暎水疑浮鷲臨妝似影娥綦<lb/>
詩咏青漢竺偈頌澄波牛首君登未窻間校若何<lb/>
　　嶺南黎維敬寄書至<lb/>
不才人共棄高誼爾偏求一自吳門别三經炎海秋拂<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-12a"/>
衣還挹袖<hi>軒名</hi>渉水訪浮丘兩地懐思切何時得卧㳺<lb/>
　　晉江蔡少叅别有十三載月夜過訪又别<lb/>
久與蔡經别俄驚訪釣磯乗風來九曲帶月扣孤扉握<lb/>
手談疇昔登山思逸飛飄然觧維去佇望獨依依<lb/>
　　早朝後遇雨<lb/>
初旭射金扉朝霞䕶紫㣲輕煙廻御輦細雨濕朝衣仗<lb/>
逐蛟龍轉班隨鴛鷺歸天家膏澤遍苑樹綠隂肥<lb/>
　　署中官舍書懐<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-12b"/>
出城七十里一望路迂賒雞犬村邉塢桑麻樹裏家民<lb/>
居環署治風土亦清嘉官舍無塵雜高槐暎碧紗<lb/>
　　秋日早朝<lb/>
雙闕千官集平明曙色㣲聽殘清禁漏初啓掖垣扉劍<lb/>
佩聲成韻旌旗露下晞自慚通籍晚敢謂素心違<lb/>
　　乞休<lb/>
腐儒通籍晚潦倒媿生平官署依村市朝叅入帝城奔<lb/>
馳頭盡白辛苦事無成今日乞閒去歸舟日夜行<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-13a"/>
　　清江浦追憶沈虞部<lb/>
一入新庄閘令人無限思窮愁文與可空憶沈佺期掛<lb/>
劍慚無處遺金感昔時心香聊一炷飛淚薦江蘺<lb/>
　　秋暮<lb/>
夕陽閣西嶺秋色亂川中衰草猶餘綠殘荷撼碎紅浮<lb/>
生元自寄歸老慊余𠂻忽聽漁舟笛溪頭弄晚風<lb/>
　　山居追和羅太史<lb/>
卜居依虎阜茂苑卧文園心㑹禽魚樂門無車馬喧塵<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-13b"/>
中三十載歸悟五千言杜甫愁行役常思晚計存<lb/>
　　附羅太史詩<lb/>
平居無雜慮所志在丘園種竹非醫俗耕山得避喧年<lb/>
多知物候春近卜禽言豈不營朝市謀生各有存<lb/>
　　和袁魚叔喜雨用韻<lb/>
今嵗旱何乆令人生隐憂通宵雷雨作殘困鬱蒸收倚<lb/>
檻花枝重迎風燕羽柔山齋聚良友五月類清秋<lb/>
　　張伯起同王𤣥静吳恭先攜榼過塔影園<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-14a"/>
林卧春方盡簷前鳥鵲喧羣公将小艇攜榼過丘園握<lb/>
手談陳迹澄懐悟道言溪頭相别去歸獨倚南軒<lb/>
　　伯起有詩次韻<lb/>
林花落未掃好鳥尚求聲忽枉故人駕依然舊日情題<lb/>
詩叙離别促席話平生何日重過此相期待月明<lb/>
　　雪中閉户不出<lb/>
去歳冬無雪今冬雪早飛因風飄上箔帶雨潤沾衣入<lb/>
夜寒仍重推忩晚更輝村中僵卧者竟日揜柴扉<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-14b"/>
　　到園<lb/>
歸來三閲月今日到園亭剪伐亂荆棘重修新竹屛鄰<lb/>
墻過濁酒晴鵲噪閒庭依舊草堂在北山空勒銘<lb/>
　　雨過入山莊<lb/>
一雨連三月園林久不來盈池環綠水繞徑長蒼苔鸚<lb/>
鵡褰簾語薔薇滿架開心閒無一事重葺舊亭臺<lb/>
　　避暑山莊<lb/>
城中如在甑避暑到林堂近水樓臺逈開窻枕簟凉銜<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-15a"/>
杯同阮籍髙卧傲羲皇箕踞科頭坐山深白晝長<lb/>
　　久雨<lb/>
夏秋連月雨日日掩柴荆簷溜窻前滴班鳩竹裏鳴香<lb/>
焚凝淨几茶焙煑砂鐺何日開樽酌中庭待月明<lb/>
　　新晴即事<lb/>
久雨不出户秋來日日隂今朝將野艇出郭過園林水<lb/>
漲橋梁沒堂開竹徑深閒居無雜慮消盡市朝心<lb/>
　　雨霽<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-15b"/>
三月雨不歇苔花滿徑生經時不出戸今日喜新晴庭<lb/>
際無塵雜簷前有鵲聲何時将小艇坐看晚霞明<lb/>
　　九月<lb/>
九月巳將盡園林景物嘉草堂三嵗别脩竹萬竿斜野<lb/>
鳥間闗語芙蓉爛漫花閒居無客至汲井自烹茶<lb/>
　　釣魚撈蝦以供午飡<lb/>
䟽磵洗塵沙澄然水一窪呼童抛釣餌著屐自撈蝦煑<lb/>
飯舂香稻烹茶汲井花欣然無一事憑几讀南華<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-16a"/>
　　山荘<lb/>
倚杖入山去山園村逕通嵐容開晚霽塔影卧池中籬<lb/>
落野花碧枝頭霜柿紅小庭看月上鄰笛起墻東<lb/>
　　出郭<lb/>
一雨連三月今朝天喜晴閒移書畫舫出繞闔閭城晴<lb/>
色開山霽溪流與岸平民廬俱沒盡觸目摠傷情<lb/>
　　人日<lb/>
開歳已七日清晨煖氣回郊園亭樹逈人日草堂開寒<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-16b"/>
勒梅枝痩雪殘新水來有懐吟不就取次試新裁<lb/>
　　春日書懐<lb/>
春來風日好放棹到山莊雨過花枝媚泥添燕壘香青<lb/>
山露墻角新水漫池塘獨坐無人至茗杯聊自嘗<lb/>
　　初夏<lb/>
初夏山荘好園林風日嘉閉門時晏起㪺水試新茶雨<lb/>
細魚吹浪風㣲燕蹴花草堂空寂寂竹樹自交加<lb/>
　　目眚<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-17a"/>
目眚不出戸麥秋天氣寒鳥聽枝上語花似霧中看累<lb/>
月惟髙卧經旬不整冠心閒人事少容膝易為安<lb/>
　　五月<lb/>
園林亭館静仲夏綠隂㣲乍煖荷香滿新晴梅子肥碧<lb/>
雲將雨過紫燕引雛飛竟日無人至呼童掩竹扉<lb/>
　　園亭<lb/>
春色巳過半山園晝掩門池平榆莢雨酒貰杏花村簾<lb/>
捲几初淨香殘火尚温地偏人蹟少用拙道應存<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-17b"/>
　　過周公瑕支硎山房<lb/>
吳王賀九嶺西去有松闗鳥語屋頭屋雲横山上山飜<lb/>
疑隔塵世别境非人間樽酒共酙酌乗輿夕照還<lb/>
　　又<lb/>
不見故人乆相逢意共欣盤飡多海物棐几有罏薫簾<lb/>
色浮香帶<hi>草名</hi>波光寫練裠羅含亦有宅遙隔數重雲<lb/>
　　曉山<lb/>
月流墮西漢巖樹散鴉羣曙色初分處樵歌已漸聞仰<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-18a"/>
看松頂路半是隴頭雲頃刻朝暾動晴開錦繡紋<lb/>
　　經闔塘<lb/>
不到闔塘久俄驚二十秋村墟猶歴歴日月去悠悠古<lb/>
樹埋蒼蘚少年新白頭門前一灣水依舊向西流<hi>吳淞之水</hi>
<hi>皆西流</hi>
　　新厯<lb/>
兩年十月朔頒厯五雲邉今日歸林下猶思拜陛前重<lb/>
看新嵗厯自喜樂餘年獨坐閒無事焚香結静縁<lb/>
<pb n="KR4h0112_WYG_012-18b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文氏五家集巻十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>