<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>周易總義卷十七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　周易總義卷十七<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　易祓　撰<lb/>
　下經<lb/>
中孚<lb/>
　　　　巽　上　　兊　下<lb/>
　　　<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>
　　　<hi>貞凶</hi>　<hi>有孚月幾得/攣如朢  敵</hi>　<hi>鳴/鶴</hi>　<hi>虞吉</hi>
<pb n="1b"/>
　　中孚之成卦兊下巽上上下四爻皆實而中二爻<lb/>
　　皆虚二陰爻以中虚而包于上下之四陽此造化<lb/>
　　胚腪之初有自然中孚之象攷之卦中六爻之義<lb/>
　　初九爻未中則謂之虞吉九二爻得中則謂之靡<lb/>
　　爵六三爻過中則謂之得敵此下卦兊體為說必<lb/>
　　以中而後孚也六四爻未中則謂之㡬望九五爻<lb/>
　　得中則謂之攣如上六爻過中則謂之貞㓙此上<lb/>
　　卦巽體為順亦以中而後孚也夫未中者猶可進<lb/>
<pb n="2a"/>
　　而過中者則傷于極此二者不同而善遂判焉造<lb/>
　　化其人心之中孚哉<lb/>
中孚豚魚吉利渉大川利貞<lb/>
彖曰中孚柔在内而剛得中說而巽孚乃化邦也豚魚<lb/>
吉信及豚魚也利涉大川乗木舟虚也中孚以利貞乃<lb/>
應乎天也<lb/>
　　中孚者信也二陰爻居内是為中虚九五九二二<lb/>
　　爻剛中是為中實中實為信而中虚以用其信下<lb/>
<pb n="2b"/>
　　說而上巽中是以孚聖人推之以化邦即上下相<lb/>
　　孚之理然言信及豚魚者豚魚何與乎風澤之信<lb/>
　　盖大澤有以豚魚名者嘘氣而躍即澤上有風之<lb/>
　　騐使上下相應如風澤豚魚之不失其信所以吉<lb/>
　　也何以兩言利字兊為澤巽為木乗木之利中虚<lb/>
　　而安故言乗木舟虚利渉大川此指二陰爻之中<lb/>
　　虚者言之中虚則此心之貞發見而為孚然巽以<lb/>
　　入之兊以說之上下陰柔近于不正不正則非所<lb/>
<pb n="3a"/>
　　以應天道故又以居貞為利也此乃天人交相感<lb/>
　　通之理天之道孚貞而已中孚之至者也<lb/>
象曰澤上有風中孚君子以議獄緩死<lb/>
　　尚書言折獄在中獄成而孚此中孚所以為議獄<lb/>
　　緩死之象也兊體為口舌為附决議獄也巽體為<lb/>
　　進退為不果緩死也議獄緩死者非尚姑息惟中<lb/>
　　虚而信者能之<lb/>
初九虞吉有他不燕<lb/>
<pb n="3b"/>
　象曰初九虞吉志未變也<lb/>
　　虞者度也初九爻與六四爻為正應本相孚之素<lb/>
　　而六三爻在卦上同為兊體兊為說有燕樂之象<lb/>
　　成卦在三爻是以陰而說乎陽幸而陽剛在初其<lb/>
　　志未變度于從應所以致吉不度于説而求說于<lb/>
　　同體之六三爻是謂有他有他則與六四爻非相<lb/>
　　孚之正矣故曰有他不燕<lb/>
九二鳴鶴在陰其子和之我有好爵吾與爾靡之<lb/>
<pb n="4a"/>
　象曰其子和之中心願也<lb/>
　　卦中之六爻惟九二爻無應而有相孚之義何也<lb/>
　　陽居陰位得中自守伏于二陰爻之下故言鳴鶴<lb/>
　　在陰在陰則靜晦無求其子和之則相孚之實出<lb/>
　　于中心之願九五爻雖非應至誠相與曰我有好<lb/>
　　爵吾與爾靡之曰我曰爾曰吾上與下相忘是五<lb/>
　　有求于二而二無所求自然之應也大傳推言行<lb/>
　　之應亦發明此義耳<lb/>
<pb n="4b"/>
六三得敵或鼓或罷或泣或歌<lb/>
　象曰或鼓或罷位不當也<lb/>
　　六三爻與上九爻為正應不當言敵所謂敵者六<lb/>
　　四爻也六四得位而在上者也六三不當位小人<lb/>
　　也小人失位陰柔不中不見信于人而四爻當其<lb/>
　　前其勢遂窮或鼓而行或罷而止或悲而泣或歌<lb/>
　　而樂卦之兊巽與互卦之震艮皆有是象惟其變<lb/>
　　態不常故或之或之者言小人情狀不特與六四<lb/>
<pb n="5a"/>
　　為敵而上九雖正應亦以過中而莫之應也所以<lb/>
　　為信不由中者之戒也<lb/>
六四月幾望馬匹亡无咎<lb/>
　象曰馬匹亡絶類上也<lb/>
　　六四爻以陰居陰位上近于九五爻如月之幾望<lb/>
　　而未中月中則虧幾望則有不虧之象與小畜之<lb/>
　　上九歸妹之六五同義言陰道之不可盈也而六<lb/>
　　四尤以盈為戒六四與初九正應匹也初九在互<lb/>
<pb n="5b"/>
　　震之下故言馬匹也四既臣五又應于初則是二<lb/>
　　三其心矣非所以為孚故馬亡其匹絶初之類而<lb/>
　　上從于五是以无咎<lb/>
九五有孚攣如无咎<lb/>
　象曰有孚攣如位正當也<lb/>
　　中孚卦之諸爻不言孚而九五爻獨言有孚剛中<lb/>
　　在上其位正當而能有孚于二爻者也孚者感也<lb/>
　　有心于感者其感淺無心于感者其感深二爻惟<lb/>
<pb n="6a"/>
　　無心故言鳴鶴在陰其子和之則自然而然其感<lb/>
　　以天若五言有孚攣如者有攣固之義我有好爵<lb/>
　　吾與爾靡之靡與攣如同是五有求于二而二無<lb/>
　　求于五雖固結而不可觧亦已大異于無心之感<lb/>
　　者也所謂孚者无咎而已<lb/>
上九翰音登于天貞㓙<lb/>
　象曰翰音登于天何可長也<lb/>
　　上九爻為中孚之極以陽剛居之故髙飛于上者<lb/>
<pb n="6b"/>
　　謂之翰疾鳴于上者謂之音翰音登于天豈相孚<lb/>
　　之得中者乎九二爻惟得中故言鳴鶴在陰凡身<lb/>
　　在下而聲聞于上者自然相孚者也在上不能下<lb/>
　　乃髙飛疾呼以求孚于衆相孚之不足者也象言<lb/>
　　何可長而復以貞守之其㓙可知此所以為誠實<lb/>
　　不足聲聞過情者之戒<lb/>
小過<lb/>
　　　震　上　　艮　下<lb/>
<pb n="7a"/>
　　　<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>
　　　<hi>弗過</hi>　<hi>密雲弗/不雨過</hi>　<hi>弗/過</hi>　<hi>過祖飛遇妣鳥</hi>
　　小過之為卦艮下震上小者過也易以陰為小陽<lb/>
　　為大四陽聚于中則為大過四陰列于上下則為<lb/>
　　小過故小過之陰爻皆言過而陽爻皆言弗過正<lb/>
　　聖人扶陽抑陰之意初六爻居下卦之下上六爻<lb/>
　　居上卦之上過而不得其中六二爻居下卦之中<lb/>
　　六五爻居上卦之中雖中而未免于過此四爻正<lb/>
<pb n="7b"/>
　　小過之義至三四陽爻皆以弗過為言非弗過也<lb/>
　　扶二陽之不及乃所以抑四陰之過也卦辭以為<lb/>
　　小事吉此小過所以亨歟<lb/>
小過亨利貞可小事不可大事飛鳥遺之音不冝上冝<lb/>
下大吉<lb/>
彖曰小過小者過而亨也過以利貞與時行也柔得中<lb/>
是以小事吉也剛失位而不中是以不可大事也有飛<lb/>
鳥之象焉飛鳥遺之音不冝上冝下大吉上逆而下順<lb/>
<pb n="8a"/>
也<lb/>
　　郭京舉正曰今本彖文以字下脱可字事字下誤<lb/>
　　増吉字當云是以可小事也<lb/>
　　小過者陰柔戒乎過而彖辭曰小者過而亨也何<lb/>
　　謂其有亨之之道而已夫陰陽之運徃來不已不<lb/>
　　能無過不過則不足以為亨當小過之時陽固不<lb/>
　　能以勝陰陰過而利貞即與時偕行之義是故陰<lb/>
　　柔用事于義非正而言可小事者六五爻六二爻<lb/>
<pb n="8b"/>
　　之得中故也陽剛用事于義為正而言不可大事<lb/>
　　者九三爻九四爻不中故也故曰有飛鳥之象盖<lb/>
　　小過自中孚而變中孚卦之上下四爻皆實中二<lb/>
　　爻皆虚二陰中虚而包于上下之四陽有羽物卵<lb/>
　　化之象變而為小過則二剛為體上下四柔為翼<lb/>
　　其象横置上動下止則果何為取于飛鳥哉凢鳥<lb/>
　　之飛所遺之音皆有上下逆飛而上者力困而音<lb/>
　　弱順飛而下者勢便而音快所以冝下不冝上求<lb/>
<pb n="9a"/>
　　小過之義震體在上乗陽而動也艮體在下承陽<lb/>
　　而止也上焉者逆也下焉者順也舎逆而取順在<lb/>
　　小過之時則猶可以順而求止此不冝上冝下大<lb/>
　　吉能順乎冝所以為大吉善用乎小過之道也<lb/>
象曰山上有雷小過君子以行過乎恭䘮過乎哀用過<lb/>
乎儉<lb/>
　　山上有雷有可過之道者也參之人事則行與其<lb/>
　　肆也寧遇乎恭䘮與其易也寧過乎哀同與其奢<lb/>
<pb n="9b"/>
　　也寜過乎儉過非禮之正也庸可常乎小過之時<lb/>
　　苟非以中處之則行之過者不為恭而為偽矣䘮<lb/>
　　之過者不為哀而為毁矣用之過者不為儉而為<lb/>
　　陋矣小過有可過之道而不可以太過即彖辭所<lb/>
　　謂不冝上而冝下者也<lb/>
初六飛鳥以㓙<lb/>
　象曰飛鳥以㓙不可如何也<lb/>
　　小過之卦以飛鳥為象故彖辭言不冝上冝下大<lb/>
<pb n="10a"/>
　　吉初六爻在卦之下冝可以吉而反言飛鳥以㓙<lb/>
　　何也夫當過者不以為過不當過而過則過矣初<lb/>
　　六之飛鳥在艮止之下固未至于過自下而上上<lb/>
　　應震之九四所過之疾一徃弗反其勢將至于上<lb/>
　　六爻之災眚故聖人豫戒之曰飛鳥以㓙而象辭<lb/>
　　則謂之不可如何謂其不可冝然而然此戒之切<lb/>
　　而無所用其力者之辭也<lb/>
六二過其祖遇其妣不及其君遇其臣无咎<lb/>
<pb n="10b"/>
　象曰不及其君臣不可過也<lb/>
　　六二爻柔而得中在小過之時過而能遇者也六<lb/>
　　二與六五柔中同徳而為三四兩陽爻所間三爻<lb/>
　　之陽為父四爻之陽為祖過祖而與六五爻相遇<lb/>
　　以其柔而在上故曰遇其妣然而六五爻君位也<lb/>
　　六五與六二雖同徳而非正應亦過而不相得是<lb/>
　　謂不及其君不及六五爻之君也則必遇九四爻<lb/>
　　之臣九四爻雖陽剛而居臣位之極不可過者也<lb/>
<pb n="11a"/>
　　過則有咎矣惟不可過故四與二剛柔相遇而盡<lb/>
　　其為臣之道所以无咎也<lb/>
九三弗過防之從或戕之㓙<lb/>
　象曰從或戕之㓙如何也<lb/>
　　卦中惟二陽爻失位不中而四陰爻勝之是為小<lb/>
　　過也六二爻欲過祖遇妣而為二陽爻所隔惟九<lb/>
　　三爻當其上則陰不可過過則防之不防而從則<lb/>
　　或為羣陰所戕如秦之趙髙魯之公子翬㓙如之<lb/>
<pb n="11b"/>
　　何然九三爻雖過剛不中而位得其當必無從陰<lb/>
　　之失也亦未必有可戕之理也故或之或之者非<lb/>
　　必也乃戒厲之辭也<lb/>
九四无咎弗過遇之徃厲必戒勿用永貞<lb/>
　象曰弗過遇之位不當也徃厲必戒終不可長也<lb/>
　　九四爻雖震體陽居陰位動而知止本無過者也<lb/>
　　故曰無咎然與九三爻相比而同徳正六二爻之<lb/>
　　所謂過其祖者陽剛在上羣陰固弗可過惟不當<lb/>
<pb n="12a"/>
　　位是以有弗過遇之之理弗過而遇則與九三爻<lb/>
　　不同九三爻弗過而防猶足制羣陰之過九四爻<lb/>
　　弗過而遇則不期而㑹接之而已在我失位徃而<lb/>
　　制陰其道為危必有以戒之而後可故曰徃厲魯<lb/>
　　昭公之于季氏髙貴鄉公之于司馬氏是己象言<lb/>
　　終不可長者言陰極必退當有以待之也勿用永<lb/>
　　貞勿用者動而知所止也永貞者貞不可須臾忘<lb/>
　　也言失位之陽剛當隨時處冝也<lb/>
<pb n="12b"/>
六五宻雲不雨自我西郊公弋取彼在穴<lb/>
　象曰密雲不雨已上也<lb/>
　　六五爻以陰柔居尊位上也卦言不冝上冝下大<lb/>
　　吉則知陰柔本自下而升于上今言已上則雲雖<lb/>
　　密而不雨自我西郊者西郊者陰也我者五爻也<lb/>
　　五爻互兊為西郊與小畜卦之六四爻同五爻自<lb/>
　　以為陰柔乃取陽剛以為取故言公弋取彼在穴<lb/>
　　穴者謂二陽為上下四陰爻所據如穴之不可出<lb/>
<pb n="13a"/>
　　也有成坎之象弋取彼在穴非其所有而取之者<lb/>
　　也是以陰柔益至于偏勝其不可大事冝矣<lb/>
上六弗遇過之飛鳥離之㓙是謂災眚<lb/>
　象曰弗遇過之已亢也<lb/>
　　上六爻居震動之極又處四陰爻之上尚徃不已<lb/>
　　豈復與物相遇故曰弗遇過之如飛鳥之過焉初<lb/>
　　六爻以所過之疾為㓙上六爻以所過之亢為㓙<lb/>
　　離之為言麗也謂飛鳥之過不冝上而冝下不能<lb/>
<pb n="13b"/>
　　戢翼必麗網羅之害是謂災眚耳天災人眚深所<lb/>
　　以為小人過亢者之戒耳<lb/>
既濟<lb/>
　　　　坎　上　　離　下<lb/>
　　　<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>
　　　<hi>濡其受首  福</hi>　<hi>終日伐鬼婦䘮曳其戒  方  弗  輪</hi>
　　乾下坤上為泰天地之交也離下坎上為既濟水<lb/>
　　火之交也既濟若未足以為泰然乾居坤之中而<lb/>
<pb n="14a"/>
　　為坎故坎居正北而乾居西北也坤居乾之中而<lb/>
　　為離故離居正南而坤居西南也乾坤不居正位<lb/>
　　而坎離居之坎離者乾坤之大用也故泰卦之六<lb/>
　　爻雖相應而九二六五處非其位九二六五二爻<lb/>
　　相易而為既濟則剛柔之位無一不當初三五陽<lb/>
　　位也而以九居之二四六陰位也而以六居之六<lb/>
　　十四卦之中無如既濟卦六爻之最正然卦言初<lb/>
　　吉終亂者乃盛衰安危之常理聖人于既濟而示<lb/>
<pb n="14b"/>
　　其戒與泰卦之上六城復于隍之戒一也<lb/>
既濟亨小利貞初吉終亂<lb/>
彖曰既濟亨小者亨也利貞剛柔正而位當也初吉柔<lb/>
得中也終止則亂其道窮也<lb/>
　　郭京舉正易真本彖曰既濟亨小小者亨也今本<lb/>
　　亨字下脫小字孔謂合有兩小字<lb/>
　　既濟者事之既成而濟者也其卦辭與遁卦同而<lb/>
　　彖辭則不同遁卦之彖曰遁亨遁而亨也小利貞浸<lb/>
<pb n="15a"/>
　　而長也則小字在利貞之上此既濟卦彖曰既濟<lb/>
　　亨小者亨也利貞剛柔正而位當也則小字在亨<lb/>
　　之下或謂當作小亨或以小字為衍文皆非其義<lb/>
　　據舉正之說當以彖辭為正然彖辭何取乎亨小之<lb/>
　　義卦以下體為主故主離而言之離之一陰自下<lb/>
　　而升上交于坎坎以一陽在上與之相應而陰柔<lb/>
　　得以上行故曰小者亨小者既亨是以六爻之剛<lb/>
　　柔皆正而各當其位利貞之義也然言初吉終亂<lb/>
<pb n="15b"/>
　　者乃指兩體二柔之位六二以柔中居正既濟之<lb/>
　　始而不失其位謂之初吉上居既濟之極其道已<lb/>
　　窮而不知變故謂之終亂為人上者知吉㓙治亂<lb/>
　　之相為倚伏而使君子小人之各安其分然後治<lb/>
　　安可以長保此聖人之善于處既濟者也<lb/>
象曰水在火上既濟君子以思患而豫防之<lb/>
　　既濟之時非有患之時而患常生于既濟之後其<lb/>
　　象水在火上者思火之為患則常儲水以防之所<lb/>
<pb n="16a"/>
　　以弭患于未形也若隋時之開皇大業唐時之開<lb/>
　　元天寳正所謂初吉終亂此既濟之時君子所以<lb/>
　　思患而豫防之也<lb/>
初九曳其輪濡其尾<lb/>
　象曰曳其輪義无咎也<lb/>
　　初九爻以陽剛在下火性炎上可以進也上應六<lb/>
　　四爻進則入于坎之險有曳輪濡尾之象易以初<lb/>
　　爻為尾四爻與二爻互坎體為濡為弓輪坎輪在<lb/>
<pb n="16b"/>
　　前而初自後曳之既曳其輪而不亟于進復濡其<lb/>
　　尾而不苟于進象謂之義无咎者在下無位不躐<lb/>
　　等而進合于義者也<lb/>
六二婦䘮其茀勿逐七日得<lb/>
　象曰七日得以中道也<lb/>
　　六二爻與九五爻剛柔相應而皆位乎中正可以<lb/>
　　進也而九五爻為坎險之體未能遂其進有婦䘮<lb/>
　　其茀之象茀者婦車以自蔽之物也柔以剛為蔽<lb/>
<pb n="17a"/>
　　六二進而䧟于險則為䘮其茀何可進也待乎時<lb/>
　　而已惟六爻不以茀之得䘮貮其心而二五爻皆<lb/>
　　以中正行之是以得䘮不足以為之累故雖勿逐<lb/>
　　而七日必得也七日者六爻之義七則復始惟自<lb/>
　　反于中正之道則七日之中必復得也象言中道<lb/>
　　者中重于正不失其中則正矣<lb/>
九三髙宗伐鬼方三年克之小人勿用<lb/>
　象曰三年克之憊也<lb/>
<pb n="17b"/>
　　九三爻以陽居陽位既濟之道至此而盛當思所<lb/>
　　以保其盛可也乃以陽剛之才過于用剛髙宗伐<lb/>
　　鬼方之象也盖離卦為戈兵甲胄伐國之象九三<lb/>
　　在離體三爻之上三年克之之象鬼方者小醜也<lb/>
　　髙宗者殷時之令主也以令主伐小醜三年而後<lb/>
　　克之能無憊乎令主猶不免于憊而况好大喜功<lb/>
　　之主故此爻設小人勿用之戒以保安靜之福兹<lb/>
　　其為憊也乃所以全既濟之功也<lb/>
<pb n="18a"/>
六四繻有衣袽終日戒<lb/>
　象曰終日戒有所疑也<lb/>
　　六四爻以陰柔居坎體之下懔乎常若坎險之在<lb/>
　　其上繻有衣袽之象袽者絮緼也繻之弊者也說<lb/>
　　文謂繻為繒字不可以繒采之新而忘絮緼之弊<lb/>
　　盖弊繼于盛有盛必有衰庸可忽乎坎體以加憂<lb/>
　　為疑六四以多懼而能戒恐懼警畏若不能以終<lb/>
　　日故曰終日戒也<lb/>
<pb n="18b"/>
九五東鄰殺牛不如西鄰之禴祭實受其福<lb/>
　象曰東鄰殺牛不如西鄰之時也實受其福吉大來<lb/>
　也<lb/>
　　或謂東鄰謂五爻西鄰為二爻六二爻應于九五<lb/>
　　爻固可謂之西鄰五在上而自為鄰于義未安惟<lb/>
　　横渠謂東鄰為上六西鄰為六四上六過乎中為<lb/>
　　有餘謂之殺牛六四㡬乎中為不及謂之禴祭外<lb/>
　　卦坎體皆具乎是象蓋夏禴主乎樂冬蒸以牛為<lb/>
<pb n="19a"/>
　　亨知上六爻之殺牛為外心之物則知六四爻之<lb/>
　　禴祭為内心之誠二者各有所冝故貴乎時也惟<lb/>
　　六四以時處之則上輔九五之君君臣相孚禮雖<lb/>
　　不豐受福實多是以其吉大來于下也若六二之<lb/>
　　言䘮茀復得則不可以言大來也<lb/>
上六濡其首厲<lb/>
　象曰濡其首厲何可久也<lb/>
　　上六爻以陰柔居坎險之極有濡其首之象盖首<lb/>
<pb n="19b"/>
　　在上而尾在下初九爻在下卦之下濡其尾冝也<lb/>
　　上六爻居既濟之極而濡其首反溺于坎險之下<lb/>
　　是謂極而不知所戒則其所濡之義尤有甚于未<lb/>
　　濟卦之初六爻其道為至危烏能久乎此聖人為<lb/>
　　之思患而豫防之及其未窮而處之以厲不使之<lb/>
　　既窮而至于極者也<lb/>
未濟<lb/>
　　　　離　上　　坎　下<lb/>
<pb n="20a"/>
　　　<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>
　　　<hi>濡共貞吉貞吉首  无悔悔亡</hi>　<hi>征/凶</hi>　<hi>曳其濡其輪  尾</hi>
　　未濟者既濟之反也既濟自泰變則坎離二卦相<lb/>
　　交而六爻各當其位未濟自否變則坎離二卦不<lb/>
　　相交而六爻各不當其位不足以有濟也而猶曰<lb/>
　　未濟者柔得尊位而卦中之六爻皆應之則未濟<lb/>
　　有終濟之理卦言小狐汔濟而初六爻言濡其尾<lb/>
　　上九爻言濡其首與既濟卦之初九爻上六爻同<lb/>
<pb n="20b"/>
　　辭是知二卦之爻全體為狐狐于天文心月之象<lb/>
　　心為火火者離也月為水水月同類坎也狐用水<lb/>
　　火所以濡其首尾也然卦中之六爻皆無㓙咎而<lb/>
　　卦辭言小狐汔濟者是以初六爻濡其尾而吝上<lb/>
　　九爻則濡其首而孚與既濟卦上六之厲為不同<lb/>
　　此否終則傾未濟之道固然者也<lb/>
未濟亨小狐汔濟濡其尾无攸利<lb/>
彖曰未濟亨柔得中也小狐汔濟未出中也濡其尾无<lb/>
<pb n="21a"/>
攸利不續終也雖不當位剛柔應也<lb/>
　　未濟之為卦坎在下離在上水火不相為用者也水<lb/>
　　自下而上在上而復下火自上而下在下而復上<lb/>
　　乃未濟之道也盖未濟而言亨者柔得尊位大中<lb/>
　　而應乎剛是以處未濟之時有可濟之理所以亨<lb/>
　　也亨而謂之小狐汔濟濡其尾者戒乎初而已初<lb/>
　　六爻之陰柔不正未出乎坎中之險如小狐濟水<lb/>
　　之狀程子易傳有曰小狐果于濟險是雖有始而<lb/>
<pb n="21b"/>
　　不能終其濟故曰濡其尾无攸利使能續終如始<lb/>
　　則卦之六爻雖不當位而剛柔皆為正應其用不<lb/>
　　既亨乎此聖人以未濟而列于六十四卦之終所<lb/>
　　以神大易生生不窮之用者也<lb/>
象曰火在水上未濟君子以慎辨物居方<lb/>
　　卦為未濟所以求濟也當既濟之世君子猶思患<lb/>
　　而豫防之况未濟之時乎以象求之離卦之火在<lb/>
　　上為辨物則辨之貴乎早坎卦之水在下為居方<lb/>
<pb n="22a"/>
　　則居之貴乎得其所于此加謹焉固未嘗一日而<lb/>
　　忘防患之心觀象而審辨之此所以未濟而終于<lb/>
　　濟易道之終者也<lb/>
初六濡其尾吝<lb/>
　象曰濡其尾亦不知極也<lb/>
　　初六爻陰柔在下而上應九四之爻果于必進前<lb/>
　　遇坎卦之險故曰濡其尾也既濟卦之初九爻亦<lb/>
　　有是象而其義不同盖既濟之時陽剛可濟而不<lb/>
<pb n="22b"/>
　　速于濟故爻辭不言狐而言濡其尾若未濟卦之<lb/>
　　初六爻果于求濟故卦辭以小狐汔濟為喻也夫<lb/>
　　小狐果于濟險無所疑畏是以汔濟而未能濟猶<lb/>
　　言人君欲濟險而用小人夫小人其能疑畏而謹<lb/>
　　重乎不度其才力而進所以濡其尾而不知其極<lb/>
　　故謂之吝盖極即終之謂也<lb/>
九二曳其輪貞吉<lb/>
　象曰九二貞吉中以行正也<lb/>
<pb n="23a"/>
　　未濟卦之九二爻與既濟卦之初九爻皆言曳其<lb/>
　　輪盖陽剛之才同于欲濟者也然既濟卦之曳其<lb/>
　　輪濡其尾同在初九之爻以陽剛之才可進而難<lb/>
　　于進故兼有是象也未濟卦之初六爻陰柔在下<lb/>
　　既濡其尾矣至于九二爻則陽剛冝若可進者而<lb/>
　　獨言曳其輪九二爻其可果于進乎二爻互三爻<lb/>
　　為坎輪九二在後曳之而不可以有行故欲其貞<lb/>
　　貞者正也九二爻本不可以言正惟得中道而上<lb/>
<pb n="23b"/>
　　應乎六五中以行正所以為吉<lb/>
六三未濟征㓙利涉大川<lb/>
　象曰未濟征㓙位不當也<lb/>
　　六三爻與上九爻相應可以征者也而陰柔在坎<lb/>
　　體之上不當其位以此而征則妄動速㓙然則終<lb/>
　　于不濟者乎六三爻無濟險之才而有濟險之義<lb/>
　　居坎體之上既已出乎險矣而又互坎卦之體在<lb/>
　　前是謂大川也惟能一意以從上九爻之正應所<lb/>
<pb n="24a"/>
　　以成利涉之功也<lb/>
九四貞吉悔亡震用伐鬼方三年有賞于大國<lb/>
　象曰貞吉悔亡志行也<lb/>
　　九四爻之失位不正冝有悔者也居近君之位上<lb/>
　　承六五柔中之君以貞守之其志得行矣是以貞<lb/>
　　吉悔乃亡也然所謂伐鬼方與既濟卦之九三爻<lb/>
　　同象亦離中有坎之義既濟之九三爻言髙宗者<lb/>
　　稱其君也未濟之九四爻言震者稱其威徳也三<lb/>
<pb n="24b"/>
　　年之伐雖若淹久九四得行其志而不窮于用武<lb/>
　　論功行賞封以大國雖有三年而得賞必如是乃<lb/>
　　為濟也是知未濟而濟非既濟之所能及此既濟<lb/>
　　所以敗而未濟所以吉也<lb/>
六五貞吉无悔君子之光有孚吉<lb/>
　象曰君子之光其暉吉也<lb/>
　　六五爻與九四爻皆言貞吉者九四爻剛而不中<lb/>
　　故貞吉而後悔亡也六五爻柔而得中故貞吉可<lb/>
<pb n="25a"/>
　　以無悔本無悔也所謂君子之光者離之卦為文<lb/>
　　明故爻辭言光而象則釋之以暉也管輅云朝日<lb/>
　　為暉日中為光是六五爻以日中在上之光而有<lb/>
　　資于九二爻朝日在下之暉以暉濟光乃君與臣<lb/>
　　相孚之至意非象亦不足以發明其義也曰其暉<lb/>
　　吉者亦足以見九二爻與六五爻有孚之吉也爻<lb/>
　　象之兩吉字上下異意也<lb/>
上九有孚于飲酒无咎濡其首有孚失是<lb/>
<pb n="25b"/>
　象曰飲酒濡首亦不知節也<lb/>
　　上九之爻已出險矣未濟之終既濟存焉當是之<lb/>
　　時也上九爻與六三爻為正應六三居坎體之極<lb/>
　　坎卦為酒食有孚于飲酒同其樂而已是為无咎<lb/>
　　也然而樂而不可極極而不知其以節雖有孚而<lb/>
　　未免于失耳盖六三爻自下而升于上飲酒之象<lb/>
　　也上九爻之首反向下而入于酒濡首之象也濡<lb/>
　　其首與既濟卦之上六爻同義故曰有孚失是也<lb/>
<pb n="26a"/>
　　盖聖人于既濟未濟二卦之終而益寓其惓惓憂<lb/>
　　患之意此易道之所以變通而不窮也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="26b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　周易總義卷十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>