<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4b0009_SBCK_007-1a"/>
箋註陶淵明集卷之七<lb/>
　　天子孝傳賛<lb/>
　　　虞舜　夏禹<lb/>
　　　殷髙宗　周文王<lb/>
虞舜父頑母嚚事之於畎畒之間以孝烝<lb/>
烝是以堯聞而授之冨有天下貴爲天子<lb/>
以爲不順於父母若窮而無歸惟聞親可<lb/>
以得意苟違朝夕若嬰兒之思戀故稱舜<lb/>
五十而慕書曰戞擊鳴球搏拊琴瑟以詠<lb/>
<pb n="KR4b0009_SBCK_007-1b"/>
祖考來格言思其來而訓<hi>一作謂</hi>之愛敬盡<lb/>
於事親是以德教加於百姓刑于四海夏<lb/>
禹有天下以奉宗廟然躬自菲薄以厚其<lb/>
孝孔子曰禹吾無間然矣菲飲食而致孝<lb/>
乎鬼神惡衣服而致羙乎黻冕禹之德於<lb/>
是稱聞聖人之德無以加於孝敬孝敬之<lb/>
道羙莫大焉殷髙宗諒隂三年不言百官<lb/>
揔巳而聽於冡宰三年而後言天下咸歡<lb/>
德教大行殷道以興詩曰一人有慶兆民<lb/>
<pb n="KR4b0009_SBCK_007-2a"/>
頼之其此之謂乎周文王之爲丗子也朝<lb/>
於王季日三雞鳴至於寢門問於内竪内<lb/>
竪曰安文王乃喜不安則色憂行不能正<lb/>
履日中暮亦如之食上必視寒温之節食<lb/>
下必問所膳而後退文王孝道光大其化<lb/>
自近至逺刑干寡妻以御于家邦故得萬<lb/>
國之歡心以事其先王矣<lb/>
　　　賛曰<lb/>
至哉后德聖敬自天陶漁致飬菲薄饗先<lb/>
<pb n="KR4b0009_SBCK_007-2b"/>
親瘠色憂諒隂寑言一人有慶千載頼旃<lb/>
　　諸侯孝傳賛<lb/>
　　　周公旦　魯孝公<lb/>
　　　河間惠王<lb/>
周公旦武王之弟成王㓜少周公攝政制<lb/>
禮作樂郊祀后稷以配天宗祀文王於明<lb/>
堂以配上帝是以四海之内各以其職來<lb/>
祭詩曰於穆清廟肅雍顯相言諸侯樂其<lb/>
位而敬其事也仲尼曰孝莫大於嚴父嚴<lb/>
<pb n="KR4b0009_SBCK_007-3a"/>
父莫大於配天則周公其人也貴而不驕<lb/>
位髙彌謙自承文武之休烈孝道通于神<lb/>
明光𬒳四海武王封之於魯備其禮樂以<lb/>
奉宗廟焉魯孝公之爲公子周宣王問公<lb/>
子能道訓諸侯者立之樊穆仲稱其孝曰<lb/>
肅恭明神而敬事耆老賦事行刑必問於<lb/>
遺訓咨於故實不干所問不犯所咨王曰<lb/>
然則能訓理其民矣乃命之於夷宫是爲<lb/>
孝公夫宗廟致敬不忘親也有國不亦冝<lb/>
<pb n="KR4b0009_SBCK_007-3b"/>
乎漢河間惠王獻王之曽孫也西京藩臣<lb/>
多驕放之失其名德者唯獻王而恵王継<lb/>
之漢書稱其能脩獻王之行母薨服喪盡<lb/>
禮哀帝下詔書褒揚以爲宗室儀表増封<lb/>
萬户禮古之人皆然至於末俗衰薄固巳<lb/>
賢矣貴而率禮又難其見褒賞不亦冝乎<lb/>
　　　賛曰<lb/>
貴驕殊途不期而㑹周公勞謙乃成光大<lb/>
二侯承魯遵儉去㤗河間率禮漢宗是頼<lb/>
<pb n="KR4b0009_SBCK_007-4a"/>
　　卿大夫孝傳賛<lb/>
　　　孔子　孟莊子<lb/>
　　　頴考叔<lb/>
孔子魯人也入則事父兄出則事公卿喪<lb/>
事不敢不勉故稱曰孝乎惟孝友于兄弟<lb/>
是亦爲政也君賜腥必熟而薦之雖𬞞食<lb/>
而齊祭如在郷人儺朝服立扵阼階孝之<lb/>
至也至德要道莫大於孝是以曽參受而<lb/>
書之㳺夏之徒常咨禀焉許止不甞藥書<lb/>
<pb n="KR4b0009_SBCK_007-4b"/>
以殺父宰我暫言减喪責以不仁言合訓<lb/>
典行合丗範德義可尊作事可法遺文不<lb/>
朽揚名千載孟莊子魯人也孔子稱其孝<lb/>
其他可能也其不改父之政與父之臣是<lb/>
難能也夫孝子之事親也事亡如事存故<lb/>
當不義則爭之存所不爭則亡亦不敢改<lb/>
父之道猶謂之孝况終身乎頴考叔鄭人<lb/>
也莊公以叔叚之故與母誓曰不及黄泉<lb/>
無相見也既而悔之考叔爲封人聞之有<lb/>
<pb n="KR4b0009_SBCK_007-5a"/>
獻於公公賜之食而舎肉公問之對曰小<lb/>
人有母未嘗君之羹請以遺之公曰汝有<lb/>
母遺繄我獨無考叔曰何謂也公語之故<lb/>
且告之悔考叔曰若掘地及泉隧而相見<lb/>
其誰曰不然公從之遂爲母子如𥘉君子<lb/>
曰頴考叔純孝也愛其母而施及莊公詩<lb/>
云孝子不匱永錫爾類其是之謂乎<lb/>
　　　賛曰<lb/>
仁惟本悌聖亦基孝恂恂尼父固天攸造<lb/>
<pb n="KR4b0009_SBCK_007-5b"/>
<hi>一作導</hi>二子承親式禮遵誥永錫純懿無改<lb/>
遺操<lb/>
　　士孝傳賛<lb/>
　　　髙柴　樂正子春<lb/>
　　　孔奮　黄香<lb/>
髙柴衛人也喪親泣血三年未嘗見齒所<lb/>
謂哭不偯言不文也爲武城宰而化行民<lb/>
有不服其親者改之行喪如禮君子之德<lb/>
風也以身先之而民不遺其親樂正子春<lb/>
<pb n="KR4b0009_SBCK_007-6a"/>
魯人也下堂傷足旣瘳數月不出猶有憂<lb/>
色曰吾聞之曽子父母全而生之巳全而<lb/>
歸之可謂孝矣故君子一舉足一出言不<lb/>
敢忘父母不敢毁傷孝之始也夫能敬慎<lb/>
若斯而災患及者未之有也孔奮扶風人<lb/>
也少以孝行著名州里供飬至謹在官唯<lb/>
母極甘羙妻息菜食歴位以清夫人情莫<lb/>
不欲厚其親然亦有分焉奮則難繼能致<lb/>
儉以全飬者鮮矣黄香江夏人也九歲失<lb/>
<pb n="KR4b0009_SBCK_007-6b"/>
思慕骨立事父竭力以致飬冬無𬒳袴而<lb/>
盡滋味暑則扇床枕寒則以身温席漢和<lb/>
帝嘉之特加異賜歴位㳟勤寵禄榮親可<lb/>
謂夙興夜寐無忝爾所生者也<lb/>
　　　賛曰<lb/>
顯允群士行殊名鈞咸能夙夜以義榮親<lb/>
率彼城邑用化厥民忠以悟主其孝乃純<lb/>
　庶人孝傳賛<lb/>
　　　江革　㢘範<lb/>
<pb n="KR4b0009_SBCK_007-7a"/>
　　　汝郁　殷陶<lb/>
江革齊人也漢章帝時避賊負母而逃賊<lb/>
賢之不害而告其生路竭力傭債以致甘<lb/>
暖和顔恱色以盡歡心欲親之安自挽車<lb/>
以行郷人歸之號曰江巨孝位至五官中<lb/>
郎將天子嘉焉寵遇甚厚告歸詔書褒羙<lb/>
就家禮其終身以顯異行㢘範京兆人也<lb/>
少孤十五入蜀迎父喪遇石舡覆範執骸<lb/>
<hi>一祚抱棺</hi>而没舩人救之僅免扵死遂以䘮歸<lb/>
<pb n="KR4b0009_SBCK_007-7b"/>
及仕郡拯太守於危難送故盡節章帝時<lb/>
爲郡守百姓歌詠之夫孝者人之本教之<lb/>
所由生也是以範之臨危也勇宰民也恵<lb/>
能以義顯也汝郁陳郡人也五歲母病不<lb/>
食郁亦不食母憐之强食郁能察色知病<lb/>
輒復不食族人號曰異童年十五著於郷<lb/>
里父母終思慕致毀推財與兄弟隱於草<lb/>
澤君子以爲難况童齓孝於自然可謂天<lb/>
性也殷陶汝南人也年十二以孝稱遭父<lb/>
<pb n="KR4b0009_SBCK_007-8a"/>
憂率情合禮有長蛇帶其門舉家奔走陶<lb/>
以喪柩在馬獨居廬不動親戚扶持曉喻<lb/>
莫能移之帝號益盛由是顯名屡辤辟命<lb/>
夫智者不惑勇者不懼陶孝於其親而智<lb/>
勇並彰乎弱齡斯又難矣<lb/>
　　　賛曰<lb/>
事親盡歡其難在色彼飬以禄我飬以力<lb/>
義在<hi>一作存</hi>愛敬榮不假飾嗟爾衆庻鑒兹<lb/>
前式<lb/>
<pb n="KR4b0009_SBCK_007-8b"/>
　　扇上畫賛<lb/>
　　　荷蓧丈人　長沮桀溺<lb/>
　　　於陵仲子　張長公<lb/>
　　　丙曼容　鄭次都<lb/>
　　　薛孟嘗　周陽珪<lb/>
三五道邈淳風日盡九流參差牙相推隕<lb/>
形逐物遷心無常凖是以逹人有時而隠<lb/>
四軆不勤五榖不分超超丈人日夕在耘<lb/>
遼遼沮溺耦耕自欣入鳥不駭雜獸斯群<lb/>
<pb n="KR4b0009_SBCK_007-9a"/>
至矣於陵飬氣浩然蔑彼結駟甘此灌園<lb/>
張生一仕曽以事還頋我不能髙謝人間<lb/>
岧岧丙公望崖輒歸匪驕匪吝前路威夷<lb/>
鄭叟不合垂鈞川湄交酌林下清言究微<lb/>
孟嘗逰學天網時踈眷言哲友振褐偕徂<lb/>
羙哉周子稱疾閑居寄心清尚悠然自娱<lb/>
翳翳衡門洋洋泌流曰琴曰書顧盻有儔<lb/>
飲河既足自外皆休緬懷千載託契孤逰<lb/>
<pb n="KR4b0009_SBCK_007-9b"/>
箋註陶淵明集卷之七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>