<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>詩總聞卷十二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　詩總聞卷十二<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　王質　撰<lb/>
　　節南山<lb/>
　　　一章<lb/>
節彼南山維石巖巖赫赫師尹民具爾瞻憂心如惔不<lb/>
敢戱談<lb/>
　師官尹氏也不敢戯談有所畏避也下章皆有不敢<lb/>
<pb n="1b"/>
　之意當是其人雖無可敬而其位貌亦有可憚者<lb/>
國既卒斬何用不監<lb/>
　何所用心而不監小人之為惡問之不欲斥言也下<lb/>
　章稱何稱誰倣此<lb/>
　　　二章<lb/>
節彼南山有實其猗赫赫師尹不平謂何天方薦瘥喪<lb/>
亂𢎞多民言無嘉憯莫懲嗟<lb/>
　　　三章<lb/>
<pb n="2a"/>
尹氏太師維周之氐秉國之均四方是維天子是毗俾<lb/>
民不迷不弔昊天不宜空我師<lb/>
　氐祗也旁紐作氐為國之根一重也執國之平二重<lb/>
　也四方所藉以為維三重也天子所倚以為毗四重<lb/>
　也下民視之以為明五重也尹氏可謂重臣而天職<lb/>
　如此不宜使斯人居尊官當是尹氏以六官司空之<lb/>
　職兼三公大師之任故曰不宜空我師愬之於天不<lb/>
　欲斥言也下章稱天倣此<lb/>
<pb n="2b"/>
　　　四章<lb/>
弗躬弗親庻民弗信弗問弗仕勿罔君子<lb/>
　呼尹氏為君子尊之辭也戒小人勿得欺尹氏憐之<lb/>
　辭也下章稱君子倣此<lb/>
式夷式已無小人殆𤨏𤨏姻亞則無膴仕<lb/>
　用平則已無近小人無使姻亞為膴仕有此二者則<lb/>
　不平也曉之辭也<lb/>
　　　五章<lb/>
<pb n="3a"/>
昊天不傭降此鞠訩昊天不惠降此大戾<lb/>
　訩訟也當是尹氏不平群臣多爭卒章亦及訩<lb/>
君子如届俾民心闋君子如夷惡怒是違<lb/>
　爾如能止則彼鞠訩之心自息爾如能平則彼惡怒<lb/>
　之氣自去勸之辭大率此詩詆之多言不平曉之多<lb/>
　言夷<lb/>
　　　六章<lb/>
不弔昊天亂靡有定式月斯生俾民不寜憂心如酲誰<lb/>
<pb n="3b"/>
秉國成不自為政卒勞百姓<lb/>
　亂與月俱生言有増也爾秉政而不自為政言為交<lb/>
　爭者所爭所以政多門而民受弊也<lb/>
　　　七章<lb/>
駕彼四牡四牡項領我瞻四方蹙蹙靡所騁<lb/>
　當是小人銜王命乗使車言封疆之蹙如此小人安<lb/>
　能逺騁但擾自境之内爾<lb/>
　　　八章<lb/>
<pb n="4a"/>
方茂爾惡相爾矛矣既夷既懌如相醻矣<lb/>
　方盛怒俄相歡小人之常態也<lb/>
　　　九章<lb/>
昊天不平我王不寜不懲其心覆怨其正<lb/>
　皆因尹氏不平故小人交爭我王不寜小人之罪奚<lb/>
　逃不革其心而反怨其正當是有規正者重憎怨也<lb/>
　亦小人常態也<lb/>
　　　十章<lb/>
<pb n="4b"/>
家父作誦以䆒王訩式訛爾心以畜萬邦<lb/>
　家父不敢戱言而顯言作誦者以告於王也盡為王<lb/>
　道其致訟之故皆因尹氏不平也化尹氏之心反不<lb/>
　平以為平則可畜天下之衆不然愈盛民將散而無<lb/>
　與為國也<lb/>
　　聞音曰山所㫋切巖魚杴切猗於何切嘉居何切<lb/>
　　　氐都黎切信斯人切仕鉏里切子奬里切殆養<lb/>
　　　里切傭敕龍切訩許容切屇居氣切闋睦桂切<lb/>
<pb n="5a"/>
　　　天鐵因切定唐丁切生桑經切姓桑經切醻市<lb/>
　　　由切正諸盈切誦疾容切邦土工切邦本音外<lb/>
　　　又卜工切瞻彼洛矣君子至止福禄既同君子<lb/>
　　　萬年保其家邦與此同又披耕切桓綏萬邦屢<lb/>
　　　豐年補因切凡見詩者如此他所不舉<lb/>
　　聞跡曰南山韓氏吾聞京城南茲惟群山囿即是<lb/>
　　　此山左氏惟言節無南山字<lb/>
　　聞人曰家父見魯桓八年桓王也十五年莊王也<lb/>
<pb n="5b"/>
　　　舊説刺幽王自幽王之死至是七十五年尚能<lb/>
　　　為王出使求車刺幽王之詩皆老臣之辭則約<lb/>
　　　百餘嵗矣故此未必刺幽王也<lb/>
總聞曰尹氏之不平罪本在于王而不指歸王小人之<lb/>
鞠訩罪不在于尹氏而不深言尹氏家父葢忠慤而恕<lb/>
厚者也度尹氏亦無大惡但居位而不舉職無公言直<lb/>
道而不控制小人就其上而班之胡廣趙戒之流也<lb/>
　　正月<lb/>
<pb n="6a"/>
　　　一章<lb/>
正月繁霜我心憂傷<lb/>
　當是賢者避患去國其道所懐與所遇所見者<lb/>
民之訛言亦孔之將念我獨兮憂心京京哀我小心癙<lb/>
憂以痒<lb/>
　小心故懐憂致病<lb/>
　　　二章<lb/>
父母生我胡俾我瘉不自我先不自我後<lb/>
<pb n="6b"/>
　所遇不在先不在後適與我相當何為於此時而生<lb/>
　我致此病也與我生不辰同意<lb/>
好言自口莠言自口憂心愈愈是以有侮<lb/>
　憂事太過則招侮言多畏則易陵也<lb/>
　　　三章<lb/>
憂心惸惸念我無禄民之無辜幷其臣僕哀我人斯于<lb/>
何從禄<lb/>
　所憂本在無禄今無辜及其身又及其臣僕如此將<lb/>
<pb n="7a"/>
　何地而從禄乎言此禄不可從當他求也<lb/>
瞻烏爰止于誰之屋<lb/>
　所見烏一也此烏止誰屋也言未有所歸<lb/>
　　　四章<lb/>
瞻彼中林侯薪侯蒸<lb/>
　所見中林二也言欲樵採以自給也<lb/>
民今方殆視天夢夢既克有定靡人弗勝<lb/>
　方危為憂所亂視天瞀惑若不堪用者苟定則何人<lb/>
<pb n="7b"/>
　不勝任言皆可用也<lb/>
有皇上帝伊誰云憎<lb/>
　愬之于天也何人可憎願明指也今皆危與所憎同<lb/>
　受苦所以願明指也<lb/>
　　　五章<lb/>
謂山盖卑為岡為陵民之訛言寜莫之懲<lb/>
　山高者也岡陵卑者也今見山以為岡陵為憂所惑<lb/>
召彼故老訊之占夢具曰予聖誰知烏之雌雄<lb/>
<pb n="8a"/>
　召耆宿問占夢猶是視天夢夢餘意盖憂思之中惶<lb/>
　惑妄見占何為不祥也所問者皆言其通曉乃不知<lb/>
　烏孰為雌雄猶是瞻烏餘意尚不知雌雄安知所當<lb/>
　止也言卜者不能决疑<lb/>
　　　六章<lb/>
謂天盖高不敢不局謂地盖厚不敢不蹐維號斯言有<lb/>
倫有脊哀今之人胡為虺蜴<lb/>
　天高而以為低故曲膂地厚而以為薄故累足亦為<lb/>
<pb n="8b"/>
　憂所亂也以為不然則為此號發此言如耳有輪如<lb/>
　背有脊又較然也言為憂所亂之極也<lb/>
　　　七章<lb/>
瞻彼阪田有菀其特<lb/>
　所見阪田菀特三也特特生之木也欲依阪田特木<lb/>
　以自給也<lb/>
天之扤我如不我克彼求我則如不我得執我仇仇亦<lb/>
不我力<lb/>
<pb n="9a"/>
　天動我心如我不能任事者王初求惟恐不得以我<lb/>
　為能也既得我不以我為能我亦自疑我非不能至<lb/>
　此而若不能者盖天動我心不使任其事可以免其<lb/>
　難也<lb/>
　　　八章<lb/>
心之憂矣如或結之今茲之正胡然厲矣<lb/>
　正正月也此詩皆此月之事三陽之月奚為寒之厲<lb/>
　如此甚也以天時推人事深可憂也<lb/>
<pb n="9b"/>
燎之方揚寜或滅之赫赫宗周褒氏烕之<lb/>
　當是幽王以後事故舉已徃以比後來或以火方熾<lb/>
　豈有可滅之理識者推觀前覆褒姒能覆宗周言雖<lb/>
　盛易滅也<lb/>
　　　九章<lb/>
終其永懐又窘陰雨<lb/>
　所遇陰雨四也<lb/>
其車既載乃棄爾輔載輸爾載將伯助予<lb/>
<pb n="10a"/>
　車既載且行遇雨方知遺輔車之器亦為憂所亂也<lb/>
　既墮所載未能遽行願伯助我脩敗車渉淖塗伯當<lb/>
　是伯兄同行者也言隻力不能獨辦也<lb/>
　　　十章<lb/>
無棄爾輔員於爾輻屢顧爾僕不輸爾載終踰絶險曽<lb/>
是不意<lb/>
　無遺其輔用益其輻屢顧其僕而言不可墮所載也<lb/>
　此戒僕之辭也我為憂所亂雖踰險曽不以是為意<lb/>
<pb n="10b"/>
　言意不在車也<lb/>
　　　十一章<lb/>
魚在于沼亦匪克樂潛雖伏矣亦孔之昭<lb/>
　所見池魚五也當是初居有此因有感也魚在沼為<lb/>
　人所豢雖潛不能逃也言我豈可受彼禄也<lb/>
憂心惨惨念國之為虐<lb/>
　　　十二章<lb/>
彼有旨酒又有佳殽洽比其鄰<hi>止</hi>昏姻孔云念我獨兮<lb/>
<pb n="11a"/>
憂心殷殷<lb/>
　當是就田野為居廬頗有比鄰之樂而其憂終不能<lb/>
　釋也<lb/>
　　　十三章<lb/>
佌佌彼有屋䔩䔩方有穀民今之無禄天夭是㭬哿矣<lb/>
富人哀此惸獨<lb/>
　當是其鄰稍厚可以相依也佌佌之屋䔩䔩之穀皆<lb/>
　其鄰所資也但恐斯人無禄為妖者並出而㭬喪之<lb/>
<pb n="11b"/>
　富人尚可我惸獨將如之何也此當是老而無子者<lb/>
　兩言念我獨一言哀此獨與伯兄同行可見其獨也<lb/>
　　聞音曰京居良切瘉勇主切後下五切口孔五切<lb/>
　　　夢彌登切勝書蒸切雄于陵切局訖力切厲力<lb/>
　　　蘖切輔扶雨切予演女切輻筆力切意乙力切<lb/>
　　　昭之若切㭬都木切吳氏以殽叶云未詳鄰連<lb/>
　　　上句昬連下句則叶故古之音律雖不可盡聞<lb/>
　　　亦在詳推也<lb/>
<pb n="12a"/>
總聞曰一詩及憂者八而言憂之狀者又不一也所謂<lb/>
小心良是心最小者憂最深<lb/>
　　十月之交<lb/>
　　　一章<lb/>
十月之交朔日辛夘日有食之亦孔之醜<lb/>
　是月必朔望日月俱食所以謂之甚醜見下左氏童<lb/>
　謡其九月十月之交杜氏晦朔交㑹也又丙子旦日<lb/>
　在尾月在箕杜氏日月合朔於尾月行遲故至旦而<lb/>
<pb n="12b"/>
　過在箕此交殆類此時按經是年九月戊申朔日有<lb/>
　食此朔當是戊寅小盡當是丁丑併載于此<lb/>
彼月而㣲此日而微今此下民亦孔之哀<lb/>
　　　二章<lb/>
日月告凶不用其行四國無政不用其良彼月而食則<lb/>
維其常此日而食於何不臧<lb/>
　日食之變甚大于月食所以春秋書日食不書月食<lb/>
　月食固為常一月而兩食則為異變于何不臧一何<lb/>
<pb n="13a"/>
　不善也孔氏良是<lb/>
　　　三章<lb/>
<graphic n="KR0974" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0974.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0974" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0974.png" mimeType="image/png"/>震電不寜不令百川沸騰山冡崒崩高岸為谷深<lb/>
谷為陵哀今之人胡憯莫懲<lb/>
　雷収水涸皆八月中氣而中月電震川沸大異<lb/>
　　　四章<lb/>
皇父卿士番維司徒家伯冡宰仲允膳夫棸子内史蹶<lb/>
維趣馬楀維師氏艷妻煽方處<lb/>
<pb n="13b"/>
　皇氏番氏家氏仲氏棸氏蹶氏楀氏凡七族皆因艷<lb/>
　妻而處位也七族之中皇父為最盛下云抑此皇父<lb/>
　又云皇父孔聖自此而下皆皇父作向之事也<lb/>
　　　五章<lb/>
抑此皇父豈曰不時胡為我作不即我謀徹我牆屋田<lb/>
卒汚萊曰予不戕禮則然矣<lb/>
　此督民作都于向怨之辭也汝豈不知是農時而何<lb/>
　為使我興作又不就我相謀而徹我屋荒我田皇父<lb/>
<pb n="14a"/>
　以為非害汝也禮當然也言不引愆反飾非也<lb/>
　　　六章<lb/>
皇父孔聖作都于向擇三有事亶侯多藏不憗遺一老<lb/>
俾守我王擇有車馬以居徂向<lb/>
　擇三事之多藏群臣之有車馬者以向為歸此殆類<lb/>
　郿塢也<lb/>
　　　七章<lb/>
黽勉從事不敢告勞無罪無辜讒口囂囂下民之孽匪<lb/>
<pb n="14b"/>
降自天噂㳫背憎職競由人<lb/>
　　　八章<lb/>
悠悠我里亦孔之痗四方有羡我獨居憂民莫不逸我<lb/>
獨不敢休天命不徹我不敢傚<hi>止</hi>我友自逸<lb/>
　此不與皇父同惡而為所苦者也此人當是向人而<lb/>
　督向事故自徂向之下即言黽勉從事不敢告勞又<lb/>
　言悠悠我里亦孔之痗當是此役督廹甚急切責亦<lb/>
　重同黨不肯當之而異己者承之也故多言我獨也<lb/>
<pb n="15a"/>
　　聞音曰卯莫後切哀於希切行戸郎切令盧經切<lb/>
　　　臧才浪切王于放切吳氏以鄭國氏之三卿信<lb/>
　　　維多藏之人又在位之人皆去無留衞王藏王<lb/>
　　　皆為平聲雖仄聲亦是平意不必以為未詳天<lb/>
　　　鐵因切痗呼罪切徹直質切馬滿補切謀謨柸<lb/>
　　　切莱陵之切矣於姬切<lb/>
　　聞訓曰徹通也言其命不通也自恨之辭<lb/>
　　聞句曰我不敢傚我友自逸舊一句今分為二句<lb/>
<pb n="15b"/>
　　聞跡曰向邑名在河内軹縣<lb/>
總聞曰其言如此危憤猶有望于遺老守王大率賢者<lb/>
責君終淺愛君終深與後世訐君惡以賣己名者異也<lb/>
　　雨無正<lb/>
　　　一章<lb/>
浩浩昊天不駿其德降喪饑饉斬伐四國<lb/>
　㝷詩皆無雨無正之文亦無雨無正之意他詩不見<lb/>
　此比歐陽氏亦嘗疑之以為古人于詩多不命題而<lb/>
<pb n="16a"/>
　篇名徃徃無義例其或有命名者則必述詩之意今<lb/>
　雨無正之名據序曰雨自上下者也言衆多如雨而<lb/>
　非政也今考詩七章都無此義與序絶異而不言其<lb/>
　所以然據詩周宗既滅鄭氏厲王流彘之時考詩正<lb/>
　大夫離居言不從王者也三事大夫莫肯夙夜邦君<lb/>
　諸侯莫肯朝夕言雖從王而不以君事王者也在鎬<lb/>
　無君在彘有君與無君同兩地皆無正可宗也雨恐<lb/>
　當作兩字之轉雨兩字全相類古雨作兩兩亦作㒳<lb/>
<pb n="16b"/>
　易差<lb/>
旻天疾威弗慮弗圖舎彼有罪既伏其辜若此無罪淪<lb/>
胥以鋪<lb/>
　　　二章<lb/>
周宗既滅靡所止戾正大夫離居莫知我勩<lb/>
　莫知王失所之勞言不從王者也憤之辭也<lb/>
三事大夫莫肯夙夜邦君諸侯莫肯朝夕庻曰式臧覆<lb/>
出為惡<lb/>
<pb n="17a"/>
　庻幾因事為善而反出令為惡無保君免難之心有<lb/>
　挾君肆惡之志憤之辭也<lb/>
　　　三章<lb/>
如何昊天辟言不信如彼行邁則靡所臻<lb/>
　告以有法之善言不以為信今則流離何所底止傷<lb/>
　之辭也<lb/>
凡百君子各敬爾身胡不相畏不畏于天<lb/>
　責凡從王者之辭也各自敬爾身而已何為更不畏<lb/>
<pb n="17b"/>
　王不畏王是不畏天也憤之辭也<lb/>
　　　四章<lb/>
戎成不退饑成不遂曽我<graphic n="KR0591" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0591.png" mimeType="image/png"/>御慘慘日瘁<lb/>
　責凡不從王者之辭也君避兵而奔所謂戎成君逃<lb/>
　難而餓所謂饑成小臣懐憂至病而大臣曽無攘賊<lb/>
　輸餼者憤之辭也<lb/>
凡百君子莫肯用訊聽言則荅譖言則退<lb/>
　莫肯用訊者無肯用王告難之訊也有隨己者則答<lb/>
<pb n="18a"/>
　之凡言王不可迎者也有毁己者則退之凡言王不<lb/>
　可不迎者也<lb/>
　　　五章<lb/>
哀哉不能言匪舌是出維躬是瘁哿以能言巧言如流<lb/>
俾躬處休<lb/>
　此監謗之流弊今王自當之商鞅歎為法之弊至此<lb/>
　雖悔何及也<lb/>
　　　六章<lb/>
<pb n="18b"/>
惟曰予仕孔棘且殆云不可使得罪于天子亦云可使<lb/>
怨及朋友<lb/>
　責為王將命告難之辭也凡徃圖事者如此之急且<lb/>
　危或言不可使者天子必責其交私謂其相䕶避危<lb/>
　事也或言可使者朋友又受其移怨謂其見推渉危<lb/>
　道也大率無奮志捐軀之士寜以不可使得罪于天<lb/>
　子而不願可使得薦于朋友也<lb/>
　　　七章<lb/>
<pb n="19a"/>
謂爾遷于王都曰予未有室家䑕思泣血無言不疾昔<lb/>
爾出居誰從作爾室<lb/>
　責不赴王之辭也曰予未有室家以室家為拒人之<lb/>
　辭也無言不稱疾以疾為欺人之辭也言必得妻奉<lb/>
　疾而後可行也勸者不堪其意而詰之爾徃昔避亂<lb/>
　離都之時何嘗有妻事汝言無妻云乆不獨今日也<lb/>
　安得以此拒我為辭<lb/>
　　聞音曰國越逼切夜弋灼切今北人猶有此聲夕<lb/>
<pb n="19b"/>
　　　祥龠切信斯人切天鐵因切訊息罪切出尺遂<lb/>
　　　切殆養里切子奬禮切友羽軌切家古胡切血<lb/>
　　　虛屈切説文洫恤皆以血得聲易女承筐不實<lb/>
　　　士刲羊無血<lb/>
　　聞訓曰淪胥水囘復貌詩多言此毛氏淪率也胥<lb/>
　　　相也言牽率相引也大費意集韻淪沒也胥長<lb/>
　　　也皆言水狀不能快流也下云無淪胥以敗此<lb/>
　　　必是方言但今不曉<lb/>
<pb n="20a"/>
　　聞字曰䑕當作癙病也與正月癙病同集韻通作<lb/>
　　　䑕<lb/>
總聞曰厲王出奔彘嵗在己未死于彘嵗在癸酉凡十<lb/>
五年居正位之君在彘行君事之臣在鎬不可三月無<lb/>
君而十五年曽無一人唱反正之謀舉勤王之師者雖<lb/>
厲王不君然命義天下大戎也以正律之當㑹同諸侯<lb/>
誅戮羣小奉厲王于西都周召二伯左右為之弼諧既<lb/>
不能然儲賢嗣以待將來雖不為無功于周然終非萬<lb/>
<pb n="20b"/>
世之正也此詩聖人所以存之君臣之際有考焉<lb/>
　　小旻<lb/>
　　　一章<lb/>
旻天疾威敷于下土<lb/>
　當是有大旻又有小旻亦如有大明又有小明大旻<lb/>
　今不存毛氏列于十月之交雨無正為小故曰小旻<lb/>
　謂其辭比前稍約也識者更詳<lb/>
謀猶遹回何日斯沮謀臧不從不臧覆用我視謀猶亦<lb/>
<pb n="21a"/>
孔之卭<lb/>
　此詩多及謀猶當是與圖事者君子之言不用小人<lb/>
　之言是從故君子為憂集韻猷通作猶<lb/>
　　　二章<lb/>
潝潝訿訿亦孔之哀謀之其臧則具是違謀之不臧則<lb/>
具是依我視謀猶伊于胡底<lb/>
　胡底何所止也言必至于亂也鄭氏良是<lb/>
　　　三章<lb/>
<pb n="21b"/>
我龜既厭不我告猶<lb/>
　龜猶厭其不誠不以告之而况於人亦不以告也<lb/>
謀夫孔多是用不集發言盈庭誰敢執其咎如匪行邁<lb/>
謀是用不得于道<lb/>
　雖謀夫孔多皆邇言也如深坐而不出則行路之寔<lb/>
　語不得而聞之言不廣詢外議止聽側言也<lb/>
　　　四章<lb/>
哀哉為猶匪先民是程匪大猶是經維邇言是聽維邇<lb/>
<pb n="22a"/>
言是爭如彼築室于道謀是用不潰于成<lb/>
　凡邇言皆非先民之程大猷之經也如築室臨路必<lb/>
　與路之附近者相謀則審勢取材就近而得實今築<lb/>
　室于道而定謀于室何由工徒可散而功役可成乎<lb/>
　大率工散則功成俗語畢功謂之放散亦言不廣詢<lb/>
　外議止聽側言也後稱廣謀雜聽者多以築室于道<lb/>
　為辭故曰作舍道旁三年不成尋詩正以聽言狹而<lb/>
　不廣近而不逺為憂不如後世所衍之意此類誤引<lb/>
<pb n="22b"/>
　經者亦多<lb/>
　　　五章<lb/>
國雖靡止或聖或否民雖靡膴或哲或謀或肅或艾如<lb/>
彼泉流無淪胥以敗<lb/>
　靡止言流落也靡膴言薄惡也然不為無人在審擇<lb/>
　之鄭氏有通聖有不能者有明哲者有聰謀者有㳟<lb/>
　肅者有治理者上下兼貫五事而以否間則不能是<lb/>
　五者也如此則語差而遒斷而整可以為法<lb/>
<pb n="23a"/>
　　　六章<lb/>
不敢暴虎不敢慿河人知其一莫知其他戰戰兢兢如<lb/>
臨深淵如履薄氷<lb/>
　前三如曉之辭後兩如戒之辭也當是此詩之作遇<lb/>
　水感情末両章皆指水興辭泉當流不可淪胥淪胥<lb/>
　囘復也不流則敗言人情不可塞也虎當畏不可搏<lb/>
　河當濟不可陵搏虎陵河未有不貽害者言人情不<lb/>
　可忽也淵不可臨而深者愈不可臨氷不可履而薄<lb/>
<pb n="23b"/>
　者愈不可履皆言人情不可忽也尋詩所以謀臧者<lb/>
　不從而違謀不臧者覆用而依皆怙尊忽衆之過也<lb/>
　此詩正中其病<lb/>
　　聞音曰用餘封切哀於希切底都黎切猶余救切<lb/>
　　　集疾就切咎正九切道徒厚切聽他經切否補<lb/>
　　　羙切膴火吳切謀魚胡切艾魚氣切敗蒲昧切<lb/>
　　　他湯河切淵一均切<lb/>
總聞曰暴虎慿河臨深履氷四者皆危事亦皆北俗北<lb/>
<pb n="24a"/>
俗强健河東有一種打虎社大率平地日中則虎瞀此<lb/>
時多伏則驚起以搏之孟子所謂馮婦者也大叔于田<lb/>
袒禓暴虎獻于公所亦餙言也打虎社自有虎衣虎器<lb/>
又有獅子筒以竹木為之呼吸作聲則虎驚此暴虎也<lb/>
河壖奔徙無常有平地高陸忽為深河有衝波巨浪忽<lb/>
為大野人認水聲知之有車乗馬牛臨河忽沒者此慿<lb/>
河也河深冬北風則氷亦有厚薄堅脆大率驟氷者多<lb/>
不常連氷者多可保人多循狐跡而渡相傳狐能聽氷<lb/>
<pb n="24b"/>
下水聲擇無聲處乃行亦有為所誤此履氷也書若履<lb/>
虎尾渉於春氷最善下語虎以尾為威之節人旁觀其<lb/>
尾𦂳緩高低展縮及左右輙知其所趣南人亦能識之<lb/>
纔立春正月節雖風雪苦寒亦不可度北人謂之巢水<lb/>
以是推之則詩人所謂戰戰競兢當是親經厯者也<lb/>
　　小宛<lb/>
　　　一章<lb/>
宛彼鳴鳩翰飛戻天<lb/>
<pb n="25a"/>
　說與小旻同以大小别繁簡也大明小明可見<lb/>
我心憂傷念昔先人明發不寐有懐二人<lb/>
　當是見後嗣不肖而思其先也二人考妣也恐是見<lb/>
　幽王褒后思宣王宣后<lb/>
　　　二章<lb/>
人之齊聖飲酒温克彼昏不知壹醉日富各敬爾儀天<lb/>
命不又<lb/>
　人即所念之人也其先飲酒如此其後乃飲酒如此<lb/>
<pb n="25b"/>
　憂天命不復再來言將亡也<lb/>
　　　三章<lb/>
中原有菽庶民采之螟蛉有子蜾蠃負之教誨爾子式<lb/>
穀似之<lb/>
　因采菽而見螟蛉蜾蠃興感言其子不似其父也異<lb/>
　類誨他種猶相肖而胞胎子息乃不肖也<lb/>
　　　四章<lb/>
題彼脊令載飛載鳴我日斯邁而月斯征夙興夜寐無<lb/>
<pb n="26a"/>
沗爾所生<lb/>
　又見脊令興感言兄弟不相親愛日邁月征而奔走<lb/>
　無定也<lb/>
　　　五章<lb/>
交交桑扈率場啄粟哀我填寡宜岸宜獄握粟出卜自<lb/>
何能穀<lb/>
　又見桑扈興感言彼尚有粟可啄我不唯無之又恐<lb/>
　墮刑持粟求卜問如何可以逺害皆兄弟之間憂疑<lb/>
<pb n="26b"/>
　之情也持粟求卜有田里之狀采菽亦有田野之態<lb/>
　當是王之兄弟家窮財薄如此故曰填寡<lb/>
　　　六章<lb/>
温温恭人如集于木惴惴小心如臨于谷戰戰兢兢如<lb/>
履薄氷<lb/>
　守善畏事之人憂惴如此言其上沉酗而不可測也<lb/>
　故以酒起辭當是王之兄弟被苦懼禍而不安者如<lb/>
　言先人所生所感之興皆父子兄弟間事也<lb/>
<pb n="27a"/>
　　聞音曰天鐵因切富筆力切又夷益切采此禮切<lb/>
　　　負薄猥切<lb/>
　　聞事曰鳩深春則新雛能飛宛小也雛之新也菽<lb/>
　　　初茁可葅當是春時作此<lb/>
　　聞人曰毛氏二人為文武語意似不爾各為君臣<lb/>
　　　亦恐不爾<lb/>
總聞曰考為宣王妣不知誰氏見幽王而思其考見褒<lb/>
姒而思其妣所謂各敬爾儀各者謂幽王褒姒也一為<lb/>
<pb n="27b"/>
君一為后故下云天命不又卒之幽王殺而褒姒虜不<lb/>
又之證作者盖有所見也<lb/>
　　小弁<lb/>
　　　一章<lb/>
弁彼鸒斯歸飛提提<lb/>
　說亦與小旻同下章言菀栁鳴蜩當是夏時作此<lb/>
民莫不穀我獨于罹何辜于天我罪伊何心之憂矣云<lb/>
如之何<lb/>
<pb n="28a"/>
　　　二章<lb/>
踧踧周道鞠為茂草我心憂傷惄焉如𢷬假寐永嘆維<lb/>
憂用老心之憂矣疢如疾首<lb/>
　大率憂思多頭目昏瞀此疾首與伯兮首疾同意<lb/>
　　　三章<lb/>
維桑與梓必㳟敬止<lb/>
　古人所居必植桑植梓定之方中可見此殆是祖業<lb/>
　也<lb/>
<pb n="28b"/>
靡瞻匪父靡依匪母不屬于毛不離于裏天之生我我<lb/>
辰安在<lb/>
　毛在外謂毛髪之属裏在内謂骨血之属皆父母所<lb/>
　生也今我亦受父母之毛髪亦受父母之骨血何民莫<lb/>
　不穀我獨于罹也所生之日安在恐是其日其時不<lb/>
　吉也猶今説命年月日時以支干納音推凶吉<lb/>
　　　四章<lb/>
菀彼栁斯鳴蜩嘒嘒有漼者淵萑葦渒渒譬彼舟流不<lb/>
<pb n="29a"/>
知所届心之憂矣不遑假寐<lb/>
　舟當以人駕御任其自流將何所止此心蕩漾無䋲<lb/>
　繂憂思之心多然<lb/>
　　　五章<lb/>
鹿斯之奔維足伎伎雉之朝雊尚求其雌譬彼壊木疾<lb/>
用無枝心之憂矣寜莫之知<lb/>
　木壊則枝枯無所覆芘其身言孤苦也故言寜莫之<lb/>
　知園有桃所謂其誰知之也<lb/>
<pb n="29b"/>
　　　六章<lb/>
相彼投兎尚或先之行有死人尚或墐之君子秉心維<lb/>
其忍之心之憂矣涕既隕之<lb/>
　　　七章<lb/>
君子信讒如或醻之君子不惠不舒䆒之伐木椅矣析<lb/>
薪杝矣舎彼有罪予之他矣<lb/>
　　　八章<lb/>
莫高匪山莫浚匪泉君子無易由言耳屬于垣無逝我<lb/>
<pb n="30a"/>
梁無發我笱我躬不閲遑恤我後<lb/>
　此詩每章皆因物有感一章飛鸒二章茂草三章桑<lb/>
　梓四章菀栁鳴蜩萑葦舟流五章奔鹿雊雉壊木六<lb/>
　章投兎死人七章伐木析薪八章山泉梁笱有懐在<lb/>
　心凡觸目皆感傷也<lb/>
　　聞音曰斯先齊切提是移切道徒厚切草此考切<lb/>
　　　醻當口切老魯吼切梓奨禮切毋滿罪切在此<lb/>
　　　禮切届居氣切伎其宜切雌于西切先君留切<lb/>
<pb n="30b"/>
　　　醻承况切杝湯何切山所㫋切笱舉后切後候<lb/>
　　　口切<lb/>
　　聞物曰椅杝毛氏以為伐木椅其巔析薪随其理<lb/>
　　　其說固然然不必如此椅梓属他棠棣属皆木<lb/>
　　　名也又鄭氏鹿奔其勢宜疾而足反舒留其群<lb/>
　　　也嘗見襄郢間走鹿屢駐足回顧舊説甚善投<lb/>
　　　兎之説恐未然嘗見闗陜間麞鹿為鷹犬所<lb/>
　　　逐反投于人安得不爭先収䕶也人在旁鷹犬<lb/>
<pb n="31a"/>
　　　自止<lb/>
總聞曰司馬氏幽王娶申后生宜臼又悅褒姒生伯服<lb/>
廢申立褒而放宜臼宜臼平王也故太子之傅有此辭<lb/>
尋詩盖士大夫之在下位者被䜛懼罪其所感之物鳥<lb/>
獸草木山水以至舟楫薪蒸梁笱皆民間所見所用者<lb/>
末章與谷風民婦怨民夫之辭全同言已不能保物于<lb/>
何有當是君既不察親又不救末章有自訣之意也<lb/>
　　巧言<lb/>
<pb n="31b"/>
　　　一章<lb/>
悠悠昊天<lb/>
　第五章始有巧言之文于詩罕見識者更詳<lb/>
曰父母且無罪無辜亂如此憮昊天已威予慎無罪昊<lb/>
天泰憮予慎無辜<lb/>
　當是以䜛獲罪于父母故曰已威又曰泰憮已泰皆<lb/>
　甚也父當是幽王母當是褒后此辭似是平王也<lb/>
　　　二章<lb/>
<pb n="32a"/>
亂之初生僭始既涵亂之又生君子信䜛君子如怒亂<lb/>
庻遄沮君子如祉亂庻遄已<lb/>
　君子指父母也方亂初生僭者頗蓄之及亂又生䜛<lb/>
　者即信之矣然䜛囘心怒彼而福此亂立消也曉之<lb/>
　辭也<lb/>
　　　三章<lb/>
君子屢盟亂是用長君子信盗亂是用暴盗言孔甘亂<lb/>
是用餤匪其止共維王之卭<lb/>
<pb n="32b"/>
　不安其所止不服其所共惟為䜛以病上而已信者<lb/>
　以為我之益而不知為我之病曉之辭也<lb/>
　　　四章<lb/>
奕奕寢廟君子作之秩秩大猷聖人莫之他人有心予<lb/>
忖度之躍躍毚鬼遇犬獲之<lb/>
　寢廟文武之廟也大猷文武之猷也言文武之業將<lb/>
　墜也他人之心盖廢嫡立庻也此亦易度但兎自恃<lb/>
　其狡不知其有犬也言有不堪而俟變者也似是申<lb/>
<pb n="33a"/>
　侯四章七言亂子得罪于父母未遽至此盖其時已<lb/>
　醖釀申侯犬戎之事也<lb/>
　　　五童<lb/>
荏染桑木君子樹之徃來行言心焉數之蛇蛇碩言出<lb/>
自口矣巧言如簧顔之厚矣<lb/>
　柔木䜛人之状也其君以為可倚而不知行路皆能<lb/>
　數其心言淺謀而機露也故廢宜臼立伯服未幾而<lb/>
　生變盖姦謀乆露衆謀漸集經世廢立在甲子殺立<lb/>
<pb n="33b"/>
　在庚午首尾七年<lb/>
　　　六章<lb/>
彼何人斯居河之麋無拳無勇職為亂階既微且尰爾<lb/>
勇伊何為猶將多爾居徒幾何<lb/>
　此必其人居河之側也無拳勇之才有微腫之疾雖<lb/>
　其謀甚多而其徒無幾其為人所鄙賤如此所謂衆<lb/>
　怒難犯專欲難成者知其無能為也似是虢石父之<lb/>
　流<lb/>
<pb n="34a"/>
　　聞音曰且七余切憮火吳切威紆胃切盟謨即切<lb/>
　　　共居容切度待洛切獲黄郭切樹上主切數所<lb/>
　　　主切口去厚切厚狠口切階居奚切幾居希切<lb/>
總聞曰平王雖非令主然亦非下流故文侯之命聖人<lb/>
存之觀其辭足以動人似是唐文宗之倫故國人銜切<lb/>
幽王而傷憫平王其後驪山之變即申立平以奉周祀<lb/>
　　何人斯<lb/>
　　　一章<lb/>
<pb n="34b"/>
彼何人斯<lb/>
　此必前詩居河之麋者皆曰彼何人斯鄙惡之辭而<lb/>
　此詩又甚造譖者當是近水而居所謂河麋是也被<lb/>
　譖者亦當近水而居所謂我梁是也梁橋也<lb/>
其心孔艱胡逝我梁不入我門伊誰云從維暴之云<lb/>
　鄭氏暴為暴公恐止如前詩亂是用暴之暴此當是<lb/>
　過其門之梁不入而遂去被譖居家者所以疑也<lb/>
　　　二章<lb/>
<pb n="35a"/>
二人從行誰為此禍胡逝我梁不入唁我始者不如今<lb/>
云不我可<lb/>
　過門者當是兩人始末之辭有異始以為可末以為<lb/>
　不可大率此反覆之人也惟自知反覆所以難相見<lb/>
　懼詰之窮也唁弔也當是得譴居家<lb/>
　　　三章<lb/>
彼何人斯胡逝我陳我聞其聲不見其身不愧于人不<lb/>
畏于天<lb/>
<pb n="35b"/>
　當是過門留語而去陳所陳之梁也與前梁同<lb/>
　　　四章<lb/>
彼何人斯其為飄風胡不自北胡不自南胡逝我梁祗<lb/>
攪我心<lb/>
　大率彼人以此人懐憂生疑故愈設辭以亂其神欲<lb/>
　使不安而自投于禍也惟其造謀如此所以愈難相<lb/>
　見懼察之露也<lb/>
　　　五章<lb/>
<pb n="36a"/>
爾之安行亦不遑舎爾之亟行遑脂爾車壹者之來云<lb/>
何其旴<lb/>
　謂行之安又不暇止宿謂行之亟又方暇脂車但造<lb/>
　陰謀設暗機欲害我而不一過我爾<lb/>
　　　六章<lb/>
爾還而入我心易也還而不入否難知也壹者之來俾<lb/>
我祗也<lb/>
　猶有望于回而入門也當是寄語彼人還而入則我<lb/>
<pb n="36b"/>
　心寛還而不入則女謀不可測也二章俱望其一來<lb/>
　而此章尤切兾其來以安其心憂疑之甚也<lb/>
　　　七章<lb/>
伯氏吹壎仲氏吹箎及爾如貫諒不我知出此三物以<lb/>
詛爾斯<lb/>
　此所謂二人從行也二人一壎一箎如索之貫而不<lb/>
　解言二人相宻如此也安知我心之憂疑不免以詛<lb/>
　告神言欲此釁不成非他辭也盖慮其人之知愈肆<lb/>
<pb n="37a"/>
　毒也<lb/>
　　　八章<lb/>
為鬼為蜮則不可得有靦靣目視人罔極作此好歌以<lb/>
極反側<lb/>
　汝若真鬼蜮則不得相見汝亦人爾雖懐慚不見我<lb/>
　然同居近河相見安有窮時言終必相見也我不安<lb/>
　之情至此亦極言汝可以已也物極必變盖又恐動<lb/>
　之辭<lb/>
<pb n="37b"/>
　　聞音曰艱居銀切禍胡果切天鐵因切風□愔切<lb/>
　　　南尼心切舎商居切易余友切祗祈友切斯先<lb/>
　　　齊切蜮越逼切側莊力切<lb/>
　　聞物曰鬼鬼車也蜮水弩也二物害人皆不可見<lb/>
　　　三物犬豕雞也左氏鄭伯使卒出猳行出犬雞<lb/>
　　　以詛射頴考叔者<lb/>
　　聞事曰鄭氏詛謂祝之使沮敗也禮有詛祝形載<lb/>
　　　辭後世轉為陰邪之事非古<lb/>
<pb n="38a"/>
　　聞人曰皆偶然為此春秋魯文公八年公子遂㑹<lb/>
　　　雒戎盟于暴十年及蘇子盟于女栗二年及二<lb/>
　　　地相去甚宻又偶見維暴之云盖人所言也遂<lb/>
　　　相孚合而為辭毛氏又見魯成十一年晉郤至<lb/>
　　　與周劉子爭温為王官之邑則併與暴同為畿<lb/>
　　　内國名而杜氏傳經乃以為鄭地也以此示愽<lb/>
　　　而不知後之識者亦有以審也<lb/>
總聞曰當是朝臣與太子相連者既䧟太子將及其徒<lb/>
<pb n="38b"/>
所以憂疑也造釁之人亦當是不足比數者巧言末章<lb/>
固有鄙賤之辭此詩尤甚方䜛遂譖行雖可鄙不無可<lb/>
畏爾<lb/>
　　巷伯<lb/>
　　　一章<lb/>
萋兮斐兮成是貝錦<lb/>
　尋詩當為寺人所䜛而被刑如司馬遷者也識者更<lb/>
　詳<lb/>
<pb n="39a"/>
彼譖人者亦已大甚<lb/>
　　　二章<lb/>
哆兮侈兮成是南箕彼譖人者誰適與謀<lb/>
　貝文斕斑似錦而非錦箕星排比似箕而非箕言初<lb/>
　無是事強造成也<lb/>
　　　三章<lb/>
緝緝翩翩謀欲譖人慎爾言也謂爾不信<lb/>
　　　四章<lb/>
<pb n="39b"/>
㨗㨗幡幡謀欲譖言豈不爾受旣其汝遷<lb/>
　譖人者多為所窺不以為可信或有所遷怒而反被<lb/>
　害者勸其勿好譖也<lb/>
　　　五章<lb/>
驕人好好勞人草草蒼天蒼天視彼驕人矜此勞人彼<lb/>
譖人者誰適與謀取彼譖人<lb/>
　譖者非獨一人必有其徒也二章皆言誰適與謀<lb/>
　　　六章<lb/>
<pb n="40a"/>
投畀豺虎豺虎不食投畀有北有北不受投畀有昊楊<lb/>
園之道<lb/>
　投畀豺虎豺虎不食言豺虎亦惡之也投畀有北有<lb/>
　北不受言夷狄亦惡之也投畀有昊天無所不容也<lb/>
　宜其受之乃亦棄之于楊園之道楊園郊野之地墳<lb/>
　塜所在也甚憤怨之辭<lb/>
　　　七章<lb/>
猗于畝丘寺人孟子作為此詩凡百君子敬而聽之<lb/>
<pb n="40b"/>
　猗羙盛畝丘禾田也今田猶稱若干畝若干丘當是<lb/>
　憂時作此<lb/>
　　聞音曰甚食茌切謀謨柸切翩批賔切信斯人切<lb/>
　　　幡芬邅切天鐵因切者掌與切謀滿補切者謀<lb/>
　　　相叶移取彼譖人一句則不必掌與滿補可也<lb/>
　　　邱祛竒切末以之叶詩<lb/>
　　聞句曰移第六章彼譖人者誰適與謀取彼譖人<lb/>
　　　三句入第五章移第七章楊園之道一句入第<lb/>
<pb n="41a"/>
　　　六章韻叶且意多<lb/>
　　聞人曰寺人之長者故曰孟其題亦曰伯<lb/>
　　聞跡曰楊園白楊之園也塜墓多植白楊陶氏荒<lb/>
　　　草何茫茫白楊亦蕭蕭古人挽歌多以白楊為<lb/>
　　　辭<lb/>
總聞曰勞人猶言為埽除之役在闒茸之中當是此人<lb/>
執役永巷之間故曰巷伯<lb/>
　<lb/>
<pb n="41b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　詩總聞卷十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>