<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0233_SBCK_009-1a"/>
止齋先生文集卷之九<lb/>
　　挽詩<lb/>
　　　擬進　御製<lb/>
　　　孝宗皇帝挽詞五首<lb/>
九廟威靈逺<hi>逺一作重</hi>三宗徳業尊謳歌思藝祖暦數在神孫欲<lb/>
返皇圖正先推帝繫恩諸儒議東嚮此意定初元<hi>謂以隆興紀元</hi>
但謹雞鳴問何知鶴髮侵石經方與學盟載更關心四海堯<lb/>
䘮畢三年舜慕深匆匆付神器長樂尚沾襟<lb/>
神機規禹迹鬼膽破胡児大號初㱕我成功少待時鞬櫜懐<lb/>
不滿簟食問何遲河洛空遺恨年年上玉巵<lb/>
好學元無斁忘疲晩有加眀謨宗六藝妙用合三家照映天<lb/>
經緯流傳士齒牙奎文尊閣䖏更合榜重華<lb/>
群才何輻輳聖度似天寛清蹕留儒舘黄金散将壇風雲一<lb/>
<pb n="KR4d0233_SBCK_009-1b"/>
語合日月萬人㸔攀附今無路哀摧壮士肝<lb/>
　　　孝宗皇帝挽詞五首<lb/>
藝祖開皇極何心卑後昆天将翊堯運世復見湯孫武接規<lb/>
模在仁追典則存煌煌宋宗社永永配乾坤<lb/>
深衷何自見寛詔不勝書當宁延方岳<graphic n="KR1134" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1134.png" mimeType="image/png"/>人問里閭歲爲周<lb/>
委積家𬒳漢蠲除巷哭彌天逺長江淚不如<lb/>
豈以崇髙極䏻忘凛凛憂衣更三澣舊費爲十金休熊舘無<lb/>
秋獵期門絶夜逰恭惟懐顯徳真可締孫謀<lb/>
正觀真英主三王合庶㡬此時生後聖端欲踵前徽濟世功<lb/>
何異除兇志偶違辛勤三十載十漸更無譏<lb/>
不作脩齡夢天乎詎可諶白雲新厭世黄屋舊非心徳業成<lb/>
千古閭閻寝八音烏號在何許霜重越山岑<lb/>
　　　挽吴明可給事<lb/>
<pb n="KR4d0233_SBCK_009-2a"/>
諸老俱淪落流風日轉移獨懐憂國意長説渡江時姓字誰<lb/>
如此功名早不疑却收湖海氣燕坐雪垂頥<lb/>
憶上諸生謁公方薄恙侵欣然蒙絮㡌恨不醉花隂自說㸔<lb/>
人熟相期晚歲深半天蒼嶺雪囬首為沾襟<hi>謁公之夕宿蒼嶺下天大雪明</hi>
<hi>日嶺上深數尺</hi>
　　挽木奉議<hi>藴之詹事尊人</hi>
寵數頻年及俞音萬口傳豐碑来少海大軸落台躔教子冝<lb/>
如此聞風亦凛然送車今塞道拱木㸔參天<hi>東官為寫榮慶二字史丞相以</hi>
<hi>詩賀之</hi>
盛事無虗得玄襟可自知徧觀同軰行誰似暮年時衮冕趍<lb/>
椒殿簫韶送玉巵又冝天一笑獨此有遺悲<lb/>
　　　悼蔣昇仲承事<lb/>
扁舟来徃適吾真却笑旁觀道隱淪三釡豈無児可就百年<lb/>
<pb n="KR4d0233_SBCK_009-2b"/>
要與酒相親賸㘽梅竹皆縁客晚得冠裳不語人試向南塘<lb/>
問漁牧定於此老亦沾巾<lb/>
　　　挽族叔父<lb/>
松竹深圍屋　蓮賸種魚所愁賔客少不問稲梁餘盡日<lb/>
相語盈門手自書吾兒有名字萬事聴何如<lb/>
我懐終古恨不及奉觴時滿眼㸔諸弟何心賦此詩牛羊来<lb/>
蟄蟄丘墓去纍纍亦有千鍾飬曽無一字碑<hi>蕃叟自為尊人埋銘</hi>
　　題丁少詹姑墓誌後<lb/>
白髪從夫志青芻為客謀送車今㡬兩樂土有斯丘<hi>㱕葬于父儻</hi>
猶子聲名甚他時雨露秋摩挲㸔石刻嗟惜到松楸<lb/>
　　　挽樓朝奉<lb/>
裘馬朋簮盛緋魚筦庫卑行蔵公論在然否寸心知歲晏曽<lb/>
三接民功僅一麾空餘華衮字有恨盖棺時<hi>史少傅銘其墓</hi>
<pb n="KR4d0233_SBCK_009-3a"/>
九寺方連茹專城又夾河晚㸔諸子好孰與一門多薄海皆<lb/>
驚嘆亨衢忽薦瘥大連同厚夜其柰少連何<lb/>
　　　挽包顒叟<lb/>
樵牧常爭席篇觴早䇿功有懐随事見不耻與人同我故竒<lb/>
諸子年来識此翁待㸔稽古力喬木已悲風<lb/>
翁子㸔時軰平生不妄賢獨於公有誄惟恐世無傳他日須<lb/>
深刻吾詩可附聯草黄松栢秃名與石巋然<hi>翁誠之作行状</hi>
　　　挽張子由毋<lb/>
又是君王上玉巵未央雨露湛垂垂版輿此去還無恙芝檢<lb/>
重来更不疑四世團欒䏻有㡬百年澌盡亦堪悲里中諸毋<lb/>
今誰在聴説承平祐聖時<lb/>
　　　挽潘才叔母<lb/>
剥啄唯深夜門前杙小船有児能自致此毋已堪傳竹院前<lb/>
<pb n="KR4d0233_SBCK_009-3b"/>
聞熟桓楹大字懸病懐嗟不及徤筆附諸賢<hi>才叔所居有竹院</hi>
　　　挽周宣義<hi>魯山司法尊人</hi>
無酒澆陳草将詩刻隧碑遺名從此在真意竟誰知教子還<lb/>
餘事周人亦有時憶甞從夜話欲去更遲遲<lb/>
　　　挽婺女何茂宏<lb/>
勸駕甞連蕚應門忽二毛竟於時不偶吾更晚相遭宿草堪<lb/>
揮淚豐碑忍泚毫送車今㡬兩誰最戀綈𫀆<lb/>
　　　挽薛季益尚書<lb/>
徧試江淮聲籍籍乆勞荆蜀鬢蒼蒼同時半已登槐棘卒歲<lb/>
纔䏻足稻梁遺藁不爲他日計佳城尚及此丘蔵豈無後作<lb/>
多文勝令我懐人淚欲滂<lb/>
州里誰如此逹尊戸庭深靜最情敦不将尺牘通當路却枉<lb/>
扁舟訪杜門毎見色温如有属欲書心愧不能言從今若祭<lb/>
<pb n="KR4d0233_SBCK_009-4a"/>
枌榆社好配横塘兩獻樽<hi>公與許忠簡公居同鄉</hi>
　　　挽彭通直<hi>子復監丞尊人</hi>
前軰如同郡流風僅㡬人不令児巧䆠所尚世清貧及老猶<lb/>
書卷通班但幅巾吾銘雖未就鄉譽勝堅珉<lb/>
　　　挽沈次卿學正<lb/>
洛學傳當代家聲屬此翁一生無世味萬事與人同恨不師<lb/>
前鄭欣甞客阿戎冝銘千古意豈在語言工<lb/>
　　　挽林承信<hi>道夫教授尊人</hi>
重交寜問田安在急義固扵官不知膴仕幸多花蕚好幽棲<lb/>
冝與竹林期床頭周易吾将老案上楞嚴晚得師此意自應<lb/>
天予後嶧陽未琢長孫枝<lb/>
　　　悼林仲逸縣尉<lb/>
家故書千卷生纔試一斑賞音殊不少筮仕獨何艱松菊将<lb/>
<pb n="KR4d0233_SBCK_009-4b"/>
身隱蘋蘩忽涕澘幸哉賢玉潤有誄不容刪<lb/>
　　　挽張材卿知郡<hi>大猷端明之子春卿尚書之弟</hi>
貂蟬不逮老端眀世濟誰如好弟兄能着青衫偕計吏却将<lb/>
白髪去邊城夜魂俄斷凝香寝秋淚仍兼曵履聲萬石君家<lb/>
同一傳嗣書應更有公卿<lb/>
　　　挽新昌吕脩職<lb/>
頃作庵廬客㸔公手種蒔溪毛無亂理宰木有連枝久欲鑱<lb/>
他石今還賦此詩黯然懐宿昔絮酒定何時<lb/>
不道千山阻将遺百世名有児䏻自致此老巳堪銘祿豈無<lb/>
三釡賢誰似一經吾詞雖未就應有護幽扄<lb/>
　　挽尤延之尚書<lb/>
自為師説竟誰宗毎事持平屬此翁有志政須名節是斯文<lb/>
非獨語言工要令舉世人材出合在前朝行軰中安得長年<lb/>
<pb n="KR4d0233_SBCK_009-5a"/>
留把柁後来各與一㠶風<lb/>
宿留江湖長子孫行蔵節節耐人㸔及為侍從身垂老欲試<lb/>
平生事轉難書就僅題前太史功成方記舊甘盤令人長恨<lb/>
經綸意歴事三朝見一斑<lb/>
向来諸老獨巋然羸不勝衣萬事便燈下細書批勑字雪邊<lb/>
先着趂朝鞭豈應無故令身健却止功名與世傳遺奏定留<lb/>
封禪藁憑誰吹送九重天<lb/>
壮嵗從㳺兩鬢霜重来凾丈各堪傷那知卒業今無及極悔<lb/>
論心昨未甞相約㱕期湏次第獨存病骨更凄凉他年頼有<lb/>
門生記託在碑隂永不忘<lb/>
　　　挽沈虞卿侍郎<lb/>
官重元非好思閒樂有餘生児早傳業課女夜抄書時事方<lb/>
關念㱕懐不遂𥘉經綸縁未了天意盍留渠<lb/>
<pb n="KR4d0233_SBCK_009-5b"/>
嗜古真成癖摩挲笑眼開㫁編遺汲冡名篆出秦臺　緣<lb/>
應盡雲山喚不囬凄凉子雲宅問字有誰来<lb/>
　　　挽東陽郭徳誼<lb/>
簮紱何能貴聲名幸自脩凡今為我友㡬半與君遊翰墨千<lb/>
年托松梧一夜秋令人懐昔日烱烱夢丹丘<lb/>
　　　悼楊休甫<lb/>
䄂手旁觀一世餘元非親物亦非踈酒邊毎事如人意燈下<lb/>
通宵讀我書學到荘騷纔止此生<graphic n="KR1134" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1134.png" mimeType="image/png"/>周漢定何如西州相識<lb/>
無遺恨獨恨無從摻子祛<lb/>
　　　挽宋巖老叅議<lb/>
居然是是亦非非錯䖏稠中定不疑萬事過人旁袖手一生<lb/>
從衆自觀頥肯為壮縣雖甞試略見周行巳逆知盡日杜門<lb/>
佳客至小槽親校酒醇漓<lb/>
<pb n="KR4d0233_SBCK_009-6a"/>
少小修蔵近市朝亦非着意混漁樵不為禦㓂猶爭席好說<lb/>
淵明更折腰一飯重違凢子約千金終却故人招送車㡬兩<lb/>
交相唁我獨難忘最乆要<lb/>
　　　悼劉謙之知錄<lb/>
海内多吾友飄零今㡬人相忘尤墮淚欲誄輙傷神<hi>余欲作景元同</hi>
<hi>父祭文皆不勝悲輙止謙之亦然</hi>才力矜餘地心期耻後塵溘然無一語愁<lb/>
殺白頭親<lb/>
　　　挽王興之提刑<lb/>
四海王詹事傳家有象賢宦情塵滓外風誼典刑邊遺愛依<lb/>
前鄭羣居得少連生平纔樂此一夣涕澘然<lb/>
　　　悼濟陽夫人<lb/>
久接江山境曽論子姓文於焉觀内則可以繼前聞榛栗嚴<lb/>
賓豆蘋蘩㓗祀芬有人言不朽片石合磨雲<lb/>
<pb n="KR4d0233_SBCK_009-6b"/>
　　　挽張春卿尚書<lb/>
懐抱今遺直身名古象賢路車陳左塾笙磬在東懸再世星<lb/>
辰上三年雨露邊﨑嶇空老去有識共澘然<lb/>
論建回天力生平與衆同居常焚諌草人自避乗<graphic n="KR0865" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0865.png" mimeType="image/png"/>朝譽多<lb/>
張仲家聲近魯公挽辭吾不愧收入汗青中<lb/>
　　　悼翁仲立逹州<lb/>
憶昔㸔封事令人激懦衷邊籌皆破的硬語更盤空晚亦通<lb/>
家好居然與衆同行蔵甞論定誰假一㠶風<lb/>
淮幙何多譽巴城僅一麾最書膚使上好語近臣知篳路江<lb/>
山<hi>一作烟雲</hi>久維舟日月遲空懐歸報牘不逮勞還時<lb/>
　　　挽劉端木司户<lb/>
十年共語昨来非長憶𥘉年握手時身世自憐心烱烱功名<lb/>
猶恐論卑卑民彛亘古非蕪沒學者如公好器資緩轡徐行<lb/>
<pb n="KR4d0233_SBCK_009-7a"/>
<graphic n="KR1134" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1134.png" mimeType="image/png"/>九軌可堪倐忽九原悲<lb/>
　　　挽林致賢提舉<lb/>
一經韋氏學五桂竇儀家毎耻郷評過深懲履道華人方貴<lb/>
全壁事已墮空花褒衮来黄閣千年置齒牙<lb/>
　　挽劉茂實和州<lb/>
欲課民庸元道州欲評人品馬少㳺居無一事可切齒薦有<lb/>
三公方掉頭送公歴陽令我愁目㫁賓鴈書沈浮識與不識<lb/>
涕淚流人世安用湏封侯<lb/>
　郷士大夫書説自眀果然嗚呼悲夫自明為太學諸生數<lb/>
　與余㳺乾道壬辰同試進士自明不第於是始别别三四<lb/>
　年間自明以釋褐仕于朝而余之再至在所也則自明寖<lb/>
　貴絶出其輩行間相過語至其歡狎悲壮與在學校時無<lb/>
　異也余丞郡長樂㑹自明家居待台州闕更數徃来甞造<lb/>
<pb n="KR4d0233_SBCK_009-7b"/>
　其所舎僧寺室中蕭然箯輿一乗老床凳數隻凡若干口<lb/>
　日須婦翁米以為食而自明意象與在舘閣時亦無異余<lb/>
　毎語人自明来日甚長也而今死矣自明言行焯焯在人<lb/>
　耳目不但余能言之也余獨悲自明以喜事嫉邪取名於世<lb/>
　而死最不幸好議論者曰是冝不良死也余觀自明立朝<lb/>
　於進對苟得之閭里厮役當諱而不以言上者具以情奏<lb/>
　滿朝為危而自明雖即死不悔真若不愛其死者然其事<lb/>
　毋孝左右不敢違晚得師友務為靖恭閒雅不苟坐立雖<lb/>
　一飲茹亦必揣度無害乃下口余甞羔菌以進自明驚謂<lb/>
　曰是可食耶徃聞有食此死者至今不近也自明可謂重<lb/>
　其死矣士患無志有志矣患不見知於上知而少不合輙<lb/>
　不持重以究其用亦士之罪也方自明以母老請外去非<lb/>
　上意天下皆以旦夕且復用自明又甚自愛而及於此何<lb/>
<pb n="KR4d0233_SBCK_009-8a"/>
哉是不謂之天耶故余爲斯文也他不暇論扵其死亟致<lb/>
意焉以見余悲且以觧議者之惑亦自明之志歟自明長<lb/>
樂人姓鄭氏名鑑詞曰<lb/>
母曰余児兮吾莫知其何尤婦曰良人兮吾曷爲罹此憂兄<lb/>
弟不以是咎兮朋友稱其好脩恭不得其故兮庸强名之曰<lb/>
命相彼下堂而貽戚兮或結纓以順聴萬不同咸自取兮曽<lb/>
二者孰失其正聲鬼神之所仇兮人直躳焉是病胥屬鏤忽<lb/>
墮其前兮屈魚腹以爲穽竒禍作於牗下弓顧奚悲而冝慶<lb/>
嗟子何傷兮獨余懐不䏻以自勝尚或相爾藐孤兮天終焉<lb/>
其有定<lb/>
止齋先生文集卷之九<lb/>
<pb n="KR4d0233_SBCK_009-8b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>