<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-1a"/>
陳伯玉文集卷之二<lb/>
　　　　　　　　　　　新都揚春重編<lb/>
　　　　　　　　　　　射洪楊澄校正<lb/>
　雜詩<hi>六十八首</hi>
　　　西還至散關荅喬𥙷闕<hi>知之</hi>
葳𬎼蒼梧鳳嘹唳白露蝉羽翰本非疋結交獨何全昔<lb/>
君事胡馬余得奉戎<graphic n="KR0999" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0999.png" mimeType="image/png"/>携手同沙塞関河緬幽燕芳歲<lb/>
㡬陽止白日屡徂遷功業雲臺薄平生玉珮捐歎此南<lb/>
歸日猶聞北戍邉代水不可陟巴江亦潺湲攬衣度凾<lb/>
谷銜涕望秦川蜀門自茲始雲山方浩然<lb/>
　　　還至張掖古城聞東軍告捷贈韋五<hi>虗已</hi>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-1b"/>
孟秋首歸路仲月旅邉亭聞道蘭山戰相邀在井陘屡<lb/>
闘關月滿三捷虜雲平漢軍追北地胡騎走南庭君為<lb/>
幕中士疇昔好言兵白虎鋒應出青龍陣㡬成披圖見<lb/>
丞相按節入咸京寜知玉門道空作隴西行北海朱旄<lb/>
落東歸白露生縦横未得意寂寞寡相迎負劍空嘆息<lb/>
蒼茫登古城<lb/>
　　　度峽口山贈喬𥙷闕知之王二無競<lb/>
峽口大漠南横絶界中國藂石何紛糺小山復翕絶逺<lb/>
望多衆容逼之無異色崔崒半孤断逶迤屡廽直信関<lb/>
胡馬衝亦距漢邉塞豈伊河山險将順休明徳物壮誠<lb/>
有衰勢雄良易極邐迤忽而盡決<graphic n="KR1071" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1071.png" mimeType="image/png"/>平不息之子黄金<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-2a"/>
軀如何此荒城雲臺盛多士待君丹墀側<lb/>
　　　題贈祀山烽樹上喬十二侍御<lb/>
漢庭榮巧宫雲閣薄邉功可憐騘馬使白首為誰雄<lb/>
　　　題居延古城贈喬十二<lb/>
聞君東山意宿習紫芝榮滄州今何在華髮旅邊城還<lb/>
漢功既薄逐胡䇿未行徒嗟白日暮坐對黄雲生桂枝<lb/>
芳欲晚薏　謗誰明無為空自老含嘆負平生<lb/>
　　　薊丘覽古贈盧居士蔵用<hi>六首并序</hi>
　丁酉歲吾北征出自薊門㦄觀燕之舊都其城池覇<lb/>
　迹已蕪昧<hi>一作沒</hi>矣乃慨然仰歎憶昔樂生鄒子群賢<lb/>
　之逰盛矣囙登薊楼作六詩以志之寄終南盧居士<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-2b"/>
　亦有軒轅遺迹也<lb/>
　　　軒轅臺<lb/>
北登薊丘望求古軒轅臺應龍已不見牧馬生黄埃尚<lb/>
想廣成子遺迹白雲隈<lb/>
　　　燕昭王<lb/>
南登碣石舘遥望黄金臺丘陵盡喬木昭王安在㢤覇<lb/>
圖悵已矣駈馬復歸來<lb/>
　　　樂生<lb/>
王道已淪昧戦國競貪兵樂生何感激仗義下齊城雄<lb/>
圖竟中夭遺歎寄阿衡<lb/>
　　　燕太子<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-3a"/>
秦王日無道太子怨亦深一聞田光義匙首贈千金其<lb/>
事雖不立千載為傷心<lb/>
　　　田光先生<lb/>
自古皆有死徇義良獨稀柰何燕太子尚使田光<hi>一作田生</hi>
疑伏劍誠已矣感我涕沾衣<lb/>
　　　鄒子<lb/>
大運淪三代天人罕有窺鄒子何寥廓謾説九瀛垂興<lb/>
亡已千載今也則無推<lb/>
　　　郭隗<lb/>
逢時獨為貴㦄代非無才隗君亦何幸遂起黄金臺<lb/>
　　　𥘉入峽苦風寄故鄉親友<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-3b"/>
故鄊今日友歡㑹坐應同寜知巴峽路辛苦石尤風<lb/>
　　　贈趙六二首<lb/>
囬中烽火入塞上追兵起此時邊朔寒登隴思君子東<lb/>
顧望漢京南山雲霧裡<lb/>
赤蟠媚其形婉委蒼梧泉昔者琅琊子躬耕亦慨然美<lb/>
人豈遐曠之子乃前賢良辰在何許白日屢頽遷道心<lb/>
固微宻神用無㽞連舒可彌宇宙攬之不盈拳蓬蒿乆<lb/>
蕪沒金石徒精堅良寳委短褐閑琴獨嬋姢<lb/>
　　答韓使同在邊<lb/>
漢家失中䇿胡馬屡南驅聞詔安邊使曾是故人謀廢<lb/>
書悵懐古負劍許良圖出關歲方晏乗障日多虞虜入<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-4a"/>
白登道烽交紫塞途連兵屯北地清野俻東胡邉城方<lb/>
晏閉斥堠始昭蘇復聞韓長孺辛苦事匈奴雨雪顔容<lb/>
改縱横才位孤空懐老臣■未獲趙軍租但䝉魏侯重<lb/>
不受謗臣誣當取金人祭還歌凱入都<lb/>
　　　東征至淇門答宋叅軍<hi>之問</hi>
南星中大火将子渉清淇西林改㣲月征斾空自持碧<lb/>
潭去已逺瑶花折遺誰若問遼陽戍悠悠天際旗<lb/>
　　　萬州暁發放舟乗漲還寄蜀中親友<lb/>
空濛巖雨霽爛熳暁雲歸嘯旅乗明彂犇橈鶩断磯蒼<lb/>
茫林岫轉駱驛漲濤飛逺岸孤雲出遥峯曙日微前瞻<lb/>
未能㫬坐望已相依曲直還今古經過失是非多岐方<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-4b"/>
<hi>一作期方</hi>浩浩征思日騑騑寄謝千金子江海事多違<lb/>
　　　贈嚴倉曺乞推命錄<lb/>
少學縦横術逰椘復逰燕栖遑長委命富貴未知天聞<lb/>
道沉溟客青囊有祕篇九宮採<hi>採一作探</hi>萬象三筭極重玄<lb/>
願奉唐生■将知躍馬年非囙墨翟問空滯至龍川<lb/>
　　　答洛陽主人<lb/>
平主白雲志早愛赤松逰事親恨未立從官此中州主<lb/>
人何彂問旅客非悠悠方謁明天子清宴奉良籌再取<lb/>
連城璧三陟平津侯不然拂衣去歸從海上鷗寜随當<lb/>
代子傾側且沉浮<lb/>
　　　酬暉上人秋夜山亭有贈<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-5a"/>
皎皎白林秋微微翠山静禪居感物變獨坐開軒屏風<lb/>
泉夜聲絶<hi>聲絶一作聲雜</hi>月露霄光冷多謝忘懐人塵憂未䏻整<lb/>
　　　酬暉上人秋夜獨坐山亭有贈<lb/>
鍾𣑽經行罷香床坐入禪巖庭交雜樹石瀨瀉鳴泉水<lb/>
月心方寂雲霞思獨玄寜知人丗<hi>舊避諱作代</hi>裏疲病苦攀縁<lb/>
　　　酬李叅軍崇嗣旅舘見贈<lb/>
昨夜銀河畔星文犯遥漢今朝紫氣新物色果逢真言<lb/>
從天上落乃是地仙人白璧疑冤椘烏裘似入秦摧蔵<lb/>
多古意㦄覧俻艱辛樂廣雲雖覩夷吾風未春鳯歌空<lb/>
有問龍性詎䏻馴寳劍終應出驪珠會見<graphic n="KR0903" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0903.png" mimeType="image/png"/>未及馮公<lb/>
老何驚孺子貧青雲儻可致北海憶孫賔<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-5b"/>
　　　酬暉上人夏日林泉<lb/>
聞道白雲居窈窕青蓮宇嵒泉流雜樹石室千年古<hi>品彚</hi>
<hi>作岩泉萬文流樹石千年古</hi>林卧對軒窓山隂滿庭户方釋塵勞事<lb/>
從君襲蘭杜<lb/>
　　　酬田逸人見尋不遇題居隐里壁<lb/>
逰人獻書去薄暮返靈臺傳道尋仙友青囊賣卜來聞<lb/>
鶯忽相訪題鳯乆徘徊石髄空盈握金經閉不開還疑<lb/>
縫掖子復似洛陽才<lb/>
　　　東征答朝逹相送<lb/>
平生白雲意疲薾媿為雄君王謬殊寵旌節此從戎挼<lb/>
䋲當繋虜單馬豈邀功孤劍将何託長謡塞上風<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-6a"/>
　　　合平津口別舎弟<hi>至東陽歩趂不及春然有懐作以示之</hi>
江潭共爲客洲浦獨迷津思積芳庭樹心断白眉人同<lb/>
衾成楚越別島類胡秦林岸随天轉雲峯逐望新遥遥<lb/>
終不見黙黙坐含嚬念別疑三月經途未一旬孤舟多<lb/>
逸興誰共爾爲鄰<lb/>
　　　居延海樹聞鶯同作<lb/>
邉地無芳樹鶯聲忽聽新間関如有意愁絶若懐人明<lb/>
妃失漢寵蔡女沒胡塵坐聞應落淚况憶故園春<lb/>
　　　李三書齋<hi>崇嗣</hi>
灼灼青春仲悠悠白日昇聲容何足恃榮吝坐相矜碩<lb/>
與今庭會将待玉書徴還丹應有術烟駕共君乗<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-6b"/>
　　　題田洗馬逰嵒桔橰<lb/>
望逺長為客啇山遂不歸誰憐比陵客未息漢隂機<lb/>
　　　古意題徐令壁<lb/>
白雲蒼梧來氛氲萬里色問君太平丗<hi>舊避諱作代</hi>栖泊靈<lb/>
臺側<lb/>
　　　送別出塞<lb/>
平生聞髙義書劍百夫雄言登青雲去非此白頭翁胡<lb/>
兵屯塞下朝寄属雲中君為白馬将腰佩騂角弓單于<lb/>
不敢射天子佇深功蜀山余方隐良會何時同<lb/>
　　　同叅軍宋之問夢趙六贈盧二子之作<lb/>
晚霽望崧岳白雲半嵒足氛氲含翠微宛如<graphic n="KR1151" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1151.png" mimeType="image/png"/>臺曲故<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-7a"/>
人昔所尚幽琴歌断續變化意無常人琴遂两亡白雲<lb/>
失處所夢想曖容光疇昔疑縁業儒道两相妨前期許<lb/>
幽報迨此尚茫茫晤言既已失感恨情何一始應携手<lb/>
期雲臺與娥眉逹兼濟天下窮獨善其時諸君推管樂<lb/>
之子慕巢夷柰何蒼生望卒為黄綬欺銘鼎功未立山<lb/>
林事亦微撫孤一流慟懐舊且暌違盧子尚髙節終南<lb/>
卧松雪宋矦逢聖君驂馭逰青雲而我獨蹭蹬語黙道<lb/>
猶懵征戍在遼陽蹉跎歲再黄丹丘恨不及白露已蒼<lb/>
蒼逺聞山陽賦感涕下霑裳<lb/>
　　　和陸明府贈将軍重出塞<lb/>
忽聞天上将関塞重横行始返楼蘭國還向朔方城黄<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-7b"/>
金装戰馬白羽集神兵星月開天陣山川列地營晚風<lb/>
吹畫角春色耀飛旌寜知班㝎逺獨是一書生<lb/>
　　　同旻上人傷夀安傳少府<lb/>
生涯良浩浩天命固惇惇聞道神仙位懐徳遂為鄰疇<lb/>
昔逢尭日衣冠仕漢辰交逰紛若鳳詞翰宛如麟太息<lb/>
勞黄綬長思謁紫宸金蘭徒有契玉樹已埋塵把臂誰<lb/>
無託平生固亦親援琴一流涕舊舘㡬霑巾杳杳泉中<lb/>
夜悠悠丗<hi>舊避諱作代</hi>上春幽明長隔此歌哭為何人<lb/>
　　　詠主人壁上畫鶴寄喬主簿崔著作<lb/>
古壁仙人畫丹青尚有文獨舞紛如雪孤飛曖似雲自<lb/>
矜彩色重寜憶故池羣江海聮翩翼長鳴誰復聞<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-8a"/>
　　　登薊丘樓送賈兵曺入都<lb/>
東山宿昔意北征非我心孤負平生願感涕下霑襟暮<lb/>
登薊樓上永望燕山岑遼海方澷澷胡沙飛且深峨眉<lb/>
杳如夢仙子曷由尋撃劍起歎息白日忽西沉聞君洛<lb/>
陽使囙子寄南音<lb/>
　　　送魏大從軍<lb/>
匈奴猶未㓕魏絳復從戎悵別三河道言追六郡雄鴈<lb/>
山横代北孤塞<hi>一作狐塞</hi>接雲中勿使燕然上獨有漢臣功<lb/>
　　　送殷大入蜀<lb/>
蜀山金碧地此地饒英靈送君一為別悽断故郷情片<lb/>
雲生極浦斜日隐離亭坐看征騎沒唯見逺山青<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-8b"/>
　　　落第西蜀別劉酒髙明府<lb/>
別舘分周國歸驂入漢京地連凾谷塞川接廣陽城望<lb/>
逈楼臺出途遥烟霧生莫言長落羽貧賤一交情<lb/>
　　　別魏四懍<lb/>
轉蓬方不定落羽自驚絃山水一爲別歡娱復㡬年離<lb/>
亭暗風雨征路入雲烟還囙北山遥<hi>一作山返</hi>歸守東陂田<lb/>
　　　送客<lb/>
故人洞庭去楊柳春風生相送河洲晚蒼茫別思盈白<lb/>
蘋已堪把緑芷復含榮江南多桂樹歸客贈生平<lb/>
　　　春夜別友人二首<lb/>
銀燭吐青烟金樽對綺筵離堂思琴瑟別路繞山川明<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-9a"/>
月隐髙樹長河沒暁天悠悠洛陽道此㑹在何年<lb/>
紫塞白雲断青春明月𥘉對此芳樽夜離憂悵有餘清<lb/>
冷花露滿滴<graphic n="KR0377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0377.png" mimeType="image/png"/>簷宇虗懐君欲何贈碩上大臣書<lb/>
　　　遂州南江別郷曲故人<lb/>
椘江復爲客征棹方悠悠故人憫追送置酒此南州平<lb/>
生亦何恨夙昔在林丘違此鄊山別長謡去國愁<lb/>
　　　送東莱王學士<hi>無競</hi>
寳劍千金買平生未許人懐君萬里別持贈結交親孤<lb/>
松宜晚歲衆木愛芳春已矣将何道<hi>一作何適</hi>無令白髮新<lb/>
　　　送梁李二明府<lb/>
負書猶在漢懐策未聞秦復此窮秋日芳樽別故人黄<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-9b"/>
金装屡盡白首契逾新空羡雙鳬舄俱飛向玉輪<lb/>
　　　送魏兵曺使嶲州<hi>得登字</hi>
陽山淫霧雨之子慎攀登羗笮多珍寳人言有愛憎思<lb/>
酬明主恵當盡使臣䏻勿以王陽歎卭道畏崚嶒<lb/>
　　　江山暫別蕭四劉三旋欣接遇<lb/>
昨夜滄江別言乖天漢逰寜期此相遇尚接武陵洲結<lb/>
綬還逢育衘杯且對劉波潭一濔濔臨望㡬悠悠山水<lb/>
丹青雜烟雲紫翠浮終媿神仙友來接野人舟<lb/>
　　　送別崔著作東征<lb/>
金天方肅殺白露始専征王師非樂戦之子慎佳兵海<lb/>
氣侵南部邉風掃北平莫賣盧龍塞㱕邀麟閣名<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-10a"/>
　　　送別陶七<hi>同用風</hi>
黄鶴烟雲去青江琴酒同離㠶方椘越渭水復西東芙<lb/>
蓉生夏浦楊桞送春風明月相思處應對菊花叢<lb/>
　　　別李叅軍<hi>索嗣</hi>
四十九變化一十三死生翕忽玄黄裏驅馳風雨情是<lb/>
非紛妄作寵辱坐相驚至人獨幽鍳窈窕随昏明咫尺<lb/>
山河道軒窓日月庭別離焉足問悲樂固䏻并我軰何<lb/>
爲爾栖皇猶未平金臺可攀陟寳界絶将迎户牗觀天<lb/>
地階基上窅㝠自超三界樂安知萬里征中國要荒内<lb/>
人寰宇宙縈絃望如朝夕寜嗟蜀道行<lb/>
　　　遇荆州崔兵曺使<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-10b"/>
輶軒鳳凰使林藪鶡鷄冠江湖一相許雲霧坐交歡興<lb/>
盡崔亭伯言忘釋道安秋光稍欲暮歲物已将闌古樹<lb/>
蒼烟断虗庭白露寒瑶琴山水曲今日爲君弹<lb/>
　　　遇崔司議泰之冀侍御珪二使<lb/>
謝病南山下幽卧不知春使星入東井云是故交親恵<lb/>
風吹寳瑟微月懐清真慿軒一㽞醉江海寄情人<lb/>
　　　贈別崔司議兾侍御<lb/>
有道君匡國無問余在林白雲峨眉上歲晚來相尋<lb/>
　　　送崔著作<lb/>
薊樓望燕國負劍喜茲登清規子方奏單㦸我無䏻仲<lb/>
冬邉風急雲漢復霜<graphic n="KR0994" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0994.png" mimeType="image/png"/>慷慨意何道西南恨失朋<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-11a"/>
　　　南山家園林木交映盛夏五月幽然清凉獨坐<lb/>
　　　思逺率成十韻<lb/>
寂寥守窮巷幽獨卧空林松竹生虗白階庭懐古今欝<lb/>
蒸炎夏晚棟宇閟清隂軒窓交紫靄簷户對蒼岑鳳藴<lb/>
仙人籙鸞歌素女琴忘機委人代閉牗察天心蛺蝶憐<lb/>
紅藥蜻蜓愛碧潯坐觀萬象化方見百年侵擾擾将何<lb/>
息青青長苦吟願随白雲駕龍鶴相招尋<lb/>
　　　秋園卧疾呈暉上人<lb/>
幽疾曠日遥林園轉清宻疲痾澹無豫獨坐汎瑶瑟懐<lb/>
挾萬古情憂虞百年疾綿綿多滯念忽忽毎如失緬想<lb/>
赤松逰髙尋紫庭<hi>一作白雲</hi>逸榮吝始都䘮幽人遂貞吉圖<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-11b"/>
書紛滿床山水藹盈室宿昔心所尚平生自兹畢願言<lb/>
誰見知𣑽筵有同術八月髙秋晚凉風正蕭飈<lb/>
　　　臥疾家園<lb/>
丗<hi>舊避諱作代</hi>上無名子人間歲月賖縱横䇿已棄寂寞道<lb/>
為家卧疾誰䏻問閑居空物華猶憶靈臺友栖真隐大<lb/>
霞還丹奔日御却老餌雲芽寜知白社客不厭青門瓜<lb/>
　　　月夜有懐<lb/>
羙人挾趙瑟御月在西軒寂寞夜何乆慇懃玉指繁清<lb/>
光委衾枕遥思属湘沅空簾隔星漢猶夣感精魂<lb/>
　　　于長史山池三日曲水<lb/>
摘蘭籍芳月祓宴坐廽汀汎灔青流滿葳𬎼白芷生金<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-12a"/>
絃揮趙瑟玉柱弄秦筝巖榭風光媚郊園春樹平烟花<lb/>
飛御道羅綺照昆明日落紅塵合車馬亂縦横<lb/>
　　　登澤州北樓宴<lb/>
平生<graphic n="KR0786" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0786.png" mimeType="image/png"/>逰者觀化乆無窮復來登此國臨望與君同坐<lb/>
見秦兵壘遥聞趙将雄武安軍何在長平事已空且歌<lb/>
玄雲曲衘酒舞薫風勿使青衿子嗟爾白頭翁<lb/>
　　　夏日逰暉上人房<lb/>
山水開精含琴歌列𣑽筵人疑白樓賞地似竹林禪對<lb/>
户池光亂交軒嵒翠連色空今已寂乗月弄澄泉<lb/>
　　　春日登金華觀<lb/>
白玉仙臺古丹丘別望遥山川亂雲日樓榭入烟霄鶴<lb/>
<pb n="KR4c0008_SBCK_002-12b"/>
舞千年樹虹飛百尺橋還逢赤松子天路坐相邀<lb/>
　　　群公集畢氏林亭<lb/>
金門有遺丗鼎實恣和邦黙語誰相識琴罇寄此窓子<lb/>
牟戀魏闕漁父愛滄江良時信同此歲晚迹難雙<lb/>
　　　宴胡椘真禁所<lb/>
人生固有命天道信無言青蝇一相點白璧遂成冤請<lb/>
室閑逾䆳幽庭草未暄寄謝韓安國何驚獄吏尊<lb/>
陳伯玉文集卷第二終<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>