<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>雲峯集卷四</head>
    <p>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　雲峯集卷四　　　　　　元　胡炳文　撰<lb/>
　　題跋<lb/>
　　　跋文公先生墨蹟<lb/>
昔有度正者慕周程之學討求二先生遺墨僅得伊川<lb/>
手刺一幅首尾十有九字終身寳之特求文公先生為<lb/>
之跋吾友操希元得文公帖凡一千一百八十七字視<lb/>
度正所得不既多矣哉予嘗觀羲獻帖可想見其風䪨<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-1b"/>
觀顔魯公帖可想見其氣節若夫我文公先生帖知其<lb/>
反覆辨明處非惟可發人理義之心㸃<hi>闕</hi>　　　有道<lb/>
德之味存焉吾郷所得多是與程允夫董<hi>闕</hi>　程正思<lb/>
此三帖皆與程正思正思有性理字訓文公嘗以為小<lb/>
爾雅於此亦可想見其為人也希元寳之寳之<lb/>
　　　跋李生所藏坡帖<lb/>
此帖坡筆無疑坡所書太宗殺弟事可疑信有之坡能<lb/>
書范鑑朱子綱目不書何也殺之不仁殺之而無補於<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-2a"/>
丑口之興不智雖然坡之書固自可寳子常其寳之<hi>丑口</hi>
<hi>乃唐字也</hi>
　　　題戴德夫五運六氣之圖<lb/>
易八重卦皆不言兩惟離火曰明兩作離先儒以為醫<lb/>
經君火相火合六脉必分君相火始見自下生上五行<lb/>
之相生者與河圗合以左克右五行之相克者與洛書<lb/>
合庸醫例以兩腎脉屬水則失所謂君火在上而無為<lb/>
相火在下而用事與夫五行生克體用雖見於六甲而<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-2b"/>
不見於六脉人病標本於何察哉德夫之為斯圖也六<lb/>
十年氣運瞭然在目司天司泉休咎可運諸掌凡醫者<lb/>
得之皆可以脉三因而效十全神矣哉德夫之術也仁<lb/>
矣哉德夫之心也<lb/>
　　　題徐芝石賦陳伯孚飛白<lb/>
如塵縷逰絲如秋蟬春蝶芝石所云可以形容伯孚之<lb/>
字如美玉在山如懸石萬仞伯孚所云亦可以形容芝<lb/>
石之賦詞如其翰翰如其詞一旦得覩此二妙豈非大<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-3a"/>
竒事然吾聞二君所學自有詞翰之外者即今至前梅<lb/>
開先天枝上吾三人者安得相與共探無極之真邪<lb/>
　　　題李伯時洛神圖<lb/>
洛神賦有楚騷求宓妃湘君遺意騷云貫薛荔之落蕋<lb/>
落蕋細初蕋尤細貫之良難此畫毫端入細難也洛神<lb/>
風情逸韻冩在筆外尤難也<lb/>
　　　跋新安後續志<lb/>
新安後續志總管朱侯屬郡士洪潜夫為之也侯下車<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-3b"/>
以修學宫作人才為第一義越三年政行化孚百廢具<lb/>
舉始為茲志成前續二志本皆不存侯并今志刋于學<lb/>
侯愛新安之民甚厚故欲知新安之事甚悉知其事愈<lb/>
悉則愛其民愈厚然侯非特欲自知而已也書沿革則<lb/>
知昔人興廢之由書戸口則知今日版圖之富書山川<lb/>
則知扶輿清淑之攸鍾書貢賦則知上下征輸之有制<lb/>
以至橋道舘廨寺觀社廟凡有關於民者皆欲悉之以<lb/>
次書其中如風俗學校人物非惟書之詳侯意於此尤<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-4a"/>
拳拳焉蓋謂此文公父母邦方今文治聿興極地所載<lb/>
咸知宗文公之學此則雲之泰山河之崑崙而魯之洙<lb/>
泗也後之為新安者而知此必能厚其民為新安之民<lb/>
而知此愈當自厚然則侯之此志不徒作矣侯名霽字<lb/>
景春公㢘寛静歴數大郡治行皆稱最潜夫名焱祖新<lb/>
三衢郡文學摭遺事寄微言勤且精矣延祐己未郡人<lb/>
胡炳文跋<lb/>
　　字說<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-4b"/>
　　　伯善字說<lb/>
明經十三世孫成章之孫性美而嗜學名元字伯善予<lb/>
訓之曰論語善人之上有君子有聖人孟子善人之上<lb/>
有信有美有大有聖有神予與爾祖爾父所望于爾者<lb/>
非止為善人而已也况爾之名曰元而字曰伯善自元<lb/>
而言善大善也純粹至善也易卦之占亨多元亨少爻<lb/>
之占吉多元吉少元亨大善而亨元吉大善而吉也人<lb/>
之行事善百一大善千一故以元為貴然兹事也請論<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-5a"/>
心坤初善不善皆自念慮之㣲積之復初有不善必自<lb/>
念慮之㣲知之自此至微處充之即是此善之至大處<lb/>
盖有一毫之不善非元也有一息之不善非元也然兹<lb/>
心也請論性命命於天為元性於人為仁四德皆天命之<lb/>
至善而夫子以元為善之長四端皆人性之至善而程<lb/>
子以仁為天下公善之本本善者性為善者心盡心知<lb/>
性以知天是為明善存心養性以事天是為止至善明<lb/>
善則於此元知之深止至善則於此元踐之熟爾其思<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-5b"/>
之勉之哉况吾家自明經翁以来善慶之源方深詩書<lb/>
之味益永故予望於爾者不但為一郷之善而欲為天<lb/>
下之善不但為坤初六之積善而欲為乾九二之善世<lb/>
也爾其思之勉之哉<lb/>
　　　可權字說<lb/>
甲道王與立字可權問其說於予予曰文王九卦之次<lb/>
末乃及巽以行權夫子六經之次末乃作春秋春秋聖<lb/>
人之權書權聖人之大用故學者有可與立而未可與<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-6a"/>
權者然亦未有不能立而遽可與語權者權以應事之<lb/>
變立為律已之常易卦於乾言立誠不言權坤言敬義<lb/>
立不言權恒言立不易方不言權盖易三百八十四爻<lb/>
只是一時字能隨時以取中即是此一權字卦言立不<lb/>
言權權固伏於三百八十四爻之中而不露爾學者能<lb/>
卓爾有立至於義精仁熟凡事理精粗曲折處自然無<lb/>
不相入殆如風之入物有不見其迹者是之謂巽以行<lb/>
權可權勉之苟平日無自立之志無特立之行而遽欲<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-6b"/>
言權必流之而為權術權變之權非聖人所謂權也可<lb/>
權戒之公羊子言權者反於經而後有善韓康伯謂反<lb/>
經合道為權程夫子謂權只是經朱夫子謂經自經權<lb/>
自權是數者不同可權辨之<lb/>
　　　貴和字說<lb/>
鳯山汪君清宇之子名箎字貴和來求字說予告之曰<lb/>
子之字蓋取諸禮之用和為貴也禮本體中有自然之<lb/>
和所貴者用之和不失其體之中爾貴和曰如是說則<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-7a"/>
於箎之名若不相關焉予曰箎樂噐也於八音為竹於<lb/>
四時為春分於釋文為嬰児啼聲四氣莫和於春然惟<lb/>
春分為最和五方之人聲音無有同者惟嬰兒不異蓋<lb/>
兒啼聲中自有至和妙焉過是則不同矣大抵春分之<lb/>
後氣過乎中嬰児之長性移於習故欲葆其和之粹者<lb/>
不可不養之深欲節其和之流者不可不守之固養之<lb/>
深則不移於習而此和常如嬰兒時守之固則不過乎<lb/>
中而此和常如春分時如是則心和氣和播而為聲之<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-7b"/>
和達而為家國天下之和貴和之義大矣哉雖然此即<lb/>
吾前所謂用之和而不失其體之中者也貴和勉之<lb/>
　　　謙亨字說<lb/>
程生名善勝盖取道德經中語也天道不争而善勝即<lb/>
吾易所謂天道下濟而光明也不争便是天之謙善勝<lb/>
便是天之亨遂以謙亨字之盖天非特以謙而亨虧盈<lb/>
益謙是凡人與物能謙者天皆亨之也易三百八十四<lb/>
爻有吉有凶有利有不利惟謙下三爻皆吉上三爻皆<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-8a"/>
利他卦無有及之者若夫㓜而不孫弟則自㓜已墮於<lb/>
不謙所行已陷於凶且無攸利矣可不戒哉善勝方在<lb/>
小學予遽以是訓之者文公先生感興詩第十八篇專<lb/>
為䝉學而設其首曰童䝉貴養正孫弟乃其方即易之<lb/>
所謂謙也其中言進趨極䖍恭進而謙也退息常端荘<lb/>
退而謙也庸言戒粗誕時行必安詳一言一動皆貴乎<lb/>
謙也末曰十五志于學及時起髙翔即謙之亨矣善勝<lb/>
年將十五謙卦於易之次亦為十五故以謙亨字之而<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-8b"/>
且為之說云<lb/>
　　　朱文德字說<lb/>
文公五世孫名勲字文徳以至治癸亥歸婺源省墓墓<lb/>
自連桐府君以下凡為他人所有者必欲復之廼已且<lb/>
來明經求字說予曰書五十八篇開卷便有勲字有文<lb/>
字有此徳故有此文有此文故有此勲人皆可為堯舜<lb/>
而况我文公之孫哉姑以論語集註中所謂文與徳者<lb/>
言之文字訓釋不同或曰詩書六藝或曰禮樂制度或<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-9a"/>
曰威儀文辭或以為徳之見者或以為道之顯者文子<lb/>
之謚一也或以為勤學好問或以為錫民爵位徳字訓<lb/>
釋屢改乃定始曰行道而有得於身繼曰行道而有得<lb/>
於心末曰得於心而不失此語有兩意一謂得之有生<lb/>
之初不可失之於有生之後一謂得之昨日者不可失<lb/>
之今日也文徳能以家學反之於身知爾祖釋徳字之<lb/>
意則知爾祖釋文字之意矣爾祖論此徳字嘗以手中<lb/>
執扇為喻曰湏用不失字訓如得人此扇可謂得矣纔<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-9b"/>
失之則非得也予試以文徳今日之事為喻可乎欝欝<lb/>
松楸前人得之今人不失之今人得之後人慎不可復<lb/>
失之文徳曰然故書此以與之<lb/>
　　　汪季修字說<lb/>
友人汪維徳予從兄之甥也從學甚勤予甚喜之故字<lb/>
之曰季修且為發修字之說以教焉屋修則不敝井修<lb/>
則不汚噐修則不壊大學之目有八修身居其中文王<lb/>
之徳有九亦曰徳之修格致以啓其修之端誠正<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-10a"/>
以踐其修之實齊治平以極其修之效曰自明曰自慊<lb/>
曰母自欺皆以自修也自則用力在我不在人維徳勉<lb/>
乎哉文王九徳皆反身自修之事獨於損曰徳之修者<lb/>
有一毫粗厲之氣不可謂之修有一㸃私慾之心不可<lb/>
謂之修故忿易發如山懲忿當如摧山慾易㳺如水窒<lb/>
慾當如止水大學正心章恐人心之不得其正者有四<lb/>
而以忿懥為先懥者忿之留也修身章恐人心之偏於<lb/>
所向者有五而以親愛為先愛者慾之深也通書曰君<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-10b"/>
子終日乾乾不息於誠然必窒慾懲忿而後至易於乾<lb/>
曰修業曰修辭而末曰損徳之修其㫖深哉蓋必有損<lb/>
也然後有修心損其所當損也然後能修其所當修不<lb/>
然朱夫子何以又曰修者治而去之之謂也維徳再拜<lb/>
曰敢不如先生所以教於是書以與之<lb/>
　　　伯裕字說<lb/>
武林儒醫徐君名益字伯裕蓋取易九卦所謂益徳之<lb/>
裕也風雷益君子以見善則遷有過則改徳之裕其在<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-11a"/>
兹乎今夫風烈則雷益迅雷迅則風益烈風雷相益而<lb/>
物受風雷之益者其生自裕君子遷善如雷之决則過<lb/>
益寡改過如風之速則善益增遷善改過相為益而其<lb/>
徳自裕譬之一身衛其生者日益嚴葆其神者日益固<lb/>
内外相益而元氣冲融其生有不期裕而自裕者徐君<lb/>
業儒而醫之術益精為醫而儒之道益行儒與醫相益<lb/>
以故能裕人之生而亦能自裕其徳蓋自其先君子開<lb/>
博雅堂市藥四逺如歸貧者不取直故有以垂裕于後<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-11b"/>
人而伯裕存心益厚律已益謙故其醫之行也益𢎞活<lb/>
人益衆而其徳益裕益者不已裕者不窮益者有加於<lb/>
前裕者可充於後伯裕其益勉之哉<lb/>
　　　吳守中字說<lb/>
中未易言也毫釐之差則過之湏臾之忽則失之中庸<lb/>
以為賢知者過愚不肖者不及論語謂師也過商也不<lb/>
及則雖賢者知者又自有過有不及中豈易言哉堯舜<lb/>
禹執中湯亦執中朱子四書於堯之執中不訓曰守於<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-12a"/>
湯執中則曰守而不失中無定體隨時而在若之何而<lb/>
守之亦曰敬而已矣朱子於堯之執中不訓曰守於舜<lb/>
之惟一則曰守其本心之正而不離然則守其本心之<lb/>
正者即所以守此中非敬之外能有所謂守之道也特<lb/>
堯之欽明文思安安不見其守之之迹湯之聖敬日躋<lb/>
則不免資於守之之功爾吳正字守中求予字說予特<lb/>
發敬之一字訓之湏臾毫釐之間稍有不敬此中即失<lb/>
於湏臾毫釐矣戒哉戒哉<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-12b"/>
　　　養浩字說<lb/>
汪養浩五世祖諱克剛字叔全宋進士及第初授黄州<lb/>
教末為饒郡通判卒於官號存養翁養浩名存義其字<lb/>
其名率廼祖也率其名踐其實為人祖宗者何幸有此<lb/>
曾𤣥哉蓋浩然之氣充塞天地間本無一毫虧欠本無<lb/>
一息間斷人禀之以有生天地之氣即吾氣程子曰天<lb/>
人一也更不分别然則自存養翁至于養浩祖孫一也<lb/>
所謂浩然之氣豈有分别哉且養浩莫先於集義集義<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-13a"/>
即所謂積善存養翁以積善之慶遺後人後人積之不<lb/>
已念念善而無一息之不善事事善而無一毫之不善<lb/>
庶乎浩然盛大流行可無負天地祖宗之所與我者爾<lb/>
存養翁所取於孟子者存其心養其性養浩所取於孟<lb/>
子者集義養浩二說未嘗異而未嘗不異養浩深思而<lb/>
力行率其名踐其實當不特可取科第可復青氊而已<lb/>
養浩勉之勉之<lb/>
　　　全仲字說<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-13b"/>
建安余贇勿齋熊公字之曰全仲贇從文從武盖以文<lb/>
武全才期之也贇通作彬以為文質彬彬質為體文為<lb/>
用以為贇則文為體武為用皆得體用之全故曰全仲<lb/>
然古人曰全體大用所謂全者在體不在用才者徳之<lb/>
用也所當全者在徳不在才人恒曰三光五嶽之氣分<lb/>
而世所值無全才予獨曰二氣五行之理合而人所禀<lb/>
有全徳但全付所有者在天知其性之所有而全之在<lb/>
人故朱子以仁為心之全徳又曰非全體而不息者不<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-14a"/>
足以當之是故格物致知使所知者無偏而不全之處<lb/>
誠意正心修身以至於齊家治國平天下貫身心合内<lb/>
外而所行者無有不全焉知之全行亦全是為德之全<lb/>
而匪徒才之全豈不足為天地間全人哉予欲發勿齋<lb/>
言外之意故為之說<lb/>
　　　李孟善字說<lb/>
李生慶元請曰慶元未有字惟先生字之予謂慶繇善<lb/>
積元廼善長字之曰孟善慶元問曰易他卦不言善獨<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-14b"/>
言於乾坤者何予曰易凡言吉凶悔吝無非敎人為善<lb/>
善則吉大善則元吉不善而悔則凶亦吉首於乾坤發<lb/>
之例其餘也陽純而隂雜故乾言善坤言善不善又問<lb/>
坤言積善之慶者何曰坤隂卦也莫見乎隠莫顯乎微<lb/>
微與隠皆屬乎隂慎獨之學當審其幾閒居不敢一不<lb/>
善之為念慮不敢一不善之萌是之謂積履上九曰視<lb/>
履考祥其旋元吉祥者慶之兆旋者慶之周至是無一<lb/>
念一事不善故坤曰有慶履曰大有慶慶元又問曰乾<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-15a"/>
元為善之長者何曰四徳皆善元為之長四時之春四<lb/>
端之仁皆元也然繼之者善不見於元而乃見於貞貞<lb/>
下起元是故一元起于貞萬善起於元慶元曰善之義<lb/>
至矣盡矣予曰未也坤言積善之家以其善一身者善<lb/>
一家也乾言善世以其善一家者善一世也慶元請曰<lb/>
即此為孟善字說可乎予曰可遂書此以勉之<lb/>
　　　節夫字說<lb/>
吾宗孟成連年舘歙其友生洪彬字節夫盖以過於質<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-15b"/>
則無文過於文則滅質節其過然後彬彬然可為君子<lb/>
也書曰節性性之過者不節則不中中庸曰中節情之<lb/>
過者不節則不和不和則不中如一年二十四氣有中<lb/>
有節節者抑其過而歸之中也天地之數極於六十故<lb/>
易六十卦為節兊下坎上坎水之來無窮兊澤之容有<lb/>
限限而止之始得其中其外爻象言節者凡四皆擬坎<lb/>
離言蹇九五坎中故曰以中節家人九三離剛不中故<lb/>
曰失家節鼎上九離剛能柔故曰剛柔節未濟水本潤<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-16a"/>
下而坎又在下火本炎上而離又在上上九上卦之上<lb/>
也故曰不知節學者知坎水離火之不可無節則知質<lb/>
與文之所以為彬彬者矣彬一作贇從文從武文與武<lb/>
之可相資而不可相勝者亦猶是也大抵易貴乎中中<lb/>
由於節故三百八十四爻之象獨以節之一字終焉者<lb/>
以易始於乾終於未濟皆欲人得中所以皆欲人知節<lb/>
而未濟上九之所謂節即乾元用九之所謂天則也豈<lb/>
有能見天則而不知節者哉節以求合乎中天則吾天<lb/>
<pb n="KR4d0463_WYG_004-16b"/>
然自有之中也孟成將授吾易於節夫故予為發易之<lb/>
所謂節者為之說以勉焉<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　雲峯集卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>