<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>閩中理學淵源考卷十二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　閩中理學淵源考卷十二<lb/>
　　　　　　　　　　廣平府知府李清馥撰<lb/>
　　温陵陳氏家世學𣲖<lb/>
　按陳休齋知柔撰九日山墨妙堂記云國朝進士顯<lb/>
　名繇大諫錢公曾楚公龍學公踵之大諫者錢公熈<lb/>
　楚公者曾公會龍學公即休齋伯祖龍圖學士陳公<lb/>
　從易也諸公為泉南人物一時之倡公起家以清徳<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-1b"/>
　文學知名景徳後文士雕靡相尚公力挽頽風與楊<lb/>
　公大雅共矯其弊清源文獻載六一詩話曰陳舍人<lb/>
　當時文方盛之時獨以醇儒古學見稱其詩多類白<lb/>
　樂天云再按休齋雖繫籍永春閩書録入晉江附龍<lb/>
　圖之後其家世源流信有本焉次崖林氏贊休齋如<lb/>
　雲鴻野鶴飛翔於千仞九霄之表其贊後嗣曰中行<lb/>
　開邊之䇿足以定國是端行江中之語足以懾逺人<lb/>
　介行經學之優景魏治才之美皆能世振箕裘無玷<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-2a"/>
　家聲者矣今録其世系載於篇<lb/>
　　　龍圖陳簡夫先生從易<lb/>
陳從易字簡夫晉江人端拱二年進士及第初調彭州<lb/>
軍事推官王均盗據成都陷綿漢諸郡彭人謀殺都監<lb/>
以應從易攝州事擒誅首惡戒將吏嚴城守積薪舍後<lb/>
戒家僮曰守而不支薪焚我矣賊聞有備去召為秘書<lb/>
省著作佐郎遷太常博士出知邵武軍專務徳化改監<lb/>
察御史召對便殿命賦瑞雪詩援筆立就真宗嘉奬遷<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-2b"/>
侍御史直史館知䖍州吉州改福州未行遭父喪服除<lb/>
出湖南轉運使歴太常少卿直昭文館後知廣州逺俗<lb/>
安靖璽書褒美加三品服北還不蓄南物仁宗聞之擢<lb/>
知制誥飛白書清字賜之初景徳以後文士雕靡相尚<lb/>
一時學者向之及從易知制誥與楊大雅同官相善皆<lb/>
好古篤行獨守不變適朝廷方矯文章之敝故並進二<lb/>
人以風天下兼史館修撰遷左諫議大夫以老辭請補<lb/>
郡進龍圖閣直學士知杭州卒從易嗜學强記激直少<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-3a"/>
容喜别白是非多面折人或尤其過終不改元豐中神<lb/>
宗問頌卿母誰氏頌以從易對上曰天聖間學士邪頌<lb/>
因言從易知廣州不蓄南物上曰清節過馬援矣先是<lb/>
宰相寇凖惡從易疎已除從易吉州及凖貶道州丁謂<lb/>
語從易曰廬陵之事可以釋憾矣從易曰當以故相之<lb/>
禮待之謂有愧色其志行多類此所著泉山集二十卷<lb/>
中書制誥五卷西清奏議三卷孫孝則<hi>閩書通萬歴志    志</hi>
　　　提刑陳永仲先生孝則<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-3b"/>
陳孝則字永仲晉江人舉宣和進士調東筦尉以薦改<lb/>
秩通判潮州知英州代還奏罷涵口稅塲除廣南東路<lb/>
提㸃刑獄出舶商於死獄居家十餘年舶商至泉中望<lb/>
廬瞻拜念祖父之風結屋城隅以清名室守王十朋贈<lb/>
之詩我來聚星地喜見此老成公清不自言藹然著鄉<lb/>
評時尋訪其室鄙吝不敢萌如覿任棠水似濯滄浪纓<lb/>
其歿也復哭以詩有心勞撫字陽司業獄喜平反雋不<lb/>
疑頭白不忘文字示室清宜作子孫規之語子頴弟知<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-4a"/>
柔<lb/>
　　　州守陳中行先生謨<lb/>
陳謨字中行材氣髙邁貫穿經史開門受徒户屨常滿<lb/>
登慶元二年進士宰執以學行薦除國子正開禧初召<lb/>
試館職時議開邊模對䇿謂王恢首謀之戮不足以贖<lb/>
僵尸百萬之寃叅政李璧讀之嘆曰真館職也除秘書<lb/>
省正字校書即通判鎮江府平鹽鈔法公私俱便知梅<lb/>
州多惠政民為立祠改汀州民以綵旗迎於界上有曰<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-4b"/>
忻迎鄞水新賢守知是梅州舊使君居五月卒號可軒<lb/>
門人多名士達宦有經史管窺行於世子晉接紹定壬<lb/>
辰進士仕國子司業宗正卿<hi>泉州府志閩永春邑志    書</hi>
　　　安撫陳端行先生樸<lb/>
陳樸字端行知柔從子乾道二年進士歴知漳州節浮<lb/>
費五萬為民代輸身丁以左司郎接伴金使舟行大江<lb/>
中流風暴作金使駭汗樸笑傲自若曰此天之所以限<lb/>
南北者守疆息民則天福之江有神不可欺也使者悚<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-5a"/>
然擢太常卿除知廣州兼廣東安撫革弊例帑羨受代<lb/>
儲錢數十萬上於朝<hi>閩書</hi>
　　　陳介行先生機<lb/>
陳機字介行學問該貫尤長於詩冩情咏物若不經思<lb/>
往往出人意表嘗有讀易詩云從此不除窓外草要觀<lb/>
天地發生心又曰須信生生是真易疎籬依舊竹生孫<lb/>
其深於經而語意之到如此<hi>泉州府志</hi>
　　　郡守陳先生景魏<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-5b"/>
陳景魏知柔從孫以郊恩補信州鉛山簿歴監贑州會<lb/>
昌倉石城寇竊發景魏請乗機掩捕郡守然其計破賊<lb/>
寨擒其酋餘黨悉平辟廣州新會丞改知潮陽縣歲輸<lb/>
丁銀郡守督拘錠頭錢盡械邑吏景魏曰吾寧以罪去<lb/>
决不阿奉貽害無窮守不能奪由提轄文思院改知惠<lb/>
州郡有疑獄久弗决景魏讞出之重正胥魁之罪惠經<lb/>
兵燬痛自樽節起學宫官廨仍以餘力葺白鶴故居合<lb/>
江樓六如亭歲大饑上言民瘵未瘳減惠陽糴米三之<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-6a"/>
一擢知潮州後知英徳卒洪天錫狀其行謂其少不倨<lb/>
老不惰病不昏化不怛信善人云<hi>閩書志泉郡</hi>
　　<hi>按閩書云陳知柔而下舊入永春志但知柔與孝則親兄弟不冝分屬故並載晉江云</hi>
　　州守陳休齋先生知柔學派<lb/>
　按永春志乗次崕林先生曾縂厥事其表章前哲載<lb/>
　於志書及集中特詳而陳氏一門尤數見者矣志稱<lb/>
　陳自南宋入明合族以居歴世十二内外雍睦公盛年<lb/>
　從仕以不附秦檜即矢志歸自號休齋居士前後四<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-6b"/>
　奉祠户外屨滿又考王忠文公年譜并文集乾道四<lb/>
　年八月知泉州是冬蒞泉六年某月移知台州在泉<lb/>
　時贈公詩云儒先賀州守正氣超等倫又曰門下有<lb/>
　髙弟廟堂手經綸房魏方得君詎肯忘河汾計彼時<lb/>
　泉之在廟堂者同里有梁公克家考宋宰輔年表乾<lb/>
　道五年四月壬辰梁公自端明殿學士兼参知政事<lb/>
　但梁公受業師志乗載永春陳諱光者見陳光本傳<lb/>
　而忠文之詩所言門下有髙弟而未指出其人歴稽<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-7a"/>
　志乗莫有及之者然考之忠文年譜文集按之宋宰<lb/>
　輔表為梁公似無可疑再攷陳氏光與休齋同邑為<lb/>
　交友而蔡氏兹與休齋同登第梁公當軸時曽經薦<lb/>
　除蔡公為廣憲是梁公平日師友盡在於永則其講<lb/>
　授於二陳切磨於蔡公往復講論淵源似有由來也<lb/>
　惜休齋諸公著述已殘缺乆湮賴忠文詩章猶可顯<lb/>
　證謹志所疑登録梁公載入休齋學派俟博攷者訂<lb/>
　之再按公平生與紫陽文公極厚其經學最顯著惜<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-7b"/>
　亦多佚嘗自言曰學者要論當世尚友考其行事以<lb/>
　無愧於天地間足矣次崖林氏稱公如雲鴻野鶴飛<lb/>
　翔於干霄九仞之表諒哉　又按蔣氏亘曰泉郡如<lb/>
　陳體仁崇禮晦翁傳述經書與黄景傳巖孫之潜究<lb/>
　周張蔡白石廷傑之嚴絶浮屠張子文巽之理辨精<lb/>
　㣲又如永春蔡光烈兹主貢舉特抜晦翁可稱知人<lb/>
　數公皆邃於理學宜建特祠按蔣公所論後之欲表<lb/>
　章泉南人文之倡者必有取焉<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-8a"/>
　　　州守陳休齋先生知柔<lb/>
陳先生知柔字體仁永春人性超邁聪頴刻志墳籍紹<lb/>
興十二年進士授台州判官辨釋寃盗四十餘人教授<lb/>
建州汀州兩奉祠歴知循州從賀州先生與秦檜子熺<lb/>
同榜檜當軸一時前列十餘人俱以攀援致通顯先生<lb/>
獨不阿附以故齟齬盛年從仕即有歸志自號休齋居<lb/>
士雅好山水在天台奉安遍遊名山歸至會稽耽其巗<lb/>
壑留二年罷賀州留惠陽三年暇日泛豐湖登白鶴峯<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-8b"/>
和東坡詩羅浮風物陶冩殆盡還参議福建幕前後四<lb/>
奉祠諸生從之户屨常滿寓僧房四壁蕭然豪氣不少<lb/>
衰遇名勝輒置酒賦詩相與談論經旨所著有易本㫖<lb/>
十六卷易大傳二卷易圖一卷春秋義例十二卷古學<lb/>
并圖二卷詩聲譜二卷論語後傳十卷詩話五卷又有<lb/>
梅青傳詩騷古賦雜著毋慮千百篇皆行於世王氏龜<lb/>
齡贈詩云我來守清源徳星識二陳大陳如金玉一室<lb/>
清無塵厭世不肯留至今里稱仁儒先賀州守正氣超<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-9a"/>
等倫胸中包古今筆下真有神唾手取巍科齒髪方青<lb/>
春聲名滿天下文字驚縉紳勞人暫州縣平步當要津<lb/>
蹉跎忽至今此志猶未伸真人奉香火蕭寺含悲辛講<lb/>
席延諸生黄卷呵古人異端斥佛老吾道鳴孟荀聊藉<lb/>
束脩禮少資囊槖貧我忝二千石二年牧斯民不能助<lb/>
玉川恥與韓公均贈我詩與文字字皆可珍寵褒恨太<lb/>
過感激難具論願公少自愛行矣當致身門下有髙弟<lb/>
廟堂手經綸房魏方得君詎肯忘河汾知柔卒朱文公<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-9b"/>
於淳熈十一年三月祭之文熹少日遊宦獲從公遊泉<lb/>
漳間䝉公愛予誘掖良厚其後别去幾三十年去歲之<lb/>
冬復見公相與開懐握手如平生歡公雖老矣意氣不<lb/>
衰為我置酒談論經義篇什間作亹亹不休相與追遊<lb/>
蓮華九日涼峯鳯凰雲臺之間晝則聨車夜則對榻視<lb/>
公起居食飲呌呼談噱有非後生所能及者謂公壽考<lb/>
未艾也及熹之還公復載酒餞我洛陽則操袂分攜潸<lb/>
然不樂乆而不能平也不謂未及兩月公訃遽來嗚呼<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-10a"/>
痛哉公於諸經皆有論述許以寄我相與考評而今而<lb/>
後不復遂此願矣<hi>閩書文永春志子郡志梅溪  集  朱  文集</hi>　<hi>王</hi>
　　　通判陳又之先生一新<lb/>
陳一新字又之永春人少受學陳休齋知柔文章志行<lb/>
迥出流輩登紹興元年進士條對剴切為時所稱教授<lb/>
汀州慶元四年較藝漕闈時韓侂胄用事一新發䇿以<lb/>
谷永攻君而黨王氏劉蕡言直而有司不取為問同列<lb/>
請易之一新堅執不聼果激韓侂胄怒將以為罪侍臣<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-10b"/>
力救得免累遷國子博士輪對深論權倖以劾免通判<lb/>
婺州知邵武軍却互送簡供餽以亷平稱卒於官初言<lb/>
者請下漕官索考官不習偽學狀一新曰吾寧不為考<lb/>
官决不書也其守義如此所著有奏劄講義詩詞雜文<lb/>
藏於家<hi>閩書志永春縣</hi>
　　同安蘇氏家世學派<lb/>
　昔朱子筮仕同安為公建祠毎嘆後生晚學不復講<lb/>
　聞前賢風節學問源流是致士風日就凋弊顧念公<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-11a"/>
　之道德純懿即邑人族家子弗克究知而追惜聞見<lb/>
　單淺為風俗之陋嗟乎宋於斯時正際國運昌明而<lb/>
　遐陬僻邑文獻未彰亦蹈習乎耳目之近者耳自朱<lb/>
　子表揚倡教之後泉南風氣日開踵後起者於是知<lb/>
　功烈之盛必本於道徳大賢之澤其過化有如此者<lb/>
　攷魏公之父已遷移外徙然讀朱子祠記云有族家<lb/>
　子則尚有族泒在同者再攷邑乗公之弟衮慶厯六<lb/>
　年進士懐忠公緘之弟結皇祐元年進士公之子駉<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-11b"/>
　元豐二年進士公孫象先元祐六年進士公之四世<lb/>
　孫漢慶元二年進士皆宋世科目見於閩書邑乗至<lb/>
　明嘉靖鄉薦有蘇氏瀾為公裔孫精春秋學官至縣<lb/>
　令年九十終其後嗣登鄉薦文學而名載於鄉賢者<lb/>
　尚多<lb/>
國朝裔孫蘓氏峩寄寓臺灣登康熈丁夘鄉薦為臺科<lb/>
　目之始則公雖遷於外而苖裔留閩者尚未艾也尚<lb/>
　有在粤見志邑乗蘇氏祠記未及備述<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-12a"/>
　　　蘇先生光誨<lb/>
蘇光誨父益自光州固始隨王潮入閩誅叛將黄紹頗<lb/>
留從効表為漳州刺史陳洪進憚之計召至同安為大<lb/>
第留不遣密使人之漳奪其任遂為同安人陳氏納土<lb/>
後盗起遊洋光誨夕殪盗魁十餘人送首級於州將喬<lb/>
維岳太宗召赴闕遷左衛將軍子仲昌天聖二年殿試<lb/>
被勲致三班官歴任荆湖南北路提點刑獄知宜邵復<lb/>
三州終左屯將軍子孫累世貴盛<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-12b"/>
　　　正簡蘇子容先生頌<lb/>
蘇頌字子容同安人父紳葬潤州丹陽因徙家焉公登<lb/>
慶厯二年進士第厯宿州觀察推官知江寧建業承李<lb/>
氏後版圖無藝征斂髙下出吏手公因他事互詰丁産<lb/>
詳其隠蔽剗剔夙蠧簡而易行諸令視以為法調南京<lb/>
留守推官留守歐陽脩委以政曰子容處事精審一經<lb/>
閱覧吾可不復省矣時杜衍退老睢陽見公深器之曰<lb/>
如君真不可得而親疎者悉語以入官至侍從宰執所<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-13a"/>
以設施處置曰老夫非自矜以子相知且知異日必爲<lb/>
此官耳公後履歴亦略似衍皇祐五年召試館閣校勘<lb/>
同知太常禮院至和中有司請建大臣家廟下太常公<lb/>
議謂禮大夫士有田則祭無田則薦今若叅今古制為<lb/>
之差等錫以土田然後廟制可行不然時雖建立子孫<lb/>
無爵無土制亦易廢請攷按唐賢寢堂祠饗儀止用燕<lb/>
器常食而已嘉祐中議立郭后神御殿事謂郭后無可<lb/>
廢之事仁宗有不當廢之悔請附郭后於後廟加一懐<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-13b"/>
哀愍之諡以成追復之道庶盡之矣曽公亮深嘆服之<lb/>
遷集賢校理富弼與韓琦為相同表其亷退以知頴州<lb/>
歴擢知制誥時王安石用事以李定為御史宋敏求知<lb/>
制誥封還詞頭復下公當制公報奏不具草次至李大<lb/>
臨亦封還於是并落知制誥歸工部郎中班時稱熈寧<lb/>
三舍人歲餘出知婺州方泝桐廬江水暴迅舟横欲覆<lb/>
母在舟中公哀號祈籲舟忽自正母甫及㟁舟覆人謂<lb/>
孝感尋加集賢殿學士知應天府吕惠卿語人曰子容<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-14a"/>
吾鄉先進苟一詣我執政可得也公聞之笑而不應凡<lb/>
更三赦得授秘書監知通進銀臺司吳越饑選知杭州<lb/>
公宴客有美堂或告將兵將亂公密使捕渠領十輩荷<lb/>
校付獄中迨夕會散坐客不知也及脩兩朝正史轉右<lb/>
諌議大夫使契丹遇冬至其國厯後宋厯一日圵人問<lb/>
孰是對曰厯家算術不同時刻小異或先或後各從其<lb/>
厯可也使還帝善其對元豐初權知開封府尋貶秘書<lb/>
監知濠州改知滄州召判尚書吏部兼詳定官制唐制<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-14b"/>
吏部主文選兵部主武選帝謂三代兩漢本無文武之<lb/>
别議者不知所處公言唐制吏部有三銓法分品秩掌<lb/>
選事今欲文武一歸吏部則宜分左右曹掌之毎選更<lb/>
以品秩分治自是吏部始有四選法又問宗子主祭承<lb/>
重之義對曰古者貴賤不同諸侯卿大夫皆世爵故有<lb/>
大宗小宗主祭承重之義匹夫庶人初無與焉近代不<lb/>
世爵宗廟因而不立尊卑亦無所統其長子孫與衆子<lb/>
孫亦無以異今五服嫡孫為祖父為長子斬衰三年世<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-15a"/>
俗論為承重不知為承大宗之重也臣聞慶厯中朝廷<lb/>
議百僚應任子者長子與長孫差優與官餘皆降殺亦<lb/>
近古立宗之意請詔禮官博士恭議禮律合承重者酌<lb/>
古今收族主祭之禮立為宗子以繼祖禰異於衆子孫<lb/>
士庶人不當同用一律使人知尊祖不違禮教也除吏<lb/>
部侍郎遷光禄大夫遭母喪中使唁勞賜金元祐初拜<lb/>
刑部尚書兼侍讀奏言國朝典章沿襲唐舊乞採新舊<lb/>
唐書中君臣所行日進數事以備聖覧因詔經筵官遇<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-15b"/>
非講讀日進漢唐故事二條公所進可為規戒有禆時<lb/>
事者必述己意反復言之毎進讀至弭兵息民必援引<lb/>
古今以動人主之意嘗奏言陛下聪明不可有所偏向<lb/>
有所偏向則為患大矣今守成之際應之以無心則無<lb/>
不治遷吏部尚書前後掌四選五年由翰林學士承㫖<lb/>
擢尚書左丞行樞密院事七年拜右僕射兼中書門下<lb/>
侍即在位務奉行故事使百官守法遵職量能授任杜<lb/>
絶徼倖之原深戒疆塲之臣邀功生事論議有未安者<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-16a"/>
毅然力争之故當母后垂簾之秋能使元祐之治比隆<lb/>
嘉祐時羣臣奏事但取后㫖帝有言或無對者惟公奏<lb/>
太后已必禀帝命有宣諭必命諸臣聽聖語及后崩章<lb/>
惇用事周秩劾之帝曰頌知君臣之義無輕議此老乃<lb/>
免以論賈易事為楊畏等所劾遂上章辭位罷為觀文<lb/>
殿大學士集禧觀使出知揚州徙河南辭不行告老以<lb/>
中太一宫使居京口紹聖四年加太子少師致仕徽宗<lb/>
立進太子太保爵趙郡公建中靖國元年薨年八十二<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-16b"/>
詔輟朝贈司空理宗朝賜諡正簡公器局宏逺不與人<lb/>
較短長以禮法自持雖貴自奉如寒士事祖母及母飬<lb/>
姑姊妹與外族數十人甘㫖怡悦婚嫁以時妻子衣食<lb/>
或反不給晏如也富弼嘗稱為古君子頴州通判趙志<lb/>
忠自言已雖生長邊徼然見義則慕平生心服者惟公<lb/>
與魏公耳自書契以來凡經史九流百家之說至於圖<lb/>
緯律吕星官算法山經本草無所不通尤䆳律厯常請<lb/>
别製渾儀即命提舉法度精密占候不差前此未有也<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-17a"/>
深明典故喜為人言亹亹不絶朝廷有所制作必就而<lb/>
正焉嘗議學校欲博士分經課試諸生以行藝為升俊<lb/>
之路議貢舉欲先行實而後文藝去彌封謄録之法有<lb/>
司恭攷其素行之自州縣始庶幾復鄉貢里選之遺範<lb/>
論者韙之按徐氏却掃編載公之子京字世美嘗為許<lb/>
州觀察判官時韓黄門特用知州事甚器愛之薦於朝<lb/>
曰竊見某讀書知義理臨事有風力云<hi>宏簡録  閩書</hi>　<hi>府志徐氏</hi>
<hi>却掃編</hi>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-17b"/>
　　<hi>按明林貞肅公俊撰泉州府志敘稱公為忠簡攷同安邑志宋理宗朝邑人吳燧在臺請諡正簡並錄之待訂</hi>
　　　懐忠蘇宣甫先生緘<lb/>
蘇緘字宣甫紳從弟也素有俠負慕古忠臣義士之蹟<lb/>
寶元五年登進士第初授河南簿再調陽武尉緘本儒<lb/>
者嘗馳馬手斬劇盗送府府尹賈昌期驚曰儒生乃能<lb/>
爾耶累遷秘書丞知英州儂智髙圍廣州緘奮曰廣去<lb/>
吾州近危而不救非義也即募士數千人委印於提㸃<lb/>
刑獄鮑軻夜行赴難廣人有黄師宓者為賊謀主緘擒<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-18a"/>
斬其父復捕殺不逞者六十餘人招其詿誤者六千餘<lb/>
人使復業賊勢阻將解去緘分兵先扼其歸路摧傷甚<lb/>
衆奏至仁宗語執政曰南事淹時戰將未聞有功蘇緘<lb/>
儒生乃能奮勇如此優授供備庫副使充廣南西道兵<lb/>
馬都監遣中使賜朝衣金𢃄以寵之後以邕大將陳曙<lb/>
失律誅緘亦坐貶英宗即位大臣論薦始還副使知亷<lb/>
州熈寧初進加京使廣東鈐轄四年交趾謀入寇以緘<lb/>
充皇城使知邕州八年交寇陷欽亷乗勢廹邕閲郡得<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-18b"/>
羸卒二千八百人分城拒守民驚震四出緘悉出官帑<lb/>
及私藏示之曰賊已薄城宜固守以遲外援若一人舉<lb/>
足則羣心搖矣幸聼吾言敢越佚則孥戮汝大校翟績<lb/>
潜出斬以徇由是上下脅息緘晝夜行勞士卒發神臂<lb/>
弓射賊所殪甚衆會劉彛所遣將張守節來救者猝遇<lb/>
賊皆覆蠻獲圵軍使為雲梯又為攻濠洞蒙以華布緘<lb/>
悉焚之蠻計窮將引去或教賊囊土傅城者頃刻髙數<lb/>
丈蟻附而登城遂陷緘猶領傷卒馳驅戰愈厲而力不<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-19a"/>
敵乃曰吾義不死賊手亟還州治殺其家三十六人藏<lb/>
於坎乃縱火自焚城中人五萬八千餘口感其義無一<lb/>
人降者蠻遂盡屠其民緘憤沈起劉彛致寇又不救患<lb/>
欲上疏論之属道梗不通乃榜其罪於市兾朝廷得聞<lb/>
焉神宗聞緘死嗟悼贈奉國軍節度使諡忠勇賜都城<lb/>
甲第一區鄉里土田十頃官其子子元子元為閤門祗<lb/>
候召對謂之曰邕州賴卿父守禦倘如欽亷即破則寇<lb/>
乗勝奔突桂象皆不可保矣昔張廵許逺以睢陽蔽江<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-19b"/>
淮較之卿父未為逺過改授殿中丞通判邕州次子明<lb/>
子正及諸孫同死皆褒贈焉起與劉彛皆坐謫官後交<lb/>
人謀寇桂州行數舍見大兵從圵來呼曰蘇城隍領兵<lb/>
来報怨懼而引歸邕人祠之賜額懐忠黄萬頃贊曰昔<lb/>
守邕州交寇馮陵戰厲力窮義氣猶横合家自刃肯汚<lb/>
羶腥千秋萬歲烈烈風聲<lb/>
　　<hi>閩書原按曰緘傳出宋史又按江西志載緘嘗令崇仁南城二縣其令崇仁民喜争田有數十年不</hi>
　　<hi>决者緘一斷以法未半歲庭無留訟治寶塘堤冶鐵為䌫以作梁其令南城歲凶民藏粟者固閉待</hi>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-20a"/>
　　<hi>價緘籍得其數先發常平榖定中價糶於民掲榜於道曰某家有粟幾何令民用官價糴有勒不出</hi>
　　<hi>及出不如數者撻於市以是民無艱食子元嘗知横州以恩信得民</hi>
　　備考<lb/>
朱子請立蘇丞相祠堂申縣狀曰右某等伏覩故觀文<lb/>
殿大學士太子太保致仕贈司空趙郡蘇公道徳博聞<lb/>
號稱賢相立朝一節終始不虧自其髙曽世居此縣比<lb/>
因逰宦始寓丹陽今忠義榮義二坊故宅基址宛然尚<lb/>
在而後生晚學不復講聞前賢風節學問源流是致士<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-20b"/>
風日就凋弊某等今欲乞改榮義坊為丞相坊仍於縣<lb/>
學空間地架造祠堂一所不惟増脩故事永前烈之風<lb/>
聲庶以激勵將來俾後生之竦飭謹具狀申縣<lb/>
奉安蘇公祠文曰泉人衣冠之盛自國初以至於今其<lb/>
間顯人或至公卿者多矣然而始終大節可攷而知則<lb/>
未有若公之盛者也惟公著節於熈寧登庸於元祐而<lb/>
幅巾謝事偃仰婆娑於紹聖元符之間然則公之所自<lb/>
任於進退出處之間者可謂無所苟矣蓋將以比古之<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-21a"/>
所謂大臣者豈獨泉人數公而已哉今以邑人之意祠<lb/>
公於學即事之始敢布其𠂻尚饗<lb/>
蘇丞相祠記曰熹少從先生長者逰聞其道故相蘇公<lb/>
之為人以為博洽古今通知典故偉然君子長者也熈<lb/>
寧中掌外制時王丞相用事嘗欲有所引拔公以其人<lb/>
不可用且非故事封上之用此罷歸不自悔守益堅當<lb/>
世髙其節與李才元宋次道並稱三舍人云後得毗陵<lb/>
鄒公所撰公行狀又知公始終大節蓋章章如是以是<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-21b"/>
心毎慕其為人屬來為吏同安同安公邑里也以公所<lb/>
為問縣人雖其族家子不能言而泉人往往反喜道曽<lb/>
宣靖蔡新州吕太尉事以為盛予不能識其何說也然<lb/>
嘗伏思之士患不學耳而世之學者或有所怵於外則<lb/>
眩而失其守如公學至矣又能守之終其身一不變此<lb/>
士君子之所難而學者所宜師也因為之立祠於學歲<lb/>
時與學官弟子拜祠焉而記其意如此以示邑人云<lb/>
陳氏傳良跋魏公百韻詩稿後曰余嘗慕魏公之為人<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-22a"/>
今見晚所自叙百咏遺稿非獨其人品殊絶蓋其及見<lb/>
故老與師友淵源所漸盛矣余於是知慶厯嘉祐之際<lb/>
人物之偉嗚呼城門之軌豈兩馬之力哉自三經之學<lb/>
行士以師心自賢不能降以相從而風俗日壊其流弊<lb/>
何可勝道追想前輩髙山仰止龍圖陳公諱從易曽胡<lb/>
田楊四公者諱公亮宿况偉也楊以慶厯八年曾田以<lb/>
皇祐三年胡以五年相繼為學士云<lb/>
明永新劉氏定之重建蘇丞相祠堂碑畧曰公名頌字<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-22b"/>
子容當王安石執政欲擢憸黨李定公掌外制堅不肯<lb/>
摛辭卒就貶謫可謂文見用而不輕用焉既以是忤王<lb/>
而繼王操柄能致士霄漢者吕惠卿使來告曰公吾郷<lb/>
丈茍能從吾言便可同升公笑而不答平生合志者廬<lb/>
陵永叔嘗為寮曰公處事精審吾可不復省閲眉山子<lb/>
瞻嘗為寮曰見公文徳殿為三舍人之冠陪公邇英殿<lb/>
為五學士之首雖凌厲髙躅不敢言同而出處大節無<lb/>
甚相異可謂時不合而合於賢焉公之先君紳簉迹玉<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-23a"/>
堂而公踵武然公尤操行潔特學問該博蓋頲之獻替<lb/>
踰於其父環軾之波瀾𢎞於其父洵蘇有宗風子光乃<lb/>
考公豈不為孝乎公拜相以元祐壬申夏其罷以明歲<lb/>
癸酉春踰年而紹聖紀元新法復用羣奸起衆正仆然<lb/>
則公進焉匡朝寧邦退焉先幾知止公豈不為忠乎凡<lb/>
是四者公皆有之可謂君子也昔者紫陽朱文公簿同<lb/>
安嘗飭公祠廢不復存余見公邑士族裔每問其遺跡<lb/>
莫能知為之嘆息今其邑貳令永新劉珣器謀欲重搆<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-23b"/>
之珣器由賢良舉明練政務既脩文公舊所居髙士軒<lb/>
乃及兹良可嘉也予為之記而繫以楚詞使供祠香火<lb/>
者歌以祀公<lb/>
　　文靖梁叔子先生克家家世學派<lb/>
　按宋南渡後講學論道之盛必曰炎興乾淳余考吾<lb/>
　郡士風家法亦於是時最著蓋諸儒承圵宋流風餘<lb/>
　榘至靖康時寖㣲寖晦矣龜山楊文靖公載道南來<lb/>
　渡江後巋然仔肩道脉於時閩之分派者多属上㳺<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-24a"/>
　至是漸徧海澨蓋風氣日趨於南人物亦猶是也紹<lb/>
　興之季文靖梁公首以淳品魁多士而同郡留忠宣<lb/>
　公亦同時聨第史稱梁才優識逺謀國盡忠留亦以<lb/>
　相業著二公先後秉軸攷其時所師友者陳公知柔<lb/>
　陳公光而知柔休齋氏尤為一時士類所宗户外屨<lb/>
　滿梁公其一也<hi>此見王梅溪贈陳氏知柔詩可考</hi>然其所薫炙師資<lb/>
　殆有所本爾攷泉之學派自陳氏好曽氏恬衍龜山<lb/>
　之學而游文肅公酢又通判於泉程學至是萌芽矣<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-24b"/>
　迨政和間韋齋朱獻靖公首以河洛之學掌教石井<lb/>
　亦開倡之始也紹興間朱子涖同安遂彰明其學而<lb/>
　派繫始盛休齋斯時與朱子特厚而蔡公兹與朱子<lb/>
　有塲屋之知故其聲氣感通非偶然也其時蒞兹土<lb/>
　者亦多績學名家而王公龜齡於乾道五年涖泉尤<lb/>
　為特出故當時為政者倡明於上在野者講述於里<lb/>
　薫蒸洋溢至慶元寶慶泉之人文極著矣今録梁公<lb/>
　家世并及吾郡風教源流大畧云梁公子億克世其<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-25a"/>
　家其從祖梁氏熈志崇寧間進士梁氏熈載大觀間<lb/>
　進士皆無本傳可考惟郡志載梁氏克俊字叔明晉<lb/>
　江人歴官知循州州人多其功祠之未詳其出身始<lb/>
　末又雍正九年新志稿載梁公弟克明與公同登紹<lb/>
　興二十三年郷薦第一云<lb/>
　　　文靖梁叔子先生克家<lb/>
梁克家字叔子泉州晉江人幼聪敏絶人紹興三十年<lb/>
廷試第一授平江僉判金主亮死衆皆言乗機進取克<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-25b"/>
家獨移書陳俊卿謂敵雖遁吾兵力未振恐有後悔俊<lb/>
卿歸以白丞相陳康伯嘆其逺慮孝宗即位召為秘書<lb/>
省正字遷著作佐郎灾異數見克家奏宜下詔求言既<lb/>
得旨遂條六事語甚切直累遷中書舍人使金以中朝<lb/>
進士第一敬待之金人來賀慶會節克家奏金使入朝<lb/>
由南門百官由北門從者毋輒至殿門外以肅朝儀詔<lb/>
著為令郊祀雷震復條六事遷給事中凡三年遇事不<lb/>
當執奏無𨼆嘗言陛下欲用實才不喜空言固知無益<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-26a"/>
然以空言為懲則諌争之路遂塞願有以開導之上欣<lb/>
納因命條具風俗之弊乃列四條曰欺罔苟且循黙奔<lb/>
競上奬諭乾道五年二月拜端明殿學士簽書樞密院<lb/>
事明年除參知政事又明年同知樞密院事在政府與<lb/>
虞允文可否相濟不苟為同皇太子初立請選置官屬<lb/>
増講讀員遂以王十朋陳良翰為詹事中外稱其得人<lb/>
初上命選諌官允文以李彦頴林光朔王質對不報克<lb/>
家與允文共争之允文主恢復朝臣多迎合克家密諌<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-26b"/>
數不合力丐去上曰兵終不可用乎對曰兵事以財用<lb/>
為先今用度不足何以聚事上改容曰朕將思之詰朝<lb/>
面諭曰朕終夜思卿言至當無庸去八年拜右丞相兼<lb/>
樞密使一日上謂宰執曰近過徳壽宫太上頥飬愈勝<lb/>
天顔悦懌朕不勝喜克家奏堯未得舜以為己憂既得<lb/>
舜固宜甚樂允文奏堯獨髙五帝之壽以此上曰然屬<lb/>
允文罷相克家獨秉政雖近戚權倖不少假借而外濟<lb/>
以和張說入樞府怒公議不與謀中傷士大夫克家悉<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-27a"/>
力調䕶善類賴之又奏前除樞密院編脩朱熹屢召不<lb/>
起宜乞褒録上從之俄議金使朝見授書儀時欲移文<lb/>
對境以正其禮克家議不合求去九年十月以觀文殿<lb/>
大學士知建寧府陛辭上以治效為問克家勸上無求<lb/>
竒功既而三省宻院卒移牒泗州敵不從遣泛使来舉<lb/>
朝震駭後二年湯邦彦坐使事貶天下益服其謀國之<lb/>
忠丁内艱歸有言其當軸除吏之戾者落觀文殿大學<lb/>
士服闋提舉臨安府洞霄宫乆之淳熈六年起知福州<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-27b"/>
綽有治績得陳傅良通判福州喜甚委以俾贊郡事强<lb/>
禦者不得售其私九年復右丞相封儀國公逾月而疾<lb/>
十三年進封鄭國命與内祠兼侍讀賜第行在存問不<lb/>
絶明年疾愈入謝御製詩賜之有真儒良臣之褒十四<lb/>
年六月薨年六十手書遺奏上為之垂涕賜少師諡文<lb/>
靖初唱第時孝宗由建邸入侍愛其風度峻整及躋政<lb/>
府眷寵尤渥為文渾厚明白自成一家辭命尤温雅多<lb/>
行於世弟克明與克家同登紹興二十三年鄉薦第一<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-28a"/>
子億以孝稱孫汲為運管見劉後村詩集<hi>舊郡志宋新郡志    史</hi>
　<hi>閩書宋史公淳熈八年起知福州今攷福州府志本  按</hi>
　　<hi>傳及職官志皆云淳熈六年以資政殿大學士知福州再按樓公鑰撰陳止齋神道碑云陳公通判</hi>
　　<hi>福州帥相梁公克家得公喜甚以政委之公亦悉心俾贊不事形跡卒以專擅論罷時淳熈七年也</hi>
　　<hi>按此則梁公知福州在七年以前三山志似不錯誤今照三山志改作六年</hi>
　　<hi>又按宋史本傳罷觀文殿大學士知建康府通鑑綱目載知建寧府宋史宰輔表亦載知建寧府再</hi>
　　<hi>按建寧府志公乾道間知建寧府朱子於淳熈元年撰建寧府社倉記亦言丞相清源公出鎮兹土</hi>
　　<hi>入境問俗子與諸君因得其所為條約者迎白於公云再攷國朝一統志建康名宦亦有公名並録</hi>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-28b"/>
　　<hi>待攷</hi>
　　　通判梁伯安先生億<lb/>
梁億字伯安以父任補官累遷主管西外睦宗院通判<lb/>
福州襟度夷粹母秦國夫人剛嚴奉使無違博親師友<lb/>
講學不倦嘗著論語集觧上之進官一秩孫均通判信<lb/>
州<lb/>
　　備考<lb/>
陳止齋上閩帥梁丞相生日二十二韻詩曰炎正維中<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-29a"/>
葉皇圖再造年天潢流少海星緯粲台躔臣主常難並<lb/>
乾坤豈偶然千齡開厯數一氣付陶甄黄屋傳神器彤<lb/>
庭領衆仙風雲從此會日月更誰先昔者求侵地何人<lb/>
賦甫田吳兒咸抵掌噲等欲差肩廟論惟多士戎功不<lb/>
在邊一麾分赤社萬事屬青編吾道誠難用諸儒亦自<lb/>
偏才名多濩落經行失拘攣洛蜀何嗟及熈豐竟禍延<lb/>
旁羅兼鴈木平步忽貂蟬甚矣知當宁凄其望濟川年<lb/>
來群老行公在萬民懸定作鹽梅夢行歌杕杜還滄溟<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-29b"/>
宗衆濫衡嶽倚蒼元要使垂身後無為慰眼前管絃無<lb/>
算爵桃李未央天魯燕雖堪頌閩山不足鐫中原康濟<lb/>
事彛鼎願聨翩<lb/>
又祭梁丞相文曰麟鳯不摯帝王瑞之木徳為春萬物<lb/>
善時維皇龍潜公為舉首天授之相有司之手維皇至<lb/>
聖維天之仁維相休休嘉靖此民澤農欲晴山農欲雨<lb/>
公在相位髙秔下黍彼有言戰此有言守公在相位兵<lb/>
不挂口人亦有言誰怨誰徳公曰刑賞其在三尺人亦<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-30a"/>
有言匪同斯異公何適莫靡立一意乾道經畧淳熈無<lb/>
為從容其間不競不隨上之咎言下之觖望弗及其身<lb/>
人自得喪公疾未劇公歸已决帝曰如何咨爾同列至<lb/>
於領祠至於賜第宿留經帷愈好勿替我觀自昔蕭曹<lb/>
周召經史云云如公特少方舜命禹宜師宜保薄海有<lb/>
恨公不壽考公不壽考薄海恨之矧如傅良辱愛辱知<lb/>
屬官窮楚遭歲之繆爰及祥琴文始克就太常有誄太<lb/>
史有傳廼如斯文聊以哭奠<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-30b"/>
朱子挽梁文靖公詩曰擢第初龍首登庸再鳯池心期<lb/>
詎温飽身任必安危昔歳調飢政今年殄瘁詩恭惟衮<lb/>
斂意不盡鑒亡悲　疏寵無前比騰章又夙心極知求<lb/>
士切端為愛君深鹵簿寒笳逺塵埃斷稿侵空令郗公<lb/>
掾衰涕滿寒襟<lb/>
癸辛雜識云沈夏徳清人為版曹貳卿一日登對上問<lb/>
版曹財用幾何虧額幾何夏一一奏對訖於所佩夾袋<lb/>
中取小冊進呈無毫髪差上大喜次日問宰臣曰侍即<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-31a"/>
有過政府例否梁克家奏云陛下用人何以例為遂特<lb/>
除簽書樞密院事<lb/>
　　永春黄維之先生偉家世學𣲖<lb/>
　按黄維之先生與朱子相友善朱子稱其西銘太極<lb/>
　諸說皆積數十年之功當官事蹟尤多可紀晚歲巋<lb/>
　然典型為鄉邦模楷朱子於淳熈十年冬重至温陵<lb/>
　公與休齋陳公年皆無恙朱子贈休齋詩云一官避<lb/>
　世今頭白萬卷収功乆汗青又云歸歟吾黨又千里<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-31b"/>
　老矣心期但一邱珍重休齋書滿屋可無三宿為君<lb/>
　留答黄叔張詩曰衆流争靡靡一柱獨亭亭只恐追<lb/>
　鋒急那容晝掩扃一時舊友會合重逢歲晏所相期<lb/>
　許者古道照千載矣<lb/>
　　　提學黄維之先生偉<lb/>
黄偉字維之後即為名更號叔張弱冠從兄巽之入太<lb/>
學屢試占首與黄槐同時人稱二黄紹興二十七年第<lb/>
進士除太學録遷國子監簿轉對進所撰太祖政要論<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-32a"/>
愛名器厲亷恥因及銓試冒名代筆其後任子覆試議<lb/>
自偉發之時孝宗銳意恢復方講武事獻議者乞立武<lb/>
賢良科下館學集議維之謂賢良求文武全材不宜復<lb/>
立科事遂寢除大理寺丞時少卿欲奏獄空維之以所<lb/>
𨽻有獄未竟不敢書名寺削去維之名銜以聞維之白<lb/>
執政有官守者不得其職則去力求外補差知邵武軍<lb/>
陛辭賜對論選用大臣當如王素對仁宗宦官宫妾不<lb/>
識名者可充其選又論乾道新書不當刪減内侍不得<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-32b"/>
干預朝政等事孝宗面加褒諭翌日出劄子付勅局復<lb/>
舊法後歴官江西提學維之為小官恥於求舉及更麾<lb/>
節所薦引多寒士其挾貴而來者未嘗舉一人敭歴中<lb/>
外直道而行居閑十年手不釋卷嘗與朱子論學後進<lb/>
以鄉先生事之維之亦喜接引傅内翰伯壽頋郎中咸<lb/>
出其門自號竹坡居士年七十九卒之日夕猶與諸子<lb/>
講論至夜分子以寧以簡以大猶子以翼<lb/>
　　　通判黄宗一先生以寧<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-33a"/>
黄以寧字宗一分教惠陽指授有法擢太學録差淮西<lb/>
漕司幹官幕畫明辨漕使憚之會淮甸大歉部使者檄<lb/>
以寧循行賑貸區畫有方通判建寧守史彌堅彌逺介<lb/>
弟喜事尚威闗決有不可引誼力争守積不能平嗾臺<lb/>
臣劾罷之父老遮留數千歸家杜門食祠延接後進講<lb/>
論忘倦或有不善面加譙責郡守樂咨以政毫無私答<lb/>
端平親政忤權臣者皆召人惜其先卒弟以簡知永福<lb/>
縣以大知循州<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-33b"/>
　　　黄宗台先生以翼<lb/>
黄以翼字宗台維之從子也嘗受業陳圵溪蔡白石之<lb/>
門莊毅有立析理精詣晚年記問益富所著有周易禮<lb/>
說<hi>道南源委郡志</hi>
　　備考<lb/>
朱子答黄叔張曰示及三書感感誠通誠立之論誠如<lb/>
尊諭不敢多遜竊意自有此書無人與之思索至此西<lb/>
銘太極諸說亦皆積數十年之功無一字出私意釋氏<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-34a"/>
以胸襟流出為極則以今觀之天地之間自有一定不<lb/>
易之理要當見得不假毫髪意思安排不著毫髪意見<lb/>
夾雜自然先聖後聖如合符節方是究竟處也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_012-34b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　閩中理學淵源考卷十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>