<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>閩中理學淵源考卷六十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　閩中理學淵源考卷六十九<lb/>
　　　　　　　　　　廣平府知府李清馥撰<lb/>
　　嘉隆以後諸先生學派<lb/>
　余録明代泉南派系自洪永成化以後約數十家其<lb/>
　無師友可據者總列以待考訂外此遺録者不少然<lb/>
　此數十家者多正嘉以前守一先生之說者嘉隆以<lb/>
　後大抵風氣一變多與程朱有違言者矣如遵巖王<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-1b"/>
　公與荆川雙江諸公切劘其學亦多良知之餘然其<lb/>
　任心廢學之弊未甚紕繆也先公嘗曰宋元以來何<lb/>
　王金許也二胡也<hi>雲峯雙湖</hi>蔡陳林也皆家承師授經學<lb/>
　一時也蔡陳林其寡過矣乎謂其規規於師說而不<lb/>
　敢背也馥按姚江王氏之學盛行學者多趨簡便宗<lb/>
　而和之惟閩掛弟子之録者甚少隆萬以降風氣漸<lb/>
　染其所趨異矣然其碩德雅望在吾郡如蘇紫溪黄<lb/>
　文簡李文節王恭質何鏡山李衷一諸公亦尚先民<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-2a"/>
　是程著言立說猶述舊規可知一代風氣自虚齋先<lb/>
　生師弟講明倡起流風數十世未艾仁賢之遺教逺<lb/>
　矣哉明史載閩中一代學術多宗虚齋之學其來固<lb/>
　有漸矣乾隆戊寅三月望日<lb/>
　　　忠愍周蹟山先生天佐<lb/>
周天佐字宇弼號蹟山晉江人嘉靖十四年進士奉㫖<lb/>
賜歸娶家居菲衣糲食挾册吟誦思通達當世務孜孜<lb/>
如不及於餘事漠如也戊戌拜户部主事分督草塲已<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-2b"/>
又督儲德州經理嚴密辛丑九廟災有詔諸臣條時政<lb/>
闕失初御史楊爵疏陳五事詔繋獄數月無敢言者佐<lb/>
謂此乃時政闕失之大因上疏曰求言之道示人以言<lb/>
不若示人以政陛下令諸司條奏闕失此特示人以言<lb/>
耳御史楊爵之獄未釋是未示人以政也夫國家置言<lb/>
官以言為職楊爵所犯在於過直情則可矜古者帝王<lb/>
求諫嘗立毁謗之木毁謗非事君之義矣然而帝王不<lb/>
諱者慮下無直言則上不聞過也漢至文帝時已治安<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-3a"/>
而賈誼方奮其痛哭流涕長太息之譚彼豈好為不祥<lb/>
哉天子之尊所少者不在唯諾稱頌之滿庭而在憂治<lb/>
危明之一士在庭諸臣不負此義者獨爵耳聖怒之下<lb/>
一則曰小人一則曰囚犯夫以盡言極諫為小人則為<lb/>
逢迎之君子不難也以抗疏納諫為囚犯又孰不為容<lb/>
恱寡過之臣哉言行君子所以動天地也人君一喜一<lb/>
怒上帝臨之陛下試一思焉其所以怒爵而罪之者果<lb/>
合天心否耶臣願察爵之言原爵之心亟從寛釋仍不<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-3b"/>
吝採行旌其忠讜以勸來者如是而人心恱喜天道降<lb/>
康此求言弭災第一義也疏聞詔廷杖與楊爵同繋獄<lb/>
越三日斃獄中隆慶紀元贈光祿寺少卿廕一子入監<lb/>
讀書按先生送林次崖知欽州序曰嘉靖歲乙未大理<lb/>
寺丞林次崖公以論遼東事觸忌諱謫欽州時吾泉士<lb/>
大夫秩於官者惟次崖為尊及其出也或相與語曰吾<lb/>
泉其衰乎列卿獨一次崖兹且不能容於朝矣予歎曰<lb/>
不然也夫人才盛衰誠不於其秩之崇卑與其分之疏<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-4a"/>
與戚也吾泉仕者與朝廷疎逺天子寵光所不及天下<lb/>
之所知也至其為國家忠謀不為爵祿牽繋而直言以<lb/>
報天子乃於泉得一人焉亦天下之所知也且予聞次<lb/>
崖公奏議方上雖中官輩有願一見而相語者曰不識<lb/>
林公何狀夫人如中官且知慕次崖則天下之仰慕次<lb/>
崖公者當何如耶然則泉其盛乎或黙而退予乃戒從<lb/>
䇿馬造次崖公之廬而謁焉公適檢㸃行裝古書浩瀚<lb/>
一見而戲予曰書其能誤人耶予曰不然惟次崖能多<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-4b"/>
讀古書故能為今日事次崖公其不負於書書其不誤<lb/>
次崖矣公欣然而笑乃告予以必去之意曰平生所學<lb/>
為何使今而黙黙居棘寺指日可得大中丞吾本心幾<lb/>
壞盡矣予不肖方由秀才被舉到都下居數月見士風<lb/>
與時勢相趨波蕩風靡鮮有存其初志者則嘗竊歎曰<lb/>
今世之官皆壞人心術之具也不如吾秀才輩其好惡<lb/>
與人相近也者幾希予聞次崖公言甚喜次崖公能不<lb/>
以官害其心也古所謂國有道不變塞焉强哉矯次崖<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-5a"/>
公其人也歟公卜日啓行祖道郊門者皆賢公卿大夫<lb/>
名士行色甚壯予亦䝉恩賜歸娶方與公同歸是歸也<lb/>
即欲効次崖公之多讀古書他日即欲効次崖公之敢<lb/>
為直言不壞本心兹予志也并述以請教次崖公非敢<lb/>
言贈也惟公以為何如<hi>舊郡志</hi>　<hi>清源文獻</hi>
　　　按察王堣齋先生春復<lb/>
王春復字學樂號堣齋晉江人嘉靖十七年進士初令<lb/>
泰和有惠政歴南工户二部郎中出守贑州會有大木<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-5b"/>
之役贑當上游春復條上數事視他府費為省閩流賊<lb/>
覘督木官積貲鼓行出石城越會昌寖迫雩都執二指<lb/>
揮以逞春復提兵出郭去四十里民皆來集賊聞春復<lb/>
出不敢前釋二指揮遁去贑下流諸郡率保無事擢雲<lb/>
南按察副使駐劄永昌慎固關梁禁民無私入于崖隴<lb/>
川南甸三夷地牟利激怨民夷並安擢廣西布政參政<lb/>
駐劄賓州出繋囚編保甲立獞市期民方頼為安春復<lb/>
遽寖疾迨貴州按察使報至則不起矣春復持重老成<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-6a"/>
言如不出口臨事設議則侃侃擘畫為治持大體不<lb/>
屑屑簿書期會留心教化素不立道學之名遇有講<lb/>
者與剖析微義開關啓鑰聞者詘之令泰和時曾質<lb/>
學於羅整菴歐陽南野二公所著有四書周易疑畧<lb/>
自序曰儒者誦法孔門質聖道為依歸而言人人殊<lb/>
莫得一也夫子之門聰明莫若子貢篤實莫若子夏<lb/>
子貢則以多聞見為髙子夏則以篤志力行為實而<lb/>
皆不若顔曾獨得其宗夫其親受業於聖人所見若<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-6b"/>
斯殊也道者著於所感學者止於所知故雖多聞篤<lb/>
行而莫見其多聞篤行之迹焉此顔之所謂愚曾之<lb/>
所謂魯也至一之機見乎感故不待於牽合戒懼之<lb/>
要止於内故未嘗見其在外也按丁氏三陵藳云堣<lb/>
齋先生之為是書也折衷朱說而反覆義理之所安<lb/>
不敢於背朱未嘗徇人之所同信不必於異朱未嘗<lb/>
諱已之所獨得葢更數載而後就藳翻數藳而始成<lb/>
書云<hi>閩書</hi>　<hi>萬厯志/</hi>　<hi>丁氏三陵藁疑畧序</hi>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-7a"/>
　　　布政薛君恪先生天華<lb/>
薛天華字君恪晉江人嘉靖二十九年進士以南刑部<lb/>
郎考滿入京㑹楊忠愍繼盛以論劾嚴嵩死天華招同<lb/>
志楊豫孫董傳䇿與漳浦朱天球往哭甚哀治具如禮<lb/>
一時有四君子之稱竟以此取懟七年餘始出為重慶<lb/>
守重慶當彫瘵後民多流移為申請蠲稅安集之擢雲<lb/>
南提學副使晉浙江參政廣東按察使隆慶戊辰舉卓<lb/>
異晉本省右布政使卒天華講學勵行所治經術務究<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-7b"/>
大原讀大學獨信孔頴達古本讀易玩先天諸圖讀春<lb/>
秋四傳常以己意推尋當日事即合註疏與否弗論也<lb/>
居官所至以清白稱其文學歐曾有居鄉左戒守官右<lb/>
箴尤為學者所誦其左戒之詞曰毋通要路書以務養<lb/>
節則俯仰不凟毋預塵紛事以務養寂則外内不擾毋<lb/>
循末俗態以務養髙則志行不羞毋受非禮餽以務養<lb/>
亷則彼已不失毋妄結賓從以務養交則戚黨不棄而<lb/>
善彚集毋茍出言語以務養德則靜躁不爽而口過息<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-8a"/>
毋逐戀嗜好以務養神則天倪不伐而和氣全毋厭薄<lb/>
遲鈍以務養重則機心不熾而真性得毋譏訕世短以<lb/>
務養福則不忮人以見直而鬼責消毋虚邀時譽以務<lb/>
養誠則不恕已以見賢而潛德進毋妬嫉儁能以務養<lb/>
才則不設阱以誣善而有奬藉之功毋歆羨汰靡以務<lb/>
養嗇則不競侈以蠧俗而有由禮之漸其右箴之詞曰<lb/>
遇暴上思以禮事之則不可辱臨頑民思以仁悟之則<lb/>
不為仇御羣小思以嚴逺之則不啟侮統列屬思以正<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-8b"/>
率之則不傷威寮友有過思隱規而公掩之則忠不失<lb/>
厚庶民有議思静修而密弭之則微不悛惡受纎介之<lb/>
私思以欺君為懼則勤公愈至叨一命之祿思以報主<lb/>
為心則舉職益謹怨者人所易怵思精白以任之則廷<lb/>
有分謗之士難者人所易避思委質以殉之則朝有仗<lb/>
義之臣即有偏喜思畏天以奉之則無溢實之賞如有<lb/>
暴怒思觀理以忘之則無淫法之罰子應鍾令桂平有<lb/>
惠政<hi>閩書</hi>　<hi>萬厯志</hi>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-9a"/>
　　　主政李東明先生春芳<lb/>
李春芳字實夫號東明同安人嘉靖二十九年進士性<lb/>
警敏年十二食餼十六領鄉薦聞羅達夫倡教師事之<lb/>
居官清苦初試户部奉命犒大同軍故事凡遇部使至<lb/>
輙具豐儀為餽春芳一無所持而去授刑部主事執法<lb/>
不阿䘏理江西有懷金至者春芳正色拒之守潮省訟<lb/>
牒蠲贖鍰適有倭患軍務旁午春芳歭糗糧繕器械募<lb/>
敢死士激以大義明紀律冒矢石潮得無恙至今祀之<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-9b"/>
以母喪歸著白鶴遺集與郡弟子論道講學年四十二<lb/>
卒<hi>同安縣志</hi>
　　　少參尤思所先生烈<lb/>
尤烈字子偉號思所晉江人嘉靖二十九年進士初授<lb/>
祁門令治尚純約耿介自持擢南京都察院經歴晉户<lb/>
曹員外尋郎禮曹出為江西僉事連遭喪服除仍補江<lb/>
西居頃之自投傳歸起雲南參議竟辭不出烈居官亷<lb/>
歸益貧甚然性甘淡薄不問田宅飄飄鶴翥棲遲巖岫<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-10a"/>
間最後寄傲東禪藋牆蒿牀糲餐裂縷人為不堪初亦<lb/>
有病其矯者久知其亷立始終不渝當道守令髙其風<lb/>
多枉騶過之初烈令祁門時有遺愛民為立祠後不當<lb/>
祠者去輙遭毁惟尤公祠久尚存云所著有三時私識<lb/>
<hi>萬厯志</hi>　<hi>雍正間志/</hi>　<hi>温陵藝文</hi>
　　　參政李序齋先生熈<lb/>
李熈字穆之號序齋晉江人隆慶二年進士選翰林庶<lb/>
吉士丁外艱服除授兵科給事中上疏乞錄世廟時言<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-10b"/>
事諸臣請蔡虚齋清從祀孔廟糾中官馮保巨奸當斥<lb/>
逐旁及戎政互市振䘏阜財諸疏皆有建白世廟升遐<lb/>
髙新鄭相欲令臺省掊擊諸閹盡逐先朝舊時左右同<lb/>
列有受新鄭指者以語熙熙不可已新鄭竟去相幾陷<lb/>
不測同列始服新鄭去則江陵居正代之偵熙與新鄭<lb/>
忤諷為排不附己者熙復不應久之疏論譚司馬沐黔<lb/>
國劉都䕶不法事司馬張私人也為所擠謫南豐丞怡<lb/>
然就道既至直指檄脩江右通志棲白鹿洞召諸青衿<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-11a"/>
與談論名理一時士子彬彬向風焉量移寧國令擢南<lb/>
刑部主事出守髙州擢廣西備兵副使所至詢民疾苦<lb/>
剖斷疑獄籌畫戎務風化肅然遂引疾致仕道陞雲南<lb/>
參政舟次惠州卒熙孝友道義有古人風一落清華棲<lb/>
遲海服為政以恩信蒞人精勤任事每言士大夫立身<lb/>
行已為要至於窮通得喪葢有命焉所著有私警錄八<lb/>
戒及詩文藏于家<hi>閩書</hi>
　　　恭質王麟泉先生用汲<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-11b"/>
王用汲字明受號麟泉晉江人隆慶二年進士授淮安<lb/>
推官陞常德同知萬厯丁丑入為户部員外郎時江陵<lb/>
張相奪情柄國假歸治葬楚中督撫藩臬千里外奔赴<lb/>
獨廵按御史趙應元稱疾不會馳疏乞休長臺者希張<lb/>
相㫖以飾疾規避劾罷之用汲發憤上疏大畧謂御史<lb/>
用不會葬忤柄臣而御史大夫阿意借事糾彈竊恐憑<lb/>
社煬竈之奸復見今日謂宜别白忠邪永戒朋比疏入<lb/>
黜為民於是直聲大震癸未張相没専恣狀露得重譴<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-12a"/>
用汲自田中拜刑部員外郎尋遷廣東按察僉事遷尚<lb/>
寶卿大理少卿不二歲躋九列所至一意孤行絶不與<lb/>
時上下如爭王文成學術偏詖不稱廡祀都御史胡某<lb/>
銜諸生呉仕期書詆江陵奪情嗾屬吏捕斃之宜正辟<lb/>
不止謫戍皆與時議異同疏雖不行朝議凛焉丙戍晉<lb/>
順天府尹丁亥晉南京副都御史總督操江會剿太湖<lb/>
劇盗殱其魁㨗聞賜金幣己丑晉南京兵部侍郎改吏<lb/>
部商丘宋太宰某推轂天下賢士大夫多所咨詢辛卯<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-12b"/>
晉尚書南刑部以脾疾乞歸用汲鯁直亷介本於天性<lb/>
為諸生時郡困島夷客兵飽餼餉不發一矢即陳書直<lb/>
指言狀郡守嗔以非書生事輙抗聲曰范希文做秀才<lb/>
時便以天下為己任矧鄉井事耶佐淮安常德二郡囊<lb/>
無長物當削籍時僑居郡中鶉衣藜食教授生徒自給<lb/>
及致尚書事歸蔬布無改卒年六十六贈太子少保諡<lb/>
恭質<hi>舊郡志</hi>
　　　太僕王尹卿先生任重<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-13a"/>
王任重字尹卿晉江人隆慶二年進士授廣州推官州<lb/>
守與舶司交搆事連任重竟不自明陞柳州同知久之<lb/>
事白擢守其府持法方嚴豪家忌之調貴陽以馳傳左<lb/>
遷維揚同知年餘遷雲南曲靖守按察副使移陜西行<lb/>
太僕寺卿復遷雲南參政山東按察使専董漕儲事竣<lb/>
遷雲南右布政使以疾乞歸予太僕寺卿致仕任重自<lb/>
㓜慤淳浮沉邊徼悉心官理滇中先後削平逆酋任重<lb/>
劻勷為多為諸生時慨然欲紹濓洛關閩之學常粘太<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-13b"/>
極圖西銘于座壁及守曲靖值江右李中丞材分憲金<lb/>
騰遂以學往復相質顧任重功専實踐非第於唇吻尋<lb/>
求也持身重循禮法終日正襟危坐誡子孫以孝弟勤<lb/>
儉夜將就枕必誦孝經小學二章雖耋不輟曰惟義理<lb/>
可頥性詩書可陶情年七十八卒任重與王恭質俱南<lb/>
鄉人為書生出入相隨其質行又相𩔖里人並稱焉<hi>舊郡</hi>
<hi>志</hi>　<hi>新郡志/</hi>　<hi>閩書</hi>
　　　按察張洞齋先生治具<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-14a"/>
張治具字明遇號洞齋晉江人隆慶五年進士授永<lb/>
淳令即詢民瘼為豁浮賦三百石有賈人子賂當道<lb/>
請鑿鑛爭之不得設重稅困之立報罷移臨海作追<lb/>
徵全法考民稱便擢為御史巡視倉庫兼河道持重<lb/>
舉大體事事治辦丁内艱服闋赴補扈從神宗謁陵<lb/>
還過老子宫具疏請罷逸遊以光盛典上嘉納之命<lb/>
按南畿復按湖廣旌亷汰貪鋤豪强慎聽訟在臺十<lb/>
一載三按大都所至皆有建竪轉江西副使遷參政<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-14b"/>
陞四川按察使播州民苦楊酋殘暴避入内地時議<lb/>
驅之治具謂播人即吾人方離穽而復納之非情為<lb/>
設法安戢會江西巡撫追訾計吏事請量移不赴調<lb/>
歸卒治具篤行長者外坦中嚴於倫情甚厚嘗自言<lb/>
平生所為惟此念不欺人咸信之以為慥慥君子所<lb/>
著有尚書會解四書初說諸儒辦㫖初東集等書葉<lb/>
文忠銘其墓李衷一撰行狀云公嘗謂平生惟好賢<lb/>
一念不能自己解組歸或坐竟日語移時無疾言遽<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-15a"/>
色非禮義不以道非國家事不以及終日無䙝媟之<lb/>
容一動一止光縉目擊之而道存云子國裳己卯鄉<lb/>
薦<hi>萬厯志霞草</hi>　<hi>雍正問志/</hi>　<hi>李氏景壁集/</hi>　<hi>葉相國蒼</hi>
　　　長史李南藜先生文纘<lb/>
李文纘别字南藜南安人嘉靖辛酉鄉薦銓易州知<lb/>
州陞常德府同知轉岷府長史林下餘三十載壽八<lb/>
十餘稽古博文期以羽翼經傳下至星卜律厯亦所<lb/>
窮究篝燈讀誦至老不衰所著有易解禮記庭說書<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-15b"/>
經大指四書口授旁及子史算法律厯凡若干卷又<lb/>
嘗定冠婚喪祭諸禮而鄉飲儀節參考尤詳邑人士<lb/>
多就之學<hi>閩書</hi>　<hi>南安邑志</hi>
　　　文學王次山先生宗澄<lb/>
王宗澄字志濓晉江人為郡學生天性孝友操履純固<lb/>
動有矩度言恥及利與兄宗源宗濬俱以學行重當時<lb/>
著易經兒說為世指南一時名德如蘇氏濬黄氏一龍<lb/>
張氏冕並游其門<hi>按公有易經兒説門人蘇紫溪亦有易經兒説豈師弟相授不嫌其同耶</hi>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-16a"/>
<hi>闕疑待考躬張氏冕撰墓誌  王氏恥  堂先世乞言</hi>
　　　同知黄昭卿先生潛<lb/>
黄潛字昭卿晉江人父泰令武康潛為諸生時以學廩<lb/>
讓兄當起貢辭同廩者貼貢資同學髙其誼讀書太學<lb/>
授嵩明州同知會州守缺潛署州篆易土城為石可捍<lb/>
卻夷酋徙學宫以興文事壩普沙河於張家山時其蓄<lb/>
洩潤溉田疇州人永利之潛在州二載盡心民事次第<lb/>
舉行多此𩔖州人相與祠之潛刻厲書史題讀書處曰<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-16b"/>
靜養一心之神動觀萬物之變又有四難四要箴以自<lb/>
警四難曰急躁之心難攝麤浮之心難馭誇大之言難<lb/>
收匆遽之事難理其四要曰心要寛綽氣要和平言要<lb/>
簡寡事要尋思平昔言動取與影衾不愧學者宗之孫<lb/>
國鼎<hi>閩書</hi>　<hi>舊郡志</hi>
　　　通判洪鳳明先生受<lb/>
洪受字鳳明同安人潛心力學於經傳多所發明在庠<lb/>
教授稱大師所著有易經從正錄滄海紀十卷嘉靖乙<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-17a"/>
丑以貢歴國子助教䕫州通判卒于官<hi>縣志</hi>　<hi>閩書</hi>
　　　行人孫先生振宗<lb/>
孫振宗晉江人嘉靖四十一年進士仕行人卒深於易<lb/>
有易學說約行世<hi>閩書</hi>
　　　周命申先生祐<lb/>
周祐字命申同安人學問該博隱居教授傳易說於漳<lb/>
郡漳之易學至今宗之<hi>閩書</hi>
　　　李先生如玉<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-17b"/>
李如玉同安人纂集周禮會註十五卷嘉靖八年令其<lb/>
子詣闕進詔嘉之如玉究心禮書有司以禮奬勸給冠<lb/>
帶榮之<hi>閩書</hi>
　　　蘇通宏先生鼎實<lb/>
蘇鼎實字通宏晉江人性警悟絶意仕進究心伊洛之<lb/>
學著尚書明說四書註補性理約言人物傳評古今鑒<lb/>
畧<hi>閩書</hi>
　　　黄參陵先生道煥<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-18a"/>
黄文煥後改道煥字孔成號參陵生平博極羣書為文<lb/>
不落時蹊教子嚴肅著有尚書遺籝集解<hi>雍正問郡志</hi>
　　　文學劉廷純先生錄<lb/>
劉錄字廷純惠安人為文學諸生纂述疏義教授生徒<lb/>
所著有學庸口義詩經直解讀詩記至易書春秋大小<lb/>
戴諸篇各為輯畧孝事父母宗戚鄉里處之得宜人稱<lb/>
型範<hi>閩書</hi>
　<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_069-18b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　閩中理學淵源考卷六十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>