<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>閩中理學淵源考卷七十三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　閩中理學淵源考卷七十三<lb/>
　　　　　　　　　　廣平府知府李清馥撰<lb/>
　　文山黄氏家世學派<lb/>
　吾郡隆萬間耆舊典型於時蔚起而恬澹清脩立身<lb/>
　本末有進退大節則共稱文簡黄公也公之學術宗<lb/>
　奉紫陽鄒氏元標謂其平生服膺蔡文莊規矩尺寸<lb/>
　不踰考公立朝建沃忠言匡持君德丰采德業為世<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-1b"/>
　名臣實無愧於文莊矣至退歸林下敦禮耆舊奬掖<lb/>
　後生闡發潛德崇厚禮教敬讀田亭草諸製述仰見<lb/>
　正學源流實有關世教之作原其家學皆本于守軒<lb/>
　朴齋溯逸齋而上積功累德至公而丕恢前烈其後<lb/>
　嗣踵起者學使靜谷公潤中為最著茲特錄其先世<lb/>
　所以肇基孝弟敦說詩書以貽厥後人者以風世焉<lb/>
　　　處士黄逸齋先生賢<lb/>
黄賢字彦德號逸齋晉江人元處士天麟公其初祖也<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-2a"/>
生五齡母沒鞠于繼母孫氏天資純懿孝養逾於所生長<lb/>
即知讀書好禮維持家務勤儉治生家用是裕且樂施予<lb/>
周急里閈少年不事事者必喻以為善人多化之長子應<lb/>
豋永樂二年進士次惠抱德不仕<hi>田亭草家譜傳節錄</hi>
　　　黄守軒先生禮<lb/>
黄禮字廷文號守軒逸齋公曾孫天性至孝而尤篤於<lb/>
信義鄉閭稱之少孤父墳湮沒後籲天祈神大號于隣<lb/>
墳者三日忽有龎眉老叟指示其處果得證騐相傳為<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-2b"/>
孝感焉家庭之間其教不嚴而肅嘗訓子曰惟謹厚可<lb/>
逺怨惟質實可動人其識之<hi>田亭草家譜傳節錄</hi>
　　　文簡黄儀庭先生鳳翔<lb/>
黄鳳翔字鳴周號儀庭晚更號止菴晉江人少小即警<lb/>
敏絶人觀書沉潛經目成誦笥腹不忘稍長習胡氏春<lb/>
秋學於學博蔣與泉鳳翔習其師説本經據傳折衷以<lb/>
己意弱冠即以善春秋聞郡中時王遵巖慎中方設比<lb/>
論文誘教後進得鳳翔藝造廬訪之鳳翔以髫年攝衣<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-3a"/>
冠見不懾不廹步止從容遵巖益大竒與坐語曰生年<lb/>
少而文章氣概俱髙異日者必魁天下遂致鳳翔為諸<lb/>
郎文社交辛酉鄉薦第四自是益肆力文章與臬長張<lb/>
洞齋藩伯洪心齋對壘角藝隆慶戊辰成進士殿試第<lb/>
二人明泉中及第自鳳翔始授編脩教習内書堂亡何<lb/>
以疾假里居三載還朝旋丁外艱歸萬厯丙子補故官<lb/>
與脩世宗實錄成進脩撰充經筵官五年同考會試首<lb/>
相張居正奪情起復取中㫖罪諸言臣怒新進士鄒元<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-3b"/>
標特甚欲斃之杖下鳳翔昌言於朝曰此孤忠即不使<lb/>
生奈天下綱常何囑門人多方調䕶鄒得不死頃之有<lb/>
編管諸言事章奏之役鳳翔慨然任之悉編入無隱諱<lb/>
庚辰春居正欲鳳翔再與同考使次相喻意望錄其二<lb/>
子鳳翔固辭不赴借奉使益藩避去及壬午秋以次當<lb/>
主試南畿少宰王篆亦欲如張相㫖托鄉貴人為先容<lb/>
復謝不往尋遷中允累陞南京國子祭酒省母歸起補<lb/>
北監時方校刻十三經注疏鳳翔上言頃陛下去貞觀<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-4a"/>
政要進講禮經甚善但讀曾子言孝則當珍䕶聖躬講<lb/>
學記言學則當緝熙聖學察月令篇則當勤勵聖治繹<lb/>
世子篇則當豫建皇儲疏入上嘉納之尋擢禮部右侍<lb/>
郎兼侍讀學士會洮河告警疏言多事之秋陛下宜屏<lb/>
游宴親政事以圖安攘為今大計惟用人理財二端宋<lb/>
臣有言平居無直言敢諫之臣則臨難無敵愾致命之<lb/>
士頃吏部員外郎鄒元標直聲勁節銓司特擬召用而<lb/>
聖意頓改于前建言遷謫諸臣如潘士藻孫如法亦擬<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-4b"/>
量移而疏皆中寢士氣日摧言路日塞平居祗懷祿養<lb/>
臨難孰肯捐軀為國哉昔宋藝祖欲積縑二百萬易敵<lb/>
人首太宗移上供物為用兵養士之資今户部歲進二<lb/>
十萬初非舊額積為上供陛下富有四海奈何自營私<lb/>
蓄又竊見都城市觀金碧熒煌歲時齋醮絡繹道路經<lb/>
費賚予外廷莫知與其要福於冥漠之鬼神孰若廣施<lb/>
於孑遺之民命况東南財力已竭西北邊務方殷誠國<lb/>
民交病之日疏入上不能用是時儲位久虚廷臣屢請<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-5a"/>
册立久未得命上意欲國本之定發自宸衷密諭王家<lb/>
屏以明歲舉行且無令外廷知之家屏傳語禮部鳳翔<lb/>
遂與尚書于慎行左侍郎李長春具册立儀以請上怒<lb/>
各奪俸三月并責閣臣不密之失廷臣無敢復言鳳翔<lb/>
獨抗疏爭之不報遂乞休歸壬辰起禮部左侍郎旋改<lb/>
吏部已復陞南禮部尚書以母老辭再疏乃優詔許之<lb/>
甲午起復原官更力陳母老准以新銜在籍候用母沒<lb/>
遂不復出甲寅有㫖特起而鳳翔已卒年七十有六訃<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-5b"/>
聞予恤典贈太子少保天啟初諡文簡李氏光縉曰公<lb/>
居官耿介自守所履清班善地未嘗為政府私人華亭<lb/>
興化身出其門一事之以道史館諸公以文章行誼相<lb/>
引重有之不能欵布腹心初抑於江陵偃蹇郎官十餘<lb/>
年及進宫僚淹滯留都旋歸旋起屢起屢辭則公出處<lb/>
之道可知矣公通籍四十七年立朝僅十三年在里居<lb/>
者三十餘年養晦躭寂絶無愠色布衣菲食匡坐小齋<lb/>
不蓄古物書畫亦無園池臺榭之觀用器無雕鏤居室<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-6a"/>
不漆堊林泉多年庭可張羅足跡罕及公門或時以時<lb/>
事枉直利病公言之天性孝友子孫三十餘人訓之以<lb/>
禮悉遵教如之學術一禀紫陽務躬行實踐不設道學<lb/>
之名官中秘時退食之暇惟有楗户讀書老而家居猶<lb/>
然故苞孕極富而譔著獨多嘗自言友天下士則不足<lb/>
尚友古人則有餘壬子春郡守陽公纂脩郡乘請公為<lb/>
總裁同事林省菴何匪莪蘇石水光縉亦涉筆其門公<lb/>
曰先輩行誼可稱不妨廣為蒐羅第勿作過情之譽則<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-6b"/>
瑕瑜自不相掩凡所進退人物公不自疏舉以公之共<lb/>
事者公但受成而已然每一傳成必經折衷或自再著<lb/>
書成人或病其太寛而直道固存矣公意在寛嚴之間<lb/>
其硜硜為公所包容多矣然有執益堅持益力者公亦<lb/>
不難虚已夫然後知公之心也鄒氏元標謂公服膺蔡<lb/>
文莊學尺寸不踰數十年出處之正不淄不磷何氏喬<lb/>
逺稱公平易忠孝狷介謹嚴為太羮元酒布帛菽粟之<lb/>
先正楷範信知言也所著有嘉靖大政記大政編年錄<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-7a"/>
田亭草等書子淳中門廕潤中顥中等俱見科目志<hi>閩書</hi>
<hi>鏡明名臣言行録  山撰行畧</hi>　<hi>新舊郡志/</hi>　<hi>李衷一撰本傳/</hi>　<hi>何</hi>
　　　提學黄靜谷先生潤中<lb/>
黄潤中字嗣雨號靜谷文簡公第六子也少頴敏崇禎<lb/>
十年進士初任刑部主事轉禮部員外郎旋出督學中<lb/>
州矢公矢慎所甄㧞皆單寒竒士是時烽火相聞絃誦<lb/>
之聲寂然潤中多方誘掖士氣日振未幾有廣東惠潮<lb/>
之命欣然就道旋歸里杜門著書晚節嗜學卒時年七<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-7b"/>
十有一所註解易義杜律禹貢解諸編藏于家<hi>田亭草家譜誌</hi>
<hi>傳録</hi>
　　鴻臚史觀吾先生朝賔學派<lb/>
　按觀吾先生清脩直節前輩論之詳矣咫亭詹公在<lb/>
　南雍時嘗禀學於先生其後與鱗泉王公用汲愚菴<lb/>
　郭公惟賢並以抗疏直言先後顯著洊登九列為世<lb/>
　名臣云<lb/>
　　　鴻臚史觀吾先生朝賔<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-8a"/>
史朝賔字應之别號觀吾少隨父商崖公宏璉讀書質<lb/>
遲重强力苦識學成為文章演漾汪洋登嘉靖二十六<lb/>
年進士第授刑部主事久之以員外郎署司篆兵部郎<lb/>
楊繼盛疏論嚴嵩納賄蠧國十大罪上怒甚杖繼盛百<lb/>
下之獄嘉靖三十二年也先是獄未下嵩子世蕃私以<lb/>
意授其黨李天榮令預囑朝賔曰必得楊甘心焉即與<lb/>
美擢朝賔正色曰有髙皇帝之律在何可枉也吾寧失<lb/>
官無寧失律及議獄時司冦以下惴惴不知所出朝賔<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-8b"/>
遂擬傅奏事不實律以進部尚書何鰲謂曰更有一比<lb/>
盍思之翼日復尚書曰有之則有減於此尚書乃自比<lb/>
其律且云傅此庶得當朝賔持不可獄數日未上事益<lb/>
急尚書曰急矣雷霆不測如君所執誠是夫固為俱靡<lb/>
耳盍以待後解而侍郎王學益直曰司官徇名予老矣<lb/>
於是當以詐傳令㫖罪絞自為藁授朝賔朝賔既爭不<lb/>
得請署奏末云楊繼盛語雖詿誤心實無他惟陛下憫<lb/>
其狂愚謫發逺戍庶以全好生之仁奏入繼盛竟坐大<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-9a"/>
辟尚書侍郎奪俸而朝賔降三級外調泰州判方繼盛<lb/>
下獄時薦紳相見脇息不敢語及繼盛杖瘡甚同年提<lb/>
獄禁不許關通獄之上朝賔自分重譴與繼盛俱死耳<lb/>
諸公有入獄勞問繼盛者繼盛都閉目不言及朝賔至<lb/>
瞪視曰史應之耶費心多矣朝賔當往泰州别繼盛書<lb/>
曰遇公之事當以死爭賔不死者尚冀公不死也楊復<lb/>
書曰某批奸人腸恨不即死公何苦哉公其珍重判泰<lb/>
州三年量移揚州久之遷南户部以艱歸服闋補工部<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-9b"/>
郎分署張秋鎮通商惠民久之嵩敗徐文正階當事乃<lb/>
以河南僉事擢尚寶少卿尋改南大理丞旋復徙應天<lb/>
府丞久之轉鴻臚卿卒詔賜諭祭朝賔居常訥訥至臨<lb/>
大事决大利害屹然山立不移嘗稱民生利害之端非<lb/>
有惻怛忠誠之心不能體察吾身利害之端非有正直<lb/>
剛毅之守不能鎮定故其所至無論中外並皭然不滓<lb/>
卓有樹立而其最彰明較著者在不屈嚴相與部長持<lb/>
忠愍獄士論韙之歿之日宦槖蕭然居屋數椽不蔽風<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-10a"/>
雨所著有觀吾集及史氏内範藏於家學者稱曰觀吾<lb/>
先生云<hi>舊郡志</hi>　<hi>閩書/</hi>　<hi>李衷一撰本傳</hi>
　　司訓洪積齋先生猷學派<lb/>
　按文簡史公撰洪先生周易翼義敘云余家世受易<lb/>
　先君子嘗有撰次未就稍長獲遊積齋洪先生之門<lb/>
　而始有會也先生束髪窮經老而逾篤至晚年而後<lb/>
　論說始定又曰邇來士習好異異說曹興不獨與文<lb/>
　莊紫峰二先生刺謬浸尋而操戈紫陽矣二先生書<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-10b"/>
　皆已布之學宫日為異論所蝕予嘗求其書於里塾<lb/>
　不得以為恨於是先生子孝亷子愚出其家藏梓之<lb/>
　福安黌舍俾小子序而行之先生之説行即二先生<lb/>
　之説行也先生淵源於蔡陳而宗朱子之義故云翼<lb/>
　義云今錄其派繫載于篇<lb/>
　　　司訓洪積齋先生猷<lb/>
洪猷字文振號積齋世家晉江錢㠘里猷性資强毅厚<lb/>
於彛常藩身必以禮遇事尤奮發敢任斷詞正言卓有<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-11a"/>
任道之質而學足以充之弱冠喪父奉母并撫諸弟殫<lb/>
厥心身家貧不支以舌耕佐費一切婚嫁咸取給焉蚤<lb/>
以學名從遊之士數舍而至士相遇講述鮮不名猷之<lb/>
學者平昔毅然能尊師重道其學則繇紫峰虚齋以上<lb/>
遡考亭條分理解塾師箋析之外又復推緣傳註以印<lb/>
合聖賢宗㫖誠意諄諄顧不自立門户直於講藝中提<lb/>
掇身心實際用證聖功文章絶去華飾根諸理奥久之<lb/>
司訓江右之南安一如教閩士㫖貧生脩勢每從謝却<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-11b"/>
間贍之餼律人以恥養人以名言凖履繩居一載當道<lb/>
旌為廣文冠遽疾卒門人史文簡繼偕誌其墓所著有<lb/>
易經翼義四書説約子啟哲萬厯丁酉鄉薦<hi>纂史文簡撰墓志</hi>
　　　方伯洪鏡潭先生澄源<lb/>
洪澄源字子定號鏡潭富之從孫萬厯十四年進士授<lb/>
户部主事歴郎中時資深當守郡而桂林守缺里人秉<lb/>
銓或謂可謁銓曹易一名都毋桂也澄源笑不答於是<lb/>
擢守桂林在郡半年謁謝不一行亷仁著聞擢貴州按<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-12a"/>
察副使備兵畢節時宣慰安疆臣地廣兵强澄源外制<lb/>
以法内推以心疆臣畏服播酋楊應龍為變朝廷出師<lb/>
征之命疆臣出征助戰中丞郭子章委澄源監其軍安<lb/>
與楊實相唇齒内懷觀望數張皇以撼澄源不為動疆<lb/>
臣乃進兵攻應龍於大水田大破之斬首無算應龍敗<lb/>
入海囤踰月授首論功賜金帛陞貴州按察使踰年轉<lb/>
雲南左布政使未赴卒澄源平昔逡巡樂易及其受脤<lb/>
臨戎有壯夫弗克為者惟不擇利害為趨舍葢自卻謁<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-12b"/>
銓圖大郡時預見之矣故强酋阻夷莫不歸心其忠誠<lb/>
有以孚之也史文簡贊曰李文節公不輕許可而獨稱<lb/>
澄源制安平播為仁者之勇有百世之功信然哉<hi>新郡志改</hi>
<hi>本</hi>　<hi>參史文簡撰本傳</hi>
　　副使許賜山先生學派<lb/>
　按賜山先生易學一時推重文節李公曾撰墓志追<lb/>
　述無異辭其所學所守固可信者矣<lb/>
　　　副使許賜山先生天琦<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-13a"/>
許天琦字大正食廩德化後歸晉江其先世有許稷者<lb/>
舉唐貞元進士賜告歸讀書清源山中因顔其讀書處<lb/>
曰賜恩今為賜恩巖而天琦號賜山不忘祖也嘉靖四<lb/>
十一年進士歴工科給事中贊署長疏止鰲山燈費又<lb/>
疏海防四事轉刑科給事中疏刑名弊源六事既而疏<lb/>
劾兩廣總督其人倚奥援中天琦乃出天琦廣東參議<lb/>
備兵惠州年餘擢滇副憲備金騰兵金騰多雜夷天琦<lb/>
至以化誨為務日進諸生講學羣民庶立鄉約俾相訓<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-13b"/>
廸俗稍稍變方四閱月而嬰疾卒天琦有至性又方嚴<lb/>
無所狎眤絶不為人干請其為給諫時某學子介鄉嫗<lb/>
持八百金為壽天琦叱去之平生獨喜説書講易多自<lb/>
得箋註外一時學者以為指南仕宦所至英髦秀士執<lb/>
經請業屨滿户外所著有周易管見續宋史斷行于世<lb/>
李文節撰公墓志言每見公説書講易多發前人所未<lb/>
發其議論老誠識大體不尚沽激其操行斤斤檢押外<lb/>
不錯寸趾也既貴嗇陋儉約蕭然故諸生時一絹袍十<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-14a"/>
八年云<hi>纂李文節撰墓志</hi>
　　　蔣敬齋先生際春<lb/>
蔣際春字君育别號敬齋世家於泉之福全濵海獨以<lb/>
詩書絃誦著聞父赤山公好行其德開子姓以儒多彬<lb/>
彬者子二際春其仲也際春讀書質魯而敏悟王遵巖<lb/>
特竒其文嘗曰摩空白鶴非樊中物也與兄伯沂泉公<lb/>
禀學于賜山許先生是時賜山坐皋皮講易邑賢豪爭<lb/>
北靣獨賞識于際春所著有四書日抄易經記註並膾<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-14b"/>
炙人口惜無年而卒子光彦孫德璟<hi>纂李衷一先生集</hi>
　　史氏家世學派<lb/>
　按黄恭肅撰史方齋墓志稱史氏先世自寧波入閩<lb/>
　數傳至旌孝公仕傳以孝行著成化中詔旌其門方<lb/>
　齋即仕傳公元孫與觀吾禮齋少受業伯父商崖公<lb/>
　日講四書周易不襲時師皮膚説務根極聖賢垂訓<lb/>
　本㫖商崖事實未能詳然按其家世亦以見當時父<lb/>
　兄之教肅而成之為多迨後大鴻臚朝賔有不可奪<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-15a"/>
　大節方齋兄弟以髙蹈名德稱其後嗣踵出為世名<lb/>
　臣碩輔皆本于家學云<lb/>
　　　訓導史商崖先生宏璉<lb/>
史宏璉别號商崖晉江縣學嘉靖間司訓金壇以子朝<lb/>
賔官贈刑部主事餘事實未詳按觀吾公朝賔方齋公<lb/>
朝宜禮齋公朝富皆少受學於商崖公其家庭牖教大<lb/>
畧詳見方齋公墓志<hi>泉郡萬厯志</hi>　<hi>史氏雲臺稿</hi>
　　　藩伯史方齋先生朝宜<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-15b"/>
史朝宜字直之黄恭肅撰公墓誌曰公嘗自言少受業<lb/>
於伯父商崖公日講四書周易不襲時師皮膚説務根<lb/>
極聖賢垂訓本㫖翌日答而未悉必使反而更思索之<lb/>
復未悉者責之既悉方與續講後章自是循循孜孜愈<lb/>
久愈覺意味深長公讀書之法然也公既得書意味遂<lb/>
以身膺而服之自綱常倫理之大以至謁見取受一事<lb/>
一物之微茍有畔於聖賢垂訓義理僩然不使少加於<lb/>
其身也弱冠補弟子員屢試髙等士慕公者競學步其<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-16a"/>
舉子業公曰是筌蹄耳君等遜志聖賢義理意見既充<lb/>
詞自足以達之抑士君子立身天地間道德功業職分<lb/>
重矣奚區區舉業效習為也淳菴公患瘡臥牀公躬理<lb/>
藥餌時湯粥扶持起居者五餘月至目不交睫歿而哀<lb/>
且毁執喪必如禮制廬墓讀書者三年嘉靖三十二年<lb/>
登進士第授淮安山陽令山陽田土多荒而賦額廣民<lb/>
多流移當路督計嚴急催徵艱甚公以帑藏備賑饑之<lb/>
蓄遣糴於江南湖北間招賑其流移者而代輸其所逋<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-16b"/>
負葢存活淮民莫可計數是時倭奴入冦趙文華視師<lb/>
海上獵賄郡邑比過淮公防守封疆保定居民供帳一<lb/>
如常禮送不出境趙恚甚既亷知為苦節吏置之旋丁<lb/>
母憂服闋補户部主事是時東粤亦病倭珠厓孤懸海<lb/>
島守臣率以賄敗朝議遴公以行比至杜絶陋習撫安<lb/>
疲民崇風教以正酣淫之俗肅官箴以剔貪殘之吏其<lb/>
治狀為置守以來第一在郡三載即拜公廣東按察副<lb/>
使晉參浙藩總東粤憲東粤之民服其威信不怒而嚴<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-17a"/>
陞湖廣右布政楚為江陵相之鄉公覩江陵規局槩以<lb/>
刑名慘刻斵國家元氣不能媕阿任職未數月引疾乞<lb/>
休楚撫固留公廼自馳使特疏再疏司銓者覆請得㫖<lb/>
回籍調理且云病痊之日撫按具奏起用公歸治小書<lb/>
室於陋巷仍讀書其中時與禮齋廬居雲臺先塋側以<lb/>
山林泉石為樂足跡未嘗及當道之門時閩撫楚黄州<lb/>
人也以理學相雅重或勸公時致通問可藉薦起復公<lb/>
曰則如勿止止而復仕且援焉非夫矣易稱不恒其德<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-17b"/>
或承之羞而欲予以羞自承乎竟無隻字往復葢公清<lb/>
貞之節道義之守終始不易如此初淳菴公宏珂方生<lb/>
公時卜者言當為盛世髙蹈名儒非徒功名富貴士也<lb/>
信不誣矣公閲歴仕路二十四年骯髒直道自號方齋<lb/>
以見志享年六十有八所著有易説及詩文子繼偕裒<lb/>
輯傳之凡十二卷弟朝富鄉會試同榜歴官永州守以<lb/>
清望著聲亦引疾歸卒年九十鄉人以比漢二疏焉<hi>纂黄</hi>
<hi>恭肅撰墓志</hi>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-18a"/>
　　　郡守史瑞巖先生朝鉉<lb/>
史朝鉉字貫之號瑞巖晉江人隆慶二年進士父宏詢<lb/>
歴壽沅二州知州朝鉉隨行官邸自沅歸從許賜山天<lb/>
琦受易日以所口授者輯而成書後梓行於武塘官舍<lb/>
朝鉉為人性端介潔脩澹尚初令嘉善每蒞政容止儼<lb/>
然人不敢干以私書座右曰公生明嚴生威二者為官<lb/>
箴要訣編審按户輕重布之强家無所假貸加意作人<lb/>
授南吏科給事中盡却例儀任三載侃侃多糾繩而劾<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-18b"/>
大璫申信疏十罪南中人德之萬厯乙亥復筦大計適<lb/>
同年户垣余懋學者疏時政四江陵憾為刺已内批予<lb/>
削籍而移忮朝鉉未幾而湖州命遂下朝鉉夷然之任<lb/>
時方溽暑至則躬閲繫囚不待訊爰書而湔雪寃濫者<lb/>
十餘輩其處脂不膩一一如為令時後民思之以配前<lb/>
守黄氏樞并城隍神而三焉<hi>纂史文簡撰墓志</hi>
　　　文簡史聯岳先生繼偕<lb/>
史繼偕字世程號聯岳晉江人萬厯壬辰進士殿試第<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-19a"/>
二人授翰林院編脩率同官請册立東宫開館講學不<lb/>
報詔使兩粤盡蠲軍興諸賦還陞侍讀轉中允未幾由<lb/>
南司業遷南少宰兼署户禮工三部力請盤庫盗帑積<lb/>
弊改詹事疏請致仕家居一年起為吏部侍郎東閣大<lb/>
學士時神宗深居不出繼偕每會廷臣請視朝并力陳<lb/>
備兵措餉不報旋致政歸熹宗即位屢遣行人促入朝<lb/>
視事甫閲月以延綏㨗加太子太保兼文淵閣大學士<lb/>
為阮大鋮所忌從中擠之引年疏十八上乃得歸卒於<lb/>
<pb n="KR2g0052_WYG_073-19b"/>
家<hi>新郡志</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　閩中理學淵源考卷七十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>