<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
皇清文頴巻二<lb/>
　表<lb/>
　　恭進<lb/>
御書㸃翰堂法帖表　　　　　　　　陳廷敬<lb/>
　　<hi>臣</hi>廷敬伏䝉<lb/>
聖恩<lb/>
賜<hi>臣</hi>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-1b"/>
御書恭摹上石因<lb/>
賜<hi>臣</hi>㸃翰堂名弁曰<lb/>
賜<hi>臣</hi>㸃翰堂法帖<hi>臣</hi>廷敬謹奉<lb/>
　表上<lb/>
　進者伏以<lb/>
玉殿披書麗<lb/>
乾文而絢采<lb/>
瑤池染翰炳<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-2a"/>
睿藻以騰輝<lb/>
寳墨長新開萬世光天之治<lb/>
御題載錫惬九霄捧日之心襲以縹緗珍逾璠璵之貴<lb/>
夀諸金石光同雲漢為昭惟銜感其彌殷實賡颺而莫<lb/>
罄<hi>臣</hi>廷敬誠惶誠恐稽首頓首上言竊惟自古書契之<lb/>
興肇始聖神之代羲皇宣龍書之妙藴軒轅窺鳥跡以<lb/>
成文<graphic n="KR1174" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1174.png" mimeType="image/png"/>嶁之穹碑蟲魚僅辨岐陽之獵鼔科斗猶存秦<lb/>
漢則篆籕居多魏晉而𨽻楷斯著貞觀致治臨池聆御<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-2b"/>
府之章景祐承平飛白懸玉堂之署顧或藝池傳播未<lb/>
云斧藻熒煌惟<lb/>
聖主之建臨乃大文之巍焕兹蓋伏遇<lb/>
皇帝陛下<lb/>
徳懋乾行<lb/>
勲高皇古<lb/>
璇宫侍養特隆溫凊之儀<lb/>
玉輅廵行數下蠲除之詔銘<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-3a"/>
豐功於瀚海備誌夫龍韜豹略虎旅鷹揚灑<lb/>
麗藻於杏壇逺軼乎李碣韓碑皮文楊記圖成耕織民<lb/>
隱悉於毫縑學究典墳微言闡於濂洛巍巍<lb/>
帝徳文軌通荒朔之區洋洋<lb/>
聖謨黼黻備典謨之載更於<lb/>
萬幾之暇時勤八體之工<lb/>
手握璣衡運星辰於楮上<lb/>
體符造化霏雨露於毫端字字正心不假誠懸之對行<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-3b"/>
行主敬直逾明道之書固巳瓊檢牙籖蔵諸<lb/>
秘府抑復霞綃綺軸賚及班行何幸<hi>㣲臣</hi>得膺異數<lb/>
講筵宣賜勒琰琬以成編<lb/>
禁籞趨蹌荷琳琅之屢錫鮫人練素驚看龍爪之飛魚<lb/>
子牋紅蹙就鱗文之色或剡藤滿幅標赤城十丈之霞<lb/>
或側理横書琢崐岡盈寸之玉或布芝英於扇上仁風<lb/>
與甘露偕來或蔚雲氣於巻中墨彩共爐烟相繞或堂<lb/>
額三字晴暉映玉璽之紅或門牓䨇題晝暖耀龍紋之<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-4a"/>
碧或情怡往牒唐詩宋簡紛綸璚管之餘或製自<lb/>
宸衷水色山光掩映采斿之外風格間臨乎米董神姿<lb/>
高掩乎鍾王<lb/>
后徳出聖而入神故<lb/>
心畫經天而緯地誠新月高峰之盡致而一波三折之<lb/>
兼工也<hi>臣</hi>廷敬䄂裏驪珠奚止蘇軾千金之賜戩邊戈<lb/>
法無待世南半字之成顧玉簡琅函<lb/>
恩霑於<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-4b"/>
帝座而赤文緑字光耀於人間敢拭烏几以臨摹祗泐<lb/>
青珉而流播啟芸笈則奎明斗璨陋彼寳晉齋中拂螭<lb/>
版而璧潤珠圓不數太清樓下謹弁嘉名於巻首永傳<lb/>
鴻寳於寰中薖澗桑樞窺嶽峙淵渟之筆深山環海睹<lb/>
卿雲糺縵之輝<hi>臣</hi>廷敬柿葉空臨蕉庵未學右文典重<lb/>
荷囊嘗直螭㘭稽古榮深<lb/>
㸃翰叨頒象管堂楹瞻竦常浮菡蓞紅雲貝石飛騰時<lb/>
見霑濡墨雨恭綴蕪詞於後恪呈<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-5a"/>
黼座之前惟勉葵藿之藎忱冀報涓埃於萬一伏願<lb/>
堯天永冐<lb/>
舜日長華<lb/>
夀考萬年奠金甌於孔固<lb/>
本支百世綿玉歴於無疆搜意象於簡編既列左圖右<lb/>
史<lb/>
勅亮工於寮署務俾大法小廉赤雀銜書彌著𢎞文之<lb/>
盛黄虹表瑞常徵有道之祥矣<hi>臣</hi>無任瞻<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-5b"/>
天仰<lb/>
聖激切屏營之至謹以<lb/>
御書㸃翰堂法帖裝潢成帙隨<lb/>
　表上<lb/>
　進以<lb/>
聞<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-6a"/>
　　進呈<lb/>
御選古文淵鑒表　　　　　　　　　徐乾學<lb/>
管理修書總裁事務原任刑部尚書今給假回籍<hi>臣</hi>徐<lb/>
乾學誠惶誠恐稽首頓首<lb/>
上言伏以運啟文明式煥圖書之色道隆述作載垂琬<lb/>
琰之華維論著實繁於衆流而折衷悉由乎<lb/>
睿斷固足經緯天地協和邦家輝映山川光華日月者<lb/>
也<hi>臣</hi>誠惶誠恐稽首頓首粤稽書契之興肇自鴻濛之<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-6b"/>
始羲文頡迹乃見權輿夏誥殷盤遂多制作紛綸六藝<lb/>
實為載道之書流衍百家彌廣立言之㫖指歸既别體<lb/>
製斯殊托始周秦之時以及元明之代累朝所積四庫<lb/>
稱多秘府所蔵千秋特盛然而中區純駮辨介毫芒酌<lb/>
水别其澠淄聞音察乎宫角要無乖於義理庶各暢其<lb/>
條流歎夫蘭陵首編雕蟲遺議逮至華林繼輯買璞䝉<lb/>
譏辭句亦有純疵風氣不無升降若乃陶鈞萬彚開造<lb/>
化之洪鑪翦截羣言提文章之玉尺自非經<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-7a"/>
聖神之閎覽何由成簡䇿之偉觀伏遇<lb/>
皇帝陛下堯文炳煥禹律鏗鋐披緑帙之高詞萬籖並<lb/>
錄搜紫臺之秘典乙夜忘疲允矣敦敏之性成共仰聰<lb/>
明之天縱珠毫乍染同九經之不刋瑤札旋題傳百世<lb/>
以為寳固巳昭回雲漢輝麗星辰上耀三霄下飾庶物<lb/>
以故家知墳索被榮光之煒煌戸習猗那沐慶雲之葩<lb/>
郁乃猶於<lb/>
萬幾暇晷覃思藝文百氏遺編咸歸品藻務嚴决擇用<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-7b"/>
法來兹盡收蘭臺石室之蔵兼採蠧簡竹書之記掎摭<lb/>
得失勾校錙銖手自丹黄親加甲乙金壺霏澗縈煙霧<lb/>
以裁縑瑤管舂容繞龍鸞而拂素盡刪瑕纇悉採菁英<lb/>
體或别於員方義同歸於典則網羅大備可廢九流七<lb/>
略之篇囊括無遺允為冊府詞林之秘復命<hi>臣</hi>等補加<lb/>
箋註再行校讐正故牘之乖訛先求依據增遺文之脱<lb/>
漏必務該詳然後各冠<lb/>
御評<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-8a"/>
賜名淵鑒譬涵衆川之廣若照庶品之形懸日月以為<lb/>
昭樹津梁而永濟微言共掲奥㫖常新<hi>臣</hi>學殖庸虗性<lb/>
識椎魯鈎沈決滯慚經學之空疎起例發凡愧史才之<lb/>
融貫篇題東壁叨沐<lb/>
恩榮筆札西清親承商㩁伏䝉<lb/>
詔㫖敢不竭其編摩仰稟<lb/>
高深得稍窺夫條彚排理既竣次第進<lb/>
呈伏願瑞應疇圖祥開象緯風馳化偃八方霑稽古之<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-8b"/>
榮日鏡天臨九服享同文之治<hi>臣</hi>等無任瞻<lb/>
天仰<lb/>
聖激切屏營之至謹以校過<lb/>
御選古文淵鑒正集八十巻别集二十六巻外集八巻<lb/>
隨<lb/>
　表上<lb/>
　進以<lb/>
聞<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-9a"/>
　　恭進<lb/>
大清㑹典表　　　　　　　　　　　徐乾學<lb/>
<hi>臣</hi>某等誠惶誠恐稽首頓首上言伏以<lb/>
經綸懋建八方開大治之風<lb/>
謨烈為昭萬世垂不刋之典維<lb/>
神聖之規模悉備斯臣民之法守聿新彪炳前休煒煌<lb/>
來範粤自<lb/>
太祖高皇帝開乾闢坤首定大業<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-9b"/>
太宗文皇帝立綱陳紀嗣建鴻圖<lb/>
世祖章皇帝混合車書順九垓而同軌整齊品式釐百<lb/>
度以惟貞潤色奠太平之基文經武緯黼黻際休隆之<lb/>
㑹禮備樂明迨夫因革損益之宜一切制度云為之迹<lb/>
擬虞廷之亮采布在九官若周禮之分曹詳於六職允<lb/>
矣有倫而有脊粲然是訓而是行但法久則弊生科條<lb/>
期於畫一或時移則俗易規制適於變通是惟酌古以<lb/>
宜今庶幾逺遵而近守垂諸簡䇿播在章程當文明極<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-10a"/>
盛之時正制作開先之日殷循湯典寳𢎞璧於琅函夏<lb/>
纘禹功奉和鈞於王府斵方員者仰規矩視曲直者資<lb/>
凖繩國是攸闗朝章斯屬此蓋伏遇<lb/>
皇帝陛下得一凝圖登三建緒調元丹扆備至徳於先<lb/>
天後天敷政瑤階勤萬幾於一日二日量衡律度考五<lb/>
服而攸同食貨賔師稽八政而咸叙<lb/>
聖人作而萬物覩<lb/>
皇極建而庶民從顧以道一風同上本<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-10b"/>
列朝之積累自此披圖訪典下貽奕禩之儀刑<lb/>
特敕纂修用開館局編年繫事既本立而末該起例發<lb/>
凡亦部分而門别至於析異從同精莫分乎銖黍去非<lb/>
即是辨或介於毫釐每仰稟於<lb/>
睿裁輒受成於<lb/>
宸斷躬逢堯舜知二典之非空言親見羲軒有三墳以<lb/>
明大道載經嵗月始竣編摩允為<lb/>
盛世之全書用裕後昆之令軌<hi>臣</hi>等學無根柢才愧庸<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-11a"/>
虛麤窺太史之遺文詎識<lb/>
中朝之故事懷鉛握槧分昭回雲漢之光質義摛詞仰<lb/>
藻麗龍鸞之采謹完巻帙莫贊<lb/>
高深伏願益懋升猷𢎞開泰運世綿璿歴監成憲以無<lb/>
愆代啓寳符學古訓而有獲<hi>臣</hi>等無任瞻<lb/>
天仰<lb/>
聖激切屏營之至謹以所修㑹典若干巻隨<lb/>
　表上<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-11b"/>
　進以<lb/>
聞<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-12a"/>
　　進朱子全書表　　　　　　　　李光地<lb/>
兹者伏䝉<lb/>
皇帝陛下命<hi>臣</hi>等編校<lb/>
御纂朱子全書總六十六巻刋刻巳竣謹裝潢成帙進<lb/>
呈<hi>臣</hi>等誠惶誠恐稽首頓首上言伏以<lb/>
道光載籍統承四子之傳<lb/>
徳備文明象應五星之聚非為一時而出樂有後聖之<lb/>
知果不虗行殆同親炙蓋繼天出治職兼總乎君師而<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-12b"/>
稽古右文功乃隆夫作述五百歳之遙源斯在二千年<lb/>
之丕緒聿新<hi>臣</hi>等竊惟危微心法肇自伊耆終始大成<lb/>
集維元聖中間言天言性者則有禹臯成湯言徳言學<lb/>
者乃由阿衡傳説丹書垂乎敬義周禮著夫中和逮洙<lb/>
泗而發揮無餘歴漢唐而明昧相半直至濓溪黙契道<lb/>
體親授二程爰得考亭剖析精言兼綜諸子斯文頼以<lb/>
不墜後學由此弗迷然其道湮鬱於江沱惟其書流行<lb/>
於海内前代雖頒行學校知徳者稀全編則剝蝕經坊<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-13a"/>
研精實寡從未有紹其道傳其心典極累朝尊異之隆<lb/>
文經乙夜校讐之久如今日者欽惟<lb/>
皇帝陛下<lb/>
心畫羲爻<lb/>
身符夏度<lb/>
功巍文煥猶兢兢業業以勅幾<lb/>
仁熟義精方矻矻孜孜而論道<lb/>
謂朱子為諸儒之醇粹不難以聖而下學於賢故其書<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-13b"/>
為六籍之津梁將俾沿河而東至於海崇其禮秩方自<lb/>
廡以升堂薈其遺編乃命官而授簡發凡起例無非稟<lb/>
聖心之裁成提要刋繁逐一經<lb/>
御筆之刪定雖至微文碎義周覽甚詳轉注諧聲摩求<lb/>
必當沍寒蒸暑未嘗輟誦於萬幾之餘夜漏晨壺不聞<lb/>
停披於寸晷之暫是用規模畫一條理分明自小學大<lb/>
學以開端漸及四書六藝合道徳性命而一貫極於聖<lb/>
統王功文約而彌該義備而不複權衡取舍必得其肻<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-14a"/>
綮之精次第後先一凖於施為之序歴選六百年來編<lb/>
朱子書者其得詳略輕重之中誠未有如我<lb/>
皇上者也非夫心心相繼不隔絲毫聖聖相承如合符<lb/>
節孰能與此哉加以<lb/>
親製序文冠諸書首大義㣲言之秘啟發靡遺修身覺<lb/>
世之方㑹歸一致於是頒諸宇内使儒林有入聖之階<lb/>
梯布在學宫凡來者得窮經之指要教思若風行而雨<lb/>
化徯志自谷應而鐘鳴<hi>臣</hi>等章句習深經籍道邈生逄<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-14b"/>
堯舜尚慚比戸之民少學魯鄒誰是及門之士纂言不<lb/>
如韓愈惟荷訓誨以成編校書逺遜更生幸籍指偽而<lb/>
識字身遊道化之盛奮而忘愚名掛典冊之端榮以為<lb/>
愧<hi>臣</hi>等無任瞻<lb/>
天仰<lb/>
聖激切屏營之至謹奉<lb/>
　表隨<lb/>
　進以<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-15a"/>
聞<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-16a"/>
　　恭進<lb/>
大清鐃歌皷吹樂章表　　　　　　　高士竒<lb/>
康熙二十年十二月二十日<hi>臣</hi>士竒誠惶誠恐稽首頓<lb/>
首上言<hi>臣</hi>聞一人大聖武之昭無思不服萬物被時雍<lb/>
之化有感必宣故蟲豸㣲吟亦助天心之豫順而芻蕘<lb/>
畢獻聿徵王道之蕩平懷堯徳而難名惟覩赤文成象<lb/>
覯虞廷之振旅敢忘朱鷺升歌㳟遇<lb/>
皇帝陛下下武膺圖上蒼眷命跨九州而無外乗六龍<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-16b"/>
而建中文武聖神巍巍者廣運之徳狥齊敦敏亹亹者<lb/>
敬躋之修孝奉<lb/>
兩宫不異厨生蒲萐仁覃八表無慚苑有騶虞離照大<lb/>
於中天豫順同於萬國固巳横今絶古煌煌玉燭之調<lb/>
緯地經天奕奕金甌之鞏夫何封狼悖逆猘犬猖狂阻<lb/>
彼河山犯我顔行遂使鱷慿鯨勢風生珠海之濤蜮受<lb/>
鬼驅氣暗劍津之浦楚江南去徹夜烽烟蜀道西來終<lb/>
年羽檄肆<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-17a"/>
天威之赫怒命我六師屬上帥以誕將靖兹三孽七閩<lb/>
迅掃旣窮狡兔之謀百粤長驅遂翦乳虎之翼於是涸<lb/>
車前之鮒取井底之蛙望金馬以揚旌指碧雞而命衆<lb/>
人蓄頻年之憤誓不與之俱生士無再舉之勞滅此而<lb/>
後朝食有扈之惡盈貫莫逭青萍防風之骨專車終膏<lb/>
黄鉞渠魁殱而衆志定羣醜罹而逺人懷露布自萬里<lb/>
遄飛喜動<lb/>
龍顔之日天道値一陽來復祥流黍谷之春百蠻稽首<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-17b"/>
以來王四海傾心而慕化擴再造之堯封益覩時和道<lb/>
泰陟無疆之禹跡載看海宴河清洵今古之隆規為皇<lb/>
王之極軌<hi>臣</hi>蓬蘽賤士樗櫟庸材謬濫齊竽愧乏鷹鸇<lb/>
之逐徒含趙頴未知鵝鸛之形然飽徳而遊康衢難忘<lb/>
帝力傾誠而向化日莫罄愚衷冀鳴休豫於<lb/>
熙朝用布謳吟於巴里敬效前代樂府撰為<lb/>
大清鐃歌皷吹辭九章進呈<lb/>
御覽夫宣之鉦鐲豈有芑薇江漢之工而被之管絃聊<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-18a"/>
隨籥雅歌豳之末於以敷揚駿烈紀述鴻猷雖瑣瑣蠅<lb/>
鳴無當元音之奏而鏘鏘獸舞彌懷因事之陳伏願安<lb/>
益知危治不忘亂聞皷鼙而思將帥時深楊栁雨雪之<lb/>
情當昌盛而儆無虞聿進梧桐鳳凰之咏則華平獻瑞<lb/>
羞稱寳鼎芝房而青鸐來鳴不數柏梁天馬矣<hi>臣</hi>無任<lb/>
激切屏營之至謹奉<lb/>
　表隨<lb/>
　進以<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-18b"/>
聞<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-19a"/>
謝授館職表　　　　　　　　　　　勵杜訥<lb/>
<hi>臣</hi>訥叨䝉<lb/>
聖恩授翰林院編修謹奉表稱<lb/>
謝者<hi>臣</hi>誠惶誠恐稽首頓首竊以<lb/>
鰲禁風清宜愼端良之選<lb/>
龍山地逈應推博雅之林<lb/>
恩膏特渥於凡材拔擢遂超乎常格寵維踰分慙乃倍<lb/>
增<hi>臣</hi>性本顓愚資尤謭薄雞壇藝圃未探丘索之遺蠡<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-19b"/>
測管窺莫抉典墳之奥是以章縫久曳興歌鳴鹿以懷<lb/>
慙及乎芸閣𢎞開<lb/>
詔試雕蟲而色喜衡茅下士儼載筆於石渠金匱之間<lb/>
鉛槧微勞得附名於璚冊瑤函之末已屬三生厚幸復<lb/>
叨一命榮施行將鞅掌以終身願矢葵誠而自効若夫<lb/>
甘泉供奉眞如仰企雲霄至於玉署優除豈敢形諸夢<lb/>
寐兹蓋伏遇<lb/>
皇帝陛下<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-20a"/>
智協重華<lb/>
仁符廣運<lb/>
功崇典學歴寒暑以不渝<lb/>
志切右文遇菲葑而弗棄弓旌賁於山澤可謂野無留<lb/>
艮車服盛於<lb/>
朝堂共羡王多吉士如臣者自維陋質僅同樗櫟之材<lb/>
幸際昌辰敢墜蓬麻之志欽承<lb/>
隆眷留侍<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-20b"/>
内廷<lb/>
奎畫宸章時仰瞻於<lb/>
黼座金莖玉饌長拜賜於<lb/>
經帷<lb/>
天語承宣䄂拂紅雲親<lb/>
鳳扆仙臺侍宴身依紫極近<lb/>
龍顔洵為不世之榮夫豈尋常之遇星霜數易未効尺<lb/>
寸之長<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-21a"/>
雨露頻垂正切氷淵之慮忽<lb/>
頒新命實媿汗以難承更署清班益驚皇而莫措思燃<lb/>
藜於秘府既非視草之才擬委珮於麟臺更忝編摩之<lb/>
任懐鵜梁而滋懼顧蚉負以何堪縱効涓埃難酬<lb/>
高厚伏願<lb/>
旁求俊乂<lb/>
廣納眞儒<lb/>
器使因才曠觀於牝牡驪黄之外<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-21b"/>
官方論辨務嚴乎燕石魚目之分庶翼為明聼之休風<lb/>
比隆於往古萋菶雝喈之盛事再見於今兹矣<hi>臣</hi>無任<lb/>
感<lb/>
天荷<lb/>
聖激切屏營之至<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-22a"/>
　　恭進明史表　　　　　　　　　張廷玉<lb/>
伏以<lb/>
瑤圖應運丹綸繙竹素之遺<lb/>
雒鼎凝庥玉局理汗青之業集百年之定論裒一代之<lb/>
舊聞歴纂輯於<lb/>
興朝畢校讐於兹日垂光冊府煥采書林竊惟論道首<lb/>
在尊經紀事必歸攬史興衰有自七十二君之蹟何稱<lb/>
法戒攸闗二十一史之編具在繼咸五登三之治心源<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-22b"/>
不隔於邃初開萬方一統之模典制必參諸近世况乎<lb/>
歳時綿歴載籍叢殘執簡相先合衆長而始定含毫能<lb/>
斷昭公道以無私考獻徵文用備西山之祕屬辭比事<lb/>
上塵<lb/>
乙夜之觀欽惟<lb/>
皇帝陛下<lb/>
乘六御天<lb/>
奉三出治<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-23a"/>
紹庭建極綏蕩平正直之猷<lb/>
典學傳心綜忠敬質文之統<lb/>
觀人文以化天下鑑物惟公<lb/>
考禮樂以等百王折衷必當惟兹明史職在儒臣紀統<lb/>
二百餘年傳世十有六帝創業守成之略卓乎可觀典<lb/>
章文物之規燦然大備迨乎繼世法弗飭於廟堂降及<lb/>
末流權或移於閹寺無治人以行治法既外釁而内訌<lb/>
因災氛以啟宼氛亦文衰而武弊朝綱不振<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-23b"/>
天眷既有所歸賊燄方張明祚遂終其運我<lb/>
國家丕承景命肇建隆基天戈指而掃欃槍王㑹圖而<lb/>
陳玉帛滌中原宼盗之孽奠我民生慰前朝諸帝之心<lb/>
雪其國恥迄今通侯備恪俎豆相承依然守戸衞陵松<lb/>
楸勿翦是則擴<lb/>
隆恩於覆載既極優崇因之徵故籍於春秋絶無忌諱<lb/>
第以長編汗漫抑且雜記舛訛靖難從亡傳聞互異追<lb/>
尊議禮聚訟紛拏降及國本之危疑釀為要典之決裂<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-24a"/>
兵符四出功罪難明黨論相尋貞邪易貿稗官野錄大<lb/>
都荒誕無稽家傳碑銘亦復浮夸失實欲以信今而傳<lb/>
後允資博考而旁參仰惟<lb/>
聖祖仁皇帝搜圖書於金石羅耆俊於山林創事編摩<lb/>
寛其歳月我<lb/>
世宗憲皇帝重申公愼之㫖載詳討論之功<hi>臣</hi>等於時<lb/>
奉<lb/>
勅充總裁官率同纂修諸臣開館排緝聚官私之紀載<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-24b"/>
核新舊之見聞籖帙雖多牴牾互見惟舊臣王鴻緒史<lb/>
稿經名人三十載之用心進在<lb/>
彤闈頒來秘閣首尾略具事實頗詳在昔漢書取裁於<lb/>
馬遷唐書起本於劉昫茍是非之不謬詎因襲之為嫌<lb/>
爰即成編用為初稿發凡起例首尚謹嚴据事直書要<lb/>
歸忠厚曰紀曰志曰表曰傳悉仍前史之體裁或詳或<lb/>
略或合或分務覈當時之心跡文期共喻掃艱深鄙穢<lb/>
之言事必可稽黜荒誕竒衺之説十有五年之内㡬經<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-25a"/>
同事遷流三百餘巻之書以次隨時告竣勝國君臣之<lb/>
靈爽實式慿之累朝興替之事端庶幾備矣<hi>臣</hi>等才謝<lb/>
宏通學慚淹貫幸際<lb/>
右文之代獲尚論於先民敢云稽古之勤逺希風於作<lb/>
者㳟蒙<lb/>
睿鑒俾授梓人伏願<lb/>
金鏡高懸<lb/>
璇樞廣運<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-25b"/>
叅觀往跡考證得失之源<lb/>
懋建鴻猷昭示張弛之度無怠無荒而熙庶績化阜虞<lb/>
絃克寛克仁而信兆民時存殷鑒則冠百王而首出因<lb/>
革可徵百世之常邁千禩以前驅政教遠追千古而上<lb/>
矣謹將纂成本紀二十四巻志七十五巻表十三巻列<lb/>
傳二百二十巻目錄四巻共三百三十六巻刋刻告成<lb/>
裝成一十二函謹奉<lb/>
　表隨<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-26a"/>
　進以<lb/>
聞<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_002-26b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
皇清文頴巻二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>