<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
皇清文頴巻九十二<lb/>
　詩<lb/>
　五言排律<lb/>
　　瞻仰<lb/>
　盛京宫闕念<lb/>
祖宗創業艱難恭賦　　　　　理密親王允礽<lb/>
祗<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-1b"/>
命趨遼海崔巍仰<lb/>
舊宫嚴凝天氣肅盤踞地圖雄念昔開王業乗時奏武<lb/>
功師征方自葛城域又遷豐一劍風塵際三陲<lb/>
指顧中<lb/>
神威宣率土求莫協<lb/>
蒼穹式廓彌增壯維垣遂克崇八門連閫域雙闕拄髙<lb/>
空曵珮千官入輸琛百國同兵農旋定制禮樂漸移風<lb/>
爰及純熙介逾看景歴融中原欣奠鼎故里抱遺弓陶<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-2a"/>
復追家室舂陵望欝葱星辰咸拱北王氣本從東幸是<lb/>
餘休渥還令後裔䝉<lb/>
聖慈垂闓澤<lb/>
敕遣諭微躬逺歴關山峻來親<lb/>
祀典隆丕基勞<lb/>
櫛沐奕葉荷<lb/>
帡幪松檟靈祗䕶枌榆社飲通有懐長不寐明發惕淵<lb/>
衷<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-2b"/>
　　賦得萬壑泉消夏千峰翠作秋應<lb/>
制　　　　　　　　　　　　　莊親王允禄<lb/>
萬水迴環集千峯次第連披襟實樂矣縱目更悠然翠<lb/>
寫秋容出清將夏暑捐涼風生密樹爽氣滿遥天仁智<lb/>
情應洽生成道巳宣隨<lb/>
鑾行幸日俯仰興無邊<lb/>
　　鶴　　　　　　　　　　果毅親王允禮<lb/>
舊號仙人騎蓬山路未岐九臯通碧落一舉到華池宛<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-3a"/>
轉青鸞舞雍容白鳯儀在隂聲可和警露夜先知入帳<lb/>
非無術銜珠會有時緇衣誰製作縞袂想風姿食有芝<lb/>
田粟棲應若木枝鵷凰頻接羽丹穴許同窺<lb/>
　　驪山温泉　　　　　　　果毅親王允禮<lb/>
西郵來奉使經此古温泉沸訝陽氷渙潛疑隂火然<hi>海賦</hi>
<hi>陽氷不冶隂火潛然</hi>濺波千㸃雪澈底一泓天可使纎埃浄能教<lb/>
積滯捐<hi>庾信温湯碑畧醴泉消疾神水蠲疴</hi>神功元一氣靈蹟儼雙仙盪<lb/>
滌洪罏翕滄涵銀漢連虛無來素女彷彿遇丁芊<hi>藝林伐山</hi>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-3b"/>
<hi>丁芊祝融女嫁元㝠子為温泉之神</hi>風珮揺聲細雲鬟照影妍鴻濛浮玉<lb/>
海㶑灔泛珠淵下上華清月<hi>唐温泉宫又名華清宫</hi>東西繡嶺烟<lb/>
<hi>東繡嶺在驪山右西繡嶺在驪山左</hi>寳箴張道濟綺語杜樊川宫憶初唐<lb/>
建名垂貞觀年<lb/>
　　扈<lb/>
駕省農　　　　　　　　　　果毅親王允禮<lb/>
洛水披圖日弇山紀石時八荒歸<lb/>
雅化九域奠丕基拓地過隆古觀風舉盛儀<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-4a"/>
金輿彰順動玉琯叶昌期負弩趨疏勒飛書召郅支塞<lb/>
雲縈紫盖邊月映紅旗北陸風霜潔西郊秉穗遺<lb/>
翠華還上苑<lb/>
玉輅過東菑止<lb/>
輦求民瘼逥<lb/>
鑾問土宜雲鋤紛似織露積簇如坻曠野逢耕耦中田<lb/>
見秉犂草零藏雉葉桑翳宿鳩枝遂仿三推禮長歌七<lb/>
月詩<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-4b"/>
鸞鑣花外駐<lb/>
玉趾隴邊移照以春䑓景暄之黍谷曦何勞先甲戒不<lb/>
減上辛祈嘉榖來麰布恩膏土脉滋歡呼田叟列忭舞<lb/>
從臣隨國寳尊農業民天托甸師艱難三古繼訓誡百<lb/>
齡垂實栗應連畝方苞定兩岐有年賡雅頌無逸著箴<lb/>
規翠釡羮長滿紅蓮飯可炊蒼黎惟擊壤黄髪喜含飴<lb/>
蜡臘民無缺羔豚嵗有資漫誇封㤗嶽却勝宴瑶池<lb/>
徳比神農教<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-5a"/>
功超保介咨微臣陪扈從濡筆奏雍熈<lb/>
　　勵志　　　　　　　　　果毅親王允禮<lb/>
若木分枝近銀潢衍派殊清宵<lb/>
螭陛侍長日鯉庭趨月露飄紅桂天星種白榆含光希<lb/>
玉璞颺彩羡鵷雛少小惟耽學生平不貴諛惜隂思逺<lb/>
道愛日勵修途遂恐檀為榖終期石有瑜劬勞思樸斵<lb/>
誦習在盤盂奧理探心性天倫敬髪膚優游為善樂珍<lb/>
重不貲軀拂几心偏適調琴意亦愉相期惟傳癖所鄙<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-5b"/>
只錢愚分陜周公旦裁桐晋叔虞未能同尺寸何敢較<lb/>
錙銖制作窺神搆儀型仰聖模談經秦博士挾䇿魯諸<lb/>
儒繡虎雖才俊雕蟲豈壯夫拈詩頻即席問字或趨隅<lb/>
燕翼欽詒厥鴒原重友于蘿纎依柏直蓬弱頼麻扶天<lb/>
上恩波濶寰中政教敷<lb/>
皇仁頻洽浹<lb/>
帝澤乆霑濡徳被尋常地風行百億區華萍開舜沼翠<lb/>
萐長堯厨海甸頒王瑞河圖告帝符春風人樂愷化雨<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-6a"/>
物昭蘇殿閣摳衣入郊園攬轡紆曉風楊桞眼晴旭杏<lb/>
花鬚腷膊碁鳴墅琤鋐矢揷壺林亭饒逸興硯几得清<lb/>
娛蓬島曽遊未仙源得似無竹留餐雪个松挺傲霜株<lb/>
扈<lb/>
蹕千軍動陪<lb/>
輿七萃呼邊風調冀馬塞月挽燕弧雲路三千里天街<lb/>
十二衢野雲連草樹寒日淡烟蕪秋盡從禽樂時平教<lb/>
戰須觧縧摶健鶻舉網截奔狐事偶陪蒐狩心常寄典<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-6b"/>
謨臨書先起草㸃筆試研朱接要提文柄探元握道樞<lb/>
不煎氷作水肯買櫝還珠極口篇章共殫心竹素俱情<lb/>
縁渉世澹貌以苦吟癯直道青松在閒心白鳥孤英賢<lb/>
如不棄欲縶食塲駒<lb/>
　　和題西湖韻　　　　　　　和親王𢎞晝<lb/>
覽巻懐佳勝名區未許同平湖開㶑灔精舍倚巃嵸九<lb/>
夏晴光泛三春瑞氣融雲山浮秀色景物奪天工暮靄<lb/>
添烘染朝烟倍欝葱有花皆爛熳無雨亦空濛却勝宜<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-7a"/>
春苑還過避暑宫中流凌浩𣺌絶頂歎穹窿波共長天<lb/>
白霞連夕照紅萬松排嶺面千堞繞湖東孤嶼寒香發<lb/>
虛亭翠黛籠招提凌碧落岩壁引飛虹鳥噪斜陽外鐘<lb/>
鳴古木叢葛翁留故跡丹叟有遺風玩月乗輕艇尋芳<lb/>
跨玉驄往來無俗客傳說到村童白傅長堤上蘇公往<lb/>
蹟中披圖如巳到吟眺興無窮<lb/>
　　題西湖畫扇　　　　　　　慎郡王允禧<lb/>
今識西湖面丹青顧陸同移山來筆底决水入毫中深<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-7b"/>
處行難盡髙原望去通峯頭含暮色林表見春工洲渚<lb/>
形廽抱樓䑓氣欝葱野雲皆靉靆晴靄半空濛緑桂詩<lb/>
人宅青蓮釋氏宫長橋羅近逺古塔起穹窿烟亘三潭<lb/>
白霞分萬嶺紅星龕松羃䍥雪竇石玲瓏塢有燒丹叟<lb/>
亭遲放鶴翁藥窻苔蘚合樵徑薜蘿豐城郭清輝徧村<lb/>
墟碧樹籠隠聞鐘起寺恍見澗垂虹岫合猿藏壑花深<lb/>
鳥在叢遊船邀落日客袖得清風嫩草隨芒履長堤引<lb/>
玉驄椰瓢分蠟酒蠻榼從山童勝跡神能領竒觀意自<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-8a"/>
融從來詩畫興對此轉無窮<lb/>
　　賦得龍池春草　　　　　　平郡王福彭<lb/>
上苑陽和早龍池百卉鮮萋萋青匝地冉冉碧連天濃<lb/>
染花梢露輕霏樹杪烟細叢依曲岸踈影落清泉色映<lb/>
金階靜隂隨翠荇牽香塵棲嫩緑芳草鬭新妍<lb/>
　　奉<lb/>
命督修<lb/>
福陵水法恭紀　　　　　　　　平郡王福彭<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-8b"/>
自天申㤗運卜地肇王基佳氣東京壮祥光北極垂<lb/>
皇圖原鎬洛大業遡豳岐堂構經綸逺勲華建立竒一<lb/>
成開草昧尺劍定邊陲景命天興漢乾符籙受姬作求<lb/>
綿世徳紹述際昌期長嶺蟠龍脉渾河遶鳯池鼎湖攀<lb/>
不及弓劍鎮於斯閶闔通霄漢烝嘗峙鼎彛烟霞呈瑞<lb/>
靄草樹毓靈芝逺岫青羅列遥峰碧逶迤紛紛排彩仗<lb/>
奕奕擁旌麾瀰𣺌江兼海蒼茫派與支㑹歸俱有極環<lb/>
抱更無涯但覺霛源漲㣲嫌故道移菲材膺鉅任<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-9a"/>
寵命被恩私奉<lb/>
詔臣初至鳩工力漸施増髙雲路繞培薄土膏滋曲岸<lb/>
金堤固圓流璧月窺淪漣澄藻鑑㶑灔淨琉璃羣瀆朝<lb/>
宗日千條一貫時涵泓生厚澤廣大擴宏規垣禁諸星<lb/>
拱明堂萬馬馳寳城瞻帝闕喬岳奠坤維磴道連層級<lb/>
松林接茂枝典謨鐫緑字功徳矗豐碑黎庶騰歡頌<lb/>
君王格孝思恪恭承<lb/>
聖訓摳謁肅朝儀萬世無疆福庥哉燕翼貽<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-9b"/>
　　香山　　　　　　　　輔國将軍博爾都<lb/>
萬木欝蒼蒼逥巒碧照堂雲來山寺暝花覆石門香攀<lb/>
樹登峯逺穿崖引澗長傍簷藤作壁近水竹為牀清嘯<lb/>
臨芳甸髙吟向大荒彈琴魚觧聼拂席鳥爭翔塵世渾<lb/>
相隔身名竟兩忘醉餘幽興劇歸路滿斜陽<lb/>
福陵陪祀恭紀　　　　　　　　　　張玉書<lb/>
大漠龍興日邊庭虎歩辰白山浮王氣黒水渡真人一<lb/>
旅璇圖廓千秋景運臻宅都森拱衛卜域湧嶙峋拜手<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-10a"/>
瞻丹馭攀髯憶紫宸禡旗師應律籌幄動如神塞北收<lb/>
俄頃河東定浹旬射鴽遼海岸獵兕嫩江漘駿馬諸藩<lb/>
贄編珠絶島珍莠鋤張<lb/>
聖武嘉植飲<lb/>
皇仁書契文初炳耕桑詔屢申英雄來草澤廟社闢荆<lb/>
榛綿蕞儀追古豳風俗舊淳地寒銀磧雪人燠翠華春<lb/>
肇迹垂鴻永開基翼燕新衣冠藏石隧弓劍䕶霜筠殷<lb/>
享祠官肅成功祝史陳雙峰窺日月虛殿拱麒麟盖代<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-10b"/>
規模濶敷天翊戴均痛餘趨磴下想像屬車塵<lb/>
昭陵陪祀恭紀　　　　　　　　　　張玉書<lb/>
玉歴歸<lb/>
真主禎符際盛期丕承<lb/>
髙廟烈式廓太平基仙馭追應杳神游儼在兹山河垂<lb/>
睿畧日月仰<lb/>
天儀開國經綸密當陽雨露滋聲華陳羽衛儉徳示茅<lb/>
茨獻納龍墀引圖書鳯閣披愛賢通燕笑拊卒問瘡痍<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-11a"/>
訓切投醪事恩深挾纊時兩勤南漢駕頻趨北庭師水<lb/>
劃熊津濶山廽雁磧竒旌門羅貢賮毳幕擁降旂環島<lb/>
收唇齒縁邊戍虎羆雕弓臨塞勁鐵馬度遼馳指顧中<lb/>
原計艱難締造規令模傳寳籙遺範鏤豐碑<lb/>
先帝羮牆慕<lb/>
今皇陟降思薦馨浮酎醴展苾溢松脂芝草周垣茁春<lb/>
隂匝殿移五雲囬望𣺌霑灑有餘悲<lb/>
　　長至日<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-11b"/>
上躬祀<lb/>
南郊恭紀　　　　　　　　　　　　張　英<lb/>
至日躔南極初陽紀仲冬繡裳添綵線玉琯應黄鐘慶<lb/>
典同函夏明禋掌秩宗齋宫香霧繞㤗畤碧雲封視版<lb/>
臨深殿<lb/>
親郊出九重霜華迎<lb/>
翠輦爟火照寒松登降聞<lb/>
天語堂皇仰<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-12a"/>
帝容瑶臺<lb/>
三后配黼帳百神從繭栗燔柴犢星辰䕶燭龍祠官調<lb/>
寳瑟舞羽間金鏞一徳符穹昊羣僚秉肅雝遥瞻蒼璧<lb/>
薦共覩紫烟濃<lb/>
　　䝉<lb/>
賜觀<lb/>
聖製詩集恭紀　　　　　　　　　　張　英<lb/>
聖藻盈緗帙髙吟<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-12b"/>
秘殿清端居因感物㡬暇偶怡情字掩三辰麗詞探六<lb/>
義精含毫當<lb/>
紫闥結念在蒼生瑞雪歌銀甕華星詠玉衡艱難憐荷<lb/>
鍤辛苦憶從征句毎<lb/>
臨軒得篇多<lb/>
駐輦成烟霞邀盻賞巗壑記廵行氣溢河山壯思翻海<lb/>
岳平規模凌雅頌律吕叶韶韺寳樹千尋直珠光萬斛<lb/>
傾幸容依<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-13a"/>
黼席竊許聼金聲日映丹霄近奎懸碧漢明<lb/>
賜觀恩數重捧讀寸心驚仙露臣同渥卿雲<lb/>
帝載賡願偕芸閣侣常紀柏梁名<lb/>
　　扈從謁<lb/>
孝陵恭紀　　　　　　　　　　　　張　英<lb/>
鼎湖龍乆去冠劍託幽官地接東溟日山藏大漠風入<lb/>
雲浮寳幄跨澗落銀虹<lb/>
寢殿周廬繞園林輦路通關城花自發温谷水常融松<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-13b"/>
棟思堯徳龍門頌禹功千峯爭侍蹕萬嶺儼呼嵩典禮<lb/>
遵前制經營殫<lb/>
聖衷望<lb/>
陵廽玉仗瞻宇却花驄宗伯陳犧象祠官獻稑穜懿親<lb/>
陪奠斚故老慟遺弓石馬嘶何處寒山夕照中<lb/>
　　閱農應<lb/>
制　　　　　　　　　　　　　　　陳廷敬<lb/>
聖作勤三事<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-14a"/>
天行啟四聰有年惟<lb/>
帝力無逸即田功桑柘扶鑾輅茅茨駐玉驄野花穿仗<lb/>
發山翠拂旗空壤繡紛交錯川長引欝葱嘉禾方剡剡<lb/>
瑞麥巳芃芃鶯度濯枝雨桞眠吹絮風周原千畆緑漢<lb/>
粟萬箱紅下濟光明逺髙居造化工年華丹禁裏烟景<lb/>
幔城中粒食増堯匕薫絃倚舜桐九農應送喜歌舞海<lb/>
隅同<lb/>
　　五月十二日<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-14b"/>
賜觀<lb/>
聖製南廵詩巻恭紀　　　　　　　　陳廷敬<lb/>
鳯紀天長乆<lb/>
龍飛日正中萬年三月序九叙兩河功典禮虞廵重江<lb/>
山禹甸雄<lb/>
帝歌垂睿想民俗入王風翕闢乾坤共罏錘造化同詞<lb/>
源方浩瀚元氣益冲融丹笈廽雲篆滄溟散彩虹璧連<lb/>
還縹緲珠綴自玲瓏香影瑶編動鈆分寳字工鶯花供<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-15a"/>
御藻雨雪志年豐玉律飄陽管金聲韵嶧桐衢謡歡故<lb/>
老巷舞走兒童<lb/>
恩與留題遍榮逾錫命崇道周神理貴物感至和通謨<lb/>
烈超千古文章逹四聰祥雲盈巻帙瑞色上書筒雅頌恢<lb/>
皇統英華發<lb/>
聖衷石渠春㶑灔藜火曉曈曨<lb/>
髙厚思隆遇迂踈愧匪躬併将颺拜意稽首祝蒼穹<lb/>
　　禮闈校士得十四韻　　　　　　陳廷敬<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-15b"/>
數到掄才地承<lb/>
恩自<lb/>
禁林纔移經席仗猶殷屬車音白首冰銜晚青春鎻院<lb/>
深昔遊思短褐榮路愧華簪銀燭三條盡銅壺午夜侵<lb/>
苑花應冉冉闈棘自森森簾下經過斷風前語笑沉樓<lb/>
明金榜月䑓轉玉衡參<hi>地隣觀象䑓</hi>屢輟中宵夣囬憐儤直<lb/>
心香凝新繡網寒戀舊綾衾忝竊繁文字蹉跎細討尋<lb/>
池邊蹲豈鳯書裏穴成蟫典職堪遲暮登賢欝滯滛不<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-16a"/>
辭鉤校切有暇得㣲吟<lb/>
　　正月二十七日聞大軍收復成都保寧<lb/>
午門宣捷恭紀　　　　　　　　　　徐乾學<lb/>
禁城寒律轉<lb/>
仙闕斗杓東蓂落過元夕星廽驗八風疲民勞<lb/>
睿慮荒服厪<lb/>
宸衷妙筭三軍稟飛書萬里通威行梁益部捷奏建章<lb/>
宫九陌歡呼遍千官舞蹈同憶初騷貴筑未乆沸羌髳<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-16b"/>
賊隊紛於蟻妖氛黯似雺威弧元灼爍晴旭正曈曨閩<lb/>
粵旋歸命涇原敢怙終遊魂餘絶徼逆孽剰狂童王應<lb/>
猶蟣蝨劉稹本蠛蠓兩川形最險六載寇方訌鎖斷巴<lb/>
江碧燒殘閣道紅一夫為猰㺄七姓作沙蟲井絡天懸<lb/>
縋彭門地鑿谼鼎魚驕圉圉窟兎走憧憧頓甲環三輔<lb/>
飛芻過九嵕折衝多燕頷制勝在重瞳<lb/>
廟畧神批亢<lb/>
天威迅發䝉鋒車馳學士<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-17a"/>
密勅授元戎鳯紙装縑袠龍文襲錦幪恩踰操玉斧寵<lb/>
勝錫彤弓乍聼鳴笳鼓俄看掃螮蝀先聲㧞栅猛竒計<lb/>
裹氊雄鐵騎重關㑹金鉦兩道攻葭萌趨閬郡平武向<lb/>
資中江過嘉陵曲山臨玉壘崇青川開阸塞白水失艨<lb/>
艟一鼓收緜雒崇朝定梓潼鋒驅突陣豕鞭截飲江虹<lb/>
槁葉迎風墜春冰見晛融前茅排鸛鶴禁旅接羆熊精<lb/>
甲從天降兇渠入地窮長虵膏劍鍔困獸縛車釭馬服<lb/>
真名将龍驤屬上公同時資羽翼一瞬轉飛翀不數岑<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-17b"/>
吳績休論會艾功壺漿來僰婦歌舞雜巴童晝柝安廬<lb/>
舍春耕播稑穜閭閻應衎衎禾黍漸芃芃此地遭青犢<lb/>
當年劇亂蓬人家葵井在城邑芋田空荆棘封磐石狐<lb/>
狸嘯射洪哀絃聼杜宇廋語覓芎藭三紀勞生聚千村<lb/>
稍欝葱那堪重躪藉何計慰疲癃驅迫偏荼酷瘡痍切<lb/>
慘恫生涯愁駭鹿物力歎枯㯶泛泛巢林燕嗷嗷呌澤<lb/>
鴻及兹濡雨露多幸脫樊籠再覩雲中日重甦㸑下桐<lb/>
輶軒将李郃轓蓋擁文翁亂定欣徭息時平祝嵗豐支<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-18a"/>
機披蜀錦釀酒醉郫筒恵化停車鄧威名坐樹馮徑須<lb/>
開鶴甸不獨剖蠶叢破竹鋒迎刃磨崖柱勒銅<lb/>
仁聲漸洱海武畧震崆峒玉燭調時序金泥告岱嵩普<lb/>
天沾潤澤渙號走靊霳受賮咨重譯垂裳逹四聰格苗<lb/>
虞化溥征扈夏勲隆拜手陳詩頌含生仰<lb/>
化工<lb/>
　　官軍收復成都<lb/>
　午門宣捷恭紀<hi>有序</hi>　　　　　　　陸　葇<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-18b"/>
　　<hi>臣</hi>聞滇賊弗庭迄兹五稔幽譴既伏顕戮尚稽我<lb/>
皇上旋轉在中張弛並用六師所臨罔不從風區區西<lb/>
　　南徼外之地形同黑子以兵取之易於反掌而猶<lb/>
　　竄跡鬼方閉關拒命祗以兩川之險向為賊守也<lb/>
　　今斷自<lb/>
宸衷簡書申勵爪牙之士奉揚<lb/>
國威分路前驅一乃心力漢中甫下直趨保寧龍安納<lb/>
　　欵成都底定軍鋒若飈彼蘀盡巻雖漢帝之滅公<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-19a"/>
　　孫宋祖之禽孟昶未能如此神速克奏膚功者矣<lb/>
　　由是通道西羌順流三峽犄角此寇腹背夾攻料<lb/>
　　其游魂惶駭莫遁倘不肉袒歸罪則内變将作必<lb/>
　　有梟逆䜿之首以獻者臣材質最陋忝竊史官歌<lb/>
　　咏之事固其所職也恭聞㨗音喜而不寐羣工作<lb/>
　　頌何敢後焉敬賦斯篇以紀其盛<lb/>
黼黻光乾徳樞機握㢲權金甌完鎖鑰玉斧闢垓埏奪<lb/>
險軍威振恢紘<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-19b"/>
廟筭全俄聞三戰捷驟觧一方懸靄淨春霄逈風廽露<lb/>
布宣火城如待旦<lb/>
丹詔恍從天咫尺<lb/>
龍顔喜東西虎拜䖍鵷行欣緩歩鳩杖慰華顛漏下闉<lb/>
鐶啟珂鳴陌炬闐輝輝含譽粲縵縵慶雲鮮欲紀旂常<lb/>
績湏操翰墨研營初屯大散寇或踞飛仙呼癸輸頻繹<lb/>
開丁峽乍穿因糧多得助轉鬭更無前士巳歡騰飽民<lb/>
猶効餼牽壺漿斜谷遍屝屨棧江沿合勢謀猷壮分兵<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-20a"/>
著數先崇牙踰白水别隊繞紅川驍騎排鵝鸛腥波斮<lb/>
鮪鱣與峯齊積械逐鳥共揚鞭<graphic n="KR0902" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0902.png" mimeType="image/png"/>縛凌寒度枚啣取勝<lb/>
偏在和師必克以律閫誠專夾擊雞踪後長驅鹿嶺巅<lb/>
七盤愁實據八堵疾攻堅不泝岑侯艦還推鄧尉氊轞<lb/>
車來重霸枝柵碎任圜飈發潼南屋冰漂灌口船刃由<lb/>
鐵檻接旗至錦屏搴叠雁摧嘹嚦潛龍斷蜿蜒馬勲終<lb/>
受戮譙縱枉同捐蓂吐陶階十榆收陜地千非憑聲赫<lb/>
赫誰履道平平往者羌偕叛盈時罪罔悛賨人隨李特<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-20b"/>
米賊附劉焉節使甘䝉面書生忍負肩犍佳何弗拒頼<lb/>
簡總堪憐莫灑璩瑗血都沾蠻觸涎柘黄驕躍轡黥黒<lb/>
亂披鬈鍵户封箕斗棲巢倚劍綿但思嬰阻隘那肯慮<lb/>
囬旋泥坂丸徒守蠶叢繭自纒碉<graphic n="KR2108" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2108.png" mimeType="image/png"/>籠上住匼匝甑中<lb/>
眠鑄幣空銅穴徴緡困麴錢酢醅荷葉裹粔籹蜜香煎<lb/>
醉賞遨床宴高援樹閣椽處貪堂鷰樂命冀釜魚延𤓰<lb/>
舖沉沉霧松州寂寂烟花蜂銷億囷估客嘆虛淵杼軸<lb/>
應停織郫筒也廢傳販樵刪桂種宿莽宅畬田赤岸霞<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-21a"/>
成縷朱提石似拳遺風渾索寞疲俗倍愚顓裠屐持犀<lb/>
柄潢池弄棘鋋吠晴紛市犬啼夜滿林鵑逆黨奚難罄<lb/>
洪流未可湔撓膚殊癬疥惻念此饑瘨幹止将寧汝奸<lb/>
兇詎舍㫋固云除惡盡亦謂救焚然折匕申嚴約囊書<lb/>
載短韀夏侯鼙鼓静諸葛陣圖圓旱切雲霓望名驚瘧<lb/>
癘痊垂簾人坐肆走輦貨充㕓甲枕巴文洗銘梯盛字<lb/>
鐫置郵歸版籍授鉞選材賢馭聽危崖叱帷經曉郭褰<lb/>
趣装携瘦鶴到部飲亷泉扶茘新疏圃蹲鴟舊越阡裁<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-21b"/>
芙圍繪繡造粉縠清漣溉遠資耕鑿祠荒復豆籩蔗畦<lb/>
苗漸茁鹽井脉相連涪扇澄藍紙橦花換翠鈿竹枝歌<lb/>
婉婉渝舞足躚躚貢罷璆兼磬神浮杞與楩閭閻馴䑕<lb/>
雀亭長耻鷹鸇庶矣蘇殘燼期於戒削朘元戎能輯衆<lb/>
左相善籌邊近拊牂牁背遥批僰㸑咽燈檠謡易驗篆<lb/>
板䜟宜詮篳路通荆蹻秋槎泛漢騫及鋒當賈勇扞圉<lb/>
絶攀縁計日誅䝉詔環星拱薊燕職方王㑹月瑞木太<lb/>
平年感遇羞糜禄趨蹌忝具員朝班裘豹飾俊彦珮蟬<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-22a"/>
聯互搦湘筠管僉題側理牋韓詩音逼古桞雅句爭妍<lb/>
仗立容疲蹇麻生挹蕙荃請纓懐嚮往磨盾力拘攣引<lb/>
領依<lb/>
宸極抒忱憶廣筵逡廵承暖曝愽厚納埃涓采藻蓬萊<lb/>
苑賡颺謨典篇宓疇宗象畫薫吹拂韶弦始覺寛宵旰<lb/>
行知即凱還股肱咨爾弼胼胝問于畋<lb/>
聖武昭桓撥<lb/>
皇仁溥恤蠲心雖矜僕固法不宥髙駢悉剪鴟張翼窮<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-22b"/>
追豕突跧指碑遑祓過繫組諒懲愆干羽苗頑格商奄<lb/>
洛邑遷竚看馳檄去亟為定昆滇<lb/>
御試省耕詩　　　　　　　　　　　朱彛尊<lb/>
長樂虬鐘啟端門羽仗排良辰元巳近暄景暮春佳<lb/>
帝念勤民切羣情望幸皆蘋風吹近逺蘭澤洗氛霾銜<lb/>
尾中流鷁拳毛内廐騧農輿沾雨露俞騎束鞞靫沙桞<lb/>
津亭岸山松驛路牌西疇一以望東作此時偕于耜分<lb/>
原上提筐饁水涯杏花殷似火菖葉小於釵巷静餳簫<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-23a"/>
市烟低土銼柴倉庚飛習習布榖語喈喈樂事紆<lb/>
乾顧豐年協<lb/>
睿懐歌時成夏諺行處即堯堦帳殿開黄屋人家繞翠<lb/>
厓定知先稼穡力為減徭差吉日宣王禱空同軒后齋<lb/>
星躔齊北拱聲教巳南諧曲渚宜浮洛芳樽逈勝淮<lb/>
宸逰多悅豫振旅入天街<lb/>
大駕重幸直北校獵時冬祭後三日恭紀<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　　施閠章<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-23b"/>
九廟明禋重初冬爽氣髙停鑾纔盥薦出狩又旌旄組<lb/>
轡王良馭珠弓羿氏弢六龍真逸足三輔舊神臯問寢<lb/>
紆宸幄于田佩寳刀共知勤部勒豈謂騁遊敖霽日迎<lb/>
僊仗朱霞炤<lb/>
御袍合圍熊館破決中虎賁豪野獲窮山谷弦鳴落羽<lb/>
毛皁雕雲外盡赤豹檻中嘷齒革資軍實豺狼念賊壕<lb/>
是時求俊乂侍衛繼英髦五柞離宫盛甘泉彩筆操計<lb/>
禽分勇怯講武寓甄陶虞甸爭除道郊圻待獻醪省方<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-24a"/>
天藻發渉逺<lb/>
聖躬勞帳殿霜生劍騎營夜屬櫜鐃歌簫鼔競宴賞羽<lb/>
林叨漢主誇宛馬姬書訓旅獒興朝誰諫獵蓄意忝含<lb/>
毫<lb/>
　　湯泉應<lb/>
制<hi>有序</hi>　　　　　　　　　　　　　明　珠<lb/>
　　湯泉在遵化州西北四十里福泉山下寛平半畆<lb/>
　　泉水沸出傍有冷泉均其氣候誠養徳和神之用<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-24b"/>
　　也<lb/>
上以地近<lb/>
孝陵頻經臨幸兼奉<lb/>
太皇太后嵗時遊賞建宫其上樸而不華康熈辛酉三<lb/>
　　月<lb/>
駐蹕馬蘭峪<lb/>
召扈從諸臣觀於温泉<lb/>
命<hi>臣</hi>宣示<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-25a"/>
上意使得周歴遊眺諸臣懽欣鼓舞咸頌<lb/>
皇上之孝思儉徳規模𢎞逺足為千百世法乃各賦詩<lb/>
　　應<lb/>
制<hi>臣</hi>以愚陋不獲賡颺萬一然身際<lb/>
聖時私願託附不朽勉成二十四韻復序述其事以志<lb/>
　　幸焉<lb/>
御天來鳯輦浴日啟龍池淑景黄圖早朝暉紫幄披落<lb/>
花縈綵仗初桞拂珠旗野逈紆<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-25b"/>
皇覽鑾停擁地祇翠巖深䆗窱瓊搆欝参差蘿磴時留<lb/>
蹕松門不剪茨方塘含皎鏡文甃淨漣漪却望<lb/>
陵園近彌深弓劍思山川開麗矚草木得華滋豫悅千<lb/>
秋洽陽和庶物宜毎勤長樂養獨奏廣㣲詩溜暖春頻<lb/>
駐波暄律罷吹逾涯㴠<lb/>
帝澤曲逮被臣私並<lb/>
命觀温渚相将陟澗湄氣凝漿五色味絶露三危凛節<lb/>
何由度恩光實在斯赤鱗遊自異錦雁餙奚為瑞巳徴<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-26a"/>
靈液祥應頌玉芝逺侔堯徳儉只法禹宫卑孝理能馴<lb/>
鹿仁風遂化鴟撫躬多竊幸好爵乆相縻喜共清泉挹<lb/>
如從丹洞窺濯磨欣有賜調爕愧無竒願託潺湲水年<lb/>
年奉<lb/>
聖慈<lb/>
　　湯泉應<lb/>
制<hi>有序</hi>　　　　　　　　　　　　　杜　臻<lb/>
　　<hi>臣</hi>聞水火者隂陽之精陽得質而隂得氣為凉為<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-26b"/>
　　燄隂得質而陽得氣為泉為湯則湯泉者實炎潤<lb/>
　　之相資為坎離之既濟包含元氣保合太和由來<lb/>
　　尚矣遵化州西北四十里福泉之山湯泉出焉甃<lb/>
　　石為池方平如鑑不火而燠遇寒而温色白鉛溪<lb/>
　　泛珍珠而成串烟青銅浦注甘露以揚芬噴薄則<lb/>
　　魚目虎鬚流膏則醴泉玉液蠲疴益夀厥功茂焉<lb/>
皇上問安視膳既無間於<lb/>
宫闈養志承顔更時深於<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-27a"/>
廵幸以兹泉之潤可以致遐齡兹土之宜可以適<lb/>
聖體乃營别舘特繕瑶池暄波逥繞於曲阿淑氣充周<lb/>
　　乎<lb/>
清禁爰游爰止攸躋攸寧洵尊養之獨至者矣且也山<lb/>
　　連昌瑞地接<lb/>
寝園冀北漁陽則<lb/>
神京之左輔焉石門蘭峪則<lb/>
孝陵之近郊焉<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-27b"/>
皇上感霜露之凄清肅烝嘗於祼獻松楸在望經隧道<lb/>
　　以愴懐弓劍當年憶<lb/>
龍髯而雪涕齊明盛服沐浴華池又孝思之獨切者也<lb/>
　　况制崇淳樸境遠塵囂不剪茅茨仿唐堯之儉徳<lb/>
　　無煩輪奐儼夏禹之卑宫豈比夫曲水昆明侈陳<lb/>
　　宴飲華清興慶徒事遊觀巳哉嵗次重光月臨姑<lb/>
　　洗<hi>臣</hi>等恭承<lb/>
嘉命仰黍谷而生春跪聼<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-28a"/>
温綸挹<lb/>
恩波於在藻徘徊青駛盥潄芳馨濡毫乏庾信之文授<lb/>
　　簡愧傅咸之句不揣蕪陋莫罄揄揚有<lb/>
詔賦詩凡二十有二人臣臻敬賦五言排體一章其辭<lb/>
　　云<lb/>
勝蹟開温谷名山滙福泉坤輿畿輔拱王氣<lb/>
寝園連溜暖春常在波暄火似然琉璃圍石甃蛺蝶落<lb/>
金錢鏡澈空明月珠浮淡泞淵丹砂中藴地赤道上經<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-28b"/>
天難老宜眉夀長生駐偓佺延齡功獨盛濟物理仍全<lb/>
聖主晨昏切<lb/>
慈闈定省專有時移<lb/>
鳯輦别舘下雲旃神女調香液瑶階遶瑞烟鶯歌臨水<lb/>
處花笑舞觴前<lb/>
帝孝真無極<lb/>
皇情更自牽瞻依<lb/>
橋嶺近悽愴玉衣懸裛露懐松柏惟馨肅豆籩<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-29a"/>
宸遊非逸豫孺慕㡬廽旋不改宫垣舊還除粉繪妍芳<lb/>
規誠卓越儉徳永流傳竊愧清班忝俄承<lb/>
睿㫖宣彈冠齊祓濯晞髪愛潺湲快覩氤氲色欣逢景<lb/>
慶年滇池安鼎沸瘴海罷樓船澤潤垂千葉風和被八<lb/>
埏<lb/>
湛恩霑既渥染翰効㣲涓<lb/>
　　湯泉應<lb/>
制　　　　　　　　　　　　　　　沈　荃<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-29b"/>
紫塞風雲壮黄圖禁籞長<lb/>
鑾輿臨薊甸羽衛警漁陽蘭峪嚴關矗湯泉逺岫蒼神<lb/>
臯原峻拔瑞靄自廻翔<lb/>
特詔觀仙液連鑣度碧岡遥瞻烟靉靉近聼玉鏘鏘鑑<lb/>
入千峯翠霞蒸五色光噴珠紛上下舞蝶宛中央焦釡<lb/>
流波灼丹砂著體香甘宜頻盥潄潔可坐徜徉古院棲<lb/>
幽勝穹碑仰焜煌有懷探岣嶁無句續琳瑯載繹<lb/>
天言重彌欽<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-30a"/>
聖孝彰晨昏勤定省左右適温凉暖谷疑調鼎瑶池儼<lb/>
奉觴延齡輕玉醴却病勝神漿允矣<lb/>
重闈慶休哉<lb/>
景祚昌林巒森並列<lb/>
陵寝欝相望黯黯松楸逈依依弓劍藏豈因供眺望庶<lb/>
以肅烝嘗甃石渾仍舊繚垣不改常茨階昭樸質館宇<lb/>
誡雕牆<lb/>
儉徳超三古<lb/>
<pb n="KR4h0149_WYG_092-30b"/>
仁心訖萬方如天真恊帝又日更師湯祓濯蠲民慝涵<lb/>
濡裕物康洗兵蛟海外染翰鳯池傍下濟簪裾洽來歌<lb/>
采藻揚<lb/>
豫游行補助賡拜繼明良汾水寧誇漢驪山直陋唐靈<lb/>
源叨寓目盛事耿難忘<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
皇清文頴巻九十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>