<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-1a"/>
倪雲林先生詩集卷之一<lb/>
　　　　　　　　荆溪蹇曦朝陽編集<lb/>
　五言古詩<lb/>
　　春日雲林齋居<lb/>
池泉春漲深逕苔夕隂滿諷咏紫霞篇馳情華陽舘<lb/>
晴嵐拂書幌飛花浮茗盌階下松粉黄囱間雲氣暖<lb/>
石梁蘿蔦垂翳翳行踪㫁非与丗相違冥栖久忘返<lb/>
　　次韻懐張外史<lb/>
緬懐蕭閒舘乃在華陽天燒香當陽谷濯纓向■泉<lb/>
真靈浮空至楼觀与雲連彈琴明月下飄飄舞胎仙<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-1b"/>
　　雨中寄孟集<lb/>
英英西山雲翳翳終日雨清池散圜文空林絶行屨<lb/>
野性夙所賦好懐誰共語燒香對長松相与成賔主<lb/>
　　聴袁子方彈琴<lb/>
蕙帳凝夕清髙堂流月明芳琴發綺席列坐散煩纓<lb/>
逥翔别鵠意縹緲孤鵉鳴一寫氷霜操掩抑寄餘情<lb/>
　　贈天寕福上人<lb/>
荆溪霜落後銅官日出𥘉自櫛頭上髪更理篋中書<lb/>
上人從㝎起咏言方繞除邂逅發㣲咲幻身同太虚<lb/>
　　十二月十七日過与之洛澗山居㽞宿忽大雪<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-2a"/>
　　作及明起視户外岩岫如玉琢削竹樹壓倒逕<lb/>
　　無行踪飄瞥竟日至暮未已雪深尺餘因賦詩<lb/>
　　㽞别<lb/>
丗途縈荏苒歲晏不知歸宻雪竹林夜挑灯共掩扉<lb/>
蕭條塵慮净諷咏玄言㣲遇此岩中賞心事悵多違<lb/>
　　為方厓畫山就題<lb/>
摩詰畫山時見山不見畫松雪自纒絡飛鳥亦間暇<lb/>
我𥘉學揮染見物皆畫似郊行及城逰物物歸畫笥<lb/>
為問方厓師孰假孰為真墨池挹㳙滴寓我無邊春<lb/>
　　奉謝張天民先生<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-2b"/>
鳴應将北歸裵囬舊栖䖏江湖春水多欲去仍囬頋<lb/>
稻粱豈余謀繒繳非所慮猶為氣機使暄冷逐来去<lb/>
寥寥天宇寛彼此同一寓風萍無㝎踪易散聊為聚<lb/>
君㸔網中魚在疚猶相煦<lb/>
　　夜泊芙蓉洲赱筆寄張錬師<lb/>
芙蓉猶滿渚踈桐已殞霜泊舟菰蒲中吴山隱微陽<lb/>
因懐静黙士竹林閟玄房煮茗汲寒磵焼丹生夜光<lb/>
憶与鄭郯軰閑咏歩脩廊時子有所適頋瞻重尚羊<lb/>
庭下生苔蘚牖間繙詩章奕勢鄭老勝酒榼郯生将<lb/>
雅歌雜詼諧列坐飛羽觴子歸日已晚棗栗亦傾筐<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-3a"/>
揮手輒謝别暮宿荒城傍遅明趍所期待子鄭公堂<lb/>
晨徃遂至昏企望徒倀倀乃嗟仙真馭固非丗所望<lb/>
惻惻理歸棹泛泛秋浦長還尋甫里陸更醉山隂王<lb/>
素冠斯馳贈喜知終未忘余茲将逺適旅泊猶彷徨<lb/>
㣲風動虚碧𥘉月照石梁曠望對清景賦詩托陳郎<lb/>
茯苓思同煮夜雨共匡床<lb/>
　　蕭閒道舘聴袁南宫彈琴是日風雨蕭然有感<lb/>
　　而作<lb/>
玉琴轉清亮風雨更飄颻踈桐䕃髙舘朱槿耀芳條<lb/>
生物曷可遏撫事發長謡弱齡陪清讌櫛髪想垂髫<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-3b"/>
相見日以老離居夢且遥秋江眇雲水去鶴影揺摇<lb/>
　　送髙太守之秦郵<lb/>
秦漢置牧守猶古之侯伯封建而郡縣仁政固不易<lb/>
漢宣知所本㽞意二千石慎㢤髙侯車願循古轍迹<lb/>
　　蕭閒舘夜坐<lb/>
隱几忽不寐竹露下泠泠青灯澹斜月薄惟張寒廰<lb/>
躁煩息中動希静無外聆窅然玄虚際詎知有身形<lb/>
　　和荅吴寅夫對雨見懐<lb/>
溽雲変隂晦零雨随風濤的皪集蓮池飄颻洒蘭皋<lb/>
朱絲緩瑶瑟緑錢生寳刀撫事增慨慷端居倦逰遨<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-4a"/>
䖏丗每慚栁懐人徒詠陶脆質愛靈藥閒情宣弱豪<lb/>
　　赱筆次陶蓬韻送葉參謀歸金華<lb/>
手把玉芙蓉青天騎白龍出入人間丗飛鴻踏雪踪<lb/>
瑶草粲可拾羣峯森玉立璧月挂天南離離星斗濕<lb/>
君昔在山時玉韞山有輝因同白雲出更与白雲歸<lb/>
白雲無㝎䖏豈只山中住河漢共縈紆經天復東注<lb/>
金華牧羊人㳺戯不生嗔咲拂岩前石行㸔海底塵<lb/>
手調白羽箭陋彼磨銅硯一語不投機歸欤寕再見<lb/>
士豈始隗乎全趙匪相如項王疑亞父竟尓龍為魚<lb/>
擾擾何時巳百年聊寄耳良也報仇歸言從赤松子<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-4b"/>
去山今㡬年还山大學仙天台司馬宅雲氣近相連<lb/>
　　双寺精舎新秋追和戎昱長安秋夕<lb/>
秋暑晚差涼茗餘眠獨早清風振庭柯寒蛩吟露草<lb/>
晨興面流水西望吴門道不知人事劇但見青山好<lb/>
　　偶成<lb/>
積雨不為休蕭條使人愁哀吟四壁静病卧百䖝秋<lb/>
開門望原野江湖<graphic n="KR1071" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1071.png" mimeType="image/png"/>交流誰䏻載羙酒為我散煩憂<lb/>
　　次韻曺都水<lb/>
杜陵布衣翁許身稷禹行賦詩原正始感事多哀傷<lb/>
煌煌萬丈熖岌岌数仞墻君䏻仰餘輝假日尚升堂<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-5a"/>
㢮擔息荒途日莫将安之挟彈狂逰子閗鷄輕簿児<lb/>
衆方巴人唱獨歌陽春詩天門何嚴邃緑窓隱罘罳<lb/>
　　贈錢錬師<lb/>
錬師好神仙望拜金毋䑓亹亹應玄運煌煌秀靈荄<lb/>
天風流瓊響夕露調玉盃鳯栖池上竹雨添堦下苔<lb/>
時見兩青鳥碧海傳書来感此忽自咲飄然遺氛埃<lb/>
　　送甘允北上亰師<lb/>
翔鴻縦髙姿流水去不息枉道别友生揚舲望京國<lb/>
婉娈前途憇蕭條餘景匿神亰衣冠㑹左右金陽宅<lb/>
驅馬流星繁垂軒春霧集嘉子玉質朗早通金閨籍<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-5b"/>
行逢明主頋入𥙷詞臣軄束帶向晨趍陪讌終日<graphic n="KR0628" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0628.png" mimeType="image/png"/>
芳年易為晚所願崇令徳英英白雲飛渺渺青山隔<lb/>
秋凨應節起万里思親客遅子返舊居㗸盃数相覿<lb/>
　　寄叚吉甫<lb/>
昔者叚干木踰垣避其君㝠翳岩穴間清風扇炎氛<lb/>
徳綿百丗下吉甫賢且文神鵉養竒采芳芷結幽芬<lb/>
囬視當丗士鷄鶩正紛紜區區事夸<graphic n="KR1025" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1025.png" mimeType="image/png"/>子獨介不羣<lb/>
舍瑟作而嘆此道誰復云<lb/>
　　送章鍊師并寄鄭有道<lb/>
良覿忽云阻桐花今亦繁落日滿洲渚揚舲念孤鶱<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-6a"/>
目懐息機叟藴真從灌園晨掃石上雲佇子接清言<lb/>
　　玄文館讀書<lb/>
　玄中真師在錫山東郭門立静舍號玄文館幽䖏<lb/>
　敞朗可以閒䖏至順壬申歲六月余䖏是兼旬謝<lb/>
　絶塵事㳺心澹泊清晨櫛沐竟遂終日与古書古<lb/>
　人相對形忘道接脩然自得也又西神山下有好<lb/>
　流水而味甚甘冽与常水異舘去西神山逺不出<lb/>
　五里故得朝夕取水以資茗粦之事居兹舘讀書<lb/>
　研道之睱時飲水自樂焉乃賦詩曰<lb/>
真舘何沉沉寥廓神明居陽庭肅宏敞丹林欝扶踈<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-6b"/>
睠言茲逰息脫屣榮利區檐榱初日麗池䑓涼雨餘<lb/>
焚香破幽寐飲水聊舒徐潜心觀道妙諷咏古人書<lb/>
懐澄神自怡意愜理無遺誰云黄唐逺泊然天地𥘉<lb/>
廽首撫八荒紛㩲蚍蜉如願從消摇逰何許崐崙墟<lb/>
　　述懐<lb/>
讀書衡茅下秋深黄葉多原上見逺山𬒳褐起行歌<lb/>
依依墟里間農叟荷篠過華林散清月寒水澹無波<lb/>
遐㢤栖遁情身外豈有它人生行樂耳富貴将如何<lb/>
　　題驪山圗<lb/>
校獵上林苑洗馬昆明池霜威肅笳皷雲氣昼車旗<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-7a"/>
馬班陳賦咏衛霍綏蛮夷王風既未逺文明方在茲<lb/>
逶迤霄漢上鳯凰尚来儀<lb/>
　　蛛絲網落花<lb/>
落花綴蛛網蜀錦一䂓紅既暎綺䟽外復照碧池中<lb/>
含悽恋餘景散魄曳微風昔人問榮穢詎識本俱空<lb/>
　　冬日窓上水影<lb/>
日池浮湛澹霞牖上縈廽敷腴三素雲照耀青蓮䑓<lb/>
髙流輝自下含漪歛𣸪開尸坐以黙觀静極自春囬<lb/>
　　雪泉為王光大賦<lb/>
髙齋面絶壁林宻逕難尋風落松上雪零乱幽澗隂<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-7b"/>
皓㓗暎鶴<graphic n="KR0769" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0769.png" mimeType="image/png"/>清圎和瑶琴閑咏以自樂聊用忘華簮<lb/>
　　丙子歲十月八日夜泊閶門将還溪上有懐友<lb/>
　　仁陸徴君<lb/>
明發辞吴㑹移舟夜淹泊空宇垂繁星微雲暝前郭<lb/>
沉沉抱冲素悄悄傷離索歸掃松逕苔遅君踐幽約<lb/>
　　聴袁貟外彈琴一首有引<lb/>
　至正四年十一月袁貟外来林下爲㽞兼旬臘月<lb/>
　十七日快雪𥘉霽庭無来迹与僕静坐囙取琴皷<lb/>
　之古音蕭寥如茂松之勁風春壑之流水貟外時<lb/>
　年八十有二顔貌筋力未如四五十許人爲言甫<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-8a"/>
　弱冠遭逢盛明𥘉宰當塗過九華山道逢神人以<lb/>
　棗食之後数数見夢寐間若㝠感玄遇者貟外韜<lb/>
　耀藴真仕禄以自給不為人所知豈郭恕先之流<lb/>
　欤為賦五言一首<lb/>
郎官調緑綺谷雪賞初晴两忘絃与手流泉松吹聲<lb/>
問言踰八十云甞見河清挂㠶望九華神人歘相迎<lb/>
啖以海上棗歡愛若平生玄遇寕復淂惜㢤遺姓名<lb/>
　　早春對雨寄懐張外史<lb/>
林卧苦泥雨憂来不可絶掀帷望天際春風吹木末<lb/>
飛蘿散成霧細草緑如髪念子獨髙丗南山脩隱訣<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-8b"/>
撫弄無絃琴招邀青天月神安形不凋跡髙行自㓗<lb/>
思之不可見飢渴何由歇願為鵉鵠翔南逰拂松雪<lb/>
　　懐寄強行之常州學官<lb/>
君在西溪上年年楊栁春提壷坐栁下邀我見情真<lb/>
青葉巳垂帶白花睘覆蘋别来今見栁思尓采芳芹<lb/>
　　三月六日同李徴士逰禅恱僧舍礼上人出柯<lb/>
　　博士所賦詩以示㒒而博士君殁巳二年展誦<lb/>
　　為之悽断因次第其韻于後<lb/>
佛生七佛後乃知青出藍寒月㽞孤光丗人徒指談<lb/>
嗟余墮狙䋄朝暮逐四三悲嘆明鏡塵何由息禅龕<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-9a"/>
　　戊寅十二月丹丘柯博士過林下賦詩次韻酬<lb/>
　　荅<lb/>
積雪𬒳長坂卧痾守中林山川雖云阻舟楫肯見尋<lb/>
傾盖何必舊相知亦已深驚風飄枯條清池冐重隂<lb/>
聮翩双黄鵠飛鳴緑水潯頋望思欝紆裵徊發悲吟<lb/>
願言齊羽<graphic n="KR2181" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2181.png" mimeType="image/png"/>金石固其心歡樂何由替黄髪期滿簮<lb/>
　　巳夘正月十八日与申屠彦徳逰虎丘淂客字<lb/>
余適偶入城本是山中客舟經二王宅弔古覧陳迹<lb/>
松隂始亭午嵐氣忽歛夕欲去仍裵徊題詩滿苔石<lb/>
　　古詩二首奉送友仁賢良之亰師<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-9b"/>
春風吹蘭茞佳人将逺逰遠遊何當還神亰欝雲浮<lb/>
睠言英邁志飛轡不可㽞豈無金閨彦与子結綢繆<lb/>
河山風氣雄江水日夜流遥贍雲中鴈庶以慰離憂<lb/>
吴山朝靄外閶門春雨餘超忽孤㠶逺天末浮雲舒<lb/>
君今北闕逰我栖南山廬荷鋤事耕作閉户詠詩書<lb/>
髙林鳴禽曙青苔行迹踈还期茅簷下一枉故人車<lb/>
　　江隂袁仲徴作軒名篔林日夕嘯咏其下至正<lb/>
　　十二年二月廿四日訪余南蘭陵寓舎徴僕賦<lb/>
　　詩遂赱筆成書不䏻尽道軒中清事也<lb/>
風生篔簹谷雲迷渭水原蕭蕭春雨後翳翳清隂繁<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-10a"/>
憶昔文使君燒筍具盤飱彭城詩適至大咲飯為噴<lb/>
風流成異代寂寞今誰論夫君暨陽隱字徴其姓袁<lb/>
二仲接俫逰子猷時到門冠同薩縣製坐對宜城尊<lb/>
翠羽共栖託鳯雛亦孤騫載誦偃竹記忽若聞清言<lb/>
邈㢤古人跡尚友不可諼<lb/>
　　杜真人聴松軒<lb/>
計籌白石頂聞有丹丘生和玉飲晨露褰林飡絳英<lb/>
止鶴眠松警螢火照書明為善得仙道翛然不近名<lb/>
　　儗隂常侍一首奉寄刘秘監趙貟外<lb/>
幽并㳺侠地都城百雉連河漢瞻疑近雲鳬信是仙<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-10b"/>
楼分霞欲曙花将月共妍摛豪傾藻思献賦足為傳<lb/>
睘知跨烏鵲夜宿綵雲邊<lb/>
　　玉壷中挿瑞香水仙梅花戯咏一首<lb/>
寒梅標素艶幽卉弄妍姿團團紫綺樹共耀青陽時<lb/>
折英欲遺逺但恐傷華滋置之玉壷水芳馨消歇遅<lb/>
　　秋夜賦<lb/>
清漏下数刻踈鍾仍獨聞零露溥夕影端居澄俗氛<lb/>
恬淡斯寡欲榮名非所欣樂矣咏王風忘年栖白雲<lb/>
　　述懐<lb/>
嗟余㓜失怙教養自大兄厲志務為學守義思居貞<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-11a"/>
閉戸讀書史出門求友生放筆作詞賦覧時多論評<lb/>
白眼視俗物清言屈時英貴富烏足道所思垂令名<lb/>
大兄忽捐舘母氏継淪傾慟哭肺肝裂練祥寒暑并<lb/>
釣耕奉生母公私日侵凌㫣勉二十載人事浩縦横<lb/>
輸租膏血尽役官憂病嬰㫣勉事汚俗紛攘心獨驚<lb/>
罄折拜胥吏戴星候公庭昔日春草暉今如雪中萌<lb/>
寕不思引去緬焉起深情寔恐貽親憂夫何逺道行<lb/>
遺業忍即弃吞声睘力耕非為蝼蟻計興巳浮滄溟<lb/>
雲霾龍蛇噬不復辨渭涇邈邈岩澗阿靈芝燁紫莖<lb/>
有志而弗遂悲歌歲峥嶸冶長在縲絏仲尺猶亟稱<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-11b"/>
嵇康肆宏放刑僇固其徴𬒳褐以懐玉天爵非外榮<lb/>
賤辱行豈玷表襮徒自矜蘭生蕭艾中未甞損芳馨<lb/>
　　泊舟一首<lb/>
泊舟嘉樹下開牖碧江潯慨然念黄落景憇惜清隂<lb/>
多睱觀魚鳥容与一登臨蛻迹塵喧久欲寡天機深<lb/>
　　贈王光大<lb/>
春服始䡖軆嘉樹欲垂隂夫椒結秀色江流涵碧深<lb/>
晴絲正髙下好鳥亦嚶吟豈無伐木詩怡此風雩心<lb/>
　　次韻荅友生<lb/>
䖏丗若過客踽踽行道孤願友吉徳士邈焉如鳯雛<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-12a"/>
人而無恒心未易爲醫巫徃者不可作玉匣埋珠𥜗<lb/>
枳㯤何榛榛上有䲭梟呼維桐鵉栖止来匪應時需<lb/>
卓犖千里馬壮氣塞九衢駑駘豈其偶齷齪當塩車<lb/>
龍可豢而致魚鮪固充厨未聞啇山翁受㕓稅以租<lb/>
俗人難与言長吟野踟蹰青松在澗壑坐閱霜栁枯<lb/>
所嗟鄭乱雅𣸪悪紫奪朱至道安可言多金豈徴符<lb/>
忽爲躄　者憔悴悲路隅簞瓢咏王風耿耿心勤劬<lb/>
　　次韻姑蘇錢塘懐古<lb/>
西子承吴寵餘踪見古䑓空遺昔時月無復昔人来<lb/>
䑓邊越兵路㡬見起兵埃<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-12b"/>
醸酒劍池水玉壷清若無揮盃送落月山鬼共歌呼<lb/>
松間灯如<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>白骨漫寒蕪<lb/>
耕鑿古隧穿乃吴桓王墓金鴈随冷凨黄膓畢呈露<lb/>
悲歌異今昔踟蹰緩歸歩<lb/>
仙人悲丗換宴景在清都寒暑自来徃英雄生釣屠<lb/>
錢唐江畔栁凨雨夜啼烏<lb/>
江山國破後弔古一經行輦路苔花碧御溝菰葉生<lb/>
古跡今寕有新城江上橫<lb/>
南山靈石澗翠壁掩松関張君巳厭丗乗螭遂不還<lb/>
蘿磴餘幽躅今復誰躋攀<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-13a"/>
　　贈惟寅<lb/>
隱几方熟睡故人来扣扉一咲無言說清坐澹忘機<lb/>
衣上松蘿雨䄂中南澗薇知尓山中来山中無是非<lb/>
三十不娶妻四十不出仕消摇岩岫間翳名以自肆<lb/>
何曽問理乱豈復陳羙刺髙懐如漢隂終老無機事<lb/>
　　送惟寅<lb/>
春江烟靄緑逺樹明清旭歸鴈影斜斜鳴声断復續<lb/>
陳君挂㠶去佀与鴈相逐水際白雲度山中甘雨足<lb/>
安得從耦耕柴門藝松菊去去且入城懐抱向誰傾<lb/>
姚公有古道虚夷多逺情俾尓遂髙隱狂歌樂幽貞<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-13b"/>
　　貞松白雪軒分韻賦<lb/>
　至正二十三年正月廿日句吴倪瓉与某某㑹扵<lb/>
貞松白雪軒其地林石竒勝窓牖明㓗軒中主人<lb/>
　又好文尚古有文武材欵坐設酒饌相与嘯咏以<lb/>
　小謝雲中辨江樹分韻各賦瓉得辨字<lb/>
境静塵慮清雨餘山光変池舘閟虚閑琴酌申繾綣<lb/>
蔚㢤春木榮憇我飛翮倦石間有題字苔蝕已難辨<lb/>
　　對春樹<lb/>
端憂對春樹影落身上衣羙人手所成紉縫願無違<lb/>
歩庭悲徃躅瞻㬌惜餘暉芳襟沾露濕蘭珮委凨微<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-14a"/>
凝思自的的染澤尚依依晨鷄催夢短夜鵲逐魂飛<lb/>
歡愛自茲畢憔悴損容輝<lb/>
　　送致用㳺閩<lb/>
韓衆禹穴来語我長生訣偶坐聴春雨雨止即言别<lb/>
乃知茅君山貞居相徃睘山經許寄秋依依師友間<lb/>
貞居登真久識子十年後掣箱出遺文猶作蛟鼍吼<lb/>
子去逰七閩漁浦桃花春白鷗飛送尓停橈採緑蘋<lb/>
慢亭㡬日到言咲邈無囙憑将棹歌去歌向武夷君<lb/>
　　送馬生<lb/>
送子淮南行繋舟江岸栁翠影舞晴烟落我盃中酒<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-14b"/>
㪯盃向落日春水浮天碧時見白鷗飛雪光翻綺席<lb/>
應咲披羊裘独釣江邊石<lb/>
　　寄楊㢘夫<lb/>
吴松江水春汀洲多緑蘋彈琴吹鉄篴中有古衣巾<lb/>
我欲載羙酒長歌東問津漁舟狎鷗鳥花下訪秦人<lb/>
　　寄李隱者<lb/>
南汀新月色照見水中蘋便欲乗清影縁源訪隱淪<lb/>
君住鈿山湖緑酒松花春夢披寒雪去疑是剡溪濵<lb/>
　　寄韓介石<lb/>
江上雨雲歇夕陽歌吹濛朱絃彈緑綺令我憶韓衆<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-15a"/>
魚戯弱藻下鳥飛明鏡中夢乗清浦月直過霅溪東<lb/>
　　次韻呈張徳常<lb/>
陶公興寓酒杜老愁亦酌豪傑千載人䖏丗何磊落<lb/>
吐詞蔚忠義安貧務簡約嗟㢤嚇腐鳶邈矣鳴皐鶴<lb/>
　　朱火<lb/>
朱火日方永涼凨拂琴絲麋鹿逰䑓苑燕雀悲火帷<lb/>
蕩然亰輔地無復漢官儀衆芳日蕪穢隂凝方自茲<lb/>
　　黄本中書齋為寫寄傲窓圗<lb/>
庭樹緑交䕃時鳥語清綿春竹羅逕笋夏花敷沼蓮<lb/>
慨然三季後契彼羲農前古井汲脩綆空齋縆素絃<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-15b"/>
長歌歸去来悟恱陶公賢終尋桃花崦息景窮幽玄<lb/>
　　為徐有常昼葉湖别墅<lb/>
葉湖水淪漣松陵在其西望見吴門山波上翠眉低<lb/>
白蘋晚風起寒烟逺樹齊水蕉籠筆格露栁罩金提<lb/>
居貞寕汲汲旅泊自栖栖屏䖏觀魚鳥凨雨夜烏啼<lb/>
　　寄穹窿主者<lb/>
山雲淡縦橫幽鳥跂上下寂寥非丗欣自足怡静者<lb/>
平生卧逰趣屋壁何勞畫还期煮茯苓地炉同夜話<lb/>
　　題原道西溪草堂<lb/>
春水孤村逈荆溪罨畫西晚日鳴榔起山雨竹雞啼<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-16a"/>
櫻桃花巳落䕷蕪緑未齊酒船尋賀監早晚到幽栖<lb/>
　　煮石山房<lb/>
汲澗煮白石雲栖南澗隈𫾣石發新火荆薪藉餘灰<lb/>
坐候升降理静觀寒燠媒遂忘石鼎沸乍疑山雨来<lb/>
丹成同此術鶴化詎能猜我亦飡金液清淺咲蓬莱<lb/>
　　畫竹贈以中<lb/>
吾友張以中少年如老翁因過脩竹裏邀我碧岩東<lb/>
琥珀松醪釅玻瓈茗碗紅子端今巳矣千載事同風<lb/>
　　題墨竹送顧克善府判之髙郵<lb/>
髙郵古淮甸丗産不乏賢頋君徃佐郡才華當妙年<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-16b"/>
歌詩隱金石八音以相宣侈㦲錦囊句雅甚朱絲絃<lb/>
而此艱虞際撫事一愴然飢者易為食君能念顛連<lb/>
何以贈子行墨君霜節堅<lb/>
　　入郭<lb/>
我𥘉来城郭新緑餘蔷薇今我既出郭秋蓮落紅衣<lb/>
郊居豈為是市隱勿云非去去将何從西山行路微<lb/>
塵坌夸毘海㳺潜四月餘賦歸亦無家塊䖏蝸牛廬<lb/>
身丗一逆旅成虧紛疾徐反身内自觀此心同太虚<lb/>
　　聴錢文則彈琴<lb/>
牛鳴野<graphic n="KR1038" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1038.png" mimeType="image/png"/>中雞登山木上黄鍾雜姑洗㫪容以清亮<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-17a"/>
别鵠暮鳴飛流水春演漾愛尓絃手忘令我形神暢<lb/>
憶昔擅䏻事宋袁余所向錢君生独後超軼絶塵軮<lb/>
操琴晚聞道月斧揮天匠杳如清庙瑟朱絃聴歎唱<lb/>
古道乆寂寥古音亦淪䘮促軫淚沾纓歌詩重悲悵<lb/>
　　題晝贈岳道士<lb/>
義興岳道士野鶴如長身我知弥明徒不是侯喜倫<lb/>
結喉吟肩聳鉄脊霜髯新手中石棊子頭上漉酒巾<lb/>
久居離墨山自謂無懐民丧乱不經意松陵㽞十旬<lb/>
香雲作輿衛長松為主賔旣滋数畦菊復種二畞芹<lb/>
樂㢤以忘死道富寕憂貧為我具舟楫相期桃花春<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-17b"/>
　　贈王仲和<lb/>
荒城夜風雨草木暁離披桂馥逗虚牖苔文滋硯池弄<lb/>
翰聊寄逸永日以自怡且盡一日樂明朝非所知<lb/>
　　詶張徳機見贈<lb/>
嘉藻枉我前令人意也消展詠當前除清隂起涼飈<lb/>
出何去岩穴隱何逃市朝仙師赤城霞旦旦存神標<lb/>
　　贈張士行<lb/>
雲門有逸客非仕亦非隱玉井千尺泉此士難汲引<lb/>
結交雲林叟不頋俗嘲哂我拙唯任真子徳常戒謹<lb/>
相知既有素力學仰顏閔久别見顔色英姿固天禀<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-18a"/>
欲踈不䏻忘欲䙝不可近<lb/>
　　贈友生<lb/>
春林積雨晴江渚烟波緑谷鳥語綿蛮澗泉声断續<lb/>
蘿逕無来踪空山聞伐木時援清琴坐睘同白雲宿<lb/>
　　九日過彦行用韻一首<lb/>
蕩舟烟景晚舉盃當素秋黄花忽在眼白髪乃滿頭<lb/>
臨流發悲嘆援琴歌楚調罷席更淹㽞明月波間照<lb/>
何事鹿皮翁逃名隱屠釣<lb/>
　　又賦<lb/>
九日喜𥘉晴登髙向何䖏山色見微茫波光淡容与<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-18b"/>
皷枻逐䡖鷗㸔雲覔新句適值無懐民相對澄神慮<lb/>
　　昼竹贈徐季明<lb/>
<graphic n="KR0922" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0922.png" mimeType="image/png"/>樹隂當户時聞好鳥鳴独携一壷酒展席坐前楹<lb/>
招邀白鶴侣吹弄紫鵉笙杳杳日景晚紛紛飛絮䡖<lb/>
風翻竹影乱明月巳東生<lb/>
　　對酒<lb/>
題詩石壁上把酒長松間逺水白雲度晴天孤鶴還<lb/>
虚亭暎苔竹聊此息躋攀坐久日巳夕春鳥声関関<lb/>
　　贈野䖏民<lb/>
水声轉屋西山翠浮屋東床前苔滋雨門外松吟風<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-19a"/>
怡然無外慮心廣神為充曲肱以飲水至樂在其中<lb/>
擊壌歌徃古寕知事王公<lb/>
　　龍門茶屋圖<lb/>
龍門秋月影茶屋白雲泉不与丗人賞瑶草自年年<lb/>
上有天池水松風舞淪漣何當躡飛鳬去采池中蓮<lb/>
　　靈鶴辞<lb/>
陶公職仙署子良亦㝠通所脩揚許業存思在祝融<lb/>
周卿宅丹元末㣧仰仙宗神明接祈禱虚夷恒恪㳟<lb/>
飛霞煥玉檢流響徹金宫白鶴翔香烟僊僊載泠風<lb/>
舞影緑雲上命侣青田中晨去瑶草春莫歸海塵濛<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-19b"/>
真靈忽降室羽車儼浮空歩虚酌明水逶迤清夜終<lb/>
　　畫贈呂志學<lb/>
江雲昏絶巘汀樹猶斜陽独立霜栁下渺然懐故鄉<lb/>
歸来茅屋底篝灯寫微茫<lb/>
　　畫竹贈志學<lb/>
緑竹飽霜雪歲寒無荏容風至夭然笑復愛夏隂濃<lb/>
寒暑不䏻移徳比栢与松豈若桃李榮春花但丰茸<lb/>
　　荅張錬師<lb/>
安居已度夏卧病乃經秋朝<graphic n="KR0818" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0818.png" mimeType="image/png"/>悲影短風萍歎波浮<lb/>
寸田勤自治徳宅可歸休慎勿与時竸心境似虚舟<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-20a"/>
　　畫竹寄友人<lb/>
先春竸桃李凌陽歎蒲栁謝君静者徒種竹安所守<lb/>
亭亭清净心欝欝霜雪後賦詩寄逺懐此君真可友<lb/>
　　陸徳中祈雨有感<lb/>
辟糓清虚久晨窓飡絳霞濯神咸池水宴景丹元家<lb/>
憂國悲民瘼旱郊起雷車枯魚出涸轍槁苗生稻花<lb/>
我住清江渚種芹遶江沙忽乗蓮葉舟贈我仙掌茶<lb/>
擬訪安期生為覔棗如瓜<lb/>
　　卧病<lb/>
旱憂命觴斚暴下忽經旬止酒郤腥腐端居謝喧塵<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-20b"/>
麄穢除内滯清虚以怡神江雲載飛雨飄飄洒衣巾<lb/>
矯首詠玄虚精思候仙真道園逰活淡心兵息狂狺<lb/>
泠然風濤静鼓枻銀河津戒㢤貪饕子病源果何因<lb/>
　　次韻全希言<lb/>
卧痾久不懌微瘳起行吟逕苔無来迹出門江水深<lb/>
懐我平生友金蘭契同心欲共一尊酒道逺力不任<lb/>
有客闖我户晤言樂中林飄蕭緑髪仙亦見雪滿簮<lb/>
取琴与子彈悠悠山水音䏻成伐木詩歌以慰所欽<lb/>
　　次韻張伯琦<lb/>
長嘆悲人寰彈琴想天際夏殷禮相因孰謂周可継<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-21a"/>
大道久榛蕪髙才日凌替遺書歎不泯授受豈有二<lb/>
鄒孟道性善宅路喻仁義後生事言說慨彼涕沾𬒮<lb/>
允矣二三子仰鑚互立志松栢受命独歲寒欝蒼翠<lb/>
誰欤無媿怍夙駕尋吾契<lb/>
　　酬友生<lb/>
擁褐南榮下晨暾煖似春忽思王子晋醉着白綸巾<lb/>
㳺宴無冬夏清狂忘主賔䏻持麐鹿脯寄与不覊人<lb/>
　　贈陸有恒<lb/>
學行羙徳業孝弟為本根朝益以暮習夏凊而冬温<lb/>
無逸勤稼穑幹蠱持户門勿為習俗流必念古義敦<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-21b"/>
謹身尚節儉從善报蘭蓀堯舜雖有子朱均乃滛昏<lb/>
瞽鯀何頑凶子也大聖尊蓮固生汙泥木可為犧樽<lb/>
簡編螙蟫出各有至理存惟人異禽獸暴弃湮其源<lb/>
惟學必由本根深見枝蕃于何繡鞶<graphic n="KR0868" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0868.png" mimeType="image/png"/>外飾奚足論<lb/>
安宅正路間尓居行尓轅斯道迩且易至樂不可諼<lb/>
　　尋友人不遇<lb/>
洲渚多落英泝流尋逺山䡖舟載羙酒摇蕩緑波間<lb/>
俯詠拾瑶草遐思隘塵寰寅縁忽失遇悵望遂空还<lb/>
　　啄木<lb/>
何䖏啄木鳥飛止于喬林微形亦以勞終日聞其音<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-22a"/>
所願木向茂不使螙日侵吁嗟人之徒曽不如鳥心<lb/>
　　次張仲㪯韻<lb/>
秧疇蒔已遍午饁休中林忽聞軺車至攬衣欣慨深<lb/>
遂尋脩竹下共憇西澗隂汲泉以煮茗遐㢤遺丗心<lb/>
　　薛常州譲田詩<lb/>
延陵古吴地泰伯有遺風仁譲自家國士民知孝忠<lb/>
春暉草心碧日暮荆花紅為感使君政嗟時誰与同<lb/>
　　贈友<lb/>
父子相師友周南義理門阿翁如玉㓗賢嗣似春温<lb/>
舍後自生笋堂隂亦樹萱西山近在望静黙以忘言<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-22b"/>
　　潘公鳴皐軒<lb/>
白鶴禀灵質翩翩有竒姿海月比髙㓗岩雲共逶迤<lb/>
池上菖蒲花春烟紫綏綏飛鳴聊飲啄乗風来下之<lb/>
我登鳴臯軒遂賦鳴臯詩安淂赤玉舄鶴上吹叁差<lb/>
　　西老圗<lb/>
吊古歎流俗髙人陳太丘開窓玩蘭雪邀我畫瀛洲<lb/>
池上賦清■林間■逺逰悠然遂永日下榻更淹㽞<lb/>
　　為張来儀賦匡山讀書䖏<lb/>
廬山欝岧嶤上有香炉峯影落碧天外翠玉琢芙蓉<lb/>
牽蘿讀書䖏雲磴無行踪猶遺石岩苔花開紫丰茸<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-23a"/>
愁心飛春雪寳劍沉双龍應化蘇躭鶴歸棲千歲松<lb/>
仙岩採芝叟乆别倘相逢<lb/>
　　吾友陸友仁甫舊得古銅印一紐以示余辨之<lb/>
　　文曰陸㝎之印以名其子而字之曰仲安友仁<lb/>
　　既沒仲安求為賦焉<lb/>
吾友伯仁甫覧古閔丗盲示我古印章始淂自幽并<lb/>
辨之曰㝎之釋義為尔名既名字曰安勗㦲在敬誠<lb/>
仁甫今則亡緬懐涕沾纓繄昔黄太史結交漢米生<lb/>
手持玉刻文螭紐交縦横上有元暉字印刓与弗䡖<lb/>
殷勤字其児祖武冀可縄久矣學業懋継述暉芳英<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-23b"/>
書畫比二王價重十連城髙躅思仰止景行尓其行<lb/>
　　惻惻行<lb/>
　三月十五日陸玄素将從梁鴻山歸吴松之上是<lb/>
　夕坐至夜分始别余入舟賦此追至梁鴻山寄之<lb/>
　以㝎及冬重来之約<lb/>
惻惻復惻惻憂思從中發感子逺来訪畏子遽言别<lb/>
不有同心人何以慰孤寂矧兹春夏交蕭艾盈路側<lb/>
江水亦浩漾風㠶還飄突行将阻携手轉覺意忽忽<lb/>
交好匪在今髙誼敦自昔人生寕無别所悲歲時易<lb/>
坐嘆辛夷紫还傷蕙草碧僕夫竊相告怪我悲憤塞<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-24a"/>
山中梁鴻栖江上陸機宅井臼今蕪穢鶴唳亦寂寞<lb/>
余徃經其壖裵徊但陳迹天地真旅舎身丗䓁行客<lb/>
汎汎何所損皎皎奚自益脩短諒同歸数面聊懽懌<lb/>
　　瞻雲軒<lb/>
金君伯祥名其先君墓左之室曰瞻雲軒盖以寓<lb/>
夫孝思油然之義也若夫父祖之魂氣精神其脗<lb/>
合感通之妙齋思則如見敬祭則来格開牖則天<lb/>
　光臨鑿池而泉脉動洋洋乎如在其上如在其左<lb/>
　右者雲豈足爲喻㢤扵是廣其義而爲之詩曰<lb/>
白雲起石上迅逸如迸泉汎演乎林莾飄颻乎山川<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-24b"/>
飛霞共聮絡凱風与周旋開軒滌遐想我思何綿綿<lb/>
頋曕忽在茲亦復停披焉卷舒無㝎理変幻徒縈纒<lb/>
興念松下塵若承鶴上仙空花結浮翳百態交我前<lb/>
戚欣從妄起心瞀　然當識太虚躰勿随形影遷<lb/>
　　張尊師祠醮感致瑞鶴<lb/>
我識白雲君尚友赤松子仙署閟清嚴社公随役使<lb/>
步虚礼𥘉日飛神謁鈞天時有五白鶴飛飛遶香烟<lb/>
手栽千樹桃凨吹刼灰盡避丗星壇西深竹聞清磬<lb/>
倐来宻霧集忽逐泠風还窓裏遺瑶瑟空中鏘珮環<lb/>
　　題趙若岩龍山精舎<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-25a"/>
我生倦馳騖無機如漢隂重逰古蘭若對山開我襟<lb/>
風流李謫仙賞静諧夙心琅然哦新詩如聞大雅音<lb/>
囬首石林晚白雲花雨深<lb/>
　　池蓮詠<lb/>
逥翔波間風的厯葉上露清池結素彩華月映㣲步<lb/>
雲隂花房歛雨歇芳氣度欲去拾明璫踟蹰惜遅暮<lb/>
　　送陳惟允之金陵<lb/>
雪消江水緑花發冶城春白下烏衣䖏䡖舟去問津<lb/>
指日望亰國行歌非隱淪好及三釜養歸来以榮親<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-25b"/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-25b"/>
晨興就清盥思逸愛春天復遇武陵守共尋花滿川<lb/>
　至正十二年三月八日冐風雨過九成荆溪舟中<lb/>
　劉徳方即官方舟烟渚㽞宿談詩明日快晴移舟<lb/>
　緑水岸下相与嘯咏仰睇南山遥瞻飛雲夾岸桃<lb/>
　栁相厠如散綺霞掇芳芹而薦㓗瀉山瓢而樂志<lb/>
　九成出片紙命畫眼前景物𥿄悪筆凢固欲騁其<lb/>
　逸思大乏騏驥康荘也歐陽公每每云筆硯精良<lb/>
　人生一樂書畫同理余亦云焉時舟中章錬師岳<lb/>
　隱者對奕吴老生吹洞簘<lb/>
　　改早春對雨寄懐張外史<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-26a"/>
林卧對雲雨憂来不可絶褰帷望庭際春風動林樾<lb/>
飛蘿散成霧烟草緑如髪不見髙丗人飢渇何由歇<lb/>
神鵉戯玄圃巨鱗偃溟渤尓亦碧岩中遁形脩隱訣<lb/>
焼香庭竹净洗研池苔滑取瑟和流泉操瓢酌明月<lb/>
跡髙行亦苦氷蘗忌芳㓗何當徃相尋拂石栖松雪<lb/>
　　正月廿五日賦<lb/>
春岸生䕷蕪春風生蘭茝夢見平生歡羙人今何在<lb/>
丹槁玄以白忽忽容鬂改憂来誰䏻整憂来誰与觧<lb/>
　　貽張玄度林宗道<lb/>
蕭條風雨秋泬寂窓牖晚故人山中来杯酒意勤<graphic n="KR0548" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0548.png" mimeType="image/png"/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-26b"/>
歛眉念乖濶握手話情悃千載鶴怨悲九時蓬苯䔿<lb/>
市脯良不易枯魚雜乾饌浮雲㡬畨覆人事匪余忖<lb/>
得時寕足誇失勢焉用憤荆溪丘壑多松水饒芝<graphic n="KR0818" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0818.png" mimeType="image/png"/>
結茅駕厓广雲棲且安穩夏清冬奥燠何事<graphic n="KR1257" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1257.png" mimeType="image/png"/>与畚<lb/>
逐逐闤闠㳺戚戚塵俗混張子邃古學林君業務本<lb/>
逹人觧其㑹畧近宜志逺鍾氏曷仇嵇司馬亦籍阮<lb/>
鹿逰姑胥䑓鳥下長洲苑麻姑固狡獪蓬莱歎清淺<lb/>
七秩吾巳老一簣君宜勉後㑹未可卜作詩陳繾綣<lb/>
　七月廿四日風雨寂寥与玄度集宗道南窓具酒<lb/>
　肴宴談遂以永曰因賦<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-27a"/>
　　次韻别鄭明徳<lb/>
思君阻言咲三歲同一日既見令人怒不見令人憶<lb/>
揮觴縦謔浪抗論殚今昔丗方雜涇渭已乃忘得失<lb/>
饞涎飫甘羙醉眼乱朱碧少逢人眼青每遇俗眼白<lb/>
不随丗混混自喜心得淂講學日光輝盖性久循率<lb/>
不意吴市門尚復有此客茅齋素壁上佳句手自摘<lb/>
楓林已揺落梅蕋尚未拆吁嗟歲云暮感歎終日夕<lb/>
殘生能㡬面念此氣填臆冨貴真可羞㓛名竟何物<lb/>
丗事蟹登簖危機猩着屐翁乎善自守氣躰保寕謐<lb/>
去去勿重陳且𣸪混玉石<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-27b"/>
　　送陳惟允之金陵<lb/>
雪消江水緑花發冶城春白下烏衣䖏䡖舟去問津<lb/>
指日望亰國行歌非隱淪好反三釜養歸来以榮親<lb/>
　　重改春日雲林齋居<lb/>
臨池春流駛掃地夕隂滿正襟味道言超遥坐溪館<lb/>
嵐嶺當書榻煩襟一舒散靡靡松花黄逐逐雲氣暖<lb/>
石梁青苔合扵焉人迹断故非与丗踈冥栖遂忘返<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-28a"/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-1a"/>
倪雲林先生詩集附録<lb/>
　　雜著<lb/>
　　鶴溪先生畫像賛<lb/>
家庭教子佩學詩學礼之言岩穴置身有憂國憂民<lb/>
之色是知克仁而夀䏻文而徳也<lb/>
　　趙士瞻小像賛<lb/>
䖏乎寂寞之濵乃有恱豫之色将儒扵列仙癯扵山<lb/>
澤我知之矣豈登山臨水以忘歸貧賤不足為其憂<lb/>
富貴不足為其懌者非耶<lb/>
　　陳天倪䖏士畫像賛<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-1b"/>
其介特孤峭非松瀑之甥而䏻然欤其好學䏻文盖<lb/>
甞從逰扵草廬栖遅衡門之下鼓琴動操之間令衆<lb/>
山響与之俱童冠風雩以間咏逮乎莫春之𥘉<lb/>
　　王季野畫像賛<lb/>
粹然春温者猶有若翁素履之徳容也凛乎秋清者<lb/>
淂乎湘纍楚騷之遺風也与時上下人莫知其所存<lb/>
乎中也匪以吾義吾将曷從也喬木鶯鳴雲山鶴飛<lb/>
䡖薄紛紛吾何是非登山臨水聊消揺以忘歸<lb/>
　　良常張先生畫像賛<lb/>
誦詩讀書佩先師之格言登山臨水淂曠士之樂全<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-2a"/>
非仕非隱其㡬其天雲不雨而常潤玉雖工而匪鐫<lb/>
其據扵儒依扵老逃扵禅者欤<lb/>
　錢唐王生思善畫徳常時年四十二矣東海倪生<lb/>
　賛之曰云云徳常髙情虚夷意度閑雅顧非顧長<lb/>
　康之丘壑置身曺将軍之凌烟潤色又那縁淂其<lb/>
　氣韻耶王生盖亦見其善者㡬耳今日因過徳常<lb/>
　草堂出此啚求賛且欲作樹石其旁乃先綴数語<lb/>
　像上樹石俟它日𥙷為之<lb/>
　　謝仲野詩序<lb/>
詩亡而為騷至漢為五言吟咏淂性情之王者其惟<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-2b"/>
淵明乎韋栁冲淡蕭散皆淂陶之㫖趣下此則王摩<lb/>
詰矣何則富麗窮苦之詞昜工幽深閑逺之語難造<lb/>
至若李杜韓蘇固巳烜赫焜煌出入今古踰前而絶<lb/>
後校其情性有正始之遺風則間然矣延陵謝君仲<lb/>
野居乱丗而有怡愉之色隱居教授以樂其志家無<lb/>
瓶粟歌詩不爲愁苦無聊之言染翰吐詞必以陶韋<lb/>
爲准則巳酉春携所賦詩百首示余扵空谷無足音<lb/>
之地余爲諷咏永日飯瓦釜之粥糜曝茅<graphic n="KR0585" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0585.png" mimeType="image/png"/>之𥘉日<lb/>
怡然不知有甲兵之塵形骸之累也余疑仲野爲有<lb/>
道者非欤其淂扵義熈者多矣<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-3a"/>
　　陳惟寅僦屋䟽<lb/>
陳惟寅甫与弟惟允閑居養親栖隱吴市不耻貧賤<lb/>
不樂仕進熈怡恬淡与物無廷雖過朱門如逰蓬户<lb/>
也丗本蜀人其大父居五老峯下父天倪先生因逰<lb/>
吴愛錫麓洞有好流水家于恵山之陽久之有少日<lb/>
同舍生趙從事招徃館于其家遂𣸪㽞吴市焉兵後<lb/>
栖栖無㝎居江右同邑人饒介之為之僦屋使淂以<lb/>
安菽水之奉而僦屋之資則非一人所办饒君素清<lb/>
苦又不欲以外事累人也僕遂為之一言丗豈無急<lb/>
人之急憂人之憂觧衣推食指廩借宅豪傑倜儻如<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-3b"/>
古之人者㢤老杜所謂安淂大厦千萬間大庇天下<lb/>
寒士俱歡顔者請為諸君誦之至正壬寅十二月九<lb/>
日倪瓉言<lb/>
　　題良常草堂䟽　捐捨趙榮禄正書一卷<lb/>
昔王録事寄少陵之資近代趙文敏干岳氏之助皆<lb/>
有实效不事虚文今徳常欲搆草堂所求者柯張杜<lb/>
三君或宿諾而寒盟或觧嘲以調笑遄求其实則冈<lb/>
所知数年之間三君巳矣草堂適成載覧標題重増<lb/>
嗟悼捐子珎秘永鎮新居<lb/>
　　題畫<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-4a"/>
正至<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>丑十二月廿四日徳常明公自吴城将还嘉<lb/>
㝎道出甫里捩柁相<graphic n="KR0556" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0556.png" mimeType="image/png"/>語俯仰十霜恍若隔丗為㽞<lb/>
信宿夜闌更秉烛相對如夢寐者甚似為僕發也<lb/>
明日微雪作寒戸無来迹獨与明公逍遥渚際隔江<lb/>
遥望天平靈岩諸山在荒烟逺靄中濃纎出沒依約<lb/>
如畫渚上踈林枯栁似我容髪蕭蕭可憐生不䏻滿<lb/>
百其所以異扵草木者猶情好耳年逾五十日覺死<lb/>
生忙䏻不為之撫田事而縦逺情乎明公𣸪命畫江<lb/>
濵寂寞之意并書相与乖離感慨之情悰悰徳常今<lb/>
為嘉㝎同知扵民有恵政即昔日之良常山人也朱<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-4b"/>
陽館主簫閑仙卿倪瓉言<lb/>
　　懶逰窩記<lb/>
昔司馬子長逰渉万里壮麗竒偉之觀前賢徃聖之<lb/>
迹有以泄其懐古感今憤懣欝律之氣史記之書既<lb/>
成蔵之名山以俟後聖君子也宗少文壮歲好逰晚<lb/>
以所厯名山盡畫屋壁曰老疾俱至名山恐難徧覩<lb/>
唯澄懐觀道卧以逰之子長雄竒之文少文神妙之<lb/>
畫善而猶有待又烏覩神馬車輪与造物逰鴻濛之<lb/>
外者㢤若夫登化人之居逰華胥之國是皆神遇豈<lb/>
𣸪有待乎金君安素髙卧林居慕楊許淂尸觧上道<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-5a"/>
乃怡神葆和内視宻盼煥標霞之孤暎朗性月之獨<lb/>
照因名其齋居懶逰焉噫尸居而龍見不出户知天<lb/>
下善行無轍迹盖神逰無方非拘拘局扵區域逐逐<lb/>
困扵車塵馬足之間安素仙乎道矣王方平甞与麻<lb/>
姑言比不来人間五百年蓬莱作清淺流海中行𣸪<lb/>
揚塵耳熟邯郸之黄梁歸華表之白鶴人間紛紛如<lb/>
帤時一飛神逰盼吾固知安素不与悠悠丗人同一<lb/>
悲慨也<lb/>
　　書畫竹<lb/>
以中毎愛余畫竹余之竹聊以寫胸中逸氣耳豈𣸪<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-5b"/>
較其似与非葉之繁与踈枝之斜与直㢤㦯塗抺久<lb/>
之它人視以為麻為芦僕亦不䏻強辨為竹真沒柰<lb/>
覧者何但不知以中視為何物耳<lb/>
　　䟦環慶王氏所蔵趙榮禄六帖<lb/>
右趙榮禄与覺軒先生手簡共六紙有以知交誼之<lb/>
深家丗之舊也先生學行純正為宋琅琊王仲寳之<lb/>
後仕至蘭溪州判官今獲觀扵其孫光大之彛齋老<lb/>
成典刑不可𣸪見矣尚頼翰墨文章有以想其風流<lb/>
㦲庚子二月十日倪瓉題<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-6a"/>
　　忠靖王廟迎享送神詩有序<lb/>
至順元年春吴楚荐飢天灾流行連数郡道殣相望<lb/>
沴氣薫襲為瘥為札錫之民咸𬒳漸染大小惴惴無<lb/>
所請命邦之遺老相与言吾邦西山之陽有嶽祠祠<lb/>
有明神焉曰忠靖王胙爵東平生䏻奮忠死有遺烈<lb/>
赫声耀靈福我錫民自有年矣在昔季宋大疫用禱<lb/>
于神変沴為祥徳載歌咏民病亟矣宜従故事乃合<lb/>
群謀籲衆慼卒從祠下鐃鼓鏜鈜旗纛晻靄導駢駕<lb/>
以臨城南香雲漲空耄稚奔赱衆心推誠祈祀惟謹<lb/>
惟神顧歆来格来享若沐神水若濯泠風敺攘妖氛<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-6b"/>
民疾用瘳丕燀神化無逺弗暨隣邑之民析者踵接<lb/>
環句呉四封所活㡬萬人焉是神有大造扵吾民也<lb/>
礼神䏻禦大菑捍大患者則祀之矧威烈若此是宜<lb/>
尸祝而社稷之田祠<graphic n="KR1754" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1754.png" mimeType="image/png"/>于火未㡬民更興復其制瓉<lb/>
甞以毋病致禱立愈因作迎享送神辞二章刻諸山<lb/>
阿俾錫以祀之辞曰<lb/>
靈皇皇兮岱宗神之来兮駕蜚龍赫蒼顔兮朱髪如<lb/>
火紛羽衛兮岳祗嶫硪青霓旍兮白容裳降大荒兮<lb/>
祓不祥敺野仲兮逐㳺光恵我民兮神樂康蘿帳兮<lb/>
雲幄湛寒泉兮瑟蘭夕舞偃蹇兮龡参差薦芳馨子<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-7a"/>
神享之靈娱娯兮柰何樹𬗋檀兮山之阿匪斯■兮<lb/>
福斯圡沐神休兮千萬古<lb/>
神之去兮驂雲螭風剡兮吹靈旗怳臨風兮延佇悵<lb/>
神斿兮難駐神斿兮翩翩撫一氣兮周八埏朝騰駕<lb/>
兮西神夕弭節兮東魯噫神徃兮莫我顧民有籲兮<lb/>
載福斯祐折瓊華兮遅神歸歲𣸪歲兮神寕我違石<lb/>
戔戔兮流水夀我民兮報祀無巳<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-7b"/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-7b"/>
　樂府<lb/>
　　清平樂在荆溪作<lb/>
汀烟溪樹捴是傷心䖏望断溪流東北注夢逐孤雲<lb/>
歸去山花野鳥𥘉春漁郎樵叟南津誰識摧頺老子<lb/>
醉人推罵從嗔<lb/>
　　凭欄人贈吴國良<lb/>
客有吴郎吹洞簫明月沉江春霧曉湘靈不可招水<lb/>
雲中環珮揺<lb/>
　　人月圎<lb/>
傷心莫問前朝事重上越王䑓鷓鴣啼䖏東風草緑<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-8a"/>
殘照花開悵然孤嘯青山故國喬木蒼苔當時明月<lb/>
依依素影何䖏飛来<lb/>
　　又<lb/>
驚囬一枕當年夢漁唱起南津畫屏雲嶂池塘春草<lb/>
無限消魂由家應在梧桐覆井楊栁蔵門閑身空老<lb/>
孤篷聴雨灯火江村<lb/>
　　太常引傷逝<lb/>
門前楊栁宻蔵鴉春事到桐華𫾣火試新茶想月珮<lb/>
雲衣故家苔生雨館塵凝錦瑟寂寞聴鳴蛙芳草際<lb/>
天涯蝶栩栩春暉夢華<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-8b"/>
　　殿前歡<lb/>
揾啼紅杏花消息雨声中十年一覺揚州夢春水如<lb/>
空鴈波寒寫去踪離愁重南浦行雲送氷絃玉柱弹<lb/>
怨東風<lb/>
　　水仙子<lb/>
東風花外小紅楼南浦山横眉黛愁春寒不管花技<lb/>
痩無情水自流<graphic n="KR0585" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0585.png" mimeType="image/png"/>間燕語嬌柔驚囬幽夢難尋旧逰<lb/>
落日簾鈎<lb/>
吹簫声断更登楼獨自凭欄獨自愁斜陽緑惨紅消<lb/>
痩長江日際流百般嬌千種温柔金縷曲新声低按<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-9a"/>
碧油車名園共逰絳綃裙羅襪如鈎<lb/>
　　折桂令擬張鳴善<lb/>
草茫茫秦漠陵闕丗代興亡却便似月影圎缺山人<lb/>
家堆案圖書當窓松桂滿地薇蕨侯門深何湏刺謁<lb/>
白雲自可怡恱到如今丗事難說天地間不見一个<lb/>
英雄不見一个豪傑<lb/>
　　又<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>亥過陸庄<lb/>
片㠶䡖水逺山長鴻鴈将来菊蕋𥘉黄碧海鯨鯢蘭<lb/>
苕翡翠風露夗央問音信何人蒂當想情懐旧日風<lb/>
光楊栁池塘随䖏凋零無限思量<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-9b"/>
　　水仙子因觀花間集作<lb/>
香腮玉膩髩蝉䡖翡翠釵梁碧燕横新粧懶歩紅芳<lb/>
<graphic n="KR0985" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0985.png" mimeType="image/png"/>小重山空畫屏綉簾風煖春醒烟草粘飛絮蛛絲<lb/>
罥落英無限傷情<lb/>
　　江城子感田<lb/>
窓前翠影濕芭蕉雨蕭蕭思無聊夢入故園山水碧<lb/>
迢迢依舊當年行樂地香<graphic n="KR0985" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0985.png" mimeType="image/png"/>杳緑苔饒沉香火底坐<lb/>
吹簫憶妖嬈想風標同歩芙蓉花畔赤欄橋漁唱一<lb/>
声驚夢覺無覔䖏不堪招<lb/>
　　栁梢青贈妓小璚英<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-10a"/>
楼上玉笙吹徹白露冷飛璚珮玦黛淺含顰香殘栖<lb/>
夢子䂓啼月楊州徃事荒涼有多少愁縈思結燕語<lb/>
空梁鷗盟寒渚畫闌飄雪<lb/>
　　南郷子東林橋雨篷夢歸<lb/>
篷上雨潺潺篷底幽人夢故山磵户林扉元不閉蕭<lb/>
閑只有飛雲可徃還波冷玉珊珊一壑松風引珮環<lb/>
咏淂池塘春草句更闌行盡<hi>干半峯霎</hi>間<lb/>
　　太常引夀彛齋<lb/>
栁隂濯足水侵磯香度野蔷薇芳草緑萋萋問何亊<lb/>
王孫未歸一壷濁酒一声清唱簾幙燕雙飛風暖試<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-10b"/>
䡖衣介眉夀遥瞻翠微<lb/>
　　鵲橋仙<lb/>
富豪休恃英雄休使一旦繁華如洗鵲巢何事借鳩<lb/>
居数載主三昜矣東家烟起西家烟起無𣸪碧翬朱<lb/>
啓我来重宿半間雲田製唯餘此耳<lb/>
　　鷓鴣天<lb/>
笠澤沿洄十五年親知情義日堪憐偷児三頋吾何<lb/>
有俗士羣譏自省愆聊𣸪尓豈其然田翁䡖慢牧童<lb/>
顛乃知造物深相与急使江湖棹去船<lb/>
　　如夢令<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-11a"/>
削跡松陵華寓蔵宻白雲深䖏造物巳安排万事何<lb/>
湏先慮歸去歸去海鶴山猿同住<lb/>
　　踏莎行<lb/>
春渚芹蒲秋郊梨棗西風沃野收紅稻<graphic n="KR0585" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0585.png" mimeType="image/png"/>前炙背媚<lb/>
晴陽天涯轉瞬萋芳草魯望漁村陶朱烟島髙風峻<lb/>
節如今掃黄雞啄黍濁醪香開門迎咲東隣老<lb/>
　　小桃紅<lb/>
陸庄風㬌又蕭條堪嘆还堪笑丗事茫茫更誰料訪<lb/>
漁樵後庭玉樹當時調可憐啇女不知亡國吹向𬗋<lb/>
鵉簫<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-11b"/>
一江秋水淡寒烟水影明如練眼底離愁数行鴈寫<lb/>
晴天白薲紅蓼叁差見吴歌蕩漿一声哀怨驚起鷺<lb/>
鷗眠<lb/>
五湖烟水未歸身天地雙蓬鬂白酒新篘㑹隣近主<lb/>
酬賔百年丗事興亡運青山数家漁舟一葉聊且避<lb/>
風塵<lb/>
　　憶秦娥<lb/>
　昨日甞賦憶秦娥一首以介石齋前木<graphic n="KR1608" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1608.png" mimeType="image/png"/>盛開俾<lb/>
　具一巵酒無使花神笑人寂寞盖以風雨傷懐耳<lb/>
　兹重改呈又作一首共寫呈二君却不可黙然也<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-12a"/>
扶踈玉蟾宮樹影䦨干曲一襟香露㡬枝金粟姮娥<lb/>
鏡掩秋雲緑無端風雨声相續不湏澄霽爲酤醽醁<lb/>
叅差玉笙声莫起瑶䑓曲䡖風香浸夜涼肌粟黄雲<lb/>
巧綴飛霞緑清吟未断秋霖續恐孤花意倒尊中醁<lb/>
　　江城子<lb/>
滿城風雨近重陽濕秋光暗横塘蕭瑟汀蒲岸栁送<lb/>
凄涼親田登髙前日夢松菊<graphic n="KR0985" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0985.png" mimeType="image/png"/>也應荒堪将何物比<lb/>
愁長緑泱泱遶秋江流到天涯盤屈九囬膓烟外青<lb/>
薲飛白鳥歸路阻思微茫<lb/>
　　蝶恋花<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-12b"/>
夜永愁人偏起早容鬂蕭蕭鏡裏㸔枯槁雨葉鋪庭<lb/>
風為掃閑門寂寞生秋草　行路難行悲逺道說着<lb/>
客行真箇令人惱久客還家貧亦好無家謾自傷懐<lb/>
懐抱<lb/>
　壬子九月廿五日訪照菴髙士㽞飲因書近詞求<lb/>
　是正之益<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-13a"/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-14a"/>
　　題雲林詩集後<lb/>
鮑謝才情丗不多手封詩卷寄江波宅邊東海鯨魚<lb/>
窟好着䡖舟一釣蓑<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　虞集伯生<lb/>
　　題雲林先生小像<lb/>
才之英徳之精坐松石儼像形噫安淂斯人兮復生<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　天師張<lb/>
<pb n="KR4d0575_SBCK_001-14b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>