<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>近事㑹元卷五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　近事㑹元卷五<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　李上交　撰<lb/>
　　婦人乘檐子及禁斷<lb/>
唐高宗咸亨二年勅曰百官家口咸預士流至於衢路<lb/>
之間豈可全無障蔽婦人比來多著帷帽遂棄羃帷曽<lb/>
不乘車别坐檐子逓相倣效浸成風俗過為輕率深失<lb/>
禮容理須禁斷<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-1b"/>
　　兜籠<lb/>
唐志巴蜀婦人多有肅宗乾元已來以兜籠易於檐負<lb/>
京城奚車兜籠代於車轝矣奚車似今之坐車耳<lb/>
　　婦人綫鞾綫鞋<lb/>
唐高祖武德已來婦人著履視制亦重又著綫靴開元<lb/>
以來例著綫鞋取輕妙便於事<lb/>
　　昏娶親迎舉樂　障車<lb/>
唐志云太極元年左司郎中唐紹上䟽云親迎之儀備<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-2a"/>
諸六親當須昏以為期詰朝謁見徃者下俚庸鄙時有<lb/>
障車邀其酒食以為戱樂近日此風轉盛上及王公乃<lb/>
廣奏百樂多集徒侣遮擁道路障車禮貺過於聘財歌<lb/>
舞喧嘩殊非助感請禁之<lb/>
　　公主事舅姑<lb/>
唐太宗貞觀十一年王珪子欽直尚南平公主時廢公<lb/>
主事舅姑之禮珪曰主上欽明動修法制吾受公主謁<lb/>
見豈為身榮欲成國家之美耳遂與妻就席坐令公主<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-2b"/>
親行盥饋之禮而退自此成風自珪始也<lb/>
　　公主賜諡<lb/>
唐德宗貞元十五年七月故唐安公主賜諡曰莊穆自<lb/>
此始也<lb/>
　　貴妃<lb/>
唐明皇天寳三載八月册太真妃楊氏為貴妃始也<lb/>
　　夾寨夫人<lb/>
後唐莊宗天佑五年五月破夾寨於潞州得符道昭妻<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-3a"/>
侯氏有才色時稱夾寨夫人<lb/>
　　㑹昌山<lb/>
唐明皇天寳元年改驪山為㑹昌山始也<lb/>
　　后土祠<lb/>
漢武時舊有后土祠隳廢至唐明皇再修之按𫝊記云<lb/>
后土祠隔河與梁山泊相望舊立山神像以配坐如妃<lb/>
匹焉至開元中始别建室而遷出之燕公張說為之記<lb/>
俗𫝊安道者淫怪尤甚焉<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-3b"/>
　　封諸山為公<lb/>
唐明皇天寳十載封沂山為東安公㑹稽山為永興公<lb/>
呉山為成德公霍山為聖應公醫巫閭山為廣寧公已<lb/>
上並三月十七日一時禮册者也<lb/>
　　呉山為西嶽<lb/>
唐肅宗至德二年春改呉山為西嶽<lb/>
　　改岳山名<lb/>
唐肅宗上元中聖躬不康術士請改呉山為華岳華岳<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-4a"/>
為泰山華州為泰州華隂縣為泰隂縣寳應元年復舊<lb/>
　　封四海為王<lb/>
唐明皇天寳十載正月封東海為廣德王南海為廣利<lb/>
王西海為廣潤王北海為廣澤王<lb/>
　　封四瀆為公<lb/>
唐明皇天寳六載河瀆封靈源公濟瀆為清源公江瀆<lb/>
為廣源公淮瀆為長源公<lb/>
　　文宣王　兖國公<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-4b"/>
唐明皇開元二十七年贈孔子為文宣王顔回為兖國<lb/>
公<lb/>
　　五岳封王<lb/>
唐明皇先天二年三年封華山神為金天王至開元十<lb/>
二年封太山神為天齊王天寳五載封中岳為司天王<lb/>
北岳為安天王<lb/>
　　天下減廢佛寺及僧<lb/>
武宗㑹昌五年併省天下佛寺減僧教銅像鐘磬納官<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-5a"/>
鑄錢鐡像置農器由是天下拆寺四千五百餘所還俗<lb/>
僧尼二百六萬五百収充兩税户拆招提蘭若四萬餘<lb/>
所収膏腴上田數千萬頃収奴婢為兩税户十五萬人<lb/>
𨽻僧尼屬主客顯明外國之教勅大秦穆䕶杖二千餘<lb/>
人還俗不雜中華之風也<lb/>
　　再廢寺<lb/>
周世宗顯德二年四月諸州廢寺三千六百三十六所<lb/>
　　佛骨<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-5b"/>
唐憲宗元和十四年正月上令中使杜英竒押宫人三<lb/>
十名赴臨皋驛迎鳯翔法門寺塔有釋迦佛指骨一節<lb/>
入内時刑部侍郎韓愈上書諫之<lb/>
　　道士𨽻宗正寺<lb/>
唐明皇開元二年五月詔改<lb/>
　　僧尼拜父母<lb/>
唐明皇開元二年閏二月令道士女冠僧尼致拜父母<lb/>
　　國忌行香齋僧<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-6a"/>
晉高祖天福五年二月國忌日宰臣跪爐百官依班序<lb/>
立毎忌日飯僧百人永為定式始也<lb/>
　　關節<lb/>
唐穆宗長慶元年四月詔云文學之科聞近日浮薄之<lb/>
徒扇為朋黨謂之關節干擾主事<lb/>
　　厯日板<lb/>
唐文宗太和九年十二月勅諸道州府不得私置厯日<lb/>
板<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-6b"/>
　　霍錐<lb/>
唐懿宗咸通十年龎勲據徐州有衆二萬男子十五已<lb/>
上皆令執兵其人皆野鋤鈎為兵號霍錐<lb/>
　　拂菻狗<lb/>
唐高祖武德七年高昌國士麯文泰獻狗雌雄各一髙六<lb/>
寸長尺餘性甚慧云出拂菻國中國有拂菻狗自此始<lb/>
也<lb/>
　　上元㸃燈<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-7a"/>
唐志曰睿宗好樂元宗又善音律先天二年正月望胡<lb/>
僧婆隨請夜開門燃百千燈睿宗宴喜門觀樂凡四日<lb/>
　　市賣　白望<lb/>
唐德宗貞元十三年宦者主宫中市買謂之宫市抑買<lb/>
人物但稱宫市則斂手付真偽不辨<lb/>
　　搗蒜<lb/>
後唐閔帝初秦雍間令長設酒食私丐於部民俗謂之<lb/>
搗蒜及清泰初安重誨為京兆尹之鎮長安亦為之秦<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-7b"/>
人曰日為搗蒜老者詳之蓋語訛耳乃倒算是也<lb/>
　　晉少帝敗<lb/>
晉少帝開運四年正月為契丹所刼䝉塵於封禪寺也<lb/>
　　茶神<lb/>
唐𫝊載云時有鬻茶之家陶為陸羽之像置於煬器之<lb/>
間云宜茶足利也因目之曰茶神有交易則以茶祭無<lb/>
則以釡湯沃之<lb/>
　　玉樹<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-8a"/>
唐𫝊記云雲陽界多漢離宫故地至唐有樹似槐而葉<lb/>
細土人謂之玉樹玉樹青葱左思賦有之或非其語過<lb/>
蓋不知此樹也<lb/>
　　華夷圖<lb/>
唐德宗貞元十七年宰臣賈躭上海内華夷圖<lb/>
　　繁臺<hi>音婆</hi>吹臺<lb/>
汴州之南有地名曰繁臺梁開平二年七月改為講武<lb/>
臺本梁王吹臺也因繁氏居之<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-8b"/>
　　打夜狐<lb/>
唐敬宗寳厯二年十一月帝好深夜自捕狐狸宫中謂<lb/>
之打夜狐<lb/>
　　甘露事<lb/>
唐文宗太和元年十一月李訓鄭注謀宦官詐言金吾<lb/>
仗舍石榴樹有甘露請上觀之致亂<lb/>
　　立獸炭<lb/>
唐代宗大厯十四年五月德宗即位至十月九成宫貢<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-9a"/>
立獸炭鑪<lb/>
　　木芍藥<lb/>
唐松牎雜録云開元禁中初重木芍藥即牡丹也蓋禁<lb/>
中呼之耳<lb/>
　　跳脱<lb/>
盧氏雜説云唐文宗問宰臣云古詩云輕衫襯跳脱跳<lb/>
脱是何物也宰臣未對上曰即今之腕釧也真誥言安<lb/>
妃有㫁粟金跳脫是臂飾也<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-9b"/>
　　廢散從親事官<lb/>
周太祖廣順元年三月詔廢諸州散從親事官公私便<lb/>
之<lb/>
　　諡先生<lb/>
唐志云養德丘園聲實明著則諡曰先生大行大名之<lb/>
小行小名之<lb/>
　　鄭州僕射陂<lb/>
後唐明宗天成二年十一月詔册故僕射李靖為太保<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-10a"/>
改鄭州僕射陂為太保陂及後魏李文賜僕射李靖冲<lb/>
因以為名今改之誤也<lb/>
　　天樞<lb/>
唐則天長夀三年八月斂東都銅鐡鑄天樞於端門之<lb/>
外至明皇開元二年九月詔毁之<lb/>
　　律十二卷<lb/>
唐太宗貞觀六年房元齡等定律五百條分為十二卷<lb/>
也<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-10b"/>
　　格十八卷<lb/>
唐貞觀十一年删武德貞觀以來勅格三千餘件定留<lb/>
七百條各格十八卷<lb/>
　　式二十卷<lb/>
唐明皇開元時式二十卷前朝多少不定也<lb/>
　　肆赦<lb/>
唐志云肆赦之日武庫令設金雞及鼓於宫城門之外<lb/>
右勒囚徒於闕前撾鼓千聲訖宣詔為釋之<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-11a"/>
　　赦書<lb/>
唐志云赦書頒諸州用絹寫行天下<lb/>
　　匭<lb/>
唐則天垂拱初年鎔銅為匭四面置門各依方色共為<lb/>
一室東面曰延恩匭上賦頌求官爵考封表者投之南<lb/>
面曰招諫匭有言時政得失及直諫諍者投之西南曰<lb/>
申寃匭有陳得罪寃濫者投之北面曰通元匭有元象<lb/>
灾變及軍謀祕䇿投之毎日置於朝堂以次監収表䟽<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-11b"/>
既出之後不逞之徒或至攻訐隂私謗訕朝政者後令<lb/>
中書門下官一人専監其狀仍責職官然後許封進行<lb/>
之始也<lb/>
　　刑統<lb/>
周世宗顯德五年七月中書進新删定大周刑統<lb/>
　　律令<lb/>
唐高祖武德七年始定律令<lb/>
　　鬭競律<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-12a"/>
唐憲宗元和二年八月刑部奏改律第八卷為鬭競律<lb/>
也<lb/>
　　禁選人帯京債許借料錢<lb/>
唐武宗㑹昌二年二月中書奏赴選官人多京債到任<lb/>
填還致其貪求㒺不由此今年三銓於逺官許連狀相<lb/>
保户部各保量加給料錢衣食稍足可責清亷從之<lb/>
　　州縣官禁部民接坐<lb/>
後唐明宗長興二年九月詔天下州縣官無與部民接<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-12b"/>
坐<lb/>
　　死罪五覆奏<lb/>
唐太宗時河内人李好德素有風狂而語涉妖妄時直<lb/>
中書省張蘊古究其獄實癲病有徴法不當坐太宗始<lb/>
令斬蘊古於東市尋悔之因發勅凡决死罪皆令所司<lb/>
五覆奏藴古始也<lb/>
　　斷獄禁樂<lb/>
唐太宗貞觀五年七月初令天下决死刑日上進蔬食<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-13a"/>
内教坊太常不舉樂也<lb/>
　　逐旬問罪人<lb/>
後唐明宗天成二年正月詔長史逐旬問罪人以杜枉<lb/>
濫也<lb/>
　　赦書一本在内<lb/>
唐文宗開成元年赦畢上曰朕務行實不欲崇長空文<lb/>
宰臣李石奏曰赦書須内一本陛下時看之<lb/>
　　表狀書奏制<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-13b"/>
唐明皇先天二年正月制勅表狀書奏牋牒每月等數<lb/>
作一十二十三十四十字<lb/>
　　制勅用黄紙<lb/>
唐高宗上元三年二月勅制比用白紙多為蟲蠧令後<lb/>
尚書省下諸司州縣宜並用黄紙<lb/>
　　沙門島<lb/>
漢隠帝乾祐三年正月罪安友視坐失城也友視為永<lb/>
興節度副使不能防守致趙思綰之奔衝至是流登州<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-14a"/>
沙門島始也<lb/>
　　配衙前安置<lb/>
後唐末帝清泰元年十月罪興州刺史馮暉坐屯乾渠<lb/>
為蜀人來侵奔歸鳯翔配同州衙前安置自此始也<lb/>
　　貶崖州<lb/>
唐中宗神龍六年六月浪州刺史平陽郡王敬暉貶崖<lb/>
州司馬自此始也<lb/>
　　盜殺武元衡陽傷裴度<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-14b"/>
唐憲宗元和十年六月鎮帥王承宗遣盜夜伏靖安坊<lb/>
刺宰相武元衡死之又於通化坊刺中丞裴度傷首不<lb/>
死<lb/>
　　貶李德裕<lb/>
唐宣宗大中元年七月貶李德裕潮州司馬員外安置<lb/>
二年九月再貶崖州司户至其年十二月死於崖州也<lb/>
　　呉元濟<lb/>
唐德宗時先是呉少陽本滄州人與呉翔者相善翔子<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-15a"/>
少誠知淮西留後乃以金帛取少陽至名為堂弟置為<lb/>
軍職充申州刺史五年少誠病因家童蔣以少誠意召<lb/>
少陽至少誠已困乃偽置少陽攝副使知軍州遂告少<lb/>
誠死之少陽自為留後爾後少陽據蔡五年不朝憲宗<lb/>
元和九年卒子元濟僭襲逆命却畧近郡邑千餘里關<lb/>
東大恐九年十月以李光顔為忠武節度光蔡等州招<lb/>
撫使十年正月詔奪元濟在身官五月裴度經制屢戰<lb/>
不已至十二年裴度得賊帥呉秀琳李佑因委信國計<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-15b"/>
其年將臣李愬十一月率兵於十日夜越牆而入十一<lb/>
日擒元濟并家屬赴京斬於獨栁樹下年二十五自少<lb/>
誠阻兵已來三十餘年也<lb/>
　　黄巢<lb/>
唐僖宗乾符四年四月宛朐賊黄巢聚萬人起攻鄆州<lb/>
陷之至中和四年六月鄆州宋<hi>闕</hi>奏敗巢於合鄉七月<lb/>
巢將林言斬巢黄揆秉三人降也<lb/>
　　安禄山<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-16a"/>
唐明皇天寳十四載十一月安禄山反於范陽至肅宗<lb/>
至德二年正月五日為嚴莊李猪兒斫腹死<lb/>
　　朱泚<lb/>
唐德宗建中四年十月涇軍亂迎朱泚及至興元元年<lb/>
李晟渾瑊等破賊泚走至平原為幽州軍士韓旻斬泚<lb/>
　　秦宗權<lb/>
唐僖宗光啓三年六月蔡州刺史秦宗權敵黄巢將孟<lb/>
楷退敗遂與通和文德元年昭宗即位後十二月蔡州<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-16b"/>
牙將申叢執宗權撾折其足<lb/>
　　拓跋思恭<hi>即元昊之祖也</hi>
昔赫連勃勃後魏道武末僭稱大夏天王自云徽赫與<lb/>
天連又號其支庶為鐡伐氏言鋼鋭如鐡可以伐人蒸<lb/>
土築城號曰統萬言統領衆多也自赫連築城已來頻<lb/>
於關右為患連延至唐僖宗朝有拓跋思恭鎮夏州討<lb/>
黄巢有功賜姓李名石卒有拓跋仁福為畨部都指揮<lb/>
使亦從其姓梁開平初將吏立仁福為帥卒子彛殷繼<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-17a"/>
為帥世有綏宥銀夏靜五州彛殷仕周為定難軍節度<lb/>
使封西平王皇朝建隆元年賜名彛興至乾德五年九<lb/>
月卒贈太師其子先睿襲位太平興國中卒其子繼筠<lb/>
襲位繼筠卒弟繼捧襲位繼捧以昆弟不睦乞留京師<lb/>
於是歸者數人皆别爵也唯克文者依舊知夏州乾德<lb/>
九年夏州掩襲背逆者繼遷繼遷遁去獲其母妻之屬<lb/>
羊馬甚多繼遷乃繼捧弟也端拱元年授繼捧節度使<lb/>
賜姓趙氏名保忠端拱二年繼遷偽順尋賜官及姓趙<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-17b"/>
氏名保吉爾後累為邉患真宗即位繼遷遣使修貢亦<lb/>
偽順也景德元年二月鄜延路奏繼遷於去年十二月<lb/>
刼西畨王涼府為潘羅支詐降集六國畨部合撃敗之<lb/>
繼遷中流矢至靈州界三十里死其子阿移尚㓜即德<lb/>
明也稱臣乞歸順云保吉遺令也時景德三年九月授<lb/>
德明夏州節度使封西平王至明道元年十一月進封<lb/>
夏王是月德明薨制授徳明子元昊節制封西平王寳<lb/>
元元年十一月元昊進奉南郊人不至十二月遣人上<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-18a"/>
表納旌節自陳僭竊事<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0030_WYG_005-18b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　近事㑹元卷五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>