<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>春渚紀聞卷四</head>
    <p>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　春渚紀聞卷四　　　　　　宋　何薳　撰<lb/>
　　雜記<lb/>
　　　宗威愍政事<lb/>
宗君汝霖其遇事雖用權智而濟難於談笑之間士大<lb/>
夫多能道之建中靖國間為文登令同年青州教授黄<lb/>
䇿上書自姑蘇編置文登州遣牙校押赴貶所過縣而<lb/>
黃適感寒疾不能前進牙校督行雖加厚賂祈為一日<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-1b"/>
之留堅不可得不得已使人致殷勤於公公即具供悵<lb/>
於行館及命醫診候至調理安完而了不知牙校所在<lb/>
密訊其從行者云自至縣即為縣之胥魁約飲於營妓<lb/>
而以次胥史日更主席此校嗜酒而貪色至今不肯出<lb/>
户屢廹促之乃始同進金兵既至鑾輿南幸兵退以公<lb/>
尹開封初至而物價騰貴至有十倍於前者郡人病之<lb/>
公謂參佐曰此易事自都人率以食飲為先當治其所<lb/>
先則所緩者不憂不平也密使人問米麫之直且市之<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-2a"/>
計其直與前此太平時初無甚増乃呼庖人取麫令作<lb/>
市肆籠餅大小為之及取糯米一斛令監庫使臣如市<lb/>
酤醞酒各估其値而籠餅枚六錢酒每角七十足出勘<lb/>
市價則餅二十酒二百也公先呼作坊餅師至訊之曰<lb/>
自我為舉子時來往京師今三十年矣籠餅枚七錢而<lb/>
今二十何也豈麥價高倍乎餅師曰自都城經亂以來<lb/>
米麥起落初無定價因襲至此某不能違衆獨減使賤<lb/>
市也公即出兵厨所作餅示之且語之曰此餅與汝所<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-2b"/>
市重輕一等而我以日下市直㑹計新麫工直之費枚<lb/>
止六錢若市八錢則已有兩錢之息今為將出令止作<lb/>
八錢敢擅增此價而市者罪應處斬且借汝頭以行吾<lb/>
令也即斬以徇明日餅價仍舊亦無敢閉肆者次日呼<lb/>
賈撲正店任修武至訊之曰今都城糯價不增而酒値<lb/>
三倍何也任恐悚以對曰某等開張承業欲罷不能而<lb/>
都城自賊馬已來外居宗室及權貴親屬私釀至多不<lb/>
如是無以輸納官麯之直與工役油燭之費也公曰我<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-3a"/>
為汝盡禁私釀汝減直百錢亦有利入乎任扣額曰若<lb/>
爾則飲者俱集多中取息足辨輸役之費公熟視久之<lb/>
曰且寄汝頭頸上出率汝曹即換招榜一角止作百錢<lb/>
足不患乎私醖之攙奪也明日出令敢有私造酒麯者<lb/>
捕至不問多寡並行處斬於是傾糟破觚者不勝其數<lb/>
數日之間酒與餅直既並復舊其它物價不令而次第<lb/>
自減既不傷市人而商旅四集兵民懽呼稱為神明之<lb/>
政時杜充守北京號南宗北杜云<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-3b"/>
　　　膠黐取虎<lb/>
忻代种氏子弟毎㑹集講武多以竒勝為能一夕步月<lb/>
庄居有庄户迎白曰數夕來毎有一虎至麥場軟藳間<lb/>
輾展取快移時而去宜徐往也從者有言請付我一矢<lb/>
當立斃以獻其一子弟在後笑謂羣從曰我不煩一矢<lb/>
之遺當以膠黐取之如黏飛雀之易也衆責其誇言曰<lb/>
請醵錢五千具飯㑹飲若不如所言我當獨出此錢也<lb/>
衆許之而還翼晨集庄户散置膠黐至暮得斗餘盡令<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-4a"/>
塗場間麥稈上并繫羊以餌之共伺其旁至月色穿林<lb/>
果有徐行妥尾而至者遇繫羊攫而食之意若飽適即<lb/>
顧麥場轉舒其體數轉之後膠稈叢身牢不可脱至於<lb/>
尾足頭目矇暗無視體間如被錮束畜性剛烈大不能<lb/>
堪於是伏地大吼騰躍而起幾至丈許已而屹立不動<lb/>
久之衆合噪前視之則立死矣<lb/>
　　　銅章異事<lb/>
青社土軍高閻耕地得古銅印文曰宣州觀察使印即<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-4b"/>
謹藏之不以示人後金宼犯闕高統勤王之師屢立戰<lb/>
功遂除察使如印章云毎有移文即借用此章又承務<lb/>
郎王淵洛陽人鎖試赴省過黄河灘因憩所乗籃輿渡<lb/>
口輿脚小兀旁拾塊土就支輿而土破中得一銅章視<lb/>
之乃其姓名也<lb/>
　　　死馬醫<lb/>
有名士為泗倅者臥病既久其子不慧郡有大醫生楊<lb/>
介名醫也適自都下還衆令其子謁之且約介就居第<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-5a"/>
診視介亦謙退謂之曰聞尊君服藥且更數醫矣豈小<lb/>
人能盡其藝耶其子曰大人疾勢雖淹久幸左右一顧<lb/>
且作死馬醫也聞者無不絶倒<lb/>
　　　鹽龍<lb/>
蕭注從狄殿前之破蠻洞也收其寶貨珍異得一龍長<lb/>
尺餘云是鹽龍蠻人所豢也藉以銀盤中置玉盂以玉<lb/>
筯摭海鹽飲之毎鱗甲中出鹽如雪則收取用酒送一<lb/>
錢匕專主興陽而前此無説者何也後因蔡元度就其<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-5b"/>
體䑛鹽而龍死其家以鹽封其遺體三數日用亦大有<lb/>
力後聞此龍歸蔡元長家云<lb/>
　　　宿生盲報<lb/>
於潛主簿沈存純良字忠老余從兄之壻也初兄之子<lb/>
許歸内兄黄陞有年矣繼而黄被薦中禮部選以書約<lb/>
唱第後成禮女一夕得目疾便不分明醫視之云目睛<lb/>
以破不可療也即以疾報黄乞罷婚而黄云昔許我固<lb/>
無恙人也我豈以一第而黜盲妻哉後竟不敢違其母<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-6a"/>
兄之命因循告罷女年齒浸長謀與披帶入道不復有<lb/>
適人之議也然端麗明悟不知者以為無病人也余兄<lb/>
弟寓居烏墩與忠老遊愛其和易多學忠老諸兄各宦<lb/>
遊相逺亦欲相依為生願得盲女為家既成婚數日忠<lb/>
老夢至一官府兩廡皆囚繫人也忠老方顧視之次忽<lb/>
見有緋衣人昇㕔事據案而坐者羣吏庭集聲喏而退<lb/>
緋衣者遽呼市物之人怒其物不至使杖之其人應言<lb/>
不順怒益甚亟呼左右取束藳周其身以火薰灼其目<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-6b"/>
忠老視之忽若㣲笑者旁一人謂忠老曰子視此不加<lb/>
惻然更復嬉笑以助其怒心此緋衣人乃子今日之妻<lb/>
也語竟而覺忠老遽以所夢語盲妻曰異哉㝠報之事<lb/>
不為誣也汝以一怒之熾至以火灼人目遂獲半生無<lb/>
目之報我以一笑之緣不免今日有盲妻之累且以一<lb/>
笑一怒之失其報如此况夫妻以樂禍為心而積惡如<lb/>
陵京者哉豈不為他生之慮耶<lb/>
　　　馬武復得妻<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-7a"/>
陶節夫為定帥而本州駐泊都監馬武官期踰年始至<lb/>
既交割參府公退衙至屛後而侍人高姐者就收袍帶<lb/>
涕泗交頥公訝而訊之云適參府都監某之本夫也公<lb/>
愕然問其故乃言馬歴官幷相失之詳公頷之明日具<lb/>
酒肴獨約馬將㑹飲閣中三爵之後徐謂馬曰公之官<lb/>
之期何為更稽緩爾耶馬離席隕涕曰某去春擕家京<lb/>
師因與家人輩至大内前觀燈稠人中忽與老妻相失<lb/>
求訪不獲因循幾年迫於貧乏不免擕孥就禄無它故<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-7b"/>
也公即呼取大金巵注酒滿中揖馬而笑謂之曰能盡<lb/>
此巵當有好事相聞飲訖語馬曰天下事有出於非意<lb/>
而適然相遇如此賢閣縣君於暌索中適某過澶州得<lb/>
之逆旅間了不言其所自也昨日窺屛見公且語其詳<lb/>
某適已令具兠乗䕶歸將司矣馬始驚喜次而軍校聲<lb/>
喏云已送駐泊宅眷歸衙訖一郡驚嗟共嘆其異也<lb/>
　　　僧浄元救海毁人<lb/>
錢塘楊村法輪寺僧浄元年三十通經祝髮即為禪比<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-8a"/>
丘遍參明目得法之後歸隱舊廬人不之異也政和癸<lb/>
巳海岸崩毁浸壊民居自仁和之白石至鹽官上管百<lb/>
有餘里朝廷遣道士鎮以鐵符及大築堤防且建神祠<lb/>
以禳禦之毁益不支至紹興癸丑師忽謂衆曰我釋迦<lb/>
文佛歴刼以來救䕶有情捐棄軀命初無少靳而吾何<lb/>
敢愛此㣲塵幻妄坐視衆苦而不赴救即起禪定振履<lb/>
經行視海毁最甚處至于蜀山時六月五日也從而觀<lb/>
者數百人而海風激濤噴湧山立師將褰衣而前衆爭<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-8b"/>
挽引且請偈言以示後來師笑之曰萬法在心底須言<lb/>
句我不能世俗書亦姑從汝請耳即高舉曰我捨世間<lb/>
如夢衆人須我作頌頌即語言邊事了取自家眞夢又<lb/>
曰世間人心易了只為人多不曉了即皎在目前未了<lb/>
千般學道頌畢舉手謝衆踴身沈海衆視驚呼至有頓<lb/>
足涕流者謂即塟魚腹矣移時風止海波如鏡遙見師<lb/>
端坐海面如有物拱戴者順流而來直抵崩岸爭前挽<lb/>
掖而上視師衣履不濡也逮視岸側有數大鯉昂首久<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-9a"/>
之沈波而去即揚聲謂衆曰自此海毁無患也不旬日<lb/>
大風漲沙悉還故地蜀山之民深德之即其地營庵居<lb/>
留事之至紹興乙卯四月八日忽集衆説偈告寂曰㑹<lb/>
得祖師眞妙訣無得無物又無説喝散烏雲千萬重一<lb/>
㸃靈心明皎潔咄安坐而化<lb/>
　　　受杖准地獄<lb/>
杭州寶藏寺主藏僧志詮其所得施財無毫髪侵用也<lb/>
偶寺僧有謂詮曰子所積施貸我十千後當以三千為<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-9b"/>
息歸子拒之不獲即如數付之數月果以十三千償詮<lb/>
詮曰三千之息非常住物因以為香燭之費而常蓄一<lb/>
猫甚馴起居之間未嘗輒相捨也後猫死詮晝夢一官<lb/>
府有金紫人出迎執禮甚恭如舊相識銓回語之曰弟<lb/>
子今此何所職掌且於老僧有何緣契而勤勤若此也<lb/>
金紫人曰某前身有過合受畜身而經為猫償報既盡<lb/>
以宿性直剛今得為㝠官方為猫時蒙師六年愛育之<lb/>
恩毎思有以報効今日召師之來蓋有説也師前受寺<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-10a"/>
僧貸藏施錢三千之息雖用為佛供利歸一已是亦准<lb/>
盜法當受地獄一刼之苦更作無量功德不可免也詮<lb/>
因求哀金紫人曰某亦當為師叅問比折之報只有於<lb/>
世間受十三杖之苦可代此外無䇿也語訖夢覺銓即<lb/>
私念曰我幸主藏之久頗為僧俗所敬若一受杖責何<lb/>
面目於叢林也當作苦行以規救免於是盡捨衣鉢為<lb/>
佛供及躬修長懴甚自刻苦歲餘㑹錢塘縣官擕家累<lb/>
入寺僧適盡赴供無一人迎門者縣官已懐怒心始登<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-10b"/>
方丈而足為猫糞所汚意大憤躁從者徑於懴堂捽志<lb/>
詮而出云此住持僧也怠於却掃故此避匿耳詮亦不<lb/>
測其由應對不順即呼五百杖之十三而去詮始悟前<lb/>
夢不復介意而常戒其徒不可以常住之物為己用者<lb/>
如此云<lb/>
　　　古道者披胸燃臂<lb/>
錢塘淨慈寺古道者主供侍病僧寮一日病僧有告之<lb/>
曰我病少愈念少鳬血為味汝能為我宻致之幸甚至<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-11a"/>
暮夜袖血餉僧食之美甚一二日復多以金付之再有<lb/>
所須同寮僧雛窺道者於隙處披其胸取漆盂以利刅<lb/>
刺心血覆盂其上解衣帶纒遶久之開視盂中血凝矣<lb/>
即以葱醯依前法製之以進病僧僧雛大駭出以所見<lb/>
語其徒且告病僧皆大驚異後堂頭闕人府請明老住<lb/>
持明辭之堅甚至東坡先生以簡督之尚未之許道者<lb/>
聞之曰須我一行耳時明老出寓北山昭慶寺道者即<lb/>
以油布褁手及手臂至前禮請曰道者請燃此手以為<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-11b"/>
和尚導即跪膝然火了不變色燃至手腕明老即命駕<lb/>
從之觀者雲集莫不咨嗟駭異至有流涕者逮至明老<lb/>
安息方丈始稱謝而退燃至半臂矣<lb/>
　　　花木神井泉監<lb/>
建安黃正之之兄行之客寄桐廬方臘之亂為賊所害<lb/>
賊平正之素奉天師道即集道侣與邑人啓建黃籙道<lb/>
場追薦殺賊之衆俱有報應而正之特夢其兄告之曰<lb/>
我以罵賊不屈而死上帝見賞已補仙職矣汝無憂也<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-12a"/>
凡世人至忠至孝及貞亷之士與夫有一善可錄者死<lb/>
有所補授如花木之神井泉之監不可不知也<lb/>
　　　磨刀勸婦<lb/>
裴亞卿言為童稚時侍其祖母文安縣君聞語居宣城<lb/>
之日隣有俗子忘其姓名娶婦甚都而悍於事姑每夫<lb/>
外歸必泣訴其凌虐之苦夫常黙然一夕於燈下出利<lb/>
刅示其婦婦曰將安用此夫好謂之曰我每見汝訴我<lb/>
以汝姑之不容我與汝持此去之如何婦曰心所願也<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-12b"/>
夫曰今則未也汝且更與我謹事之一月令汝之勤至<lb/>
而俾姑之虐暴四隣皆知其由然後我與汝可密行其<lb/>
事人各快其死亦不深窮暴死之由也婦如其言於是<lb/>
怡顔柔語晨夕供侍及市珍鮮以進飲饌姑不知其然<lb/>
即前撫接頓加和悦幾致月矣復乘酒取刅玩於燈下<lb/>
其氣憤憤呼其婦語之曰汝姑日來於汝若何曰日來<lb/>
視我非前日比也又一月復扣兩刅問之婦即懽然曰<lb/>
姑今於我情好倍加前日之事愼不可作也再三言之<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-13a"/>
夫徐握刅怒視之曰汝見世間有夫殺婦者乎曰有之<lb/>
復見有子殺母者乎曰未聞也夫曰人之生也以孝養<lb/>
為先父母之恩殺身莫報及長而娶婦正為承奉舅姑<lb/>
以長子息耳汝歸我家我每察汝恃少容色不能承順<lb/>
我母乃反令我為此大逆天地神明其容之乎我造此<lb/>
刅實要斷汝之首以快我母之心姑貸汝兩月使汝改<lb/>
過怡顔盡為婦之道於我母待汝之心知曲不在母而<lb/>
安受我刅也其婦戰懼淚如傾雨拜于牀下曰幸恕我<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-13b"/>
此死我當畢此生前承順汝母常如今日不敢更有少<lb/>
懈也久之乃許其後婦姑交睦播於親黨有密知此事<lb/>
者因竊語之聞者皆謂此雖俗子而善於調御轉惡為<lb/>
良雖士君子有不能處者矣<lb/>
　　　紫姑大書字<lb/>
政和二年襄邑民因上元請紫姑神為戲既書紙間其<lb/>
字徑丈或問之曰汝更能大書否即書曰請連粘襄表<lb/>
二百幅當為作一福字或曰紙易耳安得許大筆也曰<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-14a"/>
請用麻皮十斤縳作令徑二尺許墨漿以大器貯備濡<lb/>
染也諸好事因集紙筆就一富人麥場鋪展聚觀神至<lb/>
書云請一人繫筆于項其人不覺身之騰踔往來場間<lb/>
須臾字成端麗如顔書復取小筆書于紙角云持往宣<lb/>
德門賣錢五百貫文既而縣以妖捕羣集之人大府聞<lb/>
之取就鞠治訖無他狀即具奏知有㫖令就後苑再書<lb/>
驗之上皇為幸苑中臨視乃書一慶字與前書福字大<lb/>
小相稱字體亦同上皇大竒之因令於襄邑擇地建祠<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-14b"/>
歲祀之<lb/>
　　　夢鱠<lb/>
吳興溪魚之美冠於他郡而郡人㑹集必以斫鱠為勤<lb/>
其操刀者名之鱠匠沈忠老言其外祖丁學士君雖湖<lb/>
人而生平不喜食鱠一日忽夢登對已而少休殿廡間<lb/>
傳言以鱠縷一盤為賜食之美甚既覺忽念其味㑹鄉<lb/>
人有以鮮鯉餉其子者即取具鱠舉筯而盡自後日進<lb/>
一器歲餘復夢登對賜鱠如初食訖而寤但聞腥氣逆<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-15a"/>
鼻遂不復食至終身云<lb/>
　　　謔魚<lb/>
姑蘇李章敏於調戲偶赴隣人小集主人者雖富而素<lb/>
鄙㑹次章適坐其傍既進饌章視主人之前一煎鮭特<lb/>
大於衆客者章即請於主人曰章與主人俱蘇人也每<lb/>
見人書蘇字不同其魚不知合在左邊者是在右邊者<lb/>
是也主人曰古人作字不拘一體移易從便也章即引<lb/>
手取主人之魚示衆客曰領主人指撝今日左邊之魚<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-15b"/>
亦合從便移過右邊如何一座輟飯而笑終席乃已<lb/>
　　　龔正言持缽廵堂<lb/>
龔彦和正言自貶所歸衛城縣寓居一禪林日持缽隨<lb/>
堂供暇日偶過庫司見僧雛具湯餅問其故云具殿院<lb/>
晚間藥食龔自此不復晚飡云<lb/>
　　　繪像答語<lb/>
毗陵胡門下宗回夫人錢塘關氏女數歲時晨起致敬<lb/>
尊長前而壁間有六妃像家人戲指之曰此亦可致禮<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-16a"/>
夫人即前斂躬起居忽若卷子有云夫人萬福之應者<lb/>
左右皆聞驚異既長果歸胡氏卒享翬翟之榮關仲子<lb/>
云<lb/>
　　　花月之神<lb/>
建安章國老之室宜興潘氏女二族稱其韶麗既歸國<lb/>
老不數歲而卒其終之日室中飛蝶散滿不知其數聞<lb/>
其始生亦復如此既設靈席每展遺像則一蝶停立久<lb/>
之而去後遇逺諱之日與曝像之次必有一蝶隨至不<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-16b"/>
論冬夏也其家疑其為花月之神建安張端公伯玉始<lb/>
生而鬼哭於家三日而止既死鬼笑于梁至大斂始寂<lb/>
然蓋其母初禱子于郡之黎山王廟夢神指其旁鬼官<lb/>
與之二家俱余婣家也得之不誣<lb/>
　　　施妳婆<lb/>
湖州烏墩鎮沈氏婢其鄰里呼之施妳婆者年六十餘<lb/>
髽兩䯻明其尚處子也年二十為沈氏婢㑹大疫主公<lb/>
主母繼亡獨餘二女子各十數歲無旁親可依為生施<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-17a"/>
即傭舂旁舍或織草屨與縫紉之事得錢以給二女且<lb/>
教䕶之至於長大擇良為配更為撫抱其子盡力奴事<lb/>
鎭人皆知敬愛之每大家出遊則假守舍餘物滿前一<lb/>
毫不移也至今尚在<lb/>
　　　孫家尚吕媼<lb/>
湖州孫略教授家婢名吕媪者服勤孫氏有年矣性謹<lb/>
朴無他能但常日晨起就厨中取食器潔之聚所棄餘<lb/>
粒間有落溝渠者亦拾取淘濯再於釜中或加五味煑<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_004-17b"/>
食之未嘗一日廢也年七十餘一日㣲笑即告其家人<lb/>
曰為我髠髪着五戒衣我將去矣家人從之因起以左<lb/>
手結印而化家人遂龕置開元寺中觀者餘月了無穢<lb/>
氣而髮漸生因與剃之後一月一剃<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　春渚紀聞卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>