<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>春渚紀聞卷七</head>
    <p>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　春渚紀聞卷七　　　　　　宋　何薳　撰<lb/>
　　詩詞事略<lb/>
　　　牧之詩誤<lb/>
十洲記載鳯麟洲上多麟鳯人取鳯咮及麟角合煎為<lb/>
膠號集弦膠又名連金泥漢武帝時西國王使至獻膠四<lb/>
兩嘗於上續絃者是也而杜牧之詩有天上鳯凰難得<lb/>
髓何人解合續絃膠恐髓字誤然髓亦安可為膠也<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-1b"/>
　　　冬𤓰堰誤<lb/>
雲溪友議載酒徒朱冲嘲張祜云白在東都元已薨鸞<lb/>
臺鳯閣少人登冬𤓰堰下逢張祜牛矢灘邊説我能以<lb/>
祜時為堰官也按承吉以處士自髙諸侯府爭相辟召<lb/>
性狷介不容物輒自劾去豈肯屈就堰官之辱耶金華<lb/>
子雜説云祜死子䖍望亦有詩名嘗求濟於嘉興裴𢎞<lb/>
慶署之冬𤓰堰官䖍望不服𢎞慶曰祐子守冬𤓰已過<lb/>
分矣此説似有理也<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-2a"/>
　　　作文不憚屢改<lb/>
自昔詞人琢磨之苦至有一字窮嵗月十年成一賦者<lb/>
白樂天詩詞疑皆衝口而成及見今人所藏遺藁塗竄<lb/>
甚多歐陽文忠公作文既畢貼之墻壁坐卧觀之改正<lb/>
盡善方出以示人薳嘗於文忠公諸孫望之處得東坡<lb/>
先生數詩藁其和歐叔弼詩云淵明為小邑繼圏去為<lb/>
字改作求字又連塗小邑二字作縣令字凡二改乃成<lb/>
今句至胡椒銖兩多安用八百斛初云胡椒亦安用乃<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-2b"/>
貯八百斛若如初語未免後人疵議又知雖大手筆不<lb/>
以一時筆快為定而憚於屢改也<lb/>
　　　司馬才仲遇蘇小<lb/>
司馬才仲初在洛下晝寢夢一美姝牽帷而歌曰妾本<lb/>
錢塘江上住花落花開不管流年度燕子銜將春色去<lb/>
紗牕幾陣黄梅雨才仲愛其詞因詢曲名云是黄金縷<lb/>
且白後日相見於錢塘江上及才仲以東坡先生薦應<lb/>
制舉中等遂為錢塘幕官其𪠘舎後唐蘇小墓在焉時<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-3a"/>
秦少章為錢塘尉為續其詞後云斜挿犀梳雲半吐檀<lb/>
板輕籠唱徹黄金縷夢斷彩雲無覓處夜涼明月生春<lb/>
渚不踰年而才仲得疾所乗畫水輿艤泊河塘柁工遽<lb/>
見才仲携一麗人登舟即前聲喏繼而火起舟尾狼忙<lb/>
走報家已慟哭矣<lb/>
　　　劉景文夢代晉文公<lb/>
東坡先生稱劉景文博學能詩凛凛有英氣如三國陳<lb/>
元龍之流元祐五年坡守錢塘景文為東南將領佐公<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-3b"/>
開治西湖日由萬松嶺以至新堤坡在頴州和景文詩<lb/>
有萬松嶺上黄千葉載酒年年踏松雪劉郎去後誰復<lb/>
來花下有人愁斷絶謂此後坡薦景文得隰州以歿景<lb/>
文晚嵗常夢與晉文公神友夢中酬唱甚多家有編錄<lb/>
既至隰州三日謁神祠出東城所歴之地及拜瞻神像<lb/>
曉然夢中往還文公及每至所在也一日夢文公云已<lb/>
受帝㫖得景文為代月餘景文得疾郡人有宿郊外者<lb/>
見郡守嚴衛而入文公祠中凌晨趨府公已屬纊矣<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-4a"/>
　　　趙徳麟跋太白帖<lb/>
雖自九天分𣲖不與萬李同林歩處雷驚電繞空餘翰<lb/>
墨窺尋此趙徳麟跋薳所藏李太白醉草後其實自謂<lb/>
也<lb/>
　　　暨氏女野花詩<lb/>
建安暨氏女子十嵗能詩人令賦野花詩云多情樵牧<lb/>
頻簮䯻無主蜂鶯任宿房觀者雖加驚賞而知其後不<lb/>
保真素竟更數夫流落而終<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-4b"/>
　　　王子直誤疵坡詩<lb/>
王子直詩話云東坡先生作程筠歸真亭詩有㑹看千<lb/>
字誄木杪見龜趺龜趺是碑座不應見於木杪指以為<lb/>
病初不知亭在山半自下望碑則龜趺正在木杪豈真<lb/>
在木上耶杜子美北征詩云我徃已水濵我僕猶木末<lb/>
豈亦子美之僕留拄木末如猿猱耶<lb/>
　　　泖茆字異<lb/>
松陵唱和詩陸魯望賦呉中事云三茆涼波魚蕝動五<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-5a"/>
茸春草雉媒嬌注稱逺祖士衡載泖從水而此乃從草<lb/>
五茸呉王獵所又有陸機茸皆豐草所在今觀所謂三<lb/>
泖皆漫水巨浸春夏則荷蒲演迤水風生涼秋冬則葭<lb/>
葦藂蘙魚嶼相望初無江湖凄凛之色所謂冬煖夏涼<lb/>
者正盡其美哉謂泖是水死絶處故江左人目水之停<lb/>
滀不湍者為泖不知笠澤何獨從草必有所據也<lb/>
　　　穿雲裂石聲<lb/>
東坡先生和崗字詩云一聲吹裂翠崖崗薳家藏公墨<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-5b"/>
本詩後注云昔有善笛者能為穿雲裂石之聲别不用<lb/>
事也<lb/>
　　　月食詩指董秦乃二人<lb/>
玉川子月食詩官爵秦董恐指董偃秦宫也<lb/>
　　　徐氏父子俊偉<lb/>
東坡帥杭日與徐璹全父坐雙檜堂公指二檜曰二踈<lb/>
辭漢去璹應聲云大老入周來公為擊節乆之璹之子<lb/>
端崇字崇之少時俊偉落筆千字有人得山谷道人清<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-6a"/>
江詞示之者崇之曰山谷當今作者所知漁父止此耶<lb/>
或詩為賦援筆立就其末魯邦司冦陳義髙三閭大夫<lb/>
心徒勞相逢一笑無言説去宿蘆花又明月識者竒之<lb/>
政和間余過禦兒訪其𨼆居坐定為余曰數夕頗為飛<lb/>
蚊所擾夜不能寐因得一絶句云空堂夜合勢如雲溝<lb/>
壑寜知過去身滿腹經營盡膏血那知通夕不眠人時<lb/>
蔡京當國方引用小人布列要近賦外横歛以供花石<lb/>
之費天下之民殆不聊生而無敢形言者崇之託以規<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-6b"/>
諷云<lb/>
　　　關氏伯仲詩深妙<lb/>
鍾聲互起東西寺燈火遙分遠近村此余友關子東西<lb/>
湖夜歸所作非身到西湖不知此語形容之妙也關氏<lb/>
詩律精深妍妙世守家法子東二兄子容子開皆稱作<lb/>
者野艇歸時蒲葉雨繰車鳴處楝花風江南舊日經行<lb/>
地盡在于今醉夢中又手官官小未朝叅紅日半竿春<lb/>
睡酣為報隣雞莫驚起且容歸夢到江南此子容詩也<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-7a"/>
世傳以為東坡先生所作非也<lb/>
　　　雞人唱曉夢聮詩<lb/>
建安郭周孚未第時夢人以詩一聮示之云雞人唱曉<lb/>
沉潜際漢殿傳聲彷彿間郭於夢中口占續之云自慶<lb/>
寒儒千載遇夢魂先得覲天顔繼於余中榜登甲科初<lb/>
與同袍伏闕以待唱第忽聞岧嶤間有連聲長歌了不<lb/>
成詞調不覺問其旁坐有應之者曰此所謂雞人唱曉<lb/>
也郭欣然悟前詩之先定後恬於仕進官至員郎所至<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-7b"/>
以清慎稱之<lb/>
　　　夢讀異詩<lb/>
莫養正崇寜初在都下夢人持數詩相視内一篇語皆<lb/>
剞劂不可解既醒獨憶兩聮云火輪方擊轂風劍已飛<lb/>
鋩諸天互魔擾救䕶世尊忙不知何謂也<lb/>
　　　熈陵奬拔郭贄<lb/>
先友郭照為京東憲日嘗為先生言其曽大父中令公<lb/>
贄初為布衣時肄業京師皇建院一日方與僧對奕外<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-8a"/>
傳南衙大王至以太宗龍潜日嘗判開封府故有南衙<lb/>
之稱忘收棋局太宗從容問所與棋者僧以郭對太宗<lb/>
命召至郭不敢𨼆即前拜謁太宗見郭進趨詳雅襟度<lb/>
朴逺屬意再三因詢其行卷適有詩軸在案間即取以<lb/>
跪呈首篇有觀草書詩云髙低草木芳爭發多少龍蛇<lb/>
眼未開太宗大加稱賞葢有合聖意者即載以後乗歸<lb/>
府第命章聖出拜之不閲月而太宗登極遂以随龍恩<lb/>
命官爾後眷遇益隆不十數年位登公輔葢與孟襄陽<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-8b"/>
賈長江不侔矣<lb/>
　　　顔幾聖索酒友詩<lb/>
錢塘顔幾字幾聖俊偉不覊性復嗜酒無日不飲東坡<lb/>
先生臨郡日適當秋賦幾於塲中潜代一豪子劉生者<lb/>
遂魁送舉子致訟下幾吏乆不得飲密以一詩付獄吏<lb/>
送外間酒友云龜不靈身祻有胎刀從林甫笑巾來憂<lb/>
惶囚繫二十日辜負醺酣三百盃病鶴雖甘低羽翼罪<lb/>
龍尤欲望風雷諸豪俱是知心友誰遣尊罍向北開吏<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-9a"/>
以呈坡坡因緩其獄至㑹赦得免後數年一日醉卧西<lb/>
湖寺中起題壁間云白日尊中短青山枕上髙不數日<lb/>
而終<lb/>
　　　米元章遭遇<lb/>
米元章為書學博士一日上幸後苑春物韶美儀衛嚴<lb/>
整遽召芾至出烏絲欄一軸宣語曰知卿能大書為朕<lb/>
竟此軸芾拜舞訖即綰袖䑛筆伸卷神韵可觀大書二<lb/>
十言以進曰目眩九光開雲蒸歩起雷不知天近逺親<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-9b"/>
見玉皇來上大喜錫賚甚渥又一日上與蔡京論書艮<lb/>
岳復召芾至令書一大屏顧左右宣取筆硏而上指御<lb/>
案間端硏使就用之芾書成即捧硏跪請曰此研經賜<lb/>
臣芾濡染不堪復以進御取進止上大笑因以賜之芾<lb/>
蹈舞以謝即抱負趨出餘墨霑漬袍袖而喜見顔色上<lb/>
顧蔡京曰顛名不虛傳也京奏曰芾人品誠髙所謂不<lb/>
可無一不可有二者也<lb/>
　　　何張遺句南金録<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-10a"/>
薳仲兄藗字子薦兒時嘗過僧居賦藏筠軒詩云不使<lb/>
翠分旁牖去却縁清甚畏人知踰冠而卒與友人張圖<lb/>
南伯鵬者俱寓居餘杭又姻家也伯鵬亦不幸早世伯<lb/>
鵬嘗與余分韵賦詩繼有一詩督余所作云坐中病競<lb/>
分明乆驢上敲推兀未裁用事精穏如老作者惜乎造<lb/>
物者不少假之年以觀其所止也余嘗集二人遺句名<lb/>
之曰南金錄且為之跋云方二人為童子時已有星心<lb/>
月脇中語驚動老成逮其知學復觀其所以因材自勵<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-10b"/>
期於至逺者亦若王良造父秣驥騄而問途是心豈在<lb/>
夫較縈䇿之妙於蟻封之間而已哉不幸短命百不一<lb/>
施所可表見於後獨此編耳覧者不以為過言<lb/>
　　　李媛歩伍亭詩<lb/>
薳兄子碩送客餘杭歩伍亭就觀壁後得淡墨書字數<lb/>
行彷彿可辨筆迹遒媚如出女手云夜臺夜復夜東山<lb/>
東復東當時九龍月今日白楊風後題云李媛書詳味<lb/>
詩句似非世人所作亭後荒閴有數十塚疑塚間鬼慿<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-11a"/>
附而書不然好事者為鬼語耳<lb/>
　　　漁父詩答范希文<lb/>
關子東云范希文嘗於江山見一漁父意其𨼆者也問<lb/>
姓名不對留詩一絶而去獨記其兩句云十年江上無<lb/>
人問兩手今朝一度叉<lb/>
　　　王林梅詩相類<lb/>
王舒公嘗賦梅花詩云須裊黄金危欲墜蔕團紅蠟巧<lb/>
能粧與林和靖所賦一聮極相似林云蕋訝粉綃裁太<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-11b"/>
碎蔕凝紅蠟綴初乾或謂移林上句合王下句似為全<lb/>
勝<lb/>
　　　蘇黄秦書名有僻<lb/>
東坡先生山谷道人秦太虛七丈每為人乞書酒酣筆<lb/>
倦坡則多作枯木拳石以塞人意山谷則書禪句秦七<lb/>
丈則書鬼詩余家收山谷所書禪句三十餘首有云牽<lb/>
驢飲江水鼻吹波浪起岸上蹄踏蹄水中嘴對嘴予自<lb/>
釣魚船上客偶除鬚鬂着袈裟佛祖位中留不住夜來<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-12a"/>
依舊宿蘆花此二詩人間計有數十百紙矣百花橋下<lb/>
木蘭舟破月衝烟任意流金玉滿堂何所戀争如年少<lb/>
去來休又溘爾一氣散去託萬鬼隣四大不自保況復<lb/>
滿堂親膏血汗厚土化作丘中塵空牀横白骨奄忽千<lb/>
嵗人秦七丈屢書此二詩余所藏大字小字各有二本<lb/>
　　　罵胥詩對<lb/>
福唐張道人多與人言偈語人禍福如徐神公言法華<lb/>
既過無不神驗者然亦時有戲劇警動小人者郡有胥<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-12b"/>
魁其性剛悍素為郡人所惡偶以年勞出職既府謝而<lb/>
出躍馬還家道逄道人衝突而過既内不自安下馬挽<lb/>
張且求偈言張於茶肆取紙大書與之曰畜生騎畜生<lb/>
兩箇不相争坐者只管坐行者只管行胥覧之大慙而<lb/>
退余兒時嘗聞魏處士𨼆居陜府有孔目官姓王者好<lb/>
為惡詩嘗至東郊舉示魏及言其精於屬對魏甚苦之<lb/>
而不能却也一日忽有數客訪魏而王至云某夜得一<lb/>
聮似極難對能對者當輸一飯㑹衆請其句云籠牀不<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-13a"/>
是籠牀蚊厨乃是籠牀方竊自稱竒而魏即應聲曰我<lb/>
有對矣可以孔目不是孔目驢紂乃是孔目一座稱快<lb/>
王即拂袖而出終身不至草堂也葢小人僣妄不可堪<lb/>
忍雖大修行人與大雅君子箭在機上不得不發也<lb/>
　　　陸規七嵗題詩<lb/>
陸農師左丞之父少師公規生七嵗不能言一日忽書<lb/>
壁間云昔年曽住海三山日月宫中數往還無事引他<lb/>
天女笑謫來為吏向人間自此能言語後登進士第官<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-13b"/>
至卿監夀八十而終<lb/>
　　　辨月中影<lb/>
王荆公言月中彷彿有物乃山河影也至東坡先生亦<lb/>
有正如大圓鏡冩此山河影妄言桂兎蟇俗説皆可屏<lb/>
之句以二先生窮理盡性固當無可議者然尚有未盡<lb/>
解處今以半鏡懸照物像則全而見之月未滿則中之<lb/>
物像亦只半見何也<lb/>
　　　兎有雄雌<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-14a"/>
東坡先生云中秋月明則是秋必多兎野人或言兎無<lb/>
雄者望月而孕信斯言則木蘭詩云雌兎眼迷離雄兎<lb/>
脚撲握何也先生徑山詩有煖足惟撲握若雄兎在月<lb/>
則徑山正公又非得而煖足也<lb/>
　　　詩句七十二取義<lb/>
玉臺詩入門時左顧但見雙鴛鴦鴛鴦七十二羅列自<lb/>
成行孟東野和薔薇歌仙機札札飛鳯凰花開七十有<lb/>
二行不知皆用七十二取義何也<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-14b"/>
　　　花色與香異<lb/>
酒成碧後方堪飲花到白來元自香此趙丈徳麟賦玉<lb/>
簮花詩也歴數花品白而香者十花八九也香至於菊<lb/>
則花白者輒無香花之黄八九無香至於菊則黄者乃<lb/>
始有香是亦所禀之異未易以理推者也<lb/>
　　　後山評詩人<lb/>
後山詩評云詩欲其好則不能好王介甫以工蘇子瞻<lb/>
以新黄魯直以竒獨子美之詩竒常工易新陳無不好<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-15a"/>
者至荆公之論則云杜詩固竒就其中擇之好句亦自<lb/>
有數豈後山以體製論荆公以言句求之耶<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0104_WYG_007-15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　春渚紀聞卷七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>