<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>寶晉英光集卷六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　寶晉英光集卷六<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　米芾　撰<lb/>
　序<lb/>
　　九雋老會序草<hi>十老會後更名曰耆英又名真率元豐間章岵守郡與郡之長老遊</hi>
　　　<hi>從各飲酒賦詩時余以杭州從事罷官經由為作序曰</hi>
中散大夫河間公清德傑氣為時老成髙誼勁節縉紳<lb/>
所仰靜鎭呉國四周星紀威孚惠洽訟庭晨虚乃闢郡<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-1b"/>
齋會九雋老惟内閣清河公神宇軒抜德章昭融名威<lb/>
西夏勲書冊府正議大夫廣平公秀質孤映清標邁遠<lb/>
鬱建功利煥於汗青太中大夫濮陽公冲襟爽澈淑質<lb/>
端清積厚施衍父子顯榮朝議大夫清豐公朝議大夫<lb/>
彭城公朝議大夫徐公朝議大夫鄭公並道韻虚曠内<lb/>
德淳耀或中臺耆彦或四方膚使出處有裕始終一德<lb/>
愷悌愛利布在世間承議郎崇君奉議郎黄君素行潔<lb/>
修鄉閈標凖早解簪紱仕路式瞻或頎頎碩德天賜難<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-2a"/>
老貌若遼鶴言為龜鑑於是羽觴屢酬雅章迭作叙懐<lb/>
感遇樂時休明顧眄之間穆如清徽薫如太和夫學本<lb/>
美身仕欲行志名節既立榮利後之若諸公積儲淵深<lb/>
未極經緯而不茍於得進退從容千禩可垂後生仰止<lb/>
以襄陽米芾倦遊四海多與賓寮刻繪既傳屬為序引<lb/>
嗚呼樂道人善君子有之顧芾何堪忝於承命謹序<lb/>
　　正六譯波羅蜜經序<lb/>
佛性火火鍊礦而成金其剛無物踰其精不復礦精如<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-2b"/>
是故况定剛如是故况慧能慧而定故來者破破者妄<lb/>
也萬法是也不破者真也一法是也真妄不立者金剛<lb/>
是也故我大能仁憫浩刼之奔沉悼萬世之迷執昧自<lb/>
度之頓悟逐小果之滯念故以無説為説法非身為大<lb/>
身無所證為得菩提非具足見如來相慧劍犀利天魔<lb/>
屏蹤永斷滅於言餘存真如於不動諸相離則凡夫超<lb/>
聖纎疑動則苦海長沉受記以來天人加䕶顧六譯之<lb/>
障妙憎百義之晦微一掃諸塵洞見全體欲示同志刻<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-3a"/>
而傳之<lb/>
　記<lb/>
　　仰髙堂記<lb/>
無為軍宇北有射堵曰北極帝君射家所忌多折弓損<lb/>
指夫南者太乙所照又東西理也大澤氣蒸則害弓矢<lb/>
積雨敗堵主者請繕余初撤不急不知峩者岌者峻者<lb/>
迤者之在後也其成也交契於天真仰止髙山景行前<lb/>
修合於小雅後之君子豈以彀者的者錚者鏜者以易<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-3b"/>
前四者乎崇寧乙酉老守楚米芾記子尹仁篆題<lb/>
　　漣水軍唐王侍御廟記<lb/>
易曰地中有山謙淮海維揚之浮山頂見於城隍廟足<lb/>
是其象不然則大江憑陵而下無物礙也又曰山下有<lb/>
澤咸海岱維漣之鬱隄山在長淮底是其象漁者巨網<lb/>
足懸鐵引之間得石隨水如得魚至岸或百夫乃舉非<lb/>
其勢截然長千里鬱然為隄以捍海則吞淮而西孰可<lb/>
禦也大山大澤神明之封而鬱隄之山唐侍御王公主<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-4a"/>
而祠之夫百神受職於帝帝曰爾義方節義所嬰挺單<lb/>
寡力折姦逆臣宜主是山以捍巨海不然曷以寥寥四<lb/>
百年英爽如一日弭災捍患父母此邦也紹聖丁丑丹<lb/>
陽米芾竊席是邦政不中民夏旱四月晦齋戒請雨翌<lb/>
日雨降浹尺方懼應之速惕惕益料政僻弗契於神災<lb/>
且隨至父老海客載沉水百兩詣牙門曰神應公其謝<lb/>
雨於神余答曰神父母汝乆矣於是齋一日出郊耆穉<lb/>
萬人以從蕭薌滿宇薫燎達天一人跽曰某為堂一人<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-4b"/>
跽曰某為廡已而廟成翼翼殖殖威儀肅然正宁位神<lb/>
東室位賢母西室位宋小君尊卑有叙神明安穆維侍<lb/>
御竒節卓行著於史氏播在鄉曲其感通之妙紀於㕘<lb/>
知政事髙紳翰林學士王禹偁端明殿學士錢明逸虞<lb/>
部員外郎胡若此得略也方是時四民列古今之績請<lb/>
額於朝芾且薫濯筆硯以俟制詔為公表焉<lb/>
　　净名齋記<lb/>
帶江萬里十郡百邑繚山為城臨水為隍者惟我丹徒<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-5a"/>
重樓參差巧若圖刓地靈極倪而雲霞出没星辰挂腹<lb/>
而天光不夜髙三景小萬有者惟吾甘露東北極海野<lb/>
西南朝數山者謂之多景然臺殿羽張寶堵中盤五州<lb/>
之後與西為阻若夫東眺京峴西極棲霞平林坡陀淮<lb/>
海之域遠岫隠見滁泗之封洪流東摺白沙之雲濤如<lb/>
線大磧南絶中澪之屭贔蔚起笮山之隙岧嶤雙聳五<lb/>
州之外崚嶒千叠黄鶴寶勢珠捧于豆長山異氣龍矗<lb/>
于天晨曦垂虹時媚於左長庚纎月每華其右千林霜<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-5b"/>
落萬嶺雪饒春郡於西郛而秋留於南巖者惟吾净名<lb/>
天下佳山水固多矣在東南則杭以湖山障其境洪以<lb/>
西山彌其望潭以岳麓周其區皆一山也而望兩邦逮<lb/>
窮荒迢逓發周羽皇之歎者有之矣百川匯流而赴北<lb/>
既濬既淵亦沃亦蕩也多山引嶺而趨東且列且驅各<lb/>
羣各醜也吾齋在萬井之中半天之上乃右巻而一揖<lb/>
焉此其所以得山川之多而甲天下之勝也至若水天<lb/>
鑑湛而博望弭槎葭葦榔鳴而詹何投餌洪鐘動而飛<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-6a"/>
仙下疾飈舉而連山湧地祇聽法水怪效珍或鵬雲壓<lb/>
山海氣吞野纎雲漏月清籟韻松兜羅宻而靈光生隂<lb/>
霧合而大霆走瑰竒忽怳又不可得而詳言之襄陽米<lb/>
芾字元章將卜老丹徒而仲宜長老以道相契會内閣<lb/>
蔣公頴叔以詩見寄云京塵汩沒興如何歸棹翩翩返<lb/>
薜蘿盡室生涯寄京口滿床圖籍鎖巖阿六朝人物風<lb/>
流盡千古江山北固多為借文殊方文地中間容取病<lb/>
維摩於是宜公以其末句命名余居亦冀公之與余同<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-6b"/>
此樂也余今來也嵗時在其間去也自筆藏為圖念老<lb/>
矣無佳句壓其勝後之登吾齋覽吾勝者得不為吾賦<lb/>
乎元符紀元八月望日漣漪郡嘉瑞堂書<lb/>
　　明道觀壁記<lb/>
大中祥符既降<hi>闕</hi>天子本尊祖之義範金為容奉於玊<lb/>
清髹木之式安於明道背負乾岡靣奠大丘坤震兩山<lb/>
左盤右紆濁<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>清演二流前媚起坎朝巽美哉吉土後<lb/>
八十三年觀宇隳徒弗䖍吏弗視壬申八月伻圖以請<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-7a"/>
明年九月始得錢三十萬乃完元祐甲戌正月五日令<lb/>
臣芾謹記<lb/>
　　章聖天臨殿記<hi>新添見羣玊堂帖</hi>
章聖天臨殿者真宗膺符稽古成功讓德文明武定章<lb/>
聖元孝皇帝之御座也煒哉建隆根滋雍熈幹挺祥符<lb/>
之後蔚然垂隂太平休氣被於無垠天子於是講漢唐<lb/>
之彌文紹帝王之絶業升岱報天臨汾禮地問道泰清<lb/>
旋軫興王肆覲省方六飛還都勾陳絡蹕建杓弭車重<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-7b"/>
瞳天臨繡黼下照慶賜是邑此其所也已而雲氣常繞<lb/>
神靈宻衛天屣有響皇威凛然及臣之至者八十三年<lb/>
矣方今加惠萬靈蕃字育養以增方來之隆而欲追已<lb/>
覩之盛臣芾於是丹堊其上兾修封之後有是舉也謹<lb/>
刻石以俟令臣芾謹記<lb/>
　贊十三首<lb/>
　　書法贊<lb/>
去顔肉增褚骨發天秀助神物敢竊議增骨突<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-8a"/>
　　十六羅漢贊<lb/>
巍巍釋能儒十六大果士每於垢濁世見此無相身追<lb/>
貌自楚工磷玊妙呉匠種種出道韻二幻與佛同在處<lb/>
為道塲五濁化净土<lb/>
　　法雲佛國禪師白如來真贊<lb/>
頻瞻玊座再奠金田一般獦獠敬備人天不落此相莫<lb/>
下名言<lb/>
　　李邕帖賛<hi>并序</hi>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-8b"/>
　　　右唐秘書李邕字泰和書光王琚元宗皇帝之<lb/>
　　　子濮王嶠太宗皇帝之曾孫故紫㣲舍人石昌<lb/>
　　　言所藏元祐丁卯過甬上遇紫微孫夷庚字坦<lb/>
　　　夫以張萱六畫徐浩二古帖易得尚有厲少府<lb/>
　　　求地黄帖白麻紙在石氏坦夫幼安長子書畫<lb/>
　　　號翰苑林蘇子瞻為之序此帖飄縱後帖嚴謹<lb/>
　　　予欲此帖坦夫惜不與幼安程夫人於户間使<lb/>
　　　以歸余焉六月甲申南都舟中裝賛曰<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-9a"/>
蓬<hi>闕</hi>皇皇才髙氣方張説妬善杜甫揚光子敬儲逸僧<lb/>
䖍與詳潤分玊瑩秀溢春芳<lb/>
　　晦堂心如來真賛<lb/>
此是晦堂更無佛祖百尺竿頭誰敢進步無限衆生為<lb/>
此老誤誤不誤陜府鐵牛跳出土兩脚搥胷呌寃苦<lb/>
　　王謝真蹟賛<hi>有序</hi>
　　　家藏晉王謝真蹟五軸唐文皇而下名書甚衆<lb/>
　　　王謝帖唐梁御府物璽跋宛然每開卷使人目<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-9b"/>
　　　動神驚也嘗作謝公賛云<lb/>
山林妙寄巖廊英舉不繇不羲自發淡古有赫太帝天<lb/>
造翰藝末下龍跡震驚天地<hi>有我太祖跋也</hi>
　　唐文皇手詔賛<hi>有序</hi>
　　　余以右軍帖於王晉卿家易唐文皇手詔因賛<lb/>
　　　之曰<lb/>
龍彩鳳英天開日升亟戡多難力致太平雲章每發目<lb/>
動神驚<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-10a"/>
　　王畧帖賛<lb/>
昭囘于天垂英光跨頡歴籀化大荒烟華淡濃動彷徉<lb/>
一噫萬古稱天章鸞夸虬引鵠序翔<hi>數字皆有此形勢</hi>洞天九<lb/>
九<hi>八十一字</hi>通遼陽茫茫十二小刼長<hi>自晉至今十二代</hi>璽完神訶<lb/>
命黻藏<lb/>
　　歐陽詢度尚庾亮帖贊<hi>有序</hi>
　　　右唐𢎞文館學士兼太子率更令銀青光禄大<lb/>
　　　夫渤海縣開國男歐陽詢字信本書度尚帖元<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-10b"/>
　　　豐己未余官長沙獲于南昌魏泰庾亮帖壬戌<lb/>
　　　嵗過山陽獲於今中散大夫鍾離景伯各著半<lb/>
　　　古印適合縫文曰清河圖籍之印乃昔一書也<lb/>
　　　究延平之化豈不有神參孔壁之遺孰云致誤<lb/>
　　　元祐庚午冬至蕭閒外舍装贊曰<lb/>
渤海光怪字亦險絶真到内史行自為法莊若對越俊<lb/>
如跳躑後學莫窺遂趨尫劣<lb/>
　　王獻之蘇氏寶帖贊<hi>新添見英光堂帖</hi>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-11a"/>
　　　右蘇氏寶帖故連右軍快雪時晴帖元豐甲子<lb/>
　　　獲於子羙子志東探𤣥子國老孫也印二分在<lb/>
　　　快雪帖合縫四角亦有褚氏印崇寧元年五月<lb/>
　　　十五日易跋時甘露下吾家寶晉齋碧梧廿本<lb/>
猗太宰秀當代靈襟踈冲韻邁一筆落兩行帶雲龍廷<lb/>
走百怪驚電掣斷兕快盤偃蹇意無在藐百川會北海<lb/>
人那知冠千載<lb/>
　　褚摹右軍蘭亭燕集序贊<hi>有序</hi>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-11b"/>
　　　右米姓秘玩天下蘭亭法書第一唐太宗獲此<lb/>
　　　書命起居郎褚遂良檢校馮承素韓道政趙模<lb/>
　　　諸葛政湯普澈之流模賜王公貴人著於張彦<lb/>
　　　遠法書要録此軸在蘇氏題為褚遂良橅觀其<lb/>
　　　意易改誤數字真是褚筆皆率意落筆餘字皆<lb/>
　　　鈎填清潤有勁秀氣轉摺毫鋩與真無異非深<lb/>
　　　知書者所不能到世俗所收或肥或瘦乃是工<lb/>
　　　人所作正當以此本為定壬午六月九日大江<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-12a"/>
　　　濟川亭艤舟寶晉齋艎對紫金浮玊羣山迎快<lb/>
　　　風消暑重裝<lb/>
燿燿客星豈晉所得養氣泉石留腴翰墨戲著譚標書<lb/>
存馬式鬱鬱昭陵玊盌已出戎温無類誰寶真物水月<lb/>
何殊志專用一繡繅金鐍瑶機錦綍猗歟元章守之勿<lb/>
失<lb/>
　　王右軍穉恭帖贊<lb/>
混沌破龍蛇出大荒子鼓神物縱怪變造怳忽起洪水<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-12b"/>
稽天骨大道驚戮狂勃時蟄引無憚率神禹符鎮罅窟<lb/>
　　黄龍真贊<hi>新添見英光堂帖</hi>
的的曹溪一㸃開從兹驢足踏塵埃黄龍若不三𤣥接<lb/>
争得東林八轉來<lb/>
　偈<lb/>
　　臨化偈<lb/>
衆香國中來衆香國中去人欲識去來去來事如許天<lb/>
下老和尚錯入輪廻路<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-13a"/>
　銘<lb/>
　　坐石銘<lb/>
進退有命去就有義仕宦有守遠恥有禮翔而後集色<lb/>
斯舉矣<lb/>
　　章聖天臨殿銘<hi>新添見英光堂帖</hi>
五偽既掃真符錫寶晏晏太平物茂人好告岱垂統省<lb/>
方呼宋天步所及澤浹植動我先大夫頒慶觀酺平箱<lb/>
載酒號太平輸帝功不載衍衍衎衎年流忍住臣職司<lb/>
<pb n="KR4d0094_WYG_006-13b"/>
䕶不掃不汙下有帝武宗岳極坤穹碑觸雲祖烈燿焞<lb/>
留俟後昆陛下承業萬國一攝德廣翕協穼文可法頌<lb/>
碑瑑牒臣筆日渉<hi>在雍丘壬申嵗製</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　寶晉英光集卷<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>