<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>讀書後</head>
    <p>
<pb n="KR4e0202_WYG_000-1a"/>
欽定四庫全書　　　　集部六<lb/>
　讀書後　　　　　　　别集類五<hi>明</hi>
　　提要<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>等謹案讀書後八巻明王世貞撰世貞有<lb/>
　　　　四部稿别著録此書初止四巻為世貞四部<lb/>
　　　　稿及續稿所未載遂至散佚其姪士騏得殘<lb/>
　　　　本于賣餳者乃録而刋之名曰附集後呉江<lb/>
　　　　許恭又採四部稿中書後之文為一巻續稿<lb/>
<pb n="KR4e0202_WYG_000-1b"/>
　　　　中讀佛經之文為一巻讀道經之文為二巻<lb/>
　　　　併為八巻重刋之而陳繼儒為之序周亮工<lb/>
　　　　書影記世貞初不喜蘇文晚乃嗜之臨没之<lb/>
　　　　時牀頭尚有蘇文一部今觀是編往往與蘇<lb/>
　　　　軾辨難而其文反覆條暢亦皆類軾無復摹<lb/>
　　　　秦仿漢之習其跋李東陽樂府與歸有光集<lb/>
　　　　心平氣和亦與其生平持論不同世貞嘗為<lb/>
　　　　有光像贊曰風行水上渙為文章風定波息<lb/>
<pb n="KR4e0202_WYG_000-2a"/>
乞聖慈容令照舊致仕事臣向以南京鴻臚寺卿致仕<lb/>
萬厯拾玖年拾壹月内䝉起南京太僕寺少卿本年十<lb/>
二月内陞南京光禄寺卿臣奉有兩次恩命不敢不遵<lb/>
限到任已於萬厯二十年正月初九日到任除望闕叩<lb/>
頭謝恩外伏念臣受恩三朝再䝉起用皆仰荷我皇上<lb/>
至仁天覆器使羣材欲使草澤之中無一人不盡其用<lb/>
故以臣之愚猶在收録臣之感恩雖捐軀豈足以言報<lb/>
但臣見年七十二嵗已過古人致仕之期臣自㓜受父<lb/>
<pb n="KR4e0202_WYG_000-2b"/>
師之教頗知事君之義切有許身之愚山東之歸年纔<lb/>
四十有一尚堪展布浙西再起年止五十有四猶可驅<lb/>
策顧前歸則一十三年後出則南北奔馳虚度四載今<lb/>
在里又一十四年矣坐成衰老臣實不才揣躬委命臣<lb/>
實義當知止伏望聖明察臣愚悃勑下吏部容臣照舊<lb/>
致仕臣當以待盡餘年朝夕焚香上祝聖夀無疆下帥<lb/>
父老子弟肅政教善風俗以為太平萬嵗之報臣無任<lb/>
悚息待命之至<lb/>
<pb n="KR4e0202_WYG_000-3a"/>
讀書後原序<lb/>
讀書後者王元美先生晩年所撰四部稿續稿所未載<lb/>
也初刻續稿時其間多所放失偶有賣餳者束殘書置<lb/>
擔頭取視之則先生詩文數巻及讀書後在焉王冏伯<lb/>
得之驚喜刻曰附集藏于家海内學士大夫不能數數<lb/>
見也許仲謙曰此弇州生平極得意之作但恨繕寫多<lb/>
訛甚則有數行後先顛倒舛錯者一日得王閑仲校正<lb/>
善本仲謙喜躍請以孤行之人間而因拈前四部中讀<lb/>
<pb n="KR4e0202_WYG_000-3b"/>
書後附焉陳子曰先生批駁釋道兩藏尤竒瑋宏博此<lb/>
獨非書後類乎仲謙乃與予重加㕘訂共得若干巻而<lb/>
先生之碎璧殘璣收拾無遺矣初先生遭家諱後日與<lb/>
敬美次公讀書萬巻樓如所謂士衡住東頭士龍住西<lb/>
頭者已召起敭歴中外納鄖節逺近贄文徵文者無虗<lb/>
嵗賔客觴詠無虗晷猶時時手一編見之論著至于戢<lb/>
身靖廬誓掃筆研而翻閲兩藏經矻矻丹鉛之故也先<lb/>
生慧眼辨才與妙觀察智皆事事第一且栽培之以國<lb/>
<pb n="KR4e0202_WYG_000-4a"/>
憲家猷熏染之以交遊聞見積習之以新陳嵗月試取<lb/>
少年晚年讀書後互味之覺<graphic n="KR0616" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0616.png" mimeType="image/png"/>時跌宕縦横標新領異<lb/>
如織錦而問天孫食肉而問禁臠雖眩目爽口或出于<lb/>
偏師取勝者有之至是霜降水落鑑空衡平奏刀必中<lb/>
觚發矢必中的抓搔必中痛癢㫁案一新精彩萬變非<lb/>
筆隨人老葢識隨人老也先生嘗謂余詩文闗<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>出一<lb/>
字如獄吏平反置一語如兵家律令推而至于讀書法<lb/>
亦然若書生輕於立論論議馳騁大放厥辭嘗有驟發<lb/>
<pb n="KR4e0202_WYG_000-4b"/>
之數十年前而慚悔于數十年後者即欲追取更竄一<lb/>
兩字迄不可得夫未能使自已解頤而乃欲使古人唯<lb/>
唯心服無是理也宋尤延之手録古書即子弟諸女亦<lb/>
令抄寫視中祕且過之而不皆傳濡須秦氏為金部員<lb/>
外郎奏請田宅文籍不許子孫分割而竟不知零落何<lb/>
所今先生論著大約如吕氏讀書記及鼂氏讀書志毎<lb/>
終篇標其大指以僃遺忘而先生精確過之其牙籖萬<lb/>
軸雖未必一一無恙而糟粕去神髓存則身後書籍之<lb/>
<pb n="KR4e0202_WYG_000-5a"/>
若存若亡奚足道哉閑仲為先生小阮校閲精確最得<lb/>
真傳仲謙太常次公孫壻也尤嫺於瑯琊王氏一家言<lb/>
謂四部若大海水而讀書後則又海中之貝闕珠宫也<lb/>
巻帙不苦浩繁而學者得未曽有即以此孤行人間足<lb/>
矣雲間陳繼儒仲醇序<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>