<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>行水金鑑巻五十七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　行水金鑑巻五十七<lb/>
　　　　　　　　　　江南按察使傅澤洪撰<lb/>
　　河水<lb/>
　考城縣臨河堤上自儀封縣交界起下至商邱縣交<lb/>
　界止計長五十四里　第一段自儀封縣交界起至<lb/>
　石家樓後止長六百三十丈康熙七年幇接壩堤坐<lb/>
　落二堡北　第二段自石家樓後起至小顔家集西<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-1b"/>
　歳修工頭止長六千九百六十丈又康熙二十四年<lb/>
　加幇五千四百二十七丈坐落秦家集西　第三段<lb/>
　自小顔家集西起至商丘縣交界止長二千二百丈<lb/>
　康熙二十二年幇接坐落小顔家集北　月堤自儀<lb/>
　封縣交界起至壩堤中間止長二百丈康熙八年創<lb/>
　築重堤坐落一堡　月堤自一堡重堤起至石家樓<lb/>
　後止長四百丈康熙十一年創築坐落三堡<lb/>
　商邱縣臨河堤上自考城縣交界起下至虞城縣交<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-2a"/>
　界止計長三十六里　第一段自考城交界起至傅<lb/>
　樓止長一千四百丈係逺年老堤坐落一堡北　第<lb/>
　二段自髙家莊迤東起至河夫營止長六百一十二<lb/>
　丈康熙二十三年幇接坐落蘇家樓西北　第三段<lb/>
　自河夫營西加幇工尾起至清水河西止長一百三<lb/>
　十八丈係逺年老堤坐落河夫營東　第四段自傅<lb/>
　家莊西河夫營起至李家鹽店止長一千五十丈康<lb/>
　熙二十二年創築坐落九堡　第五段自九堡堤東<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-2b"/>
　起至老堤中身止長六百四十丈康熙二十四年幇<lb/>
　接坐落李家鹽店北　第六段自蔚家閣壩頭起至<lb/>
　二十三年加幇工頭止長四百一十丈係逺年老堤<lb/>
　坐落蔚家閣東　第七段自邵家莊起至薛家莊後<lb/>
　止長七百二十丈康熙二十三年幇接坐落十五堡<lb/>
　　第八段自二十三年加幇堤起至二十三年加幇<lb/>
　八段工頭止長四百五十五丈係逺年老堤坐落蒙<lb/>
　墻寺後　第九段自閻家莊後起至崔家樓後止長<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-3a"/>
　二百四十二丈康熙二十三年幇接坐落崔家樓後<lb/>
　　第十段自二十三年加幇堤起至虞城交界止長<lb/>
　九百四十丈係逺年老堤坐落二十堡　徐家莊月<lb/>
　堤自考城交界起至周家莊止長一千三百五十丈<lb/>
　康熙二十三年幇接坐落楊家堂西　楊家堂創築<lb/>
　月堤自楊家堂北頭起至髙家莊南北老堤中身止<lb/>
　長一千五十丈康熙十八年創築坐落楊家堂東<lb/>
　傅家莊創築月堤自河夫營迤西埠口起至李家莊<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-3b"/>
　後止長一千一百三十丈康熙二十六年創築坐落<lb/>
　李家莊西北　祖師廟後月堤自祖師廟後起至老<lb/>
　壩臺止長一百八十丈係逺年老堤坐落祖師廟後<lb/>
　　老壩臺自小壩堡房基起至小大王廟止長八百<lb/>
　二十丈坐落小大王廟西　舊堤自小大王廟起至<lb/>
　蔚家閣後壩頭止長一百四十丈係逺年老堤坐落<lb/>
　小大王廟東　舊堤自蔚家閣西老堤起至康熙二<lb/>
　十三年加幇隄止長四百二十丈係逺年老堤坐落<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-4a"/>
　蔚家閣北　舊壩自本壩堤岔起至康熙二十三年<lb/>
　加幇堤止長七百五十丈康熙十二年幇築坐落十<lb/>
　六堡西北　舊月堤自康熙二十四年堤工起至邵<lb/>
　家莊後康熙二十三年幇築堤止長四百八十丈係<lb/>
　逺年老堤坐落潘侯集北　舊月堤自小壩堡房基<lb/>
　起至崔家樓東北老堤止長三千二百四十丈係逺<lb/>
　年老堤坐落崔家樓南　舊月堤自雙廟西邊起至<lb/>
　南老月堤止長三百四十丈係逺年老堤坐落邵家<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-4b"/>
　莊南<lb/>
　虞城縣臨河堤上自商丘縣交界起下至江南碭山<lb/>
　縣交界止計長八十三里　第一段自商丘縣堤界<lb/>
　起至土樓止長三千二十二丈康熙二十三年幇接<lb/>
　坐落徐家莊東　第二段自土樓起至韓家樓止長<lb/>
　三千一十五丈康熙十九年幇修坐落周家樓北<lb/>
　第三段自韓家樓起至大王廟止長一千二百二十<lb/>
　丈康熙二十四年幇修坐落韓家樓東　第四段自<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-5a"/>
　大王廟起至田家廟止長一千六百三十二丈康熙<lb/>
　十九年幇修坐落田家廟西　第五段自田家廟起<lb/>
　至牛頭堌寺止長一千一十丈康熙十八年幇修坐<lb/>
　落田家廟東　第六段自牛頭堌寺起至彭家集後<lb/>
　止長一千三百八十一丈係康熙二十四年新收山<lb/>
　東單縣堤工坐落牛頭堌寺北　第七段自彭家集<lb/>
　後起至盧家廟止長三千三百四丈康熙十九年幇<lb/>
　接坐落馬家坊前　第八段自盧家廟起至尹家集<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-5b"/>
　後止長五百二十二丈係康熙二十四年新收山東<lb/>
　單縣堤工坐落尹家集北　第九段自尹家集後起<lb/>
　至張家集西止長一百一十二丈康熙十九年幇修<lb/>
　坐落尹家集東　第十段自張家集西起至張家集<lb/>
　東止長四百一十八丈係康煕二十四年新收山東<lb/>
　單縣堤工坐落張家集北　第十一段自張家集東<lb/>
　起至小喬家集東江南碭山堤界止長一千三百四<lb/>
　十丈康熙十九年幇接坐落小喬家集西　月堤自<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-6a"/>
　蕭家莊前大堤起至周家樓後大堤止長一千三百<lb/>
　五十丈順治六年創築坐落周家樓西　月堤自賀<lb/>
　家莊大堤起至劉家莊後重堤止長七百五十丈康<lb/>
　熙九年創築坐落劉家莊北　月堤自劉家莊西起<lb/>
　至歸鴻集後重堤止長五百六十丈康熙十二年幇<lb/>
　築坐落劉家莊後　月堤自大王廟大堤起至大賓<lb/>
　寺大堤止長一千三百丈康熙五年創築坐落歸鴻<lb/>
　集後　月堤自甄家樓西大堤起至彭家集後大堤<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-6b"/>
　止長一千一百五十丈順治十二年創築坐落彭家<lb/>
　集西北　月堤自薛家樓後大堤起至杜家樓東大<lb/>
　堤止長一千五十丈康熙三十四年創築坐落薛家<lb/>
　樓東<lb/>
　黄河北岸　滎澤縣臨河堤上自武陟縣交界起下<lb/>
　至原武縣交界止計長八里五分零西自武陟縣隄<lb/>
　界起東至原武縣堤界止長一千五百三十七丈康<lb/>
　熙二十三年大修加幇坐落五禄店前<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-7a"/>
　原武縣臨河堤上自滎澤縣交界起下至陽武縣交<lb/>
　界止計長四十里　第一段西自滎澤堤界起東至<lb/>
　孟家莊西止長二千四百三十四丈康熙二十三年<lb/>
　大修加幇坐落胡唐家莊前　第二段西自孟家莊<lb/>
　西起東至馬家莊前止長五百一十二丈係逺年老<lb/>
　堤坐落車家莊前　第三段西自馬家莊前起東至<lb/>
　陽武縣堤界止長四千二百五十四丈康熙二十三<lb/>
　年大修加幇坐落張家寨前　月堤西自王村正南<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-7b"/>
　大堤根起東至孔家莊後月堤根止長九百九十丈<lb/>
　係逺年老堤坐落胡唐家莊後　月堤西自吳家莊<lb/>
　西大堤根起東至董家莊東大堤根止長九百九十<lb/>
　丈係逺年老堤坐落孟家莊後　月堤西自胡村鋪<lb/>
　西大堤根起東至黄家寺東大堤根止長四百九十<lb/>
　八丈係逺年老堤坐落胡村鋪黄家寺後<lb/>
　陽武縣臨河堤上自原武縣交界起下至封丘縣交<lb/>
　界止計長三十八里　第一段西自原武隄界起東<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-8a"/>
　至張家寨迤東堤頭止長一千九百九十丈康熙二<lb/>
　十五年歲修加幇坐落奶奶廟前　第二段西自張<lb/>
　家寨迤東堤頭起東至雁李家西止長二千一百丈<lb/>
　康熙二十三年創築坐落大賓前　第三段西自雁<lb/>
　李家西起東至封丘縣堤界止長二千七百八十四<lb/>
　丈康熙二十五年歲修加幇坐落水牛趙家莊前<lb/>
　月堤西自黑洋山起東至雁李家西大堤根止長七<lb/>
　千二百丈係逺年老堤坐落本縣南<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-8b"/>
　封邱縣臨河堤上自陽武縣交界起下至祥符縣交<lb/>
　界止計長三十四里　第一段西自陽武堤界起東<lb/>
　至三李家門前止長一千八百七十二丈康熙二十<lb/>
　三年大修加幇坐落東姜家寨前　第二段西自三<lb/>
　李家門前起東至中鑾城西頭埠口止長一千三百<lb/>
　一十六丈係逺年老堤坐落于家店前　第三段西<lb/>
　自中鑾城西頭埠口起東至中鑾城東頭止長一百<lb/>
　四十七丈康熙二十三年大修加幇坐落中鑾城前<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-9a"/>
　　第四段西自中鑾城東頭起東至荆隆口正南止<lb/>
　長八百一十三丈係逺年老堤坐落荆隆口前　第<lb/>
　五段西自荆隆口正南起東至荆隆口東頭止長八<lb/>
　十八丈康熙二十三年大修加幇坐落荆隆口東<lb/>
　第六段西自荆隆口東頭起東至祥符縣堤界李七<lb/>
　寨止長二千零三十八丈内龍門口一處長一百五<lb/>
　十三丈康熙二十四年下埽加幇坐落桑園神馬前<lb/>
　　月堤西自蘿蔔鄭家門前大埠口起東至祥符縣<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-9b"/>
　堤界止長四千三百四十二丈係逺年老堤坐落楊<lb/>
　家樓後　格堤西自三李家西堤根起東至于家店<lb/>
　寺西堤根止長二百九十丈係逺年老堤坐落三李<lb/>
　家前　縷水堤西自于家店迤東舊堤根起東至中<lb/>
　鑾城迤西舊堤根止長五百五十丈係逺年老堤坐<lb/>
　落于家店東　舊月堤西自劉家樓正南舊堤根起<lb/>
　東至中鑾城迤西舊堤根止長八百五十丈係逺年<lb/>
　老堤坐落劉家樓東　月堤西自于家店西頭舊堤<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-10a"/>
　根起東至十七堡止長五百七十丈康熙元年建築<lb/>
　坐落于家店後　月堤西自神馬後舊堤根起東至<lb/>
　祥符縣李七寨門前堤根止長六百一十丈康熙六<lb/>
　年建築坐落李七寨西　月堤西自温家樓後迤東<lb/>
　舊堤根起東至闗王廟迤東舊堤根止長三百三十<lb/>
　丈康熙二十五年建築坐落闗王廟後　格堤南自<lb/>
　荆隆口東渡頭臨河堤根起北至月堤根止長四百<lb/>
　二十丈康熙八年歲修加幇坐落荆隆口東北<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-10b"/>
　祥符縣臨河堤上自封丘縣交界起下至陳留縣交<lb/>
　界止計長五十里　第一段西自封丘縣李七寨前<lb/>
　堤界起東至北堡東止長一千二百七十丈康熙九<lb/>
　年加幇坐落新店前　第二段西自五堡東起東至<lb/>
　八堡東堤頭止長一千五十丈係逺年老堤坐落陳<lb/>
　橋西　第三段西自八堡東頭起東至十堡西堤灣<lb/>
　止長三百七十丈係逺年老堤坐落陳橋前　第四<lb/>
　段西自十堡西堤灣起東至大王廟大埠口止長五<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-11a"/>
　十丈係逺年老堤坐落陳橋正南　第五段西自大<lb/>
　王廟大埠口起東至魁星樓止長一百六十丈係逺<lb/>
　年老堤坐落陳橋東南　第六段西自魁星樓起東<lb/>
　至十一堡東堤頭止長四百四十丈係逺年老堤坐<lb/>
　落三府莊西　第七段西自十一堡東堤頭起東至<lb/>
　十二堡止長十五丈康熙二十四年加幇坐落蔣家<lb/>
　寒西　第八段西自十二堡起東至十五堡東止長<lb/>
　九百九十九丈順治七年加幇坐落馬坊前　第九<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-11b"/>
　段西自十五堡東起東至賈家堂東止長五百丈順<lb/>
　治十八年加幇坐落厰門口西南　第十段西自賈<lb/>
　家堂東起東至十八堡西止長四百二十五丈順治<lb/>
　十八年加幇坐落厰門口前　第十一段西自十八<lb/>
　堡西起東至十九堡東堤頭止長四百三十丈係逺<lb/>
　年老堤坐落邵王寨正南　第十二段西自十九堡<lb/>
　東堤頭起東至大王廟東堤頭止長一百七十丈係<lb/>
　逺年老堤坐落邵王寨東南　第十三段西自大王<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-12a"/>
　廟東堤頭起東至二十堡止長四十五丈係逺年老<lb/>
　堤坐落邵王寨東南　第十四段西自二十堡起東<lb/>
　至二十一堡止長五百六十丈康熙元年加幇坐落<lb/>
　邵王寨東　第十五段西自二十一堡起東至二十<lb/>
　二堡止長三百二十丈康熙四年加幇坐落清河集<lb/>
　西　第十六段西自二十二堡起東至常家寨西大<lb/>
　王廟止長四百丈係逺年老堤坐落常家寨西　第<lb/>
　十七段西自常家寨西大王廟起東至二十四堡止<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-12b"/>
　長二百二十丈康熙二十四年加幇坐落常家寨東<lb/>
　　第十八段西自二十四堡起東至陳留堤界止長<lb/>
　一千六百八十丈康熙十九年加幇坐落韓羅灣前<lb/>
　　陳橋西月堤西自張新莊前牛角哨起東至十堡<lb/>
　西止長一千一百三十七丈係逺年老堤坐落陳橋<lb/>
　西　陳橋後月堤西自封丘堤界起東至王盧集東<lb/>
　頭止長五千零七十丈康熙八年加幇坐落陳橋北<lb/>
　　陳橋前夾堤西自魁星樓東起東至十二堡堤頭<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-13a"/>
　止長三百八十丈係逺年老堤坐落陳橋東南　王<lb/>
　盧集前月堤西自王盧集東南堤根起東至王盧集<lb/>
　東北堤岔止長六百零二丈係逺年老堤坐落王盧<lb/>
　集東　馬房後月堤西自王盧集東起東至馬房東<lb/>
　埠口止長五百二十丈係逺年老堤坐落馬房後<lb/>
　邵王寨後重堤西自馬房東堤根起東至邵王寨東<lb/>
　大堤根止長七百五十三丈係逺年老堤坐落厰門<lb/>
　口後　厰門口後月堤西自十八堡起東至大王廟<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-13b"/>
　止長五百七十丈係逺年老堤坐落厰門口東　厰<lb/>
　門口東月堤西自厰門口西起東至邵王寨東止長<lb/>
　五百八十丈係逺年老堤坐落邵王寨後　張家寨<lb/>
　後月堤西自丁家莊前岔堤起東至常家寨西堤岔<lb/>
　止長一千一百三十七丈康熙三年創築坐落張家<lb/>
　寨後　張家寨斜月堤南自大堤起北至月堤止長<lb/>
　二百五十丈係逺年老堤坐落張家寨東　清河集<lb/>
　後重堤西自堤岔起東至常家寨後月堤止長六百<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-14a"/>
　四十丈康熙元年創築坐落清河集後　清河集後<lb/>
　月堤西自二十二堡起東至新寨止長九百九十丈<lb/>
　係逺年老堤坐落常家寨後　囘囘寨月堤西自本<lb/>
　縣二十堡迤西大堤根起東至陳留縣竹堈村堤界<lb/>
　止長八百六十丈康熙三十九年祥符陳留蘭陽三<lb/>
　縣㑹築坐落韓羅灣後<lb/>
　陳留縣北岸臨河堤西自祥符縣堤界起東至蘭陽<lb/>
　縣堤界止長一百一十丈係逺年老堤坐落貫臺北<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-14b"/>
　　回回寨月堤西自祥符堤界起東至蘭陽堤界止<lb/>
　長四百五十三丈康熙三十九年祥符陳留蘭陽三<lb/>
　縣㑹築坐落竹堈村前　蘭陽縣臨河堤上自陳留<lb/>
　縣交界起下至直𨽻長垣縣堤界止計長四十一里<lb/>
　　第一段西自陳留縣堤界起東至第六堡止長九<lb/>
　百五十五丈康熙十五年歲修幇築坐落銅瓦廂西<lb/>
　北　第二段西自第六堡起東至第八堡迤東止長<lb/>
　五百丈係逺年老堤坐落銅瓦廂東北　第三段西<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-15a"/>
　自八堡迤東起東至管李寨東南止長八十丈係逺<lb/>
　年老堤坐落管李寨前　第四段西自管李寨東南<lb/>
　起東至管李寨東北止長一百七十八丈係逺年老<lb/>
　堤坐落管李寨東　第五段西自管李寨東北起東<lb/>
　至程家樓西頭止長三百五丈康熙二十三年大修<lb/>
　加幇坐落程家樓前　第六段西自程家樓西南起<lb/>
　東至楊家莊東南堤岔止長六百八十丈係逺年老<lb/>
　堤坐落楊家莊前　第七段西自楊家莊東北堤岔<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-15b"/>
　起東至十八堡東月堤頭止長七百七十丈康熙二<lb/>
　十二年歲修創築坐落瞿家莊前　第八段月堤一<lb/>
　道西自十八堡迤東月堤頭起東至樊家寨西頭堤<lb/>
　根止長一千八百五十丈康熙三十六年歲修創築<lb/>
　坐落耿家寨後　第九段西自樊家莊西頭堤根起<lb/>
　東至張村集東南岔堤頭止長五百九十丈康熙二<lb/>
　十三年大修加幇坐落張村集前　第十段西自張<lb/>
　村集東南岔堤頭起東至吳家廟西止長六百九十<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-16a"/>
　丈係逺年老堤坐落谷家營前　第十一段西自吳<lb/>
　家廟西起東至袁家寨東南止長二百四十丈康熙<lb/>
　二十三年大修加幇坐落袁家寨東　第十二段西<lb/>
　自袁家寨東南起東至長垣縣堤界止長六百三十<lb/>
　三丈康熙三十二年修築坐落袁家寨東　囘囘寨<lb/>
　月堤西自陳留堤界起東至銅瓦廂五堡迤東月堤<lb/>
　根止長六百一十五丈康熙三十九年祥符陳留蘭<lb/>
　陽三縣㑹築坐落張家寨前　月堤西自銅瓦廂八<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-16b"/>
　堡迤東起東至管李寨東北止長九百四十五丈康<lb/>
　熙十八年創築坐落管李寨後　月隄西自張村集<lb/>
　東南起東至袁家寨西南止長九百五十丈康熙九<lb/>
　年創築坐落谷家營後　直𨽻長垣縣堤工康熙三<lb/>
　十一年河南蘭陽儀封㑹同長垣三縣共築月堤一<lb/>
　道坐落城東南黄家集西自蘭陽交界起東至儀封<lb/>
　交界止長五百五十一丈　康熙三十六年築月堤<lb/>
　一道西自黄家集迤東大堤起東至儀封縣洪船灣<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-17a"/>
　西南汪兆玉地止長五百六十丈　儀封縣堤上自<lb/>
　長垣縣堤界起下至山東曹縣交界止　月堤西自<lb/>
　洪船灣西南長垣縣堤界起東至稽民堤中止長一<lb/>
　千八百四十丈康熙三十六年長垣儀封二縣㑹築<lb/>
　坐落西馬木後　月堤西自月堤起東至宋家營後<lb/>
　止長二百四十丈康熙十八年修築坐落秦家莊前<lb/>
　　月堤西自劉家樓東月堤起東至十四堡東止長<lb/>
　一千一百五十丈康熙三十七年創築坐落梁家寨<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-17b"/>
　東　臨河堤第一段西自宋家營西起東至曲家樓<lb/>
　西南月堤頭止長一千五百五十丈康熙二十三年<lb/>
　大修加幇坐落刁家樓南　第二段西自曲家樓西<lb/>
　南月堤起東至曲家樓東南月堤止長六百四十丈<lb/>
　係逺年老堤坐落小曲家莊前　第三段西自曲家<lb/>
　樓東南月堤起東至小宋集東南止長一千五百三<lb/>
　十丈康熙二十三年大修加幇坐落小宋集前　第<lb/>
　四段西自小宋集東南起東至袁家樓南止長二百<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-18a"/>
　二十丈康熙二十三年大修加幇坐落袁家樓前<lb/>
　第五段西自袁家樓南起東至杜家樓前止長七百<lb/>
　一十五丈康熙二十二年大修加幇坐落杜家樓前<lb/>
　　閻家集月堤西自杜家樓前堤岔起東至楊家堂<lb/>
　後月堤止長二千八十丈康熙三十五年創築坐落<lb/>
　二郎廟後　黄家集前月堤西自楊家堂後月堤起<lb/>
　東至黄家集前堤頭止長六百四十丈係逺年老堤<lb/>
　坐落黄家集前　蔡家樓月堤西自黄家集前月堤<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-18b"/>
　起東至張官營後曹縣堤界止長六百三十丈康熙<lb/>
　三十七年創築坐落李韓寨後　李韓寨月堤西自<lb/>
　裴家莊前四十一堡西起東至曹縣新築遙堤止長<lb/>
　一千六百四十丈康熙三十八年創築坐落聶家莊<lb/>
　後　河内縣沁河南岸民堤西自覆背村起東至迴<lb/>
　龍廟接連官堤止計長二十里　官堤西自迴龍廟<lb/>
　起東至張家莊接連民堤止計長六里　民堤西自<lb/>
　張家莊起東至武陟縣交界張計村止計長四十四<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-19a"/>
　里　北岸民堤西自留村起東至張茹村止計長四<lb/>
　十五里　武陟縣沁河南岸民堤西自張計村起東<lb/>
　至方陵村止計長七十五里　北岸官堤七處坐落<lb/>
　大樊村留村原村郭村詹家店何家營馬營計長二<lb/>
　十一里　北岸民堤四處坐落東曲鎮傅村木欒店<lb/>
　南賈村計長六十九里<hi>今水學云近閱邸鈔武陟馬家營詹家店一帶堤岸厯來</hi>
　<hi>聽民自築又沁水堤頭至詹家店約計六十里向無堤岸沁黄一時並漲由此分洩歸漕故不議築然河</hi>
　<hi>自孟津而下出險就平兼㑹濟沁伊洛大有奔放之勢此處甚属𦂳要似宜題請</hi>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-19b"/>
<hi>聖慈照南河例槩入堤欽工其向無堤岸之處亦動洩  皇帑加築髙厚之  仍於堤内量設閘壩以為蓄</hi>
　<hi>之計如此庶於河南工程少有禆益云</hi>
　豫省黄河在河陰以上土性堅硬從來不事修防在<lb/>
　滎澤以下土性虚鬆隄岸易潰每遇伏秋河漲卒發<lb/>
　盪激衝撞甚有一日之間塌卸河岸寛一二十丈至<lb/>
　四五十丈者歲修搶修在在有之幸賴<lb/>
皇上睿謨區畫周詳淮黄交㑹海口深通全河之尾閭<lb/>
　無滯而豫處上游亦藉以循軌下注自無横溢之虞<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-20a"/>
　數十州邑生靈仰頌<lb/>
皇恩真與天地同其髙厚自今以後從事河渠者惟有<lb/>
　恪遵成法不敢稍懈於已治已安相期億萬斯年臣<lb/>
　民共享平成之福爾<hi>以上俱張文端治河書</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_057-20b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　行水金鑑巻五十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>