<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>行水金鑑巻一百二十五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　行水金鑑巻一百二十五<lb/>
　　　　　　　　　　江南按察使傅澤洪撰<lb/>
　　運河水<lb/>
　萬歴十六年都給事中常居敬上查理沁衞二河疏<lb/>
　云牌行該道看得此番行查係奉欽依事體重大駁<lb/>
　行二府掌印官行令劉薛二同知及㑹委臨河汲新<lb/>
　河武等七縣各掌印官勘議俱親詣沁衞二河踏勘<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-1b"/>
　間當據汲新輝獲等縣社里老等告稱衞河發源在<lb/>
　於輝縣蘇門山下其水陡峻通流灌田不過㱔須並<lb/>
　無淤阻其沁水河身寛一里有餘衞水河身寛不過<lb/>
　三四丈先年曽遭沁水衝開朩欒店蓮花池堤口附<lb/>
　近地方俱受渰沒且流入獲新二縣城門用土屯塞<lb/>
　漂流民舍渰沒民田一百二十餘里衞輝府闗廂巷<lb/>
　口行舟衝倒民房八千餘間壓死男婦陳可立等百<lb/>
　十餘口等情各具告到官㑹看得引沁入衞固殺黄<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-2a"/>
　河之流且濟運道之便但恐沁水本大若一入衞河<lb/>
　二水合流勢必滔害不惟各縣民居民田深有可虞<lb/>
　况潞府新建方將髙其堤預其防惟恐不固而敢引<lb/>
　沁以貽不測之患等因到府又准本府同知劉應聘<lb/>
　㑹同衞輝府同知薛應麟闗稱各親詣衞河源頭踏<lb/>
　勘得衞水流清土堅原無淤阻雖有軍民水田葢為<lb/>
　水由地行故乗勢以資其灌溉非敢阻塞以專其利<lb/>
　也前此雨暘時若源泉不枯河水盈溢漕舟無滯年<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-2b"/>
　來亢旱泉源不流而漳河以下諸水亦俱淺澀因此<lb/>
　衞流愈覺細微此議者不得不歸咎於居民灌田至<lb/>
　于引沁入衞謂扵漕河有濟也但查沁水原無支流<lb/>
　可以通衞今欲因衝決之道而遂挽之以入衞則目<lb/>
　前似足以助衞濟漕而將來水緩沙停其終必致淤<lb/>
　塞則既見其利而又思其害是不可不為深長慮也<lb/>
　等因㑹闗到府尤恐不的隨該本府知府趙以康㑹<lb/>
　同衞輝府知府周思宸親詣前項河口逐一踏勘㑹<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-3a"/>
　看得衞水枯澀併沁於衞則衞水大而漕舟可行豈<lb/>
　不曰運道有所禆益哉但衞小沁大則其勢難容衞<lb/>
　清沁濁則末流必淤如先年沁河一決而臨清東昌<lb/>
　等處遂至淤塞徵之往事竊恐不減黄河之害而又<lb/>
　増運道之梗斯時歸咎誰其任之且沁衞地勢髙下<lb/>
　殊縣必須創開河身沿河築堤此其費地費工固為<lb/>
　不貲而伏秋水漲横流滔天則生靈城池不可不為<lb/>
　之計也此皆前人已有成説利害較然如曰姑舍是<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-3b"/>
　而輕試以建非常之功非職等之所敢擅議也至若<lb/>
　引水灌田誠當禁止但末流之㣲細實起於源頭之<lb/>
　枯竭即今三年亢旱泉源幾至不流有如昨歳運道<lb/>
　阻澀漕院差官守視衞源盡導上流而管河道亦駐<lb/>
　劄輝縣親至泉所禁之非不嚴也斯時田禾日槁而<lb/>
　衞水不増則其故仍不係於淤阻也惟是漕運重務<lb/>
　係闗匪細合無以後水源有餘則從民之便而不妨<lb/>
　與民同利亦可也如水源不足則禁其引灌而專以<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-4a"/>
　濟漕等情該臣㑹同巡撫衷貞吉巡按王世揚議得<lb/>
　古今論治水者孰不曰順水之性行所無事哉然而<lb/>
　地當中土勢有重輕利害所闗又非可以甞試而漫<lb/>
　為者沁河發源西晉經帶河内沛然東下勢若建瓴<lb/>
　惟至武陟城東復折而南與黄河㑹流以故昨秋暴<lb/>
　漲束隘難行遂致潰溢直衝朩欒店決蓮花口滔滔<lb/>
　東注則引沁通衞其勢良便也但細查衞輝府治地<lb/>
　既卑下河復狹隘狂流灌注容受為難即今獲嘉已<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-4b"/>
　成巨浸新郷亦若浮盂該府城垣去河不逺衝決之<lb/>
　患殊為可虞况今藩封新建闗係尤重昔人所謂不<lb/>
　與水争利者誠有不得而槩論者矣且沁水沙多善<lb/>
　淤一入漕渠淤墊閘座昔有左驗恐利未得而害且<lb/>
　隨之也既經道府勘議明悉又該臣等親閲相同仍<lb/>
　應堅築堤壩寛闢河身務使南行無滯庶為長策至<lb/>
　于漳衞上源據稱天旱泉㣲誠有之矣但民間灌溉<lb/>
　壅遏泉流致妨運道合行該道將一應私壩悉行拆<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-5a"/>
　毁如遇雨少泉微盡令導入漕渠以濟糧艘河北分<lb/>
　巡道仍不時周行巡察禁治如有阻撓許巡漕御史<lb/>
　拿究如是則沁不得以病衞衞又得以濟漕其于國<lb/>
　計民生均有禆益矣<hi>已畧見實録再書其全疏扵此</hi>　又查理河漕<lb/>
　疏云照得國家定鼎燕京歳輸漕糧四百萬石運艘<lb/>
　涉江淮經徐邳入運河抵京師濟寧以北必資汶洸<lb/>
　泗沂諸水而徐邳以南必資淮黄二水濟之俱㑹淮<lb/>
　安外河掠草灣歴雲梯闗入海北髙南下勢若建瓴<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-5b"/>
　淮弱黄强時有衝阻𢎞正以前姑不必論嘉靖末年<lb/>
　河道日益多故歸德而下丁家等口忽然衝塞黄水<lb/>
　不從小浮橋故道達徐初徙扵溜溝再徙於秦溝三<lb/>
　徙扵濁河口扵茶城相近全河逆行至嘉靖四十四<lb/>
　年徐邳一望瀰漫不辨州里該先任尚書朱衡改建<lb/>
　南陽新河運道復通自老黄河故道既失雲梯海口<lb/>
　未疏隆慶年間河決扵崔鎮淮決扵髙堰寳應興鹽<lb/>
　等州縣遂成巨浸水泛沙停轉運甚艱至萬歴六年<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-6a"/>
　先任右都御史潘季馴創築遙堤盡塞諸決束水歸<lb/>
　海使由故道民獲安堵漕得順利巳逾八年其功昭<lb/>
　昭在人耳目惟是支河既塞海沙尚髙一帶河身日<lb/>
　漸淤墊決塞之患比歳稍多在淮安上流不分全河<lb/>
　直衝范家天妃等口通濟福興諸閘歳苦衝淤王公<lb/>
　堤屏蔽清浦歳遭二瀆嚙射隨修隨圯勞費不貲在<lb/>
　徐州下流不分黄水倒灌古洪内華諸閘淤塞日乆<lb/>
　今幸極力挑通萬一黄河暴漲不免復淤阻滯運道<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-6b"/>
　闗係不小髙寳一帶由淮引黄河渠日髙雖有河堤<lb/>
　越河足避風濤然邵伯寳應二堤尚未包砌土堤單<lb/>
　薄巨浪乗風傾潰可慮善後之計不可不圖謹將淮<lb/>
　揚應議應舉工程欵列開呈等因到臣臣先同劉懷<lb/>
　恕等自上而下由豐沛經徐邳以至桃清復同侍郎<lb/>
　舒應龍等自下而上由清浦以至古洪梁境一帶或<lb/>
　艤舟閲視或登陸荒度看得豐縣田劉口河勢掃灣<lb/>
　原有縷堤坍入河中新築月堤一道堪以防禦郭家<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-7a"/>
　灣匙頭灣栲栳灣等處雖係迎溜見今修築埽壩亦<lb/>
　無大害徐邳自桃源五百餘里河身就下河岸甚髙<lb/>
　遙縷二堤俱無衝決歸仁集髙家堰范家口續修石<lb/>
　工俱各堅厚寳應越河運艘甚便惟古洪河口去秋<lb/>
　濁河倒灌今雖挑通尚屬可虞清江浦一帶運河與<lb/>
　黄河僅隔丈餘王公堤二百九十丈二瀆南徙衝刷<lb/>
　日甚堤懸一線勢甚危急至扵髙寳西堤邵伯石堤<lb/>
　俱屬要害委不容已一一查閱眀白議照我國家輓<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-7b"/>
　漕東南全頼河渠古洪以北必資汶泗諸水徐邳以<lb/>
　南悉藉淮黄二瀆河雖不同利害相因故理漕必先<lb/>
　於理河治黄即所以治漕誠不可一日不講也然徐<lb/>
　州以上之河恐其潰而入有衝決之患徐州以下之<lb/>
　河恐其潰而出有漫散之虞審水性之順逆酌時勢<lb/>
　之緩急要非可以執一而論者往無論矣嘉靖初年<lb/>
　河漸北徙濟寧魯橋以下河道<graphic n="KR0782" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0782.png" mimeType="image/png"/>填至嘉靖十三年<lb/>
　該副都御史劉天和挑濬河身復修閘座四十四年<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-8a"/>
　河決沛縣舊河<graphic n="KR0782" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0782.png" mimeType="image/png"/>塞該工部尚書朱衡開通南陽至<lb/>
　留城新河徐邳以上河道頼之隆慶以來黄河決崔<lb/>
　鎮等口淮河決髙堰等處二瀆漫流水緩沙<graphic n="KR0782" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0782.png" mimeType="image/png"/>運道<lb/>
　艱阻該右都御史潘季馴創築遙堤盡塞諸決兩河<lb/>
　復合沙刷水深運道民生均有禆益徐邳以下河道<lb/>
　頼之雖先後河臣經畧良畫尚不止此此其功之最<lb/>
　著者也惟自萬歴十四年以來清河以下一決范家<lb/>
　口而全河幾奪一决天妃壩而福興漸<graphic n="KR0782" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0782.png" mimeType="image/png"/>徐州以上<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-8b"/>
　濁河灌注古洪阻塞要害之地委屬可虞然則有思<lb/>
　患預防之心者安得不為補偏救弊之謀哉但據稱<lb/>
　上源小浮橋之路乆塞故道當復也支河當開也下<lb/>
　流之老黄河難復三壩當拆也草灣當濬也此其計<lb/>
　慮甚周而用心良勤矣臣等隨處查勘虛心商度故<lb/>
　不敢曲狥以茍同亦豈敢有心以求異然而勢當酌<lb/>
　其所急功必期其可成茍或心思雖竭而經理實乖<lb/>
　議論雖多而治效則鮮於河道終無補也今據司道<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-9a"/>
　㑹詳臣等復加酌議謹將應舉應停工程事宜欵列<lb/>
　分别上請其當行者雖無新竒之見而實切扵事機<lb/>
　其當止者雖嫌意見之殊而實採之輿論河漕重務<lb/>
　彼此何心要皆求以便國計謹題請㫖<hi>條上一十四欵畧見實録</hi>
　　又疏云照得國計莫重於漕河漕河必資乎水利<lb/>
　我成祖文皇帝定鼎燕薊輓漕東南自徐邳以北臨<lb/>
　清以南千有餘里全頼汶泗沂洸諸泉之水以濟運<lb/>
　道雖祖元人㑹通遺意然壩戴村遏汶流分濟南北<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-9b"/>
　則尚書宋禮用老人白英之議也其間設官立法建<lb/>
　閘築壩至精至備二百年來運道其永頼矣第泉源<lb/>
　雜於沙礫則湮塞甚易湖地侵於豪右則清復為難<lb/>
　至於事權間多牽制法制廢於因循兼之天時久旱<lb/>
　地脈漸㣲運艘經行不無遲滯乗時經理委不容緩<lb/>
　兹者上厪聖懷特申聖㫖臣等周行河上逐一查勘<lb/>
　博采羣䇿列為八事雖率循不外于舊章而經畫似<lb/>
　關乎要務謹題請㫖　一濬泉源以資灌注查得㑹<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-10a"/>
　通河南北千里盡頼十八州縣百八十餘泉之流分<lb/>
　為五派至于新泰萊蕪平隂汶上蒙隂寧陽等九州<lb/>
　縣入南旺者為分水派泗水曲阜等四縣入濟寧者<lb/>
　為天井派其功最大其所需尤甚切也夫藉泉以資<lb/>
　運則涓滴當惜必使源流充溢庶於漕渠有濟若飬<lb/>
　身者氣血周流無滯始無壅閼之患也乃平昔之疏<lb/>
　濬既疎天時之亢旱又乆是以泉政多弛通流無幾<lb/>
　近據管濟寧道按察使曹子朝分守濟南道叅政吕<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-10b"/>
　坤新濬出㤗安州謝過城等六泉新㤗縣劉官莊等<lb/>
　五泉萊蕪縣韓家莊等五泉東平州源頭泉一處曲<lb/>
　阜縣新跑泉一處發源頗盛導入汶河堪以接濟則<lb/>
　自此之外安知無湮沒於沙礫而散漫於草莽者乎<lb/>
　但濬泉雖易治汶實難葢河廣沙深屈曲之流不足<lb/>
　以潤乆渴之吻臣等親見龍灣等泉源源而來至汶<lb/>
　則一吸而盡猶無泉也又必督令撈淺等夫擇其積<lb/>
　沙淤漫者濬為河泓俾深五尺闊一丈則水得所歸<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-11a"/>
　而趨壑亦易矣然各泉坐落各府州縣近者四五十<lb/>
　里逺者三四百里管泉分司豈能遍歴近奉聖㫖各<lb/>
　分守道兼管巳為得䇿矣臣以為仍當責成各州縣<lb/>
　掌印官督率夫老不時疏濬每年終分守道㑹同管<lb/>
　泉分司將各官新泉搜出若干舊泉廢棄若干𩔖報<lb/>
　總河衙門分别奬戒庶人心有所警惕而泉流足濟<lb/>
　運道矣　一復湖地以預瀦蓄查得山東泉源有時<lb/>
　微細故設諸湖積水以濟飛輓盜決有禁占種有禁<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-11b"/>
　誠重之也乃今則不然南旺安山蜀山馬塲等湖始<lb/>
　因歳旱水涸地屬閑曠當事者召人佃種徵租取息<lb/>
　以補魚滕兩縣之賦於是諸河之地平為禾黍之塲<lb/>
　甚至奸民壅水自利私塞斗門復倡為湖低河髙之<lb/>
　説申禁非不嚴而占恡若故矣除安山湖批查未報<lb/>
　外今勘得南旺湖周圍九十三里計地二千七百頃<lb/>
　原有斗門一十四座止存闗家大閘常明口二處其<lb/>
　餘邢通口孫强口等十二處俱巳湮塞合行修復本<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-12a"/>
　湖東邉髙阜地量留䕶岸一里共計一百六十二頃<lb/>
　南北留䕶岸地半里共計一百一十六頃一十畝令<lb/>
　原主佃種納課其餘專備蓄水仍築子堤一道以為<lb/>
　封界湖内北髙南低應於中亘築長堤一道自吳家<lb/>
　巷天字號起至黄家寺止長一十四里根闊一丈五<lb/>
　尺頂闊八尺髙八尺界為二區寺前舖張住口建斗<lb/>
　門一座以便上下接濟馬踏湖周圍三十四里零二<lb/>
　百八十步計地四百一十餘頃俱應退出還官其東<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-12b"/>
　北空缺處長十里零二百四十步應築土堤一道約<lb/>
　束湖水不使洩漏西岸原有王岩口滚水石壩年乆<lb/>
　渰沒合行修復蜀山湖周圍六十五里零一百二十<lb/>
　步計地一千八百九十餘頃除宋尚書香火地六頃<lb/>
　并高亢地八頃五十三畝照舊令民佃種納租外其<lb/>
　餘地一千八百七十五頃四十六畝二分俱築堤蓄<lb/>
　水東岸季泰口閘以下十五里原有馮家滚水大壩<lb/>
　相應修復馬塲湖周圍四十里零三分内髙阜地九<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-13a"/>
　十三頃二畝先年召種納課抵補魚滕縣糧今查前<lb/>
　項補足責令退業還官并低窪地六百四十頃四十<lb/>
　二畝九分俱築堤蓄水内有安居斗門三座合行修<lb/>
　復至各湖占種麥田法應追奪但念年荒民貧且成<lb/>
　業已乆收成將近候麥熟之日令其芟刈照地退還<lb/>
　以上各湖應修復斗門閘壩堤岸工料人夫等項細<lb/>
　數冊報外通共該銀四千七百一十七兩七錢於兖<lb/>
　州府庫河道銀内動支修完于湖口竪立大石明註<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-13b"/>
　界址斗門以杜侵占如是庶法紀眀而漕河永有頼<lb/>
　矣　一築坎河以防滲漏查得汶合諸泉之水西流<lb/>
　抵南旺分注南北以成漕而濟運故汶蓄則漕盈汶<lb/>
　洩則漕涸夏秋之間水固有餘冬春之後不可使有<lb/>
　涓滴他適明矣乃戴村以上有坎河口西趨鹽河為<lb/>
　入海故道沛然就下勢若建瓴先年總河侍郎萬恭<lb/>
　堆集石灘蓋謂溢則縱之平則留之意甚善也但時<lb/>
　乆灘廢非不歳有修築而沙堤一線亂石數堆其走<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-14a"/>
　洩甚易矣萬一泉河盡趨則運道之涸可立而待豈<lb/>
　得為完計哉臣等督同管河同知陳昌言東平州判<lb/>
　官張汝榮等㑹估得本口應修滚水石壩一座計長<lb/>
　六十丈面闊一丈厎闊一丈五尺深入土四尺出土<lb/>
　三尺并鴈翅細石及樁朩鐡灰工食等項除細數冊<lb/>
　報外通共計銀八千一百六十七兩四錢一面辦料<lb/>
　興工水溢則由頂以上任其宣洩水落則由壩以内<lb/>
　盡資實用且以免鹽徒盜決之弊也汶其有全利乎<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-14b"/>
　或者以地多沙磧恐築之不堅不知石灘之外原有<lb/>
　老土石壩不髙入土巳深其勢自固且汶河隨漲隨<lb/>
　消終非黄河比也又何衝決之患耶如是則一勞永<lb/>
　逸而歳歳補石之費亦可免矣　一建閘座以便節<lb/>
　宣夫漕河之水名曰無源葢謂其出有限而其流無<lb/>
　窮所以撙節積蓄俾盈科而進全有頼於諸閘也故<lb/>
　地有髙下則閘有疎密要之勢相聫絡庶幾便於唘<lb/>
　閉惟濟寧寺前舖閘至天井閘則延長七十里東昌<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-15a"/>
　通濟橋閘至梁家鄉閘則延長五十里閘唘水洩積<lb/>
　蓄為難司河者每當糧運盛行之時排朩堵水名為<lb/>
　活閘茍且一時終非乆計甚至各幇運軍船一經過<lb/>
　捧土築壩流入河中愈成灘淺運艘正行不便挑濬<lb/>
　無惑乎舟行之艱也合扵二處適中之所南則鉅野<lb/>
　縣火頭灣地方建閘一座名曰通濟北則博平縣梭<lb/>
　堤集地方建閘一座名曰永通俱照各閘事規啓閉<lb/>
　濟運除各匠役工食候工完扣算外每閘估計粗細<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-15b"/>
　石料并木樁鐡麻船隻等項各該銀三千九十五兩<lb/>
　八錢九分五釐於東兖二府河道銀内動支每閘閘<lb/>
　夫三十名溜夫五十名即於各縣停役夫内撥用如<lb/>
　是則闗束有具節宣得宜水利有所停蓄而運艘不<lb/>
　致淺閣矣　一設閘官以肅漕規國家之設官也有<lb/>
　似大而實冗者裁之為宜有似小而實切者増之為<lb/>
　便查得運河一帶閘座每閘設官一員統領夫役葢<lb/>
　唘閉有人責成良便頃縁新河告成棗林上下水平<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-16a"/>
　閘面不行唘閉遂將棗林閘官裁而不設間付之南<lb/>
　陽閘官兼理之邇來天時乆旱河流細微木閘水淺<lb/>
　唘閉為急尚可以南陽之官攝之乎夫一唘南陽一<lb/>
　閉棗林互相闔闢勢如呼吸一不得人直瀉而盡矣<lb/>
　近且無官付之一二閘夫之手在官船則莫敢誰何<lb/>
　在民船則大為簸弄既以病商復以弊運以故漕舟<lb/>
　至此殊費牽輓而往來者亦稱不便也不知閘官雖<lb/>
　卑職掌猶在且廩俸無多國家亦何惜此五斗而令<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-16b"/>
　河道要害之地為無人之境哉合於棗林并新添二<lb/>
　閘各設官一員俾司閘務庶職守得人而漕規不廢<lb/>
　矣　一給關防以重事權國家之事莫重於河漕故<lb/>
　於泉閘特設部臣經理之所以重委任而專責成也<lb/>
　各管河郎中俱奉有敕印是以文移稱便惟南旺管<lb/>
　泉主事其設巳乆闗防未給因循至今夫管泉管閘<lb/>
　先年曽以二人理之今并責之一官其任亦重矣督<lb/>
　理乎十六州縣之泉而相隔數百里之逺止以空白<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-17a"/>
　文移臨之即旁午載道鮮不以弁髦視河臣欲其昭<lb/>
　法守而一衆志也難矣且糧船過閘例應十日一報<lb/>
　漕撫衙門相隔千里無闗防則驛逓不行事多掣肘<lb/>
　殊非一端夫以一閘官之微尚有條記闗防何獨於<lb/>
　部臣而反靳之也至於漕河黄河二同知職守既專<lb/>
　責任亦重凡工程之勤惰錢糧之出入咸頼稽察事<lb/>
　緒孔棘弊竇易生使少失於防閑未免稽違河務近<lb/>
　見邸報楊村管河通判巳奉明㫖給與闗防則兖州<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-17b"/>
　府管河同知事體相同合無將管河主事并兩河同<lb/>
　知均賜鑄給庶文移便而事權重矣　一嚴築壩以<lb/>
　便挑濬照得汶水入湖接濟運道每歳寒沍之時遂<lb/>
　將河口築壩合流分洩蜀山馬踏等湖候來春氷泮<lb/>
　之日開壩受水是冬則以河之水滙於湖春則以湖<lb/>
　之水濟於河故南旺臨清一帶因得乗時挑濬不致<lb/>
　淤淺法至善也除隔歳大挑巳奉有欽定期限外其<lb/>
　餘每年當天氣漸寒正宜築壩絶流也而往來船隻<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-18a"/>
　力以緩築為請多方阻撓甚至十一月中尚不得築<lb/>
　者不知天寒氷合乃驅荷鍤之夫裸體跣足鑿氷施<lb/>
　工其將能乎及寒氷初解正宜固封蓄水也則又以<lb/>
　速唘為請百計催促至有正月初旬放水行舟者不<lb/>
　知隔歳之水所蓄無幾三春無雨則運艘方至又將<lb/>
　何以濟之乎法制未明事體掣肘管河官徒茹苦而<lb/>
　不敢言也合無請賜明㫖除大挑年分外每年定以<lb/>
　十月十五日築壩絶流至次年二月初一日開壩行<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-18b"/>
　舟勢豪船隻不得横擾該管官員不計阿狥違者聽<lb/>
　督撫衙門叅究大書刊石於南旺板閘二處以便觀<lb/>
　覽如是則明㫖森嚴人心惕怵不但便於挑河亦且<lb/>
　足以蓄水一舉而兩得之矣　一復夫役以備修防<lb/>
　山東河道淺深不一而汶河衝發淤塞為多各項夫<lb/>
　役俱不可缺查得兖州府屬如汶上鉅野嘉祥濟寧<lb/>
　魚臺南陽利建等處原額設撈淺淺舖堤夫名數不<lb/>
　等共計二千四百五十二名後因河流稍順遂裁減<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-19a"/>
　一千一百三十三名扣銀入官以備支用止存見役<lb/>
　夫一千三百一十九名不知扣存有節省之名而雇<lb/>
　募起無窮之弊一時河道淤淺調度徵發為難工之<lb/>
　弛廢乆矣今議於汶上縣量復撈淺夫七十四名淺<lb/>
　舖夫三十名鉅野嘉祥二縣量復撈淺夫三十八名<lb/>
　淺舖夫五名濟寧衞量復撈淺夫一十一名濟寧州<lb/>
　量復撈淺夫三十二名淺舖夫十二名魚臺縣量復<lb/>
　撈淺夫十名淺舖夫二十名南陽利建量復堤夫八<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-19b"/>
　名東平州量復泉夫二十名東昌府通濟橋閘量添<lb/>
　閘夫十名庶挑河濬泉不致乏人矣然猾民之包攬<lb/>
　肆意安閑管工之代替任情隠射甚至逃故不報占<lb/>
　恡私意種種情弊雖増猶弗増也合行管河同知陳<lb/>
　昌言通判王心逐一汰選嚴加稽覈庶工役得有實<lb/>
　濟而河防不致稽違矣部覆奉㫖依議行<hi>實録止載欵目故扵</hi>
　<hi>此備録之</hi>　又清復湖地疏云查得安山一湖周圍共一<lb/>
　百里其間東北自通湖閘起至西北焦天禄莊止計<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-20a"/>
　長十三里自焦天禄莊起至西南王禹莊止計長七<lb/>
　里零自王禹莊起至東南青孤堆止計長九里零自<lb/>
　青孤堆起至通湖閘止計長七里零周圍共計三十<lb/>
　八里此係水櫃堪以積水者也但湖形如盆碟髙下<lb/>
　不甚相懸水積於中原無堤岸東南風急則流入西<lb/>
　北燥地西北風急則流入東南燥地未及濟運消耗<lb/>
　過半且自許民佃種以來百里湖地盡成麥田先年<lb/>
　總理河道傅都御史履畝分析除徵租銀二千六百<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-20b"/>
　五十三兩歳抵魚滕二縣秋糧外其低窪處所封為<lb/>
　水櫃法非不善但統籠無界禁例不嚴民情無厭漸<lb/>
　至今日殆無曠土矣為今之計應將水櫃三十八里<lb/>
　築一髙堤堤以外照舊佃種徵銀堤以内挑深蓄水<lb/>
　管河通判等官不時巡歴庶堤界既明人無盜種之<lb/>
　弊矣至于安山閘邉原無通濟積水二閘不便出水<lb/>
　訪得萬歴九年有金把總曽于八里灣掘溝放水人<lb/>
　甚稱便至今形迹猶存應於此處建閘一座又西北<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-21a"/>
　地名似蛇溝其地更低水勢散漫應於此處亦建閘<lb/>
　一座庶於舊閘入者於新閘出蓄洩得宜漕河有頼<lb/>
　矣等因臣等㑹議得設湖蓄水本漕政之良規清湖<lb/>
　濟漕實治河之要務自南旺而下四百餘里始達衞<lb/>
　河其間全頼安山一湖積水濟運所係之重何如也<lb/>
　惟自召佃之弊政一行而豪民之侵占無巳變沮洳<lb/>
　為膏腴視官湖為已業日侵月削乆假不歸寸土無<lb/>
　遺殊可痛恨即今乆旱河淺百計疏濬如抱漏巵沃<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-21b"/>
　焦釜傍徨無䇿皆縁水櫃未復之故也及今則清湖<lb/>
　蓄水真若蓄艾豈非第一義哉侵盜奸民本應盡法<lb/>
　重究槩奪還官亦不為過但私相授受其來巳久展<lb/>
　轉耕佃巳非一人且四外髙亢之地不便瀦蓄終成<lb/>
　曠廢據勘將少窪之地三十八里周圍築堤封為水<lb/>
　櫃既可以免滲漏易竭之患又可以杜强梁無厭之<lb/>
　謀似亦計之得也外八里灣似蛇溝二處便於放水<lb/>
　委應建立閘座其築堤建閘之費初據各官議將盜<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-22a"/>
　種湖麥刈半入官以為工料之需但恐饑民乗機起<lb/>
　釁且非大公之體仍聽本主收割前項經費相應動<lb/>
　支河道銀兩應用清理之後大竪石碑眀立文冊又<lb/>
　必嚴盜決之禁定巡視之法如是則一勞永逸而國<lb/>
　朝水櫃之良規庶幾可復矣濟運通漕豈曰小補之<lb/>
　哉謹題請㫖發部議覆奉㫖這湖地依議築堤仍畫<lb/>
　定界限永逺遵守如有侵占盜決等弊照前㫖着實<lb/>
　叅治其各處泉湖蓄水濟運的都着一體查清整理<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-22b"/>
　<hi>河防一覽</hi>
　是年都給事中常居敬題准増修鎮口閘一座先是<lb/>
　山東汶泗清流勢必假道茶城出口㑹黄自隆慶四<lb/>
　年至萬歴十一年每為黄流倒灌稽阻重運漕撫尚<lb/>
　書凌雲翼議改漕河於古洪出口建内華古洪二閘<lb/>
　逓為唘閉以避黄淤前年黄水大發河與閘平淤塞<lb/>
　甚逺挑濬稱難至是居敬請建前閘去河僅八十丈<lb/>
　以行糧運自開泇後預行挑濬專備囘空<hi>南河全考</hi>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-23a"/>
　是年開諸閘月河板閘清江福興通濟新莊各閘上<lb/>
　隔黄河倒灌之患下便節宣之勢近來黄强淮弱五<lb/>
　壩不通閘座不閉以致泥沙内侵伏秋水溜漕舟上<lb/>
　閘難若登天每舟用縴夫三四百人猶不能過用力<lb/>
　急則斷纜沈舟故是年於各閘旁俱開月河一道避<lb/>
　險就平以便漕輓<hi>淮安府志</hi>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_125-23b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　行水金鑑巻一百二十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>