<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>行水金鑑巻一百三十六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　行水金鑑巻一百三十六<lb/>
　　　　　　　　　　江南按察使傅澤洪撰<lb/>
　　運河水<lb/>
聖祖仁皇帝康熈二十四年九月十八日總河靳輔題<lb/>
　奏髙寶興泰山鹽等七州縣下河田畆被積水沈淹<lb/>
　者自明代巳然其患非一日矣我<lb/>
皇上親幸斯土目擊黎民昏墊之苦特沛　恩綸大加<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-1b"/>
　修治既遣臬臣于成龍専管督理又以臣任河年乆<lb/>
　應知挑浚機宜并<lb/>
命臣綜理其事敢不捐頂糜踵黽勉奮發力圖報效惟<lb/>
　是治之一法宜握要領審全局而曲圖節省也盖七<lb/>
　州縣下河海口髙昂而地低於海潮不下五尺從前<lb/>
　海潮内灌不可以耕曾經宋臣范仲淹築隄以障之<lb/>
　隄成而民享其利名其隄曰范公隄頌之感之至今<lb/>
　不衰今若循先挑海口之議則是引潮内浸與范隄<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-2a"/>
　障水之意相悖不特積水必不能洩而糜帑殃民將<lb/>
　無底止矣治之之法全在束水注海夫内地既卑於<lb/>
　海潮五尺則應於内地築隄髙一丈六尺以髙一丈<lb/>
　六尺之隄自足以束髙一丈之水内水既束髙一丈<lb/>
　則髙過海潮五尺其趨海之勢必速而無流滯之虞<lb/>
　矣隄既髙一丈六尺則隄頂髙過水面六尺其束水<lb/>
　之力必堅而無旁潰之患矣臣所謂宜握要領者此<lb/>
　也築隄束水固為握要之計然運河之新舊減水閘<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-2b"/>
　壩何止數十處即下河七州縣之河渠溝港所以承<lb/>
　運河各閘壩之水者何止數十道若不盡行築隄以<lb/>
　束各處減下之水則水仍散亂無收漫淹田畆若欲<lb/>
　一槩興築則其費數倍何止須帑千餘萬金臣再四<lb/>
　籌維查減水壩之最大而多者莫過髙郵城南今應<lb/>
　將髙郵城北并車邏以南邵伯鎮以北之零星閘壩<lb/>
　俱行閉塞拆取石料移於髙郵城南邵伯鎮南二處<lb/>
　改建深底大石閘二座俾洪澤湖減下之水并天長<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-3a"/>
　盱眙各山澗之水由髙郵城南之南闗大壩五里八<lb/>
　里柏家墩車邏等壩并新議建之大石閘内洩去十<lb/>
　分之八邵伯鎮南巳建之減水壩并新議建之大石<lb/>
　閘内洩去十分之二邵伯鎮南所洩之水半由芒稻<lb/>
　河并通州入江半由串場河入海髙郵城南所洩之<lb/>
　水應自車邏鎮起築大横隄一道直抵髙郵再自髙<lb/>
　郵城東起築大隄二道厯興化縣白駒場至海東各<lb/>
　閘壩洩下之水彚歸一處直達大洋且必量入為出<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-3b"/>
　寧使出水之地寛大於進水之地使所進之水安流<lb/>
　下注而無擁刷隄工漫潰決裂之虞故内地窪區築<lb/>
　隄髙一丈六尺之河止寛一百五十丈海灘髙地築<lb/>
　隄髙一丈之河必寛一百八十丈也臣所謂宜審全<lb/>
　局者此也至於各工隄堰艱於取土者舊例每方給<lb/>
　銀三錢尚有攤鍬夯硪之夫在外然三錢一方之土<lb/>
　近者不過數里之外遠者不過一二十里之外今此<lb/>
　畨隄工興築於萬頃汪洋一望無際之中近者數十<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-4a"/>
　里見土逺者百餘里見土艱難既數倍於尋常則其<lb/>
　不貲之費從何措處查難築之各工共長六萬三千<lb/>
　丈牽需土六百零四萬八千方毋論取土之艱數倍<lb/>
　常時即以加價一倍計之而此六萬三千丈工程即<lb/>
　需帑三百六十餘萬兩矣且夫船兩難曠日持乆不<lb/>
　知竣工於何日臣百計籌畫作就近取土之䇿其法<lb/>
　先定隄基隨用船裝逺土於水内築城圍埂其埂出<lb/>
　水二尺中間寛三十丈長五十丈圍埂既成一面用<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-4b"/>
　草料防䕶一面將隄内之水車乾然後於離地基十<lb/>
　五丈之外穵土挑至隄基之上密加夯硪築成大隄<lb/>
　其隄應築成頂寛二丈底寛十丈高一丈六尺每隄<lb/>
　一丈用土九十六方連船裝築埂之土并車水防埂<lb/>
　一切大工器具物料以及隂雨食米等項每方止需<lb/>
　銀二錢六分六萬三千丈共止需銀一百五十七萬<lb/>
　二千四百八十兩較之尋常估費者約省過半臣所<lb/>
　謂曲圖節省者此也司臣于成龍於奉<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-5a"/>
㫖任事之後閲厯月餘其訪採輿論審量經營之處頗<lb/>
　饒苦心臣與該司面為商酌作聚水之形區畫開濬<lb/>
　儧築諸法除各工六萬三千丈需銀一百五十七萬<lb/>
　二千四百八十兩外其餘一切挑築工程大約與舊<lb/>
　例相同止於築隄者每方連隂雨食米等項給銀一<lb/>
　錢六分連挑帶築者以築成隄土為準每方連隂雨<lb/>
　食米等項給銀一錢八分内一自白駒場至海口應<lb/>
　挑大河二道共約長二萬四千丈即以挑河之土築<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-5b"/>
　成頂寛二丈底寛七丈髙一丈之大隄二道每隄一<lb/>
　丈用土四十五方連挑帶築每方給銀一錢八分二<lb/>
　萬四千丈共需銀一十九萬四千四百兩又自白駒<lb/>
　場北至廟灣南厯海安泰州至芒稻河約共應築隄<lb/>
　十五萬丈其隄大小不等用土多寡不等土方價值<lb/>
　一錢六分一錢八分不等共需銀七十六萬八千兩<lb/>
　髙郵州邵伯鎮南各建大石閘一座白駒場南北兩<lb/>
　岸亦各建大石閘一座共建石閘四座除拆取廢閘<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-6a"/>
　石塊外其添買石塊轉運舊石以及樁朩灰米錠鋦<lb/>
　夫匠工食等項并閘旁添建朩涵洞二百箇分引河<lb/>
　流稍殺閘門内建瓴之勢共需銀六萬兩又前工盡<lb/>
　完之後上流湖河之水悉由新築水工大河内入海<lb/>
　涓滴不能旁洩若遇大旱之年難免禾苖枯槁今創<lb/>
　建朩涵洞二百箇隨時啓閉以資灌溉為永逺裕國<lb/>
　利民之計每箇需銀一百兩共需銀二萬兩又水工<lb/>
　大隄六萬三千丈地勢最卑而河寛水急風浪時侵<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-6b"/>
　若不預為保䕶之計則一時風起便有倉皇無備束<lb/>
　手莫措之虞此隄一有損失則全功盡棄為害非輕<lb/>
　今估將此六萬三千丈工程盡捲四五尺髙順埽再<lb/>
　加丁頭草横叠鑲䕶每隄一丈估用草蘆樁栁夫匠<lb/>
　工食等項共計銀二兩四錢三分六萬三千丈共需<lb/>
　銀一十五萬三千零九十兩又白駒場至海口共隄<lb/>
　二萬四千丈雖地勢稍髙而河寛水急亦應用草防<lb/>
　䕶每丈需草價銀六錢共需銀一萬四千四百兩以<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-7a"/>
　上修治髙寳等七州縣下河工程共需銀二百七十<lb/>
　八萬二千三百七十兩伏乞<lb/>
皇上敕下部議將所需前項銀兩先<lb/>
賜撥發一半以便乘時儧工餘容臣陸續請撥限三年<lb/>
　告竣庻事無諉卸可免曠日持乆之虞矣臣擬將此<lb/>
　項銀兩俱作工所暫時借支請於工完三年之後分<lb/>
　爲五七年解還户部其解還之法又當分為二項内<lb/>
　如築水工大隄海口大隄并䕶隄埽料以及建髙郵<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-7b"/>
　城南石閘一座引水灌田朩涵洞二百箇乃専為七<lb/>
　州縣田畝而舉者也若北自廟灣起南至芒稻河止<lb/>
　兩岸隄工并邵伯鎮南白駒場兩岸石閘共三座乃<lb/>
　係創興各場鹽運之大利者也何也盖水工海口隄<lb/>
　河工竣之後各減水閘壩之水既盡歸新河入海則<lb/>
　七州縣水渰原額地畆必皆盡行涸出地既涸出則<lb/>
　串場河亦涸而淮南綱鹽一百三四十萬引無從輓<lb/>
　運故必須并築串場河兩岸之隄再并建邵伯鎮南<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-8a"/>
　白駒場新河兩岸之石閘三座也臣查見在淮商運<lb/>
　鹽之艱有三一則串場河底髙低不一天氣稍旱則<lb/>
　河底稍髙之處即便淤塞多挽拽之費二則串場河<lb/>
　不通運河凡引鹽出場必另用小船由漫灘積水湖<lb/>
　内盤壩而過方到運河船上是又多盤脚僱船之費<lb/>
　三則鹽船必經芒稻河每遇水漲之候大溜掣船異<lb/>
　常危險非用數百人增添繩纜設法挽拽不能過溜<lb/>
　是又多僱夫之費以上三費每鹽一引必須增費一<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-8b"/>
　二錢不等若此築隄束水之工一成則運河大船可<lb/>
　以竟至串場河受載自串場河開行或過髙郵閘或<lb/>
　過邵伯閘寛河大港一水直達揚州既無淺澀之艱<lb/>
　又無盤壩之阻更免溜掣之險省費既多而鹽船又<lb/>
　得安流計日可到故曰創興運鹽之大利也臣竊擬<lb/>
　補帑之法凡因有利田畝而興築者則所費之帑應<lb/>
　於田畆項下陸續補還其因有利運鹽而興築者則<lb/>
　所費之帑應於鹽引項下陸續補還查應於田畆項<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-9a"/>
　下陸續償還者臣遍厯下河七州縣地方西至運河<lb/>
　東至大海南至江泰舊河北至黄河遙隄按其廣袤<lb/>
　之逺近察其積水之淺深約畧料之將來工完之後<lb/>
　除去河湖城郭村鎮墳塋鹽場柴蕩外可得田十四<lb/>
　五萬頃此七州縣全書所載額田不過十一萬頃是<lb/>
　額外餘田不下三四萬頃矣即以泰州而論地方平<lb/>
　衍廣濶按法而稽應有田四五萬頃今全書額田僅<lb/>
　九千二百餘頃盖所種實田止有此數餘皆沮洳沈<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-9b"/>
　沒之區一州如此他可𩔖推故曰工完之後則額田<lb/>
　而外可得餘田三四萬頃也今擬將涸出之地逐一<lb/>
　清丈先將原額數内之田盡行給主其原額之外者<lb/>
　曰額餘官田當廣招窮民墾種給為永業地畆肥瘠<lb/>
　不等肥者止取佃價銀一兩二錢瘠者止取佃價銀<lb/>
　六錢每畆止牽取佃價銀九錢額餘官田最少亦有<lb/>
　三萬頃可得佃價銀二百七十萬兩内以一百九十<lb/>
　六萬餘兩解交户部抵還借支之項其餘七十餘萬<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-10a"/>
　兩應將髙家堰臨湖隄工并山寳髙江四州縣運河<lb/>
　隄工再加髙厚更將山清盱寳髙江六州縣境内凡<lb/>
　有闗於髙寳下河之零星應挑應築工程逐一料理<lb/>
　以期永保無虞為乆奠下河之計真國計民生萬世<lb/>
　之利也其應於引鹽項下陸續償還者查淮南綱鹽<lb/>
　每嵗一百三四十萬引河隄告成之後每引每年既<lb/>
　可省盤剥之費一二錢不等今止令其於所省之内<lb/>
　每引每年納河隄銀九分以七年為率七年數足之<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-10b"/>
　後免其再納計每年可得銀十二萬兩不過七年而<lb/>
　此八十一萬餘金之帑又可補還無欠此在鹽商量<lb/>
　捐省費之資而坐享乆逺之利者也<hi>靳文襄公治河書</hi>
聖祖仁皇帝康熙二十六年正月十七日工部等衙門<lb/>
　㑹覆監修下河侍郎孫在豐等所奏之疏等因該臣<lb/>
　等㑹議得<lb/>
皇上親見髙寳等七州縣生民遭罹水患軫念疾苦特<lb/>
　遣大臣責任修理下河事宜欲使被水災黎亟離昏<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-11a"/>
　墊以此冬季停工之際奉有宣總河靳輔詢問之<lb/>
㫖欽遵將靳輔宣來詢問據稱髙郵以南大減水壩二<lb/>
　座自正月起至五月盡止可以閉塞小減水壩三座<lb/>
　自正月起至三月盡止可以閉塞其髙家堰等處各<lb/>
　壩髙郵州以南五壩萬難閉塞車邏以南邵伯鎮以<lb/>
　北所有閘壩俱於去年閉塞髙郵以北閘壩亦可以<lb/>
　閉塞者今挑浚下河最為緊要應將髙郵以北閘壩<lb/>
　閉塞等語且監修下河侍郎孫在豐等疏稱先將近<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-11b"/>
　海口之石䃮白駒丁溪等處估計興修靳輔先前請<lb/>
　修疏内稱髙郵以北閘壩并車邏以南邵伯鎮以北<lb/>
　零星閘壩俱欲堵塞等語今將車邏以南邵伯鎮以<lb/>
　北所有閘壩於去嵗堵塞髙郵以北閘壩亦有可以<lb/>
　閉塞等語如此則於孫在豐等㑹議之時將此處應<lb/>
　行議出乃不行議出不合將靳輔交與該部議處可<lb/>
　也謹題奉<lb/>
㫖修理下河成功不在髙郵州所有閘壩而在乎堵塞<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-12a"/>
髙家堰之壩并黄河南岸毛成舖等處所有減水閘壩<lb/>
皆堵塞則黄河之水不流入洪澤湖如洪澤湖既無黄<lb/>
河流入之水唯止有淮水將髙家堰之壩暫行堵塞一<lb/>
年後挑濬下河方得有益　二十三日工部等衙門㑹<lb/>
　題該臣等㑹議得先經臣等詢問總河靳輔閉塞閘<lb/>
　壩挑濬下河之處議奏奉<lb/>
㫖云云仰見<lb/>
聖心溯流窮源之至論謂下流之水由於上河而開浚<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-12b"/>
　之功務詳閉啓面詢廷議諄諭河臣若能暫閉上流<lb/>
　庻可施工下水誠見<lb/>
聖謨洋溢<lb/>
睿鑒髙深豈唯七州縣生靈亟除昏墊將見億萬年偉<lb/>
　績立奏平成<lb/>
敕下詢問靳輔據稱髙郵州閘壩闗係髙家偃隄壩此<lb/>
　處仰見<lb/>
皇上睿鑒甚明髙郵州五壩之内三小壩自正月堵塞<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-13a"/>
　至四月初一日啓二大壩自正月堵塞至六月初一<lb/>
　日啓將髙家堰所有古溝唐埂二座減水壩亦自正<lb/>
　月堵塞至四月初一日啓并四座減水壩自正月堵<lb/>
　塞至六月初一日啓黄河南岸減水壩一座閘八座<lb/>
　俱暫堵塞一年等語應將髙郵州南減水壩五座并<lb/>
　髙家堰減水壩六座俱令照所定之限堵塞黄河南<lb/>
　岸減水壩一座閘八座應令暫堵一年侍郎孫在豐<lb/>
　等先稱將海口所有石䃮白駒丁溪等處估計興修<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-13b"/>
　次第題報等語應請<lb/>
敕下孫在豐等作速興修可也奉<lb/>
㫖下河工程今年著止將髙郵州大小壩及髙家堰閘<lb/>
壩照靳輔等所奏定限堵塞令孫在豐等挑濬海口其<lb/>
黄河南岸閘壩著于來年堵塞一年并髙郵髙堰等閘<lb/>
壩俱仍照見議限期堵塞令其預先備齊工料人夫自<lb/>
今年十二月興工挑濬下河勿致違悞<hi>河防志</hi>
　是年七月十五日靳治豫奉<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-14a"/>
㫖來至淮安清江浦寓署口傳<lb/>
上諭髙寶一帶下河朕自閲工時目擊水勢情形之後<lb/>
無刻不念此昏墊灾黎爾父主築隄之議固是但凡事<lb/>
須順人情且恐水中築隄工程不易如得除水患三四<lb/>
分使民受三四分之益朕心亦可稍慰今作何説法修<lb/>
治有何意見爾可問明爾父來奏<hi>靳文襄公治河書</hi>
聖祖仁皇帝康熙二十七年四月十八日以河工事召<lb/>
　滿洲大臣學士等滿漢九卿詹事科道等及往㸔中<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-14b"/>
　河官員令入<lb/>
行宫<lb/>
諭曰前于成龍奏云靳輔開中河無所禆益甚為累民<lb/>
河道巳為靳輔大壊令凱音布往看中河云現有商賈<lb/>
船行不絶若塞支河之口則駱馬湖支河之木滙流中<lb/>
河水勢現大漕艘可通于成龍又奏王新命曾向伊云<lb/>
靳輔從上河放水今若以此問王新命王新命其肯任<lb/>
受乎前召九卿至乾清門會議皆畏懼于成龍無一人<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-15a"/>
敢與辨難悉順于成龍之説以河務盡為靳輔所壊矣<lb/>
惟朕獨與衆人異謂靳輔不為不盡心于河務若云靳<lb/>
輔治河不善全無禆益即靳輔亦不心服朕未親至下<lb/>
河不甚深知若上河則自宿遷至清河之兩岸河底及<lb/>
髙家堰以至廟灣并運河諸處朕皆洞悉數年來河道<lb/>
未嘗衝決漕艘亦未至有悞若謂靳輔治河全無禆益<lb/>
朕亦不愜於心矣于成龍在直𨽻愛民緝盜居官頗優<lb/>
故賜以朕所親御黄鞍馬匹復賜銀一千兩但懐挾私<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-15b"/>
仇阻撓河務殊為不合朕非欲起用靳輔祗以河工所<lb/>
闗甚大耳今九卿巳將靳輔議罪皆言其治河無益若<lb/>
王新命聞之亦必順從于成龍之説以靳輔所治不善<lb/>
因將原修之處盡行更改是伊等各懐私忿遂致貽悞<lb/>
河工可乎且使黄河自宿遷以下衝決猶可修治若宿<lb/>
遷而上或致泛溢則為害甚大所闗非小元時曾因挑<lb/>
河致生變亂今據凱音布等奏稱中河漕船慕天顔勒<lb/>
令退回支河之水不許閉塞慕天顔如此阻撓深為可<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-16a"/>
惡著即提拿夾詢問誰唆使自然真情畢露此等之人<lb/>
不嚴加懲治不可也今應遣明悉大臣㸔閲將作何修<lb/>
治之處詳確定議前者令馬竒前往俄羅斯但尚有同<lb/>
遣大臣馬竒著停其遣往此㸔閲河道著圖納馬竒張<lb/>
玉書前去其漢軍漢人官員尚應添遣爾等開列具奏<lb/>
伊等前往須將毛城鋪髙家堰等地方徧閲就靳輔所<lb/>
築之處甚善而斷不可改者有㡬不善而應更治者有<lb/>
㡬著詳悉商酌定議以聞朕素不食言亦不為異日無<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-16b"/>
驗之語向岳州洞庭湖進勦戰船衆議謂宜撤回朕議<lb/>
船隻不可退返岳州之役萬一疎虞則各處皆危朕確<lb/>
然堅定卒致成功靳輔以丈出民間餘田作為屯田及<lb/>
阻抑開浚下河其罪誠不可逭至有言黄河底漸髙此<lb/>
斷不可信譬之盆内貯水遇風且溢出使黄河底果髙<lb/>
一有風濤其有不漫漲横流決隄潰岸者乎爾等明晨<lb/>
速往同九卿㑹議具奏<hi>河防志</hi>
　是年夏大雨水中河水漲隄四決淹治内糧田數千<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-17a"/>
　頃漂沒人畜不可勝計<hi>清河縣志</hi>
　十二月十三日總河王新命題奏河道闗係運道民<lb/>
　生水勢從來變遷不一以致上厪<lb/>
聖慮躬親閲視宵旰經營多方指授黄河始歸故道日<lb/>
　見安瀾順流復令將挑中河以避黄河之險溜以利<lb/>
　運艘之飛輓實為萬世永賴之平成臣以庸愚謬䝉<lb/>
殊恩備員河道往來確勘唯期仰副<lb/>
聖明於萬一查工部等衙門㑹覆張玉書等欽奉<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-17b"/>
上諭一案於閘壩之應留應塞工程之應舉應停河口<lb/>
　之應挑應濬詳悉確當誠如所議臣巳檄行河道各<lb/>
　官逐一遵行外至攔馬湖洩黄水之壩應否閉塞奉<lb/>
　有著臣詳㸔議奏之<lb/>
㫖臣欽查攔馬湖洩黄水三壩原以宣洩黄河異漲之<lb/>
　水今若永行閉塞恐黄水異漲宣洩無路不無衝漫<lb/>
　之慮似應仍留如遇黄水異漲隨機開放以保隄工<lb/>
　如水勢平緩則行暫閉以免中河淤澱與黄河縷隄<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-18a"/>
　内外汕刷之虞再駱馬湖減水壩三座議留二座於<lb/>
　隄内減水入中河留一座在遙隄之外又以中河逼<lb/>
　近黄河而運河駱馬湖水俱入此河河窄不能容納<lb/>
　令於中河往東蕭家渡楊家莊新莊口有黄河衝決<lb/>
　入海舊河形之處量建減水壩三座減洩臣愚以為<lb/>
　既以運河駱馬湖俱入中河河窄不能容納是此駱<lb/>
　馬湖二座減水壩之水為無用何必又留此二壩之<lb/>
　水減入中河復於蕭家渡等處建壩減出多此一番<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-18b"/>
　周折况查舊案建一減壩所需不下一二萬金不等<lb/>
　似不若將此三座減壩俱留遙隄之外令由舊河形<lb/>
　入海於蕭家渡舊河形三處量留缺口二處用竹絡<lb/>
　裝入石塊酌水勢之髙下堵塞宣洩以免衝漫以省<lb/>
　錢糧之為妥也又以支河口議令閉塞於隣近建板<lb/>
　閘一座隨時啓閉但查支河口乃北運河㑹同微山<lb/>
　湖荆山口彭河沂河泇河白馬等河並鎮口閘之水<lb/>
　流入黄河之口一板閘至大不過二丈四丈以二丈<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-19a"/>
　四尺之板閘豈能宣洩北運河之水勢必衝漫似不<lb/>
　若照舊聴其通流若彼年水勢充足則不必閉塞如<lb/>
　水勢淺阻則建草壩閉塞令其全入中河以濟運俟<lb/>
　糧艘過完即行啓壩循舊入黄以免衝漫淺阻之為<lb/>
　便也又駱馬湖入黄河之口令臣驗明建減水壩二<lb/>
　座臣於十月初二十一月初三等日水落之時兩次<lb/>
　親驗隄外湖口寛一百餘丈深五六丈以致二丈三<lb/>
　丈不等若迎水建減水壩則汪洋浩瀚無從下手若<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-19b"/>
　迎水下埽築隄再於兩隄頭建減水壩則全湖排山<lb/>
　之勢似非埽隄減壩之所能禦必致衝壊且一隄兩<lb/>
　壩所費不下數萬金是年修年壊徒以有用之金錢<lb/>
　填無窮之巨浸而究無底止也臣愚以為不若於兩<lb/>
　隄頭暫用埽料堵塞黄水淺深用髙出水面二三尺<lb/>
　大竹絡裝石下於臨河外面旁依草埽挨次排列數<lb/>
　層兩面再用密排樁夾持水小則逼水入中河以濟<lb/>
　運水大則由竹絡上下以洩水所費少而工程易似<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-20a"/>
　尤可以省嵗嵗修理之金錢臣現在責令該管官極<lb/>
　力舉行再查駱馬湖原止滙沂河白馬湖運河微山<lb/>
　等湖泛溢之水㑹入黄河未有如今日之洶湧縁郯<lb/>
　城之東十五里舊有沭河自山口流出西行約有四<lb/>
　五里轉而南沿紅花埠㟃峿一帶復東由沭陽入海<lb/>
　郯城之東八里許迎沭水之口有名釣魚臺又俗名<lb/>
　禹王臺者相傳大禹治水引沐水穿山而西恐其害<lb/>
　郯故築此臺以遏水勢及明季變亂遂毁臺取石修<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-20b"/>
　城以致數年來沭水西流由郯城城北㑹白馬湖沂<lb/>
　河等水入駱馬湖不唯沂郯邳宿嶧各州縣嵗受淹<lb/>
　沒之害而駱馬湖黄河亦添一沭河之水愈覺泛溢<lb/>
　奔騰而不可遏考之記載甚明詢之土人最確臣復<lb/>
　親勘沭河故道斷流而禹王臺水口之水涓涓不絶<lb/>
　似應於禹王臺舊基處所迎水亦用竹絡裝石堵塞<lb/>
　内築土隄斷流令其照舊由故道入海非但駱馬湖<lb/>
　黄河之水勢得以減殺而郯沂邳宿嶧各州縣亦可<lb/>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-21a"/>
　免淹沒之患矣再歸仁隄五堡減水壩被水衝壊議<lb/>
　令修理堅固但臣㑹同查勘切近五堡之格隄尚有<lb/>
　官路河口約二三十丈亦在過水而六七八九堡倒<lb/>
　壊漫溢之口不止一處若止修五堡減壩而各處不<lb/>
　修仍為無益且歸仁隄土工石工約長一萬餘丈廢<lb/>
　壊多年非數十萬帑金可以修築之工程似不若暫<lb/>
　停以損無益之費也奉<lb/>
㫖這本内事情著隨來諸臣確議具奏<hi>河防志</hi>
<pb n="KR2k0078_WYG_136-21b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　行水金鑑巻一百三十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>