<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>周禮述註卷二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　周禮述註卷二<lb/>
　　　　　　　　　　　　安溪李光坡撰<lb/>
太宰之職掌建邦之六典以佐王治邦國<lb/>
　建邦猶湯誥稱造邦也後倣此典常也經也灋也國天<lb/>
　子諸侯所理也邦疆國之境<lb/>
一曰治典以經邦國以治官府以紀萬民<lb/>
　坡謂經者理使畫一也治者分職稽功也紀者詳理<lb/>
<pb n="1b"/>
　而不遺也<lb/>
二曰敎典以安邦國以敎官府以擾萬民<lb/>
　坡謂安者治生明倫則邦本固是安之也敎者敎以<lb/>
　善民之道也擾者順其性之固有而又敷之以寛也<lb/>
三曰禮典以和邦國以綂百官以諧萬民<lb/>
　坡謂和者禮行則上下和親而不陵犯也綂者禮辨<lb/>
　儀等所以繫合之也諧者防以中和使民無乖戾也<lb/>
四曰政典以平邦國以正百官以均萬民<lb/>
<pb n="2a"/>
　坡謂物各當其分之謂平如九灋九伐所云也正者<lb/>
　治朝位詔爵禄之等均者均役使均賦斂使無多寡<lb/>
　之偏也<lb/>
五曰刑典以詰邦國以刑百官以糾萬民<lb/>
　註曰詰猶禁也<lb/>
六曰事典以富邦國以任百官以生萬民<lb/>
　坡謂任任之以事也生猶養也六者天子所以治畿<lb/>
　内及侯國而諸侯亦得用之以治其封内者故邦國<lb/>
<pb n="2b"/>
　之治可以典待之也上二典言官府下四典言百官<lb/>
　冢宰之治司徒之敎于官府無所不行也禮政刑事<lb/>
　百官有其職則承之夫治典立則君徳修紀綱定敎<lb/>
　化可施矣故以敎典次之敎之而有淺深厚薄之不<lb/>
　齊者當有禮以一之故禮典又次為禮之所不能範<lb/>
　者大則威之以兵小則糾之以刑故政刑又次焉禮<lb/>
　樂政刑四達不悖則君可安富民得永賴故事典終<lb/>
　焉　疏曰自此以下至職末分為二段從此職首至<lb/>
<pb n="3a"/>
　以富得民一段十條明經國之大綱治政之條目自<lb/>
　正月之吉以下至職末明頒宣前灋依事而施<lb/>
以八灋治官府<lb/>
　坡謂六典非官不舉故繼之以治官府也百官所居<lb/>
　曰府<lb/>
一曰官屬以舉邦治<lb/>
　註曰官屬謂六官其屬各六十<lb/>
二曰官職以辨邦治<lb/>
<pb n="3b"/>
　官職謂六官之職也官有職則事各有司存故曰辨<lb/>
三曰官聨以㑹官治<lb/>
　註曰聨謂聯事通職相佐助也<lb/>
四曰官常以聴官治<lb/>
　官常自領其官之常職不聨也<lb/>
五曰官成以經邦治<lb/>
　註曰鄭司農曰官成謂官府之成事品式也小宰曰<lb/>
　以八成經邦治<lb/>
<pb n="4a"/>
六曰官灋以正邦治<lb/>
　官灋謂職所主之灋度官職主祭祀朝覲㑹同賓客<lb/>
　者則皆自有其灋度正者使得其序也<lb/>
七曰官刑以糾邦治<lb/>
　刑謂五刑也<lb/>
八曰官計以弊邦治<lb/>
　註曰弊斷也官討謂小宰之六計所以斷羣吏之治<lb/>
　　坡謂八灋皆云邦治官聨官常言官者官聨則取<lb/>
<pb n="4b"/>
　㑹合衆官乃始得治官常則取官有常職各自治其<lb/>
　官也首之以官屬官職者設官而分職也次之以官<lb/>
　聨官常則官職可得而修矣官成官灋聨者聨此也<lb/>
　常者常此也官刑以糾其怠玩官計以稽其功辠故<lb/>
　其序如此　灋古法字辠古罪字俱後同<lb/>
以八則治都鄙<lb/>
　由朝廷而至畿内故次以治都鄙焉則亦灋也典灋<lb/>
　則所用異異其名耳有宗廟國邑曰都以在國郊曰<lb/>
<pb n="5a"/>
　鄙都鄙公卿大夫之采地王子弟所食邑周召毛聃<lb/>
　畢原之屬在畿内者<lb/>
一曰祭祀以馭其神<lb/>
　馭約使受制也祭祀其先君社稷五祀馭其神使之<lb/>
　無僭祀無淫祀也　禮庫曰鬼神本無聲與形然亦<lb/>
　可馭只祭所當祭合於理便馭得如後世淫祀徼福<lb/>
　先自失矣如何馭得鬼神便見出來興妖起怪此理<lb/>
　甚明<lb/>
<pb n="5b"/>
二曰灋則以馭其官<lb/>
　灋則謂宫室車旗衣服之等皆不得僭也官伍兩殷<lb/>
　輔也<lb/>
三曰廢置以馭其吏<lb/>
　廢猶退也退其不能者舉賢而置之吏即官也<lb/>
四曰禄位以馭其士<lb/>
　註曰禄若今月俸也位爵次也鄭司農云士謂學士<lb/>
五曰賦貢以馭其用<lb/>
<pb n="6a"/>
　賦什一之税也貢九職之功所貢也馭用入供其出<lb/>
　奢不犯上儉不廢禮也<lb/>
六曰禮俗以馭其民<lb/>
　註曰禮俗昏姻喪紀舊所行也<lb/>
七曰刑賞以馭其威<lb/>
　刑賞皆言威者威畏服之心志也<lb/>
八曰田役以馭其衆<lb/>
　田以簡衆役以任衆也　坡謂八者之序其上四者<lb/>
<pb n="6b"/>
　自神而人自尊而卑治貴之事也其下四者富而敎<lb/>
　之敎而用之治賤之事也<lb/>
以八柄詔王馭羣臣<lb/>
　六典八灋八則以治邦國官府都鄙有政治則有功<lb/>
　過有功過則有賞罰矣柄所執以起事也詔告也助<lb/>
　也此與下八綂獨言詔王者餘皆羣臣職務常所依<lb/>
　行歲終致事乃攷知得失此乃王所操持王不獨執<lb/>
　羣臣佐之而已<lb/>
<pb n="7a"/>
一曰爵以馭其貴<lb/>
　註曰爵謂公侯伯子男卿大夫士也<lb/>
二曰禄以馭其富三曰予以馭其幸<lb/>
　註曰幸謂言行偶合于善則有以賜予之以勸後也<lb/>
四曰置以馭其行<lb/>
　行賢行也<lb/>
五曰生以馭其福<lb/>
　生者臣之罪可殺而有八議之辟賜之更生以福之<lb/>
<pb n="7b"/>
　也<lb/>
六曰奪以馭其貧<lb/>
　註曰奪謂臣有大罪沒入家財者<lb/>
七曰廢以馭其罪八曰誅以馭其過<lb/>
　註曰廢猶放也誅責讓也　坡謂爵禄予置順天命<lb/>
　也生奪廢誅彰天討也　予音與行下孟反<lb/>
以八綂詔王馭萬民<lb/>
　綂者綂合于上而繫屬于下也八者民與在上同有<lb/>
<pb n="8a"/>
　此物事上行之下效之故曰馭萬民也<lb/>
一曰親親二曰敬故三曰進賢<lb/>
　註曰賢有善行也<lb/>
四曰使能<lb/>
　註曰能多材藝也<lb/>
五曰保庸<lb/>
　註曰保庸安有功者<lb/>
六曰尊貴七曰達吏<lb/>
<pb n="8b"/>
　註曰達吏察舉勤勞之小吏也<lb/>
八曰禮賓<lb/>
　註曰禮賓賓客諸侯　坡謂此詔王敦其徳心以為<lb/>
　賞罰之本也與秋官八議相表裏然親親敬故盡乎<lb/>
　孝進賢使能保庸尊貴盡乎弟達吏禮賓盡乎慈人<lb/>
　君躬行于上則民興起于下而孝弟不倍之俗成矣<lb/>
以九職任萬民<lb/>
　坡謂欲民遂其興起之心必有厚生之道以處之而<lb/>
<pb n="9a"/>
　使之有常業者厚生之道也故以九職任之焉<lb/>
一曰三農生九穀<lb/>
　三農平地山澤也九穀黍稷秫稻麻大小麥大小豆<lb/>
　一説無秫大麥而有粱苽<lb/>
二曰園圃毓草木<lb/>
　樹果蓏曰圃園其樊也圃在田畔王龜齡曰園圃藪<lb/>
　牧舉其地以及其民<lb/>
三曰虞衡作山澤之材<lb/>
<pb n="9b"/>
　註曰虞衡掌山澤之官主山澤之民者　疏曰山澤<lb/>
　之民無名號故借虞衡之官以表其民也<lb/>
四曰藪牧養蕃鳥獸<lb/>
　註曰澤無水曰藪牧牧田在逺郊皆畜牧之地　坡<lb/>
　謂園圃山澤藪牧此三者三農之兼職也<lb/>
五曰百工飭化八材<lb/>
　飭勤也八材骨曰切象曰磋玉曰琢石曰磨木曰刻<lb/>
　金曰鏤革曰剝羽曰析<lb/>
<pb n="10a"/>
六曰商賈阜通財賄<lb/>
　註曰行曰商處曰賈阜盛也金玉曰貨布帛曰賄<lb/>
七曰嬪婦化治絲枲<lb/>
　嬪婦人之美稱也化絲而治之以為帛化枲而治之<lb/>
　以為布<lb/>
八曰臣妾聚斂疏材<lb/>
　臣妾男女貧賤之稱疏草實若菱芡之屬材木實若<lb/>
　榛栗之屬<lb/>
<pb n="10b"/>
九曰閒民無常職轉移執事<lb/>
　閒民謂單丁下户無力者轉移為人執事若今傭賃<lb/>
　也　坡謂外而農工商賈内而織紝組紃則生人之<lb/>
　事盡矣而又不遺乎疏材以備五禮之物能因乎臣<lb/>
　妾閒民以佐人力之不逮裁成輔相可謂周且密矣<lb/>
　此九功之所出也　秫音述苽音瓜蓏力果反紃音<lb/>
　旬<lb/>
以九賦斂財賄<lb/>
<pb n="11a"/>
　有以任之而後可以斂之財泉穀也<lb/>
一曰邦中之賦<lb/>
　註曰邦中在城郭者<lb/>
二曰四郊之賦<lb/>
　註曰四郊去國百里<lb/>
三曰邦甸之賦<lb/>
　註曰邦甸二百里<lb/>
四曰家削之賦<lb/>
<pb n="11b"/>
　疏曰三百里名削其中有大夫采地謂之家故名家<lb/>
　削采地中賦税入大夫家采地外其地為公邑公邑<lb/>
　之内其民出賦入王家故舉家削以表公邑之民也<lb/>
五曰邦縣之賦六曰邦都之賦<lb/>
　邦縣四百里邦都五百里卿采曰縣公采曰都舉以<lb/>
　表公邑者如家削<lb/>
七曰闗市之賦<lb/>
　闗市者王畿四面皆有闗門及王之市廛其賦廛布<lb/>
<pb n="12a"/>
　也<lb/>
八曰山澤之賦<lb/>
　山澤山農澤農也<lb/>
九曰幣餘之賦<lb/>
　註曰幣餘百工之餘自邦中至幣餘毎處為一書所<lb/>
　待異也鄭司農云邦中之賦二十而税一各有差<lb/>
　削本亦作稍又作□所敎反<lb/>
以九式均節財用<lb/>
<pb n="12b"/>
　有以斂之則可以共用矣式謂用財之節度均之則<lb/>
　無有餘不足之患節之則無過不及之差<lb/>
一曰祭祀之式<lb/>
　疏曰謂若大祭次祭用大牢小祭用特牲之類<lb/>
二曰賓客之式<lb/>
　疏曰謂若上公饔餼九牢飱五牢五積之類<lb/>
三曰喪荒之式<lb/>
　喪王后世子以下及弔諸臣皆是也喪有含襚贈奠<lb/>
<pb n="13a"/>
　賻賵之數荒有施恵散利之等而皆有制焉<lb/>
四曰羞服之式<lb/>
　疏曰謂王之膳羞衣服所用也<lb/>
五曰工事之式<lb/>
　註曰工作器物者<lb/>
六曰幣帛之式<lb/>
　坡謂幣帛之式謂給作幣帛之費也<lb/>
七曰芻秣之式<lb/>
<pb n="13b"/>
　芻秣養牛馬者草謂之芻穀謂之秣<lb/>
八曰匪頒之式<lb/>
　鄭司農曰匪分也頒謂頒賜也<lb/>
九曰好用之式<lb/>
　註曰好用燕好所賜予　坡謂王之羞服至貴而列<lb/>
　于祭祀三者之後則明人君之不為珍羞侈服而奉<lb/>
　先思孝接下思恭其先也工事幣帛芻秣上係乎祭<lb/>
　祀賓客喪荒羞服之典而下闗於匪頒好用之共故<lb/>
<pb n="14a"/>
　其序如此　好呼報反積音恣含去聲賻音附賵音<lb/>
　奉<lb/>
以九貢致邦國之用<lb/>
　此諸侯邦國歲之常貢也凡貢各以其所有致者若<lb/>
　其自至然胡五峯曰授民以田則責之賦授諸侯以<lb/>
　國則責之貢賦者養上之禮貢者事上之義<lb/>
一曰祀貢<lb/>
　鄭司農曰祀貢犧牲包茅之屬<lb/>
<pb n="14b"/>
二曰嬪貢<lb/>
　註曰嬪貢絲枲<lb/>
三曰器貢<lb/>
　註曰器貢銀鐵石磬丹漆也<lb/>
四曰幣貢<lb/>
　註曰幣貢玉帛皮馬也<lb/>
五曰材貢<lb/>
　註曰材貢櫄榦栝栢<graphic n="KR2732" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2732.png" mimeType="image/png"/>簜也<lb/>
<pb n="15a"/>
六曰貨貢<lb/>
　註曰貨貢金玉龜貝也<lb/>
七曰服貢<lb/>
　服貢絺紵𤣥纁纎纊之屬<lb/>
八曰斿貢<lb/>
　註曰斿貢羽毛<lb/>
九曰物貢<lb/>
　註曰物貢雜物魚鹽橘柚　坡謂祀貢以歆神嬪貢<lb/>
<pb n="15b"/>
　以共喪祭及百用器貢禮樂之材先此三者以其尊<lb/>
　也幣以為禮材以辦公器貨以給用次此三者以其<lb/>
　急也服者一身之共斿者旌旗之飾物者口腹之需<lb/>
　後此三者恭儉之主皆以為卑而可緩者也合而言<lb/>
　之則所謂服食器用也所謂不貴異物賤用物也<lb/>
　斿音游櫄勅倫反榦古旦反栝音括<graphic n="KR2732" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2732.png" mimeType="image/png"/>西了反簜音<lb/>
　蕩柚羊九反<lb/>
以九兩繫邦國之民<lb/>
<pb n="16a"/>
　兩猶耦也上下相合耦也繫聨綴也<lb/>
一曰牧以地得民<lb/>
　牧謂州長及諸侯各有封域以居民也<lb/>
二曰長以貴得民<lb/>
　長都鄙主也采地不世襲故云貴也<lb/>
三曰師以賢得民<lb/>
　師師氏賢徳行也<lb/>
四曰儒以道得民<lb/>
<pb n="16b"/>
　儒保氏道六藝也師儒所得之民學子也<lb/>
五曰宗以族得民<lb/>
　宗繼别為大宗收族者所得之民其族人也<lb/>
六曰主以利得民<lb/>
　主采邑宰也利者地親情熟有緩急之利也<lb/>
七曰吏以治得民<lb/>
　吏鄉遂公邑之吏<lb/>
八曰友以任得民<lb/>
<pb n="17a"/>
　同志曰友任相信任也學校之友相任以道則以道<lb/>
　而相得鄉田之友相任以事則以事而相得<lb/>
九曰藪以富得民<lb/>
　註曰藪亦有虞掌其政令為之厲禁使其地之民守<lb/>
　其材物以時入于王府頒其餘于萬民富謂藪中材<lb/>
　物　坡謂上文于萬民既言馭之任之矣然民心無<lb/>
　常難合易暌使散而不繫與繫之而不以道將無以<lb/>
　為施政之地也故以九兩終之焉牧與長繫其貴貴<lb/>
<pb n="17b"/>
　之心使肅于分而不敢離也師與保繫其賢賢之心<lb/>
　使明于義而知不可離也宗與主繫其親親之心使<lb/>
　洽于恩而不忍離也牧長勢逺有無牧長者復有吏<lb/>
　以治之師保分嚴且有非士者皆有友以維之宗主<lb/>
　之所不逮且無宗主者又有藪以利之則其不敢不<lb/>
　可不忍之心益固結而無遺矣　行下孟反<lb/>
正月之吉始和布治于邦國都鄙<lb/>
　正月周之正月吉謂朔日始和者如始冰始凍之類<lb/>
<pb n="18a"/>
　周以建子為正一陽初動和氣之始也此一節乃下<lb/>
　文之總目言邦國都鄙則官府萬民在其中矣　朱<lb/>
　子曰文定春秋説夫子以夏時冠周月以周正紀事<lb/>
　謂如公即位依舊是十一月只是孔子改正作春正<lb/>
　月某便不敢信恁地時二百四十二年夫子只證得<lb/>
　箇行夏之時四字據今周禮有正月有正歲則周實<lb/>
　是元改作春正月夫子所謂行夏之時只是為他不<lb/>
　順故改從建寅<lb/>
<pb n="18b"/>
○乃縣治象之灋于象魏使萬民觀治象挾日而斂之<lb/>
　象魏闕也雉門之外兩觀闕高巍巍然從甲至甲謂<lb/>
　之挾日凡十日　坡謂此布治于萬民之事也<lb/>
○乃施典于邦國而建其牧立其監設其參傅其伍陳<lb/>
其殷置其輔<lb/>
　註曰乃者更申飭之以侯伯有功徳者加命作州長<lb/>
　謂之牧所謂八命作牧者監謂公侯伯子男各監一<lb/>
　國書曰王啟監厥亂為民參謂卿三人伍謂大夫伍<lb/>
<pb n="19a"/>
　人殷衆也謂衆士也王制諸侯士二十七人上九中<lb/>
　九下九輔府史庶人在官者也　疏曰伍言傅者上<lb/>
　有卿下有士受上政傅于下受下政傅于上故云也<lb/>
　　坡謂此布治于邦國之事也<lb/>
○乃施則于都鄙而建其長立其兩設其伍陳其殷置<lb/>
其輔<lb/>
　註曰長謂公卿大夫王子弟食采邑者兩謂兩卿不<lb/>
　言三卿者不足于諸侯　坡謂此布治于都鄙之事<lb/>
<pb n="19b"/>
　也　疏曰上文都鄙在宫府下此在上者欲見都鄙置<lb/>
　臣與諸侯同又見諸侯下亦有都鄙之義故進都鄙<lb/>
　在上使文承邦國之後也<lb/>
○乃施灋于官府而建其正立其貳設其攷陳其殷置<lb/>
其輔<lb/>
　正謂冢宰大司徒之類貳謂小宰小司徒之類攷成<lb/>
　也佐成事者謂宰夫鄉師之類　坡謂此布治于官<lb/>
　府之事也牧監長正參伍殷輔自建國時有之此謂<lb/>
<pb n="20a"/>
　建立者盖因施典灋則而示所以建官位事之意使<lb/>
　君臣上下各任其職非施之後乃建之立之云云也<lb/>
　且歲終令致事此申置之以見上慢下暴則有廢置<lb/>
　之舉　縣音賢監古銜反參七南反恁音任它音他<lb/>
凡治以典待邦國之治以則待都鄙之治以灋待官<lb/>
府之治以官成待萬民之治以禮待賓客之治<lb/>
　總承上文言凡冢宰之治有此五者以此施之而令<lb/>
　其治即以此待之而攷其成也成八成也禮賓禮也<lb/>
<pb n="20b"/>
　　疏曰官成在八灋中今特出之者八成本待萬民不<lb/>
　待官府也在八灋者欲見官府執行禮賓本在八綂<lb/>
　今特出之者以親親七者皆是王行之于上以示于<lb/>
　民不必更别有禮惟禮賓特别有禮若聘禮之類也<lb/>
　此皆言以者當别有篇卷<lb/>
祀五帝則掌百官之誓戒與其具脩<lb/>
　五帝五色之帝而配以大皥炎帝黄帝少昊顓頊也<lb/>
　誓戒要之以刑重失禮也明堂位所謂各揚其職百<lb/>
<pb n="21a"/>
　官廢職服大刑是其辭之畧也具所當共脩掃除糞<lb/>
　洒<lb/>
○前期十日帥執事而卜日遂戒<lb/>
　註曰前期前所諏之日也十日容散齋七日致齋三<lb/>
　日執事宗伯太卜之屬既卜又戒百官以始齋　疏<lb/>
　曰四時迎氣冬至夏至郊祭等雖有常時常日猶須<lb/>
　審慎仍卜日故表記云不犯日月不違卜筮註日月<lb/>
　謂冬夏至正月及四時也所不違者日與牲尸也假<lb/>
<pb n="21b"/>
　令不吉改卜後日<lb/>
○及執事眂滌濯<lb/>
　註曰執事初為祭事前祭日之夕滌濯謂溉祭器及<lb/>
　甑甗之屬<lb/>
○及納亨贊王牲事<lb/>
　註曰納亨納牲將告殺謂鄉祭之晨既殺以授亨人<lb/>
　凡大祭祀君親牽牲大夫贊之　疏曰此祭天無祼<lb/>
　故先迎牲若宗廟之祭既祼而後迎牲也<lb/>
<pb n="22a"/>
○及祀之日贊玉幣爵之事<lb/>
　註曰日旦明也玉幣所以禮神玉與幣各如其方之<lb/>
　色爵所以獻齊酒不用玉爵尚質也　疏曰三者執<lb/>
　以從王至祭所而授之王親自執玉幣奠于神坐親<lb/>
　酌爵以獻尸<lb/>
○祀大神示亦如之<lb/>
　註曰大神示謂天地<lb/>
○享先王亦如之贊玉几玉爵<lb/>
<pb n="22b"/>
　享不言大者欲見宗廟六享同然玉几所以依神天<lb/>
　子左右玉几宗廟獻用玉爵　疏曰享用玉爵天地<lb/>
　有爵但不用玉飾享用玉几天地亦應有質几不言<lb/>
　之者文不具　眂音視後同示音祇要一遙反溉古<lb/>
　愛反甗魚善反鄉許亮反祼音灌古字通用齊才計<lb/>
　反<lb/>
大朝覲㑹同贊玉幣玉獻玉几玉爵<lb/>
　助王受此四者時見曰㑹殷見曰同大㑹同或于春<lb/>
<pb n="23a"/>
　朝或於秋覲舉春秋則冬夏可知玉幣諸侯享幣也<lb/>
　以玉致之詳見小行人玉獻獻國珍異亦執玉以致<lb/>
　之玉几王所依者王朝諸侯立依前南面左右玉几<lb/>
　立而設几優尊也玉爵王祼諸侯而諸侯酢王用玉<lb/>
　爵　見賢遍反朝直遙反<lb/>
大喪贊贈玉含玉<lb/>
　助嗣王為之也贈玉既窆所以送先王含玉死者口<lb/>
　實天子以玉鄭司農云含玉璧琮　含戸暗反後同<lb/>
<pb n="23b"/>
　窆波騐反<lb/>
作大事則戒于百官贊王命<lb/>
　大事祭祀賓客喪荒軍旅田役凡稱大者大事也稱<lb/>
　小者小治也贊王命助王為敎令<lb/>
王眂治朝則贊聽治<lb/>
　註曰治朝在路門外羣臣治事之朝王眂之則助王<lb/>
　平斷<lb/>
○眂四方之聽朝亦如之<lb/>
<pb n="24a"/>
　註曰謂王巡守在外時<lb/>
○凡邦之小治則冢宰聽之待四方之賓客之小治<lb/>
　嶭氏曰王者眂朝于路門之内冢宰有以聴邦之小<lb/>
　治王者眂四方之朝冢宰為之待四方賓客之小治<lb/>
　也　邱氏曰賓客小治凡資糧之費饔飱幣帛之奉<lb/>
　以至往來出入之期皆小治也<lb/>
歲終則令百官府各正其治受其㑹聽其致事而詔王<lb/>
廢置<lb/>
<pb n="24b"/>
　百官府三百六十官也正治正處其所治文書受㑹<lb/>
　受其功事財用之計聴致事者聴斷其所致功狀也<lb/>
○三歲則大計羣吏之治而誅賞之<lb/>
　註曰大無功不徒廢必罪之大有功不徒置必賞之<lb/>
　鄭司農云三載攷績<lb/>
　　或問疏以經言邦國皆指諸侯子不從之何也曰<lb/>
　　舉一例之如大宗伯以玉作六瑞以等邦國而曰<lb/>
　　王執鎮圭則邦國不専為諸侯明矣曰官府萬民<lb/>
<pb n="25a"/>
　　盡邦國之有矣然則邦國將何指而經之安之之<lb/>
　　等者又豈有出于官府萬民之外乎曰天子諸侯<lb/>
　　自君身以至百度所以受條受理使大綱小紀各<lb/>
　　得其分皆經邦國安邦國等事盖兼上下該事物<lb/>
　　而言也百官承流宣化之司也萬民則専指仰徳<lb/>
　　之倫也理雖一貫言有専指豈可混乎曰經何以<lb/>
　　為理使畫一也曰試觀冢宰諸屬自王身之食息<lb/>
　　起居以至財用出入宫府内外大小之事皆有制<lb/>
<pb n="25b"/>
　　節謹度不敢佚縱非理使畫一乎曰紀何以為詳<lb/>
　　理不遺也曰八綂馭之九職任之九兩繫之其理<lb/>
　　之也可謂詳且盡矣曰正何以為治朝位詔爵禄<lb/>
　　之等曰夏官射人司士之職可攷　或問賦貢註<lb/>
　　以賦為口泉貢為什一之税又于云上求于下為<lb/>
　　賦下納于上為貢子皆不從何也曰攷本經明有<lb/>
　　賦貢二事註説得矣然口泉之灋三代則無之若<lb/>
　　于説合賦貢為一求之于經多所未合詳見大府<lb/>
<pb n="26a"/>
　　問目　或問註以生為養言賢臣之老者王有以<lb/>
　　養之子解異是何也曰此近解也今以春官内史<lb/>
　　八枋參之内史之文自三曰廢以下皆以一善一<lb/>
　　惡相間而五曰殺繼以六曰生以生次殺故知此<lb/>
　　解長矣且註所引成王封伯禽者乃爵禄之事非<lb/>
　　養也　或問三農後鄭謂原隰平地子改從司農<lb/>
　　何也曰地官角人等職明著山澤之農且今山上<lb/>
　　有田則目驗可知而地官稻人有稼澤之灋安得<lb/>
<pb n="26b"/>
　　不以經為斷乎曰閒民非載師所云無職事之民<lb/>
　　乎曰非也彼乃指惰游好閒者故罰以夫家之征<lb/>
　　此曰無常職則非無職也有夫有婦然後為家單<lb/>
　　貧之民未有室家未能受田孑然似閒耳所指異<lb/>
　　也　或問幣帛之式註為贈勞賓客子解違焉曰<lb/>
　　贈勞幣帛含在賓客式中矣且祭祀有禮神幣帛<lb/>
　　喪荒有賙委幣帛幣帛所用非止贈勞也故云然<lb/>
　　曰給作幣帛非工事之式乎曰司裘典婦功諸職<lb/>
<pb n="27a"/>
　　自在天官　或問註以牧為州長長為諸侯不亦<lb/>
　　可乎曰諸侯亦有封域不徒以貴得民也孟子言<lb/>
　　諸侯為天下之人牧而此經下文都鄙云建其長<lb/>
　　故牧中疑兼諸侯而長為都鄙主也曰主為采邑<lb/>
　　宰何據曰司徒泉府云都鄙從其主註曰謂别治<lb/>
　　大夫故據彼以解此焉　問諏日何如曰出儀禮<lb/>
　　少牢文諏謀也如祭用丁則十日前謀此丁日而<lb/>
　　卜之吉則祭不吉則改卜後丁是也曰如此則郊<lb/>
<pb n="27b"/>
　　亦卜日矣故下文云祀大神祇亦如之曰郊特牲<lb/>
　　亦有卜郊之文然曲禮曰大享不問卜僖三十一<lb/>
　　年魯卜郊左氏𫝊曰禮不卜常祀公羊𫝊亦曰卜<lb/>
　　郊非禮也則又似不卜日者又哀元年夏四月辛<lb/>
　　巳郊穀梁𫝊曰我以十二月下辛卜正月上辛如<lb/>
　　不從則以正月下辛卜二月上辛如不從則以二<lb/>
　　月下辛卜三月上辛如不從則不郊矣則又似有<lb/>
　　卜日者要當以經為信未可雜𫝊以疑經也<lb/>
<pb n="28a"/>
○小宰之職掌建邦之宫刑以治王宫之政令凡宫之<lb/>
糾禁<lb/>
　宫刑在王宫中者之刑王宫路寢一小寢五凡宫兼<lb/>
　后宫而言也既𤼵者糾舉之未𤼵者禁止之　鄭剛<lb/>
　中曰欲治其國先齊其家人君雖正身以齊家苟不<lb/>
　用刑以威之則或恃恩而無所畏然齊家用刑則傷<lb/>
　恩故使大臣馭之以刑也灋在大臣恩在人主家其<lb/>
　有不齊乎<lb/>
<pb n="28b"/>
掌邦之六典八灋八則之貳以逆邦國都鄙官府之治<lb/>
　貳副也逆迎受勾攷之使知功過所在也<lb/>
執邦之九貢九賦九式之貳以均財節邦用<lb/>
　均者量貢賦之入均之以應九式之用也節者非其<lb/>
　式不之用則自節矣<lb/>
以官府之六敘正羣吏<lb/>
　坡謂此即八灋之官常也敘秩次也謂先尊後卑也<lb/>
一曰以敘正其位<lb/>
<pb n="29a"/>
　正其位正其朝列上下之位也<lb/>
二曰以敘進其治<lb/>
　進作之使前也進其治者尊卑各有分治以敘進之<lb/>
　使尊者理大卑者共小也<lb/>
三曰以敘作其事<lb/>
　作起也作其事者振起之使及時修舉也　黄氏曰<lb/>
　以敘進其治未嘗不欲其治也又惡其陵節犯上出<lb/>
　位邀功故以敘進之頽靡廢曠不可以不戒也則又<lb/>
<pb n="29b"/>
　以敘作其事<lb/>
四曰以敘制其食<lb/>
　註曰食禄之多少<lb/>
五曰以敘受其會<lb/>
　疏曰歲終進會計文書受之亦先尊後卑也<lb/>
六曰以敘聽其情<lb/>
　註曰情争訟之辭　王介甫曰自㑹以上不得其情<lb/>
　而至于訟訟則各以其敘聴之　坡謂自一至三施<lb/>
<pb n="30a"/>
　功之事也自四至六程績之事也　㑹古外反註同<lb/>
　共音恭<lb/>
以官府之六屬舉邦治一曰天官其屬六十掌邦治<lb/>
大事則從其長小事則専達<lb/>
　達決也　疏曰大事從其長者謂若膳夫食官之長<lb/>
　則下庖人内外饔亨人有事皆來諮白膳夫小事則<lb/>
　専達者謂若宫人掌舍無大事無長官可諮自専行<lb/>
　事以下五官皆如此類也<lb/>
<pb n="30b"/>
二曰地官其屬六十掌邦敎大事則從其長小事則<lb/>
専達三曰春官其屬六十掌邦禮大事則從其長小<lb/>
事則専達四曰夏官其屬六十掌邦政大事則從其<lb/>
長小事則専達五曰秋官其屬六十掌邦刑大事則<lb/>
從其長小事則専達六曰冬官其屬六十掌邦事大<lb/>
事則從其長小事則専達<lb/>
　上文言百官各有其治與事此經承之一以見官盛<lb/>
　任使立長官必有屬官佐之然後治可立事可修也<lb/>
<pb n="31a"/>
　一以見為治行事之體要使卑者不至以小謀敗大<lb/>
　作尊者無以藂脞墮庶務也故有天地春夏秋冬之<lb/>
　屬則位列矣有治敎禮政刑事之治則治具矣大事<lb/>
　從長小事専達則事别矣正者正此者也進者進此<lb/>
　者也作者作此者也　藂音叢<lb/>
以官府之六職辨邦治<lb/>
　疏曰六官所職不同邦治得有分辨故云辨邦治也<lb/>
一曰治職以平邦國以均萬民以節財用<lb/>
<pb n="31b"/>
　治典曰經曰紀此曰平曰均者執經而理之則平循<lb/>
　紀而治之則均也節財用者劉原父曰邦國制度由<lb/>
　天官以裁處故以節財用為職否則制度崇而力不<lb/>
　能供矣<lb/>
二曰敎職以安邦國以寜萬民以懐賓客<lb/>
　註曰懷亦安也賓客來共其委積所以安之　疏曰<lb/>
　敎典云擾萬民此云寜擾為馴馴則寜義無異也<lb/>
三曰禮職以和邦國以諧萬民以事鬼神<lb/>
<pb n="32a"/>
　王介甫曰邦國不和則無與事其先王萬民不諧則<lb/>
　無與致其禋祀故禮職以和邦國諧萬民而後以事<lb/>
　鬼神也<lb/>
四曰政職以服邦國以正萬民以聚百物<lb/>
　註曰聚百物者司馬主九畿職方制其貢各以其所<lb/>
　有　王介甫曰政典平邦國政官之屬推而行之然<lb/>
　後有以服邦國<lb/>
五曰刑職以詰邦國以糾萬民以除盜賊六曰事職以<lb/>
<pb n="32b"/>
富邦國以養萬民以生百物<lb/>
　坡謂六職無百官者使官治典則治之教之等事在<lb/>
　中矣承上文立長帥屬而使之各揚其職皆所以為<lb/>
　邦國萬民也　積子賜反<lb/>
以官府之六聨合邦治一曰祭祀之聨事二曰賓客<lb/>
之聨事三曰喪荒之聨事四曰軍旅之聨事五曰田<lb/>
役之聨事六曰斂弛之聨事凡小事皆有聨<lb/>
　葉氏曰大宰以官聨會官治舉其要也小宰以六聨<lb/>
<pb n="33a"/>
　合邦治分其詳也以祭祀言之宗伯而下鬰鬯尊彞<lb/>
　典祀等職皆聨事也而太宰則贊玉幣司徒奉牛司<lb/>
　馬奉魚司寇奉犬此非他官之合聨乎以賓客言之<lb/>
　行人而下司儀環人掌客等職皆聨事也而大宰則<lb/>
　贊玉幣宰夫掌牢禮司徒修委積封人飾牛牲此非<lb/>
　他官之合聨乎大宰贊含鄉師治役司徒荒政小行<lb/>
　人令賙委此喪荒之聨事也司馬治軍司徒治民小<lb/>
　宰掌具縣師受灋此軍旅之聨事也司馬敎陣司徒<lb/>
<pb n="33b"/>
　致民鄉師帥民徒司馬與慮事此田役之聨事也大<lb/>
　宰掌貢賦司徒制地貢司徒弛民力鄉大夫舍賢能<lb/>
　之類此斂弛之聨事也六官聨事不一而足以至小<lb/>
　事莫不有聨典祀征役于司隸鼓人詔鼓于大僕掌<lb/>
　戮致甸師之殺蠻隸執校人之役鄉師攷辟于司空<lb/>
　稍人聴政于司馬有同寅協恭而非畔官離次有聨<lb/>
　事合治而無分朋植黨此官治之所以㑹而邦治之<lb/>
　所以合也　坡謂上言六職此六者為事最大用人<lb/>
<pb n="34a"/>
　最多非一職之所能治故以六聨合之　㢮音弛<lb/>
以官府之八成經邦治<lb/>
　疏曰官府中有此八事皆是舊灋成事品式依而行<lb/>
　之以經紀邦國之政治　坡謂六聨行于朝家八成<lb/>
　施于萬民者其序如此<lb/>
一曰聽政役以比居<lb/>
　註曰政謂賦也凡其字或作政或作正或作征以多<lb/>
　言之宜從征比居謂伍籍也比地為伍以伍籍者平<lb/>
<pb n="34b"/>
　而無遺脱也<lb/>
二曰聽師田以簡稽<lb/>
　註曰簡稽士卒兵器簿書簡猶閲也稽猶計也合也<lb/>
　合計其士之卒伍閲其兵器為之要簿也<lb/>
三曰聽閭里以版圖<lb/>
　註曰鄭司農曰版户籍圖地圖也聽人訟地者以版<lb/>
　圖決之易彦祥曰欲校登其閭里人民之數則以版<lb/>
　圖聴之<lb/>
<pb n="35a"/>
四曰聽稱責以傅别<lb/>
　註曰稱責謂舉責生子傅傅著約束於文書别别為<lb/>
　兩兩家各得一也<lb/>
五曰聽禄位以禮命<lb/>
　坡謂禄位謂庶人在官者受禄於官視百畝之分則<lb/>
　禄有多少有府史胥徒之别則位有先後當亦有禮<lb/>
　命以等之<lb/>
六曰聽取予以書契<lb/>
<pb n="35b"/>
　坡謂取予者如司徒散利遺人施恵之等官予之民<lb/>
　取之也書契謂出予受入之凡要酒正云凡有秩酒<lb/>
　者以書契授之<lb/>
七曰聽賣買以質劑<lb/>
　註曰質劑謂兩書一札同而别之長曰質短曰劑傅<lb/>
　别質劑皆今之劵書也事異異其名耳<lb/>
八曰聽出入以要㑹<lb/>
　坡謂出入如泉府之賒者貸者出也受其輸還入也<lb/>
<pb n="36a"/>
　旅師之春頒出也秋斂入也泉府曰歲終則㑹其出<lb/>
　入是出入之要㑹也其上四者民治于官有公私之<lb/>
　序焉其下四者官交于民有大小之序焉聽待也或<lb/>
　以此待其治或以此決其争皆聽也　比毗志反予<lb/>
　音與註同㑹古外反註同著直畧反<lb/>
以聽官府之六計弊羣吏之治一曰廉善二曰廉能<lb/>
三曰亷敬四曰廉正五曰廉灋六曰廉辨<lb/>
　聽待也弊斷也既斷以六事又以亷為本　坡謂善<lb/>
<pb n="36b"/>
　者持身及物皆有善而無惡也能展拓有為也敬不<lb/>
　解于位也正行無傾邪也灋守灋不失也辨辨不疑<lb/>
　惑也六者因其學問材質之髙下各有次第今不盡<lb/>
　釋也　解音懈<lb/>
以灋掌祭祀朝覲㑹同賓客之戒具軍旅田役喪荒<lb/>
亦如之七事者令百官府共其財用治其施舍聴其治<lb/>
訟<lb/>
　此大宰八灋中所謂六曰官灋者也灋謂其禮灋也<lb/>
<pb n="37a"/>
　祭祀以下七者即上六聨然六聨不言朝覲㑹同者<lb/>
　以彼賓客中可以兼之耳六聨言百官聨之此言少<lb/>
　宰以灋掌而令之也戒具戒官有事者所當共施舍<lb/>
　不給役者治訟王介甫曰理其事謂之治争其事謂<lb/>
　之訟財用在于官府而施舍加于人民治訟則或以<lb/>
　財用之不共或以施舍之不治故先言其財用次言<lb/>
　治其施舍後言聽其治訟　共音恭後同施讀為弛<lb/>
　舍音捨<lb/>
<pb n="37b"/>
凡祭祀贊玉幣爵之事祼將之事<lb/>
　大宰職祀五帝贊玉幣爵今又贊此三者是從大宰<lb/>
　助王也將送也祼送送祼謂贊王酌鬱鬯以獻尸謂<lb/>
　之祼祼之言灌也明不為飲主以祭祀唯人道宗廟<lb/>
　有祼天地大神至尊不祼莫稱焉凡鬱鬯尸受祭之<lb/>
　啐之奠之　祼古亂反註同啐寸對反<lb/>
凡賓客贊祼凡受爵之事凡受幣之事<lb/>
　註曰唯祼助宗伯其餘皆助大宰王不酌賓客而有<lb/>
<pb n="38a"/>
　受酢　疏曰賓酢王爵大宰受于賓以授王王卒飲<lb/>
　大宰受爵以授小宰受幣之時王親受以授大宰大<lb/>
　宰以授小宰也<lb/>
喪荒受其含襚幣玉之事<lb/>
　上大宰不言則此乃小宰専受之喪謂王喪諸侯諸<lb/>
　臣有致含襚幣玉之禮口實曰含衣服曰襚凶荒有<lb/>
　幣玉者賓客所賙委之禮　襚音遂賙音周<lb/>
月終則以官府之敘受羣吏之要<lb/>
<pb n="38b"/>
　註曰主每月之小計　疏曰受之當先尊後卑故言<lb/>
　敘<lb/>
○贊冢宰受歲㑹歲終則令羣吏致事<lb/>
　註曰使齎歲盡文書來至若今上計　坡謂歲終八<lb/>
　字當在贊冢宰之前<lb/>
正歲帥治官之屬而觀治象之灋徇以木鐸曰不用灋<lb/>
者國有常刑<lb/>
　註曰正歲謂夏之正月得四時之正以出教令者審<lb/>
<pb n="39a"/>
　也古者將有新令必奮木鐸以警衆使明聴也鐸皆<lb/>
　以金為之以木為舌則曰木鐸也文事奮木鐸武事<lb/>
　奮金鐸　坡謂治象乃正月大宰所施于官府者至<lb/>
　此小宰乃帥官屬觀之也正月施之者王家之典正<lb/>
　歲觀之者人功之始也<lb/>
○乃退以宫刑憲禁于王宫令于百官府曰各修乃職<lb/>
攷乃灋待乃事以聴王命其有不共則國有大刑<lb/>
　憲謂表縣之上文専指治官之屬此宫中之官府所<lb/>
<pb n="39b"/>
　該者衆若師氏大僕之等凡在王宫者皆是也有職<lb/>
　則有灋修之攷之以待其事之至而聴命于王也大<lb/>
　刑者尊君之誠専故近君之灋嚴也此二節即八灋<lb/>
　之官刑以糾邦治者也　憲讀為懸縣同<lb/>
　　或問以六敘為官常何也曰大宰有官常而無六<lb/>
　　敘小宰之文官屬七者具列獨不著官常而别有<lb/>
　　六敘依類相當亦已明已且此經位以敘正之治<lb/>
　　以敘進之事以敘作之是使諸官各揚其常職之<lb/>
<pb n="40a"/>
　　所當為謂之官常不亦近乎曰註以治為功狀不<lb/>
　　從何也曰治為功狀與受其㑹之㑹無别且正之<lb/>
　　作之制之受之聴之皆小宰也而獨以進其治為<lb/>
　　下進于上文既不類況進其功狀矣方曰作其事<lb/>
　　語亦非倫也曰進其治如子解與作其事何别曰<lb/>
　　以食官諸屬譬之如膳夫掌王食之治其屬庖人<lb/>
　　掌畜之治内饔掌内割亨之治外饔掌外割亨之<lb/>
　　治皆治也於一職之中如膳夫之授祭嘗食徹胙<lb/>
<pb n="40b"/>
　　俎為獻主庖人之共王后世子共賓祭喪紀之類<lb/>
　　則治中之事也推此可見矣治其大綱也事其節<lb/>
　　目也　或問稱責疏舉泉府以為民貸于官何如<lb/>
　　曰此専指在民貸于民者不兼在官故司寇朝士<lb/>
　　職云凡有責者有判書以治則聴乃指萬民言之<lb/>
　　是不當異也曰禄位如註言乃指侯伯卿士之等<lb/>
　　子何違焉曰如註言則為官府之治矣此八成乃<lb/>
　　待萬民之治也忽而雜以此言不亦不倫乎且正<lb/>
<pb n="41a"/>
　　其位制其食上文六敘已具之藉謂争禄之多少<lb/>
　　位之先後亦當含在以敘聴其情之中不當在此<lb/>
　　也曰府史胥徒不命者也何以有禮命曰子男之<lb/>
　　士亦不命者何以在典命況諸官之下明云府史<lb/>
　　幾人胥徒幾人是皆著籍朝家者安得無禮命乎<lb/>
　　惜乎司禄既闕無從攷其由來然孟子之書猶可<lb/>
　　見其大槩也曰聴出入以要㑹疏謂官内自用物<lb/>
　　有人争此官物者以要㑹聴之如何曰無是事且<lb/>
<pb n="41b"/>
　　官出之人有争可也官入之人何争乎<lb/>
　宰夫之職掌治朝之灋以正王及三公六卿大夫羣<lb/>
吏之位掌其禁令<lb/>
　註曰治朝在路門之外其位司士掌焉宰夫察其不<lb/>
　如儀　王龜齡曰羣吏則司士所列在路門之左右<lb/>
　者　坡謂此以敘正其位之事也<lb/>
敘羣吏之治以待賓客之令諸臣之復萬民之逆<lb/>
　羣吏有事于賓者宗伯行人等官有事于復逆者大<lb/>
<pb n="42a"/>
　僕小臣御僕之屬宰夫恒次敘其職事三者之來則<lb/>
　應使辨理之諸臣三公孤卿及諸侯也復之言報也<lb/>
　反也反報于王謂于朝廷奏事萬民羣吏庶民也自<lb/>
　下而上曰逆逆謂上書<lb/>
掌百官府之徴令辨其八職一曰正掌官灋以治要<lb/>
二曰師掌官成以治凡三曰司掌官灋以治目四曰<lb/>
旅掌官常以治數五曰府掌官契以治藏六曰史掌<lb/>
官書以贊治七曰胥掌官敘以治敘八曰徒掌官令以<lb/>
<pb n="42b"/>
徴令<lb/>
　别異諸官之八職以備王之徴召正六卿為屬之長<lb/>
　者師六職中毎事之長官皆是為屬所受教曰師司<lb/>
　長官之屬各司其職也旅衆下士也官成謂當司之<lb/>
　成式成事非待萬民之八成也司亦曰掌官灋者正<lb/>
　之官灋乃八灋治官之灋兼八灋言之也司之官灋<lb/>
　乃官灋正邦之灋八灋中之一也治要者必持大灋<lb/>
　大灋既得則師惟禀其成而已師有成灋則司循灋<lb/>
<pb n="43a"/>
　以治而已行灋有常則旅如常以共而已要事之要<lb/>
　領也凡要中之凡事也目凡事中之節目也數目中<lb/>
　之繁簡也尊者兼之卑者専之尊者畧之卑者詳之<lb/>
　治藏藏文書及器物贊治若今起文書草也治敘官<lb/>
　中須人役使則科次其徒也徴令趨走給召呼　藏<lb/>
　才浪反註治藏同别彼列反<lb/>
掌治灋以攷百官府羣都縣鄙之治<lb/>
　治灋即六典八灋八則也羣都諸采邑也六遂五百<lb/>
<pb n="43b"/>
　家為鄙五鄙為縣言縣鄙而六鄉州黨亦存焉大宰<lb/>
　出法以治之小宰守灋以逆之宰夫循灋以攷之<lb/>
○乘其財用之出入凡失財用物辟名者以官刑詔<lb/>
冢宰而誅之其足用長財善物者賞之<lb/>
　乘猶計也財用之出九式也財用之入九功九賦也<lb/>
　　鄭剛中曰人能于財利之際不萌貪欲之心者亷吏<lb/>
　也故攷吏治而以乘財用為急財泉穀也用貨賄也<lb/>
　物畜獸也辟名詐為書以空作見文書與實不相應<lb/>
<pb n="44a"/>
　也大宰出灋以制之小宰守法以均節之宰夫循灋<lb/>
　以勾攷之　坡謂自敘羣吏之治至此皆以敘進其<lb/>
　治之事也　辟普擊反音僻見賢遍反<lb/>
以式灋掌祭祀之戒具與其薦羞從大宰而眂滌濯<lb/>
　註曰薦脯醢也羞庶羞内羞　疏曰祭祀大小皆有<lb/>
　舊灋式依而戒敕使共具之<lb/>
○凡禮事贊小宰比官府之具<lb/>
　註曰比校次之　疏曰上小宰於七事已言以灋掌<lb/>
<pb n="44b"/>
　戒具此宰夫贊小宰校次之使知善惡足否也　比<lb/>
　音彼<lb/>
凡朝覲㑹同賓客以牢禮之灋掌其牢禮委積膳獻飲<lb/>
食賓賜之飱牽與其陳數<lb/>
　牢禮之灋者多少之差與其致之之時也三牲牛羊<lb/>
　豕具為一牢掌其牢禮者下别言委積之等則此牢<lb/>
　禮乃饔餼也委積謂牢米芻薪給賓客道用也委積<lb/>
　在道所設饔在聘日而先言者以饔餼是禮之大且<lb/>
<pb n="45a"/>
　委積非直賓來共之賓去亦共之在下亦其宜膳掌<lb/>
　客所云上公殷膳大牢之等也獻掌客所云上公乘<lb/>
　禽日九十雙之等也飲行人所云上公饗禮九獻之<lb/>
　等也食行人所云上公食禮九舉之等也賓賜者以<lb/>
　賓之故而賜其羣下也飱客始至時所致禮牽牲牢<lb/>
　可牽而行者飱牢皆殺而曰飱牽者以掌客云積眂<lb/>
　飱牽據積而言之也賓賜之飱牽者賓之羣下往來<lb/>
　皆有積及國亦有飱饔餼獨言積之飱牽者舉始終<lb/>
<pb n="45b"/>
　以包諸禮也此等之禮皆掌客所主宰夫雖非正職<lb/>
　以其主陳當知其數故言之耳　委積之積子賜反<lb/>
　此二字相連皆同食音嗣註同<lb/>
凡邦之弔事掌其戒令與其幣器財用凡所共者<lb/>
　註曰弔事弔諸侯諸臣幣所用<graphic n="KR0608" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0608.png" mimeType="image/png"/>也器所致明器也<lb/>
　凡喪始死弔而含襚葬而賵贈其間加恩厚則有賻<lb/>
　焉　疏曰謂王使人弔諸侯自弔諸臣須從王行者<lb/>
　并有贈喪之具百官當共故宰夫總戒令之與幣器<lb/>
<pb n="46a"/>
　財用凡所共者也<lb/>
○大喪小喪掌小官之戒令帥執事而治之<lb/>
　註曰大喪王后世子也小喪夫人以下小官士也其<lb/>
　大官則冢宰掌其戒令治謂共辨<lb/>
○三公六卿之喪與職喪帥官有司而治之凡諸大夫<lb/>
之喪使其旅帥有司而治之<lb/>
　旅冢宰下士官有司者有事于喪家之官有司也<lb/>
　坡謂自以式灋至此皆以敘作其事之事也　辨簿<lb/>
<pb n="46b"/>
　莧反<lb/>
歲終則令羣吏正歲㑹月終則令正月要旬終則令<lb/>
正日成而以攷其治治不以時舉者以告而誅之<lb/>
　註曰歲終自周季冬正猶定也旬十日也治不時舉<lb/>
　者謂違時令失期㑹　王氏曰後世不知要㑹之灋<lb/>
　故文書愈詳而愈不可致詰具文而已　坡謂此以<lb/>
　敘受其㑹之事也註云歲終自周季冬確矣何也周<lb/>
　之以十一月為正月凡見于經𫝊及諸儒之説萬無<lb/>
<pb n="47a"/>
　可疑者獨至以仲冬為首春建亥為季冬則論者紛<lb/>
　然惟成十七年九月辛卯用郊穀梁𫝊曰夏之始可<lb/>
　以承春以秋之末承春之始盖不可矣夫周九月夏<lb/>
　七月也而以為秋末自可為改時據者即前大宰正<lb/>
　月之吉下所引朱子之言猶未斷周之果不以冬為<lb/>
　春也故鄭註之云私心竊是焉　又按豳風十月之<lb/>
　後曰改歲則建子為正可知也十月穫稻為此春酒<lb/>
　此者非久之辭十月為此春酒擬後月用之也古者<lb/>
<pb n="47b"/>
　臨事方作酒儀禮少牢先期旬有一日祭日得卜宰<lb/>
　乃命為酒是也上十月曰為此春酒下十月曰朋酒<lb/>
　躋堂則建子為春可知矣　㑹古外反註期㑹如字<lb/>
正歲則以灋警戒羣吏令修宫中之職事<lb/>
　鄭司農曰正歲之正月以灋戒勅羣吏<lb/>
○書其能者與其良者而以告于上<lb/>
　註曰良猶善也上謂小宰大宰也　疏曰上云令修<lb/>
　宫中之職事則此謂宫中吏也正歲則預選之擬至<lb/>
<pb n="48a"/>
　歲終當舉之也<lb/>
　　或問要凡目數可得辟乎曰辟于冢宰如治典是要<lb/>
　　也于治之中如小宰掌宫刑膳夫食飲之類是凡也<lb/>
　　于凡之中如宫正掌宫中官府宫伯掌士庻子庖人<lb/>
　　掌畜内饔掌内亨之類是凡之目也于目之中如宫<lb/>
　　正一職自有比官府辨内外之事是目之數也曰官成<lb/>
　　為八成不亦可乎曰師之所掌内而王身外而祭祀賓<lb/>
　　客諸大事非盡于八成而已也亦有説乎曰若必以<lb/>
<pb n="48b"/>
　　為小宰八成則司冦士師亦有八成欲兼之乎否乎<lb/>
　　若必以官灋官成官常皆見于八灋不得有異辭則<lb/>
　　官契官書官叙官令豈嘗見于八灋將何以解乎如<lb/>
　　此之類當在攷其意義之合泥則窒矣　辟音譬<lb/>
○宫正掌王宫之戒令糾禁<lb/>
　戒其逸怠令其當為糾其過惡禁其未然<lb/>
以時比宫中之官府次舎之衆寡<lb/>
　註曰時四時比校次其人之在否官府之在宫中者<lb/>
<pb n="49a"/>
　若膳夫玉府内宰内史之屬次諸吏直宿若今部署<lb/>
　諸廬者舍其所居寺<lb/>
為之版以待<lb/>
　註曰版其人之名籍待待戒令及比<lb/>
夕擊柝而比之<lb/>
　註曰夕莫也莫行夜以比直宿者為其有解惰離部<lb/>
　署鄭司農云柝戒守者所擊也<lb/>
○國有故則令宿其比亦如之<lb/>
<pb n="49b"/>
　註曰鄭司農云故謂禍災令宿宿衛王宫𤣥謂故凡<lb/>
　非常也文王世子曰公有出疆之政庶子以公族之<lb/>
　無事者守于公宫正室守大廟諸父守貴宫貴室諸<lb/>
　子諸孫守下宫下室此謂諸侯也王之庶子職掌國<lb/>
　子之倅國有大事則帥國子而致于太子唯所用之<lb/>
　者令宿之事盖亦存焉　坡謂自時比至此皆比官<lb/>
　府之事　柝吐各反註同莫音暮行下孟反解佳賣<lb/>
　反倅七内反<lb/>
<pb n="50a"/>
辨外内而時禁<lb/>
　外宫中卿大夫士也内奄寺之等禁其非時出入恐<lb/>
　外内交通伺王動静以為非也<lb/>
稽其功緒糾其徳行<lb/>
　稽猶攷也計也功吏職也緒其志業在身為徳施之<lb/>
　為行<lb/>
幾其出入均其稍食<lb/>
　幾其出入謂微察羣吏之出入也稍食禄廪<lb/>
<pb n="50b"/>
去其淫怠與其竒衺之民<lb/>
　註曰民宫中吏之家人也淫放濫也怠懈慢也奇衺<lb/>
　譎觚非常<lb/>
㑹其什伍而敎之道藝<lb/>
　疏曰宫正掌宫中吏亦兼掌其子弟㑹㑹合子弟也<lb/>
　五人為伍二伍為什㑹之者使之宿衛時語言相體<lb/>
　服容相識是其輩作也及其學問又相親及切磋是<lb/>
　其輩學也以相勸帥且寄宿衛之令焉道謂先王所<lb/>
<pb n="51a"/>
　以敎道民者藝謂禮樂射御書數　坡謂自辨外内<lb/>
　至均其稍食所以使卿士大夫之身一歸于正無迪<lb/>
　上以非典也而又恐因隸僮子弟以奪其志行故去<lb/>
　之㑹而敎之則官府之奉公守職益専一不紛且其<lb/>
　子孫敎而成材則官之皆忠厚之意也<lb/>
月終則㑹其稍食歲終則㑹其行事<lb/>
　行事吏職也自辨外内至此皆飭宫中吏治之事<lb/>
　竒音羇衺似嗟反亦作邪後同則㑹古外反<lb/>
<pb n="51b"/>
凡邦之大事令于王宫之官府次舍無去守而聴政令<lb/>
　大事解見冢宰使居其處待所為<lb/>
　春秋以木鐸修火禁<lb/>
　大火以季春出以季秋入凡陶冶鑄銅之火因天出<lb/>
　火民則為之因天入火民則休之此修火禁者謂宫<lb/>
　正于宫中特宜慎火故修之<lb/>
凡邦之事蹕宫中廟中則執燭<lb/>
　註曰事祭事也邦之祭社稷七祀于宫中祭先王先<lb/>
<pb n="52a"/>
　公於廟中隸僕掌蹕行者宫正則執燭以為明春秋<lb/>
　傳曰有大事于大廟又曰有事于武宫　蹕音畢<lb/>
大喪則授廬舍辨其親疏貴賤之居<lb/>
　廬倚廬也於路門之外東壁倚木為廬舍堊室也兩<lb/>
　下為之與廬異親者貴者居倚廬疏者賤者居堊室<lb/>
　自凡邦之大事至此皆隨時以修宫中之政　堊烏<lb/>
　各反<lb/>
　　或問本經言社稷五祀而註言七祀何也曰宗伯<lb/>
<pb n="52b"/>
　　之社稷五祀註依左傳蔡墨以重該修熙犂句龍<lb/>
　　五色之臣為五祀在四郊不在宫中此言宫中當<lb/>
　　是祭灋所謂司命中霤門行户竈泰厲之祀也然<lb/>
　　攷之本經司命自屬天神而泰厲又無明文是所<lb/>
　　可疑也特以天子立宫則中霤門行户竈在所當<lb/>
　　祀而諸侯祭因國之在其地而無主後者推之天<lb/>
　　子而祭泰厲理亦宜爾註説未可廢也凡此之類<lb/>
　　因仍其舊慎而闕之聊附所疑未敢臆斷矣註引<lb/>
<pb n="53a"/>
　　春秋傳者疏云欲見隸僕蹕于宫中亦得兼廟中<lb/>
　　公羊云魯公稱世室羣公稱宫則天子之廟亦有<lb/>
　　宫稱也　句音勾<lb/>
○宫伯掌王宫之士庶子凡在版者<lb/>
　註曰鄭司農云版名籍也以版為之今時鄉户籍謂<lb/>
　之戸版𤣥謂王宫之士謂王宫中諸吏之適子也庶<lb/>
　子其支庶也<lb/>
掌其政令行其秩敘作其徒役之事<lb/>
<pb n="53b"/>
　註曰秩禄稟也敘才等也作徒役之事大子所用<lb/>
　適丁厯反<lb/>
授八次八舍之職事<lb/>
　註曰衛王宫者必居四角四中於徼候便也次其宿<lb/>
　衛所在舍其休沐之處　王介甫曰職事宿衛之職<lb/>
　事也<lb/>
若邦有大事作宫衆則令之<lb/>
　註曰謂王宫之士庶子於邦有大事或選當行<lb/>
<pb n="54a"/>
月終則均秩歲終則均敘<lb/>
　宫伯掌之則為政令士庶子任之則為職事内而國<lb/>
　中徒役之事則作之外而大事之作則令之凡秩敘<lb/>
　行之至于月終歲終則均之　徼古弔反<lb/>
以時頒其衣裘掌其誅賞<lb/>
　註曰頒讀為班班布也衣裘若今賦冬夏衣　陳氏<lb/>
　曰凡環衛有二等其一是公卿大夫之子弟分置八<lb/>
　隅宫伯領之其一是官府凡在宫庭者徒役錯置於<lb/>
<pb n="54b"/>
　士庶子八次八舍之間周列環衛以周王宫宫正領<lb/>
　之二者皆環列之衛至于人主切身侍御僕從則令<lb/>
　掌于大僕故宫正宫伯所掌是總于大宰<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　周禮述註卷二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>