<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>念菴文集巻八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　念菴文集巻八<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　羅洪先　撰<lb/>
　　詮著<lb/>
　　　别朱子韶語<lb/>
子曰古之學者為已程子曰仁者以天地萬物為體莫<lb/>
非已也識得是已敢自賤其身哉戒慎恐懼而惟恐或<lb/>
入於非僻豈曰自成亦所以成物以一身而為天地萬<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-1b"/>
物成敗不已大乎夫是之謂大人今世儒生學士舎射<lb/>
策無所用其力矣即有知者不過談說理道其致身固<lb/>
不若射策之篤且精也故進不足以達志退不足以自<lb/>
庇其身詰之則曰吾率其常不敢以自異也夫射策小<lb/>
藝也猶且疲心思窮年嵗求而不獲不憚勞也至於改<lb/>
過從義於子臣弟友之間求庸言庸徳之必謹者夫子<lb/>
所未能而憂其弗踐其志者也固以為尋常易之此義<lb/>
弗明天下将何賴焉朱子子韶質甚篤厚與余㑹者數<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-2a"/>
四心頗愛之愛之而弗以善告姑息也非子韶所望於<lb/>
余者也<lb/>
　　　别宋陽山語<lb/>
今之談學者多認良知大淺而言致良知大易葢良知<lb/>
本於不學不慮之虚體而後有知是知非之流行今認<lb/>
知是知非之流行盡以為良既不免於浮漫而不根又<lb/>
謂不學不慮之虚體無事於存則終不免於馳逐而化<lb/>
物譬之於火謂星星之火有異於燎原固不可謂燎原<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-2b"/>
之火不加於星星亦不可知是知非愚夫愚婦與聖人<lb/>
同也愚夫愚婦則星星也聖人則燎原也自星星以至<lb/>
燎原其蘊積鬱煽賡續廣大必有次第而顧持星星自<lb/>
足措之於用可不可耶故吾人知是知非不足以為事<lb/>
物之主宰者以其不盡出於虚體故也今使人順知是<lb/>
知非之發而一無所存是取足於星星之譬有不燼滅<lb/>
者乎欲燎原者必能存乎虚體如赤子然無以人為之<lb/>
私雜揉乎其間則於是非之辨若無以甚異於夫婦之<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-3a"/>
愚至其堅凝不揺洞徹無蔽則與愚夫愚婦天淵迥殊<lb/>
故曰智之實知而弗去是乃所謂致良知也同一揖遜<lb/>
也有矯媚者有用情者吾嘗一無所存率吾之良知而<lb/>
揖遜而以矯媚為用情時時有之不自知也同一交際<lb/>
也有貪黷者有誠享者吾嘗一無所存率吾之良知而<lb/>
交際而以貪黷為誠享時時有之不自知也豈惟不知<lb/>
又從而掩覆之其甚焉者又将以不事掩覆為直遂為<lb/>
任性而良知之發盖無幾矣君子無終食違仁造次必<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-3b"/>
於是顛沛必於是懼其易失而務有所存故懇切若是<lb/>
也今曰良知萬古不息自不能泯吾特依之而已其有<lb/>
所存照有所收攝皆為未悟良知真體而然然則聖人<lb/>
之兢兢業業果何謂耶豈亦未悟良知耶侍御陽山宋<lb/>
君将如京師以書别予深病今之談學者紛紜於異同<lb/>
之辨以為未有契於良知也已而送之同江誦予所聞<lb/>
君不鄙令遂書之予聞良知最久而從事不力固嘗苦<lb/>
於身病非敢藥人之病也君尚以瞑眩而投予哉<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-4a"/>
　　　别凌海樓語<lb/>
嘉靖己亥予訪東城林子海陵林子不予鄙攜其門人<lb/>
與士友數十人胥来問學幾日乃去又明年林子卒京<lb/>
師而予已歸田每憶往事未嘗不有感於存亡離索之<lb/>
故自考所學又未嘗不有愧於今昔玩愒之久也甲寅<lb/>
海樓凌君来為永豐始至有聲問其鄉出東城之門為<lb/>
之色喜明年㑹於𤣥潭以事東城者事予為之憮然當<lb/>
與林子論學時年壯而氣盛又竊有四方之志於學問<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-4b"/>
所操不切切然獨議論同異未忘於心今冬逰記中可<lb/>
考也十餘年来變故之更涉憂患之摧剥意見消而缺<lb/>
失露囘視往事有不可復追之悔海樓在永豐潔已奉<lb/>
公惟恐事有累於吾民而調停劑量可否之間又皆曲<lb/>
盡其道予方仰羨而海樓以予一日之年屈身而事之<lb/>
不已過乎海樓滿考内召且至瀕行别予不相值念其<lb/>
勤懇不可虛也則謂之曰君知聖人之學亦由海樓之<lb/>
治永豐乎夫心本無事而常定者也有物累之動斯多<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-5a"/>
危譬之於民征斂急而刑罰暴反側頑獷不易馴也先<lb/>
之以虚中毋以世之可歆羨者雜乎視聴懼其累之也<lb/>
無累則心存矣心存不能以不應應不善者中弗虚也<lb/>
酬世接物雖極紛撓轇轕之来而皆順其自然之則不<lb/>
遺乎外不失乎内必調停於致力者乃得之是故主靜<lb/>
制動擴然無極夙夜緝熙月有所将至於首出庶物與<lb/>
天為徒則今報政之期而榮寵日臻之効也漆雕難仕<lb/>
曰吾斯未信難之也君易其難矣有弗信於此也哉且<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-5b"/>
吾民與吾心逺近難易相去何若抑言有之堯舜事業<lb/>
只如浮雲過太虛至謂其心至今尚在又何其輕重小<lb/>
大相懸也由是推之得其心雖不見事業亦可也海樓<lb/>
豈以事業累心哉無累於心則可以永豐可以天下可<lb/>
以榮辱可以進退斯說也予病未能而志弗已也東城<lb/>
不可作矣予與海樓幸存庶幾無負久要之誼<lb/>
　　　别陳雨亭語<lb/>
嘉靖丁巳冬常熟雨亭陳君以進士出知永豐余嘗邂<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-6a"/>
逅一再語未深知也已而聞永豐之頌自檢若處子視<lb/>
民若慈母御跳梁獷戾者言語姁姁若訓其憐愛子弟<lb/>
絶不能以疾言厲色加人久之近而城市逺而村鄙咸<lb/>
倚以生不知令之終去我也余始異之又踰年就敝廬<lb/>
問學焉其志駸駸聖賢之域其氣斂靜能謙以處人稟<lb/>
受則皆雙翁先生之㫖余無能相益也四年辛酉夏六<lb/>
月會閩冦數千人突入境聚散倐忽叵測既畢力防禦<lb/>
是月十八日迫城下君親冒矢石乗埤垣督戰守六晝<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-6b"/>
夜不懈冦不得間退如峡又三日而君且内召永豐之<lb/>
人既素倚君會初出之水火而登袵席遽奪以去則益<lb/>
相率攀戀不忍舍又自知勢不可已而期不容緩也則<lb/>
攜老幼擁車灑泣步而隨舟者葢若干人君過桐江道<lb/>
路戒嚴遣尺書問學焉余告之曰君知禦寇乎其知學<lb/>
矣當寇之突入而迫於城也使兵不素練器不素具計<lb/>
不素定其能猝應否乎即猝應其能必勝否乎是故制<lb/>
治未亂者聖王之道也養於未發禁於未然者聖人之<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-7a"/>
學也終日欽欽有若對敵名将之烈勲也必有事焉勿<lb/>
忘勿助君子之集義也當君在嚴城中目無汎視耳無<lb/>
雜聴即有竒瑰之觀詭異之好莫或干之何則吾所重<lb/>
者有在故也學之於道也亦若是知其所重精神心思<lb/>
凝結専一妙通鬼神無弗勝焉已君今去嚴城拜寵命<lb/>
自此陟崇據顯不啻脫幽圄而入層霄也雖然君其毋<lb/>
忘永豐乎傳有之素位而行無入弗得即有於天下非<lb/>
猝應不之辦盖言學也素非必勝不足以言得非在嚴<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-7b"/>
城不足以顯悠悠之情能知悠悠之非素則精神心思<lb/>
之用君所自試於永豐者余言猶有所不逮也而又何<lb/>
以相益乎哉<lb/>
　　　别蕭曰階語<lb/>
嘉靖壬戌七月潮陽蕭曰階返自南宫過桐江来謁予<lb/>
方閉戸會鄉人言版籍事於是曰階留且再月相對語<lb/>
學之日可數也将歸請曰始端升就外傅先太史公命<lb/>
之曰吾不願汝講學世之講學者皆可知也吾願汝立<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-8a"/>
好心行好事做得一分便是一分好人做得十分便是<lb/>
十分好人矣端升不敢㤀先生何以教之以庶幾不辱<lb/>
予告之曰而翁其務實者乎雖然世稱十分好人孰與<lb/>
孔子孔子言正其心矣不言立好心言敏於事矣不言<lb/>
行好事此其故何也自呼吸之頃以至於終身何莫非<lb/>
心自動静之常以達之天下何莫非事立心行事之過<lb/>
與惡可指矣無少過與惡者順其常安得舉其一二而<lb/>
名之即如世人所舉以為好者一二名之又未可相襲<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-8b"/>
而遽有也是故理無定在欲事之好者莫若求其心之<lb/>
善善無常主欲心之好者莫若求其心之専時時不昧<lb/>
此心之靈是謂立好心時時不昧此心之靈以應乎事<lb/>
是謂行好事以此不昧者勉之已亦以此淑之人是謂<lb/>
做好人未嘗張講學之名亦未嘗嫌其名是謂真不辱<lb/>
惟學之専斯務實矣曰階唯然識其言而别<lb/>
　　　别周少魯語<lb/>
落思想者不思即無落存守者不存即無欲得此理烱<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-9a"/>
然隨用具足不由思得不由存来此中必有一竅生生<lb/>
夐然不類者言此學常存亦得言此學無存亦得常存<lb/>
者非執着無存者非放縱不存而存此非可以倖至也<lb/>
却從尋求中由人識取<lb/>
　　　别沈萬川語<lb/>
唐虞之時只是安汝止工夫心有常止不易動揺此便<lb/>
是真收斂處何等簡易後世全向動中分散只知向外<lb/>
尋求議論多而學亡矣<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-9b"/>
　　　書克齋巻<lb/>
余嘗讀先儒言謂人常不忘有我意衣曰我衣食曰我<lb/>
食日用諸事莫不皆認為我當時謂此語似粗學之即<lb/>
易辨耳及今十有五年始知此語甚精要甚周悉孔子<lb/>
告顔淵克已一言最盡姑舉日用言之視人衣食甘美<lb/>
與粗糲直過目前曽不足以繫念一涉在身顧惜厭惡<lb/>
頓殊至於田廬諸物莫不類此使其在身猶視他人則<lb/>
觸處平鋪無復蹊界萬物一體真即此在矣程子有言<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-10a"/>
将此身在天地萬物間一例看大小大快恬此端緒甚<lb/>
微意念纔起便落舊習與之相稔不復辨别旋復増加<lb/>
猶自論理論欲論克治工夫此與盲人抵掌而談方輿<lb/>
者何異司徒勾曲王先生有味於克已之義常以克名<lb/>
齋與先生論其義者甚衆余覩而省發深媿自治不勇<lb/>
十有五年猶未能會悟先儒之至訓因書就正亦且以<lb/>
為久要<lb/>
　　　書黄謙甫巻<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-10b"/>
謙甫别四年再見見而各計其嵗之所獲惘然不能自<lb/>
釋也将别求所以語之者余初學農姑以農喻農之耕<lb/>
也計嵗而穫者也一失嵗則皇皇焉無所於之矧於再<lb/>
嵗而又倍之者耶彼誠計衣食於軀命之戚也失嵗矣<lb/>
而無所戚則必有他望可知今與謙甫别四年而無所<lb/>
獲然又無所於戚與戚矣而不至於皇皇焉無所之則<lb/>
性命之所寓者其亦有在乎而人莫能與知也行且察<lb/>
之異時再見其無若今日之虚腹矣哉<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-11a"/>
　　　書退省巻<lb/>
晴川先生書曰學當求病痛所在而砭鍼之想更得力<lb/>
或謂聖人教人只是直示本體未嘗說及病痛不知參<lb/>
魯柴愚非各人所受之病耶洪先聞之悚然敬受及讀<lb/>
先生謂弟洗心君有曰退而省察於念慮隠微之間果<lb/>
能皆得其正而不失其本體之明矣乎洪先反覆慮之<lb/>
是凡為學者務求得乎其正以不失乎其明者乃吾之<lb/>
明善以誠身如是而不能盡然皆病痛之所在也即從<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-11b"/>
而決去之然後有以復其本體此誠之之功擇善固執<lb/>
者也夫人固未有無病者然未知本體則亦未能辨病<lb/>
痛之所在未知復本體則亦未能望病痛之必去譬之<lb/>
於行趨家者其主也辨歧惡其有與家相違者也譬之<lb/>
於禮樂養生者其主也治病去其與生相戕者也一也<lb/>
良知在人宜無不自知者然言說之偏亦足以眩心而<lb/>
淆性非時時省察於念慮隠微之間固未有能明善者<lb/>
夫未知孰善安從固執未知所執得失奚辨盖不深求<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-12a"/>
之隠微而止出入於一是一非不免展轉相尋而未得<lb/>
乎本體之明雖曰去病實不離乎念慮纏繞雖暫止息<lb/>
於驟發之時而未能斷於未萌之始固非謂本體易復<lb/>
欲事去病亦非謂不問元氣漫求去病者也未知先生<lb/>
之意謂之若何洗心君試為問之并俟面究<lb/>
　　　書龍華㑹語後<lb/>
嘉靖戊申仲冬西石王君聚九邑士友於龍華旬餘而<lb/>
後别将别求東廓先生之言以為久要先生於是追録<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-12b"/>
其講語條列而聨次之以致切磋之意明年持示不肖<lb/>
俾續其後不肖反覆先生之言於經傳中所載大約解<lb/>
釋明白令人反身自省較之平日書冊之硏窮若談異<lb/>
時他人語者萬萬不侔從此而善進可以自得無疑矣<lb/>
安用贅哉嘗自病資質凡庸談學者二十有三年往往<lb/>
逐人口吻學人步驟未嘗有特立不拔之志以探千古<lb/>
不傳之微邇来自驗凡所以如此者皆縁欲根未除故<lb/>
随在染着耳既有染着縱令解釋得去亦與自已無干<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-13a"/>
當下循省不為無功其視徳性相将背馳與談異時他<lb/>
人語又何别也欲之有無此心自能覺得是謂明徳不<lb/>
由安排推測時時斷絶不得是謂徳性覺處無有不是<lb/>
是謂善無有别物是謂約無有不宜是謂義此件原無<lb/>
竒特聖人如此愚人亦如此是謂庸徳庸言從此處作<lb/>
用是謂發育峻極為三百三千又謂之博雖屬作用却<lb/>
又原無物謂之靜動無端無二物也常存此覺不得有<lb/>
混是謂戒慎恐懼有未至者求以至之是謂徙義錯後<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-13b"/>
自反不容停留是謂改過全體完足是謂復無二功也<lb/>
而所謂官職貨賄技藝事功雖若甚粗然人人未有能<lb/>
出脫得盡者則皆所謂欲也夫覺處人人有之宜易存<lb/>
也然所謂欲者亦人人未能盡皆出脫則所謂雖有存<lb/>
焉者寡豈不為世人之患歟夫欲者我自欲而覺者亦<lb/>
我自覺也我既欲之而亦自覺之又從而去之而欲竟<lb/>
不盡出脫然則所謂徳性者果安在哉我自不欲則無<lb/>
所用其去之之力而所謂覺者曉然其中若是者亦嘗<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-14a"/>
試有之乎有之則欲之易以去與覺之易以復者其幾<lb/>
在我顧自斷者何如耳未有為之而不成求之而不得<lb/>
者也然非未可以解釋求之得其似未有不咀其真者<lb/>
也此不學者之始事也不肖資質凡庸年久而猶不能<lb/>
出脫於是視君之銳志誠當多讓故申東廓先生之語<lb/>
復之俟君出脫盡時書以報我則諸解釋語可以一笑<lb/>
而破矣君以為何如<lb/>
　　　書馬鍾陽巻<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-14b"/>
余去嵗走匡廬冒暑歸鍾陽馬君将期會南浦風便舟<lb/>
駛不竟初盟踰月以是巻索予近作久之未暇執筆今<lb/>
夏復入天池往来海上每瞻棠樹輒動依依抵舍覽巻<lb/>
勃然興懐方擬之辭而君山東之報至矣回憶初盟翻<lb/>
成别調豈非數耶君書札往来未嘗不孳孳以躬行為<lb/>
先以寡欲為要尤以空言少信為深耻聞其人即欲痛<lb/>
絶嚴拒不少假以辭色往往以余之不擇為歎其居官<lb/>
謹於持法敏於集事而厚於用情雖未嘗皦皦炫暴而<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-15a"/>
聲聞四馳官至右轄尊榮矣聞其家朽椽敗瓦嵗入不<lb/>
足以自給閩之士論以為稱首嗚乎使講學者皆如君<lb/>
其尚有遺議以病吾黨者乎今且别矣切磋既未可期<lb/>
則将何以為贈聞之古之善寡欲者非有欲之後而務<lb/>
去之之謂也防於未然不復萌動焉爾矣吾心固不能<lb/>
以無欲也防之而使不復則亦未有自然廓清之期如<lb/>
是而學猶之聚兵峙糧以冀寇之不我侵比於無備者<lb/>
逺矣彼寇猶與我相持非所謂儆戒無虞也善為治者<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-15b"/>
保無虞善寡欲者保無欲無欲者吾心之真體天下無<lb/>
以尚之者也辨乎此而順以存之虚以養之譬之於民<lb/>
畊田鑿井養生送死以各遂其有生之樂如是四境之<lb/>
内皆吾之赤子弧矢之利皆所以自守也誰為寇我所<lb/>
謂天下歸仁雖有萌動焉者寡矣夫是之謂寡欲率是<lb/>
寡欲者以施之身是躬行也推是寡欲者以加之民是<lb/>
美政也夫是之謂聖學生有悟於此而愧未之能行君<lb/>
有其具得其端在致其精而已矣敢述以請若謂心無<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-16a"/>
無欲之體而以理欲交雜為疑則至善終不可得而止<lb/>
也若謂保無欲者頗難為功此則存乎其人不可得而<lb/>
執一論也矧君孳孳然問於不肖有不曉然於是者乎<lb/>
深山寡侣足音跫然輒有喜心况此學蕪昧久矣他日<lb/>
窺測稍真而君之造詣日粹使生動色於足音則斯巻<lb/>
也未必非左劵也<lb/>
　　　書蕭天寵巻<lb/>
泰和蕭子天寵在門十年近而𤣥潭青原雲津之㑹逺<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-16b"/>
而芝城象山江都之遊無弗得從四方君子切劘之訓<lb/>
婣友交遊問難之詳無弗得聞婚喪勸相繁瑣之節田<lb/>
廬盈縮棄置之宜無弗得與予之弗能無天寵猶天寵<lb/>
不欲與予相失也天寵始讀儒書即治明法科在官未<lb/>
幾倐出代遂得入銓司待次踰期矣猶不往一日問故<lb/>
天寵面有慙色俯首對曰隆佑幼孤懼無以自立求為<lb/>
明法稍别於庸人不知其不足為也入夫子之門而後<lb/>
知吾之大吾方愧悔不暇又何往焉且縱往得官不過<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-17a"/>
効奔走甘哃喝忍賤辱以資升斗耳世之必不相容與<lb/>
力之必不為知之審其孰與二三子者從夫子之後徜<lb/>
徉長林大谷之中諷誦夙昔所聞以反之身求少自得<lb/>
以報夫子不愈於伈伈俔俔者哉應之曰子以明法非<lb/>
道耶亦為明法者非道耶抑亦視明法者為非道耶聖<lb/>
人之治世也上下相維小大相濟府史之視六官百執<lb/>
事特勞者耳必其簡而佚者乃得為道将委吏乗田無<lb/>
聖人耶且其人固皆道藝之選今之明法責在弗選非<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-17b"/>
其人之罪也而之所謂庸人者何似非指小用其心者<lb/>
耶此無係於位之上下小大也知吾心之大矣能反之<lb/>
身則宇宙之維持豈不勝夫山林之觀躬行之宻實豈<lb/>
不過於談論之雅庶府之出納民物之利害豈不廣於<lb/>
室家之務儒者之業主於用世而不聞吾與道林論大<lb/>
學者語耶天寵津津色稍解踰年北行别予石蓮洞中<lb/>
曰今與夫子相失矣不知幾嵗年矣夫子忍無言乎應<lb/>
之曰而知用其心無以庸人之小者雜乎其間其職之<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-18a"/>
冗也則猶助吾同江之役也其職之簡也則猶共吾石<lb/>
蓮之居也又何言乎天寵聞之色慘然顧洞徘徊久乃<lb/>
去<lb/>
　　　書周子仁巻<lb/>
今之學者只有切已收斂務行實事以敦本質一切乞<lb/>
言請益諸件諸皆削除庶幾有補於世教盖凡内不足<lb/>
然後有所藉於外此誠偽之辨也周子仁往来三至蓮<lb/>
洞而兹来却索言以别予禁弗與臨行若迫謾書夜坐<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-18b"/>
詩以應俾能靜坐收斂将来必以此紙為贅矣而况容<lb/>
喙耶<lb/>
　　　書劉静之巻<lb/>
同年見川劉君攜其子靜之造予廬令執弟子禮且求<lb/>
有以教之因語靜之曰而年十八舉鄉試莫不榮其利<lb/>
達矣而翁命而禀學之意何居乎人之舉鄉試者莫不<lb/>
榮其行且仕矣亦知仕者固有萬世之業否乎昔者聖<lb/>
賢之視天下咸若手足骨肉之親而凡天下之與吾交<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-19a"/>
實鈞疾痛疴癢之愛盖出於不忍人之本心怵惕惻隠<lb/>
隨感自然非有所强而加之也志茍得行矣一邑一郡<lb/>
即蒙其澤幸而大行明明徳於天下天下之人日遷善<lb/>
而不自知未嘗施其勞也志不得行修其身以淑人孝<lb/>
弟忠信舉世且儀型之不幸而極於拂逆困否若匡之<lb/>
圍涪之放有言不信窮之灾矣然後獨善其身無敢他<lb/>
與然夫子在陳猶念吾黨小子曰歸歟歸歟至於卒老<lb/>
於行顧曰我非斯人之徒與而誰與盖必如是而後天<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-19b"/>
地始有所賴以遂生成之徳而不至於大亂此聖賢之<lb/>
道之大所以異於老佛二氏者以其通天下為一身不<lb/>
以一身自私故也彼自食其力安匹夫之貧各守所長<lb/>
全曲士之節非不善也而不可以及逺自孔孟以後千<lb/>
餘年是道或隠或見若有待乎其人嗚呼兹非萬世之<lb/>
業哉故自念慮事為必致其精而不止於考文字譬良<lb/>
工之善利器自飲食男女必防其肆而不止於臨財利<lb/>
譬行旅之保斧資程課試之文猶古者之羔雉修辭以<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-20a"/>
厚誠端嚴謹之操猶處子之髧纓表志以示信欲有為<lb/>
於天下必先求備於吾身愛惜吾身将收大效於天下<lb/>
此學者所有事也信及此者措父母遺體於古人不之<lb/>
信者墜造化靈氣於腐穢此道明則天地變化草木蕃<lb/>
此道晦人各自私斯民無所於歸命吾嘗以語同志而<lb/>
自反不肖甚慚於斯言靜之為改齋王公外孫其善源<lb/>
有自又自幼不出而翁之庭無異見雜習撓其中聞斯<lb/>
言能慨然否今赴南宫将盡友天下士其知持此辨品<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-20b"/>
類否白沙先生與友人云諸君急於入試區區迂濶之<lb/>
論恐難驟聼然又不敢淺視諸君而謂吾言之無益而<lb/>
不言也嗚乎靜之無以予之不肖遂負而翁命學之意<lb/>
哉<lb/>
　　　書王龍溪巻<lb/>
王龍溪君有丈夫子三人長曰應禎字以允成言成禋<lb/>
而禎于周也次曰應祥字以允和言和氣能致祥也又<lb/>
次曰應吉字以允修言修之吉者君子也君之望其子<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-21a"/>
也可謂至矣壬戌之冬至吉水訪予松原将别曰何以<lb/>
誨吾子於是道三子性行甚悉且留一巻索書俾識不<lb/>
忘予嘗誨吾子而有懼矣每誨子以道也輒思曰吾之<lb/>
誨子如此吾果有諸身否乎則又惕然嘿然不能竟其<lb/>
語今告三子何以哉憶壬辰嵗與君處君是時孳孳然<lb/>
神不外馳惟道之求汎觀海内未見與君並者遂託以<lb/>
身不之疑今三十年君益自信以為無所事為學於孔<lb/>
孟之教不啻若凂已者而惟老荘之是據然則君之誨<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-21b"/>
三子豈可量哉為之踟蹰久之君之言曰允成和厚而<lb/>
牽於情牽情者近柔矣允和斷而長於才多才者近剛<lb/>
矣允修介守而志于古闖闖乎以之上進其可語也愚<lb/>
惟君之處家必有道以為諸子法身能確可以起柔身<lb/>
能忘欲可以用剛身能以聖為則可以考千古而不謬<lb/>
審如是即無望於三子三子者其能已諸夫身教者上<lb/>
言教者下徴人之言又其下矣君試思之謂之何如<lb/>
　　　書胡正甫册<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-22a"/>
泰和胡子正甫之在山也與王子有訓歐子文朝為莫<lb/>
逆既自常徳僉憲擢四川㕘議奉母南歸将獨身以往<lb/>
則約有訓文朝聚松原證所學至則與居蓮洞盡出所<lb/>
長相正将别復聚松原共求為久要者是時正甫見松<lb/>
原志晤有收斂靜定語稍有難色予曰予之收歛靜定<lb/>
非外事物酬應也自身驗之愈收斂愈周徧稍不靜定<lb/>
即作用不切盖直信此路時時可用盖實說也正甫唯<lb/>
之已而正甫曰志晤中今人乍見孺子入井心即堯舜<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-22b"/>
心必指無三念者言之未可盡廢言也予曰丁謂堯舜<lb/>
有是心而不起三念者兢業為之也但言心體而不言<lb/>
工夫将工夫何在乎正甫嘿然盖言有未盡也未幾正<lb/>
甫将如蜀有訓文朝與王子信卿持一冊願書之以益<lb/>
正甫予惟正甫所見甚至與論宋學則首明道而疑濂<lb/>
溪論良知則謂學者過自信而輕外物居今之世求此<lb/>
語無聞此語信之不疑尤不易也有訓思所以益何哉<lb/>
亦曰正甫所言者見也非盡實也自朝至暮不漫不執<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-23a"/>
無一刻之間時時覿體相對是謂之實知有餘而行不<lb/>
足嘗若有歉於中而絲毫未盡是謂之見見與實非實<lb/>
用力者不能辨在余皆所不免然非正甫莫可語進也<lb/>
於是即所言書之以贈正甫正甫自蜀歸尚以實修者<lb/>
盡言之<lb/>
　　　書王有訓扇<lb/>
中庸曰戒慎乎其所不睹恐懼乎其所不聞斯言也合<lb/>
内外該動靜兼巨細貫終始而一之者也言其收斂謂<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-23b"/>
之存養言其辨别謂之省察言其決擇謂之克治省察<lb/>
者言其明克治者言其決決則愈明而後存養之功純<lb/>
内不失已外不失人動亦定靜亦定小大無敢慢始終<lb/>
條理可以希聖矣有訓勉之<lb/>
　　　書門人扇<hi>二條</hi>
戒慎不睹恐懼不聞此孔門用功口訣也白沙先生曰<lb/>
戒慎恐懼所以防存之而非以為害也此為矜持太拘<lb/>
迫者言乃捄病之藥無病則此藥不應遽拈平生不就<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-24a"/>
自身𦂳切處用功而為多言所轉垂老無成正當為戒<lb/>
白沙先生詩云千休千處得一念一生持於千休之中<lb/>
而持一念正出萬死於一生者也今言休而不提一念<lb/>
便涉茫蕩必不能休言念而未能千休便涉支離亦非<lb/>
真念茍不知念則亦無所謂能休者能念不期休而自<lb/>
休矣<lb/>
　　　書胡正甫扇<hi>二條</hi>
區區初及第謁見吳之荘渠魏先生先生曰達夫有志<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-24b"/>
必不以一第為榮嘿坐終日絶口不言利達事私心為<lb/>
之悚然此生雖未敢汲汲於名位以負知己今回視之<lb/>
此身承當此言煞不容易盖不榮進取即忘名位忘名<lb/>
位即忘世界能忘世界始是千古真正英雄始作得千<lb/>
古真正事業炫才能技藝以規時好視此路盖背馳也<lb/>
不知吾正甫自謂如何<lb/>
始聞正甫進士報喜甚意正甫耿耿欲有為得此階級<lb/>
将来可展布若夫世俗所競皆在身家起念區區不以<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-25a"/>
此自待亦不以此待正甫正甫亦不以此自待也然在<lb/>
身家起念真為世道與不為世道此却即正甫亦未易<lb/>
辨吾見談學者矣往往藉口於道理而誠心實意各有<lb/>
所在他人如見肺肝而終身不悟何哉正甫其免夫<lb/>
　　　書萬曰忠扇<hi>二條</hi>
寂然不動者誠也言藏於無也感而遂通者神也言發<lb/>
於有也動而未形有無之間者幾也言有而未嘗有也<lb/>
三言皆狀心也常有而不使其雜於有是謂研幾真能<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-25b"/>
不雜於有則常幽常微而感應之妙是知幾之神謂幾<lb/>
為一念之始者何足以知此<lb/>
能以天地萬物為體則我大不以天下萬物為累則我<lb/>
貴夫以天地萬物為體者與物為體本無體也於無體<lb/>
之中而大用流行發而未嘗發也靜坐而清適執事而<lb/>
安肅處家而和婉皆謂之發而不可執以為體常寂常<lb/>
虚可巻可舒全體廓如<lb/>
　　　示王有訓<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-26a"/>
嗚呼知無不足之理則凡不盡分者皆吾安於肆欲而<lb/>
不知竭才者也吾人日用之間戒慎稍縱即言動作止<lb/>
之微皆違天常而賊人道可不懼與可不省與王生有<lb/>
訓求書警語宜事於此<lb/>
　　　悟言<lb/>
或有問曰昔也吾有會於聖賢之言視其言也若為豫<lb/>
設而無庸擇也則又有惑焉若曰胡為言不盡若是而<lb/>
使予孳孳矣乎已而意解失其所以然則又以為凡其<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-26b"/>
有言未嘗不予㑹而自滋惑也若是者何哉應之曰奚<lb/>
獨於言云爾也醫之為方也涼苦溫辛斂發補洩無一<lb/>
不備而不限人以一劑圗之於方隅也夷險行直遐邇<lb/>
委僻無一不載而不示人以一塗何則藥以愈病非可<lb/>
逆料問道適途視力之所至病去道通昔所言者非贅<lb/>
則妄無復用之矣學者於聖賢之言亦猶是也謂可棄<lb/>
歟或有以中人之所蔽謂可擇歟或不可以周吾之所<lb/>
求即其言之未盡也吾心得焉則是吾後聖賢而足之<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-27a"/>
言也其已盡也吾心惑焉則是聖賢先吾而誑之言也<lb/>
故子貢之懼不言固不可公都之疑好辯亦不可楊子<lb/>
之折淆亂尤不可彼有所待焉者也求之自有之中得<lb/>
之未發之先而遇於相忘之後當其忘也不知其言之<lb/>
在我耶在彼耶可謂似矣是故未至是而揣者謂之億<lb/>
至是而執者謂之見億與見免者其鮮乎異端者見之<lb/>
謂也故聖賢之言廣大弗遺變動不居惟其不居非積<lb/>
至而悟不可得而據異端之言専而可守徑而易入惟<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-27b"/>
其易入故人咸樂而趨之偏門速効一隅小技亦猶是<lb/>
也彼沾沾為知硜硜為行炎炎為言者亦有所會矣其<lb/>
謂子何哉子慎無多問<lb/>
　　　日札<hi>二條</hi>
在復古書院當大衆中忽省吾人當自立身放在天地<lb/>
間公共地步一毫私已著不得方是立志只為平日有<lb/>
慣習處軟熟滑瀏易於因仍今當一切斬然只是不容<lb/>
放過時時刻刻須此物出頭作主更無纖微舊習在身<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-28a"/>
方是工夫方是立命此意須常提醒不爾又只一時意<lb/>
氣興廢也<lb/>
觸之不怒則驚之不懼投之不好則失之不憂斯須之<lb/>
剛終身之防也堅者守瑕者攻<lb/>
　　　艮齋贅答<lb/>
艮之彖曰内外敵應不相與也不相與言不相入也内<lb/>
與外不相入非内自固密者不能止其所乃固密也止<lb/>
其所之所非言可及人之身至近而不可見不易動不<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-28b"/>
容執者惟背為然取象於背使人反求必如是而後無<lb/>
所入者可幾矣是故内無所欲外無所合不向道理生<lb/>
知解不逐作用増安排獨往獨來隨其所在不出其位<lb/>
非定性之君子烏足以語此戴君伯常書来曰吾少也<lb/>
學於龍山楚望臺以為生已矣安能如古人執陛楯自<lb/>
效以不辱先君子之教乎其後攀附輦轂以來猶以楚<lb/>
望名吾齋懼忘也比數十年宿衛周廬得列下士思為<lb/>
臣止敬之義朝夕惴惴焉其尚敢有他望則又以艮名<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-29a"/>
吾齋以庶幾知止不殆其亦可以無咎矣乎往見雙江<lb/>
聶公稱其門有善問者每談周易諸書即劄記其所言<lb/>
以傳意者其即伯常乎如是則艮之義盖習聞之奚俟<lb/>
余言而凡言之所不可及者雖思索推求無益也如是<lb/>
則又奚獨於公乎使公能言其形似而伯常又即劄記<lb/>
之以傳是輔與頰舌之象非背之象也姑寓問之<lb/>
　　　示楊生<hi>二條</hi>
楊生某来自宜春問學於余而多文墨之好謂之曰此<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-29b"/>
余之夙證也當少年時精神無所收拾逐物移好今衰<lb/>
矣一藝無所成名始知悔焉即使藝有成於吾衰何補<lb/>
哉夫玩物喪志自養徳言之養身在其中矣神不兩用<lb/>
物不兩大吾與若皆病身也而方逐逐可無懼哉<lb/>
中庸曰戒慎乎其所不睹恐懼乎其所不聞言聖學全<lb/>
功也不睹不聞心之體戒懼以存之此心常止而物莫<lb/>
能亂率性之道出矣止者中也道出而和達焉天地萬<lb/>
物莫之違聖矣乎然戒懼未嘗已也今言良知者多忽<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-30a"/>
致知之功而輕於作用豈未之思乎<lb/>
　　　閒書<lb/>
年少精力絶盛足以有為却為血氣奔騰東馳西騖未<lb/>
能降伏得下及更歴之久百念漸灰方有收拾之計而<lb/>
志慮衰頽日月促迫有不及之歎夫復何益後之友朋<lb/>
宜以余為戒也人生有知不能無欲欲不得其道始流<lb/>
於惡然自古賢聖未有不由嗜好淡泊用度簡省而能<lb/>
有成者濂溪攝洪州時偶病危衆視其箧中無一長物<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-30b"/>
無欲之學固如此今欲師賢聖而又雜以世俗之見豈<lb/>
容兩得哉<lb/>
　　　書壁<hi>五條</hi>
能以天地萬物為體則我大不以天地萬物為累則我<lb/>
貴處其貴用其大萬物以賴是曰三才<lb/>
祝年莫如惜時愛身莫如務學故知道者不以事役形<lb/>
不以形役心其視頃刻也亦若萬古<lb/>
惠廸必吉是謂降祥從逆必㓙是謂降殃一念之正和<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-31a"/>
風慶雲一念之邪迅雷風烈祥與殃也孰甚<lb/>
欲威下先反身欲保族先盡倫情不可徑恩不可狎無<lb/>
居贏利無昵私好則家治矣<lb/>
嗜欲無窮時命有限妄得者侈過厚藏者蓄憂惟知施<lb/>
則富不溢惟知儉則貧不屈<lb/>
　　　示後生<hi>二條</hi>
人年少氣銳於進莫不思有所倣效向往故辨别路頭<lb/>
為第一𦂳要路頭一錯先入之言為主終身不得出脫<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-31b"/>
其俗好淺薄容易逐聲勢為進退稍不覺察賺入其中<lb/>
結裹只成俗態殊可鄙厭謹交游擇見聞是辨路頭實<lb/>
事路頭既定人品從此懸絶<lb/>
衣服飲食之閒雖日用小節目却闗係心術不細好馳<lb/>
騁便落俗見務朴實便近天常食色固是至性然不可<lb/>
無檢制故曰節性惟日其邁節是不敢任情自遂之謂<lb/>
天性在人猶金出礦不經火候煅煉終不成器使用不<lb/>
得至性亦然故節嗇一著乃煅煉之助到得不生貪著<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-32a"/>
即心體泰然焉往不利<lb/>
　　　寐言<hi>十四條</hi>
天髙地下日東月西山起有原水歸有委春近必雷秋<lb/>
近必風自然之體也兹伏羲之圗乎非也自震而離而<lb/>
兊而乾陽之浸也自巽而坎而艮而坤陰之浸也其在<lb/>
陰陽動靜之交乎觀日以亥子觀月以晦朔觀嵗以冬<lb/>
至先天不可圗也圗其一陰一陽者觀之周子於太極<lb/>
也亦若是<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-32b"/>
自内如外謂之往往主發生由震而乾是也自外返内<lb/>
謂之来来主歸復由巽而坤是也數往者順順其後天<lb/>
乎和来者逆逆其先天乎故曰易有太極太極者逆也<lb/>
生兩儀則順矣逆順相感而化行故月從逆為朔嗚呼<lb/>
是道也其微乎<lb/>
月借日光信也陽禀陰育其精乎舎是天地無所施其<lb/>
功陽全陰半語隠矣宋儒黒丸之喻又何億也象之以<lb/>
兔猶坎之中陽兔本卯神所謂借之日者也又曰顧兔<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-33a"/>
象其顧而孕也又曰兔者吐也吐生光也易曰日月相<lb/>
推而明生懸象著明莫大乎日月莫不見之莫或知之<lb/>
先天之為逆也曷徴之吾徴之身目不逐境而内觀耳<lb/>
不逐聲而反聴心絶物誘而忘智口忘言詮而守嘿自<lb/>
外来感者我無馳也其可以大生廣生矣乎喜怒哀樂<lb/>
未發謂之中夫子遺之子思<lb/>
人之生也無姓無字無序無位無室無貨無器無用蒙<lb/>
蒙然未嘗歉也而真我存長而字之又長而行軰之進<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-33b"/>
退之又長而聚積給遺之我始紛紛然亦隨而寄之矣<lb/>
是故詈其字則咈然嗔榮其進則囅然喜增其聚積給<lb/>
遺則充然得諸我出而真我亡故守真我者可以捐名<lb/>
譽薄爵位一貧富齊生死而從諸我者失一物可以易<lb/>
親疎忿一言可以決性命<lb/>
人日營營與外物交以我應之未始見其非我也久而<lb/>
見化於物故舍事無心舍物無身蹔爾瞑目徬徨無垠<lb/>
有如處於寂寞之鄉曠莽之野不與物對我乃卓然是<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-34a"/>
所謂對治也病去藥除何損於用世以不能去家室離<lb/>
鄉井為重遷不知斯人假宿丐食終其身而未之歸也<lb/>
悲夫<lb/>
天地之間萬生萬死天地不為欣戚以其在天地未嘗<lb/>
有增未嘗有損也生死不増損於我我何欣戚故聖人<lb/>
寘之<lb/>
麗吾形者是物非我擾吾思者是事非我釋吾累者是<lb/>
理非我斂吾散者是學非我置理學不講離事物不為<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-34b"/>
我将何在知我在者古今不能限智愚不能别髙之不<lb/>
為顯卑之不為汙故常泰然無懼<lb/>
毁譽能拂人之情桎梏能殘人之形吾有至富至貴者<lb/>
人莫之能辱莫之能榮然亦莫之能明夫惟不明聖人<lb/>
不得已而自鳴<lb/>
世人喜偽粉黛易貌綺綴更形丹堊移室髹采辨器示<lb/>
之以真莫不厭之有言吾身本偽别有真我者存孰不<lb/>
以為怪<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-35a"/>
人但知惡外物而不知絶内馳但求解外膠而不求融<lb/>
内見吾茍不欲物多奚緣物不相縁於吾何病未能者<lb/>
知吾所止無彼此形視所萌觸非来去相隨知立化不<lb/>
復因循是謂攝物歸我我大物忘盖求聚於散其聚必<lb/>
専煉有入無諸有不作<lb/>
攝物歸我者無物非我牽我徇物者無我非物無物非<lb/>
我者物化我也處紛雜而精不揺無我非物者我化物<lb/>
也屏幽寂而神不靜知化物者不易反則化物者不易<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-35b"/>
離也是故往反者生死之機離合者聖愚之辨<lb/>
人有𡨕然於識蕩然於守者何如吾試觀之雖𡨕其識<lb/>
不𡨕其虛雖蕩其守不蕩其樸見大人則厭然故百姓<lb/>
日用不知而可以與能聖人不為病<lb/>
室穢則潔之身垢則澡之雜念龎心俗好熏心甘言誘<lb/>
心尤物賊心未有為之濯拭者何也故識變而後障碍<lb/>
除識泯而後混沌合<lb/>
　　　垂虹巖説静<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-36a"/>
敬所王君訪予石蓮洞中與坐垂虹巖論學焉因請所<lb/>
得君曰吾有見於不息之真體矣夫天地之化生日月<lb/>
之運行不能外是體也而况於人乎吾觀於暮春萬物<lb/>
熙熙以繁以滋而莫知為之其殆庶幾乎明道得之名<lb/>
為識仁識仁者識此不息者也吾時而言吾時而嘿吾<lb/>
時而作止進退無所庸力也其有主之者乎予首肯曰<lb/>
然言雖殊其㫖一也不息其功而已矣君問予曰聞公<lb/>
歸靜為說有諸曰有之請問靜何歸予曰君可聞者吾<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-36b"/>
之言也所從出此言者君不得而聞也雖然豈惟君不<lb/>
得聞吾亦不得而聞之兹非至靜為之主乎然而必云<lb/>
歸靜者何也今之言者必與言馳馳則離其主矣離其<lb/>
主則逐乎所引之物其如吾雖言矣而靜何有所從出<lb/>
者存於其中受命如響如是而言如是而嘿言與嘿殊<lb/>
而吾未嘗有二主也斯靜矣從而推之作與止殊進與<lb/>
退殊常與變殊晝與夜殊而吾未嘗有二主也斯靜矣<lb/>
斯可以言歸矣故曰君子思不出其位至靜而無思者<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-37a"/>
思之位也如是而思思則得之矣又曰戒慎其所不睹<lb/>
恐懼其所不聞不睹不聞靜也戒懼不欲馳而離也又<lb/>
曰知止而後有定定而後能靜知止所以歸靜也馳而<lb/>
離焉不可謂之止故歸靜言乎其功也而謂任心之流<lb/>
行以為功者吾嘗用其言而未有得是以守其陋而不<lb/>
知變非敢倡說以眩人也君釋然曰始吾聞歸靜之說<lb/>
也固亦疑之今而後知即吾所謂不息者而非以對待<lb/>
之靜言之也君将行請曰何以益我予曰不息其功而<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-37b"/>
已矣君於是悚然期以来年課其績<lb/>
　　　答復古問<lb/>
嘉靖壬寅余訪東廓先生於復古書院自是丙午庚戌<lb/>
凡三至至則邑之諸鄉先生咸在門人弟子從而列坐<lb/>
者又若干人相與問難必數日乃能去間有問復古之<lb/>
說於余者余答之曰字義有之十口為古古之為言傳<lb/>
述之久也夫心之精微不可以嘿授也不得不託之於<lb/>
言言之流布不可以逺致也不得不筆之於書自書之<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-38a"/>
所載與口之所授固有間矣自其形之於言與其不能<lb/>
自言者又有間矣六經者聖人以其心之精微授人者<lb/>
也始而為訓詁久而為傳註又久而發為議論敷為辭<lb/>
章果皆不謬於聖人否歟是故六經古矣人之傳述六<lb/>
經者未必其皆古也為之奈何復古之六經而已古之<lb/>
六經何也不於其傳述而於聖人之心之精微是也聖<lb/>
人逺矣心之精微不可得而求矣復之奈何復吾心之<lb/>
精微不異於聖人之心之精微斯可矣吾嘗睹宋儒手<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-38b"/>
筆為之寳愛為之顧惜若不能釋手非以其書也念其<lb/>
年嵗之久不易見也矧曰闕里之履周室之鼎乎今吾<lb/>
之心非獨吾一人然也宋儒如是孔子如是自文武至<lb/>
於堯舜羲皇以上如是即謂之天地之先亦可也不亦<lb/>
久乎夫以一物始於天地之先其傳至於今日其當寳<lb/>
愛顧惜宜如何耶甘於棄失而不求其復者則又何也<lb/>
陽明夫子所謂良知固指其心之精微言之於先生者<lb/>
也去其世不數十年非若十口傳述之久也學於先生<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-39a"/>
者或失則深或失則易或惟其言而不知其所以言求<lb/>
其實反之吾心所以不異於夫子者乃不數數則又且<lb/>
奈何哉夫相去不數十年而傳述之謬正自不免乃欲<lb/>
求不異羲皇以来聖人之心吾懼其難也夫形之言者<lb/>
尚不可得又欲因言以求聖人之心之精微一無所謬<lb/>
至於天地之先其為尤難又可知也畏其難而沮者無<lb/>
論矣不和其難自以為聖人之言如是如是闖闖然而<lb/>
不知復不亦反古之道哉問者目瞿余亦神悚<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-39b"/>
　　　讀雙江公致知議畧質語<lb/>
第八條此龍溪極誤人處亦自誤處生盖已嘗之毒不<lb/>
可不破口說明自来聖賢論學未曾有不犯做手一言<lb/>
未有學而不由做者嘗思孔門之學已於大傳開示明<lb/>
白至其教人只隨至攧掇便是如論語喫𦂳工夫無過<lb/>
告顔冉者言克己不離視聼言動言敬恕不離出門使<lb/>
民施人在家在邦非是教之只在視聼各處做工夫縁<lb/>
已與敬恕無可形容著口不得故須指其時與事以示<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-40a"/>
之未嘗避諱涉於事事物物與在外也至教弟子亦只<lb/>
在謹信愛衆親仁論君子好學只在敏事慎言其他門<lb/>
人隨問隨答若色難若言訒之類皆是實指其事提醒<lb/>
人未嘗處處説寂何也欲其即實事以求之俟其自得<lb/>
所謂語不能顯者也故曰中人以上可以語上中人以<lb/>
下不可以語上其立教之㫖固若此是時惟老荘始有<lb/>
妙論與孔門便分兩宗後世分内分外分心分事自宋<lb/>
以来便覺與孔門稍不類豈非佛氏入中國談空說妙<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-40b"/>
後之儒者因之辨析遂有許多形容微妙語哉故區區<lb/>
之愚亦願長者於致知格物諸解釋處更乞渾融令與<lb/>
論語教㫖相似即龍溪更不得肆其口舌而其失亦自<lb/>
易見否則不獨無以服其心亦恐落禪之譏隠然四起<lb/>
使長者苦心卒未得即達也如何<lb/>
　　　松原志晤<lb/>
余與龍溪兄别於楚中垂今九年九年書札往復大段<lb/>
余以専提良知不拈學問為學者憂龍溪亦慮余専守<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-41a"/>
枯靜不達當機順應之妙屢期面晤究竟斯義壬戌仲<lb/>
冬七日忽自懐玉訪余松原余不出户者三年於是連<lb/>
榻信宿盡得傾倒龍溪問曰近日行持自覺比前何似<lb/>
余曰往年尚多斷續近覺工夫只是一切無有雜念雜<lb/>
念漸少即感應處便自順適此是年来尋向路徑行持<lb/>
處也問曰工夫有先後否是時余為閭里均平賦役因<lb/>
舉似曰即如均賦一事吾軰奉行當道徳意稍為鄉里<lb/>
出力只得耐煩細膩故從六月至今半年終日紛紛未<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-41b"/>
嘗敢憎厭未嘗敢執著未嘗敢放縱未嘗敢張皇未嘗<lb/>
敢䙝侮未嘗敢偏黨自朝至暮惟恐一人不得其所雖<lb/>
甚紛紛不覺身倦一切雜念不入亦不見動靜二境自<lb/>
謂此即是靜定工夫非止紐定嘿坐時是靜到動應時<lb/>
便無著靜處也問曰君信得乍見孺子入井怵惕與堯<lb/>
舜無差别否信毫釐金即萬鎰金否曰乍見孺子乃孟<lb/>
子指㸃真心示人正以未有納交要譽惡聲之念無三<lb/>
念處始是真心其後擴充正欲時時是此心時時無雜<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-42a"/>
念方可與堯舜相對次早縱論二氏之學及㕘同契龍<lb/>
溪曰世間那有現成先天一氣先天一氣非下萬死工<lb/>
夫斷不能生不是現成可得生機出於殺機不殺不生<lb/>
天地真機故水能制火不激不滅木能出火不鑽不然<lb/>
此一部㕘同大㫖也余應聲贊曰兄此言極是世閒那<lb/>
有現成良知良知非萬死工夫斷不能生也不是現成<lb/>
可得今人誤将良知作現成看不知下致良知工夫奔<lb/>
放馳逐無有止息茫蕩一生有何成就諺云現錢易使<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-42b"/>
此最善譬今人治家亦須常有生息方免窮蹙若無收<lb/>
斂靜定之功却說自有良知善應即恐孔孟復生亦不<lb/>
敢承當也於是龍溪為余發揮此段意義極其痛快以<lb/>
為學者若無工夫只說良知不獨無所於得将使後生<lb/>
文其恣縱助其輕俠妄毁儒先凌傲尊貴此真吾軰所<lb/>
當領受非細事也予因請曰吾軰所以必須學問者皆<lb/>
緣習氣作梗要得消磨盖自有知以来各就氣質偏重<lb/>
處積染成習遂與良知混雜而出如油入麵未易脫離<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-43a"/>
故雖雜念已除而此習氣消磨難盡臯陶所言九徳皆<lb/>
自質之相近而言但能不墮習氣中便是成徳即堯舜<lb/>
亦且兢兢業業以應萬幾况吾軰耶誠不可以平日良<lb/>
知虚見附和習氣順其安便以為得手須是終日應酬<lb/>
終日收斂安靜無少奔放馳逐之病不使習氣乗機潛<lb/>
發始不負一生談學耳龍溪聞之不以為妄盡吐心腹<lb/>
彼此悔責各取短長無復隠恕一時感觸真有一日蹉<lb/>
跎矢不復生之勇既而徧訪雙江東廓諸丈重来執别<lb/>
<pb n="KR4e0187_WYG_008-43b"/>
因念九年一晤時不易得切磋真誼可質鬼神即恐遺<lb/>
忘又成虚漫瀕行手出一冊索書前語於是次第嘿憶<lb/>
不加文飾聨綴筆之冀别後時一展閱常如松原對榻<lb/>
時是别猶未别固千里命駕之心也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　念菴文集巻八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>