<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>咸平集巻十九</head>
    <p>
<pb n="KR4d0003_WYG_019-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　咸平集巻十九　　　　　　宋　田錫　撰<lb/>
　　古風歌行<lb/>
　　　西樓殘月歌<lb/>
西樓置酒賓客歡西樓酒䦨夜亦殘汪汪月華如玉盤<lb/>
酒力不禁明月寒<lb/>
　　　倚柱吟<lb/>
暮春慘慘黄昬雨零落櫻桃斜掩户未張燈火簾幕深<lb/>
<pb n="KR4d0003_WYG_019-1b"/>
樓閣巢寒聞鷰語昔時常說長安好而今厭走長安道<lb/>
蘇秦辯說長卿才自笑功名胡不早人悄悄倚柱時情<lb/>
脈脈無人知憐春惜逺情不盡斜雨兼花闇濕衣<lb/>
　　　李謨吹笛歌<lb/>
洛陽少年稱李謨衆推横笛多功夫當時教坊第一部<lb/>
筭得比伊皆不如天津楊栁籠橋緑朧月澹烟何處宿<lb/>
不怕金吾禁夜嚴偷得新翻禁中曲曲中次第能記持<lb/>
盡向橋欄闇譜之性聰心慧歸來習分明把向月中吹<lb/>
<pb n="KR4d0003_WYG_019-2a"/>
五音嘈噆相攙出呼宫吸徴尤竒崛誰羨曹綱善琵琶<lb/>
未説陽陶能觱篥纒聲不斷如連環重聲忽轉如迴<lb/>
山清新不比落梅曲飄颻乍象霓裳翻碎節繁音交砉<lb/>
騞南箕皷風簫籟窄一斛明珠一索穿撒落金盤催曲<lb/>
拍錚㧿大抵聲雄豪歴歴出羣宫調髙豐隆驚得蛟螭<lb/>
起雨趂雲隨初嘯嘷毎到換頭多頓挫一聲忽迸疑轟<lb/>
破玲瓏秪許牙枝催清脆不容他樂和宫城響應聲更<lb/>
渾夜靜月明諸處聞何人懶憶馬南郡知予已勝桓將<lb/>
<pb n="KR4d0003_WYG_019-2b"/>
軍明皇上樓初聴得聴罷沈吟都不測宣令徧詢坊巷<lb/>
中旋使王人捕入宫李謨悉心以實對皇慈由是寛其<lb/>
罪後來落魄如散仙扁舟玩月江湖天繡囊探出金線<lb/>
管揚眉䑛唇徒自憐驚神動鬼吹一曲指法尤高氣海<lb/>
圓波浪無風帖然靜千里水面鋪輕烟水族精靈潛鼓<lb/>
舞老龍變見來相顧因將鐵笛相對吹李謨未識無驚<lb/>
怖乃知藝但出衆竒不獨人知鬼亦知<lb/>
　　　峨<graphic n="KR1453" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1453.png" mimeType="image/png"/>山歌<lb/>
<pb n="KR4d0003_WYG_019-3a"/>
高高百里一屈盤八十四盤青雲端星辰淋漓㵼瀑布<lb/>
嵐樓雪寺五月寒殘陽忽黒雨雹飛霹靂火著枯杉枝<lb/>
登臨慨然小天下迴時一顧東海涯細看朝陽初出時<lb/>
火精轉毬百尺圍曈曈曨曨浮在水峨<graphic n="KR1453" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1453.png" mimeType="image/png"/>朝雲巳如綺<lb/>
　　　采蓮曲<lb/>
南谿秋水深淪漣南村美人來采蓮蓮花灼灼葉田田<lb/>
芳桂輕橈蘭作船采采紅蓮幾成掬蓮枝交衮相撑緑<lb/>
蓮蘂滿衣金粉撲蓮子為盃葉為足唱歌相並畫舸舷<lb/>
<pb n="KR4d0003_WYG_019-3b"/>
願得采賢如采蓮樊姬昔時進燕趙幾人精彩朝霞鮮<lb/>
中有二人賢於巳柔明婉順君王前堪嗤羊侃錦繡妾<lb/>
艶歌㽞怨朱絲絃<lb/>
　　　紫雲曲<lb/>
沈沈鸞殿垂珠箔祥烟瑞氣含樓閣三十六宫明月中<lb/>
夜靜無風花自落寳屏珠帳一梦時靈仙初降趨丹墀<lb/>
烟衣霞綬赤暎珮鈞天樂部前參差合奏鏗鏘向金屋<lb/>
云是仙鄉紫雲曲朱絃逺召舜湘靈鳯管應呼秦弄玉<lb/>
<pb n="KR4d0003_WYG_019-4a"/>
天漢星流夜既䦨露零珠樹彤庭寒芙蓉枕上夢初覺<lb/>
猶聞庭際聲珊珊上曉五音十二律仙曲記持心歴歴<lb/>
金線龍頭紅玉笛新聲吹得情飄逸應是䕫襄樂府魂<lb/>
翻得雅音聞至尊俾與霓裳羽衣曲逓相奏向棃花園<lb/>
　　　春洲謡<lb/>
衣鮫綃兮美人采白蘋兮水濱裊翠翹兮為餙歩羅襪<lb/>
兮生塵緜緜兮逺道萋萋兮芳草逺山睂兮澹掃<lb/>
　　　夜宴詞<lb/>
<pb n="KR4d0003_WYG_019-4b"/>
天如瑟瑟盤恢廓億萬里古稱天傾西北半在地夜轉<lb/>
繁星磨海水逡巡轉上星彩髙北斗未定光飄飄楚王<lb/>
夜北張華宴紅綃燭籠滿宫殿美人歌舞雲雨迷不知<lb/>
寒漏催銀箭<lb/>
　　　送春<lb/>
花飛霏霏栁依依留春不住送春歸春歸何處堪圖畫<lb/>
春盡江南日暮時黄鸝啼多芳草逺青梅子重楊花飛<lb/>
人生三萬六千日與君復有明年期<lb/>
<pb n="KR4d0003_WYG_019-5a"/>
　　　暮雪<lb/>
北風慘慘生微雪微雪片片皆横飛梅花栁絮隨人歸<lb/>
黄雲千里凝無輝唯念蓬萊何處客緼袍不暖饑且羸<lb/>
　　　短歌行<lb/>
曉月蒼蒼向烟㓕朝陽熖熖明丹闕杜䳌催促躑躅開<lb/>
鶗鴂巳鳴芳草歇芳草苦不為君留古人勸君秉燭遊<lb/>
願與松喬弄雲月紫泥仙海鸞皇洲<lb/>
　　　贈宋小著<lb/>
<pb n="KR4d0003_WYG_019-5b"/>
紫皇御天方視事将擇靈官補仙吏金波古殿寒星簾<lb/>
虹節蜺旌觀就試白晳仙人皆雪衣衣冠森列蟾蜍墀<lb/>
寳盤初賜紅霞饌斗魁挹酒空淋漓水精地上宫花折<lb/>
枝何渥丹花艶白高於建木老於椿其名仙桂長含春<lb/>
又有驪龍長萬尺波濤為屋淵為室逆鱗滿頷如鋒鋩<lb/>
觸之則怒無人當旁有明珠夜月光宛轉炫燿生靈芒<lb/>
能探驪珠折得桂方許驂鸞駕鳯凰方令碧落為星郎<lb/>
所以房星之精姓東方字曼倩受天命佐炎漢昴星之<lb/>
<pb n="KR4d0003_WYG_019-6a"/>
靈其姓蕭其名何貴為相封於鄼復有中台稱荗先讀<lb/>
書三十車乃為晉朝輔相之大臣又有長庚字太白下<lb/>
筆一萬字是為唐朝之俊人予知下則誕而為俊傑上<lb/>
則列之為星辰君曽再對珠旒試君才堪作仙宫吏驪<lb/>
珠粲粲蟾枝香紫烟華綬黄霓裳風装雲馭慣升陟太<lb/>
霄瀚海嘗翺翔願以横天之鵬為逸駕垂天之虹作飛<lb/>
梁馳雷走電以驚䇿叱風揮雨前啟行結大精珮雲錦<lb/>
章隨君一至於仙鄉<lb/>
<pb n="KR4d0003_WYG_019-6b"/>
　　　琢玉歌<lb/>
藍谿中荆山峯結靈凝粹生羣玉飛英蕩彩如長虹野<lb/>
人初向深崖得蹋著雲根風雨黒滿地晶熒雪霜色特<lb/>
達天姿幾人識治玉之工初琢成熒熒輝彩鏘鏘聲方<lb/>
瑚圓璉薦宗廟蒼珮𤣥圭頒帝庭堯兵曽用丹浦戰漢<lb/>
斗巳碎鴻門營我願琢為北斗柄指麾五星齊七政庶<lb/>
使隂陽造化機四時六氣隨吾令<lb/>
　咸平集巻十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>