<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
御製詩四集巻二十五<lb/>
　古今體一百四首<hi>乙未一</hi>
　　乙未元旦<lb/>
鞠陵朱鳥始東升運斗時欽五位乗玉帛萬方<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>元㑹<lb/>
金湯奕葉凛丕承扇菱敷影和光靄鼎柏噴煙瑞氣凝<lb/>
滋味嵗朝值留熟欣同黎庶祝三登<lb/>
　　元旦試筆<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-1b"/>
賀<lb/>
祚御正行次第禮雖多覺體安舒六旬得嵗又開五四<lb/>
十踐基益勵初物阜民恬恒願彼宵衣旰食敢踈予未<lb/>
知始望能符否<hi>予初登極時曽對亦八天立願若臨御至六十年予春秋    十有五即當歸</hi>
<hi>政以今嵗計之尚有二十年也</hi>屈指廿年猶待諸<lb/>
重華書室坐逾時開筆元辰例在兹資始心經述<lb/>
祖典<hi>向毎元旦必書心經一冊至毎月朔望書心經則自今嵗元旦始遵    皇祖成例也</hi>藉因<lb/>
佛力祝<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-2a"/>
慈釐祇縁厯乆惕持乆未至無為朂有為几展花牋掞<lb/>
初句尋思那可易言詩<lb/>
　　張經嵗朝圖<lb/>
缾簮卉復盤貯果<hi>佛手香圓各種</hi>信手拈香總逼真那更水仙<lb/>
辭洛渚也因初祉祝<hi>天竺</hi>長春<hi>月季一名長春</hi>
　　詠檀玉如意<lb/>
琢以羊脂玉相<hi>平聲</hi>惟牛首檀<hi>出梵與</hi>雕㡬非所尚樸雅恰<lb/>
宜觀代可語深辯揮將花落攅如詢意之願嵗美萬民<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-2b"/>
安<lb/>
　　正月二日重華宫侍<lb/>
皇太后宴喜而成什<lb/>
青宫<lb/>
家宴唘開年喜領曽元繞<lb/>
座前<lb/>
母子夀登百五十古今瑞越世三千狰獰雪象迎春踞<lb/>
璀璨銀花入夕燃扶<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-3a"/>
輦長街夀康返<hi>夀康宫寢之聖母所恒燕    處也</hi>明朝問<lb/>
寢倍欣然<lb/>
　　題商喜嵗朝圗<lb/>
<graphic n="KR1431" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1431.png" mimeType="image/png"/>潤瓊姿梅吐香剡藤春物報昌昌水仙不藉解玉佩<lb/>
来祝初祺肇吉祥<lb/>
　　命加賑直𨽻去嵗偏災州縣詩以誌事<lb/>
去年幾輔率逢秋偏暵東南致歉收豈以一隅心弗念<lb/>
應教兩月澤加優無論災户極還次普予賑糧縣與州<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-3b"/>
<hi>直𨽻昨嵗均屬有秋惟天津青縣静海滄州南皮鹽山慶雲獻縣交河東光武邑武强霸州文安大城寧河等</hi>
<hi>十六州縣偏被旱災収成歉薄業已照例賑恤恐青黄不接之時民食未免拮据因降㫖無論極次貧民均予</hi>
<hi>加賑兩個月俾資接濟</hi>十萬通倉設嫌少兼施銀米例堪求<hi>發通倉米</hi>
<hi>十萬石為各州縣縣濟之用並以預購豫省麥十二萬石酌給其不敷者仍准照例銀米兼賑</hi>
　　題尤求書閣早梅圖<lb/>
寫出孤山不落梅<hi>尤求此圖盖摹林逋孤山之意秦邵題詩末句云寫箇孤山不落梅兹易</hi>
<hi>其一字便覺不俚并識之</hi>野亭放鶴憶徘徊<hi>孤山今有放鶴亭而無留鶴軒不知秦邵何所指</hi>
石橋筞蹇伊誰氏應是杭州薛暎来<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-4a"/>
　　命加賑甘肅偏災州縣並展限緩征積欠因成是<lb/>
　　　什<lb/>
十行施恵豈虚云甘省貧民尤所廑原有偏災七處被<lb/>
<hi>昨嵗甘肅通省收成統計八分有餘惟臯蘭武威靈州寜朔平羅鎮畨沙泥州判等七州縣夏禾偶被偏災</hi>
可稱秋穫八餘兮<hi>以甘省收成八兮而計本不應賑因念邉陲地瘠民貧仍照例賑恤并同</hi>
<hi>秋禾被災之金縣西寜平畨肅州四處均展賑一月</hi>更思逋欠陳相接次第展寛<lb/>
催漫勤<hi>甘省自乾隆二十三年至三十五年民借籽種口糧等項積欠纍纍前經加恩将逋糧四百餘</hi>
<hi>萬石全免其折色銀一百三十二萬餘兩分六年帯徴今已四年未完銀仍一百餘萬若新舊並徴歉收之民</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-4b"/>
<hi>未免艱窘因并降㫖酌展四年二年以蘇民困</hi>咨爾守疆大小吏民艱勿隠我<lb/>
欣聞<lb/>
　　詠倣永樂朱漆菊花盤<lb/>
呉下髹工巧莫比倣為或比舊還過脱胎那用木和錫<lb/>
成器奚勞琢與磨博士品同謝青喻仙人顔似暈朱酡<lb/>
事宜師古寜斯謂擬欲摛吟愧即多<lb/>
　　由液池東岸入淑清院門<lb/>
初春藩宴待班齊西苑鳴鑾小憩徯太液鋪氷原是水<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-5a"/>
長衢凍雪不生泥石門纔入仙凡别松磴寜辭髙下躋<lb/>
素尚齋真愜懐抱方来春意任吟批<lb/>
　　千尺雪二首<lb/>
小憩由来愛水齋氷溪積素映澄懐因之思義頋名别<lb/>
幻雪何如真雪佳<lb/>
水流弗凍渟斯凍此義兮明契户樞試問憧憧來徃者<lb/>
動中有静亦知夫<lb/>
　　賓竹室<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-5b"/>
室在緑琅玕叢裏賓竹之名乃以此詎因瀟灑託幽興<lb/>
植中盖謂斯君子王順長息豈其倫顔般亥唐庻可擬<lb/>
迭為賓主則勲華人倫之至心焉企<lb/>
　　清音閣<lb/>
凡物不得平則鳴昌黎知一未知二譬如春鳥與風松<lb/>
豈弗清泠暢其意其意暢故聴者暢登閣無妨寓此志<lb/>
羲之應是箇中人何言絲竹陶冩寄<lb/>
　　静柯室<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-6a"/>
風静柯因静風鳴柯亦鳴然斯屬色相<hi>去聲</hi>未覺泯心情<lb/>
設弗歩而至誰從枝際評空空書室在却得契無生<lb/>
　　延賞亭<lb/>
亭在西南隅以遥弗恒臨新正偶一登延賞真暢襟雖<lb/>
遲桃桞芳而饒松竹音宫城枕六街皇州春未深茂對<lb/>
奉始和保泰凛難諶<lb/>
　　補桐書屋<lb/>
㠎嶫入石門假山百年古松栢有恒春梧桐則藉補舊<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-6b"/>
材斲為琴篋衍室中貯孰真抑孰幻非能亦非所擬欲<lb/>
喚伯牙斯意為我譜<lb/>
　　隨安室<lb/>
隨安舊書室是處與題名况昔棲遲地<hi>雍正二年曽居此讀書</hi>如<lb/>
聞佔畢聲㡬曽徳業進空憶就將情所愧宣尼語三年<lb/>
曷有成<lb/>
　　魚樂亭<lb/>
層氷下自有魚居其樂寧當少異諸却喜溪亭名永占<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-7a"/>
謾從莊叟問何如<lb/>
　　藻韻樓口號<lb/>
不迥書樓纔十笏所饒架有縹緗羅退之木强<hi>去聲</hi>何妨<lb/>
窄<hi>見六一詩詁</hi>却是因難見巧多<lb/>
　　敦叙殿有詠<lb/>
敦叙臯陶訓九經列在三偶臨原以暇再舉則何堪<hi>丙寅</hi>
<hi>秋曽集王公宗室等於此賜宴聨句今将三十年而當時與宴親藩存者無㡬因不忍再舉矣</hi>竹韻風<lb/>
輕戛梅芬春細含奚因遣逺緒綈几擁書函<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-7b"/>
　　題崇雅殿<lb/>
文石開三徑樓松植滿庭澹懐厭長<hi>去聲</hi>物消暇在明經<lb/>
風輭搴芸幕曦温朗綺櫺如云黜浮寓燕許有儀型<lb/>
　　遐曯樓作歌<lb/>
我聞重華闢四門明四目其意亦曰廑遐矚然予於斯<lb/>
有進焉遐尚易知近難燭泰山之髙蔽於一指毫釐差<lb/>
兹千里謬彼然則如之何要在克已而窮理<lb/>
　　戲題菊香書屋<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-8a"/>
秋令每逢於塞外菊香時節㡬曽臨盆樁氣味殊相稱<lb/>
<hi>去聲</hi>名寓陶家實在林<lb/>
　　愛翠樓<lb/>
春光纔醖醸林枝皆突兀山樓曰愛翠翠色實未發然<lb/>
予有别㑹愛趣乃無竭譬日中必昃知芳旉有歇蓄意<lb/>
於未来延景弗滅沒寄語登樓人斯言不可忽<lb/>
　　紫光閣宴外藩即事成什<lb/>
外藩恩宴例初年協洽情宜與衆聨共慶蠺登稻昌卜<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-8b"/>
<hi>見淮南子</hi>合教樂備禮明宣促成醼什榜鄰舊將寫戰圖廡<lb/>
展前<hi>向年平定西域曾繪戰圖張紫光閣壁即日蕩平金川擬于閣外展接前廡以備繪圖紀績</hi>
兩紀崇勲藉輿力惻然意覺勝欣然<lb/>
　　重華宫茶宴廷臣及内廷翰林等用天禄琳瑯聨<lb/>
　　　句是日復成二律<lb/>
甲子琳瑯輯天禄<hi>辨訂舊版書為天禄琳瑯自甲子年始</hi>因之内殿庋昭<lb/>
仁三旬閱嵗編維舊四庫於今書薈新體固叅差置應<lb/>
别品資檢校得求真笑咨邇日抽増者<hi>舊所辨宋版中頗有未確今經</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-9a"/>
<hi>訂正改撤者亦有原辦踈漏今為考定増入者</hi>豈乏當時預選人<lb/>
交泰聨情聚翰僚重華喜值小年朝<hi>見月令輯要杭州府志</hi>聊因<lb/>
應節設芳茗畧異開筵詠蓼蕭為學立言當顧行勅㡬<lb/>
食旰與衣宵崇文詎曰崇虚飾復旦卿雲莫謾謡<lb/>
　　天禄琳瑯鑒蔵舊版書籍聨句<hi>有序</hi>
　　芸編藴古香盈羣玉之蔵茗榼延韶歡洽重華之<lb/>
　　賞溯前度籖羅縹碧聨吟美已窺全遞今畨響戛<lb/>
　　琳瑯比例珍宜居上繄此傳稱善本取之而盡拔<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-9b"/>
　　其尤原夫刻貴初摹數焉而必從其朔盖自石經<lb/>
　　乍泐製剏成都雕字旋繁文詳廣順範移鐡板存<lb/>
　　中之舊話堪稽倚向書床邦彦之遺聞彌艶况復<lb/>
　　西廊東庫頒官留胄監之書兼㸔崇化麻沙入肆<lb/>
　　走巾箱之式攷紀年於大定翠琰曽鐫徴掌署於<lb/>
　　興文白藤競印逮勝國技沿剞氏蘇州様比杭州<lb/>
　　更誰家影付鈔胥汲古妙偕述古别梓梨而選粹<lb/>
　　寜徒邉論單雙驗楮墨而差良奚止畫分麤細嗤<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-10a"/>
　　耳食鈐題漫信摭名則贋鼎都刪任手披摸索非<lb/>
　　難審體則善刀能品物克聚於所好喜四百部甲<lb/>
　　乙都排書在佳而不多閲半千年菁華盡備厯宋<lb/>
　　金元明而完弆䕶持應藉六丁依經史子集以臚<lb/>
　　陳整娖真同二酉爰迺拈題舉典因之授簡分曹<lb/>
　　日是初三中適春朝元旦人仍四七班兼鳯閣鸞<lb/>
　　坡計<lb/>
祈年尚及經旬招宜徴角顧侍<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-10b"/>
讌纔過疇昔樂逮臣鄰詎矜中壘閣藜名沿天禄畧仿<lb/>
　　新呉府玉韻叶青陽矧兹儲以昭仁在予益凛體<lb/>
　　仁之義亦曰喻惟求舊願爾無忘由舊之規<lb/>
<hi>御製</hi>上正三節肇春祥茶宴重華例有常黄閣玉堂胥就<lb/>
列<lb/>
　　赤文<lb/>
仙藻首成章什研麗則抽中秘箋授臣鄰侍左廂四庫<lb/>
　　昨曽賡竹素<hi>上年茶宴以四庫全書聨句  臣舒赫徳</hi>百城兹又詠琳<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-11a"/>
　　瑯涵書味復融<lb/>
詩味挹茗香頻沁墨香照以青藜卑漢閣<hi>臣于敏中</hi>積來元<lb/>
　　圃陋曹倉府區典籍西都固美埓球玕禹貢梁漫<lb/>
　　詡鄴侯籖揷架<hi>臣李侍堯</hi>浪吟何氏屋連床乙光偕賦<lb/>
　　乙未讌甲觀聨披甲子装<hi>書自乾隆甲子重装以來凡有所得均籖書年</hi>
　　<hi>月以誌鑒藏先後</hi>各按部分部系句<hi>諸書各系以句  臣福隆安</hi>
<hi>御製</hi>總臚目舉目歸綱<hi>宋版及影宋鈔全入題詠亦如四庫全書例以經史子集為次其元</hi>
<hi>明版則各舉其尢佳者入詠</hi>宋金鉊槧元明繼經史精華子集襄續<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-11b"/>
後韋編王弼注<hi>周易</hi>
　　箋依毛傳鄭公鄉<hi>監本毛詩</hi>吕詩真鑑屬元汴<hi>吕祖謙詩紀</hi>
　　<hi>項氏天籟閣蔵本</hi>周禮精鋟標建陽<hi>周禮本宋建</hi>纂附闕官逸<lb/>
　　教補<hi>無名氏周禮纂圗互註  臣官保</hi>觧求盲左癖奚忘<hi>杜預春秋經傳</hi>
　　<hi>集觧</hi>腴詞音辨脣兮齒<hi>陸徳明左氏音義</hi>墨守疵攻膏與肓<lb/>
　　<hi>公羊傳註疏</hi>紅印鄂州霑紙濕<hi>公羊觧詁建即何休註徐彦疏宋  本末有鄂</hi>
　　<hi>州州學官印  臣程景伊</hi>繆紋晉第帶芸薌<hi>榖梁傳註䟽之首有晉府書畫  印</hi>
　　中書劄付胥徒掌<hi>程公説春秋分記書未有元大徳間奉江浙行中  省劄付紅</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-12a"/>
　　<hi>印</hi>小字巾箱尺寸强<hi>五經小/字本</hi>繢匠六經貽越殿<hi>楊甲</hi>
　　<hi>六經圗書籍印</hi>　<hi>有宋緝熈殿/臣王際華</hi>學童四子溯衢庠<hi>四書州宋衢</hi>
　　<hi>庠本</hi>詳申鄒邑推張栻<hi>張栻孟/子詳説</hi>廣梓閩中衍野王<hi>孫彊</hi>
　　<hi>大廣益㑹玉篇中増顧野玉原本宋閩  刻</hi>跡對𣆀規嘗紀數<hi>六經之名始見</hi>
　　<hi>莊子天運篇謂吾何以規老𣆀哉及六經先王之陳迹云云  臣蔡新</hi>
<hi>御製</hi>類虛班藝匪遺亡<hi>漢書藝文志無史類盖是時諸史未興如楚漢春秋䓁書今入史類</hi>
<hi>者皆在春秋類匪闕遺也</hi>惟欣文景能休養<hi>漢/書</hi>亦曰明章號治康<hi>後漢</hi>
<hi>書</hi>五代即隋尚如檜<hi>隋書</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-12b"/>
　　兩家改昫並存唐<hi>唐書監宋祁歐陽修改劉昫舊唐書明  本廿一史遂不收昫作論</hi>
　　<hi>者謂舊書自有勝處武英殿板新舊並存</hi>　考鈔涑水聊稽異<hi>司馬光資治通鑑考異</hi>
　　鑑刻廬陵肇間行<hi>朱子資治通鑑綱目本是書初刻温陵别其綱為提要此  乃繼刻廬陵</hi>
　　<hi>者綱目分行間列如春秋經傳例</hi>具本末全唘馮谷<hi>袁樞通鑑紀事本末  按樞昉為此</hi>
　　<hi>體馮琦宋元紀事本末谷應泰明紀事本末皆襲之  臣稽璜</hi>念終始典冠羲黄<hi>范祖禹帝</hi>
　　<hi>學</hi>提其要取括繁冗<hi>錢瑞禮諸/史提要</hi>糾厥繆爰資救匡<hi>呉鎮新唐</hi>
　　<hi>書糾謬</hi>真筆幾家窺筆削<hi>吕夏卿唐書直筆新例  臣英亷</hi>確評誰某彚<lb/>
　　評量<hi>唐宋名賢歴代確論  不著彚人姓氏</hi>重儓藍本癡循顧<hi>劉向古列女傳</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-13a"/>
　　<hi>為毎傳有圖傳  顧愷之製</hi>半壁黄圖僻剰杭<hi>祝穆方輿勝覽  時宋偏安餘</hi>
　　<hi>杭書中不及中原郡縣</hi>上下嵗三千可計<hi>厯代史書雖未備然已具編年紀事</hi>
　　<hi>兩體可得經世之全  臣阿思哈</hi>寓巵説九百相望<hi>諸子雖立意不同總不越</hi>
　　<hi>漆甪寓言巵言之旨</hi>志皆論也遷仍况<hi>荀子子史記禮志即取荀  禮論為之</hi>
　　蝶或周與紱寫荘<hi>南革經人有荘子像明永樂間舍  王紱奉勅作賛</hi>争逞<lb/>
　　儀秦用嬴趙<hi>戰國䇿溎臣張若</hi>
<hi>御製</hi>特橅耕織更農桑<hi>汪綱農桑書軒向曽題刻樓璹耕織圗於多稼  兹書乃集陳旉農</hi>
<hi>書秦觀蠶書及樓璹耕織圗詩成之</hi>洪懐逸少筆随記<hi>洪邁容齋三筆</hi>程演仲舒<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-13b"/>
意寓良<hi>程大昌演繁露</hi>鐘鼎蟲魚亞爾雅<hi>王俅嘯堂集古録</hi>
　　形聲㸃畫匹凢将<hi>李錫排韻字類</hi>虞初嗣漸淆羣喙<hi>小説始自</hi>
　　<hi>虞初乃子家之流𣲖</hi>摯别沿徐擷衆芳<hi>漢志但云某家若干篇集之名始摯虞流</hi>
　　<hi>别</hi>紉佩秋蘭託湘沅<hi>楚辭先臣曹秀</hi>翻階春草接池塘<lb/>
　　<hi>謝眺集</hi>拾遺句配黄金匱<hi>杜工部詩史</hi>九注函繙敗錦囊<lb/>
　　<hi>九家集注杜詩書是書從之武英殿庫貯殘  内檢得</hi>淮蔡仆碑壓山斗<hi>韓昌</hi>
　　<hi>黎文集治臣梁國</hi>溪潭逰記闢蠻荒<hi>桞桞州文集</hi>博夸五百狐<lb/>
　　留腋<hi>五百家註昌黎集十輯者自夸摭拾之富實祗百四  八家而已</hi>巧遇一雙<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-14a"/>
　　劍合鋩<hi>五百家註桞子厚集乃校武英殿舊貯因新得五百家注韓集取  之同為韓醇刋</hi>
　　<hi>本足稱雙璧</hi>思潁手排襍琴局<hi>歐陽修六一居士集  臣周煌</hi>和陶神<lb/>
　　遇引壺觴<hi>蘓軾和陶詩</hi>箕弓裘冶兄師教<hi>蘇轍欒城集  為其曽孫</hi>
　　<hi>所刋</hi>輪輅水氷賔客塲<hi>六臣注/丈選</hi>了識佚名録枚傅<hi>徐陵</hi>
　　<hi>玉□新詠傅按文選古詩十九首不著作者姓名其云枚乗  毅之詩僅見於玉臺新詠  臣王杰</hi>
<hi>御製</hi>不收新律韻宫商<hi>姚鉉唐文粹體此書祇收古詩而不及律  自屬有見</hi>遺蘇<lb/>
文選疑難觧<hi>聖宋文選不内獨無三蘇此  可觧</hi>憶杜正宗慨以慷<hi>真徳秀文</hi>
<hi>章正宗而其自序以自昔集録文章者若杜預諸家湮沒不傳  行世之昭明文選唐文粹二書未得源流之</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-14b"/>
<hi>正云云</hi>賦擬青錢葢小技<hi>選青賦箋</hi>
　　考慿玉枕祇専長<hi>桑世昌蘭亭考  以上宋版</hi>金源印獨疇驂<lb/>
　　靳<hi>呉兢貞觀政要之乃金時版祗此一種為世  所罕見</hi>宋影謄佳擬頡頏<lb/>
　　<hi>蔵書家競貴宋槧今逺内府所儲影抄各種精好實有  過雕本者</hi>聞擴九師通奥<lb/>
　　窔<hi>趙汝禖周易輯聞  臣彭元瑞</hi>説宗七日契㣲茫<hi>趙彦肅復齋易説</hi>賛<lb/>
　　爻象彖猜圗馬<hi>王宗傳童溪易傳數其説主義理以言象</hi>徴夏商周愛<lb/>
　　餼羊<hi>聶崇義三禮圖</hi>會讀論須淳祐蔡<hi>蔡節論語集説  臣汪廷璵</hi>艶<lb/>
　　題名訝狀元張<hi>張九成孟子傳</hi>頡篇約譜物從朔<hi>夏竦古文四聲</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-15a"/>
　　<hi>韻</hi>内則少儀謙弗遑<hi>張時舉小學五書</hi>年表自然堪綴范<lb/>
　　<hi>熊方後漢書年表  臣董誥</hi>長編焉肯遽儕光<hi>李燾續資治通鑑長編  按司</hi>
　　<hi>馬光作通鑑先徘長編燾紀宋事不敢自謂續通鑑但云續長編而已</hi>河山故汴雁<lb/>
　　横塞<hi>王存九域志</hi>風月清波雀處堂<hi>周煇清波雜志</hi>魯語餘猶<lb/>
　　傳孔聖<hi>家語肅臣阿</hi>
<hi>御製</hi>臺儀精敢企<lb/>
軒皇<hi>新儀象法要圜宋蘓頌編當時臺郎所肄理精皇祖學契      穹㑹通西法    欽定數    藴</hi>
<hi>儀象考成諸書實足為天下後世法</hi>全圖庚鼎足冠冕<hi>㠯大臨考古圗銅輯繪三代秦漢</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-15b"/>
<hi>玉古器首載庚鼎</hi>雜記金壺頗博詳<hi>宋釋適之金壺記</hi>屈子志寜在<lb/>
草木<hi>呉仁傑離騷草木疏</hi>
　　劉郎詞早叶笙簧<hi>劉賔客外集</hi>友朋輞水言都妙<hi>王摩詰集</hi>
　　昆弟盤洲譽最揚<hi>洪适盤洲集</hi>冩筆鉤摹觀太乙<hi>以上影宋</hi>
　　<hi>抄本椿臣達</hi>琹偏鄭重牒文昌<hi>元時書集並由中書省牒下諸路刋行</hi>義<lb/>
　　原靡盡聖經大<hi>真徳秀大學衍義</hi>音所由生樂記彰<hi>陳暘樂書</hi>
　　瑣載續貂補安取<hi>李肇國史補傳記肇續之</hi>　<hi>劉餗作國朝臣汪永鍚</hi>瓌<lb/>
　　譚鑄象怪何妨<hi>山海經</hi>戈矛西蜀乃同室<hi>李心傳道命録</hi>斧<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-16a"/>
　　鉞東萊空望洋<hi>呂祖謙東莱博議</hi>才雋左司宜桞替<hi>韋蘇州集</hi>
　　<hi>綬臣吳  詔</hi>謀深内相為裴傷<hi>陸宣公集</hi>大都叢簡搜瑜瑾<lb/>
　　<hi>以上元版入選者共八十餘部今畧舉數種以例其餘</hi>勝國雕梨太莠稂<hi>内</hi>
　　<hi>府所蔵明版指不勝屈今取其最精者尚得二百五十餘部</hi>王侍書饒瘢且垢<lb/>
　　<hi>明版黄伯思東觀餘論精是書内有法帖刋誤一釋種辨正王著之失頗稱  核    欽定淳化閣帖</hi>
　　<hi>文考異多採之  臣曹文埴</hi>
<hi>御製</hi>元才子直走而僵<hi>白氏長慶集逮當時元白齊名其實微之不  樂天逺甚也</hi>輯<lb/>
今弆古非同事天禄文淵故别蔵<hi>舊蔵宋金元明版書籍彚為天禄琳瑯至</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-16b"/>
<hi>新輯録之四庫全書則特建文淵文源文津三閣分貯之</hi>贋製還因重訂正<hi>近因重校天禄</hi>
<hi>琳瑯舊蔵凡偽充宋元槧夘者俱詳加别擇改正</hi>
　　兼權嚴與判低昻<hi>有確係舊刻而時代向未詳者並為核正歸入</hi>二坊私<lb/>
　　版官三舍<hi>祝穆云建寕崇化麻沙二坊號圗書之府今所蔵有建本麻沙本盖宋時坊書</hi>
　　<hi>其監本則官版也</hi>諸邸外儲内兩廊<hi>中有東宮書府晉府諸印又内殿緝熈殿</hi>
　　<hi>諸璽乃東西廊書庫物</hi>樞<hi>鮮于/樞</hi>頫<hi>趙孟/頫</hi>璧<hi>文/</hi>貞<hi>王世/貞</hi>昌<hi>董其昌</hi>
　　晉<hi>毛</hi>振<hi>季振宜跋皆鍳蔵諸書人/各有題  印記  臣沈初</hi>趙<hi>衢守長/沙趙淇</hi>韓<hi>臨邛</hi>
　　<hi>韓醇</hi>陳<hi>臨安鞔鼓橋/南陳宅書舖</hi>岳<hi>相臺岳氏/家塾</hi>廖<hi>世綵/堂</hi>余<hi>建安勤有堂</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-17a"/>
　　汪<hi>新安汪綱有以上七家皆宋時刻書姓氏惟余氏勤  堂則自宋至元明世守其業</hi>流傳<lb/>
　　手眼衡殊允<hi>諸書中如漢書唐書紏繆乆經鑒賞流傳確有可據</hi>繪盡鬚眉<lb/>
　　興欲狂<hi>漢書前有趙孟頫王世貞像楚辭前有屈原朱子像</hi>少益貴乎多益<lb/>
　　善<hi>有一書而自兩部以至十數部之多者  臣紀昀</hi>前思作矣後思臧<hi>有一</hi>
　　　<hi>書而宋元明各有梓本以後仿前而並工者兼為収録</hi>盤螭璽曡登<lb/>
璚笈<hi>毎部用乾隆琳瑯御覽之寳及天禄    雨鹽</hi>縈虯章鮮掲寳房<hi>間有舊用文淵</hi>
　　<hi>閣及内府圗書等章</hi>
寵賁<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-17b"/>
天顔知有喜<hi>内最善本如前漢書資治通鑑綱目九家注杜詩皆    命寫    御容扵巻端    臣</hi>
　　<hi>陸錫熊</hi>
褒題<lb/>
奎翰訓無疆<hi>曽經三十御題者計    二種</hi>聚珍井井超模範<hi>殿武英  聚珍</hi>
　　<hi>版製極精良簡備如書中明無錫華氏銅活字長慶集亦此法然致用較為不便</hi>掃葉紛<lb/>
　　紛對勘戕<hi>諸舊本皆完善精確憑以較對㦯可少免掃葉之誤</hi>聫詠服膺源<lb/>
　　出水<hi>委一御製三閣記並以水言文涵滙萬有源    貫以田部為六義乃詩之淵源也  臣</hi>
　　<hi>陸費墀</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-18a"/>
<hi>御製</hi>蕆編拭目派歸滄<hi>所収各種並即繕入四庫全書</hi>舊時<lb/>
寢息仰霄漢<hi>天禄琳瑯之書貯於昭仁殿乃昔日    皇祖寢官也</hi>此日書聲達<lb/>
尚方<hi>上書房即對此殿皇子讀書聲毎達於此向曽有詩</hi>銘著昭仁深體騐行斯<lb/>
未逮敢無蘉<lb/>
　　命加賑昨嵗上下江被災州縣詩以誌愧<lb/>
黄河漲昨秋災重淮隂地堵築幸成功安居庶卒嵗蠲<lb/>
賑百計救<hi>上年八月間黄水驟長漫决外河老壩口山陽清河鹽城阜寜四縣被災頗重隨䧏㫖賑</hi>
<hi>恤並将今年正供全行蠲免其漕糧漕項及節年舊欠概予緩征俾災黎不致失所</hi>期遍災黎被<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-18b"/>
絜矩上下江偏災間<hi>去聲</hi>有逮加賑等不同<hi>山陽等四縣正賑畢後恐</hi>
<hi>貧民待澤尚殷因諭將成災十分之極次貧加賑兩月八九分者加賑一月其下㳺之東臺泰州興化等属偏</hi>
<hi>被旱災者㦯酌借籽種口糧以資耕作又安微之合肥定逺全椒三縣被旱較廣鳯陽夀州宿州泗州旴眙五</hi>
<hi>州縣災雖不重然係前歳歉區並予加賑一月俾得接濟</hi>詳付地方吏靳恩我弗為<lb/>
諱沴汝莫遂惟是艱致和則我一人愧<lb/>
　　題郭知達集九家注杜詩<lb/>
平生結習㝡扵詩老杜真堪作我師書出曽鋟實郭集<lb/>
本仍寳慶及淳熈九家正注宜存耳<hi>是編為宋郭知逹集九家注乃王文</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-19a"/>
<hi>公宋景文豫章先生王源叔薛夢符杜時可鮑文虎師民瞻趙彦材見扵知逹序其言王文公即王安石宋</hi>
<hi>景文即宋祁王源叔名洙杜時可名田師民瞻名尹趙彦材名次公薛夢符鮑文虎即其名豫章先生盖黄庭</hi>
<hi>堅也版刻于廣東詳見曽噩序巻後署云寳慶乙酉廣東漕司鋟版馬端瞻文獻通考載此版亦稱為善本</hi>餘<lb/>
氏支辭概去之適以遺編搜四庫乃斯古刻見漕司<hi>此書</hi>
<hi>舊蔵武英殿僅為庫貯陳編無有知其為宋槧者兹以校勘四庫全書向武英殿移取書籍始鑒及之而前此</hi>
<hi>竟未列入天禄琳瑯豈書筞之遇合遅早亦有數耶</hi>希珍際遇殊驚晚尤物闇章<lb/>
固有時重以琳瑯續天禄<hi>天禄琳瑯惜早已成書此本當為續入上等</hi>㡬間<lb/>
萬遍讀何辭<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-19b"/>
　　題盛洪水仙<lb/>
品已出塵體浄芳白沙碧草伴清揚繼儒未足為知畫<lb/>
却向圖間恨不香<hi>末二句反陳繼儒題語</hi>
　　題姚文翰竹林七賢倣顔延之五君詠而反其意<lb/>
　　　仍各成一章<lb/>
少年頗放浪晚嵗實勤宣唘事多甄㧞雅契白駒篇其<lb/>
六各有疵吾謂祇一賢<lb/>
　　　右山濤<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-20a"/>
濬沖雖錚錚喜與時浮沈膏肓匪泉石持籌計黄金俗<lb/>
物敗人意誠宜擯竹林<lb/>
　　　右王戎<lb/>
陳留託酣飲任情飾巧辨求婚及致罪率以醉獲免據<lb/>
案書勸進亦豈為盡善<lb/>
　　　右阮籍<lb/>
既云契烟霞未免混塵世論著七不堪敢責湯武備頋<lb/>
影歎廣陵却乖明哲義<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-20b"/>
　　　右嵇康<lb/>
鹿車擕一壺形骸遺弗惑逸志細宇宙甄心託澹黙入<lb/>
林率同調獨能頌酒徳<lb/>
　　　右劉伶<lb/>
耽酒事浮虚山公薦未審㪚髪入深林相聚為囚飲直<lb/>
接共羣豕放浪則太甚<lb/>
　　　右阮咸<lb/>
河内具清悟㸃筆注荘周書成示叔夜云殊復勝不殷<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-21a"/>
勤懐故交愴賦山陽逰<lb/>
　　　右向秀<lb/>
　　乙未春帖子<lb/>
青鳥鳴司啓條風應立春高低卜皆熟<hi>探春厯記癸丑日立春髙低皆</hi>
<hi>熟水主平岸</hi>冀可慰農人<lb/>
要當實政布詎祇徳音修司事咨京兆吉辰正在牛<hi>是日</hi>
<hi>癸丑</hi>
綵勝華旛繪春意貞潛元復見天心千秋龜鑑在經史<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-21b"/>
四氣循環自古今<lb/>
　　題影宋鈔家語<lb/>
天禄青藜信也非<hi>太乙青藜之事出劉向別傳事屬神怪子所不語</hi>何扵家語<lb/>
却相違<hi>孔安國撰次孔子家語畢值巫蠱事起遂閣廢不行劉向以為時所未施之故不使名家安國</hi>
<hi>孫衍為博士上書辨之</hi>祖傳<hi>孔安/國</hi>孫辨<hi>孔衍</hi>名因正明影宋刋世已<lb/>
稀多漏鮮全斯乃萃鉤元提要志焉希愀然敬對君為<lb/>
政一語興邦凛勅㡬<lb/>
　　詠玉熨斗六韻<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-22a"/>
斗熨猶㸔玉爐盛早失金<hi>是斗以玉為匡而無底盖必中置金罏盛火為熨而金罏</hi>
<hi>則早失去云</hi>無當艱置醴有柄足申襟蘭閣粉香伴柏城血<lb/>
色侵可貪仍出土將執孰停鍼亞父難為撞謫仙未許<lb/>
斟李渾遺<hi>去聲</hi>文帝藉用表堅心<lb/>
　　題沈周山水六幀即用其韻<lb/>
髙樓盤覆老松斜却俯青青竹未花<hi>竹生花則其葉黄</hi>遥見過<lb/>
橋客將至呼僮石鼎好烹茶<lb/>
霜楓㡬㸃紅猶綴秋樹數株緑已踈水榭支窓不嫌冷<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-22b"/>
碧天騁望與懐舒<lb/>
江翻石壁夕陽殷耐可言歸拏艇還舉首遥看峯頂寺<lb/>
山僧閉户更髙閒<lb/>
逺山雲表一稜遥寒㪚秋空嵐吐朝水閣幽人間對瀑<lb/>
目窮落落意寥寥<lb/>
艤舟岸上有人立問答情深一幅兼却被伊誰割半璧<lb/>
石田遺韻祗虚拈<hi>沈周此畫凡六慎五幀皆有題句惟此幀無詩而畫幅較他幅稍窄似係</hi>
<hi>後人割去因以己意補題</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-23a"/>
蹇驢詩興可中收得句何曽愛俗流<hi>陸游句俗人猶愛未為詩</hi>最是<lb/>
江南風氣好雪天猶自有拏舟<lb/>
　　立春後一日<lb/>
　雍和宫瞻禮作<lb/>
嵗首仍多暇春初憶舊時言瞻野鹿苑原是<lb/>
躍龍池忍草迎韶發禪林履露滋未能泯<lb/>
色相祇益緬<lb/>
恩慈<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-23b"/>
　　恱心殿<lb/>
㡬餘初嵗試逰尋咫尺塔山憩悦心恰對春屏吟翼日<lb/>
又看瓊島佈輕隂屢霑仍冀斯為雪<hi>京師扵冬至月臘月屢曾得雪不過</hi>
<hi>三四寸而止冀得渥霑益佳故毎遇徽隂即盼其釀雪耳</hi>望穫無遑始自今更盼㨗<lb/>
音越以甚安能即境豫清襟<lb/>
　　静憩軒<lb/>
因静斯来憩以憩翻得静誰主更誰賔若形復若影曰<lb/>
二固不可曰一亦成梗憩者人之為静者軒之永無為<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-24a"/>
契永依半座分軒領<lb/>
　　揖山亭<lb/>
四柱無窓牖雲嵐對面扶依稀相揖讓錯磨可招呼畵<lb/>
景入描寫詩情自委輸還因笑米老何必一峯孤<lb/>
　　題閲古樓<lb/>
閲古雖因蔵帖版顧名思義毎廑諸萬年君鑑垂明鑑<lb/>
一部尚書勝法書鐡畫銀鈎亦何異朝乾夕惕敢留餘<lb/>
如云意在希珍賞不是知予是罪予<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-24b"/>
　　鄰山書屋<lb/>
鄰與里義通宣尼云擇里書屋曰鄰山寓名實以此又<lb/>
云仁樂山擇處斯為美然予無暇處偶至即行爾敢謂<lb/>
附於知亦勉克乎已<lb/>
　　延佳精舍<lb/>
精舍山之隂軒窓乃向陽温暾晃窓櫺煦嫗㸝春光庭<lb/>
桞金未舒盆梅玉已香消息養始和意弗在芬芳楣額<lb/>
曰延佳延佳日正長<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-25a"/>
　　得性樓有會<lb/>
生物皆有性所為由性得兹樓曰得性本末似倒植雖<lb/>
然有進焉失性多致慝既失欲得之復禮在己克言易<lb/>
行實難自强勉不息<lb/>
　　逺帆閣口號<lb/>
凍浦何由見逺帆兩言木額鎮鐫鑱却因氐父飛遥興<lb/>
快覽江天景不凡<hi>此閣肖金山逺帆樓為之</hi>
　　坐氷牀至鏡清齋因題四絶句<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-25b"/>
水閣如臨水裔懸坐氷牀處似登船中流那藉帆和槳<lb/>
霹靂聲中到岸邊<lb/>
廽首雲楣額逺帆<hi>塔山逺帆閣肖金山逺帆樓為之因循其名</hi>江天遐趣寄<lb/>
心緘却如呼出髯翁語贏是氷光大不凡<lb/>
蕭踈岸桞逺煙浮心不波瀾坐似舟可傲山隂王逸少<lb/>
别開生面鏡中逰<lb/>
片時隨亦到溪齋門裏氷池近囓階題壁已成隔年句<lb/>
於斯乃易説㤀懐<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-26a"/>
　　題鏡清齋<lb/>
晶光暎梠檐恰似鏡開奩無影為浮動有形總静恬泯<lb/>
心斯照鑑任物自窺覘欲問孔平仲清輝可讓蟾<hi>孔平仲翫</hi>
<hi>月詩團團氷鏡吐清輝</hi>
　　抱素書屋<lb/>
迴廊遵誥屈樸屋得清嘉觸目曰惟素逰情不在華桞<lb/>
將舒眼纈梅已彂心花試㸔春生處譬於繪豈差<lb/>
　　韻琴齋口號<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-26b"/>
石溪屈注小齋臨幽咽泉流作凍音白傅未為知律呂<lb/>
琵琶了識不知琴<lb/>
　　題影宋鈔新儀象法要<lb/>
梁代渾儀已制之失傳蘇頌乃重為有經有緯述前騐<lb/>
具説具圗期後垂亦曰用心究鈎股即看影槧悉毫釐<lb/>
大成<lb/>
圓象精錙黍<lb/>
皇祖鴻貽萬世規<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-27a"/>
　璣衡雖昉自堯時其制法今昔異同則不可深考後<lb/>
　世儀象若洛下閎若張衡若李淳風若一行皆有所<lb/>
　作而賈逵蔡邕王蕃陸績何承天輩議各不一自元<lb/>
　時郭守敬造為渾儀後人因之明代相沿不改若西<lb/>
　洋法明中葉即入中國頗有宗其説者而徐光唘李<lb/>
　之藻推之尤至率格於衆議不果行我<lb/>
皇祖洞見西法之精審學焉而㑹通之益知其可垂永<lb/>
　乆迺<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-27b"/>
勅靈臺專行弗失既而<lb/>
欽定數理精藴儀象考成諸書實足為天下後世法予<lb/>
　雖未習其事然幼聞<lb/>
皇祖閎論因得篤信而敬守之即如明以前之法每日<lb/>
　以百刻計而西法則以九十六刻計夫一時八刻其<lb/>
　理明簡易曉不待智者而知之聞本朝初曽有訟西<lb/>
　洋人私竊四刻者時刻乃一定之數竊将安徃不亦<lb/>
　大可笑乎又如日出入之早晚節氣之長短薄蝕之<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-28a"/>
　分數今毎騐之輒不爽銖黍非其法至精至宻曷克<lb/>
　臻此或云堯時璣衡之法西洋得之其説當存而弗<lb/>
　論第自<lb/>
皇祖表章以來迄今百餘年行之無弊雖百世不易可<lb/>
　也此蘇頌所撰新儀象法要以其影抄宋刋且為錢<lb/>
　曽述古堂所蔵之物因視為舊籍而題弆之又豈見<lb/>
　異思遷乎詳識詩後用示来許<lb/>
　　詠周素盉<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-28b"/>
祖辛貽質製<hi>西清古鑑中以商祖辛盍為最古</hi>伯矩作嘉賔<hi>固伯矩盉亦西清古</hi>
<hi>鑑物</hi>流鋬都完好方圓總樸淳<hi>噐圓而四足方</hi>當年調五味式古<lb/>
緬先民麟趾關雎意於斯可問津<lb/>
　　題董誥萬有同春冊<lb/>
仙木駢羅萬户新屠蘇飲到老年人兒童爆竹猶喧閙<lb/>
直作雷聲火迫春<lb/>
　　　右萬户春聲<lb/>
牡峯牝壑互氤氲一氣混成春宇雲舉趾固知時尚早<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-29a"/>
雪乎雨矣總堪欣<lb/>
　　　右萬壑春雲<lb/>
元正纔過又元宵萬井煙花逹曙燒一嵗之勤一朝樂<lb/>
還淳可概設科條<lb/>
　　　右萬井春熙<lb/>
一氣囬春萬物妍淙淙也覺發靈泉垂流趵突雖殊致<lb/>
同助東皇潤八埏<lb/>
　　　右萬派春泉<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-29b"/>
初染鵞黄旋變青生機物物自形形漁郎愛㸔含煙意<lb/>
却傍横塘棹為停<lb/>
　　　右萬緑春塘<lb/>
遥見銀光一線堆奔騰快馬遂喧䝇發源豈止十千里<lb/>
疑是青祇住處來<lb/>
　　右萬里春潮<lb/>
不較低條與迥枝一般緑意吐参差騁眸㝡有相宜處<lb/>
猶是千林未鎖時<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-30a"/>
　　　右萬木春榮<lb/>
髙下猗猗翠欲流誰云春是竹之秋陡思山逕韜光畔<lb/>
劚筍叢中作勝逰<lb/>
　　　右萬叢春玉<lb/>
米家畫法王家句會以丹青運以神南毎愁多兆愁少<lb/>
得中艱可遇之春<lb/>
　　　右萬家春雨<lb/>
昨夜甘霖潤一犁曉㸔叱犢遍塍畦侍臣生面繪春帖<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-30b"/>
頌以為規家學提<lb/>
　　　右萬畝春耕<lb/>
　　玉靶刀<lb/>
精球出玉隴<hi>和闐別城名出玉處</hi>鼂采葆光瑩良工相材琢寳刀<lb/>
装作柄截肪還以用截肪曰名曰實曷有常即物思義<lb/>
至理弗竒太阿不可倒持予言亦戒莫違<lb/>
　　新正吉日恭奉<lb/>
皇太后幸御園即事成什<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-31a"/>
欣陪<lb/>
鳯輦出皇州慶節行時例率由榖日晴和占榖美<hi>是日初八</hi>
<hi>為穀日</hi>春朝良吉奉<lb/>
春逰已㸔栁杪將稊放更喜松根有雪留獨盼紅旗尚<lb/>
遲到難㤀丙夜問軍郵<lb/>
　　宜春殿<lb/>
勝境擬方壺<hi>方壺勝境為圓明園四十景之一殿居其中</hi>網軒寳額扶顧名<lb/>
試思義育物毎廑吾即此春宜者寜無隅向乎㡬閒吟<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-31b"/>
五字怡與愧猶俱<lb/>
　　澹閒室<lb/>
虚室氷窓暎澄照忘機那計物媸妍因思彼未得閒者<lb/>
都為<hi>去聲</hi>其心弗澹然<lb/>
　　題養素書屋<lb/>
一氣春和萬物該有收有閟有恢炱漫嫌爛澷遲桃李<lb/>
已自侵尋到栁梅筆研精良偶合耳仄平㸃竄亦宜哉<lb/>
可知九十韶光麗皆自素中能養来<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-32a"/>
　　静通齋口號<lb/>
天地貞元運大公澄觀理亦易為窮紛兹動植含春意<lb/>
孰不權輿静以通<lb/>
　　題宋版六經圗八韻<lb/>
太古圖先書後出考書㦯不考圗非陳<hi>森</hi>刋苖<hi>昌言</hi>序誠<lb/>
探要<hi>六經圗為宋紹興中布衣楊甲所撰乾道初知撫州陳森屬教授毛邦翰等編類補刻之為圗三百</hi>
<hi>有九</hi>物列文彰允造微典備六千年燭照<hi>自伏羲至今六千餘年舉成數</hi>
冊貽五百載芸馡<hi>乾道至今亦舉成數</hi>玩時愒日凛儆戒惕夕乾<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-32b"/>
朝守範圍傳授都因著姓氏次銓還以正依韋六經敢<lb/>
曰能窺道一已惟應勵勅㡬敬奉<lb/>
禋宗陳俎豆恪遵<lb/>
家法服冠衣<hi>嘗繪祭噐鹵薄冠服樂器儀器武備六門繪圗系説為皇朝禮器圗式並親製序文</hi>
<hi>以衣冠乃一代昭度朕則依我朝之舊而不敢改後世子孫當以朕志為志不惑於流言以綿國祚於萬年深</hi>
<hi>切垂戒三致意焉</hi>帝王學與儒生異罪我由他知我稀<lb/>
　　和闐採玉<lb/>
和闐採玉春秋貢取之玉河知以共在彼為常不覺勞<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-33a"/>
在我有賞仍利衆昔年未入中國時實供衛拉穹廬送<lb/>
琢為玉盤盛酪漿豈知亦向天閶羾<hi>平定伊犁以後阿睦爾撒納叛走王</hi>
<hi>師追擒得其所棄玉盤一徑二尺圍六尺有竒中可受水一石葢凖部盛時琢以盛酪漿者戊寅春進至曽紀</hi>
<hi>以詩及耕屯既開壬午春<graphic n="KR1774" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1774.png" mimeType="image/png"/>地者復獲其一以進形制尺寸並同仍疊前韻紀之</hi>瓊英璨璨人<lb/>
皆識㡬曽剖璞待卞慟盡信書不如無書至理子輿言<lb/>
允中<lb/>
　　新春萬夀山<lb/>
御苑今年幸上旬節前有暇事逰巡名山咫尺宜清眺<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-33b"/>
韶景依遲報始誾簷綴華鐙那賞夜盆馡温卉恰知春<lb/>
昨秋句又成隔嵗陶侃誠為解事人<lb/>
　　知春亭口號<lb/>
春來何物不知春却讓虚亭名善循也為爾時題額好<lb/>
因思立説總由人<lb/>
　　題道存齋<lb/>
堯舜及湯文各離五百嵗<hi>舉成數也</hi>見知與聞知若㫁復若<lb/>
繼無乎或有乎子輿致深意漢唐無足稱濓洛開其邃<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-34a"/>
續之關與閩斯傳頼弗墜然而余更思道固在天地仁<lb/>
者見謂仁知者見謂知夫豈係乎時傳不傳殊致因識<lb/>
道恒存匪為説逞異<lb/>
　　養雲軒有會<lb/>
名山率出雲以其有蓄養雖曰體乃實而孕氣恒盎築<lb/>
軒當崥啼既虚仍復敞雲生不期生雲徃弗禁徃是謂<lb/>
得大公作雪恩益廣<lb/>
　　寄瀾亭<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-34b"/>
凝氷如鏡一湖寛縱有㣲風弗作瀾今日分明會所寄<lb/>
應於根底不於端<lb/>
　　無盡意軒口號<lb/>
忩明几浄罽簾開初嵗書軒又朅來問我意中無盡者<lb/>
恩艱圖易不遑哉<lb/>
　　愛山樓<lb/>
起樓戒背山此乃山恒對一年始一臨那可黙而退人<lb/>
不能無情有情斯有愛與其愛聲色何如愛山態况兹<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-35a"/>
春始孟林巒未含黛養素實在茲主静還因會<lb/>
　　石舫<lb/>
石舫依然湖岸傍煙篷開著眄氷光所嬴青雀黄龍者<lb/>
不藉區區塢裏蔵<lb/>
開韶嫩景蜃窓含一帶西山罨逺嵐忽見㿽梅棐几側<lb/>
恰如安福<hi>艫名</hi>泛江南<lb/>
　　曠觀齋作歌<lb/>
曠觀千古誰能盡詮曠觀四海浩渺以寛要不出夫人<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-35b"/>
情天理吾所懼者内為私蔽外因物牽茫乎心而蒿乎<lb/>
目無易由言曰曠觀<lb/>
　　水周堂<lb/>
佳問山西致最幽水周今日是氷周玉壺中趣誰知得<lb/>
祇在龍標句裏求<lb/>
　　澄輝閣口號<lb/>
天水澄輝亦有時氷魚未負那言斯慿欄髙閣如相謂<lb/>
此景何妨稍待之<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-36a"/>
　　賅春園<lb/>
春滿四天下小園何曰賅當知一貫萬乃可信無猜動<lb/>
植消而息鴻濛胚以胎户庭原不出與物共登臺<lb/>
　　清可軒<lb/>
有來必有詠亦殊無複言恰如飲與食日豈辭頻煩又<lb/>
如四時運秋肅而春温今春仍昔春今畨殊昔畨但適<lb/>
暇清可漫渇景穠繁<lb/>
　　題味閒齋<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-36b"/>
閒雖好却戒耽閒兩字齋名祇擬刪勵我朝乾仍夕惕<lb/>
勤民圖易與思艱<lb/>
　　題宋版五百家注韓昌黎集<lb/>
子厚退之昔並傳論文可擬以詩詮韓如杜也栁如李<lb/>
此則聖而彼則仙注五百家孰窺奥<hi>名為五百家注其實姓名可考者僅</hi>
<hi>一百四十八家餘二百三十家逸其姓氏合計亦不能足數而所採用之注更不能遍及又桞宗元集亦有五</hi>
<hi>百家注所戴姓名更少於此耳</hi>垂千萬代獨鉤元學焉有志知難到難<lb/>
到猶然勵勉旃<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-37a"/>
　五百家注昌黎集實宋槧之佳者桞子厚集雖亦五<lb/>
　百家注版式行欵標題並同而紙色墨香遜韓集逺<lb/>
　甚且正集廿一卷以下至末皆闕又改目録終以彌<lb/>
　縫之更非完善第桞集注刋本今鮮存者亦覺片羽<lb/>
　可珍惟當居韓之次耳附識題韓集詩之末并書栁<lb/>
　集卷端<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_304-37b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御製詩四集巻二十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>