<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
御製詩五集卷二十七<lb/>
　古今體二十五首<hi>丁未一</hi>
　　丁未元旦<lb/>
五旬有二紀年始久敬益深勑念中喜爆聲聲鳴達曙<lb/>
祥曦昈昈朗昇東春秋望八餘三載宵旰勤民朂一躬<lb/>
盥潄瓣香無別冀䖍䖍惟是祝綏豐<lb/>
　　元旦試筆<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-1b"/>
長律元朝率詠三<hi>自甲子嵗每元旦必有試筆詩而自乙亥以後率為長律二首共元旦為</hi>
<hi>三章</hi>三元應律迓禧覃始終將逮成増懼政治敢云乆所<lb/>
諳昨嵗賀正罷餘惕<hi>去嵗元旦以辰弗集罷行賀正禮</hi>新春言吉兆欣<lb/>
探甌窶亦識持者狹綏屢頻求不自慙<lb/>
慈寧停賀週十載<lb/>
層殿西瞻意不舒過隙白駒真迅爾如傷黎獻每廑予<lb/>
古稀天子元孫兩<hi>嵗前又得一元孫女</hi>丁未乾隆吉旦初欲去陳<lb/>
言猶戛戛銀箋試筆又成書<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-2a"/>
　　詠和闐玉如意<lb/>
不獨贏周尺量還今尺過<hi>按通志武王八寸為尺蔡元定云周家十寸八寸皆為尺</hi>
<hi>以八寸之尺起度則八尺為尋倍尋為常恭讀十里皇祖量天尺論地乏一度以周尺測騐得二百五    而</hi>
<hi>無餘以今尺測騐得二百里無餘是周之一尺當今尺八寸此如意以今尺量長一尺四寸餘當為周尺一尺</hi>
<hi>六寸餘矣</hi>製為如意器可當<hi>去聲</hi>答君歌受禄應思德書名祝<lb/>
得禾指揮迓新祉與物共春和<lb/>
　　陸逺嵗朝喜慶圖<lb/>
比户欣時泰登場幸嵗豐圍爐聚老輩燃爆閙孩童盤<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-2b"/>
裏奴為木樽中友是紅古梅與瘦鶴同喜迓東風<lb/>
　　題和闐玉七佛鉢<lb/>
帝青石鉢日休詩開元寺藏乆然疑<hi>蘇州開元寺佛鉢見皮日休詩序云</hi>
<hi>帝青石作丁丑南巡索觀則陶器而非帝青石盖時代變遷焉知不出於寺僧作偽向屢有詩辨偽</hi>因以<lb/>
伽楠重肖刻佛號佛偈明鐫題<hi>開元佛鉢雖非帝青石而形製古雅迴蹕後命</hi>
<hi>良工選伽楠香肖其製為之上刻七佛號并佛偈七佛者第一毘婆尸佛第二尸棄佛第三毘舎浮佛第四拘</hi>
<hi>留孫佛第五拘那含牟尼佛第六迦葉佛第七釋迦牟尼佛均一一鐫題鉢上兹復以伽楠香不若玉之堅因</hi>
<hi>復刻此和闐玉鉢永為供奉云</hi>無號為空稱號有有空於佛胥弗取乃<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-3a"/>
今並偈各註明此義與佛差别否復因木脆玉實堅圗<lb/>
堅一再琢和闐豈弗愈去斯愈逺七佛無語笑辴然<lb/>
　　命加賑上年被災之淮安揚州二府所屬各州縣<lb/>
　　　詩以誌事<lb/>
去嵗清黄異漲逢<hi>上年春間因前嵗久䍐清水甚㣲以致黄水倒灌朕以盈虚消長之理水勢必</hi>
<hi>有盛漲之虞屢經申戒加意防範嗣節次據李世傑李奉翰書麟奏報六月下旬以後連日大両如注清水黄水及</hi>
<hi>運中河之水同時並漲黄河北岸之李家莊湯家莊及清河南㟁之周家莊五孔橋各等處隄工均有漫溢淮揚下</hi>
<hi>河一帶民田不免被水淹浸因即降㫖撫藩等親行馳勘酌給口糧盡力撫綏不令失所一面趕集稭料分投籌辦</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-3b"/>
<hi>堵築並令大學士阿桂馳往㑹同河臣妥辦至十月望後始據奏各處漫缺分別先後辦理一律合龍完竣詳見昨</hi>
<hi>年下河歎及誌事各詩</hi>下民昏墊被災兇綏蠲銀米弗遲刻堵築堰<lb/>
堤直到冬加賑視災輕重別<hi>去嵗淮揚各災地雖業經諭令該督撫加意撫綏蠲賑第</hi>
<hi>念今春正賑已畢青黄不接民食未免拮据兹再加恩將淮安府屬之清河桃源安東三縣揚州府屬之高郵寶應</hi>
<hi>二州縣勘明十分災者加賑兩月又淮安府屬之山陽等五縣揚州府屬之江都等七州縣并直隸海州成災八九</hi>
<hi>分者加賑一月其餘淮安揚州二府屬之山陽等十一州縣直隸海州屬之沭湯一縣及江寧府屬之江寧等三縣</hi>
<hi>五七分災與勘不成災之各戸口均酌借籽種口糧以資耕作俾窮黎普霑渥澤用昭敷錫春祺之至意</hi>無遺<lb/>
俾逮閭閻顒十行澤並新春發赤子安能起瘠容<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-4a"/>
　　命加賑安徽去嵗被水十五州縣詩以誌事<lb/>
安徽前嵗旱災侵麥稔昨年稍慰心<hi>安徽前嵗被旱田禾歉収自五六月</hi>
<hi>間即預籌截留漕米備賑節次蠲賑計數十百萬民始不至失所上年四月據書麟奏三月下旬後雨暘應時</hi>
<hi>麥苗吐穗含苞可期一律豐稔糧價日减民情欣恱覽奏為之稍慰有詩誌事</hi>將謂民艱庶少<lb/>
救而何夏潦又偏臨縣州十五災雖小<hi>去嵗上江各屬二麥有收秋禾</hi>
<hi>除被水一隅外通省約有八九分不等惟安慶鳯廬滁泗等府州屬十五州縣夏雨過多山水長發低田間有</hi>
<hi>被淹之處節經降㫖分別賞給口糧妥速查辦以資接濟</hi>己午洊臻苦則深極次弗<lb/>
論普加賑<hi>此次安省災地雖一隅中之一隅但該省於乙巳丙午連嵗洊饑深堪憫惻屢飭地方大</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-4b"/>
<hi>吏實力賑卹第念今春正賑已畢青黄不接之時民食維艱因再加恩將被災八九分之鳯陽懐逺等十五州</hi>
<hi>縣無論極次貧民概行加賑一月其七分以下及勘不成災之區仍令地方官詳查或借給口糧或减價平糶</hi>
<hi>務使愷澤均沾以副朕愛養元元之至意</hi>痌瘝南望寄長吟<lb/>
　　新正淑清院<lb/>
新正行慶例開筵待備淑清憇息便清矣境貽百嵗上<lb/>
淑哉春領四時先逺來近恱胥關政夕惕朝乾敢懈䖍<lb/>
似此亦惟勤八度<hi>自明嵗乾隆五十三年至六十年凡八度新正即屆歸政之期</hi>遂將<lb/>
致事豫耆年<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-5a"/>
　　素尚齋<lb/>
古松㡬百年詭石㡬十步䂺<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1372" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1372.png" mimeType="image/png"/>㙷間宛轉都成趣小<lb/>
齋棲窈窕俯仰得竒遇允矣惬所尚其尚曰惟素<lb/>
　　韻古堂<lb/>
西江來古器西苑創新模新亦成舊矣<hi>此堂以辛巳年江西獲古鐘因</hi>
<hi>就淑清院別室額此名</hi>嵗常此日俱<hi>每嵗新春開讌率先憩此</hi>瞠猶遜周夏恧<lb/>
敢望唐虞自幼讀論語樂云鐘鼓乎<lb/>
　　千尺雪二首<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-5b"/>
四處分圖弆一函<hi>向於此西苑及避署山莊盤山皆仿寒山為千尺雪復各寫盤山千尺雪</hi>
<hi>圖而命張宗蒼寫寒山董邦達寫西苑錢維城寫山荘各為一圖四巻合装分貯四處</hi>或恒或暫<lb/>
事幽探<hi>此西苑及避暑山荘者每嵗無不經臨得句盤山間數嵗或一至寒山則六度南巡事畢不擬</hi>
<hi>復去矣</hi>若論假相合真相即景欣兹勝彼三<hi>昨冬優雪頻霑為近嵗所</hi>
<hi>未有即今尚積素盈尺</hi>
雪片雪珠不計層於斯計尺可相應似猶顧彼積素者<lb/>
清響惟當讓我能<lb/>
　　題雲繪樓<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-6a"/>
西苑好春初髙樓液池曲岸傍置氷牀蹊側積時玉樓<lb/>
近堪屧步幌搴聊騁目西山欲生雲甘雪庶其復冬霙<lb/>
及臘雪信已稱優渥即景仍生希笑誰亶知足<lb/>
　　寳月樓<lb/>
樓楯枕黄城長安街俯呈萬年祝鞏固百室幸寧盈豈<lb/>
不還淳願兼思同豫情廑㢤惟保泰遑敢詡豐亨<lb/>
　　澄懐堂<lb/>
澄懐非我額<hi>此堂之扁乃也  皇祖御書</hi>千載煥<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-6b"/>
奎文每以緬<lb/>
前切而知<lb/>
訓後殷懐澄出治本政脞始心紛絜矩慎乎徳寧徒玩<lb/>
景云<lb/>
　　正月二日紫光閣小宴外藩得句<lb/>
紫光髙閣答陽敞翼旦開筵慶嵗華酒醴笙歌彬有禮<lb/>
衣冠進退肅無譁聮茵廣厦期悠久將幣承筐逮逖遐<lb/>
新襲藩王馳弟覲<hi>新襲哈薩克王汗和卓遣其弟阿哈岱來京朝覲因令随年班藩部等一</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-7a"/>
<hi>體入宴</hi>外臣恭順是予嘉<lb/>
　　新正重華宮<lb/>
青宮花甲嵗週諳<hi>雍正丁未予年十七始居重華宮至今嵗丁未正六十年</hi>襲慶何<lb/>
非<lb/>
帝澤覃十一世兹親見七<hi>甲辰得元孫載錫因命查於  太祖長子楮英支派下</hi>
<hi>載字輩下又得一輩因賜名奉福奉夀為十一世而予逮事    皇祖    皇考下見皇子皇孫皇曽孫皇元</hi>
<hi>孫是親見七世矣仰䝉未有天眷錫慶蕃昌實為古所</hi>八旬夀逮近餘三<hi>予今年七</hi>
<hi>十有七閲三年即為八句正夀夙願乾隆六十年歸政則為八旬有六矣兹尚孜孜自勵不敢少懈敬勤耳</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-7b"/>
聯茵東壁開文讌迓祉初正賦雅談舊什新題遍楣梠<lb/>
不逾一敬祝農蠶<lb/>
　　重華宮茶宴以<lb/>
開國方略集成為題聯句并成二什<lb/>
東壁新正例屬吟紫光宴返集儒簪書成<lb/>
開國懐<lb/>
前永蹟示承家戒後深不忍觀尤不忍泯<hi>畧告開國方    成敬序</hi>
<hi>簡端以祈勤政治</hi>　<hi>創業艱難有不忍觀者然而念知䖍祖宗  天永命慎守神器觀是書益    恭寅</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-8a"/>
<hi>畏此不亟方略所以不可    為編輯也</hi>勉惟繼在勉惟欽奈何弗敬召公<lb/>
訓亦曰乾乾惕<lb/>
照臨<lb/>
守成開創昔評量<hi>昔為創業守成難易說謂守成實難必有以光前烈啟後圖是創業者未</hi>
<hi>竟之難即守成者分内之難也如明之季年惟失守成之道我    祖宗乃得肇基東土統一寰區敬繹</hi>
<hi>方畧所載足資殷鑒</hi>失守乃争創業強正勝劉家及朱氏<lb/>
勲齊涿鹿與昆陽撫兹累洽思<lb/>
誰致惕彼<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-8b"/>
難諶敢不蘉歸政近㢤餘八載慎終凛凛更皇皇<lb/>
開國方畧書成聯句<hi>有序</hi>
　　維<lb/>
天維<lb/>
祖<lb/>
宗集<lb/>
景命於悠久曰風曰雅頌美<lb/>
盛德之形容萬年發金匱之函事既闡姚典姒謨以上<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-9a"/>
　　三統貞玉衡之孟歌以紀周緜商鳦之初<lb/>
天造經綸世貽方策粤自白山王氣朱果靈源稽首以<lb/>
　　迓周王河干栁坐覆翼而開后稷荒野鵲棲洎鴻<lb/>
　　基俶建於興京迺駿烈滋恢扵<lb/>
四祖曰有<lb/>
聖人出<lb/>
髙廟勃興既付中國民<lb/>
文皇紹起武成之書肇王迹遺甲壹戎春秋之義大復<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-9b"/>
　　讐告<lb/>
天七恨造攻自呼倫之四部擴宇徠䝉古之諸藩螢光<lb/>
　　熄<lb/>
日月之臨龍戰鼓風雷之氣殱劉馘杜古有昆陽涿鹿<lb/>
　　而三克瀋遷遼先取鐵嶺開原之二江華島之纓<lb/>
　　俄繫林丹汗之璽自歸過松杏寧錦之墟破陳而<lb/>
　　勢同捲籜下燕晉魯齊之壘入闗而敵若穨牆當<lb/>
武功<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-10a"/>
文徳之交修更<lb/>
創制顯庸之盡善久鞏奠甌之業遂貽<lb/>
定鼎之謀本相鈞為鄰敵之邦且代雪其君父之恥匪<lb/>
　　亭長寺僧之越分殊義旗袖詔之矯誣盖溯自三<lb/>
　　代以來獨得大一統之正宅中圖大欽<lb/>
祖<lb/>
考之宣重光創業守成兼<lb/>
謨烈以域四海肆予纉<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-10b"/>
緒曰篤紹庭越二萬里而闢疆<lb/>
昔以申未竟之<lb/>
志待六十年而歸政今豈有暫弛之肩實賴<lb/>
啟後人以丕顯丕承敢懈台小子之勉繼勉述每當晨<lb/>
　　觀<lb/>
實録躬詣陪都見以羹墻瞻惟<lb/>
弓劍曷寫油然之慕頻驚䀌若之心勒功則書事五千<lb/>
　　言練都而作賦一萬字戰圖補詠全韻分題備揚<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-11a"/>
　　扢於<lb/>
垂鴻用宣昭於<lb/>
詒燕登史宬而尊藏莫覩勅館局以編輯維䖍昉俄朶<lb/>
　　里之祥開際甲申秋而勲集臚六十二載<lb/>
開國承家之略成三十二巻編年系月之書則有登屋<lb/>
　　拄弓束繩曳騎暑中斷甲雪裏拂弰馬二白以長<lb/>
　　嘶橋層氷而徑渡寅惟櫛風沐雨念<lb/>
祖成勞申之握籙膺圖總<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-11b"/>
天篤眷心乎愛矣毋忘致<lb/>
王業之艱難<lb/>
命不易㢤長思履帝位而中正謹齋心而製序肅額手<lb/>
　　以聯吟或載筆舊叨效繪摹於<lb/>
天日或捧函新仰識<lb/>
締構之風雲三十部韻取當陽廿八巡詩原通史述室<lb/>
　　邰宇岐之始慶更逺於文武成康揚作山陳夏之<lb/>
　　聲頌逾盛乎酌桓般賚<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-12a"/>
<hi>御製</hi>
開國勤勞弗敢忘爰成方略識青緗<hi>乾隆三十九年予念    祖宗功徳</hi>
<hi>熾盛開創艱難所以克承乃命天眷者雖事具畧一實録而尊藏史宬莫由仰覩    輯    開國方    書</hi>
<hi>俾子孫臣庶咸仰製序謨烈越十三年告成謹    刋布</hi>荷<lb/>
天休命示萬禩<lb/>
　　述<lb/>
祖鴻勲括八荒被律<lb/>
中聲賡乃載<hi>臣奉復叨命編摩既成    賡詠</hi>冠編<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-12b"/>
上世發其祥<hi>以</hi>　　<hi>開國方畧三十二巻  發祥世紀為巻首</hi>白山五嶽靈<lb/>
　　攸仰<hi>長白山髙二百餘里緜亘千餘里為扶輿靈氣所鍾其南麓一幹分二支西支入興京門</hi>
　　<hi>為開運山南至旅順口而龍脊時伏時見扵海中陸起行八百餘里結為泰山為五嶽首見</hi>
　　<hi>康熙㡬暇格物編  臣阿桂</hi>黑水三江澤孔長<hi>鴨緑混同愛滹三江皆出長白</hi>
　　<hi>山鴨緑自山南西流入遼東之南海混同自山北流入北海愛滹東流入東海</hi>源自闥門<lb/>
　　潭以下<hi>長白山上有闥門潭周八十里為三江之源</hi>池聞布庫哩之旁<lb/>
　　<hi>山之東有布庫哩下有池曰布勒湖哩天女所浴之地</hi>果吞神女嫄歆武<hi>相傳</hi>
　　<hi>有天女曰佛庫倫浴於池有神鵲銜朱果置衣天女含口中忽入腹遂有身尋産一男生而能言體</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-13a"/>
　　<hi>貌竒異及長母告以故遂凌空去  臣嵇璜</hi>栁坐天男禹捨杭<hi>天男乗小舠順</hi>
　　<hi>流至河歩登岸折栁為坐具其地三姓争雄長有取水者見而異之歸以語人衆徃觀皆以為異詰</hi>
　　<hi>所由來曰我天女所生天男以定汝等之亂遂交手為舁迎歸</hi>貝勒衆尊辰北面<lb/>
　　<hi>三姓議尊為貝勒其亂乃定遂居俄朶里城是為開基之始</hi>
曼珠帝出震東方<hi>滿洲清字作滿珠皆國家肇基於東故西藏嵗獻丹書  稱      曼珠</hi>
　　<hi>師利大皇帝盖曼珠音近滿珠也</hi>遯荒鵲集赤烏屋<hi>數世後有不善撫衆者國</hi>
　　<hi>人叛戕宗族有幼子遁於荒野國人追之㑹有神鵲止其首追者遥望疑為枯木而返乃得免自後</hi>
　　<hi>徳鵲誡勿加害云  臣和珅</hi>横甸龍蟠白水鄉<hi>皇帝生肇祖原      有智略</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-13b"/>
　　<hi>以恢復為志語横甸祖讐既得遂居赫圖阿拉漢      也是為  興京</hi>百雉衛環聯<lb/>
　　象緯<hi>徳世庫景祖翼皇帝承先業居赫圖阿拉兄      居覺爾察瑠閳居阿哈和洛索長阿</hi>
　　<hi>居和洛噶善弟寳朗阿居尼瑪蘭寳實居章嘉五城環衛並稱寧古塔貝勒</hi>九牛力屈<lb/>
　　掃欃槍<hi>時近部有碩色納者九子俱強悍有嘉呼者七子多力能披重鎧連躍九牛二族恃</hi>
　　<hi>強侵陵由此益景祖盡征滅之      強盛</hi>舊邦<lb/>
新命<lb/>
世觀徳<hi>自祖</hi>　　　<hi>肇祖三傳為/顯祖至</hi>　<hi>太祖興祖世/    凡七</hi>　<hi>臣景  福</hi>
　　<hi>康安</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-14a"/>
<hi>御製</hi>望氣占雲<lb/>
聖兆昌<hi>先是望氣者言滿洲將有聖人出戡定衆亂統一諸國而履帝位盖    太祖篤生之瑞應</hi>
甲以十三剏國祚<hi>遺甲太祖初纉緒時止有開帝顯祖    十三副討叛撫降遂    業</hi>
武維燕翼繼<lb/>
文光<hi>幼禀太祖天錫智勇以    睿知聖徳咸備為</hi>　　<hi>神武定策嗣服太宗太祖器重    以後</hi>
<hi>創制顯庸益臻同文之盛</hi>值明運否稱<lb/>
尊號<hi>尊號太祖以丙辰年俯順諸貝勒大臣恭上四出    建元天命時為明神宗四十四年稅奄</hi>
<hi>邊臣召禍政治日弛我與人太祖應運而興實為    天    歸</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-14b"/>
建國符呈獲璽章<hi>等收服太宗天聰九年貝勒多爾衮      察哈爾全部獲歴代傳國玉</hi>
　　<hi>璽明年四月著請以符瑞炳</hi>　　<hi>俞諸貝勒大臣及諸外藩等  建國號曰大清改元崇徳</hi>
聰睿英明裕全徳<hi>人初尊太祖儀度威重英勇盖世國      為      聰睿貝勒至天命</hi>
　　<hi>元年諸貝勒大臣以上      尊號曰</hi>　　<hi>覆帝業已成集議恭  育列國英明皇帝</hi>
寛温仁聖舉宏綱　　<hi>尊太宗崇徳元年羣臣恭上帝  號曰      寛温仁聖皇</hi>
智遵時養卅三久<hi>稱帝閲太祖自癸未年起兵至丙辰      三十三年大勲始集  臣劉</hi>
　　<hi>墉</hi>
勇奮身先八百當<hi>八百陣太祖率歩騎征哲陳部敵兵      界藩之渾河抵南山</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-15a"/>
　　<hi>太祖執纛先進率弟穆爾哈齊及近侍延布禄烏凌阿擊敵奔潰是役以四人而敗敵八百</hi>
　　<hi>神勇盖有天助</hi>降者<lb/>
深慈加惠恤<hi>我陣朝開國於諸部及䝉古部落尼堪無論  獲來降苟誠心歸附靡不      加</hi>
　　<hi>恩收養以故懐從已順徳歸竭心力仁未來者咸思景      者各</hi>叛人<lb/>
大度予包藏<hi>潛出伺太祖警悟軼倫嘗夜聞户外有聲      之以刀背擊賊仆近侍洛翰請殺</hi>
　　<hi>之夕将寝太祖佯詢曰爾非盜牛來耶縦之去又一      心動衷甲起視射賊貫足亦撻而釋之</hi>
　　<hi>近侍問故藉口耶曰殺之適足啟釁我何肯以殺人為他人      盖      御物深沉大度類如</hi>
　　<hi>此</hi>好<hi>上聲</hi>崇惡棄<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-15b"/>
言真大<hi>朝而作太祖嘗諭羣臣曰語云念人之惡崇      式好無尤歴世難求  臣曹文埴</hi>嗜<lb/>
　　殺好<hi>去聲</hi>生名孰臧<hi>烏拉貝勒滿泰之弟布占泰被擒      太祖諭曰語云生人</hi>
　　<hi>之名勝於殺人與人之名勝於取人乃解其縛贍養之</hi>解甲未能惟斷扣<hi>敗哲</hi>
　　<hi>陳部時以手斷太祖擊却敵衆熱甚缷胄不及解甲      扣少休復冑而戰遂大克之</hi>拄弓<lb/>
　　不覺正捫創<hi>甲申嵗城中敵太祖親征翁鄂洛城乗屋射      有洛科者射</hi>
　　<hi>太祖中肩血注以一手捫創一手拄弓而下衆競前扶掖      太祖恐為敵窺      諭止之</hi>
　　三牌飛石十步隠<hi>甲申夏四月征瑪爾墩寨寨居山巔乃設大牌三相次進攻敵</hi>
　　<hi>寨木石齊下牌不能蔽主破面太祖立寨下十餘步隠身斷木發矢中寨      貫耳復踣四人圍</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-16a"/>
　　<hi>絶汲道遂大破之  臣徳保</hi>五矢攅花徑寸量<hi>梀鄂部人紐翁錦善射</hi>
　　<hi>太祖指百步外栁中三上下相錯</hi>　　<hi>太命之射紐翁錦發五矢  祖發五矢皆中所集僅</hi>
　　<hi>五寸許鑿落塊木而五矢始出</hi>城樹梯升仇族遁<hi>覺爾察諸城族人忌      太</hi>
　　<hi>祖英武謀加害夜至城欲登上見甲持弓矢以待賊已樹梯攀</hi>　<hi>太祖覺之披    太祖至</hi>
　　<hi>皆遁去</hi>刃先鞭及敵師僵<hi>乙酉年征界藩有納申者突入我陣      太祖單</hi>
　　<hi>騎還擊納申刃已先及斷其臂敵太祖所執鞭      太祖揮刀斷      衆乃却</hi>致兹<lb/>
首出良非易<hi>臣彭元瑞</hi>
<hi>御製</hi>讀此心驚忍不蘉<hi>我鋒刃太祖創業之始每動心躬冒    予敬讀    實録    永</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-16b"/>
<hi>念不徒自勵並欲以詳見祖畧序宗艱難垂訓萬世子孫    方    中</hi>哈達背盟城遂克<lb/>
<hi>哈達葉赫烏拉輝發四國皆與我滿洲接壤嵗癸已哈達貝勒䝉格布禄糾三國之師來侵    太祖縦擊大</hi>
<hi>敗之䝉格布禄窮蹙乞盟後與葉赫搆兵乞援葉赫太祖命費英東噶盖率兵駐其地䝉格布禄復惑    之</hi>
<hi>誘城生太祖統兵征之克其    擒䝉格布禄以歸</hi>納林修怨部隨亡<hi>葉赫貝勒納林布禄</hi>
<hi>恃其強求我額勒敏札庫穆二地林布太祖怒責之葉赫乃合四國兵來犯我兵迎擊納    禄奔潰悔罪乞</hi>
<hi>盟復背約與明通好屬屯寨明出兵助之</hi>　　<hi>太祖親統兵徃征盡克其所太祖既破明兵進克其城葉</hi>
<hi>赫遂滅</hi>烏拉<hi>平/聲</hi>决戰收全域<hi>烏拉初黨葉赫布占太祖陣獲其貝勒之弟    泰因其</hi>
<hi>悔罪求和釋之既而烏拉背盟癸丑年正月遂决太祖復親征諸貝勒大臣皆忿怒踴躍    太祖    策薄</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-17a"/>
<hi>戰乗勢奪門登城布占泰僅以身免我軍盡収撫其所屬城邑乃班師</hi>
　　輝發占星闢廣疆<hi>輝發貝勒拜音達哩以族人多叛附葉赫拜音達哩懼遣質乞</hi>
　　<hi>援既而負約先是丁太祖率兵克其城誅拜音達哩盡降其衆      未年彗出西方旋復見東方</hi>
　　<hi>指輝發國八夜方滅至是始騐</hi>四部初平征載葛諸侯無敵<lb/>
帝尊黄哲陳棟鄂繫其頸<hi>哲陳棟鄂二部本為我滿洲國部落後争為雄長</hi>
　　<hi>太祖親征哲陳寨擒其主阿爾泰斬之其棟鄂部長之子額勒吉為賊所殺疑寧古塔諸貝勒誑之</hi>
　　<hi>遂引兵侵掠寧古塔所屬東南二路長安太祖因率兵五百攻克其城  臣福</hi>　窩集<lb/>
　　完顔斧厥吭<hi>東海窩集部向附烏拉命額亦太祖招之降弗從乃            都率</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-17b"/>
　　<hi>兵擊取之収萬餘人戊子年星如斗太祖親征完顔部夜至東里阿地天隕大      衆馬皆驚</hi>
　　<hi>進攻太祖知為克敵之象遂    其城克之斬城主而還</hi>蠙篚入時江帖浪<hi>時環</hi>
　　<hi>境諸國漸次削平境内所産東珠貂參諸珍物足備服用明亦遣使通好互易國勢日盛      太</hi>
　　<hi>祖乃遣兵招撫長白山之鴨緑江路遂盡収其衆</hi>冰橋渡處海収滄<hi>天命元年</hi>
　　<hi>七月駐兵黒太祖遣大臣費揚古等征東海薩哈連部      龍江南岸江水常以九月始氷兹獨</hi>
　　<hi>距我營二里許結冰如橋遂引兵渡取其十一寨兵還前冰已解而西偏復結冰一道以渡我師</hi>
　　閼逢之嵗初函表<hi>科爾沁貝勒明安喀爾喀貝勒老薩於甲午嵗各遣使来通好</hi>
　　<hi>自是䝉古諸部長通使不絶  臣王杰</hi>䝉古諸藩久括囊<hi>䝉古諸部落至今尺</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-18a"/>
　　<hi>地一民皆入版圖當通好嗣太祖開基之初科爾沁喀爾喀二部始来      後札魯特烏魯特巴</hi>
　　<hi>林敖漢奈曼阿拉克綽特多羅特喀喇沁土黙特阿嚕伊蘇特喀喇齊哩克諸部誅叛撫順以次歸</hi>
　　<hi>降盖久在我矣朝撫御之中</hi>察哈爾何驕蠢蠢<hi>察哈爾遣使致書詞意驕慢自</hi>
　　<hi>稱為四十萬䝉古之主並求明廣寧為収賦之地      太祖報書責之而斬其使</hi>林丹汗<lb/>
　　竟走倀倀<hi>䝉古諸部落漸次歸順惟察哈爾林丹汗尚觀望侵櫌諸䝉古      太宗天</hi>
　　<hi>聰八年集諸䝉古部長㑹兵討之命貝勒太宗駐營歸化城察哈爾遁去乃            多爾衮</hi>
　　<hi>等為帥往収林丹汗之子其子額哲率衆迎降全部收服</hi>島舟難恃<lb/>
書聲罪<hi>朝鮮自天聰九年既降之後貢使不絶後復貳於明使臣至禮節又倨      太宗乃致書聲</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-18b"/>
　　<hi>罪自取覆諭以爾國所恃惟島與舟若不修徳義是      亡并以興師討罪日期明示使臣及商</hi>
　　<hi>人等遣之  臣舒常</hi>妻子先俘服赦狂<hi>崇徳元年冬敗盟逆太宗以朝鮮</hi>
　　<hi>命統大軍征之李倧遁往南漢山城瑪福塔等追圍之其妻子遁江華島多爾衮攻克之俘其妃一</hi>
　　<hi>王子二及羣臣家口甚衆李倧詣軍前降上明國所給勅印      太宗乃赦李倧及妻子歸國而</hi>
　　<hi>留其長子<graphic n="KR1261" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1261.png" mimeType="image/png"/>次子淏為質乃班師</hi>頌勒三田麋踵頂<hi>朝鮮國王李倧感歸其妻</hi>
　　<hi>子復其國土樹碑三田渡頌      太宗威徳傳示萬世</hi>凱迎廿里載壺漿<hi>征朝</hi>
　　<hi>鮮凱旋經其境内涑州諸處各官咸率軍民跪送道旁獻牛隻米糧以供軍食      太宗嘉納之</hi>
　　<hi>還至</hi>　<hi>盛京諸王大臣迎至二十里外太宗以朝鮮所獻分給士卒</hi>患紓日本<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-19a"/>
　　更<lb/>
新徳<hi>朝鮮於明萬厯時被倭難明遣兵救之明四路出兵来犯朝鮮都元帥姜功烈亦率兵助之兵敗來</hi>
　　<hi>降及譴</hi>　　<hi>太祖作書諭之諒其報恩而来不加深  太宗征破其國赦罪復封朝鮮於是</hi>
　　<hi>感侵不畔恩戴矣不      之臣</hi>　<hi>臣徳永為  金簡</hi>
<hi>御製</hi>釁起尼堪亟舊防<hi>初圖倫城有尼堪外蘭隂搆明兵為我不共戴天之讐    太祖起</hi>
<hi>兵攻圗倫城尼堪外蘭遁去欲奔明明不能納我兵追至鄂勒琿城遂斬之</hi>恨告七條師出<lb/>
正<hi>天命三年正月月中有黄氣貫長約三丈征明太祖諭諸貝勒大臣曰    天意如此今嵗必    矣乃</hi>
<hi>率步騎二萬唘行鳴鼔奏樂謁以不堂子書七大恨告    天並    申嚴軍律示衆    得已舉兵征明之</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-19b"/>
<hi>故</hi>兵分四路敵稱強<hi>我征明兵既克清河口明帝欲逞志於我令遼東經畧楊鎬集兵藩</hi>
<hi>陽分四路来攻左翼中路以總兵杜松王宣趙夢麟廣寧道張銓督兵六萬由渾河口出撫順闗右翼中路以</hi>
<hi>總兵李如柏副將賀世賢遼陽道閻鳴泰督兵六萬由清河出鴉鶻闗左翼北路以總兵馬林副将麻巖開原</hi>
<hi>道潘宗顔督兵四萬由開原合葉赫兵出三岔口右翼南路以總兵劉綎海盖道康應乾督兵四萬合朝鮮兵</hi>
<hi>出寛甸口期並趨我都城號稱兵四十七萬</hi>少能勝衆薩爾滸<hi>明杜松等已出撫順口南</hi>
<hi>路偵卒又以劉綎兵出棟鄂路来告拒敵太祖諭貝勒等曰我南路駐防之兵有五百可以    明使我先知</hi>
<hi>南路有兵者誘我也其由撫順来者必重兵破此則他路兵不足憂乃    親統大兵出城大貝勒代善與</hi>
<hi>明四貝勒及大臣額亦都等督兵先赴界藩列陣以待  杜松結營薩爾滸山而自引兵約二萬人圍我築城</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-20a"/>
<hi>兵役於吉林崖我兵役衝下擊之斬百人諸貝勒以吉林崖兵役僅四百人議増千人往助俾馳下衝擊而以</hi>
<hi>右翼四旗兵夹攻之其薩爾滸山明兵則以左翼四旗兵當之    太祖是其言令分左翼四旗之二與右翼</hi>
<hi>合先攻薩爾滸山破其營壘而所遣助吉林崖之兵自山馳下右翼二旗兵渡河直前夹擊横縦馳突無不以</hi>
<hi>一當百遂大破其衆明杜松王宣趙夢麟皆沒於陣士卒死者蔽渾河而下如流澌又擊破明左翼北路馬林</hi>
<hi>兵於尚間崖斐芬山馬林僅以身免</hi>
　　下必乗髙達哩岡<hi>明劉綎率精銳二萬出寛甸先遣萬人前探将趨登阿布達哩</hi>
　　<hi>岡人超出四貝勒引右翼兵先據其上引精騎三十      衆軍前自山馳下奮擊後軍随之大貝</hi>
　　<hi>勒又率左翼兵自山之西夹攻明兵大潰劉綎戰死朝鮮都元帥其功烈執送明兵之匿其營者詣</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-20b"/>
　　<hi>我軍降明經畧楊鎬聞三路兵敗急檄李如柏囘兵自呼蘭路遁歸是役也明以二十萬衆號四十</hi>
　　<hi>萬并力来戰我得無不摧破所謂</hi>　　<hi>太祖威武奮揚以少擊衆  天者全昌固有黙相而</hi>
　　<hi>助順者已</hi>撫順既収後旅順<hi>先是天命三年軍分隊太祖决意征明大      趨</hi>
　　<hi>撫順邉明逰擊李永芳出降遂毁其城至天命十年明兵萬人航海至旅順口葺城駐守      太</hi>
　　<hi>祖命三貝勒莽古爾泰攻之盡殱明兵並毁其城而還</hi>瀋陽遂克繼遼陽<hi>明總</hi>
　　<hi>兵賀世賢尤世㓛等以兵七萬守瀋陽城扵城外太祖定議征之水陸並進營扵城東明兵</hi>
　　<hi>深掘壕塹以拒我軍繞城掩擊明兵七萬皆潰陣斬賀世賢尤世功等拔潘陽城遂乗勝進攻遼陽</hi>
　　<hi>明兵决河環城守禦甚嚴我兵至遼陽城東南渡河明總兵李懐信等出城結陣      太祖命左</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-21a"/>
　　<hi>右翼夹攻明兵大潰入城我兵奪其壕上之橋樹梯登城城内明兵列炬拒戰我兵畢登明經畧袁</hi>
　　<hi>應泰在城樓督戰見城破自焚道将戰歿甚衆生擒其御史張銓官民皆薙髪歸順遼陽既下屬城</hi>
　　<hi>大小七十餘俱降</hi>清河河潰魚逰釜<hi>天命三年明清河太祖統師圍      城</hi>
　　<hi>我軍奮勇梯城拔之  臣紀昀</hi>鐵嶺嶺摧城復隍<hi>明鐵嶺衛城在開原城南六十</hi>
　　<hi>里我軍既破開原斬馬林進圍鐵嶺毁陴突入陣斬其逰擊喻成名等盡殱其衆</hi>樓<lb/>
御開原縁堞蟻<hi>大兵破開原時攻城之兵雲梯未布皆超越而入      太祖登其城南樓駐</hi>
　　<hi>兵三日乃還</hi>郛填懿路失林麞<hi>懿路城在瀋陽城西北先是      太祖統師</hi>
　　<hi>征明由此路進其居民盡棄城走時明瀋陽總兵賀世賢等方引兵出瀋陽城二十里偵卒以告</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-21b"/>
　　　<hi>自太祖令擁居民奔囘俾塞其門而退  引兵迎擊賀世賢等見我兵至乃</hi>　廣寧<lb/>
　　民迓熊王竄<hi>天命七年大兵征明渡遼河明廣寧城總兵劉渠等乗我軍未成列急戰</hi>
　　<hi>我兵飛馳突入斬殺無算劉渠等全軍盡歿廣寧廵撫王化貞棄城入山海闗大軍離城三里許城</hi>
　　<hi>中紳民焚香鼔樂迎謁入城駐軍十日進逼山海闗明經畧熊廷弼與王化貞等盡焚沿途村堡而</hi>
　　<hi>遁墉臣謝</hi>奉集兵殱朱李忙<hi>瀋陽城東南奉集堡為明總兵李秉誠駐兵處</hi>
　　<hi>天命六年左翼四太祖統兵分八路進征秉誠出城拒敵我      旗两路馳擊即敗遁入城時明</hi>
　　<hi>副将朱萬良駐兵黄山見我兵勢盛亦拔營遁</hi>三婦人登轅嶻嶭<hi>明兵夜襲我耀</hi>
　　<hi>州城南之官屯寨将踰牆有青嘉弩納岱邁圖三人之妻倚車轅於牆為梯登之持利刃奮擊明兵</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-22a"/>
　　<hi>驚墜而逸</hi>二州將㨗礟礌硠<hi>海州属張屯寨漢人謀叛濳約明兵三百来侵寨兵</hi>
　　<hi>與戰敵敗走海州守将齋薩武爾坤聞礟聲追之斬百七十人</hi>覺華島覺舟焚糗<lb/>
　　<hi>大兵圍明寧逺城袁崇焕與滿桂固守不即下時明山海闗以外兵所需糧草俱由舟運積海中覺</hi>
　　<hi>華島二千餘太祖命武訥格率兵往焚其船      及糧千餘堆  臣金士松</hi>歸化城歸<lb/>
　　路毁牆<hi>天聰六年察哈爾林丹汗侵掠阿嚕部城    太宗㑹諸䝉古兵討之駐軍歸化</hi>
　　<hi>河一帶命貝勒濟爾哈朗等率右翼兵征歸化黄      遂移師征明從邉牆隘口入俘獲甚衆明</hi>
　　<hi>宣府廵撫總兵納貢求和因與盟而還</hi>毛帥蟲沙種巳浄<hi>先是明總兵毛文龍</hi>
　　<hi>㩀皮島欲以牽制我兵明君臣信之陞為大都督欲與我國通好      太宗遣官科廓率從者四</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-22b"/>
　　<hi>人往文龍執送燕京寧逺巡撫袁崇焕以文龍私通我國殺之其族衆尚踞鐵山      太宗命諸</hi>
　　<hi>将搜𠞰諸海島盡殱焉</hi>淩河風雨氣彌張<hi>天聰五年九月明    太宗親破</hi>
　　<hi>兵於大淩河時有黒雲起風從西來敵乗風縦火将逼我軍天忽雨反風焚敵兵遂大㨗十月大淩</hi>
　　<hi>河城降</hi>錦松匝月連牽組<hi>崇徳七年二月肅親王豪格等奏克松山城生擒明</hi>
　　<hi>總督洪承疇巡撫邱民仰總兵王廷臣曹變蛟祖大樂以下三月克錦州明總兵祖大夀降  臣董</hi>
　　<hi>誥</hi>
<hi>御製</hi>塔杏經旬再耀鋩<hi>崇徳七年四月辛亥鄭親王濟爾哈朗等克塔山城甲子攻杏山城</hi>
<hi>礟毁城垣衆官開門降相距纔十三日</hi>兩次入闗張撻伐<hi>天聰九年勒多太宗命貝</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-23a"/>
<hi>爾衮等自大同宣府進兵征明入平魯衛邉崇徳三年復    命睿親王多爾衮貝勒岳託統左右翼軍征明</hi>
<hi>右翼從明宻雲縣東北墻子嶺進左翼從青山闗進分路入闗</hi>六師扈<lb/>
蹕總鷹揚憑凌水陸躪齊晉<hi>左翼睿親王入自青山闗至涿州分兵八道一沿運</hi>
<hi>河一沿山其中六道行山水間長驅並進蹂躪明燕京迤西千里内六府俱徧復至臨清州渡運河破山東濟</hi>
<hi>南府還自天津衞右翼貝勒杜度從燕京分兵至山西界復趨山東濟南共攻克府城九</hi>
　　超越燕雲劘岱梁<hi>崇徳七年貝勒阿巴泰率師征明由黄崖口入破薊州兵越燕</hi>
　　<hi>京趨河間至兖州分兵南至海州凡克府三州十八縣六十七</hi>克在謀焉憑<lb/>
廟算直為壮也賴<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-23b"/>
穹蒼索田世業奸難奪<hi>明總兵張承廕每侵我疆土立碑為界遣索我柴河三岔撫安</hi>
　　<hi>三路之田有天譴太祖諭以世守難棄恃智力侵奪忍      當以公正存心  臣達椿</hi>竊礦<lb/>
　　盟言守未妨<hi>眀沿邉民每嵗越境竊我葠礦人明  太祖命扈爾漢執殺五十餘</hi>
　　<hi>巡撫李維翰来詢殃及不太祖曰昔誓詞云若越邉之人見而不殺      殺之人何不顧前盟而</hi>
　　<hi>強為詞耶</hi>地利征行逕且近<hi>定都瀋陽時明由都太祖以其地西征      爾弼</hi>
　　<hi>渡遼河路直且近北征䝉古二三日可至南征朝鮮可由清河路進皆得地利故不煩建䇿演成遂</hi>
　　<hi>定萬年都㑹</hi>民心收拾厚為償<hi>夫役給太祖每築城計      牛及食鹽</hi>
　　<hi>著諭羣臣版築甚勞母吝惜財物盖是時役非土  厚給使還所以敷澤阜民俾之心歸樂土也</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-24a"/>
褒功酬襲衣巵酒<hi>克取遼東時大宴羣臣故喪師諭曰明帝不知足侵奪我國      失土</hi>
　　<hi>朕仰承一襲酒天春得至斯者亦賴爾諸臣之力賜衣      一巵豈足酬功㢤  臣阿肅</hi>
戒怯徵揮扇納涼<hi>諭諸將太宗於出師征明時扇納涼      勤恤軍士引宋将揮</hi>
　　<hi>事為誡</hi>理諭尊人而卑已<hi>定講和太宗與袁崇焕書      書式謂揆以義酌</hi>
　　<hi>以理深斥明人輕慢之罪</hi>敵嗤君闇復臣煬<hi>明天啟朝最為庸闇      太祖諭</hi>
　　<hi>諸貝勒曰觀古今載籍國雖大而氣數将終則君臣庸閽紀綱倒置以至滅亡今明災異疊見其君</hi>
　　<hi>臣不務修省終必致矣覘國㡬先所以為</hi>　　　<hi>天之罰聖哲也</hi>縦擒大夀輸<lb/>
　　心貳<hi>祖大夀於大淩河破時来降年錦州太宗遣歸錦州大夀中變復困守有      既下大</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-24b"/>
　　<hi>夀乃終降臣胡髙望</hi>
恩禮張春勵節香<hi>道張春太宗破大淩河生擒明監軍      見      上不屈      賜</hi>
　　<hi>以珍饌班師人舉動賜宴勵臣節命坐諸降將上      聖      所以      而立人倫也</hi>蕭<lb/>
　　伯芝欺㡬早爥<hi>明遣備禦蕭伯芝来偽稱大臣乗八人輿語多不遜      太祖曰</hi>
　　<hi>虚言恐喝何以禮為不視其書遣之還</hi>袁崇煥間筞尤良<hi>宗圍明太      北</hi>
　　<hi>京明寧逺巡撫袁崇煥入援監故作上授宻計於髙鴻中等令守所獲明楊太      耳語云今日</hi>
　　<hi>撤兵乃有宻約上計頃單騎向敵有二人来見意袁廵撫      此事可立就矣楊太監佯卧竊聴</hi>
　　<hi>縱之還告明崇禎帝疑崇煥殺之</hi>雖貛匿穴獵終捕<hi>圍錦州太宗      明總</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-25a"/>
　　<hi>兵趙率教閉門不出立城上言曰勝敗豈有常聽天而已      太宗斥之曰爾敢援天出大言乎</hi>
　　<hi>我惟爾果勇上天所命是以瀋陽遼東撫寧俱屬於我      猛何不出戰乃如野獾匿穴狂嘷自</hi>
　　<hi>得不知獵人鍬钁一加如探囊中物耳  臣吉夢熊</hi>
<hi>御製</hi>如樹披枝根自傷<hi>漢軍大臣佟圗賚等請因天時順人事直取明北京    太宗諭曰</hi>
<hi>取北京如伐大樹先從旁斫削則大樹自仆今明精兵已盡我兵力日強四圍縱畧嗣後北京可得矣</hi>兵<lb/>
至都京戢勿取<hi>天聴三年大兵太宗以明國屢背盟誓    親統    征明入洪山口克遵化</hi>
<hi>城遂由薊州進征燕京城移太宗駐營城北土城闗之東率諸貝勒環閱燕京    駐南海子進軍距闗廂二</hi>
<hi>里諸貝勒屢請攻城倘失太宗諭曰朕仰承百城天春攻城必克但所慮者    我一二良将即得    亦不</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-25b"/>
<hi>足喜遂止弗攻</hi>和傳内省使猶將<hi>我軍先克明良鄉固安房山等處復擊敗明兵於永定門</hi>
<hi>南議和命巴克什達海愛巴禮齎書與明    大軍遂向永平由山海闗班師</hi>由來攘外先安<lb/>
内<hi>盛京城門凡八東曰内治西曰外攘即一命名而治天下之理悉藴扵是矣</hi>
　　咸仰<lb/>
功昭與<lb/>
徳彰<hi>徳盛京左闕門曰文  右闕門曰武功</hi>
親制<lb/>
　國書音合字<hi>滿洲初無字以䝉古太祖命巴克什額爾徳尼噶盖      字合我國語音增</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-26a"/>
　　<hi>圏㸃成文頒布裁定國書</hi>　定分旗色正兼鑲<hi>先是我國出兵校獵各随</hi>
　　<hi>族黨屯寨而行每人各出一矢十矢領以一長稱為牛录辛丑年以徕服人衆編三百人為一牛录</hi>
　　<hi>其長稱牛录額真乙夘年設甲喇額真轄五牛录又設固山額真轄五甲喇左右設两梅勒額真初</hi>
　　<hi>設黄白紅藍四旗後參用其色鑲之共為八旗</hi>官儀澄叙鳥龍紀<hi>天命十一年設</hi>
　　<hi>八旗大臣天聰三年定文館職司五年設六部六年定城守官三年考察之例八年定八旗職官名</hi>
　　<hi>十年更定内三院崇徳元年定内院官制設都察院二年設八旗議政大臣三年設理藩院定部院</hi>
　　<hi>制八年設禮部䝉古理事官  臣葉觀國</hi>軍令申嚴貔虎行<hi>祖乙夘太      年</hi>
　　<hi>定八旗軍制定行軍太宗天聰三年三月定軍令扵外藩八月      賞罰例五年定出征軍制崇</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-26b"/>
　　<hi>徳八年定軍律</hi>門木納言鞀設姒<hi>天命五年六月設納言之木於門外天聰五年</hi>
　　<hi>令貝勒大臣盡言直諌</hi>樓竿慎獄網開湯<hi>天命二年令詳慎訟獄天聰九年禁</hi>
　　<hi>徇私枉斷崇徳元年肆赦</hi>興賢勸學文成化<hi>年令羣太祖乙夘      臣舉賢才</hi>
　　<hi>五年令貝勒大臣子弟就學三年授舉人生員官階優免丁役  臣王懿脩</hi>肅<lb/>
廟班朝禮大坊<hi>天聰六年行新定朝儀崇徳元年行部    太廟薦新禮三年      諭禮</hi>
　　<hi>申明禁令八年定内外相見禮</hi>孚惠<lb/>
前規賙帑粟<hi>天聰元年發帑賑饑二年發帑資民嫁娶崇徳二年      諭貸粟貧民六年以嵗</hi>
　　<hi>歉備荒事諭行      例</hi>劭農<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-27a"/>
家法重耕桑　　<hi>太太祖甲寅年令國人屯田曠土元  宗天聰九年禁濫役妨農崇徳</hi>
　　<hi>年禁屯積米榖令及時耕種二年令各屯堡及時劭農</hi>
朂勤虞亮戒叢脞<hi>天命八年朂諸貝朂羣臣勤職十一年            勒母習逸樂崇徳</hi>
　　<hi>二年諭諸王諭諸大臣勤修國政七年銘          貝勒勤修政事  臣茅元</hi>
教儉豳居臻阜康<hi>浮雪沾太祖嘗出獵雪初霽恐草上      濡擷衣而行侍衛等私語曰</hi>
　　<hi>之笑曰上何所不有而惜一衣耶衣賜汝太祖聞      吾豈無衣而惜之吾常以      等與其</hi>
　　<hi>被雪沾濡何如鮮潔為愈躬行節儉汝等正當效法耳</hi>同我太平效犬馬際<lb/>
　　伊季世沸蜩螗取殘張伐師迎斾<hi>順治元年四月      命睿親</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-27b"/>
　　<hi>王統大軍定中原值流賊李自成破明北京呉三桂致書乞師除暴王遂整旅入闗  臣鄭際唐</hi>
<hi>御製</hi>後舞前歌曲振棡<hi>睿親王擊敗賊將唐通於一片石入山海闗李自成率馬歩二十餘</hi>
<hi>萬列陣以待是日大風迅作沙塵蔽天王令軍士呼噪者三風遂止奮擊大敗賊衆追殺至四十里自成遁走</hi>
<hi>王直趨燕京以㨗書馳奏</hi>謹備鑾輿迎<lb/>
聖主肅清宫禁賴賢王<hi>李自成既西竄睿親王至燕京故明文武官出迎五里外王進</hi>
<hi>朝陽門老幼焚香跪迎衆以明鹵簿御輦陳皇城外啟王乘輦王固辭乃以王儀仗前列乗輦入武英殿故明</hi>
<hi>衆官皆拜賀王定議都燕即具疏恭迎    世祖駕至燕京定鼎</hi>得天下正古無匹<hi>自古</hi>
<hi>得天下者如唐宋皆前朝大臣躬行篡奪漢明雖以兵取而漢為亭長明亦元民皆干犯名分未有如我朝與</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-28a"/>
<hi>明隣國興師本以復仇入闗且為破賊明已失之天下我朝得之賊手光明正大亘古無倫</hi>
　　作<lb/>
世徳求慶未央<lb/>
三聖重光兼守創<lb/>
一人繼序更恢皇<lb/>
仰瞻<lb/>
寳箧䖍晨夙<hi>實録皇上每日夙興恭讀    周而復始者數十年</hi>　<hi>臣嚴列聖    福</hi>
肆謁<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-28b"/>
珠邱惕露霜<hi>年四皇上於癸亥甲戌戊戌癸卯    次恭    詣  盛京展謁</hi>國俗<lb/>
訓鐫文噩噩<hi>崇徳元年等貝勒大臣</hi>　　<hi>太宗御翔鳯樓集諸王  命内𢎞文院大臣讀</hi>
　　<hi>金世宗本紀語悉遵諭以金世宗奮圖法祖勤求治理衣冠言      舊制時時練習騎射垂訓至</hi>
　　<hi>切後世漸至懈廢忘其騎射以致傾危又諄諄以改滿洲衣冠效漢人服飾忘舊制廢騎射為戒垂</hi>
　　<hi>示萬世子孫至為明切乾隆十七年卧碑皇上恭讀      實録敬述      訓諭立    於箭亭</hi>
　　<hi>俾子孫臣庶皆遵聴母忘以綿億載丕緒</hi>
戰圗<lb/>
詠繪陣堂堂<hi>乾清宮敬貯舊本乃  盛京時</hi>　<hi>太祖實録戰圗八冊  皇上以尊藏之帙</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-29a"/>
　　<hi>子孫不能盡見因於辛丑春送本以一本貯上書房一本恭</hi>　<hi>命依式重摹二盛京敬蔵並</hi>
　　<hi>題御製敬  詩什</hi>伐碑其地<lb/>
勲桓烈<hi>事一御製夘嵗    篇癸</hi>　<hi>太祖己未年薩爾滸之戰書  命鐫立清漢字碑於其地</hi>
　　<hi>以誌臣戴心鴻勲        亨</hi>
作賦于京義炳烺<hi>祖功御製盛京賦萬言述大文    博皇道為萬古第一</hi>
樂府標新諧律呂<hi>敷陳御製新樂府五十章          顯承之義</hi>
詩編排韻首宫商<hi>部首御製全韻詩以上下平聲三十    詠我  朝      祖      宗</hi>
　　<hi>盛徳大業</hi>振車旦鉞仍封號<hi>乾隆戊戌王之特旨以定鼎初睿親    功最大身</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-29b"/>
　　<hi>後受謗為之昭雪復其王爵仍世龍罔替又開國功王中如禮鄭豫肅諸親王及克勤郡王後經改</hi>
　　<hi>封者皆仍還原封之號以彰勲伐且令其後人覩名思義念祖抒忠  臣程昌期</hi>武穆文<lb/>
　　昭表賛襄<hi>乾隆二十九年裒舉上特諭開國時有軍功之王公等    事蹟纂為宗室王</hi>
　　<hi>公勛績表傳</hi>
録本<lb/>
　内廷鋪景鑠<hi>編纂盖崇徳方略皆本於直事核開國實録      元年所輯文      足資</hi>
　　<hi>垂信舊蔵恭繕</hi>　<hi>開國實録係以滿洲䝉古漢字三體盛京翔鳯樓後貯  内庫    皇上</hi>
　　<hi>命於頤和殿之後建敬典閣移奉方畧成太祖以下歴朝實録永世尊蔵兹            録一分</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-30a"/>
　　<hi>亦貯此閣</hi>書參勝國証精詳<hi>明臣紀載我典朝事蹟如黄道周博物  彚之類</hi>
　　<hi>證命館臣擇其書中有可採可闢者節取辨  附識      方畧各巻之末以徵信實</hi>恭吟<lb/>
　　臣庶起而舞<hi>臣秦承業</hi>
<hi>御製</hi>聰聽子孫慎勿簧仁<lb/>
聖祖仁勤民務憲<lb/>
皇考憲飭官常古稀所懼半百里猶日孜孜敬不遑<lb/>
　　命緩徴安徽廬州鳳陽潁州等府十六州縣舊欠<lb/>
　　　詩以誌事<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-30b"/>
各省昨秋被災鮮加恩㫖少沐<lb/>
恩稠<hi>昨嵗直隸山東河南山西陕甘湖廣江西江蘇安徽各省據督撫等奏報秋収均在八九分以上内</hi>
<hi>惟江蘇之清河安東等縣安徽之鳯廬等州縣被水成災不過一隅中之一隅於通省全局無妨是以今嵗新</hi>
<hi>正加賑恩旨僅止江蘇安徽二省此實    上天恩貺伴民氣較前蘇息也</hi>新正合再絲綸<lb/>
沛安歙重廑十六州<hi>昨已降旨加賑安徽懐逺等偏災十五州縣兹復念安慶廬州鳯陽</hi>
<hi>潁州等府屬前年災歉之復適逢疾疫民間元氣未復若將所欠歴年災緩之項新舊同時並征未免拮据因</hi>
<hi>再加恩所有安慶等府屬之懐寧等十六州縣祗徴本嵗正項其應徴舊欠及歴年災緩錢糧借欠本折口糧</hi>
<hi>籽種等項俱緩至今嵗秋成後視民力如何再行補徵以示恵恤</hi>本嵗幸完租賦正歴<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-31a"/>
年奈欠舊新留都教緩至西成後元氣吾民庶暫休<lb/>
　　江南總督李世傑河道總督李奉翰奏請添建牐<lb/>
　　　座詩以誌事<lb/>
邳運流湍似建瓴向無牐蓄瀉難停前年建兩工失緩<lb/>
<hi>邳宿運河自猫兒窩以下三百餘里地勢建瓴河流易於洩瀉前年薩載李奉翰奏請建牐两座以時啟閉乃</hi>
<hi>該督等挑濬河身於上㳺未曽放水之前並不趕緊建閘以致水無攔蓄漕運阻滯嗣經两牐建成復諭以運</hi>
<hi>中河一帶路長河流迅駛若兩牐仍不足擎蓄不妨據實奏明再行添建一二座以資収蓄</hi>今嵗増<lb/>
雙議合聽<hi>昨冬據李世傑李奉輸覆奏前次所建利運亨濟二牐於漕運往来相機啟閉甚為得濟</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-31b"/>
<hi>但河道綿長水行迅駛尚不足以資擎蓄悉心籌度請於河城利運兩牐中間馬荘集地方添建一座又於亨</hi>
<hi>濟牐至宿汛坡墩地方添建一座按時啟閉自更有益等語已批依議速行勿再遲誤得此節節闗攔水有停</hi>
<hi>蓄今嵗漕艘自足資浮送矣</hi>往復咨胥為民計曡層建在就河形庶<lb/>
㡬轉漕抵通速仍藉春膏望靡寧<lb/>
　　題張照臨顔真卿坐位帖<lb/>
髙本無何矮本連豐城弗啻兩龍泉端莊流麗印千古<lb/>
先獲我心然不然<lb/>
　昨丙午秋得顔真卿祭姪文槀為之記有合端莊流<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-32a"/>
　麗為一之評嗣得張照臨真卿争坐位帖巻復檢石<lb/>
　渠舊藏有照所節臨坐位帖幅本因題巻中四絶有<lb/>
　句云兼存節録石渠中流麗端莊活魯公兹於丁未<lb/>
　春復得照矮紙所臨争坐位帖一巻其自䟦云曽見<lb/>
　祭姪文真蹟所謂端莊雜流麗者令人慨想如見其<lb/>
　人正與予昨嵗語相脗合直是先獲我心可見筆墨<lb/>
　中有真印也此矮本乃臨戯鴻堂刻跋中有舊搨不<lb/>
　可得之歎髙本則臨自宋搨兩本各極其妙先後同<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-32b"/>
　入内府不啻延津之合而皆不及幅本之尤為神明<lb/>
　規矩盖照醉中所倣手活神全妙得天趣其所云勃<lb/>
　勃十指間者亦自道其得意處也因題矮巻并識<lb/>
　　題和闐玉㑹昌九老圗用白居易詩韻<lb/>
和闐質寫㑹昌讌雅稱<hi>去聲</hi>皤然眉與鬚七益二來成九<lb/>
數三山五竺擬多娯<hi>二句櫽括居易詩意</hi>秘書<hi>秘書監/狄兼謩</hi>府尹<hi>河南尹盧</hi>
<hi>貞二人以未至七旬不及列見居易詩注</hi>嵗未至李老<hi>元/爽</hi>滿公<hi>僧如滿</hi>格畧麤<lb/>
<hi>入此二人則為九老然不在七老之列故居易別有詩</hi>我亦祝釐鴛集侶<hi>辛巳嵗恭值</hi>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-33a"/>
<hi>文聖母七旬萬夀命於香山舉九老之㑹諸王及在朝  臣為一班武臣為一班致仕者別為一班各得九人</hi>
<hi>辛夘年復依例舉行而顯親王及錢陳羣鄒一挂三人已於辛巳入㑹後復康強預列尤為盛事并有詩紀事</hi>
獨嘉賡韻鹿為扶<hi>錢陳羣遊香山賡韻詩有鹿馴巖畔當童扶之句嘉其竒而正因以其詩</hi>
<hi>意仿梁楷潑墨法為圖賜之</hi>贏其翰墨徒成畫視此琢磨重作圗欲<lb/>
問清通裴叔則玉人交此可能無<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4f0005_WYG_418-33b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御製詩五集巻二十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>