<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>通書述解卷下</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　通書述解卷下<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　曹端　撰<lb/>
　　公明第二十一　此言公明之義而見其各有為<lb/>
　　　　　　　　　而發也<lb/>
公於已者公於人<lb/>
　人能無私方能率人以無私所謂有善於已而後可<lb/>
　以責人之善無惡於已而後可以正人之惡也<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-1b"/>
未有不公於已而能公於人也<lb/>
　未有有私於已而能率人以無私者焉所謂已不正<lb/>
　而能正人者也此為不勝己私而欲任法以裁物者<lb/>
　發<lb/>
明不正則疑生<lb/>
　凡人明有未至則疑心生<lb/>
明無疑也<lb/>
　若能明則自無疑心矣<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-2a"/>
謂能疑為明何啻千里<lb/>
　啻止也且明則無疑疑則不明明之與疑正相南北<lb/>
　何止千里之不相及乎言其所争者甚逺也此為不<lb/>
　能先覺而欲以逆詐億不信者發　朱子曰人有詐<lb/>
　不信者吾之明足以知之是之謂先覺彼未必詐未<lb/>
　必不信而逆以詐不信待之此則不可周子云明則<lb/>
　不疑凡事之多疑皆生於不明如以察為明皆主暗<lb/>
　也唐徳宗之流是也如放齊稱𦙍子朱啓明而堯知<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-2b"/>
　其嚚訟堯之明有以知之是先覺也<lb/>
　　理性命第二十二　此亦明太極之意也<lb/>
厥彰厥㣲匪靈弗瑩<lb/>
　此言理也彰言道之顯陽之明也㣲言道之隠隂之<lb/>
　晦也瑩明也言道之陽明隂暗非人心太極之靈孰<lb/>
　能明之<lb/>
剛善剛惡柔亦如之中焉止矣<lb/>
　此言性也剛善為義為直為斷為嚴毅為幹固剛惡<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-3a"/>
　為猛為隘為强梁柔善為慈為順為巽柔惡為懦弱<lb/>
　為無斷為邪佞惟中也者和也中節也言無過不及<lb/>
　之中焉曰剛柔善惡中即五行之理也<lb/>
二氣五行化生萬物<lb/>
　此下言命也二氣五行天之所以付受萬物而生之<lb/>
　者也<lb/>
五殊二實<lb/>
　自其末以縁本則五行之異本二氣之實<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-3b"/>
二本則一<lb/>
　二氣之實又本理之極<lb/>
是萬為一<lb/>
　是合萬物而言之為一太極而已<lb/>
一實萬分<lb/>
　自其本而之末則一理之實而萬物分之以為體然<lb/>
　而謂之分不是割成片去只如月映萬川相似<lb/>
萬一各正小大有定<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-4a"/>
　故萬物之中各有一太極而小大之物莫不各有一<lb/>
　定之分也　中庸曰如天之無不覆蓋如地之無不<lb/>
　持載此是一箇大底包在中間又有四時錯行日月<lb/>
　代明自有細小走處道並行而不相悖萬物並育而<lb/>
　不相害並行並育便是那天地之覆載底不相悖不<lb/>
　相害便是那錯行代明底小徳川流是說那細小底<lb/>
　大徳敦化是說那大底大底包小底小底分大底千<lb/>
　五百年間不知人如何讀書這都是不理㑹這道理<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-4b"/>
　　一實萬分萬一各正便是理一分殊處　周子此<lb/>
　章其首二句言理次三句言性次八句言命故其章<lb/>
　内無此三字而特以三字名其章以表之則章内之<lb/>
　言固已各有所屬矣蓋其所謂靈所謂一者乃為太<lb/>
　極而所謂中乃氣禀之得中與剛善剛惡柔善柔惡<lb/>
　為五性而屬乎五行初未嘗以是為太極也<lb/>
　　顔子第二十三　此言顔子之樂而見内外輕重<lb/>
　　　　　　　　　之分也<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-5a"/>
顔子一簞食一瓢飲在陋巷<lb/>
　顔子孔子弟子名回字子淵簞竹器食飯也瓢瓠也<lb/>
　陋巷隘陋之巷也顔子食則一簞之飯飲則一瓢之<lb/>
　漿居則隘陋之巷貧窶之甚也<lb/>
人不堪其憂而不改其樂<lb/>
　人他人也堪勝也在他人視之則見顔子之困極而<lb/>
　有不勝之憂而顔子處之則其心泰然不改所樂焉<lb/>
夫富貴人所愛也<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-5b"/>
　夫金玉之富軒免之貴衆人之所愛而求也<lb/>
顔子不愛不求而樂乎貧者獨何心哉<lb/>
　顔子之心則不愛富貴不求富貴而樂貧窶者獨何<lb/>
　如哉設問以發其端<lb/>
天地間有至貴至富可愛可求而異乎彼者<lb/>
　天地間至富至貴可愛可求者仁而已仁者天地生<lb/>
　物之心而人所受以生者為一心之全徳萬善之總<lb/>
　名體即天地之體用即天地之用存之則道充居之<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-6a"/>
　則身安故孟子既以天之尊爵目之復以人之安宅<lb/>
　名之所以為天地間之至貴至富可愛可求者也豈<lb/>
　軒冕金玉之貴之富可同日而語哉朱子曰所謂至<lb/>
　貴至富可愛可求即周子之教程子毎令尋仲尼顔<lb/>
　子樂處所樂何事者也然學者當深思而實體之不<lb/>
　可但以言語解㑹而已今端竊謂孔顔之樂者仁也<lb/>
　非是樂這仁仁中自有其樂耳且孔子安仁而樂在<lb/>
　其中顔子不違仁而不改其樂安仁者天然自有之<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-6b"/>
　仁而樂在其中者天然自有之樂也不違仁者守之<lb/>
　之仁而不改其樂者守之之樂也語曰仁者不憂不<lb/>
　憂非樂而何周程朱子不直說破欲學者自得之愚<lb/>
　見學者鮮自得之是為來學說破<lb/>
見其大而忘其小焉爾<lb/>
　大謂天付人受之理小謂富貴貧賤之事且顔子三<lb/>
　月不違仁則無私欲而有其徳也是以動静語黙日<lb/>
　用之間絶無人欲之間隔只有天理之流行謂之見<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-7a"/>
　其大是見天人之一體謂之忘其小是必貧富之兩<lb/>
　忘<lb/>
見其大則心泰<lb/>
　既是天人一體之大則其心若曰吾之動静一天地<lb/>
　之動静焉吾之卷舒一天地之卷舒焉則心之舒泰<lb/>
　自若也<lb/>
心泰則無不足<lb/>
　心常泰則無時而不自足焉<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-7b"/>
無不足則富貴貧賤處之一也<lb/>
　心常自足則處富貴而不加焉處貧賤而不損焉<lb/>
處之一則能化而齊<lb/>
　齊字意與一復字同恐或有誤或曰化大而化也齊<lb/>
　齊於聖也言人能於富貴貧賤處之一般則大而化<lb/>
　之齊於聖人矣<lb/>
故顔子亞聖<lb/>
　亞則將齊而未至之稱想來顔子已到那將化未化<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-8a"/>
　之地若化則便是仲尼<lb/>
　　師友上第二十四　此略承上章之意而見師友<lb/>
　　　　　　　　　　之有益於人也<lb/>
天地間至尊者道<lb/>
　道一也語上則極乎髙明語下則涉乎形器語大則<lb/>
　至於無外語小則入于無内而其大要則曰中而大<lb/>
　目則曰三綱五常焉得之則參於天地並於鬼神是<lb/>
　兩間之至尊者也<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-8b"/>
至貴者徳而已矣<lb/>
　徳者得也行道而有得於心之謂也有是徳則貴孰<lb/>
　加焉<lb/>
至難得者人<lb/>
　記曰人者天地之徳隂陽之㑹鬼神之交五行之秀<lb/>
　氣也書曰惟人萬物之靈孝經曰天地之性人為貴<lb/>
　非天地間之至難得者乎<lb/>
人而至難者道徳有於身而已矣<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-9a"/>
　人固難得矣然而苟不有人之實而曰道徳也者則<lb/>
　將同於飛走草木之物而已夫何靈貴之有故惟道<lb/>
　徳之有於身者又為人中之至難得者焉其理雖明<lb/>
　然人心蔽於物欲鮮克知之故周子每言之詳焉<lb/>
求人至難得者有於身<lb/>
　欲求道徳之尊之貴而有於身<lb/>
非師友則不可得也已<lb/>
　苟非性之而不有明師以教導之益友以輔責之則<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-9b"/>
　不可得矣是以君子隆師而取友<lb/>
　　師友下第二十五　大意同上<lb/>
道義者身有之則貴且尊<lb/>
　道義者兼體用而言也道則窮天地亘古今只是一<lb/>
　箇道義隨時隨事而處之得宜所謂天地之常經古<lb/>
　今之通義也人而身有道義則貴且尊焉周子於此<lb/>
　而屢言之非復出也其丁寧之意切矣<lb/>
人生而蒙<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-10a"/>
　人固有生而知之者生而無知則䝉矣<lb/>
長無師友則愚<lb/>
　彼生而蒙者及其長也有明師以開導之有益友以<lb/>
　輔責之則可以啓其䝉而進於明道義亦為身之所<lb/>
　有而尊貴焉不然則終愚昧無知而已<lb/>
是道義由師友有之<lb/>
　是則人之道義多由師友開導輔責之功<lb/>
而得貴且尊<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-10b"/>
　而得道義有於身之貴且尊則吾之尊貴實師友與<lb/>
　之耳<lb/>
其義不亦重乎<lb/>
　其指師友也不猶豈不也且君臣之義為五倫之一<lb/>
　至重也今也師友之義道義資焉豈不亦重矣乎<lb/>
其聚不亦樂乎<lb/>
　又五倫之中若父子兄弟夫婦之三親者離則憂聚<lb/>
　則樂天性也今也師友之聚尊貴係焉豈不亦樂矣<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-11a"/>
　乎此重此樂人亦少知之者<lb/>
　　過第二十六　此明喜聞過與不喜聞過之得失<lb/>
　　　　　　　　也<lb/>
仲由喜聞過<lb/>
　仲由孔子弟子字子路聞過是聞人告之以有過是<lb/>
　規之也子路人告之以有過則喜其得聞而改之其<lb/>
　勇於自修如此<lb/>
令名無窮焉<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-11b"/>
　令善也則善之有於身而稱於人者既無間於内外<lb/>
　又無間於古今將與天地同其始終焉<lb/>
今人有過不喜人規<lb/>
　如今人不敬其身陷於有過又不喜人規戒<lb/>
如䕶疾而忌醫<lb/>
　恰如人有疾病反救䕶之而不使人醫治之<lb/>
寧滅其身而無悟也<lb/>
　且過之與疾皆身之死生存亡所係至不輕也䕶疾<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-12a"/>
　之人寧死不悟諱過之人亦寧死不悟愚之甚也<lb/>
噫<lb/>
　此周子語終而繼之以痛傷之聲也何也盖天之所<lb/>
　生地之所養惟人為大而自輕之如此則是自絶於<lb/>
　天地矣周子之傷痛蓋為天地而惜同類焉是心亦<lb/>
　天地之心也<lb/>
　　勢第二十七　此論天下之勢有輕重之分也<lb/>
天下勢而已矣<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-12b"/>
　天下之去就在乎勢焉而止爾<lb/>
勢輕重也<lb/>
　一輕一重則勢必趨於重而輕愈輕重愈重矣詩云<lb/>
　至于太王實始剪商要之周自日前積累以來其勢<lb/>
　日大又當商家無道之時天下趨周其勢愈重此重<lb/>
　則彼自輕勢也<lb/>
極重不可反<lb/>
　是說天下之勢到那極重時便難復了如周至文王<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-13a"/>
　而大邦畏其力小邦懐其徳至武王舉兵于孟津八<lb/>
　百諸侯不期而㑹合戰於商郊紂師前徒倒戈而擊<lb/>
　時不伐紂得乎又如秦至始皇强大六國便不可敵<lb/>
　東漢之末宦官權重便不可除宋紹興初只斬陳東<lb/>
　少陽便成江左之勢非極重則反之難乎<lb/>
識其重而亟反之可也<lb/>
　重未極而識其重之機而亟速反之則猶可也<lb/>
反之力也<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-13b"/>
　反之在乎人力之强也<lb/>
識不早力不易也<lb/>
　而力之難易又在識之早晚識之早則力易識之晚<lb/>
　則力難<lb/>
力而不競天也<lb/>
　競强也有人力而不能强則天為也<lb/>
不識不力人也<lb/>
　不識則不知用力不力則雖識無補二者乃人之為<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-14a"/>
　也<lb/>
天乎<lb/>
　乎者疑而未定之辭問勢之不可反者果天之所為<lb/>
　乎<lb/>
人也何尤<lb/>
　也者決詞尤罪自外至者也若非天而出于人之所<lb/>
　為則亦無所歸罪矣<lb/>
　　文辭第二十八　此明文以載道為貴也<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-14b"/>
文所以載道也<lb/>
　文謂文字道謂道理而載取車之義文所以載道猶車<lb/>
　所以載物文之與車皆世之不可無者且無車則物<lb/>
　無以載而無文則道何以載乎<lb/>
輪轅飾而人弗庸徒飾也<lb/>
　輪車輪轅車轅飾謂粒飾之美也弗不也庸用也徒<lb/>
　虚也故為車者必飾其輪轅為文者必善其詞說皆<lb/>
　欲人之愛而用之然我飾之而人不用則猶為虚飾<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-15a"/>
　而無益於實載物之車載道之文而美其飾人尚輕<lb/>
　視如此<lb/>
況虚車乎<lb/>
　況不載物之車不載道之文雖美其飾亦何為乎<lb/>
文辭藝也<lb/>
　藝才藝也<lb/>
道徳實也<lb/>
　道徳者文辭之實則文辭者道徳之華也<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-15b"/>
篤其實而藝者書之<lb/>
　篤厚也務厚道徳之實於身則和順積中英華發外<lb/>
　而才藝之能者書寫其實則文為載道之文也<lb/>
美則愛<lb/>
　載道之文而美其飾則人必愛之<lb/>
愛則傳焉<lb/>
　人既愛之則或筆録或板行以傳之永久焉<lb/>
賢者得以學而至之是為教<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-16a"/>
　其全秉彛好徳之良心者見其文之載道而美其飾<lb/>
　也故力學而到其家焉是載道之文而美其飾者所<lb/>
　以為教然也<lb/>
故曰言之無文行之不逺<lb/>
　故古人云凡言人道徳而不<hi>闕</hi>　　之美者則人不<lb/>
　愛而不傳所以行之不逺也此猶車載物<hi>闕</hi>
然不賢者<lb/>
　文固載道而美其飾則遊惰荒嬉之節<hi>闕</hi>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-16b"/>
雖父兄臨之<lb/>
　雖其父兄之尊長而臨蒞之<lb/>
師保勉之<lb/>
　雖師保之賢明而<hi>闕</hi>勉之<lb/>
不學也<lb/>
　亦不肯學也<lb/>
强之不從也<lb/>
　父兄師保又從而强之亦不從也此猶車已飾而人<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-17a"/>
　不用也<lb/>
不知務道徳而第以文辭為能者藝焉而已<lb/>
　第猶但也若人不知務厚道徳之<hi>闕</hi>而但以工文辭為能<lb/>
　者是才藝之末務而止矣此猶車<hi>闕</hi>　　　美其飾也<lb/>
噫<lb/>
　周子語之將畢而繼之以傷痛之聲者深<hi>闕</hi>　　　人<lb/>
　心惜也<lb/>
弊也久矣<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-17b"/>
　弊壊也自聖學不明而人心壊人心壊則風俗從而<lb/>
　壊焉風俗既壊而人心益壊斯弊之從來也亦久逺<lb/>
　矣蓋自七篇絶筆而載道之文不作若漢董天人三<lb/>
　策唐韓原道一篇僅可衛道而已謂之載道則未也<lb/>
　亦未免為虚車焉他無足道也　或疑有徳者必有<lb/>
　言則不待藝而后其文可傳矣周子此章似猶别以<lb/>
　文辭為一事而用力焉何也朱子曰人之才徳偏有<lb/>
　長短其或意中了了而言不足以發之則亦不能以<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-18a"/>
　傳於逺矣故孔子曰辭達而已矣程子亦言西銘吾<lb/>
　得其意但無子厚筆力不能作耳正謂此也然言或<lb/>
　可少而徳不可無有徳而有言者常多有徳而不能<lb/>
　言者常少學者先務亦勉于徳而已矣　孔門游夏<lb/>
　稱文學亦何嘗秉筆為詞章也且如觀乎天文以察<lb/>
　時變觀乎人文以化成天下此豈詞章之文也故吕<lb/>
　與叔有詩曰學如元凱方成癖文似相如始類俳獨<lb/>
　立孔門無一事只輸顔子得心齊　端亦偶成曰作<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-18b"/>
　文不必巧載道則為寶不載道之文臧文棁上藻言<lb/>
　無味而意有在焉<lb/>
　　聖藴第二十九　此言孔子之藴以其教不輕發<lb/>
　　　　　　　　　而道自顯又得顔子以發聖人<lb/>
　　　　　　　　　藴者正以深厚之極而警夫淺<lb/>
　　　　　　　　　薄之尤也<lb/>
不憤不啓<lb/>
　憤者心求通而未得之意啓謂開其意聖人之教必<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-19a"/>
　待學者有心求通而未得之意方為開其意而使之<lb/>
　通焉<lb/>
不悱不發<lb/>
　悱者口欲言而未能之貌發謂達其辭雖為之開其<lb/>
　意然又必待其口欲言而未能之時方為之達其辭<lb/>
　焉<lb/>
舉一隅不以三隅反則不復也<lb/>
　物之有四隅者舉一可知其三反者還以相証之意<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-19b"/>
　復再告也是自得矣雖為之達其辭然又必待其自<lb/>
　得乃復告爾無非欲學者勉於用力以為受教之地<lb/>
　也此言聖人之教必當其可而不輕發也<lb/>
子曰予欲無言<lb/>
　予我也孔子言我不言而道自傳焉何也聖門學者<lb/>
　多以言語觀聖人而不察其天理流行之實有不待<lb/>
　言而著者是以徒得其言而不得其所以言故發此<lb/>
　以警之<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-20a"/>
天何言哉<lb/>
　天道之造化何必自言而后顯哉<lb/>
四時行焉<lb/>
　天不言而春夏秋冬之四時自然流行無古今之異<lb/>
　也<lb/>
百物生焉<lb/>
　天不言而聲色貌象之百物自然生成無古今之殊<lb/>
　也蓋四時行百物生莫非天理發見流行之實不待<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-20b"/>
　言而可見聖人一動一静莫非妙道精義之發亦天<lb/>
　而已豈待言而顯哉此言聖人之道有不待言而顯<lb/>
　者故其言如此<lb/>
然則聖人之藴㣲顔子殆不可見<lb/>
　藴中所蓄之名也㣲無也殆將也承上文而言如此<lb/>
　則聖人中之所蓄不有顔子殆不可見<lb/>
發聖人之藴教萬世無窮者顔子也<lb/>
　仲尼無迹顔子㣲有迹故孔子之教既不輕發又未<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-21a"/>
　嘗自言其道之藴而學者惟顔子為得其全故因其<lb/>
　進修之迹如博約克復不遷怒貳過見其進而不退<lb/>
　省其私而足發而後孔子之藴可見<lb/>
聖同天不亦深乎<lb/>
　上天之載無聲無臭維天之命於穆不已則天藴固<lb/>
　深矣而孔子淵淵其淵浩浩其天則其藴豈不亦深<lb/>
　乎所以猶天不言而四時行百物生也　朱子又曰<lb/>
　夫子之道如天惟顔子得之夫子許多大意思盡在<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-21b"/>
　顔子身上發見譬如天地生一瑞物即此物上盡可<lb/>
　以見天地和粹之氣謂之發者乃亦足以發之發不<lb/>
　必待顔子言而後謂之發也顔子所以發聖人之藴<lb/>
　恐不可以一事而言蓋聖人全體大用無不一一於<lb/>
　顔子身上發見也<lb/>
常人有一聞知恐人不速知其有也<lb/>
　若夫凡常之人纔有一聞知恐怕人不速知己之有<lb/>
　也<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-22a"/>
急人知而名也<lb/>
　既急欲人知已而求其名<lb/>
薄亦甚矣<lb/>
　則其淺薄尤甚矣蓋聖凡異品髙下懸絶有不待較<lb/>
　而明者其言此者正以深厚之極警夫淺薄之尤耳<lb/>
　然於聖人言深而不言厚常人言薄而不言淺深則<lb/>
　厚淺則薄上言首下言尾互文以明之也<lb/>
　　精藴第三十　此言伏羲之精藴無所不包而因<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-22b"/>
　　　　　　　　作易以發之也<lb/>
聖人之精畫卦以示<lb/>
　聖人謂伏羲也精者精㣲之意畫前之易至約之理<lb/>
　也伏羲畫卦専以明此而已<lb/>
聖人之藴因卦以發<lb/>
　藴中所畜之名凡卦中之所有如吉凶之理進退存<lb/>
　亡之道至廣之業也有卦則因以形矣<lb/>
卦不畫聖人之精不可得而見<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-23a"/>
　卦若不畫則聖人精㣲之意不可得而見焉<lb/>
㣲卦聖人之藴殆不可悉得而聞<lb/>
　㣲無也殆將也悉詳盡也若無卦則聖人<graphic n="KR0909" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0909.png" mimeType="image/png"/>中之畜<lb/>
　將不可盡得而聞焉<lb/>
易何止五經之源<lb/>
　易易書也五經者書詩禮樂春秋也隂陽有自然之<lb/>
　變卦畫有自然之體此易之為書所以為文字之祖<lb/>
　義理之宗也然不止此<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-23b"/>
其天地鬼神之奥乎<lb/>
　蓋凡管于隂陽者雖天地之大鬼神之幽其理莫不<lb/>
　具于卦畫之中焉此聖人之精藴所以必于此而寄<lb/>
　之也　愚按太極圖說以精字對真字則真理也精<lb/>
　氣也此章以精字對藴字則精者至約之理也藴者<lb/>
　至廣之業也上章聖人之藴則以道言理也先輩用<lb/>
　之豈苟云乎哉<lb/>
　　乾損益動第三十一　此論易而明聖人之藴也<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-24a"/>
君子乾乾不息於誠<lb/>
　此句乾卦爻辭乾乾不息于誠便是修徳底事<lb/>
然必懲忿窒慾遷善改過而後至<lb/>
　懲忿窒慾是損卦大象遷善改過是益卦大象懲忿<lb/>
　如摧山窒慾如填壑遷善當如風之速改過當如電<lb/>
　之決修徳者必須如此而後能至于成徳<lb/>
乾之用其善是<lb/>
　其字亦是莫字是此也指去惡進善而言也且乾之<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-24b"/>
　體固自健而不息而其用則莫善于去惡進善焉<lb/>
損益之大莫是過<lb/>
　損益二卦之大義亦莫過于去惡進善也<lb/>
聖人之㫖深哉<lb/>
　聖人作易之㫖意深矣哉周子以此而發明思誠之<lb/>
　方蓋乾乾不息者體也去惡進善者用也無體則用<lb/>
　無以行無用則體無以措故以三卦合而言之<lb/>
吉㐫悔吝生乎動<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-25a"/>
　動者卦之兆實人事之符也吉則善之應福之占也<lb/>
　㐫悔吝惡之應禍之占也而吉㐫悔吝之占由是而<lb/>
　生焉<lb/>
噫<lb/>
　噫者傷痛之聲蓋悼昏憫愚之意也<lb/>
吉一而已<lb/>
　四者一善而三惡故人之所值福常少而禍常多<lb/>
動可不慎乎<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-25b"/>
　戒占者之動不可不謹也　此章論易所謂聖人之<lb/>
　藴<lb/>
　　家人睽復无妄第三十二　此亦論易而明聖人<lb/>
　　　　　　　　　　　　　之藴也<lb/>
治天下有本身之謂也<lb/>
　身謂君身君仁莫不仁君義莫不義君正莫不正是<lb/>
　則治天下之本在乎君身之修而已故曰君子之守<lb/>
　修其身而天下平<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-26a"/>
治天下有則家之謂也<lb/>
　則謂物之可視以為法者猶俗言則例則様也家亦<lb/>
　君之家也君能惇敘九族則家道理而和焉天下之<lb/>
　家視以為法也<lb/>
本必端<lb/>
　身必正<lb/>
端本誠心而已矣<lb/>
　正身之道在誠其心而止爾心不誠則身不可正焉<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-26b"/>
則必善<lb/>
　家必齊<lb/>
善則和親而已矣<lb/>
　齊家之道在和其親而止爾親不和則家不可齊焉<lb/>
家難而天下易<lb/>
　治家難而治天下易何也<lb/>
家親而天下疏也<lb/>
　親者難處疏者易裁然不先其難亦未有能其易者<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-27a"/>
家人離必起於婦人<lb/>
　一家之人雖同氣同枝而亦離心離徳相仇相隙者<lb/>
　必起於婦人之離間也<lb/>
故睽次家人<lb/>
　睽次家人易卦之序<lb/>
以二女同居而志不同行也<lb/>
　二女以下睽彖傳文二女謂睽卦兌下離上兌少女<lb/>
　離中女也隂柔之性外和悅而猜嫌故同居而異志<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-27b"/>
　焉<lb/>
堯所以釐降二女于媯汭舜可禪乎吾兹試矣<lb/>
　釐理也降下也二女娥皇女英也媯水名汭水北舜<lb/>
　所居也禪傳與也兹此也試騐可否也堯理治下嫁<lb/>
　二女于舜將以試舜而授之天下也<lb/>
是治天下觀於家<lb/>
　此所以治天下者必觀其治家也<lb/>
治家觀身而已矣<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-28a"/>
　治家者觀其修身而止爾<lb/>
身端心誠之謂也<lb/>
　身之所以正者以其心之無不誠也<lb/>
誠心復其不善之動而已矣<lb/>
　所以誠心者不善之動息於外則善心之生于内者<lb/>
　無不實矣<lb/>
不善之動妄也<lb/>
　妄者人為之偽<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-28b"/>
妄復則无妄矣<lb/>
　妄去則是无妄<lb/>
无妄則誠矣<lb/>
　程子曰无妄則謂誠誠者天理之真也<lb/>
故无妄次復<lb/>
　无妄次復亦卦之序<lb/>
而曰先王以茂對時育萬物<lb/>
　先王以下引无妄卦大象以明對時育物惟至誠者<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-29a"/>
　能之<lb/>
深哉<lb/>
　而贊其㫖之深也　此章發明四卦家人睽復无妄<lb/>
　亦皆所謂聖人之藴　西山真氏曰心不誠則私意<lb/>
　邪念紛紛交作欲身之修得乎親不和則閨門乖戾<lb/>
　情意隔絶欲家之正得乎夫治家之難所以深於治<lb/>
　國者門内尚恩易于揜義世之人固有勉于治外者<lb/>
　矣至其處家則或狃於妻妾之私或牽于骨肉之愛<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-29b"/>
　鮮克以正自檢者而人君尤甚焉漢髙能誅秦滅項<lb/>
　而不能割戚姬如意之寵唐太宗能取隋攘羣盜而<lb/>
　閨門慙徳顧不免焉蓋疏則公道易行親則私情易<lb/>
　溺此其所以難也不先其難未有能其易者漢唐之<lb/>
　君立本作則既已如此何恠其治天下不及三代哉<lb/>
　夫女子隂柔之性鮮不妬忌而險詖者故二女同居<lb/>
　則情間易生堯欲試舜必降以二女者能處二女則<lb/>
　能處天下矣舜之身正而刑家如此故堯禪以天下<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-30a"/>
　而不疑也身之所以正者由其身之誠誠者無他不<lb/>
　善之萌動于中則亟反之而已誠者天理之真妄者<lb/>
　人為之偽妄去則誠存矣誠存則身正身正則家治<lb/>
　推之天下猶運之掌也<lb/>
　　富貴第三十三　此亦明内外輕重之分也與顔<lb/>
　　　　　　　　　子師友上下一章大意同<lb/>
君子以道充為貴<lb/>
　君子聖賢之通稱道一也語上則極乎髙明語下則<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-30b"/>
　涉乎形器語大則至于無外語小則入于無内而其<lb/>
　大要則曰中而大目則曰三綱五常焉充之則貴莫<lb/>
　加焉<lb/>
身安為富<lb/>
　身外無道道外無身身安則足以任道富孰加焉<lb/>
故常泰無不足<lb/>
　道充于已則動同于天所以心廣體胖無所不足<lb/>
而銖視軒冕塵視金玉<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-31a"/>
　其視世間軒冕之貴則不過一銖之輕金玉之富不<lb/>
　過一塵之㣲而已<lb/>
其重無加焉爾<lb/>
　其指道充身安而言也是則道充身安之重天下無<lb/>
　加焉此理易明而屢言之欲人有以知道義之重而<lb/>
　不為外物所移也　朱子曰周先生言道至貴者不<lb/>
　一而足蓋是見世間愚輩為外物所搖動如堕在火坑<lb/>
　中不忍見他故如是說不一世間人心不在殻子裏<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-31b"/>
　面如發狂相似只是自不覺也<lb/>
　　陋第三十四　此亦明道徳之重而見文辭之不<lb/>
　　　　　　　　足取也<lb/>
聖人之道<lb/>
　宇宙之間一理而已天得之而為天地得之而為地<lb/>
　人物得之而為人物鬼神得之而為鬼神吾聖人之<lb/>
　道則合髙厚而為一通幽明而無間語其目之大者<lb/>
　則曰三綱五常而其大要不曰中則曰敬不曰仁則<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-32a"/>
　曰誠言不同而理則一<lb/>
入乎耳<lb/>
　斯道也入乎吾之耳<lb/>
存乎心<lb/>
　存乎吾之心<lb/>
藴之為徳行<lb/>
　畜之于中則為吾之徳行焉<lb/>
行之為事業<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-32b"/>
　發之于外則為吾之事業焉<lb/>
彼以文辭而已者陋矣<lb/>
　彼不務道徳而専以工文辭為事者鄙陋之甚也意<lb/>
　同上章欲人真知道徳之重而不溺于文辭之陋也<lb/>
　　程子曰聖賢之言不得已也蓋有是言則是理明<lb/>
　無是言則天下之理有闕焉如彼耒耜陶冶之器一<lb/>
　不制則生人之道有不足矣聖賢之言雖欲已得乎<lb/>
　然其包涵盡天下之理亦甚約也後之人始執卷則<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-33a"/>
　以文章為先而其所為則動多于聖人然有之無所<lb/>
　補無之無所闕乃無用之贅言也不止贅而已既不<lb/>
　得其要則離真失正反害於道心矣　朱子曰古之<lb/>
　聖賢其文可謂盛矣然初豈有意學為如是之文哉<lb/>
　有是實于中則必有是文于外如天有是氣則必有<lb/>
　日月星辰之光耀地有是形則必有山川草木之行<lb/>
　列聖賢之心既有是精明純粹之實以磅礴充塞乎<lb/>
　内則其著見于外亦必自然條理分明光輝發越而<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-33b"/>
　不可掩葢不必托于言語著于簡册而後謂之文但<lb/>
　自一身接于萬事凡其語黙人所可得而見者無適<lb/>
　而非文也姑舉其最而言則易之卦畫書之記言詩<lb/>
　之咏歌春秋之述事與夫禮之威儀樂之節奏皆已<lb/>
　列於六經而垂萬世其文之盛後世固莫能及然其<lb/>
　所以盛而不可及者豈無所自來而世亦莫之識也<lb/>
　　又嘗答學者曰諸說固佳但此等亦是枉費工夫<lb/>
　不切自己底事莫論為學治已治人有多少事在如<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-34a"/>
　天文地理禮樂制度軍旅刑法皆是著實有用事業<lb/>
　無非自已本分内事古人六藝之教所以游其心者<lb/>
　正在於此其與空言以較工拙于篇牘之間者其損<lb/>
　益相萬矣　黄氏巖孫曰此章當與文辭章參觀<lb/>
　　擬議第三十五　此章合中庸易大傳而言之義<lb/>
　　　　　　　　　疑也<lb/>
至誠則動<lb/>
　惟至誠在已則可以動人動是方感動他<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-34b"/>
動則變<lb/>
　既感動他則可以使之變變則已改其舊俗然尚有<lb/>
　痕瑕在<lb/>
變則化<lb/>
　直到那化時則都消化盡了無復痕迹矣此上中庸<lb/>
　說也<lb/>
故曰<lb/>
　故孔子易大傳有言<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-35a"/>
擬之而後言<lb/>
　凡一言之發必即易擬之而後言則言無不謹矣<lb/>
擬議以成其變化<lb/>
　一言一動必即易而後為之此所以成其變化也這<lb/>
　變化是就人動作處說與中庸之變化不同今合而<lb/>
　言之未詳其義或曰至誠者實理之自然擬議者所<lb/>
　以誠之之事也<lb/>
　　刑第三十六　此明聖人之刑所以為仁政之輔<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-35b"/>
　　　　　　　　也<lb/>
天以春生萬物<lb/>
　天至仁也以春之陽和之氣發生萬物<lb/>
止之以秋<lb/>
　然發生之不止則無以節之故必止之以秋之肅殺<lb/>
　之氣焉<lb/>
物之生也既成矣<lb/>
　且萬物之發生至此既成實矣<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-36a"/>
不止則過焉<lb/>
　若不收煞住則過了亦不得成<lb/>
故得秋以成<lb/>
　故必得秋之肅殺之氣以成之也<lb/>
聖人之法天<lb/>
　聖人中天下而立定四海之民則必法天而行<lb/>
以政養萬民<lb/>
　乃以仁政養天下之民觀其即康功而天下之民得<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-36b"/>
　其安即田功而天下之民得其養<lb/>
肅之以刑<lb/>
　然苟不肅之以刑則亦不可得而齊焉何也<lb/>
民之盛也<lb/>
　民既庶且富焉<lb/>
欲動情勝<lb/>
　外則欲動而不可遏内則情動而不可約<lb/>
利害相攻<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-37a"/>
　於是民以利害交相攻伐<lb/>
不止則賊滅無倫焉<lb/>
　若不以刑禁止之則民相賊滅而人倫何有哉<lb/>
故得刑以治<lb/>
　故天下之民必得聖人之刑而後治焉大抵聖人之<lb/>
　心真與天地同徳品物或自逆于理以干天誅則夫<lb/>
　輕重取舍之間亦自有决然不易之理如天地四時<lb/>
　之運寒涼肅殺常居其中而涵育發生之心未嘗不<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-37b"/>
　流行乎其間　意與十一章畧同<lb/>
情偽㣲曖其變千狀<lb/>
　情真也偽假也㣲隠㣲不顯曖則掩曖不明民之詞<lb/>
　訟一真一假不顯不明而變態至不一也<lb/>
苟非中正明達果斷者不能治也<lb/>
　中正本也明達果斷用也然非明達則果斷無以施<lb/>
　非果斷則明達無所用二者又自有先後也言理詞<lb/>
　訟者苟不得中正之徳明斷之才則不能理矣<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-38a"/>
訟卦曰<lb/>
　易訟卦彖傳有言<lb/>
利見大人以剛得中也<lb/>
　訟者求辨其是非則必利見大徳之人訟之大人九<lb/>
　五是也九五以剛得中故訟者利見之也<lb/>
噬嗑曰<lb/>
　易噬嗑卦彖傳有言<lb/>
利用獄以動而明也<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-38b"/>
　噬嗑為卦震下動也離上明也卦之所以宜用獄者<lb/>
　以其動而明故也且訟之中兼乎正噬嗑之明兼乎<lb/>
　達訟之剛噬嗑之動即果斷之謂也　南軒張氏曰<lb/>
　夫中正者仁之所存而明達者知之所行果斷者又<lb/>
　勇之所施也以是詳刑本末具矣<lb/>
鳴呼<lb/>
　復嘆息而結之曰<lb/>
天下之廣<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-39a"/>
　普天之下民至廣也<lb/>
主刑者民之司命也<lb/>
　凡主典刑憲者民之死生係焉故為民之司命也<lb/>
任用可不慎乎<lb/>
　得其人則刑清而當焉不得其人則刑濫而酷焉故<lb/>
　君天下而任用主刑之官不可不謹也<lb/>
　　公第三十七　此明聖人之道即天地之道也<lb/>
聖人之道至公而已矣<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-39b"/>
　聖人之道用至不一而一於至公觀其或語或黙或<lb/>
　出或處或舍或取或奪或予或錯或舉或留或去或<lb/>
　好或惡或喜或怒無往而非至公也<lb/>
或曰何謂也<lb/>
　設問聖人之道<lb/>
曰天地至公而止矣<lb/>
　聖人與天地合其徳則聖人之至公一天地之至公<lb/>
　也如佛氏自私之厭老氏自私之巧則自戾于天地<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-40a"/>
　矣其與吾堯舜周孔之道豈可同日而語哉<lb/>
　　孔子上第三十八　此明聖人作春秋之大㫖也<lb/>
春秋正王道明大法也<lb/>
　春秋魯史耳仲尼修之為經以正天下一王之道明<lb/>
　皇帝王相傳治天下綱常之大法<lb/>
孔子為後世王者而修也<lb/>
　聖人之修春秋乃為後世受天命王天下者修之俾<lb/>
　知所以治天下之道焉不特此也<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-40b"/>
亂臣賊子誅死者於前<lb/>
　又將國之亂臣家之賊子已死者誅戮於前既不能<lb/>
　逃其彌天之罪<lb/>
所以懼生者于後也<lb/>
　所以使後之生者懼之而不敢為故曰孔子成春秋<lb/>
　而亂臣賊子懼國無亂臣家無賊子則天經地義民<lb/>
　彛物則一于正而已聖人為天地立心為生民立命<lb/>
　為往聖繼絶學為來世開太平者何其至哉<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-41a"/>
冝乎萬世無窮王祀夫子<lb/>
　冝乎君天下者萬世無窮以王禮祀夫子<lb/>
報徳報功之無盡焉<lb/>
　報夫子之徳報夫子之功之無盡焉<lb/>
　　孔子下第三十九　此賛聖人道徳之極教化之<lb/>
　　　　　　　　　　至也<lb/>
道徳髙厚<lb/>
　道極髙而徳極厚<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-41b"/>
教化無窮<lb/>
　垂教化于無窮<lb/>
實與天地参而四時同<lb/>
　道髙如天徳厚如地則與天地参教化無窮如四時<lb/>
　則四時同<lb/>
其惟孔子乎<lb/>
　自生民以來其獨孔子一人而已焉蓋道髙如天者<lb/>
　陽也徳厚如地者隂也教化無窮如四時者五行也<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-42a"/>
　孔子其太極乎<lb/>
　　䝉艮第四十　此亦論易而明聖人之藴以見主<lb/>
　　　　　　　　静之意也<lb/>
童蒙求我<lb/>
　童稚也䝉昧也我謂師也言童䝉之人來求于我以<lb/>
　發其蒙<lb/>
我正果行<lb/>
　而我以正道果決彼之所行<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-42b"/>
如筮焉筮叩神也<lb/>
　筮揲蓍以決吉㐫也言學者求教于師如筮者叩神<lb/>
　以決疑而神告之吉㓙以果決其所行也<lb/>
再三則凟矣<lb/>
　叩神求師専一則明如初筮則告二三則惑謂不信<lb/>
　也<lb/>
凟則不告也<lb/>
　筮者不信故神不告以吉㓙學者不信師亦不當決<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-43a"/>
　其所行也<lb/>
山下出泉静而清也<lb/>
　山下出泉䝉大象文山静泉清有以全其未發之善<lb/>
　故其行可果<lb/>
汩則亂<lb/>
　汩再三也亂凟也蓋泪則不静亂則不清<lb/>
亂不決也<lb/>
　不決不告也彼既不能保其未發之善則告之不足<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-43b"/>
　以果其所行而反滋其惑不如不告之為愈也<lb/>
慎哉<lb/>
　師之施教不可不謹<lb/>
其惟時中乎<lb/>
　時中者彖傳文教當其可之謂也初則告凟則不告<lb/>
　静而清則決之汩而亂則不決皆時中也此上三節<lb/>
　雜引䝉卦彖象而什其義而此下一節引艮卦之象<lb/>
　而什之<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-44a"/>
艮其背<lb/>
　艮止也背所當止也艮其背只是止于其所當止之<lb/>
　地也<lb/>
背非見也<lb/>
　非見不是說目無所見只如非禮勿視則心自静<lb/>
静則止<lb/>
　静不動也不動便自止矣<lb/>
止非為也<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-44b"/>
　止便是不作為<lb/>
為不止矣<lb/>
　若為則便不是止焉此朱子之意注用程子解以為<lb/>
　背非有見之地艮其背者止于不見之地也止于不<lb/>
　見之地則静静則止而無為一有為之之心則非止<lb/>
　之道而復謂恐如此說費力此愚說所以用朱子之<lb/>
　意也<lb/>
其道也深乎<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-45a"/>
　是易道之深也　此章發明二卦皆所謂聖人之藴<lb/>
　而主静之意矣<lb/>
　　通書總論<lb/>
五峯胡氏曰通書四十章周子之所述也粤若稽古孔<lb/>
子述三五之道立百王繼世之法孟軻氏闢楊墨推明<lb/>
孔子之澤以為萬世不斬人謂孟子功不在禹下今周<lb/>
子啓程氏兄弟以千古不傳之妙其功蓋在孔孟之間<lb/>
矣人見其書之約也而不知其道之大也見其文之質<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-45b"/>
也而不知其義之精也見其言之淡也而不知其味之<lb/>
長也　此書皆發端以示人者度越諸子直與易書詩<lb/>
春秋語孟同流行乎天下<lb/>
朱子曰通書文雖髙簡而體實淵慤且其所論不出乎<lb/>
修已治人之事未嘗劇談無極之先文字之外也<lb/>
問通書便可以接語孟曰比語孟較分曉精深結構得<lb/>
密語孟較說得濶<lb/>
周子通書此近世道之源也而其言簡質如此與世之<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-46a"/>
指天畫地喝風罵雨者氣象不侔<lb/>
河圖出而八卦畫洛書出而九疇敘孔子于斯文興喪<lb/>
未嘗不推之于天若濓溪先生者其天之所畀而得乎<lb/>
斯道之傳者與不由師傳黙契道體建圖屬書根極要<lb/>
領當時見而知之有程氏者遂擴大而推明之使天理<lb/>
之㣲人事之著事物之衆鬼神之幽莫不洞然畢貫于<lb/>
一而周公孔子孟子之傳煥然復明於世<lb/>
先生之言髙極乎無極太極之妙而其實不離乎日用<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-46b"/>
之間幽探乎隂陽五行之賾而其實不離乎仁義禮智<lb/>
剛柔善惡之際其體用之一原顯㣲之無間秦漢以來<lb/>
誠未有臻斯理者而其實則不外乎六經論語中庸大<lb/>
學七篇之所傳也<lb/>
先生奮乎百世之下深探聖賢之奥疏觀造化之源而<lb/>
獨心得之立象著書闡發幽祕辭義雖約而天人性命<lb/>
之㣲修己治人之要莫不畢舉<lb/>
濓溪之圖與書雖其簡古淵源未易究測然其大指則<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-47a"/>
不過語諸學者講學致思以窮天地萬物之理而勝其<lb/>
私以復焉其施則善始于家而達之天下其具則復古<lb/>
禮變今樂政以養民而刑以肅之也是乃所謂伊尹之<lb/>
志顔子之學而程子傳之以覺斯人者亦豈有以外乎<lb/>
日用之間哉<lb/>
西山真氏曰自湯誥論降衷詩人賦物則人知性之出<lb/>
于天而未知其為善也繼善成性見于係易性無不善<lb/>
述于七篇人知性之善而未知其所以善也周子因羣<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-47b"/>
聖之已言而推其所未言者于圖發無極二五之妙于<lb/>
書闡誠源誠立之指昔也太極自為太極今知吾身自<lb/>
有太極矣昔也乾元自為乾元今知吾心即乾元矣有<lb/>
一性則有五常有五常則有百善循源而流不假人力<lb/>
道之全體煥然復明者周子之功也<lb/>
黄氏<hi>瑞節</hi>曰周子二書真所謂吐辭為經者朱子之解<lb/>
是書也亦如解經然蓋朱子之追事周子也猶周子之<lb/>
追事吾孔孟也無一字不服膺焉耳嘗徧求其易說而<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-48a"/>
不可得僅令門人度正訪周子之友傅耆之子孫求所<lb/>
寄姤說同人說亦已不可見矣世之相去百有餘年而<lb/>
其書散逸難合如此哉或謂無極二字出于老列或謂<lb/>
圖得之穆脩或謂當時畫以示二程而未嘗有所為書<lb/>
或謂二程言語文字至多未嘗一及無極字疑非周子<lb/>
所為或謂周子陸詵婿也說見司馬温公涑水記聞亦<lb/>
篤實長厚人也安知無所傳授或謂周子與胡文定公<lb/>
同師鶴林寺壽涯是皆强求其所自出而于二書未知<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-48b"/>
深信者朱子一言以斷之曰不由師𫝊黙契道體于是<lb/>
周子上承孔孟之說遂定而二書與語孟並行矣<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-49a"/>
　　通書後録<lb/>
先生名張宗範之亭曰養心而為之說曰孟子曰養心<lb/>
莫善於寡欲其為人也寡欲雖有不存焉者寡矣其為<lb/>
人也多欲雖有存焉者寡矣予謂養心不止于寡而存<lb/>
爾蓋寡焉以至於無無則誠立明通誠立則實本安固<lb/>
明通則實用流行立如三十而立之立明則不惑知命<lb/>
而鄉乎耳順矣誠立賢也明通聖也是聖賢非性生必<lb/>
養心而至之養心之善有大焉如此存乎其人而已<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-49b"/>
荀子曰養心莫善於誠先生曰荀子元不識誠明明道<lb/>
先生曰既誠矣又安用養耶<lb/>
明道先生曰昔受學于周茂叔毎令尋仲尼顔子樂處<lb/>
所樂何事<lb/>
明道先生曰自再見周茂叔後吟風㺯月以歸有吾與<lb/>
㸃也之意<lb/>
明道先生曰吾年十六七時好田獵既見茂叔則自謂<lb/>
已無此好矣茂叔曰何言之易也但此心潛隠未發一<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-50a"/>
日萌動復如初矣後十二年復見獵者不覺有喜心乃<lb/>
知果未也<lb/>
明道先生曰周茂叔窻前草不除去問之云與自家意<lb/>
思一般子厚觀驢鳴亦謂如此<lb/>
伊川程先生見康節邵先生伊川指食卓而問曰此卓<lb/>
安在地上不知天地安在何處康節為之極論其理以<lb/>
至六合之外伊川嘆曰平生唯見周茂叔論至此<lb/>
　此康節之子伯温所記但云極論而不言其所論者<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-50b"/>
　云何今按康節之書有曰天何依曰依乎地曰地何<lb/>
　附曰附乎天曰天地何所依附曰自相依附天依形<lb/>
　地附氣形謂地氣謂天其形也有涯其氣也無涯竊<lb/>
　恐當時康節所論與伊川所聞于周先生者亦當如<lb/>
　此因附見之云<lb/>
太史黄公庭堅曰舂陵周茂叔人品甚髙胸中灑落如<lb/>
光風霽月見延平先生毎誦此言以為善形容有道者<lb/>
氣象<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-51a"/>
明道先生識其子端慤之壙曰夫動静者隂陽之本況<lb/>
五氣交運則益參錯不齊矣賦生之類宜其雜揉者衆<lb/>
而精一者間或值焉以其間值之難則其數或不能長<lb/>
亦宜矣自此以下四節全用太極圖及通書中意故以<lb/>
附之<lb/>
明道先生銘其友李中通之墓曰二氣交運兮五行順<lb/>
施剛柔雜糅兮美惡不齊稟生之類兮偏駁其宜有鍾<lb/>
粹美兮㑹元之期聖雖學作兮所貴者資便儇皎勵兮<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-51b"/>
去道逺而<lb/>
明道先生作顔子所好何學論曰天地儲精得五行之<lb/>
粹者為人其本也貞而静其未發也五性具焉曰仁義<lb/>
禮智信形既生矣外物觸其形而動于中矣其中動而<lb/>
七情出焉曰喜怒哀懼愛惡欲情既熾而益蕩其性鑿<lb/>
矣故覺者約其情使合于中正其心養其性而已然必<lb/>
明諸心知所往然後力行以求至焉若顔子之非禮勿<lb/>
視聴言動不遷怒貳過則好之之篤學之之道也　黄氏<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-52a"/>
<hi>瑞節</hi>曰此論乃程夫子十八嵗所作<lb/>
程先生曰二氣五行剛柔萬殊聖人所由惟一理人須<lb/>
要復其初<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3a0025_WYG_002-52b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　通書述解卷下<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>