<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-1a"/>
揭文安公全集卷之一<lb/>
　　　　　　揭　曼碩　傒斯　著<lb/>
　　　　　　門生前進士爕理溥化校録<lb/>
　　臨川女<lb/>
我本朱氏女住在臨川城家世事趙氏業惟食<lb/>
農耕五歲父乃死天復令我盲莫知朝與昏所<lb/>
依母與兄母兄日困窮何以資我身一朝聞宻言與<lb/>
盲出東門阿母送我出阿兄抱我行不見所向<lb/>
途但聞風雨聲行行五里餘忽有呼兄名兄乃<lb/>
棄我走客前撫我言我與趙世親復與汝居鄰<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-1b"/>
聞汝即赴死扶服到河濵我身盡沾濡不復知<lb/>
我身汝但與我歸飬汝不記年涔涔遵旋路咽<lb/>
咽還入城城中盡驚問戚促不能言望門喚易<lb/>
衣恐我身致患再呼我母來汝勿憂飢寒汝但<lb/>
與盲居保汝母女全我母為之泣我鄰為之歎<lb/>
喜我生來歸疑我能再明兄得與母居不異我<lb/>
父存我今已十三温飽兩無营我母幸康強不<lb/>
知兄何行我母本慈爱我兄亦艱勤所驅病與<lb/>
貧遂使移中情當日不知死今日豈料生我死<lb/>
何足憾我生何足榮所恨天地生不如主翁仁<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-2a"/>
誰能為此德娄公名起莘<lb/>
　夏五月武昌舟中觸目<lb/>
两髯背立鳴㕠㯭短簑開合滄江雨青山如龍<lb/>
入雲去白髪何人並沙語船頭放歌船尾和篷<lb/>
上雨鳴篷下坐推篷不省是何鄉但見㕠㕠白<lb/>
鷗過<lb/>
　張君壽先生鵠山隱居<lb/>
當日自期顔杲卿莫年羞見魯諸生膝兼多病<lb/>
終難屈身為長愁視轉輕日晏典衣留客醉雨<lb/>
餘開户㸔兒耕淮雲楚樹晴如掃卧送年年江<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-2b"/>
水聲<lb/>
　　送趙履道虞叔常還江右<lb/>
趙子我同里虞郎我同年手折武昌桞送上西<lb/>
江船買魚沽酒燒荻鞭夜下西塞寒山前西塞<lb/>
山碧如苔君今去㡬時来東風花開春水漲待<lb/>
君黄鶴磯頭望君庾公楼上<lb/>
　　寄題九江義門陳氏壽安堂<lb/>
匡廬之隂彭蠡涯七百餘載真良家<hi>宋御書表其門曰真良家</hi>
冲和欝勃吹不散飛落南山萱草花徃時冠葢<lb/>
如流水撞鐘鼎食三萬指詔書十度復租庸每<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-3a"/>
歲朝廷仍貸米父慈子孝則四方紀净綱明照<lb/>
閭里蓬莱水淺昆明空天開地闢元氣通張公<lb/>
百忍澤未竭王母千年桃始紅南山築堂三百<lb/>
步翠竹屯雲森玉樹忠厚必有神明扶淳樸自<lb/>
是期頥具方瞳緑鬢紅氍毹春酒揺蕩香扶踈<lb/>
公矦子孫始必復日爲太夫人起居<lb/>
　　正月十二日尋盧學士船至漢口留詩爲<lb/>
　　　别<lb/>
晴江澹微瀾曵雲在曽巘参差連舫出散漫羣<lb/>
鷗逺始知遵漢廣遥睇高斾卷懐賢毎忘賤臨<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-3b"/>
流亦忘蹇蒼茫景将入窈渺春猶淺新知遽相<lb/>
違餘悰何由展<lb/>
　　黄尊師髙軒觀鵝因留宿<lb/>
開軒南嶽下世亊未曽聞落葉常疑雨方池半<lb/>
是雲偶尋騎鶴侣來此㸔鵝羣一夜潺湲裏秋<lb/>
光得細分<lb/>
　　衡山縣曉渡<lb/>
古縣依江次輕輿落岸隈鳥衝行客過山向野<lb/>
船開近嶽皆雲氣中流忽雨來何時還到此明<lb/>
月照沿洄<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-4a"/>
　　題王山仲所藏瀟湘八景圗卷赱茟作<lb/>
　　瀟湘夜雨<lb/>
涔涔暗江樹荒荒椘天路稳繋渡頭船莫放流<lb/>
下去<lb/>
　　逺浦帆歸<lb/>
冥㝠何䖏来小楼江上開長恨風帆色日日誤<lb/>
郎囬<lb/>
　　烟寺晚鐘<lb/>
朝送山僧去莫喚山僧歸相喚復相送山露<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>
人衣<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-4b"/>
　　洞庭秋月<lb/>
顥氣自澄穆碧波還蕩漾應有凌風人吹笛君<lb/>
山上<lb/>
　　平沙落㕍<lb/>
天寒関塞逺水落洲渚濶已逐夕陽低還向黄<lb/>
蘆没<lb/>
　　漁村晚照<lb/>
㝎從海底出且向平沙照漁網未全収漁舟還<lb/>
下釣<lb/>
　　山市晴嵐<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-5a"/>
近樹参差出行人取次多板橋㕠路口此世㡬<lb/>
廽過<lb/>
　　江天暮雪<lb/>
孤舟三日住不見有人家昏昏竹籬䖏却恐是<lb/>
梅華<lb/>
　　以事蹔如武昌發臨川<lb/>
江轉欲無路山廽忽似圍客程秋共逺物色晚<lb/>
多疑稍稍沙鷗集忽忽野樹稀武昌今夜夢定<lb/>
有故人知<lb/>
　　女兒浦歌二首<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-5b"/>
女兒浦前湖水流女兒浦前過湖舟湖中日日<lb/>
多風浪湖邉人人還白頭<lb/>
大孤山前女兒湾大孤山下浪如山山前日日<lb/>
風和雨山下舟船自徃還<lb/>
　　送尹十六善叟謁告歸荼陵㑹葬賢兄䖏<lb/>
　　　士十韵<lb/>
八歲頼賢兄未埋猶望生旋聞日下塟敢恋世<lb/>
間榮淂告如無及嚴期况有程意長㸔路短義<lb/>
重斍身輕鄉樹迎船出江雲入莫橫望山占驛<lb/>
堠聴雁作城更但使能臨穴猶堪略慰情死生<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-6a"/>
今古異去住别離并尚足酧知已非貪羙俗評<lb/>
忽忽不可盡廽首各沾纓<lb/>
　　送黄五舅得武陵校官還辰州寓居省侍<lb/>
寕上山頭種禾黍莫向他鄉作羈旅山田得雨<lb/>
尚有年他鄉顦顇何人憐一身千里家何在全<lb/>
家更在沅湘外獨樹雞鳴楓葉飛荒村㕍没蘆<lb/>
花碎親在窮邊望子還子在長途衣復单居無<lb/>
寸田出無傼明年作<hi>音佐</hi>官當食禄<lb/>
　　貧交行<lb/>
驅車涉廣川揚帆陟崇丘結交四海内中道多<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-6b"/>
愆尤朔風厲苦莭獨鶴横九州朝拂三島樹夕<lb/>
過五城楼两翅偶寒影曠然何所求登高臨大<lb/>
江日莫萬里流時哉䟽鑿人八年忘外留出必<lb/>
益稷俱歸與䕫龍儔進退两不疑功成垂千秋<lb/>
萬亊日相<graphic n="KR1987" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1987.png" mimeType="image/png"/>恩情若雲浮吾心苟不渝反覆安<lb/>
足仇自非天地外何能独忘憂<lb/>
　　曉坐張先生朝陽軒<lb/>
朝日照高樹幽人方啓関蕭寥塵外亊風葉滿<lb/>
窓間<lb/>
　　别武昌<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-7a"/>
欲歸常恨遲将行反愁遽殘年念骨肉乆客多<lb/>
親故佇立望江波江波正東注<lb/>
　　南康夜泊聞廬阜鐘聲<lb/>
廬山三百寺何䖏扣曽雲宿鳥月中起歸人湖<lb/>
上聞入空應更逈近瀑正難分遥想諸僧定香<lb/>
爐上夕熏<lb/>
　　春日雜言七首<lb/>
日月朝朝新何物能獨乆常恐天與地変化曶<lb/>
已朽東風闖然来茫茫浩無首起視桃李樹晱<lb/>
艶一非舊如何楊子雲泯黙空自守<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-7b"/>
　朝出城西門孤墳何穹窿雄狐竄其西修虵出<lb/>
　其東云昔有狂士七尺才且雄平生無所頼屠<lb/>
　狗渉春冬一朝際風塵身貴位益崇死生好惡<lb/>
　間咄唶生秋風氣驕日憑陵家國两嵩蓬子孫<lb/>
　分散盡空有牛羊踪<lb/>
　羃歴楊栁枝蒙茸春草齊夭夭誰家婦采桑臨<lb/>
　路岐零露沾其裳蛛絲卷其衣樹髙身苦弱𧖟<lb/>
　飢行復遲辛苦事姑嫜宿昔减容輝見者皆歎<lb/>
　息此心知獨誰良人日暮至醉問尔何為<lb/>
　啁啁田間雀啄啄常不給春水日已深網羅復<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-8a"/>
相及既無飬生具日夕湯火急多謝雲間禽無<lb/>
為自覊縶<lb/>
祝融九千丈瀟湘地底流洶湧洞庭野崩騰江<lb/>
漢秋上有飛仙人身披紫雲裘昔者嘗相遇渺<lb/>
若乗丹丘同歌黄鶴渚共醉岳陽楼思之忽不<lb/>
見獨立悵悠悠<lb/>
我有琅玕草欲贈江東客岀門道路長卷𬒮空<lb/>
歎息靈苗世所尚良士余所惜神仙無千年耿<lb/>
耿誰復識<lb/>
五歲能讀書十歲能賦詩十五事逺逰三十無<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-8b"/>
所為既乖俯仰責復為鄰里欺生計日已踈世<lb/>
態多瑕疵煌煌金張門徒<graphic n="KR0674" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0674.png" mimeType="image/png"/>皆光輝日晏賓客<lb/>
集軒車如風馳一笑擲千金片言委黄汎齊生<lb/>
獨抱瑟来徃何逶迤<lb/>
　　夢两雏<lb/>
阿英十二能辟纑阿牛五歲貪讀書辟纑成縷<lb/>
無人識讀書有志令人惜汝父飄零汝母休吾<lb/>
親雖徤俱白頭雨聲断道風驚屋阿婆獨抱諸<lb/>
孫哭<lb/>
　　夢武昌<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-9a"/>
黄鶴楼前鸚鵡洲夣中渾似昔時逰蒼山斜入<lb/>
三湘路落日平鋪七澤流鼓角沉雄遥動地㠶<lb/>
檣髙下乱維舟故人雖在多分散独向南池㸔<lb/>
白鷗<lb/>
　　逰麻姑山五首并序<lb/>
湖北憲使程公間居盱上二年矣五月二十日<lb/>
詔詔拜翰林學士又十日公與使者及諸客同<lb/>
逰麻姑山輙以覧歴所止賦詩五首<lb/>
　　雲関<lb/>
君子荷𥘉服㤙至若無榮穆穆芳雨散悠悠蒼<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-9b"/>
　山行危関擁霧黒飛術緑雲青苔蘚<graphic n="KR0632" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0632.png" mimeType="image/png"/>如積杉<lb/>
　松窅冥冥時逢負苓翁忽聞流水声舉足向益<lb/>
　髙矯然欲遐征徒<graphic n="KR0674" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0674.png" mimeType="image/png"/>各忘倦矧彼髙人情<lb/>
　　　飛練亭<lb/>
　神工擲天紳挂之两崖間萬古輸不盡誰能測<lb/>
　其端势割山石愁氣挟草木寒安得天風吹繋<lb/>
　彼日月還麻姑緑雲髪<graphic n="KR0627" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0627.png" mimeType="image/png"/>黝長不殘<lb/>
　　　湧雪亭<lb/>
　泉源出地底仰向雲中行擘厓㵼千犬亂石皆<lb/>
　騰獰風霆日夜急雨雪虚空明不有神物扶兹<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-10a"/>
山應乆傾噴薄側飛鳥砰鍧愁百靈仙家信為<lb/>
好喧䀨何由平<lb/>
　　三峡橋<lb/>
两山束飛橋下塹不測渊誰開萬㝷鐡逗此無<lb/>
窮泉淙淙輥空曲<graphic n="KR0837" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0837.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0837" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0837.png" mimeType="image/png"/>投奔川陽光下照之忽<lb/>
作龍騰天常恐桑田変中有瞿塘船<lb/>
　　麻姑壇<lb/>
嵯峨仙都觀遥望丹霞天後有千歲松前有百<lb/>
頃田風日夏颯　烟雲晝葱芊羣彦一時集安<lb/>
知非列仙持觴起相醻罷琴抗髙言天道信悠<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-10b"/>
邈人情何拘挛靈君不可致落景詎少延仰雖<lb/>
慙冥冥俯寔憂元元主人顧坐客此中可忘年<lb/>
　　盧學士奉　㫖南祀海嶽繇鍾陵相别聞<lb/>
　　　尚宿㽞㑹稽有懐奉寄<lb/>
鍾陵一分手幾日過錢唐五日山隂路千峰海<lb/>
上凉烟霞含景氣草木識天香夙昔經行䖏風<lb/>
深轉不忘<lb/>
　　病夜<lb/>
素壁深忩獨客身桃枝薑胯只為鄰極慙供給<lb/>
煩賢友尚恐傳聞及老親蛬響戒寒相應起烛<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-11a"/>
花連夜為誰新多情造物真豪縱盡力相驅病<lb/>
與貧<lb/>
　得程翰林楊州消息<lb/>
皇明属休期側席佇貞良㳺麟既集薮鳴鳯亦<lb/>
在岡君子乘時興出餞何輝光車馬塞江介笳<lb/>
鼓凝羽觴時秋風雨交四顧野茫茫晨鉦激中<lb/>
流飛斾忽異方蓄思遵旋軌浮雲紛北翔道路<lb/>
間邦畿草木隕寒霜畧景倐易流悲来但徊徨<lb/>
君懐經綸憂余負灾疾妨騫沉固異趣情誼結<lb/>
中膓居下衆所夷在賤誰不忘宛緬廣陵翰胡<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-11b"/>
獨置我傍鬰悒増愁思投袂睇莾蒼自顧匪茅<lb/>
茹委跡任空墻淵淵賢逹心悢悢情内傷<lb/>
　　歸故園新居落成後作<lb/>
親光身仍苦家貧歲更㓙掄材斤斧後發地艸<lb/>
菜中面势㸔前跡歡呼集衆功聊存今日意敢<lb/>
望昔時同<lb/>
漂轉何多歲艰難且定居隣人供菜菓穉子進<lb/>
詩書稍覺牛羊逺兼知蔓草除此園三百載亦<lb/>
復返吾𥘉<lb/>
　　山行<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-12a"/>
稍出羣山復渉溪溪光山色冷相輝青𥚑獨踞<lb/>
溪邉石不顧行人自濯衣<lb/>
　　寄題馮掾東臯園亭<lb/>
時雨散繁緑緒風滿平原興言慕君子退食在<lb/>
丘園出應當世務入詠幽人言池流澹無聲畦<lb/>
𬞞蔚䓤芊髙林䴡陽景羣山若浮烟好鳥應候<lb/>
鳴新音和且閒時與文士俱消揺農圃春理逹<lb/>
自知簡情忘可避喧庶云保貞和歲暮委周旋<lb/>
　　宿梁安峽夢故室有感時還旴江<lb/>
梁安峽裏杜鵑啼絶壁蒼蒼北斗低雲氣倒連<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-12b"/>
山影合石稜斜闘浪声齊南風盡日迎歸客落<lb/>
月空江夢故妻一室十人分数郡百年幾䖏候<lb/>
晨鷄<lb/>
　　送趙仲逺赴晚寕<lb/>
仍為令尹去如送武夷仙舊政閩人説新詩海<lb/>
客傳度関風搬署下瀬月依船不奪循良意應<lb/>
知幕府賢<lb/>
　　山荘晚立有懐舎姪沆督穫臨川<lb/>
䔩䔩黄桑葉蒼蒼白竹峰居人争野碓歸客背<lb/>
村鐘路暗縁溪<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>山寒著霧濃阿咸収稻未辛<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-13a"/>
苦闕相從<lb/>
　　哭王十良仲<lb/>
深谷可為陵大海可為田唯有死者窮無由觀<lb/>
青天千古黄壌間萬古黄泉下精神與時息形<lb/>
貭隨日化日落朝復生月缺望已盈不知死者<lb/>
别何時見形声悲哉復悲哉已矣復已矣我友<lb/>
𥘉五人今焉忽成四死者不復見生者長别離<lb/>
人生如春花美好知幾何欲為生者歡復念死<lb/>
者苦死生日相尋歡樂如糞土<lb/>
　　雨述三篇<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-13b"/>
江南臈月天未雪居者單衣行苦热連山郡邑<lb/>
瘴盡行豈獨嶺南與閩越逋民攘攘度閩山十<lb/>
人不見一人還明知地悪去未已可憐生死相<lb/>
追攀<lb/>
近聞闽中瘴大作不間村原與城郭全家十口<lb/>
一朝空忍飢種稲無人穫共言海上列城好地<lb/>
冷風清若蓬島不見前年東海頭一夜潮来跡<lb/>
如掃<lb/>
冬来一晴四十日三日南風當有雪不知閩嶺<lb/>
今何如念我故人書断絶劍南判官心所親甌<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-14a"/>
寕大夫政有神腐儒多事浪憂喜安得貽書兩<lb/>
故人<lb/>
　　春莫閒居寄城西程漢翁十五韵<lb/>
迢迢曽城阿峨峨鳯凰山下有隠淪士能為淮<lb/>
漢言两日一寓音五日一承顔毎談經済事恒<lb/>
及離乱間言辞多忼愾文字少凋殘不歎東逝<lb/>
川但憶南山田寕與無心逰不受衆目憐褰衣<lb/>
必峻崿散歩亦名園舒卷信在襟蕭寂固所安<lb/>
經春僒疾痗撫時增懦孱羣書乱薬裹髙卧掩<lb/>
荆関蹇余属乆要朝詣常暮還醜劣愧髙情焉<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-14b"/>
知君所觀日出衆鳥語蒼岑滿楼端申章冩深<lb/>
誼謭薄何由宣<lb/>
　　長風沙夜泊<lb/>
長風沙風沙不断行人嗟行人嗟奈君何南風<lb/>
正髙北風起大船𥘉湾小船喜移船更近大船<lb/>
頭不独風沙夜可憂但祝行人好心事長江何<lb/>
䖏是安流茅屋叁差数株栁時平尚置官軍守<lb/>
青裙老嫗詫鮮魚白髮殘兵賣私酒魚賤可買<lb/>
酒可沽他人心事知何如<lb/>
　　何郎失鏡詞<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-15a"/>
團團如月不曽虧家人親置枕中時朝朝将正<lb/>
頭上幘時時携鑷鬢邉絲古文宛轉何人造失<lb/>
来始斍今難討街頭不直半緡錢古銅終較今<lb/>
銅好向人不敢再三尋客裏空疑同舍心萬里<lb/>
相隨一朝别夜夜還瞻天上月<lb/>
　　贈青城侯尊師次人韵<lb/>
聞說名山采薬蹤多從雲去少人逢蜀江春老<lb/>
㱕難定燕谷寒來望轉濃案上仙經新長蠧匣<lb/>
中雄劍舊降龍不知少日尋真䖏還在青城第<lb/>
㡬峰<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-15b"/>
　　贈友<lb/>
天道有恒運君子蹈其常時物自熈洽庻心亦<lb/>
惟康鄙人寛慮思殊氣冐隂陽霜霰中夏零焉<lb/>
得不摧傷先聖有遺訓血氣戒方剛懿彼老氏<lb/>
言舌歯示存亡反躬寔明哲撫已增忼慷正徳<lb/>
詎云割率欲乃非祥勿謂壘空明不足輸景光<lb/>
勿謂徑寸莖不足載春芳推餘暨所闕懐㢤安<lb/>
能忘<lb/>
　　曉出順承門有懐太虗<lb/>
歩出城南門悵望江南路前日風雪中故人從<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-16a"/>
此去<lb/>
　　京城間居襍言八首<lb/>
都城列萬雉楼觀並飛霞太液深蕩潏廣寒高<lb/>
嵯峨重譯踰萬國流聲竟四遐既寵瑰異才復<lb/>
保勛舊家忠厚跂行葦明照徹羲娥永惟皇上<lb/>
徳世世襲亨嘉<lb/>
冀北多良馬漁陽多壮士馬休伏槽櫪壮士習<lb/>
農噐桑枣竟中州朝貢四方至外無烽燧警内<lb/>
有耳目寄消揺放良時歡楽永不替<lb/>
濟濟從臣内赫赫公與侯伊昔從我　皇守邊<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-16b"/>
瀚海頭荷戈十餘載力戰如巳憂寸䇿無遺用<lb/>
長智少淹㽞劳多必重賞功大靡輕酬意氣相<lb/>
傾動㤙深身若浮　天子乘六龍垂衣臨九州<lb/>
茅土亘河山甲第隘荘馗四海仰光耀出入擁<lb/>
華騶富貴歘如此寵禄信難侔從軍亦云苦眷<lb/>
言享斯丘<lb/>
朝從獵城南暮從獵城北白馬喻飛翰輕裘如<lb/>
膏泽塵起知獸駭風高驗鳥疾隻箭落㕠鶖千<lb/>
金出俄刻㱕來拜恩寵楽飲過一石僮奴增意<lb/>
氣賓客改顔色常恐文法士輕薄多瑕擿髙門<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-17a"/>
　臨廣衢秋風上荆棘<lb/>
　朔土高且厚民生劲而彊榆桞雖弱質生植益<lb/>
　繁昌桃李大於拳枣栗充餱糧誰謂苦寒地百<lb/>
　物莫得傷青青雲夢竹宿昔傲雪霜移植扵此<lb/>
　庭不如芥與楊竹性豈有改由来非本鄉<lb/>
　眇眇寒門士客途燕薊城上無公卿故下無舊<lb/>
　友朋裘褐不自蔽藿食空營營四頋烖沴餘但<lb/>
　聞號哭聲日負道徳懿敢懐軒冕榮節食慎所<lb/>
　欲聊以厚我生<lb/>
　高歩覧九州誰獨無與親同室不相喻矧彼途<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-17b"/>
　路人誘詘更驅廹巧詐日眩真共美為善樂莫<lb/>
　知與善鄰未足保厥躬已謂貽子孫一言易為<lb/>
　義一㤙易為仁世無魯東叟何以慰心神<lb/>
　哀飈驚野草日夜委鮮腴嗟㢤白楊樹高高凌<lb/>
　玄虚朝逰車馬中夕息思故廬塵衿難為潔野<lb/>
　性非京都貧賤不自保焉能恋簮裾頼有死與<lb/>
　生可齊賢與愚<lb/>
　　　去婦詞<lb/>
　江東有一士子留都下三年適娶一貴人女為<lb/>
　妻乆乃知其已有妻子矣一夕逃去因託去婦為<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-18a"/>
之詩非徒欲傳其事抑以示風戒云爾輕合鮮<lb/>
義終苟容希禮遇逺結萬里昏多為才名誤始<lb/>
與君結好不知君有婦有女嫁他人俱懐託遲<lb/>
莫青青墻下草生死墻下路娟娟道傍華零落<lb/>
無䖏所女子失其身何以保貞素既乖百年意<lb/>
百年誰能度對鏡空悲喑中心良難訴浮萍難<lb/>
為託一木無両附棄舊属新歡新歡漸成故寕<lb/>
當中路折莫被他人去寕老阿母傍不受他人<lb/>
妬騰身岀房闥両絶無復頋所願嫁他人甘心<lb/>
西山樹<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-18b"/>
　　四友詩<lb/>
四友者廣信王庭鈺良仲臨川李商弼良佐武<lb/>
昌盧廷鵉子儀同里熊坦從正也李亡已七年<lb/>
餘亦亡二三年余索居京師毎夕夣寐與四友<lb/>
相接傷其皆賢而無夀又與余篤好乃作四友<lb/>
詩一以志余哀一以㮣見其平生云李得年二<lb/>
十二盧二十九熊二十四王四十有九<lb/>
三兄負竒偉十四已應門倉卒遘閔㓙盗賊蔽<lb/>
丘原衰絰從伯父慷慨安其人豪横劇狼虎瞋<lb/>
目莫敢干䧏心相欵宻共稱孺子賢時應州縣<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-19a"/>
役調笑官長尊酬接雖靡盬講習日多聞激烈<lb/>
忠憤際委曲禮法間時平俗益康放志農圃言<lb/>
<hi>有集曰圃課</hi>浮湖感龍変<hi>嘗汎彭蠡見龍見遂肆意墨龍悟觧夐絶</hi>陟巘<lb/>
忽鳶騫古笛振哀鐵清琴敏素絃毎傷古人逝<lb/>
迸淚尊酒前與我𥘉識面己誓為弟昆誰謂天<lb/>
不仁中路遂離分寥寥昻山阿<graphic n="KR0627" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0627.png" mimeType="image/png"/>黝硯井泉賔<lb/>
客一以散託夢與招䰟嘉禾不叢生猶為造化<lb/>
欺繁霜凋其葉震風傷其枝利虫齧其根飢禽<lb/>
啄其皮豈無雨露滋不得干雲霓<lb/>
李氏年弱冠博通三氏詞援毫㨗飛電吐氣裂<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-19b"/>
豹螭信如海上潮直若琴上絲朗如九秋月温<lb/>
比三春暉志在躋聖賢寕復頋所私一悟生㓕<lb/>
理天地忽若遺<hi>君卒時一日晨興有数道人叩門求作白蓮庵記君援筆而就</hi>
<hi>大爲得意有頃忽奄然坐逝父母聞而趍哭之迎謂父母曰某兄弟幸多死生命也勿以爲憂</hi>
<hi>既瞑一道人撫其背曰檀樾檀樾生好䖏生好䖏復瞪目視道人厲声曰佛法本無生滅遂卒</hi>
<hi>癸邜二月也葬時衆轝出城𥘉不能勝忽輕如羽</hi>顔回早聞道短折非<lb/>
所悲茫茫後死者中夜獨漣洏<lb/>
武昌故舊中盧生亦竒傑雄才傲當世高誼凌<lb/>
白日貧賤有相知富貴莫能折冠盖如雲霧而<lb/>
獨與余宻大徳七年夏予有長沙役臨河與余<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-20a"/>
　分攬𬒮乆鳴咽知心託生死誰能此離别千里<lb/>
　竟相從風波復炎熱青天入杯酒歌嘯中夜激<lb/>
　便欲乘滄溟迢遥送華髪行行亦云至終當与君<lb/>
　析捨棹即長途惆悵知永訣謂余平生懐時俗<lb/>
　莫能逹學不追古人終不願有室還聞起分数<lb/>
　小邑傍蕭瑟始爲賢者哀那知遽淪没樊山罷<lb/>
　歡讌赤壁空流月佇立想音形音形一何濶<lb/>
　親友日凋謝况我情所鍾熊子三十餘亦在九<lb/>
　原中高才祇促齡積善適爲㓙天道不可依人<lb/>
　命如飛蓬夢寐常相見烱若生相從亦知心不<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-20b"/>
　異矧復里閈同始君椽韶學我心寔忡忡歸来<lb/>
　已三年微疾竟永終薄禄不救飢一官非高崇<lb/>
　獨令君子亡碧血冷秋風鄰曲㤙爱絶山川談<lb/>
　笑空名家失金匱樗櫟入公宫誰復継粹温徒<lb/>
　用想舂容千秋瑶山路繚繞劒池東<lb/>
　　　賦㕠陸<lb/>
　三五對参差高呼得采時猶疑㕠出早毎恨独<lb/>
　歸遲散地偏難入全功或誤竒極知妨日力聊<lb/>
　足審安危<lb/>
　　　泊安慶時再北游<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-21a"/>
夜泊淮西郡寒生客子衣酒家臨岸閉野燒映<lb/>
江飛雲盡月𥘉岀潮平風漸微前年城下路此<lb/>
際正南歸<lb/>
　　漁父<lb/>
夫前撒網如飛輪婦復揺櫓青衣裙全家託命<lb/>
烟波裏扁舟爲屋鷗爲鄰生男已解安貧賤生<lb/>
女已得供炊㸑天生網罟作田園不教衣食㸔<lb/>
人面男大還娶<graphic n="KR1547" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1547.png" mimeType="image/png"/>家女女大還作<graphic n="KR1547" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1547.png" mimeType="image/png"/>家婦朝朝<lb/>
骨肉在眼前年年生計大江邊更願官中减征<lb/>
賦有錢沽酒供醉眠雖無餘羡無不足何用世<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-21b"/>
上千鍾禄<lb/>
　高郵城<lb/>
高郵城城何長城上種麦城下種桑昔日鐡不<lb/>
如今爲耕種塲但願千萬年盡四海外爲封疆<lb/>
桑隂隂麦茫茫終古不用城與隍<lb/>
　　濟州𥘉度<lb/>
辭家計日逢𥘉度遲日暄風在帝京曉起慈<lb/>
親望天北行人𥘉泊濟州城<lb/>
　　楊桞青謡<lb/>
楊桞青青河水黄河流両岸葦籬長河東女嫁<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-22a"/>
河西郎河西燒燭河東光日日相迎葦檐下朝<lb/>
朝相送葦籬傍河邊病叟長廻首送兒北去還<lb/>
南走昨日臨清賣葦囘今日販魚桃花口連年<lb/>
水旱更無蚕丁力夫徭百不堪惟有河邊守墳<lb/>
墓數株高樹曉相参<lb/>
　　雜詩四首寄彭通復<lb/>
日月麗中天列宿爛昭昭河漢高且深鳥鵲以<lb/>
為橋寒霜昨夜䧏時菊委嘉苗地勢西北雄終<lb/>
歳皆風飈玄工宰萬物時至有榮消嘗恐光景<lb/>
馳不得與消揺<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-22b"/>
區區九州内横縱数千里誰設山與河愚者分<lb/>
表裏京師天下本萬國赴如水珠犀從南来狗<lb/>
馬由西止浩浩荆吴船日夜行不已生材無定<lb/>
所一物孰非已皇天仁且廣君道亦如此我思<lb/>
古唐虞當日誰共理<lb/>
巢由伏箕潁園綺居商顔洗耳甘自潔茹芝竟<lb/>
不還三傑足為理五臣安可攀高尚誠所貴孔<lb/>
轍奚独環吾聞有隱淪多在衡霍間飯牛腹長<lb/>
飢百結凄以寒懐寳羞自獻邈然老空山<lb/>
脉脉我所思彭氏躡遐踪婉婉若處子未曽岀<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-23a"/>
房櫳相望四千里踰年闕相從五月君寄書九<lb/>
月逹京中我書欲報君書到歳已窮豈不懐繾<lb/>
綣無由覿君容参差天際雲縹緲乘朔風羽翼<lb/>
不吾施翩彼南飛鴻君有高世行我無適時功<lb/>
天命人得違岀䖏諒非同<lb/>
　　栢堂詩<lb/>
栢堂為劉母熊夫人作也夫人有淑徳年二十<lb/>
五而寡守志不嫁有子曰觀又賢作堂以奉其<lb/>
母請名扵太史氏謂之栢堂而作是頌　欎彼<lb/>
北堂言樹其栢其栢嶷嶷維木之特栢之始生<lb/>
<pb n="KR4d0497_SBCK_001-23b"/>
于彼高陵雨露其凝金石其貞栢之既成鳯臆<lb/>
鸞<graphic n="KR0574" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0574.png" mimeType="image/png"/>言樹斯庭霜雪是慿霜雪浩浩其栢矯矯<lb/>
有美君子而弗偕老其葉欒欒其節桓桓其居<lb/>
安安永世式觀我堂既構我栢既茂天錫眉夀<lb/>
保艾爾後<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>