<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-1a"/>
秋澗先生大全文集卷第五十三<lb/>
　絳州曲沃縣新修宣聖廟碑<lb/>
曲沃縣學舊矣始完於宋嘉祐𥘉盛於金㤗和閤貞<lb/>
祐之兵蕩焉無餘前政苟訿𥘉不遑䘏園𬞞興感薪<lb/>
刈其下者幾五十祀逮至元己已邑尹石秣公慨然<lb/>
以圗復爲事工垂<graphic n="KR0799" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0799.png" mimeType="image/png"/>而去尹侯簿賈天衢相與頋歎<lb/>
曰蕭武弁能是烏可不卒其羙然澤宫故地庳陋湫<lb/>
隘不足奠安神觀聳邦民瞻相治城西北陬勢夷且<lb/>
爽遂増崇前規而敞其禮殿焉既落成董事者許良<lb/>
等感蕭君經始之勤今政賛終之善來謁文將刻石<lb/>
廟庭俾簉名於孫曺諸賢之列用垂示來哲竊不自<lb/>
揆敢以聖道之隆汚廟學之本末互陳而歷告之三<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-1b"/>
代之丗家有墪黨有庠術有序國有學以師以令肄<lb/>
俊造其中時書歳考小大有成然後賔而興之其典<lb/>
則六德六行其藝則禮樂射御書數然不可不知其<lb/>
所自故守學釋菜奠幣於先聖先師示不忘本也彼<lb/>
朝夕見聞無非智仁聖義忠和孝友睦婣任䘏之方<lb/>
凡邪說詖行放蕩僻異之術非可輔丗教明人倫者<lb/>
率屏絶不容髮其間故三代道出一致有學而無廟<lb/>
周衰王者迹熄生民不𬒳庠序之教天理茫昧心䘮<lb/>
厥守異端百家之說乗隙並騖不無厖雜壅底之蔽<lb/>
此太史公讀功令未甞不廢書而嘆也及漢興學館<lb/>
林如鴻儒継作師傳業受學古蒞官守其說而不易<lb/>
故謀王軆断國論一以經旨爲據于時公卿大夫士<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-2a"/>
吏文學氣節雲蒸霧散彬彬然幾三代之風何其盛<lb/>
哉此無佗聖道明而百家自息也逮魏晉隋唐以來<lb/>
慕髙尚者以虚無爲宗干利禄者以科舉爲業其視<lb/>
窮理正心修己治人之道懵不知爲何事時則三物<lb/>
之教弗明于上先王之澤不及乎下單爲廟祀尊孔<lb/>
氏而王之三代教育之實泯泯掃地矣所謂有廟而<lb/>
無學間有卓越特逹之士出芟夷浮學羽翼聖道爲<lb/>
任然莫能極起其弊而全濟其溺者何哉盖道之隆<lb/>
汚學之盛衰一繫夫王政好尚而爲之有無也嗚呼<lb/>
三代吾不得而見之得見兩漢斯可矣今<lb/>
國家昭至德建民極勸學敦農崇化厲賢凡可以風<lb/>
四方而開太平之基者靡不興舉故經明行修之士<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-2b"/>
徃徃賔興<lb/>
天府擢位卿相以心正意誠國治天下平之道巳甞佐<lb/>
天子而理百官矣士之不志於古則巳苟志於古舎<lb/>
斯時之易將何所求所待焉曲沃自昔以劇稱土腴<lb/>
物阜爲終諸縣甲俗剛僉力穡尚氣義憂深思逺奄<lb/>
焉有唐晉餘烈尤不可後者教也本既立矣道由生<lb/>
矣師帥者能仰體<lb/>
上之所嚮以明倫實教作新士民耳目俾知所以學<lb/>
異時人材輩出斌斌然追两漢之風孰謂不張本於<lb/>
斯邪不然釣来華名爲餼牽告朔之所吾不知其可<lb/>
也銘曰<lb/>
維晉曲沃以劇称絳山左戒汾右傾山川開闔氣上<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-3a"/>
蒸風俗勤儉餘剛稜邑居萬家業有恒既冨而教廼<lb/>
丗程嗚呼庠序教所生石君作尹追良能奉宣德化<lb/>
根以誡<lb/>
清廟起廢功勃興心計百至經載營惜哉垂搆任遽<lb/>
更後人継之卒有成方華古礎排巨楹文禳藻棟浮<lb/>
雲縈相前增崇尤克承教基鋪敦道日弘春風隠耳<lb/>
絃歌聲始謀賛終匪自矜吏民懷感思以銘我詩刻<lb/>
石碑廟庭<lb/>
　　平陽府臨汾縣重修后土廟碑<lb/>
平陽府治之西有郷曰晉源帶汾河表姑射林墟<graphic n="KR0808" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0808.png" mimeType="image/png"/>
比泉流交貫無寸壤閑曠山霏夕景杳藹如畫故河<lb/>
東称膏腴勝㮣之地于斯爲最風俗率勤儉盡地利<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-3b"/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-3b"/>
属旄纛儀衛之數金碧絢爛森布左右莫不畢備遊<lb/>
人過客載瞻載儀溪山草木亦爲動色凢費泉幣僅<lb/>
萬疋既落成某人等以禮幣求文於予將以幽賛神<lb/>
明紀夫廟貌興衰之自謹按汾隂后土祠乃魏鄈丘<lb/>
之制其典秩華縟肇於漢武元鼎行幸之𥘉千載而<lb/>
下令人歌秋風之辝詠汾隂之曲想夫泛樓舡濟汾<lb/>
河干乗萬騎威靈震赫回旌跓蹕躬祀睢土祈糓報<lb/>
功於是乎在故歴代因仍以爲聲明盛事矌古當然<lb/>
之典是則崇奉者<lb/>
國家之事非齊民所得擬也以理䆒之神睢者即有<lb/>
國之大社而社者自天子至於郷遂皆得置而通祀<lb/>
苐禮文制節有隆殺之異尓况土爲神廣大博厚無<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-4a"/>
所徃而不在又汾隂在晉爲属邑以兹爲離宫異館<lb/>
神游羙報之所其誰曰不然嗚呼三代巳降教化衰<lb/>
而禮樂廢禮樂廢而祀典亡林林緫緫之民物則既<lb/>
戕心惑所嚮有射利徼福而巳故祀非其類僥倖於<lb/>
萬一者胡可勝數今兾方之民獨能敦本返始奉所<lb/>
當祀俾歴丗相承之俗敬恭誠㓗永永是尊以荅髙<lb/>
廪無疆之休較夫滛祀野祭者可謂知所嚮矣乃爲<lb/>
作送迎神辭春祈秋報歌以祀云其辭曰<lb/>
汾流兮容與林葩兮綉組𬒳汾兮一曲坎坎兮擊皷<lb/>
薦瓊芳奠桂醑俟神來欣樂胥芳菲葬兮滿堂偃金<lb/>
枝兮翠羽報神德兮德何溥<lb/>
　　　右迎神<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-4b"/>
淡林扄兮山煙乗回風兮雲軿神欲旋兮何邁奄上<lb/>
征兮朝元衆紛舞兮羅拜欲神留兮無言望極浦兮<lb/>
渺渺愁予目兮姢姢神篤我祐兮歳有季<lb/>
　　　右送神<lb/>
　　解州聞喜縣重修廟學碑銘<lb/>
堯舜用道以治天下孔子任道以垂萬丗其所以明<lb/>
倫建極論政造士迩說逺懷者不外夫術有序國有<lb/>
學而巳後之君人者思欲化隆唐虞坐収牖易之道<lb/>
舎夫子之教將安法歟我<lb/>
國家尊師重道明德新民風動海寓爰自京師逹於<lb/>
郡邑郷遂率建教官勉士以德趨民於學其比隆致<lb/>
治之意固云極矣而承宣鼓舞寔守令之軄是則道<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-5a"/>
生之本教始之基其可後而聞喜在秦曰左邑桐郷<lb/>
逮漢元鼎間始昜仐名其爲縣<graphic n="KR1171" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1171.png" mimeType="image/png"/>董澤奠鳴條雄盤<lb/>
逺帶風土夷沃通晉走蒲古爲咽㑹名卿碩德代不<lb/>
乏人顧山川之氣鍾靈萃秀必自人文德化薫陶涵<lb/>
浸者爾縣廟學舊矣枕城之艮隅地勢穹霳如神龜<lb/>
負圖背露渊水蒼官薈欎環列庭戺秋煙古色望之<lb/>
儼然皆數百年物也按廟碑由宋迄金宰是邑者增<lb/>
崇非一故制度宏麗甲於諸縣遷革巳来神棲碑屋<lb/>
幸脫煨燼然歳年綿邈人迹罕至浸滛于壤藂草棘<lb/>
而宅狐狸蓋有年于兹至元已巳從仕郎張君來尹<lb/>
是縣首以營治爲任既而監縣事脫台簿司天禄佐<lb/>
史劉瑞争出廪料資所費而濟厥媺如榱棟桷櫨之<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-5b"/>
傾腐者瓴甋階陛之缺裂者舉昜而新之復起講肄<lb/>
之堂齋廬之位至於神門庖庫畦圃游息之所莫不<lb/>
畢備用十年春二月釋菜禮告成厥功百年偉觀頓<lb/>
還于舊粤明年春史劉瑞介汾西前尹王延年持温<lb/>
國文正公學記踵門而請曰不腆敝邑猥致力於郷<lb/>
校功甫僝而尹適去烏可俾上官之譱藐焉無聞於<lb/>
後以軄以分瑞也寔任其責擬掲諸麗石以告來哲<lb/>
不肖素陋於文以懇請堅切辝不能巳敢勉為書之<lb/>
又竊喜幸得列名於司馬公之下風固所願也尹晉<lb/>
州臨汾人諱仲祥資明良果於從政故其為善卓卓<lb/>
有成也如是較夫從事於簿書期㑹之末者不曰有<lb/>
志於本知教之所基者歟誠可歌也巳其辝曰<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-6a"/>
維漢聞喜古桐郷東浸董澤南條崗千年喬木炑煙<lb/>
蒼　廟宫盤盤枕艮方平時絃誦溢雨庠代不乏賢<lb/>
古明良如儉顯魏度相唐風雲感㑹龍虎驤至今德<lb/>
業何昭彰神居雖存地土荒蒿萊没人狐兎蔵風雨<lb/>
穿漏摧棟梁張君下車心慨傷首以營治如弗遑同<lb/>
寮見義為賛㐮咨嗟吾道百孔瘡頓還舊觀蔚有光<lb/>
齋廬有室講有堂我南走蒲過此邦親覩盛事思彷<lb/>
徨吾儒有例善則掦作詩豈惟示不忘士民嚮化此<lb/>
本張嗚呼廟碑古甘棠<lb/>
　　衛州胙城縣靈虚觀碑<lb/>
胙之為邑乆矣昔周以黃帝後姞姓封此<hi>是為</hi>燕國至<lb/>
秦廢燕為胙貞祐𥘉金駕南遷竟河為界建師府宿<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-6b"/>
重兵繫浮梁院爲汴京北門歳壬辰金人撤守　天<lb/>
兵徇取之明年京城大饑人相食出逃死北渡者日<lb/>
不下千數既抵河津人利其財賄率不時濟莩死風<lb/>
雪間及巳濟而沉溺者亦無慮千百數時全真教大<lb/>
行所在翕然從風雖虎苛狼戾性於嗜殺之徒率授<lb/>
法號名㑹首者皆是也師時在衛目其事愀然歎曰<lb/>
人彂殺機一至於此邪吾拏舟而來正爲此尓兹焉<lb/>
不化安徃而施其道哉遂稅駕河上起觀距城之北<lb/>
墉曰將以此道埸爲設教張本之自於是仁風一扇<lb/>
比屋回心貪殘狼戾化而柔良津人跋俗悔禍徼福<lb/>
於門者肩相摩而踵相接矣㓙熖燎原撲殺心於已<lb/>
熾慈航登岸夷天險爲坥途由是而觀非好生大德<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-7a"/>
洽於人心者其能若是哉師一日晨起集大衆謂曰<lb/>
吾學道有年所得而爲心印者一與虚而巳昔之得<lb/>
一者天以之而清地以之而寜神以之而靈又云致<lb/>
虚極守静篤萬物並作吾以觀其復惟其虚則能靈<lb/>
靈則自虚矣且天地虚而彂亭毒之妙日月虚而盪照<lb/>
臨之光山岳虚而蒸雲雷之変谷神虚而通天地之<lb/>
根致虚而要其極不過煉精守寂滌除玄覽耳故得<lb/>
心善渊居善地因題其額曰靈虚二三子其敬奉吾<lb/>
教且曰大德不德今業漿之家十饋其八九吾不可<lb/>
乆於此明日遂行自是風聲教習大𬒳於河朔矣師<lb/>
諱仲羙秦原月山人年三十弃妻子入道師浮山碧<lb/>
虚子遂盡得真傳深入性窟故爲大宗主推德分掌<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-7b"/>
玄教於終南祖庭者逾三紀焉生平以濟物爲本事<lb/>
具重陽宫碑兹不復云歳丙午<lb/>
詔大醮燕京師預焉旣受釐特加師玄微真人號且<lb/>
膺宝冠霞帔之寵丗以酒李先生行云甲寅夏六月<lb/>
羽化於燕之長春宫及西帰門人啓柩顔色如生冬<lb/>
十有一月扶護至衛門徒王志安等以纕經成禮醮<lb/>
祭之夕朔風震屋將濟河即止吁亦異哉后十有二<lb/>
年志安等圗爲不朽用光昭師德遂以禮幣來謁曰<lb/>
先師教之所及師之所在也然過化存神興修道宇<lb/>
之自無文以詔來者責其誰帰吾子属列太史郷枌<lb/>
盛事幸爲我論道之敢再拜以請僕儒家者流道不<lb/>
同不相爲謀獨嘉其尊師重教推源知本其篤信有<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-8a"/>
如此者故略爲序說云全真爲教始以脩身絶俗逺<lb/>
引髙蹈冥㓕山林如標枝野鹿漠然不與丗接此其<lb/>
本也終之混跡人間蝉蛻泥滓以兼愛濟物爲日用<lb/>
之妙其混沌民之風邪不然天命之性有物有則彛<lb/>
倫一叙終不得而蔽之邪如長春丘公在■先朝時<lb/>
皇帝清問首以治囯保民爲本其利亦云博矣今觀<lb/>
玄微李公處身行已若昜地則皆然爾於是乎書且<lb/>
爲門人作詩追逺仙遊以極遐想之意渺渺帝郷乗<lb/>
白雲而何在依依玄鶴抱黄石以空悲其辝曰<lb/>
道之大原出於天柱史首探玄中玄後人依假土苴<lb/>
傳刺口論說書百千祈禳服食金鼎鈆楼居紫青致<lb/>
蓬仙全真獨扶龜王筌只以方寸爲福田七子大鑿<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-8b"/>
䟽河源龍章鳯質炳後先風聲波動東海堧李公躍<lb/>
出秦月山天禀至性虚靖專一物不獲廼我愆黄流<lb/>
洶洶飜鯨鱣貪噬一丗垂飢涎汴人脫死乗膠舡葬<lb/>
之尓腹誠可冤先生有道光日躔手拂醉䄂敗履穿<lb/>
䲔牙笑拔鬚爲編濁波吹破爲澄渊遺黎此渡頼以<lb/>
全功成不居丗愈賢超出物表冥鴻翩千年喬木<graphic n="KR1273" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1273.png" mimeType="image/png"/>紫<lb/>
煙以靈掲宫含至言頭頭具道道眼圎伐柯睨柯開<lb/>
蒙顓門人奉行周且旋如入鄭圃居漆園至今遺照<lb/>
無徼邊皎焉靈臺霜月懸黃鶴一去不復還終南太<lb/>
華空巍然山中瑶草春芊芊何時真遊來羽軒赤霄<lb/>
望入崑崙巔我詩刻石不可諼用作華表歸來篇<lb/>
　　緫管陳公去思碑銘<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-9a"/>
至元三年<lb/>
朝廷以衛之六城爲　先大王分邑許就設監郡敞<lb/>
府治跨有鄘弼復爲河朔一路是年夏四月河南尹<lb/>
陳公承<lb/>
命分虎來莅此邦先是衛併于懷前守之良法羙政<lb/>
班班具在然連率逺控者盳洋而末之悉子弟資授<lb/>
者侵欲而無所顧不朞年法防紐弛群小氣横民遂<lb/>
殿屎公知其然思有以拊循振濯扶剔姦蠹一新厥<lb/>
民既視事乃緩其急張不爲小惠持以大軆從冝處<lb/>
約率以身先之及前規當法者仍遵而勿失於是案<lb/>
簿棼者井之而有綱公吏嚻者肅之而趍事教條既<lb/>
周小大得職時自春及夏暵不雨秋種未覆公曰龍<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-9b"/>
見而雩其可後乎乃齋居禱蒼山祠下車甫還甘澍<lb/>
需作闔境霑足秋乃大熟既而監郡公聿來視師爲<lb/>
人祥靖明惠樂於爲善一見公歡然如平生其承宣<lb/>
注措云爲之意吻與公合此倡彼和如響之應聲及<lb/>
其倅王君文榦簡重諧譲以之賛副㑹歸政成化洽<lb/>
而巳用是德風草偃翕然称治𥘉共之西營幕習不<lb/>
法侵漁無時民苦之公以理將命遂折其湏牙來就<lb/>
約束又以毒民莫盗賊若乃下令属邑曰今而後若<lb/>
輩一汚記藉者以類别如農者畎畒啇者市歸俾督<lb/>
之營務以恒厥心時視其勤墮懲勸之果終其任悉<lb/>
悛革不二爲致狴犴屢空時熈春撤木萬計當浮御<lb/>
以東陸輦之勞汴衛兩集其事公曰汴大衛小役與<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-10a"/>
之埒民將不堪力請於上竟以汴輸之河漘且遣軍<lb/>
士三百整桴而下我止壅遏水勢而已無幾治甲令<lb/>
下頗亟官易牛革鄰道例配科民間以辦農至解耕<lb/>
牛以屠猶有不堪其輸者公曰不可遂一易於市既<lb/>
而衆相率來謝曰脫東鄰之禍者繄明府是頼於是<lb/>
田里盡樂安之農暮夜有不扄之户矣殷太師比干<lb/>
墓在部内祭秩乆替公請于<lb/>
朝遂載諸祀典時秋陽載驕繹享之夕大雨越明年<lb/>
二麦倍常嘻亦異哉及再朞政平訟理民安吏法一<lb/>
日謂監郡公曰夫政以風俗爲先俗以教化爲本今<lb/>
國家文治煟興百廢具舉牧養元元曰就富庶教所<lb/>
未至寔我之責矧衛古稱多士今者春秋釋菜享獻<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-10b"/>
無所上無以副朝廷右文之意下何以啓吾民嚮善<lb/>
之心遂大起孔子廟内外具瞻克壯於昔諸生執經<lb/>
咸得依仰既落成有芝産殿梁連莖秀曄童童盖如<lb/>
僉謂邦君誠敬所致由是而觀其於事神治人亦以<lb/>
至矣公尤辦於先事有方臨機應変用儒飾吏聽訟<lb/>
以情理明氣温推見至隱卒齊之以禮不知缿筩桁<lb/>
楊為何物故冤者抑者毎有所伸彊者暴者日安馴<lb/>
服至相戒曰陳公明良不容姦欺吾不可以過聞由<lb/>
是人興禮譲風化大行蔚照爲諸道帥■朝廷嘉其<lb/>
能擢克山東東西道提刑按察使既趣装吏民祖送<lb/>
塡郛溢郭炷香而頂構綵而門徒竊垂洟■感囙伸<lb/>
願借之心至有攀輪遮道不忍使去者既乃衛民懷<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-11a"/>
思不忘求文於余予以郷國盛事敢勉爲論譔之愚<lb/>
竊觀兩漢之名臣如黃頴川劉東海之爲郡而能績<lb/>
用章章者皆由明允篤誠遂懿厥德故所居民愛所<lb/>
去見思况公自明而誠勤強練宻以道自信所謂推<lb/>
忠及物衆瘼自蠲懷我風愛永載遺賢者也且爲吏<lb/>
民作詩庶幾紹甘棠之遺音以永衛人無窮之思公<lb/>
諱祐字慶甫丗爲趙之寕晉人其詩曰<lb/>
維古作牧紛治偁兩漢具載循與能趙張固猛德不<lb/>
勝捄時沸炎多創懲漢家三尺丗有程下昧所守徇<lb/>
厥情一得千失例不經陳公爲邦大厥称三年撫字<lb/>
猶鮮烹頑則伊教孰汝刑執中以權適重輕吏畏民<lb/>
愛政廼平㑹歸其極誠與明吁嗟七月政報成載其<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-11b"/>
清浄民敉寕里門夜啓深春耕雨暘時若歳屢登何<lb/>
以教之庠序興春風弦歌衛六城槐隂幄張掩訟㕔<lb/>
圜扉無人秋草生髙軒北來障緹屛翩翩振鷺朝<lb/>
天庭郡民祖帳<graphic n="KR0813" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0813.png" mimeType="image/png"/>斾旌昔何來暮今遽更漢民借㓂<lb/>
<hi>䝉允</hi>務我則不獲心乃㷀使君雖逺德曰馨彼風僾兮<lb/>
我佩銘願公壽福川方増坐之廟朝調鼎羮流惠載<lb/>
使邑里清我詩刻石亮有徴千載擬嫓甘棠聲<lb/>
　　平陽府剏建靈應真君廟碑<lb/>
玄黃判天地闢鰲足断四極立而隂陽五行之精上<lb/>
為經星恒宿環拱經緯幹化機而成歳功真武盖北<lb/>
極之鎮宿也端處玄宫爀睨四部在昔王者圗形旟<lb/>
旐以肅擁衛之儀道家取制爰設神像蓬勃其黒靈<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-12a"/>
焉若夫振緑髪提干將履玄冥綰元氣也𬒳玄衣衷<lb/>
属甲戴雲旂耀武德也靈虺穹龜踴躍前導取形似<lb/>
而從隂類也復役丁甲六神撝指隂兵備將佐也廟<lb/>
而貌之于以填方域祓不祥而來福祐故在在奉祀<lb/>
以謂　天神之尊極者焉我<lb/>
國家運開龍朔<lb/>
帝發其祥京都之建神恃顯化焉遂先啓應宫用彰<lb/>
靈貺矧齊民敢後其夤奉哉冀都真君壇其來乆矣<lb/>
先時府莊岳間有閣巍然山峙設四聖像於其上神<lb/>
奠其北户焉两廂豪右貿易彩幣市集宇下春秋奉<lb/>
香火甚恪里俗種祠用為故事厥後傑觀雖火禋嚴<lb/>
之礼蔵於人心者耿耿固在歳丁亥故老董威霍斌<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-12b"/>
等頋相諗曰吾儕事神之心既不以閣之興替為有<lb/>
無然俾神明棲格無所謂掲䖍妥靈可乎於是與趙<lb/>
常柴邢凡七族共輸私財得地於平陽里起正殿神<lb/>
門社賔之位庖湢之所凡十有三楹莫不攸當神儀<lb/>
法從光怪絢爛飈馳雲擁陟降自空内外具瞻光動<lb/>
里陌後十年丙子里社程政等以前人興建本末不<lb/>
可使無聞於後且恐歳月緜邈祀典湮微乃介叅軍<lb/>
陀滿君用來謁文於予將掲諸麗石以告來者且知<lb/>
廟之所自予官晉四載間稔其風聲氣習思深而好<lb/>
禮尚儉而隆義奄焉有陶唐遺化故幽明兩間各盡<lb/>
所事若東里之曹相國西郛之霍博陸南遂之帝堯<lb/>
祠是皆敬其人神有德於民也是祠之建前倡後継<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-13a"/>
不憚服賈之勤歴年之乆臻其成就若爾可謂冨而<lb/>
好礼敬恭神明罔墜休聲者哉至於<hi>施與</hi>厚薄之差時<lb/>
饗周行之次具列石背又見隆義嚮化所恱者衆云<lb/>
仍繫樂歌用伸幽賛其辝曰<lb/>
列象蒼蒼周天緯經玄枵之次虚危之精羽林北落<lb/>
凛焉神兵奠我邦家衛群生兮奕奕新宫士民之功<lb/>
逺彼囂閧極夫尊崇神庭肅敞景氣葱䏊風馬雲車<lb/>
歳時來同兮神維來降冷飈先颺應鼓田田悲簫洞<lb/>
盪紛進拜祼秬鬯將將洋洋如在上有物蜿蜓來盻<lb/>
蠁芳芬滿堂神人暢兮神鑒孔明我民之誠旍麾下<lb/>
拂風雨攸寕攘除祅災大來庶禎介我繁祉時和歳<lb/>
登種祠罔替継継承承永垂其休聲兮<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-13b"/>
　　重修孤竹二賢廟碑<lb/>
首陽山孤竹二賢祠肇見於李唐增隆於前宋金貞<lb/>
祐末爲戍兵撤而槱之國𥘉郡人徐帥因廢基而屋<lb/>
焉後四十載當至元九年玄<graphic n="KR1580" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1580.png" mimeType="image/png"/>歳某自御史裏行來<lb/>
官河東以是年冬十有一月按部至於蒲坂適致祭<lb/>
令下遂齋沐奉祝祗拜墟墓庭序藂翳路寢傾圯遺<lb/>
像䵝昧陊剥就㓕於戯前政之不舉至於斯邪非惟<lb/>
不稱　明詔尊顕風烈之義而大懼不職下隕教條<lb/>
吏隳不恭悪可徇狃於是䄄㑹属吏作新是圖資聚<lb/>
既營衆工趍事仍命府掾長呉舉董治厥役改新肖<lb/>
像以儼神儀逮明年夏五月復行縣次蒲吏告訖功<lb/>
用六月丁亥躬率僚属以少牢之奠敬妥神棲帶河<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-14a"/>
表華新宫敞然山煙庭木奕奕動色守吏不任之責<lb/>
庶乎其少塞矣知府楊居寛請書其事于石以詔來<lb/>
者噫二賢聖之清者也其出處大節求仁本心興懦<lb/>
厲貪之操息邪懼亂之功孔孟称之詳矣掲若日月<lb/>
亘終古而不熄小子其敢凝諸然讀黃太史所述去<lb/>
國諌伐盖宗國有不說好事者爲之說耳竊有所疑<lb/>
焉若曰非譲而逃國人悪而逐之烏在其爲賢也且<lb/>
以避紂不有其位孔子何爲称求仁得仁子貢<hi>何以審夫</hi>
<hi>子不爲衛君乎</hi>至於義抗白旄恥食周粟亦謂事不經見臧<lb/>
哀伯何獨称武王克啇義士猶或非之不然二賢者<lb/>
比自海濵聞善養來歸當周命惟新明義崇德之丗<lb/>
不知俯仰何所愧怍僵踣於兹山之下乎故特表而<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-14b"/>
出之必有能辨之者仍爲蒲人作迎享神辝俾歳時<lb/>
歌以祀焉辝曰<lb/>
瓊蘼㓗兮蘭馨錯薇𬞞兮薦神庭條之山兮河之水<lb/>
廽風瀟瀟兮波瀰瀰神之逺遊兮邇何歸南呌虞舜<lb/>
兮帝禹與追以暴昜暴兮吾知其非■國極所欽兮<lb/>
祀典載熈槃非周粒兮桂酒芬菲民之載神兮清風<lb/>
庶幾偃廽斾兮入室陳鐘鼔兮載考載撃千秋兮萬<lb/>
歳於焉兮永息<lb/>
　故普濟大師劉公道行碑銘<hi>有序</hi>
晉州景行里有觀曰玄應其徒謝志堅梁志端介寓<lb/>
館主謝純踵門來謁而告予曰先師純熈子化形巳<lb/>
乆今雖像而事之其平昔道術及於人者班班可紀<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-15a"/>
然非文諸貞珉無以示來者而傳不朽明府甞列官<lb/>
太史六家之旨所冝論述也敢百拜以請謹按所持<lb/>
狀師諱志真字子常族劉氏陜之三堂人㓜沉潜不<lb/>
好弄及長趍尚冲曠嗜黃老書遂棄家入道既而㝷<lb/>
師來晉止舄玄都宫與方士韓仙翁遇傳宝珠照法<lb/>
覺靈府戃怳日有啓悟歳已亥披雲宋公首暢真風<lb/>
力紹絶學起道蔵書於河汾間師幡然喜曰此人天<lb/>
師也吾歸依有所即執弟子禮事之受紫虚籙訣香<lb/>
火修持晨夜不少懈宋偉其志後以上清三洞五雷<lb/>
籙法畀焉師操履益精勵神經怪牒大賾冥奥氣志<lb/>
既凝洞知來物簮𥚑所加法力所至疾痛呻吟隨失<lb/>
所在中外喧播以靈異稱今<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-15b"/>
聖上邸潜時聞其名遺便召至試以籙法叄驗諸事<lb/>
逺邇幽深靈應昭着時既雨且風勢幾恒若命師以<lb/>
誠祈止少頃豐霳囬馭蜚廉爲不颺矣<lb/>
上異之賜御醪仙氅加號普濟大師特光寵焉留館<lb/>
堂下以需時召自是道價隆隆風動一時矣中統庚<lb/>
申冬詔就長春官設羅天清醮師攝行大禮凡七旦<lb/>
夜神人和暢且有天光現朗之異<lb/>
上聞之喜甚咸謂師精誠所致明年秋奉㫖馳乗<lb/>
祝香岳瀆事已還過故隠語志堅等曰吾雅性僻逸<lb/>
恬於丗味偶以兼術供奉　闕庭㤙遇優渥巳踰素<lb/>
分物微近盛吾道家所忌遂謝使者而輟裝焉後復<lb/>
來徴竟辝疾不起以至元　年夏五月終所居丈室<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-16a"/>
壽六十有六師丰儀秀整面滿月紫髯垂脰翛然有<lb/>
獨立出塵之趣接物不以貴賤易其礼度人之有疾<lb/>
若已受之推誠濟物雄恐不力時人以此多之予甞<lb/>
以道家者流以清寂爲宗一死生外形骸自放於萬<lb/>
物之表是不以一毫丗故攖拂其心至於挾方術出<lb/>
秘藝捄時行道者丗有其人如砭劑膏育笞逐鬼物<lb/>
驅役社翁安人區而逺不祥徃徃驗於事者盖丗所<lb/>
不廢也普濟師其斯人之徒歟較夫遺丗絶俗歸㓗<lb/>
一身自放於萬物之表誠法教中有禆於丗者耳旦<lb/>
以費長房薊訓子事猶傳於東京方伎之列况師之<lb/>
行業出處又足嘉尚吾烏得而辝哉仍繫之銘詩庶<lb/>
幾門人歸來望思之意其辝曰<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-16b"/>
大河湯湯南紀蒼蒼两戒勢分爰自陜疆蓄潤蟠精<lb/>
萃於三堂篤生異人孕氣之良截然入道濟物爲方<lb/>
山立髯張劒佩煒煌霆轟暗室星壇夜光玉鈴金紐<lb/>
呵斥不祥隱若勍敵隂魔遁降四十年間玄門之綱<lb/>
鶴馭仙去白雲帝鄉何謝丗兮已逺頋其道而弥光<lb/>
嗚呼劉根術驗而不及物長房及物而鬼所殃我銘<lb/>
勒石孰爲短長庶千年而語華表見門人之涕滂<lb/>
秋澗先生大全文集卷第五十三<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_053-17a"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>