<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-1a"/>
秋澗先生大全文集卷第七十七<lb/>
　樂府<lb/>
　　　行香子<lb/>
　　　　　乙酉歲九月二十五日過林氏西圃與<lb/>
　　　　　主人公洎張道士㸔花小酌林曰若作<lb/>
　　　　　數語以記其來使通俗易觧甚佳旣歸<lb/>
　　　　　不百歩得樂府行香子一闋醉立斜陽<lb/>
　　　　　浩歌而去<lb/>
秋霽遥岑何處登臨水西頭來散閑心遶園細履栽<lb/>
種成隂撚秋香浮酒盌入孤斟老境駸駸郷社浮沉<lb/>
醉顔酡白髮盈簮夕陽歸路聽我長吟待野梅芳多<lb/>
載酒再相㝷<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-1b"/>
　　　江神子<lb/>
　　　　　金朝遺風冬月頭雪令僮軰團取比明<lb/>
　　　　　抛親好家主人見之即開宴娱賔謂之<lb/>
　　　　　撇雪㑹去冬無雪今歳𥘉白如此燈下<lb/>
　　　　　喜賦此詞録奉逹夫且應撇雪故事為<lb/>
　　　　　一觴之侑也<lb/>
小䆫遥夜失冬嚴覺春添捲踈簾掌許氷花撩乱撲<lb/>
風簷喜倒坐中児子輩争指似謝家塩一盃燈下醉<lb/>
掀髯處窮閻㝡情忺萬壠含春江上麥纎纎應笑凍<lb/>
吟蘇老子楷病目認青帘<lb/>
　　　眼児媚<lb/>
　　　　　賦燕子樓用幹臣継路宣叔樂府韻<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-2a"/>
横塘煙淡冷涵秋寂寞舊粧樓珠簾夜月露桃幽怨<lb/>
緫是閑愁形滿骨化情縁在此恨若爲休長河觧浣<lb/>
佳人無那倒捲黄流<lb/>
　　　二<lb/>
滿簾夜月耿霜秋雲夣黯歌楼殘燈伴曉夕陽催暮<lb/>
海水添愁天涯地角相思恨誰道此生休一篇照映<lb/>
唐人詩雅千古風流<lb/>
　　　三<lb/>
我來吊古過悲秋徙倚夕陽楼畫堂歌舞都能幾日<lb/>
何限幽愁合懽牀冷孤眠若争向死前休慿欄閑看<lb/>
一雙鷄鶒對起中流<lb/>
　　　四<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-2b"/>
西風歸燕幾經秋人老水邊楼一燈孤枕滿襟清血<lb/>
花也含愁前堂歌吹新声有争佀去來休長河若觧<lb/>
將姝遺恨與淚俱流<lb/>
　　　五<hi>呈周幹臣</hi>
桑榆晚景日駸駸莫厭数相㝷静怜幽境閑談情話<lb/>
與滌煩襟濟時幸有諸公在郷社好浮況閑雲却恐<lb/>
西風吹去認做啇霖<lb/>
　　鵲橋仙<hi>壽胡紫山</hi>
秋香懸桂光風轉蕙掩尽㝷常花卉西城來徃巳風<lb/>
流更點檢生涯次苐堂名休逸䇿扶流憇點閑中風<lb/>
味雞声纔動巳■扶頭紅日上花稍未起<lb/>
　　　二<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-3a"/>
調羮粉桂愛香種蕙自笑秋風野卉兩椽茅屋對青<lb/>
山𥘉不羡入雲髙第將心自逸欲行且憇爲噯清時<lb/>
有味桐江波上一絲風儘容得嚴光不起<lb/>
　　　三<lb/>
金蓮蜜炬紫山仙侣夣寐青門瓜圃春風著處是行<lb/>
窩要一笑人間今古錦箋佳句新聲金縷洒遍薔薇<lb/>
清露東華待漏滿靴霜恐輸與西城杖屨<lb/>
　　　四<hi>和劉夣吉䪨</hi>
髙人非古冲襟粹宇要覽德輝飛舉伊周元不是庸<lb/>
人吾志在箕山巢許蘭紉有賦菊香醸黍夣断糟床<lb/>
秋雨淵明卧老北䆫風猶勝佀清談夷甫<lb/>
　　　五<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-3b"/>
沉酣徃古棲遲衡宇劇有弓柖此舉長林豊草野塵<lb/>
心是中散生平自許日邊草賦矛頭炊黍誰道閑雲<lb/>
有雨周宣𥙷衮要深功除喚起當年山甫<lb/>
　　　六<lb/>
金鸞視草蒲輪應召客路人情殊好豈知野鹿飾金<lb/>
鏕志却在長林豊草霜風料峭形容枯槁愁緒百端<lb/>
縈繞故山歸去有茅蘆任束置長沙諌藁<lb/>
　　　七<lb/>
五窮作崇百端相滯破㡌一風吹碎邯鄲道上断人<lb/>
行銷鑠盡元龍豪氣啇顔綺季當時不起悞甚漢家<lb/>
經濟書生薄相到還元要結末黄虀滋味<lb/>
　　　八<hi>爲何継先夀</hi>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-4a"/>
調和謀断論思機務許大茫茫疆㝢當年姚宋捄時<lb/>
才聽沙路歸來好語堦飜紅藥省運温樹滿貯春風<lb/>
瑞露眼中庭檜欎蒼蒼道晚節昌於韓圃<lb/>
　　　浣溪沙<hi>壽李衛尉</hi>
矍鑠當年漢伏波紫微垣外侍雕戈笑騎天駟下天<lb/>
河華髪雅冝麟閣畫春風先送武城歌朱顔休惜捲<lb/>
金荷<lb/>
　　　二<hi>内黄道中</hi>
風栁婆娑半畒隂兩株巧與道相鄰樹頭幽鳥侶知<lb/>
音馬上行人思困睡天邊赤日欲流金觧鞍休惜濯<lb/>
煩襟<lb/>
　　　三<hi>送王子勉都運関中</hi>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-4b"/>
薊北分㩗已六年秋風淇上又離筵一樽情話重留<lb/>
連内史調兵推漢相春潭通漕笑韋堅嶽雲拖翠上<lb/>
吟鞭<lb/>
　　　四<hi>題韓氏别墅</hi>
翠竹連村映白沙小崗回抱一川斜旋開幽沼聽鳴<lb/>
蛙樵客局邊驚橘樂黄塵門外任蜂衙樹頭山色晚<lb/>
來佳<lb/>
　　　五<hi>客亭觀漲</hi>
老雨長河壯怒濤客亭夜乆聽喧號平明兩涘渺江<lb/>
皐沙尾没來漁箔短危檣看處客㠶髙斜陽汀草亂<lb/>
青𫀆<lb/>
　　　六<hi>夀周幹臣</hi>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-5a"/>
十載相期紫禁遊一官誰想客西州春風閑倚仲宣<lb/>
樓四海論交真益友一年好處是中秋壽波無惜捲<lb/>
金甌<lb/>
　　　七<lb/>
　　　　　吴村道中在平陽府北三十里汾水西<lb/>
　　　　　三月十五日送客回作<lb/>
緑樹連村際碧山春風吹水漲黄彎沙汀蘋滿釣舟<lb/>
閑薄䆠﨑嶇清議裏風煙吞吐畫圖間夕陽明處鳥<lb/>
飛還<lb/>
　　　八<lb/>
　　　　　至元九年秋九月登秋風亭觀雨呈賊<lb/>
　　　　　曹叅軍周幹臣<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-5b"/>
雨勢蒼山共一雲雨聲作氣張三軍秋風亭下葉繽<lb/>
紛官事何憂嚴限促天心不負老農勤夜䆫孤客儘<lb/>
先聞<lb/>
　　　九<lb/>
　　　　　乙亥自夀時二孫　行一女孫　兒時<lb/>
　　　　　避人事在汾西廣福院<lb/>
梅點氷梢蠟蔕凝蘭芽珠樹闘鮮明團欒香火此時<lb/>
情避世逺慚金馬客現山人道老人星雪邊岩檜儘<lb/>
青青<lb/>
　　　十<hi>夀湯緫𬋩</hi>
十載煙花紫禁遊嘉謨曽𥙷翠雲裘歸來尤荷寵光<lb/>
優畫戟清香髙北里虎符金節照南州夀波無惜捲<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-6a"/>
吟甌<lb/>
　　　十一夀王子𥘉<lb/>
六合澄清到一家顒顒文物望中華未容詩禮飬蘭<lb/>
芽松栢後凋元有待珪璋涵潤本無瑕誥恩行墮五<lb/>
雲花<lb/>
　　　十二<lb/>
　　　　　王中丞許贈新香不至書此以催之<lb/>
珍品無多百和濃露沾婆律濕蘭叢喜分新供到南<lb/>
豊螺甲未融金雀餅芳菲巳夣碧湘宫寳猊先障綉<lb/>
簾風<lb/>
　　　十三<lb/>
　　　　　六月𥘉三日與學官髙伯祥夜話於魏<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-6b"/>
　　　　　府之清潤堂<lb/>
露榻風簾燭影摇故人留話慰瀟條徘徊花月可憐<lb/>
宵天淡有雲空漢漠月明無雨更翛翛洞天歸路踏<lb/>
瓊瑶<lb/>
　　　十四<lb/>
　　　　　送劉仲元赴平定州親迎<lb/>
青鳥西傳燕尓期乗龍喜氣見脩眉芳倧濃似去年<lb/>
時禁臠名香天盻重玉臺春暖鏡鸞棲人生樂處是<lb/>
新知<lb/>
　　　十五<hi>賦筝</hi>
朋盍華簮醉未霑主人張樂見厭厭一聲銀甲裂霜<lb/>
縑澗水咽氷翻隴怨將軍出塞憶蒙恬碧桃花底王<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-7a"/>
　　　十八　賦筆<lb/>
朋盍華簮醉未霑主人張樂見厭厭一聲銀甲裂霜<lb/>
縑澗水咽氷翻隴怨将軍出塞憶蒙恬碧桃花底玉<lb/>
笙惉<lb/>
紅翠叢中様度新桃花扇影駐行雲隋唐嘉話閲來<lb/>
真一片錦㠶浮汴水両京花栁暗風塵彩聲曾動鳯<lb/>
城春<hi>付髙彦卿</hi>
　　　十九<lb/>
雨點鳴鐃裂竹聲併随牙板一時停詞源都作建瓴<lb/>
傾白羽揮開諸葛陣蒼濤翻動憲王陵低空知有彩<lb/>
雲横<lb/>
隋末唐𥘉與漢亡干戈此際最搶攘一時人物盡鷹<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-7b"/>
掦褒鄂有靈毛髮動曹劉無敵簡書光争教含泣到<lb/>
分香<lb/>
　　　二十<lb/>
旅館灯青夜色曛據牀談劇作春温胸中雲夢入雄<lb/>
吞清議素髙烏府月秋霜低壓漲江雲呉山山下惜<lb/>
輕分<lb/>
　　　　　中秋雖見月桂花出没于雲影間有不<lb/>
　　　　　快人意者作此詞以歌之<lb/>
月色都輸此夜看人心偏䖏即多慳碧雲吹恨滿瑶<lb/>
天儘着氷壺凉世界故将隂巧妬婵娟桂香和露濕<lb/>
幽弹<lb/>
<hi>二十一贈朱簾綉</hi>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-8a"/>
滿意苕華照樂棚緑雲紅灔逐春生捲簾一顧未志<lb/>
情絲竹東山如有約煙花南部舊知名秋風吹醒惜<lb/>
離聲<lb/>
　　　二十二<hi>為張右丞壽</hi>
𥙷衮功深浴鳯池好賢人道佀緇衣佩聲清響見委<lb/>
蛇千歲壽祺隂有積兩宫恩睠古來稀東山歌酒樂<lb/>
時熈<lb/>
　　　二十三<lb/>
𥿄帳梅花夜色清行雲香濕堕銀幈惜花人老若為<lb/>
情對酒當歌須適意凌煙圖像是虚名十年編簡幾<lb/>
人青<lb/>
　　　點絳唇<hi>夀周幹臣</hi>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-8b"/>
秋氣平分畫欄桂樹秋香底良辰羙景拚取花前醉<lb/>
彭壽添君白也詩堪擬髙歌起月波如水長照金鐏<lb/>
裏<lb/>
　　　二<hi>夀涿郡房二尊親</hi>
露影庭萱一枝金綻釵頭鳯寳花香供壽席光浮動<lb/>
懿範閨門姻族同推重瓊盃捧二親安寵共醉玻璃<lb/>
甕<lb/>
　　　三<hi>送董彦才西上</hi>
揚桞青青玉門関外三千里秦山渭水未是消䰟地<lb/>
坦卧東床恐减風雲氣功名際願君着意莫揾春閨<lb/>
淚<lb/>
　　　四<hi>癸百夏六月五日同河中府官宴白樓</hi>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-9a"/>
倚檻清歌一聲髙遏行雲住長河傾注不煞㬢輪署<lb/>
燕寢清香畫棟珠簾雨人何處一樽緑醑滿眼青山<lb/>
暮<lb/>
　　　五<hi>題絳州花蕚堂時天暑回自河中</hi>
一榻清風故山邂逅欣相遇緑隂池樹蕩漾瑶翻處<lb/>
赤日紅塵前日中條路人良苦壯心如故快斥王陽<lb/>
馭<lb/>
　　　六<lb/>
　　　　　後六月二十二日同府僚宴飲白雲樓<lb/>
　　　　　時積雨新晴川原四開青障白波非復<lb/>
　　　　　塵境忽治中英甫　索鄙語酒酣耳熱<lb/>
　　　　　　以樂府歌之<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-9b"/>
晴倚層欄飄飄醉上青鸞背飛雲崩墜萬疊銀濤碎<lb/>
青障白波非復人間丗人懐霽夕陽有意返照千山<lb/>
外<lb/>
　　　七<hi>爲房祖母壽</hi>
婺女呈祥瑞光分自雲衢爛鳯萱金燦留待佳辰綻<lb/>
林下丰容閨壼瞻儀範香縈篆玉顔如練歲歲長康<lb/>
健<lb/>
　　　八<hi>夀周幹臣</hi>
千古詩壇苦吟誰得風騷妙羡君才調一蹴無邊徼<lb/>
歲歲中秋喜見朱顔好霜蟾皎一蹲傾倒萬事秋毫<lb/>
小<lb/>
　　　九<hi>為丞㫖唐壽卿夀</hi>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-10a"/>
秋氣平分欎葱都作充閭喜玉堂風味磊落青雲噐<lb/>
醉墨烏絲緑綺傳湘水千秋歲月波如洗長照金罇<lb/>
裏<lb/>
　　　十<hi>雨中故人相過</hi>
誰惜幽居故人相過還䎸語話餘聮歩来看花成趣<lb/>
春雨霏㣲吹濕閑庭户香如霧約君少住讀了離騷<lb/>
去<lb/>
　　　十一<hi>春夜喜雨</hi>
好雨知時萬金𣣔買𥘉無價種花才罷佀爲芳枝下<lb/>
花重宫城好箇風人雅從飄洒探花走馬明日春如<lb/>
畫<lb/>
　　　十二<hi>雨霄即事</hi>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-10b"/>
春雨空濛晚来點綴閑庭景一牀燈影潤入琴絲冷<lb/>
清夜況況誰慰孤懐耿雲生鼎倚䆫髙詠愛此春霄<lb/>
永<lb/>
　　　十三<hi>探花</hi>
春雨添花繞欄來看花開否海棠紅瘦緑葉花如豆<lb/>
梨雪生香近在清明候花為友莫軽辜負預問隣家<lb/>
酒<lb/>
　　　十四<hi>喜芍薬發芽</hi>
紅樂當堦朝来撥土紅芽秀畫欄晴晝凭暖佳人䄂<lb/>
一粒丹砂誰點仙根透從今後為渠釀酒去作花間<lb/>
友<lb/>
　　　十五春雨後小桃<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-11a"/>
端正樓空一枝春色誰偷得夜來消息暮雨臙脂濕<lb/>
倚竹佳人翠䄂嬌無力湏相覔一罇休惜轉首春狼<lb/>
籍<lb/>
　　　十六<lb/>
　　　　　已丑清明前一日春露堂即事時旣雨<lb/>
　　　　　快晴明日書示友人主人出名酒相属<lb/>
　　　　　因放歌數闋而去實至元二十六年三<lb/>
　　　　　月七日也可爲不虚度此節矣秋澗老<lb/>
　　　　　人深香閑適<lb/>
春雨如膏最憐適與清明遇晚晴庭宇畫出樊川賦<lb/>
苒苒行雲低拂垂楊度春如許亂花深處幾點薔薇<lb/>
露<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-11b"/>
　　　十七<hi>西湾即事</hi>
碧玉環深一罇同醉清明後緑隂晴晝多少閑花柳<lb/>
身丗虚舟日月驚跳走誰豪右志懷惟有拍泛舩中<lb/>
酒<lb/>
　　　平湖樂<hi>十章</hi>
平湖雲錦碧蓮秋香浥蘭舟透一曲菱歌滿樽酒暫<lb/>
消憂人生安得長如舊醉時記得花枝仍好却羞上<lb/>
老人頭<lb/>
　　　二<lb/>
鑑湖秋水碧於藍心賞隨年淡㧕外蘭舟莫空攬典<lb/>
春杉觥舩一棹汾西岸人間萬事暫時放下一笑付<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-12a"/>
　　　三<lb/>
平陽好處是汾西水秀山挼翠誰道微官淡無味錦<lb/>
障泥路人争笑山翁醉西山殘照関卿何事險忙殺<lb/>
暮鴉啼<lb/>
　　　四<lb/>
秋風嫋嫋白雲飛人在平湖醉雲影湖光淡無際錦<lb/>
幈圍故人逺在千山外百年心事一樽濁酒長使此<lb/>
心違<lb/>
　　　五<lb/>
採菱人語隔秋煙波静如横練入手風光莫流轉共<lb/>
留連畫船一笑春風靣江山信羙終非吾上問何日<lb/>
是歸年<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-12b"/>
　　　六<lb/>
秋風湖上水増波水底雲隂過憔悴湘纍莫輕和且<lb/>
髙歌凌波幽夣誰驚破佳人望断碧雲暮合道别後<lb/>
意如何<lb/>
　　　七<lb/>
緑荷相背倚西風凉露煙霏重翠盖銀瓶醉時捧使<lb/>
君公徑須傾倒玻璃瓮青山城郭暮雲樓閣髙下一<lb/>
重重<lb/>
　　　八<lb/>
安仁㕠鬢巳驚秋更甚眉頭皺一笑相逢且開口玉<lb/>
爲舟新詞淡似鵝黄酒醉歸扶路竹西歌吹人道似<lb/>
揚州<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-13a"/>
　　　九<lb/>
水邊楊柳緑絲垂倒影竒峯墜萬疊蒼山洞庭水碧<lb/>
玻璃一川煙景涵珠媚㑹湏滿載百壷春酒撾皷蕩<lb/>
風猗<lb/>
　　　十<lb/>
黄雲罷亞捲秋風社瓮春來重父老持盃十分送使<lb/>
君公秋成不佀今年痛太平<lb/>
天子將何爲報萬壽與<lb/>
天同<lb/>
　　　十一乙亥三月七日宴湖上賦<lb/>
春風吹水漲平湖翠擁秋千柱兩葉蘭撓闘來去萬<lb/>
人呼紅衣出没波深處鰲頭遊賞浣花風物好箇暮<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-13b"/>
春𥘉<lb/>
　　　十二<lb/>
山隂修禊說蘭亭佀覺平湖勝春服𥘉成靚粧瑩玉<lb/>
㕠瓶興來徑入無何境使君髙燕年年此日歌舞樂<lb/>
昇平<lb/>
　　　十三<lb/>
柳邊飛盖簇晴煙人在平湖讌碧㶑瑶翻映歌扇綺<lb/>
羅筵人生幾度春風靣江山畫裏一時人物斜日重<lb/>
留連<lb/>
　　　絳桃春<hi>堯廟秋社</hi>
社壇煙淡散林鴉把酒觀多稼霹靂絃聲闘髙下笑<lb/>
喧譁壤歌亭外山如畫朝來致有西山爽氣不羡日<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-14a"/>
夕佳<lb/>
　　　壽李夫人六首<lb/>
眼明欣見太平人環佩嬰香潤洞裏瑶華自髙韻八<lb/>
千春裊煙巳報長生信一盃更買麻姑蒼海安坐看<lb/>
楊塵<lb/>
謝林髙韻本蕭然百歲春風靣白髮児孫羡康徤誥<lb/>
鸞觧彩雲扶下長生殿郷閭盛説一家榮飬初不羡<lb/>
魚軒<lb/>
南枝消息小春初香滿閑庭户見説仙家舊風度壽<lb/>
星圗瑞光浮動雲衢婺綉筵開處散花傳琖彩䄂不<lb/>
曽扶<lb/>
小園不惜買花錢粧點蟠桃燕傳語風光莫流轉百<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-14b"/>
來年人生幾度春風靣細思誰佀君家阿媽康徤地<lb/>
行仙<lb/>
牙牙長憶點粧紅曽得含飴弄此日筵前一杯捧白<lb/>
頭翁紫簫吹断繁華夣百年留在故都瓊樹依舊動<lb/>
春風<lb/>
慈親康徤説誰家李氏人難亞鏘鳯筵中見多暇醉<lb/>
簮花肩輿勝佀宫門畫從今㸔取君家餘慶門户爛<lb/>
生華<lb/>
　　　壽府僚<lb/>
錦貂千騎朔方豪瀚海淵波浩畫㦸清香看傾倒醉<lb/>
仙桃秋光雖晚人難老煙花紫禁玉魚金帶新寵照<lb/>
朝𫀆<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-15a"/>
　　　九<lb/>
　　　　　辛卯九月二十五日夜觧衣欲睡適有<lb/>
　　　　　飲興顧樽湛餘醁燈綴玉䖝而樂之然<lb/>
　　　　　酒味頗酷乃以少蜜漬之浮大白者再<lb/>
　　　　　覺胸中浩浩殊酣適也仍以樂府絳桃<lb/>
　　　　　春歌之<lb/>
少年鯨吸酒如川甘苦從人勸老大含飴最深戀要<lb/>
中邊一甜掩盡黄柑釅更憐中有百花風味一笑爲<lb/>
君妍<lb/>
　　　十<lb/>
笑分花露出粧奩香軟金盃㶑滿着華池潤吾咽展<lb/>
眉尖坡仙釀法眞堪羡却怜蜜課蜂児官府辛苦爲<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-15b"/>
誰甜<lb/>
　　　如夣令<hi>和曲山韻</hi>
仕䆠須求遭遇不顧已沾泥絮穣穣丗間人緫𬒳虚<lb/>
名引去引去引去光景促於朝暮<lb/>
半丗隨波從衆幾被狙翁調弄富貴苦相謾一枕槐<lb/>
根春夣春夣春夣况復此身無用<lb/>
友道雨翻雲覆膠<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>幾人持乆遣興漫題詩客至有<lb/>
錢沽酒沽酒沽酒徑入醉郷無有<lb/>
老境心便多暇束縛塵纓髙掛飯飽去㝷君閑歩閑<lb/>
吟閑話閑話閑話過眼紛華都罷<lb/>
　　　柳圏辭六<lb/>
暖煙飄緑楊橋旋結柔圈折細條都把發春閑懊惱<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-16a"/>
碧波深處一時抛<lb/>
野溪邊麗人天金縷歌聲碧玉圏觧祓不祥隨水去<lb/>
盡回春色到樽前<lb/>
問春工二分空流水桃花颺曉風欲送春愁何處去<lb/>
一環清影到湘東<lb/>
歩春溪喜追陪相與臨流酹一杯説似碧茵羅襪客<lb/>
逺將愁去莫徘徊<lb/>
秉蘭芳俯銀塘迎致新祥柭舊殃不佀漢皐空觧珮<lb/>
歸時襟䄂有餘香<lb/>
醉留連賞春妍一曲清歌酒十千説與琵琶紅䄂客<lb/>
好將新事曲中傳<lb/>
　　　樂府合歡曲讀開元遺事去取唐人詩而為<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-16b"/>
　　　之一名百衲錦因觀任南麓所畫華清宫圗<lb/>
　　　而作<lb/>
驛塵紅荔枝風吹断䌓華一夣空玉輦不來宫殿閉<lb/>
青山依舊御墻中<lb/>
亂横戈柰君何扈從人稀北去多塵土已消紅粉艶<lb/>
荔枝猶到馬嵬坡<lb/>
歲東廵洛陽城天樂宫中夜徹明不憶李摹偷曲去<lb/>
酒樓吹笛有新聲<lb/>
雨霖鈴却歸秦猶是張徽一曲新長記上皇和淚聽<lb/>
月明南内更無人<lb/>
憶開元掌中仙入侍深宫二十年長記承天門上燕<lb/>
百官樓下拾金錢<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-17a"/>
錦城頭錦江流回望長安帝儘愁那更血魂來夣裏<lb/>
杜䳌聲在散花樓<lb/>
驛坡前掩嬋姢慘亂旌旗指望賢無復一生私語事<lb/>
柘黄𫀆䄂淚<graphic n="KR1008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1008.png" mimeType="image/png"/>然<lb/>
九龍池百花時樂按梁州愛急吹掲手便拈金椀舞<lb/>
上皇驚笑勃拏兒<lb/>
信音沉淚沾襟秋雨鈴聲閣道深人到愁來無㑹處<lb/>
不関情處也傷心<lb/>
　　　後庭破子<hi>晚眺臨武堂</hi>
緑樹連逺洲青山壓樹頭落日髙城望煙霏翠滿楼<lb/>
木蘭舟彼汾一曲春風佳可遊<lb/>
　　　驀山溪<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_077-17b"/>
氷姿綽約翠䄂翻清露林下謝夫人依然是故家風<lb/>
度搔頭玉重雲髻不勝寒繡簾踈凉月細一點香來<lb/>
處清摽一揷脉脉秋如許無語對西風恍當年六朝<lb/>
瓊樹幽䆫深鎻莫厭惜娉婷瑶臺路藐姑仙恐跨青<lb/>
鸞去<lb/>
　　　鵲橋仙<hi>大徳辛丑歳八月𥘉四日壽平章相公夫人</hi>
金波秋静桂欄香重瑞應能羆佳夣錦棚擎出玉麟<lb/>
兒道釋氏老君親送壽筵増慶朝鞍歸控恰及瑶觴<lb/>
拜棒平津起舞棣華歌好一醉玻瓈春甕<lb/>
秋澗先生大全文集卷七十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>