<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-1a"/>
秋澗先生大全集卷八十七<lb/>
烏臺筆𥙷<lb/>
　　　　弹順天路緫管祖丗傑不合支俸事狀<lb/>
照得尚書省劄付莭該今後官吏辨證私罪但離本<lb/>
職其禄不給承此今體察到順天緫管祖丗傑於至<lb/>
元七年二月爲道大言語公事尚書刑部勾喚本<lb/>
官前來歸問至當月十七日到部至至元八年二月<lb/>
二十二日才行還府有本官却將正二兩月俸秩於<lb/>
本路盡數関支了當事属違錯合驗曠闕月日於本<lb/>
官處依數追理施行<lb/>
　　　　論借貸飢民米粮事狀<lb/>
切見益都淄萊衛輝洺磁等路農民因連年蝗旱闕<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-1b"/>
乏餱粮自去秋至今春剟食草木至結死中毒病腫<lb/>
自縊死者幾於百人其壯者迫於飢寒徃徃去爲盗<lb/>
賊外據見闕食者宻州萊陽等處二萬七千餘户西<lb/>
京一路三萬餘户上下累申前後十月才聞尚書省<lb/>
將三路飢民分間約量許貸米粮接濟却令今秋還<lb/>
納而上年佀此等事依例催徴欠數叅詳極有未當<lb/>
者夫張官置吏本以爲致如爲郡縣者承流宣化牧<lb/>
飬元元爲本主監司者以按治撫察問民<graphic n="KR1282" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1282.png" mimeType="image/png"/>苦興利<lb/>
除害爲務且救荒守臣職也今坐視民飢大失所天<lb/>
至於此極不敢權冝畧爲營救方循守常例行移申<lb/>
解經由官府數重至於再三尚不獲請即救其轉死<lb/>
溝壑之禍誠可痛也又慮任内户口流散别致違錯<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-2a"/>
虗言安諭隨以隣佑團甲保結不使東西就食它處<lb/>
苟延朝夕以致殍餓死亡迯竄如此是上慢下殘而<lb/>
與有司殺之何異使監司管民等官當位食禄何顔<lb/>
安處民上而以牧飬興除爲治哉夫邦以民爲本民<lb/>
以食爲天宰相者代天理物下遂其冝者也今民急<lb/>
如此理合以哀痛爲心猶巳飢溺開陳事冝作急聞<lb/>
奏使<lb/>
朝廷曉然知利害所在大發倉廩寛貸塩法或停罷<lb/>
夫役蠲除差税重加惠恤以賑濟撫飬爲事庻可以<lb/>
上副<lb/>
聖主天地雨露之恩仁民愛物之念不務出此視爲<lb/>
細微方以借貸還官爲事所謂聞荒不救見饉不驚<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-2b"/>
者也兼所在爲粮多有名無實切恐虚行了無所濟且<lb/>
近年巳來爲百姓貧乏省部雖差官賑濟止是營<lb/>
救一時不見逺有安濟弭盡之方以至於此如西京<lb/>
一路見闕食者三萬餘户今許借貸米粮倉檻二萬<lb/>
石約户給七斗家以五口爲率日食二小升是僅能<lb/>
支持月餘兼山後地寒霜雪早至設或天災依然二<lb/>
月之外不知復何存活而秋田又無所望此又當慮<lb/>
者照得前宋時每遇水旱飢荒必選摘京朝才幹重<lb/>
臣以體量安撫爲職其一切規畫悉以便宜從事如<lb/>
冨弼之活青州韓琦之救利益前後所活百有五十<lb/>
萬口足見規爲有方雖多益辦况二三万之衆乎又<lb/>
檢㑹得金監司條例遇災傷闕食去處有能以物賙<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-3a"/>
濟困窮與民興利除害者按察司保申<lb/>
朝廷約量旌賞<hi>其或今後</hi>遇有此等事理許令守臣從長<lb/>
規畫營救更乞將巳借米粮即充賑濟之物外據上<lb/>
年懸欠舊税截日住徴其於官民兩得便濟某今當<lb/>
去職有見不言寔爲負責合行一就具呈據乞<lb/>
御史臺照詳<lb/>
聞奏施行<lb/>
　　　　舉李户部稱職合特加寵數事狀<lb/>
切惟財賦天下之大計民部六卿之劇曹昔李唐一<lb/>
代以調度見稱者裴劉二公而巳切見　户部尚書<lb/>
李徳輝資禀忠純精詳政體夙夜在公克盡所事而<lb/>
又疾邪持正吏不敢欺爱自歷職巳來寔爲允稱可<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-3b"/>
謂蹇蹇匪躬盡瘁於<lb/>
國者也近聞　尚書省亦以喉舌得人不許改充别<lb/>
職誠然照得唐例如裴劉諸人於度支塩鐡本職上<lb/>
帶　中書門下兼同之稱據尚書李德輝官資禄秩<lb/>
理冝特加寵數顯異良能以慰中外之望而<lb/>
當國者且復塞進賢之責矣<lb/>
烏臺日事<hi>自至元五年冬十一月終至元辛未夏四月</hi>
　　　　請舉行科舉事狀<lb/>
切見科舉事理徃年翰林院巳經具陳中書省乞<lb/>
聞奏定擬頃者尚書省亦下禮部復有講䆒條目至<lb/>
今未聞施行盖未有度其事冝而力爲言者伏惟<lb/>
朝廷凡有大小勾當<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-4a"/>
聖意毎云尋好人者且好人者大槩觧官事識廉耻<lb/>
以公滅私不作過犯之人若科舉事行必須先立學<lb/>
校或人人力學學校者■國家之化原人材之大本<lb/>
也但自教育中來人終是通古今解公事知廉恥識<lb/>
忠義鮮過犯如此豈非好人歟由是觀之庠序科舉<lb/>
以之育材取士㝡爲急務理合舉行兼自立銓選已<lb/>
來内外郡官其品從散官俸禄職田子孫廕叙其爲<lb/>
寵數亦以不薄至於功能陞賞之科過犯降罰之例<lb/>
又復備具盖所以磨鈍礪丗欲官得其人以之致理<lb/>
故也然取人之道未覩其由應選之人歲有定數謂<lb/>
如目今随路府州司縣見設正官一千五百餘貟槩<lb/>
以中材較之其實良能著稱者少又中間身故老病<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-4b"/>
因罪黜罷及闕貟去處每歲極多據格法之外雖有<lb/>
適用長材又不敢枉法叅注一人是應選常調之者<lb/>
不數年所存固無幾矣若科舉取人之法於此不早<lb/>
詳定是猶工巧者得製錦之方而無錦可製將何以<lb/>
就裘服之功乎又如儒人户計委係深通文學者依<lb/>
例免差若此科不立恐不能竟别是否使委通文藝<lb/>
之人終身不𬒳其澤而又無路可進得展實用於明<lb/>
時誠可惜也以此叅詳科舉爲法以之取人寔爲公<lb/>
當故歴代因仍雖格制異同終不能少廢此明驗也<lb/>
鴻惟<lb/>
太宗合罕皇帝聖模宏逺戊戌年間以程試之法畧<lb/>
爲施行當時翕然向化所得人材不少據設科事理<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-5a"/>
旣係<lb/>
先朝已行故事理冝追述<lb/>
聞奏定奪施行如此則上可以副<lb/>
聖主求賢致理之心下庻幾多得人材大𥙷銓選内<lb/>
外百官之用不然人情急於進用勢利所在僥競成<lb/>
俗若此風一煽治道無由而隆風俗因之而靡尚何<lb/>
選法之有哉故時政所先莫此爲重秉<lb/>
國鈞者冝深思逺慮預防其將來之弊則天下幸甚<lb/>
　　　　論職官公私有犯不聽収贖皆的决事狀<lb/>
古者刑不至大夫禮不及庻人兼爵禄者所以待材<lb/>
能廉耻者所以厲莭行此自古之常法盖断不可易<lb/>
者今訪聞得尚書省奏擬到將一切内外職官如公<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-5b"/>
私有犯不聽収贖皆以的决論罪甚非待才能而厲<lb/>
臣莭也如此則是有司教人以頑鈍無耻奊詬之莭<lb/>
廉隅不立而當職任者既無貴貴尊尊之義且以官<lb/>
徒自處苟日計庸而已假如外路一州縣官聽断民<lb/>
訟其或無理者必諭之使退彼執迷不聽至於再三<lb/>
官偶以怒詈遣出民必曰汝雖無私罪猶得以辱詈<lb/>
爲公罪是當官者手足無措爲小民者恣得羅織矣<lb/>
兼目今官弱民強例以侵侮把持爲事若此法一行<lb/>
官府决不能立上司亦不復制矣論者必曰相臣得<lb/>
罪且受杖責此何所措是大不然夫相臣受責出<lb/>
人主一時權断舊例即非永格體制不得引爲後例<lb/>
今欲以的决施之天下必將爲常行格法所謂非常<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-6a"/>
之論民必懼焉恐此言一出断不可訓徒傷天地之<lb/>
恩爲<lb/>
國家歛怨之舉耳據此合行紏呈<lb/>
　　　　論重刑决不待時事狀<lb/>
切見中綂建元詔内一欵犯刑至死者如州府審問<lb/>
獄成便行断决則死者不可復生断者不可復續案<lb/>
牘繁冗湏㬰决判萬一差誤人命至重悔將何及<lb/>
朕實哀矜今後但有死刑仰所在官司推勘得實<hi>見事</hi>
情始末及断定招欵申宣撫司照詳宣撫司再行審<lb/>
覆無疑呈省<lb/>
聞奏待報决断至今依上施行理實允當此<lb/>
聖主天地好生之大德雖堯舜無以踰此今訪問得<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-6b"/>
朝廷諭尚書省今後合打的便打了者合死的便施<lb/>
行者省官回奏云己前重刑待報候秋分後断决爲<lb/>
這般儧下多有便似淹禁一般今後至如省部問了<lb/>
監察重審無冤不待秋分逐旋施行呵怎生<lb/>
聖旨您道得是一般所聞大槩如此設或在京者能<lb/>
然外路何以區處卑職叅詳刑者侀也一成而不可<lb/>
變故君子盡心焉謂如明白重刑其正犯干連贓仗<lb/>
准服追勘審覆結案須經歴官府數重少者不下半<lb/>
載之上不能一切完備尚慮事情始末恐有差疑人<lb/>
命至重或致枉錯有傷和氣故舊例重刑不限催舉<lb/>
待以歲時欲於三覆五奏之間脱有冤誣庻正犯敗<lb/>
露不致濫及無辜以極哀矜欽恤之意見不嗜於速<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-7a"/>
殺也至於秋分後行刑盖自古<lb/>
帝王體天行道以順四時生殺之理此又大不可悖<lb/>
也如舊例决不待時盖所以待惡逆以上罪也今者<lb/>
■將一切常犯死罪者數月之間案牘稍具止令省<lb/>
部監察審問無冤同惡逆罪犯决不待時雖皐陶在<lb/>
上保不能曲盡獄情一無冤濫今畧舉近年北京髙<lb/>
幹忽乃壻銀延壽奴將隨逐妻家駈男長夀轉賣上<lb/>
都民家在後事發到官以殺害駈男自誣又經<lb/>
中書省審刑官審問無冤至將延夀奴作死罪断訖<lb/>
一百七下及將妻髙氏離異旣而駈男以親書逹于<lb/>
本使乃知本人誣服本道按察司方爲改正以此叅<lb/>
詳捶楚之下何求而不得兼法者天下之公共非倉<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-7b"/>
卒奏對間所可擬議伏惟尚書省緫持紀綱號令天<lb/>
下民之大命繫一言安危誠當審量事冝集議允當<lb/>
可爲永格者而復更改<lb/>
聞奏以救旣徃則天下幸甚據此合行舉呈<lb/>
　　　　髙唐州州尹張庭瑞稱職事狀<lb/>
今體得髙唐州州尹張庭瑞自到任已來甫及朞年<lb/>
五事可稱一方受賜盖其人強幹有爲廉能素著凢<lb/>
所興除率先律巳如待僚佐以禮束胥吏以法勸課<lb/>
耕桑裁抑游惰宣明教本則首興學庿拯齊羸劣則<lb/>
課習毉流井井有条吏安民便而又䁱暢軍機勇於<lb/>
臨敵向軍虎嘯巳肅邊声今尹齊西號稱治㝡誠有<lb/>
用之全材一時之良大夫也理冝<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-8a"/>
聞奏擢置監司不然百里之地不能盡其所長爲可<lb/>
惜耳據此合行　呈<lb/>
　　　　請立登聞檢皷院事狀<lb/>
切見一等狂妄小民苦無冤抑如婚姻田宅户門等<lb/>
事徃徃輙便接駕唐突<lb/>
聖主愛民心切以爲事重致使<lb/>
聖顔未甞不爲之動其唐突者必奉將<lb/>
敕㫖令有司理問然後退去則是<lb/>
萬乗帝王之尊下行有司之事萬無此理臣下能不<lb/>
駭懼合無建立登聞檢皷院如有指陳軍國大事朝<lb/>
政得失大段冤抑累經訴理未擭辨明或事不機宻<lb/>
者許令投進以<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-8b"/>
聞如此使天下冤抑之情得以上逹而<lb/>
朝廷尊嚴之勢彼狂妄小民亦不能咫尺輕近矣<lb/>
　　　　論立司諌等官事狀<lb/>
盖聞朝無諍臣則不知過國無逹士則不聞善至於<lb/>
諸侯卿大夫士庻人皆有諍臣諍友則國安而令名<lb/>
可保矣况<lb/>
萬乗之帝王歟伏見<lb/>
朝廷近年以來雖或事小情有似重者<lb/>
天威震怒出於一時輙至不測欽惟<lb/>
聖慈隨復追悔以至有云當間如何無人題奏來所<lb/>
聞大槩如此今憲臺雖立或有所論執卒不能上逹<lb/>
得開陳利害於前合無選近侍重臣輔以剛正儒者<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-9a"/>
使爲司諌等官如此則<lb/>
聖益聖而明益明且免夫旣徃追惟之悔天下幸甚<lb/>
　　　　論職官子孫試𥙷省臺院部令史狀<lb/>
照得舊例<lb/>
皇家緦麻以上親及曽任宰執之子聽試尚書省令<lb/>
譯史<lb/>
皇家袒免親及宰執孫并弟若三品以上職事官之<lb/>
子弟及終場舉人聽試臺院令譯史其散官五品以<lb/>
上職事子孫兄弟及姪或散官不及五品曽任五品<lb/>
職事子孫兄弟皆聽試<hi>部令</hi>史譯史通事切見<lb/>
朝廷近年將大根脚官貟子孫分付　都省臺院習<lb/>
學政務此政前代宗室宰執職官試𥙷之意也至於<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-9b"/>
宗室子孫不敢輕議如宰執職官子孫弟姪理冝舉<lb/>
行盖宰執職官子孫弟姪終是有門地大相脚中出<lb/>
來人其所聞所見無非䆠體時務有所顧惜且不急<lb/>
於財賄此㝡可取者今後合無酌准上頃格例限以<lb/>
歲月試驗充堪相應之人令於省臺院部與吏貟相<lb/>
叅勾當寔爲兩有便益且吏貟職掌文字皆係<lb/>
國家庻務刑政機宻動関利害自非守愪公幹者鮮<lb/>
不害事若以宰執職官子孫相叅勾當驗事務輕重<lb/>
上下分掌使逓互琢磨長短相𥙷持體倚辦各有所<lb/>
司豈非兩有便益者哉爲吏貟者漸磨旣乆務知逺<lb/>
大聲迹漸好易其鍛煉積習之心爲子弟者通曉政<lb/>
事一適於用革去驕堕侈靡之氣不數年使<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-10a"/>
朝廷之上備任用者比皆良能公正閥閱素䆠之人<lb/>
將見私已門下僥倖泛濫之弊不革而自去矣<lb/>
　　　　舉都事馬甫并選用儒者事狀<lb/>
切念臺之爲司不同省部職掌上所以肅<lb/>
朝廷之紀綱下所以正百官之邪僻至於軍民利害<lb/>
刑政得失皆得紏而繩之故一臺綱領必須擇得其<lb/>
人使内外官府動或過舉則曰有某人在恐不冝然<lb/>
可也又古者用人唯出至公雖父子相舉兄弟同臺<lb/>
官府有舊皆不以爲嫌如或不才抑濁揚清正臺司<lb/>
之職耳切見都事馬甫性詳静閑吏事凡所論議務<lb/>
先大躰以儒飾吏者相叅勾當方爲允稱不致事務<lb/>
差謬爲外望所易<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-10b"/>
　　　　論陳提刑改除不冝取觧由事狀<lb/>
伏見尚書省奏擬山東東西道提刑按察使陳祐簽<lb/>
中興等路行尚書省事就令本司取無粘帶觧由前<lb/>
來叅詳見設按察司五道據祐忠真剛果毅然有爲<lb/>
脫畧<hi>苛細</hi>務明大體凡所興除民安吏畏風彩所加百<lb/>
城震肅以聲迹比量㝡爲稱職兼山東東西阻山負<lb/>
海地廣物衆連年蝗旱軍民不安所仰祐等以之鎮<lb/>
静今祐所除名雖相列其寔左遷若向前代官苟非<lb/>
其人是一道監司殆虚設耳憲臺理合開陳可否以<lb/>
之執奏别議選注外據取觧由一莭照得舊例凢省<lb/>
除官倒除者止是給據别無取觧由休例且按察官<lb/>
係　朝廷耳目之使以按劾弹紏爲職不同州府掌<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-11a"/>
管事理今也擠同有司一例取觧由赴省似爲非體<lb/>
乞一就定奪據此合行舉呈<lb/>
　　　　論五品以上官殿授事狀<lb/>
訪問得舊例五品以上官得除者殿授皆奏謝六品<lb/>
以下官於嚴祗門授而無謝禮今者内外大小官貟<lb/>
其　宣命勑牒皆於中書省祗受似有未當者且三<lb/>
品至五品官僚職掌雖分内外俱係<lb/>
國家倚重臣子而<lb/>
朝廷誠不可不察視其人之邪正能否也昔太宗將<lb/>
都督刺史姓名䟽於屏風欲坐卧觀覧得善惡之跡<lb/>
注於名下以備黜陟至玄宗將已除職官延之内殿<lb/>
詢訪治道然後諭遣至人人感激莫不以名莭自奮<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-11b"/>
故貞觀開元之治號稱隆平今後合無將五品以上<lb/>
官貟盡令　陛見祗受<lb/>
宣命使人人躬𬒳<lb/>
恩寵於朝抑且革去僥倖非妄之徒外據六品以下<lb/>
官貟且於　中省祇受權冝門授之制如<lb/>
殿庭定立然後别議施行<lb/>
　　　　論貧難軍合從所属定奪事狀<lb/>
切見天下新舊軍户極有生受難以應當者如貧難<lb/>
年老单丁女户消乏者是也至如新簽軍人近年上<lb/>
司畧行分㨂難易不堪者却行收係為民二千餘户<lb/>
况在前年分舊軍中間年老单丁女户消乏貧難數<lb/>
多獨不䝉分間優恤何事情一躰而舊軍偏重如此<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-12a"/>
盖有司之不省故也其㝡可傷者如貧難等户徃徃<lb/>
陳告經年累歳了無投向如告到緫府府司止備申<lb/>
兵部部即曰非我當問即行下令申合属本路依准<lb/>
申覆樞宻院院即曰我主調發但恐闕少正數而巳<lb/>
仍散押入案亦别無定奪叅詳雖使貧難軍人無所<lb/>
控訴而軍前氣力亦不濟用是軍力人難上下既無<lb/>
分觧兩相躭悞今畧舉懷孟路舊軍李用姚三秦義<lb/>
等三名俱各单丁年八十餘歳無人俱給日逐㳂營<lb/>
乞食應役向申樞宻院不蒙明降其秦義近於軍前<lb/>
因病身故本路又將李用等三名申詳兵部又行下<lb/>
令申合属别無定奪此明驗也今檢㑹到唐制健兒<lb/>
在軍皆有年限更來徃額爲勞弊又諸軍鎮量閑劇<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-12b"/>
利害置兵防健兒於諸色征行人内及客户中召募<lb/>
取丁壯情願者充健兒常住邊靣者每年加常例給<lb/>
賜兼給永年優復其家口情願去者聽至軍州各給<lb/>
田土屋宅人頼其利中外獲安是後州郡之間永無<lb/>
徴發之役又舊例諸軍健年六十者罷役如秦義等<lb/>
八十老人使之守戍禦敵何所頼其勇健哉今後合<lb/>
無應貧難軍人陳訴許從合属受理定奪勘當的實<lb/>
唯復寛减差役或别議優恤庻免致靠損人難進退<lb/>
無據不然請依分間新軍体例將貧難極生受者亦<lb/>
從長定奪似爲安便外據闕少合𥙷之數官爲召募<lb/>
情願者聽仍優復其家口遇有戦功普例給賜如此<lb/>
可以收壯健而活疲民其爲惠恤小民豈不倍於尋<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-13a"/>
常萬萬也據此合行舉呈<lb/>
　　　薦臺掾趙文昌事狀<lb/>
切惟臺之爲司以禮法䋲官邪用儒術飾國事近丗<lb/>
巳來文學之士專上才華少諳吏業一旦從事觧克<lb/>
有爲苟有盡心誠可嘉尚切見前濟南副提學趙文<lb/>
昌自爲臺掾強幹有稱夙夜在公精研政事以儒有<lb/>
飾吏之材飬氣負嫉邪之志求之等倫誠難多得今<lb/>
去繁居簡明見甄獎若臺司將來闕貟如文昌者誠<lb/>
冝擢用必能不負所學克堪所任儻升霜簡之流尤<lb/>
勵素餐之者某今當去職有見不言寔為負責據此<lb/>
預合薦明<lb/>
　　　　舉左丞姚公克經筵等職狀<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-13b"/>
伏惟<lb/>
朝廷凢有大政大議必湏<lb/>
清問故老兹盖詢諮黄髮恐有所愆之<lb/>
盛意也切見前　中書左丞姚樞<lb/>
潜邸舊臣中朝大老生平以聖學爲心輔政多嘉<lb/>
謀入告近簽南省爲衆牽持罔伸所懷今年雖耆艾<lb/>
精力未衰謀猷論議足有規爲未冝閑退使後事功<lb/>
至於侍講經筵監修<lb/>
國史保傅<lb/>
儲闈承旨樞宻寔能克堪負荷必能進盡忠嘉有所<lb/>
廣益兼翰院集賢等貟如<lb/>
許竇二公者巳蒙<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-14a"/>
恩眷如是有此體例合行舉言者伏乞<lb/>
憲臺詳照施行<lb/>
　　　　論衛輝路不冝通𬋩竹課事狀<lb/>
切見衛輝路見𬋩竹課據所該地靣懷洛嵩汝唐鄧<lb/>
徐邳益都泰安等處自方萬有餘里其實難以勾赴<lb/>
今止令衛輝緫府並<graphic n="KR0674" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0674.png" mimeType="image/png"/>𬋩領恢辦課程不致虧兊失<lb/>
誤叅詳極有未便者蓋衛輝路分微小當四衝驛程<lb/>
民訟科差諸軍奥魯一切課程等事比之他郡百倍<lb/>
其劇今又將諸路竹課並令𬋩領雖極慮盡心勾當<lb/>
决有力所不及去處又縁竹雖官貨寔係經啇交易<lb/>
不同啇税認辦宣課事體至於斫伐以時般運有法<lb/>
價直低昂使官民兩便自非通知貨殖善於理財者<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-14b"/>
鮮能首尾相應彼此皆辦兼上項有竹地靣必須差<lb/>
設監司廵竹等官吏又令聽受本道節制前去各路<lb/>
營運其間交関徃來其路分旣平牒衙門而監廵皆<lb/>
差委客寄少有蹉跌輙成沮阻與其廢力如此何若<lb/>
各令所在緫府兼行𬋩領以爲長便又照得濱樂清<lb/>
滄觧塩依舊專設司事恢辦合無將上項竹課亦另<lb/>
行設立監司同塩埸一體𬋩領勾當庻氣力專一終<lb/>
是易爲責辦今省部若不如此從長别行定奪將來<lb/>
衛輝官府不惟因此負累其所辦課程儻有虧兊失<lb/>
誤深係利害據此合行舉呈<lb/>
　　　　儒士楊弘道賜號事狀<lb/>
伏念髙尚之士無代無之<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-15a"/>
國家必遂其素忘賜以處士先生之號盖其材學節<lb/>
義可髙足以勵薄佫而敦風化故也切見益都路耆<lb/>
儒揚弘道文章德業師表一丗至於賊壇頻年徼功<lb/>
經營海道欲遂奸計先生預有所見發為歌詩聲言<lb/>
不可今行年八十有三窮君守道垂老丘園誠天民<lb/>
之先覺清時之隠逸也合無照依莊靖李公<lb/>
恩例乞<lb/>
賜處士先生之號以表其康節且令本路歳時常加<lb/>
存恤<lb/>
　　　　請職官依舊三十月遷轉事狀<lb/>
切見即目到部聽除職官縁貟多闕少填積停滯人<lb/>
數以致進退兩難有礙銓調佀失才能樂於從政之<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-15b"/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-15b"/>
詈及攬捽髯鬚至於脱落却行私下勸和叅詳教官<lb/>
維爲人師行中士表宣明教本訓導生徒爲任其劉<lb/>
汝翼㓙悍荒酗凌犯官長爲細人所不爲旣傷儒風<lb/>
大失士體使京師首善之地何所矜式冝遴選師儒<lb/>
以代其職據此合行紏弹<lb/>
　　　　論隨路闕貟及未到任官貟事狀<lb/>
切惟張官置吏本以爲民官得其人貟不曠闕庻得<lb/>
民安事辦今體察得隨路見闕緫𬋩八貟正從七品<lb/>
二百七十餘貟兼州縣省併以來所轄地靣極有寛<lb/>
闊去處加以蝗旱大作民心嗸嗸似爲未安况充兆<lb/>
平陽太原濟南等處皆係重鎮尤不可闕貟勾當合<lb/>
無遴選才德兼備素爲<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-16a"/>
朝廷所知者擬注緫𬋩及州縣𬒳災重處貟闕多者<lb/>
省部從長講䆒於見守逺闕官内選摘或令内外五<lb/>
品以上官辟舉廉幹相應人借注𥙷充勾當又知得<lb/>
四月中受除官貟巳踰兩月尚有未到任者五十餘<lb/>
貟亦當作急催督别議䆒治不然切恐中間規避致<lb/>
悞一方事務又於<lb/>
國家法制有所蔑裂合行一就舉呈<lb/>
　　　　為起盖良郷縣南留里河橋梁事狀<lb/>
㑹驗中書省條畫内一欵該若有利害可以興除者<lb/>
申臺呈省遵此切見中都迤南係四方官貟客旅<lb/>
朝㑹經行驛程正路近體知得良郷縣南十三里有<lb/>
舊來經由留里河橋官道南至涿州六十里兵革以<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-16b"/>
來橋廢不行目今靠西由継陽套遶轉至涿州七十<lb/>
五里若經夏秋河水泛漲泥濘虚䧟致使鋪馬客旅<lb/>
來徃生受兼継陽套地形卑下村坊逺窵接連溝㑹<lb/>
屢常失盗深爲未便竊詳若依舊起盖留里河橋道<lb/>
不唯道路髙平徑直使鋪馬客旅徃返近三十餘里<lb/>
又免水潦泥濘之患官民寔爲兩便伏乞御史臺備<lb/>
呈中書省行下相視改正施行<lb/>
　　　　益津縣尹張英非違等事狀<lb/>
今察到益津縣尹張英自到任已來甫踰兩月其逐<lb/>
莭非違爲私蠹害等事開具于后據此合行紏彈<lb/>
　　一縣尹張英到任至今兼掌尉印凢失盗二起<lb/>
　　　　明有窟穴顯跡不即督勒弓兵嚴限緝捕<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-17a"/>
　　　却爲擗問失盗李鄭二家親属及勒要訖<lb/>
　　　事主王伯英自願不行申告文狀其從滋<lb/>
　　　盗賊以有爲無匿而不申度其主意止恐<lb/>
　　　不獲停罰月俸本縣民心因此失望其張<lb/>
　　　英字民之官務在肅清所部盗賊消弭方<lb/>
　　　爲稱職今所行如此非唯違錯寔爲以私<lb/>
　　　㓕公<lb/>
　　一前益津縣尹張文郁主簿李璋使訖塩折粟<lb/>
　　　鈔三十餘定其張英明知前官侵使官錢<lb/>
　　　　不即依理舉問又不止約本官申明使州<lb/>
　　　知㑹於九月十九日反行送出還家去訖<lb/>
　　　　及發下馬駞一千餘疋已悞料粟纔於十<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-17b"/>
　　　　月𥘉十經隔二十餘日不由所𬋩上司擅<lb/>
　　　　自赴府而越言上說稱前官張文郁並不<lb/>
　　　　交代徃豐閠去訖乞勾追發下依理交代<lb/>
　　　　及緫府退訖月申縣觧却就都於州司吏<lb/>
　　　　李讓處詭取本州空觧依前申覆切詳上<lb/>
　　　　項事理非唯失悞支持事属欺罔詐冐兼<lb/>
　　　　張英係監臨之官知代官有犯故不舉問<lb/>
　　　　送令還家其徇私害公孰甚於此若弗紏<lb/>
　　　　治切恐因而循習别生事端所壉前項事<lb/>
　　　　情就問得州吏目王文進司吏吕仲榮與<lb/>
　　　　所察相同<lb/>
　　　一覇州益津縣分俱該河流陂浸地靣其驛程<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-18a"/>
　　　係山東要路中間津梁㝡爲急務又照得<lb/>
　　　省劄修理橋道事明該簿尉闕貟委自巳<lb/>
　　　上正官兼𬋩及令長官檢校其縣尹張英<lb/>
　　　將本縣合修橋道堤口畧不省問止委弓<lb/>
　　　手盧得用𬋩領工役致使人夫迯散冬月<lb/>
　　　寒冷修疊不能了畢使經行人貟罷役城<lb/>
　　　夫及發下馬駞蕩渉氷水人幾有漂没者<lb/>
　　　就問得縣逹魯花赤舎里甫丁吏目王文<lb/>
　　　進與所察相同其於公不幹違錯怠慢如<lb/>
　　　此<lb/>
　　一守令百里寄命苟非其人則一方彼害其張<lb/>
　　　英性荒嗜酒昧於事體又乗酒縱暴不居<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-18b"/>
　　　公𪠘將公使人符首領等非禮敺擊致有<lb/>
　　　逃避之者及本州行下事理如橋道見禁<lb/>
　　　等事徃徃違拒輙不申報至於縣司所行<lb/>
　　　或不應者典吏報覆畧不聽從恃頼曽為<lb/>
　　　部掾蔑視上司如委棄尉印令弓手張典<lb/>
　　　掌管將舎里甫丁私已人烈石立為巡捕<lb/>
　　　　祗待官見於煎茶鋪勾當其恣意亂行如<lb/>
　　　　此致將公務窒塞兩耽非止一事兼張英<lb/>
　　　前任唐縣其部民告發不公等事上司未<lb/>
　　　曽歸結不審縁何依前遷除充益津縣尹<lb/>
　　　勾當合無一就䆒問<lb/>
　　　彈左巡院官休和趙仲謙事<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-19a"/>
今體察得趙仲謙於至元五年十二月内詣中都左<lb/>
巡院告王四打死妹趙喜蓮事其郝警使馬警判蕭<lb/>
典史提控張仲禮將𬒳論人王四不行撲捉到官及<lb/>
在都見有干證人亦不勾喚虚調行遣及將潞縣取<lb/>
發到干連人等並不與元告𬒳論當官對問從放還<lb/>
家其事主趙仲謙爲見巡■院故意遷延再行告到<lb/>
總府并右三部行下廵院其巡院官吏止是依前虚<lb/>
調行遣並不理問却於今年二月二十日有郝警使<lb/>
沈警副等當㕔公然省㑹元告𬒳論人等與限二日<lb/>
勸和了者切見巡院係京畿親民正聽務要禮義興<lb/>
行肅清所部據前項違錯事理合行紏弹<lb/>
　　　爲添科南京不任差户事<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-19b"/>
切見南京路兵興巳來百色所湏盡出民間如挑河<lb/>
運粮和買和籴採打木植造作舡隻噐甲等事三年<lb/>
之間畧無寕息加以蝗旱相仍物價踴貴其𬒳災去<lb/>
處至今有闕食者而賑濟<lb/>
大恩又不霑𬒳中外嗸嗸財殚力困已是生受又即<lb/>
目䖝蝻比之去歳滋㣧極多近體訪得今歳將本路<lb/>
新收二萬四千餘户盡行添科差發湏𬋩不失元額<lb/>
却縁照得上項户計内一萬餘户俱係交叅重抄老<lb/>
疾不任差下户切恐絲銀一出别致迯竄將閃下差<lb/>
發必<graphic n="KR0904" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0904.png" mimeType="image/png"/>於見在户數可敷元額如此是百姓重併轉<lb/>
増困弊兼目今襄漢未下攻取之本首仰河南據已<lb/>
困之民爲<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-20a"/>
國計者誠冝深慮撫摩存恤得小利爲易固邦本爲<lb/>
重合無欽依近奉<lb/>
聖旨减免益都差發<lb/>
恩例再行勘當堪與不堪從長定奪<lb/>
聞奏施行據此合行具呈伏乞御史臺照詳施行<lb/>
　　　爲除豁河南屯田户差發事<lb/>
切見河北路分新簽軍户省部將元當盡數除豁了<lb/>
當今體知得南京路屯田户計相近二萬方其絲銀<lb/>
止除訖正額餘上趓下數目却今見在民户包納即<lb/>
目本處軍馬調度百色所須民力已是生受更將額<lb/>
外絲銀敷納切恐靠損不安合無依見起新軍差發<lb/>
一體除豁似望百姓蘇<graphic n="KR1178" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1178.png" mimeType="image/png"/>不致因而重困<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-20b"/>
　　　爲劉古乃打魚事<lb/>
切見雄覇武清等處魚官劉古乃所𬋩專一打魚人<lb/>
户七十六户毎年納魚二千餘頭自去年納至五千<lb/>
四百餘頭比舊數増一倍之上儘供官司用度今體<lb/>
知得歳納魚數増至萬頭切詳雄覇等處俱係河泊<lb/>
斥鹵地靣其間貧難人户别無營産止仰捕魚爲生<lb/>
應當一切差役又兼依例認辦課程其古乃毎年於<lb/>
民間抽分魚貨巳是侵擾今來本官爲増數及萬陳<lb/>
告上司將應有河泊盡拘属官禁絶諸人不得採捕<lb/>
就問得魚户趙知事與所察相同若依上項所告不<lb/>
惟下奪小民衣食於<lb/>
國家賑䘏貧難之意大相乖違又兼天地生物有數<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-21a"/>
歳取萬頭不幾於竭澤乎據古乃所請理冝裁抑合<lb/>
行舉呈<lb/>
秋澗先生大全集卷第八十七<lb/>
<pb n="KR4d0464_SBCK_087-21b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>