<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
國朝宫史巻二十六<lb/>
　　書籍五<lb/>
　　　典則<lb/>
幸魯盛典一部<lb/>
　　　康熙二十三年<lb/>
聖祖仁皇帝躬詣闕里親行釋奠衍聖公孔毓圻請修<lb/>
幸魯盛典首冠<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-1b"/>
御製次臚典禮并紀<lb/>
恩遇末附藝文康熙四十年校刋<lb/>
聖祖仁皇帝御製序　朕惟自古帝王聲教翔洽風俗<lb/>
　茂美莫不由於崇儒重道典學右文用能發詩書之<lb/>
　潤澤宣道德之閫奥推厥淵源皆本洙泗以故追崇<lb/>
　之典歴代相仍或躬詣闕里修謁奠之儀潔志肅容<lb/>
　盡誠備物其間禮數隨世損益至於希風服教百代<lb/>
　式型異世同揆莫之或二猗歟盛矣朕臨御以來垂<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-2a"/>
　三十載溯危微之統緖念生安之聖哲恒慮凉薄未<lb/>
　克祗承用是夙夜單心孜孜不倦惟我至聖先師孔<lb/>
　子配天地參隂陽模範百王師表萬禩朕每研搜至<lb/>
　道涵泳六經覺憲章祖述刪定贊修之功日星揭而<lb/>
　江河流私心嚮往竊有願學之志焉乃者東廵踰泰<lb/>
　岱渉泗沂遂詣闕里親行釋奠得瞻廟貎仰聖容以<lb/>
　為德盛功隆欽崇宜極凡厥典禮有加前代又親製<lb/>
　文詞手寫以勒之貞石務用導揚至教風示來兹夫<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-2b"/>
　緬懷曩哲繼躅前賢猶思覩其物采接其居處况先<lb/>
　師遺風餘烈久而彌新重以朕之寤寐羮墻僾乎如<lb/>
　見及過杏壇相圃之間山川儼然檜楷如故髣髴金<lb/>
　石絃誦之聲聞於千載而上流連往復不能自已也<lb/>
　衍聖公孔毓圻上疏陳謝且以禮儀隆重非直一家<lb/>
　榮遇請修幸魯盛典一書朕既可其奏久之書成復<lb/>
　請叙言以冠其端朕萬㡬餘晷敦勉弗遑實欲黙契<lb/>
　先師尊聞行知於以阜物諴民風同道一庶㡬躋世<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-3a"/>
　運於唐虞登治術於三古是書也豈徒使天下後世<lb/>
　知朕於先師欽慕無已如此且愈以見聖人之道覆<lb/>
　幬羣倫苞毓萬象即凡車服禮器之遺皆足令人感<lb/>
　發而興起也故賜之序<lb/>
萬壽盛典初集一部<lb/>
　　　康熙五十二年<lb/>
聖祖仁皇帝六旬萬壽臣工奏請纂輯<lb/>
盛典釐為六門曰<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-3b"/>
宸翰曰<lb/>
聖徳曰典禮曰<lb/>
恩賚曰慶祝曰歌頌凡百二十巻内廷翰林王原祁繪<lb/>
　　　圖康熙五十六年校刋<lb/>
　　大清㑹典一部<lb/>
　　　康熙二十三年<lb/>
聖祖仁皇帝命纂修㑹典起崇德元年迄康熙二十五<lb/>
　　　年<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-4a"/>
世宗憲皇帝復<lb/>
命重輯自康熙二十六年迄雍正五年凡二百五十巻<lb/>
　　　雍正十年校刋<lb/>
世宗憲皇帝御製序　自昔書契肇興百官以治是知<lb/>
　上古之代雖風氣樸略始制文字必垂典憲以昭誡<lb/>
　有位用能允釐百工咸熙庶績觀虞書舜命九官具<lb/>
　載訓辭宏綱畢舉則其節目之詳於簡冊者可想而<lb/>
　知也爰歴夏殷至周大備孔子言周監於二代又言<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-4b"/>
　殷因夏禮周因殷禮所損益可知周禮一書葢承唐<lb/>
　虞夏殷之緖而加以文武制作之隆上紹古先下開<lb/>
　來葉自是厥後漢唐宋明膺運享祚者莫不著之章<lb/>
　程布在方䇿設官分職猶師虞周之成憲焉我<lb/>
太祖高皇帝受<lb/>
天景命經綸草昧<lb/>
太宗文皇帝肇基王迹創制顯庸<lb/>
世祖章皇帝混一寰瀛禮明樂備至我<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-5a"/>
皇考聖祖仁皇帝載定泰平功隆業茂是則我<lb/>
朝之興<lb/>
四聖相承兼唐虞之勲華綜豐鎬之謨烈巍乎成功煥<lb/>
　乎文章之竝盛者也康熙二十三年<lb/>
聖祖仁皇帝勅命閣臣纂修大清會典起於崇徳元年<lb/>
　迄於康熙二十五年大經大猷咸臚編載<lb/>
聖祖仁皇帝歴數綿長又閲三紀敬勤愈至法制增修<lb/>
　憲古宜今至精至備可謂規型之盡善儀典之大成<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-5b"/>
　而散在巻牘未及彚輯以蕆全書朕纘承寳位體<lb/>
皇考之心以為心法<lb/>
皇考之政以為政其有因時制宜更加裁定者無非繼<lb/>
　志述事之意紹聞衣德之思爰允禮臣蔣廷錫所請<lb/>
　命閣臣開館纂修自康熙二十六年至雍正五年所<lb/>
　定各部院衙門禮儀條例悉行檢閲照衙門分類編<lb/>
　輯凡經九載篇帙告竣於是<lb/>
聖祖仁皇帝臨御六十餘年立綱陳紀之端命官敷政<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-6a"/>
　之要首末完具燦然如日星之炳照與虞書周禮竝<lb/>
　垂不刋夫制度之有損益隨時以處中之道也書曰<lb/>
　惟精惟一允執厥中易曰變通者趨時也中無定體<lb/>
　動惟厥時斯<lb/>
聖祖仁皇帝所以乾健日新為萬世立極也朕兢兢業<lb/>
　業永懷紹庭陟降之義爾在廷臣工能恪遵而時繹<lb/>
　之上之可以程功次亦不失為寡過然其所以行之<lb/>
　者必本於至誠非徒緣飾虚文奉行故事以為盡職<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-6b"/>
　也其交相懋勉忠勤不懈以贊襄我國家悠久無疆<lb/>
　之泰運追邁二帝三皇之盛朕於兹有厚望焉<lb/>
　欽定大清會典一部<lb/>
　皇上以㑹典自雍正五年告成以後閲嵗既久爰<lb/>
　命開館重修<lb/>
　親定成書以會典為綱則例為目各區部分條理畢<lb/>
　　　貫會典凡一百巻則例凡一百八十巻乾隆二<lb/>
　　　十六年校刋<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-7a"/>
　皇上御製序　自<lb/>
郊<lb/>
廟朝廷放之千百國徼荒服屬之倫而莫之偝<lb/>
創業守文繩之億萬葉矩矱訓行之久而勿之渝非㑹<lb/>
　　典奚由哉顧惟自<lb/>
聖作<lb/>
明述政府粲陳其間有因者即不能無損與益而要之<lb/>
　　悉損益以善厥因則方䇿所麗乃一成不易之書<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-7b"/>
　　非閲世逓輯之書也國家膺<lb/>
大寳命<lb/>
列聖肇興禮樂明備<lb/>
皇祖聖祖仁皇帝康熙二十三年<lb/>
始勅釐定㑹典則以時當大業甫成實永肩我<lb/>
太祖<lb/>
太宗<lb/>
世祖三朝之統緖不可以無述而述固兼作矣<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-8a"/>
皇考世宗憲皇帝雍正五年<lb/>
申諭閣臣敬奉<lb/>
成編攷衷條系則以累洽重熙更兼<lb/>
皇祖景祚延洪化成久道不可以無述而述且未遑言<lb/>
　　作矣暨朕寅紹<lb/>
丕基祗祗翼翼壹惟法<lb/>
祖宗之法心<lb/>
祖宗之心發冊披圗罔或偭隃尺寸㑹西陲大功告蕆<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-8b"/>
　　幸纘承<lb/>
祖宗欲竟之<lb/>
志事而凡職方官制郡縣營戍屯堡覲饗貢賦錢幣諸<lb/>
　　大政於六曹庶司之掌無所不隸且我<lb/>
皇考勵精圗理十三年之間立綱陳紀復不可無紀以<lb/>
　　垂永世爰咨館局次第具草乙夜手批是正而諗<lb/>
　　之曰嚮者發凡排纂率用原議舊儀連篇並載是<lb/>
　　典與例無辨也夫例可通典不可變今將緣典而<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-9a"/>
　　附例後或摭例以殽典其可乎於是區㑹典則例<lb/>
　　各為之部而輔以行諸臣皆謂若網在綱咸正無<lb/>
　　缺而朕弗敢專也蓋此日所輯之㑹典猶是我<lb/>
皇祖<lb/>
皇考所輯之㑹典而俛焉從事於茲者豈直義取述而<lb/>
　　不作云爾哉良以抱不得不述之深衷更推明不<lb/>
　　容輕述之㣲指稽典者當瞭然知宰世馭物所由<lb/>
　　來無自疑每朝迭修為故事耳若夫治法心法表<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-9b"/>
　　裏兼賅精之而貫徹天人擴之而範圍今古如往<lb/>
　　牒所稱惟睢麟足以行官禮者是又數典之原嘉<lb/>
　　㑹之本也朕其敢不懋諸敢不與子孫臣民交朂<lb/>
　　諸<lb/>
　　大清通禮一部<lb/>
　皇上命纂輯通禮與㑹典相表裏以吉嘉軍賔凶為<lb/>
　　　次凡五十巻乾隆二十四年校刋<lb/>
　皇上御製序　伊古承天之道治人之情莫善乎禮<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-10a"/>
　　顧其為用往往詳於朝廟略於鄉閭及攷儀禮十<lb/>
　　七篇所記獨多士禮自后蒼有推而達之之説儒<lb/>
　　者奉為本經其等差節度互見於周官戴記然時<lb/>
　　有牴牾朱子嘗建議請修通觧而未既厥業信乎<lb/>
　　完書之難而行典禮觀㑹通章志貞教經世者所<lb/>
　　宜重也經禮三百曲禮三千㑹典葢經禮之遺矩<lb/>
　　而通禮亦曲禮之濫觴朕臨御之初勅儒臣蒐訂<lb/>
　　前聞折中令甲凖時㑹之宜衡質文之紀釐為全<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-10b"/>
　　帙用詔方來越嵗己卯排纂裁就寧詎謂副在有<lb/>
　　司執以涖事而已哉葢嘗深維大順大同之化初<lb/>
　　不越納身軌物與天地共之焉耳三代以下漢稱<lb/>
　　近古觀叔孫通之朝儀公玉帯之明堂不過椎輪<lb/>
　　觕具後此如唐開元禮宋太常因革禮元通禮明<lb/>
　　集禮取足徵一朝掌故迨承用日久俗尚駸尋精<lb/>
　　意逺而敝攰隨之既茍簡慢易而無以稱其情甚<lb/>
　　且改錯偭規敢於侈汰而冐其上故禮之通也於<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-11a"/>
　　是乎始難六經之士雖欲闡教正俗然居下不獲<lb/>
　　若考亭家禮洓水書儀黨塾間以為兎園陳䇿其<lb/>
　　事不關功令故禮之通也於是乎尤難是篇也約<lb/>
　　而賅詳而不縟圭臬羣經羽翼㑹典使家誦而户<lb/>
　　習之於以達之人倫日用之間興孝悌而正風俗<lb/>
　　則朕淑世牖民之意或在斯乎或在斯乎因禮官<lb/>
　　之請爰為序以諗其端<lb/>
　皇朝禮器圖式一部<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-11b"/>
　皇上欽定諸禮器典章大備爰<lb/>
　命纂繪圖式釐為六門曰祭器二巻曰儀器一巻曰<lb/>
　　　冠服四巻曰樂器三巻曰鹵簿三巻曰武備五<lb/>
　　　巻凡十八巻乾隆二十八年校刋<lb/>
　皇上御製序　五禮五器之文始著虞書若璣衡若<lb/>
　　作繪絺繡若笙鏞柷敔粲乎具列迨成周攷工<lb/>
　　記乃詳載廣圍尺度與夫方色鈞鋝圜匡縝疏<lb/>
　　侈弇之差説者謂器之有圖實權輿是漢儒言<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-12a"/>
　　禮圗者首推鄭康成自阮諶梁正夏侯伏明軰均<lb/>
　　莫之逮宋聶崇義彚輯禮圖而陸佃禮象陳祥道<lb/>
　　禮書復踵而穿穴之其書㡬汗牛充棟然嘗念前<lb/>
　　之作者本精意以制器則器傳後之述者執器而<lb/>
　　不求精意則器敝要其歸不出臆説傅㑹二者而<lb/>
　　己我朝<lb/>
聖聖相承法物修明折衷大備惟是敬<lb/>
天尊<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-12b"/>
祖頒朝詰戎之典弗懈益䖍第所司展事具儀間沿前<lb/>
　　代舊式方名象數時有未恊爰諏禮官自<lb/>
郊壇祭器及鹵簿儀仗輦輅以次釐正至冠服以彰物<lb/>
　　采樂器以備聲容宜準儀章允符定則而觀象臺<lb/>
　　儀器自<lb/>
皇祖親定閲數紀於今度次不免嵗差又武備器什有<lb/>
　　舊㑹典未經臚載者皆是範是程進御審定於以<lb/>
　　崇飭<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-13a"/>
祀饗朝㑹軍旅諸大政顧勿薈萃成帙慮無以垂光筞<lb/>
　　府於是按器譜圗系説左方區為八部用付剞劂<lb/>
　　俾永其傳夫籩豆簠簋所以事<lb/>
神明也前代以盌盤充數朕則依古改之至於衣冠乃<lb/>
　　一代昭度夏收殷冔本不相襲朕則依我朝之舊<lb/>
　　而不敢改焉恐後之人執朕此舉而議及衣冠則<lb/>
　　朕為得罪<lb/>
祖宗之人矣此大不可且北魏遼金以及有元凡改漢<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-13b"/>
　　衣冠者無不一再世而亡後之子孫能以朕志為<lb/>
　　志者必不惑於流言於以綿國祚承<lb/>
天祐於萬斯年勿替引之可不慎乎可不戒乎是為序<lb/>
　欽定宫中現行則例一部<lb/>
　皇上以内廷現行典禮事例<lb/>
　命敬事房條錄恭呈<lb/>
　欽定編為則例刋行釐為十八門上巻曰名號曰<lb/>
　御牒曰禮儀曰宴儀曰冊寳曰典故曰服色曰宫規<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-14a"/>
　　　曰宫分下巻曰鋪宫曰遇喜曰安設曰進春曰<lb/>
　　　謝恩曰錢糧曰嵗修曰處分曰太監乾隆七年<lb/>
　　　校刋<lb/>
　　　詞林典故一部<lb/>
　　　乾隆九年十月<lb/>
　皇上臨幸翰林院<lb/>
　賜宴賦詩竝<lb/>
　允掌院大學士鄂爾泰張廷玉所請仿唐李肇翰林<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-14b"/>
　　　志輯成詞林典故釐為八門曰<lb/>
　臨幸盛典曰官制曰職掌曰恩遇曰藝文曰儀式曰<lb/>
　　　廨署曰題名凡八巻乾隆十三年校刋<lb/>
　皇上御製序　詞林典故書成大學士張廷玉等以<lb/>
　　序請朕惟六經之士豈易言哉而况躋玉堂而列<lb/>
　　芸署者盡六經之彦也木天故事歴代沿革具見<lb/>
　　於斯則又何言惟是國家重館閣之選極優遇之<lb/>
　　隆詎祗蜚其英聲將以華國而已哉如濂溪所謂<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-15a"/>
　　文以載道者舍是無他求夫布衣韋帶之士由立<lb/>
　　言以期不朽足矣若夫國家右文重道將以淑世<lb/>
　　熙績繼往聖之絶學開萬世之太平胥是賴焉名<lb/>
　　之盛者實難副任之大者責彌重譽之來者毁亦<lb/>
　　隨其尚思春華秋實之喻而凛虚車麟楦之譏哉<lb/>
　欽定吏部則例一部<lb/>
　　　雍正十二年律例館修輯吏部則例告竣乾隆<lb/>
　　　四年吏部以條例未能分晰且多所更正奏請<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-15b"/>
　　　重修<lb/>
　欽定成書滿官品級考二巻漢官品級考四巻銓選<lb/>
　　　滿官則例五巻銓選漢官則例八巻處分則例<lb/>
　　　四十七巻乾隆二十六年增修校刋頒行<lb/>
　欽定學政全書一部<lb/>
　　　乾隆五年<lb/>
　皇上特命禮部纂成學政全書以便遵守<lb/>
　欽定成書凡八巻嗣後積年續增凡四巻俱校刋頒<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-16a"/>
　　　行<lb/>
　欽定科塲條例一部<lb/>
　　　乾隆六年禮部編纂科塲條例進呈<lb/>
　欽定成書以昭遵守凡四巻又續增四巻又續增上<lb/>
　　　下二巻嗣後隨時續纂俱校刋頒行<lb/>
　欽頒磨勘簡明條例一部<lb/>
　　　乾隆二十五年禮部編纂磨勘簡明條例進呈<lb/>
　欽定成書以昭遵守凡二巻又續增二巻嗣後隨時<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-16b"/>
　　　續纂俱校刋頒行<lb/>
　欽定中樞政攷一部<lb/>
　　　乾隆六年兵部遵<lb/>
　㫖纂輯中樞政攷告竣八旂則例十四類為八巻以<lb/>
　　　八音為次綠旂則例十五類為十巻以十干為<lb/>
　　　次乾隆二十六年增修校刋頒行<lb/>
　　　八旂則例一部<lb/>
　　　乾隆六年兵部遵<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-17a"/>
　㫖將八旂都統所奏八旂則例歸併兵部纂修告成<lb/>
　　　凡十二類為四巻以忠孝廉節為次乾隆二十<lb/>
　　　六年增修校刋頒行<lb/>
　　大清律例一部<lb/>
　　　乾隆五年<lb/>
　皇上以大清律例一書經<lb/>
列聖屢修歸於至當而隨時斟酌尤期平允<lb/>
　特命所司增輯<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-17b"/>
　親加參定為律目一巻圖一巻服制一巻名例二巻<lb/>
　　　吏律二巻户律八巻禮律二巻兵律五巻刑律<lb/>
　　　十五巻工律二巻總類七巻比引律條一巻凡<lb/>
　　　四百三十六門刋布中外以昭<lb/>
　法守<lb/>
世祖章皇帝大清律原序　朕惟<lb/>
太祖<lb/>
太宗創業東方民淳法簡大辟之外惟有鞭笞朕仰荷<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-18a"/>
天休撫臨中夏人民既衆情偽多端每遇奏讞輕重出<lb/>
　入頗煩擬議律例未定有司無所禀承爰勅法司官<lb/>
　廣集廷議詳譯明律參以國制增損劑量期於平允<lb/>
　書成奏進朕再三覆閲仍命内院諸臣校訂妥確乃<lb/>
　允刋布名曰大清律集解附例爾内外有司官吏敬<lb/>
　此成憲勿得任意低昻務使百官萬民畏名義而重<lb/>
　犯法兾㡬刑措之風以昭我<lb/>
祖宗好生之德子孫臣民其世世守之<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-18b"/>
世宗憲皇帝大清律集解序　周禮大小司冦之職以<lb/>
　三典詰四方以五刑聽訟獄正嵗帥其屬而觀刑象<lb/>
　不用法者國有常刑月吉始和布刑於邦國都鄙乃<lb/>
　懸刑象之法於象魏使萬民聚而觀之是知先王立<lb/>
　法定制將以明示朝野俾官習之而能斷民知之而<lb/>
　不犯所由息爭化俗而致於刑措也恭惟我<lb/>
皇考聖祖仁皇帝大德如天以至仁涵育羣生法司上<lb/>
　奏率多全宥停刑肆赦屢沛<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-19a"/>
恩綸<lb/>
臨御六十一年厚澤周浹乎宇内血氣心知之倫熙然<lb/>
　安處於仁夀之域朕紹守丕圖深懷繼述雍正元年<lb/>
　十月乃命諸臣將律例館舊所纂修未畢者遴簡西<lb/>
　曹殫心蒐輯稿本進呈朕以是書民命攸闗一句一<lb/>
　字必親加省覽每與諸臣辨論商㩁折中裁定或析<lb/>
　異以歸同或刪繁而就約務期求造律之意輕重有<lb/>
　權盡讞獄之情寛嚴得體三年八月編校告竣刋布<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-19b"/>
　内外永為遵守易曰先王以明罰勅法漢鄭昌言律<lb/>
　令一定愚民知所避姦吏無所施是書也豈惟百爾<lb/>
　有位宜精思熟習悉其聰明以察大小之比凡士之<lb/>
　注名吏部將膺民社之責者講明有素則臨民治事<lb/>
　不假於幕客胥吏而判決有餘若自通都大邑至僻<lb/>
　壤窮鄉所在州縣倣周禮布憲讀法之制時為解説<lb/>
　令父老子弟逓相告戒知畏法而重自愛如此則聽<lb/>
　斷明於上牒訟息於下風俗可正禮譲可興於以體<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-20a"/>
皇考好生之德而追虞廷從欲之治不難矣朕實有厚<lb/>
　望焉<lb/>
　皇上御製序　象刑有典肇見虞書其用之之道則<lb/>
　　曰欽曰恤曰明曰允一篇之中三致意焉武王誥<lb/>
　　康叔以用其義刑義殺而吕刑則曰士制百姓於<lb/>
　　刑之中以教祗德古先哲王所為設法飭刑布之<lb/>
　　象魏懸之門閭自朝廷達於邦國共知遵守者惟<lb/>
　　是適於義協於中弼成教化以洽其好生之德非<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-20b"/>
　　徒示之禁令使知所畏懼而已我<lb/>
列祖受<lb/>
天明命撫綏萬邦頒行大清律例仁育義正各得其宜<lb/>
聖祖仁皇帝至仁如天化成久道德洋恩溥涵浹羣生<lb/>
皇考世宗憲皇帝際重熙累洽之運振起而作新之<lb/>
親定大清律集解刋示中外甄陶訓廸刑期無刑法外<lb/>
　　之仁垂為<lb/>
明訓有曰寛嚴之用必因乎其時洋洋<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-21a"/>
聖謨洵用法之權衡制刑之凖則也朕寅紹丕基恭承<lb/>
德意深念因時之義期以建中於民簡命大臣取律文<lb/>
　　及逓年奏定成例詳悉參定重加編輯揆諸天理<lb/>
　　凖諸人情一本於至公而歸於至當折𠂻損益為<lb/>
　　四百三十六門千有餘條凡四十七巻條分縷析<lb/>
　　倫叙秩然頒布宇内用昭畫一之守於戲五刑五<lb/>
　　用以彰天討而嚴天威予一人恭<lb/>
天成命監<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-21b"/>
成憲以布於下民敢有弗欽雖然有定者律令無窮者<lb/>
　　情偽也易曰君子以明慎用刑而不留獄書曰式<lb/>
　　敬爾由獄以長我王國忠信之長慈惠之師尚其<lb/>
　　慎厥用敬厥由體欽恤明允之意率乂於民棐彞<lb/>
　　克協於中以弼予祈<lb/>
天永命允升於大猷從事於斯者胥懋敬哉是為序<lb/>
　　大清律續纂條例一部<lb/>
　　大清律續纂條例總類一部<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-22a"/>
　　　律例全書告成後條例嵗有增減乾隆二十五<lb/>
　　　年刑部奏請續纂另編刋行<lb/>
　特允所請為<lb/>
　　大清律續纂條例一部<lb/>
　　大清律續纂條例總類一部各二巻<lb/>
　　　督捕則例一部<lb/>
世祖章皇帝特命纂成督捕則例<lb/>
聖祖仁皇帝命重加酌定乾隆八年刑部奏請重修刋<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-22b"/>
　　　行凡一百三條為二巻<lb/>
　　　三流道里表一部<lb/>
　　　雍正十年<lb/>
世宗憲皇帝特命纂成三流道里表乾隆八年刑部奏<lb/>
　　　請重修刋行凡四巻<lb/>
　　　洗寃錄一部<lb/>
　　　洗寃錄向同律例頒行乾隆五年律例館校正<lb/>
　　　重刋凡四巻<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-23a"/>
　欽定工部則例一部<lb/>
　乗輿儀仗做法一部<lb/>
　　　乾隆十三年工部奏請編纂工部則例并<lb/>
　乗輿儀仗各項做法以昭遵守<lb/>
　欽定成書工部則例凡五十巻<lb/>
　乗輿儀仗做法凡二巻乾隆十四年校刋<lb/>
　　　工程做法一部<lb/>
　　　物料價值一部<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-23b"/>
　　　雍正九年工部奏請㑹同内務府詳定工程做<lb/>
　　　法及物料價值編纂條例進呈<lb/>
欽定成書以昭遵守工程做法凡七十四巻<lb/>
　　内廷工程做法凡八巻簡明做法一冊物料價值<lb/>
　　　凡四巻俱校刋頒行續經工部酌定平價并將<lb/>
　　　未經定擬各項為物料價值四巻恭呈<lb/>
　欽定乾隆元年校刋頒行<lb/>
　欽定軍器則例一部<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-24a"/>
　　　乾隆十六年工部奏請開館纂輯軍器則例繪<lb/>
　　　圖系説進呈<lb/>
　欽定成書為旗幟七卷凉篷帳房二卷盔甲四卷器<lb/>
　　　械四卷鎗砲一卷各省物料匠工價值十八卷<lb/>
　　　凡三十六卷乾隆二十一年校刋頒行<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0037_WYG_026-24b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
國朝宫史卷二十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>