<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>東洲初稿巻二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　東洲初稿巻二<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　夏良勝　撰<lb/>
　　序<lb/>
　　　公餘文會序<lb/>
王吏以劇名惟西曹最今年秋七月予選曹之湖廣署<lb/>
主事自意投入吏俗而鉛槧已束閣時鄉之選若歐陽<lb/>
君子重在浙江署萬君仕鳴在四川署俱員外郎吏事<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-1b"/>
充充輒徃諮矢口足解頤而圖書左右猶舉子也且相<lb/>
謂曰於中無為吏窘久自習此縁飾具也越一月王君<lb/>
質夫亦授官如予子重仕鳴偕予諗之相語如昔比肩<lb/>
供職契誼藹藹雅有文會而大行歐陽君崇道進士萬<lb/>
君汝信贊成而參會之二君與質夫及余同舉於鄉而<lb/>
子重仕鳴之舉也亦然質夫同汝信舉進士而子重崇<lb/>
道及余之舉也亦然仕鳴與質夫同署視汝信猶予也<lb/>
其齒之先後皆一二嵗而未及壯予則過之方愧不足<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-2a"/>
與齒而顧以長見讓使定條約余以不可數亦不可畧<lb/>
故月之會三會之文一詩一書一篇而舉觴以導和式<lb/>
豆以崇儉觴以人數而旅酬一節之以禮也子重曰是<lb/>
未備以次出所見必貫穿必精覈無忌無滯無諱無侈<lb/>
而後可於是質夫定讀書法謂文必本經余業春秋仕<lb/>
鳴汝信業禮子重崇道與若俱業易向所獵者可互而<lb/>
通兹由書而詩崇政也仕鳴論文法挫之欲斷擊之欲<lb/>
鳴飭之欲采味之欲和文也崇道論詩法如風林如雪<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-2b"/>
滴如月波上下如琳如琅如黄鍾在簴而不窕槬詩也<lb/>
汝信避尊仕鳴但曰諸君效官官有常守猶學也幸辱<lb/>
隨後願母間毋忘庶可官也噫諸君之言如是諸君之<lb/>
會必如是誠非一朝好也然匪志於道莫有會匪一於<lb/>
心莫能會會而道與心一推之政天下無劇吏矣固宜<lb/>
公益餘而會益數也諸君翕然期無負約使予括前言<lb/>
為序<lb/>
　　　賞菊詩序<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-3a"/>
歐陽子子重過其寮之長趙子從之有菊約同官賞之<lb/>
分韻賦詩各示所與屬而和之成巻子重及予予弗能<lb/>
詩也應以序或謂菊逸品也逸人宜之故有因以名焉<lb/>
若靖節者非逹為法從人宜也非所宜則不足有而况<lb/>
賞而詩耶予曰不然天之生物庶也初無品以人之品<lb/>
品之而後品形假使牡丹初為貧賤人有亦貧賤也蓮<lb/>
為小人所愛亦小人也靖節逸也可為菊限而不入逹<lb/>
人之觀也耶然而觀則玩玩物則情肆惟其似之是以<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-3b"/>
宜之宜而玩玩之劇而賞音發侈歌之終非肆也而逹<lb/>
人之似莫菊逾也方其陳根之畜而藴勾焉萌焉叢叢<lb/>
芃芃未辨其為菊也條逹可盈把分而植植而立之倚<lb/>
籬附徑未辨其為何如菊也及既花也若黄若白若紫<lb/>
若紅又出其竒若盖與線若臺與毬窮其變若玉之吐<lb/>
霞火之煉金美人妃子之醉至園吏亦莫之辨獨怪其<lb/>
手之可㧞爪之可敗風雨之可拜而傲霜獨秀得以孤<lb/>
芳清節名爾若逹人淬礪爾成未卜為舉子也為進士<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-4a"/>
也為舉子進士未卜其為館為閣為諫為臺為部寺之<lb/>
屬之長為學若縣若州若府若司進退榮辱係人者不<lb/>
知幾何而不預知也彼主者亦不知也惟不逐時好而<lb/>
險夷一節則褎然為世重信也吾不知逹人之似菊亦<lb/>
菊之似逹人也是之似似其全也如逸逹人一節也靖<lb/>
節亦逹人晋不能立則遯而逸托而逃焉者也逸不足<lb/>
以盡靖節而菊可専以逸名耶兹而後以子重輩之賞<lb/>
而詩也靖節之逹也菊亦花之逹者也<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-4b"/>
　　　擬東征凱旋序<lb/>
世有論者謂儒必言兵而用之或莫辨是特儒未真耳<lb/>
真儒無敵徒言者偽也古之儒至曰周孔次曰韓范管<lb/>
蔡之征郈費之墮西賊以先聲相戒勿犯孰曰非儒之<lb/>
兵哉今年春夏交附甸頑民倡孽而拳勇持麾召號蹂<lb/>
躙燕趙齊魯曹滕郯莒之墟亦云孔棘惟天子隠憂元<lb/>
元之咨於是耆武允議儒臣董厥徂征惜負荷弗力卒<lb/>
罔功時為儒病朝議方<graphic n="KR1594" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1594.png" mimeType="image/png"/>侯維虎臣而綸音渙下尤儒<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-5a"/>
是簡司馬陸公以壯猶徃乂之臣工踊躍預為襄夷慶<lb/>
公素以身任國計拜陛受鉞剛日提禁旅以行而邊臣<lb/>
許君太自宣府郤君永張君縉自延綏饒君隆自遼以<lb/>
次率士調至天子屬公統之然不欲重煩公命户曹郎<lb/>
以具饋工曹郎以具械給舎御史郎以視師而奸慝糾<lb/>
公惟一意制節或兩於前或伍於後或専為右角或參<lb/>
為左角或犄之或踣之厯厯如預習軍中藂談偶語曰<lb/>
老將不如得所馭願為齊致力露布所及幕既烏矣倍<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-5b"/>
日追奔而得雋必曰將校之勞若已無與於算㨗日奏<lb/>
手勅亦日下旌公功必慰將校勞然以奔逸百狡而都<lb/>
御史彭公帥將士自中州分克而協戮厯湖湘江淮上<lb/>
下至狼山迺殱惡醜凡戰經數十合折首數萬級公未<lb/>
嘗快意曰赤子也無知罹此耳故凱歌之旋棄訊與馘<lb/>
而以全師報天子慰勞議錫命以公上爵公傴僂而避<lb/>
曰是惟廟惟社惟祖宗之靈惟天子之威而諸執事之<lb/>
勞也何敢貪天功而冐賞乎辭弗遂時論益髙之朝列<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-6a"/>
胥徃慶公公殊有黯黯色未揚言也某門下士逆公志<lb/>
弗敢慶亦弗能頌但進而言曰公之名在天下師周孔<lb/>
而匹休韓范真儒者之兵也使後之論者不以言兵目<lb/>
儒矣公雖不有功然祖宗養儒之深天子任儒之専至<lb/>
是咸底于績必有史氏爰紀其成以昭示永永功也公<lb/>
安得終不有乎公曰吾職也非吾幸也天子之徳也亦<lb/>
非天子之意也<lb/>
　　　重刋鄒忠公文集序<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-6b"/>
吾邦鄒忠公有文若干巻李忠定公序而傳之舊矣某<lb/>
後生也素慕公益喜誦公文必盡帙迺能休休且致思<lb/>
焉想見其風槩志節若仰視斷崖絶壁煙雲入象與日<lb/>
月相追逐而不可即若大將秉鉞臨戎而羅卒衛士不<lb/>
能出氣語若金石交奏鍧然鏘然而飛蟲蟋蟀之聲不<lb/>
入耳也試匿公名摘示名文者輒辨之曰忠臣之文也<lb/>
盖文者心之徵也豐美稱者有中和之氣温潤稱者有<lb/>
孝弟之行皆然也公之文不有忠直之心者乎公在宋<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-7a"/>
元符間劾章惇繼論劉賢妃事忤㫖惇詆之竄新州宣<lb/>
和召入蔡京忌之再竄韶州賫志以卒意公忠讜蹇諤<lb/>
有未克盡者一於文是徵思而不貳直而剴邇不偪儉<lb/>
而可行又非若羇旅委𤨏卑愁怨戾意象故誦公文者<lb/>
益信公之心而慕公之心者益重公之文也凡文之傳<lb/>
者逺亦離心之傳者邇亦惇公其以心傳也獨文也哉<lb/>
彼奸人初志將謂嶺海足以死公公死矣而遺文在木<lb/>
流布天下而傳之今嗚呼是豈奸人之能死公也哉嘗<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-7b"/>
嘅古之忠直為奸人死者自大家外鮮克以文傳必有<lb/>
以也公之文使非李公同志而亟傳之亦未知至今何<lb/>
如也然則匪公之文罔有李公之序匪李公之序亦罔<lb/>
有公之文二忠莫有軒輊胥克以傳式重吾邦邦人與<lb/>
有光也一有泯墜惟邦人是咎而况為之後者乎兹公<lb/>
五世孫某等懼公文刻久且勞日就刓逸謀重刻之某<lb/>
故奬而成焉且序于末簡<lb/>
　　　弭節夀親叙<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-8a"/>
天子在位之七年夏五月六日遣官莅蜀國典禮大行<lb/>
人歐陽子崇道將命以徃不及宿也時同年友在朝者<lb/>
謝子立升郭子正學賀子朝卿毛子汝厲王子質夫費<lb/>
子子和萬子汝信鄒子謙之暨良勝代祖於都門外意<lb/>
蜀道險固時冦弗靖崇道或重是行也圖以慰贈然而<lb/>
色甚喜若不能風翼而颺去譁然笑曰異哉崇道樂是<lb/>
行也崇道曰使職也弗類茍禄且五稔吾父母割愛弗<lb/>
忍今年三月十日父六十夀又弗克展禮念及則涕交<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-8b"/>
頥矣故不能聞於君子請頌兹行便道歸得追夀省視<lb/>
天子方新孝理不是禁蜀道雖險且艱胡不樂爾立升<lb/>
主醵遂昌言曰樂哉父以鳴臯先生稱于鄉衆父也將<lb/>
寄以頌倅不能作然今日有此契誼以業經為時需爾<lb/>
也各舉舊聞可乎衆曰唯唯汝厲子和讀高宗彤日曰<lb/>
降年有永不永則夀民惟天典厥義子歸將曰惟大人<lb/>
允義承天之休朝卿質夫講易之頥曰夀必期期以頥<lb/>
頥惟龜息以養子歸將曰兹大人方夀之基視養以宜<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-9a"/>
立升汝信考王制曰六十不親學鄉可杖也謂不備弟<lb/>
子禮非廢學也子歸將曰大人素學存秩有望而何限<lb/>
於鄉謙之論春秋傳云不朽曰立徳曰立言曰立功惟<lb/>
是之充乃有終子歸將曰集兹不朽于大人之躬夀安<lb/>
有窮正學誦四牡之三章四章曰彼使也使也不遑將<lb/>
父母也子歸將曰兹獲展慶大人君之私也胥以無忘<lb/>
良勝執爵而贊之曰夫書行也易静也禮逸也傳久也<lb/>
詩正也行以基之静以居之逸以休之積久以致之守<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-9b"/>
正以俟之皆夀之道也予何言哉特多崇道以親故險<lb/>
且難不避也冀其移以事君亦如是哉崇道既釂免席<lb/>
拜是衆嘉裒而書之以歸<lb/>
　　　送鄧宜舉歸新城叙<lb/>
自學政立而弟子非貢舉不克自向徃故有四方之志<lb/>
者或老且鈍新城鄧子宜舉素憤是適議下聴諸生補<lb/>
國計迺毅然輸鍰而來鋭其志者也業太學先後凡二<lb/>
年以率教聞厯事夏官卿又一年以勤敏聞兹注選籍<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-10a"/>
於天官待格未及而歸且行來别予聴其言若志弗舒<lb/>
也且冀有以張之也予曰吾子御史公之裔也雖㣲子<lb/>
志猶將張之以尚賢也予何辭顧予與子友行也有規<lb/>
之責焉宜舉曰願有聞乃言曰子素業者易乎成天下<lb/>
之務莫加也試摘一二與子商之子之歸也豈但已耶<lb/>
且必為文人文其在小畜密雲不雨自我西郊畜之不<lb/>
極而施未逺懿於文也宜友可成焉友取於兑兩澤相<lb/>
麗而講習之罔不有資資匪徒文也將以見於身其觀<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-10b"/>
於䝉果於行育於徳而養之以正則童䝉惟子之吉身<lb/>
之刑于家人也嗃嗃嘻嘻悔而厲且吝子戒之罔不在<lb/>
初家道成富且豐矣則闚其户闃其無人凶之甚也子<lb/>
懼之惟不見是圖若有慶譽子其承之以謙謙以涉川<lb/>
何徃不濟子泰之漸也㧞茅彚征子欲賔于王而國之<lb/>
光也斯大觀乎觀子之生可晉以錫命也將有臨民之<lb/>
責甘臨其有憂乎子如不鄙予肉食者言其吉務滋而<lb/>
咎務是去思其復也四方之志可行也臨民以上之事<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-11a"/>
又將探索而嗣規也予固多賢者之後亶乎足以自張<lb/>
也其懋哉其懋哉宜舉謝曰君惟惠徼先人甚善教也<lb/>
㣲而要核而可據且以藩吾身殖吾宗也敢不唯命顧<lb/>
弱不足事事願服以歸而思以變其初於是酌以信之<lb/>
楫而别去<lb/>
　　　送青厓王給舎視蜀師序<lb/>
士恒移習也俊傑而下諱言時務有諭及而揺目附耳<lb/>
語欲不遂言者有俛不荅者有趨以避而去者聞人之<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-11b"/>
言於私若是欲其自言難矣而况公言之乎至有言於<lb/>
公者不曰侵官則曰賣直不曰賈禍則曰生變詆人之<lb/>
公言若是欲其自言尤難矣而况行其言乎然吾江右<lb/>
之士楚習也每以曼言為世齟齬是亦負氣之偏而時<lb/>
論或假以不移於習故輒自信朝會族立角論侃侃有<lb/>
目指者曰是江右人江右人至於鄉曲宴私亦世故料<lb/>
量而劇談之無左右顧有所論建雖忤時觸禁不忌也<lb/>
若吾青厓王子又習於是矣青厓二十舉進士選入讀<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-12a"/>
中秘書授給事中學優而氣鋭又得以言為職故在刑<lb/>
科言刑行矣今復兵科言兵又行矣謇諤之聲動中外<lb/>
與弟東石日有論著皆匡時之志不作俗文字以某與<lb/>
三厓歐子南漚王子補齋萬子振齋歐子立齋萬子可<lb/>
與言者示而商之斬斬可愛可信愧不能有所贊而咸<lb/>
樂有言如是也今天子以西征久敝欲底成績青厓將<lb/>
命徃視師又預計便宜條言之乃行時三厓請告南還<lb/>
振齋使蜀國吾四人者在朝竊喜而徃贈以言曰青厓<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-12b"/>
今而後可以行其言矣天下之盗自蜀起而燕趙齊魯<lb/>
之墟江之西淮之上下河之南北湖湘之中延及江左<lb/>
連呉徑越擾劃半為盗區蜀不靖羣盗之殱夷末也雖<lb/>
其犄角未有聨屬而盛衰聲援之勢不可謂無所倚者<lb/>
是私言猶在耳也今當其事將副統馭以正以竒惟機<lb/>
進止昔言兵者行焉有不恭命得折簡而刑之昔言刑<lb/>
者行焉惟言之行而預計者又多中則蜀盗之平也有<lb/>
日蜀平天下之盗以次就息必如所言矣異時歸命敷<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-13a"/>
奏瑲瑲使人亦目指之曰是江右人江右人三厓振齋<lb/>
當已復列與吾四人又必大喜而言曰吾江右人非徒<lb/>
言也言官得行其言也士習貴於有言也聞者將亦樂矣<lb/>
而何有詆於青厓者乎<lb/>
　　　蘖庵陳先生輓册叙<lb/>
輓歌作於古也有二義斥苦虞殯挽車者以相力也薤<lb/>
露蒿里挽首者以禁哭而寓哀也今之作者固非有不<lb/>
得哭亦未必執紼人也若古義何良勝嘗思易此義而<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-13b"/>
未敢也因讀蘖庵輓册竊有發焉夫車行而扼之曰輓<lb/>
是去而欲留之義人死而輓之顧非欲其不死也哉不<lb/>
死之道四爵禄不與焉教足以立師政足以飭吏仁足<lb/>
以御家義足以益友有其一亦不死也蘖庵其兼之矣<lb/>
初以鄉進士署南城學事曰豫曰時曰孫曰摩共乃職<lb/>
士樂以有成其教以立師者歟才識稱上檄以董邑治<lb/>
因革惟宜厥庶胥懷以畏其政以飭吏者歟寢疾京旅<lb/>
尚虞族之有喪弗舉者其仁以御家者歟大病而途殯<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-14a"/>
知者咸慟之視斂臨棺慰其孤者如織操筆作誄凡數<lb/>
十家其義以益友者歟夫義也仁也政也教也皆不死<lb/>
也惜乎爵不滿若能禄不充若志使仁義之行者未究<lb/>
而政教之施不逹也此所以輓蘖庵於不死也若無所<lb/>
行能而徒久於人世則固死之矣死而輓之何為哉然<lb/>
則古之輓者其義二今之輓者其義一古之義也疏以<lb/>
隘今之義也邃以通固有自我作古者豈必昉古而後<lb/>
作歟蘖庵姓陳名義字以方閩之莆田人<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-14b"/>
　　　送通政羅君允恕省親序<lb/>
通政羅君允恕以尊翁國子先生在鄉耉老累疏乞終<lb/>
養重違其志乃易以省詞特㫖報可鄉士夫曽子元之<lb/>
郭子正學私於夏子曰羅君之行也子喻之乎曰羅君<lb/>
將益翁之夀而永其禄也二子曰子知然者天道乎抑<lb/>
以人也曰史也瞽也未嘗學也天道何知近在選部讀<lb/>
君之疏矣其始也直而不犯其再也曲而不迂其三也<lb/>
懇而不激其終也盡而不窮不犯則非陵不迂則非冐<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-15a"/>
不激則非怨不窮則非詖皆善言也言之善而成文文<lb/>
生於氣氣役於心文之成氣之和也氣之和心之平也<lb/>
能文則可以得天也孰不知羅君之然也曽子曰若以<lb/>
言也亦有聞矣君嘗語曰吾伯也司業國子時草疏矣<lb/>
移書告之曰天子方敦教胄子敬寛在躬今貳秩宗禋<lb/>
享是代左右罔有間吾仲也參議浙藩亦有志矣又告<lb/>
之曰天子軫念溝壑惟奔奏恃活朝夕不怠某也冗食<lb/>
受成又幸同采君子共事有恪故歸養是任且因以省<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-15b"/>
伯與仲也郭子曰予抑有聞焉君嘗私予視伯也仲<lb/>
也年與資弗若也望固下矣而禄於其上吾以為泰也<lb/>
思吾弗若而下者不獨吾伯仲也而下吾之禄者又不<lb/>
獨吾伯仲也况舉必以次次又及吾固不欲上人而因<lb/>
以避也夏子曰信也益知羅君之然也夫某之見者文<lb/>
也曽子之聞忠也郭子之聞謙也心以帥氣氣以昌言<lb/>
言以成文文以感人忠以制事謙以刑善徳之成也成<lb/>
徳天之胙也薄而後禄太誓曰民之所欲天必從之况<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-16a"/>
天子之侈卿乎又况天子之徳卿乎羅君之欲有大於<lb/>
益親之夀者乎親益夀禄未有涯也二子曰子之言羅<lb/>
君欲聞也因書以贈可乎<lb/>
　　　贈允昭黄先生分教義興序<lb/>
閩學之興于今人必曰自泉之蔡虚齋虚齋學本性命於<lb/>
事物必通其曲演朱子之緒而風士教吾江右之學亦<lb/>
云爾者虚齋董學政士固黜乃心而丕變也良勝最不<lb/>
善變幸與之進未能領會要妙而虚齋不可作矣夫有<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-16b"/>
所啟未竟所受益所慕莫知所從故思見閩之士猶虚<lb/>
齋也而况泉之士乎泉之士盡虚齋也况親炙而友之<lb/>
者乎然亦難於遇也去年秋初官刑曹親黄子希仁莊<lb/>
而雅黙而有容以為虚齋矣希仁曰子末見吾兄子應<lb/>
期乎今年秋調官選部獲侍應期左右惟所適温而文<lb/>
博而毅以為虚齋矣應期曰子未見吾大叔允昭乎友<lb/>
虚齋最久樹惇而栗無逸言笑吾同輩事而憚之曰焦<lb/>
先生近以貢來矣亟造希仁之館而省之迺知應期示<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-17a"/>
以虚齋也方意必得所從虚齋之教可以竟受而允昭<lb/>
拜命分教義興遂悵然别去嗚呼天何假良勝於竒遇<lb/>
而迺致私怨於亟去耶其以良勝之遇希仁應期已足<lb/>
為虚齋者耶又欲成彼之為希仁應期者使遇天下如<lb/>
良勝者耶義興之士固有欲為希仁應期者耶亦有亟<lb/>
欲一遇如良勝者耶又况焦伯强隣治之遺風有宜於<lb/>
允昭者耶朱子謂商老開性命道徳之指而義興士知<lb/>
所學虚齋之學其所也孰謂今有異於昔耶然則允昭<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-17b"/>
之去行虚齋之學也虚齋之學朱子之學古之學也古<lb/>
學之行使人曰天下之學興自泉之蔡虚齋也是希仁<lb/>
應期之志也亦良勝之志也尚敢致私怨於允昭之去<lb/>
也哉<lb/>
　　　修篁舞鶴圖序<lb/>
人而有所可狀則擬之於象象而有所不足則發於詞<lb/>
詞焉者詩之謂也象者比於物物非必其真繪而圖之<lb/>
亦象也故象以擬人者也詩以昭象者也此修篁舞鶴<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-18a"/>
圖詩同年君子作以壽黎君乾性母也或者曰篁以象<lb/>
母之節而壽鶴以象乾性之清而貴也予曰若是夫篁<lb/>
與鶴有遺象而乾性母子有遺狀矣彼篁也翛然依巨<lb/>
石而立若得所倚其柔順以承夫君者乎垂枝而俯其<lb/>
若為樛木所容而安命於宵征者乎比㦸而叢玉異籜<lb/>
同本其善視諸子如離裏者乎鶴則幽然若聴露之鳴<lb/>
其將和在隂之聲而期以孚其類乎昻然欲騫而騰其<lb/>
思羽以為儀乎不啄不睨而聳以立其有難進易退之<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-18b"/>
志而以乗軒為辱者乎夫頌人者必表其㣲而愛人者<lb/>
思進於善黎母善狀若是㣲而張矣而君子所以愛乾<lb/>
性者若是無已母之壽獨以年乎哉乾性之力於善非<lb/>
所以壽母乎哉噫予恐詩限於詞而非化工之妙有不<lb/>
能盡狀者也<lb/>
　　　贈阮君惟一僉憲陜西序<lb/>
古衛阮君惟一拜命陜西僉事予寮友張君元承同門<lb/>
世講好也踵顔季之義而圖以贈行既自言之又約素<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-19a"/>
善者言之以末巻役余余胡為言也追惟顔季贈處數<lb/>
言而足兹言之不足情之無已也予與元承兄弟也元<lb/>
承之友予友也獨無情乎是故有以言矣顧於惟一初<lb/>
未能悉元承為悉之曰惟一以進士為御史按治陜西<lb/>
風力右衆上下人才之忤拳奸不以貨免落職為成安<lb/>
令上下人唁而寃之而惟一樂以徃循循於下吏事兹<lb/>
以免喪而來上章下部吾邃翁先生直之故請于朝遂<lb/>
兹超拜上下人宜之於世事稱一大快也惟一輒曰具<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-19b"/>
疏以白心迹而已敢望及哉予矍然起敬迺悉惟一如<lb/>
斯人也如斯人也贈之言何以他求夫自御史出為縣<lb/>
令亦竒禍也使非惟一人固有幸而樂者矣其不然者<lb/>
必以為枉之也以縣令而拜僉事非常格也使非惟一<lb/>
人亦有駭而異者矣其不然者必以如是而後直之也<lb/>
昔之退今之進昔之枉今之直人心之公惟一可自念<lb/>
也持是以徃則舉錯幾何視吾進退何如也剖决幾何<lb/>
視吾枉直何如也若是而舉於職無抑才無寃獄矣推<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-20a"/>
之天下恢恢乎有餘也哉元承韙予言將以告惟一可<lb/>
以抗手别矣<lb/>
　　　壽丁君仕玊七十序<lb/>
山谷之民壽城市之民夭非其受氣爾殊也山谷之俗<lb/>
野野則樸樸則不鑿生氣日完而壽然未必皆壽而壽<lb/>
者恒多於夭城市之俗澆澆則離離則浸薄生氣日索<lb/>
而夭亦未必皆夭而夭者亦恒多於壽今予所見則又<lb/>
異是京師天下之城市也丁君仕玊居之其伯也仕隆<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-20b"/>
享年七十有竒仲也仕元享年八十仕玊今又七十而<lb/>
貌也腴步也隅鬚髮澤膩雙瞳碧光烱烱頥和茹實强<lb/>
徤欲下壯夫而伏之見者識者咸背指面卜以成數之<lb/>
壽其及也嗚呼丁氏居京師獨非城市民乎而兄弟克<lb/>
享有壽予固知其非城市民也丁氏吾南城人其故廬<lb/>
在水南南城南條之盡脉天下之山谷也水南又南城<lb/>
之山谷也巖崖崟巇原野夷曠湍瀑廉利林居土屋之<lb/>
下童叟姁姁垢靣跣行尚有不能通越境人言者仕玉<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-21a"/>
兄弟或生於斯或長於斯亦嘗耕於斯採於斯饘粥於<lb/>
斯友族屬於斯連姻婭於斯雖伍寓京師數十年而以<lb/>
雄貲商販不絶道路無三嵗不展廬焉父母死亦歸塟<lb/>
焉子女之好尚求鄉人焉而鄉大夫宦游京師者招致<lb/>
而主焉仕玊又徃來燕冀齊魯呉越以極交廣閩粤之<lb/>
幽竒勝絶皆致遊思焉其心未嘗不在山谷也可以城<lb/>
市之居累之哉是故有仕玉之心焉徃而不壽也不然<lb/>
吾南城之民固有夭者矣京師寧無壽民已乎固知有<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-21b"/>
山谷之心無山谷之民有城市之心無城市之民若夀<lb/>
與夭初不限於所居居亦移其氣也仕玉且老有定力<lb/>
矣保無移也哉<lb/>
　　　贈郭君逹誠守寧波序<lb/>
刑部郎郭君逹誠禄未及次天官卿才之請于上以守<lb/>
寧波郡盖異選也同鄉諸君子徃慶且諗之良勝與焉<lb/>
逹誠懼而請曰灌夫人也不自意異亦不敢為異人曰<lb/>
兹異選也何以及每思處其恒人恒視之處其異人異<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-22a"/>
視之恒視者卒副而異視者罔克自全幾何以任良勝<lb/>
應之曰夫異人者果其異乎亦其恒乎異視之者果以<lb/>
其恒乎亦以其異乎逹誠守郡曰寧波以濵海故名有<lb/>
㣲義也請以為喻波者海之餘也海者水之委也水静<lb/>
物也波則動動之極則激激亦有所害是以思静也故<lb/>
欲寧寧則静之極矣動静見天地之心是天地之理也<lb/>
識動静為天下其可也而况郡乎故曰張而不弛文武<lb/>
不能也弛而不張文武不為也張弛動静之謂也或張<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-22b"/>
而弛之或弛而張之固非所以為異也而人顧不以恒<lb/>
視之耶且聞先守是者曰張君廣漢曰林君守仁皆名<lb/>
守也張君八面受敵才也令若流水民便之人曰賢林<lb/>
君日不足而月有餘也民亦安之人亦曰賢是固有以<lb/>
張弛而不異者也賈生曰不善為吏視已成事予視二<lb/>
君豫席之矣而繼之而張弛之恒焉而已矣逹誠曰繼<lb/>
善者難此懼而又懼也諸君子曰懼者進善之門規者<lb/>
與善之心以逹誠之懼而有是規也寧波之守復曰張<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-23a"/>
與林也其何日之有<lb/>
　　　菊庵太守毛公輓册序<lb/>
通天下與古今曰情情無與於人也而亦有與於人也<lb/>
惟其稱焉耳矣人之情一也而愛惡哀樂有異焉者聨<lb/>
階比舎至憎怨若以不及相見為快身後論定又恨不<lb/>
及生與之白而崇文吊古見於豪傑憤慨者亦多矣劇<lb/>
樂叢歡意得者歸向隅有泣將不能引之道遇衰衣頽<lb/>
乎其順頎乎其至其能逆笑語以荅之者非人也是惡<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-23b"/>
之不若愛之之逖也樂之不若哀之之盡也愛之斯録<lb/>
之矣哀之斯傷之矣此輓歌之作情與於人也而君子<lb/>
有不廢焉者稱其情也菊庵太守毛公與劉安人俱以<lb/>
考終外則官臣其惠也流内振家法其化也行行道之<lb/>
人知愛之當其身已然也嗣子榮能棄官以養喪之哀<lb/>
可沾也公赴及京師榮子伯温官御史臺有言職不得<lb/>
奔去廢業為位而税充充而窮皇皇如求弗得於相吊<lb/>
也為公來者為榮來者為伯温來者哭盡哀不能廓然<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-24a"/>
而出户又知劉安人赴及時伯温為紹興司理如是也<lb/>
是故録之不能盡其詞而傷之不限於不及見也而同鄉<lb/>
而同年而同官又世講如良勝情若無與於人者懼弗<lb/>
稱焉而已也程子曰禮者因人情也人情之所宜則義<lb/>
也發乎情止乎禮義又詩之本也君子是非所由定禮<lb/>
義所由出夫安得不有菊庵之愛也夫安得不有菊庵<lb/>
之哀也<lb/>
　　　贈王躍之還建昌序<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-24b"/>
文武一也後世而二焉今欲其一難矣兵農一也後世<lb/>
而二焉今欲其一難矣此經世者之恒言也然有易而<lb/>
一之者何哉每聞章縫談兵法指畫勍敵如在目中譽<lb/>
之者曰文武才也介胄之士稍稍事筆墨約束衣帶類<lb/>
寒士人亦異視之兵制襲壞坐食以困農尺籍半虚調<lb/>
發不足按籍刺丁壯威貨迺訖猝有警備又驅以先之<lb/>
冀傷敗可以避法求其故則曰是以賦出兵之意嗚呼<lb/>
若是而為文武兵農一也是何其易易也歐陽子謂困<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-25a"/>
天下以養亂者虚矣而武士征行若棄於市書生制敵<lb/>
一試而敗獨劉秩也哉是古之文也以資武今之武也<lb/>
以冐文古之農也以寓兵今之兵也以厲農故今之文<lb/>
武之一也余欲為昔之二不可得已今之兵農之一也<lb/>
余欲為昔之二不可得已然而習尚非可以旦夕移規<lb/>
制非可以草率議變而通之存乎其人則懷天下之憂<lb/>
者於一方君長寧無有厚望者乎千户侯王君躍之余<lb/>
少以文字友者也兹歸守禦吾邦其於武事固當深講<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-25b"/>
者而邦伯韓君又將家子躍之夫亦有所遇矣志相成<lb/>
而類有所感則樹兵以衛吾農者可幾也且為謝曰余<lb/>
亦談兵者而今則已矣然亦豈但已乎盖思所以一之<lb/>
者而未得其説也<lb/>
　　　雪峯歸隠序<lb/>
隠之義藏也必有所有而藏故名之隠周官三百六十<lb/>
屬其仕以道以術致仕而藏者有道有術江雪峯官以<lb/>
隂陽正術名兹致其事則藏其有者術也古以術仕曰<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-26a"/>
馮相曰眡祲曰保章其掌則十二嵗十二月十二辰十<lb/>
日二十八宿之次而鳥火虛昴以會天位冬夏致日春<lb/>
秋致月窮周天三百六十五度二十五分之數以天徤<lb/>
行過一度日剛一周月不及日一十三度積為氣朔盈<lb/>
虚而置閏以成嵗與厯厯紀其時十煇之法以觀祲象<lb/>
䥴監闇瞢彌敘隮想而妖祥吉凶以辯至守其變以動<lb/>
以野以相以雲以風詔救政訪序事上擬羲氏和氏職<lb/>
亦難而術非淺淺者聖朝昉古立官内置欽天監外置<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-26b"/>
隂陽學學以精於術者主之而訓於後雪峯儒其術以<lb/>
仕其行者果以此術隠而藏者果有此術仕足重隠亦<lb/>
足重若以時議目為閑役而混於鬻例則兹勇退髙蹈<lb/>
尤足重也况致仕之故以老而術仕多以延世雪峰齒猶<lb/>
壯官幾再紀未坐嘉石入圜土乃超然有見不欲貽於<lb/>
後尊翁西園先生以廌繡投老林下弟商濟諸子應乾<lb/>
應奎應瑞林林璧立行將以道仕盖有不得子者雪峯<lb/>
預為肥遯以子職娯老為命而黽於進退如此亦孝隠<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-27a"/>
也哉雪峯名梅西園命也隠而有號亦西園命也梅本<lb/>
清素淡薄有處士風固非列紛華之植雪而後神矣推<lb/>
是義也固知雪峯之仕非西園意也雪峯之隠西園意<lb/>
也<lb/>
　　　縉紳慶壽詩序<lb/>
予館人周天徳浙之山隂人也自為國子生旅食京邸<lb/>
幾越稔資僕兩貞故投刺縉紳之門若習貴者兹以業<lb/>
不愆素例得歸且以夀其母徐乞縉紳工為之言方而<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-27b"/>
為册引而為巻又縣而為軸真珠玉爛然光奪人目予<lb/>
得括而繹之且驚且愕疏其比名而列書者有槐閣之<lb/>
老而春坊史館又其貳者也有棘位之卿而列署分寺<lb/>
又其屬者也有臺諫有皇華有中舎而諸進士又皆嗣<lb/>
為之者也是凡内階清要為縉紳望者無虚銜因叩其<lb/>
所以曰凡人脱俗累者孰不欲借縉紳之言為重然而<lb/>
假門第托知舊通幣具狀走謁經嵗月而縑素架髙閣<lb/>
竟不成帙而忞忞鬱去者何紀盖名為縉紳皆非茍於<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-28a"/>
言者言之不茍則人知重之而難於得之也宜也天徳<lb/>
何修而得此也耶天徳曰褘實不類然以先兄天兆甞<lb/>
為翰林檢討弟天承今為刑曹員外郎母視之猶子也<lb/>
主事徐君大章又母之弟而褘之舅氏也在諸公言者<lb/>
非門生故吏則莫逆世講屋烏之愛而推挽之力居多<lb/>
幸頼此為地獲禮受知卒不敢以慢心承之謖足而進<lb/>
屏氣而語將事益䖍存問益密得請而喜滿容月一造<lb/>
焉日一造焉或閽人致辭無遽言無變色退而自休休<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-28b"/>
而復徃焉又不敢以怠心繼之諸公或凉褘之如是若<lb/>
不為吝予躍然而慶之曰不慢則敬不怠則勤勤敬徳<lb/>
之輿也培養其地而為夀之基也今諸公稱述而母之<lb/>
徳大率根於天性而敬以成夫之義勤以克夫之家者<lb/>
也今天徳知以此得縉紳之言必知而母以此得壽矣<lb/>
何庸予祝<lb/>
　　　栢巖宦蹟録敘<lb/>
凡録録實也亦可録也實斯録録斯傳矣史之遺也予<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-29a"/>
讀栢巖宦蹟録終巻撫然曰録兹其可傳耶稽夫類矣<lb/>
若窶人抗裂膚之寒進之室而挾之纊也温乎形予愛<lb/>
焉若清秋之夜飲露酌泉猶意其或滓也介乎勵予守<lb/>
焉若踈竹老松瑲琅偃蹇孤立世外莫之能倚也予恍<lb/>
然不知樂且慕焉盖栢巖初以鄉進士守州子民職也<lb/>
在和在髙郵有惠政形予愛信其為循吏也繼遷河東<lb/>
鹽運司賄地也迺克操持勵予守信其為廉吏也方登<lb/>
薦剡而超然勇退使予樂且慕恨不能生與之俱而從<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-29b"/>
之又信其為隠吏也予顓䝉甚感若斯感若斯上予者<lb/>
感且深矣感之而儀之其為吏也多循矣廉矣隠矣朘<lb/>
削者墨者迷不復者日省矣天下其日康矣兹其可録<lb/>
者可傳也然予未知栢巖者也以其録之有感焉耳但<lb/>
旌舉八疏奬勸六檄而張之誥命煌煌也録之實可沾<lb/>
也史職固嚴將不能遺之而慮其或遺子之心也故有<lb/>
録也栢巖姓程氏名憲字廷章世為饒之浮梁人子名<lb/>
逺成録者也<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-30a"/>
　　　品士亭翫竹詩序<lb/>
品士亭翫竹之什提學李君獻吉懷泉齋先生作也和<lb/>
以荅者先生也屬而和者吾江右門人也先生初官許<lb/>
州作品士亭獻吉率先在游名亭之義先生記之矣去<lb/>
許十年提學江右亭因遺構復名之環竹脩如也今官<lb/>
司徒去是又十年獻吉徃紹厥徽時休哦其間憶許亭<lb/>
之游二十餘年矣故見而感感而懷懷而有作先生得<lb/>
而和焉門人布中外聞而和者將日益就一時在朝而<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-30b"/>
和者此也巻成適先生累疏得告歸省咸願以是歌于<lb/>
行之日先生可之亦樂以示後也命良勝序之夫良勝<lb/>
得立斯亭爾已見斯竹爾已聞之先生爾已竹之宜于<lb/>
亭也似士亦似教也植而固知其可以立也其虛知其<lb/>
有所受也比而倚而不亂知其相與有成而不黨也勁<lb/>
以直將以勵夫曲也靚以疎將以通其執也翳以密將<lb/>
以閟之静也少者籜老者特將進之未已而作其氣以<lb/>
不衰也士之似也教行焉固有道徳功名而不以富貴<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-31a"/>
為也迺品士也是則獻吉之所感者多於許矣懷而作<lb/>
作而和者非竹也夫懷情也而感則心也見於竹不若<lb/>
於容也感則無與深也見則無與親也殆非詩所盡也<lb/>
然而獻吉之感將以教士良勝等夙負士教重有感夫<lb/>
獻吉者况先生之行也哉<lb/>
　　　送驛宰鄧景昇之蜆江序<lb/>
日者鄉人鄧景昇以從事選新會蜆江驛丞盛冠服來<lb/>
謁夏子夏子曰偉哉丞也若習於丞矣爾無卑丞矣乎<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-31b"/>
景昇曰資也何敢卑敢請所以丞者曰知之矣昔在學<lb/>
有師譚公新會人也甞為言之於今未忘廣州會府𨽻<lb/>
州一縣十南海最大新會次之州縣所𨽻水驛十有一<lb/>
馬驛五惟新會𨽻水馬驛二蜆江其一是必當水陸孔<lb/>
道也道孔而驛任勞縣大而辦亦劇馬卒舟人行資居<lb/>
費委積於郊野衡鹿於山林薪蒸於藪澤塩蜃於祈望<lb/>
日填於驛巡比而出入専之者丞也使臨賔寓而節迎<lb/>
郊勞授館供帳致餐獻餼展車陳芻至者如歸歸之丞<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-32a"/>
也蜆江且岸海聖化薄内外海國在服若暹羅浡泥占<lb/>
城真蠟蘇門荅剌𤓰洼之屬嵗時朝貢候風潮而來者<lb/>
日集番舶胡賈交市竒物帖而人激而犬羊雖疎簡節<lb/>
目而必制之丞亦與有責也夫辦劇則勾稽富彊易其<lb/>
賄者有矣爾不貨也益以守丞乎道孔則迎送煩鞅掌<lb/>
其愉者有矣爾不沽也濟以幹丞乎古以候覘隣者矧<lb/>
兹夷夏爾修能布常有藝不採藜藿也於國事有禆無<lb/>
壞丞乎惟職匪小曠匪大景昇無卑丞矣乎景昇曰丞<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-32b"/>
亦有是哉何敢卑也甞獲事費相公三載無敗言乃序<lb/>
秩少為羅宰府所可得省辟幸服名言又何敢負曰范<lb/>
冠蟬則緌也蠶績蠏則匡也古之喻夫人也矧若景昇<lb/>
其丞也哉吾師尚徤景昇徃矣丞與否也將有聞矣<lb/>
　　　新城最賞敘<lb/>
古今肇置郡邑必有名名以義制者也或以山川或以<lb/>
物産或以人事或以瑞應或以封域或以道途或易其<lb/>
故或反其初若吾建昌郡隣於建封域名者也郡𨽻邑<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-33a"/>
曰新城者吾再過之無尺堞焉制以義弗副考之志弗<lb/>
宣强附數者而弗受因隠度飛鳶<graphic n="KR1005" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1005.png" mimeType="image/png"/>嵲與日山東巖相<lb/>
邐迤水循麓九曲洞潏作鳴聲屐遊曳踵凌競不敢附<lb/>
仰視雨潦至涉弗利也故厯兹年數猶完城然或曰邑<lb/>
多君子足以攸塈令時出賢者若陳公員韜段公敏民<lb/>
用以阜阜則思義義可使而固又大於城然雖然未之<lb/>
安也吾承乏刑曹時聞徐令繡上工築狀矍然曰有是<lb/>
哉役其興也兆於命名時耶吾調選部聞徐令以憂去<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-33b"/>
懼其隳也代者得黄君瑞卿寮長鷗溪子曰若署吾州<lb/>
學也其教行吾應之曰其校文於吾省也為得人披籍<lb/>
而索之巡院之旌揚者再撫治之旌揚者一於是預卜<lb/>
城之成也無難矣無何吾郡守缺又得韓公韓公有賢<lb/>
名者又知相與以成者不獨城也今年某月城果告成<lb/>
韓公狀于監司于按于撫咸下覆實瑞卿受功賞焉於<lb/>
是益信韓公之亟於為民而容其下瑞卿之情信于上<lb/>
而安於民薄尉而下不敢有其功而祈吾言以張之又<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-34a"/>
知事之成同而敗異之不誣也噫一城役耳而有數百<lb/>
年之兆合數人之賢就數年之役又不知幾何之財幾<lb/>
何之力迺遂其成若此其艱矣乎而顧不思所以守之<lb/>
者乎然而成之者令以為民而守之者民以為令令弗<lb/>
愛委而去者有矣民弗固潰而逃者有矣獨城足恃哉<lb/>
使異時有登城嘆者曰新城新城不負名也殆與山川<lb/>
争險勝慿城而生者思吾瑞卿猶陳段也邑之君子志<lb/>
載之賞斯上已乎<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-34b"/>
　　　贈何侯考績上京叙<lb/>
何侯倅旴郡事既三年法書初考關白于郡之長郡之<lb/>
長具治狀于監司于觀風使者咸曰貳職迺修惠可績<lb/>
迺宜課曰最侯迺介功狀上天官卿下功部就覈參以<lb/>
要會以獻於天子余方専席在疚褎若罔知郡士夫以<lb/>
余甞從事天官郎私諗之曰黜陟幽明子所事事子弗<lb/>
曰在家弗知余免席應之曰何敢爾何敢爾但侯之政<lb/>
明矣以其最也余於其殿得焉侯之資當遷矣余欲祈<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-35a"/>
以次之也侯甞代執覲禮入京師余承乏選部部禁維<lb/>
密維嚴稔侯之賢弗以嫌避侯亦弗余鄙一過余刻燭<lb/>
讌語顓顓於理戎事畢出意見咨余以可否余亟賞之<lb/>
曰官臣也言不渝於職因與執論先是議者重於足兵<lb/>
請命専憲職責以成勞限之格盈什之三者書其稱故<lb/>
吏以市兒補亡為右職以按紙紀録徼能名然問其丁<lb/>
壯幾何莫得而知也籍削幾何莫得而知也不知所補<lb/>
所録者何自而有也月給于甲嵗于乙斂以配益之以<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-35b"/>
貲逓食更衣道亡而牒匿及易吏而訊之則曰前吏所<lb/>
補者逸録者斃矣不然每吏而益什之三更三吏而倍<lb/>
於初何積數十年之擾擾而尺籍之虚猶夫籍也哉侯<lb/>
不竟余言心動而視流迺抗聲曰課寧以殿毋以病吾<lb/>
民罰寧以黜毋以迋吾君侯歸逾年言若在耳余竊要<lb/>
其成侯之政如其言余之言迺侯之心也余即是以知<lb/>
侯之職也欲專謀也欲博治心也欲下充其量也欲有<lb/>
所受是非取舎又欲出於恒情好惡之外者也嗚呼有<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-36a"/>
侯如此而忍其去吾民也哉第恐情有不能以必副法<lb/>
有不敢以强通侯之心安於殿矣而人最之余欲祈以<lb/>
次侯寧無祈遷侯而有之者乎况夫陟明天下之公又<lb/>
非一人一郡之私所能勝之者也郡士夫曰民有欲天<lb/>
必從之子毋以廢業辭第書之以壯侯之徃而亟其還<lb/>
也吾民之望庶幾其慰也已<lb/>
　　　叙别台峯御史<lb/>
台峯熊君尚弼以足病請告得長休暇良勝徃喻之曰<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-36b"/>
足之病也不可行耶不能行耶抑不良于行耶尚弼曰<lb/>
亦難於行爾逌然並笑若有所得良勝曰尚弼為士也<lb/>
以學名為令也以政名為御史也以能言名應時而舉<lb/>
志與職若取諸懷而視之行於尚弼豈其難哉况行其<lb/>
可人之可不可弗知也行其能人之能不能弗知也行<lb/>
之而良後之良不良弗知也行在尚弼又何難焉尚弼<lb/>
曰相聞車之行者澤之杼刀以割塗也山之侔摶以行<lb/>
石也故塗不附輪敝而不甐於鑿人惟見其行於難而<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-37a"/>
行之無難也不知圜之以規匡之以萭均之以水直之<lb/>
以縣適之以拳同之以量國工之攻其行者難矣故人<lb/>
或可之吾未見其可也人自為能吾不敢為能也人以<lb/>
為良吾弗良之也是以為難也於是命酌引滿舉白噱<lb/>
嚼盡歡尚弼躍躍而喜距且踊不知其足之病矣嗚呼<lb/>
尚弼難於行者非以行之為難也人惟有所難而後無<lb/>
難焉他日登車皇路如砥國工之難迺行人之易也尚<lb/>
弼無忘之哉<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-37b"/>
　　　别陳惟濬<lb/>
陳子惟濬少負資翁益知教而慎得師故游予友饒徳<lb/>
温氏殖學茂聞方冠舉進士信于甘泉太史之教期以<lb/>
周旋也懇疏乞歸隠然有難仕志予忝鄉舊請有益言<lb/>
時方讀易至䝉矍然有感曰惟濬於是無童心得於内<lb/>
外之養多矣遂演䝉之義傳而告之夫䝉以坎遇艮曰<lb/>
險而止泉出山下象物生之初故曰䝉䝉昧也昧近於<lb/>
明發之者以志應其惟徳温亨以行刑人弗用足以受<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-38a"/>
也修迺來離而不反家可任受斯大矣受將以施從仕<lb/>
也士之仕也猶女之嫁也女不有躬人勿取焉為不順<lb/>
也進不遂進知順於仕者歟順則反其初近實也飲於<lb/>
甘泉和易以思實施溥也其免於困童䝉之吉其教刑<lb/>
也吉之謂何强立而不反真純全矣故曰利於禦冦禦<lb/>
冦天下之難事備矣嗚呼䝉䝉昧未辨之際也養之功<lb/>
用大矣哉<lb/>
　　　贈廣昌令張君景川治最序<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-38b"/>
東洲夏子與天游陳子同官吏曹郎友益善諮焉説以<lb/>
解應而恒有濟也語次及張景川調廣昌令陳子曰景<lb/>
川吾鄉振竒士也吾聞廣昌盗區吾私景川有懼焉夏<lb/>
子曰然哉廣昌郡喉嗌也敝甚須景川令若飲食吾私<lb/>
廣昌有喜焉夫廣昌初治邑也於陸為通之建之廣之<lb/>
䖍章貢而東旴而西隨所之也厥壤沃賦下専業數十<lb/>
家出其餘給于旁郡先是少司馬掲公冡宰何公司冦<lb/>
何公廉訪使賴公羣賢彚征恒得擇吏吏亦恒以治聞<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-39a"/>
奈何氣脉僨發久迺息進士解荒朝不坐地不齒通衢<lb/>
藪澤逋逃是歸厚利腊毒冦偷是資倉卒變殺掠長吏<lb/>
蒸鬱暴莽為厲為疫死傷枕藉編户日就削吏莫有治<lb/>
志曰下之人不以是望予上之人不以是信予積數十<lb/>
年邑莫以治聞耳無何景川以建平功課上考夏子進<lb/>
而與言若陳子景川匃臆開逹信有竒氣英英邁徃矣<lb/>
逾年夏子居廬稱廣昌治者籍甚曰邑完城疑獄平反<lb/>
賦惟正惟時是供矯䖍者部勒而戍大家法細民裕逋<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-39b"/>
復而所瘴毒不害齒日籍冦至諭守弗去哲人用章士<lb/>
彬彬蔚然興文學治於是憲使楊公異之巡院徐公異<lb/>
之精别之劄大書而踵至邑簿某以告夏子亟喜景川<lb/>
出竒以就治思以釋陳子懼且冀張邑治如初也因告<lb/>
同官諸君子曰邑無完敝惟其政事有成敗惟其人將<lb/>
必有異夫景川者天下無難治無遺才矣<lb/>
　　　贈邑侯孫君明甫賦政紀成叙<lb/>
古郡吏得自辟屬韓侯雅師古先否臧惟難惟慎過余<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-40a"/>
言縷縷不絶口余阨塞莫之能應侯速余曰啟事未忘<lb/>
選諸所表其可哉屬先令治理責亦先之於南城而奚<lb/>
若余勉應之曰明甫余知之比余校文禮部得士也知<lb/>
之以文焉耳其詞茂其氣迺懿斯近於厚矣於廣昌而<lb/>
奚若余亦應之曰景川余知之比余副銓吏曹調令也<lb/>
知之以政焉耳其上訧其下弗咨斯近於果矣未幾憲<lb/>
副楊公行部曰廣昌令武備聿修署職曰右余聞之曰<lb/>
果哉固宜以兵顯若是宣使羅公繼至曰南城令供億<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-40b"/>
惟時考課曰上余聞之曰厚哉固宜以賦顯若是夫賦<lb/>
奪民財也譬之水然川則流澤則蓄有蓄斯流令弗厚<lb/>
民阜財亦弗厚賦之成也難矣兵殘民命也譬之火然<lb/>
熾而攻藴而守克攻迺守令弗果民用命亦弗果兵之<lb/>
威也難矣况夫廣昌以盗敝四境尚墟南城以儉劇百<lb/>
需孔棘禦盗莫亟於詰兵裕儉莫亟於平賦邑之政有<lb/>
所先而令之才有所宜豈君相器使有㣲權而造化黙<lb/>
運有適會者歟雖然余聞明甫必善景川景川必善明<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-41a"/>
甫治境相接聲實相通得喪榮辱相形南城有政越日<lb/>
而廣昌聞焉廣昌有政越日而南城聞焉曰善則曰將<lb/>
掖而成之曰未善則曰猶及柅之二邑之政交相師師<lb/>
則逹逹則治理罔不效君相代工精核吏治優異且有<lb/>
待獨兵賦顯名邑治當郡辟已哉余方隠度而明甫僚<lb/>
若屬祈頌言者踵日至余復何言哉有如此意期于成<lb/>
也有如此意期于成也明甫可余言將有聞於景川矣<lb/>
　　　褒功録序<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-41b"/>
韓侯過東洲夏子之廬論兵若旅樽爼可指獲也夏子<lb/>
善之曰兵孰為功曰在將三軍之命也功孰為大曰在<lb/>
邊萬世之防也夏子善之曰侯將種也有所受矣曰惟是<lb/>
先公奮庸轍不敏懼殘厥緒辱隨士夫後惟事文墨隨<lb/>
得有錄曰褒功虚首簡以累吾子夏子作亟稱之曰武<lb/>
哉若考宜食兹報祇哉若嗣真謂能子是故宗伯掌祭<lb/>
法司馬叙太常太史職紀載中丞御史任激揚以疏<lb/>
則達以議則允以覆實則無異詞以譔次則確是謂僉<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-42a"/>
同其曰褒功云者舉重也君子於是有遺善焉其後未<lb/>
可量也侯降拜稽顙曰先公有㣲吾子表之録其行也<lb/>
已<lb/>
　　　送郡侯韓先生入覲序<lb/>
比年予承乏選部逮事宰府實維邦人是私祈兹良牧<lb/>
迺屬韓侯維稔賢聲為邦人預致私慶亦竊念之侯遼<lb/>
人也筮仕盧龍繼遷朔遷絳遷太原郡咸近故土单車<lb/>
就道未挾日而抵治坐於堂集其民人而理之若呼子<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-42b"/>
弟僮僕不出於其家吾邦介在南徼灌莽之區虎豹魚<lb/>
龍之居長江大河斷崖落石之虞贏糧裹藥朝戒夕奔<lb/>
逾時而後至其能釋然矣乎越數月邦人至曰侯至矣<lb/>
殊不以南土之為異吾邦人亦安侯若故吏也匪有政<lb/>
邦不知已易侯矣未幾侯以書抵余繹其意語若邦人<lb/>
言察其㣲若其書之言既而予以憂歸侯不予棄時來<lb/>
徃輒及民事應口而發發中肯綮每速予以啟益侯無<lb/>
所擇披而納之懷也若川澤之汙也其無芥蔕于中也<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-43a"/>
若日林雪滴容而消之也其見於施罷又若鞭風彍霆<lb/>
莫之測識有不俟日之終也余嘆服之然未能隠度侯<lb/>
之所以得此者逾年侯將入覲益振邦治迺以郡書屬<lb/>
余輩時置遷史几上尋繹舊思究遷踪跡懷抱欲寰海<lb/>
内而吞之者八九故搜竒剔怪盡發之於史是故曰良<lb/>
惕然悟曰侯之所以得於政者以此哉次侯所經周覽<lb/>
極騁俯鴨緑江越居庸窺太行望岱恒嵩少以超渤海<lb/>
踰河尋碣石逺近問鴈門雲中上谷之險沿濟瀆出淮<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-43b"/>
泗放于江湖趨呉會入會稽以探禹穴厯洞庭彭蠡之<lb/>
涯以窮吾山澤之國幽竒詭秘之狀髙壯遐邈之觀於<lb/>
遷為稱遷也發為良史侯也發為良吏其不然哉余方<lb/>
得此待有所發而侯僚友處贈役余致詞因以質侯侯<lb/>
以為然否<lb/>
　　　敘别萬汝信<lb/>
萬氏多賢也賢而顯庸于時自太守公始繼有仕時仕<lb/>
鳴太守公子也有汝信太守公之孫仕時子也然予得<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-44a"/>
親萬氏之賢也自汝信始丁卯嵗汝信同舉于鄉齒最<lb/>
少仕時偕來畢薦事予因得識仕時明年戊辰與仕時<lb/>
同舉進士仕鳴以乙丑進士官刑部郎又因得識仕鳴<lb/>
汝信歸余亦有喪制汝信為道主得謁太守公於廬辛<lb/>
未釋禫來京仕時已出為鄞令汝信又舉進士予亦官<lb/>
刑部與仕鳴連署焉嗚呼何萬氏之多賢若是哉余何<lb/>
幸而親之若是哉故凡慕萬氏之賢者咸諮於予或曰<lb/>
知矣而未識或曰識矣而未親或曰親矣而父遺其子<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-44b"/>
弟遺其兄叔遺其姪而孫遺其祖皆缺然也予輒狀以<lb/>
示之曰予見太守公若春谷澄淵莫之瑕纇而和氣之<lb/>
襲人也若方屏端几不事繢飾足以蔽而立者仕時也<lb/>
鶴癯竹瘦清雅鎮俗者仕鳴也敦厖静好茁爾蘭玉而<lb/>
持以介者汝信也聞者益慕而信予之能親也顧蹇劣<lb/>
不足自力資礪方深仕鳴調官吏部汝信又請告别予<lb/>
而南矣嗚呼人生親疏離合何足深惜但賢之而慕之<lb/>
益切親之而去之為難仕鳴汝信亦自有不能已矣而<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-45a"/>
况於予乎兹行便道省覲於仕時為予祝曰願亟來使<lb/>
得親如仕鳴也抵家而趨太守公之庭為予謝曰祭必<lb/>
先河而後海予固非忘其本者也汝信於祖若父益有<lb/>
聞將報仕鳴亦及予矣但事以時異而官亦寄也汝信<lb/>
來時不知予又當在何處<lb/>
　　　别宜學太史<lb/>
昔人有著説難者説誠難於君也一諉之難則曰非吾<lb/>
職其職也則曰吾將有待相胥以黙而已矣有著行難<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-45b"/>
者莫難行於用人也惟難於用或亦逐之逐任用人者<lb/>
猶難也而用於人者逐豈其心哉是故以黙為道則天<lb/>
下無直士以逐為髙則天下無藎臣無直士則氣塞氣<lb/>
塞則不和無藎臣則道敝道敝則不立不和不立而治<lb/>
者㣲矣是故説之難吾懼其難無樂乎為黙者也行之<lb/>
難吾幸其難無憂乎逐者也吾友王君宜學職史氏一<lb/>
年以敢言見逐視饒平傳事攸攸以行尚若繼焉而未<lb/>
已者殆不以黙為道逐為髙識治理者重有望也故相<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-46a"/>
率詩歌樂焉而别<lb/>
　　　贈羅邦鎮還滇南敘<lb/>
吾夏姓受氏自會稽郡羅子邦鎮先為山隂人山隂㑹<lb/>
稽屬也吾先制置君自仁和别業建昌舊為楚國羅氏<lb/>
先補嵩盟籍古滇國也滇國之通中土又自楚臣莊蹻<lb/>
始邦鎮弟江舉進士吾濫主司且同業江司理吾郡郡<lb/>
多賢僚若屬吾與郡士人咸舉宗在編氓初同出也同<lb/>
治也同道也有師生僚友之義也有官民之分也江於<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-46b"/>
邦鎮萬里别也鬱鬱懷抱可無以道之耶道者道其情<lb/>
也人之情也生乎動動則感感則有不能發而鬱鬱則<lb/>
陶陶則有必待發而咏歌作是之謂道邦鎮自去其鄉<lb/>
國厯五溪陟衡嶠浮湘泛洞庭彭蠡而至吾建人曰勞<lb/>
乎曰無也吾弟在也望懷玊趨越縱觀錢塘潮汐探禹<lb/>
穴望鴈蕩信宿山隂人曰遨乎曰非也吾祖在也是邦<lb/>
鎮情也吾知之人能道之兹歸循故道而鳥疾入而鄉<lb/>
國滇池横秋今長安殆百十昆明已乎碧鷄金馬神亦<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-47a"/>
安在而天竺之使未已也半歴中邦知世有諸葛雖孟<lb/>
獲欲何為者國威逺届南服先賔撫盟壇遺迹所以雪<lb/>
百王耻者在斯乎忠文之墓未墟也吊且告曰中朝文<lb/>
學侍從有慕而興者不獨無南顧憂也是吾有寄情焉<lb/>
者邦鎮能道之否也異時次工在頂解櫝禮賔展巻端<lb/>
几上必有知言者曰斯言也有一人情也有一家情也<lb/>
有一國情也有天下古今之情也邦鎮請謝之曰吾固<lb/>
知南之有士也可以見已<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-47b"/>
　　　賀銀溪黄君廷貢六十壽叙<lb/>
廣昌郡之僻縣也銀溪又廣昌之僻鄉也僻則窮窮則<lb/>
隘隘則宜䝉翳灌莽榛枿若無人境卒然號于人人曰<lb/>
某縣曰某鄉若莫知為輻員中域或得其名亦莫究其<lb/>
所以為有然而廣昌自國初即為聞邑何也有聞人也<lb/>
人之聞也二富則稱于鄉也貴則稱于朝也謂之聞也<lb/>
宜富于鄉弗賢焉鄉不齒也貴于朝弗賢焉朝不齒也<lb/>
亦聞也謂之弗聞也亦宜廣昌自憲廟先以貴聞者比<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-48a"/>
肩出余自志載自録籍自文翰制作咸聞焉而最聞者<lb/>
惟何氏最賢聞者亦惟何氏曰東園公曰椒丘公焉富<lb/>
而聞者與貴並然而賢聞余者則自東園椒丘公得銀<lb/>
溪黄氏焉二公不可作余聞何從也自其言聞之也二<lb/>
公立言盈䇿牘並欲不朽余知茍非情也雖肺腑戚好<lb/>
不以一字假也而黄氏有希永希文希古者兄弟也東<lb/>
園公咸有言焉有愈敬愈宣愈明者兄弟也椒丘公咸<lb/>
有言焉或以年頌或以居志或悼志行而銘墜表咸謂<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-48b"/>
其富而賢也余信二公賢者也其所與賢者信其為賢<lb/>
無失也故余於黄氏聞之且日博識其子弟且日衆久<lb/>
定交復遂委禽好焉若廷貢君者㝡初識之頎然長薰<lb/>
然和禮亦甚度渾然直且厚不失其世守者既而聞于<lb/>
郡有識君者曰君凡入郡境蔽匿踪跡未甞中道而趨<lb/>
有侵侮語則疾避之若不欲聞者居然僻縣人也又聞<lb/>
縣之議君者曰衣無求華食無擇味遇僮賃臺輿輩詡<lb/>
詡笑語若俯而與儕居然僻鄉人也今年臘且生六十<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-49a"/>
年矣而强徤若壯夫氣滿色充啖胾飯兼二人為常性<lb/>
不嗜酒瘉不任藥汁夜啜水或至斗冬削瓜如暑時必<lb/>
足迺已故醫卜相史論量之與凡頌之祝之私願之者<lb/>
必曰壽無量也比邑旁郡干余言以壽君者踵相及門<lb/>
余無以應但告君曰君先世多賢若希永愈敬公兄弟<lb/>
輩余生不目其面耳其言取東園椒丘公言讀而思之<lb/>
則若與之摳趨揖遜于堂序而宴好上下其論議無幽<lb/>
明間也則謂諸公至今生可也他日有信余言若余之<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-49b"/>
信東園椒丘公言者則君之壽有涯也哉若曰余非貴<lb/>
而賢者也余私其戚者也將不余信則縣固有若何氏<lb/>
父子者言之否也故余於斯言有所感也而亦重有所<lb/>
警也<lb/>
　　　風木詩引<lb/>
甯子啟道判南城簿亦既再稔政譽蔚若承于上下弗<lb/>
以亟而厲循于下上弗以滯而尤且謙謙引過歸善于<lb/>
令懼或遺焉無負簿也夏子知之重之啟道先屬銓次<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-50a"/>
禮修而惇樹偶端一册于斗湖之几展讀之皆風木之<lb/>
什又初捧簿檄時士友贈言也夏子異之為引語曰夫<lb/>
人生㓜而學壯則以仕仕而筮之重仕也重則將圖所<lb/>
以仕者不曰獲上若何則曰治下若何不曰久次若何<lb/>
則曰超擢若何夫人言也亦夫人情也皆重仕者也啟<lb/>
道今不之然而汲汲皇皇以禄不及養為筮仕重孝思<lb/>
之謂也是可以恒情輕重律之者哉甞聞子路去魯亦<lb/>
將仕也顔氏贈言則曰哭墓而行展墓而入其處也則<lb/>
<pb n="KR4e0170_WYG_002-50b"/>
曰過墓則式夫孔門傳受師友淵源可見之言者何紀<lb/>
皆不之及而顓顓以墓為居行告者亦重孝也重孝則<lb/>
知本知本則永思永思則致敬致敬則崇讓崇讓則師<lb/>
善師善則逹政於仕也何有啟道斯情斯言無亦暗與<lb/>
孫呉合者邪禮曰有孝弟忠順之行而後可以為人可<lb/>
以為人而後可以治人啟道率是以徃獨不負于薄而<lb/>
已哉<lb/>
　東洲初稿巻二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>