<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-1a"/>
雍熈樂府卷之五<lb/>
　仙吕宮<lb/>
　　點絳唇　祝聖夀<lb/>
國泰隆昌萬民仰望山河壮<lb/>
聖夀無疆翫賞在金鑾上混江龍喜孜孜髙擎羙醸列<lb/>
　金釵十二出紅粧朱圍翠遶炰鳳烹凰翠巍巍花團<lb/>
　如錦繡緑依依翠竹遶回廊珠簾摇晃紫霧飄香祥<lb/>
　雲瑞靄蕩蕩祥光端的是紫府瑶池上䡖敲象板齊<lb/>
　奏笙簧油葫蘆一派仙音滿殿響齊祝讃<lb/>
隆壽長仙音嘹喨樂歡暢鸞翩鳳舞堪逰賞金童玉女<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-1b"/>
　雙歌唱直喫的酒暈紅新面粧五音六律聲嘹喨清<lb/>
　羙韻悠楊天下樂鳳閣鑾輿錦繡粧别是箇風光咲<lb/>
　吟吟滿玉堂有南極衆星慶<lb/>
聖主七真共五老朝<lb/>
帝王捧玉觴祝<lb/>
當今福夀長寄生草我則見金鑾殿列兩行文臣武将<lb/>
　公卿相讃吾<lb/>
皇穏坐蟠龍上<lb/>
大明一統山河壮夀綿綿永享錦封疆奎星耿耿明天<lb/>
　象尾聲萬國盡来降四海無征蕩大賢門用選俊良<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-2a"/>
　普天下黎民朝<lb/>
聖王永延年福夀雙雙讃吾<lb/>
皇明主榮昌舉案齊眉進玉觴擺列着稀竒異相髙擎<lb/>
　着佳醸則願的<lb/>
聖明天子永無疆<lb/>
　　點絳唇<lb/>
國祚靈長本朝興旺俺驅兵将竭力勤王乆巳後圖寫<lb/>
　在雲䑓上混江龍自從那秦嬴天䘮東西兩漢祖髙<lb/>
　光保障着山河錦繡城郭金湯想當日四百載華夷<lb/>
　㱕正統到後来兩三畨䟦扈立朝綱纔除宦官近習<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-2b"/>
　早寵外戚專權恰誅了強梁董卓又遇着奸詐曹瞞<lb/>
　只為董承种輯泄機謀到惹的衣帶中宻詔添愁况<lb/>
　逗引起群雄逐鹿空教我獨自亡羊油葫蘆有徳服<lb/>
　人世必昌怎得亡俺哥身材七尺貌堂堂氣昻昻命<lb/>
　世英雄像性謙謙徳重寛洪量俺哥哥仁義又純智<lb/>
　慮又長他生的手垂過膝竒形状少不得位至漢中<lb/>
　王天下樂子這暗地裏謀人不算強便将他殺傷有<lb/>
　甚麽好智量我怎肯為刼賊做刺客的歹勾當我子<lb/>
　待播英風萬古傳立芳名百世揚慿着羽取群雄如<lb/>
　運掌那吒令想曹公飬士呵把賊擒宼攘想曹公立<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-3a"/>
　節呵正三綱五常想曹公盡忠呵肯勤王㝎邦我為<lb/>
　甚露丹衷将羙女辭却厚惠把黄金譲這的是扵曹<lb/>
　公寵愛增光鵲踏枝你休要苦相央我和你好商量<lb/>
　你教我痛飲黄封醉倚紅粧你子待掉三寸舌尖伎<lb/>
　俩絮叨叨數黒論黄寄生草列羅綺排佳宴擁笙歌<lb/>
　到盡堂新醅緑蟻玻璃漾滿斟玉液葡萄釀髙擎春<lb/>
　色珍珠漾我是箇飄零孤舘客中人一任他瓓珊竹<lb/>
　葉樽前唱醉中天嘱付酒盡休重盪醉後早擡羊休<lb/>
　子顧指點銀瓶索酒甞多謝恁曹丞相何必黄金滿<lb/>
　箱子俺客中情况休想咱匹配鸞凰金盞兒細裁量<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-3b"/>
　自參詳三回五次難敵當浮名薄利受何妨我子是<lb/>
　守誠心思故主怕甚麽受虚位在朝堂好着我嘆孤<lb/>
　忠随日落悲離恨與天長醉扶㱕自結義平原相誰<lb/>
　承望有參商子俺生死之交不可忘盟誓難虚誑空<lb/>
　教我望㫁愁雲故鄊都撮在雙眉上金盞兒不是我<lb/>
　自誇強敢承當直等我立功名以報曹丞相轟轟烈<lb/>
　烈尚鷹揚試㸔我金鎗明曉日寳劍掣秋霜一任他<lb/>
　延津屯沮授怕甚麽官渡有顔良賺尾慿着我扶持<lb/>
　社稷功包括乾坤量一片心天青日朗我不比跋扈<lb/>
　奸雄黒肚腸我子待立功勲盡節朝綱守忠良青簡<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-4a"/>
　傳芳雄紏紏威風膽氣剛我如今暫留許昌心情悒<lb/>
　怏我子怕困塵空自老干将<lb/>
　　點絳唇　王粲登樓<lb/>
　一介寒儒遭逢<lb/>
明主居言路得罪當誅擢任當邊圉混江龍湏是我文<lb/>
　而不武㸔起来文與武原自不差殊學的是文宗孔<lb/>
　孟用的是武尚孫吳便把那十八般武藝櫬貼起我<lb/>
　這一萬卷經書慿據着龍韜虎畧斡運着地軸天樞<lb/>
　機傳風后法闡穰苴李衛公六花之陣諸葛亮八陣<lb/>
　之圖地上的山川險易天上的時日孤虚握機制勝<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-4b"/>
　出有趋無布列時蛇蟠虎翼呼吸時鬼運神輸掎角<lb/>
　則四竒皆出弛張則二廣爭驅逰車以按其後疑兵<lb/>
　以固其餘閃閃的戈矛森立晃晃的干盾紛趋敵王<lb/>
　之愾執敵之俘管取見三邊不動四海無虞湏知道<lb/>
　播　皇仁不伐是天聲體天心不殺為神武常蓄着<lb/>
　兵威士氣全仗着<lb/>
聖算神謨油葫蘆這正是䄂有青蛇膽氣粗牢拴着威<lb/>
　與福你㸔他紅光上射斗牛墟他向那江湖河海裏<lb/>
攪得魚鼈蛟龍哭他向那山林岩洞内諕得那虎豹<lb/>
　獅貌懼三軍裏誰敢舉眼㸔萬衆中誰敢開口語一<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-5a"/>
箇箇都鞠躬屏息遵軀束伏㸔他把邊瘞咸掃蕩盡<lb/>
驅除<lb/>
　　點絳唇<lb/>
寳殿朱扉鳳墀丹陛做着箇中官職洒掃宫闈能奉侍<lb/>
　先承意混江龍也是俺一生近貴見了些香烟常傍<lb/>
　衮龍衣穿一套飛仙海馬繫一條正透山犀懸一把<lb/>
　<graphic n="KR2289" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2289.png" mimeType="image/png"/>鐵打刃兒鸂鶒木戴一箇鏤金廂帽頂鴉鶻石雖<lb/>
　不曽入鵷班陪列任府僚中我常是近龍床祗候向<lb/>
宫庭内穿了些輕紗異錦喫了些羙酒堂食油葫蘆<lb/>
　十二樓臺錦繡圍盡都是金間碧㸔了那曉雲紅映<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-5b"/>
　着緑玻璃㸔了鴛鴦瓦上金鋪翠鸞凰榻畔椒塗壁<lb/>
　雕梁是碾玉粧銀屏是螺甸漆水晶簾捲香風細人<lb/>
　世裏小瑶池天下樂麗日簾櫳燕子飛春暉和氣羙<lb/>
　㸔園林曉来膏雨催緑茸茸栁帶烟紅馥馥花散綺<lb/>
　端的是有丹青難下筆那吒令我這裏掃龍鱗砌石<lb/>
　遶緋桃徑裏展龍紋地席向荼䕷架底試龍舟戯水<lb/>
　在垂楊渡西拂綽了白象床整頓下青鸞珮淡氤氲<lb/>
　香裊金猊鵲踏枝曉霞暉暖雲垂羯鼓聲髙仙樂音<lb/>
　齊我這裏聴絃管悠悠韻羙這的是樂繁華慶賞樽<lb/>
　席　生草㸔十二金釵列見三千粉黛圍錦鸚哥語<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-6a"/>
　羅嬌聲細紫鴛鴦睡足春光媚綵蝴蝶舞困名香膩<lb/>
　沉檀大冷篆烟斜流蘓帳暖東風醉金盞兒你那裡<lb/>
　品龍笛将鳳簫吹五凢工尺上休訛昧偷聲减字取<lb/>
　的精微笛呵夀寜白玉管簫呵緱嶺綵雲飛笛呵畫<lb/>
　船中龍裂石簫呵金殿上鳳来儀么弹的指法兒要<lb/>
　新竒絃索上索叅知恰便似玉盤中亂撒珍珠碎子<lb/>
　要恁輕弹慢撚改的絃宜撧聲髙過調花字緊相随<lb/>
　休誇曹善才勝似漢明妃么唱的仙吕要起音疾賺<lb/>
　煞要尾聲遲你将那務頭兒撲得多標致依腔貼調<lb/>
　更識髙低停聲呵能待拍放褃呵㑹収拾常子是懐<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-6b"/>
　裹着十大曲䄂褪着樂章集么舞的細㸔你瘦腰圍<lb/>
　施展些巧心機寛裳一曲飄仙袂翠盤中旋轉的紫<lb/>
　雲回㸔了你從金蓮羅韈窄翻翠袖玉纎垂准<graphic n="KR0879" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0879.png" mimeType="image/png"/>下<lb/>
　纏頭紅錦叚安排着簌地絳綃衣么嘱付你女嬌痴<lb/>
　将樂藝用功習子這内中承應比排塲異入梨園改<lb/>
　換了樂官籍見了些王孫每能騎髙駕馬士女每㑹<lb/>
　着四時衣抵多少髙樓一席酒窮漢半年食賺尾聲<lb/>
　恁休要失拍了舊歌詞馬齦了新雜劇花串的關兒<lb/>
　整齊拴一箇熖釁休教冷淡只玳筵前承應合宜向<lb/>
　宫門春色光輝准<graphic n="KR0879" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0879.png" mimeType="image/png"/>着象板銀箏間玉笛正值着繁<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-7a"/>
　華月日似這般太平年歲任掲天般簫鼓樂雍熈<lb/>
　　點絳唇<lb/>
　逰藝中原脚根無線如蓬轉望眼連天日近長安逺<lb/>
　混江龍向詩書經傳蠧魚似不出費鑚研将棘圍守<lb/>
　暖把鐵硯磨穿投至得雲路鵬程九萬里先受了雪<lb/>
　窓螢火二十年才髙難入俗人機時乖不遂男兒願<lb/>
　空雕䖝篆刻綴㫁簡殘編油葫蘆九曲風濤何䖏顯<lb/>
　則除是此地偏這河帶齊梁分秦晋隘幽燕雪浪拍<lb/>
　長空天際秋雲捲竹索纜浮橋水上蒼龍堰東西潰<lb/>
　九州南北串百川㱕舟緊不緊如何見恰便似弩箭<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-7b"/>
　乍離弦天下樂只疑是銀河落九天淵泉雲外懸入<lb/>
　東洋不離此逕穿滋洛陽千種花潤梁園萬頃田也<lb/>
　曽泛浮槎到日月邊節節髙随喜了上方佛殿早来<lb/>
　到下方僧院行過厨房近西法堂北鐘樓前面逰了<lb/>
　洞房登了寳塔把廻廊遶遍數了羅漢叅了菩蕯拜<lb/>
　了聖賢呀正撞着五百年前風流業冤元和令顛不<lb/>
　刺的見了萬千似這般可喜娘臉兒罕曽見引的人<lb/>
　眼花撩亂口難言魂靈兒飛在半天他那裡儘人調<lb/>
　戯軃着香肩則将花咲撚上馬嬌這的是兠率宫休<lb/>
　猜做離恨天呀誰想寺裡遇神仙我見他宜嗔宜喜<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-8a"/>
　春風面偏宜貼翠花鈿勝葫蘆則見他宫様眉兒新<lb/>
　月偃侵入鬂雲邊未語人前先腼腆櫻桃紅綻玉粳<lb/>
　白露半晌恰方言么恰便似嚦嚦鶯聲花外囀行一<lb/>
　歩兒可人憐觧舞腰肢嬌又軟千般嬝娜萬般旖旎<lb/>
　似垂桞晚風前后庭花若不是襯殘紅芳徑軟怎顯<lb/>
　得歩香塵底様兒淺且休題眼角留情䖏則這脚踪<lb/>
　兒将心事傳慢俄延投至到龍門前面剛那了一歩<lb/>
　逺剛剛的打箇照面風魔了張觧元似神仙㱕洞天<lb/>
　空餘下楊桞烟只聞得鳥崔喧栁葉兒呀門掩着梨<lb/>
　花深院粉墻兒髙似青天恨天怨天天不與人行方<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-8b"/>
　便好着我難消遣端的是怎留連小姐呵則𬒳你引<lb/>
　了人意馬心猿寄生草蘭麝香仍在環珮聲漸逺東<lb/>
　風揺曵垂楊線逰絲撁惹桃花片珠簾掩映芙蓉面<lb/>
　你道是河中𨳩府相公家我道是海南水月觀音現<lb/>
　尾聲餓眼望将穿饞口涎空嚥空着我透骨髄相思<lb/>
　病染怎當他臨去秋波那一轉便是鐵石人意惹情<lb/>
　撁近庭軒花桞爭妍日午當庭塔影圎春光在眼前<lb/>
　爭奈玉人不見将一座𣑽王宫疑是武陵源<lb/>
　　八聲甘州<lb/>
　懨懨瘦損早是傷神猶值殘春羅衣寛褪能消㡬箇<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-9a"/>
　黄昏風裊篆烟不捲簾雨打梨花深閉門無語凭闌<lb/>
　干目㫁行雲混江龍落花成陣風飄萬點正愁人池<lb/>
　塘夢曉蘭檻辭春蝶粉輕沾飛絮雪燕泥香惹落花<lb/>
　塵繫春心情短柳絲長隔花隂人逺天涯近香消了<lb/>
　六朝金粉清减了三楚精神油葫蘆翠𬒳生寒壓繡<lb/>
　䄄休将蘭麝薰便将那麝蘭薰畫則索自温存昨宵<lb/>
　錦囊佳製明勾引今日玉堂人物難親近這些時睡<lb/>
　又不安坐又不寜我欲待登臨不快閑行又悶每日<lb/>
　家情思睡昏昏天下樂我則索搭伏定鮫綃枕頭兒<lb/>
　上盹但出這閨門影兒般不離了身小梅香扶侍的<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-9b"/>
　勤老夫人拘繫的緊恐怕俺女孩兒折了氣分那吒<lb/>
　令徃常時見箇外人氲的又早嗔但見箇客人厭的<lb/>
　我倒褪從見了那人呵兠的我便親想着他昨夜詩<lb/>
　依前韻酬和得清新鵲踏枝吟得句兒匀念得字兒<lb/>
　真詠月新詩索強似織錦廻文誰肯針兒将線引向<lb/>
　東隣通殷勤寄生草想着俺文章士旖旎人他生的<lb/>
　臉兒清秀身子兒俊性兒温克情兒順不由人口兒<lb/>
　裏作念心兒裏印學得来一天星斗煥文章張生呵<lb/>
　不枉了十年窓下無人問六么序聴説罷魂離了殻<lb/>
　見放着禍㓕身我将䄂稍兒揾不住啼痕好教我去<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-10a"/>
　䖏無因進退無門可着俺心堝兒裏人急偎親孤孀<lb/>
　子母無投奔赤緊的先亡了有福之人耳邊廂金鼓<lb/>
　連天震征雲冉冉上雨紛紛么篇那厮風聞胡云他<lb/>
　道我眉黛清顰蓮臉生春恰便似傾國傾城的太真<lb/>
　呀兀的不送了三百僧人半萬賊兵片霎兒敢剪草<lb/>
　除根那厮每扵家為國無忠信恣情的虜掠人民便<lb/>
　做道天宫般盖造焚燒盡則沒那諸葛孔明便待要<lb/>
　慱望燒屯后庭花第一来免摧殘老太君第二来免<lb/>
　堂殿作灰瘞第三来諸僧無事得安存第四来先人<lb/>
　靈柩穏第五来歡郎年小未成人你須是崔家後代<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-10b"/>
　孫鶯鶯為惜巳身不幸上從亂軍諸僧衆汚血痕将<lb/>
　伽藍火内焚将先靈為細塵㫁絶了愛弟親割捨了<lb/>
　慈母恩栁葉兒你将俺一家兒不留一箇齠齔待從<lb/>
　軍怕辱没了家門則不如白練套兒尋箇自盡将我<lb/>
　屍櫬獻與賊人這的是逺害全身青哥兒母親都做<lb/>
　了鶯鶯鶯鶯生忿對傍人一言一言難盡母親休愛<lb/>
　惜鶯鶯一身不㨂何人建立功勲殺退賊兵掃蕩妖<lb/>
　氛到陪家門情願與英雄結婚姻成秦晋尾聲諸僧<lb/>
　衆各逃生衆家眷誰偢問這生不相識横枝兒着緊<lb/>
　非是書生多議論也隄防玉石俱焚雖然是不關親<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-11a"/>
　　可憐他命在逡廵濟不濟權将秀才来儘果然有出<lb/>
　　師表文嚇蠻書信張生也則願你筆尖兒横掃了五<lb/>
　　千人<lb/>
　　　點絳唇<lb/>
　　相國行祠寄居蕭寺因丧事㓜女孤兒将欲從軍死<lb/>
　　混江龍謝張生伸志一封書到便興師顯得文章有<lb/>
　　用足見天地無私若不是剪草除根半萬賊險些兒<lb/>
　　㓕門絶户了俺一家兒鶯鶯君瑞許配雄雌夫人失<lb/>
　　信推托别詞将婚姻打㓕以兄妹為之到如今棄却<lb/>
　　成親事一箇價糊突了胸中錦繡一箇價淚揾濕了<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-11b"/>
　　臉上胭脂油葫蘆憔悴潘郎鬂有絲杜韋娘不似舊<lb/>
　　時一箇帶圍寛清减瘦腰肢一箇睡昏昏不待觀經<lb/>
　　史一箇意懸懸懶去拈針指一箇絲桐上調㺯出離<lb/>
　　恨譜一箇花箋上刪抹出㫁腸詞一箇筆下寫幽情<lb/>
　　一箇絃上傳心事兩下裡都一様害相思天下樂方<lb/>
　　信道才子佳人信有之紅娘㸔時有些乖性兒則怕<lb/>
　　那有情人不遂心也似此他害的有些魔媚我遭着<lb/>
　　沒三思兩下裏安排着憔悴死村里迓鼓我将這紙<lb/>
　　窓兒濕破悄聲兒窺視多管是和衣兒睡起羅衫上<lb/>
　　前襟摺祬孤眠况味凄凉情緒無人扶侍覷了他澁<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-12a"/>
　　滯氣色聽了他微弱聲息㸔了他黄痩臉兒張生呵<lb/>
　　你若不悶死多應是害死元和令金釵𫾣門扇兒則<lb/>
　　我是箇散相思的五瘟使趂着這風清月朗夜深時<lb/>
　　使紅娘来探爾俺小姐至今胭粉未曽施念到有一<lb/>
　　千畨張殿試上馬嬌他若是見了這詩覷了這詞顛<lb/>
　　倒費神思這妮子怎敢胡行事他敢　的扯做𥿄<lb/>
　　條兒勝葫蘆哎你箇饞窮酸俫没些意兒賣弄你有<lb/>
　　家私我莫不圖謀你東西来到此先生的財物與紅<lb/>
　　娘做賞賜非是我愛你的金資么篇你㸔人似桃李<lb/>
　　春風墻外枚俺小姐不比賣俏倚門兒我雖是婆娘<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-12b"/>
　　家有些志氣你則道可憐見小生隻身獨自我顛倒<lb/>
　　有箇尋思后庭花我則道拂花箋打稿兒却原来染<lb/>
　　霜毫不勾思先寫下㡬句寒温叙後題着五言八句<lb/>
　　詩不移時把花箋錦字疊成箇同心方勝兒忒聡明<lb/>
　　忒敬思忒風流忒浪子雖然是箇假意兒小可的難<lb/>
　　到此青哥兒呀顛倒寫鴛鴦鴛鴦兩字方信道在心<lb/>
　　在心窺視㸔了他喜怒其間意兒放心波學士我願<lb/>
　　為之並不推辭自有言詞則説道昨夜弹琴那人兒<lb/>
　　教傳示寄生草你将這偷香手准僃着折桂枝休教<lb/>
　　那滛詞兒展汚了龍蛇字藕絲兒縳住了鵾鵬翅黃<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-13a"/>
　鶯兒奪了鴻鵠志休為那翠幃錦帳一佳人悮了你<lb/>
　玉堂金馬三學士煞尾沈約病多般宋玉愁無二清<lb/>
　减相思様子則你那眉眼傳情未了時我中心日夜<lb/>
　蔵之怎敢因而有羙玉扵斯我須着有發落㱕着這<lb/>
　半張𥿄慿着我舌尖上説詞更和這簡帖兒才思我<lb/>
　管教那人兒来探你一遭兒<lb/>
　　點絳唇<lb/>
　竚立閑堦夜深香靄横金界瀟洒書齋悶殺讀書客<lb/>
　混江龍彩雲何在月明如水浸樓臺僧㱕禅室雅噪<lb/>
　庭槐風㺯竹聲則道是金珮響月移花影疑是玉人<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-13b"/>
　来意懸懸業眼急攘攘情懐身心一片無䖏安排我<lb/>
　則索呆荅孩倚㝎門兒待越越的青鸞信杳黃犬音<lb/>
　乖油葫蘆情思昏昏眼倦開单枕捱梦魂兒飛入楚<lb/>
　陽臺早知道無明無夜因他害想當𥘉不如不遇傾<lb/>
　城色人有過必自責勿惮改我則待賢賢易色将心<lb/>
　戒怎禁他兠的上心来天下樂我則索倚㝎門兒手<lb/>
　托着腮好着我難猜来也不来夫人行料應難離側<lb/>
　望的人眼欲穿想的人心越窄多管是冤家不自在<lb/>
　那吒令他若是肯来早晨離了貴宅他若是到来便<lb/>
　春生敝齋他若是不来呵似石沉大海數着他脚歩<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-14a"/>
　　兒行倚定窓櫺兒待寄與多才鵲蹅枝恁的般惡搶<lb/>
　　白並不曽記在心懐撥得箇意轉心回索強如夜去<lb/>
　　明来空調眼色今經半載這其間委實難捱寄生草<lb/>
　　安排着害准僃着擡異鄊身強把茶湯捱則為那可<lb/>
　　憎才熬的心腸耐辦着片志誠心留的形骸在試㸔<lb/>
　　那司天臺打算了半年愁端的是太平車約有十餘<lb/>
　　載村里迓鼓猛見了可憎模樣早醫可九分不快先<lb/>
　　前見責誰承望今宵歡愛着小姐這般用心不才張<lb/>
　　珙何當跪拜小生無宋玉般容潘安般貌子建般才<lb/>
　　你則是可憐見小生為人在客元和令繡鞋兒剛半<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-14b"/>
　　折栁腰兒恰一搦則見他羞荅荅不肯把頭擡則将<lb/>
　　這鴛枕捱雲鬂髣髴墜金釵偏宜䯼髻兒歪上馬嬌<lb/>
　　則将這紐扣兒鬆摟帶兒觧蘭麝散幽齋不良㑹把<lb/>
　　人禁害咍怎不回過臉兒来勝葫蘆我這裏軟玉温<lb/>
　　香抱滿懐恰便似阮肇到天台春至也人間花㺯色<lb/>
　　桞腰欵擺花心䡖折露滴牡丹開么篇但蘸着此兒<lb/>
　　麻上来魚水得和諧嫩蕋嬌香蝶恣採半推半就又<lb/>
　　驚又愛檀口揾香腮后庭花春羅元瑩白早見紅香<lb/>
　　點嫩色燈下偷睛覷胷前着肉裏暢竒㢤渾身通泰<lb/>
　　不知春從何䖏来無能張秀才孤身西洛客自從逢<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-15a"/>
　捻色思量不下懐憂愁因間隔相思無㓦劃謝芳卿<lb/>
　不見責梧葉兒我将你心肝兒般㸔待展汚了小姐<lb/>
　清白忘飡廢寢舒心害若不是真心耐志誠捱怎䏻<lb/>
　勾這相思苦盡甘来青歌兒成就了今宵今宵歡愛<lb/>
　魂飛在九霄九霄雲外投至得見多情小妳妳憔悴<lb/>
　形骸瘦似麻稭今夜和諧猶自疑猜露滴香埃風靜<lb/>
　閑堦月射書齋雲鎻陽臺審問明白只疑是昨夜夢<lb/>
　中来愁無奈寄生草多丰韻忒捻色乍時相見教人<lb/>
　害霎時不見教人恠些兒得見教人愛今宵同㑹碧<lb/>
　紗㡡何時重觧香羅帶煞尾春意透酥胸春色横眉<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-15b"/>
　　黛賤却人間玉帛杏臉桃腮乗着月色嬌滳滳越顯<lb/>
　　紅白下香堦懶歩蒼苔動人䖏弓鞋鳳頭窄嘆鯫生<lb/>
　　不才謝多嬌錯愛你是必破工夫明夜早些来<lb/>
　　　點絳唇<lb/>
　　滿腹愁懐緊攅眉黛心無柰靜悄幽㢤今春比前春<lb/>
　　殺混江龍四稍沉脉忘飡廢寢實難捱又不是風寒<lb/>
　　暑濕月值年灾都只為朝思暮想信音絶孤眠獨枕<lb/>
　　人何在慵拈針指懶傍粧臺腕鬆金釧髻墜金釵我<lb/>
　　則待凂青鸞央黄犬把書帶上覆俺多情俊俏可意<lb/>
　　喬才油葫蘆喚小玉忙将卓兒擡淚滿腮展花箋糊<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-16a"/>
　突了不明白舉霜毫頓忘了無心耐搽松烟胡抹了<lb/>
　多恩愛寫不盡離恨愁訴不徹相思債一思量一陣<lb/>
　痛難捱天下樂這㡬日兠上心頭不下懐疑猜空教<lb/>
　人沒㓦劃怎生般一去了不回来藍橋下波浪翻陽<lb/>
　臺上雲霧埋因此上魚水不和諧那吒令這些時相<lb/>
　思病越歹怎㫁送愁山悶海這些時傷春病最歹越<lb/>
　教我心狹意窄這些時煩惱慌懨煎的害不覺的瘦<lb/>
　損了形骸鵲踏枝越尋思越傷懐越躊躇越哀㢤似<lb/>
　這般坐想行思怎能勾苦盡甘来得相逢一時半刻<lb/>
　把離愁一筆勾開寄生草呀羞把菱花對愁将鴛枕<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-16b"/>
　　挨則為他風流惹下風流債聰明及𬒳聰明害這的<lb/>
　　是真誠不得真誠在閃的我孤另另单枕翠幃中丢<lb/>
　　的我冷清清獨歩蘭堂外么想殺人潘安貌盻殺人<lb/>
　　子建才則為你張君瑞逗留的鶯鶯害則為你雙通<lb/>
　　叔傒倖的蘓卿恠則為你漢相如挑剔的文君愛他<lb/>
　　每都偎紅倚翠做夫妻不知俺畫眉傅粉人何在后<lb/>
　　庭花我一㑹自沉吟心内猜多管是效王魁短命才<lb/>
　　既不呵怎生般無仁義許多時不見来信音乖閃的<lb/>
　　無些聊賴蹙春山皱不開怎由人不感懐燒銀蠟照<lb/>
　　絳臺映紗窓花影篩串金鴨香炭埋羅幃中獨自側<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-17a"/>
　青歌兒呀清减了當𥘉嬌態寛褪了往日羅帶恰便<lb/>
　似倩女離魂呆荅孩趂着這人靜天堦月照庭臺跪<lb/>
　在塵埃禱告明白撲<graphic n="KR0609" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0609.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0609" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0609.png" mimeType="image/png"/>雨淚盈腮無語深深拜煞<lb/>
　尾相思恨轉添煩惱情難戒好教我羞荅荅無言落<lb/>
　色捱一刻如半載獨立蒼苔氷透弓鞋暗地梅香行<lb/>
　到来角門兒慢慢𨳩只恁大驚小恠将一片志誠心<lb/>
　驚做了鬼䰟胎<lb/>
　　點絳唇<lb/>
　露冷風寒夜長更慢偷占算暗卜金錢料不㝎何時<lb/>
　見混冮龍㡬畨埋怨老天撇下鬼姻縁纔成匹配又<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-17b"/>
　早孤单伏枕怕捱更漏永倚闌愁聽宇聲酸佳音杳<lb/>
　杳鬼病懨懨愁懐擾擾心事繁繁彩雲折散並頭人<lb/>
　翆屏阻隔芙蓉面不由人悽悽慘慘想殺俺悄悄肝<lb/>
　肝油葫蘆我這裏萬轉千回懶去眠怕待言梦䰟兒<lb/>
　不離了翆幃邊雖然霎時歡咲相留戀到勝似百年<lb/>
　恩愛成姻眷俺也曽醉秦樓歌謝舘似不的知疼知<lb/>
　熱知醎淡好教我愁鎻兩眉尖天下樂我這裏強打<lb/>
　着精神訴一篇我這裏告天可憐瘦的我實難過遣<lb/>
　盻的我眼欲穿害的我氣越喘多管是謊人精啜賺<lb/>
　俺那吒令若題起你来呵千酸萬酸若恨起你来呵<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-18a"/>
　千端萬端若得見你呵千難萬難都只為一點情到<lb/>
　惹做三生怨怎不熬煎鵲踏枝我這裏意懸懸他那<lb/>
　裏淚漣漣想的人肉似刀割心似鎚剜也是我縁薄<lb/>
　分淺不能勾永乆團圎寄生草呀我為你出了些扒<lb/>
　揭汗嚥了些饞口涎受了些冷言熱語人相訕聽了<lb/>
　些銅壷玉漏聲悲愴捱了些紅光紫熖燈相伴只為<lb/>
　又乖又俏又聡明想的人不茶不飯長吁嘆么記的<lb/>
　你腮邊話想的人身似癱倚門盻殺南来鴈低頭覷<lb/>
　殺鴛鴦伴他是箇半真半假哄人精我是箇不活不<lb/>
　死風魔漢后庭花俺也曽醉秦樓歌謝舘俺也曽赴<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-18b"/>
　瑶池拍玉簡人都道女娘們心腸狠豈道玉天仙情<lb/>
　意專我将他好眼兒㸔他将我世不曽䡖慢我将他<lb/>
　緊緊粘他将我慢慢纒我恩情為他堅他恩情為我<lb/>
　添我見他困騰騰花了眼青歌兒呀也是我前生前<lb/>
　生少欠今生今生業冤羙滿恩情兩下眠錦帳摧殘<lb/>
　歌舞喧天咲語盤桓詩酒團圎你就是扮傀儡般人<lb/>
　児在眼前也只是無心戀煞尾挑銀燈拂錦箋執玉<lb/>
　管磨端硯寫下了俏姻縁相思病染嘱付俺俊郎君<lb/>
　慢叅俺也盻嫦娥恨怨天關倣傚君瑞鶯鶯那一畨<lb/>
　叙情枕邊交股床畔都只為狠心腸折散並頭蓮<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-19a"/>
　　點絳唇　思憶<lb/>
　百媚千嬌越㸔越妙天生俏臉付春桃半扎金蓮小<lb/>
　混江龍花容月貌春山淡淡筆難描其實丰韻端的<lb/>
　窈窕他生的恰似櫻桃樊素口堪如楊栁小蠻腰一<lb/>
　見了似風顛暗想如痴儍偷瞧魂飛魄散意攘心勞<lb/>
　俺将他話兒嘲粉臉微含咲是必休牽絲幸短重玉<lb/>
　縁薄油葫蘆我則見偏宜斜簮金鳳裊善助嬌兩攅<lb/>
　花鈿貼眉稍穿一套羅衣喜稱羞花貌好似那蕋宫<lb/>
　仙子離蓬島阮肇桃源偶遇着休錯了自今日務将<lb/>
　韓夀香来盗安排下妙計有千條天下樂竚立在西<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-19b"/>
　墻偷眼瞧瞧一㑹多嬌嘲也不嘲料應他有情難以<lb/>
　表始𥘉時羞愧多到後来慚惶少故意把金蓮賣㺯<lb/>
　着那吒令恰纔待意交遮不住話嘲恰纔待戯交向<lb/>
　前来扯着恰纔待軆交𬒳人驚散了急回頭嘱付他<lb/>
　不見了神仙貌霧鎻花稍鵲踏枝相思病怎生熬恨<lb/>
　不的痛哭號咷一天愁寄付心頭滿懐恨見在眉稍<lb/>
　甫䏻勾見了不䏻勾輳巧㫁琴絃何日續鸞膠寄生<lb/>
　草你那裏空哀怨俺這裏甘氣惱戦兢兢怎把髙墙<lb/>
　跳冷清清獨自踏青道急煎煎兩箇空焦躁何時得<lb/>
　觧別離愁甚日䏻遂圑圎樂后庭花怕黃昏人靜悄<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-20a"/>
　害相思何日好淚添的藍水千千丈恨壓的巫峯十<lb/>
　二倒想起那妖嬈在花隂同歡樂剛纔得情意交将<lb/>
　瑶琴恰待調忽然間絃㫁了似神仙㱕海島只聞的<lb/>
　蘭麝飄只聴的金珮敲栁葉兒呀一箇在孤衾中冷<lb/>
　落一箇在单枕上蕭條逃不過傷懐抱休懊惱不湏<lb/>
　焦你自将角門兒今夜莫拴牢<lb/>
　　點絳唇　思憶<lb/>
　萬種煎熬艶容消耗十分俏病染肓膏再不整送舊<lb/>
　迎新貌混江龍想着俺青春年少也曽在秦樓謝舘<lb/>
　逞妖嬈掙了些家資錢鈔攅了箇銅斗兒窩巢俺也<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-20b"/>
　曽淡抺濃粧欺洛浦風流軆態壓翹翹到如今撅丁<lb/>
　意歹老鴇兒情薄也是我前生少欠今世裏合着只<lb/>
　落的心内焦悶把幃屏靠漸漸的身柔聲細㸔㸔的<lb/>
　粉悴胭消油葫蘆從今後淡了春山懶畫描枉費勞<lb/>
　再不去傍粧臺施粉點櫻桃再不去蕩湘裙微露金<lb/>
　蓮小再不去按宫商欵把箏<graphic n="KR0793" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0793.png" mimeType="image/png"/>操金縷詞舞六么都<lb/>
　棄了㡬番家辦誠心要把神靈告也是俺命裏合該<lb/>
　大限難逃天下樂我這裏強打着精神自索熬㡬陣<lb/>
　兒號咷好教我一時痴一時好遇不着盧醫共扁鵲<lb/>
　不由人心内荒空服藥全不効縦有杏林橘井難調<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-21a"/>
　　那吒令他見我不好把釵環収了他見我害倒好鋪<lb/>
　　陳捲了他見我重了暗暗的計較便将咱擡出房停<lb/>
　　在屋簷道不移時魄散魂消鵲踏枝也是俺命中遭<lb/>
　　犯了天條魂靈兒蕩蕩悠悠望鄊臺逺逺迢迢愛河<lb/>
　　橋近了枉死城鬼號森羅殿髙接青霄寄生草呀告<lb/>
　　上聖垂慈念可憐見饒這遭再不敢誑搽胭粉粧容<lb/>
　　貌再不敢廢穿羅錦随時好再不敢加三黄桿兒将<lb/>
　　人罩再不敢花言巧語哄痴俫再不敢張羅設網将<lb/>
　　人套么呀他把我下豐都細問拷誑搽胭粉鐵床靠<lb/>
　　廢穿羅錦油鐺爆加三黄桿兒烙鐵烙哄痴倈剛刀<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-21b"/>
　　割舌根将人套打入飛禽道么呀鬼魂兒睜睛㸔望<lb/>
　　家中靜悄悄誰肯把我名兒呌甚人與我追齋醮何<lb/>
　　人與我披麻孝黃昏後肯把𥿄錢燒幽冥中受苦無<lb/>
　　冤報么擡在我荒郊外㸔人情發送了到家依舊都<lb/>
　　歡樂請先生鎮壓并洒掃另尋箇頂着我名兒呌罷<lb/>
　　罷罷這的是風塵中妓女落来的再為人休入娼門<lb/>
　　殻餘音我勸你風塵中女多嬌省可裏粧容貌早回<lb/>
　　心立志到好免乆後老来無㱕落就是當站馬有一<lb/>
　　時閑鞍控嚼不似恁花門中徹夜連宵你記的月過<lb/>
　　十五光明少那其間身軀漸老到陪錢誰人肯要下<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-22a"/>
　　塲頭不值半根蒿<lb/>
　　　點絳唇　常言俗語<lb/>
　　巧語花言兩頭白麪胡厮纏送暖偷寒説長并道短<lb/>
　　混江龍你識我見是非休聽小人言随風倒舵順水<lb/>
　　推舡利不苟貪終禍少事能常忍得身安要暖脚頭<lb/>
　　妻要飽家常飯順時説好話幹直惹人嫌油葫蘆宰<lb/>
　　相肚裏行下船無回轉烟波名利大家難爐中有火<lb/>
　　休添炭甜言羙語三冬暖君子有始終松柏耐歲寒<lb/>
　　千算萬算天一算俺則道安樂最值錢天下樂一日<lb/>
　　清閑一日仙心寛屋也寛知命者莫怨天窮了説巳<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-22b"/>
　　前老了説少年花有重𨳩月有重圓那吒令打人休<lb/>
　　打臉罵人休掲短莫逰手好閑少喫酒賭錢愚不諌<lb/>
　　賢你乗除加减一姬死一姬鳴誰打羅誰喫麪只落<lb/>
　　的赤手空拳鵲踏枝塩也是一般鹹醋也是一般酸<lb/>
　　見景生情随機而變呆裏撒慳涎皮賴臉常則是猫<lb/>
　　䑕同眠寄生草飽暖生閑事飢寒守自然張弓專等<lb/>
　　南来鴈馬行崖畔收韁晚出頭椽兒先朽爛女兒不<lb/>
　　穿嫁時衣男兒不喫分時飰<lb/>
　　　點絳唇<lb/>
　　雨約雲情酒愁花病成薄倖象板銀箏風月所躭名<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-23a"/>
　姓混江龍怎能勾了身逹命只除是潑風塵改換做<lb/>
　好前程我子待㸔承俫貨怎的肯再嫁撅丁直着這<lb/>
　花桞陣列一篇賢婦傳翆紅鄊傳百世義娼名㸔了<lb/>
　俺腌<graphic n="KR2512" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2512.png" mimeType="image/png"/>活計怎不教憔悴身形常子是憐新棄舊假<lb/>
　誓虚盟指山賣磨見景生情今日在席前歌舞明日<lb/>
　向花下逢迎靠前呵官員見責靠後時子弟相輕做<lb/>
　娘的時行統鏝做女的出落胡怜子着俺業心腸那<lb/>
　一䖏是着疼瘦身軀㡬下裡相兼併那裡也三從四<lb/>
　徳九烈十貞油葫蘆子你箇鑚懶幇閑歹後生便噤<lb/>
　聲我不是愛錢巴鏝啜人精把我似蘇卿接了馮魁<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-23b"/>
　定月仙逼迫向漁船上甯你道是銕塊般茶簍兒沉<lb/>
　雅翎般鈔貫兒青便将那雪花銀直堆到北斗杓兒<lb/>
　柄休想我染半句後婚名天下樂休想又鸞鳳雙飛<lb/>
　載玉笙雜情休便将財物逞子俺這潑岐路恩情似<lb/>
　畫餅黄桑棍腦上敲鐵旛竿背後稱子怕你着昏時<lb/>
　不自醒那吒令假相期志誠恰便似指雲中鴈做羔<lb/>
　假燃香誓盟恰便似割胸前肉餧鷹假慈悲孝敬恰<lb/>
　便似捉竈頭蠅放生剔天般巧所為㺯井般巧行逕<lb/>
　怎當他一家家掘塹剜坑鵲踏枝撞入這錦圍城煨<lb/>
　不熱𥿄湯瓶死陪伴身軀活打刼䰟靈有一日茶錢<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-24a"/>
　盡把房門倒頂那其間紅粉無情寄生草罵你箇腌<lb/>
　材料潑醜生子你将販茶船變做蒸人甑買花錢打<lb/>
　做稱人秤入馬銀改做追魂錠休想這金蓮艶質便<lb/>
　輸心抵多少棋逢敵手難蔵倖后庭花鬼胡由劣桞<lb/>
　青将人来㸔的䡖新煩惱添十倍舊精神减二停本<lb/>
　不是覔錢精娘呵浪包婁厮傒倖子你那楚陽臺不<lb/>
　志誠章華街路不平曲江池忒世情翫江樓難辨證<lb/>
　青哥児送的些客啇每茶塩乾淨剗地道他是桞星<lb/>
　花聖不是我喫豆粥却嫌羊肉羔我子待改換門庭<lb/>
　打滅風聲愛惜身形乆逺前程自在這桑棗園中守<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-24b"/>
　墳塋不強如趕酒座歌新令餘音改不的一片銕石<lb/>
　心引逗起半世剛強性再要我覔錢呵教你箇親娘<lb/>
　枉等我寜可月户雲窓夢不成再休題滿花生離前<lb/>
　庭即便登程遥望見太華山頭雨乍晴潜踪兒快行<lb/>
　我将這劣心兒把㝎急翻身跳出渭南城<lb/>
　　點絳唇　悟真如<lb/>
　花下迎逢栁邊陪奉笙歌送鼓板聲中攛㫁醒南柯<lb/>
　夢混江龍若是要世人知重只除是漏花名脱離了<lb/>
　綺羅叢赤緊的官長每不分貧富捷譏每不辨秋冬<lb/>
　他子待刮馬般祗承常不歇每日家竹節似官身不<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-25a"/>
　曽㝎受了些風吹日炙經了些暑盛寒隆熬了些躭<lb/>
　饑忍渇聴了些暮鼓晨鐘有時向接官<graphic n="KR0550" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0550.png" mimeType="image/png"/>直等到晚<lb/>
　風寒恰便似水難兒着雨在房簷下凍那裡也珠圍<lb/>
　翆遶酒釅花濃油葫蘆這裏是寂寂巫山十二峯雲<lb/>
　萬重住在這風波黒海是非中子𬒳那臊羅網打住<lb/>
　丹山鳳腌風月悮賺入桃源洞這壁又噥㡬時得緑<lb/>
　窓前一覺逰仙夢我子待出三界禮真空天下樂子<lb/>
　我這痴小心腸不懵懂難同乾和閧有一日怨東風<lb/>
　滿園堆落紅髪慵施蘭蕋膏臉羞對青鏡銅那其間<lb/>
　老来催愁萬種那吒令向鸞䑓鏡中施呈些艶容共<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-25b"/>
　　鴛鴦𬒳中沙糖口唧噥到鮫綃帳中牙疼呪念誦軟<lb/>
　　厮禁錦套頭閙和火花胡洞他更有一千般假意兒<lb/>
　　過從鵲踏枝他子待舞衫重酒杯傾暮飲朝懽桞緑<lb/>
　　花紅貪眠底奢華受用問甚麽下塲頭風月無功寄<lb/>
　　生草性格兒多温潤身軀兒又穏重主中餽幹家私<lb/>
　　不惹閑搬㺯有恩情多節操永結團圓夢少包弹無<lb/>
　　議論堪作賢逹頌一門親戚得安和雙親堂上能供<lb/>
　　奉么做子弟的閑談咲諸般俊俏心腸百事通穿一<lb/>
　　套打眼目的衣服来陪從殢一宵浪風情雲雨厮摶<lb/>
　　㺯占一㫁放踈狂烟月相和哄常子是一生剛𬒳燕<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-26a"/>
　鶯忙抵多少一杯未盡笙歌送么做丈夫的似顔子<lb/>
　貧窮固學尾生信行隆不雜情的心性常不動不輕<lb/>
　狂的行止都沉重不虚脾的言語多成用不入那貪<lb/>
　花戀酒錦排塲守着這充饑觧渇黄薺甕后庭花拜<lb/>
　吾師老古峰掃蒼苔烟霧濛接引得連山秀挿青霄<lb/>
　透碧空他説的太惺愡愚迷人把言詞調㺯逞花枝<lb/>
　開艶容勾蝴蝶引蜜蜂恰便似野蔷薇趂晚風水泛<lb/>
　萍波上湧青哥児他待請僧人僧人齋供却怎的少<lb/>
　了法聡法聡一衆他莫不羅綺叢中酔眼朦甚的佛<lb/>
　祖家風那派禪宗莫不是髙僧至聡下祝融峯山畔<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-26b"/>
　　遭逢瀉向那紅蓮葉兒中他待把菩蕯種餘音俺在<lb/>
　　法㑹裡得同叅勝強如鴛帳底諧鸞鳳将那出生死<lb/>
　　機關轉動一法能通萬法通打三更日午當中用深<lb/>
　　功跳出樊籠穏情取九品蓮池極樂同把性理㑹融<lb/>
　　将真言諷誦不強如向构欄撒朗末閙烘烘<lb/>
　　　點絳唇　團圎夢<lb/>
　　經史儒書古今賢婦從頭數也有那好弱賢愚萬載<lb/>
　　馳名譽混江龍做女子時在家從父為人妻呵既笄<lb/>
　　出嫁索從夫秉貞堅節操立穏重規模你道我白屋<lb/>
　　閑居人漸老我子待青燈相伴影常孤我待學吕氏<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-27a"/>
　榮䏻殺盗以甘其忿孟徳耀髙舉案以事其夫魏溥<lb/>
　妻親割耳以成其志梁髙行自劓鼻以撫其孤王凝<lb/>
　婦䡖㫁臂明其貞烈孟姜女長哀慟傾彼城隅魏貞<lb/>
　姬刀斬指不從賊令竇烈女投崖死旌表門閭我怎<lb/>
　肯涴芳名同街市濫風聲子待守清白學上古賢人<lb/>
　趣雖不把儒學講誦也曽将女誡熟讀油葫蘆有一<lb/>
　箇抱姪携男魯義姑他将這親子踈更有箇採桑的<lb/>
　烈女遇秋胡更有箇三移居止的賢人母更有箇兩<lb/>
　朝師範的班家婦更有箇忠馮姬能當熊更有箇孝<lb/>
　楊香敢跨虎更有箇浣沙抱石投江女他都向青簡<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-27b"/>
　　内把名書天下樂抵多少夫戌蕭關妾在吳你道我<lb/>
　　身軀花不如聖人道冶容的誨淫何足取但學得趙<lb/>
　　貞女般有孝心怕甚麽宿瘤女般無羙譽我子待播<lb/>
　　清風億萬古那吒令一任我窮則窮甘心受苦你道<lb/>
　　他富則富無心戀汝一任他羙則羙我芳心不渝便<lb/>
　　将着燒手般金鳳釵便有那爽口的綿羊肉更将着<lb/>
　　十數箱搶眼的衣服鵲踏枝我其實不相孚我心内<lb/>
　　半星無一任你數黒論黄我其實惡紫奪朱我也無<lb/>
　　夫人的分福只甘心向萱堂奉飬尊姑酔扶㱕他子<lb/>
　　待敬錢物如父母愛鈔貫如宗祖若許他錢呵便着<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-28a"/>
　暖水児温存了比目魚隠着他撮合山的言詞固若<lb/>
　無錢呵直説的江乾海枯子他這巧舌頭便是箇姻<lb/>
　縁簿金盞児樂貧居守窮廬緝麻紡線學織布為女<lb/>
　的勤攻針指為男的力耕鋤和霜挑野菜帶雨種春<lb/>
　蔬到春来柔桑呼伴採到冬来村酒喚隣沽賺尾守<lb/>
　一片孝心堅飬百歲萱堂暮便是平生願足侍飬的<lb/>
　年老慈親樂有餘奉晨昏康徤安居自供厨将飮饌<lb/>
　甘腴子願俺當軍的兒夫早早㱕故廬向堂前戯舞<lb/>
　妳妳呵你守着親兒親婦樂堯年舜日永歡娛<lb/>
　　點絳唇　香嚢怨<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-28b"/>
　你子待錢盖門楣錢鋪堦砌鑚入這錢眼内錢做床<lb/>
　席横倘在錢堆上睡混江龍你子待錢為親戚㡬文<lb/>
　錢便是好相識錢為姊妹錢做妯娌奨的是㑹覔錢<lb/>
　的猱兒䏻刼寨常子教慣使錢的子弟納降旗也不<lb/>
　怕錢多害巳你子待錢少相離常子把錢財愛重常<lb/>
　子教錢物堆積見一日無錢呵至少也有五百遍長<lb/>
　吁氣若無錢呵一任你聡聡俊俊但有錢呵管甚麽<lb/>
　囉囉回回油葫蘆你教我做一叚清新甚傳竒我數<lb/>
　與伊我待要做一箇諸葛亮掛印氣張飛我做一箇<lb/>
　王鼎臣風雪漁樵記我做一箇闗大王獨赴单刀㑹<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-29a"/>
　做一箇包待制雙勘丁做一箇黃魯直打到底做一<lb/>
　箇還鄊衣錦薛仁貴做一箇李亞仙花酒曲江池天<lb/>
　下樂做一箇半夜雷轟薦福碑你教我做一箇新的<lb/>
　有一箇雙閗醫做一箇旦本兒進西施的越范蠡做<lb/>
　一箇李太白貶夜郎做一箇蘓子瞻逰赤壁做一箇<lb/>
　泣樹的田真是軟末泥那吒令你待㸔勸朋友的傳<lb/>
　竒做一箇管寧割席你待㸔存隂隲的傳竒做一箇<lb/>
　劉弘嫁婢你待㸔貞烈婦的傳竒做一箇秋胡戯妻<lb/>
　做一箇狂夫呵有煑海生做一箇怨女呵有臨江驛<lb/>
　做一箇賞黃花的浪子回回鵲踏枝做一箇别虞姬<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-29b"/>
　做一箇杜䳌啼做一箇鑿壁偷光舉案齊眉做一箇<lb/>
　黒旋風山兒李逵做一箇賢逹傳孟母三移寄生草<lb/>
　有一箇寄恨向銀箏怨有一箇志甞在金線池有一<lb/>
　箇崔鶯鶯待月西廂記有一箇董秀英花月東墻記<lb/>
　有一箇王月英元夜留鞋記有一箇蘓小卿月夜販<lb/>
　茶船有一箇吕雲英風月玉盒記酔扶㱕空逗引蜂<lb/>
　蝶意枉約㑹燕鶯期我從来做不慣迎新送舊的又<lb/>
　不比浪包婁求食妓這歡㑹湏隔着巫山那壁好退<lb/>
　波楚宋玉權回避金盞児休誇你百精細百伶俐䖍<lb/>
　婆每千斤鎚敲得你天靈碎油頭粉面都是些啜人<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-30a"/>
　賊更有那俏姨夫如虎猛嬌姐姐似狼飢休信這巧<lb/>
　舌頭佯孝順甜話兒假慈悲酔扶㱕我雖是生長在<lb/>
　風塵内我常是操守的性剛直我怎肯再嫁重婚做<lb/>
　潑賤妻嫌的是腌門逕無仁義既點汚了我花枝兒<lb/>
　般嫩體休想我又引惹浪蝶狂蜂戯賺尾着你財物<lb/>
　做經啇塩客圖些利休送入滑擦琉璃井底俺這門<lb/>
　户錦陣花營列的整齊但来的一箇箇着迷想馮魁<lb/>
　那箇呆頽干送了三千引新茶落甚的船到了金山<lb/>
　寺裏那蘓卿打聴的雙生及第向廻廊壁上暗留題<lb/>
　　賞花時　你道我標致風流出格妍我怎比汧國<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-30b"/>
　夫人李亞仙我是箇花胡洞女婵姢恰㑹把箏<graphic n="KR0793" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0793.png" mimeType="image/png"/>自<lb/>
　演常子在歌扇底舞裙邊尾休只顧貪圖他入馬錢<lb/>
　但得箇知心的是宿緣常言道夫乃是婦之天若成<lb/>
　了歡娛繾綣儘今世永團圎<lb/>
　　點絳唇　仙官慶㑹<lb/>
　慿着我志氣剛強意無偏黨為神将我将這塵世周<lb/>
　方蕩邪穢除妖妄混江龍與人家護障只為我肝胆<lb/>
　英豪志昻昻降妖呵揎拳捋䄂叅聖呵拱手鳴璫我<lb/>
　将這黒幞頭重拴了紅抺額黄金帶髙拽起綠羅裳<lb/>
　拂綽了鋼髯塵土消拭了鉄面冰霜整頓了烏靴象<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-31a"/>
　簡安排了紫綬金璋我只待歩雲衢曲躬躬叅謁在<lb/>
　天墀上只為我一生忠義因此上萬古名揚油葫蘆<lb/>
　家住在終南錦繡鄊俺學業講只為我不貪名利悞<lb/>
　了文章但立言便把忠直奨但存心便把神仙想因<lb/>
　此上列仙班品第髙居神位夀算長常子是除邪㫁<lb/>
　恠伸幽枉致令得寰宇姓名香天下樂誰不知福禄<lb/>
　鍾馗是我當巴得到春陽衙門户傍畫的咱黒糢糊<lb/>
　硬髭髯有偌長一隻手揪着箇小鬼一隻脚蹉住箇<lb/>
　魍魎塗的咱有一千般醜勢様那吒令你問我人間<lb/>
　的敬向那曽有一爐末香你問我人間的廟堂那曽<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-31b"/>
　有一間破房你問我人間的供飬那曽有一杯淡湯<lb/>
　常子是𬒳塵埃蒙罩了𥿄𬒳風雨飄零了像遇新年<lb/>
　又與咱抹上些銅緑衣裳金盞児念小聖常子把鬼<lb/>
　来降又不管世人央小聖呵常将這法力着人無恙<lb/>
　都為甚将仙官道教㸔的尋常只待要齋僧求拂力<lb/>
　賽廟祭關王只的是善神不禮拜燥惡便燒香寄生<lb/>
　草他怎識神與鬼他怎知隂共陽這屈伸倚伏天之<lb/>
　况這隂陽消長神之相這賢愚敬慢人之様那血食<lb/>
　興廢古之常神靈變化咱之象又積善的神皆喜造<lb/>
　惡的天自量只為俺神明正直無私枉因此無妖邪<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-32a"/>
　氣殄相侵傍人間隂隲從天降若是這今時人學得<lb/>
　古時人便似那長江後浪随前浪尾仗小聖慿陵海<lb/>
　岳威包括乾坤量我覷這殄㓕妖氛在掌慿着我舉<lb/>
　鼎㧞山氣勢剛我着那世間人不用巫尫貌堂堂百<lb/>
　魅皆降保祐的萬萬載黎民樂業康慿我這兩條臂<lb/>
　力強大拳頭莾壮驅了邪呵直教那好人家宅院降<lb/>
　千祥<lb/>
　　點絳唇　獲騶虞<lb/>
　薄賦輕徭恤孤念老皆温飽只願得雨順風調便是<lb/>
　俺村田樂混江龍輸粮納草全慿耕種與鋤鉋官府<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-32b"/>
　　裏清廉有道與百姓水米無交每日在打麥塲中喬<lb/>
　　戯耍葫蘆棚底醉酕醄恰賽罷牛王廟裡又祭在馬<lb/>
　　頭神前只願得蚕桒滿箱禾黍盈倉閑来時漚麻坑<lb/>
　　滑出律摸一㑹痩泥鰍渇来時樹稍頭醋溜溜<graphic n="KR0933" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0933.png" mimeType="image/png"/>㡬<lb/>
　　箇生酸棗受用些荆釵布襖野蔌山殽油葫蘆我見<lb/>
　　他酒酔身軀踉蹌倒一脚低一脚髙我見他也斜着<lb/>
　　雙眸把話兒嘲一條乾乾淨淨的裙兒展上些拖拖<lb/>
　　搭搭的溺怎覷他村材料世世的臉腦兒常帶些稀<lb/>
　　稀留留的咲濕濕渌渌按了兩手泥滑滑擦擦的跌<lb/>
　　了四五交便做道沉沉重重的醜婦是家中寳也不<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-33a"/>
　曽見這潑弟子刺刺荅荅的忒爊糟天下樂我不打<lb/>
　煞你這婆娘不姓喬我将他勸着他越唱呌他道是<lb/>
　早晨間将水牛不見了這其間厭厭紅日西紛紛黄<lb/>
　葉飄赤緊的晚雲深山路杳那吒令我待下路呵怕<lb/>
　棘針刺掛<graphic n="KR0946" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0946.png" mimeType="image/png"/>我待上坡呵怕青石磕着我待入林呵<lb/>
　怕藤羅絆倒忽見箇銀堆成猛像儀玉琢就猙獰貌<lb/>
　諕的俺悠悠地魄散魂消鵲踏枝我這裏自評跋暗<lb/>
　量度待道是勇勢斑斕却怎生皎㓗霜毛那更又性<lb/>
　馴善全無躁暴只見他嘯西風轉過山坳村里迓鼓<lb/>
　行来到深山小路恰離了秋風古道踈林外昏雅亂<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-33b"/>
　噪嵐氣鎖淡烟迷逺山殘照我向這七里平坡上正<lb/>
　撞着我見他玉碗似蹄銀條般尾雪塊似毛待説他<lb/>
　是虎呵全不見張牙露爪元和令我子見冷森森紫<lb/>
　霧飄昏慘慘黒雲罩刮隂風聲撼動樹林稍将人来<lb/>
　驚諕倒分明神鬼絮叨叨他道是現禎祥稀世寳一<lb/>
　霎兒雲氣消月色遥兀良瑞靄徧荒郊你待要明朝<lb/>
　引俺州衙裏報心内焦諕的我戦篤速腿挺揺逰四<lb/>
　門若還官長問根苗誰與我把状兒調你教我首先<lb/>
　一句如何道倘或問荅應的有低髙怎肯饒他甘拷<lb/>
　折你爺腰勝葫蘆這的是伴得賢良志轉髙罵你箇<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-34a"/>
　無廉恥的女妖嬈賣㺯他出衆當官敢誆作到那裏<lb/>
　擺列着兩行公吏六房令史我㸔你檀口綻櫻桃么<lb/>
我子愛留着殘春飲濁醪不似你膽大把身包他是<lb/>
箇有脚的䖝蟻若是覔不着那其間捉将你去拷着<lb/>
　尋要空落得濕肉伴乾條尾羅罷罷不去把水牛尋<lb/>
　且向這州衙裏報親曽見竒珍異寳禱告你土地山<lb/>
　神護祐着每日家不離週遭只等的率兵校出荒郊<lb/>
　守㝎窩巢獵得禎祥獻<lb/>
聖朝也不願髙官重爵也不願精銀響鈔只願得将俺<lb/>
　民庶免差徭<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-34b"/>
　　　點絳唇　黒旋風仗義踈財<lb/>
　一帶青山兩行白鴈秋空晚楓葉凋殘籬菊迎霜綻<lb/>
　混江龍平堤古岸小舟閑却釣魚竿黃蘆野水紅蓼<lb/>
　沙灘遥聽犬聲行客喜倒騎牛背牧童還半竿斜日<lb/>
　把後車催望㡬家燈火将前村盻正投林鳥倦出岫雲<lb/>
　閑油葫蘆千里驅馳兩鬂霜風露寒猶勝如烟波名<lb/>
　利大家難經了些羊腸古道行程䟎㸔了些馬頭風<lb/>
　月吟鞭懶亂石堆髙嶺㟪㫁橋横淺水灣正值着滿<lb/>
　川黃葉郊墟晚呆荅孩斜倚寳雕鞍天下樂時復髙<lb/>
　歌把劍弹入得門䦨遥望着古廟間見佳人手擎着<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-35a"/>
　村務盞狂客𬒳歌酒迷好花教風雨殘一箇箇蹙愁<lb/>
　眉掩淚眼醉扶㱕打這厮忒淫濫汚官宦将百姓傷<lb/>
　殘不曽教你倚着勢把平人婦女奸這是你将公事<lb/>
　能迭辦打這厮左右人幇閑鑚懶那些兒肯救民塗<lb/>
　炭金盞児我見他數十箇逞着兇頑我子一二合打<lb/>
　的彎跧子我這莽拳頭上實無眼打的他四零星散<lb/>
　恰便似癲癎打的他七林侵尋鬼窟慌䔍速拜神壇<lb/>
　他剗自呌金鞭来指路聖手與摭攔尾我子待一念<lb/>
　濟孤貧半世扶危難怎肯把仗義踈財意懶試㸔山<lb/>
　兒這一畨直教那潑無徒膽戦心寒若回還俺哥哥<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-35b"/>
　喜咲開顔便與了五十石粮食有甚罕若那厮再要<lb/>
　你女兒擎壷執盞再若是強奸厮犯那趙都廵的濫<lb/>
　官衙畨做鬼門關<lb/>
　　點絳唇　蟠桃㑹<lb/>
　寳鼎祥煙玉樓金殿霞光炫仙樂聲喧慶㑹在蟠桃<lb/>
　宴混江龍奉<graphic n="KR0829" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0829.png" mimeType="image/png"/>仙眷駕祥雲飛下九重天㸔了蓬莱<lb/>
　一瞬隔着弱水三千鶴氅金冠逰閬苑霓旌寳盖㑹<lb/>
　華筵拂玉陛和風習習照金鋪化日暄暄映繡閤祥<lb/>
　光冉冉裊芳林瑞靄綿綿接銀漢瑶空隠隠温金盤<lb/>
　玉露濺濺舞碧落青鸞對對帶紅霞彩鳳翩翩掛丹<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-36a"/>
　崖蒼松偃偃䕃古澗翆竹㳙㳙布晴霄慶雲靉溢東<lb/>
　海福水源源囀寳樹鶴年攸乆宿嘉蓮龜息綿延翆<lb/>
　巍巍壽山髙聳青湛湛古栢新鮮騎白鹿引玄猿乗<lb/>
　翆輦御雲軒請的南極星増夀向瑶池東華君賜福<lb/>
　来金殿金幢逺引寳盖髙懸油葫蘆十二瑶臺在眼<lb/>
　前有甚逺都是些長生不老大羅仙見了些金烏玉<lb/>
　兎把璇璣轉見了些桒田碧海将塵寰變咫尺間十<lb/>
　萬里瞬息中千百年談咲間八表都㳺徧隔人世㡬<lb/>
　重天天下樂想那至理虚無不可言推延憶妙玄保<lb/>
　天和樂天命自然守清真紫府中飬黄芽丹竈邊敢<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-36b"/>
　都得列仙班名姓顯那吒令想太極未分時大道在<lb/>
　先既分了至理早全成呵三才判焉這兒靈識微那<lb/>
　一竅玄關鍵二黄庭下有丹元鵲踏枝煉真鉛養丹<lb/>
　田甲配庚申坎雜離元馴虎嘯西南月偃老龍吟紅<lb/>
　日當天寄生草保飬的嬰兒壮㸔成的姹女妍黄婆<lb/>
　早識春風面紫河車碾雙輪轉皓華氣湧虚雷電子<lb/>
　這些藥爐火煖内丹成紅光上燭靈虚殿么樂勝景<lb/>
　風光好愛仙家歲月延伴十真咲傲把青山戀随八<lb/>
　仙㳺戯把神通現将六賊降伏把貪嗔善受用些壷<lb/>
　中日月碧天長㸔了鼎前龍虎把黄金賤么調玉液<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-37a"/>
　瓊漿飲把霞霄霧糓穿飡兩碗玉露青精膳誦㡬篇<lb/>
　玉簡黄庭卷寫一卷玉筋丹書篆似俺這光輝鳳羽<lb/>
　導仙旛抵多少雲移雉尾開宫扇尾是你箇増福二<lb/>
　仙官添禄多仙眷擁鶴馭西臨昊天俺那裡千歲蟠<lb/>
　桃五色鮮散香風吹滿華筵玉盃傳永夀延年㑹洞<lb/>
　府髙真授簡篇我乗鑾輿驂駿<graphic n="KR2031" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2031.png" mimeType="image/png"/>駕排仙院聽笙歌<lb/>
　一派出壷天<lb/>
　　點絳唇　逰赤壁<lb/>
　萬里長江半空虚浪驚濤響東去茫茫逺水天一様<lb/>
　混江龍壬戍秋七月既望泛舟属客落何方遇黄泥<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-37b"/>
　之坂逰赤壁之傍銀漢無聲秋氣爽水波不動晚風<lb/>
　凉誦明月之句歌窈窕之章少然月出東山上紫微<lb/>
　貫斗白露横江油葫蘆四顧山光接水光天一方山<lb/>
　川相繆欝蒼蒼風流千古人惆悵天連接崔嵬一帶<lb/>
　山雄壮西望夏口東望武昌沿江殺氣三千丈此非<lb/>
　是曹孟徳困周郎天下樂隠隠雲開見漢陽荆也麽<lb/>
　㐮㡬戦塲下江順水金鼔響旌旗一片遮舳艫千里<lb/>
　長則落得漁樵做話講那吒令横㮶賦詩是皇家棟<lb/>
　梁臨江釃酒是将軍虎狼修文偃武是朝廷紀綱如<lb/>
　今安在㢤我做一英雄将空留下水國魚邦鵲踏枝<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-38a"/>
　水茫茫樹蒼蒼大火西流烏鵲南翔浩浩乎不知所<lb/>
　徃飄飄乎似覺飛揚寄生草渺滄海知一粟哀吾生<lb/>
　之㡬塲舉匏樽痛飲偏惆悵挾飛仙羽偏舒暢這流<lb/>
　光長嘆偏悒怏當年不為小喬羞只今惟有長江浪<lb/>
　尾休把洞簫吹再把詞章唱蘓子正中坐掀髯鼓掌<lb/>
　洗盞重新更舉觴眼縦横醉倚蓬囱怕踈狂錯亂了<lb/>
　宫商餚饌盤空夜未央酒入醉鄊枕藉舟上不覺的<lb/>
　朗然紅日出東方<lb/>
　　點降唇　千里獨行<lb/>
　我則待創立劉朝替天行道誅奸暴水米無交立大<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-38b"/>
　節全忠孝混江龍恰離了奸雄曹操休愁我獨行千<lb/>
　里路途遥我丹心耿耿似水滔滔昨日在相府修書<lb/>
　封府庫今日在覇陵刀挑絳紅𫀆曹公失色戦将魂<lb/>
　消顯驚殺許禇㡬諕死張遼慿着我立國安邦三尺<lb/>
　鉄不怕他曹兵圍縦五千遭殺的他殘雲般敗走有<lb/>
　命難逃油葫蘆慿着我坐下渾紅偃月刀不怕他武<lb/>
　藝髙若遇着英雄且敵豈擔饒他更有韓信般暗度<lb/>
　陳倉道准備着大㑹垓十面将軍吊他慿着百萬兵<lb/>
　咱仗着一将驍咱雖然飄零四海無人靠量奸雄一<lb/>
　似小兒曹天下樂這林内是杜宇啼㱕客恨消你休<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-39a"/>
　得心焦過小橋歎行人盻路遥望天涯雲漢間覷長<lb/>
　空日影髙若得㑹俺仁兄忘了軀勞那吒令過溪邊<lb/>
　小橋見垂楊樹稍脫征衣錦𫀆觧獅蠻甲絛把車兒<lb/>
　且住着啼鳥在林間噪怎聽上絮絮叨叨鵲踏枝似<lb/>
　這等風飄飄雨瀟瀟雲慘慘路迢迢盻不見舊日桃<lb/>
　園生死相交共姪兒嫂嫂把曹公謝了受驅馳水逺<lb/>
　山遥寄生草嫂嫂你休憂慮得相逢不避遥我不怕<lb/>
　天涯海角都逰到我心如日月乾坤照真誠不改全<lb/>
　忠孝想當𥘉中興光武走南陽今日俺漢皇叔撞入<lb/>
　檀溪道么俺哥哥寛仁義性謙謙智見髙端的有湯<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-39b"/>
　肩禹背君王貌寛洪海量無强暴皇天不絶咱宗廟<lb/>
　他慿着英雄文武藝雙全便教乾坤宇宙皆安樂后<lb/>
　庭花我正是敬哥哥奉嫂嫂便是俺關雲長全忠孝<lb/>
　也是俺弟兄每多不幸到徐州失散了因此上𬒳曹<lb/>
　操閃的俺英雄零落漢乾坤不㝎交陣雲飛未消踐<lb/>
　紅塵路境遥青哥兒呀四下裡干戈干戈攘閙八面<lb/>
　兒旌旗旌旗作號䖏䖏烟塵将士馬招都只待擐甲<lb/>
　披𫀆仗劍提刀不離鞍鞽到䖏征討也待把漢國江<lb/>
　山漸漸消恨不得兵傾倒尾心中憶故交千里終湏<lb/>
　到眼㸔着古城兒堪堪的近了只見那樓邊竪着旗<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-40a"/>
　號上寫着快活年國泰民饒四面週遭列着鎗刀則<lb/>
　見那金鎻堤邊纜吊橋城墙接碧霄門傍擺㐮陽大<lb/>
　砲這裏是蔵龍穴棲鳳巢<lb/>
　　點絳唇　常椿壽<lb/>
　恰逰了北海蒼梧九州寰宇雲衢路紫府仙都縹渺<lb/>
　烟霞䖏混江龍㸔了這金烏玉兎東升西落不停車<lb/>
　俺仙家管甚麽流年似水造化如爐俺子是九轉丹<lb/>
　成千嵗夀一斤鉛結萬年珠神通妙用至理真如本<lb/>
　来實有不是虚無世間人怎識得這玄機務誰有俺<lb/>
　仙風道骨盡都是俗眼凡夫油葫蘆十二䦨干接太<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-40b"/>
　虚望着東海隅俯山河九點兒翠烟墟㸔了這雕<graphic n="KR0585" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0585.png" mimeType="image/png"/>
　逺映西川渚珠簾半捲南山雨他道是恐驚着天上<lb/>
　人少髙聲莫浪語猛聽的哀告回頭覷原来是尋不<lb/>
　見的那靈樗天下樂椿也你拾得春風咲臉舒着我<lb/>
　躊躇争柰你土木軀向紅塵怎生䏻跳出則除是受<lb/>
　凡胎結世縁證聖果運化樞纔教你煉金丹功行足<lb/>
　那吒令你向那常家的院宇生為他鳳雛你為那盛<lb/>
　家的眷属生為他㓜女羙因縁對付子你這嬌兒配<lb/>
　艶姝既得成氣血軀方可問修行路這言詞並不空<lb/>
　虚鵲踏枝你且㱕歟莫縈紆我教你穏列仙班同駕<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-41a"/>
　仙輿那其間纔顯的貧道良言可取做神仙自有規<lb/>
　模酔扶㱕慿我的志盛如山岳量闊似江湖這莫是<lb/>
　醉倒黄公舊酒爐這是我酒興踈狂䖏也不管夕陽<lb/>
　漸晡留戀着盞内清香物金盞兒你索青蚨我一<lb/>
　文無我怎肯相逢不飲空㱕去你怎生揪了我絛穗<lb/>
　要當衣服我不比郎君每携妓飲秀士每典琴沽我<lb/>
　有這滿籃香嫰蕋一部悟真書尾慿寳劍立竒功仗<lb/>
　法力将人度你教我常来這酒槽頭護助又不曽靈<lb/>
　寳清微前授籙符止不過隱山林野老狂徒不離了<lb/>
　煉丹爐配了些坎離妻夫丹熟也火候調匀樂有餘<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-41b"/>
　本是箇烟霞伴侣家住在碧雲深䖏等閑間倒騎着<lb/>
　白鹿入蓬壷<lb/>
　　點絳唇　十長生<lb/>
　玉笈靈符寳函仙籙清虛府方丈蓬壷便是不老長<lb/>
　生䖏混江龍香風時度駕祥雲瑞靄出皇都咲俯着<lb/>
　天邊玉兎靜觀着海上金烏配合了姹女嬰兒臨玉<lb/>
　闕調和的紅鉛白汞入丹爐䏻将這坎離抽換㑹把<lb/>
　那龍虎降伏正三才乾坤㝎位順八卦震兊相孚握<lb/>
　剛拳安神㝎魄調龜息重吸䡖嘘煉玉液無中之有<lb/>
　飬金丹有内之無用功向前弦之後留意在後弦之<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-42a"/>
　𥘉分二八一斤加减得一斤八兩乗除向九州順安<lb/>
　九鼎御三辰逆運三車嗽咽的華池水溢包涵着絳<lb/>
　闕光舒採藥是西南之域尋根到玄牝之區對真境<lb/>
　無意去住任黄婆得意歡娛煆煉出䄂中神劍追求<lb/>
　得海底明珠頻頻的抽添火候黙黙的保飬靈軀放<lb/>
　之行彌乎宇宙歛之来隠入纎湏那其間脱神胎功<lb/>
　行有天知斡玄機聖果惟仙助修積的千年夀永只<lb/>
　消的片晌工夫油葫蘆恁在人海塲中纔跳出便要<lb/>
　與造化俱子恁那形骸土木尚頑愚恁要我占嵩髙<lb/>
　常做箇烟霞主我子待向蓬莱度恁做神仙侣服黄<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-42b"/>
　　芽九轉丹授黄庭一卷書常教你樂清閑圍繞在蓬<lb/>
　　瀛䖏都一般夀永八千餘天下樂慿着我䄂裏青蛇<lb/>
　　膽氣粗降伏将恁業障除到夀山福泉功行足夀山<lb/>
　　連大海福泉在三島隅那裏有麟洲和鳳渚酔中天<lb/>
　　青嶂擎天柱碧海遶仙都五色呈祥自捲舒千丈盤<lb/>
　　根固擁翠似丹青畫圗鳴金戞玉報平安喜信無虚<lb/>
　　金盞児向仙衢駕雲車宴蟠桃常共仙童舞瑶池中<lb/>
　　千歲保靈軀十般兒洞天長夀物福地永安居常子<lb/>
　　向烟霞同咲傲伴着那風雪樂清癯賺尾我見紫氣<lb/>
　　結晴嵐翠色濛香霧封丹竈白雲滿谷玉澗丹崖畫<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-43a"/>
　不如染清霜楓葉糢糊勢縈紆雪積嶓嶼自與人間<lb/>
　景物殊採得那紫芝田一區玩了那瓊華㡬樹趂着<lb/>
　這香風瑶草入仙都<lb/>
　　點絳唇　八仙慶夀<lb/>
　鶴馭相從霓金前奉祥雲擁兩䄂天風恰出蓬莱洞<lb/>
　混江龍彩雲青鳳御靈飈八表上洪濛乾坤髙下日<lb/>
　月西東咲指仙鄊珠黍小静觀人世刼塵紅妙合先<lb/>
　天用受用着丹臺紫府貝闕珠宫油葫蘆䄂裏青蛇<lb/>
　膽氣充寳是猛這劍㫁貪嗔除業障咲談中有玄鶴<lb/>
　白鹿常随從有黄鶴朱雀驂飛控離瀛洲千萬里指<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-43b"/>
　瑶池一望東漢鍾離師傅先陪奉子今日同赴蕋珠<lb/>
　宫天下樂千歲蟠桃此日紅子你這金童問俺修煉<lb/>
　功保精神調吐納軆自冲和合的素色汞紅色鉛降<lb/>
　伏住白色虎青色龍致令的黄婆喜咲容那叱令你<lb/>
　問我能斡運化工<graphic n="KR0829" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0829.png" mimeType="image/png"/>金公與木母共同㑹抽添火功<lb/>
　将嬰兒和姹女蹔逢得純陽卦統把離爻換入坎中<lb/>
　一揮向月鼎前降伏了諸魔洞㸔靈丹寳氣如虹鵲<lb/>
　踏枝胎飬䖏火休紅沐浴呵慎防衝用了十月功夫<lb/>
　生箇仙童從此去無邊受用這是俺為仙的不老家<lb/>
　風酔扶㱕他情着劉漢将軍俸向山澗把異人逢因<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-44a"/>
　此上玉篆金科授簡榮成道向靈丹洞得秘訣夀春<lb/>
　的縣東曽示與我成仙頌金盞兒我在那利名叢得<lb/>
　師逢若不是終南山一枕黄梁夢到如今由兀自長<lb/>
　安路上氣冲冲我也曽遨逰在滄海北我也曽醉飲<lb/>
　在岳陽中我也曽度妖精尋綠栁我也曽飛寳劍伐<lb/>
　黃龍餘音到如今居紫府大羅天受徽廟恩光重封<lb/>
　我做真人妙通只為我修煉神形道徳隆列仙班名<lb/>
　籍仙宗出樊籠夀喬松逰戯神通妙術中我将這丹<lb/>
　田火融黄庭朗誦乗着我一襟清氣御剛風<lb/>
　　點絳唇　神仙㑹<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-44b"/>
　兩䄂風清一天雲静乗清興遥降蓬瀛向人世逰芳<lb/>
　徑混江龍酒淘真性醉髙樓三入岳陽城我本是鸞<lb/>
　臺仙侣權做箇蝸角書生打疊起貝闕珠宫閑咲傲<lb/>
　又来這錦營花陣較輸贏這地是紅鄊翆舘不比俺<lb/>
　紫府黄庭恰出了蓬莱方丈暫来逰月户雲屏且不<lb/>
　煉金丹玉液聴一㑹象板銀箏収拾了朝天拜斗准<lb/>
　僃下待月披星撇罷了霞飡霧宿安排着雨約雲情<lb/>
　空閑了白鶴彩鳳新兠上乳燕嬌鶯躱離了七真壇<lb/>
　院又撞入百媚門庭火冷了藥爐茶竈音調着曲譜<lb/>
　歌聲法逺了踏罡歩斗樂演着鼓瑟吹笙慿着神通<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-45a"/>
　變化性聦明心放浪軆伶仃自嘆咱平生花酒假相<lb/>
　親人都道一襟風月偏相稱比㡬箇儒流秀士說一<lb/>
　回海誓山盟南金蕉葉引子羅愇繡屏曉鶯啼緑囱<lb/>
　睡醒調合鸞簫鳳笙出香閨乍晴油葫蘆家住在瑶<lb/>
　臺十二層白玉京常子是覲清光朝上國住天城俺<lb/>
　從来萬言䇿氣吐虹霓盛一生心勢與南山並我為<lb/>
　甚飄蓬到錦繡鄊浪逰来花桞營識得這功名世事<lb/>
　皆前㝎恰便是黃粱一夢霎然醒天下樂因此上落<lb/>
　魄江湖載酒行来到吳興㸔了這山水清又遇着楚<lb/>
　腰纎裊娜在掌上擎覷嬌娥比蘓州窈窕娘念小生<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-45b"/>
　比揚州放浪生贏得箇占青樓薄倖名南山花客聴奴<lb/>
　告禀迎新送舊居花桞蹊逕自落風塵真箇無緒無<lb/>
　情願得似小卿雙漸百年一䖏歡慶只願得好花不<lb/>
　謝好月常圎好事同成么心肯結此生歡娛境倚玉<lb/>
　偎香桞媚花明羙景良辰行樂意同情今生似鶯鶯<lb/>
　君瑞百年一䖏歡慶只願得好花不謝好月常圎好<lb/>
　事同成金盏児你教我結深盟效貞誠我教你穏乗<lb/>
　萬里青霄興引的你出迷途再不入托空城成就了<lb/>
　百年佳㑹景打疊了一世潑風聲管教似雲中秦㺯<lb/>
　玉天上許飛瓊金盞児你待要禮三清謁神明騎鸞<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-46a"/>
　跨鳳同朝聖怎撇的羙甘甘風月所花撲撲錦繡城<lb/>
　我是箇調猱新子弟統鏝謊書生你巳自入雅羣休<lb/>
　咲黒你正是喫魚鱠却嫌醒餘音偎香倚玉心握雨<lb/>
　携雲興都引到長生勝境欲待似阮肇劉晨入武陵<lb/>
　赤緊的泛桃花春水方生雨留情各叙真誠共一箇<lb/>
　乾風月佳人做伴等乍聴了髙樓按箏小囱歌令休<lb/>
　猜做九天風吹下歩虚聲<lb/>
　　點絳唇　慶朔堂<lb/>
　歌舞攻習樂名拘繫為娼妓趕趂樽席淘損了元陽<lb/>
　氣混江龍更撞着村沙子弟将俺這不自由的身軀<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-46b"/>
　苦禁持那裡㑹真心陪伴他子待儘力施為常子是<lb/>
　頃刻歡娛成配偶怎䏻勾百年相守做夫妻今日在<lb/>
　桞間開宴明日向花下排席恰揾着啼痕送舊早扮<lb/>
　下笑靨迎新你便是假別離禁不得數十番強支持<lb/>
　熬不到三十歲一箇箇消香减玉染病躭疾油葫蘆<lb/>
　我為甚羞對粧臺懶畫眉怎當這潑路岐你道是䖍<lb/>
　婆子弟每㑹収拾一壁廂磣可可說㡬句牙疼誓惡<lb/>
　狠狠使一箇拖刀計喜孜孜把笑臉兒迎沉點點把<lb/>
　鐡磨兒推便做道粧孤贍表的多精細少不的也賣<lb/>
　劍典春衣天下樂瘦損春風玉一圍誰知擔着些喘<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-47a"/>
　嗽疾這是我一世兒幹家私落来的到晚来熱綢繆<lb/>
　子弟每纏清早晨應官身祗候每催緑囱春睡起那<lb/>
　吒令你教我留一箇有錢的富的我子怕夢撒了他<lb/>
　撩丁鏝的你教我尋一箇聡明的俊的他怎肯斯守<lb/>
　我到底你教我嫁一箇㑹弹的唱的怎跳出這糞堆<lb/>
　我子待立婦名成家計情願與他舉案齊眉鵲踏枝<lb/>
　沒一箇志誠的做夫妻但得他折桂扳蟾休想我賣<lb/>
　俏求食若得了一官半職改換了烟月門籍寄生草<lb/>
　受了些腌風月用了些短見識見一箇有錢的村漢<lb/>
　早心歡喜留一箇無錢的子弟早頽聲氣說一箇多<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-47b"/>
　才的秀士便忙回避做娘的巴鏝太心毒怎當他那<lb/>
　䖍婆每放着傍州例村里迓鼓猛見了風流模様引<lb/>
　的我精神百倍他問我㛰姻匹配好教我羞荅荅怎<lb/>
　生支對我和他意厮投心先順情相羙從今後管些<lb/>
　家私學些針指立些志氣但管取羙恩愛團圎到底<lb/>
　元和令你不索心上疑莫猜咱有別意儘今生偕老<lb/>
　做夫妻學上些好人家禮軆你道是席前羙酒飲三<lb/>
　杯只喫的醉醺醺衫袖濕上馬嬌我子道學問竒誰<lb/>
　知他酒量㣲兀的般村漢不中陪你㸔他雙鬟不整<lb/>
　金釵墜醉眼迷蹙損逺山眉逰四門滿頭花壓帽簷<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-48a"/>
　低這兩箇無㢘恥潑東西喚梅香丫婢到書齋裏一<lb/>
　任玉山頽呸只等他醉後早扶㱕勝葫蘆滿捧流霞<lb/>
　㶑灔柸絃管急相催醉眼蒙朧春意羙錦闈低簌銀<lb/>
　燈髙照香篆裊金猊后庭花把鸞鳳成配匹将鴛鴦<lb/>
　上錦機伴着箇錦繡文章客休道是烟花潑賤姬莫<lb/>
　猜疑不比那尋常門妓你休将一例窺有貞烈有志<lb/>
　氣守清白不濫為既相逢稱意的永和諧魚共水栁<lb/>
　葉児要我収拾了鶯花活計怎當他燕妬蜂嫉料應<lb/>
　那愛錢娘聒得人心碎不由他熱句子斯牙戯冷臉<lb/>
　兒強施為我湏索耐心兒忍是擔非賺尾雖是你能<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-48b"/>
　通黄卷書你敢不觧紅裙意㡬曽經花桞陣猱兒每<lb/>
　就裏怎當那一部笙歌出入随錦排塲翠遶珠圍但<lb/>
　追陪又早着迷他子待将取孛籃數與梨到晚来懐<lb/>
　兒裏温惜𬒳兒中滋味敢教你夢魂兒不忘了咱雨<lb/>
　雲期<lb/>
　　點絳唇　桃源景<lb/>
　生長在桞户花門全慿着頂老恢運為資本受了些<lb/>
　萬苦千辛剛落得娘心順混江龍你要我清閑守分<lb/>
　只除是驢生是機角瓮生根每日家踅街轉巷送舊<lb/>
　迎新恰歛黒時先㱕寢室未發白天色喚官身銀筝<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-49a"/>
　錦瑟象板金樽清歌妙舞皓齒朱唇今日箇羙甘甘<lb/>
　客在錦堂歡明日箇眼睁睁人逺天涯近串了些茶<lb/>
　房酒肆常子是待客迎賔油葫蘆北斗垜着金銀不<lb/>
　稱心還罵道不幹家的潑弟子無淹潤不覔錢的飬<lb/>
　漢心腸　他子待統鏝的撞着額顱贍表的躡着足<lb/>
　根将他那馮貟外茶簍兒収拾的盡又趕着販茶客<lb/>
　喚郎君天下樂有㡬箇逹時務知音子弟人出来的<lb/>
　實村怎聽他喬議論猜着拳三枚五枚的飲一廵揪<lb/>
　過来油脂膩櫰内摟扯過去毛荅撒臉上揾便是箇<lb/>
　鐵腰截也怎地忍那吒令我欲待留一箇客人恰便<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-49b"/>
　似推一箇磨輪我欲待招一箇市人恰便似纏一條<lb/>
　布裙我欲待嫁一箇樂人恰便似頂一箇溺盆先一<lb/>
　班女伴兒嫁了的遭危困一箇箇䘮魄亡魂鵲踏枝<lb/>
　我情願守孤貧過青春儘今生没箇男兒不受邅迍<lb/>
　若嫁得知心眷姻洞房中燕爾新婚寄生草㸔了他<lb/>
　才學贍識得他性格淳醋溜溜出落的厖兒韻<graphic n="KR3576" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3576.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1941" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1941.png" mimeType="image/png"/>
　<graphic n="KR1941" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1941.png" mimeType="image/png"/>打扮的身子俊不由我喜孜孜逗引的心兒順㸔<lb/>
　了你一篇詩内寄情深抵多少十年囱下無人問么<lb/>
　脱離了鶯花寨拜别了雅雀群我将這𥿄湯瓶再不<lb/>
　向爐中頓鉄煎盤再不把清油混銅磨笴再不使頑<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-50a"/>
　石運再不放射人心坎紫金鈚再不用敲人腦袋黄<lb/>
　桑棍賞花時既合了一夜夫妻百夜恩休學那二士<lb/>
　桃源訪隠淪我這桃也是那三月雨盡蒙春又不比<lb/>
　四時消恨我怎肯五出笑迎人么子願你六部裡安<lb/>
　身做宰臣七香盖車兒随後跟乞求的八卦内算来<lb/>
　真願你有九卿福分不枉了十載受辛勤賺尾十載<lb/>
　受辛勤九逺逢佳運八韻賦湏教證本七字詩篇語<lb/>
　句新那其間六街中誇耀謁金門五更時辰姓名傳<lb/>
　揚四海間只因這三塲試文二篇䇿問致令得一宵<lb/>
　官裏夢賢人<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-50b"/>
　　點絳唇　復落娼<lb/>
　風月佳期雨雲活計等不到十餘嵗将歌舞攻習粧<lb/>
　旦色為娼妓混江龍擔着箇女娘名器迎新送舊覔<lb/>
　衣食止不過茶房趕趂酒肆追陪陷了些小根脚兎<lb/>
　羔兒新子弟擡了些大饅頭羊背皮好筵席每日價<lb/>
　坐排塲做构欄<graphic n="KR0793" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0793.png" mimeType="image/png"/>箏象板迎官貟接使客杖鼔羌笛<lb/>
　招塩啇留茶客過從情意應官身供散唱費損精力<lb/>
　虚盟誓說托空家傳户授假慈悲佯孝順口是心非<lb/>
　粧旦的穿一領銷金衫子蹅爨的着兩件彩繡時衣<lb/>
　捷譏的扮官員穿靴戴帽付淨的取歡咲搽土抹灰<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-51a"/>
　今日箇酒席中求標手散了些羙恩情明日箇大街<lb/>
　頭花招子寫上箇新雜劇㸔了俺猱兒每砌末都是<lb/>
　些豹子的東西油葫蘆有一等浪包婁婆娘忒濫為<lb/>
　随趂着謊厮每恰便似醜媳婦嫁漢到空陪覔的那<lb/>
　數文錢淘損了元陽氣得的那㡬張鈔費盡了慇懃<lb/>
　意他道是雞脯兒留與大嫂雞腿兒帶與小姨将一<lb/>
　碗殘湯剰麪當做珍羞味抵多少㨂口兒喫堂食天<lb/>
　下樂這一部笙歌出入随如今的時例不比徃日巴<lb/>
　的到日平西构欄中無一箇唱的子弟每土炕頭蹅<lb/>
　了些狗尾女娘每臥房中拖了些狗皮甚年何日得<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-51b"/>
　發跡醉扶㱕你怎生當得這窮家計你怎生捱得那<lb/>
　淡黄韲你怎生做得那四徳三從貞烈妻你和他怎<lb/>
　伴得到三十歲熬慣了送舊近新月日怎做得一世<lb/>
　兒終焉計金盏児你把這欝金揮水銀偎你只為薏<lb/>
　苡仁貝母桃膠地拐紅娘騎海馬作烏賊我怕你憶<lb/>
　當㱕過半夏縦獨活索防葵不蘹香思逺志令附子<lb/>
　嘆消梨酔中天你道是紡緝并供饋杵杼共畨機你<lb/>
　怎㑹炙<graphic n="KR1572" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1572.png" mimeType="image/png"/>炮爁他那藥石怎碾他那人參細若是箇<lb/>
　黄丸兒的太醫将你箇天仙子連累登時間送了他<lb/>
　桃皮賺尾既是你不聴好人言必受村夫氣跳不出<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-52a"/>
　這腌<graphic n="KR2512" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2512.png" mimeType="image/png"/>糞堆你欲立志從良也索㨂箇好配匹却怎<lb/>
　生見些兒利物早似随勸不得你心回一剗着述子<lb/>
　怕你舡到江心𥙷漏遲那其間從良不得落娼容易<lb/>
　這的是得便宜畨做了落便宜<lb/>
　　點絳唇　李亞仙曲江池<lb/>
　春日遲遲困人天氣韶光媚草色芳菲遍野均鋪翠<lb/>
　混江龍佳人逰戯鞦韆慵困解羅衣梨園杏䲧竹徑<lb/>
　桃溪収薄霧暖雲紅掩岫漲清波新水緑平池聲恰<lb/>
　恰黄鶯喚友語喃喃紫燕争泥亂紛紛偷香蝶舞閙<lb/>
　穣穣課蜜蜂飛士女每香車寳盖王孫每玉勒金羈<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-52b"/>
　筵排着龍笙鳳管酒斟着緑蟻香醅花歩障繡屏圍<lb/>
　金錯落錦離披桞絲絲風軟玉<graphic n="KR0865" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0865.png" mimeType="image/png"/>驕水溶溶沙暖鴛<lb/>
　鴦睡一䖏一箇董源圗畫一歩一箇杜甫詩題油葫<lb/>
　蘆這的是野樹春紅哨畫眉我這裏閑行過小溪我<lb/>
　見梨花影裡睡鳬鷖我将這骨刺刺小車兒碾破蒼<lb/>
　苔碎薄設設汗衫兒惹得逰絲細撒青錢是榆莢飄<lb/>
　捲白綿是桞絮飛只聴得汪汪犬向雲中吠是㡬家<lb/>
　茅屋傍踈蘺天下樂到䖏東風掛酒旗寒食清明節<lb/>
　令催見拜掃的村姑每列酒食㸔沙三舞一直笑玉<lb/>
　留唱一回那吒令你傳情那壁啟櫻唇語遲我潜身<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-53a"/>
　在這裡蹴金蓮欵移他凝眸了半日呀把春心逗起<lb/>
　我見他輕将寳鐙蹺暗把這絲鞭墜引得人意張狂<lb/>
　魄散魂飛鵲踏枝休要賣查梨不誠實與我拾得絲<lb/>
　鞭便是良媒子要你撮合山成就了鸞孤鳳隻便是<lb/>
　俺五百年該撥定的佳期酔鴈兒見那厮酒灌的昏<lb/>
　沉醉剗地待問他誰你箇好歹閗的驢頽道甚的怎<lb/>
　睃那喬嘴臉獾兒勢靠那壁少禁特罵你箇潑東西<lb/>
　賞花時䄂得春風馬上㱕空教我梅子酸心栁皺眉<lb/>
　聴說罷笑㣲㣲誰和你磕牙料嘴将彩鳳配山雞逰<lb/>
　四門怕你船到江心𥙷漏遲那其間悔去也遲喫𫾣<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-53b"/>
　賊休想我落花有意随流水你索知風月擔早収拾<lb/>
　勝葫蘆我常是翠𬒳生寒有夢知他只噇得醉如泥<lb/>
　怎㸔他死勢村沙腌所為㸔了他不識訕過不知回<lb/>
　避剗地道獨自落便宜勝葫蘆這的是害酒從来没<lb/>
　藥醫直睡到日沉西你箇統鏝的哥哥再不要題從<lb/>
　今日収拾了烟月尋着箇配匹曉夜好佳期后庭花<lb/>
　煞我見他俊厖兒堪品題串幛的更整齊賽子建文<lb/>
　章盛比潘安容貌羙你不索更多疑真堪托終身之<lb/>
　計效鸞凰成就了一對兒好夫妻<lb/>
　　點絳唇<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-54a"/>
　每日家品竹調弦舞裙歌扇相留戀半霎兒姻縁没<lb/>
　揣地陽關怨混江龍指望着百年姻眷怎下得磣可<lb/>
　可生折散並頭蓮做娘的恰便似暗壁中蛇蝎做女<lb/>
　的恰便似熱地上蚰蜒做女的有限程出賣着婚嫁<lb/>
　鋪做娘的無明夜積儧下飬家錢怎當這䖍婆每花<lb/>
　旛兒引惹錦套兒牽纏紙瓶兒煨盪石磨兒盤旋銅<lb/>
　釘兒釘鉸鐵銚兒熬煎土坑兒深䧟磚炕兒温暄<graphic n="KR2289" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2289.png" mimeType="image/png"/>
　刀兒剔割鋼鑚兒鑚研甜食兒喂飼俏泛兒勾連鴛<lb/>
　帳底繡幃邊花營内酒席前做女娘病懨懨使損了<lb/>
　痩簫娥做子弟眼睜睜下翻了窮原憲怎教我一生<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-54b"/>
　歡愛儘世團圎油葫蘆有一等贍表子郎君拽大拳<lb/>
　他子待諞他是俏姨夫一踢一箇脚梢天他道是狠<lb/>
　䖍婆一說一箇綿羊兒般善他道是俊女娘一撥一<lb/>
　箇風車兒般轉他将那瘦厖兒撋得掙村磕子侃得<lb/>
　圎俺這門逕但蹅着些消息兒機關變送了些沉點<lb/>
　點販茶舡天下樂似這等打白障的姻緣怎過遣胡<lb/>
　搧将俺女身軀不顧戀近新来賣方錢時行的不直<lb/>
　錢但拈的銀一分但接的布半捲却又早巧舌頭一<lb/>
　謎裡　酔扶㱕我見他髙才思多通變俊句兒本堪<lb/>
　憐似這等有學問的風流羙少年你着我怎不心中<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-55a"/>
　戀若是那老䖍婆問他索錢多敢是又待阻俺于飛<lb/>
　願金盞児莫風顛少埋怨子是那不識羞村漢強留<lb/>
　戀你待要占埸兒買㫁了麗春園直等的腦門後着<lb/>
　痛箭䑀膊上惹空拳那其間羞㱕明月渡懶上載花<lb/>
　舡酔中天聽了他甜口嘴真䏻辨兩膝盖軟如綿我<lb/>
　欲待下毒手将他臉上搧又且聽我情郎勸休諞你<lb/>
　江茶滿船俺娘的鎚兒不善登時間命掩黄泉金盞<lb/>
　児你子待見兎兒放鷹鸇<graphic n="KR3501" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3501.png" mimeType="image/png"/>羊骨不嫌羶将那肉吊<lb/>
　囱放下遮了他面你要我待成親直等到狗兒年每<lb/>
　日家零賖来還酒債髙擡起賣花錢抵多少鴈飛不<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-55b"/>
　到䖏人𬒳利名牽煞尾從今後錦𬒳裡㑹鴛鴦綠囱<lb/>
　内調鶯燕便将狗黨狐朋謝免守着箇可意才郎共<lb/>
　枕睡抵多少冷清清月下星前得團圎各辦心堅不<lb/>
　比那無疼熱的喬才每厮戀纏你既是好家好緣妾<lb/>
　便索從良棄賤准備着笙歌引至畫堂前<lb/>
　　點絳唇　牡丹仙<lb/>
　榖雨𥘉晴暖風纔定韶光盛枝上流鶯喚起春逰興<lb/>
　混江龍小園芳徑日遲遲三月過清明杔賴着天公<lb/>
　雨露后土生成聚萬斛好香来馥郁逞百般嬌態閗<lb/>
　娉婷感東皇造化有餘工荷<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-56a"/>
聖主栽種多臨幸因此上芳心得遂艶質成形油葫蘆<lb/>
　便是俺黙黙無言亦有情怎當這百媚生㸔了這顫<lb/>
　巍巍金粉綴芳英想當時姚黃魏紫馳名姓鞓紅玉<lb/>
　板相輝映沉香亭並坐觀花蕚樓聮轡行奚落的太<lb/>
　真妃捧硯呈新令翻曲調寄清平天下樂今日箇占<lb/>
　㫁春光在洛城輕盈各自将嬌態逞俺向這小紅亭<lb/>
　左側躡足行是誰将玉管吹我這裡潜在花下聴不<lb/>
　由人可丕丕心内驚酔中天我怎肯香惹蜂蝶興色<lb/>
　妬燕鶯情自是我國色天香舊有名怎與那閑花草<lb/>
　相同並我也不似薔薇刺藤㸔承的薄倖等閑覔約<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-56b"/>
　尋盟后庭花俺本是牡丹仙顯聖靈列仙班有姓名<lb/>
　休猜做嵗乆的花精恠多年的土木精你説的好不<lb/>
　惺惺怎不知仙凢難並俺雖将嬌艶逞怎肯惹芳春<lb/>
　狂蕩情汚芳名汚濫聲便休将佳㑹等青哥児㸔了<lb/>
　那麄枝葉随風随風不㝎閑花草多少多少無名他<lb/>
　子待顛倒蒼苔落絳英俺紫府黃庭玉簡丹盟三島<lb/>
　蓬瀛洞府仙靈常向那十二瑶䑓謁䄂京秀才呵再<lb/>
　休把風月話相徯倖賺尾我這裏忙轉緑隂中悄悄<lb/>
　穿芳徑嘱付你先生自省你見這嫰紫嬌紅倚翠屏<lb/>
　笑顔開滿路花生到天明聚友<graphic n="KR0829" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0829.png" mimeType="image/png"/>朋閑向花前倒玉<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-57a"/>
　瓶一任你流霞滿傾更将那笙歌擁㝎直喫到上花<lb/>
　稍月照小紅亭<lb/>
　　點絳唇　十羙人慶牡丹<lb/>
　三月春光百花𨳩放堪逰賞國色天香千古皆崇尚<lb/>
　混江龍名園景象牡丹叢裡數姚黄色居后土位列<lb/>
　中央金蕋清竒名貴品玉容尊重號花王有萬種風<lb/>
　流况妖嬈麗質縹緲仙裳油葫蘆花露盈盈潤曉粧<lb/>
　行来到玉砌傍禁不得暖風遲日燕鶯忙猛聴得曲<lb/>
　闌邊可搽搽似有人来往可原来畫樓前擊汀玎風<lb/>
　擺簷鈴響我這裡尋思了這一㑹沉吟了多丰晌子<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-57b"/>
　見他閙烘烘不離了花枝上都是些蝶亂與蜂狂天<lb/>
　下樂随趂東風過短墙尋芳入醉鄊猛擡頭覷着紅<lb/>
　粉粧梳横着金玳瑁釵簮着玉鳳凰我問你到名園<lb/>
　有甚勾當那叱令行来到粉墙見隂稠了緑楊遥望<lb/>
　着畫堂見𥘉𨳩了木香恰轉過繡房呀早飄零了海<lb/>
　棠九十日春去忙數十䖏花爭放撚指間三月韶光<lb/>
　莭莭髙猛聽了曉鶯聲囀聲囀在緑楊枝上把我這<lb/>
　春眠喚醒困騰騰心情悒怏我這裏歩出芳叢恰離<lb/>
　了雕檻早来到主廊子見他繡帶飄羅裙簌寳釧響<lb/>
　原来是姚家黄姐姐探望元和令我見他臉微勻膩<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-58a"/>
　粉光衣輕𥚑紫雲滉他那壁啓櫻唇半吐麝蘭香莫<lb/>
　不是俊嬌娥沒事謊你待要㑹<graphic n="KR0829" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0829.png" mimeType="image/png"/>仙侣宴春陽正值<lb/>
　俺牡丹亭日月長上馬嬌百媚粧萬斛香也消得金<lb/>
　殿宿鴛鴦到来日銀箏象板瑶䑓上天玉液漿相勸<lb/>
　碧霞觴逰四門翠擁紅遮錦繡鄊先說俺魏紫與姚<lb/>
　黄俺從来價值金千兩顔色果非常強先占百花王<lb/>
　勝葫蘆抵多少鳳舞龍飛出建章寳盖耀旌幢<graphic n="KR1151" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1151.png" mimeType="image/png"/>得<lb/>
　蟠桃千歲芳到来日名園㑹裏牡丹亭内仙樂舞霓<lb/>
　裳賺尾這其間春意滿樓䑓春色暉屏障名苑内風<lb/>
　和日朗赴㑹去湏重理艶粧整頓了彩霞衣玉珮玎<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-58b"/>
　璫𬒮飄颺樂聽宫商指點銀瓶索酒嚐到来日華筵<lb/>
　慶賞衆仙臨降牡丹亭上㑹群芳<lb/>
　點絳唇　踏雪尋梅<lb/>
　酒興綢繆詩懐僝僽慿詩酒樂以忘憂𬒳詩酒相迤<lb/>
　逗混江龍酒淹衫䄂盃中緑蟻是釣詩鈎詩吟在口<lb/>
　酒醉扶頭酒力禁持詩放曠詩魔纏<graphic n="KR0819" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0819.png" mimeType="image/png"/>酒風流詩成<lb/>
　㶚上酒注梁州詩題謝舘酒列秦樓詩盈玉軸酒滿<lb/>
　金甌詩乗清興酒觧閑愁詩中淘寫酒後謌謳詩禅<lb/>
　喜恱酒聖玄幽飲酒呵滿斟沆瀣數十廵題詩呵朗<lb/>
　吟風月三千首吟詩呵消磨嵗月飲酒呵咲傲王矦<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-59a"/>
　油葫蘆子我這酒債尋常行䖏有将詩句酬子𬒳這<lb/>
　詩情酒興兩相投每日家酒筵中淘渲的腔腔嗽又<lb/>
　𬒳那詩壇内賡和的懨懨瘦吟詩呵揮南山玉兎毫<lb/>
　飲酒呵傾北海金鳳甌我子待常教詩酒為昆友不<lb/>
　離了詩社酒家樓天下樂但得箇痛飲豪吟将志氣<lb/>
　酬你便是糟丘問甚麽三四斗飲酒呵量寛如大海<lb/>
　吟詩呵才思優遮莫在困朦騰馿背上吟遮莫在酒<lb/>
　糢糊村務裏走遥望着杏花深䖏有酔中天我子道<lb/>
　離洛浦神姬現原来是花胡洞女嬌羞㸔了他玉骨<lb/>
　氷肌軆態柔羙臉兒天生就他是箇㑹耍咲的聡明<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-59b"/>
　　鬼頭一撮兒玲瓏剔透便有箇巧丹青描不出風流<lb/>
　　一半児嚲烏雲斜揷翆搔頭綰珠結低垂錦臂鞲轉<lb/>
　　星眸暗将春意留玉温柔一丰兒含情一半兒羞金<lb/>
　　盞児你兩箇意相投效綢繆他正是錦橙未拆香先<lb/>
　　透趂着這一鈎新月漸漸下秦樓這其間繡幃香旖<lb/>
　　旎錦被玉温柔抵多少咲時花近眼舞罷錦纏頭酔<lb/>
　　扶㱕他道心友相別後一日似三秋勸你箇學士開<lb/>
　　懐且暫留休只管淚滴濕青衫䄂你将這憶秦娥新<lb/>
　　詞自謳越感的情僝僽金盞児你道是轉加愁我道<lb/>
　　你醉時休且莫管明朝酒醒愁依舊将你這詩鋒酒<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-60a"/>
　陣破了你那殢色魔頭你不戀酒中曽得道花裏笑<lb/>
　蔵䦰你不肯花愁因酒觧酒病見花羞賺尾詩成玉<lb/>
　板箋酒濕香羅䄂直喫的酩酊疎狂罷手也不記誰<lb/>
　扶下翠樓眼朦騰口角涎稠這其問景攸攸禁鼔三<lb/>
　籌尚兀自不放金樽㫁送秋但得這清香共酬警聮<lb/>
　成就一生詩酒占風流<lb/>
　　點絳唇　曲名<lb/>
　春滿皇州武陵春晝濃花酒花桞爭柔十二月春爲<lb/>
　首混江龍賞花時候喜春来景物最風流粉蝶舞翅<lb/>
　醉翁歌謳紅芍藥檻邊風乍暖青杏子枝上雨𥘉収<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-60b"/>
　小桃紅日色胭脂透雖不是神逰閬苑多管是菩蕯<lb/>
　梁州油葫蘆携綵䄂雙同上小樓捲珠簾掛玉鈎趂<lb/>
　着這后庭花栁吐且消愁金盞兒滿斟着梅花酒直<lb/>
　喫的酔扶㱕快活三更後攪箏琶舞六么紅娘子勸<lb/>
　一甌雙鴈兒便挽起藍褐䄂恰便似丹鳳舞小梁州<lb/>
　天下樂直喫的沉酔東風興未休我為這嬌羞雙勸<lb/>
　酒撥不㫁甚時重配偶碧玉簫曲未終勝葫蘆酒再<lb/>
　酬端的是逍遥樂得自由那吒令酔中天謹<graphic n="KR0829" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0829.png" mimeType="image/png"/>相識<lb/>
　故友酔春風滿斟迎仙客勸酒酔扶㱕酒後有紅裙<lb/>
　翆䄂村姑兒摑手歌耍孩兒揎雙䄂早鄊詞唱的精<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-61a"/>
　<graphic n="KR0836" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0836.png" mimeType="image/png"/>鵲踏枝集賢賔閙樊樓迎仙客喜觥籌列的是九<lb/>
　轉貨郎唱的是八聲甘州滿庭芳花紅綠桞鮑老兒<lb/>
　拖着神仗兒信歩閑逰寄生草单鴈兒㱕塞北凭闌<lb/>
　人上小樓念奴嬌兩葉眉兒皺淩波仙紅繡鞋兒瘦<lb/>
　醉花隂歩歩嬌天生就浪淘沙冲得海天清刮地風<lb/>
　吹倒亭前栁么笑撚着桃紅菊閑拖着滚繡毬鳳鸞<lb/>
　吟飛上青山口閗鵪鶉来徃攛梭走雙鴛鴦戯水波<lb/>
　紋皺賀聖朝金殿喜重重樂安神享祭笙歌奏尾聲<lb/>
　倘秀才占鰲頭折桂令攀蟾手朝天子風雲志酬不<lb/>
　枉了伴讀書剔銀燈窓下守相公愛脫却儒流得志<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-61b"/>
　也賽紅秋問甚麽水調歌頭教普天樂軍民得自由<lb/>
　殿前歡賜宫花御酒脫布衫換金章紫綬今日箇鎮<lb/>
　江回勝似五陵逰<lb/>
　　點絳唇<lb/>
　漏盡銅龍香消金鳳花稍㺯斜月簾櫳喚醒相思夢<lb/>
　混江龍繡幃春重趂東風培飬出牡丹叢流蘓斗帳<lb/>
　龜背屏風七寳粧奩明彩鈿一簾香霧裊薫蒸翠雲<lb/>
　半嚲朱鳳斜鬆眉兒掃楊栁雙彎淺碧口兒點櫻桃<lb/>
　一顆嬌紅眼如珠光摇秋水臉如蓮花笑春風鸞釵<lb/>
　挿花枝蹀<graphic n="KR1923" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1923.png" mimeType="image/png"/>鳳翹懸珠翠玲瓏胭脂蠟紅膩錦犀盒<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-62a"/>
　薔薇露滴注玻璃瓮端詳了艶質出落着春工油葫<lb/>
　蘆鸞鏡光函百煉銅端詳了玉容似嫦娥出現廣寒<lb/>
　宫襯桃腮巧注鉛華瑩啓朱唇呵煖蘭膏凍傅粉呵<lb/>
　則太白施朱呵則太紅鬂蝉低嬌怯香雲重端的是<lb/>
　占㫁綺羅叢天下樂半點兒花鈿笑靨中嬌紅酒暈<lb/>
　濃天生下沒褒弹可意種翰林才詠不成丹青筆畫<lb/>
　不同可知道漢宫畫愛寵那吒令露春纎玉葱掃眉<lb/>
　尖翆峯清香含玉容整花枝翠叢挿金釵玉蟲褪羅<lb/>
　衣翆絨縷金粧七寳環玉簮桃雙珠鳳比西施宜淡<lb/>
　宜濃鵲踏枝你是㸔翠玲瓏玉玎<graphic n="KR2889" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2889.png" mimeType="image/png"/>一歩一金蓮一<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-62b"/>
　笑一春風梳洗罷風流有萬種殢人嬌玉軟香温寄<lb/>
　生草傾城貌絶代容㺯春情漏泄的秋波送秋波送<lb/>
　搬閗的春山縦春山縦勾引的芳心動鬂花腮粉可<lb/>
　人憐翆衾鴛枕和誰共么情尤重意轉濃恰相逢似<lb/>
　晋劉晨誤入桃源洞乍相逢似楚巫娥暫赴陽臺夢<lb/>
　害相思似瘦闌成愁賦香奩詠你這般玉精神花模<lb/>
　様賽過玉天仙我待要錦纏頭珠落索盖一座花胡<lb/>
　洞金盞児臉霞紅眼波横見人羞推整雙頭鳳桞情<lb/>
　花意媚東風鈿窩兒裏粘曉翆腮斗兒上暈春紅包<lb/>
　蔵着風月約出落着雨雲踪后庭花繡牀鋪緑剪絨<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-63a"/>
　花房深紅守宫豆<graphic n="KR1958" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1958.png" mimeType="image/png"/>蕋稍頭嫰絳紗香臂上封恨匆<lb/>
　匆尋些閑空羙甘甘兩意通喜孜孜一笑中六么序<lb/>
　㡬時得鴛幃裡錦帳中願心兒折桂乗龍怎能勾魚<lb/>
　水相逢琹瑟和同五百年姻眷交通順毛兒撲撒上<lb/>
　丹山鳳點春羅一點香嬌嫰鶯雛燕乳共歡寵鶯花<lb/>
　爛熳雲雨溟濛么雲鬂鬅鬆星眼朦朧錦𬒳重重羅<lb/>
　韈弓弓粉汗溶溶那些兒風流受用兀的不兩意濃<lb/>
　言行功容四徳三從孟光合配梁鴻怎教他齊眉舉<lb/>
　案勞尊重俏書生别有家風金荷燒盡良宵永憐香<lb/>
　惜玉倚翆偎紅賺煞花月巧梳粧脂粉嬌調㺯没亂<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-63b"/>
　殺㸔花的眼睛更那堪心有靈犀一點通惱春光爛<lb/>
　熳嬌慵莫不是蕋珠宫天上飛瓊走向瑶臺月下逢<lb/>
　比及他彩燈照夢且㸔咱隔墻兒窺送俊厖兒嬌怯<lb/>
　海棠風<lb/>
　　點絳唇<lb/>
　風吹羊角彤雲宻罩梨花落滿目瓊瑶埋沒了山川<lb/>
　道混江龍乾坤光耀恰便似玉龍退甲下青霄似梨<lb/>
　花滚滚如栁絮飄飄迅指間變為銀世界霎時兒飜<lb/>
　作玉溪橋亂楊䡖粉砕剪鵞毛紛紛片片瑟瑟瀟瀟<lb/>
　光閃閃粧點出玉樓臺白茫茫鋪滿了銀街道端的<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-64a"/>
　似蚕蛾食葉蝶翅風飄油葫蘆逺近峯巒四壁髙銀<lb/>
　海島我子見投林宿鳥怎尋巢採薪樵子迷㱕道更<lb/>
　和那寒江漁父収綸釣洒歌樓酒力㣲點蘭湯茶味<lb/>
　薄穿簾透幙吹烏帽是他便壓損臘梅稍天下樂墜<lb/>
　竹玲瓏玉鳳毛量度堪畫描瀰漫松樹蟠龍巧飛六<lb/>
　出巧剪裁現三白民快樂我子見半合兒天地老那<lb/>
　吒令藍關道擁了韓退之懊惱覇陵橋詩好孟浩然<lb/>
　凍倒尋梅的路杳林和靖玩却孫康讀誦書陶榖烹<lb/>
　茶竈吕蒙正風雪㱕窯鵲踏枝王子猷逞風騷王鼎<lb/>
　臣採薪樵有一箇閉户袁安守志清髙漢蘓武他也<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-64b"/>
　曽凍倒㸔王騰玉馬難熬寄生草凛凛的寒風烈颼<lb/>
　颼的冷氣飄便有那身披鶴氅王恭到脚靸破履東<lb/>
　節操姜保坦臥焦被傲一任教撲頭撲面玉蛾飛則<lb/>
　不如髙眠斗帳深為樂尾聲片片亂随風點點穿簾<lb/>
　幙嘱付琴童記着雪擁了柴門且莫掃只下的尺餘<lb/>
　深雪雨如膏半空中糝瓊瑶也不問下下髙髙鎻住<lb/>
　天關和地角我這裏下庭堦望着倚䦨干凝眺喜的<lb/>
　是豊年祥瑞賞三遭<lb/>
　　點絳唇　歸隠<lb/>
　散誕逍遥箇中玄妙誰知道惟有漁樵一笑興亡了<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-65a"/>
　混江龍從吾所好水邊林下把許由學有道童随引<lb/>
　無俗客相<graphic n="KR0829" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0829.png" mimeType="image/png"/>六甲風雷䄂裏蔵一壷春酒杖頭挑出<lb/>
　家兒不憂貧賤本性待學憂道䋲樞瓮牗陋巷簞瓢<lb/>
　油葫蘆忙䖏人多閑䖏少把光隂虚度了我子待一<lb/>
　心辦道不臨朝你覷這巍巍海上蓬莱島索強如家<lb/>
　家門外長安道你子說有榮辱真紫襴無狗束粗布<lb/>
　𫀆比及他鐘聲未響頭雞呌你在那朝門外馬蕭蕭<lb/>
　天下樂怎如俺萬里風頭鶴背髙直睡到紅日上花<lb/>
　稍向兀自睡未覺蒙頭衲𬒳<graphic n="KR0827" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0827.png" mimeType="image/png"/>睡着甚的喚做海水<lb/>
　潮甚的喚做紅日曉不識箇明星兒直到老那吒令<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-65b"/>
　閑来時迅脚歩﨑嶇野橋悶来時共酌㸔山猿樹鶴<lb/>
　有時節酔倒臥沙汀岸草覺来時酒未醒或朗吟開<lb/>
　懐抱這幽景難描鵲踏枝閑時節撅茯苓與泥炮採<lb/>
　靈芝帶根燒家遶着他這溪口灘頭轉過他這山隱<lb/>
　山遥酔㱕来把仙庄翫了比人間景物逍遥寄生草<lb/>
　腰金帶衣紫𫀆想人生一夢邯郸道你聡明不肯回<lb/>
　頭早怎如俺尋真誤入蓬莱島俺這裏白雲緑水鎮<lb/>
　常閑你那裏春花秋月何時了莭莭髙俺這裏洞天<lb/>
　深䖏端的是世人不到我子待埋名隱姓無榮無辱<lb/>
　無煩無惱你㸔那蝸角名蠅頭利多多少少我子待<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-66a"/>
　夜睡到明明睡到夜夜睡到曉呀不覺的刮馬似光<lb/>
　隂過了元和令我喫的是盤蔬飲一瓢穿的那布道<lb/>
　服是一套則待粗衣淡飯且淹消任天公饒不饒我<lb/>
　子待竹籬茅舍枕着山腰掩柴扉静悄悄嘆人生空<lb/>
　擾擾上馬嬌你子待家道興名分髙兩件兒受煎熬<lb/>
　㡬時得舒心樂意寛懐抱常子是焦煩惱蹙兩眉稍<lb/>
　勝葫蘆你子待日夜思量計萬條怎如我無事樂陶<lb/>
　陶俺這裏春夏秋冬草不凋倚囱寄傲杖笻凝眺㸔<lb/>
　鸚鵡摘金桃門外清風和氣飄元来是春酒醸葡萄<lb/>
　俺這裏花不知名分外嬌我子待酔時一覺醒時歡<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-66b"/>
　笑直喫到紅日上花稍后庭花俺山中過一宵你人<lb/>
　間過了㡬朝恰纔桃李三春放又早梧桐一葉凋嘆<lb/>
　節令不相饒虚度了青春年少怎如俺歩烟霞閑迅<lb/>
　脚携琴書過野橋採茶芽摘藥苗砍青松連葉燒橛<lb/>
　蔓菁和土炮種胡麻綠水遶採靈芝澗水澆我其實<lb/>
　年益髙青哥児拜辭了<lb/>
皇家宣詔情願待草履麻絛出家兒貧不憂愁富不驕<lb/>
　我如今趂着年少志誠學道傪煉丹藥我子待偎着<lb/>
　嶺靠着山近着水傍着橋盖一座無憂無慮草團瓢<lb/>
　稽首回㱕索強似凌烟閣<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-67a"/>
　　　點絳唇　贈妓名斗兒<lb/>
　　月令随杓箕星共號斟量錯降謫塵囂向人世来量<lb/>
　　度混江龍鴻門失却一靈飛入錦窩巢飽諳粗細廣<lb/>
　　見低髙木板兒有錢休再刮鉄梁兒無米莫来𫾣欺<lb/>
　　<graphic n="KR1863" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1863.png" mimeType="image/png"/>了些啇賈抵盗了些倉厫從離了街市入深宅到<lb/>
　　如今再不零糴糶畢罷了臨光踢斛無承望半合一<lb/>
　　抄油葫蘆改變做宫殿風微燕雀髙清標安在梁左<lb/>
　　角更着些綵粧青綠縷金描再不向迎新送舊臨街<lb/>
　　道常子是擎升座礎居廊廟躱離了斗級每手内提<lb/>
　　却来這畫堂中方上閤常子是清風明月簾櫳軍抵<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-67b"/>
　多少團㺯在小兒曹天下樂連你那朽板兒粘拈的有<lb/>
　下稍聴了些笙簫居畫閤傚髙村穏拍拍實是好要<lb/>
　㸔呵仰着首觀要摸呵怎彀的着攅簇的清閑直到<lb/>
　老賺尾既得向殿宇内做良材子要你升運裏呈竒<lb/>
　巧每日家陪伴着金蓮玉藻樂富貴繁華百載遥聴<lb/>
　了些遶梁聲塵軟香嬌簇花着篆刻謏雕一任那粘<lb/>
　合䖏涎乾了肉鰾膠再不怕没梁兒棄却常子是錦<lb/>
　罘罳籠套受用着寳樓臺銅斗兒鳳凰巢<lb/>
　　點絳唇<lb/>
　金谷名園粉墻深院雕䦨轉香霧縈牽粧點出嫦娥<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-68a"/>
　面混江龍咱天随人願浸長空如水月姢姢花間精<lb/>
　爽月内神仙雲雨佳期書舍裡笙歌引至畫堂前更<lb/>
　名改姓昧地瞞天潜踪躡足退後趋前啓櫻唇待把<lb/>
　芳詞薦擡頭舉目緘口無言油葫蘆自古嫦娥愛少<lb/>
　年休量淺秀才每色膽大如天假聡明古<graphic n="KR1941" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1941.png" mimeType="image/png"/>粧良善<lb/>
　思前悔後成哀怨明白地認做親暗地裏結下冤秋<lb/>
　深冷落了讀書院孤枕上夢難圎天下樂封陟先生<lb/>
　罵上元子被他俄延将好事牽那廣寒宫路兒不甚<lb/>
　逺到不如折天香桂一枝到不如服靈丹藥一圎好<lb/>
　着我飢寒守自然那吒令似裵航待仙立藍橋岸邊<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-68b"/>
　似劉晨遇仙到天台洞前似㐮王夢仙隔巫山那邊<lb/>
　同諧了百世姻永結下三生願宿有仙緣鵲踏枝少<lb/>
　牽連莫風顛嚼字謅文亸䄂垂肩嬌滴滴香温玉軟<lb/>
　無半星酒債花錢寄生草言詞順徳貌全文章休列<lb/>
　龍樓宴聡明休赴鵷班選才䏻休把鰲頭占塵靴蹅<lb/>
　到廣寒宫布衣走上黄金殿么鮫綃𬒳駝獺氊雲移<lb/>
　雉尾開宫扇香添獸鼎消餘篆釵横鳳枕仙鬟顫春<lb/>
　風占㫁牡丹園秋光老畫芙蓉院煞尾今夜畧相别<lb/>
　明日還相見直等到梧桐月轉着疼熱将他厮顧戀<lb/>
　廣寒宫不似桃源怕霜天葉落東園拾掇的鸞膠續<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-69a"/>
　㫁絃同衾共眠稱心滿願好姻緣飜做惡姻縁<lb/>
　　點絳唇<lb/>
　髙入洪𪷟電驅雲控乗鸞鳳萬里長空拂兩䄂天風<lb/>
　送混江龍蓬莱仙洞五雲樓閣日華東晴霞百縷瑞<lb/>
　靄千重目覩山河塵世内身居霄漢玉壷中祥光冉<lb/>
　冉香霧濛濛天河浩浩化日融融近瀛洲觀瑶草瑞<lb/>
　麟逰入仙山聴寳樹仙禽㺯逺謁向璚臺玉舘貝闌<lb/>
　珠宫油葫蘆見箇鳳渚山前採藥童觀了他喜笑容<lb/>
　他道是家家都有只是你不相逢莫不是丹爐内煆<lb/>
　煉的真鉛汞莫不是藥籃裡採取黄精月収鍾乳在<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-69b"/>
　　千尺岩斸茯苓向五粒松莫不是入深山尋訪丹砂<lb/>
　　洞採參术助神功天下樂欲覔靈苗頗識踪原来仙<lb/>
　　功自有種真鉛真汞豈得鎔雖然是隂陽換坎離必<lb/>
　　湏待乾坤伏虎龍那其間保長生千歲永么謝仙長<lb/>
　　相陪奉指與俺這行踪想天仙必得相逢他道是同<lb/>
　　叅青帝共謁仙宫六么序俺這裡從容向雲中稳駕<lb/>
　　剛風直上蒼穹旌節穹窿足躡長虹霞彩飛空日夜<lb/>
　　如烘遥聴的愚鼓彭彭千萬道神光護擁岩<graphic n="KR0676" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0676.png" mimeType="image/png"/>畔咲<lb/>
　　語哄你㸔那翠栢蒼松緑竹青桐白鹿相從有黄鶴<lb/>
　　對舞仙花共更有那仙桃垂紅俺這裡歩蒼苔滿地<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-70a"/>
　白雲重有丹爐火暖寳劍光横寄生草若説着中原<lb/>
　羙汴國風臣忠子孝聲名重妻賢夫義和昆仲榮恩<lb/>
　善化揚扵衆年豊歲稔萬民安太平有象興謌詠么<lb/>
　若説着梁園景河岳雄有太行北峙峰巒逈崤函西<lb/>
　路山川控淮源南下清波瑩隋堤東接魯徐遥艮山<lb/>
　中立王城重后庭花俺随着八仙逰閬苑中望朝陽<lb/>
　木德宫拜絳關叅青帝謁金堦叩玉扃子俺這河嵩<lb/>
　多感謝神仙陪奉歩雲衢上碧㝎駕靈飈御順風向<lb/>
　蓬莱天外逢荷東君承眷竉栁葉兒撚指到青陽仙<lb/>
　洞玩樓臺殿宇峥嶸有金鋪翠縷飛丹鳳雕梁棟細<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-70b"/>
　蟠龍捲珠簾十里香風餘音萬里訪仙縁似一枕逰<lb/>
　仙夢求賜得靈苗瑞種只願的中國禎祥千歲永保<lb/>
　長生福祿重重顯神通百事相從成就了河嵩造化<lb/>
　功托賴着羣仙護擁只願的東華知重<lb/>
九天徳澤降恩榮<lb/>
　　點絳唇<lb/>
　日暖風輕雨収雲浄韶光盛曉露輕盈迤逗起尋芳<lb/>
　興混江龍花枝掩映緑楊深䖏囀流鶯蜂黄乍褪蝶<lb/>
　粉𥘉凝㸔了我緑瘦紅憨嬌躰態天香國色俏魂靈<lb/>
　姚家黄甘草黄天然羙麗魏家紫平頭紫㝡喜鮮明<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-71a"/>
　玉天仙海霞紅名魁内苑酔春容檀心鳳色炫中庭<lb/>
　寳樓臺粉娥嬌十分嬌態賽鞓紅檀心白萬斛香英<lb/>
　燦朝霞早春紅偏宜曉日紫金盤銀稜紫獨占春晴<lb/>
　素鸞嬌錦團綵風前婀娜玉碗白霓裳素月下娉婷<lb/>
　順聖紫雲葉紅百般嫵媚滿園春丹砂漬一撮風情<lb/>
　包金紫錦𫀆紅芳容兩好冠羣芳紫樓子宻瓣千層<lb/>
　淺紅嬌紫雲芳年年先綻舞青猊瑪瑙盞家後馳名<lb/>
　五仙粧玉樓臺色如温玉鶴翎紅鶴翎白抖搜踈翎<lb/>
　慶雲紅九蕋紅胭脂染就戎葵紫多葉紫霞彩粧成<lb/>
　臨玉砌靠銀屏芳翆舘小亭紅感東皇雨露四時均<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-71b"/>
　在名園賞玩多承幸子俺妃名古號王位尊稱油葫<lb/>
　蘆惟有春光不世情没揣的寒暑更如今園林穀雨<lb/>
　㺯新晴擁羅衾曉夢誰驚醒因此上對粧奩雲鬂纔<lb/>
　梳整錦鴛向暖水逰紫燕将舊壘營喚梅香斜把雕<lb/>
　䦨凭睡不足困騰騰天下樂九十日韶華一半經嵗<lb/>
　序流行不暫停惜芳容𨳩殘了落綘英我為甚向名<lb/>
　園㑹衆仙列仙筵在小亭我子怕辜負了艶陽三月<lb/>
　景那吒令花枝挿古瓶曲䦨前露澄竹稍侵翆屏繡<lb/>
　簾篩日影香烟裊鳳鼎綠囱外鳥鳴賞心正及時樂<lb/>
　事相兼並正值着飬花天雲淡風輕鵲踏枝護花鈴<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-72a"/>
　響瑓玎芳樹上驚起啼䳌小池中聒醒鵁鶄撲刺刺<lb/>
　飛過暖汀恰便似畫圗兒費盡丹青寄生草春發的<lb/>
　春光盛秋榮的秋氣清一番節令榮枯應四時代謝<lb/>
　年華㝎隂陽消長随天性只願園林歲歲雨澤饒亭<lb/>
　臺日日歡逰勝六么序寒共暖依時令榮與悴各生<lb/>
　成也不索誇俊争能休言雨露滋榮霜雪侵陵今古<lb/>
　馳名語話相評想春蘭秋菊随時應且莫将座位相<lb/>
　争都一般禀受蒼天命清香馥馥素色盈盈么你休<lb/>
　矜莫相輕你道是艶色鮮明躰態娉婷性格胡伶各<lb/>
　賽嬌形金蕋香馨玉㓗氷清但到得一景過開殘落<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-72b"/>
　英那其間悄悄冥冥那裏也燕燕鶯鶯桞聖花星若<lb/>
　東皇駕轉芳菲逕不覺的滿地飄零𬒳那金烏玉兎<lb/>
　相催併行見那風和日暖没揣地雪壓霜凝煞尾聚<lb/>
　㑹海棠亭玩賞繁華盛風日羙三春麗景萬紫千紅<lb/>
　百媚生閙園林蝶板鶯笙我将這玉䦨凭聽樓臺象<lb/>
　管鸞箏到䖏歡娱喜笑聲儘日家逰人不停酔倒在<lb/>
　花隂桞徑任掲天般簫鼔樂昇平<lb/>
　　點絳唇<lb/>
　生在這峻嶺髙崖枉𬒳那樵夫扳採又無箇髙人愛<lb/>
　花落花𨳩憔悴了胭脂色混江龍㸔了我嬌羞躰態<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-73a"/>
　這的是海棠魂托作俏形骸那裏也緑囱睡起宿酒<lb/>
　醒来㸔了這髙祖祠前千樹發抵多少沉香亭北數<lb/>
　枝開見如今霜欺雪壓霧鎻雲埋野禽作伴荒草同<lb/>
　儕那裡有鳳樓前遮護玉䦨干玳筵中賞玩金釵客<lb/>
　空生的千嬌百媚到不如内苑花臺油葫蘆甚風兒<lb/>
　吹你到此来我試猜莫不是放牛羊作踐了舊根荄<lb/>
　莫不是𬒳春光迤逗的心情害因此上為尋春将俺<lb/>
　山溪萬乞求俺半面容添與恁傾國色我子将胭脂<lb/>
　膩粉粧他嬌態子怕他骨格裏有塵埃天下樂恰便<lb/>
　似木伴哥姨姨抺着頰腮𬒳我裁劃笑滿懐恁只合<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-73b"/>
　依本分畫葫蘆不要改這的是天生材貌羙強施為<lb/>
　越㸔恠勸你箇四姐姐休分外那吒令你㸔他十分<lb/>
　的不才将我来前推後挨你㸔他四箇人莽来他将<lb/>
　我胡揪亂摔他那裏諸般㓦劃諕的我無言落色也<lb/>
　是我晦氣多撞着這強妖恠子是我命拙時乖寄生<lb/>
　草将妾来離丫山谷㧞出草菜似這等提撕委實的<lb/>
　恩波大我這裡嬌羞歛袵深深拜芳容喜得遭通泰<lb/>
　若得在瑶池金母面前栽索強如荒村野婦頭上戴<lb/>
　賺尾從今後嬌艶不塵埋羙貌知無賽更没那醜婦<lb/>
　狂夫妬色子向那内苑仙班隊裡排嬌滴滴越顯紅<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-74a"/>
　白樂心懐也不愁雨打風摔慶賞在瑶池百事諧到<lb/>
　得箇悠㢤樂㢤住在那長生境界遥望着五雲深䖏<lb/>
　是蓬莱<lb/>
　　點絳唇　范張雞黍<lb/>
　太極𥘉分剖𨳩混沌隂陽藴生意紛紛萬物無窮盡<lb/>
　混江龍自天地人三皇興運至女媧氏一十八代㝎<lb/>
　乾坤紀年數三百二十七萬稱尊號一百八十餘君<lb/>
　因康氏壽域同躋千歲考無懷氏豊年樂永四千春<lb/>
　伏羲氏造書契始畫八卦神農氏甞百草普濟蒸民<lb/>
　軒轅氏製舟車衣冠濟濟少昊氏降封禅民物欣欣<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-74b"/>
　顓頊氏守淵静無為而治髙辛氏布威徳率土之濵<lb/>
　陶唐氏欽明文思命羲和暦象星辰有虞氏温恭允<lb/>
　塞舉臯陶屏出兇臣夏后氏功垂萬世使后稷播種<lb/>
　耕耘成湯作東征西怨用伊尹帝徳帷新文王應非<lb/>
　熊夢兆遇吕望際㑹風雲武王怒吊民發罪哀惸獨<lb/>
　法政施仁周公禮百王兼備孔子道千古獨尊孟子<lb/>
　時周流憂世歴齊梁道屈無伸距楊墨法湯文傳五<lb/>
　典說三墳明天理正人倫君臣道主扵仁父子道主<lb/>
　扵親夫婦道主扵恩道性善教本出曽參見諸侯言<lb/>
　必稱堯舜油葫蘆道統相承十二君三聖人皇天有<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-75a"/>
　意爲斯文教人從誠心正意修根本以致齊家治國<lb/>
　爲標凖孔孟書齊魯論不離忠恕傳心印以此上天<lb/>
　子重賢臣天下樂方信道文章可立身今人𬒳名利<lb/>
　引輸林院老子錢上緊歪吟得㡬句詩胡謅得一道<lb/>
　文一脉地立碑碣謟佞臣那吒令國子監助教的尚<lb/>
　書做主人秘書監著作的叅政是丈人翰林院應舉<lb/>
　的左丞家舍人知他㸔春秋怎的發正閏如何論制<lb/>
　誥敕怎生般行文鵲踏枝恨那箇老喬民用這夥小<lb/>
　猢猻見念得㡬句粧點皮膚子曰詩云本子要借路<lb/>
　兒苟圖一箇出身如今都齊了行不用别人寄生草<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-75b"/>
　　将鳳凰池攔了前路麒麟閣頂殺後門你便是漢相<lb/>
　　如獻賦難求進賈長沙上書誰偢問董仲舒對䇿無<lb/>
　　公論恰便似司馬遷撞不開昭文舘内虎牢關公孫<lb/>
　　弘打不破編修院裏長蛇陣么口邊頭奶腥也不曽<lb/>
　　落頂門上胎髮依舊存生下来便落在爺羹娘飯長<lb/>
　　生運正行着子承父業財帛運又交着夫榮妻貴臨<lb/>
　　官運儘教他大拚了十年家富小兒嬌少不的一朝<lb/>
　　馬死黄金盡六么序子母每輪簮換當朝貴倒班兒<lb/>
　　居要津欺瞞殺萬乗之君宫裏便如海如深如日如<lb/>
　　雲其力如輪其志如神怎識他苦害軍民的聚歛之<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-76a"/>
　臣如今棟梁材平地剛三寸怎搘撐萬里乾坤子是<lb/>
　装肥羊法海人皮國一箇箇智無四兩肉重千斤么<lb/>
　這等魔軍又沒甚功勲却教他畫㦸朱門列鼎重䄄<lb/>
　赤金白銀翠䄂紅裙羊馬成羣花酒盈樽有一日天<lb/>
　打算衣絶禄盡吊頸抽觔小生白身樂道安貧視此<lb/>
　軰何足齒云滿匈襟拍塞孤徳憤将世間太華平吞<lb/>
　大丈夫若是言無信枉頂天履地束髪冠巾金盞児<lb/>
　二載隔音塵千里共消䰟我子待趂天風飛入山陽<lb/>
　郡想兄弟情分最關親升堂重拜母樽酒細論文當<lb/>
　時不因雞黍約今朝誰識志誠人酔扶㱕母親道一<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-76b"/>
　句何其凖不曽錯半箇時辰小生雖真君更真數日<lb/>
　前早僃下羙饌篘下佳醖量這些薄人事別無甚孝<lb/>
　順何湏母親勞困有多少逺路風塵金盞児黄菊噴<lb/>
　清芬白酒濁正深相逢萬事都休問想離多㑹少百<lb/>
　年身烹雞方味羙炊黍却甞新我做了急㗋嚨陳仲<lb/>
　子你便是大肚量孟常君賺尾禮義國之綱孝弟人<lb/>
　之本修天爵其道自尊遶着溪上青山廓外村多飬<lb/>
　着不粘錢的狗彘雞豚奉尊親笑引兒孫兀的不是<lb/>
　羲皇上人休道是遶皇宣扣門折末便聘玄纁的訪<lb/>
　問你與我掩柴扉髙枕臥麒麟<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-77a"/>
　　點絳唇<lb/>
　别却蓬壷坦然獨歩塵寰去回首仙居縹緲雲深䖏<lb/>
　混江龍仙凢有路則慿着足履雙鳬翺翔天地放浪<lb/>
　江湖東訪丹丘西華岳朝逰北海暮蒼梧暫旋真境<lb/>
　来混塵俗覷百年泛世一夢華胥信壷裏乾坤廣大<lb/>
　嘆人間甲子湏臾斬眼間白石巳爛轉頭来蒼海将<lb/>
　枯箭一般走乏玉兎梭一般飛困金烏㸔了這短光<lb/>
　隂子不如且入蓬莱去詩懐浩蕩酒眼糢糊油葫蘆<lb/>
　髙聳雕䦨十二曲接太虚上得這百尺梯耒便是歩<lb/>
　雲衢一㑹待皇州子索低頭訴又恐怕近天宫不敢<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-77b"/>
　髙聲語這樓襟三江帶五湖更對着均山千仭青如<lb/>
　許咱如今不酔待何如天下樂酔倒黄公舊酒爐我<lb/>
　笑三閭楚大夫子今日誰有誰如古怕不待騎鯨飛<lb/>
　上天荷挿埋入土子問你至今無金盞児公子換金魚<lb/>
　豪客酔觧瓊琚俺子道人有甚麽随身物止不過金<lb/>
　縷琴譜藥葫蘆皆因我嚢裡缺青蚨神仙留劍飲秀<lb/>
　士典衣沽么這劍六合為爐二氣鑄成模這劍呼的<lb/>
　風喚的雨吼的雲霧降的龍伏的虎威的魅　霜鋒<lb/>
　如巨闕氷刄勝昆吾光揺牛斗氣射天樞酔太平我<lb/>
　比你無些懼你問我有何術指劍呵這劍䄂裡青蛇<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-78a"/>
　膽氣粗怕甚麽妖精物我試拔向樽前起舞手到䖏<lb/>
　百靈威助怎容他山鬼揶榆滿庭芳清閑快娛忘懐<lb/>
　棊酒得意琴書把名韁利索都發付有甚躊躇無心<lb/>
　戀朱門畫屋巳跳出地塹天衢江頭覷沙鷗遍渚一<lb/>
　品待何如清江引先生㱕去今去矣菊花松篁趣休<lb/>
　貪蝸角名莫戀蠅頭利尋一榻穏便䖏閑坐的又緑<lb/>
　囱曉来鶯亂啼喚醒先生睡愁来總不愁醉醒還重<lb/>
　酔尋一榻穏便䖏閑坐的<lb/>
　　點絳唇　王粲<lb/>
　子為我家業凋殘㡬曽經慣人輕慢寳劍空弹貧困<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-78b"/>
　非吾患混江龍我與人秋毫無犯只為我氣昻昻誤<lb/>
　的鬂斑斑乆居在簞瓢陋巷受用些土榻柴關窮不<lb/>
　窮甑有蛛絲塵網亂窘不窘爐無烟火酒瓶乾天涯<lb/>
　零落海角孤单中年巳過百無一全捱不過傷官破<lb/>
　祖窮愁限剗地在人閭簷之下眉睫之間油葫蘆你<lb/>
　休笑書生膽氣寒㸔的我如等閑子我這蔽裘常怯<lb/>
　曉霜寒他把我做兒曹㸔無端一郡蒼生眼我量寛<lb/>
　如東大海志髙似西華山子因我五行差斡運難迭<lb/>
辦不能随<lb/>
聖主展江山天下樂因此上時復挑燈把劍弹有那等<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-79a"/>
　酸寒他每都怎掛眼子待要論黄數黒在筆硯間你<lb/>
　道教蒙童數子頑我子待輔佐　皇朝百姓安我怎<lb/>
　肯教人一例㸔那叱令我怎肯空隠在嚴子陵釣灘<lb/>
　我子待走上韓元帥将壇我雖貧樂有餘心無惮咱<lb/>
　人脫不的二字飢寒鵲踏枝赤緊的世途難主人慳<lb/>
　那裏也握髮周公下榻陳蕃凍餓殺閑居的范丹憂<lb/>
　愁殺髙臥的袁安寄生草伊尹埋沒在耕鋤内傳説<lb/>
　劬勞在板築間甯戚謾嘆白石爛太公空鈞磻溪岸<lb/>
　靈輙誰濟桒間飯哀㢤堪恨小人儒嗚呼誰識男兒<lb/>
　漢么哎你一箇田文傲不将劍客安待賢情急早心<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-79b"/>
　先惮學雞鳴落得人輕慢食無魚贏得自悲嘆你雖<lb/>
　然紫𫀆金帶祿十鐘飬不的錦衣繡襖軍十萬六么<lb/>
　序我没投奔望你為東道倚靠你如泰山似金烏玉<lb/>
　兔冷枝寒鏡裡空㸔劍上虚弹前程事非易非難想<lb/>
　蟄龍奮起非為晚待春来震破天關有一日得志扶<lb/>
　炎漢離了绳樞瓮牗平歩上玉砌雕鞍么得覩<lb/>
天顔列在朝班書壓南蠻威振西畨屏奸䜛外鎮邊關<lb/>
　整頓江山平治塵寰恁時節紫綬烏靴和象簡不教<lb/>
　人下眼㸔萍梗身寒塵土衣单有一日天數輪環不<lb/>
　平氣空長嘆塞平天地間吁漫漫長夜何時旦你㸔<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-80a"/>
　我斬蛟龍北海射猛虎南山金盞児屈不知巳豈愁<lb/>
　煩伸扵知巳有何難他無心濟魚龍江漢何愁晩空<lb/>
　教我趋前退後兩三畨困扵陳蔡地餓死首陽山我<lb/>
　想那掛冠㱕去好义手告人難酔扶㱕論文呵筆掃<lb/>
　烟雲散論武呵劍射斗牛寒掃蕩妖氛不足難則磨<lb/>
　得掌帥府居文翰不消我羽扇綸巾坐談敢破虜軍<lb/>
　十萬尾聲我子待翰林謁荆州展羽翼騰霽漢我得<lb/>
　了白金駿馬雕鞍我若是到荆㐮子願的人馬平安<lb/>
　取峥嶸現你眼我畧別你箇放魚的子產你試㸔屠<lb/>
　龍的王燦錦衣含笑入長安<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-80b"/>
　　油葫蘆　祝賀<lb/>
　天下黎民仰<lb/>
聖徳百姓每皆感激讃吾<lb/>
皇聖夀與天齊文官每忠孝扶家國武官每威鎮邊庭<lb/>
　息　君賢明萬代傳臣忠良千載知喜　君臣慶㑹<lb/>
　如魚水因此上日月顯光輝天下楽保護山河壮<lb/>
帝基公卿行正直河清海晏民盡喜選賢能重職遷放<lb/>
　桃園戦馬嘶託吾<lb/>
皇尭舜徳那叱令市民每孝義因官員正直庄農每鼔<lb/>
　腹為時豊稔歲奸邪每逺退見賢人在職黎民無驚<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-81a"/>
　擾心敢州府有成康治託賴着<lb/>
洪福巍巍鵲踏枝武和文兩班齊分左右列<lb/>
丹墀鞠躬稽首頓首誠惶<lb/>
萬歲聲齊自　聖上掌山河社稷千邦進萬國来儀寄<lb/>
　生草五常正三綱㝎民仰望<lb/>
天意随八方齊賀昇平丗軍民皆讃和千嵗乾坤𨳩泰<lb/>
　清平日玳筵𨳩<lb/>
金闕宴公卿太平年龍虎凨雲㑹<lb/>
　　賞花時　祿山叛<lb/>
　擾擾氊車慘霧生黯黯虚空殺氣増天地也離情西<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-81b"/>
　　凨鼔角總是㫁腸聲么敗國兒郎捨性命捲地干戈<lb/>
　　起戦争豈肯暫消停一時半霎恨不的走兩三程尾<lb/>
　　甲籠<graphic n="KR2379" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2379.png" mimeType="image/png"/>𫀆寛剰三停豊肥减了二停瘦損郎當淹肚<lb/>
　　子全不似舊日膨　病縈縈為首先行怎見的三郎<lb/>
　　瘦不勝絲韁慢稱彫鞍緊凭蕩征塵西去馬蹄䡖<lb/>
　　　賞花時　明皇梦楊妃<lb/>
　　天寳年間亊一㝎人説環兒似玉容為愛荔枝紅纎<lb/>
　　腰如栁宜捧翆盤中么一曲霓裳舞未終怨殺漁陽<lb/>
　　戈甲雄驚出上離宫馬嵬坡下塵土慢随凨尾咲明<lb/>
　　皇心裏痛怏怏㱕来恨冗冗寂寞雲屏秋夜氷恍然<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-82a"/>
　間依舊相逢意匆匆霧髸鬅鬆兩葉眉兒淡逺峰貪<lb/>
　懽未罷驚囬清梦玉堦前踈雨響梧桐<lb/>
　　賞花時　楊西菴<lb/>
　秋水粼粼古岸蒼蕭索踈籬偎短岡山色日微茫黄<lb/>
　花綻也粧點馬蹄香勝葫蘆見一簇人家入屏障竹<lb/>
　籬折𥙷苔墻破設設柴門上張着破網㡬間茅屋一<lb/>
　竿凨斾揺拽掛長江賺尾晚凨林蕭蕭響響一㺯兒<lb/>
　凄凉旅况見壁指一似桒榆侵着道傍草橋崩摇催<lb/>
　舵唱道向紅蓼灘頭見一箇黒出律的漁翁鬂似霜<lb/>
　靠着那舵腰拗樁癭嗓垂膊項一鈎香餌釣斜陽<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-82b"/>
　　賞花時<lb/>
　水到湍頭燕尾分艢抵河梁龍背穏流水遶孤村殘<lb/>
　霞隠隱天氣褪殘雲么客况凄凄又一春年紀區區<lb/>
　巳四旬日日在紅塵愁眉鎮鎻白髮又添新尾腹中<lb/>
　愁心間闊九曲柔腸悶損白日傷神猶自䡖到晚来<lb/>
　更關情唱道則聽的玉漏聲頻搭伏㝎鮫綃枕頭上<lb/>
　盹客囱夜永有誰偢問二三更捱不得𬒳兒温<lb/>
　　賞花時<lb/>
　花點蒼蒼綉不匀鶯喚垂楊語未真簾外絮紛紛日<lb/>
　長人困凨暖獸烟噴么一自檀郎共錦衾再不曾暗<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-83a"/>
　擲金錢卜逺人香臉哭生春舊時衣褃寛放出二三<lb/>
　分賺尾調飬就舊精神粧點出嬌凨韵将息到損苔<lb/>
　垣玉笋拂綽了香冷粧奩寳鏡塵舒展開繫東凨雨<lb/>
　葉眉顰曉粧新髙綰起烏雲再不管暖日珠簾鵲噪<lb/>
　頻從今後雅鳴不聴燈花誰信一任他子規聲啼破<lb/>
　海棠魂<lb/>
　　賞花時<lb/>
　情淚流香淡臉桃髙髻鬆雲軃鳯翹鴛𬒳冷鮫綃收<lb/>
　拾煩惱准俻下捱今宵賺尾篆烟消銀缸照和這瘦<lb/>
　影兒無言對着一自陽䑓雲路杳玉簮折難覔鸞膠<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-83b"/>
　最難熬更漏迢迢線帖兒翻騰耳慢搔愁的是㫁腸<lb/>
　人病倒盻殺那負心人不到将一封寄来書乗恨一<lb/>
　時燒<lb/>
　　賞花時<lb/>
　香逕泥融燕語喧彩檻凨微蝶翅翩飛絮舞香綿嬌<lb/>
　鶯時囀驚起綠囱眠賺尾惜花愁傷春怨縈繋殺多<lb/>
　情少年何處狂逰裊玉鞭慢教人暗卜金錢空寫遍<lb/>
　翆詩箋魚雁難傳似這般白日黄昏怎過遣青鸞信<lb/>
　逺紫簫聲㫁画楼中閑殺月明天<lb/>
　　賞花時<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-84a"/>
　香爇龍涎寳篆殘簾捲<graphic n="KR1961" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1961.png" mimeType="image/png"/>鬚春晝閑心事苦相関春<lb/>
　光欲晚無一字寄平安賺尾意無聊愁無限花落也<lb/>
　鶯慵燕懶兩地相思㑹面難上危楼凭暖彫䦨暢心<lb/>
　煩盻殺人也秋氷春山㡬時㸔寳髻鬅鬆雲亂綰怕<lb/>
　的是罇空酒䦨月斜人散背銀燈偷把淚珠弹<lb/>
　　賞花時<lb/>
　臥枕着床染病疾梦㫁魂勞怕飲食不索請名醫沉<lb/>
　吟了半日這症候敢蹺蹊么俺滲的寒来恰禁起忽<lb/>
　的渾身如火逼厭的皱了双眉豁的一㑹家精細烘<lb/>
　的半晌又昏迷賺尾减精神添憔忰把我這瘦損厖<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-84b"/>
　　兒整理對着鏡裡容顔不認的呆荅孩展轉猜疑瘦<lb/>
　　損腰圍寛盡羅衣一日有兩三次頻将紐扣兒移覷<lb/>
　　了這淹煎病軆比東陽無異不似你害相思出落的<lb/>
　　外人知<lb/>
　　　賞花時<lb/>
　　麗日和凨三月天准俻西園賞禁烟院宇立鞦韆桃<lb/>
　　花噴火楊桞緑垂烟么倚㝎門兒語咲喧来往星眸<lb/>
　　厮顧戀彼此正當年花隂桞影月底星前賺尾口兒<lb/>
　　裏掂心兒裏怨急切裏難尋空便天也似閑愁無䖏<lb/>
　　展蘸霜毫寫雲箋唱道各辦心堅休教千里闗山勞<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-85a"/>
　梦傳不是双生自專小卿緊勸只休教花殘鶯老麗<lb/>
　春園<lb/>
　　賞花時　捫乳<lb/>
　只為多情忒俊雅月下星前迤逗咱掩映着牡丹花<lb/>
　潜潜等等不見芴冤家么今夜相逢打罵咱忽見人<lb/>
　来敢是他只恐有争差孜孜認了正是那嬌娃賺尾<lb/>
　悄悄吁低低話厮抽抒拈拈搯搯終是箇女孩兒家<lb/>
　不慣耍嫰厖兒不甚撐逹透紗囱双乳似白芽持入<lb/>
　匈前緊緊拏光油油膩滑滑顫巍巍拏罷至今猶自<lb/>
　手兒麻<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-85b"/>
　　　賞花時<lb/>
　　春夜沉沉庭院幽偷訪吹簫鸞鳳友良月過南楼昨<lb/>
　　宵許俺今夜結綢繆么兩處相思一様愁及至相逢<lb/>
　　却害羞只是性兒柔俛般哀告腼腆不擡頭賺尾你<lb/>
　　温柔咱清秀本是一對兒凨流配偶咫尺相逢説上<lb/>
　　手緊推辭不肯承頭又不是乆遅留只怕老母親追<lb/>
　　求料想伊家不自由空躭着悶愁虛陪了伺候誰承<lb/>
　　望剛做了箇嘴兒休<lb/>
　　　八聲甘州　鮮于伯機<lb/>
　　江天暮雪最可愛青帘揺曵長江生涯閑散占㫁水<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-86a"/>
　國魚邦烟浮草屋梅近砌水遶柴扉山對囱時復竹<lb/>
　籬傍犬吠汪汪么向滿目夕陽影裡見逺浦㱕舟㠶<lb/>
　力凨降山城欲閉時聽戍鼓逄逄羣鴉噪晚千萬點<lb/>
　寒雁書空三四行画向小屏間夜夜停缸大安楽從<lb/>
　人咲我愚痴戅瀟湘景裡且粧憨不談劉項與孫龎<lb/>
　近小囱誰羡碧油幢元和令粳米炊長腰鯿魚煑縮<lb/>
　項悶携村酒飲空缸是非一任講恣情拍手唱山歌<lb/>
　髙低不論腔尾浪滂滂水淙淙小舟斜鎖壊橋樁綸<lb/>
　竿蓑笠落梅凨裡釣寒江<lb/>
　　八聲甘州　王修甫<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-86b"/>
　　春閨梦好奈覺来心情向人難學錦屏斜靠尚離魂<lb/>
　　黙黙難招逰絲萬丈天外飛落絮千團凨裡飄似這<lb/>
　　般愁着甚相熬六么遍自春来到春衰老簾垂白晝<lb/>
　　門掩青霄閑庭杳杳空堂悄悄此情除是天知道寂<lb/>
　　寥唾絨缕兩三條后庭花煞無心綉作空閑却金剪<lb/>
　　刀眉變吳山翠恨横秋水髙想多嬌正心焦梅香低<lb/>
　　報報道晚粧楼外月兒髙<lb/>
　　　八聲甘州　王嘉用<lb/>
　　鶯芲伴侣效卓氏聽琴司馬題橋情深意逺争奈分<lb/>
　　淺縁薄香箋寄恨紅錦囊聲㫁傳情碧玉簫都為可<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-87a"/>
　憎才梦㫁魂勞六么遍更身兒单厖兒俏傾城傾國<lb/>
　難画難描窄弓弓撇刀光溜溜六老稱霞腮一點朱<lb/>
　唇小妖嬈更那堪楊桞小蠻腰穿囱月憶双双鳯友<lb/>
　鸞交料應咱無分消真真彼此俱相樂花星兒照彩<lb/>
　雲兒飄不隄防壞羙衆生攪元和令謾贏得自已羞<lb/>
　空惹得傍人咲多情却是不多情好模様歹做作相<lb/>
　逢争似不相逢有上稍沒下稍賺尾那囬期今畨約<lb/>
　花木瓜兒㸔好舊路髙髙築起界墻盡今生永不踏<lb/>
　着唱道言許心違説的擔尋思暢好脱卯待装些氣<lb/>
　髙難禁脚拗不由人又走了兩三遭<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-87b"/>
　　　八聲甘州<lb/>
　　天涯羈旅記㫁腸南陌囬首石楼許多時冷落了酒<lb/>
　　令詩籌腰圍似沈不耐春鬂髮如潘那更秋無語細<lb/>
　　沉吟心緒悠悠混江龍十年徃事也曽一梦到揚州<lb/>
　　黄金買咲紅錦纏頭跨鳯吹簫三島客抱琴携劍五<lb/>
　　湖逰凨流羅幃画燭彩扇銀鈎六么遍為他迤逗咱<lb/>
　　揣就更兩情厮同病相憂前時唧𠺕今畨抹颩急料<lb/>
　　子心腸天生透追求沒誠實誰道不自由元和令外<lb/>
　　頭芲木瓜裡頭鉄豌豆横琴弹徹鳯凰聲兩厭難上<lb/>
　　手當𥘉説盡海擔山盟一星星不應口賺尾洛陽芲<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-88a"/>
　宜城酒那裡與狂朋恠友水逺山長憔忰也滿青衫<lb/>
　雨淚交流唱道亊到如今収了　蘭罷了斗那些兒<lb/>
　自羞二三年逞受誰承望空溜了㑹眼兒休<lb/>
　　八聲甘州　彭壽之<lb/>
　平生放蕩俏綽聲名喧滿平康少年埸上只舌劍唇<lb/>
　鎗機謀主張凨月景局經營旖旎鄊囬首数年間多<lb/>
　少踈狂混江龍知音幸遇不由人重上欠排場芲明<lb/>
　月夜酒肆茶坊相見十分相敬重厮㸔承無半點厮<lb/>
　隄防凨流亊賛之双羙悔則俱傷元和令合着兩㑹<lb/>
　家相逢一合相憐新棄舊短因縁強中更有強偷方<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-88b"/>
　　覔便俏家凨當行識當行賺尾一片志誠心萬種凨<lb/>
　　流相非是我着迷過奬燕子鶯兒知㡬許據凨流不<lb/>
　　類尋常唱道好處難忘芲有幽情月有香想着尊前<lb/>
　　伎倆枕邊模様不思量除是鉄心腸<lb/>
　　　八聲甘州<lb/>
　　盃中酒冷鼎内香消䑓上燈昏夜闌人静玉齋中半<lb/>
　　掩重門愁靠芙蓉綉枕閑悶擁鮫綃錦𬒳空思想意<lb/>
　　中人年少芳卿酔中天一點朱唇嫰八字桞眉顰寳<lb/>
　　髻髙梳楚岫雲蓮臉施朱粉褒弹處全無半分可人<lb/>
　　意凨韻見他時忽的消魂賺尾為他嬌因他俊迤逗<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-89a"/>
　俺行痴坐盹便約後冤家行頻嘱付偷工夫短命行<lb/>
　温存費了些精神一夜歡娱正了本他扵咱親咱扵<lb/>
　他順不由人終日脚兒勤<lb/>
　　八聲甘州<lb/>
　芳菲過眼向玉砌雕䦨翆落紅翻都来一叚新愁舊<lb/>
　恨相煩簾垂永日人乍別門掩東凨芲又殘無語問<lb/>
　春㱕天上人間六么遍恨㱕期晚尋芳懶倚遍闌干<lb/>
　盻殺雕鞍佳音越慳啼痕不乾挣捱厭厭相思恨愁<lb/>
　煩悶来獨把綉床攀元和令慢将龜卦卜空把雁書<lb/>
　盻料他雲雨阻關山天涯何日還重衾猶怯五更寒<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-89b"/>
　　悶愁心上儧后庭花煞瘦来金缕寛空将寳鏡㸔髸<lb/>
　　綰双鴉亂眉顰八字彎最心煩閑庭院子規啼數畨<lb/>
　　問長安隔關山別郎容易見郎難清明過也鷓鴣聲<lb/>
　　裡画楼閑<lb/>
　　　翆裙腰<lb/>
　　鶯穿細桞開金翅遷上最髙枝海棠零亂飄堦址堕<lb/>
　　胭脂共誰同唱送春詞金盞兒减容姿瘦腰肢綉床<lb/>
　　塵滿慵針指眉懶画粉羞施憔忰死無盡閑愁将甚<lb/>
　　比恰如梅子雨絲絲緑囱愁有客持書至還喜却嗟<lb/>
　　咨未委㱕期約㡬時先折破駌鴦字元来則是賣㺯<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-90a"/>
　他凨流浪子誇翰墨顯文辭枉用了身心空費了𥿄<lb/>
　尾声総虚脾無實亊喬問候的言詞怎使復別了芲<lb/>
　牋錦字重作念自家少欠你相思唱道再展放重讀<lb/>
　讀罷也無言暗切齒沉吟數次罵你箇負心賊忒字<lb/>
　把一封寄来書都扯做𥿄條兒<lb/>
　　翆裙腰　吕止菴<lb/>
　老来多病逢秋騐便覺嫰凉添懶揺紈扇閑紋簟捲<lb/>
　珠簾晚粧楼外月纎纎金盞兒更西凨釅㣲雲歛黄<lb/>
　昏即漸暑氣消殘隂晴乍閃氷魂尚潜指甲痕芽生<lb/>
　天塹傷廉又傳宫印眉尖元和令素娥公案嚴牛女<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-90b"/>
　　縁分儉蒼虬鈎玉控彫簷翠屏人半掩彩鸞取鏡入<lb/>
　　粧奩霓裳誰再拈賺尾昻蔵酔臉控香襟䄂拈芲下<lb/>
　　心無慊等潜興未厭約銀蟾瑶䑓獨占立金梯長嘯<lb/>
　　一掀髯<lb/>
　　　勝葫蘆　踐楊妃<lb/>
　　是去君王不奈何盡分得淚痕多羽衣曲翻成薤露<lb/>
　　歌玉溝空闊玉人偃臥沒撚指早填合么戦馬也如<lb/>
　　将怨氣豁比及排甲胄列干戈料想嗔人緊勒他騁<lb/>
　　精神悪打盤桓突磨閗嘶喊要奔波賺煞尾撞出虎<lb/>
　　狼叢堪上凌烟閤天意與人情暗合㡬曽使鞭稍兒<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-91a"/>
　　觸抹着蕩香魂徤足頻那唱道相啣不離了楊妃那<lb/>
　　禍荔枝塵閃脱将海棠根過撇凨也似飛上馬嵬坡<lb/>
　　　六么令<lb/>
　　華亭江上烟淡淡草萋萋浮光萬頃長篙短棹一蓑<lb/>
　　衣終日向舡頭上稳坐来徃故人稀輪竿収罷䡖抛<lb/>
　　香餌問箇消息有誰知么説破真如妙理唯恐露玄<lb/>
　　機春夏秋冬披星戴月守寒溪一點殘星照水上下<lb/>
　　接光輝素波如練東流不住錦鮮不遇又空囬賺煞<lb/>
　　謾傷嗟空勞力欲説誰明此理千尺絲綸直下垂一<lb/>
　　波動萬波相随唱道曉幽微且恁陶陶度浮世寒烟<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-91b"/>
　　冷水小魚兒離釣滿舡空載月明㱕<lb/>
　　六么令　明皇逰月宫<lb/>
　　氷輪光展皎潔正圑圎人間天上不知今夕是何年<lb/>
　　當夜宫中宴賞因問廣寒仙天師奏却明皇聴罷便<lb/>
　　将宻㫖暗中傳么把拄杖随時擲起奪盡鬼神權俄<lb/>
　　尓矁窺虹橋千丈碧空懸月色如銀燦爛隠隱逺相<lb/>
　　連急令天子緊瞑双眼恍然相近斗牛邊賺煞寒蟾<lb/>
　　明飛龍現翆擁紅遮漸逺玉帝私逰離上方似紫微<lb/>
　　星半夜朝元唱道瑞氛飄然随至仙宫葉法善清凨<lb/>
　　半軒秋雲一片趂寒光飛上月明天<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_005-92a"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>