<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-1a"/>
雍熈樂府卷之十一<lb/>
　雙調<lb/>
　　新水令　元日祝賀<lb/>
大明紅日麗中天瑞雲籠　玉樓金殿香風飄霧靄瑞<lb/>
　氣隱霞邊爐爇龍涎萬邦㑹盡朝獻駐馬聴擺列着<lb/>
　文武官員秉笏垂紳玉殿前更有這四夷朝見你㸔<lb/>
　這簫韶一派奏聲喧有他者竒珍異寳貢竒鮮麟駝<lb/>
　犀象来投獻讋偏邦来貢逺托頼着<lb/>
當今聖主洪恩遍沉酔東凨時遇着正旦節鴻鈞乍轉<lb/>
　泛酴酥酒注金船有百司来慶㑹更萬國趋朝見賀<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-1b"/>
　昇平四海安然正值着百榖豐登大有年賀萬載<lb/>
皇圗永逺攪箏琶百姓每追歡勸喜遇着春色正芳妍<lb/>
　你㸔這律管灰飛鴻鈞氣轉三陽泰景光鮮萬物生<lb/>
　焉百草蒙暄可又早報新春将残臘遣喜咲登筵川<lb/>
　撥棹我則見鳳樓前列簮纓文武官員這的是舜日<lb/>
　堯年萬古流傅盛繁華<lb/>
當今帝輦奏歌聲徹太玄七弟兄文武每大賢志堅奉<lb/>
天顔見文修武僃皆通練安邦定國立山川賀春光四<lb/>
　海皆稱羡梅花酒<hi>呀</hi>他毎都喜氣喧禾稼増延民樂<lb/>
　欣然貧困哀憐俺丹墀内呼<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-2a"/>
萬歲祝嵩嶽夀長年宰臣毎奉<lb/>
皇宣一齊的御堦前三舞蹈意誠䖍収江南<hi>呀</hi>托頼着<lb/>
當今天子重英賢見如今歌謡道㤗不虚傳賀新春萬<lb/>
　象以囬先把仙音共演讃<lb/>
齊天萬夀永長年<lb/>
　　新水令　春日<lb/>
　慶豐年春色滿<lb/>
皇都勝唐虞太平時務八方皆讃喜四海盡歡娱萬國<lb/>
　来服托頼<lb/>
聖明主百靈助江児水春光明媚和風麗日遲聴花隂<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-2b"/>
　深處燕語鶯啼㸔雙雙蝶對飛緑栁翠盈堤桃花遶<lb/>
　澗溪翫賞芳菲玉樓人酔金勒馬児不住嘶逺望着<lb/>
　清池緑水賽閬苑繁華勝地萬花開似錦重重圗画<lb/>
　裡沽羙酒讃<lb/>
當今明聖主普天下喜無虞攝伏的四海来賔皆納土<lb/>
　托頼着吾<lb/>
皇洪福萬民樂盡歡娱太平令樂奏着簫韶音律酒斟<lb/>
　着玉液瓊巵十二樓香風馥郁九重宫祥雲擁護文<lb/>
　武毎搢笏拜舞一齊的讃祝萬萬載<lb/>
皇基詠固川撥棹蜂蝶戯萬紫千紅真箇羙我只見緑<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-3a"/>
　栁依依画輪過香塵蕩起聴笙歌聲韻齊待今宵沉<lb/>
　酔歸錦綉江山景物最竒見逰人来似蟻海棠開血<lb/>
　染胭脂梨花放似江梅綻蕋一齊的讃祝萬萬載永<lb/>
　固<lb/>
皇基餘音一年此景春和氣想蓬莱也只如是端的羙<lb/>
　景良時<lb/>
　　新水令　燈詞<lb/>
　鳳城佳節賞元宵遶鰲山瑞雲籠罩銀河星皎潔天<lb/>
　塹月輪髙動一派簫韶開筵宴儘歡咲川撥棹花燈<lb/>
　児兩邊挑更那堪一天星月皎我則見綉帶風飄寳<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-3b"/>
　盖微摇鰲山上燈光照耀剪春蛾頭上挑七弟兄一<lb/>
　壁廂舞着唱着共弹着驚人百戯其實妙動人的傀<lb/>
　儡怎生學咲人的院本其實俏梅花酒<hi>呀</hi>一壁廂舞<lb/>
　鮑老仕女每打扮的清標有萬種妖嬈更百媚千嬌<lb/>
　一壁廂踏迓古<hi>呀</hi>敢一壁廂躧髙橇端的是有咲樂<lb/>
　細氤氲麝蘭飄咲吟吟飲香醪排筵宴賞元宵収江<lb/>
　南<hi>呀</hi>今日箇喜孜孜開宴賞元宵我則見玉纎慢撥<lb/>
　紫檀槽燈光月色兩相交照樓䑓殿閣今日箇開懐<lb/>
　沉醉樂陶陶<lb/>
　　新水令　燈詞<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-4a"/>
　大明黎庶盡康寧荷<lb/>
皇圗一人有慶八方皆納土萬國進趋呈鳳産麟生民<lb/>
　撃壌誦歌詠駐馬聴海晏河清白叟黄童喧市井臣<lb/>
　賢<lb/>
君聖民安國泰好收成疑承輔弼任賢能臯䕫稷契持<lb/>
　公正享太平時逢佳節人歡慶甜水令髙聳聳玉砌<lb/>
　雕欄貝闕珠宫瑶池掩暎簫鼓樂昇平齊臻臻寶輦<lb/>
　金輿鸞飛鳳舞鰲山境勝賞元宵春滿都城鴈児落<lb/>
　珍饈百味亭樂奏天街靜龍樓鳳閣中月色燈光暎<lb/>
　得勝令天地一壷氷錦綉萬枝燈朶朶金蓮放迢迢<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-4b"/>
　銀漢澄彤庭拜舞千官慶公卿髙呼<lb/>
萬嵗聲側磚児来往往香車寳馬爭馳競金吾玉漏暫<lb/>
　時停燈光月色遥相暎竹枝歌銀漢碧澄澄萬丈鰲<lb/>
　山接太清簇錦攅花列画屏鋪紅剪彩萬枝燈樂陶<lb/>
　陶逰閬苑咲吟吟入蓬瀛聴仙音嘹喨管絃聲沽羙<lb/>
　酒樂豐年百榖登賞佳節好時令萬國衣冠仰<lb/>
大明獻禎祥表誠重譯朝盡歸命太平令四海伏干戈<lb/>
　肅靜民樂業法正官清有武職文僚秉政玉葉金枝<lb/>
　昌盛<hi>呀</hi>賀一統<lb/>
大明玉京錦城都仰頼<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-5a"/>
當今明聖<lb/>
　　新水令　燈詞<lb/>
　正元宵髙點萬家燈照樓䑓綺羅相暎金蓮陸地開<lb/>
　簫鼓掲天鳴銀漢澄澄鰲山結彩雲靜拆桂令樂豐<lb/>
　年海晏河清慶賞元宵節届新正只聽得大樂鈞天<lb/>
　千門燈火晃若蓬瀛開萬斛金蓮滿城振金䑓一片<lb/>
　歌聲凝望分明時遇昇平賀吾<lb/>
皇洪福齊天樂雍熈萬載康寧鴈兒落鳳城中軍民和<lb/>
　氣生鰲山畔燈月光輝暎天街上香車寳馬喧譙樓<lb/>
　内銀漏銅壷靜得勝令韻悠悠鼓板管絃聲香馥馥<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-5b"/>
　羅綺麝蘭馨玉繩低旋轉從教動金吾排威嚴不禁<lb/>
　行賀四海昇平祝碩着<lb/>
國祚千年盛慶五榖豐登照乾坤萬里明沽羙酒聴笙<lb/>
　歌滿鳳城動歌舞宴龍庭一咲悠然春自生串香噴<lb/>
　寳鼎爇龍涎臘梅清太平令正值着邊庭安定盡都<lb/>
　来朝賀神京又喜遇元宵佳令恰好放梨園承應畧<lb/>
　聴樂聲讃稱萬萬載臣賢<lb/>
君聖<lb/>
　　新水令　一年羙景<lb/>
　㸔鰲山燈火徹雲霄賀新正<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-6a"/>
九重春到三陽開泰日萬國賞元宵雨順風調民庶總<lb/>
恣歡樂駐馬聴喜遇花朝夭桃㺯色杏含嬌淡烟籠<lb/>
罩盈盈橋栁發青條沙暖鴛鴦宿舊沼泥融燕子歸<lb/>
巢難画描蛾眉淡露青山脚喬牌児鞦韆庭院小仕<lb/>
　女語喧咲車輪馬足紅塵道家家将墳墓掃水仙子<lb/>
　風翻麥浪翆雲揺日暖楊花瑞氣飄露凝萱草金簮<lb/>
　倒愛清和時節標雨初晴滿地禾苗浴佛水心香妙<lb/>
賽神羊口愿了准僃下㡬領𧖟箔鴈児落禱雲龍春<lb/>
　社炒懸艾虎家家樂浴蘭湯公子嬌閗百草佳人咲<lb/>
得勝令氷碗浸櫻桃玉藕切瓊瑶竹葉傾銀斚松花<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-6b"/>
　釀翆飄檀板輕𫾣唱徹黄鍾調把彩扇輕摇凉生白<lb/>
　苧𫀆甜水令和採菱歌悠悠輕韻合着仙樂牛女渡<lb/>
　星橋素手相携金橙旋摘白魚新釣端的是無福難<lb/>
　消折桂令問嫦娥何處是逍遥月吐寒蟾書寄鳴鶴<lb/>
　丹桂花香玄霜搗藥金井梧凋百年人百般計較秋<lb/>
　陽暠酒和琴挑夜景迢迢酔也酕醄醒也逰遨痛飲<lb/>
　狂歌鼓瑟吹簫對玉環九月登髙無邊景物饒社㑹<lb/>
　龍山西風落㡌早紅葉墜林稍黄花初綻曉錦片似<lb/>
　秋光重陽休負却負却重陽淵明空潦倒清江引小<lb/>
　春時節陽氣薄已有豐年兆萬寶入天倉一點通玄<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-7a"/>
　竅天公造化真箇巧沽羙酒撼龍山風怒號簾幙外<lb/>
　雪飄飄銀海瑶山樹縹緲粉粧成殿閣白練練賽瓊<lb/>
　瑤太平令梅花夢忽然驚覺梅花神相友相交聴一<lb/>
　曲中和古調弹一曲幽閑雅操<hi>呀</hi>㸔了這錦貂翆翹<lb/>
　綉襖暖融融将画屏倚靠尾豐年稔歲合温飽酴酥<lb/>
　酒除夜安排了門上換桃符户外蒼术燎處處歌謡<lb/>
　托頼着萬萬載<lb/>
洪基受用到老<lb/>
　　新水令　中秋<lb/>
　一天清露散瑶光香馥馥桂花初放海天秋欲老草<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-7b"/>
　木葉将黄佳景非常開宴在玉樓上喬牌兒我則見<lb/>
　氷輪出海洋瑞彩罩朱幌平分金水多清爽助詩人<lb/>
　情興廣沽羙酒則聴的歡聲動<lb/>
帝鄉和氣蕩空蒼今夜團圎興趣長開懐宴賞對嫦娥<lb/>
　舞霓裳太平令酒滿泛珍珠佳醸歌聲奏羙韻新腔<lb/>
　風力微蟾光偏亮酔顔酡襟懐儘量<hi>呀</hi>我今日對着<lb/>
　這月光讃揚慶賞幸遇着太平年豐登景象清江引<lb/>
　吾<lb/>
皇聖徳天地長四海皆歸向一統錦江山萬載長興旺<lb/>
　慶中秋玳筵常宴賞<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-8a"/>
　　　新水令　翫春<lb/>
　　輕風細雨養花天賞韶光在海棠庭院夭桃如噴火<lb/>
　　楊栁似堆烟景羙花鮮春風滿玉樓殿喬牌児異香<lb/>
　　飄禁苑錦綉滿花園堆紅積翆真堪羨牡丹花正妍<lb/>
　　鴈児落蜜蜂児髙低在花内穿粉蝶児上下向林中<lb/>
　　旋錦鳩児雙雙在葉底飛金翅児對對向花枝轉掛<lb/>
　　玉鈎紫燕見輕飛對舞翩梁上歇簷前串舌巧黄鶯<lb/>
　　枝上言百種嬌千般囀列玳筵排華宴宜男草遣興<lb/>
　　忘憂好花児似語無言亂栁葉麗春花競綉競綉爭<lb/>
　　妍荼䕷架淡黄淡黄雲練素馨放香氣飄金殿上幽<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-8b"/>
　香遍紫錢翆錢風吹動滿池面太平令<hi>呀</hi>翆萍藻魚<lb/>
　逰水面玉泉清龜戯池邊蜂採花花間留戀蝶遶枝<lb/>
　枝上盤旋<hi>呀</hi>栁綿滿天舞旋亂穣穣榆錢滿院豆葉<lb/>
　黄玉堦前画板鞦韆金殿上品竹調絲奏管絃音清<lb/>
　悠韻逺對對嫦娥雲外顯玉珮瓊簮綉襖羅衣翆環<lb/>
　金釧七弟兄殿前兩邊列飛仙似月宫仙子雲間現<lb/>
　輕踏画板襯金蓮髙髙下下空中轉梅花酒<hi>呀</hi>見許<lb/>
　飛瓊下洞天寳髻垂偏綉帶風搧錦綉畨旋光凝得<lb/>
　釵釧輝雲暎得佩衣鮮捧金盃酒慢傳弹銀線燕鶯<lb/>
　言吹玉管鳳鸞翩𫾣象板韻聲連収江南<hi>呀</hi>端的則<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-9a"/>
　見這輕盈嬝娜舞蹁蹮歌聲清巧透天邊笛音清亮<lb/>
　透雲軒勝蓬莱閬苑不枉了良辰佳節賞花天<lb/>
　　新水令　憶情<lb/>
　碧桃花外一聲鐘綉衾寒喚回春夢香消金獸冷花<lb/>
　落翆屏空雨雨風風攛㫁的病児重駐馬聴帶結頻<lb/>
　鬆瘦骨不禁愁冗冗眉峯難縦黛蛾深鎖恨重重瑶<lb/>
　䑓人逺信勞鴻彩雲聲㫁簫閑鳳惡相思千萬種百<lb/>
　般的難把愁懐送鴈児落冷落了春風銅雀宫間阻<lb/>
　了夜雨陽䑓夢䦨珊了停雲燕子樓寂寞了流水桃<lb/>
　源洞得勝令单守着四扇矮屏風三尺舊絲桐總費<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-9b"/>
　嚢中藥全消鏡裏容簾籠步月無人共花叢㝷春誰<lb/>
　與同川撥棹我這里恨匆匆晝偏長夜更永許多時<lb/>
　歌歇梧桐悵冷芙蓉酒盡瑤觥不見紅圍翆擁望藍<lb/>
　橋無路通七弟兄對着這落紅舞風画䦨東怯餘寒<lb/>
　簾簌金鈎控寄閑情琴在錦嚢封揾啼痕䄂濕瓊珠<lb/>
　迸梅花酒减崔徽画裡容怕曉角昏鐘恨芳草青<graphic n="KR0865" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0865.png" mimeType="image/png"/>
　恠浪蝶狂蜂秋来呵江上列花落也未相逢又不知<lb/>
　吉與凶我則索含着泪告蒼穹陪着咲問青銅側着<lb/>
　耳聴歸鴻緘着口怨東風收江南<hi>呀</hi>懨懨不比舊時<lb/>
　同緑囱針線廢春工殘雲剰雨自西東全無有定蹤<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-10a"/>
　巫山十二總成空<lb/>
　　新水令　餞别<lb/>
　馬蹄香襯落花泥近清和日長天氣㡬樽辭别酒三<lb/>
　唱報晨鷄一望平堤綠暗紅稀留春住百無計駐馬<lb/>
　聴翆栁烟迷迎客青山數點齊綠槐風細可人黄鳥<lb/>
　一聲啼麥蔵鴉蚕入簇榖初犁燕營巢鳩喚友禾分<lb/>
　裔官路上慢驅馳一鞭行色匆匆意沉醉東風護逺<lb/>
　水青蒲綠葦暎村居瘦竹踈籬郵亭古道長野渡扁<lb/>
　舟繋望天涯雲樹凄迷山色朦朧雨亦竒宜寫在丹<lb/>
　青画裡慶東原薄酒逢村酔新詩遇景題好山一路<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-10b"/>
　随征斾童僕弱行装擔遲香塵滚驊騮去疾風力劲<lb/>
　紗㡌簷低曉出大梁城晚宿延津驛離亭宴帶歇拍<lb/>
　煞我向那金䑓一望霞光霽你去也歸鴻㡬點催征<lb/>
　騎赤緊的心忙意急准備着待玉漏鳳樓前列鵷班金<lb/>
　殿側秉象笏丹墀内㸔香烟傍衮龍曉色明旗幟耿<lb/>
　耿的丹衷向日方表我一片老臣心萬年磐后<lb/>
國千古中華地托<lb/>
天朝雨露恩永帶礪山河勢嘱河山先生要知我常是<lb/>
　謹守分報<lb/>
皇恩秉忠誠立家國<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-11a"/>
　　新水令　離愁卜信<lb/>
　海棠枝上子規啼伴離愁九分滋味時當明媚景紅<lb/>
　綻嶺頭梅陡憶相知歡㑹在何日駐馬聴寛褪羅衣<lb/>
　昏曉相催䏻有㡬困人天氣懨懨懶去傍朱扉青鸞<lb/>
　失却信音稀近間鏡裡添憔悴瘦形容猶似鬼害相<lb/>
　思鎮日情如酔鴈児落我恰纔輕将蓮步移欵向花<lb/>
　前立好教我含愁訴與誰揾不住兩眼恓惶泪得勝<lb/>
　令我這里自嘆自傷悲自怨自孤恓月下燒香拜盻<lb/>
　的来伶仃瘦影微一㑹家呆痴怕入香閨内獨自箇<lb/>
　幽棲滿懐愁只自知川撥棹曉夜家盻佳期好恩情<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-11b"/>
　如同塩落水恨只恨短命强賊飽病難醫狠似王魁<lb/>
　恨薄情辜恩負徳撇奴家在兩下里七弟兄一㑹家<lb/>
　黛眉慢蹙數歸期早離别三載凄凉日怕黄昏鐘響<lb/>
　漏聲催怯啼春燕語鶯聲嚦梅花酒<hi>呀</hi>减崔徽画裡<lb/>
　肌恨芳草凄迷恠浪蝶分飛當時也臨逺别呀敢曾<lb/>
　有話對咱題百椿児無一實我恨不的死㝷追負心<lb/>
　賊把咱欺望永逺效于飛生拆散各東西收江南<hi>呀</hi>
　這些時懨懨悶守舊屏幃孤眠獨枕泪珠垂燈前月<lb/>
　下費相思全無箇信息金錢每夜對神擲<lb/>
　　新水令　春怨<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-12a"/>
　海棠深院杜䳌啼一聲聲喚将春去落紅閑不掃飄<lb/>
　絮亂猶飛簾幙低垂曉風輕篆烟細駐馬聴心事羞<lb/>
　題画閣無言空嘆息春情空憶瑶堦獨步自徘徊纎<lb/>
　腰寛褪絳綃衣玉搔亂綰青螺髻無歡容不理浥鮫<lb/>
　綃揾濕相思泪喬牌児慵将這斑管揮倦把那青銅<lb/>
　對玉容寂寞了心如酔這芳菲誰愛惜落梅風和風<lb/>
　細麗日遲燕呢喃往来相戯㺯春音鳥聲児嬌更羙<lb/>
　他咲愁人不禁憔悴鴈児落這些時香消脂粉稀清<lb/>
　减腰肢細香殘錦綉衾夢破鴛鴦𬒳得勝令<hi>呀</hi>春意<lb/>
　有誰知春恨自心馳鳳去簫聲㫁魚沉鴈信違追随<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-12b"/>
　　屈纎指把歸期記孤恓染霜毫将離恨批滴滴金空<lb/>
　　撇下翆幃華亭絳燭銀䑓玉笙金珮㸔㡬度月昏迷<lb/>
　　這些時閗草無心待月無情吹蕭無意眼睜睜鳳寡<lb/>
　　鸞隻折桂令綠楊烟深鎖囱闈槐影揺金花氣侵衣<lb/>
　　鈎控珊瑚簾閑翡翆香暗狻猊本是箇羙甘甘風光<lb/>
　　画室恰便似冷清清寂寞柴扉那里也蝶使蜂媒衠<lb/>
　　一味信寡音稀空教人盻斷行雲聴徹殷雷錦上花<lb/>
　　無定光隂将春搬去有限精神使人着迷捱不徹的<lb/>
　　憂愁恰𣣔教息丟不下的凄凉目今又起空臨錦帳<lb/>
　　眠獨倚薫籠立俏俏芳心黙黙空惜點㸃靈犀暗暗<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-13a"/>
　自抵减盡紅顔消残玉體清江引倚危樓只落的空<lb/>
　嘆息越感的芳心碎釵分金鳳单眉歛青蛾翆半含<lb/>
　情强把花柄理鴛鴦煞芭蕉微放青鸞尾海棠𣣔墜<lb/>
　金英蕋物色巳芳菲鳥啼落花飛時光迅疾閑庭幽<lb/>
　白晝長翆幙<graphic n="KR1032" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1032.png" mimeType="image/png"/>清風細春歸也心空憶俏性児甚時<lb/>
　依痴心児望到底<lb/>
　　新水令　雙羙<lb/>
　綉房春煖掛流蘇喜孜孜兩情歡聚你便是羙甘甘<lb/>
　鶯燕友嬌滴滴鳳鸞雏端的是羙愛歡娱蘭堂内那<lb/>
　情趣駐馬聴暗想當𥘉㺯粉摶香一處宿閑中憂慮<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-13b"/>
　輕憐痛惜兩情餘則為我妖嬈俊俏羙粧梳我愛他<lb/>
　風流性格真英物到于今兩意踈更那堪魚沉鴈杳<lb/>
　無㝷處川撥掉徃常時共紗㡡暖溶溶為伴侣綉褥<lb/>
　重鋪鴛𬒳輕舒不弱如陽䑓下朝雲暮雨那些児情<lb/>
　意足七弟兄想着他俊儒共我這艶姝不塵俗俺在<lb/>
　那星前月底酬詩句花隂栁影飲芳醑蘭堂画閣重<lb/>
　相遇梅花酒俺在那錦帳居軟玉温酥蘭麝香拂膩<lb/>
　粉調朱羙姻縁同配偶效比翼共相扶端的是有分<lb/>
　福烏雲軃粉香撲透酥<graphic n="KR0909" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0909.png" mimeType="image/png"/>汗如珠收江南<hi>呀</hi>成就了<lb/>
　一生歡愛俏妻夫真箇是郎才女貌豈非俗百年恩<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-14a"/>
　愛在湏臾勝桃源洞府恰便似瑶池仙種樂蓬壷<lb/>
　　新水令　離悶<lb/>
　一簾飛絮滚風團啓朱扉眼花撩亂腕消金釧闊腰<lb/>
　瘦翆裙寛獨步盤桓我在這綠囱下画欄畔駐馬聴<lb/>
　粧點幽歡鳳髄茶烹白玉碗安排佳玩龍涎香爇紫<lb/>
　金盤瓊花露點水晶丸荔枝漿蕩漾琉璃罐日光寒<lb/>
　天氣煖牡丹風吹不到芙蓉幔喬牌児嬌鶯厮睍睆<lb/>
　杜宇自呼喚故人一去音書斷這芳菲誰顧管鴈<lb/>
　児落冷落了這聮珠翡翆冠離配了合線鴛鴦叚零<lb/>
　落了囘文龜背錦空閑了通寳鴉青幔得勝令巫山<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-14b"/>
　廟雲雨翆㠝岏桃源洞烟水黒瀰漫望夫石景物年<lb/>
　年在相思海風波日日滿眉攅屈纎指把歸期算心<lb/>
　酸染霜毫将離恨纂甜水令空撇下綉幙簾籠銀燭<lb/>
　幃屏珠簾羅幔空着我㡬度月團圎閗草無心待月<lb/>
　無聊吹簫無伴眼睜睜寡鳳孤鸞折桂令将一箇瘦<lb/>
　形骸青鏡羞觀愁也多端病也多端栁影花隂㸔别<lb/>
　人珮玉鳴鸞吟一篇長恨歌肝腸刃剜念㡬句送春<lb/>
　詞骨肉錐鐫疼熱難瞞盟誓難拚止望待生則同衾<lb/>
　死則同棺随煞在誰家風月閑亭館陡恁般情慳意<lb/>
　短我恓惶事攅下萬千般他風流罪攅成數十欵<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-15a"/>
　　新水令　春思<lb/>
　落紅風裡不聞聲嘆東君漸成薄幸却艶冶又飄零<lb/>
　葉底殘英剛留住惜花性喬牌免對景愁倍增追思<lb/>
　舊行徑蘇卿偏識臨川令俏心児忒志誠風入松咲<lb/>
　将風月好前程輕付與張生柰春情庭院關不定𬒳<lb/>
　東風吹滿　宸京隱隱仙姬去也悠悠環珮無聲撥<lb/>
　不㫁栁青青竹亭亭觀絶樓頭蕭蕭景想盡花間怏<lb/>
　怏情添沉心上懨懨病都只為剖釵分鏡一錠銀寂<lb/>
　寞黄昏户半扄獨立閑庭誰道下一言為定俺執手<lb/>
　到數千回剗地孤另離亭歇拍煞相逢常約西廂等<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-15b"/>
　到来不奉東墙命無言暗省秦樓何夕彩雲囬瑶琴<lb/>
　昨日氷絃㫁碧天今夜孤星耿露寒衣𬒮輕風定簾<lb/>
　籠靜偏不覺更長漏永香消不煖夢蝶魂月明應教<lb/>
　幽禽宿燈清偏照離鸞影誰将才子情説與佳人聴<lb/>
　今夜裡休来俺夢境縱知道枕児单也填不得這𬒳<lb/>
　児冷<lb/>
　　新水令　春期未㑹<lb/>
　海棠枝上曉鶯啼則𬒳你躭閣的我半残不濟我為<lb/>
　你功名不就身今日箇得便宜畨做了落便宜事事<lb/>
　休題我則待穿一件舊衣𬒮駐馬聴淡飯黄虀不戀<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-16a"/>
　恁榮華享富貴又不曽爭名奪利則我這憂愁思慮<lb/>
　也傷悲閃的人悶懨懨獨自箇受孤恓共別人羅幃<lb/>
　錦帳鴛鴦㑹你道是容易捨来容易得一時間心巧<lb/>
　計不止望他心中倒使着箇拖刀計我如今悔時節<lb/>
　怎地悔鴈児落知他是甚道理到把咱相抛棄可是<lb/>
　末相随百步恩也有箇徘徊意掛玉鈎可正是失配<lb/>
　人間總不知不曽道是酒未飲心先酔梅花酒你可<lb/>
　是甚所為入門来那些雄勢推整頓素羅衣你将我<lb/>
　厮催逼我如今怎廻避收江南<hi>呀</hi>你正是坐而不覺<lb/>
　立而饑抵多少碧桃花底鳳鸞棲把鴛鴦拆散兩分<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-16b"/>
　離是做的恁的　爭来早共来遲快活年秀才毎甚<lb/>
　所為直喫的酔如泥動不動将人来厮央及又不是<lb/>
　書房内使數的玉嬌枝則索把梅香央及則要你前<lb/>
　程萬里這一塲好事驚天地愁損我這翆蛾眉有才<lb/>
　學怎生来無些児見識道其間等待的無消息<hi>呀</hi>要<lb/>
　相逢花隂樹底好一㑹惱一㑹則今畨要箇端的他<lb/>
　如今所事児别将心昧路栁花街内列金釵捧玉盃<lb/>
　得勝令呀止望永逺做夫妻誰承望半路里兩分離<lb/>
　這些時不管人憔悴只爭一箇早共遲其實愛他的<lb/>
　着他的誰想有今日則我這相思怨恨誰尾聲全無<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-17a"/>
　　半點児留情意空教人惹下些風流罪也是我一世<lb/>
　　児聰明落得的<lb/>
　　　新水令　幽夣<lb/>
　　鳳䑓無伴品鸞簫間别来未知音耗魚沉尺素杳鴈<lb/>
　　斷錦箋遥魄散魂消心間事對誰道駐馬聴林外蕭<lb/>
　　條一夜霜侵紅葉老庭前寂寥㡬畨風撼的碧梧凋<lb/>
　　病児多偏覺𬒳児薄影児孤最怕燈児照睡不着淅<lb/>
　　零零暮雨囱前哨喬牌児業眼児纔待交丫鬟早来<lb/>
　　報攬衣推枕掀簾幕共多情厮撞着沉酔東凨則見<lb/>
　　他烏雲髻斜簮着玉翹芙蓉額檀口櫻桃端的有萬<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-17b"/>
　　種嬌千般俏更那堪蘭麝香飄今日箇得見多情女<lb/>
　　艶嬌将我這受過的凄凉忘了凨入松相思一擔我<lb/>
　　都挑壓損了沈郎腰刀條般瘦損潘安貌這些時茶<lb/>
　　和飯懶去湯着㡬畨待殢雨尤雲㝷取快樂爭柰𬒳<lb/>
　　水渰藍橋甜水令則見他欵解羅衫輕分羅帳低垂<lb/>
　　羅幕團㺯粉香嬌半擁鴛衾同欹珊枕共諧歡樂枕<lb/>
　　衾畔手腕児相交鴈児落𬒳畨紅浪髙髻軃烏雲落<lb/>
　　强如海上方勝似靈丹藥得勝令<hi>呀</hi>則見他粉汗透<lb/>
　　鮫綃恰便似帶雨海棠嬌雨歇陽䑓靜雲還椘岫遥<lb/>
　　欲再整鸞交間阻邯郸道懊恨你箇妖嬈可怎生夣<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-18a"/>
　　児裡無下稍川撥棹我這里下庭臯雨𥘉晴月影髙<lb/>
　　銀漢迢迢落葉蕭蕭萬籟靜閑庭悄悄原来這㡬椿<lb/>
　　児将鴛夣攪七弟兄画簷前鐡𫾣紗囱外竹揺<hi>呀</hi>敢<lb/>
　　聒得人越難熬寒蛩唧唧臨堦閙踈螢點㸃趂風飄<lb/>
　　賔鴻嚦嚦穿雲呌梅芲酒<hi>呀</hi>我這里自窨約三鼓又<lb/>
　　頻𫾣四鼓又初交喒兩意又徒勞心児裡相念着<hi>呀</hi>
　　敢夣児里故㝷着不由人越懊惱書房中受寂寥我<lb/>
　　心内自量度喜江南㡬畨待接絲絃何處覓鸞膠取<lb/>
　　銀瓶無計井中撈轉南柯蟻陣早迷巢可着我怎了<lb/>
　　孤眠獨枕過今宵離亭宴煞西風煞是能聒噪秋聲<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-18b"/>
　不管離人惱鬼病今畨越着不能勾共枕席謾使傳<lb/>
　書簡空服靈丹藥近燈檠将香篆焚叩香几把神靈<lb/>
　告将一箇羊児賽了你怎生再使我可憐他着俺夫<lb/>
　妻團圎睡到曉<lb/>
　　新水令　慶中秋<lb/>
　賀中秋佳節列瓊餚錦糢糊瑞雲籠罩中官排錦綉<lb/>
　宫侍列雲綃慶賀<lb/>
皇朝祝<lb/>
萬歲永安樂駐馬聴托頼着<lb/>
聖徳寛昭見如今四海歡欣民業好八方歡樂千邦拱<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-19a"/>
　手盡来朝賢臣忠義志勤勞黎民道㤗皆歡咲讃<lb/>
當今萬嵗髙永綿綿髙聳如山岳沉酔東凨你㸔這祥<lb/>
　雲罩　龍樓鳳閣瑞烟籠綉幙珠箔爇龍涎寳鼎中<lb/>
　燃画燭紗籠照翆糢糊粉膩胭嬌你㸔這翆䄂慇懃<lb/>
　捧夀醪齊賀着天長地老攪箏琶喜孜孜追歡樂見<lb/>
　如今四海盡歌謡普天下民業安然更那堪官清法<lb/>
　好端的是風雨正和調禾稼豐饒四序逍遥普天下<lb/>
　都仰頼　仁朝川撥棹正值着景蕭蕭㸔蟾光明月<lb/>
　皎你㸔桂影飄颻玉兎浮揺正素魄光輝玉皎賀新<lb/>
　秋節令髙髙七弟兄則聴的勢髙画閣杵聲𫾣雕欄<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-19b"/>
　外玉砌寒蛩呌画簷前鐡馬晚聲𫾣梧桐畔風舞凋<lb/>
　殘落梅芲酒<hi>呀</hi>端的是享<lb/>
聖朝聴一派笙簫樂奏簫韶韻遏青霄玳筵前羅織張<lb/>
　珍餚列品清髙端的是慶此宵金盃注飲香醪歡聲<lb/>
　動樂陶陶収江南<hi>呀</hi>祝賀着磐石　社稷永堅牢<lb/>
皇圗萬載福彌髙黎民樂業减差徭頼吾<lb/>
皇夀考齊賀着<lb/>
大明仁聖與天髙<lb/>
　　新水令　七夕㑹<lb/>
　梧桐葉落暑𥘉消報新秋萬方知道碧天凉似水明<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-20a"/>
　月暎花稍仕女相<graphic n="KR0829" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0829.png" mimeType="image/png"/>閗乞巧共歡咲川撥棹星月下<lb/>
　共相<graphic n="KR0829" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0829.png" mimeType="image/png"/>閗穿針逞艶嬌排列珍餚酒泛羊羔如宴蟠<lb/>
　桃亦似那群仙㑹着共吹弹舞六么七弟兄将摩訶<lb/>
　羅擺着立着細氤氲麝蘭飄晚風輕數點螢飛落天<lb/>
　街萬籟夜迢迢㸔牛郎織女同歡樂梅芲酒經一年<lb/>
　㑹一宵動一派笙簫音吕和調餘韻清標樂陶陶沉<lb/>
　酔倒<hi>呀</hi>敢歡聲咲語接天髙喜孜孜遇此宵風淅淅<lb/>
　雨瀟瀟朧月色彩雲飄紗籠罩緊随着収江南<hi>呀</hi>我<lb/>
　則見重門深掩慢輕𫾣丫鬟扶定女妖嬈咲吟吟欵<lb/>
　擺小蠻腰沉沉的醉倒有丹青巧筆怎生描<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-20b"/>
　　新水令　訴恨<lb/>
　一輪明月控金盤感愁懐不成佳翫新愁臨月蹙舊<lb/>
　恨上眉攅心事瀰漫愁與悶怎生思算駐馬聴音杳<lb/>
　青鸞暗數歸期空自纂釧鬆氷腕香肌瘦損綉裙寛<lb/>
　玉容憔悴鏡羞觀金釵斜挿烏雲亂懶簮冠㡬般児<lb/>
　凄椘柔腸滿喬木查俺幽閨誰顧管失却吹簫伴冷<lb/>
　清清獨寝鮫綃慢恨更長嫌梦短鴈児落明朗朗蟾<lb/>
　輪光爛熳昏澄澄画燭烟消㫁絮叨叨蛩吟花檻邊<lb/>
　嚮璫璫鐡閙雕簷畔得勝令<hi>呀</hi>愁恨許多般甚寐似<lb/>
　陳摶煩惱天来大熬煎海様寛心酸泪濕香羅叚情<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-21a"/>
　牽今生縁分短甜水令凉夜迢迢羅幃靜悄凄凉不<lb/>
　斷香燼紫金盤禁鼓愁聞賔鴻惓聴神魂沒亂悶懨<lb/>
　懨憶沈思潘折桂令記當時同㑹同歡錦悵綢繆透<lb/>
　骨情鑚誰承望鏡破釵折花殘月缺隻鳳孤鸞嘆可<lb/>
　意人児幸短再休題人月團圎情緒多端離恨千般<lb/>
　怎能勾生則同衾死則同棺尾声錦箋空有三千段<lb/>
　霜毫蘸滿難批判端溪硯墨磨濃則我這腹内憂愁<lb/>
　訴不滿<lb/>
　　新水令　秋思<lb/>
　碧天風露怯青衫客囱寒月斜燈暗濁醪和泪飲黄<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-21b"/>
　菊帶愁簮地北天南佳期𬒳利名賺駐馬聴沈約羞<lb/>
　慚都道年来腰瘦减潘安驚慘自憐老去鬂髧鬖鴛<lb/>
　鴦𬒳錯配了玉青庵鳳鸞交乾閃下藍橋站不知音<lb/>
　休咲俺吟肩慣壓相思擔喬牌児汝陽齋曽咲談風<lb/>
　月所試評鑑賈充宅不許儒生探冷清清誰顧覧鴈<lb/>
　児落誤人書方知性理擔評花稿纔覺文章淡碧雲<lb/>
　箋慵将鳥篆臨紫霜毫倦把龍香蘸得勝令風流謎<lb/>
　謹包含姻縁簿煞<graphic n="KR2977" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2977.png" mimeType="image/png"/>　緑綺琴氷絃㫁紅葉詩御水<lb/>
　渰何堪青樓集喬科範難甘白頭吟冷句劖滴滴金<lb/>
　自從他暗與香嚢痛剪青衫平分寳鑑直恁的絶鴈<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-22a"/>
　帖斷魚緘都做了落葉随風斷梗逐波輕舟脱䌫急<lb/>
　回頭秋巳過三折桂令将一片志誠心迤逗的人憨<lb/>
　悲切切似泣露寒蛩氣絲絲如做繭春蚕抹泪揉眵<lb/>
　㸔别人花底停驂可不道多病身愁懐易感猶兀自<lb/>
　讀書人餓眼偏饞憔悴難躭寂寞多諳空望想椘廟<lb/>
　娉婷枉祈求普救伽藍尾声我則見跳龍門撞碎了<lb/>
　偷香膽權寜耐紅消緑减成就了我紫羅襴犀角帶<lb/>
　虎頭牌受用你翡翆衾象牙床鳳毛毯<lb/>
　　新水令　漁隱<lb/>
　白蘋風細一絲輕傍踈林把釣船掩暎脱離麟鳳網<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-22b"/>
　相與鷺鷗盟自咲平生趂滄海隱名姓駐馬聴月小<lb/>
　潮平紅蓼灘頭秋水冷天空雲靜夕陽江上亂峯青<lb/>
　一簑全却子陵名五湖救了鴟夷命塵勞事不聴龍<lb/>
　蛇一任相吞併鴈児落咲他每干時的欠老成叩諌<lb/>
　的忒直正堆金的少見識拜将的多僥倖得勝令<hi>呀</hi>
　爭如我梦不到虞庭情頗類閑僧我這里羗管風前<lb/>
　㺯勝似恁朝鐘馬上聴閑評成敗事明如鏡頻驚功<lb/>
　名心冷似氷沉酔東凨聴夜雨孤篷酒醒散晨炊小<lb/>
　㸑烟青乆居在雲水鄉堪寫入瀟湘幀傲三台八座<lb/>
　簮纓欵乃歌殘四五聲那里也重䄄列鼎折桂令數<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-23a"/>
　十年泛梗飄萍簔笠生涯湖海閑情向鶩外收綸船<lb/>
　頭晒網栁底聴鶯有時節泛流水桃花武陵有時節<lb/>
　泊淡烟芳草石城濯足濯纓醒後三閭酔裡劉伶離<lb/>
　亭宴煞放懐薰染巢由性甘貧不害膏梁病堪嘆廢<lb/>
　興天丧了石崇財時催了韓信夀土盖了曺瞞佞榮<lb/>
　華自不長烏兎何曽定忘形那清身不受紫泥宣手<lb/>
　怕擎白象簡脚厭履紅塵<graphic n="KR0985" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0985.png" mimeType="image/png"/>酒教稚子釃歌喜山妻<lb/>
　聴常喫到星河半傾臥楊栁月輪孤擁蘆花𬒳児冷<lb/>
　　新水令　萬栁溪<lb/>
　緑楊溪上木蘭橈再不見短簔垂釣淡烟横斷渚落<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-23b"/>
　日送殘潮門巷寥寥有㡬點晚鴉噪駐馬聴破屋蕭<lb/>
　蕭蕙帳香消春梦杳旅魂零落青鸞書斷海天遥苔<lb/>
　痕緑遍雨中橋蠧魚蝕盡床頭稿丧斯文何太早故<lb/>
　知修短由天道鴈児落他也曽把辭金鮑叔交将養<lb/>
　客田文咲逼豪吟杜甫狂類種菊陶潜傲得勝令<hi>呀</hi>
　腰不折時豪眼不顧児曺他也曽觧劒酬佳士無錢<lb/>
　賣錦𫀆清髙守陋巷簞瓢樂風騷放乾坤詩酒豪水<lb/>
　仙子他丹陽市上怕吹簫七里灘頭不釣鰲磻溪岸<lb/>
　側曽辭詔洛陽城種㑹桃更有那三般児命裡何薄<lb/>
　身未老嚢金消盡家巳破山妻丧了子無成惡限逢<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-24a"/>
　首沉酔東凨吐撃玉詞葩俊巧抱松筠志節堅牢閑<lb/>
　騎驢背吟酔買吳娃咲盡畨成烟雨瀟瀟回首江東<lb/>
　故國遥誰肯把椒漿酹倒離亭宴煞從今後扁舟一<lb/>
　葉閑紅蓼孤墳三尺埋秋草重泉怎招罷鷗鷺水邊<lb/>
　盟負鶯花郊外景失鷄黍尊前約英魂喚不醒長夜<lb/>
　何時覺凄凉此宵飢䑕攛空梁野烏啼老樹缺月穿<lb/>
　虚幙孤燈慘復明児女悲還呌您若是雄心未消把<lb/>
　一叚不平懐向故人行将梦児託<lb/>
　　新水令　盻望<lb/>
　鳳䑓人去憶簫聲掩重門綉幃寂靜孤眠愁易感单<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-24b"/>
　枕梦難成昨夜燈花今夜又不應駐馬聴悶懨懨倚<lb/>
　定幃屏薄設設錦𬒳微温良夜冷氣吁吁懶臨粧鏡<lb/>
　曲彎彎蛾眉羞画逺山青呀呀的頭直上寒鴈訴離<lb/>
　情唧唧寒蛩堦下添愁悶越越的不暫停更那堪飄<lb/>
　飄梧葉凋金井喬牌兒這些時綉簾踈燕影錦帳少<lb/>
　人並覷不的紅愁緑慘深秋景鬂雲鬆不待整鴈兒<lb/>
　落俺也曽並香肩月下行俺也曽携素手臨芳徑你<lb/>
　如今鳳凰池上奪了状元龍虎榜上標了名姓得勝<lb/>
　令撇的我孤孤另另冷清清愁的我悲悲切切泪盈<lb/>
　盈知他甚日為夫主不知我何時立箇婦名指淡月<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-25a"/>
　踈星薄倖的遭逢薄倖言海誓山盟志誠的逢首志<lb/>
　誠川撥棹一㑹家盻多情恰便似竹林寺不見影這<lb/>
　些時魚鴈難慿線㫁了風箏知他在那里臨川縣令<lb/>
　抛撇下小蘇卿七弟兄一㑹家自評莫不在鳳城又<lb/>
　閑行止不過傳書寄簡相憐敬又不曽眉尖眼角送<lb/>
　春情止不過朝雲暮雨同歡慶他我身邊意不輕梅<lb/>
　花酒則為那陋巷里的酸丁惡了些寨児里的書生<lb/>
　悶殺那画閣内娉婷又不曽<graphic n="KR1436" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1436.png" mimeType="image/png"/>玎的掂折玉簮撲鼕<lb/>
　的墜了銀瓶支楞的㫁了粉面箏好姻縁不完成掩<lb/>
　泪眼捱殘更頻翻身盻天明収江南<hi>呀</hi>則聴的玎玎<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-25b"/>
　璫璫鐡馬児閙簷楹風揺翆竹嚮踈櫺囱前斜月半<lb/>
　微明敢香消了寶鼎抵多少銀䑓画燭碧熒熒<lb/>
　　新水令　别恨<lb/>
　彩雲聲㫁紫鸞簫夜深沉綉幃中冷落愁悶添不相<lb/>
　饒折倒的粉悴胭憔雲鬂亂倦梳掠喬牌児自從他<lb/>
　去了無一日不顛倒眼皮児不住的梭梭跳料應来<lb/>
　作念着鴈児落這些時愁聞的砧杵𫾣倦聴的賔鴻<lb/>
　呌懶将那胭粉施羞對這菱花照掛玉鈎這些時針<lb/>
　線慵拈懶綉作煩惱的無顛倒想着那燕爾新婚那<lb/>
　一宵怎下的把奴抛調好着意似癡肌如削當𥘉指<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-26a"/>
　望待歩歩児相随誰承望拆散了鸞交亂栁葉為才<lb/>
　郎曽把曽把香燒怎下的把奴抛調磣可可曽對着<lb/>
　神靈告也不索和他和他閙空惹的傍人傍人咲儘<lb/>
　教勢要有一日天開眼天開眼自然報太平令我罵<lb/>
　你短命薄倖才料小可的無福難消想着那月下星<lb/>
　前期約受了些無打算凄凄凉凉煩惱我呵心児里<lb/>
　想着梦児里梦着又𬒳雨打紗囱驚覺豆葉黄忽刺<lb/>
　八地北天南抵多少水逺山遥将一箇粉臉児他身<lb/>
　上何曽忘了怕的是鐘送黄昏鷄報曉昏曉相催斷<lb/>
　送了離人知他是多多少少七弟兄一㑹家懊惱這<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-26b"/>
　宵受煎熬𬒳凄凉一㺯児閑聒噪画簷間鐡馬児晚<lb/>
　風𫾣紗囱外促織児頻頻呌梅花酒羅幃中靜也悄<lb/>
　悄燭滅香消枕冷衾薄呀梦㫁魂勞撲簌簌泪點児<lb/>
　抛急煎煎眼難交百般的睡不着更那堪雨瀟瀟雨<lb/>
　瀟瀟夜迢迢夜迢迢最難熬最難熬晚風𫾣収江南<lb/>
<hi>呀</hi>驀聴的淅零零細雨児洒芭蕉孤眠獨枕最難熬<lb/>
　絳綃裙寛褪了小蠻腰疾漸的瘦了自俺這相思滿<lb/>
　腹對誰學尾急煎煎每夜傷懐抱撲簌簌泪點児腮<lb/>
　邊落唱道廢寝忘飡玉减香消小院深沉孤幃靜悄<lb/>
　瘦影相随一盞孤燈照好教人急煎煎心痒難揉則<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-27a"/>
　教我千萬聲長吁到不的曉<lb/>
　　新水令　評音律精熟<lb/>
　玉樓閑聴理新聲露華凉夜䦨人靜丹山鳴彩鳳春<lb/>
　桂囀黄鶯宛轉娉婷撒<graphic n="KR0784" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0784.png" mimeType="image/png"/>珠玉盤暎駐馬聴㡬句輕<lb/>
　清恰便似漱玉寒泉落翆屏一聲髙劲直教那透金<lb/>
　風清嚮遏行雲泛啇流羽韻無評停聲待拍腔皆正<lb/>
　賽秦青似這般嚥作堪人聴鴈児落黄鍾歌富貴情<lb/>
　仙吕唱清新令正宫多雄壮音啇調感凄凉興得勝<lb/>
　令大石調最風情歇拍調更分明中吕髙低韻髙平<lb/>
　滉漾聲陶瀉天成越調稳悠揚定飄逸皆能道宫将<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-27b"/>
　音韻輕鴛鴦煞錦排塲獨步歌樓徑翆紅鄉聲價知<lb/>
　名姓我教尔月館増輝梁園馳名唱道佳韻堪題清<lb/>
　音自省寫你新詞出落着風流幸撇朗末戯塲中名<lb/>
　顯在鴻門占芳景<lb/>
　　新水令　冬景<lb/>
　翆簾深護小房櫳滴溜溜玉鈎低控駝絨氊斗帳龜<lb/>
　甲錦屏風春意融融梅稍上暗香動喬牌児瑣囱踈<lb/>
　影横倒掛緑么鳳梨雲一片羅浮梦夜深沉寒漏永<lb/>
　滴滴金瓊樹生花玉龍脱甲銀河剪凍瑞雪舞廽風<lb/>
　碧落無塵淡月窺簷彤雲接棟白茫茫貝闕珠宫折<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-28a"/>
　桂令錦排塲賞盡春工二八仙鬟十六歌童花底蔵<lb/>
　䦰樽前賭令席上投瓊嬌滴滴爭妍競寵喜孜孜倚<lb/>
　翆偎紅走斚飛觥換明移宫妙舞清謳慢撥輕籠水<lb/>
　仙子麝煤香靄綉芙蓉鳳蠟光揺金螮蝀象床春煖<lb/>
　花胡洞粉胭香珠翆叢彩雲深羅綺重重寶篆龍涎<lb/>
　細金爐獸炭紅煖融融和氣春風鴈児落銀箏秋鴈<lb/>
　横玉管雏鶯㺯花明翡翆翹酒滿玻璃甕得勝令彩<lb/>
　䄂捧金鍾羅帕襯春葱橙嫩經霜剖茶香帶雪烹歡<lb/>
　濃酔後情猶重筵終更深樂未窮沽羙酒轉秋波一<lb/>
　笑中透靈犀兩情通燈下端詳可意種似嫦娥出月<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-28b"/>
　宫如神女下巫峯太平令歌鬂軃金釵飛鳳舞裙<graphic n="KR2379" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2379.png" mimeType="image/png"/>
　翆縷蟠龍粉汗濕鉛華嬌瑩舌尖吐丁香微送㸔臂<lb/>
　中緊封守宫是一對雏鸞嬌鳳川撥棹喜相逢喜相<lb/>
　逢可喜種栁困花慵玉煖酥融那一㑹風流受用顫<lb/>
　巍巍寳髻鬆困騰騰秋水横曲灣灣眉黛濃七弟兄<lb/>
　酔烘玉容暈微紅尤花殢玉歡情縦都疑身在睡魂<lb/>
　中蕋珠宫裡逰仙梦梅花酒恰收拾雲雨蹤沒亂煞<lb/>
　見慣司空禁鼓銅龍簷馬丁東隣鷄唱画角終玉蓮<lb/>
　漏咽銅龍銀河燼落金䖝紗囱外曉光籠收江南<hi>呀</hi>
　轆轤聲在粉墙東鴉啼金井下梧桐春嬌滿眼未醒<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-29a"/>
　<graphic n="KR2379" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2379.png" mimeType="image/png"/>将一叚幽歡密寵等閑驚覺惜匆匆鴛鴦煞纔歡<lb/>
　恰入梅花詠風光又到椒花頌粧點新春斷送殘冬<lb/>
　行樂莫相違良辰不易逢臘雪夜来消春意明朝動<lb/>
　只㡬日東風樓外青山翆如擁<lb/>
　　新水令　昭君出塞<lb/>
　錦貂裘生改盡漢宫粧今日箇㸔昭君画圖模様舊<lb/>
　思金勒短新恨玉鞭長本是對金殿裡鴛鴦分飛意<lb/>
　怎承望駐馬聴宰相毎啇量止不過赴國還朝多賜<lb/>
　賞早是俺夫妻每悒怏便做道小家児出外也揺椿<lb/>
　渭城衰栁助凄凉覇橋流水添悲愴偏恁怎不斷腸<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-29b"/>
　娘娘他一天愁都撮在琵琶上步歩嬌你将那一曲<lb/>
　陽關休輕放咫尺如天様慢慢的捧着玉觴本意樽<lb/>
　前捱些時光一壁廂列着宫啇便與我半句児俄延<lb/>
　着唱落梅風早是俺别離重只恁般歸去的忙一片<lb/>
　心先到李陵䑓上為頭児恰纔心内想便休題貴人<lb/>
　多忘殿前歡怕不待要舞霞裳我則怕春風吹動舊<lb/>
　時香怕羊車載過青苔巷猛到椒房一㑹家想菱花<lb/>
　鏡裡粧風流忽的来心上今日㸔昭君出塞㡬時似<lb/>
　蘇武還鄉鴈児落做了箇别虞姬椘覇王那里也守<lb/>
　玉關征西将保親的是李左車送女客的蕭丞相得<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-30a"/>
　勝令那里也架海紫金梁邊庭上鐡衣郎恁則待左<lb/>
　右人扶侍我可甚糟糠妻不下堂你題起刀鎗撲撲<lb/>
　的小鹿児心頭撞使㡬箇婆娘你可是男児當自强<lb/>
　川撥棹怕待不放絲韁我可甚鞭𫾣金鐙嚮你可甚<lb/>
　爕理隂陽掌握<lb/>
朝綱治　國安邦展土開彊假使　髙王使你梅香背<lb/>
　井離鄉臥雪眠霜那里也春光画堂官封你做一字<lb/>
　王七弟兄請你箇大王不當呌王嫱怎禁他去也回<lb/>
　頭望我可甚風雲旌節韻悠揚助關山鼓角聲悲愴<lb/>
梅花酒<hi>呀</hi>我向這野陌荒凉免起早迎霜犬退的毛<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-30b"/>
　蒼車送着餱糧馬稱着行装人列着圍塲他傷心思<lb/>
　漢主<hi>呀</hi>敢我携手上河梁前面呌擺成行愁鑾輿到<lb/>
　咸陽到咸陽過蕭墙過蕭墙轉廻廊轉廻廊近椒房<lb/>
　近椒房竹生凉竹生凉月昏黄月昏黄不思量收江<lb/>
　南<hi>呀</hi>不思量除非是鐡心腸鐡心腸也泪滴千行羙<lb/>
　人圖今夜掛在昭陽将娘娘供養我可甚髙燒銀燭<lb/>
　照紅粧<lb/>
　　新水令　蘇武還鄉<lb/>
　衆畨官簇擁的我上雕鞍閙垓垓一行戎扮馬頭前<lb/>
　金蹀躞駝背上錦斑襴打着那雲月旗旛送我其間<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-31a"/>
　　則聴的画角聲殘錯聴做頭直上寄書的鴈甜水令<lb/>
　　誰不知蘇武和畨李陵入塞何時歸漢空着我終日<lb/>
　　盻函關我對着那青塜巍巍平沙漠漠荒坡古岸我<lb/>
　　淚珠児都做了衰草斑斑折桂令我愁的是黒河中<lb/>
　　流水潺潺我這里挽不住絲韁兩三畨家上不的雕<lb/>
　　鞍空着我便兩下里傷懐一天哀怨都做了滿腹愁<lb/>
　　煩飲一杯送路酒如傾我這泪眼念㡬句餞行詞如<lb/>
　　摘下我心肝我拜辭了紫塞風寒衰栁凋殘晚照離<lb/>
　　山想殺我也渭水西風盻殺我也落日長安鴈児落<lb/>
　　誰不知你享富貴佐在北畨今日箇蘇子卿持漢節<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-31b"/>
　扶西漢想顔囘不是困窮孔子在陳蔡非是厄難得<lb/>
　勝令<hi>呀</hi>這的是李陵蘇武鴈門關抵多少伯夷叔齊<lb/>
　首陽山似這般落日黄庭幕㸔了些西風紫塞寒蘇<lb/>
　武坡犇彎聴了些淺水流深澗李陵得這䑓前見了<lb/>
　些孤雲落淺山沽羙酒過太平令我當𥘉脱公服出<lb/>
　塞關今日箇穿皮襖入長安我正是鐡甲将軍夜過<lb/>
　關我今日還<lb/>
朝来意滿見家属喜無限我受了十九年牧羊的這魔<lb/>
　難喜得俺一家児人馬平安不問我這窮家業人離<lb/>
　財散則碩的漢社稷河清海晏為甚數畨百般穿不<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-32a"/>
　上這紫羅襴這的是俺那牧羊䖏習儀不慣鴈児落<lb/>
　臣将這兩輪日月安救四海民無難我情碩一身児<lb/>
　受坎坷我無那半點児心辭惮掛玉鈎碩<lb/>
陛下海晏河清萬里安則道是還鄉了也蘇子卿你不<lb/>
　是盡孝盡忠紂比干怎如那蕭相國扶炎漢武又無<lb/>
　伍子胥文又無周公旦爭過這太半乾坤保護着萬<lb/>
　里江山<lb/>
　　新水令　范蠡歸湖<lb/>
　越王䑓無道似摘星樓少不的又一塲武王伐紂兵<lb/>
　臨吳越境月滿洞庭秋我如今賺得歸休恨不的拂<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-32b"/>
　　破了布𫀆䄂駐馬聴椘尾吳頭雪浪雲濤萬頃秋遶<lb/>
　　着這家前院後止不過烟簔雨笠一扁舟強兵富國<lb/>
　　覇諸侯到如今山妻稚子都三口任去留趂着這五<lb/>
　　湖烟浪長相守沉酔東凨棹不過黄蘆岸白蘋渡口<lb/>
　　且灣在緑楊堤紅蓼灘頭雖無刎<graphic n="KR1450" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1450.png" mimeType="image/png"/>交却有忘機友<lb/>
　　點秋江白鷺沙鷗傲煞人間萬户侯我是箇不識字<lb/>
　　烟波釣叟撥不㫁蟹擘紫石榴橙剖軟金甌釣的這<lb/>
　　錦鱗来活納入青蒲簍緑蟻香浮斑竹蒭紅薑細切<lb/>
　　白蓮藕酔後呵只睡到烟寺里鐘嚮漁浦榔鳴江村<lb/>
　　月落海國潮来那其間纔是我那酒醒的時候慶東<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-33a"/>
　原鑄我做黄金像供養我在白玉樓你不合信讒言<lb/>
　便准了西施奏往常我便談天我今日箇閉口往常<lb/>
　時我便挐雲今日䄂手往常時我便輔國今日抽頭<lb/>
　運糧草衆軍驕薄税歛黎民瘦鴈児落疑恠他這逰<lb/>
　魚児不上鈎却原来是腦背後蛟龍閗顯得俺那歸<lb/>
　湖的有見識眼睜睜見死無人救得勝令道童才你<lb/>
　與我便輇撥轉釣魚舟㸔了這霜降水痕收一任教<lb/>
　越國西施喚再休想搬囘壮士頭休休儘教那梦非<lb/>
　熊文王候不如我垂鈎釣西風渭水秋沽羙酒我如<lb/>
　今秦不管魏不收到如今千自在百自由我可是扶<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-33b"/>
　侍<lb/>
君王不到頭見如今敵軍在他背後将你那夫妻毎緊<lb/>
　追逐太平令亡家國自作自受趂風波東諌東流貪<lb/>
　酒色憐新棄舊聴讒言光前絶後<hi>呀</hi>如今在渡口岸<lb/>
　頭報讐正遇着過海天隂船漏川撥棹喒兩箇舊交<lb/>
　逰死生交同志友我與你髙壘深溝開闢田疇百姓<lb/>
　每歌謳二十載将沒作有這的是𥙷完天地手七弟<lb/>
　兄勸着你不偢落後强出頭端的是忠臣捨死忘前<lb/>
　後仵貟一命丧髑髏<lb/>
君王毎苦樂皆同受梅花酒西施你如今歲數有减盡<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-34a"/>
　風流人老花羞葉落歸秋往常喫衣食在裙帶頭今<lb/>
　日你分破俺<lb/>
帝王憂我可甚為　國愁俺心去意難留您有國再難<lb/>
　投俺輕撥轉釣魚舟趂風波蕩中流收江南<hi>呀</hi>我則<lb/>
　待臥吹簫管上揚州則俺那上源頭強似你下塲頭<lb/>
　皆因歌舞一齊休從今後罷手常言道前人田土後<lb/>
　人收尾聲聴筵前聒耳笙歌奏不隄防隣國邊關透<lb/>
　他是箇戴南冠的椘囚一箇是出波龍一箇似傾巢<lb/>
　鳳一箇是丧家狗我如今雲㠶疾如梭強如您金印<lb/>
　大如斗我再不掛名利逺走趂着這逰四海五湖心<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-34b"/>
　蔵了這下三山釣鰲手<lb/>
　　新水令　追韓信<lb/>
　恨天涯流落客孤寒嘆英雄半生虚幻坐下馬空踏<lb/>
　遍山水雄背上劒光射得斗牛寒空塞扵天地之間<lb/>
　雲遮斷玉砌雕欄按不住浩然氣透霄漢駐馬聴囬<lb/>
　首青山拍拍離愁滿戦鞍舉頭新鴈呀呀哀怨半天<lb/>
　寒指望待龍投大海架天關剗地似軍騎羸馬連雲<lb/>
　棧他覷英雄如等閑堪恨這無端四海蒼生眼沉酔<lb/>
　東風幹功名千難萬難求伸志兩次三畨當𥘉我離<lb/>
　了項羽今日我也别了炎漢不覺的皓首蒼顔對着<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-35a"/>
　這月朗風清把劒弹百忙里揾不住我這英雄泪眼<lb/>
　鴈児落丞相你将咱不住赶韓信也則索把程途盻<lb/>
　為甚麽恰相逢早禁聲非是我不言語相輕慢得勝<lb/>
　令我則怕义手告人難因此上懶下寳雕鞍傳與俺<lb/>
　漢天子休心困我量那椘重瞳怎掛眼乗駿馬雕鞍<lb/>
　向落日夕陽岸伴簔笠綸竿我則待釣西風渭水寒<lb/>
　掛玉鈎我怎肯一事無成兩鬂斑既然你不用我英<lb/>
　雄漢因此上鐡甲将軍夜過關你莫不為馬来也将<lb/>
　人赶既不你為馬来你有甚别公幹你着我輔佐漢<lb/>
　世江山保奏的我掛印登壇川撥棹半夜里恰回還<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-35b"/>
　抵多少夕陽歸去晚我則見烟水潺潺珂珮珊珊冷<lb/>
　清清夜靜水寒可正是漁人江上晚七弟兄脚踏首<lb/>
　跳板手扶着釣竿不住的把船攀兀良我則見沙鷗<lb/>
　驚起蘆花岸<graphic n="KR1135" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1135.png" mimeType="image/png"/>楞楞飛過蓼花灘恰便似禹門浪汲<lb/>
　桃花泛梅花酒雖然是暮景殘恰夜靜更䦨對緑水<lb/>
　青山正天淡雲閑明滴溜銀蟾出海山光燦爛玉兎<lb/>
　照天關撑開船掛起㠶俺紅塵中受塗炭您緑波中<lb/>
　覓衣飯俺乗駿馬惧登山您駕孤舟怕逢灘俺不能<lb/>
　勾紫羅襴您空執定釣魚竿喒都不到這其間收江<lb/>
　南<hi>呀</hi>這的是烟波名利大家難抵多少五更朝外馬<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-36a"/>
　嘶寒對一天星斗跨征鞍不由我惓惮算来名利不如<lb/>
　閑尾聲我想這男児受困遭魔難恰便似蛟龍未濟<lb/>
　逢乾旱塵濛了戦䇿兵書消磨了頓劒揺環唱道惆<lb/>
　帳功名因何太晚似這般渉水登山休休休空長嘆<lb/>
　謝丞相執手相㸔哎你箇能舉薦我的蕭何你可也<lb/>
　再休赶<lb/>
　　新水令　樂道<lb/>
　對青山盖一座草團瓢伴琴棋古書茶藥門前㘽野<lb/>
　杏院後種山桃松竹週遭無榮辱有歡樂駐馬聴散<lb/>
　旦逍遥貧不憂愁富不驕誠心修道韶光逝水不相<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-36b"/>
　饒臨風對月品鸞簫倚溪近澗将琴操無惮勞恁無<lb/>
　情水火来週照喬牌児蝸角名不甚好蠅頭利有何<lb/>
　妙俺存心無甚閑煩惱睡東囱紅日髙川撥棹閑来<lb/>
　時過溪橋採藤花摘藥苗林下漁樵每日相<graphic n="KR0829" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0829.png" mimeType="image/png"/>俺三<lb/>
　箇知心故交淡生涯活計小無憂愁閑快樂七弟兄<lb/>
　喚山童舞着唱着飲香醪旋蒭的村酒連壷調将宜<lb/>
　時野菜帯根挑瓦盆中慢火煨山藥酔了時就地倒<lb/>
　聴翆竹蕭蕭見梧葉飄飄㸔緑水迢迢梅花酒樂清<lb/>
　閑度歲華無憂愁過逐朝四時中景物好春花開滿<lb/>
　山遥夏天凉晚風飄秋月明素蟾髙冬瑞雪壓梅稍<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-37a"/>
　收江南<hi>呀</hi>㸔了一年四季樂陶陶蘆花𬒳煖度良宵<lb/>
　瓦爐中伏火暗香燒掩柴門靜悄閑来無事跨雲鶴<lb/>
　轉調煞散清香滿院松花落風来𫾣翆竹如宫調聴<lb/>
　黄鶯㺯巧雲林散旦樂安然一世児清閑快活到老<lb/>
　　新水令　王妙妙死哭秦少逰<lb/>
　似一江春水向東流對秋天動情感舊心愁一萬縷<lb/>
　半載勝三秋一望雷州一凝竚一僝僽駐馬聴一向<lb/>
　淹留寄一𥿄書来一字愁自從别後一畨花落一畨<lb/>
　羞一聲杜宇倦凝眸趂一鞭行色慵回首我精神一<lb/>
　旦休折倒的一枝粉淡梨花瘦甜水令則見那閙閙<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-37b"/>
　　烘烘聒聒噪噪道姓題名圍前圍後濕浸浸冷汗遍<lb/>
　　身流哭哭啼啼凄凄凉凉不堪回首愁和悶常在心<lb/>
　　頭折桂令困騰騰髙枕無憂却和你梦里相逢元来<lb/>
　　是神遶魂逰一靈児杳杳冥冥哀哀怨怨蕩蕩悠悠<lb/>
　　恓惶泪流了再流思量心愁上添愁空教我淹損雙<lb/>
　　眸拆散了燕侣鶯儔至老風流佳句難酬覷了這一<lb/>
　　曲新詞便是他兩句遺留落梅風染胭脂雙眉皱形<lb/>
　　容出兩鬂秋覷絶時泪淹衫䄂病来時倒大来不自<lb/>
　　由怎画的来骨崖崖影児消瘦慶東原你為我容顔<lb/>
　　瘦我為你心緒愁臨𡵨執手相别後我為你再不惹<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-38a"/>
　　狂朋恠友再不喫閑茶浪酒再不上謝舘秦樓再不<lb/>
　　共厮追陪再不説閑聲嗽沉酔東風你虚飄飄㧞着<lb/>
　　短籌冷清清算在雷州感承你實丕丕厮愛憐樂陶<lb/>
　　陶常相守誰承望苦懨懨拆散鸞儔眼睜一日無<lb/>
　　常萬事休則落的痛殺殺澆茶奠酒清江引風流落<lb/>
　　絮水上漚怎生捱昏晝月在栁稍頭人約黄昏後将<lb/>
　　俺這好姻縁一筆勾碧玉簫懨懨僝僽魚水不綢繆<lb/>
　　腔腔咳嗽藥病不相投誰與你熬飰粥誰與你㸔證<lb/>
　　候獨自箇愁相思瘦休見死無人救鴈児落若是他<lb/>
　　人知替我愁更怕甚娘知道将咱嗽你知時你也憂<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-38b"/>
　天知道和天瘦得勝令送的我白骨臥荒坵那里也<lb/>
　談咲覓封矦你閃下真烈王行首痛殺我也風流秦<lb/>
　少逰再相見時無由再相見時無由誰能勾潑水難<lb/>
　收救休休似淹淹不㫁流喬牌児他絮叨叨不住口<lb/>
　惡哏哏覓爭閗掀了路祭攔住靈柩潑了澆奠酒掛<lb/>
　玉鈎惡哏哏魂旛児在手揪怎的死骨頭上将他呪<lb/>
　他和你生前有些甚讎恰便似刀攪我這心腸肉尀<lb/>
　耐難禁受沒来由雪上加霜走将来火上澆油尾聲<lb/>
　對西風有似黄花瘦嘆椘雲不似陽䑓舊生則同衾<lb/>
　死則同坵唱道拚一日無常播千年不朽眼見的因<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-39a"/>
　　病相憂實愛情先透去意難留魂遶黄泉路児上走<lb/>
　　　新水令　知㡬<lb/>
　　古今興廢轉頭空嘆光隂一塲春梦今朝秦帝闕明<lb/>
　　日漢家宫多少英雄都曽𬒳利名送駐馬聴顯甚玲<lb/>
　　瓏暗想空施十大功粧些懵懂自思愁待五更鐘心<lb/>
　　閑難探緑波龍志髙不作青雲鳳莫誇勇爭能椘漢<lb/>
　　成何用喬牌児恰春光花正濃又秋色葉飄動怎禁<lb/>
　　那兎烏来往相搬㺯㸔㸔的故人稀添墓塜鴈児落<lb/>
　　我如今避風波方悟通逺是非分輕重對柴門緑水<lb/>
　　溪近草舍白雲洞得勝令跳出虎狼叢居在烏猿中<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-39b"/>
　閑来時白酒磁壜注清茶石鼎烹從容磯畔漁翁共<lb/>
　縦横林間稚子同甜水令有時樂意圗觀清心棋着<lb/>
　忘機詩詠景物玩無窮桃李深㘽禾黍多收桒麻廣<lb/>
　種喜銀蟾晚掛蒼松折桂令靜巉巉坐對孤峯一枕<lb/>
　南華三尺絲桐厮引玄鶴相随白鹿勝跨青<graphic n="KR0865" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0865.png" mimeType="image/png"/>拖黎<lb/>
　杖閑携着小童掛椰瓢酔訪仙翁毎日家任走西東<lb/>
　儘看他帶露迎霜管甚麽驟雨狂風尾聲覷不得紅<lb/>
　塵俗事偏繁冗且随縁終朝和哄麻袍草履少憂愁<lb/>
　髽髻環絛罷驚恐<lb/>
　　新水令　醫道得悟<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-40a"/>
　老来方覺㓜時非急省悟半途之際明明的添夀算<lb/>
　暗暗的减容儀白髪相催全不似少年日駐馬聴日<lb/>
　月如飛急急光隂如逝水昔年今日㸔㸔故舊眼前<lb/>
　稀想蔵䦰打馬總成非思吟風詠月成何濟何所宜<lb/>
　都不如保全一點元陽氣喬牌児嘆光隂如過隙百<lb/>
　年人客中寄𬒳宿生冤債将身累今日箇還了方利<lb/>
　巳沉酔東風從儒林将詩書講習叅道教了性命根<lb/>
　基杏林中作生涯橘井畔為活計煉玄元象<lb/>
帝幽微有一日紫府丹䑓将名姓題不弱似你那一官<lb/>
　半職鴈児落一心待悟真常明道徳縈方寸絶名利<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-40b"/>
　　離塵寰逺世交逰閬苑逹仙契得勝令<hi>呀</hi>我如今叅<lb/>
　　透靜中竒識破動中機人我山為平地是非海波浪<lb/>
　　息莫待要呆痴将意馬心猿繫休縦放奔馳現一輪<lb/>
　　皓月輝折桂令現一輪皓月光輝朗朗圎明無欠無<lb/>
　　虧恰一氣纔分二儀𥘉判八卦方齊生共死有何人<lb/>
　　悟得死和生向何處歸依奥妙玄微不索猜疑若吞<lb/>
　　却一粒金丹怕甚麽六道輪廽離亭宴煞誦南華講<lb/>
　　道徳談周易見天心察地利明人事也湏持心煉巳<lb/>
　　分賔主定浮沉辨踈親識老嫩通造化别真偽曉屯<lb/>
　　蒙否泰交知消長盈虚意甚的是先天至極打破了<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-41a"/>
　　太虚便是那出世超凢大道理<lb/>
　　新水令　王魁負桂英<lb/>
　　豈不聞舉頭三尺有神祗喒人便行一歩也有箇當<lb/>
　　方土地想着那應舉去了的折桂郎那厮做了箇拐<lb/>
　　恩情的打家賊喒别話児休　王魁才可招取俺那<lb/>
　　海神廟説来的誓夜行船我望着正面児尊神忙拜<lb/>
　　起哎吁長吁了兩次三囬辦着我一點䖍心閣着兩<lb/>
　　行情泪哎耶耶也則這堝児是是俺那送行的田地<lb/>
　　沉酔東風則他那人間語天聞若雷但行處禍福相<lb/>
　　随　國家明明的放着王法耶耶你湏暗暗的施着<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-41b"/>
　神鬼各要箇寸心不昧兀的般棄舊憐新将盟誓違<lb/>
　慣得他磣可可的辜恩負徳慶東原清耿耿将明香<lb/>
　来爇骨碌碌将杯筊擲則見盡今生到老無抛棄却<lb/>
　不道夫唱婦随夫榮婦貴俺可是末夫妻来也那福<lb/>
　齊耶耶怎教別人更戴了我金冠也披我這霞帔喬<lb/>
　牌児我圗箇甚的怎承望有今日成時節自不合道<lb/>
　成的容易今日箇待悔来怎的悔折桂令元来這乞<lb/>
　児每飽病難醫我知道這厮負徳辜恩枉了我舉案<lb/>
　齊眉那其間忍冷躭饑窮滴滴少衣無食大古里怎<lb/>
　生般家豪冨貴剗地那厭娼人門户低微他如今在<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-42a"/>
　　宰相家里别娶了嬌妻錦帳羅幃歩歩児相随永不<lb/>
　　相離我一捻児年紀躭閣了我身竒我呌一聲王魁<lb/>
　　王魁嗏你營勾了我當甚末便宜胡十八則為你便<lb/>
　　<graphic n="KR1135" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1135.png" mimeType="image/png"/>正直着你做神祗這的是他負了俺湏不是俺虚<lb/>
　　脾這殿堦前空立一統正直碑我分付了這壁我告<lb/>
　　訴與那壁你為甚将我不應對元来是這一堂児都<lb/>
　　是箇塑来的泥沽羙酒休休休説甚的罷罷罷再休<lb/>
　　題題起来心坎上如同刀刃刺我這里㝷思起就里<lb/>
　　泪珠児似扒推太平令也是我前縁前世㸔承你一<lb/>
　　年一日使了我銅斗児家縁家計萬貫盤纏盤費猛<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-42b"/>
　可里想起所為暢好是下的他道罵我栁陌花街娼<lb/>
　妓川撥棹我若是到家里少呵有一千塲家閑是非<lb/>
　我可便想着當日我共王魁陪酒陪食陪了我身竒<lb/>
　喫了這埸抛葉道不羞耻則除我臉兒上有千層樺<lb/>
　皮怎當人那閑是非七弟兄這壁那壁阻了些舊相<lb/>
　識怎禁那吵吵戚戚閑牙戯却不是五花官誥状元<lb/>
　妻三簷傘下夫人位栂芲酒<hi>呀</hi>今日箇在那里做了<lb/>
　箇使過的公吏病疴的牙推可是末村里夫妻㡬時<lb/>
　䏻勾步步相随稱了那郎君子弟心呀敢快活殺䖍<lb/>
　婆五奴意我却便最怕的是俺那沒出活的老東西<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-43a"/>
　陪着咲賣查梨必定是箇厮央及但見我哭啼啼斜<lb/>
　着眼矁一㑹钁着嘴罵一㑹他道我思量他有情的<lb/>
　長城下做夫妻范𣏌郎一身虧收江南<hi>呀</hi>待學那孟<lb/>
　姜女千里送寒衣怕俺那謝天香化做一塊望夫石<lb/>
　至少有一千塲不着的實怎生般受的到不如眼前<lb/>
　不見道伶俐尾聲舊恩情應不的神前誓新冤讎有<lb/>
　似簷前水再見人有甚面皮有那閑做伴的浪児每<lb/>
　掂舊厮守女伴毎嫌則稱了俺那受厮噥䖍婆意則<lb/>
　不如覓箇自盡㝷箇自縊兩件事身上命虧比及做<lb/>
　摟帶扣<graphic n="KR1450" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1450.png" mimeType="image/png"/>上魂則不如做裙刀児刃下鬼<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-43b"/>
　　新水令　燈夕<lb/>
　鳳城春色勝蓬瀛照金門一輪金鏡龍燈排寳殿鳳<lb/>
　燭滿都城燈月光明花燈照月光靜喬牌児玉堦前<lb/>
　萬盞燈似移下一天星燈光月色相交暎歸金門普<lb/>
大明鴈児落燈燦爛六鰲海上明月皎潔雙鳳雲中靜<lb/>
　燈照耀玉堦仙仗鮮月光徹金殿珠簾暎掛玉鈎絃<lb/>
　管笙歌滿鳳城歌夀詞昇平令玉管低吹律吕清銀<lb/>
　線鳴瓊簫應音韻清宫啇正聲嘹喨鶯語嬌柔舞蹁<lb/>
　蹮燕體輕盈亂栁葉玉堦前社火社火施呈花燈下<lb/>
　樂聲樂聲相稱攅攅簇簇来呈應金殿上排筵慶錦<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-44a"/>
　箏玉笙<graphic n="KR1436" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1436.png" mimeType="image/png"/>玎璫環珮嚮環珮嚮謹恭敬太平令玉碗<lb/>
　内七珍擺飣翆盤中百味攅成蒙頂茶瓊甌香盛玉<lb/>
　液酒金瓶捧定月燈賽明在殿庭月暎燈燈月交暎<lb/>
　豆葉黄祥雲下千朶金蓮瑞光中萬盞花燈端的是<lb/>
　不夜夫長春宵勝景香串烟濃焚玉䁀風動鏗鏘如<lb/>
　閬苑瑶池不弱如桃源勝景七弟兄鳳城玉京萬花<lb/>
　生牡丹燈芍藥千朶盛芙蓉燈梔子百枝明綉毬燈<lb/>
　寳帶相排定梅花酒<hi>呀</hi>水晶簾晃玉屏滿殿香馨一<lb/>
　派清音四下里燈明㸔梨花苑内生萱草花半空檠<lb/>
　熒煌亮照鳳庭㸔起火似流星聴爆杖震雷鳴紅蝴<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-44b"/>
　蝶火蛾迎收江南<hi>呀</hi>玉樓金殿瑞光凝翆圍珠遶月<lb/>
　光清錦鋪花簇熖光明賞元宵鰲山勝景銀花火樹<lb/>
　百千層尾聲笙歌鼓吹喧天應燈光月色交輝暎鳳<lb/>
　燭熒煌蟾精照影唱道一<lb/>
國康寧百世藩屏祝永永<lb/>
皇圖金殿上排筵慶對着這萬盞花燈千千歲元宵夀<lb/>
　綿永<lb/>
　　新水令　踏雪㝷梅<lb/>
　梅横䟱影上書囱黒甜中日髙三丈宿醒猶未觧新<lb/>
　酒又先嚐睡起藤牀把螺盃㡬曽放駐馬聴滑辣清<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-45a"/>
　光酒興朝朝入酔鄊雄才豪放詩聮句句吐新香咲<lb/>
　劉伶荷挿太䟱狂憶陶潜把菊空惆悵布衣人怎入<lb/>
廟堂只落的閑中今古共漁樵講鴈兒落喜寒梅開正<lb/>
　芳對暖日偏宜賞雪全消古樹邊春巳到芲枝上得<lb/>
　勝令眼見得青子半傳黄金蕋漸飄香薦酸的同儒<lb/>
　士調羹的在<lb/>
廟堂徜徉禀節操胸襟壮裁量愛清髙興味長甜水令<lb/>
　猛聴的學士傳宣黄門奉<lb/>
命恩榮臨降急向這獸鼎内爇名香我這裡稽首相迎<lb/>
　俯伏遥聴躬身北向老㣲臣頓首誠惶蟾宫曲拜<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-45b"/>
丹墀恩寵非常<lb/>
恩賜在天堂寵降自天潢想當日勸學士酒色難量酒<lb/>
　興也踈狂色胆也荒唐臣怎比周伯夷清潔自飬臣<lb/>
　怎如栁下恵混俗和光臣則将梅伴在寒囱雪玩在<lb/>
　江鄊梅愛他清香雪愛他呈祥淩波曲到如今蓬囱<lb/>
　蓽戸降<lb/>
天章白屋寒門受<lb/>
寵光布衣草履叅卿相只有窮秀才𥿄半張也無那萬<lb/>
　言策進獻明堂你教我撇罷了雲山情况你教我改<lb/>
　換了<graphic n="KR1085" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1085.png" mimeType="image/png"/>塩肚腸怎生知爕理隂陽餘音想當日只因<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-46a"/>
　踏雪㝷梅往致令得到岩谷将㣲材門訪從今後<lb/>
黄閤下掌<lb/>
絲綸玉堂中受<lb/>
恩賞<lb/>
　　新水令　間阻<lb/>
　枕痕一線玉生紅曉鶯啼喚回春梦瘦来粧鏡裡愁<lb/>
　在夕陽中獨立東風晨光曙緲碧空駐馬聴信斷魚<lb/>
　鴻千里相思無計通衾閑鸞鳳㡬畨魂梦與君同半<lb/>
　堦苔翆草茸茸我則見滿庭冷落胭脂重透簾櫳羞<lb/>
　見這梁間燕子雙雙共喬牌児悶来心越冗愁向鬂<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-46b"/>
　邊種悶和愁兩件児相搬㺯多應是倦梳粧减了玉<lb/>
　容鳫児落這些時雲偏寳髻鬆月暗蛾眉縦烟消香<lb/>
　篆閑簾簌金鈎控得勝令枕剰翆幃屏帳冷綉芙蓉<lb/>
　苦海三千丈巫山十二峯想當日相逢渭水桃源洞<lb/>
　離别後匆匆恰便似送垂楊渭水東甜水令想當日<lb/>
　那月底星前山盟海誓全然無用一去似飛絮趂狂<lb/>
　風多應是　帝闕成都章䑓走馬見慣司空和誰人<lb/>
　歩歩相逢拆桂令到做了竹林寺有影無形<graphic n="KR1436" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1436.png" mimeType="image/png"/>玎璫<lb/>
　掂拆了瓊簮厮瑯瑯摔碎了青銅投至的文賦三塲<lb/>
　官級一品禄享千鍾更做道書信少㝷不着一箇便<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-47a"/>
　鴻直恁的路途遥倩不得一箇家僮離恨重重霧靄<lb/>
　濛濛若見俺那短命喬才使不着他甜話児相迎尾<lb/>
　聲若是他来時節再休想相陪奉難比那似從前放<lb/>
　鬆乞良的面皮児羞再休想𬒳窩児里寵<lb/>
　　新水令　悲夏<lb/>
　枕痕一線泪淋漓愁見這緑苔前籟篁揺翆一帶山<lb/>
　遥逺四面水週圍驟雨鳴池點㸃緑萍細駐馬聴玉<lb/>
　腕清竒鳳髄和茶丰韻羙金瓶飄逸氷盤貯果色榮<lb/>
　輝暑消庭院最依稀凉生枕簟多清致心清明似水<lb/>
　傍池河懶覩鴛鴦戯喬牌児倦将羅扇揮慵把翆屏<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-47b"/>
　　對去時節少算了箇囬程日到如今心自悔鴈児落<lb/>
　　怕児那薔薇開茉莉堆葵綻錦榴花綴素馨香萱草<lb/>
　　榮白藕嫩紅蓮媚得勝令趂着這月上緑槐移更和<lb/>
　　那風擺緑楊垂則聴的池畔蛙聲閙更有那林幽蝶<lb/>
　　影稀傷悲無酒三分酔别離情深千里期甜水令㡬<lb/>
　　時得帶綰同心花枝連理靈禽比翼好着人心似酔<lb/>
　　意如痴端的是每嵗無歡鎮日無聊終朝無寐怕炎<lb/>
　　光懶出香閨折桂令珠簾外燕語鶯啼似説相思如<lb/>
　　訴别離不由我心緒熬煎情懐懊惱魂梦昏迷者末<lb/>
　　你氷沉下金桃翆李酒擎着玉斚瓊杯形像尫羸病<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-48a"/>
　體狼藉减盡了萬種芳姿瘦損了玉骨氷肌尾聲想<lb/>
　着他風花雪月何時巳眼前得多嗔少喜則少那薄<lb/>
　倖短命負咱家喒兩箇梦児里相逢我不到的放過<lb/>
　了你<lb/>
　　新水令　怨恨<lb/>
　枕痕一線粉紅嬌終不似舊時容貌對天盟誓碩将<lb/>
　酒帶愁澆心緒寂寥懶向鏡䑓照駐馬聴數次登髙<lb/>
　燕子樓空人靜悄㡬回凝睡鴈迷雲鎻信迢遥碧桐<lb/>
　井畔曉霜凋緑楊月轉恰纔到又𬒳雨驚覺情人一<lb/>
　去何時到這凄凉何時了鳫児落藍橋驛氷浪滔祅<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-48b"/>
　廟火烟迷罩椘陽䑓絶雨雲桃源洞無音耗得勝令<lb/>
<hi>呀</hi>籬菊綻蕭蕭敗葉舞飄飄怕見金烏落愁聞鐡馬<lb/>
　𫾣難熬泪似珍珠落心焦面如烈火燒甜水令這些<lb/>
　時鴈帖無踪魚書無覓鸞箋不到空着我兩泪痛嚎<lb/>
　咷覷不的画閣蕭踈羅幃空設銀缸獨照冷清清寳<lb/>
　䁀香消折桂令辜負了鳳友鸞交愁的是淡月澄澄<lb/>
　落葉蕭蕭曽經了㡬遍相思這畨憔悴折倒的骨化<lb/>
　形消無倒㫁情懐怎了多應是命限難逃捱過今宵<lb/>
　怕到明朝不由人廢寝忘飡好着我梦斷魂勞尾聲<lb/>
　雖然你九經三史都通曉我怎肯伏低做小你欺負<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-49a"/>
　我軟弱性児柔我呪罵的喬才夀命夭<lb/>
　　新水令　望信<lb/>
　枕痕一線印香肌更那堪玉葱纎細慵将胭粉施懶<lb/>
　画淡蛾眉無限傷悲<graphic n="KR2379" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2379.png" mimeType="image/png"/>金釧軃雲髻駐馬聴無語徘<lb/>
　徊無限凄凉訴與誰玉容憔悴鸞孤鳳隻阻佳期終<lb/>
　朝衫䄂泪淋漓何時捱徹恓惶日廢寝忘食傾心想<lb/>
　念成何濟喬牌児喜蛛児無信息靈鵲児有何意魚<lb/>
　沉鴈杳書難寄你因咱咱為你鴈児落盻青鸞無信<lb/>
　息望錦鯉絶盟誓碩鶯期怎配偶想鳳友難成對得<lb/>
　勝令<hi>呀</hi>這些時閑却煖金杯無分飲罇罍冷落了芙<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-49b"/>
　蓉帳蕭踈了錦綉幃恰便似呆痴知他是甚日成佳<lb/>
　配一㑹家悲啼相思訴與誰甜水令每日家廢寢忘<lb/>
　飡行眠立盹昏昏沉睡何日得囬歸我則怕懶去經<lb/>
　啇花街栁陌和誰飲㑹閃的我獨自孤恓折桂令悶<lb/>
　懨懨自受岑寂怕到黄昏香盡金猊一自别離巫山<lb/>
　隔阻霧鎻雲迷你那里喜孜孜咲吟吟笙歌韻羙我<lb/>
　這里冷清清意遲遲魄散魂飛早晚遲疾别辨箇髙<lb/>
　低有一日鸞鳳同林那其間再整容儀尾聲等来時<lb/>
　慢訴與真誠意好夫妻如魚似水你将那猜啇謎飄<lb/>
　蓬語話我根前言我将這受凄椘的恓惶訴與你<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-50a"/>
　　新水令　病减<lb/>
　枕痕一線印腮頬界殘粧粉消蘭麝蛾眉青黛减蝉<lb/>
　鬂緑雲斜無限咨嗟捱一日勝一月駐馬聴離恨重<lb/>
　疊羅帶拴成千萬結情懐薄劣玉簮掂做兩三截淹<lb/>
　藍橋波浪不曽絶燒祅廟火熖何曽滅心慘切打撈<lb/>
　起御水流紅葉喬牌鬼想今生忒命拙常記的那時<lb/>
　節想同行同坐同歡恱這恩情都做了湯内雪鴈児<lb/>
　落那時節将陽䑓椘廟钁更将那謝舘秦樓拽将銀<lb/>
　箏錦瑟分把鳳管鸞簫裂得勝令<hi>呀</hi>将一座鴛鴦閣<lb/>
　密雲遮把一座燕子樓𬒳風踅本是對比目魚将鋼<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-50b"/>
　刀剉一朶並頭蓮花上撧休賣㺯喉舌想着俺言海<lb/>
　誓明香爇害的人似痴呆這相思何日徹甜水令往<lb/>
　常時㺯盞傳杯淺斟低唱無明無夜一去路途賖想<lb/>
　着俺倚翆偎紅輕憐痛惜畨成吳越想人生㝡苦是<lb/>
　離别折桂令想人生㝡苦是離别章䑓路賣㺯你聰<lb/>
　明平康巷施展華奢挨得至青銅鏡缺更那堪音信<lb/>
　稀絶瓶墜簮拆相思病何日寧貼思量恨甚日休歇<lb/>
　害殺人也感嘆傷嗟只望待生則同衾死則同穴尾<lb/>
　聲淚珠點㸃腮邊血受過的凄凉記者若是他鞍馬<lb/>
　上喜還家我将這受過的憂愁慢慢説<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-51a"/>
　　新水令　蹴踘<lb/>
　論風流蹴踘最為魁另一種可人愽戯錦排塲多俊<lb/>
　雅俏家風甚清竒名號雲齊撇演的有仁義駐馬聴<lb/>
　六扇香皮貫串乾坤造化機一團和氣包含着混沌<lb/>
　範圍極坎离斡運定璇璣丹田圎滿方成器玄妙理<lb/>
　箇中難曉真三昧喬牌児搬㺯時偏愛惜叅透也轉<lb/>
　滋味包含一點隂陽炁走滚中㡬箇知落梅風自上<lb/>
　古軒轅鏡每人中宗派習潤家國又能親貴脩身養<lb/>
　神人盡喜三千丈五陵豪氣鴈児落有錫峰張校尉<lb/>
　壓當行過前軰曽将苦志習學得驚人藝得勝令聲<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-51b"/>
　價四方馳香譽任誰知聲振臨蘇北名騰到淅西震<lb/>
　動京畿門下多歡跡貫滿華夷池邊有鳳衣尾聲千<lb/>
　金不換真竒藝内中包隱衠和氣上古聖賢留頃刻<lb/>
　能教萬人喜<lb/>
　　新水令　駙馬還朝<lb/>
　玉<graphic n="KR0865" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0865.png" mimeType="image/png"/>絲控金鞍韉繋垂楊小亭深院欣逢明媚景喜<lb/>
　遇艶陽天擺列着急管繁絃在這東樓上恣歡宴慶<lb/>
　東原幽囱下曲檻邊春纎相對揺紈扇往常時閑凭<lb/>
　着玉肩雙和着採蓮對撫着氷絃赤緊的遂却少年<lb/>
　心如今便稱了于飛碩早鄉詞正值着九秋天三徑<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-52a"/>
　邊則這綻黄花亂撒金錢露春纎将花咲撚我這捧<lb/>
　着金盃酒頻勸暢好是那風流如五栁庄前掛玉鈎<lb/>
　我則見淺淺江梅驛使傳雪也亂剪碎鵝毛片我與<lb/>
　你旋剖金橙列着玳筵玉液向金瓶旋酒暈紅新粧<lb/>
　面人道是窮冬我道是豐年石竹子夜夜嬉逰賽上<lb/>
　元朝朝宴樂賞禁烟則俺這羙愛的幽歡不能戀無<lb/>
　柰𬒳名韁利鎻牽山石榴阻鸞凰分鶯燕馬頭前咫<lb/>
　尺天涯逺今日箇意去也難留戀么篇你心間愁萬<lb/>
　千不能言當𥘉月底歌聲轉今日箇生扭做陽關怨<lb/>
　酔也摩娑你莫不真箇待要去也波天你莫不真箇<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-52b"/>
　待要去也波天再要咱團圎咱團圎動歲經年思量<lb/>
　殺俺也波天相公愛晚宿在孤村悶怎生眠照人的<lb/>
　離愁月當軒月圎人㡬時圎不覺的南樓外閗婵姢<lb/>
　胡十八天配合一對児俏姻眷生折散並頭蓮思量<lb/>
　席上與樽前那些児體面天生的自然哎也是心上<lb/>
　有常常梦中見一錠銀心友每相邀列管絃望解勸<lb/>
　凄然十分酒十分哀怨端的是怎生来消遣阿忽納<lb/>
　酒勸到你根前你可也只管的俄延想桃花去年人<lb/>
　面偏怎生冷落了今年不拜門酒解愁腸悶怎生言<lb/>
　踈竹蕭蕭西風戦如年如年似長夜天正是恰黄昏<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-53a"/>
　庭院慢金盞咱無縁風流十全碩天可憐芙蓉面腕<lb/>
　<graphic n="KR2379" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2379.png" mimeType="image/png"/>了這金釧鬂貼着翆鈿臉襯着秋蓮裙拖着素練<lb/>
　眠去眉来相留戀春山揺秋波轉大拜門玉兔鶻上<lb/>
　牌懸懐揣着<lb/>
帝宣今日箇稱了俺這男児的心碩忙加着玉鞭急催<lb/>
　着駿<graphic n="KR2031" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2031.png" mimeType="image/png"/>恨不的行到俺那佳人的這門前也不羅驀<lb/>
　聴的樂聲喧列華筵聚集諸親眷首先一盃欄門勸<lb/>
　他道是走馬身勞<graphic n="KR0786" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0786.png" mimeType="image/png"/>喜人心我去那人叢裡瞧見半<lb/>
　遮着羅扇正是俺風流業冤兩葉眉児不展百般的<lb/>
　哀告只管的求和則管里熬煎他越把龎児變咱百<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-53b"/>
　般的難分辯風流體你可休疑猜咱疑猜咱居<lb/>
帝輦你道我和别人和别人相留戀上放着上放着陽<lb/>
　府青天你不知你不知自有神靈見忽都白我受了<lb/>
　半載也那孤眠信口胡言你把我冤也波冤你若是<lb/>
　打聴的真實有人曽見妳妳根前您児情碩一恁當<lb/>
　刑憲死而心不怨倘古歹不付䏻求和的他綉幃裡<lb/>
　眠痛惜輕憐展眼囱児外明月轉暢好是疾明也波<lb/>
　天鴛鴦煞尾銀䑓画燭輕風剪戍樓殘角聲音轉錦<lb/>
　帳羅幃悄語低言唱道羙滿夫妻風流繾綣天若肯<lb/>
　随人随人今生碩儘老團圎索强似鴈底關河路児<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-54a"/>
　逺<lb/>
　　新水令　富文堂<lb/>
　富文堂内四時春夜筵開越添風韻梨雲封密牗花<lb/>
　月鎻重門主客醺醺人間事不湏問二犯江児水天<lb/>
　付與將軍英俊更那堪懐抱真憶西園雅集北海開<lb/>
　樽又今朝成話本花炬暈方温爐香火正燉飫口羶<lb/>
　葷聒耳笙<graphic n="KR0793" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0793.png" mimeType="image/png"/>一㑹費湏千萬緡暢好是風流主人真<lb/>
　箇有氷清玉潤髙懐那數石季倫鴻門凱歌簇擁着<lb/>
　青衣力士群擺列着紅粉佳人陣歌謳着𫾣金撃玉<lb/>
　詞酬勸着注玉傾銀醖宫錦地鋪䄄閨綉座圍裙貂<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-54b"/>
　毳遮寒幙羊脂盥水盆承　恩肘繋黄金印榮身腰<lb/>
　垂寳帶紳閗寳蟾吏隱文質彬彬羡負豪任俠氣充<lb/>
　才敏堪誇處僕從循循殷勤供陳器設竒觀書翻古<lb/>
　蹟画懸神品舊存新蓄自来多武庫怎䏻窮盡掛玉<lb/>
　鈎哎你箇禮士謙光五嶽尊有眼的誰不認哎你箇<lb/>
　好客聲名四海聞有耳誰不信播士夫傳州郡受用<lb/>
　足江左風華占㫁了白下精神本序衮衮公子王孫<lb/>
　有玉<graphic n="KR0865" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0865.png" mimeType="image/png"/>花轂往来親近日喧衠向夜不歇紛紛紜紜<lb/>
　衣冠聚滿堂歌鐘動四隣咲欣欣鎮朝歡暮樂肯辭<lb/>
　勞頓川撥棹過七弟兄我這里自評論論今人邁古<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-55a"/>
　人賢勝田文豪過陳遵更強似真右軍祭征西返舊<lb/>
　魂郭汾陽歩後塵他侍着<lb/>
帝閽要津立華勲腹中所有忠孝藎聴之言勵即之温<lb/>
　涅而不淄磨不磷錦衣香毎日價㑹眷姻心無吝集<lb/>
　弟昆情無憤常則是詩社㝷盟詞塲投分何常汎愛<lb/>
　不仁親一團和氣充塞乾坤正昇平羙景身何幸際<lb/>
　㑹風雲恰值亨嘉運徳歌堯舜㳙埃不恤秋蛩春蚓<lb/>
　梅花酒過收江南我覷着塵世氛嘆今世前因值月<lb/>
　夕風晨閲暮靄朝暾算浮生能有㡬休得要等閑悶<lb/>
　枉消磨烏兔奔好風送透綸巾好花香滿朱輪有誰<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-55b"/>
　如紫髯君<hi>呀</hi>趂着這一篝燈影閙黄昏盃傳到手莫<lb/>
　辭頻玉山頽處倒崑崙他那里再廵我這里不勝酒<lb/>
　渴海思吞漿水令封矦事他時擬凖開懐計自家處<lb/>
　分顯榮有路舊翻新志存鴻鵠種出麒麟馳单騎專<lb/>
　外閫掀天事業成黒鬂行㸔取嚴班鷺引何湏恁清<lb/>
　談蝨捫餘音酔翁㑹裡人難進書生自来厮混古今<lb/>
　豈一蘇洵<lb/>
　　新水令　閨情<lb/>
　枕痕一線玉生春未惺<graphic n="KR2379" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2379.png" mimeType="image/png"/>眼波嬌困别離纔㡬日消<lb/>
　瘦勾十分杜宇愁聞無端事繋方寸駐馬聴寡宿孤<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-56a"/>
　辰嵗晚佳期猶未凖舊愁新恨鏡中眉黛鎮常顰一<lb/>
　庭芳草翆鋪茵半簾花雨紅成陣雨聲潺風力劲韶<lb/>
　華即漸消磨盡喬牌児綉針児怕待親腮斗児粉香<lb/>
　褪鶯慵燕懶清明近把閑情相逗引鳫児落𬒳児冷<lb/>
　龍涎不索薰人児逺龜卦何湏問路児阻魚箋斷往<lb/>
　来心児邪鵲語難慿信得勝令靜巉巉團扇掩歌塵<lb/>
　磣可可羅帕漬啼痕急煎煎永夜難成梦孤另另斜<lb/>
　陽半掩門打疊起慇懃不索向心中印折挫了精神<lb/>
　風流病不離身甜水令這些時情思昏沉姻縁間阻<lb/>
　相思陡峻樓上把䦨凭見了些水遶愁城樹列愁幃<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-56b"/>
　山排愁陣㡬般児對付離人折桂令椘陽䑓剰雨殘<lb/>
　雲忘不了私語叮嚀往事紛紜寂寞蘭堂蕭條錦瑟<lb/>
　孤負芳樽金花誥七香車前程未稳紫香嚢五言詩<lb/>
　舊物空存醒也銷魂酔也銷魂怯残春又是殘春怕<lb/>
　黄昏又到黄昏籬亭宴歇拍煞多情較逺天涯近東<lb/>
　皇易老芳菲盡無言自忖難改悔志誠心怎消磨生<lb/>
　死誓強打捱凄凉運留連宋玉才迷戀潘安俊行思<lb/>
　坐盹免不得侍児嘲遵不得嚴毋訓顧不得傍人論<lb/>
　榮華自有時恩愛終無分枉了把形骸病損他謊話<lb/>
　児賺韓香我痴心児憶何粉<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-57a"/>
　　新水令　武陵春<lb/>
　當年曽避虎狼秦是仙家幻来風韻景因人得譽人<lb/>
　為景摹真佳趣平分人景共平論駐馬聴花片紛紛<lb/>
　過雨猶如弹泪粉溪流滚滚迎風還似皱湘裙桃源<lb/>
　路近與椘䑓隣麗春園未許漁舟問兩般児情厮隱<lb/>
　濃粧淡抹包籠盡喬牌児風流人常透引塵凢客不<lb/>
　相認地形髙更比天台峻洞門児關閉緊沉酔東風<lb/>
　瑶草細分明舞裀翆鬟鬆彷彿溪雲蜂蝶莫浪猜魚<lb/>
　鴈難傳信好風光自有東君管領紅霞萬樹春説甚<lb/>
　麽河陽縣尹甜水令難描難画難題難詠難親難近<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-57b"/>
　無意混囂塵若不是梦裡相逢年時得見生前有分<lb/>
　等閑間誰敢温存折桂令羙名児比並清新比不的<lb/>
　他能舞能謳宜喜宜嗔惑不動他踈勢利的心腸老<lb/>
　不了他永長生的鬂髪痩不的他無病患的腰身另<lb/>
　巍巍居世外天然異品香馥馥産人間别様靈根最<lb/>
　喜騷人寓意超群把一叚蓬莱境粧點入梁園将半<lb/>
　篇錦綉詞互換出韓文随煞說清髙不比那㝷常賺<lb/>
　客的烟花陣追訪的湏教自忖先辦下無差錯的意<lb/>
　児誠後問的他許成合的話児凖<lb/>
　　新水令<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-58a"/>
　枕痕一線粉胭消則聴得賣花聲猛然驚覺新愁離<lb/>
　眼底舊恨上眉稍無語寂寥人不至信不到南江児<lb/>
　水不是當時容貌離愁悶怎消自離别情緒杳無音<lb/>
　無耗病懨懨憔瘦了想我多命薄今生縁分少摔碎<lb/>
　菱花掂斷瓊瑤夜迢迢冷清清難到曉仔細思量怎<lb/>
　捱今宵早知道你将奴撇調你只恁的有上稍沒下<lb/>
　稍鴈児落頻将寶串燒忙把蒼天告雪迷了椘岫峯<lb/>
　烈火燒祅廟得勝令<hi>呀</hi>我今日無伴品鸞簫流泪濕<lb/>
　鮫綃拆散了鴛鴦㑹分開了翡翆巢一㑹家評䟦冷<lb/>
　淡了芙蓉貌我則索量度衣<graphic n="KR2379" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2379.png" mimeType="image/png"/>了楊栁腰漿水令怎<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-58b"/>
　禁那羅幃靜悄恁肌膚巳覺瘦了逺山眉黛倦慵描<lb/>
　氷肌瘦怯减了妖嬈黄昏後人靜悄煩惱了煩惱了<lb/>
　無顛倒相思病相思病何日是了凄凉景凄凉景委<lb/>
　實難熬川撥棹凄凉光景最難熬㡬樁児都輳着淅<lb/>
　零零梧葉児飄飄踈刺刺翆竹蕭蕭韻悠悠譙樓画<lb/>
　角嚮璫璫鐡馬𫾣明朗朗月漸髙錦衣香月漸髙昏<lb/>
　鴉又噪翆竹又𫾣寒蛩又闹則聴得鴈過南樓聲聲<lb/>
　齊呌㡬畨月下把香燒相思病児怎捱今宵耐衾寒<lb/>
　枕冷這凄凉委實難熬無語傷懐抱梦斷魂勞離愁<lb/>
　間阻何年是了喜江南<hi>呀</hi>我這里羅裙寛褪小蠻腰<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-59a"/>
　朱唇一點淡櫻桃粉慵香减玉容消柰縁妾命薄辜<lb/>
　負了碧桃花下鳳鸞交尾聲終湏有日同歡樂先付<lb/>
　與俺故人知道永逺團圎直到老<lb/>
　　新水令　辭退<lb/>
　急流中勇退不爭多辭官廰靜中閑坐利名塲説着<lb/>
　險無是非自閑樂若是天意如何這清福怎能箇駐<lb/>
　馬聴韓信功多劒下身亡無計躱覇王心大烏江自<lb/>
　刎盡消磨今日箇辭官罷職恁嫌波如今我頓開愁<lb/>
　悶眉間鎻盡猶他十二時中休閑過甜水令閑時弹<lb/>
　波悶時唱波無憂䖏有㡬箇快活便那有彭祖延年石<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-59b"/>
　崇豪富公卿職大帶朱顔去了来麽鴈児落世間往<lb/>
　事我盡脫也不戀那公卿做亦不講那閑是非亦不<lb/>
　説那人之過得勝令<hi>呀</hi>撞出那地網共天羅紫羅襴<lb/>
　我願脱我則待和衣臥寛朝靴自在可酔時節歡抹<lb/>
　飽時節重又餓快活哥哥你臨危時無處躱川撥棹<lb/>
　每日家咲呵呵陶淵明不似我跳出天羅占斷烟波<lb/>
　無甚奔波到大来清閑快活㸔時節酔了呵七弟兄舞<lb/>
　波唱波似風魔把功名世事都叅破有花有酒有行<lb/>
　窩無煩無惱無災禍梅花酒<hi>呀</hi>年紀児半百多一日<lb/>
　消磨白髪漸添多想人生䏻有㡬嘆光隂似攛梭正<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-60a"/>
　值四景過得磨跎且磨跎無拘繫且快活喜江南<hi>呀</hi>
　古今都是一南柯紫羅襴不戀你穿波急囬頭遲了<lb/>
　些児箇休則管戀波凌烟閣不載我和他<lb/>
　　新水令　尼姑懐胎<lb/>
　龍山佛祖㑹龍華萬緣空寸絲不掛迷時節罪根沉<lb/>
　苦海悟了也妙義遍河沙一念纔差這些児放不下<lb/>
　駐馬聴密宻匝匝寳相粧成無縫塔塵塵刹刹定香<lb/>
　薰透有縁花根塵半點不交雜虚空五色難描画鎖<lb/>
　心猿和意馬團圞頭共說無生話喬牌児如来禅意<lb/>
　好荅祖師禅句難下雲門臨濟家風大遇着他箭鋒<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-60b"/>
　機不是耍攪箏琶常言道成蜜先成蠟都是些空果<lb/>
　結空花提起那竪拂擎拳却又早粧聾做啞每日家<lb/>
　開禅門撾鼓弄琵琶又撞見歡喜冤家天那但得病<lb/>
　児難救㧞便有些兠荅沉酔東風一壁廂紫稍花才<lb/>
　丸海馬一壁廂赤龍丹又搗靈砂㝷的是天雄尺許<lb/>
　長覔的是附子拳来大偏能治下元虚氣冷精滑若<lb/>
　説那打座叅禅莫賽他都𬒳這栁聖花妖㺯殺甜水<lb/>
　令奸淫罪怎按納㡬件事<graphic n="KR1135" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1135.png" mimeType="image/png"/>稀姹賈清溪過犯方纔<lb/>
　罷李勾頭賍又發折桂令慣曽逰海角天涯常咲那<lb/>
　斑鳩鳥快呌姑姑㡬曽見比丘尼㑹養娃娃莫不是<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-61a"/>
　　上禅床引起禅心叩禅機魔来纏你岀禅林你去纏<lb/>
　　他見一箇喫𫾣才㑹頑㑹耍着那老尼姑陪酒陪茶<lb/>
　　他正是做飯蒸沙又早布種生芽辱莫殺五派禅宗<lb/>
　　十地菩薩錦上花當初為生死機關聴經問法善惡<lb/>
　　因縁披緇落髪似這般漏永更長業火難加因此上<lb/>
　　竊雨偷雲風流調發扳折荳蔻稍倒了葫蘆架都道<lb/>
　　是二氣成形知他是真是假十月臨盆知他是弄璋<lb/>
　　弄瓦六道輪廽知他是做驢做馬清江引鬼胡由好<lb/>
　　教他沒亂殺那一塊㸔㸔大想當𥘉雖親不是親這<lb/>
　　一囬要嫁如何嫁小東西那些児發付他甜水令尚<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-61b"/>
　　古自粧妖㺯假壞倫理傷風化賣㺯他俊俏龎児不<lb/>
　　歹撒也是姻縁匹配他撞着箇拾糞的庄家水仙子<lb/>
　　他生的丁丁拐拐滿頭疤點㸃斑斑一臉麻猛然見<lb/>
　　了教人怕画的那鳩盤茶都是那假骨凖腮决嘴包<lb/>
　　牙鼻梁骨髙三寸眼睫毛長半折肚臍窩放下箇稍<lb/>
　　瓜折桂令瓜皮船小似他刀麻容貌児歪揣行止又<lb/>
　　低荅似這般賣蒜饒葱到不如路栁墙花比着那孫<lb/>
　　行者少一條尾八比那朱八戒沒兩箇獠牙體似缸<lb/>
　　柤手似丁扒䏻仁寺撞倒了金剛毘沙宫嚇倒了那<lb/>
　　吒鴈児落金輪照海涯佛力如天大道髙魔亦髙賢<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-62a"/>
　化愚難化得勝令也是你衣食太奢華因此上人我<lb/>
　易爭差一来是男女無分辨僧俗忒混雜呀呀休道<lb/>
　是長老擔驚怕呷呷連你那僧官也沒禮法沽羙酒<lb/>
　太平令氣的那四天王心怒發惱的那三大士眼睜<lb/>
　睫似這等業種塵根出甚麽家都是那桒心婦老王<lb/>
　八既養的男長女大怎教他隂錯陽差似這等懐胎<lb/>
　立化壊盡了禅林聲價<hi>呀</hi>我這里問他尼姑們有麽<lb/>
　如今在那荅便着他一箇箇還俗改嫁<lb/>
　　新水令　重㑹<lb/>
　悶無聊和泪倚東囱意中人鎮縈心上這時竒花不<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-62b"/>
　待賞羙酒㡬曽嚐離恨難當越寂寞越惆悵江頭金<lb/>
　桂折倒盡當時模様對鸞䑓懶去粧柰香消體態玉<lb/>
　减容光枉嗟咨空怨暢似丹山彩鳳離凰怎不恓惶<lb/>
　湏信紅顔薄命獨守空房冷清清使人愁斷腸恨不<lb/>
　能勾共他重相親向怕到黄昏閑却鴛紋𬒳空餘白<lb/>
　象床鴈児落過得勝令怎禁這良宵似歲長孤悶如<lb/>
　天様愁的是香殘寶䁀中燭暗銀䑓上呀這里泪眼<lb/>
　鎮汪汪心緒已忙忙少不的鬼病學張倩離魂奔玉<lb/>
　郎叅詳弱體難扶杖斟量相思無藥方攤破金字令<lb/>
　菱花墜缺陡恁情勞穣瓊簮撃折慢自心悲愴懊惱<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-63a"/>
　冤家怎生思想枕畔山盟海誓共伊曽講縁何到今<lb/>
　一旦忘藍橋水波茫陽䑓雲雨荒花落東墙月暗西<lb/>
　廂鐡石人到此添慘傷折桂令空教我無倒㫁思量<lb/>
　則為他俊俏聰明恭儉温良徳並顔淵才過子建貌<lb/>
　賽何郎到如今附鳳翼名標金榜悞了我效于飛歡<lb/>
　宴華堂虚度時光擔悞年芳空教人梦想眠思腹熱<lb/>
　腸荒孝南枝天漸曉人暗傷千囬萬轉懶下床顛倒<lb/>
　着衣裳時復弄香嚢情懐怏怏拈起金針傷心又放<lb/>
　只見小玉傳言佳婿歸来傍口内強心内忙咲顔開<lb/>
　喜天降沽羙酒帶太平令挽烏雲向緑囱歩金蓮岀<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-63b"/>
　蘭房我見他下馬如虹英氣昻他将那謙謙禮講叙<lb/>
　寒暄訴情况再整理珠幃羅帳重拂拭錦𬒳牙床投<lb/>
　至得同心歡暢受多少孤眠魔障呀不枉了女郎兩<lb/>
　相對當再誰肯霎時間抛漾尾聲情厮順心相向但<lb/>
　歸處婦随夫唱今世里盡老成雙<lb/>
　　新水令　諧偶<lb/>
　枕痕一線界胭脂綉幃中可憐獨自輕盈嬌體態嬝<lb/>
　娜瘦腰肢困倚東風春睡損翆裙祬駐馬聴無限相<lb/>
　思墨暈児半乾和泪𥿄許多傳示筆尖児難寫斷腸<lb/>
　詞他那里清江一派腹中思俺這里黄河九曲心間<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-64a"/>
　事兩下里暗嗟咨都只為風流俊雅多才思鴈児落<lb/>
　碧梧閑鸞鳳枝緑荇綰鴛鴦翅紫薇空翡翆巢丹杏<lb/>
　老蜂蝶使水仙子茶不茶飯不飯剛捱兩三匙成不<lb/>
　成就不就姻縁施逗死明不明暗不暗惹下些風流<lb/>
　事長不長短不短何日止哭不哭咲不咲抹泪揉眵<lb/>
　昏不氏醒不醒情如酔吞不吞吐不吐氣似絲活不<lb/>
　活死不死為那人児川撥棹若説着那人児他有那<lb/>
　十數般可喜様児杏子眼児栁葉眉児櫻桃口児瓦<lb/>
　壠鼻児玉粳牙児葱枝手児更有那窄弓兮些娘脚<lb/>
　児底幇児剛二指梅花酒可喜死髪似烏絲色勝西<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-64b"/>
　施更軟欵温慈有元白詠不足有丹青筆難施忒敬<lb/>
　思可人意瘦腰肢一捻児一捻児年紀児年紀児正<lb/>
　當時正當時效琴瑟效琴瑟羙嬌姿羙嬌姿善吟詩<lb/>
　善吟詩能慘𥿄能慘𥿄寄情詞收江南<hi>呀</hi>寄情詞单<lb/>
　寫着害相思害相思端的是為那人児那人児若得<lb/>
　見他時見他時来到此来到此教俺喜孜孜鴛鴦煞<lb/>
　好前程遂却鴻鵠志潑生涯不入鶯花市慶喜筵前<lb/>
　共酌金巵唱道羙滿姻縁新婚燕尔成就了鳳牡鸞<lb/>
　雌羙眷愛皆天賜相伴首嬌姿證果了風流少年子<lb/>
　　新水令　題春燕<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-65a"/>
　燕鶯巢強戀做鳳鸞幃便有那巧舌頭怎生支對托<lb/>
　空城裏言密約竹林寺里梦佳期别話休題且説你<lb/>
　舊時的那活計駐馬聴酒舘春歸㡬度飛来傍栁啼<lb/>
　歌樓風細數畨<graphic n="KR0742" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0742.png" mimeType="image/png"/>入落花泥好音聲只落得衆人知<lb/>
　潑風情空惹下留春意本是箇喜䖝蟻人道你近新<lb/>
　来改換得翎毛貴慶東原或是向雕簷内或是向花<lb/>
　<graphic n="KR0985" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0985.png" mimeType="image/png"/>底語呢喃睍睆把韶光媚又不曽在梧桐樹棲又<lb/>
　不曽聞韶樂来儀常子是深院裡占春光㡬曽到<lb/>
金殿上呈祥瑞慶宣和只為你體態輕微姓字卑引了<lb/>
　些蝶使蜂媒粧點的園林景稀竒是你是你鴛鴦煞<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-65b"/>
　　也不索向梁間悄語添憔悴也不索向花隂百囀閑<lb/>
　　淘氣夏景將䦨秋色凄凄唱道早自營巢休㝷舊壘<lb/>
　　嘱付你心知且趂景閑逰戯便不是彩鳳鳴𡵨也着<lb/>
　　你落一箇虚名児自然羙<lb/>
　　　新水令　七夕<lb/>
　　恨情深鴛𬒳半床閑况新秋悶懐愁怨則為那多情<lb/>
　　白粉郎盻殺玉婵姢苦痛哀憐思量起㡬時見駐馬<lb/>
　　聴正值着秋景金天良夜佳期難過遣光隂如箭蕭<lb/>
　　條寂寞索幽然你㸔這金風玉露暑方潜星橋月燭<lb/>
　　祥光現賀七夕翡翆軒穿針乞巧長生殿川撥棹他<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-66a"/>
　每将彩樓纏綉重疊錦袋懸擺列着瓜果新鮮酒泛<lb/>
　如川更有這羙貌香嬌玉軟㸔星毬落照邊七弟兄<lb/>
　俺可也意專性堅爇龍涎有他這十洲三島蓬莱院<lb/>
　瀛洲方丈洞中玄更和這瑶池閬苑扶桒獻梅花酒<lb/>
　我則見瑞氣蹁躚列着這粉席香筵緑嫩紅鮮翆幕<lb/>
　樓前設盃盤酒饌豐陳瓜果列竒鮮端的喜咲喧望<lb/>
　牛女碧天邊鵲填河喜相連收江南<hi>呀</hi>這的是天星<lb/>
　相㑹古今傳夫妻完聚羙團圎人間乞巧意無偏樂<lb/>
　天長地逺則碩的延生益夀百千年尾且休説夫妻<lb/>
　間阻天涯逺今日箇洞房相㑹芙蓉面俺如今福夀<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-66b"/>
　皆金則俺這羙滿夫妻再難選<lb/>
　　新水令　人月重圎<lb/>
　恨相思長夜痛難熬眼睜睜梦魂顛倒則我這雲鬟<lb/>
　無意整針線懶慵桃将這寶鴨香燒空教我作念的<lb/>
　眼皮児跳駐馬聴我如今每夜勤勞遥望蟾宫明月<lb/>
　皎我将這香焚烟裊騰騰瑞氣徹雲霄則碩俺姻縁<lb/>
　重㑹鳳鸞交恩情羙滿人之道碩嫦娥心意表你團<lb/>
　圎偏俺無着落沉酔東風往常時同宿在紗㡡絳綃<lb/>
　慢施逞鳳友鸞交我愛他憐香惜玉心他重我閉月<lb/>
　羞花貌俺也曽共交歡徹夜連宵端的他臥損香䄄<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-67a"/>
　翡翆巢俺可也共飲在蘭堂画閣攪箏琶好教我欣<lb/>
　然咲不承望相㑹在今朝閑叙些間闊之情皆因是<lb/>
　離多㑹少喒于今堅意放下頭稍准備今宵綉𬒳蒙<lb/>
　着我和你一夜不定交休要論好弱低髙川撥棹脱<lb/>
　了這瑞雲綃鴛鴦𬒳重盖了簌下這錦帳鮫綃翆幙<lb/>
　珠箔似戯水鴛鴦閗巧儘施呈不<graphic n="KR0786" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0786.png" mimeType="image/png"/>勞七弟兄則為<lb/>
　他像貌俊俏更清標恰便似綉毬般上下多顛倒栁<lb/>
　枝般風擺任輕揺吐櫻桃一點微微咲梅花酒不由<lb/>
　我逞艶嬌金鳳斜翹雲鬂鬆着粉汗胭消綉幃中成<lb/>
　配偶鴛帳内鳳鸞交端的是兩意好似裵航遇藍橋<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-67b"/>
　　成仙眷得功髙收江南<hi>呀</hi>可又早一宵春色潤胷消<lb/>
　　露滴花蕋動情髙兩情深密不相饒這滋味更好碩<lb/>
　　天長地乆永和調<lb/>
　　　新水令　閨悶<lb/>
　　枕痕一線粉紅湮對鸞䑓不堪整頓萬花無意賞百<lb/>
　　鳥豈堪聞怕到黄昏又是我悶時分駐馬聴對景傷<lb/>
　　神雨打梨花深閉門無言感恨又𬒳這烟迷楊栁暗<lb/>
　　消魂則我這憂愁折倒有誰論相思害殺無人問心<lb/>
　　内忖今春更比前春恨喬牌児任金爐沉水温銀䑓<lb/>
　　上燭花盡才郎别後絶音信這凄凉怎地忍鴈児落<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-68a"/>
　　則聴的鶯聲嬌囀巧新燕語喃多半韻自别了有意<lb/>
　　人展轉的添愁悶得勝令<hi>呀</hi>桃花落紅雨遶堦痕梨<lb/>
　　花謝白雪滿園春海棠開雨過胭脂重荼䕷敗風催<lb/>
　　瓊玉損逡廵人逺天涯近慇懃情踈恩義真甜水令<lb/>
　　好着我眼角低垂眉尖頻蹙腰肢寛褪端的我無一<lb/>
　　日不思君這些時减盡了風流遭逢薄倖消磨淹潤<lb/>
　　懨懨的獨守閨門折桂令㸔何時暮雨朝雲愁的是<lb/>
　　鍾送黄昏怕的是鷄報清晨這些時懶上粧樓慵将<lb/>
　　酒飲<graphic n="KR0786" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0786.png" mimeType="image/png"/>把香焚泪漣漣難施朱粉骨岩岩怎繋湘裙<lb/>
　　想當日同歩㝷春對面開樽㡬時将連理樹重㘽比<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-68b"/>
　　翼鳥温存尾聲他将那盟山誓海全無准可着我呆<lb/>
　　荅孩心中自忖逐朝家盻望見無因每夜思量睡不<lb/>
　　稳<lb/>
　　　新水令　閨病<lb/>
　　枕痕一線界芙蓉悶懨懨似痴如梦别離容易捨相<lb/>
　　児甚時逢間阻匆匆傷感偶情動駐馬聴獨出房櫳<lb/>
　　閑歩瑶堦金釧鬆和誰相共千愁萬結惱人胷相思<lb/>
　　乆染病尤㐫多情反𬒳無情送喬閑人謊話児哄這<lb/>
　　其間無語傷情重鴈児落甚日箇得相逢銅雀宫見<lb/>
　　如今識破巫山梦從去後䦨珊了謝氏舘這些時冷<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-69a"/>
　淡了天台洞得勝令<hi>呀</hi>空設着扎雀舊屏風鳳沼共<lb/>
　焦桐我恰纔将筆心方描寫不似崔徽画裡容花叢<lb/>
　閗草何人共房櫳拈䦰誰與同川撥棹終日家似鎮<lb/>
　風散烏雲腮半擁怕的是報曉晨鼕送晚昏鐘鐡馬<lb/>
　玎<graphic n="KR2889" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2889.png" mimeType="image/png"/>何日得相偎相寵逩長安無路通七弟兄一㑹<lb/>
　家晚風透櫳恨偏供㡬般児感起傷心痛瘦身軀猶<lb/>
　似鬼形容𬒳相思險把殘生送梅花酒但合眼梦裡<lb/>
　逢恨燕侣鶯朋恠使蝶媒蜂隔山水重重無一語音<lb/>
　通當𥘉也将逺别<hi>呀</hi>敢曽有誓告蒼穹眼見的不志<lb/>
　誠怕人知自推啞自推聾自屈指計前冬向画閣待<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-69b"/>
　東風倚朱䦨望青<graphic n="KR0865" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0865.png" mimeType="image/png"/>收江南<hi>呀</hi>成就了夫妻羙滿舊<lb/>
　時同從今畢罷恨綿業日踈日逺再相逢斯言也不<lb/>
　空蘭房花燭百年榮<lb/>
　　新水令<lb/>
　落紅風裡不聞聲嘆東君漸成薄倖却艶冶又飄零<lb/>
　葉底殘紅剛留住惜花性喬牌児對景愁倍増追思<lb/>
　舊行徑蘇卿偏識臨川令俏心腸忒志誠風入松咲<lb/>
　将風月好前程付與俊書生柰青春庭院關不定𬒳<lb/>
　東風吹滿<lb/>
宸京隱隠仙姬去也悠悠環珮無聲撥不㫁栁青青竹<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-70a"/>
　　亭亭觀絶樓頭瀟瀟景想盡花間怯　情添沉心上<lb/>
　　懨懨病却只為㫁釵分鏡一綻銀寂寂黄昏户半扄<lb/>
　　獨立閑庭誰道一言永為定俺執手到數千囬剗地<lb/>
　　又孤另離亭宴歇拍煞相逢常要西廂等到来不奉<lb/>
　　東墙令無言暗省秦樓何夕彩雲囬瑶琴昨日氷絃<lb/>
　　斷碧天今夜孤星耿露寒衣𬒮輕風定簾櫳靜偏覺<lb/>
　　更長漏永香肌不煖梦蝶魂月明應攪幽衾宿清燈<lb/>
　　偏照離鸞影誰将才子情訴與佳人聴今夜裡休来<lb/>
　　俺梦境縱知道枕頭児单也填不的𬒳児冷<lb/>
　　　新水令<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-70b"/>
　一春常費買花錢錦營中慣曽逰遍酒斟金叵羅人<lb/>
　伴玉婵姢急管繁絃髙樓上恣歡宴駐馬聴驕馬吟<lb/>
　鞭我是箇酒社詩壇小状元舞裙歌扇伴着箇風花<lb/>
　雪月玉天仙我把紫霜毫書滿碧雲箋他撮着泥金<lb/>
　䄂透徹紅絨線正當年一團児嬌艶堪人羡鴈児落<lb/>
　蛾眉翡翆鈿玉腕黄金釧酥胷蘭麝香檀口丁香煎<lb/>
　徳勝令因此上典賣了洛陽田重建座䴡春園安排<lb/>
　下剪雪裁氷句准僃着尤雲殢雨言床邊放一卷崔<lb/>
　氏春秋傳囱前横一幅雙生風月篇川撥棹拚了箇<lb/>
　喫昏拳怕甚麽嚥頑涎割捨了銅斗児家縁鐡板児<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-71a"/>
　似盤纏便日用三千我其實少不得箇嬌滴滴玉人<lb/>
　児過遣怕的是獨自眠七弟兄我這里告天可憐教<lb/>
　我永團圎碩天公與我行方便地連枝産朶並頭蓮<lb/>
　天比翼生對雙飛燕栂芲酒到夏来携手上採蓮船<lb/>
　瓜初剖水晶九酒新泛蓿砂煎魚旋打錦鱗鮮収江<lb/>
　南<hi>呀</hi>到秋来㸔四圍紅葉滿山川兩行翆䄂画堂前<lb/>
　㸔一輪明月照天邊到冬来雪花児滿天蒸羊羔羙<lb/>
　酒慶豐年尾聲四時獨占風流選百年遂却于飛碩<lb/>
　常言道女貌郎才恨惹情牽将一對羙滿姻縁萬載<lb/>
　千秋教人做咲話児演<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-71b"/>
　　新水令　思慕<lb/>
　㓜年間曽入錦雲鄉咲吟吟兩情歡暢今日箇孤眠<lb/>
　獨自宿㡬時得歡㑹共成雙空教我曉夜思量離别<lb/>
　意不承望駐馬聴俺也曽意惹情牽携手同行将情<lb/>
　意講則為俺風流情况到于今書齋獨守悶凄凉陽<lb/>
　䑓無梦惱㐮王藍橋水泛疊千丈好教我空念想悶<lb/>
　懨懨無語空惆悵川撥棹想着佳配鸞凰綉幃中春<lb/>
　事賞准備着綉褥牙床𬒳刺鴛鴦並頭蓮同蔕長俏<lb/>
　姻縁天配上七弟兄想着那玉娘粉粧腕生香喜孜<lb/>
　孜共賞銷金帳綉簾低嬌色配才郎羙甘甘不捨風<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-72a"/>
　流様栂芲酒思量羙艶粧慢慢的斟量不肯顛狂也<lb/>
　不索荒唐俏風流旖旎嬌俊龎児顯髙强想着俺入<lb/>
　蘭房同衾枕共鴛鴦金蓮瘦俏難量収江南<hi>呀</hi>我将<lb/>
　那殘花撇却不思量則他這嬌紅一點嫩生香恩情<lb/>
　終日不能忘心児中自想到来朝重㑹綉蘭房<lb/>
　　新水令　和諧<lb/>
　繡幃中重㑹雨雲情夜迢迢繡幃寂靜你㸔這銀蟾<lb/>
　光皎潔玉兎射寒氷一任教徹囱櫺我和你同歡愛<lb/>
　枕相並駐馬聴你㸔這和氣歡聲恰便似並蔕蓮池<lb/>
　一處生這的是今生佳慶鴛鴦交<graphic n="KR1450" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1450.png" mimeType="image/png"/>臥沙汀俺湏是<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-72b"/>
　風流一叚羙恩情𬒳児中恩愛常相敬将風流事儘<lb/>
　意逞拚今宵不捨無乾靜沉酔東凨我将這綉𬒳児<lb/>
　從頭児再整䄂稍児揩抹了幃屏重将珊枕欹再把<lb/>
　鮫綃定控金鈎簌下簾櫳趂着這良夜迢迢且受用<lb/>
　一任教更長漏永鴈兒落者末你風流所事成則要<lb/>
　你件件休薄倖你愛我方纔花蕋香我愛你一點根<lb/>
　苗正得勝令<hi>呀</hi>你可休風裡弄殘燈水面蕩浮萍我<lb/>
　陪着數載真誠意更和這千嬌百媚生打迭起精神<lb/>
　施展㑹風流性我為你心疼免不的到五更沽羙酒<lb/>
　料今宵不暫停不歇氣到天明者莫你弄玉團香所<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-73a"/>
　事精休猜做充饑画餅料應咱敢相爭太平令我俏<lb/>
　聲児全然不掙儘教他左右翻騰荒沒出腰肢迭併<lb/>
　軟兀刺無言荅應<hi>呀</hi>呌一聲可憎是聴不要你慢停<lb/>
　便死呵休惜一命<lb/>
　　新水令<lb/>
　梨花夜雨未開門日遲遲緑囱人困鏡緘鸞未起香<lb/>
　盡鴨猶温半晌擡身舒玉笋整蝉鬂駐馬聴春意猶<lb/>
　昏楊栁青牽綿正滚香腮微印海棠横界線留痕目<lb/>
　前春煖物華新意中人逺天涯近怨未伸枝頭春色<lb/>
　三分褪喬牌児靈龜無定准喜鵲児少慿信倚䦨無<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-73b"/>
　語懨懨悶一春愁憔悴損鴈児落齊臻臻光消寶髻<lb/>
　雲寛綽綽瘦掩羅衫褃碧幽幽天髙鴈少書緑湛湛<lb/>
　水闊無魚信得勝令愁戚戚蕭索對清晨情黙默冷<lb/>
　落坐黄昏悄促促翆掩合歡帳濕津津紅綃拭泪巾<lb/>
　清黯黯消魂烟淡淡草際遥天盡昏慘慘傷神夜迢<lb/>
　迢花殘過雨頻沽羙酒江分平緑草茵門半掩翆苔<lb/>
　痕悄悄閑庭不見人無語自哂空目㫁楚䑓雲太平<lb/>
　令恠則恠鸞凰生分惱則惱鶯燕爭春恨則恨心中<lb/>
　有刃悔則悔言而無信想這厮背恩負恩説着後一<lb/>
　言難盡水仙子氣吁鸞影寳奩昏愁蹙蛾眉翆黛顰<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-74a"/>
　情随鴈是青霄近倚朱扉𣣔㫁魂䏻消得㡬箇青春<lb/>
　恰透風光一陣春采度盡花容數本春先去人瘦三<lb/>
　分折桂令春先去人瘦三分粧减了半面風流衣鬆<lb/>
　了一捻精神歩紅塵愁踐紅芳上綉榻愁拈綉帖倚<lb/>
　朱扉愁盻朱輪海棠困琴閑玉軫石榴皱人睡損羅<lb/>
　裙愁思昏昏人事紛紛眼底卿卿心上人人尾来時<lb/>
　跪膝児在床前問将那厮謊舌頭裙刀児碎刎先将<lb/>
　他抛閃去的罪名児一件件招後把受用過凄凉一<lb/>
　星星證了本<lb/>
　　新水令<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-74b"/>
　翆荷翻露碎珠璣一簾風藕花凉意林鶯嬌舞酔簾<lb/>
　燕語還飛幽梦驚囬紗囱外半竿日駐馬聴緑栁枝<lb/>
　垂飛絮纔沾燕嘴泥碧桃子墜殘花初醸蜜蜂脾半<lb/>
　囱竹射影風微滿庭風鼓松聲碎日遲遲曉粧䑓深<lb/>
　鎻人憔悴喬牌兒怕臨粧鏡裡不画逺山翆施朱付<lb/>
　粉無心意難禁清泪洗鴈兒落倦聴的朱門外紫燕<lb/>
　飛羞覩着碧沼内紅鴛戯懶簮的軃烏雲金鳳翹愁<lb/>
　擁的翻錦浪霞綃𬒳得勝令最苦的是織囬錦竇滔<lb/>
　妻酷害的是書險韻彩鸞姬渴想的是文君令琴中<lb/>
　意深悲的是班婕好扇上題空簌的羅幃懸隔的是<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-75a"/>
　殢夜月千㑹閑却是香煤懶画是蹙春山一黛眉沽<lb/>
　羙酒瑶琴上宫調稀寳䁀内篆烟微十二巫山雲梦<lb/>
　迷翆雲屏倦倚寛掩過絳綃衣太平令行坐處似痴<lb/>
　如酔挑綉處有心無意鎮日家揉眵抹淚㡬時得歡<lb/>
　天喜地我這想起所爲見識多敢别做了乗龍嬌婿<lb/>
　水仙子日斜楊栁乳鴉啼烟鎻梧桐綵鳳棲風恬菡<lb/>
　蓞嬌鴛睡倚䦨干心萬里數歸期巳悮了歸期書不<lb/>
　斷鴈来鴻去食不飡龍肝鳳髄味不甘熊掌駝蹄折<lb/>
　桂令味不甘熊掌駝蹄身雖在賞月亭南心巳在落<lb/>
　日關西芭蕉扇痩掩酥胷韮葉釧痩鬆氷腕藕絲裳<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-75b"/>
　瘦褪香肌鵾觔㫁泥金面琵琶倦理鳳頭閑紫瓊枝<lb/>
　簫管慵吹彼兮身兮螓首蛾眉駟牡騑騑何日人歸<lb/>
　尾聲不来時枉了閑淘氣来時節從頭児整理先将<lb/>
　他頑耳朶着錐児剜後把他謊舌頭着綉針児刺<lb/>
　　新水令<lb/>
　桂花凉露椘天秋瘦廉纎去年時候詩題紅葉懶鏡<lb/>
　拂翆鸞愁怕近粧樓薄羅衣晚風透駐馬聴凉思颼<lb/>
　颼龍腦烟消閑玉斗秋容皱皺鴈行風急㫁銀鈎寂<lb/>
　寞影對碧桐愁懨煎人比黄花瘦懶凝眸一天恨壓<lb/>
　雙眉皱喬牌児泪淹羅䄂口鬂鬆寳釵溜逼人愁思<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-76a"/>
　捱昏晝天長和地乆鴈児落喜蛛児絲慢溜靈鵲児<lb/>
　聲遥受梦魂児九遍㝷名姓児三畨呪得勝令揉泪<lb/>
　眼把書修停心事整箏搊門半掩紅燈夜床空閑翆<lb/>
　𬒳秋嬌羞閃不掉相思扣綢繆掙不脱恩愛韝沽羙酒<lb/>
　帶太平令害的我瘦難禁珠臂鞲困壓損玉搔頭十<lb/>
　二簾櫳不上鈎非關是病酒鎮日家苦僝僽相約在<lb/>
　清明左右却又早重陽前後他那里花成蜜就我這<lb/>
　里緑消紅瘦這憂那愁怎休心和口自家窮究水仙<lb/>
　子麝臍煤淡逺山秋獺髄朱勻滿鏡愁鴛鴦𬒳冷纎<lb/>
　羅皱數歸期泪暗流惱愁懐萬緒千頭入綉户窺人<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-76b"/>
　　霜月𫾣綉榻牽情露竹滴銅龍索命更籌折桂令滴<lb/>
　　銅龍索命更籌化鴛鴦忘想韓慿變蝴蝶怎做荘周<lb/>
　　呌不絶井露蛩螿絮不㫁寒堦蟋蟀臥不安熱地蜒<lb/>
　　蚰凄凉恨相關節一星星厮守相思梦厮廽避一處<lb/>
　　處空投俺念他線絍針頭他戀俺髙占鰲頭不付䏻<lb/>
　　放下眉頭却又早掛在心頭尾聲来時節准備着閑<lb/>
　　爭閗玉纎手迎門便彀雖抓不着負情背恩的心也<lb/>
　　摑綻他脱空賺人的口<lb/>
　　　新水令<lb/>
　　梅花一夜漏春工隔紗囱暗香時送篆消金睡鴨簾<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-77a"/>
　捲綉蟠龍去鳳聲中又題覺半衾梦駐馬聴心事匆<lb/>
　匆斜倚雲屏愁萬種襟懐冗冗半欹鴛枕恨千重金<lb/>
　釵剪燭曉猶紅膽瓶盛水寒偏凍冷清清掩流蘇帳<lb/>
　暖和誰共喬牌児悶懐雙泪湧恨鎻兩眉縦自從執<lb/>
　手河梁送離愁天地永鴈児落琴閑吳㸑桐簫歇秦<lb/>
　䑓鳳歌停天上謡曲罷江南弄得勝令書信寄封封<lb/>
　烟水隔重重夜月巴陵下秋風渭水東相逢枕上歡<lb/>
　娛梦飄蓬天涯悵望中沽羙酒龍濤傾白玉鍾羊羔<lb/>
　泛紫金觥獸炭添煤火正紅業身軀自擁聴門外雪<lb/>
　花風太平令悔當日東墙窺宋有心教夫婿乗龍見<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-77b"/>
　如今天寒地凍知他共何人陪奉想這厮指空話空<lb/>
　脱空巧舌頭将人搬弄水仙子朔風掀倒椘王宫凍<lb/>
　雨埋蔵神女峯雪雹打碎桃源洞冷丁丁總是空簌<lb/>
　湘簾翆靄重重寫幽恨題殘春扇𫾣欎悶聴絶暮鐘<lb/>
　數歸期曲損春葱折桂令數歸期曲損春葱魚深潜<lb/>
　鴨頭緑寒波鴈唳殘羊角轉旋風碎寒金照腕徒黄<lb/>
　收香鳥蔵烟近黒守宫砂點臂猶紅雪一畨霰一陣<lb/>
　時間驟擁雲一携雨一握何處行踪途路西東烟霧<lb/>
　𬈑濛魂也難通梦也難通尾聲這冤讐懐恨千鈞重<lb/>
　見時節心頭氣擁想盻的我腸㫁眼晴児穿直摑的<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-78a"/>
　　他腮頬臉児腫<lb/>
　　　新水令　劉時中<lb/>
　　世無伯樂怨它誰枉送了挽塩車騏驥空懐伏櫪心<lb/>
　　徒負化龍威索甚傷悲用之行捨之棄駐馬聴玉鬣<lb/>
　　銀蹄再誰想三月㐮陽緑草齊雕鞍金轡再誰敢一<lb/>
　　鞭行色夕陽低花間不聴紫騮嘶帳前空嘆烏騅逝<lb/>
　　你命乖我自知眼見的千金駿骨無人貴鴈児落誰<lb/>
　　知你汗血功誰念你垂韁義誰憐你千里材誰識你<lb/>
　　千鈞力得勝令誰想你當日跳檀溪救先主出重圍<lb/>
　　誰念你单刀㑹上随着關羽羙良川扶持敬徳誰想<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-78b"/>
　到今日輸與驢騾隊有一日征敵㸔你那驢騾怎赴<lb/>
　敵甜水令只為這乍冨児曺無知小軰一槩把人欺<lb/>
　一迷里状躐輕踮胡奔亂走無休無繋不識尊卑折<lb/>
　桂令致令的官府聞知驗數目存留分官品髙低准<lb/>
　備着竹杖芒鞋免不得奔走驅馳再不敢鞭駿騎向<lb/>
　街頭閙起則索扭蠻腰将足下央及為此軰無知将<lb/>
　我也連累把我埋沒在蓬蒿坑䧟在汚泥尾有一等<lb/>
　逞雄心屠户貪微利嚥饞涎豪客思佳味一地把性<lb/>
　命圗虧百般的将刑法凌遲唱道任意欺公全無道<lb/>
　理從今去誰買誰騎眼見的無客販無人喂便休説<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-79a"/>
　站驛難為則怕你東討西征那時節悔<lb/>
　　新水令　雲囱秋梦<lb/>
　玉簫吹斷鳳凰聲彩雲飛洞房人靜麝塵棲綉榻蛛<lb/>
　網掛圍屏感嘆傷情又害起去年病駐馬聴燭暗銀<lb/>
　檠瘦怯怯羞㸔和泪影梧飄金井淅零零怕聴斷腸<lb/>
　聲冷清清羅帳内嫩寒生薄設設翆𬒳餘香剰急煎<lb/>
　煎心意不相誠愁山悶海三千頃喬牌児猛可裡心<lb/>
　内有也是我慣縦了他少年性一心児要嫁箇臨川<lb/>
　令到如今不見影攪箏琶莫不是喬行徑流落在栁<lb/>
　陣花營我這里雨澁雲慳他那里鶯招燕請拈數瓊<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-79b"/>
　簮心疼一緘書欲問千里情又只恐魚鴈無慿慶宣<lb/>
　和翆幙低垂户半扄綉枕慵凭六幅鴛衾江𥿄般輕<lb/>
　那冷冷沉酔東風明晃晃花前月明嚮珊珊竹外風<lb/>
　聲凉夜天清秋景好教人對景傷情早是那神思昏<lb/>
　昏睡不成但合眼是一箇相思病児境水仙子錦香<lb/>
　亭下見多情携手在花隂移歩行悄聲児問罷低聲<lb/>
　應春恣厮纏定兩情濃咲臉盈盈不付䏻同歡慶沒<lb/>
　揣的魂梦醒端的是有影無形折桂令怕的是咭玎<lb/>
　玎風擺簷鈴嚮璫璫鐘送黄昏撲鼕鼕鼓轉𥘉更韻<lb/>
　悠悠砧杵凄凉鳴呀呀賔鴻嘹嚦絮叨叨促織児悲<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-80a"/>
　鳴聴一聲數一聲盻得来腦疼長吁氣短吁氣捱不<lb/>
　到天明踈刺刺一㺯児秋聲悶懨懨長夜難熬急煎<lb/>
　煎好梦児難成滴滴金想當日粉臉相偎玉手同携<lb/>
　香肩厮並甜膩膩羙恩情到如今待月無期吹簫失<lb/>
　伴吟詩無興獨自箇冷冷清清月上海棠梦児裡相<lb/>
　見空傒倖覺後相思怨恨生打疊起愁懐花病強聲<lb/>
　児扎掙徒悲哽舊歡娱如画餅想蘇卿枉接了馮魁<lb/>
　定桂英錯受了王魁聘都一般語真誠恰怎麽偏他<lb/>
　報應自思省怎柰他離愁越逞鴈児落三停刀割不<lb/>
　開歡愛情九還丹醫不可腌<graphic n="KR2512" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2512.png" mimeType="image/png"/>證藕條絲織不成錦<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-80b"/>
　字詩鳳嘴膠粘不上菱花鏡得勝令梦児裡似天外<lb/>
　㫁風箏人児去似井底墜銀瓶活<graphic n="KR0621" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0621.png" mimeType="image/png"/>刺此翼鳥分飛<lb/>
　去亂忔荅同心帶結未成訴兩意雲情巫娥女傷孤<lb/>
　另設海誓山盟椘陽䑓不志誠落梅風擔寂寞無伴<lb/>
　等也是你命運中不幸正青春未曽立箇節婦名姻<lb/>
　縁簿那里前定殿前歡瘦伶仃比離魂倩女不多爭<lb/>
　一靈児似逰絲飛無定骨岩岩一捻身形困騰騰酒<lb/>
　未醒呆荅孩把香奩凭慢欵欵把雲鬟整春山隱約<lb/>
　秋水懵懂清江引錦薫籠未添黄串餅且對鸞䑓鏡<lb/>
　愁添翆黛濃泪减雙眉靜瘦的那俊龎児沒了四星<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-81a"/>
　七弟兄猶古自半明不明枕前燈想着他多情多錯<lb/>
　多薄倖自做下虧心㫁送了好前程枉教人惹下這<lb/>
　等相思病梅花酒驀地自省暗地傷情暗地吞聲撲<lb/>
　簌簌珠泪傾珠泪傾悶如縈悶如縈可曽經可曽經<lb/>
　這等冷清清收江南怨只怨憐新棄舊小牢成恰一<lb/>
　似風中飛絮水中萍那一箇玉天仙引動他的魂靈<lb/>
　知道是怎生不明白折倒了玉娉婷離亭宴帶歇拍煞<lb/>
　金爐火冷香烟盡紗囱月轉花揺影睡覺来把愁懐<lb/>
　再整髙的離恨天深的是憂愁海薄的是佳人命土<lb/>
　木般神思昏鐡石似心腸硬也捱不得天長漏永活<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-81b"/>
　摘鳳凰心生撏鸚鵡翅扭㫁鴛鴦<graphic n="KR1450" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1450.png" mimeType="image/png"/>空餘待月心不<lb/>
　慣偷香性比及見多情那生三竿日尚嬌眠五更鷄<lb/>
　呌不醒<lb/>
　　新水令　中州十九韻<lb/>
　則他這項娘床上想郎歸嘆单寒晚間弹泪則因這<lb/>
　憂愁猶舊有恨悶近新積一㑹家涕泣悲啼好着我<lb/>
　臨衾枕甚心睡喬牌児這㡬日飯饌難食好着我焦<lb/>
　懆號咷消耗體見如今精形零替歪揣歹瘵害衰脾<lb/>
　俫瘸扯拽惹些疾貪婪俺感腌<graphic n="KR2512" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2512.png" mimeType="image/png"/>氣它麽陀我過失<lb/>
　我可便怨先前展轉綿纏你沉酔東風我如今觀鸞<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-82a"/>
　伴團圞歡喜敬鶯朋情性誠實鴻賔群論陣随鳳友<lb/>
　酒甌酧酔蜂媒随為羙追陪那一箇蝶使兹時自此<lb/>
　離我與那燕侣處驅書去矣鴈児落那一箇賈大那<lb/>
　花押催施二使咨辭寄譚慚减探叅支四止時思憶<lb/>
　得勝令鄔五母阻吾囬劉六舅誘你離你㸔那齊七<lb/>
　妹催媒退怎當那夏八家把話譏尤九友羞歸季十<lb/>
　妻提離異怎捨俺漢患難山西我可便懷揣孩来塞<lb/>
　北沽羙酒到春来送東風融凍氷巨澍雨沐𬞞畦我<lb/>
　可便靜聴鶯聲鳴影裡則我這私事似子規太平令<lb/>
　他與我呼吾夫不如歸蝶歇柘斜遮葉宻燕沿椽旋<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-82b"/>
　填泥靠郊桃蕚凋落地盈嶺杏瓊英零替呀這朝晚<lb/>
　日西酔囬倚閨扉睡起端的是衠混沌困人天氣川<lb/>
　撥棹到夏来煔熖熖漸炎極夜歇些越熱逼我将那<lb/>
　圎扇搧肌徙履披衣挐那瓜食更整氷喫我恰便欵<lb/>
　盤桓觀巒翫水㝷林䕃飲金盃七弟兄到秋来鴈囬<lb/>
　燕歸蠏纔肥呼奴釡煮鱸魚鱠呌嫂鏖烙稻糕糜央<lb/>
　娘湯盪香糧穂梅花酒到冬来冷清清景正凄送冬<lb/>
　風凍松溪兩埸霜降桒堤雪踅些野斜飛挽欄杆㸔<lb/>
　寒梅喜江南<hi>呀</hi>這一二日常常望想尚傷悲慇懃問<lb/>
　信恨分離喜的期日你囬歸正房床帳裡我将那孤<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-83a"/>
　獨苦椘訴夫知尾聲我那時立其媒你配咱你恰便<lb/>
　下罷茶咱嫁你君進門婚姻謹畢我恰便貪奸汎濫<lb/>
俺含慙你恰便臨寝㝷媱恁深喜<lb/>
　　新水令　皇都元日<lb/>
　欝葱佳氣藹寰區慶豐年太平時序民有感國無虞<lb/>
　瞻仰皇都<lb/>
聖天子有百靈助攪箏琶江山富天下總欣伏忠孝寛<lb/>
　仁雄文壮武㓛業振乾坤軍盡歡娱民亦安居軍民<lb/>
　都托頼着我<lb/>
聖主福同樂蓬壷殿前歡賽唐虞<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-83b"/>
大明至大古今無架海梁對着擎天柱玉帶金符慶風<lb/>
　雲㑹龍虎萬户侯千鍾祿播四海光千古三陽交泰<lb/>
　五榖時熟鴛鴦煞梅花枝上春光露椒盤杯裡香風<lb/>
　度帳設鮫綃簾捲蝦鬚唱道天賜長生人皆讃祝道<lb/>
　徳巍巍衆臣等蒙恩露拜舞嵩呼萬萬嵗當今<lb/>
聖明主<lb/>
　　新水令　離别<lb/>
　離鸞别鳳乆經年一畨春一畨新怨青瑣畔綉幃前<lb/>
　少箇婵姢酬不了少年碩鴈児落常想西湖<graphic n="KR0712" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0712.png" mimeType="image/png"/>画船<lb/>
　北苑開春宴一聲金縷令七換梁州遍得勝令今日<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-84a"/>
　小亭軒羞對杏花邊黯黯愁成陣懨懨日勝年嫣然<lb/>
　一咲春風面無縁燈前雲髻偏鴈児落春衫和泪穿<lb/>
　猶認伊針線玉簫深夜品多是君愁怨水仙子别来<lb/>
　㡬見月児圎每為嫦娥惜少年画堂深隔㫁歸来燕<lb/>
　玉鈎閑簾未<graphic n="KR1032" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1032.png" mimeType="image/png"/>一天情着箇誰傳想一餉心間事寫<lb/>
　一幅腸斷篇等一箇孤鴈囬旋鴈児落艶陽三月天<lb/>
　夀酒筵前勸可憐張觧元不赴蟠桃宴掛玉鈎愛殺<lb/>
　槎頭縮<graphic n="KR1450" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1450.png" mimeType="image/png"/>鯿皆上金盤薦咲殺池中並蒂蓮未許東<lb/>
　風見援紫毫磨端硯屈曲銀鈎細草鸞牋尾聲沉沉<lb/>
　烟鎖垂楊院遲遲月上桃花扇羅帕新詞聊寄情縁<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-84b"/>
　　唱道張京兆心專周瓊姬苦意堅怕㡬陣東風吹落<lb/>
　　殘花片恁時緑暗紅嫣兀誰管春山翆眉淺<lb/>
　　　新水令　閨麗<lb/>
　　綉閨深培養出牡丹芽控銀鈎綉簾不掛燕鶯逰上<lb/>
　　苑蝶梦遶東華富貴人家花隂内栁隂下喬木查忽<lb/>
　　地迎頭見咱嬌小心児裡怕厭地囬身攏鬂鴉傍䦨<lb/>
　　干行又羞雙臉烘霞攪箏琶我凝眸罷心内頑麻可<lb/>
　　知曲江頭三次遺鞭我粉墙外㡬乎墜馬人説觀自<lb/>
　　在活菩薩堪誇普陀山㡬曽到他更隔着海角天涯<lb/>
　　甜水令它秋水囬波春山揺翆芳心迎迓彼此各承<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-85a"/>
　荅詩句傳情琴聲寫恨衷情牽掛許多時不得歡洽<lb/>
　鴈児落閗的滿街里閑磕牙待罷呵如何罷空揣着<lb/>
　題詩玉板牋織錦香羅怕得勝令我是箇為客秀才<lb/>
　家你是箇未嫁女嬌娃不是将海鶴児相埋怨休把<lb/>
　這𥿄鷂児厮調發若是真箇回與我句實誠的話天<lb/>
　呵送了人呵不是耍離亭宴煞只因你擔不下觧合<lb/>
　的心腸児义不是我口不嚴表揚的風聲児大佇頭<lb/>
　慿䦨一日三衙唱道成時節准備着小意児粧鰕不<lb/>
　成時怎肯呆心児跳塔哎你箇吃戯冤家来来来将<lb/>
　人休量抺我不是井底鳴蛙我是箇花栁營中慣戦<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-85b"/>
　馬<lb/>
　　新水令　西湖<lb/>
　四時湖水鏡無瑕布江山自然如画雄宴賞足奢華<lb/>
　人不奢華山共水本無價慶東原暖日宜乗轎春風<lb/>
　堪馭馬恰寒食早有二百處鞦韆架向人嬌的是杏<lb/>
　花撲人衣的是栁花迎人咲的是桃花来往画船逰<lb/>
　招颭青旗掛早郷詞納凉時波漲沙滿湖中芰荷蒹<lb/>
　葭用金杯斟玉斚恁般樓䑓最宜夏也子索輸與他<lb/>
　沉李浮瓜掛玉鈎曲岸經霜落翆華誰道秋蕭洒㝡<lb/>
　好是西湖賣酒家黄菊綻東籬下自立冬交殘臘有<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-86a"/>
　雪片也似江梅血點也似山茶石竹花錦綉錢塘十<lb/>
　萬家画㦸簮纓官宦家百歲能熬得㡬多暇可惜韶<lb/>
　華過了他山石榴櫓摇摇聲咿啞繁華一梦天来大<lb/>
　風物遂人心虚名爭甚那孤舟駕功名已在漁樵話<lb/>
　更飲三杯罷酔娘子真箇是酔也麻沙咲指南山却<lb/>
　道西樓真箇是酔也麻沙駙馬還朝想像間神仙宫<lb/>
　類舘娃俯仰間飛来峯勝巫峽恰道仙翁葛氏家數<lb/>
　點林鶯勝丹砂胡十八雲外塔岸邊霞橋上客樹頭<lb/>
　鴉水村山舘日斜掛老子酔麻疑閬苑勝浮槎一錠<lb/>
　銀欲向中原力不加嚢篋消乏直等的男婚女嫁恁<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-86b"/>
　時節却歸林下阿納忽山上種些桒麻湖上覔些生<lb/>
　涯枕上聴些鼓吹鳴蛙江上聴甚琵琶尾聲漁村偏<lb/>
　喜添鵝鴨柴門鎮掩絶車馬竹引清泉鼎試雷芽唱<lb/>
　道但得孤山㝷梅處苫㡬間茆厦靠着林和靖是隣<lb/>
　家喝口水在西湖快活煞<lb/>
　　新水令　閨情<lb/>
　枕痕一線粉香殘寳釵横緑雲低軃粧慵鸞鏡掩人<lb/>
　去鳳衾单悶倚䦨干無語㡬長嘆駐馬聴蝶僽蜂僝<lb/>
　芳草天涯春事晚鶯慵燕懶杏花簾幙雨聲寒秦樓<lb/>
　寂寞玉簫閑椘䑓容易朝雲散乍離别經這畨恁般<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-87a"/>
　懊惱誰曽慣喬牌児行時思坐不安所事児怕干犯<lb/>
　多情反受風流難舊愁積新恨儧鴈児落翆减了修<lb/>
　眉栁葉彎香消了嬌臉桃花瓣寛褪了纎腰翡翆裙<lb/>
　鬆綽了縷帶鮫綃襻得勝令自從那花底唱陽關栁<lb/>
　下送征鞍經了些夜月孤幃靜望不見天涯一鴈還<lb/>
　㸔㸔業眼児熬清旦澘澘泪珠児落夜䦨甜水令常<lb/>
　記的白雪輕謳金杯滿泛紅牙低按私語燭花殘到<lb/>
　如今好梦全無佳期易阻相思成患平白的廢寝忘<lb/>
　飡折桂令望藍橋逺似三山烟水迷茫道路艱難瓶<lb/>
　墜簮折風酸月苦雨澁雲慳長攙攙連理樹柔條盡<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-87b"/>
　剷磣可可比目魚活水将乾他性格奸頑不寄平安<lb/>
　章䑓栁恣意留連蟾宫桂未許躋攀随煞怕的是無<lb/>
　情歲月相催儧容易去何年重返賈充宅韓掾見應<lb/>
　難天台路劉郎到来晚<lb/>
　　新水令　憶楊妃<lb/>
　翆鸞無路到南柯玉簫閑彩雲零落慵斟和泪酒懶<lb/>
　聴㫁腸歌卿呵你問今日如何更愁似夜来箇駐馬<lb/>
　聴不為那楊栁情多怯暮雨渾同人嬝娜梧桐葉堕<lb/>
　蕩西風特似命輕薄荒墳空對馬嵬坡珠簾巳閑朝<lb/>
　元閣恨無聊㸔玉容何處添寂寞落梅風他俺行随<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-88a"/>
　機應變他行乞命児活怎下的活支煞的眼前折挫<lb/>
　那的是寡人承謝它把箇無投逩的<lb/>
帝王饒過鴈児落您早則㫁絶了心上火您早則剪除<lb/>
　了宫中禍您早則掀騰了枕畔情俺早抛持了舌尖<lb/>
　上唾得勝令切齒恨干戈無心選嬪娥恨望終朝盡<lb/>
　悲啼半夜過常和妃子同衾臥我也難和别人擁𬒳<lb/>
　窩殿前懽這煩惱怎消磨想温泉直恁是非多却甚<lb/>
　風恬浪靜人亡過好不分箇清濁一尺水二尺波閙<lb/>
穣穣空惹箇雄紏紏威風大則近的三千粉黛却近<lb/>
　不得百二山河七煞尾不問羯鼓習天樂空驚虎旅<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-88b"/>
　鳴宵臥太平歌憶當時偶然潼關破日夜和奪不免<lb/>
　的幸西蜀劒嶺嵳峩海棠正煖東風馬頭前蹙損雙<lb/>
　蛾黃塵埋綺羅兩鬂巳成皤俺也曽香腮偎定芙蓉<lb/>
　蕚朱唇温柔櫻桃顆川撥棹當夜對銀河女牛星恰<lb/>
　㑹合正人態柔和伴月影婆娑俏分金釵鈿盒望愽<lb/>
　箇死生縁無間闊鴛鴦煞尾近<graphic n="KR0784" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0784.png" mimeType="image/png"/>山冉冉隂雲磨暗<lb/>
　華清慘慘寒烟鎖神思昏沉鬼病纏縛唱道薄倖堪<lb/>
憎㸔承的人小可這無主倚的<lb/>
君王雖然想着那好處及多卿呵也合梦児㸔将節来<lb/>
　探覷着我<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-89a"/>
　　新水令　禄山憶楊妃<lb/>
　舞腰寛褪弊貂衣害得人死臨侵一絲兩氣您那里<lb/>
　雲作垜綉成堆毎日家眼迷奚全不想洗児㑹駐馬<lb/>
　聴想今日别離少半是<lb/>
君王多半是你你舊時標息九分来消瘦一分肥秋風<lb/>
　空使景狼藉青天不管人憔悴光隂雖去急俺歸心<lb/>
　更緊似西風日落梅風往常時胖得来無把背如今<lb/>
　瘦得来<graphic n="KR1135" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1135.png" mimeType="image/png"/>恁地想綉幃中一畨家喬勢具濃時最嫌<lb/>
　的是　肥財皮若是再相逢早得百無阻滯鴈児落<lb/>
　再㡬時偷斟鸚鵡杯再㡬時重配鸞凰對再㡬時同<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-89b"/>
　偎孔雀屏再㡬時共擁鴛鴦𬒳得勝令恨别鳥替人<lb/>
　悲思郷馬頻嘶寄信魚難到傳情鴈不歸别離夜月<lb/>
　人千里相偎春風玉一圍七煞胡笳韻起聞知酔玉<lb/>
　簫聲斷㝷無跡太平歌琵琶曲盡弹絶淚嘆零落棲<lb/>
　遲觸目總堪傷逈野荒陂誰知你在那神仙化樂天<lb/>
　宫内遣俺入烟邊塞週廽何日銷金帳底得赴隔年<lb/>
　期三煞俺無縁赴稳私情龍虎風雲㑹有分擁離愁<lb/>
　金鼓旌旗隊川撥棹恰到日平西對長安一嘆息見<lb/>
　霜草凄迷烟樹依稀望不盡千山萬水恨不得上青<lb/>
　霄登玉梯鴛鴦尾煞彩雲縦赴槐安國早黄塵依舊<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-90a"/>
　陽關曲見目下縈損枕上禁持唱道有始無終多虚<lb/>
　少實據任無心成佳配白甚驅馳把似一就休来梦<lb/>
　児裡<lb/>
　　新水令　閨情雙峯毛舜臣作<lb/>
　碧紗囱外曉鶯啼斷腸聲擾人春睡魔軍纔待遣病<lb/>
　鬼又相欺展轉追逼甞盡惡滋味駐馬聴點檢芳菲<lb/>
　花落花開紅雨洗安排憔悴樹頭樹底緑雲垂戈矛<lb/>
　難敵恨鋒機參芩不𥙷愁腸胃恨和愁甚道理百般<lb/>
　的不准人央及鴈児落擔閣了迎風待月期錯誤了<lb/>
　捉雨挐雲計䦨珊了憐香惜玉心翻悔了赫鬼瞞神<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-90b"/>
　誓得勝令<hi>呀</hi>這些時消瘦不勝衣憂悶竟忘食護短<lb/>
　嫌人問着迷只自知歡嬉往常間語話甜如蜜别離<lb/>
　近新来恩情冷似石川撥棹我則索强支持狠相思<lb/>
　透骨髄這些時蹙損蛾眉减削香肌獨守孤幃靜掩深<lb/>
　閨咫尺間關山萬里又一春虚度矣七弟兄一㑹家<lb/>
　暗疑痛悲受岑寂這早晚雕鞍寳馬在誰家繫到頭<lb/>
　羙滿且休題臨行嘱付全不記梅花酒<hi>呀</hi>知他是虚<lb/>
　共實憶素手相携曽熱臉相偎更寸歩相随連枝樹<lb/>
　該並活比翼鳥定同棲不承望輕棄擲去箭也怎攔回<lb/>
　覆水也怎收拾斷梗無再生時破甑無再完日收江<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-91a"/>
　南<hi>呀</hi>為甚麽王孫一去不思歸天涯芳草怨萋萋把<lb/>
　生綃一幅寫還題㡬度價泪垂画中人不似舊崔徽<lb/>
　　新水令　念逺<lb/>
　燒痕回緑遍天涯憶王孫去時殘臘愁垂簷外雨憂<lb/>
　損鏡中花掘土摶沙感事自驚訝駐馬聴望眼巴巴<lb/>
　春陌香塵迷去馬梦魂颯颯曉囱初日閙啼鴉千聲<lb/>
　作念湊嗟呀一絲情景留牽掛許歸期全是假秀才<lb/>
　每説謊天来大喬牌児綉雙飛線脚差描並宿筆尖<lb/>
　怕牡丹亭閑却鞦韆架好春光誰共耍落梅風肌消<lb/>
　玉臉褪霞怎打熬九秋三夏𬒳薄賺的孤又寡辜負<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-91b"/>
　　了小喬初嫁鳫児落誰攔截巫女峽誰改變崔徽画<lb/>
　　誰糊突漢上衿誰扯破秋雲帕得勝令身似井中蛙<lb/>
　　命似釡中蝦難把猿心鎖空将䳌泪洒情雜下不的<lb/>
　　題着他名児罵性猾恨不的揪住他身子打甜水令<lb/>
　　馬上墙頭月底星前囱間簾下容易得歡洽案舉齊<lb/>
　　眉帶綰同心釵留結髪那曽有一點児䙝狎折桂令<lb/>
　　好姻縁兩意相荅你本是秋水無塵我本是羙玉無<lb/>
　　瑕十字為媒又不圗紅定黄茶我不學普救寺幽期<lb/>
　　調發你怎犯海神祠負意折罰生也因他死也因他<lb/>
　　恩愛人児歡喜冤家錦上花想着他錦綉充腸諸餘<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-92a"/>
　俊雅山海填胷所事撑逹花下低頭風吹㡌紗月底<lb/>
　潜踪露濕羅韈朱絃續有時寳劒配無價求似神仙<lb/>
　信似菩蕯纔得相逢撲絮納瓜恰早分離瓶沉珠撒<lb/>
　清江引一聲去也沒亂殺少㡬句叮嚀話説歸甚日<lb/>
　歸待罷何時罷梦児中見他剛半霎離亭宴歇拍煞<lb/>
　狂風飄散鴛鴦瓦嚴霜冷透鸞凰榻好教我如痴似<lb/>
　啞佳期絶往来後約無慿凖前語皆欺詐空傳紅葉<lb/>
　詩枉卜金錢卦凄凉日加燕驚飛張氏樓犬吠斷韓<lb/>
　生宅虎攔住蕭郎駕悶随秋夜長情逐春氷化待他<lb/>
　見咱算他那狠罪過有千樁害的我這瘦骨頭沒一<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-92b"/>
　　把<lb/>
　　　新水令　祿山梦楊妃<lb/>
　　駕着五雲軒飛上月宫来別是重境界却便似春氷<lb/>
　　籠宇宙秋水滿楼䑓虚説一座閬苑蓬莱便有也難<lb/>
　　賽凨入松瑞簾丹桂冷凨篩掃盡繊埃水晶簾晃珍<lb/>
　　珠額迸寒光玉砌瑶堦為惜中秋夜色微雨浄天街<lb/>
　　万花方三䑓忽然金闕門開奏樂聲一派素娥仙𬒮<lb/>
　　兩邊排莫将舞䄂輕擡雖無百寶粧腰帶趂霓裳節<lb/>
　　輳和諧帝王黙記心懐見精神有情無奈尾廣寒<lb/>
　　一見神仙態把六宫中許多恩愛都撇在九霄雲外<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-93a"/>
　　新水令　十羙人慶賞牡丹園<lb/>
　牡丹亭上日遅遲愽山銅篆香凨細栁垂金瑣暗芲<lb/>
　壓玉䦨低睡足羅幃斜倚朱扉整頓春衣巧画蛾眉<lb/>
　恰出香閨是誰人将俺名題喚一聲玉天仙有何意<lb/>
　慶宣和欵撒金蓮歩懶移翆擁紅堆我這裡忙掲朱<lb/>
　簾問是誰却元来是你是你喬牌兒相别纔数日迅<lb/>
　指又重㑹瑤池金母群仙隊飲瓊将斟玉液鴻門奏<lb/>
　凱歌這一箇出銅光的酸似虀這一箇傲雪冷的甜<lb/>
　如蜜這一箇辟麝香辣味多這一箇生淡脆的先春<lb/>
　意想着那天生物不偏欹兼羙悪得春暉這便是荆<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-93b"/>
棘同蘭葸瓊瑤伴瓦石想人事何疑有君子便有那<lb/>
　憸邪軰将天理相推有忠良便有那謟䛕的甜水令<lb/>
　俺拜謝深恩仰荷光榮恭承嘉意㸔歌舞樂聲齊向<lb/>
　玳瑁筵前散滿天香飄然衣𬒮髙擎着獻夀金杯天<lb/>
　香引髙擎着献夀金盃奏的是錦瑟鸞笙鳯管龍笛<lb/>
　玉盎蟠桃金盂火棗寳鼎交梨萬萬春福如海比千<lb/>
　千年夀與山齊縹緲衣佇立<lb/>
丹墀拂綽香塵献舞瑤池川撥棹愛的是值春暉暖融<lb/>
　融凨日羙音樂相随羯鼓頻催喜遇生日慶㑹筵席<lb/>
膏雨繊㣲養芲天氣更遇着<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-94a"/>
主人慇懃種植是扵俺正合宜七弟兄更有舞的唱的<lb/>
　㸔芲的賞名園每日醺醺酔有歡有喜有相知無憂<lb/>
　無慮無縈繫梅花酒似今日快樂期正<lb/>
中國雍熈值采鳯来儀㸔祥瑞雲集五榖収百姓喜八<lb/>
　表静四夷㱕牡丹芲茂盛得荷<lb/>
主人㑹㘽培滋飬的樹豐肥保護的不折虧能接換善<lb/>
　分移収江南因此上牡丹嬌艶逞芳菲感　主人雨<lb/>
　露四時齊駐紅顔乆逺壮　宫闈俺這裡謝的十羙<lb/>
　人青簡内永標題尾謝　天仙賜與多嬌媚生長在<lb/>
　名園　上國増羙艶向三春永合歡樂千紀<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-94b"/>
　　新水令　堵察善良<lb/>
　聴楼頭画鼓打三更綉圍中枕餘衾剰明朗朗囱外<lb/>
　月昏慘慘榻前燈空倚幃屏簷間鉄好難聴駐馬聴<lb/>
　盻殺我也璫璫玎玎你便是再出世的陳摶也睡不<lb/>
　成度一宵如同百嵗捱一朝勝似三春金爐香盡酒<lb/>
　𥘉醒孤眠那怕心腸硬誰慣經相思最是難熬的症<lb/>
　喬牌兒一㑹家睡不着獨自箇寢非干是咱薄倖沒<lb/>
　来由簮折瓶墜井将鴛鴦兩下分雁兒落常想着芲<lb/>
　前携手行月下肩相並羅衾翻浪紅玉腕相交㝎徳<lb/>
　勝令眉黛逺山青桃臉嵌朱唇楊栁腰肢瘦青螺髻<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-95a"/>
　　挽雲天生下精神十指繊繊嫰描不就丹青比觀音<lb/>
　　少净瓶川撥棹不由我淚盈盈聴長空孤鴈聲暫出<lb/>
　　門庭聴我叮嚀自别多情雁兒我其實捱不過衾寒<lb/>
　　枕冷相思病疾漸沉七弟兄雁兒你却是怎生暫停<lb/>
　　聴我訴離情一封書與你牢拴㝎快疾忙飛過蓼花<lb/>
　　汀那人家寢睡長門静梅花酒你與我呀呀呀呌㡬<lb/>
　　聲驚起那人聴說起咱姓名他自有人相通從別後<lb/>
　　不見影閃得人丧了魂靈羅幃中愁怎禁只爲他掛<lb/>
　　心情朝忘飡淚如傾曲慵唱酒慵斟収江南雁也可<lb/>
　　隣見今宵獨自冷清清你與我疾囬疾轉莫消停山<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-95b"/>
　　遥水逺殺勞神趂天色未明只休要等閑㝷便宿沙<lb/>
　　汀尾你是必休辭雲濃凨力緊我這裡盻伊醫治相<lb/>
　　思病傳示與俺可意情人休辜負海誓山盟唱道性<lb/>
　　命也似㸔承心肝兒般欽敬准俻你鵬程我這裡獨<lb/>
　　守慢慢的等<lb/>
　　　新水令<lb/>
　　鳯凰䑓上憶吹簫似錢塘梦魂𥘉覺芲月友鳯鸞交<lb/>
　　半世踈狂總做了一塲懊駐馬聴黄詔奢豪桒木剣<lb/>
　　熬乏古㝎刀双郎傘薄𥿄糊鍬撅了點剛鍬怕不待<lb/>
　　争鋒取債戀多嬌又索書名画字㝷人保枉徒勞供<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-96a"/>
　　錢買咲教人咲落梅凨姨夫閙咱便曉君子不奪人<lb/>
　　之好他攬㝎磨杆兒誇俊俏推不動磨杆兒上自吊<lb/>
　　步歩嬌積攅下三十兩通行雅青鈔買取箇大笠子<lb/>
　　粗麻罩每日粧甚麽眼見的和契丹交雖是不凨騷<lb/>
　　不到的着圏套甜水令佳人有意郎君俏郎君無鈔<lb/>
　　鶯芲惱如今的惜芲人㺯巧指不過羙話兒排虚科<lb/>
　　兒套實心兒少想着月下情星前約是則是芲木瓜<lb/>
　　兒㸔好李亜仙負心的疾鄭元和下畨的早<lb/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-96b"/>
<pb n="KR4j0068_SBCK_011-96b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>