<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>景文集巻十二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　景文集巻十二<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　宋祁　撰<lb/>
　五言律詩<lb/>
　　陪謝紫微晩泛<lb/>
積雨漲秋濠輕舟共此邀菰蒲斂鋩鍔蓮芡熟櫜韜岸<lb/>
靜魚跳月林喧鳥避篙歸時興不淺風物正蕭騷<lb/>
　　答朱公綽牡丹<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-1b"/>
珍卉分清賞飛郵附翠籠蹄金㸃鬢宻璋玉鏤跗紅香<lb/>
惜持來遠春應摘後空玩時仍把酒恨不與君同<lb/>
　　渡湘江<lb/>
春過湘江渡真觀八景圖雲藏嶽麓寺江入洞庭湖睛<lb/>
日花爭發豐年酒易沽長沙十萬户遊女似京都<lb/>
　　臘後晩望<lb/>
寒日繫難定鳴笳弄已休凍崖初辨馬昏谷自量牛漢<lb/>
樹臨闗宻荒泉入塞流登高能賦未風物古堯州<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-2a"/>
　　中秋新霽壕水初滿自城東隅泛舟囘謝公命賦<lb/>
齋舫談經後官池載酒行斜陽鳥外落新月樹端生清<lb/>
漾思江浦夷猶遶郡城東轅有遺恨日日物華清<lb/>
　　讀絶交論<lb/>
嫌忌蕭朱末盈虛田竇間言雖甘若醴心定險于山覆<lb/>
轍何能救頽波遂不還居然孝標論抵几若為刪<lb/>
　　和夏推官奉太夫人就養仲氏次韻<lb/>
盛府從軍日大家隨子初伯兮均潔膳仲也慶將輿霧<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-2b"/>
舍嵩塵薄霜程鞏樹疎循陔傳詠切匪夕佇歸歟<lb/>
　　寄涇北都運待制施正臣<lb/>
我作東南守君為河朔行旌旂向江步笳鼓入邊聲兵<lb/>
結光華遇<hi>僕與正臣相繼拜恩</hi>難禁離索情惟應指羊酪未肯下<lb/>
蓴羮<lb/>
　　探題得小橋<lb/>
尋幽路窮處畧彴跨回溪一水虹相映䨇華鶴自棲淺<lb/>
痕過釣艇斜勢截横隄弭節誰憑望秋光徧水西<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-3a"/>
　　蓬池二首<lb/>
大道來中縣餘糧徧近原狙林朝芋隕豳屋晝茅喧短<lb/>
日方催暮低雲屢向繁我憂寧易寫惟有悄無言<lb/>
天形垂沆漭原勢帶紆餘社久熏無䑕淵澄察見魚駉<lb/>
駉開牧厊蹇蹇度柴車欲望斜陽市行人掉臂初<lb/>
　　雨夜<lb/>
滯雨兼蘭夕遙帷更燭房疾雷方破柱驚電或生墻易<lb/>
斷幽衾夢頻廻逐客腸新歡誰復得最是楚高唐<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-3b"/>
　　送睦州柳從事<lb/>
唱第千人俊從軍十部賢溪翹迂賜綬鷁首赴歸船别<lb/>
思瑤華岸懷鄉玉膾天不妨賓弁側新曲徧鵾絃<lb/>
　　城隅晩意<lb/>
寥寥天意晩稍覺井閭閒水落呈全嶼雲生失半山牛<lb/>
羊樵路暗燈火客舟還暝思輸鳧鵠歸飛沆漭間<lb/>
　　即事<lb/>
中伏飜無暑斜陽未即曛暫光風處葉餘墨雨殘雲圃<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-4a"/>
埒繁蔬甲堂拗壘蘚文巾㡚殊不喜文酒半離群<lb/>
　　水亭<lb/>
地漬蠙衣接天澄縠霧開微風發琴籟殘月減珠胎鳥<lb/>
㪚纖條動魚遊細浪來坐堂兼伏檻恨乏楚人才<lb/>
　　送戚秘丞典上饒錢監<lb/>
左典呉山冶行行榜客舟終無善宦巧肯為著書愁别<lb/>
思都成惡芳辰信易遒江南饒杜若何興奈髙秋<lb/>
　　贈清逸魏閒處士<hi>魏閒即處士野之士</hi>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-4b"/>
奕世依嵒石襃恩下帝庭姓名髙士傳父子少微星池<lb/>
溜遙通澗家林近帶坰分明詔書意天極賜鴻冥<lb/>
　　七月二十七日<lb/>
客鴈歸何處寒螀鳴不休兼之清夜永副以長年愁家<lb/>
令有移帶中郎餘白頭此懷誠自感何賴怨髙秋<lb/>
　　七月二十八日<lb/>
秋物向搖落客心真悄然髙風已凉夜澹月始晴天拂<lb/>
幌單綀怯凝塵故扇捐露華休早滴羇鵠不曽眠<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-5a"/>
　　寒夜始長<lb/>
四海秋風晚千門夜刻長梧桐老空井蟋蟀近人牀暗<lb/>
燭勤垂燼離鴻短趁行生平江海志耿耿未渠央<lb/>
　　將歸二首<lb/>
遠假西南守三逄梅柳新衰令宦情薄老惜嵗華頻郫<lb/>
釀供銷日巴禽巧喚春離家何所恨鴈後作歸人<lb/>
雲棧短長亭今兹重作經卬崍叱殘馭蜀分使回星旋<lb/>
鬢雙垂雪羇懷一泛萍驪駒在門久此曲若為聽<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-5b"/>
　　夏日陪提刑彭學士登周襄王故城<lb/>
聊隨漢使者一上周王城片雨北郊晦殘陽西嶺明野<lb/>
禽呼自别香草問無名誰復歌離黍惟興箕潁情<lb/>
　　寄大固山嘉祐院長吉上人<hi>案上人曾遊京師得宋祁以下一百四十</hi>
　　<hi>五人所書般若經建䑓以貯之</hi>
名高身愈隠孤錫倚巖扃園布黄金地臺藏白馬經菴<lb/>
雲呑暝燭澗月瀉虛瓶坐想谿橋路莓苔又幾青<lb/>
　　寄凈名菴僧長吉<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-6a"/>
故人詩未報恨恨復經年夢去長江路心知寳所天孤<lb/>
情巖桂老逸思暮雲傳無奈纓緌累猶乖方外緣<lb/>
　　東晉<lb/>
倉卒浮江日聲名建號初羣臣讓禁臠上宰製單綀氣<lb/>
銳開桁戰心歡折屐書纎兒競撞壞不念好家居<lb/>
　　聞歸鴈<lb/>
故嵗東南客新來西北飛聲迷江月老陣入塞雲稀遠<lb/>
恨抛書素餘音付玉徽行人落君後搔首未成歸<hi>薛道衡有</hi>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-6b"/>
<hi>人歸落鴈後之句</hi>
　　春夕聞鴈<lb/>
聲繁知併舉陣急想斜分臆飽江南稻身隨代北雲足<lb/>
書煩遠寄箭道怯虛聞口噤悲黄鵠相望不及羣<lb/>
　　送黄寺丞謫濠梁<lb/>
間關羈籍遠跌宕壯心違倦逐淮禽去欣同塞馬歸時<lb/>
來富且貴事往是耶非姑共春清酌徐徐遣世機<lb/>
　　詠菊<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-7a"/>
壽客若為情風流友麯生殿秋安晚節為隠被香名曼<lb/>
衍南陽種凄凉楚澤英見山應自語今古幾淵明<lb/>
　　黄化道<lb/>
驛道雲山裏悠悠千騎行猿禽互啼嘯崖嶺各隂晴樹<lb/>
合天疑窄川回地忽平錦官何日到菖葉巳催耕<lb/>
　　中秋對月<lb/>
圓期壓秋半飛影破雲端明極翻無夜清餘遂作寒桂<lb/>
繁團露濕輪駛渡河乾且置窮邊思何殊故國㸔<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-7b"/>
　　孫抗寺丞宰晉陵<lb/>
舊筆刑丹燥新辭苑雪妍一名遲上月再擊始垂天鷁<lb/>
首凌波穩鳬翁賜綬鮮邑歌豐暇日擿句暮爭傳<lb/>
　　有懷舊隱<lb/>
官事未易了田家胡不歸煙原射雉樂春槮養魚肥菜<lb/>
宻成巖幄蘿長代石衣無為落吾事坐老故山薇<lb/>
　　屬疾五首<lb/>
腐肉填鴟素華軒載鶴身閉關吾有謂當路彼何人帶<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-8a"/>
眼移仍數顚毛變愈新惟無公幹譽他味似漳濵<lb/>
淹卧日無聊年侵葆鬢凋久衰翻似鳳危息乍成鷮筆<lb/>
倦長棲格琴慵不褫襓心知煩慮苦寧望一丸銷<lb/>
自昔聞稱疾于今是養疴三盃留客案五子倦朝珂落<lb/>
落堪憂苦星星奈老何酒希非所嗜楊宅竟誰過<lb/>
天假支離養人懷寂寞慙衰容行得老苦節遂無甘飛<lb/>
鳥帷宜下疲驢詎可驂吾生知所守嘲客勿多談<lb/>
里旅居仍隘臺家疾見寛何言漢樸學正似楚枝官喣<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-8b"/>
渚藏勞尾投林戢倦翰上恩何日報郤步巳蹣跚<lb/>
　　祗答公序相國二兄見寄二首<lb/>
前時同出守星鬢各蕭蕭蹊李伐不食原禽行自搖棹<lb/>
前饒沸浪蓬處但驚飇素願山林隱公乎不在招<lb/>
壯引朱顔往衰招白髮生危心幾何折勞尾自然赬把<lb/>
酒天涯恨搔頭嵗暮情将何獻康樂衰思頓如酲<hi>公近有訊</hi>
<hi>催報故于亂章見意</hi>
　　智成上人奉陪中山公赴淝上<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-9a"/>
宗工方出守大士此相親不有今平叔難酬彼上人<hi>昔文</hi>
<hi>殊讚云彼上人者難為酬對</hi>氈毺連榻具笋脯對盂珍别後臨川偈<lb/>
同翻幾葉新<lb/>
　　江南木芙蓉張子春云其高如樹中山地寒纔數<lb/>
　　尺花瘠色淡八月已開<lb/>
江南高比樹塞北僅成叢向晩誰爭艶防寒淺作紅弄<lb/>
條風淅淅銜蘂蝶怱怱且作黄花伴無令歎斚空<lb/>
　　通判茹太博惠家園新茗<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-9b"/>
雷鼓殷<hi>隐</hi>山春槍苖第一新雲供烹處碧露餉摘時津<lb/>
甌潔凝芳乳羅纎撼練塵貺予知有為多渴思遲人<lb/>
　　秋興<lb/>
天地西風徧亭臯衰意生寒雲終不雨危葉自多聲晩<lb/>
蟪猶嘶樹啼鵶稍着城黙然孤客思年序共崢嶸<lb/>
遥夕何曾寐孤懷有為憂謀多真逗撓師老但誅求朔<lb/>
霧摩邊壘羌風殷戰枹吾生誠用寡歎罷只搔頭<lb/>
先日二毛生秋來無復驚南風隨楚俗北斗望都城塢<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-10a"/>
栗霜開罅池蓮雨折莖停罇問天意何適付枯榮<lb/>
　　夜分<lb/>
夜分羣動息秋意久勞勞林淨月華上河明天界高街<lb/>
風遙疊鼓園露暗僵桃萬事蹉跎外惟應得二毛<lb/>
　　送駕部俞員外良孺知江州<lb/>
朝弁辭清曉齋艎汎暮秋官華飛雉省地劇左魚州湓<lb/>
水遙浮郭天章近占樓知君乘月夕不淺是風流<lb/>
　　賦得新秋似舊秋<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-10b"/>
新秋搖落意只似舊秋時流景預何事長年真自悲芙<lb/>
蕖兼露歇楊柳帶蟬衰歎罷蹉跎在惟應素領知<lb/>
　　老去<lb/>
老去慣搖落第看芳嵗隂穗殘飢鳥集荷破曝龜沈遠<lb/>
岫多餘紫寒溪有定潯殘蟬何所畏緘口抱秋林<lb/>
　　衰感<lb/>
眩罷目還暗花殘鬢益稀長唫病莊舄孤憤老韓非坊<lb/>
酒叨常秩鵰花濫賜衣家田耕熟未元亮欲言歸<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-11a"/>
秋色徧華顛真成私自憐身慵寧復事秋早不依年作<lb/>
吏惟思隱從僧寖悟禪支離果如此只稱據梧眠<lb/>
　　張轉運席上<lb/>
偃藩多式宴佳雪屢飄霙意感年將盡歡容酒剰行伊<lb/>
公調鼎樂羊祐衣裘輕況屬輶軒暇須容心賞并<lb/>
　　答張學士西湖即席<lb/>
勝地紆佳客高秋㑹賞心返霞延落照餘岫補疎林捉<lb/>
麈談方熟持螯酒屢斟無煩命絲竹擿句是清音<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-11b"/>
　　廻堞<lb/>
廻堞巑岏極長天蒼莽中遠溪寒不浪高木暝饒風棧<lb/>
廥休王馬槍纍隔苑熊殘霞牽望眼時到夕陽東<lb/>
　　嵇中㪚畫像<hi>顧長康畫中㪚為目送飛鴻手揮五絃像世共貴之謂以風韻可想見也</hi>
彼美雲章子翛然天外情凝眉逐層翥俯手㪚餘清霄<lb/>
迥心逾遠徽遷曲暗成千秋想蕭㪚方覺繪毫精<lb/>
　　泉<lb/>
容與下層岑飛流界百尋記方誰辨玉雜溜自成琴細<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-12a"/>
浪浮烟闊迴波逗月深我來聊挹注嚼藥有初心<lb/>
　　芭蕉<lb/>
逃臘藏深柢<hi>圃人至冬掘其根藏窖中至春復興而殖之</hi>乘春發故荄兩障<lb/>
單葢側風偃半旗開脆理繒爭裂斜規扇欲裁無堅喻<lb/>
浮世金粟信多才<lb/>
　　言志<lb/>
志豈觀非聖才猶恥壯夫窮愁五經笥感慨八騶呼昔<lb/>
隱思投耒今行誓裂繻莫邪方有請誰為鼓洪爐<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-12b"/>
　　寄題元華書齋<lb/>
比日投簪隱盂逄列舍椽值巖因鑿牖仍磵即䟽泉斧<lb/>
爛仙棊路花飛佛雨天諫帷他夜夢猶在翠微顛<lb/>
　　小酌感春邀坐客並賦<lb/>
林下復池邊其如春暮天花仍無數落柳亦第三眠強<lb/>
飲非能劇狂歌不取姸流芳何預事只是自怡然<lb/>
　　喜藥山賢師見過<lb/>
風林曾語别王舍此相逢淨月常涵水孤雲易去峯供<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-13a"/>
緣賓閣飲<hi>師與清源參預領忘言之契</hi>耳界帝城鐘郤舉當年話無<lb/>
言促塵松<lb/>
　　寄題藥山牛欄庵壁<lb/>
昔人牛口下胥宇化南州祖地千燈續荒垣八字畱漏<lb/>
長蓮葉晦園勝柰陰稠後嗣推崇意同風古佛流<lb/>
　　送天雄監兵李中吉<lb/>
督府監軍重清時握節榮長雲抱漢壘殘月偃邊兵戍<lb/>
霧漁撾疊衢風鶴葢平不應煩暑路河朔趁飛觥<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-13b"/>
　　萬秀才園齋<lb/>
仁里樂丘園茨茅構迥軒檻風叢篠宻畦雨晩菘繁列<lb/>
岫非他境疏流即故源彥倫回駕日于此愧驚猿<lb/>
　　水聲<lb/>
淙波聲可愛最與静相宜激射不平處潺湲無罷時擁<lb/>
花含驟咽礙石濺空危便作山林趣寧妨吏隠師<lb/>
　　長安道中悵然作三首<lb/>
三輔古風烟征驂悵未前山園蓬顆外<hi>賈山譏始皇侈葬言後世不得</hi>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-14a"/>
<hi>蓬顆庇冢</hi>宮室黍離邊樹老經唐日碑殘刻漢年便須真隕<lb/>
涕不待雍門絃<lb/>
興亡作今古事往始堪悲宮破黄山在城空北斗移走<lb/>
岡寒兔急啼戍暮鵶飢灞岸重回首惟餘王粲詩<lb/>
城闕今安在闗河昔所憑種祠秦故畤抔土漢諸陵花<lb/>
樹圓排薺樓雲淡引繒南山不改色千古恨相仍<lb/>
　　晩晴<lb/>
積晦澄天㝢浮涼湛物華遠雷猶送電殘照即成霞賀<lb/>
<pb n="KR4d0021_WYG_012-14b"/>
燕飜空迥傾梧疊影斜披襟無内熱寧憶鄭生瓜<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　景文集巻十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>