<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>唐開元占經卷一百三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　唐開元占經卷一百三<lb/>
　　　　　　　　　　　唐　瞿曇悉達　撰<lb/>
　　厯法<lb/>
上元甲子距今麟徳元年甲子嵗積二十六萬九千八<lb/>
百八十筭外上元甲子距今大唐開元二年甲寅嵗積<lb/>
二十六萬九千九百三十筭外　章嵗三萬九千五百<lb/>
七十一總法一千三百四十　章月四十八萬九千四<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-1b"/>
百二十八　半總六百七十　章閏一萬四千五百七<lb/>
十六　辰率三百三十五　閏分一千二百一十四<hi>奇八</hi>
奇率一十二　厯周四十四萬三千七十七　旬周六<lb/>
十　月法二十九日餘七百一十一　弦法七日餘五<lb/>
百一十二<hi>奇九</hi>氣法一十五日餘二百九十二<hi>奇十</hi>厯法二<lb/>
十七日餘七百四十三<hi>奇一</hi>
推朔端術　置上元甲子距今所求年筭以章月乗為<lb/>
嵗分章嵗除為積月餘為閏餘以閏餘减嵗分為朔分<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-2a"/>
總除為積日餘為小餘<hi>以天正小餘減朔分餘為總實</hi>求次朔以月法<lb/>
加求閏餘以閏餘加求弦以弦法各加其朔得上弦以<lb/>
次轉加望下弦及來月朔<lb/>
推入厯術　以厯周去縂實餘以變奇率乗之滿變小<lb/>
餘加其餘搃法除為日不盡為餘命日筭外即所求年<lb/>
天正恒朔入厯日及餘<lb/>
求次朔及弦望准前術<hi>滿厯日及餘奇則去之</hi>求夜半入厯各以<lb/>
其恒小餘減<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-2b"/>
推中氣術　各以閏餘加其恒朔小餘即其氣節以氣<lb/>
法加<lb/>
推加時術　各以六乗其小餘辰率除殘以五乗四百<lb/>
二除為辰殘又以六乗如前除為刻分命時起子半筭<lb/>
即加時所在辰及刻分<lb/>
求定氣術　冬夏二至即以恒氣為定自外各以氣下<lb/>
消息數息減消加其恒氣小餘<hi>滿若不足進退其日</hi>各得所求<hi>加者</hi>
<hi>為盈氣減者為縮氣定其盈縮所在故日定氣</hi>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-3a"/>
推日中影及消息盈縮定數術　各置其所入氣後氣<lb/>
數㸦相減餘以乗所入如筭十五以各減其數為定<hi>前少</hi>
<hi>加之前多減之其求入厯定遲速及星者倣此入氣十五筭者如十六</hi>
推朔弦望盈縮經辰所入術　各以其日所入盈縮定<lb/>
積盈加縮減其恒經辰所入餘即各所求<lb/>
推朔弦望定遲速術　置所入日遲速數分後日數㸦<lb/>
相減餘以入厯日餘乗以搃法除得以加減遲速數為<lb/>
定<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-3b"/>
推定朔弦望術　各以其日遲速盈縮定數厯速減遲<lb/>
加氣盈如縮減恒小餘滿若不足進退其日命以甲子<lb/>
筭外即各所求<lb/>
推定月大小術　其定朔日名十干與來月同者大不<lb/>
同者小月無中氣者為閏<hi>若正月交有時正見者消息前後各一兩月以定月以之</hi>
<hi>大小今虧在晦二其弦望亦隨事消息月朔大小若過類三者觀定小餘近夜半者量定其弦望以五乗定小</hi>
<hi>餘杪法除為刻即各其辰所入刻數皆減其晨刻不盡為辰後刻不滿前刻者従前日注於嗣後</hi>
推土王術　置四季之節加大餘十二小餘二百三十<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-4a"/>
五即各其氣後土王日<lb/>
推沒日術　氣小餘一千四百七巳上以九十乗之又<lb/>
以十五乗小分從以減没分十二萬二千三百五十七<lb/>
餘以没法一千七百五十七除為日不盡為餘以日數<lb/>
加氣大餘即各氣内没日<lb/>
推毎定氣初日夜半日所在定度術　各以其定小餘<lb/>
減其氣日度分命以宿次即其夜半日度及分求次日<lb/>
日加一度又各以其日躔差率進加退減度分數<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-4b"/>
推朔望加時所在度術　各以定小餘加其日夜半日<lb/>
度分即加時所在<lb/>
推朔望加時月所在度術　朔加時日所在為合朔日<lb/>
月同度加其望日加時度一百八十二分百三十四四<lb/>
十二<lb/>
推朔定日夜半月所在度術　各以其定小餘乗所入<lb/>
厯日離程搃法而一為夜半後分以六十七除為度餘<lb/>
為度分以減其日加時所在夜及分命以宿度求次日<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-5a"/>
各以離程加<hi>若至其朔即别起其端端不得因前而加之</hi>
推定氣日晝夜漏及日出没時　倍其氣晨前刻及分<lb/>
分漏法從刻為日不見漏以減百刻為日見漏加日見<lb/>
漏五刻為晝漏刻以晝漏刻減百刻餘為夜時刻四刻<lb/>
十二分加晨前漏刻命起于刻筭外即日出晨刻以日<lb/>
見漏加日出辰刻以次如前即日没所在晨刻<hi>以二十五除夜</hi>
<hi>漏得毎更一筭之数以二刻三十六分加日没晨刻即甲夜即卯晨又以更籌数加之得甲夜一籌数以次累</hi>
<hi>滿晨去之即五更籌所當晨刻及分也以配二十一前夜漏漏法</hi>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-5b"/>
推昏明去中星度術　毎日求其晝夜漏刻數以乗嵗<lb/>
實二百乗搃法而除之得昏去其中星度以減周天度<lb/>
餘為晨去中星度以昏明去中星度加其晨所在即各<lb/>
其日中星度數<hi>其梗㮣粗舉者加其夜半日度亦各其中中星宿度</hi>　因求次日<lb/>
者各置其日刻差七十三乗之二百八十八而一為<lb/>
度差滿十為度冬至後加夏至後減隨日加減各得<lb/>
毎日去中度晨昏所距日在黄道中星准度以赤<lb/>
道<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-6a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-6b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
二十日氣日中影消息數盈縮數晨前刻<hi>及分</hi>昏去中度<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-7a"/>
定日度及寄冬十一月一丈二尺七寸五分息初先盈<lb/>
末三十刻八十二度二分斗十二度<lb/>
赤道度<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
黄道度<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-7b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
終率一千九十三萬九千三百一十三　竒率三百<lb/>
約終三萬六千四百六十四　竒一百一十三<lb/>
交中一萬八千二百三十二　竒五十六半<lb/>
虧朔三千一百六　竒一百八十六<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-8a"/>
望實一萬九千七百八十五　竒一百五十<lb/>
後准一千五百五十三　竒九十三半<lb/>
前准一萬六千六百七十八　竒二百六十三<lb/>
推汎交分術　置搃實以終率去之不足去者竒率乗<lb/>
之滿終率又去之奇率約之為天正恒朔夜半入交分<lb/>
不盡為奇<hi>以天正恒朔小餘朔汎交分交加分即天正恒</hi>
求望汎交分以望實加之求以朔者以虧朔加之滿約<lb/>
終去之<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-8b"/>
推朔望定交分術　以六十一乗定遲速數七十七十<lb/>
七除之所得為限數及入氣盈縮加減汎交分為定交<lb/>
分<lb/>
推入蝕限術　入交定分如交中已下為月在外道交<lb/>
中已上以交中減之餘為月在内道内外分如後准巳<lb/>
上前准巳上者為入蝕限望則月蝕朔入限月在裏者<lb/>
蝕入限如後准已下為交後分前准已上反減交中餘<lb/>
為交前分置前後分以一百一十二約之為去交時數<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-9a"/>
推日月蝕所在辰術　如求律氣應加時法得加時所<lb/>
去辰月在衡辰蝕昔非正見者於日出及日没前十二<lb/>
刻半内其初末以候之<lb/>
求月在表朔蝕准夏至初去交前後二百四十八分為<lb/>
初准已下加則午正前後七刻内者蝕又夏至前後毎<lb/>
一日損初准二分畢於前後九十四日各為毎日變准<lb/>
若變已下加時如前者蝕又以末准六十減初准及變<lb/>
准餘以十八約之為刻准以筭午正前後七刻數百時<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-9b"/>
准加時去時准内去交如末准已下前蝕又置末准毎<lb/>
一刻加十八為差准加時刻去午正前後如差准刻已<lb/>
下去交分如差准已下者甚蝕秋分至春分去交如末<lb/>
准已下加時南方三辰者二蝕求月在裏朔不蝕准夏<lb/>
至日去交一千三百七十三初為准初准巳上加時午<lb/>
正前後十八刻内或不蝕又夏至後毎一日益初准一<lb/>
分半畢前後九十四日各為毎日變准以初准減變准<lb/>
餘十而一為刻准以減午正前後十八刻餘為時准去<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-10a"/>
交在變准巳上加時准内或不蝕<lb/>
推月蝕分術　置去交前後定分冬交前皆去二百二<lb/>
十四春交後去一百交前去二百夏不問前後去五十<lb/>
秋交後去二百交前去一百不足去蝕既有蝕者以減<lb/>
後准一百四而一餘半已下為半弱半已上為半强命<lb/>
以十五滿限得月蝕之大分<lb/>
月在内道蝕<hi>初起東南蝕甚西南</hi>月在外道蝕<hi>初起東北食甚西北十三分已上正</hi>
<hi>東起皆據正南而言之</hi>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-10b"/>
推日食分術　月在内道冬至畢雨水秋分畢大雪以<lb/>
五百五十八為差<hi>自入春分已後日損六分畢芒種</hi>夏至初日無差<hi>自後</hi>
<hi>日益六分畢白露</hi>
置去交前後定分皆以差減不足減反減差為不蝕餘<lb/>
小滿畢小暑加時午正前後七刻外去不蝕餘一時三<lb/>
刻内即加一時大寒畢立春交前五時外大暑畢立秋<lb/>
立後五時外皆去不蝕餘一時五時内即加一時月在<lb/>
外道冬至初日無差自後日益六分為畢雨水自入春<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-11a"/>
畢白露皆以五百二十二為差<hi>自入秋分已後日損六分畢大雪所損為差</hi>
以差加去交定分為蝕分以減後准餘為不食分各置<lb/>
差十五約之以減一百四餘為定法以除不餘分得為<lb/>
分餘半法已上為半强已下為半弱以減十五餘為蝕<lb/>
之大分月在内道日蝕<hi>初起西南蝕甚東北</hi>月在外道日蝕<hi>初起西南</hi>
<hi>食甚東南十三分已上正西起亦據正南方而言之也</hi>
推日月蝕虧初及復末時刻術　置朔望蝕大分為率<lb/>
五已下増二已上増三十已上增四十三分已上增五<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-11b"/>
為蝕用刻以四乗十除得減蝕甚刻為虧初又六乗十<lb/>
而一以加蝕甚刻為復末辰刻<hi>其月蝕甚初末更籌因其日月所入辰刻及分</hi>
<hi>依前定氣所遇夜刻更籌術求其初末及其時更籌</hi>
嵗星　率五十三萬四千四百八十二　竒四十五<lb/>
　　　伏分二萬四千三十一　竒二十二半<lb/>
熒惑　率一百四萬五千八十　竒六十<lb/>
　　　伏分九萬七千九十　竒六十<lb/>
填星　率五十萬六千六百二十三　竒二十九<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-12a"/>
　　　伏分二萬四千八百四十一　竒六十四半<lb/>
太白　率七十八萬二千四百四十九　竒九<lb/>
　　　伏分五萬六千二百二十四　竒五十四半<lb/>
辰星　率一十五萬五千二百七十八　竒六十六<lb/>
　　　伏分二萬六百九十九　竒三十三<lb/>
木終日三百九十八　餘一千一百六十二　竒四十五<lb/>
火終日七百七十八　餘一千二百二十　竒六十<lb/>
土終日三百七十八　餘一百三　竒二十九<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-12b"/>
金終日五百八十三　餘一千二百二十九　竒九<lb/>
夕見伏二百五十六日　晨見伏三百二十七日<lb/>
餘竒同終分竒<lb/>
水終日百一十五　餘一千一百七十八日　竒六十六<lb/>
夕見伏五十二日　晨見伏六十三日<lb/>
餘奇同終分奇<lb/>
推五星平見術　各以伏分減搃實餘以其星率去之<lb/>
餘反減率餘搃法約為日不盡為餘奇即所求年天正<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-13a"/>
恒朔夜半後晨夕見見日筭及餘奇<hi>天正定朔進退日者進減加一日為</hi>
<hi>定朔半夜後星平見日及餘奇其金水二星知得夕平見其滿晨見伏日及餘奇者去之餘為晨平見之</hi>命<lb/>
起天正定月大小去之不滿月命日筭外即各所求<lb/>
推五星定見術　各置其星平見所入氣計日損益滿<lb/>
半搃為日不滿為分以損益所加減訖餘以加減平見<lb/>
日及分為半其日消息定數息減消加之即其定見分<lb/>
嵗星<hi>初見去日起十四度</hi>見入冬至<hi>畢小/寒</hi>減六日<hi>已後日損十七分</hi>春分<lb/>
初日平<hi>已後日加八十五分</hi>立夏畢小滿加六日<hi>已後日損八十九分</hi>夏至<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-13b"/>
畢立秋加四日<hi>已後日損百七十八分</hi>自白露初日平<hi>已後日減五十三分</hi>
小雪畢大雪減六日<lb/>
熒惑<hi>初見去日十七度</hi>見入冬至初日減二十七日<hi>已後日損六十三分</hi>
大寒初日平<hi>自後日加四十二分</hi>雨水畢榖雨加二十七日<hi>自入立夏</hi>
<hi>已後日損一百九十八分</hi>立秋平<hi>自入處暑已後減百九十八分</hi>小雪畢大雪減二<lb/>
十七日<lb/>
填星<hi>初見去日十七度</hi>見入冬至<hi>初/日</hi>減四日<hi>自後日益八十九分</hi>大寒畢<lb/>
春分減八日<hi>自入清明已後日損五十九分</hi>小暑初依平<hi>自後日加八十九分</hi>白<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-14a"/>
露初日加八日<hi>自後日損七十分</hi>秋分加四日<hi>自後寒露已後日損五十九分</hi>
小雪初日依平<hi>自後日減八十七分</hi>
太白初見<hi>加八日自後日損去日十一度</hi>夕見入冬至初日依平<hi>自後日減</hi>
<hi>一十分</hi>驚蟄畢春分減九日<hi>自入清明已後/日損一十分</hi>芒種依平<hi>自入</hi>
<hi>夏至後日加一百分</hi>處暑畢秋分減九日<hi>自入寒露已後日損一百分</hi>大雪依平<lb/>
<hi>自入大寒已後日加六十七分</hi>立春畢立夏加三日<hi>自入小滿已後日損六十七分</hi>晨<lb/>
見入冬至依平<hi>自入大寒已後日加六十七分</hi>大雪依平晨見入冬至<lb/>
依平<hi>自入大寒已後日加六十七分</hi>立春畢立夏加三日<hi>自入小滿已後日減六十</hi>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-14b"/>
<hi>七分</hi>夏至依平<hi>自入小暑已後/日減六十七分</hi>立秋畢立冬減三日<hi>自入小雪</hi>
<hi>已後日損六十七分</hi>
辰星<hi>初見去日十七度</hi>夕見冬至<hi>畢清明依平</hi>穀雨畢芒種減二日<lb/>
夏至畢大暑依平立秋畢霜降應見不見其在立秋及<lb/>
霜降二氣之内夕去日十八度外三十六度内有木火<lb/>
土金星巳上者夕見立冬畢大雪依平晨見入冬至減<lb/>
四日小寒畢大寒依平立春畢啟蟄減三日<hi>其在啟蟄氣内去日</hi>
<hi>度如前晨無木火土金一星巳上者不見</hi>雨水畢立夏應見不見<hi>其在立夏氣内去日</hi>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-15a"/>
<hi>度加前有木火金一星已上者亦見</hi>小滿畢寒露依平霜降畢立冬加一<lb/>
日小雪畢大雪依平<lb/>
推星見所在度術　置星定見日夜半日所在宿度筭<lb/>
及分以定見餘加其夜半度分乃以其星初見去日度<lb/>
數晨減夕加之即星初見辰所在宿度轉求次日夜半<lb/>
星行所至各以一日所行度及分順行逆減之有小分<lb/>
以日率為母小分滿母去從行分一行分滿半搃去從<lb/>
度一其行有益疾益遲者副置一日行分各以其差疾<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-15b"/>
益遲損乃加之留者因前逆則依減得每日所至<hi>其五星後</hi>
<hi>順流退所終日度各依伏求其去日逺近消息日度之率以定伏日所在若注厯其日月及金水等皆棄其分</hi>
推平行度分　置定度率以半搃乗有分者從之以日<lb/>
率除所得為一日行分<lb/>
求差行初日行度分術　置定日率減一以所差分乗<lb/>
半之為差率益疾以差率減益遲以差率加平行分即<lb/>
初日行分<lb/>
嵗星　初順差行<hi>先疾日益遲一分</hi>一百一十四日行一十八<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-16a"/>
度<hi>五百九十四分</hi>前留二十六日　旋退差行<hi>先遲益疾二分</hi>四十二<lb/>
日退六度十二分又退<hi>先疾益遲二分</hi>四十二日退六度<hi>十二分</hi>
後留二十五日　後順差行<hi>先遲日益疾一分</hi>一百一十四日<lb/>
行一十八度<hi>五百九十四分日盡而夕伏</hi>
熒惑<hi>前日加加減度率加疾率行限減率</hi>前遲日率度率退<hi>率度/率</hi>後留<hi>日率</hi>
後疾<hi>日率行限</hi>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-17a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-17b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
前留十三<hi>前疾減日率者以其數分益比留及後遲日益前疾加日率者以其數分減比留及後遲日益</hi>
後順遲差行<hi>先遲日益疾二分</hi>六十日行二十五度<hi>前疾加度者此遲依</hi>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-18a"/>
<hi>數減之為定疾無加度者此遲入秋分至立冬減三度入立冬減五度後留定日縮十三日者以所縮日數加</hi>
<hi>此遲日率之</hi>
推熒惑平率及變率術　各以其所入氣數與後氣數<lb/>
㸦減餘計日以加減本率皆為平率<hi>其後疾變率與前遲盈縮六十日行</hi>
<hi>二十五度退行六十三日十五度者以所盈縮日度盈減縮加之唯退行度即盈加縮減其差行者前疾先疾</hi>
<hi>後疾先遲各日益遲疾分餘皆平行後疾分日盡而夕伏</hi>
填星初順差行<hi>先疾日益遲半分</hi>八十三日行七度<hi>二百九十分</hi>前<lb/>
留三十六日旋退差行<hi>先遲日益疾退半分</hi>五十一日退三度<hi>三十</hi>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-18b"/>
<hi>分</hi>又退<hi>先疾日益/遲退半分</hi>五十一日退三度<hi>三十分</hi>後留三十六<lb/>
日　後順差行<hi>先遲日益疾半分</hi>八十三日行七度<hi>二百九十分日盡而</hi>
<hi>夕伏</hi>
太白　夕見疾順<hi>入冬至畢立夏入立秋畢大雪</hi>一百七十二日行二<lb/>
百六度<hi>自入小滿後十日益一度為定度初入白露畢春分差行先疾自益遲二分自餘平行</hi>夏<lb/>
至畢小暑一百七十二日行二百九度<hi>自入大暑已後五日損一度半</hi>
<hi>氣盡</hi>啟蟄畢芒種七日行七度<hi>自入夏至後五日益一畢於小暑</hi>寒露初<lb/>
日二十三日行二十三度<hi>自後六日損一畢於小暑</hi>順遲差行<hi>先疾日益</hi>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-19a"/>
<hi>遲八分前疾加度過二百六度者唯數損此度</hi>四十二日行十十度　夕留七<lb/>
日　夕退西行十日退五度<hi>日盡而夕伏</hi>晨見<hi>初退</hi>西行十日<lb/>
退五度<hi>日退半度</hi>晨留七順遲差行<hi>冬至畢立夏大雪畢氣盡</hi>四十二日<lb/>
行三十度<hi>先遲日益疾八分自入小滿已後率十日損一度畢芒種</hi>夏至畢寒露四<lb/>
十二日行二十七度<hi>差行依前自入霜降已後氣数益一度畢於小雪</hi>平行<hi>冬至</hi>
<hi>畢氣盡立夏畢氣盡</hi>十三日行十三度<hi>自行一度自入小寒已後六日益日及度各一畢於</hi>
<hi>啟蟄入小滿後七日損日及度各一畢立秋</hi>雨水初日二十三日行二十三<lb/>
度<hi>自後六日損度各一畢於榖雨</hi>處暑畢寒露無此平行<hi>自霜降後五日益日及度</hi>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-19b"/>
<hi>各一畢大雪</hi>度行一百七十二日行二百六<hi>前遲行損不滿三十度者此疾</hi>
<hi>依数益之處暑寒露差行先遲日益疾一分盡餘平行日盡而晨伏</hi>
辰星　夕見順行十二日行二十一度六分<hi>日行一度五百三分</hi>
大暑畢處暑十二日行一十七度一十分<hi>日行一度二百八十分</hi>
平行七日行七度<hi>自入暑後二日損日及度各一入立秋無此平行</hi>順遲行六<lb/>
日行七度<hi>四日行二百二十四分疾行分一十七度者無此遲行</hi>夕留五日<hi>日盡而夕</hi>
<hi>伏</hi>晨見留五日行二度<hi>四日行二百四分自入大寒畢行於啟蟄無遲行</hi>順遲<lb/>
行六日平行七日行七度<hi>日行一度入大寒已後二日損日及度各一入立春無平</hi>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-20a"/>
<hi>行</hi>順疾行十二日行二十一度<hi>六日一行度五百三分</hi>前無遲行<lb/>
者十二日行一十七度一十分<hi>日行一度二百八十分各日盡而夕伏</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3g0018_WYG_103-20b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　唐開元占經卷一百三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>