<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>畵繼卷六</head>
    <p>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　畵繼卷六　　　　　　　　宋　鄧椿　撰<lb/>
　　仙佛鬼神<lb/>
　　　劉國用　　　　　陳自然<lb/>
　　　于　氏　　　　　雷宗道<lb/>
　　　能仁甫　　　　　費宗道<lb/>
　　　成宗道　　　　　吉　祥<lb/>
　　　司馬冦　　　　　楊　傑<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-1b"/>
　　　鄭希古　　　　　張　通<lb/>
　　人物傳寫<lb/>
　　　李士雲　　　　　程懐立<lb/>
　　　朱　漸　　　　　朱宗翼<lb/>
　　　徐　確　　　　　劉宗道<lb/>
　　　杜孩兒<lb/>
　　山水林石<lb/>
　　　燕文季　　　　　陳用之<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-2a"/>
　　　王可訓　　　　　李　明<lb/>
　　　池州匠　　　　　蔡　規<lb/>
　　　李宗晟　　　　　兼至誠<lb/>
　　　賀　真　　　　　寗　濤<lb/>
　　　寗乆中　　　　　髙　洵<lb/>
　　　馮　曠　　　　　何　淵<lb/>
　　　劉　翼　　　　　宋　處<lb/>
　　　李　逺　　　　　郝士安<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-2b"/>
　　　張　舉　　　　　趙　林<lb/>
　　　郭鐵子　　　　　老　成<lb/>
　　　李希成　　　　　田　和<lb/>
　　　蒙　亨　　　　　李　唐<lb/>
　　　戰徳淳　　　　　和成忠<lb/>
　　　劉仲先　　　　　劉　堅<lb/>
　　　郝孝隆　　　　　李　覺<lb/>
　　花竹翎毛<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-3a"/>
　　　尹　白　　　　　劉　常<lb/>
　　　張　涇　　　　　陳　常<lb/>
　　　張希顔　　　　　任　源<lb/>
　　　費道寜　　　　　楊　寵<lb/>
　　　楊　祁　　　　　李　猷<lb/>
　　　韓若拙　　　　　孟應之<lb/>
　　　宣　亨　　　　　老　麻<lb/>
　　　胡　竒　　　　　鮑　洵<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-3b"/>
　　　鮑　洋　　　　　盧　章<lb/>
　　　李　端　　　　　劉　益<lb/>
　　　富　燮　　　　　夏　奕<lb/>
　　　田逸民　　　　　李　誕<lb/>
　　仙佛鬼神<lb/>
劉國用漢州人工畵羅漢壁素之傳甚多在丘杜金水<lb/>
張之下也<lb/>
陳自然工畵佛山谷題云陳君以佛畵名京師作秋水<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-4a"/>
寒禽甚可觀<lb/>
于氏不記名河東人寓閬州工佛道像兼畵鬼神<lb/>
雷宗道商州人工雜畫尤長於佛像山水雙流張庭堅<lb/>
家有兩横軸人以為郭熈也<lb/>
能仁甫以字行本畵院出身官至縣令長於佛像山水<lb/>
世多觀音<lb/>
費宗道蔡州人来京師畵太一宫中主火神頃刻而成<lb/>
衆工疾之告監牧中使曰畵太速成殊不加意中使遂<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-4b"/>
令墁毁一夕憤怒而卒<lb/>
成宗道長安人工畵人物兼善刻石凡長安壁傳吳筆<lb/>
皆臨摹上石其跡細如絲髪而不失精神體段有所集<lb/>
吳生三清像與左右侍衛宛如吳作或云因能勒石後<lb/>
轉而為畵也又改武洞清長沙羅漢與三元皆能捨短<lb/>
求長自出新意過於長沙逺矣<lb/>
吉祥平陽人工佛道筆墨輕清又能布景作佛像星辰<lb/>
多在山水中後人罕及山水亦佳<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-5a"/>
司馬冦汝州人佛像鬼神人物種種能之宣和間稱第<lb/>
一手多畵翊聖真武於雲霧中現半身觀者駭敬士大<lb/>
夫奉事皆有靈應<lb/>
楊傑閬州人長於鬼神每下筆必先畫手足四支然後<lb/>
用三兩筆成就全體<lb/>
鄭希古河東人長於平畵每出新意輒過人初未甚精<lb/>
紹興初遇郝章於閬州居相近一日章病希古視候甚<lb/>
謹病已章感其誠盡傳其法<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-5b"/>
張通鄜延人長於仙佛初居利州今居興元<lb/>
　　人物傳寫<lb/>
李士雲金陵人傳荆公神贈詩曰衰容一見便疑真李<lb/>
氏揮毫妙入神欲去鍾山終不忍謝渠分我死前身又<lb/>
善山水荆公贈古風有李子好山水而常寓城郭毫端<lb/>
出窈窕心手初不著之句<lb/>
程懐立南都人東坡作傳神記謂傳吾神衆以為爾得<lb/>
其全者懐立舉止如諸生蕭然有意於筆墨之外者也<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-6a"/>
朱漸京師人宣和間寫六殿御容俗云未滿三十歳不<lb/>
可令朱待詔寫真恐其奪盡精神也<lb/>
朱宗翼畵院人也嘗與任安合手畵慕容夫人宅堂影<lb/>
壁神州圖樓觀屋木任安主之山水人物宗翼主之<lb/>
徐確不知何許人今居臨安供應御前傳寫名播中外<lb/>
劉宗道京師人作照盆孩兒以水指影影亦相指形影<lb/>
自分每作一扇必畵數百本然後出貨即日流布實恐<lb/>
他人傳模之先也<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-6b"/>
杜孩兒京師人在政和間其筆盛行而不遭遇流落輦<lb/>
下畵院衆工必轉求之以應宫禁之須<lb/>
　　山水林石<lb/>
燕文季神廟時人工畵山水清雅秀媚予家舊有花村<lb/>
曉月平江晚雨竹林暮靄松溪殘雪四時景畵院謂之<lb/>
燕家景<lb/>
陳用之居小窑村善山水宋復古見其畵曰此畵信工<lb/>
但少天趣耳先當求一敗牆張絹素倚之牆上朝夕觀<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-7a"/>
之既乆隔素見敗牆之上髙平曲折皆成山水之勢心<lb/>
存目想髙者為山下者為水坎者為谷缺者為澗顯者<lb/>
為近晦者為逺神領意造恍然見其有人禽草木飛動<lb/>
往来之象則隨意命筆自然景皆天就不類人為是為<lb/>
活筆用之感悟格遂進予按存中筆談故録用之而郭<lb/>
誌亦有小窑陳名用智豈用之耶<lb/>
王可訓京西人熈豐待詔也工山水自成一家曾作瀟<lb/>
湘夜雨圖實難命意宋復古八景皆是晩景其間烟寺<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-7b"/>
晚鐘瀟湘夜雨頗費形容鐘聲固不可為而瀟湘夜矣<lb/>
又復雨作有何所見葢復古先畵而後命意不過略具<lb/>
掩靄慘淡之状耳後之庸工學為此題以火炬照䌫孤<lb/>
燈映船其鄙淺可惡至於形容不出而反嘲誚云不過<lb/>
剪數尺皂絹張之堂上始副其名也可訓之作悉無此<lb/>
病<lb/>
李明善山水坡嘗以其畵送吳逺遊云近李明畵山水<lb/>
有名頗用墨不俗輒求得一横卷甚長可用床上繞屏<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-8a"/>
池州匠作秋浦九華筆麤有清趣師董源<lb/>
蔡規建昌軍人謝無逸觀其畵山水有蔡生老江南山<lb/>
水涵眼界揮灑若無心筆端出萬怪之句<lb/>
李宗晟作水簾圖坡題云宗晟一軸水簾圖寄與南舒<lb/>
李大夫未向林泉歸得去炎天酷日且令無<lb/>
兼至誠不知何許人大觀初得㫖以至誠進所畵山水<lb/>
意匠精深筆法髙古特補將仕郎<lb/>
賀真延安人出自戎籍專門山水宣和初建寳真宫一<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-8b"/>
時名手畢呈其技有忌真者推為講堂照壁實難下手<lb/>
真亦不辭日醉酒於門衆工皆畢中使促真真以幕圍<lb/>
壁揮却其徒不數日成作雪林髙八尺觀者嗟賞衆工<lb/>
斂袵<lb/>
寗濤華隂敷水人師范寛多作闗右風景其巧過寛而<lb/>
渾厚藏蓄不及也但樓觀人物纎悉畢呈失於太顯正<lb/>
如髙克明人謂馬行家山水也<lb/>
寗乆中濤子也又兼畵人物深得出俗之態筆意不減<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-9a"/>
其父但多平逺道路之景不起峰頂耳<lb/>
髙洵京師人工山水師髙克明尤長於湖石以畵院多<lb/>
學克明故洵晚年復師范寛<lb/>
馮曠河内人工山水體製不類前人自成一家馳名於<lb/>
熈豐間其筆墨蒼老峰巒秀潤亦為難及也<lb/>
何淵在圖畵院不知何處人專師克明往往逼真然失<lb/>
之繁碎也<lb/>
劉翼耀州呼為劉評事學范寛而有自得處不知者以<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-9b"/>
為寛筆<lb/>
宋處不記名邢州人州署有郭熈滿溪春溜圖乃宋所<lb/>
模其名見林泉髙致<lb/>
李逺青州人學營丘氣象深逺崇觀間馳名<lb/>
郝士安太原榆次人張逺之弟子也事其師甚敬常執<lb/>
杖屨侍立左右<lb/>
張舉懐州人亦山水家其性不羈好飲酒與群小日游<lb/>
市肆作鼔板社每得畵貲必盡於此尤長濺撲<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-10a"/>
趙林字子安懐州人李士舉提刑家有林所畵不凋圖<lb/>
步驟營丘然方籍籍間遽以疾亡聞者惜之<lb/>
郭鐵子太原榆次人學李成善鍜鐵作方響故號為鐵<lb/>
子<lb/>
老成洺州臨洺人熈豐間工雜畵尤長山水其性沉静<lb/>
終日兀坐似不能言者筆法謹細如其為人年八十餘<lb/>
而終<lb/>
李希成華州人慕李成遂命名初入圖畵院能自晦以<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-10b"/>
防忌嫉比己補官始出所長衆雖睥睨無及矣<lb/>
田和陜人學李成意韻深逺筆墨精簡熈豐間罕能及<lb/>
者<lb/>
蒙亨華州人初為僧兵火後偶其兄從軍遂置軍中屯<lb/>
綿州學其鄉人寗濤得典刑也<lb/>
李唐河陽人亂離後至臨安年已八十光堯極喜其山<lb/>
水<lb/>
戰徳淳本畵院人因試蝴蝶夢中家萬里題畵蘇武牧<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-11a"/>
羊假寐以見萬里意遂魁能著色山人物甚小青衫白<lb/>
袴烏巾黄履不遺毫髪又作紅花綠桞清江碧岫一扇<lb/>
之間動有十里光景真可愛也<lb/>
和成忠京西人宣和待詔不記名成忠其官也學李成<lb/>
筆墨温潤病在烟雲太多爾<lb/>
劉仲先成都人善山水昭覺方丈僧堂内外皆仲先筆<lb/>
時年七十矣今存<lb/>
瀟湘劉堅頗柔媚師范寛樓閣人物種種皆工多作小<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-11b"/>
圖無豪放之氣<lb/>
郝孝隆太原人師李成今成都信相寺有所畫四壁可<lb/>
觀<lb/>
李覺京師人字民先自號方平九友能書能琴能占甞<lb/>
為明節皇后閤掌牋後流落於廣州長於山水每被酒<lb/>
則綳素於壁以墨潑之隨而成象曲盡自然之態<lb/>
　　花竹翎毛<lb/>
尹白汴人専工墨花坡嘗賦之云花心起墨暈春色散<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-12a"/>
毫端<lb/>
劉常江南人所作花氣格清秀有生意在趙昌王友上<lb/>
張涇不知何處人米元章稱其翎毛蘆雁不俗<lb/>
陳常江南人以飛白筆作樹石有清逸意折枝花亦有<lb/>
逸氣一株以色亂㸃花頭意欲奪造物本朝妙工也<lb/>
張希顔漢州人初名適大觀初累進所畫花得㫖麄似<lb/>
可采特補將仕郎畫學諭希顔始師趙昌後到京師稍變<lb/>
從院體得蜀州推官以歸不勝士大夫之求多令任源<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-12b"/>
代作故復似昌<lb/>
任源漢州人少𨽻軍籍從希顔乆盡得其法<lb/>
費道寜懐安人善畫花多作交枝比趙昌有筆格<lb/>
楊寵成都人善畫花可亞費道寜<lb/>
楊祁彭州崇寜人善花竹翎毛有百禽帳又畫籠雞如<lb/>
生昭覺寺超然堂舊有倦翼知還等壁今不復存<lb/>
李猷河内人長於鷹鶻精神態度曲盡其妙世所作多<lb/>
搏搦狐兎鳬鷺之屬流血淋漓頗乖好生之意猷盡反<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-13a"/>
之嘗見其畫二鷹坐於枯枝之上貌甚閒暇略無鷙猛<lb/>
慘烈之状而不失英姿勁氣可尚也<lb/>
韓若拙洛人善作翎毛每作一禽自觜至尾足皆有名<lb/>
而毛羽有數政宣間兩京推以為絶筆又能傳神宣和<lb/>
末應募使髙麗寫國王真會用兵不果行年八十餘死<lb/>
襄陽<lb/>
孟應之不知何許人入圖畫院精於翎毛嘗見其畫扇<lb/>
作秋老海棠子著枝已乾而不枯猶帶生意生一白頭<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-13b"/>
翁生動<lb/>
宣亨京師人乆在畫院承平時入蜀終普州兵官精花<lb/>
鳥初離院時徽宗留之亨牢辭而去既出當塗命畫者<lb/>
甚衆不勝煩勞頗厭苦之每云上嘗戒我勿出必為措<lb/>
大所殃今果然也<lb/>
老麻闗中人熈寕間以花鳥稱非蜀之居禮也<lb/>
胡竒長安人長於蘆雁何丞相文縝家有四幅圖可觀<lb/>
鮑洵京西人工花鳥尤長布景小景愈工<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-14a"/>
鮑洋洵之弟真魯衞也<lb/>
盧章京畿人乆在畫院多畫禁中物象如白杏花綠蕚<lb/>
梅白鸚鵡皆其本也<lb/>
李端京師人偏工棃花鳩子多作扇圖極形似亂離後<lb/>
卒於杭<lb/>
劉益京師人字益之以字行宣和間專與富燮供御畫<lb/>
其自得處多取内殿珍禽諦玩以為法不師古本故多<lb/>
酷似尤長小景作蓮塘背風荷葉百餘獨一紅蓮花半<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-14b"/>
開其中創意可喜也<lb/>
富燮京師人宣和間與劉益同供御畫布景運思過於<lb/>
益<lb/>
夏奕不知何地人工翎毛雙流張庭堅家有野鴨鸂䳵<lb/>
兩軸極精詳鸂䳵作對而皆雄葢求脱俗也<lb/>
田逸民濟南人長於墨竹宣和畫院人其所作極美觀<lb/>
多作欹風冐雪帶雨含烟之状<lb/>
李誕河間人多畫叢竹筍籜鞭節色色畢具宣和體也<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-15a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3h0030_WYG_006-15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　畫繼卷六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>