<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定天禄琳琅書目卷九<lb/>
　明版子部<lb/>
標題句解孔子家語<hi>一函三冊</hi>
　　明何孟春補註三巻前漢孔衍魏王肅二序孟春<lb/>
　　自序林俊序<lb/>
　　前影宋鈔中載王肅所注孔子家語係為十巻較<lb/>
　　此三卷詳備逺甚葢孟春未見肅注序中已自言<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-1b"/>
　　之矣考明史孟春字子元彬州人登𢎞治六年進<lb/>
　　士由兵部主事歴官吏部左侍郎世宗時以議大<lb/>
　　禮屢疏力爭出為南京工部左侍郎引疾歸及明<lb/>
　　倫大典成削其籍卒於家隆慶初贈禮部尚書諡<lb/>
　　文簡林俊明史無傳按朱彛尊明詩綜小傳俊字<lb/>
　　待用莆田人成化戊戌進士由刑部主事累官至<lb/>
　　刑部尚書加太子太保諡貞肅<lb/>
荀子<hi>一函十冊</hi>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-2a"/>
　　周荀況撰唐楊倞註二十卷前倞序<lb/>
　　是書版心上方標世徳堂刋四字按世徳堂原版<lb/>
　　係以老子莊子列子荀子楊子文中子合刻行世<lb/>
　　者而此本則其分部單行之本版式印手俱工<lb/>
　　明桑氏収蔵諸印一稱黎陽郡叢桂堂考黎陽即<lb/>
　　桑氏族望一稱栢臺世澤考明代桑氏官御史稱<lb/>
　　忠直者惟嘉靖間江都桑喬為最著此或其後人<lb/>
　　耳其文峯主人子純氏本樸氏諸印當即一人之<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-2b"/>
　　私印也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
荀子<hi>二函冊十四</hi>
　　篇目同前<lb/>
　　此亦前版分部單行之書<lb/>
五臣音注揚子法言<hi>一函四冊</hi>
　　漢揚雄著晉李軌唐栁宗元宋宋咸吴秘司馬光<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-3a"/>
　　五家注十卷前咸序次咸進書表次光序次篇目<lb/>
　　次渾天儀圖説二篇<lb/>
　　考馬端臨文獻通考載揚子法言十三卷引晁公<lb/>
　　武讀書志云晉祠部郎中李軌注宋史藝文志載<lb/>
　　柳宗元注揚子法言十三卷宋咸補注又載司馬<lb/>
　　光集注四家揚子法言十三卷文獻通考亦載温<lb/>
　　公集注法言十三卷引讀書志云温公集晉李軌<lb/>
　　唐柳宗元國朝宋咸呉秘注温公自言李祠部注<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-3b"/>
　　本及音義最為精詳宋呉亦皆據李本而文多異<lb/>
　　同今參以漢書取其通者以為定本先審其音乃<lb/>
　　解其義云云據諸書所稱軌及宗元秘所注者俱<lb/>
　　止名為注咸注者謂之補注光集者謂之集注明<lb/>
　　以前未嘗稱音注亦無五臣之目且著於録者皆<lb/>
　　十三巻不止十卷是本亦世徳堂所刋六子中之<lb/>
　　一葢仿文選注名而稱為五臣因其兼及審音而<lb/>
　　稱為音註又改併卷㠸省為十卷則皆非宋刻之<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-4a"/>
　　舊乃書中所載咸進表亦稱十卷豈改竄其原文<lb/>
　　耶咸字貫之建陽人天聖二年進士官至都官郎<lb/>
　　中秘甌寧人官提㸃京東路刑獄並見凌迪知萬<lb/>
　　姓統譜<lb/>
　　桑氏收蔵印記見前<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
五臣音註揚子法言<hi>一函四冊</hi>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-4b"/>
　　篇目同前<lb/>
五臣音註揚子法言<hi>一函八冊</hi>
　　篇目同前<lb/>
　　以上二書皆與前部同版而紙墨則以第二部為<lb/>
　　勝也<lb/>
劉向新序<hi>一函四冊</hi>
　　漢劉向著十卷目録後有宋曽鞏序<lb/>
　　此葢明翻宋槧之本而紙質則嫌麄厚橅印亦未<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-5a"/>
　　能工<lb/>
劉向説苑<hi>一函八冊</hi>
　　漢劉向著二十卷首宋曽鞏序目録後載向原序<lb/>
　　此與新序同時並刋之本<lb/>
徐幹中論<hi>一函二冊</hi>
　　漢徐幹著上下二卷前無名氏序次宋曽鞏序後<lb/>
　　宋石邦哲元陸友識語二篇<lb/>
　　考中論一書陳振孫書録解題謂唐志六巻今本<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-5b"/>
　　二十篇有序而無名氏葢同時人所作晁氏讀書<lb/>
　　志馬氏通考所載俱稱二十篇分上下二卷與今<lb/>
　　本篇目無異按石邦哲識語稱紹興二十八年假<lb/>
　　朱丞本校於博古堂陸友識語稱邦哲字照明再<lb/>
　　世蔵書至治二年得之錢塘仇逺氏是此書乃初<lb/>
　　校於宋再刻於元而今本則又為明時翻刻者版<lb/>
　　小而字畫精潔不減宋梓邦哲紹興時官大理評<lb/>
　　事友字友仁博雅好古工漢𨽻八分嘗著硯史墨<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-6a"/>
　　史印記並見凌迪知萬姓統譜仇逺字仁近自號<lb/>
　　近村又號山村見兩浙名賢錄<lb/>
文中子<hi>一函四冊</hi>
　　隋王通著宋阮逸注十卷前逸序<lb/>
　　是書亦世徳堂刋本橅印並工<lb/>
　　桑氏收蔵諸印記並見前惟中増瀛洲仙客一印<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-6b"/>
皇極經世書<hi>四函冊三十</hi>
　　宋邵雍著十卷<lb/>
　　此書前後俱無序跋考晁氏讀書志陳氏書録解<lb/>
　　題馬氏文獻通考俱作十二卷雍子伯温為之序<lb/>
　　系其畧云其一之二則總元㑹運世之數三之四<lb/>
　　以㑹經運五之六以運經世七之十則以隂陽剛<lb/>
　　柔之數窮律吕聲音之數以律吕聲音之數窮動<lb/>
　　植飛潛之數十一之十二則論皇極經世之所以<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-7a"/>
　　為書葢原書十二卷前十巻為書謂之皇極經世<lb/>
　　書末二卷為篇謂之觀物篇又别見觀物内篇二<lb/>
　　卷單行之本陳振孫謂即經世書之第十一第十<lb/>
　　二卷也内篇之外又有觀物外篇六卷晁公武謂<lb/>
　　雍門人所記張載謂外篇亦雍所作門人第編集<lb/>
　　之引雍詩若無揚子天人學安有莊周内外篇之<lb/>
　　句為證近世刋行之本僅止觀物内外篇而前十<lb/>
　　卷之書不可多覯此書雖闕二卷而前十卷獨全<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-7b"/>
　　洵收蔵家希有之珍也<lb/>
心經附註<hi>一函四冊</hi>
　　宋真徳秀心經明程敏政附註前敏政序次徳秀<lb/>
　　心經總目并賛次宋顔若愚跋次宋程復心心學<lb/>
　　圖并説後敏政後序明汪祚識語末李滉心經論<lb/>
　　按敏政是書以真西山心經為綱採摭程朱以下<lb/>
　　大儒之言互有發明者附之於後故名附註第考<lb/>
　　明史藝文志僅載敏政道一編五卷而附註一書<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-8a"/>
　　不見著録今按敏政自序汪祚識語同作於𢎞治<lb/>
　　五年而李滉論乃作於嘉靖四十五年相距又七<lb/>
　　十五載其論極言敏政道一編以朱子晚年悔悟<lb/>
　　與陸氏合之説為牽合附㑹而獨取此書遵朱子<lb/>
　　之意賛西山之經為有益學者故為此論以發明<lb/>
　　之據此則為敏政未刋之書而滉所梓行者因明<lb/>
　　末儒林宗尚良知故道一編多所流傳此書雖刻<lb/>
　　而仍未盛行史家遂獨見遺也考凌迪知萬姓統<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-8b"/>
　　譜程復心婺源人仕元為徽州路教授嘗著四書<lb/>
　　章圖總要明史文苑𫝊程敏政字克勤休寧人成<lb/>
　　化進士累官禮部侍郎贈禮部尚書歙縣志汪祚<lb/>
　　字承之著有寳經堂稿崇孝編顔若愚李滉爵里<lb/>
　　俱未詳<lb/>
天原發微<hi>二函十冊</hi>
　　元鮑雲龍著明鮑寧辨正五卷前雲龍自序次元<lb/>
　　方回二序次總目次辨正凡例次圖一卷次篇目<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-9a"/>
　　名義一卷次問答節要一卷後元曹涇跋戴表元<lb/>
　　後序<lb/>
　　考鮑寧辨正一書見明史藝文志此本載方回二<lb/>
　　序一述鮑雲龍著書之意一叙鄭昭祖刻梓之由<lb/>
　　雲龍著書時嘗與回辨析其義所云問答葢往來<lb/>
　　手札中語也寧之辨正以小字分註本文之下又<lb/>
　　刪問答之繁複者名為節要是此書初刻出於昭<lb/>
　　祖今本則寧作辨正後所刋也篇目名義亦寧所<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-9b"/>
　　作後一部有寧序此本闕之回之二序一作於至<lb/>
　　元辛卯一作於元貞丙申曹涇跋亦作於丙申戴<lb/>
　　表元序作於大徳己亥皆昭祖原刻中所有而寧<lb/>
　　仍其舊者考歙縣人物志鮑雲龍字景翔鮑寧字<lb/>
　　廷謐方回字萬里一字囦甫號虛谷宋時知建徳<lb/>
　　府入元累遷通議大夫曹涇字清甫號宏齋至元<lb/>
　　中授紫陽書院山長著服膺録讀書記諸書鄭昭<lb/>
　　祖字孔昭元初以薦除廣南西道儒學提舉不赴<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-10a"/>
　　元史戴表元字帥初奉化人咸淳中進士乙科大<lb/>
　　徳八年拜信州教授調婺州以疾辭<lb/>
天原發微<hi>一函四冊</hi>
　　篇目同前前有明鮑寧序其鮑雲龍自序方回後<lb/>
　　序辨正凡例曹涇跋戴表元序俱闕<lb/>
　　此與前書同版而橅印在後故紙墨不及<lb/>
　　闕補圖<hi>十二</hi>卷一<hi>二十八/</hi>卷二下<hi>十一/十二</hi>卷三下<hi>七</hi>
　　卷四<hi>三十五</hi>卷五上<hi>二/</hi>卷五下<hi>五十二</hi>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-10b"/>
聖學心法<hi>一函四冊</hi>
　　明成祖御撰四卷前成祖序<lb/>
　　成祖序稱嘗見唐文皇帝作帝範十二篇以訓其<lb/>
　　子雖未底於精一執中之藴要皆切實著明可以<lb/>
　　為治故於㡬務之暇采古聖賢嘉言編輯為書云<lb/>
　　云其書四卷皆言君道而以父道子道臣道附於<lb/>
　　第四卷之後此本橅印不佳似是坊間售本非内<lb/>
　　府印蔵之書也<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-11a"/>
五倫書<hi>四函二冊三十</hi>
　　明宣宗御撰六十二卷前明英宗序<lb/>
　　考明史藝文志載五倫書六十二卷宣宗採經傳子<lb/>
　　史嘉言善行有闗於五倫之道者編輯成帙正統中<lb/>
　　英宗製序刋行此書橅刻極精並是當時初印之本<lb/>
　　明内府蔵本有廣運之寳<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-11b"/>
五倫書<hi>六函冊六十</hi>
　　篇目同前<lb/>
　　此與前書同時橅印而紙質之緻膩過之<lb/>
　　明内府蔵本鈐寳同前<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
五倫書<hi>四函二冊六十</hi>
　　篇目同前<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-12a"/>
　　此本印工較前二部更為精潔<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　闕補卷五十四<hi>全</hi>
五倫書<hi>六函二册六十</hi>
　　篇目同前<lb/>
　　此本橅印在前三部之後書中雖鈐内府之寳而<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-12b"/>
　　亦有收蔵家私印者未必非因紙墨稍差散入民<lb/>
　　間也韓氏仲氏印記未詳其人<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
五倫書<hi>四函冊六十</hi>
　　篇目同前<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-13a"/>
　　此書墨香紙色與第一部同亦橅印之佳本也明<lb/>
　　内府鈐寳並同<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
格物通<hi>二函冊二十</hi>
　　明湛若水著一百卷前若水自序次進書表次謝<lb/>
　　恩進書疏疏後載明世宗諭㫖次若水纂要録一<lb/>
　　巻後明周相吕柟二序髙簡跋<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-13b"/>
　　按若水此書以大學明徳之事莫先于格物格之<lb/>
　　為功在于誠意正心修身遂可以齊家治國平天<lb/>
　　下故自誠意以下類其物之繁簡列以目之多寡<lb/>
　　或綴經史格言或闡祖宗大訓明史稱其仿大學<lb/>
　　衍義補而作者是也書成百卷進于嘉靖七年世<lb/>
　　宗極為嘉賞周相吕柟髙簡各序跋皆作于嘉靖<lb/>
　　十二年三人皆出若水門同刻是書者也若水字<lb/>
　　元明増城人𢎞治十八年進士歴官南京國子監<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-14a"/>
　　祭酒南京吏禮兵三部尚書吕柟字仲木髙陵人<lb/>
　　正徳戊辰進士第一累官南京禮部侍郎贈尚書<lb/>
　　諡文簡見明史儒林𫝊周相呉江人髙簡綿州人<lb/>
　　俱嘉靖己丑進士見太學題名碑相作序時官四<lb/>
　　川道監察御史<lb/>
　　明内府蔵本有廣運之寳潯陽陶氏印記未詳其人<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-14b"/>
　　闕補卷六<hi>五六</hi>卷七<hi>九</hi>
古今攷<hi>一函四冊二十</hi>
　　宋魏了翁著元方回續三十八卷前了翁序序後<lb/>
　　有回識語<lb/>
　　按此書雖名為了翁所撰而經其手定者止二十<lb/>
　　則餘皆回所續成每條之首俱標某某曰以為别<lb/>
　　引史傳語則稱某紀某傳故于了翁所自著者燦<lb/>
　　若列眉矣毎卷首第二行悉標上海後學王圻校<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-15a"/>
　　刋其三十八卷之末附刋元人周文英詩一章并<lb/>
　　其子南序序題至正二十年稱此書未能版行姑<lb/>
　　與同志者抄寫數十本云云是此書在宋元間並<lb/>
　　無刋本至王圻始為付梓也文英父子爵里俱無<lb/>
　　考了翁回並見前<lb/>
　　闕補卷一<hi>二十</hi>
老子道徳經<hi>一函二冊</hi>
　　周李耳撰二卷河上公章句前三國葛元序<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-15b"/>
　　此亦従世徳堂刋本中分出單行者其橅印與前<lb/>
　　荀揚諸子並出一時<lb/>
南華真經副墨<hi>一函六冊</hi>
　　周莊周著明陸西星注八卷前明程涓序次西星<lb/>
　　自序次篇目次讀南華真經雜説次批㸃法次論<lb/>
　　音叶次論字畫後明孫大綬序<lb/>
　　按西星自序稱南華為道徳經之註疏妙竅同元<lb/>
　　並通大乗之祕故為是註以匡昔賢之不逮云云<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-16a"/>
　　葢合二家之説而參訂一書也其以副墨為名者<lb/>
　　即取莊子副墨之子聞諸洛頌之孫句考郭象注<lb/>
　　副墨即文字之謂西星序作于萬厯戊寅涓與大<lb/>
　　綬二序俱作于萬厯乙酉涓字巨源新安人大綬<lb/>
　　字伯符各見本序西星爵里無考是書紙墨雅潔<lb/>
　　可稱明版佳本<lb/>
沖虚至徳真經<hi>一函四冊</hi>
　　周列禦宼著晉張湛注唐殷敬順釋文八卷前湛<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-16b"/>
　　序目録後載漢劉向原序<lb/>
　　考馬端臨文獻通考載張湛注列子八巻又載列<lb/>
　　子釋文二卷是知宋時傳本注與釋文分刻此則<lb/>
　　合刋亦世徳堂梓行六子之一也其以沖虚至徳<lb/>
　　真經為名者唐天寳初奉冊列禦宼為沖虚真人<lb/>
　　改題其書為沖虚真經逮宋景徳四年勅加至徳<lb/>
　　之號又稱沖虚至徳真經晁公武讀書志所載已<lb/>
　　同此名矣<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-17a"/>
　　桑氏收蔵印記見前<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
沖虚至徳真經<hi>一函六冊</hi>
　　篇目同前<lb/>
　　亦世徳堂刋本紙墨與前部同<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-17b"/>
戰國䇿<hi>一函八冊</hi>
　　宋鮑彪注十卷前彪序次載漢劉向宋曽鞏上目<lb/>
　　録序二篇卷十後有彪識語<lb/>
　　前宋版戰國䇿有王信序自記其梓刻之由此本<lb/>
　　無之惟卷末有嘉定五年夏月世綵堂刋本記其<lb/>
　　左右邉䦨墨線俱就版中分行線痕凑成本記之<lb/>
　　式其為偽造固已顯然況字畫亦逺不相及乎<lb/>
　　徐摭收蔵印記無考次一印青字下一字糢糊不<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-18a"/>
　　可辨識<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
吕氏春秋<hi>一函四冊</hi>
　　秦吕不韋著漢髙誘訓解二十六卷前誘序目錄<lb/>
　　後有鏡湖遺老識語明張登雲跋<lb/>
　　考是書卷目各家著錄互異唐宋藝文志及晁氏<lb/>
　　讀書志並作二十六卷惟馬氏文獻通考作二十<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-18b"/>
　　卷陳氏書錄解題又作三十六卷與此本亦異按<lb/>
　　鏡湖遺老識語稱餘杭鏤本亾三十篇又有脱字<lb/>
　　漏句凡本得於東牟王氏四明使君於元豐初奉<lb/>
　　詔修書於資善堂取太清樓藏本為之校定元祐<lb/>
　　壬申余喜得此書校讐始就為一客挾去後三年<lb/>
　　見歸因募筆工錄之云云據此則鏡湖遺老為宋<lb/>
　　人其時所校定者原未嘗刋刻此本有陳世寳訂<lb/>
　　正朱東光補㕘張登雲繙校諸名目刊列于標題<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-19a"/>
　　之下是其書為登雲所手刻而遵用鏡湖遺老校<lb/>
　　定舊本概可見也陳世寳朱東光爵里俱無考張<lb/>
　　登雲山東兖州府寧陽縣人登隆慶辛未進士見<lb/>
　　太學題名碑<lb/>
　　明鄭曉蔵本有淡泉大司宼章二印曉字窒甫號<lb/>
　　淡泉海鹽人嘉靖元年舉鄉試第一明年成進士<lb/>
　　由職方主事歴官刑部尚書以忤嚴嵩之故坐事<lb/>
　　落職隆慶初贈太子少保諡端簡明史有傳<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-19b"/>
　<lb/>
　<lb/>
論衡<hi>二函冊十二</hi>
　　漢王充著三十卷後有宋楊文昌後序<lb/>
　　文昌爵里無考其序作於慶厯五年稱先得俗本<lb/>
　　七率二十七卷其一程氏西齋所貯又得史館本<lb/>
　　各三十卷於是互質疑謬沿造本源又為改正塗<lb/>
　　注凡一萬一千二百五十九字募工刋印云云今<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-20a"/>
　　考眺公武陳振孫馬端臨諸家著録卷目悉符則<lb/>
　　文昌校刋之本為可據矣此本版心下方有通津<lb/>
　　草堂四字紙質墨光係為明製葢取文昌定本而<lb/>
　　重加校刻者<lb/>
農書<hi>一函五冊</hi>
　　元王禎著農桑通訣五卷農桑圖譜二十卷穀譜<lb/>
　　十卷共三十五卷前禎自序後山東巡撫准刋文<lb/>
　　移<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-20b"/>
　　此書巻末有大明萬厯二載甲戌濟南府章邱縣<lb/>
　　刋行木記而卷首則載嘉靖九年山東巡撫邵准<lb/>
　　布政司顧應祥申請文移一通内稱元豐城縣尹<lb/>
　　王禎所著農書三部久無刻本應再加校正命工<lb/>
　　翻刻分發所屬附州縣掌印治農等官云云是此<lb/>
　　書初刻於嘉靖九年而章邱縣署又翻刻於萬厯<lb/>
　　二年故橅印字畫俱不能工整然實為重農務本<lb/>
　　之書固自可寳考泰安府志稱王禎字伯善東平<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-21a"/>
　　人官旌徳令再調永豐不言其為豐城尹按永豐<lb/>
　　豐城二邑皆𨽻江西名復相近其中所載或各有<lb/>
　　訛誤也禎為山左人其書自盛傳於故土官山左<lb/>
　　者因為刻梓以表章之苐惜木記中未載章邱縣<lb/>
　　尹之名遂不可考其人固勤於民事者矣顧應祥<lb/>
　　字惟賢長興人𢎞治乙丑進士累官南京刑部尚<lb/>
　　書贈太子少保著有崇雅堂集見浙江通志<lb/>
六子全書<hi>一函八冊</hi>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-21b"/>
　　老子二卷河上公章句前三國葛元序次老氏聖<lb/>
　　紀圖荘子十卷晉郭象注唐陸徳明音義前象序<lb/>
　　次太極圖説列子八卷晉張湛註唐殷敬順釋文<lb/>
　　前湛序荀子二十卷唐楊倞註前倞序次圖揚子<lb/>
　　十卷晉李軌唐柳宗元宋宋咸呉祕司馬光註前<lb/>
　　咸序并進書表次光序次圖文中子十卷宋阮逸<lb/>
　　註前逸序書首載宋龔士卨總序<lb/>
　　前宋版中有荀子一部南華真經一部其版皆與<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-22a"/>
　　此書之荀子荘子相同觀揚子序後木記云將監<lb/>
　　本四子精加校正謄作大字刋行是宋時初刻止<lb/>
　　有四子也龔士卨序于老莊荀揚之外兼論文中<lb/>
　　而不及列子則士卨増刋亦止五子今書有六子<lb/>
　　者葢明人翻刻時始増列子無疑也且書中通體<lb/>
　　字畫俱不圓整而序文之字用筆牽連處并多紕<lb/>
　　謬尤為翻刻之明證苐所載揚子亦止十卷據木<lb/>
　　記所云豈宋時監本已改併十三卷為十卷耶<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-22b"/>
　　明毛晉王時敏俱經收蔵按朱彛尊明詩綜小傳<lb/>
　　時敏字遜之號烟客太倉州人太傅錫爵孫承祖<lb/>
　　䕃官尚寳司丞𢎞載家蔵印無考<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　闕補莊子卷五<hi>二十八</hi>卷七<hi>三十一/三十</hi>揚子卷十<hi>一</hi>
六子全書<hi>二函冊十四</hi>
　　篇目同前不載圖<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-23a"/>
　　此書版心上方俱標世徳堂刋乃為六子合印全<lb/>
　　本也版式刻工逺勝前部然書首仍載龔士卨序<lb/>
　　則于序中之止言五子並未加考且標為老子道<lb/>
　　徳經序益見其疎畧實甚矣<lb/>
　　收蔵印記無考<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
六子全書<hi>二函册十四</hi>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-23b"/>
　　篇目同前<lb/>
　　此即世徳堂刋本而鑱去版心之字惟於老子上<lb/>
　　卷第五葉標桐隂書屋校葢其版為書賈所得遂<lb/>
　　鑱去世徳堂偽充宋槧又故作校正之名補刋上<lb/>
　　方以掩人耳目也<lb/>
　　闕補荀子卷十<hi>二十三</hi>
六子全書<hi>二函冊十四</hi>
　　篇目同前<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-24a"/>
　　此亦鑱去世徳堂後印本然墨色精瑩印工之良<lb/>
　　也<lb/>
　　明張宏志蔵本宏志河南開封府項城縣人登崇<lb/>
　　禎丁丑進士第見太學題名碑其仍稱曲江者葢<lb/>
　　九齡之裔耳<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-24b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
六子全書<hi>八函冊四十</hi>
　　篇目同前<lb/>
　　此本亦標桐隂書屋校而橅印在前二部之後紙<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-25a"/>
　　墨俱遜<lb/>
六子全書<hi>六函冊四十</hi>
　　此本並將桐隂書屋校五字俱為割去而補痕顯<lb/>
　　然又作偽之拙者矣<lb/>
　　蕭蓼亭收蔵印未知誰氏<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　闕補老子卷上<hi>十六</hi>列子巻八<hi>十/</hi>荀子巻十九<hi>十</hi>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-25b"/>
　　<hi>八</hi>文中子巻三<hi>八/</hi>卷五<hi>十四</hi>
五子全書<hi>一函三冊</hi>
　　鬻子一卷唐逢行珪註前行珪序並進書表子華<lb/>
　　子二巻前漢劉向序鶡冠子三卷前宋陸佃序唐<lb/>
　　韓愈讀鶡冠子文尹文子一卷前魏仲長氏序公<lb/>
　　孫龍子一卷無序書首有明歐陽清總序<lb/>
　　按此書巻數與宋時諸家所著録者互有盈縮眺<lb/>
　　氏讀書志陳氏書録解題馬氏文獻通考所載子<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-26a"/>
　　華子皆作十卷而此本止二卷眺氏陳氏所載尹<lb/>
　　文子並作三卷馬氏作二卷宋史藝文志又作一<lb/>
　　卷而此本則亦作一卷與宋史同陳氏馬氏所載<lb/>
　　公孫龍子皆三卷而此本又止一卷惟鬻子鶡冠<lb/>
　　子與諸書所載皆合此篇目異同之概也鬻子為<lb/>
　　行珪所註考凌迪知萬姓統譜稱行珪為隋時人<lb/>
　　而眺陳諸家皆謂行珪官華州鄭縣尉其書進于<lb/>
　　永徽四年則已在唐髙宗時矣至諸家所載尹文<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-26b"/>
　　子皆稱為仲長氏所定馬氏述李獻臣之言謂仲<lb/>
　　長氏統也又言傳稱統卒於獻帝避位之年而此<lb/>
　　云黄初末到京師豈史之誤乎云云葢以序中稱<lb/>
　　黄初疑為非統而陳振孫又云仲長即統未知孰<lb/>
　　是書首歐陽清序作于嘉靖五年清上饒人官浙<lb/>
　　江按察司副使其序稱五子向有刻本久未及校<lb/>
　　始為改誤補正云云則是宋元以降雖有舊刋之<lb/>
　　版而此本乃清所别刻者矣<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-27a"/>
荆川稗編<hi>六函冊六十</hi>
　　明唐順之著一百二十卷前明茅坤序次順之自<lb/>
　　序次茅一相序并例義<lb/>
　　按順之此書博採經史諸子百家之説凡農圃醫<lb/>
　　卜方技一切小道無不備載其書為順之門人毘<lb/>
　　陵左烝所刋後茅坤姪一相以其不載原書批㸃<lb/>
　　為之鑱入其實仍為左氏原版觀書中每卷標題<lb/>
　　之下仍各載考校門人姓氏而左烝之名列於卷<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-27b"/>
　　首是可證也考明史順之字應徳武進人嘉靖己<lb/>
　　丑進士累官僉都御史巡撫淮揚天啟中追諡襄<lb/>
　　文茅坤字順甫歸安人嘉靖戊戌進士累官廣西<lb/>
　　按察司副使<lb/>
　　補齋印記無考<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
梁谿漫志<hi>一函五冊</hi>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-28a"/>
　　宋費衮著十卷前衮自序次國史院抄録梁谿漫<lb/>
　　志牒文次宋樓鑰序施濟跋語<lb/>
　　考宋史藝文志載是書入小説家止稱一巻以此<lb/>
　　本證之則史臣之誤也費衮始末無考按常州志<lb/>
　　梁谿源出恵山南流入太湖古溪狹小梁大同中<lb/>
　　重浚故名梁谿則衮為常州人可知矣其自序作<lb/>
　　于紹熙三年施濟識語作于嘉泰元年稱衮以書<lb/>
　　屬濟濟于為邑之暇命工刻梓云云是此書初刻<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-28b"/>
　　係出施濟之手然書前所載樓鑰序文乃作于嘉<lb/>
　　定元年則距施濟刻梓之時已逾七載施之刋本<lb/>
　　不應有之或鑰所作序者又别為一本此則明代<lb/>
　　所刻因合前人所有序與識語而并載之耳<lb/>
何氏語林<hi>一函六冊</hi>
　　明何良俊著三十卷<lb/>
　　是書刋刻精良橅印清朗為明版最佳之本前後<lb/>
　　不載序跋惟第一巻後有清森閣雕梓木記考朱<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-29a"/>
　　彛尊明詩綜小傳良俊字元朗松江華亭人由嵗<lb/>
　　貢生授南京翰林院孔目有清森閣集則此書乃<lb/>
　　其所自刋也書分三十六門取歴代史鑑中事實<lb/>
　　依類引据止于元代自為之註<lb/>
野客叢書<hi>一函十冊</hi>
　　宋王楙著三十卷前楙自序并識語後宋郭紹彭<lb/>
　　撰楙壙銘陳造跋<lb/>
　　按紹彭所作楙壙銘述此書考證經史百氏下至<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-29b"/>
　　騷人墨客佚事細大不捐士大夫爭先謄寫欲鋟<lb/>
　　木以傳先生辭之據此則是書在宋時本未刋行<lb/>
　　故文獻通考諸書及宋史藝文志均未著録直逮<lb/>
　　明時始有刋本而王圻續通考仍未採入則固收<lb/>
　　蔵希有之書也王楙郭紹彭宋史俱無傳陳造字<lb/>
　　唐卿髙郵人淳熙進士累官朝散郎淮南安撫司<lb/>
　　參議見髙郵州志<lb/>
　　書中有趙氏子昻印記篆法不工又三呉世家一<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-30a"/>
　　印字體並多譌謬書賈偽造不足存也<lb/>
重廣補註黄帝内經素問<hi>一函十冊</hi>
　　二十四卷唐王冰註宋林億孫奇高保衡校正孫<lb/>
　　兆改誤前億等進書序次冰原序<lb/>
　　按眺公武讀書志陳振孫書録解題俱稱王冰自<lb/>
　　號啓元子陳氏又稱其為寶應中人官太僕令而<lb/>
　　王冰之名載于讀書志及文獻通考者並作砯惟<lb/>
　　宋史藝文志仍作冰字與此書同按集韻韻㑹諸<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-30b"/>
　　書砯並音砰為水擊出巖聲與冰字音義迥别據<lb/>
　　此書作冰則知眺馬二家之誤也又按宋史藝文<lb/>
　　志及眺陳諸家著録皆第稱黄帝内經素問二十<lb/>
　　四卷而無重廣補註之名則此本定為明人翻刻<lb/>
　　時所加名目且書録解題但稱林億高保衡承詔<lb/>
　　校定並無孫奇之名亦不言有孫兆改誤之事今<lb/>
　　本増入孫奇孫兆二人則重廣補註之名當即為<lb/>
　　此二人所加矣書中凡遇宋諸廟諱皆従缺筆葢<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-31a"/>
　　偽充宋槧之所為然橅刻特精固翻版之絶佳者<lb/>
　　林億于宋嘉祐中官光禄卿見至元嘉禾志孫奇<lb/>
　　諸人無考<lb/>
　　嘯月眠雲及丈夫意氣相許二印未詳<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-31b"/>
重廣補註黄帝内經素問<hi>二函冊十四</hi>
　　篇目同前<lb/>
　　橅印在前部之後墨色少差而實為一版也<lb/>
重修政和經史證類備用本草<hi>二函四冊二十</hi>
　　宋唐慎微編輯三十卷後宋嘉祐間掌禹錫等補<lb/>
　　注本草奏勅并圖經本草奏勅次政和間校刋證<lb/>
　　類本草各官銜名次宋宇文虚中元劉祁書後二<lb/>
　　篇<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-32a"/>
　　此書卷首有金泰和甲子刋書木記别無序文其<lb/>
　　自嘉祐以前所有本草諸序皆載于卷一中名為<lb/>
　　序例而嘉祐間禹錫等進書奏勅又列于書末不<lb/>
　　入卷中其體例殊不畫一葢因宋金元明輾轉重<lb/>
　　刋互有改易故也按馬端臨文獻通考載證類本<lb/>
　　草三十二卷述眺公武讀書志云慎微合兩本草<lb/>
　　為一書且集書傳所記單方附之於本條之下所<lb/>
　　謂兩本草者一名補註神農本草一名圖經本草<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-32b"/>
　　皆掌禹錫等先後奉勅所編補註進于嘉祐之初<lb/>
　　圖經進於嘉祐之末此書猶載兩次奏勅于後則<lb/>
　　慎微藍本于此可見第考慎微此書前後稱名亦<lb/>
　　復不一陳氏書録解題載大觀本草三十一卷稱<lb/>
　　為唐慎微撰义稱仁和縣尉艾晟作序名曰經史<lb/>
　　證類本草是合大觀本草與證類本草為一也馬<lb/>
　　端臨文獻通考則載大觀本草三十一卷于前又<lb/>
　　載證類本草三十二卷于後而于大觀本下即引<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-33a"/>
　　陳振孫所稱艾晟作序名曰證類之言則名雖分<lb/>
　　列而實復混同惟宋史藝文志直載大觀經史證<lb/>
　　類備急本草三十二卷兩名始併為一名矣然諸<lb/>
　　書但及大觀之名而總無政和之號且皆稱三十<lb/>
　　二卷或稱三十一卷而此本獨三十卷并以重修<lb/>
　　政和標題又備用之稱與宋史備急之名互異以<lb/>
　　卷首金泰和甲子刋書木記證之是明時别據泰<lb/>
　　和刋本重刻行世不以宋槧為準故卷數標題各<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-33b"/>
　　有盈縮異同也况宇文虚中所作書後明言慎微<lb/>
　　字審元成都華陽人治病百不失一不取一錢但<lb/>
　　以名方秘録為請以此士人喜之得一藥名一方<lb/>
　　論必録以告云云而文獻通考所引書録解題乃<lb/>
　　云慎微不知何人考宋史虚中字叔通成都華陽<lb/>
　　人大觀三年進士建炎二年應詔為祈請使使金<lb/>
　　不歸受官至翰林學士知制誥兼太常卿封河内<lb/>
　　郡開國公金人號為國師據此則虚中本與慎微<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-34a"/>
　　同鄉故能詳其始末又知其書復經政和間奉勅<lb/>
　　校刋在大觀時者尚非定本故又題為政和而分<lb/>
　　卷則三十耳虚中使金與宋隔絶所作書後金人<lb/>
　　刻之而宋人初未之見故謂慎微不知何人也此<lb/>
　　書與後一部篇目雖同而板刻較工者按後一部<lb/>
　　為明萬厯間蜀府承奉正陳瑛刋本其所載序文<lb/>
　　有成化間山東巡撫原傑刋本序又有嘉靖間山<lb/>
　　東臬使周珫刋本序則是書在明時固有三刻此<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-34b"/>
　　或為成化嘉靖間所刋而闕其序文也考宋史掌<lb/>
　　禹錫字唐卿郾城人登進士第累官尚書工部侍<lb/>
　　郎劉祁無考<lb/>
　　明内府藏本有廣運之寶<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
重修政和經史證類備用本草<hi>二函冊十二</hi>
　　篇目同前前有明周俶王積項廷吉馬三才商輅<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-35a"/>
　　序五篇<lb/>
　　按商輅序為原傑刋本作王積項廷吉馬三才三<lb/>
　　序為周珫刋本作周俶序則萬厯五年為蜀府承<lb/>
　　奉正陳瑛校梓此書而作也慎微本蜀人蜀府為<lb/>
　　刻其書足稱盛事獨惜橅印不精較之前部相去<lb/>
　　不啻倍蓰矣原傑字子英陽城人正統十年進士<lb/>
　　歴官山東湖廣巡撫贈太子太保周珫應城人累<lb/>
　　官右僉都御史巡撫蘇松俱見明史本傳周俶字<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-35b"/>
　　初卿成都人嘉靖辛丑進士歴應天府尹見凌迪<lb/>
　　知萬姓統譜馬三才徳清人嘉靖丁丑進士見太學<lb/>
　　題名碑商輅見前陳瑛王積項廷吉俱未詳考明<lb/>
　　史諸王表太祖子椿於洪武十一年封蜀王二十<lb/>
　　三年就藩成都其承奉正官名史中所載王府官<lb/>
　　屬并無此稱或係當時所暫置者<lb/>
圖繪寶鑑<hi>一函四冊</hi>
　　元夏文彦著五卷補遺一卷前元楊維楨序文彦<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-36a"/>
　　自序<lb/>
　　考栗祁湖州志云夏文彦呉興人後居雲間精圖<lb/>
　　畫著有圖繪寶鑑五卷行世但稱五卷不云有補<lb/>
　　遺一卷今按文彦自序作于至正乙巳自謂彚而<lb/>
　　成編分為五卷其補遺後别行又標至正丙午新<lb/>
　　刋則補遺之作在文彦自序中且未之及故栗祁<lb/>
　　作志亦従其畧不知乙巳丙午僅越一年自是一<lb/>
　　時並刋非為後出栗志之疎固不足辨又按楊維<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-36b"/>
　　楨序中稱雲間義門夏氏士良又稱士良名文彦<lb/>
　　云云栗志僅詳其名而不及其字則其未經深考<lb/>
　　可知也士良本至明時版已漫漶正徳中有錦衣<lb/>
　　衞都指揮苗増字益之取家藏本繕冩重刋又彚<lb/>
　　次當代善畫者續編為六卷刻於正徳己夘司經<lb/>
　　局洗馬滕霄為序是本仍止五卷及補遺并無重<lb/>
　　刋序跋係欲偽充原槧者然選紙堅緻古香黟然亦<lb/>
　　佳本也楊維楨字亷夫浙江㑹稽人元泰定中進士<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-37a"/>
宣和書譜<hi>一函二冊</hi>
　　宋徽宗御撰二十卷<lb/>
　　按晁氏陳氏馬氏諸書目皆不載是書則在宋時<lb/>
　　僅為内府秘籍並未流行見之者少當時有書畫<lb/>
　　兩譜刻梓者似應合版而此獨單行猶之米芾書<lb/>
　　畫史二卷載於書録解題者即為分列且宋史藝<lb/>
　　文志止存畫史而不及書史可知古人書畫分載<lb/>
　　之書原可析卷單行也此本橅印雖清而字畫不<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-37b"/>
　　能工整其為明代坊間所刻無疑<lb/>
　　收藏印記無考<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
東觀餘論<hi>一函二冊</hi>
　　宋黄伯思著二卷前總目後有伯思自序後宋樓<lb/>
　　鑰序<lb/>
　　此書在宋嘉定間樓鑰刻之建安漕司此明時項<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-38a"/>
　　篤夀翻刻樓本故存其序總目及上下卷標題下<lb/>
　　皆刋篤夀名而嘉禾項氏萬卷堂梓方圓木記凡<lb/>
　　四見於書中第以出自翻板橅印不能工整考宋<lb/>
　　史伯思字長睿邵武人元符三年進士累官祕書<lb/>
　　郎自號雲林子别字霄賔樓鑰項篤夀見前<lb/>
御題米已闢王黄斥米従来聚訟每紛如千年下議千<lb/>
年上幾事實當幾事虛筆正明言在心正古書垂法示<lb/>
今書重摹淳化加詳訂也覺斯之未信予乙未新正中<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-38b"/>
澣御筆鈐乾隆雙璽<lb/>
　　潄玉亭諸印未詳其人<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
東觀餘論<hi>一函六冊</hi>
　　篇目同前後有宋黄䚮序<lb/>
　　此本雖多黄䚮一序而實為項氏刋版書中所有<lb/>
　　篤夀名及刋印之木記俱為書賈割去意在欲充<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-39a"/>
　　宋槧而補紙之痕終不能掩也<lb/>
　　泰興季氏藏本内有宋本小印亦季氏所鈐盖因<lb/>
　　未見項氏完書遂為所惑今有前部可證此印不<lb/>
　　復採入餘印無考<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-39b"/>
　<lb/>
　<lb/>
古今法書苑<hi>三函冊十八</hi>
　　明王世貞著七十六卷前世貞二序次王乾昌序<lb/>
　　乾昌序稱公家藏有古今法書苑七十六卷晚年<lb/>
　　欲刋行未果友人宋賓之氏得其副墨攜示重與<lb/>
　　吾鄉勝流開士搜討是正積有嵗年云云是世貞<lb/>
　　撰成此書未經付梓乾昌實始刻之世貞二序一<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-40a"/>
　　為孫孟芳書一為陸萬里書考松江志萬里字君<lb/>
　　羽華亭人工書於時莫雲卿早逝而董文敏後起<lb/>
　　故萬里稱獨步焉乾昌孟芳亦皆自題雲間人與<lb/>
　　陸氏同鄉里孟芳所作𨽻書古雅有法疑皆為乾<lb/>
　　昌所屬其稱吾鄉勝流者殆謂此也王世貞見前<lb/>
　本朝大學士髙陽李霨藏本霨字景霱直𨽻髙陽人<lb/>
　　順治三年進士改庶吉士授編修累官至保和殿<lb/>
　　大學士加太子太師諡文勤<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-40b"/>
　<lb/>
　<lb/>
初學記<hi>五函冊三十</hi>
　　唐徐堅著三十卷前宋劉本序<lb/>
　　劉本序作於紹興四年不述刋刻始末此本上方<lb/>
　　有九洲書屋四字觀其版式字體葢出明人所刋<lb/>
　　橅印頗為清朗考新唐書徐堅字元固湖州長城<lb/>
　　人舉秀才及第累官祕書監左散騎常侍集賢院<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-41a"/>
　　學士贈太子少保諡曰文劉本無考<lb/>
　　收藏二印未詳其人<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
初學記<hi>二函四冊二十</hi>
　　篇目同前<lb/>
　　清朗不及前部橅印在其後也<lb/>
　　收藏二印未詳其人<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-41b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　　闕補卷二<hi>十六</hi>卷二<hi>十六/</hi>卷九<hi>十二/</hi>卷十三<hi>二十一</hi>
　　卷二十八<hi>三十</hi>卷三十<hi>十</hi>
初學記<hi>三圅一冊三十</hi>
　　篇目同前<lb/>
　　此書版心上方標安桂坡館每卷標題之下又<lb/>
　　稱錫山安國校刋安國見前其人所刋書籍甚<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-42a"/>
　　夥流傳亦廣而善本則不多得此書版式字體<lb/>
　　與前二部相同葢取九洲書屋之本而翻刻之<lb/>
　　者<lb/>
　　明焦竑藏本有澹園印記竑見前又有范大澈印<lb/>
　　按後藝文類聚中亦有其收藏印記稱四明范生<lb/>
　　當屬范欽後人亦天一閣所蔵書也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-42b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　闕補卷二十二<hi>一</hi>卷二十三<hi>六三/十</hi>卷二十九<hi>二十二</hi>
初學記<hi>一圅冊十二</hi>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-43a"/>
　　篇目同前<lb/>
　　亦安氏翻刻之版橅印并出一時<lb/>
　　闕補序<hi>四</hi>
白孔六帖<hi>十函册五十</hi>
　　唐白居易纂宋孔𫝊續編共成一百卷宋韓駒序<lb/>
　　此書橅印精良紙墨亦出上選係明版之最佳者<lb/>
　　孔𫝊宋史無傳凌迪知萬姓統譜載傳字世文兖<lb/>
　　州人孔子五十世孫精於易學建炎初與孔端友<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-43b"/>
　　南渡寓居衢州率族人拜疏於闕下叙家門故事<lb/>
　　歴知邠州陜州撫州改知建昌進續白氏六帖文<lb/>
　　樞要覽詔送秘書省所著有東家雜記杉溪集官<lb/>
　　至中散大夫宋史韓駒字子蒼仙井監人政和中<lb/>
　　賜進士出身累官中書舍人兼權直學士院贈中<lb/>
　　奉大夫考唐書藝文志作白氏經史事類一名六<lb/>
　　帖程大昌演繁露謂開元課試之法裁紙為帖白<lb/>
　　書為制科特設故以帖為名其載於宋史藝文志<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-44a"/>
　　者則稱白氏六帖三十卷前後六帖三十卷注云<lb/>
　　前白居易撰後宋孔𫝊撰所云前後六帖三十卷<lb/>
　　者葢謂前後皆三十卷共六十卷也故陳氏書録<lb/>
　　解題及馬氏文獻通考皆先列六帖三十卷後列<lb/>
　　後六帖三十卷合之皆止六十巻今本分為百卷<lb/>
　　乃明人所更與宋槧卷目異焉<lb/>
白孔六帖<hi>四函二册三十</hi>
　　篇目同前<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-44b"/>
白孔六帖<hi>十函二册一百</hi>
　　篇目同前<lb/>
　　以上二書皆與前部同時橅印之本<lb/>
　　收藏二印未詳其人<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
百川學海<hi>二函册十六</hi>
　　宋左圭纂分甲乙丙丁戊己庚辛壬癸十集前圭<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-45a"/>
　　自序<lb/>
　　左圭宋史無傳其自序有夀諸梓以溥其傳之語<lb/>
　　則圭固嘗自刋而此本字畫㕘錯係出翻版<lb/>
　　闕補學齋佔畢卷一<hi>七八</hi>卷四<hi>七六九/十</hi>　<hi>十五</hi>蔡邕<lb/>
　　獨㫁卷下<hi>十一十二</hi>九經補韻<hi>五/九</hi>　<hi>六/</hi>古今注卷下<hi>五六</hi>
　　釋常談卷下<hi>五六</hi>燕翼貽謀録卷三<hi>三/四</hi>卷四<hi>五六</hi>卷五<lb/>
　　<hi>一九</hi>春明退朝録卷上<hi>一/</hi>卷中<hi>八/</hi>卷下<hi>五三十</hi>玉堂雜<lb/>
　　記卷中<hi>二八</hi>揮麈録卷下<hi>七/八</hi>厚徳録卷一<hi>五/六</hi>卷三<hi>三四</hi>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-45b"/>
　　文正王公遺事<hi>九十</hi>龍城録卷上<hi>五/六</hi>卷下<hi>一二</hi>前定録<lb/>
　　<hi>序二</hi>　<hi>一/</hi>眺氏客語<hi>三十一/</hi>道山清話<hi>三十五</hi>晝簾<lb/>
　　緒論<hi>一十二二</hi>　<hi>十九/</hi>祛疑説<hi>十五/二十</hi>　<hi>十九二二十</hi>宋景<lb/>
　　文筆記卷上<hi>五</hi>鼠璞<hi>十十五/三  五</hi>　<hi>十十六/三  六</hi>善誘文<hi>序/九</hi>　<hi>一</hi>
　　螢雪叢説卷上<hi>十一十</hi>卷下<hi>九/十</hi>西疇常言<hi>十一十二</hi>東谷<lb/>
　　所見<hi>三一四十二十</hi>趙元素雞肋<hi>全/</hi>四六話卷上<hi>十</hi>
　　四六談麈<hi>序</hi>文房四友除授集<hi>四一/十</hi>騷畧卷一<hi>五六</hi>
　　<hi>七</hi>獻醜集<hi>一/二</hi>選詩句圖<hi>六十七之十二之十四二  四  二十六</hi>石<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-46a"/>
　　林詩話卷中<hi>三四</hi>東萊詩話<hi>一/</hi>珊瑚鈎詩話卷三<hi>十</hi>
　　貢父詩話<hi>四</hi>後山詩話<hi>五/</hi>許彦周詩話<hi>一六十五十</hi>
　　庚溪詩話卷下<hi>九三十十四十</hi>竹坡詩話<hi>三之五十六十五</hi>
　　法帖釋文卷七<hi>三</hi>卷九<hi>五/</hi>海岳名言<hi>四/</hi>書㫁<hi>三</hi>續<lb/>
　　書譜<hi>四六</hi>歙州硯譜<hi>五/六</hi>刀劍録<hi>七/八</hi>香譜<hi>五六</hi>茶經卷下<lb/>
　　<hi>九</hi>煎茶水記<hi>五/</hi>茶録<hi>四/</hi>筍譜<hi>五十二十一/二  二</hi>蠏譜<hi>九</hi>
　　茘支譜<hi>三</hi>菊譜<hi>十一/</hi>海棠譜巻上<hi>五/</hi>巻下<hi>一二</hi>禽經<lb/>
　　<hi>十</hi>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-46b"/>
羣書考索<hi>十二函一百册</hi>
　　宋章如愚輯前集六十六卷後集六十五卷續集<lb/>
　　五十六卷别集二十五卷共二百十二卷<lb/>
　　考金華先民傳稱如愚字俊卿金華人慶元中登進<lb/>
　　士第累官國子博士改知貴州開禧中被召上疏極<lb/>
　　諫時政因忤韓侂胄罷歸講學論道逺近咸師尊之<lb/>
　　稱曰山堂先生所著有羣書考索六十六卷云云葢<lb/>
　　作傳者僅見其前集而不知其尚有後續别三集也<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-47a"/>
　　今坊間所行刋本亦止有前後續三集而别集往<lb/>
　　往無之此書方為全本橅印頗精亦明版之佳者<lb/>
事類賦<hi>二函册十六</hi>
　　宋呉淑著三十卷前宋邊惇徳序次淑進注事類<lb/>
　　賦狀<lb/>
　　考宋史呉淑字正儀丹陽人預修太平御覽太平<lb/>
　　廣記文苑英華作事類賦百篇以獻詔令注釋淑<lb/>
　　分注成三十卷上之官至職方員外郎卒於咸平<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-47b"/>
　　五年此書卷三十後刋宋紹興丙寅右迪功郎特<lb/>
　　差監潭州南嶽廟邊惇徳左儒林郎紹興府觀察<lb/>
　　推官主管文字陳綬右従政郎充浙東提舉茶鹽<lb/>
　　司幹辦公事李端民校梓觀此則淑書成于咸平<lb/>
　　以前上于太宗之朝初無刋本直至紹興末年浙<lb/>
　　東官屬方為付梓而書中于每卷標題之下呉淑<lb/>
　　銜名之次標都事錫山華麟祥校刋麟祥雖未詳<lb/>
　　其人而版心上方刋崇正書院四字考常州府志<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-48a"/>
　　宋寶祐中無錫令袁従為祠以祀楊時陸九淵張<lb/>
　　栻楊簡袁燮袁甫喻樗尤袤蔣重珍曰九先生祠<lb/>
　　元教授虞薦發去陸九淵張栻楊簡袁燮袁甫益<lb/>
　　以李祥名五先生祠嘉靖八年邑人華雲益以李<lb/>
　　綱邵寶為七賢祠而榜曰崇正書院夫崇正之名<lb/>
　　始於嘉靖八年則此書版行葢出於嘉靖以後也<lb/>
　　邊惇徳字公辨楚邱人才思敏給以能詩名見凌<lb/>
　　迪知萬姓統譜李端民字平叔見洪邁容齋五筆<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-48b"/>
　　陳綬無考<lb/>
　　南康白鹿書院藏本有印記魯國世家印無考<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
事類賦<hi>二函册十六</hi>
　　篇目同前<lb/>
　　此書係従前版翻刻其版心之崇正書院改刋寧<lb/>
　　夀堂其呉淑華麟祥標名處改刋三呉徐守銘警<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-49a"/>
　　卿校梓長洲杜大中子庸同梓卷末亦鑱去邊惇<lb/>
　　徳等銜名葢故為變其面目以圖鬻市之本刻手<lb/>
　　拙劣逺遜前部所稱徐守銘杜大中未必非書賈<lb/>
　　借名也<lb/>
　　明焦竑藏本有澹園焦氏印竑見前餘印無考其<lb/>
　　卷三卷十二并有字畫糢糊之印不可辨識也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-49b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
事類賦<hi>一函冊十四</hi>
　　篇目同前<lb/>
　　此書于毎卷呉淑銜名之後留空一行葢本欲列<lb/>
　　校梓者之名而未經刋入其卷三十後所載邊惇<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-50a"/>
　　徳等銜名雖與前第一部同而版式各異橅刻特<lb/>
　　精實出錫山華本之上<lb/>
　　明仇英藏本有十洲印按王穉登丹青志載英字<lb/>
　　實父號十洲太倉人移家郡城畫師周臣而格力<lb/>
　　不逮工于臨摹往往亂真<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
紀纂淵海<hi>四函二册三十</hi>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-50b"/>
　　宋潘自牧著一百卷前明陳文燧胡維新二序次<lb/>
　　編校姓氏<lb/>
　　考金華府志自牧金華人官福州教授其書不載<lb/>
　　于宋史及文獻通考諸書今觀陳文燧序稱予先<lb/>
　　世求之閩蜀得其前編周流呉越復購後編寶玩<lb/>
　　葢幾百年矣云云是自牧此書其初原有前後兩<lb/>
　　編亦無刋行定本故文燧既云求得又云復購也<lb/>
　　文燧序又稱余戊寅冬承乏畿南公暇謬為補注<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-51a"/>
　　剥落太甚者屬别駕蔡公司理顧公學博呉公采<lb/>
　　輯諸書補缺序次示諸太守越峯王公邑令呉君<lb/>
　　皆願捐俸梓之梓成分為門若干條若干卷若干<lb/>
　　云云據此則是書不但為文燧所刋其卷目門類<lb/>
　　亦更定于文燧之手書中所分一百卷并分為五<lb/>
　　十八部者未必與自牧原書一一符合也考明太<lb/>
　　學題名碑文燧臨川人嘉靖壬戌進士其序作于<lb/>
　　萬厯己卯時為河南按察副使胡維新與文燧同<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-51b"/>
　　官故為之序維新餘姚人嘉靖己未進士亦見太<lb/>
　　學題名碑<lb/>
　　闕補卷十二<hi>十六</hi>卷十六<hi>十二/</hi>卷二十四<hi>三</hi>卷四<lb/>
　　十<hi>三十七</hi>卷五十七<hi>二十六/</hi>卷六十五<hi>十一</hi>卷七<lb/>
　　十四<hi>十一</hi>卷七十五<hi>二十六/三十一</hi>卷八十<hi>二十四</hi>卷八<lb/>
　　十五<hi>二十二二十三</hi>卷八十六<hi>二十二</hi>
古今合璧事類備要<hi>十二函十册一百二</hi>
　　前集六十九卷後集八十一卷續集五十六卷宋<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-52a"/>
　　謝維新編别集九十四卷外集六十六卷宋虞載<lb/>
　　編前集首載維新自序宋黄似道跋<lb/>
　　此書毎集卷首標題之下皆稱三衢夏相重摹宋<lb/>
　　版校刋則知此書非宋槧矣第宋時既經刋行而<lb/>
　　文獻通考宋史藝文志均未著録則此書在明以<lb/>
　　前流傳固少也謝維新虞載皆建安人維新字去<lb/>
　　咎載字子厚並見書中黄似道夏相無考<lb/>
古今合璧事類備要<hi>八函八册三十</hi>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-52b"/>
　　篇目同前闕黄似道跋<lb/>
　　此書各集卷首皆割去夏相校刻一行補以别紙<lb/>
　　其清朗迥出前部之上葢同出一版而選紙選墨<lb/>
　　橅印獨工書賈以其精好遂思作偽耳<lb/>
　　明邵寶藏本印記見前書中又有端本印端字俱<lb/>
　　作山旁亦係書賈偽作不足采入<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-53a"/>
　　闕補别集卷八<hi>五</hi>
羣書集事淵海<hi>六函二册三十</hi>
　　不著撰人姓氏四十七卷前明劉健序後明李東<lb/>
　　陽謝遷二序<lb/>
　　按明高儒百川書志以此書為𢎞治間人所撰今<lb/>
　　考李東陽序則稱國初人輯不著姓名謝遷序則<lb/>
　　稱此書所采自春秋戰國迄于前元而不著名氏<lb/>
　　豈元末之際窮居避世而托志于文字以終其身<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-53b"/>
　　者如虞卿之徒歟一稱國初一稱元末俱不屬之<lb/>
　　𢎞治則是百川書志所載祗以東陽與遷健三序<lb/>
　　皆作于𢎞治乙丑遂誤以刻書之日為撰書之年<lb/>
　　耳健序稱内官監左少監賈公性近于貨書家得<lb/>
　　書四十七卷若類聚合璧之比題曰羣書集事淵<lb/>
　　海甚便觀覽公愛而重之因校正舛訛重新諸梓<lb/>
　　云云則此書刻自明季中官資饒而工審宜其橅<lb/>
　　印獨精矣考明史劉健字希賢洛陽人天順四年<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-54a"/>
　　庚辰進士累官少師吏部尚書華葢殿大學士贈<lb/>
　　太師諡文靖謝遷字于喬餘姚人成化十一年乙<lb/>
　　未進士第一官少傅戸部尚書謹身殿大學士諡<lb/>
　　文正東陽見前<lb/>
錦繡萬花谷<hi>二函册十六</hi>
　　不著纂人姓氏八十卷前自序<lb/>
　　考陳振孫書録解題載錦繡萬花谷四十卷續四<lb/>
　　十卷謂序稱淳熙十五年作而不著名氏門類無<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-54b"/>
　　倫理序文亦拙今此書所列巻數相同其序亦載于<lb/>
　　書首則猶存宋槧之舊而橅刻不佳係翻版之故也<lb/>
藝文類聚<hi>四函四册四十</hi>
　　唐歐陽詢著一百卷前詢自序<lb/>
　　按唐書藝文志此書係詢與令狐徳棻趙宏智等<lb/>
　　同修則詢固總其成者陳振孫書録解題謂其所<lb/>
　　載詩文賦頌之屬多今世所無之文集故宋人咸<lb/>
　　重其書諸家簿録無不載之此本橅印頗精而不<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-55a"/>
　　誌刋刻年月以版式紙質較之係為明槧歐陽詢<lb/>
　　字信本臨湘人<graphic n="KR0851" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0851.png" mimeType="image/png"/>官太子率更令𢎞文館學士封<lb/>
　　渤海男新唐書有傳<lb/>
　　明四明范大澈藏本所鈐諸印大半見前其稱句<lb/>
　　章灌園叟者考後漢書郡國志㑹稽郡縣餘姚句<lb/>
　　章又郭璞注山海經稱句餘之山在餘姚南句章<lb/>
　　北故二縣因以為名云以地理考之句章即今鄞<lb/>
　　縣地也又有卧雲印考朱彛尊明詩綜小傳云陳<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-55b"/>
　　宗虞字于韶閬中人嘉靖庚戌進士官按察副使<lb/>
　　有卧雲樓稿據此則卧雲當為宗虞私印其餘典<lb/>
　　客待従之臣并典屬國冏菴寳墨齋開承堂金義<lb/>
　　玉几諸印未知誰氏所鈐<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-56a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-57a"/>
新編古今事文類聚<hi>十三函十册一百三</hi>
　　前集六十卷後集五十卷續集二十八卷别集三<lb/>
　　十二卷宋祝穆編新集三十六卷外集十五卷富<lb/>
　　大用編書首有穆自序<lb/>
　　按祝穆自序作于淳祐丙午六年而宋史藝文志<lb/>
　　不載此書似是穆雖撰成自為作序而其書仍未<lb/>
　　刋行是以宋史不為著録又按書中新集外集皆<lb/>
　　為富大用所編因其于職官一門獨畧特為増輯<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-57b"/>
　　大用為何代人雖不可考然新集别集卷首次行<lb/>
　　俱標南江富大用時可編則一創一因犂然可見<lb/>
　　且全部標題特用新編二字自與穆書原本有别<lb/>
　　其非舊刻無疑乃近時坊間通行别本俱削去大<lb/>
　　用之名竟以全書盡屬之祝穆誤矣考凌迪知萬姓<lb/>
　　統譜祝穆字和甫其先由江陵遷歙穆従朱子受業<lb/>
　　以儒學昌其家所著有事文類聚方輿勝覽諸書<lb/>
　　闕補續集巻十<hi>三十六</hi>新集卷十九<hi>十二</hi>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-58a"/>
唐詩紀事<hi>六函八册四十</hi>
　　宋計有功著八十一卷前有功自序宋王禧序目<lb/>
　　録後載明張子立識語<lb/>
　　計有功宋史無傳按凌迪知萬姓統譜但稱有功<lb/>
　　居魏公幕府紹興中遣詣行在奏對獻所著晉鑑<lb/>
　　云云而未詳其里居今觀其書中自序識為臨卭<lb/>
　　則知有功乃蜀人也王禧序作于嘉定甲申嵗稱<lb/>
　　慶元辛酉始得是書立命數十吏傳録繙閲累年<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-58b"/>
　　手自讐校十是正其七八乃鋟之於懐安郡齋是<lb/>
　　此書初刻係出於王禧之手而張子立又為重校<lb/>
　　覆刋因作識語于其後也又考朱彞尊明詩綜小<lb/>
　　傳張子立字原禮黄縣人中嘉靖丙戌科進士官<lb/>
　　至右僉都御史巡撫延綏<lb/>
　　梁澍收藏印記無考<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-59a"/>
　　闕補卷五十一<hi>五</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2n0009_WYG_009-59b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定天禄琳琅書目卷九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>