<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>錦繡萬花谷前集卷二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　錦繡萬花谷前集卷二<lb/>
　　雪<lb/>
滕六唐蕭至忠為晉州刺史將獵前一日有樵者見有<lb/>
老麋祈於𤣥㝠使者使者令祈於東谷嚴四嚴四曰若<lb/>
令滕六降雪巽二起風不復獵矣天未明風雪大作至<lb/>
忠不出<hi>幽怪録</hi>
瑞葉何事月娥期不在亂飄瑞葉滿人間<hi>仙人燕華君謂天上瑞木</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-1b"/>
<hi>花開花六出故也冷齋夜話</hi>
集衣宋大明中元日雪花降右將軍謝莊下殿雪集衣<lb/>
白上以為瑞賦詩<hi>宋書</hi>
没靴唐韋斌每朝㑹不敢離立笑言㑹大雪在庭者皆<lb/>
振裾更立斌不徙足雪甚㡬至沒靴<hi>韋安石𫝊</hi>
堅立不動逹摩止髙山少林寺面壁有僧神光事之夜<lb/>
大雪堅立不動逹摩契之與易名恵可即二祖也<hi>傳燈録</hi>
又云恵可曰願和尚開甘露門廣度羣品自㫁左臂至<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-2a"/>
前逹摩遂與之法<lb/>
飛燕期射鵰趙飛燕在父母家居貧與妹合徳通隣人<lb/>
羽林射鵰者露立户外風雪大作飛燕閉息順氣體無<lb/>
軫粟射鵰者以為神仙<hi>飛燕外𫝊</hi>
豆稭灰王勉之作雪詩上天飛下豆稭灰<lb/>
麰迎三白坡詩麳麰有信迎三白簷蔔無香散六花<hi>泗洲</hi>
<hi>語云欲宜麥見三白謂三度見雪也</hi>
牛馬縮如蝟杜甫詩漢時長安雪數尺牛馬毛寒縮如<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-2b"/>
蝟元封中大雪牛馬皆踡縮<hi>西京記</hi>
玉龍鱗甲華州狂子張元詠雪云戰退玉龍三百萬敗<lb/>
鱗殘甲滿空飛<hi>西清詩話</hi>
訪戴王子猷居山隂大雪夜眠覺開室酌酒四望皎然<lb/>
因起彷徨詠左思招隠詩忽憶戴安道時戴在剡溪即<lb/>
便夜乗輕船訪載經宿方至既造門不前便返人問其<lb/>
故王曰吾本乗興而来興盡而返何必見戴<hi>王子猷𫝊</hi>
閉門不出漢時洛陽大雪洛陽令出見袁安門無行迹<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-3a"/>
謂已死入見安偃卧問何以不出安曰人皆乏食不宜<lb/>
出入令賢之遂舉安孝亷<hi>安傳</hi>
藍闗馬不前韓退之有姪湘有仙術方退之在朝暇日<lb/>
湘種頃刻花上擁出詩一聮云雲横秦嶺家何在雪擁<lb/>
藍闗馬不前未㡬退之言佛骨貶潮州一日途中遇雪<lb/>
俄有一人冒雪而来乃湘也湘曰憶花上之句乎公詢<lb/>
其地乃藍闗嗟嘆久之為續其詩載集中<hi>青𤨏集</hi>
托巖立化廬山有佛手巖李氏有國時行因禪師居焉<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-3b"/>
李氏詔居棲賢寺未㡬一夕大雪因逃歸舊隠托巖立<lb/>
化<hi>冷齋夜話</hi>
柳絮因風謝安家集講俄而雪下安問曰白雪紛紛何<lb/>
所似謝朗曰撒鹽空中差可擬謝道藴曰未若柳絮因<lb/>
風起<hi>本𫝊</hi>
黄竹歌周穆王休於國中大雨雪乃作歌三章名曰黄<lb/>
竹<hi>穆天子𫝊</hi>
齧雪蘇武沒蕃居北海上置窖中無食武遂齧雪與氊<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-4a"/>
<hi>本𫝊</hi>
履下足迹東郭先生貧困其履有上無下雪下行雪中<lb/>
足迹皆見<hi>史記</hi>
雪車冰柱退之門人劉义作雪車冰柱二詩出盧仝孟<lb/>
郊之右坡詩空吟冰柱憶劉义<lb/>
縞帯銀盃韓愈詩隨車翻縞帯逐馬散銀盃<lb/>
馬耳雙尖坡詩黄昏猶作雨纎纎夜静無風勢轉嚴五<lb/>
更暁色来書幌半夜寒聲落畫簷試掃北臺看馬耳未<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-4b"/>
隨埋沒有雙尖<hi>馬耳山名</hi>
鶴毛粉蝶石曼卿詩蝶遺粉翼輕難拾鶴墜霜毛散未<lb/>
摶<lb/>
禁體物語歐公守汝隂因雪㑹客賦詩禁體物語如玉<lb/>
月梨梅練絮鷺鵠鵞銀等事皆請勿用<lb/>
白戰不持寸鐵東坡守汝隂得雪㑹飲聚星堂約客賦<lb/>
詩效歐公體不以鹽玉鶴鷺等為比不使皓白鮮素等<lb/>
字落句云汝南先賢有故事醉翁詩語誰續説當時號<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-5a"/>
令君聽取白戰不許持寸鐵<hi>並漁隠叢話</hi>
玉塵何遜雪詩茗逐微風起誰言非玉塵坡詩野潤天<lb/>
低糝玉塵<lb/>
瓊絲坡詩就中山堂雪更竒青松<graphic n="KR0988" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0988.png" mimeType="image/png"/>石亂瓊絲<lb/>
襲蔡縛吴元濟唐吴元濟以蔡州叛諸將討之無功李<lb/>
愬用李祐計夜襲蔡州㑹大雪蔡人不知行七十里夜<lb/>
半至城雪甚城旁有鵞鶩池愬令擊之以亂軍聲遂登<lb/>
城縛元濟<hi>李愬𫝊</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-5b"/>
种世衡往奴訛帳种世衡知環州有羌牛奴訛素屈强<lb/>
未嘗出世衡至来郊迎世衡與約明日當至其帳慰勞<lb/>
是夕雪深三尺世衡冒雪而往既至奴訛已寢世衡蹴<lb/>
起之奴訛大驚羅拜感激心服<hi>紀聞</hi>
夜幸趙普家太祖即位之後數出微行一日大雪向夜<lb/>
趙普聞叩門聲亟出帝立風雪中曰已約晉王矣已而<lb/>
太宗至共於普堂中設重䄄地坐熾炭燒肉普妻行酒<lb/>
帝以嫂呼之普從容問曰夜久寒甚陛下何以出帝曰<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-6a"/>
吾睡不著一榻之外皆他人家也故来見卿普曰南征<lb/>
北伐今其時矣遂定下江南之䇿<lb/>
瑤域粉野李華含元殿賦𤣥㝠戒寒海神飛雪瑤域粉<lb/>
野琪樹森列玉宇璇堦雲門露闕<lb/>
玉樓起粟坡詩凍合玉樓寒起粟光搖銀海眩生花荆<lb/>
公云道家以兩肩為玉樓目為銀海<lb/>
雪水煎茶陶榖妾本党進家姬一日雪下榖命取雪水<lb/>
煎茶問曰党家有此景否曰彼麄人安識此景但能於<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-6b"/>
銷金帳下淺斟低唱飲羊羔兒酒耳<lb/>
掘得玉馬晉東瀛公騰字元邁鎮鄴時大雪當其門前<lb/>
數十歩獨液不積騰<graphic n="KR0988" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0988.png" mimeType="image/png"/>而掘之得玉馬髙尺許齒皆缺<lb/>
騰以為馬國姓吉焉或謂無齒則不食<hi>異苑</hi>
玉花舒元輿序重雪終日玉花攪空舞下散地<lb/>
玉横斜坡詩三軍喜氣鑠飛花睡起空驚月在沙未集<lb/>
驊騮金騕裊故殘鳷鵲玉横斜雪殘之貌也鳷鵲殿名<lb/>
老杜詩雪殘鳷鵲亦多時<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-7a"/>
剪水作花陸暢雪詩仙人寧底巧剪水作花飛<hi>本事集</hi>
爛然為銀耿先生太宗召之宫嘗大雪戲之曰能以雪<lb/>
為銀曰可乃取雪投熾炭中食頃取出爛然為銀視其<lb/>
下若垂酥滴乳之狀<lb/>
遺蝗入地坡詩遺蝗入地應千尺宿麥連雲有㡬家盖<lb/>
蝗遺子於地若深一尺則入地一丈<hi>苕溪漁話</hi>
撤薦飼馬孝亷范逵宿於陶侃家時大雪侃母湛氏撤<lb/>
所卧薦自挫飼其馬逵聞之嘆曰非此母不生此子<hi>晉列</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-7b"/>
<hi>女𫝊</hi>
掃路迎賔唐開元遺事王元寳每大雪之際令僕夫自<lb/>
門巷掃雪為徑路以迎賔客具㑹為煖寒<lb/>
鼉城唐貞元中有湘媪常以丹篆救疾一日告鄉人曰<lb/>
往洞庭救數百人性命至洞庭前一日有大風濤碎一<lb/>
巨舟居山所載百餘人居島上有一白龜㳺沙上人殺<lb/>
食之明日有城如雪圍島其城漸窄狹束其人為簇其<lb/>
間不廣數丈岳陽人亦遥望雪城莫能曉也媪至岸飛<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-8a"/>
劒刺之白城一聲如霹靂遂崩乃一大鼉長千餘丈蜿<lb/>
蜒而斃後有一道士識湘媪是劉綱妻樊夫人也<hi>𫝊竒</hi>
望殘雪詩唐制舉子試雜文又作詩續帖主司出天津<lb/>
橋望洛城殘雪為題有閻齊美詩曰新霽洛城端千家<lb/>
積雪寒未收清禁色先向上陽殘主司覽賞遂過<hi>乾<graphic n="KR0871" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0871.png" mimeType="image/png"/>子</hi>
白鳳晏殊閒思北海銀宫畔誰駕丹山白鳳凰坡詩鵞<lb/>
毛垂馬駿自<graphic n="KR0988" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0988.png" mimeType="image/png"/>騎白鳳<lb/>
方圭圓璧謝恵連雪賦既因方而為圭亦遇圓而成璧<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-8b"/>
冬夏有雪由首山小威山空桑山並冬夏有雪<hi>山海經</hi>雪<lb/>
山峙于西域𫝊曰天山冬夏有雪<lb/>
詩寒氣不肯歸雪花一尺圍崩騰相排拶龍鳳交横飛<lb/>
波濤何飄揚天風吹幡旗白帝盛羽衛鬖髿振裳衣白<lb/>
電光啓途從以萬玉妃<hi>韓退之</hi>何處更能分道路此時兼<lb/>
不認池䑓冰鋪湖水銀為面風捲汀沙玉作堆絆惹舞<lb/>
人春艷曳勾留醉客夜徘徊偷將虚白堂前柳失却樟<lb/>
亭驛後梅<hi>樂天</hi>臺上魂銷猶似蝶樓中裝暖不成梅亂隨<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-9a"/>
瑤水冰先釋試伴瓊林蕚並開<hi>石曼卿</hi>茅君失却三神鶴<lb/>
王母應迷五色鱗草木未香花事動乾坤不夜月華新<lb/>
<hi>舒亶</hi>仙子衣裳雲不染天人顔色玉無瑕月寒桂樹猶藏<lb/>
魄海凍珊瑚未放芽　夀陽樓畔晴梅落孝武宫中曉<lb/>
露溥越浦爭回乗興棹洛堤欲駐有情鞍蝶遺粉翼輕<lb/>
難拾鶴墜霜毛散未摶<hi>並崔徳符</hi>有田皆種玉無樹不開花<lb/>
班扇難裁素曹衣詎比麻鵞歸逸少宅鶴滿令威家寂<lb/>
寞門扉掩依稀履迹斜人疑迷麪市馬似困鹽車　遶<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-9b"/>
墻全剥粉傍井漸銷銀刻獸堆鹽虎為山倒玉人珠還<lb/>
曽照魏璧碎尚留秦簷冰滴鵞管屋瓦鏤魚鱗<hi>並李義山</hi>清<lb/>
夾暁林初落數冷和春雨轉飄蕭堪憐雀避来閒地最<lb/>
愛僧衝過短橋<hi>林逋</hi>風雲快約千絲雨天地空無一㸃塵<lb/>
暁樹放開花意思夜牕添起月精神何如飛上㕘軍鬢<lb/>
與惱紅樓歌舞人<hi>石敏若</hi>六出飄蕭萬瓦乾冰壺天地不<lb/>
容看金門賀客螭頭冷草閣吟終粟瓦寒故人家在西<lb/>
溪上欲叩柴門興已䦨<hi>張天覺</hi>縮頭夜眼如凍龜雪来唯<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-10a"/>
有客先知江邊曉色浩無際樹杪風多寒更吹青山有<lb/>
似少年子一夕盡變滄浪髭江空野濶落不見入户但<lb/>
覺輕絲絲　天風淅淅吹玉沙詔恩歸沐休早衙遙知<lb/>
清虛堂裏雪正似簷蔔林中花　昨雨纎纎變玉英小<lb/>
庵髙卧有餘清夢驚忽有穿牕片夜静唯聞瀉竹聲<lb/>
漁蓑句好真堪畫柳絮才髙不道鹽敗履尚存東郭足<lb/>
飛花又舞謫仙簷書生事業真堪笑忍凍孤吟筆退尖<lb/>
　超然臺上雪城郭山川兩竒絶海風吹破碧琉璃時<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-10b"/>
見三山白銀闕盖公堂前雪緑牕朱户相明㓕就中山<lb/>
堂雪最竒枯松<graphic n="KR0988" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0988.png" mimeType="image/png"/>石亂瓊絲<hi>並東坡</hi>海樹成陽春江沙浩<lb/>
眀月興從剡溪起思繞梁山發<hi>白樂天</hi>已訝凌歌扇還来<lb/>
伴舞腰洒篁留直節著柳送長條舞鏡鸞窺沼行天馬<lb/>
渡橋城險疑懸布砧寒未搗綃<hi>韓退之</hi>借問火城將䇿探<lb/>
何如雪屋聽牕知<hi>李義山</hi>捲簾光動山人帳入户寒侵坐<lb/>
客氊<hi>謝無逸</hi>翻成縞帶車迷路卷上珠簾人倚樓<hi>石懋</hi>亂飄<lb/>
僧舍茶煙濕宻洒歌樓酒力微江上晩来堪畫處漁人<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-11a"/>
披得一蓑歸<hi>鄭谷</hi>寒氣先侵玉女扉清光旋透省郎闈梅<lb/>
花大庾嶺頭發柳絮章臺街裏飛欲舞定隨曹植馬有<lb/>
情應濕謝莊衣龍山萬里無多逺留待行人二月歸<hi>李義</hi>
<hi>山</hi>慢有先居後輕多去復回穿細時雙透乗危忽半摧<lb/>
舞深逢坎井集早鎮層臺砧練終宜搗堦紈未暇裁隨<lb/>
車翻縞帯逐馬散銀盃誤鷄宵呃喔驚雀暗徘徊<hi>退之</hi>門<lb/>
外山光馬亦驚堦前屐齒我先行風光誤入長春苑雲<lb/>
月長臨不夜城未許牛羊傷至潔且看鴉鵲弄新晴更<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-11b"/>
須攜被留僧榻待聽摧簷瀉竹聲　<hi>東坡以聲色氣味富貴勢力為八章</hi>
<hi>仍效歐公體不使鹽玉鷗鷺皓鮮白素等字</hi>聲石泉凍合竹無風夜色沉沉<lb/>
萬境空試向静中閒側耳隔牕撩亂撲春蟲色閒来披<lb/>
<graphic n="KR0769" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0769.png" mimeType="image/png"/>學王恭姑射羣仙邂逅逢只為肌膚酷相似繞庭無<lb/>
䖏覔行蹤氣半夜欺陵范叔袍更兼風力助威豪地爐<lb/>
火暖猶無奈<graphic n="KR0988" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0988.png" mimeType="image/png"/>得山林酒價髙味兒童龜手握輕明漸<lb/>
碾鎗旗入鼎烹擬欲為之脩水記恵山泉冷釀泉清富<lb/>
天工呈瑞足人心平地今聞一尺深此為豐年報消息<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-12a"/>
滿田何止萬黄金貴海風吹浪去無邊倐忽凝為萬頃<lb/>
田五月凉塵渴人肺不知價直㡬多錢勢髙下横斜薄<lb/>
又濃破牕踈户苦相攻莫言造物渾無意好醜都来失<lb/>
舊容力萬石千鈞積累成未應忽此一毫輕寒松瘦竹<lb/>
元清勁昨夜分明聞折聲<hi>並蘇東坡</hi>瀉竹相堆垜打牕時兩<lb/>
三夢回清話黙寒重壓衣衫<hi>恵洪</hi>客来迷舊徑虎過識新<lb/>
蹤浦近渾無鶴林踈只有松<hi>唐子西</hi>撩人滕六索題詩賴<lb/>
有支郎為解圍永夜秪宜燋兎好彤雲不見織烏飛少<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-12b"/>
林未許齊腰立青女無端接手歸想得廬山幽絶處洒<lb/>
松壓竹更増輝　清都瓊葉霏霏下浄介空花種種開<lb/>
<hi>並洪芻</hi>春雲結竹三日霖朔風吹作一尺雪紛紛委地玉<lb/>
花亂皎皎照户紅光發一樽相對老孟光寒光癡坐燈<lb/>
明㓕踏雪看梅亦不惡月夜西樓更清絶<hi>謝無逸</hi>東風欲<lb/>
辭閶闔殿未向百花枝上見先拂瑤臺玉蘂叢聮翩時<lb/>
落玲瓏片水晶宫中清曉寒蝴蝶窺簾輕暝旋素光冷<lb/>
逼翠雲裘𤣥冰暗結青花妍詩成玉屑帯冰書興隨月<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-13a"/>
繞清溪徧兎園老筆生陽春墨葩不待微和扇明朝當<lb/>
見郢中吟鵰尊快覆鵞黄面　吹風飛雨乾散作柳花<lb/>
毬危簷下舞鶴老樹騰蟠虬湖平千頃玉月落漫不收<lb/>
手冷謹勿炙置之鷫鸘裘　空庭白鳳舞毰毸撲帟窺<lb/>
簾去却回柳絮似將春色到梅梢不認月華来<hi>並毛澤民</hi>渡<lb/>
橋已看銀河凍上馬争如玉鳳飛莫説兎園延賦客不<lb/>
須鶴<graphic n="KR0769" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0769.png" mimeType="image/png"/>作仙衣<hi>楊時可</hi>連空春雪明如洗還憶江清見晩<lb/>
沙夜聽踈踈還宻宻曉看整整復斜斜風回共作婆娑<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-13b"/>
舞天巧能開頃刻花政使盡情寒致骨不妨桃李用年<lb/>
華<hi>山谷</hi>九陌凄風戰齒牙銀盃逐馬帯隨車也知不作堅<lb/>
牢玉無奈能開頃刻花得酒强歡愁底事閉門髙卧定<lb/>
誰家臺前暖日君須愛冰下寒魚漸可义<hi>束坡</hi>東皇賦上<lb/>
瑞来寧黄屋憂風聲將仁氣灔灔生瓦溝千門委圭璧<lb/>
暁日爛不收此物有佳徳占年在麥秋<hi>山谷</hi>度臘侵春亦<lb/>
未遲紛紛欵欵意猶㣲霑衣帯潤渾無見著物還消不<lb/>
待晞賸欲打牕連夜聽未須迷鴈斷行飛<hi>後山</hi>斜拖闕角<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-14a"/>
龍千丈淡抹墻腰月半稜<hi>孔平仲</hi>看来天地不知夜飛入<lb/>
園林總是春<hi>盧次春</hi>三千世界銀成色十二樓臺玉作層<lb/>
<hi>劉師道</hi>劉伶醉席梅花地海客仙槎粉水天<hi>錢惟演</hi>深粧玉<lb/>
瓦平無壠亂拂蘆花細有聲<hi>辛夤遜</hi>玲瓏剪水空中墜的<lb/>
皪裝春樹上回<hi>介甫</hi>暁沫平隨茶筯簿凍㾗全共藥鉏深<lb/>
<hi>林和靖</hi>長天逺樹山山白不辨梅花與柳花<hi>焦郁</hi>水晶不動<lb/>
垂千筯雲母無聲落萬家<hi>僧道僣</hi>已回隣面三年粉又結<lb/>
寒絲㡬繭冰<hi>錢思公</hi>危石蓋深鹽虎陷老枝擎重玉龍寒<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-14b"/>
<hi>韓魏公</hi>
　　霜<lb/>
伯竒鼓琴琴操中有履霜者伯竒尹吉甫之子甫聽後<lb/>
妻言逐之伯竒清朝履霜自傷無罪援琴鼓之<lb/>
鄒衍繫獄衍事燕恵王盡忠左右譛之王繫之獄仰天<lb/>
而哭五月天為之下霜<hi>淮南子</hi>
豐鍾鳴豐山有九鍾<hi>郭璞注云霜降則鍾鳴山海經</hi>
駟星見駟見而隕霜霜隕而冬裘具<hi>國語</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-15a"/>
青腰玉女青女出以降霜<hi>青女霜神也又髙誘注曰青女乃青腰玉女司霜雪者淮</hi>
<hi>南子</hi>
仙藥西王母云仙藥中有𤣥霜絳雪<hi>漢武内傳</hi>又裴航遇仙<lb/>
女樊夫人詩曰一飲瓊漿百感生𤣥霜搗盡見雲英<hi>𫝊竒</hi>
　　風<lb/>
解愠阜財舜作五絃之琴以歌南風歌曰南風之薫兮<lb/>
可以解吾民之愠兮南風之時兮可以阜吾民之財兮<lb/>
東風入律天漢三年月氏國獻神香使者曰國占東風<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-15b"/>
入律百旬不休青雲干吕連月不散意中國有好道之<lb/>
君故来貢<hi>東方朔十洲記</hi>
薫風柳公權侍文宗遊後庭聮句帝曰人皆苦炎熱我<lb/>
愛夏日長柳曰薫風自南来殿閣生微凉<hi>本𫝊</hi>
舶趠風梅雨過清風彌旬湖人謂之舶趠風海舶初回<lb/>
此風與舶俱至<hi>東坡</hi>
颶風嶺嶠夏秋雄風曰颶發自午至夜半乃止仆屋僵<lb/>
樹甚者颺屋瓦若飛蝶累年一發或嵗再三又南越志<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-16a"/>
云風来四面俱足耳畨禺雜志云颶<hi>音貝</hi>風未至三日不<lb/>
聞雞犬聲如有所憂懼也投荒録南方諸郡皆有颶風<lb/>
以其四面俱至也<hi>嶺南録</hi>
鍊風石尤風颶風將發有微風細雨先緩後急謂之鍊<lb/>
風又有石尤風亦颶之類<hi>畨禺雜記</hi>
大王風楚襄王逰蘭臺宋玉從焉忽有風襲王之衣襟<lb/>
曰快哉此風也願與民共之玉曰此乃王之雄風也百<lb/>
姓安得而共之百姓乃雌風也王曰何似曰臣有説焉<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-16b"/>
乃作雄風賦以進<hi>史記</hi>
五日一風儒者論太平瑞應皆言五日一風風不鳴條<lb/>
<hi>論衡</hi>
風母風母出九徳縣似猨見人若慙出頸打殺得風還<lb/>
活<hi>劉欣期交州記</hi>
相風烏晉車駕出相風在前刻烏於竿上名曰相風傅<lb/>
𤣥有相風賦今檣烏乃其餘意坡詩注又長安南有靈<lb/>
臺髙十仞上有相風銅烏遇千里風乃動<hi>初學記</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-17a"/>
詩三旬已過黄梅雨萬里初来舶趠風㡬度縈囬渡山<lb/>
曲一時青駚滿江東驚囬蔌䔩先秋葉喚醒昏昏嗜睡<lb/>
翁欲作蘭䑓快哉賦却嫌分别問雌雄<hi>東坡</hi>飄飄散芳勢<lb/>
汎漾下蓬莱𫝊凉入鏤檻發氣滿瑤臺委禾周邦偃飛<lb/>
鶂宋都回亟搖故葉落屢蕩新花開暫舞驚鳬去時送<lb/>
蘂香来已拂巫山雨何用捲寒灰<hi>梁簡文帝詠風</hi>樓上起朝粧<lb/>
風花下砌傍入鏡先飄粉飜衫好染香度儛飛長袖𫝊<lb/>
歌共繞梁欲因吹少女還持拂大王<hi>梁孝元帝詠風</hi>嫋嫋秋聲<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-17b"/>
習習春吹鳴絃玉樹煥此銅池羅幃自舉袖衿乃披慙<lb/>
非楚侍濫賦雄雌<hi>梁劉孝綽</hi>可聞不可見能重復能輕鏡前<lb/>
飄落粉琴上響餘聲<hi>梁何遜</hi>宋地鶂飛初湘川燕起餘掃<lb/>
壇聊動竹吹薤欲成書蒼梧動猶在合浦樹應踈陽烏<lb/>
一轉翅千里定非虛<hi>梁庾肩吾</hi>颺漾楚王宫徘徊遶竹叢帶<lb/>
葉俱吟樹開花共儛空飄香雙䄂裏亂曲五絃中試上<lb/>
髙樓聽悲響定無窮<hi>陳祖孫</hi>
　　雲<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-18a"/>
矞雲慶雲也其狀内赤外黄<lb/>
景雲太平之應也一曰非氣非煙五色紛緼謂之慶雲<lb/>
<hi>孫氏瑞應圖</hi>
卿雲卿雲即慶雲聲之轉也<hi>詩話</hi>　若煙非煙若雲非雲<lb/>
郁郁紛紛蕭索輪囷是謂卿雲<hi>史記</hi>
三素雲修真祕訣曰以立春日北望有紫緑白雲者為<lb/>
三素飛雲三元君以是日上詣天帝當再拜陳乞得給<lb/>
侍輪轂三過見元君之聲者白日昇天<hi>嵗時廣記</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-18b"/>
黄雲占東方朔𫝊曰凡占長吏東耕當視天有黄雲来<lb/>
覆車五榖大熟<lb/>
氣候占雲冬至初陽雲出箕如樹之狀立春少陽雲出<lb/>
房如積冰春分正陽雲出軫如白鵠谷雨太陽雲出張<lb/>
如車盖立夏初隂雲出觜赤如珠夏至少隂雲如水波<lb/>
寒露正隂雲如冠纓霜降太隂雲出上如羊下如蟠石<lb/>
<hi>易通卦驗</hi>
砲車舟人占雲若砲車起急避之乃大風候也坡詩今<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-19a"/>
日江頭天色惡砲車雲起風欲作張文潜詩喜逢山色<lb/>
開眉黛愁對江雲起砲車<hi>王直方詩話</hi>
　　霧<lb/>
三日三夜霧黄帝𤣥女之宫戰法曰黄帝與蚩尤對力<lb/>
戰九不勝黄帝歸於太山三日三夜天霧㝠㝠有一婦<lb/>
人人首鳥形黄帝稽首再拜伏不敢起婦人曰吾所謂<lb/>
𤣥女者子欲何問黄帝曰小子欲萬戰萬勝萬隠萬造<lb/>
首當何從起<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-19b"/>
六月三日霧望氣經曰六月三日有霧嵗熟<lb/>
五里霧三里霧河南張楷性好道術能作五里霧時闗<lb/>
西人裴優亦能作三里霧自以不如楷往從學之楷避<lb/>
不見<lb/>
神井能致霧陳留風俗傳曰雍丘縣有祠名曰夏后公<lb/>
祠神并能致霧<lb/>
冒露行王肅張衡馬均昔俱冒霧行一人無恙一人病<lb/>
一人死問其故無恙者云我飲酒病者飽食死者空腹<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-20a"/>
<hi>博物志</hi>
霧中不見神仙𫝊曰欒巴為尚書忽一旦天大霧對坐<lb/>
不相見失巴所在尋問之云其日還成都親故别時亦<lb/>
風雨晦㝠<lb/>
山中包賀詩云霧是山中子船為水靸鞋<hi>北夢𤨏言</hi>　三招<lb/>
不見山巾濕擬畫軒昻太白星<hi>林逋詩</hi>
詩三晨生逺霧五里暗城闉從風疑細雨映日似微塵<lb/>
乍若非煙散時如佳氣新<hi>梁孝元帝詠霧</hi>水霧雜山煙㝠㝠見<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-20b"/>
曉天聽猨方忖岫聞獺始知川漁人惑隩浦行舟迷泝<lb/>
㳂日中氛靄盡空水共澄鮮<hi>梁伏䘰行舟值早霧</hi>
　　雷<lb/>
隂陽相感淮南子曰隂陽相薄感而為雷<lb/>
天地之皷河圖帝紀通曰雷天地之皷也<lb/>
積風而成物理論曰積風成雷<lb/>
雷椎雷椎欿<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>輿物旁震欿<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>曲内也<hi>上口感物下徒感切</hi>正月<lb/>
之初萬物尚在曲内之中雷震驚出也<hi>太元經</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-21a"/>
天地長子雷於天地為長子以其萬物為出入也雷二<lb/>
月出地百八十日雷出則萬物出八月入地百八十日<lb/>
雷入則萬物入入則除害出則興利人君象也<lb/>
圖畫之工論衡曰圖畫之工圖雷之狀畾畾如連皷形<lb/>
又圖人若力士謂之雷公使之左手引連皷右手槌之<lb/>
雷車義興人姓周永平中出都日暮道邊有草屋有女<lb/>
子出門遂求宿一更中聞外有小兒喚阿香云官喚汝<lb/>
推雷車女乃辭去明朝視宿處乃一新塚耳<hi>搜神記</hi>又焦<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-21b"/>
贑易林曰白日揚光雷車避藏<lb/>
霹靂車介休縣百姓常宿於晉祠夜半聞人扣門云介<lb/>
休王借霹靂車某日縣界收麥祠内即應遂見數人持<lb/>
一物如幢環綴旛旗十八葉有光如電至日果然損麥<lb/>
<hi>酉陽雜爼</hi>
王裒啟母晉陽秋曰王裒母性畏雷及母死毎雷震輒<lb/>
就墓側啟曰裒在此<lb/>
霆爾雅曰疾雷謂之霆<hi>五經通義曰震與霆皆霹靂也</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-22a"/>
衆呼成雷淮南子曰叢輕折軸衆呼成雷<lb/>
詩雷隠隠感妾心傾耳清聽非車音<hi>晉傅𤣥雜言</hi>
　　電<lb/>
王戎目王戎視日不眩目爛爛若巖中電<hi>晉書</hi>
列缺列缺電名也<hi>藝文類聚</hi>
天笑莊子曰玉女投壺天為之笑則電<lb/>
　　虹<lb/>
樞星春秋運斗曰樞星散為虹霓<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-22b"/>
雄雌蔡邕月令章句曰虹螮蝀也隂陽交接之氣著於<lb/>
形色者也雄曰虹雌曰蜺<lb/>
美人虹異苑曰古者有夫妻荒年菜食而死俱化成青<lb/>
絳故俗呼為美人虹<lb/>
虹飲晉陵薛願義熙初有虹飲其釡澳噏響便竭願輦<lb/>
酒灌之隨投隨咽便吐金滿器於是災弊日祛而豐富<lb/>
數臻<hi>異苑</hi>
貫日戰國䇿曰唐睢謂秦王曰聶政刺韓傀白虹貫日<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-23a"/>
列士𫝊曰荆軻為燕太子謀刺秦王白虹貫日<lb/>
攻城視虹所在黄帝占軍决曰攻城有虹従外南方入<lb/>
飲城中者從虹攻之勝白虹遶城不匝從虹所在乃擊<lb/>
詩紆餘帯星渚窈窕架天潯空因壯士見還共美人沉<lb/>
逸勢含良玉神光藻瑞金獨留長劒彩終負昔賢心<hi>蘇味</hi>
<hi>道詠虹</hi>
　　霽<lb/>
將受大祚之應魏畧曰延康元年大霖雨五十餘日魏<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-23b"/>
有天下乃霽將受大祚之應也<lb/>
蘇峻滅乃霽晉中興書曰咸和四年隂霖五十餘日蘇<lb/>
峻㓕後乃霽<lb/>
祈晴獲夢長沙耆舊𫝊曰文䖍字仲孺時霖雨廢農業<lb/>
太守憂色䖍補户曹掾䖍奉教齋戒在社三日夜夢見<lb/>
白頭翁謂曰爾来何遲䖍具白所夢太守曰昔禹夢繡<lb/>
衣男子稱滄水使者禹知水脉當通若掾此夢將可比<lb/>
也明日果大霽<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-24a"/>
詩夕霽風起凉閒房有餘清開軒㓕華燭月華皓已盈<lb/>
<hi>宋謝曕荅康樂秋霽詩</hi>濕花飛未逺隂雲歛尚低燕噪還為石龍<lb/>
殘便是泥<hi>周庾信初晴詩</hi>連山卷簇雲長林息衆籟宻樹含緑<lb/>
滋遙峯凝翠靄<hi>梁王筠夕霽</hi>靖屏翳之洪隧戢太上之觸石<lb/>
凌風絶而謐寧歸雲反而徽霍改望舒之離畢曜六龍<lb/>
於紫閣於是朱明啟候凱風来南復火正之權司兮黜<lb/>
后土於重隂夷中源之多潦兮反髙岸之嵩岑萎禾竦<lb/>
而振頴兮偃木豎而為林隂陽交泰萬物方遒炎神送<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_002-24b"/>
暑素靈迎秋四時逝而代謝大火忽其西流年冉冉而<lb/>
易頽時靡靡而難留<hi>晉陸雲喜霽賦</hi>幽明失序就隂則滯連雨<lb/>
霖淫注而不替潤既違時澤而非恵幸輟霖而吐景權<lb/>
停風而歛翳昭鸞輅於天郊光龍旂於田際耒耨得施<lb/>
禾黍獲藝増髙廪於嘉年登十千於兹嵗<hi>宋孝武祈晴文</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　錦繡萬花谷前集卷二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>