<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>錦繡萬花谷前集卷三十四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　錦繡萬花谷前集卷三十四<lb/>
　　琴<lb/>
蓬莱移情伯牙學琴於成連先生乃與遊蓬莱山留伯<lb/>
牙曰子居習之我將迎之師刺船而去伯牙迎過但見<lb/>
海水澒洞山林冥杳鳥獸悲號嘆曰吾師将移我情乃<lb/>
援琴而歌終成連至遂為天下妙為連仙<hi>樂府解題</hi>
廣陵散韓臯聞鼓琴至止息嘆曰美哉嵇康之為是曲<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-1b"/>
其當晉魏之際乎其音商商主金晉乗金運此所以知<lb/>
魏季晉將代也王陵母丘儉文欽諸葛誕繼為揚州都<lb/>
督咸有興復之謀皆為司徒所殺康以揚州廣陵地故<lb/>
其曲曰廣陵散言魏散亡自廣陵始止息者篇名其音<lb/>
哀傷<graphic n="KR0579" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0579.png" mimeType="image/png"/>痛迫脇晉雖暴興終於止息<hi>臯𫝊</hi>
洋洋翼翼孔子學琴於師襄子曰丘得其意未得其人<lb/>
有間曰得其人矣洋洋乎翼翼乎其文王乎<hi>家語</hi>
巍巍蕩蕩伯牙鼓琴意在山鍾子期曰巍巍乎意在水<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-2a"/>
子期曰蕩蕩乎子期死伯牙絃絶<lb/>
賀若世傳琴曲十小調皆隋賀若弼所製一不博金二<lb/>
不換玉三峽泛吟四越溪吟五越江吟六孤猿吟七清<lb/>
夜吟八葉下聞蟬九三清十亡其名琴家但名賀若而<lb/>
已太宗尤愛之改不換金曰楚澤涵秋不換玉曰塞門<lb/>
積雪命詞臣探題製詩時蘇易簡探得越江吟其詞曰<lb/>
非雲非煙瑤池宴片片碧桃冷落黄金殿蝦鬚半捲天<lb/>
香散春雲和孤竹清婉入霄漢紅顔翠態爛熳金輿轉<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-2b"/>
霓旌影亂簫聲逺<hi>冷齋夜活</hi>東坡聽武道士彈賀若詩云清<lb/>
風終日自開簾凉月今宵肯挂簷琴裏若能知賀若詩<lb/>
中定合愛陶濳　賀若琴操名唐宣宗待詔賀若所製<lb/>
因人得名<hi>坡詩注</hi>
武聲有安説善琴楊収問五絃外其二云何説曰世謂<lb/>
周文武二王所加者収曰能為文王操乎説即以黄鍾<lb/>
為宫而秦之以少商應大絃收曰止如子之言少商武<lb/>
絃也且文世安得武聲乎説大驚<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-3a"/>
蘿蔦附灌木楊収嘗言琴通黄鍾姑洗無射三均側出<lb/>
諸調猶蘿蔦附灌木然<hi>並収𫝊</hi>
孔子感猫䑕孔子晝息於室鼓琴焉閔子自外聞之告<lb/>
曽子曰嚮也夫子之音清徹以和今也更為幽沉之聲<lb/>
幽則利欲之所發沉則貪得之所施夫子何感若是乎<lb/>
二子入問孔子孔子曰汝言是也向者見猫方取䑕欲<lb/>
其得之故為之音也<hi>孔叢子</hi>
蔡邕聞殺聲蔡邕在陳留隣人召酒邕比往有客彈琴<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-3b"/>
邕聽有殺聲遂反主人自追問邕邕以告琴者曰我向<lb/>
見螳螂方捕蟬此豈為殺心形於聲乎<hi>邕𫝊</hi>
蔡邕知絶絃蔡琰邕之女年六嵗邕夜彈琴絃絶琰聞<lb/>
之曰第一絃也復故斷一絃問之曰第四弦苞曰偶中<lb/>
耳啖曰苦季札觀風知四國典衰師曠吹律知南風不<lb/>
羆刮是言之何得不知<hi>後漢</hi>
退之得趣三吴信義海知琴或以歐公之論問海海曰<lb/>
歐公一代英偉然斯語失矣昵昵兒女語恩怨相爾汝<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-4a"/>
言輕清柔細真情出見也劃然變軒昻勇士赴敵場精<lb/>
神餘溢竦觀聽也浮雲栁絮無根蔕天地濶逺隨飛揚<lb/>
縦横變態浩乎不失自然也喧啾百鳥羣忽見孤鳳凰<lb/>
又見孤絶不同下俚也躋攀分寸不可上失勢一落千<lb/>
丈强起伏不常抑揚不主故常也皆指下絲聲妙處惟<lb/>
琴為然琵琶格上聲烏能耳退之深得趣未易譏評也<lb/>
<hi>西清詩話</hi>
東坡未知琴三吴僧義海曰東坡琴詩亦未知琴大弦<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-4b"/>
春温和且平小弦亷折髙以清絲聲皆然何獨琴也牛<lb/>
鳴盎雉登木槩言宫商也八音宫角皆然何獨絲也聞<lb/>
者以海為知言<lb/>
單鵠寡鳬劉道强善鼓琴能為單鳴寡鳬之弄聽者悲<lb/>
不自勝<hi>西京雜記</hi>
蟹行鸞鳴凡彈琴輪指曰蟹行側轉指曰鸞鳴若全用<lb/>
甲則聲乾而多思全用肉則重濁而不匀<hi>琴書訣</hi>
十二操一將歸二猗蘭三龜山並孔子作四越裳周公<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-5a"/>
作五拘幽文王作六岐山周公為文王作七履霜尹伯<lb/>
竒作八雉朝飛牧犢子作九别鵠商陵穆子作十殘形<lb/>
曽子作十一水仙十二懐陵並伯牙作<hi>見韓文</hi>
雜弄二十一章有河間雜弄二十一章蔡氏五弄雙鳳<lb/>
離鸞歸鳳送逺幽蘭白雲長清短清側清眀君胡笳廣<lb/>
陵散白魚歎楚妃歎風入松烏夜啼石上流泉雙鸞離<lb/>
陽春緑水悲風别鶴之類<lb/>
九引列一列女楚姬作二伯飛魯伯飛作三貞次次魯<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-5b"/>
女作四思歸衞女作五霹靂楚商梁作六走馬恭侯作<lb/>
七箜篌霍子髙作入琴引秦皇作九楚引楚龍丘子作<lb/>
<hi>風俗通語</hi>
九弄唯琴工曲傳楚漢舊及清調蔡邕五弄楚調四弄<lb/>
謂之九弄<hi>唐志</hi>
輕鬆脆滑琴雖用桐然須多年木性都盡聲始發越予<lb/>
曽見唐初路氏琴木皆枯朽殆不勝指而其聲愈清越<lb/>
陶道真蓄一越琴云是古塚中敗棺杉木也聲極勁挺<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-6a"/>
大抵琴材欲輕鬆脆滑謂之四善謂堅如石亦所未論<lb/>
<hi>筆談</hi>
四美嵇叔夜琴賦曰噐和故響逸絃急故聲清間遼故<lb/>
音庳絃長故徽鳴此四皆美聲也東坡曰庫㪇聲音鮮<lb/>
琴之有㪇聲以琴面不平或焦尾與岳髙低不相應則<lb/>
其聲㪇此琴之病聲也盖琴操弄中自有庳下聲非病<lb/>
聲也間音知聲間遼者徽之逺處徽外近焦尾處聲手<lb/>
取之自然庳下<hi>學林</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-6b"/>
四聲韓退之聽潁師琴詩歐公以為聽琵琶詩後注云<lb/>
浮雲栁絮無根蔕天地濶逺隨飛楊此泛聲也謂輕糸<lb/>
重非木也喧啾百鳥羣忽見孤鳳凰泛聲中寄指聲也<lb/>
躋攀分寸不可上吟繹聲也失勢一落千丈强厯聲也<lb/>
此數聲最難工文忠之論似未然<lb/>
宫非宫角非角嘗考琴家謂宫者非宫角者非角又五<lb/>
調迭犯特宫聲為多與五音之正者異<hi>西清詩話</hi>
腰紱鳴玉嵇紹遷侍中齊王冏燕㑹左右進琴紹推不<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-7a"/>
受曰紹雖庸鄙沗備常伯腰紱冠冕鳴玉殿省豈可操<lb/>
執絲竹為伶人事若釋公服從私宴所不敢辭也冏大<lb/>
慙<hi>紹𫝊</hi>
客授嵇康廣陵散嵇康嘗遊洛西暮宿華陽亭引琴而<lb/>
彈夜分忽有客詣之稱是古人與康共談音律詞致清<lb/>
辯索琴彈之而為廣陵散聲調絶倫遂以授康仍誓不<lb/>
𫝊人亦不言其姓字<hi>康傳</hi>
筦色定絃調琴須用筦色合字定宫絃乃以宫絃下生<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-7b"/>
祉祉絃上生商上下相生終扵少商凡下生者隔二絃<lb/>
上生者隔一絃取之凡絃聲皆當如此今之苟簡不復<lb/>
以筦定聲故其髙者無准聲無法度也<hi>筆談</hi>
増琴九絃太宗令待詔蔡裔増琴為九絃有待詔朱文<lb/>
濟以為不可太宗曰古琴五絃而文武増之今有何不<lb/>
可文濟曰五絃尚有遺音而益以二絃實無所闗上怒<lb/>
斥出遂増琴絃<hi>筆談</hi>
彈琴鬼嘆語林嵇中散夜彈琴忽有一鬼械而長嘆舉<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-8a"/>
其手袂曰君一絃一調中散與琴彈之聲清冷遙問不<lb/>
對疑是蔡邕死之日身著桎梏<hi>職官分紀</hi>
琴正古之鄭衛世以琴為雅聲誤矣琴正古之鄭衞耳<lb/>
今世所謂鄭衛者乃皆胡部非復古者之聲自天寳中<lb/>
坐律部與胡合自爾莫能辨者<lb/>
百納響泉韻磬劉禹錫嘉話載汧公李勉好雅琴取桐<lb/>
絲精者雜綴號百納琴其尤絶者曰響泉韻磬<hi>坡詩注</hi>
焦尾蔡邕在吴聞人家爨下桐爆聲知其良材因請之<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-8b"/>
果良桐以治琴琴成尾有焦處因號焦尾<hi>本𫝊</hi>
雷氏琴蜀中雷氏琴最佳上者玉徽次瑟瑟徽次金徽<lb/>
次螺蚌徽<hi>國史補</hi>
響泉秀州祥符院僧智和蓄一古琴瑟瑟徽碧文細石<lb/>
為軫製作精巧音韻清越中刻李陽冰篆三十九字其<lb/>
畧云南溟夷鳥産木名伽陀羅文横如銀屑其堅如石<lb/>
遂用作此朱長文琴譜皆著此琴即唐李勉所製響泉<lb/>
也<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-9a"/>
冰清錢塘沈振蓄一琴名冰清腹有晉陵子銘云卓哉<lb/>
斯器樂惟至正音清韻髙月苦風勁璅餘神爽泛絶機<lb/>
静雪夜敲冰霜天擊磬隂陽潜感石臧前鏡人其審之<lb/>
豈獨知政書大厯三年三月三日上抵蜀郡雷氏斵奉<lb/>
詔書貞元十一年七月八日再修士雄記或以謂晉陵<lb/>
子杜牧道號篆法類李義山不知士雄何人也<hi>澠水燕談</hi>
琴暢琴操凡琴曲和樂而作命之曰暢言其道之暢也<lb/>
憂愁而作命之曰操言周征窮追猶不失其操<hi>風俗通</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-9b"/>
瑤池燕東坡云琴曲有瑤池燕其詞曰飛花成陣春心<lb/>
困寸寸别腸多少愁悶無人問偷啼自揾殘粧粉抱瑤<lb/>
琴尋出新韻玉纎趂南風未解幽愠低雲鬢眉峯眉□<lb/>
嬌和恨<hi>坡集乃廖明畧詞</hi>
蛇蚹文知琴者以謂前一指後一紙為妙以蛇蚹文為<lb/>
古王晉叔所蓄前㡬不容指而後劣容紙然終無雜聲<lb/>
可為妙矣<lb/>
孫枝凡本實而末虛惟桐反之試取小枝削背實堅其<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-10a"/>
本皆中虚故世所以貴孫枝者貴其實也實故絲中有<lb/>
木聲也<hi>並志林</hi>
詩昵昵兒女語恩怨相爾汝劃然變軒昻勇士赴敵塲<lb/>
浮雲栁絮無根蔕天地濶逺隨飛揚喧啾百鳥羣忽見<lb/>
孤鳳凰躋攀分寸不可上失勢一落千丈强嗟余有兩<lb/>
耳未省聽絲簧自聞潁師彈起坐在一牀推手遽止之<lb/>
濕衣淚滂滂潁乎爾誠能無以冰炭置我腸<hi>退之聴潁師琴</hi>孤<lb/>
禽曉警秋野露空澗夜落春巖泉　經緯文章合調和<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-10b"/>
雌雄鳴颯颯驟風雨隆隆隠雷霆無射變凛冽黄鍾催<lb/>
發生咏歌文王雅怨刺離騷經二典意淡薄三盤語丁<lb/>
寧<hi>歐公</hi>大絃春温和且平小絃亷折亮以清平生未識宫<lb/>
與角但聞牛鳴盎中雉登木門前剥啄誰叩門山僧未<lb/>
閒君勿嗔歸家且覔千斛水淨洗從前筝笛耳<hi>坡公</hi>秋風<lb/>
拂松踈獨鶴憶子籠中鳴鐵擊珊瑚一兩曲氷瀉玉壺<lb/>
千萬聲至和無攫醳至平無按抑不知微妙聲究竟從<lb/>
何出散我不平氣洗我不和心此心知有在尚復此微<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-11a"/>
吟<hi>坡公</hi>大聲粗若霰颯颯風和雨小聲細欲絶切切鬼神<lb/>
語方知鵲報喜轉作猿啼苦<hi>樂天</hi>風松瀑布已清絶更愛<lb/>
玉佩聲琅璫自從鄭衛亂雅樂古器殘破世已忘千年<lb/>
寥落獨琴在有如老僧不死閲興亡世人不容獨反古<lb/>
強以新曲求鏗鏘微音淡弄忽變轉數聲浮脆如笙簧<lb/>
無情枯木一尚爾何况右意墮渺茫江空月出人響絶<lb/>
夜䦨更請彈文王<hi>坡公</hi>天寒絡繹悲向壁秋髙風露聲入<lb/>
林<hi>林逋</hi>拂琴開素匣何事獨顰眉古調俗不樂正聲公自<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-11b"/>
知寒泉出澗澁老檜倚風悲縱有来聽者誰堪繼子期<lb/>
<hi>王文元妻</hi>湘水瀉秋碧古風吹太清<hi>齊已</hi>飛泉落翠巘爽籟生<lb/>
寒空<hi>孫何</hi>池小未開春浪泛嶽低由欠暮雲生<hi>無逸</hi>
　　琵琶<lb/>
龍香撥楊貴妃善琵琶以逤邏檀為槽龍香板為撥鄭<lb/>
愚津陽門詩云玉奴琵琶龍香撥倚歌促酒嬌聲悲<hi>坡注</hi>
鵾絲鐵撥唐賀懐智以鵾雞筋作絃用鐵撥彈之坡詩<lb/>
鵾絲鐵撥世無有<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-12a"/>
㽔賔鐵唐樂工亷郊池上彈琵琶作㽔賔調忽聞芰荷<lb/>
間有物躍出乃是方響一片按之是㽔賔鐵也<hi>琵琶録</hi>
皮絃歐公謫永陽其倅杜彬善琵琶酒間請之正色謝<lb/>
不能後彬置酒遽起還微聞絲聲且作且止而漸近久<lb/>
之抱器而出手不絶彈公喜甚故詩曰坐中醉客誰最<lb/>
賢杜彬琵琶皮作絃自從彬死世莫傳玉連瑣聲入黄<lb/>
泉<lb/>
曹綱有右手裴興有左手樂天琵琶行云曲罷曽令善<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-12b"/>
才伏琵琶録云元和中曹保有子善才善才有子綱皆<lb/>
能琵琶又有裴興奴與曹同時樂府雜録云曹綱善運<lb/>
撥興奴長櫳撚時人謂綱有右手興有左手故樂天聽<lb/>
曹綱琵琶示重蓮云誰能截得曹綱手挿向重蓮紅袖<lb/>
中<hi>髙齋詩話</hi>
轉闗䕶索樂譜琵琶曲有轉闗六么取其聲調閒婉又<lb/>
有䕶索梁州謂其音節閒繁<hi>蔡寛大詩話</hi>
琵聲多琶聲少漢中王瑀聞康崑崙奏琵琶曰琵聲多<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-13a"/>
琶聲少是未可彈五十四絲大絃也樂家以自下逆鼓<lb/>
曰琵自上順鼓曰琶<hi>漢中王𫝊</hi>
三調不出唐元稹詩琵琶宫調八十一三條絃中彈不<lb/>
出十二律各七均乃成八十四調稹云八十一調人多<lb/>
不喻賀懐智琵琶譜序云八十四調内黄鍾太簇林鍾<lb/>
宫聲絃中須管色定絃其餘八十一調皆以此為准更<lb/>
不用管色也始悟<hi>稹筆談</hi>
詩春風和暖百鳥語磽确山路行人行啄木飛從何處<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-13b"/>
来花間葉底時丁丁林空山静啄愈響行人舉頭飛鳥<lb/>
驚<hi>歐公</hi>鵾絃鐵撥世無有樂府舊工惟尚叟一生啄硬眼<lb/>
無人坐此困窮今白首翠環女子年十七指法已似呼<lb/>
韓婦驚濤渡海風掣囬滿面塵沙和淚垢青衫不逢湓<lb/>
浦客紅袖漫插曹綱手轉闗䕶索動有神雪輥空堂戰<lb/>
牕牖四絃一抹擁袂立再拜十分為我夀世人只解錦<lb/>
纒頭與汝作詩傳不朽　數絃已品龍香擁半面猶遮<lb/>
鳳尾槽新曲飜從玉連瑣舊聲終愛鬱輪袍夢囬尺記<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-14a"/>
歸舟字賦罷雙垂紫錦絛何異烏孫送公主碧天無際<lb/>
鴈行髙<hi>坡詩</hi>一彈既罷又一彈珠幢夜静聲珊珊低頭慢<lb/>
弄闗山思坐對燕然秋月寒一聲既罷又一聲驟彈曲<lb/>
破音繁併百萬金鈴簇玉盤醉客滿船皆暫醒<hi>元徽之</hi>大<lb/>
絃嘈嘈如急雨小絃切切如私語嘈嘈切切錯雜彈大<lb/>
珠小珠落玉盤間闗燕語花底滑幽咽泉流水下灘<lb/>
銀瓶乍破玉漿迸鐵騎突出刀槍鳴<hi>樂天</hi>大絃聲遲小弦<lb/>
促十指嬌羞彈啄木啄木不啄新生枝唯啄槎牙枯木<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-14b"/>
腹<hi>歐公見王直謂女奴彈琵琶</hi>湘水冷波慚鼔瑟秦樓明月罷吹簫<lb/>
寒敲白玉聲何婉暖逼黄鶯語自嬌<hi>王仁裕</hi>
　　總樂曲<lb/>
樂器八百般舜調八音計用樂器八百般至周改用宫<lb/>
商角徴羽减樂器至五百般唐又减三百般太宗挑糸<lb/>
部為胡部五音並分平上去入四聲其徴聲有聲而無<lb/>
調<hi>樂府雜録</hi>
従聲變聲五音宫商角為從聲徴羽為變聲從謂律從<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-15a"/>
律吕從吕變調以律從吕以吕從律故從聲以配君臣<lb/>
尊卑有序不可相踰變聲以為事物則或過於君聲無<lb/>
嫌六律為君聲則商角皆以律應徴羽以吕應六吕為<lb/>
君聲則商角皆以吕應徴羽以律應加變徴則從變之<lb/>
聲已凟矣<hi>筆談</hi>
八十四調隋鄭鐸牛洪及祖孝孫之徒以十二月旋相<lb/>
為六十聲因五音生二變以一律為七音一音為七調<lb/>
凡八十四調<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-15b"/>
二十八調陳周以上雅鄭淆亂隋文帝始分雅俗二部<lb/>
所謂俗樂者二十有八調正宫髙宫中吕宫道調宫南<lb/>
吕宫仙吕宫黄鍾宫為七宫越調大石調髙大石雙調<lb/>
小石調歇指林鍾商為七商大角髙大石角雙角小石<lb/>
角歇指角林鍾角越角為七角中吕調正平調髙平調<lb/>
黄鍾羽般渉調髙般涉為七羽皆從羽皆從濁至清下<lb/>
益濁上益清<lb/>
繁聲謂之入破天寳後詩人多為流寓之思及寄興於<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-16a"/>
江湖僧寺而樂曲亦多以邊地為名至其曲遍繁聲謂<lb/>
之入破蓋破碎云<hi>唐五行志</hi>
祭祀不用商唐楊收曰上古祀天地宗廟皆不用商漢<lb/>
祭天用商而宗廟不用謂鬼神畏商之剛唯用黄鍾一<lb/>
均<hi>本傳</hi>
羯鼓羯鼓出夷樂以戎羯為名以山桑木為躁如漆桶<lb/>
下以牙牀承之擊用兩杖其鳴烈急破作連鼓速碎之<lb/>
聲又宜髙樓晩景明月清風碎空透逺異於衆樂杖用<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-16b"/>
黄檀狗骨花楸等木乾緊絶濕氣而復柔膩乾取發越<lb/>
響亮膩取戰裊健舉捲用鋼鐵至匀若不剛即應縢上<lb/>
下搊捩不停不均即鼔面有緩急<hi>羯鼓録</hi>明皇帝稱羯鼓<lb/>
八音之領袖諸樂不可方也其音太簇一均龜兹髙昌<lb/>
疏勒天竺部皆用其聲焦殺<hi>唐志</hi>又羯鼔曲惟有邠州一<lb/>
父老能之中有大合蟬滴滴泉之曲鄜延時尚聞其聲<lb/>
涇源承事王元孫因奏事囬有旨令召此人赴闕元孫<lb/>
至邠而其人已死羯鼓遺音遂絶<hi>筆談</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-17a"/>
鼓吹唐紹曰鼓吹本軍容黄帝戰涿鹿以為警衞故曲<lb/>
有靈䕫吼鵰鶚争石墜崖壮士怒之類唯功臣兼用之<lb/>
男子有四方之功所以加寵雖郊祀天地不用設也<hi>唐志</hi>
阮咸有人破塚得銅器似琵琶正圓人莫辯元行冲曰<lb/>
此阮咸所作也命易以木絃之其聲亮雅遂謂之阮<hi>冲傳</hi>
車鐸掘鍾武帝時太常缺黄鍾鑄不成李嗣真居崇業<lb/>
里疑土中有之弗得其所道逢一車有鐸聲甚厲嗣真<lb/>
曰宫聲也市以歸振於空地若有應者掘之得鍾樂遂<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-17b"/>
和<lb/>
吹笛裂石李謩吹笛天下第一嘗乗月泛舟吹之俄有<lb/>
呼船請載既至請笛而吹其聲清壯金石可裂及入破<lb/>
呼吸盤檘應指粉碎疑客是蛟龍也<hi>坡詩注</hi>
迷魂曲師延當黄帝時已數百嵗紂欲殺之師延奏迷<lb/>
魂之曲乃免<hi>拾遺記</hi>
錦纒頭老杜詩樽前應有錦纒頭注唐王元寳富而無<lb/>
學嘗㑹賔客明日人問必多佳論元寳曰但費綿纒頭<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-18a"/>
耳又唐明皇宴清殿元自打羯鼓曲終謂八姨曰樂籍<lb/>
今日幸供養夫人請一纒頭八姨曰豈有大唐天子阿<lb/>
姨無錢用邪出三百萬為一局戲<hi>杜詩注</hi>
有播遷之禍唐明皇時凉州獻新曲帝召諸王觀之讓<lb/>
皇帝憲曰曲雖佳然宫離而屬商亂而暴君卑逼下臣<lb/>
僣犯上發形於聲音播之詠歌見於金石臣恐一日有<lb/>
播遷之禍帝黙然果安史亂<lb/>
人有中和之聲禮宫楊傑言金聲舂容失之則重石聲<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-18b"/>
温潤失之則輕土聲含胡失之則下竹聲清越失之則<lb/>
髙絲聲纎微失之則細革聲隆大失之則洪匏聲叢聚<lb/>
失之則長木聲無餘失之則短惟人禀中和之氣有中<lb/>
和之聲足以權量八音故先儒云依人音而製樂托樂<lb/>
器以宣音請詳大樂以歌為本聲必依永律必和聲<hi>元豐</hi>
<hi>聖訓</hi>
李照劉几樂仁宗命李照改定大樂下王朴樂三律劉<lb/>
几用李照樂加用四清聲而樂奏成<hi>范景仁墓記</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-19a"/>
大樂還魂范宣仁與司馬温公皆上疏論律尺之法又<lb/>
與光往復論難凡數萬言往在館職唯議樂不合奕碁<lb/>
以決之君實不勝後二十年君實在西京予往候之不<lb/>
持他書唯持向所説樂論八篇爭論者數夕不能決又<lb/>
投壺以決之景仁不勝君實讙曰大樂還魂<hi>言行録</hi>
王朴樂太髙元豐三年命劉几范鎮定樂凡言太常鍾<lb/>
聲三等王朴一李照二胡瑗阮逸三王朴樂聲太髙仁<lb/>
宗命李照定樂乃下樂法時疑其太重照樂由是不用<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-19b"/>
皇祐中瑗逸定樂比王朴微下及鑄大鍾鬱弇亦不用<lb/>
於是依舊用王朴樂今請下王朴樂二律<hi>出元豐聖訓</hi>又國<lb/>
朝用王朴樂和現以為聲髙遂下一律言樂猶以為髙<lb/>
李照作樂又下其聲太常歌工以其太濁歌不成聲鑄<lb/>
鍾時乃私賂鑄匠使减其銅李照亦不知<lb/>
王朴編鍾側垂太常所用王朴編鍾皆不圓而側垂李<lb/>
照胡瑗之徒皆以為非及得古編鍾一枚工人不敢銷<lb/>
毁叩其聲與王朴夷則清聲合而其形不圓側垂正與<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-20a"/>
朴鍾同然後知朴博古不為無據其後胡瑗改鑄編鍾<lb/>
遂圓其形而下垂叩之掩抑而不揚其鎛鍾又震掉而<lb/>
不和尋廢不用<hi>歸田録</hi>
詩摘阮寒蟲催織月籠秋獨鴈叫羣天拍水楚國羇臣<lb/>
放十年漢宫佳人嫁千里深宫洞房語恩怨紫燕黄鸝<lb/>
韻桃李楚狂行歌同市人漁父拏舟在葭葦<hi>山谷</hi>
筝詩八鸞鏘鏘渡銀漢九雛威鳳鳴朝陽又馮夷蹁躚<lb/>
舞緑波鮫人出聽停綃梭<hi>劉禹錫</hi>綿蠻巧囀花間舌嗚咽<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_034-20b"/>
交流水下泉<hi>歐公</hi>多景樓上彈神曲欲斷哀絃再三促江<lb/>
妃出聽霧雨愁白浪翻空動浮玉喚取吾家雙鳳槽遣<lb/>
作三峽孤猿號與君合奏芳春調啄木飛来霜樹杪<hi>東坡</hi>
<hi>聴筝</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　錦繡萬花谷前集卷三十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>