<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>錦繡萬花谷前集卷三十六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　錦繡萬花谷前集卷三十六<lb/>
　　饌食<lb/>
十字蒸餅晉何曽蒸餅上不作十字不食<hi>本𫝊</hi>
九飣盤唐御厨進饌用九飣盤<lb/>
甘露羮李林甫壻鄭平為省郎鬢斑林甫曰上明日賜<lb/>
甘露羮鄭郎食之能烏髪食之一夕髪如㙠<hi>明皇雜録</hi>
炊金饌玉駱賔王謂盛饌為炊金饌玉<hi>拾遺</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-1b"/>
厨珍山谷謝人酥笋云玉人憐我長蔬食走送厨珍自<lb/>
不嘗<lb/>
郎官鱠江南人喜作鱠名郎官鱠因張翰思鱠得名<hi>海物</hi>
<hi>異名記</hi>
煖老𤣥鯽山谷詩偶因煖老庖𤣥鯽公遣霜鱗貫栁来<lb/>
虀臼方看金作屑鱠盤已見雪成堆金屑以橙為鱠也<lb/>
銀線玉簮湯餅一盃銀線亂蔞蒿數筯玉簮横<hi>山谷詩</hi>
金虀玉鱠南人魚鱠以細縷金橙拌之號為金虀玉鱠<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-2a"/>
隋時吴郡獻松江鱠煬帝曰所謂金虀玉鱠東南佳味<lb/>
也<hi>隋唐佳話又南部新書</hi>
駞蹄羮勸客駞蹄羮霜橙壓香橘<hi>杜詩</hi>
牛心炙晉王愷有牛名八百里王武子與射賭得趨左<lb/>
右探心作炙一啖而去<lb/>
熱洛河唐明皇命射生官射鹿取血煎鹿腸食之謂之<lb/>
熱洛河<hi>盧氏雜記</hi>
寒具晉人飲食中有寒具者乃今環餅也桓𤣥嘗收書<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-2b"/>
畫聚客觀之客有寒食具者不濯手執書畫汚之自是<lb/>
不設<graphic n="KR2571" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2571.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>亦名寒具也<hi>雞跖集</hi>
五侯鯖漢婁君卿遊五侯之門每旦五侯饋餉之君卿<lb/>
乃合五侯所餉為鯖鯖與<graphic n="KR1648" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1648.png" mimeType="image/png"/>同音征盖煎和之名<hi>太平廣記</hi>
鱉着兩裠鵞増四脚僧謙光甞云老僧無他願鵝増四<lb/>
脚鱉着兩裙足矣<hi>五代史補</hi>
滫瀡内則滫瀡以滑之注秦人溲曰<graphic n="KR0949" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0949.png" mimeType="image/png"/>齊人滑曰瀡<graphic n="KR0949" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0949.png" mimeType="image/png"/>
音思酒切瀡音髓溲所九切又内則棗栗飴蜜以甘之<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-3a"/>
<graphic n="KR0949" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0949.png" mimeType="image/png"/>瀡以滑之脂膏以傅之注謂調和飲食也<lb/>
醍醐陶隠居云佛書稱乳成酪酪成酥酥成醍醐醍醐<lb/>
乃酥酪之精液也<lb/>
南烹北饌退之詩我来禦魑魅自宜味南烹坡詩久客<lb/>
厭北饌枵然思南烹<lb/>
駞峯炙酉陽雜爼云将軍曲良翰作駞峯炙甚美<lb/>
腹腴魚腹下肥肉也禮記少儀云冬右腴夏右鰭注冬<lb/>
氣在上腴腹下也夏氣在下鰭脊也<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-3b"/>
通印魚披綿雀風卷飛花自入帷一尊遙想破愁眉泥<lb/>
深厭聽雞頭滑酒淺欣嘗牛尾狸通印子魚猶葉骨披<lb/>
綿黄雀漫多脂殷懃送去煩纎手為我磨刀削玉肌<hi>坡送</hi>
<hi>牛尾狸與徐君</hi>
糁缶将軍梁韋琳滑稽作䱉表以刺時人詞曰臣䱉言<lb/>
伏覩除書以臣為糝缶将軍油蒸校尉臛州刺史臣聞<lb/>
髙沙老嫗非有意於綺羅白鮪女兒豈留心扵珠翠常<lb/>
恐鮥朘之譏懼貽鱉巖之誚注髙沙白鮪並江陵武南<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-4a"/>
地名其中多魚䱉與鱓同<lb/>
盤遊飯谷薰羮江南人好作盤遊飯鮓脯膾炙無有不<lb/>
埋在飯下里諺曰掘得窖子羅浮潁老取凡飲食雜烹<lb/>
之類名谷薫羮陸道士出一聮云投膠薫谷羮鍋内掘<lb/>
窖遊盤飯椀中<hi>仇池筆談</hi>
足以一笑爛蒸桐州羔灌以杏酪食以匕不以筯南都<lb/>
撥心麵作槐芽温淘糝以襄邑抹猪炊共成香稻薦蒸<lb/>
鵞吴興厨人砭松江鱸魚鱠繼以康王谷水烹増坑鬬<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-4b"/>
品茶焉解衣少卧使誦東坡赤壁賦足以一笑也<hi>志林</hi>
匹製貔貍刁約使契丹有詩云餞行三匹製宻賜十貔<lb/>
貍匹製以小大甖為之如黄漆貔貍形如䑕而大北狄<lb/>
以為珍膳<hi>古今詩話</hi>
食將藥長漢食貨志曰曰鹽為食肴之將酒為百藥之<lb/>
長<lb/>
雲子漢武帝内𫝊王母謂帝曰太上之藥乃有𤣥光梨<lb/>
角風實雲子故杜詩飯抄雲子白<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-5a"/>
籠餅唐侯思止食籠餅必令縮䓗如肉號縮䓗侍郎籠<lb/>
餅即今饅頭也<hi>朝野僉載</hi>
湯餅唐人謂之饆飥今俗謂之餺飩晉束晳餅賦有饅<lb/>
頭薄持起溲牢久之號惟饅頭今存而起溲牢乆皆莫<lb/>
曉為何物薄持荀氏謂之薄夜亦莫知其何物湯餅濕<lb/>
麪<hi>歸田録</hi>倦遊録凡以麪為食煑之皆謂之湯餅<hi>青箱雜記</hi>
饘<graphic n="KR0755" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0755.png" mimeType="image/png"/>饘厚粥也酏薄粥也<lb/>
潘瀾内則面垢燂潘請靧　潘米瀾也釋文燂詳亷切<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-5b"/>
潘芳煩切淅米汁也<lb/>
腒鱐内則云夏宜腒鱐腒其居切乾雉也釋文雉腊又<lb/>
北方謂鳥腊曰腒鱐求所切乾魚也<lb/>
膷音香牛臛也臐許云切羊臛也膮許堯切豕臛也藙<lb/>
内則三牲用藙音魚氣切煎茱萸也<lb/>
水梭花鑚籬菜僧謂酒為般若湯魚為水梭花雞為鑚<lb/>
籬菜人有為不義而文之以美名者與此何異<hi>東坡志林</hi>
爛蒸葫蘆唐盧懐慎為相清儉召客食曰爛蒸去毛莫<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-6a"/>
拗折項疑鵞鴨已而下栗米飯一器及盛葫蘆一枚<hi>盧氏</hi>
<hi>雜録</hi>
醒酒冰山谷詩冰厨欲罄浮蛆瓮饅婦初供醒酒冰山<lb/>
谷自號水晶鱠為醒酒冰<lb/>
詩姜侯設鱠當嚴冬昨日今日皆天風河凍求漁不易<lb/>
得鑿冰恐侵河伯宫饔人受魚鮫人手洗魚磨刀魚眼<lb/>
紅無聲細下飛碎雪有骨已刴觜春葱偏勸腹腴愧年<lb/>
少軟炊香飯縁老翁落碪何曽白紙濕放筯未覺金盤<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-6b"/>
空新懽便飽姜侯徳清觴異味情屢極<hi>杜姜少府設鱠歌</hi>青青<lb/>
髙槐葉採掇付中厨新麪来近市汁滓宛相具入鼎資<lb/>
過熟加飱愁欲無碧鮮俱照筯香飯兼苞蘆經齒冷如<lb/>
雪勸人投北珠願随金腰褭走置錦屠蘇萬里露寒殿<lb/>
開冰清玉壺君王納凉晩此味亦時須<hi>杜槐葉冷淘</hi>五日一<lb/>
見花猪肉十日一遇黄鷄粥土人頓頓食藷芋薦以重<lb/>
䑕燒蝙蝠舊聞宻唧嘗嘔吐稍近蝦蟆縁習俗十年京<lb/>
國厭肥羜日日<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>花厭紅玉從来此腹負将軍今日固<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-7a"/>
宜安脱粟人言天下無正味即且未肯賢麋鹿海康别<lb/>
駕復何為㡌寛𢃄落驚童僕相看㑹作兩臞仙還鄉定<lb/>
可騎黄鵠<hi>聞子由瘦作此海康別駕子由也</hi>枇杷已熟粲金珠桑落初<lb/>
嘗灔玉蛆暫借垂蓮十分盞一澆空腹五車書青浮夘<lb/>
盌槐芽餅紅㸃冰盤藿葉魚醉飽髙眠真事業此生有<lb/>
味在三餘　霏霏落雪㸔収麪隠隠疊皷聞舂糠㪚流<lb/>
一啜雲子白炊裂十字瓊肌香豈惟牢九薦古味要使<lb/>
真一流天漿詩成捧腹便絶倒書生説食真膏肓<hi>並東坡詩</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-7b"/>
　　菓木<lb/>
龍眼荔枝廣雅曰益智龍眼也交州記龍眼樹髙五六<lb/>
丈似荔枝而小廣州記曰子似荔枝而圓七月熟荔枝<lb/>
樹髙五六丈如桂樹實似雞子甘而多汁以安石榴有<lb/>
甜酸者至日禺中翕然俱赤即可食<hi>和帝紀注</hi>
漢永元交州貢後永元中交州進荔枝龍眼十里一置<lb/>
五里一堠奔騰蟲獸之害無數唐羌字伯㳺為臨武長<lb/>
上書言南州炎熱惡蟲猛獸犯觸死亾此二物升殿未<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-8a"/>
必延年益夀和帝勅大官勿復受獻<hi>後漢</hi>
海山仙人坡詩海山仙人絳羅襦紅紗中單白玉膚不<lb/>
須更待妃子笑風骨自是傾城姝<lb/>
絳衣仙子蔡君謨七月食荔枝詩絳衣仙子過中元别<lb/>
葉空枝去不還<lb/>
與荔枝同祖本草廣州别有龍眼似荔枝而小又坡云<lb/>
亷州龍眼質味殊絶可敵荔枝詩云龍眼與荔枝異出<lb/>
同父祖<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-8b"/>
謂龍眼為奴海南人謂龍眼為荔枝奴<hi>博物志</hi>
似江鰩柱東坡嘗謂荔枝厚味髙格兩絶果中無比推<lb/>
江鰩柱河豚魚近之耳詩云似開江鰩斫玉柱更洗河<lb/>
豚烹腹腴是也<lb/>
日啖三百顆坡詩羅浮山下四時春盧橘楊梅次第新<lb/>
日啖荔枝三百顆不辭長作嶺南人<lb/>
側生野岸杜詩側生野岸及江浦不熟丹宫滿玉壺雲<lb/>
壑布衣鮐背死勞人害馬翠眉須　蜀都賦旁挺龍眼<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-9a"/>
側生荔枝翠眉指楊妃也<lb/>
瀘戎青楓映憶過瀘戎摘荔枝青楓隠映日逶迤京華<lb/>
應見無顔色紅顆酸甜只自知　蜀無荔枝唯瀘戎最<lb/>
多<lb/>
紅塵一騎唐楊貴妃嗜荔枝必欲生致之乃置騎𫝊走<lb/>
數千里味未變之時至京師杜牧詩云一騎紅塵妃子<lb/>
笑無人知道荔枝来<lb/>
十八娘蔡君謨荔枝譜荔枝有十八娘者其色深紅而<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-9b"/>
細長閩中王氏有女好噉此品因而得名有乾紅荔枝<lb/>
以鹽浸佛桑花為紅漿投茘枚瀆之曝乾紅色而甘甜<lb/>
有蜜荔枝剥生荔枝醡去其漿然後以蜜煑之<lb/>
色變香變味變白樂天荔枝圖序云荔枝若離本根一<lb/>
日色變二日香變三日味變四五日色香味盡去矣<hi>白𫝊</hi>
二十四五年乃實荔枝至難長二十四五年乃實坡詩<lb/>
云柳天着水萬浮萍茘實周天兩嵗星<hi>坡詩</hi>
羅公逺嗅橘明星食柑凢千餘枚背缺一瓣問進柑使<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-10a"/>
者云途嘗有道士嗅之盖羅公逺也<hi>太平廣記</hi>
羅浮種君家秋實羅浮種已作纍纍半佛墻莫遣兒童<lb/>
酸打盡要看霜後十分黄<hi>山谷詩</hi>
凝祥池芡京師㑹靈觀凝祥池芡最盛僕射坡在鄭州<lb/>
世亦稱其貢芡歐公詩云凝祥池鎻㑹靈園僕射荒村<lb/>
安可比<hi>王直方詩話</hi>
剖蚌鴻頭山谷詩剖蚌煑鴻頭<hi>周禮注黄雞頭一名鴻頭退之聮句鴻頭刺芡</hi>
<hi>實是也</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-10b"/>
来禽青李法帖云来禽青李皆囊盛為佳勿函封東坡<lb/>
詩云青李扶踈禽自来賔䕶尚書言来禽以味甘来衆<lb/>
禽也<lb/>
金衣素袖陳昭問蒲萄何如橘柚尉瑾曰金衣素袖見<lb/>
作貢向齒自消良應不及<hi>酉陽雜爼</hi>
象席玳筵劉植𤓰賦布象牙之席重玳瑁之筵憑雕玉<lb/>
之几酌璙玉之樽<lb/>
賜羣臣漢明帝宴羣臣以赤瑛盤盛櫻桃賜羣臣月下<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-11a"/>
視羣臣皆盧胡笑云是空盤也盖桃與盤同色<hi>藝文類聚</hi>
念慈母蓮實大如指分甘念慈母共房頭戢戢更深兄<lb/>
弟思實中有么荷拳如小兒手<hi>詠蓮</hi>　唐狄仁傑蒲萄願<lb/>
歸母<lb/>
緑浮𤓰南史任昉死梁武帝方食緑浮𤓰投之於盤哭<lb/>
之悲不自勝<lb/>
奠杜如晦唐杜如晦死太宗食𤓰思之因輟𤓰奠之<hi>本𫝊</hi>
湖目酉陽雜爼謂蓮為湖目也<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-11b"/>
蒲鴿青老杜園人送𤓰云江間雖炎瘴𤓰熟亦不早傾<lb/>
筐蒲鴒青滿眼顔色好沉浮甜冰玉愛惜如芝草又云<lb/>
飯抄雲子白𤓰嚼水晶寒<lb/>
橘弟淮南子云槐榆與橘柚合為兄弟言道能化同異<lb/>
物也<lb/>
食𤓰皮元魏王羆性儉與客食𤓰客削𤓰皮厚羆意嫌<lb/>
之引手取之食客甚愧<hi>北史</hi>
鉶谷𤓰秦始皇改古文為篆𨽻國人多謗秦患天下不<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-12a"/>
從召諸生至者皆拜為郎凡七百人宻令冬月種𤓰於<lb/>
驪山鉶谷中温處𤓰實乃使人上書曰冬𤓰有實有詔<lb/>
博士諸生説之人人各異皆使往視之先為伏機諸生<lb/>
方相論難發機従上填之以土皆終命<hi>衛宏古今竒字序</hi>
詩南村諸楊北村盧白華青葉冬不枯垂楊綴紫煙雨<lb/>
裏特與荔枝為先駈海山仙人絳羅襦紅紗中單白玉<lb/>
膚不須更待妃子笑風骨自是傾城姝不知天公有意<lb/>
無遣此尤物生海隅雲山得伴松檜老霜雪自因楂梨<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-12b"/>
麄先生洗醆酌桂醑冰盤薦此頳虬珠似開江鰩斫玉<lb/>
柱更洗河豚烹腹腴我生渉世本為口一官久已輕蓴<lb/>
鱸人間何者非夢幻南来萬里真良圖<hi>東坡</hi>異哉西海濱<lb/>
琪樹羅𤣥圃纍纍似桃李一一流膏乳坐疑星殞空又<lb/>
恐珠還浦圖經未嘗説玉食逺莫數獨使皴皮生弄色<lb/>
映琱爼蠻荒非汝辱幸免妃子汙　時新滿座聞名字<lb/>
别久何曽記色香葉似楊梅蒸霧雨花如盧橘傲風霜<lb/>
每憐蓴菜下鹽䜴肯與蒲萄壓酒漿囬首驚塵卷飛雪<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-13a"/>
詩情真合與君嘗　代北寒虀擣韭萍竒苞零落似晨<lb/>
星逢鹽久已成枯腊得蜜猶疑是薄刑欲就左慈求拄<lb/>
杖便隨李白跨滄溟攀條與立新名字兒女稱呼恐不<lb/>
經　栁花着水萬浮萍荔實周天兩嵗星本自玉肌非<lb/>
鵠浴至今丹殻似猩刑侍郎賦詠窮三峡妃子煙霞動<lb/>
四溟莫遣詩人説功過且隨香草附騷經　丞相祠堂<lb/>
下將軍大樹旁炎雲駢火實瑞露酌天漿爛紫垂先熟<lb/>
髙紅掛逺揚分甘徧鈴下也到黒衣郎<hi>並東坡</hi>芳華春漠<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-13b"/>
漠丹實夏煌煌深於紅躑躅大較白檳榔臙脂掌中顆<lb/>
甘露舌頭漿<hi>樂天</hi>
　　蔬菜<lb/>
庾郎三韭庾杲之食常有韭葅瀹韭生韭任昉戲之曰<lb/>
誰謂庾郎貧食有二十七種謂三種韭也<hi>南史</hi>
李令公十八種李崇為尚書令富而多儉食常無肉正<lb/>
有韭茹韭葅崇客李元祐謂人曰李令公一食十八種<lb/>
人問故元祐曰二韭十八聞者大笑<hi>雞跖集</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-14a"/>
彫胡黒米本草云菰又謂之茭白嵗久中心生白䑓謂<lb/>
之菰米其臺中有黒者謂之茭鬱至後結實乃彫胡黒<lb/>
米也<lb/>
緑葵紫蓼早韭晩菘周顒獨處山舍王儉問曰卿山中<lb/>
何食曰赤米白鹽緑葵紫蓼太子問菜何者勝顒曰春<lb/>
初早韭秋末晩菘<hi>南史</hi>
雉尾蓴四月蓴生莖而未葉名為雉尾蓴五月蓴葉舒<lb/>
長名絲蓴入七八月中不食有蝸蟲故也又至十月冰<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-14b"/>
凍蟲死雖老猶可食<hi>雞跖集</hi>
馬蹄唐詩晩菘細切肥牛肚新笋初嘗嫩馬蹄<lb/>
土酥如練杜詩云長安冬葅酸且緑金城土酥净如練<lb/>
　土酥即今之蘆菔也魏夫人帖云膾土酥如練<hi>老杜詩注</hi>
錦帯羮杜詩滑憶彫胡飯香聞錦帯羮　荆渚間有錦<lb/>
帯春未間開花紅如錦其苗嫩脆可食<lb/>
銀包白銀作顆非琢成中有萬粟嚼輕冰戎州夏畦少<lb/>
蔬供感君来飯在家僧　畦町收盡垂露實葉底猶藏<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-15a"/>
十二三待得銀包已成殻更當乞種過江南<hi>山谷</hi>
玉版東坡同山谷訪玉版師玉版謂笋也<lb/>
芋魁翟方進奏罷鴻隙陂郡中追怨童謡曰壊陂誰翟<lb/>
子威飯我豆食羮芋魁以芋根為魁<hi>本𫝊</hi>
鴨脚葵禄米麞牙稻園蔬鴨脚葵<lb/>
銀笳黄詩君家水笳白銀色殊勝埧裏紫彭亨　埧音<lb/>
必駕切蜀人謂平川曰埧<lb/>
羊踏破菜園有人常食蔬茹忽食羊肉夢五臟神曰羊<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-15b"/>
踏破菜園<hi>啓顔録</hi>
　　魚蟹<lb/>
蟹胥周禮庖人注曰若青州之蟹胥按説文云胥蟹醢<lb/>
也<lb/>
海鏡膏葉盤海鏡廣人呼為膏葉盤兩片合成殻圓中<lb/>
瑩滑内有紅蟹子海鏡飢則蟹出拾食蟹飽歸腹海鏡<lb/>
亦飽迫之以火即蟹子走出立斃生剖之蟹子活逡廵<lb/>
亦死<hi>嶺表録</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-16a"/>
赤玉盤溪邊石蟹小如錢喜見輪囷赤玉盤半殻倉黄<lb/>
宜㸃酒兩螯斫雪勸加飱<hi>坡詩</hi>
石蝤蛑明越間四時常有蝤蛑重者踰數斤其小而黄<lb/>
者謂之石蝤蛑肉硬<hi>風物志</hi>
斫雪流膏坡云蝤蛑大蟹斫雪流膏<lb/>
帯糟含酒東坡松醪賦云蛤半熟以含酒蟹微生而帯<lb/>
糟<lb/>
十足明越風物志蝤蛑並螯十足在海邊地泥宂中潮<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-16b"/>
退探之母蟹之臍團雄蟹之臍尖<hi>坡詩注</hi>
霜前兩螯東坡老饕賦嘗項下之一臠嚼霜前之兩螯<lb/>
招潮海物異名記云蟹之小者每遇潮頭来出穴舉螯<lb/>
迎之名招潮子<lb/>
蟹奴海上有蟹大如錢腹下又有十蟹附之名曰蟹奴<lb/>
<hi>柱萱録</hi>
水母海中有物渾然凝結如覆盆小者如椀腹下有物<lb/>
如懸絮俗謂之足而無口眼廣州謂之水母閩人謂之<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-17a"/>
蛇<hi>蛇音癡嫁反</hi>常有數十蝦寄腹下咂食其涎以五辣肉醋<lb/>
食之補煖<hi>嶺表録</hi>
寒沙奔火怒目横行與虎爭寒沙奔火禍胎成雖為天<lb/>
上三辰次未免人間五鼎烹　勃崒媻跚任渉波黄泥<lb/>
出没尚横戈也知觳觫元無罪奈此尊前風味何　形<lb/>
模雖入婦女笑風味已解壯士顔寒蒲束縛十六軰已覺<lb/>
酒興生江山<hi>山谷</hi>
墨魚烏賊魚又云墨魚所居放墨以藏身江東人取其<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-17b"/>
墨書契脱人財物書如淡墨踰年字消唯空紙耳<lb/>
赤鱓唐律捕魚得鯉即放之號赤鱓公言鯉為李也<hi>酉陽</hi>
<hi>雜爼</hi>
縮項宋張敬兒為刺史作六艫船獻齊髙帝曰奉槎頭<lb/>
縮項鯿魚一千六百頭<hi>古今詩話</hi>
細鱗爾雅云魴魾也今之鯿魚是也陸機疏云魴魚廣<lb/>
而薄肥甜而少肉盖細鱗之美者也杜詩魴魚鱍鱍色<lb/>
勝銀是也<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-18a"/>
美味楚人云長腰粳米縮項鯿魚美味也<lb/>
蟹筐禮記檀弓蠶則績而蟹有筐兄則死而子臯為之<lb/>
衰<lb/>
石虭沙虹河祗脯雞跖云石虭小蟹也沙虹蝦也河祗<lb/>
脯乾魚也<lb/>
鯨鯢鯨魚大者長千里小者數千丈五六月就岸生子<lb/>
十八月從其子歸海鼓鬛成雷噴沫成雨雌者為鯢<hi>古今</hi>
<hi>詩話</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-18b"/>
槎頭鯿襄陽耆舊𫝊峴山下漢水中出鯿魚肥美常禁<lb/>
人採捕以槎斷水謂之槎頭鯿<lb/>
神守鯉魚能變化飛越小湖養魚者置鱉數頭池中鯉<lb/>
不能去謂之神守<hi>齊民要術</hi>
娵隅晉郝隆詩曰娵隅躍清池桓温問曰何物答曰蠻<lb/>
謂魚曰娵隅温曰何得作蠻語隆曰千里從君惟得一<lb/>
蠻府參軍安得不作蠻語<hi>世説</hi>
亥日魚白樂天詩寅年籬下多逢虎亥日沙頭始賣魚<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-19a"/>
　山谷漁父詩魚収亥日妻到市醉卧水㾗船信風<lb/>
䇿䇿堂堂庾氏穴池養魚以木為凭欄登之者其聲堂<lb/>
堂每凭欄投餌魚必踴躍而出辛氏云他出不投餌但<lb/>
聞䇿䇿堂堂之聲魚亦出是庾氏之魚可名䇿䇿辛氏<lb/>
之魚可名堂堂<hi>宋齊丘化書</hi>
不遺種越王謀吴七年越王謂范蠡曰令其蟹不遺種<lb/>
可乎遂興兵伐吴<lb/>
鱷魚王齊直知潮州鈎得一鱷魚其大如船畫以為圖<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-19b"/>
其形如鼉啄長半其身牙如鋸齒尾有三鈎極利遇鹿<lb/>
豕即以尾㦸之以食生卵甚多或為魚鼉其為鱷不過<lb/>
一二<hi>嶺表物志</hi>
戮鱷魚陳堯佐文恵公謫官潮州惡溪有鱷魚食人公<lb/>
命捕得鳴皷于市以文告而戮之鱷患屏息<hi>神道</hi>
鱷魚圖陳文恵既戮鱷魚圖其形為之贊鱷大者數丈<lb/>
或𤣥黄蒼白似龍而無角類蛇而有足睅目利齒卵化<lb/>
山谷間為鱷者十二三餘或為黿或為鼉食人畜必以<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-20a"/>
尾卷去如象之任鼻也<hi>澠水燕談</hi>
詩溪邊石蟹小如錢喜見輪囷赤玉盤半殻含黄宜㸃<lb/>
酒兩螯斫雪勸加餐蠻珍海錯聞名久<graphic n="KR0988" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0988.png" mimeType="image/png"/>雨腥風入座<lb/>
寒堪笑吴興饞太守一詩換得兩尖團<hi>丁公黙送蝤蛑</hi>霜筠細<lb/>
破為雙掩中有長魚如卧劒紫荇穿顋氣惨悽紅鱗照<lb/>
座光磨閃㩦来雖逺鬛尚動烹不待熟指先染坐客相<lb/>
㸔為解顔香粳飽送如填塹早嵗實為荆渚客黄魚屢<lb/>
食沙頭店濵江易採不復珍盈尺輒棄無乃僭自從西<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-20b"/>
征復何有欲致南烹嗟久欠遊鯈瑣細空自腥亂骨縱<lb/>
横動遭砭故人逺餽何以報客爼乆空驚忽贍東道無<lb/>
辭信使頻西隣幸有庖虀釅<hi>東坡渼陂魚</hi>綿州江水之東津<lb/>
魴魚鱍鱍色勝銀漁人漾舟沉大網截江一擁數百鱗<lb/>
衆魚常多盡却棄赤鯉騰出如有神濳龍無聲老蛟怒<lb/>
囬風颯颯吹沙塵饔子左右揮霜刀鱠飛金盤白玉髙<lb/>
徐州秃尾不足憶漢隂槎頭逺遁逃魴魚肥美知第一<lb/>
既飽驩娱亦蕭瑟君不見朝来割素鬐咫尺波濤永相<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-21a"/>
失<hi>老杜</hi>蒼江漁子清晨集設網提綱取魚急能者操舟疾<lb/>
若風撑突波濤挺又入小魚脱漏不可紀半死半生猶<lb/>
戢戢大魚傷損皆垂頭崛强泥沙有時立東津觀魚已<lb/>
再来主人罷鱠還傾盃日暮蛟龍改窟穴山根鱣鮪隨<lb/>
雲雷干戈兵革鬬未止鳳凰麒麟安在哉吾徒胡為縱<lb/>
此樂暴殄天物聖所哀<hi>杜觀打魚</hi>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_036-21b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　錦繡萬花谷前集卷三十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>