<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>錦繡萬花谷後集卷五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　錦繡萬花谷後集卷五<lb/>
　　地<lb/>
九州八柱天有九柱八紀地有九州八柱天地精通神<lb/>
明列序也<hi>出淮南子</hi>
五岳七表天有五行地有五岳天有七星地有七表<hi>出河</hi>
<hi>圖</hi>
萬物祖地者萬物之祖元氣所生也<hi>出白虎通</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-1b"/>
媪神漢書曰帷泰元尊媪神蕃釐經紀天地作成四時<lb/>
<hi>媪地神也</hi>
三千三百度地紀推機三百三十轉為一度地轉三千<lb/>
三百度為陽蝕<hi>出酉陽雜俎</hi>
　　山嶽<lb/>
三十六洞天一霍僮山名霍林之天在福州長溪縣二<lb/>
東嶽泰山名蓬𤣥太空之天在兖州奉符縣三南嶽衡<lb/>
山名朱陵太虛之天在湖南衡州衡山縣四西嶽華山<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-2a"/>
名太極總仙之天在華州華隂縣五北嶽常山名太乙<lb/>
總𤣥之天在定州常山縣六中嶽嵩山名上帝司真之<lb/>
天在洛京王屋縣七娥眉山名虛靈太妙之天在嘉州<lb/>
娥眉縣八廬山名仙靈詠真之天在江州潯陽縣九四<lb/>
明山名赤水之天在明州山有四面産異木十陽明山<lb/>
又云㑹稽山名極𤣥之天十一太白山名真徳之天祠<lb/>
廟見在長安十二西山名天寶極真之天在洪州南昌<lb/>
縣十三大潙山在舒州懐寧縣一云小潙山名好生𤣥<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-2b"/>
上之天在潭州澧陵縣十四潛山洞髙一千一十丈十<lb/>
五鬼谷山名太𤣥司真之天在信州貴溪縣十六武夷<lb/>
山名昇真元化之天在建寧府崇安縣十七玉笥山名<lb/>
太𤣥秀法樂之天在臨安軍新淦縣十八華葢山名容<lb/>
城太王之天在温州永嘉縣十九葢竹山名長耀寳元<lb/>
之天在台州黄巖縣二十都嶠山名𤣥實之天在容州<lb/>
普寧縣二十一白石山名瓊秀長真之天在容州二十<lb/>
二勾漏山玉闕寳圭之天在容州北流縣二十三九嶷<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-3a"/>
山朝真太虛之天在道州延康縣二十四洞陽山名洞<lb/>
陽隠觀之天在潭州長沙縣二十五幕阜山名洞真太<lb/>
𤣥之天在鄂州平江縣二十六大酉山名大酉華妙之<lb/>
天在辰州七十里二十七金庭山名金庭崇妙之天在<lb/>
越州平郯縣二十八麻姑山名丹霞之天在建昌軍南<lb/>
城縣二十九九仙都山名𤣥都祈仙之天在處州縉雲<lb/>
縣三十青田山名青田大鶴之天在處州青田縣三十<lb/>
一鍾山名宋日太生之天在昇州上元縣三十二良常山<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-3b"/>
名良常方㑹之天在潤州句容縣茅山北三十四天目<lb/>
山名太極𤣥葢之天在臨安府餘杭縣三十五桃源山<lb/>
名馬娘光之天在鼎州武陵縣三十六金華山名金華<lb/>
洞元之天在婺州金華縣<lb/>
蓮花峰王𤣥仲欲登蓮花峰約寺僧到峰頭當起烟為<lb/>
信翌日持火而登僧候之數日果有烟起留二旬乃下<lb/>
僧問之云峰頭有池菡萏盛開可愛其中又有破鐵舟<lb/>
存焉<hi>出三水小牘</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-4a"/>
九向九背衡山近望如陣雲沿湘千里望之九向九背<lb/>
<hi>出湘中記</hi>
地胏終南山一名地胏可避洪水俗人云上有神人乗<lb/>
船行追之不可及<hi>出三秦記</hi>
金銀宫闕燕昭王使人求蓬莱方丈瀛洲此三山黄金<lb/>
白銀為宫闕<hi>出史記</hi>
絃管仙宫雲縣有君山大風雨後聞絃管聲其山謂之<lb/>
仙宫<hi>山南康記</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-4b"/>
青丘山海經云青丘之山其陽多玉其隂多青艧<lb/>
圓嶠渤海之東有壑其中山曰圓嶠<hi>出列子</hi>
五百歳一開五百歲天下名山一開開時金玉之精湧<lb/>
出<hi>出内𫝊</hi>
詩靈山藴麗名秀出寫蓬瀛香爐帶烟上紫葢入霞生<lb/>
霧捲蓮峰出巖開石鏡明定知丘壑裡併佇白雲情<lb/>
鼇岫含烟聳蓮崕照日開松門夾細葉石磴染新苔<hi>出僧</hi>
<hi>恵標</hi>雪山峙千仞蔽日且嵯峨紫葢雲隂逺香爐烟氣多<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-5a"/>
<hi>出劉碔</hi>層雲霾峻嶺絶澗倒危峰刻削臨千仞嵯峨起百<lb/>
重<hi>出庾肩吾</hi>獨邁青蓮嶺超奇紫葢峰挂流遥似鶴插石近<lb/>
如龍沙崩聞韻鼓霜落似鳴鍾石蒲今尚有採摘更相<lb/>
逢<hi>出蕭撝</hi>大帝仙鄉列聖曹蓬山分命鎮波濤瑶臺影蘸<lb/>
天心冷貝闕光浮海面髙五色靈霜浮玉籟九清明月<lb/>
射金鼇東方曼倩曽来此偷折林中數顆桃<hi>方澤</hi>
　　石<lb/>
土精氣核土精爲石石氣之核也<hi>出物理論</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-5b"/>
落星灣昔有星墜水化為石當彭蠡灣中俗呼為落星<lb/>
灣<hi>出圖經</hi>
地骨地以石爲之骨<hi>出博物志</hi>
仙人鏡月林國西南有怪石方數百里光明澄澈可鑒<lb/>
人五臟六腑謂之仙人鏡其國人有疾皆輙照之其形<lb/>
遂知<hi>出六帖</hi>
鵲化金印常山張顥為梁相天新雨後有鳥如山雀飛<lb/>
翔入市人擲之墮地化爲一圓石顥椎破得一金印文<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-6a"/>
曰忠孝侯印<hi>出搜神記</hi>
望夫石武昌北山上有望夫石狀若人𫝊云昔有貞婦<lb/>
其夫從役逺赴國難攜子餞送此山立望夫而化為石<lb/>
因以名焉<hi>出神異記</hi>
帝棋桃林在𢎞農湖城縣休馬之山有石焉名曰帝臺<lb/>
之棋五色而文狀如雞卵<hi>出博物志</hi>
詩依峰形似鏡搆嶺勢如蓮有邁東明上来遊皆習仙<lb/>
<hi>出蕭推</hi>天潢支機罷仙嶺博棊餘零陵舊是燕昆池本學<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-6b"/>
魚雲移蓮勢出苔駮錦文疎還當穀城下别月解兵書<lb/>
<hi>出隂鏗</hi>
　　海<lb/>
天地脈天有五億五萬五千五百五十里地亦如之各<lb/>
以四海為脈<hi>出□令内𫝊</hi>
扶桑扶桑在碧海中樹長數十丈一千餘圍兩榦同枝<lb/>
更相依倚是以名扶桑<hi>出十洲記</hi>
瓊田不死草祖洲在東海中地方五百里上有不死草<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-7a"/>
生瓊田中草似菰苗長三尺許人已死者以草覆之皆<lb/>
活<hi>出十洲記</hi>
寃禽銜石赤帝之女溺於東海化為寃禽名曰精衛銜<lb/>
西山木石以填東海<hi>出山海經</hi>
天池南溟者天池也<hi>出莊子</hi>
百谷王江海所以能為百谷王者其善下也<hi>出老子</hi>
甘棠港王審知招蠻夷商賈海上波濤為阻一夕風雨<lb/>
雷電震擊開以為港閩人以為審知徳政所致號甘棠<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-7b"/>
港<hi>出六帖</hi>
東市塔影倒諮議朱景𤣥見鮑容説陳司徒在揚州時<lb/>
東市塔影忽倒老人言海影翻則如此<hi>出酉陽雜俎</hi>
詩逺水飜如岸遥山到似雲方知小姑射誰復語臨汾<lb/>
<hi>出煬帝</hi>披襟眺滄海憑軾翫春芳積流横地紀疏派引天<lb/>
潢仙氣凝三嶺和風扇八荒拂潮雲布色穿浪日舒光<lb/>
照岸花分彩迷雲雁斷行洪濤經變野翠島屢成桑之<lb/>
罘思漢帝碣石想秦王霓裳非本意端拱是圖王<hi>出太宗</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-8a"/>
登髙臨巨壑不知十萬里雲島相接連風濤無極已時<lb/>
看逺鴻度阻見驚鷗起不假送將歸自然傷客子<hi>出祖孝微</hi>
古来海寒多天風白波連山倒蓬壺長鯨噴湧不可涉<lb/>
撫心茫茫淚如珠<hi>出李白</hi>
　　江<lb/>
鵲尾渚左𫝊昭公十六年冬楚子伐吳人敗之於鵲岸<lb/>
西京記曰今居巢江南水有鵲尾渚者是也<lb/>
黄金浦江水東至長沙下攜縣又東之有岸有城陵山<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-8b"/>
山有故城東接徵落山江之南畔名黄金瀨瀨東有黄<lb/>
金浦<hi>出水經</hi>
江水出火吳楊渭濬東塘之楊林江水出火可以燃物<lb/>
<hi>出九國志</hi>
二女解珮昔鄭交甫遇女解珮之處今府西大堤襄人<lb/>
呼為解珮江<hi>出碎事</hi>
三憮泉經嬀水入東海釐降二女於潙汭豈其是乎江<lb/>
裏有上中下三憮言二女降時潙地髙險迴曲使者至<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-9a"/>
險輙憮然住嘆故曰三憮㑹稽<hi>出圖經</hi>
萍實楚昭王渡江江有物大如斗圓而赤直觸王舟舟<lb/>
人取之王大怪使之魯問孔子孔子曰此萍實也可割<lb/>
而食之吉祥唯霸者欲獲之使反王遽食之甚美<hi>出家語</hi>
詩浩蕩浸雲根烟嵐没逺村鳥歸沙有跡帆過浪無痕<lb/>
<hi>出賈島</hi>古渡懸魚網空林露鳥巢雪晴山見脊沙淺浪痕<lb/>
交<hi>出李嘉祐</hi>楓林連楚塞水驛到盆城岸草知春晩沙禽好<lb/>
夜驚風帆幾度泊處處暮潮聲<hi>出皇甫冉</hi>雲日楚天暮沙汀<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-9b"/>
白露深<hi>出郎士元</hi>月落烏啼霜滿天江楓漁火對愁眠姑蘇<lb/>
城下寒山寺夜半鐘聲到客船<hi>出張繼</hi>泓澄湛凝緑物影<lb/>
巧相向江豚時出戲驚波忽蕩漾<hi>出韓愈</hi>二年為吏向江<lb/>
濱重到江頭照病身滿眼碧波輸疋鳥一蓑疎雨屬漁<lb/>
人隨船曉日孤輪白入座青山數㸃春張翰精靈應笑<lb/>
我緑裙依舊染紅塵　一路翠烟垂栁驛滿川紅雨落<lb/>
花村雲隨釣艇歸漁浦潮送沙鷗入店門<hi>並出王禹偁</hi>曉泛<lb/>
吳門月秋涵楚岸霜固知謝公興流詠滿瀟湘<hi>出許渾</hi>霞<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-10a"/>
津錦浪動月浦練花開湍似黄牛去潮疑白馬来<hi>出李嶠</hi>
溶溶漾漾白鷗飛緑淨波深好染衣北去南来人自老<lb/>
夕陽長送釣船歸<hi>出杜牧</hi>
　　河門<lb/>
黄龍負圖河圖曰舜與三公臨河觀黄龍五采負圖出<lb/>
置舜前以黄玉為牌白玉為檢黄金為繩紫芝為渥章<lb/>
曰天黄符璽<lb/>
三日變五色易乾鑿度曰帝王將起河水先清清變白<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-10b"/>
白變赤赤變黒黒變黄各三日也<lb/>
清如井水乾元二年七月嵐州合河闗三十里清如井<lb/>
水四日而變<hi>出唐史</hi>
祖龍受天寳河圖考靈曜曰趙王政以白璧沉河有黒<lb/>
公從河出謂政曰祖龍来受天寳開元中有尺二玉牘<lb/>
九折淮南子曰河水九折<lb/>
四瀆之宗穆天子𫝊河者四瀆之所宗<lb/>
詩連旌映浦溆疊鼓沸沙洲桃花長折浪竹葉下奔流<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-11a"/>
塞雲臨逺艦胡風入陣樓劒拔蛟將出驂驚黿欲浮雁<lb/>
書終立效燕相果封侯勿恨闗河逺且寛邊地愁<hi>出薛道衡</hi>
鴻流導積石驚浪下龍門仙槎不辨處沉璧想猶存<hi>出劉</hi>
<hi>孝綽</hi>金堤分錦纜白馬渡蓮舟風嚴歌響絶浪湧榜人愁<lb/>
櫂折桃花水飄横竹箭流何言沉璧處千載偶陽侯<hi>出張</hi>
<hi>正見</hi>解通銀漢終須曲纔出崐崙便不清<hi>陳至</hi>
　　湖<lb/>
銅船出水上劉欣欺交州記曰有一湖去合流北四十<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-11b"/>
里至隂日百姓樵捕見銅船出水上又有水牛在湖之<lb/>
中<lb/>
賜剡川一曲賀知章請為道士還鄉里詔許之又求周<lb/>
宫湖數頃為放生池有詔賜鏡湖剡川一曲<lb/>
金銀塘伏慆登故臺詩序曰夫差姑蘇臺東有丹湖萬<lb/>
頃内有銀塘陸賈新語曰舜藏黄金於嶃巖之下捐珠<lb/>
玉於五湖之泉以塞邪淫之路<lb/>
詩洞庭春溜薄平湖錦帆張源泛桃花水湘流杜若香<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-12a"/>
地去茅山近江連巫峡長布天澄逺碧映日動浮光行<lb/>
舟逗逺樹度鳥息危檣滔滔不可測一葦詎能航<hi>出陳隂鏗</hi>
八月湖水平涵虛混太清氣蒸雲夢澤波動岳陽城欲<lb/>
濟無舟楫端居恥聖明可憐垂釣者空有羨魚情<hi>出孟浩然</hi>
　　泉門<lb/>
交旋如盤龍元街縣有泉泉眼中水交旋如盤龍或試<lb/>
撓破之尋手成龍狀驢馬飲之皆驚走<lb/>
房陵粉水房陵有清泉土人以為粉則膏澤芳潤貢京<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-12b"/>
師因名房陵粉水<hi>出地理志</hi>
靈池山八泉靈池山在翁源縣上有八泉曰湧泉曰甘<lb/>
泉曰温泉曰震泉曰龍泉曰玉泉曰靈泉<hi>出水衡記</hi>
温泉凡水源有石硫黄其泉則温或云神人所煖主療<lb/>
人疾<hi>出博物志</hi>
神女唾始皇與神女遊而忤其㫖神女唾之則生瘡始<lb/>
皇怖謝神女為出温泉而洗除後人因以為驗<hi>出初學記</hi>
天齊淵齊地泉中或出瓦上有天齊字晏子曰吾聞江<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-13a"/>
深五里海深十里此泉與天齊也<hi>出齊記</hi>
白雲泉白雲泉在天平山白樂天題以絶句范文正繼<lb/>
作名遂著在吳縣<lb/>
七眼泉在施州南寨石臼溪旁其泉源有七眼<lb/>
撫掌泉在餘杭洞霄宫相𫝊錢氏武肅王至宫撫掌而<lb/>
泉湧因以為名<hi>並出圖經</hi>
紅泉謝靈運題華子岡銅陵映碧澗石磴瀉紅泉謝靈<lb/>
運山居賦飄丹砂於紅泉<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-13b"/>
詩君言西山頂自古流白泉上有千牛乳下有萬石鉛<lb/>
不愧恵山味但無六子賢願君揚其名庶託文字𫝊寒<lb/>
泉比吉士清濁在其源不食我心惻於泉非所患嗟我<lb/>
本何有虛名空自纒不見昔栁子餘愚汙溪山<hi>出東坡</hi>泉<lb/>
源從髙来走下隨石脈紛紛白沬亂𨼆隠蒼崕拆縈回<lb/>
成曲沼清澈見肝膈潨瀉為長溪奔駛蕩蛙蟈　虎移<lb/>
泉眼趂行脚龍作浪花供撫掌<hi>出東坡</hi>古郡帶荒山寒泉<lb/>
出西郭嘈嘈幽響逺衮衮清光活<hi>出蘇明允</hi>百尺青梧桐下<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-14a"/>
有寒泉井分明古鏡中照見梧桐影朝汲水花清暮汲<lb/>
水花冷願持沆瀣杯逺寄蓬山頂<hi>出鄭毅夫</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_045-14b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　錦繡萬花谷後集卷五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>