<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>錦繡萬花谷後集卷十二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　錦繡萬花谷後集卷十二<lb/>
　　京尹<lb/>
所都曰尹凡帝王所都皆曰尹<hi>通典</hi>
四為京尹魏少遊以吏幹知名四為京尹有規檢雖任<lb/>
無赫赫名而廉謹有足稱者<hi>代宗實錄</hi>
父子五為京兆栁仲郢父子更九鎮五為京兆再為河<lb/>
東<hi>職源</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-1b"/>
前尹後尹李仲通天寳末為京兆尹弟叔時繼之長安<lb/>
歌曰前尹赫赫具瞻允若後尹熙熙具瞻允斯<lb/>
鵶挽鈴訴採雛人温彰為京兆尹一日聞挽鈴者視之<lb/>
乃鵶也尹曰是必訴其採雛者命吏視之果得採雛者<lb/>
搢紳盛事梁子美權開封尹入謝言曾祖顥祖適皆常<lb/>
鎮府書今臣復攝尹懼弗克荷徽宗曰卿三世尹京縉<lb/>
紳盛事<hi>四朝國史</hi>
豪右屏迹國朝李穆知開封府事豪右屏迹權幸不敢<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-2a"/>
干以私上益知其材<lb/>
枹鼓稀鳴張敞為京兆長安市偷盗尤多一日捕數百<lb/>
人枹鼔稀鳴市無偷盜其治畧循趙廣漢之迹以經術<lb/>
自輔其政<lb/>
玉麟符樊子蓋檢校河南内史屢有理績隋文帝語曰<lb/>
今為公别造玉麟符以代銅虎<lb/>
詩驂駕乘駟馬謁帝朝承明<hi>梁元帝尹荆州</hi>雲霄今已逼台衮<lb/>
更誰親<hi>杜贈鮮于京兆</hi>一别岑陽舊使君郡人回首望青雲政<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-2b"/>
聲長與江聲在自到津頭日夜聞<hi>杜牧寄京兆韋尹</hi>府中羅舊<lb/>
尹沙道尚依然赫赫蕭京兆今為時所憐　酒醉誇新<lb/>
尹蓄眼未見有感此氣揚揚須知風化首<hi>杜尹</hi>
　　留守<lb/>
彈壓為先紹興八年召吕頤浩付以建康頤浩以疾辭<lb/>
趙鼎曰頤浩之政長於彈壓建康之民頗望其來上曰<lb/>
繁劇之政固以彈壓為先若不動聲色使百姓隂受其<lb/>
賜小人却不知也<hi>中興㑹要</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-3a"/>
詔特許張蓋紹興六年中書門下省言秦檜孟庾並係<lb/>
兼行宫留守詔特許張蓋<lb/>
京都之籥荆公除李璋制近付京都之籥<hi>聖朝職畧</hi>
降絲綸同將相晉天福中勅留守之任委寄非輕凡降<lb/>
絲綸宜同將相今後除留守宜降麻制留守降麻自安<lb/>
彥威始<hi>五代㑹要</hi>
非卿不可景徳元年駕幸澶淵真宗語王旦曰京師社<lb/>
廟所重非卿不可<hi>職畧</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-3b"/>
緑野堂必問安否裴度字中立文宗時留守東都時閹<lb/>
豎擅威天子擁虛器度不復有經濟意乃治第東都緑<lb/>
野堂野服蕭散為之把酒不問人間事帝知度精神未<lb/>
衰每人自洛來必問度安否<lb/>
無西顧之憂光武曰昔高祖任蕭何於關中無復西顧<lb/>
之憂得専權山東徑成大業<hi>後漢</hi>
卧總留臺貞觀中太宗幸玉華宫房𤣥齡以疾卧總留<lb/>
臺<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-4a"/>
詩星使出關東兵符賜上公山河歸舊國管鑰換離宫<lb/>
行色旌旗動軍聲鼓角雄漢壘三秋靜胡沙萬里空其<lb/>
如天下望旦夕詠清風<hi>職林</hi>吳越東西州浙江限其中都<lb/>
人送留守郡吏迎相公江心波濤壯帳下鼓樂雄<hi>放翁</hi>
　　總帥<lb/>
觀省風俗國朝咸平三年以翰林學士王欽若為西川<lb/>
安撫使國子博士袁及甫副之閤門祇候李成象同勾<lb/>
當安撫事知制誥梁顥為陜西路安撫使袐書丞李易<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-4b"/>
直副之所至錄問繫囚真宗復諭欽若曰觀省風俗尤<lb/>
難其人數日思之無易卿等各宜宣布徳澤使知朕勤<lb/>
恤之意<lb/>
祖於瓊林咸平四年以兵部尚書張齊賢充涇原儀渭<lb/>
邠寧環慶鄜延州保安鎮戎清逺軍安撫經畧使知制<lb/>
誥梁顥副之帝以邊將玩寇朔方粮道艱阻故命齊賢<lb/>
等使焉即命發日馳騎而往仍命宣徽南院使周瑩祖<lb/>
於瓊林苑<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-5a"/>
取死囚斬河上景徳中丁謂充鄲濟濮安撫使時契丹<lb/>
稍南民奔楊劉渡舟人邀利不時濟人謂取死囚斬於<lb/>
河上詭言取民錢者舟人大恐旦夕不敢停濟<lb/>
　　監司<lb/>
緋衣袋帶國朝侯陟改淮南轉運使賜緋衣袋帶<lb/>
鑿潭通漕運韋堅運江淮租賦所在置吏督察以佐國<lb/>
廪歲終増鉅萬元宗擢為陜郡太守水陸運使漢有運<lb/>
渠起闕門西抵長安引山東租賦訖隋常治之堅為使<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-5b"/>
乃占咸陽壅渭為堰絶灞滻而東注永豐倉下復與渭<lb/>
合初滻水御苑左有望春樓堅于下鑿為潭以通漕帝<lb/>
為升樓詔羣臣臨觀下詔曰關浦之間尤資殷贍比來<lb/>
轉輸未免艱辛故置此潭以通漕運萬代之利一朝而<lb/>
成<lb/>
關中計戸蕭何守關中計戸轉漕給軍又漢與楚相距<lb/>
滎陽數年軍無見粮何轉漕關中給食不乏<hi>並本傳</hi>
歲運米萬餘石范旻為淮南轉運使太祖謂曰卿家素<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-6a"/>
貧凡所須並借用官錢悉以便宜從事不必一一中覆<lb/>
也每嵗運米萬餘石以給京師時論許其有心計<lb/>
莫敢為非何剡為河北都轉運使郡縣官吏望風而肅<lb/>
劾太原帥梁適病不知退及内官蘇安靜怙寵不法王<lb/>
素為淮南都運所布耳目甚廣人人若素坐視其家莫<lb/>
敢為非<lb/>
水陸計度國初計度勾當某路水陸計度轉運事官髙<lb/>
者即曰使或曰同轉運使又有同知者<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-6b"/>
供調百萬億李士衡為湖北轉運使真宗幸澶州東封<lb/>
西祀供調百萬億士衡有力焉<lb/>
衣繡持斧天漢二年遣暴勝之等衣繡衣杖斧分部逐捕<lb/>
<hi>前武紀</hi>
以御史為熙寧十年以館閣校勘丁執禮權發遣河北<lb/>
西路提㸃刑獄上宣諭曰朕惟河朔地重慎選監司故<lb/>
以舊御史為之又曰卿職在刑獄盜賊最急宜用心督<lb/>
捕<hi>職源</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-7a"/>
貴勢無所借國朝王鼎提㸃河北刑獄摘發贓汚所案<lb/>
問於貴勢無所借<lb/>
　　郡守<lb/>
一麾出守晉顔延之為永嘉太守甚怨憤作五君詠於<lb/>
阮咸曰五薦不入朝一麾乃出守蓋自序也<hi>本傳</hi>
合浦還珠孟嘗遷合浦太守郡不產穀而海出珠與交<lb/>
趾比境常通商販貨糴糧食先守多貪穢珠漸徙於交<lb/>
趾界旅不至人無資嘗到官革易前弊求民利病去珠<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-7b"/>
復還百姓皆反其業商貨流通稱為神明<hi>本傳</hi>
荆部連璧普泰中韋孝寛除浙陽郡守時獨孤信為新<lb/>
野郡守同𨽻荆州情好數密政術俱美荆部吏人號為<lb/>
連璧<hi>職源</hi>
臺閣賢唐武后憂州縣非其人李嶠曰今朝廷重内官<lb/>
輕外職毎除牧守皆訴不行請選臺閣賢者分典大州<lb/>
自近臣始<hi>唐百官志</hi>
暴虎渡江宋均為九江太守郡多暴虎均去檻穽虎相<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-8a"/>
與東渡江而去<hi>本傳</hi>
飛蝗赴海馬稜守武陵飛蝗赴海<hi>六帖</hi>
河潤九里郭伋拜潁川太守召見帝勞曰賢能太守去<lb/>
帝城不逺河潤九里冀京師并䝉福也<hi>本𫝊</hi>
増秩賜金孝宣興于閭閻知民事之囏難及拜别刺史<lb/>
守相輒親見問觀其所由退而考察所行以質其言有<lb/>
名實不相應必知其所以然常稱曰庶民所以安其田<lb/>
里而亡嘆息愁恨之心者政平訟理也與我共此者其<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-8b"/>
惟良二千石乎以為太守吏民之本也數變易則下不<lb/>
安民知其將久不可欺㒺迺服從其敎化故二千石有<lb/>
治理效輒以璽書勉厲増秩賜金或爵至關内侯公卿<lb/>
缺則選諸所表以次用之是故漢世良吏於是為盛稱<lb/>
中興焉<hi>漢史</hi>
攀轅卧轍侯霸為臨淮太守被召百姓攀轅卧轍不許<lb/>
去<hi>本𫝊</hi>
衣錦還鄉武帝謂朱買臣曰衣錦還鄉遂除㑹稽太守<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-9a"/>
<hi>前漢朱買臣傳</hi>
萬石君前漢石奮四子皆二千石號為萬石君<lb/>
白鹿隨車後鄭𢎞為臨淮守有白鹿隨車<lb/>
鳳凰集郡前漢時鳳凰神爵數集郡國潁川尤多天子<lb/>
以霸治行終長者下詔稱揚曰潁川太守霸宣布詔令<lb/>
百姓鄉化孝子悌弟正婦順孫日以衆多吏民鄉于敎<lb/>
化興於行誼可謂賢人君子矣<hi>黄霸傳</hi>
生立祠後漢王堂拜巴郡太守馳兵斬虜巴郡清靜吏<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-9b"/>
民生為立祠<hi>本𫝊</hi>
揚仁風慰黎庶袁宏為東郡謝安執宏手授扇宏曰輒<lb/>
當奉揚仁風慰彼黎庶<lb/>
化比齊魯文翁景帝末為蜀郡守仁愛好敎化見蜀地<lb/>
僻陋有蠻夷風修起學官於成都市中招下縣子弟以<lb/>
為學官子弟繇是大化蜀地學於京師者比齊魯焉至<lb/>
今巴蜀好文雅文翁之化也<hi>本𫝊</hi>
緋魚唐初刺史得佩魚品卑者假緋魚<hi>循吏序</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-10a"/>
召父前漢召信臣遷南陽太守好為民興利務在富之<lb/>
躬勸耕農出入阡陌行視郡中水泉開通溝瀆以廣漑<lb/>
灌戸口増倍盜賊獄訟衰止吏民親愛信臣號之曰召<lb/>
父<lb/>
杜母後漢杜詩遷南陽太守性節儉而政治清平以誅<lb/>
暴立威又修治陂池廣拓土田郡内富足時人方於召<lb/>
信臣故為之語曰前有召父後有杜母<lb/>
越王石虞愿為晉安郡守海邊有越王石常隠雲霧清<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-10b"/>
廉太守乃見愿往見之<lb/>
議定古禮韓延壽為潁川太守其俗多朋黨怨讐延夀<lb/>
欲改之教以禮遜乃歴召郡中長老問以疾苦因與議<lb/>
定嫁娶喪祭畧依古禮皆便安之<lb/>
廣州酌泉晉吳隠之為廣州至貪泉酌而飲之賦詩曰<lb/>
古人云此水一歃懷千金若使夷齊飲終當不易心<lb/>
吏民皆自新尹翁歸為東海太守察郡中吏民賢不肖<lb/>
及姦邪罪名盡知之縣縣各有記籍自聽其政有急名<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-11a"/>
則少緩之吏民少解輒披籍縣縣收取黠吏豪民案致<lb/>
其罪吏民皆服改行自新<lb/>
獻金何無人知楊震為東萊守昌邑令王密夜半懷金<lb/>
獻曰無人知震曰天知神知爾知我知何無人知也<hi>並出</hi>
<hi>本𫝊</hi>
屏風録姓名唐太宗嘗曰朕思天下丙夜不安枕永惟<lb/>
治人之本莫重於刺史故錄姓名於屏風卧興對之得<lb/>
才否狀輒疏之下方以擬廢置<hi>循吏序</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-11b"/>
草木知名張福為濠州刺史徳宗召謂曰先帝改爾名<lb/>
正者所以褒也朕謂江淮草木亦知爾威名若從所改<lb/>
恐賊不曉是卿也復賜舊名<hi>本𫝊</hi>
洛濵賜膳唐𤣥宗自選諸司長官有聲望者大理卿源<lb/>
光裕尚書左丞楊承令兵部侍郎寇泚等十一人為刺<lb/>
史命宰相諸王及諸司長官臺郎御史餞於洛濵賜以<lb/>
御膳上自書十韻詩命髙力士賜之<hi>通鑑</hi>
老子興不淺晉庾亮鎮武昌諸佐史秋夜登樓不覺亮<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-12a"/>
至亮曰老子興復不淺<hi>本𫝊</hi>
男女出境王澹為荆州刺史男女出境迎者萬餘<hi>宋書</hi>
棠棣碑賈敦頤為洛州刺史有恵政百姓植碑頌美及<lb/>
敦實為洛州長史又立頌於兄碑之側號棠棣碑<hi>本𫝊</hi>
十萬戸受福唐陳子昻𫝊云一州得才刺臾十萬戸受<lb/>
其福得不才刺史十萬戸受其困國家興衰在此職也<lb/>
敎民耕織韋丹為容州刺史敎民耕織止惰游興學校<lb/>
<hi>本𫝊</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-12b"/>
有千里眼楊逸為光州刺史為政愛人廣設耳目時人<lb/>
謂有千里眼<hi>後魏</hi>
清如冰雪魏令狐邵字孔叔為洪農守所在清如冰雪<lb/>
扇驅蚊蚋袁光庭典名藩有異政明皇謂宰輔曰袁光<lb/>
庭性逐惡如扇驅蚊蚋<hi>職源</hi>
清白自將陸長源為汝州刺史諧易無威儀而清白自<lb/>
將去汝州送車二乗曰吾祖罷魏州有車一乗而圖書<lb/>
半之吾愧不及先人<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-13a"/>
車載入殿中蕭育望之子為南郡太守上以育耆舊名<lb/>
臣之子乃以三公使車載育入殿中<lb/>
皮鞭崔伯謙為北地太守改鞭用皮為之不忍見血示<lb/>
辱而已<hi>北史</hi>
三尺堦前是萬里于延陵授建州刺史宣宗問曰建去<lb/>
京師逺近對曰八千里上曰朕左右前後皆建人卿若<lb/>
潔已奉公糾緝凋瘵則常若在朕前或撓法度使逺人<lb/>
無聊則三尺堦前便是萬里<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-13b"/>
詩廊廟之具裴施州宿昔一逢無此流金鐘大鏞在東<lb/>
序冰壺玉衡懸素秋堯有四岳明至理漢二千石真分<lb/>
憂幾度寄書白鹽北苦寒贈我青羔裘霜雪迴光被錦<lb/>
袖龍蛇動篋蟠銀鈎　王室比為難高官皆武臣幽燕<lb/>
通使者岳牧用詞人國待賢良急君當拔擢新衆寮宜<lb/>
潔白萬里但平均<hi>送陵州路使君</hi>宫殿春門隔雲山紫邏深人<lb/>
生五馬貴莫受二毛侵<hi>送賈汝州</hi>京兆先時傑琳琅照一門<lb/>
朝廷偏注意接近與名藩看君善為政他日有殊恩<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-14a"/>
東藩駐皂蓋北渚臨清河　使君騎紫馬捧擁從西來<lb/>
<hi>騎紫馬者太守也</hi>清髙金莖露正直朱絲絃昔在堯四岳今之<lb/>
黄潁川<hi>贈李勉</hi>南圖回羽翮北極捧星辰<hi>並杜甫</hi>六代帝王<lb/>
國三吳佳麗城賢人當重寄天子借髙名巨海一邊靜<lb/>
長江萬里清應須救趙䇿未肯育侯嬴<hi>李白贈王使君</hi>文石陛<lb/>
前辭聖主碧雲天上作㝠鴻<hi>杜牧寄鄭宣州</hi>鴛鷺差池出建章<lb/>
綵旗朱戸鬱相望新恩共理犬牙地昨日同含雞舌香<lb/>
<hi>劉禹錫贈鄰郡詩</hi>卿月昇金掌王春渡玉墀薰風行應律湛露<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-14b"/>
即歌詩<hi>江陵送馬大卿赴闕</hi>炎海韶州牧風流漢署郎分符先令<lb/>
望同舍亦輝光<hi>送韋韶州</hi>鵬圖仍矯翼熊軾且移輪<hi>贈蕭使君</hi>斧<lb/>
鉞下青㝠樓船過洞庭北風隨爽氣南斗避文星<hi>又並杜甫</hi>
畫鳳仙楹逺圗雌郡閣閒<hi>塗雌用黄堂事也平江州治因春申君故居塗以雌黄故</hi>
<hi>曰黄堂錢惟演送王滁州</hi>少年不願萬戸侯亦不願識韓荆州頗願<lb/>
身為漢嘉守載酒時作凌雲遊<hi>送張嘉州</hi>四朝耆舊冰霜後<lb/>
兩郡風流水石間舊政猶𫝊蜀父老先聲已振越溪山<lb/>
<hi>送穆越州</hi>竹馬迎郭侯大錢送劉寵　勸農使者非常人一<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-15a"/>
言已破黎民駭上饒史君更超逸坐睨好山如累塊<hi>並東</hi>
<hi>坡</hi>曉出城東信馬蹄青梅墻角兩三枝竹雞叫罷雨來<lb/>
急杜宇聲乾月落遲山店煮煙繰繭日野田鋤水揷秧<lb/>
時農桑勸課非無力為報新安太守知　栁州栁刺史<lb/>
種栁栁江邊好作思人樹慚無惠政傳<hi>栁子厚</hi>富沙亭上<lb/>
聽灘聲已喜歸驂出建城愧乏異能書郡最幸無苛政<lb/>
駭民情班陞延閣雲天近銜繫嵩山玉雪清鼎重君恩<lb/>
難稱塞但知報國一身輕<hi>葉文昌</hi>鎮靜一如無頒條甫月<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-15b"/>
餘來惟盡傳客去不識兵符健判風生筆精祈雨洒車<lb/>
丈夫何必假行矣兩輪朱　雖擁朱轓貴清癯兩鬢霜<lb/>
判花人競誦待草士深藏農飽因蠲賦州貧為救荒公<lb/>
歸無愧靣應可見嚴光　瀟洒使君風度峻神仙謫墮<lb/>
在人間只今坐嘯凝香處帝賜羅浮作鎮還　郡人不<lb/>
識疾呼聲甘雨和風遍一城歳久偏多遺愛事天高未<lb/>
察借留情舟行精舍漁歌晩家近華亭鶴唳清　倦入<lb/>
承明聽履聲朱轓今復壓専城盪胷碧華供吟興照眼<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-16a"/>
清洢洗宦情鱸鱠何慙髙士潔琴龜不減昔賢清未應<lb/>
更葺東山墅出處方關世重輕　聞道泉人截鐙留翰<lb/>
林從此去吾州村中父老相持泣但祝今侯似故侯<lb/>
淮漢紛紛戰血腥蜀山鬼哭不堪聽如何一線江西路<lb/>
獨見奎星與福星<hi>並南岳</hi>天生守令與斯民本是同胞一<lb/>
樣親莫把膏脂為爾禄當思痾癢切吾身此邦只似唐<lb/>
時古我輩當為漢吏循今夕湘潭一巵酒重煩分散十<lb/>
分春<hi>真西山</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-16b"/>
　　通判<lb/>
方外司馬晉謝奕字元奕桓温辟為安西司馬奕在温<lb/>
座岸幘嘯詠曰我方外司馬也<lb/>
郡股肱晉王基薦劉毅於公府曰毅方正亮直往日僑<lb/>
仕平陽為郡股肱正色立朝舉綱引墨朱紫有分<hi>類要</hi>
速步顧球時為揚州别駕顧榮謂球曰卿速步君孝超<lb/>
卿矣<hi>顧和别傳顧和字君孝</hi>
從容山水間白樂天江州司馬㕔記江州土髙氣清富<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-17a"/>
有佳境刺史守土不逺觀遊郡吏執事不自暇佚惟司<lb/>
馬綽綽可以從容於山水詩酒間於是郡南樓山北樓<lb/>
水溢亭百花亭風篁石巖瀑布廬宫源潭洞東西二林<lb/>
寺泉石松雪司馬盡有之矣茍有志於吏隠者捨此官<lb/>
何求焉<lb/>
持板拜刺史六條曰州别駕治中見部刺史持板拜刺<lb/>
史答拜<lb/>
紀徳碑姚崇為揚州長史政條簡肅人為紀徳碑<hi>並職林</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-17b"/>
太守自辟武帝詔州郡佐吏自别駕長史以下皆刺史<lb/>
太守自辟<hi>通典</hi>
六雄十望十緊唐元和後朱紫清并韋處厚乃奏置六<lb/>
雄州十望十緊悉補别駕由是流品澄别<lb/>
有螃蠏無通判國朝懲藩鎮之弊置通判以貳州事故<lb/>
常與知州爭權太祖聞之設戒勵使與長吏協和自此<lb/>
稍息有錢昆者餘杭人嗜蠏嘗求補州郡人問其所欲<lb/>
昆曰但得有螃蠏無通判處則可至今以為口實<hi>歸田錄</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-18a"/>
擇日而遣崔神慶則天時擢拜并州長史因曰并州朕<lb/>
之枌榆又有軍馬比日簡擇無如卿者前後長史皆從<lb/>
尚書為之以其委重所以授卿也則天為按行圖擇日<lb/>
而遣之<hi>分紀</hi>
殺一身活人命李臯為温州長史攝行州事歲歉有官<lb/>
粟數十萬斛臯欲行賑救掾吏乞候上㫖臯曰夫人日<lb/>
不再食當死安暇禀君命若殺我一身活人數千命利<lb/>
莫大焉於是開倉盡散之以擅貸之罪飛章自劾上嘉<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-18b"/>
之<hi>職林</hi>
　　幕職<lb/>
盛府元僚胡文恭行魚周詢制簽盛府之元僚<lb/>
佐治之材韋亶等初擢第即通判諸州代還太宗以兩<lb/>
使判官得替者先解故為闕貟乃以亶等十五人為之<lb/>
且令綿歴觀其佐治之材<lb/>
拂衣而去李瓊鎮桂管奏栁璧為觀察判官軍政不惬<lb/>
璧極言不納拂衣而去桂府尋亂<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-19a"/>
白身判官正元中仕進道塞奏請難行東省數月閉門<lb/>
南臺惟一御史令狐楚為桂府白身判官七八年奏官<lb/>
不下由是兩河競辟才雋抱器之士徃徃歸之用為謀<lb/>
主日以恣横元和已來始進用有序<hi>南窻新書</hi>
出入將相李逢吉始從事振武日金城寺僧忽見一人<lb/>
介胄持斧由門而入俄聞報李判官來僧具以告自是<lb/>
逢吉每造其室即見其人先逢吉而至率為常矣故逢<lb/>
吉出入將相二十餘年<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-19b"/>
小朝廷唐鄭從讜字正求為河東節度表王調劉崇龜<lb/>
趙宗李渥崔澤等為判官書記支使皆一時選京州士<lb/>
人比太原為小朝廷得才多也<hi>唐書</hi>
幕下上客晏元獻延賓客一時名士多出其門為西京<lb/>
留守幕下王琪張亢最為上客<hi>分紀</hi>
入幕之賔謝安王坦之嘗請桓温論事温令郗超帳中<lb/>
卧聽之風動帳開安笑曰郗生可謂入幕之賔矣<hi>晉書</hi>
鳳凰芝草韓退之上崔羣書曰足下仁者宜在高位託<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-20a"/>
在幕府則不為得所足下出類拔萃鳳凰芝草賢愚皆<lb/>
以為美瑞青天白日奴𨽻亦知其清明<lb/>
出人之見路嗣恭嶺南節度入覲曰臣從事栁渾有出<lb/>
人之見<lb/>
昆弟同幕府崔安濳帥詩及劍南劉崇望字希徒昆弟<lb/>
四人同幕府世以為才<lb/>
請斗酒作碑文裴度東都留守辟皇甫湜為判官度修<lb/>
福先寺將立碑求文於白居易湜怒曰近捨湜而逺取<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-20b"/>
居易請從此辭度謝之湜請斗酒援筆立就度曰不羈<lb/>
之才也<lb/>
詩珊瑚市則無騏驥人得有早年見標格秀氣充星斗<lb/>
事業富清機官曹正獨守須來樹嘉政皆已傳衆口討<lb/>
論實解頤操制紛衆手入幕未展材秉鈞孰為偶　崆<lb/>
峒使節上清霄河隴降王欵聖朝宛馬總肥春苜蓿將<lb/>
軍只數漢嫖姚陳留阮瑀誰爭長京兆田郎早見招麾<lb/>
下賴君才並入獨能無意向漁樵<hi>贈田九判官</hi>滄滄煙月滿<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-21a"/>
川亭我有勞歌一為聽將取離魂隨白騎三台星裏拜<lb/>
文星<hi>杜牧</hi>處士聞名早西秦獻疏回腹中書萬卷身外酒<lb/>
千盃江雨春波濶園林客夢催今君拜旌㦸凛凛近霜<lb/>
臺　安西幕府多才雄喧喧惟道三數公繡衣貂裘明<lb/>
積雪飛書走檄如飄風<hi>李白</hi>城上赤雲呈瑞氣眉間黄色<lb/>
見歸旗幕中無事惟須飲即是連鑣向闕時　忽騎將<lb/>
軍馬自號報恩子風雲入壯懷泉石别幽耳　從軍古<lb/>
云樂談笑青油幕燈明夜觀棊月暗秋聞柝何當鑄鉅<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-21b"/>
鉟相與歸臺閣銘山爾所工揮羽余何作䇿勲封龍額<lb/>
歸騎獵麟脚推選閲羣材薦賢搜一鶚<hi>並韓愈</hi>歸路芙蓉<lb/>
府離堂玳瑁筵<hi>劉禹錫</hi>桃李蹊空久芙蓉客暫依<hi>李文饒</hi>為<lb/>
報南昌令乘馬入郡城同時趨府客此日望風迎文苑<lb/>
臺中妙冰壺幕下清洛陽相去逺猶使故林榮<hi>韋應物</hi>幕<lb/>
府初交辟郎官幸備貟　幕下郎官安穩無從來不奉<lb/>
一行書固知貧病人須棄能使韋郎跡也踈　得實翻<lb/>
蒼竹搜枝把翠梧數脩封内事揮發府中趨　王門髙<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-22a"/>
徳業幕府盛賢才　清秋幕府井梧寒獨宿江城蠟炬<lb/>
殘永夜角聲悲自語中天月色好誰看<hi>並杜甫</hi>官事何曾<lb/>
曉閒名苦要簽大書公吏恐直語衆人嫌俸少食如古<lb/>
醫傭病却添秋風墻下菊相對憶陶潛　君山那可上<lb/>
四靣是層波此地風煙古前人賦詠多征帆衝鴈字官<lb/>
舍近漁歌況爾修真者回仙必見過<hi>紫芝</hi>一昨聞公幕府<lb/>
開夢魂頻遶嶺頭梅久抛鞾袴辭軍去忽有弓旌扣戸<lb/>
來茅舍相過爭借問荷衣欲出却徘徊舊時檄草今焚<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-22b"/>
棄辜負黄金百尺臺<hi>南岳</hi>
　　曹官<lb/>
意與天通杜景佺性嚴正為益州錄參逆折房司業之<lb/>
不視事吏歌之曰錄事意與天通州司馬折威風由是<lb/>
寖知名<lb/>
與一府政韓愈誌董溪府君墓云公為京兆府司錄參<lb/>
軍與一府政<lb/>
話公美事裴懈為陜府錄參李勉除觀察召懈曰素聞<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-23a"/>
公名朝中親友話公美事請置在賔席<lb/>
紀綱一州喬琳歴果綿遂懷四州刺史嘗謂錄事參軍<lb/>
任紹業曰子紀綱一州能劾刺史乎紹業出條所失示<lb/>
之驚曰能知吾失御史材也<lb/>
總録衆曹平寳司徒儀云錄事參軍之職掌總錄衆曹<lb/>
管其文案自上佐以意違失者彈正以法<lb/>
拂衣遊天下王勃年未冠以重名調補虢州參軍才大<lb/>
官小拂衣遊天下<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-23b"/>
並選强明天聖七年以司理參軍並選强明兩任以上<lb/>
判司簿尉充<lb/>
誤入人罪者批厯祥符五年陜西轉運使薛顔言諸州<lb/>
司理參軍朝廷謂其刑獄重難與免選限或任非其人<lb/>
刑致枉濫請自今誤入人徒罪已上者令批厯依例守<lb/>
選冀有所懲<hi>並分紀</hi>
念珠曹京兆尹曹月俸一百八索人號念珠曹<hi>南部新書</hi>
殺清吏是無天張元素仕隋為景城縣戸曹竇建徳陷<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-24a"/>
景城執將殺之邑人千餘號令請代曰此清吏殺之是<lb/>
無天也<lb/>
斷死罪而無恨韋仁夀大業末為蜀郡司法書佐斷獄<lb/>
平恕其有得罪者曰韋君所斷罪死而無恨<hi>分紀</hi>
斗南一人狄仁傑字懷英為并州法曹親在河陽仁傑<lb/>
登太行山反顧見白雲孤飛謂左右曰吾親舍其下藺<lb/>
仁基曰狄公之賢北斗以南一人而已<lb/>
尹佛子尹正義為澤州都督府法曹百姓歌之曰前時<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_052-24b"/>
尹佛子<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　錦繡萬花谷後集卷十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>