<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>錦繡萬花谷續集卷一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0023_WYG_081-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　錦繡萬花谷續集卷一<lb/>
　　聖製<lb/>
歌南風舜作五弦之琴以歌南風曰南風之薰兮可以<lb/>
解吾民之愠兮南風之時兮可以阜吾民之財兮<lb/>
席四端為銘武王為戒書於席之四端為銘焉至於機<lb/>
檻盥楹杖帯履觴豆户牖弓劒皆銘焉<hi>並史記</hi>
大風鴻鵠歌髙祖過沛宫酒酣擊筑歌曰大風起兮雲<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_081-1b"/>
飛揚威加海内兮歸故鄉安得猛士兮守四方又作鴻<lb/>
鵠歌<lb/>
白麟天馬歌武帝元狩元年祠五畤獲白麟作白麟之<lb/>
歌元鼎四年秋馬生渥洼水中作寳鼎天馬之歌<lb/>
一札十行光武細書成文一札十行<lb/>
造皇羲篇靈帝好文學自造皇羲篇因引諸生能為文<lb/>
賦者並待制鴻都門下<hi>並夲紀</hi>
登髙必賦魏武帝登髙必賦及造新詩皆成樂章又有<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_081-2a"/>
月明星稀烏鵲南飛之句<lb/>
下筆成章文帝好文學以著述為務作燕歌又有芙蓉<lb/>
池作又作典論二十篇陳夀評曰帝天姿文藻下筆成<lb/>
章<hi>並三國志</hi>
詩號宫體宋簡文帝六嵗能屬文雅好賦詩其自序云<lb/>
七嵗有詩癖長而不倦然帝文傷於輕靡時號宫體<hi>南史</hi>
製五言詩陳後主與江總等製五言詩<hi>隋文帝紀</hi>
馬上口授北朝元魏髙祖孝文帝才藻富贍好為文章<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_081-2b"/>
詩賦頌銘有大手筆馬上口授及其成也不改一字自<lb/>
太和十年已後詔冊皆帝文也<hi>李延夀論</hi>
金河賦詩隋煬帝善屬文好讀書著書自為揚州縂管<lb/>
置王府學士百人時車駕泝金河啓民上夀帝悦賦詩<lb/>
曰呼韓稽顙至單于接踵来何如漢天子空上單于臺<lb/>
<hi>通鑑本紀</hi>
作宫體詩唐太宗作宫體詩賡和虞世南曰聖作誠工<lb/>
然體非醇正臣恐此詩一𫝊天下風靡不敢奉詔帝曰<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_081-3a"/>
朕試卿爾<hi>世南傳</hi>
著金鑑述唐太宗作帝範十二篇賜太子貞觀二年帝<lb/>
著金鑑述以示侍臣其畧曰任賢享天下之福任不肖<lb/>
受天下之禍<hi>唐史</hi>
孔顔賛本朝太祖作至聖文宣王及兖國公賛文宣賛<lb/>
曰尼父挺生河海標異祖述堯舜有徳無位<lb/>
文宣王七十二子賛太宗作文宣王及七十二子賛宣<lb/>
聖賛曰維時載雍戢此武功肅昭威儀海宇聿崇<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_081-3b"/>
賜蘇易簡賦太宗賜蘇易簡大言賦云少牢盛世兮為<lb/>
詞臣往古来今有㡬人首出文章兮居翰林儒名善守<lb/>
兮合縁夤<lb/>
賜楊億詩序太宗製詩賜楊億序云圖書之閣方委扵<lb/>
名儒蘭菊之篇特伸於寵待<lb/>
製詩賜學士太宗御製大雪詩賜學士云輕輕相亞疑<lb/>
如酥宫樹花裝萬萬株<lb/>
作詩賜近臣太宗作㑹邊詩賜近臣又作詩賜趙普真<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_081-4a"/>
宗即位藏之禁中如太清樓玉清殿龍圖閣所藏聖製<lb/>
也<hi>並遺事</hi>
作憫農歌真宗作憫農歌又作十一經詩賜近臣<hi>長編</hi>
作釣魚詩真宗宴後苑作釣魚詩賜吕䝉正云欲餌金<lb/>
鈎深未致磻谿須問釣魚人<hi>事要</hi>
作元良箴真宗天禧初作元良箴賜太子又著祥瑞勤<lb/>
政二論春秋要言<hi>寶訓</hi>
資善堂記真宗祥符中詔築堂為皇太子就學之所賜<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_081-4b"/>
名資善上作紀刻石堂中<hi>聖政</hi>
危竿記仁宗慶厯四年御邇英出危竿論二篇述居髙<lb/>
謹危之意<hi>事要</hi>
欹器論仁宗作欹器論一篇以申存亡虧盈之鑒<hi>長編</hi>
通鑑序神宗治平初司馬讀資治通鑑上親製序面賜<lb/>
光金候書成日冩入賜頴邸書<hi>帝學</hi>
文宣王賛髙宗製文宣王賛曰大哉宣聖斯文在兹帝<lb/>
王之式古今之師<hi>聖政</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_081-5a"/>
作損齋記髙宗作損齋記所謂為道日損損之又損以<lb/>
至無為大畧以清心寡慾省徭薄賦為意<hi>通畧</hi>
䟦冷泉堂髙宗跋冷泉堂古風以謂造語用意髙出百<lb/>
世之上<lb/>
詠金芝髙宗既賛宣聖又賛七十二子詠金芝親筆六<lb/>
經刋石上庠揮灑宸翰分頒臣下<lb/>
作春賦孝宗作春賦云吾將觀登臺之熙熙包八荒而<lb/>
為家穆然若東風之振稿洒然若膏雨之萌芽<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_081-5b"/>
賜東坡文集贊孝宗賜蘇嶠東坡文集賛云猗嗟若人<lb/>
冠冕百代忠言讜論不顧身害凛凛大莭見於立朝敬<lb/>
想髙風掩卷三嘆<hi>並聖政</hi>
錫宴賜詩孝宗淳熙二年錫宴賜詹騤以下詩末云願<lb/>
臻至治觀熙洽更慶嘉謀為贊襄<hi>遺事</hi>
詩未離海底千山黒纔到天中萬國明<hi>太祖詠月</hi>昔乗匹馬<lb/>
去今驅萬乗来　翰林承旨貴清净玉堂中應用咸依<lb/>
式深嚴比更崇歸家思直日入内聚英風儒措門生盛<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_081-6a"/>
髙明大化雄<hi>賜蘇易簡並太宗</hi>瑣闥往年司制誥共嘉藻思類<lb/>
相如蓬山今日詮墳史還仰多聞過仲舒報政列城歸<lb/>
覲後䟽恩髙閣拜名初諸生濟濟彌瞻望鉛槧咨詢辯<lb/>
魯魚<hi>賜楊億</hi>七閩山水多才俊三嵗竒童出盛時家世應<lb/>
𫝊清白訓嬰兒自得老成資初嘗學歩来朝謁方及能<lb/>
言解誦詩更勵孜孜圖進益青雲千里有前期<hi>賜神童</hi>禮<lb/>
闈選士古稱難都為升沉咫尺間較藝清時公道在掄<lb/>
材應得恵人寰<hi>賜知舉晁逈</hi>盛時選士貢闈開罄宇聞風獻<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_081-6b"/>
藝来心似權衡求實效勿教蓬蓽有遺才　承明近侍<lb/>
究儒𤣥苦學勞心疾已痊善保興居調飲食副予前席<lb/>
待名賢<hi>賜楊億</hi>寅奉昌圗紹慶基選掄多士叶前規鄉閭薦<lb/>
㧞期無濫草澤捜羅詎有遺徳舉况逢全盛日計偕咸<lb/>
造廣場時春官任職當求善宗伯掄材務得宜侍従名<lb/>
儒當委任藝文公道辯妍媸佇伸衡鑑裁深念允協菁<lb/>
莪樂育詩<hi>賜知舉錢惟演</hi>四海為家寳緒隆旁求文雅振儒風<lb/>
命卿隨計来多士較藝掄材有澤宫簮紱近臣當顯任<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_081-7a"/>
絲綸深㫖諭丹衷旰宵汲汲予存念夙夜孜孜爾徇公<lb/>
名實豈惟衡鑑内賢能皆萃網羅中佇觀翹楚登時用<lb/>
布政分憂協庶功<hi>放榜賜詩並真宗</hi>恩袍草色動仙藉桂香浮<lb/>
<hi>仁宗</hi>每䖍夕惕心妄意遵遺業顧予不武資何以成戎<lb/>
㨗<hi>神宗</hi>六龍轉淮海萬騎臨吴津王者夲無外駕言蘇逺<lb/>
民瞻彼草木秀感此瘡痍新登髙望稽山懐哉大禹勤<lb/>
<hi>髙宗幸錢塘</hi>雨聲亂秋聲驅暑逾南海凉月倍清輝細雲變<lb/>
文彩長空肅無限逺山青不改沉吟感素商凄清鳴萬<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_081-7b"/>
籟平生雄武心覽鏡朱顔在豈惜常憂勤規恢須廣大<lb/>
<hi>孝宗</hi>中興日月冀山河王氣在萬物飾昭囬稽首王言大<lb/>
<hi>光宗</hi>
　　聖翰<lb/>
龍書穂書庖羲獲景龍之祥始作龍書神農因嘉禾八<lb/>
穂作穂書<hi>章續字源</hi>
鳥跡為篆黄帝史蒼頡變古文冩鳥跡為文字作鳥跡<lb/>
篆<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_081-8a"/>
鸞鳳之書少昊作鸞鳳之書取以古文<lb/>
科牛之篆顓帝以科斗之形作科斗書亦曰科斗之篆<lb/>
龜書堯用軒轅靈龜有圖作龜書洛出書神龜負文列<lb/>
於背有數至九禹因而第之以成九類<lb/>
鳥書文王時赤雀䘖書丹鳥入室故作鳥書<hi>並唐賢事始</hi>
細書光武以手迹賜方國皆細書成文<hi>本紀</hi>
章草章帝好杜度草書因名章草<lb/>
詔賜李靖太宗甞以手墨詔賜李靖曰兵事節度吾不<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_081-8b"/>
從中治也<lb/>
書賜馬周太宗以飛帛書賜馬周曰鸞鳳冲霄必假羽<lb/>
翼股肱之寄要在忠力<lb/>
批與韓翃唐徳宗時制誥闕人上批云韓翃時有與韓<lb/>
翃同姓名者為江淮刺史又具二人同進上復批曰春<lb/>
城無處不飛花寒食東風御栁斜日暮漢宫𫝊蠟燭青<lb/>
煙散入五侯家與韓翃<lb/>
飛白書髙宗嘗為飛白書賜侍臣戴至徳曰泛洪源俟<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_081-9a"/>
舟楫賜郝處俊曰飛九霄假六翮賜許敬宗曰資啟沃<lb/>
罄丹誠賜崔志悌曰竭忠力贊皇王皆見意於辭云<lb/>
飛白玉堂之省本朝太宗飛白書玉堂之省四字令中<lb/>
書召蘇易簡賜之牓於㕔額曰此永為翰林中美事<lb/>
飛白秘閣二字太宗淳化三年秘閣成秘書監李至上<lb/>
言願比玉堂之省賜以新額御飛書秘閣二字賜之又<lb/>
賜詩以美其事<hi>並長編</hi>
御書十三軸仁宗慶厯四年於邇英閣出御書十三軸<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_081-9b"/>
凡三十五事<lb/>
東宫十二字仁宗在東宫賜張士遜十二字曰寅亮天<lb/>
地弼予一人又曰日新其徳蘇軾為之贊<lb/>
賜文儒二字仁宗書文儒二字賜張方平又飛白書博<lb/>
學二字賜張錫<lb/>
賜端敏二字仁宗賜王舉正端敏字二飛白筆一蘇軾<lb/>
為之記曰抱烏號之弓不若藏此筆保曲阜之履不若<lb/>
𫝊此書<hi>蘇文</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_081-10a"/>
宫中學草聖髙宗謂秦檜曰朕宫中無事因學草聖遂<lb/>
以賜卿<hi>聖政</hi>
石墀皆草聖孝宗曰朕無他嗜好惟書字為娱虞允文<lb/>
曰臣等外日對罷見石墀上皆陛下草聖筆力天縦有<lb/>
風動之狀<lb/>
寫通鑑賜宰臣光堯皇帝㳺意翰墨不以為倦手寫資<lb/>
治通鑑以賜宰臣筆孟子論治道之言列之屏障<hi>聖記</hi>
書説命賜臣下寧宗嘉泰初御書尚書説命毛詩天保<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_081-10b"/>
周易泰卦唐七徳舞以賜臣下<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　錦繡萬花谷續集卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>