<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>錦繡萬花谷續集卷十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0023_WYG_099-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　錦繡萬花谷續集卷十九<lb/>
　類姓<lb/>
　　荀<lb/>
八龍荀淑少有髙行補朗陵侯相涖事明理稱為神君<lb/>
有子八人儉緄靖燾汪爽肅専並有稱名時人謂八龍<lb/>
改其里曰髙陽里靖有至行不仕號𤣥行先生爽字慈<lb/>
明十二通春秋論語潁川語曰荀氏八龍慈明無雙<hi>本𫝊</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_099-1b"/>
非常人荀攸字公達入為尚書曹操曰公達非常人以<lb/>
為軍師魏國初建為尚書令常謀謨帷幄人之師表前<lb/>
後凡畫竒䇿十二<hi>魏志</hi>
醜舎人荀士遜為文清典見賞知音在齊為中書舎人<lb/>
狀貌甚醜目曰醜舎人<lb/>
　　辛<lb/>
引裾辛毗為侍中諫文帝徙民實河南帝不答起入内<lb/>
毗隨而引其裾<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_099-2a"/>
　　甄<lb/>
教授數百人甄宇教授常數百人建武中徵拜博士𫝊<lb/>
業子普普𫝊子承諸儒以承三世𫝊業莫不歸服之子<lb/>
孫𫝊學不絶<hi>後漢儒林𫝊</hi>
還金之美甄法崇父匡位少府卿以清聞法崇宋初為<lb/>
江陵令孫彬有行業鄉人稱善嘗以紵就人質錢後贖<lb/>
紵於束中得五兩金即送還之後為益録事參軍帯郫<lb/>
縣令將行同列五人梁武戒以亷慎至彬獨曰卿昔還<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_099-2b"/>
金之美故不復以此言相屬<hi>南史</hi>
五辟詔十至甄濟好學以文雅稱居青巖山十餘年逺<lb/>
近服其仁不敢畋漁諸府五辟詔十至堅臥不起<hi>唐本𫝊</hi>
　　文<lb/>
真忠臣文聘太祖曰卿真忠臣也為江夏太守有威恩<lb/>
名震外國則不敢侵遷後將軍封新野侯<hi>魏志</hi>
表門閭文獻叔八世同居詔表門閭蠲租稅<hi>南史</hi>
　　殷<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_099-3a"/>
風流談論所宗殷浩弱冠有美名為風流談論者所宗<lb/>
廊廟之寳殷仲堪能清言善屬文武帝召為太子中庶<lb/>
子甚相親愛後出鎮江陵將之任詔曰卿去有日使人<lb/>
酸然常謂永為廊廟之寳而忽為荆楚之珎<hi>並晉史</hi>
冠冕一時殷景仁少有大成之量宋文帝時為侍中以<lb/>
風力局幹冠冕一時後遷尚書僕射雖臥疾朝政大小<lb/>
必以問焉<hi>南史</hi>
　　云<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_099-3b"/>
志節比欒布云敞師事吳章王莽斬章禁錮弟子不得<lb/>
仕宦門人盡更名他師敞時為大司徒掾自劾吳章弟<lb/>
子收章葬之京師稱焉將軍王舜髙其志節比之欒布<lb/>
薦為中郎諫大夫<hi>前漢史</hi>
　　雲<lb/>
屯衛將軍雲定興善製器仗在隋擢少府丞累遷屯衛<lb/>
大將軍<hi>北史</hi>
　　袁<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_099-4a"/>
四世居三公袁紹髙祖父安為漢司空自安以下四世<lb/>
居三公<hi>魏志</hi>
國士之交袁式歸魏為上客與崔浩一面便盡國士之<lb/>
交性長者雖羇旅以泊而清貧守度不失士節時人甚<lb/>
敬重之<hi>北史</hi>
　　轅<lb/>
治詩博士轅固生治詩孝景時以亷直拜為清河王太<lb/>
傅武帝立復以賢良徵固時公孫𢎞亦被徵側目而視<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_099-4b"/>
固固曰公孫子務正學以言無曲學以阿世齊之言詩<lb/>
皆本轅固生<hi>史記</hi>
　　垣<lb/>
此兒必大吾門垣崇祖垣䕶之弟子年十四有幹畧䕶<lb/>
之曰此兒必大吾門為瑯琊蘭陵二郡太守齊髙帝時<lb/>
用為豫州刺史進都督破魏軍陳力疆場<hi>南史</hi>
　　樊<lb/>
樊侯學樊重世善農稼貲至萬而賑贍宗族恩加鄉閭<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_099-5a"/>
年八十餘終素所假貸人數百萬遺令焚削文契子宏<lb/>
封夀張侯不求茍進常以前世貴戚為戒宗族染其化<lb/>
未嘗犯法子鯈嘗刪定公羊嚴氏春秋章句世號樊侯<lb/>
學<hi>東漢史</hi>
陪宴積翠池樊子葢仕隋為武威太守以善政聞煬帝<lb/>
曰人道公清定如此不謝曰臣安敢清止是小心不納<lb/>
賄耳乃賜口味百斛子葢曰願奉丹陛帝曰公侍朕則<lb/>
一人而已委以四方則萬人之敵也後陪宴積翠池帝<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_099-5b"/>
親以金盃屬子葢酒曰良筭嘉謨俟公後動即以此盃<lb/>
賜公用為永年之瑞<lb/>
文章成就樊遜専心典籍舉秀才第一楊愔曰文章成<lb/>
就莫過樊孝謙為員外將軍<lb/>
上下正樊安定樊叔畧仕隋為汴州刺史甚有聲稱遷<lb/>
相州刺史政為第一璽書褒美班示天下百姓語曰智<lb/>
無窮清鄉公上下正樊安定出封清鄉安定公徵拜司<lb/>
農卿<hi>並北史</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_099-6a"/>
排闥樊噲項羽目曰壯士排闥見髙帝封舞陽侯願得<lb/>
十萬衆横行匈奴<hi>漢史</hi>
　　元<lb/>
解穰侯印元文遙敏慧夙成仕齊授中書舎人宣傅文<lb/>
武號令楊遵彦云堪解穰侯印者必在斯人<lb/>
一心事主元諧家世貴盛以軍功累遷大將軍拜寧州<lb/>
刺史頗有威惠性剛愎不能取媚於左右嘗言於隋文<lb/>
曰臣一心事主不曲取人意<hi>並北史</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_099-6b"/>
藥籠中物元澹博學通故訓及進士第狄仁傑器之嘗<lb/>
謂仁傑曰聞下之事上譬富家儲積以自資也門下充<lb/>
㫖味者多矣願以小人備一藥石可乎仁傑笑曰君正<lb/>
吾藥籠中物不可一日無也授太常少卿以系出拓拔<lb/>
恨史無編年乃撰魏典三十篇事詳文畧學者尚之<hi>本𫝊</hi>
　　源<lb/>
吏事自許源師字踐言明辯有識悟尤以吏事自許仕<lb/>
隋累遷尚書左丞以明幹著拜大理少卿<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_099-7a"/>
上柱國源雄少寛厚美姿容以平陳功特進上柱國<hi>北史</hi>
　　言<lb/>
武城絃歌言偃字子游為武城宰子之武城聞絃歌之<lb/>
聲<lb/>
　　孫<lb/>
著兵法十三篇孫子武斬吳王愛姬以行軍法闔廬以<lb/>
為將西破强楚入郢比威齊晉顯名諸侯孫子與有力<lb/>
焉著兵法十三篇<hi>史記</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_099-7b"/>
臨七郡五州孫禮凡臨七郡五州皆有威信後為司𨽻<lb/>
校尉遷司空<hi>蜀志</hi>
折我右臂孫搴齊神武命作檄文援筆立就其文甚美<lb/>
神武大悅即署相府主簿専典文筆及卒神武曰折我<lb/>
右臂<hi>北史</hi>
誼臣孫伏迦武徳初上言三事帝大悅即詔以伏迦至<lb/>
誠慷慨據義懇切為治書侍御史初帝受禪伏迦最先<lb/>
諫帝語裴寂曰若孫伏迦可謂誼臣矣<hi>唐史</hi>
<pb n="KR3k0023_WYG_099-8a"/>
書樓孫氏孫抃六世祖長孺喜藏書為樓而置其上蜀<lb/>
人謂之書樓孫氏中進士甲科<lb/>
今之賈誼孫洙字巨源年十九舉進士調秀州司户色<lb/>
拯歐陽修舉洙賢良方正洙上䇿論五十篇善言祖宗<lb/>
事指切治體推往較今分辯得失韓琦見而竒之曰今<lb/>
之賈誼也<hi>並皇朝</hi>
　　温<lb/>
六龍温羡兄弟六人並知名於世號曰六龍至吏部尚<lb/>
<pb n="KR3k0023_WYG_099-8b"/>
書<hi>晉史</hi>
卿相才温大雅性至孝與弟彦博大有皆知名薛道衡<lb/>
見之嘆曰三人者皆卿相才也髙祖兵興主文檄受禪<lb/>
討定儀典遷皇門侍郎而彦博為中書侍郎帝嘗曰我<lb/>
起晉陽為卿一門耳<lb/>
處士墅温造嗜書少所降服不喜為吏隠王屋山人號<lb/>
其居曰處士墅慨然有髙世心<hi>並唐史</hi>
　錦繡萬花谷續集卷十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>