<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>文毅集巻十三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文毅集巻十三<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　解縉　撰<lb/>
　　墓誌銘<lb/>
　　　吏部尚書陳公墓誌銘<lb/>
余奉詔纂修太祖實録觀自嵗癸卯戡定陳氏彭蠡之<lb/>
戰至動星象衆庻咸見而四方豪傑之士雲合響應輻<lb/>
輳而爭趨之雖湯武之得士未能過是何其盛哉至嵗<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-1b"/>
甲辰即王位而浙江取次平若廣信陳公修太祖所尤<lb/>
眷注者也是以首擢理官講畫律令崇寛厚而省繁苛<lb/>
復倫要而黜姑息光明正大四方翕然知有一統之制<lb/>
作由此始焉繼而又以為兵刑政治之大者也唐世府<lb/>
兵之制稍為近古而未精宻乃擢公兵部郎中其所以<lb/>
任將帥飬士卒得内外相維之體兵農相資之意遂為<lb/>
萬世之法而公之昭顯成德益以著焉太祖初即位山<lb/>
東新附念濟南重經王氏之亂民墜塗炭尤甚大將多<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-2a"/>
練兵屯田其間非公莫可治也遂擢濟南知府居二年<lb/>
而政成太祖嘉之以天官六曹之長而明經習制建官<lb/>
均職惟公是宜擢拜吏部尚書引據古典叅酌時宜審<lb/>
地劇易制事繁簡貴賤疎數逺近寛嚴課功覈實賞錫<lb/>
黜陟之類皆公啟之未㡬卒於位繼之者莫能移易也<lb/>
余嘗謂太祖之治天下也其事有緒而若素定於畎畆<lb/>
之中誠所謂天授之者而一時勲舊臣才碩道全經文<lb/>
緯武皆非近世之所能髣髴其一二者於戱盛哉今尚<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-2b"/>
書公之歿四十餘年始得其子九成為之狀求為之刻<lb/>
詞於石按狀陳氏自彬始有聞於信之弋陽生應龍應<lb/>
龍生文光號南隠贈廸功郎生萬理字德甫號梅澗任<lb/>
信州路歴山長教授贈黄嚴州知州生三子曰誼字天<lb/>
驥曰敏學字志仲號亦梅官至平江路總管府治中曰<lb/>
宏字任逺䕃韶州路乳源縣主簿公之父也母張氏公<lb/>
生至正辛酉九月十九日沒洪武辛亥七月十三日享<lb/>
年五十有一夫人楊氏今年九十餘公歿二年九成奉<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-3a"/>
母隠居於桂徙南寕今家於貴縣之郭門有子三人曰<lb/>
鏞曰銘曰鐸鏞之子璉銘之子瓚鐸之子瓛為之銘曰<lb/>
廣信之山龍虎欎盤弋陽九華連峰巑岏篤生偉人逄<lb/>
時經綸悉所宜歸乗運躍鱗聖人好生明刑飭法與定<lb/>
章條惟有欽恤制兵之宜因仍歴世寓農講武經乆無<lb/>
弊山東初下兵民雜居朱幡皂葢徃來撫綏朞年政成<lb/>
歸掌銓衡平均四海位冠六卿我抽石室用纂六經敬<lb/>
服德業副其聲稱著之簡册復為此銘邦家之光閭里<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-3b"/>
之榮<lb/>
　　　户部尚書郁公墓誌銘<lb/>
永樂三年八月五日户部尚書郁公薨於位上遣官祭<lb/>
以文命工曹具視輟朝一日顧翰林學士臣縉等歎息<lb/>
稱其才嗚呼公之哀榮始終固可美國家所以待臣庻<lb/>
恩禮之厚尤足以激勸於當世公之子孫豈不永有庇<lb/>
頼歟於是其子彬衰麻踵門泣而致公之治命請予銘<lb/>
其墓噫公與予交二十年未嘗爾汝䙝狎亦未嘗挾長<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-4a"/>
殺敬禮予二人者亦自信為誠實洪武二十二年予侍<lb/>
講華葢殿中公始受命為户部度支主事賜名新明年<lb/>
轉户部司属十二年陞北平部郎中二十四年六月超<lb/>
授嘉議大夫户部右侍郎考滿上於庭中稱譽擢尚書<lb/>
授資善大夫十三年於兹矣非負天下才而能之乎抑<lb/>
公之盛福其祖考以來積累之慶非偶然而致也公家<lb/>
素饒財慷慨豪舉不為齷齪喜賔客樂於賑貧乏不為<lb/>
德也洪武中奏事廷中被顧問天下户口漕運地理險<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-4b"/>
易計數時日應機響答無遺謬共謂劉晏以下不踰也<lb/>
晚嵗多疾乃時在告上甚憐之公亦時語予曰吾覺衰<lb/>
老恐旦暮先朝露不能報國恩吾平生無卓異惟君知<lb/>
也幸與之銘其墓紀其榮遇而已嗚呼公非可謂逹人<lb/>
歟公蘇人也曾祖仲和祖瑜父德字銘本公以至正丙<lb/>
戌正月十四日生於呉縣洪武元年祖父遷居鳯陽臨<lb/>
淮縣公隨家焉夫人嚴氏綜理家政嚴而有紀彬字孟<lb/>
文亦克孝敬公嘗属予曰他日視彬曰此故人之子誼<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-5a"/>
猶已子也墓在臨淮古城之原銘曰<lb/>
古大司徒職惇典禮馴擾兆民豈惟㑹計惟公奮身亦<lb/>
以愷弟恂恂怵怵爵禄之器歴官有年光榮後先豈曰<lb/>
其才有得於天豈無人謀不如盛福崇崇其阡臨淮其<lb/>
麓<lb/>
　　　國子祭酒徐公墓誌銘<lb/>
永樂四年春翰林修撰徐公旭被命為考試官無疾而<lb/>
卒上聞悼惜為文祭之勅賜棺斂送之如故事先是公<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-5b"/>
以眷屬從仕者十餘年不家食念先墓祠弗飭子年十<lb/>
八行冠禮而速之歸傍無童僕與公友者迭為䘮主受<lb/>
弔祭連旬乃已京師之人莫不艶公以為榮益知聖主<lb/>
所意嚮而儒者之所為貴且重也公素有盛名其為吏<lb/>
考功也綜覈名實是是非非殿最嚴甚棘棘不阿人視<lb/>
其面莫敢發言干以私者以故天下咸曰徐考功而被<lb/>
黜者頗惡之然亦莫敢謗也予嘗與修太祖實録及纂<lb/>
書禁中又見公之學問文章過於其所設施者而考功<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-6a"/>
之名蹟又其毫芒也於是翰林鄒侍講仲熙授以公門<lb/>
生修撰呉漙所為行狀稱公字孟昭少頴敏而沉黙有<lb/>
髙志年十四從鄉先生蔡深淵仲受春秋學即通大義<lb/>
能屬文為族父所竒重洪武乙丑登進士第為浙江廵<lb/>
行監察御史入禮科為給事直日記註太祖欲老其才<lb/>
而用之命分教房山丁父憂治䘮有聞服闋授鳯翔教<lb/>
諭考河南鄉試入朝告歸省其母時母已疾病公倍道<lb/>
兼行至家母病忽愈後數日卒人以為孝感服闋為安<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-6b"/>
王紀善詔求直言公條上六事皆切當於時用薦為知<lb/>
州入史館考試禮部貢士時稱得人復上書言事當路<lb/>
忌之故除考功員外以為迂濶將不任事不知極卓卓<lb/>
樹名如此何其知公者少也聖上即位擢公郎中與修<lb/>
實録成擢朝列大夫國子祭酒同僚以事中之調叅議<lb/>
雲南陛辭上留居翰林廼以史館修撰纂書禁中為副<lb/>
總裁遂以此終嗚呼他人雖不能知公不悦公者亦衆<lb/>
而聖天子深知之所以恩榮終始為儒者之至榮也使<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-7a"/>
公有年聖天子所以任之豈但如是已哉狀又稱公性<lb/>
方嚴善固守不為流俗所移學問亦非世之務為博洽<lb/>
者比文章贍而雅居家在官盡職無所詭隨訓諸生皆<lb/>
有成就尤喜薦士所引㧞甚多皆知名當時周人之急<lb/>
如將不及疾病艱危能為盡力皆信而不誣者也予嘗<lb/>
為公銘其季父之墓知其世居南昌五代之際有諱宗<lb/>
部者始居饒之樂平宗部之後十七世孫諱式者建樓<lb/>
藏書以教子弟鄉人號曰書樓徐氏又五世至應麟登<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-7b"/>
宋淳佑進士第公之髙祖也曾祖竒夫太學上舎生祖<lb/>
松友考公明皆業儒不仕妣江氏公娶某氏子男二人<lb/>
女一人所為文集若干巻藏於家公年五十有二將以<lb/>
某月日𦵏某鄉某山之原嗚呼公之世德又如此而纔<lb/>
及中壽子未有聞天之報施其不有所待耶銘曰<lb/>
巖巖徐公面目氷兢兢不撓庸俗驚嚴辭直氣矜不争<lb/>
讜論屢叩天子廷有疾畏之莫敢輕保全終始天威靈<lb/>
思文服義多友生萬世不辱太史銘<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-8a"/>
　　　監察御史陳公仲述墓誌銘<lb/>
公諱繼先字仲述姓陳氏其先金陵人也十八世祖暉<lb/>
始居吉之泰和族盛至數十人業儒多宦逹鄉族無與<lb/>
為比有諱先得者學行純正號菊存先生元初為贑州<lb/>
路儒學教授致仕以子貴贈萬安縣尹公之髙祖也菊<lb/>
存生學禮仕至贑州路推官致仕公之曽祖也推官生<lb/>
以道潮州路儒學教授公之祖也教授二子長曰有慶<lb/>
即公之父也公生元至正庚寅四月三日推官晝而假<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-8b"/>
寐夢神人持一皂纛𥪡其聼事前寤而生公推官大異<lb/>
之曰必亢吾宗稍長頴悟異常兒七嵗善屬對教授先<lb/>
卒推官鍾愛之未㡬遇亂推官沒家益貧困公撫穉弟<lb/>
獨與母蕭氏居姑之壻劉崧憐而教之學通詩經而又<lb/>
肆其力於古文隆寒盛暑手不釋巻庻㡬貧而樂者也<lb/>
以郡學生登洪武乙丑進士第明年擢山西道監察御<lb/>
史調山東道出按治山西福建聲光赫然小民與士大<lb/>
夫之賢者皆愛慕之還調廣東道决獄稱平勤事不怠<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-9a"/>
一時章疏奏覈多出其手暇則為文自娯求者甚衆亦<lb/>
不拒之四方名士識與不識皆稱陳古文而不名自來<lb/>
京師夫人曽氏留家飬母獨居舎一榻蕭然旁無童侍<lb/>
䟽食飲水十年如一日徃來書問至家㡬百餘紙無一<lb/>
語及利私洪武癸酉六月二十一日歿於官歿之日槖<lb/>
無餘貲篋無完衣廪無餘粟餘書數册而已聞者莫不<lb/>
悲之曽氏同里人紹有先生之女亦能甘於窮約子一<lb/>
人曰賞永樂元年以春秋舉其鄉今年㑹試黜於有司<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-9b"/>
䝉恩得還鄉里廼持其翰林修撰梁濳所為公行狀請<lb/>
予銘嗚呼悲哉予少時家兄大經歸自府學得公所為<lb/>
文家君讀而稱之曰故家有子孫後又得公庭對䇿讀<lb/>
之益加羨慕後官京師始與公相識同朝者㡬四年徃<lb/>
來情好甚篤公廣顙隆準面目嚴峻身若不勝衣而言<lb/>
論確然人皆謂誠端士藹乎其可親介乎其不可干以<lb/>
私也吾徃年已嘗為公銘忽夢見公以為未足以得公<lb/>
之詳而公亦未𦵏也今公之子賞始克𦵏公於龍門之<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-10a"/>
原而賞之篤實又甚似公余又慶公之有子也乃悉按<lb/>
狀而為之銘曰<lb/>
有偉陳公出於名宗休祥先徴譽望益崇鄉稱碩族為<lb/>
名進士為才御史傳以文字籍湜之徒可參翺翔擬倫<lb/>
絜矩公有剛鋩龍河如池山石如砥有銘斯阡有頌無<lb/>
已<lb/>
　　　翰林藍君日省墓誌銘<lb/>
永樂四年春天下士㑹試南宫狀出囂然稱屈聖天子<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-10b"/>
臨軒覆試副榜三百三十有一人余友藍君朂中第二<lb/>
名特賜冠帶同進士及第入翰林為庻吉士又四年授<lb/>
典籍欲其盡識中秘書聖天子意甚盛也朂亦自感激<lb/>
又三年卒於官其兄紹永遣其子猷扶櫬歸𦵏於歐鄉<lb/>
羅富之原且為狀與其嫡子繼昌踵門求余銘嗚呼余<lb/>
忍為銘哉君自少從予内兄子章劉先生學朝夕相見<lb/>
當覆試余為讀巻官去年相見飲酒慰勞甚歡而何意<lb/>
未朞年而遂銘君之墓耶君字日省與予友劉日昇生<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-11a"/>
同年月日時皆洪武壬子十一月二十日之亥予去年<lb/>
歸日昇卒銘其墓今年歸日省卒又銘其墓皆余平生<lb/>
之知已也余安得而不痛傷也日昇卒時日省尚無恙<lb/>
也術者相視嘆以為不騐今竟若是豈其術者可信耶<lb/>
而以君之才志氣而止於是耶銘曰<lb/>
藍系中山自唐居吉頡頏文儒世有仕籍君家顯考為<lb/>
都御史君少而孤御史賢子母陳來歸二子三女繼昌<lb/>
弟雷既䘮其母升猷從子鞠育孝誼伯兄述狀浪然隕<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-11b"/>
涕里閈有表墓門刻辭蒼蒼山木雲物昭兹<lb/>
　　　元邵武路同知蕭公墓誌銘<lb/>
元之季世天下四分五裂其間盜名字者無慮千百計<lb/>
獨閩之陳友定起徒歩至列將相百戰首死為元東南<lb/>
烈士未能或之先也當是時吾鄉豪傑多從之崎嶇嶺<lb/>
海之死不怨朝廷音問實藉以通先祖太師公真我死<lb/>
節事聞贈官先君子亦授資德大夫叅知政事詔使來<lb/>
自海上友定遣江君伯昂與俱來且説熊天瑞於贑伯<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-12a"/>
昂與先公少相善也且言友定之意先公感激邀里中<lb/>
蕭克欽軰數人俱至贑説熊天瑞天瑞猶豫先公以太<lb/>
夫人老病不能行伯昂去報命克欽南逾嶺表間入閩<lb/>
崎嶇兩浙出金陵轉巴蜀還寓長沙歴湘潭以歸與先<lb/>
公謀曰吾觀羣豪智略獨友定忠義殆可倚也廼復之<lb/>
閩友定承制授克欽奉議大夫同知邵武路叅其軍事<lb/>
友定用法嚴徃徃致濫輙為營謀全活甚衆嘗引兵擊<lb/>
賊建陽山谷間卒遇千餘人圍數重君執長刀躍馬奮<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-12b"/>
擊賊首兩人直前來刺將及忽大呼辟易其衆曰且止<lb/>
且止此吾父蕭君也使詰之二人跪曰我嘗見獲於陳<lb/>
公賴君救之得生今雖衆寡不敵我終不敢背德陣稍<lb/>
却羅拜而去按治建寕光澤道中有七十人者執兵而<lb/>
前跪曰生我者公也每思無以為報今幸道經我里敢<lb/>
以白金百兩為從者獻蕭君不識也其人各言姓名及<lb/>
所以營觧再生之狀君慰諭却其獻而去洪武九年隨<lb/>
友定至京友定死君以親老辭不仕歸田里年纔四十<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-13a"/>
二事親以孝聞讀書教子自娯祁寒盛暑手不釋巻閭<lb/>
里親戚子弟從學多所造就洪武戊寅六月四日終於<lb/>
家享年七十二嗚呼可謂全名盛福矣君生元大定之<lb/>
丁卯纔嵗餘母艾氏卒繼母王氏鞠之愛逾已出岐嶷<lb/>
不凡將冠受書於安成羅先生學成教授於鄉卓然以<lb/>
不墜家聲為念而所以去就卒如此可謂難矣予嘗聞<lb/>
先公欲為傳其事不果今令子翰林檢討引髙與予同<lb/>
修髙皇帝實録見友定之事而歎蕭君之不可作也引<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-13b"/>
髙亦感泣奉狀請銘予不敢辭按狀公諱寅克欽其字<lb/>
所為文章曰舫中集晚自謂舫中叟學者稱秋舫先生<lb/>
其先世居山東有諱忠國者仕宋髙宗為吉州防禦使<lb/>
子文仲贅吉水城西張氏子孫遂為吉水人髙祖典簿<lb/>
公文布曾祖信可祖德永父雲心皆世積忠厚姻連仕<lb/>
族君娶艾氏繼娶王氏涂氏子男五人仲髙奎髙次引<lb/>
髙馮髙持髙皆能世其家女三人適仕族孫男十四人<lb/>
曾孫男三人以壽終之嵗葬君於邑之仁壽鄉落塘山<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-14a"/>
之原銘曰<lb/>
有偉蕭君世之通儒縱觀四方識其睿愚得所宜居之<lb/>
死不回從容進退鐘鼎若違𬞞食之甘韋布之温天錫<lb/>
壽祉有賢子孫毁譽之真身後廼定盍視厥家惟善無<lb/>
競<lb/>
　　　清河丞徐君伯權墓誌銘<lb/>
前年從父原復丞華容為言國初侍兄原震為令清河<lb/>
丞得鄱陽徐君伯權而進賢呉君庸為簿三人相得甚<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-14b"/>
協恭圖治其民至今追思之遇夜共讀書為詩歌文章<lb/>
飲酒相樂言不及毫髪私昵剛濟其柔今則徐君已歿<lb/>
呉公在嶺南而伯兄家居不相聞者乆一念及之未嘗<lb/>
不為之慨然太息也今吾又去為丞將以徐君為法不<lb/>
知令若簿有若呉君之與伯兄乎若有之華容之政將<lb/>
必有可觀而民將思之也從父之言如此時予未及細<lb/>
詢徐君行事今年君之子奉君之從弟考功郎中旭所<lb/>
狀行來請銘噫予所願為也夫何敢辭按狀君諱恕伯<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-15a"/>
權其字也幼頴敏六嵗知務學受詩於絅齋先生每試<lb/>
鄉校輙魁元季㓂䧟樂平以鄉兵數千來㑹官軍復之<lb/>
帥第其功當授官辭不拜國初洪武庚戌以明經薦於<lb/>
鄉明年得仕臨清縣丞水陸之㑹地劇而民貧方大亂<lb/>
之後中山徐武寕王宿重兵居守君周旋上下與之贊<lb/>
劃教民禮讓招撫流亡申雪寃滯至捐俸勸分以業窮<lb/>
困興學校期年化洽調清河縣視臨清為有加踰二年<lb/>
以疾卒於京師嗚呼丞固難於令者也君所遇之難又<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-15b"/>
如此所致廼如此漢有循良吏豈足多哉惜乎未見其<lb/>
止也君生名家少從先生長者充其格物致知之學故<lb/>
雖天文地理醫藥武經衆技之説莫不旁通曲暢以輔<lb/>
翼仁義不流迂濶嘗從世父處謙行道中遇仇人結衆<lb/>
狙擊之君奮挺大呼其衆駭散有族人酗酒屢加以横<lb/>
逆順受未嘗一反其唇孝慈睦族又如此其自少年時<lb/>
一呼殄㓂復其鄉邑有功而不伐庻㡬仁者之勇豈不<lb/>
深可惜哉君嘗自謂抱膝山人晚號釣雲翁文章有竒<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-16a"/>
氣凡若干巻藏於家生元泰定丙寅六月十九日歿以<lb/>
洪武乙卯四月二十九日娶某氏子男二人同髙騰縣<lb/>
丞珠初仕為學官今為嘉興府照磨其先自五季世始<lb/>
家樂平髙祖剛顯祖公逹父處信母顧氏里之塔山君<lb/>
之墓也銘曰<lb/>
運於桷削梁棟其佐小邑大吏天嗇其身裕其世<lb/>
　　　仲勤呉先生墓誌銘<lb/>
洪武丙辰先君子之友胡延平卒於官仲勤呉先生延<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-16b"/>
平之妻兄也來經營𦵏事予從先君子識之胡延平家<lb/>
見其英邁不羣甚敬服之先君子曰小子未見孟勤先<lb/>
生世稱呉氏二鳯是其兄弟予請問其詳則曰先是莘<lb/>
樂先生與而祖同時倡義兵而祖不幸殞於兵莘樂亦<lb/>
賫志以歿其時孟勤兄弟年皆弱冠負文武才數以䇿<lb/>
干城守者皆不能用後悉如其言父與子皆豪傑之士<lb/>
也又曰元盛時江右詩人自范文正公掲文安公而下<lb/>
流於委靡獨擅音節而不失其雄渾者莘樂父子其尤<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-17a"/>
也去之十餘年為洪武丁卯始及拜先生於家得聞餘<lb/>
論慊其平生明年先生復之楚又後十餘年侍先生於<lb/>
史館痛先君子之不復作每授教為之興感先生亦念<lb/>
故人之子愈加愛厚未㡬而先生䝉恩得散地以佚其<lb/>
勞遂以捐館聞予追平昔集次先生寄予書大篇短章<lb/>
詞藻溢目老成忠厚之情及引教之意不覺其感愴之<lb/>
至也欲為先生述傳而先生之子善存以庶子胡君光<lb/>
大所為行狀一通求為之銘胡君延平之子先生之甥<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-17b"/>
也知先生家世羣行為尤詳謹按狀為銘先生諱勤字<lb/>
仲勤其先大梁呉氏徙居於荆至諱某者宦南康子孫<lb/>
居廬山之陽宋淳化間有曰某者為永新簿因家焉曾<lb/>
祖原道妣某氏祖文振妣李氏父師尹字莘樂學者稱<lb/>
為桂山先生終永豐丞先生幼而敏悟初學語時能識<lb/>
錢文上字人皆異之十七八為文章詞藻天發嵗癸卯<lb/>
太祖皇帝兵下吉安叅謀郭子章有詩名一見談論歡<lb/>
如平生即署為泰和令以親辭洪武初徴天下名儒試<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-18a"/>
中書堂第一人太祖欲作興儒學特除武昌儒學教授<lb/>
其化大行復以例免歸楚王致書幣迎為世子郡王師<lb/>
蜀王及湘獻王交致書問深相敬慕永樂元年與修太<lb/>
祖實録特除開封儒學教授周王待以賔禮世子獨愛<lb/>
重之以永樂三年二月戊辰日卒於官距生元至順庚<lb/>
午八月某日享年七十有六明年善存以其䘮歸𦵏於<lb/>
某山之原孺人蕭氏善治内事先十年卒子一人善存<lb/>
也一女適胡直先生晚居安福善存今為安福人孫男<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-18b"/>
某先生學極該博手未嘗釋巻老而不倦為文章詩歌<lb/>
敏而甚工善行楷書在史館時年七十餘矣運筆如飛<lb/>
天性孝友事繼母尤謹待姊盡其敬撫猶子極其慈接<lb/>
物平恕而賢否甚明善飲酒遇賔客故人傾倒逹旦軒<lb/>
髯議論襟懐洞如也嘗念其先舎南康故曰匡山樵者<lb/>
居武昌曰黄鶴山樵晚更號由翁皆以名其文集并六<lb/>
藝集若干巻藏於家銘曰<lb/>
豪傑之才該博之學剛大之氣壯而不遇時老而不大<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-19a"/>
施其所自著足以傳世煜然其光不可秘<lb/>
　　　夏侯時雨先生墓誌銘<lb/>
於戱飄風雖驟不能以隂雨揚其塵蛟龍雖神不能以<lb/>
白日離其倫博碩龢裕德文之士雖賢不能自必於用<lb/>
雖用不能自必於顯通此所以多欎廻轗軻而卒以困<lb/>
終也古稱文人相輕余識交天下士道其鄉先生文儒<lb/>
紛㪍謗譽角起究不可一差豁然不足□獨山東豪傑<lb/>
文武士與吾鄉雋庸人一口説夏侯先生霽學行山海<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-19b"/>
可仰於書無不讀讀皆通通則慮慮得善取予服守篤<lb/>
踐以教人無毫髪倦髦且益孳以故人皆悦從弟子進<lb/>
者先後數十百人而波其賸者葢不知㡬許矣又凝逺<lb/>
其風度不拘急若束縛者霞絢瑾玉宴笑因事誘論尤<lb/>
傾動其座人歆懌忱化不自知覺夷險艱通不為憂豫<lb/>
泰如也家居時年八十餘皓皓髯髪儼衣冠温然不怒<lb/>
甚可愛敬此衆人所告予也今年春有儒者養直手文<lb/>
字一通大戚邑邑若有求請者謁入且言則先生冡孫<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-20a"/>
狀其族來請銘也嗚呼予生二十餘年聞先生名十餘<lb/>
年矣且職在紀善惡敢辭銘按狀先生字時佐鄉稱時<lb/>
雨先生生元至大庚戌七月二十二日戌時歿於洪武<lb/>
庚午十一月二十七日辰時𦵏鄉之西車井頭礱配張<lb/>
氏繼室劉氏子四人銓長文華應華又鑑劉氏出也女<lb/>
二俱適人矣孫男四曰源曰温曰淳曰泓者即飬直也<lb/>
銘曰<lb/>
粤稽夏侯萌蘖於譙裔遷長沙爰吉是僑瀘水之澨顯<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-20b"/>
衍孔昭代有卓傑在唐曰韶歴宋逮元暨於昌朝兩有<lb/>
文武擁旗珥貂蟬聨有耀激其清霄猗嗟先生含華在<lb/>
朝腴郁孔周窺規姒姚一命司教吉士惟杓再命臨川<lb/>
撫民不恌河潤膏施星輝岳苕金精失馭巻懐軼超遘<lb/>
於熈和嬉於德軺齊魯大邦仰之喬喬自南自北感茗<lb/>
聆箾允也君子士林之翹人誰不死公有賢子子肖孫<lb/>
哲億年未死我述斯銘以昭新阡從祖公友□有舊文<lb/>
公未通顯而克長賢賢者孔多晦一炳千濳德有耀卿<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-21a"/>
雲在天刻辭有泐斯文永傳匪文則傳世教不刋<lb/>
　　　莘雲歐陽先生墓誌銘<lb/>
歐陽文忠公十六世孫諱衡字師尹學者稱莘雲先生<lb/>
至正舉進士遇亂遂不復仕吉安守臣梁克中檄舉義<lb/>
旗先生即遣子率豪傑千餘人首治水軍與賊戰摧其<lb/>
鋒屢建勞績竟死於陣先生以書萬言陳便宜主將不<lb/>
能用先生曰事不可為矣隠居山谷間時四方大亂尚<lb/>
有學者義而從游先生不拒也入國朝屢有薦者嘗再<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-21b"/>
至江西行中書省皆以疾辭與先公同年生而月日稍<lb/>
後兄事先公先公之應詔赴闕也曰吾必不仕將以死<lb/>
自誓子幼無可托者此可少念耳先生即許以子妻予<lb/>
兄謂先公勿憂也已而先公亦得告還人皆謂先生友<lb/>
誼無愧古人先生於書無所不讀讀無不記雖山經地<lb/>
志稗官小説醫藥之術皆通析融㑹予少時因市得四<lb/>
書集咸闕鄉黨篇先生口誦予書之已而得本較之不<lb/>
謬一字而取正居多其精博類如此平生未嘗疾言遽<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-22a"/>
色莊肅而和易學者嘗謂如先生誠所謂恭而安者也<lb/>
所著文集凡若干皆可傳先生沒以洪武庚申年六十<lb/>
有八世為吉水螺陂人其先自文忠公之孫紹世得部<lb/>
符居吉水積符至諱雩者始家螺陂曾祖炎起宋進士<lb/>
新昭州教授祖夢旗進士靖江軍節推父吾衡其墓在<lb/>
龍塘山之原子仲訥孫忠孝少長余家今請為銘於其<lb/>
墓故叙次俾刻之銘曰<lb/>
文忠餘慶河漢輸浸灌川陸草木荂沃其根柢枝扶踈<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-22b"/>
文章懿行與之俱博學隠德伍櫟樗將施後嗣仍環瑜<lb/>
不信請考太史書<lb/>
　　　時和曾先生墓誌銘<lb/>
元主中朝自泰定天歴後文治聿彰四方典教諸君子<lb/>
悉皆碩德宿儒先大父竹梧公與道益張先生涖教吉<lb/>
水州學鼓舞作新一時文物蓬蓬然起焉而時和曾先<lb/>
生以鄉進士除撫州學正繼視學江州之德安贑州之<lb/>
信豐悉以躬行為陶鑄凡所相朂以道德相廸以文章<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-23a"/>
猶先大父之於我吉也國朝髙皇帝崛起草澤首以學<lb/>
校為務而費君震李君恒相繼知州事以興學育材為<lb/>
已任慕先生之德邵年髙復以禮聘為本學司訓先君<lb/>
子筠澗公與焉時縉在庠舍聼其講論得熏氣味知其<lb/>
淵源有自來矣葢先生系出名宗生近聖居平生積德<lb/>
累學仕終教職莫究顯融然欎積之厚慶流宜未艾云<lb/>
先生諱琦時和其字也其先武城族有諱仁者徙居吉<lb/>
水儒學前為古城始祖登宋咸淳進士全州司理參軍<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-23b"/>
古澗諱革先生曾祖也祖諱福逺父粹中以書經中元<lb/>
至正江西庚申鄉試第一諱廸先生仲兄天和也娶彭<lb/>
氏子二長伯謙次仲誠早世孫三紹初用初顯初紹初<lb/>
由明經為丞宣城學道愛人無忝厥祖謂縉素習其為<lb/>
人以狀求為之銘先生生元皇慶壬子八月十七之已<lb/>
時歿洪武丁丑十一月初十日之子時享年八十有六<lb/>
𦵏四十四都片月形松山之原噫如先生者洵可謂存<lb/>
順沒寕已余安能已於銘哉銘曰<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-24a"/>
生近聖居傳得其宗涖教諸州模範與同文興字水古<lb/>
城之功仁山峩峩先生之風<lb/>
　　　徐學臯先生墓誌銘<lb/>
宋亡元興吉水東門徐氏起家至萬石然本儒者延賢<lb/>
先生業應進士舉過其門弦誦之聲未嘗絶也富而不<lb/>
驕義而好禮由是部使者有旌門之舉雖仕為小官能<lb/>
有惠譽掲文安公以黄丞相擬之者平逺公也遇亂出<lb/>
軍需畫䇿與親戚舉義兵保障水西者城南公兄弟平<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-24b"/>
逺諸孫也予不及識之見其與先公𢋫和詩有杜少陵<lb/>
之志而敬慕之者為城南公子學臯公公當國家隆平<lb/>
之㑹歸復故居衣冠典刑柱石其宗者餘四十年一時<lb/>
學者欲考見前代故家之風流皆從公質問焉而公樂<lb/>
以告人忠厚明辨聼者莫不欣然有所得也予少時先<lb/>
公竒愛之託公議婚公即云吾季女賢可以為婦且術<lb/>
者云必為命婦遂許適余予自諸生致位通顯待遇一<lb/>
如賔客之禮每送予别臨岐至江滸舉酒寛慰祝願深<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-25a"/>
情繾綣在逺道數千里數寄書問臨終猶屬其子孫致<lb/>
意於予於戱予别去纔嵗餘歸而公音容不可覩矣豈<lb/>
不悲哉公諱泰字子開學臯其號也母蕭氏早歿事繼<lb/>
母胡極其孝事兄極其謹兄卒撫猶子極其慈教子孫<lb/>
惟事詩書謹飭處鄉閭人服其公正嵗時宴集家庭延<lb/>
接上賔連旬日夜逹旦飲酒不亂醉猶恂恂然一談一<lb/>
笑皆中禮節真可謂之淳厚君子歟其家世本金陵予<lb/>
既序其家譜茲不贅述公娶曾氏蘭溪大族宋忠節公<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-25b"/>
三聘諸孫曾必譽之女有賢行子三長亨字叔通次讓<lb/>
字叔遜季吉字叔廸女三長適積符朱廷綱次適夏璜<lb/>
劉汝瞻季適予孫男十公生至正庚辰八月四日永樂<lb/>
己丑十月十七日卒享年七十將以庚寅十二月庚申<lb/>
日𦵏於所居鑑湖之西阡諸子泣請予銘銘曰<lb/>
德内榮不求名既固既安惟永寕<lb/>
　　　劉君允中墓誌銘<lb/>
劉守中河間人宋末䧟於金天下重其醫術稱劉河間<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-26a"/>
而不名其醫上與長沙相接下與郾城為宗郾城得麻<lb/>
知㡬為作儒門事親書能發明河間之㫖世皆喜傳之<lb/>
予嘗過郾城求其遺跡訪其土人咸謂知㡬能文然不<lb/>
甚知醫故其書多遺獨劉河間自能著書若宜明直格<lb/>
之類行於世者甚多然又皆非其奥也其子孫後遷江<lb/>
南必有得其傳者予因記少時聞鄉先軰劉君允中有<lb/>
河間秘書從其子日升所借讀而歎之曰吾固謂河間<lb/>
當有秘書喜其在是矣日升泫然以泣曰先子之所屬<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-26b"/>
也系本河間而莫詳其世數予以質之家君曰有之初<lb/>
允中之祖芳荗自河間徙居江州宋季逹泉梁先生以<lb/>
醫游江州義同倫合與俱歸吉水焉芳茂生德榮榮生<lb/>
子七人其季即允中自幼淳厚寡言恪然忠信撫孤濟<lb/>
貧不為德色至元中為吉水醫學教授壬辰之亂遇賊<lb/>
於鄉刃既及之有數人大呼而前曰是真善人何可殺<lb/>
也所至得免盗不忍害論其學行葢無愧於河間者也<lb/>
予竊識之允中入國朝醫術尤振治無不愈不獲迎至<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-27a"/>
以為枉死連郡人敬信之車輿騎從絡繹不以早夜絶<lb/>
其門尤通習地理百家之言不自炫燿退然若不勝與<lb/>
人言如恐傷之生於延祐甲寅十一月二十六日沒以<lb/>
洪武癸亥四月八日配毛氏子方升醫有名江淮間先<lb/>
卒繼李氏有家法亦習於醫子三長文升次復升日升<lb/>
其季也君沒時尚少能自力於學後二十三年以書選<lb/>
入翰林始克狀其行請於予曰知先人莫若君先大夫<lb/>
先大夫已矣得聞論説宜莫如君予徃年嘗欲輯次允<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-27b"/>
中父子治病異效事繼太史公淳于倉公傳因循弗果<lb/>
為今亦未暇細也姑就其所聞大略為之銘曰<lb/>
昔在河間卓哉守貞著書傳述千載一人孫在江南書<lb/>
傳允中謂藥非補而惟主攻去病而已百發百中譬之<lb/>
用兵豈必持重我欲傳之著其治功後有作者其書可<lb/>
宗<lb/>
　　　趙君用哲墓誌銘<lb/>
君諱哲字用哲始祖不侉從宋髙宗南渡官至提舉封<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-28a"/>
吉水縣子因家焉後五世至必璺宋進士僉書吉州判<lb/>
官聼公事元以為四㑹尹不拜公髙祖也曾祖啓元祖<lb/>
叔順父存誠君生而敏頴不為嬉戱稍長益務學好讀<lb/>
書寒暑忘倦詩詞出語驚人時學闕弟子員縣官聞其<lb/>
賢欲招致之君之父亦慨然曰當使之立功繼前光遂<lb/>
入學名譽日起從子章劉先生治書經先生極口稱道<lb/>
之同門之士皆自以為不及也洪武丙子中江西鄉試<lb/>
進士舉明年㑹試得乙榜時川蜀以學官闕聞太祖諭<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-28b"/>
吏部慎選江西人士為之遂覆試君得䕫之梁山教諭<lb/>
梁山僻縣學乆廢君興廢舉敗陶頑鑄鑛翕然遂與赤<lb/>
縣等人皆悦之丁内艱歸鄉生徒送之皆埀涕泣居䘮<lb/>
無違禮服闋調廣之徐聞教諭其教化益盛於梁山明<lb/>
年今上龍飛君朝於京師京師名卿貴人爭欲薦君君<lb/>
力辭曰教官吾素志也事君以身不若事君以人吾多<lb/>
育賢才以為國用顧不可耶遂不敢强歸至徐聞以疾<lb/>
卒語不及私但謂弟謀曰恨無以飬老親志年纔三十<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-29a"/>
三君生洪武壬子沒以永樂甲申明年乙酉謀始奉君<lb/>
之柩歸𦵏於鄉水磨坑之原母某氏娶龍氏無子予表<lb/>
弟翰林檢討劉君宗平與君同貢又同官蜀中少同事<lb/>
劉先生知君最詳乃述狀求為之銘狀稱君有智略善<lb/>
談論美姿儀鬚鬢郁然事親以孝聞尤善教其弟兄弟<lb/>
怡怡如也内睦九族庭無間言輕財重義喜周給其於<lb/>
友朋藹藹如也既沒之明年朝臣尚有交薦之者部符<lb/>
下而君卒矣宗平所為狀如此皆得其實云銘曰<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-29b"/>
宜壽而夭宜嗣而無後老父白首扶行送柩九族哀傷<lb/>
士林相弔嗚呼無所歸咎<lb/>
　　　劉君象賢墓誌銘<lb/>
元季之亂大家世族能卓然不為亂賊所汚保其家復<lb/>
其盛昌其後者江鄉甚不多見也予嘗聞之夏璜劉君<lb/>
象賢兄弟首謀夜之吉安城報官軍掩取賊巢穴事泄<lb/>
官軍竟不至舉宗為賊所屠亦皆不屈君與妻子幸走<lb/>
免賊平廼歸鄉治生築居教子孫復其舊規其艱難轉<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-30a"/>
徙有人所不能堪者焉先是賊首欲鈎引劉氏相表裏<lb/>
作亂遣人致意使當時一聼許寕不能免屠害與艱難<lb/>
轉徙哉君憤然罵曰所以為世家大族以其守禮義也<lb/>
予家在宋仕吉水縣簿宋亡與信國文公百戰守死以<lb/>
抗元師終不為屈至元雖乏顯仕然父祖以上感其恩<lb/>
澤亦百餘年豈可伍梟獍為厲階耶若義舉無成雖受<lb/>
賊禍亦不辱先人之志矣不然何顔復見家廟乎予深<lb/>
感其義歸以其事與語告太夫人太夫人曰外大父灞<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-30b"/>
雪髙先生官平江在元盛時象賢其季壻也來平江未<lb/>
嘗逐游事聲色侈靡其家教素嚴外大父每稱道之不<lb/>
置又聞之先君子云夏璜劉氏世本安福治尚書有名<lb/>
象賢大父諸父昆弟每過從談論其學問淵源非泛泛<lb/>
然比也由是常喜從君問昔時事與之言歴歴未嘗厭<lb/>
焉後予忝科第歸自翰林徃拜謁之君為之喜甚與飲<lb/>
酒日夜具道外大父遺訓命其子汝哲與遊觀山水間<lb/>
指外大父所為卜𦵏其祖墓而為道其所以然見前人<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-31a"/>
之游藝罔不造其妙而君平生坦夷豈弟愛人樂善敦<lb/>
尚詩禮其得於家庭親戚為尤至也又徃年予兄大經<lb/>
授徒夏璜君實為之主汝哲親授業焉君朝夕所以與<lb/>
予兄講論多矣是予兄弟皆有所聞於君也君之䘮也<lb/>
在洪武辛未三月九日予時寓京師後歸鄉君墓有宿<lb/>
草汝哲屢以銘請始克為之君諱崇字德象象賢其號<lb/>
也族有譜予嘗為之序曾祖時可祖至德父則賢母龎<lb/>
氏娶髙氏再娶蕭氏子男三人汝霖汝哲汝完女二人<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-31b"/>
孫男六君生大定丁卯四月十三得年六十五墓在鄉<lb/>
東坑之原銘曰<lb/>
守義不辱光明正直學問淳良家庭親戚平生之言可<lb/>
俾世教有銘可鐫有子能孝<lb/>
　　　黄君仲簡墓誌銘<lb/>
黄君仲簡既沒之十年其女夫龎振舒應詔來京師奉<lb/>
前陳州守李君子儀所為狀請予銘其墓予兄大紀與<lb/>
徐君叔通交口稱譽歎息謂宜為銘其凡知仲簡者皆<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-32a"/>
言其磊落可喜而悲思之嗚呼去之十年而人尚不忘<lb/>
與其在世無異則其在世豈無制作過人者歟按狀先<lb/>
世某既沒家亦中廢﨑嶇多難君理其先業而充廣之<lb/>
及有嬴財輙斥以起其廢其鄉官陂之橋圯具甓與石<lb/>
要道士彭一寕董其役橋成而行者以便楓子江當二<lb/>
水之交朝渉者或致沒溺置船而濟者以喜株木陂溉<lb/>
田數千畆復之而嵗以無旱隣里有貧民每春夏農事<lb/>
急無所仰食輙貸之榖而未嘗取其息為家塾延良先<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-32b"/>
生教其子弟治家嚴而有法事兄恭而有禮友愛諸弟<lb/>
撫育孤甥勤勤懇懇尤喜賔客四方游士過其門禮接<lb/>
之如將不及葢乆而未嘗厭當其廣席酒酣抵掌論事<lb/>
豪氣横放殊磊落可喜也狀所稱者葢如此憶余少時<lb/>
嘗與君游登山臨水從觀闤闠之間為言其生平志意<lb/>
浩歌擊節當世人可其意者殊少也又謂古之乆逺者<lb/>
姑勿論近自元季躭溺宴安俗尚柔弱鄉里富豪家士<lb/>
人子驟聞金革之聲手足振掉目睒睒耳不聼坐而待<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-33a"/>
斃妻子為虜可憫不足恤者何限我先人誓天仗義鳩<lb/>
集義旅盗賊莫敢犯吾鄉迄為保障以迓治平至今室<lb/>
房有故宇圖書有故藏里人無流離之苦田野無荒棄<lb/>
之時山林無斬赭之虐一草一木之遺皆先人之遺澤<lb/>
也我恨當其時尚幼日習焉不能助我先人建大勲業<lb/>
先人亦賫志以歿此古英雄竒偉之士所以汨沒而無<lb/>
聞者類如此也審其言固倜儻可喜夷考其任事馭衆<lb/>
低昂有度權正合宜人皆畏之因其小者大者可知或<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-33b"/>
時以泄其不平披横矛彎弧突騎獵逐平原曠野之中<lb/>
望之偉然文武可用亦庻㡬竒男子世豈多有哉於戱<lb/>
是安得不乆而想見之尚如畫也哉君諱敬號竹澗髙<lb/>
祖顯民始家於吉水曾祖端叔躍淵其先人也君生至<lb/>
正乙酉七月初二日以洪武乙亥閏九月十三日沒於<lb/>
京師年五十有一歸其䘮者季弟禮與壻朱正也娶周<lb/>
氏里之名家子男四人復安既安居安太安女三人有<lb/>
陳彦素者亦其壻墓在其鄉鷓鴣山之原銘曰<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-34a"/>
憶慨慷言可績才可惜金利不矛㦸縝栗不為璧永秘<lb/>
兹石<lb/>
　　　徐君耕樂墓誌銘<lb/>
洪武戊午太學生徐均仕為肇慶府陽春縣主簿陽春<lb/>
故春州也瘴癘毒霧聞者惴慄每使者當按行託故避<lb/>
去由是縣豪得雄據為姦利縣官至受頥指少忤觸之<lb/>
輒死前後莫敢忤受頥指幸滿考捆載去均亷知之至<lb/>
縣吏白應徃視莫大老叱曰何物大老復白此洞主老<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-34b"/>
病家居宜就見叱曰若化外抑民伍也亟走來見不然<lb/>
且奉國憲正法出雙劍示之大老聞恐懼乗板輿至叱<lb/>
使下拜不得己蒲伏熟視諭遣之即伺其語有異而府<lb/>
符下問之遂繫之獄均曰是其人必且來刼獄戒吏士<lb/>
操鼓角栅其私衙自帶劍挾弓矢披甲長嘯大老三子<lb/>
果各將其衆來聞之皆慴莫敢前詰朝舁兩大𤓰安石<lb/>
榴十數枚致饋皆黄金大珠也均不一視即麾出械繫<lb/>
大老身送之府中後府官竟受賕大老脱歸數致前所<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-35a"/>
饋均一再拒之發怒欲捕治大老震慄求府符調均攝<lb/>
陽江縣陽江亦治服而均丁母憂去此史氏之文也徐<lb/>
吉州大族南唐中書侍郎上饒郡公遜之後曾祖林隠<lb/>
先生先公外大父也祖本仁父仕麒母姜氏其遇元季<lb/>
之亂年纔十三先公時在太學先祖死節仕麒挈予兩<lb/>
家避難﨑嶇二十年經紀扶持克復安業皆其父子予<lb/>
是以知之尤悉子畊其字畊樂號也其少時聰敏十五<lb/>
六嵗僑居授徒志行卓然從勤窻王先生治尚書離亂<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-35b"/>
中成學黄覇夏侯勝事何以過哉國初為縣學生卒業<lb/>
先公之門洪武乙卯貢太學試中書御史臺入髙等分<lb/>
教山西憂縣後官㑹同謝事家居以壽終其事親事師<lb/>
誠懇篤摯古賢人不能過也享年五十九配王氏子男<lb/>
二人壽今為工部主事光邑庠生女三人適姜某胡某<lb/>
蕭某其墓在吉查坑之原銘曰<lb/>
士行全勒銘堅千萬年亷潔徐君之古墳<lb/>
　　　周吾文墓誌銘<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-36a"/>
於戱予二十餘年見周氏祖子孫三世讀予家書見余<lb/>
從祖父及先君子先叔父之文為周氏作者亦多有之<lb/>
而其家字吾文者先君嘗謂予曰善承其父志其父宗<lb/>
祥其季父宗瑞兄弟以友愛稱人謂宗祥仁兄宗瑞悌<lb/>
弟吾文令子余少皆不及拜其門而識之予家孰謂宗<lb/>
祥兄弟之墓皆余為文刻石識之而吾文之子宜哲復<lb/>
以翰林蕭君引髙所為吾文行狀請余誌其墓而為之<lb/>
銘安得不重為感慨歟按狀吾文諱琛兒時頴悟好書<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-36b"/>
大父本立長者有智鑑嘗曰此竒兒也必興吾家出入<lb/>
與俱設疑難令剖决出人意表及理家事井井就緒如<lb/>
老成人元季之亂佐其父舉義兵保障鄉里攘斥羣㓂<lb/>
禮下賔客撫納流亡所存活甚衆以功陞吉水州判官<lb/>
家吉水之醪橋市人共榮之己而内附從鄂國常公攻<lb/>
下贑州陞吉水州同知而祖母酆氏卒因謝病免散其<lb/>
兵為農事事親極孝飬嵗時宴集賔客之盛輿馬照映<lb/>
固巳下視陳孟公之流其一門四世同産合食庭無間<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-37a"/>
言雖古稱義門無以過之也於戱使吾文父子至今猶<lb/>
在也豈不成就為鄉之模範歟於戱惜哉其生時泰定<lb/>
戊辰歿以庚辰𦵏於鄉草子山之原母陳氏妻陳氏子<lb/>
男三人宜大宜民宜哲也銘曰<lb/>
有美哲人温其如玉山輝晴霞風采濃郁早知學問親<lb/>
師擇友義勇英謀志□羣醜時智時愚時止時仕人謂<lb/>
松雲不斥其字德惠鄉閭慶流孫子百世之下佳城欎<lb/>
葱讀茲有感尚想英風<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-37b"/>
　　　江孔殷墓誌銘<lb/>
嗚呼孔殷舍我而遽死耶今欲為汝墓銘執筆嗚咽欲<lb/>
下復止者數矣不知泣涕横流而與筆俱墮也嗚呼何<lb/>
其哀之至耶嗚呼予嘗恃汝以為身後之託而反執筆<lb/>
以銘爾墓耶又嘗恍然而自語曰豈夢寐耶而今汝真<lb/>
死矣㡬將一年青燈逆旅叙平生之事而為之銘憶孔<lb/>
殷年十餘嵗時避仇鄉之夏璜予讀書東溪彭氏童奴<lb/>
負之過盧原嶺始教之學其時巳頴敏過人為編次杜<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-38a"/>
詩作字端謹動止循良予方學舉子業每坐逹旦輒從<lb/>
旁注視稍能通大意予甚竒愛之後數年予舉進士得<lb/>
官侍親還家始務為古文辭又嘗坐逹旦獨孔殷與俱<lb/>
雖動靜言笑無不視予所為者予又勉之曰求之古人<lb/>
我何足學其所為書扎經義皆與予亂真予乆自不能<lb/>
辨也其家世名儒南唐末諱某者知吉水縣因家焉世<lb/>
承饒裕㡬甲一鄉然觀其意則一毫不以動心而専力<lb/>
於學其勤又甚似予也去鄉而學遂成聞其舉進士京<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-38b"/>
師㑹試中居前列入對大廷聖天子遣中使視之録其<lb/>
文以進文武羣臣合口一辭皆謂其當第一既析名乃<lb/>
第五物論殊以為屈而孔殷欣然稱己過分㑹有詔賜<lb/>
還鄉里孔殷為廷臣所舉留不得去入與纂修孜孜不<lb/>
怠得疾旅舍予以事冗不得早夜視之以為至恨但少<lb/>
間時得一㑹語不及私不數日竟死嗚呼其為痛宜何<lb/>
如也將殮予視之猶見其血泪相和以流予兄大紀與<lb/>
弟淳夫徃殯之城南之鳯臺里將以某月日歸𦵏其家<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-39a"/>
世與予有連曾祖崇德龍泉教諭祖仲温父彦政母劉<lb/>
氏劉氏之母先太夫人同産也其母早亡太夫人視猶<lb/>
己女而江氏於予家比隣兩家徃來甚宻仲温之死也<lb/>
因哭先君子卧病嵗餘余歸自京師方疾起予坐語移<lb/>
日不數日遂卒臨終但語孔殷以力學大其家可謂光<lb/>
榮如其志矣而竟止於是耶其配王氏有子一名彛銘<lb/>
曰<lb/>
其才學之偉而志氣之巍而父母之鍾愛而國人之期<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-39b"/>
待而可謂遇時而命之衰已而已而<lb/>
　　　先嫂歐陽夫人墓誌銘<lb/>
夫人歐陽氏宋名臣文忠公之後自頴復居於吉水之<lb/>
迹符有諱芝者為螺陂蕭氏壻始居螺陂生炎起寳祐<lb/>
元年進士教授新昭州與余家有連六世祖上猶府君<lb/>
之𦵏也實為之誌炎起生夢旗咸淳四年進士甲科為<lb/>
靖江軍節度推官不仕有文學兼通於醫用以濟人子<lb/>
衡字師尹至正庚寅鄉貢學者稱莘芸先生夫人之父<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-40a"/>
也余少時讀先祖墓誌己知慕昭州公而莘芸先生又<lb/>
家君莫逆也嘗受聘迎為考試官與家君同被徴起同<lb/>
得辭謝故户部尚書費公震初知吉水以家君二人者<lb/>
之相善謂宜相與為婚姻故夫人歸於我家兄時洪武<lb/>
丙辰余未成童然喜為文字先生至予舍輒從問經史<lb/>
大義先生甚喜諄懇教誨歴年訓詁不遺餘説每至夜<lb/>
分夫人具燭火為酒食湯茗未嘗敢言倦家君性嚴重<lb/>
治家剛明有法度雖臧獲不能一出語違義禮外親子<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-40b"/>
侄至不敢仰視夫人温然不怒而整服於禮法家人軰<lb/>
稍有乖違略顧視其容辭自不勝其愧者余兄弟亦素<lb/>
剛明余少尤明察人難當其意者夫人歸於家三十年<lb/>
中間從余兄官京師歸𦵏二親𦵏歐陽氏三䘮其兄早<lb/>
卒經紀其家撫其餘孤家君及太夫人在時稱其善綜<lb/>
理予兄於家事悉以付之無違其意者見予之幼而長<lb/>
仕而顯學而有文章致其意請銘其父母之墓其子禎<lb/>
期今年來京師受主上眷知以書學選為天下第一人<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-41a"/>
被特恩習書䇿東宫將迎致之而夫人卒於家可哀也<lb/>
已夫人諱晚字季晚生至正辛丑六月十一日午時沒<lb/>
以永樂乙酉六月十二日午時年纔四十有五母鄧氏<lb/>
宋嘉定進士提刑剛之後余家鴈門解氏自唐世家於<lb/>
吉余兄綸字大經與予同登洪武戊辰進士第太夫人<lb/>
髙氏唐南平王崇文之後元至正辛酉進士贈中書平<lb/>
章㶚雪先生之女夫人之歸於我家年尚少凡女工織<lb/>
繡治饋之事無不循習皆太夫人教之也子男一人字<lb/>
<pb n="KR4e0083_WYG_013-41b"/>
禎期女七人長適東螺彭懐次適螺陂蕭肇敏次適周<lb/>
光華次許適夏璜劉某節幼在室孫男二人榮禄榮宗<lb/>
女孫一人輝真夫人之𦵏在中鵠鄉五十二都東螺乙<lb/>
辰山戍辛向其銘曰<lb/>
漢有星兮粲七襄孰殯質兮無遺光勒銘辭兮示廟藏<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文毅集巻十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>