<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>李元賔文編巻二</head>
    <p>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　李元賔文編巻二　　　　　唐　李觀　撰<lb/>
　　謁夫子廟文<lb/>
世載儒訓者隴西李氏子觀正辭為絜執絜為奠恪以<lb/>
上薦桓撥之十有三祀秋七月朔脩冕帶問廟而入五<lb/>
<hi>粹華作再拜</hi>拜兩柱之下乃退伏而稱曰於皇夫子之道之<lb/>
徳與天地周旋<hi>文粹作同施</hi>與日月合<hi>華作並字</hi>明乃聖乃神炳<lb/>
乎典謨惟王者得之以事神使民庶人得之以不失其<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-1b"/>
死生諸侯得之以事天子卿士<hi>粹作大夫</hi>得之以保世禄<hi>世禄</hi>
<hi>粹作禄位</hi>怨災不及其身四時得之而序行天下得之而大<lb/>
同然則天地神人之事昭乎夫子之道之德也至矣何<lb/>
小子之所竊歎焉斯歎也其惟來學乎其惟乞靈乎曰<lb/>
某不敢然也夫禮樂浹於明夫子之善道也斯可謂以<lb/>
學矣鬼神瞰於幽夫子之明靈也斯可謂以敬矣孰可<lb/>
<hi>文粹作敢</hi>捨道而來學黷敬而乞靈者乎於是再拜而起迴<lb/>
旋<hi>粹作翔</hi>而觀章施足徵象設無喧我廟俎豆我王衣冠<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-2a"/>
夫子得之亦無愧言七十之徒亦公亦侯外如君臣内<lb/>
實討論烝烝小子思得其門夫子聖人天錫元精其未<lb/>
生也若超然神遊與兩氣俱存其既生也遇三季之㑹<lb/>
飄颻湮淪絃歌之音拊而不和仁義之圖巻而靡陳及<lb/>
相魯而有喜色去宋而曰桓魋其如予何聖人之窮乃<lb/>
如是邪噫俾夫子生於堯之代堯必後舜而先夫子生<lb/>
於舜之代舜必先夫子而後禹聖人得時化可知也如<lb/>
舜禹生於夫子之年則不過守於畝畝之中安有夫子<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-2b"/>
之教垂於無窮若今日之澶漫者乎若<hi>又作惟</hi>夫子之生<lb/>
實陪臣沒乃王爵有聖徳也惟紂生實殷辟死乃<hi>有作曰</hi>
獨夫有逆徳也惟爵謚在徳惟徳有聖有逆惟聖逆在<lb/>
人不在於尊於戯夫子之聖極歟鳳鳥不至無其時也<lb/>
秦人焚書文之衰也唐帝爵王徳之興也惟夫子之徳<lb/>
暨唐之徳永而能安古而能新降康下民夐有烈光訖<lb/>
無間然小子悚悚<hi>有作忡忡</hi>慄慄拜奠而出匪作匪述<lb/>
　　哀吾丘子文<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-3a"/>
古之道窮者接輿則歌吾丘子則哭哭者年志俱謝怨<lb/>
不容於歌歌者聲迹可晦不趨當世之機也然吾丘子<lb/>
古之窮人也哀莫至焉仲尼方適於營丘遇於塗衣無<lb/>
裙冠無緌不言於人人亦不自言吐梗茹酸號於草莽<lb/>
之間涕交於頥堕而成泉薄于巍巍一斷一聨鳥為之<lb/>
相鳴雲為之不飛負者息游者感仲尼亦倚盖而心惻<lb/>
顧門人之辨者往訊而唁之吾丘子撤涕而言曰太古<lb/>
之先有有<hi>亦作不</hi>宰者聚五行秀氣以為人鏤五常之大<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-3b"/>
端以為心人者所以靈於萬物者也故生必有依心者<lb/>
所以履於百行者也故立必有從生必有依者親立必<lb/>
有從者君君親之間必有交游非其親孝無所宣非其<lb/>
君忠無所稱非有交㳺無所成其身三者人皆遂之則<lb/>
魯曾參衛史魚齊管夷吾皆其遂者也予獨負之天年<lb/>
復衰是故哭而哀然哭之中有三殺焉始者志於四方<lb/>
希有一朝之榮為父母昆弟之懽游罷乃旋而父母之<lb/>
墳已乾今思而哭之與不養之子同仕於諸侯之朝君<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-4a"/>
無徳而兵侵今思而哭之與亡國之臣同復忠孝之間<lb/>
天下不聞其臣子予恥而後交今思而哭之與言無所<lb/>
信同夫忠本孝而生信載義而行三者既虧而予生非<lb/>
生行可行也汩然自沉與波而東東流交<hi>又作不</hi>窮至於<lb/>
悲風言於黔婁栁下恵必為之感激言於伯陽齧缺必<lb/>
謂未必為為之未通觀所以作哀吾丘子文務朂人之<lb/>
中庸<lb/>
　　監察御史韓弇沒蕃文<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-4b"/>
維唐貞元元年匈奴上欵乞盟天子以其言誠乃命上<lb/>
将往墠於邊<hi>粹作隂山</hi>而聽其誓言監察御史韓君載筆而<lb/>
随焉我上將仗九廟之信而首盟其間以戎人心為心<lb/>
戎乗我不虞而昧受<hi>作而有</hi>詭謀我計無素成而姦以宿<lb/>
萌故勇者死奔者追而韓君為之擒矣嗚呼有備無患<lb/>
軍志也戎人安所暴其詐千慮一失聖人也韓君是以<lb/>
為之虜天其或者將用警我非福戎也韓君之為擒其<lb/>
繫命歟五年於兹生死不尋謂之生豈復還期謂之死<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-5a"/>
往往湮沉或曰死矣惄如是切傷歌者之心<hi>粹作曽是切商弦之</hi>
<hi>心</hi>絶國浩浩窮西極濵匈奴居之犬視狺狺流沙無波<lb/>
隂山無春邊草不緑塞鴻不賔秦有長城漢有遺人死<lb/>
者孤鬼生者纍臣哀夫韓君生死窮辛鬼能靈人能語<lb/>
君生其所死其所今兩寂然必由中阻君初奉役咫尺<lb/>
<hi>一作意氣</hi>西道白珪之貺唾掌可保激魯陽之勇歎典屬之<lb/>
老乃即於事不能畫竒從軍之籌君固職之可疑不疑<lb/>
固用阽危羣羌<hi>羣羌粹作羌戎</hi>髬髵坐刃我師倉卒闇曶血殷<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-5b"/>
朔陲實死者悲非生<hi>有作擒</hi>之悲夾谷之㑹不問仲尼秦<lb/>
中九月黄葉始下長風西來烈烈飄野<hi>一作瓦</hi>望君申吊<lb/>
亦<graphic n="KR0719" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0719.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>古竦字又所項反</hi>来者已乎一魂時也命也<lb/>
　　涇州王将軍文<lb/>
有涇人告我曰敵侵涇州去城六十里涇軍陷圍固無<lb/>
藩籬脫有走飛有王将軍雖實涇師别戍而來奮少擊衆<lb/>
提急赴危身先其兵兵後其私張旗為風伐鼓為雷風<lb/>
雷之威壮哉鼔旗全涇軍如雲迴破敵陣如山開然後<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-6a"/>
創痛還奔戎醜殘摧将軍猶殺敵不窮駭怒疾馳遂沒<lb/>
於沙埃吁少卿生降蘇武老歸竇憲出師曷如将軍之<lb/>
亡哉主上聞之贈官汾州賞則厚矣我竊悲焉悲賞出<lb/>
死後用失生前天下之有用不得聞故多敗歿上之執<lb/>
賞死而加之利為空名繇是将軍之倫何嘗勸焉涇州<lb/>
之師何嘗保哉苟聖人用人一如将軍斧鉞之雄征鎮<lb/>
之類則将軍無僨屍涇州無陷圍亦可知矣惜昔兵微<lb/>
用卑以致於是焉於戯傷哉<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-6b"/>
　　周穆王八駿圖序<lb/>
予嘗聞周穆王八駿之說乃今獲覽厥圖雄凌趫騰彪<lb/>
虎文螭之流<hi>並馬名也</hi>與今馬髙絶懸異矣其名盗驪飛黄<lb/>
騕褭白兎<hi>兎亦作羲</hi>之屬也視矯首則若排雲視舉足則若<lb/>
乗風有待御<hi>一作馭</hi>之状有矜群之姿若日月之所不足<lb/>
照若天地之所不足周軒軒然嶷嶷然若言其真也實<lb/>
星降之精思其發也猶神苻<hi>一作扶</hi>其魄軾者如仙御者<lb/>
如夢将變化何别哉世説周穆王駕八駿日㑹西王母<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-7a"/>
於瑶池從群仙而游案山海經云崑崘山去中國三萬<lb/>
里乃非虚説也而不知其所從得之厥神是生為之用<lb/>
歟何古無其匹歟圖之首有褚公遂良題云秦漢傳之<lb/>
降于梁隋至於我皇唐不冺厥跡卓爾昭然竒哉信乎<lb/>
苟今考之于古則人大笑矣求之于時則曠世矣繇是<lb/>
知物有同者不必良矣有異者不必否矣或慮觀之者<lb/>
昧故乃為序以表焉<lb/>
　　說新雨<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-7b"/>
雨不戾止距冬訖春下土嗷嗷怨歸青旻天視能審哀<lb/>
民之甚民號上訴憂榖不稔天初不言民亦凛凛嵗四<lb/>
月中旱焱爞爞飛土奪日游氛溢空或車或徒心務不<lb/>
同為害痛者不惟在農居無㡬何天乃慿怒察民無慝<lb/>
下洗其訴隂祇告露陽曜當措騰龍汩浪其寐初寤排<lb/>
六合而上飛倒百川而下注懸流浩浩靈恠相刺迅雷<lb/>
竊發兮枉電交爇聲<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR4265" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4265.png" mimeType="image/png"/>軸兮懾日月恵於魯而巫尫<lb/>
止焚溢於河而夸父不蹷雨始未作大人貶食乃雨既<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-8a"/>
垂謂君何力君兹亊帝帝報之德雨既油油兆民不識<lb/>
大田芸芸溉渠脉分闗中之人負鍤成雲伊農趨時如<lb/>
項伐秦天澤汪濊與人不仁穆穆天子綴旒髙視旱天<lb/>
方霽王國如綺南山峩峩横碧千里八元挺立相與而<lb/>
議昔湯之旱堯之水一則九年一則七祀力何不勠禱<lb/>
何不至浮天赤地罔不畏死今純陽微升膏澤洪被於<lb/>
我后之徳與堯湯百倍斷可知矣時有不肖泣玉於象<lb/>
魏之下而竊聞之敢不誌爾<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-8b"/>
　　交難<lb/>
交之難兮久矣且苟合兮為恥昔人病於無友嗟友不<lb/>
可以已矣絶壑萬丈鏗鏗龍吟𤣥雲遂興六合為隂碧<lb/>
山嵌空虎嘯其中百獸悍慓歘焉長風夫物以類感何<lb/>
感不致交以心契何契不袐可久之契先古稱制言求<lb/>
於斯不可易易二氣陶甄曰人是先足矩地首規天大<lb/>
朴摧頹六情入焉一與一奪䘮其自然積有億年人増<lb/>
險艱使我行無所之居無所安末流濺濺潰我素源素<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-9a"/>
源無清流弃沉逐浮詐色自伐偽心相求睢盱竭歡未<lb/>
竟成讐一日銷落速於凛秋朝榮無遺俗態豈留獨見<lb/>
神岳寒栢千尋無儔直天而生髙于斗牛下睨羣植匪<lb/>
堪與侔何者為交窮達不偷樂亦同樂憂亦同憂生死<lb/>
循環其道率由破産作恵不相為酬如斯之謂也昔夷<lb/>
吾九合之䇿知者不孤巨卿千里之哭今人則無石父<lb/>
解縛於齊相智罃負慙於賈夫賈夫信微其可及乎知<lb/>
我則友何微之拘古人奉交都不獲全耳餘之初刎頸<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-9b"/>
慨然隠惻就辱激昻自堅及夫據兵而坐勢不相兼白<lb/>
刃可追赤心乃擕慿怒相殺氣干虹霓嗚呼噫<graphic n="KR1077" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1077.png" mimeType="image/png"/>交之<lb/>
難兮以利苟合忿深咆哮余常戒之不妄語交矧今之<lb/>
人兮實䝉虺蜥是故獨處兮而悲蠨蛸若歿者可振予<lb/>
願言與鄰驂吾祖之駕捧仲尼之輪義者友其義仁者<lb/>
師其仁其不善歟何滯於斯憂辛<lb/>
　　東還賦<lb/>
我思西來兮猶前日之未賒嵗迴復兮倐歴五稔如一<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-10a"/>
息歟咄嗟我道甚真兮志甚迂若歩景之無所渉川之<lb/>
無涯今雖非乎乗車而輹除道亦庶乎執笏而還家我<lb/>
之家兮逼江湄而臨海澨其地則古有呉王之夫差十<lb/>
代之風兮但傳乎稽古數畝之宅兮不樹乎桑麻親之<lb/>
慈兮兄之友與予之弟悌常澣衣而菲食吾安得以夫<lb/>
役役此還之為華乃命僕以詰朝而必上道問何有則<lb/>
曰始來之寳刀經笥其外則毫末而無加於是乃出國<lb/>
門而東騖乃賦其言曰東還兮直書吾意而罔差風蒼<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-10b"/>
茫兮候入八月灞上之日西南斜城中之人或持酒肉<lb/>
以送我觀夫車馳馬顚兮無非别者之為邪繇是酒不<lb/>
飲兮肉不御咸回向兮一泣而歌苟天下之人兮離合<lb/>
之若此矧吾髙堂為念之謂何乃三肅而行順彼長道<lb/>
忘自東南之相遐<lb/>
　　苦雨賦<lb/>
帝何為乎何謫嵗何為乎何祥水何為乎競大隂何為<lb/>
乎乗陽易曰大人者與天地合其徳日月合其明今則<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-11a"/>
反矣所為合徳者變化合其序所為合明者進退合其<lb/>
常今則反矣夫君徳行乎下天徳行乎上行乎上者下<lb/>
合行乎下者上讓今世則反矣謂之合徳則非應謂之<lb/>
合明則迷嚮豈大人之徳有時而不合天地之徳有時<lb/>
而用罔堯之代九州淪胥湯之代天下焚如彼二后者<lb/>
帝矣王矣其有所不合者乎盖所以天道逺人道邇不<lb/>
可以知約不可以知窮已乎客曰非也夫堯之徳合天<lb/>
以仁天合亦以仁夫湯之徳合天以時而天合亦以時<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-11b"/>
故堯曰惟天為大惟堯則之湯曰伊尹相湯伐桀升自<lb/>
陑堯所以為帝湯所以為王其與天地合其徳與日月<lb/>
合其明矣子誣聖人我不取矣由是堯之水堯民不悲<lb/>
湯之旱湯民不饑故誌曰聖人在上雹不為災其是之<lb/>
謂乎子何陋哉曰噫吾聞之存不忘亡安不忘危人君之知<lb/>
也又聞一夫不獲其所則曰時予之辜人君之仁也今淫<lb/>
雨彌月莫覩天符雨隂氣也隂疑於陽必戰其水乎其氷<lb/>
乎下民有不獲者乎予豈若商之患利農之憂苗而已乎<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-12a"/>
誠有已念也夫堯之水而人不悲者舜禹稷契之在朝<lb/>
也夫湯之旱而民不饑者伊尹仲虺之為臣也是雖八<lb/>
年之水賢乎三季七年之旱賢乎二世所謂有徳者災<lb/>
非其眚無德者吾見其無災而為害也故神降于莘虢<lb/>
之災哉熒惑守心宋之祥也二國者厥猶然也堯湯之<lb/>
徳孰曰不動天地乎<lb/>
　　授衣賦<lb/>
窮秋之月寒露既降陽精既衰隂氣初壮川流清迴天<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-12b"/>
宇寥曠觸物易悲幽懷難状於時𤣥鳥已逝白駒迅奔<lb/>
枯木盡落愁雲正昏於是輕裘公子長纓王孫隕如雨<lb/>
之涕驚難憂之魂絶珠筵之盛夏想氷紈之微温匪一<lb/>
腋之克成償千金而靡論則有征人之戍游客逺道蕭<lb/>
條萬里葉下如掃展轉百年志何能保纎絺未㩢華髪<lb/>
先老責頽光之不駐嘆涼吹之云早繫帛書於勁翮秣<lb/>
戰馬於征草蘭閨少婦瑶琴徐擊散涼風於幽幙流皓<lb/>
月於遥夕生不工於機杼意頗妙於刀尺忘其圍帶忖<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-13a"/>
以疇昔青泥密封紅牋淚滴庶因夢寐遂達行役則有<lb/>
如賢非賢烈心恨然茹菜郊虚被褐不全方覩飛礫振<lb/>
野浮氛翳天海上斷雁林間獨蟬使我躑躅不進捫心<lb/>
自憐忽偶翰林大夫揚眉奮鬚叱僕問曰㡬年業儒衣<lb/>
不完縷體無肌膚豈不為連蹇雌伏邅迴守株今欲邀<lb/>
之以同袍䇿之以並軀審将焉如僕謂曰道之未行節<lb/>
曷可渝請竢天命汝無我虞<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4c0057_WYG_002-13b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　李元賔文編巻二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>