<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>全史日至源流卷三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　全史日至源流卷三<lb/>
　　　　　　　　　　　山東道御史許伯政撰<lb/>
　壬子運三<hi>每期三百六十五日二時七刻十三分三十秒</hi>
　冬至十四日八時三刻十四分一十八秒二十微<lb/>
　小寒十四日八時四刻五分零八秒二十微<lb/>
　大寒十四日九時一刻十分二十三秒二十微<lb/>
　立春十四日十時一刻六分二十三秒二十微<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-1b"/>
　雨水十四日十一時三刻四分二十三秒二十微<lb/>
　驚蟄十五日零七刻零一十八秒二十微<lb/>
　春分十五日二時三刻九分八秒二十微<lb/>
　清明十五日四時零八分零八秒二十微<lb/>
　榖雨十五日五時四刻八分十三秒二十微<lb/>
　立夏十五日六時七刻零一十八秒二十微<lb/>
　小滿十五日八時零三分一十三秒二十微<lb/>
　芒種十五日八時三刻十分一十八秒二十微<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-2a"/>
　夏至十五日八時七刻零一十八秒二十微<lb/>
　小暑十五日八時五刻三分一十八秒二十微<lb/>
　大暑十五日八時零八分一十八秒二十微<lb/>
　立秒十五日七時零十一分一十八秒二十微<lb/>
　處暑十五日五時六刻六分十八秒二十微<lb/>
　白露十五日四時三刻九分二十三秒二十微<lb/>
　秋分十五日二時四刻十一分二十八秒二十微<lb/>
　寒露十五日一時一刻八分二十三秒二十微<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-2b"/>
　霜降十四日十一時五刻五分一十八秒二十微<lb/>
　立冬十四日十時二刻十一分二十八秒二十微<lb/>
　小雪十四日九時二刻十二分二十三秒二十微<lb/>
　大雪十四日八時五刻十分一十八秒二十微<lb/>
丙子年戊子月甲午朔己亥日申正三刻四分内一秒<lb/>
　冬至日躔在室五度之三十九分<lb/>
丁丑年庚子月戊子朔甲辰日亥正三刻二分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-3a"/>
戊寅年壬子月壬午朔庚戌日寅正三刻一分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
己卯年甲子月丙午朔乙卯日巳正二刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
庚辰年丙子月辛丑朔庚申日申正二刻十三分内一<lb/>
　秒冬至　應閏二十三章<lb/>
辛巳年戊子月乙丑朔日亥正二刻十一分内三十一<lb/>
　秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-3b"/>
壬午年庚子月己未朔辛未日寅正二刻十分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
癸未年壬子月甲寅朔丙子日巳正二刻八分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏<lb/>
甲申年甲子月戊寅朔辛巳日申正二刻七分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
乙酉年丙子月壬申朔丙戌日亥正二刻五分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-4a"/>
丙戌年戊子月丙寅朔壬辰日寅正二刻四分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
丁亥年庚子月庚寅朔丁酉日巳正二刻二分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
戊子年壬子月甲申朔壬寅日申正二刻一分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
己丑年甲子月己卯朔丁未日亥正一刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至　應閏<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-4b"/>
庚寅年丙子月癸卯朔癸丑日寅正一刻十三分内一<lb/>
　秒冬至<lb/>
辛卯年戊子月丁酉朔戊午日巳正一刻十一分内三<lb/>
　十一秒冬至　應閏壬戌年至此十一閏為一紀<lb/>
壬辰年庚子月辛酉朔癸亥日申正一刻十分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
癸巳年壬子月乙卯朔戊辰日亥正一刻八分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-5a"/>
甲午年甲子月己酉朔甲戌日寅正一刻七分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
乙未年丙子月癸酉朔己卯日巳正一刻五分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
丙申年戊子月戊辰朔甲申日申正一刻四分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
丁酉年庚子月壬戌朔己丑日亥正一刻二分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-5b"/>
戊戌年壬子月丙戌朔乙未日寅正一刻一分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
己亥年甲子月辛巳朔庚子日巳正初刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至　應閏二十四章<lb/>
庚子年丙子月乙巳朔日申正初刻十三分内一秒冬<lb/>
　至<lb/>
辛丑年戊子月己亥朔庚戌日亥正初刻十一分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-6a"/>
壬寅年庚子月癸巳朔丙辰日寅正初刻十分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
癸卯年壬子月丁巳朔辛酉日巳正初刻八分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
甲辰年甲子月辛亥朔丙寅日申正初刻七分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
乙巳年丙子月丙午朔辛未日亥正初刻五分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-6b"/>
丙午年戊子月庚午朔丁丑日寅正初刻四分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
丁未年庚子月甲子朔壬午日巳正初刻二分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
戊申年壬子月己未朔丁亥日申正初刻一分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
己酉年甲子月癸未朔壬辰日亥初三刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-7a"/>
庚戌年丙子月丁丑朔戊戌日寅初三刻十三分内一<lb/>
　秒冬至　應閏<lb/>
辛亥年戊子月辛丑朔癸卯日巳初三刻十一分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
壬子年庚子月乙未朔戊申日申初三刻十分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
癸丑年壬子月己丑朔癸丑日亥初三刻八分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-7b"/>
甲寅年甲子月癸丑朔己未日寅初三刻七分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
乙卯年丙子月戊申朔甲子日巳初三刻五分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
丙辰年戊子月壬寅朔己巳日申初三刻四分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
丁巳年庚子月丙寅朔甲戌日亥初三刻二分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-8a"/>
戊午年壬子月庚申朔庚辰日寅初三刻一分内一秒<lb/>
　冬至　應閏二十五章<lb/>
己未年甲子月甲申朔乙酉日巳初二刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
庚申年丙子月己卯朔庚寅日申初二刻十三分内一<lb/>
　秒冬至<lb/>
辛酉年戊子月癸酉朔乙未日亥初二刻十一分内三<lb/>
　十一秒冬至　應閏壬辰年至此十一閏又一紀<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-8b"/>
壬戌年庚子月丁酉朔辛丑日寅初二刻十分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
癸亥年壬子月辛卯朔丙午日巳初二刻八分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
甲子年甲子月乙酉朔辛亥日申初二刻七分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
乙丑年丙子月己酉朔丙辰日亥初二刻五分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-9a"/>
丙寅年戊子月甲辰朔壬戌日寅初二刻四分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
丁卯年庚子月己亥朔丁卯日巳初二刻二分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏<lb/>
戊辰年壬子月癸亥朔壬申日申初二刻一分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
己巳年甲子月丁巳朔丁丑日亥初一刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至　應閏<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-9b"/>
庚午年丙子月辛巳朔癸未日寅初一刻十三分内一<lb/>
　秒冬至<lb/>
辛未年戊子月乙亥朔戊子日巳初一刻十一分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
壬申年庚子月己巳朔癸巳日申初一刻十分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
癸酉年壬子月癸巳朔戊戌日亥初一刻八分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-10a"/>
甲戌年甲子月丁亥朔甲辰日寅初一刻七分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
乙亥年丙子月壬午朔己酉日巳初一刻五分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏<lb/>
丙子年戊子月丙午朔甲寅日申初一刻四分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
丁丑年庚子月庚子朔己未日亥初一刻二分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏二十六章<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-10b"/>
戊寅年壬子月甲子朔乙丑日寅初一刻一分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
己卯年甲子月己未朔庚午日巳初初刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
庚辰年丙子月癸丑朔乙亥日申初初刻十三分内一<lb/>
　秒冬至　應閏<lb/>
辛巳年戊子月丁丑朔庚辰日亥初初刻十一分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-11a"/>
壬午年庚子月辛未朔丙戌日寅初初刻十分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
癸未年壬子月乙丑朔辛卯日巳初初刻八分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏<lb/>
甲申年甲子月己丑朔丙申日申初初刻七分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
乙酉年丙子月甲申朔辛丑日亥初初刻五分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-11b"/>
丙戌年戊子月戊寅朔丁未日寅初初刻四分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
丁亥年庚子月壬寅朔壬子日巳初初刻二分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
戊子年壬子月丙申朔丁巳日申初初刻一分内一秒<lb/>
　冬至日躔在室四度之三十九分　應閏<lb/>
己丑年甲子月庚申朔壬戌日戌正三刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-12a"/>
庚寅年丙子月乙卯朔戊辰日丑正三刻十三分内一<lb/>
　秒冬至<lb/>
辛卯年戊子月己酉朔癸酉日辰正三刻十一分内三<lb/>
　十一秒冬至　應閏壬戌年至此十一閏又一紀<lb/>
壬辰年庚子月癸酉朔戊寅日未正三刻十分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
癸巳年壬子月丁卯朔癸未日戌正三刻八分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-12b"/>
甲午年甲子月辛酉朔己丑日丑正三刻七分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
乙未年丙子月乙酉朔甲午日辰正三刻五分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
丙申年戊子月庚辰朔己亥日未正三刻四分内一秒<lb/>
　冬至　應閏二十七章<lb/>
丁酉年庚子月甲辰朔日戌正三刻二分内三十一秒<lb/>
　冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-13a"/>
戊戌年壬子月戊戌朔庚戌日丑正三刻一分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
己亥年甲子月壬辰朔乙卯日辰正二刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至　應閏<lb/>
庚子年丙子月丙辰朔庚申日未正二刻十三分内一<lb/>
　秒冬至<lb/>
辛丑年戊子月辛亥朔乙丑日戌正二刻十一分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-13b"/>
壬寅年庚子月乙巳朔辛未日丑正二刻十分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
癸卯年壬子月己巳朔丙子日辰正二刻八分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
甲辰年甲子月癸亥朔辛巳日未正二刻七分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
乙巳年丙子月戊午朔丙戌日戌正二刻五分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-14a"/>
丙午年戊子月壬午朔壬辰日丑正二刻四分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
丁未年庚子月丙子朔丁酉日辰正二刻二分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏<lb/>
戊申年壬子月庚子朔壬寅日未正二刻一分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
己酉年甲子月甲午朔丁未日戌正一刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-14b"/>
庚戌年丙子月戊子朔癸丑日丑正一刻十三分内一<lb/>
　秒冬至　應閏<lb/>
辛亥年戊子月壬子朔戊午日辰正一刻十一分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
壬子年庚子月丙午朔癸亥日未正一刻十分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
癸丑年壬子月辛丑朔戊辰日戌正一刻八分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-15a"/>
甲寅年甲子月乙丑朔甲戌日丑正一刻七分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
乙卯年丙子月己未朔己卯日辰正一刻五分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏二十八章<lb/>
丙辰年戊子月癸未朔甲申日未正一刻四分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
丁巳年庚子月丁丑朔己丑日戌正一刻二分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-15b"/>
戊午年壬子月壬申朔乙未日丑正一刻一分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
己未年甲子月丙申朔庚子日辰正初刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
庚申年丙子月庚寅朔乙巳日未正初刻十三分内一<lb/>
　秒冬至<lb/>
辛酉年戊子月甲申朔庚戌日戌正初刻十一分内三<lb/>
　十一秒冬至　應閏壬辰年至此十一閏又一紀<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-16a"/>
壬戌年庚子月戊申朔丙辰日丑正初刻十分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
癸亥年壬子月壬寅朔辛酉日辰正初刻八分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏<lb/>
甲子年甲子月丙寅朔日未正初刻七分内一秒冬至<lb/>
乙丑年丙子月辛酉朔辛未日戌正初刻五分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
丙寅年戊子月乙卯朔丁丑日丑正初刻四分内一秒<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-16b"/>
　冬至　應閏<lb/>
丁卯年庚子月己卯朔壬午日辰正初刻二分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
戊辰年壬子月癸酉朔丁亥日未正初刻一分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
己巳年甲子月戊辰朔壬辰日戌初三刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至　應閏<lb/>
庚午年丙子月壬辰朔戊戌日丑初三刻十三分内一<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-17a"/>
　秒冬至<lb/>
辛未年戊子月丙戌朔癸卯日辰初三刻十一分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
壬申年庚子月庚辰朔戊申日未初三刻十分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
癸酉年壬子月甲辰朔癸丑日戌初三刻八分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
甲戌年甲子月戊戌朔己未日丑初三刻七分内一秒<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-17b"/>
　冬至　應閏二十九章<lb/>
乙亥年丙子月壬戌朔甲子日辰初三刻五分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
丙子年戊子月丁巳朔己巳日未初三刻四分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
丁丑年庚子月辛亥朔甲戌日戌初三刻二分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏<lb/>
戊寅年壬子月乙亥朔庚辰日丑初三刻一分内一秒<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-18a"/>
　冬至<lb/>
己卯年甲子月庚午朔乙酉日辰初二刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
庚辰年丙子月甲子朔庚寅日未初二刻十三分内一<lb/>
　秒冬至　應閏<lb/>
辛巳年戊子月戊子朔乙未日戌初二刻十一分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
壬午年庚子月壬午朔辛丑日丑初二刻十分内一秒<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-18b"/>
　冬至　應閏<lb/>
癸未年壬子月丙午朔日辰初二刻八分内三十一秒<lb/>
　冬至<lb/>
甲申年甲子月庚子朔辛亥日未初二刻七分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
乙酉年丙子月甲午朔丙辰日戌初二刻五分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏<lb/>
丙戌年戊子月戊午朔壬戌日丑初二刻四分内一秒<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-19a"/>
　冬至<lb/>
丁亥年庚子月癸丑朔丁卯日辰初二刻二分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
戊子年壬子月丁未朔壬申日未初二刻一分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
己丑年甲子月辛未朔丁丑日戌初一刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
庚寅年丙子月丙寅朔癸未日丑初一刻十三分内一<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-19b"/>
　秒冬至<lb/>
辛卯年戊子月庚申朔戊子日辰初一刻十一分内三<lb/>
　十一秒冬至　應閏壬戌年至此十一閏又一紀<lb/>
壬辰年庚子月甲申朔癸巳日未初一刻十分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
癸巳年壬子月戊寅朔戊戌日戌初一刻八分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏三十章<lb/>
甲午年甲子月壬寅朔甲辰日丑初一刻七分内一秒<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-20a"/>
　冬至<lb/>
乙未年丙子月丙申朔己酉日辰初一刻五分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
丙申年戊子月庚寅朔甲寅日未初一刻四分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
丁酉年庚子月甲寅朔己未日戌初一刻二分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
戊戌年壬子月己酉朔乙丑日丑初一刻一分内一秒<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-20b"/>
　冬至<lb/>
己亥年甲子月癸卯朔庚午日辰初初刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至　應閏<lb/>
庚子年丙子月丁卯朔乙亥日未初初刻十三分内一<lb/>
　秒冬至日躔在室三度之三十九分<lb/>
辛丑年戊子月辛酉朔庚辰日戌初初刻十一分内三<lb/>
　十一秒冬至　應閏<lb/>
壬寅年庚子月乙酉朔丙戌日丑初初刻十分内一秒<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-21a"/>
　冬至<lb/>
癸卯年壬子月庚辰朔辛卯日辰初初刻八分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
甲辰年甲子月甲戌朔丙申日未初初刻七分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
乙巳年丙子月戊戌朔辛丑日戌初初刻五分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
丙午年戊子月壬辰朔丁未日丑初初刻四分内一秒<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-21b"/>
　冬至<lb/>
丁未年庚子月丙戌朔壬子日辰初初刻二分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏<lb/>
戊申年壬子月庚戌朔丁巳日未初初刻一分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
己酉年甲子月乙巳朔壬戌日酉正三刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
庚戌年丙子月己亥朔戊辰日子正三刻十三分内一<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-22a"/>
　秒冬至　應閏<lb/>
辛亥年戊子月癸亥朔癸酉日卯正三刻十一分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
壬子年庚子月丁巳朔戊寅日午正三刻十分内一秒<lb/>
　冬至　應閏三十一章<lb/>
癸丑年壬子月辛巳朔癸未日酉正三刻八分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
甲寅年甲子月丙子朔己丑日子正三刻七分内一秒<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-22b"/>
　冬至<lb/>
乙卯年丙子月庚午朔甲午日卯正三刻五分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏<lb/>
丙辰年戊子月甲午朔己亥日午正三刻四分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
丁巳年庚子月己丑朔甲辰日酉正三刻二分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
戊午年壬子月癸未朔庚戌日子正三刻一分内一秒<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-23a"/>
　冬至　應閏<lb/>
己未年甲子月丁未朔乙卯日卯正二刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
庚申年丙子月辛丑朔庚申日午正二刻十三分内一<lb/>
　秒冬至　應閏壬辰年至此十一閏一紀縮一年下<lb/>
　起辛酉<lb/>
辛酉年戊子月乙丑朔日酉正二刻十一分内三十一<lb/>
　秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-23b"/>
壬戌年庚子月己未朔辛未日子正二刻十分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
癸亥年壬子月癸丑朔丙子日卯正二刻八分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏<lb/>
甲子年甲子月丁丑朔辛巳日午正二刻七分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
乙丑年丙子月壬申朔丙戌日酉正二刻五分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-24a"/>
丙寅年戊子月丙寅朔壬辰日子正二刻四分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
丁卯年庚子月庚寅朔丁酉日卯正二刻二分内三十<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
戊辰年壬子月甲申朔壬寅日午正二刻一分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
己巳年甲子月己卯朔丁未日酉正一刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至　應閏<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-24b"/>
庚午年丙子月癸卯朔癸丑日子正一刻十三分内一<lb/>
　秒冬至<lb/>
辛未年戊子月丁酉朔戊午日卯正一刻十一分内三<lb/>
　十一秒冬至　應閏三十二章<lb/>
壬申年庚子月辛酉朔癸亥日午正一刻十分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
癸酉年壬子月乙卯朔戊辰日酉正一刻八分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-25a"/>
甲戌年甲子月己酉朔甲戌日子正一刻七分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
乙亥年丙子月癸酉朔己卯日卯正一刻五分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
丙子年戊子月戊辰朔甲申日午正一刻四分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
丁丑年庚子月壬戌朔己丑日酉正一刻二分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-25b"/>
戊寅年壬子月丙戌朔乙未日子正一刻一分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
己卯年甲子月庚辰朔庚子日卯正初刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至　應閏<lb/>
庚辰年丙子月甲辰朔乙巳日午正初刻十三分内一<lb/>
　秒冬至<lb/>
辛巳年戊子月己亥朔庚戌日酉正初刻十一分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-26a"/>
壬午年庚子月癸巳朔丙辰日子正初刻十分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
癸未年壬子月丁巳朔辛酉日卯正初刻八分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
甲申年甲子月壬子朔丙寅日午正初刻七分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
乙酉年丙子月丙午朔辛未日酉正初刻五分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-26b"/>
丙戌年戊子月庚午朔丁丑日子正初刻四分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
丁亥年庚子月甲子朔壬午日卯正初刻二分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
戊子年壬子月戊午朔丁亥日午正初刻一分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
己丑年甲子月壬午朔壬辰日酉初三刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-27a"/>
庚寅年丙子月丁丑朔丁酉夜子初三刻十三分内一<lb/>
　秒冬至　應閏三十三章辛酉年至此十一閏為一<lb/>
　紀<lb/>
辛卯年戊子月辛丑朔癸卯日卯初三刻十一分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
壬辰年庚子月乙未朔戊申日午初三刻十分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
癸巳年壬子月庚寅朔癸丑日酉初三刻八分内三十<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-27b"/>
　一秒冬至　應閏<lb/>
甲午年甲子月甲寅朔戊午夜子初三刻七分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
乙未年丙子月戊申朔甲子日卯初三刻五分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
丙申年戊子月壬寅朔己巳日午初三刻四分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
丁酉年庚子月丙寅朔甲戌日酉初三刻二分内三十<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-28a"/>
　一秒冬至<lb/>
戊戌年壬子月庚申朔己卯夜子初三刻一分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
己亥年甲子月甲申朔乙酉日卯初二刻十四分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
庚子年丙子月己卯朔庚寅日午初二刻十三分内一<lb/>
　秒冬至<lb/>
辛丑年戊子月癸酉朔乙未日酉初二刻十一分内三<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-28b"/>
　十一秒冬至　應閏<lb/>
壬寅年庚子月丁酉朔庚子夜子初二刻十分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
癸卯年壬子月壬辰朔丙午日卯初二刻八分内三十<lb/>
　一秒冬至<lb/>
甲辰年甲子月丙戌朔辛亥日午初二刻七分内一秒<lb/>
　冬至　應閏<lb/>
乙巳年丙子月庚戌朔丙辰日酉初二刻五分内三十<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-29a"/>
　一秒冬至<lb/>
丙午年戊子月甲辰朔辛酉夜子初二刻四分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
丁未年庚子月戊戌朔丁卯日卯初二刻二分内三十<lb/>
　一秒冬至　應閏<lb/>
戊申年壬子月壬戌朔壬申日午初二刻一分内一秒<lb/>
　冬至<lb/>
己酉年甲子月丁巳朔丁丑日酉初一刻十四分内三<lb/>
<pb n="KR3f0030_WYG_005-29b"/>
　十一秒冬至　應閏三十四章<lb/>
庚戌年丙子月辛巳朔壬午夜子初一刻十三分内一<lb/>
　秒冬至<lb/>
辛亥年戊子月乙亥朔戊子日卯初一刻十一分内三<lb/>
　十一秒冬至<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　全史日至源流卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>