<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定平定臺灣紀略巻十五<lb/>
　　四月二十七日<hi>甲子</hi>常青奏言近因鳯山復䧟約潰<lb/>
　　散兵二千名遺失鳥鎗一千有零砲五十門賊益<lb/>
　　肆無忌憚時有來犯府城之信<hi>臣</hi>查府城西臨海<lb/>
　　口出入自可嚴防其小南門外之桶盤棧大東門<lb/>
　　外之草店尾大北門外之柴頭港俱屬衝要派有<lb/>
　　遊擊蔡攀龍孫全謀黄象新等各帶兵七八百名<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-1b"/>
　　分劄營盤相機堵剿三月二十二二十三等日有<lb/>
　　賊三四千人分路來攻各門營盤<hi>臣</hi>親率官兵出<lb/>
　　城堵殺將弁用命義民爭先鎗砲打死賊三四百<lb/>
　　人生擒魏彩王正二名即在軍前斬梟并奪獲旗<lb/>
　　鎗刀牌三十餘件至二十六日賊衆五六千人直撲<lb/>
　　府城東南二門恭將特克什布遊擊蔡攀龍孫全<lb/>
　　謀等督兵勇戰自辰至未鎗砲打死五六百人割<lb/>
　　獻首級髪辮奪獲九節砲一位是日晚據臺灣道<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-2a"/>
　　永福知府楊廷樺同禀有賊目莊錫舍係泉州人宻<lb/>
　　遣親丁莊登來郡悔罪投誠訊據莊登供稱莊錫<lb/>
　　舍委係莊大田廹脅欲將全家殺害無奈曲從二<lb/>
　　十七日逆首莊大田等帶賊匪萬餘人四面來攻<lb/>
　　府城其中能打仗者不過一半現派莊錫舍攻大<lb/>
　　南門莊錫舍早已堅意投順故呌我先來投信現<lb/>
　　在莊錫舍帶有二千餘人俱愿投降明日臨陣不<lb/>
　　敢與官兵抗拒莊錫舍親入投誠等語<hi>臣</hi>初到臺<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-2b"/>
　　灣即聞南路賊目有莊大田莊錫舍等姓名今據<lb/>
　　道府等所訊莊登供詞恐忽來投首誆騙入城以<lb/>
　　作内應之詭計諭令莊錫舍殺賊自効方准投降<lb/>
　　二十七日辰刻賊果圍攻各門營盤併小東門約<lb/>
　　有八九千人恭將特克什布遊擊蔡攀龍同知楊<lb/>
　　理等出力截殺時莊錫舍在大南門一路盡令衆<lb/>
　　人棄械安頓城外單身入城來降該道府諭以大<lb/>
　　義莊錫舍掽頭涕零情詞懇切<hi>臣</hi>觀其降出至誠<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-3a"/>
　　諭令如果實心投首即應帶手下人一同殺賊方<lb/>
　　見誠心投順是日莊大田攻小南門桶盤棧營盤<lb/>
　　莊錫舍隨同蔡攀龍特克什布楊廷理隊伍果能<lb/>
　　奮力勇往殺賊衆數十人賊見莊錫舍反戈横擊<lb/>
　　即時閧亂官兵乗機施放鎗砲直至申刻賊衆敗<lb/>
　　逃莊錫舍隨即禀明帶領手下人等飛往竹滬等<lb/>
　　處截殺莊大田等併招集泉州義民見功即行飛<lb/>
　　報是日鎗砲約計打死賊匪六七百人割獻首級<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-3b"/>
　　三十一顆耳記二十五個髪辮四十二個奪獲鎗<lb/>
　　刀牌箭一百餘件二十八二十九四月初一等日<lb/>
　　各門營盤尚有賊來攻犯俱被官兵義勇協力剿<lb/>
　　殺又經鎗砲打死賊二三百人生擒賊夥謝讓陳<lb/>
　　榮陳爾三名亦即在軍前正法賊衆盡皆敗逃查<lb/>
　　連日打仗其有功之官弁兵民立即奬賞記功惟<lb/>
　　遊擊孫全謀微受砲傷已經醫治平復遊擊邱維<lb/>
　　揚中砲子陣亡又陣亡把總余壽王澤髙二員陣<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-4a"/>
　　亡兵丁一百餘名受傷者一百餘名以及傷亡義<lb/>
　　勇人等均俟查明賞恤照例辦理再<hi>臣</hi>前因臺灣<lb/>
　　急需添兵䇿應恐内地各營之兵未能速到是以<lb/>
　　就近檄調澎湖兵四百名厦門水師兵六百名兹<lb/>
　　接督<hi>臣</hi>李侍堯札稱已調廣東省兵四千名由厦門<lb/>
　　配船飛渡俟一到臺灣仍令澎湖厦門兵各回本<lb/>
　　汛奏入<lb/>
上命軍機大臣傳諭常青李侍堯曰賊目莊錫舍悔罪<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-4b"/>
　投誠帶領所屬二千餘人隨同官兵殺退賊匪並飛<lb/>
　往竹滬等處截殺莊大田等招集泉州義民立功贖<lb/>
　罪自係真心投順著常青即賞守備職銜其屬下人<lb/>
　等有奮勇出力者並酌量分别給予千把總外委職<lb/>
　銜以示鼔勵而廣招徠匪徒甘心從逆原不過希圖<lb/>
　偽職今見伊夥黨投順者即有頂帶之榮自必聞風<lb/>
　嚮慕悔罪輸誠即籍𨽻漳州者亦未必始終附賊似<lb/>
　亦臨事行權解散賊黨之一法並著常青明白曉諭<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-5a"/>
　莊錫舍等果能奮勉出力將賊首林爽文及有名賊<lb/>
　目擒獻必大加恩擢優賞較大職銜如此愷切諭知<lb/>
　伊等自必鼓舞踴躍或能擒獻首惡亦未可定再前<lb/>
　據李侍堯奏續調粤兵四千名全由厦門配渡齊赴<lb/>
　府城此時自已陸續到齊昨據恒瑞奏駐防滿兵均<lb/>
　已分起配渡起程想必指日可到常青即可親自率<lb/>
　領將南路賊匪掃除即統率大兵往北路㑹剿直搗<lb/>
　賊窠務將賊首林爽文生擒解京審辦餘黨殱除净<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-5b"/>
　盡至鳯山復䧟後遺失鳥鎗砲位甚多皆由郝壯猷<lb/>
　失機僨事前已有㫖將伊於臺灣正法諒常青此時<lb/>
　自已接到遵㫖辦理矣至柴大紀駐劄諸羅屢有勝<lb/>
　仗戰守得宜前已有㫖令伊署理陸路提督如果始<lb/>
　終奮勉俟剿賊事竣常青查明據實奏到朕必加恩<lb/>
　擢用其餘有功出力人員均著常青查明註冊俟事<lb/>
　定後分别奬擢再常青自三月二十一日發摺後直<lb/>
　至四月初三日始將堵殺賊匪情形具奏固因籌畫<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-6a"/>
　調度督兵臨陣刻無寜晷但朕盼望信息宵旰焦勞<lb/>
　無時或釋嗣後常青當仰體朕懐於督兵攻剿時務<lb/>
　將該處情形於十日之期隨時奏報<lb/>
　　同日常青又奏言澎湖水師右營遊擊蔡攀龍於<lb/>
　　上年冬間帶領澎湖兵丁渡海應援適賊匪圍攻<lb/>
　　郡城該員督率弁兵奮勇截殺保䕶無虞厯經打<lb/>
　　仗無不身先士卒且能審度機宜弁兵用命義民<lb/>
　　悦服是以屢次均獲勝仗殱賊甚多洵屬功績最<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-6b"/>
　　著之員以之陞補北路協副將實於地方營伍有<lb/>
　　益仰懇逾格擢用以示奬勵再臺灣各路拿獲賊<lb/>
　　匪應行解京之犯業飭道府等派委員弁押解内<lb/>
　　地聼督<hi>臣</hi>李侍堯審明起解其餘各犯經<hi>臣</hi>在臺<lb/>
　　灣府城並柴大紀在諸羅縣訊非賊首賊目亦無<lb/>
　　授有偽職等情事俱於各該處正法梟示又據義<lb/>
　　民等掲繳偽示二張恭呈<lb/>
御覽再臺灣府城義民鄉勇自上年十二月以來原經<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-7a"/>
　　臺灣道永福募僱三千名近經知府楊廷樺新募<lb/>
　　千餘名又有城内泉州五大街居民自願挑選壯<lb/>
　　丁千餘名裹糧協助以上新舊義民約五六千名<lb/>
　　隨同官兵晝夜防範賊來迎戰實屬可嘉連日殺<lb/>
　　賊見功者頗多亦有臨陣傷亡者均即分别記功<lb/>
　　賞䘏並先註冊俟事竣查辦又查臺防同知楊廷<lb/>
　　理協同保䕶郡城並親帶義民勇往剿捕實屬得<lb/>
　　力人員亦先予記功註冊現在南路賊匪經此畨<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-7b"/>
　　截殺勢漸消退北路諸羅縣城有柴大紀駐劄屢<lb/>
　　有勝仗戰守得宜彰化淡水一帶<hi>臣</hi>已宻札總兵<lb/>
　　普吉保副將格綳額等留心堵剿惟因兵力稍單<lb/>
　　是以尚未得有與柴大紀夾攻㨗報<hi>臣</hi>一俟添調<lb/>
　　官兵到日掃平南路俾肘腋無患即統率大兵前<lb/>
　　往諸羅等處各賊窠合兵㑹剿奏入<lb/>
上命軍機大臣傳諭常青李侍堯曰莊錫舍悔罪投誠<lb/>
　常青恐其挾詐誆諞入城或有内應情事先令殺賊<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-8a"/>
　自効方准投降所辦持重甚合機宜已降㫖賞給莊<lb/>
　錫舍守備職銜其餘賊目酌量賞給千把總外委職<lb/>
　銜令其隨營効用並著常青曉諭賊衆如能誠心投<lb/>
　順擒獻賊匪頭目者即照莊錫舍之例分别擢用倘<lb/>
　更能擒獻首逆林爽文自必另加優擢顯職投出賊<lb/>
　人亦須先令打仗殺賊騐其誠詐方可受降如此辦<lb/>
　理始足以堅投誠向化之心而賊黨益可離散但細<lb/>
　思臺灣民情慓悍反側不常此時進剿之際兵不厭<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-8b"/>
　詐固宜示以優異設法招徠將來事定後如莊錫舍<lb/>
　等究不可留於該處又致故智復萌别滋事端著常<lb/>
　青李侍堯俟辦理善後事宜酌量將莊錫舍等投誠<lb/>
　賞職之人酌調内地别省各營備弁其所帶降人亦<lb/>
　令陸續渡回内地分别他省安挿為是但此時且勿<lb/>
　稍露端倪致賊黨聞之轉足堅其負固死守之心該<lb/>
　督等接奉此㫖宻為存記遵照辦理惟當慎之又慎<lb/>
　也<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-9a"/>
　　<hi>臣</hi>等謹案賊目莊錫舍悔罪投誠此即賊黨解散<lb/>
　　之機我<lb/>
皇上不究其從賊之罪即賞以守備職銜并其屬下人<lb/>
　　等亦擇其出力者酌給以千把總外委等銜重賞<lb/>
　　出其意外踴躍感奮自倍尋常且足以廣招徠之<lb/>
　　路而又<lb/>
宻諭將來調往内地别省以杜後慮而靖人心時措咸<lb/>
　　宜之妙用豈淺見所能窺測乎<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-9b"/>
上又諭内閣曰此次賊匪有侵犯府城之信常青預先<lb/>
　設法防堵於桶盤棧等衝要地方預派令遊擊蔡攀<lb/>
　龍等各帶兵分劄營盤相機堵剿籌畫調度俱合機<lb/>
　宜逮賊匪分路攻犯府門常青率官兵鄉勇迎捕截<lb/>
　殺斬獲甚多常青年逾七旬尚能如此勇往督戰朕<lb/>
　心深為嘉奬伊係年老之人宣力海疆無親子在旁<lb/>
　侍奉殊堪繫念著將伊子刑部筆帖式希明賞給三<lb/>
　等侍衛馳驛前往臺灣省視並將賞給常青之御用<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-10a"/>
　玉搬指等件即著伊子帶往以示優眷常青感激朕<lb/>
　恩益思奮勇迅能剿除賊匪永靖海疆朕必格外加<lb/>
　恩也至遊擊蔡攀龍前據孫士毅奏稱聞伊帶兵打<lb/>
　仗頗為賊匪所畏今據常青奏稱該遊擊於防守郡<lb/>
　城厯經打仗無不身先士卒且能審度機宜弁兵用<lb/>
　命義民悦服是以屢次均獲勝仗殱賊甚多甚屬奮<lb/>
　勇出力宜加恩擢蔡攀龍著照常青所請即超補臺<lb/>
　灣北路協副將仍加賞戴花翎若再能感激奮勇打<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-10b"/>
　㐲俟續有總兵缺出常青即奏請陞補以示奬勵其<lb/>
　陣亡遊擊邱維揚把總余壽王澤髙及陣亡受傷各<lb/>
　兵丁均查明照陣亡例賞卹至鄉勇義民隨同官兵<lb/>
　晝夜防範為國家禦賊實屬可嘉其殺賊立功者應<lb/>
　遵照前㫖㧞補千總實缺其陣亡受傷者均著照兵<lb/>
　丁之例加倍卹賞以示鼓勵此事總由黄仕簡任承<lb/>
　恩二人互相觀望以致各鎮將效尤玩悮久稽蕆事<lb/>
　幸而朕及早料及預令常青前往臺灣督辦得以及<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-11a"/>
　時整頓並將失䧟城池私自回至郡城之總兵郝壯<lb/>
　猷正法如此賞罰嚴明自必壁壘一新士氣振奮所<lb/>
　有添調各處官兵日内諒已陸續到齊軍威壯盛料<lb/>
　此么䯢草竊無難一鼓殱擒膚功迅奏<lb/>
　　二十九日<hi>丙寅</hi>李侍堯奏言三月二十日接常青來<lb/>
　　札知臺灣急需兵接濟但查閩省營兵甚少又將<lb/>
　　弁多已出征惟有增調浙兵以資接濟即於三月<lb/>
　　二十二日奏請増調浙兵四千一面知㑹琅玕陳<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-11b"/>
　　大用迅速料理起程在案兹接奉<lb/>
諭㫖應即令浙兵停止但浙兵先起程者已陸續入閩<lb/>
　　若行文停止再回本省延建各營調撥轉致緩不<lb/>
　　及事至漳泉一帶現在情形不特洋面盗案頻聞<lb/>
　　而臺灣到米日少糧價驟貴人情輕慓已有結夥<lb/>
　　搶刼械鬪之案<hi>臣</hi>正在查辦並另籌平糶等事不<lb/>
　　可不量留官兵以備緩急苐現奉<lb/>
諭㫖增調本省駐防滿兵一千則浙兵四千殊覺過多<hi>臣</hi>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-12a"/>
　　一面知㑹浙撫提<hi>臣</hi>將在途之陸路兵一千名及<lb/>
　　水師兵已起程者亦約有二千名令其催䟎前來<lb/>
　　尚有未起程者即行截留一千名不必前進至滿<lb/>
　　兵一千恒瑞自即星速挑選<hi>臣</hi>一面知㑹徐嗣曾<lb/>
　　就近料理起程計月内俱可到泉州惟常青所奏<lb/>
　　增調官兵齊赴府城之處<hi>臣</hi>再四思維現在粤兵<lb/>
　　到府城者已有二千五百名其續至之一千五百<lb/>
　　名亦已登舟不日可到是府城兵已不少現據柴<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-12b"/>
　　大紀咨稱前月二十九日逆匪林爽文率領大隊<lb/>
　　賊夥來攻諸羅柴大紀力戰竟日始行退去鹿仔<lb/>
　　港正近賊巢不能必其不來滋擾則普吉保兵力殊<lb/>
　　覺單薄可慮<hi>臣</hi>扵浙兵到泉州時仍先撥二千<lb/>
　　由蚶江配渡前往不惟足資堵禦兼可先行攻剿<lb/>
　　以牽掣賊勢其滿兵一千及後到之浙兵一千仍<lb/>
　　由厦門前赴府城則常青處已有新兵六千加以<lb/>
　　舊有之兵幾及滿萬已足敷用可將南路賊匪迅<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-13a"/>
　　速掃除而北路先有重兵在彼攻剿迨常青向北<lb/>
　　夾攻時更易於搗破賊巢擒捕逆首再<hi>臣</hi>自厦門<lb/>
　　回至泉州後風聞漳浦平和一帶有奸匪滋事之<lb/>
　　信隨宻札提<hi>臣</hi>藍元枚以巡查口岸為名就近訪<lb/>
　　察本月十四日接提<hi>臣</hi>札稱三月中有呉姓林姓<lb/>
　　械鬪傷斃數命本月初四五等日又有浮山社民<lb/>
　　許朴許忽許潛等糾集匪黨多人移尸各村藉端<lb/>
　　搶奪等因查此事地方文武官俱未申報提<hi>臣</hi>到<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-13b"/>
　　彼始行訪出除嚴飭各該員弁上𦂳查拿並取諱<lb/>
　　匿不報各職名恭奏外已札提<hi>臣</hi>在彼酌量情形<lb/>
　　宻拿妥辦至常青處現有恒瑞前往叅贊兼之陸<lb/>
　　廷柱梁朝桂等大員亦多似足供驅䇿今内地尤<lb/>
　　屬𦂳要<hi>臣</hi>謹札知提<hi>臣</hi>暫留漳浦如此案可以不<lb/>
　　動聲色即行竣事則仍令其速赴臺灣倘稍需時<lb/>
　　日<hi>臣</hi>即一面前往督辦并懇提<hi>臣</hi>留於該處商酌<lb/>
　　調度較為得力再先據臺灣道府等禀稱鹿仔港<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-14a"/>
　　一帶難民咸來避匿不下十萬餘人請撥米十萬<lb/>
　　石銀十萬兩照灾賑例賑卹等因<hi>臣</hi>以臺灣逺隔<lb/>
　　重洋碾運維艱亦恐支用浮濫如果事在必需應<lb/>
　　就近禀請常青察核咨覆到日辦理是以駁飭但<lb/>
　　賊匪肆擾各路村庄俱遭焚搶農民不能耕種鹿<lb/>
　　仔港一帶較為寜謐咸來避匿<hi>臣</hi>於往來船户細<lb/>
　　加訪詢其中竟有嗷嗷待哺亟須撫卹者若不速<lb/>
　　籌調劑轉恐無以仰副愛民如傷之盛心查閩地<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-14b"/>
　　民人向食畨薯其切片成乾者一斤可抵數斤加<lb/>
　　米煮粥即可度日隨飛飭司道先在泉州採買一<lb/>
　　萬斤撥米二千石委員運解鹿仔港交與地方官<lb/>
　　務查實在貧難男婦照依灾賑粥厰之例設厰煮<lb/>
　　粥散食仍在於上游延建一帶産有畨薯地方再<lb/>
　　採買數萬斤酌配米石陸續運往接濟如此量為調<lb/>
　　劑不日剿匪事竣難民復業耕種自可不致失所<lb/>
　　奏入<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-15a"/>
上命軍機大臣傳諭常青李侍堯藍元枚琅玕何裕城<lb/>
　曰前於初四日接到常青添調浙兵之奏朕因浙兵<lb/>
　向來柔懦不若福建駐防兵較為得力是以降㫖將<lb/>
　浙兵停止派撥令恒瑞於駐防滿營内挑選一千名<lb/>
　親身統領其福建續調之緑營兵二千名即令藍元<lb/>
　枚統領赴剿次日復據李侍堯奏到閩省各營存兵<lb/>
　無幾未便再撥請於浙省兵協調四千名隨經降㫖<lb/>
　令琅玕陳大用於温衢等鎮揀派兵三千名赴閩合<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-15b"/>
　之閩省駐防兵一千名以足原調四千名之數嗣又<lb/>
　據琅玕奏所調浙兵業將提標及鎮海營兵停其調<lb/>
　派其温衢黄巖鎮兵三千名業已起身又據陳大用<lb/>
　奏停派之提標鎮海營兵俱已在途現令將備緩行<lb/>
　候㫖各等語朕以征剿賊匪及分防要隘需用兵丁<lb/>
　甚多不妨多多益善因降㫖令琅玕等所有此項兵<lb/>
　一千名倘已行入閩境即令前赴厦門交與李侍堯<lb/>
　酌量派撥不必拘泥迴䕶是浙兵現已陸續赴閩李<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-16a"/>
　侍堯發摺時未經接奉續降諭㫖致有此奏耳現在<lb/>
　浙兵已到閩李侍堯奏請先撥二千名前往鹿仔港<lb/>
　其閩省滿兵一千及後到之浙兵一千仍由厦門前<lb/>
　赴府城之處俱屬妥協至前據李侍堯奏臺灣道府<lb/>
　稟請撥銀十萬兩米十萬石該督恐支用浮濫駁飭<lb/>
　不准之處所見錯謬已經降㫖詳悉飭諭今李侍堯<lb/>
　以鹿仔港難民嗷嗷待哺酌籌調劑事宜是李侍堯<lb/>
　知過能改並不稍存迴䕶惟不及朕先見之速耳所<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-16b"/>
　奏採買畨薯一萬斤並撥米二千石為數無多恐不<lb/>
　敷用著該督酌量情形多為預備陸續採辦運往以<lb/>
　資口食設有不敷即再酌撥銀米速行不可仍前惜<lb/>
　費致悞事機也現在兵數陸續加增鄉勇義民人數<lb/>
　亦衆皆需按日支給口食現又有投順者二千餘人<lb/>
　以及無食難民待哺情殷均不可不量給養贍自應<lb/>
　寛裕接濟前已有㫖令該督將該道府等所請銀米<lb/>
　如數解運並令琅玕一體籌辦撥米十餘萬石由乍<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-17a"/>
　浦海運至閩今思江西素稱産米之鄉且與閩省接<lb/>
　壤著何裕城將該省倉榖即行碾米十餘萬石派員<lb/>
　迅速運往福建應由何路運往及閩省由何處接收<lb/>
　方為妥便之處並著何裕城札商李侍堯妥協酌量<lb/>
　一面辦理一面奏聞其動撥倉榖於秋收後再行買<lb/>
　補還倉至浙省現在撥運米十餘萬石如尚可設法<lb/>
　購辦並著琅玕察看情形妥為籌畫一面咨㑹李侍<lb/>
　堯陸續運往一面具奏俾兵糧民食均資寛裕再臺<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-17b"/>
　灣向來一嵗三熟是以産米甚饒足敷内地民食今<lb/>
　林爽文等滋事不法民皆失業農未歸耕以致米無<lb/>
　所出常青於所過地方務須督令該道府等妥為安<lb/>
　輯詳悉曉諭該處百姓於收復處所即令其先行儘<lb/>
　力補種仍可有收即不能接濟内地於本處民食亦<lb/>
　屬有益藍元枚前有㫖授為叅贊令其前赴鹿仔港<lb/>
　督兵㑹剿該處現在只有普吉保一人在彼且正近<lb/>
　賊巢最闗𦂳要其漳浦匪徒現在如已辦竣固屬甚<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-18a"/>
　善倘尚須時日即著李侍堯前赴漳浦督辦自無難<lb/>
　迅就弋獲此時當以剿捕臺灣賊匪為重藍元枚自<lb/>
　當迅赴鹿仔港無庸在漳浦留滯也<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹案督<hi>臣</hi>李侍尭訪知難民嗷嗷待哺情形<lb/>
　　即撥米與畨薯運往足資賑卹之用我<lb/>
皇上猶慮不敷所需預令陸續解運深以惜費為戒恫<lb/>
　　癏在抱愛䕶之殷有加無已又以現在添兵并鄉<lb/>
　　勇等皆須支給口食復傳<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-18b"/>
諭江西省亦撥米協濟並令浙江再為設法購辦<lb/>
睿算精詳無不燭照數計故軍糈民食先時籌備悉寛<lb/>
　　裕有餘也<lb/>
　　五月初一日<hi>丁夘</hi>李侍堯奏言現在浙兵由浦城入<lb/>
　　閩者係衢州鎮兵一千名由福寜入閩者係温州<lb/>
　　黄巖二鎮兵二千名適符<lb/>
諭㫖酌留温衢兵之數尚不致浮多惟浙兵留閩協防<lb/>
　　仍挑閩兵進剿之處查閩兵在臺灣澎湖駐防既<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-19a"/>
　　調用一萬二千上年又調一萬一千前往征剿内<lb/>
　　地營兵實已無多此時零星攅凑兵力轉覺碎薄<lb/>
　　且領兵將弁益不敷用至常青到臺灣後所指調<lb/>
　　之金門銅山等營兵二千縁尚未得先調粤兵之<lb/>
　　信但取其地近厦門易於調集其實此等營分存<lb/>
　　兵甚少且係挑剰之兵若再於短中抽長轉恐不<lb/>
　　如浙省預挑備戰之兵較為得力又各營俱係沿<lb/>
　　海現因洋面盗案繁多飭令出洋分頭巡哨若換<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-19b"/>
　　以浙兵則人地生疎語音不通難以稽察是謹遵<lb/>
　　令<hi>臣</hi>酌用之<lb/>
諭㫖仍催調温衢等處官兵前來配渡進剿至提<hi>臣</hi>藍<lb/>
　　元枚前因訪出林呉二姓械鬪及浮山社許姓搶<lb/>
　　奪等事暫留漳浦查辦今據札稱許姓糾衆搶奪<lb/>
　　被害者數村然不過無賴棍徒尚易辦理械鬪案<lb/>
　　内多有天地㑹之人牽連長泰平和等縣奸匪此<lb/>
　　時若即搜捕恐激成事端似宜暫且緩辦擬先將<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-20a"/>
　　搶奪一案辦完後星即趕來正可帶浙江後到之<lb/>
　　兵前赴鹿仔港等語械鬪案内既多奸匪相連提<lb/>
　　<hi>臣</hi>所商暫緩之處亦甚有斟酌且浮山等社係其<lb/>
　　本鄉一切查訪搜拿較為真確便㨗伊既稱搶奪<lb/>
　　一案易於辦理即應令就近查辦至浙兵全數到<lb/>
　　泉州尚需時日計提<hi>臣</hi>當已辦結仍可帶兵前赴<lb/>
　　鹿仔港如尚不能速竣<hi>臣</hi>即親往督辦仍令提<hi>臣</hi>
　　到蚶江配渡亦不致遲悮奏入<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-20b"/>
上命軍機大臣傳諭常青李侍堯藍元枚柴大紀普吉<lb/>
　保曰李侍堯所奏雖與朕昨降諭㫖稍合但李侍堯<lb/>
　之意尚欲俟械鬪之案辦完再令藍元枚帶領後到<lb/>
　浙兵前赴鹿仔港為期不免過緩此時總以剿捕臺<lb/>
　灣賊匪為要林爽文一經拿獲此等内地宵小餘匪<lb/>
　辦之甚易現在臺灣北路止有柴大紀在諸羅普吉<lb/>
　保在鹿仔港駐劄雖二人打仗尚知奮勉然普吉保<lb/>
　到任未久於地方情形未能熟悉且不通閩省語音<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-21a"/>
　遇有調遣官兵及曉諭鄉勇義民之處恐多未便不<lb/>
　如藍元枚之籍𨽻漳州又熟諳情形較為得力著藍<lb/>
　元枚即遵前㫖迅速前赴鹿仔港無庸在漳浦留滯<lb/>
　如該處械鬪人犯尚未辦完李侍堯親往辦理自易<lb/>
　於完結可無藉提督之力也至所奏閩省内地各營<lb/>
　存兵甚少且係挑剰之後若再於短中抽長轉恐不<lb/>
　如浙省挑備戰兵可期得力之處所見亦是况浙省<lb/>
　兵丁不闇閩省情形若派令沿海巡哨人地生疎語<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-21b"/>
　言不通於稽察洋面尤屬無益自不如逕令配渡進<lb/>
　剿再現在臺灣額兵征兵陣傷脱亡者不少所有缺<lb/>
　額何不趂此時即在内地召募充補使兵數足額巡<lb/>
　捕既資充裕而該處游手好閑之徒亦可收歸卒伍<lb/>
　更為一舉兩得李侍堯何以見不及此著該督即遵<lb/>
　照妥辦或臺灣義民中願充兵者常青亦可召募補<lb/>
　臺灣缺額之兵至常青尚須廓清後路再搗賊巢目<lb/>
　下北路係専交柴大紀普吉保二人在彼辦理從前<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-22a"/>
　黄仕簡任承恩身為提督一南一北互相推諉以致<lb/>
　遷延貽悞柴大紀普吉保未免因之觀望幸伊二人未<lb/>
　敢效尤已甚得免重戾今柴大紀現署水師提督普<lb/>
　吉保現署陸路提督非前此總兵可比昨據常青奏<lb/>
　柴大紀駐劄諸羅屢有勝仗並宻札普吉保等相度<lb/>
　機宜留心堵剿等語賊匪既至諸羅滋擾鹿仔港與<lb/>
　大里杙賊巢尤近自亦必有賊匪來擾普吉保如何<lb/>
　打仗殺賊何以俱未據隨時奏及著傳諭柴大紀普<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-22b"/>
　吉保此時北路剿捕事宜係伊二人専責務須和衷<lb/>
　商酌奮勉辦理一俟常青統領大兵到後㑹同犄角<lb/>
　夾攻一舉蕆事毋得稍滋貽悮致蹈郝壯猷之覆轍<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按閩省赴剿之兵已二萬有餘其挑剰存<lb/>
　　營者甚少又各海口洋面需兵巡緝未便以浙省<lb/>
　　人地生疎之兵易調自屬實在情形苐内地缺額<lb/>
　　甚多征兵之陣傷逃亡者亦不少現當剿匪未竣<lb/>
　　急宜設法補額我<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-23a"/>
皇上宵旰焦勞無事不勤<lb/>
睿慮特諭督臣召募充補不特巡捕有資而游手之徒<lb/>
　　收之卒伍即可為輯寜地方之計並令臺灣缺額<lb/>
　　亦即在義民鄉勇中召補洵一舉兩得勵戎行而<lb/>
　　輯奸暴計莫善於此也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_015-23b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定平定臺灣紀略卷十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>