<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定平定臺灣紀畧卷十九<lb/>
　　五月二十七日<hi>癸巳</hi>柴大紀奏言四月二十一日探<lb/>
　　得南路賊匪千餘潛聚於離縣十餘里之柴頭港<lb/>
　　萆蔴荘兩處欲截鹽水港往來之路使文報不通<lb/>
　　軍需難運<hi>臣</hi>查兩處地方相近隨即帶領署逰擊<lb/>
　　邱能成守偹楊彲武舉陳宗器併義民等馳赴柴<lb/>
　　頭港飭逰撃林光玉守偹黄象新武舉黄奠邦併<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-1b"/>
　　義民等馳赴萆蔴荘兩處一齊圍拏砲打死賊匪<lb/>
　　各數十人賊俱向西北奔逃追至水牛厝地方鳥鎗<lb/>
　　打死賊匪數十人趕過八掌溪尾賊衆四㪚逺竄<lb/>
　　該處竹圍錯雜又多溪坑恐有埋伏收軍惟兵丁<lb/>
　　陳連熟畨海山二名陣亡義民黄竒許杏蔡平三<lb/>
　　名受傷奪獲賊旗砲子等項生獲賊匪李興一名<lb/>
　　審明正法又探得林爽文糾衆復蟻聚於離縣十<lb/>
　　餘里之打猫東勢湖等處妄圖截路以禁薪炭入<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-2a"/>
　　城<hi>臣</hi>於二十三日黎明親統官兵往拏正起行間<lb/>
　　賊匪數千分路來犯東北營盤隨排列隊伍對敵<lb/>
　　又㨿逰撃李隆報稱南路賊匪千餘來攻南門營<lb/>
　　盤即飛飭守偹黄象新将所帶兵丁併武舉黄奠<lb/>
　　邦監生李百川武生鍾習信等各義民隨逰撃李<lb/>
　　隆協力剿撃<hi>臣</hi>督率逰撃楊起麟林光玉邱能成<lb/>
　　守偹楊彲陳明徳署諸羅縣陳良翼武舉陳宗器<lb/>
　　貢生張明義生貟吳正蘭監生徐宜玉等各義民<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-2b"/>
　　在東北一帶截殺連放大砲賊亦對放鎗砲自夘<lb/>
　　至午賊被大砲打死約有百餘名尚抵拒不退<hi>臣</hi>
　　見東邊賊勢㪚漫鎗砲亦少即飭逰撃林光玉守<lb/>
　　偹楊彲等冲去剿殺其正北一帶賊匪稠密鎗砲<lb/>
　　且多料林爽文或在其中隨飛馬直冲逰撃楊起<lb/>
　　麟邱能成等併各義民一齊跟隨奮勇向前殺賊<lb/>
　　十餘名賊見官兵勇猛皆拚命飛奔追趕過牛稠<lb/>
　　山後值大雨收軍其南邊逰撃李隆守偹黄象新<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-3a"/>
　　等當賊匪來攻即率領弁兵義民放砲打死賊匪<lb/>
　　十數人殺死騎馬賊一人追過八掌溪又被鎗砲打<lb/>
　　死十數人賊隨逺遁東邊逰撃林光玉等俱能奮<lb/>
　　力追殺皆因雨收軍兵丁余振乾等二十八名及<lb/>
　　義民李魏何潘二名被傷斬獲賊首三十二顆奪<lb/>
　　獲鳥鎗砲子長短刀等項生擒賊匪陳光喜黄阿<lb/>
　　進顔鳳等三名審明正法又於二十七日探得南<lb/>
　　路賊匪復聚於離城十餘里之竹林脚龍山脚楓<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-3b"/>
　　樹脚一帶地方該處惟竹林脚最為險要易於藏<lb/>
　　奸親統本標官兵義民等進剿由中路火燒荘前<lb/>
　　往竹林脚派令逰撃李隆叅将潘韜等帶領弁兵<lb/>
　　併武舉黄奠邦各義民等從赤蘭埔至龍山脚派<lb/>
　　令逰擊楊起麟林光玉等帶領弁兵併武舉陳宗<lb/>
　　器各義民等由錄蔴㪚至楓樹脚三路官兵一齊<lb/>
　　進剿賊衆抵死分頭抗拒被官兵鎗砲打死賊匪<lb/>
　　各數十人賊隨敗走由中埔山脚四㪚逃竄因山<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-4a"/>
　　箐叢雜又值大雨收軍兵丁惟陳志朝等三名義<lb/>
　　民胡阿里等五名受傷生獲賊匪李祥魏滿郭天<lb/>
　　來陳牛曽老共五名審明正法併獲大旗一桿九<lb/>
　　龍袋火藥等項奏入<lb/>
上命軍機大臣傳諭常青李侍堯藍元枚柴大紀曰賊<lb/>
　首林爽文糾集黨羽蟻集於諸羅城外之柴頭港竹<lb/>
　林脚等處潛圖攔截復分路攻擾縣城看來竟係心<lb/>
　恨柴大紀是以專力侵犯其鬼蜮伎倆甚奸狠可惡<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-4b"/>
　至藍元枚於本月初七日在蚶江配渡約計於十三<lb/>
　四可抵鹿仔港著藍元枚将到鹿仔港後作何調度<lb/>
　剿賊情形即行迅速馳奏至李侍堯現駐厦門一帶<lb/>
　離臺灣較近聲息相通且該處地方官自必時有禀<lb/>
　報所有臺灣近日情形一得禀報即隨時奏聞<lb/>
上又諭内閣曰柴大紀自駐守諸羅以來賊首糾合匪<lb/>
　徒屢次攻擾該總兵督率官兵義民奮勇撃殺連得<lb/>
　勝仗賊匪敗退實属可嘉柴大紀著交部議敘其隨<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-5a"/>
　從打仗出力之逰撃楊起麟林光玉邱能成守偹楊<lb/>
　彲陳明徳署諸羅縣陳良翼武舉陳宗器黄奠邦貢<lb/>
　監生張明義等著交常青查明具奏候朕降㫖議敘<lb/>
　奨擢以示鼓勵<lb/>
　　二十八日<hi>甲午</hi>李侍堯奏言閩省兵額本少所有臺<lb/>
　　灣戍兵及調往征兵經去冬賊匪滋擾及本年鳳<lb/>
　　山再失之後傷亡失㪚者多應及早募補以實營<lb/>
　　伍苐臺灣戍兵征兵本由内地各營派往所有缺<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-5b"/>
　　額應查明何營何兵之缺方可令原營募補現在<lb/>
　　各營本有餘丁待缺挑補兹于二月十九日即飭<lb/>
　　臺灣鎮将查造又屢次檄催嗣據柴大紀與逰撃<lb/>
　　孫全謀造報前來均係約畧總數内地各營無由<lb/>
　　知某營缺少若干難以懸揣挑補十四日准将軍<lb/>
　　常青移送臺灣鎮中軍守偹王天植所造清冊前<lb/>
　　來係就現在府城各營並班滿未回留用兵内所<lb/>
　　有傷亡病故㪚失無著各數一一開造俱有營分<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-6a"/>
　　及戰守名目可查共四百六十六名<hi>臣</hi>思常青接<lb/>
　　奉<lb/>
諭㫖自應於義民内接補<hi>臣</hi>若又令内地各原營補額<lb/>
　　恐致一缺兩補因咨常青於去嵗所調征兵内如<lb/>
　　有缺額就近於軍營餘丁或臺地義民接補其舊<lb/>
　　時輪班駐守之戍兵<hi>臣</hi>即檄飭各標營查照缺數<lb/>
　　速将餘丁内挑補如有不敷再行召募補足其諸<lb/>
　　羅鹿仔港北淡水南淡水各營該偹因信息未通<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-6b"/>
　　尚難查造應令於大兵進剿道路相通時隨處查<lb/>
　　明造報即照此分别辦理再提<hi>臣</hi>藍元枚帶兵前<lb/>
　　往鹿仔港其水師提督印務奉<lb/>
㫖令漳州鎮總兵常泰暫行署理查水師提督駐劄厦<lb/>
　　門常泰應即前往該處現有金門鎮總兵羅英笈<lb/>
　　在彼彈壓且地近泉州一切地方營伍事件臣就<lb/>
　　近可以照料惟漳州一帶民情慓悍易於生事並<lb/>
　　據藍元枚訪知㑹匪多係漳属之平和長泰等縣<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-7a"/>
　　人是該處不可無大貟彈壓理合奏明令常泰駐<lb/>
　　劄漳州兼辦水師提督事務轉属有益再将軍恒<lb/>
　　瑞於初八日在厦門開洋浙兵由蚶江配渡者副<lb/>
　　将琢靈阿帶兵一千於初三日開洋提臣藍元枚<lb/>
　　續帶一千於初八日開洋其最後之一千總兵魏<lb/>
　　大斌帶領亦已在厦門登舟兹探得恒瑞将至澎<lb/>
　　湖洋面被風折回於十一日仍收泊料羅其前行<lb/>
　　各兵船有收入澎湖者藍元枚琢靈阿等船欲沿<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-7b"/>
　　海戧駛至金門趂南風斜渡鹿仔港十一日亦因<lb/>
　　東風甚大寄泊濔滬俱俟風色稍順再行開洋至<lb/>
　　漳浦械闘一案據報現多畏罪逃匿該鎮道等正<lb/>
　　在設法緝拏<hi>臣</hi>料理過兵今已竣事即於十六日<lb/>
　　起程前往察看情形指示辦理其浮山社許姓藉<lb/>
　　屍强搶一案已拏獲四十四名提解審訊適撫<hi>臣</hi>
　　徐嗣曽巡查口岸亦到泉州就近督同藩司各道<lb/>
　　審辦<hi>臣</hi>到漳浦查辦械闘之案回至泉州計此案<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-8a"/>
　　亦可審有就緒<hi>臣</hi>與徐嗣曽再行㑹同嚴訊從重<lb/>
　　定擬具奏再巴圖魯侍衛章京烏什哈達等八貟<lb/>
　　於本月十一十二等日先後到泉州十四五日可<lb/>
　　到厦門登舟所需鑼鍋帳房戰箭等項臣先飭中<lb/>
　　軍希當阿預為偹辦交該貟等帶用又因臺灣營<lb/>
　　中本無馬匹亦於就近營分挑選臕壮馬每貟各<lb/>
　　給三匹以偹到彼打仗之用再前撥銀二十萬兩<lb/>
　　分路解往府城鹿仔港兩處以作僱價賑需其泉<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-8b"/>
　　厦兩倉現貯之米暫留作兵粮等用今䝉増撥江<lb/>
　　西米石則閩省軍糈民食均已寛裕所有臺地鄉<lb/>
　　勇難民等項自須銀米兼放更覺有益除已撥銀<lb/>
　　八萬兩分解外又先撥米五萬石銀八萬兩各半<lb/>
　　分解臺灣府城及鹿仔港兩處其鹿仔港内難民<lb/>
　　一項<hi>臣</hi>前所買薯乾已解往十萬斤今又買得五<lb/>
　　萬斤解往撘配米粮均勻㪚給計府城鹿仔港兩<lb/>
　　處所有鄉勇既可銀米兼支而難民并有銀米薯<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-9a"/>
　　乾三項勻配支放亦俱不致失所再各省偹貯火<lb/>
　　藥定例於額貯三年數内支出一年操演仍照動<lb/>
　　支之數逐年委貟採買補足本年閩省因預買乾<lb/>
　　隆五十三年額硝現因臺灣剿匪須用火藥甚多<lb/>
　　若照例於冬季委貟按額採買不免稽遲且不敷<lb/>
　　所用自應及早多為採買擬即行委貟於嵗需軍<lb/>
　　硝一十六萬八百九十斤十四兩零並帶買從前<lb/>
　　缺硝一萬一千斤外添辦二十萬斤内於山東省<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-9b"/>
　　添買十萬斤湖北湖南省各買五萬斤并乗委貟<lb/>
　　赴湖南購硝之便帶辦硫磺二萬二千五百斤一<lb/>
　　面行文各該省督撫一俟該貟到日作速催令購<lb/>
　　辦齊全運回應用其動用價值水脚等項俟辦回<lb/>
　　時飭令據實造報核銷再於本月十二日接奉<lb/>
諭㫖令江西碾米十萬石運往福建閩省得此接濟一<lb/>
　　切軍粮平糶等項均属充裕至此次米石應於何<lb/>
　　處接收以及僱船装載等事飭司道查議據稱江<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-10a"/>
　　西入閩之路有三其廣信府之鉛山縣一路有陸<lb/>
　　運四五站寧都州之瑞金縣一路更係山僻小路<lb/>
　　挽運維艱惟建昌府之新城縣由五福地方陸運<lb/>
　　八十里至閩省邵武府光澤縣之上水口即可用<lb/>
　　竹牌及小船剥運此係向來解運銅鉛之大路由<lb/>
　　上水口再四十里至光澤縣又可换大船運至省<lb/>
　　城再用海船装運至泉厦等因是江西省之米應<lb/>
　　在光澤縣之上水口交兊查五福起岸係江省新<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-10b"/>
　城縣地方僱夫挑運應由江省辦理自上水口僱船<lb/>
　　及竹牌剥運應由閩省辦理仍各委大貟在上水<lb/>
　　口公同交收所有脚價各歸本省報銷除一面札<lb/>
　　商江西撫臣確按該省情形如果此路較便即由<lb/>
　　該處解運<hi>臣</hi>酌委道府前往接收轉送奏入<lb/>
上命軍機大臣傳諭常青李侍堯曰現在臺灣調往征<lb/>
　兵所有額缺常青自應先於義民鄉勇内擇其奮勇<lb/>
　出力者拔補至臺灣曩時輪班駐守之戍兵向例本<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-11a"/>
　由内地各營派往朕思此等戍兵由内地調遣既不<lb/>
　免往來繁費而該兵丁等一經調派戍守更不免繋<lb/>
　念家室必多顧戀若專用臺灣本地人充補額缺又<lb/>
　恐日久該處情形内地不能熟悉亦非萬全無弊之<lb/>
　道朕意嗣後此等换班兵丁一半用該處土著一半<lb/>
　仍用内地各營抽調派往换班則内地既可稍省調<lb/>
　遣繁費又能熟悉臺灣風土人情實為一舉兩得且<lb/>
　逰手無藉之徒得以歸伍食粮更可化無用為有用<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-11b"/>
　著常青李侍堯于剿捕賊匪事竣後公同熟商遵照<lb/>
　辦理又昨據林小文供稱天地㑹名目上年係林爽<lb/>
　文倡起由臺灣而至内地等語林爽文設立天地㑹<lb/>
　名目糾約多人肆行不法且現據藍元枚訪知㑹匪<lb/>
　多係漳属之平和長泰等縣人是林爽文不但窺伺<lb/>
　臺灣並欲勾結漳泉一帶蔓延滋擾顯有先得臺灣<lb/>
　便可漸入内地之意甚為奸險可惡但此時不可遽<lb/>
　行查辦以致人情驚擾至将來剿賊事竣後常青李<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-12a"/>
　侍堯務将結㑹之根由及附從入教者詳悉查明痛<lb/>
　加懲創不可稍留餘孽再恒瑞藍元枚帶領滿兵浙<lb/>
　兵於初八日開洋後被風折回朕心深為焦急著李<lb/>
　侍堯即将恒瑞藍元枚究於何日得風遄渡之處迅<lb/>
　速具奏其漳浦縣强搶械闘兩案既已獲犯多名提<lb/>
　解審訊當以速行審辦完結為要至漳州鎮總兵常<lb/>
　泰已令暫署水師提督現在漳州正需大貟彈壓自<lb/>
　未便即往厦門遽離該處朕於披閱摺片之初即行<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-12b"/>
　批示後見該督奏明令常泰駐劄漳州兼辦水師提<lb/>
　督與朕意脗合所見甚是至本日柴大紀賫摺把總<lb/>
　鄭士勝來至行在隨令軍機大臣詢以該處情形應<lb/>
　對尚為明晣並據稱曽隨柴大紀在諸羅與賊打仗<lb/>
　數次看其人尚明白奮勉著常青即将鄭士勝拔補<lb/>
　千總如将來該弁回至臺灣再能出力即擢授守偹<lb/>
　亦無不可<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹案臺灣駐守兵丁向例由内地輪班而往<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-13a"/>
　　此畨因正值剿匪之時未及遽行更替我<lb/>
皇上以戍卒逺涉重洋不免繫戀家室專用本地民人<lb/>
　　充補又恐該處情形内地無由熟悉因酌為兩用之道不<lb/>
　　特稍省調遣之繁兼令逰手無藉之徒皆得食粮<lb/>
　　歸伍地方更可陰受其益曲體人情隨宜措置<lb/>
聖照所周逈非淺慮所能計及也<lb/>
上又諭内閣曰常青自抵臺灣即慰撫義民鄉勇俾伊<lb/>
　等共知激勸用命争先至賊匪攻犯府城預先設法<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-13b"/>
　防堵並督率官兵鄉勇迎捕截殺屢次克捷甚合機<lb/>
　宜朕心深為嘉奨常青著交部從優議敘至李侍堯<lb/>
　駐劄厦門一帶照料官兵配渡迅速辦理軍需粮餉<lb/>
　均能先事預籌源源接濟孫士毅挑偹粤兵遄赴閩<lb/>
　省所有火藥鉛彈等物均能寛裕籌偹解送應用皆<lb/>
　属急公可嘉李侍堯孫士毅著交部議敘<lb/>
　　二十九日<hi>乙未</hi>
上命軍機大臣傳諭常青李侍堯曰将來剿賊事竣柴<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-14a"/>
　大紀屢著勞績自應即實授提督但該鎮任臺灣總<lb/>
　兵已經數年該處情形較為熟悉且領兵剿賊屢次<lb/>
　克捷威望較著即日賊匪蕩平所有善後事宜皆須<lb/>
　該鎮隨同常青悉心籌辦而臺灣經此次賊匪滋擾<lb/>
　官兵平定之後尤宜加意整頓若将柴大紀授為提<lb/>
　督則須駐劄内地臺灣即無熟手經理之人朕意将<lb/>
　來事竣後應令柴大紀以提督管臺灣鎮總兵事務<lb/>
　在彼彈壓料理二三年再調回内地於綏靖地方更<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-14b"/>
　為有益所有内地提督貟缺著常青李侍堯於梁朝<lb/>
　桂陸廷柱二人中察其才具並何人最為打仗出力<lb/>
　之處酌舉一人可以署理提督者據實具奏至常泰<lb/>
　現署提督留駐漳州雖未經領兵打仗如量其才具<lb/>
　堪勝提督之任並著一併奏聞候朕酌量簡署至臺<lb/>
　灣逺隔重洋屢有械闘搶奪之案今林爽文等竟敢<lb/>
　立㑹糾衆刦縣殺官自係厯任道府廢弛闒冗擾累<lb/>
　地方以致養癰斂怨激成事端不可不嚴加治罪以<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-15a"/>
　儆将來著傳諭常青李侍堯於剿賊事竣即将厯任<lb/>
　道府嚴切查明據實叅奏<lb/>
　　三十日<hi>丙午</hi>
上命軍機大臣傳諭常青李侍堯曰朕披閱藍鼎元所<lb/>
　著東征集係康熙年間臺灣逆匪朱一貴滋事官兵<lb/>
　攻剿時伊在其兄藍廷珍幕中所論臺灣形勢及經<lb/>
　理事宜其言大有可採如所稱諸羅一縣地方遼濶<lb/>
　鞭長莫及應劃虎尾溪以上另設一縣分駐半線地<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-15b"/>
　方並於各要隘處所増添巡檢千把總貟弁以資防<lb/>
　守等語後從其說添彰化一縣至該處迄今又閱六<lb/>
　十餘年土地日闢户口日滋酌量情形有須添設文<lb/>
　武貟弁以資控制撫馭之處前經降㫖令常青李侍<lb/>
　堯於剿賊完竣辦理善後事宜時一併籌酌今閱藍<lb/>
　鼎元彼時即有此議是臺灣増設官弁實為最要又<lb/>
　覆閱總督滿保經畫疆里一書内稱臺灣地方地土<lb/>
　廣饒糖穀之利甲天下過此四五十年即内山山後<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-16a"/>
　皆将為良田美産若劃定疆界将人民驅逐不許往<lb/>
　來耕種勢難禁止等語所言亦属有理臺灣疆土既<lb/>
　開民安耕鑿處處成膏腴之地自楊景素議立界限<lb/>
　之後則界外良田美産轉畀生畨而生畨以射生為<lb/>
　業不事耕種勢必内地民人仍往偷墾日久徒滋事<lb/>
　端是定立界限究恐不無流弊又與提督施世驃書<lb/>
　内稱賊衆至三十萬其中畏死脅從非盡出於本願<lb/>
　或有掛名賊黨以保身家者若盡誅之多殺生靈亦<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-16b"/>
　属無益似應止殱巨魁反側皆令自新等語現在林<lb/>
　爽文糾合匪衆所到村庄以勢迫脅如有不從者即<lb/>
　行焚殺小民畏死偷生出於不得已勉强附從以致<lb/>
　日積日多前後自出一轍朕於此事初起時即經降<lb/>
　㫖諭令該督等惟将渠魁首逆及實在黨惡不法者<lb/>
　皆應殱戮無遺其被賊迫脅出於無奈聼從者准其<lb/>
　悔罪自新以解㪚賊黨藍鼎元之語適與朕意相合<lb/>
　常青於整齊兵力進剿時不妨先将此意出示曉諭<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-17a"/>
　使被脅良民及從賊夥黨得以畏罪投誠亦觧散賊黨先<lb/>
　聲奪人之一法此外書内所列各條尚多可採者藍<lb/>
　鼎元籍隸漳浦所著東征集閩省通行者必多著常<lb/>
　青李侍堯即行購取詳閱於辦理善後時将該處情<lb/>
　形細加察核如其書内所論各條有與現在事宜確<lb/>
　中利弊窽要者不妨參酌採擇俾經理海疆事事悉<lb/>
　歸盡善以為一勞永逸之計<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_019-17b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定平定臺灣紀畧卷十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>