<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定平定臺灣紀畧卷四十六<lb/>
　　十一月二十三日<hi>丙戌</hi>福康安海蘭察鄂輝同奏言<lb/>
　　連日以來確訪賊人虚實情形通盤籌畫酌定進<lb/>
　　兵道路並查各處舊駐營盤酌量移改以固後路<lb/>
　　查八卦山在彰化縣城之西地勢較髙距大里杙<lb/>
　　三十餘里為前往賊巢必經之地賊匪在該處設卡<lb/>
　　出沒不常此次派舒亮進逼賊巢必須偵深明白方<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-1b"/>
　　可悉其形勢<hi>臣</hi>等公同商酌於初四日黎明海蘭<lb/>
　　察帶領巴圖魯侍衛總管特勒敦徹等二十人<lb/>
　　及穆塔爾丹比錫拉布等至八卦山一帶詳細跴<lb/>
　　探見對面山梁賊人設卡竪旗支架大砲當經索<lb/>
　　倫佐領阿木勒塔三等侍衛哲克首先上山迎殺<lb/>
　　賊匪抵敵不住四㪚奔逃正在追趕間又有賊匪<lb/>
　　百餘人於山下竹圍内擁出希圖抄截海蘭察率<lb/>
　　領巴圖魯等鎗箭齊發三等侍衛賽音庫射死賊<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-2a"/>
　　匪一名藍翎侍衛薩克丹布鎗斃賊匪一名三等<lb/>
　　侍衛屯保射傷賊匪一名藍翎侍衛翁果爾海趕<lb/>
　　上拿獲餘俱奔潰查從前官兵惟知株守營中遇<lb/>
　　賊匪前來攻擾間有斬獲並未能逕到賊庄殱擒<lb/>
　　匪衆此次巴圖魯等僅止二十餘人即直抵賊人<lb/>
　　設卡之處截殺得勝擒拿活賊居民人等無不稱<lb/>
　　異士氣人心無不振奮臣等仍當步步留心不敢<lb/>
　　稍存輕視賊匪之心以期計出萬全迅速蕆事所<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-2b"/>
　　有拿獲之賊匪陳曽係為賊人守卡並非頭目業<lb/>
　　於軍前正法至賊匪現在情形大半聚集諸羅自<lb/>
　　鹿仔草樹林頭收復後賊匪仍於鹽水港等處四<lb/>
　　面攻擾業經屢次飛催恒瑞普吉保迅速前進並<lb/>
　　遣妥人密赴諸羅城中咨㑹柴大紀令其守此數<lb/>
　　日以待援兵該叅贊亦屢有咨請援情形實為急<lb/>
　　迫<hi>臣</hi>等悉心商酌此時自以先救諸羅為是所有<lb/>
　　進兵道路雖可由西螺斗六門一帶行走但該二<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-3a"/>
　　處賊匪屯佔已久而斗六門係𦂳要隘口若賊人<lb/>
　　拒險死守官兵攻克或稍須時日不能尅期赴援<lb/>
　　諸羅設有意外之虞賊勢愈張收復更難為力查<lb/>
　　元長庄笨港一帶道路較近<hi>臣</hi>等即於初六日帶<lb/>
　　兵由此路長驅直進将崙仔尾等處賊匪沿途搜<lb/>
　　勦可以徑達諸羅且<hi>臣</hi>等所帶廣西屯練兵現有<lb/>
　　五千名經過元長庄時再将普吉保所帶兵五千<lb/>
　　五百名一同帶往兵力更為壮盛賊匪聞知大兵<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-3b"/>
　　赴援自必悉衆來迎希圖抗拒賊勢既分恒瑞探<lb/>
　　知信息即可乗機逕進諸羅解圍後各路㑹合我<lb/>
　　兵已據勝勢或南或北所向無前如斗六門屯聚<lb/>
　　之賊匪不難立時殱㓕至大里杙賊巢為彰化所<lb/>
　　属逼近内山聞賊匪修理城堡溝壕圍以䓶竹極<lb/>
　　為堅固並勾通水沙連生畨以為将來逃竄之計<lb/>
　　其賊巢附近地方自大肚溪以北大甲溪以南皆<lb/>
　　係漳人村庄半已從逆如烏日庄田中央庄犁頭<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-4a"/>
　　店大肚社水窟頭庄猪哥庄等處賊目分路佔據<lb/>
　　為大里杙賊巢羽翼惟彰化迤西近海一帶村庄<lb/>
　　尚属義民拒守<hi>臣</hi>等此次往救諸羅鹿仔港係後<lb/>
　　路要地與各處賊庄路徑皆可相通駐守官兵不<lb/>
　　便全行撤動惟舊駐營盤兵丁尚有應行分併之<lb/>
　　處查埔心二林二處毋庸移動外其畨仔溝距賊<lb/>
　　庄稍逺並非要隘馬鳴山駐兵較多将畨仔溝營<lb/>
　　盤撤去移駐馬鳴山将馬鳴山所駐之兵移回鹿<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-4b"/>
　　仔港地勢既得兵力又可節省即於舊存兵内撥<lb/>
　　出一千二百名義民五千八百名交舒亮帶領由<lb/>
　　烏日庄一路進兵與淡水官兵訂夾攻賊巢之策<lb/>
　　查淡水在賊巢上游徐鼎士徐夢麟所帶官兵三<lb/>
　　千名義民一萬一千名聞已越大甲溪而南在岸<lb/>
　　裡社牛罵庄等處駐劄<hi>臣</hi>福康安飛傳牛罵庄徐<lb/>
　　夢麟到營面加詢問該丞所禀情形極為明晰觀<lb/>
　　其遇事亦頗勇往而於曉諭生畨等事尤所諳悉<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-5a"/>
　　並據禀稱大溪甲一帶水碓等十九庄俱已紛紛<lb/>
　　投出現在實有機㑹可乗等語<hi>臣</hi>已面授機宜派<lb/>
　　守偹徐大鵬帶鹿仔港官兵二百名又派新舊義<lb/>
　　民二千餘名同該丞前往淡水令與徐鼎士熟商<lb/>
　　妥辦将現有兵民分為兩隊一由犁頭店等處前<lb/>
　　往一由大肚山等處前往大里<graphic n="KR0891" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0891.png" mimeType="image/png"/>請示舒亮訂期南北<lb/>
　　夾攻即不能進克賊巢亦可將烏日庄田中央等處賊<lb/>
　　庄或勦或撫剪其羽翼並令徐夢麟差熟悉畨情之㕔役<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-5b"/>
　　王松及岸裡畨社貢生張鳳華紀阿林等曉諭内<lb/>
　　山一帶生畨堵截逸匪並令設法至水沙連各社<lb/>
　　購以重賞不許與逆黨相通如此四面佈置處處<lb/>
　　預為防範即将來賊首賊目窮迫思逸似無難立<lb/>
　　時擒獲再查招集之義民籍隸漳泉粤東者各分<lb/>
　　畛域互相猜嫌即晉江與同安之人同属泉州一<lb/>
　　府亦復不能和睦<hi>臣</hi>已查明該義民等原籍令各<lb/>
　　庄同籍之村庄守卡禦賊不致聚集一處别滋事<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-6a"/>
　　端其挑出隨征者選派諳悉民情稍能辦事之貟<lb/>
　　弁嚴行約束協同進勦該義民等雖非久經行陣<lb/>
　　之人然能熟悉路徑通曉賊情亦可稍助官軍聲<lb/>
　　勢再藍元枚族人藍啟能等自藍元枚病故後無<lb/>
　　人照管生計頗為拮据竊思藍姓族衆深知大義<lb/>
　　不肯甘心從賊投出後不免饑寒殊為可憫<hi>臣</hi>即<lb/>
　　傳集藍啟能等面為慰諭優加撫䘏俾得各安生<lb/>
　　業現在賊中黨羽漳人最多見<hi>臣</hi>等撫䘏歸順良<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-6b"/>
　　民不分畛域自必紛紛就撫於勦捕機宜更為有<lb/>
　　益再昨經巴圖魯侍衛等在八卦山查看路徑擒<lb/>
　　殺賊匪<hi>臣</hi>料賊人自必潛出私探官兵消息與鄂<lb/>
　　輝商酌應選派降畨前往邀截該降畨等無不踴<lb/>
　　躍請行<hi>臣</hi>以人數衆多恐被賊人知覺即派都司<lb/>
　　額爾亨額土守偹色穆里雍中等帶領降畨九十<lb/>
　　名前往在竹圍内埋伏初五日黎明果有賊匪執<lb/>
　　械下山當經降畨等上前擒拿斫傷二賊割取首<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-7a"/>
　　級餘賊沿溪逃奔趕跌落水淹斃賊匪六名殺死<lb/>
　　賊匪二名復有賊匪百餘人從小路撲出降畨等<lb/>
　　放鎗迎敵即行打退八卦山一帶賊匪屢經挫衂<lb/>
　　見官兵以少擊衆賊黨聞風自必益加震懼<lb/>
　　同日常青奏言先後撥兵應援諸羅之後營盤存<lb/>
　　兵四千間有因病疲弱者兵力自覺稍单乃賊匪<lb/>
　　又乗間窺伺<hi>臣</hi>惟探聞賊匪所在即親率官兵先<lb/>
　　往迎擊必不使其附近屯聚兹准福康安咨㑹令<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-7b"/>
　　<hi>臣</hi>固守府城選派将弁将賊匪往通諸羅要路截<lb/>
　　㫁即進勦南潭一帶等因<hi>臣</hi>自應照此辦理於府<lb/>
　　城加意防範並探有通往諸羅賊踪即派官兵擒<lb/>
　　勦堵截諸羅一經打通府城均可無虞即帶兵一<lb/>
　　二千名相機南進至沿海口岸<hi>臣</hi>尤時時嚴飭将<lb/>
　　弁實力巡邏毋使賊匪竄逸又粤庄武生鍾文華<lb/>
　　帶義民四百名千總職銜鄭其仁等募出畨民一<lb/>
　　百餘名現在抵東港與副将丁朝雄共相防守並<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-8a"/>
　　於海邊撈獲大砲四尊安置營盤民心安帖又十<lb/>
　　月二十六日有賊匪撑駕竹筏二十餘隻在海面<lb/>
　　放砲丁朝雄即派偹弁帶領兵民各坐小船夾攻<lb/>
　　親率領弁兵施放鎗砲接應打死賊匪並淹斃者<lb/>
　　三十餘人餘賊逃㪚查現今鹿耳門海口兆至鹽<lb/>
　　水港南至東港來往官兵粮餉俱各無阻<lb/>
　　同日柴大紀奏言十月二十七日辰刻賊匪萬餘<lb/>
　　仍復侵擾西北二處營盤臣同侍衛徳成額叅将<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-8b"/>
　　特克什布等往來督戰賊匪恃有鎗砲勢甚䲭張<lb/>
　　副将蔡攀龍都司張振唐守偹曽紹龍等官兵在<lb/>
　　西門外一帶堵禦<hi>臣</hi>見賊匪甚衆隨調叅将張萬<lb/>
　　魁帶兵前往協禦總兵魏大斌副将詹殿擢等官<lb/>
　　兵堵禦東北角署守偹蔡開祥并把總等官兵堵<lb/>
　　禦北門外<hi>臣</hi>飭令各營盤静以待動視賊将近齊<lb/>
　　放連環鳥鎗打死賊匪共有數百名官兵義民隨<lb/>
　　奮勇趕出向前力戰俱能復斃多匪獲竹牌鳥鎗<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-9a"/>
　　長刀等項縁火藥缺少兵丁枵腹難以逺追再諸<lb/>
　　羅被困四月有餘粮餉兩缺藥鉛不足所有花生<lb/>
　　地𤓰等物俱盡查民間以花生打油其渣名為油<lb/>
　　籸農人用以肥田因想花生可食其渣亦必可食<lb/>
　　詢各油車行共有油籸五萬餘塊每塊重八九觔<lb/>
　　隨取一二塊舂末篩去粗壳與蕉根同煮加以鹽<lb/>
　　糖先自嘗試尚属可食遂遍教成廂内外兵民照<lb/>
　　樣作食月初以來賴兹充腹但人多食繁亦将罄<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-9b"/>
　　盡賊匪復連日滋擾兵民皆忍餓堵殺雖經暫退<lb/>
　　仍屯聚於附近之十四甲牛椆溪姜母寮北社尾<lb/>
　　大溪厝水堀頭﨑仔頭埤堵三苞竹等庄兹接普<lb/>
　　吉保咨稱由崙仔尾進攻因賊衆固守未得攻克<lb/>
　　當即設法得路而進又接總兵梁朝桂在鹿仔草<lb/>
　　來咨内稱先於前路添設營盤一座恒瑞雖已到<lb/>
　　此統計兩起征兵不過一千五百餘名再禀恒瑞<lb/>
　　於各營盤内酌量抽調前往㑹合普吉保再為攻<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-10a"/>
　　進併有凡事俱由恒瑞主令事之能行與否亦不<lb/>
　　敢自專各等因是恒瑞普吉保兩路尚無來援諸<lb/>
　　羅日期惟有再行力催冀其迅速齊集併力勦捕<lb/>
　　均奏入<lb/>
上命軍機大臣傳諭福康安海蘭察鄂輝李侍堯常青<lb/>
　柴大紀曰此次海蘭察所帶巴圖魯侍衛僅止二十<lb/>
　餘人即能直抵賊人設卡處所殺死賊匪擒拿活口<lb/>
　士氣人心為之一振洵為事機順利極好吉兆柴大<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-10b"/>
　紀力桿圍城城中粮食火藥乆已缺乏今花生地𤓰<lb/>
　等物又俱用盡兵民至以油籸充食亦恐不敷接續<lb/>
　而恒瑞普吉保兩路又未能即時前進是柴大紀望<lb/>
　援急迫福康安自應即由元長庄笨港一帶統兵速<lb/>
　進勦殺沿途賊匪徑達縣城柴大紀此次奏到之摺<lb/>
　係於十月二十九日拜發而福康安已於初六日由<lb/>
　鹿仔港進兵至遲不過初九初十即可到彼此數日<lb/>
　内必可保䕶無虞至普吉保自鹿仔港進兵後業經<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-11a"/>
　收復笨港進至元長庄又經移營距縣不過五里若<lb/>
　能身先士卒奮力勦殺直抵縣城朕必深為嘉許施<lb/>
　恩格外且為普吉保計即因賊勢鴟張難以輕動與<lb/>
　其株守中途進退失據孰若力戰入城即至勢有難<lb/>
　支與柴大紀協同固守受困猶覺稍有丈夫氣概今<lb/>
　似此遷延現在福康安大兵已到即普吉保福分淺<lb/>
　薄之處至恒瑞自駐兵鹽水港後為日已久所帶官<lb/>
　兵比普吉保為多乃並無寸進亦未打仗得勝是恒<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-11b"/>
　瑞之咎已視普吉保為重且現據柴大紀奏接總兵<lb/>
　梁朝桂咨稱凡事皆由恒瑞主持事之能行與否亦<lb/>
　不敢自專等語是梁朝桂亦知柴大紀處望援甚切<lb/>
　急應前進而語意之間似不免恒瑞有掣肘之處梁<lb/>
　朝桂職係總兵自不能不聽候㕘贊調度其不敢自<lb/>
　專之語自非餙詞伊見恒瑞觀望不前即禀請抽調<lb/>
　營兵思欲攻打前進尚属具有良心何以恒瑞轉若視<lb/>
　同膜外恐竟係心忌梁朝桂先往得功是以故為掣<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-12a"/>
　肘且柴大紀所奏情節惟以恒瑞普吉保不即前往<lb/>
　援應為言而於梁朝桂禀請恒瑞撥兵之處代為聲<lb/>
　敘是柴大紀亦知梁朝桂實有赴援之心而於恒瑞<lb/>
　不能不疑其有心牽掣設使梁朝桂亦属虚詞何以<lb/>
　柴大紀不一併斥言其非況梁朝桂並未與柴大紀<lb/>
　共事一處可見其言並非有所迴䕶看來恒瑞竟係<lb/>
　按兵不舉或因不能親自往救柴大紀而梁朝桂禀<lb/>
　請赴援竟至有心阻止著福康安即確切查明並詢<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-12b"/>
　問梁朝桂及隨營将弁倘恒瑞果有此等情節即據<lb/>
　實嚴㕘不得稍有狥隠至大甲溪一帶村庄民人咸<lb/>
　知去逆効順各行投出賊黨自必日就潰㪚官軍聲<lb/>
　勢倍振實為極好機㑹現今福康安派令守偹徐大<lb/>
　鵬等帶領兵民分隊前往大里杙禀請舒亮與徐鼎<lb/>
　士訂期南北夾攻即未能進克賊巢可将該處賊庄<lb/>
　酌量或勦或撫剪其羽翼於勦捕機宜實為有益但<lb/>
　該處村庄民人俱籍隸漳州既經從賊其心究不可<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-13a"/>
　信福康安如加以招撫仍應隨時留心以防肘腋之<lb/>
　慮至内山一帶生畨亦經福康安令徐夢麟差熟悉<lb/>
　畨情之人前往曉諭堵截逸匪並於水沙連各社許<lb/>
　以重賞不令與賊黨勾通則将來賊匪窮蹙逃竄更<lb/>
　無難隨時擒獲藍元枚族人藍啟能等福康安面為<lb/>
　慰諭優加撫䘏所辦俱好其埋伏八卦山下殺死賊<lb/>
　匪之屯練等能以少擊衆實属奮勇即當酌量奨賞<lb/>
　至官弁内如有奮勇出力者亦應隨時酌賞即将前<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-13b"/>
　此發去花翎藍翎按其功績酌量品級分别賞戴以<lb/>
　示鼓勵<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹案将之勇怯惟在一心心足以率氣則所<lb/>
　　将之士雖少而氣已奪人心不足以率氣則所将<lb/>
　　之士雖多而氣先自阻以<lb/>
煌煌聖訓屢以此飭勉戎行顧縁營結習難除祗知列<lb/>
　　營株守待賊之自來而禦之遂使釡底游魂久延<lb/>
　　殘喘幾至經年及海蘭察偵賊八卦山其從行之<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-14a"/>
　　巴圖魯侍衛等不過二十人而賊之設卡於山梁<lb/>
　　圖抄截於竹圍内者經官兵勦殺不異捕鹿驅羊<lb/>
　　良以勇在一心氣自百倍則二十人無不以一當<lb/>
　　千而賊氣早為之奪也<hi>臣</hi>等觀於八卦山之役而<lb/>
聖訓之所以飭勉戎行者其益當恪遵而知勵也夫<lb/>
　　二十五日<hi>戊子</hi>李侍堯奏言臺灣府城四鄉尚有賊<lb/>
　　匪連日攻西港蕭隴等庄俱被兵民殺退東港亦<lb/>
　　有賊來攻擾該處有兵一千四百名義民四百名<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-14b"/>
　　尚資守禦東港之米已陸續販運至郡每石三千<lb/>
　　一二百文将軍常青札調粤庄義民到府帶同勦<lb/>
　　捕莊大田而粤民恐起程後賊來擾庄欲先攻水<lb/>
　　底竂是以行期未果諸羅雖尚梗阻而柴大紀常<lb/>
　　遣人到鹽水港支取番銀一二千圎并聞各庄民<lb/>
　　貪利乗夜運米入城糶賣前月每斗一千七八百<lb/>
　　文今减至一千二百文又蔡攀龍寄信到府要取<lb/>
　　帳房數十架别無他語是諸羅尚可固守恒瑞已<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-15a"/>
　咨㑹普吉保訂于初六日由新埤地方合兵進援<lb/>
　　又聞将軍福康安初一日到鹿仔港初二日先發<lb/>
　　兵二千往普吉保處福康安亦即日帶兵續進其<lb/>
　　隨同福康安之狼山鎮總兵袁國璜四川副将張<lb/>
　　芝元所坐船隻飄至鹿耳門聞福康安已到鹿仔<lb/>
　　港因連日北風甚大難以直達是以與臬司李永<lb/>
　　祺同赴鹽水港欲隨恒瑞一路往迎福康安現在<lb/>
　　貴州總兵許世亨所帶黔兵二千於初三日起至<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-15b"/>
　　初八日俱已到蚶江配渡一得順風即行開駕昨<lb/>
　　又接前途來信湖南兵於十月二十二日起程本<lb/>
　　月初間入江西境是兵行亦極迅速計月内當可抵<lb/>
　　蚶江所需船隻<hi>臣</hi>已預行齊偹不致有悞至<hi>臣</hi>所<lb/>
　　調接濟府城之本省兵一千名日内亦可陸續到<lb/>
　　厦登舟再閩省各府縣及海口俱有<lb/>
　天妃廟而厦門港口一廟尤為靈應<hi>臣</hi>因祈禱順風<lb/>
　　亦嘗親至拈香即将此廟修理恭請<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-16a"/>
御書匾對張掛奏入<lb/>
上命軍機大臣傳諭福康安常青李侍堯徐嗣曽曰據<lb/>
　李侍堯奏到情形足見縣城尚有銀米可資接濟而<lb/>
　恒瑞普吉保兩路於初六日先已訂期合兵進援聲<lb/>
　勢聫絡縣城料無意外之慮昨據柴大紀奏縣城㫁<lb/>
　糧已久花生地𤓰俱盡現取油籸舂末與蕉根同煮<lb/>
　作食兵民藉以充腹是縣城兵民口食竟似乏絶但<lb/>
　前據徐嗣曽奏諸羅脅從之賊貪得錢文私将米糧<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-16b"/>
　賣給百姓而近縣庄民懼賊不敢明助間用袋装米<lb/>
　埋於空曠處所遺字與營中令其自行往取今李侍<lb/>
　堯又奏庄民貪利乗夜運米入諸羅縣城糶賣米價<lb/>
　較前月稍减若果如此則縣城米糧似尚有接濟未<lb/>
　必如柴大紀所奏竟至匱乏而柴大紀所稱将油籸<lb/>
　作食或過甚其詞亦未可定然朕但憐其固守並不<lb/>
　以此怪彼也著福康安到彼密行留心查訪柴大紀<lb/>
　力捍圍城已經數月激勵兵民竭力固守實為勤苦<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-17a"/>
　出力即使李侍堯徐嗣曽所奏属實亦不過零星販<lb/>
　助為數自属有限兵民豈能果腹不必因柴大紀所<lb/>
　言過甚稍露端倪使之疑懼特朕向來辦事不肯顢<lb/>
　頇欲求明白近理是以諭福康安查奏明晰以釋疑<lb/>
　耳至福康安此時統兵援應柴大紀官兵所帶行糧<lb/>
　想來僅敷食用自不能多有寛裕若福康安援應入<lb/>
　城城中得此新到重兵雖覺聲威壯盛而該處兵民<lb/>
　忍飢日久方在嗷嗷待哺尚無米糧接濟是縣城之<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-17b"/>
　圍雖解而兵民仍不免乏食則救與不救等耳福康<lb/>
　安勢又不能令所帶兵丁将賫帶行糧盡行資給城<lb/>
　内兵民轉致新兵枵腹而城内之人忍飢待食又㫁<lb/>
　無坐視之理況即将賫帶行糧勻出分食亦豈能普<lb/>
　行贍給設縣城兵民乏食已久見新到之兵尚得飽<lb/>
　食或竟迫於無奈致相争閧更属不成事體福康安<lb/>
　一面統兵援應縣城一面即将鹿仔港後路所存米<lb/>
　糧隨同大兵之後接續運送入城俾城中軍勢既振<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-18a"/>
　兵民口食有資或竟資糧於賊則更美善並著李侍<lb/>
　堯将内地糧米迅速陸續運送鹿仔港軍營俾得源<lb/>
　源接濟不致缺悞<lb/>
　　二十八日<hi>辛夘</hi>柴大紀奏言十四五等日賊匪萬餘<lb/>
　　分犯西北南三處營盤<hi>臣</hi>同侍衛徳成額㕘将特<lb/>
　　克什布等俱令各營盤官兵義民伏在溝内短墻<lb/>
　　下視賊将近齊放鳥鎗賊匪多處用行營砲轟擊<lb/>
　　各打死賊匪數十名賊稍退怯各兵民一齊趕出<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-18b"/>
　　奮勇力殺各殺死賊匪多人南門外打傷騎紅馬<lb/>
　　賊一名各處賊衆俱退西北之賊逃入十四甲牛椆<lb/>
　　山紅瓦磘西南之賊逃入北社尾三苞竹角仔藔<lb/>
　　埤堵等庄因火藥不足兵民枵腹收軍十六日<lb/>
　　黎明賊衆於紅瓦磘庄前搭藔十數間此處離<hi>臣</hi>
　　營盤不過里許係通彰化大路隨親率把總蔡開<lb/>
　　祥石生輝等帶官兵併武舉黄奠邦生貟吳正蘭<lb/>
　　等各義民前往燒燬庄内擁出賊匪千餘抵拒官<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-19a"/>
　　兵義民協力向前打死賊匪數十人殺死數人賊退即将<lb/>
　　賊藔燒燬獲鳥鎗五桿火藥一十五斤籐牌長柄刀<lb/>
　　等件義民獲有些微糧食收軍回營十七十八等<lb/>
　　日賊復率衆萬餘分犯西南北營盤仍飭令官兵<lb/>
　　義民静以待動視賊逼近齊放鳥鎗各處打死賊<lb/>
　　匪數十名見賊稍退官兵義民奮勇趕殺復斃多<lb/>
　　匪賊仍逃入各庄十九夜賊衆於旗杆湖口厝宅<lb/>
　　山仔頂三處搭藔各數十間查此三處與東南門<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-19b"/>
　　相近俱属低山義民尚可潛往採取蕉根野菜賊<lb/>
　　復搭藔阻截殊属狠惡二十日<hi>臣</hi>督率逰擊李隆<lb/>
　　㕘将孫全謀守偹哈景泰帶官兵義民前往殺退<lb/>
　　賊匪将三處草藔盡行燒燬南北兩邊各有賊匪<lb/>
　　數千由各庄内擁出侵犯營盤<hi>臣</hi>隨将官兵收回<lb/>
　　先用鳥鎗連環叠進繼以牌刀併各義民協力殺<lb/>
　　死賊匪共數百名賊逃入各庄内多有大砲打出<lb/>
　　我軍不能殺入收回二十一日午刻賊匪萬餘來<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-20a"/>
　　犯西北二門營盤<hi>臣</hi>等俟賊将近齊放鎗砲各打<lb/>
　　死賊數十名官兵義民俱能殱斃多匪追入三苞<lb/>
　　竹十四甲頭橋等庄竹圍内俱有大砲打出我兵<lb/>
　　不能殺入連日打仗官兵義民畨民等間有傷亡<lb/>
　　者獲子砲四個併竹牌旗械等項生擒賊匪黄醮<lb/>
　　一名審明正法惟是諸羅被困四月有餘食物俱<lb/>
　　盡油籸蕉根野菜亦将無有又属冬季飢寒相兼<lb/>
　　各營盤報病故者日多危急殊甚恒瑞普吉保尚<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-20b"/>
　　無來援日期<lb/>
　　同日恒瑞奏言詢之諸羅城内逃出民人據稱縣城<lb/>
　　糧食甚貴斗米值錢二千餘文間有與賊認識<lb/>
　　者私将米糧運入城内縣城竭力守禦止能支持<lb/>
　　數日均奏入<lb/>
上命軍機大臣傳諭福康安海蘭察柴大紀李侍堯曰<lb/>
　柴大紀所奏俱係上次二十九日奏報以先之事至<lb/>
　恒瑞既知縣城被圍甚急糧食垂盡必須與賊認識<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-21a"/>
　之人方能将些微米石運入城中試思城内兵民有<lb/>
　四萬餘人此等零星搬運之米豈能供此數萬人之<lb/>
　食且據該處逃出民人稱縣城止能支持數日是柴<lb/>
　大紀處情形較前更加急迫恒瑞知之甚悉更應親<lb/>
　督弁兵設法速往救援何忍再為遷延普吉保自駐<lb/>
　兵元長庄以後距縣城甚近亦復遷延株守並不奮<lb/>
　力勦賊速解縣城之圍是伊二人俱不免有心觀望<lb/>
　但知保守自己而恒瑞之罪視普吉保為尤重著再<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-21b"/>
　傳諭福康安到彼即查明據實嚴㕘不得稍為狥隠<lb/>
　至柴大紀前次奏到之摺係十月二十九日拜發而<lb/>
　福康安已於初六日進兵由元長庄一路前往援應<lb/>
　料此數日内柴大紀自能将縣城保守無虞福康安<lb/>
　自前次發摺後已逾二旬究於何日統兵前抵縣城<lb/>
　殺賊解圍合兵進勦擒拏賊首賊目之處想此奏早<lb/>
　已在途二三日内即可奏到惟不免盼望焦急耳<lb/>
　　二十九日<hi>壬辰</hi>李侍堯徐嗣曽同奏言聞将軍福康<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-22a"/>
　　安㕘贊海蘭察等於初六日由大突二林一路進<lb/>
　　援諸羅並令舒亮等於鹿仔港舊兵内挑一千二<lb/>
　　百名并義民五千餘名前往大肚溪一帶督同徐<lb/>
　　鼎士進勦又聞賊目李七雖圍諸羅縣城而私賣<lb/>
　　糧米接濟城内今為林爽文調去堵截援兵换賊<lb/>
　　目陳靈光圍城並無粒米可買正在盼望信息間<lb/>
　　接揚廷理吳元琪等禀稱海蘭察於初八日由笨<lb/>
　　港攻透諸羅福康安於初十日由新埤進諸羅恒<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-22b"/>
　　瑞亦於是日由大崙抵諸羅速催糧餉進城接濟<lb/>
　　并聞各賊匪自行焚藔四㪚逃竄等語是諸羅道<lb/>
　　路已通三路官兵俱已㑹合大局已定即日可移<lb/>
　　搗賊巢擒拏賊首至南路情形聞十月下旬莊大<lb/>
　　田聞官兵多向諸羅又率賊夥前來牽掣莊大田<lb/>
　　剳元帥庄謝檜剳中洲蔡牛簡倫剳南潭欲來刼<lb/>
　　闗帝㕔營盤經官兵義民殺退中路賊目許尚陳<lb/>
　　意陶烏各有賊千餘已暗來約降俟大兵進勦即<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-23a"/>
　　來歸附将軍常青擬俟内地兵到并整頓義民分<lb/>
　　兩路往勦巢穴又東港一路有水底藔賊時出滋<lb/>
　　擾武生鄭其仁令義民持賊旗假装賊夥至水底<lb/>
　　藔口擒賊五名燒賊藔數十間餘賊逃去鄭其仁<lb/>
　　現約枋藔義民彭達等訂期往洗水底藔賊巢是<lb/>
　　南路亦有摧廓之勢再藩司覺羅伍拉納隨<hi>臣</hi>往<lb/>
　　來蚶江厦門等處接應軍需事宜料理各站過兵<lb/>
　　夫役及籌偹船隻催運糧餉俱能認真辦理不辭<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-23b"/>
　　勞瘁並無貽悞懇照臺灣道永福等之例<lb/>
賞戴花翎以示鼓勵奏入<lb/>
上命軍機大臣傳諭福康安常青海蘭察李侍堯柴大<lb/>
　紀徐嗣曽曰逆首林爽文等糾衆不法攻擾縣城已<lb/>
　經數月今福康安海蘭察一抵鹿仔港即整旅長驅<lb/>
　奮勇前進海蘭察於初八日已由笨港開通道路直<lb/>
　抵縣城而福康安亦於是日由新埤進抵縣城並将<lb/>
　糧餉等項催令由大崙速運入城接濟福康安海蘭<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-24a"/>
　察實属奮勇可嘉此時大局已定即日㑹兵攻勦搗<lb/>
　穴擒渠功在旦夕此信係楊廷理等所禀自属確實<lb/>
　福康安自因初抵縣城調度一切帶兵殺賊尚未暇<lb/>
　具摺陳奏想所發之摺業已在途日内即當奏到此<lb/>
　次臺灣勦捕逆匪雖祗係内地奸民滋事非若從前<lb/>
　平定回部金川可比但逺涉重洋備厯風濤之險福<lb/>
　康安到鹿仔港後督兵進勦尅日解圍殊甚嘉奨俟<lb/>
　捷音一到自應照從前阿桂平定金川之例晉封公<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-24b"/>
　爵兹先賞給紅寶石頂四團龍掛以示優眷海蘭察<lb/>
　前在金川軍營屢著勞績今復身先士卒攻透賊圍<lb/>
　又帶兵出城往來勦殺實属勇畧過人亦應晉封公<lb/>
　爵一體賞給紅寶石頂四團龍補掛用旌勲績海蘭<lb/>
　察係索倫人屢立功勲叠加拔擢今特被殊恩異寵<lb/>
　亦足令該處人貟共知鼓勵一俟福康安等奏到捷<lb/>
　音再行頒發明降諭㫖外先将此諭知福康安海蘭<lb/>
　察同為欣慶伊等益當倍加感奮迅速蕆功至恒瑞<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-25a"/>
　雖已由大崙催運糧餉進城但係福康安海蘭察已<lb/>
　經入城之後恒瑞不過隨同前進豈足為功設使恒<lb/>
　瑞普吉保於福康安等未到之先即能奮勇直前打<lb/>
　通道路入城接應朕必施恩格外今似此怯懦無能<lb/>
　因人成事即伊二人之無福賊目李七附從賊黨攻<lb/>
　擾縣城固属可惡但前據李侍堯奏賊目李七有歸<lb/>
　順之意經恒瑞遣義民柯光明等賫諭密招李七願<lb/>
　送妻子為質等語今當縣城被困之時又私将糧米<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-25b"/>
　賣與兵民接濟城内尚為効順其罪自可寛宥将來<lb/>
　拏獲時或貸其死罪酌量安挿内地亦法外施仁宥<lb/>
　罪招徠之意伍拉納著賞戴花翎以示嘉奨至南路<lb/>
　賊匪屢次窺伺府城經常青督率義民奮勇殺退賊<lb/>
　目許尚等暗約投降是南路賊匪已有廓清之象常<lb/>
　青在彼雖未能統兵進勦而節次調度派撥打仗殺<lb/>
　賊守䕶郡城無虞亦尚有功此時李侍堯添調内地<lb/>
　官兵到彼後常青自己乗賊黨渙㪚之時進勦大穆<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-26a"/>
　降等處巢穴看來南路賊匪亦無難悉數殱除昨曽<lb/>
　有㫖以常青經事較久将來事竣後仍可用為福州<lb/>
　将軍駕輕就熟可期勝任非比恒瑞之怯懦無能也<lb/>
　至武生鄭其仁在東港設計擒賊焚燬賊藔並約㑹<lb/>
　義民往勦水底藔賊匪殊属出力著常青酌量賞給<lb/>
　頂帶以示鼓勵即以守備用亦可<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_046-26b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定平定臺灣紀畧卷四十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>