<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定平定臺灣紀畧卷五十九<lb/>
　　四月十五日<hi>丁未</hi>福康安鄂輝同奏言廣東官兵從未<lb/>
　　調派隨征此次在臺灣剿賊幾及一載及<hi>臣</hi>等進<lb/>
　　兵後南北兩路屢次打仗殺賊在緑營中實為奮<lb/>
　　勇可嘉與黔楚兵丁不相上下軍務告竣後隨将<lb/>
　　各路帶兵将偹等官通行傳齊<hi>臣</hi>等公同逐加察<lb/>
　　㸔擇其打仗勇往材堪造就著有勞績者酌量陞<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-1b"/>
　　補除常青陸續奏補各缺外兹查香山協副将一<lb/>
　　缺福建督標營叅将張萬魁打仗勇往曽在金川<lb/>
　　出兵駐守阿里山要隘堵截極為嚴宻堪以陞補<lb/>
　　又羅定協副将孫全謀已另摺奏調安平協所遺<lb/>
　　副将員缺查有江西吉安營叅将張兆熊自請赴<lb/>
　　軍營効用奮勇出力堪以陞補又提標中軍營叅<lb/>
　　将員缺提標後營遊撃查文昇堪以陞補所遺逰<lb/>
　　撃員缺惠州協右營都司楊拜颺堪以陞補又海<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-2a"/>
　　門營叅将員缺左翼鎮左營逰撃林起鳯堪以陞<lb/>
　　補所遺逰撃員缺左翼鎮右營都司陳大髙堪以<lb/>
　　陞補又大鵬營叅将員缺碣石鎮中營逰撃許廷<lb/>
　　進堪以陞補所遺逰撃員缺碣石鎮右營都司曽<lb/>
　　偉堪以陞補又牛鎮營逰撃員缺興寜都司蕭應<lb/>
　　得堪以陞補其餘都司八缺守偹十六缺均揀選<lb/>
　　軍營出力人員擬補另行繕单呈<lb/>
覽再查臺灣道永福係監司大員在任數年毫無整頓<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-2b"/>
　　辦理楊光勲一案惟據属員詳報之詞顢頇結案<lb/>
　　将天地㑹名目改為添弟㑹之處詢據該道稟稱<lb/>
　　當日署諸羅縣知縣董啟埏原禀及北頭協副将<lb/>
　　赫生額移文俱係添弟㑹字様實非擅自更改等<lb/>
　　語隨檢查董啟埏等文稟俱附卷中但該員等業<lb/>
　　已身故永福係審辦之員豈得置身事外諉為不<lb/>
　　知<hi>臣</hi>等細加察訪道署幕友沈謙與諸羅縣幕友<lb/>
　　沈七係属弟兄在上下衙門作幕已属不合又同<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-3a"/>
　　辦一案自難保無通同商改情弊質之永福亦属<lb/>
　　無辭可辯沈謙前往諸羅㸔視伊弟適直逆匪滋<lb/>
　　事業被賊殺害未便以質証無人任其支飾是永<lb/>
　　福辦理含混意欲化大為小不問可知又柴大紀<lb/>
　　貪縱營私聲名狼籍已非一日永福身為旗員近<lb/>
　　在同城並不據實掲報督撫亦属有心狥隠查該<lb/>
　　道於賊匪滋事之初捐貲招募鄉勇固守府城復<lb/>
　　遣俸滿教官羅前蔭等前往山猪毛招集粤民一<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-3b"/>
　　載以來辦理均属妥協是該道堵禦賊匪固為出<lb/>
　　力但核其貽悮地方之罪究属功不掩過應請将<lb/>
　　永福革職送交刑部治罪如此外尚有别項劣蹟<lb/>
　　再行嚴叅仍一靣先行摘印開缺飭委臺灣府知<lb/>
　　府楊廷理䕶理查臺灣府事務本繁現又有城工<lb/>
　　撫䘏等事一人難以兼攝已委淡水同知徐夣麟<lb/>
　　署理府篆其淡水地方亦關𦂳要<hi>臣</hi>等於調來臺<lb/>
　　灣辦事各員内逐加揀選查有奉<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-4a"/>
㫖發往閩省差遣之江南泰州知州袁秉義堪以委署<lb/>
　　所有臺灣道員缺恭候<lb/>
簡放臬司李永祺查審此案係在已經辦結之後但既<lb/>
　　經覆審不即嚴切跟究殊属狥縱貽悮應一併革<lb/>
　　職留於臺灣交與徐嗣曽委辦城工報銷等事効<lb/>
　　力贖罪巡撫徐嗣曽於此案毫無覺察亦難辭咎<lb/>
　　應交部嚴加議處再凱旋官兵分起渡洋内福州<lb/>
　　駐防一起官兵在鹿仔港更換大船候風放洋有<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-4b"/>
　　領催蘇楞額等乗坐哨船已至港口未上大船陡<lb/>
　　起風暴飄至大洋正在危急忽有異鳥飛集船頭<lb/>
　　船户等謂得神佑必可無虞飄流兩日夜幸不覆<lb/>
　　溺適於黒水洋遇見他船兵丁等獲救過船軍装<lb/>
　　搬運甫竟見原坐哨船下有數丈大魚浮出水靣<lb/>
　　原船登時沉沒奏入<lb/>
上諭内閣曰永福以監司大員辦理要案顢頇完結又<lb/>
　柴大紀貪縱營私永福近在同城有奏事之責並不<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-5a"/>
　叅奏又未㨿實掲報該道於堵禦賊匪固為出力究<lb/>
　屬功不掩過永福著革職拏交刑部治罪該員如有<lb/>
　子嗣亦著同交刑部一併治罪李永祺著革職㽞於<lb/>
　臺灣交與該撫徐嗣曽委令辦理城工報銷等事効<lb/>
　力贖罪徐嗣曽係該省巡撫咎實難辭並着交部議<lb/>
　處所有福建按察使員缺着伊轍布補授臺灣道員<lb/>
　缺著王右弼補授<lb/>
　　十六日<hi>戊申</hi>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-5b"/>
上諭内閣曰此次派往臺灣𠞰捕官兵及運送錢糧鉊<lb/>
　藥等項渡洋多獲平穏前此福康安自崇武澳放洋<lb/>
　前抵鹿仔港千里洋靣一晝夜即已遄達皆仰頼<lb/>
天后助順靈應垂庥實深欽感節經降㫖交李侍堯等修<lb/>
　葺廟宇并親書聨額二分於厦門興化兩處懸掛以<lb/>
　昭<lb/>
靈貺兹福康安等奏福州駐防官兵内渡船隻在港口<lb/>
　被風遇危獲安叠徴靈異覽奏為之額手現在兵船<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-6a"/>
　陸續内渡者尚多據福康安等奏海洋三四月間風<lb/>
　力平和四月前儘可全數徹竣仰荷<lb/>
靈祗黙佑官兵安稳遄歸允宜増益鴻稱褒崇封號著<lb/>
　於舊有封號上加増顯神賛順四字用答<lb/>
神庥而隆妥侑并再書匾額一靣交福康安等於沿海<lb/>
　口岸廟宇應懸處所敬謹懸掛至此項被飄船隻雖<lb/>
　遇救援無虞但因公冒險殊堪憐念着照前次凱旋<lb/>
　兵丁漂泊粤境之例每名賞給銀二兩以示格外體<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-6b"/>
　䘏再救渡兵丁過船之許長發究為何人並著福康<lb/>
　安等查明酌加奨賞<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按書曰肅恭神人<lb/>
御製天津海神廟碑文曰康人我人咸依神庥盖神人<lb/>
　　雖幽明殊致而㒺不肅恭則敬神而佑及于人即<lb/>
　　為愛人之騐愛人而誠格于神即為敬神之實此<lb/>
　　至理之相貫徹而人之依神庥者所以即于康乂<lb/>
　　也我<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-7a"/>
　國家懷柔歆祀肸蠁昭融神著厥靈靡有不若即如<lb/>
　　臺灣一役自徂征以迄凱旋往來航海悉皆袵波<lb/>
　　飈颿澶湉助順甚至祥徴異鳥履險而亨誠所云<lb/>
　　咸依神庥者乎我<lb/>
皇上特崇美報鴻號褒稱而哨船之偶遭飄泊猶且<lb/>
憫其曽涉艱虞<lb/>
優加賞賚斯則愛人之至也夫斯則愛人以敬神之實<lb/>
　　也夫<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-7b"/>
　　同日徳成奏言二月二十九日抵鹿仔港口此處<lb/>
　　水淺海船不能直達必湏小船接渡又因連日風<lb/>
　　暴小船不能出港距岸二十餘里停駐候至三月<lb/>
　　初二日風覺稍定换船登岸於初七日行抵臺灣<lb/>
　　所有酌建城垣事宜據福康安告知臺灣嘉義兩<lb/>
　　處自應就舊時基址建城其餘仍可用竹木圍挿<lb/>
　　所有工程<hi>臣</hi>即㑹同徐嗣曽悉心估計俟詳細核<lb/>
　　明錢糧確數另行具奏奏入報<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-8a"/>
聞<lb/>
　　十七日<hi>己酉</hi>福康安鄂輝同奏言連日提訊革職千<lb/>
　　總鄭名邦等據供除業經供出之劉欽林長春賄<lb/>
　　㧞外委外尚有歩箭兵甘興隆柴景山㧞補外委<lb/>
　　柴大紀亦有得受謝禮情事並據供我跟隨柴大<lb/>
　　紀到南北兩路巡查時每營都司守偹千把總託<lb/>
　　言夫價俱有餽送總視營分之大小定銀數之多<lb/>
　　寡自畨銀六百圓至四百圓不等柴大紀曽經收<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-8b"/>
　　受等語柴大紀以總兵大員貪縱營私毫無顧忌<lb/>
　　巡查各營並不認真操演兵丁稽查汛地轉收受<lb/>
　　夫價銀兩每營至數百兩之多而各營員弁相率<lb/>
　　歛派逄迎饋送均有應得之罪必湏徹底跟究現<lb/>
　　在飛提各營将備及行賄補缺之甘興隆柴景山<lb/>
　　來郡一俟人証到齊質訊明確即一併從重定擬<lb/>
　　至官兵搜拏首逆時惟恐路徑不能諳習侍衛兵<lb/>
　　丁中亦無認識林爽文之人因選派淡水義民首<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-9a"/>
　　及社丁通事等數十人帶道作為眼目正月初五<lb/>
　　日巴圖魯侍衛翁果爾海等四員貴州外委盧應<lb/>
　　朝廣西把總譚金魁等屯練都司阿忠等捜至老<lb/>
　　衢﨑地方經義民首髙振見首逆林爽文與賊目<lb/>
　　何有志一同逃走恐其驚逸即告知侍衛翁果爾<lb/>
　　海察靈阿棍徳森伯鼐外委盧應朝把總譚金魁<lb/>
　　貴州廣西兵丁顔得奉等十八名屯練都司阿忠<lb/>
　　等八員屯兵額竒塔爾等五名一同圍住将林爽<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-9b"/>
　　文挐獲觧送髙振賞戴藍翎並給千總職銜圍挐<lb/>
　　之侍衛弁兵義民首等均已分别陞等賞翎拔補<lb/>
　　實缺又官兵至瑯嶠挐獲莊大田係侍衛博斌都<lb/>
　　司張占魁廣東把總路世遜貴州額外外委周廷<lb/>
　　亮廣西千總馬振强各帶兵丁同降畨穆塔爾丹<lb/>
　　比錫拉布等及山猪毛義民鄭福等十一名一同<lb/>
　　圍挐臣等俱已分别奨勵其林躍興一犯即係義<lb/>
　　民首髙振拏獲至杜敷係水沙連社丁擒獻林爽<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-10a"/>
　　文家属並派生畨在内山堵截逆首甚為出力前<lb/>
　　已奏明給予千總職銜並酌加奨賞奏入<lb/>
上命軍機大臣傳諭福康安李侍堯曰柴大紀身為總<lb/>
　兵大員平日貪縱營私毫無顧忌於拔補弁兵得受<lb/>
　謝銀並於巡查營伍時收受夫價每營至數百兩之<lb/>
　多以致營員相率效尤武備日益廢弛釀成巨案自<lb/>
　應提集案内人証徹底究辦以儆官邪所有鄭名邦<lb/>
　供出各欵應即向柴大紀逐加嚴訊令其據實供吐<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-10b"/>
　訊取確情定擬具奏後一靣即将伊派委妥員觧送<lb/>
　來京沿途小心㸔押毋致有畏罪自戕等事至髙振<lb/>
　探明逆首踪跡首先下手挐獲又挐獲賊目林躍興<lb/>
　一名實為出力可嘉著福康安将該義民首同前此<lb/>
　曽中立黄奠邦等一併給咨送部引見又昨海蘭察<lb/>
　到京據奏福康安李侍堯二人俱曽抱恙數日仍力<lb/>
　疾辦事旋即痊愈等語沿海地方水土氣候與内地<lb/>
　不同福康安在彼不能服習李侍堯又已年老伊二<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-11a"/>
　人俱偶經抱恙雖已痊愈朕心深為厪念現在大功<lb/>
　告成不過善後事宜著傳諭福康安李侍堯務須加<lb/>
　意調攝不可過於勞瘁其尋常細事毋庸力疾辦理<lb/>
　或致精力就乏於要務轉不能周到惟當隨時善自<lb/>
　調䕶以副朕體恤委任之意<lb/>
上又諭内閣曰地方官吏如果素無劣蹟猝被賊害尚<lb/>
　當予之䘏典是以長庚俞峻各員據福康安等奏其<lb/>
　居官尚好皆即交部優卹若唐鎰等賍私纍纍骫法<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-11b"/>
　釀變此而因其被賊戕害遂爾不懲其貪則伊等家<lb/>
　属仍得坐擁豐饒無以示儆将來接任各員必相率<lb/>
　效尤復萌貪縱故智非所以儆官邪而靖海疆也今<lb/>
　當此徹底查辦後該地方官務當各矢清慎砥礪亷<lb/>
　隅時時循思天理凛遵國法倘不知儆畏惟事貪黷<lb/>
　則唐鎰等即其前車之鑑<lb/>
　　二十日<hi>壬子</hi>徐嗣曽奏言彰化一縣難民户口陸續<lb/>
　　查明現在按户㪚給賑銀并分設各厰减價平糶<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-12a"/>
　　該難民等口食有資凢從前遷避鹿仔港流離失<lb/>
　　所者以次各歸本庄務農安業<hi>臣</hi>仍遴委妥員宻<lb/>
　　赴訪查不使胥役等舞弊尅扣俾沾實惠其臺灣<lb/>
　　鳯山嘉義等縣歸庄者亦漸衆多俟户口冊籍造<lb/>
　　竣即行一體賑給惟北路一帶地土較寒據淡水<lb/>
　　同知徐夣麟彰化縣知縣宋學灝稟報二月初旬<lb/>
　　天氣陰冷并有㣲雪之處恐早禾收成不無稍减<lb/>
　　當飭據實查明歸於撫䘏案内分别酌辦昨准督<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-12b"/>
　　<hi>臣</hi>李侍堯咨㑹各省運閩米石其未經入境者已<lb/>
　　酌定停止<hi>臣</hi>現查臺灣存米除給發兵糧外足敷<lb/>
　　平糶之用所有内地剰米十萬餘石應留為漳泉<lb/>
　　等處接濟已咨明督<hi>臣</hi>毋庸撥運過臺至軍需各<lb/>
　　欵報銷必須核實查辦府城及鹿仔港淡水等處<lb/>
　　各有内地撥到銀米前因逆匪滋事之時臺灣南<lb/>
　　北中三路文報不通各屬支用清冊尚未造齊報<lb/>
　　局查其詳報各案多有與定例懸殊者恐該員等<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-13a"/>
　　動用浮濫任意開銷<hi>臣</hi>現在嚴<graphic n="KR0702" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0702.png" mimeType="image/png"/>飛催分飭趕𦂳<lb/>
　　造冊具報率同臬司李永祺悉心查核一靣宻為<lb/>
　　訪察倘有揑冒情弊立即嚴叅究辦又查臺灣訟<lb/>
　　牘紛繁自軍興以來各屬更多積案向來徒流以<lb/>
　　上案件例觧内地由司審轉兹福康安與<hi>臣</hi>商酌<lb/>
　　<hi>臣</hi>及臬司李永祺俱在臺灣當飭各該㕔縣趕𦂳<lb/>
　　清釐詳報<hi>臣</hi>即督同李永祺就近提審分别奏咨<lb/>
　　完結以清塵案而免拖累至府治城工連日㑹同<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-13b"/>
　　福康安徳成詳加履勘現在籌定估計另摺奏<lb/>
聞其餘一切善後事宜更當隨地隨時與福康安熟商<lb/>
　　妥辦斷不敢稍有怠忽奏入報<lb/>
聞<lb/>
　　二十三日<hi>乙夘</hi>福康安鄂輝魁綸徐嗣曽同奏言臺<lb/>
　　灣地土膏腴種植米麥畨薯一年三熟賊匪滋事<lb/>
　　以來民間耕種失時田畆荒廢糧價不能十分平<lb/>
　　減二月間𠞰除賊匪難民漸次歸庄東作方興之<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-14a"/>
　　際<hi>臣</hi>等分派委員於撫䘏村庄之便将繳銷器械<lb/>
　　飭縣改鑄農器給與無力貧民並商之徐嗣曽酌<lb/>
　　借籽種令其各歸農業查淡水田園俱已種齊彰<lb/>
　　化田畆向藉内山淡水灌注上年賊匪阻截水道<lb/>
　　沿海一帶不能播種今水道漸已修復田水充足<lb/>
　　禾苖暢茂三月下旬米麥市價較之三月中旬有<lb/>
　　減無増嘉義臺灣兩縣近日雨澤較少天氣炎熱<lb/>
　　而地土尚属滋潤鳯山地在迤南氣候極早禾稻<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-14b"/>
　　現已含漿民情甚属安静惟粤庄閩庄民人素不<lb/>
　　相和泉民與漳民亦多嫌隙今民人逐漸歸庄恐<lb/>
　　其藉端争競現在剴切曉諭嚴行禁止嗣後地方官<lb/>
　　若能隨時化導有犯必懲斷不致稍滋事端至北<lb/>
　　路各處難民今已全行回庄其南路回庄者亦有<lb/>
　　十分之九焚燬村庄多已修葺房屋搭盖草藔漸<lb/>
　　次復舊凡係通衢市集負販流通往來如織府城<lb/>
　　内外因賊匪蕩平演劇酬愿者甚多各縣生童皆<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-15a"/>
　　來府城應試<hi>臣</hi>等體察情形地方日就寧貼人心<lb/>
　　實已大定仍嚴飭文武各官上𦂳緝捕逆匪現又<lb/>
　　搜獲賊目林舵林柱陳理林旭初沈刋蔡丑李勝<lb/>
　　林士芳蕭田九名殺害同知王雋之逆犯張烈一<lb/>
　　名逆匪陳竟等二十八名俱已審明正法現在村<lb/>
　　庄認真查緝逃入村庄者即被拏送且有該匪犯<lb/>
　　父母親属自行獻出者可見民人畏懼干連雖係<lb/>
　　至親亦不敢隐匿此等零星逸犯逐細捜查無難<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-15b"/>
　　净盡至收繳義民器械除業經繳銷外兹據臺灣<lb/>
　　道禀報收過刀矛竹鎗五千九百七十五件臺灣<lb/>
　　縣又收過各項器械二千五百二十三件俱交臺<lb/>
　　灣府銷燬改鑄農器並嚴行出示曉諭鐵匠舖户<lb/>
　　等禁止打造刀矛等項軍器如有私藏私造者即<lb/>
　　照違禁打造軍器之例加等治罪庻可遏絶争鬬刁<lb/>
　　風以期永臻寜謐又福建延平協副將員缺有泉<lb/>
　　州城守營叅將特克什布應行陞補所遺泉州城<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-16a"/>
　　守營叅將員缺有逰擊張無咎打仗奮勇營伍㽞<lb/>
　　心堪以陞補所遺提標後營逰擊員缺有都司馬<lb/>
　　元勲打仗奮勇堪以陞補所遺長福營右軍都司<lb/>
　　員缺有守偹哈景泰堪以陞補所遺提標後營守<lb/>
　　偹員缺請以漳州城守營千總沈勇雲陞補又長<lb/>
　　福營叅將員缺有逰擊海亮打仗奮勇才具明幹<lb/>
　　應請即以陞補所遺汀州鎮標中營逰擊員缺有<lb/>
　　都司譚綸邦打仗奮勇堪以陞補所遺興化營左<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-16b"/>
　　營都司員缺有守偹張奉廷堪以陞補所遺督標<lb/>
　　左營守偹員缺請以汀州鎮標左營千總董國瑞<lb/>
　　陞補又福寧鎮標中營逰擊員缺有都司吳壯圖<lb/>
　　打仗奮勇應請即以陞補所遺延平協左營都司<lb/>
　　員缺查有奉<lb/>
㫖以都司補用之莊錫舍屢著勞績堪以請補又水師<lb/>
　　提標後營遊擊員缺有守偹謝恩詔堪以陞補所<lb/>
　　遺金門鎮標左營守偹員缺請以水師提標左營<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-17a"/>
　　千總許廷柱陞補又金門鎮標左營逰擊員缺有<lb/>
　　水師守偹曽紹龍堪以陞補所遺水師提標右營<lb/>
　　守偹員缺請以金門鎮標右營千總蘇大鵬陞補<lb/>
　　又南澳鎮標右營逰擊員缺有水師守偹李得勝<lb/>
　　堪以陞補所遺水師提標後營守偹員缺請以閩<lb/>
　　安協左營千總陳景清陞補又連江營守偹員缺<lb/>
　　有守偹陳明徳堪以調補所遺臺灣鎮標右營守<lb/>
　　偹員缺請以臺灣鎮標右營千總吳攀龍陞補又<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-17b"/>
　　建寧鎮標中營守偹員缺請以揀發閩省候補守<lb/>
　　偹徐萬寜補授又貴州古州鎮標右營都司員缺<lb/>
　　有守偹劉廷竒堪以陛補所遺貴陽營守偹員缺<lb/>
　　請以威寧鎮標右營千總袁斌陞補又貴州提標<lb/>
　　左營守偹員缺請以遵義協左營千總李芝陞補<lb/>
　　再廣東提標前營逰擊劉越前於鹿仔草失陷案<lb/>
　　内奏叅降為都司仍㽞軍營効力尚未補缺該員<lb/>
　　被叅之後頗為奮勇帶兵打仗倍加出力厯經著<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-18a"/>
　　有勞績現已令其帶兵迴粤懇将劉越仍㽞逰擊<lb/>
　　之任再拏獲賊目内有林舵一名捜出逆首林爽<lb/>
　　文偽石印一顆鎸刻順天大盟主印字様訊係林<lb/>
　　爽文封為管印官審明後即行正法<lb/>
　　同日李侍堯奏言宻飭漳州府知府徐鎮親詣平<lb/>
　　和廣坑地方将莊樹拏獲并伊妻林氏及房屋物<lb/>
　　件均經拘拏查封逆犯莊大田曽祖荘鼎祖莊量<lb/>
　　各坟墓均亦刨掘骸骨焚燬等情即親提該犯訊<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-18b"/>
　　據供係逆犯莊大田同祖兄弟叔祖于雍正年間<lb/>
　　遷往臺灣彼時莊大田尚在未生乾隆三十六年<lb/>
　　七月間曽到臺灣彼時叔祖已死莊大田相待冷<lb/>
　　淡我即旋回内地嗣後並未再往從無信息相通<lb/>
　　等供又飭署平和縣知縣吕憬䝉拏獲賴應之父<lb/>
　　頼箋妻林氏子頼際㑹三名口據頼箋供稱頼應<lb/>
　　自㓜不務正業終日賭蕩後不知去向乆無音信<lb/>
　　他如何在臺從逆不法實不知道等情頼箋係賊<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-19a"/>
　　目頼應之父莊樹係莊大田大功弟兄均應縁坐<lb/>
　　請即行正法又趙明徳陳彪陳丕三人雖係廣東<lb/>
　　惠州府人但既來閩省詔安雲霄地方傳㑹且與<lb/>
　　居住雲霄之破臉狗往來㽞宿是不難得其踪跡<lb/>
　　<hi>臣</hi>即宻委汀漳龍道伊轍布星往該處督同該府<lb/>
　　縣按照单開姓名住址嚴宻查緝斷不可稍有疎<lb/>
　　漏亦不可張皇務在不動聲色辦理盖此等㑹匪<lb/>
　　傳習已非一日即如<hi>臣</hi>上年查辦漳浦縣匪徒張<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-19b"/>
　　媽求一案獲犯一百四十餘名究出曽經入㑹者七<lb/>
　　十六犯逐細研究結㑹根由並無起㑹之人核與<lb/>
　　現在福康安在臺灣所訊情形大畧相同然<hi>臣</hi>不<lb/>
　　敢以訊無起㑹根由遂可稍存懈弛前于獲犯究<lb/>
　　詢時又輾轉供出㑹匪姓名經<hi>臣</hi>審明如係㑹匪<lb/>
　　而又隨同搶奪者俱問擬斬决其止係㑹匪並非<lb/>
　　此案搶犯從重問擬外遣並尚有供出㑹匪六十<lb/>
　　名<hi>臣</hi>俟拏獲時即照此辦理現在已據陸續訪獲<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-20a"/>
　　㑹匪陳檀等十二名訊究入㑹確情並更可於該<lb/>
　　犯等追究趙明徳等傳㑹根源奏入<lb/>
上命軍機大臣傳諭福康安李侍堯孫士毅曰查出賊<lb/>
　匪各項器械自應銷燬改鑄農器並飭地方官實力<lb/>
　稽查嗣後不得私造私藏以遏争鬬而臻寜謐又嚴<lb/>
　烟經福康安在臺灣拏獲亦訊有洪朱二犯之供所<lb/>
　有孫士毅查出洪朱二姓僧人即非正犯亦不可留<lb/>
　於内地将來擬以發遣伊犁為奴以絶根株而杜煽<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-20b"/>
　惑仍著李侍堯孫士毅各於閩粤二省時刻留心将<lb/>
　起㑹之洪朱二姓正犯跟緝務獲辦理以净萌蘖<lb/>
　　二十四日<hi>丙辰</hi>
上命軍機大臣傳諭福康安李侍堯徐嗣曽曰福康安<lb/>
　審辦柴大紀貪縱營私各欵許乆尚未據将全案定<lb/>
　擬具奏必係為臺灣原額兵數短少一欵非徹底詳<lb/>
　查難以得其實在是以未能即時定案即如從前鳯<lb/>
　山嘉義等處潰㪚敗逃兵丁固有臨陣死事者而其<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-21a"/>
　間或本係空名或為賊人冲失懼罪潛逃甚至去而<lb/>
　從賊者均難保其必無今大功雖已告成正當切實<lb/>
　詳查不可顢頇了事福康安在彼務悉心察訪将此<lb/>
　頂兵丁下落跟究明確雖未能一一得其實數而大<lb/>
　叚不至混淆或竟係柴大紀虚額冒餉其罪更不可<lb/>
　恕必使水落石出方足以勵戎行而成信<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>又賊目<lb/>
　林泮等口供内有官兵從前查拏㑹匪時将伊等房<lb/>
　屋燒燬因而糾約林爽文戕官謀逆之語官兵查拏<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-21b"/>
　匪犯自當堂堂正正果有拒捕傷差等事不妨督率<lb/>
　官兵嚴宻查拏即有殺傷亦無不可若如臺灣員弁<lb/>
　查拏㑹匪時動輙燒人房屋是官兵先行同盗竊不<lb/>
　但有乖體制轉令賊匪得以藉口着福康安嚴切曉<lb/>
　諭該處文武官弁俾曉然知官兵自有紀律深以前<lb/>
　事為戒方為妥善至福康安前奏令義民等盡将兵<lb/>
　器繳銷改鑄農器嗣後不得私造私藏如此不動聲<lb/>
　色自遏亂萌深合機宜但恐福康安内渡之後該處<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-22a"/>
　地方官日乆廢弛又蹈從前因循積習並著福康安<lb/>
　嚴諭地方文武遵照妥辦并令此後往臺灣巡查之<lb/>
　大臣一年申奏一次實力奉行乆而弗懈<lb/>
　　二十八日<hi>庚申</hi>
上諭内閣曰前此林爽文之父林勸一犯拏獲奏到時<lb/>
　朕以罪人不拏不欲因其子之惡而戮及其父嗣該<lb/>
　犯觧到後經大學士九卿等審訊以林勸曽與林爽<lb/>
　文商量計䇿並派人守卡抗拒官兵實為助逆不法<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-22b"/>
　且係兇逆首犯之父奏請按律縁坐即行正法是以<lb/>
　照擬辦理今頼箋係頼應之父伊子頼應祗受林爽<lb/>
　文偽封不過從犯莊樹係莊大田大功堂兄亦非例<lb/>
　應縁坐嫡属若俱照縁坐之律問擬立斬究覺有所<lb/>
　不忍頼箋莊樹俱著改為應斬監候<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按林爽文元惡大憝於律固應孥戮而<lb/>
聖主體好生之徳尚不欲因其子而戮及其父及再經<lb/>
　　鞫訊林勸曽與逆謀則勸實無可生之理至於頼<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-23a"/>
　　箋莊樹因有一線可原皆得邀恩格外概予從寛<lb/>
　　我<lb/>
皇上用刑之當皆由於察理之精洵足為恤刑之凖則<lb/>
　　歟<lb/>
　　五月初二日<hi>癸亥</hi>福康安徳成徐嗣曽同奏言臺灣<lb/>
　　地方一㕔四縣向無磚石城垣惟嘉義係屬土城<lb/>
　　餘俱用䓶竹圍挿賊匪起事之初雖因無險可守<lb/>
　　得以猝為佔據然失陷後賊匪見竹城難以負固<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-23b"/>
　　官兵一到即行棄城逃遁收復之易未必不由於<lb/>
　　此且地方有意外之事惟在籌備得宜足資守禦<lb/>
　　即如府城本係䓶竹圍挿與他縣無異經官兵義<lb/>
　　民竭力保守並無疎失即此可為明証自毋庸處<lb/>
　　處建立城垣更張舊制祗須於臺灣郡城及嘉義<lb/>
　　縣兩處改建城垣查臺灣府城西靣迫近海濵潮<lb/>
　　汐往來衝刷僅以木栅排列難於經乆今既改建<lb/>
　　城垣斷無空缺一靣之理應請将南北東三面城<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-24a"/>
　　圍仍照舊趾修建惟近海西靣一帶收進一百五十<lb/>
　　餘文一律興修保障更資嚴宻其收進基址之處<lb/>
　　有碍工程者舖户居民約有千餘間矮小者居多<lb/>
　　稍大者不過十之一二城之東北隅儘有隙地如<lb/>
　　䝉<lb/>
恩允照例給予房屋酌定遷移小民不致失所至嘉義<lb/>
　　縣原係土城距山約有二里並非逼近山麓形勢<lb/>
　　尚属扼要應即将舊城改築増髙加厚以資捍禦<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-24b"/>
　　此外如彰化鳯山淡水等處城圍仍用䓶竹栽挿<lb/>
　　繞城加浚深壕足資保䕶查彰化城内被賊人焚<lb/>
　　刼一空近日流移漸復淡水地方陷賊未乆並未<lb/>
　　遭其蹂躪該二處地勢適中毋庸另行移改其彰<lb/>
　　化縣西八卦山為北路扼要之地請於山上添設<lb/>
　　石卡一座捍衛縣城惟鳯山縣逼近龜山之麓地勢<lb/>
　　低窪氣象亦甚局促城圍及衙署民房悉被賊匪<lb/>
　　焚燬現在居民搬回者甚少訪之輿論俱愿移遷<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-25a"/>
　　應請於城東十五里埤頭地方相度髙阜移建新<lb/>
　　城仍用䓶竹圍挿其舊城基址地處海濵亦關𦂳<lb/>
　　要應在附近之龜山設立石卡一座酌派弁兵駐<lb/>
　　守以資控制所須建卡石料即就近於該處山上<lb/>
　　開採辦理所有土城工程做法<hi>臣</hi>等㑹同照例確<lb/>
　　切勘估另行㑹奏其石卡兩座工費無多<hi>臣</hi>徐嗣<lb/>
　　曽即就近確估辦理又踏㸔郡城舊趾周圍共長<lb/>
　　二千六百七十餘丈大小八門城臺八座舊式矮<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-25b"/>
　　小城身通用木柵内外排挿髙一丈一二尺至七<lb/>
　　八尺不等誠不足以資捍禦其東南北三面均可<lb/>
　　照依舊趾興修惟西面舊排木柵已多朽廢當潮<lb/>
　　汐往來日受冲刷之區若就此施工誠為費力即<lb/>
　　收進二三十丈修建其間又有港汊數道為商民<lb/>
　　船隻避藏颶風之處必湏開留水津門方為通便<lb/>
　　苐小則不能容舟大則每座動輙數萬兩似尤不<lb/>
　　必靡費<hi>臣</hi>等公同商酌再四思維勘得小西門至<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-26a"/>
　　小北門有南北横街一道逺距海岸計一百五十<lb/>
　　八丈餘尺因其形勢曲折興修較舊趾可收减一<lb/>
　　百五十二丈餘尺足稱完繕但查該處土性浮鬆<lb/>
　　若用磚石成砌必須下釘樁木再立根脚未免過<lb/>
　　費况石料産自内山距城窵逺拉運維艱舟行又<lb/>
　　溪河淺狹均不能運載至磚塊一項原無難設窑<lb/>
　　燒造但以河土燒磚究屬易於酥<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>且柴價昻貴<lb/>
　　殊費經營是一切物料自應照臺灣則例悉在内<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-26b"/>
　　地購辦今按例核算用磚成砌約需銀二十八萬<lb/>
　　六千五百餘兩已屬<lb/>
　帑費繁多若用石成砌更為浩大今竟築土城城身<lb/>
　　通髙一丈八尺為率頂寛一丈五尺底寛二丈舊<lb/>
　　有城臺七座上截一律加髙八九尺不等新添西<lb/>
　　門劵臺一座添築排墻鋪墁海墁並添建城樓八座<lb/>
　　卡房十六座㸔守兵房八座以壯觀瞻而嚴防守<lb/>
　　共計照例辦買土方工匠等價約需銀十二萬四<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-27a"/>
　　千六十餘兩殊覺事易而功倍即土築之城日乆<lb/>
　　不無殘缺該地方官例有粘修之責自當隨時整<lb/>
　　理乆之地氣與土脉脗合草木根株互相盤結亦<lb/>
　　足以資聨絡必不致大有損壊嘉義縣城於郡垣<lb/>
　　較小計通長七百四十四丈餘尺自可悉照舊規<lb/>
　　加髙培厚添建城樓劵臺等項約需銀四萬三千<lb/>
　　八百餘兩奏入報<lb/>
聞<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-27b"/>
　　初四日<hi>乙丑</hi>李侍堯奏言上年臺灣軍營需用錢文<lb/>
　　經<hi>臣</hi>徐嗣曽奏請於江浙兩省各撥錢十萬串附<lb/>
　　搭米船解閩以資接濟嗣據陸續搭解兹准江蘇<lb/>
　　撫<hi>臣</hi>閔鶚元咨稱浙省尚有制錢五萬串係附二<lb/>
　　批川米運往今米石業已截留其錢文是否應需<lb/>
　　之處咨詢到<hi>臣</hi>查此項錢文從前徐嗣曾因軍營<lb/>
　　需用是以奏請酌撥今軍務已經告竣閩省錢價<lb/>
　　已平自可毋需解閩<hi>臣</hi>已咨覆江省仍應解還浙<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-28a"/>
　　省歸欵奏入報<lb/>
聞<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2c0017_WYG_059-28b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定平定臺灣紀畧卷五十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>