<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0035_WYG_001-1a"/>
　　乾隆元年六月二十三日<lb/>
上諭朕聞三代聖王縁人情而制禮依人性而作儀所<lb/>
　以總一海内整齊萬民而防其淫侈救其彫敝也漢<lb/>
　唐以後雖粗備郊廟朝廷之儀具其名物藏於有司<lb/>
　時出而用之雖縉紳學士皆未能通曉至於閭閻車<lb/>
　服宫室飲食嫁娶䘮祭之紀皆未嘗辨其等威議其<lb/>
　度數是以爭為侈恣而耗敗亦由之将以化民成俗<lb/>
　其道無由前代儒者雖有書儀家禮等書而儀節繁<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_001-1b"/>
　委時異制殊士大夫或可遵循而難施於黎庶本朝<lb/>
　會典所載卷帙繁重民間亦未易購藏應萃集厯代<lb/>
　禮書並本朝會典将冠婚䘮祭一切儀制斟酌損益<lb/>
　彚成一書務期明白簡易俾士民易守著總理事務<lb/>
　王大臣會同該部從容定議<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_001-2a"/>
　　　康熈六十年四月初六日奉<lb/>
㫖朕披覽史冊於前代帝王每加留意心書生輩但知譏評<lb/>
　往事前代帝王雖無過失亦必刻意指摘論列短長無<lb/>
　一人為帝王公言者朕見厯代帝王廟每朝崇祀不過<lb/>
　一二主或廟享其子而不及其父或配食其臣而不及<lb/>
　其君皆因書生議論而定甚未允當況前代帝王曽為<lb/>
　天下主後世之人俱分屬臣子而可輕肆議論定其崇<lb/>
　祀與不崇祀乎今宋明諸儒人尚以其宜附孔廟奏請<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_001-2b"/>
　甚多至古帝王宜入廟崇祀從未有人奏請前代帝王<lb/>
　皆無後裔後之君天下者繼其統緒即當崇其祀典朕<lb/>
　君臨宇内不得不為前人言也朕意以為凡曽在位除<lb/>
　無道被弑亡國之主此外盡應入廟即一二年者亦宜<lb/>
　入廟崇祀爾等將朕此㫖寫出㑹同從容詳議具奏欽<lb/>
　　　此<lb/>
　　　康熈六十一年四月初三日奉<lb/>
㫖這所議應崇祀之處皆是但其中尚有應詳細斟酌者<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_001-3a"/>
　明代甚近朕少時嘗問有明遺舊宦官愍帝無甚過失<lb/>
　皆由萬厯泰昌天啟時衰微及至愍帝雖勵精圖治終<lb/>
　不能補救也國之滅亡皆伊祖所壞於愍帝何涉稗官<lb/>
　野史所載豈足為憑愍帝不可與亡國者一例同論而<lb/>
　萬厯泰昌天啟實不應入崇祀之列至從前所配享之<lb/>
　功臣大槩皆開國元勲居多如明之徐達不過一草莽<lb/>
　武夫劉基係元之進士皆遭遇成功遂以元勲配享或<lb/>
　有治安之世輔佐太平有功君國者反不得與配享之<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_001-3b"/>
　列是皆未為允當大學士㑹同九卿詹事科道將此等<lb/>
　處詳悉從容確議具奏欽此<lb/>
　　　乾隆四十九年七月初二日奉<lb/>
　上諭朕因覽四庫全書内大清通禮一書所列廟祀厯<lb/>
　　代帝王位號乃依舊㑹典所定有所弗愜於心敬憶<lb/>
皇祖實錄有勅議増祀之諭令查取禮部原議紅本則係<lb/>
　　康熈六十一年十一月内具題爾時諸臣不能仰體<lb/>
聖懷詳細討論未免因陋就簡我<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_001-4a"/>
皇祖諭㫖以凡帝王曽在位者除無道被弑亡國之主此<lb/>
　　外盡應入廟即一二年者亦應崇祀煌煌<lb/>
聖訓至大至公上自羲軒下至勝國其間聖作明述之君<lb/>
　　守文繼體之主無不馨香妥侑不特書生臆論無能<lb/>
　　仰喻<lb/>
髙深即厯代以來升歆議禮未有正大光明若此者也乃<lb/>
　　㑹議疏内聲明偏安亡弑不入祀典而仍入遼金二<lb/>
　　朝不入東西晉元魏前後五代未免意有偏向視若<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_001-4b"/>
　　仰承<lb/>
聖意而實顯與<lb/>
聖諭相背朕意若謂南北朝偏安不入正統則遼金得國<lb/>
　　亦未奄有中原何以一登一黜適足啟後人之訾議<lb/>
　　即因東西晉前後五朝有因簒得國擯而不列如操<lb/>
　　不不得為正統之例殊不知三國時正統在昭烈故<lb/>
　　雖以陳夀三國志之尊魏抑蜀而卒不能奪萬世之<lb/>
　　公評至司馬氏簒竊以還南朝神器數易如宋武帝<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_001-5a"/>
　崛起丹徒手移晉祚自不能掩其簒奪之罪其他雖<lb/>
　祖宗得國不正而子孫能繼緒承休即為守文中主<lb/>
　亦不可概從缺畧況自漢昭烈以至唐髙祖統一區<lb/>
　夏時之相去三百餘年其間英毅之辟節儉之主史<lb/>
　不絶書又安可置而不論至於後五代如朱温以及<lb/>
　郭威或起自冦竊或身為叛臣五十餘年更易數姓<lb/>
　中華統緒不絶如綫然周世宗承籍郭氏餘業憑有<lb/>
　疆域尚不失為令主此而概不列入則東西晉前後<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_001-5b"/>
　五代數百年間創守各主祀典缺如何以協千秋公<lb/>
　論他若元魏雄據河北地廣勢强太武道武勤思政<lb/>
　理講學興農亦可為偏安英主並當量入祀典以示<lb/>
　表章朕前命館臣録存楊維楨正統辨諭内詳晰宣<lb/>
　諭以維楨所辨正統在宋不在遼金之說為是所以<lb/>
　存春秋綱目之義見人心天命之攸歸且檢閲孫承澤<lb/>
　春明夢餘録所載明代崇祀古帝王位號原未列遼<lb/>
　金二朝今帝王廟崇祀遼金而不入東西晉前後<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_001-6a"/>
　　五代似此互相入主出奴伊於何底是皆議禮諸臣<lb/>
　　有懷偏見明使後世臆說之徒謂本朝於厯代帝王<lb/>
　　未免區分南北意存軒輊甚失<lb/>
皇祖降諭之本意也至明之亡國由於神熹二宗紀綱隳<lb/>
　　而法度弛愍帝嗣統時國事已不可為雖十七年身<lb/>
　　厯勤苦不能補救傾危卒且身殉社稷未可與荒淫<lb/>
　　失國者一例而論是以<lb/>
皇祖睿裁將神熹二宗撤出而愍帝則<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_001-6b"/>
特令廟祀<lb/>
褒貶予奪毫釐不爽實千古大公定論乃諸臣於定議時<lb/>
　　轉復將漢之桓靈増入豈未思炎漢之亡亡於桓靈<lb/>
　　而不亡於獻帝乎從前定議未將東漢全局詳審論<lb/>
　　斷轉使昏闇之君濫叨廟食所議未為允協夫自古<lb/>
　　帝王統緒相𫝊易代以後饗祀廟庭原以報功崇徳<lb/>
　　至於嚴簒竊之防戒守成之主或予或奪要必衷於<lb/>
　　至當而無所容心於其間方協彰癉之義所有厯代<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_001-7a"/>
　　帝王廟祀典著大學士九卿更行悉心詳議具奏並<lb/>
　　著於定議後交四庫館恭錄<lb/>
皇祖諭㫖並朕此㫖於通禮廟饗卷首以昭殷鑒厯朝垂<lb/>
　　示萬年之至意欽此<lb/>
　　　乾隆四十九年七月二十八日奉<lb/>
　上諭據大學士九卿等㑹議増祀兩晉元魏前後五代<lb/>
　　各帝王一摺並聲請唐憲宗金哀宗應否一體増祀<lb/>
　　等語憲宗處唐中葉各鎮節度憑陵跋扈僣叛不臣<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_001-7b"/>
　　憲宗命將專征削平淮西厥功頗偉在有唐一代中<lb/>
　　尚屬英主其末年被弑係禍變猝乗與荒亂失徳召<lb/>
　　變致衅者不同至今哀宗處衰弱之時國勢已不可<lb/>
　　問推其致敗之由實因熈宗海陵淫虐階厲哀宗自<lb/>
　　縊殉國與明之愍帝事同一例自應一體増祀餘俱<lb/>
　　著照所議行欽此<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>