<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　欽定大清通禮卷一<lb/>
　吉禮<lb/>
　　　禮有五經莫重於祭<lb/>
　　國家祀典孔明有大祀有中祀有羣祀殊事合敬周<lb/>
　　　禮所謂以吉禮事邦國之鬼神示於是乎備焉謹<lb/>
　　　詳其儀著於篇<lb/>
南郊<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-1b"/>
　　　冬日至大祀<lb/>
天於<lb/>
圜丘之禮先祀期五日遣親王一人詣犧牲所恭代眂牲<lb/>
　　　所牧豫設香案於庭中南向一東西向各一遣官<lb/>
　　　補服<hi>遇朝期則朝服</hi>太常寺贊禮郎二人前引詣香案前<lb/>
　　　北面所牧立案右牧人牽牛羊過案前導以旗仗<lb/>
　　　所牧跪告牷次東向眂鹿西向眂豕所牧跪告如<lb/>
　　　前儀畢引由北門退<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-2a"/>
　　　　右眂牲<lb/>
　　　先三日昧爽太常寺進齋戒牌銅人設黄案於<lb/>
　　乾清中門之左太常寺卿率所屬咸補服<hi>常朝日朝服雨雪常</hi>
　　　<hi>服</hi>恭奉齋戒牌在前銅人在後導以御仗入自西<lb/>
　　　長安門至<lb/>
　　午門徹仗太常寺官十人前引由中道入進<lb/>
　　太和門<lb/>
　　中左門<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-2b"/>
　　後左門侍衛二人引至<lb/>
　　乾清門階下太常寺官恭設於案齋戒牌南向銅人<lb/>
　　　西向太常寺卿行一跪三叩禮退<lb/>
　皇帝致齋於大内頒<lb/>
　制辭於羣臣曰某年月日冬至朕恭祀<lb/>
皇天上帝於<lb/>
圜丘惟爾羣臣其蠲乃心齊乃志各揚其職敢或不共國<lb/>
　　有常刑欽哉勿怠文武衙署恭書<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-3a"/>
制辭於版安奉正堂自員外郎騎都尉以上咸齋於公<lb/>
　　署<lb/>
　　　右齋戒<lb/>
　　先二日遣禮部尚書一人詣犧牲所省牲如眂牲<lb/>
　　儀<lb/>
　　　右省牲<lb/>
　　是日昧爽太常寺司祝恭送祝版於内閣授中書<lb/>
　　舍人安奉潔室敬書祝辭於版畢内閣典籍豫設<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-3b"/>
　　黄案於政事堂正中舍人奉祝版陳於案南向大<lb/>
　　學士詣案前立北面展祝文敬書<lb/>
御名畢舍人奉祝版仍安潔室俟翼日授司祝<lb/>
　　　右書祝版<lb/>
　　祀前一日子初刻宰人豫鑿坎於宰牲亭外牆東<lb/>
　　廣深二尺太常寺官設香案於宰牲亭外光禄寺<lb/>
　　卿一人朝服太常寺贊禮郎二人前引詣香案前<lb/>
　　北面立三上香遂及御史二人禮部司官二人咸<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-4a"/>
　　　朝服眂宰宰人以鸞刀割牲以豆取毛血瘞於牆<lb/>
　　　東之坎<lb/>
　　　　右眂割牲<lb/>
　　　是日五鼓太常寺卿率屬埽除壇上下藉以㯶薦<lb/>
　　　設<lb/>
上帝神座於<lb/>
圜丘第一成南向<lb/>
列聖東西向<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-4b"/>
　四從於第二成<lb/>
　大明東<lb/>
　夜明西<lb/>
　北斗七星五星二十八宿周天星辰在<lb/>
　大明之次<lb/>
　雲師雨師風伯雷師在<lb/>
　夜明之次均施青幄工部司官張<lb/>
　皇帝拜次於第二成午階上張大次於外壝左門外神<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-5a"/>
　　路之東太常寺典簿陳牲俎於<lb/>
　神厨博士辨籩豆豋鉶之實豋以太羮鉶以和羮簠<lb/>
　　以黍稷簋以稻粱籩以形鹽槀魚棗栗榛菱芡鹿<lb/>
　　脯白餅黑餅糗餌粉餈豆以韭菹醓醢菁菹鹿□<lb/>
　　芹菹<graphic n="KR0693" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0693.png" mimeType="image/png"/>醢筍菹魚醢脾析豚拍酏食糝食以次展<lb/>
　　器於<lb/>
　神庫<lb/>
　　　右設神座幄供張展牲器<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-5b"/>
　　昧爽太常寺設黄案於<lb/>
　太和殿中<lb/>
御座之南設香亭於殿内左楹之東設奉祝版亭奉玉<lb/>
　　帛香亭於殿内右楹之西太常寺贊禮讀祝各官<lb/>
　　具玉帛於篚貯香於盤祇竢<lb/>
　太和門外太常寺卿率屬贊事殿内屆時太常寺卿<lb/>
　　率欽天監博士二人至<lb/>
　乾清門奏時<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-6a"/>
皇帝龍袍補服乗輿出宫前引後扈如常儀<hi>詳見嘉禮朝賀儀</hi>
　　至<lb/>
　太和殿北階降輿<lb/>
御殿立左楹前西向記注官四人立殿右門外東面司<lb/>
　　祝自内閣奉祝版入<lb/>
　太和中門玉帛香隨入前列提鑪二太常寺贊禮郎<lb/>
　　十人導引升中階至丹陛上導引止司祝奉祝版<lb/>
　　各官奉玉帛香進殿中門以次陳於黄案三叩退<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-6b"/>
　　太常寺卿展祝文贊禮郎布拜褥<lb/>
皇帝詣案前次第恭閲畢行一跪三拜禮興復位立太<lb/>
　　常寺卿韜祝版贊禮郎徹拜褥司祝各官進至案<lb/>
　　前三叩興恭奉祝版玉帛香依次設亭内三叩退<lb/>
　　司香官就香亭奉香合立於亭東司拜褥官布拜<lb/>
　　褥於香亭前退立司香之右太常寺卿二人恭導<lb/>
皇帝至香亭前立司香跪進香<lb/>
皇帝上香畢行一跪三拜禮興復位司拜褥官徹拜褥<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-7a"/>
　　　司香奉香合置亭内退鑾儀衛率校尉舁亭香亭<lb/>
　　　在前祝版亭香帛亭以次由中道出前引如儀太<lb/>
　　　常寺卿跪奏禮成<lb/>
　皇帝乗輿還宫太常寺卿隨亭送<lb/>
南郊安奉<lb/>
　　神庫内是日徹<lb/>
　　乾清門齋戒牌銅人恭送齋戒牌銅人於<lb/>
　　齋宫導引如儀<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-7b"/>
　　　　右閲祝版玉帛香<lb/>
　　　厥明步軍統領飭所部清蹕除道自<lb/>
　　大清門至<lb/>
　壇門鑾儀衛官校陳設<lb/>
　大駕鹵簿導象四民尉二十有八人次寳象五民尉八<lb/>
　　　十人雲麾使一人治儀正二人次静鞭四民尉十<lb/>
　　　有四人治儀正一人次前部大樂大號小號各四<lb/>
　　　金口角四和聲署史十有二人次革輅駕馬四民<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-8a"/>
　　尉三十有二人木輅駕馬六民尉三十有二人象<lb/>
　　輅駕馬八民尉三十有四人金輅駕象一民尉四<lb/>
　　十有四人玉輅駕象一民尉四十有四人雲麾使<lb/>
　　一人治儀正二人次鼓吹大樂金二金鉦四鈸二<lb/>
　　鼓二<hi>有架</hi>㸃二篴四雲璈二管二笙二金口角八大<lb/>
　　號十有六小號十有六金鉦四畫角二十有四掆<lb/>
　　鼓二十有四横篴十有二拍板四仗鼓四金二掆<lb/>
　　鼓二十有四署史六十有八人民尉百七十有六<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-8b"/>
　　人畫角前掆鼓後間以紅鐙各二民尉六人冠軍<lb/>
　　使一人整儀尉二人次引仗六御仗吾仗各十有<lb/>
　　六立瓜卧瓜各十有六星十有六鉞十有六出警<lb/>
　　旗一入蹕旗一旗尉九十人民尉六十有七人五<lb/>
　　色銷金小旗四十<hi>毎色各八</hi>旗尉三十人民尉四十人<lb/>
　　雲麾使一人整儀尉二人次翠華旗二金鼓旗二<lb/>
　　門旗八民尉二十有四人日旗一月旗一雲旗五<lb/>
　　雷旗五八風旗八甘雨旗四民尉四十有八人列<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-9a"/>
　　宿旗二十有八五星旗五五嶽旗五四瀆旗四神<lb/>
　　武朱雀白虎青龍旗四民尉九十有二人天馬天<lb/>
　　鹿辟邪犀牛赤熊黄羆白澤甪端遊麟彩獅振鷺<lb/>
　　鳴鳶赤烏華蟲黄鵠白雉雲鶴孔雀儀鳳翔鸞為<lb/>
　　旗二十民尉四十人五色銷金龍纛四十前鋒大<lb/>
　　纛八羽林大纛八驍騎纛二十有四旗尉四十人<lb/>
　　民尉百二十人雲麾使二人治儀正二人整儀尉<lb/>
　　二人次黄麾四儀鍠氅四金節四進善納言敷文<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-9b"/>
　　振武旌各二褒功懐逺行慶施恵明刑弼教教孝<lb/>
　　表節旌各二民尉五十有六人龍頭旛四豹尾旛<lb/>
　　四絳引旛四信旛四民尉三十有二人羽葆幢四<lb/>
　　霓幢四紫幢四長夀幢四民尉三十有二人雲麾<lb/>
　　使二人治儀正二人整儀尉二人次鸞鳳赤方扇<lb/>
　　八雉尾扇八孔雀扇八單龍赤團扇八單龍黄團<lb/>
　　扇八雙龍黄團扇二十夀字黄扇八旗尉二十有<lb/>
　　四人民尉百二十有八人雲麾使一人治儀正二<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-10a"/>
　　人整儀尉二人次赤素方繖四紫素方繖四五色<lb/>
　　四季花團繖二十間以五色九龍團繖十旗尉三<lb/>
　　十人民尉八十有四人次九龍黄葢二十紫芝葢<lb/>
　　二翠華葢二九龍曲柄黄葢四旗尉三十人民尉<lb/>
　　八十有四人鑾儀使一人雲麾使一人治儀正二<lb/>
　　人整儀尉二人次長㦸四親軍八人殳四親軍八<lb/>
　　人豹尾槍三十䕶軍六十人弓矢三十親軍六十<lb/>
　　人儀刀三十親軍六十人雲麾使一人治儀正二<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-10b"/>
　　人整儀尉四人次仗馬十䕶軍二十人冠軍使雲<lb/>
　　麾使各一人次金方几一金交倚一金缾二金盥<lb/>
　　盤一金盂一金合二金鑪二拂二<hi>立夏陳列處暑收</hi>旗尉<lb/>
　　二十有二人雲麾使一人治儀正二人次九龍曲<lb/>
　　柄黄華葢一武備院掌葢司葢四人前引佩刀大<lb/>
　　臣十人提鑪二執鑪侍衛二人<lb/>
玉輦在中左右奉輦鑾儀使二人扶輦冠軍使一人雲<lb/>
　　麾使一人治儀正二人整儀尉二人旗尉民尉各<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-11a"/>
　　十有八人後扈佩刀大臣二人豹尾班執豹尾槍<lb/>
　　侍衛十人佩儀刀侍衛十人佩弓矢侍衛二十人<lb/>
　　領侍衛内大臣一人侍衛班領二人次後管宗人<lb/>
　　府王公二人前鋒䕶軍統領一人散秩大臣一人<lb/>
　　給事中御史二人各部郎中四人<hi>員外郎並用</hi>侍衛班<lb/>
　　領一人署侍衛班領一人侍衛什長二人次黄龍<lb/>
　　大纛二領侍衛内大臣一人<hi>内大臣散秩大臣並用</hi>司纛侍<lb/>
　　衛什長二人建纛親軍四人佩鳴螺親軍六人凡<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-11b"/>
　　職事官均采服親軍䕶軍旗尉民尉各服其服辰<lb/>
　　刻不陪祀王以下公以上滿漢文武百官咸朝服<lb/>
　　會<lb/>
　闕下鴻臚寺序班序百官立位左翼官於<lb/>
　闕左門南西面右翼官於<lb/>
　闕右門南東面均重行北上恭候<lb/>
　華葢出<lb/>
　午門跪送巳刻太常寺卿赴<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-12a"/>
　　乾清門奏請詣<lb/>
南郊齋宿<lb/>
　皇帝龍袍補服乗禮輿出至<lb/>
　　太和門階下降輿鑾儀衛進玉輦掌鑾儀衛内大臣<lb/>
　　　一人跪奏請<lb/>
　陞輦鑾儀使二人奉輦扶輦官四人納陛於輦前正中<lb/>
　　　<hi>陛凡五級</hi>
　皇帝陞輦駕士三十六人轝輦<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-12b"/>
　駕發警蹕鑾儀使二人率官校夾輦而趨<lb/>
　　午門鳴鐘鼓導迎樂前引不作<lb/>
　駕出<lb/>
　　午門百官跪送前引大臣十人後扈大臣二人暨侍<lb/>
　　　衛扈從諸臣親軍䕶軍旗尉民尉咸乗馬由<lb/>
　　正陽門至<lb/>
　壇門<lb/>
　御道左右塗巷皆設布幛䕶軍統領率叅領以下䕶軍<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-13a"/>
　　　校步軍統領率叅将以下步軍校按班立於幛外<lb/>
　　　咸辟除清蹕所至不得讙譁<lb/>
　　　　右鑾輿出宫<lb/>
　駕至<lb/>
南郊由<lb/>
　壇西門入至<lb/>
　昭亨門外神路西掌鑾儀衛内大臣一人跪奏請<lb/>
　降輦鑾儀使奉輦扶輦官納陛於輦前如前儀<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-13b"/>
　皇帝降輦前引大臣十人右贊引左對引太常寺卿二<lb/>
　　　人恭導<lb/>
　皇帝由外壝南左門入至<lb/>
皇穹宇詣<lb/>
上帝香案前立司香太常寺少卿一人跪進香<lb/>
　皇帝跪受香拱舉仍授司香興三上香畢以次詣<lb/>
列聖香案前上香如儀贊禮郎布拜褥<lb/>
　皇帝行三跪九拜禮兩廡<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-14a"/>
　從位遣分獻官上香行禮<lb/>
　皇帝詣<lb/>
圜丘陟午階第一成恭眂<lb/>
上帝位<lb/>
列聖配位贊引官以次跪奏畢暨對引官恭導<lb/>
　皇帝由内壝東左門詣<lb/>
　　神庫内恭眂籩豆贊引跪奏如前儀遂遣官並眂牲<lb/>
　　　牢<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-14b"/>
　皇帝由内壝南左門出至外壝左門外神路西<lb/>
　陞輦詣<lb/>
　　齋宫陪祀王公百官采服分班祇竢<lb/>
　　齋宫門外<lb/>
　皇帝降輦陞禮輿入齋宫乃退均隨壇齋宿是夜嚴更<lb/>
　　　宿衛警蹕環廵<lb/>
　　　　右眂神位壇位牲器齋宿<lb/>
　　　将事之夕夜分太常寺卿率官屬入壇然爉炬明<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-15a"/>
　　　金鐙積柴加燔牛於上實以香具器陳於案各以<lb/>
　　　其序豋居中簠左簋右籩從簠豆從簋俎在案前<lb/>
　　　第一成<lb/>
上帝幄内犢一豋一簠二簋二籩十有二豆十有二金鑪<lb/>
　　　一青鐙二金鐙四鑪缾五事爵墊一<lb/>
列聖幄内皆犢一豋一簠二簋二籩十有二豆十有二金<lb/>
　　　鑪一青鐙金鐙各二爵墊一幄南中設一案少西<lb/>
　　　北向供祝版東設一案西向陳蒼璧一郊祀制帛<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-15b"/>
　　　十有二<hi>色青</hi>奉先制帛三<hi>色白</hi>香盤四尊四匏爵十有<lb/>
　　　二壺一爵一實福酒盤一實胙肉西設一案東向<lb/>
　　　陳奉先制帛二<hi>色白</hi>香盤二尊二匏爵六凡牲陳於<lb/>
　　　俎凡玉帛實於篚凡尊實酒承以舟疏布冪勺具<lb/>
　　　第二成<lb/>
　大明<lb/>
　夜明幄内皆牛一豋一簠二簋二籩十豆十琖二十鑪<lb/>
　　　一鐙四各設一案陳禮神制帛一<hi>色一赤一白</hi>尊一爵<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-16a"/>
　　　三香盤一俎篚冪勺具<lb/>
　星辰<lb/>
　雲雨風雷幄内皆牛一羊一豕一豋一鉶二簠二簋二<lb/>
　　　籩十豆十琖三十鑪一鐙四各設一案一陳禮神<lb/>
　　　制帛十有一<hi>青黄赤黑各一白七</hi>一陳禮神制帛四<hi>青黄黑白各一</hi>
　　　各尊一爵三香盤一俎篚冪勺具鑾儀衛冠軍使<lb/>
　　　設洗於外壝左門外大次樂部率太常協律郎設<lb/>
　　　中和韶樂於三成階下金編鐘在東玉編磬在西<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-16b"/>
　　　皆十有六懸以虡業東應鼓一柷一麾一西敔一<lb/>
　　　東西分列琴十瑟四簫十篴六箎六排簫二塤二<lb/>
　　　笙十搏拊二旌二節二干戚羽籥各六十有四凡<lb/>
　　　樂作止舞進退均協律郎執麾引之<lb/>
　　　　右陳設<lb/>
　　　陳設畢禮部侍郎一人由西階升第一成壇上太<lb/>
　　　常寺博士前引詣<lb/>
上帝位前省眂玉帛齍盛及籩豆豋俎之實以次詣<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-17a"/>
列聖位前省齍畢仍由西階降至第二成<lb/>
　四從位前周眂如儀<lb/>
　　　　右省齍<lb/>
　　　辨行禮位第一成午階上為讀祝受福胙<lb/>
　皇帝拜位第二成黄幄次為<lb/>
　皇帝行禮拜位北向第三成階上為陪祀王貝勒拜位<lb/>
　　　階下為貝子公拜位均北面左翼東階西上右翼<lb/>
　　　西階東上庭中夾神道東西為分獻官拜位外壝<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-17b"/>
　　　門外為陪祀百官拜位文五品武四品官以上東<lb/>
　　　西各五班皆北面重行異等東位西上西位東上<lb/>
　　　辨執事位第一成太常寺官二人立午階上<lb/>
　皇帝拜位前一司拜牌西面一司拜褥東面司祝一人<lb/>
　　　立祝案西東面司香四人司玉帛一人司帛三人<lb/>
　　　司爵四人序立東案之東西面司香二人司帛二<lb/>
　　　人司爵二人序立西案之西東面光禄寺卿二人<lb/>
　　　立東司香之後西面侍衛二人立西司香之後太<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-18a"/>
　　常寺贊賜福胙一人立西司爵之次東面侍儀禮<lb/>
　　部尚書一人侍郎一人立東案之南西面都察院<lb/>
　　左都御史一人副都御史一人樂部典樂一人立<lb/>
　　西案之南東面均北上第二成司拜牌拜褥官各<lb/>
　　一人分立黄幄次東西與第一成午階同第三成<lb/>
　　階上太常寺典儀一人立於東階西面引王貝勒<lb/>
　　行禮鴻臚寺官二人糾儀御史四人禮部祠祭司<lb/>
　　官四人分立拜位左右均東西面第三成階下記<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-18b"/>
　　注官四人立於神道之西東面引貝子公行禮鴻<lb/>
　　臚寺官二人分立拜位左右東西面司樂協律郎<lb/>
　　樂工序立東西樂懸之次北面歌工立樂工之次<lb/>
　　樂舞生文武八佾分行序立東在歌工之左西在<lb/>
　　歌工之右皆東列西上西列東上外壝門外糾儀<lb/>
　　御史二人禮部祠祭司官二人立於從祀百官東<lb/>
　　班之東御史二人禮部祠祭司官二人立於從祀<lb/>
　　百官西班之西鴻臚寺序班東西各一人立於糾<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-19a"/>
　　　儀官之次稍後太常寺𫝊贊四人二人循内壝牆<lb/>
　　　立二人循外壝牆立掌燎官一人率燎人立燎鑪<lb/>
　　　之東南隅<lb/>
　　　　右辨位<lb/>
　　　祀日日出前七刻司祝詣<lb/>
　　神庫祝版案前上香行一跪三叩禮恭奉祝版至<lb/>
壇安於祝案跪叩如初退禮部尚書率太常寺卿屬恭請<lb/>
神位鑾儀衛冠軍使二人率校尉豫設龍亭一於<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-19b"/>
皇穹宇階下正中南向又設龍亭五於左右稍後均南向<lb/>
　　　又設龍亭四於南東西向至時太常寺官啟<lb/>
神龕禮部尚書詣<lb/>
皇穹宇各香案前三上香退出門檻外行三跪九叩禮太<lb/>
　　　常寺卿率屬分詣<lb/>
皇穹宇及兩廡各行一跪三叩禮先請<lb/>
　四從位奉至丹墀東西向次請<lb/>
列聖神位於殿内東西向竢請<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-20a"/>
上帝神位南向先行乃奉<lb/>
列聖神位以從既出殿奉<lb/>
　四從神位以從依序奉安於龍亭内各行一跪三叩禮<lb/>
　　　校尉舁亭太常寺官十人前引禮部尚書從由<lb/>
圜丘北門入至午陛亭止<lb/>
上帝居中<lb/>
列聖左右稍後均南向<lb/>
　從位再後東西向太常寺官詣各亭前跪三叩興恭請<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-20b"/>
上帝<lb/>
列聖神位陞午階詣第一成<lb/>
　四從神位陞東西階詣第二成以次奉安於<lb/>
神座各行一跪三叩禮退<lb/>
　　　　右請神位<lb/>
　　　太常寺卿赴<lb/>
　　齋宫奏請詣<lb/>
壇行禮<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-21a"/>
　皇帝御祭服乗禮輿出<lb/>
　　齋宫鑾儀使進玉輦於<lb/>
　　齋宫門外掌鑾儀衛内大臣一人奏請<lb/>
　皇帝陞輦納陛奉輦如前儀鑾儀衛校鳴<lb/>
　　齋宫鐘太常寺導駕官二人前引大臣十人提鑪官<lb/>
　　　執鐙官左右列行後扈大臣二人及侍衛從恭導<lb/>
　皇帝至外壝門外神路西掌鑾儀衛内大臣一人奏請<lb/>
　皇帝降輦納陛扶輦如前儀導駕官退右贊引左對引<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-21b"/>
　　　太常寺卿二人恭導<lb/>
　皇帝詣大次少竢太常寺贊禮郎引分獻官於外壝右<lb/>
　　　門外序立鴻臚寺官引陪祀王公於外壝門外侍<lb/>
　　　衛後百官於行禮位後按翼東西序立祇候太常<lb/>
　　　寺卿告奉安<lb/>
神位畢奏請行禮<lb/>
　皇帝出大次鑾儀衛雲麾使二人跪奉盥冠軍使一人<lb/>
　　　跪奉帨巾盥畢司拜褥官豫布拜褥於第二成拜<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-22a"/>
　　　次退贊引對引官恭導<lb/>
　皇帝由外壝南左門入陞午階就第二成拜位北向立<lb/>
　　　司拜牌官安拜牌退侍衛至内壝門外前引内大<lb/>
　　　臣執鑪鐙官至三成階下均止立後扈大臣隨侍<lb/>
　　　<hi>壇隨侍凡陞      同</hi>太常寺贊禮郎引分獻官入内壝右<lb/>
　　　門至分獻拜位立鴻臚寺官引諸王貝勒貝子公<lb/>
　　　文武百官均就拜位北面序立典儀贊樂舞生登<lb/>
　　　歌執事官各共廼職武舞執干戚進贊引奏就位<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-22b"/>
　皇帝就拜位立<lb/>
　　　　右就次盥洗就位<lb/>
　皇帝既就位典儀贊燔柴迎<lb/>
帝神乃燔柴司香各奉香盤由案南東西相向行至左右<lb/>
　　　幄前止立司樂贊舉迎<lb/>
帝神樂奏始平之章辭曰欽承純祜兮於昭有融時維永<lb/>
　　　清兮四海攸同輸忱元祀兮從律調風穆将景福<lb/>
　　　兮廼眷微躬淵思髙厚兮期亮天工聿章彞序兮<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-23a"/>
　　　夙夜宣通雲軿延佇兮鸞輅空濛翠旗紛裊兮列<lb/>
　　　缺豐隆肅始和暢兮恭仰蒼穹百靈祇衛兮齋明<lb/>
　　　辟公神來燕娭兮惟帝時聰協昭慈恵兮逖鑒臣<lb/>
　　　衷協律郎舉麾工鼓祝樂作司<lb/>
上帝香一人由左而北司<lb/>
列聖香東位三人從西位二人由右而北以次進至各<lb/>
神案前恭竢司拜牌官起拜牌<hi>凡陞拜牌後壇皆先起      同</hi>贊引奏<lb/>
　　　陞<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-23b"/>
壇暨對引官恭導<lb/>
　皇帝陞第一成上對引官至祝案前止立<hi>壇行禮凡陞      皆同</hi>
　　　贊引恭導<lb/>
　皇帝詣<lb/>
上帝香案前司香跪贊引奏跪<lb/>
　皇帝跪奏上香司香進香<lb/>
　皇帝上炷香次三上瓣香興以次詣<lb/>
列聖香案前上香儀同贊引奏復位暨對引官恭導<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-24a"/>
　皇帝復第二成拜位立司拜牌官安拜牌<hi>凡復位則安拜牌後同</hi>
　　　贊引奏跪拜興<lb/>
　皇帝行三跪九拜禮𫝊贊贊跪叩興王公百官均隨行<lb/>
　　　禮<hi>凡衆官行禮皆𫝊贊後同</hi>協律郎偃麾工戞敔樂止<hi>凡樂以舉麾鼓</hi>
　　　<hi>祝作以偃麾戞敔止後同</hi>
　　　　右燔柴迎神<lb/>
　　　典儀贊奠玉帛左司玉帛官暨司帛官由東案奉<lb/>
　　　篚右司帛官由西案奉篚以次進至<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-24b"/>
神案前恭竢如奉香儀司樂贊舉奠玉帛樂奏景平之章<lb/>
　　　辭曰靈旗爰止兮樂在縣執事有恪兮奉玉筵聿<lb/>
　　　昭誠敬兮駿奔前嘉玉量幣兮相後先來格洋洋<lb/>
　　　兮思儼然臣忱翼翼兮告中䖍樂作贊引奏陞<lb/>
壇恭導<lb/>
　皇帝陞第一成詣<lb/>
上帝位前立司玉帛官跪贊引奏跪<lb/>
　皇帝跪奏獻玉帛司玉帛官進篚<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-25a"/>
　皇帝受篚拱舉奠於案興以次詣<lb/>
列聖位前司帛官跪進篚<lb/>
　皇帝受篚奠帛儀同贊引奏復位恭導<lb/>
　皇帝復第二成拜位立樂止<lb/>
　　　　右奠玉帛<lb/>
　皇帝既奠玉帛典儀贊進俎司拜牌官起拜牌退贊引<lb/>
　　　對引恭導<lb/>
　皇帝轉立拜位旁西向司拜褥官起拜褥太常寺官引<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-25b"/>
　　　分獻官鴻臚寺官引王公各退避東西面立有司<lb/>
　　　貯羮於壺恭執太常寺官二人引至壇階下止立<lb/>
　　　執壺官升午階以次登壇過幄次仍布拜褥恭導<lb/>
　皇帝復位王公及分獻官皆引復位執壺官詣<lb/>
上帝<lb/>
列聖位前跪拱舉興以羮沃俎者三退由西階降司樂贊<lb/>
　　　舉進俎樂奏咸平之章辭曰吉蠲為饎兮肅豆籩<lb/>
　　　升肴列俎兮敢弗䖍毛炰繭栗兮薦膏鮮致潔陶<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-26a"/>
　　　匏兮香水泉願垂降鑒兮駐雲駢錫嘉福兮億萬<lb/>
　　　斯年樂作贊引奏陞<lb/>
壇恭導<lb/>
　皇帝陞第一成詣<lb/>
上帝位前立贊引奏跪<lb/>
　皇帝跪奏進俎<lb/>
　皇帝拱舉進俎興以次詣<lb/>
列聖位前進俎儀同贊引奏復位恭導<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-26b"/>
　皇帝復第二成拜位立樂止<lb/>
　　　　右進俎<lb/>
　　　典儀贊行初獻禮有司揭尊冪勺挹酒實爵左右<lb/>
　　　司爵執爵以次進至各<lb/>
神案前恭竢如奉香儀司樂贊舉初獻樂奏夀平之章辭<lb/>
　　　曰玉斚肅陳兮明光桂漿初醞兮信芳臣心廸恵<lb/>
　　　兮奉觴醴齊載徳兮馨香靈慈徽眷兮矞皇勤仰<lb/>
　　　止兮斯徜徉樂作司樂舉節舞干戚之舞<hi>凡舞以節領之</hi>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-27a"/>
　　　<hi>導引進退後同</hi>贊引奏陞<lb/>
壇恭導<lb/>
　皇帝詣第一成<lb/>
上帝位前立司爵跪贊引奏跪<lb/>
　皇帝跪奏獻爵司爵進爵<lb/>
　皇帝受爵奠於墊中興第一成司拜牌拜褥官布拜褥<lb/>
　　　安拜牌贊引奏詣讀祝位<lb/>
　皇帝詣讀祝拜位立司祝至祝案前跪三叩興奉祝版<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-27b"/>
　　　跪案左樂暫止贊引奏跪<lb/>
　皇帝跪羣臣皆跪贊引贊讀祝司祝讀祝辭曰維某年<lb/>
　　　月日<lb/>
　　嗣天子<hi>臣</hi>御名敢昭告於<lb/>
皇天上帝曰時維冬至六氣資始敬遵典禮謹率臣僚以<lb/>
　　　玉帛犧齊粢盛庶品備此禋燎祇祀於<lb/>
上帝奉<lb/>
太祖承天廣運聖徳神功肇紀立極仁孝睿武端毅欽安<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-28a"/>
弘文定業髙皇帝<lb/>
太宗應天興國弘徳彰武寛溫仁聖睿孝敬敏昭定隆道<lb/>
顯功文皇帝<lb/>
世祖體天隆運定統建極英睿欽文顯武大徳弘功至仁<lb/>
純孝章皇帝<lb/>
聖祖合天弘運文武睿哲恭儉寛裕孝敬誠信中和功徳<lb/>
大成仁皇帝<lb/>
世宗敬天昌運建中表正文武英明寛仁信毅大孝至誠<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-28b"/>
憲皇帝配尚<lb/>
　饗讀畢興奉祝版跪安<lb/>
上帝位前篚内三叩興退樂作贊引奏拜興<lb/>
　皇帝率羣臣行三拜禮興起拜褥徹拜牌贊引恭導詣<lb/>
列聖位前以次獻爵儀同贊禮郎引<lb/>
　從位分獻官由東西階升詣各<lb/>
　神位前上香獻帛獻爵畢贊引奏復位恭導<lb/>
　皇帝復第二成拜位立分獻官咸降階退各復拜位立<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-29a"/>
　　　樂止武功之舞退文舞執羽籥進<lb/>
　　　　右初獻讀祝<lb/>
　　　典儀贊行亞獻禮司爵執爵以進司樂贊舉亞獻<lb/>
　　　樂奏嘉平之章辭曰考鐘拂舞兮再進瑶觴翼翼<lb/>
　　　昭事兮次第肅将睟顔容與兮蒼几輝煌穆穆居<lb/>
　　　歆兮和氣洋洋生民望澤兮仰睨玉房榮泉瑞露<lb/>
　　　兮慶無疆樂作舞羽籥之舞贊引奏陞<lb/>
壇恭導<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-29b"/>
　皇帝陞第一成以次奠爵於左儀如初獻贊引奏復位<lb/>
　　　恭導<lb/>
　皇帝復位立樂止<lb/>
　　　　右亞獻<lb/>
　　　典儀贊行終獻禮司爵執爵以進司樂贊舉終獻<lb/>
　　　樂奏永平之章辭曰終獻兮玉斚清肅秬鬯兮薦<lb/>
　　　和羮磬管鏘鏘兮祀孔明㫖酒盈盈兮勿替思成<lb/>
　　　明命顧諟兮福羣生八龍蜿蜒兮苞羽和鳴樂作<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-30a"/>
　　　<hi>舞與亞獻同</hi>贊引奏陞<lb/>
壇恭導<lb/>
　皇帝陞第一成以次奠爵於右儀如亞獻贊引奏復位<lb/>
　　　恭導<lb/>
　皇帝復位立毎獻分獻官詣<lb/>
　從位獻爵升降均如初樂止文徳之舞退<lb/>
　　　　右三獻<lb/>
　　　既終獻贊禮郎一人詣祝案前東面立贊<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-30b"/>
賜福胙光禄寺卿就東案奉福胙至<lb/>
上帝位前拱舉布拜褥安拜牌如讀祝儀贊引奏詣飲福<lb/>
　　　受胙位恭導<lb/>
　皇帝詣第一成飲福受胙位立光禄寺卿二人奉福胙<lb/>
　　　祇立<lb/>
　皇帝拜位之右侍衛二人進立於左贊引奏跪<lb/>
　皇帝跪左右官咸跪奏飲福酒右官進福酒<lb/>
　皇帝受爵拱舉授左官奏受胙右官進胙<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-31a"/>
　皇帝受胙拱舉授左官贊引奏拜興<lb/>
　皇帝三拜興贊引奏復位恭導<lb/>
　皇帝復第二成拜位立贊引奏跪拜興<lb/>
　皇帝率羣臣行三跪九拜禮典儀贊徹饌司樂贊舉徹<lb/>
　　　饌樂奏熙平之章辭曰一陽復兮協氣伸盥薦畢<lb/>
　　　兮精白陳旋廢徹兮敢逡廵禮将成兮樂欣欣瞻<lb/>
　　　九閶兮轉洪鈞福施下逮兮佑此人民樂作司玉<lb/>
　　　帛官詣<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-31b"/>
上帝位前跪叩興奉蒼璧以退樂止<lb/>
　　　　右受福胙徹饌<lb/>
　　　典儀贊送<lb/>
帝神司樂贊舉送<lb/>
帝神樂奏清平之章辭曰升中告成兮晻靄壇場穆思廻<lb/>
　　　盻兮雲駕洋洋臣求時恵兮感思馨香願䝉博産<lb/>
　　　兮多士思皇天施地育兮百榖蕃昌殖我嘉師兮<lb/>
　　　正直平康樂作贊引奏跪拜興<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-32a"/>
　皇帝行三跪九拜禮王公百官均隨行禮興樂止<lb/>
　　　　右送神<lb/>
　　　典儀贊奉祝帛饌恭送燎位司祝司帛詣<lb/>
神位前咸跪司祝奉祝司帛奉篚皆三叩興司香跪奉香<lb/>
　　　司爵跪奉饌興以次恭送燎所<lb/>
　皇帝轉立拜位旁西向<hi>起拜牌分獻官王公避立如進俎時</hi>竢祝帛過<hi>仍布</hi>
　　　<hi>拜褥</hi>
　皇帝復位立<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-32b"/>
　從位香帛饌仍由東西階降送内壝東西門外燎所典<lb/>
　　　儀贊望燎司樂贊舉望燎樂奏太平之章辭曰隆<lb/>
　　　儀告備兮誠既将有䖍秉火兮<graphic n="KR2130" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2130.png" mimeType="image/png"/>越芳雷車電邁<lb/>
　　　兮九龍驤紫氛四塞兮靈旗揚烝民䝉福兮順五<lb/>
　　　常惟予小子兮敬戒永臧樂作贊引奏詣望燎位<lb/>
　　　<hi>豫布拜褥</hi>恭導<lb/>
　皇帝由内壝南左門出詣望燎位望燎分獻官各詣東<lb/>
　　　西門外望燎贊引奏禮成恭導<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-33a"/>
　皇帝入大次樂止<lb/>
　　　　右望燎<lb/>
　　　大祀禮成鑾儀衛冠軍使率校尉設龍亭一於<lb/>
圜丘午階下正中龍亭五於左右稍後均南向龍亭四於<lb/>
　　　兩旁東西向太常寺卿率屬升壇詣各<lb/>
神位前跪三叩興恭請安奉亭内跪叩如初鑾儀校舁亭<lb/>
　　　依次行至<lb/>
皇穹宇<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-33b"/>
上帝居中<lb/>
列聖左右均北向<lb/>
　從位東西相向以次復<lb/>
御禮部尚書上香行禮儀並與迎<lb/>
神同<lb/>
　　　　右神位還御<lb/>
　皇帝既還大次更衣至外壝神路西乗禮輿出<lb/>
　昭亨門外<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-34a"/>
　大駕鹵簿前導和聲署官贊奏樂導迎樂作奏祐平之<lb/>
　　　章辭曰崇徳殷薦升燎告䖍惟聖能饗至誠天眷<lb/>
　　　駕六龍臨紫烟佑命申圖籙綿前部大樂畢舉<lb/>
　皇帝回鑾王公從各官以次退不陪祀王公百官仍朝<lb/>
　　　服集<lb/>
　　午門外跪迎<lb/>
　　午門鳴鐘樂止王公隨<lb/>
　駕入至内金水橋恭候<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-34b"/>
　皇帝還宫皆退太常寺官徹<lb/>
　　齋宫齋戒牌銅人送寺<lb/>
　　　　右囘鑾<lb/>
　　　孟春上辛祈榖之禮先祀期五日遣親王一人詣<lb/>
　　　犧牲所恭代眂牲如<lb/>
圜丘儀<lb/>
　　　　右眂牲<lb/>
　　　先三日<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-35a"/>
　皇帝齋於大内齋宫王公百官各齋於次儀與冬至大<lb/>
　　　祀同誓戒<lb/>
　制辭曰某年月日上辛朕恭祀<lb/>
上帝於<lb/>
祈年殿為民祈榖惟爾羣臣其蠲乃心齊乃志各揚其職<lb/>
　　敢或不共國有常刑欽哉勿怠書版恭奉齋次如式<lb/>
　　　　右齋戒<lb/>
　　　　省牲<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-35b"/>
　　　　書祝版<lb/>
　　　　眂割牲<hi>儀均與冬至大祀同</hi>
　　　祀前一日五鼓太常寺卿率屬埽除<lb/>
祈年殿藉以㯶薦設<lb/>
上帝神座於殿中南向設<lb/>
列聖神座於左右東西向所司張大次於<lb/>
　祈年門外神路之東陳牲俎於<lb/>
　　神厨展祭器於<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-36a"/>
　　神庫如式<lb/>
　　　　右設神座供張展牲器<lb/>
　　　昧爽<lb/>
　皇帝御<lb/>
　　太和殿閱祝版玉帛香儀與<lb/>
圜丘大祀同<lb/>
　　　　右閱祝版玉帛香<lb/>
　　　厥明步軍統領飭所部清蹕鑾儀衛陳設<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-36b"/>
　大駕鹵簿於<lb/>
　　午門外陳玉輦於<lb/>
　　太和門階下諸司各共其事巳刻<lb/>
　皇帝龍袍補服乗輿出宫至<lb/>
　　太和門階下降輿鑾儀使扶輦納陛<lb/>
　皇帝陞輦警蹕導從<lb/>
　　午門鳴鐘鼔不陪祀王公百官朝服跪送並如大祀<lb/>
圜丘之儀<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-37a"/>
　　　　右鑾輿出宫<lb/>
　駕詣<lb/>
南郊至<lb/>
　壇南門外神路西<lb/>
　降輦奉輦納陛如前儀前引大臣贊引對引太常寺卿<lb/>
　　　恭導<lb/>
　皇帝由<lb/>
　祈年左門入詣<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-37b"/>
皇乾殿<lb/>
神位前上香行禮次詣<lb/>
祈年殿恭眂<lb/>
壇位畢由壝東門詣<lb/>
　　神庫眂籩豆遣官眂牲牢並同大祀儀畢仍由<lb/>
　祈年左門出<lb/>
　陞輦宿<lb/>
　　齋宫陪祀王公百官采服分班祇立<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-38a"/>
　　齋宫門外竢<lb/>
　皇帝降輦乗輿入宫乃退<lb/>
　　　　右眂神位壇位牲器齋宿<lb/>
　　　将事之夕夜分太常寺卿率屬入壇然炬明鐙積<lb/>
　　　柴加燔牛於上具器陳辨簠簋籩豆豋俎之序陳<lb/>
　　　三案一設殿中少西供祝版一東次西向一西次<lb/>
　　　東向分奠玉帛香尊爵壺盤福胙惟<lb/>
上帝前用告祀青帛一餘儀均與<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-38b"/>
圜丘大祀同鑾儀衛設洗於<lb/>
　祈年門外大次樂部率太常協律郎設中和韶樂於丹<lb/>
　　　陛上分東西懸陳樂舞於樂懸之次五鼓太常寺<lb/>
　　　博士引禮部侍郎升西階入殿右門恭省玉帛齍<lb/>
　　　盛如大祀儀<lb/>
　　　　右陳設省齍<lb/>
　　　辨行禮位殿南正中為<lb/>
　皇帝拜位其前為讀祝受福胙位北向丹陛東西為諸<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-39a"/>
　　王貝勒貝子公陪祀拜位左翼東階西上右翼西<lb/>
　　階東上丹墀内東西為陪祀百官拜位文員外郎<lb/>
　　武騎都尉以上東西各五班東位西上西位東上<lb/>
　　重行異等皆北面辨執事位太常寺司拜牌拜褥<lb/>
　　官二人分立門内<lb/>
皇帝拜位左右東西面司祝一人立祝案西東面司香<lb/>
　　司玉帛司帛司爵贊賜福胙官奉福胙光禄寺鄉<lb/>
　　接福胙侍衛侍儀禮部尚書侍郎都察院左都御<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-39b"/>
　　史副都御史樂部典樂序立東西案之次東西面<lb/>
　　太常寺典儀一人立東檐下西面司樂協律郎樂<lb/>
　　工歌工舞佾序立丹陛上東西樂懸之次北面鴻<lb/>
　　臚寺鳴贊二人分立東西陛石欄前東西面記注<lb/>
　　官四人立西階下東面引禮鴻臚寺序班四人糾<lb/>
　　儀御史四人禮部祠祭司官四人分立從祀王公<lb/>
　　百官拜位左右均東西面掌燎官率燎人立燎鑪<lb/>
　　之東南隅並如<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-40a"/>
圜丘儀<lb/>
　　　　右辨位<lb/>
　　　祀日日出前七刻司祝恭奉祝版至<lb/>
祈年殿安於祝案如式鑾儀衛官校豫設龍亭一於<lb/>
皇乾殿階下正中又設龍亭五於左右稍後均南向太常<lb/>
　　　寺官啟<lb/>
神龕禮部尚書上香行禮太常寺卿率屬恭請<lb/>
上帝神位<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-40b"/>
列聖神位奉安龍亭内前引後從舁行至<lb/>
祈年殿階下亭止依序如初北向太常寺官詣亭前恭請<lb/>
神位以次升中階入殿中門奉安各<lb/>
神座一跪三叩並如<lb/>
皇穹宇奉請之儀<lb/>
　　　　右請神位<lb/>
　　　太常寺卿赴<lb/>
　　齋宫奏請詣<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-41a"/>
祈年殿<lb/>
　皇帝御祭服乗輿鑾儀衛進玉輦於<lb/>
　　齋宫門外納陛奉輦<lb/>
　皇帝陞輦鳴鐘前列鑪鐙導從扈衛如常儀至<lb/>
　祈年門外神路西鑾儀衛納陛奉輦如初<lb/>
　皇帝降輦詣大次少竢陪祀王公於<lb/>
　祈年門外百官於丹墀按翼東西序立祇候太常寺卿<lb/>
　　　告奉安<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-41b"/>
神位畢奏請行禮<lb/>
　皇帝出次鑾儀衛官跪奉盥奉巾如儀盥畢司拜褥官<lb/>
　　　豫布拜褥於殿南拜位贊引對引恭導<lb/>
　皇帝由<lb/>
　祈年左門入陞東階進殿東門就拜位北向立執鑪鐙<lb/>
　　　官止東階下夾階左右立侍衛退至東西隅僉立<lb/>
　　　前引内大臣止檐下東西侍立後扈大臣隨侍鴻<lb/>
　　　臚寺官引王公百官均就拜位序立典儀贊樂舞<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-42a"/>
　　　生登歌執事官各共廼職武舞執干戚進贊引奏<lb/>
　　　就位司拜牌官跪安拜牌於拜褥退<lb/>
　　　　右就次盥洗就位<lb/>
　　　典儀贊燔柴迎<lb/>
帝神左右司香奉香盤進如祀<lb/>
圜丘之儀司樂贊舉迎<lb/>
帝神樂<hi>凡儀節皆典儀贊舉樂皆司樂贊並詳冬日至大祀儀</hi>奏祈平之章辭曰帝<lb/>
　　　篤祜民兮求莫匪舒小民何依兮飲食維需莫嘉<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-42b"/>
　　　於榖兮萬事權輿為民請命兮豈非在予日用辛<lb/>
　　　兮百辟趨暾将出兮東風徐惟予小子兮敬盥顒<lb/>
　　　孚皇皇龍駕兮穆将愉樂作<lb/>
　皇帝詣<lb/>
上帝位前跪上香次詣<lb/>
列聖配位前跪上香畢興復位率羣臣行三跪九拜禮樂<lb/>
　　　止<hi>凡行禮進退皆贊皆引陪祀官隨行禮皆𫝊贊詳見冬日至大祀儀</hi>
　　　　右燔柴迎神<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-43a"/>
　　　乃奠玉帛舉奠玉帛樂奏綏平之章辭曰念兹稼<lb/>
　　　穡兮惟民天農用八政兮食為先雨暘時若兮玉<lb/>
　　　燭全立我烝民兮迄用康年仰三無私兮昭事䖍<lb/>
　　　奉璋承帛兮慄若臨淵樂作司玉帛奉玉帛司帛<lb/>
　　　奉帛進如奉香儀以次至各案前跪<lb/>
　皇帝詣<lb/>
上帝位前跪奠玉帛以次詣<lb/>
列聖位前跪奠帛畢興復位樂止<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-43b"/>
　　　　右奠玉帛<lb/>
　　　乃進俎舉進俎樂奏萬平之章辭曰鼎烹兮苾芬<lb/>
　　　嘉薦兮無文升繭栗兮惟犉羶薌達兮干雲昭民<lb/>
　　　力兮普存惟明徳兮馨聞樂作有司執壺羮自中<lb/>
　　　階升進殿内沃俎如<lb/>
圜丘儀<lb/>
　皇帝詣<lb/>
上帝位前<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-44a"/>
列聖位前跪進俎興復位樂止<lb/>
　　　　右進俎<lb/>
　　　行初獻禮舉初獻樂奏寶平之章辭曰初獻兮元<lb/>
　　　酒盈致純潔兮儲精誠瑟黄流兮罍承酌其中兮<lb/>
　　　外清明儼對越兮維清帝心歆假兮綏我思成樂<lb/>
　　　作舞干戚之舞<lb/>
　皇帝詣<lb/>
上帝位前司爵跪奉爵<hi>神案前凡司爵奉爵皆豫至各      恭竢如奉香儀後仿此</hi>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-44b"/>
　皇帝跪獻爵奠於墊中興退詣讀祝拜位立司祝至祝<lb/>
　　　案前跪三叩興奉祝版跪案左樂暫止<lb/>
　皇帝跪羣臣皆跪司祝讀祝辭曰維某年月日<lb/>
　　嗣天子<hi>臣</hi>御名祇奏於<lb/>
皇天上帝曰<hi>臣</hi>仰承<lb/>
　眷命撫育萬方念切民生亟圖康乂兹者候屆上辛春<lb/>
　　　耕将舉爰攄誠悃上迓<lb/>
　洪庥謹率臣僚以玉帛牲醴粢盛庶品恭祀<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-45a"/>
上帝伏祈<lb/>
　昭鑒時若雨暘俾百榖用成三農攸賴奉<lb/>
太祖承天廣運聖徳神功肇紀立極仁孝睿武端毅欽安<lb/>
弘文定業髙皇帝<lb/>
太宗應天興國弘徳彰武寛溫仁聖睿孝敬敏昭定隆道<lb/>
顯功文皇帝<lb/>
世祖體天隆運定統建極英睿欽文顯武大徳弘功至仁<lb/>
純孝章皇帝<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-45b"/>
聖祖合天𢎞運文武睿哲恭儉寛裕孝敬誠信中和功徳<lb/>
大成仁皇帝<lb/>
世宗敬天昌運建中表正文武英明寛仁信毅大孝至誠<lb/>
憲皇帝侑<lb/>
神尚<lb/>
　饗讀畢興奉祝版安於帛篚内跪叩如初退樂作<lb/>
　皇帝率羣臣行三拜禮興以次詣<lb/>
列聖位前跪獻爵儀同興復位樂止武功之舞退文舞執<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-46a"/>
　　　羽籥進<lb/>
　　　　右初獻讀祝<lb/>
　　　行亞獻禮舉亞獻樂奏穰平之章辭曰犧尊啟兮<lb/>
　　　告䖍清酟既馨兮陳前禮再獻兮祠筵光煜爚兮<lb/>
　　　非煙神悦懌兮僾然恵我嘉生兮大有年樂作舞<lb/>
　　　羽籥之舞<lb/>
　皇帝詣<lb/>
上帝位前以次<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-46b"/>
列聖位前跪奠爵於左如初獻儀興復位樂止<lb/>
　　　　右亞獻<lb/>
　　　行終獻禮舉終獻樂奏瑞平之章辭曰終獻兮奉<lb/>
　　　明粢苾芬嘉㫖兮清醴既釃神其衎兮錫祉禮成<lb/>
　　　於三兮陳辭願灑餘瀝兮沐羣黎臣拜手兮青墀<lb/>
　　　樂作<hi>舞同亞獻</hi>
　皇帝詣<lb/>
上帝位前以次<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-47a"/>
列聖位前跪奠爵於右如亞獻儀興復位樂止文徳之舞<lb/>
　　　退<lb/>
　　　　右三獻<lb/>
　　　既終獻太常寺官贊<lb/>
賜福胙<lb/>
　皇帝詣受福胙位飲福受胙如<lb/>
圜丘儀復位率羣臣行三跪九拜禮乃徹饌舉徹饌樂奏<lb/>
　　　渥平之章辭曰俎豆具陳兮庶品宜肸蠁昭鑒兮<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-47b"/>
　　　荷帝慈饌告備兮玉几登歌洋溢兮廢徹不遲肅<lb/>
　　　微忱兮吿終事上帝居歆兮錫純禧樂作有司詣<lb/>
上帝位前跪叩興奉蒼璧退樂止<lb/>
　　　　右受福胙徹饌<lb/>
　　　乃送<lb/>
帝神舉送神樂奏滋平之章辭曰祇奉天威兮弗敢康小<lb/>
　　　心翼翼兮昭穹蒼雲垂九天兮露瀼瀼翠旗羽節<lb/>
　　　兮上翺翔臣拜下風兮肅徬徨願沛汪澤兮民多<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-48a"/>
　　　蓋藏樂作<lb/>
　皇帝率羣臣行三跪九拜禮興樂止<lb/>
　　　　右送神<lb/>
　　　既送神執事官以次詣<lb/>
神位前奉祝帛香饌恭送燎所如<lb/>
圜丘之儀舉望燎樂奏榖平之章辭曰卭首兮天閶混茫<lb/>
　　　一氣兮浩無方<graphic n="KR0778" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0778.png" mimeType="image/png"/>蕭東帛兮薦馨香精誠感格兮<lb/>
　　　降福穰穰四時順序兮百榖以昌臣同兆姓兮咸<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-48b"/>
　　　荷恩光樂作恭導<lb/>
　皇帝由<lb/>
　祈年左門出詣望燎位望燎贊引奏禮成引入大次樂<lb/>
　　　止<lb/>
　　　　右望燎<lb/>
　　　祈榖禮成鑾儀衛依序設龍亭於殿階下均南向<lb/>
　　　太常寺卿率屬恭請<lb/>
神位奉安亭内以次舁行復<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-49a"/>
御皇乾殿禮部尚書上香行禮並如奉請之儀<lb/>
　　　　右神位還御<lb/>
　皇帝既還大次更衣乃出次至神路西乗禮輿出<lb/>
　昭亨門外<lb/>
　大駕鹵簿前導導迎樂作奏祐平之章辭曰民者邦本<lb/>
　　　民食乃天爰卜辛日大君殷薦龍角明祈有年耒<lb/>
　　　耜親天下先前部大樂畢舉<lb/>
　皇帝回鑾王公從陪祀官退不陪祀王公百官朝服跪<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-49b"/>
　　　迎如來儀<lb/>
　　午門鳴鐘王公隨<lb/>
　駕入至内金水橋恭候<lb/>
　皇帝還宫皆退<lb/>
　　　　右回鑾<lb/>
　　　龍見常雩之禮嵗以孟夏即事於<lb/>
圜丘凖冬日至大祀儀誓戒<lb/>
　制辭曰某年月日朕恭祀<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-50a"/>
皇天上帝祇秩常雩惟爾羣臣其蠲乃心齊乃志各揚其<lb/>
　　職敢或不共國有常刑欽哉勿怠<lb/>
　　　　右戒辭<lb/>
　　　祝辭曰維某年月日<lb/>
　　嗣天子<hi>臣</hi>御名敢昭告於<lb/>
皇天上帝曰<hi>臣</hi>恭承<lb/>
帝命率育寰區民為邦本深思稼穡之艱難食乃民天惟<lb/>
　　　冀雨暘之時若用蠲吉日肅展明禋兹當龍見之<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-50b"/>
　　　期爰舉祈年之典維<lb/>
皇上帝鑒兹将享之誠用康兆民咸受明昭之<lb/>
　賜俾五風十雨黍稷維馨九榖三農順成有慶奉<lb/>
太祖承天廣運聖徳神功肇紀立極仁孝睿武端毅欽安<lb/>
弘文定業髙皇帝<lb/>
太宗應天興國弘徳彰武寛溫仁聖睿孝敬敏昭定隆道<lb/>
顯功文皇帝<lb/>
世祖體天隆運定統建極英睿欽文顯武大徳弘功至仁<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-51a"/>
純孝章皇帝<lb/>
聖祖合天弘運文武睿哲恭儉寛裕孝敬誠信中和功徳<lb/>
大成仁皇帝<lb/>
世宗敬天昌運建中表正文武英明寛仁信毅大孝至誠<lb/>
憲皇帝侑<lb/>
神尚<lb/>
　饗<lb/>
　　　　右祝辭<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-51b"/>
　　　祀日迎神樂奏靄平之章辭曰立我烝民兮神降<lb/>
　　　嘉生雨暘時若兮百榖用成龍見而雩兮先民有<lb/>
　　　程臣膺天祚兮敢不祇承念我農兮心靡寧肅明<lb/>
　　　禋兮殫精誠靈皇皇兮穆以清金支五色兮罨靄<lb/>
　　　蜺旌<lb/>
　　　奠玉帛樂奏雲平之章辭曰玉帛載陳兮磬管鏘<lb/>
　　　鏘為民請命兮惕勿敢康令清和兮遂百昌麥秀<lb/>
　　　岐兮禾茀稂日照九兮時雨滂俾萬寶兮千斯倉<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-52a"/>
　　進俎樂奏需平之章辭曰越十雨兮越五風三光<lb/>
　　昭明兮嘉氣䝉天所子兮𦕈躬予小子兮子萬邦<lb/>
　　紛總總兮賴皇穹犉牡□亨兮達臣衷<lb/>
　　初獻樂奏霖平之章辭曰酌彼兮罍洗飶芬兮椒<lb/>
　　香愧明徳兮維馨假黍稷兮誠将願大父兮念兹<lb/>
　　衆子穆将愉兮綏以豐穰<lb/>
　　亞獻樂奏露平之章辭曰再酌兮醑清仰在上兮<lb/>
　　明明庶來格兮鑒誠曷敢必兮屏營合萬國兮形<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-52b"/>
　　神精承神至尊兮思成<lb/>
　　三獻樂奏霑平之章辭曰三酌兮成純備物致志<lb/>
　　兮敬陳多士兮駿奔靈承無斁兮明禋維蕃釐兮<lb/>
　　媼神雨留甘兮良苗懐新<lb/>
　　徹饌樂奏靈平之章辭曰禮将成兮舞已終徹弗<lb/>
　　遲兮畏神恫願留福兮恵吾農神之貺兮協氣融<lb/>
　　遂及私兮越我公五者來備兮錫用豐<lb/>
　　送神樂奏霮平之章辭曰祥風瑞靄兮彌靈壇上<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-53a"/>
　　帝居歆兮風肅然左蒼龍兮右白虎般裔裔兮糺<lb/>
　　縵縵仰九閶兮返御介祉釐兮康年<lb/>
　　望燎樂奏霈平之章辭曰碧翏翏兮不可度思九<lb/>
　　奏終兮爟火晳而神光四燭兮休氣夥頤安匪舒<lb/>
　　兮抑抑威儀帝求民莫兮日鑒在兹錫福繁祉兮<lb/>
　　庶徵曰時<lb/>
　　回鑾樂奏祐平之章辭曰炎夏初屆憫我穡夫爰<lb/>
　　舉常祀盛樂用雩明徳馨誠意孚禾稼登斯樂胥<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-53b"/>
　　祀日禮儀樂舞並牲幣陳設器數均與冬日至大<lb/>
　　祀禮同<lb/>
　　　右樂章<lb/>
　　大雩之禮孟夏常雩後不雨既徧祈<lb/>
天神<lb/>
地祗<lb/>
　太嵗<lb/>
社稷三復仍不雨乃諏吉修大雩禮於<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-54a"/>
圜丘<lb/>
　　　　右諏吉<lb/>
　　　既諏吉翰林院撰擬祝辭<hi>親製或文    祝</hi>先期齋戒如<lb/>
　　　常禮齋之日禁斷屠宰祀前一日<lb/>
　皇帝御常服詣<lb/>
　　太和殿眂祝版執事官咸常服太常寺卿率屬入<lb/>
壇潔器陳備脯醢果實設<lb/>
皇天上帝神座於<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-54b"/>
圜丘第一成南向設<lb/>
　四從神位於第二成東西向<lb/>
　皇帝詣<lb/>
壇齋宿常服出宫乗騎不乗輦不設鹵簿不陳樂前引後<lb/>
　　　扈大臣侍衛咸常服導從<lb/>
　　午門鳴鐘不陪祀王公百官常服跪送<lb/>
　駕至<lb/>
南郊由<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-55a"/>
　壇西門入至<lb/>
　昭亨門外降騎步行入<lb/>
壇恭眂<lb/>
壇位上香行禮如儀<lb/>
　　　　右减服御徹樂<lb/>
　　　祀之日<lb/>
　皇帝雨冠素服步禱於<lb/>
壇扈從官暨陪祀執事各官咸雨冠素服恭行雩禮不燔<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-55b"/>
　　　柴不進俎不飲福受胙餘樂章樂舞及玉帛器數<lb/>
　　　悉與常雩同<lb/>
　皇帝行三獻禮畢復位北向立協律郎引舞童十有六<lb/>
　　　人衣𤣥衣執羽翳進為八列典儀贊舞童歌詩贊<lb/>
　　　引奏跪<lb/>
　皇帝跪羣臣皆跪舞童乃舞皇舞按節歌<lb/>
　御製雲漢詩八章詩曰瞻彼朱鳥鶉首是臨協紀辨律<lb/>
　　羽蟲徵音萬物芸生有壬有林有事南郊陟降維欽<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-56a"/>
　瞻仰昊天生物為心<hi>一章</hi>維國有本匪民伊何維民有<lb/>
　天匪食則那為民祈福平秩南訛我祀敢後我樂維<lb/>
　和鼉鼓淵淵童舞娑娑<hi>二章</hi>自古在昔春郊夏雩旱則<lb/>
　致禱田燭朝趨盛禮既陳神留以愉雷師闐闐飛㢘<lb/>
　衙衙霈時甘霖利我新畬<hi>三章</hi>於穆穹宇在郊之南對<lb/>
　越嚴恭上帝是臨庇䕃嘉榖用将悃忱惴惴我躬肅<lb/>
　肅我心六事自責仰彼桑林<hi>四章</hi>權輿粒食實維后稷<lb/>
　百王承之永奠邦極惟予小子臨民無徳敢懈祈年<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-56b"/>
　潔衷翼翼命彼秩宗古禮是式<hi>五章</hi>古禮是式値兹吉<lb/>
　辰玉磬金鐘大羮維醇𤣥衣八列舞羽繽紛既侑上<lb/>
　帝亦右從神尚鑒我衷錫我康年<hi>六章</hi>惟天可感曰惟<lb/>
　誠恪惟農可稔曰惟力作恃天慢人弗刈弗穫尚勤<lb/>
　農哉服田孔樂咨爾保介庤乃錢鎛<hi>七章</hi>我禮既畢我<lb/>
　誠已将風馬電車旋駕九閶山川出雲為霖澤滂雨<lb/>
　公及私興鋤利甿億萬斯年農夫之慶<hi>八章</hi>歌畢引退<lb/>
　　贊引奏拜興<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-57a"/>
　皇帝率羣臣行三拜禮興乃徹饌送<lb/>
帝神望燎並如常雩之儀禮畢<lb/>
　皇帝還宫<lb/>
　　午門鳴鐘不陪祀王公百官常服跪迎如初儀<lb/>
　　　　右大雩<lb/>
　　　因事祇告<lb/>
圜丘之禮遣親王一人将事及執事官致齋一日豫期翰<lb/>
　　　林院具祝文<hi>隨事撰擬</hi>太常寺送内閣恭書奉諸<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-57b"/>
南郊神庫潔備器陳至日五鼓設<lb/>
神座幄於<lb/>
圜丘陳鹿脯鹿醢兔醢棗榛葡萄桃實蓮實鑪一鐙六爵<lb/>
　　　墊一幄南中設一案少西北向供祝版司祝一人<lb/>
　　　立於案西東面東設一案西向陳告祀制帛一香<lb/>
　　　盤一尊一冪勺具爵三司香司帛司爵各一人立<lb/>
　　　於案東西面糾儀御史一人東位西面一人西位<lb/>
　　　東面太常寺典儀一人立第二成午階上之東掌<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-58a"/>
　　　燎立燎鑪東南隅雞初鳴遣官豫竢於<lb/>
　昭亨門外贊引太常寺贊禮郎二人豫竢於外壝南右<lb/>
　　　門外均朝服黎明太常寺卿率屬詣<lb/>
皇穹宇奉請<lb/>
皇天上帝神位入壇恭設座上如儀遣官入<lb/>
　昭亨右門至外壝南右門贊禮郎引入詣<lb/>
圜丘升西階至第三成午階上典儀贊就位執事官各共<lb/>
　　　廼職贊禮郎引遣官就拜位北面立典儀贊迎<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-58b"/>
神<hi>凡禮儀節次皆典儀唱贊後同</hi>司香奉香進至案前祇竢贊禮郎贊升<lb/>
　　　壇引遣官升西階就香案前立贊跪遣官跪贊上<lb/>
　　　香司香跪進香遣官上炷香次三上瓣香興贊復<lb/>
　　　位引遣官自西階降復位立贊跪叩興<hi>凡遣官升降行禮皆</hi>
　　　<hi>贊皆引後同</hi>遣官三跪九叩興贊行初獻禮司帛奉篚<lb/>
　　　司爵揭尊冪勺挹酒實爵以次進至案前祇竢遣<lb/>
　　　官升<lb/>
壇詣<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-59a"/>
神位前跪司帛跪奉篚遣官受篚拱舉奠於案司爵跪奉<lb/>
　　　爵遣官受爵拱舉奠於墊中興贊讀祝遣官降自<lb/>
　　　午階之左至第二成當階北面跪司祝詣祝案前<lb/>
　　　跪三叩奉祝版跪案左讀祝畢興奉安<lb/>
神位前篚内跪叩如初退遣官行三叩禮興仍降西階復<lb/>
　　　位次亞獻獻爵於左次三獻獻爵於右儀同贊送<lb/>
　　　神遣官行三跪九叩禮興贊奉祝帛送燎司祝奉<lb/>
　　　祝司帛奉篚皆三叩司香奉香以次降午階遣官<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-59b"/>
　　　避立西旁竢過復位贊望燎遣官降西階出内壝<lb/>
　　　南右門詣燎所望燎贊禮郎告禮畢引由外壝南<lb/>
　　　右門出太常寺卿率屬恭請<lb/>
上帝神位還<lb/>
御如儀各退<lb/>
　　　　右因事祇告<lb/>
列聖升配<lb/>
南郊之禮<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-60a"/>
　制下禮部具疏行欽天監諏吉工部於<lb/>
　昭亨門外擇潔地設黄幄太常寺設香案於幄内禮工<lb/>
　　　二部尚書上香行三跪九叩禮工部敬製升配<lb/>
神位既成諏吉鐫字内閣翰林官朝服敬書題字大學士<lb/>
　　　滿漢各一人朝服視鐫上香行禮如儀<lb/>
升祔<lb/>
太廟禮成諏<lb/>
升配<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-60b"/>
圜丘吉日以<lb/>
　聞飭諸司敬謹供備<lb/>
　　　　右敬製神位戒辦<lb/>
　　　　眂牲<lb/>
　　　　致齋<lb/>
　　　　書祝版<lb/>
　　　　閱祝版<lb/>
　　　　眂割牲<hi>儀均與冬日至大祀同</hi>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-61a"/>
　　　前二日遣官各一人祇告<lb/>
天<lb/>
地<lb/>
宗廟<lb/>
　社稷如常告儀<lb/>
　　　　右祇告<lb/>
　　　前一日太常寺卿率屬入<lb/>
壇潔蠲壇上下恭設<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-61b"/>
上帝青幄暨<lb/>
列聖配幄畢乃恭設<lb/>
升配青幄寶座几案如儀鑾儀衛設龍亭黄蓋御仗於<lb/>
　昭亨門外恭製<lb/>
神位黄幄前是日<lb/>
　皇帝詣<lb/>
南郊齋宿鑾儀衛陳<lb/>
　大駕鹵簿<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-62a"/>
　　午門鳴鐘鼓樂陳而不作不陪祀王公百官朝服跪<lb/>
　　　送如常儀<lb/>
　駕至<lb/>
南郊<lb/>
　降輦贊引對引官恭導<lb/>
　皇帝詣<lb/>
皇穹宇上香行三拜禮畢恭導詣<lb/>
圜丘祇眂<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-62b"/>
壇位乃導出<lb/>
　昭亨門外陞輿請<lb/>
　　齋宫大學士二人朝服祇竢於恭製<lb/>
神位黃幄前太常寺官具鑪鐙大學士入幄右門詣案前<lb/>
　　　上香行三跪九叩禮恭視工部以青節<lb/>
神位題字畢禮部尚書詣案前恭奉<lb/>
神位奉安於黄案上香行禮如前儀畢各退<lb/>
　　　　右眂神位<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-63a"/>
　　　屆日昧爽太常寺卿入<lb/>
壇陳設祭器樂部陳樂懸樂舞工部官張大次陪祀執事<lb/>
　　　各官朝服豫集祇竢均如大祀儀禮部太常寺官<lb/>
　　　十人前引<lb/>
神位恭竢於黄幄外太常寺卿詣<lb/>
　　齋宫奏時<lb/>
　皇帝禮服出<lb/>
　　齋宫乗輦前引大臣十人前導後扈大臣隨侍如儀<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-63b"/>
　皇帝出廣利門至<lb/>
　昭亨門右降輦盥手鑾儀衛官跪奉盥奉巾如儀畢贊<lb/>
　　　引對引恭導<lb/>
　皇帝入黄幄左門詣<lb/>
神位前行一跪三拜禮興進前跪恭奉<lb/>
神位興由中門出奉安<lb/>
神位於龍亭跪三拜興避立道左校尉舁亭前列御仗黄<lb/>
　　　蓋禮部太常寺官左右導引前引大臣十人贊引<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-64a"/>
　　　對引太常寺卿二人恭導<lb/>
　皇帝於亭後行陪祀王以下内大臣侍衛於<lb/>
　昭亨左門外跪迎候過興隨行龍亭入<lb/>
　昭亨左門百官跪迎於次候過北面祇立亭至内壝左<lb/>
　　　門外止贊引對引恭導<lb/>
　皇帝詣亭前跪三拜興進前跪恭奉<lb/>
神位入内壝左門至<lb/>
圜丘三成階下御仗黄蓋退前引大臣止立贊引對引恭<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-64b"/>
　　　導<lb/>
　皇帝陞<lb/>
壇太常寺司拜褥官豫布<lb/>
神位拜褥於正中布<lb/>
　皇帝拜褥於稍後贊引跪奏<lb/>
廟諡皇帝祇見<lb/>
皇天上帝<lb/>
　皇帝恭奉<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-65a"/>
神位跪安於拜席退就拜位贊引奏拜興<lb/>
　皇帝三跪九拜恭代行祇見禮畢贊引跪奏請<lb/>
陞座<lb/>
　皇帝進前跪恭奉<lb/>
神位興司拜褥官徹<lb/>
神位拜褥<lb/>
　皇帝詣<lb/>
配幄前跪奉安<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-65b"/>
神位於寶座退至幄外香案前贊引奏拜興<lb/>
　皇帝行一跪三拜禮贊引對引恭導<lb/>
　皇帝詣二成拜位立乃行大祀禮儀節均與冬日至同<lb/>
　　　祀畢恭導<lb/>
　皇帝出<lb/>
　昭亨左門乗輿還宫<lb/>
　大駕鹵簿前導樂陳而不作不陪祀王公百官祇候迎<lb/>
　駕如前儀太常寺官恭請<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-66a"/>
神位<lb/>
御皇穹宇上香行禮均如<lb/>
郊祀儀翼日<lb/>
　頒詔布告天下<hi>儀詳嘉禮</hi>
　　　　右升配<lb/>
升配<lb/>
圜丘禮成恭遇孟春上辛吉日秩祀<lb/>
祈榖壇乃奉<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-66b"/>
神位配饗<lb/>
祈年殿祀前諸儀並同<lb/>
圜丘豫日有司恭設<lb/>
升配寶座於<lb/>
祈年殿屆日設龍亭黄蓋御仗於恭製<lb/>
神位黄幄前導引如儀<lb/>
　皇帝恭奉<lb/>
神位由左階陞入<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-67a"/>
　祈年左門奉安於<lb/>
寶座<hi>不再行祇見禮</hi>餘儀節均與上辛祈榖同<lb/>
　　　　右升配祈榖壇<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_007-67b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　欽定大清通禮卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>