<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定大清通禮卷三十九<lb/>
軍禮<lb/>
　　周官九伐之法蒐狩之政掌之司馬而宗伯之職<lb/>
　　大師大田必備其禮<lb/>
　國家承平百有餘年内整六師外攘四夷武功戎備<lb/>
　　超軼千古爰輯治兵振旅師征受成諸容節著為<lb/>
　　軍禮若夫古者救日月以太僕贊鼓實夏官之屬<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-1b"/>
　　故杜佑通典綴之軍禮今仍其義附於篇<lb/>
皇帝大閱之禮閒三嵗兵部奏請舉行得<lb/>
㫖疏上王公大臣名<lb/>
欽命六人總理大閱軍事徧飭八旗火器前鋒䕶軍驍<lb/>
　　騎諸營各修整戎器甲胄金鼓旗纛之屬移欽天<lb/>
　　監諏閱武吉日以<lb/>
聞乃下所司戒備如式<lb/>
　　　右簡帥戒辦諏吉<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-2a"/>
　　前期二月八旗佐領各出弁卒為大閱之衆<lb/>
命八旗都統副都統前鋒統領䕶軍統領各勒所部練<lb/>
　　兵於演武塲教士衆習旌旗指麾金鼓螺角作止<lb/>
　　之節知行陣險夷坐起進退之法持五兵之便戰<lb/>
　　鬭之備嚴眀紀律罔敢不欽前一月有司豫擇<lb/>
大閱之所除地為場總理閱兵王公大臣㑹集統軍将<lb/>
　　帥率弁卒擐甲合操於内申令如前儀<lb/>
　　　右訓練<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-2b"/>
　　前二日有司豫於<lb/>
　行宫供張武備院卿率官校赴<lb/>
大閱處列<lb/>
御營張<lb/>
　幄殿設<lb/>
御座於正中張圓幄於<lb/>
　殿後設<lb/>
御用甲胄弓矢於幄内櫜鞬具八旗将校甲兵並赴<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-3a"/>
大閱處依式布歩騎軍營左翼鑲黄正白鑲白正藍四<lb/>
　　旗在東右翼正黄正紅鑲紅鑲藍四旗在西其前<lb/>
　　各列漢軍火器營四滿洲火器營四次前鋒營一<lb/>
　　次䕶軍營驍騎營相閒各四毎營横二十有四丈<lb/>
　　縱四十丈前後相隔各一丈翼日總理閱兵王公<lb/>
　　大臣督諸軍各宿軍幕禁止讙譁依分建纛金鼓<lb/>
　　甲仗威儀悉備<lb/>
　　　右立軍幕<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-3b"/>
　　前一日鑾儀衛陳<lb/>
大駕鹵簿歩軍統領勒所部辟除<lb/>
御道左右<lb/>
皇帝乘輿出宫幸<lb/>
　行宫導從大臣侍衛前後扈從王公百官接<lb/>
駕送<lb/>
駕如儀<hi>南郊儀詳吉禮</hi>
　　　右鑾駕幸行宫<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-4a"/>
　　屆日五鼓鑾儀衛陳騎駕鹵簿樂部陳鐃歌樂於<lb/>
　行宫門外乃饗軍士食<lb/>
命王大臣率内務府官監視之既畢饗諸軍皆貫甲出<lb/>
　　營列陣列陣之制去陣前百四十有七丈建大纛<lb/>
　　以為軍表左翼鑲黄正白鑲白正藍以次而東西<lb/>
　　上右翼正黄正紅鑲紅鑲藍以次而西東上陣内<lb/>
　　諸軍各按旗依表為隊最前為漢軍火器營滿洲<lb/>
　　䕶軍火器營驍騎火器營並列而各别其隊漢軍<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-4b"/>
　　驍騎火器營毎旗鹿角二十長槍二十連耞棍二<lb/>
　　十綿甲兵八十人左右引繩兵各四人神威将軍<lb/>
　　礮十各載以車掌礮車兵百十人礮手三十人鳥<lb/>
　　槍百䕶礮鳥槍兵百人叅領纛十執纛兵三十人<lb/>
　　小旗二十負旗領催二十人紅旗二麾旗領催二<lb/>
　　人金五鳴金兵十人鼓一舁鼓兵四人擊鼓兵二<lb/>
　　人號螺五鳴螺兵五人領以叅領二人散秩官十<lb/>
　　人驍騎校十人漢軍鳥槍營毎旗纛一執纛領催<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-5a"/>
　　一人䕶纛兵三人随纛散秩官一人領催二人兵<lb/>
　　二十人叅領纛五執纛兵十有五人紅旗二麾旗<lb/>
　　領催二人鳥槍二百二十負小旗領催二十人兵<lb/>
　　二百人金五鳴金兵十人鼓一舁鼓兵四人擊鼓<lb/>
　　兵二人號螺十有三鳴螺兵如其數領以叅領二<lb/>
　　人散秩官五人給使官二人驍騎校七人毎翼統<lb/>
　　以都統二人毎旗副都統一人滿洲驍騎火器營<lb/>
　　每旗纛一執纛兵二人子母礮六<hi>行則駕以馬發則就地支以木</hi>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-5b"/>
　　<hi>架左右髙下視逺近為節</hi>毎礮小旗一負旗随礮領催一人兵<lb/>
　　九人領以叅領一人散秩官五人驍騎校五人䕶<lb/>
　　軍鳥槍營毎旗纛二執纛䕶軍四人紅旗一麾旗<lb/>
　　䕶軍二人小旗十有二負旗什長如其數鳥槍百<lb/>
　　二十鳥槍䕶軍如其數號螺十鳴螺䕶軍如其數<lb/>
　　領以䕶軍叅領二人䕶軍校十有四人驍騎鳥槍<lb/>
　　營毎旗纛二執纛兵四人紅旗一麾旗兵二人小<lb/>
　　旗十有二負旗領催如其數鳥槍百二十鳥槍兵<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-6a"/>
　　如其數號螺十鳴螺兵如其數領以叅領二人散<lb/>
　　秩官七人驍騎校十有四人統以火器營大臣五<lb/>
　　人合漢軍滿洲火器營統兵大臣十有七人将校<lb/>
　　七百十有二人兵八千三百七十有六人其後閒<lb/>
　　二十有五丈為首隊兵八旗前鋒居中八旗䕶軍<lb/>
　　驍騎各按翼按旗分列前鋒左右前鋒營毎佐領<lb/>
　　出前鋒一人毎前鋒二人用鳥槍前鋒一人毎旗<lb/>
　　撥前鋒校八人建小旗八螺五負旗鳴螺兵如其<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-6b"/>
　　數合為一隊列於各旗漢軍火器之次領以前鋒<lb/>
　　叅領一人前鋒侍衛一人統以毎翼前鋒統領一<lb/>
　　人䕶軍營每佐領出䕶軍二人合四人建小旗一<lb/>
　　每旗建䕶軍統領大纛一䕶以䕶軍叅領五人統<lb/>
　　以毎翼䕶軍統領一人驍騎營每佐領出領催驍<lb/>
　　騎二人合四人建小旗一毎旗號螺七叅領纛七<lb/>
　　䕶以叅領二人散秩官二人驍騎校二人統以毎<lb/>
　　翼都統二人每旗副都統一人合首隊前鋒䕶軍<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-7a"/>
　　驍騎統帥十有六人将校二百九十有六人兵四<lb/>
　　千四百十人中分前鋒營統領一人叅領二人侍<lb/>
　　衛二人前鋒二百人䕶軍營統領一人叅領八人<lb/>
　　䕶軍四百人驍騎營副都統二人叅領八人散秩<lb/>
　　官十有六人驍騎校十有六人驍騎三百二十人<lb/>
　　再於滿洲火器營内分鳥槍䕶軍叅領四人鳥槍<lb/>
　　䕶軍百六十人鳥槍驍騎叅領二人鳥槍散秩官<lb/>
　　四人鳥槍驍騎百六十人於退軍時為殿又後閒<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-7b"/>
　　十有五丈為次隊兵八旗䕶軍驍騎各按翼按旗<lb/>
　　分列䕶軍營毎佐領出䕶軍三人毎六人建小旗<lb/>
　　一毎旗各建䕶軍統領大纛一號螺六領以䕶軍<lb/>
　　叅領三人統以毎翼䕶軍統領一人驍騎營毎佐<lb/>
　　領出驍騎一人毎四人建小旗一毎旗各建叅領<lb/>
　　纛四號螺四毎叅領下出散秩官一人驍騎校一<lb/>
　　人領以驍騎叅領一人統以毎翼都統一人副都<lb/>
　　統二人合次隊䕶軍驍騎統帥八人将校百四十<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-8a"/>
　　有四人兵三千五百二十有八人大軍左右分張<lb/>
　　兩翼為協隊按旗相屬斜行鴈綴成列䕶軍營毎<lb/>
　　佐領出䕶軍一人毎四人建小旗一毎旗各建䕶<lb/>
　　軍統領大纛一䕶以䕶軍叅領二人統以毎翼䕶<lb/>
　　軍統領一人驍騎營毎佐領出驍騎一人毎四人<lb/>
　　建小旗一毎旗各建叅領纛三號螺三毎叅領出<lb/>
　　散秩官一人驍騎校一人領以驍騎叅領一人統<lb/>
　　以毎翼都統一人副都統二人合協隊䕶軍驍騎<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-8b"/>
　　統帥八人将校百三十有六人兵千七百六十有<lb/>
　　四人<lb/>
御營外左右設鑾儀衛蒙古畫角十鑾儀官七人鳴角<lb/>
　　軍二十有一人其前設五旗諸王蒙古畫角十官<lb/>
　　十人鳴角軍二十人承𫝊鳴螺親軍十有二人按<lb/>
　　歩撥乘騎斜行接至鹿角前八旗䕶軍毎旗各出<lb/>
　　䕶軍叅領一人䕶軍校一人䕶軍四十人滿洲蒙<lb/>
　　古漢軍合委散秩官八人驍騎校八人驍騎三百<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-9a"/>
　　二十人禁約讙譁又合委𫝊宣官八人驍騎校八<lb/>
　　人䕶軍校八人承𫝊軍令總大閱之衆統帥凡四<lb/>
　　十有九人将校凡千三百六十有一人歩騎卒伍<lb/>
　　凡萬八千七百七十有一人辨旗纛之等正黄正<lb/>
　　白正紅正藍四旗各如其色體尚方鑲黄鑲白鑲<lb/>
　　藍以朱鑲紅以白體方末銳䕶軍旗斜出末銳皆<lb/>
　　繪金龍裁朱繪為火燄上綴朱纓紅旗則綴黒纓<lb/>
　　滿洲䕶軍驍騎火器營暨䕶軍營驍騎營皆於旗<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-9b"/>
　　端標識號帶驍騎帶色從本旗其将領纛上飾豹<lb/>
　　尾䕶軍帶色以白将纛豹飾如之漢軍火器營将<lb/>
　　纛製小及半文以飛虎前鋒䕶軍建方旗如其旗<lb/>
　　之色将纛豹飾如之諸軍指麾小旗惟不裁火燄<lb/>
　　餘製並如前式辨甲胄之别八旗驍騎鎧甲從其<lb/>
　　旗之色胄纓将以朱軍以黒八旗䕶軍鎧甲将以<lb/>
　　白軍以藍胄纓将以黒軍以朱漢軍營舁鹿角軍<lb/>
　　衣裲襠無袖施礮軍不介胄衣罽袍短鎧餘軍士<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-10a"/>
　　各從其旗之色若統帥大臣甲則細鎧胄則飾貂<lb/>
　　尾鴈翎各以其等諸軍既成列司礮以三礮列於<lb/>
　　軍前乃各息聲待令<lb/>
　　　右列陣<lb/>
　　軍陣既嚴兵部尚書侍郎詣<lb/>
　行宫奏成列司礮舉礮三鐃歌大樂作奏壮軍容之<lb/>
　　章<lb/>
皇帝乘騎出行宫侍衛二十人前引大臣十人騎而導<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-10b"/>
　　後䕶領侍衛内大臣二人侍衛班領率豹尾班侍<lb/>
　　衛執槍十人佩刀十人佩弓矢十人騎而從<lb/>
駕入<lb/>
御營<lb/>
躬御甲胄扈從王公大臣侍衛親軍咸擐甲侍班滿漢<lb/>
　　九卿記注官蟒袍補服豫於<lb/>
御營前恭竢兵部尚書奏請<lb/>
閱兵<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-11a"/>
皇帝佩刀出<lb/>
御營屬櫜鞬乘騎前張黄龍曲蓋一武備院官掌之兵<lb/>
　　部尚書侍郎二人騎導前引後扈如前儀總理閱<lb/>
　　兵王公大臣滿大學士乘騎随從三旗内大臣散<lb/>
　　秩大臣率親軍舉黄龍大纛三旗侍衛親軍各從<lb/>
　　侍衛什長親軍校随纛扈<lb/>
蹕有執事王公附豹尾班後随行<lb/>
皇帝入自左翼出右翼由列陣中路行經驍騎䕶軍前<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-11b"/>
　　鋒諸隊前火器營諸隊後陣前将校甲士各就列<lb/>
　　廽身以向恭竢<lb/>
駕過後如初<lb/>
皇帝周視隊伍畢還至<lb/>
御營前降騎釋櫜鞬<lb/>
御幄殿諸大臣侍衛咸降騎随入前引大臣分立殿前<lb/>
　　東西面後扈大臣侍衛翼立<lb/>
御座左右<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-12a"/>
　殿外東西列豹尾班侍衛建黄龍大纛各一侍衛親<lb/>
　　軍按隊環衛總理閱兵王公大臣大學士兵部尚<lb/>
　　書侍郎立於殿外階上西位東面執事王公侍班<lb/>
　　九卿記注官分翼立於階上東西面<lb/>
御營前左右列侍衛各六人八旗𫝊令官在其下均立<lb/>
　　馬以竢滿洲索倫蒙古善馭馬侍衛三十人不擐<lb/>
　　甲按翼立侍衛後備馭驚軼之馬<lb/>
皇帝賜王公大臣坐各就位一叩坐屆時兵部尚書出<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-12b"/>
　　班跪奏鳴角開操興復位鑾儀使帥鳴角軍進<lb/>
御營前䝉古大角鳴承𫝊海螺以次遞鳴達於軍陣司<lb/>
　　礮三舉礮諸軍陣内擊鼓螺角畢鳴承傳之鳴螺<lb/>
　　兵返騎以次退至<lb/>
御營左右乃行陣擊鼓鳴螺舁鹿角整隊前進鳴金止<lb/>
　　一字成列領隊甲士麾紅旗槍礮齊發鳴金止再<lb/>
　　擊鼓鳴螺整隊而進鳴金麾旗發槍礮如是者九<lb/>
　　初進以二十丈再進以七丈五尺為率至第十進<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-13a"/>
　　大小礮連環槍齊發無閒鳴金三乃止開鹿角為<lb/>
　　八門首隊前鋒䕶軍驍騎甲士以次出次隊軍随<lb/>
　　之火器營兵列於後鹿角門闔諸軍出鹿角外既<lb/>
　　成列八旗齊鳴螺譟而進左右翼兵鴈綴斜行成<lb/>
　　列並進軍中鳴金止乃鳴螺振旅而還為殿之滿<lb/>
　　洲火器營軍及首隊前鋒䕶軍驍騎各立於本旗<lb/>
　　軍表之下八旗漢軍火器營分鹿角為八行本旗<lb/>
　　都統建龍纛整隊而退首隊兵殿後兵均鳴螺結<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-13b"/>
　　隊徐還各列於初成列之地兵部尚書出班跪奏<lb/>
　　大閱禮成<lb/>
皇帝入<lb/>
御營釋甲胄扈從王公大臣侍衛各退咸解甲具吉服<lb/>
　　随<lb/>
駕還行宫司礮舉礮三鐃歌清樂作奏鬯皇威之章将<lb/>
　　帥各率弁兵按隊歸營解甲徹幕申嚴約束依次<lb/>
　　入城<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-14a"/>
　　　右大閱<lb/>
　　翼日鑾儀衛陳<lb/>
大駕鹵簿<lb/>
皇帝乘騎囬鑾警蹕如前儀<lb/>
駕還宫羣臣奉叅<lb/>
起居<lb/>
恩賜賞賚各有差<lb/>
　　　右禮成還宫<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-14b"/>
　京營八旗弁兵每嵗春秋季月合操四次春日貫甲<lb/>
　　秋日常服營陣規制如<lb/>
大閱儀仲春孟秋之月按旗登城習鳴螺兵部遣官稽<lb/>
　　閱嵗為常制䕶軍驍騎官兵一嵗三校騎射本旗<lb/>
　　都統臨視之前鋒䕶軍三嵗一校騎射兵部疏上<lb/>
　　領侍衛内大臣八旗都統副都統名毎翼<lb/>
欽命數人㑹本翼統領臨視之八旗滿洲漢軍火器營<lb/>
　　礮閒三嵗季秋月演試於蘆溝橋都城各門之礮<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-15a"/>
　　分三之一更遞運往同演<lb/>
命兵部滿尚書一人臨視之<lb/>
　　　右京營訓練<lb/>
　　直省講武以督撫提鎮為閫帥毎嵗季秋霜降日<lb/>
　　申令本標弁卒校閱於演武場前一日各營将弁<lb/>
　　肅隊伍赴校塲豫立軍幕屆日黎眀軍士擐甲列<lb/>
　　陣中軍建大纛於場正中閫帥以牲醴致祭行二<lb/>
　　跪六叩禮中軍以下将士均随行禮畢軍門鼓吹<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-15b"/>
　　節鉞前導閫帥徧閱行陣還登将臺升帳儀衛左<lb/>
　　右分列諸将擐甲侍臺下中軍詣帳前上行陣圗<lb/>
　　式請令操兵乃舉旗麾衆合操臺下舉礮三軍中<lb/>
　　鳴角擊鼓歩騎甲士聞鼓聲依式前進鳴金則止<lb/>
　　行陣中施發鳥槍連環槍並如<lb/>
　京營之製餘若長槍籐牌㓲刀短兵之屬各因其地<lb/>
　　之宜以教士卒皆有成法其為陣有正有變毎變<lb/>
　　陣視将臺號纛為指麾之節臺上鳴角三軍中乃<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-16a"/>
　　鳴金振旅而還閱畢試材官将士騎射技勇申眀<lb/>
　　賞罰犒勞軍士各釋甲歸營伍漕運河道總督屆<lb/>
　　期訓練本標弁卒亦如之八旗水師操防之畧練<lb/>
　　習於四時其出洋信候直省不同毎嵗春秋季月<lb/>
　　或夏秋之季遇潮平風正日乘戰艦列陣張颿馭<lb/>
　　風鳴角發礮具如軍律将軍都統副都統親臨校<lb/>
　　視緑旗水師訓練亦如之駐防将軍都統副都統<lb/>
　　訓練八旗弁卒及演礮如<lb/>
<pb n="KR2m0035_WYG_045-16b"/>
　京營之制<lb/>
　　　右直省閱兵<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定大清通禮卷三十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>