<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>玉坡奏議巻五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0026_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　玉坡奏議巻五<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　張原　撰<lb/>
　　殘惡將臣疏<lb/>
竊見<hi>原闕</hi>　　　本以閥閲世家承襲伯爵顧乃沉湎<lb/>
乎紈綺之故習自棄於市井之無賴庸劣無才實非統<lb/>
帥之器蕩逰不檢大殞家世之風淆瀆閨門行同狗彘<lb/>
每自假借乎文義動欲依附於儒生剽勦門客之緒餘<lb/>
<pb n="KR2f0026_WYG_005-1b"/>
緣飾見聞之謭陋累陳戎務巧釣時名探其藴囊空空<lb/>
無物昔趙括知讀書傳而不知合變卒無救於長平之<lb/>
坑房琯言事慷慨而祖尚浮誇竟不補於陳濤之戰大<lb/>
言無實從古為然乃若斯人尤非其比顧其言論豈足<lb/>
信諶臣訪得近於正月間手自格殺其子<hi>闕</hi>　當日送<lb/>
出燒毁夫父子之間天倫至親禽獸之愚尚知哺呴其<lb/>
子<hi>闕</hi>亦人也一旦忍而殺之縱使<hi>闕/</hi>　不肖<hi>闕</hi>亦不宜<lb/>
至此似此夷倫敗俗悖理滅天<hi>闕</hi>尚得為有人心者乎<lb/>
<pb n="KR2f0026_WYG_005-2a"/>
即今道路之間口語籍籍相傳唾罵訝為怪事臣愚以<lb/>
為聖明之世輦轂之下不宜容此無人心之人况可使<lb/>
之侍左右之地居統御之位邪載推其意則如孔子所<lb/>
謂是可忍孰不可忍者<hi>闕</hi>將無所不至安望其推親親<lb/>
仁民之心以優恤軍事攄資父事君之忠以報稱朝廷<lb/>
也伏望陛下昭示典法儆於有位先將<hi>闕</hi>　特賜革黜<lb/>
再乞勑下兵部宻加訪察如果人言不謬更宜付之有<lb/>
司議之於法庶不道之人無所容於天地間而清談之<lb/>
<pb n="KR2f0026_WYG_005-2b"/>
士不至誤夫天下事<lb/>
　　巡撫憲臣貪暴不職疏<lb/>
臣訪得巡撫四川都御史<hi>闕</hi>　　為人便給賦性剛愎<lb/>
厚貌深情盗名欺世所在之處皆有穢聲自入仕途一<lb/>
無善政隂而賊物暴以濟貪廣置牙爪恣行漁獵巧立<lb/>
名目百計營求七府之利檢括不遺三川之民捜索殆<lb/>
盡怨聲載道民生不堪近該御史楊材劾其信任指揮<lb/>
等官出入經營有二都爺之號騷擾省城商賈强抑買<lb/>
<pb n="KR2f0026_WYG_005-3a"/>
貨有畏太監之名虐害屬官而羅織百端竟欲其稱貸<lb/>
以足賄改徵折色而加耗侵取卒致於収歛以倍前出<lb/>
錢遍及於軍丁科銀毎稱乎修補他如先任巡視浙江<lb/>
漁獵不免於屠家任應天府丞納賄自擬於糧長兵備<lb/>
江西則縱强賊行刼而苞苴時行辱知縣鎖項而經旬<lb/>
綑打彼楊材巡按其地有見必真與臣所聞大略不異<lb/>
夫都御史大臣也巡撫大任也四川大鎮也陛下託<hi>闕</hi>
　以西事<hi>闕</hi>　不能仰體聖意專事拊循乃爾罔上營<lb/>
<pb n="KR2f0026_WYG_005-3b"/>
私害民蠧政無所顧忌一至於此此即古之所謂民賊<lb/>
先王之所必誅者也豈陛下慎選維良責成共理意耶<lb/>
况今四川地方凋瘵已極民不聊生窮迫致變理所必<lb/>
有且去嵗<hi>闕</hi>　疏薦方面屬僚自布政使而下以賢能<lb/>
稱者凡八人比臣聞之士林頗有疵議或謂其狥賄賂<lb/>
之私請或謂其酬經營之故情責實指名每加非笑其<lb/>
間協人望者纔一二耳既而吏部考察其四人皆以不<lb/>
謹罷軟果被黜退古人觀人達視其所舉則<hi>闕</hi>　為人<lb/>
<pb n="KR2f0026_WYG_005-4a"/>
從可知巳大臣以人事君之義似不如此律之以法亦<lb/>
當連坐况可任之乆於其位而使之妨賢病國耶伏望<lb/>
特勑吏部將<hi>闕</hi>　早賜罷黜以慰蜀人倒懸延頸之望<lb/>
以昭朝廷為民設官之意臣比見近日被劾大臣雖顯<lb/>
然犯公議者陛下不肯直言斥去率皆諭之自陳是固<lb/>
優禮之意然而罪大過多如<hi>闕</hi>　之當黜者王法之所<lb/>
不宥人心之所切齒又不可一律言也更望陛下亟賜<lb/>
剛斷不必令之自陳庶在位之人賢者知所畏而不肖<lb/>
<pb n="KR2f0026_WYG_005-4b"/>
者有所懲天下生民幸甚<lb/>
　　早辯奸佞以正人心疏<lb/>
臣聞人君之禮臣也莫闇於臣其所教人臣之事君也<lb/>
莫奸於投其所好自古治天下者用人聴言皆自以為<lb/>
獨斷於吾心之公他人莫得而與也殊不知天下之人<lb/>
隂伺而黙試之日夜矻矻無所不用其心盖必有先意<lb/>
承𨗳而投其所好者矣人君一或不能以道義力制其<lb/>
心則亦將取其適耳喜其不逆於心而必有臣其所教<lb/>
<pb n="KR2f0026_WYG_005-5a"/>
者矣臣其所教則直言忠諫之士日以逺投其所好則<lb/>
希寵行險之心日以滋二者之勢雖若懸異而胎禍階<lb/>
亂實以相成所以聖帝明王必先辯其心術之微而逆<lb/>
制於童牿之時忠臣義士為之扼腕痛恨正言亟攻惟<lb/>
恐人君誤中其餌而載胥及溺也昨者南京右都御史<lb/>
<hi>闕</hi>　　投進集羣議以定大禮奏疏臣嘗取而讀之不<lb/>
覺扼腕拊膺而痛恨人心之日壊也今大禮已成臣不<lb/>
敢他有異議至於<hi>闕</hi>　心術之微行險希寵而投其所<lb/>
<pb n="KR2f0026_WYG_005-5b"/>
好者臣不得不推原其意為陛下言之夫大禮之議為<lb/>
日已乆固<hi>闕</hi>　所知也桂萼等倡為邪說以奸大禮上<lb/>
誣天子下侮羣臣得罪祖宗貽羞名教大小臣工方將<lb/>
指之為奸為佞為邪為妖不欲與之並立於朝亦<hi>闕</hi>
所知也今<hi>闕</hi>　啖其殘瀝和其餘吠首鼠兩端遷就其<lb/>
說承訛襲謬甘附後尾既無顧忌又無愧恥意果何為<lb/>
者也彼見桂萼等攘臂獻諛已為陛下之所召用殆於<lb/>
此亦垂涎焉然又不敢明犯公議顯然附之盖亦所謂<lb/>
<pb n="KR2f0026_WYG_005-6a"/>
高可為六國下不失尉佗計耳小人之心乗時射利不<lb/>
殊於販夫鬻婦之為大約不過如此臣恐此風不殄而<lb/>
上下效尤得志者衆而聖化益蠧陛下不可不察而亟<lb/>
為之處也况其論薦之人如劉績如劉武臣者邪僻無<lb/>
賴素為士林之所不齒則其肆横胸臆賣直市恩引用<lb/>
兇邪植黨助逆罪又不可掩矣臣又按<hi>闕</hi>　為人偏抝<lb/>
行事乖詭好訐以傾人務外而自用飾詐矯偽常懐人<lb/>
取我與之心欺世盗名乆熟隂為陽掩之術敭歴中外<lb/>
<pb n="KR2f0026_WYG_005-6b"/>
荐躋膴官率有穢聞曾無善政臣嘗見主事霍韜貽<hi>闕</hi>
　私書備其平生極其醜詆見今傳播為人笑談使<hi>闕</hi>
　頗知自愛當亦俯首厚顔决不敢厠縉紳以玷清班<lb/>
顧猶肯嘵嘵然依人而鳴如此也昔孔子誅少正卯而<lb/>
數之曰居處足以掫徒成黨談説足以飾褒榮衆强禦<lb/>
足以反是獨立乃人之奸雄也不可以不除今<hi>闕</hi>　於<lb/>
此數者盖兼有之實孔子之所不容誅者臣請陛下亟<lb/>
早除之特賜罷斥以息邪説以正人心以杜後弊則幸<lb/>
<pb n="KR2f0026_WYG_005-7a"/>
甚<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0026_WYG_005-7b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　玉坡奏議巻五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>