<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>春秋尊王發微卷五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　春秋尊王發微卷五<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　孫復　撰<lb/>
　　　僖公名申莊公子閔公庶兄惠王十八年即位<lb/>
　　　僖諡也小心畏忌曰僖<lb/>
元年春王正月齊師宋師曹師次于聶北救邢<lb/>
　威自滅遂二十年用師征伐皆稱人者以其攘夷狄<lb/>
　救中國之功未著微之也案莊三十二年狄伐邢閔<lb/>
<pb n="1b"/>
　元年齊人救邢威未能率諸侯以往故猶稱人焉至<lb/>
　此稱師者以其能合二國次于聶北救邢齊威攘夷<lb/>
　狄救中國之功漸見少進之也然猶有次焉先言次<lb/>
　而後言救者譏緩于救患也滅遂在莊十三年<lb/>
夏六月邢遷于夷儀齊師宋師曹師城邢<lb/>
　威公不急救患故邢遷于夷儀邢人已遷三國之師<lb/>
　乃往助城之故曰齊師宋師曹師城邢也夷儀邢地<lb/>
秋七月戊辰夫人姜氏薨于夷齊人以歸<lb/>
<pb n="2a"/>
　夫人哀姜也閔二年孫于邾威公取而殺之不言殺<lb/>
　者諱之也其言齊人以歸者以其尸歸也哀姜與弑<lb/>
　閔公威公討而殺之正也然以其尸歸此則甚矣夷<lb/>
　齊地<lb/>
楚人伐鄭<lb/>
　莊十年荆敗蔡師于莘始見于經十四年入蔡稱荆<lb/>
　二十三年來聘始進稱人二十八年伐鄭稱荆反狄<lb/>
　之今曰楚人伐鄭者以其兵衆地大漸通諸夏復其<lb/>
<pb n="2b"/>
　舊封比之小國也故自此十數年侵伐用兵皆稱人<lb/>
　焉<lb/>
八月公會齊侯宋公鄭伯曹伯邾人于檉<hi>赤呈反</hi>
　楚人伐鄭故威合諸侯于檉公有母喪出會非禮也<lb/>
　檉宋地<lb/>
九月公敗邾師于偃<lb/>
　公檉會方退親敗邾師于偃其惡可知偃邾地<lb/>
冬十月壬午公子友帥師敗莒師于酈<hi>力知反</hi>獲莒挐<hi>女居<pb n="3a"/>反又女加反</hi>
　討慶父也其言獲莒挐者不可言獲莒人爾莒大夫<lb/>
　不氏未命也慶父閔二年奔酈魯地<lb/>
十有二月丁巳夫人氏之喪至自齊<lb/>
　此夫人哀姜之喪也不稱姜者貶之也案孫于邾不<lb/>
　貶此而貶者孫于邾不貶不以子討母也此而貶者<lb/>
　正王法也不去氏殺子之罪比文姜殺夫差輕孫邾<lb/>
　在閔二年<lb/>
<pb n="3b"/>
二年春王正月城楚丘<lb/>
　此會檉諸侯城楚丘也不言諸侯者威公怠于救患<lb/>
　諸侯不一也威公怠于救患諸侯不一則孰城之魯<lb/>
　城之也案閔二年狄入衛覆彼國家君死民散威公<lb/>
　視之不救其怠于救患可知也威公怠于救患故諸<lb/>
　侯不一諸侯不一故魯城之襄五年戍<hi>音庶</hi>陳十年戍<lb/>
　鄭虎牢皆此義也然則善與非善也此威公之命城<lb/>
　楚丘以存亡國曷以謂之非善雖曰威公之命城楚<lb/>
<pb n="4a"/>
　丘以存亡國與其亡而存之不若未亡而救之之善<lb/>
　也楚丘衛邑不言城衛者衛未遷也<lb/>
夏五月辛巳葬我小君哀姜虞師晉師滅夏陽<hi>夏一作下</hi>
　虞師晉師滅夏陽虞序晉上者虞主乎滅夏陽也案<lb/>
　隠五年邾人鄭人伐宋莊十五年宋人齊人邾人伐<lb/>
　郳邾序鄭上宋序齊上此虞主乎滅夏陽可知也夏<lb/>
　陽微國<lb/>
秋九月齊侯宋公江人黄人盟于貫<lb/>
<pb n="4b"/>
　楚故也貫宋地<lb/>
冬十月不雨<lb/>
　不雨一時即書者僖公憂民懼災之甚也<lb/>
楚人侵鄭<lb/>
三年春王正月不雨夏四月不雨徐人取舒六月雨<lb/>
秋齊侯宋公江人黄人㑹于陽榖<lb/>
　陽榖齊地<lb/>
冬公子友如齊涖盟<lb/>
<pb n="5a"/>
　涖臨也凡言涖盟者受盟于彼也來盟者受盟于我<lb/>
　也<lb/>
楚人伐鄭<lb/>
四年春王正月公㑹齊侯宋公陳侯衛侯鄭伯許男曹<lb/>
伯侵蔡蔡潰遂伐楚次于陘<hi>音刑</hi>
　威之病楚也久矣故元年㑹于檉二年盟于貫三年<lb/>
　㑹于陽穀以謀之是時楚方强盛勢陵中國不可易<lb/>
　也蔡楚與國故先侵蔡俟其兵震威行然後大舉蔡<lb/>
<pb n="5b"/>
　旣潰遂進師次于敵境陘楚地<lb/>
夏許男新臣卒<lb/>
　夏許男新臣卒于師不言師者威公之行諸侯安之<lb/>
　與國内同也<lb/>
楚屈<hi>俱勿反</hi>完來盟于師盟于召<hi>音紹</hi>陵<lb/>
　案成二年季孫行父臧孫許叔孫僑如公孫嬰齊帥<lb/>
　師㑹晉郤<hi>去逆反</hi>克衛孫良夫曹公子首及齊侯戰于<lb/>
　鞌齊師敗績秋七月齊侯使國佐如師己酉及國佐<lb/>
<pb n="6a"/>
　盟于袁婁此不言使者楚子聞蔡潰威師及境大懼<lb/>
　屈完請盟于師也召陵楚地<lb/>
齊人執陳轅濤塗<lb/>
　陳轅濤塗陳大夫稱人以執不得其罪也威公既與<lb/>
　陳侯南服强楚歸而反執陳轅濤塗其惡可知也<lb/>
秋及江人黃人伐陳<lb/>
　内言及外稱人皆微者也<lb/>
八月公至自伐楚<lb/>
<pb n="6b"/>
　出踰二時<lb/>
葬許穆公冬十有二月公孫兹帥師㑹齊人宋人衛人<lb/>
鄭人許人曹入侵陳<lb/>
　威公執陳轅濤塗執非其罪秋使魯人江人黃人伐<lb/>
　陳冬又會公孫兹宋人衛人鄭人許人曹人侵陳甚<lb/>
　矣公孫兹公子牙子<lb/>
五年春晉侯殺其世子申生<lb/>
　世子世君位者也稱君以殺世子甚之也獻公五子<lb/>
<pb n="7a"/>
　世子申生次重耳次夷吾次奚齊次卓子皆申生庶<lb/>
　弟也獻公愛奚齊欲立之乃殺世子申生可謂甚矣<lb/>
杞伯姬來朝其子<lb/>
　伯姬内女來朝其子者以其子來朝也諸侯來朝猶<lb/>
　曰不可把伯姬來朝其子非禮可知<lb/>
夏公孫兹如牟<lb/>
　牟微國<lb/>
公及齊侯宋公陳侯衛侯鄭伯許男曹伯㑹王世子于<lb/>
<pb n="7b"/>
首止<lb/>
　此威帥諸侯致王世子于首止也經言公及齊侯宋<lb/>
　公陳侯衛侯鄭伯許男曹伯㑹王世子于首止者不<lb/>
　與威致王世子使與諸侯齊列也故先言公及諸侯<lb/>
　而後言㑹王世子以尊之尊王世子所以重威之惡<lb/>
　也首止衛地<lb/>
秋八月諸侯盟于首止鄭伯逃歸不盟<lb/>
　不言王世子者㑹猶可言也盟之則甚矣王世子世<lb/>
<pb n="8a"/>
　天下者也非諸侯可得盟也鄭伯逃歸不盟者鄭伯<lb/>
　不肯受盟故逃歸言逃懼齊之甚<lb/>
楚人滅弦弦子奔黄<lb/>
　此言楚人滅弦者惡威不能救也故弦子不名十年<lb/>
　狄滅温十二年楚人滅黃同此<lb/>
九月戊申朔日有食之冬晉人執虞公<lb/>
　稱人以執惡晉侯也五等之制雖其國家宫室車旗<lb/>
　衣服禮儀之有差而天子命之南面稱孤皆諸侯也<lb/>
<pb n="8b"/>
　其或有罪方伯請于天子命之執則執之不得專執<lb/>
　也有罪猶不得專執况無罪者乎春秋之世諸侯無<lb/>
　小大唯力是恃力能相執則執之無復請于天子故<lb/>
　孔子從而録之正以王法或則稱侯以著其惡或則<lb/>
　稱人以奪其爵稱侯以著其惡者謂雖非王命執得<lb/>
　其罪其罰輕故但著其專執之惡二十八年晉侯入<lb/>
　曹執曹伯畀宋人成十五年晉侯執曹伯歸于京師<lb/>
　之類是也稱人以奪其爵者謂既非王命又執不得<lb/>
<pb n="9a"/>
　其罪其罰重故奪其爵此年晉人執虞公十九年宋<lb/>
　人執滕子嬰齊之類是也<lb/>
六年春王正月夏公㑹齊侯宋公陳侯衛侯曹伯伐鄭<lb/>
圍新城<lb/>
　鄭伯逃首止之盟故威帥諸侯伐鄭圍新城新城鄭<lb/>
　邑<lb/>
秋楚人圍許諸侯遂救許冬公至自伐鄭<lb/>
　出踰三時<lb/>
<pb n="9b"/>
七年春齊人伐鄭夏小邾子來朝<lb/>
　小邾子邾之别封也故曰小邾子以别之<lb/>
鄭殺其大夫申侯<lb/>
　鄭殺其大夫申侯稱國以殺不以其罪也<lb/>
秋七月公㑹齊侯宋公陳世子款鄭世子華盟于甯母<lb/>
　言鄭世子華者齊人伐鄭未已鄭伯懼欲求成于齊<lb/>
　故先使世子華受盟于甯母也甯母魯地<lb/>
曹伯班卒公子友如齊冬葬曹昭公<lb/>
<pb n="10a"/>
八年春王正月公㑹王人齊侯宋公衛侯許男曹伯陳<lb/>
世子款盟于洮<lb/>
　王人微者也序于諸侯之上者春秋尊王故王人雖<lb/>
　微序于諸侯之上也洮魯地<lb/>
鄭伯乞盟<lb/>
　此以其逃首止之盟乞之也齊人連年伐鄭世子華<lb/>
　雖受盟寗母鄭伯猶懼見討故自乞盟于此也乞者<lb/>
　卑請之辭<lb/>
<pb n="10b"/>
夏狄伐晉秋七月禘于太廟用致夫人<lb/>
　禘天子大祭夫人成風也不言風氏者成風僖公妾<lb/>
　母嫁非廟見不得與祭僖公旣君欲尊其母故因此<lb/>
　秋禘用夫人之禮致于太廟使之與祭也妾母稱夫<lb/>
　人僭之大者故不言風氏以貶之案莊元年夫人文<lb/>
　姜孫于齊貶去姜氏此不言風氏其貶可知也<lb/>
冬十有二月丁未天王崩<lb/>
　惠王書崩不書葬者得常也<lb/>
<pb n="11a"/>
九年春王三月丁丑宋公御<hi>音禦</hi>說<hi>音恱</hi>卒夏公㑹宰周公<lb/>
齊侯宋子衛侯鄭伯許男曹伯于葵丘<lb/>
　威以諸侯致宰周公于葵丘經以宰周公主會爲文<lb/>
　者不與威以請侯致天子三公也宋在喪故稱子葵<lb/>
　丘宋地<lb/>
秋七月乙酉伯姬卒<lb/>
　直曰伯姬未適人也未適人卒者許嫁則服服則得<lb/>
　常常則不書書者譏不服也十六年鄫<hi>似陵反</hi>季姬卒<lb/>
<pb n="11b"/>
　文十二年子叔姬卒皆此義也<lb/>
九月戊辰諸侯盟于葵丘<lb/>
　威公圖伯内帥諸侯外攘夷狄討逆誅亂以救中國<lb/>
　經營馳驟出入上下三十年勞亦至矣然自服强楚<lb/>
　其心乃盈不能朝于京師翼戴天子興衰振治以復<lb/>
　文武之業前此五年致王世子于首止今復致宰周<lb/>
　公于葵丘觀其心也盈已甚矣孟子稱五伯威公為<lb/>
　盛葵丘之會諸侯束牲載書而不歃血初命曰誅不<lb/>
<pb n="12a"/>
　孝無易𣗳子無以妾為妻再命曰尊賢育才以彰有<lb/>
　徳三命曰敬老慈幼無忘賔旅四命曰士無世官官<lb/>
　事無攝取士必得無專殺大夫五命曰無曲防無遏<lb/>
　糴無有封而不告者豈美威哉葢疾當時諸侯有所<lb/>
　激而云爾故曰五伯者三王之罪人也今之諸侯五<lb/>
　伯之罪人也今之大夫今之諸侯之罪人也此葵丘<lb/>
　之盟威公之惡從可見矣<lb/>
甲子晉侯佹<hi>音鬼</hi>諸卒冬晉里克殺其君之子奚齊<lb/>
<pb n="12b"/>
　奚齊未踰年之君也其言晉里克殺其君之子奚齊<lb/>
　者奚齊庶孽其母嬖獻公殺世子申生以立之春秋<lb/>
　不與故曰晉里克殺其君之子奚齊以惡之也<lb/>
十年春王正月公如齊<lb/>
　公始朝齊也不至者朝齊安之與他國異也十五年<lb/>
　如齊同此<lb/>
狄滅温温子奔衛晉里克弑其君卓及其大夫荀息<lb/>
　晉里克弑其君卓及其大夫荀息者甚之之辭也威<lb/>
<pb n="13a"/>
　二年宋督弑其君與<hi>音予</hi>夷及其大夫孔父莊十二年<lb/>
　宋萬弑其君㨗及其大夫仇牧其義一也<lb/>
夏齊侯許男伐北戎晉殺其大夫里克<lb/>
　里克弑奚齊卓子不以討賊辭書者惠公殺之不以<lb/>
　其罪也惠公立懼其又將賊已以是殺克也故不得<lb/>
　從討賊辭<lb/>
秋七月冬大雨<hi>于付反</hi>雪<lb/>
十有一年春晉殺其大夫㔻<hi>普悲反</hi>鄭父夏公及夫人姜<lb/>
<pb n="13b"/>
氏會齊侯于陽榖<lb/>
　公及夫人姜氏會齊侯于陽榖參譏之也<lb/>
秋八月大雩冬楚人伐黃<lb/>
十有二年春王三月庚午日有食之夏楚人滅黃秋七<lb/>
月冬十有二月丁丑陳侯杵臼卒<lb/>
十有三年春狄侵衛夏四月葬陳宣公公㑹齊侯宋公<lb/>
陳侯衛侯鄭伯許男曹伯于鹹<lb/>
　鹹衛地<lb/>
<pb n="14a"/>
秋九月大雩冬公子友如齊<lb/>
十有四年春諸侯城縁陵<lb/>
　諸侯不序者㑹鹹諸侯也杞微弱上下同心一力而<lb/>
　城之故曰諸侯所以與城楚丘異也縁陵把邑<lb/>
夏六月季姬及鄫<hi>似陵反或作繒</hi>子遇于防使鄫子來朝<lb/>
　内女嫁曰歸于某隱二年伯姬歸于紀莊二十六年<lb/>
　伯姬歸于把之類是也出曰來歸宣十六年郯伯姬<lb/>
　來歸成五年把叔姬來歸之類是也無事而來則曰<lb/>
<pb n="14b"/>
　來莊二十七年把伯姬來僖二十八年把伯姬來之<lb/>
　類是也季姬上無歸鄫之文則是未嫁者也此年六<lb/>
　月季姬及鄫子遇于防使鄫子來朝明年九月季姬<lb/>
　歸于鄫是季姬先與鄫子遇于防而後乃嫁于鄫也<lb/>
　此季姬之行不正可知矣故稱及稱遇稱使以著其<lb/>
　惡<lb/>
秋八月辛夘沙鹿崩<lb/>
　沙山名鹿山足也其言沙鹿崩者謂山連足而崩爾<lb/>
<pb n="15a"/>
　詩曰百川沸騰山冡崒崩山冡崒崩猶以爲異况連<lb/>
　足而崩乎此異之甚者<lb/>
狄侵鄭冬祭侯肸卒<lb/>
十有五年春王正月公如齊楚人伐徐三月公㑹齊侯<lb/>
宋公陳侯衛侯鄭伯許男曹伯盟于牡丘遂次于匡公<lb/>
孫敖帥師及諸侯之大夫救徐<lb/>
　言次言救者惡諸侯緩于救患也諸侯旣約救徐而<lb/>
　遣大夫往此緩于救患可知也公孫敖公子慶父子<lb/>
<pb n="15b"/>
　牡丘衛地<lb/>
夏五月日有食之秋七月齊師曹師伐厲<lb/>
　厲楚與國<lb/>
八月螽九月公至自會<lb/>
　暴露師衆三時<lb/>
季姬婦于鄫<lb/>
　不書逆者微也<lb/>
己夘晦震夷伯之廟<lb/>
<pb n="16a"/>
　大夫之廟書者夷伯僭也春秋亂世諸侯僭天子大<lb/>
　夫僭諸侯故此一見大夫之僭焉夷諡字者天子命<lb/>
　大夫<lb/>
冬宋人伐曹楚人敗徐于婁林十有一月壬戌晉侯及<lb/>
秦伯戰于韓獲晉侯<lb/>
　春秋用兵大夫生得曰獲僖元年公子友帥師敗莒<lb/>
　師于酈獲莒挐<hi>女居女加二反</hi>宣二年宋華元帥師及鄭公<lb/>
　子歸生帥師戰于大棘宋師敗績獲宋華元之類是<lb/>
<pb n="16b"/>
　也未有諸侯獲諸侯者此言晉侯及秦伯戰于韓獲<lb/>
　晉侯者賤晉侯疾秦伯之辭也賤晉侯疾秦伯者晉<lb/>
　侯失道不顧人命以起此戰秦伯獲之則又甚矣故<lb/>
　言戰言獲以著其惡不言以歸者舉重也韓晉地<lb/>
十有六年春王正月戊申朔隕石于宋五是月六鷁<hi>五力反</hi>退飛過宋都<lb/>
　五石異之甚者也六鷁異之細者也故曰正月戊申<lb/>
　朔隕石于宋五是月六鷁退飛過都也其言是月者<lb/>
<pb n="17a"/>
　不可再書正月故也<lb/>
三月壬申公子季友卒<lb/>
　公子季友卒字者天子命大夫也<lb/>
夏四月丙申鄫季姬卒秋七月甲子公孫兹卒冬十有<lb/>
二月公㑹齊侯宋公陳侯衛侯鄭伯許男邢侯曹伯于<lb/>
淮<lb/>
十有七年春齊人徐人伐英氏夏滅項<lb/>
　此齊人徐人滅項也上言齊人徐人伐英氏下言滅<lb/>
<pb n="17b"/>
　項此齊人徐人滅項可知也英氏楚與國<lb/>
秋夫人姜氏㑹齊侯于卞九月公至自㑹<lb/>
　踰三時卞魯地<lb/>
冬十有二月乙亥齊侯小白卒<lb/>
十有八年春王正月宋公曹伯衛人邾人伐齊<lb/>
　齊威公六子無嫡長公子無虧次惠公元次孝公昭<lb/>
　次昭公潘次懿公商人次公子雍威公卒無虧立五<lb/>
　公子並爭齊大亂宋襄以諸侯伐齊孝公故也<lb/>
<pb n="18a"/>
夏師救齊五月戊寅宋師及齊師戰于甗<hi>魚免反又音言音彦</hi>齊<lb/>
師敗績<lb/>
　宋師伐齊以五月敗齊師于甗無虧死遂立孝公案<lb/>
　二十七年齊昭卒八月葬齊孝公此立孝公可知也<lb/>
　春秋之義伐者為客受伐者為主此以宋主齊者不<lb/>
　與宋襄伐齊也宋襄伐人之喪擅易人之主甚矣甗<lb/>
　齊地<lb/>
狄救齊秋八月丁亥葬齊桓公<lb/>
<pb n="18b"/>
　九月而葬<lb/>
冬邢人狄人伐衛<lb/>
　邢人狄人伐衛救齊也狄稱人者善救齊<lb/>
十有九年春王三月宋人執滕子嬰齊<lb/>
　宋人執滕子嬰齊不得其罪也滕子名者惡遂失國<lb/>
　也<lb/>
夏六月宋公曹人邾人盟于曹南鄫子會盟于邾己酉<lb/>
邾人執鄫子用之<lb/>
<pb n="19a"/>
　鄫子不及曹南之盟故會盟于邾邾子執鄫子用之<lb/>
　用之為牲歃血以盟也諸侯不得相執邾人不道執<lb/>
　鄫子用之天子不能誅也悲夫<lb/>
秋宋人圍曹衛人伐邢冬㑹陳人蔡人楚人鄭人盟于<lb/>
齊<lb/>
　内不出主名外稱人皆微者<lb/>
梁亡<lb/>
　梁亡惡不用賢也梁伯守天子土有宗廟社稷之重<lb/>
<pb n="19b"/>
　有軍旅民人之衆左右前後朝夕與為治莫有聞者<lb/>
　是左右前後皆非其人也左右前後皆非其人不亡<lb/>
　何待故直曰梁亡以惡之<lb/>
二十年春新作南門<lb/>
　城郭門户皆有舊制壞則修之常事書者譏其侈泰<lb/>
　妨農功改舊制也案莊二十九年春新延廏不言作<lb/>
　此言作改舊制可知也<lb/>
夏郜<hi>音告</hi>子來朝五月乙巳西宫災<lb/>
<pb n="20a"/>
　西宫公别宫也<lb/>
鄭人入滑秋齊人狄人盟子邢<lb/>
　狄稱人者猶與中國故也<lb/>
冬楚人伐隨<lb/>
二十有一年春狄侵衛宋人齊人楚人盟于鹿上<lb/>
　齊桓公死宋人欲宗諸侯故盟于鹿上鹿上宋地<lb/>
夏大旱秋宋公楚子陳侯蔡侯鄭伯許男曹伯㑹于盂<lb/>
執宋公以伐宋<lb/>
<pb n="20b"/>
　宋襄合諸侯于盂以致楚子楚子怒執宋公以伐宋<lb/>
　不言楚子執宋公以伐宋者不與楚子執宋公以伐<lb/>
　宋也故以諸侯共執為文所以抑强夷而存中國也<lb/>
　然則楚稱子者案吳楚本子爵入春秋始則曰荆曰<lb/>
　楚曰吳終則稱人稱子楚始謂之荆者楚先吳僭罪<lb/>
　大貶重猶曰荆州之夷也旣而曰楚曰吳者君臣同<lb/>
　辭以國舉之也終則稱人稱子者以其漸同中國與<lb/>
　諸侯㑹盟及修禮來聘稱人少進也稱子復舊爵也<lb/>
<pb n="21a"/>
　吳楚之君狂僭之惡罪在不赦固宜終春秋之世貶<lb/>
　之孔子不終春秋之世貶之者傷聖王不作中國失<lb/>
　道之甚也盂宋地<lb/>
冬公伐邾楚人使宜申來獻㨗<lb/>
　楚人楚子也不言楚子者以其執宋公伐宋貶之也<lb/>
　㨗宋㨗也不言宋㨗者不與楚㨗于宋也莊三十一<lb/>
　年齊侯來獻戎㨗言齊侯言戎㨗義同<lb/>
十有二月癸丑公㑹諸侯盟于薄釋宋公<lb/>
<pb n="21b"/>
　楚子執宋公以伐宋公懼故㑹諸侯盟于薄釋宋公<lb/>
　不言楚子釋宋公者不與楚子專釋也<lb/>
二十有二年春公伐邾取須句<hi>其俱反</hi>
　公伐邾取須句言伐言取者惡公伐邾非以其罪利<lb/>
　其土地也<lb/>
夏宋公衛侯許男滕子伐鄭<lb/>
　鄭即楚故也案莊十六年荆伐鄭二十八年荆伐鄭<lb/>
　僖元年楚人伐鄭二年楚人侵鄭三年楚人伐鄭鄭<lb/>
<pb n="22a"/>
　不即楚此而即者齊威旣死宋襄不能與楚伉也<lb/>
秋八月丁未及邾人戰于升陘<hi>音刑</hi>
　此公及邾人戰也不言公者公不道伐邾取須句以<lb/>
　起此戰惡之大者故曰及邾人戰于升陘以諱之也<lb/>
　升陘魯地<lb/>
冬十有一月己巳朔宋公及楚人戰于泓宋師敗績<lb/>
　夏宋公衛侯許男滕子伐鄭鄭楚與國也故楚人伐<lb/>
　宋冬十有一月宋公及楚人戰子泓宋師敗績襄公<lb/>
<pb n="22b"/>
　傷焉噫宋襄無齊威之資欲紹齊威之烈帥諸侯以<lb/>
　致强楚故盂之㑹見執受伐今復與楚爭鄭以起此<lb/>
　戰喪師泓水之上身傷七月而死為中國羞惜哉泓<lb/>
　宋水<lb/>
二十有三年春齊侯伐宋圍緡<lb/>
　楚人敗宋公于泓齊侯視之不救而又加之以兵故<lb/>
　伐圍並書以誅其惡<lb/>
夏五月庚寅宋公茲父卒<lb/>
<pb n="23a"/>
　傷于泓故<lb/>
秋楚人伐陳冬十有一月把子卒<lb/>
二十有四年春王正月夏狄伐鄭秋七月冬天王出居<lb/>
子鄭<lb/>
　襄王也周無出此言出者惡襄王自絶于周則奔也<lb/>
　其言居于鄭者天子至尊故所至稱居與諸侯異也<lb/>
晉侯夷吾卒<lb/>
二十有五年春王正月丙午衛侯燬滅邢<lb/>
<pb n="23b"/>
　衛侯名者孔子傷天下之亂時無賢伯邢衛皆齊威<lb/>
　所存之亡國也衛侯不念威公之大徳以絶先祖之<lb/>
　支體甚矣故生而名之也<lb/>
夏四月癸酉衛侯燬卒宋蕩伯姬來逆婦<lb/>
　伯姬内女嫁為宋大夫蕩氏妻為其子來逆婦也伯<lb/>
　姬自為其子來逆婦非禮也<lb/>
宋殺其大夫<lb/>
　稱國以殺不以其罪也不稱名氏者與莊二十六年<lb/>
<pb n="24a"/>
　曹殺其大夫義同<lb/>
秋楚人圍陳納頓子于頓<lb/>
　頓子廹于陳懼而奔楚故楚人圍陳納頓子于頓頓<lb/>
　微國<lb/>
葬衛文公冬十有二月癸亥公㑹衛子莒慶盟于洮<lb/>
二十有六年春王正月己未公㑹莒子衛寗速盟于向<lb/>
<hi>舒亮反</hi>齊人侵我西鄙公追齊師至酅<hi>音擕</hi>弗及<lb/>
　侵稱人追稱師者不可言公追齊人故也至酅弗及<lb/>
<pb n="24b"/>
　者譏魯失戎備明齊人已去而追之爾酅齊地<lb/>
夏齊人伐我北鄙衛人伐齊公子遂如楚乞師<lb/>
　齊再伐我故公子遂如楚乞師夫國之大小師之衆<lb/>
　寡皆有王制不可乞也書者惡魯不能内修戎備而<lb/>
　外乞師于夷狄<lb/>
秋楚人滅夔以夔子歸<lb/>
　䕫楚同姓國不名者略夷狄<lb/>
冬楚人伐宋圍緡公以楚師伐齊取榖<lb/>
<pb n="25a"/>
　魯既不能内修戎備而乞師于荆楚以伐太公之後<lb/>
　又取其地焉此公之惡可知也<lb/>
公至自伐齊<lb/>
二十有七年春把子來朝夏六月庚寅齊侯昭卒秋八<lb/>
月乙未葬齊孝公乙巳公子遂帥師入把<lb/>
　春把子來朝秋公子遂帥師入把甚矣<lb/>
冬楚人陳侯蔡侯鄭伯許男圍宋<lb/>
　楚子自㑹盂執宋公伐宋之後復貶稱人冬楚人使<lb/>
<pb n="25b"/>
　宜申來獻㨗二十二年宋公及楚人戰于泓二十五<lb/>
　年楚人圍陳納頓子于頓二十六年楚人滅夔以夔<lb/>
　子歸此年楚人陳侯蔡侯鄭伯許男圍宋是也陳侯<lb/>
　蔡侯鄭伯許男不同貶者四國之君雜然從楚圍中<lb/>
　國其貶自見也㑹盂伐宋在二十一年<lb/>
十有二月甲戌公㑹諸侯盟于宋<lb/>
　諸侯圍宋公常與楚故㑹諸侯盟于宋<lb/>
二十有八年春晉侯侵曹晉侯伐衛<lb/>
<pb n="26a"/>
　曹衛楚與國也晉侯將救宋故侵曹伐衛不言遂者<lb/>
　非繼事也此侵曹旣反而後伐衛耳故曰晉侯侵曹<lb/>
　晉侯伐衛也<lb/>
公子買戍衛不卒戍刺<hi>七賜反</hi>之楚人救衛<lb/>
　公叛晉與楚故使公子買戍衛且以晉之兵力非公<lb/>
　子買所能伉也故買不卒戍而歸徐聞楚人救衛公<lb/>
　懼楚之見討也乃殺買以說焉公内殘骨肉外茍說<lb/>
　于强夷故曰公子買戍衛不卒戍刺之以著其惡内<lb/>
<pb n="26b"/>
　殺大夫曰刺<lb/>
三月丙午晉侯入曹執曹伯畀宋人<lb/>
　晉侯侵曹曹不服罪故入曹執曹伯畀宋人畀與也<lb/>
　晉侯入曹執曹伯不歸于京師畀宋人使自治之甚<lb/>
　矣不奪爵者曹伯背晉即楚晉侯圖伯執得其罪也<lb/>
夏四月己巳晉侯齊師宋師秦師及楚人戰于城濮楚<lb/>
師敗績<lb/>
　晉文始見于經孔子遽書爵者與其攘外患救中國<lb/>
<pb n="27a"/>
　之功不旋踵而建也昔者齊威既殁楚人復張猖狂<lb/>
　不道欲宗諸侯自城濮之敗不犯中國者十五年文<lb/>
　公之功偉矣故春秋與之<lb/>
楚殺其大夫得臣<lb/>
　不氏未命也<lb/>
衛侯出奔楚<lb/>
　衛侯聞晉師勝故懼而奔楚不名者以見晉文逼逐<lb/>
　而去<lb/>
<pb n="27b"/>
五月癸丑公㑹晉侯齊侯宋公蔡侯鄭伯衛子莒子盟<lb/>
于踐土<lb/>
　踐土之盟襄王在是也不書者不與晉文致天子也<lb/>
　晉文旣攘强楚不能朝于京師廟獻楚俘以警夷狄<lb/>
　反以乗勝之衆坐致衰陵之主盟諸侯于是甚矣踐<lb/>
　土鄭地<lb/>
陳侯如㑹<lb/>
　來不及盟故曰如㑹陳本與楚楚敗歸晉國<lb/>
<pb n="28a"/>
公朝于王所<lb/>
　非禮也書曰六年五服一朝又六年王乃時廵諸侯<lb/>
　各朝于方嶽公朝于王所非禮可知也不言諸侯者<lb/>
　言諸侯則是天子可得致也故壬申之朝諸侯亦没<lb/>
　而不書焉<lb/>
六月衛侯鄭自楚復歸于衛<lb/>
　此言自楚復歸于衛者衛侯鄭奔楚由楚而得返于<lb/>
　衛也衛侯鄭與楚比周故楚人返之于衛<lb/>
<pb n="28b"/>
衛元咺<hi>許晚反</hi>出奔晉<lb/>
　晉侯使元咺奉公子瑕受盟于踐土衛侯復歸故元<lb/>
　咺懼奔晉以訴之<lb/>
陳侯款卒<lb/>
　不地者安之也與四年許男新臣義同<lb/>
秋把伯姬來公子遂如齊冬公㑹晉侯齊侯宋公蔡侯<lb/>
鄭伯陳子莒子邾子秦人于温天王狩于河陽<lb/>
　冬㑹于温其言天王狩于河陽者不與晉文再致天<lb/>
<pb n="29a"/>
　子也晉文再致天子惡之大者故孔子以襄王自狩<lb/>
　爲文所以黜强侯而尊天子也河陽晉地<lb/>
壬申公朝于王所<lb/>
　壬申公朝于王所深惡再致襄王以諸侯朝也日繫<lb/>
　于月而此不月者脫之<lb/>
晉人執衛侯歸之于京師<lb/>
　晉人執衛侯歸之于京師者元咺故也晉文旣勝强<lb/>
　楚不能招携撫貳以崇大徳助其臣而執其君非所<lb/>
<pb n="29b"/>
　以宗諸侯也故曰晉人以疾之<lb/>
衛元咺自晉復歸于衛<lb/>
　晉文旣執衛侯歸之于京師乃返元咺于衛<lb/>
諸侯遂圍許<lb/>
　諸侯再㑹許皆不至<lb/>
曹伯襄復歸于曹<lb/>
　三月晉侯入曹執曹伯畀宋人此言曹伯襄復歸于<lb/>
　曹者晉文赦之也晉文執之曷為晉文赦之春秋亂<lb/>
<pb n="30a"/>
　世强侯執辱小國之君無復天子命執之赦之自我<lb/>
　而已案二百四十年唯成十六年曹伯負芻執而得<lb/>
　歸由天子命故曰曹伯歸自京師以異其文它皆否<lb/>
　焉<lb/>
遂㑹諸侯圍許<lb/>
二十有九年春介葛盧來<lb/>
　東夷微國不言朝者不能行朝禮也<lb/>
公至自圍許<lb/>
<pb n="30b"/>
　公出踰時<lb/>
夏六月㑹王人晉人宋人齊人陳人蔡人秦人盟于翟<lb/>
泉<lb/>
　内不出主名外曰某人某人盟于翟泉皆微者也翟<lb/>
　泉周地<lb/>
秋大雨<hi>于付反</hi>雹冬介葛盧來<lb/>
　一嵗而再來非禮之甚<lb/>
三十年春王正月夏狄侵齊秋衛殺其大夫元咺及公<lb/>
<pb n="31a"/>
子瑕衛侯鄭歸于衛<lb/>
　此言衛殺其大夫元咺及公子瑕衛侯鄭歸于衛者<lb/>
　衛侯道殺二子而歸也案二十八年晉文執衛侯歸<lb/>
　之于京師衛侯得返懼二子之不納也故道殺二子<lb/>
　而歸衛侯道殺二子而歸無惡文者二子之禍皆晉<lb/>
　文為之也<lb/>
晉人秦人圍鄭<lb/>
　翟泉之盟鄭不至故<lb/>
<pb n="31b"/>
介人侵蕭冬天王使宰周公來聘公子遂如京師遂如<lb/>
晉<lb/>
　皆非禮也天子至尊非諸侯可得伉僖與襄王交聘<lb/>
　伉孰甚焉故曰天王使宰周公來聘公子遂如京師<lb/>
　遂如晉以惡之<lb/>
三十有一年春取濟<hi>子禮反</hi>西田<lb/>
　復侵地也濟西田本魯地<lb/>
公子遂如晉夏四月四卜郊不從乃免牲<lb/>
<pb n="32a"/>
　郊者祭天之名也天子祭天地無所不通諸侯祭其<lb/>
　境内山川魯諸侯也以諸侯而用天子之祭僭孰甚<lb/>
　焉故此年夏四月四卜郊不從乃免牲宣三年正月<lb/>
　郊牛之口傷改卜牛牛死乃不郊成七年正月鼷<hi>音奚</hi>
　䑕食郊牛角改卜牛鼷䑕又食其角乃免牛不郊十<lb/>
　年五月五卜郊不從乃不郊之類一則因其瀆亂不<lb/>
　時一則從其災異示變以著其僭天子之惡也全者<lb/>
　曰牲傷者曰牛<lb/>
<pb n="32b"/>
猶三望<lb/>
　猶者可止之辭三望之說先儒不同公羊言㤗山河<lb/>
　海鄭氏謂海岱淮杜預稱分野之星及境内山川據<lb/>
　鄭杜止以諸侯祭其封内云爾况河海淮非魯封内<lb/>
　又諸侯無祭分野星辰之事且魯旣僭天子蓋于四<lb/>
　望之中祭其大者三爾公羊得之<lb/>
秋七月冬杞伯姬來求婦<lb/>
　伯姬内女來求婦者為其子來求婦也為其子來求<lb/>
<pb n="33a"/>
　婦非禮也<lb/>
狄圍衛十有二月衛遷于帝丘<lb/>
　衛畏狄自遷也帝丘衛地<lb/>
三十有二年春王正月夏四月己丑鄭伯㨗卒衛人侵<lb/>
狄秋衛人及狄盟<lb/>
　不地者就狄盟也復出衛人者嫌與内之微者同<lb/>
冬十有二月己夘晉侯重耳卒<lb/>
三十有三年春王二月秦人入滑齊侯使國歸父來聘<lb/>
<pb n="33b"/>
夏四月辛巳晉人及姜戎敗秦師于殽<lb/>
　此晉襄及姜戎敗秦師于殽也其稱人者秦人入滑<lb/>
　雖曰不可晉襄與姜戎要而敗之此又甚焉晉襄厄<lb/>
　人于險非仁也却喪用兵非孝也故曰晉人及姜戎<lb/>
　敗秦師于殽以疾之<lb/>
癸巳葬晉文公狄侵齊公伐邾取訾<hi>子斯反</hi>婁秋公子遂<lb/>
帥師伐邾<lb/>
　夏公伐邾取訾婁秋公子遂帥師伐邾其惡可知<lb/>
<pb n="34a"/>
晉人敗狄于箕<lb/>
　箕晉地<lb/>
冬十月公知齊十有二月公至自齊<lb/>
　案十年十五年公如齊不至此至者齊桓旣死逺朝<lb/>
　强齊危之也<lb/>
乙巳公薨于小寢<lb/>
　小寢非正也<lb/>
隕霜不殺草李梅實<lb/>
<pb n="34b"/>
　不時也五行傳曰視之不明是謂不哲厥罰常燠時<lb/>
　則有草木妖<lb/>
晉人陳人鄭人伐許<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　春秋尊王發微卷五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>