<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
聖祖仁皇帝御製日講春秋解義序<lb/>
　　朕惟春秋者帝王經世之大法史外𫝊心之要典也大<lb/>
　　義炳若日星而褒貶筆削微顯婉章非後世所能窺至<lb/>
　　其立法謹嚴宅心一本忠恕因善惡是非而施予奪焉<lb/>
　　有正例有變例有事同而辭異有事異而辭同一人之<lb/>
　　身前後不相掩一人之事功過不妨殊如化工之肖物<lb/>
　　隨類付形未嘗有所容心於其間後之說經者或穿鑿<lb/>
　　深文或附㑹失實固難悉當聖人之心左氏親見聖人<lb/>
<pb n="1b"/>
　　公羊榖梁及門子夏猶彼此牴牾䮞駮互見何况去聖<lb/>
　　人日逺紛紜探索如漢唐以下董仲舒趙匡啖助諸家<lb/>
　　乎惟宋康侯胡氏潛心二十年事本左氏義取公榖萃<lb/>
　　諸家之長勒成一家之書雖持論過激抉隠太嚴未必<lb/>
　　當日聖心皆然要其本三綱奉九法明王道正人心於<lb/>
　　春秋大㫖十常得其六七較之漢唐以後諸家優矣朕<lb/>
　　萬幾之暇研精六經竊有慨於春秋經聖人手定其衮<lb/>
　　鉞本乎王章刑賞原於忠厚義例雖繁而其明白正大<lb/>
<pb n="2a"/>
之㫖必不如後之説經者委折碎細若此爰命儒臣撰<lb/>
集進講大約以胡氏為宗而去其論之太甚者無𫝊經<lb/>
文則博採諸儒論注以補之朕亦時有所折衷期歸於<lb/>
一編輯成書朝夕省覽亦欲俾學者有所遵守其於經<lb/>
世大法𫝊心要典未必無少助云爾<lb/>
<pb n="3a"/>
　　御製<lb/>
　日講春秋解義序<lb/>
　　嘗考春秋經文不過萬有六千三百餘言自三傳以後<lb/>
　　羣儒義疏累數千萬言而微詞隱義之難眀者猶十有<lb/>
　　六七盖是經乃孔子所手定也辭約而義深聖心之所<lb/>
　　運用毎舉一事其義必貫於全經非若他經一章一節<lb/>
　　各指一事雖有不通而不<graphic n="KR0675" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0675.png" mimeType="image/png"/>其可通者故程朱二子深<lb/>
　　探力索乆之皆見謂難眀而止至明初胡氏安國之説<lb/>
<pb n="3b"/>
　　遂獨列於學官以朱子深病是經之難通而教門人姑<lb/>
　　從胡氏之説也然謂其以義理穿鑿則非義理之真而<lb/>
　　於聖人筆削之旨未能脗合眀矣故自眀以来雖著功<lb/>
　　令科舉之士禀為程式而終不足以服學者之心我<lb/>
聖祖仁皇帝聰眀天亶自少時即篤好經書及<lb/>
躬攬大政辨色出視朝裁决萬幾甫畢即<lb/>
召儒臣講論經義務抉其根源叅伍羣言以求至當經筵所<lb/>
　　進日講四書及尚書周易解義皆裁自<lb/>
<pb n="4a"/>
聖心以為無憾者故即時刋布及晚年以明初五經大全收<lb/>
　　採討論尚未精詳口授指畫成周易折衷一書詩書春<lb/>
　　秋則<lb/>
命重臣開館編次而<lb/>
親釐定之惟三禮體大未議纂修盖有待也周易折衷成於<lb/>
　　康熙五十四年春秋傳説彚纂成于六十年已經頒布<lb/>
　　餘二經則至我<lb/>
皇考繼序之後始次第告成<lb/>
<pb n="4b"/>
皇考大孝尊親凡<lb/>
皇祖一言一動莫不敬述以昭示来兹念<lb/>
欽定春秋于胡氏之説既多駁正則廷臣當日所進講義一<lb/>
　　遵胡氏之舊者於<lb/>
聖心自多未洽是以遲之又乆未嘗宣布必將俟諸經備成<lb/>
　　而後重加討論也故再降<lb/>
諭㫖命果親王允禮大學士張廷玉内閣學士方苞詳細校<lb/>
　　訂始事於雍正七年恭呈<lb/>
<pb n="5a"/>
御覽者再而後告成凡六十四卷乾隆二年鋟版既訖諸臣<lb/>
　　請製序文頒示海内朕反覆循覽扵胡氏穿鑿之説曠<lb/>
　　若𤼵䝉筆削之㫖闡眀者亦過半焉夫解義之成盖數<lb/>
　　十年於兹矣觀<lb/>
皇祖之乆不宣布可以徵望道未見之心觀<lb/>
皇考之再三考訂而後<lb/>
命刋可以知善繼善述之義豈惟是經之窔穾將由是以開<lb/>
　　通㦲即<lb/>
<pb n="5b"/>
兩朝聖人之心法治法亦於斯可睹矣<lb/>
　　乾隆丁巳仲春月<lb/>
<pb n="6a"/>
　　乾隆二年正月二十四日奉<lb/>
㫖開載監修總裁分撰校訂校錄校刋監造諸臣銜名<lb/>
　　　　總裁<lb/>
　　經筵日講官起居注禮部左侍郎管翰林院掌院學士事<hi>臣</hi>庫勒納<lb/>
　　經筵日講官起居注翰林院掌院學士兼禮部侍郎<hi>臣</hi>李光地<lb/>
　　　　分撰<lb/>
　　日講官起居注詹事府少詹事兼翰林院侍講學士<hi>臣</hi>王封濚<lb/>
　　日講官起居注詹事府少詹事兼翰林院侍講學士<hi>臣</hi>髙士竒<lb/>
<pb n="6b"/>
　　日講官起居注詹事府少詹事兼翰林院侍講學士<hi>臣</hi>田喜□<lb/>
　　日　講官起　居注侍讀學士<hi>臣</hi>徳格勒<lb/>
　　日　講官起　居　注侍讀學士<hi>臣</hi>博　濟<lb/>
　　日　講官起　居　注侍讀學士<hi>臣</hi>朱都納<lb/>
　　日　講官起居　注侍讀學士<hi>臣</hi>思格則<lb/>
　　日　講官起居　注侍讀學士<hi>臣</hi>彭孫遹<lb/>
　　　　監修<lb/>
　　總理　事務　和　碩莊　親王<hi>臣</hi>允　禄<lb/>
<pb n="7a"/>
　　　　校訂<lb/>
　　總　理　事　務　和　碩　果　親　王<hi>臣</hi>允　禮<lb/>
　　總　理　事　務　少　保　大　學　士<hi>臣</hi>張廷玉<lb/>
　　内　閣　學　士　兼　禮　部　侍　郎<hi>臣</hi>方　苞<lb/>
　　　　校録<lb/>
　　翰林院侍讀今任福建學政<hi>臣</hi>周學健<lb/>
　　翰　　林　　院　　編　　　修<hi>臣</hi>朱良裘<lb/>
　　翰　　林　　院　　編　　　修<hi>臣</hi>余　棟<lb/>
<pb n="7b"/>
　　翰　　林　　院　　編　　　修<hi>臣</hi>鄧啓元<lb/>
　　翰　　林　　院　　檢　　　討<hi>臣</hi>周龍官<lb/>
　　翰　　林　　院　　編　　　修<hi>臣</hi>王興吾<lb/>
　　翰　　林　　院　　編　　　修<hi>臣</hi>呂　熾<lb/>
　　翰　　林　　院　　編　　　修<hi>臣</hi>夏廷芝<lb/>
　　翰　　林　　院　　編　　　修<hi>臣</hi>王　檢<lb/>
　　原任翰林院編修今任山西道監察御史<hi>臣</hi>劉元爕<lb/>
　　原任翰林院編修今任福建道監察御史<hi>臣</hi>鹿邁祖<lb/>
<pb n="8a"/>
　　原任翰林院編修今任吏部驗封司郎中<hi>臣</hi>陳其凝<lb/>
　　原任翰林院編修今任刑部陕西司員外郎<hi>臣</hi>吳文煥<lb/>
　　原任翰林院檢討今任分廵浙江金衢嚴道按察使副使<hi>臣</hi>程光鉅<lb/>
　　原任翰林院編修今任四川順慶府知府<hi>臣</hi>王泰甡<lb/>
　　　　校刋<lb/>
　　右春坊右庶子兼翰林院侍講<hi>臣</hi>陳　浩<lb/>
　　左春坊左諭徳兼翰林院修撰<hi>臣</hi>嵇　璜<lb/>
　　右春坊右贊善兼翰林院檢討<hi>臣</hi>趙大鯨<lb/>
<pb n="8b"/>
　　翰　　林　　院　　編　　　修<hi>臣</hi>萬承蒼<lb/>
　　翰林院檢討今任山東學政<hi>臣</hi>李光墺<lb/>
　　翰　　林　　　院　　編　　　修<hi>臣</hi>于　枋<lb/>
　　翰林院編修今任江西學政<hi>臣</hi>于　辰<lb/>
　　翰　　林　　院　　編　　　修<hi>臣</hi>林蒲封<lb/>
　　翰　　林　　院　　編　　　修<hi>臣</hi>柏　謙<lb/>
　　翰　　林　　院　　編　　　修<hi>臣</hi>楊廷棟<lb/>
　　翰　　林　　院　　編　　　修<hi>臣</hi>徐以烜<lb/>
<pb n="9a"/>
　　翰　　林　　院　　　編　　修<hi>臣</hi>呉士珣<lb/>
　　翰　　林　　院　　　檢　　討<hi>臣</hi>韓彦曾<lb/>
　　翰　　林　　院　　　編　　修<hi>臣</hi>陳大受<lb/>
　　原任翰林院編修今任雲南道監察御史貴州學政<hi>臣</hi>鄒一桂<lb/>
　　原任翰林院編修今任雲南曲靖府知府<hi>臣</hi>王雲銘<lb/>
　　　　監造<lb/>
　　廵視長蘆等處鹽政監察御史内務府佐領<hi>臣</hi>三　保<lb/>
　　内務府南苑郎中兼佐領<hi>臣</hi>雅爾岱<lb/>
<pb n="9b"/>
　　内務府掌儀司郎中兼佐領<hi>臣</hi>永　保<lb/>
　　内　務　府　織　染　局　員　外　郎<hi>臣</hi>李之綱<lb/>
　　内　務　府　廣　儲　司　司　庫<hi>臣</hi>三　格<lb/>
　　監　　　　　　　　　　　　造<hi>臣</hi>西　寧<lb/>
　　監　　　　　　　　　　　　造<hi>臣</hi>恩　克<lb/>
<pb n="10a"/>
日講春秋解義卷目　　　經部五　春秋類<lb/>
　　第一卷<lb/>
　　　隱公<hi>元年之二年</hi>
　　第二卷<lb/>
　　　隱公<hi>三年之四年</hi>
　　第三卷<lb/>
　　　隱公<hi>五年之七年</hi>
　　第四卷<lb/>
<pb n="10b"/>
　　　隱公<hi>八年之十一年</hi>
　　第五卷<lb/>
　　　桓公<hi>元年之三年</hi>
　　第六卷<lb/>
　　　桓公<hi>四年之八年</hi>
　　第七卷<lb/>
　　　桓公<hi>九年之十三年</hi>
　　第八卷<lb/>
<pb n="11a"/>
　　桓公<hi>十四年之十八年</hi>
　第九卷<lb/>
　　莊公<hi>元年之六年</hi>
　第十卷<lb/>
　　莊公<hi>七年之十一年</hi>
　第十一卷<lb/>
　　莊公<hi>十二年之十九年</hi>
　第十二卷<lb/>
<pb n="11b"/>
　　莊公<hi>二十年之二十六年</hi>
　第十三卷<lb/>
　　莊公<hi>二十七年之三十二年</hi>
　第十四卷<lb/>
　　閔公<hi>元年之二年</hi>
　第十五卷<lb/>
　　僖公<hi>元年之四年</hi>
　第十六卷<lb/>
<pb n="12a"/>
　　僖公<hi>五年之九年</hi>
　第十七卷<lb/>
　　僖公<hi>十年之十五年</hi>
　第十八卷<lb/>
　　僖公<hi>十六年之二十年</hi>
　第十九卷<lb/>
　　僖公<hi>二十一年之二十三年</hi>
　第二十卷<lb/>
<pb n="12b"/>
　　僖公<hi>二十四年之二十七年</hi>
　第二十一卷<lb/>
　　僖公<hi>二十八年</hi>
　第二十二卷<lb/>
　　僖公<hi>二十九年之三十三年</hi>
　第二十三卷<lb/>
　　文公<hi>元年之四年</hi>
　第二十四卷<lb/>
<pb n="13a"/>
　　文公<hi>五年之九年</hi>
　第二十五卷<lb/>
　　文公<hi>十年之十四年</hi>
　第二十六卷<lb/>
　　文公<hi>十五年之十八年</hi>
　第二十七卷<lb/>
　　宣公<hi>元年之四年</hi>
　第二十八卷<lb/>
<pb n="13b"/>
　　宣公<hi>五年之十年</hi>
　第二十九卷<lb/>
　　宣公<hi>十一年之十三年</hi>
　第三十卷<lb/>
　　宣公<hi>十四年之十八年</hi>
　第三十一卷<lb/>
　　成公<hi>元年之二年</hi>
　第三十二卷<lb/>
<pb n="14a"/>
　　成公<hi>三年之六年</hi>
　第三十三卷<lb/>
　　成公<hi>七年之九年</hi>
　第三十四卷<lb/>
　　成公<hi>十年之十四年</hi>
　第三十五卷<lb/>
　　成公<hi>十五年之十六年</hi>
　第三十六卷<lb/>
<pb n="14b"/>
　　成公<hi>十七年之十八年</hi>
　第三十七卷<lb/>
　　襄公<hi>元年之六年</hi>
　第三十八卷<lb/>
　　襄公<hi>七年之九年</hi>
　第三十九卷<lb/>
　　襄公<hi>十年之十三年</hi>
　第四十卷<lb/>
<pb n="15a"/>
　　襄公<hi>十四年之十六年</hi>
　第四十一卷<lb/>
　　襄公<hi>十七年之二十年</hi>
　第四十二卷<lb/>
　　襄公<hi>二十一年之二十三年</hi>
　第四十三卷<lb/>
　　襄公<hi>二十四年之二十五年</hi>
　第四十四卷<lb/>
<pb n="15b"/>
　　襄公<hi>二十六年之二十七年</hi>
　第四十五卷<lb/>
　　襄公<hi>二十八年之二十九年</hi>
　第四十六卷<lb/>
　　襄公<hi>三十年之三十一年</hi>
　第四十七卷<lb/>
　　昭公<hi>元年之二年</hi>
　第四十八卷<lb/>
<pb n="16a"/>
　　昭公<hi>三年之五年</hi>
　第四十九卷<lb/>
　　昭公<hi>六年之八年</hi>
　第五十卷<lb/>
　　昭公<hi>九年之十二年</hi>
　第五十一卷<lb/>
　　昭公<hi>十三年</hi>
　第五十二卷<lb/>
<pb n="16b"/>
　　昭公<hi>十四年之十八年</hi>
　第五十三卷<lb/>
　　昭公<hi>十九年之二十一年</hi>
　第五十四卷<lb/>
　　昭公<hi>二十二年之二十五年</hi>
　第五十五卷<lb/>
　　昭公<hi>二十六年之二十八年</hi>
　第五十六卷<lb/>
<pb n="17a"/>
　　昭公<hi>二十九年之三十二年</hi>
　第五十七卷<lb/>
　　定公<hi>元年之四年</hi>
　第五十八卷<lb/>
　　定公<hi>五年之八年</hi>
　第五十九卷<lb/>
　　定公<hi>九年之十二年</hi>
　第六十卷<lb/>
<pb n="17b"/>
　　定公<hi>十三年之十五年</hi>
　第六十一卷<lb/>
　　哀公<hi>元年之五年</hi>
　第六十二卷<lb/>
　　哀公<hi>六年之十年</hi>
　第六十三卷<lb/>
　　哀公<hi>十一年之十四年</hi>
　第六十四卷<lb/>
<pb n="18a"/>
　　哀公<hi>十五年之二十七年</hi>
　　　　<hi>臣</hi>等謹按<lb/>
　　日講春秋解義六十四卷是書為<lb/>
　聖祖仁皇帝經筵舊稿<lb/>
　世宗憲皇帝復加考論乃編次成帙説春秋者莫夥<lb/>
　　　於兩宋其為進講而作者宋史藝文志有王葆<lb/>
　　　春秋講義二卷今已散佚張九成横浦集有春<lb/>
　　　秋講義一卷永樂大典有戴溪春秋講義三卷大<lb/>
<pb n="18b"/>
　　　抵皆演繹經文指陳政理與章句之學迥殊是非<lb/>
　　　惟崇政邇英奏御之體裁如是亦以統馭之柄在<lb/>
　　　慎其賞罰賞罰之要在當其功罪而别嫌疑明是<lb/>
　　　非定猶豫者則莫精於春秋聖人筆削之㫖實在<lb/>
　　　於是也故孟子曰春秋天子之事也公扈子曰有<lb/>
　　　國者不可以不學春秋春秋國之鑑也董仲舒<lb/>
　　　推演公羊之㫖得二百三十二條作春秋决事<lb/>
　　　十六篇其義葢有所受矣是編因宋儒進御舊<lb/>
<pb n="19a"/>
　　　　體以闡𤼵微言毎條先列左氏之事跡而不<lb/>
　　　　取其浮夸次明公榖之義例而不取其穿鑿<lb/>
　　　　反覆演繹大㫖歸本於王道允足明聖經之<lb/>
　　　　書法而探帝學之本原<lb/>
　聖祖仁皇帝<lb/>
　世宗憲皇帝<lb/>
　聖<lb/>
　聖相承鄭重分明以成此一編豈非以經世之樞要<lb/>
<pb n="19b"/>
　　　　具在斯乎乾隆四十一年十月恭校上<lb/>
　　　　　　　總纂官<hi>臣</hi>紀昀<hi>臣/</hi>陸錫熊<hi>臣</hi>孫士毅<lb/>
　　　　　　　　　　總　校　官<hi>臣</hi>陸　費　墀<lb/>
<pb n="20a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
日講春秋解義總説<lb/>
　　　綱領<lb/>
　孟子曰春秋夫子之事也是故孔子曰知我者其惟春<lb/>
　　秋乎罪我者其惟春秋乎孔子成春秋而亂臣賊子<lb/>
　　懼<lb/>
　又曰王者之迹熄而詩亡詩亡然後春秋作晉之乗楚<lb/>
　　之檮杌魯之春秋一也其事則齊桓晉文其文則史<lb/>
<pb n="20b"/>
　　孔子曰其義則丘竊取之矣<lb/>
　又曰春秋無義戰彼善於此則有之矣征者上伐下也<lb/>
　　敵國不相征也<lb/>
　禮記經解屬辭比事春秋教也<lb/>
　莊氏周曰春秋經世先王之志聖人議而不辯<lb/>
　又曰春秋以道名分<lb/>
　董氏仲舒曰春秋之道視人所惑大為説以明之<lb/>
　又曰春秋無通辭從變而移<lb/>
<pb n="21a"/>
又曰有國者不可以不知春秋前有讒而不見後有賊<lb/>
　而不知為人臣者不可以不知春秋守經事而不知<lb/>
　其宜遭變事而不知其權為人君父而不通於春秋<lb/>
　之義者必䝉首惡之名為人臣子而不通於春秋之<lb/>
　義者必陷死罪之名故春秋禮義之大宗也<lb/>
劉氏向曰春秋無通義<lb/>
司馬氏遷曰孔子西觀周室論史記舊聞興於魯而次<lb/>
　春秋約其辭文去其煩重以制義法七十子之徒口<lb/>
<pb n="21b"/>
　受其傳指為有所刺譏褒諱挹損之文辭不可以書<lb/>
　見也<lb/>
班彪引古語殺史見極平易正直<lb/>
韓氏愈曰春秋謹嚴<lb/>
又曰春秋書王法不誅其人身<lb/>
邵子曰春秋孔子之刑書也功過不相掩五伯者功之<lb/>
　首罪之魁也先定五伯之功過而學春秋則大意立<lb/>
　矣春秋之間有功者未有大於四國者也有過者亦<lb/>
<pb n="22a"/>
　未有大於四國者也不先治四國之功過則事無統<lb/>
　理不得聖人之心矣<lb/>
程子曰春秋大義數十炳如日星乃易見也惟其㣲辭<lb/>
　奥義時措從宜者為難知也或抑或縱或予或奪或<lb/>
　進或退或微或顯而得乎義理之安文質之中寛猛<lb/>
　之宜是非之公乃制事之權衡揆道之模範也<lb/>
又曰春秋有重疉言者如征伐㑹盟之類蓋欲成書勢<lb/>
　須如此不可事事各求異義但一字有異或上下文<lb/>
<pb n="22b"/>
　異則義須别<lb/>
胡氏安國曰春秋為誅亂臣賊子而作其法尤嚴於亂<lb/>
　賊之黨<lb/>
朱子曰春秋是聖人據魯史以書其事使人自觀之以<lb/>
　為鑒戒耳如書即位者是魯君行即位之禮繼故不<lb/>
　書即位者是不行即位之禮若桓公之書即位則是<lb/>
　桓公自正其即位之禮耳<lb/>
　　通論<lb/>
<pb n="23a"/>
公羊氏高曰君子何為為春秋撥亂世反諸正莫近諸<lb/>
　春秋<lb/>
董氏仲舒曰孔子知言之不用道之不行也是非二百<lb/>
　四十二年之中以為天下儀表曰我欲載之空言不<lb/>
　如見之行事之深切著明也<lb/>
又曰春秋辨是非故長於治人<lb/>
王氏通曰春秋之於王道是輕重之權衡曲直之繩墨<lb/>
　也舎則無所取衷矣<lb/>
<pb n="23b"/>
孔氏穎達曰年時月日四者史之所記皆應具文而春<lb/>
　秋之經或時而不月月而不日亦有日不繫月月而<lb/>
　無時者或史文先缺而仲尼不改或仲尼備文而後<lb/>
　人脱誤桓十七年五月無夏昭十年十二月無冬既<lb/>
　得其月時則可知仲尼不應故闕其時獨書其月當<lb/>
　是寫者脱漏其日不繫於月或是史先闕文若僖二<lb/>
　十八年冬下無月而有壬申丁丑雖欲改正無以復<lb/>
　知其時而不月月而不日者史官之文亦或自有詳<lb/>
<pb n="24a"/>
　畧案經傳書日者凡六百八十一事自文公以上書<lb/>
　日者二百四十九宣公以下亦俱六公書日者四百<lb/>
　三十二計年數畧同而日數嚮倍此則乆逺遺落不<lb/>
　與近同且他國之告有詳有畧若告不以日魯史無<lb/>
　由得其日而書之如是則當時之史亦不能使日月<lb/>
　皆具仲尼從後修之舊典參差安能皆使齊同去其<lb/>
　日月則或害事之先後備其日月則古史有所不載<lb/>
　自然舊有日者因而詳之舊無日者因而畧之既有<lb/>
<pb n="24b"/>
　詳畧不可以為褒貶故春秋諸事皆不以日月為例<lb/>
啖氏助曰左氏比餘傳其功最高博采諸家叙事尤備<lb/>
　能令百代之下頗見本末因以求意經文可知穀梁<lb/>
　意深公羊辭辯隨文解釋徃徃鉤深但以守文堅滯<lb/>
　泥難不通比附日月曲生條例義有不合亦復强通<lb/>
　或至矛盾不近聖人夷曠之體又不知有不告則不<lb/>
　書之義凡不書者皆以義説之列國至多若盟㑹征<lb/>
　伐喪紀不告亦書則一年之中可盈數卷况他國之<lb/>
<pb n="25a"/>
　事不慿告命從何得書但書所告之事定其善惡以<lb/>
　文褒貶耳左氏言褒貶者又不過十數條其餘事同<lb/>
　文異者亦無他解舊解皆言從告及舊史之文若如<lb/>
　此論乃是夫子寫魯史耳何名修春秋乎故謂二者<lb/>
　之説俱不得中<lb/>
趙氏匡曰啖氏依公羊家舊説云春秋變周之文從夏<lb/>
　之質予謂春秋因史制經以明王道其指大要二端<lb/>
　而已興常典也著權制也故凡郊廟喪紀朝聘蒐狩<lb/>
<pb n="25b"/>
　昏取皆違禮則譏之是興常典也非常之事典禮所<lb/>
　不及則裁之聖心以定褒貶所以窮精理也精理者<lb/>
　非權無以及之故曰可與適道未可與立可與立未<lb/>
　可與權是以㳺夏之徒不能贊一辭然則聖人當機<lb/>
　𤼵斷以定厥中辯惑質疑為後王法何必從夏乎問<lb/>
　者曰然則春秋救世之宗指安在荅曰在尊王室正<lb/>
　陵僭舉三綱提五常彰善癉惡不失纖芥而已又曰<lb/>
　褒貶之指在乎例綴叙之意在乎體所謂體者其大<lb/>
<pb n="26a"/>
　概有三而區分有十所謂三者凡即位崩薨卒葬朝<lb/>
　聘㑹盟此常典所當載也故悉書之隨其邪正而加<lb/>
　褒貶此其一也祭祀婚姻賦税軍旅蒐狩皆國之大<lb/>
　事亦所當載也其合禮者夫子修經之時悉皆不取<lb/>
　故公榖云常事不書是也其非者及合於變之正者<lb/>
　乃取書之而増損其文以寄褒貶之意此其二也慶<lb/>
　瑞災異及君被殺被執及奔放逃叛歸入納立如此<lb/>
　竝非常之事亦史册所當載夫子則因之而加褒貶<lb/>
<pb n="26b"/>
　焉此其三也此述作之大凡也所謂十者一曰悉書<lb/>
　以志實二曰畧常以明禮三曰省辭以從簡四曰變<lb/>
　文以示義五曰即辭以見意六曰記是以著非七曰<lb/>
　示諱以存禮八曰詳内以異外九曰闕畧因舊史十<lb/>
　曰損益以成辭知其體推其例觀其大意然後可以<lb/>
　議之耳或曰聖人之教求以訓人也微其辭何也荅<lb/>
　曰非微之也事當爾也人之善惡必有淺深不約其<lb/>
　辭不足以差之也若廣其辭則是史氏之書耳焉足<lb/>
<pb n="27a"/>
　以見條例而稱春秋乎<lb/>
周子曰春秋正王道明大法也孔子為後世王者而修<lb/>
　也亂臣賊子誅死者於前所以懼生者於後也<lb/>
程子曰詩書載道之文春秋聖人之用詩書如藥方春<lb/>
　秋如用藥治病聖人之用全在此書所謂不如載之<lb/>
　行事深切著明者也<lb/>
又曰五經之有春秋猶法律之有斷例也律令惟言其<lb/>
　法至於斷例則始見其法之用也<lb/>
<pb n="27b"/>
又曰春秋之文一一意在示人如土功之事無小大莫<lb/>
　不書之其意止欲人君重民力也<lb/>
又曰春秋一句即一事是非便見於此乃窮理之要學<lb/>
　者只觀春秋亦可以盡道矣<lb/>
又曰春秋已前既已立例到近後来書得全别一般事<lb/>
　便書得别有意思若依前例觀之殊失也春秋大率<lb/>
　所書事同則辭同後人因謂之例然有事同辭異者<lb/>
　葢各有義非可例拘也<lb/>
<pb n="28a"/>
汪氏藻曰六經惟春秋為仲尼作聖人見其所志之書<lb/>
　也學而不眀乎是非何以為人治而不眀乎刑賞何<lb/>
　以為國此書之所以作而為萬世法也<lb/>
朱子曰史記易本隐以之顯春秋推見至隐易與春秋<lb/>
　天人之道也易以形而上者説出在那形而下者上<lb/>
　春秋以形而下者説上那形而上者去<lb/>
吕氏大圭曰春秋穿鑿之患其大端有二一曰以日月<lb/>
　為褒貶二曰以名稱爵號為褒貶春秋以事繫日以<lb/>
<pb n="28b"/>
　日繫月以月繫時事成於日者書日事成於月者書<lb/>
　月事成於時者書時其或宜月而不月宜日而不日<lb/>
　者皆史失之也<lb/>
劉氏永之曰春秋因乎魯史而筆之傳之而王法由諸<lb/>
　而明亂逆由諸而章也言之重辭之複必有大羙惡<lb/>
　焉此先儒之説也抑嘗考之蓋史册之實錄而其紀<lb/>
　載之體異焉耳其凡有五有據其事之離合而書之<lb/>
　者有重其終而錄其始者有重其始而錄其終者有<lb/>
<pb n="29a"/>
　承赴告之辭而書之者有非承赴告之辭聞而知之<lb/>
　而書之者此五者其凡也而皆所以紀實也夫首止<lb/>
　之與葵丘也皆夏之㑹而秋之盟是離而為二事矣<lb/>
　故再書焉此據其事之離合而書之者也踐土之㑹<lb/>
　羙矣而盟不異書同日也平丘之㑹無羙焉而盟則<lb/>
　異書異日也皆實之紀也非羙之大而詳其辭也將<lb/>
　書其取鼎也於稷之㑹則始之以成宋亂此重其終<lb/>
　而錄其始也既書曰宋伯姬卒也於澶淵之㑹則終<lb/>
<pb n="29b"/>
　之以宋災故此重其始而錄其終也㑹未有言其故<lb/>
　者於兹二者言之特以眀其所重也他如書實来則<lb/>
　先書州公如曹書齊侯伐北燕則遂書暨齊平皆是<lb/>
　物也子朝之亂叔鞅至自京師而言之未知其孰是<lb/>
　焉故曰王室亂此非承赴告之辭聞而知之而書之<lb/>
　者也劉單以王猛居於皇則来告矣敬王居翟泉而<lb/>
　尹氏立子朝則来告矣此承赴告之辭而書之者也<lb/>
　皆實之紀也非惡之大而詳其辭也曰言之重辭之<lb/>
<pb n="30a"/>
　複必有大羙惡焉者先儒之過也<lb/>
　　經傳源流<lb/>
班氏固曰左史記言右史記事事為春秋言為尚書<lb/>
杜氏預曰周禮有史官掌邦國四方之事達四方之志<lb/>
　諸侯亦各有國史大事書之於䇿小事簡牘而已孟<lb/>
　子曰楚謂之檮杌晉謂之乗而魯謂之春秋其實一<lb/>
　也韓宣子適魯見易象與魯春秋曰周禮盡在魯矣<lb/>
　吾乃今知周公之徳與周之所以王韓子所見蓋周<lb/>
<pb n="30b"/>
　之舊典禮經也周徳既衰官失其守上之人不能使<lb/>
　春秋昭眀赴告䇿書諸所記注多違舊章仲尼因魯<lb/>
　史䇿書成文考其真偽而志其典禮上以遵周公之<lb/>
　遺制下以眀將来之法其教之所存文之所害則刋<lb/>
　而正之以示勸戒其餘則皆即用舊史史有文質辭<lb/>
　有詳畧不必改也故傳曰其善志又曰非聖人孰能<lb/>
　修之<lb/>
陸氏徳明曰古之王者必有史官君舉則書所以慎言<lb/>
<pb n="31a"/>
　行昭法式也諸侯亦有國史春秋即魯之史記也孔<lb/>
　子應聘不遇自衛而歸西狩獲麟傷其虛應乃與魯<lb/>
　君子左丘明觀書於太史氏因魯史記而作春秋上<lb/>
　遵周公遺制下眀將来之法褒善黜惡勒成十二公<lb/>
　之經以授弟子弟子退而異言丘明恐弟子各安其<lb/>
　意以失其真故論本事而為之傳明夫子不以空言<lb/>
　説經也春秋所貶損人當世君臣其事實皆形於傳<lb/>
　故隐其書而不宣所以免時難也及末世口説流行<lb/>
<pb n="31b"/>
　故有公羊穀梁鄒氏夹氏之傳鄒氏無師夾氏有錄<lb/>
　無書故不顯於世漢興齊人胡母生趙人董仲舒竝<lb/>
　治公羊春秋蘭陵褚大東平嬴公廣川段仲温吕歩<lb/>
　舒皆仲舒弟子嬴公守學不失師法授東海孟卿及<lb/>
　魯眭𢎞𢎞授嚴彭祖及顔安樂由是公羊有嚴顔之<lb/>
　學𢎞弟子百餘人常曰春秋之意在二子矣彭祖授<lb/>
　瑯邪王中中授同郡公孫文及東門雲安樂授淮陽<lb/>
　泠豐及淄川任翁豐授大司徒馬宫及瑯邪左咸始<lb/>
<pb n="32a"/>
　貢禹事嬴公而成於眭孟以授潁川棠谿惠惠授泰<lb/>
　山㝠都又疏廣事孟卿以授瑯邪筦路筦路及㝠都<lb/>
　又事顔安樂路授大司農孫寳　瑕丘江公受穀梁<lb/>
　春秋及詩於魯申公武帝時為博士使與董仲舒論<lb/>
　江公呐於口而丞相公孫𢎞本為公羊學比輯其義<lb/>
　卒用董生於是上因尊公羊家詔太子受衛太子復<lb/>
　私問穀梁而善之其後浸微唯魯榮廣皓星公二人<lb/>
　受焉廣盡能傳其詩春秋蔡千秋梁周慶丁姓皆從<lb/>
<pb n="32b"/>
　廣受千秋又事皓星公為學最篤宣宗即位聞衛太<lb/>
　子好穀梁乃召千秋與公羊家竝説上善穀梁説後<lb/>
　又選郎十人從千秋受㑹千秋病死徴江公孫為博<lb/>
　士詔劉向受穀梁欲令助之江博士復死乃徴周慶<lb/>
　丁姓待詔使卒授十人十餘嵗皆明習乃召五經名<lb/>
　儒太子太𫝊蕭望之等大議殿中平公羊穀梁同異<lb/>
　望之等多從穀梁由是大盛慶姓皆為博士姓授楚<lb/>
　申章昌曼君初尹更始事蔡千秋又受左氏傳取其<lb/>
<pb n="33a"/>
　變理合者以為章句傳子咸及翟方進房鳳始江博<lb/>
　士授胡常常授梁蕭秉為講學大夫　左丘明作傳<lb/>
　以授曽申申傳衛人吳起起傳其子期期傳楚人鐸<lb/>
　椒椒傳趙人虞卿卿傳同郡荀卿名況況傳武威張<lb/>
　蒼蒼傳洛陽賈誼誼傳至其孫嘉嘉傳趙人貫公貫<lb/>
　公傳其少子長卿長卿傳京兆尹張敞及侍御史張<lb/>
　禹禹數為御史大夫蕭望之言左氏望之善之薦禹<lb/>
　徴待詔未及問㑹病死禹傳尹更始更始傳其子咸<lb/>
<pb n="33b"/>
　及翟方進胡常常授黎陽賈䕶䕶授蒼梧陳欽漢書<lb/>
　儒林傳云漢興北平侯張蒼及梁太傅賈誼京兆尹<lb/>
　張敞太中大夫劉公子皆修春秋左氏傳始劉歆從<lb/>
　尹咸及翟方進受左氏由是言左氏者本之賈䕶劉<lb/>
　歆歆授扶風賈徽徽傳子逵逵受詔列公羊穀梁不<lb/>
　如左氏四十事以奏之名曰左氏長義章帝善之逵<lb/>
　又作左氏訓詁司空南閤祭酒陳元作左氏同異大<lb/>
　司農鄭衆作左氏條例章句南郡太守馬融爲三家<lb/>
<pb n="34a"/>
　異同之説京兆尹延篤受左氏於賈逵之孫伯升因<lb/>
　而注之汝南彭汪記先師竒説及舊注太中大夫許<lb/>
　淑九江太守服䖍侍中孔嘉魏司徒王朗荆州刺史<lb/>
　王基大司農董遇徴士燉煌周生烈竝注解左氏傳<lb/>
　梓潼李仲欽著左氏指歸陳郡潁容作春秋條例又<lb/>
　何休作左氏膏肓公羊墨守穀梁廢疾鄭康成鍼膏<lb/>
　肓𤼵墨守起廢疾自是左氏大興漢初立公羊博士<lb/>
　宣帝又立穀梁平帝始立左氏後漢建武中以魏郡<lb/>
<pb n="34b"/>
　李封為左氏博士羣儒蔽固者數廷争之及封卒因<lb/>
　不復𥙷和帝元興十一年鄭興父子奏上左氏乃立<lb/>
　於學官仍行於世迄今遂盛行二傳漸微左氏今用<lb/>
　杜預注公羊用何休注穀梁用范寗注<lb/>
啖氏助曰古之解説悉是口傳自漢以来乃為章句如<lb/>
　本草皆後漢時郡國而題以神農山海經廣説殷時<lb/>
　而云夏禹所紀自餘書籍比比甚多是知三傳之義<lb/>
　本皆口傳後之學者乃著竹帛而以祖師之目題之<lb/>
<pb n="35a"/>
　子觀左氏傳自周晉齊宋楚鄭等國之事最詳晉則<lb/>
　毎一出師具列將佐宋則毎因興廢備舉六卿故知<lb/>
　史䇿之文毎國各異左氏得此數國之史以授門人<lb/>
　義則口傳未形竹帛後代學者乃演而通之總而合<lb/>
　之編次年月以為傳記又廣采當時文籍故兼與子<lb/>
　産晏子及諸國卿佐家傳并卜書及雜占書縱横家<lb/>
　小説諷諌等雜在其中故叙事雖多釋意殊少是非<lb/>
　交錯混然難證公羊穀梁初亦口授後人據其大義<lb/>
<pb n="35b"/>
　散配經文故多乖謬失其綱統然其大指亦是子夏<lb/>
　所傳<lb/>
鄭氏樵曰春秋者魯史記之名也有未經夫子筆削之<lb/>
　春秋有已經夫子筆削之春秋孔潁達曰春秋之名<lb/>
　無所經見惟昭二年韓起来聘見魯春秋晉語司馬<lb/>
　侯對悼公曰羊舌肸習於春秋悼公使之𫝊其太子<lb/>
　楚語申叔時論傅太子之法亦云教之以春秋由此<lb/>
　觀之是周之典禮不存惟魯春秋為列國所重皆在<lb/>
<pb n="36a"/>
　夫子未修之前舊有春秋之目則韓起之所見與叔<lb/>
　向叔時之所學者乃周公伯禽以来上自天子下至<lb/>
　列國禮樂征伐等事無不備載皆周之盛時為王之<lb/>
　典章此杜預所謂周之舊典禮經是也今汲冢𤨏語<lb/>
　亦有魯春秋記魯獻公十七年事諸如此類皆夫子<lb/>
　未生之前未經筆削之春秋也孟子云王者之迹熄<lb/>
　而詩亡詩亡然後春秋作此魯史記東遷以後事已<lb/>
　經夫子筆削之春秋也或謂春秋之名取賞以春夏<lb/>
<pb n="36b"/>
　刑以秋冬或謂一褒一貶若春若秋或謂春獲麟秋<lb/>
　成書謂之春秋皆非也惟杜預所謂年有四時故錯<lb/>
　舉以為所記之名此説得之汲冢瑣語記夫子時事<lb/>
　自為夏殷春秋墨子曰吾見百國春秋以至晏子虞<lb/>
　卿吕不韋陸賈著書皆曰春秋葢當時述作之流於<lb/>
　正史外各記其書皆取春秋以名之然觀其篇第本<lb/>
　無年月與錯舉春秋以為所記之名則異矣<lb/>
問公穀傳大概皆同朱子曰所以林黄中説只是一人<lb/>
<pb n="37a"/>
　只是看他文字疑若非一手者或曰疑當時皆有所<lb/>
　傳授其後門人弟子始筆之於書耳曰想得皆是齊<lb/>
　魯間儒其所著之書恐有所傳授但皆雜以己意所<lb/>
　以多差舛其有合道理者疑是聖人之舊<lb/>
馬氏端臨曰案春秋古經雖漢藝文志有之然夫子所<lb/>
　修之春秋其本文世所不見而自漢以来所編古經<lb/>
　則俱自三傳中取出經文名之曰正經耳又曰易有<lb/>
　彖象本與卦爻為二而王弼合之詩書有序本與經<lb/>
<pb n="37b"/>
　文為二而毛萇孔安國合之春秋有三傳亦本與經<lb/>
　文為二而治三傳者合之先儒務欲存古於是取其<lb/>
　已合者復析之命之曰古經然彖象之與卦爻序之<lb/>
　與經毛孔王三公雖以之混為一書尚未嘗以己意<lb/>
　増損於其間苟復析之即古人之舊矣獨春秋一書<lb/>
　三傳各以其説與經文參錯而所載之經文又各争<lb/>
　異蓋事同而字異者及邾儀父盟于蔑于眜之類是<lb/>
　也事字俱異者尹氏君氏之類是也元未嘗書其事<lb/>
<pb n="38a"/>
　而以意増入者孔子生孔丘卒是也然擇其差可信<lb/>
　者則左氏為優何也葢公羊穀梁直以其所作傳文<lb/>
　攙入正經不曽别出而左氏則經自經而傳自傳又<lb/>
　杜元凱經傳集解序文以為分經之年與傳之年相<lb/>
　附則是左氏作傳之時經文本自為一書至元凱始<lb/>
　以左氏傳附之經文各年之後是左氏傳中之經文<lb/>
　可以言古經矣<lb/>
　　傳注得失<lb/>
<pb n="38b"/>
歐陽氏修曰傳之於經勤矣其述經之事時有賴其詳<lb/>
　焉至其失傳則不勝其戾也其述經之意亦時有得<lb/>
　焉及其失也欲大聖人而反小之欲尊經而反卑之<lb/>
　取其詳而得者廢其失者可也嘉其尊大之心可也<lb/>
　取其卑小之説不可也<lb/>
又曰經不待傳而通者十七八因傳而惑者十五六<lb/>
程子曰以傳考經之事迹以經别傳之真偽<lb/>
晁氏説之曰穀梁晚出於漢因得監省左氏公羊之違<lb/>
<pb n="39a"/>
　畔而正之至其精深逺大者真得子夏之所傳范氏<lb/>
　又因諸儒而博辯之申穀梁之志也其於是非亦少<lb/>
　公矣非若征南一切申傳汲汲然不敢異同也<lb/>
楊氏時曰伯淳先生嘗有語云㸔春秋若經不通則當<lb/>
　求之傳傳不通則當求之經某曽問之云傳不通則<lb/>
　當求之經何也曰只如左氏春秋書君氏卒君氏乃<lb/>
　惠公繼室聲子也而公羊春秋則書曰尹氏傳云大<lb/>
　夫也然聲子而書曰君氏是何義當以尹氏為正此<lb/>
<pb n="39b"/>
　所謂求之經<lb/>
胡氏安國曰傳春秋者三家左氏叙事見本末公羊穀<lb/>
　梁辭辯而義精學經以傳為案則當閲左氏玩辭以<lb/>
　義為主則當習公穀<lb/>
胡氏寧曰左氏釋經雖簡而博通諸史叙事尤詳能令<lb/>
　百世之下頗見本末其有功於春秋為多公穀釋經<lb/>
　其義皆密如衛州吁以稱人為討賊之辭也公薨不<lb/>
　地故也不書葬賊不討以罪下也若此之類深得聖<lb/>
<pb n="40a"/>
　人誅亂臣討賊子之意考其源流必有端緒非曲説<lb/>
　所能及也啖趙謂三傳所記本皆不謬義則口傳未<lb/>
　形竹帛後代學者妄加附益轉相傳授浸失本真故<lb/>
　事多迂誕理或舛駁其言信矣然則學者於三傳忽<lb/>
　焉而不習則無以知經習焉而不察擇焉而不精則<lb/>
　春秋之宏意大旨簡易明白者汨於僻説愈晦而不<lb/>
　顯矣<lb/>
朱子曰左氏曽見國史考事頗精只是不知大義專去<lb/>
<pb n="40b"/>
　小處理㑹徃徃不曽講學公穀考事甚踈然義理却<lb/>
　精二人乃是經生傳得許多説話徃徃不曽見國史<lb/>
又曰左傳君子曰最無意思因舉芟夷藴崇之一段是<lb/>
　闗上文甚事左傳是一箇審利害之幾善避就底人<lb/>
　所以其書有貶死節等事其間議論有極不是處如<lb/>
　周鄭交質之類是何議論其曰宋宣公可謂知人矣<lb/>
　立穆公其子饗之命以義夫只知有利害不知有義<lb/>
　理此段不如公羊説君子大居正却是儒者議論<lb/>
<pb n="41a"/>
又曰或有解春秋者專以日月為褒貶書時月則以為<lb/>
　貶書日則以為褒穿鑿得全無義理若胡文定公所<lb/>
　解乃是以義理穿鑿故可觀<lb/>
問胡春秋如何曰胡春秋大義正但春秋自難理㑹<lb/>
又曰前輩做春秋義言辭雖粗率却説得聖人大意出<lb/>
　如二程未出時便有胡安定孫泰山石徂徠他們説<lb/>
　經雖是甚有踈畧處觀其推明治道直是凜凜可畏<lb/>
又曰左傳是後来人做為見陳氏有齊所以言八世之<lb/>
<pb n="41b"/>
　後莫之與京見三家分晉所以言公侯子孫必復其<lb/>
　始左氏是史學公穀是經學史學者記得事却詳於<lb/>
　道理上便差經學者於義理上有功然記事多誤<lb/>
擇之説文定説得理太多盡堆在裏面朱子曰不是如<lb/>
　此底亦壓從這理来<lb/>
問春秋胡文定公之説如何曰尋常亦不滿於胡説且<lb/>
　如解經不使道理明白却就其中多使故事大與做<lb/>
　時文答䇿相似<lb/>
<pb n="42a"/>
晁氏公武曰三傳之學穀梁所得最多諸家之解范寗<lb/>
　之論最善<lb/>
郝氏經曰三傳之説雖不同要之出於聖人之門而學<lb/>
　有所自終不外聖人之書法自王通為三傳作而春<lb/>
　秋散之言而盧仝輩遂謂三傳當束髙閣而獨抱遺<lb/>
　經陸淳啖助趙匡等因之遂創為之傳自是春秋之<lb/>
　學不專於三傳矣<lb/>
虞氏集曰昔之傳春秋者有五家鄒夾先亡學春秋者<lb/>
<pb n="42b"/>
　據左氏以記事以觀聖筆之所㫁而或議其浮華與<lb/>
　經意逺者多矣是以公穀據經以立義專門之家是<lb/>
　以尚焉唐啖趙師友之間始知求聖人之意於聖人<lb/>
　手筆之書宋之大儒以為可與三傳竝治者明其能<lb/>
　專求於經也然傳亡存者惟纂例等書意其傳之所<lb/>
　𤼵明無出於所存之書者清江劉氏權衡三傳得之<lb/>
　為多而其所為傳用意奥深非博洽於典禮舊文者<lb/>
　不足以盡明之是以知者鮮矣<lb/>
<pb n="43a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="43b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
日講春秋解義總説<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>