<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-1a"/>
　桯史卷第十三<hi>六則</hi>
　　　　　　　　　　　相　臺岳　珂<lb/>
　　　　　范碑詩跋<lb/>
　趙履常<hi>崇憲</hi>所刋四說堂山谷范滂傳余前記之矣<lb/>
　後見跋卷迺太府丞余伯山<hi>禹績</hi>之六世祖若著倅<lb/>
　冝州日因山谷謫居是邦慨然爲之經理舎館遂遣<lb/>
　二子滋滸從之游時黨禁甚嚴士大夫例削札掃迹<lb/>
　惟若著敬遇不怠率以夜遣二子奉几杖執諸生禮<lb/>
　一日携紙求書山谷問以所欲拱而對曰先生今日<lb/>
　舉動無愧東都黨錮諸賢願冩范孟博一傳許之遂<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-1b"/>
　　黙誦大書盡卷僅有二三字疑誤二子相顧愕服山<lb/>
　　谷顧曰漢書固非能盡記也如此等傳豈可不熟聞<lb/>
　　者敬嘆若著滿秩持歸上饒家居寳藏之再丗散逸<lb/>
　　歸東武周氏又歸忠定家伯山僅傳摹本其子子壽<lb/>
　　鑄爲四明制屬攜之笈中之官樓攻媿見之爲作詩<lb/>
　　曰冝人𥘉謂冝於人菜肚老人竟不振承天院記顧<lb/>
　　何罪一斥致死南海濵賢哉别駕眷遷客不恤罪罟<lb/>
　　深相親哀哀不容處城闉夜遣二子從夫君一日攜<lb/>
　　紙匃竒畫引筆行墨生煙雲南方無書可㝷問黙冩<lb/>
　　此傳終全文𥙷亡三篋比安丗偶熟此卷非張巡巖<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-2a"/>
　　巖汝南范孟博清裁千載無比倫坡翁侍毋曽啓問<lb/>
　　百謫九死氣自伸别駕去官公亦巳身雖既衰筆有<lb/>
　　神我聞此書乆欲見摹本尚爾况其真輟君清俸登<lb/>
　　堅珉可立懦夫羞佞臣及履常登　朝以眞蹟呈似<lb/>
　　攻媿迺復題其後又面命㓜子冶録里士俞惠叔<hi>疇</hi>
　　詩一篇亟稱其隹焉其辭曰貂璫羣雛擅天網手驅<lb/>
　　名流入鈎黨屯雲蔽日日光無卯金神器春冰上汝<lb/>
　　南節士居危邦志剗蕭艾扶蘭芳致君生不逮堯舜<lb/>
　　死合夷齊俱首陽千年興壞眞暮旦殷鑒詎應如許<lb/>
　　逺安知後人哀後人又起諸賢落南歎冝州老子筆<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-2b"/>
　　有神蟬蛻顔揚端逼眞少模龍爪已名丗晚用雞毛<lb/>
　　亦絶人平生孟博吾尚友時事駸駸建寜舊胸蟠萬<lb/>
　　卷老蠻郷獨感斯文聊運肘老子書名橫九州一𥿄<lb/>
　　千金不當醻此書豈但翰墨設心事悢悢關百憂人<lb/>
　　言老子味禪恱疾惡視滂寜爾切須知許國本精忠<lb/>
　　不幸爲滂甘伏節九原莫作令人悲遺墨敗素皆吾<lb/>
　　師從君乞取冝州字要對崇寜黨籍碑二詩明白痛<lb/>
　　快足以吊此老於九垓之期矣獨惠叔末章頗傷峻<lb/>
　　厲跋卷又有柴<hi>中守</hi>一詩曰小春晝日如春晚飲罷<lb/>
　　披圖清興逺夜光照屋四座驚金薤銀鈎眞墨本當<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-3a"/>
年太史謫冝州腸斷梅花棲戍樓拾遺不逢東道主<lb/>
翰林長作夜郎囚蠻烟瘴雨森鈇鉞更值韓盧捜兎<lb/>
窟老色上面懽去心惟有忠肝懸日月郡丞嗜好殊<lb/>
丗人投箋乞字傳兒孫平生孟博是知己筆下冩出<lb/>
精神騫興亡萬古同一轍黨論到頭不堪說刋章下<lb/>
郡漢道微清流入河唐祚絶先朝白晝狐亦鳴正氣<lb/>
消盡邪氣生殿門斷碑仆未起中原戎馬來縱横生<lb/>
蛟入手不敢玩往事凄凉重三歎蘭亭瘞鶴徒爾爲<lb/>
好刻此書禆廟筭牛腰軸雖大詩之者惟此三人柴<lb/>
作亦佳特未免唐人所謂昌黎淮西碑猶欠冒頭不<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-3b"/>
得之戯耳伯山前輩老成嘗爲九江校官余又及同<lb/>
班行子壽丗科今爲鎮江外轄盖方郷用者<lb/>
　　　　晦庵感興詩<lb/>
朱晦翁既以道學倡天下涵造義理言無虚文少喜<lb/>
作詩晚年居建安乃作齋居感興二十篇以反其習<lb/>
自序其意斷斷乎皆有益於學而非風雲月露之詞<lb/>
也余從吾郷蔡元思念成誦得之其序曰予讀陳子<lb/>
昻感遇詩愛其詞旨幽邃音節豪宕非當丗詞人所<lb/>
及如丹砂空青金膏水碧雖近乏丗用而實物外難<lb/>
得自然之竒寳欲效其體作十數篇顧以思致平凡<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-4a"/>
筆力萎弱竟不能就然亦恨其不精於理而自託於<lb/>
僊佛之間以爲髙也齋居無事偶書所見得二十篇<lb/>
雖不能探索微眇追迹前言然皆切於日用之實故<lb/>
言亦近而易知旣以自警且以貽諸同志云一曰昆<lb/>
侖大無外旁礴下深廣隂陽無停機寒暑互來往皇<lb/>
羲古神聖妙契一俯仰不待窺馬圖人文已宣朗渾<lb/>
然一理貫昭晣非象罔珍重無極翁爲我重指掌二<lb/>
曰吾觀隂陽化升降八紘中前瞻旣無始後際那有<lb/>
終至理諒斯存萬丗與今同誰言混沌死幻語驚盲<lb/>
聾三曰人心妙不測出入乗氣機凝冰亦焦火淵淪<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-4b"/>
復天飛至人秉元化動靜體無違珠藏澤自媚玉韞<lb/>
山含暉神光燭九垓玄思徹萬微塵編今寥落歎息<lb/>
將安歸四曰靜觀靈臺妙萬化此從出云胡自蕪穢<lb/>
反受衆形役厚味紛㭆頥妍姿坐傾國崩奔不自悟<lb/>
馳騖靡終畢君看穆天子萬里窮轍迹不有祈招詩<lb/>
徐方御辰極五曰涇舟膠楚澤周綱巳陵夷况復王<lb/>
風降故宫黍離離玄聖作春秋哀傷實在兹祥麟一<lb/>
以踣反𬒮空漣洏溧淪又百年僣侯荷爵珪王章乆<lb/>
以䘮何復嗟歎爲馬公述孔業託始有餘悲拳拳信<lb/>
忠厚無乃迷先幾六曰東京失其御刑臣弄天綱西<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-5a"/>
　園植姦穢五族沈忠良青青千里草乗時起陸梁當<lb/>
　塗轉凶悖炎精遂無光桓桓左將軍仗鉞西南疆伏<lb/>
　龍一奮躍鳯雛亦飛翔祀漢配彼天出師驚四方天<lb/>
　意竟莫回王圖不偏昌晉史自帝魏後賢合更張丗<lb/>
　無魯連子千載徒悲傷七曰晉陽啓唐祚王明紹巢<lb/>
　封垂統已如此繼體冝昬風麀聚瀆大倫牝晨司禍<lb/>
　凶乾綱一以墜天樞遂崇崇向非狄張徒誰辦取日<lb/>
　功云何歐陽子秉筆迷至公唐經亂周紀凡例孰此<lb/>
　容侃侃范太史受說伊川翁春秋二三筞萬古開羣<lb/>
　蒙八曰朱光徧炎宇微隂眇重淵寒威閉九野陽德<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-5b"/>
昭窮泉文明昧謹獨昬迷有開先幾微諒難忽善端<lb/>
本緜緜掩身事齊戒及此防未然閉關息商旅絶彼<lb/>
柔道牽九曰微月墮西嶺爛然衆星光明河斜未落<lb/>
斗柄低復昻感此南北極樞軸遥相當太一有常居<lb/>
仰瞻獨煌煌中天照四國三辰環侍旁人心要如此<lb/>
寂感無邊方十曰放勛始欽明南面亦恭巳大哉精<lb/>
一傳萬丗立人紀猗歟歎日躋穆穆歌敬止戒<graphic n="KR0729" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0729.png" mimeType="image/png"/>光<lb/>
武烈待旦起周禮恭惟千載心秋月照寒水魯叟何<lb/>
常師刪述存聖軌十一曰吾聞庖羲氏爰𥘉闢乾坤<lb/>
乾行配天德坤布恊地文仰觀玄渾周一息萬里奔<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-6a"/>
　俯察方儀靜隤然千古存悟彼立象意契此入德門<lb/>
　勤行當不息敬守思彌敦十二曰大易圖象隱詩書<lb/>
　簡編訛禮樂矧交䘮春秋魚魯多瑤琴空寶匣絃絶<lb/>
　將如何興言理餘韻龍門有遺歌十三曰顔生躬四<lb/>
　勿曽子日三省中庸首謹獨衣錦思尚絅偉哉鄒孟<lb/>
　氏雄辯極馳騁操存一言要爲爾挈裘領丹青著明<lb/>
　灋今古垂煥炳何事千載餘無人踐斯境十四曰元<lb/>
　亨播羣品利貞固靈根非誠諒無有五性實斯存丗<lb/>
　人逞私見鑿智道彌昬豈若林居子幽探萬化原十<lb/>
　五曰飄颻學仙侣遺丗在雲山盗啓元命祕竊當生<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-6b"/>
　　死關金鼎蟠龍虎三年養神丹刀圭一入口白日生<lb/>
　　羽翰我欲往從之脫屣諒非難但恐逆天道偷生詎<lb/>
　　能安十六曰西方論縁業卑卑喻羣愚流傳丗代乆<lb/>
　　梯接凌空虚顧眄指心性名言起有無捷徑一以開<lb/>
　　靡然丗爭趨號空不踐實躓彼榛棘途誰哉繼三聖<lb/>
　　爲我焚其書十七曰聖人司教化橫序育羣材因心<lb/>
　　有明訓善端得深培天叙旣昭陳人文亦褰開云何<lb/>
　　百代下學絶教養乖羣居競葩藻爭先冠倫魁淳風<lb/>
　　反淪䘮擾擾胡爲哉十八曰童蒙貴養正孫弟乃其<lb/>
　　方雞鳴咸盥櫛問訊謹暄凉奉水勤播灑擁篲周室<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-7a"/>
　　堂進趨極䖍恭退息常端莊劬書劇耆炙見惡逾探<lb/>
　　湯庸言戒麤誕時行必安詳聖塗雖云逺發軔且勿<lb/>
　　忙十五志于學及時起髙翔十九曰哀哉牛山木斤<lb/>
　　斧日相㝷豈無萌蘖在牛羊復來侵恭惟皇上帝降<lb/>
　　此仁義心物欲互攻奪孤根孰能任反躬艮其背肅<lb/>
　　容正冠襟保養方自此何年秀穹林二十曰玄天幽<lb/>
　　且黙仲尼欲無言動植各生遂德容自清温彼哉夸<lb/>
　　毗子呫囁徒啾喧但逞言辤好豈知神監昬曰予昧<lb/>
　　前訓坐此枝葉繁發憤永刋落竒功收一原馳騁今<lb/>
　　古剟華反實斯可謂志之所存者其中二篇論二氏<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-7b"/>
之學猶若有輕重有無之辨晚學恨不得撰杖屨以<lb/>
質疑焉<lb/>
　　　　武夷先生<lb/>
建中靖國𥘉有宿儒曰徐常持節河朔風采隱然重<lb/>
于時然持論與時大異曽文肅<hi>布</hi>惡之嘗具詆先烈<lb/>
人姓名陳之　乙覽常列其間然未有以罪也㑹市<lb/>
肆有刋武夷先生集者廼常所爲文文肅之子<hi>紆</hi>適<lb/>
相國寺偶售得之首篇乃　熈寜間上王荆公書詆<lb/>
常平法者紆以置几案間不爲意文肅偶入黌舎見<lb/>
之䄂以入明日遂奏　榻前且謂常元未嘗上此書<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-8a"/>
特沽流俗之名耳言者從之遂免所居官竟以蹭蹬<lb/>
徐嘗有教子詩曰詞賦切冝師二宋文章須是學三<lb/>
蘇其措意如此冝其與文肅異也<lb/>
　　　　任元受啓<hi>批任有小醜集行於丗後又有淵聖升遐䟽文二道</hi>
秦檜秉權寖乆植黨締交牢不可破　髙皇淵嘿雷<lb/>
聲首更大化懲言路壅蔽之弊召湯元樞<hi>鵬舉</hi>于外<lb/>
執法殿中繼遷侍御史時有選人任盡言者居下僚<lb/>
好慷慨論事聞其除亟以啓賀之曰伏審光奉明綸<lb/>
榮躋横榻國朝更西都三府之制故御史不除大夫<lb/>
端公居南司五院之中與獨坐迭爲憲長自昔雖穪<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-8b"/>
　於雄劇比歲或乖於選掄汚我霜臺頼公雪耻輒陳<lb/>
　管見少助風聞靖言有宋之姦臣無若亡秦之巨蠹<lb/>
　十九載輔國而專政亘古無之二百年列聖之貽謀<lb/>
　掃地盡矣乃若糊名而較藝亦復肆志而任私敢以<lb/>
　五尺之童連冠兩科之士老牛舐犢愛子誰無野鳥<lb/>
　爲鸞欺君實甚公攘名器報微時簞食之恩峻立刑<lb/>
　誅鉗當世搢紳之口一時謫籍半坐流言父子至於<lb/>
　相持道路無復偶語毎除言路必預經筵蓋縁乳臭<lb/>
　之雛實預金華之講受其頥㫖應若影從忠臣不用<lb/>
　而用臣不忠實事不聞而聞事不實逮政府樞庭之<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-9a"/>
有闕必諌官御史而後除所以復鷹犬之報而搏吠<lb/>
已憎踈鴛鷺之班而孤危主勢私竊冨貴之勢利豈<lb/>
止於子孫而爲臣仰奪造化之鑪錘至不容人主之<lb/>
除吏方當宁之意未罪魏其而在位之臣專何王氏<lb/>
致學官之獻佞假題目以文姦引前代興王之詩爲<lb/>
其孫就試之䜟旋從外幕擢置中都冀招致於妖言<lb/>
啓包藏之異意忠憤扼腕智識寒心上愧漢臣旣乏<lb/>
朱雲之請劒下慙唐室未聞林甫之斵棺坐令存没<lb/>
之姦備極寵榮之典正縁和議常賛睿謀故聖主念<lb/>
功務曲全於體皃然憲臺議罪當明正於典刑賞當<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-9b"/>
　　功所以示朝廷之至恩罰當罪所以貽臣子之大戒<lb/>
　　政若偏廢國將若何敢爲上言莫如君重恭惟侍御<lb/>
　　氣剛而志烈學老而才雄自親擢於中宸即大符於<lb/>
　　民望明目張膽士林日誦於讜言造膝沃言天下咸<lb/>
　　受其隂賜雖直道盡更其覆轍而宏綱獨漏於吞舟<lb/>
　　惟九重之委任寖隆故四海之責望尤備願言彈擊<lb/>
　　無置渠魁矧今日之新除有昔人之故事韋仁絇自<lb/>
　　稱鵰鶚才固絶倫張文紀不問狐狸惡惟誅首縱黃<lb/>
　　壤之已隔在白簡以難逃使六合之間忠義之心如<lb/>
　　日九泉之下邪佞之骨常寒庶幾紹興湯御史之名<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-10a"/>
不在慶曆唐子方之下其他丗俗之謟語諒非方正<lb/>
之樂聞側聽襃遷别當修致湯得之喜䄂以白　上<lb/>
天顔爲回故一時公議大明姦䛕膽落盡言其助也<lb/>
任字元受有集名小醜楊誠齋爲之序仕亦不大顯<lb/>
余先君手抄其啓雜爼中<lb/>
　　　　冰清古琴<lb/>
嘉定庚午余在　中都燕李奉寜坐上客有葉知幾<lb/>
者官天府與焉葉以博古知音自名前旬日有士人<lb/>
攜一古琴至李氏鬻之其名曰冰清斷紋鱗㕙制作<lb/>
竒崛識與不識皆謂數百年物腹有銘稱晉陵子題<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-10b"/>
銘曰卓哉斯器樂惟至正音清韻髙月苦風勁璅餘<lb/>
神爽泛絶機靜雪夜𫾣冰霜天擊磬隂陽潜感否臧<lb/>
前鏡人其審之豈獨知政又書大曆三年三月三日<lb/>
上底蜀郡雷氏斵鳯沼内書正元十一年七月八日<lb/>
再修士雄記李以質於葉葉一見色動掀髯歎咤以<lb/>
爲至寶客又有憶誦澠水燕談中有是名者取而閱<lb/>
之銘文歲月皆脗合良是葉益自信不誣起附耳謂<lb/>
主人曰某行天下未之前覿雖厚直不可失也李敬<lb/>
受教一償百萬錢鬻者撑拒不肯曰吾祖父丗寶此<lb/>
將貢之　上方大璫某人固許我矣直未及半渠可<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-11a"/>
售李顧信葉語絶欲得之門下客爲平章莫能定余<lb/>
覺葉意知其有贗旁坐不平漫起周視讀沼中字皆<lb/>
歴歴可數因得其所疑乃以袖覆琴而問葉曰琴之<lb/>
媺惡余姑謂弗知敢問正元何代也葉笑未應坐人<lb/>
曰是固唐徳宗何以問爲余曰誠然琴何以爲唐物<lb/>
衆譁起致請乃指沼字示之曰元字上一字在　本<lb/>
朝爲　昭陵諱沼中書正從卜從具是矣而貝字闕<lb/>
其旁點爲字不成蓋今文書令也唐何自知之正元<lb/>
前　天聖二百年雷氏乃預知避諱必無此理是蓋<lb/>
爲贗者徒取燕談以實其說不知闕文之熟於用而<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-11b"/>
忘益之且沼深不可措筆修琴時必剖而兩因題其<lb/>
上字固可識又何疑焉衆猶爭取視見它字皆煥明<lb/>
實無旁點乃大駭李更衣自内出或以白之抵掌笑<lb/>
葉慚曰是猶佳琴特非唐物而已李不欲逆勉彊薄<lb/>
醻頓損直十之九得焉鬻琴者雖怒而無以辭也它<lb/>
日遇諸塗頩而過之今都人多售贗物人或賛媺隨<lb/>
輒取贏焉或徒取龍斷者之稱譽以爲近厚此與攫<lb/>
晝何異蓋眞敝風也<lb/>
　　　　選人戯語<lb/>
蜀伶多能文俳語率雜以經史凡制帥幕府之醼集<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-12a"/>
　多用之　嘉定𥘉吳畏齋帥成都從行者多選人類<lb/>
　以京削繫念伶知其然一日爲古冠服數人游于庭<lb/>
　自稱孔門弟子交質以姓氏或曰常或曰於或曰吾<lb/>
　問其所涖官則合而應曰皆選人也固請析之居首<lb/>
　者率然對曰子乃不我知論語所謂常從事於斯矣<lb/>
　即某其人也官爲從事而繫以姓固理之然問其次<lb/>
　曰亦出論語於從政乎何有蓋即某官氏之稱又問<lb/>
　其次曰某又論語十七篇所謂吾將仕者遂相與歎<lb/>
　咤以選調爲淹抑有慫慂其旁曰子之名不見於七<lb/>
　十子固聖門下第盍扣十哲而受教焉如其言見顔<lb/>
<pb n="KR3l0072_SBCK_013-12b"/>
　閔方在堂羣而請益子騫蹙頞曰如之何何必改兖<lb/>
　公應之曰然回也不改衆撫然不怡曰無巳質諸夫<lb/>
　子如之夫子不答乆而曰鑚遂改火急可巳矣坐客<lb/>
　皆愧而笑聞者至今啓顔優流侮聖言直可誅絶特<lb/>
　記一時之戯語如此<lb/>
　桯史卷第十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>