<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>輿地碑記目卷一</head>
    <p>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　輿地碑記目卷一　　　　宋　王象之　撰<lb/>
　　臨安府碑記<lb/>
吳太帝黃武二年刻字<hi>在栗山</hi>東晉孫文度鐫石銘<hi>在冨陽縣</hi>
<hi>之雞籠山義熈八年立</hi>隱士郭文碑<hi>在臨安縣湖州刺史孫彭立</hi>天竺靈隱二<lb/>
寺記<hi>臨安志云寺記陸鴻漸文僧遵式立復州記圖經云陸羽常過錢塘撰丨丨丨丨丨丨</hi>冷泉<lb/>
亭記<hi>唐長慶二年白居易文</hi>西湖石函記<hi>唐史長慶四年白居易文</hi>胥山碑銘<lb/>
<hi>元和十年靈元輔文王遹書</hi>佛説尊勝陀羅尼呪<hi>牛僧孺八分書</hi>唐龍興寺<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-1b"/>
碑<hi>即今祥符寺也景龍四年盧季詢書</hi>華嚴𤣥覺法師碑<hi>褚廷誨書</hi>任道真題<lb/>
李渉碣後<hi>舊在祥符寺</hi>臯亭神記<hi>牛僧/孺書</hi>唐徑山禪師碑<hi>九域志云</hi>
<hi>崔元翰詞李吉甫書</hi>下石龍浮勝院磨崖心印銘<hi>唐翰林學士梁肅文</hi>唐和<lb/>
州刺史凌凖墓誌<hi>在新城縣唐桞宗元文</hi>餘杭縣令劉允恭德政<lb/>
碑<hi>晏公類要云劉令<graphic n="KR0681" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0681.png" mimeType="image/png"/>事詳明臨下清簡人懷其惠吏畏其威</hi>陳允昇德政碑<hi>晏公類要</hi>
<hi>云在餘杭縣唐貞元二年立中書舍人李紓文</hi>前縣令李復碑<hi>晏公類要云在餘杭縣唐大厯</hi>
<hi>四年立祕書郎蔣志文</hi>赤松子銘<hi>晏公類要云在冨陽縣又云赤松子駕鹤時停北山</hi>唐縣<lb/>
令丁君德政碑<hi>晏公類要云在於濳縣西市山唐麟德二年立</hi>石壁法華經記<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-2a"/>
<hi>在廣化寺唐元稹文</hi>真聖觀碑<hi>在天慶觀開/平二年刻</hi>梁簡文石像記<hi>在靈隱寺</hi>
司空相國詩<hi>在靈隱寺</hi>唐嵩嶽大師影堂記<hi>在靈隱寺</hi>鳥窠禪師<lb/>
塔銘<hi>在定業院</hi>唐白舍人鳥窠禪師問答頌<hi>在定業院</hi>唐宣宗悼安<lb/>
國寺悟空禪師碑<hi>在鹽官縣</hi>悟空禪師行業碑<hi>唐咸通二年盧求文</hi>凈<lb/>
明院功業碑<hi>在臨安縣錢武肅王書</hi>崇覺院錢武肅王開山碑<hi>在臨</hi>
<hi>安縣</hi>錢王建興敎寺記<hi>在本/寺</hi>吳越王立功碑<hi>在臨安縣乾化三年立</hi>
吳越王生祠碑<hi>在臨安縣李淇撰乾化三年立</hi>錢塘龍王廟碑<hi>錢塘縣有廣潤</hi>
<hi>龍王廟碑云錢鏐正明二年建</hi>觀音尊聖幢<hi>在九里松寳大二年建</hi>貢院前橋柱<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-2b"/>
<hi>刻云寳正六年嵗在辛夘造此錢王三年號日天寳曰寳大曰保正皆錢王年號也又臨安府石屋崇化寺尊</hi>
<hi>聖幢云時天寳四年嵗次辛未以年月攷之非唐之天寳乃錢王之年號耳葢梁以丁邜簒唐武肅是嵗猶稱</hi>
<hi>唐天祐四年戊辰乃自稱年號曰天寳元年則天寳元年辛未乃梁之乾化元年也事見洪邁隨筆又通鑑唐</hi>
<hi>明宗天成二年吳越王錢鏐以中國䘮亂朝㑹不通乃改元保正其後復通中國乃諱而弗稱</hi>杜太師<lb/>
稜築城記<hi>在新城縣寳大元年羅隱文</hi>羅給事墓誌<hi>在新城開平四年沈崧文</hi>吳<lb/>
越武肅王神道碑<hi>在臨安縣楊凝式撰長興二年立</hi>龍興寺華嚴經石<lb/>
記<hi>寳厯三年九月二十五日蘓州刺史白居易撰寺僧南操立</hi>胥山銘<hi>集古錄唐靈元輔撰王遹</hi>
<hi>書山有子胥廟故以為名元和十年立在杭州</hi>𤣥覽法師碑<hi>集古錄唐徐安貞撰禇庭誨書碑以</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-3a"/>
<hi>開元二十五年立在杭州</hi>
　　嘉興府碑記<lb/>
秦始皇碑<hi>九州要云始皇登秦望山望海今始皇碑在嘉興縣</hi>　六里山石刻<hi>在海</hi>
<hi>鹽刻云天册元年旃䝉恊洽之嵗孟冬陽月日惟壬寅朔石簣神匱忽自開發拾得青玊璽篆文吳即帝位共</hi>
<hi>三十八字</hi>秀道者塔碑<hi>張伯玉百韻詩序云今有塔銘存焉</hi>東漢烈士沈光書<lb/>
迹石刻<hi>張伯玉百韻詩注云在聖果寺</hi>周氏墓碑<hi>在海鹽唐貞元十四年汝南縣君周氏墓</hi>
<hi>誌銘植於嘉興縣東界海鹽齊景鄉</hi>寳花尼寺碑<hi>今碑刻猶存僅可讀大厯丙申嵗夏五月七日</hi>
崇福團寺記<hi>在崇德縣西八十歩有唐無著禪師贊寧碑記</hi>陸府君碑<hi>在海鹽縣北五</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-3b"/>
<hi>十五里當湖市近得一石刻乃唐吳郡陸府君墓銘</hi>齊景公廟碑<hi>在海鹽縣齊景鄉也唐貞元十</hi>
<hi>四年汝南縣君周氏墓誌銘植於嘉興縣東界海鹽縣齊景公鄉</hi>華亭吳征北將軍碑<lb/>
　宣城内史碑　嘉禾王總管守城記<hi>侯渙文</hi>曺史君廟<lb/>
記<hi>吳感文</hi>髙史君廟記<hi>崔拱/臣文</hi>靈光寺僧靈祐塔銘<hi>沈亞之文</hi>法<lb/>
雲寺碑<hi>在華亭縣南三十五里大唐蘓州華亭縣顧亭林市新創法雲禪院記大中十四年嵗在庚辰</hi>
<hi>吳興沈瑊述并書又亭林法雲寺感夢伽藍神記又開運元年造寺成二僧夢云梁朝侍即至忽見紫衣曰此</hi>
<hi>吾故宅也明夜復夢云但尋古碑文為據明早求之果見碑文云寺南髙基顧野王曽於此修輿地志遂建屋</hi>
<hi>立像曰顧侍郞祠慶厯六年記云</hi>資聖院碑<hi>在嘉興縣唐宣宗書字額尚存</hi>萬年宫額<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-4a"/>
<hi>天祐元年武肅王重書額現存</hi>天慶觀碑<hi>掘得二小石刻其一北極殿記知州宋坦雍熈三年記并</hi>
<hi>銘其一天慶觀碑記解九臯撰徐鉉銘</hi>石篆書三十八字<hi>吳歸命侯天册元年刻在海鹽</hi>
<hi>之六里鄉</hi>開元鐘梁朝繪七寳上帝像<hi>乾道中開齋堂掘得開元鐘梁朝繪七寳</hi>
<hi>上帝像乃鐫像於石</hi>嘉禾志并詩<hi>郡守張/元成序</hi>武原志<hi>即海鹽圖經令蘓養直序</hi>雲<lb/>
間志<hi>華亭令楊偕編</hi>
　　安吉州碑記<lb/>
漢故梁相費府君碑<hi>在墨玅亭集占錄隸書不著書撰人名氏碑不載其鄉里及刻石年</hi>
<hi>月</hi>漢故堂邑令費君碑<hi>在墨玅亭又一碑/亦在號三費碑</hi>漢費鳯碑<hi>集古</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-4b"/>
<hi>錄云漢石勩撰隸書不著名氏文悉為五字句亦無所立年月</hi>吳興太守廟碑<hi>吳赤撰晁公武合州㕔</hi>
<hi>壁記云刺史㕔壁記始於唐而顧況元結之文最為著按吳氏所記五百餘人而名德如謝安石顏清臣之徒</hi>
<hi>傑然表見於史籍者凢數十公故其地冠簪之盛常數天下三分之一</hi>白蘋洲五亭記<hi>在墨</hi>
<hi>玅亭唐白居易撰馬纘書開成四年建又見金石錄</hi>白蘋亭記<hi>在墨玅亭唐李直方撰史鎬書元和</hi>
<hi>元年作</hi>白蘋洲記<hi>在州大㕔壁中中和五/年刺史孫儲撰王溥書</hi>湖州紀功記<hi>在甲</hi>
<hi>仗庫唐元和中紀刺史辛泌平李錡也</hi>吳大皇帝廟碑<hi>在廟中唐安定中立胡李良撰太和中</hi>
大寧寺建功德碑<hi>在報恩寺韓罩撰徐浩書大厯六年建</hi>袁高茶山詩述<hi>在墨</hi>
<hi>玅亭唐于頔撰徐璹書述刺史袁髙所作茶山詩集古錄云唐袁髙撰徐璹書湖州之顧渚山嵗修茶貢髙為</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-5a"/>
<hi>之刺史而作是詩其後于頔得之於壊垣為之序而刻之貞元七年立</hi>又碑隂<hi>李吉甫撰貞元十年</hi>
<hi>建</hi>烏程令韋公徳政碑<hi>在烏程縣治唐至徳二年沈務本撰沈仲昌書</hi>沈府君<lb/>
墓銘<hi>在墨玅亭乾元元年韋卓撰并書</hi>胡夫人墓銘<hi>在墨玅亭天復三年于景林撰并書</hi>
金氏墓銘<hi>在墨玅亭李翊述并書</hi>吳氏墓銘<hi>在墨玅亭太和九年胡季良書</hi>斷碑<lb/>
二<hi>在墨玅亭一咸通五年立僧翰書一乾元元年鄔彫書</hi>唐太光和尚神異碑<hi>在烏</hi>
<hi>程法華寺乾寜中李神書</hi>唐太光和尚道蹟碑<hi>在烏程法華寺</hi>唐丞相李紳<lb/>
墓碑<hi>在烏程山裏乾寧三年立</hi>唐吳興丘氏墓碑<hi>在烏程縣西霅水鄉林谷元和四年</hi>
<hi>立</hi>唐古山索靖廟碑<hi>在烏程/本廟</hi>唐重置興國寺碑<hi>在歸安縣無為</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-5b"/>
<hi>寺</hi>唐永興寺僧伽和尚碑<hi>在歸安縣鹿苑寺元和九年立</hi>唐永興寺㝠<lb/>
道記<hi>在歸安縣鹿苑寺咸通四年</hi>崔祐甫銘崔植誥<hi>長興縣崔趙村在罨畫溪之右</hi>
<hi>崔即唐相祐甫之後家蔵韓愈所作祐甫墓銘又藏崔植崔逖等誥數軸</hi>陳周𢎞報徳寺碑<lb/>
<hi>在長興縣大雄寺</hi>陳徐陵報徳寺塔銘<hi>在長興縣大/雄寺子院</hi>唐沙門碑<hi>赤烏</hi>
<hi>五年建廟</hi>陳孝義寺碑<hi>晏公類要云徐陵撰在卞山下今在墨玅亭</hi>唐太宗御製<lb/>
聖教序<hi>在墨玅亭</hi>唐開元皇帝封文宣王詔<hi>在州學</hi>勅天下放<lb/>
生池碑<hi>舊在文宣王廟今在魯公祠集古録云唐顔真卿撰并書肅宗乾元三年詔天下自山南至浙</hi>
<hi>西臨江置放生池八十一所真卿為天下放生池銘池上之碑以大厯八年立</hi>顏真卿集唐肅<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-6a"/>
宗御書題碑額<hi>集古録云顔真卿書肅宗批答御書表以上元元年上碑以大厯九年立集古</hi>
<hi>録云乞御書批額碑隂記顔真卿貶碑不果立至大厯中為湖州刺史始追建於州之駱駝橋東集批答御書</hi>
<hi>字以為額又序其事於批答碑隂以大厯九年刻</hi>勅書褒戰功記<hi>在甲仗庫前唐憲宗賜刺</hi>
<hi>史辛泌及慰問将士詔書</hi>封崇孔宣父故事<hi>在州學元/和四年記</hi>徳本寺碑<hi>在文</hi>
<hi>宣王碑隂胡季良撰</hi>文宣王新廟碑<hi>在州學唐大中間鄭言撰并書碑記刺史令狐綯作</hi>射<lb/>
堂記<hi>在墨玅亭集古録云唐顏真卿撰并書碑石壊缺不可考以大厯十二年立又云右射堂記顏真卿</hi>
<hi>所書刻於石者</hi>項王廟碑隂<hi>集古録云顏氏殘碑唐顏真卿書并項王碑隂記附殘缺不全而事</hi>
<hi>迹可見碑隂真卿重建項羽廟碑以大厯七年刻</hi>項生蔬食文<hi>在墨玅亭</hi>干祿字書<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-6b"/>
碑二<hi>一在墨玅亭一在魯公祠集古録湖州顏魯公石記云唐人筆蹟見於今者惟公冣多其在湖州所</hi>
<hi>書為世所書傳者惟干祿字書放生池碑尚多見於人家而干祿字書乃楊漢公摹其真本以訛缺遂不復傳獨</hi>
<hi>余集録有之惟好古之士能知前人用意之深則其湮沉磨滅之餘尤為可惜也</hi>湖州石記<hi>集古</hi>
<hi>録云碑字殘缺不見年月及書人姓名驗其字畫盖顏魯公書</hi>石柱碑<hi>舊在烏程縣西南三十里之杼</hi>
<hi>山今在墨玅亭又斷碑二亦載顏真卿書</hi>晉吳興太守謝公碑<hi>在墨玅亭唐裴清撰僧道</hi>
<hi>銑書大厯五年建</hi>太守厯官記<hi>在墨玅亭自晉王逸少洎陳任忠凢四十四人</hi>湖州刺<lb/>
史題名記<hi>唐廣徳元年李紓撰後記貞元十六年顧況作又後題貞元十七年刺史李詞</hi>靈皎<lb/>
城山寺碑<hi>在長興縣慈氏院元和中撰</hi>唐沙門靈皎魚陂明禪師塔<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-7a"/>
銘<hi>在長興縣空隠院</hi>晉謝太傅塘碑<hi>舊碑在謝公鄉顏真卿取舊史遺文刻石而書其隂</hi>
<hi>今碑在墨玅亭</hi>唐大慈寺鐘記<hi>在本寺唐縣/令韓章撰</hi>吳興雜録<hi>唐志張文規作</hi>
吳興録<hi>韋昭作</hi>吳興山墟名<hi>張元之作又云晉吳興太守王韶之撰</hi>三吳土<lb/>
地記<hi>顧長生作</hi>吳興志<hi>陸羽/作</hi>吳興統記<hi>景徳中湖州攝長史左文質纂</hi>吳興<lb/>
詩集<hi>熙寧中知州事孫覺裒吳首興人詩自晉至唐凢二百</hi>武康土地記<hi>沈常作</hi>餘英<lb/>
志<hi>慶元中進士劉曈撰</hi>吳興詩<hi>金大/亮序</hi>吳興續圖經<hi>紹興中編</hi>吳興志舊<lb/>
編<hi>淳熙中教授周世楠撰</hi>
　　平江府碑記<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-7b"/>
朱氏墓碣<hi>在吳縣西穹窿山碑已漫滅其可讀者云世居下邳自平始二年避地至此</hi>包山<lb/>
神景觀林屋洞碑<hi>唐開成三年建</hi>報恩寺惠敏律師碑銘<hi>台州刺史</hi>
<hi>張諫撰蘇州刺史元錫書</hi>天台大徳元浩和尚靈塔頌<hi>太原少尹崔恭撰</hi>城<lb/>
隍廟唐碑<hi>吳郡志云城隍廟其初春申君廟唐碑具在</hi>孟郊張祜留題<hi>吳郡志云</hi>
<hi>崑山古上方有丨丨丨丨丨丨云</hi>畫龍記<hi>在長/事李</hi>　<hi>縣㕔記</hi>周先生住山碑<lb/>
<hi>在洞庭山唐令狐楚撰</hi>楞伽寺石記<hi>在吳縣西南紹興間瓦礫中得房琯所作寺碑</hi>龍興<lb/>
寺碑<hi>在吳縣横山下山巔有塔隋時所建石記存焉旁有巨井石欄欄側有隋人記刻</hi>興福寺<lb/>
記<hi>在常熟縣西北九里唐寺記云始於齊始興五年按齊無始興年號但有延興中興二號皆止一年流傳</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-8a"/>
<hi>之誤如此旣是唐碑姑存之</hi>寳積寺塔<hi>在横山下山頂有塔隋人所書塔銘碑石全好字畫秀整</hi>
<hi>絕類虞褚</hi>顏真卿虎丘詩刻<hi>唐詩紀事二十四卷吳門有清遠道士周恭子遊虎丘詩其辭</hi>
<hi>自商周厯近代二千年來矣鬼神耶隱士耶莫能測也辭藻健俊魯公愛之刻於巖際</hi>江摠碑<hi>唐詩</hi>
<hi>紀事三十卷苗發送司空曙之蘇州詩云若到仁霞寺應看丨丨丨</hi>寳花寺碑<hi>集古錄一百四十五</hi>
<hi>唐鄒儒立撰于頔書陸齊望有女為尼齊望捨宅為寺子渭等以永正二年造寺始成立此碑在蘇州嘉興縣</hi>
春申君廟記<hi>集古錄三百二十八唐趙居正撰史惟則八分書并篆額碑以天寳十年立於蘇州</hi>
重𤣥寺法華院石壁經碑文<hi>太和三年春郡守白居易記</hi>南禪院千<lb/>
佛堂轉輪經石記<hi>開成二年二月一日白樂天撰</hi>皇甫湜顧況詩集序<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-8b"/>
<hi>序云吳中山泉氣状英淑怪麗太湖異石洞庭朱實華亭清唳與虎丘天竺諸佛寺鈎綿秀絕君出其中間翕</hi>
<hi>清虚以為性結泠淡以為質吐鮮榮以為詞偏得於逸歌長句駿發踔厲徃徃若穿天心出月脇意味驚人語</hi>
<hi>非尋常所能及最為快也李松已死非君誰與況字逋翁</hi>常熟唐古碣<hi>韓臯元和三年</hi>松陵<lb/>
集<hi>陸龜䝉</hi>圗經<hi>李宗諤/修定</hi>續志<hi>朱長/文編</hi>新志<hi>范成大編見言行錄</hi>松江詩<lb/>
集<hi>何按撰</hi>松江詩後集<hi>胡份/序</hi>重廣松江集<hi>石處道序</hi>
　　常州碑記<lb/>
陽羨山封禪碑<hi>雲麓澷抄云吳志天璽元年吳興陽羨山有空石長十餘丈曰石室郡表為瑞</hi>
<hi>遣兼司徒董朝兼太常周處封禪國山大赦改明年為天紀即前所云水洞是也山後有封禪碑土人目曰囤</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-9a"/>
<hi>碑以其石圓八出如米廪云字畫竒古嵗久多磨滅</hi>隋陳司徒告身<hi>集古錄隋大業十一年陳</hi>
<hi>杲仁告身杲仁妻軫靜捨宅造寺無書人名氏捨宅䟽稱明政二年者李子通年號也在武烈帝廟</hi>吳國<lb/>
山碑<hi>集古錄云不著撰人名蘇建篆縣名碑天册元年得玉璽刋石告禪於國山之隂其所述瑞應凢千</hi>
<hi>有二百餘事</hi>善權寺詩靈巖瀑布記<hi>集古錄云羊士諤逰善權寺詩康仲熊逰靈巖</hi>
<hi>瀑布記鄭薫雪霽閣詩附善權寺詩後元和十三年刻李飛書在常州</hi>無錫銘<hi>毘陵志無錫縣有採</hi>
<hi>樵者於山下得銘云有錫兵天下争無錫寧天下清有錫珍天下弊無錫久天下濟</hi>唐賀蘭夫人<lb/>
墓誌<hi>集古錄云貞元九年唐陸贄撰或云贄書也題曰秘書監陸公夫人墓誌銘而贄自稱姪曾孫</hi>唐<lb/>
東山亭記<hi>韋夏卿撰詳見東山亭下</hi>張公洞唐人留題<hi>見張公洞下</hi>唐李<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-9b"/>
相家山碣<hi>在惠山中唐相文肅公紳置别業於此因名李相家山乾符末孫渭南尉直史館睿立此</hi>
<hi>記事見晏公類要</hi>韓熈載靈洞觀記<hi>見張公/洞下</hi>登仙觀碑<hi>見張公洞下</hi>
晉右將軍曺橫墓碑<hi>在晉陵縣東三十五里有徐鉉碑云晉右將軍曺橫所葬因曰横山</hi>
　　鎮江府碑記<lb/>
季札廟碑<hi>九域志云吳丨丨丨内有唐刺史某人刋夫子十字碑</hi>吳季子銘<hi>集古錄云</hi>
<hi>篆書凢十字曰嗚呼有吳延陵季子之墓張從紳記以為孔子書碑久湮埋𤣥宗命殷仲容模<graphic n="KR1213" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1213.png" mimeType="image/png"/>大厯十四年</hi>
<hi>蕭定重刻於石并正元二年鄭播謁孔子廟題名建中元年盧國遷建碑記及從紳書附</hi>梁招隱刹<lb/>
銘<hi>集古錄云梁晉安王蕭綱撰不著書人名氏丨丨丨丨王所建也王後即位為簡文帝碑以普通三年立</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-10a"/>
梁太祖文皇帝神道碑<hi>在丹徒縣之三城港文帝陵下鎮江志云歐公集古錄以為宋</hi>
<hi>文帝碑非是葢宋文帝自葬蔣山見於沈約宋書明甚第見此八字與宋文帝諡號偶同遂指以為宋帝而不</hi>
<hi>知其為梁武帝之父追尊之號亦同</hi>唐蔣防鹿跑泉銘<hi>晏公類要在丹徒縣西南七里招隱</hi>
<hi>寺舊經云宋戴顒嘗居於此後以宅為寺有張祐留題詩有鹿跑泉唐蔣防為泉銘見存</hi>李德裕玉<lb/>
蘂花詩<hi>類要云在丹徒縣東南七里招隱寺寺内有李德裕玉蘂花詩刋石在焉</hi>紫府觀記<lb/>
<hi>在金壇縣馬跡山有唐上元令王仲康記</hi>集仙觀記<hi>在丹徒縣東南二十五里有廣明初士人張彥</hi>
<hi>為之記</hi>唐忠烈公新廟記<hi>在廟内/顧雲文</hi>唐魏法師碑<hi>在仁靜觀胡楚賔文</hi>
洞虛觀記<hi>舊在延陵縣陶村陶隱居之故廬也有長慶中石記存焉</hi>唐戴叔倫神道<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-10b"/>
碑<hi>在金壇縣南三里梁肅為神道碑</hi>唐祐順王廟先天碑<hi>在府治後圃即漢荆王賈</hi>
<hi>廟也有唐先天二年石刻</hi>武烈帝廟碑<hi>廟在城南一里即隋司徒陳杲仁之廟也唐封為丨丨丨</hi>
<hi>命徐鉉作碑</hi>唐潤州陁羅尼經幢<hi>歐陽公集古錄云右陁羅尼經幢今在潤州寳墨亭</hi>
<hi>中唐雲陽野夫王奐之書字畫頗為世俗所重</hi>瘞鶴銘<hi>歐陽公集古錄云華陽真逸撰刻於焦山之足</hi>
<hi>常為江水所没好事者伺江水落時模而傳之往往祇得其數字云鶴夀不知其幾而已惟余所得六十餘字</hi>
<hi>獨為多也按潤州圖經云為王羲之書字亦竒特然不類羲之筆法而類顏魯公不知何人書也華陽真逸是</hi>
<hi>顧況道號今不敢遂以為況者碑無年月不知何時疑前後有人同斯號者也</hi>麒麟碑<hi>寰宇記云梁簡</hi>
<hi>文帝陵有丨丨丨尚存</hi>岑植德政碑<hi>集古錄云唐張景毓撰僧翹微書碑以景龍一年立在潤</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-11a"/>
<hi>州</hi>太清宫鐘銘<hi>集古錄云唐馮宿撰桞公權書太和五年刻在永興華中允墓誌附碑石澷滅</hi>
<hi>咸通八年立</hi>下泊宫記<hi>集古錄云唐王師簡撰道士任參元書下泊故茅君宅也在三茅山下元</hi>
<hi>和中薛華修以為宫并立茅君像以元和九年立記</hi>韓晉公春秋通例刻石<hi>陸龜䝉作</hi>
<hi>皇甫先生傳云貞元中韓晉公嘗進春秋通例刻之於石注云今在潤州文宣王廟</hi>顏魯公問李<lb/>
太保大夫乞米帖并范仲淹題䟦石本<hi>在延陵季札廟中</hi>練湖<lb/>
碑<hi>雲麓澷抄云丨丨丨南唐時立</hi>唐潤州圖經<hi>鎮江志云唐孫/處元所作也</hi>舊記<hi>唐山</hi>
<hi>謙之劉損之孫處元皆作</hi>鎮江志<hi>熊克/編</hi>潤州集<hi>曾旼序</hi>
　　嚴州碑記<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-11b"/>
朱買臣祠堂記<hi>唐李</hi>　<hi>守/撰</hi>靈巖記<hi>集古錄不著書人名氏大厯十二年刻石</hi>睦<lb/>
州大㕔記<hi>集古錄凢二本其一唐元和七年李道古撰其一皇朝刁術撰自唐顯慶至中和刺史一</hi>
<hi>百一十五人皇朝太平興國中知州事二人題名書皆一體不著名氏雍熈二年刻</hi>淛東觀察判<lb/>
官㕔壁記<hi>李元賔文</hi>睦州錄事叅軍㕔壁記<hi>元和八年皇甫湜撰</hi>桐廬<lb/>
縣篆額<hi>江南徐鉉篆張伯玊曰士大夫仕東南者至桐廬則觀徐君之篆</hi>范仲淹釣臺<lb/>
記<hi>容齋五筆云范文正公守嚴作嚴先生祠堂記其歌詞云雲山蒼蒼江水泱泱先生之德山髙水長既成</hi>
<hi>以示南豐李㤗伯㤗伯請撰德字作風字公凝坐頓首殆欲下拜</hi>新定志<hi>紹聖間太守/董<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>編并序</hi>
<hi>淳熈中太守陳公亮重修劉文富序</hi>嚴陵志<hi>紹興間董/<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>編并序</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-12a"/>
　　江隂軍碑記<lb/>
季子墓銘<hi>有十大字云嗚呼有吳延陵季子之墓按歐陽公集古錄云丨丨丨丨相傳以為孔子所</hi>
<hi>書張從紳記云舊石湮滅開元中𤣥宗命殷仲容模搨其書以傳然則開元之前已有本矣</hi>崇聖院<lb/>
銅鐘銘<hi>唐太子𢎞冀所置題云賜江隂崇聖院今在乾明寺</hi>通元觀銅鐘銘<hi>唐開元十</hi>
<hi>五年陳郡袁懷先撰</hi>季子神賽雨紀石文<hi>唐天寳五載趙晉甫撰張撝書</hi>唐重建<lb/>
興建寺碑<hi>太和二年郁羣老撰今在慈雲寺</hi>天祐二年築城記<hi>見祥符圖經</hi>
釣臺寺石幢<hi>由里山之東堂有碑刻二經憧磨滅不審嵗月</hi>武烈大帝廟碑<hi>在天</hi>
<hi>慶觀之西有顧雲銘南唐封為武烈大帝命徐鉉撰碑文頃嵗修廟得唐侯像所立碣於地云皇唐常州江隂</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-12b"/>
<hi>縣司徒陳公廟碣銘其文澷滅不可讀</hi>南唐重光院銘<hi>乃今仁能院僧自西撰題云大唐都</hi>
<hi>省江隂縣重光院保大三年銘</hi>光瑛院瑞像殿記<hi>南唐保大六年僧崇肇撰今在明敎院</hi>
招隱院鐘樓記<hi>南唐保大十一年丁道𢎞撰今在悟空寺</hi>明敎院釋迦殿記<lb/>
<hi>天聖三年范仲淹撰</hi>文宣王廟記<hi>景祐三年范仲淹撰</hi>
　　紹興府碑記<lb/>
嚴寺碑<hi>在諸暨之薦嚴寺開元二十一年康希銑撰徐嶠之書</hi>秦望山法華寺碑<lb/>
<hi>在天衣寺開元二十三年李邕撰并書</hi>𤣥儼禪師戒壇碑<hi>在天衣寺天寳十五年徐浩書</hi>
康希銑墓碑<hi>在山隂蘭亭其碑顏魯公撰并書</hi>㑹稽山永興公祠堂碣<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-13a"/>
<hi>貞元元年</hi>大覺禪師國一影堂碑<hi>在府城大慶/寺正元元年</hi>正元題名<hi>在府</hi>
<hi>治卧龍山磨崕</hi>復禹衮冕并修廟記<hi>在禹廟元和元年碑隂有薛苹祈雨唱和詩</hi>建<lb/>
南鎮碣記<hi>元和十年孟簡撰</hi>禹廟題名<hi>元和十一年張良祐孟簡等十一人</hi>崔詞<lb/>
謁禹廟詩<hi>元和十一年又宋之問等詩附</hi>又題名二人<hi>元和十一年鄭廸劉茂孫</hi>庾<lb/>
肩吾孟簡禹廟詩<hi>元和十年</hi>禹穴碑<hi>元積銘寳/厯丙午</hi>禹穴碑隂<hi>元積</hi>
<hi>并寮属十一人</hi>元威明陽明洞天詩<hi>太和三年立石龍瑞宫</hi>白居易陽明<lb/>
洞天詩<hi>太和三年</hi>寧賁禪師塔銘<hi>太和五年建塔在山隂昭福寺</hi>修龍宫寺<lb/>
碑<hi>在嵊縣太和九年李紳撰</hi>題法華寺詩<hi>李紳撰歐陽公集古錄云李紳自序云太和甲寅歲</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-13b"/>
<hi>逰寺刻石詳自序所言似紳自書然以端州題名較之字體殊不類甲寅太和八年也</hi>古羅漢塔<lb/>
記<hi>開成二年建在餘姚縣</hi>奚奬尊聖經<hi>開成四年建在餘姚縣</hi>奚奬尊聖經<lb/>
行書序<hi>㑹昌元年建在戒珠寺</hi>靈應廟碑<hi>會昌元年建在錢清鎮祠下</hi>京兆阿<lb/>
史那夫人墓誌<hi>會昌二年石在府城</hi>大中禹跡寺勅<hi>碑立在本寺</hi>勅賜<lb/>
大中聖壽寺額六字<hi>桞公權書</hi>戒珠寺記<hi>咸通三年</hi>平察微墓誌<lb/>
<hi>咸通三年石在諸暨縣</hi>大慶寺尼粥田記<hi>咸通/三年</hi>大慶寺復寺記<hi>咸通</hi>
<hi>十一年立容齋随筆云孫汝玉記</hi>王穎書尊聖經<hi>咸通十三年在戒珠寺</hi>王修己<lb/>
書尊聖經<hi>咸通十五年在禹跡寺</hi>王右軍祠堂記<hi>無嵗月在戒珠寺</hi>吳越<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-14a"/>
武肅王廟碑<hi>廟在府南四里乃皮日休之子光業詞也</hi>吳越忠懿王貽書石<lb/>
刻<hi>在會稽縣南三十里之雍熈院</hi>越王碑<hi>九域/志</hi>江淹碑<hi>晏公類要云在州北八里</hi>𤣥<lb/>
儼律師碑<hi>集占錄云唐萬齊融撰徐浩書碑以天寳十五載立</hi>書戒珠寺<hi>集古錄云唐李</hi>
<hi>紳撰具靈該八分會昌中廢宣宗初復立碑以咸通元年立</hi>法華寺詩<hi>集古錄云唐李紳撰徐浩</hi>
<hi>書以太和八年刻石</hi>薛苹唱和詩<hi>集古錄云唐薛苹詩不著書人名氏崔迷等凢十七首</hi>秦<lb/>
刻石<hi>劍南詩稿登鵝鼻山至絶頂訪秦刻石有詩</hi>沃洲山禪院記<hi>晉宋以來有羅漢僧</hi>
<hi>西天竺人白道猷居焉次有髙僧竺法濳支道林居焉又有乾興淵文遁開成藴崇實光識裴藏濟度<graphic n="KR0616" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0616.png" mimeType="image/png"/>印凢</hi>
<hi>一十八僧居焉髙士名人有戴逵王洽劉恢許𤣥度殷融郗超孫綽柏彥表王敬仁何次道王文度謝長霞袁</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-14b"/>
<hi>彥伯王蒙衛玠謝萬石蔡叔子王羲之凢十八人或㳺焉或止焉</hi>
　　慶元府碑記<lb/>
董孝子廟記<hi>唐崔殷作丨丨丨丨丨云黯後漢人孝行著於鄉邑孝和召拜郎中不起厥後世為</hi>
<hi>名族故以董孝子名鄉</hi>棲霞觀碑<hi>在象山縣有唐大中元年碑孫諫卿撰</hi>等慈院釋<lb/>
迦殿記<hi>在象山縣宋元嘉二年置有釋迦殿記方豫撰</hi>龍壽院記<hi>在象山今名延壽院漢乾</hi>
<hi>祐三年置有記</hi>洋山廟記<hi>在定海縣東北五里唐大中年間黃洽廟記</hi>唐心鏡大師<lb/>
舍利塔銘<hi>在鄞縣之崇壽寺刺史崔琪状其事</hi>崇壽寺額<hi>在鄞縣唐相裴林書</hi>明州<lb/>
額<hi>舊錢氏書</hi>奉國軍額<hi>太守潘/良貴書</hi>文宣王廟碑<hi>在州學火損其半</hi>裴公<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-15a"/>
德政碑<hi>李陽冰篆在衙門内</hi>唐刺史王密德政碑<hi>李舟文李陽冰玊筯篆今在郡</hi>
<hi>樓下</hi>桞公權書金剛經<hi>在州治之/進思堂</hi>應天德潤寺碑<hi>在慈谿縣唐乾</hi>
<hi>符中僧文義大師清晏撰</hi>唐李華撰左谿大師碑銘<hi>在慈谿之普濟院</hi>雲漢<lb/>
廣福敎院記<hi>在慈谿縣唐光化二年楊適撰</hi>開元寺碑<hi>在鄞縣南二里寺有二碑其一</hi>
<hi>李頻文其一陶祥文韓擇木書</hi>小字道徳經<hi>集古録唐明皇注八分書不著名氏開元十七</hi>
<hi>年立</hi>
　　台州碑記<lb/>
天台觀葛仙翁篆<hi>晏公類要云吳赤烏元年為葛仙翁所建其額即仙翁親篆</hi>齊桐<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-15b"/>
栢山金庭館記<hi>集古錄南齊沈約造兒珪之書永㤗中因地名建館曰金庭宫置道士十人葢</hi>
<hi>道士自叙之言非約所撰其謂之造者疑如後世立碑之類爾碑以永元三年立</hi>桐柏觀勑<hi>唐景</hi>
<hi>雲二年</hi>桐柏頌<hi>集古錄唐崔尚瑗文韓擇/木八分書天寳元年立碑</hi>修桐柏宫碑<hi>集古</hi>
<hi>錄唐元稹撰顏顒書景雲中道士徐靈府等理葺碑以元和四年立</hi>國清寺記<hi>唐桞公權書額</hi>老<lb/>
君真容碑<hi>唐開元二十九年立在州天慶觀内</hi>佛窟禪師碑<hi>唐元和六年在天台縣</hi>
道元院碑<hi>在天台唐乾符二年</hi>天台禪林寺碑<hi>唐元和六年在大慈寺</hi>智者<lb/>
大師修禪林道塲碑<hi>唐元和二年在大慈寺</hi>禪林寺智者大師畫<lb/>
讚<hi>在天台縣唐大厯中顔真卿文</hi>隋陳司徒廟碑<hi>唐乾符二年在本州廟中</hi>台州刺<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-16a"/>
史杜雄墓碑<hi>唐文德元年碑隂有蔡大王廟記今在臨海蔡王廟中</hi>台州司馬韓<lb/>
光乗真讚<hi>唐先天元年在崇道觀</hi>杜夫人墓銘<hi>唐光化三年在臨海縣</hi>金像<lb/>
寺<hi>在仙居縣西三十五里嵗久無碑識惟石幢巋然唐垂拱三年立也</hi>吳越王題梁<hi>續志云在</hi>
<hi>城之兠率寺有廣順年間吳越王題梁</hi>上清閣唐人題梁<hi>在崇道觀</hi>吳越錢氏<lb/>
用契丹㑹同年號<hi>臨海縣慶恩院及定光院皆書曰石晉會同元年建臨海明智院及明恩</hi>
<hi>院皆書曰石晉㑹同中建而通鑑石晉無會同年號及婺州圖經義烏真如院亦云吳越錢氏會同十年建而</hi>
<hi>吳越止有寳大天寳保正三號亦無所謂會同象之謹按東都事畧載遼主德光以天福三年改元會同至開</hi>
<hi>運四年南牧厯年圖載天福三年改元會同嵗在戊戍而會同十年嵗在丁未是嵗正德光南牧之時去天福</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-16b"/>
<hi>三年整整十載意者錢氏奉德光之正朔則丁未之嵗乃契丹會同十年然婺州真如院書會同十年建尚是</hi>
<hi>契丹入汴之時恐吳越奉其正朔若赤城志所書會同元年則是石晉天福三年晉髙祖尚都汴為中國主不</hi>
<hi>應錢氏乃越石晉而奉契丹正朔也比之婺州真如院所書年月無據當攷</hi>天台集<hi>李兼序</hi>續<lb/>
集<hi>李子長編李兼序</hi>舊圖經<hi>敎授余/嚞編</hi>赤城志<hi>陳耆卿編</hi>
　　温州碑記<lb/>
僧元覺神道碑<hi>在永嘉縣之凈光先天寺元𦵏於是山有括州刺史李邕所作神道碑</hi>凈<lb/>
居尼𤣥機圓明塔碑<hi>在永嘉縣之凈居尼禪寺其碑先天中立</hi>石室碑<hi>在永嘉縣</hi>
<hi>膺符鄉大羅山之石室上有石夫人及古石碑在天柱寺後</hi>仙巖寺碑銘<hi>司空表聖文</hi>海<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-17a"/>
濤志<hi>集古錄云丨丨丨濤厯濤日時濤期朔望體象春秋仲月漲濤解凢六篇唐竇叔蒙撰其說以月朏朒</hi>
<hi>候濤汐之進退并竇氏濤日時疏一篇孟簡撰皆陶慫書朱巨題額不著刻石年月在温州</hi>遊仙記<lb/>
<hi>唐著作顧況遊仙記曰温州人李庭等大厯六年入山斫船迷不知路逄見漈水漈水者東越方言以桂泉為</hi>
<hi>漈中有人煙鷄犬之候尋聲渡水忽到一處約在甌閩之間云古莾然之墟者好田泉植果藥連棟架險三百</hi>
<hi>餘家四靣髙山廻環深暎有象耕鴈耘人甚知禮野鳥名鴝飛行似鶴入人舍中惟祭得殺無故不得殺殺令</hi>
<hi>地震有一老人為衆所伏容貌甚和嵗收數百疋布以備寒暑乍見外人亦甚驚異問所從來袁晁賊平未時</hi>
<hi>政何若具以實告因曰願來就居得否云此間地窄不足以容為致飲食申以主敬旣而辦行斫樹記道還家</hi>
<hi>及復前踪羣山萬叠不可尋省</hi>永寧編<hi>陳謙所述留元剛序云是編非取夫搜摭新故誇詡形勝而已</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-17b"/>
<hi>事變之會風俗之趍盖將有攷焉觀叙州自晉以來守凢幾人孰賢孰否觀叙人自國朝以來作者幾人孰先</hi>
<hi>孰後熈寧而後所易兵制善於古否建炎而後所增稅賦安扵民否水利何為而便役法何為而病是非得失</hi>
<hi>之迹廢興沿革之由安危理亂扵是乎在一言去取萬世取信</hi>鴈蕩序述<hi>丨丨山丨云樂清縣鴈蕩</hi>
<hi>諸山在焉難以殫載校書即章望之有記郡丞謝升俊有圖樂清縣丞洪藏有賦記述模冩皆極形容之妙然</hi>
<hi>猶有未盡薛寺正季宣復為賦以偹足之</hi>
　　婺州碑記<lb/>
八詠碑<hi>沈約文舊本在仁風堂新本在八詠樓</hi>陋室銘<hi>不知在何所政和中郡民至龜頭土</hi>
<hi>城上茅棘中見一頑石其色如鐵靣平可坐因刮拭之彷彿有字題曰丨丨丨唐劉禹錫文其詞云山不在髙</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-18a"/>
<hi>有僊則名水不在深有龍則靈斯是陋室惟吾德馨苔痕上堦綠草色入簾青談笑有鴻儒往來無白丁可以</hi>
<hi>調素琴閱金經無絲竹之亂耳無案牘之勞形南陽諸葛廬西蜀子雲亭孔子云何陋之有今其碑在明月樓</hi>
通判㕔蘭亭記<hi>其碑甚古</hi>大㕔再建記<hi>唐廣明二年</hi>赤松巗寺碑<lb/>
<hi>唐垂拱四年</hi>盧府君碑<hi>唐大中/十一年</hi>俱胝石幢記<hi>唐咸通十年</hi>武威侯<lb/>
廟記<hi>唐廣明元年已上並在金華縣境</hi>杜叔倫去思碑<hi>晏公類要云在東陽縣前逹州</hi>
<hi>刺史陸長源文</hi>涵碧亭碑<hi>在東陽縣唐/寳厯二年</hi>法華寺碑<hi>唐會昌三年在東陽縣</hi>
智者法師碑<hi>及本生寺碑在義烏縣界梁太子綱文</hi>善慧大寺碑<hi>陳大建五年</hi>
善知闍黎碑<hi>陳大建五年</hi>惠集法師碑<hi>陳大建/六年</hi>還珠記碑<hi>唐元</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-18b"/>
<hi>稹文</hi>轉輪經藏碑<hi>唐咸通/八年</hi>重雲大師真身碑<hi>唐乾符三年</hi>普濟<lb/>
院碑<hi>周顯德二年已上並在義烏縣</hi>聖壽寺碑<hi>唐綦母/潛文</hi>和安寺碑<hi>唐邵郞文</hi>
東峰亭記<hi>唐馬宿文在蘭溪團寺</hi>萬安院碑<hi>晉天福/八年</hi>永寧院碑<hi>周顯</hi>
<hi>德四年已上並在蘭溪縣</hi>千嵗和尚碑<hi>開元元年在浦江寳嚴寺</hi>左溪大師碑銘<lb/>
<hi>唐李華文在浦江縣</hi>明招院壽塔碑<hi>周廣順二年/在武義院</hi>鶴巖院碑<hi>清泰</hi>義<lb/>
烏真如寺耶律年號<hi>寺在義烏縣西南一百八十步東陽志云吳越錢氏會同十年建洪</hi>
<hi>邁隨筆載錢氏有年號三曰寳大天寳保正而無所謂會同象之謹按㑹同乃契丹年號東都事畧契丹傳載</hi>
<hi>遼主德光以天福三年改元會同至開運四年南牧厯年圖載天福二年嵗在戊戌而㑹同十年嵗在丁未自</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-19a"/>
<hi>戊戌至丁未整整十年意者錢氏奉德光之正朔則丁未之嵗乃契丹會同十年故用其紀元耳十國紀年吳</hi>
<hi>越王錢𢎞佐傳云開運四年四月敵䧟京師稱會同十年而馬殷傳止書云開運四年契丹犯闕中國兵亂貢</hi>
<hi>賦不通而不書會同年號是湖南諸國不用會同年號而吳越獨用會同年號故也</hi>吳越寳大年<lb/>
號<hi>東陽志云觀音寺大殿有梁吳越寳大二年立象之謹按通鑑後唐明帝大成二年吳越王錢鏐以中國</hi>
<hi>喪亂朝命不通改元保正其後服中國乃諱而不稱今觀音寺之題梁皆已削去年月寺僧云吳越改元後用</hi>
<hi>中國正朔故諱其事而削去與通鑑所書相應寺却有銅鐘銘題云寳大二年嵗在乙酉置</hi>張廵許<lb/>
遠雙廟辯<hi>嘉泰甲子余謁郡侯南康李公景和見其追逮土偶械繫於庭問其罪則曰李侯家眷為</hi>
<hi>
                        <graphic n="KR1090" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1090.png" mimeType="image/png"/>所擾故加之罪杖之溪滸投土偶於深淵絕其廟食未嘗不重李侯之果決也及余之郊外聽輿人之誦曰</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-19b"/>
<hi>此廟非他即唐張許之祠也郡侯意其烹愛妾而無所歸旋擾其室既伏其罪而怪亦絕余獨念張許置廟始</hi>
<hi>末郡志無所繼見志乃洪公遵銓次必不逸書余固未能釋然後佘繙閱故書見唐張廵傳載許遠子玫為婺</hi>
<hi>州司馬桞子厚南公廟碑載南霽雲子承嗣為婺州别駕今婺之雙廟與倅廨鄰意者南許二子之所立乎余</hi>
<hi>既叅沂公之史攷桞子之記又不能不譏李侯之太果而誚洪公之畧也反覆張許之事因嘆其捐軀以蔽江</hi>
<hi>淮而當時議者反以睢陽食乏為二子罪逺烹妾以激士衆而後世乃以其鰥居而為廟食之累甚矣忠臣之</hi>
<hi>不遇也自李翰作傳以表其事而當時之異論始息余不量其謭薄欲強引史傳以證其廟食之始末視李翰</hi>
<hi>為難矣昔韓文公謂張許子弟材下不能通其父志由今日觀之廟存而無所記豈特不能通其父志於當時</hi>
<hi>而已哉昔我朝章聖皇帝東狩過雙廟留駕徘徊鑄金刻石賛明厥忠而司馬公光歎顔杲卿張巡之徒世治</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-20a"/>
<hi>則擯斥外方抑沉下僚世亂則委棄孤城虀粉㓂手何為善之不幸而朝廷待忠義之薄耶我聖朝君臣待忠</hi>
<hi>義之意如此惜不及見洪公李侯而一洗之云</hi>
　　處州碑記<lb/>
追魂碑<hi>在松陽永寧觀唐故有道先生葉公碑李邕撰并書法善之祖也世傳法善求邕書不可得夜</hi>
<hi>追其魂書之俗謂之丨丨丨恐未必然人愛其字模打不已黃冠潛毁之有銅鐘宣和造㓂焚爇烈熖中竟不</hi>
<hi>銷鑠聲亦不減若有神䕶</hi>唐李蘩孔子廟記<hi>唐元和中刺史李蘩建孔子廟韓愈為之碑杜</hi>
<hi>牧書其隂碑遭亂不存宣和中知州黃葆光模刻於學而碑隂猶闕</hi>有唐贈歙州刺史葉<lb/>
公神道碑<hi>李邕撰韓擇木八分書其石運自霅川擊之鏗然有聲在麗水縣北一百二里冲真觀中</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-20b"/>
李邕書大唐開悟之寺<hi>在龍泉之薦福院</hi>黃帝祠宇篆額<hi>唐李陽冰</hi>
<hi>篆在仙都山</hi>縉雲縣城隍廟記<hi>集古錄唐李陽冰篆并撰陽冰禱雨因移建於山上碑以</hi>
<hi>乾元二年立</hi>刺史李鋁送行記<hi>貞元中李鋁為刺史朝士之贈行者二十三人石刻今存</hi>
唐青田縣尉楊光于作隱難記<hi>在麗水縣北六十里之東巖大畧言袁晁黃巢</hi>
<hi>之亂民避難於此獲免者甚衆</hi>好道廟碑<hi>在麗水縣東十里唐大中十年刺史叚成式作廟記今存</hi>
陳松司馬墓碑<hi>在麗水縣西四十里即期山下乾符二年卒葬於此碑及銘記並任省公文</hi>
李陽冰修夫子廟記<hi>在縉雲記云上元元年縉雲令李陽冰修文宣王廟換夫子之容貌</hi>
<hi>増侍立之九人其餘六十二子圖於屋壁據陽冰記云增侍立之九人蓋獨顔回坐而餘九人為立像矣</hi>李<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-21a"/>
陽冰忘歸臺銘<hi>在縉雲之吏隱山</hi>李氏窪樽銘<hi>在縉雲之吏隱山</hi>李陽<lb/>
冰篆倪翁洞三字<hi>在縉雲縣東半里之倪翁洞</hi>阮客洞詩<hi>在縉雲縣東九十里</hi>
<hi>有石室鐫李陽冰詩</hi>隱真洞劉先生塑像贊<hi>在縉雲縣東二十八里隱真洞其碑見存</hi>
李陽冰篆初𤾉谷三字<hi>在縉雲之仙都山</hi>
　　衢州碑記<lb/>
古碑<hi>信安記文其最古者徐偃王廟則韓退之西楚覇王廟則賀蘭進明信安王禕石橋詩則嚴綬女樓</hi>
<hi>之陽東武則崔耿若陸爕子皋之偃王碑碣皆漫缺不可讀</hi>唐乾符六年僧冲莅開<lb/>
山文樅碑銘<hi>在西安之子湖定業院</hi>唐則天書明果寺<hi>在西安縣北玊泉鄉</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-21b"/>
<hi>明果禪寺額</hi>唐白居易大徹禪師傳法堂記<hi>在西安縣北玊泉鄉明果禪寺</hi>
後唐清泰中吳中丞所書發願文<hi>在常山縣西三十里福田院</hi>唐杜<lb/>
荀鶴及禪月大師貫休留題<hi>在龍逰之石壁院</hi>石橋詩刻記<hi>唐廷</hi>
<hi>評嚴綬</hi>瑞魚銘<hi>張子壽集賀衢州進古銅器表云伏見衢州所進丨丨丨等神物瓌竒形製純古魚</hi>
<hi>為龍像既彰受命之元銘作久文更表錫年之永河圖舊事無以加之</hi>徐偃王廟碑<hi>韓愈撰</hi>
徐偃王後記<hi>唐于皋作記今在靈山廟中</hi>雙檜堂記<hi>開寳間吳越刺史謹知禮撰</hi>
吳越國王墨帖<hi>在保安院</hi>信安志<hi>毛憲序</hi>
　　建康府碑記<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-22a"/>
吳紀功三段石碑<hi>天璽元年皇象之書今在府治紳書閣前集古錄謂之皇象</hi>晉王<lb/>
祥墓碑<hi>在江寧縣之城西南河城寺之北有古碑㫁缺不全</hi>謝安墓碑<hi>晉缺墓云謝安  前</hi>
<hi>惟立一白碑葢當時難其德耳</hi>王羲之蘭亭記<hi>在三段闕/石後壁</hi>　大宗碑<hi>顔魯</hi>
<hi>公書</hi>顔府君碑<hi>顔魯公書/並在府學</hi>卞壼墓碣<hi>南唐徐鍇書在忠烈公墓下</hi>陶隱<lb/>
君墓磚<hi>熈寧中金陵丹陽之間有盜發塜得隱起磚於塜中讀其書知山中宰相陶隱君墓也其文尤</hi>
<hi>髙妙王荆公因書遺金陵天慶觀黃冠遂以入石</hi>陳景陽宫井欄石刻<hi>唐人書今在行</hi>
<hi>宫歐陽公云晉王廣書戒哉戒哉字已不存象之觀書擒虎則去虎字書世字則作代皆避以唐諱則知為唐</hi>
<hi>碑也</hi>唐棲霞寺記<hi>陳江摠作碑唐高宗御書額至今猶存今在攝山寺中去城四十五里</hi>唐<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-22b"/>
棲霞寺銅像背記<hi>唐景龍二年又寺中徐鉉書古蹟甚多</hi>唐徐鉉紫極宫<lb/>
司命殿記<hi>在天慶宫</hi>徐鉉蔣帝廟碑<hi>在蔣山廟</hi>南唐追封慶王碑<lb/>
<hi>在婁湖橋東南路側已上並在建康城中及上元江寧界内</hi>吳太極左仙翁葛公碑<lb/>
<hi>唐調露二年重建</hi>梁許長史舊館碑<hi>陶洪景文天監十七年立在玉宸觀</hi>梁太元<lb/>
真人碑<hi>孫文韜書</hi>梁許長史舊壇碑<hi>陶隱居書又有梁九錫文孫文韜書</hi>陶隱<lb/>
居帖<hi>在玊宸觀</hi>陶隱居墓銘<hi>自/撰</hi>陶隱居墓誌<hi>梁昭明太子撰</hi>華陽頌<lb/>
<hi>陶隱居文唐天寳九年立</hi>羲和寺額<hi>梁昭明/太子書</hi>陶隱居碑銘<hi>邵陵王綸撰</hi>陶<lb/>
隱居君碑隂<hi>司馬道隱子微書</hi>唐紫陽觀王先生碑<hi>唐摠章二年立</hi>唐<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-23a"/>
崇禧觀碑<hi>太極元年立</hi>唐明皇授籙碑<hi>在崇禧觀</hi>唐𤣥宗授上清<lb/>
籙碑<hi>在華陽洞</hi>唐句容令岑公德政碑<hi>景龍/二年</hi>唐禁山碑<hi>太和七年</hi>
<hi>今在玉宸觀</hi>唐玉清觀四等碑<hi>開元十/五年</hi>貞白先生碑<hi>梁邵陵王綸撰</hi>
<hi>今在玊宸觀</hi>祠宇宫白鶴廟記<hi>大厯十/三年</hi>唐元靜先生碑<hi>顔真卿書</hi>
<hi>大厯二年又云在紫陽觀大厯七年</hi>唐韋君碑<hi>正元三年立/在玉宸觀</hi>唐聖祖碑<hi>寳厯</hi>
<hi>二年</hi>孔子尹真人贊皇公三碑<hi>寳厯/二年</hi>唐張孝子旌表碣<hi>咸通</hi>
<hi>十三年</hi>唐茅山孫尊師碑<hi>李德裕文今/在玊宸觀</hi>題陶隱居銘<hi>唐保大十</hi>
<hi>四年</hi>青元觀殿碑<hi>唐保大/十五年</hi>下泊宫記<hi>王帥/蕳文</hi>元素先生碑<hi>徐鉉</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-23b"/>
<hi>撰在玉宸觀</hi>唐紫陽觀碑<hi>徐鉉文在/玊宸觀</hi>騎省石<hi>在句容縣治</hi>唐許長<lb/>
史丹井銘<hi>徐鉉文在玉宸觀</hi>故傅太師王君碑<hi>徐鉉文已上並在句容縣界</hi>
溧陽長潘元卓碑<hi>後漢光和四年今在尉㕔</hi>唐潘城寺碑<hi>劉驩文在縣西九十</hi>
<hi>里</hi>唐禮部侍郎劉府君神道碑<hi>裴度撰今/在欽賢亭</hi>校官之碑<hi>後漢</hi>
<hi>光和四年立洪邁夷堅癸志云其石淪於固城湖中紹興十三年溧水尉喻仲遠得之輦置㕔事之側蓋相距</hi>
<hi>六百九十二年今在縣圃已上並在溧水縣界</hi>西漢趙禹廟記<hi>唐中和三年</hi>後漢溧<lb/>
陽侯史公神道碑<hi>晉永和八年立唐中和十四年重立</hi>晉建安太守史公<lb/>
神道碑<hi>景龍四年立</hi>晉廬陵太守吕府君神道碑　晉冠軍<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-24a"/>
將軍史爽墓石柱刻　梁兖州刺史史府君墓石柱刻<lb/>
　唐宣州溧陽縣永仙觀元宗先生碑銘<hi>開元五年</hi>城隍廟<lb/>
記<hi>開元十七年在舊縣城</hi>唐祭酒史公之碑<hi>李陽冰篆頞</hi>重換司空廟<lb/>
殿記<hi>唐會昌一年</hi>史祖廟禱雨記<hi>南唐昇元三年已上並在溧陽縣界</hi>宋宗慤<lb/>
母夫人墓誌<hi>碑以大明六年立自此以下圖經不再載而旁見他書今附見焉</hi>齊海陵<lb/>
王墓誌<hi>南齊謝眺立石在江寧齊明帝廢其兄鬰林王而立之在位一年又廢為海陵王</hi>華陽<lb/>
王先生碑<hi>唐于敬之撰王元宗書以乾封二年立在茅山</hi>王法主碑<hi>道士江旻撰徐碩隸</hi>
<hi>書碑以貞觀十六年立在茅山</hi>陳尼慧仙碑<hi>陳景哲書以大嘉元年立</hi>梁智藏法師<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-24b"/>
碑<hi>梁蕭幾撰文王擇撰銘蕭挹書碑以普通中立</hi>梁茅君碑<hi>道士文韜書道士張澤集碑以普通</hi>
<hi>三年立在茅山</hi>王法主碑<hi>唐劉褘之書齊懐壽書碑曰昇真以文明元年立在茅山</hi>張常洧<lb/>
碑<hi>唐貞元五年旌表丨丨丨勑一道并紀孝行碑髙孚撰旌表碣贊承瓌撰</hi>王師乾神道碑<lb/>
<hi>唐楊琯撰張從紳書碑以大厯十三年立在句容縣</hi>鍾山林下集序<hi>唐石洪撰以貞元七年立</hi>
華陽頌<hi>梁陶洪景撰崔元亮長發三年㳺山題記附在茅山</hi>司空殿記<hi>司空光武時人碑以</hi>
<hi>會昌六年立在溧陽</hi>副元帥㕔階記<hi>唐嚴仍撰大厯/四年刻在金陵</hi>三茅山記<hi>唐人</hi>
<hi>書太和三年題</hi>茅山三像記<hi>與崇元聖祖院一體書李德裕旣喜建世祖院并立𤣥元皇帝孔子尹</hi>
<hi>三像以寳厯二年刻在茅山</hi>崇元聖祖院記<hi>唐賈餗撰徐挺古八分書寳厯二年立在茅山</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-25a"/>
賜李練師詩詔<hi>唐道士任良友書𤣥宗所賜詩凢三首貞元十四年刻石在茅山</hi>景陽<lb/>
井銘<hi>井銘有二其一隋煬帝所作其一張著撰</hi>仙壇山銘<hi>道士宋文幹以山石自然因立壇其</hi>
<hi>後岑仲琢石為像碑以聖厯三年立在溧水縣已上並見集古錄</hi>江南秦淮石志<hi>皇朝類苑</hi>
<hi>江南保大中浚秦淮得石志按其刻有大宋乾德四年六字磨滅不可識諸儒叅騐乃輔公祏反江東時年號</hi>
溧陽瀬水貞義碑<hi>李白文</hi>徐鍇篆字題名<hi>在中茅峰石上荆公有詩百年</hi>
<hi>風雨草苔昏尚有當年墨法存祗恐終随嶧碑盡西風吹燒滿秋原</hi>建康志<hi>史志正序</hi>建康續<lb/>
志<hi>朱闕編吳琚序</hi>
　　太平州碑記<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-25b"/>
吳陶基墓碑<hi>在當塗橫山晉陶氏亦有墓碣見存</hi>晉楊府君墓碑<hi>名亮𢎞農人桓</hi>
<hi>温破姚㐮亮杖䇿来歸後為雍州刺史卒今有石碑二一在治山一在河澗碑隂各有巴蜀故吏姓名合五百</hi>
<hi>人太守楊倓惜其㫁裂徙置郡學</hi>李白天門山銘<hi>在天門山</hi>水心院石幢記<lb/>
<hi>在蕪湖縣西二里寧淵觀初為水心院有唐廣明間石幢記</hi>羅泰石城記<hi>在當塗東二十里石</hi>
<hi>城山之多寳院太和三年</hi>慈姥磯唐刻<hi>在當塗縣北四十里慈湖鎮之北磯上有界牌二字乃唐</hi>
<hi>刻也</hi>陶府君大舉德政碑<hi>在當塗縣東去十里丹陽鎮南之禪那院乃唐僧所撰永昌元</hi>
<hi>年己丑建碑今存</hi>禪惠院記<hi>在當塗縣東十七里禪岳山有咸通二年記刻石山頂</hi>廣濟<lb/>
院石幢<hi>在蕪湖縣北四十歩院門外有兩石經幢一題曰大中十二年一題曰乾符六年</hi>東能<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-26a"/>
仁院水陸會記<hi>在蕪湖縣東院南有唐水陸會記</hi>演教院碑<hi>在繁昌縣東二十里</hi>
<hi>院有古牌上有長慶二字</hi>太平州詩南州集<hi>林桷/序</hi>姑孰志<hi>楊倓序</hi>
　　寧國府碑記<lb/>
題疊嶂樓詩<hi>南齊謝眺</hi>題疊嶂樓壁<hi>唐獨孤霖</hi>敬亭山梓府君廟<lb/>
題名<hi>髙璩</hi>題梓府君廟詩<hi>李太白/司空圖</hi>良吏記<hi>陳簡甫題開元良吏六人</hi>祭<lb/>
敬亭山文<hi>鄭薫文碑隂文杜宣猷</hi>重修敬亭廟記<hi>張延嗣</hi>梓府君神<lb/>
祠記<hi>崔龜從</hi>新修梓府君廟記<hi>劉仲約大/中二年</hi>新興寺碑<hi>盧肇書在</hi>
<hi>縣北敬亭山大中二年相國裴休建</hi>禪定寺通公碑<hi>嚴綬</hi>新興寺新條劉勑<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-26b"/>
<hi>裴休</hi>新興寺經閣帖<hi>裴/休</hi>白龍寺經幢<hi>在水陽鎮開成元年</hi>石中丞廟<lb/>
㫁碑<hi>廟在子城南石中丞神覽宣州人</hi>魯府君廟碑<hi>在宣城縣南六十里廟有㫁碑載武</hi>
<hi>德六年魯之<graphic n="KR4121" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4121.png" mimeType="image/png"/>以宣城䧏</hi>沖廟觀㫁碑<hi>在宣城縣東二十里會昌中立</hi>新興寺羅漢<lb/>
碑<hi>徐善</hi>福田寺經藏記<hi>大厯中/崔龜從</hi>薛公去思碑頌<hi>崔巨</hi>築新城<lb/>
碑<hi>韓熈載碑隂林仁肇</hi>送二王詩<hi>李後/主</hi>徐知證墓碑<hi>在宣城西四十里</hi>重<lb/>
修宣城縣廨宇記<hi>朱<graphic n="KR2568" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2568.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>開元寺大殿記<hi>孟拱辰</hi>多寳佛塔記<lb/>
<hi>孟拱辰</hi>東禪院法華經記<hi>孟拱/辰</hi>新興寺藏記<hi>唐天祐一年僧浩澄已上</hi>
<hi>並在宣城縣界</hi>南陵修大農陂記<hi>韋/瓘</hi>泾縣㕔記<hi>薛文羙</hi>水心寺碑<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-27a"/>
<hi>唐宣宗</hi>孔子廟記<hi>徐/鉉</hi>東峰亭記序<hi>在泾縣西二里唐永泰中李廣琛將兵討石闕</hi>
<hi>冦告㨗賦詩劉大真為之序今刻石存焉已上並在泾縣界</hi>唐宣州響山新亭新營<lb/>
記<hi>權戴之撰云元和二年今宣城長帥闕路應造</hi>賀蘭夫人墓誌<hi>集古錄云唐陸贄撰并書</hi>
<hi>碑以貞元七年立</hi>宣城志<hi>郡守趙希遠/序李兼編</hi>宣城詩<hi>唐人已前詩篇失編集人姓名</hi>
　　徽州碑記<lb/>
興唐寺碑<hi>唐吕渭文在歙縣</hi>越國公廟記<hi>唐江台符文在歙縣</hi>問政先生<lb/>
碑記<hi>吳順義中方䛆文在歙縣</hi>歸真觀碑<hi>江南徐鉉/文在歙縣</hi>漢洞院碑<hi>在歙縣新</hi>
<hi>安志云今院有南唐保大中碑</hi>婺源縣古縣考<hi>見新安志本縣沿革下</hi>州縣碑額<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-27b"/>
<hi>容齋續筆徽州之山水清遠素無火灾紹熈元年忝差通判盧瑢悉以所作隷字換郡下扁榜自譙樓儀門凢</hi>
<hi>亭榭臺觀之類一切趨新郡人謂字多燥筆而於州碑尤為嚴重私切憂之次年四月火起扵郡庫經一日两</hi>
<hi>夕乃止官舍民廬一空</hi>歙州折絹本末<hi>皇朝類苑五代方鎮割據多於舊賦之外重取於民</hi>
<hi>國初悉皆蠲正稅額一定其間或有重輕未均處隨事均之福歙州稅額太重福州則令以錢二貫五百折絹</hi>
<hi>一疋歙州輸官之絹止重數两太原府輸賦全除乃以減價糴米補之往往疑福歙折絹太貴太原折米太賤</hi>
<hi>又原居仁言行錄云歙在五代為偏方夏稅特重祖宗故輕之他郡輸納率以十二两惟歙十两比歲户部謂</hi>
<hi>不中度却之人以為擾孝宗欲仍舊貫而慮輸有輕重吏得病民每十二疋特蠲其二</hi>新安志<hi>羅願</hi>
<hi>編</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-28a"/>
　　信州碑記<lb/>
南巖古篆<hi>上饒志云在弋陽縣北三十里有石壁鐫古篆二十三字書跡甚羙</hi>唐人大篆<lb/>
<hi>洪芻山水記云貴溪王表巖有㑹昌中丨丨丨丨題名</hi>唐元和碑<hi>在永豐之寳積院蔣頴叔詩云</hi>
<hi>舊碑聊一讀唯有記元和</hi>草衣寺記<hi>在城下南巖有唐權德輿記</hi>南唐欽道觀記<lb/>
<hi>在永豐縣觀舊名玉陽觀有朱鞏所為記乃南唐徐鍇八分書徐鉉篆額今碑在縣治</hi>龍紀中雄<lb/>
石鎮請僧帖<hi>在貴溪之資國寺象山陸九淵子靜有䟦語辨其真偽唐龍紀時帖由龍紀之元距</hi>
<hi>紹熈辛亥凢三百有三年云</hi>王荆公信州興造記<hi>晉陵張公治信之明年皇祐二年也</hi>
<hi>夏六月乙亥大水水䧏於是募人修城水之所入築垣郡府之缺考監軍之室司理之獄營州之西北亢爽之</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-28b"/>
<hi>墟以宅屯駐之師除其故營以時敎士刺伐坐作之法故所無也作驛曰饒陽宅曰回車築二亭於南門之外</hi>
<hi>左曰仁右曰智山水之所附也梁回十有二舟於两亭之間以通車徒之道築一亭於州門之左曰宴月言所</hi>
<hi>以属賓也凢為城垣九千尺為屋八以楹數之得五百五十二自七月甲午卒九月丙戌為日五十二為夫一</hi>
<hi>萬一千四百二十五</hi>洪蒭遊洞記<hi>曲書一郡山川之景皆洪所身親而足厯者也今附上饒志卷</hi>
<hi>末</hi>唐曺君墓碑<hi>容齋五筆云慶元三年上饒尉陳莊發土得碑乃婦人為夫君所作君姓曺名</hi>
<hi>因祖父皆仕於唐髙祖之朝惟公三舉不第居家以禮義自守及卒於長安之道朝廷公卿鄉鄰耆老故舊無</hi>
<hi>不太息惟予獨不然謂其母曰家有南畆足以養其親室有遺文足以訓其子肖形天地間範圍隂陽之内死</hi>
<hi>生聚散特世態耳何憂喜之有哉予周氏公之妻室也</hi>上饒志<hi>趙蕃編白上中序</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-29a"/>
　　池州碑記<lb/>
大㕔壁記<hi>元和八年齊暎為守日建裴晉公作記於㕔壁今不存又韓贄文竇潏文</hi>刻漏記<lb/>
<hi>杜牧文</hi>夫子廟麟臺碑<hi>韋表/物文</hi>紫極宫碑<hi>徐鉉/文</hi>康濟廟記<hi>在建</hi>
<hi>德徐鍇為之記</hi>昭惠廟墨勅<hi>昭惠廟在銅陵神姓張名寛嘗仕晉陽太守唐裴休以墨勅贈㳺擊</hi>
<hi>將軍又以墨勅封保勝侯及保勝公今三勅俱存廟中</hi>開講詩<hi>集古錄鞏疇為講老子而作咸通九</hi>
<hi>年楊巖刻石立於鞏疇之所居</hi>馬當山銘<hi>陸龜䝉文有云言天下之險者在山曰太行在水曰吕梁</hi>
<hi>合二險之為一吾又聞乎馬當波之為險也屹乎大江之旁怪石憑怒跳波發狂日黯風助摧牙折檣幸而脫</hi>
<hi>死神䰟飛揚殊不知堅輪蹄者夷乎太行仗忠信者通人乎吕梁使舟檝而行乎馬當合是三險而為一未敵小</hi>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-29b"/>
<hi>方寸之包藏</hi>題𤣥宗御書記<hi>集古錄張說題𤣥宗所書碑御製字并年月記及模勒刻字人</hi>
<hi>姓名説所題者大慧禪師塔碑也侍巖記李芳𤣥撰𤣥宗書㑹昌四年刻杜牧題名者牧為池州刺史立左史</hi>
<hi>洞之名而題之張祐書會昌五年刻在池州今同附於後</hi>唐孚貺侯廟碑<hi>容齋四筆云在銅陵</hi>
<hi>縣唐中和二年立</hi>池陽前集<hi>吳蔚張/古序</hi>池陽續集<hi>崇寧中畢漸序</hi>池陽前<lb/>
記<hi>政和八年范致明編</hi>池陽後記<hi>建炎四年/張古序</hi>秋浦志<hi>胡兆序</hi>
　　饒州碑記<lb/>
饒州刺史碑<hi>容齋三筆饒州良牧自吳至今以政績著者有九賢郡圃立祠以祀此外知名者蓋</hi>
<hi>鮮白樂天集有吳府君碑</hi>唐紫極觀鐘銘<hi>在城紫極觀天寳九年上官經野文</hi>唐薦福<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-30a"/>
寺庄田記<hi>乾興元年僧志全文</hi>唐能仁寺菩薩堂記<hi>南唐邊鎬文</hi>唐薦<lb/>
福寺碑<hi>冷齋夜話云范文正公守饒有書生獻詩甚工生自言平生未嘗飽時歐陽率更薦福寺碑墨</hi>
<hi>本直千錢文正為打千本使售京師紙墨已具一也夕雷擊碎其碑東坡詩一夕雷轟薦福碑蓋謂是</hi>唐饒<lb/>
娥碑<hi>唐桞宗元文云饒姓娥名世漁鄱水娥為室女女事循整鄉閭式敬寳應中父醉漁溺死求屍不得</hi>
<hi>娥走哭水上三日不食耳鼻流血氣盡伏死明日屍出黿魚鼉蛟浮死萬数縣旁水民悲感怨號會錢具葬娥</hi>
<hi>於鄱水西横道上宗元為之記云</hi>唐魏仲兕饒娥碣<hi>在樂平</hi>唐魏惜饒娥<lb/>
碣<hi>在樂平</hi>南唐雙溪觀記<hi>在安仁乾德/二年葉窰文</hi>唐自鳴山記<hi>在安仁唐</hi>
<hi>咸通十年歐陽證</hi>吳羅漢寺記<hi>在安仁偽吳/順義六年</hi>羅漢贊<hi>同上</hi>玉石寺<lb/>
<pb n="KR2n0025_WYG_001-30b"/>
記<hi>在安仁唐逢汝舟</hi>都頡七談<hi>容齋五筆云鄱陽素無圖經元祐六年餘干進士都頡作七談</hi>
<hi>一篇其叙士風人物云張仁有篇徐濯有說顧雍有志王德璉有記其所引張徐顧王所著今不復存</hi>鄱<lb/>
陽志<hi>史定之序</hi>桞將軍墓碑<hi>在安仁唐咸通六年</hi>桞子厚與元饒州書<lb/>
<hi>見桞文</hi>鄱陽舊志<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　輿地碑記目卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>