<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>日涉園集巻一</head>
    <p>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　日涉園集巻一　　　　　　宋　李彭　撰<lb/>
　　五言古詩<lb/>
　　　次正平上座韻贈子充<lb/>
吾宗大宛種未入十二閑膺門沬流赭氣已無燕山何<lb/>
時黄金羈鞍轡長楸閒皎皎自空谷待君當御還<lb/>
　　　戲贈兼簡李翹叟<lb/>
荆州有醉客踏雪至我廬缺月寒皎皎掛在東南隅索<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-1b"/>
我五字句慙非競病徒賣菜欲求益故態發狂奴寄聲<lb/>
李夫人聊為一笑娱<lb/>
　　　贈子充<lb/>
阿充克家才昭代真孝秀白髪在板輿色養侍昏晝來<lb/>
營甘脆具底事成宿留到骨似我窮黄鐘滿君脰落㠶<lb/>
哉生魄步屧月成彀幽園語更僕莫遣雙眉皺覓句洗<lb/>
愁兵河傾轉箕斗<lb/>
　　　贈無著<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-2a"/>
蕭蕭玊澗翁韻調實瓌朗懷人修文去音塵生逸想豈<lb/>
唯招重客我廬亦時枉徽軫發妙言幽園復清曠飄忽<lb/>
下巖隈嵗月駛兩槳寒蟬久停號新禽哢佳響去者念<lb/>
履綦方來驚蕙帳伊予厭囂塵絶壑期自放從君割半<lb/>
峰披雲同矯掌<lb/>
　　　送人遊吴<lb/>
朔風號木末迫此嵗時晏驅車不停軌客子老昏宦平<lb/>
生蔣詡徑求羊毎娱玩持觴送落日抵掌河宿爛胡為<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-2b"/>
向吴㑹雅意訪親串親串者誰歟昻昻金閨彦嘘枯由<lb/>
涵照要津藉推挽念子赴修塗發軔在昧旦姢姢所嬌<lb/>
兒嶷嶷赴門限閨人密縫裳遐征苦多綻結束志千里<lb/>
二事忘一眄莫遣扊扅歌愆期發長嘆<lb/>
　　　宿歸宗贈軾老<lb/>
平生丘壑心祇園多幽趣杖藜過懸崖投足澄百慮涓<lb/>
涓一滴泉湛湛三危露淵源自曹溪甘腴勝牛乳諸峰<lb/>
羅孫曽一一尊鼻祖法筵碧眼人家世本鄠杜紫樞與<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-3a"/>
黄閤去天纔尺五不為世網嬰粲可叶心素繩牀作禪<lb/>
定大音響韶濩應夢先補陀祝髪得玊斧我來心眼明<lb/>
意氣諧律呂金地雨曼殊天香遶巾屨明當整歸鞍天<lb/>
末蜚鴻度<lb/>
　　　奉贈正平上座<lb/>
若人韻凝逺天資復敦厖蕭然出塵表幽寺聴逄逄劍<lb/>
峰極天净懸瀑聲舂撞心猿久調御業白瑩明缸殘河<lb/>
横曉鉢霽霧起寒窓禪餘覔佳句鼎鼐筆能扛我來孟<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-3b"/>
冬月望履塵心降世紛劇羊負是身如帝江願借三峡水<lb/>
一滋隴頭瀧永辦桑門服猶堪追老龎<lb/>
　　　和連雨獨飲<lb/>
力田勝巧宦燕息自超然懶覷竹素書俯仰丘壑間時<lb/>
時過祇園亦復舞胎仙偶然得歡趣舉觴望青天六鑿<lb/>
自無競歘見象帝先羲皇隔晨炊坐見淳風還磨螘不<lb/>
少留鼎鼎遂百年但得㑹心侶相對兩忘言<lb/>
　　　次秦處度贈歸宗老示中上座韻<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-4a"/>
夕霏催節往槁葉徑辭風力疾招秦叔望山扶老笻泄<lb/>
雲為卿靄牽余來鷲峰中有龎眉老常持半聖弓一席<lb/>
跨牛地誅茅期此同虚懷包朗月意表得詩翁逺志是<lb/>
小草慎在出處中公莫厭苦相嵗晏長相從<lb/>
　　　嗣首座以老夫詩西嶺障斜日為韻作五章見<lb/>
　　　寄次韻荅之<lb/>
尋春舍南北呼酒玊東西絶勝劉校尉太乙持青藜天<lb/>
邊藝蘭人風光今㡬畦胡為寂滅海妙語紓虹霓<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-4b"/>
清霜熟柿栗㑹面一俄頃蕨拳漸紫苞鳥語度諸嶺仰<lb/>
頭占昏中弧星光炳炳何當聴談𤣥令我發深省<lb/>
我家二季子風標荀令上優孟何足求慎勿作楚相毛<lb/>
顔獨摧頺兒能縛籬障摩挲繭栗姿我老那復壯<lb/>
争端起儒墨春蚓兼秋蛇筆研真淺事専門自名家但<lb/>
有香積飯不妨薰毗耶温風媚髙栁招客整還斜<lb/>
歐峯壓半天堦除轉晴日落磑多雪芽香草皆碧苾嗣<lb/>
公釋門老眈眈虎而翼我欲往叩之藤蘿迷石室<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-5a"/>
　　　再和嗣首座五詩寄舒老微老<lb/>
在昔董仲舒屈身相膠西窮經著繁露窺園廢扶藜而<lb/>
我異於是清晨來灌畦雨餘聊自適微吟看斷蜺<lb/>
黄生牛醫兒襟量包萬頃稱譏等夢事緩帶耳不領公<lb/>
議如丹青千載焕且炳古人何必逺薄躬吾屢省<lb/>
堂堂一舒翁道價融壑上煙霞斷塵縁那復知苦相㑹<lb/>
將超諸緣奪我事理障莫言霜滿頤矍鑠一何壯<lb/>
嗣公丹鳳羽髙笑破羣蛙汲引後來秀義俠如朱家出<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-5b"/>
語掩顔謝逰戲達摩耶卧讀春風句飛鴻澹墨斜<lb/>
牧菴擔板翁銳氣如平日明璧不可瑕崇蘭有餘苾何<lb/>
嘗疲津梁苦鎩垂天翼索價無乃髙孤峰問少室<lb/>
　　　送杲上人復往荆南<lb/>
荆州老居士曽著進賢冠似欲専一壑其誰知孔鸞蒼<lb/>
苔門巷秋不許造席客世無王粲流倒屣端不惜上人<lb/>
宣城彦俊氣横九州學道貧徹骨與世初無求馬駒大<lb/>
道場屬者失宗匠欲銘窣堵波見此真漢相行乞千里<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-6a"/>
餘朔風枯葉顛曉踏澗下雪暝宿天邊烟赤手泛滄溟<lb/>
笑此太草草不為丞相嗔乃得照乗寶歸來寂無聞翠<lb/>
琰開險艱精衛既填海愚公果移山力貧辦行李復作<lb/>
南郡去游子多苦顔開士淡無慮霜風木颼颼便當賦<lb/>
式㣲日涉望烟靄扶笻遲來歸<lb/>
　　　奉贈歸宗才首座<lb/>
五着匡山屐三息紫霄陰龔聞耶舍塔勢吞天姥岑俯<lb/>
窺雕鶚背上聆鐘梵音未航蕭梁葦峻風先少林靈骨<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-6b"/>
化大璐鉅名偕南金松門欲牽葉苦雨毎見臨才公三<lb/>
衢秀古貌又古心老胡即渠是宴坐蔵幽深何用登紫<lb/>
霄自足披煩襟我過避秦客茗椀來相尋真成虎溪笑<lb/>
稍寛梁甫吟衲子歎雌伏道師非陸沉世多石窟病須<lb/>
下鼓山針<lb/>
　　　送寧上人歸净慈<lb/>
之子逺行邁眷言欵松門雲物起離色况乃聞清猿頗<lb/>
云吴㑹去飽㕘南山禪南山燕頷郎氣敵千人軍要當<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-7a"/>
理斷履過我藝蘭蓀<lb/>
　　　寄珍首座<lb/>
詩寧淺而静不貴深而蕪觀公秋懷作峻潔仍紆餘譬<lb/>
之列華饌陸海盈中厨食蟹貴抱黄食魚先腹腴多入<lb/>
出或少我昔聞先儒年來病蹇拙意廣材復疎之子禪<lb/>
定起焚香滿晴虚坐看氤氲處緜緜詩思俱應作牛腰<lb/>
束能寄草堂無<lb/>
　　　題胡九齡畫夏景牛<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-7b"/>
陰岑不造天憩此老觳觫輟耕壟上來投閑慰心曲養<lb/>
牲奉嚴禋蓋用繭栗犢莫起陸沈悲焉知果非福<lb/>
　　　送敦詩遊臨川<lb/>
呂郎客秦淮詩思翻秋濤徐郎憩灊峰句壓天柱髙相<lb/>
此兩公子信是千人豪叔也往從之似欲訴不遭探囊<lb/>
得長句如取綏山桃療飢非蒸砂禦寒必綈袍一簪未<lb/>
著身所得不補勞復為飢所驅未許學卧陶窮軍敵孤<lb/>
客如在皋蘭鏖㡬成劉文叔須髪變二毛搘笻躡草鞋<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-8a"/>
進退似桔槔引領長江西沙頭唤魚舠金溪有謝侯胷<lb/>
多略與韜天資類文靖貌實中郎曹叔也往從之攻愁<lb/>
解鞬櫜毋輕歌驪駒不復吟畔牢待公稇載歸為我擕<lb/>
蒲萄來賞傲霜菊一尊澆老饕<lb/>
　　　和季敵戲書<lb/>
短草被南陌晴絲颺幽軒心静境云寂黙居宣妙言林<lb/>
深鳥烏樂花繁蜂蝶喧是中即真意何須祇樹園<lb/>
　　　元夕髙卧<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-8b"/>
伊昔宅闗輔門閭萃冠盖停杯邀明月意氣殊藹藹春<lb/>
風墮江城蒐獮顔鬢改糞除二畆地羊裘力薪採矯首<lb/>
望舒圓何由賞心在烟村雜簫皷叢祠響竽籟誰能伴<lb/>
兒嬉頗復償睡債初驚釡鳴雷遽作濤𢷬海非闗骨相<lb/>
屯長閑荷真宰吾生計已决無勞問蓍蔡<lb/>
　　　宿西林寺有先特進及先學士詩<lb/>
渡江送行人我行亦清興草木春路賖斜斜復整整獨<lb/>
造此寶坊深穏庭宇静複閣襯烟霞疎林泄鐘磬殘僧<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-9a"/>
澁對人短童工汲井杖屨若能神迥知兹遊勝楹間盤<lb/>
硬語恠底光炯炯追還曽髙風熟復發深省來歸十陽<lb/>
秋足不踐斯境猿鶴情未忘拾松來煮茗<lb/>
　　　何生用韻見寄復荅之兼示小何<lb/>
繞屋陰扶踈空堦蘚文皺懐人殊未來安得傾盖舊好<lb/>
鳥政相呼吟蛩俄應候夜夢嵇阮輩醉鄉須少留莫踏<lb/>
肥馬塵我自貧馬痩<lb/>
水部有耳孫湖海胷中浩小陸復何人相逢嵗亦早並<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-9b"/>
游蘇黄門我曹不容掃梧桐生朝陽要須聞鳴鳥雲中<lb/>
遣馮唐㨿鞍未渠老<lb/>
　　　次韻荅禹功兼簡周國振時禹功一夕泛舟歸<lb/>
　　　郡不及話離<lb/>
攀蘿委松宿潄石看雲行松疎暝色漫雲度夕陰生若<lb/>
人有髙躅領畧遺世情聊為公府步冉冉復盈盈<lb/>
蒼苔映槿墉商飇薄庭樹方期著屐來遽作張㠶去擇<lb/>
交如擇金披沙歘相遇慈明畏無雙偉節慙最怒<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-10a"/>
公抱青田姿俛啄家鷄羣徽之拄頰外遐矚西山雲昔<lb/>
我藻鑒士<hi>泗外老仙宜州柱史</hi>拱木蔽孤墳詎意王子敬晚乃知<lb/>
羊欣<lb/>
相望兩牛鳴頓覺千里别未别如懷氷别來三伏熱賴<lb/>
有清輝吟當窓時玩閲音塵在我前悠然情話悦<lb/>
飃飃顧曲郎恬愉仍静深相逢何必早但貴相知心臨<lb/>
博斯識道聞韶真賞音端須理三徑嵗華多浸淫<lb/>
　　　王生以詩見貽次韻荅之生視脊中環中實仲<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-10b"/>
　　　父<lb/>
渠渠太火門諸郎盖當世大匠無棄材知人亦未易阿<lb/>
戎兩雲孫駸駸遣人畏難兄江南秀美比嘗託意歘為<lb/>
修文郎不作活國士令弟老數奇禪寂甘窮顇時於翰<lb/>
墨場往往見髙致揚州故時語奕奕好風氣獨識史君<lb/>
顔周禮秉早嵗背城㡬借一問學晚尤粹相逢且班荆<lb/>
十事欲九異何須張女彈端為建康醉請抛髙門竿莫<lb/>
反魯麟袂花藥聘君湖暄風攬春思人生行樂耳餘事<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-11a"/>
栩栩寐崇蘭有國香寧以不服廢雖無雙南金可報緑<lb/>
綺惠此豈小物哉吾言未渠棄<lb/>
　　　杜欽之次淵明荅龎㕘軍韻見送用韻荅之<lb/>
征南逺韻度詣絶皆妙言銀臺陳諫疏恥作賦兎園手<lb/>
板聊拄頰爽氣來新萹臨窓無謝守僧珍自超然我遊<lb/>
赤壁下為君且延緣周禮盡在魯驚嗟類韓宣候雁響<lb/>
横河遊子念故山行當理烟艇相期醉餘年<lb/>
　　　送潤上人歸宛陵<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-11b"/>
我昔遊宣城稚節等雛鳳稍知風物奇未解入嘲弄歘<lb/>
爾鬢負霜嵗月雜機綜唯有謝公亭頗復到清夢上人<lb/>
宛陵秀禪餘喜吟諷胷中淡無畦妙覺自能種偶隨歐<lb/>
峰雲悠然入茅棟談間無俗調不應亭午供誰云佳少<lb/>
年意氣極莊重别我歸故山索我贈言送鄰邦古法窟<lb/>
老衲妙擒縱伽黎宴湖海名字走梁宋吾其從之遊射<lb/>
隼期必中勿學漢陰人終年徒抱甕<lb/>
　　　蒲塘道中寄懷歸宗逈中法闡法仁三僧<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-12a"/>
牕鷄唤晨炊轂聲轉水轍出遨得㑹稽辨嚴未明發朔<lb/>
氣犯襟裾露華襲毛髪仿像滹沱河幽事期可悦旅雁<lb/>
起寒塘疎林耿明月挽彼嵗寒姿然萁共明滅豈惟甦<lb/>
奚奴政可烘履襪黎明詣蕭寺餉糜隨盥櫛風廊謔談<lb/>
僧蒲團尋老衲堂堂大圜照此渠親記莂緬懷湯恵休<lb/>
妙理頗詣絶超然宴法窟胷次包禹穴闡師逺遊孫卓<lb/>
卓霜下傑真成一角麟笑我緣盎鼈寂子延陵秀暉映<lb/>
敵氷雪渥洼真龍媒作駒已汗血刮膜藉金箆嘉言霏<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-12b"/>
玉屑徳星毎難聚顧兎復易缺紫霄上㠝岏石鏡懸瑩<lb/>
澈幽期不嫌頻難遣芳嵗歇<lb/>
　　　次韻謝朓觀朝雨<lb/>
凉飇起屋角㣲雲天際來摵摵荷上雨冉冉自陽臺軒<lb/>
牕積餘潤竹樹絶纖埃懶放事幽屏柴扉為誰開肥遯<lb/>
病使然黄門豈負哉可憐南巷翁擕魚栁貫腮餉我共<lb/>
杯盞眷焉久徘徊憑虚耳熱後褰裳望蓬萊<lb/>
　　　奉同伯固駒甫師川聖功養直及阿虎尋春因<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-13a"/>
　　　賦問栁尋花到野亭分得野字<lb/>
曜靈運行春蘅若被原野客子具歸驂暄風挽羸馬屬<lb/>
國賢耳孫當代豪長者勝游參羊何重客或屈賈木末<lb/>
仲宣樓華榱大蘭若徐步幽屢尋銷憂日聊假手無垂<lb/>
露資發興為君寫晚過岱宗吏寥濶存大雅犧樽追三<lb/>
代琴筑觀九夏粲粲懸牙籖照眼不容捨歸酌顧建康<lb/>
我實陪樽下雄豪先競病遲遯瀕喑啞匪惟稱行樂性<lb/>
靈賴陶冶他時儻重來更結離騷社<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-13b"/>
　　　里儒程君窮居教弟子員喜雨作詩見貽次韻<lb/>
　　　謝之<lb/>
柴門臨江皋炎蒸頗云極金稚無壯心火老有驕色慈<lb/>
雲辦甘雨電掃不容隙勞生天邊月躔次飽更厯緬懷<lb/>
程夫子熱客難造席涵濡被童䝉肥瘠各有適瓌材構<lb/>
露寒揮斤由匠石不邀里閭敬人自觀至德鄙夫極荒<lb/>
蕪何能臻壼域弱齡再皷衰櫜弓避勍敵蕭然専一丘<lb/>
非闗與塵隔董生悲不遇而我異休戚髙林收晚靄歸<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-14a"/>
鳥俱斂翼詩成獨㣲吟長懷矯雲翮<lb/>
　　　遊同安寺<lb/>
雨歇漲江急野興聊胥疏漾舟拂林表擊汰驚飛鳬雲<lb/>
端僧坐夏遂造林公廬猊坐演妙理法筵滄海珠舌本<lb/>
落雄辯奔放懸江湖巽公庭宇淨爐煙堂晏如略無客<lb/>
造請杳黒耽毗盧吾家大長者恵光充太虚著論役天<lb/>
女寶笈負於莬開圖拜遺像悲嘆隨巻舒歸來掩闗卧<lb/>
念冷無贏餘譬如能櫜鞬境界自于于<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-14b"/>
　　　和苦雨韻<lb/>
春歸已獺祭㣲綠先道周衡門少燈火征夫竭乾餱雨<lb/>
工挽九河洊作南國憂君詩形苦詞髙義薄中州歌聲<lb/>
滿天地宰物能聞不凡今世賢知耄及誰不偷唯我與<lb/>
之子炯炯定寡求安得習習風凍枿新萌抽遙山滌餘<lb/>
靄歸雲下巖幽紫鳳㑹騫翥百鳥勞喧啾蒼生得税駕<lb/>
王度日清休醉眼眩章句煩君為校讎<lb/>
　　　遊簡寂觀<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-15a"/>
仲夏暑方壯游子巾柴車崖斷𦕈空曠遂造羣仙居濶<lb/>
步烟靄外追凉晩風餘泉聲逺逾響猿掛時相呼仙人<lb/>
翔寥廓曽不念故廬蒼珉禮斗處往往聞笙竽我復恣<lb/>
雲卧悠然隘寰區妄念鼔不作長歗聊虚徐<lb/>
　　　奉酬蕭子植<lb/>
太丘廊廟具活國方暢謀虎豹阨九闗全軀荷靈修元<lb/>
方開美度奮舌同尊周悠悠釋嶠雲亭亭留海陬别時<lb/>
閨中女娟娟未知愁小襦繡爛漫擷草鬬新柔甲子歘<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-15b"/>
流電窈窕今好逑擇對得妙士邁往氣横秋既逾絶塵<lb/>
到復軼黄中劉屬者過我廬並坐崖谷幽髙標極迥映<lb/>
出語如㝠捜想當飽四庫那肯事五樓囘首問童稚頗<lb/>
有此客不分擕月屢彀好音俄見投蠻牋落大句豪潤<lb/>
仍清遒顧兹坦腹郎信矣百不憂側聞奏雲門總章定<lb/>
諮諏翁當乗安車姓名覆金甌氷清遂賜環徳星聚中<lb/>
州陋巷寡輪鞅寒烟滿林丘滌耳聴老語餘生復何求<lb/>
哦詩聊送似長懷付溟鷗<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-16a"/>
　　　奉酬湖陰韋深道<lb/>
淮南廢沐浴望漢三十秋丞相發䝉耳衛青奴虜儔終<lb/>
藉汲長孺毅然寢隂謀正人國之紀進退繫戚休鶚立<lb/>
聳朝著深蔵耀巖幽湖陰有真隠趣尚協滄洲奇胷飽<lb/>
風霜大筆森戈矛急賢甚漁獵網羅英雋收終南與少<lb/>
室朝暮拔其尤胡為卧江津尚阻瞻冕旒顧令繭栗犢<lb/>
升禋薦圜丘開軒榜獨樂髙躅追前修志士遺草澤餘<lb/>
波及湯流益使山林尊豪奪不可求但恐赴隴書未能<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-16b"/>
逃大蒐嗟余牛馬走鬢斑年亦遒烟霞入種藝松桂助<lb/>
颼飀書來挾妙句眷言頗綢繆乃知氣先感臭味還相<lb/>
侔詩成月生嶺迴溪上明樓<lb/>
　　　奉酬石元涇<lb/>
往時萬石君諸郎皆孝秀身自浣厠牏已足垂不朽君<lb/>
侯驅卉木去病如滌垢以兹夀白髪不落西京後新章<lb/>
來全楚爽氣起懷袖覔句代寒温慙非報瓊玖<lb/>
　　　奉酬程子尚<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-17a"/>
彼美洛陽人貽我栢梁句艷雪敵清妍春雲多態度憶<lb/>
昔郎官湖秋風落烟樹使君出程門蕭蕭髪垂素平時<lb/>
仲尼履尚可蔵武庫不見揚子雲欣與侯芭遇况兹得<lb/>
小阮風流肖諸父曠懷滄洲期恊我塵外趣尚無金玉<lb/>
音歸鴻來枉渚<lb/>
　　　慶上人以再聞誦新作突過黄初詩為韻作十<lb/>
　　　詩見寄次韻酬之<lb/>
鄱陽山水國東南一都㑹朗玉得斯人駸駸越流輩島<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-17b"/>
可不足吞支許欲追配新詩如絃簧窈眇歌一再<lb/>
璧公釋門老室有芝蘭薰昔為一逢掖直諒頗多聞枯<lb/>
禪百無染静擁襄漢雲不隨兒女曹搴旗樹功勲<lb/>
蟬噪嗟齊梁鳳鳴推沈宋諸人勤著脚何嘗窺妙用獨<lb/>
有杜㕘謀變態無與共絶唱冠古今孤髙追惜誦<lb/>
嘉平送餘運丘園先欲春東風堂堂來不畏北風嗔緬<lb/>
想萱芽動髙標壓常珍川岑互映徹草木俱鮮新<lb/>
吾友韓子蒼霧豹閟闗鑰一朝出陰崖蓬山真著作絶<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-18a"/>
倫共推讓痛掃浄瑕膜行矣貳紫㣲居然賦紅藥<lb/>
材名參上流徙薪知曲突趣嚮期真源悟悦須法窟楚<lb/>
謠與漢風要自非凡骨幻藥不可當靈根貴英發<lb/>
我生如艅艎罅漏頓補過涉世任風㠶唱予聊復和髪<lb/>
短巾屢欹食艱齒仍墮自嗟叔夜懶又疑武侯卧<lb/>
田園本地著耕耘不忘初修桑復浴種力作共征輸榮<lb/>
名愧八俊典學欣三餘安敢望輓汲雲林當晏如<lb/>
子居招隠巖妙解招隠詩濟勝良有具幽討捷若馳秀<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-18b"/>
峙王郎子斵句時相依異世得岳湛連璧真妍姿<lb/>
札札寒女機織素工流黄何如風塵外翠袖倚修篁幽<lb/>
居𣺌天末肯傍霍衛墻饔人解黿處誰能染指嘗<lb/>
　　　九日奉呈元亮兄<lb/>
窮秋風落山嵗事㡬轉軸蕭然四壁空觸眼困羈束我<lb/>
塵已生甑兄亦未有屋少也不如人自視真陸陸北阮<lb/>
烏賀蘭絶影追風足誰知薦圜丘乃用繭栗犢棄置勿<lb/>
復陳萬事蕉夢鹿渺𣺌天界髙宫黄著畦菊能來慰艱<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-19a"/>
勤濁醪巾可漉雖無熊耳杯要自尊中淥屬厭謝珍羞<lb/>
無禍可當福囘觀夸奪兒往往加煩促<lb/>
　　　用前韻<lb/>
離索未相逢情親在詩軸歸來兩丹楓詩作牛腰束妙<lb/>
語挾風霜勁氣穿我屋眼中識慈明尊下慙小陸念昔<lb/>
少年時洞庭思濯足援琴寫將歸臨河歎鳴犢正爾巢<lb/>
一枝何勞排五鹿江闊洲渚寒㣲風泛時菊劇談斗低<lb/>
昻露草復淋漉誰家酒杯寛滿引甕頭淥何知程衛尉<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-19b"/>
未暇顧藉福鼓柂牽牛河䪺覺滄溟促<lb/>
　　　農家三首<lb/>
力田徇所務蓐食赴其勞譬之賈欲贏疇能惡喧囂逢<lb/>
年未前期敢緩芟與薅黔雷無偏頗多稼埋牛尻倉廩<lb/>
自兹實含飴弄兒曹<lb/>
自我曽髙時以有此土田一朝均租賦吏文沸相煎南<lb/>
鄰勢炙手北鄰富薰天歗聚烏合衆變詐揮金錢本心<lb/>
抑兼并瘠土賦委填如聞下温詔膏澤為洗湔但願多<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-20a"/>
樂嵗鼓腹常便便<lb/>
牛羊腯以肥鴨鷄大且碩里正少經過誰能事烹擊年<lb/>
豐大作社婦姑得紡績吾生本完膚箴砭困無疾十年<lb/>
遭追胥翻倒徒四壁從今得安眠絡緯鳴唧唧<lb/>
　　　聞官軍已破賊巢<lb/>
海内政不苛民望罷危苦劇賊蔵禍心全吴俄歗聚僣<lb/>
號着赭黄竊發遽如許喧然大㸃兵移檄插毛羽推轂<lb/>
遣軍容壯士皆貔虎府縣調急夫騷動煩里旅富室齎<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-20b"/>
金璧細民擕婦女巖谷逺遁逃股慄畏刀鋸寒儒守松<lb/>
楸効死安忍去南風吹捷音破竹聞吉語聖朝乾坤大<lb/>
鼠輩敢予侮妖氛已盪盡和氣滿南土但願勤民瘼治<lb/>
安每危懼昨抱心腹疴砭劑得良愈要於匕筯間毋忘<lb/>
伏枕慮諸公頗皋䕫臨軒跨堯禹鄙夫芻蕘言庶或資<lb/>
小補倚松一長吟停雲洒朝雨<lb/>
　　　吕信道以詩見遺作五字句報之<lb/>
江州持月旦嚴於亞夫營君為倒屣客濩落四坐驚我<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-21a"/>
從鄂沔來㑹面邾子城新詩照牕几頗復深而清作人<lb/>
有佳處喜客家釀傾幽花不遣賞未免遭譏評何當小<lb/>
拂掠拚飲罄玉缾<lb/>
　　　有慶上人數以詩見贈慶始學詩於祖可爾來<lb/>
　　　擺脱故步進而不已未可量也作短句以報之<lb/>
晝公無恙時句吐春空雲筆端斂萬壑中聞清夜猿門<lb/>
生霑賸馥派别自淵源深嶺蘿月妙縱觀嵐氣昏時䝉<lb/>
一顧重騰驤空馬羣大師於越秀幽氣如芳蓀玉笈發<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-21b"/>
金籥闊步登詞門脱略塵外躅摩霄鬱飛翻豈惟足風<lb/>
露定復多皇墳昨枉招隠句深靚麗且温挽我誘松桂<lb/>
要移北山文諸郎短兵接此事獨策勲慙非鍾嶸評更<lb/>
休知音論<lb/>
　　　自武寧捨舟度嶺投宿南山寺<lb/>
水落晚灘澁雲生寒嶺昏捨舟步崎峰鬱蘿陟松門孤<lb/>
烟望墟落浮林自一源野杓方屢渡槿籬時扣閽弄孫<lb/>
何許翁夷面復鳥言問津了不解路窮斜谷分暝投古<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-22a"/>
蘭若鐘磬清塵根猶疑武陵客誤宿桃花村<lb/>
　　　遊真風觀<lb/>
緣雲得支徑遂造幽人居夕風冒梁棟蒼苔上庭除仙<lb/>
崖衣襞積玉磬韻虚徐囘首塵外躅浩歌將焉如<lb/>
　　　歸來堂為韓子蒼題<lb/>
出處無定在閲世闗盛衰令徳山林尊昭代丘園非達<lb/>
人解其趣頗復擇所歸淵明傲世故葛巾風欹欹偶隨<lb/>
出岫雲戲作三徑資少日辭吏去新菊親風期韓侯極<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-22b"/>
簡秀早䝉當宁知未吐五色綫小試聊補遺髙詠少司<lb/>
命乗風載雲旗一坐空無人安能免深排昨來天東壁<lb/>
少欲乗泰階誤隨曉星去流落天南陲得縣篁竹中簿<lb/>
領頗沈迷奈何訓誥筆反用催科為度堂痛掃溉勝氣<lb/>
自爾隨風度牕户急雲生梁棟遲不減田園居歸去將<lb/>
安之窈窈青禁闥沈沈黄金閨至尊下温詔羣公歌式<lb/>
㣲行矣戒徂兩長吟收夕霏<lb/>
　　　曉發章水道中有懷伯固駒甫師川養直効何<lb/>
<pb n="KR4d0120_WYG_001-23a"/>
　　　水部體以寄恨<lb/>
幽牕未全曙百鳥忽忽鳴分袂㑹心侣歸艎章水平寒<lb/>
温乍囘互適兹凋兩蓂水南花未放水北栁渾青春物<lb/>
㡬駘蕩浮雲俄變更念昨一笑適愁分兩地情縹瓷舉<lb/>
桑落醒醉醉還醒<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>