<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>大唐開元禮巻一百二</head>
    <p>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　大唐開元禮巻一百二　　　　唐　蕭嵩等　撰<lb/>
　　嘉禮<lb/>
　　　皇帝於明堂讀孟冬令<lb/>
　　　皇帝於明堂讀仲冬令<lb/>
　　　皇帝於明堂讀季冬令<lb/>
　　　　皇帝於明堂讀孟冬令<lb/>
　　　　陳設<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-1b"/>
禮部尚書先讀令三日奏讀月令承以宣告前三日尚舍<lb/>
直長施大次於𤣥武門外道西東向尚舍奉御設御坐守宫<lb/>
設文武侍臣於大次之後文官在左武官在右俱東向設羣<lb/>
官次於壁水北門之外文官在東武官在西俱南上前一日<lb/>
尚舍奉御設御幄坐於𤣥堂左个近南北向守宫設三品以上及<lb/>
諸司長官坐於堂上文官於御坐西北東向武官於御坐東北<lb/>
西向俱重行南上<hi>無長官者次官一人升判官不合</hi>設刑部郎中讀令坐於御坐<lb/>
東北西向有案設文官解劔席於戍陛之左設武官解劔席於<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-2a"/>
子陛之右皆内向太樂令展宫懸於𤣥堂左个之庭設舉麾位<lb/>
於堂上亥陛之東西向一位於樂懸西北東向典儀設三品以上<lb/>
應升坐者位於懸北文左武右俱重行南向相對為首設非升坐<lb/>
者位文官四品五品位於懸西六品以下於其北絶位俱東向武<lb/>
官四品五品於懸東六品以下於其北當文官俱西向皆重行南<lb/>
上設典儀位於懸之西南賛者二人在北差退俱東向奉禮<lb/>
設門外位各於次前俱每等異位重行相向南上<lb/>
　　　　鑾駕出宫<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-2b"/>
前出宫三日本司宣攝内外各供其職守宫設從駕之<lb/>
官五品以上次於承天門外東西朝堂如常前二日太樂<lb/>
令設宫懸之樂於殿庭如常儀其日未明七刻搥一鼔<lb/>
為一嚴<hi>三嚴時節前一日侍中奏裁</hi>侍中奏開宫殿門及城門未明<lb/>
五刻搥二鼔為再嚴侍中版奏請中嚴奉禮設從駕羣<lb/>
官五品以上位文官於東朝堂之前西向武官於西朝<lb/>
堂之前東向俱重行北上從駕羣官五品以上俱集朝<lb/>
堂次各服其服<hi>其六品以下並駕發之前預赴明堂所俱就次各服其服也</hi>所司陳<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-3a"/>
小駕鹵簿未明二刻搥三皷為三嚴諸衞之屬各督其<lb/>
隊與鈒㦸以次入陳于殿庭謁者引從駕群官各就朝<lb/>
堂位諸侍衞之官各服其器服侍中中書令以下俱詣<lb/>
西閤奉迎<hi>侍中負寳如式</hi>乘黄令進金輅于西閤外南向千牛<lb/>
將軍一人執長刀立于輅前北向黄門侍郎一人在侍臣<lb/>
之前賛者二人又在黄門之前侍中版奏外辦太僕卿<lb/>
奮衣而升正立執轡皇帝服通天冠黒紗袍佩𤣥玉御<lb/>
輿以出曲直華盖警蹕侍衞如常儀皇帝將出仗動太<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-3b"/>
樂令令撞黄鐘之鐘右五鐘皆應協律郎跪俛伏舉麾<lb/>
鼔柷奏太和之樂千牛將軍前執轡皇帝升輅太僕卿<lb/>
立授綏侍中中書令以下夾侍如常儀黄門侍郎進當<lb/>
鑾駕前跪奏稱黄門侍郎臣某言請鑾駕發引俛伏興退<lb/>
復位<hi>凡黄門侍郎奏請皆進當鑾駕前跪奏稱具官臣某言訖俛伏興</hi>鑾駕動又稱警<lb/>
蹕黄門侍郎與賛者夾引以出千牛將軍夾輅而趍駕<lb/>
至太極門偃麾戛敔樂止出太極門鼓柷奏采茨之樂<lb/>
出嘉徳門戛敔樂止<hi>凡樂皆協律郎舉麾工鼓柷而後作偃麾戛敔而後止</hi>至承<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-4a"/>
天門外侍臣上馬所黄門侍郎奏稱請鑾駕權停勅侍<lb/>
臣上馬侍中前承制退稱制曰可黄門侍郎退稱侍臣<lb/>
上馬賛者承傳文武侍臣皆上馬諸侍衞之官各督其<lb/>
屬左右翊駕在黄麾内符寳郎奉六寳與殿中監後部<lb/>
從侍中中書令以下夾侍于輅前賛者在供奉官人内<lb/>
侍臣上馬畢黄門侍郎奏稱請勅車右升侍中前承制<lb/>
退稱制曰可黄門侍郎退復位千牛將軍升訖黄門侍<lb/>
郎奏稱請鑾駕發引退復位鑾駕動稱警蹕皷傳音如<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-4b"/>
常皷吹振作而行其從駕之官在𤣥武隊後如常儀<lb/>
　　　　讀令<lb/>
其日依時刻諸衞勒所部屯門列仗及𤣥堂左个之庭<lb/>
如常先至羣官俱集次各服其服駕將至通事舎人各<lb/>
引先至羣官俱就門外位駕至大次門外廻輅東向千<lb/>
牛將軍降立于輅右侍中進當鑾駕前跪奏稱侍中臣<lb/>
某言請降輅俛伏興還侍位皇帝降路御輿之大次繖<lb/>
扇華盖侍衞警蹕如常儀通事舍人引文武五品以上<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-5a"/>
從駕之官皆就門外位太樂令帥工人入就位協律郎<lb/>
入就舉麾位典儀帥賛者先入就位通事舍人引羣官<lb/>
非升坐者入就位刑部郎中以月令置于案覆以帕令<lb/>
史二人俱絳公服對舉案立于武官五品東北郎中立<lb/>
于案後西面侍中版奏外辦皇帝御輿出次直曲華盖<lb/>
侍衞警蹕如常儀入自𤣥武門皇帝初入門太樂令令<lb/>
撞𬎼賔之鐘左五鐘皆應鼓柷奏太和之樂皇帝升自<lb/>
亥陛入即御坐北向坐符寳郎奉寳置于御坐侍臣夾<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-5b"/>
侍如常儀戛敔樂止典儀一人升立于左个西向東面<lb/>
通事舍人引公王以下入就南面位公初入門舒和之<lb/>
樂作<hi>凡公行皆作舒和之樂</hi>公至位樂止羣官立定典儀曰再拜賛<lb/>
者承傳<hi>凡典儀有詞賛者皆承傳</hi>在位者皆再拜侍中前跪奏稱侍<lb/>
中臣某言請延公王等升俛伏興又侍中稱制曰可侍<lb/>
中詣左个西北東面稱制延公王等升堂上典儀承傳<lb/>
堂下賛者又承傳在位者皆再拜通事舍人以次引南<lb/>
面位者各詣其陛公初行樂作至觧劔席樂止公以下<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-6a"/>
俱升席跪觧劔俛伏興脱舄通事舍人各引升立于坐<lb/>
後刑部郎中引案進立於子陛下侍中跪奏請讀月令俛<lb/>
伏興又侍中稱制曰可侍中退復位刑部郎中再拜就<lb/>
觧劔席跪觧劔俛伏興脱舄取令持案者仍立于下通<lb/>
事舍人引刑部郎中奉令升自子陛詣席東西向跪置<lb/>
令于案俛伏興立于席後堂上典儀唱就坐公王以下<lb/>
及刑部郎中並就坐俛伏興坐刑部郎中讀令每句一絶使<lb/>
言聲可了讀令訖堂上典儀唱可起公王以下皆起通<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-6b"/>
事舍人引公王以下及刑部郎中俱降刑部郎中以令<lb/>
置于案與羣官俱跪佩劔俛伏興納舄通事舍人引各<lb/>
還本位公初行樂作至位樂止立定典儀曰再拜在位<lb/>
者皆再拜通事舍人引南面位者出公初行樂作出門<lb/>
樂止侍中跪奏稱侍中某臣言禮畢俛伏興還侍位皇<lb/>
帝興太樂令令撞黄鐘之鐘右五鐘皆應太和之樂作<lb/>
皇帝降坐御輿以出之便次警蹕侍衛如來儀出門樂<lb/>
止通事舍人引東西面位者以次出<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-7a"/>
　　　　　孟冬令<lb/>
孟冬之月日在尾昏危中旦七星中其日壬癸其帝顓<lb/>
頊其神𤣥冥其蟲介其音羽律中應鍾其數六其味鹹<lb/>
其臭朽其祀行水始氷地始凍雉入大水為蜃虹藏不<lb/>
見食黍與彘其器閎以奄是月也以立冬先立冬七日禮部奏<lb/>
曰某日立冬盛徳在水皇帝乃齋立冬之日皇帝親帥<lb/>
百官迎冬于北郊還賞死事恤孤寡是月也察阿黨則<lb/>
罪無有掩蔽天氣上騰地氣下降天地不通閉塞而成<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-7b"/>
冬命百官謹盖藏命有司循行積聚毋有不斂坯城郭<lb/>
戒門閭修鍵閉慎管籥固封疆備邊境完要塞謹闗梁<lb/>
塞蹊徑飭䘮紀辯衣裳審棺槨之厚薄塋丘壟之大小<lb/>
高卑薄厚之度貴賤之等級是月也命工師效功陳祭<lb/>
器案度程毋或作為淫巧以蕩上心物勒工名以考其<lb/>
誠功有不當必行其罪以窮其情是月也乃命虞司收<lb/>
水泉池澤之賦毋或敢侵削衆庶其有若此者行罪毋<lb/>
赦孟冬行春令則凍閉不宻地氣上洩人多流亡行夏<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-8a"/>
令則國多暴風方冬不寒蟄蟲復出行秋令則霜雪不<lb/>
時小兵時起土地侵削<lb/>
　　　　鑾駕還宫<lb/>
皇帝既還大次侍中版奏請觧嚴<hi>將士不得輒離部伍</hi>皇帝停大<lb/>
次一刻頃搥一皷為一嚴轉仗衞於還塗如來儀三刻<lb/>
頃搥二皷為再嚴將士布隊仗侍中版奏請中嚴五刻<lb/>
頃搥三皷為三嚴謁者賛引各引群官序立於次前文<lb/>
武侍臣詣大次奉迎乘黄令進金輅于大次門外東向<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-8b"/>
千牛將軍立于輅右侍中版奏外辦太僕卿升執轡皇帝<lb/>
御輿出次繖扇侍衞警蹕如常儀皇帝升輅太僕卿立<lb/>
授綏黄門侍郎奏稱請鑾駕發引退復位鑾駕動稱警<lb/>
蹕如常儀黄門侍郎賛者夾引千牛將軍夾輅而趍至<lb/>
侍臣上馬所黄門侍郎奏稱請鑾駕權停勅侍臣上馬<lb/>
侍中前承詔退稱制曰可黄門侍郎退稱侍臣上馬賛<lb/>
者承傳文武侍臣皆上馬畢黄門侍郎奏稱請勅車右<lb/>
升侍中稱制曰可黄門侍郎退復位千牛將軍升訖黄<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-9a"/>
門侍郎奏稱請鑾駕發引退復位鼔傳音鑾駕動鼓吹振作<lb/>
而還文武羣官皆從如來儀駕至承天門外侍臣下馬所鑾<lb/>
駕權停文武侍臣皆下馬千牛將軍降立於路右訖鑾駕動<lb/>
千牛將軍夾輅而趨駕入嘉德門太樂令令撞㽔賓之鐘左<lb/>
五鐘皆應鼓柷奏采茨之樂至太極門戛敔樂止入太極門<lb/>
鼓柷奏太和之樂駕至横街北當東上閤廻輅南向侍中<lb/>
進當鑾駕前跪奏稱侍中臣某言請降輅俛伏興還侍位皇<lb/>
帝降輅御輿以入繖扇侍衛警蹕如常儀侍臣從至閤戛<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-9b"/>
敔樂止初文武羣官至東朝堂通事舍人承㫖勅羣官並<lb/>
還皇帝既入侍中版奏請解嚴叩鉦將士各還其所<lb/>
　　　　皇帝於明堂讀仲冬令<lb/>
　　　　陳設<lb/>
尚舍奉御設御幄坐於𤣥堂太廟設文官解劔席於亥陛之<lb/>
左武官解劔席於丑陛之右太樂令展宫懸於𤣥堂太廟<lb/>
之庭設舉麾位於𤣥堂上子陛之東餘並如孟冬陳設之儀<lb/>
　　　　鑾駕出宫<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-10a"/>
右並如孟冬出宫之儀<lb/>
　　　　讀令<lb/>
其日諸衛列仗於𤣥堂太廟之庭皇帝升自子陛典儀<lb/>
一人升立於𤣥堂太廟西北侍中詣𤣥堂太廟西北稱<lb/>
制刑部郎中升自丑陛餘並如孟冬讀令之儀<lb/>
　　　　仲冬令<lb/>
仲冬之月日在斗昏東壁中旦軫中其日壬癸其帝顓<lb/>
頊其神𤣥冥其蟲介其音羽律中黄鐘其數六其味鹹<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-10b"/>
其臭朽其祀行氷益壯地始坼鶡旦不鳴食黍與彘其<lb/>
器閎以奄飭死事命有司土事毋作毋發室屋及起大<lb/>
衆以固而閉地氣沮洩是謂發天地之房諸蟄則死人<lb/>
必疾疫是月也命内侍申宫令審門閭謹房室必重閉<lb/>
省婦事毋得淫巧雖有貴賤近習無有不禁乃命良醖<lb/>
秫稻必齊麴蘖必時湛熾必潔水泉必香淘器必良火<lb/>
齊必得兼用六物毋有差貸是月也日短至隂陽争諸<lb/>
生蕩君子齋戒處必掩身身欲寧去聲色禁嗜慾安形<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-11a"/>
性事欲静以待隂陽之所定芸始生荔挺出蚯蚓結麋<lb/>
角解水泉動日短至則伐木取竹箭是月也可以罷官<lb/>
之無事去器之無用者塗闕庭門閭築囹圄以助天地<lb/>
之閉藏是月也皇帝親講武以習五戎仲冬行夏令則<lb/>
其國乃旱氛霧冥冥雷乃發聲行秋令則天時雨汁𤓰<lb/>
瓠不成國有大兵行春令則蝗蟲為敗水泉咸竭人多<lb/>
疥癘<lb/>
　　　　鑾駕還宫<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-11b"/>
右並如孟冬還宫之儀<lb/>
　　　皇帝於明堂讀季冬令<lb/>
　　　　陳設<lb/>
尚舍奉御設御幄坐於𤣥堂右个設文官解劔席於子<lb/>
陛之左設武官解劔席於寅陛之右太樂令展宫懸於<lb/>
𤣥堂右个之庭設舉麾位於堂上丑陛之東餘並如仲<lb/>
冬陳設之儀<lb/>
　　　　鑾駕出宫<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-12a"/>
右並如孟冬出宫之儀<lb/>
　　　　讀令<lb/>
其日諸衛列仗於懸堂右个之庭皇帝升自丑陛典儀<lb/>
一人升立於𤣥堂右个西北侍中詣𤣥堂右个西北稱<lb/>
制刑部郎中升自寅陛餘並如仲冬讀令之儀<lb/>
　　　　季冬令<lb/>
季冬之月日在婺女昏婁中旦氐中其日壬癸其帝顓<lb/>
頊其神𤣥冥其蟲介其音羽律中大吕其數六其味鹹<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-12b"/>
其臭朽其祀行雁北鄉鵲始巢雉呴雞乳食黍與彘其<lb/>
器閎以奄命有司大儺征鳥厲疾是月也命漁師始漁<lb/>
皇帝乃嘗魚先薦宗廟氷方盛水澤腹堅命取氷命衆<lb/>
庶出五種計耦事修耒耜具田器命太常大合吹習衆<lb/>
樂命有司收秩薪柴以供郊廟及百祀之薪燎是月也<lb/>
日窮於次月窮於紀星迴於天數將幾終嵗且更始專<lb/>
而農人毋有所使皇帝乃與有司共飭國典論時令以<lb/>
待來歲之宜季冬行秋令則白露早降介蟲為妖四鄙<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-13a"/>
入保行春令則胎夭多傷國多固疾命之曰逆行夏令<lb/>
則水潦敗國時雪不降氷凍消釋<lb/>
　　　　鑾駕還宫<lb/>
右並如孟冬還宫之儀<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0021_WYG_102-13b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　大唐開元禮卷一百二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>