<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>孫毅菴奏議巻下</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　孫毅菴奏議巻下<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　孫懋　撰<lb/>
　　斷大義除大逆以安宗社疏<lb/>
臣竊以春秋之法大義滅親是非忍於親夫義有重焉<lb/>
不容以不滅之耳近據九江等府湖口等縣𫝊報𦂳急<lb/>
軍情開稱寧王壞了孫都堂又稱寧府人馬船隻隨路<lb/>
焚燒府縣房屋其謀危社稷之意顯著無疑已經南京<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-1b"/>
内外守備衙門具本奏聞隨已分𣲖府部堂上官及臣<lb/>
科道官起調官兵民夫分門協力晝夜防守外但臣竊<lb/>
慮寧王天性不良陰謀百出一日天兵四集勢迫事危<lb/>
殆将卑辭上請藉口流賊祈蔽聖聰自營脫罪儻蒙不<lb/>
察曲加寛宥将來之禍必大可憂誠以王之包蓄異心<lb/>
圗竊神器自附逆瑾之時而巳然迨復䕶衛以來而益<lb/>
肆若其招納亡叛廣收盜贓殘虐居民厚積財賄上伺<lb/>
朝廷動静則委任心腹往來都城殆無虚日下探地方<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-2a"/>
事情則分布爪牙出入官府轉相傳報且訪得本年二<lb/>
三月間於蘇杭等處廣出招帖扇惑人心五六月内於<lb/>
湖口要津攔截客船搜取貨物凡若所為皆渉不軌今<lb/>
日之舉實係夙謀昔者管蔡流言周公致辟淮南作孽<lb/>
漢文廢之至於我朝若漢府安化王皆以謀逆誅滅宗<lb/>
社由是奠安伏乞皇上大奮乾斷速行誅討若南京承<lb/>
平之餘武備乆弛所在官軍僅足防守乞勅該部㑹議<lb/>
作急推選風力憲臣老成武将統領精强士馬仍勅附<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-2b"/>
近郡省若南贛都御史王守仁湖廣都御史秦金各率<lb/>
部下軍快土兵前來策應其江西南直𨽻等處水陸地<lb/>
方亦乞勅各該撫按衙門出給榜文一諭脅從諸人禍<lb/>
福使令解散一諭䕶衛官軍順逆還綂都司又諭隨路<lb/>
地方軍民當篤念朝廷恩徳勿令扇動其有謀勇出衆<lb/>
願行報效者許於各該統兵官處投報厚加勸賞如此<lb/>
則亂臣賊子刻日可擒地方生靈免遭荼毒宗廟社稷<lb/>
億萬年無疆之福也天下幸甚正徳十四年七月初二<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-3a"/>
日<lb/>
　　恤人言以安人心䟽<lb/>
近該南京守備司禮監太監劉瑯差人送到掲帖内閣<lb/>
為緝捕姦細以息流言造謗事正徳十四年六月二十<lb/>
一日據守備九江等處地方署都指揮楊銳呈報江西<lb/>
寕王已將孫都堂壞了事變𦂳急職等内外守備府部<lb/>
等官除㑹議通行具奏外竊見寕王受國厚㤙正當恪<lb/>
遵祖訓安享王爵乃背逆天道輙興謀為不軌之心此<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-3b"/>
罪大惡極天人共憤本職誓不共戴天恨不能一時就<lb/>
獲當行各該掌兵人員整搠軍器預備戰船及行廵城<lb/>
御史五城兵馬廵捕人員排門挨捕江西姦細不許一<lb/>
人潜住京城因而致生流言造謗加於本職除捕獲流<lb/>
言一十餘人全行治以軍法及具奏外為此合用掲帖<lb/>
前去南京吏科等衙門煩為查照知㑹等因臣竊照南<lb/>
京守備自太監黄偉而下非止一瑯也緝捕姦細係多<lb/>
官㑹議而行亦非出一瑯也謗者不於黄偉諸人而獨<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-4a"/>
於劉瑯一人乎意者瑯於寕王今日雖無知謀之情平<lb/>
時或有交與之跡况瑯昔為守備阿附逆瑾苟逃天誅<lb/>
今復叨職愈肆兇惡殘虐地方謗之所起厥亦有因且<lb/>
禦寒莫如重裘止謗莫如自修瑯果自反無愧亦合退<lb/>
避事權以正浮議以候公論之定豈冝紛紛緝拿以拑<lb/>
衆口昔者周厲王患謗得衛巫使監謗者以告則殺之<lb/>
國人莫敢言道路以目王喜告召公曰吾能弭謗矣召<lb/>
公曰是障之也夫民慮之於心而宣之於口成而行之<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-4b"/>
胡可壅也今王塞下之口而遂上之過恐為社稷憂今<lb/>
瑯之所為若是不㡬於塞下之口以遂已之過乎即今<lb/>
滿城軍民愈加惶惑防守之間前却無定夫將士安則<lb/>
朝廷安朝廷何惜瑯一人而不以安百萬之軍民耶伏<lb/>
乞陛下上念祖宗重地下體軍民至情特下廷議早决<lb/>
宸斷即將劉瑯罷居私第勿令再恭機務其姪南京錦衣<lb/>
衛指揮劉奇亦勿令管事守門但係本官手下家人伴<lb/>
當亦使各還本家生理不許妄以報效為名冒領軍器混<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-5a"/>
雜軍民之中致生疑阻如此則人言以恤人心以安而<lb/>
瑯亦得以自保矣正徳十四年七月十五日<lb/>
　　専委任責成功以安地方䟽<lb/>
邇者逆藩為變戕害忠良江西地方缺人廵撫已該廷<lb/>
臣㑹議兵部覆題請勅一道齎付都御史王守仁不妨<lb/>
提督軍務原任廵撫江西地方節該奉聖旨王守仁暫<lb/>
且准行其廵撫都御史另行推舉欽此臣竊以用人之<lb/>
道其未得之也固在擇之精其既得之也尤當任之專<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-5b"/>
夫惟得其人而尤専其任然後可以責成功若都御史<lb/>
王守仁忠義自許才識逾人應變將略又其所長觀其<lb/>
南贛平賊之功已可概見即今變起倉卒地方實倚為<lb/>
重且聞本官倡義勤王衆心兢奮推誠致士羣䇿兼収<lb/>
欲於兩月之間期成一鼓之績得臣如此可謂擇之精<lb/>
矣暫令廵撫豈為任之専耶况江西地方素多盜賊非<lb/>
得文武備足之才不可以當保障重大之任另行推舉<lb/>
恐難得人伏望皇上俯納芻言特是廷議仍照該部原<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-6a"/>
擬或加以總督重任請即降勅差人馬上齎付本官以<lb/>
示推委責成之意事寕之日仍留本官勦除黨與撫綏<lb/>
軍民以収平定安集之功再照浙江衢州府接連江西<lb/>
地方急冝防禦臣又訪得本布政司左布政使何天衢<lb/>
風采素著才器老成屢經廵按等官推舉亦乞量陞憲<lb/>
職専理軍務一以内杜姦萌一以外防㓂賊如此則委<lb/>
任専一功可責成地方可保於無虞矣正徳十四年八<lb/>
月初四日<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-6b"/>
　　辨忠邪核功罪以公勸懲疏<lb/>
邇者逆藩就擒宗社大慶仰惟朝廷論功行賞按罪示<lb/>
罰勸懲之典固有必行而無廢者但臣愚竊謂諸臣竭<lb/>
忠效勞於一時者固有足褒而先事有見於平日者亦<lb/>
所當錄朋姦黨惡以遂其謀者固冝必誅而屈節辱身<lb/>
以為其用者亦不容宥請以聞見所及用舉一二為陛<lb/>
下言之廵撫都御史孫燧與兵備副使許逵當逆藩肇<lb/>
變之時聞偽𫝊保駕之語推明大義力抗邪謀利刃在<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-7a"/>
前誓死不屈曰天無二日國無二王其精忠直氣仰貫<lb/>
天日雖古之忠烈不是過也守備都指揮楊銳與安慶<lb/>
知府張文錦以孤虗不守之城抗方張難制之冦攻圍<lb/>
日急防禦益嚴援兵雖寡我師自奮卒能挫其先鋒使<lb/>
不得順流東下以窺南都在今之主將不多得也臣所<lb/>
謂竭忠效勞於一時者茲其人也先差廵視江西都御<lb/>
史今致仕林俊與先任江西副使今充軍胡世寕一則<lb/>
因王乞瑠璃瓦為疏大義曰毋涉吴王几杖之賜叔叚<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-7b"/>
京鄙之求一則因言地方利害遂及府事曰禮樂刑政<lb/>
漸不出於天子凡此皆曲突徙薪之謀先任南京禮科<lb/>
給事中今養病徐文溥與先差江西清軍御史今降知<lb/>
事范輅一則因王奏復䕶衛屯田極言王之暴行一則<lb/>
因樂官秦榮毆死生員奏正其罪及議朝王禮儀凡此<lb/>
皆强幹弱枝之計臣所謂先事有見於平日者茲其人<lb/>
也至於致仕都御史李士實舉人劉養正先差江西今<lb/>
鎮守浙江太監畢真或公然就迎為其謀主或預圖轉<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-8a"/>
遷約為應援反君事讎行若狗彘臣所謂朋姦黨惡以<lb/>
遂其謀者非若人耶廣西恭政季斆南昌府學教授趙<lb/>
承芳江西僉事潘鵬師夔或捧其偽檄而隨處招降或<lb/>
受其偽命而押牌管事易靣變詞曽無愧怍臣所謂屈<lb/>
節辱身以為其用者又非若人耶雖然數臣忠邪之辯<lb/>
功罪之等特舉其聞見所及言之然此逆藩積謀既乆<lb/>
黨與必多况伺察之使絡繹都城賄賂之通途徑非一<lb/>
不有所懲何以警後伏乞陛下明目達聰乾剛夬决即<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-8b"/>
將臣所言下之廷議忠勞如孫燧許逵楊銳張文錦厚<lb/>
加㤙典先見如林㑓胡世寕徐文溥范輅特起任用李<lb/>
士實劉養正畢真之朋姦黨惡者明正典刑季斆趙承<lb/>
芳潘鵬師夔之屈節辱身者勿容漏網其平日納交通<lb/>
賄之徒騐有贓證實跡亦必治以重罪乃若鎮廵二司<lb/>
等官或受其迫脅而遂與守門或被其囚繫而不免隨<lb/>
行其情罪之輕重較然著明南康九江等府或倉卒無<lb/>
備而遂至失守或急為請援而卒能克復其功過之有<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-9a"/>
無自不相掩即今功成奏凱通合差委公正風力科道<lb/>
官前来查勘具實奏聞庻賞罰當而人心服豈惟勸戒<lb/>
於既往抑將激勵於方来均乞聖明留意則宗社之福<lb/>
臣民之幸也正徳十四年八月十三日<lb/>
　　崇奬忠勤以勵人心䟽<lb/>
竊以逆藩宸濠不軌之謀醖釀已乆今日之變實闗宗<lb/>
社竊見都御史王守仁獨先倡義興師捐軀赴難一鼓<lb/>
而堅城破再鼓而元惡擒自古用兵神速未有能過<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-9b"/>
之者且天下之患撲之於早則易滅養之於大則難除<lb/>
臣聞之是時其撫按三司勇者就戮怯者坐繫無一人<lb/>
得免其各府州縣逺者自保近者受攻無一地得安其<lb/>
本處士民劫於積威舉搖手閉目亦無一人敢先出聲<lb/>
若非守仁忠義許國智略先人則雖有同志之士果誰<lb/>
為之倡率數十萬兵壯義勇亦誰為之號召齊一或者<lb/>
以賊鋒方銳卒未敢當必俟逺近之兵齊至而後向敵<lb/>
坐使賊勢張大黨與日盛或據險拒守或散兵襲擊師<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-10a"/>
旅之用恐未即已雖然風雨霜露無一氣非天今日之<lb/>
功孰非我皇上之功哉詩曰王猶允塞徐方既来徐方<lb/>
既同天子之功皇上之謂也特守仁一念忠勤為可録<lb/>
耳即今𫝊聞守仁因宸濠旬餘不食慮恐物故無以明<lb/>
正天討乃親押觧奏凱獻俘行至浙江杭州府地方適<lb/>
遇欽差太監張永欲待親臨地方覆審明白具奏軍門<lb/>
定奪縁此未果前進且將乞恩養疾臣竊謂功成智隱<lb/>
雖人臣自全之道功髙厚賞實朝廷崇報之典亦所以<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-10b"/>
激勵人心感發將来自古國家忠良効用緩急得人鮮<lb/>
不由此伏願陛下究宸濠反逆之跡鍳守仁忠勤之心<lb/>
急令與同太監等官張永等同心恊力疾速獻俘隨定<lb/>
功賞以攄神人之憤以酬忠義之勲以昭國家之典若<lb/>
復遲阻縱使今日之事已往竊恐將来人心以守仁之<lb/>
奮勇伐叛為戒以環觀坐視者為得計可不慮乎况江<lb/>
西大亂之後撫綏懷集非守仁不可伏惟聖明留意則<lb/>
宗社幸甚天下幸甚正徳十四年十一月初二日<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-11a"/>
　　公糾劾以嚴考察䟽<lb/>
竊照正徳十五年復當朝覲之期朝正後例應考察臣<lb/>
仰惟國家令典遵用固乆至於今日尤所當嚴誠以間<lb/>
者四方水旱頻仍或重之以師旅之事閭閻疾苦所不<lb/>
忍言尚冀所在上下臣僚相與奉宣徳意子恵困窮庻<lb/>
固邦本於不搖儻復容殃民蠧政者厠其間㡬何而能<lb/>
免於流移輾轉耶於是臣等各相詢訪公同議擬至再<lb/>
至三有以灼知其人决不可復用者請得次其情狀一<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-11b"/>
一為陛下言之原任福建左布政使今陞都御史某某<lb/>
刻剝軍民谿壑其欲謬膺廵撫之寄原任河南左布政<lb/>
使今陞府尹某某出納錢糧市利為心冒居京兆之尊<lb/>
山東丁憂參政某某先任直𨽻徽州府知府歸裝滿載<lb/>
因啓逆藩之求江西丁憂叅政某某原任福建漳州府<lb/>
知府受盜千金自取屬職之侮山東恭議某某先任武<lb/>
選汙濫之跡甚彰福建叅議某某嘗守建寕賄賂之門<lb/>
大啓山西丁憂副使某某屢經論劾曽無悛改之心敢<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-12a"/>
復夤縁欲肆未盡之惡湖廣副使某某因領軍而分遣<lb/>
白牌公行科取當出廵而特止富室明肆宣淫山東裁<lb/>
革副使某某兩任郡守所在貪聲有聞廣東丁憂副使<lb/>
某某屢掌司事多方索取無算湖廣副使某某晚節不<lb/>
謹居鄉互有譏評廣東僉事某某素性貪婪宰縣多侵<lb/>
庫藏四川僉事某某先曽廵按遼東考軍政而論價風<lb/>
紀索然陜西僉事某某先曽廵鹽兩淮通運使而均財<lb/>
鹺政大壊河南僉事某某因築城而濫行科罰陜西僉<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-12b"/>
事某某任成都而夙著贓貪陜西叅議某某先任僉事<lb/>
索取屬縣湖廣僉事某某先任經厯奔競私門浙江嚴<lb/>
州府知府某某縱容庫役難免通同之弊衢州府知府<lb/>
某某管理邉儲實多剋取之私河南懷慶府知府某某<lb/>
耽酒廢事况容諸子貪求山東青州府丁憂知府某某<lb/>
枉法受賕且縱下人為害廣西梧州府丁憂知府某某<lb/>
府縣薦厯貪聲徧聞雖有才奚取廣東廣州府知府某<lb/>
某上下和同贓貪顯著縱求薦何加廣東南雄府知府<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-13a"/>
某某取諸民取諸商纍贓獨厚先任南京工部郎中今<lb/>
陞廣西思恩軍民府知府某某管蘆洲管抽分射利偏<lb/>
多先任直𨽻真定府今改陜西鞏昌府知府某某夤縁<lb/>
復職難逃清議廣西桂林府知府某某苛虐取財歛怨<lb/>
地方鎮江府知府某某才力雖稱操履有虧大名府知<lb/>
府某某初政可觀晚節不守湖廣寳慶府知府某某厯<lb/>
官有年貪得無厭直𨽻寕國府起送知府某某欲償私<lb/>
債濫取民財長蘆運司同知某某暴行不悛貪心亦肆<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-13b"/>
福建運司同知某某性習驕奢行多滛縱凡此皆不謹<lb/>
者也山西叅政某某年力已衰詎稱旬宣之任雲南丁<lb/>
憂叅政某某宿疾間作不無縱子為非浙江僉事某某<lb/>
物議紛紜兼多疾疢湖廣常徳府知府某某郡事廢弛<lb/>
實亦衰頽山東運司運使某某衰年竊禄止足之戒罔<lb/>
聞江西南康府知府某某老矣専城失守之罪難免廣<lb/>
西潯州府知府某某廣東髙州府知府某某四川馬湖<lb/>
府知府某某雲南廣南府知府某某皆以衰白之年均<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-14a"/>
急歸休之計凡此皆老疾者也廣西叅政某某依阿有<lb/>
聞旬宣無補四川叅議某某才識踈闇愈見昏庸貴州<lb/>
叅議某某才識踈庸雖調簡不聞展布浙江起送僉事<lb/>
某某性習委靡縱别用終難振起廣東僉事某某厯<lb/>
官中外絶無清譽之聞四川夔州府知府某某兩任郡<lb/>
牧鮮有恵澤之布所謂罷軟無為者茲其人也江西副<lb/>
使某某原無知略兵備何勝貴州僉事某某素乏文名<lb/>
提學奚稱先任湖廣辰州府知府今陞貴州副使某某<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-14b"/>
作郡已聞闒茸安望風采之揚先任南京刑部員外郎<lb/>
今陞廣西僉事某某斷理多見糊塗豈勝綱紀之任所<lb/>
謂才力不及者茲其人也雖然此特臣就其聞見所及<lb/>
泰者甚者為言亦多偏舉一事未盡各官殃民蠧政之<lb/>
實伏乞勅下吏部都察院再加詢訪如果臣所言不誣<lb/>
即將各官照例罷黜降調以為一時尸竊茍容之戒再<lb/>
照逆藩宸濠稱亂江西二司官員仗節死義惟副使許<lb/>
逵一人自餘若叅政某某反為出謀贊畫固已明黨亂<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-15a"/>
賊左布政使某某首先屈服按察使某某平素阿承僉事<lb/>
某某安撫九江某某招降安慶某某専與廵河雖或不<lb/>
出各官本意而其屈節辱身甚矣不當混列脅從輕貸<lb/>
其罪亦乞勅該部院將此數人先行革職為民仍監候省<lb/>
城委官勘報各從重處庻國法以明綱常以正而凡臣<lb/>
子之有懷二心者知所警矣天下幸甚正徳十四年十<lb/>
一月二十四日<lb/>
　　急獻俘馘以彰天討以修大祀䟽<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-15b"/>
臣竊照逆藩宸濠隂蓄異圖積有年嵗肆今為亂逺邇<lb/>
騷然仰賴皇上天賜勇智神授英謀涣號親征聖武昭<lb/>
布由是先聲所被賊膽自寒故安慶乆圍而觧去九江<lb/>
既入而復出遂令黨與離心我師乗之一鼓而克復南<lb/>
昌再鼓而擒獲元惡自古帝王禁亂誅暴成功之速未<lb/>
有過於今日者詩曰赫赫業業有嚴天子又曰如雷如<lb/>
霆徐方震驚正我皇上之謂也又奚必親臨其地面縳<lb/>
其人而後為我皇上之功哉即今傳聞宸濠自囚繫以<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-16a"/>
来或食或否瀕於死者屢矣儻一旦物故何以大彰天<lb/>
討再照國之大事莫重於祀而祀尤莫重於郊郊者所<lb/>
以大報本反始也自古聖帝明王之所甚重而不敢忽<lb/>
焉者也然或於二至或於四時皆有定期迨我祖宗叅<lb/>
酌古制議定天地合祀之典毎嵗正月擇日行禮先期<lb/>
㸔牲臨時齋宿情文委曲意義深逺臣伏讀大祀祝文<lb/>
曰時維孟春三陽開泰敬率臣僚以玉帛犧牲粢盛庻<lb/>
品恭祀於大祀殿備茲燎瘞然則萬世聖子神孫以似<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-16b"/>
以續固不可先時而失之遽亦不當後期而失之緩也<lb/>
今時值暮冬去孟春之期無㡬矧夫朝覲考察㑹試殿<lb/>
試又適當其期凡此皆國家求賢審官大政大事所冝<lb/>
次第舉行而無廢者仰惟皇上天縱聖明其有不介於<lb/>
衷乎夫南京係我太祖開基定鼎之地宗廟在焉陵寢<lb/>
在焉宸濠以始封舊藩而乃忍忘國恩敢違祖訓謀危<lb/>
宗社荼毒生靈臣竊意太祖在天之靈將必震怒於上<lb/>
亟欲明正其罪伏願皇上大奮乾斷速降明㫖著落欽<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-17a"/>
差太監張永等官即將首惡宸濠逆黨劉吉等牢固管<lb/>
押觧送前来由是獻俘告廟奏凱班師以慰祖宗之靈<lb/>
以彰天討之威以修大祀之典如此則我皇上神功聖<lb/>
徳已隆而益隆矣宗社幸甚天下幸甚正徳十四年十<lb/>
二月二十八日<lb/>
　　戒不虞以保聖躬䟽<lb/>
茲者駕幸大報恩寺修齋越數日不聞入城臣憂惶之<lb/>
餘即欲冒進瞽言隨於本月十七日早得聞車駕已於<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-17b"/>
十六日晚旋蹕行宫懽忭間忽又𫝊聞皇上仍欲臨幸<lb/>
各寺諸處臣備員六科諫諍職也又惡得而終黙黙哉<lb/>
誠以齋醮之事非帝王所冝屑禪寂之居非帝王所冝<lb/>
處况夫意外之患尤不可以不防昔者宣廟欲微行大<lb/>
學士楊士奇諫曰陛下尊居九重恩澤豈能徧洽幽隠<lb/>
萬一有寃夫怨卒窺伺竊發誠不可無慮後果獲至二<lb/>
盜乃嘗結約候車駕之玉泉寺作亂者宣廟乃嘆曰士<lb/>
奇言不虛自是不復微行夫姦謀叵測在宣廟太平之<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-18a"/>
時尚所不免况今以宸濠大亂之後師旅擾攘之時顧<lb/>
不可以不慮及此乎且舍大内不居而御督府已非杜<lb/>
漸防微之道又可舍督府而厯寓僧寺及諸處耶此非<lb/>
獨臣之所深憂雖閭巷小民亦無不憂之也伏願皇上<lb/>
軫垂堂之戒養居重之威端處行宫無事輕出以受臣<lb/>
下之朝以俟俘捷之獻如此則祖宗幸甚天下幸甚臣<lb/>
干冒宸嚴無任殞越戰懼之至正徳十五年正月十八<lb/>
日<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-18b"/>
　　披瀝愚衷懇乞回鑾䟽<lb/>
茲者逆藩宸濠妄圖不軌恭遇皇上奉天征討駐蹕留<lb/>
都臣固已仰窺聖心無非所以為宗社為生靈為萬萬<lb/>
世無疆之大業用興有名之師為是不得已之舉也然<lb/>
方今仰仗天威首惡就擒餘黨悉獲所執俘囚與所収<lb/>
諸府子女玉帛數百餘艘就泊江干豈徒風濤衝激之<lb/>
虞兼有慢藏誨盜之患奏凱獻俘論功行賞非其時耶<lb/>
雖然今日當務之急者殆又不止是也姑舉一二言之<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-19a"/>
人君所敬惟天南郊大祀之典何可以不速舉所尊惟<lb/>
祖太皇太后祔主之禮何可以不早行所養惟親皇太<lb/>
后千秋之節何可以不及時稱慶所任者庶官也考察<lb/>
之政雖委於吏部而黜陟幽明尚有煩夫宸斷所重者<lb/>
賢才也㑹試之事雖屬於春官而大廷賜對尤必俟夫<lb/>
臨軒凡此五者皆國家大典禮大政事其舉廢遲速之<lb/>
間實安危治忽攸繫我皇上以保有大業為心固宵旰<lb/>
所冝孜孜者也臣近又聞之遼左諸鎮敵衆連營覇州<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-19b"/>
等處强賊嘯聚豈不以駕方逺征京師空虚將以掩吾<lb/>
之不備耶南自淮揚北抵順天隨路夫役迎候日乆飢<lb/>
餓無聊或至相食况又農務之方殷耶詩曰不留不處<lb/>
三事就緒又曰徐方不回王曰還歸然則古昔明王之<lb/>
自將未甞不以農事為重班師為急也且旬月以來暴<lb/>
雷震驚風霾大作災變之至厥亦有因尤不可以忽而<lb/>
不畏也臣待罪諫垣愚衷不勝惓惓謹用披<graphic n="KR0377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0377.png" mimeType="image/png"/>以言伏<lb/>
望皇上特留睿思早降明㫖即日班師啓行旋復京闕<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-20a"/>
由是大明誅賞以快天下之心聿修庶政以隆國家之<lb/>
治實宗社生靈莫大之幸臣干冒天威無任殞越之至<lb/>
正徳十五年四月初八日<lb/>
　　乞罷衰老不職憲臣以崇國體以厚士風䟽<lb/>
竊照舊任廵撫兩廣某某衰老不職累經彈劾其匿罪<lb/>
冒賞鑿鑿皆有證據雖甞奉旨催取回京盖朝廷優禮<lb/>
大臣禮貌當然耳某某亦當上顧國體下畏公議懇䟽<lb/>
辭免以全晚節可也顧乃陽為乞休之章隂懷覬望之<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-20b"/>
意始則徘徊道途終焉留處京邸廣務私交宿贓狼藉<lb/>
𫝊播中外貽羞搢紳邇者忽聞有㫖著到任掌印管事<lb/>
臣交切驚愕因伏稽之國初官制具載於諸司職掌者<lb/>
若都察院原設左右都御史二員其後雖因廵撫地方添<lb/>
設不拘定額而在院管事員數一遵舊制未有加也即<lb/>
今本院已有左都御史王璟右都御史張綸復添置某某<lb/>
則為左右都御史三員隳紊舊章實自某始國體所<lb/>
繫為損匪輕且風俗之厚薄由大臣之倡導昔人有言<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-21a"/>
大臣持祿以固寵故小臣僥倖以求進大臣貪冒而不<lb/>
法故小臣因縁而為姦以某之持祿固寵如是貪冒不<lb/>
法如是而使之茍容於朝甚非所以表百僚而厚士風<lb/>
也再照見任廵撫兩廣僉都御史某某素乏才猷徒長<lb/>
奔競往者禦賊失事僥倖脫罪復官自後濫膺廵撫専<lb/>
事趨時附勢縱惡容姦轉輾結納地方利病視之漠然<lb/>
其當時科擾貪饕之狀已備經廵按御史李素糾舉未<lb/>
䝉罷黜屢見轉遷方今兩廣總制之任又非各省一靣<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-21b"/>
之比某復居然承乏殆所謂以蚊負山多見其不知量<lb/>
也雖然某之夤縁彌縫則亦不讓於某將来冒功希進<lb/>
之事勢所必至是又不可不早見而預杜之也臣事雖風<lb/>
聞言皆非誣伏乞皇上上念國體下為士風即將陳某<lb/>
罷黜或容自陳以全體貌蕭某行令致仕仍勅該部另<lb/>
推具奏簡用如此則國體以正而士風可厚矣正徳十<lb/>
五年七月二十四日<lb/>
　　再瀝愚衷懇乞回鑾䟽<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-22a"/>
臣先於本年四月初八日繼於七月十一日兩經具題<lb/>
懇請聖駕回京俱䝉俞允始諭臣正在収拾其後復蒙<lb/>
諭収拾已有次第於此有以仰窺聖心惓惓思歸固已<lb/>
先得臣愚衷之所同然伏候之餘無任欣躍豈惟臣雖<lb/>
扈從將士滿城軍民亦莫不鼓舞稱慶歡聲載途即今<lb/>
傾聴有日未奉明㫖豈以皇上思周萬務事必躬親収<lb/>
拾尚未完耶臣竊以君逸臣勞古今通誼小大之務各<lb/>
有専司果若未完即將合行事宜分命内外諸臣嚴限<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-22b"/>
責成剋期班師豈不大彰宸斷大慰人心誠以宸濠大<lb/>
逆不道得罪天地祖宗不赦之罪詎容稽緩寢食自若<lb/>
倨坐舟中非所以懼亂賊也忠臣義士戮力成功大賞<lb/>
之典乆格未行非所以勵人心也天地人君父母人子<lb/>
不可一日不見父母人君不可一嵗不祭天地自古帝<lb/>
王慎之重之南郊大祀之禮可復遲乎賢才國家器用<lb/>
齊民不能一日不資器用國家不能一時不須賢才前<lb/>
科進士選用殆盡臨軒䇿士之典可復緩乎且我皇上<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-23a"/>
萬夀之辰不乆届期萬方玉帛不期自㑹臣伏見本年<lb/>
正旦適我皇上駐蹕之始未謁陵寢則未容朝賀臣民<lb/>
交口歌頌聖明然則今日鑾輿旋軫郊祀之禮所冝先<lb/>
也宗廟之禮所冝先也太皇太后祔主之禮所冝先也<lb/>
啓行之期又可以不預且急耶雖然此固事之至重至<lb/>
大者也若軍馬數萬住劄日乆應給芻豆在在告乏旦<lb/>
夕將有不繼之憂秋髙馬肥易滋抄掠天威既逺戎心<lb/>
益生西北難免侵陵之擾北来章䟽近雖降有明旨前<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-23b"/>
後之間壅滯尚多百司何所奉行南都市廛率多官軍<lb/>
住歇工商廢業生理蕭條小民何以堪命况夫元兇寄<lb/>
泊於江滸逆黨雜繫於狴犴防衛既乆人情必懈倉卒<lb/>
生變何以禦之臣甞聞應天府獄南門内街往往夜驚<lb/>
羣喊此固人心不安憂虞之所致實亦天心仁愛譴告<lb/>
之有在也仰惟皇上睿炳㡬先明見萬里意外之患所宜<lb/>
預防臣待罪言官愚衷迫切不知隠諱伏惟聖明採納<lb/>
早見施行以承天意以安人心實宗廟社稷莫大之幸<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-24a"/>
臣無任激切願望之至正徳十五年八月<lb/>
　　計處京儲以足國用䟽<lb/>
臣近聞提督倉塲尚書候觀擬奏前事聞稱京通二倉<lb/>
實在糧斛共計止有六百六十一萬一千餘石比照成<lb/>
化𢎞治年間一年共放三百四五十萬石近年毎嵗多<lb/>
放七八十萬石糧斛日漸消耗欲㑹部院大臣科道等<lb/>
官計處查汰在京各衙門旗校軍役各處做工人役及<lb/>
求此外良法可以充實倉廩者伏奉聖旨這所奏計處<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-24b"/>
京儲重事戶部㑹官議了来說欽此其後兵部尚書王<lb/>
瓊復題前事亦奉聖㫖近年以来委的財用匱乏闗係重<lb/>
大這所奏事情戶部㸔了来說欽此於此有以仰見聖<lb/>
明深惟國計惓惓欲厚儲蓄之至意也臣備員六科雖<lb/>
逺處留都無由與議茍有所見亦安敢不言以少禆國<lb/>
計之萬一王制曰國無九年之蓄曰不足無六年之蓄<lb/>
曰急無三年之蓄曰國非其國以今三倉所蓄計一年<lb/>
所放之外所餘無㡬然則雖謂之無蓄可也若是而尚<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-25a"/>
可以緩而不圖耶誠以今日國用之不足以宂食之人<lb/>
衆宂食之人衆以濫収旗校冒報工作之人多固其一<lb/>
也然昔人有言大有三宂小有三費以困天下之財今<lb/>
日之宂之費得無有𩔖於是者乎此皆責在執政大臣<lb/>
務殫忠謀罔避嫌怨凡係今日害財蠧政之事悉用指<lb/>
畫具實上聞取自聖裁持以必行庻浮冗可以盡去匱<lb/>
急可以少紓若復疑沮於其間其如國計何至於此外<lb/>
良法有未容以易言盖古者富藏於民至後世乃藏於<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-25b"/>
官今則公私上下皆坐困矣於何取給哉臣竊聞近日<lb/>
抄沒逆黨朱寕廖鵬等家除金玉器玩不計外其見在<lb/>
銀兩不下千萬大約計之銀萬兩可抵米二萬石百萬<lb/>
兩可抵米二百萬石千萬兩可抵米二千萬石使誠用<lb/>
此貯之二倉則一轉移之間立見數年之積不知在廷<lb/>
諸臣亦甞計及此否乎况夫近年邉境多事軍餉告乏<lb/>
或析其半以給邉儲宜亦無不可也臣不勝區區憂國<lb/>
之誠僣妄及此伏惟聖明開納特勅戶部作急㑹議早<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-26a"/>
見施行實惟國計之幸宗社之幸正徳十五年十月十<lb/>
三日<lb/>
　　釐夙弊以正版籍䟽<lb/>
竊惟國家版籍之設所以具載天下州縣人丁事産人<lb/>
丁著戶口登耗之數事産著田賦輕重之數毎十年一<lb/>
大造又以著前二者舊管新収開除實在之數而賦役<lb/>
胥此焉出名曰賦役黄冊者此也故版籍正則賦役均<lb/>
賦役均則貧富皆得其所而天下由是平臣伏稽之祖<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-26b"/>
宗立法之始版籍無不正賦役無不均貧富無不各得<lb/>
其所夫何法乆而弊漸滋今之版籍非昔之版籍矣於<lb/>
此而無以釐正之欲臻均平之效胡可得耶即今大造<lb/>
之期伊邇謹舉聞見所及四事少救時弊萬一伏惟聖<lb/>
明采納施行不勝幸甚<lb/>
　　計開<lb/>
一曰均里甲臣惟里甲不均之弊非直人戶有多寡亦<lb/>
　由其間貧富相去之逺耳臣先任福建建寕府浦城縣<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-27a"/>
　知縣該臣督造正徳七年黄冊查得該縣糧米除官<lb/>
　糧外民糧總計二萬四千餘石縁先年攅造之日里<lb/>
　書為姦富實人戶多收一甲糧米不下八千餘石貧<lb/>
　難下戶多落七甲八甲糧米各不滿八九百石隨審<lb/>
　得各甲田糧雖有多寡各年里役則無重輕緣是糧<lb/>
　少甲分毎遇里甲均徭之年必致傾産破家流移轉<lb/>
　輾深用惻然當申廵按御史賀泰計欲通融區處縁<lb/>
　泰未諳民情不允臣請仍照舊冊攅造臣心終是缺<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-27b"/>
　然其後查照舊按復申續到廵按御史李如圭批係<lb/>
　補偏救弊之法依擬施行等語乃取各甲糧米通加<lb/>
　磨筭多者分減少者凑補俱用糧多丁少上下民戶<lb/>
　量其相近甲分挨次均撥務使貧富相兼各甲各不<lb/>
　過米二千四百石之数人丁多寡大略亦同另造均<lb/>
　平甲冊封貯庫内自後但遇里甲均徭俱照前冊編<lb/>
　𣲖由是賦役得均民頗稱便臣續訪得各省直𨽻不<lb/>
　均之弊在在有之如䝉乞𠡠戶部通行天下州縣今<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-28a"/>
　後攅造黄冊務先㑹計丁田總數如糧滿一萬石毎<lb/>
　甲合各坐一千石丁及一萬口毎甲亦各坐一千口<lb/>
　但取州縣大數相平不必毎圖一一相等如軍匠之<lb/>
　戶有改甲者務於戶下填註原在某甲今改本甲以<lb/>
　便清查如此則里甲均而賦役無不均矣<lb/>
二曰一法制臣惟法制之一者大一統之道也臣甞署<lb/>
　掌戶科管理後湖黄冊查得北方省分開造里甲毎<lb/>
　甲自相聫屬如一甲里長趙甲其本甲甲首相連十<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-28b"/>
　名俱繫於趙甲之後他甲皆然遇有查理止於一十<lb/>
　戶内檢尋其弊難隠南方省分開造里甲各甲互相<lb/>
　依附如一甲里長錢乙其本甲至十甲甲首各掲一<lb/>
　名雜繫於錢乙之後謂之穿甲遇有查理湏於百戶<lb/>
　之内徧閱其姦易匿且開寫上中下三等人戶此舊<lb/>
　制也今北方人戶仍分三等南方人戶一概混列凡<lb/>
　此豈為同軌同文之制哉况南方里書之弊比之北<lb/>
　方尤甚不可視為不急而忽之也如蒙乞𠡠戶部通<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-29a"/>
　行天下州縣今後攅造黄冊三等人戶務遵定式其<lb/>
　穿甲之法查非舊制及見行事宜通照北方黄冊開<lb/>
　造庻國無異政家無殊俗而里書之弊亦縁是可革<lb/>
　一二矣<lb/>
三曰革詭寄臣惟冊籍之弊莫甚於詭寄詭寄者皆姦<lb/>
　民豪戶買通里書或混立戶籍於畸零之内或偽除<lb/>
　舊地於仕宦之家以脫重役以免雜差夫姦豪茍免<lb/>
　則善良偏累故有田以頃計而累嵗不當一差糧僅<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-29b"/>
　升合而終年役於官府者比比然也非以朝廷優恤<lb/>
　之恩反為姦豪欺罔之資耶如蒙乞勑戶部申明禁<lb/>
　例以後攅造黄冊務審老幼單丁官民田不及五畆<lb/>
　者方許編入畸零如田及五畆以上仍収正管寄莊<lb/>
　人戶一體當差絶戶女戶一切革除若内外仕宦之<lb/>
　家亦必量其官職崇卑定為優免則例如京官三品<lb/>
　以上免田四頃五品以上三頃七品以上二頃九品<lb/>
　以上一頃外官則逓减之無田者凖田免丁如人已<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-30a"/>
　死優及子孫以寓世祿之意此非愚臣之見先臣大<lb/>
　學士邱濬所著進呈大學衍義補中已備言之如此<lb/>
　則不惟詭寄之弊可革古人所謂限民名田之意亦<lb/>
　存乎其間矣<lb/>
四曰専委任臣惟任法不如任人攅造格例自洪武初<lb/>
　年以迄於今不啻詳矣然而民偽日滋遺姦難免臣<lb/>
　甞監督監生查對冊籍中間有除者無収有總者無<lb/>
　撒新冊之舊管多與舊冊之實在不侔舊冊之戶籍<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-30b"/>
　間與新冊之軍民不合田糧之飛灑者有之埋沒者<lb/>
　有之戶口之隠瞞者有之脫漏者有之弊病紛紛難<lb/>
　以縷數雖經駁行改正往復經年官擾民費如同再<lb/>
　造此皆當時任非其人人無専責之故也如蒙乞勑<lb/>
　戶部議處慎選相應官員如各省則用右布政使或<lb/>
　左右叅政兩直𨽻則用本部郎中或員外郎平日精<lb/>
　敏廉慎著稱者各一員坐名奏委請𠡠前去専一提<lb/>
　調各屬稽革奸弊定限一年事完復命其屬監造等<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-31a"/>
　官俱聴察訪徑行選委所造冊藉俱聴設法通行磨<lb/>
　筭查對無差然後起解進呈復命之日仍許將委過<lb/>
　官勤惰㢘貪之狀䟽名舉劾以示勸懲如此庻委任<lb/>
　専一功可責成弊可盡革矣正徳十五年十二月二<lb/>
　十六日<lb/>
　　查處乆謫官員以廣聖恩䟽<lb/>
頃值宸濠謀為不軌恭遇皇上下詔親征臣伏讀明詔<lb/>
有曰䕶衛及軍民職官先因陳奏宸濠非罪降謫者查<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-31b"/>
奏起用又曰俟大功之告成將大賚於海宇欽此欽遵<lb/>
有以仰見皇上追念忠貞欲加顯擢大賚之行又將溥<lb/>
及其餘是誠聖明天寛地容之量所以赦過宥罪之至<lb/>
意也凡在人心孰不感激臣用是察訪乃得先曽陳奏<lb/>
宸濠與今逆黨者數人除按察使胡世寕布政使鄭岳<lb/>
已經中外臣僚查奏起用外若先任御史今降驛丞周<lb/>
廣則甞劾都督錢寕僣擬之罪先任御史今降經厯范<lb/>
輅則甞奏樂官秦榮太監畢真暴横之罪先任給事中<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-32a"/>
今為民陳鼎則甞劾錦衣衛指揮廖鵬子廖鎧冒籍取<lb/>
中舉人之罪此三臣者折姦宄之萌戒履霜之漸其與<lb/>
胡世寕鄭岳實同心一體之人也再照宸濠謀逆之始<lb/>
江西三司及府州縣官僚不下百數其能抗賊不屈視<lb/>
死如歸者惟都御史孫燧副使許逵二人仗節死義之<lb/>
臣何寥寥也雖然宋臣張栻有言於犯顔敢諫中求則<lb/>
臨事可以得仗節死義之士若平時不能犯顔敢諫他<lb/>
日安能望其仗節死義乎朱熹又曰仗節死義之日當<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-32b"/>
平日無事之時得而用之則足以逆折姦萌潜消禍本<lb/>
自然不至真有仗節死義之事非謂必知後日當有變<lb/>
故而預蓄此人以擬之也二臣之言可謂至論即今兵<lb/>
荒相仍天下多事正宜廣収忠義之士分布中外若人<lb/>
而顧可以少之耶臣竊甞求之往者若編修王思給事<lb/>
中張原御史徐文華主事李中等近者若修撰舒芬郎<lb/>
中張衍瑞姜龍黄鞏孫鳯陸俸員外郎夏良勝主事萬<lb/>
潮林大略蔣山卿博士陳九川寺正行人等官周叙巴<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-33a"/>
思明等或因事納忠失於太驟或越職言事傷於過激<lb/>
冒犯天威致蒙降謫計今逺者數年近者二三年矣臣<lb/>
竊謂諸臣罪固難逭情則可原况當堅苦刻勵之餘正<lb/>
其悔悟自新之日俾圖自效必有可觀伏乞皇上俯賜<lb/>
矜察即𠡠吏部通為查處前之諸臣若周廣者特加超<lb/>
用後之諸臣如王思如舒芬者特用召還又如陸震何<lb/>
遵林公黼劉概等之死有足矜者亦量加以恤典如此<lb/>
則忠良益勸賢才益盛大賚之典真與天地之覆載者<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-33b"/>
同其廣矣天下幸甚臣無任激切仰望之至正徳十六年<lb/>
二月二十八日<lb/>
　　端本始以興至治䟽<lb/>
臣惟人君天下之本始即位又人君之本其始正無所<lb/>
為而不為正故伊尹之告太甲曰今嗣王新服厥命惟<lb/>
新厥徳召公之戒成王曰若生子罔不在厥初生自貽<lb/>
哲命非以聖明嗣位端本正始固不可忽歟茲者恭遇<lb/>
陛下嗣統承天更化善治誕宣明詔大慰人心若朝廷<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-34a"/>
政事得失天下軍民利病皆已莫能逃聖鑒矣臣草䟽<lb/>
已成輙復中止亦知事有當先者也謹以平日所聞本<lb/>
始三事妄效芹曝之獻伏惟聖明採納施行其一曰養<lb/>
聖徳臣聞人君之徳惟在所養仰惟陛下春秋方冨志<lb/>
氣如神輔養本原正惟其時臣甞稽古完徳有道之主<lb/>
不獨得賢師保之助其侍御僕從罔匪正人旦夕承弼<lb/>
故曰僕臣正厥后克正僕臣諛厥后自聖况在今日明<lb/>
監未逺伏乞陛下以古為法以近事為戒師保大臣必<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-34b"/>
専信任以傅徳義以保身體沃心造膝不憚其煩若一<lb/>
應隨侍使令中官皆必謹擇老成如宋儒程頥所言年<lb/>
四十五已上重厚小心之人要使侈靡之物不接於目<lb/>
淺俗之言不入於耳如此則聞必正言見必正行所養<lb/>
皆善而聖徳自隆矣二曰正聖學臣聞君道之大在乎<lb/>
稽古正學仰惟陛下繼承列聖統御萬邦必明堯舜禹<lb/>
湯文武之道斯可以興唐虞三代之治稽古之學所冝<lb/>
汲汲以有事焉者也伏乞遵用舊典早開經筵博選儒<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-35a"/>
臣俾侍講讀雖然聞乎其言將見乎其行但如故事擬<lb/>
書二叚驟讀一通恐於聖心未有得也今後講官進講<lb/>
宜令反覆詳說或有未明陛下俯賜清問再三詢考必<lb/>
待聖心洞然明悟凡聖賢之旨帝王之道以及政事之<lb/>
得失人臣之邪正天下之所由理亂厯代之所由廢興<lb/>
皆必講之明而無疑乃可行之篤而無懈此則聖學之<lb/>
要當務之急者也三曰勤聖政臣聞自古興衰撥亂之<lb/>
主未有不以憂勤為先書美髙宗曰不敢荒寕嘉靖殷<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-35b"/>
邦史稱宣王曰早朝宴罷卒成中興之名以今法度縱<lb/>
弛之餘此正憂勤圖治之日仰惟陛下踐阼以来視朝<lb/>
聴政固當盡復祖宗之舊矣臣竊聞之昔者文廟甞召<lb/>
六部尚書及近臣諭曰早朝四方所奏事多君臣之間<lb/>
不得盡所言午後事簡卿等有所欲言可從容陳論大<lb/>
哉皇言此萬世聖子神孫所冝體行者也㐲乞陛下退<lb/>
朝之餘但當閒暇即御便殿或於順門任聖意所注内<lb/>
閣部院大臣量召一二人或三四人從容延對咨訪治<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-36a"/>
道若有大政則通召府部院寺堂上官及科道官㑹議<lb/>
使人各盡其謀事必求其當而後已至於在外總兵撫<lb/>
按方靣等官有入朝見辭者亦必召至御前俯降辭色<lb/>
或詢以敵國之盛衰與邉防之嚴弛或質以官吏之賢<lb/>
否與生民之休戚因而察其器識騐其行能如此則賢<lb/>
才常集於目前視聴不至於壅蔽紀綱日振法度日新<lb/>
中興之盛可不勞而致也雖然臣又聞之詩曰靡不有<lb/>
初鮮克有終易曰天行健君子以自强不息伏願陛下<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-36b"/>
謹詩人之戒體大易之訓法天行健終始惟一實宗社<lb/>
生靈莫大之幸臣區區忠愛之誠無任仰祈之至正徳<lb/>
十六年五月二十五日<lb/>
　　辨忠邪公舉劾以遵明詔䟽<lb/>
恭惟陛下天縱聖明嗣位宸極明詔誕布化理維新臣<lb/>
伏覩詔書内一欵𢎞治十八年五月十八日以後正徳<lb/>
十六年四月二十二日以前在京在外内外大小官員<lb/>
人等有因忠直諫諍及守正被害去任降調陞改充軍<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-37a"/>
為民等項及言事忤㫖自陳致仕養病各該衙門備查<lb/>
明白開具事情奏請定奪欽此又奉詔書内一欵給事<lb/>
中御史職當言路文武官員有貪暴姦邪者務要指陳<lb/>
實跡糾劾欽此臣伏念備員六科以言為責前項官員<lb/>
雖累經論奏前此姦臣皆務為蒙蔽或留中不出或阻<lb/>
抑不行公議鬱鬱莫伸忠邪之不辨乆矣茲者伏遇陛<lb/>
下大明黜陟開廣言路任賢勿貳去邪勿疑堯舜之治<lb/>
端有見於今日臣仰承明詔悉心查訪其忠賢之當録<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-37b"/>
者除大學士費宏編修費寀已蒙起用外臣今查得先<lb/>
任大學士致仕劉健謝遷先任尚書致仕韓文先任編<lb/>
修降驛丞王思先任給事中為民今陞知府致仕劉茞<lb/>
降驛丞張原先任御史李熙降驛丞周廣降典史今陞<lb/>
知縣髙公韶丁憂張文明降縣丞今陞知縣林有年為<lb/>
民徐文華先任主事降驛丞李中今陞知縣戴冠皆忠<lb/>
諫得罪者也先任大學士致仕王鏊楊一清先任尚書<lb/>
致仕孫交先任都御史為民彭澤養病俞諫張嵿降副<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-38a"/>
使李昆先任給事中為民陳鼎陞州同知吕經今陞太<lb/>
僕寺丞潘塤調推官王爌石天柱調判官黄臣席彖先<lb/>
任御史降判官俞珊董相許完今陞知州張士隆降經<lb/>
厯范輅調知縣趙春為民李穏施儒劉士元先任評事<lb/>
為民沈光大先任司務降教諭今陞知縣林華先任布<lb/>
政使致仕方良永先任副使降同知今陞知府余祜降<lb/>
檢校胡文壁為民陳九疇先任知府降知州毛思義今<lb/>
陞同知翟唐先任知州降經厯樊凖先任知縣為民胡<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-38b"/>
守約皆守正被害者也先任都御史致仕林俊先任評<lb/>
事養病羅橋皆甞言事忤旨者也以上諸臣或先朝耆<lb/>
舊徳業並茂或一時英賢才行可稱所當任而勿二者<lb/>
茲其人也其姦暴之當去者除尚書等官某某等已經<lb/>
拿問及自陳外臣今訪得大學士某某伴食有年貪得<lb/>
無恥盡棄平生之學甘同流俗之歸姦回不忠焉用彼<lb/>
相提督倉塲戶部尚書某某濫司國計惟務私交常例<lb/>
倍増倉儲日耗原任廵撫鳯陽都御史今陞南京工部尚<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-39a"/>
書某某厚賂權姦茍免譴辱地方困苦若罔聞知廵視<lb/>
邉城都御史某某陞官必由自擇院寺迭遷保官必求<lb/>
私謝贓貪太濫養病國子監祭酒某某罔利務登龍斷<lb/>
虐害鄉人居閒覬覦復起怨尤親識原任廵撫四川都<lb/>
御史某某貪功妄殺黷貨殃民甘以十罪自居丁憂廵<lb/>
撫延綏都御史某某掊克有聞保障無補實忝三邉之<lb/>
任巡撫保定都御史某某因解問而轉居要地自賴於<lb/>
錢神太常寺卿某某務夤緣而洊厯清階難逃乎物議<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-39b"/>
丁憂太常寺少卿某某陞官有自私債甘於代償少卿<lb/>
某某出身至微髙位詎容冒處南京大理寺某某治家<lb/>
無法持身有玷南京光祿寺卿某某屢經紏劾多方保<lb/>
全以上諸臣留一日則害一日之事在一方則貽一方<lb/>
之憂所當去而勿疑者茲其人也雖然費宏等之起用<lb/>
固允恊人心矣數年以来有因道與時違志不茍合有<lb/>
如原任大學士劉忠尚書邵寳待郎章懋都御史陶琰<lb/>
修撰吕柟先任修撰後改陞同知何瑭或引年自善或<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-40a"/>
稱疾養親亦莫非人望之所屬者也某某等之拿問固<lb/>
大快人心矣有如工部尚書某某因督大工肆為貪得<lb/>
任用平日心腹武功衛千戶王選立為買辦名目専管<lb/>
一應物料剋落分受動以萬計嘗用在官銀二千兩託<lb/>
某某過送錢寕致被欺騙穢跡大彰伊男某某發身粟<lb/>
例營選京官累陞吏部主事謀入内閣書冩蠅營狗茍<lb/>
依勢罔利嵗辦課程必先厚賂方敢進納事干錢糧必<lb/>
經稟白方可施行加以串通鋪戶發賣批單計某某私<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-40b"/>
入亦不下萬數此某之父子亦合拿問者也臣備員言官<lb/>
茍有所聞不敢隠黙伏乞陛下俯垂聴納特賜施行如<lb/>
臣所舉劉健劉忠等即勅該部訪其年力盛衰應存問<lb/>
者遣使存問因以咨訪嘉謀應禮聘者降勅齎聘勉令<lb/>
光輔新政應陞用者遇缺陞用俾得及時展布然年逺<lb/>
事湮中間所遺尚多仍聴各該衙門查明聞奏如臣所<lb/>
劾某某等俱有實跡不係泛言尤望陛下獨奮乾斷通<lb/>
賜罷黜其某某父子並用事千戶某某就行拿送法司<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-41a"/>
審問明白追出侵過物料贓賂坐以應得罪名以為人<lb/>
臣貪墨欺罔之戒天下幸甚正徳十六年五月二十五<lb/>
日<lb/>
　　謹天戒以修人事䟽<lb/>
臣竊聞天人之間感應如響人事失於下則天變見於<lb/>
上此理之常也恭惟陛下臨御以来孶孳圖治任用輔<lb/>
相開廣言路斥逺邪侫登進忠良聖政日新令聞四達<lb/>
人事之闕失臣未之見也兹者伏聞五月初一日雷擊<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-41b"/>
奉天門獸吻及日精門災天威赫赫胡為而然耶臣則<lb/>
聞之矣人事失而變隨應者固上天仁愛之心人事得<lb/>
而異或見者尤天心仁愛之至况天位惟艱一念不謹<lb/>
或以貽四海之憂一日不謹或以致千百年之患天之<lb/>
所以警動陛下者殆不可謂無意也臣備員無補實切<lb/>
憂惶謹以所聞人事當修者七事仰塵睿覽用答天戒<lb/>
伏惟聖明採納施行<lb/>
　　計開<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-42a"/>
一曰定聖志臣聞之君志定而天下之治成仰惟朝廷<lb/>
　今日之政已大定矣所慮姦人或乗時妄議以疑聖<lb/>
　心則他日之事有未可知書稱舜曰烈風雷雨弗迷<lb/>
　伏惟陛下體天心之仁愛法帝徳之罔愆聖志一定<lb/>
　斷之不疑勿以調停之說為然勿以更張之驟為信<lb/>
　亦勿始銳而終怠則唐虞之治可望於今日<lb/>
二曰保聖躬臣聞之人君所愛莫切於身人臣亦莫切<lb/>
　於愛君之身恭惟陛下頃以親藩入繼大統固上有<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-42b"/>
　宗社之靈母后之聖下有内外臣庻之衆呵䕶翊戴靡<lb/>
　所不竭但臣區區蟻誠竊謂陛下聖年方妙聖質未<lb/>
　甚充盛凡夫起居飲食之期寢興勞佚之節小大曲<lb/>
　折備慮所冝周悉至於前後左右委任尤湏得人詩<lb/>
　曰王躬是保伏惟聖明留意<lb/>
三曰信詔令臣聞之詔令所以行於天下者信也詔令<lb/>
　不信則人主之權廢矣恭惟陛下改元肆赦革故鼎<lb/>
　新救天下深沉固結之弊為生民永逺太平之謀所<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-43a"/>
　在聞之歡欣鼓舞甚於更生雖漢史所稱山東布詔<lb/>
　民之老羸癃疾扶杖往聴者殆不是過書曰令出惟<lb/>
　行弗惟反伏乞陛下維新渙號尤懷永圖執之必堅<lb/>
　行之惟允保信以保民實天下至切之望<lb/>
四曰明賞罰臣㐲讀祖訓有曰凡聴訟要明不明則刑<lb/>
　罰不中罪加良善乆則天必震怒焉又曰凡賞功要<lb/>
　當不當則人心不服乆則禍必生焉欽此竊照江西<lb/>
　宸濠之變雖已討平有日然忠義之勲未酬黨惡之<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-43b"/>
　罪未正若將有待然者不可不留聖意臣聞之功有<lb/>
　髙下亦有虗實今欲賞當其功宜將隨征各官繳過<lb/>
　文冊盡行降出仍令先後紀功科道官查明開奏而<lb/>
　冒功者必黜庻賞不僣而人人以為慶矣罪有輕重<lb/>
　亦有真偽今欲罰當其罪宜取見獲各犯招過情由<lb/>
　不拘成案仍聴法司官及㑹多官再三研審而負寃<lb/>
　者必宥庻刑不濫而人人以為威矣<lb/>
五曰斥遺姦臣伏讀祖訓有曰厯代多因姑息以致姦<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-44a"/>
　人惑侮當未知之初一概委用既識其姦退亦何難<lb/>
　慎勿姑息欽此竊照太監蕭敬與宸濠厯年来往已<lb/>
　經太監張永查係書底簿籍有名人犯具奏先帝著<lb/>
　外私宅閒住所處已寛頃者忽聞司禮監太監賴義<lb/>
　𫝊奉聖旨外私宅閒住太監蕭敬著本監掌印照舊<lb/>
　辦事欽此此命一下中外驚疑其於新政所繫匪小<lb/>
　誠以宫府一體不宜異同今若起用蕭敬一人其何<lb/>
　以處同犯諸人交結重情不宜輕縱今若不懲於既<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-44b"/>
　往其何以示警於將来且敬自負前罪强顔供職則<lb/>
　亦無以取重同列展布行事伏乞陛下仰承祖訓早<lb/>
　决宸斷縱不加罪仍令退閒以釋中外之疑以昭平<lb/>
　明之治<lb/>
六曰嚴内禁頃者得聞御史張翰奉勅㸃閘大工一日<lb/>
　從内官監出忽見内使人等約有三五百人或挐棍<lb/>
　棒甎石向翰圍擁撒土其守衛官軍直日旗校明見<lb/>
　兇惡不為防䕶臣聞之不覺驚愕竟亦未諳其故然<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-45a"/>
　以皇城禁宻之地而敢爾肆為兇忿其在外無忌則<lb/>
　又可知仰惟天威震怒必有重法以處治之矣臣竊<lb/>
　謂漸不可長事宜預防伏乞陛下在内即勅各監局<lb/>
　等各掌印官各行嚴束所管人員各於本衙門専務本<lb/>
　等職事不許輙出各門各路口聚衆為非違者許守<lb/>
　衛直日官旗人等即時捉獲通將該管官員恭奏治<lb/>
　罪其京城内外亦即勅錦衣衛及廵城御史兵馬司<lb/>
　官嚴督官校弓兵火甲各於分管地方不限晝夜用<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-45b"/>
　心廵邏但有前項生事之人許即拿送法司從重問<lb/>
　斷違者罪亦有歸<lb/>
七曰慎邉防臣聞之禦戎之䇿守備為上備邉之要兵<lb/>
　食為先雖然食足則兵强是食又先於兵也即今邉<lb/>
　餉缺乏軍士困憊一旦𤇺火有警何以驅之應敵况<lb/>
　先該宣府報稱口外走回男婦供報彼處扶起小王<lb/>
　子與烏蘭哈等講和及瞭報塞外兵勢下營四十餘<lb/>
　里其意盖非尋常侵掠之比幸遇聖明御極威靈逺<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-46a"/>
　震彺圖雖已大沮然亦不可忘備伏乞陛下軫念邉<lb/>
　防之重特從廷臣之請早將各犯抄沒銀兩分給各<lb/>
　邉以紓困急仍勅各該鎮廵總兵等官務在嚴飭將<lb/>
　士保固疆圉以稱今日中興内修外攘之意正徳十<lb/>
　六年六月<hi>某</hi>日<lb/>
　　懇乞勉留大臣以光輔新政䟽<lb/>
臣竊以數年權姦誤國祖宗之法度變壞㡬盡天下之<lb/>
生民塗炭已極宗社之不危者亦幸焉而已兹者伏遇<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-46b"/>
陛下聖明天啓忠良任職剗革積年所不可抜之弊力<lb/>
除羣黨所未易動之姦中外人民舉欣欣然謳歌鼓舞<lb/>
仰望太平所恃以成化致治者陛下乾乾不息於上大<lb/>
臣相與蹇蹇匪躬於下耳近者𫝊聞大學士楊廷和以<lb/>
弟廷儀被劾之故蔣冕以御史張鵬之言吏部尚書石<lb/>
珤亦因御史趙永亨之言皆相繼乞休臣不為三臣惜<lb/>
實不能不為國事惜也誠以當此人情積玩之餘政化<lb/>
維新之始法度雖修而未全惠澤雖布而未洽羣姦雖<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-47a"/>
已下獄而未决者尚多正人雖已起用而赴闕者未見<lb/>
其姦種餘息乗間伺隙隂冀其散而復聚者盖不知其<lb/>
㡬也如此則調停之說必興紹述之禍且作而國家之<lb/>
大事去矣可不為之寒心哉臣聞之王敦雖負大惡而<lb/>
其弟王導不害為元輔今廷儀所坐特不職耳廷和何<lb/>
嫌之足避耶若蔣冕雖甞扈從先帝留處南都事由梁<lb/>
儲實非獲已然薫蕕同器香臭自别言者盖失之不察<lb/>
石珤遭值陛下新政擢任冡司朝野相賀方喜得人然<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-47b"/>
任事未㡬展施未究言者誠失之太輕矧此三臣才智<lb/>
徳望既居天下之先文學操履亦出羣臣之右盖無一<lb/>
人之可舍去亦無一日之可暫逺朝廷者也伏乞陛下<lb/>
特降温旨曲賜勉留仍諭以中外公論及責之國體大<lb/>
義務使其位得安其志可行再照致仕大學士謝遷尚<lb/>
書韓文雖甞奉旨起用一時未有員缺臣竊以二臣厯<lb/>
事累朝當孝廟盛時朝政清明輔佐徳業以成盛治逮<lb/>
武廟初年權姦紛亂伏闕死諍廢居謫籍其孤忠碩徳<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-48a"/>
又非其他諸臣之比今遷年逾七旬文亦躋八袠必待<lb/>
有缺而用或恐其年不待臣聞之宋致仕太師文彦博<lb/>
居洛年八十有一司馬光言其宿徳元老宜起以自輔<lb/>
乃詔平章軍國重事班宰相上六日一朝兩月一赴經<lb/>
筵今朝廷起用二臣宜若可凖彦博故事不必拘夫員<lb/>
缺亦不必煩以職務但優其禮遇列之上班朝恭經筵<lb/>
日月一至若有大政大事特令叅預必有嘉謀禆益新<lb/>
政如蒙亦乞陛下速降勅旨聘取来京與楊廷和蔣冕<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-48b"/>
石珤等同心輔政以與至治實宗廟社稷之幸亦天下<lb/>
人心之望也正徳十六年七月<hi>某</hi>日<lb/>
　　陳言䟽<lb/>
案照先為前事各准奉本衙門闗劄准南京通政使司<lb/>
經厯司手本奉南京兵部劄付武庫清吏司案呈案照<lb/>
先奉本部送准兵部咨前事内開正徳十四年五月初<lb/>
八日該本部題准在京衛分今後仍照成化三年初定<lb/>
事例就令原差存恤給事中御史部屬官毎年終弔取<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-49a"/>
糧冊清查一次如有買閒作弊軍人依律叅奏究問如<lb/>
有情弊將查過軍人總數具本查考其各衛所見役食<lb/>
糧軍人止於兩京兵部取數與戶部糧冊查對不必徑<lb/>
拘各衛所比較致生阻撓若查出見役軍人與糧冊不<lb/>
對者照依刷巻事例行拘各衛首領官吏查問回答合用<lb/>
紙劄於兩京刑部見収囚人紙劄内闗用筆墨硃炭等<lb/>
項行移順天應天二府支給官錢買辦應用書寫人役<lb/>
行移南京國子監量撥監生一十五名應用完畢送回<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-49b"/>
肄業等因到部送司已經備由案呈通行各該衙門去<lb/>
後今照正徳十五年分例該一年一次清查之期案呈<lb/>
到部擬合通行等因備由轉行臣除欽遵外續准該司<lb/>
節次手本將取到各營並監局等處見操見役旗軍手<lb/>
本並調到南京戶部食糧文冊與各衛所花名手本督<lb/>
同監生蔡瑾等一十五名逐一清查明白將查出見役<lb/>
軍人與糧冊不對者照例行拘首領官吏人等查問回<lb/>
答其軍人中間有准令食糧應該當月驗差而延至下<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-50a"/>
月方驗者有已經驗差就應送操而遲違一二月不送<lb/>
者有各營開報逃故日期在前而衛所糧冊扣除在後<lb/>
者有為事已完支糧日乆而不行當差者雖各稱有患<lb/>
病等項事故查無堪信文凴遽難准豁行間准該部職<lb/>
方清吏司手本奉本部送准兵部咨據委主事路直呈<lb/>
前事本部㸔得在京各衛所詭冒新添軍匠勇士近日<lb/>
俱已奉詔查革經該官吏並各犯應得罪名又已過蒙<lb/>
赦宥若仍照本部節次題奉欽依内事理再行清查不<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-50b"/>
惟事涉重復徒取煩擾抑恐追呼逼迫人情不堪合無<lb/>
將本部前項二次題准清查事理俱各停止本部再行<lb/>
南京兵部即查南京各衛所軍匠勇士等項如果奉詔<lb/>
查革數多一體停止等因備行前来臣為照南京各衛<lb/>
所軍匠勇士見今兵部奉詔委官查革其陳言事理雖<lb/>
已舉行有次未盡事情亦合照例停止除將造完軍人<lb/>
花名文冊照舊送南京兵部轉繳外今將清查過軍人<lb/>
數目開坐具本謹具奏聞正徳十六年九月二十二日<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-51a"/>
　　公糾劾以嚴考察䟽<lb/>
臣仰惟祖宗以来考察京官始則間一舉行其後十年<lb/>
一舉又其後六年一舉所以䟽數不同者非有張弛於<lb/>
間也盖世道日降士習漸澆法亦縁之而益宻耳方今<lb/>
士習之壞殆又有甚於前幸遇陛下聖明嗣統化理更<lb/>
新而考察之典適當其期其可比常而不加嚴哉臣切<lb/>
見近日兩京文職四品以上俱經自陳五品以下俱從<lb/>
吏部㑹官考察其諸不職大小臣僚顯黜者雖若巳衆<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-51b"/>
茍容者不能盡無若都御史某某太常寺卿某某南京<lb/>
工部尚書某某大理寺卿某某光祿寺卿某某其不職<lb/>
罪狀已經具劾不復開外臣今訪得通政司通政某某<lb/>
先任兵科都給事中避劾貴幸託為養疾以自全風采<lb/>
何在太僕寺少卿某某先任戶科都給事中鑚求美陞<lb/>
甘心笑罵而不顧操履可知翰林院侍講學士某某濫<lb/>
交無藉立社㑹而挾妓酣歌滛縱無忌左春坊左諭徳<lb/>
某某連姻時宰假奕棊而為人請託貪得無筭順天府<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-52a"/>
府尹某某先任河南布政貪汚之行乆著豈宜遽遷應<lb/>
天府府尹某某先任貴州布政贓賄之蹟大彰何須待<lb/>
勘陜西巡撫都御史某某見小利而逼走驛官受私賀<lb/>
而納交權宰晚節頓改物議紛然此皆自陳未蒙賜罷<lb/>
者也南京戶部雲南司郎中某某承委買金則多侵價<lb/>
值驗収布疋則明通私賄南京刑部福建司郎中某某<lb/>
先宰程鄉既貪濁有聞繼居法曹益汚濫無檢南京工<lb/>
部屯田司郎中某某先任虞衡收納皮漆料價毎批剋<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-52b"/>
銀動盈千數太僕寺寺丞今丁憂某某嘗歴屬縣索取<lb/>
羣長分例毎處進銀各計百餘南京戶部河南司郎中<lb/>
今陞都勻府知府某某反目閨門貽羞里巷妄見讎於<lb/>
同列南京工部屯田司郎中今陞廣西府知府某某年<lb/>
已衰頽志惟貪得甘受侮於作頭工部虞衡司郎中今<lb/>
陞陜西叅議某某先差易州已盈大欲繼出蕪湖未殄<lb/>
餘貪工部都水司主事某某先令永豐巳著汚名後調<lb/>
英山不聞改行應天府通判某某下屬催徴科害糧里<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-53a"/>
况前任尤貪養病通判某某贓濫被劾夤縁茍全實當<lb/>
道有賴此皆考察尚在所遺者也臣再照某某等非貪<lb/>
則姦罪状不為不顯屢經糾劾公論不為不明中間亦<lb/>
嘗奉有明旨令其自陳尋復䝉温旨留其供職不知聖<lb/>
衷何以斷之於前而復遲疑於後耶豈以去者已衆將<lb/>
不論賢否一概姑容之耶臣聞之管子有言任賢而使<lb/>
小人間之害霸也夫賢不肖混淆在霸尚有所妨况今<lb/>
聖徳中興將任衆賢以興至治而可容以小人間之哉<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-53b"/>
且宋元祐之治其後變為紹聖者以熈豐之小人不盡<lb/>
去耳我國家去宋未遠此又今日所當取以為鑒者也<lb/>
臣備員耳目之任不敢不盡其聞見之實伏望陛下俯<lb/>
徇公議早决宸斷即將某某等通賜罷黜不必再令自<lb/>
陳其郎中等官某某等仍𠡠吏部查訪俱照不謹事例<lb/>
閒住庶考核嚴明姦邪消沮士習可以丕變而世道將<lb/>
駸駸乎向隆矣正徳十六年九月二十二日<lb/>
　　十分貧乏鋪行無力辦納重大紙張乞憐比例區<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-54a"/>
　　　處以便官民䟽<lb/>
據上元江寕二縣重紙鋪戶胡璉等連名告稱身等俱<lb/>
於二十年前僉編重紙行頭初役未累之先蒙派上用<lb/>
大料紙一百三十萬張因價浩繁無力措辦當有行頭<lb/>
賀瓊等告蒙分豁准召客商李崇等均同辦納䝉將食<lb/>
鹽銅錢支給有巻可查自後身等連年陪納消乏猶未<lb/>
造冊更代困苦難言毎班雖有貼戶數名年乆逃亡僅<lb/>
存一二各皆貧窘近日又蒙行取前項紙張原行南京<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-54b"/>
工部轉行出産去處採買今蒙仍拘身等各班辦納若<lb/>
不預先告鳴切思前紙價銀動經萬有餘兩身等小民<lb/>
不過錙銖微本亦在京畿貿易素非産有地方况前未<lb/>
累之先尚難措辦而今既累之後豈能進納晝夜驚惶<lb/>
竊照先年絲綿鋪戶何輔等因年例合用串五絲料價<lb/>
銀數多應辦不前告䝉本府將情轉奏先領價色差官<lb/>
前去湖州等處収買後交物料及照司馬御史亦曽奏<lb/>
准今後該派物料價貴數多者該部移文産有地方令<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-55a"/>
其有司召商平買送部運用前項事例遵行已乆今仍<lb/>
拘辦安敢抗違但思身等負累日乆貲産既傾脂血枯<lb/>
耗縱加鞭扑比較未免束手待斃徒亡獄底於事無益<lb/>
如蒙准告伏乞憐憫生靈危迫困苦之極查照前項事<lb/>
例給賜價銀委官前去産有去處収買庻使商賈各有<lb/>
樂從之心官府亦無稽誤之累公私兩全實為便益為<lb/>
此冒罪連名上告及單開貼戶賀廷蘭等三十九名俱<lb/>
各消乏慎廣明等四十四名俱已逃亡見存止有陳佐<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-55b"/>
等三十七名等情到府巻查嘉靖十五年六月初二日<lb/>
該南京工部劄付為供應紙劄事内開合用大榜紙三<lb/>
十萬張中夾紙五十萬張奏本紙五十萬張劄行本府<lb/>
轉行上江二縣著落當該官吏查照先年事例即便拘<lb/>
集該行鋪戶到官照依街市時直從公估計白榜紙毎<lb/>
張該價鈔若干中夾紙毎張該價鈔若干奏本紙毎張<lb/>
該價鈔若干務在兩平不致虧官損民仍將估過價鈔<lb/>
共計若干貫總數具由連人火速一併解部以凴轉送<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-56a"/>
内府南京司禮監闗填勘合赴南京天財庫闗領鈔貫<lb/>
収買等因已經帖仰上元江寕二縣著落當該官吏照<lb/>
依帖文内事理即便查照先年事例拘集該行鋪戶到<lb/>
官照依街市時直從公估計収買去後隨於本年十月<lb/>
初七日據本府經厯司案呈抄蒙廵視九庫南京吏科<lb/>
等衙門給事中等官陳塏南京浙江道監察御史申用<lb/>
休等案驗為估計事據應天府上元江寕二縣手本開<lb/>
送委官主簿李竒章典史藍璞帶領各行鋪戶前赴㑹<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-56b"/>
同館公同該府府尹孫懋逐一體比街市兩平從公估計<lb/>
明白等因計開一起為供應紙劄事合用白榜紙毎張<lb/>
價銀二分共該銀六千兩中夾紙毎百張價銀一錢二<lb/>
分共該銀六百兩奏本紙毎張價銀三厘共該銀一千<lb/>
五百兩三項通共該銀八千一百兩臣等㸔得百金者<lb/>
中人十家之産也今計所直之價八千一百兩實中人<lb/>
八十一家之産也而况此等鋪戶原無産業止靠些須<lb/>
貲本輾轉貿易規圖生計則又非中人之比及照南京<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-57a"/>
原非産紙地方雖有一二客商興販前来多不如式且<lb/>
數亦不敷若所産之地在浙江則有衢州常山江西則<lb/>
有廣信鉛山二省府縣相去南都水陸不下二千餘里<lb/>
為鋪戶者貲本既已不足盤費復何所資觀此其不能<lb/>
辦納必矣不能辦納而强之承認豈惟徒累貧賈實恐<lb/>
有誤上供臣等隨查得嘉靖六年該本府府尹王爌奏<lb/>
據上元江寕二縣絲綿鋪戶何輔等告稱乞憐十分困<lb/>
苦鋪行從便處價以蘓民困事要將戶部各處解到鹽<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-57b"/>
鈔銀兩不必仍令解戶買錢上納就將本色銀兩収貯<lb/>
本部照數給還鋪行該本部題准咨行南京戶部議得<lb/>
毎年如遇各處照依新例解到戶口食鹽錢鈔價銀到<lb/>
部除鈔貫照舊支給買納上庫外其餘銅錢不必扣除餘<lb/>
價積買軍糧亦不必易换銅錢就將原價銀扣寄本部<lb/>
銀庫待候應天府遇有内府衙門用過鋪行絲料等項<lb/>
行移支還料價該府就具應支明文赴部闗領回府支<lb/>
給取領附巻等因該戶部再議相應覆題奉欽依通行<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-58a"/>
欽遵外再查得嘉靖拾年該南京雲南等道監察御史<lb/>
司馬泰等奏為條陳興革事宜以禆修省事内開壹節<lb/>
派買以蘇鋪戶要將戶工貳部該派料價先查甲字等<lb/>
庫所有者儘數放支如果盡紙方許派買價貴數多者<lb/>
該部移文齎價於産有地方責令有司召商平買送部<lb/>
轉發各該衙門應用不許令解人徑送以滋弊端其價<lb/>
賤數少者仍於兩縣派買該部即給與價直毋得稽遲<lb/>
守候留難該戶部題奉欽依移咨南京戶部今後壹應<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-58b"/>
該派物料先儘甲字等庫見貯數内明白㑹支若有不<lb/>
敷酌量貴賤移文齎價於産有地方収買送用勿累解<lb/>
人或量派上元江寕貳縣買辦隨即給價務使官民兩<lb/>
便經乆可行通行遵照外今照重紙之價加倍於絲綿<lb/>
産有之地逺在於江浙貳項價銀均之取給於食鹽錢<lb/>
鈔前此絲綿鋪戶乞憐困苦已蒙皇上明燭幽遐㤙施<lb/>
浩蕩免其辦納如獲更生今茲重紙鋪行乞憐貧乏情<lb/>
尤懇切如蒙伏乞皇上壹視同仁將臣等所言下之該<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-59a"/>
部咨行南京戶工貳部從長議處仍照絲綿事例量支<lb/>
食鹽銀兩差官壹員或帶本行鋪戶壹貳名齎文所産<lb/>
地方着落該府官吏拘集抄紙人戶到官時估價直當<lb/>
官交易刻期完解仍於該府守取明文回部查考如此<lb/>
則上供之需既不致誤而下民之癉庻亦有瘳我皇上<lb/>
天地覆載之㤙日月照臨之明已隆而益隆矣南都人<lb/>
民幸甚臣等幸甚嘉靖十五年十一月初九日<lb/>
　　謝㤙䟽<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-59b"/>
嘉靖十五年十一月初四日該南京吏部辦事官張梧<lb/>
奏事回還齎捧欽賞銀五兩紵絲一表裏到臣當即望<lb/>
闕叩頭秪領訖照得臣先任河南布政使司左布政使<lb/>
於時扶溝縣地方强賊髙寵聚集徒衆流刼鄉村隨該<lb/>
巡撫右僉都御史簡霄巡按監察御史李鏞督同臣等<lb/>
都布按三司掌印及守巡兵備巡捕等官調集官兵民<lb/>
夫分投截捕攻剿不旬月内擒獲殆盡地方底寕是皆<lb/>
仰賴天威震攝神武布昭之所致也臣繆膺承宣之寄<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-60a"/>
愧乏消弭之方負譴方深論功何有迨後臣叨陞今職<lb/>
該御史查勘功次凡嘗同事俱獲與名茲者荷蒙皇上<lb/>
涣頒厚賞猥及微勞兼金發自大盈駑駘増價彩幣賁<lb/>
於京輔縉紳有光臣敢不益自濯磨逺遵作礪之訓勉<lb/>
加裁正恒存補衮之心庻㡬圖效於涓埃於以少酬乎<lb/>
洪造臣無任瞻天仰聖惶悚感激之至嘉靖十五年十<lb/>
一月<hi>某</hi>日<lb/>
　　引年乞㤙休致䟽<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-60b"/>
臣見年七十嵗原籍浙江寕波府慈谿縣人由正徳六<lb/>
年進士除授福建建寕府浦城縣知縣欽蒙行取考選<lb/>
南京吏科給事中厯陞廣東布政使司右恭議按察司<lb/>
副使因事詿誤聴理明白蒙降廣西梧州府藤縣典史<lb/>
尋改江西廣信府貴溪縣典史陞吉安府安福縣知縣<lb/>
河南汝寕府光州知州山東按察司副使廣西布政使<lb/>
司右恭政隨調江西布政使司右叅政厯陞廣西按察<lb/>
司按察使布政使司右布政使河南布政使司左布政<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-61a"/>
使以至今職臣伏念入仕二十八年累官一十五任為<lb/>
才本庸受㤙特厚顧犬馬之勞未効而桑榆之景已侵<lb/>
出入班行毎慚白首仰瞻天日惟切丹心臣聞禮大夫<lb/>
七十而致仕及檢查得大明㑹典内一欵文官七十以<lb/>
上不能治事者許明白具奏放回致仕欽此臣今官叨<lb/>
大夫年滿七十氣血日虧精神漸耗揆之禮制正當退<lb/>
休之期揣之衰庸難塵任使之列是以夙夜憂懼身心<lb/>
靡寕不得不輸<graphic n="KR0377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0377.png" mimeType="image/png"/>衷情懇乞於君父之前也伏望聖慈<lb/>
<pb n="KR2f0025_WYG_002-61b"/>
察臣愚悃容令休致别任賢能庻尸素之咎可以少逭而<lb/>
止足之道亦得自全矣臣無任感激天㤙之至嘉靖七<lb/>
年三月二十七日<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　孫毅菴奏議巻下<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>