<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>漫塘集巻三</head>
    <p>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　漫塘集巻三　　　　　　　宋　劉宰　撰<lb/>
　　長篇詩上<lb/>
　　　儀真呈友人<lb/>
近聞李郭舟送往涉重湖我欲與之俱鷁飛過宋都死<lb/>
生見交情嗟我失東隅歸来整杖屨顔厚見彼姝念昔<lb/>
擔簦日籃縷出無襦公子載與歸樽酒日相娯所愧身<lb/>
為客如彼繞樹烏食苹鹿在野呦呦呼其<graphic n="KR2281" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2281.png" mimeType="image/png"/>鴻鴈稽来<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-1b"/>
書提壺空勸沽輸君山中行梅梢嗅紫萸又有好事人<lb/>
開宴勤招呼飜然棄舟楫躍馬問長途嗟我困行役勝<lb/>
遊那能覦方今神聖君南風歌有虞所須賢與能搜羅<lb/>
遍八區公等梁棟姿咳唾玉與珠尚從山澤遊此理良<lb/>
可吁飜思六月息豈即非南圖料公賜環日禍轉當亡<lb/>
胡願借尚方劍先斬張禹顱小子雖不敏敢效一得愚<lb/>
　　　章倉席上<lb/>
官舎若幽居四圍山水緑中有超詣士簿書厭拘束邂<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-2a"/>
逅文字飲交契如金玉朱絃發清音紋楸理新局一盃<lb/>
復一盃夜闌更秉燭木落天宇寛蟹肥酒初熟相期壯<lb/>
觀游慿髙重送目勿令兒曹知此味我所獨<lb/>
　　　東陽道旁涵碧亭<lb/>
四山委蒼翠一沼湛清漣雲飛松竹留石墮藤蘿牽泉<lb/>
音亂絲竹鳥語賡笑言斯亭作者誰俛仰四百年棟宇<lb/>
有興廢篇章足流傳官道紛往来此地曠周旋乃知造<lb/>
物意以遺靜者便我来旱暵餘龜兆坼平田攀崖遡源<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-2b"/>
委石竇鳴涓涓摩挲兩石魚變化定何年<lb/>
　　　謝烏鵲<lb/>
朝来不成寝啼烏繞西東似欲砭我愚無虞終有凶挽<lb/>
衣行太息飛鳴鵲當空似欲慰我心正直神所容舉手<lb/>
謝烏鵲憂喜當何從吉凶兩不到我在阿堵中<lb/>
　　　訪陳廷瑞有感<lb/>
閒維有常度曜靈無停輈翩翩葉辭柯過眼緑已稠弱<lb/>
榦不盈尺忽已髙岑樓念昔過庭日朋来悉良儔我年<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-3a"/>
未成童子少無與侔我質本駑駘蹇步畏阻脩子如渥<lb/>
洼駒猛氣已食牛當時二老人笑語懽且酬門户各有<lb/>
托寧計才與不登門如昨日星紀踰再周二老安在哉<lb/>
體魄歸山丘隔屋聞讀書玊樹鏘琳球呼燈使来前秀<lb/>
氣炯雙眸問之垂九齡屬對解㝠搜感此傷我心淚下<lb/>
不可收来者日已長逝者挽不留其間我與子能閱㡬<lb/>
春秋寧復青衿佩與子從親游幸子齒猶壮有母方白<lb/>
頭刷翮凌青霄足勝負米由而我風樹悲耿耿何時休<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-3b"/>
四十已無聞過是夫何求矧復病日侵見面良可羞竹<lb/>
實不療饑芰製非寒裘躬耕苦勤勞代耕多悔尤學仙<lb/>
竟誰成百年等浮漚俛仰天地間身世真悠悠時雨漲<lb/>
緑池好風交平疇嚶嚶出谷鳥汎汎川上鷗遇景適㑹<lb/>
心曠望聊夷猶<lb/>
　　　懷茅山寄句容江大夫<lb/>
昔謁三茅君蹇步窮躋攀是時秋已髙爽氣薄千山三<lb/>
峯斂神秀突兀超塵寰世變逮狂秦風俗如髦蠻舌在<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-4a"/>
不敢語㝠黙疑心訕咸陽貴公卿髙門擁旗旛牽犬上<lb/>
蔡門回首涕空澘積骸草木腥流血川原殷所以三君<lb/>
子決去披榛菅不以寸草榮易我白日閒徘徊兹山巔<lb/>
放蕩紫翠間數窮㑹有歸山空水潺潺髙風起遐想徃<lb/>
躅芬芝蘭想此弄明月想此發清彈兹壇梯玉京兹臺<lb/>
凝金丹羣仙或朋来洞户敞幽闗縹緲鈞天奏依約雲<lb/>
旗飜古澗㑹流泉㸃筆依石闌遺墨墮中流染此亂石<lb/>
黫世情喜虚誕誑記誰能刪峭壁起道邉雨濕苔蘚斑<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-4b"/>
剥蘚訪舊題嵗月猶班班當時徃来人逸翮超籠樊應<lb/>
期後千載緑鬢炯朱顔御風游汗漫騎鯨出頽瀾或乗<lb/>
白鶴歸翩躚從妖嫺寥寥竟誰成遺蹟空浩歎愚生百<lb/>
世下逐妄笑㝠頑幽尋昔未極雲卧衣裳單杖屨陟層<lb/>
巘此懷今未闌矧聞廊廟議出師鋭除殘将軍賈餘勇<lb/>
弭節期白檀已覺賦斂頻更恐戍役煩聖主哀元元絡<lb/>
繹寛詔頒官守孤王明根節滋吏姦擬追三君游物表<lb/>
寄衰孱彼美江夫子拊字周惸瘝寧甘催科拙不使杼<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-5a"/>
柚殫坐令句曲天忘此世道艱儻許占一丘結廬樹牆<lb/>
藩渴飲玊井泉饑挹朝霞餐永無垂老别寧憂行路難<lb/>
寄書新過鴈一諾未應慳<lb/>
　　　松風軒晩望<lb/>
遠山亞歸雲近山留夕照澄江横淨練怒風收衆竅東<lb/>
南佳山水此地宅其要連甍三萬家金璧互輝耀閒房<lb/>
列歌舞傑觀富登眺物理㑹有極却慮成悲嘯我家三<lb/>
茅峯一室倚青峭下有荆溪水水深魚可釣歸歟有成<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-5b"/>
計靜坐觀衆妙功名付公等連茹祗明詔他年問無恙<lb/>
短䇿寄嶺嶠浩歌暢幽懷狂斐君勿誚<lb/>
　　　漫塘晩望<lb/>
遠山亞歸雲黯淡與天一近山過餘雨淨掃峯已出式<lb/>
喜鳩喚婦寧憂月離畢擔簦彼誰子蹇步泥沒膝舉頭<lb/>
望天末一笑失愁疾應知扶桑東明朝浴晴日<lb/>
　　　漫塘觀雪分韻得遠字<lb/>
入臘甫自兹得雪殊不晩凝寒祛厲氣積潤滋麥本清<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-6a"/>
興浩無極步屐忘足蹇扣門呼石交頸縮語猶謇挾攜<lb/>
事登眺南去還北反所向游目礙窘若虎就圏歸来漫<lb/>
塘上四望與天遠蓑重漁舟歸煙横樵舎飯稜層敞瑶<lb/>
池燦爛開瓊苑玉龍擁寒城銀海迷疊巘頗喜漫翁貧<lb/>
覽富逾北阮呼兒具杯酌採掇飜蔬畹不辭多酌我自<lb/>
愧飲河鼹少焉斂夕氛桂魄爭婉娩飜思造化工舒巻<lb/>
意難忖方其隂風壮一噫萬象偃聚将藪澤平散欲天<lb/>
壤混端疑冰山固可但拳石狠及其遂離析去去不可<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-6b"/>
挽日月麗太清草木被餘煖區分鏡出匣渙散渠決堰<lb/>
向来天壤間了不計増損呼吸一氣爾人當解兹悃恭<lb/>
惟聖明君憂民中繾綣方冬祈瑞應此足慰勤懇貴瑞<lb/>
不貴多真宰亦知撙公等調元手聖世須補衮未應事<lb/>
閒曠崖壑慣棲遯我智拙於鳩一枝聊自穩但喜占豐<lb/>
年努力務耕墾<lb/>
　　　崇禧夜坐<hi>以五士三不同為韻得士字</hi>
淮浙千萬山兹山鍾秀異山中四時好雪景更佳耳危<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-7a"/>
登俯八荒豈無超詣士春游眩紅紫秋賞挹蒼翠衝寒<lb/>
繚冰崖問訊世能㡬山神出竒觀似慰遠来意漫空飛<lb/>
六花匝地掩蕪穢頗疑羣玊府飄墮人間世又疑姑射<lb/>
僊與物洗疵癘意行輒有得曠望了無際便欲呼雲車<lb/>
御風駕六氣舉酒酹初平逍遥聊卒嵗<lb/>
　　　簡張槃齋以國朝四君子文易南華經<lb/>
我宋百年間人物兩漢上堂堂司馬公奥學邁舒向廬<lb/>
陵祖韓孟首以六經唱升堂子曽子功亦孟氏抗荆舒<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-7b"/>
徇偏見晚拂天下望斯文價金玉表表足相尚一編誰<lb/>
纂聚百世得宗匠晴窻一開巻璀璨羅萬象餘功墮毫<lb/>
穎雲煙起千嶂老我憂患餘苦學殊少壮適越資章甫<lb/>
篋笥増冗長之子秀儒林筆力錦江浪九原如可作四<lb/>
子推輩行殷勤特送似或可起遺忘漆園有傲吏所樂<lb/>
在閒曠挿架有全書引領祈拜貺所志逍遥游不受鵾<lb/>
鵬誑他年子奮飛榮問日休暢濠梁如有意回首問無<lb/>
恙<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-8a"/>
　　　宿雲邉感懷<lb/>
虚館怯朝寒幽夢不可續展轉復展轉萬感起心曲世<lb/>
塗嗟枘鑿親養悲風木悔往舌噬臍念来弓擬鵠悠悠<lb/>
穹壤間方寸浪馳逐西山有仙子胷次湛寒玊何年白<lb/>
鶴歸就我雲邉宿挽衣起凝睇飛鷗下平緑<lb/>
　　　東襌百韻<lb/>
羣居厭囂煩兀坐悵離索動靜兩何心求端徯先覺張<lb/>
氏好兄弟同㳺得先諾重以臨邛客雍容出蓮幕二難<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-8b"/>
秀金枝髙㑹困酬酢客来驚醉夢倒屣出簾箔符子方<lb/>
下帷訓子傳家學湯子方涉筆詞賦工雕斵閉門各有<lb/>
適跫然聞剝啄錢君丈人行邂逅同出郭衝飈翼飛蓋<lb/>
宿潤沾芒屩<hi>是日皆以帬箑出</hi>山僧迎戸外蕭散出林鶴升堂<lb/>
忽起敬先正事超卓於今國猶活繄爾盡忠恪禪房燈<lb/>
火暗遺像丹青落惟餘我輩人往事記其略緬懷百年<lb/>
後賢愚一丘貉風爐催煑茗胷次澆磊落開軒一凝睇<lb/>
偉觀奪巖壑古木矯龍蛇藤蘿喧鳥雀亭亭堦前竹左<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-9a"/>
右森矛矟老榦欲摩空穉緑猶含籜微風度疎櫺萬竅<lb/>
呈笙籥鼎来聞歌呼冠帶亦褒博汝豈陳孟公四坐為<lb/>
驚愕禍福寧所知字畫妄穿鑿俳優時所拙掀髯資一<lb/>
噱山僧如有意太息事殊昨衆真擁靈君昨夢非㝠漠<lb/>
人情良易感意氣隨飄泊焉知宋玊賦浪費屠門嚼朝<lb/>
雲無定姿宻意終難托棄置勿重陳聲色等臭惡觴行<lb/>
奉壺矢尚想古樂樂圍棊對空枰白日忽飛雹勢成秦<lb/>
始大計誤魯日削将士兒戱爾迴旋守宫鑰車馬或殆<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-9b"/>
煩俘敵到幃幄張拳合竒偶奮臂㡬攫摶嘉名襲百子<lb/>
覆射師方朔數窮或自蹈世事真難度情性漸浩浩奥<lb/>
義相磨琢夀夭徴彭殤小大稽鵬鷽天髙何所懸地垕<lb/>
何所著孰怒而雷震孰笑而電爍興王悼㷀獨季世慘<lb/>
炮烙道隆此何幸道降此何薄生乎誰汝恩逝矣誰汝<lb/>
虐毫釐有必爭司馬振鐃鐲義正誓不屈勇士赴鼎鑊<lb/>
少焉兩忘言水淨潛鱗灼行樂未有極暮霞横日脚催<lb/>
歸走童隸欲去仍復却顧瞻忽有念鬱悒忘諧謔鑿井<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-10a"/>
成先志結甃石鑿鑿危亭俯逵道棟宇更旁拓北牖瞰<lb/>
清渠西軒粲花藥借問彼何營游手事蒲<graphic n="KR2170" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2170.png" mimeType="image/png"/>荆簪田家<lb/>
婦羣居勇奔躍有問不能對彼豈棄耕穫似言嵗苦饑<lb/>
貨鬻逮錢鎛多謝賢令君惻怛憂民瘼精誠徹髙厚一<lb/>
雨洗炎熇種藝貴及時少稽溝澮涸丁錢曽㡬何秋苗<lb/>
遺合勺牌追甚星火胥吏踰毒蠚或云勾稽職久矣廢<lb/>
矩彠催科苦重疊受害徧貧弱丁壮腹難枵努力重鋤<lb/>
穫老婦徒跣去詎敢辭笞掠暮歸已戴星晨出雞咿喔<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-10b"/>
疾行君勿嗤寸步千里邈吾聞古哲王重本抑末作豈<lb/>
其倚市門餘財暨丹雘而此力田民往往困椎剝令君<lb/>
誠昭昭忠告期諤諤念此久忘歸露濡襟袖渥餘香来<lb/>
佛殿幽響動簷鐸空庭炳雙燭木末飜鳥鵲清興浩無<lb/>
涯洗盞復更酌殘盃屏督郵珍送来絲絡兹懽誠有餘<lb/>
兹㑹歎難數别駕人中仙精爽排秋鶚六年脫曹尉緹<lb/>
車佐方嶽少須尺一詔歸持紫荷橐堂堂蒲圻掾少學<lb/>
鄙衛霍棲遲綰黄綬百鍊斂鋒鍔踞鞍尚堪行投筆清<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-11a"/>
河洛含山控邉陲壮志方蹻蹻逝将䇿殊勲恩光輝棣<lb/>
蕚粹然六君子總抱荆山璞或登賢能書拏雲出頭角<lb/>
或㳺王侯間健筆驅蛟<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>或欲振家聲塵言束髙閣行<lb/>
矣拔連茹大廷副親擢誰其戀鄉邑株守甘齷齪惟予<lb/>
與世違自分同尺蠖他時一樽酒重赴山僧約<lb/>
　　　和丹陽徐文度令君<lb/>
微生嘆數竒衰疾久見面遥聞鄉大夫今日潘懷縣列<lb/>
宿羅胷中可但書萬巻撫字究衷曲誅求無俗見已多<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-11b"/>
鍾子知且上北海薦顧以疾自歉往見身如絆緬想滄<lb/>
浪臺吏退足清燕詩壇建旗鼓来往紛俊彦未修維梓<lb/>
敬徒起臨淵羨邂逅得披承英風起衰懦靦顔謝不敏<lb/>
多言㡬誕謾歸来飭泓頴秋暑尚嚴憚居然得新詩大<lb/>
篇驚趣辦瑟縮綴苦語緘題寄回便何當重扣門一奏<lb/>
白石粲<lb/>
　　　送友人歸茅山<lb/>
峩峩三茅峯秀出雲雨上疑有避世士卜築便幽曠菊<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-12a"/>
英當朝餐蘭佩拂千障我行未之見徘徊㡬惆悵子居<lb/>
山之西昔聞今見之厭和下里曲浩歌商山芝山林久<lb/>
寂寥遲子相發揮間闗整車軸萬里端自兹特苗天所<lb/>
扤念此令人悲毋為舎靈龜旁觀時朶頥<lb/>
　　　因石令君<hi>不矜</hi>行有感成古詩一章呈丞尉二<lb/>
　　　　丈不知退之亦肯效孟郊樊宗師以文滑稽<lb/>
　　　　否<lb/>
絶代有佳人潔齊處深宮組織成文章黼黻可帝躬蘭<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-12b"/>
菊媚幽姿桃李自春風出門非所識所識非所從婉孌<lb/>
彼誰女剪製了不工膏沐倚市門苟為悦己容顧盼若<lb/>
有得芻雉靡不同出門惟所之諧笑繚西東寄語道傍<lb/>
人取舎須至公榮華一時耳禮義百年中<lb/>
　　　和李果州<hi>道傳</hi>同遊茅山贈<lb/>
我家荆溪東矮屋八九間石田人不耕自占水一灣十<lb/>
年去城市樂此清晝閒飽聞西州英奥學窺孔顔見賢<lb/>
豈無時氷開水潺潺朅来潔齊俟一語開㝠頑錦機神<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-13a"/>
所祕啟示不吾慳追隨妙髙臺勇往不作艱蹇步驅弗<lb/>
前逸駕香難攀惆悵黙無言詩巻慙空還三茅在何許<lb/>
天末聳髻鬟勝處不可窮老我嘗窺斑幽人去不歸夜<lb/>
鶴守松闗夫君金玊姿秀氣超人寰興来得同逰句就<lb/>
知難刪應同太史筆有副藏名山<lb/>
　　　喜客泉<lb/>
物我未忘情無情惟止水底事山中泉客来如有喜悠<lb/>
然鏡面平倐爾魚眼生少焉開笑面似與客逢迎客喜<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-13b"/>
泉豈知泉笑客何有邂逅深山中聊結無情友<lb/>
　　　夜夢續句<lb/>
　乙丑四月四夜夢中得句云昏旦視生死又云不種<lb/>
　桃與李覺坐而思豈吾夀不延歟因就枕上足而成<lb/>
　詩既以自悟亦以自遣云<lb/>
大化賦羣有脩短亦天只彭殤誰得失鵬鷃均適已我<lb/>
今識其然昏旦視生死青青竹籬下不種桃與李老薺<lb/>
怙春柔叢蒿薦芳㫖耘耡藉人力四時自終始屬饜幸<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-14a"/>
朝夕過計胡為爾勿笑趙孟偷甚矣吾衰矣<lb/>
　　　喜雨柬權邑蔡丞<lb/>
髙槐障午暑巨竹摇清風中郎百世英一官此從容心<lb/>
事付盟鷗年光占候蟲客来欲有言一笑撫雙松曰余<lb/>
不負丞哦詩有新工天意亦憐才要施及物功適此嵗<lb/>
薦饑旱氣日藴隆雨應長官祈猶未周四封鴈鶩抱文<lb/>
書朋来立庭中公曰旱既甚此理貴感通潔齊走羣望<lb/>
精意格蒼穹西山殷其雷萬疊聳雲峯南湖飛霹靂彷<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-14b"/>
彿追蛟龍斯須天壤間萬象俱晦蒙飛湍連日夜一洗<lb/>
旱魃空樹藝走丁壮讙呼沸兒童嵗功已權輿餘閒清<lb/>
缿筩行歌何所云丞哉寧負公<lb/>
　　　代柬寄當塗大夫王去非<lb/>
聞道王明府仁聲已四傳催科能不擾賦入自爭先理<lb/>
到頑民服仁漸黠吏悛俊良搜士類疾苦訪氓編義役<lb/>
頒成制巫風變昔年已聞銷珥筆直欲弛蒲鞭未可徒<lb/>
寛治還疑執德偏碧雲江外合愛助正拳拳<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-15a"/>
　　　謝諸友移具游德及亭<lb/>
老去疎文㑹朋来惬素心結廬慙遠引挈榼荷親臨反<lb/>
斾孤成約臨池得勝尋鳥飛青嶂遠魚戱碧波深揮麈<lb/>
荷香度開樽栁色侵己欣年洊稔猶冀雨為霖學道心<lb/>
無得為農力不任每因情款款常恐嵗駸駸坐久便徐<lb/>
步觴頻怯滿斟非因苦衰疾豈憚豁煩襟羇旅忘家食<lb/>
辛勤念子衿範模資伯父燈火惜分隂一第均兒戱微<lb/>
言久陸沈簞瓢誠有味山水㑹知音子事増吾感吾言<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-15b"/>
豈子箴他年黄鵠舉莫忘候蟲吟<lb/>
　　　送李秀嵓歸蜀<lb/>
平生秀嵓翁嘉遯輕朝衣聖世重特招趣駕不容違我<lb/>
豈匏瓜哉先聖固所睎長江一萬里舟行疾如飛東南<lb/>
盛人物十九飫甘肥頗藉子公力寧知伯玉非秀嵓曰<lb/>
異哉我本起布韋豈比淮之水東下雜於淝論奏了不<lb/>
阿正直鬼神依䜛言嗟止棘曰歸詠采薇嵗晏江濤平<lb/>
雨雪從霏㣲懸知到家日花竹遶山扉<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-16a"/>
　　　趣劉倅聖與建第<lb/>
鷦鷯巢枝寛大鵬溟海窄不齊物之情大小貴安宅一<lb/>
區揚子雲衡宇陶彭澤何妨輪鞅稀所憎㕓市迫吾宗<lb/>
攜家来寒暑已屢革寓舎得賈區開門即廣陌四鄰共<lb/>
壁立而無藩牆隔晝通燔炙芬夜悉笑語啞麕至窘賓<lb/>
朋雨立愧臧獲傳聞三徑地經始得長䇿良材蔽川下<lb/>
賤售非難索露廩發陳積香飯流匙白羣工闖戸外拱<lb/>
手聽規畫願速大厦成却展摶風翮<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-16b"/>
　　　送胡伯量<lb/>
我本山澤人飄然如野鶴夫君九臯来氣類頗相若相<lb/>
逢宿不再别去天一角君從浮丘游度世得良藥渴飲<lb/>
瑶池水饑向芝田啄引脰試一鳴羣僊相唯諾嗟余侶<lb/>
鷗鷺迴翔一丘壑刺天見羣飛老氣鼓不作客来傳好<lb/>
音重㑹欣有約追隨忽㡬月至哉天下樂亦知僊凡異<lb/>
所向終落落分飛又兹始後㑹杳難度歸從浮丘侣為<lb/>
我試商略雖愧毛骨凡頗亦志念慤願乞刀圭劑一洗<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-17a"/>
性昏濁從君清都㳺共聽鈞天樂<lb/>
　　　次聖與小兒啖虎脯篇<lb/>
折臂最小兒骨聳顙微廣弗說螺螄小可以吞大象那<lb/>
敢謂其然且幸日稍長顧似陶家郎智識殊不爽强令<lb/>
侍師席跳踉繞函丈胡能辨滋味舎魚取熊掌但見蔬<lb/>
果列攫取如技癢嘉餽得虎臠新獵出林莽對之懶下<lb/>
箸殺氣猶可想呼兒食之既睥睨尚来往饕餮我所羞<lb/>
跌蕩或稱賞服猛豈渠能過奨謝吾黨深慙如敝帚有<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-17b"/>
誤千金享<lb/>
　　　走筆謝王去非遣餽江鱭<lb/>
環坐正無悰駢頭得嘉餽鮮明訝銀尺㢘纎非蠆尾肩<lb/>
聳乍驚雷腮紅新出水芼以薑桂椒未熟香浮鼻河魨<lb/>
愧有毒江鱸慙寡味更咨座上客送歸煩玊指飣餖雜<lb/>
青紅百巧出刀匕翩翩鶴来翔粲粲花呈媚頗疑壺中<lb/>
景髣髴具盤底又疑三神山幻化出人世更於屬饜餘<lb/>
想像無窮意知君束装冗不敢折簡致厚賜何可忘因<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-18a"/>
筆聊舉似<lb/>
　　　再韻為鱭鱠虎臠解嘲<lb/>
多病早休官自是臺無餽東門享鶢鶋寧若龜曳尾有<lb/>
酒可斟酌有力給薪水朗詠淵明詩如斵郢人鼻所期<lb/>
免朝饑敢幸嘗異味大胾来隣邑細縷出纎指一見喜<lb/>
折屐三思食失匕珍非我可常竈非吾敢媚胡可狥口<lb/>
腹有若囊無底諸君有用學土苴足經世龍肝與鳯髓<lb/>
何求不適意此豈費萬錢正自不難致貴賤理則殊氣<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-18b"/>
味固相似<lb/>
　　　次劉聖與遊土山韻<lb/>
巨浸邑東南西北起培塿意恐七澤飜遺此鎮其後我<lb/>
来雪霜降陽和開嵗首平波十萬頃如鏡照妍醜尚想<lb/>
雷霆擊水立蛟龍走微此一抔土羣生魚鱉久山人豈<lb/>
解此采掇競薪槱<hi>是日有爭採薪者</hi>飛香識早梅柴門深處有攀<lb/>
條情正濃催歸回鷁首幽懷殊未惬陶寫頼詩友春事<lb/>
甫權輿重来多載酒㑹有不速客帶索老榮叟<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-19a"/>
　　　分韻送王去非之官山隂得再字<lb/>
達官須親民未竟法應再昔君治姑孰報政甫初載桃<lb/>
李春正華風木養不待至今田里間往往誦遺愛薦章<lb/>
交公車夷塗了無礙自詭更治民得邑仍勇退坐看積<lb/>
薪上笑謝及瓜代赤縣官山隂銅章喜重佩平湖帶城<lb/>
郭崇山鎮溟海道中勤顧接何者非勝㮣鵞池湛清漣<lb/>
蘭亭霏翠靄溪流西走剡夜雪曽訪戴此地君故家舊<lb/>
游詳往載公餘信足樂俗敝良可嘅盜販人鬬狠淫祀<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-19b"/>
家禳禬緩縱固不可激之或生害厥田惟中中厥賦上<lb/>
上倍豪家窘輸送勺合無容貸貧家慣逋負符移費追<lb/>
逮行之茍失中上下交怨懟臺府相鼎立征求常意外<lb/>
稽違速譴呵抑絶虞冒昧犴獄當盡心夜寄或百輩去<lb/>
来不敢詰猶豫即招悔譁徒陷平民更欲脫有辠朝方<lb/>
得其情莫祈當路改過客紛如織刺口說行在丐求小<lb/>
不惬百計工組繢我知夫子心此去專勞来豈其懾聲<lb/>
勢左盼而右睐然須處心平更須臨事耐勿恃事理直<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-20a"/>
抗論多慷慨勿謂氣類同不虞趨嚮背先入勿偏聽未<lb/>
信勿忠誨小遲嵗月間足致治平最庶䇿三載勲亟應<lb/>
千齡㑹<lb/>
　　　送王深道歸黄巖雲霞居并簡李微之周子靖<lb/>
　　　　吳毅夫蒋良貴<lb/>
之子雲霞居地隔千萬山三年三過我一見一開顔袖<lb/>
出西游編字字破天慳可憐東門享不及海上閒後㑹<lb/>
不可期天步方艱難贈别可無言鳥倦宜知還白髪暮<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-20b"/>
倚閭山空水潺潺道逢兩倫魁風采照人寰出處各有<lb/>
適為問二者間李周兩太史筆削凜二班為問靜中得<lb/>
何方濟時艱老我疾病餘癙憂涕空澘回鴈可寄書勿<lb/>
諉殆且煩<lb/>
　　　贈江西呉定夫<lb/>
定夫江海士瘦骨如臞仙翩然及吾門不假左右先我<lb/>
方厭塵埃一笑喜相延肩懸兩破囊既見始解纒我欲<lb/>
具盃酒割雞烹小鮮自言乃長齋不受世葷羶少休入<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-21a"/>
西山幽尋徧崖顛山空四無人白眼問青天洞口得老<lb/>
翁守死易一編髙談慰寂寞其然豈其然去去不忍别<lb/>
解衣示勤拳及歸己彌旬為我少留連道逢一病媪背<lb/>
僂兩足攣津頭見羇旅數口依敗船料理窮晨昏奔走<lb/>
環市㕓足攣不良行結廬倚牆垣船敗不可航買舟捐<lb/>
萬錢為慮極靡宻要使終安全詰旦擬東還既夕重周<lb/>
旋嗟子塵外客而結區中縁吾衰不能爾愧汗與涕漣<lb/>
或疑破囊中探用若流泉子豈費長房一壺掛簷前或<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-21b"/>
疑瞿曇老濟世法無邉勤君為此来昏頑警沈綿君師<lb/>
魯東家二說當捨旃理一而分殊先儒有遺言君歸更<lb/>
商略書来慰殘年<lb/>
　　　送潘兄謁李𢎞齋<lb/>
我欲遊廬山江長水茫茫我欲謁𢎞齋老去力不遑羨<lb/>
子勇決䇿去若飛鴻翔及登夫子門必升夫子堂想見<lb/>
七十翁神清氣揚揚客来語時事慷慨激中腸客去竟<lb/>
無言髙歌詠虞唐子行當寄書欲言浩難量問我今何<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-22a"/>
為為言老農桑論交四十年㑹短别苦長至今風雨夜<lb/>
晤語思對床所幸天壤間日月同輝光何妨一寸心千<lb/>
里遥相望小蟹有益友勁氣摩穹蒼及其即之温百卉<lb/>
粲朝陽特苗天所扤雙鳥鳴相将閩嶠㡬時歸猿鶴久<lb/>
悲涼慿将一語寄毋使三徑荒<lb/>
　　　呉門道歸書懷<lb/>
投閒三十年日與木石俱暮景際休明搜羅逮樵漁洪<lb/>
造賜甄收羣公交薦書殷勤奉明詔婉孌辭田廬一寒<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-22b"/>
不自揣五窮暗揶揄行行步京畿迎勞多軒車眼青見<lb/>
故人皆歎此老臞形容不自惜奈此氣昏愚席間迷舊<lb/>
識筆底誤新書十目所共睹一語良非虚儻昧知止戒<lb/>
不反田園居去去入脩門蹇步接天衢深虞眩聞見狂<lb/>
易滋發舒籲天寫真情浩歌賦歸與<lb/>
　　　贈九華程兄<lb/>
君家九華山山翠常在目雞犬聲相聞山腰㡬隣曲本<lb/>
固枝葉蕃無若君之族當年紫槖翁一念要親睦俸餘<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-23a"/>
不自有買田徧谿谷計口給之食昏旦常陸續吉凶更<lb/>
資助常使有餘畜只今大江南盛事君家獨君歸廣此<lb/>
意勝處新卜築周遭植名花中間敞家塾少長驅之學<lb/>
毋間親疏屬庶㡬子又孫更衍無窮福亦使紫槖翁百<lb/>
世流清馥<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0295_WYG_003-23b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　漫塘集巻三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>