<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>繼志齋集卷三</head>
    <p>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　繼志齋集卷三　　　　　眀　王　紳　撰<lb/>
　　五言古體詩<lb/>
　　　送王元采大尹之漢陽<lb/>
<hi>闕</hi>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-2a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-3a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-3b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
皇崇孝理立愛方自躬聞之重埀憫伸恩全至公精誠<lb/>
帝心格孝悌神眀通作詩紀其實庶以昭無窮<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-4a"/>
　　　和韋蘇州韻送潘徳囦<lb/>
客行有程期持觴不復待引領望天台解維發淮海杳<lb/>
杳雲樹蒼悠悠嵗時改願子勿遲留髙堂華髪在<lb/>
　　　送劉虞歸省<lb/>
扁舟乗天風冉冉衝烟霧朝坐龍江發夕向牛渚去壯<lb/>
遊属眀時故人渺何處髙堂鶴髪新遲子慰衰暮<lb/>
　　　送王仲修<lb/>
念子逺行邁匆匆不復住短槳蕩風濤孤帆眇烟樹行<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-4b"/>
色波上鷗歸思風中絮矯首感深恩成都在何處<lb/>
　　　會友軒為朱顯忠千户作<lb/>
投戈幸無事盛時多宴閒軒居謝塵俗下榻延儒冠日<lb/>
夕衆賔集剪燭春夜闌知已摠雲萍同臭紛芝蘭人生<lb/>
貴有適油油足清歡但得簮常盍肯使樽中乾倉庚鳴<lb/>
牖外白鷗泛波間支頤玩羣動相期盟嵗寒<lb/>
　　　送吕貴行還會稽<lb/>
平生栖遯志逍遥聊自足胡為中年來馳驅遍原陸王<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-5a"/>
事亦靡盬青春去不復衰病忽已侵詣闕陳衷曲有詔<lb/>
許歸休翩然返初服三逕迹未荒一身計堪卜田園成<lb/>
日渉桑麻長新緑藹藹逺塵紛忻忻遇童僕春雨膏石<lb/>
田秋風被茅屋林塘足佳趣何須羨盤谷<lb/>
　　　贈紫陽周羽士<lb/>
我家在金華居近赤松側赤松有山人云是蓬壺客服<lb/>
食惟紫霞叱咤起白石至今千載下在在存遺迹春暮<lb/>
桃源深天空海雲碧幾欲叩其門奈此塵凡隔飄颻紫<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-5b"/>
陽生靈臺湛虛寂彈指驚鬼神妙用麾霹靂滄洲與赤<lb/>
城乗鸞恣遊適真侣會因逢煩君致吾臆<lb/>
　　　兹䝉聖恩追録先徳當贈誥渙頒之日適余生<lb/>
　　　　初度之辰悲喜交中輒形咏嘆是用録呈同<lb/>
　　　　志共作榮觀<lb/>
弱齡志家學黽勉事討論顯揚恨無術惻惻長抱辛今<lb/>
嵗倐四十劬勞在兹辰寵光適下賁沛及没與存易名<lb/>
錫美諡贈誥頒紫宸片言重山嶽卓彼雲漢文悲喜集<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-6a"/>
中懐慶慰来上賔匪徒事夸耀大莭從此伸鞠躬謝蒼<lb/>
旻何以酬眀恩君親兩毋忘不負六尺身<lb/>
　　　書林萬卷樓為張旻作<lb/>
結繩治已逺人文日漸開素王重埀教六籍森昭回後<lb/>
来厄嬴運一旦成劫灰百家乗時起衆説相喧豗汗青<lb/>
不足紀浩浩山岳堆紛焉眩人目長短誰能裁張生紹<lb/>
家學結屋崇川隈牙籖列萬卷大貝駢瓊瑰唐虞世斯<lb/>
在周孔道盡該繙閱得妙理培養成令材石渠終寂寞<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-6b"/>
鄴侯安在哉兹樓幸無恙擬作書林魁<lb/>
　　　題李氏歸盤谷卷<lb/>
清江李氏子遐栖蹈髙躅蕭散類輞川幽深若盤谷榮<lb/>
華絶外慕漁樵聊自足終此繼家聲其樂矢弗告<lb/>
　　　杏林生意為王克讓作<lb/>
南州春候早陽和被羣植灼彼林中杏芳妍賁嘉色燦<lb/>
爛曉霞舒可與桃源敵王生抱奇才存心樹隂徳疲癃<lb/>
藉旋斡回生詎千億種此詶深恩嵗久日復益神功馴<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-7a"/>
猛獸雅趣慕仙客持是濟利心何時出毉國<lb/>
　　　送張磐石尹通海十二解<lb/>
昔在涒灘嵗應聘入西蜀六年坐臯比取友日滋足<hi>一解</hi>
雲萍固無限膠漆終難尋髙山流水操犖犖稀知音<hi>二解</hi>
臨邛有佳士皓首富經史一見雙眼青忘年等兄弟<hi>三解</hi>
論心濯錦江握手浣花溪詩篇與酒斚過從不計時<hi>四解</hi>
虛名忽上達辟書自天至遥遥惜别情洒洒傷離淚<hi>五解</hi>
朅來蒙國恩備員居成均强顔縉紳後鞠眀仍究曛<hi>六解</hi>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-7b"/>
子時攬時事抱策獻閶闔廷議方見從謂可即施設<hi>七解</hi>
朝家重民寄守令須老成滇南固云逺郎官職匪輕<hi>八解</hi>
浩歌金陵市慷慨成激烈念舊詎能忘把袂不忍别<hi>九解</hi>
停雲覆鍾阜商飊鳴鳳臺居人感羣物壯士有逺懐<hi>十解</hi>
要荒囿幅員羌僰同赤子恩信隨所施撫摩先愷悌<hi>十一</hi>
<hi>解</hi>移栽巴東柏旋植河陽花往軌幸可踵秦越方一家<lb/>
<hi>十二解</hi>
　　　處靜軒為饒季眀賦<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-8a"/>
太虚屏蒙翳森然羅萬象澄淵能鑑物妍媸如在掌倐<lb/>
焉遘風雲對面成惝恍靈臺本熙熙㣲妙復虛敞眀與<lb/>
日月同量比天地廣情欲或來牽居然蔽塵網伊人事<lb/>
清修飄飄脱覊鞅恬淡百慮消端居志瀟爽每憐牛山<lb/>
木戕伐無時長力探作聖功處靜以自養懐哉太極翁<lb/>
千載絶遺響兹軒著嘉名勞我重嗟賞<lb/>
　　　一樂堂為徐奇上舍賦<lb/>
世間有一樂富貴非所論紛華及盛麗寧復過大倫椿<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-8b"/>
萱秀遲暮棠棣眀陽春熙臺淨無滓盎然和氣臻此事<lb/>
衆所慕欲求渺無因美哉徐氏子獨爾鍾其門鶴髪被<lb/>
台背髙堂具二親丹桂聨清芳籍籍難弟昆春酒介眉<lb/>
夀塤篪奏南薫怡然大塊中煦煦全天真<lb/>
　　　送方𤣥璞還天台<lb/>
商飈動秦淮木落天雨霜相見即相别歸興何倉皇謂<lb/>
言有慈母星星在髙堂定省久已曠手把連環將晨興<lb/>
戒行李趣上江上航片帆入烟霧指日過錢塘天子急<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-9a"/>
求賢夣寐思才良宸衷期上格賚弼自彼蒼旁求藉形<lb/>
像精藝終難藏行當應丹詔載筆趨眀光<lb/>
　　　寄養拙<lb/>
皇風布清穆四海臻泰和故家有喬木生意鍾近柯朝<lb/>
擢藝苑秀暮渉文淵波六籍既淹貫百氏仍爬羅涵蓄<lb/>
渺無涯蜚聲應鳴珂超然謝榮名端居閱羲娥處靜恒<lb/>
自足樂道匪有他由來重交誼許我常相過眀月照長<lb/>
干懐人發浩歌幾回清夜闌夣繞秦淮河<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-9b"/>
　　　送萬載主簿舒懐慶<lb/>
嚴冬十一月木落天雨霜有客捧除書逺道之宜陽青<lb/>
年冨文學鼓篋居上庠蜚聲邁羣英犖犖錐處囊一官<lb/>
職勾稽枳棘栖鳳凰行逺必自邇出奇無循常古來賢<lb/>
達士耿耿勲名芳上致君主聖下使斯民康朂哉崇令<lb/>
徳冀爾光吾鄉<lb/>
　　　十一月二十夜夣子嚴外兄<hi>己夘嵗</hi>
自慚孤陋資落落素少偶緬懐骨肉親惟此知心友髫<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-10a"/>
童藉師資相期同白首論情漆在膠談道杵投臼死生<lb/>
成契闊意氣竟誰負今夕復何夕重把平生手悲喜形<lb/>
笑談涕泗被唇口始欣情思真稍悟永訣久蕉鹿既莫<lb/>
憑壑舟去難守招䰟覔巫陽孤月在鍾阜<lb/>
　　　送袁景先歸老還鄉<lb/>
十載服官箴萍蹤等浮雲勲名雖未就嵗月不待人敭<lb/>
厯遍繁冗白髪生苦辛上疏乞骸骨詔許歸故園鵬程<lb/>
邈難到鷗盟良可馴歸歟尋舊隠超然離塵紛龍江嵗<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-10b"/>
華晏驛道梅花新湖山舊風月遲子来相親<lb/>
　　　謁卞將軍墓<lb/>
忠孝實大莭一門全者稀桓桓卞將軍父子兼有之伊<lb/>
昔晉祚衰狂猘縱横馳秉國既非人清談了無施臺城<lb/>
一失守生民墜塗泥九廟震戎馬坐覩綱常夷將軍舊<lb/>
忠勇悉力舉義旗揮戈指逆賊捐軀竟難支彼惟眕與<lb/>
盱赴難甘於飴親既為國死誓以身相隨哀哉賢父子<lb/>
至行全民彞邇來千餘年荒墳屹纍纍我行訪遺事徘<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-11a"/>
徊冶亭西英風撼宰木烈莭昭穹碑九原不可作再拜<lb/>
雙淚滋世事幾更代令名日月埀因之感予懐吾將以<lb/>
為師<lb/>
　　　題白蓮花圗<lb/>
澄澄碧波中皎皎白玉蕊貞姿妬寒梅瑩潔絶纎滓懐<lb/>
哉太極翁愛之比君子披圖起遐思吾將蹈真軌<lb/>
　　　詠逸民六首<lb/>
唐虞世已逺邈焉逮衰殷戡黎啟周業大綂集厥勲壺<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-11b"/>
漿來士女四海望陶甄如何首陽下獨有窮餓民采采<lb/>
山中薇大義將焉陳頹波不可挽卓行誰與倫隘雖聖<lb/>
不由求仁斯得仁<lb/>
西郊獲奇獸魯史終筆削列國事紛爭士習縱横學卓<lb/>
彼魯仲連沖懐隘寥廓緩頰秦師退立談聊城抜竒功<lb/>
不日收世議酬髙爵孰知斯人志飄飄在丘壑翺翔東<lb/>
海上遺蹤散𠖇漠千載仰髙風於焉可敦薄<lb/>
嬴政逞凶毒㭬䘮綱與常志士共扼腕疾走奔四方赫<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-12a"/>
赫隆凖公基漢由三章奈何好慢士溺冠裂其裳商山<lb/>
四老翁髮皓雙眉厖非因國本重安能趨帝傍奇哉子<lb/>
房策既以用其良一言回主意期期媿周昌<lb/>
聖門三千徒一一皆佳士時君問其賢獨属屢空子仰<lb/>
鑚及瞻忽駸駸殊未止惜哉天䘮予一慟回也死游目<lb/>
秦漢間舉世難與比孰知千載下迺有牛醫嗣汪汪千<lb/>
頃陂渺漫無涯涘不見鄙吝生徳馨照青史<lb/>
世人膠外紛得失互相戰冨貴衆所欲孰肯居貧賤龎<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-12b"/>
公沮溺徒卓卓有髙見深畊隠鹿門素無功名願安危<lb/>
本殊途妻子匪不戀刺史弗深知致詞徒繾綣<lb/>
髙人有逺情塵俗莫能累形迹茍相忘飄飄自遺世吁<lb/>
嗟晉室衰士習薄名義淵眀千載賢獨爾抱深喟仰觀<lb/>
世運移俯嘆川流逝怡顔藉庭柯折腰愧時吏茫茫大<lb/>
化中此身本如寄持此何所之酒中有深味<lb/>
　　　送童景庸還天台<lb/>
鸑鷟出丹穴瑶璵産崑崙古来才俊士多毓賢者門侯<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-13a"/>
城方夫子學貫天與人立言翼往聖行道輔眀君遂令<lb/>
天下士延頸望陶甄美人秉髙志質性温且淳蚤立程<lb/>
門雪摛辭藹春雲籍湜踵昌黎董薛紹河汾願言勇努<lb/>
力期爾繼斯文<lb/>
　　　長洲陸節婦詩<lb/>
修短歸大化孰能究斯理嗟哉我良人盛年委流水鏡<lb/>
缺無復完璧玼終致毁既乖偕老願詎忍不即死素帷<lb/>
暗空閨青燈照孤寐欲鞠膝下兒免作若敖鬼兒身幸<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-13b"/>
已成叨恩宰百里諒彼九京人瞑目黄泉裏共姜秉髙<lb/>
莭柏舟以自矢陸母何獨賢千載蹈貞軌<lb/>
　　　題朱仲志師古堂<lb/>
㝠趨每多躓妄作譏無徴君子戒自用牆面何由行典<lb/>
謨埀聖訓墳史昭日星閲之理未至自足咨老成朱侯<lb/>
金華英致身當盛眀剖竹分郡符循政聞大廷夏侯善<lb/>
決疑為士須眀經延夀尚徳化禮義為干楨師古信有<lb/>
徳汗簡流芳聲朂哉蹈貞軌以作吾邦榮<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-14a"/>
　　　題曽才魯紫泉亭<lb/>
鬱林奠南服發祥由地靈眀時不愛寶寒泉著休徴<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
沸迸岩竇縈迴出林坰色比馬肝瑩光徹壺冰清邦人<lb/>
聚觀者奔走填周行孰知兆此秀迺属芹宫英折桂入<lb/>
天府賔興造王庭得官雖未顯教鐸春風鳴甌閩道匪<lb/>
遥企望難為情至今餞别處猶以兹泉名<lb/>
　　　送康知縣之任安岳<lb/>
丈夫抱才藝譬若囊中錐不遇盤與錯利器將焉施康<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-14b"/>
侯青雲彦敡厯非一時朅來綰銅章出宰潼水湄隴雲<lb/>
接棧道暑雨驊騮嘶皇情重民瘼去去行勿遲<lb/>
　　　題芮知府敬亭山房<lb/>
峩峩敬亭山山色含蒼翠兩水夾寒麓雙橋倚空際若<lb/>
人結幽居挹此清淑氣開軒納浮爽游目豁氛翳坐使<lb/>
靈臺眀涵養成利器兩剖名郡符屢受民社寄每念居<lb/>
處崇深念生民瘁國爾竟忘家故廬何由至石田長莓<lb/>
苔茅屋搴蘿薜山靈問歸期白首功名遂<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-15a"/>
　　　史館和侍講方先生韻二首<lb/>
丹華散虛彩萬里流光清夜陪玉堂仙髙論藹餘情維<lb/>
時當首夏神皋寒暑平著述豈其事纉纉蛙蚓鳴知心<lb/>
諒獨難不忝斯為榮終期繼先業即綴末簡名<lb/>
<hi>闕</hi>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-16a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-17a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-18a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　　資訓堂<lb/>
卜築松門裏地僻塵迹疎清溪走墟落列岫當庭除隨<lb/>
時事畊稼亦復尋樵漁此身既足資遺後將焉如宗祖<lb/>
有眀訓聖哲埀典謨一飯三顧諟惕惕當自虞居富戒<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-18b"/>
不仁力學期去愚凜哉名堂義珍重為爾書<lb/>
　　　送羅以道御史歸省<lb/>
商飈動西墅落葉辭庭柯時序易遷轉仰視鴻鴈過柏<lb/>
臺有名士感慨良已多一從服官箴日月如飛梭子職<lb/>
既久曠親髩諒已皤恩榮賜歸省秦淮發輕舸驄馬耀<lb/>
秋日繡衣眀素波男兒能似此親樂當如何<lb/>
　　　送陳檢討子魯歸省<lb/>
風生牛渚秋雨霽龍江曉白浪送歸舟青山閱飛鳥夫<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-19a"/>
君清時彦意氣何矯矯旅食金陵春久視玉堂草顧問<lb/>
每生輝論思足行道念彼慈闈親容髪日衰老陳辭謁<lb/>
聖眀予告感𤣥造違離未必愁會晤豈為好推恩及存<lb/>
亡真足慰懐抱<lb/>
　　　題畫<lb/>
嘅我行四方汗漫嵗月深家山逺在望無由一登臨去<lb/>
時門前松偃蹇不及尋歸計眇未卜此松已成林草堂<lb/>
俯幽谷柴門掩遥岑何時解簮組永遂夙昔心<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-19b"/>
　　　題黄侍中翠微書舍十解<lb/>
環池皆名山山深積蒼翠長夏晴雪飛無雲亦隂翳<hi>一解</hi>
清秀日凝結鍾作人中英築廬兹山下藏修斂輝聲<hi>二解</hi>
韋編富五車牙籖盈萬軸嵐光入綺疏芸香繞林麓<hi>三解</hi>
屋頭有流水時作幽琴鳴掩卷欲細聽風移過前楹<hi>四解</hi>
獨有對面峰千嵗色不改舉頭每見之心期良有在<hi>五解</hi>
端坐肆繙閱靜心玩古今遥遥莘野志沉沉梁甫吟<hi>六解</hi>
時来不可止囊錐頴終脱決策當大廷魁名獨先奪<hi>七解</hi>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-20a"/>
詞垣暨南宫終嵗知幾遷致君堯舜上步武夔龍間<hi>八解</hi>
遂令四海人延頸望陶冶願比觸石雲崇朝雨天下<hi>九解</hi>
時序迅若箭勲業冝早修功成身退日歸伴赤松遊<hi>十解</hi>
　　　送朱思平侍書歸省<lb/>
風號江浦冬雁落秦淮曉有客將逺歸秣馬涉長道峩<lb/>
峩天台山遥接蓬瀛島赤霞覆其巔祥光耀穹昊伊人<lb/>
稟靈秀毓質鍾神造一舉擢巍科筮仕及年少待詔金<lb/>
馬門侍書丹鳳沼三年瞬息過瞻雲介懐抱陳情達九<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-20b"/>
重歸興入毫杪霜楓纈晴綺寒梅散冰縞交輝絢錦袍<lb/>
喜映慈容好<lb/>
　　　送陸伯瞻主事使朝鮮<lb/>
皇眀受天命海靜波不驚一統大無外萬國皆來庭聖<lb/>
人坐法宫端拱思穆清朝鮮古名國畏天慕儀刑仁賢<lb/>
遺徳化禮義為干楨至今數千載文獻猶足徴陸君漢<lb/>
臣裔儒林蚤蜚英星軺奉丹詔使莭下青㝠殊方固云<lb/>
逺王事式有程朔風襲重裘祖道列都城橐金豈足羨<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-21a"/>
専對夙所能相期聖化宣庶以承家聲<lb/>
　　　題薛孟式滄灣漁舍<lb/>
榮名非夙願幽貞素所服沖懐絶外紛結廬滄江曲涼<lb/>
薫生密䕃時雨漲新渌水煖鱖魚肥生涯一竿竹得魚<lb/>
不思鬻甕頭酒初熟擊鮮旋篘醇雅趣聊自足人生貴<lb/>
有適無為浪奔逐咄此終吾身悠然矢弗告<lb/>
　　五言律詩<lb/>
　　　和滕至剛韻兼簡頂𤣥極長老二首<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-21b"/>
落落星懸曉依依柏傲林文章千古事湖海十年心一<lb/>
别巴川逺重逢嵗月深舊交誰在眼惟子最知音<lb/>
叢林清譽重湖海慣遨遊翠竹存吾道黄花映毳裘談<lb/>
𤣥風穴輩達理大顛流欲効留衣别容予入社不<lb/>
　　　南中道中口號<lb/>
自入南中境愁容益以侵有懐常作夣無物不傷心月<lb/>
落關河逺春來雨露深靈丘何處是遥望淚沾襟<lb/>
　　　早行<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-22a"/>
孤館驚殘漏登途竟若迷山形存隠約地勢失髙低薄<lb/>
曙欺殘月哀猿和早雞忽聞飛瀑響已過石橋西<lb/>
　　　滴淚坡<lb/>
危崖通絶磴枯木挂長蘿懐古夜郎道勞神滴淚坡隂<lb/>
晴咫尺異冰雪澗溝多嵗暮仍行役私情可奈何<lb/>
　　　送戚行人<lb/>
萬里簮纓客三吳閥閱家少年登月窟今日泛星槎使<lb/>
莭翩翩影江梅處處花壯遊當盛世談笑賦皇華<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-22b"/>
　　　和林嘉猷韻<lb/>
自作西川客何曽浪出遊幸承恩命及不計路程脩鶴<lb/>
唳山村曉林空木葉秋眉山文熖在燁燁倚雲浮<lb/>
　　　敬和賜何通判韻<lb/>
佐政當繁劇懐才際聖眀賜詩雲翰重前席寵光生已<lb/>
勵鵾鵬志還聞冰蘗聲絃歌文化日好繼昔名卿<lb/>
　　　夏夜和鄭叔貞韻<lb/>
虚堂無溽暑清氣入懐中故友三年别良宵一笑同薫<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-23a"/>
風来廣席眀月上遥峰傾倒論心臆何須候過鴻<lb/>
　　　都昌丞洪宗傑秩滿邑民詣闕願留因陞縣令<lb/>
憶過都昌道民風厚且淳蘇山眀浦漵彭蠡枕城闉父<lb/>
老爭留覇朝廷許借恂二松哦且遍滿縣李桃春<lb/>
　　　送徐庭舒省親<lb/>
太學游歌久慈親雪滿頭寸心常愛日千里趣歸舟把<lb/>
酒烏衣巷瞻雲白鷺洲上堂稱夀畢還斾莫淹留<lb/>
　　　送王修蓬萊縣丞<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-23b"/>
聖朝崇政教學省足英才東魯推多士南山詠有臺買<lb/>
舟行濟瀆指日到蓬萊佐政有餘暇新詩取次裁<lb/>
　　　送晏助教改判徐州<lb/>
王門曳裾久學省足優游聲名重拱璧去就輕浮漚論<lb/>
事竭丹悃著書成白頭移官得半刺道行復何求<lb/>
　　　贈祝少卿<lb/>
仗策轅門日才猷著契丹是非天意在得失我心安寵<lb/>
極承新命時来復舊官佇看龍種盛色别似雲攅<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-24a"/>
　　　送襄陽僧綱<lb/>
樷林馳譽久未許即幽棲禪學雖心解僧綱要力提承<lb/>
恩魏闕北歸路鹿門西去去襄陽道雲山望欲迷<lb/>
　　　送葉履道僉憲廣西<lb/>
秉筆寓鑾坡相看髩已皤神功勞紀述臬府聽揮呵百<lb/>
粤山川逺三台雨露多繡衣行部日桂嶺正嵯峨<lb/>
　　七言古詩<lb/>
　　　送王仲脩還鄉<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-24b"/>
去年同發雙溪頭山川萬里属壯遊鄱陽蕩漾一葉舟<lb/>
巫峽瀲灔風濤秋艱險備嘗如浮漚賴子慰藉百不憂<lb/>
朝連衽席夕共裯相看平步登瀛洲錦城自昔稱名州<lb/>
岷峨萬疊瓊瑶浮草堂遺跡倚江流森森閟宫祠武侯<lb/>
居人十萬烟火稠習俗多與東州侔徘徊不覺嵗已周<lb/>
人事稍洽情義投異鄉逢人可解愁況此情意相綢繆<lb/>
胡為告别情悠悠飄然欲便歸故丘髙堂有親七十優<lb/>
倚門鶴髮風颼颼兩年不知甘㫖羞子職一曠終身尤<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-25a"/>
余亦有家青岩陬石田茅屋柴門幽自從來作功名謀<lb/>
㡬回欲往嗟無由今朝見子理歸艀心旌蕩蕩風中幬<lb/>
執手河梁泪未收願言速來為我儔願言速來為我儔<lb/>
　　　題南山讀書處卷<lb/>
幘峯之山髙插天扶輿磅礴溟海堧鍾靈擅秀青卓玉<lb/>
上拄日月褰雲烟若人結廬在山麓炯炯虛眀夜生屋<lb/>
生來不喜弄綺紈架插鄴侯書萬軸青燈夜雨聲伊吾<lb/>
雞窻曉雪清光敷神交太古隘流俗尚友顔孟游唐虞<lb/>
<pb n="KR4e0071_WYG_003-25b"/>
美人自昔多意氣折得蟾宫一枝桂共誇平步上皇州<lb/>
回首故山渺何處渺何處在天台天台之境如蓬萊三<lb/>
年馳驅走南北吁嗟舊隠生蒼苔<lb/>
　　　題蘓武牧羝圖<lb/>
<hi>闕</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　繼志齋集巻三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>