<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>存家詩稿巻四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0204_WYG_004-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　存家詩稿巻四<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　楊巍　撰<lb/>
　　七言古<lb/>
　　　秋日送吕二山人南遊兼寄青州陳同年芝巘<lb/>
秋風颯颯吹客衣聞子明朝又南發回首應瞻燕塞雲<lb/>
與誰共醉齊門月齊門烟月不勝秋詩句如珠何處投<lb/>
感時可弔田文里懐土休登海上樓君家空樓𣺌何處<lb/>
<pb n="KR4e0204_WYG_004-1b"/>
越嶠鄞江嵗云暮滿眼干戈歸不得逢人猶索空樓賦<lb/>
身自飄零心自閒幾時重出穆陵闗若遇青州陳伯玉<lb/>
為言憔悴欲歸山<lb/>
　　　送吕山人往邯鄲謁吕祖祠<lb/>
我讀枕中記已厭邯鄲塵君去訪靈跡復臨漳水濵漳<lb/>
水西來幾百里長途日晩紅塵起行人只解問黄梁不<lb/>
悟盧生今亦死舊日叢臺今若何滄海桑田變已多名<lb/>
利馳驅人易老白頭猶向祠前過祠内真君是阿祖清<lb/>
<pb n="KR4e0204_WYG_004-2a"/>
宵應得夢中語落落區寰吾與汝終南太白在何處𤣥<lb/>
闗消息肯相傳與君去去學長年<lb/>
　　　夏日讀吕山人甲子稿<lb/>
靈雨初過暑氣徂殘虹半落青天隅誰人探得驪龍珠<lb/>
山精海怪来相呼十二樓臺争獻圖蛟螭潛泣愁水枯<lb/>
白畫夢狎昆侖奴野鬼捫舌撼户樞醉抛瑶杵碎氷壺<lb/>
松風颯颯寒人膚童子汲井鳴轆轤狂夫消渇一旦無<lb/>
　　　啄木唫<hi>嘉靖年中作</hi>
<pb n="KR4e0204_WYG_004-2b"/>
啄木鳥五花色朝飛城南暮飛城北老樹無蟲啄風葉<lb/>
徒惻惻鳥以蟲為餌蟲在樹心裏雨注風刮樹欲死明<lb/>
年何處哺其子爾不見首陽山中蟬吸露向風烟又不<lb/>
見延陵江上鴈啄稲在平田只今樹木髙於天吁嗟啄<lb/>
木鳥爾心胡不然<lb/>
　　　和吕山人戲作病足病腹歌<lb/>
嗟我方病足君何亦病腹狂来還飲幾斗酒行時須仗<lb/>
一竿竹我足經旬不出門昨宵猶夢向王屋鞭箠雷霆<lb/>
<pb n="KR4e0204_WYG_004-3a"/>
開道路喝叱鸞鶴同奴僕君腹幾日不能食就中空濶<lb/>
多所畜已飲仙家之玉液更得佛氏之金粟拉君共上<lb/>
崑崙居餐霞馭風心何如<lb/>
　　　天生黍歌<hi>有序</hi>
　　　甲子春余以病歸田里余在任無能䝉聖天子<lb/>
　　　兩賜金幣因買田百畆在桃花嶺之南北擇其<lb/>
　　　腴者種瓜與木綿仍餘田三十畆一夕黍苗徧<lb/>
　　　生夫農夫勞勞播植耕耨尚有無禾之歎今不<lb/>
<pb n="KR4e0204_WYG_004-3b"/>
　　　假人為多而且茂非天與耶吕山人適至謂余<lb/>
　　　曰公貧好飲天資之以釀酒耳山人與喻明府<lb/>
　　　俱作七言長篇余和之<lb/>
吾皇聖徳一何深小臣兩次受兼金買田百畆連滄海<lb/>
結宇三間傍翠岑耕鑿自擬他日事驅馳欲盡平生心<lb/>
自從得病放田里伏枕三年今始起為農轉覺帝力多<lb/>
疎懶其如衆口何不乗款段澤中去長荷鋤犂嶺上過<lb/>
可喜今逢大有年官家為政若烹鮮柴門不見里胥到<lb/>
<pb n="KR4e0204_WYG_004-4a"/>
野老惟聞日晏眠夜來新得滿犂雨南畆有禾深幾許<lb/>
初聞木綿齊發花更報荒田皆生秬頻年赤地愁無禾<lb/>
誰能不播苗盡吐人力雖勤未必然始知造化功為巨<lb/>
清貧已得真宰憐酒錢不苦無人與時當伏臘可作粢<lb/>
客若逺來亦堪茹里中貧者無其數落穗任教村僮取<lb/>
感應由來仰至尊秋成定然酒滿盆醉祝吾皇億萬夀<lb/>
以報天髙地厚恩<lb/>
　　　和吕二山人病酒作<lb/>
<pb n="KR4e0204_WYG_004-4b"/>
君來不獨為逃暑河朔風流自今古解囊時出海嶽圖<lb/>
對人不作寒暄語平生嗜酒苦無錢願我買田多種黍<lb/>
年年五月訪我來紅葵白葵滿樹開不須更作驚人句<lb/>
且向花前傾酒杯<lb/>
　　　題萬松圖謝客惠雙栢樹<lb/>
感君惠我二栢樹為君試寫萬松圖醉中落筆無遠近<lb/>
醒後看之亦扶疎夢入天台第幾峯千巖萬壑盡蒼松<lb/>
晴宵白晝作風雨屈枝老榦蟠虬龍聞道此中堪避世<lb/>
<pb n="KR4e0204_WYG_004-5a"/>
服松餐栢固元氣祗因軒冕誤長生佳樹移來想髙致<lb/>
野人家在滄海潯頓令蓬戸羅清隂病來已棄大夫職<lb/>
老去能參般若心吁嗟乎得此二栢樹何啻雙南金<lb/>
　　　和吕山人醉蝶吟<hi>有序</hi>
　　　嘉靖乙丑秋七月四日辰刻余與吕山人對酌<lb/>
　　　有蛺蝶自北牖入向山人若舞若慕又若語吸<lb/>
　　　山人杯中猶灑餘瀝於几間從前門飛去一低<lb/>
　　　一昂有醉客態昔荘周夢蝶栩栩然猶以為異<lb/>
<pb n="KR4e0204_WYG_004-5b"/>
　　　著在南華傳諸千載若此蝶者直吸杯中可謂<lb/>
　　　物我一體矣非山人抱林壑之姿帶烟霞之氣<lb/>
　　　不能有此山人詩成余和之紀一時之勝耳<lb/>
小圃開樽七月初蛺蝶飛來如相呼狂客當筵笑拍掌<lb/>
五色翩翩下復上一吸杯中真有神平頭奴子却生嗔<lb/>
徘徊宛轉不欲去似戀雲林最深處或是劉伶所化歟<lb/>
不然嗜酒何同予萬事無如一醉好滕王荘叟兩蘧蘧<lb/>
　　　行路難二首<hi>嘉靖年中作</hi>
<pb n="KR4e0204_WYG_004-6a"/>
奉君琉璃盃酌君琥珀酒聽我髙歌行路難使君悲歡<lb/>
兩無有君不見瞿塘水險天下無扁舟夜過捷吹噓蠶<lb/>
叢鳥道削如壁駑駘經行百無失王良能諳六馬情十<lb/>
二衢中似鏡平不知一旦生轗軻鸞車輻折馬盡驚吁<lb/>
嗟世事難自料或有鬼神司權衡儀秦口辯周張吃逢<lb/>
時皆可取公卿勸君酒君莫辭富貴榮華自有時<lb/>
君不見邯鄲道上屠狗児縱博不知嵗月馳買酒放歌<lb/>
人不齒一言許諾輕生死又不見長安城中車馬客揖<lb/>
<pb n="KR4e0204_WYG_004-6b"/>
讓宛若稷與契一朝得君固權寵回視同袍生胡越胡<lb/>
越南北路不通乃今共舟復同籍眼前浪起不相容遂<lb/>
覺茫茫天地窄我歌行路難使君心無歡寥寥古道幾<lb/>
時還願隨四老卧商山白首茹芝無禍患<lb/>
　　　春夕飲紀山宅醉後觀火花歌用杜韵<lb/>
畫舫齋中夜清爽主人乃是詞林長燈前愛舞欲纏頭<lb/>
座上呼尊自拍掌晉苑梨花開尚遲蘇家火樹今重賞<lb/>
此時天女墮金花此時東皇簇玉仗恍惚如臨蜃氣樓<lb/>
<pb n="KR4e0204_WYG_004-7a"/>
依稀似倚璇題牓蜃樓璇牓倐然開千光萬焰雲霄上<lb/>
文采風流聚一時眼中榮辱那堪悲况逢盛世心無事<lb/>
醉死花前不復辭南方露布初聞捷北極朝廷更喜慈<lb/>
須臾花盡忘歸去把酒還歌芳樹詩<lb/>
　　　贈田三得孫<lb/>
昔年我醉水西村君尚無鬚初冠婚今年我卧桃花嶺<lb/>
聞君有子復有孫問君行年四十幾壮嵗得孫歡莫比<lb/>
芝蘭滿庭從此始人間萬事浮雲耳厨中有酒且有雞<lb/>
<pb n="KR4e0204_WYG_004-7b"/>
荆樹春来枝葉齊君應終日醉如泥呼児把盞聽孫啼<lb/>
　　　題許參戎風木巻<lb/>
鴈峯南下蒼茫樹舊是阿翁棲隠處落日猶懸雙竹扉<lb/>
英魂不返泉䑓路幽思無端結暮雲秋山猿鶴叫孤墳<lb/>
将軍莫向西風哭赤葉蕭蕭誰忍聞<lb/>
　　　海日篇夀路蓮浦兵憲<lb/>
隠隠扶桑樹迢迢芙蓉城暘谷萬丈底相傳日所生我<lb/>
逰泰山登日觀俯看溟渤精靈變桃花谷口雞未啼沃<lb/>
<pb n="KR4e0204_WYG_004-8a"/>
焦石邉吐已半火輪閃爍蓬莱宫十二樓䑓元氣中蛟<lb/>
螭深藏海若泣倐忽乾坤萬象同海上仙人安期子平<lb/>
生變化亦如此餐霞日坐阜鄉亭跨鶴時過之罘水皇<lb/>
心惻隠世間人命汝執符作帝臣彤墀侍日月紫塞掃<lb/>
風塵風塵已浄鴈門道日月猶光諫疏草本是漢家太<lb/>
乙精今為宋代龍圖老只今甲子無人知紅顔緑髩映<lb/>
長眉姓名已記御屏上回首三山空復思君不見海日<lb/>
升沉今亘古君之勛名與日伍<lb/>
<pb n="KR4e0204_WYG_004-8b"/>
　　　贈華谷子歌<lb/>
華谷子昔年相遇北渚亭買酒放船西湖裏湖光㶑灧<lb/>
八月秋殘荷猶香暮山紫醉來走馬向西街倜儻風流<lb/>
誰可似舊逰回首水㴞㴞海上重逢興不豪我向天涯<lb/>
甘老矣如何爾鬢亦刁騷君有長才不得售仰視雲霄<lb/>
空唾手劉蕡上書君門遥張儀還家舌在否黄金赤紱<lb/>
盡浮雲不如花下一杯酒請君且莫歎蹉跎來日已少<lb/>
去日多天上誰回羲氏駕眼前安得魯陽戈以此謝塵<lb/>
<pb n="KR4e0204_WYG_004-9a"/>
世吾将卧煙蘿君能滿飲我高歌白日西飛柰若何<lb/>
　　　夀圖歌為任栢溪舉人鎧賦<lb/>
南極星照江之滸瑶彩離離燭萬戸夜半山精作人語<lb/>
化為白鹿来𤣥圃聖人御天覆下土黄河清後芝生廡<lb/>
朝有賢良野無虎四海夀康歌舜禹誤落塵網冒簪組<lb/>
忽見仙翁淚墮雨任君翩翩顔亦苦巨鼇釣罷逰寰宇<lb/>
蚤立功勲報明主與爾騎鹿崑崙去<lb/>
　　　貧女行和吕山人<lb/>
<pb n="KR4e0204_WYG_004-9b"/>
生長蓬門人不識四幅苧裙手自織髩邉祗以荆為釵<lb/>
篋内渾無帛一尺行年三十猶未嫁専與人家作針刺<lb/>
贏将升斗奉阿母春日秋夜閒不得東隣有女富何如<lb/>
箱常盈千輛盈百鏡裏方及二八年春中已適金張宅<lb/>
世人重色總堪嗟况重髙門不論色高門自富吾自貧<lb/>
肯以羅綺改貞徳猶勝棄婦死路傍寃魂入土血為碧<lb/>
　　　題潘母節義巻<lb/>
我今行年八十二猶向人間問竒事舎弟都門寄書来<lb/>
<pb n="KR4e0204_WYG_004-10a"/>
盛稱潘母之節義潘母早嵗失所天即誦栢舟以自誓<lb/>
區區一死諒非難祗為懐中有弱嗣可轉羞為山下石<lb/>
不動真如井中水自古閨閣有丈夫潘母訓子乃相似<lb/>
每憂世上起風塵使學孫呉萬人藝阿子談兵已著名<lb/>
因念所天忽長逝屢經當路表其門遂使賢聲滿帝里<lb/>
南北干戈苦未休欲樹勲名此其際潘生臨危莫愛身<lb/>
以體慈母三遷意汝家舊在渤海隅漢島秦䑓相對峙<lb/>
母為節婦子忠臣為我齊人一吐氣<lb/>
<pb n="KR4e0204_WYG_004-10b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　存家詩稿巻四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>