<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>搜神記卷九</head>
    <p>
<pb n="KR3l0099_WYG_009-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　搜神記卷九　　　　　　　晉　干寳　撰<lb/>
後漢中興初汝南有應樞者生四子而盡見神光照社<lb/>
　樞見光以問卜人卜人曰此天祥也子孫其興乎乃<lb/>
　探得黄金自是子孫宦學並有才名至瑒七世通顯<lb/>
車騎將軍巴郡馮緄字鴻卿初為議郎發綬笥有二赤<lb/>
　蛇可長二尺分南北走大用憂怖許季山孫憲字寧<lb/>
　方得其先人秘要緄請使卜云此吉祥也君後三嵗<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_009-1b"/>
　當為邊將東北四五里官以東為名後五年從大將<lb/>
　軍南征居無何拜尚書郎遼東太守南征將軍<lb/>
常山張顥為梁州牧天新雨後有鳥如山鵲飛翔入市<lb/>
　忽然墜地人争取之化為圎石顥椎破之得一金印<lb/>
　文曰忠孝侯印顥以上聞藏之秘府後議郎汝南樊<lb/>
　衡夷上言堯舜時舊有此官今天降印宜可復置顥<lb/>
　後官至太尉<lb/>
京兆長安有張氏獨處一室有鳩自外入止於牀張氏<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_009-2a"/>
　祝曰鳩來為我禍也飛上承塵為我福也即入我懐<lb/>
　鳩飛入懐以手探之則不知鳩之所在而得一金鈎<lb/>
　遂寳之自是子孫漸富資財萬倍蜀賈至長安聞之<lb/>
　乃厚賂婢婢竊鈎與賈張氏既失鈎漸漸衰耗而蜀<lb/>
　賈亦數罹窮厄不為己利或吿之曰天命也不可力<lb/>
　求於是賷鈎以反張氏張氏復昌故闗西稱張氏傳<lb/>
　鈎云<lb/>
漢征和三年三月天大雨何比干在家日中夢貴客車<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_009-2b"/>
　騎滿門覺以語妻語未已而門有老嫗可八十餘頭<lb/>
　白求寄避雨雨甚而衣不沾漬雨止送至門乃謂比<lb/>
　干曰公有陰徳今天錫君策以廣公之子孫因出懐<lb/>
　中符策狀如簡長九寸凡九百九十枚以授比干曰<lb/>
　子孫佩印綬者當如此算<lb/>
魏舒字陽元任城樊人也少孤嘗詣野王主人妻夜産<lb/>
　俄而聞車馬之聲相問曰男也女也曰男書之十五<lb/>
　以兵死復問寢者為誰曰魏公舒後十五載詣主人<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_009-3a"/>
　問所生兒何在曰因條桑為斧傷而死舒自知當為<lb/>
　公矣<lb/>
賈誼為長沙王太傅四月庚子日有鵩鳥飛入其舍止<lb/>
　於坐隅良久乃去誼發書占之曰野鳥入室主人將<lb/>
　去誼忌之故作鵩鳥賦齊死生而等禍福以致命定<lb/>
　志焉<lb/>
王莽居攝東郡太守翟義知其將簒漢謀舉義兵兄宣<lb/>
　教授諸生滿堂羣鵝雁數十在中庭有狗從外入嚙<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_009-3b"/>
　之皆死驚救之皆斷頭狗走出門求不知處宣大惡<lb/>
　之數日莽夷其三族<lb/>
魏司馬太傅懿平公孫淵斬淵父子先時淵家數有怪<lb/>
　一犬著冠幘絳衣上屋歘有小兒蒸死甑中襄平北<lb/>
　市生肉長圍各數尺有頭目口喙無手足而動揺占<lb/>
　者曰有形不成有體無聲其國滅亡<lb/>
吳諸葛恪征淮南歸將朝㑹之夜精爽擾動通夕不寐<lb/>
　嚴畢趨出犬銜引其衣恪曰犬不欲我行耶出仍入<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_009-4a"/>
　坐少頃復起犬又銜衣恪令従者逐之及入果被殺<lb/>
　其妻在室語使婢曰爾何故血臭婢曰不也有頃愈<lb/>
　劇又問婢曰汝眼目瞻視何以不常婢蹷然起躍頭<lb/>
　至於棟攘臂切齒而言曰諸葛公乃為孫峻所殺於<lb/>
　是大小知恪死矣而吏兵尋至<lb/>
吳戍將鄧喜殺豬祠神治畢懸之忽見一人頭往食肉<lb/>
　喜引弓射中之咋咋作聲繞屋三日後人白喜謀叛<lb/>
　合門被誅<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_009-4b"/>
賈充伐吳時常屯項城軍中忽失充所在充帳下都督<lb/>
　周勤時晝寢夢見百餘人錄充引入一徑勤驚覺聞<lb/>
　失充乃出尋索忽覩所夢之道遂往求之果見充行<lb/>
　至一府舍侍衛甚盛府公南面坐聲色甚厲謂充曰<lb/>
　將亂吾家事者必爾與荀勗既惑吾子又亂吾孫間<lb/>
　使任愷黜汝而不去又使庾純詈汝而不改今吳寇<lb/>
　當平汝方表斬張華汝之暗戅皆此𩔖也若不悛慎<lb/>
　當旦夕加誅充因叩頭流血府公曰汝所以延日月<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_009-5a"/>
　而名器若此者是衛府之勲耳終當使係嗣死於鍾<lb/>
　虡之間大子斃於金酒之中小子困於枯木之下荀<lb/>
　勗亦宜同然其先徳小濃故在汝後數世之外國嗣<lb/>
　亦替言畢命去充忽然得還營顔色憔悴性理昏錯<lb/>
　經日乃復至後謐死於鍾下賈后服金酒而死賈午<lb/>
　考竟用太杖終皆如所言<lb/>
庾亮字文康鄢陵人鎮荆州登厠忽見厠中一物如方<lb/>
　相兩眼盡赤身有光耀漸漸從土中出乃攘臂以拳<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_009-5b"/>
　擊之應手有聲縮入地因而寢疾術士戴洋曰昔蘓<lb/>
　峻事公於白石祠中祈福許賽其牛從來未解故為<lb/>
　此鬼所考不可救也明年亮果亡<lb/>
東陽劉寵字道𢎞居於湖熟每夜門庭自有血數升<lb/>
　不知所從來如此三四後寵為折衝將軍見遣北征<lb/>
　將行而炊飰盡變為䖝其家人蒸炒亦變為䖝其火<lb/>
　愈猛其䖝愈壯寵遂北征軍敗於壇丘為徐龕所殺<lb/>
　搜神記卷九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>