<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>搜神記卷十七</head>
    <p>
<pb n="KR3l0099_WYG_017-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　搜神記卷十七　　　　　　晉　干寳　撰<lb/>
陳國張漢直到南陽從京兆尹延叔堅學左氏傳行後<lb/>
　數月鬼物持其妹為之揚言曰我病死喪在陌上常<lb/>
　苦飢寒操二三量不借挂屋後楮上傳子方送我五<lb/>
　百錢在北墉下皆亡取之又買李幼一頭牛本劵在<lb/>
　書箧中往索取之悉如其言婦尚不知有此妹新從<lb/>
　聓家來非其所及家人哀傷益以為審父母諸弟衰<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_017-1b"/>
　絰到來迎䘮去舎數里遇漢直與諸生十餘人相追<lb/>
　漢直顧見家人恠其如此家見漢直謂其鬼也悵惘<lb/>
　良乆漢直乃前為父拜説其本末且悲且喜凡所聞<lb/>
　見若此非一得知妖物之為<lb/>
漢陳留外黄范丹字史雲少為尉從佐使檄謁督郵丹<lb/>
　有志節自恚為厮役小吏乃於陳留大澤中殺所乘<lb/>
　馬捐棄官幘詐逢刼者有神下其家曰我史雲也為<lb/>
　刼人所殺疾取我衣於陳留大澤中家取得一幘丹<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_017-2a"/>
　遂之南郡轉入三輔從英賢遊學十三年乃歸家人<lb/>
　不復識焉陳留人髙其志行及沒號曰貞節先生<lb/>
吳人費季乆客於椘時道多刼妻常憂之季與同軰旅<lb/>
　宿廬山下各相問出家㡬時季曰吾去家已數年矣<lb/>
　臨來與妻别就求金釵以行欲觀其志當與吾否耳<lb/>
　得釵乃以著户楣上臨發失與道此釵故當在户上<lb/>
　也爾夕其妻夢季曰吾行遇盗死已二年若不信吾<lb/>
　言吾行時取汝釵遂不以行留在户楣上可往取之妻<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_017-2b"/>
　覺揣釵得之家遂發喪後一年餘季乃歸還<lb/>
餘姚虞定國有好儀容同縣蘇氏女亦有美色定國常<lb/>
　見恱之後見定國來主人留宿中夜告蘇公曰賢女<lb/>
　令色意甚欽之此夕能令暫出否主人以其鄉里貴<lb/>
　人便令女出從之往來漸數語蘇公云無以相報若<lb/>
　有官事某為君任之主人喜自爾後有役召事往造<lb/>
　定國定國大驚曰都未嘗面命何由便爾此必有異<lb/>
　具説之定國曰僕寜肯請人之父而滛人之女若復<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_017-3a"/>
　見來便當斫之後果得怪<lb/>
吴孫皓世淮南内史朱誕字永長為建安太守誕給使<lb/>
　妻有鬼病其夫疑之為奸後出行宻穿壁隙窺之正<lb/>
　見妻在機中織遥瞻桑𣗳上向之言笑給使仰視𣗳<lb/>
　有一年少人可十四五衣青衿袖青幧頭給使以為<lb/>
　信人也張弩射之化為鳴蟬其大如箕翔然飛去妻<lb/>
　亦應聲驚曰噫人射汝給使恠其故後乆時給使見<lb/>
　二小兒在陌上共語曰何以不復見汝其一即𣗳上<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_017-3b"/>
　小兒也答曰前不遇為人所射病瘡積時彼兒曰今<lb/>
　何如曰賴朱府君梁上膏以傅之得愈給使白誕曰<lb/>
　人盗君膏藥頗知之否誕曰吾膏乆致梁上人安得<lb/>
　盗之給使曰不然府君視之誕殊不信試為視之封<lb/>
　題如故誕曰小人故妄言膏自如故給使曰試開之<lb/>
　則膏去半為掊刮見有趾迹誕因大驚乃詳問之具<lb/>
　道本末<lb/>
吳時嘉興倪彦思居縣西埏里忽見鬼魅入其家與人<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_017-4a"/>
　語飲食如人惟不見形彦思奴婢有竊罵大家者云<lb/>
　今當以語彦思治之無敢詈之者彦思有小妻魅從<lb/>
　求之彦思乃迎道士逐之酒殽既設魅乃取厠中草<lb/>
　糞布著其上道士便盛擊鼓召請諸神魅乃取虎伏<lb/>
　于神座上吹作角聲音有頃道士忽覺背上冷驚起<lb/>
　解衣乃伏虎也於是道士罷去彦思夜於被中竊與<lb/>
　嫗語共患此魅魅即屋梁上謂彦思曰汝與婦道吾<lb/>
　吾今當截汝屋梁即隆隆有聲彦思懼梁斷取火照<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_017-4b"/>
　視魅即滅火截梁聲愈急彦思懼屋壊大小悉遣出<lb/>
　更取火視梁如故魅大笑問彦思復道吾否郡中典<lb/>
　農聞之曰此神正當是狸物耳魅即往謂典農曰汝<lb/>
　取官若干百斛穀藏著某處為吏汚穢而敢論吾今<lb/>
　當白于官將人取汝所盗榖典農大怖而謝之自後<lb/>
　無敢道者三年後去不知所在<lb/>
魏黄初中頓丘界有人騎馬夜行見道中有一物大如<lb/>
　兎兩眼如鏡跳躍馬前令不得前人遂驚懼堕馬魅<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_017-5a"/>
　便就地捉之驚怖暴死良乆得甦甦已失魅不知所<lb/>
　在乃更上馬前行數里逢一人相問訊已因説向者<lb/>
　事變如此今相得為伴甚歡人曰我獨行得君為伴<lb/>
　快不可言君馬行疾且前我在後相随也遂共行語<lb/>
　曰向者物何如乃令君怖懼耶對曰其身如兎兩眼<lb/>
　如鏡形甚可惡伴曰試顧視我耶人顧視之猶復是<lb/>
　也魅便跳上馬人遂堕地怖死家人怪馬獨歸即行<lb/>
　推索乃于道邉得之宿昔乃蘇説狀如是<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_017-5b"/>
袁紹字本初在冀州有神出河東號度朔君百姓共為<lb/>
　立廟廟有主簿大福陳留蔡庸為清河太守過謁廟<lb/>
　有子名道亡已三十年度朔君為庸設酒曰貴子昔<lb/>
　來欲相見湏臾子來度朔君自云父祖昔作兖州有<lb/>
　一士姓蘇母病往禱主簿云君逢天士留待聞西北<lb/>
　有鼓聲而君至湏臾一客來著皂角單衣頭上五色<lb/>
　毛長數寸去後復一人著白布單衣髙冠冠似魚頭<lb/>
　謂君曰昔臨廬山共食白李憶之未乆已三千嵗日<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_017-6a"/>
　月易得使人悵然去後君為士曰先來南海君也士<lb/>
　是書生君明通五經善禮記與士論禮士不如也士<lb/>
　乞救母病君曰卿所居東有故橋人壊之此橋所行<lb/>
　卿母犯之能復橋便差曹公討袁譚使人從廟換千<lb/>
　疋絹君不與曹公遣張郃毁廟未至百里君遣兵數<lb/>
　萬方道而來郃未逹二里雲霧繞郃軍不知廟處君<lb/>
　語主簿曹公氣盛宜避之後蘇并隣家有神下識君<lb/>
　聲云昔移入湖濶絶三年乃遣人與曹公相聞欲修<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_017-6b"/>
　故廟地衰不中居欲寄住公曰甚善治城北樓以居<lb/>
　之數日曹公獵得物大如麑大足色白如雪毛軟滑<lb/>
　可愛公以摩面莫能名也夜聞樓上哭云小兒出行<lb/>
　不還公撫掌曰此子言真衰也晨將數百犬繞樓下<lb/>
　犬得氣冲突内外見有物大如驢自投樓下犬殺之<lb/>
　廟神乃絶<lb/>
臨川陳臣家大富永初元年臣在齋中坐其宅内有一<lb/>
　町筋竹白日忽見一人長丈餘面如方相從竹中出<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_017-7a"/>
　逕語陳臣我在家多年汝不知今辭汝去當令汝知<lb/>
　之去一月許日家大失火奴婢頓死一年中便大貧<lb/>
東萊有一家姓陳家百餘口朝炊釜不沸舉甑看之忽<lb/>
　有一白頭公從釡中出便詣師卜卜云此大怪應滅<lb/>
　門便歸大作械械成使置門壁下堅閉門在内有馬<lb/>
　騎麾盖來扣門者慎勿應乃歸合手伐得百餘械置門<lb/>
　屋下果有人至呼不應主帥大怒令縁門入從人闚<lb/>
　門内見大小械百餘出門還説如此帥大惶惋語左<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_017-7b"/>
　右曰教速來不速來遂無一人當去何以解罪也從<lb/>
　此北行可八十里有一百三口取以當之後十日此<lb/>
　家死亡都盡此家亦姓陳云<lb/>
晉惠帝永康元年京師得異鳥莫能名趙王倫使人持<lb/>
　出周旋城邑市以問人即日宫西有一小兒見之遂<lb/>
　自言曰服留鳥持者還白倫倫使更求又見之乃將<lb/>
　入宫宻籠鳥并閉小兒於户中明日往視悉不復見<lb/>
南康郡南東望山有三人入山見山頂有果𣗳衆果畢<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_017-8a"/>
　植行列整齊如人行甘子正熟三人共食致飽乃懐<lb/>
　二枚欲出示人聞空中語云催放雙甘乃聽汝去<lb/>
秦瞻居曲阿彭皇野忽有如蛇突入其腦中蛇來先聞<lb/>
　臭氣便於鼻中入盤其頭中覺哄哄僅聞其腦間食<lb/>
　聲咂咂數日而出尋復來取手巾縛鼻口亦被入積<lb/>
　年無他病惟患頭痛<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3l0099_WYG_017-8b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　搜神記卷十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>