<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>北海集巻十九</head>
    <p>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　北海集巻十九　　　　　宋　綦崇禮　撰<lb/>
　　祝文<lb/>
　　　温州恭遷祖宗神御七位奉奏祝文<lb/>
伏以上都猶阻原廟未還永惟眇末之資實負繼承之<lb/>
責幸賴祖宗之餘訓力圖家國之中興姑即便邦載嚴<lb/>
神御屬奉遷於聖祖以就次於行宫並瞻睟穆之容序<lb/>
正尊卑之位庶顧安於後裔期歸復於舊京嘉薦弗親<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-1b"/>
孝思曷已尚享<lb/>
　　　温州告遷聖祖天尊大帝聖像景靈官奉安奏<lb/>
　　　告祖宗神御祝文<lb/>
伏以帝籙皇圖宜有發祥之自祖功宗徳豈無流慶之<lb/>
先惟世系之推尊實仙源之所出興言寳像逺即海邦<lb/>
将遷次於行宫以並嚴於烈祖庶合神靈之意永延宗<lb/>
廟之休尚享<lb/>
　　　太皇太后梓宫發引渡江祭告錢塘江神祝文<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-2a"/>
伏以鳯翣宵陳鸞車夙駕指濤江而利渉宜神物之效<lb/>
靈爰飭薦羞用伸䖍告<lb/>
　　　昭慈獻烈皇后改諡曰昭慈聖獻皇后奉冊寳<lb/>
　　　告宗廟祝文<lb/>
維紹興三年嵗次癸丑某月朔日孝曽孫嗣皇帝臣某<lb/>
伏維昭慈獻烈皇后改諡曰昭慈聖獻皇后謹遣某官<lb/>
奉諡冊寳敢昭告于僖祖立道肇基積徳起功懿文憲<lb/>
武睿和至孝皇帝伏以泰陵元配隆后母儀<hi>哲宗皇帝祝文改云</hi>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-2b"/>
<hi>伏以於皇世母堯保冲人</hi>兩御簾帷再安社稷事希古昔勲在邦家<lb/>
尚惟累行之功未極易名之懿冊乂新于徽稱庶克協<lb/>
于聖功今羣工有司請以祖宗之命改諡曰昭慈聖獻<lb/>
皇后不敢不告尚饗<lb/>
　　　温州景靈宫奉安昭慈聖獻皇后祝文<lb/>
維紹興三年嵗次癸丑某月朔日孝姪嗣皇帝臣某伏<lb/>
為景靈宫奉安神御謹遣某官敢昭告于皇伯母昭慈<lb/>
聖獻皇后伏以雨露時思既列太宫之祝衣冠像設載<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-3a"/>
嚴原廟之儀仰覿睟容如聆慈訓尚想簾帷之際可忘<lb/>
社稷之功期永奉於神靈用克寧於館御尚饗<lb/>
　　　昭慈聖獻皇后焚几筵祝文<lb/>
維紹興三年嵗次癸丑月朔日孝姪嗣皇帝臣敢昭告<lb/>
于昭慈聖獻皇后伏以音容寖邈供養永離未厭孝思<lb/>
遽終祥祭三年有既撤几席於宫闈百世不窮奉烝嘗<lb/>
於宗廟神靈其徃哀慕難勝尚饗<lb/>
　　　温州告遷昭慈聖獻皇后神御赴景靈宫奉安<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-3b"/>
　　　祝文<lb/>
維紹興三年嵗次癸丑月朔日孝姪嗣皇帝臣某伏為<lb/>
月日神御遷赴景靈宫奉安謹遣某官敢昭告于皇伯<lb/>
母昭慈聖獻皇后伏以徽音在慕像設方嚴載稽原廟<lb/>
之儀祇奉祠宫之次已從蠲吉式告将遷尚饗<lb/>
　　　昭慈聖獻皇后神御告遷赴温州景靈宫奉安<lb/>
　　　祝文<lb/>
維紹興三年嵗次癸丑月朔日孝姪嗣皇帝臣伏為迎<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-4a"/>
奉神御遷赴温州景靈宫奉安敢昭告于皇伯母昭慈<lb/>
聖獻皇后伏以仙遊已邈館御斯崇将奉睟容徃從原<lb/>
廟儼衣冠之甫出肅仗衛之既陳載感平生但増永慕<lb/>
尚饗<lb/>
　　　昭慈獻烈皇后改諡曰昭慈聖獻皇后於温州<lb/>
　　　太廟奉上冊寳詣本室前行奉上禮前期奏告<lb/>
　　　祝文<lb/>
維紹興三年嵗次癸丑月朔日孝曾孫嗣皇帝臣某伏<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-4b"/>
為昭慈獻烈皇后改諡曰昭慈聖獻皇后将以月日奉<lb/>
上冊寳謹遣某官敢昭告于僖祖立道肇基積徳起功<lb/>
憲文睿武至孝皇帝伏以更崇諡號圖稱慈徽既合議<lb/>
於搢紳嘗請命於宗廟考六家之法斯極鴻名從三后<lb/>
之規聿彰聖徳爰登寳冊徃對神靈盛禮既陳先期以<lb/>
告尚饗<lb/>
　　　温州景靈宫奉安昭慈聖獻皇后神御奏告帝<lb/>
　　　后祝文<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-5a"/>
維紹興三年嵗次癸丑月朔日孝曾孫嗣皇帝臣某伏<lb/>
為月日景靈宫奉安昭慈聖獻皇后神御謹遣某官敢<lb/>
昭告于宣祖紹武睿聖皇帝太祖啟運立極英武睿文<lb/>
神徳聖功至明大孝皇帝太宗至仁應道神功聖徳文<lb/>
武睿烈大明廣孝皇帝真宗膺符稽古成功讓徳文明<lb/>
武定章聖元孝皇帝皇髙祖考仁宗體天法道極功全<lb/>
徳神文聖武濬哲明孝皇帝皇曾祖考英宗體乾膺<lb/>
厯隆功聖徳憲文肅武睿神宣孝皇帝皇祖考神宗體<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-5b"/>
元法古立憲帝徳王功英文烈武欽仁聖孝皇帝皇<lb/>
伯哲宗顯天斷道世徳揚欽文睿武齊聖昭孝皇帝昭<lb/>
憲皇后杜氏孝宣皇后王氏懿徳皇后符氏明徳皇后<lb/>
李氏元徳皇后李氏章穆皇后郭氏章獻明肅皇后劉<lb/>
氏章懿皇后李氏皇髙祖妣慈聖光獻皇后曹氏皇祖<lb/>
妣欽聖憲肅皇后向氏欽成皇后朱氏皇祖妣欽慈皇<lb/>
后陳氏皇伯母昭懐皇后劉氏伏以送終有既撤几席<lb/>
於東朝事徃如存遊衣冠於原廟是嚴像設以奉神靈<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-6a"/>
率循列聖之規<hi>諸后祝文改作率從先后之儀</hi>式序祠宫之次将陳盛<lb/>
禮祇告先期尚饗<hi>諸帝共一首諸后共一首</hi>
　　　温州告遷萬夀觀聖祖聖像於景靈宫奉安奏<lb/>
　　　告宣祖皇帝祝文<lb/>
伏以創業開基雖本貽謀之盛膺圖受命豈無流慶之<lb/>
先惟世系之推尊實仙源之所出興言寳像逺即海邦<lb/>
将遷次於行宫以並嚴於烈祖庶合神靈之意永延宗<lb/>
社之休尚饗<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-6b"/>
　　道場齋文<lb/>
　　　昭慈獻烈皇后寒食節道場齋文<lb/>
維紹興二年嵗次壬子三月壬辰朔十日辛丑皇帝為<lb/>
寒食節於臨安府浄慈寺使僧二十一人昭慈獻烈皇<lb/>
后几筵前作水陸道場者伏以墦祭屆期重起園陵之<lb/>
慕玊衣留御空瞻几席之陳恭即祇園大興法㑹普祫<lb/>
㝠陽之供用資先聖之緣榆燧既更感孝思而曷已具<lb/>
文可質超慧果以何疑更仗聖功永扶皇祚謹言<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-7a"/>
　　　昭慈獻烈皇后几筵前寒食節水陸道場齋文<lb/>
維紹興二年嵗次壬子二月朔日皇帝為寒食節使僧<lb/>
二十一人於昭慈獻烈皇后几筵前作水陸道場者伏<lb/>
以稽山東望再逢拜掃之期鷲嶺西来固有追修之教<lb/>
愴園陵之莫展奉几席以猶新式當寒食之辰大啟法<lb/>
筵之供隂功有託具存保祐之慈覺力可依用薦超昇<lb/>
之果更推聖利普及含靈謹言<lb/>
　　　御前寒食節於昭慈獻烈皇后几筵前建水陸<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-7b"/>
　　　道場齋文<lb/>
維紹興二年嵗次壬子三月壬辰朔十日辛丑御前為<lb/>
寒食節使僧二十一人就昭慈獻烈皇后几筵前作水<lb/>
路道場一晝夜者伏以盛徳難忘想慈顔之如在孝心<lb/>
欲報惟象教之可慿嵗華甫覿于清明民俗争先于拜<lb/>
掃莫展栢城之域但瞻玉几之筵爰集緇流廣陳法㑹<lb/>
合幽𡨕而普供宣秘宻之㣲言庶仗殊因獲資聖地覺<lb/>
乗是證哀願不違謹言<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-8a"/>
　　　昭慈獻烈皇后筵几前中元節道場齋文<lb/>
維紹興二年嵗次壬子七月朔日皇帝為中元節使僧<lb/>
二十一人赴昭慈獻烈皇后几筵前開建水陸道場者<lb/>
伏以新秋悽愴方深霜露之思舊俗流傳載感盂蘭之<lb/>
節念母儀之欲報捨象教以疇依恭即几筵大陳寳供<lb/>
合天上人間之衆徧水居陸走之殊若鬼若神或凡或<lb/>
聖普臨法㑹同攝勝功慿最上乗以普資于福果生極<lb/>
樂國其皆仰于慈顔謹言<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-8b"/>
　　　昭慈獻烈皇后几筵前作水陸道場齋文<lb/>
維紹興二年嵗次壬子九月朔日皇帝為十月一日使<lb/>
僧二十一人赴昭慈獻烈皇后几筵前作水陸道場者<lb/>
伏以陽月載臨歎嵗時之晼晚東朝不御瞻几筵以凄<lb/>
洏廣修殊勝之因用證超升之果式招浄侶恭啟法筵<lb/>
慿大雄大力之神設無礙無遮之供仰資𡨕福俯慰孝<lb/>
心更分不盡之功普及無情之類謹言<lb/>
　　　御前為太上道君皇帝就内中道場齋文<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-9a"/>
維紹興二年嵗次壬子十月戊子朔十日丁酉御前為<lb/>
太上道君皇帝天寧聖節就内中作祝聖夀道場一永<lb/>
日者伏以候當陽月節紀誕辰仰瞻天徳之寧䖍祝聖<lb/>
人之夀廣延開士恭啟清場凴我覺雄出兹勝力推九<lb/>
齡之吉夢進衍昌期指七聖之迷途歸安大養更資慈<lb/>
䕶永保皇圖<lb/>
　　　御前為昭慈獻烈皇后几筵前建水陸齋文<lb/>
伏以獻嵗發春感故年之載換慎終追逺愴永慕之何<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-9b"/>
窮空瞻玉几之陳無復椒觴之舉唯凴覺力用薦孝誠<lb/>
清供既周咸被法筵之施徽音不昧更延廟祀之休謹<lb/>
言<lb/>
　　　内中建輪結道場齋文<lb/>
伏以火徳中興候應朱明之節天休申命祥標震夙之<lb/>
期延浄侶於祇園啟梵儀於中禁式假莊嚴之力具宣<lb/>
微妙之音庶格精䖍冀加慈䕶増隆夀祉保基祚以長<lb/>
新敷祐羣黎弭烖兵而永息<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-10a"/>
　　疏<lb/>
　　　功徳疏<lb/>
伏以火徳方中適契興朝之運天休申錫将臨誕聖之<lb/>
期預申啟請式陳洪供冀廣裒於梵福用仰祝於帝齡<lb/>
皇帝陛下伏願寳命惟新慶源有衍如山如阜永觀基<lb/>
業之隆宜君宜王益茂本支之大<lb/>
　　　功徳疏<lb/>
伏以炎正中興允契誕彌之節真如最勝普歸善禱之<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-10b"/>
誠顧此㣲生久塵近綴欲報聖神之遇是資梵釋之音<lb/>
皇帝陛下伏願睿徳日新武功時定茂集自天之祐永<lb/>
膺申命之休同召虎之對揚載歌萬夀效封人之請祝<lb/>
更誦多男<lb/>
　　　功徳疏<lb/>
伏以紹靈長之寶祚聖有所生䝉覆育之深恩物無以<lb/>
報恭因誕節廣集勝緣克成閲月之功仰祝後天之算<lb/>
皇帝陛下伏願對昊穹之申命茂擁鴻休乗炎正之中<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-11a"/>
興系隆丕業夀考協萬年之慶本支推百世之祥永庇<lb/>
含靈同依正覺<lb/>
　　　聖節功徳䟽文<lb/>
伏以帝徳乗乾載覿誕彌之日臣心報上仰伸善祝之<lb/>
誠集真如最勝之功資夀考無疆之祉敢祈大覺用證<lb/>
殊因孝慈淵聖皇帝陛下天祐至仁神歸景福四方来<lb/>
賀同瞻法駕之還二聖同觀永篤皇家之慶<lb/>
　　　功徳疏<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-11b"/>
伏以千齡在旦仰天徳之出寧四海傾心罄人臣之歸<lb/>
報願叨聨於法從宜加厚於常情㳟仗聖縁仰陳善祝<lb/>
太上道君皇帝陛下伏願佛慈嚴䕶聖孝感通周室中<lb/>
興歸饗九州之養天子萬夀永承二聖之歡<lb/>
　　　功徳疏<lb/>
伏以天徳應期載及出寧之旦臣心上報敢忘歸美之<lb/>
誠屬誕節之将臨叩真乗而有請顧晚塵法從已遥北<lb/>
嶽之廵惟廣集勝縁用致南山之祝太上道君皇帝陛<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-12a"/>
下伏願後天難老如日常升萬福無疆擁百靈而薦祉<lb/>
四方来賀驩七萃以囘鑾更賴覺慈俯資願力<lb/>
　　祈晴文<lb/>
　　　臨安府上天竺寺開啟祈晴文<lb/>
維紹興二年嵗次壬子四月辛酉朔日皇帝遣入内侍<lb/>
省東頭供奉官睿思殿掌書管簿楊立本使僧四七人<lb/>
於臨安府上天竺寺開啓祈晴道場者伏以民勤終<lb/>
嵗人力待時凡兹衣食之原視彼雨暘之候願念霖霪<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-12b"/>
之久適當長養之期既蠶月之妨功且麥秋之告病饑<lb/>
寒之慮宵旰是憂爰叩佛乗庶從人願亟掃積隂之沴<lb/>
盡還慧日之明謹言<lb/>
　　　中天竺啟建祈晴文<lb/>
維紹興三年嵗次癸丑四月丙戌朔日皇帝遣入内侍<lb/>
省東頭供奉官睿思殿掌書管簿楊立本使僧四七人<lb/>
於臨安府中天竺寺靈感觀音院開啟祈晴道場者<lb/>
伏以時當長養雨或霖霪蠶將老而畏寒麥及秋而恐<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-13a"/>
病惟生民所急孰先衣食之原而大士之尊實制龍神<lb/>
之命願施聖力亟掃頑隂還天宇之清明副人心之歸<lb/>
嚮謹言<lb/>
　　　下天竺寺啟建祈晴文<lb/>
維紹興四年嵗次甲寅五月朔日皇帝遣某官於臨安<lb/>
府下天竺寺啟建祈晴道場者伏以公私之計既寡盖<lb/>
蔵水旱之虞動關念慮屬兹苦雨害彼力田三日成霖<lb/>
乃逾期而未止六師仰哺則望歳之未知孰寛否徳之<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-13b"/>
憂盖仗䏻仁之力式投浄宇恭唘清場願回慧日之光<lb/>
亟掃積隂之沴謹言<lb/>
　　　越州圓通寺祈晴文<lb/>
維建炎四年嵗次庚戌十月庚午朔十九日戊子皇帝<lb/>
遣某官使僧四十七人於越州圓通寺開啟祈晴道場<lb/>
者伏以愁霖不止懼傷髙廪之蔵妙應無方敢叩普門<lb/>
之力維兹霖雨乃涉嚴冬雲氣益繁久妨明扵日月場<lb/>
工未畢将闕奉於粢盛願回慧照之光盡掃積隂之沴<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-14a"/>
鞭燭龍而銜耀茅簷惬獻曝之忱驅石燕之飛翔編戸<lb/>
免祁寒之怨庻終穡事以慰人心謹言<lb/>
　　　内中講筵殿祈晴文<lb/>
維紹興二年嵗次壬子五月朔日嗣天子臣命道士二<lb/>
十人就内中講筵殿開建祈晴道場謹上啟元始天尊<lb/>
太上道君太上老君混元上徳皇帝伏以農夫望嵗苦<lb/>
雨逾旬豈惟行路之興嗟并與力田而告病敢伸精禱<lb/>
冀格至誠雖政事或乖時乃眇躬之責而粢盛有闕恐<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-14b"/>
貽上帝之羞願驅宿沴之災還廓大明之照臣無任懇<lb/>
禱之至謹詞<lb/>
　　　内中講筵殿祈晴道場罷𣪚文<lb/>
臣言伏為祈晴道場設醮一座三百六十分位者伏以<lb/>
積隂作沴久雨為淫百祀是供懼有粢盛之害六師在<lb/>
戌尤懐餽餉之憂仰覬天心俯矜民力趣扶桑之晨照<lb/>
收屏翳之餘威庶使三農薦䝉一稔臣無任精䖍激切<lb/>
之至謹告<lb/>
<pb n="KR4d0178_WYG_019-15a"/>
　　　集禧觀開啟為民祈福祈晴文<lb/>
伏以雨淫為菑民用愁墊式陳浄供以致誠祈冀格靈<lb/>
明遂䝉開霽惟㓗粢之無害仰休饗之有依謹告<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>