<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-1a"/>
朝野新聲太平樂府卷之五　小令五<lb/>
　南吕類<lb/>
　　　　　　　　　　即金字經<lb/>
　　　　　甜齋<lb/>
春𬗋燕尋田壘翠夗栖暖沙一䖏䖏緑楊堪系馬他問前村<lb/>
沽酒家秋千下粉墻邊紅杏花水亭開妟犀筯銀絲鱠象盤<lb/>
氷蔗漿池閤南風紅藕香将𬗋霞白玉觴低低唱唱着道今夜<lb/>
凉閔情一點心間事两山眉上秋括起金針還又休羞見人推<lb/>
病酒懨懨痩月明中空倚楼○歌扇泥金縷舞裙裁綘綃一<lb/>
捻痩香楊栁腰嬌殢人教閗草貪歡咲倒挿了金步揺<lb/>
　　　　　小山<lb/>
秋望白髮三千丈畫楼十二闌鷗鷺翩翩逐徃還山淡雲秋<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-1b"/>
樹間芦花岸釣舡沙上灘湖上仙逰　竹枕芦花𬒳草衣荷葉<lb/>
巾一棹烟波湖上春真神仙身外身蓬莱近𬗋蕭吹鳯雲<lb/>
湖隄春日院宇緑楊樹酒旗紅杏村一片棠梨蘇小墳春水邊<lb/>
多䴡人鶯花陣玉騘嘶錦雲夏宴玉手銀絲鱠翠裙金縷紗<lb/>
席上相逢可喜煞挿一枝茉莉花題詩罷醉眠沽酒家山行<lb/>
萬里封矦貴一埸春夢中破㡌青鞋䇿短笻逢南山采藥翁桃<lb/>
花洞白雲千萬重訪道士細草眠白兎小花啼翠禽且听松<lb/>
風坐緑隂尋洞天深又深逰仙枕頓消名利心青霞洞酒後<lb/>
詩情放水邊歸路差何䖏青霞仙子家沙翠苔横古槎竹隂下<lb/>
小魚争栁花溪綠亭水冷溪魚貴酒香霜蟹肥環緑亭深掩<lb/>
翠㣲梅落花浮玉杯山翁醉笑随明月歸開玄道院翠掩仙<lb/>
雲暗素琴氷澗長晝永人閑白玉堂甞煑茶春水香玄泉上鶴<lb/>
飛松露凉胡琴雨潄窓前竹澗流氷上泉一線清風動二絃<lb/>
聮小娥秋水萹昭君怨塞雲黄暮天題扇玉手銀筝柱翠濤<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-2a"/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-3a"/>
</p>
<p>
　　　　　馬東篱<lb/>
恬退緑鬂衰朱顔改羞把塵容畫麟䑓故園風景依然在三<lb/>
頃田五畒宅歸去来○緑水邉靑山側二頃良田一區宅閑身<lb/>
跳出紅塵外紫蟹肥黄菊開歸去来○翠竹邊青松側竹影<lb/>
松聲两茅齋太平幸得閑身在三<graphic n="KR0985" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0985.png" mimeType="image/png"/>修五栁㘽歸去来○酒旋<lb/>
沽魚新買滿眼雲山畫圗開清風明月還詩債本是箇懶散人<lb/>
又無甚經濟才歸去来<lb/>
　　　　　関漢卿<lb/>
别情自送别心難捨一點相思㡬時絶凭闌䄂拂楊花雪溪<lb/>
又斜山又遮人去也<lb/>
閑　適意行安心坐渇時飲飢時飡醉時歌困来時就向莎<lb/>
茵卧日月長天地闊閑快活○旧酒投新醅潑老瓦盆邊笑呵<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-3b"/>
呵共山僧野叟閑吟和它出一對鷄我出一箇鵞閑快活○意<lb/>
馬心猿瑣跳出紅塵悪風波槐隂午夣誰驚破离了利名場鑚<lb/>
入安樂窩閑快活○南畒耕東山卧世態人情經歷多閑将往<lb/>
事思量過賢的是它愚的是我争甚麽<lb/>
　　　　　小山<lb/>
秋望菊又開人何徃夜靜孤眠北窓凉月明閑上南樓望天<lb/>
一方鴈幾雙書半行胡使君席上舞態輕歌喉穏十里香塵栁<lb/>
邊春一聲金縷尊前韻歛綉巾整翠雲點綘唇春愁曉夣云<lb/>
殘粧扮一點芳心怨王孫十年不寄平安信綠水濵碧草春紅<lb/>
杏村傷春楊栁隂秋千影恨殺啼䳌断腸声越添怨女傷春<lb/>
病倚綉屏搊錦筝調玉笙宫中秋日環佩輕蓬莱淺桂子香<lb/>
清小壷天芙蓉露冷被香殿花可忴月又貟人未眠史氏池亭<lb/>
宿酒醒良宵永風細荷香夣魂清月明梧葉闌干靜玉管笙粉<lb/>
面筝金字經東浙舊㳺鏡水邊巾山頂两䄂松風羽衣輕一<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-4a"/>
奩梅月氷壷浄鵲尾炉鳯觜瓶鴈足燈<lb/>
　　　　　愛山<lb/>
羙色楊栁腰芙蓉貌嬝娜東風弄春嬌厖児旖旎心児俏挽<lb/>
烏雲靉靆盤掃春山淺淡描斜簮着金鳯翹知足两鬂秋今<lb/>
年後着甚千忙苦追求人間寵辱還叅透種春風鄭子田牧靑<lb/>
山寗戚牛倒大来得自由<lb/>
　　　　　查徳卿<lb/>
寄情釵分鳯凰衾剰鴛鴦錦箋遺恨愛花香寫新愁半張晚<lb/>
粧樓閤空凝望舊逰㙜榭添惆悵落花庭院又昏黄正离人断<lb/>
腸春情東風栁絲細雨花枝好春能有㡬多時韶華迅指芭<lb/>
蕉葉上鴛鴦字芙蓉帳里鵉凰事海棠亭畔鷓鴣詞問鶯児燕<lb/>
子○樓㙜管絃院落秋千香風淡淡月姢姢朱簾半捲香消<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-4b"/>
玉腕黄金釧歌殘素手白羅扇汗溶粉面翠花鈿倚闌人未眠<lb/>
○春風管絃夜月秋千調凨弄月醉花前把花枝笑撚千金曽<lb/>
許如花面半生未了看花願一春長費買花錢風流少年清名<lb/>
先生子陵隱者淵明南州旧隱老雲卿為清髙显名一箇向七<lb/>
里灘曽受君王聘一箇向五栁庄終受彭澤令一箇向百花洲<lb/>
不受宋朝徴與巢由共清<lb/>
　　　　　夣符<lb/>
題情离情厮禁旧約難尋落紅堆<graphic n="KR0985" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0985.png" mimeType="image/png"/>雨沉沉鎻梨花院深痩来裙掩<lb/>
夗鴦錦愁多夣冷芙蓉枕髻班釵落鳯凰金險掂折玉簮<lb/>
　　　　　阿里耀卿<lb/>
寒生玉壷香燼金爐晚来庭院景消踈閑愁萬縷胡蝶歸夣迷<lb/>
溪路子規呌月啼芳樹玉人垂淚滴珎珠佀梨花暮雨<lb/>
　　　　　曾瑞卿<lb/>
相邀士夫笑引奚奴擁金門外過西湖寫新詩吊古蘇堤堤上<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-5a"/>
尋芳樹断橋橋畔沽<graphic n="KR1641" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1641.png" mimeType="image/png"/>醁孤山山下醉林逋洒梨花暮雨<lb/>
　　　　　程景𥘉<lb/>
恨綿綿深宫怨女情黙夣断羊車冷清清長門寂寞長青蕪日<lb/>
遅遲春風院宇淚漫漫介破琅玕玉悶淹淹散心出户閙凝竚<lb/>
昏惨惨晚烟粧點雪糢糊淅零零洒梨花暮雨<lb/>
　　　　　王元鼎<lb/>
寒食珠簾外燕飛喬木上鶯啼鶯鶯燕燕正寒食想人生有<lb/>
幾有花無酒難成配無花有酒難成對今日有花有酒有相識<lb/>
不喫呵啚甚的○声声啼乳鴉生呌破韶華夜深㣲雨潤堤沙<lb/>
香風萬家畫楼洗浄夗央瓦綵䋲半湿秋千架斍来紅日上窓<lb/>
紗听街頭賣杏花○辜負了禁烟冷落了秋千春光去也怎晋<lb/>
恋听鶯啼燕喧紅馥馥落盡桃花片青絲絲舞困垂楊線撲簌<lb/>
簌滿地堕榆錢芳心悶倦○花飛時雨殘簾捲䖏春寒夕陽楼<lb/>
上望長安洒西風泪眼幾時睚徹恓惶限幾時盻得南来鴈幾<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-5b"/>
番和月凭闌干多情人未還<lb/>
　　　　　小山<lb/>
湖上洗荷花過雨浴明月平湖暮雲楼観景糢糊蘭舟棹舉<lb/>
泝凉波似泛銀河去對清風不放金盃住上雕鞍誰記玉人扶<lb/>
听新聲樂府傷春烟消寳鴨字篆銀蝎傷春心事付琵琶悮<lb/>
平康過馬玉容淚湿鴛鴦帕紅絨香冷秋千架金壷水換牡丹<lb/>
花等它来看咱金華山中金華洞冷鉄笛風生尋真何䖏寄<lb/>
閑情小桃源暮景数枝黄菊勾詩㒷一川紅葉迷仙徑四山白<lb/>
月共秋声詩翁醉醒登卧龍山黄庭小楷白苧新裁一篇閑<lb/>
賦寫秋<graphic n="KR0966" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0966.png" mimeType="image/png"/>上越王古㙜半天虹雨殘雲載幾家漁網斜陽晒孤<lb/>
村酒市野花𨳩長吟去来山中小隱褁白雲𥿄襖挂翠竹麻絛<lb/>
一壺村酒話漁樵望蓬莱縹緲漲蒲萄青溪春水流仙棹靠團<lb/>
摽空岩夜雪迷丹竈碎芭蕉小庭秋樹響風濤先生醉了<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-6a"/>
　　　　　　　　　　帶<lb/>
　　　　　　　　　　過<lb/>
　　　　　曽瑞卿<lb/>
四時閨怨春花飛春去愁偏甚情縁悪夣難禁分釵破鑑别离<lb/>
䜟淚滿襟鵉拆衾夗分枕　絃断瑶琴髻墜瓊簮玉消香桾退錦<lb/>
釧愡金郎歡娱未審妾煩惱特深慵針指懶梳掠倦登臨　悶<lb/>
相侵恨相尋閑愁閑悶綠成隂念想逐宵渾廢寝相思無日不<lb/>
傷心○夏紗厨烟淡波紋簟驚午夢恨厭厭别离情緒難絶念悶<lb/>
轉添恨轉添愁無厭問卜求籖有苦無甜痛無心調錦瑟對粧奩<lb/>
淚淹殘杏臉愁壓損眉尖歡娱儉愁檢束悶拘鉗　近雕簷簌<lb/>
朱簾困人天氣扇慵拈雲髻鬅鬆愁病染湘裙寛掩舞腰纎<lb/>
○秋斜陽萬點昏鴉乱閑楼閤映林峦漫天愁悶爲奴伴眉黛<lb/>
攅秋水漫柔腸断　刀攪錐剜情苦心酸晚簾櫳篭双鳳鎻孤<lb/>
鵉病身属恨𬋩暮景序愁端雲初判月正貟夜漫漫景難觀悶<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-6b"/>
難搬流酥空掩枕衾寛暗想有縁添恨滿料應無夣継情歡○<lb/>
冬同雲黯黯氷花放梅撲簌絮顛狂嚴凝寒透紅綃帳情感傷<lb/>
難抵當愁魔障　風竹𫾣窓雪月侵廊暮寒生歡夣少漏声長<lb/>
漫魂勞意攘空腹热腸荒何曽忘愁萬縷泪千行　掩空堂銷<lb/>
余香消踈景物助凄凉梅竹無言成悶黨心情懐恨入愁郷<lb/>
漁父長天遠水秋光淡天連水影相涵澄波萬頃漁舟泛月<lb/>
滿潭魚滿籃船着䌫　紫蟹黄相白酒紅蚶醉䰟酣盃量减<lb/>
酒空鐔頼江湖壮膽仗魚鱉供饞睚時暫同苦甘共妻男　暮<lb/>
雲曇曉山嵐六合為我一茅庵冨貴榮華難强攬衣食飽暖更<lb/>
無貪凨情酸丁詞客人多儳歌白苧泪青衫凨流歇豁着坑<lb/>
䧟冷句児話好話児<graphic n="KR2154" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2154.png" mimeType="image/png"/>踏科児釤　風月貪婪雲雨尶　你粧<lb/>
憨咱　渰影羞慚惜花心旋减噀玉口牢緘情絶濫意莫貪眼<lb/>
休饞　出深潭上髙岩方知色界海中弇羙女花嬌休去覧老<lb/>
婆禅與莫来參惜花春起早春鷄夣断雲屏夜銀燭短篆<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-7a"/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-8a"/>
四時佳㒷春梅花漏泄陽和信才殘臘又新春東風北岸氷消<lb/>
盡元夜過社日臨中和近　天氣氤氲花栁精神駕香輪馳玉<lb/>
勒醉逰人清明過了飛絮紛紛鬲孤村聞杜宇怨東君　嘆芳<lb/>
辰巳三分二分流水一分塵寂寂落花傷暮景凄凄芳草怕黄<lb/>
昏○夏清和天氣逢初夏更何䖏覔韶華端陽過了炎威乍藤<lb/>
枕歌翠簟鋪紗厨挂　住䖏清佳絶去諠譁近深林烹嫰笋煮<lb/>
新茶披襟散髮沉李浮瓜引蓮　斟竹葉看荷花　羡歸鴉趂<lb/>
殘霞暮雲呈巧月如牙靜夜凉生深院宇薫風吹透碧窓紗○秋<lb/>
梧飄一葉知時候凉氣應暑潜収樓頭乞巧傳聞旧玉露泠銀<lb/>
漢明金颷透　大火西流明月中秋氣蕭條光皎潔景清幽重<lb/>
陽近也佳節堪酬菊初簮莄旋挿酒新篘　且登楼試凝眸眼<lb/>
前景物堪追逰逺水長天同一色白蘋紅葉滿汀洲○冬夗央<lb/>
瓦冷霜華重漸凛冽醸寒冬重簾不捲金鈎控天氣嚴風力威<lb/>
氷澌凍　律應黄鍾綉線添紅日迎長雲紀瑞歲成功彤雲遍<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-8b"/>
野瑞雪漫空壓寒梅欺勁竹秀孤松　謝天公慶時豊燒殘爆<lb/>
竹一年終萬物靜觀皆自得四時佳興與人同四景風薫風起<lb/>
自青蘋外應時候自南来此身如在清凉界塵慮絶天地寛匈<lb/>
襟快　柳榭花㙜杏臉桃腮手相携心厮愛意同諧偏冝出格<lb/>
付與多才捧銀荷沉玉李列金釵　簟舒開枕相挨吹将爽氣<lb/>
透吟<graphic n="KR0966" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0966.png" mimeType="image/png"/>雪体氷肌消盛暑也勝宋玉在蘭㙜○花千紅萬𬗋都<lb/>
争放要占断早春光一枝分付嬌相向曉露濃晝日長和風蕩<lb/>
　院粉宫黄國色天香逞嬌柔増秀媚競芬芳秪愁暮晚凨雨<lb/>
相妨愛芳姿付宻意動情腸　向回廊傍華堂髙燒銀燭照紅<lb/>
粧遇景逢時随意賞也勝潘岳在河陽○雪是誰家剪下瓊花<lb/>
瓣飛六出遍長安瓊楼玉宇連霄漢素練飄縞帶懸銀盃散<lb/>
柳絮凋殘蝶翅翩翻洒歌楼添酒價助吟壇壷天瑩徹身地清<lb/>
閑泛霞觴歌水調擁雲鬟　共𨳩顔且湯寒㒷来水放酒盃<lb/>
乾明日探梅應未晚也勝和靖在孤山○月一輪皓月明如晝<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-9a"/>
但得意是中秋倒懸玉鏡無塵垢皓彩浮素影澄清光透　皓<lb/>
齒明眸粉靣油頭點花牌行酒令逓詩籌詞林藝苑舞態歌喉<lb/>
共鴛朋諧鳯友効鵉儔　既无憂又無愁蟾光長願照金甌天<lb/>
上姮娥人世有也勝庾亮在南楼四福宫祖宗積徳合興旺居<lb/>
富室住髙堂錢財廣盛根基壮快幹旋㑹儧積䏻生放　觧庫<lb/>
槽房碾磨油坊錦千廂珠論斗米盈倉逢時遇節弄斚傳觴待<lb/>
佳賔開綺宴出紅粧　奏笙簧按宮啇金釵十二列成行瑞靄<lb/>
迎門車馬閙春風滿座綺羅香○貴紫𫀆象簡黄金帶筭都<lb/>
是命安排風雲慶㑹逢亨泰歷練深委用多陞除快日轉<lb/>
千階位至三台判南衙𨳩北省任西㙜綉衣時莭宝劒金牌拯<lb/>
民危除吏弊救天灾　有竒才㑹區畫一官未盡一官来治囯<lb/>
安民勲業顯封妻廕子品資該○福前生造物安排定今世裏<lb/>
享安榮筭來有福皆由<graphic n="KR1179" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1179.png" mimeType="image/png"/>門地高品道増簮纓盛　四海清寕<lb/>
五谷豊登好門庭䏻受用㑹施呈显榮父祖感謝神明遇良辰<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-9b"/>
逢羙景叙歡情　有才䏻有名聲正宜白髮看升平身地不占<lb/>
風水好心田留與子孫耕○夀曉來雲外長庚現浮瑞靄溢祥<lb/>
烟今朝来赴蟠桃宴挂夀星點畫燭焚香串　廣列華筵共捧<lb/>
金船慶生辰加祿算受皇宣蓬莱未逺松柏齊堅弟兄和夫婦<lb/>
樂子孫賢　降羣仙駕雲軒鶴随鵉鳯下遥天但願長生人不<lb/>
老更祈遐算夀千年四情悲昨宵雨洒湘筠翠都做了涙沾衣<lb/>
只因心上閑縈繫眉黛攅夣寐多肝腸碎　懊恨花飛断送<lb/>
春歸碧天低殘月墜断雲迷琵琶怨感襟䄂淋漓漏声長人信<lb/>
杳鴈書稀病尫羸痛傷悲千行垂了萬行垂羅帕淹殘重想<lb/>
起不禁枝上杜䳌啼　春風盡日閑庭院人羙䴡正芳年時常<lb/>
笑顯桃花靣翠袖揎玉笋呈金杯勸　月殿婵姢洛浦神仙臉<lb/>
霞鮮眉月偃鬂雲偏同携素手並倚香肩舞風前歌月底醉花<lb/>
邊　好因縁喜圑圎綺羅叢里笑声喧百歲光隂能有㡬四時<lb/>
歡樂不論錢○　鳥啼花落殘春候人去也意難留别盃未㪯<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-10a"/>
愁先透夭氣晴栁色新山容秀　芳草汀洲古木林丘喚催帰<lb/>
啼杜宇呌軥輈空房自守雨泪難收痛傷心愁極目懶回頭<lb/>
上危樓望行舟夕陽西下水東流准俻香羅淹淚眼安排錦字<lb/>
寄新愁○合昨宵疑恠灯花爆應好夣在今朝朱簾灵鵲連声<lb/>
啅恨間别喜㑹合添歡笑　月上花稍人樂春宵綉房扄銀燭<lb/>
滅篆香飄珠圍翠繞綠嫩紅嬌靠夗惟欹鳯枕擁鮫綃逞妖嬈<lb/>
共柔薄溶溶粉汗未全消緑栁隂中鶯燕友碧桃花下鳯鵉友<lb/>
口别叙别從来别恨曽經慣都不似這今畨汪洋悶海无邊<lb/>
岸痛感傷謾哽咽空嗟嘆　倦听陽関懶上征鞍口慵𨳩心佀<lb/>
醉淚難乾千般懊惱萬種愁煩這畨别明日去甚時還　晚風<lb/>
閑暮雲殘鵉牋欲寄鴈驚寒㘴䖏憂愁行䖏懶别時容易見時<lb/>
難○恨别風流得遇鵉凰配恰比翼便分飛綵雲易散琉璃脆<lb/>
設揣地釵股折厮琅地宝鏡虧撲通地銀瓶墜　香冷金猊燭<lb/>
暗羅幃子刺地攪断离腸撲速地淹殘泪眼吃荅地鎻定愁眉<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-10b"/>
天髙鴈杳月皎烏飛暫别离且寕耐好将息　你心知我誠实<lb/>
有情難怕隔年期去後須慿灯报喜来時長听馬頻嘶○寄别<lb/>
長江有盡愁無盡空目断楚天雲人来得𥿄真实信親手開在<lb/>
意讀從頭認　織錦回文帶草連真意誠实心想念話慇懃佳<lb/>
期未准愁黛常顰怨青春捱白晝怕黄昏叙寒温問元因断腸<lb/>
人寄断腸人錦字香沾新泪粉彩牋紅漬旧啼痕○憶别自從<lb/>
當日相別後才提起泪先流有時偷揾春衫䄂向夜深綉枕邊<lb/>
都湮透　獨抱衾禂謾想温柔两家心千種恨一般愁情懷渺<lb/>
渺䰟夣悠悠水山遥魚鴈杳雨雲収　見無由恨相逐黄昏半<lb/>
夜五更頭在後相逢雖是有眼前煩惱幾時作休<lb/>
　　　　　小山<lb/>
為酸齋觧朝君王曽賜瓊林宴三斗始朝天文章懶入編脩院<lb/>
紅錦箋白紵篇黄甘傳　學㑹神仙參透詩禅厭塵囂絶名<lb/>
利逸林泉天台洞口地肺山前斈煉丹同貨墨共談玄　興飄<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-11a"/>
然酒家眠洞花溪鳥結因縁𬒳我瞞它四十年海天秋月一般<lb/>
員揚駒児墓園莓苔生滿蒼苔徑人去小紅亭題情猶是酸<lb/>
齋贈我把那詩韻𢋫書画評䦨千凭　茶竈塵凝墨水氷生掩<lb/>
幽扄懸瘦影伴孤灯琴巳亡伯牙酒不到劉伶䇿短藤乘暮景<lb/>
放吟情　寫新声寄春鶯明年來此賞清明窓掩梨花庭院靜<lb/>
小楼風雨共誰听<lb/>
　　　　　顧君澤<lb/>
夏日㗸泥燕子穿簾幙早池塘貼新荷庭槐堤柳鳴蝉和扇<lb/>
影羅中岸葛花盈座　暑氣無多雨声初過倚東床𨳩北牗梦<lb/>
南柯燈前恣舞醉後狂歌書慵注琴倦撫劍羞磨　挂青簑釣<lb/>
滄波世塵不到小行窩笑擁青娥嬌無那年来放我且婆娑○<lb/>
述懐蛛絲滿甑塵生釡浩然氣尚吞呉并州每恨無親故三<lb/>
匝鳥千里駒中原鹿　走遍長途反下喬木若立朝班乗駝馬<lb/>
駕高車常懐卞玉敢引<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>𥚑羞歸去休進取任椰榆　暗投珠<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-11b"/>
歎无魚十年<graphic n="KR1440" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1440.png" mimeType="image/png"/>下萬言書欲賦生来驚人語必湏苦下死工夫<lb/>
○人生傀儡棚中過嘆烏兎似飛梭消磨歲月新工課尚父簑<lb/>
元亮歌靈均些　妥樂行窩風流花磨閑呵諏歪嗑發喬科山<lb/>
花裊娜老予婆娑心猶倦時未来志将何　愛風魔怕風波識<lb/>
人多䖏是非多適㒷吟哦无不可得磨跎䖏且磨跎<lb/>
　　　　　周孫卿<lb/>
閨清秋千院宇春将暮紅滴泪綠溶朱朝雲隔断陽䑓路去<lb/>
鳯孤来燕踈流鶯妬　懶步堦除倦立亭㬂草烟鋪梨雪舞栁<lb/>
風扶花驚我癯我愛花腴玉奩梳金翠羽宝香珠　綉羅𥜗錦<lb/>
箋書當時封泪到曽无屈指歸期空自数倚闌無語慢躊蹰○<lb/>
香羅帶束春風瘦金縷䄂玉搔頭生紅色染胭脂縐栁讓柔鶯<lb/>
避謳花辞秀　緩轉星眸細咽歌喉晚雲収秋水涵逺山愁香<lb/>
消自憂粉淡誰羞燕閑儔夗冷綉鳯空逰　没来由侭淹留春<lb/>
来春去幾時休錦瑟生踈絃上手月明閑煞小紅樓<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-12a"/>
　　仙吕類<lb/>
　　　　　吕止庵<lb/>
冷泉亭湖山汲水重樓㙜烟樹中人醉蘇堤月風傳賈寺<lb/>
冷泉東行人頻問飛来何䖏峯○蒼猿攀樹啼殘花撲馬飛<lb/>
越女随舟唱山僧逐渡歸冷泉两雄楼傑觀鍾声出翠㣲○漁<lb/>
楖響碧潭王孫徙翠嵐玉勒黄金鐙紅纓白面驂冷泉南踏花<lb/>
歸去夕陽人半酣○鴨頭湖水明蛾眉山岫青羅綺香塵暗池<lb/>
塘春草生冷泉亭太平有象時聞歌笑声懐古飄零歲月深<lb/>
消磨意氣沉恩雨三天隔愁霜两鬂侵强登臨行藏不定傷時<lb/>
梁父吟○孤身萬里逰寸心千古愁霜落呉江冷雲髙楚甸秋<lb/>
認歸舟風㠶無数斜陽獨倚楼○儒冠两鬂潘青衫老泪多滿<lb/>
酌賢人酒相扶越女歌且嗟跎萬愁干恨柰子沉醉何○芙蓉<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-12b"/>
凝曉霜木犀飄晚香野水雙鷗靚西風一鴈翔立殘陽江山如<lb/>
畫倦逰非故鄉○故鄉音信沉故園草木深烽火連三月家書<lb/>
抵萬金細沉吟功名枉恁断然歸去心○功名覧鏡看悲歌把<lb/>
劒弹心事魚縁木前程羝觸籓世途艱艱声長嘆滿天星斗寒<lb/>
　長虹氣未収老天春又秋逆旅新豊舍羞登王粲樓㡬多愁<lb/>
白雲飛盡呉江日夜流○故園天一方髙城泪数行芳草迷鸚<lb/>
鵝晴川隔漢陽暮山長烟波江上愁人㡬断腸<lb/>
　　　　　無名氏<lb/>
閑評問甚麽虚名利𬋩甚莫閑是非想着它擊珊瑚列錦帳<lb/>
石崇势則不如卸羅欄納象簡張良退學取它枕清風鋪明月<lb/>
陳摶睡看了那呉山青似越山青不如今朝醉了明朝醉○争<lb/>
閑氣使見識赤壁山正申周郎計烏江岸枉使重曈力馬嵬坡<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-13a"/>
空洒明皇泪前人勲業後人看不如今朝醉了明朝醉○人百<lb/>
歲七十希想着它羅裙窣地宫腰細花鈿漬粉秋波媚金釵𫾣<lb/>
枕烏雲墜暮年畨憶少年遊不如今朝醉了明朝醉<lb/>
　　　　　查徳卿<lb/>
感嘆姜太公賤賣了磻溪岸韓元帥命愽得拜将壇羡傳說<lb/>
守定岩前版嘆寗戚喫了桒間飯勸豫讓吐出喉中炭如今凌<lb/>
烟閤一層一箇児門関長安道一步一箇連雲棧間别姻縁<lb/>
簿棧做鞋様比翼馬搏了翅翰火燒殘連理枝成炭針簽瞎比<lb/>
目魚児眼手揉碎並頭蓮花辨擲金釵獺断鳳凰頭逺池塘捽<lb/>
碎鴛鴦弹<lb/>
　　　　　趙彦腪<lb/>
朝人右手三指把盞難舒手施礼怎合十虧它朝朝洗面皮早是<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-13b"/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-13b"/>
待保弹甚掺土也佀姨夫閗侵交它一任知音的則是知音<lb/>
　　　　　踈齋<lb/>
題洞庭鹿角庿壁雨晴雲散滿江明月風㣲浪息扁舟一葉半<lb/>
夜心三生夣萬里别悶倚蓬窓睡些<lb/>
　　商調類<lb/>
　　　　　甜齋<lb/>
釣㙜龍虎昭陽殿氷霜凾谷関風月富春山不受千鍾禄重<lb/>
歸七里灘贏得一身閑髙似它雲㙜将壇革歩山色投西去<lb/>
覊情望北遊湍水向東流鷄犬三家店陂塘五月秋風雨一帆<lb/>
舟聚車馬関津渡口春思芳草思南浦行雲夣楚陽流水恨<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-14a"/>
瀟湘花底春鶯燕釵頭金鳯凰𬒳靣綉夗央是㡬等児眠思夣<lb/>
想○鴉鬂春雲軃象梳秋月欹鵉鏡曉粧遲香漬青螺黛盒開<lb/>
紅水犀釵點紫破瓈尺等侍風流畫眉○風初定月正明人靜<lb/>
露初零粉暖蜂蝶翅春深鵉鳯情香牧燕鶯声都不𬋩梨花梦<lb/>
冷即景鴛鴦浦鸚鵡洲竹葉小漁舟烟中樹山外樓水邊鷗<lb/>
扇面児瀟湘暮秋<lb/>
　　　　　呉克齋<lb/>
暮春春雲浄芳樹曉花外燕声嬌呼紅䄂品玉簫泛蘭撓十<lb/>
里春風盡橋○韶華過春色休紅痩緑隂稠花凝泪栁帶愁泛<lb/>
蘭舟明日尋芳載酒湖上舟中句湖上景芳酒泛金橙雲初<lb/>
退月正明雪初晴㡬樹梅花弄影<lb/>
　　　　　宋方壷<lb/>
懐古黄州地赤壁磯衰草接天涯周公瑾曹孟徳果何為都<lb/>
打入漁樵語里<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-14b"/>
　　　　　澹齋<lb/>
客中聞雨<graphic n="KR0585" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0585.png" mimeType="image/png"/>頭溜窓外声直響到天明滴得人心碎聒得人夣<lb/>
怎成夜雨好無情不道我愁人怕听戯賈觀音奴厖児俊更喜<lb/>
恰堪詠又堪誇得空便䖏風流話没人䖏再敢麽救苦難俏冤<lb/>
家有呉道子應難画它<lb/>
　　　　　呉西逸<lb/>
春夜評花擔折栁杯詩酒醉淋漓覔句鵉牋重籠灯翠䄂随<lb/>
別院漏声遲扶醉入銷金帳裏春情香随夣肌褪雪錦字記离<lb/>
别春去情難再更長愁易結花外月児斜淹粉泪㣲㣲睡些<lb/>
京城访友桃凝露杏倚雲花院望星辰塵土東華夣簮纓上<lb/>
苑春趿履謁侯門吟眼乱難尋故人○摩空賦醉月觴無地不<lb/>
踈狂貂帽簮花重夗幃倚玉香清楚緑鬟粧扶我入温柔醉郷<lb/>
　　　　　王和卿<lb/>
百字知秋令綘　殘半明不㓕寒灰看時看節落沉烟烬細里<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-15a"/>
未里㣲分間即里漸里消碧紗窓外凨弄雨昔留昔零打芭蕉<lb/>
惱碎芳心近砌下啾啾唧唧寒蛩閙驚囘幽夣丁丁當當<graphic n="KR0585" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0585.png" mimeType="image/png"/>問<lb/>
鉄馬𫾣半欹单枕乞留乞良睚徹今宵尸𬒳這一弄児凄<graphic n="KR0765" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0765.png" mimeType="image/png"/>断<lb/>
送的愁人登時間病了<lb/>
　　　　　小山<lb/>
夏夜即席泝月蘭舟便歌雲翠䄂勤湖上絶纎塵瓜剖玻瓈<lb/>
瓮酒傾白玉盆鱠切水晶鱗醉倒羲皇上人春曉隄上　花垂<lb/>
露栁散烟蘇小酒楼前舞隊飛瓊佩逰人碾玉鞭詩句縷金牋<lb/>
懶上蘇隄盡船感懐閑羅扇墜錦囊塵滿碧紗窓燕語烏衣<lb/>
巷花開白玉堂人去𬗋雲娘月冷粧樓夜香早行鷄声罷角<lb/>
韵殘落月五更寒紫塞呼白鴈黄河繞黒山翠䄂上彫鞍行路<lb/>
比别离更難放思題新句感旧逰塵滿鷫鸘裘鏡里休文痩<lb/>
花邉湘水秋樓上仲宣愁誰伴我新豊　酒垂虹亭上三髙<lb/>
地万古愁行客記曽逰緑樹當朱户青山朝盡樓紅䄂倚蘭舟<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-15b"/>
借問誰家賣酒雪中乗興詩人棹新烹斈士茶風味属誰家<lb/>
瓦甃懸氷筯天風起玉沙海樹放銀花愁壓擁藍関去正引<graphic n="KR0966" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0966.png" mimeType="image/png"/>
枕上貟孤夣灯前賦小詩淚臉界胭脂脆管催銀字垂楊綰翠<lb/>
絲別酒盡金巵相思病明年那時書所見薔薇徑芍藥闌鶯<lb/>
燕語間関小雨紅芳綻新晴𬗋陌乾長日綉窓閑人立秋千畫<lb/>
板夀席晴山翠明月員鶴舞影蹁　酒進長生藥花𨳩小洞<lb/>
天人樂太平年八千歲蓬莱地仙長沙道中扁舟興淡月㾗<lb/>
薄暮小江村人入瀟湘盡酒傾桒落樽詩吊泪羅魂醉卧梅花<lb/>
樹根有所思人何䖏草自香絃管巳生塵桞線萦离思荷衣<lb/>
拭泪㾗梅屋鎖吟䰟目断吴山暮雲<lb/>
　　黄鍾類<lb/>
　　　　　趙顯宏<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-16a"/>
别思莫唱陽関且住者怕听三疊雕鞍去後早來些争忍离<lb/>
别舞㙜歌榭好天良夜羙滿恩情等閑抛撇夗央簡再摺平安<lb/>
字怎寫即漸里瘦了人也○春日凝粧上翠樓滿目离愁悔教<lb/>
夫胥覔封侯蹙損眉頭園林春到物華依旧並枕雙歌㡬時能<lb/>
勾團圎日是有相思病怎休都道我减了風流○慵整雲鬟懶<lb/>
畫眉此恨争知有情何怕隔年期総是呆痴清明天氣女流閑<lb/>
戯闘蹴秋千有情无意楊花王乱飛鶯声不住啼睡夣里過了<lb/>
寒食○人北前春瘦㡬分掩過唐裙思君一度一消䰟生怕黄<lb/>
昏銀缸挑盡綉幃孤悶切切悲悲有誰秋問口児里怨恨心児<lb/>
里自忖誰教你待做夫人嘆世　昨日街頭喚小哥早两鬂婆<lb/>
娑雲間烏兎似攛梭老了人呵琴堂難坐林泉堪卧山鳥山花<lb/>
侭供吟和清閑怎佀它功名不恋我因此上落落魄魄○安樂<lb/>
窩中且避乖倒太優哉寒梅不顧棟梁材別様清懐小庵茅盡<lb/>
主人常在緘口藏舌坐觀成敗韓元帥陣開楚重瞳命衰漢髙<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-16b"/>
皇拆了壇㙜<lb/>
　　　　　甜齋<lb/>
病酒昨宵中酒懶扶頭今日看花惟䄂手害酒愁花人問羞<lb/>
病根由一半児因花一半児酒落花河陽香散喚提壷金谷<lb/>
䰟消啼鷓鴣随苑春歸聞杜宇片紅無一半児狂風一半児雨<lb/>
春精眉傳雨恨母先疑眼送雲情人早知口散風声誰喚起<lb/>
這别离一半児因咱一半児你<lb/>
　　　　　方壺<lb/>
别時容易見時難玉减香消衣帶寛夜深綉户猶未拴待它還<lb/>
一半児㣲𨳩一半児関<lb/>
　　　　　𬗋山<lb/>
四景　輕衫短帽七香車九十春光如画圗明日落紅誰是主<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-17a"/>
漫躊躇一半児因風一半児雨○紗厨睡足酒㣲醒玉骨氷肌<lb/>
涼自生驟雨滴殘才住声閃出此月児明一半児隂一半児晴<lb/>
○荷盤减翠菊花黄楓葉飄紅梧榦蒼夗𬒳不禁昨夜<graphic n="KR0765" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0765.png" mimeType="image/png"/>醸秋<lb/>
光一半西風一半児霜○孤眠嫌煞月児明風力禁持酒力醒<lb/>
窓児上一枝梅弄影𬒳児底夣難成一半温和一半児冷<lb/>
　　　　　王和卿<lb/>
題情鴉翎般水鬂佀刀裁小顆顆芙蓉花額児窄待不梳粧<lb/>
怕娘左猜不免挿金釵一半児鬅鬆一様児歪○書來和淚怕<lb/>
開緘又不歸来空再三這様病児誰慣躭越恁痩岩岩一様児<lb/>
増添一様児减○将来書信手粘着燈下姿姿觀覷了两三行<lb/>
字真帶草提起来越心焦一半児絲撏一半児燒○别来寛褪<lb/>
縷金衣粉悴烟憔减玉肌泪點児只除衫䄂知盻佳期一半児<lb/>
才乾一半児濕<lb/>
　　　　　関漢卿<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-17b"/>
題情雲鬟霧鬂勝推鴉淺露金蓮簌綘紗不比等閑墻外花<lb/>
罵你箇俏冤家一半児難當一半児耍○碧紗窓外靜無人跪<lb/>
在床前忙要親罵了箇負心回轉身雖是我話児嗔一半児推<lb/>
辭一半児肯○銀㙜燈滅篆烟殘独入羅幃淹泪眼乍孤眠好<lb/>
教人情㒷懶薄設設𬒳児单一半児温和一半児寒○多情多<lb/>
緒小冤家迱逗得人来憔悴煞說来的話先瞞過咱怎知定一<lb/>
半児真實一半児假<lb/>
　　　　　小山<lb/>
寄情寄情虚把彩牋緘排砌偷将底句攙隔簾怪它嬌眼饞<lb/>
話児<graphic n="KR3499" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3499.png" mimeType="image/png"/>一半児佯羞一半児敢○臂消閑把玉纎掐髻袒慵拈<lb/>
金鳯挿粉淡偷臨青鏡搽劣冤家一半児真情一半児假落<lb/>
酒邊紅樹碎珊瑚樓下名姬墜緑珠枝上翠隂啼鷓鴣謾嗟吁<lb/>
一半児因風一半児雨酒醒羅衣香滲酒初闌錦帳烟消月<lb/>
又殘翠𬒳夣回人正寒喚蛮蛮一半児依随一半児懶<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-18a"/>
秋日宫詞　花邊嬌月靜粧樓葉底滄波冷翠溝池上好風閑<lb/>
御舟可怜秋一半児芙蓉一半兒栁梅邊枝横翠竹暮寒生<lb/>
花淡紗窓殘月明人倚画樓羗笛声惱詩情一半児清香一半<lb/>
兒影情数層秋樹隔彫<graphic n="KR0585" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0585.png" mimeType="image/png"/>萬朶晴雲擁玉蟾幾縷夜香穿綉<lb/>
簾等潜潜一半児門𨳩一半児掩酬耿子春　海棠香雨汚吟<lb/>
𫀆薜荔空墻閑酒瓢楊桞曉風凉野橋放詩豪一半児行書一<lb/>
半児草賞牡丹錦裙吹上翠雲枝綠酒争傳白玉巵皓齒慢<lb/>
歌金縷詞牡丹時一半児姚黄一半児紫蒼崖退隱栁稍香<lb/>
露點荷衣樹抄斜陽明𬗋㣲竹外淺沙涵釣磯樂忘歸一半児<lb/>
青山一半児水<lb/>
　　　　　查徳卿<lb/>
擬羙人八詠春夣梨花雲繞錦香亭胡蝶春融軟玉屏花外鳥<lb/>
啼三四声夣初驚一半児昏迷一半児醒春困瑣窓人靜日初<lb/>
曛宝鼎香消火尚温斜倚綉床深閉門眼昏昏一半児㣲𨳩一<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-18b"/>
半児盹春桩自将楊栁品題人笑撚花枝比較春輸與海棠三<lb/>
四分再偷匀一半児胭脂一半児粉春愁厭听野鵲語彫<graphic n="KR0585" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0585.png" mimeType="image/png"/>怕<lb/>
見楊花撲綉簾拈起綉針還倒拈两眉尖一半児㣲舒一半児<lb/>
歛春醉海棠紅暈潤初妍楊栁纎腰舞自偏笑倚玉奴嬌欲眠<lb/>
粉郎前一半児支吾一半児軟春綉緑窓持有垂茸粘銀甲頻<lb/>
将綵線撏綉到鳯凰心自嫌按春纎一半児端相一半児掩<lb/>
春夜柳綿撲檻晚風輕花影横窓淡月明翠𬒳麝蘭薫梦醒最<lb/>
関情一半児温温一半児冷春情自調花露染霜毫一種春心<lb/>
無䖏托欲寫寫殘三四遭絮叨叨一半児連真一半児草<lb/>
　　　　　趙顯宏<lb/>
春逰賞園林酒半酣停驂停驂看山市晴嵐飛白雪楊花乱<lb/>
糁愛東君遶地理将詩探听花間紫燕呢喃景物堪當了春衫<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-19a"/>
當了春衫醉倒也應無憾么利名利名誓不去貪听昝曽參曾參<lb/>
他暮四朝三不飲呵鶯花笑俺想從前枉将風月擔空贏得鬂<lb/>
髮䰐鬖江北江南江北江南再不𬒳多情賺夏火傘當空暑氣多<lb/>
因何因何不共泛清波有十里香風芰荷昝人向彩畫的船児<lb/>
上坐伴如花佀玉嬌娥醉了呵月枕双歌月枕双歌但唱的齊声児<lb/>
和么小哥小哥忒恁快活休波真箇真箇是占断鳴珂有㡬箇知㡬<lb/>
似我不受用委實啚甚麽侭今生酒病詩魔落落魄魄落落魄魄且<lb/>
恁地随縁過秋昨夜西風掲綉簾懨綉簾懨恨蹙損眉尖霜壓<lb/>
的丹楓佀染促織児絮的人来厭助离愁暮雨纎纎意不快琴<lb/>
瑟慵拈琴瑟慵拈不住把才郎念么栁青柳青忒恁地嚴偏嫌拘鉗<lb/>
拘鉗人等等潜潜酒半醺櫳門半掩恨更長再不将香篆添空<lb/>
教人有苦無甜悶佀江淹悶佀江淹獨自把凄凉占冬風送梅<lb/>
花過小橋飄小橋飄地乱舞瓊瑶水靣上流将去了覷絶時落英<lb/>
無消耗似才郎水逺山遥怎不焦今日明期今日明朝又不見它<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-19b"/>
来到么佳人佳人多<graphic n="KR1179" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1179.png" mimeType="image/png"/>薄今遭難逃難逃他粉捽烟憔直恁般<lb/>
魚沉鴈杳誰承望折散了鵉凰交空教人夣断䰟勞心痒難揉<lb/>
心痒難揉　盻不得鷄児呌<lb/>
　　　　　小山<lb/>
春晚次韻萋萋芳草春雲乱愁在夕陽中短亭别酒平湖畫<lb/>
舫垂栁驕<graphic n="KR0865" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0865.png" mimeType="image/png"/>一声啼鳥一畨夜雨一陣東凨桃花吹盡佳人<lb/>
何在門掩殘紅春日湖上東風西子湖邊路白髮强尋春伬教<lb/>
年少金鞭俊影羅帕香塵　蹇馿破帽荒池廢苑流水閑雲惱<lb/>
余歸思花前燕子墻里佳人　小樓還被青山碍隔㫁楚天遥<lb/>
昨宵人夣那人如玉何䖏吹簫　門前朝暮無情秋月有信春<lb/>
潮看看憔悴飛苍心事殘栁眉稍秋日湖上　笙歌蘇小樓前<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-20a"/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-21a"/>
冉桂影團團　鴻都人遠霓裳露冷鶴羽天寛文生何䖏瑶㙜<lb/>
夜永誰架青鸞子昂小景西風曽放藍溪棹月冷玉壷秋鱗<lb/>
鱗淺水絲絲老柳點點盟鷗　翰林新盡雲山古色老我清愁<lb/>
淡烟渾佀三髙祠下七里灘頭<lb/>
　　　　　甜齋<lb/>
甘露<graphic n="KR0966" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0966.png" mimeType="image/png"/>古江臯樓觀前朝寺秋色入秦淮敗垣芳草空廊落<lb/>
葉深砌蒼苔遠人南去夕陽西下江水東来木闌花在山僧試<lb/>
問知為誰開蘭亭茂林修竹風流地重到古山隂壯懐感慨<lb/>
醉眸俯仰世事浮沉惠風歸燕團沙宿鷺芳樹幽禽山山水水<lb/>
詩詩酒酒古古今今<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_005-21b"/>
</p>
<p>
朝野新聲太平樂府卷之五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>