<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-1a"/>
朝野新聲太平樂府卷之七　套数二<lb/>
　　雙調<lb/>
　　　　　貫雲石<lb/>
皇都元日欎葱隹氣藹寰區慶豊年太平時序民有感國無虞<lb/>
瞻仰　皇都　聖天子有百靈助攪筝琶江山冨天下揔欣伏<lb/>
忠孝寛仁雄文壮武功業振乾坤軍盡歡娯民亦安居軍民都<lb/>
托頼着我○○○福同樂蓬壷殿前<graphic n="KR0794" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0794.png" mimeType="image/png"/>賽唐虞大元至大古<lb/>
今無架海梁對着檠天柱玉帶金符慶風雲㑹龍虎万户矦千<lb/>
鍾禄播四海光千古三陽交泰五谷時熟死央煞梅花枝上春<lb/>
光露椒盤杯里香風度帳設鮫鮹簾捲蝦須<hi>唱</hi>道天賜長生人<lb/>
皆讃祝道徳巍巍衆臣等蒙恩露拜舞嵩呼萬万嵗當今聖明<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-1b"/>
主<lb/>
　　　　　李致逺<lb/>
离别离鵉别鳯又經年一畨春一畨新怨青瑣畔綉幃前少箇<lb/>
婵姢酬不了少年願雁児落常想西湖艤畫舡北苑開春宴一<lb/>
聲金縷令七換梁州遍徳勝令今日小亭軒羞到杏花邊黯黯<lb/>
愁成陣厭厭日勝年嫣然一笑春風面無縁灯前雲䯻偏<lb/>
鴈児落春衫和淚穿猶認伊針線玉簘深夜品多是君愁怨<lb/>
水仙子别来㡬見月児圎每爲嫦娥惜少年畫堂深隔断歸来<lb/>
燕玉鈎閑簾未捲一天情着箇誰傳想一餉心間事冩一幅腸<lb/>
断篇等一箇孤鴈回旋鴈児落艶陽三月天壽酒筵前勸可怜<lb/>
張解元不赴蟠桃宴挂玉鈎愛殺槎頭縮項鯿皆上金盤薦笑<lb/>
殺池中並蒂蓮未許東風見援紫毫磨端硯屈曲銀鈎細草鵉<lb/>
牋尾沉沉烟鎖垂楊院遅遅月上桃花扇羅帕新詞聊寄情縁<lb/>
<hi>唱道</hi>張京兆心專周瓊姬苦意堅怕㡬陣東風吹落殘花片恁<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-2a"/>
時緑暗紅嫣兀誰管春山翠眉淺<lb/>
　　　　　周仲彬<lb/>
思憶落紅風裏不聞聲嘆東君漸成薄倖却艶冶又飄零葉底<lb/>
殘英剛留住惜花性喬牌児對景愁倍増追思舊行徑蘇卿偏<lb/>
識臨川令俏心膓忒志誠風入松笑将風月好前程䡖付與俊<lb/>
書生奈春清庭院関不定𬒳東風吹滿宸京隠隠仙姬去也悠<lb/>
悠環佩無聲撥不断柳青青竹亭亭觀絶楼頭瀟瀟景想盡<lb/>
花間怯怯情添沉心上厭厭病都只為剖釵分鏡一定銀寂寂<lb/>
黄昏户半扄獨立閑庭誰道下一言爲定俺執手到数千回剗<lb/>
地孤令离亭歇指煞相逢常約西廂等到來不奉東墻命無<lb/>
言暗省秦楼何夕彩雲回瑶琴昨日冰絃断碧天今夜孤星耿<lb/>
露寒衣𬒮輕風定簾篭静偏斍更長漏永香消不暖夢蝶魂月<lb/>
明應攪幽禽宿灯青偏照离鵉影誰将才子情說與佳人听今<lb/>
夜里休来俺夢境從知道枕児单也填不得𬒳児冷<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-2b"/>
　　　　　張雲荘<lb/>
辝官急流中勇退不争多厭喧煩静中閑坐利名埸說著逆耳<lb/>
烟霞疾做了沉痾若不是天意相合這清福怎能箇川撥棹<lb/>
每日家笑呵呵陶淵明不似我跳出天羅占断烟波竹塢松坡<lb/>
到䖏婆娑倒大來清閑快活看時節醉了呵七弟兄唱歌弹歌<lb/>
似風魔把功名冨貴都叅破有花有酒有行窩無煩無惱無災<lb/>
禍梅花酒年紀又半百過壮志消磨暮景蹉跎鬂髪渾皤想人<lb/>
生能㡬何嘆日月似攛梭自相度啚箇甚謾張羅得磨駝且磨<lb/>
駝共鄰叟兩三箇無拘束即脾和収江南向花前莫惜醉顔酡<lb/>
古和今都是一南柯紫羅襴未必勝漁簑休只管戀他急回頭<lb/>
好景亦無多离亭宴煞髙竿上本事從邏邏委實的賽它不過<lb/>
非是俺全身逺害免交人信口開喝我把這勢利絶農桑不能<lb/>
理㑹㽵家過活青史内不摽名紅塵外便是我<lb/>
　　　　　喬夢符<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-3a"/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-4a"/>
璃井底鳴蛙我是箇花柳營中慣戦馬<lb/>
　　越調<lb/>
　　　　　酸齋<lb/>
憶别良友曽題佳人所爲嬝嬝婷婷姿姿媚媚体態温柔心腸<lb/>
老實件件習事亊知妙舞偏宜清歌更羙紫花児一頭相見兩<lb/>
意相投百歩相随去秋同㑹重午别離傷悲和泪和愁飲酒盃<lb/>
後約何期舉目長亭執手臨岐金蕉葉一曲陽関未巳两字功<lb/>
名去急四海離愁去囯半霎児難忘恩德調笑令㧕七樂章集<lb/>
把臂雙歌真先味幽歡羙愛成佳配效連理鶼鶼比翼雲䆫共<lb/>
寢聞子䂓似繁華曉夣驚回秃厮児出郡城愁臨浙水寓錢<lb/>
塘悶度朝夕匆匆一鞭行色催洒梨花雨霏霏寒食<lb/>
聖藥王風物熈䴡日遟連天芳草正萋萋客萬里人九嶷遥岑<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-4b"/>
十二逺烟迷生隔断武陵溪尾玉人别後空相憶古猶今之視<lb/>
昔暮雨楚䑓雲桃花洞天水<lb/>
佳偶國色天香氷肌玉骨燕語鶯吟鵉歌鳯舞夜月春風朝雲<lb/>
暮雨羙眷愛俏伴佀葉落歸秋花生滿路金集葉見它眉来眼<lb/>
去俺早心滿愿足他道是抛磚引玉俺却道因禍致福天净沙<lb/>
雖然似水如魚甚丗曽少實多虚更有閑言剰語若将它辜負<lb/>
待古里不信神佛小桃紅志誠惠性壓其餘無半来児虧人䖏<lb/>
覔便尋芳厮照覷要歡娯看時相見偷貟聚知心可腹牽腸割<lb/>
肚不枉了用工夫尾錦紋封寄情縁簿羅帕留香信物常想着<lb/>
相見時話児甜早忘了星前月下苦<lb/>
　　　　　童童學士<lb/>
開筵鶴背乗風朝真半空亀枕生寒逰仙夢中瑞日融和祥雲<lb/>
峙聳赴天闕遊月宮歌舞吹弹前後簇擁紫花児晝錦堂筵開<lb/>
玳瑁玻璃盞滿泛流霞博山爐細裊香風屏開孔雀褥隐芙蓉<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-5a"/>
<graphic n="KR1912" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1912.png" mimeType="image/png"/>栢青松痩竹寒梅浸古銅暗香浮動品竹調絃走斚飛觥<lb/>
小桃紅筵前談笑盡喧𨳩一派笙簘動媚景良辰自情重拚那<lb/>
醉顔紅一杯未盡笙歌送金樽莫側玉山低趄直喫的凉月轉<lb/>
梧桐天净沙碧天邊桂魄飛騰銀河外斗柄回東暢好是更長<lb/>
漏永梅花三弄訪危楼十二簾籠調笑令玉容露春葱翠䄂殷<lb/>
勒捧玉鍾絳紗籠烛影揺紅艶歌起韻梁塵動都喫的開襟堕<lb/>
巾筵宴中綺羅叢醉眼朦朧尾金樽飲罷彫鞍控暢好是受<lb/>
用文章巨公比北海福無窮似南山夀長永<lb/>
　　　　　宋方壷<lb/>
送别落日遥岑淡烟逺浦簫寺踈鍾戍楼暮鼓一葉扁舟数聲<lb/>
去櫓那慘慽那凄楚恰待<graphic n="KR0794" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0794.png" mimeType="image/png"/>娯頓成間阻紫花児痩岩岩香消<lb/>
玉减泠清清夜永更長孤另另枕剰衾餘羞花閉月落鴈沉魚<lb/>
躊躇從今後誰寄䔥娘一𥿄書無情無緒水渰籃橋夣断華胥<lb/>
調笑令肺腑恨怎舒三疊陽関愁萬縷幽期宻約<graphic n="KR0794" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0794.png" mimeType="image/png"/>愛䖏動离<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-5b"/>
愁暮雲無数今夜月明何䖏宿依依古岸黄蘆鬼三台慛笑地<lb/>
不堪舉目囘首䖏景物䔥踈星前月下誰共語謾嗟吁何如尾<lb/>
眼睜睜怎忍分飛去痛殺我也吹簘伴佀不付能恰住了送<lb/>
行客一㠶風又添起助離愁半江雨<lb/>
　　　　　沙正卿<lb/>
閨情挑綉也無心茶飯不應口付能打揲起傷春誰承望睚不<lb/>
過暮秋暗想情懷心児裏自羞两件児出盡醜臉淡似殘花腰<lb/>
纎如細柳紫花児愁的是針拈着玉笋怕的是灯點上銀缸恨<lb/>
的是簾控着金鈎赤緊的爺娘又不觧語話也難投休休怏及<lb/>
煞眉児八字愁靠誰成就鳯隻鵉孤㡬時能勾燕侣鶯儔么想<lb/>
殺我也枕頭児上恩愛盻殺我也懐抱児裏多情害殺我也𬒳<lb/>
窩児裏風流渾身上四肢沉困迅指間一命淹留休休方信道<lb/>
相思是歹証候害的來不明不乆是做的沾粘到如今潑水難<lb/>
収尾實丕丕罪犯先招受直到拆倒了龎児罷收若不成就<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-6a"/>
羙滿好因縁則索學文君駕車走<lb/>
　　　　　関漢卿<lb/>
女校尉換歩那蹤趋前退後側脚傍行垂肩軃䄂若說過論搽<lb/>
頭膁荅板搂人來的掩出去的兠子要論道児着人不要無拽<lb/>
様順紐紫花児打的箇桶子膁特順暗足窩粧腰不揪拐回頭<lb/>
不要那看的每側靣子弟每凝眸非是我胡鄒上下泛前後左<lb/>
右矁過從的貟就三鮑𫾣失落五花氣從頭天净沙平生肥馬<lb/>
輕裘何須錦帶呉鈎百歲光隂轉首休閑生受嘆功名似水上<lb/>
浮漚寨児令得自由莫剛求茶餘飯飽邀故友謝舘秦楼散悶<lb/>
消愁惟蹴踘最風流演習得踢打温柔施逞得觧数滑熟引脚<lb/>
躡龍斬眼擔槍拐鳯揺頭一左一右折曡鶻勝遊尾錦纏踠葉<lb/>
底桃鴛鴦叩入脚靣帶黄河逆流白打賽官埸三埸児盡皆有<lb/>
又蹴踘埸中鳴珂巷里南北馳名寰中可意夾縫堪誇胞声盡<lb/>
喜那喚活煞整齊欵側金蓮㣲那玉体唐裙輕蕩綉帶斜飄舞<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-6b"/>
䄂低垂紫花児打得箇　子膁特硬合扇拐偏疾有一千来鄒<lb/>
拾上下泛云云的論道児直使得箇挿肩来可戯板老巢雜足<lb/>
窩児零利小桃紅装蹺委實用心機不枉了誇強㑹女軰叢中<lb/>
最為貴煞曾習沾身那取着田地赶起了白踼諸餘里快収拾<lb/>
調笑令噴鼻異香吹羅襪長粘見色泥天生藝性諸般児㑹析<lb/>
末你轉花枝勘膁當對鴛鴦叩体様如畫的到啜賺得校尉每<lb/>
疑惑秃厮児粉汗<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>珍珠乱滴寳髻偏鴉王斜堆虚蹬落實拾<lb/>
躡起側身動柳腰脆丸惜聖藥王甚旖旎觧数児希左盤右折<lb/>
煞曽習甚整齊省氣力勞行側脚歩頻移來徃似粉蝶児飛尾<lb/>
不離了花半柳影閑田地関白打官埸小踢竿網下丗無雙全<lb/>
埸児占了第一<lb/>
　　　　　周德清<lb/>
双陸四角盤中三十騎裏多少機閧包藏見識席上風前花間<lb/>
樹底起闘剛各論智盤様新竒聲清韻羙紫花児月児對渾如<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-7a"/>
水照夕児花有若雲生點児踈恰似星稀馬児斉擺下色児大<lb/>
休擲㑹撚色的便宜更逓馬雙行休倒提雖慿色難同使力逓<lb/>
有髙低要識遟疾天净沙盤中排營寨城池眼前無弓箭旌旗<lb/>
心内有刀鎗劒㦸局靣児㡬般形勢似英雄征戦相持<lb/>
小桃紅散二似䔥何追韓信待回歸衆軍士傍觀立散三似敬<lb/>
德赶秦王不相離有叔宝後跟随<hi>百一局似</hi>関雲長獨赴单刀<lb/>
㑹敗到這其間有㡬嬴了的百中無一<hi>輸了的</hi>似楚霸王刎江<lb/>
湄三䑓印<hi>两家局</hi>安營地施謀智似挑軍對壘等破綻用心機<lb/>
色児似飛沙走石漢髙皇對敵楚項藉諸葛亮要擒司馬懿那<lb/>
两箇地割鴻溝這两箇兵屯渭水金蕉葉撤㡳似孫臏伏兵未<lb/>
起<hi>外划似</hi>孫武挑兵教習五梁似呂望兵臨孟水六梁似㠯布<lb/>
遭圍下邳含笑花暗疾凾谷孟甞歸不下鴻門樊噲急失家如<lb/>
悞了吴元済點頦如跳溪劉俻無梁如火燒曹孟徳撞門如拒<lb/>
水張飛小拜門把門似臨潼㑹里㼭㛲如細柳軍圍看諸葛縦<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-7b"/>
擒蜀孟獲两下里馬来回堪題聖藥王等一擲心暗喜併合梁<lb/>
恨不的馬都回恰四六十又三四七更么三一二緊相随心急<lb/>
馬行遅么販了遅却变疾頭頦捲尽可傷悲色不随梁不斉不<lb/>
甫能打的箇馬児回他一馬走如飛么么五梁没氣力么四梁<lb/>
終較得么三梁道吃了棧羊肥<graphic n="KR3906" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3906.png" mimeType="image/png"/>肚梁破到底单單梁無用的<lb/>
二梁誰道不空回則不破怎支持么若論遅有甚竒破着呵不<lb/>
打枉駈馳怕两帖子救一道两馬可當十巴到家不得馬休題<lb/>
更有截七帶去的麻郎児到此際人難強觜空打的馬不停蹄<lb/>
色不順那堪性急焦起来更加錯逓么着的可知見疾當局委<lb/>
实著迷休惧怯睚它免回如征戦要加神氣絡絲娘<hi>怕的是</hi>盖<lb/>
着門㼭着頦又起<hi>村的是</hi>把着馬掲着頭盖底采到后喝着的<lb/>
都應的也随邪順着人意綿荅絮明皇當日力士跟随曽拈色<lb/>
数殢殺楊妃因呼得四勑賜穿緋以色娯人脫布衣此物揚名<lb/>
出禁闈疾变遅遅变為疾白轉紅紅轉做黒尾翻雲覆雨無碑<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-8a"/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-9a"/>
親戚華胥夢裏<graphic n="KR0666" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0666.png" mimeType="image/png"/>縁邯郸道上配偶两件児試問你可甚愛月<lb/>
遅眠惜花早起紫花児西廂底鶯鶯立睡茶舡上小卿着昏東<lb/>
墻下秀英如痴真乃是棄生就死便休想廢寢忘食休題除睡<lb/>
人間揔不知正是困人天氣啼殺流鶯呌死晨雞么推着倒鵉<lb/>
交鳯友倩人扶燕侣鶯儔合着眼蝶使蜂媒綉衾未展玉山先<lb/>
頽其实倒枕着床是你記得的胡突了一丗恰便似楚陽䑓半<lb/>
死的梅香蘭昌宫殉塟的奴婢小桃紅莫不是离魂倩女醉楊<lb/>
妃是箇有覺的平康妓難道嬌娥不出氣懵憧的最怜伊顛鵉<lb/>
倒鳯先及第直壓的珊瑚枕低黄金釧碎平地一聲雷秃厮児<lb/>
祅廟火燒着不知藍橋水渰死合宜絶纓㑹上難侍立纔燭㓕<lb/>
早魂魄昏迷聖薬王子弟毎做伴的安排着好夢做夫妻你也<lb/>
休問誰我也不荅你䧟人坑上𬒳児里直挺着塊望夫石尾對<lb/>
蒼天曽說牙疼誓直睡到紅日三竿未起若要戦退睡魔王差<lb/>
三千箇追魂大力鬼<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-9b"/>
　　　　　王仲誠<lb/>
避紛露冷霜寒雲低霧黯洒洒消消凄凄慘慘眼底繁華心頭<lb/>
有感名利絶是非减愛的是雪月風花怕的是官民要覧<lb/>
紫花児昨宵酩酊今日糢糊来日醺酣帶一頂嵌肩幔笠穿一<lb/>
領麻衫粧一座㘽梅結草庵誰能揺撼跳出這蚁穴蜂衙再不<lb/>
入虎窟龍潭小桃紅刀名劒利大尶　諕碎閑人膽白酒黄鷄<lb/>
捱時暫就中甘這般滋味誰曽啖諧音人即參通經史親探世<lb/>
事要經諳尾此身有似舟無䌫恣意教旁人笑昝冨貴捴由天<lb/>
清閑盡在俺<lb/>
　　　　　趙明道<lb/>
題情燕燕鶯鶯花花草草穣穣勞勞多多少少媚媚嬌亭亭嬝<lb/>
嬝鵉鳯交没下梢空躭了些是是非非受了些煩煩惱惱<lb/>
紫花児困騰騰頭昏腦悶急煎煎意穣心劳虚飄飄魄散魂消<lb/>
他風風韻韻艶艶夭夭日日朝朝雨雨雲雲漸縹渺那堪暮秋<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-10a"/>
天道以這般爽氣清髙那堪夜雨蕭蕭調笑令悶厭厭愁心怎<lb/>
熬昏沉沉夢断魂勞秋聲和轆䡎砧韻𫾣淅零零細細洒芭蕉<lb/>
𥘉凋小桃紅枕寒衾冷夜迢迢旖旎人児俏徃徃難成夢驚斍<lb/>
好心焦悲悲切切鴈児呀呀的呌透户牖金風淅淅滴更長銅<lb/>
壷點點更那堪留韻絮叨叨天净沙厭厭鬼病難消凄凄心痒<lb/>
難揉漸漸神魂散却好交人没顛没倒意遟遅業眼難交尾想<lb/>
當日㷔騰騰烈火燒妖廟畨衮衮洪波浸畫橋明熀火燒此時<lb/>
休白茫茫水渰殺未成就的夫妻每到是了<lb/>
名姬楽府梨園先賢老郎上殿伶倫前軰色長承應俳優後進<lb/>
教坊有伎俩尽誇張燕趙馳名京師作場紫花児雷聲聲梁苑<lb/>
禾惜惜都城蘇小小錢塘三人聲價四海名揚紅粧忒旖旎忒<lb/>
風流忒四行堪冩在宣和圖上有百倍児風標無半米児踈狂<lb/>
調笑令省郎是你舊班行它訴真是咱断腸不知音枉了和它<lb/>
講有徳行政事文章取功名自來蹅着省堂煥然有出衆英昂<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-10b"/>
秃厮兒爲媒的涿郡仲㐮保親的蘇君丘祥青春二八年正芳<lb/>
配一對錦鴛鴦成雙聖藥王我豈謊您誠想蘇小卿到底嫁雙<lb/>
郞因為和樂章動官長柳耆卿娶了謝天香它知音律觧官商<lb/>
尾郝大使王玉帶皆称賞焦治中天然秀小様勸你箇聦明姝<lb/>
䴡俏呉姬就取這藴藉風流俊張敞<lb/>
　　　　　周仲彬<lb/>
詠小卿釋卷挑灯攀今覧古妬日嫌風埋雲冤雨因觀金斗遺<lb/>
文故造緑窓新語自忖度有窨腹好做得是也有鈔茶商好行<lb/>
得差也能文士夫紫花児蘇娘娘本貪也欲也馮貟外旣與之<lb/>
求之雙觧元怎羡乎嗟乎但常見酧歌買笑誰再覩沽酒當壚<lb/>
<hi>哎</hi>青蚨壓碎那㳟樂琴棋筆硯書今日小生做箇盟甫改正那<lb/>
村紂的馮魁踈駁那俊雅的通叔小桃紅當時去底遇嬌妹嫩<lb/>
蕊曽分付便合和根儘掘去自情踈直教它連愁嫁作商人婦<lb/>
産的進功名仕途直赶到風波深䖏<hi>双汨</hi>你可愛君子断其𥘉<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-11a"/>
𥘉金蕉葉㣲雨洗丹楓秀谷薄霧鎖白蘋断滸零露<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>蒼苔淺<lb/>
渚明月冷黄芦逺浦調笑令那其間羙女搂着村夫怎做得賢<lb/>
愚不並居便休提書中有女顔如玉偏那雙通叔不者也之乎<lb/>
它也曽懸頭刺股将經史讀他幾曽尋得箇落鴈沉魚<lb/>
秃厮児雙漸正瑶琴自撫馮魁正紅䄂雙扶雙漸正弹成滿江<lb/>
腸断曲馮魁正倒金壷飲芳醑聖藥王雙漸正眉不踈馮魁正<lb/>
興未足雙漸正悶随江水恨吞呉馮魁正樂有餘雙漸正愁怎<lb/>
除馮魁正冩成今世不休書双漸正嫌殺影児孤尾尋思两箇<lb/>
閑人物判風月才人記取将俊名児雙漸行且權除把俏字児<lb/>
馮魁行暫時與自悟棄職張良歸湖范蠡拜納了𬗋綬金章<lb/>
訪一道青山緑水離了狼虎叢中再不入麒麟畫裏你看承的<lb/>
爵禄髙覷的您性命低捨死忘生争宣競勑紫花児指不過重<lb/>
䄄而卧列鼎而食那一箇拂䄂而歸急流中勇退見賢思齊誰<lb/>
及寗武子左丘明孔仲尼這三人邦有道則智齊國中智殺孫<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-11b"/>
龎首陽山餓死夷齊鬼三䑓您那等英雄軰待争名利為功名<lb/>
命虧笑豫譲嘆鉏麑都是些於家為國論才䏻壓着晋李離論<lb/>
功勲勝似燕樂毅才廣傷身官髙害巳聖薬王我近七十恰省<lb/>
的老而不死是為賊問甚鹿道做馬鳯喚做雞葫蘆今後大家<lb/>
提别辨是和非調笑令我毎日只喫的醉如泥除睡人間総不<lb/>
知戒之在閗縁何意是不與他争名奪利問甚麽金銀垜到北<lb/>
斗齊也難逃生死輪廻一任兎走的疾烏緊飛相随莫得却相<lb/>
違酒滿斟菊滿篱尸喫的席前花影坐間移嘆白髪故人稀尾<lb/>
子房公㑹納歸山計暢好是識進退歸湖范蠡歸山去的伴着<lb/>
翠巍巍千丈嶺頭雲歸湖去的趂着那緑湛湛長江萬頃水<lb/>
　　　　　李邦基<lb/>
寄别百歳光隂寄身宇宙半世蹉跎忘懷詩酒切玉偷香尋花<lb/>
問栁放浪行不自羞十載江淮胸蟠星斗紫花児鬂絲禅榻眉<lb/>
黛吟<graphic n="KR1624" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1624.png" mimeType="image/png"/>扇影歌樓献書北闕挾䇿南州遟留社燕秋鴻㡬回首<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-12a"/>
壮懐感舊嫵媚精神羅綺風流調笑令漸乆過清秋今古盟山<lb/>
惜未休琴樽相對消閑晝盡烏絲醉圍紅䄂陽関一聲人去後<lb/>
消踈了月枕雙謳秃厮児浩浩寒波野鷗消消夜雨蘭舟津亭<lb/>
送别風外栁甚不觧系離愁悠悠聖薬王夜氣収人語幽西楼<lb/>
夣断月沉鈎惜勝遊憶唱酧追思徃事到心頭腸欲断泪先流<lb/>
尾彩雲冉冉巫山岫還相逢邂逅綢繆終日惜芳心思量歲寒<lb/>
友<lb/>
　　　　　曾瑞卿<lb/>
風情連夜銀蟾遂朝媚臉体再情添淹漸病深殢雨𥘉霑尤雲<lb/>
乍歛他不嫌俺正忺不雇傷㢘何曽記點紫花児雙歌月枕携<lb/>
手虚簷付粉粧奩歡娯忒釅収𬋩持嚴如鰜如鰜載何㑹有半<lb/>
句児謟無一星所欠浪靜風恬落花泥粘么無嫌大俳埸俺占<lb/>
喬風月咱兼閑是非人<graphic n="KR2406" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2406.png" mimeType="image/png"/>強做科撒坫硬熱恋白沾相簽掄的<lb/>
柄銅鍬分外里險撅坑撅䡱潘岳花撏韓夀香苫小桃紅小姨<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-12b"/>
夫綂鏝緊沾粘新人物冤家忺早起無錢晚夕厭怎拘鈐蘇卿<lb/>
不嫁窮双斬敗旗児莫颭俏懃児絶念魚鴈各伏潜么假真誠<lb/>
好話児親曽驗鼻凹里沙糖怎餂貪顧戀眼前甜不隄防背後<lb/>
閃<lb/>
　　　　　王仲元<lb/>
詠雪雲幕重封風刀勁刮玉絮輕撏瓊苞碎打粉葉飄揚塩花<lb/>
乱撒一色白六出花宻宻踈踈瀟瀟洒洒紫花児瑩玉縁髙山<lb/>
嶺岫水晶碾陸地楼䑓坡瓈砌老樹槎枒蚕食柔葉蟹走平沙<lb/>
時霎列壁鋪瓊迷萬瓦随風髙下蝶粉翩翻蜂翅交雜<lb/>
秃厮児應時候在深冬暮臈髙盈戸報豊稔年華驅蝗入土将<lb/>
瘴氣壓真祥瑞耀國家堪誇聖薬王是宜開綉闥斟玉<graphic n="KR1356" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1356.png" mimeType="image/png"/>泛羊<lb/>
羔羙酒味偏佳樂䪨雜歌調雅肉屏風羅列女嬌娃開宴競奢<lb/>
華么<hi>不斍的</hi>酒力加和氣多佳人争賞笑諠譁玉纎将雪片拿<lb/>
玉鈎将雪地蹅<hi>子見</hi>雪光人皃两交加似一片玉無瑕紫花児<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-13a"/>
秦嶺寒迷去馬剡溪凍駐行艖蔡城喧起鵝鴨讀書冷落高卧<lb/>
貧乏由它<hi>且則</hi>走斚飛觥受用咱直喫的醉時才罷笑相偎綉<lb/>
𬒳香腮風流如𥿄帳梅花尾喚家童且把毡簾下教侍妾髙燒<lb/>
絳䗶讀書舎烹茶的淡薄多銷金帳里傳盃的快活煞<lb/>
　　　　　喬夢符<lb/>
歌姫教坊馳名梨園上班院体詼諧宫粧様範膚若疑脂顔如<lb/>
渥丹香肩凭玉楼湘雲擁翠鬟羅帕分香春纎換盞紫花児扶<lb/>
颩煞東風桃李吸㽞煞暮雨房櫳吃喜煞夜月䦨干向尊席之<lb/>
上談笑其間意思相攀且是娘剔透玲瓏不放閑不枉了喚聲<lb/>
粧旦儘可以霧幌雲屏酒社詩壇天净沙眉児𥘉月弯弯鞋児<lb/>
痩玉慳慳歛児孜孜耐着琵琶絃慢青衫泪點才乾尾䴡春園<lb/>
門外是潯陽岸最險是茶舡上跳板一句話悔時難两般児愛<lb/>
䖏㨂<lb/>
　商調<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-13b"/>
</p>
<p>
　　　　　庾吉甫<lb/>
別况無語無語悶人怕到江天日暮大都来一種相思柔腸萬<lb/>
縷踏莎行嫩玉肌膚㑹調絃理管能歌妙舞從别後有誰拘束<lb/>
么求神問卜道須有□□一䖏奈目下佳期未得相逢愁最苦<lb/>
正值着秋光暮天凄楚盖天旗愁成陣更壓着宋玉便是鉄石<lb/>
人也今宵躭不去早是恓惶能對付難禁䖏凄凉景窓児外眼<lb/>
撮聚随煞起一陣菊花風下㡬點芭蕉雨風送得菊花香雨打<lb/>
得芭蕉絮芭蕉雨敵庭梧菊花風戦檻竹<lb/>
　　　　　睢景臣<lb/>
寓僧舎秋色秋色㡬聲悲愴孤鴻出塞滿園林野火烘霞荷枯<lb/>
柳敗踏莎行水舘烟中暮山雲外洎孤舟古渡側息風霾净塵<lb/>
埃寳刹清凉境界僧相待借眠何碍垂絲釣風清月白有感心<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-14a"/>
酸不耐更觸目凄凉景物供将愁悶來月𬒳雲埋風鳴天籟<lb/>
盖天旗僧舎窄蚊帳矮獨擁单衾一宵如半載舊恨新愁深似<lb/>
海情縁在人無奈㡬般児可怪随煞促織絮惱情懐砧杵韵無<lb/>
聊頼簷馬奢殿鐸鳴踈雨滴西風煞能断送楚䑓雲㑹禁持異<lb/>
郷客<lb/>
　　　　　馬致逺<lb/>
思情天涯自它為去客黄犬信音乖日日凌波襪冷沉透青苔<lb/>
向東風不倚朱扉傍斜陽也立閑皆撲通地石沉大海人更在<lb/>
青山外倦顔宫華羞見海棠開么春光有錢容易買秋景最傷<lb/>
懷它便似無根蓬草任飄零不厭塵埃假饒是線断風筝落誰<lb/>
家也要箇明白近耒自知浮丗窄少負它惹多苦債别離期限<lb/>
数占卜卦錢排金菊香敢投了招壻相公宅多就了除名烟月<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-14b"/>
牌迷留没乱䖏猜柳葉眉児好等你過章䑓浪　里更漏未怎<lb/>
地啀砧聲才住角聲哀有灯光恨殺無月色是何相待姮娥影<lb/>
占了看書齋尾听夜雨無情悄紗窓緊慢有三千觧䪨欺蛩入<lb/>
耳點共淚盈腮踈竹響晚風篩剗地将芭蕉葉児擺意中人何<lb/>
在猛随風雨上心來<lb/>
　　　　　曽瑞卿<lb/>
　詞悶登楼倚闌干看暮景天闊水雲平浸池面楼䑓倒影書<lb/>
雲牋鴈字斜横衰栁拂月户雲窓殘荷臨水閤凉亭景凄凉助<lb/>
人愁越逞下粧楼歩月空庭鳥驚環珮響鶴吹鐸鈴鳴逍遥楽<lb/>
對景如青鵉舞鏡天隔羊車人囚鳯城好因縁辜負了今生痛<lb/>
傷悲雨泪如傾心如醉滿懷何日醒西風傳玉漏丁寕恰過半<lb/>
夜勝似三秋才交四更金菊香秋虫夜語不堪听啼樹宫鴉不<lb/>
住聲入孤幃強眠尋夣境𬒳相思鬼綽了魂陵縦有夢也難成<lb/>
醋　睡不着坐不寕又不疼不痛病縈縈待不思量霎児心<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-15a"/>
末肯没乱到更闌人静髙平煞照愁人殘蝎碧熒熒沉水烟消<lb/>
金獸鼎敗葉走庭除脩竹掃蒼楹<hi>唱</hi>道是人和悶可难争則我<lb/>
痩身軀怎敢共愁腸競傷心情脉脉病体困騰騰畫屋風䡖翏<lb/>
彼寒増也温不過早耒襪児冷笔睡魔盻不耒丫鬟呌不應香<lb/>
消烛滅冷清清唯常娥與人無世情可怜咱孤另透踈簾斜照<lb/>
月偏明<lb/>
　　　　　喬夢符<lb/>
詠柳憶别恨青青畫橋東畔栁曽祖送少年遊散晴雪楊花清<lb/>
晝又一塲心事悠悠翠絲長不繫彫鞍碧雲寒空掩朱楼揎罗<lb/>
䄂試将纎玉手綰東風援損䡖柔同心方勝結纓絡綉文毬<lb/>
逍遥楽綰不成夗央双叩空驚散梢頭一双錦鳩何䖏忘憂听<lb/>
枝上数声黄粟㽞怕不弄春嬌巧轉歌喉驚回好夢題起离情<lb/>
喚醒閑愁醋葫芦雨晴珠泪収烟顰翠黛羞殢風流還自怨風<lb/>
流病多不奈秋去秋来早先消瘦曉風殘月在簾鈎浪里来煞<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-15b"/>
不要你護彫䦨花甃香䕃蒼苔石徑幽只要你盻行人終日替<lb/>
我凝眸只要你重温灞陵别後酒如今時候只要向緑隂深䖏<lb/>
䌫帰舟<lb/>
　　大石調<lb/>
　　　　　白仁甫<lb/>
詠雪空外六花畨𬒳大風洒落千山窮冬節物偏宜晚凍凝沼<lb/>
沚寒侵帳幕冷<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>闌干歸塞北貂裘客嘉慶捲簾看好景畫啚<lb/>
収不尽好題詩句詠尤难疑在玉壷間好觀音冨貴人家應須<lb/>
慣紅炉暖不畏𥘉寒開宴邀賔列翠鬟拚酡顔暢飲休辝惮○<lb/>
勸酒家人擎金盞當歌者欵撒香檀歌罷喧喧笑語繁夜将闌<lb/>
畫烛艮光燦結音似斍筵間香風散香風散非麝非蘭醉眼朦<lb/>
騰問小蛮多管是南軒䗶梅綻<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-16a"/>
　　　　　朱庭玉<lb/>
帰隱紫塞冐風沙謾區區两鬂生華歸來好向林泉下買牛賣<lb/>
劒求田問舎學圃耘瓜帰塞北争似我恬淡作生涯切意採芝<lb/>
編薬篓㽞心垂釣棹魚艖汾水岸晋山坡○清耳目欲慕許由<lb/>
家苔砌倦觀群蟻陣花房嫌聽乱蜂衙猶是厭諠譁憨郭郎醉<lb/>
醒須在咱清濁任從它競名利争頭角若蝇蝸還京楽不羡穿<lb/>
紅騎馬准便玩水觀霞自去携魚換酒客来吸水烹茶家存四<lb/>
壁詩書扺萬金價豈望皇宣省劄壮士持鞭佳人捧<graphic n="KR1356" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1356.png" mimeType="image/png"/>草堂深<lb/>
况亦幽嘉自然身退天之道免得形罰　藜杖芒鞋刺塔穿布<lb/>
𫀆麻縧搭撒撚衰髥短髪　髿從人笑從人笑道咱甚娘勢霎<lb/>
篱生竹笋徑落松花净瓶児字草蛇形要筆鈍兎毫乏瑤琴横<lb/>
几寳劒帰匣清佳楽瀟洒親採雲根鏙硯瓦書盈架粉牋墨點<lb/>
色色翻鴉好觀音譲客新棊一局罷閑披覧古名人畫一炷山<lb/>
檀瑞烟發好風來滿座清風颯尾塵事逺狂交踈人情寡終朝<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-16b"/>
杷草堂門亞引睡翻書卧吟榻斍来時性静神澄興雅<hi>唱道</hi>想<lb/>
半紙功名到頭身與禍孰多青史凌烟姓名挂也則是漁樵一<lb/>
埸話詠梅客里過黄鍾阿誰道冷落窮冬玉壷怪得冰澌凁雲<lb/>
低四野霜槯萬木雪老千峯帰塞北尋梅友聮轡控青騌乗㒷<lb/>
不辝溪路逺賞心相約晉橋東臨水見幽叢○清更雅装就道<lb/>
家風蕾破嫩黄金的皪杖横柔碧玉玲瓏不與杏桃同尾果爲<lb/>
斯花堪珎重時復暗香浮動蕭然鼻觀通依約羅浮舊時夢<lb/>
秋千深院那人家戯秋千語笑喧譁綺羅間簇人如畫玉纎髙<lb/>
㪯綵绳輕掣畫板双蹅帰塞北鉤索響時听勻伊啞翠帯舞低<lb/>
風外栁絳裙驚落雨前霞拂綻樹頭花好觀音煞有似飛仙<lb/>
驂雲駕金翹軃寳髻偏鴉嬌軟腰肢足可誇渾疑是力向東風<lb/>
暫假○不𬋩愁人停驕馬粉墻外似隔天涯分明望見它困立<lb/>
在垂絲海棠下思憶楼閤倚晴空晚登臨离恨偏供寒<graphic n="KR3781" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3781.png" mimeType="image/png"/>搗䖏<lb/>
秋聲動露荷歛翠風蒲减緑霜葉添紅憨郭郎雲封姑射洞霧<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-17a"/>
瑣蕊珠宫人去簘聲断两無蹤還京楽費盡俺工夫陪奉只因<lb/>
它舉止尊崇好天良夜辜負了對月臨風看時節上心休這是<lb/>
不腸痛要指望合歡共籠月枕雙欹雲衾並擁鋪謀下打鳯撈<lb/>
龍只除天與人方便再得相逢咱不曽人前賣弄人不曽将咱<lb/>
過送是它家命限孤窮娘知道娘知道致令不曽放<graphic n="KR2379" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2379.png" mimeType="image/png"/>風聲不<lb/>
透水息難通净瓶児一自分鵉鳯㡬欲托鱗鴻虚度了春風花<lb/>
栁又紅過夜雨梧桐愁濃恨万種方信年華如轉蓬傷情慟憶<lb/>
春宵月夜宋宋墻東尾誰敢向它娘行閑唧噥情性児點水滴<lb/>
凍噾氣吞声形容憔悴病体龍鍾<hi>唱道</hi>咫尺是𥘉冬有人來新<lb/>
得𥿄断腸封方表道和它家受懊躬越添得俺相思擔児重<lb/>
送别游宦又駈馳意徘徊執手臨岐欲留難恋應無計昨宵好<lb/>
夢今朝幽怨何日歸期帰塞北腸断處取次作别离五里短亭<lb/>
人上馬一声長嘆泪沾衣回首各東西𥘉問口萬疊雲山千重<lb/>
烟水音書縦有憑誰倚恨縈牽愁堆積天天不𬋩人憔悴<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-17b"/>
怨别离感情風物正凄凄晉山青汾水碧誰返扁舟芦花外歸<lb/>
棹急驚散鴛鴦相背飛擂皷体一鞭行色苦相催皆囙些子浮<lb/>
名薄利萍梗飄流無定跡好在陽関啚畫裏催拍子帯賺煞未<lb/>
飲离盃心如醉須信道送君千里怨怨哀哀悽悽苦苦啼啼<hi>唱道</hi>
分破鵉釵丁寕嘱付好将息不枉了男児堕志氣消得英雄眼<lb/>
中泪<lb/>
　　　　　関漢卿<lb/>
离情殘月下西楼斍㣲寒䡖透衾禂華胥一枕<graphic n="KR3709" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3709.png" mimeType="image/png"/>跧斍藍橋路<lb/>
逺呉烽烟漲銀漢雲収么天付两風流畨成南北悠悠落花流<lb/>
水人何䖏相思一點离愁㡬許撮上心頭茶䕷香記得𥘉相守<lb/>
偶耳間因循成就羙滿効綢繆花朝月夜同宴賞佳節須酧到<lb/>
今一旦休常言道好事天慳羙因縁它娘間阻生拆散鵉交鳯<lb/>
么坐想行思傷懷感旧各辜負了星前月下深深呪願不損<lb/>
愁不煞神天　祐它有日不測相逢話别离情取一埸消痩<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-18a"/>
好觀音煞與怪友狂朋尋花栁時復間和哄消秋對着浪蕋浮<lb/>
花懶回首怏怏歸來元不飲杯中酒尾對着盞半明不㓕的孤<lb/>
灯双眉皺冷清清没箇人偢誰觧春衫紐児叩<lb/>
　　　　　曽瑞卿<lb/>
騁懐花月酒家楼可追歡亦可悲秋悲歡聚散為常事明眸皓<lb/>
齒歌鶯舞燕各逞温柔么人俊惜風流欠前主酒病花愁尚還<lb/>
不徹相思債携雲挈雨批風切月到䖏綢繆催拍子爱共寢花<lb/>
間錦鳩悵孤眠水上白鷗月宵花畫大筵排回雪韋娘小酌㑹<lb/>
切香韓壽㪯觴紅䄂玉纎横管銀甲調筝酒令詩酧曲成詩就<lb/>
勻恊聲律情動魂消腹稿冥捜伯㤙當受水仙山鬼月妹花妖<lb/>
如還得過不許干休㑹埋伏未甞泄漏么群芳㑹首䌓英故友<lb/>
夢回時緑肥紅瘦榮華過可見踈薄財物廣始如親厚慕新思<lb/>
舊簮遺佩觧鏡破釵分蜂妬蝶羞悪縁難救痼疾長發業貫将<lb/>
盈努力呈頭冷飡重饀口揺舌劒吻搠唇槍独攻决勝混戦無<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-18b"/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-18b"/>
䑓何䖏停驂薄倖才郎不頋喒有誰畫青山两眉淡<lb/>
　　　　　馬致逺<lb/>
因緑天賦两風流須知是福惠双修驂鵉仙子騎鯨友瓊姬子<lb/>
髙巫娥宋玉織女牽牛憨郭郎當壚心旣有題柱志湏酧莫向<lb/>
風塵内乆淹㽞還宫樂標格江梅清秀腰肢宫柳䡖柔宜止蘭<lb/>
心蕙怪不進皓齒明眸芳名羙譽鎮平康冠金斗壓尽滹陽十<lb/>
醜体靣妖嬈精神抖擞作来酒令詩籌坐間觧使井州客緑鬂<lb/>
先秋飛燕体翩翻舞䄂回鵉熊飄　翠𬒳遏雲声　喨歌㗋情<lb/>
何似情何在恐随彩雲易収丁香枝上荳䓻梢頭净瓶児莫効<lb/>
臨岐柳折入時人手許持箕箒願結綢繆嬌羞試窮究博箇天<lb/>
長和地乆從今後莫交恩愛等閑休随煞休道因縁難成就好<lb/>
䖏要人消受終須是配偶偏甚先交沈郎痩悟迷世事飽諳多<lb/>
二十年漂泊生涯天公放我平生暇剪裁水雪追陪風月管領<lb/>
鶯花帰塞北當日事到此豈堪誇氣槩自來詩酒客風流平昔<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-19a"/>
當豪家两鬂與生華𥘉問口雲雨行爲雷霆声價怪名児到䖏<lb/>
里喧馳的大没期程無時霎不如一筆都勾罷怨别离再不交<lb/>
魂夢反巫峡莫燃香休剪髪桞戸花門從瀟洒不再蹅一任交<lb/>
人道情分寡擂鼓体也不怕溥母放訝塪諳知得性格児從來<lb/>
織下顛不刺的相知不倦它𬒳莽注児的歌歌截替了　賺煞<lb/>
休更道　身邊没撏剥便有後半毛也不抜活繢児從它套共<lb/>
搨沾泥絮怕甚狂風刮<hi>唱</hi>道塵慮俱絶㒷來詩吟罷酒醒時茶<lb/>
兀的不快活煞喬公事心頭再不罣<lb/>
　　　　　周仲彬<lb/>
元宵明月鏡無瑕三五夜人物喧譁水晶䑓榭燒銀爉笙歌杳<lb/>
杳金珠簇簇灯火家家么命文友歩京華看天涯往來車馬景<lb/>
傷情訢說别离話一畨提起数年徃事幾度嗟呀好觀音見一<lb/>
簇神仙香風颯春娥舞絳烛籠紗一箇多俊多嬌好似它堪描<lb/>
畫笑吟吟盡把金釵挿么行至侵雲鰲峯下却元来正是掩那<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-19b"/>
嬌娃怕不侍根前動問咱人奸許拘鈐得無半點児風流暇<lb/>
剛道了箇安置都别無話意遟遟手撚梅花比夢中只爭在明<lb/>
月下<lb/>
　　　　　酸齋<lb/>
怨恨先自相逢同歡偶天妨礙燕侣鶯儔並坐同肩共携手恩<lb/>
情厚夫婦般相看的好么打听的新來迷歌酒風聞的别染着<lb/>
箇嬌羞棄旧憐新自來有鉄心腸全不想些兒舊尾薄倖亐人<lb/>
難禁受想着那樽席上捻色風流不良殺教人下不得呪<lb/>
　　　　　睢景臣<lb/>
収心長江浪險平地風恬恨丗態栁顰眉順人情花笑靨烏兔<lb/>
<pb n="KR4j0081_SBCK_007-20a"/>
東西急白髪重添寒暑徃來侵朱顔退染穿花蝶愁扄緑鎖營<lb/>
巢燕恨<graphic n="KR0609" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0609.png" mimeType="image/png"/>朱簾蝶入夣魂潜燕經秋社閃催拍子拜辝了桃腮<lb/>
杏臉追逐回雪鬂霜髯死灰絶㷔腹難容曩日杯盤身怎跳而<lb/>
今坑塹去奢從儉六橋雲錦十里風花慶賞無厭四時独古花<lb/>
溪信馬蓮浦乗舟菊綻霜嚴雪殘梅塹鳥呼人至鶴送猿迎酒<lb/>
殽随分費用從㢘就清流洗痕濯玷么烟花薄歛風塵户掩再<lb/>
誰曽掣関抽店侭亞仙嫁了元和由蘇氏放畨双漸罷思絶念<lb/>
舊遊魔女魂香野狐涎甜斍來有驗抽箱羅帕倒袋香囊将俺<lb/>
拘鉗做科撒阽浮花浪蕋賸馥殘膏你能搽抹誰敢粘沽到榻<lb/>
鬼頼人支㼭帰塞比呆嬌艶自要若厭厭覔見銀山無採取尋<lb/>
着錢樹不揪撏典賣盡粧奩尾零替了家私怕搜檢缺少了些<lb/>
人情我應點情瞞児出尖誰負債拏着我還欠<lb/>
朝野新聲太平樂府卷之七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>