<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>相山集巻二十九</head>
    <p>
<pb n="KR4d0164_WYG_029-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　相山集巻二十九　　　　宋　王之道　撰<lb/>
　　墓誌<lb/>
　　　孫宜人墓誌<lb/>
亡妻富春孫氏曽大父守宗大父倚父祉皆髙尚不求<lb/>
聞逹其先避五季亂自和之烏江徙居巢之麞牙今二<lb/>
百有餘嵗矣父字無悔世所謂善人君子也凡三娶秦<lb/>
氏張氏魏氏夫人盖秦出也生十七年而曽大父許字<lb/>
<pb n="KR4d0164_WYG_029-1b"/>
我眀年秦氏亡迨外除始來歸温柔静恭承順舅姑兢<lb/>
兢然惟恐不及事無巨細必禀而後敢為未嘗自専與<lb/>
諸姑處常怡顔下氣若見所畏者不浪笑語歸王氏二<lb/>
十年而予游上庠者十年雖風雨寒暑疾病家人不見<lb/>
其有兒女戚戚之態尤勤於婦功非夜分不寐嘗謂予<lb/>
曰使為學如此取官何足道哉予以是知自勉獲與兄<lb/>
弟輩登進士第吾家無為之軒車號大族無慮數百口<lb/>
咸以夫人為賢建炎三年冬予官歴陽将泛舟還里中<lb/>
<pb n="KR4d0164_WYG_029-2a"/>
屬金人圍合肥王善䧟巢予弟彦逢侍雙親浮家避地<lb/>
江山至泥汊適相遇太夫人喜曰兒婦歸吾無憂矣四<lb/>
年賊盜遍江之南北予始與里人保胡避山初太夫人<lb/>
有翻胃之疾至是寝劇以五月三日卒於山之所苃夫<lb/>
人後太夫人之卒四十五日而疾七十三日而終年始<lb/>
三十八當夫人之屬纊李伸擁兵數十萬攻豹子山甚<lb/>
急遣人求援胡避以夫人之喪未果行眀日而豹子䧟<lb/>
衆皆泣且言曰㣲夫人我曹殆不免不然一不成而萬<lb/>
<pb n="KR4d0164_WYG_029-2b"/>
有餘喪嗚呼哀哉夫人死無憾矣以一死活十萬人之<lb/>
命而獲從太夫人於地下有是二事吾又何哭焉生三<lb/>
男曰薳曰蘧曰邁二女曰寅曰申将以紹興四年十一<lb/>
月某日𦵏於麞牙之西三里曰帶漁河之原為之銘云<lb/>
宜壽而夭世所不曉以一易萬孰多孰少帶漁之原山<lb/>
水環繞予亦老矣之死同兆<lb/>
　　　故李公孝先墓誌<lb/>
惟李氏世家隴西唐末避黄巢亂徙於饒之樂平公其<lb/>
<pb n="KR4d0164_WYG_029-3a"/>
樂平人也諱忠字孝先姿表偉岸遇事有膽略方志學<lb/>
里有徤訟者誣引乃翁部将怒追逮甚急公慨然曰為<lb/>
人子而不能免父母於難非孝也先追吏詣郡請代父<lb/>
對有罪不辭郡将嘉其意從之果白其妄當與弟姪異<lb/>
産縱所取曰吾不汝多少肥瘠較也當是時饒人聞其<lb/>
風老者莫不願得以為子少壮者莫不願得以為兄弟<lb/>
靖康元年春金人冦京師郡有勤王之舉責縣備餉餫<lb/>
令徐時孚按籍勉其里之雄於財者助軍公戶最下弗<lb/>
<pb n="KR4d0164_WYG_029-3b"/>
及聞遽謂其子常曰兹正卜式所謂賢者宜効死節有<lb/>
財者宜輸之之秋今詔求直言叩閽非吾事也汝其䟽<lb/>
時政得失生民利病與平日所嘗語汝者獻之以遂吾<lb/>
願家有百斛贏吾當盡輸為里人倡故一時靳者化之<lb/>
而樂平在六邑號先辦常眀年上書數萬言陳足食兵<lb/>
計天語賞歎下有司施行且官之九品建炎二年春桂<lb/>
仲正叛建康合張勝衆三萬䧟當塗破建徳掠石門入<lb/>
利陽凶燄益逼令趙子木聞常長於畫有意事功盡以<lb/>
<pb n="KR4d0164_WYG_029-4a"/>
柯嶺十四寨委常統之使拒賊常謀於公不數日而兵<lb/>
備修飭至不得犯百里為安三年夏李大刀連劉文舜<lb/>
潰黨屠毁境上逺邇震動公聚里人諭曰賊有必避者<lb/>
險也彼所可擊者散也有是二利而不為非勇也衆壮<lb/>
其言相與控扼要害請常董其役常為設方略俘馘㡬<lb/>
盡所屬上其功於朝常用是遷承務郎為無為縣令公<lb/>
性識通敏少雖以家責奪舉子之學而於經傳多所貫<lb/>
綜閒居養生閲岐伯仲景之書遂妙於用藥南方信禨<lb/>
<pb n="KR4d0164_WYG_029-4b"/>
雖至父母癘疫子弃不敢侍里中有蹈此者公責以大<lb/>
義且曰冬傷於寒春必病瘟理也爾乃不問醫而問巫<lb/>
愚亦甚矣故時有疫則必家至與之善劑日候其安否<lb/>
其貧不能自存與死無以自𦵏者皆悉力營給之惡俗<lb/>
為變公尤喜賔客第之東有堂曰仁壽為公燕集之地<lb/>
每與所過從觴詠歌舞繼日不厭且樂於周人之急婚<lb/>
嫁親戚故舊之孤為多平生論事不直不置故於言無<lb/>
所茍人有争者曲直勝負不質之有司而以公言為証<lb/>
<pb n="KR4d0164_WYG_029-5a"/>
晩年與人語多及瞿𣆀之教觀其所為真若有道者也<lb/>
始淮西更李伸張琪之變千里蕭條亭舍不煙及常得<lb/>
邑無為或難之公曰事君不擇地而安忠也作詩以督<lb/>
其行戒之曰拊循凋瘵要在不擾故常到官用公之言<lb/>
而稱治予嘗追和東坡所贈王慶源詩遺之云慶源老<lb/>
人骨已朽愛民似子當今無其政事可知也公後數月<lb/>
徃覘焉入其境喜見顔面曰吾無憂矣已而里人思公<lb/>
悉遣子弟趣公歸公笑而與之俱以眀年紹興四年二<lb/>
<pb n="KR4d0164_WYG_029-5b"/>
月戊子終於仁壽堂人為流涕享年七十有七曽大父<lb/>
某父某皆隠徳不仕娶范氏以賢淑聞子男二人長黨<lb/>
早世次常舉進士女三人葉正奭余汝舟徐時舉其壻<lb/>
也而歸葉余者先公卒孫男五人女四人曽孫男五人<lb/>
女四人諸孫如師心師囘師尹皆好學有立盖公之餘<lb/>
慶也公有别墅在舍南静理鄉桂林原山林清逺公至<lb/>
則忘歸嘗命常曰吾没當𦵏於此常将以五年二月甲<lb/>
子如公所卜𦵏焉無為予鄉里也徃獲庇常之政而公<lb/>
<pb n="KR4d0164_WYG_029-6a"/>
常與吾翁游日談佛老至相得也今常不逺千里走介<lb/>
抵書以友生王珏状公之行來乞予銘義不可辭銘曰<lb/>
孝悌在人兮墉有基基隆墉厚兮何時隳忠於奉上兮<lb/>
孝所移發憤偷財兮富兒疑子常獻書兮誰授之嘉謀<lb/>
讜論兮帝所竒殱走潰叛兮功可欺柯嶺峩峩兮思者<lb/>
悲南方惡俗兮多信禨里閭一變兮莫敢違作堂仁壽<lb/>
兮花木菲客至不醉兮無庸歸撫孤周急兮人争依如<lb/>
石藴玉兮山増輝子孫秀發兮家之肥桂林遺芳兮追<lb/>
<pb n="KR4d0164_WYG_029-6b"/>
平韋<lb/>
　　　故武節大夫陳文叟墓誌<lb/>
文叟諱師良泉之晉江人曾祖贊隠徳不耀祖察以叔<lb/>
父中奉大夫某贈正奉大夫父照以公貴累贈武經大<lb/>
夫公志尚豪邁逈出一時輩流中奉才之謂當以材武<lb/>
進㑹詔下郡國立武學以三舍法取士公慨然曰郭汾<lb/>
陽顧不足慕耶何切切章句為遂由舍法取貢於上庠<lb/>
中宣和五年武舉異等補某官調泗州旴𣅿縣尉次楚<lb/>
<pb n="KR4d0164_WYG_029-7a"/>
州鹽城縣巡檢遷其官充御營左将軍幹辦官次贑州<lb/>
排岸遷某官充兩淛路都巡檢使次紹興府兵馬都監<lb/>
次平江府常熟縣福山巡檢初公從韓宣撫世忠軍㑹<lb/>
行在陳攻取大計韓喜謂得公晩苗傳之變公以戰多<lb/>
超轉數秩先是樞宻李公與公為布衣交洎登西府薦<lb/>
公有専對材堪奉使絶域一時士論翕然推重公自福<lb/>
山歸西興之所舍不復有仕意以武節大夫致仕平生<lb/>
好作詩晩年詩益工每一篇出識者服其筆力閒居宴<lb/>
<pb n="KR4d0164_WYG_029-7b"/>
坐焚香誦經深於性理無所滯礙於所舍之西偏名其<lb/>
堂曰隨縁自號隨縁居士以紹興二十九年冬十月辛<lb/>
亥考終於正寝享年七十有二安人黄氏賢淑能循法<lb/>
度子四人曰求已保義郎前鎮江府常州巡轄斥堠曰<lb/>
求志新眀州指使曰求俊承節郎新潭州指使盖皆以<lb/>
功賞延之典奏也曰求忠應進士舉孫三人某某某孫<lb/>
女三人俱㓜求已盖吾弟刪定彦逢之壻也将以今年<lb/>
某月某日𦵏公於紹興府蕭山縣之湘湖南越王城之<lb/>
<pb n="KR4d0164_WYG_029-8a"/>
書為參知政事詔有司寵其先世於是贈皇考故朝奉<lb/>
大夫之道為太子少師閲月上踐阼覃及天下加贈太<lb/>
子太師四月遷知樞宻院事贈少師眀年拜樞宻使加<lb/>
贈太師樞使罷政還故鄉周視松檟乃謀刻其先徳於<lb/>
墓之碑而以其辭屬袤於是太師之薨盖二十有五年<lb/>
矣曩建炎間敵犯江淛長淮千里莽為盗區握兵者畏<lb/>
避不敢戰有城者遁逃不能守太師以一書生率數千<lb/>
烏合之衆保胡避山水抗羣賊區區一隅之地東有張<lb/>
<pb n="KR4d0164_WYG_029-8b"/>
琪南有邵青西有李成北有李伸合其兵數十萬環布<lb/>
四境磨牙有毒卒不能吞噬使一方之民仰視俯育脱<lb/>
死鋒刃公之力也不幸忤觸權臣才不究於用而遺慶<lb/>
所鍾乃在其子樞使既致位二府為時名臣而公贈官<lb/>
一品榮耀身後非隂徳之報歟袤待罪史官方裒次建<lb/>
炎以來故事如公言議風烈法所當載故不敢辭而為<lb/>
之銘按公字彦猷無為人曽祖諱用和隠徳不仕祖諱<lb/>
<hi>原本缺字</hi>贈太保考韓竒累贈太傅曽祖妣馮氏祖妣于氏<lb/>
<pb n="KR4d0164_WYG_029-9a"/>
原𦵏有日求已遣人致懇於婦翁以前福州福清令黄<lb/>
童行狀來乞銘彦逢將無以為壻之意寓書有請於予<lb/>
予頃年以視彦逢於西興之官舍獲識文叟其後彦逢<lb/>
既以猶子妻求已遂聫姻婭予每赴調至臨安文叟聞<lb/>
予來必攜具涉江相過清談終日而去如是者非一今<lb/>
公云亡予以逺官歛不得撫其棺𦵏不得臨其穴若銘<lb/>
又何敢辭銘曰生於泉𦵏於越前湖後城流長岡崒<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>