<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>詩補傳卷二十二</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　詩補傳卷二十二　　　　宋　范處義　撰<lb/>
正大雅<lb/>
　二南以闗雎為首夫夫婦婦萬世正家化天下之法<lb/>
　也小雅以鹿鳴為首君君臣臣萬世使臣事君之法<lb/>
　也闗雎雖兼羙大姒然大姒由文王之化也鹿鳴雖<lb/>
　兼羙武王然武王述文王之事也故大雅獨推文王<lb/>
　為首為萬世受命君天下之法以是知非文王不足<lb/>
<pb n="1b"/>
　為正風非文武成王不足為正雅賢如宣王以不克<lb/>
　終不得在正雅之列况如鄭衛二武何敢望齒於正<lb/>
　風哉説者好為異論謂風雅凡羙者皆當為正凡刺<lb/>
　者皆當為變是不知聖人存六經垂訓之意也明乎<lb/>
　聖人之意則知六經取與之嚴非全徳如文武成王<lb/>
　不足為萬世法而於全徳之中又莫盛於文王故二<lb/>
　南二雅皆以文王之詩冠諸篇首也<lb/>
文王文王受命作周也<lb/>
<pb n="2a"/>
　文王未嘗稱王諸儒論之詳矣案吕氏春秋此詩為<lb/>
　周公旦所作盖作於成王之時有合於追王之説而<lb/>
　學者尚疑序不當言受命作周殊不知所謂受命豈<lb/>
　天諄諄然命之哉以行與事示之而已從古而然虞<lb/>
　芮之君來質厥成諸侯聞而歸者四十餘國所謂以<lb/>
　行與事示之者如此説者以是為文王受命理無不<lb/>
　可豈必稱王改元而後謂之受命作周哉周公為此<lb/>
　詩始終言文王同乎天徳其形容鋪張視他詩尤為<lb/>
<pb n="2b"/>
　渾全雖舊分為七章而下章首句必申上章末句之<lb/>
　意今姑從其舊為之訓説若貫而通之雖不分章可<lb/>
　也<lb/>
文王在上於<hi>烏</hi>昭于天周雖舊邦其命維新有周不顯<lb/>
帝命不時文王陟降在帝左右<lb/>
　於歎辭也昭著見也天則在上矣而文王曰在上何<lb/>
　也曰由周公成王視之則文王在上也周公謂成王<lb/>
　祖父在上徳盛如此故其昭見格於天心周雖為邦<lb/>
<pb n="3a"/>
　舊矣至是而作興所謂新其國也天之命周亦舊矣<lb/>
　始命以國今而命以天下謂周至文王不顯可乎謂<lb/>
　帝命至文王不時可乎時言及時也文王不以天命<lb/>
　之既至有一毫解怠之意方且於起居之間一陟一<lb/>
　降若在上帝之左右此以文王之敬天告成王也<lb/>
亹亹<hi>尾</hi>文王令聞<hi>問</hi>不已陳錫哉周侯文王孫子文王<lb/>
孫子本支百世凡周之士不顯亦世<lb/>
　亹亹猶言勉勉也此章貫上章敬天之説文王敬天<lb/>
<pb n="3b"/>
　之徳勉勉而不倦故其令善之聲聞亦不已也哉始<lb/>
　也文王有盛徳故能敷施以錫後人為周之始王也<lb/>
　侯維也本謂宗也支謂庶也不曰子孫而曰孫子謂<lb/>
　孫又生子言其逺也維文王之孫子宗則百世為天<lb/>
　子庶則百世為諸侯謂徳盛冝如此也非止子孫如<lb/>
　此也凡為周之士盖指文王輔佐之臣豈不光顯乎<lb/>
　言亦世其禄也世禄乃文王治岐之法周公既作此<lb/>
　詩以告成王亦併曉其在位之臣盖成王之時尚多<lb/>
<pb n="4a"/>
　文王之舊臣如召公奭亦不能知周公冝周公及此<lb/>
　也書言與國咸休亦此意也<lb/>
世之不顯厥猶翼翼思皇多士生此王國王國克生維<lb/>
周之楨<hi>貞</hi>濟濟<hi>子禮</hi>多士文王以寧<lb/>
　翼翼敬也濟濟臣之威儀也此章貫上章周士之説<lb/>
　謂周在位之臣所以能世禄光顯由其道本於翼翼<lb/>
　能敬也文王翼翼以敬天故當時之多士亦體文王<lb/>
　之徳盖君臣一於敬周之所以興也於是周公遂言<lb/>
<pb n="4b"/>
　此多士能敬誠可思可羙又欲其生於我王國也使<lb/>
　王國能又生此多士則足以為周之楨幹矣盖前日<lb/>
　濟濟之多士文王既賴之以成安逸之效我所以思<lb/>
　而羙之也<lb/>
穆穆文王於緝<hi>七入</hi>熙敬止假<hi>古雅</hi>哉天命有商孫子商之<lb/>
孫子其麗不億上帝既命侯于周服<lb/>
　穆穆敬也和也此章貫上章以寧之説謂文王雖享<lb/>
　安逸亦不忘敬故其容穆穆然敬而和盖敬者乃文<lb/>
<pb n="5a"/>
　王之本心故於安逸之後又緝以續之熙以廣之其<lb/>
　見於容止之間無非敬也文王之敬至誠不息如此<lb/>
　故大哉之天命所以眷顧於文王者使有商之孫子<lb/>
　其麗於數不止一億皆為周九服之諸侯也<lb/>
侯服于周天命靡常殷士膚敏祼<hi>古亂</hi>將于京厥作祼將<lb/>
常服黼冔<hi>况甫</hi>王之藎臣無念爾祖<lb/>
　膚羙也敏疾也祼灌鬯也將猶奉也此章貫上章侯<lb/>
　服之説謂以殷之士而侯服于周天命可謂靡常矣<lb/>
<pb n="5b"/>
　此言天命不可恃周公以此警告成王與其在位之<lb/>
　臣欲以殷為鑒也於是又言殷之多士今既為周之<lb/>
　臣皆有膚敏之才奉鬯而助祭其奉鬯之時尚服常<lb/>
　時之冠服冔商之冠也黼則殷周之所同服也視此<lb/>
　助祭之臣可不知戒乎藎進也王今進臣而用之可<lb/>
　無念爾祖乎謂當思乃祖文王之用賢俊也<lb/>
無念爾祖聿<hi>于必</hi>修厥徳永言配命自求多福殷之未喪<lb/>
<hi>息浪</hi>師克配上帝冝鑒于殷駿<hi>俊/</hi>命不易<hi>以䜴</hi>
<pb n="6a"/>
　聿述也師衆也此章貫上章念祖之説謂王當思乃<lb/>
　祖文王不特取法其用人又當述其修徳斯能永配<lb/>
　天命而自已求福盖以周世世修徳莫若文王故也<lb/>
　於是又舉殷以為戒謂殷未喪師衆之日固嘗克配<lb/>
　於上帝矣王冝以殷為鑒知駿大之天命不易保也<lb/>
命之不易無遏<hi>於葛</hi>爾躬宣昭義問有虞殷自天上天之<lb/>
載無聲無臭儀刑文王萬邦作孚<lb/>
　遏止也宣昭宣布昭眀也義問猶言以義而問也虞<lb/>
<pb n="6b"/>
　度也儀則也刑法也此章貫上章不易之説謂天命<lb/>
　既不易保王無止其身不知自彊當宣布昭眀義問<lb/>
　於衆有度於殷之興亡自天者為如何則知天命矣<lb/>
　於是又言天之事無聲可聞無臭可接惟文王與天<lb/>
　合徳能法則於文王萬邦自作而信之矣上章言配<lb/>
　命謂文王之徳足以當天心也商之配上帝亦然此<lb/>
　章言儀刑文王謂文王與天為徒知文王則知天矣<lb/>
　中庸以天命不已謂天之所以為天以純亦不己文<lb/>
<pb n="7a"/>
　王之所以為文亦此詩之意夫以徳既著見命既維<lb/>
　新方且陟降凛然如在帝左右亹亹則心之敬也穆<lb/>
　穆則容之敬也所謂不己者如此是詩七章皆賦<lb/>
　也<lb/>
大眀文王有眀徳故天復<hi>扶又</hi>命武王也<lb/>
　小眀大眀以别小大二雅之詩初無他義序言文王<lb/>
　有明徳故天復命武王盖推本而言之文王之徳既<lb/>
　昭著而天命維新矣武王爕伐上帝臨顧㑹朝清眀<lb/>
<pb n="7b"/>
　是復受命也非文王有眀徳以得天於其先武王何<lb/>
　以得此哉<lb/>
眀明在下赫赫在上天難忱<hi>市林</hi>斯不易<hi>以䜴</hi>維王天位殷<lb/>
適<hi>的</hi>使不挾<hi>子爕</hi>四方<lb/>
　眀眀赫赫言周之有徳顯受天命如此眀眀則文王<lb/>
　所修之徳也赫赫則文王所受之命也由成王言之<lb/>
　則文王在上由天命言之則文王在下此詩亦周公<lb/>
　作以告成王故既言周之受顯命又言天亦難信為<lb/>
<pb n="8a"/>
　王亦不易如紂所居則天位所傳則殷適以其無徳<lb/>
　以當天心遂使之不能挾四方而有之所謂命靡常<lb/>
　也<lb/>
摯<hi>至</hi>仲氏任<hi>壬/</hi>自彼殷商來嫁于周曰嬪<hi>毗申</hi>于京乃及<lb/>
王季維徳之行大<hi>泰</hi>任有身生此文王<lb/>
　此章推言周之興由於文王之聖文王之聖生於大<lb/>
　任之賢大任之賢由於王季之徳王季以徳故能儀<lb/>
　刑大任大任以賢故能篤生文王非周公不能知其<lb/>
<pb n="8b"/>
　源流而形容其實摯國名也任其姓也仲則中女也<lb/>
　嬪婦也京周也及與也身重也謂懐孕也大任自殷<lb/>
　商來嫁為王季之婦乃與王季並行其徳此天所以<lb/>
　眷之使有身而生聖子文王傳言大任有胎教如目<lb/>
　不視惡色耳不聽淫聲口不出敖言信如其説可謂<lb/>
　賢母矣天子之都曰京周公作詩之時王季文王皆<lb/>
　已用追稱則以周為京不足疑也<lb/>
維此文王小心翼翼昭事上帝聿懐多福厥徳不回以<lb/>
<pb n="9a"/>
受方國<lb/>
　此章推言文王得天得人之效小心不自大也翼翼<lb/>
　心之敬也昭事上帝以眀徳事天也聿述也懐來也<lb/>
　回違也文王小心自處不忘於敬所謂眀徳惟馨也<lb/>
　以此事天故能聿懐多福盖大任及王季維徳之行<lb/>
　已足以得天眷而受福生此文王矣而文王又有眀<lb/>
　徳以來多福是述前人之福也故曰聿懐文王雖已<lb/>
　得天受福而修徳之心未嘗或違故四方之國來歸<lb/>
<pb n="9b"/>
　我有周文王有以受之矣左氏傳晏子曰君無違徳<lb/>
　方國將至此之謂也盖正則由徳邪則違徳違邪一<lb/>
　也<lb/>
天監在下有命既集文王初載天作之合在洽之陽在<lb/>
渭之涘文王嘉止大邦有子<lb/>
　此章推言文王既有徳以得天故天為生賢配大姒<lb/>
　也監視也集就也載年也合配也嘉昏禮也大邦莘<lb/>
　也言天之監視文王之徳命既集於周矣故於文王<lb/>
<pb n="10a"/>
　之初年天為生賢配於洽水之陽渭水之涘及文王<lb/>
　議婚婣之嘉禮果得大姒於莘以為大邦之有是女<lb/>
　子非人之所能為也<lb/>
大邦有子俔<hi>牽遍</hi>天之妹文定厥祥親迎<hi>魚/敬</hi>于渭造<hi>七報</hi>舟<lb/>
為梁不顯其光<lb/>
　此章推言文王之親迎而大姒之賢足為周之祥也<lb/>
　俔喻也以大姒喻天之妹以見大邦之有子非凡人<lb/>
　之比也文謂龜之兆體也祥謂卜之吉也文王視龜<lb/>
<pb n="10b"/>
　之文以定其吉祥於是遂行親迎造舟為浮梁以濟<lb/>
　渭水以文王而親行御輪三周之禮豈不光顯乎爾<lb/>
　雅曰天子造舟諸侯維舟大夫方舟士特舟文王親<lb/>
　迎之日乃為公子未為君也而用造舟何哉説者謂<lb/>
　天子造舟周制也商時未有此制故文王用之然則<lb/>
　爾雅所載本之周制正以文王嘗用造舟故取以為<lb/>
　天子之制爾<lb/>
有命自天命此文王于周于京纉<hi>子管</hi>女維莘<hi>所/巾</hi>長<hi>張丈</hi>子<lb/>
<pb n="11a"/>
維行篤生武王保右命爾爕伐大商<lb/>
　此章推言文主大姒俱有徳以當天心故天復俾生<lb/>
　武王之聖子以成伐商之功也纉謂繼其事也行謂<lb/>
　嫁而有行莘即大姒之國也輿地廣記曰同州郃陽<lb/>
　縣古莘國也篤厚也保安也右助也爕和也文王求<lb/>
　繼大任之女事莫如莘國之女故大姒以莘之長女<lb/>
　有行而來嫁徳既與文王相配是以天之眷周因其<lb/>
　材而篤焉生此武王以聖父而有聖子則天之保安<lb/>
<pb n="11b"/>
　右助有周者益固矣所以武王能和順而伐商不拂<lb/>
　於天人之心也易曰湯武革命應乎天而順乎人此<lb/>
　之謂也<lb/>
殷商之旅其㑹如林矢于牧野維予侯興上帝臨女無<lb/>
貳爾心<lb/>
　此章推言武王所以勝商者以徳不以力也旅衆也<lb/>
　矢陳也牧野紂南郊地名在朝歌南七十里侯諸侯<lb/>
　也興起也臨視也無貳一也言紂陳其師衆㑹合如<lb/>
<pb n="12a"/>
　林木之盛而我周家以諸侯而興起盖有天人之助<lb/>
　上帝臨女天監視於上也無貳爾心人協助於下也<lb/>
　維予侯興既指武王則所謂無貳爾心則指牧野之<lb/>
　臣民也謂武王之時臣則有亂臣十人同心同徳民<lb/>
　則有三千人惟一心皆無疑貳武王之心也或者專<lb/>
　指武王一心以奉天討不復疑貳果爾似急於取商<lb/>
　之天下恐非聖人之本心也其㑹如林説文以㑹為<lb/>
　旝謂建大木置石其上發以機以追敵也引是詩為<lb/>
<pb n="12b"/>
　證就如其説乃砲之屬但不當改字姑存之以資博<lb/>
　識武王伐商猶曰以諸侯而興則文王未嘗稱王眀<lb/>
　矣<lb/>
牧野洋洋檀車煌煌駟騵<hi>元</hi>彭彭維師尚父時維鷹揚<lb/>
涼<hi>諒</hi>彼武王肆伐大商㑹朝清眀<lb/>
　此章推言武王伐商得賢將帥之力天實相之也洋<lb/>
　洋廣大貌煌煌光眀貌彭彭强盛貎檀車兵車也駵<lb/>
　馬白腹曰騵駟馬皆騵言其多也尚父大公望之尊<lb/>
<pb n="13a"/>
　稱尊之如師如父也書微子篇以箕子為大師説者<lb/>
　謂大師三公也與此同意鷹揚謂上將梟勇如鷹之<lb/>
　飛揚也涼與諒同信也肆猶遂也尚父既有以取信<lb/>
　於武王君臣無有異心冝天助之於上而伐商之日<lb/>
　值崇朝清眀而成其武功書所謂甲子昧爽是也是<lb/>
　詩八章皆賦也<lb/>
緜文王之興本由大王也<lb/>
　序言文王之興本由大王故此詩鋪叙去豳遷岐建<lb/>
<pb n="13b"/>
　國立社與待夷狄懐諸侯之事皆大王始之文王終<lb/>
　之九章次第可考也非出周公之手他人豈能知周<lb/>
　家創立之始若是其纎悉哉<lb/>
緜緜瓜瓞<hi>田節</hi>民之初生自土沮<hi>七/余</hi>漆古公亶<hi>都/但</hi>父<hi>甫</hi>陶<lb/>
<hi>桃</hi>復<hi>福</hi>陶穴未有家室<lb/>
　緜緜不絶貌大曰瓜小曰瓞生近本者其大紹先嵗<lb/>
　之瓜故瓜亦曰紹也生於蔓者必小於先嵗之𤓰故<lb/>
　瓞亦曰瓝也周帝嚳之冑中嘗衰小至大王文王始<lb/>
<pb n="14a"/>
　大故以𤓰瓞况之民之初生謂周家之始得民在沮<lb/>
　水漆水之地也二水在豳地亦東流過岐周故傳云<lb/>
　周原漆沮之間也古公即大王也古言久猶言先公<lb/>
　也亶父字或曰商尚質以名言也陶瓦器竈也陶去<lb/>
　土而為之故謂之陶復重窟也穴土室也説文引是<lb/>
　詩陶復字作<graphic n="KR2056" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2056.png" mimeType="image/png"/>則復亦穴也意周之微時穴土而居<lb/>
　未有家室在外者謂之穴重穴謂之復也亦見尚質<lb/>
　之意此章言周居豳之時其儉陋如此<lb/>
<pb n="14b"/>
古公亶父來朝<hi>陟遥</hi>走馬率西水滸<hi>呼五</hi>至于岐下爰及姜<lb/>
女聿來胥宇<lb/>
　朝早也率循也滸涯也爰於也及與也姜女太姜也<lb/>
　聿述也胥相也宇居也太王朝走馬循水涯以至於<lb/>
　岐山之下於是太姜相繼而至故曰聿來謂相繼而<lb/>
　來相此居也此章言大王去豳之時從容如此<lb/>
周原膴膴<hi>武</hi>堇<hi>謹/</hi>荼如飴<hi>移/</hi>爰始爰謀爰契<hi>苫計</hi>我龜曰<lb/>
止曰時築室于兹<lb/>
<pb n="15a"/>
　周原岐山也廣平曰原膴膴地之羙也堇羙菜也荼<lb/>
　苦菜也周原既膴膴則物無羙惡皆甘如飴盖地氣<lb/>
　使然也契灼龜也周禮春官菙氏掌共燋契以待卜<lb/>
　事儀禮士喪禮楚焞置于燋在龜東楚焞即契也謂<lb/>
　卜以楚焞之木然之於火執以灼龜開出其兆也爰<lb/>
　始爰謀謀之人也爰契我龜謀之卜也卜既云吉協<lb/>
　於人謀於是既命臣民止于兹土又命臣民以土功<lb/>
　之時遂築室而作都也此章言大王之遷于岐土地<lb/>
<pb n="15b"/>
　既羙神人協謀冝文王居之而作周也<lb/>
廼慰廼止廼左廼右廼疆<hi>居良</hi>廼理廼宣廼畝自西徂東<lb/>
周爰執事<lb/>
　廼慰廼止慰安其居止也廼左廼右分列其左右也<lb/>
　廼疆廼理疆畫其經界理分其土冝也廼宣廼畝宣<lb/>
　道其溝洫畝度其廣狹也自西徂東周爰執事謂周<lb/>
　原在豳之東凡民自豳而來者周徧執役於周原言<lb/>
　樂盡其力也此章言大王規畫都邑安集臣民冝文<lb/>
<pb n="16a"/>
　王守之為成法也<lb/>
乃召司空乃召司徒俾立室家其繩則直縮<hi>色六</hi>版以載<lb/>
作廟翼翼<lb/>
　案周官司空之屬有匠人營國國中九經九緯則司<lb/>
　空乃掌營國邑之官也司徒之屬有小司徒凡用衆<lb/>
　庶則掌其政教則司徒乃掌徒役之官也大王遷岐<lb/>
　之初雖命以是官是時周未定六官之制及成王周<lb/>
　公制作禮樂分命六官遂用大王舊官之名而増益<lb/>
<pb n="16b"/>
　之俾立室家則槩言立國邑之制也作廟翼翼則施<lb/>
　工役以宗廟為先也度以繩以取其直縮其版而載<lb/>
　以土盖作廟之工役始於版築也此章言大王之建<lb/>
　都邑知所先後所謂君子將營宫室宗廟為先廐庫<lb/>
　為次居室為後正用大王之遺制則文王之作邑於<lb/>
　豐不越此制眀矣<lb/>
捄<hi>俱</hi>之陾陾<hi>耳/升</hi>度<hi>度/洛</hi>之薨薨<hi>呼/萌</hi>築之登登削屢<hi>力注</hi>馮馮<lb/>
<hi>扶冰</hi>百堵<hi>丁/古</hi>皆興鼛<hi>羔/</hi>鼔弗勝<hi>升</hi>
<pb n="17a"/>
　捄虆也謂盛土於虆者陾陾而衆多也度投也言投<lb/>
　土於版者薨薨而有聲也築謂築土以杵登登然聲<lb/>
　相應也削謂屢削以刃馮馮然平可據也四者皆版<lb/>
　築之事八尺為版五版為堵百堵皆興可謂役之大<lb/>
　矣鼛鼔本以鼔役事以作其氣以一其力今役者之<lb/>
　敏疾鼛鼓反弗能勝則人之樂事勸功可知也此章<lb/>
　言大王於版築之役得人之心其後經始靈臺經之<lb/>
　營之庶民攻之不日成之則文王之得民非一朝一<lb/>
<pb n="17b"/>
　夕能致有自來矣<lb/>
廼立臯門臯門有伉<hi>苦浪</hi>廼立應門應門將將<hi>七羊</hi>廼立冢<lb/>
土戎醜攸行<lb/>
　案眀堂位庫門天子臯門雉門天子應門魯以諸侯<lb/>
　而作庫雉則諸侯之門無所謂臯應者大王諸侯也<lb/>
　而有是門盖是時未定臯應為天子之制及成王周<lb/>
　公制作禮樂始以臯應為天子之門而諸侯不得用<lb/>
　其名矣亦司空司徙之類也有伉髙壯貎將將嚴正<lb/>
<pb n="18a"/>
　貌冡土大社也戎醜大衆也宗廟宫室既偹於是立<lb/>
　冡土盖起大事動大衆必先有事乎社而後出謂之<lb/>
　冝説者曰冝祭社之名也此章言大王之營都邑内<lb/>
　外克備周官左祖右社面朝後市王宫門阿有制則<lb/>
　文王之作都亦不越此制眀矣<lb/>
肆不殄<hi>田典</hi>厥愠<hi>紆/問</hi>亦不隕<hi>韻/謹</hi>厥問柞<hi>子/洛</hi>棫<hi>域</hi>拔矣行道<lb/>
兑<hi>徒外</hi>矣混<hi>昆/</hi>夷駾<hi>徒/對</hi>矣維其喙<hi>許穢</hi>矣<lb/>
　殄絶也愠怒也隕棄也問聘也柞櫟也棫白桵也柞<lb/>
<pb n="18b"/>
　大而棫小兑和悦貌駾馬疾行貎喙張喙而息也混<lb/>
　夷即昆夷也孟子曰大王居邠狄人侵之事之以皮<lb/>
　幣不得免焉事之以犬馬不得免焉事之以珠玉不<lb/>
　得免焉乃屬其耆老而告之曰吾聞之君子不以所<lb/>
　養人者害人狄人所欲者吾土地也二三子何患乎<lb/>
　無君我將去之邑於岐山之下居焉孟子所謂狄人<lb/>
　指太王事獯鬻之事也大王於北狄猶事之則不以<lb/>
　愠而殄絶昆夷是詩可信也既不殄絶則不棄聘問<lb/>
<pb n="19a"/>
　之禮可知也孟子又曰惟仁者為能以大事小是故<lb/>
　文王事昆夷然則文王之事昆夷亦述大王聘問之<lb/>
　禮而已至於周原柞棫已拔然而長茂行道之人皆<lb/>
　和悦而無憂則非大王之時矣是殆與虞芮來質成<lb/>
　同時之事也周家世事昆夷及是諸侯歸之所以昆<lb/>
　夷亦疾奔竄伏維其喙息而已此章言周之與昆夷<lb/>
　相為消長而大王文王所以待夷狄者以不治治之<lb/>
　終能使之竄息也<lb/>
<pb n="19b"/>
虞芮<hi>如鋭</hi>質厥成文王蹶<hi>俱衛</hi>厥生予曰有疏附予曰有先<lb/>
<hi>蘇薦</hi>後<hi>胡/豆</hi>予曰有奔奏<hi>如/字</hi>予曰有禦<hi>魚吕</hi>侮<lb/>
　質厥成者質其争訟也成與周官所謂書其刑殺之<lb/>
　成禮記所謂一成不可變之意同蹶動也王業之震<lb/>
　動也生與民之初生厥初生民之意同毛氏曰虞芮<lb/>
　之君相與争田久而不平曰西伯仁人也盍徃質焉<lb/>
　乃朝周入其境耕者遜畔行者遜路入其邑男女異<lb/>
　路斑白不提挈入其朝士遜為大夫大夫遜為卿二<lb/>
<pb n="20a"/>
　國之君感而相謂曰我等小人不可以履君子之庭<lb/>
　乃相遜以其所争田為閒田而退天下聞而歸者四<lb/>
　十餘國先儒謂虞在陜之平陸芮在周之馮翊平陸<lb/>
　有閒原焉則虞芮之所遜也竊謂質成之事雖在文<lb/>
　王時而其風俗之羙朝野相遜如唐虞之時豈文王<lb/>
　一日所能致盖自大王去邠不與狄人争較土地其<lb/>
　仁心徳量與天地相似故其遺風餘澤霑溉後人者<lb/>
　久而益著况繼以文王聖人之化冝其風俗之羙有<lb/>
<pb n="20b"/>
　如此者後之論召南之風者以為先王所以教與此<lb/>
　同意虞芮既退諸侯既歸則周之王業蹶然震動前<lb/>
　日所謂民之初生厥初生民言始得民而已至是震<lb/>
　動而作興所謂受命作周是也王業以民生言之何<lb/>
　也盖得乎丘民可為天子三代之得天下得其民也<lb/>
　此民所以為邦本歟周之王業既已震動而文王事<lb/>
　商之心終始不變以紂在上故王業雖成而謙冲退<lb/>
　託不敢自居歸功於輔佐之臣詩人述文王之言曰<lb/>
<pb n="21a"/>
　我之所以致此者以疏附有人先後有人奔奏有人<lb/>
　禦侮有人故也疏則或疏在外附則或附在内或在<lb/>
　王之前或在王之後或將命而奔奏或折衝而禦侮<lb/>
　文王自謂得人材之力乃能致風俗之羙諸侯之歸<lb/>
　而王業由是而成與二南之化託之周召二公同其<lb/>
　意也是詩九章皆賦也<lb/>
棫<hi>雨逼</hi>樸<hi>卜</hi>文王能官人也<lb/>
　此詩羙文王化成已久人材衆多用之文武無適不<lb/>
<pb n="21b"/>
　宜而文王尤能量材任使小大不遺此其所以為大<lb/>
　雅歟<lb/>
芃芃<hi>薄紅</hi>棫樸薪之槱<hi>酉/</hi>之濟濟辟<hi>璧/</hi>王左右趣<hi>七喻</hi>之<lb/>
　芃芃短小而盛貎棫白桵也釋者曰樸枹也謂樸屬<lb/>
　叢生也棫雖小木而用之為薪以供烹飪用之為槱<lb/>
　以供燔燎則賔客祭祀無不用之也以喻文王用人<lb/>
　材既適其冝小材無所遺也辟君也君王文王也文<lb/>
　王濟濟有君之威儀率之於上所以左右之臣皆趨<lb/>
<pb n="22a"/>
　其事而事無不集也此章言文王之能器使人材也<lb/>
濟濟辟王左右奉璋奉璋峨峨髦士攸冝<lb/>
　文王既能濟濟有君之威儀故以之主祭而助祭之<lb/>
　人奉璋瓉於左右者亦峨峨而山立莊敬而不解此<lb/>
　髦俊之士所以冝稱其職也此章言用於文事者稱<lb/>
　職如此<lb/>
淠<hi>匹世</hi>彼涇<hi>經/</hi>舟烝徙楫<hi>接</hi>之周王于邁六師及之<lb/>
　淠舟行貌涇舟涇水之舟也烝衆也楫櫂也于邁征<lb/>
<pb n="22b"/>
　伐也六師天子六軍也舟之行也賴衆徒之鼔櫂乃<lb/>
　克有濟以喻文王之征伐而六軍汲汲然及之言其<lb/>
　一乃心力不敢緩也文王固嘗伐玁狁伐西戎伐崇<lb/>
　墉未必有六師之名以作詩之時言之故謂之六師<lb/>
　也此章言用於武事者稱職如此<lb/>
倬<hi>陟角</hi>彼雲漢為章于天周王夀考遐不作人<lb/>
　倬大也雲漢天河也遐逺也昭回謂昭明回曲而成<lb/>
　文所以為章于天以喻人材為邦家之光也然人材<lb/>
<pb n="23a"/>
　豈能自成哉文王既夀考矣則作成非一日豈不謂<lb/>
　之逺乎此章言文王能作成人材賴其用也<lb/>
追<hi>對回</hi>琢<hi>陟角</hi>其章金玉其相勉勉我王綱紀四方<lb/>
　追雕也金曰雕玉曰琢周官追師掌追衡笄則追亦<lb/>
　治玉也章文章也相質也㒺罟以網紘張之為綱以<lb/>
　别絲理之為紀言文王作成人材外有其文如金玉<lb/>
　之文内有其質如金玉之質則人材之成可謂表裏<lb/>
　相副矣人材既成各稱其職文王若可以無為而文<lb/>
<pb n="23b"/>
　王猶且勉勉不敢自暇自逸凡四方之政大作綱小<lb/>
　作紀無不畢舉所謂純亦不已盖如此也此章言文<lb/>
　王雖始能用人終能自勉也是詩五章其二章賦也<lb/>
　餘皆比而賦之也<lb/>
旱<hi>戸但</hi>麓<hi>鹿</hi>受祖也周之先祖世修后稷公劉之業大王<lb/>
王季申以百福干禄焉<lb/>
　宗祖餘慶苟子孫不賢無以受之則有所謂五世而<lb/>
　斬者矣然則盛徳百世祀亦必子孫不廢先業而後<lb/>
<pb n="24a"/>
　可也后稷教民稼穡以粒食天下公劉亦以農桑訓<lb/>
　民而基王業萬世之下論王道之始固無出於此使<lb/>
　其子孫不能世世修之則亦安能悠久不廢哉此詩<lb/>
　羙大王王季能以豈弟之徳受祖宗之福禄而序詩<lb/>
　者既以受祖發之又曰申以百福干禄盖福禄之慶<lb/>
　合而言之則皆命于天分而言之則福者備也備者<lb/>
　百順之名也人之所為能備百順則亦天誘其衷以<lb/>
　使之然故雖由已之福以干天之禄謂之皆出於天<lb/>
<pb n="24b"/>
　命可也説者或以豈弟君子為指文王遂疑此篇為<lb/>
　文王之詩既與序不相應且詩有玉瓉黄流之詠乃<lb/>
　王季實受此賜於帝乙則非文王眀矣<lb/>
瞻彼旱麓榛<hi>俱巾</hi>楛<hi>户</hi>濟濟豈弟君子干禄豈弟<lb/>
　説者以旱為山名竊以為不然夫山川之名雖出於<lb/>
　俚俗亦必因其實而命之就使果有山名之曰旱必<lb/>
　其髙燥不生草木而後有是名也詩人方羙大王王<lb/>
　季有徳以受祖乃有取於此山之名可謂不類矣不<lb/>
<pb n="25a"/>
　若先儒以為旱暵之山麓為得詩人之意盖旱暵之<lb/>
　山麓其説有二周自后稷以來傳世不為不久中間<lb/>
　失其官守棄稷不務固嘗微矣譬之山值旱暵水泉<lb/>
　涸竭草木枯瘁至大王王季始復修舊業浸致昌盛<lb/>
　是旱暵之山至麓始有潤澤以生榛楛此一説也以<lb/>
　大王王季之時考之乃商之末造紂巍然在上而降<lb/>
　災下民敢行暴虐猶旱暵之山也而大王王季興自<lb/>
　岐周乃能藹仁人之譽而從者如市著徳音之羙而<lb/>
<pb n="25b"/>
　克長克君是岐周雖眇然在下譬之旱山之麓獨有<lb/>
　潤澤能生榛楛亦一説也二義雖皆通要之是詩既<lb/>
　羙其能受祖則前説為長詩人謂瞻旱山之麓有榛<lb/>
　似栗而小楛似荆而赤濟濟可觀由山既旱至麓乃<lb/>
　有潤澤生物如此喻周家衰微至大王王季乃有豈<lb/>
　弟樂易之徳所以干天之禄使周室浸盛誠不外於<lb/>
　樂易之徳也<lb/>
瑟彼玉瓉黄流在中豈弟君子福禄攸降<lb/>
<pb n="26a"/>
　瑟宻貌玉瓉圭瓉也黄流秬鬯也以圭為柄以金為<lb/>
　勺外青金而中央朱此玉瓉之器也釀秬為酒和以<lb/>
　鬱金使之芬香條鬯此黄流之物也案孔叢子子夏<lb/>
　曰殷帝乙之時王季以九命作伯於西受圭瓉秬鬯<lb/>
　之賜此章詩人以王季之受此賜為福禄之羙故申<lb/>
　言樂易君子冝福禄之所降謂有徳以得此賜也<lb/>
鳶<hi>悦宣</hi>飛戾天魚躍于淵豈弟君子遐不作人<lb/>
　鳶之飛以戾于天為得其性魚之躍以在深淵為得<lb/>
<pb n="26b"/>
　其性樂易君子作成人材使之遂性猶魚川泳而鳥<lb/>
　雲飛盖其樂易之徳不拂人之性故能使之各得其<lb/>
　所也<lb/>
清酒既載騂<hi>息營</hi>牡既備以享<hi>許丈</hi>以祀以介景福<lb/>
　清酒祭祀之𤣥酒也既載則已盛之尊中矣騂牡周<lb/>
　所尚之牲也既備則備腯咸有矣以此而享祀其先<lb/>
　祖則神之所報必助以大福此章詩人言大王王季<lb/>
　有物以稱其徳故祭則受福也<lb/>
<pb n="27a"/>
瑟彼柞棫民所燎矣豈弟君子神所勞<hi>力報</hi>矣<lb/>
　柞木之大者棫木之小者木無大小皆瑟然而茂宻<lb/>
　以人所熂燎除其旁草養治之使無害也以喻大王<lb/>
　王季有豈弟之徳故神之勞相以福猶民之燎柞棫<lb/>
　也<lb/>
莫莫葛藟<hi>力軌</hi>施<hi>以/䜴</hi>于條枚<hi>芒回</hi>豈弟君子求福不回<lb/>
　葛藟二物皆縁木以生其延蔓于木之枝榦如子孫<lb/>
　之依賴乎先人之徳澤此言大王王季有豈弟以承<lb/>
<pb n="27b"/>
　先祖之餘慶其求福也可謂不回邪矣福禄非可干<lb/>
　求是詩始言干禄卒言求福皆本於豈弟則知大王<lb/>
　王季本出於無心詩人原其所自故以干求為言耳<lb/>
　是詩一章言有徳以致周之盛二章言有徳以得商<lb/>
　之賜三章言有徳以成人之材四章言祭則受福以<lb/>
　有徳也五章言神之所佑以有徳也六章言承祖之<lb/>
　休以有徳也然則大王王季可謂能受祖矣是詩六<lb/>
　章其二章四章賦也餘皆比而賦之也<lb/>
<pb n="28a"/>
思齊文王所以聖也<lb/>
　序言文王所以聖謂文王聖之事備見於一篇之内<lb/>
　也説者言非但天性徳有所由成是謂文王之所由<lb/>
　以成其聖者以有内助也且既曰天性豈假人力使<lb/>
　文王無賢内助則無以成其聖何其待聖人之淺也<lb/>
　是詩五章皆聖之事也説者所指内助特以首章有<lb/>
　姜任大姒之言耳二章言文王事神治人兩盡其道<lb/>
　三章言文王盛徳之容自彊不息四章言文王徳盛<lb/>
<pb n="28b"/>
　無闕從容中道五章言文王化成人材皆知自勉與<lb/>
　首章各有其義不可皆謂由於内助也究其實而論<lb/>
　之周姜大任世有賢徳故天眷之是生聖子非既有<lb/>
　文王由姜任之故而成其聖也大眀言大任生此文<lb/>
　王盖得此意文王既聖矣故儀刑大姒亦能繼姜任<lb/>
　之賢為文王之助非文王之聖必得大任而後成也<lb/>
　是詩言文王刑于寡妻盖得此意由是言之謂徳有<lb/>
　所由成者非至論也記曰無憂者其惟文王乎以王<lb/>
<pb n="29a"/>
　季為父武王為子盖古聖人不幸如舜父堯子豈能<lb/>
　無憂是詩首言文王以大任為母以周姜為祖母而<lb/>
　其配則大姒也亦可謂無憂矣若夫夙夜警戒相成<lb/>
　之道殆為中主設非所以處文王也<lb/>
思齊大任文王之母思媚<hi>羙記</hi>周姜京室之婦大姒嗣徽<lb/>
<hi>許韋</hi>音則百斯男<lb/>
　思字雖詩人多以為語助然思有二訓如思皇多士<lb/>
　思無邪之類與是詩思齊思媚固當以為心之所思<lb/>
<pb n="29b"/>
　也此詩陳文王之事首及大姒盖與闗雎同意由闗<lb/>
　雎之説則文王所以能風天下者以有徳以儀刑大<lb/>
　姒故大姒有不妬忌之行而天下化之也由思齊之<lb/>
　説則文王所以聖者以有徳以儀刑大姒故大姒既<lb/>
　能思有以齊大任又能思有以順大姜也齊與見賢<lb/>
　思齊之意同媚與媚于天子之意同大姒思齊大任<lb/>
　者以大任為文王之賢母不可忘也大姒思媚周姜<lb/>
　者以周姜為京室之賢婦不可忘也京室指岐周而<lb/>
<pb n="30a"/>
　言岐周自大王與大姜聿來胥字是大姜為周室賢<lb/>
　婦之始也徽音猶言羙聲也大姒既能思姜任故能<lb/>
　繼嗣姜任之羙聲有不妬忌之行而左右之賢女得<lb/>
　以進御以致文王子孫衆多曰則百斯男舉成數而<lb/>
　形容其衆多也此章文體與豳七月言蟋蟀之章相<lb/>
　似豳詩言七月在野八月在宇九月在戸皆未及蟋<lb/>
　蟀至十月始言蟋蟀入我牀下此章言思齊大任文<lb/>
　王之母思媚周姜皆未及大姒至嗣徽音始言大姒<lb/>
<pb n="30b"/>
　正此類也詩人本言大姒故先思大任次思大姜先<lb/>
　其姑而後及祖姑推而上之也為婦人而言亦當先<lb/>
　其近者所謂内助者如此<lb/>
惠于宗公神㒺時怨神㒺時恫<hi>通</hi>刑于寡妻至于兄弟<lb/>
以御于家邦<lb/>
　惠順也宗公宗廟之先公也武王有天下始追王大<lb/>
　王王季由文王之時言之則宗廟之中皆稱先公也<lb/>
　文王之所為有以順先公之心故宗廟之神無有是<lb/>
<pb n="31a"/>
　怨者無有是恫者神無怨恫則有以寧神而祖考安<lb/>
　樂之也刑法也文王之所為足以為天下夫婦兄弟<lb/>
　之法故自儀刑寡妻以至兄弟則能齊其家矣能齊<lb/>
　其家則治國平天下何不順之有寡妻猶言寡小君<lb/>
　御猶御車御馬皆治之謂也所謂事神治人兩盡其<lb/>
　道者如此説者曰毫髪不愧於隠微然後近者孚故<lb/>
　神㒺怨恫始可以刑寡妻此論尤足以見文王<lb/>
雝雝<hi>於容</hi>在宫肅肅在廟不顯亦臨無射<hi>亦</hi>亦保<lb/>
<pb n="31b"/>
　雝雝和也肅肅敬也文王盛徳之容在宫中有自然<lb/>
　之和在宗廟有自然之敬其處不顯之地若有照臨<lb/>
　其無厭射之意若有師保所謂盛徳之容自彊不息<lb/>
　者如此<lb/>
肆戎疾不殄烈假<hi>古雅</hi>不瑕<hi>遐</hi>不聞亦式不諫亦入<lb/>
　肆遂也謂文王所養之至遂能然也戎猶言賊也疾<lb/>
　猶言害也殄絶也烈光也假大也瑕玷也文王既有<lb/>
　盛徳故欲相賊害如崇侯之譖羑里之囚雖不能殄<lb/>
<pb n="32a"/>
　絶之而文王益以光大無有瑕玷易所謂内文明而<lb/>
　外柔順以䝉大難者是也文王何以能䝉難而徳愈<lb/>
　光大盖其不思而得不勉而中事雖未嘗聞而自合<lb/>
　扵法人雖未嘗諫而自入扵善由天性而然非人謀<lb/>
　所致也所謂徳盛無缺從容中道者如此<lb/>
肆成人有徳小子有造古之人無斁<hi>亦</hi>譽髦斯士<lb/>
　成人既冠之稱也小子童子之稱也文王既作成人<lb/>
　材遂致為成人者皆有其徳為小子者皆進扵善由<lb/>
<pb n="32b"/>
　作詩之時視文王之人材可以謂之古之人矣詩人<lb/>
　因歎文王人材之無厭斁故能有聲譽為俊髦之士<lb/>
　也所謂化成人材皆知自勉者如此詳究五章所陳<lb/>
　非聖人能之乎故曰所以聖也是詩五章皆賦也<lb/>
皇矣羙周也天鍳代殷莫若周周世世修徳莫若文王<lb/>
　此詩與緜相類疑出一手緜序言文王之興本由大<lb/>
　王故其詩言大王者詳言文王者畧盖詳其始而畧<lb/>
　其終也此詩序言天監代殷及周之世徳莫若文王<lb/>
<pb n="33a"/>
　故其詩首言天之眷周次言大王治岐次言大伯王<lb/>
　季友愛之徳次言文王加詳焉盖畧其始而詳其終<lb/>
　也緜之終言文王之成王業由得人以輔翼而人自<lb/>
　歸此詩之終言文王之成王業未免於征伐然非黷<lb/>
　武也恭行天罰而已且以舜為帝之盛未免有三苖<lb/>
　之征文王雖為王之顯豈能免崇宻之舉哉所貴乎<lb/>
　帝王之師亦取其舞干羽而有苖遂格是伐是肆四<lb/>
　方以無拂耳雖不黷武亦不忘兵也<lb/>
<pb n="33b"/>
皇矣上帝臨下有赫監觀四方求民之莫維此二國其<lb/>
政不獲維彼四國爰究<hi>九又</hi>爰度<hi>待洛</hi>上帝耆之憎其式廓<lb/>
乃眷西顧此維與宅<lb/>
　此章言天之眷周也皇言天道之大也赫言天威之<lb/>
　眀也莫定也二國夏商也不獲猶言不得乎天也四<lb/>
　國四方之國也究度猶言究極而度謀也耆老也式<lb/>
　用也廓大而無綱紀也宅定其所歸也大哉天之主<lb/>
　宰天下其照臨之威可謂赫然而眀矣察視四方求<lb/>
<pb n="34a"/>
　民之所定以夏政不獲於天則以與商商政不獲乎<lb/>
　天則以與周所謂天難忱命靡常也方天之欲與周<lb/>
　也亦不苟然也維彼四方之國咸究極而度謀之必<lb/>
　俟其老而後决者盖惡不可稔善貴乎積彼四方之<lb/>
　國所用者皆廓然無綱紀天之所惡也是稔惡者也<lb/>
　而西周累世修徳天乃眷焉顧之定民所歸維周是<lb/>
　與豈非積善之所致哉以桀紂之不善桀在位五十<lb/>
　二年紂在位三十三年而後失之此上帝之老其惡<lb/>
<pb n="34b"/>
　也以文王之盛徳詩人以虞芮質成為受命是時年<lb/>
　㡬九十矣此上帝之老其善也凡今之人惡未即得<lb/>
　禍善未即得福皆上帝耆之也庸可忽而不思哉<lb/>
作之屏<hi>必領</hi>之其菑<hi>側/吏</hi>其翳<hi>於/訃</hi>修之平之其灌<hi>古/亂</hi>其栵<hi>例</hi>
啟之辟<hi>婢亦</hi>之其檉<hi>敕/貞</hi>其椐<hi>羗/居</hi>攘<hi>如/羊</hi>之剔<hi>它/歴</hi>之其檿<hi>烏簞</hi>其<lb/>
柘<hi>章夜</hi>帝遷眀徳串<hi>古患</hi>夷載路天立厥配受命既固<lb/>
　上章既言天惡四國而眷周此章遂言天之眷周自<lb/>
　大王之治岐始也木立死者曰菑蔽覆於地曰翳故<lb/>
<pb n="35a"/>
　作㧞而屏除之又木叢生曰灌行生曰栵故修理而<lb/>
　平治之檉柳也可以固隄防椐樻也可以為鞭杖故<lb/>
　啟辟其根株使之䟽理檿柘皆桑屬可以為弓材可<lb/>
　以為蠶食故攘剔其繁冗使之遂茂所謂天作髙山<lb/>
　大王荒之者如此大王之始治岐山既謂之天作則<lb/>
　民之遷於岐以歸大王之眀徳亦謂之帝遷也串猶<lb/>
　繩之串物然大王之治岐山實始開荒其初必道路<lb/>
　艱棘不便於徃來既施作屏修平啟辟攘剔之功則<lb/>
<pb n="35b"/>
　道路平夷故來歸之民系道不絶如繩之串物皆在<lb/>
　平夷之路則人情物態可想而知所謂從之者如歸<lb/>
　市也漢書繦屬於道盖本諸此左氏傳曰以塞夷庚<lb/>
　杜氏謂夷庚呉晉徃來之要道此古以夷庚為道路<lb/>
　之證也天之命周固欲徳之能配也今大王仁人之<lb/>
　稱既見之如歸市之民是天立大王為天之配而大<lb/>
　王之受天命至是而始固矣由民言之曰帝遷由君<lb/>
　言之曰天立然則文王之受命作周文王之民始附<lb/>
<pb n="36a"/>
　皆發祥於大王詩人之義前後相應可考也<lb/>
帝省<hi>昔井</hi>其山柞棫斯拔松柏斯兑<hi>徒外</hi>帝作邦作對自大<lb/>
<hi>泰</hi>伯王季維此王季因心則友則友其兄則篤其慶載<lb/>
錫之光受禄無喪奄有四方<lb/>
　上章既言大王之治岐已足以得天此章遂言大伯<lb/>
　王季能以友愛繼之使後世益大而有天下也帝省<lb/>
　視其山柞棫已拔擢而日加長松柏已悦澤而日益<lb/>
　茂則培養之久為可知矣舉木而言則岐之民物薰<lb/>
<pb n="36b"/>
　染和氣游泳徳澤莫不遂性故天心益眷直欲使有<lb/>
　周作興其邦家作配於天命而有天下也於是又生<lb/>
　大伯王季焉以繼大王之後大伯既能知天命之所<lb/>
　在而遜其弟王季又能推因心之固有而友其兄所<lb/>
　謂知天命之所在者以大伯知王季有聖子文王當<lb/>
　有天下故遜其弟也所謂推因心之固有者以孩提<lb/>
　之童無不知愛其親及其長也無不知敬其兄王季<lb/>
　能因其良能良知而友其兄也盖非王季之友不能<lb/>
<pb n="37a"/>
　成大伯之遜王季雖知已有聖子不肯偃然自大於<lb/>
　敬兄之實無一毫之愧故大伯至三以天下讓而後<lb/>
　得免焉説者乃謂以大伯遜季則季疑於弗友故特<lb/>
　先言其友是未能知大伯王季之心也使王季果有<lb/>
　欲從兄見遜之意則大伯去之足矣何至自竄荆蠻<lb/>
　斷髪文身示不可復用則是王季誠心不敢當兄之<lb/>
　遜故大伯亦誠心自棄於不可復用之地而後王季<lb/>
　不得已而應之故能以此篤厚後人之福慶以此載<lb/>
<pb n="37b"/>
　錫後人之光顯使後人無喪失其天禄而遂奄有扵<lb/>
　天下也孔子羙大伯為至徳而不及王季者不特謂<lb/>
　遜弟為難能盖王季因心則友已歌於雅而大伯之<lb/>
　徳民無得而稱故聖人表而出之<lb/>
維此王季帝度<hi>待洛</hi>其心貊<hi>武伯</hi>其徳音其徳克明克眀克<lb/>
類克長克君王此大邦克順克比比于文王其徳靡悔<lb/>
既受帝祉<hi>耻</hi>施<hi>以豉</hi>于孫子<lb/>
　上章既言王季之友愛足以遺慶後人此章遂偹陳<lb/>
<pb n="38a"/>
　王季之徳所以施子孫者未艾也度者忖度之也王<lb/>
　季因心之友愛人未必知之惟天能忖度而知之耳<lb/>
　詩人以其追其貊為北國先聖以蠻貊對州里言之<lb/>
　然則貊者北方逺夷之名也由其地之荒逺無禮文<lb/>
　之事故有静意左傳樂記韓詩貊皆作莫盖莫有二<lb/>
　音讀如字則訓定讀以貊則訓静故説者多以貊為<lb/>
　静為定且詩方言其徳音則定不足以形容之貊其<lb/>
　徳音謂以静而養其令名也經曰徳音不瑕又曰徳<lb/>
<pb n="38b"/>
　音孔昭皆令名之謂非若後世以發號施令為徳音<lb/>
　也克眀者自眀其徳也若所謂在眀眀徳是也克類<lb/>
　者善足以及人也若所謂其類維何是也克長則徳<lb/>
　可以長人矣克君則徳可以君國矣王此大邦者王<lb/>
　季固已君此大邦矣以王言者作詩時追稱之也克<lb/>
　順者徳足以順人心所欲也克比者徳足以為民所<lb/>
　親比也民心固無常既親比王季不庸遽釋又親比<lb/>
　其子文王則周之得民也至矣王季之徳如此可謂<lb/>
<pb n="39a"/>
　無一毫之悔吝王季雖未王天下然非當立而立亦<lb/>
　既受天之福而延及子孫矣冝後世承其遺休遂有<lb/>
　天下也<lb/>
帝謂文王無然畔援<hi>于願</hi>無然歆羡<hi>錢面</hi>誕先登于岸宻人<lb/>
不恭敢拒大邦侵阮<hi>魚苑</hi>徂共<hi>恭</hi>王赫斯怒爰整其旅以<lb/>
按<hi>安葛</hi>徂旅以篤于周祜<hi>戸</hi>以對于天下<lb/>
　上章既言民親比于文王此章遂言文王急於濟民<lb/>
　之難以荅民之望也畔援不正也歆羡多欲也宻人<lb/>
<pb n="39b"/>
　宻須氏也阮共二邑也按止也祜福也文王之心惟<lb/>
　天知之故詩人舉天為言以為帝謂文王非不正以<lb/>
　旁求黨援非多欲以歆慕愛羡所大者所先者急於<lb/>
　濟民之難耳盖宻人之亂民罹其患如人在風濤之<lb/>
　中文王征伐非出私意將以登斯民于岸也於是聲<lb/>
　宻人不恭之罪謂其敢抗拒我周家之大邦自阮至<lb/>
　于共文王赫然奮其威怒嚴整其師旅以遏止宻人<lb/>
　徂共之師遂定其亂可謂能厚周家之福而荅天下<lb/>
<pb n="40a"/>
　之望矣或以岸為獄盖欲借岸為犴耳然岸水際也<lb/>
　借為犴獄亦謂拯人於囹圄如渉者之登岸也<lb/>
依其在京侵自阮疆<hi>居良</hi>陟我髙岡無矢我陵我陵我阿<lb/>
無飲我泉我泉我池度其鮮<hi>息淺</hi>原居岐之陽在渭之將<lb/>
萬邦之方下民之王<lb/>
　上章既言文王能一怒以安民此章遂言文王征伐<lb/>
　不暴其民而民歸之也京謂周之都邑文王安然依<lb/>
　馮京都以為根本興師自阮疆而伐宻凡師無鐘鼓<lb/>
<pb n="40b"/>
　曰侵彼宻人之來侵固無鐘鼓故文王亦静以伐之<lb/>
　方其出師文王又能誓于衆士曰我當陟髙岡以望<lb/>
　爾無矢于陵盖陵即我之阿也無飲于泉盖泉即我<lb/>
　之池也文王以天下為度視敵人之陵阿泉水皆猶<lb/>
　吾地也豈忍使之肆為蹂踐可謂師出以律秋毫無<lb/>
　犯矣文王既克宻於是相其蕃鮮之原在岐山之陽<lb/>
　渭水之側初營程邑後竟徙豐皆一時之事也文王<lb/>
　之師既能安民故民之從之不止岐邑也萬邦由是<lb/>
<pb n="41a"/>
　皆向之下民由是皆歸之則文王之王業既成矣<lb/>
帝謂文王予懐眀徳不大聲以色不長夏以革不識不<lb/>
知順帝之則帝謂文王詢<hi>荀</hi>爾仇方同爾兄弟以爾鉤<lb/>
<hi>古侯</hi>援<hi>袁/</hi>與爾臨衝<hi>昌/容</hi>以伐崇墉<hi>容</hi>
　上章既言文王因伐宻而得民此章遂言文王之心<lb/>
　不自滿假此心亦天之所知故詩人以帝謂予懐言<lb/>
　之其曰予懐者謂天眷眷不忘也常人之心於戰勝<lb/>
　民歸之後必志滿意得厭常喜異惟文王之徳純亦<lb/>
<pb n="41b"/>
　不已不以聲音笑貌而自矜記所謂聲色之於以化<lb/>
　民末也文王豈有是㦲不以長大變革而自異書所<lb/>
　謂作聰眀亂舊章文王豈有是㦲以字不必訓與如<lb/>
　安以樂怨以怒之類古文之體多然也文王既不自<lb/>
　矜不自異故能去其識知一循天理凡天之所欲者<lb/>
　皆天理也順天之則而無一毫自私之見所以因天<lb/>
　之欲而詢民之仇同兄弟之國修攻伐之具為伐崇<lb/>
　之舉也盖崇侯嘗譖文王矣使文王懐自私之見必<lb/>
<pb n="42a"/>
　以人謂我報已怨為疑而不果伐矣彼崇侯者既敢<lb/>
　於誣聖人則其有為於國敢行暴虐可想而知是所<lb/>
　謂民之仇也湯征自葛始亦豈以已嘗遺之牛羊嘗<lb/>
　使亳衆為之耕而終不祀遂以私喜怒加之兵也正<lb/>
　以仇餉之故為匹夫匹婦復讎耳湯文王之心一也<lb/>
　湯之奉若天命即文王順帝之則也鉤者以鉤著於<lb/>
　城援者以梯援而登臨者在上臨下衝者從旁衝突<lb/>
　皆攻城之器與車也崇墉崇國之城也<lb/>
<pb n="42b"/>
臨衝閑閑崇墉言言執訊<hi>信</hi>連連攸馘<hi>古獲</hi>安安是類是<lb/>
禡<hi>馬嫁</hi>是致是附四方以無侮臨衝茀茀<hi>弗/</hi>崇墉仡仡<hi>魚乙</hi>
是伐是肆是絶是忽四方以無拂<lb/>
　上章既言文王順天而伐崇此章遂言伐崇不為暴<lb/>
　急罪人斯得而天下咸服也閑閑謂攻城之車徐緩<lb/>
　而不廹言言謂守城之人喧啾而甚懼執所生得而<lb/>
　訊之連連而相屬馘取其左耳而獻之安安而不暴<lb/>
　詩人形容伐崇之師氣象如此文王方且於出征之<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>