<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>習學記言卷三十一</head>
    <p>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　習學記言卷三十一　　　　宋　葉適　撰<lb/>
　　南史<lb/>
　　　宋書<lb/>
魏晉以後惟劉裕之取差或無愧盖晉已亡而裕非其<lb/>
叛臣也但力尚不足自得故必假晉為名爾取天下未<lb/>
論義得與篡盜而實欲有之甚難曹操司馬氏皆數十<lb/>
年劉裕亦然人以為不能致者須勤身苦力以致之不<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-1b"/>
如是無以定名故也而王莽王敦桓温父子直以很抗<lb/>
陵上暴衆害物豪奪經有損身滅族流毒生民悲夫<lb/>
裕本劉牢之所拔習見百年經畧中原舊事勇智兼人<lb/>
宇量開絶若使息圗僣奪專意經綸其於恢復混一之<lb/>
功不難成矣裕非無此資故前取燕後取秦皆欲頓駕<lb/>
立足為逺大之基所以隨事淪胥既得復失終於割據<lb/>
分裂者乃劉穆之教誤之也取天下自蘓秦張儀説破<lb/>
蕭何張良做出後世相承盖有定説英傑之士必先識<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-2a"/>
其大勢所歸運動開闔在本身材分之外而穆之乃欲<lb/>
以區區應用刀筆小能輒當豪傑佐時之目嗟夫彼謂<lb/>
如鄧禹荀彧者無以異於賈充鍾會耶<lb/>
江左之政以元嘉為首史言其綱維備舉條禁明宻爵<lb/>
有常科罰無濫品建武永平之後無及焉今考其最可<lb/>
見者責成郡縣及守宰以六朞為斷而已大抵上持其<lb/>
要而下姑以茍安爾若夫寛卹之政勸相之方先民後<lb/>
己之誠損上益下之術固未及也况於道徳文物使之<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-2b"/>
知教而有禮乎自戎狄迭據北方所不論盖至唐僅以<lb/>
貞觀開元為稱然則善政不常有非特賢君難遇亦由<lb/>
任己以亂俗者多而識治以靖民者少故也豈不惜哉<lb/>
宋文帝雖勤苦求治不過獄訟而已武明滛侈猜酷殘<lb/>
民如不及兩廢主童孺極惡蕭氏遂刼而代之及於梁<lb/>
陳禍福欻忽學者以其微淺不能置論然於世教所係<lb/>
甚重古人之於天下固有常道故伊尹謂肇修人紀以<lb/>
至於有萬邦後世雖不足議此然周之諸侯大者秦楚<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-3a"/>
小者魯衛傳世數十盖其為國尚皆有本末更仆迭起<lb/>
而維持制服之具與之並行所以久而能猶存不止是<lb/>
富貴自身一路也李斯首破壊此事君臣俱得富貴然<lb/>
亦相隨而亡兩漢雖皆李斯餘本但時作一二亦為有<lb/>
所慿藉故比其他享國者粗長久曹操之興荀彧本欲<lb/>
扶持接續漢事操不用又殺之陳羣王朗之流隨時好<lb/>
惡舊論盡矣此後無有知者只如劉表要依文按本作<lb/>
昔人様子雖未必是其徒不能櫽括與之共守反與共<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-3b"/>
亡雖諸葛亮亦然然則管仲樂毅亮雖以自比恐未必<lb/>
及也故三國各不數十年而亡况劉穆之比以前人更<lb/>
隔數十重見識劉裕本有闊達意度而穆之以狹劣教<lb/>
之其君臣上下自富貴娛樂一身之外更無他説以致<lb/>
國祚短促皆其自取民生其間受禍迫數可勝歎哉然<lb/>
則居王導謝安王儉之地者安可不深念夕陽以為警<lb/>
戒歟若學者但誦習三代有道之長不知如此短促卻<lb/>
在甚䖏既無經通𢎞濟之念而波流風靡與世推移又<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-4a"/>
或迂鈍疎野以古自絶則與江左人材何以異矣<lb/>
自蔡邕杜預用新術治歴至何承天祖沖之考索愈精<lb/>
承天以月蝕之衝推日躔次沖之言古術之作在漢初<lb/>
周末所謂求詳於未差之間盖劉歆班固所不能到也<lb/>
沖之與戴法興更相論難宋孝武殂不復施用然歴家<lb/>
傳之具存<hi>一作用之梁卒至陳</hi>
沈約叙祓除引周禮女巫韓詩溱洧論語浴沂約固非<lb/>
知經然近世學者以浴沂舞雩為知道一大節目意料<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-4b"/>
浮想遂為師傳執虚承誤無與進徳則其陋有甚於昔<lb/>
之傳注者不可不知也遷固為書志論述前代舊章以<lb/>
經緯當世而漢事自多闕畧蔡邕胡廣始有纂輯陳夀<lb/>
范曄廢不復著至沈約比次漢魏以來最為詳悉唐人<lb/>
取之以補晉記然後歴代故實可得而推雖去遷固本<lb/>
意已逺然古事既不能追則所當存者隨世有無而已<lb/>
但其體煩雜非復前比殆成會要矣學者立乎千載之<lb/>
後考見始末當使相承如一日若姑競遷固之華而不<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-5a"/>
求其實則失之逺矣<lb/>
漢魏雜歌詞多曹氏父子所作昔文王周召皆自為文字<lb/>
褒功撰徳協俗訓民正聲入於人心百世賴之曹氏以<lb/>
俠氣動哀思激揚頓挫而千載之下文人才子奮其筆<lb/>
墨欲以名世嗟夫人材固繫於所祖耶若洛陽令羅敷<lb/>
行陳安隴上吟民俗之詞本乎風土自不可廢惜其零<lb/>
落僅存一二觀者詳之也<lb/>
魏文居諒闇之始便數出游獵體貌不重風尚通脱故<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-5b"/>
戴凌以直諫抵罪鮑勛以忤㫖極刑天下化之咸賤守<lb/>
節此貌之不恭也按傅𤣥有慕通達之論而言之不詳<lb/>
此自魏晉相承記魏文云然宜得其實也晉志削不載<lb/>
今當復存乃正始𤣥虚本原所自也<lb/>
太康中天下為晉世寧之舞手接杯盤反覆之歌曰晉<lb/>
世寧舞杯盤史以為樂生人心所以觀事接杯盤於手<lb/>
而反覆之至危也晉世之士偷茍於酒食之間而知不<lb/>
及逺晉世之寧猶杯盤之在手切事中理盖亦君子之<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-6a"/>
言也流傳至今猶有杯盤又云巾舞古公莫舞也<lb/>
宋元嘉末日蝕星辰畢見孝建初蝕列宿粲然前代之<lb/>
異未有巨此者也吁是時陽徳盡耶<lb/>
史稱地理參差其詳難舉實由名號驟易境土屢分或<lb/>
一郡一縣割成四五四五之中亟有離合千回百改巧<lb/>
歴不算尋校推求未易精悉盖以是時江淮以南為十<lb/>
九州矣時代遷換南北割裂而地之去畱無常是人事<lb/>
之不能免至於樂變慕廣不求於政而求於地則後世<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-6b"/>
之通患也其後又不止此或州増復名郡累冗號無益<lb/>
而祗為異去古愈逺矣書地之法當存舊繫雅削浮没<lb/>
猥而已<lb/>
宋明帝畱心後房擬外百官備置内職有通尹列叙司<lb/>
儀司政女林侍御殿中祭酒之目史以為元嘉以降椒<lb/>
庭綺觀千門萬户滛粧恠飾變炫無窮自漢昭陽魏九<lb/>
華不能概其萬一昔衛靈公與南子駕雍渠乗招揺市<lb/>
過之孔子醜之曰吾未見好徳如好色者也古者后妃<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-7a"/>
通稱本無内職儒生妄説文義承誤流轉後世遂無所<lb/>
不有何止好色哉<lb/>
漢魏以後天下共稱諸葛亮次則劉穆之亮雖用其民<lb/>
不息然民徳亮故不忘也穆之未可語此亮雖束縳豪<lb/>
貴使洗手聽法穆之安能亮任人能盡其器用所至材<lb/>
者知不見遺不材無所徼倖穆之亦未至此若夫佐裕<lb/>
大合英豪竭力經營使天下定於一尤非穆之所知也<lb/>
自曹操不能一天下余豈以空談責穆之盖裕實有可<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-7b"/>
致之資其時亦易然卒以不就者既殺謝混除劉毅司<lb/>
馬休之自應止此規小意狹又再費日月故也沈約曰<lb/>
晉綱弛紊其漸有由孝武守文化不下及道子昬徳憲<lb/>
章墜矣重之以國寳加之以元顯祖宗遺典羣公舊章<lb/>
掃地盡矣主威不樹臣道專行國典人殊朝綱家異編<lb/>
户之命竭於豪門王府之蓄變為私藏由是禍基東妖<lb/>
難結天下蕩蕩然王道不絶若綫髙祖一朝創業事属<lb/>
横流改亂章布平道尊主卑臣之義定於馬捶之間威<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-8a"/>
令一施内外從禁以建武永平之風變太元隆安之俗<lb/>
盖文宣公之為也此當時人稱穆之實録然尚有當論<lb/>
者孔子謂如有用我朞月而已豈聖人之智不及也詩<lb/>
云誰能烹魚溉之釡鬵然則何天下之亂而能治之者<lb/>
少耶<lb/>
史稱王𢎞博練治體畱心庶事斟酌時宜每存優允未<lb/>
知斟酌優允者何事當只指與八座丞郎疏議者耶當<lb/>
時政體此為大耶然後世又有不能如此而稱賢者矣<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-8b"/>
故可歎也<lb/>
徐羡之傅亮受顧命事營陽廬陵皆當廢但不當殺爾<lb/>
既至於殺則文帝無以自䖏不待王曇首輩追促也然<lb/>
猶遲回不忍者累年盖亦難之所以致帝於有過乃三<lb/>
人自為觀其負荷大事亦秦漢以後所少至於二王之<lb/>
不當殺不待智者而後知然宋武禪代鴆毒舊君戕剥<lb/>
遺𦙍不翅如狐豚其臣習見方為新君地不暇為舊君<lb/>
計故蹉跌至此也或以晉惠公里克為比又言春秋之<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-9a"/>
義不當殺皆非也人道所係豈可以禍福影響附合耶<lb/>
謝晦自知不反而猶舉兵犯闕為徐傅陳寃未審克捷<lb/>
之後又將何討其愚如此殺二王盖不足道也然以沈<lb/>
約所論則當時亦無以三人為非者豈託孤寄命之地<lb/>
古人遂無復令終歟<lb/>
劉徳願善御車嘗立兩柱使其中僅通車軸乃於百餘<lb/>
歩上振轡長驅未至數尺痛與牛杖奔從柱間直過其<lb/>
精如此徳願以此擅寵於時然則所謂東野畢者將空<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-9b"/>
言而非實歟<lb/>
朱齡石取譙縱復從外水朱超石取姚泓奔卻月營智<lb/>
勇兼奮項籍曹操無以過之江左用兵如劉裕古今所<lb/>
未有也然及其意衰氣沮為勃勃所禽土梗之不若皆<lb/>
前日之人耳兵固無常勝而亦無常形也<lb/>
張興世於敵上流立營卒以破賊昔人以智使勇後世<lb/>
須有勇方有智耳<lb/>
曹操既得重位父子自作風流領接一世劉裕已有權<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-10a"/>
任父子慕當時風流與兵力參用成魏晉之俗者操也<lb/>
不墜晉之遺風者裕也為國自有楨榦得之者興人主<lb/>
不知此難以言御物矣因謝景仁謝述謝𢎞微事書此<lb/>
然宋武又謂蔡廓自是蔡家佳兒何關人事竟以會稽<lb/>
與禇淡之悲夫若更透過功烈何止如此<lb/>
張永傳時將士休假年開三畨紛紜道路永請以一年<lb/>
為制從之乃孝建初也不知前此云何然外則萬里從<lb/>
征内則宿衛迭上自昔而然但有緩急耳<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-10b"/>
謝方明傳數百字詳看後稱性尤愛惜未嘗有所是非<lb/>
承代前人不易其政有必宜改者則以漸移變使無迹<lb/>
可尋謝氏前一行人以風尚自髙實政疎闊而後輩乃<lb/>
精宻如此<lb/>
沈約論江南貧富元嘉大明盛衰及常平不興<hi>沈曇慶議</hi>謂<lb/>
籠以平價則官刻民優議屈當時盖由於此夫殘民百<lb/>
年之命以豐其國而不思立一日之法以庇其民故稱<lb/>
管氏輕重李悝平糴夀昌常平數千年間寥寥僅存而<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-11a"/>
其終也又反為民患嗚呼必優官刻民而後可耶<lb/>
沈約言自黄初至晉末百餘年中儒教盡所記臧憙徐<lb/>
廣傅隆裴松之何承天雷次宗庾蔚之周野王周王子<lb/>
向琰賀道養雖未及古人然立名當世固不得而畧也<lb/>
時主茍不至如秦燒書殺士則學以人興傳之久近自<lb/>
係其道之精粗不以利祿盛衰也<lb/>
食貨以來罷錢專用穀帛者惟漢末魏初孔琳之議甚<lb/>
詳沈約謂覩其末而不統其本此自戯論無可言者然<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-11b"/>
錢與物相權而行古今正法也後世窮於用錢不能思<lb/>
變流通路絶恐開壊亂之門又在建安黄初下矣<lb/>
蔡廓言營陽在吳宜厚加供奉不幸卿諸人有弑主之<lb/>
名欲立於世将何得耶傅亮使止徐羡之不及此與霍<lb/>
光説同耳不必便謂為有學術也若止殺廬陵元嘉亦<lb/>
自無屠戮之禍然廬陵要是可廢不可殺也史稱廓年<lb/>
位並輕而為時流所重每至嵗時皆束帯到門立人之<lb/>
朝通塞交戰惟無欲於其間者庶幾為人所信耳<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-12a"/>
廓謂選事不悉見付不作吏部尚書盖魏晉吏部郎已<lb/>
專用人之柄况尚書乎宰相職業不在進用百官余固<lb/>
論之後世盡奪吏銓歸廟堂宰相事但有此一條不然<lb/>
則為落莫失權是其上者皆淪滅不復見君徳天道誰<lb/>
與助成極當考詳<lb/>
蔡興宗傳載爭選事尤詳悉盖散騎常侍中書令祕書<lb/>
監雖非要塗然皆三品與八座征鎮並列選曹所擬授<lb/>
也上二品公相都督主相所自用者殊少耳<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-12b"/>
興宗幸死於廢帝初不然當末年之事未知何以處<lb/>
余每恨荀淑李膺之流師友言議不傳於後觀謝𢎞微<lb/>
傳載謝混烏衣之游益令人慨然如言阿逺剛躁負氣<lb/>
阿客博而無檢曜恃才而持操不篤晦自知而納善不<lb/>
周設復功濟三才終亦以此為恨又云微子異不傷物<lb/>
同不害正皆混語也混已如此况膺等乎<lb/>
晉懲魏失寵樹宗藩遂速亂亡末年道子元顯公卿不<lb/>
復措手足同歸於弊劉裕益甚子弟孩抱皆使驅駕士<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-13a"/>
大夫既不足以鎮繫人心徒扇動同異反叛屢起上下<lb/>
猜防過於庶姓國祚長短竟何所較昔在禹湯維御之<lb/>
制無聞然亦能永世周雖以同姓至八百昭穆之後不<lb/>
絶幾何人主不以道徳囿天下而欲講自固之術雖文<lb/>
武周召吾未見其工也<lb/>
親禮國士友接佳流性之所滯其欲必行意所不在從<lb/>
物回改此最弊事應宜慨然至訊日虚懐博盡慎無以<lb/>
喜怒加人能擇善者而從之美自歸己不可專意自決<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-13b"/>
以矜獨斷之明此宋文帝戒義恭往荆州書中語也宋<lb/>
文帝多恕人之言如慰勞孔熙先以卿之才而滯於習<lb/>
書省理應有異志乃我負卿此亦他人主所不能宜其<lb/>
致元嘉之治也佳流謂時之名勝然未必有榦用之實<lb/>
正人主勵精者所簡薄而帝能親接之盖加於人一等<lb/>
也<lb/>
王微與江湛辭吏部郎書及王僧綽何偃書雖不𢎞暢<lb/>
然無一㸃俗也惜其所知未逺而所立已過爾微言諸<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-14a"/>
葛孔明云來敏亂羣過於孔文舉孔融竒逸天下歸心<lb/>
而亮之言如此盖秦漢以後執權當位者皆有一種操<lb/>
切裁制之習雖亮亦不能免也推亮此意未必逮管樂<lb/>
也<lb/>
鄭鮮之傳言劉裕少親戎旅不經講學及為宰相頗慕<lb/>
風流漢髙祖乃謂以馬上得之安事詩書然則絶學之<lb/>
後多士之餘氣習聞見自不同也按王景文傳伯父智<lb/>
少簡貴有髙名髙祖甚重之與劉穆之謀討劉毅而智<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-14b"/>
在焉他日穆之白髙祖曰代國重事也公云何乃使王<lb/>
智知髙祖笑曰此人髙簡豈聞此輩議論故余謂穆之<lb/>
教誤劉裕也<lb/>
宋文帝既殺徐羡之等分遣大使巡行天下當時惟稱<lb/>
裴松之得奉使之義觀其奏文雅有意裁依事為書必<lb/>
有所考惜乎不傳也州縣監司雖已備列特遣使命有<lb/>
所觀省自足以新一時耳目况人主初即位天下無不<lb/>
想聞徳音乎誠有願治者必自此始往嵗光宗將内<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-15a"/>
禪或勸宰相以赦文宜搜訪巖穴宰相色不怡答云此<lb/>
常談爾或者方爭論變色余笑解之以為今時在客店<lb/>
求差遣者尚不能疏理何暇論巖穴宜丞相以為常談<lb/>
也及既求言而有應詔論事者不特不能延納又從而<lb/>
竊誚之然則如宋文帝裴松之事盖常人所共嗤㸃矣<lb/>
親戚執權能以令終者周公之後惟東平王蒼慕容恪<lb/>
<hi>恪别論</hi>蒼亦為文而已且又速退所以兄弟無隙也宋文<lb/>
帝本無猜心而義康擅政十餘年威禍在手事㑹既逼<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-15b"/>
生疑起釁致成大戮當是之時盖無所用力徒使巴陵<lb/>
王隨死悲夫<lb/>
何承天安邉論學者多遵用按沈約稱宋人綿河作守<lb/>
兵孤援闊盛衰既兆用啓戎心又分青置境無圉守之<lb/>
宜闕耕戰之略恃冦不來遂無其備周漢二策在宋頓<lb/>
亡故載此論以為博而篤承天亦自言和親事重逺征<lb/>
不可安邉固守其計為長如欲移逺就近浚復城隍固<lb/>
守邉之常經若纂耦車牛課計丁仗盡責之民則事既<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-16a"/>
難從於守備之計亦不周徧矣此是昔人已行之粗説<lb/>
必須用之又當増益推廣而後可大抵謀邊規敵策貴<lb/>
因時有徑切的實用之即驗者如晁錯侯應揚雄江統<lb/>
之説是也施之異日則或不然只如趙充國屯田當時<lb/>
已不可盡用而後世欲拾其遺説歩武從之盖已疎矣<lb/>
若今世詳究此論則又大異古者和親不能專一自春<lb/>
秋至唐皆然而今二百餘年又更兩姓議和株守不變<lb/>
中外所同稍一渝改便致大禍身播國亡主謀者梟誅<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-16b"/>
刋翦罪同叛逆一異也疆場之事一彼一此南北互属<lb/>
前代多有而昔者河東北今也淮漢限以溝壍分劃堅<lb/>
明無復犬牙相錯之形二異也漢文帝言和親之後漢<lb/>
過不先盖中國惟恐匃奴背約而今乃彼自執盟誓懼<lb/>
我移易聲彼之直歸曲於人三異也又承天所言正以<lb/>
和為未易故欲治守策若和親已定信如四時邊城晏<lb/>
然和樂萬里區區守禦何所用之過計私憂勞弊邊民<lb/>
貽笑多士而已頃者朝廷方舉復讐之義余深患之欲<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-17a"/>
先擇沿淮漢十州郡臣牢做家計州以萬家為率國家<lb/>
大捐緡錢二千萬為之立廬舎具牛種置器仗耕織之<lb/>
外課習戰射計一州有二萬人勝兵<hi>通家丁得此數</hi>三數年間<lb/>
家計完實事藝精熟二十萬人聲勢聨合心力齊同敵<lb/>
雖百萬不得輕撓當是時我無渝約挑彼先動因其際<lb/>
㑹河南可復既復之後於已得之地仍作一重氣壮志<lb/>
強實力足恃雖無大戰敵當銷縮謀因力運戰亦無難<lb/>
如此則藩牆扞城堂奥不動矣今敵雖已復和尤當用<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-17b"/>
此策且春秋戰國圗人之國與自守其國者皆數十百<lb/>
年單行一説世守不易雖三代以仁義致天下亦皆如<lb/>
此而後世乃施浮游嘗試之計朝責夕效後毁前功所<lb/>
以更無凑止䖏况今阻水為境山水寨忠義民兵自備<lb/>
器甲之類在承天四事中略皆施行然敵嘗一至則生<lb/>
聚以百萬計席卷渡江天下騷動竟亦何補故余謂策<lb/>
貴因時取其徑切的實者可也<lb/>
謝靈運撰征郊居賦雖體裁下而音韻髙視漢人規模<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-18a"/>
前作者反當勝也沈約論詞賦之變謂𤣥黄律吕各識<lb/>
物宜欲使宫羽相變低昻互節若前有浮聲則後須切<lb/>
響一簡之内音韻盡殊兩句之中輕重頓異妙達此㫖<lb/>
始可言文余觀詩人之音節未有不順者至騷始逆之<lb/>
騷體既流詩人之順遂不可復自約以後其聲愈浮其<lb/>
節愈急百千年間天下靡然窮巧極妙而無當於義理<lb/>
之豪芒其能髙者不過以氣力振暴之暫稱雄傑而約<lb/>
方言靈均以來此秘未覩盖可歎也<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-18b"/>
建國之道咸殊興王之道不一至於開諫致寧防口取<lb/>
禍固前王同軌後主共則秦殷之敗語戮刺亡周漢之<lb/>
盛謗升箴顯建平王𢎞獻語議也江左之文雕靡無實<lb/>
如此數十字簡矣而該切義理固無害於文也<lb/>
劉璡為建平王景素訟寃書叙事博雅引義切近可追<lb/>
漢人餘風雖間有琢刻少矣比齊梁間豪於一時者絶<lb/>
出倫類不可同稱然璡與兄瓛皆儒者不以文名也<lb/>
顔延之五君詠怨憤斥外而作耳栢舟簡兮君子陽陽<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-19a"/>
丘中有麻等詩使其當時皆如此則亦何貴也夫髙人<lb/>
之思遺世之音尚病其偏况如此等後人不必擬也<lb/>
欲者性之煩濁氣之蒿蒸雖生必有之而生之徳猶火<lb/>
含煙桂懐蠧故性明者欲簡嗜繁者氣惽文士前稱潘<lb/>
陸後稱顔謝而延之頗存理義不獨以文也庭誥雜言<lb/>
會撮成篇卻煩累難讀顧覬之為山隂令務簡績修著<lb/>
名於世後世三萬户邑極衆而宋獨以山隂為最劇其<lb/>
言晝夜不得休事猶不舉誠古今同患至於理繁以約<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-19b"/>
盡日垂簾門階閒寂惟覬之能之盖世之以身累事者<lb/>
不獨庸人汙吏為然而以政自喜者往往皆然也蔡興<lb/>
宗乃以覬之風節過峻豈其謙耶抑興宗猶有以自將<lb/>
耶<lb/>
覬之嘗謂秉命有定分非智力所移惟應恭己守道信<lb/>
天任運而闇者不達妄求僥倖徒虧雅道無關得喪乃<lb/>
以其意命弟子愿著定命論論猥駮無可觀不如此數<lb/>
十語也説到命䖏著語不得雖聖人難之覬之執命是<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-20a"/>
實物故言愈多愈滯耳<lb/>
劉道産在雍州有惠化逺蠻悉歸縁沔而居故當時有<lb/>
襄陽樂之謠道産死而羣蠻大動栁元景宗慤沈慶之<lb/>
窮兵力取之僅克若後世之論則道産為姑息引冦遺<lb/>
患後人方為大罪不得有良吏之稱也慶之以為前後<lb/>
伐蠻皆山下安營蠻得據山為阻矢石有用乃斬山開<lb/>
道不與蠻戰鼓噪上山衝其腹心連營山中開門相通<lb/>
穿池於内以防蠻火竟以此困蠻恐後人或未用也余<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-20b"/>
嘗論用智非勇不能成世固有有勇而以無智敗未有<lb/>
有智而能以無勇成者後世智謀短闕每事挫辱正坐<lb/>
膽力久喪不復生發耳<lb/>
顔師伯用寒人張竒事江左以為口實人主不能以道<lb/>
御臣下而與之爭職事以此為收攬威柄自韓昭侯漢<lb/>
武宣之流猶不能禁止况宋孝武昬徳耶學士大夫每<lb/>
於商論世故無不推墮如魏徴陸贄乃當免耳<lb/>
周朗所言雖未盡當世務然世主真欲論治必由此門<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-21a"/>
要不自庸人出不可謂江東無人也王吉但汎指大概<lb/>
猶得廢棄朗觸忤多矣宜不免死真可歎也沈懐文持<lb/>
論正平亦復併命士君子居世若之何而可晏子叔向<lb/>
特幸耳<lb/>
宋明帝殺吳喜手詔二千四百餘稱其能將數十人降<lb/>
羣賊三百人平十郡妄竊善稱聲滿天下宻懐姦惡人<lb/>
莫之知吾夀百年世間無喜何所虧損疾患不治天下<lb/>
豈可有喜一人將之為用譬如藥餌羸冷資散熱動去<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-21b"/>
堅豈憶始時之患不計後日之損宋人詔令多有此比<lb/>
可謂瑕不掩瑜殺人自生也昔楚子嚢諡君為共孔子<lb/>
謂楚昭王知大道盖自古人君能知君道者甚少而存<lb/>
亡延促更視其力之如何不以道有無為斷此尤可歎<lb/>
息也<lb/>
劉勔降夀陽約三軍不得妄動城内士民秋毫無所失<lb/>
百姓感悦咸曰來蘓生為立碑不惟江左纔有此一事<lb/>
載籍間自少見也理雖具在要須人與理會然後道義<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-22a"/>
可行觀勔條答鄧元友事其自得土者多而䖏之若無<lb/>
惜其遭時愈下不得寘品於羊陸中也<lb/>
袁粲自待甚髙遺落世故其終能立節固宜然既已委<lb/>
權於前方欲作異於後自無可成之理此清談髙詠誤<lb/>
之耳<lb/>
龔穎蜀之辟吏全節故將九載不渝郭原平越之鄙人<lb/>
篤行事親三世無改<lb/>
晉宋以前至於堯舜居官無代但不為民計者更易頻<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-22b"/>
耳故沈約稱宋文帝守宰以六朞為斷雖没世不徙未<lb/>
及曩時而民有所係吏無茍得止言非六朞不得去亦<lb/>
不言及六朞便當代也然是時如顔延之便已除代其<lb/>
後遂稱三周年一小滿而後世立為代法乃至前授未<lb/>
上後代已除甚至再三人欲其䖏殆將五六雖有志之<lb/>
君欲為民計不材者既不可禦而善於職者欲久而不<lb/>
可得古今之變如此可畏也<lb/>
王鎮之王氏衣冠家為廣州蕭然無所營去官之日無<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-23a"/>
異始至能此自應杜慧度朱戴逺人文武兼著清節皎<lb/>
然可尚也<lb/>
陶潜卒於元嘉四年故宋書稱其弱年薄官不潔去就<lb/>
之迹自以曾祖晉世宰輔恥復屈身後代自髙祖王業<lb/>
漸隆不復肯仕所著文章皆題年月義熙以前則書晉<lb/>
年號永初以來維云甲子所載宜得其實而晉書不取<lb/>
彼謂逸民於存亡之義無關故耶<lb/>
沈約恩倖序稱魏立九品盖論人材優劣非為世族髙<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-23b"/>
卑嵗月遷訛斯風漸篤凡厥衣冠莫非二品自此以還<lb/>
遂成卑庶周漢之道以智役愚臺𨽻參差用成等級魏<lb/>
晉以來以貴役賤士庶之科較然有辨自劉毅衛瓘李<lb/>
重論中正至約盡之矣此魏晉江左大事也不然則戴<lb/>
法興徐爰阮佃夫輩皆士大夫之選豈得尚為恩倖耶<lb/>
魏太武言彼常願欲共我一遇交戰我亦不癡復不是<lb/>
苻堅與彼交戰晝則遣騎圍繞夜則離彼百里宿又謂<lb/>
吳人止有斫營伎我亦知彼情離彼百里止宿彼軍三<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-24a"/>
里安邏使首尾相次募人裁五十里天自明去此募人<lb/>
頭何得不輸我斫營者江南之所長大戰者北人之所<lb/>
畏故魏太武聲欲渡江而已其計正在虜掠殘壊爾夷<lb/>
狄之情古今一致然後世智慮變易既不知斫營尤畏<lb/>
大戰不論士大夫雖為將者皆不能言兵是以敵累數<lb/>
百年陸梁無所憚信天地間異事也約為索冦傳載事<lb/>
情精實與中國利害相接瞭然若身履其時班固匈奴<lb/>
傳不能及<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-24b"/>
西南夷訶羅陁呵羅單姿達子師天竺迦毗黎所通表<lb/>
文皆與佛書之行於中國者不異盖魏晉前所未有然<lb/>
則今釋氏諸書是其國俗之常文中國人不曉轉相崇<lb/>
尚以為經爾微言妙義與夫鬼神之貫通誠無間於夷<lb/>
夏然彼可以施之於我而我不得以革之於彼其淺深<lb/>
之不同雅俗之不合孟子所謂未聞變於夷者也<lb/>
遷固相踵作諸志存上古大意於漢事猶多闕略後漢<lb/>
便失比次至約撰宋書粗完實而事多義少其後遂為<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-25a"/>
㑹要矣然備一代之故使後人自擇其體亦只宜如此<lb/>
每見學者於史記漢唐之外往往遺忽既墮熟䖏又統<lb/>
紀不全極失典學之義按孔子自唐虞至魯春秋無不<lb/>
論叙距孔丘卒纔二嵗豈以為博正謂學之次第當如<lb/>
此學者不知遂多異説乖本㫖矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0021_WYG_031-25b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　習學記言卷三十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>