<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-1a"/>
續幽怪録卷第一<lb/>
　　　　　　　　李　復言編<lb/>
　　　楊恭政<lb/>
楊恭政虢州閿郷縣長壽郷天仙村田家女也<lb/>
年十八適同村王清其夫貧力田楊氏奉箕帚<lb/>
供農婦之職甚謹夫族目之曰勤力新婦性沉<lb/>
靜不好戯笑有暇必洒掃靜室閉門閑居雖隣<lb/>
婦狎之終不相往來生三男一女年二十四歳<lb/>
元和十二年五月十二日夜告其夫曰妾神識<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-1b"/>
頗不安惡聞人語當於靜室寧之請君與兒女<lb/>
暫居異室其夫以田作困又保無他因以許之<lb/>
不問其故楊氏遂沐浴着新衣掃洒其窒焚香<lb/>
閉户而坐及明訝其起遲開門視之衣服委於<lb/>
床上若蟬蛻然身已去矣但覺異香滿屋其夫<lb/>
驚以告其父母共歎之次隣人來曰昨夜夜半<lb/>
有天樂從西而來似若雲中下於君家奏樂乆<lb/>
之稍稍上去闔村皆聽之君家聞否而異香酷<lb/>
烈遍數十里村吏以告縣令李邯遣吏民逺近<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-2a"/>
㝷逐皆無蹤迹因令不動其衣閉其户以棘環<lb/>
之兾其或來也至十八日夜五更村人復聞雲<lb/>
中仙樂之聲異香之芳從東來復王氏宅作樂<lb/>
乆之而去王氏亦無聞者及明來視其門棘封<lb/>
如故房中髣髴若有人聲遽走告縣令李邯親<lb/>
率僧道官吏共開其門則新婦者宛在床矣但<lb/>
覺面目光芒有非常之色邯問曰向何所去今<lb/>
何所來對曰昨十五日夜𥘉有仙騎來曰夫人<lb/>
當上仙雲鶴即到冝静室以俟之遂求静室至<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-2b"/>
三更有仙樂彩仗霓旌絳節鸞鶴紛紜五雲來<lb/>
降入于房中執節者前曰夫人准籍合仙仙師<lb/>
使者來迎將㑹于西岳於是綵童二人捧玉箱<lb/>
來獻箱中有竒服非綺非羅製若道人之衣珍<lb/>
華香潔不可名狀遂衣之畢樂作三闋青衣引<lb/>
白鶴來曰冝乗此𥘉尚懼其危試乗之穩不可<lb/>
言飛起而五雲捧出綵仗霓旌次第前引至予<lb/>
華山雲臺峯峯上有盤石巳有四女先在彼焉<lb/>
一人云姓馬宋州人一人姓徐幽州人一人姓<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-3a"/>
郭荆州人一人姓夏青州人皆其夜成仙同㑹<lb/>
于此傍一小仙曰並捨虚幻得證眞仙今當定<lb/>
名冝有真字於是馬曰信真徐曰湛真郭曰脩<lb/>
真夏曰守真其時五雲參差徧覆崖谷妙樂羅<lb/>
列間作於前五人相慶曰同生濁界並是凡身<lb/>
一旦翛然遂與塵隔今夕何夕歡㑹於斯冝各<lb/>
賦詩以導其意信真詩曰　幾劫澄煩思今身<lb/>
僅小成誓將雲外隱不向丗間行湛真詩曰<lb/>
綽約離塵界從容上太清雲衣無綻日鶴駕没<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-3b"/>
遥程　脩真詩曰華岳無三尺東瀛僅一杯<lb/>
入雲騎綵鳯歌舞上蓬萊守真詩曰　共作<lb/>
雲山侶俱辭丗界塵靜思前日事抛却幾年身<lb/>
恭政亦繼詩曰　人丗徒紛擾其生似蕣華誰<lb/>
言今夕裏俛首視雲霞旣而雕盤珎果名不可<lb/>
知妙樂鏗鍠響動崖谷俄而執節者請曰冝往<lb/>
蓬萊謁大仙伯五眞曰大仙伯爲誰曰茅君也<lb/>
妓樂鸞鶴復次弟前引東去倐忽間巳到蓬萊<lb/>
其宫闕皆金銀花木樓殿皆非人丗之製作大<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-4a"/>
仙伯居金闕玉堂中侍衞甚嚴見五眞喜曰來<lb/>
何晚耶飲以玉盃賜以金簡鳯文之衣玉華之<lb/>
冠配居蓬萊華院四人者出恭政獨前曰王父<lb/>
清年髙無人侍養請迴侍其殘年王父去丗然<lb/>
後從命誠不忍得樂而忘王父也唯仙伯哀之<lb/>
仙伯曰㳟政汝村一千年方出一仙人汝當之<lb/>
㑹無自墜其道因勑四眞送至其家故得還也<lb/>
邯問昔何修習曰村婦何以知但性本虚静閑<lb/>
即凝神而坐不復俗慮得入<graphic n="KR0909" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0909.png" mimeType="image/png"/>中耳此性也非<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-4b"/>
學也又問要去可否曰本無道術何以能去雲<lb/>
鶴來迎即去不來亦無術可召於是遂謝絶其<lb/>
夫服黃冠邯以狀聞州州聞廉使時崔尚書從<lb/>
按察陜輔延之舎於陜州紫極宫請王父於别<lb/>
室人不得昇其堦唯廉使從事及夫人之瞻拜<lb/>
者才及堦而巳亦不得昇廉使以聞上召見舎<lb/>
於内殿䖍誠訪道而無以對罷之今見在陜州<lb/>
終歳不食時㗖果實或飲酒三兩盃絶無所食<lb/>
但容色轉芳嫰耳<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-5a"/>
　　　辛公平上仙<lb/>
洪州髙安縣尉辛公平吉州廬陵縣尉成士廉<lb/>
同居泗州下邳縣於元和末偕赴調集乗雨入<lb/>
洛西榆林店掌店人甚貧待賔之具莫不塵穢<lb/>
獨一床似㓗而有一歩客先憩於上矣主人率<lb/>
皆重車馬而輕徒歩辛成之來也乃遂歩客於<lb/>
他床客倦越於床而回顧公平謂主人曰客之<lb/>
賢不肖不在車徒安知歩客非長者以吾有一<lb/>
僕一馬而煩動乎因謂歩客曰請公不起僕就<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-5b"/>
　　矣客曰不敢遂復就寝深夜二人飲酒食<lb/>
肉私曰我欽之之言彼固德我今或召之未惡<lb/>
也公平髙聲曰有少酒肉能相從否一召而來<lb/>
乃緑衣吏也問其姓名曰王臻言辤亮逹辯不<lb/>
可及二人益狎之酒䦨公平曰人皆自天生萬<lb/>
物唯我㝡靈儒書亦謂人爲生靈來日所食便<lb/>
不能知此安得爲靈乎臻曰歩走能知之夫人<lb/>
生一言一憩之㑹無非前定來日必飡於礠澗<lb/>
王氏致飯𬞞而多品宿於新安趙氏得肝美耳<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-6a"/>
臻以徒歩不可晝隨而夜可㑹耳君或不弃敢<lb/>
附末光未明歩客前去二人及礠澗逆旅問其<lb/>
姓曰王中堂方饌僧得僧之餘悉奉客故𬞞而<lb/>
多品到新安店叟召之者十數意皆不往試入<lb/>
一家問其姓曰趙將食果有肝美二人相顧方<lb/>
笑而臻適入執其手曰聖人矣禮欽甚篤宵㑹<lb/>
晨分期將來之事莫不中的行次閿郷臻曰二<lb/>
君固明智之者識臻何爲者曰博文多藝隱遁<lb/>
之客也曰非也固不識我乃隂吏之迎駕者曰<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-6b"/>
天子上仙可單使迎乎曰是何言歟甲馬五百<lb/>
將軍一人臻乃軍之籍吏耳曰其徒安在曰左<lb/>
右前後今臻何所以奉白者來日金天置宴謀<lb/>
少酒肉奉遺請華隂相待黃昏臻乗馬引僕携<lb/>
羊豕各半酒數㪷來曰此人間之物幸無疑也<lb/>
言訖而去其酒肉肥濃之極過於華隂聚散如<lb/>
𥘉宿灞上臻曰此行乃人丗不測者也幸君能<lb/>
一觀成公曰何獨弃我曰神祇尚侮人之衰也<lb/>
君命稍薄故不可耳非敢不均其分也入城當<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-7a"/>
舎於開化坊西門北壁上第二板門王家可直<lb/>
造焉辛君初五更立灞西古槐下及期辛歩往<lb/>
灞西見旋風卷塵邐迤而去到古槐立未定忽<lb/>
有風來撲林轉所間一旗甲馬立於其前王臻<lb/>
者乗且牽呼臻速登旣乗觀焉前後戈甲塞路<lb/>
臻引辛謁大將軍將軍者丈餘㒵甚偉揖公平<lb/>
曰聞君有廣欽之心誠推此心於天下鬼神者<lb/>
且不敢侮况人乎謂臻曰君旣召來冝盡主人<lb/>
之分遂同行入通化門及諸街鋪各有吏士迎<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-7b"/>
拜次天門街有紫吏若供頓者曰人多并下不<lb/>
得請逐近配分將軍許之於是分兵五處獨將<lb/>
軍與親衞舘於顔魯公廟旣入坊顔氏之先簪<lb/>
𥚑而來若迎者遂入舎臻與公平止西廊幕次<lb/>
餚饌馨香味窮海陸其有令公平食之者有令<lb/>
不飡者臻曰陽司授官皆禀隂命臻感二君也<lb/>
撿選事據籍誠當駮放君僅得一官耳臻求名<lb/>
加等吏曹見許矣居數日將軍曰時限向盡在<lb/>
於道埸萬神護蹕無許奉迎如何臻曰牒府請<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-8a"/>
夜宴宴時腥羶衆神自許即可矣遂行牒牒去<lb/>
逡巡得報曰巳勑備夜宴於是部管兵馬戍時<lb/>
齊進入光範及諸門門吏皆立拜宣政殿下馬<lb/>
兵三百餘人歩將軍金甲仗鉞來立於所宴殿<lb/>
下五十人從卒環殿露兵若備非常者殿上歌<lb/>
舞方歡俳優賛詠燈燭熒煌絲竹並作俄而三<lb/>
更四點有一人多髯而長碧衫皂袴以紅爲褾<lb/>
又以紫縠畫虹蜆爲帔結於兩肩右腋之間垂<lb/>
兩端於背冠皮冠非虎非豹飾以紅罽其狀可<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-8b"/>
畏忽不知其所來執金匕首長尺餘拱於將軍<lb/>
之前延聲曰時到矣將軍頻眉揖之唯而走自<lb/>
西廂歷階而上當御座後跪以獻上旣而左右<lb/>
紛紜上頭眩音樂驟散扶入西閤乆之未出將<lb/>
軍曰昇雲之期難違頃刻上旣命駕何不遂行<lb/>
對曰上澡身否然可即路遽聞具浴之聲三更<lb/>
上御碧玉輿青衣士六衣上皆畫龍鳯肩舁下<lb/>
殿將軍揖介胃之士無拜因慰問以人間紛挐<lb/>
萬機勞苦淫聲蕩耳妖色感心清真之懷得復<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-9a"/>
存否上曰心非金石見之能無少亂今巳捨離<lb/>
固亦釋然將軍笑之遂歩從環殿引翼而出自<lb/>
内閤及諸門吏莫不嗚咽群辤或收血捧輿不<lb/>
忍去者過宣政殿二百騎引三百騎從如風如<lb/>
雷䬃然東去出望仙門將軍乃勑臻送公平遂<lb/>
勒馬離隊不覺足巳到一板門前臻曰此開化<lb/>
王家宅成君所止也仙馭巳逺不能從容爲臻<lb/>
多謝成君牽轡揚鞭忽不復見公平扣門一聲<lb/>
有人應者果成君也袐不敢泄更數月方有攀<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-9b"/>
髯之泣來年公平授揚州江都縣簿士廉授兖<lb/>
州瑕丘縣丞皆如其言元和𥘉李生疇昔宰彭<lb/>
城而公平之子忝徐州軍事得以詳聞故書其<lb/>
實以警道途之傲者<lb/>
　　　凉國武公李愬<lb/>
凉武公以殊勲之子將元和之兵擒蔡破鄆數<lb/>
年攻戰收城下壁皆以仁恕爲先未甞枉煞一<lb/>
人誠信遇物發於深懇長慶元年秋自魏博節<lb/>
度使左僕射平章事詔徴還京師將入洛其衙<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-10a"/>
門將石季武先在洛夢涼公自此登天津橋季<lb/>
武爲導以宰相行呵叱動地有道士八人乗馬<lb/>
持絳節幡幢從南欲上導騎呵之對曰我迎仙<lb/>
公安知宰相招季武與語季武驟馬而前持節<lb/>
道士曰可記我言聞於相公其言曰聳轡排金<lb/>
闕乗軒上漢槎浮名何足戀髙舉入煙霞季武<lb/>
元不識字記姓名又少及隨道士言之再聞巳<lb/>
得道士曰巳記得可先白相公乃驚覺汗流𬒳<lb/>
體喜以爲相國由當上仙況俗官乎後三日凉<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-10b"/>
公果自北登天津橋季武爲導因入憩天宫寺<lb/>
月餘而薨時人以仁恕端慤之心固合於道安<lb/>
知非謫仙數滿而去乎材行官業著於國史故<lb/>
不書<lb/>
　　　薛中丞存誠<lb/>
御史中丞薛存誠元和末由臺丞入給事中未<lb/>
朞復亞臺長憲閣清嚴塵俗罕到再入之日浩<lb/>
然有閑曠之思及廳吟曰卷簾疑客到入户似<lb/>
僧歸後數月閽吏因晝寢未熟髣拂間見僧童<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-11a"/>
數十人持香花幢蓋作𣑽唱次第入臺閽吏呵<lb/>
之曰此御史臺是何法事髙聲入來其一僧自<lb/>
稱識逹曰識逹是中丞弟子來迎本師師在臺<lb/>
可入省迎乎閽吏曰此中丞官亞臺本非僧侣<lb/>
奈何妖敢入臺門即欲擒之識逹曰中丞元是<lb/>
湏彌山東峯静居院羅漢大德縁悞與天下人<lb/>
言意渉近俗謫來俗界五十年年足合歸故來<lb/>
迎耳非汝軰所知也閽吏將馳報遂驚覺後數<lb/>
日薛公自臺中遇疾而薨潜問其年正五十矣<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-11b"/>
　　　麒麟客<lb/>
麒麟客者南陽張茂實家傭僕也茂實家於華<lb/>
山下大中偶遊洛中假僕于南市得一人焉其<lb/>
名曰王夐年可四十餘傭作之直月五百勤幹<lb/>
無私出於深誠苟有可爲不待指使茂實噐之<lb/>
易其名曰大曆將倍其直固辤其家益憐之居<lb/>
五年計酬直盡一旦辤茂實曰夐本居山家業<lb/>
不薄適與厄㑹湏傭作以穰之固非無資也而<lb/>
賣力者仐厄盡矣請從辤茂實不測其言不敢<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-12a"/>
留聽之曰今暮當去迨暮入白茂實曰感君恩<lb/>
宥深以奉報夐家去此甚近其中景趣亦甚可<lb/>
觀能相逐一遊乎茂實喜曰何幸然不欲令家<lb/>
中知潜一遊可乎夐曰甚易於是截竹杖長數<lb/>
尺其上書符受茂實曰君杖此入室稱腹痛左<lb/>
右人悉令取藥去後潜置竹於衾中抽身出來<lb/>
可也茂實從之夐喜曰君眞可遊吾居者也相<lb/>
與南行一里餘有黃頭執青麒麟一赤文虎二<lb/>
俟於道左實驚欲迴敻曰無苦但前行旣到前<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-12b"/>
夐乗麟茂實與黃頭各乗一虎茂實懼不敢近<lb/>
夐曰相隨請不復畏且此物人間之極俊者但<lb/>
試乗之遂慿而上穩不可言於是從之上升掌<lb/>
峯越壑凌山舉意而過殊不覺峻險如到三更<lb/>
計數百里矣下一山物象鮮媚松石可愛樓臺<lb/>
宫觀非丗間所有將及門引者揖鞭曰阿郎來<lb/>
紫衣吏數百人羅拜道側旣入青衣數十人容<lb/>
色皆殊衣服鮮華不可名狀各執樂噐引拜遂<lb/>
入中堂宴食畢且命茂實坐夐入更衣返坐衣<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-13a"/>
裳冠冕儀皃堂堂然實真仙之風度也其䆫户<lb/>
階闥屏幃床榻茵褥之盛固非人丗之所有歌<lb/>
鸞舞鳯及諸聲樂皆所未聞情意髙逸不復思<lb/>
人寰之事歡極主人曰此乃仙居非丗人之所<lb/>
到以君宿縁合一到此故有逃厄之遇仙俗路<lb/>
殊塵静難雜君冝歸修其心三五刼當復相見<lb/>
夐比者塵縁將盡上界有名得遇太清真人召<lb/>
入小有洞中示以九天之樂復令下指生死海<lb/>
波且曰樂雖難求苦亦易遣如爲山者掬土増<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-13b"/>
髙不掬則止穿則䧟夫昇髙者不上難而下易<lb/>
乎自是修習經六七刼乃證此身迴視委骸積<lb/>
如山岳四大海水半是吾宿丗父母妻子別泣<lb/>
之淚然念念倐之條巳一丗形骸雖逺此不忘<lb/>
修致其功即亦非逺亦時有心逺氣清一言而<lb/>
悟者勉之遺金百鎰爲修身之助復乗麒麟令<lb/>
黃頭執之夐歩送到家家人方環泣茂實投金<lb/>
於井中夐取去竹杖令茂實潜卧衾中夐曰我<lb/>
當蓬萊謁大仙伯明旦於蓮花峯上有彩雲東<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-14a"/>
去我之乗也遂揖而去茂實忽呻吟衆驚而問<lb/>
之茂實紿之曰𥘉腹痛忽若有人見召遂掩然<lb/>
耳不知其多時日也家人曰取藥旣迴呼之不<lb/>
應巳七日矣唯心頭尚暖故未殮也明日望之<lb/>
蓮花峯上果有綵雲去遂弃官遊名山後歸出<lb/>
井中金與眷屬再出遊山終不知所在也<lb/>
續幽怪録卷第一<lb/>
<pb n="KR3l0126_SBCK_001-14b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>