<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>石經考異</head>
    <p>
<pb n="KR2n0047_WYG_000-1a"/>
欽定四庫全書　　　　　史部十四<lb/>
　石經考異　　　　　　　目録類二<hi>金石之屬</hi>
　　提要<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>等謹案石經考異二卷<lb/>
　　　國朝杭世駿撰世駿字大宗號堇浦仁和人乾<lb/>
　　　　隆丙辰<lb/>
　　召試博學鴻詞授翰林院編修是編因顧炎武石<lb/>
　　　　經考有採摭未備辨正未明者乃為糾訛補<lb/>
<pb n="KR2n0047_WYG_000-1b"/>
　　　　缺勒為二卷上卷標十五目曰延熹五經曰<lb/>
　　　　書碑姓氏曰書丹不止蔡邕曰三字一字曰<lb/>
　　　　正始石經非邯鄲淳書曰魏文帝典論曰漢<lb/>
　　　　魏碑目曰隋書經籍志正誤曰鴻都學非太<lb/>
　　　　學曰魏太武無刻石經事曰顧考脱落北齊<lb/>
　　　　二條曰唐藝文志所載石經與隋志不同曰<lb/>
　　　　唐石臺孝經曰唐石經曰張參五經文字下<lb/>
　　　　卷標三目曰蜀石經曰宋開封石經曰宋高<lb/>
<pb n="KR2n0047_WYG_000-2a"/>
　　　　宗御書石經考證皆極精核前有厲鶚全祖<lb/>
　　　　望符元嘉三序鶚序稱其五經六經七經之<lb/>
　　　　核其實一字三字之定其歸二十五碑四十<lb/>
　　　　八碑之析其數堂東堂西之殊其列自洛入<lb/>
　　　　鄴自汴入燕之分其地駁鴻都門學非太學<lb/>
　　　　魏石經非邯鄲淳書直發千古之蒙滯而又<lb/>
　　　　引何休公羊傳註證漢石經為一字引孔穎<lb/>
　　　　達左傳疏證魏石經為三字以補世駿所未<lb/>
<pb n="KR2n0047_WYG_000-2b"/>
　　　　及祖望序亦引魏畧晉書隋志證邯鄲淳非<lb/>
　　　　無功於石經引魏書崔浩高允傳證魏太武<lb/>
　　　　時未嘗無立石經事與世駿之説互存參考<lb/>
　　　　而汪祚趙信符曽諸人復各抒所見互相訂<lb/>
　　　　正今並列於書中蓋集數人之力參合成編<lb/>
　　　　非但據一人之聞見其視顧炎武之所考較<lb/>
　　　　為完宻亦有由也然尤袤遂初堂書目所載<lb/>
　　　　成都石刻稱論語九經孟子爾雅較晁公武<lb/>
<pb n="KR2n0047_WYG_000-3a"/>
　　　　曽惇所紀少一經是亦當為辨正世駿乃偶<lb/>
　　　　遺不載是則失之眉睫之前者亦足見考證<lb/>
　　　　之難矣乾隆四十六年正月恭校上<lb/>
　　　　　　　總纂官<hi>臣</hi>紀昀<hi>臣/</hi>陸錫熊<hi>臣</hi>孫士毅<lb/>
　　　　　　　　　　總　校　官<hi>臣</hi>陸　費　墀<lb/>
<pb n="KR2n0047_WYG_000-4a"/>
石經考異原序<lb/>
六經自遘秦火或藏屋壁或寘山崖大義微言幾乎中<lb/>
絶漢興摭拾散佚絶而復續脱漏舛譌往往而有向歆<lb/>
父子校之於前伏無忌劉騊駼馬融班固諸人校之於<lb/>
後乃博士試甲乙科爭第高下至有行賂定蘭臺漆書<lb/>
經字以合私文者於是熹平四年詔諸儒正五經文字<lb/>
中郎蔡邕書丹刻石立於太學門外此石經之所自昉<lb/>
也厥後魏正始唐開成孟蜀廣政宋至和嘉祐紹興俱<lb/>
<pb n="KR2n0047_WYG_000-4b"/>
仿前規以示模式歐陽子集古録所收金石文字最廣<lb/>
獨遺唐石經不載趙徳甫金石録洪景伯隸續所載漢<lb/>
石經僅殘缺遺字晁子止取唐蜀石本與後唐長興板<lb/>
本參校著石經考異其書不傳<lb/>
本朝崑山亭林顧氏著石經考一編自漢以後異同始<lb/>
末該而存之可謂補前人之遺者也吾友杭君堇浦補<lb/>
顧氏之遺而加詳中參之以辨論如五經六經七經之<lb/>
核其實一字三字之定其歸二十五碑四十八碑之析<lb/>
<pb n="KR2n0047_WYG_000-5a"/>
其數堂東堂西之殊其列自洛入鄴自汴入燕之分其<lb/>
地駁鴻都門學非太學魏石經非邯鄲淳書直發千古<lb/>
之蒙滯皎然如揭白日渙然如釋春冰蓋綴緝既力用<lb/>
思復精足以剖芒釐審同異不獨為顧氏之諍友兼可<lb/>
上溯晁氏大禆來學者已書成堇浦屬序於鶚讀竟而<lb/>
嘆曰甚哉著書之難也范曄楊衒之魏收魏徴諸家皆<lb/>
誤以漢石經為三字堇浦援据諸書而知一字之為漢<lb/>
三字之為魏請為堇浦立一佐證可乎公羊昭二十五<lb/>
<pb n="KR2n0047_WYG_000-5b"/>
年齊侯唁公于野井既哭以人為菑何休注云菑周埓<lb/>
垣也今太學辟雍作側字儒林傳休精研六經世儒無<lb/>
及者太尉陳蕃辟之與參政事蕃敗乃作公羊觧詁覃<lb/>
思不闚門十有七年按蕃誅於靈帝建寧元年又七年<lb/>
為熹平四年始立石經爾時休詁公羊未卒業則辟雍<lb/>
所作側字其為石經隸字無疑趙氏金石録亦云世所<lb/>
傳經書與漢石經不同者數百言此蔡邕石經一字之<lb/>
佐證也左氏隠元年傳仲子手文為魯夫人孔穎達正<lb/>
<pb n="KR2n0047_WYG_000-6a"/>
義云唐叔亦有文在手曰虞隸書起於秦末手文必非<lb/>
隸書石經古文魯作<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>虞作<graphic n="KR2590" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2590.png" mimeType="image/png"/>手文容或似之按晉書<lb/>
衛恒傳言魏正始中立古篆隸三字石經唐書藝文志<lb/>
有三字石經左傳古篆書十二卷正義所引是古文一<lb/>
體此正始石經三字之佐證也鶚不敏不足與於校讎<lb/>
之役聊以斯言復堇浦或者希左袒於斯編云爾雍正<lb/>
十三年嵗在旃蒙單閼相月二十五日錢唐厲鶚序<lb/>
吾友杭君堇浦葺石經考異一卷葢惜昭徳晁氏之書<lb/>
<pb n="KR2n0047_WYG_000-6b"/>
之佚而為亭林顧氏拾遺者也自六朝以迄今古文之<lb/>
日剥日落不必水火盜賊盖有坐消於風塵俗吏之手<lb/>
如馮熙常伯夫之徒而一二好古儒者旁皇委曲求之<lb/>
片文隻字間豈不重可悲夫其中尚有與堇浦討論者<lb/>
竊嘗考熹平石經始於蔡邕諸公而邯鄲淳修之正始<lb/>
石經亦出於淳而嵇康等祖之魚豢魏儒宗傳序曰黄<lb/>
初元年之後新王乃始埽除太學灰炭補舊石碑之缺<lb/>
壞時淳方以博士給事中是補正熹平隸字舊刻者淳<lb/>
<pb n="KR2n0047_WYG_000-7a"/>
也衛恒四體書勢謂魏初傳古文者皆出於淳正始所<lb/>
立轉失淳法則淳於補正熹平隸字之外别用壁中書<lb/>
寫一本為正始之祖晉書趙至傳曰詣洛陽遊太學遇<lb/>
嵇康寫石經嵇紹亦曰先君在太學寫石經古文是即<lb/>
正始間事然則邯鄲石經之上接熹平者是隋志以一<lb/>
字為魏刻之誤所自也其下開正始者是范書以三字<lb/>
為漢刻之誤所自也楊衒之江式所言大抵皆因此而<lb/>
誤况黄初所補非僅舊碑之缺壊尚有増多於熹平之<lb/>
<pb n="KR2n0047_WYG_000-7b"/>
外者隋書五代史志一字石經周易一卷尚書六卷魯<lb/>
詩六卷儀禮九卷春秋一卷公羊傳九卷論語一卷又<lb/>
引梁有一字鄭氏尚書八卷毛詩六卷以較熹平五經<lb/>
之目不合其増多者更出誰人之手然則邯鄲氏石經<lb/>
之功亦誃矣若魏明帝刋典論事在太和四年隋志亦<lb/>
稱為一字石經典論又屬黄初之後正始之前而酈元<lb/>
謂六碑附於正始四十八枚之次不又舛歟至南齊書<lb/>
魏傳佛狸於城西三里刻石寫五經及其國記則不必<lb/>
<pb n="KR2n0047_WYG_000-8a"/>
以魏本紀不載為疑是時崔浩方領祕書與高允等共<lb/>
譔國記陳畱江強<hi>即江式祖</hi>以進所緝經史文字授中書博<lb/>
士而著作令史閔湛輩諂浩請取浩所注易論語書詩<lb/>
頒之國中以易先儒箋故并勅浩注禮傳又勸浩以國<lb/>
記及五經並勒之石浩遂自鄴取石虎文石屋基六十<lb/>
枚充用樹碑平城之郊壇東用工三百萬其後國記既<lb/>
毁而石經亦不卒業斯本紀所以不載而僅見之浩及<lb/>
高允兩傳然觀浩奉詔書急就章而改寫漢彊為代彊<lb/>
<pb n="KR2n0047_WYG_000-8b"/>
以媚其主則石經之為所改亂者亦必不可數計謂其<lb/>
能存古文而傳墜學未必然矣堇浦之書所以發摘前<lb/>
人之譌者覈矣如愚所言或亦附而存之以備考索之<lb/>
餘則未必非負暄之一得也雍正十三年四月既望甬<lb/>
勾東全祖望序<lb/>
顧高士亭林作石經考其於胡身之通鑑注所辨漢魏<lb/>
石經一條失而不載逮作金石文字記遂謂漢魏皆有<lb/>
三體甚哉考據之難也吾友杭君堇浦參稽羣籍與同<lb/>
<pb n="KR2n0047_WYG_000-9a"/>
志諸君質論之不特前史之疑而未定者皆得其説其<lb/>
中亦有前人未發之蒙一一抉出如洪文惠公隸釋并<lb/>
婁氏漢隸釋源皆以殘碑之字盡屬熹平而不知魯詩<lb/>
乃黄初所補北魏石經則困學記聞之所失録開成碑<lb/>
避朱梁廟諱當是尹玉羽私修嘉祐石經亡折元末可<lb/>
謂縦横貫穿毫髪無遺者也向嘗讀韓李兩文公論語<lb/>
筆記其中多異字如舜有五臣章有婦人焉作殷人子<lb/>
路言志章浴乎沂作沿此類甚多未能知其所出至植<lb/>
<pb n="KR2n0047_WYG_000-9b"/>
其杖而芸作置則石經實有之以是知前人説經異同<lb/>
參錯大抵别有依據未可以寡陋之胷擅置喙也唐人<lb/>
不甚崇尚經術然明經試士尚用石經以今日之尊經<lb/>
而使列代太學所以為同文之治者漫漶靡所折衷惡<lb/>
乎可歟往者秀水朱檢討考經義存亡其末亦及累朝<lb/>
刋石之畧其書開雕及三禮而止春秋以下皆藏弆於<lb/>
家刋石五卷世莫得見堇浦之書一以補高士之漏遺<lb/>
一以發檢討之祕寶於學者離經不無小補而後世有<lb/>
<pb n="KR2n0047_WYG_000-10a"/>
作偽如豐考功其人者且明白而知所懼也夫乾隆改<lb/>
元嵗在丙辰七月望後一日錢塘符元嘉序<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>