<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
御選明臣奏議巻十一<lb/>
　　議行武舉疏<hi>𢎞治十七年</hi>　　　　劉大夏<lb/>
臣惟武舉之設將以攬延英雄廣儲將帥招徕韜晦之<lb/>
士収拾跅弛之才葢以古今治天下之具惟文武二道<lb/>
天之生才以供世用惟文武二藝凡國家求相于文求<lb/>
將于武亦惟文武二科我朝設文舉足以備一代之彞<lb/>
典而其網羅之周自閥閲以及草澤均得人以備任使<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-1b"/>
其用武臣也甄别軍功之大小以為陞擢之階級内㦯<lb/>
陟督府之崇班外或膺邉方之重寄世享簮纓家足餼<lb/>
廪奬勵武臣作興士氣意甚善矣但求止于武弁一途<lb/>
凡授鉞推轂非出于貴寵之子弟即拔自行伍之粗材<lb/>
近嵗有保舉將材之例又但據其現有官職之人其間<lb/>
往往徇名而不責實挽強引重者視為勇敢談説縦横<lb/>
者目為謀略及委以重兵臨以大敵僨事者多而成功<lb/>
者少葢因求將之意雖勞而選將之路太狭也宋臣范<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-2a"/>
仲淹有言議者不知取將之無術但云當今之無將今<lb/>
日之弊殆亦坐此且天之賦人以才絀于文者或優于<lb/>
武不以逺而嗇不以賤而限如穰苴生于寒微呉起困<lb/>
于羇旅樂毅出于疎賤黥布雜于輿臺若當時非有知<lb/>
識之人為之汲引豈能自致通顯建功于世而垂稱于<lb/>
後耶夫武以用將為先亦猶文以求相為先孫武曰將<lb/>
者人之司命國家安危之主也司馬曰將不能設無以<lb/>
應卒昔唐之求將之為重視進士科而増置武舉遂得<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-2b"/>
郭子儀卒成再造之功宋知求將之為重視制科而詳<lb/>
定武舉卒能科元昊之背叛破智髙之猖獗葢異人傑<lb/>
士咸奮興以赴功名之㑹此前代故事有足徴也宋臣<lb/>
蘇洵言于仁宗曰文有制科武有武舉陛下欲得將相<lb/>
于此乎取之十人之中豈無一二此名儒格言為足徵<lb/>
也兹者適當武舉再開之時法制未備禮義未隆上未<lb/>
足以恊旁求之心下不足以副登進之望宋臣富弼請<lb/>
置武舉嘗曰法度粗率未能致特起之士臣竊與之異<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-3a"/>
世而同懷也葢事既當重則品式宜加詳備恩禮宜從<lb/>
優厚今欲依倣唐宋故事參酌㑹殿二試事例少加損<lb/>
益每遇文舉鄉試之年亦將武舉豫期行移兩京各省<lb/>
令其轉行曉諭如有究極韜畧精通武藝者或隠于山<lb/>
林或育于學校或羈于戎卒或係于士籍許赴所在官<lb/>
司投報果可取者禮送兵部㑹萃數目請于次年開科<lb/>
初較騎射二較步射三試䇿論優者列職論官以示崇<lb/>
異其非全材黜之以俟後舉此制酌定庶法式昭宣足<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-3b"/>
以備彛憲禮遇崇重足以激人心凡海内智勇之士莫<lb/>
不仗劒而起各售其術期以効用于世是驅天下之英<lb/>
雄而入于吾之彀中陛下合羣策而用之何愾之不可<lb/>
敵何侮之不可禦伸威萬里將無不如吾意者又何必<lb/>
思借才于異代也哉　疏入帝從之<lb/>
　　覆金洪陳邊務疏議<hi>𢎞治十七年</hi>　劉大夏<lb/>
臣等看得陜西巡按金洪所奏後開十事俱係邉方要<lb/>
務本官親歴其地奉敕閲實聞見必眞擬合逐一對款<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-4a"/>
議擬伏乞聖明裁處一嚴燒荒以安邉也查得每年秋<lb/>
深草水枯乾之時本部請敕各鎮守臣并獨守一方内<lb/>
外官員先行差人哨無敵情然後行令副參等官各照<lb/>
地方出境燒荒巳有常行定例但將官實心奉行者少<lb/>
欲于燒荒畢日重復出境查驗勢恐難行今詳本官所<lb/>
奏之意則是套内敵情有無可以驗燒荒虚實合無通<lb/>
行各邊今後每年燒荒官軍回日巡撫務要盤檢有無<lb/>
牲口帶來日後如有外夷在套或近邉住牧就遣夜不<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-4b"/>
收哨探在何地方離邉逺近查與原報燒過里數若干<lb/>
就將原日領軍出燒荒將官指實參奏拏問之本處查<lb/>
有入邉失事緣由依擬降謪一修城堡以固邉也查得<lb/>
近該延綏守臣奏稱本鎮寧夏至定邉營一帶地方衝<lb/>
要應行修築邉牆等因巳經題行總制衙門公同守臣<lb/>
勘議具奏外今本官又奏前因大意在于選用巡山官<lb/>
員修理各該險阻事在彼處難以遥制合無備行總制<lb/>
秦紘公同二鎮守臣一并查勘備由且奏一揀將才以<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-5a"/>
鎮邉也看得本官閲視地方開奏各官賢否應當參酌<lb/>
所言處置但延寧一帶為事將官近該本部奏稱敵衆<lb/>
過河要人隄備已經奉有欽依姑令記罪前去領兵隄<lb/>
備候敵情寧日照舊問結所舉王㦸魏鎮藍海案候聽<lb/>
用外所具開奏馬隆姜漢亦各稱有將官器度宜當俟<lb/>
其後效傅釗張翼既稱其怯敵圖利無才貪殘合無行<lb/>
令總制幷各該巡撫再加詢訪的確候各官問結之日<lb/>
另行具奏定套一放土軍以信邉也查得先為急募土<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-5b"/>
兵以禦敵人事招募過延寧二鎮土軍共二萬一千三<lb/>
百七十六名編成隊伍闗與軍器各隨衞所營堡食糧<lb/>
就令原招人員管習武藝情願常操者補作游兵之數<lb/>
其餘分作兩班每年十月起至開年三月止每班備禦<lb/>
三箇月該管官員敢有科擾及擅勾非時公私役使者<lb/>
參奏究治等因題奉聖旨是欽此欽遵通行去後續該<lb/>
彼處守臣奏稱各軍情願留操及將沿邉増設衞分就<lb/>
將各軍編發補伍行令勘處間今金洪親歴其地據告<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-6a"/>
真情稱比先招募之濫近日拘留之苦供貼之難甚至<lb/>
願將原賞銀兩送官疎放中間難保其無揑作願留及<lb/>
科擾役使之弊合無將金洪所言備行總制秦紘候邉<lb/>
情寧日選委二司能幹著實官員各赴二鎮將原招軍<lb/>
士逐一清審明白乃查照欽依事理除著實甘心願留<lb/>
補作游兵其餘俱責令里老及該管人員保領照例冬<lb/>
春輪班操備夏秋放免歸農遇有重大敵情一靣移行<lb/>
巡撫巡按㑹同拘集一靣奏聞拘操之日照例支糧中<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-6b"/>
間查有死亡相告明白即與開除願補者聽詭名揑報<lb/>
逃走者就拘原報之人正身及父兄子弟頂當仍將審<lb/>
過實數并處置過緣由咨部知㑹若查有科擾等弊應<lb/>
挐問者拏問應參奏者指實參奏一教騎射以禦邉也<lb/>
看得操練官軍騎射係是將官本等職業今金洪親歴<lb/>
其地比驗軍士如此不堪該管將官所幹何事巡撫因<lb/>
何扶同不言况事在人行兵敬中制合無不必本部立<lb/>
法差官止將金洪所言通行各邉總兵今後務要嚴督<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-7a"/>
副參管官用心設法教習騎射巡撫不時比驗將把總<lb/>
管隊等官量行罰賞若將官果有中間不肯嚴督操練<lb/>
虚應故事即便俱實奏聞御史按歴去處比驗軍士若<lb/>
果驗射不熟及詢訪將官止知掊剋私役者指實具奏<lb/>
本部將巡撫總兵一并參奏取自上裁一節工役以逸<lb/>
邉也查得先該寧夏守臣各奏稱勘議過本邉原有古<lb/>
渠三道東渠中渠現通水利可遏敵路惟山邉一渠内<lb/>
地方似為敵境欲將舊渠挑成河塹以限戎馬多得地<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-7b"/>
利以資邉儲本部議得工程浩大難便輕舉仍行各官<lb/>
㑹同巡按再行計議迄今三年未據奏報今本官奏稱<lb/>
所開之渠地髙于水不能灌溉山口多石功亦難成並<lb/>
據寧夏久疲未蘇之人何以堪此合無備行總制秦紘<lb/>
移文該鎮守臣從長計議如果此渠難以施工徒勞無<lb/>
益即便停止咨部知㑹一用精鋭以助邉也查得各邉<lb/>
遇有敵中走回人口審有的確鄉貫者送發寧家完聚<lb/>
免其雜差係現行事例今本官奏要將前項在敵年久<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-8a"/>
走回之人俱令就彼便所收入隊伍槩與糧賞是亦選<lb/>
用精鋭用防邉鄙之意但此輩被擄日久自意骨枯草<lb/>
野不復與父母妻子見面幸而脱死生還情難一槩强<lb/>
留合無行移彼處鎮巡官員今後被擄走回審有鄉貫<lb/>
之人若果精鋭情願在邉殺敵者量給賞勞與邉軍一<lb/>
體收伍食糧不願者仍照舊例施行一分地方以理邉<lb/>
也看得二司官員巡守必須地方便利方可責成今闗<lb/>
西河西二道既地里逺近懸絶難于遍巡則一方庶務<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-8b"/>
何以督理而貪官汚吏安知警懼金洪所奏亦為有見<lb/>
合無仍行陜西巡撫再行參酌奏内事理如果前項所<lb/>
定地方均停從宜更改行令二司官遵守施行一慰<lb/>
死事以勸邉也查得孔壩溝死事官軍近該總制秦紘<lb/>
具奏本部議擬具題節該奉聖旨是朱鼎妙齡武臣許<lb/>
慶湯璽各贈官二級仍查他子孫照例襲陞其餘陣亡<lb/>
官軍便著查明來説定奪欽此欽遵通行去後及又查<lb/>
得本部題准事例凡夜不收公差人役被敵殺者死賞<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-9a"/>
銀五兩擄去者亦賞銀二兩以恤其家今本官又奏前<lb/>
因緣各查有前項題行事理難再别議合咨都察院轉<lb/>
行本官將前項奏行陣亡官軍事情作急勘報及今後<lb/>
有公差夜不收被敵殺擄者照例具奏施行一分賠補<lb/>
以恤邉也查得官軍騎操馬匹除追敵燒荒等項公差<lb/>
倒死免追其餘槽下倒死告相明白官軍朋合出銀馬<lb/>
主出備椿頭官為通融買補此係奏行事例其朋合之<lb/>
例每年終止令六個月按月每月都指揮出銀一錢千<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-9b"/>
百戸鎮撫出銀七分旗軍出銀五分椿頭之例倒死馬<lb/>
主都指揮出銀三兩指揮出銀二兩五錢走失者鎮撫<lb/>
出銀二兩旗軍出銀一兩五錢走失者各加銀五錢今<lb/>
金洪因各邉見騎操馬匹追補不均要得查究倒死縁<lb/>
由分别免追一節最為有見既查有前例相應通行遵<lb/>
守合無本部移咨各該巡撫及咨都察院轉行本官各<lb/>
仰所屬衞所官軍務要各將騎操馬匹用心愛惜餵飬<lb/>
臕壯以聽調用内有因公追敵等項致死者免其賠補<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-10a"/>
官給馬匹醫治不效者即係槽下倒死之數照例追徴<lb/>
椿頭銀兩貼補朋合銀兩買補其有為因私事走死及<lb/>
諸般作踐倒死者查勘的實即追好馬一匹還官或追<lb/>
銀十兩在官買馬各邉一體通行不許偏執致有彼此<lb/>
不同則馬政不致廢弛矣　議奏得旨准議<lb/>
　　請立記注史官疏<hi>𢎞治十七年</hi>　　儲　巏<lb/>
臣伏見陛下即立以來屢垂清問召見大臣至于今歳<lb/>
舉行尤數或究典禮或詢治道或綜核庶職或制御四<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-10b"/>
方邇者又親御午門讞審大獄盛徳偉績垂耀無窮非<lb/>
臣之愚所能殫述臣聞尭舜之徳文武之政所以布天<lb/>
下傳後世者賴有典謨方䇿之存使非史官當時紀載<lb/>
則後代君臣何所誦法故古者設立史官左史記言右<lb/>
史記動職綦重也臣備員班行每覩陛下宣召羣臣奏<lb/>
對多係帷幄之語造膝之言近臣不得聽聞史臣何由<lb/>
紀錄臣竊惜之夫前代史官追述往昔尚且網羅散失<lb/>
摭拾傳聞以成不刊之典豈及今日宸衷睿想之所形<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-11a"/>
聖謨神斷之所著明並日月炳若丹青顯然可書足以<lb/>
傳信乎且儒學里塾之士門生弟子更相問難猶有實<lb/>
錄年譜以備遺亡陛下傳精一之學臨埏紘之衆勵精<lb/>
圖治益大有為自此延訪日廣政事日新葢有不可勝<lb/>
書者顧乃無所纂記以貽來世非缺典歟失今不圖誠<lb/>
恐歳月緜逺耆舊彫謝或遺失莫存或傳聞各異事蹟<lb/>
無以究其始末日月無以攷其先後雖悔之亦無及已<lb/>
竊攷本朝史職似與前代稍異臣愚欲乞陛下特敕在<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-11b"/>
廷臣僚先後曽蒙召問者備錄聖旨奏對之詞具本進<lb/>
覽宣付史舘如事涉機密不宜宣露者御覽訖仍乞封<lb/>
識付之謹密之臣藏諸深嚴之地所謂金匱石室者以<lb/>
俟將來庶聖君言動舉止無所遺羣臣論説亦以附見<lb/>
洪武年間嘗有起居注陛下儻採臣言而行之遵祖宗<lb/>
之典貽萬世之謀臣不勝至願　疏入帝從之<lb/>
　　豫處邉儲以備兵餉疏<hi>𢎞治十八年</hi>楊一清<lb/>
臣竊惟圖事于平時者易應變于倉卒者難先年陜西<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-12a"/>
因不曽先事儲蓄及至敵人入套動調馬軍奏開課鹽<lb/>
若干萬引運送官銀若干萬兩舉行納銀冠帶等項事<lb/>
例敵尋出套師旅既罷倉庫一空徒為乘時射利者之<lb/>
地而民遭餽運轉輸之苦逮今比屋蕭然生理未復向<lb/>
使敵人不退兵連禍結内變將作何以為計言之可為<lb/>
寒心邉報稍息上下相安遂謂無事儲蓄之䇿廢而不<lb/>
講頃者敵復入套烽火絡繹計所儲在在不足相顧駭<lb/>
愕仰給朝廷幸而敵人悔禍逺遁設或潛伏河套經年<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-12b"/>
不出來秋大舉長驅深入縱然不惜府庫之財以充供<lb/>
軍之費而地方所出有限倉卒亦難辦給此皆失于先<lb/>
事儲蓄之過也且如每草一束平時價不過二三分遇<lb/>
急收買費至七八分一錢而無措每糧一石平價時不<lb/>
過五六錢遇急轉輸費至二三兩而不足此理甚明人<lb/>
豈不知其因仍玩愒良亦有故今之士大夫任耳不任<lb/>
目惡聞人善而樂談人之過失寧倉卒而勞費人無非<lb/>
議平時招糴増糧増草則羣而譁之以為多事甚則疑<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-13a"/>
其因以為利用是凡厥有位卑者茍且自保幸免罪責<lb/>
尊者因循悠忽坐待陞還有能實心為公家任事者寡<lb/>
矣臣竊恐議者因見延寧小㨗地方稍靖遂置邉儲于<lb/>
度外萬一有警又將貽後時之悔深慮郤顧不得不極<lb/>
言之皇上伏望俯念陜西闗中重地邉儲缺乏太甚所<lb/>
宜急為豫處乞敕部于陜西闗中兩淮等運司常股存<lb/>
積等課鹽百餘萬引及今招啇于夏秋收成之後糴買<lb/>
糧料草束查撥固靖蘭州環慶各該邉堡屯駐軍馬缺<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-13b"/>
乏去處上納仍要斟酌敵情緩急如果敵人在套盡收<lb/>
本色量寛斗頭使人樂趨不許嫌避誤事若非𦂳急敵<lb/>
情又當酌量年歳豐歉年豐有收則廣為招糴不厭其<lb/>
多如歳歉收薄則量收一半本色以防目前之急仍存<lb/>
一半銀兩以為來歳之圖免以不貲之財坐為營利者<lb/>
所得其他充實邉儲事宜擇其有益地方無損治體者<lb/>
為之大要使邉倉各有二三年之儲則遇警不致于告<lb/>
乏布政司常有數十萬兩之積則臨期尚可以有為此<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-14a"/>
在巡撫督同布政司官通融處置次第舉行居常勿習<lb/>
于玩臨事勿傷于急則事集而人不及知不必取旦夕<lb/>
之盈為張駭之舉重費其力以資勢利此愚臣為兵事<lb/>
謀為民事謀為治體謀之惓惓也　疏入得旨是著各<lb/>
官上𦂳趨時整理務要處置停當邉儲充實無致臨期<lb/>
缺乏<lb/>
　　經要理害邉防疏<hi>正徳元年</hi>　　　楊一清<lb/>
臣竊見陜西各邉延綏城堡據險寜夏甘肅河南阻隔<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-14b"/>
敵人侵犯止在本境為患猶淺惟寧夏花馬池至寧州<lb/>
一帶地里寛漫城稀堡疎兵力單弱一或失守敵衆拆<lb/>
牆而入其利害不在寧夏而在腹裏必將犯我環慶侵<lb/>
我固原深入我平鳯臨鞏等府州縣倘兵連禍結内變<lb/>
或因之而作根本動摇誠非細故成化初年敵人在套<lb/>
彼時未有邉牆恣肆出入後因巡撫寜夏都御史徐廷<lb/>
章等奏修邉牆二百餘里開濬溝塹于延綏又廵撫延<lb/>
綏都御史余子俊修濬完固敵人知不能犯不復入套<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-15a"/>
者二十餘年世平人玩邉備稍疎牆既日薄溝又日淺<lb/>
𢎞治十四年敵人由花馬池入犯内郡戕敗我士卒魚<lb/>
肉我生民敵人得志殆蔑我邉牆為不足畏連年擁衆<lb/>
拆入我軍動輒失利先是寧夏鎮巡等官太監張僴總<lb/>
兵官郭鍧都御史王珣等節經議奏請將舊邉牆幫築<lb/>
髙厚邉塹挑濬深濶又該提督軍務都御史史琳等建<lb/>
言請于花馬池韋州設立營衞摘撥腹裏官軍防守兵<lb/>
部奏行總制尚書秦紘勘處本官泥于所見止添修四<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-15b"/>
五小堡及𢎞治十七十八年冬敵復大舉自花馬池清<lb/>
水營城堡攻陷花馬池官軍殘害上厪宵旰之憂特命<lb/>
愚臣整飭經理臣雖闇劣厯官陜西邉事頗常究心但<lb/>
腹裏頻年旱荒倉廩空虚饋餉不繼敵人動號數萬倐<lb/>
聚忽散出沒不常未至而廣徴士馬則徒費芻糧既至<lb/>
而調兵應援則緩不及事緃使大兵既集務速則彼或<lb/>
不來持久則我師先老恐終無以代其深入之謀阻其<lb/>
方張之勢臣歴延綏一帶邉牆城堡墩臺逐一閲視及<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-16a"/>
將原勘議事情㑹同陜西鎮巡諸臣廣集衆思兼收羣<lb/>
䇿參酌損益其大要有四修増牆塹以固邉防増設衞<lb/>
所以壯邉兵經理寧夏以安内附整飭韋州以遏外侵<lb/>
當務之急莫先于此但修邉一節地方財匱民勞興此<lb/>
大役必多異議然利害有重輕闗繫有大小土木之害<lb/>
較之搶殺為小動摇之患比之勞費為大大事可成則<lb/>
小費不足計逺效可圖則近怨不足恤且今河套即古<lb/>
朔方地唐張仁愿攝御史大夫代朔方總管築三受降<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-16b"/>
城置烽堠千八百所自是突厥不敢踰山牧馬歳減鎮<lb/>
兵數萬夫古之舉大事者未嘗不一勞而永佚受䧏據<lb/>
三靣之險當千里之敵國初舍受䧏而衞東勝已失一<lb/>
靣之險後又撤東勝以就延綏則以一靣之地遮千餘<lb/>
里之衝遂使河套沃壤棄為敵巢深山大川勢顧在彼<lb/>
而寧夏外險反在河南此陜西之患所以相尋而莫之<lb/>
解也兹欲復守東勝因何為固東接大同西接寕夏使<lb/>
河套方千里之地歸我耕牧開屯田數百萬用省内郡<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-17a"/>
轉輸斯為上策及今將延綏寧夏一帶邉防設法整飭<lb/>
蒐選守軍策勵將士修車馬備器械儲糗糧明斥堠今<lb/>
冬敵人若復侵犯仰仗神武之威謹當督率諸將㳟行<lb/>
天罰雪恥除殘臣之志也臣何敢幸一時之安而委患<lb/>
于他人哉　疏入帝從之<lb/>
　　豫處兵機疏<hi>正徳元年</hi>　　　　　楊一清<lb/>
臣愚以為敵人自𢎞治十三年延綏大同官軍失利之<lb/>
後横行無忌𢎞治十四年深入陜西腹裏殘害生靈動<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-17b"/>
以萬計𢎞治十八年宣大遊兵全軍覆沒又河凍之後<lb/>
連年窺伺陜西既未遭挫必無懲戒今冬踏氷入套之<lb/>
舉難保必無既入河套必不安静臣方部署將士振揚<lb/>
威武已將沿邉直抵腹裏分為四路布置主客官軍相<lb/>
機邀截但兵少敵多未免一以當十出竒制變事不得<lb/>
已愚臣以今冬深河凍敵果入套宜徴調宣大二鎮遊<lb/>
竒官兵于延綏中東二路住劄並聽張安節制若止在<lb/>
套住牧未嘗擁衆内侵則嚴兵自守決不輕敵自起邊<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-18a"/>
釁如仍前深入固慶等處搶掠行令延綏鎮巡官選人<lb/>
分投出境哨探敵營逺近衆少㑹合主客官兵豫先分<lb/>
布逼近敵營城堡如在一二百里之間有機可乘致原<lb/>
擬沿邊中路邀截之兵依舊不動以延綏東路參將時<lb/>
源所領本鎮三路軍馬與臣近日挑選先鋒竒兵官軍<lb/>
三千名以為馬戰總兵官張安領本鎮選定頭撥等官<lb/>
軍三千名次之以為中軍大同遊竒兵馬左右二哨及<lb/>
宣府遊竒兵又次之以為外援太監劉保都御史文貴<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-18b"/>
領本鎮兵馬並本隊官軍于牆外二三十里列車為陣<lb/>
分布得宜晝伏夜行各相去二三十里擇形勢利便之<lb/>
地為營以待務使聲勢連絡前後相望我兵既近敵壘<lb/>
奮勇疾進衝其腹心敵既潰亂舎其羸老而戮其壯徤<lb/>
奪其鎧馬而縱其牛羊大同之兵堅整嚴備不許貪利<lb/>
輕動前鋒勝負未決恐無聲援必待其既回以為羽翼<lb/>
布置較之先年出境分布疎逺孤兵無繼訖難成功者<lb/>
不同敵人千里趨利日久疲弊聞我傾其巢穴必自遁<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-19a"/>
歸我腹裏之兵躡之中路之兵劫之沿邊之兵又夾而<lb/>
邀之敵戀巢之心既勝欲戰之志不堅必然潰敗安邉<lb/>
制敵之計莫快于此　疏入得旨是閫外之寄卿等所<lb/>
專出竒制勝事難遥度務要計出萬全以除邉患無致<lb/>
疎虞<lb/>
　　陳政令十失疏<hi>𢎞治元年</hi>　　　　李東陽<lb/>
臣伏念陛下嗣位之初臣等輔導啓沃多見施行少伸<lb/>
報稱近數月來往往旨從中出畧不預聞有所擬議率<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-19b"/>
多改易詔書不信政令失中姑以其重者言之啇人譚<lb/>
景清等附託皇親奏討殘鹽既不肯奉詔還官又不肯<lb/>
領回原價挾制朝廷摇撼官府沮陛下之羙政累母后<lb/>
之盛徳諭其情罪死有餘辜且皇親之家既以辭退家<lb/>
人引自此啇人者已不相干而乃曲為庇䕶寜使帑藏<lb/>
空虚邉餉匱乏而不知顧此政令之失一也大同隨征<lb/>
所開衝鋒破敵三次當先二項揆之舊制俱不當擢況<lb/>
紀功官原開按狀不係對陣侍郎等官看得功無顯迹<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-20a"/>
又無明證名字不對多寡不一而乃循近年弊政欲遷<lb/>
數百宂員以官法為人情視爵祿如糞土此政令之失<lb/>
二也内府宂員奉旨裁節僉書守門及分守守備等官<lb/>
減革者百無一二而南海子淨身人又選八十餘名非<lb/>
惟傷財害民抑且敗壞風俗至于蠎龍玉帶濫賞無算<lb/>
大壊名器尤不可言此政令之失三也御用監書篆缺<lb/>
人吏部奉旨攷選乃令革退人役通送本監攷校優劣<lb/>
是不信銓衡之任而信寵倖之臣況該部查出革退之<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-20b"/>
人俱係夤緣傳奉詔下裁革者曽不幾時遽開此例則<lb/>
匠官術士倣傚成風以邪路為當行視詔書為故紙此<lb/>
政令之失四也他如皇壯田土已令巡撫查數官又復<lb/>
差官踏勘取者未回差者繼出帶領人役騷擾地方京<lb/>
畿小民何以堪之此政令之失五也駕帖出外收人累<lb/>
經各衙門論奏恐生詐偽近因皇親家人奏愬畿民侵<lb/>
佔田土輒為給帖提解來京鎮撫司訊問情節俱與原<lb/>
奏不同未免仍解本處官司問理牽連負累冤苦無伸<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-21a"/>
此政令之失六也韋興等人蠱惑先朝盜空庫府一則<lb/>
夤緣分守累効不退一則奏請追究止令取回遷延至<lb/>
今未能典刑此政令之失七也各營執事官軍及内府<lb/>
軍匠俱經奏准查付團營及各衙門乞留仍復照舊廢<lb/>
營伍之藉供私門之用此政令之失八也内承運庫銀<lb/>
兩支銷累數百萬内府支用不給印票該庫内官日請<lb/>
查算竟爾不行司鑰庫銅錢該部累奏支用展轉推延<lb/>
至今未發此政令之失九也饒州瓷器奉詔蠲免二年<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-21b"/>
又令起運來用此政令之失十也似此之類未易悉舉<lb/>
臣等或𫝊聞坐視無可奈何或封還執奏不能終止其<lb/>
為失職實所難辭退思先帝寄託之言仰念陛下委任<lb/>
之意若涓埃之力少有所禆犬馬有知猶當報徳豈忍<lb/>
于主少國疑四方多事之時潔身去位自求便安但忠<lb/>
不足以格君才不足以濟世向者所陳奉有聖諭云朕<lb/>
便處治至今未見施行又奉聖諭云待斟酌施行是必<lb/>
言無可采乃使之照舊輔導亦不過仍前失職而已乞<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-22a"/>
特賜罷歸亟選非常之才俾任難為之事庶可以上回<lb/>
天變下慰人心承先帝付託之隆保祖宗基業之重矣<lb/>
臣不勝懇廹激切之至　疏入得旨所言事件著各衙<lb/>
門查奏定奪卿等盡心職務以副倚任該衙門知道<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_014-22b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御選明臣奏議巻十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>