<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
御選明臣奏議巻二十七<lb/>
　　刻縱盜各官議川省善後疏<hi>嘉靖四十四年</hi>譚綸<lb/>
臣謹奏據成都府申查得仁夀縣堂上櫃内原貯白銀<lb/>
被盜劫去等因臣将該縣知縣周大繡廵捕主簿李萃<lb/>
責令戴罪拏賊所據失事官員通合查參以懲弗恪參<lb/>
照仁夀縣知縣周大繡忝居官長不顧司存銀已在庫<lb/>
而慢蔵典守之心何怠賊得梯城而行刧防禦之術誠<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-1b"/>
疎在平日雖有爱民之心于臨事殊無弭盗之略人贓<lb/>
稍獲遺逸尚多廵捕主簿李萃才本闒茸政亦怠弛伴<lb/>
食縣堂任兵疲而弗練髙卧私室致寇至而罔聞雖在<lb/>
履任之初難逭曠官之咎此二者臣所當提問以為奉<lb/>
職不恪者之戒也布按二司守廵川西二道左參政李<lb/>
尚智僉事呂廕均有地方之責難免疎虞之愆但李尚<lb/>
智則兼攝下川南道廵厯敘瀘未回相應免究呂䕃則<lb/>
承委監督操務彼此顧慮難周相應量行罰治再照四<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-2a"/>
川一省逺在西陲山川險阻甲於天下法網疎闊自昔<lb/>
而然邇年以来在外則諸番跳梁雖屡行撫𠞰而桀驁<lb/>
之態尚轉相效尤而恬不之改在内則武偹廢弛即嚴<lb/>
行督責而文武之屬率視為故事而莫覩其成如臣自<lb/>
入境以来即首視各郡縣城垣要皆單薄無益防禦甚<lb/>
如雲陽等縣之城則倒塌殆盡僅存遺址推之通省大<lb/>
略類是繼之簡閲軍伍尺籍徒存逃亡過半此則天下<lb/>
衛所皆然而四川為甚矣至于民壮則論糧編丁最為<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-2b"/>
近古其在今日可以循名責實轉弱為强惟此而巳奈<lb/>
初意寖失于承平之乆良法盡壊于不才之官有司視<lb/>
役占為當然以選練為長物而先年又以採辦之故工<lb/>
費浩大稍議折徴以濟一時燃眉之急後以民力告困<lb/>
暫行停減因循至今額数皆失而所存無幾又皆白徒<lb/>
市棍遊手逰食責之披堅執銳以待暴客其将能乎故<lb/>
自富順失事之後僅反年餘而越城刧庫已經四起有<lb/>
由然哉又照全蜀四塞之地皆有盗區而永寧播州二<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-3a"/>
司尤為淵藪蓋二司利羣盜之重賂羣盜恃二司為三<lb/>
窟出沒無常緝捕難及非一朝一夕之故故先年議設<lb/>
分守參將一員于永寜宣撫司駐劄兼制播州一帶葢<lb/>
欲其宣布威信鈐轄土夷誠為有見乃今反使羣盜得<lb/>
憑藉諸司以為逋逃之主而莫之誰何則又将焉用彼<lb/>
分守兼制為哉其故蓋起于各官謀身之念太重任事<lb/>
之志弗専徒欲上下雷同遷延歳月僥倖無事以保全<lb/>
其富貴而未知顧名思義原始要終為地方謀為朝廷<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-3b"/>
計耳則亦無惑彼之桀驁愈甚轉相效尤而莫之改也<lb/>
至于參将周表則又有難以偹責而當為之處者蓋制<lb/>
馭土夷之道在我當守其舊章在彼宜責以定分則我<lb/>
既有執詞而彼亦自心服查得本路參将原係分守銅<lb/>
仁後改為思石兼制川湖播州等處向駐貴州石阡府<lb/>
今復改駐播州兼制思石遂使該司上下同辭紛然申<lb/>
擾以為不便臣初嘗切責之比查前此當事諸臣亦累<lb/>
行議處至乆而未決蓋土夷每以激變上囤為言周表<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-4a"/>
亦以孤危難處為慮臣因為之熟計宣慰楊氏之有播<lb/>
州巳数十世所轄八司土夷自常賦之外朝廷未嘗令<lb/>
其妄出一錢而一旦以其素未嘗有之官隨帶三省之<lb/>
兵改駐于其治内供應夫馬不免偏累誠于情有弗堪<lb/>
故其心未帖服而周素此時且不免委曲遷就以計定<lb/>
人心為事不然恐生他故愈益難處而又何暇問其藏<lb/>
汙納垢之事而畢得行吾志哉故臣謂難以一概責偹<lb/>
而又當為之處者此也伏乞敕下該部冄加查議将知<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-4b"/>
縣周大繡等行廵按御史提問僉事呂廕量行罰治左<lb/>
參政李尚智免究仍聽臣嚴督守廵兵偹道等府衛所<lb/>
州縣等官将通省大小城池並行修濬務髙深如法保<lb/>
障有資合用工料從宜措處其原設民壮盡行查復舊<lb/>
額分投訓練務成精兵以偹不虞及通行永寜等處參<lb/>
将安大朝并叙瀘重䕫各兵偹道嚴督播州宣慰楊烈<lb/>
永寧土舍屠效忠等将竄入該司地方有名强盗盡拏<lb/>
獲解臣正法仍禁戢所屬不許再行窝藏其參将周表<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-5a"/>
仍聴該部轉行臣與貴州廵撫都御史從長計議改駐<lb/>
適中地方免使獨累播州一司致生疑畏而文武庻官<lb/>
中之有怠緩不職與土司中之有桀驁弗恭者皆從臣<lb/>
遵照敕諭參拏處治甚則加之以兵如此則守無不固<lb/>
令無不行而區區小冦不足慮矣　疏入帝從之<lb/>
　　選練州縣民壮疏<hi>嘉靖四十五年</hi>　楊　博<lb/>
臣竊惟天下州縣選立民壮照依里社以為額数相沿<lb/>
日乆名在實亡毎遇地方有警動稱無兵必須仍復舊<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-5b"/>
制以壮兵威以嚴内治蓋今之郡縣即古之諸侯昔人<lb/>
謂與之土地人民而不與兵是以匹夫而守一州誠為<lb/>
至論尚書馬文升有見于此選設民壮量里社多寡為<lb/>
編次逺慮深謀真得古人寓兵于農之意若使州縣官<lb/>
果能收選得人訓練有法無事可以弹壓姧宄之心有<lb/>
事可以坐收擒𠞰之效邇年以来寖失原意或以之調<lb/>
防邉塞或以之抽補軍役徒有民壮之名未見兵勇之<lb/>
實即如近日四川南直𨽻妖宼之變守土官員束手無<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-6a"/>
策誠為後車之鑒應即行南北直隸并十三省廵撫都<lb/>
御史轉行兵偹守廵該道着各府州縣掌印官照依曩<lb/>
年事例即查本州縣原額守城民壮若干現在若干逃<lb/>
亡未補若干中間守邉抽軍各若干即今應該作何處<lb/>
置或将本處現有快手機兵等項改補止要查復原額<lb/>
之数不必多増一人以致勞民傷財編列隊伍毎五十<lb/>
人為一隊設隊長一名一百五十人為一總設總管一<lb/>
名更查空閒官地一區立為民壮校場春夏秋三季月<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-6b"/>
操六　至冬操三歇三務使武藝精熟噐械修整如遇<lb/>
草冦生發即便督率勦捕有兵偹官處聴兵偹官無兵<lb/>
偹官處聴守廵該道官不時教閲撫按官廵閲同衛所<lb/>
官軍一體操練如果人强藝精卓有成效許其特為奏<lb/>
薦重加奨賞怠玩廢弛者指名參究一整飭間既無増<lb/>
餉之勞立見足兵之利矣　疏入帝從之<lb/>
　　諫修齋建醮疏<hi>嘉靖四十五年</hi>　　海　瑞<lb/>
臣聞君者天下臣民萬物之主也其任至重欲稱其任<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-7a"/>
亦惟以責寄臣工使盡言而巳臣請披瀝肝胆為陛下<lb/>
陳之昔漢文帝賢主也賈誼猶痛哭流涕而言非苛責<lb/>
也以文帝性仁而近柔雖有及民之美将不免于怠廢<lb/>
此誼所大慮也陛下天資英斷過漢文逺甚然文帝能<lb/>
充其仁恕之性節用愛人使天下貫朽粟陳幾致刑措<lb/>
陛下則鋭精未乆妄念牽之反剛明之質而誤用之至<lb/>
謂遐舉可得一意修真竭民脂膏濫興土木二十餘年<lb/>
不視朝法紀弛矣数年以来推廣事例名噐濫矣二王<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-7b"/>
不相見人以為薄于父子以猜疑誹謗戮辱臣下人以<lb/>
為薄于君臣樂西苑而不返人以為薄于夫婦吏貪官<lb/>
横民不聊生水旱無時盜賊滋熾陛下試思今日天下<lb/>
為何如乎邇者嚴嵩罷相世蕃極刑一時差快人意然<lb/>
嵩罷之後猶嵩未相之前而巳世非甚清明也臣竊謂<lb/>
陛下不及漢文帝逺甚古者人君有過頼臣工匡弼今<lb/>
乃修齋建醮相率進香仙桃天藥同辭表賀建宫築室<lb/>
則将作力竭經營購香市寳則度支差求四出陛下誤<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-8a"/>
舉之而諸臣誤順之無一人肯為陛下正言者䛕之甚<lb/>
也然媿心餒氣退有後言欺君之罪何如夫天下者陛<lb/>
下之家人未有不顧其家者内外臣工皆所以奠陛下<lb/>
之家而磐石之者也一意修真是陛下之心惑過于苛<lb/>
斷是陛下之情偏而謂陛下不顧其家人情乎諸臣徇<lb/>
私廢公得一官多以欺敗多以不事事敗實有不足當<lb/>
陛下意者其不然者君心臣心偶不相值也而遂謂陛<lb/>
下厭薄臣工是以拒諫執一二之不當疑千百之皆然<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-8b"/>
陷陛下于過舉而恬不知怪諸臣之罪大矣記曰上人<lb/>
疑則百姓惑下難知則君長勞此之謂也且陛下之誤<lb/>
其大端在于齋醮齋醮所以求長生也自古聖賢垂訓<lb/>
修身立命曰順受其正矣未聞有所謂長生之術堯舜<lb/>
禹湯文武聖之盛也未能乆世下之亦未見方外士自<lb/>
漢唐宋至今存者陛下受術于陶仲文以師稱之仲文<lb/>
則既死矣彼不長生而陛下何獨求之至于仙桃天藥<lb/>
怪妄尤甚昔宋真宗得天書于乾祐山孫奭曰天何言<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-9a"/>
哉豈有書也桃必採而後得藥必製而後成今無故獲<lb/>
此二物是有足而行耶曰天賜者有手執而付之耶此<lb/>
左右姧人造為妄誕以欺陛下而陛下誤信之以為實<lb/>
然過矣陛下又将謂懸刑賞以督責臣下則分理有人<lb/>
天下無不可治而修真為無害乎太甲曰有言逆于汝<lb/>
心必求諸道有言遜于汝志必求諸非道用人而必欲<lb/>
其惟言莫違此陛下之計左也即觀嚴嵩有一不順陛<lb/>
下者乎昔為同心今為戮首矣梁材守道守官陛下以<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-9b"/>
為逆者也厯任有聲官戸部者至今首稱之然諸臣寧<lb/>
為嵩之順不為材之逆得非有以窺陛下之微而潜為<lb/>
趨避乎即陛下亦何利于是陛下誠知齋醮無益一旦<lb/>
翻然悔悟日御正朝與宰相侍從言官講求天下利害<lb/>
洗数十年之積誤置身于堯舜禹湯文武之間使諸臣<lb/>
亦得自洗数十年阿君之恥置其身于臯䕫伊傅之列<lb/>
天下何憂不治萬事何憂不理此在陛下一振作間而<lb/>
已釋此不為而切切于輕舉度世敝精勞神以求之于<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-10a"/>
繫風捕影茫然不可知之域臣見勞苦終身而終于無<lb/>
所成也今大臣持禄而好䛕小臣畏罪而結舌臣不勝<lb/>
憤恨是以冐死願盡區區惟陛下垂聴焉　疏入逮下<lb/>
詔獄<lb/>
　　條陳薊鎮未盡事宜疏<hi>隆慶元年</hi>　譚　綸<lb/>
臣謹奏臣㑹同廵撫順天都御史劉應節議照薊昌為<lb/>
九邉苐一重鎮自有邉患以来前後督臣之所經畫大<lb/>
小羣工之所建明與本兵二次集議其防守事宜可謂<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-10b"/>
至精至宻無遺䇿矣當事諸臣信如兵科給事中張鹵<lb/>
議悉能以實心行之又何兵有弗精守有弗固而邉患<lb/>
有足虞乎而臣等復不能無言者蓋涓埃之細亦愚者<lb/>
千慮之一得耳謹冐昧列欵以聞伏望敕下該部再加<lb/>
看詳如果言不渉迂擬議上請俯賜施行其于秋防火<lb/>
計亦庻乎有小補矣計開一曰議應援臣等竊惟薊鎮<lb/>
之邉天險足恃㨿險以守本無足虞而前此往往為敵<lb/>
所乗如入無人之境蓋徒知以守為守之當事而不知<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-11a"/>
以戰為守之得䇿耳臣前議練兵三萬列為三營分任<lb/>
責戰庻幾以戰為守一大應援之兵矣然以臣所總督<lb/>
薊遼二千餘里之邉専三萬應援之衆合之雖若有餘<lb/>
分之則秪見不足且我方明于所往彼巳決于聚攻自<lb/>
非就近設有援兵一枝與之相持相戰則擺守之兵未<lb/>
有不敗事者為今之計合于十路主客官兵之中各選<lb/>
精鋭三千人毎五百人定把總一員領之謂之一司毎<lb/>
二司定千總一員領之謂之一部毎三部定參遊一員<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-11b"/>
領之謂之一哨無事則免其做工常行訓練遇警則視<lb/>
其所攻往来截殺無論大舉深入務與主兵併力拒守<lb/>
以待大援之至如大援已至而失守則失守之罪當以<lb/>
大援為首而本路援守官軍應從次論若大援奉調計<lb/>
其時日地里逗遛不進以至失守則本路與大援各任<lb/>
逗遛失守之罪若大援奉調計其時日地里尚未能至<lb/>
而先失守則本路獨任失守之罪如敵犯别路本路確<lb/>
然無警則此援兵三千亦聴臣隨宜調撥如此則随處<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-12a"/>
有援人心知警而戰守為有頼矣伏乞聖裁二曰明節<lb/>
制臣等聞之有制之兵無能之将不可敗也無制之兵<lb/>
有能之将不可勝也夫将為三軍司命而勝敗之機乃<lb/>
係于兵之有制無制何也蓋有制則上下之利害皆切<lb/>
于身而其心不得不與之共死無制則秦越之肥瘠無<lb/>
預于已各計謀生故臣嘗謂節制之節即竹節之節節<lb/>
節而制之則将如身之使臂臂之使指無不如意否則<lb/>
在上者既無所責成因得以遂其推諉之姧在下者漫<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-12b"/>
無所闗繫往往視棄其主将如弁髦而莫之顧焉此不<lb/>
特士卒之于偏裨偏裨之于主帥為然即于督撫亦莫<lb/>
不然者矣故領兵裨将居常毎對人言曰何必自苦遇<lb/>
有事来我尚隔著幾輩拚一充軍無不了者是在偏裨<lb/>
且爾又况其下者乎此皆莭制之法未講耳臣等謂宜<lb/>
請從鎮守總兵官而下豫為部署如總兵則謂之一鎮<lb/>
總兵之下有參遊其所領則為之一路一哨參遊而下<lb/>
有千總其所領則謂之一部千總而下有把總其所領<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-13a"/>
則謂之一司把總而下有百總其所領則謂之一局百<lb/>
總而下有旗總其所領則謂之一宗旗總而下有隊總<lb/>
其所領則謂之一隊凡臨陣戰守之事在一鎮則責成<lb/>
總兵一路一哨則責成參遊一部則責成千總一司則<lb/>
責成把總一局則責成百總一宗則責成旗總一隊則<lb/>
責成隊長但有觀望退縮皆得以軍法論罪至于蹶一<lb/>
總兵則以所部下參遊蹶一參遊則以所部下千總蹶<lb/>
一千總則以所部下把總蹶一把總則以所部下百總<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-13b"/>
蹶一百總則以所部下旗總蹶一旗總則以所部下隊<lb/>
長蹶一隊長則以所部下兵士皆斬弗宥是語責成則<lb/>
自大而小凡為之主将者不得不致其忠論失事則自<lb/>
小而大凡為之偏禆士卒者不得不䕶其将合千萬人<lb/>
之心以為一人之心此則所謂節制之法故雖主之以<lb/>
無能之将亦不可敗昔臣在東南治兵大率用此故能<lb/>
轉弱為强今邉塞之軍令不行已乆臣等竊謂偹邉之<lb/>
䇿盖莫有急于此者所謂先自治而後治人者也今不<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-14a"/>
講自法之法而惟紛紜以偹邉為言真空言無補耳伏<lb/>
乞聖裁三曰議功賞凡論功行賞視首級之多寡以為<lb/>
殿最此若可以為據矣然臣以為諭小敵則可若遇大<lb/>
敵則當先破敵者勢難取功奪首級者未必殺賊此不<lb/>
惟功賞不明人心解體往往又因爭首級馴至誤事故<lb/>
臣等謂宜于臨事之際以宻雲等三大營之兵豫分為<lb/>
三大枝専偹衝鋒破敵而于各路調到之兵分配于三<lb/>
大枝之後以為應援或遼東或宣府入援之兵則張布<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-14b"/>
兩翼或資之夾擊或聴其出奇仍各将其兵編為三人<lb/>
一伍三伍一隊三隊一宗三宗一局三局一司三司一<lb/>
部三部一哨毎伍以二人殺敵一人取首一首止許同<lb/>
伍三人共之越三人者不許作功其先為某枝銃箭所<lb/>
傷者則以歸之本銃枝箭之兵用槍棒者不預焉至于<lb/>
各枝齊發致敵隊崖塹死者則聴主将于事定之後總<lb/>
取其首合而分之大率以十分為率衝鋒破敵夾攻出<lb/>
奇者各得其三應援之兵共分其四臨陣斬獲之功願<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-15a"/>
紀録者以親斬論隊崖之功主将許論部功士卒給賞<lb/>
而巳如此則軍無爭功朝無僣賞其得之不以為倖而<lb/>
賞之足以勸矣夫賞當其功固為公平之道而賞不踰<lb/>
時又為激勸之機今之功賞往往踰年而不決至使獲<lb/>
功之人有不以功為功而反以為累之歎豈所以致人<lb/>
盡死力哉葢縁随軍無紀功之人日乆成腐爛之物以<lb/>
致真偽難明因而持疑莫決也謂宜于秋防之時聴各<lb/>
廵按廵闗御史㑹委老成練逹推官二員與之随營經<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-15b"/>
察凡遇各枝官軍所獲功次當即得赴紀功委官處登<lb/>
時紀騐准與作功者即給與闗防小票為照其首級仍<lb/>
與標紀明白别與差人轉解紀功御史覆驗無異仍給<lb/>
印信小票為照其各委官先給之票追回不用仍即具<lb/>
奏陞賞則衆皆競勸人樂捐生而膚功為有待矣伏乞<lb/>
聖裁四曰議修守查得防邉集議明戰守一欵内云将<lb/>
諸鎮人衛客兵専責之戰守本鎮主兵専責之修邉是<lb/>
徒知主将之弱而不知主兵之中亦有強者也徒知客<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-16a"/>
兵之强而不知客兵今日之弱非盡可恃也為今之計<lb/>
謂宜于十路主客之中選其強而可以戰者三千人就<lb/>
中慎擇一參将領之如臣等前議免其做工貴之常行<lb/>
訓練以為就近應援之兵其餘不論主客仍盡責之以<lb/>
修守之事庻幾無藉其戰猶資其守不然二事俱廢則<lb/>
又焉用彼入衛為哉伏乞聖裁五曰革冒濫夫三軍之<lb/>
士賈勇直前凡以為功也有功而賞之後期人心且解<lb/>
體矣况奪之功乎臣等竊聞塞上夙弊凡軍士之功将<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-16b"/>
官家下輙得攘之矣将官輙又攘之矣總督鎮廵中軍<lb/>
旗牌聴用等官輙又攘之矣四方鑚刺報工之人輙又<lb/>
攘之矣是戰士出百死一生而得之而輙見攘于将官<lb/>
與将官加丁之手巳甚不堪而未操寸刄罔發一矢者<lb/>
亦得以奪其血戰之功以為功則誰復肯致死而用命<lb/>
哉臣等謂冒濫之弊所當嚴為禁之也伏乞聖裁六曰<lb/>
禁虚詐竊惟春秋両防大小文武功罪必從臣等與之<lb/>
叙論上之朝廷下之本兵復下之廵按御史以覈實之<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-17a"/>
然後殿最請行誅賞可謂至公至明至精至宻且無倖<lb/>
功茍免之弊乃各大小将官不修實事専尚虚詐厚養<lb/>
刀筆之徒置之帷幄之中廣為辯舌之士布之輦轂之<lb/>
下毎當有事之秋即豫為活套揑冩虚文如見敵輙奔<lb/>
則云如何而拒敵未見風塵則云如何而轉戰觀望不<lb/>
前者輙敢以陷陣自名摧鋒破敵者反或以退縮見訾<lb/>
敵未退而先報出境本有罪而肆言有功中外交搆遐<lb/>
邇播揚能使聞者聳聴見者色喜因而顛倒是非變亂<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-17b"/>
墨白甚至冒犯交結之條甘蹈欺罔之罪徒取便于身<lb/>
圖不顧觸乎法網比比皆然此而不禁相率為偽尚安<lb/>
望其盡忠耶臣謂宜請下該部毎于邉塞有事之時行<lb/>
令五城兵馬差人于東西長安門外與兵部都察院門<lb/>
首往来廵察但有在彼髙談浪議邉将功次即係前項<lb/>
辯舌棍徒許便拿赴所司嚴加考訊坐以潜住京師窺<lb/>
探為姧之條其逓送各衙門報功報事掲帖亦宜連人<lb/>
送赴廵按廵闗御史與之從公查覈如所報是實情尚<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-18a"/>
可原若事涉虚誣即從重參究并根治秉筆之人如此<lb/>
則詐偽息而聞見不淆公論定而人心自奮矣伏乞聖<lb/>
裁七曰廣利噐竊惟中國之長技莫踰于火噐而火噐<lb/>
之利又莫踰于佛郎機但其制必用銅其次用鐡銅之<lb/>
巨者毎具計費二十金次亦不下十五金鐡之巨者毎<lb/>
具計費八九金次亦不下五六金㸃放不得其宜易破<lb/>
破必傷人更制則其費又半之以故不能多具具亦不<lb/>
敢輕用臣在南方見木佛郎機之法因教武生有舒明<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-18b"/>
臣造而試之其利與銅佛郎機同連發七八銃又不破<lb/>
壊破壊亦不傷人法用堅木為體長七尺圍一尺四寸<lb/>
中空一寸外来以鐡篐六道計其工費共用銀三錢三<lb/>
分壊則止易其木而鐡箍則長存費省而用巨莫有善<lb/>
于此者臣謂宜請乞敕下工部支銀一萬一千両前來<lb/>
分發薊昌二鎮十一路參将分投照式制造三萬三千<lb/>
架分布各緊要闗口以備戰守之用且㸃放則人皆可<lb/>
能輕便而運動復易壊則責令該路取木易之再壊再<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-19a"/>
易不必再給之費以現在之兵各兼守一銃計一路増<lb/>
銃三千架猶如増兵三千名由是推之郡縣推之營堡<lb/>
制而用之為利甚博是亦禦敵之一䇿也伏乞聖裁<lb/>
疏入帝從之<lb/>
　　應詔陳言疏<hi>隆慶二年</hi>　　　　　王世貞<lb/>
臣伏覩隆慶二年三月詔書内開朝政得失許諸人直<lb/>
言無隠竊惟皇上秉聖睿之姿當鼎革之際委用良佐<lb/>
詢召耆碩挽國是于将非收人心于既渙大法小亷朝<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-19b"/>
野寧謐而又霈然下德音求讜論此誠古帝王之盛典<lb/>
臣向隅餘生猥伏草野過䝉湔拔復領事寄而夙遘疾<lb/>
厲委頓不前長負生成銜恩邱壑苟有一得敢爱其愚<lb/>
伏惟明主不遺芻蕘之微小臣遂忘尸祝之戒謹列為<lb/>
八事上請倘以為可採俯賜納用臣愚雖死之日猶生<lb/>
之年不勝懇切願望之至一法祖宗以宏聖徳臣竊惟<lb/>
我祖宗功莫盛于太祖髙皇帝徳莫盛于孝宗敬皇帝<lb/>
髙皇帝業由開創政多更始臣愚不敢妄瀆至于孝宗<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-20a"/>
皇帝承列聖之貽範而丕顯之深仁厚澤淪浹民志迨<lb/>
于今過一甲子而謳謡之不衰臣不侫請舉其一二以<lb/>
告孝宗皇帝簡素恬穆後宫無偏私聲豔之寵節儉敦<lb/>
謹後乘無狗馬趫肥之嗜御極十八年貢獻裁損殆盡<lb/>
行幸稀簡昧爽視朝退御經筵咨詢治道暇則召大學<lb/>
士劉健李東陽謝遷尚書劉大夏都御史戴珊等相與<lb/>
講析政要較求畫一以故聖聰日啟萬幾益練少詹事<lb/>
王鏊嘗講文王不敢盤于逰田章有所指摘退朝即召<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-20b"/>
中人李廣戒朂之曰今日講臣言殆為汝等宜自省勿<lb/>
貽後悔學士張元禎上太極圖説亟讀之且讀且嘆曰<lb/>
天生斯人以開朕也中人為皇后治袍請開廣東珠池<lb/>
特命内庫擇蔵珠為之而以責中人曰若不過欲自得<lb/>
珠不思困吾赤子耶員外郎李夢陽上疏忤㫖左右請<lb/>
加杖責不許曰若輩欲快吾一時不過成吾殺諫臣名<lb/>
耳凡九卿大臣不輕更易其年至致仕者晋階賜金續<lb/>
以輿廪偶遇糾弹即為温慰聴自陳乞休以故當時大<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-21a"/>
臣寅㳟循法無自私求避之意言官精白靖獻戒憸訐<lb/>
刻覈之風宮府一體朝野敉寧即詩書所稱曷以加焉<lb/>
臣願我皇上深維而憲述之或命輔臣紬繹金匱之秘<lb/>
于孝宗皇帝聖政録成一編朝夕呈覽以為聖徳之助<lb/>
天下幸甚一正殿名以尊治體臣竊惟太祖髙皇帝登<lb/>
極之後名其大朝門曰奉天門殿曰奉天殿以至詔赦<lb/>
誥敕俱以奉天冠之明人主不敢以一人肆于民上無<lb/>
所往而非奉天也革除年中悉更諸門殿名成祖靖難<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-21b"/>
之初明舉其罪布告天下永復太祖之舊先帝偶創鬱<lb/>
攸暫新耳目未幾晏駕御史往有所陳皇上不忍遽易<lb/>
臣竊惟圖治在乎法祖大孝貴乎成親皇上為上帝元<lb/>
子可一日而不奉繼太祖大業可一日而遽忘伏望霈<lb/>
發明詔于大朝門殿仍奉天故號以照象魏之重或以<lb/>
華葢謹身二殿左右各門存皇極殿等名以慰羔牆之<lb/>
思實為便當一酌恩義以處宗室臣于嘉靖二十九年<lb/>
遇故修玉牒臣云自親王而下至庻人巳書名者幾三<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-22a"/>
萬位又二十年矣可得五萬位周府巳近四千位韓府<lb/>
亦千餘位雖竭天下之財力恐不足以供其源源之産<lb/>
往者聞禮部㑹議裁省經制臣愚越在草莽不能盡識<lb/>
竊以為國家待宗室之意徃往傷于用恩其待宗室之<lb/>
法往往傷于用義夫族屬至于奉國将軍亦可巳矣又<lb/>
復推而三其中尉以至世世不絶所謂傷于用恩者也<lb/>
雖其疎者皆髙帝及列聖後也無罪而困之于一城而<lb/>
絶其仕進之路所謂傷于用義者也伏望皇上下禮部<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-22b"/>
及府部大臣㑹議于奉國将軍諸子俱聴免其禄秩分<lb/>
居附近州縣廢箸之日仍照㑹典事例給與房價量復<lb/>
徭役終身使得畢力農賈其有志科目者照常肄學應<lb/>
試聴為南京及司府州縣等官一應宗室年至五十量<lb/>
與本等服色冠帶其周韓二府郡王至奉國将軍改封<lb/>
雲南廣西四川福建地方量給路費行糧庻幾少甦中<lb/>
土之民且獲安天族之養再照各宗居命名俱限金木<lb/>
水火土字様以至重複互犯創造生澀自今而後係中<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-23a"/>
尉以下止從上字定名其下不拘何字非惟可免重複<lb/>
創造之苦抑亦少寓親疎之别或謂事體重大或謂闗<lb/>
繋典章臣竊以為及今不處十年之後将有不勝其弊<lb/>
者矣易窮則變變則通通則乆伏惟皇上鋭然行之一<lb/>
寛禁例以求才哲竊惟王府親戚不得為京朝官原非<lb/>
祖宗甲令只是宣徳年中秦府永興王欲以女妻通政<lb/>
使李錫子詔謂鍚現居喉舌之地不許𢎞治中吏部尚<lb/>
書屠滽與大理少卿王輔有隙以輔係王親創為此例<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-23b"/>
出輔參政鬰邑以歿夫屠滽修區區之小忿而使國家<lb/>
負猜疑宗室之咎狹賢才進用之途臣以為滽非純臣<lb/>
也大學士楊一清先後建言頗有次第而新貴人張桂<lb/>
等謂一清有所援引用浮言沮之迄今未復天潢流派<lb/>
繩繩無已屬在國親其麗不億即有奇謀碩畫不得預<lb/>
廟廊之議干城腹心不得膺保障之託以皇上之側席<lb/>
思治求士草野而顧乃畫才于聖世甚無謂也且今宗<lb/>
藩之最鉅者不過以財自娱如江南一富室而巳豈有<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-24a"/>
鈎結黨與為國家憂如梁孝燕剌者乎伏乞下臣所言<lb/>
于吏部今後凡係王國親屬一體照常陞用京職毋得<lb/>
壅閼庻幾國家宏蕩蕩平平之政宗室無戚戚具爾之<lb/>
歎矣一修典章以昭國紀臣竊惟大明㑹典一書實我<lb/>
祖宗經世大法百司庻僚奉而行之可以𫝊示永永而<lb/>
時涉變通事多損益先該嘉靖二十九年間修完進呈<lb/>
不知何縁廢閣然自三十年以後隆慶二年以前中間<lb/>
典儀之更革兵制之裁定財武之出納又有不容于不<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-24b"/>
修者臣愚欲命内閣輔臣作速更定進御頒行至于法<lb/>
司上慴天威下媚政府以意為師顛倒三尺或疏辭引<lb/>
二王而比以詐𫝊令㫖或出題渉風諌而比以子罵父<lb/>
或奉㫖延遲而比以棄毁詔書或奏事欠實而比以衝<lb/>
突儀仗舞文弄法不可枚舉亦宜明㫖禁革著之㑹典<lb/>
中永以為戒臣又惟太祖實録洪武三十一年止中間<lb/>
至永樂元年尚有闕漏未載夫漢不以吕氏而廢本紀<lb/>
唐不以武氏而廢實録何者明天下不可一日無史也<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-25a"/>
臣愚欲下内閣諸耆碩臣攷究革除年間事跡别為一<lb/>
書附之國史之末其侍講方孝孺尚書鐡鉉殞身滅族<lb/>
以衛社禝宜鑒其吠堯之忠賜以易名之典他若尚書<lb/>
齊㤗等亦要明著功罪以示勸懲其于國家治體闗係<lb/>
非細一推徳意以昭大勸前奉隆慶元年詔書旌録言<lb/>
事及查舉先朝大臣䘏典海内士大夫欣然加額思奮<lb/>
其忠方以為國家風厲一世之典無或過于此或有事<lb/>
渉遐逺或扵格小有未合者臣請罄其一得以偹裁擇<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-25b"/>
髙皇帝時開國諸公侯自中山開平岐陽諸王外功莫<lb/>
大于韓國公李善長潁國公傅友徳宋國公馮勝徳慶<lb/>
候廖永忠善長籌帳轉餉之功不下干鄼留中間以嫌<lb/>
疑獲罪王國用辨之甚詳友徳等戡定蕩闢之績逺過<lb/>
于綘灌卒老牖下而時屬劻勸未䝉易名之典文皇帝<lb/>
北伐時失律者主帥邱福耳而同安候火眞等罵賊力<lb/>
戰以死其忠節皦皦著實録中臣以為此諸臣者宜優<lb/>
加贈諡者也徴士吴與弼刻行追古力辭宮秩其髙風<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-26a"/>
足以亷頑而起懦翰林檢討陳獻章潜心聖𫝊化行里<lb/>
閈其緒言足以繼往而開来副使李夢陽何景明再上<lb/>
讜言力持權豎氣莭足以彰明國是文章足以潤色皇<lb/>
猷臣以為数臣者宜特襃以諡者也故給事中陸粲吏<lb/>
部郎中薛蕙一則上言典禮一則糾論權姧相繼調罷<lb/>
中間粲嘗量移邑令蕙則引疾乞休以故于例小有不<lb/>
合然其直莭媺行何可遺也臣以為此二臣者宜量予<lb/>
以贈者也夫旌及于逺則潜徳者思奮旌逮于下則位<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-26b"/>
卑者勉修一舉而勵世之善備焉矣一昭爵賞以徠異<lb/>
勲臣見先帝時復開國六王之後俱為列侯所以張大<lb/>
國恩率厲士氣至隆厚也今宼無嵗不犯邉國家之財<lb/>
用少絀謂宜提空名以鼓舞之而上不為異格以待下<lb/>
下不為異勲以報上斤斤守刓印之故規而欲責人以<lb/>
撻代之奇烈臣以為萬無是理且王守仁在武廟時提<lb/>
烏合一旅生縳逆濠致之闕下而區區伯爵始見格于<lb/>
悍宰今復沮于多言夫書生不諳故典謂伯爵為至重<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-27a"/>
不知今世世稱伯者不下数十人曷不取其祖宗時鐡<lb/>
劵校之其功不過下一城破一軍而止有能如王守仁<lb/>
者乎皇上幸下臣言吏兵二部㑹議若守仁者予之世<lb/>
封其髙皇帝功臣如前所舉宋國公馮勝潁國公傅友<lb/>
徳徳慶候廖永忠亦宜幷下所司講求所以中廢之故<lb/>
取其嫡系量復封爵明告天下有能犁庭掃穴大者公<lb/>
小者伯世世勿奪数年之間能無長平冠軍出而應召<lb/>
者乎一練兵實以重根本臣見節年防秋延綏固原将<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-27b"/>
士萬里入衛日漸减耗為之痛心而太倉嵗漕四百萬<lb/>
石以養疲癃無用之士為之扼腕且京師與薊邉呼吸<lb/>
相應臂指互使其勢與他鎮不同臣愚欲望皇上敕下<lb/>
兵部分委御史等官于陜西各邉不分軍丁舍餘精選<lb/>
五千餘名宣大遼東精選三千餘名以為騎士山東河<lb/>
南山西北直𨽻等處精選三千餘名浙江義烏等處精<lb/>
選二千餘名両廣楚蜀土兵精選二千餘名以為歩兵<lb/>
仍于團練錦衣衛各軍官旗校精選一萬五千餘名合<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-28a"/>
三萬人分為二營另委名将如戚繼光馬芳者統之明<lb/>
詔内所舉廢棄大小將官曽經戰陣者各任偏禆分領<lb/>
各哨日逐演練嚴其賞罸一遇聲息令其恊助冀遼總<lb/>
督戰守其陜西毎嵗入衛官兵俱從停免仍委嚴明給<lb/>
事御史将京營京衛大小官軍悉心清查其老弱者黜<lb/>
退現缺者停補至于錦衣一衛宂食尤多尤宜酌量裁<lb/>
革嵗可得漕米三四十萬石以養此一萬五千之精兵<lb/>
不惟薊鎮緩急有賴而國家隠然得居重馭輕之意昔<lb/>
<pb n="KR2f0041_WYG_030-28b"/>
周世宗宋藝祖嘗行此法兵以寖强戰無不勝者也臣<lb/>
愚不勝惓惓之至　疏入帝不納<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御選明臣奏議巻二十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>