<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>彭城集巻六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　彭城集巻六<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　劉攽　撰<lb/>
　五言古詩<lb/>
　　作假山<lb/>
幽意難具陳静境可因就逺求澗側石置彼窻中岫前<lb/>
為嵩華髙側構衡霍秀巖崿倐天成風煙若神授他時<lb/>
看圖畫應接頗意究氣色形似間人人輕宇宙嘗聞山<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-1b"/>
林士既往又不復此語我知之衡茅非所陋<lb/>
　　暑行<lb/>
憇馬道傍舍解衣仍佇立四簷庇隂涼蕭蕭風氣入雖<lb/>
云茅茨陋枕簟亦自給已勝鞍馬間筋力苦倦急田野<lb/>
歸去來餘年猶可及<lb/>
赤日成畏途相與逃熱行中宵寢不安兩舍雞初鳴據<lb/>
鞍寢夢間墮䇿忽自驚官身跨官馬倦<graphic n="KR1224" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1224.png" mimeType="image/png"/>奈有程愧負<lb/>
田野翁安穏眠到明<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-2a"/>
　　傷胡二<lb/>
古人雖千嵗我見如接迹今人雖比肩我視猶異域乃<lb/>
知相知情心識非貌識所以識胡君不得同硯席今朝<lb/>
滿衣淚哭君寢門側<lb/>
　　傷逝二首<lb/>
去水不可還逝者日已疎悲憂若沈痾百藥無能除英<lb/>
英韶華子夭夭昔同車令徳其芬芬佩玉聨瓊琚舟移<lb/>
悼藏壑天祝嗟愁予蕙蘭秀不實徒見荆棘墟含悽撫<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-2b"/>
衆稚弔影還室廬髙天杳茫茫日月空居諸<lb/>
我昔曾逺遊嵗晏不得返又嘗懼而夢百怪紛亂眼迨<lb/>
今疑若人虛實未敢辨促駕逝將歸驚呼寤何晩百年<lb/>
非淹期愚智俱不滿彭聃與顔殤究竟同是短愁憂浪<lb/>
無端衷腸若湯涫<lb/>
　　巢父井<lb/>
訪古慕髙逺回首笑流俗千世得巢父蕭然慨遺躅古<lb/>
來知生民滿腹所願足何為讓天下牛口信為辱髙風<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-3a"/>
𣺌不嗣世態日局促至今西山翁恥甘首陽粟愛此盈<lb/>
尺泉百尋瑩寒玉遷陵復改邑缺甃常湛綠君懐浮雲<lb/>
志塵埃茲可浴君有冰炭憂清泠相為沃長塗接周楚<lb/>
軒蓋密相續能令貪夫廉更使賢士勗豈如漢隂叟抱<lb/>
甕傷窘束我遊阻勝槩長謠慰心曲<lb/>
　　題李白祠<lb/>
舊聞謫仙人多以我為似三生去來今惟獨變名字泊<lb/>
舟姑熟溪風月不如意舉頭望青山酌酒聊一醉漢宫<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-3b"/>
三十六當時各自貴昭陽與華清究竟誰為愧奴輩不<lb/>
自省脫靴更誰避而令棄賢材孤負青雲器<lb/>
　　宿蔡口<lb/>
竟日鑑寒水泊舟復新月浮光鏡上下空寂照毫髪華<lb/>
星湧波際人語自天末潛魚躍相聞去鳥飛漸沒明生<lb/>
思慮盡清入心源豁洗耳事誠非濯纓情愈闊<lb/>
　　立春<lb/>
嵗隂已暗去春色復潛動嘉樹欲芳華歸鴻雜清哢乾<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-4a"/>
坤自長久節物厭迎送濁酒歡我愁浩歌為誰縱古人<lb/>
盡流水世事皆宵夢白日少借留青春亦公共舉眼向<lb/>
髙天吾謀不能用<lb/>
　　次韻和楊叔恬贈鄭秘丞<lb/>
緯蕭棄明珠龜手安絣漂浮生毎殊塗吹萬亦異竅傳<lb/>
劍不成顯談舌無與掉圜冠豈誤身儒術真寡要嵗時<lb/>
不我與壯年更稚少白髪綠鬢多班班已盈照安排慕<lb/>
無悶推命獨孤笑趨愚甘就迂遣累稍夷峭嵯峨天門<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-4b"/>
開事業寄周召登賢如弗及得士故頗料乃知古猶今<lb/>
孰有賀隨弔寸善曾不遺有功輒先調驊騮自西極翠<lb/>
羽出丹徼黄鐘陋巴歈文鼎嗤畚篠況聞邱園秀得以<lb/>
虛名釣唯憂有道巻莫敢後時誚食苹鹿相呼在鶴雞<lb/>
羣呌飯牛歌何哀築巖貌惟肖顧予乃迷方黥劓誰與<lb/>
療章甫期適越風帆欲踰嶠敦敦樂瓢簞耿耿甚熒燿<lb/>
聊讙龜曳塗猶畏犧入廟同聲邈難期僻陋常耳剽逢<lb/>
君獨欣然夙昔共明詔屢聞諸侯辟復見尚書召奈何<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-5a"/>
竟棲棲塵土翳光曜西山悲采薇鼎食歸洒削飛將不<lb/>
得封重侯付嫖姚新篇一何工大巧全衆妙上言道路<lb/>
勤山海窮聽眺次述疇昔遊弁髦迨冠醮下云厭屢空<lb/>
藜藿甘咀嚼英賢困奇蹇為善誰復劭譬如飲洪鍾偉<lb/>
量乃能釂鄭公亦全材大厦方䆗窱珉瑤謝尺璧絲管<lb/>
讓清歗同當鵠翻雲肯為魚在<graphic n="KR3348" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3348.png" mimeType="image/png"/>千里由咫尺西城始<lb/>
春燒吾聞天祐賢柞棫民所燎胡為沮溺儔躬耕老蓬<lb/>
藋<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-5b"/>
　　寄劉道原秘丞<lb/>
君家廬山南雲水當戸庭丈人懸安車鯢齒頭髪青吏<lb/>
隠粟三釜繙書十二經胡然辭羇旅大江急揚舲太史<lb/>
司馬公老成兼典刑周南歎留滯武庫森長扄叩關起<lb/>
九州授簡歡真詅自茲訪都邑乘興及郊坰清洛湛寒<lb/>
玉嵩髙環翠屏宫觀想舊躅叢祠記遺銘俗物不挂眼<lb/>
俚言誰載聽畢事黄鵠舉翩然問長亭念昔始相從子<lb/>
少予壯齡定交自傾葢結好深鶺鴒放懐脱羈馵髙論<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-6a"/>
窮杳冥縱博恣叱梟極飲常虚缾後㑹十五年見子雲<lb/>
龍廷官書職讎校舊簡同編硎瓠落無所容柘彈緣蜻<lb/>
蜓河梁一分手南北如漂萍嵗月不肯留瞬息無暫停<lb/>
跳丸指飛鳥急雪看凋蓂壯懐益漫漫衰鬢成星星勞<lb/>
生百年間所恃七尺形從衰得老病詎足稱最靈而君<lb/>
復何為疲茶非康寧目視亂白黒奇瘡出潛丁飲腸日<lb/>
以狹永夜甘獨醒南方多奇藥芝术餘芳馨引年亦多<lb/>
術何必非豨苓徃昔志讀書苦心過聚螢期以怪幻聞<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-6b"/>
豈秪辨文鼮班白乃自悟有為皆濁腥古來豪傑士蒲<lb/>
廬祝螟蛉埋骨蒿艾間鬼火猶青熒孰知出宇宙浩蕩<lb/>
浮滄溟翳昬照白日幽蟄驚迅霆道心不可傳法語容<lb/>
親聆懐君意無涯永望㡬涕零寄書南飛鴻矯矯雙翅<lb/>
翖<lb/>
　　送楊秘丞<lb/>
結髪仕明世四十列朝籍漢庭殊多賢向子每歎息羈<lb/>
旅間何闊相逢頭已白車馬故匆匆復為北州客蕭條<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-7a"/>
大河渚疲瘵空城域思得愛人長而君著吏迹去思常<lb/>
藹然所居不赫赫推此化百里坐當致繁殖常服子路<lb/>
言有志千乘國饑饉師旅餘可使義且力由來騁騏驥<lb/>
厯險始盡識尚恨此中小頗復拘繩墨太平進取難子<lb/>
雲嘗執㦸金張許史間無所用奇策不如課農桑絃歌<lb/>
樹風績無由之武城贈詩慰相憶<lb/>
　　題孫昌齡歸來亭<lb/>
丈人髪如漆筋力不知老七十置官歸時人以為早多<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-7b"/>
公逍遙志所向豁懐抱雖云容膝安不减專城好忘機<lb/>
睨雲水寓興植芳草世故不經聽塵軌從却掃壯子官<lb/>
瀛洲濟美擅詞藻親歡適為主家事意承考古云陶淵<lb/>
明避俗非達道息交以絶遊自處何枯槁公為鄉先生<lb/>
里邑毎傾倒一言可鎮浮不啻千金寶宦遊失門户駑<lb/>
蹇悲棧皁祝身得如公毎食心再禱<lb/>
　　江南田家<lb/>
種田江南岸六月纔樹秧借問一何晏再為霖雨傷官<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-8a"/>
家不愛農農貧彌自忙盡力泥水間膚甲皆痏瘡未知<lb/>
秋成期尚足輸太倉不如逐商賈游閒事車航朝廷雖<lb/>
多賢正許貲為郎<lb/>
　　寄題蕭山嵗寒堂直已亭<lb/>
我兄昔髙第時論推捷敏由也政事科五人實親近古<lb/>
者邦諸侯今之縣令尹試材非不難善政知所藴投虛<lb/>
刃若新利刜鐘已泯遂馳能者聲肯作俗士窘髙堂久<lb/>
頽挫往者嘗隠忍即事新棟梁開軒凌隠嶙後凋抜天<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-8b"/>
材破的見標準山川濯襟塵藥餌紆客軫嗚呼九州間<lb/>
勝事豈有盡向觀松檜姿稍欲死蒿堇始知巖穴士自<lb/>
古須汲引願賦嘉樹詩為公廣招隠<lb/>
　　與亭<lb/>
搆亭彼為誰髙士自相與與遊皆可人與言是真語與<lb/>
醉不獨醒與歌從和汝與忘形骸迹與偕同出處實與<lb/>
不待求久與非強許世塗異冰炭咫尺或齟齬開此與<lb/>
者風寧當轉棄予<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-9a"/>
　　次韻穆父送仲至使北<lb/>
結束大使車張旜理輕䇿八荒已信浮萬里無直責由<lb/>
來昆弟歡庸非一日積冠帶引弓民長城限疆埸邉人<lb/>
安晝眠老不逄鬭格將帥剽甲兵褒衣垂韍縌金繒出<lb/>
王府百萬載書籍候館如魚鱗相望交國客外門名家<lb/>
駒長大儼且碩誦詩三百篇豈減崔亭伯斯焉思無邪<lb/>
羣書矧探賾指掌幽冀州左右皆阡陌皇華一何逺區<lb/>
脱為我役前驅弩在䪍郊候抹紅額天聲暢無外不必<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-9b"/>
闗塞斥但看書同文依然具㸃畫夷羞珍湩酪胡舞喧<lb/>
匏革獵圍得孤兔割鮮亦奚擇儒生自古貴忠信行蠻<lb/>
貉雖令博望侯何敢輕逢掖<lb/>
　　西都大内作<lb/>
太紫異垂象河洛殊出符卜食綿往祀宅中雄别都旋<lb/>
宮千萬門層城十二衢佳麗帝王州爽塏神明區過位<lb/>
思自飭簷闕在必趨瑠璃映瓦翼瑲琅耀金鋪白日互<lb/>
蔽虧凉風倐來蘇仰視制作雄疑有神物扶始知壯麗<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-10a"/>
功不使來世踰擇材自千章衒巧非一圖儻無日新美<lb/>
何以除規摹西賓尚餘諭望幸猶踟蹰何當樹翠華萬<lb/>
玉趨赤塗<lb/>
　　慈孝寺送顧待制㳄韻和孔舎人<lb/>
丈夫老益壯鬢毛豈知秋多君志慷慨不避千里遊躍<lb/>
馬過黄河北視三四州要官在東序河圖間天球古來<lb/>
功名人未就不肯休譬如鑿空使尚致安石榴況今南<lb/>
畝民往往東西流還定安輯之千倉仍萬輈<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-10b"/>
　　新作西池呈王守<lb/>
清源注長波縈回十里内泓澄鑒羣物雜細分毛介旱<lb/>
歲未嘗減隆冬方可愛傳云五龍舊疑有神物在惜此<lb/>
去人近久隨荆棘廢賞心一朝同版築四面㑹鑿池兩<lb/>
漢集抗榭羣山對種花漸成蹊栽竹俄自倍荷芰入四<lb/>
鄰鷗鳥盈千輩魚遊明鏡中人語紅塵外眷茲仁智樂<lb/>
況乃登臨最滄浪歡濯纓藥餌勸飛葢訟閒固材勝神<lb/>
逸自形泰願言載筆間屢得從公邁<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-11a"/>
　　泛舟<lb/>
出郭已清思浮舟暫長嘯水雲兩涵泳青翠相照耀賞<lb/>
心隨值遇物色相顧召逍遙忘迴期頃刻攬衆妙白鷗<lb/>
亦知機潛魚不可釣飛沉信樂然迴首寄一笑<lb/>
　　和黄節推陪王守泛舟<lb/>
清池堪百畝珍木多十圍灌泉昔未盈移樹今更肥境<lb/>
豁自心匠宴游及韶輝居然坐髙齋不減臨郊扉青旗<lb/>
貰凍酒春服成單衣游人半童叟好鳥偕鳴飛彤䄡照<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-11b"/>
銀章賓從相因依置觴面髙軒密坐羅芳菲清笳急鳴<lb/>
皷紅粧耀遲暉澄潭止可鑑畫檝相與揮曳裾載筆簡<lb/>
自顧才也微之子傾葢賢賞心諒云稀長歌善必賡舊<lb/>
令繁勿違徒令夕陽暝不醉終無歸<lb/>
　　舟行<lb/>
川形直如線川水疾如箭扁舟急鳴㯭頃刻異州縣晤<lb/>
語不及聞注視目己眩川后扈予橈黄鵠莫我先客行<lb/>
自超越快意令人羡寄語幽并兒勿誇鞍馬便<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-12a"/>
　　題卞大夫西湖所居<lb/>
獻玉晩見售刺虎有餘勇宦游四十年老髪成種種乘<lb/>
軒非不榮半刻未為冗而有田園歸末路益光寵平湖<lb/>
澹空闊古木俱秀聳樵斧間漁舟稻畦連麥隴田舍易<lb/>
所求達生厚自奉晏眠勝飲氷一笑異將恐予亦濩落<lb/>
人不知物外重賣書問東家此計行接踵<lb/>
　　重用前韻贈卞大夫<lb/>
辭滿苦不早獨往始為勇聞君湖上田二頃容五種力<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-12b"/>
農有休期雜費寧謂冗歲事副夙心素封彌假寵若人<lb/>
夀者相眉豪耳秀聳陶公請息交林類歌面隴諸侯非<lb/>
得友明詔期不奉叢茂鳥所安淵深魚勿恐由來浮雲<lb/>
志九鼎未加重胡為突不黔憔悴摩頂踵<lb/>
　　江行<lb/>
移舟次北渚風水亦有説隠几見羣山昻頭看新月田<lb/>
舍煙微茫江舡火明滅夕陽歸鳥盡入夜人語絶勞生<lb/>
間憂虞各自有怡悦趣取一時歡誰能問蠻越<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-13a"/>
　　題劉羲叟著作澤州園亭<lb/>
王屋連太行重關束其左自古悲摧輪多君識髙卧鑿<lb/>
泉深百尺養竹成萬个詩書滿髙屋談笑驚四座人常<lb/>
求贏餘世每敝名貨看君逍遙風陶阮不遠過<lb/>
　　次韻<lb/>
落泉無時休洩雲常自還居然萬峯秀共此亭戸間擘<lb/>
華力何壯鑿隴巧已艱造幽非近規會心寧愧顔朝扉<lb/>
面蒼蒼夜枕聽潺潺蒔以松桂藂葱翠皆可攀長歌發<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-13b"/>
真賞錦繡先斕斑座客齊起予清玉聨玦環夙齡慕逺<lb/>
遊未能遍人寰學仙理茫昧遁俗事間關風波天一隅<lb/>
不到三神山終當振衣徃對境聊自閒<lb/>
　　賀呉九<lb/>
儒術喜迂濶學官毎留滯君侯誠百一才智兩自異新<lb/>
書三十章慷慨天下事毎聞一篇奏左右稱萬歲峨峩<lb/>
蓬萊山冊府上帝祕紬書必英才念子方厯試前此三<lb/>
數公致身自容易心知青雲路已識翰飛地豈獨鈆槧<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-14a"/>
間是正瓊瑤字顧念傾葢交寂寞彈冠意<lb/>
　　盆池<lb/>
覆杯坳堂上兒戲種蓮芰自憐守甔石及物功己細蟲<lb/>
魚共涵泳蘋萍生自恣清澄照毛髪列宿鎮三四炎風<lb/>
久無雨淮海日騰沸豈不潛蛟龍莫肯救憔悴惜哉萬<lb/>
里波貽此升斗愧人當問能否何必嫌小器<lb/>
　　贈黄安期推官<hi>案攽本傳從知兗亳二州吳居厚代為轉運使奉行法令致財賦乃</hi>
　　<hi>追坐攽廢弛黜監衡州鹽倉詩内言我來衡山陽當即監鹽倉時也</hi>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-14b"/>
退之謫陽山始得區生喜其後遷揭陽頗復稱趙子窮<lb/>
荒非人境瘴海絶涯涘親識久去眼此言不到耳所歡<lb/>
誠易為未必盡泃美諭如逃虚空聞人足音爾我来衡<lb/>
山陽情況本異此一意等萬殊何嘗分逺邇四海皆兄<lb/>
弟蠻貊固州里而於擇友間頗戒不如已乃得黄夫子<lb/>
風韻淡如水為學本之性言文貫於理遺我累幅書磊<lb/>
落字盈紙不詭亦不矯不華仍不俚胡為連城珍韞藏<lb/>
匵與匭賞心一何快區趙非所擬昔我在朝廷嘗得二<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-15a"/>
三士聲名未振發自任以為恥於今復何能有志而已<lb/>
矣譬將助飛遷身方在泥滓作詩寫吾心詞殫意未巳<lb/>
　　同韓持國遊五嶽觀時原甫暨諸公先在因寄江<lb/>
　　鄰㡬梅聖俞<lb/>
簡服車馬輕出郭塵埃逺況兹偶同好慵惰重推挽夀<lb/>
宫如屯雲重門謹關鍵五城十二樓瑤池芙蓉苑境深<lb/>
日遲永天近春纎婉異花秀的的弱栁垂宛宛初從鈞<lb/>
天游列帝皆龍衮俗骨已屢驚凌虛翻自忖却逄桃源<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-15b"/>
客笑語何繾綣尚留樵叟棊競勸胡麻飯金醴泛餘杯<lb/>
芝英餌豐本平生此遊勝餘恨相知晩重來恐己迷盡<lb/>
興仍忘返羣公謫神仙吏隠亦肥遯尚平夙昔志讀易<lb/>
明益損寧知五嶽期不待越崖巘何當謝羈束相與同<lb/>
息偃<lb/>
　　夏夜露坐<lb/>
林卧霄露清仰觀衆星暉上天垂光彩樓觀何參差閣<lb/>
道絶銀漢華葢臨紫微凝神雲霓表忽與汗漫期整衣<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-16a"/>
閶闔門濯足牛女磯酌酒援北斗鼓箑招南箕極意謝<lb/>
囂煩塵世良喧卑<lb/>
　　雨後<lb/>
雨後炎氛減空堂起清凉蕭蕭野風聲淡淡孤月光晩<lb/>
睡夢亦短常苦秋夜長停燈覽羣書坐以待未央鷄犬<lb/>
互争栖鄰里舂黄粱中夜寂無喧蟋蟀嗚我傍<lb/>
　　送福州范文學兼寄張宜<lb/>
山林忍長饑君門不易入今時行路難自古志士泣范<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-16b"/>
生岷峩秀學古名字立流沙萬里駒未恨晚羈縶一命<lb/>
吏甌越扁舟去鄉邑文學亦備員海禺更卑濕揚帆下<lb/>
三峽南斗安可挹問津頗浩蕩蹈險實蹇澁吾聞養賢<lb/>
俊不但糠籺給乃知黄金臺始隗衆士集送行勿惆悵<lb/>
人夀期七十古來功名士白髪亦可及因君謝張老青<lb/>
紫未易拾且當黄鵠舉不爾𤣥蛇蟄<lb/>
　　送孫巨源<lb/>
衰老不擇交傾懐未嘗悔非吾相知心亦有中獲罪誰<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-17a"/>
能若楸柏雪霜不變改自念孤劔心炯然鎮長在識君<lb/>
始恨晩及此將十載相與忘形骸依然見樂愷翔鳯刷<lb/>
羽儀天真輝文彩清泉濬長源濫觴己自倍乘間輒相<lb/>
過慰我胷傀礧使我意軒昻脱我中心痗今君官南州<lb/>
揚帆盡淮海腰綬盤青緺兒衣閒繒綵蘭羞當及時倚<lb/>
門方有待一值歸飛鴻寄聲尚無怠<lb/>
　　登城望山<lb/>
城隅見連山蒼翠横座中白雲巻霄漢千疊張屏風此<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-17b"/>
地有佳致望望情不窮忽如出塵寰相對前後峯古墻<lb/>
有石色草樹仍䝉籠樵隠事不一養痾方易容<lb/>
　　同謝二兄弟游城南王氏園坐竹中水上<lb/>
昧旦從吏役中昃既休閒慨然田野興策馬從近關謝<lb/>
公雖朝裾雅意存東山相期物外游待我季孟間晴陽<lb/>
煦烟郊藹藹春氣還南溪已浮氷亂石聲潺潺意得境<lb/>
彌好形勞心詎艱名園得暫息奇樹多可攀去水貫林<lb/>
竹脩篁夾澄灣波光龍蛇行微風鳴佩環窄徑偶深入<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-18a"/>
交柯存勿刪並流一長嘯照影清心顔勝事豈有盡向<lb/>
此同蒯菅發興自我輩忽如逺塵寰嚴城迫歸鞅夕陽<lb/>
稍朱殷後游期不忘秀卉春斕斑<lb/>
　　潁州始居<lb/>
伐樹聖不憂奪鬲賢不羞士生志四海外物非預謀乘<lb/>
流既孤逝擇廕方暫休俱非田園歸而媿鄉黨投卜室<lb/>
逺人境開門面良疇車馬寂不喧水火仍易求主人邦<lb/>
之良高義逾九秋傾葢仍舊交食薇亦願留如何千旄<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-18b"/>
詩千載令更酬<lb/>
　　春葺所居<lb/>
貧賤智不逺終年謀一身北堂甫成冬西軒已送春開<lb/>
窻納清風掃地祛凝塵今是覺昨非㑹意成日新一悟<lb/>
蓬蓽興寄言當世人時事亦寒暑無為迷舊津<lb/>
　　寄傅推官堯俞<lb/>
三川帝王宅二周官葢都上公釐徳化多士盛中區是<lb/>
年詔有司使獻賢能書傳納事匪易吾與夫子俱率馬<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-19a"/>
仰騏驥治玉慙礛䃴同舟共艱難傾葢聊歡娛浮雲儼<lb/>
髙冠白雪紛長裾馳辭若波濤掌握皆明珠詆訶詎敢<lb/>
然倚辦實有須從子驂之靳相與歩驟趨棘圍似南宫<lb/>
大暑臨通衢不遺老成人頗多君子儒丞相顧而歎里<lb/>
閭共稱譽狂士或妄談衆人皆揶揄至今頗自矜快意<lb/>
勝過屠不言世所無請問誰弗如微官苦繩墨離别天<lb/>
一隅向風願相従不及單飛鳧雲中多賓鴻河中多鯉<lb/>
魚契闊誠未忘寄聲當勿疎<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-19b"/>
　　和原甫同諸公飲郇公園<lb/>
車馬何籍籍相從城南陌大第鏁名園朱閎間素壁即<lb/>
事覽勝㮣撫舊歎陳迹零落歸山邱慨吒西州客春風<lb/>
㡬時還顧盻生顔色雜英綴初紅宿荑吐新碧故池無<lb/>
還波喬樹實自昔賞心及兹辰緬想締構力十千置尊<lb/>
酒玉斗雪霜白飲醉半歡哀浩歌懐感激天地亦旅人<lb/>
川谷故變易歡娛瞥過目百年猶暫覿即令西馳暉稍<lb/>
復向禺昃我輩不盡興將為後時惜<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-20a"/>
　　穎州和永叔<lb/>
羈鳥能擇木游魚知赴淵飛沈豈異志行止私自憐玩<lb/>
世本無術辟人庸得賢卜居幸樂國負郭依良田心與<lb/>
地俱逺我徒共熙然生涯亦何有聊以忘吾年<lb/>
　　送謝大城南還遊集禧觀寄謝大得箕字<lb/>
驟雨墮河漢烈風振南箕秋隂變蕭爽重此田野期森<lb/>
木蔽嚴籞交流㑹清池幽鷺起豐草鳴蟬嘒喬枝客車<lb/>
忽已逺樽酒難重持誰令語言適罙作别後思夕霽歸<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-20b"/>
馬輕叩戸仙真祠羽人披衣笑宫殿涼參差黄鵠自飛<lb/>
來青竹方可騎相從豈無術望君隔前陂<lb/>
　　書懐<lb/>
幼學慕髙逺讀書不求解志為逍遙遊恥以聲名賣寧<lb/>
從子桑簡不願伯夷隘未常憂瓠落豈復顧機械遯時<lb/>
良無悶渉俗適得怪但使心休休那論行夬夬世塗劇<lb/>
坎穽人理甚蜂蠆低顔費將迎非意成睚眦鐵冠喜彈<lb/>
畫法吏樂罥絓洗濯出瘢痍丹青恣描畫抗言畏不傷<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-21a"/>
奉職謂匪懈指擿本無瑕銷鑠緣鼓韛羣嬉更嘯呼鬭<lb/>
巧逾狡獪抵巇加捷翻取必期稱快上恩初優假一𤯝<lb/>
猶縱解雖䝉三面寛未免六翮鎩全生愧液樠有道羡<lb/>
瘖聵失馬未必悲墮甑何足喟后皇物羣生大塊為之<lb/>
噫在盈或時虧有支那可壊行葦無踐履甘棠勿翦拜<lb/>
猶將采葑菲詎有棄菅蒯寧當置韶濩始欲薦任韎厭<lb/>
飫椒與蘭玩惜饐而餲宿名守枯槁知命遺芥蔕猖狂<lb/>
蹈大方屈服嗌若喝腰舟雖云慎吹虀亦已憊既往誠<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-21b"/>
無追有來當自戒蕭蕭鬢毛改杳杳歲月邁愚謀向千<lb/>
失晩悟猶一灑龜手世絣<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>支離保鍼繲鬻渡學操舟<lb/>
閉肆從問卦念皆賢者為亟聞古人話有田倚江湖往<lb/>
歲成畝澮還歸豈無圖緒業顔未敗采菰仍得魚種榆<lb/>
因及薤小屋蔽蓬茅大囷輸精稗逄迎具壺漿稱貸償<lb/>
私債暑從泉流濯寒有簷日曬何苦事明經區區矜地<lb/>
芥<lb/>
　　剥棗<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-22a"/>
棗下人不行四旁生蒺藜秋來見成實粲粲青紅垂敲<lb/>
樹落碧瓦濺石投赤磯紛紛競口實聊混兒女為樹上<lb/>
已空枝樹下亦有蹊人事但如此桃李真自欺<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0045_WYG_006-22b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　彭城集巻六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>