<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>雅頌正音巻五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　雅頌正音巻五<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　劉仔肩　編<lb/>
　孫炎伯融<hi>金陵人</hi>
　　寶劍歌<lb/>
寶劍光耿耿佩之可以當一龍只是陰山太古雪為誰<lb/>
結此青芙蓉明珠為寶錦為帶三尺枯蛟出冰海自從<lb/>
虎革裹干戈飛入芒碭育光彩青田劉郎漢諸孫傳家<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-1b"/>
惟有此物存匣中千年睡不醒白帝血染桃花痕山童<lb/>
神全眼如日時見蜿蜒走虚室我逢龍精不敢彈正氣<lb/>
直貫青天寒還君持之獻明主若嵗大旱為霖雨<lb/>
　　題好溪圖送憲使黄繼先<lb/>
君乘馬望君來栝蒼下君乘舟望君來好溪頭好溪水<lb/>
生玳瑁魚好溪水生明月珠好溪水生青珊瑚使君來<lb/>
此月再樞惟飲此水無一需使君之清水不如臨别贈<lb/>
君青絲轡隨君馬頭行萬里相思之心有如水<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-2a"/>
　　龍灣城<lb/>
龍灣城壯如鐵城下是長江城頭有明月月色照人心<lb/>
不移江水長流無盡時<lb/>
　　迎日詞<lb/>
鳯炙兮麟脯瑤席兮桂俎樂萬舞兮如雲吹笙竽兮龍<lb/>
二女干孑孑載以輿六蒼虬厯天衢雲霈霈兮夜未艾<lb/>
執長轡兮久相待<lb/>
　　奉使還途中聞東征捷音<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-2b"/>
南來萬馬淨邊塵衘璧歸朝盡大臣城上玉繩浮婺女<lb/>
帳前銀甲擁天人出師已略扶桑國奉使須通析木津<lb/>
遂有江黄慕中夏可無書檄諭全閩<lb/>
　　贈黄鍊師<lb/>
留侯弟子有初平九嵗從師住玉京天與數書皆鳥跡<lb/>
家傳一劍是龍精瑶池桃子無消息海水桑田又淺清<lb/>
我為紫芝歌一曲夜深相答洞簫聲<lb/>
　李克正<hi>一名頥豫章人</hi>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-3a"/>
　　送吕君采史北平<lb/>
八月烏啼海子橋南來使客下青霄雲埋石室丹書在<lb/>
日落延秋翠輦遙麟史未全歸聖代龜文猶得認前朝<lb/>
詞臣載筆需文獻莫遣囘車久寂寥<lb/>
　　送劉汝弼歸鄱陽<lb/>
楓葉江天爽氣髙石頭送子上輕舠遥看一鴈歸彭蠡<lb/>
秋水偏宜濯羽毛<lb/>
　蘇伯衡平仲<hi>眉山人</hi>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-3b"/>
　　雜詩二首<lb/>
富貴毎多合貧賤恒見疎自我罷朝請於今四月餘平<lb/>
生交親者對之良可吁深情劇山海厚貌彌勤渠微君<lb/>
仗髙誼何以慰窮途豁達見肝膽亹亹忘其劬君雖今<lb/>
人居君乃古人徒<lb/>
還家信可喜還家亦可悲喜全骨肉親悲與故舊離呉<lb/>
越各異縣闗河復間之明日一樽酒何由共歡持念念<lb/>
不忍别戚戚臨交歧童子笑謂我悲戚亦奚為自非形<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-4a"/>
與影安得長相隨<lb/>
　　為吕仲善題江岫圖<lb/>
尚書懷抱絶瀟灑揮毫往往淩董馬平生一筆頗自珍<lb/>
數尺新圖為君寫齊山遥接呉山青渌波萬頃孤帆征<lb/>
東風緑遍汀洲草總是旗亭離别情一在江南一江北<lb/>
别情浩蕩嗟何極正如江上之渌波縱有并刀那剪得<lb/>
當時已足令人愁而今况復隔羅浮掩圖却上髙臺望<lb/>
但見逺海連天流暮歸朝出與誰侣瘴雨蠻烟結悽楚<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-4b"/>
斑枝花落鸚鵡飛苦竹叢深鷓鴣語<lb/>
　　題劉汝弼東源小隠圖<lb/>
東源山水好聞説似終南種黍都為酒誅茅小作庵過<lb/>
門人問字看竹客停驂亦有幽棲意遲歸我獨慙<lb/>
　吕復仲善<hi>章貢人</hi>
　　題桃源圖<lb/>
人蹟不到處鳥聲春晝閒桃花渾勝錦雲氣或成山仙<lb/>
子知名久劉郎何事還至今橋畔路猶聽水潺湲<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-5a"/>
　　題東林小隠圖<lb/>
茅屋青山麓芸牕緑篠陰小橋通曲水疊巘出疎林門<lb/>
巷車塵遠桑麻夜雨深别來江海上誰與繼清吟<lb/>
　　次劉汝弼東蕭子所詩韻<lb/>
不見劉郎久相思愁緒多偶然得佳句頓若起沈痾春<lb/>
緑王孫草泥香燕子窠皇都同作客慰藉可能過<lb/>
　　題方壺蒼山秋意圖<lb/>
昔遊華蓋仙人掌萬疊芙蓉紫翠生猶記月明聞鐵笛<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-5b"/>
人間無處著秋聲<lb/>
　　章貢聞柝<lb/>
翠玉樓前聞擊柝離情應向此中分遙知孤枕金陵夜<lb/>
還憶今宵月下聞<lb/>
　唐肅處敬<hi>㑹稽人</hi>
　　孤鴻吟美夏節婦<lb/>
冥鴻失其曹孤飛自嗸嗸嚴霜殺野草烈烈北風髙豈<lb/>
無雲間行肅肅齊上下顧之非吾匹吾匹久以寡生有<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-6a"/>
孤飛影死有孤飛魂孤飛竟生死誓不入他羣<lb/>
　陶誼漢生<hi>天台人</hi>
　　送魏太守之官姑蘇<lb/>
東呉父老候麾旌皂蓋朱轓五馬榮名郡暫須煩魏相<lb/>
諸生久恨失陽城麟符剖玉君恩重燕寢凝香吏牘清<lb/>
指日徴黄下丹詔又看環珮入承明<lb/>
　　題嵩髙春曉圖<lb/>
嵩髙千仭青崔嵬倚空壁立何雄哉東瞻紅日海底出<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-6b"/>
西引黄河天上來山君翠蓋弭絳節仙館瓊漿分玉杯<lb/>
我思從之不可得忽見畫圖雙眼開<lb/>
　　題詹吏部所藏方方壺畫<lb/>
方丈蓬萊海上山瓊林琪樹杳難攀玉笙倚鳯真仙下<lb/>
羽蓋驂龍帝子還縹緲遐蹤遊物外淋漓醉墨落人間<lb/>
九天歩武尚書履應與壺公接佩環<lb/>
　　湛上人鍾秀樓詩樓在四明東湖上<lb/>
百尺樓居聳碧霄天開圖畫足逍遙一㠶春雨來湖口<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-7a"/>
兩岸青山落樹腰夜坐翻經香欲冷詩成倚柱酒微消<lb/>
東還擬遂登臨興慚愧無才趁早朝<lb/>
　蕭執子所<hi>廬陵人</hi>
　　劉子髙贈王明善依韻以和<lb/>
匡廬之山瀑布泉老子結社來何年林間經罷常隨鹿<lb/>
雲外樵歸或遇仙坐石有時巾掛樹焚香終日袖攜烟<lb/>
市南别有秋江水種得花開總是蓮<lb/>
　　緑筠軒為姚宰作<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-7b"/>
緑筠陰陰翳牕户此是姚侯讀書處摇空翡翠晚宜人<lb/>
食實鸞凰曉相語稚子牽衣惜春露候卒編籬䕶秋雨<lb/>
何當便棄人間事抱琴走覔湖山住<lb/>
　　次荅劉汝弼見寄之什時汝弼客徳慶侯第<lb/>
春事今餘幾花枝已不多向人愁作客思爾積成痾威<lb/>
鳯翔髙漢慈烏戀舊窠平津東閣好早晚定相過<lb/>
　張孟兼<hi>字同金華人</hi>
　　春夜學宫宴集以春宵一刻直千金分韻得一字<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-8a"/>
良夜款横宇髹几散芳帙秉燭延餘光焚蘭發清苾於<lb/>
焉衆彦并遽爾百憂失交深固金石情洽契膠漆睠兹<lb/>
蕭爽地際此休明日皇風既遠被遹觀四海一<lb/>
　　送宋仲珩省母歸金華<lb/>
朔風嵗華晏遊子去京國為言省慈母念念㤀寢食山<lb/>
川雖云遠何敢憚匍匐客懷畏别離令我忽悽惻我家<lb/>
子同里近在南山側相去一舍間况是素親識往者各<lb/>
家居朝夕弄文墨時常子來過暫離輒相憶自期韓孟<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-8b"/>
交叩難惟籍湜子才實超邁字畫更竒特夙多臨池功<lb/>
揮灑雄筆力豈獨鍾張輩可作當代則比來接搢紳容<lb/>
度彌整飭恍如雜葩卉方春競顔色顧我絆微名窮巷<lb/>
歎偪反果非子慰藉何以洗胸臆笑語每移時欲去必<lb/>
曛黑固知千里外此樂不易得子今遽去我而我心轉<lb/>
䀌辭親四寒暑未得供子職近雖道路通半載無消息<lb/>
便當從子歸恨不生羽翼<lb/>
　　送朱仲雅經厯赴任浙江<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-9a"/>
人生託交遊所貴在有道朱子西江賢一見相傾倒維<lb/>
時奉明詔編書共論討剪燭清夜間遂得罄懷抱越兹<lb/>
僅一載過從每情好今晨來叩門告别何草草為持紀<lb/>
綱地振理實繁浩西州風俗媮君去宜再造必若救瘡<lb/>
痍蟊賊期盡掃明主憂黎元到官須及早仲冬草木凋<lb/>
風霜肅晴昊遠别令人愁此心惄如擣<lb/>
　　送鄭叔車<lb/>
鄭子離襁褓所怙惟乃父父昔仕燕京半生去鄉土子<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-9b"/>
家孝義門十世居同聚派衍白麟支望出滎陽譜庭常<lb/>
無間言禮或習鄒魯雞鳴起盥櫛合食聞鐘鼔雖當喪<lb/>
亂後遵訓仍厥祖我家故同邑匪聞目親覩况子吾素<lb/>
知才華足多取豁落義氣俱欬唾珠璣吐揮毫走蛟螭<lb/>
作賦凌鸚鵡昆弟既謂賢親鄰亦稱數久欲尋父去奈<lb/>
時方用武消息十年無道路滿豺虎近傳燕薊平不覺<lb/>
喜而舞聞父已南還恨不身揷羽歛衣即登途宵進江<lb/>
上艣忘食并兼程亦不避風雨逾旬及南京適父病將<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-10a"/>
愈逆旅㑹面歡勝渴飲酥乳比鄰走翁嫗環視立如堵<lb/>
我時往相見政値日卓午挽之入客邸共談坐揮麈問<lb/>
言念父情情深話覼縷知子之所經跋涉甚辛苦春泥<lb/>
膏土脈停雲黯天宇朝行履濡露暮宿定林莽我惟純<lb/>
孝者往往見前古名同金石堅不與草木腐事親在娯<lb/>
樂奚必養三釡羨子為此行於世豈無補聞者大驚竒<lb/>
見者輒誇詡人生斯足榮何用效題柱是言良已解口<lb/>
荅頭屢俯陋予亦胡為問學本狂瞽三年事佔畢竟日<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-10b"/>
拘訓詁環列紛叩難類敵張勁弩内顧實空乏畏彼捜<lb/>
林斧幸哉搢紳交脫略噲等伍或時卧養痾連月不出<lb/>
户今日子來别省墓亟東下為言奉父命明發河之滸<lb/>
此還暫當來窹寐歌陟岵聞之觸鄉思嘅嘆髀頻拊吾<lb/>
翁髮垂白不得躬幹蠱便欲從子歸致身學稼圃敝廬<lb/>
南山中風物詫韋杜桃李自滿蹊去天纔尺五但見桑<lb/>
麻榮豐年多黍稌昨宵夢先壠松楸長栩栩强起訴此<lb/>
懐喚僕買清酤春風吹栁條夜雨漲江浦勸子盡一觴<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-11a"/>
聊以寫心腑<lb/>
　　予友陶本中與予先後來京予來時本中為奉新<lb/>
　　簿已二年適以公事至聚首一日即去嘗示予近<lb/>
　　詩數首曾未幾何有自江西來者則云本中死矣<lb/>
　　噫豈文字之交而遂絶於斯耶予交本中情好之<lb/>
　　篤雖弟昆莫過今死矣而欲不哀得乎因為哀詞<lb/>
　　一章書其詩後以誌予悲<lb/>
今晨開篋笥得子前日作攬之不忍看但有清淚落昨<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-11b"/>
者客來過云子已㝠漠始聞罔所信終乃大驚愕飯食<lb/>
不能飡使我懷抱惡慟哭天為愁春風亦蕭索去年見<lb/>
子時大雪被城郭嵗晏復東西彼此歎飄泊何期聚散<lb/>
後生死竟難度緬思故山日文字得酬酢或時中夜舞<lb/>
擊劍起揮霍自期古人儔流俗已脱略焉知出處輕身<lb/>
世隕風籜百年金石交一旦付綿邈重山烟草深白骨<lb/>
定誰託抆涕一題詩聊踐平生約<lb/>
　　漫興<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-12a"/>
棃花半開夜雨催無奈李花如雪堆門前美人不見來<lb/>
東風楊栁吹千迴<lb/>
青驄驕嘶金鞿銜美人二月裁春衫江頭麥秀青蔪蔪<lb/>
西湖放船開錦帆<lb/>
　　義門鄭仲舒先生得請歸浦江予於先生同里且<lb/>
　　親故賦是詩情見乎辭矣<lb/>
鄭公去年離北平束書抱病來南京城隅解后喜且驚<lb/>
開顔握手言再生自從南北屢搆兵日夜悵望鄉闗情<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-12b"/>
幾囘寄書鴈南征中心摇摇若懸旌苦遭喪亂百病嬰<lb/>
客邊囊槖一旦傾此來四顧徒㷀㷀豈料吾子與合并<lb/>
我時聞之涕泗横况公素有文章名居官勝國職最清<lb/>
經筵之擢轉庠黌及當玉署已宦成又為奉常典粢盛<lb/>
人生際此自足榮但恨白髮已數莖懷哉屈子全忠貞<lb/>
誼與日月同光晶願言夕飡秋菊英佩明月璫紉茝蘅<lb/>
懸河之論春雷轟使旁覩者顔發赬索居半載畱帝城<lb/>
坐聽夜雨哦寒檠眼前倐忽時變更春風一見衰草萌<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-13a"/>
公家孝義好弟兄遣兒千里來逺迎乃今得請荷聖明<lb/>
身若揷羽乘風輕過門云别明遂行開船要趁蒸雨晴<lb/>
夜久不寐視長庚長庚欲落鐘鼔鳴庭樹喔喔聞雞聲<lb/>
蒯緱起舞冠絶纓公歸我愁絲亂縈亦有夢寐懷先塋<lb/>
如過吾父款柴荆為言恨不同趨程終當早晚乞歸耕<lb/>
　　蓮房聯句<hi>宋璲張孟兼髙啟</hi>
露冷鏡湖秋<hi>宋璲</hi>波凉練塘曉盤翻緑雲稠<hi>孟兼</hi>錦破朱霞<lb/>
少新苞顆微綻<hi>髙啟</hi>餘葩莖尚嫋痩繭綴寒蠶<hi>璲</hi>尖喙啄<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-13b"/>
青鳥下唯玉龍眠<hi>孟兼</hi>中有瓊絲裊擎重柄欲折<hi>啟</hi>含深<lb/>
睛尚窅<hi>璲</hi>孤懸類覆杯<hi>孟/兼</hi>雙立疑擢表<hi>啟</hi>初成欣雨滋<lb/>
<hi>孟兼</hi>漸老怯風掉<hi>啟/</hi>多子同根榮<hi>啟/</hi>獨婦專房悄<hi>璲</hi>粧卸<lb/>
失娉婷<hi>啟</hi>歌来逢窈窕<hi>璲/</hi>剖<hi>心/</hi>效諫忠<hi>孟兼</hi>並頭呈瑞兆<lb/>
<hi>啟</hi>褭蹄密竅剜<hi>璲/</hi>魚目微光皎<hi>啟/</hi>珠珥落槃多<hi>啟</hi>瑶軫<lb/>
貯囊小<hi>璲</hi>空實外莫辨甘苦中自了<hi>啟</hi>剥淺星滿池採<lb/>
盡香餘沼<hi>啟</hi>雕筵飣戢戢玉虫攢擾擾送看出小艇薦<lb/>
喜對清醥<hi>孟兼</hi>新嘗勝江芡遠覔迷水蓼褰芳想夏初<hi>啟</hi>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-14a"/>
感物傷秋杪<hi>孟兼</hi>聊兹發呉詠一笑烟水渺<hi>璲</hi>
　　北山草堂<lb/>
草堂卜築近嶙峋怪石蒼苔迹未陳澗瀑亂鳴前嶂雨<lb/>
山花遲發半岩春每逢過客畱題壁自有居僧為卜鄰<lb/>
松下茯苓今亦大可能謀食樂終身<lb/>
　　金華洞天<lb/>
洞天萬仞落空翠神仙何年上青霄蛟龍已去荒窟宅<lb/>
雞犬無聞遺鼎瓢冰湍洒洒暗猶落巖雪陰陰春不消<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-14b"/>
我欲乘風問生術林間黄精深雨苗<lb/>
　　登聚寶山分韻得春字<lb/>
蹤跡憐身拙登臨縱目頻江山如好客花鳥故餘春落<lb/>
落行藏異悠悠嵗月新數莖初白髮朝夕為思親<lb/>
　　春日遊鍾山以溪囘松風長分韻得長字<lb/>
訪古來鍾阜尋僧問草堂千年猿鶴靜一逕石林荒泉<lb/>
落春冰細梅畱臘雪香鄉心憐薄暮矯首碧雲長<lb/>
　髙啓季廸<hi>姑蘇人</hi>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-15a"/>
　　聖壽節早朝<lb/>
天啟聖圖昌流虹叶夢祥飛龍起江左戰馬放山陽宫<lb/>
栁垂閶闔仙桃熟建章遠人陳貢篚近侍挹爐香金鏡<lb/>
千秋籙瑶池萬嵗觴小臣歌拜手舜日正舒長<lb/>
　　甘露降宫庭栢樹<lb/>
和氣融為液中宵降碧天光漙髙栢上瑞發内庭前見<lb/>
日朝還泫經風晚盡堅芳穠蜂蜜滑的□蚌珠圓厚澤<lb/>
歌難喻沈痾飲易痊願言推聖徳濡沃遍周埏<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-15b"/>
　　擬古四首<lb/>
纂纂牆下李芃芃陂中麥浩浩望遠途悠悠思行客客<lb/>
行嵗已盈紆鬱傷我情始知失羣鴻不若求友鸎登山<lb/>
知天髙臨流識川阻不遣懷同心那知别離苦别離不<lb/>
可久寂寞不可守自傷紅顔子相思成皓首朝日如不<lb/>
晚行人㑹當返<lb/>
嵯峨雲間樓俯視層城陰綺户相洞開清飈拂羅襟上<lb/>
有離居婦哀歌撫絃琴不知中怨誰掩抑一何深初為<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-16a"/>
郢中唱再奏邯鄲吟不惜努力歌寫作絶代音風吹落<lb/>
君耳萬里知愁心曲盡思寂寞青天日西沈安得化彩<lb/>
鳯飛去巫山岑<lb/>
美人一相見遺我白玉環上有雙雕龍遊戯在雲間持<lb/>
此感深意佩結無時閒玉以比貞潔環以明不絶雲龍<lb/>
永相從誰能使離别<lb/>
明星爛東方北斗亦已旋獨宿悲夜徂空牀藉蘭荃雞<lb/>
鳴整環珮思奉君子筵君子行未歸新粧為誰妍意疎<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-16b"/>
覺去遥咫尺越與燕含情乏彤管何以寫中䖍君如綆<lb/>
上瓶妾如井底泉不垂汲引恵澄瑩徒終年<lb/>
　　堂上歌行<lb/>
堂上歌歌南山主人為歡仰客顔翠帷夜巻出兩鬟移<lb/>
樽更飲花樹間花樹間有明月客不醉歌不歇<lb/>
　　贈金華隠者<lb/>
我聞名山洞府三十六一一靈蹤紀真籙金華秀出向<lb/>
東南遠勝陽明與勾曲樓臺縹緲開烟霞天帝賜與神<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-17a"/>
仙家靈源有路不可入但見幾片流出雲中花子房之<lb/>
師赤松子三千年前亦居此飛蹤恍惚誰解尋謾説至<lb/>
今猶不死松花酒熟何處遊瑤草自緑春岩幽羣羊卧<lb/>
地散如石老鹿耕田馴似牛聞有隠君子廼是學仙者<lb/>
自從入山中不曾到山下世人莫識其姓名以山呼之<lb/>
不敢輕樵夫忽見苦未識只疑便是黄初平嗟我胡為<lb/>
在塵網遠望髙峰若天壤茯苓夜煮儻許飡鐵杖來敲<lb/>
石門響<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-17b"/>
　孫蕡仲衍<hi>廣東人</hi>
　　期羅浮蕭鍊師不至<lb/>
石室松桂秋凉風滌殘暑柴門敞空曲曠夕懷仙侣巢<lb/>
笙久不至鶴馭今何許朗月流清輝山中幾延佇<lb/>
　　寄琪林黄道士<lb/>
雨絶天景佳前榮樹光緑遙憐採芝侣遠在春山曲琴<lb/>
歌久已斷酒賦何由續有約今夕同開樽掃茅屋<lb/>
　　南園歌寄王河東彦舉<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-18a"/>
昔在越江曲南園抗風軒羣英結詩社盡是詞林仙南<lb/>
園二月千花明當門緑栁啼春鶯羣英絡組照江水與<lb/>
予共結滄洲盟滄洲之盟誰最雄王郎獨有謫仙風狂<lb/>
歌放浪玉壺缺劇飲淋漓宫錦紅青山日落情未已王<lb/>
郎拂袖花前起歡呼小玉彈鳴箏醉倚庭梧按宫徵哀<lb/>
絃泠泠樂向終忽看華月出天東裁詩復作夜遊曲銀<lb/>
燭飛光如白虹當時意氣淩寰宇湖海詩聲萬人許酒<lb/>
徒㪚落黄金空獨卧茅簷夜深雨分飛幾載遠離羣歸<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-18b"/>
來城市還相親閒來重訪舊遊處蒼烟萬頃波粼粼波<lb/>
粼粼日將夕西風一葉淩虚舟猶可題詩向青壁<lb/>
　　羅浮歌寄洛陽李長史仲修<lb/>
亭亭西樵峯宛在南海湄日華麗仙掌影漾金銀池我<lb/>
昔扁舟縱長徃淩風浩蕩烟霞想幽尋更欲探神竒復<lb/>
向羅浮事仙賞仙家三十六洞天羅浮夐與滄洲連丹<lb/>
霞射影四山靜羣真環珮來翩翩蘂珠之峰數千丈君<lb/>
時與我縁蘿上水簾直下飛晴虹萬壑天風度流響山<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-19a"/>
中劉郎司玉臺仙書授我琅函開心如明月炯虚照身<lb/>
與浮雲同去來此時㑹合那能再塵土分飛忽三載我<lb/>
行奏賦登金門君亦乘軺度淮海淮海迢迢烟樹深相<lb/>
思嵗晚結愁心晴天萬里碧雲遠何由一寄還山吟山<lb/>
中洞房春寂寂山中之人長歎息松花酒熟人不歸瑤<lb/>
草東風幾囘碧<lb/>
　宋璲仲珩<hi>金華人</hi>
　　採桑曲<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-19b"/>
桑芽露春微似粟小姑把蠶試新浴素翎頻掃細於蟻<lb/>
嫩葉纎纎初上指朝採桑暮採桑採桑不得盈頃筐羞<lb/>
將辛苦向姑語妾命自知桑葉比家中蠶早未成眠大<lb/>
姑已賣新絲錢岸上何人紫花馬却欲抛金桑樹下<lb/>
　　春夜詞<lb/>
春閤凝溫翠雲繞五色流蘇垂嫋嫋美人自脱玉花鈿<lb/>
子帳香棲緑衣鳥銅鳬漏聲夜初墮紅暈搖晴燃蠟火<lb/>
欲寄相思無鯉魚月色棃花愁朶朶謾將軟帶結同心<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-20a"/>
開簾微步鞦韆陰芳眠未穏鴛鴦枕早樹重重啼翠禽<lb/>
　　寄章允載兼柬項思復<lb/>
憶昔到京畿與子寓官廨一見即相驩不翅舊交快維<lb/>
時困道途驅車久行邁忽逢㢮擔初欣若身脱械握手<lb/>
坐氍毺軟語慰疲憊情投比黏膠意愜甚搔疥項君數<lb/>
過予滯下喜方瘥三人互談噱何殊合糾繣驂鑣出游<lb/>
衍古蹟探竒怪路入青蓮宫駐足聽梵唄薄晚始旋邸<lb/>
傾倒形忘瘵周詳論書譜從容説詩派凡習尚浮華遺<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-20b"/>
音日已壞作者固繁夥咸韶混夷韎瀾倒并波隨疇能<lb/>
捄危敗顧予樗散材頻年處卑隘枘鑿乖方圓甘遭世<lb/>
俗賣人將競嘲譏子乃敦教誡苦言加箴規黙黙使心<lb/>
解酒酣示新篇詞源極滂湃却類任公子投竿下羣犗<lb/>
應知藝嘉禾薅治絶稊稗讀之神駭驚秋蛩罷嘶喝政<lb/>
圖藉薰陶别還隔遙界欲叩寢食安但復占爻卦浦汭<lb/>
守衡茅無從豁矇聵譬諸鐵在爐伊誰鼓風鞲况乃患<lb/>
沈痾軀命猶纎芥侵尋閲暑寒孱弱乏剛夬精神盡凋<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-21a"/>
耗靣目多腫噲布衾暖閤眠藥貼晴簷曬年來獲告瘳<lb/>
書齋仍掃灑猿鶴亦爭慶似索烟霞債綴賦詠雕蟲攻<lb/>
篆學垂薤有時看飛泉四山寂無㕦思取古遺經一覽<lb/>
適炙嘬蘭膏繼日晷矻矻警昏懈視已常欿然進業慙<lb/>
質䪥志須成絲枲未能脱菅<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>篤信宴安中懷毒劇蜂<lb/>
蠆蚤暮自深省此語諒非躗近聞子亦歸親朋樂情話<lb/>
千里感貽書殷勤馳一介而翁幸康彊愧缺牀下拜執<lb/>
簡立臺端百壬不敢噫道迷竟莫前動若飛翮鎩嵗月<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-21b"/>
無停輈季秋倐已屆籬菊傍雲肥江山日如畫軒車幾<lb/>
時來夜雨一燈掛明徳正可崇相期各云勱<lb/>
　劉仔肩汝弼<hi>鄱陽人</hi>
　　遊仙詩二首<hi>登冶城山作示張𤣥德道士戈仲京徵士</hi>
神州闡佳麗冶城閟𤣥虚琳宫際霄漢綵閣臨天衢肅<lb/>
肅神響集泠泠祥飈俱要眇引鳯吹飄颻曳霞裾陵陽<lb/>
與服食安期共興居左覽金匱記右抽鴻寶書鍾山足<lb/>
靈草涎池多白魚永言駐精魄為結羲和車<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-22a"/>
靈境啟赤縣丹臺麗璇霄虚櫺洞宏敞飛閣淩岧嶤倒<lb/>
景返曜靈𤣥霙㪚祥飈鶴駕儼驂馭霞佩紛招搖青鳥<lb/>
引翠蓋瓊娥合仙韶飡和豈殤顔飲玉皆松喬上壽安<lb/>
足喻千齡等崇朝脫屣九垓上後視三光凋<lb/>
　　贈張時敬還荆南<lb/>
隨牒適荆土倦遊滯京畿謀生苦拙訥事與心恒違朋<lb/>
儔一疎濶山川復間之音問曠莫達何為遽來斯世故<lb/>
有變遷嵗月成推移顔藻減丹渥衣塵化為緇稍欣披<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-22b"/>
雲霧復覩聨珠璣意愜苦不早情深發彌遲夕語厭促<lb/>
漏晨遊恐斜暉論舊已慨歎况乃重乖離春草滿南浦<lb/>
時花匝郊圻乖人無為歡感物悲路歧昔别已三載重<lb/>
來復何時幸兹書軌同逺邇無不宜逸足志四海羇禽<lb/>
戀故枝言念屬繁翰聊以叙所私<lb/>
　　登北山<lb/>
薄言出東郭縱步陟北嶺油雲冒崟㠋寒松雜修挺林<lb/>
翳景若暝谿迴路猶引崇基擬素志澄淵鑑清影遵險<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-23a"/>
既易常臨深亦逾謹朋遊並登眺妙趣心獨領寄想烟<lb/>
霞濱超然欲歸隠<lb/>
　　題朱氏篁谷<lb/>
蘭澤蔽宿草椒丘無餘芳睠兹淮陽谷懿彼多修篁雨<lb/>
葉偃翡翠風梢亞琳琅幽人感嵗暮托蹟同雪霜曾謂<lb/>
白駒至載覩鳴鳯翔神慮紛蕭散遐心信徜徉寤言契<lb/>
斯樂永矢不可忘<lb/>
　　題國子生桑懋思勤齋巻後<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-23b"/>
去日忽已速來日亦不停念彼自修士惕然動中情宴<lb/>
安豈可懷華耀非所營升堂服師訓旁構羅羣經投迹<lb/>
謝塵軌焚膏繼朱明於焉肆探賾所冀業日精竊求顔<lb/>
生志載慕殷湯銘夙夜茍自朂此篇其可徴<lb/>
　　春日與李二文學遊城南<lb/>
浩蕩闗河逺周流嵗月新獨醒愁對酒多病怕逢春梅<lb/>
栁南城路鶯花紫陌塵若為聯騎出為爾謫仙人<lb/>
　　公子<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-24a"/>
玉雪諸公子聨翩出鳯城栁横絲障緑花擁繡衣明玉<lb/>
勒迴香騎金丸落小鶯晚酣邀上客歌吹向蓬瀛<lb/>
　　得鄉書<lb/>
鄉書不忍看憂緒每多端鶴髮慈親老鶉衣稚子寒園<lb/>
田多撥棄耆舊半凋殘朝夕東歸念雲山正渺漫<lb/>
　　别墅晚晴與鄰叟久立<lb/>
郊原初雨歇散步出荆扉落日在髙樹凉風生客衣佛<lb/>
香僧舍近江影塞鴻飛亦有南鄰叟忘言相與歸<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-24b"/>
　　夜讌<lb/>
上相勲庸盛羇人㑹合難昔曾陪劍㦸今乃厠衣冠酒<lb/>
向佳人醉花隨錦障看篆香琱鴨換銀甲小箏彈内屋<lb/>
開新色重簾䕶薄寒㫖肴呈海陸妙舞播椒蘭賢達儕<lb/>
梁苑才華擬建安任情從客狎劇飲樂杯乾門第青春<lb/>
迥星河五夜闌歸鞍拂華薄零露已漙漙<lb/>
　　春曉曲<lb/>
紫絲複帳流蘇結雲母屏風疊香雪門前嬌栁乳鴉啼<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-25a"/>
暖漏丁丁曉將徹花枝入簾紅尚小蘭露著衣香不歇<lb/>
江南行客歸未歸芳草春風滿城闕<lb/>
　　鳯臺吟贈王道士<lb/>
我昔慕仙侣東遊求蓬萊朝辭黄鶴樓暮憇丹鳯臺鳯<lb/>
臺髙髙入窈㝠恍若𤣥圃開神京陽烏顧兔耀光彩銀<lb/>
臺金闕同崢嶸其陽生梧桐其陰出醴泉榮光休氣集<lb/>
九仞鳯凰一鳴三千年客有王子晉聞之棄緱山時來<lb/>
鳯臺上吹笙月明間我將從之弄明月了然便覺心神<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-25b"/>
閒且為鳯臺吟復和鳯臺曲願隨鳯臺人飄翩跨雙鹿<lb/>
昨日麻姑海上來為言海宇無氛埃蟠桃再結金丹熟<lb/>
相與翺翔淩九垓<lb/>
　　荆南江晚眺有感<lb/>
沙頭寂寂晚維舟詞客重來感舊遊江上夕陽諸葛廟<lb/>
雨中芳草仲宣樓天連錦水來春色雲暗襄陵起暮愁<lb/>
囘首可憐梁甫意一官牢落向南州<lb/>
　　題李宗伯所藏趙仲穆墨蘭<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-26a"/>
瑣牕春晝寫蘭亭獨愛王孫骨氣清何事花前雙蛺蝶<lb/>
飛來羅袖最多情<lb/>
　　望闕口號<lb/>
閶闔排雲寶殿開千官鵷鷺早朝囘不知誰獻王褒頌<lb/>
得奉君王萬夀杯<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0094_WYG_005-26b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　雅頌正音巻五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>