<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>古今禪藻集巻二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　古今禪藻集巻二<lb/>
　　　　　　　　　　明釋正勉釋性<graphic n="KR1886" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1886.png" mimeType="image/png"/>同輯<lb/>
　唐<hi>五言古詩</hi>
　　和琳法師初春法集之作<hi>排律誤入</hi>　　慧浄<hi>三首</hi>
鷲嶺光前選祗園表昔恭哲人崇踵武𢎞道會羣龍高<lb/>
座登蓮葉麈尾振霜松塵飛揚雅梵風度引踈鐘静言<lb/>
澄義海叢論上詞鋒心虚道易合跡廣席難重和風動<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-1b"/>
淑氣麗日啓時雍髙才掞雅什顧已濫朋從因兹仰積<lb/>
善靈華庶可逢<lb/>
　　和盧贊府遊紀國道塲<lb/>
日光通漢室星彩晦周朝法域從此構香閣本岧嶤珠<lb/>
盤仰承露鳯刹俯摩霄落照侵虚牖長虹拖跨橋髙才<lb/>
暫騁目雲藻遂飄颻欲追千里驥終是謝連鑣<lb/>
　　普光寺卧疾值雪簡諸舊遊<lb/>
卧疴苦留滯闢户望遥天寒雲舒復巻落雪斷還連凝<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-2a"/>
華照書閣飛素婉琴絃迴飄洛神賦皎映齊紈篇縈階<lb/>
如鶴舞拂樹似花鮮徒賞豐年瑞沉憂終自憐<lb/>
　　奉和竇使君同恭法師詠竺佛圖澄慧宣<hi>三首</hi>
大誓憫塗炭乗機入生死中州法既𢎞葛陂暴亦止乳<lb/>
孔光一室掌鏡徹千里道盛咒蓮華災生吟棘子埋石<lb/>
縁雖謝流沙化方始<lb/>
　　奉和詠僧肇<lb/>
般若唯絶鑿涅槃固無名先賢未始覺之子唱希聲秦<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-2b"/>
王嗟理詣童夀揖詞清徽音聞廬岳精難動中京適驗<lb/>
方袍裏竒才復挺生<lb/>
　　秋日遊東山寺尋殊曇二法師<lb/>
木落樹蕭槮水清流寥閴屬此悲哉氣復兹羇旅慼奚<lb/>
用寫煩憂山泉恣遊厯萬丈窺深澗千尋仰絶壁傍嶺<lb/>
竹參差縁厓藤羃䍥行行極幽邃去去逾空寂果值息<lb/>
心侣喬枝方挂錫圍繞悉旃檀純良豈沙礫妙法誠無<lb/>
比深經解怨敵心懽即頂禮道存仍目擊慧力幸已逢<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-3a"/>
疑網於焉析豈直祛煩惱方期拯沈溺<lb/>
　　寳琴　　　　　　　　　　　　僧彪<lb/>
吾有一寳琴價重雙南金刻作龍鳯像彈為山水音星<lb/>
從徽裏發風來絃上吟鍾期不可遇誰辨曲中心<lb/>
　　山居雜詩　　　　　　　　　　寒山子<hi>二十六首</hi>
重巖我卜居鳥道絶人跡庭際何所有白雲抱幽石住<lb/>
兹凡幾年屢見春冬易寄語鐘鼎家虚名定何益<lb/>
　　其二<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-3b"/>
欲得安身處寒山可長保微風吹幽松近聴聲愈好下<lb/>
有斑白人喃喃讀黄老十年歸不得忘却來時道<lb/>
　　其三<lb/>
騮馬珊瑚鞭驅馳洛陽道自憐美少年不信有衰老白<lb/>
髪㑹應生紅顔豈長保但看北邙山箇是蓬萊島<lb/>
　　其四<lb/>
巖前獨静坐圓月當天曜萬象影現中一輪本無照廓<lb/>
然神自清含虚洞𤣥妙因指見其月月是心樞要<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-4a"/>
　　其五<lb/>
鸚鵡宅西國虞羅捕得歸美人朝夕弄出入在庭幃賜<lb/>
以金籠貯扄哉損羽衣不如鴻與鵠颻颺入雲飛<lb/>
　　其六<lb/>
富兒㑹髙堂華燈何煒煌此時無燭者心願處其傍不<lb/>
意遭排遣還歸暗處藏益人明詎損頓訝惜餘光<lb/>
　　其七<lb/>
昨夜夢還鄉見婦機中織駐梭若有思擎梭似無力呼<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-4b"/>
之回面視況復不相識應是别多年鬢毛非舊色<lb/>
　　其八<lb/>
常聞漢武帝爰及秦始皇俱好神仙術延年竟不長金<lb/>
臺既摧折沙石遂滅亡茂陵與驪嶽今日草茫茫<lb/>
　　其九<lb/>
寒巖深更好無人行此道白雲髙岫閒青嶂孤猨嘯我<lb/>
更何所親暢志自宜老形容寒暑遷心珠甚可保<lb/>
　　其十<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-5a"/>
花上黄鶯子闗闗聲可憐美人顔似玉對此弄鳴絃翫<lb/>
之能不足眷戀在齠年花飛鳥亦散灑淚春風前<lb/>
　　其十一<lb/>
君看葉裏花能得幾時好今日畏人攀明朝待誰掃可<lb/>
憐嬌艶情年多轉成老將世比於花紅顔豈長保<lb/>
　　其十二<lb/>
吾家好隠淪居處絶囂塵踐草成三徑瞻雲作四隣助<lb/>
歌聲有鳥問法語無人今日娑婆樹幾年為一春<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-5b"/>
　　其十三<lb/>
去年春鳥鳴此時思弟兄今年秋菊爛此時思發生緑<lb/>
水千腸咽黄雲四面平哀哉百年内腸斷憶咸京<lb/>
　　其十四<lb/>
自樂平生道煙蘿石洞間野情多放曠長伴白雲閒有<lb/>
路不通世無心孰可攀石床孤夜坐圓月上寒山<lb/>
　　其十五<lb/>
時人尋雲路雲路杳無蹤山髙多嶮峻澗濶少玲瓏碧<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-6a"/>
嶂前兼後白雲西復東欲知雲路處雲路在虚空<lb/>
　　其十六<lb/>
兩龜乘犢車驀出路頭戲一蠆從傍來苦死欲求寄不<lb/>
載爽人情始載被沈累彈指不可論行恩却遭刺<lb/>
　　其十七<lb/>
垂柳闇如煙飛花飄似霰夫居離婦州婦住思夫縣各<lb/>
在天一涯何時復相見寄語明月樓莫貯雙飛燕<lb/>
　　其十八<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-6b"/>
桃花欲經夏風月催不待訪覓漢時人能無一箇在朝<lb/>
朝花遷落歲歲人移改今人揚塵處昔時為大海<lb/>
　　其十九<lb/>
極目兮長望白雲四茫茫鴟鶚飽腲腇鸞鳯饑徬徨駿<lb/>
馬放石磧蹇驢能至堂天髙不可問鷦鷯在滄浪<lb/>
　　其二十<lb/>
浩浩黄河水東流長不息悠悠不見清人人夀有極茍<lb/>
欲乘白雲曷由生羽翼唯當鬢皤時行住須努力<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-7a"/>
　　其二十一<lb/>
何以長惆悵人生似朝菌那堪數十年新舊凋零盡以<lb/>
此思自哀哀情不可忍奈何當奈何脱體歸山隠<lb/>
　　其二十二<lb/>
我見利智人觀者便知意不假尋文字直入如來地心<lb/>
不逐諸縁意根不妄起心意不生時内外無餘事<lb/>
　　其二十三<lb/>
世事何悠悠貪生未肯休研盡大地石何時得歇頭四<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-7b"/>
時凋變易八節急如流為報火宅主露地騎白牛<lb/>
　　其二十四<lb/>
養子不經師不及都亭䑕何曽見好人豈聞長者語為<lb/>
染在薰蕕應須擇朋侣五月販鮮魚莫教人笑汝<lb/>
　　其二十五<lb/>
自羡山間樂逍遥無倚托逐日養殘軀閒思無所作時<lb/>
披古佛書往往登石閣下窺千尺崖上有雲盤礴寒月<lb/>
冷颼颼身似孤飛鶴<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-8a"/>
　　其二十六<lb/>
我見轉輪王千子常圍繞十善化四天莊嚴多七寳七<lb/>
寳鎮隨身莊嚴甚妙好一朝福報盡猶若棲蘆鳥還作<lb/>
牛領蟲六趣受業道況復諸凡夫無常豈長保生死如<lb/>
旋火輪迴似麻稻不解早覺悟為人枉虚老<lb/>
　　山居雜詩　　　　　　　　　　拾得<lb/>
我勸出家輩須知教法深專心求出離輒莫染貪婬大<lb/>
有俗中士知非不受金故知君子志任運聴浮沉<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-8b"/>
　　其二<lb/>
古佛路凄凄愚人到却迷只縁前業重所以不能知欲<lb/>
識無為理心中不掛絲生生勤苦學必定覩吾師<lb/>
　　歸山作<lb/>
喧静各有路偶隨心所安縱然在朝市終不忘林巒四<lb/>
皓將拂衣二疏能挂冠牕前隠逸傳每日時三看靳尚<lb/>
那可論屈原亦可歎至今黄泉下名及青雲端松牖見<lb/>
初月花間禮古壇何處論心懐世上空漫漫<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-9a"/>
　　溪行即事　　　　　　　　　　靈一<hi>七首</hi>
近夜山更碧入林溪轉清不知伏牛路潭洞何縱横曲<lb/>
岸煙已合平湖月未生孤舟屢失道但聴秋泉聲<lb/>
　　棲霞山夜坐<lb/>
山頭戒壇路幽映雲巖側四面青石床一峯苔蘚色松<lb/>
風静復起月影開還黒何獨乘夜來殊非晝所得<lb/>
　　送冽泉寺主之京迎禪和尚<lb/>
禪門居此地瞻望在虚空水國月未上蒼生如夢中上<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-9b"/>
人知機士瓶錫慰樊籠彼土諸梵象嗟君揚道風<lb/>
　　安公<lb/>
彌天稱聖哲象法初繄賴𢎞道識行藏匡時知進退秦<lb/>
王輕與舉習生重酬對學文古篆中義顯新經内法服<lb/>
應華夏金言流海岱四方浮雲間更陪龍華㑹<lb/>
　　林公<lb/>
支公信髙逸久向山林住時將孫許遊豈以形骸遇幸<lb/>
辭天子詔復覽名臣疏西晉尚虚無南朝久淪悞因談<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-10a"/>
老莊意乃盡逍遥趣誰謂竹林賢風流相比附<lb/>
　　逺公<lb/>
遠公逢道安一朝棄儒服真機久消歇世教空拘束誓<lb/>
入羅浮中遂棲廬山曲禪經初纂定佛語斯明<hi>一作名</hi>目<lb/>
鉢帽絶朝宗簮裾翻拜伏東林多隠士為我辭榮禄<lb/>
　　同長孫主簿仁夀寺納凉<lb/>
火入天地爐南方正何劇四郊長雲紅六合太陽赤赫<lb/>
赫拂泉壑燄燄燋砂石思减祝融權期匡諸子宅因投<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-10b"/>
竹林寺一問青蓮客心空得清涼理證等喧寂開襟天<lb/>
籟迴歩履雨華積微風動珠簾惠氣入瑶席境閙性方<lb/>
謐塵遠趣皆適淹駕殊未還朱䦨敞虚碧<lb/>
　　疾愈寄友　　　　　　　　　　法振<hi>二十首</hi>
哀樂暗成疾卧中芳月移西山有清士孤嘘不可追搗<lb/>
藥晝林静汲泉隂澗遲微蹤與麋鹿逺謝求羊知<lb/>
　　古别離<lb/>
太湖三山口吳王在時道寂寞千載心無人見春草誰<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-11a"/>
堪識怨者持此傷懐抱孤舟畏狂風一㸃宿煙島<lb/>
　　歩虚詞<lb/>
予因覽真訣遂感西域君玉笙下清𠖇人間未曽聞日<lb/>
華錬精魄皎皎無垢氛謂我有仙骨且令餌氤氲俯仰<lb/>
媿靈顔願隨鸞鵠羣俄然動風馭縹緲歸青雲<lb/>
　　擬古<hi>天寳十四年作</hi>
日出天地正煌煌闢晨曦六龍驅羣動古今無盡時夸<lb/>
父亦何愚競走先自疲飲乾咸池水折盡長桑枝渇死<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-11b"/>
化爝火嗟嗟徒爾為空留鄧林在摧折令人嗤<lb/>
　　夏日與綦母居士昱上人院納凉<lb/>
為依爐峯住境勝増道情凉日暑不變空門風自清坐<lb/>
援香實近轉愛緑蕪生宗炳青霞士如何知我名<lb/>
　　經吳平觀<lb/>
古觀秋來秀泠然屬仙飇瓊葩被脩蔓柏實滿寒條影<lb/>
殿山寂寂寥天月昭昭幽情寄仙侣習定至中宵清風<lb/>
聞歩虚真人方上朝<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-12a"/>
　　冬日天目西峯過張錬師所居<lb/>
振衣逢墅泉漸見棲閒所坎坎山下聲幽幽林中語仙<lb/>
鄉何代隠鄉服言亦楚開氷洗藥苖掃雪候山侣零葉<lb/>
聚踈籬幽花積寒渚𠖇𠖇孤鶴性天外時輕舉<lb/>
　　杼山禪居寄東溪吳處士季徳<lb/>
青雲何潤澤下有賢人隠雖入菱湖深跡與黄鶴近野<lb/>
風吹白芷山月揺青軫詩祖吳州庠到君才不盡身當<lb/>
青山秀文體多郢聲澄徹湘水碧泬寥楚天清時人格<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-12b"/>
不同至今罕知名昔賢敦師友此道獨君行既得廬霍<lb/>
趣乃髙雷逺情别時春風多掃盡雲山雪為君中夜起<lb/>
孤坐石上月悠然遺塵想邈矣達性説故人不在兹幽<lb/>
桂惜未結<lb/>
　　贈李中丞洪<lb/>
深沉閫外權奕世當榮寄地裂大將軍家傳介珪瑞至<lb/>
今漳河俗猶受仁人賜公初鎮淮荆決勝無精兵重圍<lb/>
逼大敵六月守孤城政用仁恕立恩由賞罰明還令麾<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-13a"/>
下士感徳不顧生於時聞王師諸將兵頗瀆天子狩南<lb/>
漢煙塵滿函谷純臣獨耿介下士多反覆明公仗忠節<lb/>
一言感萬夫物性如蒺藜化作春蘭敷見讒金被爍終<lb/>
期玉有瑜移官萬里道君子情如何<lb/>
　　奉陪陸使君長源裴端公樞春遊虎丘寺<lb/>
雲水夾雙刹遥疑涌平陂入門見藏山元化何由窺曳<lb/>
組探詭怪停驂訪幽竒情髙氣為爽徳煖春亦隨瑶草<lb/>
自的皪蕙樓争蔽虧金精發壊陵劍彩沈靈池一覽匝<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-13b"/>
天界中峯歩未移應喜生公石列坐援松枝<lb/>
　　出遊<lb/>
少時不見山便覺無竒趣狂發從亂歌情來任閒歩此<lb/>
心誰共證笑看風吹樹<lb/>
　　答蘇州韋使君應物<lb/>
詩教殆淪缺庸音互相傾忽觀風騷韻㑹我宿昔情蕩<lb/>
漾學海資鬱為詩人英格將寒松髙氣與秋江清何必<lb/>
鄴中作可為千載程受辭分堯竹萬里臨江城一到掃<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-14a"/>
煩政況今休瀆兵應憐禪家子林下寂無營跡隳世上<lb/>
華心得道中精脱畧文字累免為外物嬰書衣流埃積<lb/>
硯石駁蘚生恨未識君子空傳手中瓊安無誘我性始<lb/>
願懲素誠為無鸑鷟音繼公雲和笙吟之向禪藪反魄<lb/>
幽松聲<lb/>
　　酬薛員外誼苦熱行見寄<lb/>
六月金數伏兹辰日在庚炎曦爍肌膚毒靄昏性情安<lb/>
得奮輕翮迢遥出雲征不知天地心如何匠生成火徳<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-14b"/>
燒百卉瑶草不及榮有客當此時忽貽懐中瓊捧玩煩<lb/>
襟滌嘯歌善風生遲君佐元氣調使四序平中令霜不<lb/>
袄火餘氣常貞江南詩騷客休吟苦熱行<lb/>
　　白雲上人精舎尋杼山禪師兼示崔子尚何山道<lb/>
　　上人<lb/>
望逺渉寒水懐人在幽境為高皎皎姿及愛蒼蒼嶺果<lb/>
見棲禪子潺湲灌真頂積疑一念破澄息萬縁静世事<lb/>
花上塵慧心空中影清閒誘我性遂使煩慮屏許共林<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-15a"/>
客遊欲從山主請木棲無名樹水汲忘機井持此一日<lb/>
髙未肻謝箕頴夕霽山態好空月生俄頃識妙聆細泉<lb/>
悟深滌清茗此心誰復得笑向西林永<lb/>
　　同顔真卿送李侍御萼賦得荻塘路<lb/>
落日車遥遥客心在歸路細草暗迴塘春泉縈古渡遺<lb/>
蹤歎蕪沒逺道悲去住寂莫荻花空行人别無數<lb/>
　　訪陸羽處士不遇<lb/>
太湖東西路吳王故山前所思不可見歸鴈自翩翩何<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-15b"/>
山賞春茗何處弄春泉莫是滄浪子悠然一釣船<lb/>
　　溪上月<lb/>
秋水月娟娟初生色界天蟾光散浦漵素影動淪漣何<lb/>
事無心見虧盈向夜禪<lb/>
　　山雪<lb/>
夕陽在西峯叠翠縈殘雪狂風巻絮迴驚猿攀玉折何<lb/>
意山中人誤報山花發<lb/>
　　溪雲<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-16a"/>
舒巻意何窮縈流復帶空有形不累物無跡去隨風莫<lb/>
怪長相逐飄然與我同<lb/>
　　五言哭吳縣房聳明府<lb/>
仁人邁厚徳可謂名實全撫迹若疎曠㑹心極精研履<lb/>
危節詎屈著論識不偏<hi>公著道性論</hi>恨以榮級淺嘉猷未及<lb/>
宣伊人期逺大志業難比肩昭世既合并吾君藉陶甄<lb/>
奈何明明理與善徒空銓徴教或稽聖窮源及問天一<lb/>
官自吳邑六翮委江壖始是牽絲日翻成徹瑟年金膏<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-16b"/>
果不就玉佩長此捐倚伏信㝠昧天夀驚後先安知忘<lb/>
情子愛網素已褰為有深仁感遂令真性遷心悲空林<lb/>
下淚灑秋景前夫子寡兄弟撫孤傷藐然頽雲為慘<lb/>
結弔鶴共聨翩割念歸命駕訣詞向空筵樹桃隂始合<lb/>
愛客位常懸怳若逺行時睪望歸朝旋悟兹歡宴隔哀<lb/>
彼歲月延書帶變芳草履痕移緑錢㝠期倘可逢生盡<lb/>
㑹無縁幸願示因業曠代居運専相思轉寂寞獨往西<lb/>
林泉欲見故人心時開所贈篇素髙陶靖節今重楚先<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-17a"/>
賢芳躅將遺愛可為終古傳<lb/>
　　遊元象陌　　　　　　　　　　僧泚<lb/>
空水朝色浄澹然湖上心舳艫輕且進江洲如可尋秋<lb/>
風洄泝險落日波濤深寂寞武侯去中流方至今<lb/>
　　短歌　　　　　　　　　　　　子蘭<hi>二首</hi>
日月何茫茫出沒住不得使我勇壯心少年如頃刻人<lb/>
生石火光通時少淤塞四季倐往來寒暑變為賊偷人<lb/>
面上花奪人頭上黑<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-17b"/>
　　飲馬長城窟<lb/>
遊客長城下飲馬長城窟馬嘶聞水腥為浸征人骨豈<lb/>
不是流泉終不成潺湲洗盡骨上土不洗骨中寃骨若<lb/>
逐水流四海有還魂空流嗚咽聲聲中疑骨言<lb/>
　　題僧夢微房　　　　　　　　　脩睦<lb/>
東海日未出九衢人已行吾師無事坐苔蘚入門生雨<lb/>
過閒花落風來古木聲天台頻説法石壁欠題名<lb/>
　　臨髙臺　　　　　　　　　　　貫休<hi>八首</hi>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-18a"/>
凉風吹逺念使我升髙臺寧知數片雲不是舊山來故<lb/>
人天一涯久客殊未囬鴈來不得書書寄空聲哀<lb/>
　　古意五首<lb/>
一雨火雲盡閉門心㝠冥蘭花與芙蓉滿院同芳馨佳<lb/>
人天一涯好鳥鳴嚶嚶我有雙白璧不羨於虞卿我有<lb/>
徑寸珠别是天地精玩之室生白蕭洒身安輕只應天<lb/>
上人見我雙眼明<lb/>
美人如游龍被服金鴛鴦手把古刀尺在彼白玉堂文<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-18b"/>
章深掣曳珂珮鳴丁當好風吹桃花片片落銀床何當<lb/>
舉羽翰逺逐朱鳥翔<lb/>
乾坤有清氣散入詩人脾聖賢遺清風不在惡木枝千<lb/>
人萬人中一人兩人知憶在東溪日花開葉落時幾擬<lb/>
以黄金鑄作鍾子期<lb/>
古交如真金百錬色不回今交如瀑流倐忽生塵埃我<lb/>
恐君子氣散為松栢栽我恐荆棘花只為小人開傷心<lb/>
復傷心吟上髙髙臺<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-19a"/>
莫輕白雲白不與風雨㑹莫見守羊兒謂是初平輩人<lb/>
生非日月光暉豈長在一榮與一辱今古常相對不見<lb/>
于公門子孫好冠蓋<lb/>
　　少年行<lb/>
自拳五色毬送入他人宅却促蒼頭奴玉鞭打一百<lb/>
　　憶在山中時<lb/>
憶在山中時丹桂花葳蕤紅泉浸瑶草日夕生華滋箬<lb/>
屋開地爐翠墻挂藤衣看經竹忩邊白猿三四枝東峯<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-19b"/>
有老人眼碧頭骨竒種薤煮白石㫖趣如嬰兒月上來<lb/>
打門月落方始歸授我微妙訣恬然無所為别來六七<lb/>
年只恐白日飛<lb/>
　　效古　　　　　　　　　　　　澹交<lb/>
榮辱又榮辱一何翻與覆人生百歲中孰肯死前足𤣥<lb/>
鬢忽如絲青叢再不緑自古争名徒黄金是誰禄<lb/>
　　覩木平和尚　　　　　　　　　文益<lb/>
木平山裏人貌古言復少相看陌路同論心秋月皎壊<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-20a"/>
衲線非蠶助歌聲有鳥城闕今日來一漚曾已曉<lb/>
　　和王季友題九華山　　　　　　神頴<lb/>
衆嶽雄分埜九華鎮南朝彩翠凝空逺崔嵬寄青霄龍<lb/>
潭古仙府靈藥今不凋瑩為滄海鏡煙霞作荒標造化<lb/>
心數竒性狀精氣饒玉樹鬱玲瓏天籟韻簫韶寂寂尋<lb/>
乳竇兢兢行石橋通泉潄雲母藉草縈香苕我住幽且<lb/>
深君賞昏復朝稀逢發清唱片片凌霜飇<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_002-20b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　古今禪藻集巻二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>