<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>古今禪藻集巻八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　古今禪藻集巻八<lb/>
　　　　　　　　　　明釋正勉釋性<graphic n="KR1886" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1886.png" mimeType="image/png"/>同輯<lb/>
　宋<hi>五言古詩</hi>
　　贈峽山清倫禪師　　　　　　　簡長<hi>三首</hi>
褰衣汲靈水混滌巾屨塵烟靄霽杉竹澄凝此心神髙<lb/>
僧灑真雨澤彼寒草春華月寫空印清霜肅齋身猶言<lb/>
振金策歸作耶溪隣<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-1b"/>
　　夜感<lb/>
無眠動歸心寒燈坐將滅長恐浮雲生奪我西窗月<lb/>
　　送方仲荀<lb/>
行客心如何借劔為君歌雨昏山未開花盡春無多欲<lb/>
知貧别情涕涙空滂沱<lb/>
　　湘江有感寄王内翰　　　　　　行肇<hi>四首</hi>
逹士絃性直佞人膠辭柔靳尚一言巧靈均千古愁孤<lb/>
蟾魄長在寒雲恨難収空使湘江水至今無濁流<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-2a"/>
　　中秋對月<lb/>
暮雨過寥廓江天正青蒼列樹無殘隂積水有異光幽<lb/>
蟲鳴欲徧宿鳥驚忽翔永夜如至公鑒我吟清章<lb/>
　　送希晝師之九華<lb/>
忽起峯外心跡謝人中境雲去竹堂空鷺下秋池静野<lb/>
宿清溪深月在諸峯頂日暮立長江遥㸔片帆影<lb/>
　　汎若耶溪<lb/>
霽雨牽野情孤舟逐兹賞積水連逺空落日垂萬象岸<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-2b"/>
回雲獨隨山轉泉更響望望極寒源猶言放輕漿<lb/>
　　擬古　　　　　　　　　　　　慧崇<lb/>
幽禽迎曙響佳木含春榮獨有綺窗婦耿耿萬里情塵<lb/>
色皓鴛幌日華明風筝高葢久不返中宵自懐貞<lb/>
　　念佛三昧詩<hi>并敘</hi>　　　　　　　遵式<hi>四首</hi>
　叙曰念佛三昧踐聖之妙道凡掲厲于法流者何莫<lb/>
　由斯矣晉慧遠師化潯陽集賢輩乘之為際極之軌<lb/>
　瑯琊王喬之洎羣賢皆為念佛三昧詩逺為序皇宋<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-3a"/>
　丙申沙門遵式㑹四明髙尚之賔百餘人春冬二仲<lb/>
　一日一夜萃寳雲講堂想無量覺行漢魏經壬寅既<lb/>
　廢適台之東山忽思俄成故事惜無逺焉乃擬晉焉<lb/>
　作詩寄題于石垂于後世也詩四章章八句<lb/>
萬感外形骸儼然虛堂寂明毫冠羣彩幽神資始績妙<lb/>
象非夙預俗覽豈良覿㭊之㑹入微清玩心無懌<lb/>
　　其二<lb/>
金肌昧真見八音愚正聞𤣥空了無託至渉寧有勛森<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-3b"/>
羅㑹都寂長空銷積氛良哉此逹觀局士安與云<lb/>
　　其三<lb/>
融抱廻曲照熙如鑑中象諦覧無遺心虛求非滯想追<lb/>
夢忘始終通幽宛如往藉此㑹神姿逍遥期西賞<lb/>
　　其四<lb/>
鑑極𤣥想孤動静如為區大象詎形儀大方誰亷隅正<lb/>
賞不隱括妙踐無廻迂心澄徧知海粲粲黄金軀<lb/>
　　白雲謡送明教嵩禪師歸山　　　懐璉<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-4a"/>
白雲人間來不染飛埃色遥爍太陽輝萬態情何極嗟<lb/>
嗟輕肥子見擬垂天翼圖南誠有機去當六月息寧知<lb/>
絪緼采無心任吾適天宇一何遼舒巻非留迹<lb/>
　　古意　　　　　　　　　　　　契嵩<hi>十二首</hi>
風吹一㸃雲散漫為春雨洒余松柏林青葱枝可取持<lb/>
此嵗寒操手中空楚楚幽谷無人來日暮意誰與<lb/>
　　其二<lb/>
雲中見雙鳥髙飛揭日月毛羽賁文章翺翔異鷹鶻翛<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-4b"/>
然邈千里竟不顧林樾春風漫飄颺勁翮更超忽陌上<lb/>
逰俠子窺爾徒倉卒雖有金彈丸睥睨不敢發因知竒<lb/>
異資自保長超越回視黄雀羣胡為戀塵𡋯<lb/>
　　其三<lb/>
堪笑浮雲髙凌虛翳日星<hi>凌虛或作扶揺</hi>寧作蘭蕙幽草中自<lb/>
芳馨自足乃天分未需爾虛靈掩翳之所惡胡為久亭<lb/>
亭古來曠逹士浪跡多晦暝山林惜長往藏用亦藏形<lb/>
愚谷不可及窅然還自寧嗟余亦羨此岑寂養頽齡<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-5a"/>
　　感遇五首<lb/>
海水晦夜清秋色涵蓬壺有叟䨇龍公鐡網羅珊瑚風雲<lb/>
浩容與悵恨何所圖欲問天上人可換明月無<lb/>
　　其二<lb/>
仙人白玉京去去何縹緲瓊樓十二層玲瓏汎雲表銀<lb/>
湟月為波萬頃即池沼秋來宫殿光逗落人間曉空際<lb/>
時澄明烟霞眇青鳥可見不可到所思空杳杳<lb/>
　　其三<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-5b"/>
天威不到處干戈動邉鄙將軍奮威猛英雄勢隨起紛<lb/>
紛出榆關肅肅秋色裏白馬冐黄雲清霜厲嚴㫖少壯<lb/>
羽林兒務能莫多喜好武匪君心用兵不得已寄言飛<lb/>
將軍妙畧應無比志在報君恩豈為黄金死丈夫身許<lb/>
國慷慨當如此寧教太史書輕笑魯連子<lb/>
　　其四<lb/>
空虛澄逺烟霽色含秋景思君毎盤桓駐目千峯頂明<lb/>
月初團圞可照美人影美人來不來雲霞𣺌林嶺<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-6a"/>
　　其五<lb/>
松栢地之靈草莽亦同茂願得區域中人心復純素蒼<lb/>
梧㑹稽隂罔復有陵墓六合無知音青山有歸路人生<lb/>
惜朱顔鑒照長相顧昨夜露華臺誰不怨秋暮<lb/>
　　懐越中兼示山隂諸明士<lb/>
厭見人境喧清游憶靈越東南千萬山浮青滿寥泬從<lb/>
來鑑中景形勝人間絶月湛換鵞溪雲起藏書穴客子<lb/>
若飄蓬遽與故人别尺素未及通芳草已云歇所悲行<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-6b"/>
路難俯仰損名節鳴鳳欲東飛寄語謝明月<lb/>
　　山舍晩歸<lb/>
薄暮還精廬徐行無所並日入月還清山空水更静彷<lb/>
彿聞踈鐘翛然在西嶺寄語髙世流來兹謝塵境<lb/>
　　讀書<lb/>
讀書老何為更讀聊遮眼此意雖等閒髙情寄無限錯<lb/>
磨千古心翻覆幾忘飯不知白雲去春静山中晚<lb/>
　　遊大慈山書晝上人壁<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-7a"/>
谷裏侵雲寺尋幽到深處春過寒花開人來啼鳥去豈<lb/>
期草庵客日暮此相遇<lb/>
　　廬山雜興　　　　　　　　　　道潜<hi>三十三首</hi>
古帝論匡山南國之徳鎮邇來得躋攀此語始吾信雄<lb/>
雄壓大江矗矗排萬仞青天落飛瀑白日雷霆震石鏡<lb/>
俄忽開孤光舞而運異花無冬春瑶草亦芳潤逺公初<lb/>
渡江道譽藹東晉劉雷賛髙風遯世各無悶陳跡虎溪<lb/>
頭于今誰與訊<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-7b"/>
　　其二<lb/>
衆峯勢連環萬叠不可窮香爐獨秀㧞佳氣常葱葱長<lb/>
風巻游霧曉壁開曈曨招提出其下樓觀排青紅回眸<lb/>
盼五老刻削金芙蓉宜哉謫仙子愛此巢雲松<lb/>
　　其三<lb/>
白鶴峯後原逶迤曠平陸道周問樵子古實青牛谷披<lb/>
榛得徑路曵杖驚麋鹿鮑生古騷人曽過錬師宿明月<lb/>
古壇邉題詩記脩竹兹焉廢耕隴嵗晏空菽粟薄日静<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-8a"/>
銜山驚湍瀉哀玉囘首睇吾廬風幡隔林麓<lb/>
　　其四<lb/>
山南信美矣山北尤増竒春風錦繡谷紅素自相依梯<lb/>
空上絶巘雲日驚倒窺崖壁暈祥光五色成頗梨旁通<lb/>
大林寺松竹短且欹樂天當日游四月桃始披餘齡願<lb/>
寄此永與世人違<lb/>
　　其五<lb/>
少文好山林毎往輒忘歸余生千載後獨與斯人違朅<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-8b"/>
來爐峯下結宇聊棲遲長林拱茂木九夏遺炎曦溪雨<lb/>
晝忽破藤花照清漪黄鸝語深竹可聴不可窺<lb/>
　　其六<lb/>
暮峯騰𤣥雲飛雨來滂沱亂㸃洒蒼壁森森掛青蘿須<lb/>
臾漲前溪蕩蕩浮銀河中流轉巨石出没如黿鼉天宇<lb/>
夜開霽星蟾瑩摩挲玲瓏辨崖樹宛轉照庭柯詠詩無<lb/>
傑句奈此佳景何<lb/>
　　其七<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-9a"/>
中巖不知暑但覺晝景長朝來出孤定踽踽行西岡風<lb/>
泉漱石齒松雨飛蒼蒼猿鳥亦我喜鹿麋還相將喬林<lb/>
積翠下粲然矚孤芳冉冉抱絶格霏霏浮暗香山祗善<lb/>
守䕶每吐雲霧藏寄言樵蘇子慎勿輕摧傷<lb/>
　　其八<lb/>
龍湫亘三峽草木皆森竒禪餘得支徑别塢行逶迤上<lb/>
人吳門秀邈有方外姿芒鞵襯兩足策策欣相追秋田<lb/>
罷刈穫雲水明空陂雙雙林中禽文彩光陸離雍容事<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-9b"/>
飲啄相顧忘驚飛鮮飈忽騰馥嵓桂飄葳蕤峯端卧落<lb/>
日眷此忘還期<lb/>
　　其九<lb/>
山深雲物清挹玩洗浮慮昨日行澗南飄然即芒屨風<lb/>
潭耿危彴晚與樵争度隔水認梅花方驚嵗華暮幽人<lb/>
眇江海樂事期誰預山月獨多情娟娟遲歸路<lb/>
　　其十<lb/>
髙嵓吐竒雲倐忽千萬丈援毫欲名貎巻縮非一狀飛<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-10a"/>
仙或遨逰隐隐出其上驚飈忽吹滅轉盼惟青嶂山中<lb/>
勝事多彼俗誰能亮<lb/>
　　其十一<lb/>
圓月未出嶺衆峯環蒼蒼裴囬倚脩竹遲此清夜光俄<lb/>
驚衆木顛灎灎浮銀潢玉兔既且躍浮雲亦難妨須臾<lb/>
經中天下矚被八荒却瞻中外官森森斂低昂<lb/>
　　其十二<lb/>
一月廬山陽光風動林壑隂崖拆層氷隐隐飛溜落羲<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-10b"/>
和佐化工萬彚欣並作忽忽鳥聲聒豔豔花霧薄瘦骨<lb/>
喜攀躋芒鞵便犖确期遇山河人賞心将共託<lb/>
　　虚寂堂<lb/>
吾聞卓道士操節如冰霜學窺老莊本淵然閟光芒當<lb/>
時世莫識落魄依四方嘗為京洛逰不踐聲利場衣裾<lb/>
巻塵土獨鶴翻南翔千里不駐足飄飄指潯陽潯陽多<lb/>
名山飛仙共徜徉晚嵗隠城郭古宫極凄涼千金售鄰<lb/>
壤増築成虚堂流塵斷四壁虚白浮中央惜哉今已往<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-11a"/>
吊影空歎傷頼有賢弟子黄冠挺昻藏區區慕髙格綽<lb/>
欲傳芬芳逐客蘇太史堂堂國之良言為天下重墨妙<lb/>
逾珪璋為君易華榜庭户増輝光風流滿江左知子非尋常<lb/>
　　遊詠真洞贈陶道人<lb/>
淵明骨已朽陳迹尚可求我復識其孫長鬛青兩眸相<lb/>
去僅千載猶能繼風流寄跡黄冠中神姿邈清脩相携<lb/>
行洞天暝色藹已浮松寒語栖鶴潭静眠蒼虬蘭膏照<lb/>
深夜風磬鳴重樓吾廬閟三峽清浄亦此侔何時駕鹿<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-11b"/>
車訪我西林丘<lb/>
　　廖司法挽辭<lb/>
吾聞廖夫子名大不得覩讀書盡五車行義㧞前古聚<lb/>
徒從妙齡所至變鄒魯身雖甘陋巷志欲望伊吕風雲<lb/>
茍超騰名教當有補蹉跎鬢毛改寸禄晚方取青衫適<lb/>
南營素幔歸湓浦秋原起新隴寂寞一坏土悲歌動閭<lb/>
里清血洒如雨蘭玉已含芳行看秀庭户<lb/>
　　歸宗道中<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-12a"/>
朝日未出海杖藜適松門老樹暗絶壁蕭條聞哀猨迤<lb/>
邐轉谷口悠悠見前村農夫争道來聒聒更笑喧數辰<lb/>
競一墟邸店如雲屯或携布與楮或驅雞與㹠縱横箕<lb/>
帚材𤨏細難具論老翁主貿易俯仰衆所尊區區較尋<lb/>
尺一一手自翻得無筋力疲兩鬢埋霜根吾鄉東南㑹<lb/>
百貨常源源金鐶衣短後羣奴列崑崙通衢旅犀象顛<lb/>
倒同籬藩鮫綃與翡翠觸目亦已繁少壯供所役耆年<lb/>
卧髙軒翁今處窮獨未易聴我言且當具鹽米歸家飯<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-12b"/>
兒孫<lb/>
　　周茂叔郎中濓溪<lb/>
蓮花峯下水東出其流長十里漱石齒鏘然韻珩璜坡<lb/>
陀滀野岸炯炯浮明光衣冠有曠士眷此宜徜徉乞身<lb/>
不待老結屋栖其旁髙風慕箕頴不羨尚書郎松菊手<lb/>
自挿葱葱蔚連岡了無川澤營庶以亷自方禽魚出堦<lb/>
塹詎識矰繳防雲山侑几席風月非迎將萬事委空洞<lb/>
頽然寄壺觴詩書叢屋壁教子心獨强翹翹雙鳳雛炳<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-13a"/>
炳其文章婆娑刷勁翮雲漢期翺翔髙名與溪水千載<lb/>
同湯湯<lb/>
　　秋日西園<lb/>
日月更代顯光華難並留昔人尚行樂俯仰無暫休平<lb/>
居得君子出處常相求良辰援余臂共作西園遊極目<lb/>
瞰平野緬然見滄洲千林澹霽色萬韻生涼秋露華漙<lb/>
菊英藹藹香可揉參差間畦隴芋栗森相儔緑蔓無芳<lb/>
姿碧花茂牽牛低回矚籬落樹影環清流賞物志已諧<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-13b"/>
何用登蓬丘<lb/>
　　其二<lb/>
嘗聞晉支遁矯志歸沃洲千載激清風邈哉誰與儔余<lb/>
今雖不敏萬事非身謀朅來卧窮谷未覺慙前脩一法<lb/>
尚無遣何勞問三休巻舒在至理賞詠歸優游採薇陟<lb/>
曽阿濯足依澗流但驚桂花拆詎識江漢秋滄溟空汗<lb/>
漫無意狎羣鷗<lb/>
　　其三<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-14a"/>
憶昔少壯時意氣摩雲霓游心黄巻間豈顧白日西由<lb/>
來昧根本旦旦從所迷邇獨悟無為文字如委泥物生<lb/>
豈髙下至道良自齊青山遶吾廬開户衆鳥啼曉日上<lb/>
喬木秋光媚回溪疇人長往來絶壁同攀躋遐天净若<lb/>
掃曠目無端倪楚客一何苦登臨獨悽悽<lb/>
　　其四<lb/>
秋山夜來雨雲氣朝尚昏禪庭無來轍但見落葉繁石<lb/>
室暗燈火天容開霽痕耳目思逺適曠然啓曾軒長謠<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-14b"/>
緩輕策去去窮深源方塘灩清流鳬雁靜不喧時遭羲<lb/>
皇翁容與諧笑言邈然採真賞嵗晏誰與論<lb/>
　　次韻黄子理宣徳田居四時<lb/>
四序自逶迤田園常局促春陽旋東臯迫我事銚鎒出<lb/>
種曝籬根驅牛飲溪曲暉暉明朝陽聒聒喧布榖頹齡<lb/>
惜筋骸曉睡謾云足蓐食出柴門荷蓧赴幽谷搴條視<lb/>
柔桑宻葉已舒緑今年氣候早膏雨厭霡霂鄰翁時一<lb/>
來耕耨毎相屬<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-15a"/>
　　其二<lb/>
離離小麥黄習習南風度桑棗暗蓬麻耘鋤困朝暮種<lb/>
𤓰屋東隅翠蔓已分布黄花引踈籬冉冉欲横路白水<lb/>
漫青秧聨翩下鷗鷺新絲換濁酒肴蔌羞薄具掃洒聚<lb/>
比鄰環坐䕃髙樹稚子羨贏餘牽衣傍翁嫗牛羊嶺外<lb/>
歸落日林梢去餉婦亦還家笑言隔煙霧<lb/>
　　其三<lb/>
村落已徂暑蚊蠅尚喧啾衡門霽朝雨茅竹歸新秋機<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-15b"/>
絲迫鄰女札札無停休中田藹黄稼爛漫如雲浮緑蟻<lb/>
釀新甕嘉魴釣清流瓦尊遲來客禮數忘獻酬三盃未<lb/>
肻辭笑語方綢繆時平盜自隠場圃無宵憂兒孫漸束<lb/>
髪婚嫁迫所謀欵曲從我言歸途蹇淹留林端有月色<lb/>
相送前溪頭<lb/>
　　其四<lb/>
朔吹鳴髙林回塘氷已結牛羊卧茅屋原野暗飛雪壯<lb/>
男臂雕弓短後事田獵飢鷹一號呼荒徑洒毛血歸來<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-16a"/>
誇意氣隣舍呼飲啜明朝過南山更欲窮窟穴寒爐然<lb/>
豆萁光𦦨時起滅布被擁嬌兒從渠踏裏裂老翁寢不<lb/>
寐展轉念鵞鴨籬落易穿窬狐狸恐驚發<lb/>
　　春晴<lb/>
積雨久不破曽隂蔽城闕曉來得春風掃蕩浄六合綽<lb/>
約墻頭花依微帶殘月少年誰家子驊騮飛蹀躞揚鞭<lb/>
出郊外逸興生林樾黄鳥弄柔音青梅已堪折行樂須<lb/>
及辰芳時易消歇<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-16b"/>
　　其二<lb/>
寒食東城隅青陽夾馳道髙樓暖鳳笙絶曲聞縹緲晴<lb/>
日動鞦韆飛煙拂瑶草南隣與北里良辰競為好人生<lb/>
逆旅間何必事枯槁仰首笑春風兹懐誰與造<lb/>
　　寄邵仲恭<lb/>
曉雨霽郛郭晴雲逓紛披羲和拆萬物初莖弄葳蕤鯈<lb/>
魚泳弱藻漾漾動碧漪緬彼空際山黛影揺參差感此<lb/>
芳菲節美人曠佳期音形𦕈何方莽莽天一涯長河泮<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-17a"/>
春氷花浪激箭馳好憑三尺鯉寄我相思詩<lb/>
　　同蘇子瞻秦少游遊惠山二首<lb/>
杜門暗朝雨寂歴無行人隂曦忽穿漏卉木鬱巳新階<lb/>
泉漱玉齒照眼光磷磷使君美無比卓犖遺囂塵風標<lb/>
傲竹栢談笑凌穹旻何愧沉冥子卧霞與結隣<lb/>
　　其二<lb/>
揚帆渡江來洗眼驚翠樾雲安既容裔鳥哢更清絶凌<lb/>
梯訪幽蹤琬琰亦未滅嗟我魚目光疇能綴明月狂墨<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-17b"/>
掃琅玕風煙座中發殊勝區中人茫茫走飛轍<lb/>
　　寄龍井辯才法師<lb/>
法師安遠徙我見常罄折頽綱製像運基搆甚宏逹煌<lb/>
煌四十載説法傾吳越人天㑹方丈萬趾常雜遝藹然<lb/>
如丘山四座羞蟻垤投老倦揮松毅然辭且決飢鷹得<lb/>
秋風轉盼俄一掣結茅南山陲雲蘿占幽絶昔我海上<lb/>
還相尋訪林樾夜闌叩微要猨鳥寂不聒慧風洒幽襟<lb/>
法雨濯枯枿别來今四載寒暑驚屢闋相望如晨星杳<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-18a"/>
杳各天末何當從杖藜一笑龍泓月<lb/>
　　送慧悟大師還闕下<lb/>
道人本丘壑浪為京華居一往二十年嵗月驚須臾禪<lb/>
餘挾妙術出入卿大夫飛揚動天子聲聞傾九衢紛彼<lb/>
户外屨泛如水中鳬髙懐勌酬應逸賞思江湖春風巻<lb/>
衣裓千里隨舳艫中泠涌樓觀圓嶠連方壺杖策歩鼇<lb/>
頭直上窮﨑嶇超然萬象外所得良有餘興來乗白雲<lb/>
飄飄還帝都<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-18b"/>
　　送李仲益赴襄陽幕<lb/>
襄陽古名都雄觀壓荆楚醉公誇文詞風物粲可數嗟<lb/>
余未歴覧彷彿已如覩人生游宦間得此亦佳遇李俊<lb/>
妙天姿文行兩自負少年志冥鴻千里輕一舉天風不<lb/>
借便造物暫淹阻既無負郭田黽俛依幕府賢哉彼方<lb/>
伯脱畧髙韻度寧俾簿書役朱墨事朝暮爽氣對西山<lb/>
清談共樽俎試問鹿門翁遺蹤今在否<lb/>
　　晚歸　　　　　　　　　　　　慧詮<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-19a"/>
落日寒蟬鳴獨歸林下寺柴扉應未掩片月隨行屨唯<lb/>
聞犬吠聲又入青蘿去<lb/>
　　竹徑偶題　　　　　　　　　　清順<lb/>
久從林下遊頗識林下趣從渠緑隂繁不礙清風度閒<lb/>
來石上眠落葉不知數一鳥忽飛來啼破幽絶處<lb/>
　　謁狄梁公廟　　　　　　　　　徳洪<hi>二十一首</hi>
九江浪粘天氣勢必東下萬山勒回之到此竟傾瀉如<lb/>
公廷諍時一快那顧藉君看洗日光正色甚閒暇使唐<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-19b"/>
不改周誰復如公者古祠蒼煙根碧草上屋瓦我來春<lb/>
雨餘瞻歎香火罷一讀老范碑頓塵㸔奔馬斯文如貫<lb/>
珠字字光照夜整帆更遲留風正不忍掛<lb/>
　　同彭淵才謁陶淵明祠讀崔鑒碑<lb/>
武王既伐紂乃不立微子雖有去惡仁終失存商義夷<lb/>
齊不肯臣甘作首陽死下視莽操輩欺孤奪㓜稚汗面<lb/>
亦戴天特猴而冠耳桓公弄兵權劉裕竊神器先生於<lb/>
此時抽身良有以袖手歸去來詩眼飽山翠追還聖之<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-20a"/>
清太虚絶塵滓長恨千載心斷絃掩流水崔子果何人<lb/>
賞音乃知此與君讀此碑相視一笑喜<lb/>
　　懐慧廓然<lb/>
蕭蕭暑雨過空山成夜晴月出東南峯娟娟風露清飛<lb/>
螢自開合寒蟬亦悲鳴興來忽獨往聴此落磵聲永懐<lb/>
西湖上絶景玉壺明松際翛然姿振策自經行即欲呼<lb/>
就語忽隔千里程何時徑尋子夜航過臨平呼猿何足<lb/>
道摩雲亦虛名未若擇法眼能識廓然兄應知像教末<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-20b"/>
大法欲欹傾談笑復一出要使萬世驚燈火作朝夕巳<lb/>
有相似情願隨人天㑹仰看辯縱横<lb/>
　　同超然無塵飯栢林寺分題得栢字<lb/>
沙村宿雨餘炊煙淡寒色山墟蠶市休野飯漁舟隔忽<lb/>
逢柳際門知有道人宅扣扉山答響童子出迎客空庭<lb/>
竟何有凍死千年栢鐘鳴食時至老僧揖就席香秔定<lb/>
宿舂露葵應曉摘羌飢一飯美何啻萬錢值風軒納山<lb/>
翠引手捫石壁愛此玉崔嵬嵗久自崩拆下有洄渦泉<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-21a"/>
甘涼氷齒頰勿輕一脈微去漲萬頃澤吾行無疾徐住<lb/>
佳去亦得欲収有聲畵絶景為摹刻興來勿復緩轉顧成<lb/>
陳迹<lb/>
　　次韻超然游南塔<lb/>
遶塔不忍去新涼生早秋不見江西月一水空悠悠龕<lb/>
燈耿晝影遺像青雙眸永懐皇祐間曽此狎沙鷗往事<lb/>
已陳迹豐碣撑髙樓公昔從吾祖來往亦風流但餘松<lb/>
菊在井臼遺林丘髙風不可攀落日令人愁倚杖哦清<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-21b"/>
詩溪風波白頭脈脈不能語歸心浩難收今已不如古<lb/>
無復相綢繆何當效船子華亭從釣舟<lb/>
　　次韻龔徳顔栁帖<lb/>
顔柳以字名畫畫法可究後世何寂寥此輩了無有皆<lb/>
云學未至妙不應心手那知斯人徒徳髙名往就字工<lb/>
徳不修名與身俱朽吾子佳少年俊氣駒方驟新詩作<lb/>
行草開軸龍蛇走坐客口為愕我亦知肻首積墨如陂<lb/>
池積筆髙隴阜學之不至顔要亦終至柳此詩聞東坡<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-22a"/>
請君書座右<lb/>
　　贈范伯履承奉二子<lb/>
大范風月湖小范煙雨柳清明與秀徹風度隨付受醉<lb/>
䦨看落筆已覺風助肘聲名定追尋公卿在懐袖江湖<lb/>
方縱浪苐未一唾手乃公幹國器讜論在人口謫居長<lb/>
閉門藥方曽校否著書亦細事用舍付杯酒君看雨園<lb/>
鳩雨晴定呼舊<lb/>
　　仁老以墨梅遠景見寄作此謝之<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-22b"/>
荒寒掃横斜稀踈開未徧煙昏雨毛空標格終微見吳<lb/>
姬風鬢亂睡色餘妬面誰令種性香風味極不淺道人<lb/>
三昧力幻出隨意現塞管玉纎寒無勞寫哀怨<lb/>
　　次韻李商老匡山道中望天池<lb/>
幽人修水上春漲冐陂田時時想見之笑頰微渦旋往<lb/>
來柴桑間妙語生雲煙廬山自髙寒青碧開晴天倚藤<lb/>
望絶頂風味如斜川我思從之遊子亦當勉旃詩成聊<lb/>
假寐歸夢歴層顚<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-23a"/>
　　居上人自雲居來訪白蓮社話明日告歸作此送<lb/>
　　之<lb/>
浮雲山盡際花木迎春暉佳人殊方來見之消渇飢藉<lb/>
草坐松影粉香時落衣氣貌秀可掬出語超幽微巖壁<lb/>
鐘聲寂山隂花發稀去袂挽莫留又作甌峯歸<lb/>
　　次後韻<lb/>
平生邁往氣醖造次公狂才髙簿書縛貌和無歎傷君<lb/>
㸔此風味自是萬夫望利害方焚和唾笑皆清涼頴臯<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-23b"/>
舊廬在頃稻連畝桑時以笏拄頰阻隔如㵎岡少陵功名<lb/>
念看鏡毛髮蒼長哦和秋雨㫄林更聞螿人生行樂耳<lb/>
萬事付一觴淮南謫天厨大言忘巽床吾儕本踈拙閲<lb/>
世忘否臧願言置此喙無咎持括囊桂賢供火浴龜<lb/>
虚得刳腸一蓑煙雨蝸兩角我耕南畝君開荒<lb/>
　　寄巽中<lb/>
薫風度南枝餘芳委紅緑微雲生晩隂梅雨净林麓穿<lb/>
花鸎語遲翻泥燕飛速遐想幽人居夢過剡溪曲清聲<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-24a"/>
久絶耳斯懐抱煩燠仰道思彌髙哦詩出凡俗脱屨滿<lb/>
户外輪蹄日相逐吾徒不得人大法世陵叔智刃剪蒿<lb/>
蓬利鋒揮樸樕念往造前席初筮不我卜别來空相思<lb/>
徙倚蒼山木懸知清興多銀鈎墮盈軸願得三百篇遺<lb/>
我藏諸櫝如彼知音知價不低金玉<lb/>
　　次韻聖任病中作<lb/>
君詩素雄放出語秀不俗更讀病中吟清婉尤可録自<lb/>
愧魯鈍者文字毎見辱有取定鄉閭餘事亦何足夫子<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-24b"/>
飽書史屢曬便便腹蓄深故發遠詩成驚衆目我詩雖<lb/>
不少俗馬空多肉頼遇秃毛髮茍仕安得禄所至有青<lb/>
山是處堪藏育行當拂衣去此志吾已卜君須更勉旃<lb/>
當以謙自牧功成還故鄉竹杖巾一幅永從林下遊此<lb/>
詩無厭讀<lb/>
　　送濟上人歸漳南<lb/>
宻林影羣隂露葉光翻夕幽人獨經行滿院許秋色幾<lb/>
年渉嶺海頗亦歴佳席邇來寄江寺癡坐室生白吾家<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-25a"/>
在漳南萬頃蒼玉璧何當附舶歸重拂林下石此生一<lb/>
夢耳夢覺試尋繹倚笻作長嘯萬事付鳥迹若有閒中<lb/>
吟無惜寄飛翼<lb/>
　　夏日雨晴過宗上人房<lb/>
仲夏林木深古寺雨初足殿閣風甌鳴閒庭草空緑小<lb/>
軒試凭几解籜愛新竹㸃筆記題詩粉色不受觸道人<lb/>
有佳處面數良以熟翛然亦無營來往相追逐此時偶<lb/>
相值一笑天宇局何當烹壑源看此粟米粥<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-25b"/>
　　獄中暴寒凍損呻吟<lb/>
由心有癡愛癡愛乃有業因業疾病生痛此百骨節聲<lb/>
相成呻吟齒頰空咬齕側眠看圜扉以手枕匣楔觀此<lb/>
心無形安得有業結業結如空華病寧有枝葉方作是<lb/>
念時顛倒想即滅心造古佛様路入法界轍稽首甘露<lb/>
味銷此煩惱熱<lb/>
　　御手委亷訪守貳監勘釗慶裕二十三日復收入<lb/>
　　禁將入獄憂無人供飯有銀一兩錢六百以付來<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-26a"/>
　　勝甫勝甫曰此止可辦半月過此如何余黙計曰<lb/>
　　有官飯耳<lb/>
出獄未兩月單身寄孤館别甑容搭餾酬以滌盌盞那<lb/>
知復入獄親舊無半眼但餘半月糧何以供嵗晏摩挲<lb/>
没柄杓准擬吃官飯來生空歛眉其室亦喟歎叢林明<lb/>
白老寰宇洪覺範所至神物護爾輩見不慣我説此偈<lb/>
已萬象俱稱贊<lb/>
　　與黄六雷三<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-26b"/>
我覓應傭者忽得黄與雷結束頗精悍拱喏駭吾儕從<lb/>
余今幾日臨事見肺懐立身守中直勿自無疑猜為奴<lb/>
不欺主乃是廊廟材何必弄筆語然後為賢哉紛紛貴<lb/>
與賤百年同一坏弛擔坐亦汝萬事付浮埃<lb/>
　　送人<lb/>
相送復相别不異雲間月無心去復來有魄圓還缺此<lb/>
别興如何西風秋月初暮鴻千里至能寄八行書<lb/>
　　别人<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-27a"/>
尺水未到海兹行多嗚咽病客未還家回腸藴千結水<lb/>
有到海期病客歸何時臨岐一揚袂落日寒風悲<lb/>
　　次韻公弱寄胡强仲<lb/>
念昔謫海南路塵吹瘴風未即棄溝壑尚在拴索中親<lb/>
友半天下萬里不一逢髯胡豈有罪乃肯與我同情親<lb/>
等昆弟使令惟西東時為解我語道大自不容邵陽雨<lb/>
中别涕淚落無從我伴有形影渠歸無僕僮三年鍜百<lb/>
巧遂成瘖與聾今日復何日嶽寺聞樓鐘聚觀迎萬指<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-27b"/>
登睫排千峯黄泉天復見白骨肉已重髯雖未對面音<lb/>
問已喜通夫子佐岣嶁有道如葛洪筆力扛九鼎竒語<lb/>
出遽怱長篇春争麗送我歸新豐且約老南嶽幅巾追<lb/>
瘦笻拊手輒大笑此計隨虛空山林當付我君事侯與<lb/>
公麒麟未易繫健鶻那可籠<lb/>
　　天台山中偶題　　　　　　　　祖可<lb/>
傴歩入蘿徑綿延趣罙深僧居不知處彷彿清磬音石<lb/>
梁邀屢度始見青松林谷口未斜日數峯生夕隂凄風<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-28a"/>
薄喬木萬竅作龍吟摩挲緑苔石書此慰幽尋<lb/>
　　天開巖　　　　　　　　　　　有朋<lb/>
棲霞山後峯天開一巖秀中有坐禪人形容竹栢瘦飢<lb/>
餐巖上松渴飲巖下溜愛歩巖室前白雲起孤岫<lb/>
　　桐花　　　　　　　　　　　　雲松<lb/>
亭亭南軒外楨幹脩且直廣葉結青隂繁花連素色天<lb/>
資韶雅性不愧知音識<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0135_WYG_008-28b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　古今禪藻集巻八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>