<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>柯山集巻十三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　柯山集巻十三<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　張耒　撰<lb/>
　七言古詩<lb/>
　　某寒熱伏枕已数日忽聞車騎明當接頓睡中得<lb/>
　　韻語数句上呈四丈龍圖兼記至日之飲<lb/>
山羊巻酥如切玉翦毛胡羊花作肉燭前醉客淋漓時<lb/>
山泉更煮如珠粟深泥三尺歸不記日到牀前初睡足<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-1b"/>
爾來七日戰寒熱朝飯齋糜不盈掬客來但辦君且去<lb/>
卧聴涓涓雪消屋因山事嚴京兆出十驛人人如在目<lb/>
駝裘便面行野時晴郊巳動陳根緑<lb/>
　　贈晁十七<lb/>
應之風骨世絶倫濯濯芳柳當青春瓊瑶冰雪照一坐<lb/>
我恐子是神仙人十年聲名望不見一日邂逅情相親<lb/>
安仁白璧絶瑕玷宗之玉樹無埃塵襟清胷明遇事敏<lb/>
西河舊政傳諸民縣門髙開吏束手訟至立决如有神<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-2a"/>
别君還家恍如失咫尺莫見徒為隣㑹期殘春再携手<lb/>
滿引大釂無辭頻<lb/>
　　聴客話澶淵事<lb/>
憶昔兵來動河朔渡河飲馬吹邊角澶淵城下冰載車<lb/>
邊風蕭蕭千里餘城上黄旂坐真主夜遣六丁張猛弩<lb/>
雷驚電發一矢飛横射渠魁貫車柱旃裘無蹤大漠空<lb/>
歸來封禪告成功自是乾坤扶聖主可能功業葢萊公<lb/>
　　和晁應之憫農<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-2b"/>
南風吹麥麥穂好飢兒道上扶其老皇天雨露自有時<lb/>
爾恨秋成常不早南山壯兒市兵弩百金裝劍黄金縷<lb/>
夜為盜賊朝受刑甘心不悔知何数為盜操戈足衣食<lb/>
力田竟嵗猶無穫飢寒刑戮死則同攘奪猶能緩朝夕<lb/>
老農悲嗟淚沾臆幾見良田有荆棘壯夫為盜羸老耕<lb/>
市人珠玉田家得吏兵操戈恐不鋭由來殺人傷正氣<lb/>
人間萬事莽悠悠我歌此詩聞者愁<lb/>
　　止酒贈郡守楊瓌寳<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-3a"/>
止酒正似塞決河厚積薪芻傅砂礫堅牢不使見蟻漏<lb/>
一線纔通便奔激莫輕弱箭不穿縞轉眼巳驚牛弩射<lb/>
我今止酒用此法目前逾月無涓滴情鍾我輩獨痛制<lb/>
慧通則流那可測懲羮端是合吹虀用玉無疑初諫漆<lb/>
脾乾胃燥生未省黄姥無聊怨岑寂不憂羣飲惱姫翁<lb/>
但畏獨醒嘲楚客茫然自惻還自笑一身心口相仇敵<lb/>
何妨二䜿即奔忙不廢三嬰更滋澤平生杯杓不掛眼<lb/>
一飲便須論斗石低心伏老慎勿癡此身何啻千金值<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-3b"/>
　　送畢公叔奉詔赴陜西<lb/>
畢子談鋒不可摧㨗若急電飛霆雷老僧宿學不敢較<lb/>
左右戈㦸縱横排文如翻河注浩𣺌學有要㑹窮根荄<lb/>
眼看青雲不着腳決去得邑窮山隈漢家封疆際四海<lb/>
琛賮萬里連翩來西河故地獨何事禮樂舊俗遭狼豺<lb/>
包藏隠忍非一日獸子未可仁心懐英雄天子命世主<lb/>
撫劍震怒風雷迴馬如屯雲士如虎萬車載甲如崔嵬<lb/>
豈惟俘斬復境土誓剖巢穴窮卵胎除書命子參漕府<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-4a"/>
國有大事須羣才男兒功業在勤苦莫惜沙塞衝塵埃<lb/>
禦戎舊策子所習胷臆請為將軍開封侯報國在今日<lb/>
贈行滿舉黄金杯<lb/>
　　九月十二日入南山憇一民舎冒雨炙衣久之<lb/>
石棱如刀不容步上挽垂藤下無路風寒雨滑徒旅愁<lb/>
捨馬杖藜泥沒屦躋攀顚墜不容髪目眩心寒驚反顧<lb/>
亦知垂堂有遺戒身仰微官欲誰愬蕭蕭茅屋映絶壁<lb/>
門外汩汩清泉注解衣就火不能煖旋拾山薪伐溪樹<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-4b"/>
山翁生未食醯醢脱粟寒蔬度朝暮人間平地固不少<lb/>
何用﨑嶇守磨兔秋聲四起山靄夕壊屋疎籬睡無處<lb/>
披裘結束相勸歸過盡重雲下山去<lb/>
　　八盜<lb/>
挾弓持矛八人者暮出永寜循白馬袁村飲酒呼主翁<lb/>
主翁倉皇問以弓朝飯南山民獻彘主人贈刀其姓李<lb/>
道逄兩夫捕鷹隼脅之以威使從巳晩投民居迫之饋<lb/>
坐有三夫願從事其徒新故十有三驅使兩夫前探伺<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-5a"/>
諜知小水無徼巡彎弓長呼蒼市門傳聲市人恣誘脅<lb/>
擾擾坐致幾千人一盜登牀坐而視四盜執兵環以衛<lb/>
八夫露刄入民居歛聚金珠致之帥搜羅抉剔凡八户<lb/>
滛汙婦女纍其主烹羊致酒來紛紛錢幣滿前隨賜與<lb/>
一盜揚聲集市人我憐市人常苦貧居民積財尚餘羨<lb/>
恣爾攫取舍無嗔市人聴令喜且舞肩負嚢擔誰復数<lb/>
須㬰散去閭里空犬逝雞逃無敢語八盜連謀詔其五<lb/>
為我鳴金南取路人聞金聲謂盜南八盜西馳下山去<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-5b"/>
長吏飛書呵有司坐欲捕獲如吾期洛陽大牓如匹帛<lb/>
一百萬錢賞能獲一朝兩卒扣吾門自言有密人不聞<lb/>
我知小鼠羣偷地二盜今居洛之涘立呼吏兵給戈弩<lb/>
期以朝擒夜馳去可憐鼠子不知逃猶復持矛起相拒<lb/>
一士揮刀身首離復取傍盜如携兒八夫獲二亡其六<lb/>
盡取黨人付諸獄<lb/>
　　淮隂阻雨<lb/>
檣竿日日春風轉𣺌𣺌孤舟数家縣朝來雨暗隔淮村<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-6a"/>
白浪巻沙吹斷岸渡頭楊柳濕青青橋下涓涓野水生<lb/>
滿尺白魚初受釣斷行歸雁故能鳴平生行止任遲速<lb/>
篷底欠伸朝睡足從來江海有前約老去塵埃無可欲<lb/>
曉天暖日生波光桃杏家家半出墻春日春波好相待<lb/>
短帆輕艣可須忙<lb/>
　　蕭朝散恵石本韓幹馬圖馬亡後足<lb/>
世人怪韓生畫馬身苦肥幹寜忍不畫驥骨當時廐馬<lb/>
君未知開元太平國無事戰馬巻甲飽不騎玉關槖駝<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-6b"/>
通萬里長安第宅連諸姨笙歌錦繡遍一國六龍長閒<lb/>
空食粟霜甜秋草沙苑逰日暖春波渭川浴脽圓腰穏<lb/>
目生光細尾豐膺毛帖肉珠鞍玉鐙驕不行豈有塵埃<lb/>
侵四足韓生丹青冩天廐磊落萬龍無一瘦豈知車下<lb/>
骨如牆飢食草根刺傷口君家古圖纔半身千里騰驤<lb/>
巳有神迴身側顧不無意剪㚇絡頭嗟失真君不見太<lb/>
宗戰馬拳腹毛身騎此馬縳羣豪龍虎精神金鼔氣豈<lb/>
有閑地供脂膏至今畫圖快胷臆想見虬鬚親破賊那<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-7a"/>
知但愛廐中肥漁陽筋腳蹄如石神駒入水随烟雲蜀<lb/>
山石路無行人六驥悲鳴足流血騎騾遺事一酸辛<lb/>
　　次韻君復七兄見贈<lb/>
老知山林等朝市扁舟誰能問行止長淮十日浪吹沙<lb/>
春風正攪驪龍睡幽人軟語破永日衝泥携手林間寺<lb/>
坐中知兄病當巳眉宇氤氲有佳氣華池神酒不用醒<lb/>
人生和暢自忘形扶持隂徳鬼神在洗除世縁煩惱輕<lb/>
東來自慚雙鬂改相逢獨覺兩眼明論詩尚愛淡生活<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-7b"/>
學道久歎閒名聲嗟我塵埃費昏旦補刖自憐聞道晚<lb/>
還丹欲問僕僕仙<hi>原注謂陸先生僕僕古仙人也</hi>一菴更伴騰騰睡<hi>原注</hi>
<hi>謂圓明騰驣古禪宿</hi>春隂夜薄月朦朧劇談燭盡樽亦空他日重<lb/>
逢龎處士可能猶與世人同<hi>原注兄斷愛屏欲專意禪悦故比應公</hi>
　　離泗州有作<lb/>
舸艤大艑來何州翩翩五兩在船頭淮邊落㠶汴口宿<lb/>
橋下連檣南與北南來北去何時停春水春風相送迎<lb/>
沙岸飛鷗舊相見短亭楊柳不無情清歌一曲主人酒<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-8a"/>
主人壽客客舉手明日酒醒船鼔鳴沙邊破堠不知名<lb/>
行人十里一囘首雲邊猶有塔亭亭<lb/>
　　汴上觀迎送有感<lb/>
居人憐客千里來掃堂為客致酒杯夜闌再拜客辭去<lb/>
尊前美人不成舞陽關八疊倒玉船銷魂此地自年年<lb/>
船頭旂竿船尾柂南遊江海北長安長亭出城十餘里<lb/>
柳邊人家飯遊子少年此地幾經過白頭相逄可柰何<lb/>
　　奉先寺<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-8b"/>
荒凉城南奉先寺後宫美人棺葬此角楼相望髙起墳<lb/>
草間栢下多石人秩卑焚骨不作塜青石浮屠當丘壠<lb/>
家家墳上作享亭朱門相向無人聲樹頭土梟作人語<lb/>
月黒風悲鬼摇樹宮中養女作子孫年年犢車來作主<lb/>
廢后陵園官道側家破無人掃陵域官家嵗給半千錢<lb/>
街頭買餅作寒食<lb/>
　　送程徳儒赴江西<lb/>
程侯治楚我獨知去時民作嬰兒啼歸來明光見天子<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-9a"/>
還把一節來江西年來屡下寛大詔赤子未免寒與飢<lb/>
恩如憂病政如藥知病無藥何由治朝廷法度寄吏手<lb/>
付授得所乃合宜事如黒白初易睹敢以容悦相䝉欺<lb/>
此行委寄意不淺列城数十受指揮任官輕外最弊法<lb/>
省閣無補真何為遥知敏手多暇日不廢樽爼環蛾眉<lb/>
從君多乞歙州紙嵗晏天禄供吟詩<lb/>
　　送杜君章守齊州<lb/>
平生杜公賢弟兄北州人物家法稱兒童服膺今見面<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-9b"/>
温潤圭璧清霜冰胷中詩書不見試鬂髪欲白論邦刑<lb/>
用違所長衆不可公猶談笑氣甚平人才之難萬冀一<lb/>
一士其重九鼎輕典籖不廢吟擁鼻所歎虗席何人登<lb/>
臨蕃千騎亦不惡聊以餘力蘇疲氓霜清水落魚潑刺<lb/>
萬甕沸響新醪傾東秦山河太守貴長安歌舞新曲成<lb/>
正須晝夜快作樂舎人促公歸治行<lb/>
　　送劉季孫赴浙東<lb/>
將軍好書如卻縠文史隨船三萬軸吟詩坐嘯士賈勇<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-10a"/>
不學虎頭飛食肉念昔先君得佳句歸見兒童詫珠玉<lb/>
乖離存沒偶不死十年遇公拜還哭堂堂山西忠勇後<lb/>
凛凛典刑在眉目總戎南下聊復爾將帥于今要頗牧<lb/>
戈船水犀士扼虎三江太湖浪翻屋丈夫為將亦不惡<lb/>
寂寞揚雄老天禄<lb/>
　　寒夜擁爐有懐淮上<lb/>
長安暮冬雪如山堅冰錯落于其間八荒一雲同慘淡<lb/>
北海怒迴江海翻老人此時不復出閉户燃薪守蓬蓽<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-10b"/>
忽憶去年淮上舟有客致酒頗豪逸三更堂下霜折木<lb/>
坐上美人鳴寳瑟人生有情亦可憐明眸皓齒如眼前<lb/>
主人金章作塵土烟飛星散江南天知非蘧公時一歎<lb/>
讀書梅叟並蕭然百年萬事費排遣軟語須問東家禪<lb/>
　　同魯直无咎逰啟聖<lb/>
西方金仙千嵗身天上伐木役天人閻浮檀光照世界<lb/>
作此無量勝妙因九龍寳地赤精宅湧出宫殿壓風輪<lb/>
化人南來為守䕶震動六種走鬼神錦幪老人常住世<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-11a"/>
燕坐説法無冬春故人蕭公作塵土白蓮花葉光如新<lb/>
妙道無邉世眼窄真心遍通人智貧可憐端居弊宇宙<lb/>
幾見疑惑談偽真簷牙森森鐡鳳啄殿顔耽耽金獸蹲<lb/>
官冷何妨近香火時容絶勝洗埃塵<lb/>
　　送邵郎中守同州<lb/>
君不見漢家左輔百萬户里胥夜驚厭桴鼔爾來荆棘<lb/>
露沾衣只有山河閲今古卲侯風流華省郎三千慿熊<lb/>
兩開府不須閉閣决田訟多屑石餅羞魚俎東南文章<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-11b"/>
舊人物莫媿蓴羮便酪乳仍煩細閲白沙龍驌驦一骨<lb/>
今何所<lb/>
　　王都尉恵詩求和逾年不報王屡來索而王許酒<lb/>
　　未送因次其韻以督之<lb/>
酸寒杜陵老痛飲遺身世雲安小縣麴米春遥知美味<lb/>
無多子猶令此老氣如虎傲兀幾以醉為異爭知侯家<lb/>
美酒如江湖金鐺犀杓與之俱玉壺曉傾春水决銀槽<lb/>
夜滴秋雨疎生人文章足賔客許致麴生來坐側三杯<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-12a"/>
脱㡌我家風渇如旱田占雨虹冷官如瓶君未見腹惟<lb/>
貯水水生面鳴鞭走送煩騶轡坐對朝寒北風起未欲<lb/>
煩公大作燕老夫自斟看深淺<lb/>
　　架蒲萄<lb/>
蒲萄盤屈如修蛇春來蟄起紓横斜延之升架鱗甲動<lb/>
舊枿粲粲生光華盤堆馬乳未敢望殷勤灌溉意非他<lb/>
要聴暑雨鳴大葉牕間致榻圍青紗年來幽淡亦有趣<lb/>
自值花草占萌牙奔波𤣥徳老不遂正爾種菜豈不佳<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-12b"/>
猶嫌尚遣兒輩覺方食失匕徒驚嗟<lb/>
　　叙十五日事<lb/>
五更聞鐘自驚起坐守殘燈具冠履昏昏睡眼正團花<lb/>
獨愛當庭月如水強驅睡味誰不仁漠漠黑甜留兩<graphic n="KR1475" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1475.png" mimeType="image/png"/>
忽驚左掖漲風埃已起上閤鏘環佩平明原廟焕金碧<lb/>
飢投散幕走寒餌紛紛僕僕酸兩脛肉食當然賤何事<lb/>
走馬回家百不問掃榻伸腰真有味起來炊熟日亭午<lb/>
槐葉新成庭覆翠翻書弄翰老自笑飽食安眠計難遂<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-13a"/>
古來髙士不入城肯聴鷄鳴踏朝市<lb/>
　　淮隂太寧山主崇岳逮與予諸父逰今年七十餘<lb/>
　　耳目聰明筋力強壯奉戒精苦禪誦不輟聞予自<lb/>
　　黄歸欣然空所居而相延日與之語或寂然相對<lb/>
　　終日使人之意消也因賦此詩<lb/>
我來之初季春月門外李花如積雪杜門燕坐度長夏<lb/>
庭樹秋風忽騒屑西馳大火不復燎急雨凄風爭應節<lb/>
紫貂暴日知有待畫扇依墻將怨别蒸雲積潦漸收拾<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-13b"/>
惡木煩蕪稍摧折不知此事誰主張躍馬奔車忽回轍<lb/>
嗟予行世蹈坎塪僅免豺狼膏齒舌三年閉户餓江島<lb/>
脱粟無餘衣百結近者皇天忽悔禍雨施雲行咸澡雪<lb/>
復官還職遍海内爭脱囚冠鳴佩玦老夫龍鍾衆人後<lb/>
一舸循江信沿涉風波厯盡見故鄉親友相逄驚白髪<lb/>
道人巳老見我喜靜掃髙堂容憇歇佛龕日近得香火<lb/>
僧飯時容供粗糲讀書小技漫勤苦安禪大觀無分别<lb/>
久便閑放輕禄利巳脱憂危傲縲紲天時進退古不忒<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-14a"/>
人事興衰今屡閲酒濃村店足斟酌魚美長淮恣哺啜<lb/>
從今萬事付天工致安民庶看䕫契<lb/>
　　聞子瞻嶺外歸贈邠老<lb/>
今晨風日何佳哉南極老人度嶺來此翁身如白玉樹<lb/>
已過千百大火聚望天留之付真主世間毒烈計巳悞<lb/>
柯山潘子應鼔舞與子異時從杖屦<lb/>
　　次韻蘇公武昌西山<lb/>
靈均不醉楚人醅秋蘭靡蕪堂下栽九江仙人棄家去<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-14b"/>
呉市不知身姓梅東坡先生送二子一丘便欲藏崔嵬<lb/>
脱遺簪笏玩杖屦招揖魚鳥營池䑓西山寂寥舊風月<lb/>
百年石樽埋古埃洗樽致酒招浪士荒墳空餘黄土堆<lb/>
但傳言語古味在一勺𤣥酒藏山罍鄧公歎息為摩撫<lb/>
重刻文字蒼崖隈五年見盡江上客兩屐踏遍空山苔<lb/>
謝公富貴知不免醉眼來為蒼生開長虹一吐誰得掩<lb/>
六翮故在何人摧横翔相與顧鴻雁寳劍再合張與雷<lb/>
山猿澗鳥汝勿怨天遣兩公聊一來豈如屈賈終不遇<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-15a"/>
詩賦長遣後人哀<lb/>
　　宿譙東逆旅夜聞歌白公琵琶行<lb/>
元和才子悲流落一聴琵琶謂天樂青衫裛涙作長歌<lb/>
誰取篇章和宫角譙東夜久行人稀卧聞此歌歌者誰<lb/>
歌侣舊時人不見舉頭欲聴涙雙垂畫堂青瑣春無事<lb/>
幾聴此歌還幾醉東風桃李作黄埃寳篋塵昏譜間字<lb/>
一聲一聴一情傷未老應知幾斷腸展轉曲終燈燼落<lb/>
荒城寒月夜飛霜<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-15b"/>
　　趙徳麟有詩言過萬夀縣得玉芝乃以供一醉之<lb/>
　　味按道書凡芝皆神仙上藥無乃輕用之乎<lb/>
王孫憔悴食無肉天遣枯腸出雙玉荒園夜飲供一醉<lb/>
仙物無乃遭輕辱王孫髙名滿天下剸膾龍蛟刀几熟<lb/>
眼髙不為小物變采掇僅同葵薤屬憐君十年清潁客<lb/>
年少未甘窺藥録再逢靈藥慎勿輕不死問君安可獨<lb/>
　　東園<lb/>
堂中宴坐不妄出堂外青春去如失小園十步緑如雲<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-16a"/>
一時桃李事巳畢猶有荼蘼数朶在未覺塵沙汙玉質<lb/>
金沙格俗終可憐膩白嬌紅如欲滴老夫睡起聴山禽<lb/>
竹間林外紛嘲嘖筍生漸愜子猷願梅熟未邀朱老喫<lb/>
翻書只作隨睡具傾壺屡進忘憂物今春風雨稍依節<lb/>
上田麥穂過数尺但知洗眼看世塗莫厭終身守蓬蓽<lb/>
　　送翟公巽赴中書舍人<lb/>
韓筋桞骨世不聞翟公筆力回千鈞十年聲名滿四海<lb/>
淮陽邂逅雙朱輪老翁空踈亦何有察公于我意甚真<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-16b"/>
髙談亹亹雲漢上一掃闒茸如灰塵夜光明月不計数<lb/>
坐使衰弊生精神恨無金玉相報答還家三嘆嗟我貧<lb/>
青燈論文夜未分曉聞門外送使君問君舍此去安徃<lb/>
紫皇詔歸侍玉宸鋒鋩發硎㫁犀象好為明主裁絲綸<lb/>
論思獻納乃其職况公之意常在民追還三代舊風采<lb/>
主以事實致此文聖君賢相有美意筆端與物為陽春<lb/>
　　波稜乃自波陵國來葢西域蔬也甚能解麫毒予<lb/>
　　頗嗜之因考夲草為作此篇<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-17a"/>
誰從西域移佳蔬遍植中原葵莧俱清霜嚴雪凍不死<lb/>
寒氣愈盛方芳敷貫金鋭箭脱秋竹剪羅巧帶飄華裾<lb/>
中含金氣抱勁利穿滌炎熱清煩紆老人食貧貪得得<lb/>
大釡日煮和甘膄飯炊香白煮餅滑一飽盡缽無贏餘<lb/>
空厨蕭條烟火冷可但食客歌無魚男兒五鼎食固美<lb/>
當念就鑊還愁吁<lb/>
　　北鄰賣餅兒每五鼔未旦即遶街呼賣雖大寒烈<lb/>
　　風不廢而時略不少差也因為作詩且有所警示<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-17b"/>
　　秬秸<lb/>
城頭月落霜如雪楼頭五更聲欲絶捧盤出户歌一聲<lb/>
市樓東西人未行北風吹衣射我餅不憂衣單憂餅冷<lb/>
業無髙卑志當堅男兒有求安得閒<lb/>
　　寄余五十五<lb/>
憶昨戊午寄東都人事紛紛相見疏補官洛陽我西走<lb/>
君理舟楫歸江湖往來相失頃刻爾坐使一别三年餘<lb/>
他鄉滿眼非故舊南北耿耿無音書福昌古邦廢已久<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-18a"/>
莽莽榛棘藏麕鼯空宫蕭條唐舊路古堞斷續韓遺墟<lb/>
商頑餘民俗未冺習尚兇獷羞為儒髙堂塵埃坐無客<lb/>
雖復強接非歡愉嗟君尚復記憶我兩得書札何勤劬<lb/>
最後新詩意不淺知君過我山陽居人間翩翩輕薄子<lb/>
交友暫爾久則渝歡欣憂患心不易我視一世無君如<lb/>
念昔登科各年少君中第一名傳呼春風朝逰踏廣陌<lb/>
夜雨縱飲傾金壺當時意氣今在否十年我困官庭趨<lb/>
君宜騰達上寥廓何乃失足遭﨑嶇人生難必但如此<lb/>
<pb n="KR4d0089_WYG_013-18b"/>
付委造物隨所驅得之幾何失未損七尺可貴惟吾軀<lb/>
洛川春風來巳久桃李次苐爭芬敷登臨想君不可見<lb/>
夢逐流水遊東呉東呉舊逰我所樂飲有美酒烹有魚<lb/>
何當相逢兩披豁擺落萬累無嗟吁<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　柯山集巻十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>