<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-1a"/>
南村輟耕録卷之四<lb/>
　　　　　　　　　天台陶　宗儀　九成<lb/>
呉興王筠菴先生<hi>國器</hi>示余所蔵唐義士傳讀之不覺令<lb/>
　人泣下謹録之傳曰辛亥秋友人端叜倪君過余溪上<lb/>
　示游杭雜藁中有識唐玉潜事一篇余讀大驚頓足起<lb/>
　立曰異哉今世乃有此人有此事願詳告我叜乃言曰<lb/>
　唐君名珏字玉潜㑹嵇山隂人家貧聚徒授經營滫髓<lb/>
　以飬其母歲戊寅有總江南浮屠者楊璉真珈怙恩横<lb/>
　肆勢𦦨爍人窮驕極淫不可具状十二月十有二日帥<lb/>
　徒役頓蕭山發趙氏諸陵寝至断殘支體攫珠𥜗玉押<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-1b"/>
　焚其胔棄骨草莾間唐時年三十二歲聞之痛憤亟貨<lb/>
　家具得白金百星許執劵行貸得白金又百星許乃具<lb/>
　酒醪市羊豕邀里中少年若干輩狎坐轟飲酒且酣少<lb/>
　年起請曰君儒者若是将何為焉唐惨然具以告願收<lb/>
　遺骸共瘞之衆謝曰諾中一少年曰發丘中郎将耽耽<lb/>
　餓虎事露柰何唐曰余固籌矣今四郊多暴骨取竄以<lb/>
　易誰復知之乃斵文木為匱復黄絹為囊各署其表曰<lb/>
　某陵某陵分委而散遣之蕝地以蔵為文而告詰旦事<lb/>
　訖來集出白金羡餘酬戒勿泄越七曰捴浮屠下令哀<lb/>
　陵骨雜置牛馬枯骼中築一塔壓之名曰鎮南杭民悲<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-2a"/>
　戚不忍仰視了不知陵骨之猶存也禍滛不爽流傳京<lb/>
　師上逹　四聰天怒赫赫飛風雷號令捽首禍者北焉<lb/>
　山隂人始有籍籍傳唐事者由是唐之義風震動呉越<lb/>
　聲生執長若胥江掀八月之濤名雖高困固自若明年<lb/>
　已卯後上元兩日唐出觀燈歸忽坐<graphic n="KR3040" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3040.png" mimeType="image/png"/>自奄奄若将絶<lb/>
　者良乆始蘇曰吾見黄衣吏持文書来告曰王召君導<lb/>
　我徃觀闕巍峩宫宇靚麗殆非人間有一冕旈坐殿上<lb/>
　數黄衣貴人逡巡降揖曰藉君掩骸其有以報唐乃陛<lb/>
　謁造王前王謂曰汝受命窶且貧兼無妻若子今忠義<lb/>
　動天帝命錫汝伉儷子三人田三頃拜謝降出遂覺罔<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-2b"/>
　　不知其何也踰時越有治中袁俊齋至始下車為子求<lb/>
　　師有以唐薦者一見置賔館一日問曰吾渡江聞有唐<lb/>
　　氏瘞宋諸陵骨子豈其宗耶左右指君曰此是巳袁大<lb/>
　　駭拱手曰君此舉豫譲不能抗也曳之坐北靣而納拜<lb/>
　　焉禮敬特加情欵益䔍叩知家徒四璧側然嗟矜語左<lb/>
　　右曰唐先生家甚寒吾當料理使有妻有田以給左右<lb/>
　　逢迎爰諏爰度不數月二事俱愜聘婦偶故国之公女<lb/>
　　負郭食故國之公田所費一一自袁出人固奇唐之節<lb/>
　　而又奇唐之遇兩高之曰二公真義士義士尓後獲三<lb/>
　　丈夫子鼎立頎凡夢中神所許稽其數無一不合咄咄<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-3a"/>
　恠事乃如此唐葬骨後又於宋常朝殿拙冬靑樹植於<lb/>
　所凾土堆上作冬青行二首曰馬箠問髐形南面欲起<lb/>
　語野<graphic n="KR0874" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0874.png" mimeType="image/png"/>尚純束何物敢盗取餘花拾飄蕩白日哀后土<lb/>
　六合忽恠事蛻龍桂茅宇老天鍳區區千載護風雨又<lb/>
　曰冬靑花不可折南風吹凉積香雪遥遥翆盖萬年枝<lb/>
　上有鳯巢下龍穴君不見犬之年羊之月劈歴一聲天<lb/>
　地梨復有夢中詩四首曰珠亾忽震蛟龍睡軒弊寜忘<lb/>
　犬馬情親拾寒瓊出幽草四山風雨鬼神驚一杯自築<lb/>
　珠丘土雙匣親傳竺國經只有春風知此意年年杜宇<lb/>
　哭冬靑昭陵玉匣走天涯金粟堆寒起莫雅水到蘭亭<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-3b"/>
　轉嗚咽不知真帖落誰家珠鳬玉䧹又成埃班竹臨江<lb/>
　首量靣猶憶年時寒食節天家一騎奉香來余客錢塘<lb/>
　乆熟悉其事唐至今無恙靈郷既具聞始來謂端叟曰<lb/>
　江左運窮天水源涸宋之亾非有啇辛流毒為白旄黄<lb/>
　鉞之招也直以千載也河淸六合埶一木火運移衣冠<lb/>
　道盡卧榻側難容它人鼾睡耳　聖朝量包覆燾恩完<lb/>
　獝狨喣育亾國遺㣧坦無驚猜何物異端無忌憚敢尓<lb/>
　至今言之可為痛哭已抑吾不能無慨異時㑹稽近畿<lb/>
　世家林立雖蓬莱清淺陵岸變遷豈無一二慷慨僅存<lb/>
　者卓哉斯舉乃出閭里一寒士何歟豈所飬非所用而<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-4a"/>
　民彛物則獨具於埶卑位下者之資禀與余又恠世之<lb/>
　言命者窮通禍福罔不在厥𥘉生一成而不可變今忠<lb/>
　義所感定命靡常六極轉移易若反掌乃知元命自作<lb/>
　多福自求樞機由人雖天有所不能制聖言豈欺我哉<lb/>
　一分行通神明捷於景響況力又有大者其積弥厚其<lb/>
　澤當弥長又可以槩量乎哉吾謂趙氏昔者皆己破程<lb/>
　嬰公孫杵臼强有其真孤今者國巳亾唐君玉潜匱蔵<lb/>
　其真骨兩雄力當無能優劣以其繫人倫関世教有足<lb/>
　多尚援茟以紀待編野史者采焉此雲溪羅先生有開<lb/>
　所撰也先生徳興人董石林<hi>吉翁</hi>題其後曰釋𦦨熏天<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-4b"/>
　墨毒殘骨不啻鞭屍刖骸之惨埶張威揖孰攖其鋒儒<lb/>
　流唐進士念世藉陽和生育雨露涵濡之恩忠憤激發<lb/>
　毁室捐貲仗義集儔潜遺骼於暴露之後㧞㳺魂於獸<lb/>
　髑之中身首免異處支軆脫烈炎視漆身隕鉞者盡在<lb/>
　下風精誠動天奇節震世錫佳麗偶送麒麟兒陽施隂<lb/>
　報捷若景響善者勸矣詹厚齋載采復題曰嘗疑武王<lb/>
　伐商劒鉞斬擊事竊意王者之師未必尓也紂死矣既<lb/>
　擊之以断其首注太白不巳甚乎當時舉天下無非之<lb/>
　者而西山餓夫獨非之昌黎頌之曰若伯夷者特立獨<lb/>
　行窮天地亘萬古而不顧者也㑹稽諸陵非有啇辛之<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-5a"/>
　虐不幸而遭樊崇當時曽無一人動孟陽之哀者嗚呼<lb/>
　痛哉唐生一寒士耳其埶位非如孤竹君之子徒以故<lb/>
　國遺黎不忍視其上之人之禍之慘憤激于中毀家取<lb/>
　義為人所不敢為於不可為之時深謀祕計全而歸之<lb/>
　智名勇功足以驚世絶俗視伯夷固未易同日語而一<lb/>
　念之烈行之而不顧豈非韓子所謂千百年乃一人者<lb/>
　與余讀羅君所為傳為之掩卷泣下嗚呼尚忍言哉天<lb/>
　地惟一感應之理有感必應其得報固其理耳不然天<lb/>
　者有時而難必神者有時而難明善者怠矣厥後越有<lb/>
　新治中来聞其事義其人下車首物色得之亟拜亟為<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-5b"/>
　禮羅而致之館下又從而振徳之唐固義士治中亦偉<lb/>
　人皆出秉彛好徳之真微唐君不能成治中之義微治<lb/>
　中不能著唐君之忠是大有功於人倫世教者也此傳<lb/>
　之所以不可不作也皇慶二年夏五月題及見遂昌鄭<lb/>
　明徳先生元祐所書林義士事蹟云宋太學生林徳陽<lb/>
　字景䂀號霽山當楊總統發掘諸陵寢時林故為杭丐<lb/>
　者背竹籮手持竹夾遇物即以夾投籮中林鑄銀作两<lb/>
　許小牌百十繫腰間取賄西畨僧曰餘不敢望收其骨<lb/>
　得高家孝家斯足矣畨僧左右之果得高孝两朝骨為<lb/>
　兩凾貯之歸葬於東嘉其詩有夢中作十首其一絶曰<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-6a"/>
　一杯未築珠宫土雙匣親傳笁國經只有東風知此意<lb/>
　年年杜宇哭冬青又曰空山急雨洗岩花金粟堆寒起<lb/>
　莫雅水到蘭亭更嗚咽不知真帖落誰家又曰喬山弓<lb/>
　劒未成灰玉匣珠𥜗一夜開猶記去年寒食日天家一<lb/>
　騎捧香来餘七首猶悽怨則忘之葬後林於宋常朝殿<lb/>
　掘冬青一株植於所凾土堆上又有冬青花一首曰冬<lb/>
　青花冬青花花時一日膓九析隔江風雨清影空五月<lb/>
　深山落微雪石根雲氣龍所藏尋常螻螘不敢穴移來<lb/>
　此種非人間曽識萬年觴底月蜀䰟飛繞百鳥臣夜半<lb/>
　一聲山竹裂又一首有曰不記羊之一年馬之月劈歴<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-6b"/>
　一聲山石裂聞其事甚異不欲書若林霽山者其亦可<lb/>
　謂義士也巳此五詩與前所録句語微不同詩中有雙<lb/>
　匣字則事收兩陵骨之意得非林義士詩而羅雲溪以<lb/>
　傳者之誤而冩人傳中乎但曰移宋常朝殿冬青植所<lb/>
　凾土上而作冬青詩吾意㑹稽去杭止隔一水或者可<lb/>
　以致之若夫東嘉相望千餘里豈能容易持去縱持去<lb/>
　又豈能不枯瘁作如此想則又疑是唐義士詩且塟骨<lb/>
　一事豈唐方起謀時林巳先得髙孝两陵骨耶抑得唐<lb/>
　所易之骨耶蓋各行其所志不相知㑹理固有之載考<lb/>
　之齊人周草窓先生<hi>宻</hi>癸辛雜識所記云至元二十二<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-7a"/>
　年乙酉八月楊髠發陵之事起於天長寺福僧聞號西<lb/>
　山者成於演福寺剡僧澤號雲夢者𥘉天長乃魏憲靖<lb/>
　王墳寺聞欲媚楊髠遂獻其寺旋又發魏王冡多得金<lb/>
　玉以此起發陵之想澤一力<graphic n="KR1036" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1036.png" mimeType="image/png"/>成之俾泰寕寺僧宗愷<lb/>
　宗允等詐稱楊侍郎汪安撫侵占寺地為名告詞出給<lb/>
　文書将帶河西僧及凶黨如沈照磨之徒部領人夫發<lb/>
　掘時有中官陵使羅銑者守陵不去與之極力争執為<lb/>
　澤痛箠脇之以刄令人逐去大哭而出遂先啓寕宗理<lb/>
　宗度宗楊后四陵劫取寳玉極多惟理宗之陵所藏尤<lb/>
　多啓棺之𥘉有白氣亘天盖寳氣也理宗之屍如生其<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-7b"/>
　下皆藉以錦錦之下承以竹絲細簟一小厮攫取擲地<lb/>
　有声乃金絲所成或對云含珠有夜明者乃倒縣其屍<lb/>
　樹間瀝取水銀如此三日竟失其首或謂西畨僧回回<lb/>
　其俗以得帝王髑髏可以厭勝䑒冨故盗去耳事竟羅<lb/>
　陵使買棺製衣收歛大慟垂絶隣里為之感泣是夕聞<lb/>
　西山皆有哭聲凡晝夜不絶至十一月復發徽欽髙孝<lb/>
　光五帝陵孟韋呉謝四后陵𥘉欽徽葬五国城數遣使<lb/>
　祈請於金人欲歸梓宫凡六七年而後許以梓宫還行<lb/>
　在髙宗親至臨平奉迎易緦服寓于龍徳别官一時朝<lb/>
　野以為大事諸公論功受賞費於官帑者不貲先是選<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-8a"/>
　人楊煒貼書執政乞奏聞命大臣取神櫬之最下者斵<lb/>
　而視之既而禮官請用安陵故事梓宫入境即承之以<lb/>
　槨仍納衮冕翬衣於槨中不改斂從之至此𬒳發掘欽<lb/>
　徽二陵皆空無一物徽陵有朽木一段欽陵有木燈檠<lb/>
　一枚而巳蓋當時巳料其真偽不可知不𣣔逆詐亦以<lb/>
　慰一時之人心耳而二帝遺骸浮沉沙漠𥘉未嘗還也<lb/>
　高宗陵骨髪盡化畧無寸餘止錫器數件端硯一隻硯<lb/>
　為澤所得孝陵亦蛻化無餘止頂骨小片内有玉爐瓶<lb/>
　一副古銅鬲一隻亦為澤所得昔聞有道之士能蛻骨<lb/>
　而仙未聞并骨蛻者真天人也若光寕與諸后優然如<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-8b"/>
　生羅陵屍亦如前棺斂後悉從火化可謂忠且義矣當<lb/>
　與張承業同傳陵中金錢以萬計皆為屍氣所蝕如銅<lb/>
　鐵状以故諸兇棄而不取徃徃為村氓所得間有得猫<lb/>
　睛異寳者一村翁於孟后陵得一䯻其髪長六尺餘其<lb/>
　色紺碧髻根有短金釵遂取以帰以其帝后遺物庋置<lb/>
　佛堂中奉事之自此家道寖豊凡得金錢之家非病即<lb/>
　死翁恐甚凾送龍洞中而此翁今成富家矣方移理宗<lb/>
　屍時澤在傍以足蹴其首以示無懼隨覺竒痛一點起<lb/>
　於足心自此苦足疾數年以致潰爛双股墮落十指而<lb/>
　亡聞既得志且富不義之財復倚楊髠埶豪奪郷人産<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-9a"/>
　　業後為鄉夫二十人伺道間屠而臠之罪不加衆各不<lb/>
　　過受杖而巳其愷與楊髠分贓不平已受杖死尚有允<lb/>
　　在㩀此說則雲溪所傳歲月絶不同盖嘗論之至元丙<lb/>
　　子　天兵下江南至乙酉将十載版圖必巳定法制必<lb/>
　　巳明安得有此事然戊寅距丙子不三年竊恐此時庶<lb/>
　　事草創而妖髠得以肆其悪與妖髠就<graphic n="KR1229" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1229.png" mimeType="image/png"/>群兇接踵隕<lb/>
　　於非命天之所以祻淫者亦嚴矣但云髙宗陵骨髪盡<lb/>
　　化孝宗陵頂骨小片不知唐義士所易者何骨也林義<lb/>
　　士所收者又何骨也惜余生晚不及識宋季以來老儒<lb/>
　　先生以就正其是非姑以待熟两朝典故之人問焉<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-9b"/>
國𥘉有李国用者自圵来杭能望氣占休咎能相人其人<lb/>
　厓岸倨傲而時貴咸敬之謝后諸孫字退樂者設早饌<lb/>
　延致至即㩀中位省幙官皆坐下坐不得其一言以及<lb/>
　禍福時趙文敏公謂之七司戸與謝婣戚屈来同飯文<lb/>
　敏公風瘡滿面李遥見即起迎謂坐客曰我過江僅見<lb/>
　此人耳瘡愈即面君公輩記取異日官至一品名聞四<lb/>
　海方㐮陽未破時世皇命其即軍中望氣行踰三两舍<lb/>
　遄還奏曰臣見卒伍中徃徃有台輔器㐮陽不破江南<lb/>
　不平置此人於何地噫李之術亦神矣囯用登州人嘗<lb/>
　為卒遇神仙教以觀日之法能洞見肺腑世稱神相<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-10a"/>
延祐間興聖宫成中官李丞相<hi>邦寜</hi>傳奉　太后懿㫖命<lb/>
　趙集賢<hi>孟頫</hi>書額對曰凡禁扁皆李雪菴所書公冥奏<lb/>
　聞既而命李趙偕至雪菴䖏雪菴曰子昻何不書而以<lb/>
　属吾邪李因具言之雪菴遂不固辭前輩推譲之風豈<lb/>
　後人所可企哉<lb/>
胡汲仲先生長孺號石塘特立獨行剛分有守趙松雪嘗<lb/>
　為羅司徒奉鈔百定為先生潤筆請作乃父墓銘先生<lb/>
　怒曰我豈為䆠官作墓銘邪是日先生五絶糧其子以<lb/>
　情白坐上諸客咸勸受之先生郤愈堅觀此則一毫不<lb/>
　苟取於人從可知矣故雖凍餒有所不顧也先生送蔡<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-10b"/>
　如愚歸東陽詩有云薄麋不継襖不煖謳吟猶是鍾球<lb/>
　鳴語之曰此余祕宻藏中休糧方也<lb/>
虞伯生先生集楊仲弘先生<hi>載</hi>同在京日楊先生每言伯<lb/>
　生不能作詩虞先生載酒請問作詩之法楊先生酒既<lb/>
　酣盡為傾倒虞先生遂超悟其理継有詩送袁伯長先<lb/>
　生<hi>桷</hi>扈駕上都以所作詩分他人質諸楊先生先生曰<lb/>
　此詩非虞伯生不能也或曰先生嘗謂伯生不能作詩<lb/>
　何以有此曰伯生學問髙余曽授以作詩法餘莫能及<lb/>
　又以<hi>詣</hi>趙魏公<hi>孟頫</hi>詩中有山連閣道晨留輦野散周<lb/>
蘆夜属櫜之句公曰羙則羙矣若改山為天野為星則<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-11a"/>
則尤羙虞先生深服之故　囯朝之詩稱虞趙楊范掲<lb/>
焉范即德機先生椁掲即曼碩先生<hi>傒</hi>斯也嘗有問於<lb/>
虞先生曰仲弘詩如何先生曰仲弘詩如百戰徤児德<lb/>
機詩如何曰徳機詩如唐臨晋帖曼碩詩如何曰曼碩<lb/>
詩如羙女簮花先生詩如何笑曰虞集乃漢廷老吏盖<lb/>
先生未免自負公論以為然<lb/>
程公鵬舉在宋季𬒳虜於㒷元板橋張萬户家為奴張以<lb/>
　虜到宦家女某氏妻之既婚之三日即竊謂其夫曰觀<lb/>
　君之才貌非乆在人後者何不為去計而甘心於此乎<lb/>
　夫疑其試巳也訴於張張命箠之越三日復告曰君若<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-11b"/>
　去必可成大噐否則終為人奴耳夫愈疑之又訴於張<lb/>
　張命出之遂粥於市人家妻臨行以所穿繡鞵一易程<lb/>
　一履泣而曰期執此相見矣程感悟奔歸宋時年十七<lb/>
　八以䕃𥙷入官迨　國朝統一海宇程為陜西行省叅<lb/>
　知政事自與妻别巳三十餘年義其為人未嘗再娶至<lb/>
　是遣人携向之鞵履徃㒷元訪求之市家云此婦到吾<lb/>
　家執作甚勤遇夜未嘗觧衣以寢毎紡織逹旦毅然莫<lb/>
　可犯吾妻異之視如巳女将半載以所成布匹償元粥<lb/>
　鏹物乞身為尼吾妻施貲以成其志見居城南某菴中<lb/>
　所遣人即徃尋見以暴衣為由故遺鞵履在地尼見之<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-12a"/>
詢其所從来曰吾主翁程叅政使尋其偶耳尼出鞵履<lb/>
　示之合凾拜曰主母也尼曰鞵履復全吾之碩畢矣歸<lb/>
見程相公與夫人為道致意竟不再出告以叅政未嘗<lb/>
　娶終不出旋報程移文夲省遣使檄㒷元路路官為具<lb/>
禮委幙属李克復防護其車輿至陜西重為夫婦焉<lb/>
掲曼碩先生未逹時多㳺湖湘間一日治舟江涘夜二鼓<lb/>
　攬衣露坐仰視明月如晝忽中流一擢漸逼舟側中有<lb/>
　素收女子斂祍而起容儀甚清雅先生問曰汝何人<lb/>
荅曰妾啇婦也良人乆不歸聞君逺来故相迓耳因與<lb/>
　談論皆世外恍惚事且云妾與君有夙縁非同人間之<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-12b"/>
　淫奔者幸勿見郤先生深異之迨曉戀戀不忍去臨别<lb/>
　謂先生曰君大富貴人也亦冝自重因留詩曰盤塘江<lb/>
　上是奴家郎若閒時來喫茶黄土作墻茅盖屋庭前一<lb/>
　樹紫荆花明日舟阻風上岸沽酒問其地即盤塘鎮行<lb/>
　數歩見一水仙祠墻垣皆黄土中庭紫荆分然及登殿<lb/>
　所設像與夜中女子無異余徃聞先生之姪孫立禮說<lb/>
　及此亦一竒事也今先生官至翰林侍講學士可知神<lb/>
　女之言不誣矣<lb/>
戴石屏先生<hi>復古</hi>未遇時流寓江右武寕有富家翁愛其<lb/>
　才以女妻之居二三年忽欲作歸計妻問其故告以曽<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-13a"/>
　娶妻白之父父怒妻宛曲解釋盡以奩具贈夫仍餞以<lb/>
　詞云惜多才憐薄命無計可留汝揉砕花牋忍寫㫁腸<lb/>
　句道傍楊桞依依千絲萬縷拞不住一分愁緒捉月盟<lb/>
　言不是夢中語後回君若重來不相忘䖏把桮酒澆奴<lb/>
　墳土夫既别遂赴水死可謂賢烈也巳<lb/>
宋丞相文公<hi>天祥</hi>其事載在史冊雖使三尺之童亦能言<lb/>
　其忠義翰林學士徐威卿先生<hi>世隆</hi>有詩挽之曰大元<lb/>
　不殺文丞相君義臣忠兩得之義似漢王封齒日忠如<lb/>
　蜀将斫頭時乾坤日月華夷見嶺海風霜草木知只恐<lb/>
　史官編不盡老夫和淚寫新詩可謂善風刺者矣虞伯<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-13b"/>
　　生先生<hi>集</hi>亦有詩曰徒把金戈挽落睴南冠無柰北風<lb/>
　　吹子房本為韓仇出諸葛安知漢祚移雲暗鼎湖龍去<lb/>
　　遠月明華表鶴歸遅何湏更上新亭飲大不如前洒淚<lb/>
　　時讀此二詩而不泣下者幾希<lb/>
　徃徃見蒙古人之禱雨者非若方士然至於印令旗劒符<lb/>
　圖炁訣之類一無所用<hi>惟</hi>取凈水一盆浸石子數牧而<lb/>
　　已其大者若鷄卵小者不等然後黙持宻呪将石子淘<lb/>
　　漉玩弄如此良乆輒有雨豈其静定之功已成特假此<lb/>
　　以愚人邪抑果異物邪石子名曰鮓荅乃走獸腹中所<lb/>
　産狗牛馬者最妙恐亦是牛黄狗寳之属耳<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-14a"/>
虞卲菴先生集在翰苑時宴散散學士家歌兒郭氏順時<lb/>
　秀者唱今樂府其折桂令起句云博山銅細裊香風一<lb/>
　句而兩韻名曰短桂極不易作先生愛其親竒席上偶<lb/>
　談蜀漢事因命紙筆亦賦一曲曰鸞輿三頋茅廬漢祚<lb/>
　難扶日莫桑榆深渡南瀘長驅西蜀力拒東吴羙乎周<lb/>
　瑜妙術悲夫関羽云殂天數盈虚造物乗除問汝何如<lb/>
　早賦歸與盖兩字二韻比之一句两韻者為尤難先生<lb/>
　之學問該博雖一時娱戯亦過人逺矣折桂令一名廣<lb/>
　寒秋一名天香第一枝一名蟾宮引令中州之韻入聲<lb/>
　似平聲又可作去聲所以蜀術等字皆與魚虞相近<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-14b"/>
戰國䇿趙威后問齊使歲無恙邪王亦無恙邪楚辭九辯<lb/>
　曰還及君之無恙說苑魏文侯語倉唐曰擊無恙乎又<lb/>
　曰子之君無恙乎漢書元帝詔貢禹曰今生有恙何至<lb/>
　不已乃上䟽乞骸骨聘禮亦曰公問君賓對公再拜鄭<lb/>
　注云拜其無恙者顧愷之與殷仲堪牋行人安穏布帆<lb/>
　無恙隋日本遣使稱日出䖏皇帝致書日沒䖏皇帝無<lb/>
　恙神異經曰北方大荒中有獸咋人則疾名曰㺊㺊恙<lb/>
　也嘗入人室屋黄帝殺之人無憂疾謂之無恙尓雅曰<lb/>
　恙憂也應劭風俗通曰上古之時草居露宿恙噬人蟲<lb/>
　也善食人心人患苦之凡相問云無恙恙或以為獸或<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-15a"/>
　以爲蟲或爲無憂廣干祿書兼取憂及蟲事物紀原兼<lb/>
　取憂及獸廣韻㺊字下云㺊獸如獅子食虎豹及人恙<lb/>
　字下云憂也病也噬蟲善食人心是㺊恙二義神異經<lb/>
　合而一之則誤矣<lb/>
維楊秦君昭妙年㳺京師其執友鄧載酒祖餞既而舁一<lb/>
　殊色小鬟至前令拜秦因指之曰此吾爲部主事某人<lb/>
　所買妾也幸君便航可以附逹秦弗敢諾鄧作色曰縱<lb/>
　君自得之亦不過二千五百緡耳何峻辤乃尓秦勉强<lb/>
　從命迤邐至臨淸天漸暄夜多蟁蜹可畏内之帳中同<lb/>
　寝直抵都下置書舘䖏持書徃見主事問曰足下<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_004-15b"/>
與家眷来邪曰無有主事意極不恱隨以小車取歸踰<lb/>
　三日謁謝曰足下長者也昨巳作答簡附便驛報吾鄧<lb/>
　公且使知足下果能不孤公付託之意矣遂相與痛飲<lb/>
盡歡而散夫栁下惠夜宿郭門有女子来同宿恐其凍<lb/>
死坐之於懐至暁不為亂顔叔子獨居夜大雨有女子<lb/>
投之令其執燭至明不二志故千古以為羙事今秦之<lb/>
　於此女子也相從數千里飲食起居無適而不同又非<lb/>
　造次顛沛者之比可謂厚徳君子矣後秦之子孫咸至<lb/>
　顯宦<lb/>
南村輟耕録卷之四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>