<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-1a"/>
南村輟耕録卷之十七<lb/>
　　　　　　　　　天台陶　宗儀　九成<lb/>
宋番昜張世南㳺䆠紀聞云辨愽書畫古器前輩盖甞著<lb/>
書矣其間有論議而未詳明者如臨摹硬黄響榻是四<lb/>
者各有其說今人皆謂臨摹爲一体殊不知臨之與摹<lb/>
逈然不同臨謂置𥿄在傍觀其大小濃淡形埶而學之<lb/>
若臨淵之臨摹謂以薄𥿄覆上随其曲折婉轉用筆曰<lb/>
摹硬黄謂置𥿄熱熨斗上以黄蠟塗勻儼如枕角毫釐<lb/>
　必見饗榻謂以𥿄覆其上就明窓牗間映光摹之辨古<lb/>
　器則有所謂款識臘茶色朱砂班真青緑井口之類方<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-1b"/>
　為真古其製作有雲紋雷紋山紋䡖重雷紋垂花雷紋<lb/>
　鱗紋細紋粟紋蟬紋黄目飛㢘饕餮蛟螭虬龍麟鳯熊<lb/>
　虎龜蛇鹿馬象鵉䕫犧蜼鳬雙魚蟠虺如意圜絡盤雲<lb/>
　百乳鸚耳貫耳偃耳直耳附耳挾耳獸耳虎耳獸足䕫<lb/>
　足百獸三螭穟草瑞草篆帶<hi>若蚪結之埶</hi>星帶<hi>四㫄飾以星象</hi>輔乳<lb/>
<hi>鍾名用以節楽者</hi>碎乳<hi>鍾名大乳三十六外復有小乳周之</hi>立䕫雙䕫之類凡古<lb/>
　器制度一有合此則以名之如雲雷鍾鹿馬洗鸚耳壷<lb/>
　之類是也如有款識則以款識名如周叔液䁀齊侯鍾<lb/>
　之類是也古器之名則有鍾<hi>大曰特中曰鎛小曰編</hi>䁀尊罍彛舟<lb/>
<hi>類洗而有耳</hi>卣<hi>音酉又音由中尊器/也有攀盖足類壷</hi>瓶爵斗<hi>有耳有流有足流即觜也</hi>巵<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-2a"/>
　觶<hi>之豉切酒觴也</hi>角<hi>類彛而/無柱</hi>桮敦簠<hi>其形/方</hi>簋<hi>類鼎而矮/盖有四足</hi>豆甗<hi>牛偃</hi>
<hi>切無底甑也</hi>錠<hi>徒徑切又/都定切</hi>斚觚鬲<hi>形製同鼎漢志/謂空足曰鬲</hi>鍑<hi>方宥切玉篇云</hi>
<hi>似金而大其實類小瓮而有環</hi>盉<hi>户戈切又胡卧切盛五味之噐/也似鼎而有盖有觜有埶攀</hi>壷<hi>其類</hi>
<hi>有四曰圓曰匾曰方曰温</hi>盫<hi>於合切覆盖也似洗様/而腰大有足有提攀</hi>瓿<hi>蒲後切類壷而矮</hi>鋪<lb/>
<hi>類豆鋪陳薦献之義</hi>罌<hi>類/釡</hi>鑑<hi>盛氷器上方如斗<graphic n="KR0866" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0866.png" mimeType="image/png"/>底/如風窓下設盤以盛之</hi>匜<hi>戈支切沃盤噐</hi>盤<lb/>
　洗盆鋗<hi>呼玄切類洗玉篇云小盆也</hi>杅磬錞鐸征<hi>類鍾/而矮</hi>鐃戚鐓<hi>飾物柄者</hi>
　奩鑑<hi>即鏡</hi>節鉞戈矛盾弩機表坐旂鈴刀筆杖頭蹲龍<hi>宫廟</hi>
<hi>乗輿之飾或云闌楯間物</hi>鳩車<hi>鬼戯之具</hi>提梁龜蛇硯滴車輅托轅之属<lb/>
　此其大㮣難於盡俻然知此者亦思過半矣所謂欵識<lb/>
　乃分二義欵謂隂字是凹入者刻畫成之識謂陽字是<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-2b"/>
　挺出者正如臨之與摹各自不同也臘茶色亦有差别<lb/>
　三代及秦漢間噐流傳世間歲月寑乆其色微黄而潤<lb/>
　澤今士大夫間論古噐以極薄為真此盖一偏之見也<lb/>
　亦有極薄者有極厚者但觀製作色澤自可見也亦有<lb/>
　数百年前句容所鑄其藝亦精今鑄不及必竟黒而燥<lb/>
　須自然古色方為真古也趙希鵠洞天清禄集古鍾鼎<lb/>
　彛噐辨云夏尚忠啇尚質周尚文其制噐亦然啇噐質<lb/>
　素無文周噐雕篆細宻此固一定不易之論而夏噐獨<lb/>
　不然余甞見夏琱戈於銅上相嵌以金其細如髪夏噐<lb/>
　大抵皆然歲乆金脫則成隂窽以其刻畫者成凹也銅<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-3a"/>
　噐入土千年純青如鋪翠其色子後稍淡牛後乗隂氣<lb/>
　翠潤欲滴間有土蝕䖏或穿或剥並如蝸篆自然或有<lb/>
　斧痕則是偽也銅器墜水千年則純緑色而瑩如玉未<lb/>
　及千年緑而不瑩其蝕䖏如前今人皆以此二品體䡖<lb/>
　者為古不知噐大而厚者銅性未盡其重止能減三分<lb/>
　之一或減半噐小而薄者銅性為水土蒸淘易盡至有<lb/>
　鉏擊破䖏並不見銅色惟翠緑徹骨或其中有一線紅<lb/>
　色如丹然尚有銅声傳世古則不曽入水土惟流傳世<lb/>
　間色紫褐而有朱砂班甚者其班凸起如上等辰砂入<lb/>
　釡以沸湯煑之良乆班愈見偽者以<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>調朱為之易辨<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-3b"/>
　也三等古銅並無腥氣惟土古新出土尚帶腥氣乆則<lb/>
　否若偽作者熱摩手心以檫之銅腥觸鼻可畏識文款<lb/>
　紋亦不同識乃篆字以紀功所謂銘書鍾鼎夏用鳥跡<lb/>
　篆啇則蟲魚周以蟲魚大篆秦用大小篆漢以小篆隸<lb/>
　書三國隷書晋宋以來用楷書唐秦用楷隸三代用隂<lb/>
　識謂之偃嚢字其字凹入也漢以来或用陽識其字凸<lb/>
　間有凹者或用刀刻如鐫碑盖隂識難鑄陽識易為决<lb/>
　非三代物也款乃花紋以易飾古噐款居外而凸識居<lb/>
　内而凹夏周噐有欵有識啇噐多無欵有識古人作事<lb/>
　精緻工人預四民之列非若後世賤大夫之事故古噐<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-4a"/>
　𣢾必細如髪而匀整分暁無纎毫糢餬識文筆畫宛宛<lb/>
　如仰瓦而不深峻大小深淺如一亦明浄分暁無纎毫<lb/>
　糢餬此盖用銅之精者並無砂顆一也良工精妙二也<lb/>
　不吝工夫非一朝夕所爲三也今設有古噐欵稍或模<lb/>
　餬必是偽作質色臭味亦自不同句容噐非古物盖自<lb/>
　唐天寳間至南唐後主時於昇州句容縣置官埸以鑄<lb/>
　之故其上多有監官花押其䡖薄<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>黒欵細雖可愛要<lb/>
　非古噐歲乆亦有微青色者世所見天寳時大鳯環瓶<lb/>
　此極品也偽古銅噐其法以水銀雜錫末即今磨鏡薬<lb/>
　是也先上在新銅噐上令勻然後以釅醋調細<graphic n="KR1288" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1288.png" mimeType="image/png"/>砂末<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-4b"/>
　筆蘸勻上候如臘茶面色急入新汲水滿浸即成臘茶<lb/>
　色候如<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>急入新水浸成<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>色浸稍緩即変色矣若不<lb/>
　入水則成纯翠色三者並以新布擦令光瑩其銅腥為<lb/>
　水銀所匱並不彂露然古銅聲微而清新銅声濁而関<lb/>
　不能逃識者之見古人惟鍾䁀祭噐稱功頌徳則有識<lb/>
　盤盂寓戒則有識它噐亦有無識者不可遽以為非但<lb/>
　辨其體質欵紋顔色臭味足矣夫二書之論銅噐固巳<lb/>
　粲然具備然清脩好古之士又不可不讀經傳紀録以<lb/>
　求其源委如薛尚功欵識法帖及重廣鍾鼎韻七卷者<lb/>
　宣和愽古圖吕大臨考古圖王俅嘨堂集古録黄睿東<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-5a"/>
觀餘論董逌廣川書䟦等書皆當熟味徧叅而断之以<lb/>
經庶可言精鑒也<lb/>
今人家正門適當巷陌橋道之衝則立一小石将軍或植<lb/>
　一小石碑鐫其上曰石敢當以厭禳之按西漢史㳺急<lb/>
　就章云石敢當顔師古注曰衞有石碏石買石惡鄭有<lb/>
　石制皆爲石氏周有石速齊有石之紛如其後以命族<lb/>
敢當所向無敵也㩀所說則世之用此亦欲以爲保瘴<lb/>
　之意<lb/>
俗謂不通時宜者爲方頭陸魯望詩云頭方不㑹王門事<lb/>
塵土空緇白紵衣<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-5b"/>
玉臺詩入門時左顧但見双夗央夗央七十二羅列自成<lb/>
　行孟東野和薔薇歌仙機軋軋飛鳯皇花開七十有二<lb/>
　行二詩皆用七十二不知何所祖<lb/>
京師旃檀佛以靈異著聞海宇王侯公相士庻婦女捐金<lb/>
荘嚴以丐福利者歲無虚日故老相傳云其像四體無<lb/>
　所倚著　君有道則至其國　國𥘉時尚可通一綫無<lb/>
　礙今則不然矣按翰林學士程鉅夫瑞像殿碑刻云釋<lb/>
　迎如來𥘉爲太子生七日母摩耶棄世生忉利天佛既<lb/>
成道思念母恩遂昇忉利天爲毋說法優填國王自以<lb/>
乆失瞻仰於如来欲見無從乃刻旃檀爲像目犍連尊<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-6a"/>
　者慮有闕陋躬以神力攝三十二匠昇忉利天諦觀相<lb/>
　好三返乃得其真既成國王臣民奉之猶真佛焉及佛<lb/>
　自忉利天復至人間王卒臣庻同徃迎佛此像騰歩空<lb/>
　中向佛稽首佛為摩頂授記曰我滅度千年之後汝從<lb/>
　震旦<hi>東土也</hi>廣利人天由是西土一千二百八十五年龜<lb/>
　茲六十八年涼州十四年長安一十七年江南一百七<lb/>
　十三年淮南三百六十七年復至江南二十一年汴梁<lb/>
　一百七十七年北至燕京居聖安寺十二年北至上京<lb/>
　大儲慶寺二十年南還燕官内殿五十四年丁丑歲三<lb/>
　月燕宫火迎還聖安寺居今五十九年乙亥歲當今<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-6b"/>
大元世祖皇帝至元十二年也帝遣大臣孛羅等四衆<lb/>
俻法駕仗衞音伎迎奉萬夀山仁智殿丁丑建大聖安<lb/>
寺已丑歲自仁智殿迎安寺之後殿大作佛事瑞像計<lb/>
自優填王造始之歲至今延祐丙辰凡二千三百有七<lb/>
年又釋氏感通録云梁武帝遣郝騫等徃天竺國迎佛<lb/>
旃檀像其王模刻一像付騫天監十年至建康帝迎奉<lb/>
太極殿建齋度僧大赦断殺自是𬞞食絶慾㩀此說又<lb/>
與碑文不同即今聖安寺所安之像抑優填之所刻欤<lb/>
　天竺之摹刻欤<lb/>
今人家娶婦輿轎迎至大門則傳席以入弗令履地然唐<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-7a"/>
人巳尓樂天春深娶婦家詩云青衣轉<hi>去声</hi>氊褥錦繍一<lb/>
條斜<lb/>
吉之永豐劉氏女天共南下日為東平王郎中<hi>宥</hi>所虜後<lb/>
　王聞其父母兄弟舅姑夫子咸在因放之歸且作歸婦<lb/>
吟以送之詩曰烈火都将玉石焚死生契闊憶中分信<lb/>
音一絶思青鳥淚眼雙穿望白雲殘日鶺鴒還有難北<lb/>
風鴻雁正離群新詩送尓還家去重續當年織錦文吁<lb/>
固雖劉氏有莫大之幸而王亦仁人者矣<lb/>
或者謂晋唐間人所畫士女多不帶耳環以為古無穿耳<lb/>
　者然荘子曰天子之侍御不义揃不穿耳則穿耳自古<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-7b"/>
　亦有之矣<lb/>
呉中呼女子之賤者為丫頭劉賔客寄贈小樊詩花面丫<lb/>
　頭十二三春來綽約向人時<lb/>
今以早飯前及飯後午前午後晡前小食為點心唐史鄭<lb/>
　傪為江淮留後家人備夫人晨饌夫人頋其弟曰治妆<lb/>
　未畢我未及餐尓且可點心則此語唐時已然<lb/>
今蒙古色目人之臧獲男曰奴女曰婢縂曰驅口盖國𥘉<lb/>
　平定諸國日以俘到男女匹配為夫妻而所生子孫永<lb/>
為奴婢又有曰紅契買到者則其元主轉賣於人立劵<lb/>
　投稅者是也故買良為驅者有禁又有曰陪送者則摽<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-8a"/>
　撥随女出嫁者是也奴婢男女止可互相婚嫁例不許<lb/>
　聘娶良家若良家願娶其女者聽然奴或致富主利其<lb/>
　財則俟少有過犯杖而錮之席卷而去名曰抄估亦有<lb/>
　自碩納財以求脫免奴籍則主署執憑付之名曰放良<lb/>
　刑律私宰馬牛杖一百毆死驅口常人減死一等杖一<lb/>
　百七所以視奴婢與馬牛無異按周禮其奴男子入于<lb/>
　皁隸女子入于舂藁說文奴婢皆古罪人夫今之奴婢<lb/>
　其父祖𥘉無罪惡而世世不可逃亦可痛巳又奴婢所<lb/>
　生子亦曰家生孩児按漢書陳勝傳秦令少府章邯免<lb/>
　驪山徒人奴産子師古曰奴産子猶今人云家生奴也<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-8b"/>
則家生児亦有所㩀<lb/>
愠羝謂腋氣也唐崔令欽教坊記云范漢女大娘子亦是<lb/>
竿木家開元二十一年出内有姿媚而㣲愠羝<lb/>
張公可與者濟南人律身㢘正持法公平苟可以納忠於<lb/>
國雖斧鉞有所不避為中書郎中日　先帝時一大姦<lb/>
　以元惡受顯<graphic n="KR1229" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1229.png" mimeType="image/png"/>後二子夤縁入　侍幸沐天脊特各<lb/>
　授行省平章陛辤叩首言曰先臣在九原弗獲霑一<lb/>
　命之榮當不瞑目臣敢昧死請上命左右傳　㫖中<lb/>
書獨公不奉　詔越数日　上召丞相面諭　丞相退<lb/>
　謂公曰　聖意寵遇之深當復柰何公曰　朝廷果欲<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-9a"/>
　舉行贈典必須雪其非罪若然是　先帝不合誅之以<lb/>
　先帝為何如主哉則　上之於　先帝反不若大姦之<lb/>
　有後矣不孝孰大焉丞相備公言以　聞　上為動容<lb/>
　而止公以病在告都堂有人訴宗室謀逆奏送刑部問<lb/>
　状逮鞫有證驗而死于獄宗室之妻見　上泣曰臣妾<lb/>
　夫某無罪枉死　上但知送部而不謂其已死　聖怒<lb/>
　命御史臺鞫問丞相懼謀之公即扶疾至省取牘𥙷署<lb/>
　花押衆皆愕然丞相曰恐掾史所行有錯欲照畧耳非<lb/>
　謂此也公曰自丞相以下皆當聽問某何獨求免邪既<lb/>
　而緘牘令該掾抱詣臺臺官首問曰張郎中曽書卷否<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-9b"/>
　曰然臺官議曰張郞中所行未甞差錯况此一事中書<lb/>
　得　㫖施行執法者復何罪因覆奏曰臣等取省案<lb/>
　根勘宗室某之死不枉　上頷之其事遂寝如公者誠<lb/>
　天子之争臣也矣<lb/>
宋張文濳明道雜志云經傳中無嬸妗二字嬸字乃世母<lb/>
　字二合呼妗字乃舅母字二合呼也二合如真言中合<lb/>
　兩字音為一<lb/>
蘇小小見諸古今吟咏者多矣而世有圖寫以玩之一何<lb/>
　動人也如此哉春渚紀聞云司馬才仲𥘉在洛下晝寝<lb/>
夢一羙姝牽帷而歌曰妾本錢唐江上住花落花開不<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-10a"/>
　管流年度燕子䘖将春色去紗窓㡬陣黄梅雨才仲愛<lb/>
　其詞日詢曲名云是黃金縷且曰後日相見於錢唐江<lb/>
　上及才仲以東坡先生薦應制舉中等遂為錢唐幙官<lb/>
　其廨舎後堂蘇小墓在焉時秦少章為錢唐尉為續其<lb/>
　詞後云斜挿犀梳雲半吐檀板䡖𫾣唱徹黄金縷夢断<lb/>
　綵雲無覔䖏夜涼明月生春浦不逾年而才仲得疾所<lb/>
　乗畫水輿艤泊河塘柁工遽見才仲擕一麗人登舟即<lb/>
　前声喏而火起舟尾狼忙走報家巳慟哭矣能改齋漫<lb/>
　録云劉次荘樂府解題曰錢唐蘇小小歌蘇小小非唐<lb/>
　人世見樂天夢得詩多稱咏遂謂與之同時耳次荘雖<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-10b"/>
知蘇小小非唐人而無所㩀余按郭茂倩所編引廣題<lb/>
曰蘇小小錢唐名娼也盖南齊時人西陵在錢唐江之<lb/>
西故古辤云何䖏結同心西陵松<graphic n="KR0876" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0876.png" mimeType="image/png"/>下余甞記虞羙人<lb/>
長短句云槐隂別院宜清晝人坐春風秀羙人圖子阿<lb/>
誰留都是宣和名筆内家收鶯鶯燕燕分飛後粉淡棃<lb/>
花痩只除蘇小不風流斜挿一枝萱草鳯釵頭亦藴藉<lb/>
可喜乃元遺山先生所作也<lb/>
某人以善經紀積貲至鉅萬計而既鄙且嗇不欲書其姓<lb/>
名其尊行錢素菴者<hi>抱素</hi>逸士也多㳺名公卿間善詩<lb/>
曲有集行于世某甞以貴富驕之故作今樂府一闋譏<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-11a"/>
　警焉　哨遍　試把賢愚窮究看錢奴自古呼銅臭徇<lb/>
　巳苦貪求特不教泉貨周流忍包羞油鐺挿手血海舒<lb/>
　拳肯落它人後暁夜尋思機彀縁情鉤距巧取㫄摉蠅<lb/>
　頭場上苦驅馳馬足塵中厮追逐積儧下無厭就捨死<lb/>
　忘生出乖弄醜　耍孩児　安貧知足神明佑好聚歛<lb/>
　多招悔尤王戎遺下舊牙籌夜連明計筭無休不思日<lb/>
　月搬烏兎只與児孫作馬牛添消瘦不調相鼎恣逞戈<lb/>
　矛　十煞　漸消磨双臉春已凋䬒兩鬂秋終朝不樂<lb/>
　眉長皱恨不得櫃頭錢五分息招人借架上　一周年<lb/>
　不放贖狠毒性如狼狗把平人骨肉做自已膏油　九<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-11b"/>
　　有心待拜五侯教人喚甚半州忍飢寒儧得家私厚<lb/>
　待壘做錢山児倩軍士喝號提鈴守怕化做錢龍児請<lb/>
　法官行罡布氣留半炊児入徧把牙関叩只碩得無支<lb/>
　有管少出多收八　虧心事儘意為不義財儘力掊<lb/>
　那裏問親弟兄親姊妹親姑舅只待要春風金谷驕王<lb/>
　凱一任教夜雨新豐困馬周無親舊只知敬明眸皓齒<lb/>
　不想共肥馬輕裘七　資生利轉多貪婪意不休為<lb/>
　錙銖捨命尋争闘田連阡陌心猶窄架挿詩書眼不瞅<lb/>
　也學采東籬菊子是箇<graphic n="KR1019" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1019.png" mimeType="image/png"/>呵元亮豹子浮丘　六　恨<lb/>
　不得揚子江変做酒早穣金積到斗為幾文贉背錢受<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-12a"/>
　了些㫄人呪一斗粟與親眷分了顔面二斤麻把相知<lb/>
　結下冦讎真紕繆一味的驕而且吝甚的是樂以忘憂<lb/>
　　五　這財曽燃了董卓臍曽梟了元載頭聚而不散<lb/>
　遭殃咎怕不是堆金積玉連城富眨眼早野草閒花滿<lb/>
　地愁干生受生財有道受用無由　四　有一日大小<lb/>
　運併在命宫死囚限纏在邜酉甚的散得疾子為你聚<lb/>
　來得驟恰待調和新曲歌金帳逼臨得佳人墜玉楼難<lb/>
　收救一壁相投河奔井一壁相爛額焦頭　三　窓隔<lb/>
　毎都颭颭的飛椅卓毎都出出的走金銀錢米都消為<lb/>
　塵垢山魈木客相呼喚寡宿孤辰厮趂逐喧白晝花月<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-12b"/>
　妖将家人狐媚虚耗鬼把倉庫潜偷二　惱天公降<lb/>
下灾犯官刑繫在囚它用錢時難叅透待買它上木驢<lb/>
釘子䡖䡖釘吊脊觔鈎児淺淺鈎便用殺難寛宥魂飛<lb/>
蕩蕩魄散悠悠　尾　出落它平生聚歛的情都寫做<lb/>
臨刑犯罪由将它死骨頭告示向通衢裏甃任它日灸<lb/>
風吹慢慢朽樂府中押逐贖菊字韻者盖中州又音䡖<lb/>
與尤字韻相近故也此曲雖曰為某而作然亦可以為<lb/>
世勸<lb/>
蜀主孟昶納徐匡璋女拜貴妃別號花蕊夫人意花不足<lb/>
　擬其色似花蕊之翾䡖也或以為姓費氏則誤矣<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-13a"/>
余向在武林日於一友人䖏見陳居中所畫唐崔麗人圖<lb/>
其上有題云並燕鶯為字聮微氏姓崔非煙冥采畫秀<lb/>
　玉勝江梅薄命千年恨芳心一寸灰西廂舊紅樹曽與<lb/>
　月徘徊余丁邜春三月䘖命陜右道出于蒲東普救之<lb/>
　僧舎所謂西廂者有唐麗人崔氏女遺照在焉因命畫<lb/>
　師陳居中繪模真像意非登徒子之用心迨将勉惰鍾<lb/>
　始終之戒仍拾四十言使好事者知百勞之歌以記云<lb/>
　㤗和丁邜林鍾吉日十洲種玉大誌宜之題延祐庚申<lb/>
　春二月余傳命至東平頋市粥雙鷹圖觀乆之弗見主<lb/>
　人而歸夜宿府治西軒夢一麗人綃裳玉質逡廵而前<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-13b"/>
　曰君玩双鷹圖雖佳非君几席間物妾流落乆矣有双<lb/>
　鷹名冠古今頋託君為重覺而恠之未卜其何祥遲明<lb/>
　欲行忽主人擕鷹圖來且四軸余意麗人双鷹符此数<lb/>
　耳継出一小軸乃夢所見有詩四十字䟦語九十八識<lb/>
　日㤗和丁邜出蒲東普救僧舎繪唐崔氏鶯鶯真十洲<lb/>
　種玉大誌宜之題畫詩書皆絶神品也余驚詫良乆時<lb/>
　有司群官吏環視囙縮不囙託以䟦語佳勝贖之吁物<lb/>
　理相感果何如邪豈法書名畫自有靈邪抑名不朽者<lb/>
　随神邪遇合有定数邪余甞謂関雎碩人姿德兼俻君<lb/>
　子之配也琴心雪句才艶聮芳文士之偶也自詩書道<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-14a"/>
　廢丈夫弗學況女流乎故近世非無秀色徃徃脂粉腥<lb/>
　穢鴉鳯莫辨求其彷彿待月章之萬一絶代無聞焉此<lb/>
　亦慨世降之一端也因歸于我義弗辤已宜之者盖前<lb/>
　金趙愚軒之字曽為鞏西簿遺山謂㤗和有詩名五言<lb/>
　平淡它人未易造信然㤗和丁邜迨今百十四年云其<lb/>
　月三日壁水見士思容題右共五百九字雖不知壁水<lb/>
　見士為何如人然二君之風韻可想見矣因俾嘉禾繪<lb/>
　工盛懋臨寫一軸適舅氏趙公待制雝見而愛之就為<lb/>
　録文於上按唐元微之傳竒鶯鶯事以為張生寓蒲之<lb/>
　普救寺適有崔氏孀婦亦止兹寺崔氏婦鄭氏也生出<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-14b"/>
　於鄭視鄭則異派之從母因丁文雅軍擾掠蒲人鄭惶<lb/>
　駭不知所措生與将之黨善請吏護之不及於難鄭厚<lb/>
　生徳謂曰姨之弱子㓜女當以仁兄之禮奉承命鶯鶯<lb/>
　出拜顔色艶異光輝動人生問其年紀鄭曰十七歲矣<lb/>
　生自是惓之私禮鶯鶯之侍婢紅娘間道其衷既而詩<lb/>
　章徃復遂酬所碩中間離合多故然不能終諧伉儷說<lb/>
　者以為生即張子野宋王性之著傳竒辨正按微之作<lb/>
　姨母鄭氏墓銘云其既䘮夫遭軍乱微之為保護其家<lb/>
　又作陸氏誌云余外祖睦州刺史鄭濟白樂天作微之<lb/>
　母鄭氏誌亦言鄭濟女而唐崔氏譜永寧尉鵬娶鄭済<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-15a"/>
女則鶯鶯者乃崔鵬之女於微之為中表傳竒言生年<lb/>
　二十二樂天作微之墓誌以大和五年薨年五十三即<lb/>
當以大暦十四年己未生至貞元庚辰正二十二歲凡<lb/>
此数端决為微之無疑特託它姓以避就耳事具侯鯖<lb/>
録中<lb/>
江浙行省建治所于杭陸路赴都三千九百二十四里若<lb/>
水程則四千四百四十里東至大海四百九里順風海<lb/>
洋七日七夜可到日本國西至鄱陽湖接連江西省南<lb/>
康路界一千三百四十五里南至汀州路接連廣東潮<lb/>
　州界二千四百二十里北至揚子江接連淮南省揚州<lb/>
<pb n="KR3l0084_SBCK_017-15b"/>
界七百二十里東到大海四百九里西到江西省南康<lb/>
路一千七百五里南到廣東潮州路二千五百一十里<lb/>
北到淮南省揚州路七百六十五里東南到漳州路海<lb/>
岸二千四百九十九里西南到江西省建昌路一千五<lb/>
百九十里東北到松江海岸五百二十二里西北到池<lb/>
州路接連河南省安慶路一千三百四十二里此四至<lb/>
八到也今割福建道立行省則又不同矣<lb/>
今人謂易其所守者為改常北夢瑣言左軍容使嚴遵羙<lb/>
閹官中仁人也甞一日彂狂手足舞蹈傍有一猫一犬<lb/>
猫忽謂犬曰軍容改常也<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>