<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>厯代名畫記卷十</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　厯代名畫記卷十<lb/>
　　　　　　　　　　　　　唐　張彦逺　撰<lb/>
　　唐朝下<lb/>
王維字摩詰太原祁人年十九進士擢第與弟縉竝以詞<lb/>
學知名官至尚書右丞有髙致信佛理藍田南置别業<lb/>
以水木琴書自娱工畫山水體涉今古人家所蓄多是<lb/>
右丞指揮工人布色原野簇成逺樹過於樸拙復務細<lb/>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-1b"/>
巧翻更失真清源寺壁上畫輞川筆力雄壯常自制詩<lb/>
曰當世謬詞客前身應畫師不能捨餘習偶被時人知<lb/>
誠哉是言也余曽見破墨山水筆迹勁爽<lb/>
張諲官至刑部貟外郎明易象善草𨽻工丹青與王維<lb/>
李頎等為詩酒丹青之友尤善畫山水王維答詩曰屏<lb/>
風誤㸃惑孫郎團扇草書輕内史李頎詩曰小王破體<lb/>
閒文䇿落日梨花照空壁書㻣記室妬風流畫與將軍<lb/>
作勍敵<hi>畫一作書</hi>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-2a"/>
劉方平工山水樹石汧國公李勉甚重之<lb/>
王熊官至潭州都督嘗與張燕公唱和詩句善湘中山<lb/>
水似李將軍<hi>意緒不卑但筆迹輕細</hi>
王象有畫鹵簿圖傳於代或云是熊兄弟<lb/>
田琦雁門人武徳功臣兵部尚書徳平之子善寫貌人<lb/>
物官至汝南太守尤善八分小篆寫洪崖子橘术圗傳<lb/>
於代<lb/>
竇師綸字希言納言陳國公抗之子初為太宗秦王府<lb/>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-2b"/>
諮議相國録事參軍封陵陽公性巧絶草創之際乘輿<lb/>
皆闕勅兼益州大行臺撿挍修造凡創瑞錦宫綾章彩<lb/>
竒麗蜀人至今謂之陵陽公様官至太府卿銀坊卭三<lb/>
州刺史髙祖太宗時内庫瑞錦對雉鬬羊翔鳯游麟之<lb/>
狀創自師綸至今傳之江都王緒霍王元軌之子太宗<lb/>
皇帝猶子也多才藝善書畫鞍馬擅名垂拱中官至金<lb/>
州刺史<lb/>
時有李逖者工畫蠅蝶蜂蟬之類<lb/>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-3a"/>
李平鈞宗室也淮安王神通之曾孫為江陵府法曹參<lb/>
軍汴州陳留令平鈞工山水小篆平鈞之叔李權工八<lb/>
分叔樞工小篆<lb/>
崔陽元　　李炅　　　張惟亘　　李滔<lb/>
張通　　　耿昌言　　弟昌期<lb/>
已上七人並工山水雜畫通尤精贍<lb/>
周古言中宗時善寫貌及婦女<hi>有宫禁寒食圖秋思圖傳於代</hi>
時有嚴果楊徳本並吴人善雜畫<lb/>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-3b"/>
貝俊<hi>一作具後</hi>　李韶　　　魏晉孫　　　蒯亷<lb/>
已上四人竝工花鳥俊尤工鷹鶻蒯亷最為妙<lb/>
白旻官至同州澄城令工花鳥鷹鶻觜𤓰纖利甚得其<lb/>
趣旻善歌常醉酣歌闋便畫自娯<lb/>
韓嶷工婦女雜畫善布色<lb/>
時有宇文肅善小畫金玉鐫刻之様禽獸葩葉之能<lb/>
髙江車道政二人竝善冩貌道政兼善佛事迹簡而筆<lb/>
健<lb/>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-4a"/>
嗣滕王湛然貞元四年為殿中監兼禮部尚書<hi>闕</hi>鶻使<lb/>
善畫花鳥蜂蝶官至撿挍兵部尚書太子詹事年八十<lb/>
四<lb/>
齊皎髙陽人父玘撿挍兵部郎中皎善外蕃人馬工山<lb/>
水學小楷古篆善射曉音律建中四年官至澤州刺史<lb/>
年五十五彦逺大父髙平公有重名皎每以書畫及篇<lb/>
章求知焉至今予家箧笥中猶有齊君少年時書畫觀<lb/>
其意趣雖髙筆力未勁後見其功用至者則雄壯矣<hi>一本</hi>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-4b"/>
<hi>云名敀</hi>
皎弟暎性雅正好學善山水貞元元年為中書舎人二<lb/>
年拜中書侍郎平章事河間縣男三年貶官䕫州七年<lb/>
為桂府觀察使轉江西觀察使十一年贈禮部尚書諡<lb/>
曰忠年四十八初暎於東都舉進士應宏詞彦逺曽祖<lb/>
魏國公為河南尹兼留守愛其藝每加奬焉奏為河南<lb/>
府參軍及魏公罷相為左僕射暎已拜相矣魏公再入<lb/>
中樞暎已貶官䕫州<hi>一本名映</hi>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-5a"/>
朱審吴興人工畫山水深沉瓌壯險黒磊落湍瀨激人<lb/>
平逺極目建中年頗知名<lb/>
王宰蜀中人多畫蜀山玲瓏窳窆巉嵯巧峭<lb/>
畢宏大厯二年為給事中畫松石於左省㕔壁好事者<lb/>
皆詩詠之改京兆少尹為左庶子樹石擅名於代樹木改<lb/>
步變古自宏始也<lb/>
楊公南名炎炎華隂人孝著三代門樹六闕風骨俊秀神<lb/>
情爽邁善山水髙竒雅贍大厯四年為中書門下侍郎<lb/>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-5b"/>
建中元年遷左僕射流貶年五十五余觀楊公山水圗<lb/>
想見其為人魁岸洒落也<lb/>
史瓉官至省郎善畫鞍馬人物<lb/>
裴諝字士明河東人以明經進畫山水極有思貞元中<lb/>
為吏部侍郎兼御史大夫四年為太子賔客左散騎常<lb/>
侍五年為兵部侍郎河南尹貞元元年年七十五贈兵<lb/>
部尚書<lb/>
韋鑒工龍馬妙得精氣<lb/>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-6a"/>
鑒弟鑾工山水松石雖有其名未免古拙<lb/>
鑒子鶠工山水髙僧竒士老松異石筆力勁健風格髙<lb/>
舉善小馬牛羊山原俗人空知鶠善馬不知松石更佳<lb/>
也咫尺千尋駢柯攅影烟霞翳薄風雨颼飀輪囷盡偃<lb/>
葢之形宛轉極盤龍之狀<hi>天竺胡僧圗渡水僧圗小馬放牧圗並傳於代</hi>
張璪字文通吴郡人初相國劉晏知之相國王縉奏撿<lb/>
挍祠部貟外郎鹽鐡判官坐事貶衡州司馬移忠州司<lb/>
馬尤工樹石山水自撰繪境一篇言畫之要訣詞多不<lb/>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-6b"/>
載初畢庻子宏擅名於代一見驚歎之異其唯用禿毫<lb/>
或以手摸絹素因問璪所受璪曰外師造化中得心源<lb/>
畢宏於是閣筆彦逺毎聆長者說璪以宗黨常在予家<lb/>
故予家多璪畫曽令畫八幅山水障在長安平原里破<lb/>
墨未了值朱泚亂京城騷擾璪亦登時逃去家人見畫<lb/>
在幀蒼忙掣落此鄣最見張用思處又有士人家有張<lb/>
松石幛士人云亡兵部李貟外約好畫成癖知而購之<lb/>
其家弱妻已練為衣裏矣唯得兩幅雙柏一石在焉嗟<lb/>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-7a"/>
惋久之作繪練紀述張畫意極盡此不具載<hi>具李約貟外集</hi>
陳曇字𤣥成國初丞相叔達之後明經出身河南尹嚴<lb/>
武薦為參軍昭義軍節度使李抱真辟為從事貞元十<lb/>
四年官至衡州刺史邕管經畧使兼御史中丞工山水<lb/>
有情趣但峯巒少竒徃徃繁碎<lb/>
顧況字逋翁吴興人不修撿操頗好詩詠善畫山水初<lb/>
為韓晉公江南判官入為著作佐郎久次不遷乃嘲誚<lb/>
宰相為憲司所劾貞元五年貶饒州司户居茅山以夀<lb/>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-7b"/>
終有畫評一篇未為精當也<lb/>
鄭審事具彦逺所撰彩牋詩集<lb/>
沈寧亦善樹石山水有格律師張璪而少劣<lb/>
劉商官至檢校禮部郎中汴州觀察判官少年有篇詠<lb/>
髙情工畫山水樹石初師於張璪後自造真為意自張<lb/>
貶竄後嘗惆悵賦詩曰苔石蒼蒼臨澗水溪風裊裊動<lb/>
松枝世間惟有張通㑹流向衡陽那得知或云商後得<lb/>
道<lb/>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-8a"/>
劉整任祕書省正字善山水有氣象時有劉之竒亦能<lb/>
山水<lb/>
邊鸞善畫花鳥精妙之極至於山花園蔬亡不偏寫為<lb/>
右衛長史花鳥冠于代而有筆迹<lb/>
于錫善畫花鳥及鷄<lb/>
強頴善水鳥<lb/>
梁廣工花鳥善賦彩筆迹不及邊鸞<lb/>
陳庶揚州人師邊鸞花鳥尤善布色<lb/>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-8b"/>
陳恪工山水師張鄭有氣韻人物鞍馬蟲禽竝精于積<lb/>
善山水妙過於父<hi>一云陳格</hi>
戴重席工子女極精細<lb/>
周昉字景𤣥官至宣州長史初効張萱畫後則小異破<lb/>
極風姿全法衣冠不近閭里衣裳勁簡彩色柔麗菩薩<lb/>
端嚴妙創水月之體<hi>蜂蝶圖按筝圖楊真人陸真人圖五星圖傳於代</hi>
趙博文尚書左丞涓之子也畫子母犬兎善寫貌應進<lb/>
士不第兄博宣亦解畫<lb/>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-9a"/>
太原王朏終劒南刺史師昉畫子女菩薩但不及昉之<lb/>
精密余大父髙平公首末提奬之<lb/>
鄭寓善果之後也學昉畫天王菩薩有思<lb/>
韓滉字太沖官至金紫光禄大夫淛東西兩道節度使<lb/>
左僕射同平章事封晉國公貞元三年年六十五贈太<lb/>
傅諡忠肅工𨽻書章草雜畫頗得形似牛羊最佳<lb/>
戴嵩韓晉公之鎮浙右署為巡官師晉公之畫不善他<lb/>
物唯善水牛而已田家川原亦有意<lb/>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-9b"/>
嵩弟嶧亦善水牛<lb/>
李漸官至忻州刺史善蕃人蕃馬騎射射雕放牧川原<lb/>
之妙筆迹氣調古今亡儔<lb/>
子仲和能繼其藝而筆力不及其父今相國令孤公奕<lb/>
代為相家富圗畫即忻州孫家有小畫人馬幛是尤得<lb/>
意者憲宗曾取置禁中後却賜還嘗以示余<lb/>
蕭祐畫山水甚有意思為桂州觀察使<lb/>
周太素終尚書郎善畫花鳥佛像<lb/>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-10a"/>
麴庭善山水格不甚髙但細巧耳<lb/>
蕭悅協律郎工竹一色有雅趣<lb/>
張志和字子同㑹稽人性髙邁不拘撿自稱烟波釣徒<lb/>
著𤣥真子十卷書迹狂逸自為漁歌便畫之甚有逸思<lb/>
肅宗朝官至左金吾衛錄事參軍本名龜齡詔改之顔<lb/>
魯公與之善陸羽等嘗為食客<lb/>
侯莫陳厦字重構工山水用意極精<lb/>
㑹稽僧道芬　　鄭町處士<hi>滎陽人</hi>　梁洽處士<lb/>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-10b"/>
天台項容處士　青州呉恬處士<hi>一名玢字建康</hi>
已上竝畫山水道芬格髙鄭町淡雅梁洽美秀項容頑<lb/>
澀呉恬險巧恬有畫山水錄記平生所畫在絹素者凡<lb/>
百餘面傳之好事自云初夢寐有神人指授畫法恬好<lb/>
為頑石氣象深險能為雲而氣象蓊格<lb/>
王黙師項容風顛酒狂畫松石山水雖乏髙竒流俗亦<lb/>
好醉後以頭髻取墨抵於絹畫王黙早年授筆法於台<lb/>
州鄭廣文䖍貞元末於潤州殁舉柩若空時人皆云化<lb/>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-11a"/>
去平生大有竒事顧著作知新亭監時黙請為海中都<lb/>
巡問其意云要見海中山水耳為職半年解去爾後落<lb/>
筆有竒趣顧生乃其弟子耳彦逺從兄監察御史厚與<lb/>
余具道此事然余不甚覺黙畫有竒<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3h0009_WYG_010-11b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　厯代名畫記卷十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>