<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4c0056_SBCK_006-1a"/>
　歐陽行周文集卷第六<lb/>
　　雜著<lb/>
　　　德勝頌二章<hi>幷序</hi>
　唐貞元八年歳庚午隂陽家流曰歲在午人馬食土人<lb/>
　之所食也榖馬之所食也草今言食土明歲無嘉榖而<lb/>
　野無青草則運數于兹合㐫災之大者於是天尋舊歩<lb/>
　地轉恒軸交紏廻薄將有結常沴自春三月至于夏五<lb/>
　月或赫日杲杲或密雲溶溶爲燋灼爲霖䨙似不日而<lb/>
　至皇帝宿布大和人神鳥獸魚鼈咸若騰歡心揚臺靈<lb/>
<pb n="KR4c0056_SBCK_006-1b"/>
　欣欣熈熈休氣中積浹磅礴浮蒼蒼濳相戞磨力强者<lb/>
　勝九陽構旱而莫展六隂作潦而不就氛祲靄爲慶雲<lb/>
　烈景皦爲祥光油油熏熏宛復如春塊不破而兩足條<lb/>
　無聲而風暢日者眚氣欲凝淑氣猶競彼雖罔得爲禍<lb/>
　此亦未能爲福徘徊相持時澤不降五稼含萌而待藝<lb/>
　百芳蓄頴以思坼至是土膏融甘液宣若決渟泉如開<lb/>
　涌煙豐本增岐芃芃緜緜無磽<graphic n="KR2294" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2294.png" mimeType="image/png"/>與良沃獲一十於百<lb/>
　千賸蔬雲矗以萎圃餘粮嶽峙而棲畝夫體病不能害<lb/>
　心心平必能制體古人曰人者天地之心也既和且平<lb/>
<pb n="KR4c0056_SBCK_006-2a"/>
　則天地之病又焉得成歟况奔走游泳之物曰靈曰祗<lb/>
　之類皆吁歈怡逸於其中乎宜其療乾元之宿疹愈坤<lb/>
　元之常疾以至於交㤗如斯之盛邪古先帝王至聖則<lb/>
　堯至仁則湯有黎甿以稱理歴水旱而莫禦豈不以道<lb/>
　未全洽而徳尚凉哉皇帝非徒能禦之又易之爲大慶<lb/>
　殊祥其於道徳可謂充塞洋溢光今而邁古矣元元蚩<lb/>
　蚩嗚嗚啞啞歌聖代者動夭殷地以夜繼晝而其詞未<lb/>
　弘輙爲頌二章用貽於康衢庶事明而聲暢流乎無窮<lb/>
　而以徳勝目篇頌曰<lb/>
<pb n="KR4c0056_SBCK_006-2b"/>
　歲在午天災于常昔人食土今我飫粱匪徒我飫粱鰥<lb/>
　寡千箱盛矣乎吾皇之徳變眚爲祥休哉徳兮<lb/>
　歲在午天災斯屬昔馬食土今厭菽犬豕粱肉盛矣乎<lb/>
　吾皇之徳轉禍爲福休哉徳兮<lb/>
　　　有所恨二章<hi>拜序</hi>
　有所恨由故人馬紳死而興也予待試京師六年與馬<lb/>
　生相知者四秋性與情相合也衣與食相同也予及第<lb/>
　歸覲故林自别来無憶不至於襟懷無想不至於姿容<lb/>
　願一促膝惄如也昨既至止馬生且疾而巫者忌以見<lb/>
<pb n="KR4c0056_SBCK_006-3a"/>
　人曰不見有愈見則害遂忍即見庶以求見忍者五日<lb/>
　馬生云亡噫故人也昔越萬里猶求見焉惑乎一言蔽<lb/>
　乎一垣而死生以之死生之道千秋之離也五日之面<lb/>
　半旬之歡也尚可半旬之歡不就而卒有千秋之離一<lb/>
　恨也又與生别摻執都門生脫紫羅半臂曰即日相去<lb/>
　秦呉聊以爲憶予貧也素乏衣服無暇藏篋笥聮緜在<lb/>
　身二年間同弊帛以棄所以鮮而輕著故而不留者予<lb/>
　實未衰馬其方少爾斯謂日相與也所留何止在兹乎<lb/>
　今人既徃所贈又造次而亡之二恨也申二恨爲有所<lb/>
<pb n="KR4c0056_SBCK_006-3b"/>
　恨二章云<lb/>
　相思君子吁嗟萬里亦既至止曷不觀止本不信巫謂<lb/>
　巫言是履在門五日如待之死有所恨兮<lb/>
　相思遺衣爲憶以貽亦既受持曷不保持本不欺友謂<lb/>
　友情是違隔生之贈造次將之有所恨兮<lb/>
　　　上董相公東風二首<hi>幷序啓</hi>
　某啓某業文者相公昔領大司成則飲相公訓人成俗之<lb/>
　敎中爲大司樂則煦相公合莫移風之徳及籌廟畧則浹<lb/>
　相公調元厚生之化竟未能歌謡芬馥紀叙茂實下居暗<lb/>
<pb n="KR4c0056_SBCK_006-4a"/>
　室有媿明神昨以赴調東周又聆相公此方鎭安之美陪<lb/>
　輿人誦作東風詩二首既詠諸途輙塵左右干犯明白不<lb/>
　任戰懼<lb/>
　　　東風二章<lb/>
　東風美隴西公也貞元十二年相國東都守隴西董公牧<lb/>
　于浚浚軍自勦淮夷二孽<hi>靈曜希烈</hi>矜功多悖師用匪律<lb/>
　人亦由殘隴西公和爲謀輿仁爲化車旣去兇渠黎甿以<lb/>
　蘇東風觧凝發蟄之不若作東風詩二章首美去兇渠也<lb/>
　其卒章美蘇甿也<lb/>
　東風叶時匪沃匪飄莫雪凝川莫隂沍郊朝不徯夕乃銷<lb/>
<pb n="KR4c0056_SBCK_006-4b"/>
　東風之行地上兮上德臨慝匪戮匪梟莫暴在戎莫醜在<lb/>
　階以踣以殱夕不徯朝隴西公來浚都兮<lb/>
　東風叶時匪鑿匪穮莫蟄在泉莫枯在條宵不徯晨乃繇<lb/>
　東風之行地上兮上德爲政匪食<hi>音寺</hi>匪招莫顧於家莫<lb/>
　流於遼以飽以廻晨不徯宵隴西公來浚都兮<lb/>
　　　南陽孝子傳<hi>幷論</hi>
　貞元九年某旅行虢州稅于村店有一黨先止焉老翁一<lb/>
　人丈夫一人婦人一人孩㓜兩三人丈夫岀絹兩疋賣其<lb/>
　囊褁衣服非稱有其絹者視絹有字乃故人鄭師儉手題<lb/>
　其名焉問所得曰來自襄陽至臨漢之北郊有閔吾父年<lb/>
<pb n="KR4c0056_SBCK_006-5a"/>
　老而所乘驢弱者遺此絹使與驢愽驢問得姓名乎曰其<lb/>
　人扶護親喪廻上京不知姓名也某旣占鄭書又知鄭侍<lb/>
　君靈櫬自南當由彼而還也意其必鄭焉不復問焉各遵<lb/>
　所徃貞元十一年獲與鄭遇因道所見鄭歔欷爲言之曰<lb/>
　豫章之廻次南陽大澤見一貧翁乘驢驢甚瘠一丈夫肩<lb/>
　負雜物可三十斤妻枹半歲嬰孩童稚驅行兩人山路初<lb/>
　盡如行陂澤天乆霖雨泥水深老翁瘠驢徃徃顛踣丈夫<lb/>
　則常随之也每見驢倒擲其負若泥若水無顧惜扶抱老<lb/>
　翁淚輙盈目倒旣數悲不自勝遂以所負寘諸驢而負其<lb/>
　父平田積雨潦淖到脛不至店舍竟無憇歇父在子上殊<lb/>
<pb n="KR4c0056_SBCK_006-5b"/>
　自安暢子在父下亦盡歡心父與子笑子與父笑如同乘<lb/>
　高車連轡逸騎怡怡焉欣欣焉與之行止者三日日無易<lb/>
　日時愛其事父母能竭其力也又痛自欲竭所有無其所<lb/>
　贈絹一疋令與驢愽驢代以載父其人將求驢者三店知<lb/>
　欲分路却其絹曰無驢可愽願復本絹每愛其孝又貴以<lb/>
　忠爲度一絹愽驢未就更與一絹自號而西足下之見豈<lb/>
　斯人歟某以如其人所行是難也是亦皇唐純孝一人焉<lb/>
　行旣可述遂依鄭說爲之傳其間問其姓氏亦不知何許<lb/>
　人實於南陽澤中見之還以爲南陽孝子論曰<lb/>
　孝子偕孝矣而贈絹非孝歟唯其有之是以似之鄭公師<lb/>
<pb n="KR4c0056_SBCK_006-6a"/>
　儉孝子偕孝矣<lb/>
　　　懷州應宏詞試片言折獄論<lb/>
　夫子說季路於人曰片言折獄者其由也與夫子之言蓋<lb/>
　非於季路之云也後之人不窮聖㫖以爲夫子美於季路<lb/>
　任一時之見輕而折獄者十有八九焉迂哉斯人也夫兩<lb/>
　訟之爲獄獄折而有刑刑者侀也一成而不可變不其重<lb/>
　歟古之帝王將刑一人循三槐歷九棘訊群臣訊群吏訊<lb/>
　萬人億兆絶議然後致法猶於朝於市於野昭然與衆方<lb/>
　棄之所以不易也君莫聖於堯加有舜禹稷契佐之莫明<lb/>
　於舜而有夔龍縉雲髙陽佐之莫哲於禹莫賢於湯莫察<lb/>
<pb n="KR4c0056_SBCK_006-6b"/>
　於文武莫敏於成康于時皆濟濟盈朝明明在位豈無獨<lb/>
　見而可臆斷愼刑之道如斯不敢失明刑獄不可輕也凡<lb/>
　至獄訟多在小人至於訟也皆欲已勝何則不勝罪戾随<lb/>
　之若是則君子時或妄訟於人未有小人而能自訟者片<lb/>
　之爲言偏也偏言一家之詞偏詞雖君子不足以信者矧<lb/>
　非君子乎且先師曰人而無恒不可以作巫醫巫以鬼神<lb/>
　占醫以筋脉體無恒之人筋脉且不足以自體而况有言<lb/>
　乎鬼神不足以爲占而况視聽乎以斯折獄也小則肌膚<lb/>
　必有抶撲之濫焉大則性命必有鈇鎻之冤焉夫子祖述<lb/>
　堯舜憲章文武師老聃而崇周公此六人無欲輕傷於人<lb/>
<pb n="KR4c0056_SBCK_006-7a"/>
　者夫子豈好輕傷哉脫夫子實爲片言言可以折獄也不<lb/>
　㡬乎一言可以喪邦歟夫子之言非於季路賢者審之片<lb/>
　言不可以折獄必然之理也<lb/>
　　　自明誠論<lb/>
　自性逹物曰誠自學逹誠曰明上聖述誠以啓明其次自<lb/>
　明以得誠苟非將聖未有不由明而致誠者文武周孔自<lb/>
　性而誠者也無其性不可而及矣顔子游夏得誠自用者<lb/>
　也有其明可得而至焉從古而還自明而誠者衆矣尹喜<lb/>
　自明誠而長生孫弘自明誠而爲卿張子房自明誠而輔<lb/>
　劉公孫鞅自明誠而佐嬴明之於誠猶玉待琢器用於是<lb/>
<pb n="KR4c0056_SBCK_006-7b"/>
　乎成故曰玉不琢不成器人不學不知道器者隱於不琢<lb/>
　而見於琢者也誠者隱於不明而見乎明者也無有琢玉<lb/>
　而不成器用明而不至誠焉嗚呼旣明且誠施之身可以<lb/>
　正百行而通神明處之家可以事父母而親弟兄遊於鄕<lb/>
　可以睦閭里而寧訟爭行於國可以輯群臣而子黎甿立<lb/>
　於朝可以上下序㩀於天下可以敎化平明之於誠所恨<lb/>
　不誠也苟誠<hi>也蹈</hi>水火其罔害彌天地而必荅豈止君臣鄕<lb/>
　黨之間乎父子兄弟之際乎大哉明誠也凡百君子有明<lb/>
　也何不急夫誠先師有言曰生而知之者上所謂自性而<lb/>
　誠者也又曰學而知之者次所謂自明而誠者也且仁遠<lb/>
<pb n="KR4c0056_SBCK_006-8a"/>
　乎哉我欲仁斯仁至矣夫然則自明而誠可致也苟致之<lb/>
　也與自性而誠異派而同流矣知之者知之<lb/>
　　　珍祥論<lb/>
　漢武帝覽交門之歌顧謂東方大夫曰古人列后巍巍蕩<lb/>
　蕩者則予今日其庶㡬乎東方大夫曰何謂也曰遠人率<lb/>
　俾天降珍祥殷湯上感實獲白狼周成旁浹然致越裳放<lb/>
　勛曰聖幸祀四方武乙不淑岀有震亡予享虞舜于九疑<lb/>
　吊罷民乎盛唐登名山於華隂俯大川乎潯陽天淸地謐<lb/>
　符應昭彰是曠跡交神致放勛之慶脩身遠害免武乙之<lb/>
　殃紫芝産於甘泉白麟呈於雍祠天馬生於渥洼之域寳<lb/>
<pb n="KR4c0056_SBCK_006-8b"/>
　鼎岀於汾水之濵風雲草木相繼於時頭飛鼻飮之長涅<lb/>
　齒穿<graphic n="KR0909" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0909.png" mimeType="image/png"/>之鯢絶域欵塞無月無之是多白狼之祉不少越<lb/>
　裳之珍也比夫巍巍蕩蕩爾有何見而感焉東方大夫曰<lb/>
　噫陛下誤意巍巍蕩蕩歟非古所謂巍巍蕩蕩者夫巍巍<lb/>
　者德之容蕩蕩者化之稱非謂廣遊從於險阻幸髣髴於<lb/>
　神祗錄莫測於妖祥免偶然之壓溺致儻來之貢賦獲無<lb/>
　用之戎狄耳且此之數者理不可馮亦明也秦皇帝周施<lb/>
　天下不爲德我太宗不下階闥不爲微周懿死於牖下不<lb/>
　爲是虞舜崩於蒼梧不爲非虢叔得神喪其國西伯無神<lb/>
　人以歸龍降于庭夏道昧雉雊于鼎商祚輝苗民逆命堯<lb/>
<pb n="KR4c0056_SBCK_006-9a"/>
　以盛有緡來賔桀以衰以此觀之即虐如秦皇雖車轍遍<lb/>
　于宇内不如太宗端拱於堂上也弱如周懿雖終於帷席<lb/>
　不如虞舜之沒於草莽也淫如虢叔雖獲靈祐不如西伯<lb/>
　無所禱祈也邪如孔甲雖有嘉祥不如武丁之妖怪也酷<lb/>
　如夏桀雖異人屈膝不如唐堯域中之解體也天道冲融<lb/>
　變化無窮發祥布象時異始而同終神理閟宻吉凶罔測<lb/>
　示形告兆亦同紀而異極有多瑞以表善有積慶以稔慝<lb/>
　有無災以厚毒有見眚以警德今多瑞多慶不知天之表<lb/>
　善歟其稔慝歟無災無眚不知神之厚毒歟其亦警德歟<lb/>
　以是先王或不致珍祥而有天下或屢服蠻夷而覆宗社<lb/>
<pb n="KR4c0056_SBCK_006-9b"/>
　或有鴻災巨眚國以寧或有靈蹤異跡而身以傾珍祥之<lb/>
　實乍凶乍吉妖恠之蹤乍吉乍凶譬諸藥工也其有活人<lb/>
　之者亦有殺人之者焉譬諸酒醴也雖有敗人之道固有<lb/>
　成人之道焉武帝曰若之何而信之曰唯德可以信之欽<lb/>
　若上帝輯寧下民其表善也雖休勿休則百福是遒其稔<lb/>
　慝也將覆不覆則轉禍爲福且人神之主天地之心也孰<lb/>
　爲妖怪神祗也孰爲珍祥天地也者茍脩德以待人未有<lb/>
　主人怡悅而客忿怒心善而形爲惡也若有其德日覩妖<lb/>
　恠其巍巍也若無其德日對珍祥其未蕩蕩也武帝矍然<lb/>
　歛膝而言曰善矣哉微而體大珍祥不必利妖恠不必害<lb/>
<pb n="KR4c0056_SBCK_006-10a"/>
　而今而後以二者棄乎道德之外勑内府詔宗伯加東方<lb/>
　大夫命一等而贈之束帛<lb/>
　歐陽行周文集卷第六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>