<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>見素集卷十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　見素集卷十一<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　林俊　撰<lb/>
　　記<lb/>
　　　龍溪修復廟記<lb/>
昌黎氏以社稷孔子並祀致隆殺于以功以徳之間杜<lb/>
樊川以為善尊孔子夫徳配天地固也宰我子貢有若<lb/>
孟子尤善尊者程子謂語聖不異賢於堯舜語事功也<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-1b"/>
則尤以功名昌黎語或未詳樊川固未察也夫聖而行<lb/>
道於一時未若刪述六經明其道以垂憲萬世聖而師<lb/>
也故自京師以及天下學必廟孔子龍溪廟學枕芝峰<lb/>
以正挹龍騰之秀儲英妥靈令以為不已利也易偏左<lb/>
士積弗平羅守列為復倫堂舊之廟未復羅以遷去仍<lb/>
襲者乆之士滋弗平史侯立誠以進士來令毅然任復<lb/>
曰邑與學誰利泥均爾位寘復為宜吾將圖所弗病在<lb/>
民與弗替在廟徐而舉之節縮浮費一再嵗居以僅贏<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-2a"/>
潘侯旦之適守也續而足之逹之巡按張君景陽謂宜<lb/>
具材攻位付能于陳文真董以邑幕李濟程材校功侯<lb/>
身蒞之廟廡堂齋綽楔欄檻易者復廢者新而凡闕者<lb/>
以完丹漆鮮爛奎章騰照守偕僚貳上官侯崇阮侯芳<lb/>
龔侯震胡侯寧道共幸文昌之符愽士潘君榮呉君璋<lb/>
關君文英具書陳生餗請記惟世道繫人材學校羣材<lb/>
之地如金之冶孔子其型範也火候視至鑄不出型範<lb/>
之外而苦窳破裂中間得承其似以重副人意者恒少<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-2b"/>
七十高弟子孔子身陶鑄之而物品人殊矧流而愈異<lb/>
者乎司馬談以隂陽儒墨法名列六家班固増而為九<lb/>
莊周肆詆聖謨李斯坑學徒焚其書以盡視學佛者流<lb/>
祖尚顧有愧矣方今士無異業儒冠衣皆誦法孔子者<lb/>
也其所型範果神㑹如顔妙領如曽成徳如冉閔逹材<lb/>
如由賜者乎推孔子所優用而未用者時而舉之如虞<lb/>
五人周十人者乎如殷三仁無忘故主為烈者乎如宋<lb/>
四儒開道學之傳為盛者乎承其似固在此也夫復學<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-3a"/>
之舊小也抑末也復心之舊大也其本也予俊也甘執<lb/>
役孔子廣復廟學之意為諸賢誦之相規之言非以告<lb/>
君子也正德十年乙亥春二月望莆田見素子林俊記<lb/>
　　　杏壇授受記<lb/>
杏壇在曲阜西八里吾夫子講道之處按雜記夫子出<lb/>
魯東門過杏壇曰臧文仲誓盟壇也援琴而歌寓睹物<lb/>
之感因之而講道焉堂曰教授堂孔廟之前其遺址也<lb/>
相傳鍾離意修夫子車身入廟拭劔履張伯除草堂下<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-3b"/>
得白璧七枚伯懐其一其六以白之意意置之几前床<lb/>
有夫子甕意發之得素書曰後世修吾書董仲舒䕶吾<lb/>
車拭吾履鍾離意璧有七張伯懐其一若叔世䜟諱之<lb/>
書好事之說固以誣夫子也明帝幸夫子宅命太子諸<lb/>
王講經堂上乾興間孔道輔又起為壇環植以杏名杏<lb/>
壇昭靈迹焉嗚呼容知一席之土為太極之先造化之<lb/>
祖品彚之紐牙六經之精血天樞地衡萬古人心之綱<lb/>
常命脉也哉是圖峰壷為吾弟待弼所作圖夫子起今<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-4a"/>
之諸子也杏壇逸響傳濂洛關閩凡四振紫陽之響傳<lb/>
復齋𤓰山以授我巨軒松湖二父子而于野慎齋玉井<lb/>
子木四孫又兼四如之傳祖孫兄弟家自師友鐸音泠<lb/>
泠然傳我三復又我敬齋殆八世及予而響絶矣昔楚<lb/>
昭王欲以書社封夫子子西曰王之使諸侯有子貢者<lb/>
乎輔相有顔回者乎將率有子路者乎官尹有宰予者<lb/>
乎王曰無噫斯予所不附人數者也周公之不夢乆矣<lb/>
臨河之操丘陵之歌鳯傷麟喟時有嬰懷者林諸子其<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-4b"/>
將無家學一念哉附四子以望魯宫墻以乞靈夫子吾<lb/>
家一響又于兹有續矣諸子識之是嵗正徳乙亥六月<lb/>
上浣見素子俊焚盥百拜謹記<lb/>
　　　味蘖記<lb/>
予他乏技能頗頗竊喜士自幸世嘗說歐陽文忠公名<lb/>
喜士而士常負公予未見其然也可為世道幸矣晚又<lb/>
得秋官副郎王君時行以重副予意時與泛木蘭歩青<lb/>
野陟仰高周覽八極就雲庄而憩息焉君别號味蘖旣<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-5a"/>
又更號蘖谷予曰無王懿敏家法然哉君曰無之懿敏<lb/>
以文正子自苦甘而苦也大用苦而苦耳大用起真州<lb/>
農家先高祖尺籍于莆貧不自活者四世𦵏則隨俗爾<lb/>
爾大用生八月而孤十四嵗而失其恃雖天幸一第而<lb/>
食于官者以淺居無一錐之恃嵗時托神主僑寓以祭<lb/>
記曰傷哉貧也魄也何所神也者其何依生者其不足<lb/>
謀也蘖味之苦世之苦有過大用者乎噫深矣故蘖之<lb/>
不足而谷取焉予為之惻然易明夷艱貞彖曰利艱貞<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-5b"/>
晦其明也大𤣥之窮其初一曰窮其窮而民好中夫處<lb/>
傷處貧當晦其明正其志安其窮樂天知命而好中者<lb/>
如此環復消長之㡬蓋有俟之道焉復生于剥者也物<lb/>
不可以終盡故受之以復苦有甘道焉深谷為陵生憂<lb/>
患而死安樂其勝指哉昔范文正公杜祁公皆起孤寒<lb/>
位通顯為宋元臣夫有其立則有其地蘖谷其二公為<lb/>
心哉予將取得士之幸矣蘖谷曰謹受教正德乙亥夏<lb/>
六月望鳯山見素子林俊記于雲庄青野<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-6a"/>
　　　城新城記<lb/>
新城屬建武本南城黎川舊鎮附呉荆與閩粤相犬牙<lb/>
烏合之衆星流電出雨至而風㢠居之人苦之宋紹興<lb/>
間析為縣叢山孤寄而地常夜驚自逆瑾搜括財公私<lb/>
以盡盗戢戢然起而撫之長林饒之桃源瑞之華林汀<lb/>
之大帽與荆粤之宼日垂涎建武新寄命虎口者數嵗<lb/>
民願城令徐侯繡以時詘也強應之築土而城高八尺<lb/>
上覆以草徐憂去黄侯文鸑來令嘆曰茍矣夫以尋築<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-6b"/>
而尋補孰若一勞而永逸且新雖小實招武之咽喉建<lb/>
武之屏蔽新可守則遠邇可應智可謀弱可備敵可以<lb/>
戰而勇可以追非獨新利也士民以為然合而議之城<lb/>
厚一丈高加以尺者六址内外以石者半垣而甓者半<lb/>
週九百丈堞者若干舖者三十六鐵而門者四東曰望<lb/>
閩西曰通濟南曰昌文北曰朝宗樓而覆之費之直以<lb/>
邑之租與力之衆寡豐嗇為限計旣足責之自營而督<lb/>
以監幹令惟視堅脆前却以為勸懲畫既定以白于總<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-7a"/>
制俞公諌巡按某君某皆以為宜揀日授方百堵並作<lb/>
憲副楊君璋以兵備臨視申令責成役奮而功以就邑<lb/>
人樂之因正郎李君泰郡守何君垕請記于予夫設險<lb/>
所以守國武牢營而鄭人懼東陽城而莱子以服息無<lb/>
時之備觀敵審勢以逸而代勞城未可無築也然亦未<lb/>
易築者財與力民出也其可圖始乎哉非有以恊于下<lb/>
則怨生而謗起上亦因以弗信弗信則阻矧兹大役也<lb/>
哉故甘心臨事之悔而絶意先事之防善令者亦惟無<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-7b"/>
怨於民爾矣孰肯貽乆安若是耶抑是城民惟令副也<lb/>
庸無民之副哉旣勞思節之旣費思復之雪寃宣滯謹<lb/>
視其樂苦推心而垂仁者無乎不至亦如城然祗見其<lb/>
恃而不見其厲民安于令亦如安于城然而不見其為<lb/>
功則侯之城城其亦城人心之地哉予侯鄉舊新予舊<lb/>
撫屬也尤私之故以屬侯與嗣侯而<graphic n="KR0681" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0681.png" mimeType="image/png"/>者正德乙亥莆<lb/>
田見素子林俊記于雲莊青野<lb/>
　　　峰湖記<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-8a"/>
峰湖本方壷樵谷故錬冶處梅峰東引而水與湖㑹山<lb/>
截焉嘉樹蔽虧修竹環映無飄壒浮歊之所城中隱一<lb/>
山林殘碾㫁竈叅錯于假山方池磴回川曲之間又若<lb/>
挽馽絡以遊乎方之外予友陳君敦賢愛之翔其直而<lb/>
市之徙文峰之居居焉因引為號乆之曰無殆神仙者<lb/>
流意固有寓其未足告也抑地之名舊名之我亦熟矣<lb/>
吾取其似代之易峰湖黜虚就實援之彼以入之於此<lb/>
吾儒運化殆其然歟神仙吾不得而知也世無是人則<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-8b"/>
冝無是事倡為是説非獨方士之妄蓋有托而逃者矣<lb/>
君風神清脱運博而操之要視天下事若無其難在司<lb/>
諌有直聲逆璫時例與調停方壷所以寄也起藩參又<lb/>
起臬貳提學懸穹付以待者不淺峰湖無蚤計耶士君<lb/>
子身雖廟廊未嘗一日忘林木魚鳥之思峰湖常在烟<lb/>
霏泡沫流上而生滅者秪見其小也傅巖渭濱南陽藏<lb/>
聲巻影拔俗而離世一旦乗時應㑹使人指而駭曰此<lb/>
築徒也漁軰也耕流也突然起其若是烈也是固吾儒<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-9a"/>
作用之常要之於山水不為無助山受而大水受而深<lb/>
積而至於含元氣宰化機長養萬族賛發育以逓承二<lb/>
五之匱峰湖固寓彼而取此矣其獨留情一玩適間哉<lb/>
若乃酬雲水赴烟霞還迹山靈梅山香山爭其高西湖<lb/>
鑑湖爭其凈冽峰湖十年外事未晩也正德乙亥秋仲<lb/>
鳯山見素子林俊記于雲庄青野<lb/>
　　　龍巖儒學改立記<lb/>
龍巖本新羅開元時始縣儒學之建皇祐時也始縣東<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-9b"/>
繼縣南一再徙而西始定前廟後學位序良稱文物于<lb/>
是乎改觀自學移而右文物不殊科第如縮議者委之<lb/>
右岡之昻憲伯胡公重器給贖刑之金復之屬尚義林<lb/>
鉅董其事化腐為新佐缺以完齋號庫庾于是乎備鍾<lb/>
靈萃淑斯其一占矣愽士熊君恒金君禮來予請記予<lb/>
惟學校之設所以型囿羣髦端性原立政本而出治道<lb/>
人材登耗世道風俗斯關焉是固有司之事亦明刑弼<lb/>
教者之所宜為也而徙立縷縷未免青烏氏之拘然卜<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-10a"/>
宅經野古固有行者矣均之田也而一易再易均之材<lb/>
也鄧林之出稱獨美地之肥磽有固然者朱晦翁先生<lb/>
病漳學偪仄欲移貢院行衙廣之業未及而去北溪陳<lb/>
先生申前請寺丞趙公汝讜從而闢之兹學之改三君<lb/>
子是意也又况因舊而復者哉抑龍巖改學晦翁嘗記<lb/>
之矣其要欲開以聖賢之學以逺其到而病夫作興者<lb/>
之未能也今之改敢外是為告哉夫士先乎志養其到<lb/>
以有為也道果逺乎哉學宫建置感於彼有通於此者<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-10b"/>
矣孔廟言言前瞻具在倫堂翼翼指授有嚴固有精神<lb/>
意氣之相感而逸志頗念之不敢留相輔成性相觀成<lb/>
德相先成學如同罏鞴一成而不可變均斯道斯世為<lb/>
心今人弗逮古人為恥生色山川還故否而盡泰之改<lb/>
學歆發殆其然歟閩興學自常公衮漳道學傳北溪為<lb/>
盛要殆有然者若規規位寘以徼恵偶符之天固有指<lb/>
為今日病殆亦可無畏乎正德丙子莆田林俊記<lb/>
　　　歸全山記<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-11a"/>
九華擘左臂而南弱其中縮之枕紫霄壺公當其陽土<lb/>
人神淫神祀之乆之明其誣弗飾風霾暘雨頺甍㫁棟<lb/>
委棄之榛藂茀草之間屬偷兒以盡部使者正祀典聴<lb/>
入直無承者及是方梅墅茂卿輸粟受焉闢其蕪穢繚<lb/>
以周垣當其氣以營壽邱覆客土昻之樹松桂栢竹四<lb/>
時名花果布竒石而亭其左右曰真寄曰行休表其中<lb/>
曰梅墅曰仙臞夢境又亭其徑之曲曰納春于是山之<lb/>
孤岑複嶂烟霏開歛出沒而明晦者無出乎目睫之近<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-11b"/>
而林籟谷響村謳野嘯微㫁而顯續者收拾之支頥抱<lb/>
膝之前境殆異人世梅墅偕客樂之曰吾生而遊死而<lb/>
休由吾自盡適吾性逭孫子自致之責郡伯張公白齋<lb/>
梅墅二方伯兄松厓雪筠舊也為書歸全山于石夫萬<lb/>
有乗化同歸於盡生有息者也魂氣也本諸無魄精也<lb/>
根諸有人死則魂升魄䧏升從陽從無棲之象之屬之<lb/>
尸俎之求諸有也䧏從隂從有衣之薪之屬之坎秘之<lb/>
藏諸無也然生不可乆生寓舍死永宅也生可恃乎哉<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-12a"/>
君子知生知死修其全以無愧乎生庶乎還其全以無<lb/>
愧其死歸真復命與山無極所謂生順死安無遺憾者<lb/>
非然歟梅墅曰然請書為是山重正德丙子鳯山林俊<lb/>
記<lb/>
　　　吾道滄洲記<lb/>
延坻浮島靄樹晴蕪荒荒然一碧家鳬鴈宅魚蝦孤屋<lb/>
㫁蓬寄厓根而臨木杪陸居水著樵兒牧豎耕釣者流<lb/>
迹交乎其間皆索落蒼凉曠莽之地惡有飛蓋輕輿雕<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-12b"/>
瓔壯馬高牙長纛從衛之赫然者哉故非無懷逸人與<lb/>
方外之士不能到到亦不能安以樂也自子為先菊莊<lb/>
翁卜壽邱也得雲庄之勝立土屋以備齋守庇霜露格<lb/>
猛噬而防之名聞所知翕翕然懸一覩為快至則訝且<lb/>
笑不稱情不知庄之勝固牘之矣曰碧山疎雨青野閒<lb/>
雲臨滄素月古洞真風者選其勝以立名吾道滄洲者<lb/>
櫽括以見吾志屏山拱北仰高一快後樂獨高雲寄未<lb/>
縷指爾矣道胡為其滄洲也謬嘗渉跡人間樹么麽之<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-13a"/>
風槩愧鴟夷子者甚惡取附逸人决亦不自儗方外樵<lb/>
牧耕釣委心焉性樂也樂在是將吾道在是有弗吾樂<lb/>
將亦弗吾道惡強吾同哉雲物為徒造化為友乾坤為<lb/>
客寄寒暑屈伸以為嘘吸無名非譽燐走野而風過林<lb/>
居之安故弗移取之甚廉故無奪所好以收吾寂自吾<lb/>
有者也自無而假之有其終有者哉易艮其背无妄九<lb/>
四可貞遯九五嘉遯貞吉洲不變道亦不變洲寓道道<lb/>
寓易觀象玩辭觀變而玩占滄洲付吾老矣正德丁丑<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-13b"/>
端月三日見素莆林俊書于雲庄青野<lb/>
　　　志樂樓記<lb/>
閣老湖東費公輟樞務歸鵞湖也居之左掖立重屋以<lb/>
藏圖書納素薫而來逺景志樂也昔歐陽子輯古書萬<lb/>
卷石刻千卷琴一棊一時置酒一壺以自老五物之間<lb/>
又嘗患珪組以累其形憂患以累其心無得極所樂償<lb/>
夙願焉六一所以志也歐陽子公鄉人文章為宋宗工<lb/>
蘇子曰歐陽子今之韓愈公取志樂歐陽子自况亦今<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-14a"/>
之歐陽子自寓也年甫二十及第第一人四十五而入<lb/>
内閣又二年解其政遇之蚤迹之竒境之順歐陽子弗<lb/>
及焉百年未厯之嵗月猶優乎其半視歐陽子償夙願<lb/>
于畸局落景之際則又逺矣歛有於無息諠於寂至動<lb/>
而約之於静塞宣滯流渣滓俱化無官責之足念世機<lb/>
之當防極其樂將有出五物之外寄廣大游高明輝光<lb/>
日新晶彩騰發如列宿行天孤峰立于千仭槩以樓有<lb/>
不足盡者斯公樂也抑古者進亦憂退亦憂公志樂無<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-14b"/>
與古異耶噫斯獨樂園之微同樂蓋有寓焉志樂殆無<lb/>
志憂者歟一旦聖天子舉文潞公故事起公于家則是<lb/>
樂公不得專予竟得之雲庄殆横山而近又適歐陽子<lb/>
之年樂非予誰諉哉正徳丁丑見素子林俊記<lb/>
　　　方洲記<lb/>
自予師事國老文思公友中丞坦洞公則聞彭氏智溪<lb/>
山水之勝八景公大父先詹事蒼山公所名者也繼聞<lb/>
官山八景之勝公伯氏正郎七一公所名今其孫藩㕘<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-15a"/>
君師舜方洲立義取智溪所謂品洲官山所謂方洲者<lb/>
也夫地瀕于水曰干夷曰漘高曰岸環水而高其中曰<lb/>
島夷曰㠘又夷則洲也水截陸㫁限隔人界一魚鳥樹<lb/>
石席主者之庇以謝絶利有之伺大塊者囿吾以獨也<lb/>
仰觀俯察物物可以自照以靜見天機自適翛絶出塵<lb/>
之趣將日月予老是洲矣而超影結知懸黎翔售譽馳<lb/>
跡解雲水如脫若將寡情者嘗觀夫洲矣氣至而蟄者<lb/>
振勾者出萌者以逹噤者伸其喙淵而濳者神其變化<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-15b"/>
方洲要無得不然者而神遊意徃要無得割遣是洲也<lb/>
蓋坐臥之所恒對存記忘之矣迨暌離延佇糾結非把<lb/>
翫之真而寓目貴遊非草野之㪚便土長洲居之習也<lb/>
又懼夫雲物非故北山猿鶴將于我乎疑而區區悲喜<lb/>
之犯吾慮遊絲飄風草根蛩嘒之屬吾耳也夫雲八荒<lb/>
雨六合歛而邱壑為徒皆洲之素也又奚用情哉方洲<lb/>
夙肖世閥韻致温永督視楮局省費數萬緡李衛公所<lb/>
謂公卿家子弟習事非歟為是洲致慰浣焉正徳丙子<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-16a"/>
見素子林俊記<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4e0135_WYG_011-16b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　見素集巻十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>