<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>七國攷卷六</head>
    <p>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　七國攷卷六　　　　　　　明　董説　撰<lb/>
　　秦羣禮<lb/>
　　　改元<lb/>
更元　史記秦惠文王十四年更為元年又十四年而<lb/>
卒<hi>先是魏惠王三十六年改稱元年后十一年而秦惠王復改元</hi>按周文王改元矣尚<lb/>
書運期授注云周文王以戊午蔀二十九年受命受命<lb/>
之月已是季秋至明年乃改元書序云惟十有二年武<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-1b"/>
王伐殷注云本文王受命而數之是年入戊午蔀四十<lb/>
嵗矣以歴攷之入戊午蔀二十九年嵗在戊午其年殷<lb/>
九月二十五日得甲子明年乃改元則元年嵗在己未<lb/>
是得赤雀之命后年改元之驗也武成正義云文王斷<lb/>
虞芮之訟諸侯歸之改稱元年王應麟曰諸侯自于其<lb/>
國各稱元年是已之所稱容或中年得改<lb/>
　　　正朔<lb/>
閏月　秦别紀宣公初志閏月咸陽記云宣公閏月天<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-2a"/>
時定矣獻公為市人志和矣<lb/>
十月為嵗首　秦紀昭王四十二年先書十月次書九<lb/>
月四十八年先書十月次書正月五十年先書十月次<lb/>
書十二月次書二月吕不韋春秋季秋紀亦書合諸侯<lb/>
制百縣為來嵗受朔日與諸侯所税於民輕重之法則<lb/>
自昭王以來用十月為嵗首乆矣特始皇定為制耳<lb/>
　　　朝㑹<lb/>
設九賔　史記趙使相如獻璧於秦謂秦王曰和氏璧<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-2b"/>
天下所共傳寳也趙王恐不敢不獻趙王送璧時齋戒<lb/>
五日今大王亦宜齋戒五日設九賔於廷臣乃敢上璧<lb/>
秦王齋五日後乃設九賔於廷韋昭曰九賔即周禮九<lb/>
儀索隠曰周禮大行人别九賔謂九服之賔客也列士<lb/>
傳云設九牢也劉伯荘云九賔者周王大偹之禮天子<lb/>
臨軒九服同㑹秦何得有九賔但亦陳設車輅文物耳<lb/>
又荆軻獻督亢之地圖秦王聞之大喜乃朝服設九賔<lb/>
朝天子　孝公二十年使公子少官率師㑹諸侯逄澤<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-3a"/>
朝天子<lb/>
來朝　史記惠文君元年楚韓趙蜀人來朝三年韓魏<lb/>
太子來朝武王四年魏太子來朝昭襄王五年魏王來<lb/>
朝應亭十年楚懐王入朝秦秦留之十七年城陽君入<lb/>
朝及東周君來朝二十九年周君來五十三年天下來<lb/>
賔韓王入韓魏委國聽令<hi>凡七國朝㑹聘享燕饗貢獻見諸傳紀者不可勝述每存</hi>
<hi>一二附於群禮盖余非為記事之書也</hi>
　　　聘享<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-3b"/>
通聘享之禮　秦襄公以兵送周平王平王封襄公為<lb/>
諸侯賜之岐以西之地曰戎無道侵奪我岐豐之地秦<lb/>
能攻逐戎即有其地與誓封爵之襄公於是始國與諸<lb/>
侯通使聘享之禮<lb/>
遺女樂　繆公以女樂二八遺戎王戎王受而説之終<lb/>
年不還抱扑子云秦惠王以美女五人與蜀王<lb/>
歸禭　左傳秦人來歸僖公之禭禮也杜預曰秦慕諸<lb/>
夏欲通敬於魯因有翟泉之盟故追贈僖公并及成風<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-4a"/>
本非魯方嶽同盟無相赴弔之制故不訊其後而以接<lb/>
好為禮<lb/>
　　　朝賀<lb/>
天子賀　繆公三十七年秦用由余謀伐戎王益國十<lb/>
二開地千里遂伯西戎天子使召公過賀繆公以金鼓<lb/>
孝公二年天子致胙十九年天子致伯惠文王二年天<lb/>
子賀四年天子致文武胙<lb/>
諸侯賀　孝公二十年諸侯畢賀<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-4b"/>
以鴈賀　説苑秦繆公得百里奚公孫友歸取鴈以賀<lb/>
　　　冠禮<lb/>
王冠　惠文三年王冠昭襄王三年王冠<lb/>
　　　昏禮<lb/>
嫁女弟　襄公元年以女弟繆嬴為豐王妻或曰周無<lb/>
豐王閟本作幽王盖幽豐字相近而又適其時作幽似<lb/>
矣然以余推之果為幽王所娶當云以女弟繆嬴為幽<lb/>
王后妻字無義此是戎狄之君僣稱王號耳且幽王娶<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-5a"/>
申后豈得有繆嬴耶<lb/>
嫁宗女　繆公十五年晋使太子圉為質於秦秦妻子<lb/>
圉以宗女<lb/>
再嫁宗女　繆公二十三年晋惠公卒子圉立為君秦<lb/>
怨圉亡去乃迎晋公子重耳於楚而妻以故子圉妻<lb/>
蠻夷尚女　後漢書云秦惠王并巴中以巴氏為蠻夷<lb/>
君長世代尚秦女其人爵比不更有罪得以爵除<lb/>
　　　宗室<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-5b"/>
軍功屬籍　秦法宗室非有軍功不得為屬籍見史記<lb/>
　　　貢獻<lb/>
獻夜光之璧　國策張儀為秦破從連衡説楚王楚王<lb/>
遣車乗獻夜光之璧於秦王<lb/>
獻長人　蜀王本紀秦昭襄王時宕渠郡獻長人二十<lb/>
五丈六尺<lb/>
　　　燕饗<lb/>
饋七牢　繆公生得晋君既而與盟許歸之更舍上舍<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-6a"/>
而饋之七牢賈逵曰諸侯雍餼七牢牛一羊一豕一為<lb/>
一牢也<lb/>
　　　賞賜<lb/>
賜食物　范雎傳秦昭王下令國中有敢言鄭安平事<lb/>
者以其罪罪之而加賜相國應侯食物日益厚以順適<lb/>
其意<lb/>
賜田宅　樗甘傳秦封甘羅為上卿復以始甘茂田宅<lb/>
賜之<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-6b"/>
賜爵　史記秦王聞趙食道絶王自之河内賜民爵各<lb/>
一級<lb/>
　　　諡法<hi>稱號附</hi>
君諡　荘<hi>秦仲子以伐西戎為大夫謚荘公秦自栢翳始封歴非子秦侯公伯秦仲皆無諡至荘公</hi>
<hi>始謚</hi>襄<hi>荘公子以禦戎封/為侯遂諡㐮公</hi>文<hi>襄公子/諡文公</hi>寜<hi>文公孫/諡寕公</hi>武<hi>寜公長子諡武</hi>
<hi>公戰國惠文君子諡武王一曰諡悼武</hi>德<hi>武子弟/諡德公</hi>宣<hi>德公子/諡宣公</hi>成<hi>宣公弟諡成公</hi>穆<lb/>
<hi>成公弟任好諡穆公</hi>康<hi>任好子罃/諡康公</hi>共<hi>罃子和/諡共公</hi>桓<hi>和子罃/諡桓公</hi>景<hi>罃子后諡景公</hi>
哀<hi>后子謚哀公</hi>惠<hi>哀公孫謚惠公/簡公子謚惠公</hi>悼<hi>惠公子/諡悼公</hi>厲共<hi>悼公子諡厲共公</hi>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-7a"/>
躁<hi>厲共公子諡躁公</hi>懐<hi>躁公弟被圍/自殺諡懐公</hi>靈<hi>懷公孫/諡靈公</hi>簡<hi>懷公子名悼子諡簡公索</hi>
<hi>隠曰簡公懐公子靈公季父始皇本紀云靈公生簡公誤也</hi>獻<hi>靈公子師/隰諡獻公</hi>孝<hi>獻公子渠梁諡</hi>
<hi>孝公</hi>惠文<hi>孝公子諡惠/文正名駟</hi>昭襄<hi>武王弟稷/諡昭襄王</hi>孝文<hi>昭襄王子柱諡孝文王</hi>
荘襄<hi>孝文王子楚諡荘襄王其子政立為始皇帝除諡法</hi>
后諡　穆<hi>秦穆公夫人諡穆姬史記作繆王圻曰穆姬晋女也在晋曰伯姬伯為長女也在秦曰穆</hi>
<hi>姬從夫之諡也嫁於小國則不從夫之諡如紀伯姬郯伯姬潞伯姬是也次國亦不從夫之諡如文姜聲姜出</hi>
<hi>姜齊姜是也其有叔姬者各據本國次序也五經通義曰婦人以隨從為義夫貴於朝婦貴於室故得蒙夫之</hi>
<hi>諡又曰夫人無爵故無諡</hi>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-7b"/>
太子諡　竫<hi>文公太子諡竫公</hi>夷<hi>哀公太/子諡夷</hi>昭<hi>懷公太/子諡昭</hi>悼<hi>昭㐮太子諡悼</hi>
<hi>杜佑曰周制士冠禮云天子之元子士也士無諡故知太子無諡王圻曰太子無所施行不得設諡</hi>
無諡　出子<hi>宣公少子被弑號出子無惠公子被弑號出子應劭曰秦之出子  諡之號也按通</hi>
<hi>鑑作出公胡三省云出非諡也以其失國出死故曰出子</hi>
仲　秦風車粼美秦仲也孔氏曰秦仲以號配國者附<lb/>
庸未得爵命無諡可稱<lb/>
公　荘公襄公文公寜公德公文公宣公成公穆公康公<lb/>
共公桓公景公哀公惠公悼公厲共公躁公懷公靈公<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-8a"/>
簡公獻公孝公<lb/>
王　惠文王昭襄王孝文王荘襄王<lb/>
帝　秦昭王十九年齊王為東帝秦昭王為西帝二月<lb/>
復去帝為王<lb/>
君　應劭云秦惠文王初稱君後稱王<lb/>
太后　事物攷云秦昭王母芉氏號宣太后太后之號<lb/>
始於此也<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-9a"/>
　　田齊羣禮<lb/>
　　　朝㑹<lb/>
朝天子　通鑑周烈王六年齊威王來朝是時周室㣲<lb/>
弱諸侯莫朝而齊獨朝之天下以此益賢威王<lb/>
朝秦　史記齊王建二十八年王入朝秦秦王政置酒<lb/>
咸陽<lb/>
來朝　宣王二年三晋之王皆因田嬰朝齊王於博望<lb/>
闗而去湣王三十八年西侵三晋欲以并周室為天子<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-9b"/>
泗上諸侯鄒魯之君皆稱臣來朝<lb/>
　　　昏禮<lb/>
迎婦　湣王四年迎婦於秦<lb/>
納后　山東志齊閔王出㳺東郭百姓盡觀宿瘤采桑<lb/>
如故王問而賢之将載後車女曰貞女一禮不偹雖死<lb/>
不從於是使使者加金百鎰徃聘迎之以宿瘤為后又<lb/>
鍾離春齊無鹽邑之女齊宣王之后也醜嫁不售宣王<lb/>
聞其賢納以為后<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-10a"/>
　　　燕饗<lb/>
太牢　顔斶與齊王游食必太牢出必乗車<lb/>
　　　貢獻<lb/>
獻玉珥　韓子薛公相齊威王夫人死中有十孺子皆<lb/>
貴於王於是為十玉珥而美其一獻之王以賜十孺子<lb/>
明日視美珥之所在而勸王以為夫人<lb/>
獻鵠　魏文侯使舍人毋擇獻鵠於齊見説苑<lb/>
　　　賞賜<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-10b"/>
賜車劍　國策齊王逐孟嘗君梁王虚上位遣使者黄<lb/>
金百斤車百乗徃聘孟嘗君孟嘗君不徃也齊王聞之<lb/>
君臣恐懼遣太傅齎黄金千斤文車二駟服劍一封書<lb/>
謝孟嘗君<lb/>
賜牛酒　史記田單為齊相觧裘衣寒者王欲因以為<lb/>
已善乃賜單牛酒嘉其行<lb/>
賜第　宣王喜文學游説之士自如騶衍淳于髠田駢<lb/>
接予慎到環淵之徒七十六人皆賜列第為上大夫<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-11a"/>
威王三賞　國策齊威王下令羣臣能面刺寡人者受<lb/>
上賞上書諫寡人者受中賞能謗譏寡人於市朝聞寡<lb/>
人之耳者受下賞<lb/>
　　　諡法<lb/>
君諡　桓<hi>齊侯田和荘子之子號太公和子午諡桓公</hi>威<hi>午子因齊僣/稱王諡威王</hi>宣<hi>因齊</hi>
<hi>子辟疆諡宣王</hi>湣<hi>辟疆子地諡/湣王一作閔</hi>襄<hi>地子法章諡襄王法章子建㓕於秦無諡也</hi>按戰<lb/>
國無臣諡或者以威王少子田嬰諡靖郭君嬰子田文<lb/>
諡孟嘗君失其實矣馮驩曰孟嘗君客我死而后諡生<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-11b"/>
而稱之乎獨怪王圻續文獻通攷靖郭孟嘗並載諡法<lb/>
又不能張正義之是折索隠之非兩存牴牾之説何無<lb/>
主之甚也<hi>右諡法</hi>
子　文子桓子武子成子襄子荘子<lb/>
公　荘子子田和號田太公<hi>田齊未嘗稱侯</hi>
王　威王二十六年稱王宣王湣王襄王王建余按齊<lb/>
威王二十六年周顯王十六年盖田齊最先王韓宣惠<lb/>
王十一年周顯王四十七年趙武靈王元年周顯王四<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-12a"/>
十四年燕易王元年周顯王三十七年魏襄王元年周<lb/>
顯王三十五年秦惠文王元年周顯王三十二年先齊<lb/>
而王者獨楚武王耳<lb/>
帝　湣王三十六年齊王為東帝秦昭王為西帝蘇代<lb/>
自燕來説齊於是齊去帝復為王秦亦去帝葢稱帝者<lb/>
二月<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-13a"/>
　　楚羣禮<lb/>
　　　朝㑹<lb/>
商人見君　韓詩外傳楚國之法商人欲見君者必有<lb/>
大獻重質然後得見<lb/>
　　　聘享<lb/>
獻天子　史記楚成王惲元年初即位布德施惠結舊<lb/>
好於諸侯使人獻天子天子胙曰鎮爾南方夷狄之亂<lb/>
無侵中國於是楚地千里<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-13b"/>
　　　宗廟<lb/>
廟堂圖畫　楚辭天問序云屈原放逐憂心愁悴彷徨<lb/>
山澤經歴陵陸仰天嘆息見楚先王之廟及公卿祠堂<lb/>
圖畫天地山川神靈及古聖賢怪物所行事周流罷倦休<lb/>
息其下仰視圖畫因書其壁呵而問之以泄憤懣據此<lb/>
楚廟有圖畫如周之明堂也<lb/>
祭典　國語屈到嗜芰有疾召其宗老而屬之曰祭我<lb/>
必以芰及祥宗老将薦芰屈建命去之宗老曰夫子屬<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-14a"/>
之子木曰不然夫子承楚國之政其法刑在民心而藏<lb/>
在王府上之可以比先王下之可以訓後世雖㣲楚國<lb/>
諸侯莫不譽其祭典有之曰國君有牛享大夫有羊饋士<lb/>
有豚犬之奠庶人有魚炙之薦籩豆脯醢則上下共之<lb/>
不羞珍異不陳庶侈夫子不以其私欲干楚國之典<lb/>
　　　飬老<lb/>
國老　説苑楚王賜虞丘子采地三百號曰國老<hi>或作賜菜</hi>
<hi>田三百號曰國老</hi>按禮記王制曰有虞氏飬國老於上庠飬庶<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-14b"/>
老於下庠夏后氏飬國老於東序飬庶老於西序殷人<lb/>
飬國老於左學飬庶老於右學周人飬國老於東膠飬<lb/>
庶老於虞庠正義皇氏云人君飬老有四一飬老更二<lb/>
子孫死難飬其父祖三飬致仕之老四飬庶人之老蔡<lb/>
邕月令章句云三老國老也五更庶老也<lb/>
　　　禮賢<lb/>
金幣聘士　韓詩外傳楚荘王使使齎金百斤聘北郭<lb/>
先生又楚襄王遣使以金千斤白璧百雙聘荘子以為<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-15a"/>
相孔叢子楚王使使奉金幣聘夫子<lb/>
　　　昏禮<lb/>
迎婦　懐王二十四年倍齊而合秦秦昭王初立乃厚<lb/>
賂於楚楚徃迎婦<lb/>
自娶太子婦　平王二年使費無忌如秦為太子建取<lb/>
婦婦好來未至無忌先歸説平王曰秦女好可自娶為<lb/>
太子更求平王聽之卒自娶秦女生熊珍更為太子娶<lb/>
　　　宗室<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-15b"/>
三姓譜屬　離騷注云楚三閭之職掌王族三姓曰昭<lb/>
屈景屈原序其譜屬率其賢良以勵國士盖楚官多用<lb/>
同姓故譜屬最重也<lb/>
　　　貢獻<lb/>
獻藥　楚策有獻不死之藥於荆王者<lb/>
獻魚　新序楚人有獻魚於王者曰今日漁獲食之不<lb/>
盡賣之不售棄之又惜故來獻也<lb/>
獻鶴　史記齊王使淳于髠獻鶴於楚韓詩外傳作獻<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-16a"/>
鴻<lb/>
獻珥　國策楚王后死未立后也謂昭魚曰公何不請<lb/>
立后昭魚因買五雙珥令其一善而獻之王明日視善<lb/>
珥所在請立之<lb/>
　　　燕饗<lb/>
饗鄰國公子　楚成王三十五年晉公子重耳過楚成<lb/>
王以諸侯客禮饗而厚送之於秦<lb/>
饗鄰大夫　左傳晉郤至如楚聘且涖盟楚子享之子<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-16b"/>
反相為地室而縣焉郤至将登金奏作於下驚而走出<lb/>
觴諸侯　説苑楚荘王為五仞之䑓而觴諸侯昭二年<lb/>
楚靈王享昭公於新䑓好以大屈既而悔之<lb/>
賜羣臣酒　楚史檮杌荘王賜羣臣酒日暮酒酣燭㓕<lb/>
有引婦人之衣者<lb/>
朝設脯糗　楚語云昔鬭子文三舍令尹無一日之積<lb/>
恤民之故也成王聞子文之朝不及夕也於是乎每朝<lb/>
設脯一束糗一筐以享子文至於今令尹秩之<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-17a"/>
　　　賞賜<lb/>
賜田　宋玉小言賦云楚襄王既登陽雲之䑓命諸大<lb/>
夫景差唐勒宋玉等並作大言賦卒而宋玉受賞有作<lb/>
小言賦王曰善賜雲夢田國策云昭王反郢蒙榖不受<lb/>
遂自棄於磨山之中至今無冐注謂子孫雖有罪不冐<lb/>
法也又楚有賞田見左傳<lb/>
賜地　孝烈王元年以黄歇為相封為春申君賜淮北<lb/>
地十二縣后十五載黄歇言之楚王曰淮北地邊齊其<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-17b"/>
事急請以為郡便因并獻淮北十二縣請封於江東攷<lb/>
烈王許之春申君因城故呉墟以自為都邑又襄王封<lb/>
荘辛淮北之地<lb/>
　　　諡法<hi>稱號附</hi>
君諡　武<hi>熊通弑兄蚡冒之子代立諡武王</hi>文<hi>熊通子熊/貲諡文王</hi>成<hi>熊貲子熊惲為太子</hi>
<hi>商臣所弑諡成王</hi>穆<hi>熊惲子商臣弑/父代立諡穆王</hi>荘<hi>商臣子侣/諡荘王</hi>共<hi>侣子審諡共王</hi>康<lb/>
<hi>審子拈諡康王</hi>靈<hi>招子圍/諡靈王</hi>平<hi>審子棄疾改名/熊居諡平王</hi>昭<hi>熊居子珍/諡昭王</hi>惠<hi>珍子</hi>
<hi>章諡惠王</hi>簡<hi>章子中/諡簡王</hi>聲<hi>中子當/諡聲王</hi>悼<hi>當子類/諡悼王</hi>肅<hi>類子臧/諡肅王</hi>宣<hi>臧子熊良</hi>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-18a"/>
<hi>夫諡宣王</hi>威<hi>良夫子熊/商諡威王</hi>懐<hi>熊商子熊/槐諡懷王</hi>頃襄<hi>熊槐子横/諡頃襄王</hi>攷烈<hi>横子</hi>
<hi>熊元諡考烈王</hi>幽<hi>元子悼諡幽/王一云名悍</hi>哀<hi>悼弟猶諡哀王</hi>
無諡　<hi>文王熊貲子熊囏是為杜敖無諡芻康王子員是為郏敖無諡  哀王猶庶兄負  殺猶自立</hi>
<hi>㓕於秦無諡</hi>按楚自熊繹始封至十七世武王而有諡荆蠻<lb/>
之俗積乆乃變也按史記楚武王三十五年楚伐隨謂<lb/>
隨請王室尊吾號王室不聼熊通怒曰我自尊耳乃自<lb/>
立為武王生以為號死以為諡矣左傳商臣以宫甲圍<lb/>
成王請食熊蹯而死不聽丁未王縊諡之曰靈不瞑曰成<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-18b"/>
乃瞑共王疾告大夫曰不榖不德少主社稷生十年而<lb/>
䘮先君未及習師保之教訓而膺受多福是以不得而<lb/>
亡師於鄙以辱社稷為大夫憂其𢎞多矣若以大夫之<lb/>
靈獲保首領以沒於地惟是春秋窀穸之事所以從先<lb/>
君於禰廟者請為靈若厲大夫擇焉莫對及五命乃許<lb/>
秋共公卒子囊謀諡大夫曰君有命矣子囊曰君命以<lb/>
共若之何毁也赫赫楚國而君臨之撫有蠻夷奄征南<lb/>
海以屬諸夏而知其過可不謂共乎請諡之共大夫從<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-19a"/>
之是以知楚國諡法之重也若夫杜敖無諡郏敖無諡<lb/>
則不得其觧矣<hi>右諡法</hi>
子　熊繹熊艾熊䵣熊勝熊揚熊渠<hi>熊渠稱王已而復去王稱子</hi>熊<lb/>
摯紅熊延熊勇熊嚴熊霜熊狥熊咢熊儀<hi>是為若敖</hi>熊坎<hi>是為</hi>
<hi>霄敖</hi>熊㫬<hi>是為蚡冒</hi>典略云楚自熊繹至蚡冒並稱楚子<lb/>
王　蚡冒弟為武王武王之後文王成王穆王荘王共<lb/>
王康王靈王平王昭王惠王簡王聲王悼王肅王宣王<lb/>
威王懐王頃襄王攷烈王幽王哀王王負芻按熊繹當<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-19b"/>
周成王之時舉文武勤勞之后嗣而封熊繹於楚蠻封<lb/>
以子男之田稱楚子當周夷王之時王室㣲諸侯或不<lb/>
朝相伐熊渠甚得江漢間民和乃興兵伐庸陽粤至於<lb/>
鄂熊渠曰我蠻夷也不與中國之號諡乃立其長子康<lb/>
為句亶王中子紅為鄂王少子執疵為越章王及周厲<lb/>
王之時暴虐熊渠畏其伐楚亦去其王及熊通立三十<lb/>
五年伐隨隨曰我無罪楚曰我蠻夷也今諸侯皆為叛<lb/>
相侵或相殺我有敝甲欲以觀中國之政請王室尊吾<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-20a"/>
號隨人為之周請尊楚王室不聽還報楚三十七年楚<lb/>
熊通怒曰吾先鬻熊文王之師也早終成王王舉我先<lb/>
公乃以子男田令居楚蠻夷皆率服而王不加位我自<lb/>
尊耳乃自立為武王盖周桓王十六年也榖梁傳曰呉<lb/>
楚之君不書塟辟其號也謂辟其稱王之號也<lb/>
敖　楚熊儀為若敖熊坎為霄敖<hi>或作若敖</hi>文王子熊囏為<lb/>
杜敖康王子員為郏敖棄疾即位塟子干於訾實訾敖<lb/>
杜預曰不成君無號諡者楚皆謂之敖余按敖者楚國<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-20b"/>
尊大之别稱楚尊官有莫敖可推也熊眴為盼冐冐字<lb/>
不可攷<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-21a"/>
　　趙　禮<lb/>
　　　朝㑹<lb/>
大朝　武靈王十九年春正月大朝信宫二十七年五<lb/>
月大朝於東宫見史記<lb/>
羣臣宗室之禮　惠文王立四年朝羣臣安陽君亦來<lb/>
朝主父令王聽朝而自從旁觀窺羣臣宗室之禮<lb/>
大備　悼襄王元年大備正義曰謂行大備之禮也<lb/>
　　　宗廟<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-21b"/>
廟見　武靈王十六年五月大朝東宫傳國於何王廟<lb/>
見禮畢出臨朝<lb/>
　　　飬老<lb/>
三老　武靈年少未能聽政置博聞師三人左右司過<lb/>
三人及聽政先問先王貴臣肥義加其秩國三老年八<lb/>
十月致其禮<lb/>
　　　慶賞<lb/>
置酒脯　惠文王三年主父㓕中山遷其王於膚施起<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-22a"/>
靈壽北地方從代道大通還歸行賞大赦置酒酺五日<lb/>
按漢書音義云漢律三人已上無故羣飲罰金四兩㤙<lb/>
詔横賜得令聚㑹飲食五日酺布也言天子布㤙於天<lb/>
下<lb/>
　　　貢獻<lb/>
獻雀　孔叢子邯鄲之民以正月旦獻雀於趙王而綴<lb/>
以五采<lb/>
獻鳩　列子邯鄲之人以正月之旦獻鳩於簡子簡子<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-22b"/>
大悦厚賞之<lb/>
　　　賞賜<lb/>
賜田　趙簡子疾五日不知人扁鵲視之曰不出三日<lb/>
疾有間居二日半簡子寤董安于以扁鵲言告簡子賜<lb/>
扁鵲田萬畆<lb/>
賜衣　烈侯好音欲賜鄭歌者槍石二人田各萬畆相<lb/>
國公仲不與乃進牛畜荀欣徐越三人烈侯説止歌者<lb/>
田官三人賜相國衣一襲注單複具為一襲<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-23a"/>
賜金　肅侯游大陵出於鹿門大戊午扣馬曰耕事方<lb/>
急一日不作百日不食肅侯下車謝賜大戊午金百鎰<lb/>
見桓譚論<lb/>
賜冠帶　國策武靈王立周紹為王子傅又賜周紹胡<lb/>
服衣冠具𢃄黄金師比注具帯帯飾之備也猶具劍<lb/>
賜璧　虞卿者游説之士躡屩擔簦説趙孝成王一見<lb/>
賜黄金百鎰白璧一雙<lb/>
賜湯沐邑　信陵君傳公子留趙趙王以鄗為公子湯<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-23b"/>
沐邑<lb/>
　　　諡法<hi>稱號附</hi>
君諡　烈<hi>趙侯藉趙獻子浣之子諡烈侯</hi>武<hi>烈侯弟/諡武侯</hi>敬<hi>烈侯子章/諡敬侯</hi>成<hi>章子</hi>
<hi>種諡成侯</hi>肅<hi>成侯子言/諡肅侯</hi>武靈<hi>肅侯子諡/武靈王</hi>惠文<hi>武靈王子何諡惠文王</hi>孝<lb/>
成<hi>何子丹諡孝成王</hi>悼襄<hi>丹子偃諡/悼㐮王</hi>幽繆<hi>偃子遷諡幽繆王徐廣曰王遷無諡今獨</hi>
<hi>此稱幽繆主者盖秦㓕趙之後人臣竊追諡之遷子嘉為代王㓕於秦無諡</hi>
后諡　武靈王納呉侯之女娃嬴是為孟姚有寵卒諡<lb/>
惠后<hi>右諡法</hi>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-24a"/>
子　史記趙武卒諡為文子文子生景叔景叔卒生趙<lb/>
鞅立是為簡子簡子卒毋䘏立是為襄子<hi>又襄子弟曰桓子</hi>
侯　襄子卒趙浣立是為獻侯獻侯卒子烈侯籍立烈<lb/>
侯卒太子章立是為敬侯敬侯子種立是為成侯成侯<lb/>
子語立是為肅侯<lb/>
王　肅侯卒子武靈王立按武靈王八年五國相王趙<lb/>
獨否曰無其實敢處其名乎今國人謂已曰君及惠文<lb/>
王立武靈又自號為主父不知何時稱王也惠文王卒<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-24b"/>
太子丹立是為孝成王孝成王卒子偃立是為悼襄王<lb/>
悼襄王卒子遷立是為幽繆王<hi>趙武靈王元年周顯王四十四年</hi>
君　見上按靈王能矯五國之非然趙侯爵稱侯可也<lb/>
今稱君亦無義沈羽云三晋本大夫而為諸侯者故多<lb/>
稱主君梁王觴諸侯於范䑓魯君曰主君之尊儀狄之<lb/>
酒也見國策韓昭侯三日不朝大夫諫曰主君玩國甚<lb/>
矣見典論<lb/>
父　武靈王自號主父一曰君二曰父甚竒<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-25a"/>
孟　通鑑豫讓漆身為癘吞炭為啞行乞於市其妻不<lb/>
識也行見其友其友識之為之泣曰以子之才臣事趙<lb/>
孟必得近幸胡三省云自春秋之時趙宣子謂之宣孟<lb/>
趙文子謂之趙孟其後遂襲而呼為趙孟孟長也<lb/>
追侯　周威烈王二十三年魏韓趙皆立為諸侯魏文<lb/>
侯二十三年韓景侯六年趙烈侯六年趙烈侯既侯遂<lb/>
追尊獻子為獻侯　余又按諸書載列國事蹟其稱號<lb/>
有甚繆者如闞子云趙簡王好獵是趙簡子也班媫妤<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-25b"/>
咏扇畫作秦王女乗鸞向煙霧乃用簫史事是秦繆公<lb/>
也一統志趙王䑓是趙襄子也皆未嘗稱王如楚武王<lb/>
冡皇覽云楚武帝冡韓昭侯作髙門胡廣説云昔韓昭<lb/>
帝作髙門皆未嘗稱帝是猶朱象不有天下而水經注<lb/>
有鼻天子城山海經有帝丹朱塟處也如楚既僭號而<lb/>
仙鑑有楚荘公則又尊變而卑矣<hi>按春秋亦作楚子然子楚爵也春秋不書</hi>
<hi>僣王而書子爵仙鑑稱公無義也</hi>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-26a"/>
　　魏羣禮<lb/>
　　　改元<lb/>
后元　竹書紀年周顯王三十四年魏惠成王三十六<lb/>
年改元稱一年玉海云魏惠王年號云后元<lb/>
　　　朝㑹<lb/>
朝天子　國策魏惠王擁土千里𢃄甲三十六萬十八<lb/>
年㧞邯鄲西圍定陽從十二諸侯朝天子<lb/>
來朝　史記惠王十五年魯衛宋鄭君來朝紀年作十<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-26b"/>
四年<lb/>
受經　史記文侯受子夏經藝客叚干木過其閭未嘗<lb/>
不軾也<lb/>
黄金聘士　孔叢子魏王遣使者奉黄金束帛聘子順<lb/>
為相<lb/>
　　　昏禮<lb/>
尚主　魏相公叔髙尚主而害呉起見史記如淳曰天<lb/>
子嫁女於諸侯必使諸侯同姓者主之故謂之公主帝<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-27a"/>
姊妹曰長公主諸王女曰翁主師古曰如説得之天子<lb/>
不親主婚故謂之公主諸王則自主婚故其女曰翁主<lb/>
翁者父也言父主其婚也亦曰王主言王自主其婚也<lb/>
揚雄方言云周晉秦隴謂父曰翁而臣瓉王楙或云公<lb/>
者比於上爵或云主者婦尊稱皆失之劉貢父曰予謂<lb/>
公主之稱夲出秦舊男為公子女為公主古者大夫妻<lb/>
稱主故以公配之若謂同姓主之故謂之公主則周之<lb/>
事秦不知用也古之嫁女禮當如周使大夫主之何不<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-27b"/>
謂之夫主乎然則謂之王主者猶言王子也謂之公主<lb/>
者縁公而生耳毛晃曰尚崇也髙也貴也飾也加也尊<lb/>
也娶公主謂之尚言帝王之女尊而尚之不敢言娶也<lb/>
小荀子曰尚主之制非古也釐降二女陶唐之典歸妹<lb/>
元吉帝乙之訓王姬歸齊宗周之禮也以隂乗陽違天<lb/>
以婦凌夫違人違天不祥違人不義<lb/>
　　　燕饗<lb/>
觴政　説苑魏文侯與大夫飲酒使公乗不仁為觴政<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-28a"/>
曰飲而不嚼者浮以大白文侯飲而不嚼公乗不仁舉<lb/>
白浮君君視而不應侍者曰不仁退君已醉矣公乗不<lb/>
仁曰周書曰前車覆後車戒盖言其危為人臣者不易<lb/>
為君亦不易今君已設令令不行可乎君曰善舉白而<lb/>
飲飲畢以公乗不仁為上客<lb/>
饗功之禮　未學篇云魏武侯即位設饗功之禮以優<lb/>
士大夫設坐廟廷為三行上功坐前行餚席兼重噐上<lb/>
牢次功坐中行餚席噐差减無功坐後行餚席無重噐<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-28b"/>
觴諸侯　國策梁惠王觴諸侯於范䑓<lb/>
觴大夫　淮南子魏文侯觴大夫於曲陽<lb/>
　　　貢獻<lb/>
獻晨鳬北犬　韓詩外傳魏文侯封太子擊於中山三<lb/>
年不徃來趙倉唐曰君何不遣人使大國太子曰願之<lb/>
乆矣未可得使者對曰臣願奉使侯何如太子曰侯嗜<lb/>
晨鴈好北犬於是遣倉唐緤北犬奉晨鴈獻之侯曰擊<lb/>
愛我知我所嗜好杜鄴與王音書云昔文侯寤犬鴈之<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-29a"/>
獻而父子益親<lb/>
死事之賞　列國紀聞魏文侯舉有功而進賞之有死<lb/>
事之家嵗使使者勞賜其父母又按魏文侯與田子方<lb/>
語有兩童子衣錦而侍於君側田子方曰此君之寵子<lb/>
乎文侯曰非也此其父死於戰此㓜子也寡人收之是<lb/>
又恤死事之孤也<lb/>
　　　賞賜<lb/>
賜田　惠王索呉起之後賜之田二十萬巴寜㸑襄各<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-29b"/>
十萬惠王曰非公叔何以知三子之功哉又賜公叔田<lb/>
四十萬加之百萬之上使百四十萬見國策<lb/>
賜衣　説苑魏文侯封太子擊於中山三年使不徃來<lb/>
趙倉唐奉使侯問子之君長大孰與寡人倉唐曰君賜<lb/>
之外府之衣則能勝之文侯遣倉唐賜太子衣一襲<lb/>
　　　諡法<hi>稱號附</hi>
君諡　文<hi>魏侯斯諡文侯或作都</hi>武<hi>斯子擊/諡武侯</hi>惠<hi>擊子罃謚惠王紀年作惠成王是也</hi>
襄<hi>罃子赫諡襄王</hi>哀<hi>赫子諡哀王索隠曰系本襄王/生昭王而無哀王盖脱一代耳</hi>昭<hi>哀王子圍諡昭</hi>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-30a"/>
<hi>王</hi>安釐<hi>昭王子諡/安釐王</hi>景閔<hi>安釐王子増諡景閔王</hi>
無諡　<hi>景閔王子假㓕於秦無諡</hi>
子　武子悼子魏絳<hi>絳史無明文无攷</hi>昭子獻子桓子<hi>系本有襄子史</hi>
<hi>記無</hi>
侯　文侯<hi>二十二年列為諸侯</hi>武侯惠侯<lb/>
王　襄王<hi>元年王</hi>哀王昭王安釐王景閔王王假按魏襄<lb/>
王元年周顯王三十五年也<lb/>
追王　史記魏襄王元年與諸侯㑹徐州相王也然後<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-30b"/>
追尊父惠侯為惠王吕氏曰竹書紀年魏惠王三十六<lb/>
年改元稱一年王與諸侯㑹於徐州其後十七年卒所<lb/>
謂今王者襄王也今史記惠王三十六年卒襄王立十<lb/>
六年卒并惠襄為五十二年史記誤分惠成王之世為<lb/>
二王之年數也其曰襄王元年與諸侯㑹徐州相王然<lb/>
后追尊父惠侯為惠王者即惠王改元一年㑹諸侯於<lb/>
徐州也追王之説史記誤<hi>右吕氏云</hi>索隠曰世本襄王生昭<lb/>
王而無哀王盖脱一代耳孔衍叙魏語亦有哀王而紀<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-31a"/>
年説惠成王三十六年又改元為后元一十七年卒史<lb/>
記分惠王之歴以為二王之年又有哀王凡二十三年<lb/>
紀事甚明無足疑者然則是紀年之作失哀王之代故<lb/>
分襄王之年為惠王后元即以襄王之年包哀王之代<lb/>
耳<hi>右索隠云</hi>據吕氏之説襄王不追王據索隠之説惠王不<lb/>
改元余攷經世稽覽圖魏惠王改元后元一年其年即<lb/>
薨子襄王立又按孟子至魏在惠王三十五年其後襄<lb/>
王立孟子尚在魏也若惠王改元后又十七年而卒孟<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-31b"/>
子豈能在魏十八年及襄王之世哉當是惠王改元之<lb/>
年卒襄王元年追為惠王紀年脱襄王一代又誤於慎<lb/>
靚王二年作魏惠王薨當言襄王薨也今王即哀王也<lb/>
或曰孟子曰梁惠王何也曰從後言之也孟子退而著<lb/>
書之年在襄王追王惠王之後也<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-32a"/>
　　韓羣禮<lb/>
　　　朝㑹<lb/>
執珪　孔叢子云韓與魏仇敵之國而韓釐侯執珪見<lb/>
梁君非好卑而惡尊執珪者謂執珪而朝<lb/>
　　　宗廟<lb/>
視牲　天中記韓昭侯視所以祠廟之牲其豕小昭侯<lb/>
令官更之官以是豕來也昭侯曰是非嚮者之豕耶官<lb/>
無以對命吏罪之從者曰君王何以知之君曰吾以其<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-32b"/>
耳也<lb/>
　　　諡法<hi>附稱號</hi>
君諡　景<hi>韓侯䖍諡景侯</hi>烈<hi>䖍子取諡烈侯系/本作武史記作列</hi>文<hi>烈侯子/諡文侯</hi>哀<hi>文侯</hi>
<hi>子為韓嚴所弑諡哀侯</hi>懿<hi>哀侯子若山諡懿侯/索隠曰年表作荘侯</hi>昭<hi>懿侯子諡昭侯又作鄭釐侯按</hi>
<hi>昭侯二十五年作髙門屈宜臼曰昭侯不出此門云云凡稱昭侯者三生而稱諡大不可觧</hi>宣惠<hi>昭侯</hi>
<hi>子諡宣惠王</hi>襄<hi>宣惠王子倉/諡襄王也</hi>釐<hi>襄王子/諡釐王</hi>桓惠<hi>釐王子諡桓惠王桓惠王子安</hi>
<hi>㓕於秦無諡  右諡法</hi>
子　韓武子事晉封於韓原十一世皆稱子<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-33a"/>
侯　景侯始列為諸侯烈侯文侯哀侯懿侯昭侯<lb/>
王　昭侯子宣惠王十一年號為王襄王釐王桓惠王<lb/>
安王按韓宣惠王十一年周顯王四十七年六國表作<lb/>
十年則顯王四十六年也盖顯王三十二年秦王三十<lb/>
五年魏王三十七年韓王燕王四十四年趙王數年之<lb/>
間五王並立矣<lb/>
君　宣惠王十一年君號為王據此十一年已前稱君<lb/>
也<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-34a"/>
　　燕羣禮<lb/>
　　　宗廟<lb/>
修宗廟　漢略燕昭王三年修其宗廟<lb/>
修齊廟　白帖燕将樂毅下齊七十城而修齊宗廟<lb/>
　　　禮賢<lb/>
築宫　燕昭王為郭隗改築宫而師事之樂毅自魏徃<lb/>
鄒衍自齊徃劇辛自趙徃<lb/>
擁篲　史記騶子如燕昭王擁篲先驅請列弟子之位<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-34b"/>
而受業又阮籍奏記云鄒子居黍谷之隂而昭王陪乗<lb/>
　　　燕饗<lb/>
駃騠食　鄒陽書蘇秦相燕燕人惡之於王王按劍而<lb/>
怒食以駃騠漢書音義云駃騠駿馬也生七日而超其<lb/>
母王重蘇秦雖有讒謗而更膳以珍竒之味<lb/>
千里馬肝　燕丹子云太子有千里馬軻曰千里馬肝<lb/>
美太子即進肝<lb/>
　　　貢獻<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-35a"/>
獻豕　朔人獻燕昭王以大豕見符子<lb/>
<hi>獻香獻珠</hi>　並詳雜徴<lb/>
　　　賞賜<lb/>
賜羽衣　詳噐服<lb/>
賜后服　通鑑燕賜樂毅輅車乗馬后屬百兩賜樂毅<lb/>
妻以后服賜其子以公子之服<lb/>
賜公子服　詳上<lb/>
賜車馬　詳上<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-35b"/>
　　　諡法<hi>稱號附</hi>
君諡　康<hi>召公奭諡康公子封北燕伯</hi>惠<hi>康公九世孫諡惠侯懿公子諡惠公戰國昭王子諡</hi>
<hi>惠王</hi>釐<hi>惠侯子諡釐侯閔公子/諡釐年表作釐侯荘</hi>頃<hi>釐侯子/諡頃侯</hi>哀<hi>頃侯子/諡哀侯</hi>鄭<hi>哀侯</hi>
<hi>子諡鄭侯索隠曰諡法無鄭鄭是名也余按列國諡法如此者甚多</hi>繆<hi>鄭侯子/諡繆侯</hi>宣<hi>繆侯子諡宣侯</hi>
<hi>桓公子諡宣公</hi>桓<hi>宣侯子諡桓侯㐮公子諡桓公譙周曰系家㐮伯生宣公無桓公也又釐侯子諡桓公</hi>
昭<hi>宣公子諡昭公戰國噲子平諡昭王</hi>武<hi>昭公子/諡武公</hi>文<hi>武公子諡文公又桓公子諡文公</hi>懿<lb/>
<hi>文公子諡懿公</hi>悼<hi>惠公子/諡悼公</hi>共<hi>悼公子/諡共公</hi>平<hi>共公子/諡平公</hi>簡<hi>平公子欵諡簡公</hi>獻<lb/>
<hi>簡公子諡獻公索隠曰按紀年燕簡公後次孝公無獻公</hi>孝<hi>獻公子諡孝公戰國武成王子諡孝王</hi>成<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-36a"/>
<hi>孝公子載諡成公</hi>閔<hi>成公子/諡閔公</hi>易<hi>文公子/諡易王</hi>武成<hi>惠王子諡武成王</hi>
無諡　<hi>易王子噲無諡孝王子喜為太子丹事㓕於秦無諡也</hi>按續文獻通攷云<lb/>
燕有南北南燕姞姓北燕即邵公所封也如昭三年書<lb/>
北燕伯欵出奔齊荘二十年書執燕仲父注云即南燕<lb/>
伯而史記乃共一世家豈遷别有據歟又左傳有荘公<lb/>
奐之子簡公盈與北燕簡公欵而世家獨有一簡公豈<lb/>
即左傳所謂北燕伯歟又有召穆公虎即江漢之詩所<lb/>
稱平淮夷者也而世家亦無之獨有繆侯豈穆即繆歟<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-36b"/>
余又按周公名旦索隠曰諡文見國語父子君臣同時<lb/>
並諡矣五經通義曰周桓王時蔡侯卒諡蔡桓侯有德<lb/>
則善諡無德則惡諡故同也攷燕諡法康公九世孫諡<lb/>
惠懿公子亦諡惠昭王子亦諡惠惠侯子諡釐閔公子<lb/>
亦諡釐繆侯子諡宣桓公子亦諡宣宣公子諡桓襄公<lb/>
子亦諡桓釐侯子亦諡桓宣公子諡昭王噲子亦諡昭<lb/>
武公子諡文桓公子亦諡文獻公子諡孝武成王子亦<lb/>
諡孝諡不諱同周之制也<hi>右諡法</hi>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-37a"/>
侯　召公封於北燕已下九世至惠侯可攷惠侯釐侯<lb/>
頃侯哀侯鄭侯繆侯宣侯桓侯自桓侯復稱公<lb/>
公　荘公襄公桓公宣公昭公武公文公懿公惠公悼<lb/>
公共公平公簡公獻公孝公成公湣公釐公桓公文公<lb/>
王　易王王噲昭王惠王武成王孝王王喜按燕易王<lb/>
元年周顯王三十七年也趙岐孟子注云以萬乗之國<lb/>
伐萬乗之國者萬乗非諸侯之號時燕國侵地廣大僣<lb/>
號稱王故曰萬乗<lb/>
<pb n="KR2m0011_WYG_006-37b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　七國攷卷六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>