<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>幾何原本卷二之首</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　幾何原本卷二之首<lb/>
　　　　　　　　　　　　　西洋利瑪竇譯<lb/>
　　界説二則<lb/>
　第一界<lb/>
凡直角形之兩邊函一直角者為直角形之矩線<lb/>
　　　　如甲乙偕乙丙函甲乙丙直角得此兩邊即<lb/>
　　　　知直角形大小之度今别作戊線已線與甲<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-1b"/>
　　　　乙乙丙各等亦即知甲乙丙丁直角形大小<lb/>
　　　　之度則戊偕已兩線為直角形之矩線<lb/>
　　　　此例與筭法通如上圖一邊得三一邊得四<lb/>
　　　　相乘得十二則三偕四兩邊為十二之矩數<lb/>
　凡直角諸形之内四角皆直故不必更言四邊及平<lb/>
　行線止名為直角形省文也<lb/>
　凡直角諸形不必全舉四角止舉對角二字即指全<lb/>
　形如甲乙丙丁直角形止舉甲丙或乙丁亦省文也<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-2a"/>
　第二界<lb/>
諸方形有對角線者其兩餘方形任偕一角線方形為<lb/>
　磬折形<lb/>
　甲乙丙丁方形任直斜角作甲丙對角線從庚點作<lb/>
　戊己辛壬兩線與方形邊平行而分本形為四方形<lb/>
　　　　　其辛己庚乙兩形為餘方形辛戊己壬兩<lb/>
　　　　　形為角線方形<hi>一卷界説三六</hi>兩餘方形任偕一<lb/>
　　　　　角線方形為磬折形如辛己庚乙兩餘方<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-2b"/>
　　　　　形偕己壬角線方形同在癸子丑圜界内<lb/>
　　　　　者是癸子丑磬折形也用辛戊角線方形<lb/>
　　　　　倣此<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　幾何原本卷二之首<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-3a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　幾何原本卷二<lb/>
　　　　　　　　　　　　　西洋利瑪竇撰<lb/>
　第一題<lb/>
兩直線任以一線任分為若干分其兩元線矩内直角<lb/>
　形與不分線偕諸分線矩内諸直角形并等<lb/>
　　　　　解曰甲與乙丙兩線如以乙丙三分之為<lb/>
　　　　　乙丁丁戊戊丙題言甲偕乙丙矩線内直<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-3b"/>
　角形與甲偕乙丁甲偕丁戊甲偕戊丙三矩線内直<lb/>
　角形并等<lb/>
　　　　　論曰試作乙己直角形在乙丙偕等甲之<lb/>
　　　　　己丙矩線内<hi>作法于乙界作庚乙丙界作己丙兩垂線俱與甲等為平</hi>
　　　　　<hi>行次作庚己直線與乙丙平行</hi>次于丁戊兩點作辛丁壬<lb/>
　戊兩垂線與庚乙己丙平行<hi>一卷卅三</hi>其辛丁與庚乙壬<lb/>
　戊與己丙既平行則辛丁與壬戊亦平行而辛丁壬<lb/>
　戊與己丙等即亦與甲等<hi>一卷卅四</hi>如此則乙辛直角形<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-4a"/>
　在甲偕乙丁矩線内丁壬直角形在甲偕丁戊矩線<lb/>
　内戊己直角形在甲偕戊丙矩線内并之則三矩内<lb/>
　直角形與甲偕乙丙兩元線矩内直角形等<lb/>
　　注曰二卷前十題皆言線之能也<hi>能者謂其上能為直角形也如</hi>
　　<hi>十尺線其上能為百尺方形之類</hi>其説與筭數最近故九卷之十<lb/>
　　四題俱以數明此十題之理今未及詳因題意難<lb/>
　　顯畧用數明之如本題設兩數當兩線為六為十<lb/>
　　以十任三分之為五為三為二六乘十為六十之<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-4b"/>
　　一大實與六乘五為三十及六乘三為十八六乘<lb/>
　　二為十二之三小實并等<lb/>
　第二題<lb/>
一直線任兩分之其元線上直角方形與元線偕兩分<lb/>
　線兩矩内直角形并等<lb/>
　　　　　解曰甲乙線任兩分于丙題言甲乙上直<lb/>
　　　　　角方形與甲乙偕甲丙甲乙偕丙乙兩矩<lb/>
　　　　　線内直角形并等<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-5a"/>
　論曰試于甲乙線上作甲丁直角方形從丙點作己<lb/>
　丙垂線與甲戊乙丁平行<hi>一卷卅一</hi>其甲戊與甲乙既等<lb/>
　<hi>一卷卅四</hi>則甲己直角形在甲乙甲丙矩線内乙丁與甲<lb/>
　乙既等則丙丁直角形在甲乙丙乙矩線内而此兩<lb/>
　形并與甲丁直角方形等<lb/>
　　　又論曰試别作丁線與甲乙等其甲乙線既任<lb/>
　　　分于丙則甲乙偕丁矩線内直角形<hi>即甲乙上直角方形</hi>
　　　與甲丙偕丁丙乙偕丁兩矩線内直角形并等<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-5b"/>
　　<hi>本篇一</hi>
　　注曰以數明之設十數任兩分之為七為三十乘<lb/>
　　七為七十及十乘三為三十之兩小實與十自之<lb/>
　　百一大羃等<lb/>
　第三題<lb/>
一直線任兩分之其元線任偕一分線矩内直角形與<lb/>
　分餘線偕一分線矩内直角形及一分線上直角方<lb/>
　形并等<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-6a"/>
　　　　　　解曰甲乙線任兩分于丙題言元線甲<lb/>
　　　　　　乙任偕一分線如甲丙矩内直角形<hi>不論</hi>
　　　　　　<hi>甲丙為長分為短分</hi>與分餘丙乙偕甲丙矩線内<lb/>
　　　　　　直角形及甲丙上直角方形并等<lb/>
　　　　　　論曰試作甲丁直角方形從乙界作乙<lb/>
　　　　　　巳垂線與甲戊平行<hi>一卷卅一</hi>而于戊丁引<lb/>
　長之遇于己其甲戊與甲丙等則甲己直角形在元<lb/>
　線甲乙偕一分線甲丙矩内丙丁與甲丙等則丙己<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-6b"/>
　直角形在一分線甲丙偕分餘線丙乙矩内而甲己<lb/>
　直角形與甲丙丙乙矩線内丙己直角形及甲丙上<lb/>
　甲丁直角方形并等<lb/>
　　　又論曰試别作丁線與一分線甲丙等其甲乙<lb/>
　　　線既任分于丙則甲乙偕丁矩線内直角形<hi>即甲</hi>
　　　<hi>乙偕甲丙矩線内直角形</hi>與丁偕丙乙<hi>即甲丙/偕丙乙</hi>丁偕甲丙<hi>即甲</hi>
　<hi>丙上直角方形</hi>兩矩線内直角形并等<hi>本篇一</hi>
　　注曰以數明之設十數任兩分之為七為三如前<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-7a"/>
　　圖則十乘七為七十與七乘三之實二十一及七<lb/>
　　自之羃四十九并等如後圖十乘三為三十與七<lb/>
　　乘三之實二十一及三之羃九并等<lb/>
　第四題<lb/>
一直線任兩分之其元線上直角方形與各分上兩直<lb/>
　角方形及兩分互偕矩線内兩直角形并等<lb/>
　解曰甲乙線任兩分于丙題言甲乙線上直角方形<lb/>
　與甲丙丙乙線上兩直角方形及甲丙偕丙乙丙乙<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-7b"/>
　　　　　偕甲丙矩線内兩直角形并等<lb/>
　　　　　論曰試于甲乙線上作甲丁直角方形次<lb/>
　　　　　作乙戊對角線次從丙作丙己線與乙丁<lb/>
　平行遇對角線于庚末從庚作辛壬線與甲乙平行<lb/>
　而分本形為四直角形即甲乙戊角形之甲乙甲戊<lb/>
　兩邊等而甲乙戊與甲戊乙兩角亦等<hi>一卷五</hi>夫甲乙<lb/>
　戊形之三角并與兩直角等<hi>一卷卅二</hi>而甲為直角即甲<lb/>
　乙戊甲戊乙皆半直角<hi>一卷卅之二系</hi>依顯丁乙戊角形之<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-8a"/>
　丁乙戊丁戊乙兩角亦皆半直角則戊己庚外角與<lb/>
　内角丁等為直角<hi>一卷卅九</hi>而己戊度既半直角則己庚<lb/>
　戊等為半直角矣角既等則己庚己戊兩邊亦等<hi>一卷</hi>
　<hi>六</hi>庚辛辛戊亦等<hi>一卷卅四</hi>而辛巳為直角方形也依顯<lb/>
　丙壬亦直角方形也又庚辛與甲丙兩對邊等<hi>一卷卅四</hi>
　而乙丙與庚丙俱為直角方形邊亦等則辛己為甲<lb/>
　丙線上直角方形丙壬為丙乙線上直角方形也又<lb/>
　甲庚及庚丁兩直角形各在甲丙丙乙矩線内也則<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-8b"/>
　甲丁直角方形與甲丙丙乙兩線上兩直角方形及<lb/>
　兩線矩内兩直角形并等矣<lb/>
　系從此推知凡直角方形之角線形皆直角方形<lb/>
　　　又論曰甲乙線既任分于丙則元線甲乙上直<lb/>
　　　角方形與元線偕各分線矩内兩直角形并等<lb/>
　　　<hi>本篇二</hi>又甲乙偕甲丙矩線内直角形與甲丙偕<lb/>
　丙乙矩線内直角形及甲丙上直角方形并等<hi>本篇三</hi>
　甲乙偕丙乙矩線内直角形與丙乙偕甲丙矩線内<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-9a"/>
　直角形及丙乙上直角方形并等<hi>本篇三</hi>則甲乙上直<lb/>
　角方形與甲丙丙乙上兩直角方形及甲丙偕丙乙<lb/>
　丙乙偕甲丙矩線内兩直角形并等<lb/>
　　注曰以數明之設十數任兩分之為七為三十之<lb/>
　　羃百與七之羃四十九三之羃九及三七互乘之<lb/>
　　實兩二十一并等<lb/>
　第五題<lb/>
一直線兩平分之又任兩分之其任兩分線矩内直角<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-9b"/>
　形及分内線上直角方形并與平分半線上直角方<lb/>
　形等<lb/>
　　　　　解曰甲乙線兩平分于丙又任兩分于丁<lb/>
　　　　　其丙丁為分内線<hi>丙丁線者丙乙所以大于丁乙之較又甲丁所</hi>
　　　　　<hi>以大于甲丙之較故曰分内線</hi>題言甲丁丁乙矩線内直<lb/>
　　　　　角形及分内線丙丁上直角方形并與丙<lb/>
　　　　　乙線上直角方形等<lb/>
　論曰試于丙乙線上作丙己直角方形次作乙戊對<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-10a"/>
　　　　　角線從丁作丁庚線與乙己平行遇對角<lb/>
　　　　　線于辛次從辛作壬癸線與丙乙平行次<lb/>
　　　　　從甲作甲子線與丙戊平行末從壬癸線<lb/>
　　　　　引長之遇于子夫丁壬癸庚皆直角方形<lb/>
　　　　　<hi>本篇四之系</hi>而辛丁與丁乙兩線等<hi>一卷卅四</hi>癸辛<lb/>
　與丙丁兩線等則甲辛直角形在任分之甲丁丁乙<lb/>
　矩線内而癸庚為分内線丙丁上直角方形也今欲<lb/>
　顯甲辛直角形及癸庚直角方形并與丙己直角方<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-10b"/>
　形等者于丙辛辛己相等之兩餘方形<hi>一篇四三</hi>每加一<lb/>
　丁壬直角方形即丙壬及丁己兩直角形等矣而甲<lb/>
　癸與丙壬兩形同在平行線内又底等即形亦等<hi>一卷</hi>
　<hi>卅六</hi>則甲癸與丁巳亦等也即又每加一丙辛直角形<lb/>
　則丑寅卯罄折形豈不與甲辛等次于罄折形又加<lb/>
　一癸庚直角方形豈不與丙巳直角方形等也而甲<lb/>
　辛癸庚兩形并亦與丙己等也則甲丁丁乙矩線内<lb/>
　直角形及丙丁上直角方形并與丙乙上直角方形<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-11a"/>
　等<lb/>
　　注曰以數明之設十數兩平分之各五又任分之<lb/>
　　為八為二則三為分内數<hi>三者五所以大于二之較又八所以大于五之</hi>
　　<hi>較</hi>二八之實十六三之羃九與五之羃二十五等<lb/>
　第六題<lb/>
一直線兩平分之又任引増一直線共為一全線其全<lb/>
　線偕引増線矩内直角形及半元線上直角方形并<lb/>
　與半元線偕引増線上直角方形等<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-11b"/>
　　　　　解曰甲乙線兩平分于丙又從乙引長之<lb/>
　　　　　増乙丁與甲乙通為一全線題言甲丁偕<lb/>
　　　　　乙丁矩線内直角形及半元線丙乙上直<lb/>
　　　　　角方形并與丙丁上直角方形等<lb/>
　論曰試于丙丁上作丙戊直角方形次作丁己對角<lb/>
　線從乙作乙庚線與丁戊平行遇對角線于辛次從<lb/>
　辛作壬癸線與丙丁平行次從甲作甲子線與丙己<lb/>
　平行末從壬癸線引長之遇于子夫乙壬癸庚皆直<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-12a"/>
　角方形<hi>本篇四之系</hi>而乙丁與丁壬兩線等<hi>一卷卅四</hi>癸辛與<lb/>
　丙乙兩線等則甲壬直角形在甲丁偕乙丁矩線内<lb/>
　而癸庚為丙乙上直角方形也今欲顯甲壬直角形<lb/>
　及癸庚直角方形并與丙戊直角方形等者試觀甲<lb/>
　癸與丙辛兩直角形同在平行線内又底等即形亦<lb/>
　等<hi>一卷卅六</hi>而丙辛與辛戊等<hi>一卷四三</hi>則辛戊與甲癸亦等<lb/>
　即又每加一丙壬直角形則丑寅卯磬折形與甲壬<lb/>
　等夫磬折形加一癸庚形本與丙戊直角方形等也<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-12b"/>
　即甲壬癸庚兩形并亦與丙戊等也則甲丁乙丁矩<lb/>
　線内直角形及丙乙上直角方形并豈不與丙丁上<lb/>
　直角方形等<lb/>
　　注曰以數明之設十數兩平分之各五又引増二<lb/>
　　共十二二乘之為二十四及五之羃二十五與七<lb/>
　　之羃四十九等<lb/>
　第七題<lb/>
一直線任兩分之其元線上及任用一分線上兩直角<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-13a"/>
　方形并與元線偕一分線矩内直角形二及分餘線<lb/>
　上直角方形并等<lb/>
　　　　　解曰甲乙線任分于丙題言元線甲乙上<lb/>
　　　　　及任用一分線如甲丙上兩直角方形并<lb/>
　　　　　<hi>不論甲丙為長分為短分</hi>與甲乙偕甲丙矩内直角形<lb/>
　　　　　二及分餘線丙乙上直角方形并等<lb/>
　　　　　論曰試于甲乙上作甲丁直角方形次作<lb/>
　　　　　乙戊對角線從丙作丙己線與乙丁平行<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-13b"/>
　遇對角線于庚末從庚作辛壬線與甲乙平行夫辛<lb/>
　己丙壬皆直角方形<hi>本篇四之系</hi>而辛庚與甲丙等<hi>一卷卅四</hi>
　即辛己為甲丙上直角方形也又甲戊與甲乙等即<lb/>
　甲己直角形在甲乙偕甲丙矩線内也又戊丁丁壬<lb/>
　與甲乙甲丙各等即辛丁直角形亦在甲乙偕甲丙<lb/>
　矩線内也夫甲己己壬兩直角形<hi>即癸子丑罄折形</hi>及丙壬<lb/>
　直角方形并本與甲丁直角方形等今于甲己辛丁<lb/>
　兩直角形并加一丙壬直角方形即與甲丁直角方<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-14a"/>
　　　　　形加一辛巳直角方形等矣則甲乙甲丙<lb/>
　　　　　矩線内直角形二及丙乙上直角方形并<lb/>
　　　　　與甲乙上直角方形及甲丙上直角方形<lb/>
　　　　　并等也<lb/>
　　　　　注曰以數明之設十數任分之為六為四<lb/>
　　　　　如前圖十之羃百及六之羃三十六并與<lb/>
　　十六互乘之兩實百二十及四之羃十六等如後<lb/>
　　圖十之羃百及四之羃十六并與十四互乘之兩<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-14b"/>
　　實八十及六之羃三十六等<lb/>
　第八題<lb/>
一直線任兩分之其元線偕初分線矩内直角形四及<lb/>
　分餘線上直角方形并與元線偕初分線上直角方<lb/>
　形等<lb/>
　　　　　　解曰甲乙線任分于丙題言元線甲乙<lb/>
　　　　　　偕初分線丙乙矩内直角形四<hi>不論丙乙為長</hi>
　　　　　　<hi>分為短分</hi>及分餘線甲丙上直角方形并與<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-15a"/>
　　　　　　甲乙偕丙乙上直角方形等<lb/>
　　　　　　論曰試以甲乙線引増至丁而乙丁與<lb/>
　　　　　　丙乙等于全線上作甲戊直角方形次<lb/>
　　　　　　作丁巳對角線從乙作乙庚線與丁戊<lb/>
　　　　　　平行遇對角線于辛次從丙作丙壬線<lb/>
　　　　　　與甲巳平行遇對角線于癸次從辛作<lb/>
　　　　　　子丑線與甲丁平行遇丙壬于寅末從<lb/>
　　　　　　癸作卯辰線與戊己平行遇乙庚于巳<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-15b"/>
　　　　　　其卯壬寅巳乙丑俱角線方形<hi>一卷卅四之系</hi>
　　　　　　而卯癸與甲丙兩線等<hi>一卷卅四</hi>即卯壬為<lb/>
　　　　　　甲丙上直角方形又寅辛與丙乙兩線<lb/>
　等<hi>一篇卅四</hi>即寅巳為丙乙上直角方形與乙丑等<hi>丙乙與乙</hi>
　<hi>丁等故</hi>又乙辛辛巳兩線亦各與丙乙等而甲辛子巳<lb/>
　兩直角形各在甲乙丙乙矩線内即等<hi>子辛與甲乙等故</hi>寅<lb/>
　庚辛戊兩直角形亦各在甲乙丙乙矩線内即又等<lb/>
　<hi>寅辛辛丑與丙乙乙丁等辛庚丑戊與等甲乙之子辛等故</hi>寅巳既與乙丑等而<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-16a"/>
　每加一癸庚即乙丑癸庚并與寅庚又等是甲辛一<lb/>
　子巳二辛戊三乙丑四癸庚五五直角形并為午未<lb/>
　申磬折形與元線甲乙偕初分線丙乙矩内直角形<lb/>
　四等而午未申磬折形及卯壬直角方形本與甲戊<lb/>
　直角方形等則甲乙乙丙矩線内直角形四及甲丙<lb/>
　上直角方形并與甲乙偕丙乙上直角方形等<lb/>
　　注曰以數明之設十數任分之為六為四如前圖<lb/>
　　十六互乘之實四為二百四十及四之羃十六共<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-16b"/>
　　二百五十六與十六之羃等如後圖十四互乘之<lb/>
　　實四為一百六十及六之羃三十六共一百九十<lb/>
　　六與十四之羃等<lb/>
　第九題<lb/>
一直線兩平分之又任兩分之任分線上兩直角方形<lb/>
　并倍大于平分半線上及分内線上兩直角方形并<lb/>
　解曰甲乙線平分于丙又任分于丁題言甲丁丁乙<lb/>
　上兩直角方形并倍大于平分半線甲丙上分内線<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-17a"/>
　　　　　丙丁上兩直角方形并<lb/>
　　　　　論曰試于丙上作丙戊垂線與甲丙等次<lb/>
　　　　　作甲戊戊乙兩腰次從丁作丁己垂線遇<lb/>
　　　　　戊乙于己從己作己庚線與甲乙平行遇<lb/>
　戊丙于庚末作甲己線其甲丙戊角形之甲丙丙戊<lb/>
　兩腰等即丙戊甲丙甲戊兩角亦等<hi>一卷五</hi>而甲丙戊<lb/>
　為直角即餘兩角皆半直角<hi>一卷卅二之系</hi>依顯丙戊乙亦<lb/>
　半直角又戊庚己角形之戊庚己角為戊丙乙之外<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-17b"/>
　角即亦直角<hi>一卷廿九</hi>而庚戊己半直角即庚己戊亦半<lb/>
　直角<hi>一卷卅二之系</hi>又庚戊己庚己戊兩角等即庚戊庚己<lb/>
　兩腰亦等<hi>一卷六</hi>依顯丁乙己角形之丁乙丁己兩腰<lb/>
　亦等夫甲丙戊角形之丙為直角即甲戊線上直角<lb/>
　方形與甲丙丙戊線上兩直角方形并等<hi>一卷四七</hi>而甲<lb/>
　丙丙戊上兩直角方形自相等即甲戊上直角方形<lb/>
　倍大于甲丙上直角方形矣又戊庚己角形之庚為<lb/>
　直角即戊己線上直角方形與庚戊庚己線上兩直<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-18a"/>
　　　　　角方形并等<hi>一卷四七</hi>而庚戊庚己上兩直角<lb/>
　　　　　方形自相等即戊己上直角方形倍大于<lb/>
　　　　　等庚己之丙丁上直角方形矣<hi>庚己丙丁為丙己直</hi>
　　　　　<hi>角形之對邊故見一卷卅四</hi>則是甲戊戊己上兩直角<lb/>
　方形并倍大于甲丙丙丁上兩直角方形并也又甲<lb/>
　己上直角方形既等于甲戊戊己上兩直角方形并<lb/>
　又等于甲丁丁己上兩直角方形并<hi>一篇四七</hi>則甲丁丁<lb/>
　己上兩直角方形并亦倍大于甲丙丙丁上兩直角<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-18b"/>
　方形并矣而丁己與丁乙等則甲丁丁乙上兩直角<lb/>
　方形并豈不倍大于甲丙丙丁上兩直角方形并也<lb/>
　　注曰以數明之設十數兩平分之各五又任分之<lb/>
　　為七為三分内數二其七之羃四十九及三之羃<lb/>
　　九倍大于五之羃二十五及二之羃四<lb/>
　第十題<lb/>
一直線兩平分之又任引増一線共為一全線其全線<lb/>
　上及引増線上兩直角方形并倍大于平分半線上<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-19a"/>
　及分餘半線偕引増線上兩直角方形并<lb/>
　　　　　　解曰甲乙直線平分于丙又任引増為<lb/>
　　　　　　乙丁題言甲丁線上及乙丁線上兩直<lb/>
　　　　　　角方形并倍大于甲丙線上及丙丁線<lb/>
　　　　　　上兩直角方形并<lb/>
　論曰試于丙上作丙戊垂線與甲丙等自戊至甲至<lb/>
　乙各作腰線次從丁作己丁垂線引長之又從戊乙<lb/>
　引長之遇于庚次作戊己線與丙丁平行末作甲庚<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-19b"/>
　線依前題論推顯甲戊乙為直角丙戊乙為半直角<lb/>
　即相對之戊庚己亦半直角<hi>一卷廿九</hi>又己為直角<hi>一卷卅四</hi>
　即己戊庚亦半直角<hi>一卷卅二</hi>而己戊己庚兩腰必等<hi>一卷</hi>
　<hi>六</hi>依顯乙丁丁庚兩腰亦等夫甲戊上直角方形等<lb/>
　于甲丙丙戊上兩直角方形并<hi>一卷四七</hi>必倍大于甲丙<lb/>
　上直角方形而戊庚上直角方形等于戊己己庚上<lb/>
　兩直角方形并<hi>一卷四七</hi>必倍大于對戊己邊之丙丁上<lb/>
　直角方形<hi>一卷卅四</hi>則甲戊戊庚上兩直角方形并倍大<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-20a"/>
　于甲丙丙丁上兩直角方形并也又甲庚上直角方<lb/>
　形等于甲戊戊庚上兩直角方形并亦等于甲丁丁<lb/>
　庚上兩直角方形并則甲丁丁庚上兩直角方形并<lb/>
　亦倍大于甲丙丙丁上兩直角方形并也而甲丁乙<lb/>
　丁上兩直角方形并倍大于甲丙丙丁上兩直角方<lb/>
　形并矣<hi>丁庚與乙丁等故</hi>
　　注曰以數明之設十數平分之各五又任増三為<lb/>
　　十三十三之羃一百六十九及三之羃九倍大于<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-20b"/>
　　五之羃二十五及八之羃六十四也<lb/>
　第十一題<lb/>
一直線求兩分之而元線偕初分線矩内直角形與分<lb/>
　餘線上直角方形等<lb/>
　　　　　　法曰甲乙線求兩分之而元線偕初分<lb/>
　　　　　　小線矩内直角形與分餘大線上直角<lb/>
　　　　　　方形等先于甲乙上作甲丙直角方形<lb/>
　次以甲丁線兩平分于戊次作戊乙線次從戊甲引<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-21a"/>
　増至己而戊己線與戊乙等末于甲乙線截取甲庚<lb/>
　與甲己等即甲乙偕庚乙矩線内直角形與甲庚上<lb/>
　直角方形等如所求<lb/>
　論曰試于庚上作壬辛線與丁己平行次作己辛線<lb/>
　與甲庚平行其壬庚與丙乙等即與甲乙等而庚丙<lb/>
　直角形在甲乙偕庚乙矩線内也又甲庚與甲己等<lb/>
　而甲為直角即己庚為甲庚上直角方形也<hi>一卷卅四</hi>今<lb/>
　欲顯庚丙直角形與己庚直角方形等者試觀甲丁<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-21b"/>
　兩平分于戊而引増一甲己是丁己偕甲己矩線内<lb/>
　直角形<hi>即丁辛直角形</hi>及甲戊上直角方形并與等戊己之<lb/>
　戊乙上直角方形等<hi>本篇六</hi>夫戊乙上直角方形等于<lb/>
　甲戊甲乙上兩直角方形并<hi>一卷四七</hi>即丁辛直角形及<lb/>
　　　　　　甲戊上直角方形并與甲戊甲乙上兩<lb/>
　　　　　　直角方形并等矣次各減同用之甲戊<lb/>
　　　　　　上直角方形即所存丁辛直角形不與<lb/>
　甲乙上甲丙直角方形等乎此二率者又各減同用<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-22a"/>
　之甲壬直角形則所存己庚直角方形與庚丙直角<lb/>
　形等而甲乙偕庚乙矩線内直角形與甲庚上直角<lb/>
　方形等也<lb/>
　　注曰此題無數可解説見九卷十四題<lb/>
　第十二題<lb/>
三邊鈍角形之對鈍角邊上直角方形大于餘邊上兩<lb/>
　直角方形并之較為鈍角旁任用一邊偕其引増線<lb/>
　之與對角所下垂線相遇者矩内直角形二<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-22b"/>
　　　　　解曰甲乙丙三邊鈍角形甲乙丙為鈍角<lb/>
　　　　　從餘角如甲下一垂線與鈍角旁一邊如<lb/>
　　　　　丙乙之引増線遇于丁為直角題言對鈍<lb/>
　　　　　角之甲丙邊上直角方形大于甲乙乙丙<lb/>
　　　　　邊上兩直角方形并之較為丙乙偕乙丁<lb/>
　矩線内直角形二反説之則甲乙乙丙上兩直角方<lb/>
　形及丙乙偕乙丁矩線内直角形二并與甲丙上直<lb/>
　角方形等<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-23a"/>
　　　　　論曰丙丁線既任分于乙即丙丁上直角<lb/>
　　　　　方形與丙乙乙丁上兩直角方形及丙乙<lb/>
　　　　　偕乙丁矩線内直角形二并等<hi>本篇四</hi>此二<lb/>
　　　　　率者每加一甲丁上直角方形即丙丁甲<lb/>
　　　　　丁上兩直角方形并與丙乙乙丁甲丁上<lb/>
　直角方形三及丙乙偕乙丁矩線内直角形二并等<lb/>
　也夫甲丙上直角方形等于丙丁甲丁上兩直角方<lb/>
　形并<hi>一卷四七</hi>即亦等于丙乙乙丁甲丁上直角方形三<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-23b"/>
　及丙乙偕乙丁矩線内直角形二并也又甲乙線上<lb/>
　直角方形既等于乙丁甲丁上兩直角方形并<hi>一卷四七</hi>
　即甲丙上直角方形與甲乙丙乙上兩直角方形及<lb/>
　丙乙偕乙丁矩線内直角形二并等矣<lb/>
　第十三題<lb/>
三邊鋭角形之對鋭角邊上直角方形小于餘邊上兩<lb/>
　直角方形并之較為鋭角旁任用一邊偕其對角所<lb/>
　下垂線旁之近鋭角分線矩内直角形二<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-24a"/>
　　　　　解曰甲乙丙三邊鋭角形從一角如甲向<lb/>
　　　　　對邊乙丙下一垂線分乙丙于丁題言對<lb/>
　　　　　甲丙乙鋭角之甲乙邊上直角方形小于<lb/>
　　　　　乙丙甲丙邊上兩直角方形并之較為乙<lb/>
　　　　　丙偕丁丙矩線内直角形二反説之則乙<lb/>
　丙甲丙上兩直角方形并與甲乙上直角方形及乙<lb/>
　丙偕丁丙矩線内直角形二并等<lb/>
　論曰乙丙線既任分于丁即乙丙丁丙上兩直角方<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-24b"/>
　　　　　形并與乙丙偕丁丙矩線内直角形二及<lb/>
　　　　　乙丁上直角方形并等<hi>本篇七</hi>此二率者每<lb/>
　　　　　加一甲丁上直角方形即乙丙丁丙甲丁<lb/>
　　　　　上直角方形三與乙丙偕丁丙矩線内直<lb/>
　　　　　角形二及乙丁甲丁上兩直角方形并等<lb/>
　也又甲丙上直角方形等于丁丙甲丁上兩直角方<lb/>
　形并<hi>一卷四七</hi>即乙丙甲丙上兩直角方形并與乙丙偕<lb/>
　丁丙矩線内直角形二及乙丁甲丁上兩直角方形<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-25a"/>
　并等也又甲乙上直角方形等于乙丁甲丁上兩直<lb/>
　角方形并<hi>一卷四七</hi>即乙丙甲丙上兩直角方形并與乙<lb/>
　丙偕丁丙矩線内直角形二及甲乙上直角方形并<lb/>
　等反説之則甲乙上直角方形小于乙丙甲丙上兩<lb/>
　直角方形并者為乙丙偕丁丙矩線内直角形二也<lb/>
　　注曰題中止論鋭角形不言直角鈍角形而直角<lb/>
　　鈍角形中俱有兩鋭角<hi>一卷十七卅二</hi>即對鋭角邊上形<lb/>
　　亦同此論<hi>如第二第三圖是</hi>但三鋭角形所作垂線任用<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-25b"/>
　　一角而直角形必用直角鈍角形必用鈍角此為<lb/>
　　異耳<hi>直角鈍角形不用直角鈍角不能作垂線</hi>
　第十四題<lb/>
有直線形求作直角方形與之等<lb/>
　　　　　　　法曰甲直線無法四邊形求作直角<lb/>
　　　　　　　方形與之等先作乙丁形與甲等而<lb/>
　　　　　　　直角<hi>一卷四五</hi>次任用一邊引長之如丁<lb/>
　　　　　　　丙引之至己而丙己與乙丙等次以<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-26a"/>
　丁巳兩平分于庚其庚點或在丙點或在丙點之外<lb/>
　若在丙即乙丁是直角方形與甲等矣<hi>葢丙己與乙丙等又與丙</hi>
　<hi>丁等而餘邊俱相等故乙丁為直角方形見一卷卅四</hi>若庚在丙外即以庚為<lb/>
　心丁巳為界作丁辛巳半圜末從乙丙線引長之遇<lb/>
　圜界于辛即丙辛上直角方形與甲等<lb/>
　論曰試自庚至辛作直線其丁巳線既兩平分于庚<lb/>
　又任兩分于丙則丁丙偕丙巳矩内直角形<hi>即乙丁直角形</hi>
　<hi>葢丙己與乙丙等故</hi>及庚丙上直角方形并與等庚巳之庚辛<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-26b"/>
　上直角方形等<hi>本篇五</hi>夫庚辛上直角方形等于庚丙<lb/>
　丙辛上兩直角方形并<hi>一卷四七</hi>即乙丁直角形及庚丙<lb/>
　上直角方形并與庚丙丙辛上兩直角方形并等次<lb/>
　各減同用之庚丙上直角方形則丙辛上直角方形<lb/>
　與乙丁直角形等<lb/>
　　増題凡先得直角方形之對角線所長于本形邊<lb/>
　　之較而求本形邊<lb/>
　　法曰直角方形之對角線所長于本形邊之較為<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-27a"/>
　　　　　　甲乙而求本形邊先于甲乙上作甲丙<lb/>
　　　　　　直角方形次作乙丁對角線又引長之<lb/>
　　　　　　為丁戊線而丁戊與甲丁等即得乙戊<lb/>
　　線如所求<lb/>
　　論曰試于乙戊作戊己垂線從乙甲線引長之遇<lb/>
　　于己其乙戊己既直角而戊乙己為半直角<hi>一卷卅二</hi>
　　即戊己乙亦半直角而戊乙與戊己兩邊等<hi>一卷六</hi>
　　次作己庚與戊乙平行作乙庚與戊己平行即戊<lb/>
<pb n="KR3f0047_WYG_002-27b"/>
　　庚形為戊乙邊上直角方形也末作戊甲線即丁<lb/>
　　戊甲丁甲戊兩角等也<hi>一卷五</hi>夫乙戊己丁甲己既<lb/>
　　兩皆直角試每減一相等之丁戊甲丁甲戊角即<lb/>
　　所存己戊甲己甲戊兩角必等而己戊己甲兩邊<lb/>
　　必等<hi>一卷六</hi>則乙己對角線大于乙戊邊之較為甲<lb/>
　　乙矣　此増不在本書因其方形故類附于此<lb/>
　<lb/>
　幾何原本卷二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>