<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>古文雅正巻一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　古文雅正巻一<lb/>
　　　　　　　　　　　禮部侍郎蔡世逺編<lb/>
　　求賢詔<hi>十一年</hi>　　　　　　　　漢髙帝<lb/>
蓋聞王者莫髙於周文霸者莫髙於齊桓皆待賢人而<lb/>
成名今天下賢者智能豈特古之人乎患在人主不交<lb/>
故也士奚由進今吾以天之靈賢士大夫定有天下以<lb/>
為一家欲其長久世世奉宗廟亡絶也賢人已與我共<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-1b"/>
平之矣而不與吾共安利之可乎賢士大夫有肯從我<lb/>
遊者吾能尊顯之布告天下使明知朕意御史大夫昌<lb/>
下相國相國鄼侯下諸侯王御史中執法下郡守其有<lb/>
意稱明悳者必身勸為之駕遣詣相國府署行義年有<lb/>
而弗言覺免年老癃病勿遣<lb/>
　治國莫如求賢開基尤為首務雄才大畧之君開豁<lb/>
　濶達如聆其聲後世詞多而意漓矣○漢初文古質<lb/>
　中漢以後樸茂<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-2a"/>
　　賜南粤王佗書<hi>元年</hi>　　　　　　漢文帝<lb/>
皇帝謹問南粤王甚苦心勞意朕髙皇帝側室之子棄<lb/>
外奉北藩于代道里遼逺壅蔽樸愚未嘗致書髙皇帝<lb/>
棄羣臣孝惠皇帝即世髙后自臨事不幸有疾日進不<lb/>
衰以故誖暴乎治諸吕為變故亂法不能獨制迺取它<lb/>
姓子為孝惠皇帝嗣賴宗廟之靈功臣之力誅之巳畢<lb/>
朕以王侯吏不釋之故不得不立今即位乃者聞王遺<lb/>
將軍隆慮侯書求親昆弟請罷長沙兩將軍朕以王書<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-2b"/>
罷將軍博陽侯親昆弟在真定者巳遣人存問修治先<lb/>
人冢前日聞王發兵于邊為寇災不止當其時長沙苦<lb/>
之南郡尤甚雖王之國庸獨利乎必多殺士卒傷良將<lb/>
吏寡人之妻孤人之子獨人父母得一亡十朕不忍為<lb/>
也朕欲定地犬牙相入者以問吏吏曰髙皇帝所以介<lb/>
長沙土也朕不得擅變焉吏曰得王之地不足以為大<lb/>
得王之財不足以為富服領以南王自治之雖然王之<lb/>
號為帝兩帝並立亡一乗之使以通其道是争也争而<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-3a"/>
不讓仁者不為也願與王分棄前患終今以來通使如故<lb/>
故使賈馳諭告王朕意王亦受之毋為寇災矣上禇五<lb/>
十衣中褚三十衣下褚二十衣遺王願王聽樂娱憂存<lb/>
問隣國<lb/>
　仁人之言帝王之度簡直寛大出以敦誠故能使倔<lb/>
　强者心服勝武帝數十萬甲兵<lb/>
　　議振貸詔<hi>元年</hi>　　　　　　　　漢文帝<lb/>
方春和時草木羣生之物皆有以自樂而吾百姓鰥寡<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-3b"/>
孤獨窮困之人或阽于死亡而莫之省憂為民父母將<lb/>
何如其議所以振貸之<lb/>
　　養老詔<hi>元年</hi>　　　　　　　　　漢文帝<lb/>
老者非帛不煖非肉不飽今嵗首不時使人存問長老<lb/>
又無布帛酒肉之賜將何以佐天下子孫孝養其親今<lb/>
聞吏禀當受鬻者或以陳粟豈稱養老之意哉具為令<lb/>
　讀此二詔皆從胞民與物上發出王者之政也漢文<lb/>
　質美而學不充又無名臣以輔之故所就止此然三<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-4a"/>
　代以下少比<lb/>
　　日食求言詔<hi>二年</hi>　　　　　　　漢文帝<lb/>
朕聞之天生民為之置君以養治之人主不徳布政不<lb/>
均則天示之災以戒不治迺十一月晦日有蝕之適見<lb/>
于天災孰大焉朕獲保宗廟以微眇之身託于士民君<lb/>
王之上天下治亂在予一人惟二三執政猶吾股肱也<lb/>
朕下不能治育羣生上以累三光之明其不徳大矣令<lb/>
至其悉思朕之過失及知見之所不及匄以啟告朕及<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-4b"/>
舉賢良方正能直言極諌者以匡朕之不逮因各敕以<lb/>
職任務省繇費以便民朕既不能逺徳故<graphic n="KR0832" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0832.png" mimeType="image/png"/>然念外人<lb/>
之有非是以設備未息今縱不能罷邊屯戍而又飭兵<lb/>
厚衛其罷衛將軍軍太僕見馬遺財足餘皆以給傳置<lb/>
　粹然王者之談西京諸詔此為第一○初即位其時<lb/>
　疑故夜拜宋昌為衛將軍今罷之者事巳定也自此<lb/>
　無所謂南北軍者矣此是漢文大畧處○史記十一<lb/>
　月晦日有食之十二月望日又食於是下詔云云今<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-5a"/>
　詔中只稱晦日食則知望又食者史衍也交食法日<lb/>
　食必在朔望無日食之理間有在晦者厯法誤也○<lb/>
　案漢書及五行志無此日食文詔文亦從漢書<lb/>
　　勞賜三老孝悌力田詔<hi>十二年</hi>　　漢文帝<lb/>
孝悌天下之大順也力田為生之本也三老衆民之師<lb/>
也亷吏民之表也朕甚嘉此二三大夫之行今萬家之<lb/>
縣云無應令豈實人情是吏舉賢之道未備也其遣謁<lb/>
者勞賜三老孝者帛人五匹悌者力田二匹亷吏二百<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-5b"/>
石以上率百石者三匹及問民所不便安而以户口率<lb/>
置三老孝悌力田常員令各率其意以道民焉<lb/>
　孝悌敦本行也力田敦本業也本行不敦雖足以致<lb/>
　譽識者譏其秦越焉本業不敦雖足以致富君子譏<lb/>
　其浮薄焉風至戰國澆漓極矣秦并六國戾悍愈甚<lb/>
　經漢家培養幾于三代文帝之功也文帝樸厚敦誠<lb/>
　詔書近古文侯之命以下無之○案集中髙文景詔<lb/>
　書詳于漢書者史記特錄日食一詔疏畧之譏有由<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-6a"/>
　來矣<lb/>
　　文帝紀賛　　　　　　　　　　前漢書<lb/>
孝文皇帝即位二十三年宫室苑囿車騎服御無所増<lb/>
益有不便輒弛以利民嘗欲作露臺召匠計之直百金<lb/>
上曰百金中人十家之産也吾奉先帝宫室常恐羞之<lb/>
何以臺為身衣弋綈所幸慎夫人衣不曳地帷帳無文<lb/>
繡以示敦樸為天下先治霸陵皆瓦器不得以金銀銅<lb/>
錫為飾因其山不起墳南越尉佗自立為帝召貴佗兄<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-6b"/>
弟以徳懐之佗遂稱臣與匈奴結和親後而背約入盜<lb/>
令邊備守不發兵深入恐煩百姓吳王詐病不朝賜以<lb/>
几杖羣臣袁盎等諌說雖切常假借納用焉張武等受<lb/>
賂金錢覺更加賞賜以媿其心專務以徳化民是以海<lb/>
内殷富興于禮義斷獄數百幾致刑措嗚呼仁哉<lb/>
　寫出仁厚恭儉如見<lb/>
　　令二千石修職詔<hi>後元二年</hi>　　　漢景帝<lb/>
雕文刻鏤傷農事者也錦繡纂組害女紅者也農事傷<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-7a"/>
則飢之本也女紅害則寒之原也夫飢寒並至而能亡<lb/>
為非者寡矣朕親耕后親桑以奉宗廟粢盛祭服為天<lb/>
下先不受獻減太官省徭賦欲天下務農蠶素有畜積<lb/>
以備災害彊母攘弱衆母暴寡老耆以夀終幼孤得遂<lb/>
長今嵗或不登民食頗寡其咎安在或詐偽為吏吏以<lb/>
貨賂為市漁奪百姓侵牟萬民縣丞長吏也奸法與盜<lb/>
盜甚無謂也其令二千石各修其職不事官職耗亂者<lb/>
丞相以聞請其罪布告天下使明知朕意<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-7b"/>
　文景並稱然景帝事事不如文帝文帝仁厚非所及<lb/>
　也獨恭儉不改文帝之舊耳此詔樸簡令人想見西<lb/>
　京風俗<lb/>
　　議不舉孝亷者罪詔<hi>元朔元年</hi>　　漢武帝<lb/>
公卿大夫所使總方畧壹統類廣教化美風俗也夫本<lb/>
仁祖義褒徳祿賢勸善刑暴五帝三王所繇昌也朕夙<lb/>
興夜寐嘉與宇内之士臻于斯路故旅耆老復孝敬選<lb/>
豪俊講文學稽㕘政事祈進民心深詔執事興亷舉孝<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-8a"/>
庶幾成風紹休聖緒夫十室之邑必有忠信三人並行<lb/>
厥有我師今或至闔郡而不薦一人是化不下究而積<lb/>
行之君子雍于上聞也二千石官長紀綱人倫將何以<lb/>
佐朕燭幽隠勸元元厲烝庶崇鄉黨之訓哉且進賢受<lb/>
上賞蔽賢䝉顯戮古之道也其與中二千石禮官博士<lb/>
議不舉者罪<lb/>
　武帝學質俱美初年敦尚儒術好賢若渇讀此詔藹<lb/>
　然動人其後好大喜功利臣戰將酷吏俱用而民不<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-8b"/>
　堪命矣武帝知舉孝亷之關于治道風俗而不知大<lb/>
　用董仲舒君子所為三歎也○髙帝制度未遑文景<lb/>
　取人惟賢良一科間行耳武帝始舉孝亷置博士設<lb/>
　博士弟子五十員六經亦于是時齊出彬彬然盛哉<lb/>
　孝亷之科或舉孝或舉亷或並舉孝亷不試以文博<lb/>
　士弟子員則送于太常試而官之順帝時孝亷始有<lb/>
　試<lb/>
　　武帝紀賛　　　　　　　　　　前漢書<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-9a"/>
漢承百王之弊髙祖撥亂反正文景務在養民至于稽<lb/>
古禮文之事猶多闕焉孝武初立卓然罷黜百家表章<lb/>
六經遂疇咨海内舉其俊茂與之立功興太學修郊祀<lb/>
改正朔定厯數協音律作詩樂建封禪禮百神紹周後<lb/>
號令文章煥焉可述後嗣得遵洪業而有三代之風如<lb/>
武帝之雄材大畧不改文景之恭儉以濟斯民雖詩書<lb/>
所稱何有加焉<lb/>
　漢武可紀處甚多所失者獨用酷吏與利臣耳通鑑<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-9b"/>
　譏其繁刑重斂篇末純于褒中用貶確論亦至文也<lb/>
　　令二千石察官屬詔<hi>元康二年</hi>　　漢宣帝<lb/>
獄者萬民之命所以禁暴止邪養育羣生也能使生者<lb/>
不怨死者不恨則可謂文吏矣今則不然用法或持巧<lb/>
心析律貳端深淺不平増辭飾非以成其罪奏不如實<lb/>
上亦亡繇知此朕之不明吏之不稱四方黎民將何仰<lb/>
哉二千石各察官屬勿用此人吏務平法或擅興繇役<lb/>
飾厨傳稱過使客越職踰法以取名譽譬猶踐薄氷以<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-10a"/>
待白日豈不殆哉今天下頗被疾疫之災朕甚愍之其<lb/>
令郡國被災甚者毋出今年租賦<lb/>
　宣帝聰察任術不如文帝淳厚然是時良郡守最多<lb/>
　獄亦最慎堪稱中興<lb/>
　　項羽賛　　　　　　　　　　　史　記<lb/>
太史公曰吾聞之周生曰舜目蓋重瞳子又聞項羽亦<lb/>
重瞳子羽豈其苗裔耶何其興之暴也夫秦失其政陳<lb/>
涉首難豪傑蠭起相與並争不可勝數然羽非有尺寸<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-10b"/>
乗勢起隴畆之中三年遂將五諸侯滅秦分裂天下而<lb/>
封王侯政由羽出號為霸王位雖不終近古以來未嘗<lb/>
有也及羽背關懐楚放逐義帝而自立怨王侯畔巳難<lb/>
矣自矜功伐奮其私智而不師古謂霸王之業欲以力<lb/>
征經營天下五年卒亡其國身死東城尚不覺寤而不<lb/>
自責過矣乃引天亡我非用兵之辠也豈不謬哉<lb/>
　太史公列項羽于本紀有不勝憐惜之心亦漢網之<lb/>
　寛也斷制極合文氣老潔<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-11a"/>
　　秦楚之際月表　　　　　　　　史　記<lb/>
太史公讀秦楚之際曰初作難發于陳涉虐戾滅秦自<lb/>
項氏撥亂誅暴平定海内卒踐帝阼成于漢家五年之<lb/>
間號令三嬗自生民以來未始有受命若斯之亟也昔<lb/>
虞夏之興積善累功數十年惠洽百姓攝行政事考之<lb/>
于天然後在位湯武之王乃由契后稷修仁行義十餘<lb/>
世不期而會孟津八百諸侯猶以為未可其後乃放弑<lb/>
秦起襄公章于文繆獻孝之後稍以蠶食六國百有餘<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-11b"/>
載至始皇乃能并冠帶之倫以徳若彼用力如此蓋一<lb/>
統若斯之難也秦既稱帝患兵革不休以有諸侯也於<lb/>
是無尺土之封墮壊名城銷鋒鏑鉏豪傑維萬世之安<lb/>
然王跡之興起于閭巷合從討伐軼于三代鄉秦之禁<lb/>
適足以資賢者為驅除難耳故憤發其所為天下雄安<lb/>
在無土不王此乃傳之所謂大聖乎豈非天哉豈非天<lb/>
哉非大聖孰能當此受命而帝者乎<lb/>
　法戒昭然以髙老閒淡之筆出之又得頌揚本朝之<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-12a"/>
　體<lb/>
　　髙祖功臣侯年表　　　　　　　史　記<lb/>
太史公曰古者人臣功有五品以徳立宗廟定社稷曰<lb/>
勲以言曰勞用力曰功明其等曰伐積日曰閱封爵之<lb/>
誓曰使河如帶泰山若厲國以永寧爰及苗裔始未嘗<lb/>
不欲固其根本而枝葉稍陵夷衰㣲也余讀髙祖侯功<lb/>
臣察其首封所以失之者曰異哉所聞書曰協和萬國<lb/>
遷于夏商或數千嵗蓋周封八百幽厲之後見于春秋<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-12b"/>
尚書有唐虞之侯伯歴三代千有餘載自全以蕃衛天<lb/>
子豈非篤于仁義奉上法哉漢興功臣受封者百有餘<lb/>
人天下初定故大城名都散亡户口可得而數者十二<lb/>
三是以大侯不過萬家小者五六百户後數世民咸歸<lb/>
鄉里户益息蕭曹絳灌之屬或至四萬小侯自倍富厚<lb/>
如之子孫驕溢忘其先淫嬖至太初百年之間見侯五<lb/>
餘皆坐法隕命亡國耗矣罔亦少宻焉然皆身無兢兢<lb/>
於當世之禁云居今之世志古之道所以自鏡也未必<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-13a"/>
盡同帝王者各殊禮而異務要以成功為統紀豈可緄<lb/>
乎觀所以得尊寵及所以廢辱亦當世得失之林也何<lb/>
必舊聞於是謹其終始表見其文頗有所不盡本末著<lb/>
其明疑者闕之後有君子欲推而列之得以覽焉<lb/>
　閱歴世變垂鑒將來感愴咏歎氣縮神逸孟堅所不<lb/>
　能也<lb/>
　　諸侯王表序　　　　　　　　　前漢書<lb/>
昔周監于二代三聖制法立爵五等封國八百同姓五<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-13b"/>
十有餘周公康叔建于魯衛各數百里太公于齊亦五<lb/>
侯九伯之地詩載其制曰介人維藩大師維垣大邦維<lb/>
屏大宗維翰懐徳維寧宗子維城母俾城壊毋獨斯畏<lb/>
所以親親賢賢褒表功徳關諸盛衰深根固本為不可<lb/>
拔者也故盛則周召相其治致刑錯衰則五伯扶其弱<lb/>
與共守自幽平之後日以陵夷至虖阸䧢河洛之間分<lb/>
為二周有逃責之臺被竊鈇之言然天下謂之共主彊<lb/>
大弗之敢傾歴載八百餘年數極徳盡既於王赧降為<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-14a"/>
庶人用天年終號位已絶于天下然猶枝葉相持莫得<lb/>
居其虚位海内無主三十餘年秦據埶勝之地騁狙詐<lb/>
之兵蠶食山東壹切取勝因矜其所習自任私智姍笑<lb/>
三代盪滅古法竊自號為皇帝而子弟為匹夫内亡骨<lb/>
肉本根之輔外亡尺土藩翼之衛陳吳奮其白梃劉項<lb/>
隨而斃之故曰周過其厯秦不及期國埶然也漢興之<lb/>
初海内新定同姓寡少懲戒亡秦孤立之敗於是剖裂<lb/>
疆土立二等之爵功臣侯者百有餘邑尊王子弟大啓<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-14b"/>
九國自雁門以東盡遼陽為燕代常山以南太行左轉<lb/>
度河濟漸于海為齊趙穀泗以往奄有龜䝉為梁楚東<lb/>
帶江湖薄會稽為荆吳北界淮瀕畧廬衡為淮南波漢<lb/>
之陽亘九嶷為長沙諸侯比境周帀三垂外接胡越天<lb/>
子自有三河東郡潁川南陽自江陵以西至巴蜀北自<lb/>
雲中至隴西與京師内史凡十五郡公主列侯頗邑其<lb/>
中而藩國大者夸州兼郡連城數十宫室百官同制京<lb/>
師可謂矯枉過其正矣雖然髙祖創業日不暇給孝惠<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-15a"/>
享國又淺髙后女主攝位而海内晏如亡狂狡之憂卒<lb/>
折諸吕之難成太宗之業者亦賴之於諸侯也然諸侯<lb/>
原本以大末流濫以致溢小者淫荒越法大者暌孤横<lb/>
逆以害身喪國故文帝采賈生之議分齊趙景帝用鼂<lb/>
錯之計削吳楚武帝施主父之冊下推恩之令使諸侯<lb/>
王得分户邑以封子弟不行黜陟而藩國自析自此以<lb/>
來齊分為七趙分為六梁分為五淮南分為三皇子始<lb/>
立者大國不過十餘城長沙燕代雖有舊名皆亡南北<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-15b"/>
邊矣景遭七國之難抑損諸侯減黜其官武有衡山淮<lb/>
南之謀作左官之律設附益之法諸侯惟得衣食稅租<lb/>
不與政事至于哀平之際皆繼體苗裔親屬疎逺生於<lb/>
帷牆之中不為士民所尊埶與富室亡異而本朝短世<lb/>
國統三絶是故王莽知漢中外殫㣲本末俱弱亡所忌<lb/>
憚生其姦心因母后之權假伊周之稱顓作威福廟堂<lb/>
之上不降階序而運天下詐謀既成遂據南面之尊分<lb/>
遣五威之吏馳傳天下班行符命漢諸侯王厥角□首<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-16a"/>
奉上璽韍惟恐在後或迺稱美頌徳以求容媚豈不哀<lb/>
哉是以究其終始彊弱之變明監戒焉<lb/>
　中多本史記原文遒逸髙老不如子長然班氏加以<lb/>
　修飾雕鍊故自縝宻典則後幅尤慘淡悽壯○封建<lb/>
　之應行與否總不下斷制語而鋪陳事變已悉然觀<lb/>
　班氏之意猶以封建為應行者後代論者紛紛余為<lb/>
　折其中曰諸侯地不過一縣惟衣食租稅不與政事<lb/>
　得之矣<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-16b"/>
　　藝文志序　　　　　　　　　　前漢書<lb/>
昔仲尼没而微言絶七十子喪而大義乖故春秋分為<lb/>
五<hi>謂左氏公羊榖梁鄒氏夾氏也</hi>詩分為四<hi>謂毛氏齊魯韓</hi>易有數家之傳戰<lb/>
國從衡真偽分争諸子之言紛然殽亂至秦患之乃燔<lb/>
滅文章以愚黔首漢興改秦之敗大收篇籍廣開獻書<lb/>
之路迄孝武世書缺簡脫禮壊樂崩聖上喟然而稱曰<lb/>
朕甚閔焉於是建藏書之䇿置寫書之官下及諸子傳<lb/>
說皆充祕府至成帝時以書頗散亡使謁者陳農求遺<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-17a"/>
書于天下詔光祿大夫劉向校經傳諸子詩賦步兵校<lb/>
尉任宏校兵書太史令尹咸校數術侍醫李柱國校方<lb/>
技每一書巳向輒條其篇目撮其指意錄而奏之會向<lb/>
卒哀帝復使向子侍中奉車都尉歆卒父業歆於是總<lb/>
羣書而奏其七畧故有輯畧有六蓺畧有諸子畧有詩<lb/>
賦畧有兵書畧有術數畧有方技畧今刪其要以備篇<lb/>
籍<lb/>
　斯文廢興瞭然指掌簡明有體亦以見向歆父子之<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-17b"/>
　有功于經學也<lb/>
　　孔子世家賛　　　　　　　　　史　記<lb/>
詩有之髙山仰止景行行止雖不能至然心鄉往之余<lb/>
讀孔氏書想見其為人適魯觀仲尼廟堂車服禮器諸<lb/>
生以時習禮其家余低回留之不能去云天下君王至<lb/>
於賢人衆矣當時則榮没則巳焉孔子布衣傳十餘世<lb/>
學者宗之自天子王侯中國言六藝者折中于夫子可<lb/>
謂至聖矣<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-18a"/>
　自漢髙以太牢祀孔子漢之治道隆而經學昌者舉<lb/>
　由于此董子對䇿云諸不在六藝之科孔子之列者<lb/>
　皆絶其道勿使復進董子所以為一代醇儒厥功匪<lb/>
　小也太史公亦知尊孔子賛語數行而無限推尊無<lb/>
　限神韻他人千百言不盡者只此了之龍門文章冠<lb/>
　絶百代即此可見<lb/>
　　管晏列傳　　　　　　　　　　史　記<lb/>
管仲夷吾者潁上人也少時常與鮑叔牙游鮑叔知其<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-18b"/>
賢管仲貧困常欺鮑叔鮑叔終善遇之不以為言巳而<lb/>
鮑叔事齊公子小白管仲事公子糾及小白立為桓公<lb/>
公子糾死管仲囚焉鮑叔遂進管仲管仲既用任政于<lb/>
齊齊桓公以霸九合諸侯一匡天下管仲之謀也管仲<lb/>
曰吾始困時常與鮑叔賈分財利多自與鮑叔不以我<lb/>
為貪知我貧也吾嘗為鮑叔謀事而更窮困鮑叔不以<lb/>
我為愚知時有利不利也吾嘗三仕三見逐于君鮑叔<lb/>
不以我為不肖知我不遭時也吾嘗三戰三走鮑叔不<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-19a"/>
以我為怯知我有老母也公子糾敗召忽死之吾幽囚<lb/>
受辱鮑叔不以我為無恥知我不羞小節而恥功名不<lb/>
顯于天下也生我者父母知我者鮑子也鮑叔既進管<lb/>
仲以身下之子孫世祿于齊有封邑者十餘世常為名<lb/>
大夫天下不多管仲之賢而多鮑叔能知人也管仲既<lb/>
任政相齊以區區之齊在海濵通貨積財富國彊兵與<lb/>
俗同好惡故其稱曰倉廪實而知禮節衣食足而知榮<lb/>
辱上服度則六親固四維不張國乃滅亡下令如流水<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-19b"/>
之原令順民心故論卑而易行俗之所欲因而予之俗<lb/>
之所否因而去之其為政也善因禍而為福轉敗而為<lb/>
功貴輕重慎權衡桓公實怒少姬南襲蔡管仲因而伐<lb/>
楚責包茅不入貢于周室桓公實北征山戎而管仲因<lb/>
而令燕修召公之政於柯之會桓公欲背曹沫之約管<lb/>
仲因而信之諸侯由是歸齊故曰知與之為取政之寶<lb/>
也管仲富擬于公室有三歸反坫齊人不以為侈管仲<lb/>
卒齊國遵其政常彊于諸侯後百餘年而有晏子焉<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-20a"/>
晏平仲嬰者萊之夷維人也事齊靈公莊公景公以節<lb/>
儉力行重于齊既相齊食不重肉妾不衣帛其在朝君<lb/>
語及之即危言語不及之即危行國有道即順命無道<lb/>
即衡命以此三世顯名于諸侯越石父賢在縲紲中晏<lb/>
子出遭之途解左驂贖之載歸弗謝入閨久之越石父<lb/>
請絶晏子戄然攝衣冠謝曰嬰雖不仁免子于厄何子<lb/>
求絶之速也石父曰不然吾聞君子詘於不知巳而信<lb/>
於知巳者方吾在縲紲中彼不知我也夫子既以感寤<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-20b"/>
而贖我是知巳知巳而無禮固不如在縲紲之中晏子<lb/>
于是延入為上客晏子為齊相出其御之妻從門間而<lb/>
闚其夫其夫為相御擁大蓋䇿駟馬意氣揚揚甚自得<lb/>
也既而歸其妻請去夫問其故妻曰晏子長不滿六尺<lb/>
身相齊國名顯諸侯今者妾觀其出志念深矣常有以<lb/>
自下者今子長八尺乃為人僕御然子之意自以為足<lb/>
妾是以求去也其後夫自抑損晏子怪而問之御以實<lb/>
對晏子薦以為大夫<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-21a"/>
太史公曰吾讀管氏牧民山髙乗馬輕重九府及晏子<lb/>
春秋詳哉其言之也既見其著書欲觀其行事故次其<lb/>
傳其書世多有之是以不論論其軼事管仲世所謂賢<lb/>
臣然孔子小之豈以為周道衰㣲桓公既賢而不勉之<lb/>
至王乃稱霸哉語曰將順其美匡救其惡故上下能相<lb/>
親也豈管仲之謂乎方晏子伏莊公尸哭之成禮然後<lb/>
去豈所謂見義不為無勇者耶至其諌說犯君之顔此<lb/>
所謂進思盡忠退思補過者哉假令晏子而在余雖為<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-21b"/>
之執鞭所忻慕焉<lb/>
　太史公在患難中恨無人出力故于管晏傳敘交情<lb/>
　氣誼特為深摯千載下猶令人感泣也然事正詞平<lb/>
　不比游俠傳之多所偏激故錄入斯選<lb/>
　　孟子列傳　　　　　　　　　　史　記<lb/>
孟軻騶人也受業子思之門人道既通游事齊宣王宣<lb/>
王不能用適梁梁惠王不果所言則見以為迂逺而濶<lb/>
於事情當是之時秦用商君富國强兵楚魏用吳起戰<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-22a"/>
勝弱敵齊威王宣王用孫子田忌之徒而諸侯東面朝<lb/>
齊天下方務于合從連衡以攻伐為賢而孟軻迺述唐<lb/>
虞三代之徳是以所如者不合退而與萬章之徒序詩<lb/>
書述仲尼之意作孟子七篇其後有騶子之屬齊有三<lb/>
騶子其前騶忌以鼔琴干威王因及國政封為成侯而<lb/>
受相印先孟子其次騶衍後孟子騶衍睹有國者益淫<lb/>
侈不能尚徳若大雅整之于身施及黎庶矣迺深觀隂<lb/>
陽消息而作怪迂之變終始大聖之篇十餘萬言其語<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-22b"/>
閎大不經然要其歸必止乎仁義節儉君臣上下六親<lb/>
之施始也濫耳王公大人初見其術懼然顧化其後不<lb/>
能行之是以騶于重于齊適梁惠王郊迎執賔主之禮<lb/>
適趙平原君側行撇席如燕昭王擁彗先驅請列弟子<lb/>
之座而受業築碣石宫身親往師之作主運其游諸侯<lb/>
見尊禮如此豈與仲尼菜色陳蔡孟軻困于齊梁同乎<lb/>
哉故武王以仁義伐紂而王伯夷餓不食周粟衛靈公<lb/>
問陳於孔子不答梁惠王謀欲攻趙孟軻稱太王去邠<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-23a"/>
此豈有意阿世俗茍合而巳哉特方枘欲内圜鑿其能<lb/>
入乎或曰伊尹負鼎而勉湯以王百里奚飯牛車下而<lb/>
繆公用霸作先合然後引之大道騶衍其言雖不軌倘<lb/>
亦有牛鼎之意乎自騶衍與齊之稷下先生如淳于髠<lb/>
慎到環淵接子田駢騶奭之徒各著書言治亂之事以<lb/>
干世主豈可勝道哉<lb/>
　太史公賛孔子傳孟子立論皆千古巨眼○此傳凡<lb/>
　四段首段言孟子歴聘迺述唐虞三代之徳與從横<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-23b"/>
　攻伐者不類次段言孟子序詩書述仲尼之意與怪<lb/>
　迂者殊三段引伯夷孔孟三事皆止戈偃武之屬以<lb/>
　暗收商君吳起等四段援牛鼎以解騶衍然忌以琴<lb/>
　干衍等以書干其干一也如此之徒豈可勝道然則<lb/>
　惟孔孟之道貴矣文之抑揚開闔備盡其致<lb/>
　　屈原列傳　　　　　　　　　　史　記<lb/>
屈原者名平楚之同姓也為楚懐王左徒博聞彊志明<lb/>
于治亂嫺於辭令入則與王圖議國事以出號令出則<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-24a"/>
接遇賔客應對諸侯王甚任之上官大夫與之同列争<lb/>
寵而心害其能懐王使屈原造為憲令屈平屬草藁未<lb/>
定上官大夫見而欲奪之屈平不與因讒之曰王使屈<lb/>
平為令衆莫不知每一令出平伐其功曰以為非我莫<lb/>
能為也王怒而疏屈平屈平疾王聽之不聰也讒諂之<lb/>
蔽明也邪曲之害公也方正之不容也故憂愁幽思而<lb/>
作離騷離騷者猶離憂也夫天者人之始也父母者人<lb/>
之本也人窮則反本故勞苦倦極未嘗不呼天也疾痛<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-24b"/>
慘怛未嘗不呼父母也屈平正道直行竭忠盡智以事<lb/>
其君讒人間之可謂窮矣信而見疑忠而被謗能無怨<lb/>
乎屈平之作離騷蓋自怨生也國風好色而不淫小雅<lb/>
怨誹而不亂若離騷者可謂兼之矣上稱帝嚳下道齊<lb/>
桓中述湯武以刺世事明道徳之廣崇治亂之條貫靡<lb/>
不畢見其文約其辭㣲其志潔其行亷其稱文小而其<lb/>
指極大舉類邇而見義逺其志潔故其稱物芳其行亷<lb/>
故死而不容自疎濯淖汙泥之中蟬蛻於濁穢以浮游<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-25a"/>
塵埃之外不獲世之滋垢皭然泥而不滓者也推此志<lb/>
也雖與日月争光可也屈平既絀其後秦欲伐齊齊與<lb/>
楚從親惠王患之迺令張儀佯去秦厚幣委質事楚曰<lb/>
秦甚憎齊齊與楚從親楚誠能絶齊秦願獻商於之地<lb/>
六百里楚懐王貪而信張儀遂絶齊使使如秦受地張<lb/>
儀詐之曰儀與王約六里不聞六百里楚使怒去歸告<lb/>
懐王懐王怒大興師伐秦秦發兵擊之大破楚師于丹<lb/>
浙斬首八萬虜楚將屈匄遂取楚之漢中地懐王乃悉<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-25b"/>
發國中兵以深入擊秦戰于藍田魏聞之襲楚至鄧楚<lb/>
兵懼自秦歸而齊竟怒不救楚楚大困明年秦割漢中<lb/>
地與楚以和楚王曰不願得地願得張儀而甘心焉張<lb/>
儀聞迺曰以一儀而當漢中地臣請往如楚如楚又因<lb/>
厚幣用事者臣靳尚而設詭辨于懐王之寵姬鄭袖懐<lb/>
王竟聽鄭袖復釋去張儀是時屈平既疏不復在位使<lb/>
於齊顧反諌懐王曰何不殺張儀懐王悔追張儀不及<lb/>
其後諸侯共擊楚大破之殺其將唐昧時秦昭王與楚<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-26a"/>
婚欲與懐王會懐王欲行屈平曰秦虎狼之國不可信<lb/>
不如無行懐王稚子子蘭勸王行奈何絶秦歡懐王卒<lb/>
行入武關秦伏兵絶其後因留懐王以求割地懐王怒<lb/>
不聽亡走趙趙不内復之秦竟死於秦而歸𦵏長子頃<lb/>
襄王立以其弟子蘭為令尹楚人既咎子蘭以勸懐王<lb/>
入秦而不反也屈平既嫉之雖放流睠顧楚國繫必懐<lb/>
王不忘欲反冀幸君之一悟俗之一改也其存君興國<lb/>
而欲反覆之一篇之中三致志焉然終無可奈何故不<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-26b"/>
可以反卒以此見懐王之終不悟也人君無愚智賢不<lb/>
肖莫不欲求忠以自為舉賢以自佐然亡國破家相隨<lb/>
屬而聖君治國累世而不見者其所謂忠者不忠而所<lb/>
謂賢者不賢也懐王以不知忠臣之分故内惑于鄭袖<lb/>
外欺于張儀疏屈平而信上官大夫令尹子蘭兵挫地<lb/>
削亡其六郡身客死于秦為天下笑此不知人之禍也<lb/>
易曰井渫不食為我心惻可以汲王明並受其福王之<lb/>
不明豈足福哉令尹子蘭聞之大怒卒使上官大夫短<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-27a"/>
屈原於頃襄王頃襄王怒而遷之迺作懐沙之賦于是<lb/>
懐石遂自投汨羅以死屈原既死之後楚有宋玉唐勒<lb/>
景差之徒者皆好辭而以賦見稱然皆祖屈原之從容<lb/>
辭令終莫敢直諌其後楚日以削數十年竟為秦所滅<lb/>
自屈原沈汨羅後百有餘年漢有賈生為長沙王太傅<lb/>
過湘水投書以弔屈原<lb/>
太史公曰余讀離騷天問招魂哀郢悲其志適長沙觀<lb/>
屈原所自沈淵未嘗不垂涕想見其為人及見賈生弔<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-27b"/>
之又怪屈原以彼其材游諸侯何國不容而自令若是<lb/>
讀服鳥賦同死生輕去就又爽然自失矣<lb/>
　當處士横議功利没人之時獨生一守正之孟子當<lb/>
　䇿士紛起朝秦暮楚之日獨生一孤忠之屈原豪傑<lb/>
　之士固不為世數所拘也此傳敘事間以議論情詞<lb/>
　慨慷聲徹九霄<lb/>
　　登壇對　　　　　　　　　　　韓　信<lb/>
項王喑啞叱咤千人皆廢然不能任屬賢將此特匹夫<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-28a"/>
之勇耳項王見人恭敬慈愛言語嘔嘔人有疾病涕泣<lb/>
分飲食至使人有功當封爵者印刓弊忍不能予此所<lb/>
謂婦人之仁也項王雖霸天下而臣諸侯不居關中而<lb/>
都彭城有背義帝之約而以親愛王諸侯不平諸侯之<lb/>
見項王遷逐義帝置江南亦皆歸逐其主而自王善地<lb/>
項王所過無不殘滅者天下多怨百姓不親附特刼于<lb/>
威彊耳名雖為霸實失天下心故曰其彊易弱今大王<lb/>
誠能反其道任天下武勇何所不誅以天下城邑封功<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-28b"/>
臣何所不服以義兵從思東歸之士何所不散且三秦<lb/>
王為秦將將秦子弟數嵗矣所殺亡不可勝計又欺其<lb/>
衆降諸侯至新安項王詐坑秦降卒二十餘萬唯獨邯<lb/>
欣翳得脫秦父兄怨此三人痛入骨髓今楚彊以威王<lb/>
此三人秦民莫愛也大王之入武關秋毫無所害除秦<lb/>
苛法與秦民約法三章耳秦民無不欲得大王王秦者<lb/>
於諸侯之約大王當王關中關中民咸知之大王失職<lb/>
入漢中秦民無不恨者今大王舉而東三秦可傳檄而<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-29a"/>
定也<lb/>
　登壇隆中二對指事陳畫義理與利害兼盡洵足稱<lb/>
　絶千古鄧禹之說光武精悍之色稍遜于是抑亦其<lb/>
　次也至公瑾決戰赤壁不過一役之利鈍非能心紆<lb/>
　六合目睨四海坐運成䇿瞭若觀紋也其不如逺矣<lb/>
　雖然用思歸之士以下三秦其形勢猶為易見故韓<lb/>
　王信亦能勸之不獨淮隂也至先主瑣尾流離曽無<lb/>
　資身之所而能規取荆益卒如所謀其明智尤加人<lb/>
<pb n="KR4h0164_WYG_001-29b"/>
　一等矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　古文雅正巻一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>