<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4c0067_SBCK_025-1a"/>
李文饒别集巻第五<lb/>
　䟽狀<lb/>
　　諫敬宗搜訪道士䟽<lb/>
　　駙馬不許至要官私第狀<lb/>
　　代高平公進書畫二狀<lb/>
　　奏銀裝具狀<lb/>
　　奏繚綾狀<lb/>
　　亳州聖水狀<lb/>
　　玉智興度僧尼狀<lb/>
　　　諌敬宗搜訪道士䟽<lb/>
<pb n="KR4c0067_SBCK_025-1b"/>
臣聞道之高者莫若廣成玄元人之聖者莫若軒皇<lb/>
孔子昔軒皇問廣成子理身之要何以長久廣成子<lb/>
云無視無聽抱神以靜形將自正神將自清無劳子<lb/>
形無揺子精乃可長生愼守其一以處其和故我修<lb/>
身千二百歲矣吾形未嘗衰又云得吾道者上爲皇<lb/>
而下爲王玄元語孔子云去子之驕氣與多欲態色<lb/>
與滛志是皆無益於子之身吾所告子者是已故軒<lb/>
皇發謂天之歎孔子興猶龍之感前聖之道不其至<lb/>
乎伏惟文武大聖廣孝皇帝陛下稽玄祖之訓修軒<lb/>
皇之術凝神間舘物色異人將以覿水雪之姿屈順<lb/>
<pb n="KR4c0067_SBCK_025-2a"/>
風之請恭惟聖感必降眞僊若使廣成玄元混迹而<lb/>
至語陛下之道授陛下之言以臣度思無出於此臣<lb/>
所慮赴召者必怪迂之士苟舎之徒使物淖氷以爲<lb/>
小術衒耀邪僻蔽欺聰朙如文武五利無一可騐臣<lb/>
所以三年之內四奉詔書未嘗以一人塞詔實有所<lb/>
惧臣又聞前代帝王雖好方士未有服其藥者故漢<lb/>
書稱黄金成以爲飲食噐則益壽又高宗朝劉道合<lb/>
玄宗朝孫甑生皆成黄金二祖竟不敢服盖以宗廟<lb/>
社稷之重不可輕易此事炳然具載國史以臣㣲見<lb/>
儻陛下睿思精求必致眞隱惟問保和之術不求藥<lb/>
<pb n="KR4c0067_SBCK_025-2b"/>
　　　　　　　　　　　　　　　　　廟靈鍳<lb/>
　　　　　　　　誰不歡心臣思罄愚衷以禆玄<lb/>
　　　　　　　　皇<lb/>
　　　駙馬不許至要官私第狀<lb/>
伏見國朝故事駙馬緣是親宻不合與朝廷要官徃<lb/>
来玄宗開元中禁止尤切臣訪聞近日駙馬公至宰<lb/>
相要官私第此軰無他才技可以延接惟是漏洩禁<lb/>
宻交通中外群情以爲甚弊其朝官素是雜流則不<lb/>
妨往來若職在清列豈可知聞伏望宣示宰相其駙<lb/>
馬諸親今後公事即於中書見宰相不令詣私第<lb/>
<pb n="KR4c0067_SBCK_025-3a"/>
　　　代高平公進書畫二状<lb/>
　　　　鍾張衞索眞蹟各一卷二王眞蹟各五巻<lb/>
　　　　晉魏宋齊梁陳隋冥蹟各一巻顧陸張鄭<lb/>
　　　　田楊董洎國朝名畫各　巻<lb/>
伏以前代帝王多求遺逸朝觀夕覧取鍳於斯陛下<lb/>
睿聖欽朙凝情好古聽政之暇將以怡神前件書畫<lb/>
歴代共寳是偁珍絶其陸探微蕭史圖妙觀一名居<lb/>
上品所<graphic n="KR1789" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1789.png" mimeType="image/png"/>睿鍳别賜省覧<lb/>
　　　進玄宗馬射圖狀<lb/>
伏以玄宗皇帝天縱神武藝冠前王凡所畋遊必存<lb/>
<pb n="KR4c0067_SBCK_025-3b"/>
繪事豈止雲夢殪兕楚人羙旅盖之雄潯陽射蛟漢<lb/>
史稱舳艫之盛前件圖臣瞻奉光靈素所寳惜陛下<lb/>
旁求珍迹以備石渠祖宗之羙敢不呈獻<lb/>
　　　奏銀粧具狀<lb/>
臣有生多幸獲被昌期受寄名藩每憂曠職孜孜夙<lb/>
夜上報國恩數年以来災旱相繼罄竭微慮粗免流<lb/>
亡物力之間尚未完復臣伏凖今年三月初三日赦<lb/>
文常貢之外不令進物此則陛下至聖至朙細微洞<lb/>
照一恐聚歛之吏縁以成奸彫瘵之人不勝其弊上<lb/>
弘儉約之德下敷惻憫之仁萬國群甿皷舞未息昨<lb/>
<pb n="KR4c0067_SBCK_025-4a"/>
奉五月二十三日詔書令訪茅山眞隱將欲師處謙<lb/>
守約之道敦務實去華之美雖無人上塞丹詔實率<lb/>
王已偃玄風豈止微臣獨懷忙賀况進獻之事臣子<lb/>
之常心雖有赦不許亦合竭力上貢惟臣當道素號<lb/>
富饒近年以来比舊則異貞元中李錡任觀察使日<lb/>
軄兼塩鐵百姓除實出榷酒錢外更置官酤兩重納<lb/>
榷獲利至厚又訪聞當時進奉亦兼用塩鐵羡餘貢<lb/>
献繁多自後莫及至薛苹任觀察使時又奏置榷酒<lb/>
上供之外頗有餘財軍用之間實爲優足自元和十<lb/>
四年七月三日敕却停榷酤又准元和十五年五月<lb/>
<pb n="KR4c0067_SBCK_025-4b"/>
七日赦文諸州羡餘不令送使惟有留使錢五十萬<lb/>
貫支用猶欠十三萬貫不足湏是諸事節用百計補<lb/>
塡經費之中未免懸闕至於綾紗等物猶是本州所<lb/>
出易於方圓金銀不出當州皆湏外處回市去年二<lb/>
月中奉宣令進盝子計用銀九千四百餘兩其時貯<lb/>
備都無三二百兩乃諸頭收市方獲製造上供昨又<lb/>
奉宣旨令進粧具二十件計用銀一萬三千兩金一<lb/>
百三十兩尋令併合聖節進奉金銀造成兩具進納<lb/>
訖今差人於淮南收買旋到旋造星夜不輟竭力营<lb/>
求深憂不迨臣若因循不奏則負陛下任使之恩若<lb/>
<pb n="KR4c0067_SBCK_025-5a"/>
分外誅求則又累陛下慈儉之德伏乞陛下覽前件<lb/>
榷酤及諸州羡餘之目則知臣軍用短闕本末有由<lb/>
伏料陛下見臣論奏必賜詳悉知臣竭愛君守官之<lb/>
節盡納忠罄直之心伏乞聖慈宣令宰臣商議何以<lb/>
遣臣得上不違宣旨下不闕軍儲不困疲人不招物<lb/>
議前後詔敕並可遵承輒冐宸嚴不任戰汗之至<lb/>
　　　奏繚綾狀<lb/>
臣昨緣宣索已具軍資歲計及近年物力聞奏伏料<lb/>
聖慈必垂省覧又奉詔㫖令織定羅紗袍叚及可輻<lb/>
盤絛繚綾一千匹伏讀詔書倍增惶灼臣伏見太宗<lb/>
<pb n="KR4c0067_SBCK_025-5b"/>
朝䑓使至凉州見名鷹諷李大亮令献之大亮宻表<lb/>
陳誠太宗賜詔報云有臣如此朕<hi>復字一本有</hi>何憂再三<lb/>
嘉歎事載史書又玄宗令中使於江南採鵁鶄諸鳥<lb/>
汴州刺史倪若氷<hi>作若水一本皆</hi>陳論玄宗亦賜詔嘉納其<lb/>
鳥即時皆放又令皇甫詢於益州織半肩子琵琶銲<lb/>
撥鏤牙合子等蘇頲不奉詔書輒自停織玄宗皆不<lb/>
加罪忻納所陳臣竊以鵁鶄鏤牙至爲微細若氷等<lb/>
尚以勞人損德瀝款效忠當聖祖之朝有臣如此豈<lb/>
朙王之代獨無其人盖有蔽者弗言<hi>蔽而不聞而已本傳作盖有位者</hi>
非陛下拒而不納又伏覩四月二十三日德音云侯<lb/>
<pb n="KR4c0067_SBCK_025-6a"/>
伯有位之士無或棄予謂不可者<hi>諫字一本作</hi>其有違道<lb/>
傷理徇欲懷安靣刺廷爭無有隱諱則是容納善道<lb/>
增光祖宗不盡忠規過在臣下况立鵝天馬蹙豹盤<lb/>
絛文彩珍奇只合聖躬自服今所織千匹費用至多<lb/>
臣愚亦所未曉昔漢文衣弋綈之衣元帝罷輕纎之<lb/>
服仁德慈儉至今稱之伏乞陛下近覧太宗玄宗之<lb/>
容納遠思文帝孝元之恭已以臣前表宣示群臣酌<lb/>
臣當道物力所宜更賜節减則海隅蒼生無不受賜<lb/>
臣不勝<hi>繚綾罷進優詔報之其</hi>
　　　亳州聖水狀<lb/>
<pb n="KR4c0067_SBCK_025-6b"/>
臣訪聞此水本因妖僧誑惑狡計丐錢數月以来江<lb/>
南之人奔走塞路每三十家都顧一人取水擬取之<lb/>
時病者斷食葷血既飲之後又二七日蔬飯危疾之<lb/>
人俟之病愈其水斗價三千<hi>斗三十千本傳作水</hi>而取者益之<lb/>
他水<hi>弥字一本作</hi>路轉以市人老疾飲之多至危篤昨㸃<lb/>
兩浙福建百姓度江者日三五千人臣於蒜山已加<lb/>
捉搦若不絶其根本終恐無益黎甿昔吳時有聖水<lb/>
宋時有聖火並皆妖妄古人所非乞下本道觀察使<lb/>
令狐楚速令塡塞以絶妖源<lb/>
　　　王智興度僧尼狀<lb/>
<pb n="KR4c0067_SBCK_025-7a"/>
王智興於新屬泗州置僧尼誡壇自去冬於江淮以<lb/>
南所在懸牓招置江淮自元和二年後不敢私度聞<lb/>
泗州有壇户有三丁必令一丁落髮意欲規避王徭<lb/>
影庇資產自正月以來落髪者無慮數萬臣令於蒜<lb/>
山度㸃其過者一旦百餘人勘問惟十四人是舊人<lb/>
沙彌於是蘇常百姓亦無本州文牓尋已勒還本貫<lb/>
訪聞泗州置壇次凡髠夫到人納二千給牒即囘别<lb/>
無灋事若不特行禁止比至誕節計江淮以南失却<lb/>
六十萬丁壯此事非細繫於朝廷灋度<hi>下闕文</hi>
<pb n="KR4c0067_SBCK_025-7b"/>
</p>
<p>
李文饒别集巻第五<lb/>
<pb n="KR4c0067_SBCK_025-8a"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>