<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>方簡肅文集巻一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　方簡肅文集巻一<lb/>
　　　　　　　　　　　明　方良永　撰<lb/>
　　奏疏<lb/>
　　　劾朱寧疏<lb/>
浙江等處承宣布政使司左布政使臣方良永謹奏為<lb/>
還民財以消民怨事臣待罪承宣自慚無補偶有所激<lb/>
不忍緘黙固知事涉權貴言出禍隨然竊計脂韋之罪<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-1b"/>
重於强聒而一身之患害輕於萬姓之荼毒故敢昩死<lb/>
為陛下言之陛下亦知民者邦之本財者民之心乎又<lb/>
知國家財賦盡出東南浙居其半乎故愛國必愛民愛<lb/>
民必惜財而浙之民之財尤當愛以惜也陛下聰明天<lb/>
縱豈不知此若曰我有大臣可付托也我有親臣可依<lb/>
任也我罔敢知固有知之者矣臣則以為陛下有大臣<lb/>
而不能用有親臣而不肯為用雖謂之無臣可也陛下<lb/>
環視左右最親且信與國同休戚者誰耶臣以為莫如<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-2a"/>
朱寧寧也出自賤氓甘為民養陛下一旦假以義子之<lb/>
寵躋諸公侯之列勢傾中外富擬封君其親之也至矣<lb/>
為寧者粉身碎骨以圗報稱尚不能萬分之一乃忍攫<lb/>
取陛下之民財戕賊陛下之邦本以自速其不臣之罪<lb/>
無是理也無而有之其愚耶病狂耶不然欺也陛下俯<lb/>
聴臣言即甚愛寧必大怒也臣於正徳九年十月初十<lb/>
日到任即聞朱寧鬻鈔害人心甚惡之無何舊鎮守太<lb/>
監劉璟語臣及三司曰寜堂鈔價意欲倍増何如臣茫<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-2b"/>
無以對細詢之先是分發十一府每鈔一塊易銀二兩<lb/>
傳報朱寧怪其太輕故欲増至四兩次日復語如初臣<lb/>
堅持不可璟離席立誓曰我受朝廷厚恩朝廷為我立<lb/>
感惠祠我豈不知此事貽害朝廷百姓哉顧勢不得不<lb/>
為耳我即不為他人必為百姓依然受害而我之禍立<lb/>
至矣言與泪俱至於邑不能自禁又次日復語如初竟<lb/>
増至三兩計鈔二萬一千九百九十六塊該銀三萬五<lb/>
千九百八十八兩臣退而思之有官守者不得其職則<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-3a"/>
去心雖憤激力不能捄亦失職也乃自劾求去逭此尸<lb/>
素繼聞新有禁例勢豪鬻鈔害人者必罪臣竊喜此事<lb/>
徐當中止故棲棲不去以待其變今既數月矣例格不<lb/>
行而有司徴價急於星火或縁為奸倍而又倍椎膚剥<lb/>
髓民不堪命天門萬里相與赴愬於監司監司欲言而<lb/>
未果發民亦吞聲而不敢言輸價之吏絡繹於途矣新<lb/>
鎮守太監王堂知民怨且作亦蹙然不安乃出巽辭謂<lb/>
寧堂好人初不知鬻鈔之難如許茍豫知之必不為也<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-3b"/>
今業已為之可以已完二萬四千兩截解少慰其意前<lb/>
頭太監既為之斂我不得不為之解二臣所稱寧堂指<lb/>
朱寧也其勢焰之薫灼可知矣臣反覆思之方今四方<lb/>
羣盜甫息瘡痍未瘳邉塞多虞饋餉或不時繼浙東西<lb/>
諸郡自冬徂春雨雹為災蠶麥不利待哺之民嗷嗷千<lb/>
里此何時也大司徒不能為陛下畫萬年長䇿以去京<lb/>
師之冗食乃遣官四出坐索數十年之逋税亦緦功之<lb/>
察也然豈得已哉冗食不可去而竒禍隨之矣臣故曰<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-4a"/>
陛下有大臣而不能用此猶可諉也劉璟王堂皆陛下<lb/>
腹心之臣其在浙也皆有愛民之譽冝其却此無名横<lb/>
歛於談笑間直易易耳而二臣者徒能涕泣蹙額付之<lb/>
無可奈何一則曰不得不為一則曰不得不解是亦豈<lb/>
得已哉横斂不可却而隠禍中之矣事勢若此茍猶隠<lb/>
忍不為陛下言則已斂之財必入朱寧之手而民心傷<lb/>
矣心傷則本傷本傷則枝幹凋瘁根柢蹶㧞陛下其能<lb/>
晏然於上乎是孰為孰使之哉陛下之義子亦陛下之<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-4b"/>
親臣也陛下反思及此能不寒心臣獨怪朱寧之忍於<lb/>
負陛下也今人有一飯之恩必報陛下之待朱寧豈一<lb/>
飯比哉不圗報則亦已矣反取陛下之邦本而動揺之<lb/>
畧不顧惜此臣之所未喻也故跡其所為在子為不孝<lb/>
在臣為不忠在法所必誅而無赦者也臣所謂陛下有<lb/>
親臣而不為用者非耶然臣惟朱寧席寵以來陛下之<lb/>
錫予無算四方之饋遺不貲篋笥之中必不少此又不<lb/>
病狂喪心何忍為負恩之賊犯此必誅之刑意必真愚<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-5a"/>
而為人所使未可知也伏乞陛下割偏私之愛奮獨㫁<lb/>
之勇廷詰朱寧以鬻鈔害民之故如故愚不解事誤聴<lb/>
人言而請罪祈恩之不暇則削奪官爵薄示懲戒根究<lb/>
主使之人坐以重罪可也如其飾非䕶短不肯服辜是<lb/>
敢於欺罔也是不有陛下也陛下又何取而必欲子之<lb/>
乎下之詔獄明正典刑以昭示天下為臣子悖逆之戒<lb/>
可也斯二者惟陛下明察而果行之仍乞急勅都察院<lb/>
行巡按浙江監察御史㑹同鎮守三司等官將已歛鈔<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-5b"/>
價盡給還民未歛之數随即停止并查究奸吏影射多<lb/>
科侵尅之弊悉寘諸法則民怨未甚猶可慰解邦本未<lb/>
揺猶可培植陛下誠如是臣死且甘心其他利害固不<lb/>
遑恤也陛下如以臣言為不然置之不問日復一日尾<lb/>
大不掉將必蠶食天下肆無厭之求出於尋常所不料<lb/>
者陛下於是時也悔之晩矣臣不勝激切痛憤之至為<lb/>
此具本專差承差汪奎齎抱謹具奏聞伏候勅㫖<lb/>
　　　浙藩乞休疏<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-6a"/>
浙江等處承宣布政使司左布政使臣方良永謹奏為<lb/>
乞恩休致事臣見年五十四嵗福建興化府莆田縣人<lb/>
由𢎞治三年進士授刑部廣東司主事員外郎陞廣東<lb/>
按察司僉事丁父憂起復為因不謁劉瑾揑寫㫖意著<lb/>
臣致仕正徳五年瑾誅䝉起湖廣按察司副使陞廣西<lb/>
按察使山東右布政使轉前職竊念臣本布衣蒙憲宗<lb/>
純皇帝作養孝宗敬皇帝登用歴事陛下以有今日鞠<lb/>
躬盡瘁死而後已臣職分所冝豈可言去縁臣有不可<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-6b"/>
不去者三臣母陳氏年踰七十景逼桑榆臣心思母心<lb/>
逐雲飛母心思臣度日如嵗此臣之情事迫切冝去一<lb/>
也臣賦質薄弱近者䟦涉兩廣侵冐風濕力疾上官實<lb/>
欠精健若不速歸必為客鬼此臣之乖蹇冝去二也臣<lb/>
素無學識小就攸冝乃今處此重地秋毫無補貽害地<lb/>
方若不速歸恐妨賢路此臣之匪才冝去三也負三冝<lb/>
去而不去是之謂不知耻以不知耻之人而竊陛下之<lb/>
美官清議不容也伏乞察臣初心許臣休致使臣得申<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-7a"/>
烏鳥之情遂首丘之願免瘝曠之誚陛下之賜踰九鼎<lb/>
矣臣雖歸老猶能歌咏聖徳以答殊恩於不忘也臣無<lb/>
任激切懇祈之至為此具本專差承差某齎抱謹具奏<lb/>
聞伏候勅㫖<lb/>
　按公自論奏朱寧之後即上疏乞休銓曹以公歴官<lb/>
　中外素負節操而是年朝覲又首膺旌典不允所請<lb/>
　後公又連上二疏乃得奉㫖致仕今此其第一疏也<lb/>
　後二疏已散失俱存其略謹附録于左以見公進退<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-7b"/>
　出處之詳云後學鄭茂識<lb/>
　　　乞休第二疏<lb/>
其畧曰臣蒙陛下付以旬宣重任畀以兩浙重地中夜<lb/>
以思謂左布政使之職上溥徳意下霈蒸黎其責也今<lb/>
臣備貟於浙㡬一年矣甫寅而出盡酉而入不過錢榖<lb/>
簿書之煩非能為陛下宣布膏澤以蘇兩浙之困尸曠<lb/>
素官臣實恥之髙位厚祿豈冝戀戀乆居臣近為地方<lb/>
彈擊權貴政未知陛下何以處臣臣官不足惜倘從末<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-8a"/>
減先賜譴歸臣之心所至願也伏惟陛下垂察焉<lb/>
　　　乞休第三疏<lb/>
其畧曰臣誤荷洪恩寵已云至更一轉移則上有褒封<lb/>
可耀其前下有廕叙可庇其後寵且未涯是亦何負於<lb/>
臣而臣乃汲汲求去若厭此寵榮然者豈性與人殊哉<lb/>
誠有可言非敢立異臣之月俸柴薪俱已住支印信已<lb/>
交參政周曽署掌自甘棄置不敢虚飾惟陛下垂憐俯<lb/>
遂放歸田里不勝願幸之至<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-8b"/>
　　　起用巡撫乞終養疏<lb/>
致仕浙江布政使司左布政使臣方良永謹奏為乞恩<lb/>
終養事臣原籍福建興化府莆田縣人見年六十一嵗<lb/>
由𢎞治三年進士授刑部廣東清吏司主事陞貟外郎<lb/>
廣東按察司僉事丁父憂起復為因不謁劉瑾矯㫖著<lb/>
致仕正徳五年八月瑾以逆誅䝉起臣湖廣按察司副<lb/>
使歴廣西按察使山東右布政使轉前職又因劾奏朱<lb/>
寧鬻鈔殃民尋乞致仕家居六年正徳十六年恭逢陛<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-9a"/>
下入正大統寧以逆誅䝉聴言官交章論薦起臣都察<lb/>
院右副都御史提督撫治鄖陽等處地方勅諭至臣郊<lb/>
迎庭拜望闕謝恩祗受訖望輕恩重感極涕零竊念臣<lb/>
入仕三十二年實歴一十三年備甞苦辛甘投閒散不<lb/>
謂遲暮之年親際聖明之㑹凡在臣工孰不忻幸勉圗<lb/>
自見臣有此遭逢正冝罄竭平生上答知遇朝拜命而<lb/>
夕啟行臣之分臣之心也縁臣實有大不得已者臣母<lb/>
陳氏年已八十精力衰耗卧病踰年足艱步履動須扶<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-9b"/>
掖使臣在官得聞母病猶思歸養况在母側親見病重<lb/>
豈忍暫離進止憂惶莫知攸措輾轉圗惟殆廢寢食臣<lb/>
惟忠孝一道君親一體時乎竭力於家與夫委身於國<lb/>
惟其所當罔敢適莫如臣今日悃愊之懐則實有大不<lb/>
得已者陛下寤寐求賢内外之臣忠純體國賢於臣數<lb/>
等者何限舉以代臣則雖無臣亦不為少而臣得盡心<lb/>
侍養以終母年茍於風化少有禆助亦臣報答之萬分<lb/>
一也臣於大義若兩難臣之私心實獨苦伏望陛下俯<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-10a"/>
垂憐憫追寢成命勿以例拘容臣以原官終養别舉賢<lb/>
能以充任使非獨遂㣲臣移忠之願亦大彰陛下勸孝<lb/>
之仁臣幸甚臣母幸甚臣不勝懇切祈憐之至縁係乞<lb/>
恩終養事理未敢擅便謹具本令義男方錫齎捧投進<lb/>
伏候勑㫖<lb/>
　　　再乞終養疏<lb/>
致仕浙江等處承宣布政使司左布政使臣方良永謹<lb/>
奏為懇乞天恩容令終養事臣於前疏已辭免今職祈<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-10b"/>
終母養然臣自受命以來日夜憂懼雖有忱辭猶慮阻<lb/>
格若候吏部查例上請不容陳乞移文到臣然後再疏<lb/>
則萬里往還留連嵗月乆虚地方重大之任愈增㣲臣<lb/>
違慢之愆是以冒昩再疏令原差義男並齎連上臣切<lb/>
念今日之事揆諸情義兩不可已臣母年已八旬身嬰<lb/>
痼疾桑榆之景理不可長臣雖有弟有子有姪可以代<lb/>
養然臣身為長子分義自重使臣仰體眷命勉强即程<lb/>
或恐旬月之違遽成幽明之隔則臣之忍心不孝何所<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-11a"/>
於迯大節既虧平生喪盡將使宣和導利之時而有不<lb/>
得其所之物與賢彰徳之具猥及無足為用之人是臣<lb/>
之出既無能全事母之情又無以完事君之節陛下何<lb/>
取焉此臣之所以甘冒斧躓不辭煩黷甚非得已也伏<lb/>
乞陛下察臣之言哀憐其志普曲成之大徳持獨㫁之<lb/>
乾綱特出俞㫖俯遂臣請臣與母幸甚若陛下必欲臣<lb/>
備使令不終棄之則臣年雖及耆力未衰憊正如李宻<lb/>
所謂事陛下之日長也臣於此時必能勉䇿駑鈍不惜<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-11b"/>
馳驅以副竒遇以報鴻恩亦如諸葛孔明所謂鞠躬盡<lb/>
瘁死而後已此臣犬馬惻怛由衷之至情也豈敢固飾<lb/>
虚讓以上欺陛下哉臣臨疏不勝祈憐之至縁係懇乞<lb/>
天恩容令終養事理未敢擅便謹具本仍授義男方錫<lb/>
齎進伏候勑㫖<lb/>
　　　繳勑疏<lb/>
侍養都察院右副都御史臣方良永謹奏為齎繳勑諭<lb/>
事頃蒙起用擢臣前職提督撫治鄖陽等處地方時因<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-12a"/>
母老連具二本奏乞終養該吏部題奉欽依方良永所<lb/>
奏情詞迫切暫令在家侍養俟母病痊之日起用又該<lb/>
兵部題奉聖㫖方良永待有相應貟缺用他欽此欽遵<lb/>
移咨到臣不謂母子温存重荷乾坤覆庇喜溢尋常報<lb/>
乏絲髪為照前項地方既弗親臨所有原奉勑書應合<lb/>
進繳慰私情於萬里已覃錫類之仁隆大孝於三宫益<lb/>
篤惟親之教臣無任戴徳欣躍之至謹具本並原勑齎<lb/>
進以聞<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-12b"/>
　　　辭月米疏<lb/>
終養都察院右副都御史臣方良永謹奏為辭免恩賜<lb/>
月米事本年五月十六日福建都司舍人寇定順齎到<lb/>
吏部咨文一道為奬孤忠以勵臣節事該巡撫都御史<lb/>
姚鏌奏吏部覆題臣居官素謹家無贏餘合照月給食<lb/>
米事例量示優崇仍通行撫按所属地方但有居官居<lb/>
鄉節行可稱如臣之類者一體優禮等因節奉聖㫖方<lb/>
良永既居官素謹著有司月給米三石養贍欽此欽遵<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-13a"/>
移咨到臣事出異常恩踰素望捫心内愧實不自安臣<lb/>
惟月米者朝廷所以惠養老臣非累朝夀俊著有日勞<lb/>
特奉優詔者不得濫與臣歴塵仕路三十餘年未効涓<lb/>
埃之報顧惟愚戇不能徇時再忤權奸奉身以退陛下<lb/>
龍飛之初猥蒙起用臣以母老且病不忍輒離懇乞聖<lb/>
慈容臣終養而又冒援恩詔得與見任官一體封贈榮<lb/>
及三世陛下所以施於臣與臣所以受於陛下者皆云<lb/>
過矣今復有兹月米之給尤出望外將以臣母老不得<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-13b"/>
祿養與則臣家雖貧猶能自給暮年甘㫖供奉未缺稽<lb/>
之舊典侍郎潘禮御史陳茂烈甞有此給縁臣所處稍<lb/>
異二臣以此懐慚不敢祗受伏乞追寢恩命將給臣養<lb/>
贍月米移賚善人則錫予不濫足以示勸而臣亦得免<lb/>
冒昩之戒矣為此具本專差義男方彚齎進謹具奏聞<lb/>
伏候勑㫖<lb/>
　　　謝月米疏<lb/>
終養都察院右副都御史臣方良永謹奏為謝賜月米<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-14a"/>
事臣近具疏辭免月米蒙㫖已有成命不准辭者臣叨<lb/>
冒殊恩實慚非分感承徳意惟切激中兹蓋伏遇皇帝<lb/>
陛下聖由天縱道懋皇極治每先於率孝祿則重於勸<lb/>
㢘如臣迂庸亦荷優異顧為養方榮而母身不待徒感<lb/>
傷於風木重顔汗於素餐撫枕自嗟指天為証誓秉有<lb/>
終之操及兹未死之年崇雅黜浮兾有成於大化補山<lb/>
益海庶少竭於涓埃臣下情無任激切感荷之至謹具<lb/>
本稱謝以聞<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-14b"/>
　　　再起巡撫乞休疏<lb/>
起用都察院右副都御史臣方良永謹奏為乞恩辭免<lb/>
重任事正徳十六年恭逢陛下御極蒙起臣前職撫治<lb/>
鄖陽時以母老陳情䝉聖恩月給米三石養贍親終之<lb/>
日有司具奏起用母沒之後臣已懇辭月米服闋之後<lb/>
臣亦自甘棄置不謂聖明重此甄録本年七月二十八<lb/>
日欽奉勑總理粮儲兼巡撫應天等處地方竊念臣學<lb/>
本愚陋性惟朴忠山林之日雖多廊廟之憂恒切况十<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-15a"/>
載寸心曽無少盡而一家三世洊受洪恩委身以報此<lb/>
惟其時是以聞命遂行炎蒸不避已於八月初四日隨<lb/>
帶家人二名兼程就道然臣志雖勤而福分素薄年未<lb/>
耄而病骨漸衰八月二十四日行至浙江衢州府痰熱<lb/>
交作晝夜弗寧荏苒自擁艱於前進夫畿輔重地也糧<lb/>
儲大計也保釐之寄要在得人如臣羸劣何以堪此記<lb/>
曰量而後入臣豈不自知哉不得已冒瀆宸聴乞賜垂<lb/>
察許臣休致是終始成就臣使得以退為報矣臣不勝<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-15b"/>
願幸之至為此專差承差丁表民齎抱謹具奏聞伏候<lb/>
勑㫖<lb/>
　　　再乞休疏<lb/>
起用都察院右副都御史臣方良永謹奏為懇乞天恩<lb/>
辭免重任容令休致事臣自正徳十年以布政使致仕<lb/>
遭際陛下御極中間屢沐殊恩非只一事亦非只及臣<lb/>
一身邇膺新命再召誓竭報稱顧犬馬㣲忱雖曰恒切<lb/>
而蒲栁弱質望秋先零臣於八月二十四日到衢州府<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-16a"/>
地方距臣發莆之期甫二十日耳痰火上炎怔忡内作<lb/>
恐妨重任上疏乞休而志念未灰猶欲為陛下剗除奸<lb/>
弊少蘇東南凋瘵之民仰答洪造然後已舟次厭喧移<lb/>
入古刹病卧旬餘痰火日盛飲食減而肌削精神耗而<lb/>
心驚雖得該府給藥遣醫日來診視臣自度病勢非藥<lb/>
力能降孤身客死無益不得已再瀝誠悃冒犯天威伏<lb/>
乞察臣初心憫臣末路特發俞㫖許臣休致亟選才識<lb/>
老成委以保釐重寄貰臣悮事之愆遂臣首邱之願臣<lb/>
<pb n="KR4e0145_WYG_001-16b"/>
一面輿疾南還就醫以聴進止家鄉在望庶其有瘳臣<lb/>
荷陛下覆載生成之恩至此即隕首捐軀何以為報哉<lb/>
臣不勝懃懇祈憐之至為此具本專差承差栁集齎抱<lb/>
謹具奏聞伏候勑㫖<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　方簡肅文集巻一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>