<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>唐大詔令集巻四十五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　唐大詔令集巻四十五<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　宋敏求　編<lb/>
　　大臣<lb/>
　　　宰相<lb/>
　　　命相二<lb/>
　　　　張説中書令王晙同三品制<lb/>
　　　　韓休平章事制<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-1b"/>
　　　　裴耀卿張九齡平章事制<lb/>
　　　　裴耀卿侍中張九齡中書令李林甫同三品<lb/>
　　　　　制<lb/>
　　　　陳希烈平章事制<lb/>
　　　　陳希烈左相制<lb/>
　　　　楊國忠右相制<lb/>
　　　　韋見素平章制<lb/>
　　　　房琯平章事制<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-2a"/>
　　　　吕諲平章事制<lb/>
　　　　李峴李揆第五琦平章事制<lb/>
　　　　苖晉卿侍中制<lb/>
　　　　蕭華平章事制<lb/>
　　　　裴遵慶平章事制<lb/>
　　　　元載平章事制<lb/>
　　　　劉晏平章事制<lb/>
　　　　楊綰常袞平章事制<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-2b"/>
　　　　蕭復劉從一姜公輔平章事制<lb/>
　　　　劉滋崔造齊映平章事制<lb/>
　　　　李泌平章事制<lb/>
　　命相二<lb/>
　　　張説中書令王晙同三品制<lb/>
門下周稱内史以司號令漢曰尚書是主喉舌用平邦<lb/>
國以佐王教兵部尚書兼中書令張説履道體正經德<lb/>
立言吏部尚書王晙忠肅剛簡博聞宏識並才包王佐<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-3a"/>
望重時英内訓五品外清九服嘉謨必盡庶績允康宜<lb/>
參五臣之命以正三台之象説可中書令晙可兵部尚<lb/>
書同中書門下三品<hi>開元十一年四月</hi>
　　　韓休平章事制　　　　　　　張九齡<lb/>
勅思致雍熙聿求元輔久勤夢寐延彼周行大中大夫<lb/>
守尚書右丞上柱國韓休藴道𢎞深秉德經逺清裁可<lb/>
以軌物素行可以律人一自登朝備聞體國志存公亮<lb/>
誠著始終而羽翼朕躬金玉王度人望是在朝選無踰<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-3b"/>
宜拜命於𤨏闈俾兼和於鼎實可守黄門侍郎同中書<lb/>
門下平章事<hi>開元二十二年三月</hi>
　　　裴耀卿張九齡平章事制　　　徐安貞<lb/>
門下風雲之感必生王佐廊廟之任爰在柱臣中大夫<lb/>
守京兆尹䕶軍賜紫金魚袋裴耀卿含元精之休體度<lb/>
𢎞逺正議大夫前檢校中書侍郎集賢院學士仍副知<lb/>
院事上柱國賜紫金魚袋曲江縣開國男張九齡挺天<lb/>
生之秀器識通明並風望素髙人倫是仰可以叶彼寅<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-4a"/>
亮當茲啟沃幹時侍士既資鼎實之和為國急賢寧惟<lb/>
金革之事耀卿可黄門侍郎同中書門下平章事𢎞文<lb/>
館學士㪚官勲如故九齡可起復中書侍郎同中書門<lb/>
下平章事兼脩國史餘如故主者施行<hi>開元二十一年十二月</hi>
　　　裴耀卿侍中張九齡中書李林甫同三品制<lb/>
門下春秋之義尚量卿材王國克楨莫先相位用増其<lb/>
命必正其名中大夫守黄門侍郎同中書門下平章事<lb/>
𢎞文閣學士賜紫金魚袋上䕶軍裴耀卿正議大夫中<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-4b"/>
書侍郎同中書門下平章事集賢院學士副知院事兼<lb/>
修國史紫金魚袋上柱國曲江縣開國男張九齡經濟<lb/>
之才式是百辟正議大夫檢校黄門侍郎賜紫金魚袋<lb/>
上柱國李林甫泉源之智迪惟前人既樞宻載光而親<lb/>
賢稱首審能羣㑹所蒞有浮寧惟是日疇咨故以多年<lb/>
歴選國鈞繄賴邦禮克清宜命曰鼎臣置之廊廟耀卿<lb/>
可銀青光祿大夫守侍中學士勲如故九齡可銀青光<lb/>
祿大夫守中書令集賢院修國史勲如故林甫可銀青<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-5a"/>
光祿大夫守禮部尚書門下三品勲如故主者施行<hi>開元</hi>
<hi>二十二年五月</hi>
　　　陳希烈平章事制<lb/>
翊亮天工緝熙帝載賚予良弼其在是乎光祿大夫行<lb/>
門下侍郎集賢院學士副知院事兼侍講崇𤣥館大學<lb/>
士太清太㣲宫使上柱國臨潁縣開國侯陳希烈中黄<lb/>
賦象靈岳誕才識洞精㣲道含淳粹依仁游藝總儒門<lb/>
之四科寳儉行慈守𤣥宗之三德自居近侍忠懿逾彰<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-5b"/>
匪躬懷不二之心正色有大臣之節信可以允釐庶績<lb/>
爕贊台階可行門下侍郎同中書門下平章事集賢院<lb/>
𢎞文館學士㪚官勲封如故<hi>天寳五載四月</hi>
　　　陳希烈左相制<lb/>
門下仲虺相湯言宣雅誥子魚佐魏任總中兵將代天<lb/>
工允憑時傑光祿大夫門下侍郎同中書門下平章事<lb/>
集賢院𢎞文館學士崇賢館大學士太清太㣲宫使上<lb/>
柱國臨潁縣開國侯陳希烈逸量宏達英才卓邁既履<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-6a"/>
直而成範亦資忠而炳德學該流畧義惟守於經門文<lb/>
麗風騷言必全於理要自黄樞貳職侍講金華紫府𢎞<lb/>
真叅謀玉鉉歳月逾久而其道彌光人師有屬於在二<lb/>
王度式歌於畫一疇咨既久亮采惟熙宜正貂蟬之榮<lb/>
用兼喉舌之寄可行左相兼兵部尚書餘如故<hi>天寳六載三月</hi>
　　　楊國忠右相制<lb/>
先王立政必惟擇賢所以時亮天工叶脩人紀總兹三<lb/>
事是屬中樞審於百工僉曰亞相銀青光祿大夫御史<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-6b"/>
大夫判度支事權知太府卿兼蜀郡長史持節劍南節<lb/>
度支度營田等副大使本道兼山南西道採訪處置使<lb/>
兩京太府司農出納監倉祠祭木炭宫市長春九成宫<lb/>
使闗内道及京畿採訪處置使上柱國𢎞農縣開國伯<lb/>
楊國忠純粹精明懸觧虛受比之管樂文多體要之詞<lb/>
擬於丙魏武有韜鈐之學直方其道簡易能成徃自星<lb/>
即爰秉天憲邦國大政𢎞益滋多則造膝沃心已期王<lb/>
佐彌綸經濟同致雍熙况南臺冢宰尤思藻鑑西垣鼎<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-7a"/>
座深佇爕和適㑹予宿心命爾為相宜兼啟宻式總如綸<lb/>
可守右相兼吏部尚書集賢殿學士脩國史崇𤣥館大<lb/>
學士太清太㣲宫使仍判度支及蜀郡大都督府長史<lb/>
劍南節度支度營田副大使本道兼山南西道採訪處<lb/>
置使兩京出納勾當租庸鑄錢等使並如故<hi>天寳十一載十一月</hi>
　　　韋見素平章事制<lb/>
門下緝熙帝載必俟大賢砥礪公才允膺殊賞銀青光<lb/>
祿大夫行尚書吏部侍郎上柱國彭城縣開國公韋見<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-7b"/>
素風度宏逺操履貞固懷至公之節守難奪之誠學富<lb/>
典墳毎思經濟之義文雄縉紳豈獨雕蟲之美薦居東<lb/>
掖顧問有光累拜南宫銓衡式序清素之業恵迪彌彰<lb/>
爾惟不矜朕志先定信可發揮邦政翊贊台階將𢎞夢<lb/>
卜之感俾協黎元之望可守武部尚書同中書門下平<lb/>
章事集賢院學士知門下省事㪚官勲如故<hi>天寳十三載八月</hi>
　　　房琯平章事制<lb/>
勅憲部侍郎房琯清識雅量工文茂學秉忠義之規靡<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-8a"/>
悼艱險挺松筠之操寧移歳寒宜承題劍之榮式允濟<lb/>
川之望可文部尚書同中書門下平章事<hi>天寳十五載七月十四日</hi>
　　　吕諲平章事制<lb/>
出納絲綸是稱喉舌調和鼎餁必藉鹽梅况艱難之際<lb/>
擇賢必資於選衆宻勿之地論道固期於得人兵部侍<lb/>
郎吕諲間氣挺生宏才逈發納言敏行强識博聞謀猷<lb/>
出三傑之先德業處五人之上久在朝列尤推審慎允<lb/>
得鈞黄之慶宜膺補袞之求可同中書門下平章事<hi>乾元</hi>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-8b"/>
<hi>二年三月</hi>
　　　李峴李揆第五琦平章事制<lb/>
出納帝命經綸王言兆若見於非熊位必登於仲虺行<lb/>
御史大夫行京兆尹李峴朝廷碩德宗室藎臣中書舎<lb/>
人兼禮部侍郎李揆文房學府命代挺生行户部侍郎<lb/>
兼御史大夫第五琦武庫智囊膺期間出中和秀氣維<lb/>
岳降靈可以宣暢謀猷恢𢎞體要庶得道光風力名重<lb/>
伊臯俱當入夢之辰共學從繩之直既用登王輔宜以<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-9a"/>
道弼予峴可行吏部尚書同中書門下平章事揆可中<lb/>
書侍郎同中書門下平章事琦可戸部侍郎同中書門<lb/>
下平章事<hi>乾元二年二月</hi>
　　　苖晉卿侍中制<lb/>
宰輔之重陶鈞所寄用諧時望必藉素名是以殷登左<lb/>
相伊尹成乎一德漢命舊臣孔光由其再起葢所以上<lb/>
扶皇極下庇蒼甿永懷寅亮之美實屬股肱之任特進<lb/>
太子太傅上柱國韓國公苖晉卿衣冠宿望廊廟公才<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-9b"/>
體文雅之宏量負經通之逺識累踐臺閣久彰名器自<lb/>
艱難之際叶贊有勞早契風雲之期備陳匡濟之術頃<lb/>
以疲疴固辭樞務重違誠懇之志爰假優崇之秩雖訏<lb/>
謨暫間而夢寐無忘今戎事猶虞蒸人未乂漢將且聞<lb/>
於辭第留侯豈遂於停飡成余社稷之本懿爾勲庸之<lb/>
望固可勉紆新绂載珥舊貂宜罷輜車之禮俾膺黄閣<lb/>
之政<hi>上元元年五月</hi>
　　　蕭華平章事制<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-10a"/>
弼予之選審像是求天歩未平廟謀尤切必資明表佇<lb/>
以佐時畫一之才取則不逺正議大夫守河中尹兼御<lb/>
史中丞充本州晉絳等州節度觀察處置使上柱國嗣<lb/>
徐國公賜紫金魚袋蕭華公輔成名承家繼業詞標麗<lb/>
則德藴謨明道開雲物之先節貫嚴凝之序早登臺閣<lb/>
多識舊章再履宫坊尤敦至行致君望美閲相求能且<lb/>
推伊陟之賢更咨漢臣之閣環依日月佐理隂陽俾叅<lb/>
政於紫宸用建中於皇極可中書侍郎同中書門下平<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-10b"/>
章事集賢殿崇文館大學士兼脩國史㪚官勲封賜如<lb/>
故<hi>上元二年二月</hi>
　　　裴遵度平章事制<lb/>
致君惟相輔德在和必俟三台之明用増九鼎之重彞<lb/>
倫所屬元氣是調乃眷公才作予良弼銀青光祿大夫<lb/>
行尚書吏部侍郎上柱國河東縣侯裴遵度體凝清粹<lb/>
理暢黄中學奥全經詞深大雅行歸於簡節固於貞公<lb/>
輔之望攸先古人之風非邈累階朝序乆踐天臺凡所<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-11a"/>
彌綸多為故事咸有斯在王猷是經庶𢎞翼善之功克<lb/>
濟投艱之運登榮𤨏闥叅政兩闈宜輟山公之啟以光<lb/>
說命之求可行黄門侍郎同中書門下平章事㪚官勲<lb/>
封如故<hi>上元二年四月</hi>
　　　元載平章事制<lb/>
天位惟艱廟謀是切委在公輔正於四方佇鼎實之能<lb/>
調補袞章之有闕眷求勵翼式允僉諧朝議大夫守尚<lb/>
書户部侍郎兼御史中丞上柱國許昌縣予賜紫金魚<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-11b"/>
袋充度支等使元載清明在躬貞固幹事言必有績文<lb/>
而不華准繩朝端金玉王度不有其善遹觀厥成固是<lb/>
生靈之傑咸推宰輔之器執兹大政叙以彞倫建中於<lb/>
人莫匪爾相丹青神化叅議兩闈宜書一德之篇俾叶<lb/>
賡歌之美可同中書門下平章事兼集賢院崇文館大<lb/>
學士脩國史餘如故<hi>元年建辰月</hi>
　　　劉晏平章事制<lb/>
搆廣厦者審象於宏材經萬邦者注意於良弼自非道<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-12a"/>
符夢卜名冠簪裾何以允副虛求式諧時望光祿大夫<lb/>
國子祭酒兼御史大夫京兆尹判度支勾當度支等使<lb/>
上柱國彭城縣開國伯劉晏應期生德維岳降賢文為<lb/>
君子之儒器藴通人之量學苞前典志在於直方詞蔚<lb/>
古風義存於比興自兼京劇職總均輸變而能通𢎞適<lb/>
時之務居難若易多濟物之心頃者戎事方殷軍賦惟<lb/>
錯率皆倚辦每竭推誠冦難初夷皇猷咨弼周王佐國<lb/>
必自於天宫漢代登台咸由於亞相宜膺選衆之舉用<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-12b"/>
成亮采之功可金紫光祿大夫吏部尚書同中書門下<lb/>
平章事進封城郡開國公食邑二千户勲及度支等使<lb/>
並如故<hi>廣德元年五月</hi>
　　　楊綰常袞平章事制<lb/>
體國經務亮采惠疇以遂萬物之宜以形四方之理彌<lb/>
縫百職金玉王猷平景緯於台階濟鹽梅於鼎餁必先<lb/>
時俊允膺旁求朝議大夫守太常卿兼脩國史賜紫金<lb/>
魚袋楊綰贍學懿文崇德廣業表㣲藏用適務知章朝<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-13a"/>
議即守尚書禮部侍郎集賢院學士上柱國賜紫金魚<lb/>
袋常袞志業貞諒理識宏深守正居中確乎難奪頃以<lb/>
戎車未戢方事仍殷永言庶政有乖彞叙今將本俗刑<lb/>
教澄源振綱宣九德以阜成張四維而翼贊洽於僉論<lb/>
資爾具瞻往副審詳之誠懋緝時雍之化綰可中書侍<lb/>
郎同中書門下平章事集賢殿崇文館大學士脩國史<lb/>
㪚官勲賜如故袞可門下侍郎同中書門下平章事太<lb/>
㣲宫使崇賢館大學士㪚官勲賜如故<hi>大歴十二年四月</hi>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-13b"/>
　　　蕭復劉從一姜公輔平章事制　　陸贄<lb/>
勅宰輔之任獻替為務内凝庶績外撫四夷調隂陽以<lb/>
成嵗功贊化育而熙帝載若金用礪其弼予違如旱為<lb/>
霖允從人望矧時屬多難彌切任賢朕未嘗不朝夕論<lb/>
思夢寐懷想道之所在仁逺乎哉朝議大夫守户部尚<lb/>
書兼御史大夫<hi>原闕</hi>　　　充荆襄江西等道都元帥<lb/>
統軍長史豊縣開國男賜紫金魚袋蕭復性質端亮理<lb/>
識精敏約巳𢎞物體方用圓為邦益表其異能及事亟<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-14a"/>
聞其鯁議動可為範立不易方守尚書吏部郎中兼御<lb/>
史中丞充荆襄江西等道都元帥判官賜緋魚袋劉從<lb/>
一貞白其行温恭其文居簡而適用必通體和而臨事<lb/>
有立持重能斷色莊有恒累更委任多所禆益守京兆<lb/>
府户曺叅軍翰林學士賜緋魚袋姜公輔志懷濟物鑒<lb/>
必通理主文而諌忠靡退言經始以謀事皆前定道無<lb/>
屈撓智叶變通並可以參贊大猷允膺僉矚兵戍未靖<lb/>
期爾經綸都邑未康期爾還定予一人有過爾是用匡<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-14b"/>
伊萬姓不寜爾是用乂欽哉慎乃有位咸懋厥官復可<lb/>
守吏部尚書同平章事㪚官封如故從一可守尚書刑<lb/>
部侍郎同平章事賜紫金魚袋公輔可守諌議大夫平<lb/>
章事賜紫金魚袋<hi>建中四年十月</hi>
　　　劉滋崔造齊映平章事制<lb/>
門下朕嗣位君臨精求理道小大之務靡不經心日慎<lb/>
一日於今八載教化未洽蒸黎未康因之以甲兵繼之<lb/>
以災沴斯固鑒有所不至慮有所不周予衷浩然若渉<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-15a"/>
淵氷思所以匡我致理助我官人宣其澤而四方以寧<lb/>
執其要而百工式序允是大任其惟輔臣夢想勞懷敷<lb/>
求俊乂得茲良弼爰在周行權知吏部侍郎劉滋操履<lb/>
貞清介然自守居能慎獨動不違仁析理䆒其精㣲勵<lb/>
學探其㫖趣給事中賜緋魚袋崔造性合道要識通化<lb/>
源適時有成務之才事上懷匡弼之節藴蓄氣業居為<lb/>
名臣中書舎人賜紫金魚袋齊映修巳以立自明而誠<lb/>
體賢人可大之規用君子時中之道虛受能擇清通不<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-15b"/>
流惟滋之直方可以激風俗惟造之體度可以振綱條<lb/>
惟映之精深可以該物理我有大典爾其參之懋昭厥<lb/>
猷勿替休問滋可守㪚騎常侍同平章事造映可各守<lb/>
本官同平章事㪚官勲封賜並如故<hi>貞元二年正月</hi>
　　　李泌平章事制<lb/>
自昔元后表正萬邦必兼聽以求聞乃選賢而自輔理<lb/>
亂之本繫乎其任授之以道將在得人朕嗣守不圖運<lb/>
逢多難每䖍心至理思致和平夕惕興懷納隍是慮今<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-16a"/>
干戈甫戢而戎狄為虞豈誠信所未孚何聲教之不洎<lb/>
是以夢想良佐追迪前聞云誰之思朕志先定前檢校<lb/>
禮部尚書陕虢觀察使李泌山河粹氣道德清英殿為<lb/>
楨祥生我王國夷簡不雜髙明有融深厚以致誠直方<lb/>
而可大識窮化本動㑹時中讜正居心謀猷允哲自膺<lb/>
分陕累洽嘉聞宜其入掌中樞内司闕袞贊兩儀之化<lb/>
育貞百度之經綸協和神人叅總廊廟咨爾才實惠於<lb/>
邦家往欽哉式佇成績可守中書侍郎同中書門下平<lb/>
<pb n="KR2f0010_WYG_035-16b"/>
章事<hi>貞元三年六月</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　唐大詔令集巻四十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>