<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>羣書考索卷一</head>
    <p>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　羣書考索卷一　　　　　宋　章如愚　撰<lb/>
　　六經門<lb/>
　　　易類<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-1b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
周易始末易有太極是生兩儀兩儀生四象四象生八<lb/>
卦八卦定吉凶伏羲氏之王天下也始畫八卦以通神<lb/>
明之徳以類萬物之情<hi>易</hi>文王重易六爻作上下篇孔<lb/>
氏為之彖象繫辭文言序卦之屬故曰易道深矣人更<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-2a"/>
三聖世歴三古<hi>前藝文志</hi>或曰周公作爻辭韓宣子適<lb/>
魯見易象曰吾乃今知周公之徳而爻辭作扵周公彼<lb/>
誠有以知之其後馬融陸績亦云惟班固以謂人更三<lb/>
聖而周公不與盖文王周公父子一道序父不序子尊<lb/>
父也而諸儒泥扵三聖之說遂以爻辭為文王所作重<lb/>
卦之人諸儒不同凡有四說王輔嗣等以為伏羲鄭元<lb/>
之徒以為神農孫盛以為夏禹史遷等以為文王其言<lb/>
夏禹及文王重卦者案繫辭神農之時已有盖取諸益<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-2b"/>
與噬嗑以此論之不攻自破其言神農重卦亦未為得<lb/>
今以諸文驗之案說卦云昔者聖人之作易也幽賛于<lb/>
神明而生蓍凡言作者創造之謂也神農以後便是述<lb/>
修而不可謂之作也幽賛用蓍謂伏羲矣伏羲用蓍即<lb/>
伏羲已重卦今依王輔嗣為得其實<lb/>
八索八卦之說謂之八索疏云說者以八卦交互相說<lb/>
其理此索為求索亦為捜索以易為主故易曰八卦成<lb/>
列象在其中矣就八卦而求其理則萬有一千五百二<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-3a"/>
十策天下之事得故謂之索非一索再索而已此索扵<lb/>
左傳有不同皆後人失其真理妄穿鑿耳<lb/>
易之卦四營而成易十有八變而成卦<hi>繫辭</hi>蓍之徳圎<lb/>
而神卦之徳方以知<hi>仝上</hi>
易之象吉凶者得失之象也悔吝者憂虞之象也變化<lb/>
者進退之象也<lb/>
易之變參伍以變錯綜其數通其變遂成天地之文極<lb/>
其數遂定天下之象非天下之至變其孰能與於此<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-3b"/>
爻象繫辭三易及諸儒訓詁傳授河出圗伏羲始畫八<lb/>
卦其後重而為六十四文王繫爻辭孔子作十翼<hi>上彖</hi>
　<hi>下彖</hi>　<hi>上始乾坤/</hi>　<hi>下始咸恒/</hi>　<hi>上象/</hi>　<hi>下象/</hi>　<hi>上</hi>
<hi>繫</hi>　<hi>下繫/</hi>　<hi>文言/</hi>　<hi>說卦/</hi>　<hi>序卦/</hi>　<hi>雜卦</hi>古經彖象文<lb/>
言皆在六爻經辭之後乃孔子自卑退不敢干亂正經<lb/>
費直以彖象繫辭文言解說上下經<hi>見西漢儒林傳汲</hi>
<hi>冡書冡易上下篇與今正同别有隂陽說而無彖象文</hi>
<hi>言繫辭</hi>鄭康成始以彖象連經文而王弼又以文言附<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-4a"/>
於乾坤二卦　周官太卜所掌又有三易一曰連山<hi>夏</hi>
<hi>易也始扵艮鄭𤣥云象山之出雲連連不絶</hi>二曰歸蔵<lb/>
<hi>商易也先坤而後乾鄭𤣥云萬物莫不歸蔵扵其中</hi>三<lb/>
曰周易<hi>周易也始扵乾鄭𤣥云言易道周普無所不備</hi>
<hi>也孔穎逹云文王重易扵羑里猶商世故題周以别商</hi>
<hi>也</hi>夏商之易取七八以不變為占<hi>左氏言遇艮之八是</hi>
<hi>也</hi>周易取九六以變為占<hi>穎逹正義云三易杜子春云</hi>
<hi>連山伏羲歸蔵黄帝與鄭𤣥之說皆不取案世譜等書</hi>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-4b"/>
<hi>神農曰連山氏亦曰列山氏黄帝曰歸蔵氏既連山歸</hi>
<hi>蔵並是代號則周易稱周亦然也</hi>　帝王世紀曰庖犧<lb/>
氏作八卦神農重之為六十四黄帝堯舜引而伸之分<lb/>
為二易至夏人因炎帝曰連山商人因黄帝曰歸蔵文<lb/>
王廣六十四卦著九六之爻謂之周易　爾雅疏曰歸<lb/>
蔵者成湯之所作也　公羊疏孔子欲作春秋卜得陽<lb/>
豫之卦宋氏云夏商之卦名孔子何不用周易占之盖<lb/>
孔子見西狩獲麟又見天命有改制作之意故用夏商<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-5a"/>
之易也　秦燔詩書易以卜筮存初商瞿受易扵孔子<lb/>
五傳至田何漢之言易者如楊何施讐孟喜梁丘賀之<lb/>
徒所學皆祖田何楊何最先出武帝時已立博士施孟<lb/>
梁丘至宣帝時又立博士惟焦氏費氏髙氏三家為異<lb/>
焦延夀髙相皆述隂陽災異之言焦傳之京房房易具<lb/>
存大抵隂陽律數之事元帝時亦立學官費氏初傳民<lb/>
間至後漢時陳元鄭康成皆傳費氏易費氏興而餘學<lb/>
息今所傳即費氏易也魏王弼注上下經晉韓康伯注<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-5b"/>
繫辭說卦序卦唐孔頴逹為正義夲朝則有陳摶种放<lb/>
范諤昌邵雍之徒<hi>孔頴逹云易卦六十四分為上下象</hi>
<hi>隂陽故上篇三十所以象陽竒始乾坤而終扵離坎者</hi>
<hi>以有日月之道也下篇三十四以法隂耦始咸恒而終</hi>
<hi>扵既濟未濟者所以明戒謹也</hi>
數龍馬負圗戴九履一左三右七二與四為肩六與八<lb/>
為足五為腹心是天地自然之數也亦謂之九宫縱横<lb/>
皆十五數總四十有五<hi>陳摶</hi>　<hi>孔傳謂龍馬出河伏羲</hi>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-6a"/>
<hi>遂則其文以畫八卦謂之河圗</hi>大衍之數四十有九分<lb/>
而為二以象兩掛一以象三揲之以四以象四時歸竒<lb/>
於扐以象閏五嵗再閏故再扐而後卦是故四營而成<lb/>
易十有八變而成卦八卦而小成引而伸之觸類而長<lb/>
之天下之能事畢矣或者六十四卦在其中矣天數二<lb/>
十有五地數三十凡天地之數五十有五而大衍之數<lb/>
五十其用四十有九是扵天地之數既减其五又虚其<lb/>
一何也鄭康成云天地之數五十有五以五行之氣通<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-6b"/>
扵萬物故減五大衍又减其一故四十有九故嘗為之<lb/>
説曰天一下降與地六合而生水扵北地二上駕與天<lb/>
七合而生火扵南天三左旋與地八合而生木扵東地<lb/>
四右轉與天九合而生金扵西天五𡨕運與地十合而<lb/>
生土扵中以竒生者成以耦以耦生者成以竒天陽也<lb/>
故其數竒地隂也故其數耦竒耦相合而五十有五之<lb/>
數備大衍之數减其五五行之用也虚其一者元氣之<lb/>
夲也<hi>姚信董遇云天地之數五十有五者其六以象六</hi>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-7a"/>
<hi>畫之數故减之而其用四十九</hi>
三兆三易太卜掌三兆之法一曰玉兆二曰瓦兆三曰<lb/>
原兆<hi>玉兆顓帝之兆瓦兆帝堯之兆原兆有周之兆</hi>其<lb/>
經兆之體皆百有二十其頌皆千有二百掌三易之法<lb/>
一曰連山二曰歸蔵三曰周易<hi>連山伏羲歸蔵黄帝</hi>其<lb/>
經卦皆八其别皆六十有四<lb/>
諸儒重卦之説王弼以為伏羲鄭元以為神農孫盛以<lb/>
為夏禹史遷以為文王以經考之随之上九曰王用享<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-7b"/>
于岐山明夷之六五曰箕子利貞此皆商周時事然則<lb/>
以為神農伏羲夏禹者皆非也或以為文王至武王時<lb/>
始追王此已言王似非文王時重也然則爻辭孰作之<lb/>
歟宣子適魯見易象而言曰吾今乃知周公之徳與周<lb/>
之所以王也是爻辭意亦周公作也然世之論易者以<lb/>
為人更三聖謂伏羲文王孔子而不數周公盖父統子<lb/>
業也<hi>此數語見孔頴逹正義</hi>　<hi>孔穎逹援韓宣子之言</hi>
<hi>以驗曰卦辭文王爻辭周公馬融陸績並同此說今依</hi>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-8a"/>
<hi>用之</hi>觀太卜掌三易之法其經卦皆八其别皆六十四<lb/>
則六十四卦之體已具久矣　孔頴逹正義云重卦之<lb/>
人諸儒不同凡有四説王輔嗣以為伏羲鄭元以為神<lb/>
農孫盛以為夏禹史遷以為文王其言禹及文王者按<lb/>
繫辭神農時已有取諸益與噬嗑以此論之不攻而破<lb/>
其言神農亦未為得易緯数三聖但云伏羲文王孔子<lb/>
不及神農時神農但見取諸益不重卦矣今依王輔嗣<lb/>
以伏羲既畫八卦即自重為六十四為得其實<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-8b"/>
孔子象象用夏正或曰易象非孔子作也雷在地中復<lb/>
先王以至日閉闗商旅不行后不省方考之夏小正十<lb/>
一月萬物不通則至日閉闗后不省方夏之制也周制<lb/>
以十一月北廵狩至于北岳矣恐大象非孔子作殊不<lb/>
知周正雖建子而孔子彖象皆建寅故以復為十一月<lb/>
姤為五月此正孔子行夏時也<lb/>
文言穆姜襄公九年占有文言之辭襄公二十二年孔<lb/>
子生下距穆姜十四年穆姜之時已誦随繇之辭因取<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-9a"/>
乾卦文言然其言與今易稍異穆姜之言曰元體之長<lb/>
也亨嘉之㑹也利義之和也貞事之幹也體仁足以長<lb/>
人嘉㑹足以合禮利物足以和義貞固足以幹事以今<lb/>
易考之删改者二増益者六則古已有是言孔子特文<lb/>
之耳　他卦彖象而已獨乾坤更設文言以發其義<hi>伊</hi>
<hi>川</hi>
易學京房之學專守名數王弼之學髙談理致<lb/>
繫辭文言序卦或以為非孔子作其間每更一事必稱<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-9b"/>
子曰若夫子自作不應自稱子曰歐公亦以為然唐僧<lb/>
一行易纂引孟喜序卦文辭與今易不同然則今之序<lb/>
卦等恐非夫子全文或出扵經師未可知也<lb/>
子夏易漢之易家自田何始何而上未嘗有書魏管輅<lb/>
謂易安可注者其得先儒之心歟古今學者咸謂卜子<lb/>
夏受易孔子而為之傳然太史公劉向父子班固皆不<lb/>
論著唐劉知㡬知其偽矣是書亡不傳扵今今號為子<lb/>
夏易傳者竊意非古所傳何者觀其書不依古易經次<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-10a"/>
乃遵費氏鄭氏王氏所合彖象文言扵爻下而傳之也<lb/>
<hi>唯隋唐志有卜子夏易傳二卷文已殘缺</hi>子夏詩序之<lb/>
外有易傳唐劉知㡬謂疑出於漢之杜氏<lb/>
漢諸儒易傳自魯商瞿子木受易孔子<hi>師古曰商瞿姓</hi>
<hi>也瞿音衢</hi>以授魯橋庇子庸<hi>師古曰姓橋名庇字子庸</hi>
<hi>它皆類此庇音必寐反</hi>子庸授江東馯臂子弓<hi>師古曰</hi>
<hi>馯姓也音韓</hi>子弓授燕周醜子家子家授東武孫虞子<lb/>
乘子乘授齊田何子装及秦禁學易為筮卜之書獨不<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-10b"/>
禁故傳受者不絶也漢興田何以齊田徙杜陵號杜田<lb/>
生<hi>師古曰髙祖用婁敬之言徙闗東大族故何以舊齊</hi>
<hi>田氏見徙也初徙時未為杜陵盖史家夲其地追言之</hi>
<hi>也</hi>授東武王同子中雒陽周王孫丁寛齊服生皆著易<lb/>
傳數篇<hi>師古曰田生授王同周王孫丁寛服生四人而</hi>
<hi>四人皆著易傳也子中王同字也中讀曰仲</hi>同授淄川<lb/>
楊何字叔元元光中徴為大中大夫齊即墨成至城陽<lb/>
相<hi>師古曰姓即墨名成</hi>廣川孟但為太子門大夫魯周<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-11a"/>
霸莒衡胡<hi>師古曰莒人姓衡名胡也</hi>臨淄主父偃皆以<lb/>
易至大官要言易者本之田何<lb/>
丁寛易説寛從田何受易復從周王孫受古義景帝時<lb/>
寛為梁孝王將軍距呉楚號丁将軍作易說三萬言訓<lb/>
故舉大誼而已今章小句是也寛授田王孫王孫授施<lb/>
讐孟喜梁丘賀繇是易有施孟梁丘之學<lb/>
京房易京房受易焦延夀延夀嘗從孟喜至成帝時劉<lb/>
向校書考易說以為譜易家說皆祖田何楊叔丁将軍<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-11b"/>
大誼畧同唯京氏為異黨焦延夀獨得隠士之說託之<lb/>
孟氏不相與同房以災異得幸繇是易有京氏學<lb/>
費直易長扵卦筮無章句徒以彖象繫辭十篇文言解<lb/>
說上下經劉向以中古文易經校施孟梁丘經或脫去<lb/>
无咎悔亾唯費氏經與古文同<lb/>
崔篆易林後漢崔篆建武初朝廷多薦言之者幽州刺<lb/>
史又舉篆賢良篆辭歸不仕客居滎陽著周易林六十<lb/>
四篇用决吉凶多所占驗<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-12a"/>
王弼易魏尚書郎王弼注六十四卦六卷韓康伯注繫<lb/>
辭以下三卷王弼又撰易略例一卷<lb/>
諸儒以彖象文言雜入卦中漢藝文志易經十二篇施<lb/>
孟梁丘三家顔師古曰上下經及十翼故十二篇是則<lb/>
彖象文言繫辭始附卦爻而傳扵漢歟先儒謂費直專<lb/>
以彖象文言繫辭解說上下經以彖象文言繫辭雜入<lb/>
卦中者自費氏始其初費氏不列學官惟行民間至漢<lb/>
末陳元鄭康成之徒學費氏古十二篇之易遂亡孔頴<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-12b"/>
逹又謂輔嗣之意象夲釋經宜相附近分爻之象辭各<lb/>
附當爻則費氏初變亂古訓時猶若今乾卦彖象係卦<lb/>
之末古經始變扵費氏而卒大亂扵王弼惜㢤奈何後<lb/>
之儒生尤而效之杜預分左氏傳按經宋𠂻范望輩散<lb/>
太元賛與測於八十一首之下是其明比也揆觀其初<lb/>
乃如古文尚書司馬遷班固序傳揚雄法言序篇云爾<lb/>
今民間法言列序篇首與學官書不同槩可見也唐李<lb/>
鼎祚又取序卦冠之卦首則又效小王之過也<hi>嵩山晁</hi>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-13a"/>
<hi>氏說</hi>　漢初傳訓者皆與經别行三傳之文不與經連<lb/>
故石經書公羊傳皆無經文而藝文志所載毛詩故訓<lb/>
傳之文亦與經别及馬融為周禮注乃云欲省學者兩<lb/>
讀故具載夲文而就經為注据此則古之經傳夲皆自<lb/>
為一書<hi>詩疏</hi>
易元魏鍾㑹甞著易元互體才性同異後扵㑹家得書<lb/>
二十篇名曰道論寔刑名也<lb/>
易摘呉程秉著周易摘<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-13b"/>
易圖唐髙定通王氏易以為圗合八出上員下方合則<lb/>
重轉則演七轉而六十四卦六甲八節備焉<lb/>
太易張志和著太易十五篇其卦三百六十五<lb/>
易發微王勃夣有告者曰易有太極寤而作易發微<lb/>
易飾易文趙賓為易飾易文以為箕子眀夷隂陽氣亡<lb/>
箕子箕子者萬物方荄茲也賓持論巧慧易家不能難<lb/>
皆曰非古法也<lb/>
景鸞易説見漢諸儒門<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-14a"/>
洼丹易通見漢儒諸門<lb/>
易名三義易緯乾鑿度云易一名而含三義所謂易者<lb/>
變易也不易也又云易者其徳也光眀四通澹泊不失<lb/>
此其易也變易者其氣也天地不變不能通變五行迭<lb/>
終四時更廢君子取象變節相移此其變易也不易者<lb/>
其位也天在上地在下君南靣臣北靣父坐子伏此其<lb/>
不易也<lb/>
九師易文中子曰盖九師興而易道微注淮南王聘九<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-14b"/>
人眀易者撰道訓二十篇號九師易<lb/>
文中讃易子曰吾扵讃易也述而不敢論　又曰讃易<lb/>
道以伸先師之㫖注申眀十翼也　子讃易至序卦曰<lb/>
大矣時之相生也逹者可與㡬矣至雜卦曰旁行而不<lb/>
流守者可與存義　子讃易至革歎曰可矣其孰能為<lb/>
此哉至初九曰吾當之矣又安行乎　薛収問一卦六<lb/>
爻之義子曰卦也者著天下之時也爻也者傚天下之<lb/>
動也趍時有六動焉吉凶悔吝所以不同也収曰敢問<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-15a"/>
六爻之義子曰六者非他也三才之道誰能過乎　子<lb/>
讃易至山附于地剥曰固其所也将安之乎是以君子<lb/>
思以下人<lb/>
　　　續易<lb/>
太𤣥雄以為經莫大扵易故作太𤣥畫為三方九州二<lb/>
十七部八十一家為八十一首每首九賛合七百二十<lb/>
九賛外有踦嬴二賛每卦曰初一次二次三次四次五<lb/>
次六次七次八上九即九賛每賛皆有測卦始扵中終<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-15b"/>
於養王涯曰太𤣥以一生三以三生九以九生二十七<lb/>
以二十七生八十一三三相生元之數也司馬公說元<lb/>
曰易有彖𤣥有首易有爻𤣥有賛易有象𤣥有測易有<lb/>
文言𤣥有文易有繫辭𤣥有攡瑩掜圗告易有説卦元<lb/>
有數易有序卦𤣥有衝易有雜卦𤣥有錯𤣥漢宋𠂻解<lb/>
其義呉陸績釋之初雄作太𤣥首賛測皆異卷晉范望<lb/>
始合之使相聨屬望又采陸績宋𠂻之說而為之注<hi>館</hi>
<hi>閣書目</hi>唐王涯作說𤣥一卷本朝許洞撰演𤣥十卷<hi>仝</hi>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-16a"/>
<hi>上</hi>　司馬光又為之集注張行成又為翼元十二卷<lb/>
哀帝時雄大覃思渾天參摹而四分之<hi>三析而四分天</hi>
<hi>之宿度甲乙也</hi>極扵八十一旁及三摹九据極之七百<lb/>
二十九賛亦自然之道也故觀易者見其卦而名之觀<lb/>
元者數其畫而定之元者首四重非卦也數也其用自<lb/>
天元推一晝一夜隂陽度數律歴之紀九九大運與天<lb/>
終始故元三方九州二十七部八十一家二百四十三<lb/>
表七百二十九賛分為三卷曰一二三與太初厯相應<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-16b"/>
亦有顓帝之厯焉筮之以三策闗之以休咎絣之以象<lb/>
類播之以人事文之以五行擬之以道徳仁義禮智無<lb/>
主無名要合五經苟非其事文不虚生為其泰漫濫不<lb/>
可知故有首衝錯測攡瑩數文掜圗告十一篇皆以解<lb/>
剝元體離散其文章句尚不存焉<lb/>
通元晉王長文閉門自守不交人事著書四卷撰易名<lb/>
通元經有文言卦象可用卜筮時人比之揚雄太元同<lb/>
郡馬秀曰揚雄太元惟桓譚以為必傳後世晚遭陸績<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-17a"/>
元道遂眀長文通元經未遭陸績君出耳<lb/>
論元有客難元太深雄解之號曰解難劉歆謂雄曰今<lb/>
學者有利祿尚不能明易如𤣥何恐後人用覆醤瓿<lb/>
張衡致思扵天文隂陽歴筭常好元經謂崔瑗曰吾觀<lb/>
太𤣥方知子雲妙極道数乃與五經相擬非徒傳記之<lb/>
屬使人難論隂陽之事　桓譚曰雄書至深而論不詭<lb/>
扵聖人若使遇時君更閱賢知為所稱善則必度越諸<lb/>
子矣　司馬公曰元者以賛易也非别為書以與易角<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-17b"/>
也　蘇氏之論謂其以艱深之辭文淺近之說　陳濳<lb/>
室曰雄之元如膠柱調弦各不能相通非如易一自竒<lb/>
耦之畫而窮扵六十四卦互相為用<hi>或云六十四卦八</hi>
<hi>卦之重也元方州部家之雜至是而周矣不可以變也</hi>
或曰易之六爻即六畫耳由其爻用六故其畫亦六今<lb/>
元有四重<hi>即卦上四畫也</hi>而賛乃有九<lb/>
皇極經世十卷邵雍撰天地運化隂陽消長皆以數推<lb/>
之以窮夫萬物之變此書以元㑹運世自開闢以來推<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-18a"/>
其年數以元經㑹以㑹經運以運于世　以日經日為<lb/>
元之元其數一日之數一故也以日經月為元之㑹其<lb/>
數十二月之數十二故也以日經星為元之運其數三<lb/>
百六十日之數三百六十故也以日經辰為元之世其<lb/>
數四千三百二十辰之數四千三百二十故也則是日<lb/>
為元月為㑹星為運辰為世此皇極經世之數也一元<lb/>
象一年十二㑹象十二月三百六十運象三百六十日<lb/>
四千三百二十世象四千三百二十時也盖一年有十<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-18b"/>
二月三百六十日四千三百二十時故也經世一元十<lb/>
二㑹三百六十運四千三百二十世一世三十年是為<lb/>
一十二萬九千六百年是為皇極經世自元之元更相<lb/>
變而至扵辰之元自元之辰更相變而至扵辰之辰所<lb/>
謂皇極經世但著一元之數使人引而伸之可以終而<lb/>
復始也<hi>三山說</hi>起堯即位之二十二年甲辰終扵周顯<lb/>
徳六年己未編年紀治亂興亡之事以符其學<hi>晁氏志</hi>
潜虚曰氣曰體曰性曰名曰行曰命温公自序曰萬物<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-19a"/>
皆祖於虚生於氣氣以成體體以受性性以辨名名以<lb/>
立行行以俟命故虚者物之府也氣者生之戸也體者<lb/>
質之具也性者神之賦也名者事之分也行者人之務<lb/>
也命者時之遇也又曰元以凖易虚以凖元元且覆瓿<lb/>
而况虚乎<hi>館閣書目曰潜虚一巻</hi>　易之為卦始扵太<lb/>
極太極生兩儀兩儀生四象四象生八卦八八乘之而<lb/>
極扵六十四卦　元之為首始扵一元以生三由三以<lb/>
生九由九以生二十七九九乘之斯為八十一首　虚<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-19b"/>
之為行始扵五行一六置後二七置前三八置左四九<lb/>
置右通以五十五行　易之卦兼河圗洛書之數　元<lb/>
之首得河圗之九數　虚之行得洛書之十數　易之<lb/>
數生扵一故揲法虛一元之數生扵三故揲法虚三而<lb/>
虚之數生於五故揲法虚五　易有乾坤二策乾之策<lb/>
二百一十有六坤之策百四十有四合而計之凡三百<lb/>
有六十以當朞之日衍而積之凡萬有一千五百二十<lb/>
以當萬物之數　元以首管九賛以二賛管八䇿當一<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-20a"/>
日以二萬六千二百四十四策當三百六十四日半又<lb/>
有踦當一日四之二贏當一日四之一然後當三百六<lb/>
十五日四分之一與周天之度合　虚以冬至之氣起<lb/>
扵元轉而周三百六十四變變尸一日乃授扵餘而終<lb/>
之　易得其全故無餘　元有欠故増踦贏之賛　虛<lb/>
有餘故退元餘齊而無變　本朝張行成作潜虚衍義<lb/>
十六卷<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0029_WYG_001-20b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　羣書考索卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>