<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-1a"/>
皇元風雅卷之三<lb/>
　〇安竹齋<lb/>
　　　送白雲平章<lb/>
舟人停棹酒停斟試听筵前送客吟離恨早知如此苦<lb/>
交情不台恁為深白雲境界三更夢紅葉園林两地心<lb/>
從此卓茅亭上客抱琴何処遇知音<lb/>
　〇明普彦<lb/>
　　　題商山四皓圗<lb/>
刘氏何如吕氏安尺書便尓闖重関空將鬢雪驚隆隼<lb/>
不道啼紅慘玉顔鴻鵠声寒悲曉殿紫芝香冷怨秋山<lb/>
千年猶昧深根術又落巴童橘樹間<lb/>
　〇文子方<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-1b"/>
　　　次元復𥘉韵送虞伯生代祀江瀆二首<lb/>
成均十載宛遺經未識沙墩長短亭旌斾曉霞穿化日<lb/>
文章秋月映華星鳥鳴春晝岷江白鶻汶天低隴樹青<lb/>
四海車書今混一摩挲劒閣重鐫銘<lb/>
出宿春城宿霧低閱人老眼似層梯功名愧我蠅鑚紙<lb/>
文采憐君玉在泥蜀道連雲春繫馬巴山踏月夜聞雞<lb/>
贈言却笑瀛洲客吟落梅花日又西<lb/>
　　　　贈别任毅走御史行䑓陜西<lb/>
金天行秋河漢凉星鞀夜起尚書郎隴山晴樹熈化日<lb/>
燉煌楚道霑飛霜天邉鵉鵠意自逺草間狐兎无苦傷<lb/>
丈夫樹業方如此探别不用愁中腸<lb/>
　　　　和寗致陶幽懷<lb/>
時雨息氛翳髙林嘒風蝉端居愜孤尚圗書静當軒涼<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-2a"/>
颸薄櫺戸㣲爽生簡編客來聊与楽客去自復眠徜徉<lb/>
永仐夕庶以全吾天<lb/>
　　　　送馬伯庸御史奉使関隴<lb/>
聖朝啓文運同軌來无方夫君起天関崛起千仞翔脩<lb/>
辝陋史漢高步追黄堂廼祖尚書君樹立何堂堂昔在<lb/>
帝丗祖榮身事戎行風雲一朝㑹奕丗傳芬芳矧君擢<lb/>
髙科有業未易量斯文繫政教治忽慎弛張丗豈无勇<lb/>
者舎君吾何望勿爲守鉛槧局束徒苦傷僦屋京城居<lb/>
去君百㪯趾聞君起冠豸僮走亦欣喜况當逺于征无<lb/>
言詎能巳朝風號空桒衆草日披靡河関尚瘡痍聖度<lb/>
乃弘偉繄彼<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>天休能不懷愧耻艱危見臣節維持頼<lb/>
風紀温言表遺忠生氣凛不死乃知烈丈夫豈独魯連<lb/>
子　題楚山春曉圗<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-2b"/>
荆門雪霽江樹芳巫峽冉冉愁雲長山猿杜䳌呌落月<lb/>
風<graphic n="KR0904" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0904.png" mimeType="image/png"/>露沐何蒼凉六龍從東来曉氣開扶桒天髙雨絶<lb/>
人事変觧環結珮空相望渚宫西澨連三湘畫中隱隱<lb/>
听鳴榔安得置我棲其傍爲君一曲歌滄浪<lb/>
　袁伯長<lb/>
　　　　送華山隱者<lb/>
黒髩祠官佩水蒼万松深処響琳琅黄柑有法能為酒<lb/>
紫术无飢可當粮招鶴舞空山月冷檄龍吹雨海風凉<lb/>
瑶池欲問長生訣碧澗研朱寫緑章<lb/>
　　　　次韻呈周儀之虞伯生<lb/>
英英雲中君含思歌太乙廻鵉舞天葩流粲曉莫述報<lb/>
之不成章玉雪耿素質臨風發長謡庸以永今日<lb/>
昔斈空岩居之人怒且怠哀猿雜山狖驚笑欲我害天<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-3a"/>
隱神所藏别之空悵慨桃源閟深竇亦復知晋代<lb/>
道逢斈仙人御氣不飲酒我笑𥘉无言彼巳嗔我否哀<lb/>
哉守其愚繫石猶在肘冥化隨悲風淪淪骨不朽<lb/>
羲娥挾双輈冉冉若見迫丹䑓嗽靈霞瓊蕋生尺宅控<lb/>
搏无須臾詭幻巳千百慎此隂陽機迯虚脫其厄<lb/>
竒樹生南薫清坐弹五絃涼風邈永古白雲赴蒼煙丗<lb/>
故日巳偷俛仰隨歳年折腰倘為酒猶足青簡傳<lb/>
少年恣青雲歡至无復恋一為関河行常恐不得見新<lb/>
鴈雲中來飛飛落南逺歸心耿无寐寒更促浮箭<lb/>
　　　　次韻送友教授閩中<lb/>
欎欎大古樹叢生散珠玕明時炳陽德寥落歘歲寒天<lb/>
風西北來凍海繁層瀾芳朽各有性盛衰詎无端貿貿<lb/>
氷上屦黯黯塵中冠宿志不得酧奮飛戢其翰伊南蹇<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-3b"/>
一士覊鴻河之干手持大雅篇八音佐王官墻隂卧朝<lb/>
日薄飯不滿盤邂逅喜我同金石生肺肝出処非故意<lb/>
低徊耿相看閩山渺雲海東望通三韓居夷垩有在取<lb/>
琴為君弹<lb/>
　　　　送邵元道<lb/>
仲連匡丗姿揮手却秦軍掩𬒮停白日登車抗浮雲射<lb/>
書誠草草孤城死生分辝榮敦厚俗矯抗離其群<lb/>
虞卿舌轉丸揣事精㣲芒事危見交態窮愁名益光黄<lb/>
金散逝水白璧凝飛霜丈夫有定志得失非豫防<lb/>
梅生一尉㣲喋喋正天紀洗心洞玄化削跡无妻子龍<lb/>
変孰為驯蝉蛻乃真止松廻風泠泠水落石齒齒<lb/>
襄陽孟浩然拂衣歸故山放浪岩壑深流泳遺人間㪯<lb/>
䄂林花落擊楫江鷗还羊公何堕淚水声日潺二<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-4a"/>
　　　送丗茂許省椽歸武昌<lb/>
岷江下奔流日夜東南趍艱虞六十載蜀客无完居纎<lb/>
脩掛晴練五老為之庐招彼素人心蒼翠垂流珠峩峩<lb/>
銀䑓公懷宝耿不攄青桐濯孫枝下此佳鳯雛絢爛五<lb/>
色翼披霞表亨衢清者冥鴻逺逸㒷蒼鷹俱食竹恋苦<lb/>
志餐風養真腴誓將八極周覧得為貞符歳月諒有盡<lb/>
雲端復躊躇躊躇固吾事荏苒悲征途<lb/>
蒼莾鵎鵡洲日没楓葉赤昻昂處士恨蔓草化為碧之<lb/>
士輕且儇之人何急窄至今千処下投筆五鋒鏑銀城<lb/>
大古雪俛仰一消釋雍容詩書郎浩氣烈金石徘徊登<lb/>
臨意寒波净如席相逢各万里未契淪夙昔咿嚘語未<lb/>
罄征鴈起瞑色凄凉衣冠聚山海窮畢弋翳翳桒榆老<lb/>
人物渺可識停驂望前坡去馬記𥘉驛<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-4b"/>
　○歐陽元功<lb/>
　　　　延祐二年二月十七日侍宴北省<lb/>
臣本江南一布衣恩榮今日及寒㣲台躔列漢光相射<lb/>
湛露迎陽晝未晞仙醖飲來生羽翼宫衣晋得奉庭闈<lb/>
酒闌車馬如流水回望紅雲遶闕飛<lb/>
　　　題孫氏壽慶堂<lb/>
孫母歐陽九袠登外家譜諜自庐陵髙年備養人俱羡<lb/>
同姓升堂我未能好客郎君深巷轍讀書稚子小窓灯<lb/>
朝廷屡賜尚方帛更待廻鵉織誥綾<lb/>
　　　題澧州謝家建通済橋<lb/>
慶雲龍日護雲根玉樹薰薌接澧沅太傅功晋召伯埭<lb/>
相君心競謝公墩巳誇螮蝀綿今古猶羡封胡偉弟昆<lb/>
珍重盧溝溝上月時隨車駟勞于門<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-5a"/>
　　　　過洞庭二首<lb/>
白沙隱隱見金鰲殿閣慿虚結<graphic n="KR0799" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0799.png" mimeType="image/png"/>牢天水渾融浮太極<lb/>
神人幽顯隔秋豪龍堂深閟靈栖冷象緯低垂客枕髙<lb/>
欲作庿堂迎送曲杜紅蘅碧尽離騷<lb/>
媧星摶五擲虚空屹立君山面勢雄一畫犠圗天地骨<lb/>
九江鯨觀鬼神功𥚑飄帝子蒼茫外楽奏鈎天傾洞中<lb/>
頗恨當年鄒魯客觀瀾未到楚諸熊<lb/>
　　　　夜宿寺前農家<lb/>
漢南旅店巳星稀倦宿田家帶落暉䔥寺依山聊復尓<lb/>
鄴侯送酒是耶非風餐井斍凉生飯露坐俄驚月在衣<lb/>
老子漫遊吾漫送登山臨水澹忘帰<lb/>
　　　　西明道人每一相見去必求詩余亦不能郤<lb/>
武昌堤上水雲身三十年來識道人只爲漫遊相見少<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-5b"/>
故知臨别贈言頻幢幢車馬紅塵老靡靡江山白髪新<lb/>
邂逅一回詩一首錦囊千首未爲貧<lb/>
　　　　寄諸弟七絶<lb/>
長樂鍾声拆號時三台八座列参差自憐手把天瓢水<lb/>
一滴郷関不得私<lb/>
聖主宮中遊幸踈日臨秘閣看芸儲今朝蘭省𥘉開試<lb/>
清曉玉音催着書<lb/>
省垣東畔至公堂十五年前戦藝埸飽食大官无𥙷報<lb/>
两科來此校文章<lb/>
御史承差鎻院門使臣傳語出天閽試宫𬒳命連鏕入<lb/>
同榜三人入謝恩<lb/>
仁廟𥘉科射䇿郎如今斑白殿朝行東風昨夜聞帰鴈<lb/>
夢遶江南烟水長<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-6a"/>
薊門城下過堦塔一一行人通竈間今朝送客又还入<lb/>
那忍更投名利関<lb/>
别駕祠前雪水深弟兄沙上把離樽三年不洗來時褐<lb/>
要看淋漓别酒痕<lb/>
　　　　早朝<lb/>
扶摇九万透雲霄鳯闕龍池歩歩瑶駞背負琛金絡索<lb/>
象身備駕玉逍遥衣冠俯伏傳呼岳干羽低回看舞韶<lb/>
湖海布衣瞻盛事他時田里夢天朝<lb/>
　〇杜清碧<lb/>
　　　　与趙子昻集䝨爲壽<lb/>
東觀道家蓬萊山神人來往乎其間銀鈎势壓蛟龍榜<lb/>
玉佩声聞虎豹関秋露满天濡緑髪晨光出海曜朱顔<lb/>
金凾更注長生籙林下種菊巳斑斑<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-6b"/>
　　　送趙編修<lb/>
往年𥘉記抵京師正類機雲入洛時未識鰲頭分赤管<lb/>
先傳馬首控青絲瓊林舊醉家家酒金刹新題処処詩<lb/>
此日揚州帰去路錦衣光彩照城池<lb/>
　　　　寄題周待制悠然閣<lb/>
大江之東彭蠡南周家髙閣与雲叅秋風猿狖啼青嶂<lb/>
夜雨蛟龍起碧潭繞屋千藂生杞梓通簷百尺長楩柟<lb/>
何時共此登臨樂指點平川得縦談<lb/>
　　　　真州賈生索賦孩児茶<lb/>
吾聞孩兒茶始來自殊方古人譯其名和以龍麝香賈<lb/>
生得妙訣品製非尋常清晨持遺我今我試与嘗味腴<lb/>
甘且美頓洗葵藿腸惜无瑶瓊報裁詩謾誇張燦爛黄<lb/>
金芽錯落明月章波浪盤蛟螭雲霞廻鳯凰好將龍鳯<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-7a"/>
餅褁以玉雪囊特之献<lb/>
天子𥙷益未可量能令齒頰生玉液却囬麯蘗升明光<lb/>
　　　　諸公以懷李白詩分韻送李茂逺後以酒字<lb/>
　　　　索賦遂綴五言一首<lb/>
樟江水逵逵民俗多雜揉李君專檄來號令粛廵掫遂<lb/>
令万家市安集日豊阜春風有歌姬夜月无吠狗築堤<lb/>
捍水災皆自將軍手至今此邦人秝誦常在口我來自<lb/>
京師始得一聚首綵過日以数言論竟開剖有如済丗<lb/>
方乃尓困升斗孰云勞積多反使歳月乆方今<lb/>
天子聖賢知在左右銓曹每推擇往往雜瓊玫此行看<lb/>
薦進直入紆組經莫負平生心㚻使斯民壽豈敢為贈<lb/>
言裁詩侑盃酒<lb/>
　　　　送李伯循帰山中<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-7b"/>
巳聞盤谷最深幽便欲從君遂此遊春氣和柔朝採薬<lb/>
秋風清徹夜乗舟岩花冉冉誰晋客汀草纎纎独倚楼<lb/>
楊柳新條不堪折只須買酒喚離愁<lb/>
　　　　和楊仲弘<lb/>
老來自愛黄叔度少日空期魯仲連髙卧独无田二頃<lb/>
曵𥚑誰有客三千滄江渺渺浮鴎鷺白日翩翩換歳年<lb/>
只憶江東楊少尹劇談終夜不須眠<lb/>
　〇楊仲弘<lb/>
　　　　送虞伯生赴召<lb/>
幾年簮笔侍明光共取才華𥙷衛郎祀事必稽周典籍<lb/>
頌声多假漢文章雲垂逈野鳴鞘逺月滿髙城下漏長<lb/>
縱獵合祛誇盛美願言作賦継班揚<lb/>
　　　　送朱澤民之京師<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-8a"/>
櫰山挾海奠京師氣势紆餘尽北陲鴈度塞雲秋色逺<lb/>
鵲鳴宫樹曉光遟四方英俊皆來萃一代經綸属有為<lb/>
君有長林希屈賈好將詞賦重當時<lb/>
　　　　送彭萬里<lb/>
平居郷鄙係瞻听逺渉京畿迂寵靈席厎波濤秋淼淼<lb/>
枕前星斗夜熒熒肯如龍劒重藏匣誰識牛刀始發硎<lb/>
將相与人殊勢分秪應双眼為君青<lb/>
　　　　擬辝京師<lb/>
囊衣托載道傍車人事匆匆嵗欲徂風雨五更雞乱呌<lb/>
関河千里鴈相呼蕪菁散漫根猶美桒柘䔥條葉半枯<lb/>
却上髙丘重回首五雲繚繞帝王都<lb/>
　　　　㳄韻陳子仁黄河<lb/>
禹功䟽鑿適憂勤宇内山川自此分无氣渾淪通地脉<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-8b"/>
孤光迢逓貫天文母金伏土秋當孕隂火潜淵夜欲焚<lb/>
万里窮源何日遂片帆西上破層雲<lb/>
　　　　早朝<lb/>
掖垣迢逓到城回魏闕蒫莪此日開赤芾㑹延宵仗引<lb/>
朱輪争道曉鍾催三泉忽報藏金甲万歳猶聞献玉盃<lb/>
楽奏象箾從此畢小臣思見鳯凰來<lb/>
　　　　錢塘懷古<hi>四首</hi>
斜界鈎陳通大道中分魏闕對層峦雲生殿上金炉暗<lb/>
露下庭前玉井寒江漢飛龍俄杳杳滄𬈑泛鷁竟漫漫<lb/>
中天㑹合寕非数坐見蒼生奠枕安<lb/>
山回禁禦入雲長無復陳兵衛两廂千古金鍾埋野草<lb/>
万年珠樹落秋霜龍文不徙陽人聚鳥篆終帰軹道傍<lb/>
九市塵埃來衮衮一江風浪去茫茫<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-9a"/>
西湖清濁自天開鴻鴈鳬鷖日往來黄道星辰環太乙<lb/>
紫雲宫殿擁蓬萊能丈競奏王褒頌献壽深傾阿母盃<lb/>
九域輿圗今混一百年耆舊自興哀<lb/>
化人宫殿𬒳層阿棟宇髙低日擁波翠石文章題日月<lb/>
宝珠光𦦨烛山河空乗說法黄龍听貝葉繙經白馬䭾<lb/>
誰謂一无超衆有秪今塵土重來過<lb/>
　　　　宗陽宫中秋對月<lb/>
老君壇上凉如水坐看氷輪轉二更大地山河㣲有影<lb/>
九天風露寂无声蛟龍並出扶金榜鵉鳯双飛載玉笙<lb/>
未信弱流三万里此身今夕到蓬瀛<lb/>
　　　　九月<lb/>
御氣排空宝扇開金衣照日近臣來絲囊巳進千秋録<lb/>
黼座还称万壽杯王子吹簘双鳯舞羲娥攬轡六龍回<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-9b"/>
侍臣此日沾恩賜散作祥風遍九垓<lb/>
　　　　東湖即事四首爲王侯本齋賦<lb/>
朝來千騎出城闉爲向東湖踏早春素練抺林雲氣薄<lb/>
明珠穿草露華新山花献笑開簷畔野馬忘機戯水濵<lb/>
記取當年賢太守及時爲楽与斯民<lb/>
夏月湖中裘氣多南風曡曡卷長莎漁翁舟楫衝蘋藻<lb/>
遊女衣裳擘芰荷膾切銀絲甞異味腔傳金縷唱新歌<lb/>
君侯用意仍深逺即此光輝豈㓕磨<lb/>
暫停麾蓋擁輕舟此日湖山属莫秋采采黃花登几案<lb/>
離離紅樹散汀洲傾壷浮蟻杯頻竭下著鮮鱗網乍牧<lb/>
莫向錢塘誇往事白蘇未許檀風流<lb/>
雲氣低藏十万家東湖飛雪又交加玉禾舊布仙山種<lb/>
瑶樹新開帝所花伹听两岐歌瑞麥何勞八月泛靈槎<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-10a"/>
侯門自有相仍客賸賦篇車後丗誇<lb/>
　　　　九日別友人<lb/>
客中佳節罷登髙独立凄凉感二毛紫陌泥塗秋汨汩<lb/>
黒山風雨夜嘈嘈幽人侈有觀魚楽壯士慚无汘馬勞<lb/>
得失古今俱一律惟應痛飲讀離騷<lb/>
　　　　次田師孟西曹即事韻<lb/>
隱吏重來右掖𥘉清明時節乱花舒霧迷黄閣霏霏重<lb/>
雨散彤庭點點踈李耳舊藏周典礼䔥何元得漢圖書<lb/>
經綸事業煩公等要使皇文日粲如<lb/>
　　　　題鄧善之袁伯長諸大史<lb/>
詔編囯史有程期正是諸郎儤直時虎士守門宫杳杳<lb/>
雞人傳箭漏遲遲窓間夜雨銷銀烛城上春雲壓彩旗<lb/>
才人各稱天下選書成當継古人爲<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-10b"/>
　　　　贈賈囯英郎中<lb/>
挺生雄傑氣昻昂服事朝家𬒳寵光鸚鵡盃中春正好<lb/>
鳯凰池上日偏長新裁楽府傳宫体舊着朝衣帶<lb/>
御香忠孝两全人所羨只仐慈母在髙堂<lb/>
　　　　遣興二首<lb/>
庭樹號蝉日巳凉塞雲横鴈夜何長挾書万里干<lb/>
明主仗劒三年别故郷西北諸山連朔漠東南衆水隔<lb/>
荆揚淹晋不共慙蘇子莫遣貂裘壓雪霜<lb/>
往歳㗸盃意氣舒願從童子誦詩書巳荒陶令松三逕<lb/>
猶守揚雄宅一區春樹花殘收夏果海門潮落買江魚<lb/>
如今也足成吾趣何事侯門欲曵𥚑<lb/>
　　　　紀夢<lb/>
海上垂綸巳有年閑居无事夢朝天蒼龍觀闕東風裏<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-11a"/>
黄道星辰北斗邉盛際只今逢五百前程何許隔三千<lb/>
楊雄曾奏甘泉賦應有声名逹帝前<lb/>
　　　　送殷囯華之饒州教授<lb/>
送君行李欲何如楚囯䔥條戦伐餘西塞人烟連草莽<lb/>
南江波浪入空虚遺民罕作先王服故府徒存博士書<lb/>
往事悠悠多泯汝好從黎老問終𥘉<lb/>
　　　　望海<lb/>
海門東望路漫漫風颶无時縱惡湍白霧漲天隂氣盛<lb/>
滄浪<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>日曉光寒豈无方士求靈薬亦有幽人把釣竿<lb/>
與俗浮沉何足道願乗浮舶肆遐觀<lb/>
　　　　題息齋竹石<lb/>
行前怪石起参差篁竹叢深使客疑如過潇湘江上路<lb/>
鷓鴣声断日斜西<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-11b"/>
　　　　寄題羅氏山莊<lb/>
黄石山原風物幽賤子往年甞一遊舊行檿柘巳成徑<lb/>
新刈禾麻應满睡馮衍元忘白首嘆謝安當爲蒼生憂<lb/>
餘杭溪上明日發愁殺楊花吹客舟<lb/>
　　　　題先天觀圖<lb/>
浩浩大古石雕鏤矜嵳我瓊林化飛騫宝<graphic n="KR0799" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0799.png" mimeType="image/png"/>通欝羅矯<lb/>
首視三光丹青相盪摩上隣列仙居西移瑶池柯玉蛟<lb/>
亦受令鞭撻廻盤渦巍巍双華表飛鳥不敢過玄鶴時<lb/>
一來潜鱗净无波心迹㑹虚湛神光隱鳴鼉𬗟彼巢居<lb/>
子凝睇佩女蘿天風入紫京百靈莫誰何朗言渾沌後<lb/>
龍馬方負河視之杳不見嘉名表山阿冥思有至理熟<lb/>
視猶摩挲<lb/>
　〇李竹所<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-12a"/>
　　　　題蘇李泣别圗<lb/>
我去君晋可奈何明朝烟雨隔関河當年胡婦分携処<lb/>
想見中郎淚更多<lb/>
　　　　過采石<lb/>
独卧空山五百年喚醒除是老坡仙沉香亭北花成土<lb/>
采石江頭月在天遺跡不妨晋狡獪多情猶自狎婢姢<lb/>
余生若在開元日也向長安斈醉眠<lb/>
　〇何吾山<lb/>
　　　　贈琴舟趙海月五首<lb/>
瓏瓏花雨客屏香理尽哀絃曲轉長海上帰來望郷土<lb/>
風回依約夢霓裳莫年鉄杖身差徤何處銅盤月共將<lb/>
幸自金丹堪點化不須秋樹說荒凉<lb/>
倦遊何處不逢春猶記臨風度碧雲客裏看花同是夢<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-12b"/>
囊中有道未為貧黒貂裘在閑隨意黄鵠歌成墓可人<lb/>
聞有琴材在樵㸑勞君妙斵一揮斤<lb/>
超摇万里一枯槎脫略塵凡三朶花自與秋風同客夢<lb/>
曽随明月落誰家江湖量大容浮瓠雨露春深斈種瓜<lb/>
却得先生有新曲如何能觧理黄荂<lb/>
楊柳風烟蜃氣昏秭帰花月碧潇春水雲别後行千里<lb/>
儋泊相遭得幾人見說周旋惟我我定知僵走隔塵塵<lb/>
初心未證圎通悟猶恐隨身認作真<lb/>
　〇劉時中<lb/>
　　　　古採蓮曲<lb/>
長安女児淑且儂日日棌蓮溪水中笑挿荷花照溪水<lb/>
韶容欲與花争紅溪中荷花深幾許溪上時時聞笑語<lb/>
紅酣緑縟不見人應在荷花更深処帰時夜<graphic n="KR0765" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0765.png" mimeType="image/png"/>溪水清<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-13a"/>
扣舷踏歌盪槳行荷葉盖頭花㔩鬢溪上月明潮已平<lb/>
　　　　望夫磯<lb/>
望夫山頭日欲頺望夫山下江声哀山頭日日風雨悪<lb/>
江上不見行人回空山亭亭幾朝莫猶記行人去時路<lb/>
知君渡河長不帰恨不當年遂君去此身化石千仞磯<lb/>
石猶可懸心不移長江水涸黄埃飛行人應有帰來時<lb/>
　　　　對月<lb/>
凉宵在前墀佳月墮我側此月如此心曠朗一片白開<lb/>
樽起相娯佳月即佳客月如感知已為我好顔色此時<lb/>
还独醒柰此明月夕<lb/>
　○呉敬庭<lb/>
　　　　古意四首<lb/>
我志在林壑而与丗沉浮是非復非是此語真謬悠所<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-13b"/>
願適其適冨貴何足求有酒同醉醒商歌動清秋得意<lb/>
巳志辨白雲散岩幽<lb/>
斜陽在逺樹㣲風動髙荷䔥蕭湖亭上今夕凉巳多遇<lb/>
此素心人清言洗煩痾樽酒相与歡竟坐酣且歌揮手<lb/>
謝塵丗不楽復如何<lb/>
夏日苦炎热但願一夕凉及此秋氣深蟋蟀鳴近床物<lb/>
情亦知時催製公子裳戸牖當綢繆嵗晏饒風霜感此<lb/>
發斈儆終然惜流光<lb/>
隂陽有代謝寒暑相推移人生百年内行楽當及時昨<lb/>
日猶朱顔今日生白髭所以遺丗事飲酒不復辝寄傲<lb/>
南窓下千載真吾師<lb/>
　　　　新春喜晴<lb/>
歳序更五日人皆恱春晴宮曹喜休暇瘦馬成郊行氷<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-14a"/>
消明水緑霧散山光明寒梅送餘香幽禽弄秋声覧物<lb/>
俱得時悠然起深情蹇余佐兹邑慙負吏隱名撫字心<lb/>
轉勞催科政何成願言兆豊年擊壌歌太平<lb/>
　　　　偶成<lb/>
㣲官覊此身逺投数千里觸暑渉長江晨夕不遑止殊<lb/>
方寒氣早秋意亦如此嵗月倐如流感嘆成坐起繭絲<lb/>
將奈何終當就料理<lb/>
　　　　送呉済川<lb/>
脫頴貴毛遂投筆知班生子携束書去而有千里程曉<lb/>
𬒮江風寒夜枕霜月明觀光丈夫事惜别兒女情㑹當<lb/>
拾青紫壯志酧平生<lb/>
　　　　夏日述懷<lb/>
屏跡逺囂紛息交歎孤陋蕭然一室間圗史分左右瓶<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-14b"/>
花眩餘春炉烟靄渚晝坐觀羽虫化卧聞穴蟻開青山<lb/>
自偃蹇相對如有舊我家陵峯下溪水清可潄誤身投<lb/>
塵覊三年此紆綬素餐亦知愧民瘼未能究白雲渺何<lb/>
之念之令人痩陶令帰去來深漸着鞭後<lb/>
　○李長源<lb/>
　　　　題峽州<lb/>
黄河城下水澄澄送别秋風似洞庭李白形骸須放蕩<lb/>
并州豪傑爲凋零十年道路双蓬鬢万古乹坤一草亭<lb/>
八月崤陵霜樹老傷心休折柳條青<lb/>
　　　　上清宫<lb/>
蒼梧雲氣赤城霞錦谷鈞天帝子家仙掌髙承九霄露<lb/>
霓旗遥駐五雲車昆明火刼驚人丗瀛海風濤撼客搓<lb/>
醉裏忽逢王子晋玉簘吹上碧桃花<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-15a"/>
　○楊鵬翼<lb/>
　　　　正旦有感<lb/>
干戈短景去匆匆回首南朝一夢中丗事尽隨天道北<lb/>
春正依舊斗杓東四时玉烛堪調爕万囯車書想混同<lb/>
寂寞荒山老松樹看渠梅柳競春風<lb/>
　　　華清宮<lb/>
四海笙歌属一家<graphic n="KR0784" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0784.png" mimeType="image/png"/>山宫殿倚烟霞烛龍正照三郎宴<lb/>
野鹿偷衘第一花大抵失人迂致乱未知亡囯不由奢<lb/>
自從西蜀蒙塵後幾使殘民望翠華<lb/>
　　　　頴亭<lb/>
懸厓髙築此亭孤落日登临酒十壷雲破九山開曡嶂<lb/>
天低三楚入平蕪断碑黄絹空塵迹逺水白鷗如昼圗<lb/>
對此風煙巳䔥<graphic n="KR0904" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0904.png" mimeType="image/png"/>扁舟何必到西湖<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-15b"/>
　　　　送真善卿帰秦中<lb/>
少年錦帶佩呉鈎曽伴秦陵俠士遊沙苑草青春試馬<lb/>
岳連雲净晚登楼十年為客少青眼一事不成空白頭<lb/>
此去何時重相見一樽聊与故人晋<lb/>
　　　　鞦䩠<lb/>
日轉簷花樹影偏謝家庭院簇神仙綵繩斜擘纎纎玉<lb/>
昼板輕承歩歩蓮弄玉未升雲漢去緑珠先墜綺楼前<lb/>
不知小逕殘紅裏明月何人得翠鈿<lb/>
　陳自堂<lb/>
　　　　春晝睡起<lb/>
柳影年華度鶯声午夢回偶然床置易政尔席凝埃隱<lb/>
几野花落閉門山雨来无人見愁緒歡伯一樽開<lb/>
　　　　春風<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-16a"/>
着柳成新緑吹桃作故紅衰顔与華髮不敢怨春風<lb/>
　　　　先主<lb/>
扶義風雲急投難歳月長猶懷置嗣子豈要負刘璋討<lb/>
賊吾誰遜違天有併亡春秋復讎大万古烜炎光<lb/>
　　　　武侯<lb/>
千載生諸葛餘才了十丕百王巴蜀佐三代渭濵師礼<lb/>
楽无㒷日乹坤有閏時豈晋文字在不愧說兼伊<lb/>
　　　　曹操<lb/>
鹿去卯金刀當塗未敢髙争梟猶在弈食馬巳同槽身<lb/>
後三分閏生前百詐勞就如題墓上盜豹亦焉逃<lb/>
　　　　司馬懿<lb/>
本祖賊爲媒聊同漢報仇機深螳後雀禍隱馬中牛夷<lb/>
甫母專罪江生足逺猷誰開千古恨落日淡神州<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-16b"/>
　　　送客<lb/>
信屐卷仍还詩生暮靄間塘蒲身共晚野鶴意俱閑送<lb/>
客度流水見雲帰别山一声長笑逺吾亦掩柴関<lb/>
　　　　登岳陽楼<lb/>
扁舟小繫畫㯗西万里清光一拄頥湖靣欲包天外去<lb/>
嶠鬟疑割海中來髙空自㵼軒皇楽元氣長涵老杜詩<lb/>
慶暦殘碑重回首此生何限退爱時<hi>來力反見左傳</hi>
皇元風雅卷之三<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-1a"/>
皇元風雅卷之三<lb/>
　○王蘭思<hi>宣慰</hi>
　　　　題武夷九曲圖<lb/>
一曲溪邊一曲仙櫂歌遺響有誰傳西風吹入無声畫<lb/>
來上江東子静船<lb/>
　○朱本𥘉<lb/>
　　　　盗發亞父塜<lb/>
戯馬䑓前范増塜英風千載行人竦塜中宝氣騰光芒<lb/>
識宝賈胡心爲動築室潜謀二十年一朝鑿井穿其壟<lb/>
畚鍤纔深四十尺乃有石盤青巃嵸四旁牂杙大十圍<lb/>
各施九十森環拱石穿棺翣更分明漆光可鑑剛而鞏<lb/>
斵之不用揮金椎白骨儼然金頂踵宝劒未化横蒼虬<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-1b"/>
金玉煇䊮氣交擁賈胡致富須臾間棄骨溝中寕愧恐<lb/>
平原無色鼓角悲山鬼夜號川澤涌太守陳公英俊才<lb/>
慨歎姦偷吾所綂亟呼五百取羣盗械置狴犴見仁勇<lb/>
傷哉亞父天下竒鴻門髙㑹真危機火龍飛起實天意<lb/>
拔劒起舞空尓為風雲変化失隆準玉斗一碎山河非<lb/>
如公明義古亦少發憤乃作彭城歸六合茫茫漢疆土<lb/>
厚葬何人誠可嗤君不見驪山牧竪遺烬酷不如王孫<lb/>
祼葬良亦足<lb/>
　○查廣居<lb/>
汲汲歲年徂慘慘氷霜厲君子不遑舎明發戒行李南<lb/>
䑓雄且髙囯家所仗倚辟椽無凡林今子足稱是諤諤<lb/>
鋤姦貪軒軒懾悍鷙風俗歸之正郡邑得以治御史不<lb/>
敢争簡書豈非議擣空狐狸穴動有鷹隼氣仕宦等一<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-2a"/>
擲名節在萬丗皇皇吾君業正朔越裳𬒳今歲一再赦<lb/>
求言弭灾異况子得言秋盍体堯舜意吾師范徳機每<lb/>
與論兹事露坐山月髙撫劍各流涕我本滄浪人鼓枻<lb/>
從此始<lb/>
　　　　二銀女祠<lb/>
銀冶二女祠撫州之金溪其家姓葛氏无字年未笄羞<lb/>
顔不出戸宛娈守礼儀在唐宝暦歲其父爲胥吏宫家<lb/>
起銀埸日夜遭箠楚勤紅問父苦玉頰啼珠雨父命斯<lb/>
苟活誓以死相許禽獸尚知義報父寕元心投身入銀<lb/>
冶遂化成白金郡縣驚且嘆奏名上朝端下詔罷炉冶<lb/>
雞犬皆平安巳經五百歲歴歴人猶傳荒祠俯流水傢<lb/>
設還<graphic n="KR0770" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0770.png" mimeType="image/png"/>然丗間盡兒女此事誰能尓緹縈曹娥去未有<lb/>
堪倫比可比惟皇英双魂抱煩冤至今湘江竹出土含<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-2b"/>
淚痕<lb/>
　　　　孝子行<lb/>
　　　　　豊城廖孝子至元十九年鄉冦大作子負<lb/>
　　　　　母冐刃逃及靖孝養終身與江革不殊惜<lb/>
　　　　　無史書之揭翰林近題其墓曰有元純孝<lb/>
　　　　　廖公之墓又爲作文刻石虞斈士書之<lb/>
豐城昔在至元歳冦賊紛紛亂如鬼是時廖生抱母行<lb/>
不死白刃天有情固知至願天必感母子全活見太平<lb/>
廖生雖死猶未死往往遺民言此事有如江革遭亂离<lb/>
負母逃潜經險阻情詞測測賊捨之孝徳還堪耀今古<lb/>
烏乎薄俗　獍同墓上請看純孝字<lb/>
　○田師孟<lb/>
　　　　分韻<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-3a"/>
　　　　　清明與省郎毛潜夫杜孝先周内翰景逺<lb/>
　　　　　元樞宻復𥘉儒生虞徳生㑹飲分韻得復<lb/>
　　　　　字呈秋泉功逺二仙伯<lb/>
冠𫀆褁身厭拘東惜春只斍光隂蹙雪融波面緑痕添<lb/>
風着花枝亂紅䔩杜陵才子本茅屋十年省署叨粟肉<lb/>
芝撿番香白晝晴時尋勝友相追逐毛君古丈夫内翰<lb/>
五車讀元子真英豪文華過潘陸徳生味道餘腴閉門<lb/>
樂幽獨漫郎潦倒双鬢秃志在酒船三百斛相逢一笑<lb/>
宇宙間羽觴未盡還再復醉中更約二仙人共訪赤松<lb/>
叅辟谷<lb/>
　○黄君瑞<lb/>
　　　　蕨萁歌<lb/>
信州州官萬種粟殺馬搥牛日絲竹信州郷民蕨作粮<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-3b"/>
三月懷飢聚頭哭蕨萁開葉不可飡蕨根有粉聊鉏鑱<lb/>
偏攻性冷損胃氣民面生黄苦憔悴縣不申聞郡不知<lb/>
官中有米重封閉重封閉將若何衆人歌我蕨萁歎九<lb/>
莖莫唱靈芝歌<lb/>
　　　　双燕吟<lb/>
双兼双双飛更復双双梄穿花掠水双㗸泥簷前緝壘<lb/>
双哺兒春風一双至秋風一双帰念尓双不得故巢須<lb/>
獨依莫斈人妻朝亡其夫暮嫁之莫斈人夫暮亡其妻<lb/>
朝納妃<lb/>
　　　　酒<lb/>
麯蘖生春出小槽幾人耽酗日陶陶笑吞鸚鵡杯中月<lb/>
貧典鷫鸘花下袍内府蠟傳紅琥珀西京秋壓紫葡萄<lb/>
杜康儀狄今安在回首丘陵半是糟<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-4a"/>
　　　　送信州守<lb/>
龍池水暖碧鱗香池上韶鉤舞鳯凰玉節引班天咫尺<lb/>
信州太守奏農桒<lb/>
　　　　送琴士帰杭<lb/>
雲中歌断紫芝歌不奈周君欲去何十里湖山好明月<lb/>
却怜隨處醉人多<lb/>
　○康里夔<lb/>
　　　　題釣䑓<lb/>
子陵才業髙千古當使君王入夢思漢祖規模只如此<lb/>
惜哉堯舜不同時<lb/>
　　　　送髙中丞南䑓<lb/>
鸚鵡洲邊明月鳯凰䑓上清風人物江山两絶才髙不<lb/>
爲時容<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-4b"/>
　○張天師<hi>太乙子</hi>
　　滦京八景<lb/>
　　　　鳯閣朝陽<lb/>
開國行都重朔城大安髙閣煥鴻名中天旭霽昭黄道<lb/>
萬象春熈拱<lb/>
帝京瑞露氣浮仙掌動文星光挹泰階平朝元羽佩輝<lb/>
蝉冕長振琳琅侍<lb/>
玉清<lb/>
　　　　龍岡晴雪<lb/>
隂山積雪亘春秋霽景玲瓏燦十州玉展畫屏當黼扆<lb/>
翠凝香霧繞龍楼吟懷煖動䑕鬚筆酒力寒輕狐白裘<lb/>
清暑年年動游幸氷壷六月坐垂旒<lb/>
　　　　敕勒西風<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-5a"/>
敕勒連營意氣豪西風沙漠静驚濤皂鵰背影翻金鏑<lb/>
赤驥騰空頓紫條入夜胡歌諧篳篥蚤時新酒壓葡萄<lb/>
<graphic n="KR0999" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0999.png" mimeType="image/png"/>庐處處人長樂万里雲屯雪自髙<lb/>
　　　　烏桓夕照<lb/>
烏桓列部拱提封落照千山返映紅逺樹參差連塞北<lb/>
断霞明㓕際遼東牛羊下夕羣屯霧鷹隼横秋势掠風<lb/>
亦有隱淪懷済丗何時帰獵載非熊<lb/>
　　　　滦江曉月<lb/>
滦江曉月漾玻瓈皓景沉沉碧海西監牧平沙時洗馬<lb/>
趣朝青鎻政聞鷄鍾声破霧騰珠刹橋影垂虹枕玉溪<lb/>
夙徳祠臣勞扈從㤙承紫誥又春泥<lb/>
　　　　松林夜雨<lb/>
百萬蒼虬幾雪霜夜深和雨激滄浪秦金賜爵揔東岱<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-5b"/>
漢王捜十負栢梁劒㦸森嚴堅歳暮佩環鏘奏際時良<lb/>
千年琥珀應流地服餌身輕乆帝郷<lb/>
　　　　天山秋獮<lb/>
駕辛天山校獵埸夜嚴精騎裹糇糧鷹鞲脫臂髙横塞<lb/>
雉箭穿雲急觧囊豈但薦毛供爼豆要知閱武固金湯<lb/>
歛圍賜宴千軍醉駝背纍毛揔兎羊<lb/>
　　　　陵䑓晚眺<lb/>
李陵行處莽平原秪見荒臺思愴然野日断鴻空送晚<lb/>
塞雲帰鶴不知年千重牙帳開周後萬里長城啓漢前<lb/>
雅調蚤傳來魏闕賡歌尚擬頌堯天<lb/>
　○薛玄卿<lb/>
　　　　送文郎中奉使交趾<lb/>
天子龍飛統萬邦玉符封檢下殊方逺人盡是雕題獠<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-6a"/>
奉使唯應粉署郎翡翠飛時銅柱<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>鷓鴣啼處石門荒<lb/>
炎風苦雨煩珎重蒌葉㯽榔取次甞<lb/>
　　　　次韻欧陽検閲濠池觀荷<lb/>
行行濠池上亭亭見長荷瓊葩艶𥘉日碧芰卷輕波深<lb/>
蒲曉色乱㣲雨晚香多方舟時自移髙軒或來過豈无<lb/>
河朔飲聊復發商歌商歌一慷慨此物奈君何<lb/>
　　　　埜宿山简虞博士王待制<lb/>
迢迢埜宿山峯峦何崔嵬朝登猛虎嘨莫宿玄猿哀高<lb/>
風四靣發花草爲誰開傳闻章皇帝此地昔徘徊龍駕<lb/>
竟不返浮雲空往來秀色九天外巨㚑不敢摧飄揺散<lb/>
襟帶覧結何悠哉<lb/>
　　　　宋顯父秘書惠海子北門之什次韻荅之<lb/>
得君佳句見君情春半閑従海上行紅杏啼鶯沙苑邃<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-6b"/>
緑楊嘶馬漢堤平玉山地势連双闕金水河流注夾城<lb/>
万乗以仁懷逺迹逰觀宜着魯諸生<lb/>
　　　燕粟緫管玩芳亭子<lb/>
粟氏林亭好飄飄借馬游薬闌當戸宻花逕近城幽未<lb/>
許朝參懶聊爲逸㒷留使君行楽処風物為春柔<lb/>
　　　　送陳都亊銓選雲南兼簡<hi>李廉訪</hi>
送君銓選使滇池部落諸夷善品題明月先經䕫子北<lb/>
長風却度夜郎西山㴠塞雨驊騮骨花壓蛮雲杜宇啼<lb/>
爲問霜臺李廉訪白頭官滿尚覉栖<lb/>
　　　　送朱本𥘉之玉降官<lb/>
西山紫翠簇芙蓉師住逍遥苐一峰慎勿挽弓思射鹿<lb/>
秪須鑄鉄斈降龍闲穿曉月鋤芙薬醉拂秋凨卧古松<lb/>
應憶京華舊逰処蓬萊坊畔五雲重<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-7a"/>
　　　　髙逺堂<lb/>
数椽茅屋雲中出一抹青山坐上看讀罷黄庭春雨後<lb/>
刺桐花落鳥声寒<lb/>
　　　　贈聶尊師<lb/>
青山寂寂雨潇瀟一箇長松翠欲飄白髪道人年八十<lb/>
小楼間坐說前朝<lb/>
　　　　游張公洞簡常守刘道中<lb/>
赤烏二載發㚑竒空洞深沉道路危翠竇下攅山瀑落<lb/>
紫岩中廓石膏垂鉄船通海时難遇金鼎調元亊可期<lb/>
秪恐使君同変化白螺來往少人知<lb/>
　○張一無<lb/>
　　　　寄薛玄卿<lb/>
上界真人金馬貴山中道士草衣輕一弹指頃三千刼<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-7b"/>
何日蓬萊問淺清<lb/>
　○黄松瀑<lb/>
　　　　自麻仙至茟架道中作<lb/>
三歩五歩歇六日七日晴豈不念我帰春色相送迎前<lb/>
宵杜酒散行將及清明紅紫小零落嚶嚶相和鳴叢薄<lb/>
山礬花玩之有餘馨亦欲寄所思帰鴻巳宵征悠悠不<lb/>
可極惻惻難爲情荒荒誰与語脉脉曵杖行<lb/>
　　　　飯山道院<lb/>
萬鍾鼎食不到我正自不必西山餓飯山雲氣如炊煙<lb/>
三飡而返腸果然臨川丞相有素願何處獨無魚羮飯<lb/>
勸君飯客先飯窮往往乞丐皆英雄<lb/>
　　　　題髙麗五明馬<lb/>
海波不動関梁通虬髯使者來呉中名騅額間掛明月<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-8a"/>
四蹄猶帶龍堆雪仰妹不受田家蒭大官之羊五味俱<lb/>
賢才萬里不難致糠粃不充盱老矣<lb/>
　　　　次韻謝新荔<lb/>
海國仙人剪絳霞年年一朶到山家眼中玉色如何晏<lb/>
席上風流得孟嘉野客不分唐殿帶老臣并按建溪茶<lb/>
醉來往亊都休問且擘輕紅對晚花<lb/>
　　　　寒食客中<lb/>
明朝便典黒貂裘寒食寕無数日留煙断舊甞悲介子<lb/>
火衰今不祀商丘百年盡付風吹柳柳雨逺隨山入楼<lb/>
安有五侯鯖到我自修茶品試香篝<lb/>
　　　　墨梅<lb/>
去年曽訪林君復烟水蒼茫鶴未帰不似對君横小幅<lb/>
一枝和雪照柴扉<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-8b"/>
　　　客語<lb/>
舊時供奉曲歌者亦無人伹感歲年晚不知天地春客<lb/>
猶談宝慶吾亦及咸淳何處楊花過飛來點角中<lb/>
　　　　午日<lb/>
丗故一炊黍吾生百錬銅客情傷髪白醒眼對榴紅逺<lb/>
岫冥㝠雨綀衣细細風欲論千古恨不見楚南公<lb/>
　○于仲元<lb/>
　　　　度車庸関思親<lb/>
車庸之関髙嵯峨霜乾水淺寒無波大風捲沙聚作嶺<lb/>
火車碾断深成河商女蹋歌喫馬乳胡兒行鼓搥駱駝<lb/>
斜陽駐馬一回首故郷萬里秋雲多<lb/>
　○危太樸<hi>臨川人</hi>
　　　暮冬<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-9a"/>
種稻南谷口凶歳囷倉虚晚值老農語出口三嘻吁幸<lb/>
有髙亢田種麥給群需有麥且勿憂無麥將焉如<lb/>
昔謂厓谷底其俗異黄農浪迹城府帰却爱淳樸風獵<lb/>
夫不射鴈云與兄弟同羽毛豈知道天理諒無終<lb/>
　　　　徐人歌<lb/>
季子有劒秋水色徐君見之惜不得徐君墓上荒草寒<lb/>
季子觧劒掛樹間一死一生見交義嗟哉延陵呉季子<lb/>
○楊季<hi>豫章人</hi>
　　　　晚憇澗北亭<lb/>
我性喜消散東園時獨行髙亭俯絶澗下有流泉声秀<lb/>
不翳繁䕃朱華散㣲馨踟蹰澹忘帰夕露沾我纓人生<lb/>
忽如寄何乃苦營營優游在空谷飲水有餘情<lb/>
　　　　夏日山中讀書<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-9b"/>
翳翳嘉大隂結庐三四椽南風五月中日夕聞鳴蝉居<lb/>
閒復奚爲涵泳聖人言時於㑹心處掩卷自欣然<lb/>
　　　　送别鎦伯章帰省時鎦方悼亡故并致其意<lb/>
斗酒酌未盡離人去匆匆帰心逐海月飛遶香炉峰峰<lb/>
前緑蘿樹下有五畒宮上堂壽尊親手把黄金鍾入室<lb/>
獨無依風吹羅慢空雖有两小妾顔色如花紅不敵伉<lb/>
儷情虚爲夭冶容人生百年内哀樂本無窮自非曠士<lb/>
懷寕免勞其中心堅抱節義行止慎其躬贈言匪諧謔<lb/>
朂尓保令終<lb/>
　○包淝川<hi>淮</hi>
　　　　幽居<lb/>
雲作交游山作賔道心爲主自安貧柴荆無鑰見同物<lb/>
竹帛有名終累人緑水一潭澄静性青山萬曡褁間身<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-10a"/>
紛紛望拜馬蹄下不見胸中萬斛塵<lb/>
　　　　七夕<lb/>
欲理凌波踏造舟不知滿架勝䝉鳩漢隂抱瓮蒼顔老<lb/>
不上今宵乞巧楼<lb/>
　　　　謾成<lb/>
三春胡蝶誰云夢六月蒼蠅詎可憎未怪康衢中有虎<lb/>
毎疑太極裏無僧<lb/>
　○周德可<hi>蘭溪人</hi>
　　　　送衣篇<lb/>
長城萬里飛秋沙弓馬夜驚雪作花龍泉吐光射天地<lb/>
是妾掩鏡夫辭家此時惜别方壯年年年花發園中煙<lb/>
征鴻無書日苦短牛女夜夜銀河邊萬瓦欲霜楓似綺<lb/>
親送寒衣数千里匣鵉顧影凰孤飛山過望夫道湘水<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-10b"/>
湘水無情漾白波望夫山石浮青螺長途行処意慘愴<lb/>
誰家嬌女終夜歌衛霍功髙尤黷武善馬未帰羝不乳<lb/>
関河回首路迢遥愁雲四山水南浦夕陽孤舘停征軺<lb/>
一身百慮双涕交中宵無人語声絶風吹燭短山月髙<lb/>
　　　　寄逺<lb/>
邊風驚枕簟漢月耿房帷何處懷人切停梭見鴈時寒<lb/>
生衣莫寄痩盡鏡先知願子長努力效忠帰未遟<lb/>
　○陳敬齋<lb/>
　　　　呈蔡府判<lb/>
東風一夜拂清寰如許文明治象還萬古乾坤一東魯<lb/>
七閩日月两西山寒梅寂寂春華䴡喬木森森古意間<lb/>
獨奏瑶琴生客恨有誰隔月听潺湲<lb/>
　　　　舞劎歌<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-11a"/>
曉騎白鶴入滄海手携青龍浴寒水背負河圖天地文<lb/>
或変或化疑神鬼始對双鵉出林坰終与孤鶴翔風墜<lb/>
翩翩又在瑶池間戲与群仙買歡醉青龍顧我浩氣疲<lb/>
欲假明月横波睡我亦假之一霎間徑然飛去天牛間<lb/>
千呼万喚不肯下且吐風雨飛漫漫<lb/>
　　　　呈方逹斎<lb/>
端平諌臣心似鉄忠肝落𥿄天地恱羅浮山下種梅花<lb/>
独倚西窓看晴雪古來老鳯生鵉児錦雲两翼星斗披<lb/>
朝浴春風芹藻池夜眠凉月槐杏枝君不見丹山一溪<lb/>
水化作春陽時雨飛千門教渇不苦早木草潤澤生華<lb/>
輝方逹斎真吾師薫風吹我面臯比兑使青灯照雨思<lb/>
　○舒元易<lb/>
聖節詩<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-11b"/>
楽奏雲門金闕髙春風汎酒入蒲萄九重天上尊堯舜<lb/>
万歳声中拜禹皐仁藹乾坤知帝業明同日月見秋毫<lb/>
願推大道為<lb/>
君壽不用瑶池薦海桃<lb/>
　○偰丗南<lb/>
　　　　贈墨士<lb/>
魚胞万杵成玄玉應是柯仙得妙傳鉄硯毛錐為宻友<lb/>
何時海上别回仙<lb/>
　○王玄翰<lb/>
　　　　南山有猛虎<lb/>
南山有猛虎欲以赤手屠山下一老人見謂尓甚愚衝<lb/>
冠与裂背所詫乃匹夫古來功名士遐攬王伯圖幾先<lb/>
非快意道逺慎前謨奈此謬其逢試之誠巳䟽竒中或<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-12a"/>
偶然再往類難虞丈夫雖賭命慷慨易長途苟无金石<lb/>
堅何以當変渝苟无忠誠心何以渉﨑嶇斯言願三復<lb/>
歛祍愧弗如吾行庸可驚聊取一笑娯且尽飲斗酒長<lb/>
揖帰衡庐<lb/>
　○高况梅<lb/>
　　　擬古<lb/>
楚人有和氏懷宝空待價玉石苟未分胡亊哭長夜人<lb/>
生豈不辰物物該造化賢哉荷蓧翁託身以耕稼<lb/>
○張南臯<lb/>
　　　　贈丹士<lb/>
天地炉中有太丹朝飛東海莫西山一年三百六十粒<lb/>
十粒輕抛去不还<lb/>
　○危琴樂<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-12b"/>
　　　送芳潤葉道士<lb/>
二十四岩凌紫清琪花瑶草日𥘉晴抱琴曽侍群仙宴<lb/>
記得鈞天一两声<lb/>
○韓中村<lb/>
　　　　鴻門宴<lb/>
花膺綉膊伯抺額勇士如門森劒㦸沛公對酒顔如灰<lb/>
主人重瞳光照席重瞳座上身如寄巵酒未吞心已醉<lb/>
醉酣不辨真天人百万貔貅眼中睡春融玉帳香風開<lb/>
嗚嗚帳下箏琶哀目前等作万口計軍声四面歡如雷<lb/>
沛公唯喏非无意䄂中暗挈秦天地此時可想听得異<lb/>
四面軍声皆漢騎<lb/>
　　　　征婦歎<lb/>
虎頭將軍眼如電領兵夜渡黄河靣良人腰懸大羽箭<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-13a"/>
遼東掠地遼西戦一𥿄紅牋寄春怨十年消息無帰便<lb/>
日長花柳暗庭院斜倚粧楼倦針線心憶良人嗔不見<lb/>
手擲金弹打双燕無術平戎报明主恨身不是竒男子<lb/>
倘妾當年未嫁夫請斈明妃獻西虜<lb/>
　　　　岳王墓<lb/>
妖星墮地芒角赤龍劎悲吼風䔥瑟中原王氣挽不回<lb/>
將軍一死鳴毛擲秦家小皃真戯劇播弄造化榣樞極<lb/>
指讎爲親忠且逆隻手上遮天眼力九関茫茫隔天日<lb/>
無由下燭臣愚直臣愚萬死不足惜國恥未湔猶噴激<lb/>
古墳埋冤血空碧風雨年年土花蝕我恐精忠埋不得<lb/>
白日英魂土中泣請將衰骨斵出荒苔痕獻作吾皇𥙷<lb/>
天石<lb/>
　　　　對月吟<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-13b"/>
霜風捲地霜氣乾碧空照水生晴寒天公合就七宝團<lb/>
何年轉向玻瓈盤婆娑桂樹籠仙窟夜夜飛從海上出<lb/>
遂使時光挽不留盡向婆娑影中没幾人緑髪紅顔好<lb/>
照見顔衰髮應槁年去年來無盡時政恐月中人亦老<lb/>
客䆫見月空沉吟碧紗如霧愁人心燭花撲散香滿襟<lb/>
下堦踏碎梧桐隂<lb/>
　　　　憶去年<lb/>
江湖渺渺白鷗前帰路春風憶去年細雨孤燈村店夢<lb/>
冷煙殘雪落梅天驛行多避官人馬水宿怕逢綱吏船<lb/>
行李半肩吟卷重過津恐索稅詩錢<lb/>
　○况肩吾<hi>縣尹</hi>
　　　　題梅卷<lb/>
牡丹池舘閙春殘多少詩人𬒳眼瞞我有癯仙最知巳<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-14a"/>
一枝留與雪中看<lb/>
　　吕元卿<lb/>
　　　　晚宿郎官湖<lb/>
半煙半雨樹扶踈畫出无暉水墨圖最是一天秋月白<lb/>
不隨魚課入官湖<lb/>
　　　　月夜洞庭舟中陪九江茶漕五哥同知宴酒<lb/>
　　　　邊索詩遂賦<lb/>
朔風扇鬢向君山歲晚霜華爲改顔吟望滄浪湘水逺<lb/>
醉歌欵乃洞庭寛那能䄂劒逰蓬島何似乗槎訪廣寒<lb/>
莫道岳陽無醉客洞賔元只在人間<lb/>
　○陳小庭<lb/>
　　　　大孤山至湖口<lb/>
大孤大孤何渺茫小孤誰說嫁彭郎鞋山對面四十里<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-14b"/>
屹立宛在湖中央行轉清江過湖口波濤如此今何有<lb/>
天公助我半帆風江神勸汝一盃酒<lb/>
　○章養吾<lb/>
　　　　次韻徐可齋嘉禾馬上見寄<lb/>
丗事悠悠两鬢塵始知今古一郵亭章庐春動吾猶懶<lb/>
蕙帳寒生子獨醒萬里関河秋鴈断千年書劒夜燈青<lb/>
東風又是離愁處芳草萋二白鷺汀<lb/>
　○許存我<lb/>
　　　　次韻呉叔廉山村回文<lb/>
田繞青山好住家短籬踈圃接丘麻煙村逺近棲鴉乱<lb/>
竹岸髙低飛鷺斜泉噴石間岩湧雪霧浮堤外柳吹花<lb/>
連雲碧色秋風冷眠犢黄昏草長芽<lb/>
　○劉㳟叔<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-15a"/>
　　　　夜坐江亭<lb/>
明月出林抄大風吹漸髙軒䆫墮圭璧竹樹起波濤隣<lb/>
笛悲歡併江鴻去住勞倚欄惆悵乆霜露<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>綈𫀆<lb/>
　　　　城中至日<lb/>
我道何曽長城中獨重冬酒殽分市卒冠履祝家公日<lb/>
晷空江見梅花亂丗逢故郷還往在筋力愧児童<lb/>
　○葉干林<lb/>
　　　　送李石泉<lb/>
風雲令人廋関河怕酒醒過橋春水緑送客晚山青君<lb/>
馬巳先發我舟湭暫停臨分耿無語江上雨㝠㝠<lb/>
　○葉天趣<hi>孟明章貢</hi>
　　　　感寓<lb/>
顔曾志道徳汲汲思競辰盗跖膾人肝白首丼惡人是<lb/>
<pb n="KR4h0082_SBCK_003-15b"/>
非两忘羊萬古同埃塵何如盡棄置宴坐觀日輪風吹<lb/>
紫藤花䔩䔩沾衣巾興發自一盃陶然泰和春<lb/>
　　　　秋夜和韻<lb/>
西風何處來鼻觀古香發夜深耿無寐踏破松䆫月芙<lb/>
人期不至跂望雙背裂一掬可憐心青燈照愁絶<lb/>
皇元風雅卷之三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>