<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>續詩𫝊鳥名卷卷二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　續詩𫝊鳥名卷卷二<lb/>
　　　　　　　　　　翰林院檢討毛竒齡撰<lb/>
　秦風<lb/>
　<hi>黄鳥</hi>交交黄鳥<lb/>
　　<hi>交交飛而往來之貌</hi>
黄鳥見前但此交交正黄鳥之以聲見者徒以交字無<lb/>
口傍而註作往來按集韻交通作膠鳥聲詩雞鳴膠膠<lb/>
<pb n="1b"/>
是也又通作咬嵇康詩咬咬黄鳥則直用此句<lb/>
　<hi>晨風</hi>鴥彼晨風鬱彼北林<lb/>
　　<hi>鴥疾飛貌晨風鸇也</hi>
晨風亦作鷐風是鸇名以其摇翅疾飛如朝風之發故<lb/>
名晨風鴥彼者鳥飛疾也鬱彼北林者謂鳥飛鴥然適<lb/>
當彼北林之鬱然也此在爾雅説文玉篇後無異解者<lb/>
惟六書故云晨風即朝風非鸇也李陵别蘇武詩願因<lb/>
晨風發送子以賤軀豈亦鸇耶徐氏日記辨之曰此正<lb/>
<pb n="2a"/>
鸇也鳥以發為舉魚以舉為發舉與發字義並同此鸇<lb/>
發即是鸇舉若曰願因鸇舉時託賤軀以送子耳若是<lb/>
朝風則古詩亮無晨風翼焉能凌風飛朝風無翼矣若<lb/>
曹丕清河之作則直下鳥字曰願為晨風鳥雙飛翔北<lb/>
林夫明指為鳥何朝風乎<lb/>
　陳風<lb/>
　<hi>宛丘</hi>值其鷺羽　值其鷺翿<lb/>
　　<hi>值植也鷺舂鉏今鷺鷥好而潔白頭上有白毛十數枚羽以其羽為翳舞者持以指麾也</hi>
<pb n="2b"/>
鷺水鳥亦名白鷺通體潔白翅背上皆有長翰毛可為<lb/>
飾用不止頂上戴羽絲也其又名舂鉏者陸佃曰鷺好<lb/>
渉淺水以項作低仰而行如舂如鉏故以云非有他也<lb/>
鷺羽即鷺翿以其羽為翿耳舊謂羽為舞者之翳翿為<lb/>
舞者之導則不然爾雅翿謂之纛纛謂之翳李巡孫炎<lb/>
皆謂是舞者所執之羽但有異名者以羽舞所用原有<lb/>
兩羽其名翟者是雉羽但執之以舞而名翿者是鷺羽<lb/>
則以之為纛而執之以指麾于舞者之列使舞者或坐<lb/>
<pb n="3a"/>
或伏皆低仰有節一如周禮行匶時鄉師執纛指麾使<lb/>
匠氏挽匶者得正其行列進退故謂之纛纛者導也即<lb/>
翿也是猶是鷺羽而在未舞時可以自蔽及既舞而起<lb/>
而導之翿與翳又何異焉<lb/>
葢翿用鷺羽雖以羽白易觀見然亦以鷺行立有序故<lb/>
正朝位者名鶚立亦名鷺序又且指麾髙下有似乎鷺<lb/>
行之作低仰者故鄉師所用纛未知何羽然白羽與喪<lb/>
導正合定不出此若蔡邕獨斷謂乗輿以旄牛尾為纛<lb/>
<pb n="3b"/>
此是漢制所云黄屋左纛者豈可為據<lb/>
弼風簡兮右手秉翟此舞者所執王風君子陽陽左執<lb/>
翿此導舞者所執各不同<lb/>
　<hi>墓門</hi>有鴞萃止<lb/>
　　<hi>鴟鴞惡聲之鳥也</hi>
鴞即鴟鴞舊作梟又作山鴞即土梟俱非其鳥状如母<lb/>
雞猫首而鳬趾一名鴟鵂鵂鴞聲轉其又名鵂鶹則又以<lb/>
聲似休留稱之但一名禍鳥每至人家多不祥周官硩<lb/>
<pb n="4a"/>
蔟氏呼為妖鳥專設一官覆其巢殺其肉為炙一如漢<lb/>
制之絶梟鳥者故曰禍鳥可為炙荘子見彈而思鴞炙<lb/>
惟胖不可食内則所云鵠鴞胖者凡食炙必舎胖而食<lb/>
其餘漢時供御膳各隨其時獨鴞炙冬夏常施欲絶其<lb/>
類也詩序以墓門為刺陳佗不良故以鴞比之若舊𫝊<lb/>
以為即是鵩則賈誼傳明云有鵩似鴞至賈生舎言似<lb/>
鴞則鴞豈鵩乎<lb/>
天問何繁鳥萃棘而婦子肆情註繁鳥<graphic n="KR2848" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2848.png" mimeType="image/png"/>鳥也顧野王<lb/>
<pb n="4b"/>
玉篇及集韻廣韻皆以<graphic n="KR2848" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2848.png" mimeType="image/png"/>鳥為鴟鴞别名其云萃棘即<lb/>
用此詩句<lb/>
　曹風<lb/>
　<hi>候人</hi>維鵜在梁<lb/>
　　<hi>鵜洿澤水鳥俗所謂淘河也</hi>
鵜即鵜鶘水鳥别名洿澤又呼為淘河見郭註但其名<lb/>
淘河似鵜淘鶘河一聲轉耳若洿澤則又以涸澤取魚<lb/>
為義陸璣曰鵜形如鶚而大喙長尺餘口中正赤頷下<lb/>
<pb n="5a"/>
胡大如數升囊小澤有魚共抒水滿其胡而棄之水竭<lb/>
魚出乃食魚荘子曰魚不畏網罟而畏鵜鶘或云以其<lb/>
能竭澤也鵜鶘本水鳥且善捕魚而在梁又且不濡其<lb/>
翼與其咮似刺賢人不用與下文季女斯饑同意而説<lb/>
者皆以維鵜喻小人在位頗似費解然從來如此如楚<lb/>
詞九思鵜集兮帷幄類<lb/>
　張風林曰淮南子齊俗訓曰鵜鶘飲水數斗而不足<lb/>
　雖指能竭澤言然亦寓貪得意<lb/>
<pb n="5b"/>
　<hi>鳲鳩</hi>鳲鳩在桑其子七兮<lb/>
　　<hi>鳲鳩鴶鵴也亦名戴勝今之布榖也飼子朝從上下暮從下上平均如一</hi>
鳩見前此名鳲鳩即禽經拙鳩召南所云居鵲巢者原<lb/>
有戴勝鴶鵴布榖諸名然總名鴝鵒春秋𫝊以鳲鳩氏<lb/>
為司空正以鴝鵒無定居或穴或巢有似乎司空之平<lb/>
民居不一其地者其曰在桑非巢于桑以春月葚熟值<lb/>
生子之候多集于桑氓詩所云無食桑葚月令所云戴<lb/>
勝降于桑與此在桑正合故揚雄謂鳲鳩即戴勝而孔<lb/>
<pb n="6a"/>
頴逹非之此孔氏誤也<lb/>
若其云子七則祗以一與七韻原非限數鳩子不限七<lb/>
也乃毛傳又増其説云鳩之養子朝從上下暮從下上<lb/>
平均如一夫詩並不云養子徒揣下文有儀一句謂養<lb/>
子平一可與其儀之一相比較耳實則七一異數數以<lb/>
異相較鳩子有七而君子之儀則一相形咏嘆不必相<lb/>
等下章鳩子在棘未嘗曰君子之儀亦在棘也且鴝鵒<lb/>
生子世嘗取養之兒童習見並無安排上下朝暮異飼<lb/>
<pb n="6b"/>
之事徐仲山日記云説詩使可安鳲鳩穴居且不定間<lb/>
占鵲巢居之乃曰養子有上下朝下飼而暮上飼使穴<lb/>
居耶穴無有七重土隔可容疊居者巢居耶世亦安得<lb/>
有歩階之木分七横枝如拾級而使子往之<lb/>
　豳風<lb/>
　<hi>七月</hi>有鳴倉庚<lb/>
　　<hi>倉庚黄鳥也</hi>
黄鳥見前但此鳥有十餘名而總以其色稱如黧黄黄<lb/>
<pb n="7a"/>
鸝皆以一黄一黒為名惟此倉庚不可解舊註倉為榖<lb/>
藏倉黄者榖熟之色則倉本黄色而又與蒼通月令駕<lb/>
倉龍漢陳勝𫝊倉頭軍蕭望之𫝊倉頭廬兒皆以蒼為<lb/>
倉而蒼即是黄則黧黄也庚者更時之鳥也若其又作<lb/>
商庚商倉音訛亦作鶬鶊此正以鳥部字増鳥傍者説<lb/>
見前<lb/>
　　七月鳴鶪<lb/>
　　<hi>鶪伯勞也</hi>
<pb n="7b"/>
鶪爾雅作伯勞説文作博勞春秋𫝊作伯趙其又名鶪<lb/>
以其聲鶪鶪然也然又作題鴂以鶪鴂通字也特鶪以<lb/>
鳴顯曰鳴鶪則其鳴有時而此云七月與月令仲夏鶪<lb/>
始鳴不合因之有謂周正七月即夏正五月者然而詩<lb/>
文多用夏正豳風亦然不應此一物獨改周正鄭𤣥謂<lb/>
豳地晚寒故物候較晚則豳在雍岐之北早寒有之焉<lb/>
得晚寒于是王肅直㫁曰七月是五月之誤殊不知鶪<lb/>
鳴之時諸書顯然春秋𫝊以伯趙氏為司至之鳥謂其<lb/>
<pb n="8a"/>
夏至鳴冬至止故名司至則夏至原是仲夏亦正是五<lb/>
月故易通卦驗云博勞夏至應隂而鳴冬至而止帝少<lb/>
皥以為司至之官而樊光爾雅註亦云伯趙司空以夏<lb/>
至來冬至去是以大戴禮五月鶪鳴逸周書芒種又五<lb/>
日鶪始鳴則鶪鳴始于五月而終于十一月此先後一<lb/>
詞者其云七月非謂至是始鳴特以七月之鳴起下文<lb/>
八月之績謂鶪是隂鳥鳴則隂生所當戒隂寒而興女<lb/>
工故特以七八月為戒寒之候蔡邕所云鶪應時而鳴<lb/>
<pb n="8b"/>
是為隂候楚詞恐鶗鴂之先鳴兮使百草為之不芳是<lb/>
也但此鳥罕見世多妄指即顔師古註漢書猶以鶪訛<lb/>
鴂目為子規况其他紛紛總不可慿而近作字書者乃<lb/>
引通雅邪説謂即姑惡苦吻鳥且謂蘇軾稱姑惡水鳥<lb/>
為非侃侃然辨之夫蘇軾原非博雅即鶴且不識賦稱<lb/>
𤣥裳何况他鳥但姑惡實非鶪曹植惡鳥論明云鶪鳴<lb/>
鶪鶪孔氏疏亦然故云鶪以鳴為名鶪鶪與苦苦猶大<lb/>
不類若姑惡則相去遠矣况張華註禽經謂伯勞似鴝<lb/>
<pb n="9a"/>
鵒祗鴝鵒喙黄伯勞喙黒今姑惡項有細毛羽不純黒<lb/>
不類鴝鵒又且古詞以伯勞與燕相較有云東飛伯勞<lb/>
西飛燕謂燕以仲春來仲秋去而鶪以仲夏來仲冬去<lb/>
來去相背故曰東西飛今姑惡實水鳥長見水裔于冬<lb/>
春未嘗去也即姑惡之鳴亦多在夏不過以芒種水田<lb/>
喜于鳴游實則姑惡在水裔亦偶有冬春時一發聲者<lb/>
安得以鳴鶪混之<lb/>
　<hi>鴟鴞</hi>鴟鴞鴟鴞既取我子無毁我室<lb/>
<pb n="9b"/>
　　<hi>鴟鴞鵂鶹惡鳥攫鳥子而食者也</hi>
鴟鴞見前一名怪鴟晝常伏處至夜每出攫他鳥子以<lb/>
為食荘子所謂晝則瞑目夜能撮蚤察毫末者以其警<lb/>
敏故楚詞稱<graphic n="KR2848" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2848.png" mimeType="image/png"/>鳥是也此詩係周公所作見尚書金縢<lb/>
篇其云取子云毁室必于物理無少忤者爾雅以鴟鴞<lb/>
為鸋鴂而郭璞陸璣輩爭以鷦鷯小鳥當之其可通乎<lb/>
尚書居東豳風東征尚千古聚訟祗鴟鴞一鳥一以為<lb/>
<graphic n="KR2848" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2848.png" mimeType="image/png"/>鳥則比禄父及殷頑一以為鷦鷯則周自比亦復聚<lb/>
<pb n="10a"/>
訟不輟夫以殷小腆叛大邑周在尚書大誥已明言之<lb/>
今自比小鳥已是難通况解經須讀經鴟鴞之名見于<lb/>
金縢金縢曰周公居東二年則罪人斯得于後公乃為<lb/>
詩以貽王名之曰鴟鴞據舊𫝊是時禄父已受誅所謂<lb/>
罪人者指禄父也因而貽之以鴟鴞之詩則此鴟鴞者<lb/>
正承罪人禄父言謂罪人雖得而其所為可慮者尚未<lb/>
已也乃于是更請讀詩詩曰鴟鴞鴟鴞既取我子無毁<lb/>
我室繹其詞則謂彼禄父者既誘我二叔而殺之矣得<lb/>
<pb n="10b"/>
無再毁我室耶夫鬻子已可閔况毁室耶此正告之以<lb/>
殷頑當遷淮夷商奄當預防也則是取子者鴟鴞也恐<lb/>
其毁室者亦鴟鴞也呼名相告詩文皦然乃以之自比<lb/>
則自呼其名而忽接之曰取子曰毁室将所謂取者誰<lb/>
取之而所謂毁者又誰毁之况讀詩須讀全詩鴟鴞之<lb/>
詩周公貽王所作也謂殷頑可患也周頌小毖之詩則<lb/>
王已悔悟而作之以自毖者謂禄父固可懲殷頑更當<lb/>
毖也所謂懲而毖後患也惟然則公以鴟鴞為警而王<lb/>
<pb n="11a"/>
又即以鷦鷯毖之謂大固當慮小亦不可忽兩詩前後<lb/>
比興俱得向使周公以鷦鷯自比貽之成王而成王之<lb/>
因此而悔悟者乃翻以鷦鷯之自比者推而比之禄父<lb/>
殷頑天下亦何物不可取譬而一君一臣必取此小物<lb/>
之儗非其倫者既以自指又復指他既曰可閔又曰可<lb/>
懲復可患于彼于此展轉眩亂天下安有此經文矣<lb/>
　張風林曰自爾雅有鴟鴞鸋鴂之文而註之者曰鸋<lb/>
　鴂即鷦鷯也因之詩傳詩疏亦儼以鴟鴞為小鳥文<lb/>
<pb n="11b"/>
　選張士烈為諸孫置守冡人表曰鴟鴞恤功愛子及<lb/>
　室劉良註云鴟鴞鳥名言此鳥憂毁其室則自晉唐<lb/>
　後其以鴟鴞為鷦鷯比比然矣按鴟鴞即快降鳥鷦<lb/>
　鷯即黄脰鳥詩鳥名不易識惟此二鳥則老稚男女<lb/>
　無不共見共識之而猶迷惑不自信是非援經以正<lb/>
　之不可矣經解例曰解經者必以經証經雖小物亦<lb/>
　然<lb/>
　<hi>東山</hi>鸛鳴于垤<lb/>
<pb n="12a"/>
　　<hi>鸛水鳥似鶴者也垤蟻塜也将隂雨則穴處者先知故蟻出垤而鸛就食遂鳴于其上也</hi>
鸛似鶴而頂不赤項無烏帶惟尾翼俱黒善食魚禽經<lb/>
鸛仰鳴則晴俯鳴則雨今苐鳴垤不辨俯仰其為晴為<lb/>
雨不必問也但鳴垤為蟻穴知雨雨必出垤而鸛就食<lb/>
之則不然禽凡短咮者能啄蟲豸謂之噣食豈有大鳥<lb/>
長喙而能噣及蚍蟻者誤矣若又名鸛雀以舊註鸛鵲<lb/>
屬故荘子稱觀雀後漢楊震𫝊稱冠雀皆即此物以古<lb/>
多通字冠觀與鸛但取音同不必有義也乃近作字書<lb/>
<pb n="12b"/>
者反概從非之又不能實指其所以非字學從此反貿<lb/>
亂矣按楊震𫝊有冠雀銜三鱣集講堂考所謂鱣即今<lb/>
之鱔魚一名蛇魚荀子所云魚鼈鰍鱣者身長尺餘其<lb/>
形如蛇故當時都講生亦以蛇鱔名之此雖十有頂之<lb/>
雀不能銜一鱣况三鱣乎且天下未聞有食魚雀也若<lb/>
觀雀則不惟音同兼且有義徐氏日記曰鸛凡食魚必<lb/>
且觀且行因名為鸛朝野僉載記魏光乗授左拾遺譏<lb/>
訕姚元之身長而行急人目之為趂地鸛謂不觀而但<lb/>
<pb n="13a"/>
趂地也則鸛名觀雀荘子非妄稱者詩貴識名安可以<lb/>
顯然有據之名而反排棄之<lb/>
　<hi>九罭</hi>鴻飛遵渚<lb/>
鴻見前<lb/>
　小雅<lb/>
　<hi>四牡</hi>翩翩者鵻<lb/>
　　<hi>鵻夫不也今鵓鳩也凡鳥之短尾者皆鵻屬</hi>
鵻與隹同毛𫝊作夫不爾雅作鳺鴀總是一名特此是<lb/>
<pb n="13b"/>
鳩屬郭璞作䳕鳩李廵作楚鳩其餘鳩名尚多惟春秋<lb/>
𫝊以鵻為祝鳩作司徒官而杜預謂祝鳩即鷦鳩孝鳥<lb/>
也司徒以教孝為職與此詩比将父将母恰合則此祝<lb/>
鳩是正名若又云凡鳥短尾皆鵻屬雖本説文然反屬<lb/>
汎指非詩意矣但説文既出鵻字為祝鳩而又特註曰<lb/>
思允切則此祝鳩之鵻非凡短尾鳥之鵻不讀錐而讀<lb/>
筍與隼同音故下即出隼字旋註曰鵻或从隹一以為<lb/>
鵻聲同隼故即从鵻下加一以造此隼字非謂鵻即是<lb/>
<pb n="14a"/>
隼也其又曰一曰鶉字者以鶉與□同字而□鳥名雕<lb/>
與隼為類因之□本讀團而當其書鶉則間一讀隼故一<lb/>
曰鶉字以為鶉與隼不類而亦有隼音非謂鶉即是隼也<lb/>
此但註祝鳩而連出隼字轉見鶉字並不謂隼鶉祝鳩合<lb/>
作一物而唐孫强補顧氏玉篇于鶽隼二字下皆註曰祝<lb/>
鳩而宋時作廣韻者且謂祝鳩與隼同是鷙鳥此本後來<lb/>
字書之誤而或舉以咎説文且謂杜氏鷦鳩總由説文隹<lb/>
一二字而誤併焦字則展轉寃誣矣若朱註作鵓鳩又一<lb/>
<pb n="14b"/>
本作鶉鳩則在祝鳩鷦鳩十數名外並無此二名此必<lb/>
有誤者至于鶉之非鵻并非隼見後匪鶉匪鳶詩<lb/>
　<hi>常棣</hi>脊令在原<lb/>
　　<hi>脊令雝渠水鳥也</hi>
脊令即鶺鴒爾雅玉篇詩書亦作䳭鴒禽經曰䳭鴒友<lb/>
悌此以舊註脊令凡共母者飛鳴不相離又且飛則鳴<lb/>
行則摇有似兄弟急難故也但並非水鳥陸璣謂鶺鴒<lb/>
大如鷃雀背青赤色腹下白頭下有黒如連錢廣韻亦<lb/>
<pb n="15a"/>
云頸下有錢文名為錢母然往往于原隰中見之而水<lb/>
際則絶無有不知毛𫝊爾雅郭註何以俱指之為雝渠<lb/>
水鳥亦不可解若函史直以為鷖則從水鳥之誤而又<lb/>
誤者詩明云在原何不就詩本文求之<lb/>
　<hi>南有嘉魚</hi>翩翩者鵻<lb/>
鵻見前<lb/>
　<hi>采芑</hi>鴥彼飛隼<lb/>
　　<hi>隼者鷂屬急疾之鳥也</hi>
<pb n="15b"/>
隼鷙鳥也即鷹之小者陸佃云鷹搏噬不能無失獨隼<lb/>
為有凖每發必中故凖字從隼齊人謂之擊征或謂之<lb/>
題肩餘見翩翩者鵻詩<lb/>
　<hi>鴻雁</hi>鴻雁于飛<lb/>
　　<hi>大曰鴻小曰雁</hi>
鴻雁見前皆水鳥雖同族而自為一類説文大曰鴻小<lb/>
曰雁謂鴻類較雁大雁類較鴻小耳特是經𫝊所稱每<lb/>
連出二字如月令鴻以八月至稱鴻雁雁以九月至亦<lb/>
<pb n="16a"/>
稱鴻雁類有時以鴻稱鴻雁雁仍稱雁如淮南子仲秋<lb/>
來者是鴻稱鴻雁季秋來者是雁則稱候雁類<lb/>
　<hi>沔水</hi>鴥彼飛隼<lb/>
隼見前<lb/>
　<hi>鶴鳴</hi>鶴鳴于九臯<lb/>
　　<hi>鶴鳥名長頸竦身髙脚頂赤身白頸尾俱黒其鳴髙亮聞八九里</hi>
鶴水鳥名舊註鶴大于鵠而頂赤頸黒翼青尾白惟<lb/>
鳴聲逺聞雖鳴亦稱唳禽經所云以潔唳史云華亭鶴<lb/>
<pb n="16b"/>
唳獨易稱鳴鶴在隂與此鶴鳴同臯者澤也九臯即九<lb/>
澤禹貢九澤既陂大概舉多澤言之如九川九淵類祗<lb/>
其云澤以鶴好食魚漢書亭臯千里顔註為亭堠于臯<lb/>
隰中謂水涯地也<lb/>
　張風林曰王逸楚詞註澤曲曰臯李善文選註水田<lb/>
　曰臯若五臣吕向註臯澤也<lb/>
集註凡鳥獸草木盡襲舊註而一往多誤惟此鶴則時所<lb/>
習見疑翼青尾白為非是遂奮改曰頸尾黒以其所見者<lb/>
<pb n="17a"/>
是立鶴立則歛翼垂凥其帔黝然實未嘗掲兩翮而見其<lb/>
尾也明儒陳晦伯作經典稽疑調笑之曰其黒者尾耶<lb/>
　<hi>黄鳥</hi>黄鳥黄鳥<lb/>
黄鳥見前<lb/>
　<hi>正月</hi>誰知烏之雌雄<lb/>
　　<hi>烏之雌雄相似而難辨者也</hi>
鳥之雌雄皆相似難辨何止于烏但鳥或以首尾毛色<lb/>
稍為分别烏則墨然矣故爾雅特著一辨雌雄法謂凡<lb/>
<pb n="17b"/>
鳥雌雄皆辨以翼右掩左雄左掩右雌今既墨然則雖<lb/>
相掩亦誰辨之餘見前<lb/>
　<hi>小宛</hi>宛彼鳴鳩翰飛戾天<lb/>
　　<hi>嗚鳩班鳩也</hi>
鳴鳩毛𫝊作鶻鳩其稱鳴鳩者以此鳩多聲每呼則必<lb/>
戛其羽即月令所云鳴鳩拂其羽者若其稱鶻鳩則世<lb/>
並不解往講學龍山或謂鳴鳩非鶻鳩且謂鳩飛必不<lb/>
能戾天况今鳴鳩則其飛世皆見之雖不必如鷽鳩荘<lb/>
<pb n="18a"/>
子所云抉起即控地者然故鳩也鳩飛安能戾天乎張<lb/>
南士曰戾天有二鳶之戾天則廻翔天際負青雲而遥<lb/>
此一戾也鳩之戾天則不能扶摇偶一竄入于青霄之<lb/>
内决眥不及有如鶻然不見唐人試士題有出籠鶻乎<lb/>
其取中之詩有云一㸃青霄裏千聲碧落中此又一戾<lb/>
也此鳩名鶻鳩則所謂鶻者正如是矣舉坐稱嘆則是<lb/>
鶻鳩之名因此詩而見今註此詩而但取班鳩反舎鶻<lb/>
鳩何其疎也若許叔重註説文有云鳴鳩奮迅其羽直<lb/>
<pb n="18b"/>
刺上飛數千丈入雲中此亦精于釋鳥者又江東習俗<lb/>
辦鳩鈴取薄筍管縳鵓鳩足放之傍雲而飛則其聲泠<lb/>
然亦戾天之騐<lb/>
　　題彼脊令<lb/>
　　<hi>題視也脊令飛則鳴行則摇</hi>
脊令見前苐以下文毋忝所生觀之則禽經鶺鴒友悌<lb/>
舊註鶺鴒共母者必飛鳴相隨當據其説不止飛鳴行<lb/>
摇已也唐𤣥宗時有脊令數十集麟徳殿頌者以為此<lb/>
<pb n="19a"/>
天子友悌之瑞此正己事可証者<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="19b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　續詩傳鳥名卷巻二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>