<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>針灸問對卷上</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　針灸問對卷上<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　汪機　撰<lb/>
　或曰内經治病湯液醪醴為甚少所載服餌之法纔<lb/>
　一二而灸者四五其他則明針法無慮十八九厥後<lb/>
　方藥之説肆行而針灸之法僅而獲存者何也<lb/>
曰内經上古書也上古之人其知道乎勞不至倦逸不<lb/>
至流食不肥鮮以戕其内衣不藴熱以傷其外起居有<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-1b"/>
常寒暑知避恬憺虚無精神内守病安從生雖有賊風<lb/>
虚邪莫能深入不過凑于皮膚經滯氣鬱而已以針行<lb/>
滯散鬱則病隨已何待於湯液醪醴耶當今之世道徳<lb/>
已衰以酒為漿以妄為常縱欲以竭其精多慮以散其<lb/>
真不知持滿不解御神務快其心逆于生樂起居無節<lb/>
寒暑不避故病多從内生外邪亦易中也經曰針刺治<lb/>
其外湯液治其内病既屬内非藉湯液之蕩滌豈能濟<lb/>
乎此和緩已後方藥盛行而針灸罕用者實由世不古<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-2a"/>
若人非昔比病有深淺治有内外非針灸宜于古而不<lb/>
宜于今湯液宜于今而不宜于古也經曰上古作湯液<lb/>
為而弗服中古之時服之萬全當今之世必齊毒藥攻<lb/>
其中針灸治其外雖形弊血盡而功不立此之謂也<lb/>
　或曰針灸宜于古而不宜于今吾已聞命矣然今之<lb/>
　病亦有針灸而愈者何也<lb/>
經曰病之始起者可刺而已又曰邪之新客也未有定<lb/>
處推之則前引之則止逢而寫之其病立已葢病之初<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-2b"/>
起邪之新客當此之時元氣未傷邪氣尚淺以針除之<lb/>
甚得其宜學者察識于此而於用針治病亦可以知其<lb/>
大槩矣故曰上工刺其未生者也其次刺其未盛者也<lb/>
其次刺其已衰者也下工刺其方襲者也與其形之盛<lb/>
者也與其病之與脉相逆者也故曰方其盛也勿敢毁<lb/>
傷刺其已衰事必大昌<lb/>
　或曰九針之所主皆外傷歟抑亦有内傷歟<lb/>
經曰一曰鑱針頭大末鋭令無得深入主病在皮膚無<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-3a"/>
常者二曰員針筩身員末主無傷肉分主病在分肉間<lb/>
者三曰鍉針大其身員其末主病在血脉按脉取氣令<lb/>
邪出也四曰鋒針筩其身鋒其末兩三隅主四時八風<lb/>
客于經絡為瘤病者令可以泄熱出血而發痼病也五<lb/>
曰鈹針末如劒鋒主寒與熱爭兩氣相搏合為癰膿可<lb/>
以取大膿也六曰員利針令尖如𠢐且員且鋭微大其<lb/>
末反小其身主虚邪客于經絡而為暴痺令可深内以<lb/>
取之也七曰毫針尖如蚊虻喙長一寸六分靜以徐往<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-3b"/>
微以乆留主邪客經絡而為寒熱痛痺者也八曰長針<lb/>
鋒利身薄主深邪逺痺八風内舍于骨解腰脊骨凑間<lb/>
也九曰大針大如梃尖微員主淫邪流溢于節解皮膚<lb/>
之間以寫機關之水也九針長短大小各有所施不得<lb/>
其用疾弗能移病淺針深内傷良肉病深針淺病氣不<lb/>
寫病小針大氣寫太甚病大針小氣不洩泄機按今之<lb/>
針士决癰用鋒針鈹針其他諸病無分皮膚肌肉血脉<lb/>
筋骨皆用毫針餘者置而不用甚有背于經㫖矣于此<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-4a"/>
而知九針所主多係外邪薄凑為病用針施瀉深中病<lb/>
情使今之人而有是病針亦在所必用若夫病邪太甚<lb/>
元氣已傷决非針之所能濟矣假如癆瘵隂虚火動法<lb/>
當滋隂降火針能滋隂否乎痿症肺熱葉焦法當清金<lb/>
補水針能補水否乎經曰隂陽形氣俱不足勿取以針<lb/>
而調以甘藥是也知此則病之可針不可針亦可以類<lb/>
推矣奈何世之專針科者既不識脉又不察形但問何<lb/>
病便針何穴以致誤針成痼疾者有矣間有獲効亦偶<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-4b"/>
中耳因而誇其針之神妙寧不為識者笑耶<lb/>
　或曰針灸當明經絡可以暁否<lb/>
曰直行者謂之經經有十二所以行血氣通隂陽以榮<lb/>
于身者也其始從中焦注手太隂陽明陽明注足陽明<lb/>
太隂太隂注手少隂太陽太陽注足太陽少隂少隂注<lb/>
手厥隂少陽少陽注足少陽厥隂厥隂復注手太隂也<lb/>
<hi>此則榮氣之行也然衛氣晝但行於陽而不行于隂夜但行于隂而不行陽不與榮同道不與息數同應</hi>
又曰五藏之道皆出于經隧以行氣血氣血不和百病<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-5a"/>
乃變化而生是故守經隧焉<hi>隧潛道也經脉行而不見故謂之經隧詳見陽經外</hi>
<hi>絡内隂經内絡外條</hi>旁出者謂之絡<hi>經之横支交接别經者</hi>十二經有十二<lb/>
絡<hi>如太隂屬肺絡大腸手陽明屬大腸絡肺之類</hi>兼陽蹻絡隂蹻絡脾之大絡<lb/>
為十五絡也皆從十二經之所始轉相灌溉朝于寸口<lb/>
人迎也又曰孫絡<hi>小絡也經脉為裏支而横者為絡絡之别者為孫絡又曰節之交三百六</hi>
<hi>十五㑹者絡脉之滲灌諸節者也節者神氣之所遊行出入者也非皮肉筋骨也</hi>
　問曰榮衛之氣亦有别乎<lb/>
曰榮者水穀之精氣也和調于五藏洒陳于六府乃能<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-5b"/>
入于脉也故循脉上下貫五藏絡六府也衛者水穀之<lb/>
悍氣也其氣慓疾滑利不能入于脉也故循皮膚之中<lb/>
分肉之間熏于肓膜散于胸腹逆其氣則病從其氣則<lb/>
愈不與風寒濕氣合也<hi>詳見井榮俞經合註</hi>
　或曰經脉與絡脉異乎<lb/>
曰經脉十二者伏行分肉之間深而不見其虚實也以<lb/>
氣口知之諸脉之浮而常見者皆絡脉也諸絡脉不能<lb/>
經大節之間必行絶道而出入復合于皮中其㑹皆見<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-6a"/>
于外故諸刺絡脉者必刺其結上甚血者雖無結急取<lb/>
之以寫其邪而去其血留之發為痺也凡診絡脉色青<lb/>
則寒且痛赤則有熱魚際絡青胃中寒魚際絡赤胃中<lb/>
熱其暴黑者留乆痺也其有赤有黑有青者寒熱氣也<lb/>
青短者少氣也凡刺寒熱皆多血絡必間日一取大血<lb/>
盡而止乃調其血實<lb/>
　或曰經病絡病治有異乎<lb/>
經曰邪之客于形也必先舍于皮毛留而不去入舍于<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-6b"/>
孫絡留而不去入舍於絡脉<hi>絡脉血脉也非十五絡之絡</hi>留而不去<lb/>
入舍於經脉内連五藏散於腸胃隂陽俱感五藏乃傷<lb/>
此邪之從皮毛而入極於五藏之次也如此則治其經<lb/>
焉<hi>邪客於經左盛則右病右盛則左病亦有移易者左痛未已而右脉先見病如此者必巨刺之左刺右右</hi>
<hi>刺左必中其經非絡脉也</hi>今邪客于皮毛入舍於孫絡留而不去閉<lb/>
塞不通不得入於經流溢於大絡<hi>即前血絡外不得出内不得入故也</hi>而<lb/>
生竒病也<hi>病在血絡謂竒邪</hi>夫邪客大絡者左注右右注左上<lb/>
下左右與經相干而布於四末其氣無常處不入於經<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-7a"/>
俞故曰繆刺<hi>絡病其痛與經脉繆處也亦宜左刺右右刺左雖與巨刺同此刺絡而彼刺經也</hi>
　或曰十二經脉皆絡三百六十五節節有病必被經<lb/>
　脉治之亦有法乎<lb/>
曰五藏得六府相為表裏經絡支節其病所居隨而調<lb/>
之病在脉調之血病在血調之絡病在氣調之衛病在<lb/>
肉調之分肉病在筋調之筋病在骨調之骨焠針藥熨<lb/>
病不知所痛兩蹻為上身形有痛九候無病則繆刺之<lb/>
<hi>繆刺者刺絡脉左痛刺右右痛刺左</hi>病在於左而右脉先病者巨刺之<hi>巨刺</hi>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-7b"/>
<hi>者刺經脉也左痛刺右右痛刺左</hi>必謹察其九候針道畢矣<lb/>
　或曰經病亦有宜刺者乎<lb/>
經曰肝病實則兩脇痛引少腹善怒虚則目<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>無所<lb/>
見耳無所聞善恐如人將捕之取其經厥隂與少陽<hi>非其</hi>
<hi>絡病故取其經取厥隂治肝氣少陽調氣逆</hi>氣逆則頭痛耳聾不聰頰腫取<lb/>
血者<hi>脇中氣滿獨異于常乃氣逆之胗隨其左右有則刺之</hi>心病實則胸中痛脇<lb/>
支滿痛膺背肩甲間痛兩臂内痛虚則胸腹大脇與腰<lb/>
相引痛取其經少隂太陽舌本下血其變病刺郄中血<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-8a"/>
<hi>或嘔變也郄在掌後去腕半寸</hi>脾病實則身重善飢肉痿足不收行善<lb/>
瘛脚下痛虚則腹滿腸鳴飱泄食不化取其經太隂陽<lb/>
明少隂血　肺病實則喘欬逆氣肩背痛汗出尻隂股<lb/>
膝髀腨足皆痛虚則少氣不能報息耳聾嗌乾取其經<lb/>
太隂足太陽外厥隂内血<hi>太陽外厥隂内則少隂也視少隂足脉左右有血滿異常</hi>
<hi>者刺之</hi>腎病實則腹大脛腫喘欬身重寢汗憎風虚則胸<lb/>
中痛大小腹痛清厥意不樂取其經少隂太陽血<hi>註云凡刺</hi>
<hi>之道虚補實寫不虚不實以經取之是謂得道經絡有血刺而去之是謂守法猶當揣形定氣先去血脉而後</hi>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-8b"/>
<hi>乃調有餘不足也</hi>
　或曰六府病形刺法何如<lb/>
經曰大腸病者腸中切痛而鳴冬日重感於寒則瀉當<lb/>
臍痛不能乆立與胃同候取巨虚上㢘　胃病者腹脹<lb/>
胃腕當心而痛上支兩脇膈咽不通食飲不下取之三<lb/>
里　小腸病者小腹痛腰脊控睪而痛時窘之後當耳<lb/>
前熱若寒甚若獨肩上熱甚及手小指次指間熱若陷<lb/>
脉者此其候也取之巨虚下廉　三焦病者腹脹小腹<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-9a"/>
尤堅不得小便窘急溢則水留為脹取之委中　膀胱<lb/>
病者小腹偏腫而痛以手按之即欲小便而不得肩上<lb/>
熱若脉陷及脛踝後足小指外廉皆熱取之委中　膽<lb/>
病者善太息口苦嘔宿汁心中澹澹恐人將捕之嗌中<lb/>
介介然數唾在足少陽之本末亦視其脉之陷下者灸<lb/>
之取陽陵泉<hi>凡刺此者必中氣穴無中肉節中肉節則皮膚痛中筋則筋緩邪氣不出補寫反則</hi>
<hi>病益篤</hi>
　或曰精氣津液血脉亦有别乎<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-9b"/>
經曰兩神相搏合而成形常先身生是謂精上焦開發<lb/>
宣五穀味熏膚充身澤毛若霧露之溉是謂氣腠理發<lb/>
泄汗溱溱是謂津穀入氣滿淖澤注于骨骨屬屈伸洩<lb/>
澤補益腦髓皮膚潤澤是謂液中焦受氣取汁變化而<lb/>
赤是謂血壅遏營氣令無所避是謂脉精脱者耳聾氣<lb/>
脱者目不明津脱者湊理開汗大泄液脱者屬骨屈伸<lb/>
不利色夭腦髓消脛痠耳數鳴血脱者色白夭然不澤<lb/>
其脉空虚<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-10a"/>
　或曰病有在氣分者在血分者不知針家亦分氣與<lb/>
　血否<lb/>
曰氣分血分之病針家亦所當知病在氣分遊行不定<lb/>
病在血分沉著不移以積塊言之腹中或上或下或有<lb/>
或無者是氣分也或在兩脇或在心下或在臍上下左<lb/>
右一定不移以漸而長者是血分也以病風言之或左<lb/>
足移於右足或右手移于左手移動不常者氣分也或<lb/>
常在左足或偏在右手著而不走者血分也凡病莫不<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-10b"/>
皆然須知在氣分者上有病下取之下有病上取之在<lb/>
左取右在右取左在血分者隨其血之所在應病取之<lb/>
苟或血病寫氣氣病寫血是謂誅伐無過咎將誰歸<lb/>
　或曰三隂三陽氣血多少之刺可得聞乎<lb/>
曰經曰手陽明大腸足陽明胃二經多血多氣　手少陽<lb/>
三焦足少陽膽手少隂心足少隂腎手太隂肺足太隂<lb/>
脾六經少血多氣　手厥隂心包絡足厥隂肝手太陽<lb/>
小腸足太陽膀胱四經多血少氣　故刺陽明出血氣<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-11a"/>
刺太陽厥隂出血惡氣刺少陽太隂少隂出氣惡血故<lb/>
曰知藏府血氣之多少而用補寫是也<lb/>
　或曰形氣病氣何以别之<lb/>
經曰形氣不足病氣有餘是邪勝也急寫之形氣有餘<lb/>
病氣不足急補之形氣不足病氣不足此隂陽俱不足<lb/>
也不可刺之刺之則重不足老者絶滅壯者不復矣形<lb/>
氣有餘病氣有餘此隂陽俱有餘也急寫其邪調其虚<lb/>
實故曰有餘者寫之不足者補之此之謂也<hi>夫形氣者氣謂口鼻</hi>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-11b"/>
<hi>中呼吸也形謂皮肉筋骨血脉也形勝者為有餘消痩者為不足其氣者審口鼻中氣勞役如故為氣有餘也</hi>
<hi>若喘息氣促氣短或不足以息者為不足故曰形氣也乃人之身形中氣血也當補當寫不在於此只在病來</hi>
<hi>潮作之時病氣精神増添者是病氣有餘乃邪氣勝也急當寫之病來潮作之時精神困窮語言無力及懶語</hi>
<hi>者為病氣不足乃真氣不足也急當補之若病人形氣不足病來潮作之時病氣亦不足此隂陽俱不足也禁</hi>
<hi>用針宜補之以甘藥不已臍下氣海穴取之</hi>
　或曰病有臟腑隂陽内外髙下何别何治願詳言焉<lb/>
經曰内有隂陽外亦有隂陽在内者以五藏為隂六府<lb/>
為陽在外者筋骨為隂皮膚為陽故曰病在隂之隂者<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-12a"/>
刺隂之榮腧病在陽之陽者刺陽之合病在陽之隂者<lb/>
刺隂之經病在隂之陽者刺陽之脉絡<lb/>
經又曰病有形而不痛者陽之類也無形而痛者隂之<lb/>
類也無形而痛者其陽完而隂傷之也急治其隂無<lb/>
攻其陽有形而不痛者其隂完而陽傷之也急治其<lb/>
陽無攻其隂隂陽俱動乍有形乍無形加以煩心命<lb/>
曰隂勝其陽此謂不表不裏其形不乆<lb/>
經曰風寒傷形憂恐忿怒傷氣氣傷藏乃病藏　傷形<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-12b"/>
乃應風傷筋脉筋脉乃應此形氣外内之相應也治此<lb/>
者病九日三刺而已病一月十刺而已多少逺近以此<lb/>
衰之乆痺不去身者視其血絡盡出其血帝曰内外之<lb/>
病難易之治何如伯髙曰形先病而未入藏者刺之半<lb/>
其日藏先病而形乃應者刺之倍其日<lb/>
經曰刺諸熱者如以手探湯刺寒清者如人不欲行隂<lb/>
有陽疾者取之下陵三里正往無殆氣下乃止不下復<lb/>
始也疾髙而内者取之隂之陵泉疾髙而外者取之陽<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-13a"/>
之陵泉<lb/>
經曰病在上者陽也病在下者隂也痛者隂也以手按<lb/>
之不得者隂也深刺之癢者陽也淺刺之病先起隂者<lb/>
先治其隂後治其陽病先起陽者先治其陽後治其隂<lb/>
<hi>病在上者下取之在下者上取之病在頭者取之足在腰者取之胸病生于頭者頭重生于手者臂重生于足</hi>
<hi>者足重治病者先刺其病所從生者也</hi>
經曰病始手臂者先取手陽明太隂而汗出病始頭首<lb/>
者先取項太陽而汗出病始足脛者先取足陽明而汗<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-13b"/>
出足太隂可汗出足陽明可汗出故取隂而汗出甚者<lb/>
止之於陽取陽而汗出甚者止之於隂<lb/>
　或曰經言病有虚邪有實邪有賊邪有微邪有正邪<lb/>
　何謂也<lb/>
經曰從後來者為虚邪從前來者為實邪從所不勝來<lb/>
者為賊邪從所勝來者為微邪自病者為正邪假令心<lb/>
病由中風得之為虚邪木在火後生火為母也飲食勞<lb/>
倦得之為實邪土在火前為子也中濕得之為賊邪水<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-14a"/>
克火也傷寒得之為微邪火勝金也傷暑得之為正邪<lb/>
火自病也<lb/>
　或曰有正經自病有五邪所傷針治亦當别乎<lb/>
經曰憂愁思慮則傷心形寒飲冷則傷肺恚怒氣逆上<lb/>
而不下則傷肝飲食勞倦則傷脾乆坐濕地强力入水<lb/>
則傷腎此正經自病也葢憂思喜怒飲食動作之過而<lb/>
致然也風喜傷肝暑喜傷心飲食勞倦喜傷脾<hi>勞倦亦自外至</hi>
寒喜傷肺濕喜傷腎此五邪所傷也葢邪由外至所謂<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-14b"/>
外傷也凡隂陽藏府經絡之氣虚實相等正也偏實偏<lb/>
虚失其正則為邪矣由偏實也故内邪得而生由偏虚<lb/>
也故外邪得而入機按經言凡病皆當辨别邪正内外<lb/>
虚實然後施針補寫庶不致悞<lb/>
　或曰經言虚者補之實者寫之不虚不實以經取之<lb/>
　何謂也<lb/>
經曰虚者補其母母能令子實也實者寫其子子能令<lb/>
母虚也假令肝病虚則補厥隂之合曲泉實則瀉厥隂<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-15a"/>
之榮行間不虚不實以經取之者是正經自病不中他<lb/>
邪當自取其經如井主心下滿之類正經自病所謂憂<lb/>
愁思慮則傷心强力入水則傷腎之類是也不虚不實<lb/>
是諸藏不相乘故云自取其經<hi>重解卷末</hi>
　或曰經言無實實無虚虚損不足益有餘何謂也<lb/>
經曰此謂病有虚實也假令肝木實肺金虚金木當更<lb/>
相平當知金平木假令肺實而肝虚微少氣用針不補<lb/>
其肝而反重實其肺所謂實其實虚其虚損不足益有<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-15b"/>
餘也<lb/>
　或曰七情所傷之病何以察識亦可以刺否<lb/>
經曰智者之養生也必順四時而適寒暑和喜怒而安<lb/>
居處節隂陽而調剛柔如是則邪僻不生長生乆視故<lb/>
心怵惕思慮則傷神神傷則恐懼自失脾憂愁而不解<lb/>
則傷意意傷則挽亂肝悲哀動中則傷魂魂傷則狂忘不<lb/>
精肺喜樂無極則傷魄魄傷則狂腎盛怒而不止則傷<lb/>
志志傷則喜忘恐懼而不解則傷精精傷則骨痠痿厥<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-16a"/>
是故五臟主藏精者也不可傷傷則失守而隂虚隂虚<lb/>
則無氣無氣則死矣故用針者察觀病人之態以知精<lb/>
神魂魄之存亡得失之意五者已傷針不可以治之也<lb/>
又曰肝藏血血舍魂肝氣虚則恐實則怒脾舍營營舍<lb/>
意脾氣虚則四肢不用五臟不安實則腹脹涇溲不利<lb/>
心藏脉脉舍神心氣虚則悲實則笑不休肺藏氣氣舍<lb/>
魄肺氣虚則鼻塞不利少氣實則喘喝胸盈仰息腎藏<lb/>
精精舍志腎氣虚則厥實則脹五藏不安必審五藏之<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-16b"/>
病形以知其氣之虚實而謹調之也又曰肺心有邪其<lb/>
氣留于兩肘肝有邪其氣留於兩腋脾有邪其氣留於<lb/>
兩髀腎有邪其氣留於兩膕凡此八虚者皆機關之寶<lb/>
真氣之所過血絡之所遊邪氣惡血固不得住留住留<lb/>
則傷筋絡骨節機關不得屈伸故病攣也<lb/>
　或曰八正之候何如<lb/>
經曰候此者常以冬至之日立于叶蟄之宫其至也天<lb/>
必應之以風雨者矣風雨從南方來者為虚風賊傷人<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-17a"/>
者也<hi>從其所居之鄉來為實風主生養萬物從其衝後來者為虚風主傷人殺害故聖人謹候虚風而避</hi>
<hi>之邪弗能害</hi>其以夜半至也民皆卧而弗犯故其嵗民少病<lb/>
以晝至也民皆懈惰而中之故民多病虛邪入客於骨<lb/>
而不發於外至其立春陽氣大發腠理開因立春之日<lb/>
風從西方來者民皆又中於虚風此兩邪相搏經氣結<lb/>
代者矣故諸逢其風而遇其雨者命曰遇嵗露焉而嵗<lb/>
之和而少賊風則民少病而少死賊風邪氣寒濕不和<lb/>
則民多病而死矣<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-17b"/>
　或曰諸病逆順可得聞乎<lb/>
經曰腹脹身熱脉大一逆也腹鳴而滿四肢清泄脉大<lb/>
二逆也衂而不止脉大三逆也咳且溲血脱形其脉小<lb/>
勁四逆也欬脱形身熱脉小以疾五逆也如是者不過<lb/>
十五日而死矣　腹大脹四末清脱形泄甚一逆也腹<lb/>
脹便血脉大時絶二逆也欬溲血脱形脉搏三逆也嘔<lb/>
血胸滿引背脉小而疾四逆也欬嘔腹脹飱泄脉絶五<lb/>
逆也如是者不及一時而死矣工不察此而刺之是謂<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-18a"/>
逆治　五奪者形肉已奪一也大奪血之後二也大汗<lb/>
出之後三也大泄之後四也新産及大血之後五也此<lb/>
皆不可寫　熱病脉靜汗已出脉盛躁一逆也病泄脉<lb/>
洪大二逆也痺著不移骨肉破身熱脉偏絶三逆也淫<lb/>
而奪形身熱色夭然白及後下血不血篤重四逆也寒<lb/>
熱奪形脉堅搏五逆也　小兒病頭毛皆逆上者必死<lb/>
　或曰經言痺病有衆痺有周痺何分别耶<lb/>
經曰衆痺者此各在其處更發更止更居更起以右應<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-18b"/>
左以左應右非能周也刺此者痛雖已止必刺其處勿<lb/>
令復起周痺者在于血脉之中隨脉以上隨脉以下不<lb/>
能左右各當其所痛從上下者先刺其下以遏之後刺<lb/>
其上以脱之痛從下上者先刺其上以遏之後刺其下<lb/>
以脱之此内不在藏而外未發於皮獨居分肉之間真<lb/>
氣不能周故曰周痺<lb/>
　問曰經言凡痺往來行無常處者在分肉間痛刺之<lb/>
　以月死生為數何也<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-19a"/>
經曰用針者隨氣盛衰以為痏數針過其數則曰脱氣<lb/>
不及日數則氣不瀉左刺右右刺左不已復刺之如其<lb/>
法治<hi>言所以約月死生為數者隨氣之盛衰也</hi>月生一日一痏二日二痏漸<lb/>
多之十五日十五痏十六日十四痏漸少之<hi>如是刺之則無過數</hi>
<hi>無不及矣</hi>
　或曰經言熱病有五十九刺可得聞歟<lb/>
經曰熱病三日氣口靜人迎躁者取之諸陽五十九刺<lb/>
以寫其熱而出其汗實其隂以補其不足所謂五十九<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-19b"/>
刺者兩手外内側各三十一痏五指間各一凡八痏足<lb/>
亦如是頭入髪一寸傍三分各三凡六痏更入髪三寸<lb/>
邉五凡十痏耳前後口下者各一項中一凡六痏巔上<lb/>
一𩕄㑹一髪際一廉泉風池二天柱二也熱病七日八<lb/>
日脉口動喘而短<hi>一作弦</hi>者急刺之汗且自出淺刺手大<lb/>
指間熱病汗且出及脉順可汗者取之魚際大淵大都<lb/>
太白寫之則熱去補之則汗出汗出太甚取之内踝上<lb/>
横脉以止之熱病七八日脉微小病溲血口中乾日半<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-20a"/>
死脉代者一日死熱病已得汗脉尚躁喘且復熱者死<lb/>
熱病七八日脉不躁躁不散數後三日中有汗三日不<lb/>
汗四日死熱病脉尚盛躁不得汗者死脉盛躁得汗靜<lb/>
者生熱病不知所痛耳聾不能自收口乾陽熱甚隂頗<lb/>
有寒者熱在髓死不可治又熱病不可刺者有九一曰<lb/>
汗不出大顴發赤噦者死二曰泄而腹滿甚者死三曰<lb/>
目不明熱不已者死四曰老人嬰兒熱而腹滿者死五<lb/>
曰汗不出嘔下血者死六曰舌本爛熱不已者死七曰<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-20b"/>
欬而衂汗不出出不至足者死八曰髓熱者死九曰熱<lb/>
而痙者死腰折瘈瘲口噤齘也凡此九者不可刺也<lb/>
　或曰刺熱病亦有異乎<lb/>
　或曰寒熱瘰癧在頸腋者何氣使然<lb/>
經曰此皆鼠瘻寒熱之毒氣留于脉而不去也鼠瘻之<lb/>
本皆在于臟其末上出于頸腋之間浮于脉中而未内<lb/>
著于肌肉外為膿血者易去也去之從其本引其末可<lb/>
使衰去而絶其寒熱審按其道以予之徐往徐來以去<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-21a"/>
之其小如麥者一刺知三刺已若反其目視之其中有<lb/>
赤脉上下貫瞳子見一脉一嵗死一脉半一嵗半死見<lb/>
二脉二嵗死見二脉半二嵗半死見三脉三嵗死見赤<lb/>
脉不下貫瞳子可治也<lb/>
　或曰癰疽何以治之<lb/>
經曰癰疽之生膿血之成積微之所生也故聖人自治<lb/>
于未有形也愚者遭其已成者膿已成十死一生故聖<lb/>
人弗使已成已有膿血以小治小者其功小以大治大<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-21b"/>
者多害故其已成膿血者其惟砭石鈹鋒之所取也所<lb/>
謂多害者觀逆順也其白眼青黑眼小一逆内藥而嘔<lb/>
二逆腹痛渴甚三逆肩項不便四逆音嘶色脱五逆除<lb/>
此五者順矣<lb/>
　或曰水腫之病宜刺乎<lb/>
經曰經脉滿則絡脉溢絡脉溢則繆刺之以調其絡脉<lb/>
使復其形而不腫繆刺者不分隧穴而刺之大法水溢<lb/>
于表或腹脹或四肢腫而氣稍實脉浮洪者宜行此法<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-22a"/>
或病孤危脉微弱者今亦往往而繆刺之禍不旋踵葢<lb/>
不審經言脉絡滿溢宜繆刺之理也<lb/>
　或曰人有肥瘦白黑小長刺法同乎否乎<lb/>
經曰年氣壯大者血氣充盈膚革堅固因加以邪刺此<lb/>
者深而留之嬰兒者其肉脆血少氣弱刺此者以毫針<lb/>
淺刺而疾發針日再可也肥人者廣肩腋項肉薄皮厚<lb/>
黑色唇臨臨然其血黑以濁其氣濇以遲刺此者深而<lb/>
留之多益其數也瘦人者皮薄色少肉㢘㢘然薄唇輕<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-22b"/>
言血清氣滑易脱於氣易損於血刺此者淺而疾之壯<lb/>
士真骨者監肉緩節監監然此人重則氣濇血濁刺此<lb/>
者深而留之多益其數勁則氣滑血清刺此者淺而疾<lb/>
之常人者視其黑白各為調之其端正敦厚者血氣調<lb/>
和刺此者無失常數也<lb/>
　或曰匹夫大人刺法同乎<lb/>
經曰氣滑則出疾氣濇則出遲氣悍則針小而入淺氣<lb/>
濁則針大而入深深則欲留淺則欲疾以此觀之刺布<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-23a"/>
衣者深以留之刺大人者微以徐之此皆因氣慓悍滑<lb/>
利也又曰春氣在毛夏氣在皮膚秋氣在分肉冬氣在<lb/>
筋骨凡刺病者各以其時為齊故刺肥人以秋冬之齊<lb/>
刺瘦人以春夏之齊<lb/>
經曰營之生病也寒熱少氣血上下行衛之生病也氣<lb/>
痛時來時去怫氣賁響風寒客于腸胃之中寒痺之為<lb/>
病也留而不去時痛而皮不仁刺營者出血刺衛者出<lb/>
氣刺寒痺者内熱刺布衣者以火焠之刺大人以藥熨<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-23b"/>
之以熨寒痺所刺之處令熱入至於病所起步内無見<lb/>
風每刺必熨如此病已所謂内熱也<lb/>
　或曰三虚三實者何謂也<lb/>
經曰三虚者乘年之衰逢月之虚失時之和因為賊風<lb/>
所傷是謂三虚故論不知三虚反工為粗三實者逢年<lb/>
之盛遇月之滿得時之和雖有賊風邪氣不能危之也<lb/>
　或曰人身有四海何也<lb/>
經曰胃者水谷之海其輸上在氣街下至三里衝脉者<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-24a"/>
為十二經之海其輸上在於大槈下出於巨虚之上下<lb/>
㢘膻中者為氣之海其輸上在於柱骨下前在于人迎<lb/>
腦為髓之海其輸上在于其葢下在風府氣海有餘者<lb/>
氣滿胸中悗息面赤不足則氣少不足以言血海有餘<lb/>
則常想其身大怫然不知其所病不足常想其身小狹<lb/>
然不知其所病水谷之海有餘則腹滿不足則飢不受<lb/>
谷食髓海有餘則輕勁多力自過其度不足則腦轉耳<lb/>
鳴脛痠眩冒目無所見懈怠安卧治此者審守其輸而<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-24b"/>
調其虚實無犯其害順者得復逆者必敗<lb/>
　或曰諸家言某穴主某病其説亦可從乎<lb/>
曰治病無定穴也邪客於人與正周流上下或在氣分<lb/>
或在血分無有定止故喻用針正如用兵彼動則此應<lb/>
或出以奇或守以正無有定制醫者不究病因不察傳<lb/>
變惟守某穴主某病之説執中無權按譜施治譬之狂<lb/>
潦泛溢欲塞下流而獲安者亦偶然耳夫病變無窮灸<lb/>
刺之法亦無窮或在上下取之或在下上取之或正取<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-25a"/>
之或直取之審經與絡分血與氣病隨經所在穴隨經<lb/>
而取庶得隨機應變之理豈可執以某穴主某病哉或<lb/>
曰此固然矣但學者望洋無下手處曰譬猶匠者教人<lb/>
以規矩取方員也規矩之法在師方圎之法則在子弟<lb/>
夫聖人之於針非經絡孔穴無以教後學後學非經絡<lb/>
孔穴無以傳之師苟不知通變徒執孔穴所謂按圖索<lb/>
驥安能盡其法哉故曰粗守形上守神粗守關上守機<lb/>
機之動不離其空中此之謂也<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-25b"/>
　或曰八穴治病多有効者何如<lb/>
曰人身正經十二竒經有八大絡十五小絡三百餘皆<lb/>
所以行氣血也聖人取穴三百六十有六按嵗之三百<lb/>
六十六日也後人以為未盡更取竒穴是猶置閏月也<lb/>
故經絡不可不知孔穴不可不認不知經絡無以知血<lb/>
氣往來不知孔穴無以知邪氣所在知而用用而的病<lb/>
乃可安今之用八穴者絡穴六經穴二餘絡餘經置而<lb/>
不用速求巧捷遂悖聖經又有六十六穴拘於日時開<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-26a"/>
闔用之猶未周備而况拘于八穴者乎葢八穴病在氣<lb/>
分則有可刼之功若在血分徒損元氣病何由安正是<lb/>
血病而㵼氣也邪在血分則直求病之所在而取之可<lb/>
也今人泥而不用良可笑耶<lb/>
　或曰膻中鳩尾中庭人亦有針之者寧無禁乎<lb/>
曰心為一身之主至貴不可犯膻中鳩尾巨闕心之宫<lb/>
城也心主虚怯不能主事往往為邪所乘或為痰飲所<lb/>
迷或為瘀血所積以致痞滿疼痛者有之或神不内守<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-26b"/>
發為癲狂者有之用針之士多於膻中鳩尾中庭針之<lb/>
亦猶伊尹之於太甲周公之於孺子事有差悞則將傾<lb/>
覆社稷荼毒生靈其害有不可勝言者矣夫針三穴亦<lb/>
然犯真心死不可救必須自揣己才果有如伊周之能<lb/>
可以扶危持顛方能保心於無危也<lb/>
　或曰針三隂交主何病也<lb/>
曰足之三隂從足走腹太隂脾經循内踝上直行厥隂<lb/>
肝經循内踝前交入太隂之後少隂腎經循内踝後交出太<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-27a"/>
隂之前故謂之三隂交脾主中腎肝主下中下焦氣一<lb/>
穴可以盡之故非危疾急證與三隂俱有干者不可輕<lb/>
刺脾腎氣常不足肝雖有餘亦是宿血之藏誤刺則脱<lb/>
人元氣不可不慎<lb/>
　或曰傷寒刺期門穴者何如<lb/>
曰十二經始於手太隂之雲門以次而傳終於足厥隂<lb/>
之期門期門者肝之募也傷寒過經不解刺之使其不<lb/>
再傳也婦人經脉不調熱入血室刺之以其肝藏血也<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-27b"/>
胸滿腹脹脇下肥氣凡是木鬱諸疾莫不刺之以其肝<lb/>
主病也經云穴直乳下兩肋端又曰在不容傍一寸五<lb/>
分古人説得甚明今人不解用也<lb/>
　或曰刺胸腹者必避五藏何謂也<lb/>
經曰中心一日死中肝五日死中脾十日死中腎六日<lb/>
死中肺三日死中膽日半死中膈者皆為傷中其病雖<lb/>
愈不過一嵗必死刺胸腹者必以布憿著之乃從單布<lb/>
上刺刺之不愈復刺　刺跗上中大脉血出不止死刺<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-28a"/>
面中溜脉為盲刺頭中腦户入腦立死刺舌下中脉太<lb/>
過血出不止為瘖刺足下布絡中脉血不出為腫中大<lb/>
脉令人仆脱色刺氣街中脉血不出為腫刺脊間中髓<lb/>
為偃刺乳上中乳房為腫刺缺盆中内陷氣泄刺手魚<lb/>
腹内中陷為腫無刺大醉無刺大怒無刺大勞無刺大<lb/>
渴無刺大驚無刺大飢人無刺新飽人刺隂股中大脉<lb/>
血出不止死刺客主人内陷中脉為聾刺膝臏出液為<lb/>
跛刺臂太隂脉出血立死刺足少隂脉重虚出血為舌<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-28b"/>
難言刺膺中陷中肺為喘逆刺肘中内陷為不屈伸刺<lb/>
隂股下三寸内陷為遺溺刺腋下脇間内陷令人欬刺<lb/>
少腹中膀胱溺出令少腹滿刺腨腸内陷為腫刺眶上<lb/>
陷骨中脉為盲刺關節中液出不得屈伸又曰毋刺渾<lb/>
渾之脉熇熇之熱漉漉之汗如大風大雨嚴寒盛暑卑<lb/>
濕煩燥便黑吐血暴然失聽失明失意失神失便溺及<lb/>
七情五傷皆不可刺乘車馬逺來亦候血氣定然後刺<lb/>
之<hi>機</hi>按今醫但問某病便針某穴求其如經所言不犯<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-29a"/>
針禁不夭人壽者幾何人哉<lb/>
　問曰針刺失宜亦能殺人否乎<lb/>
經曰人之所受氣者穀也穀之所注者胃也胃者水穀<lb/>
氣血之海也海之所行雲氣者天下也胃之所出氣血<lb/>
者經隧也經隧者五藏六府之大絡也迎而奪之而已<lb/>
矣迎之五里中道而止五至而已五往而藏之氣盡矣<lb/>
故五五二十五而竭其輸矣<hi>氣之息道一呼一吸為一至故此云五里者五至而</hi>
<hi>已過其數藏氣盡更過其數極其輸矣五往者五至已往則六至七至也</hi>所謂奪其天氣者<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-29b"/>
也非能絶其命而傾其夀乎又曰䦧門而刺之者死于<lb/>
家中入門而刺之死于堂上<hi>機按胃經固多氣血若寫之太過則夭壽矣夫以多</hi>
<hi>氣多血之經尚戒寫之太過餘經可輕寫乎</hi>
　或曰針灸宜避天忌日何也<lb/>
經曰左足應立春其日戊子己丑左脇應春分其日己<lb/>
卯左手應立夏其日戊辰己巳膺喉首頭應夏至其日<lb/>
丙午右手應立秋其日戊申己未右脇應秋分其日辛<lb/>
酉右足應立冬其日戊戌己亥腰尻下竅應冬至其日<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-30a"/>
壬子六府膈下三藏應四季中州其日戊巳大禁太乙<lb/>
所在日<hi>即前所云</hi>凡此九者善候八正所在之處所主左右<lb/>
上下身有癰腫欲治之無以其所值之日潰治之是謂<lb/>
天忌日也又曰春三月人氣在左無刺左足之陽夏三<lb/>
月人氣在右無刺右足之陽秋三月人氣在右無刺右<lb/>
足之隂冬三月人氣在左無刺左足之隂<lb/>
　或曰刺榮無傷衛刺衛無傷榮何謂也<lb/>
曰榮為隂行於脉中衛為陽行於脉外各有淺深故針<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-30b"/>
陽必卧針之以陽氣輕浮過之恐傷於榮也刺隂者先<lb/>
以左手按所刺之穴良乆令氣散乃内針不然則傷衛<lb/>
氣也<lb/>
　或曰刺骨者無傷筋刺筋者無傷肉刺肉者無傷脉<lb/>
　刺脉者無傷皮何謂也<lb/>
曰此謂刺淺不至所當刺之處也如病在骨當刺至骨<lb/>
但針至筋而去則傷筋矣<lb/>
　或曰刺皮無傷肉刺肉無傷筋刺筋無傷骨何謂也<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-31a"/>
曰此戒過分太深也如病在皮中針至皮中而止無令<lb/>
深入傷肉也<lb/>
　或曰春夏刺淺秋冬刺深何謂也<lb/>
經曰春氣在毛夏氣在皮秋氣在分肉冬氣在筋骨淺<lb/>
深之應也是知春夏之氣浮而上人之氣亦然故刺之<lb/>
當淺欲其無太過也秋冬陽氣沉而下人之氣亦然故<lb/>
刺之當深欲其無不及也經曰必先嵗氣無伐天和此<lb/>
之謂也<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-31b"/>
　或曰春夏各致一隂秋冬各致一陽何謂也<lb/>
難經曰致取也春夏氣温必致一隂者春夏養陽之義<lb/>
也初下針則沈之至腎肝之部候其得氣乃引針而提<lb/>
之至於心肺之分所謂致一隂也秋冬氣寒必致一陽<lb/>
者秋冬養隂之義也初内針淺而浮之當心肺之部候<lb/>
其得氣推針納之達腎肝之分所謂致一陽也此則古<lb/>
人特推其理有如此耳凡用針補寫自有所宜初不必<lb/>
以是相拘也<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-32a"/>
　或曰針家亦診脉否<lb/>
經曰凡將用針必先診脉視氣之劇易乃可以治也五<lb/>
藏之氣已絶於内<hi>言脉口氣内絶不至</hi>用針者反實其外之病處<lb/>
與陽經之合有留針以致其陽氣陽氣至則内重竭重<lb/>
竭必死其死也無氣以動故靜五藏之氣已絶於外<hi>言脉</hi>
<hi>口氣外絶不至</hi>　補足厥隂二寫一補日一取之人迎二盛寫<lb/>
足太陽補足太隂二寫一補二日一取之人迎三盛寫<lb/>
足陽明補足太隂二寫一補日二取之脉口一盛寫足<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-32b"/>
厥隂補足少陽二補一寫日一取之脉口二盛寫足少<lb/>
隂補足太陽二補一寫二日一取之脉口三盛寫足太<lb/>
隂補足陽明二補一寫日二取之所以日二取之太隂<lb/>
主胃富于榖氣故可日二取之也<hi>已上補寫皆必切而驗之踈取之上氣和</hi>
<hi>乃止</hi>人迎與脉口俱盛三倍已上命曰隂陽俱溢如是者<lb/>
不開則血脉閉塞氣無所行流淫於中五藏内傷如此<lb/>
者因而灸之則變易而為他病矣<hi>機按此節全憑察脉盛衰以知病在何經</hi>
<hi>乃可隨病以施針刺也苟不胗視則經脉之虚實補寫之多寡病症之死生懵然皆無所知矣於此而妄施針</hi>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-33a"/>
<hi>灸寧免粗工之誚哉故集見于此俾後之針士必先以診視為務也</hi>
經曰脉之諸急者多寒緩者多熱大者多氣少者小者<lb/>
血氣皆少滑者陽氣盛微有熱濇者少血多氣微有寒<lb/>
刺急者深納而乆留之緩者淺内而疾發針以去其熱<lb/>
大者微寫其氣無出其血滑者疾發針而淺内之以寫<lb/>
陽氣而去其熱濇者必中其脉順其逆順而乆留之必<lb/>
先按而循之已發針疾按其痏小者隂陽形氣俱不足<lb/>
勿取以針而調以甘藥也<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-33b"/>
經曰凡刺之屬一刺則陽邪出再刺則隂邪出三刺則<lb/>
榖氣至而止所謂穀氣至者已補而實已寫而虚故以<lb/>
知穀氣至也邪氣獨出者隂與陽未能調痛雖不随針已<lb/>
病必衰去矣隂盛而陽虚先補其陽後寫其隂而和之<lb/>
隂虚而陽盛先補其隂後寫其陽而和之三脉動於足<lb/>
大指之間<hi>三脉盛虚和也</hi>必審其實虚虛而寫之是謂重虚重<lb/>
虚病益甚凡刺用針者反實其内取其四未之輸有留<lb/>
針以致其隂氣氣至則陽氣反入入則逆逆則死其死<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-34a"/>
也隂氣有餘故躁故曰上工平氣中工亂脉下工絶氣<lb/>
危生<hi>機按此言工不診脉妄行針刺故不免於絶氣危生</hi>
經曰持其脉口人迎以知其隂陽有餘不足平與不平也<lb/>
不病者脉口人迎應四時也上不相應而俱往來也六<lb/>
經之脉不結動也是謂平人少氣者脉口人迎俱少而<lb/>
不稱尺寸也如是者則隂陽俱不足補陽而隂竭寫隂<lb/>
則陽脱如此亦弗灸可將以甘藥不已者因而寫之則<lb/>
五藏氣壊矣又曰寸口主中人迎主外兩者相應俱往<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-34b"/>
俱來若引繩大小齊等春夏人迎微大秋冬寸口微大<lb/>
如是者命曰平人人迎大一倍於寸口病在足少陽一<lb/>
倍而躁在手少陽人迎二倍病在足太陽二倍而躁在<lb/>
手太陽人迎三倍病在足陽明三倍而躁在手陽明<hi>盛則</hi>
<hi>為熱虚則為寒𦂳則為痛痒代則乍甚乍閉盛則寫之虚則補之𦂳痛則取之分肉代則取血絡見飲藥陷下</hi>
<hi>則灸之不盛不虚以經取之名曰經刺</hi>人迎四倍者且大且數名曰溢陽<lb/>
溢陽為外㡑死不治必審按其本末察其寒濕以驗其<lb/>
藏府之病寸口大于人迎一倍病在足厥隂一倍而躁<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-35a"/>
在手心主寸口二倍病在足少隂二倍而躁在手少隂<lb/>
寸口三倍病在足太隂三倍而躁在手太隂<hi>盛則脹滿寒中食不</hi>
<hi>代虚則熱中出糜少氣溺色變𦂳則痛痒代則乍痛乍吐盛則寫之虚則補之𦂳則先刺而移灸之代則取血</hi>
<hi>絡而後調之陷下則徒灸之陷下者血結于中中有著血血寒故宜灸之不盛不虚次經取之</hi>寸口四<lb/>
倍者名曰内關内關者且大且數死不治必審察其本<lb/>
末之寒濕以驗府藏之病也人迎與太隂脉口俱四倍<lb/>
已上命曰關格關格者與之短期人迎一盛寫足陽明<lb/>
此者以指按之動脉而實且疾者疾寫之虚而徐者則<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-35b"/>
補之邪氣來也𦂳而疾榖氣來也徐而和脉實深刺之<lb/>
以寫其氣脉虚者淺刺之使精氣無得出以養其脉獨<lb/>
出其邪氣乆病者邪氣深入深内而乆留之間日而復<lb/>
刺之必先調其左右去其血脉刺道畢矣<hi>機按此節不惟詳于刺法</hi>
<hi>而亦詳于診法但診則以指行間動脉也脉實而疾則深刺以寫脉虚而徐則淺刺以補邪氣脉來𦂳而疾客</hi>
<hi>氣脉來徐而和學者于此而察識之則臨病施針庶免妄治之失矣</hi>
經曰必先明知十二經絡之本末皮膚之寒熱脉之盛<lb/>
衰滑濇其脉滑而盛者病日進虚而細者乆以持大而<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-36a"/>
濇者為痛痺寸口與人迎脉小大等及浮沉等者病難<lb/>
已大便赤辦飱泄脉小手足寒難已手足温而易已審<lb/>
其尺之緩急大小滑濇肉之堅脆而病形定矣<hi>機按今之針士</hi>
<hi>多不診脉未免有誤刺害論</hi>
　或曰針家亦察色否<lb/>
經曰視目之五色以知五藏决死生視其血脉察其色<lb/>
以知其寒熱痺故目赤色病在心白在肺青在肝黄在<lb/>
脾黑在腎黄色不可名病在胸中診血脉者多赤多熱<lb/>
<pb n="KR3e0072_WYG_001-36b"/>
多青多痛多翳　乆痺多赤多黒多青皆見者寒熱身<lb/>
痛而色微黄齒垢黄𤓰甲上黄黄疸也　診目痛赤脉<lb/>
從上下者太陽病從下上者陽明病從外走内者少陽<lb/>
病　耳間青脉起者掣痛<hi>機按切脉觀色醫之大要今之針士置而弗論此刺法所</hi>
<hi>以不古若而愈疾亦十無一二也故集次靈樞察色數條于此後之學者擴而充之庶幾如經所謂能合色脉</hi>
<hi>可以萬全者矣</hi>
　<lb/>
　針灸問對卷上<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>