<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>浙江通志卷七十四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　浙江通志卷七十四<lb/>
　户口<hi>四</hi>
　　嚴州府<lb/>
　晉<lb/>
　嚴陵志武帝時户五千五百六十<lb/>
　隋<lb/>
　嚴陵志文帝時户七千三百四十三<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-1b"/>
　唐<lb/>
　通典新定郡户九萬四千七百四口三十六萬二千<lb/>
　　三百八十九元和郡縣志睦州開元户五萬五千<lb/>
　　五百一十六元和户五萬九千五十四<lb/>
　宋<lb/>
　太平寰宇記睦州户主客共一萬二千二百五十一<lb/>
　　嚴陵志天禧中戶四萬五千五百八治平中户七<lb/>
　　萬五千四百七十三口二十四萬一千三百九十<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-2a"/>
　　四元豐九域志新定郡軍事户主六萬六千九百<lb/>
　　一十五客九千八百三十六嚴陵志淳熈十三年<lb/>
　　户八萬八千八百六十七口一十七萬五千九百<lb/>
　　三景定壬戌户一十一萬九千二百六十七口三<lb/>
　　十二萬九千二百<lb/>
　明<lb/>
　舊浙江通志洪武二十四年户七萬四百七十九口<lb/>
　　三十萬一千八百八十九嘉靖浙江通志户五萬<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-2b"/>
　　六百五十九口二十一萬一千九百四十三<lb/>
國朝<lb/>
　舊浙江通志原額户口人丁壹拾萬壹千伍百柒丁<lb/>
　　口康熈二十年實伍人丁壹拾萬壹千伍百柒丁<lb/>
　　口<lb/>
　賦役全書康熈四十年實該人丁壹拾萬壹千伍百<lb/>
　　貳拾玖丁口伍分<lb/>
　康熈六十年實在人丁拾萬玖千壹百柒拾丁口伍<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-3a"/>
　　分雍正四年實在人丁拾萬玖千陸百柒拾捌丁<lb/>
　　口伍分<lb/>
　雍正九年實在人丁拾壹萬捌百肆拾叄丁口伍分<lb/>
　　　建徳縣<hi>前係照人起丁今改照糧起丁</hi>
　原額户口人丁壹萬玖千貳百壹拾丁口康熈二十<lb/>
　　年實在人丁壹萬玖千貳百壹拾丁口康熈六十<lb/>
　　年原報原額人丁貳萬壹百肆拾肆丁口雍正四<lb/>
　　年實在人丁貳萬貳百捌拾丁口<hi>賦役全書原額田地山塘除蠲</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-3b"/>
　　<hi>免籍田基地共實徴銀叄萬壹千柒拾叄兩陸錢壹分陸釐陸絲伍忽每銀壹拾叄兩陸錢叄分肆</hi>
　　<hi>釐柒毫伍絲玖忽壹㣲叄塵叄渺肆漠叄埃伍纎壹沙派市民人丁壹丁每銀壹拾玖兩叄錢叄毫</hi>
　　<hi>捌絲貳忽陸㣲肆塵玖渺壹漠貳埃壹纎陸沙派市民人口壹口每銀貳百叄拾柒兩貳錢叄釐壹</hi>
　　<hi>毫柒絲陸忽陸塵玖渺肆漠陸埃伍纎陸沙派市民所丁壹丁每銀叄兩壹錢伍分貳釐㭍毫陸絲</hi>
　　<hi>壹忽叄㣲柒塵貳漠肆埃壹纎肆沙派鄉民人丁壹丁每銀伍兩玖錢陸分陸釐伍毫壹絲陸忽壹</hi>
　　<hi>㣲肆塵壹渺伍漠叄埃貳纎壹沙派鄉民人丁壹口每銀貳百肆拾陸兩陸錢壹分陸釐伍㣲壹塵</hi>
　　<hi>陸渺陸漠陸埃陸纎陸沙派鄉民所丁壹丁</hi>
　雍正九年編審舊管人丁貳萬貳百捌拾丁口新收<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-4a"/>
　　人丁貳千肆百陸拾貳丁口開除人丁貳千貳百<lb/>
　　陸拾丁口實在人丁貳萬柒百壹拾陸丁口<hi>内實在市</hi>
　　<hi>民人丁貳千肆百陸拾丁内除原額完賦市民人丁貳千貳百柒拾玖丁每丁徴銀叄錢捌分伍釐</hi>
<hi>盛世共徴銀捌百柒拾柒兩肆錢壹分伍釐外實壹丁    滋生増益市民人丁内别省寄居人丁壹拾</hi>
　　<hi>浙省上著人丁壹百柒拾捌丁共増益人丁壹百捌拾玖丁永不加賦實在市民人口壹千陸百玖</hi>
　　<hi>拾壹口内除原額完賦市民人口壹千陸百壹拾口每口徴銀叄釐玖毫共徵銀陸兩貳錢柒分玖</hi>
<hi>盛世釐外實益市民人口内别省寄居人口陸口浙省    滋生増</hi>
　　<hi>土著人口壹百叄拾伍口共増益人口壹百肆拾壹口永不加賦實在市民所丁壹百叄拾叄丁内</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-4b"/>
　　<hi>除原額完賦市民所丁壹百叄拾壹丁每丁徴銀肆分㭍釐貳毫共徴銀陸兩壹錢捌分叄釐貳毫</hi>
<hi>盛世外實増益土著市民所丁貳丁永不加賦實在鄉    滋生</hi>
　　<hi>民人丁壹萬肆百肆拾柒丁内除原額完賦鄉民人丁玖千捌百伍拾陸丁每丁徴銀肆錢貳分壹</hi>
　　<hi>釐貳毫共徴銀肆千壹百伍拾壹兩叄錢肆分柒釐貳毫外實</hi>
<hi>盛世滋生増益鄉民人丁内别省寄居人丁玖拾伍丁    浙省土著人丁伍百捌拾伍丁共増益人丁陸百</hi>
　　<hi>捌拾丁永不加賦實在鄉民人口伍千肆百貳拾叄口内除原額完賦鄉民人口伍千貳百捌口每</hi>
　　<hi>口徴銀肆分壹毫共徴銀貳百捌兩捌錢肆分捌毫外實</hi>
<hi>盛世滋生増益鄉民人口内别省寄居人口柒拾叄口    浙省上著人口肆百貳拾壹口共増益人口肆百</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-5a"/>
　　<hi>玖拾肆口永不加賦實在鄉民所丁壹百貳拾陸丁每丁徴銀捌分叄釐共徴銀壹拾兩伍錢捌釐</hi>
　　<hi>肆毫</hi>
　　以上共徴銀伍千貳百陸拾兩伍錢柒分叄釐陸<lb/>
　　毫<lb/>
　　　淳安縣<hi>前係照田起丁今改照糧起丁</hi>
　原額户口人丁貳萬捌千柒百壹拾丁口康熈二十<lb/>
　　年實在人丁貳萬捌千柒百壹拾丁口康熈六十<lb/>
　　年原報原額人丁叄萬肆百壹拾壹丁口雍正四<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-5b"/>
　　年實在丁口叄萬陸百陸拾伍丁口<hi>賦役全書原額田地山塘</hi>
　　<hi>等項除奉免籍田壇廟基地外實共徴銀肆萬伍千伍百柒拾玖兩陸錢柒分伍釐叄毫叄絲伍忽</hi>
　　<hi>玖㣲叄塵捌渺每銀壹拾捌兩陸錢柒分貳釐伍毫肆絲貳忽壹㣲貳塵捌渺陸漠壹埃肆沙派市</hi>
　　<hi>民人丁壹丁每銀貳拾肆兩陸分伍釐貳毫玖絲捌忽肆㣲捌塵柒渺捌漠貳埃叄纎陸沙派市民</hi>
　　<hi>人口壹口每銀叄兩壹錢壹分玖釐玖毫柒絲貳忽叄㣲叄漠伍埃捌纎伍沙派鄉民人丁壹丁每</hi>
　　<hi>銀肆兩陸錢陸分柒釐壹毫柒絲玖忽伍㣲叄塵肆渺柒漠伍纎玖沙派鄉民人口壹口</hi>
　雍正九年編審舊管丁口叄萬陸百陸拾伍丁口新<lb/>
　　收丁口壹千貳百捌拾叄丁口開除丁口壹千壹<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-6a"/>
　　百丁口實在丁口叄萬捌百肆拾捌丁口<hi>内實在市民人</hi>
　　<hi>丁貳千陸百玖拾柒丁内除原額完賦市民人丁貳千肆百肆拾壹丁每丁徴銀貳錢玖釐貳毫共</hi>
<hi>盛世徴銀伍百壹拾兩陸錢伍分柒釐貳毫外實捌丁    滋生増益市民人丁内别省寄居人丁壹百</hi>
　　<hi>浙省土著人丁壹百陸拾叄丁共増益人丁貳百柒拾壹丁永不加賦實在市民人口貳千柒拾捌</hi>
　　<hi>口内除原額完賦市民人口壹千捌百玖拾肆口每口徴銀伍釐貳毫共徴銀玖兩捌錢肆分捌釐</hi>
<hi>盛世捌毫外實市民人口内别省寄居人口柒拾叄口    滋生増益</hi>
　　<hi>浙省土著人口壹百貳拾壹口共増益人口壹百玖拾肆口永不加賦實在鄉民人丁壹萬伍千伍</hi>
　　<hi>百貳拾叄丁内除原額完賦鄉民人丁壹萬肆千陸百玖丁每丁徴銀貳錢貳分玖釐捌毫共徴銀</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-6b"/>
<hi>盛世叄千叄百伍拾柒兩壹錢肆分捌釐貳毫外實拾    滋生増益鄉民人丁内别省寄居人丁壹百陸</hi>
　　<hi>捌丁浙省土著人丁柒百肆拾陸丁共増益人丁玖百壹拾肆丁永不加賦實在鄉民人口壹萬肆</hi>
　　<hi>百伍拾玖口内除原額完賦鄉民人口玖千柒百陸拾陸口每口徴銀貳分伍釐捌毫共徴銀貳百</hi>
<hi>盛世伍拾壹兩玖錢陸分貳釐捌毫外實口肆拾捌口    滋生増益鄉民人口内别省寄居人</hi>
　　<hi>浙省土著人口柒百伍拾壹口共増益人口柒百伍拾玖口永不加賦</hi>
　　以上共徴銀肆千壹百貳拾玖兩陸錢壹分柒釐<lb/>
　　　桐廬縣<hi>前係照人起丁今改照糧起丁</hi>
　原額户口人丁壹萬柒千捌百柒拾叄丁口康熈二<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-7a"/>
　　十年實在人丁壹萬柒千捌百柒拾叄丁口康熈<lb/>
　　六十年原報原額人丁壹萬捌千陸百伍拾捌丁<lb/>
　　口雍正四年實在丁口壹萬捌千陸百玖拾叄丁<lb/>
　　口<hi>賦役全書原額民田除蠲免籍田外實該田壹千陸百壹拾壹頃叄拾壹畝叄分肆釐壹毫叄</hi>
　　<hi>絲叄忽每民田壹頃柒拾捌畝肆釐伍毫陸絲捌忽壹㣲貳渺柒漠陸埃貳纎肆沙派市民人丁壹</hi>
　　<hi>丁每民田壹拾伍畝陸分貳釐玖毫肆絲肆㣲柒渺陸漠捌埃貳纎貳沙派鄉民人丁壹丁每民田</hi>
　　<hi>貳頃叄拾壹畝捌分肆釐叄毫陸絲伍忽陸㣲伍塵捌渺玖漠玖埃貳纎柒沙派市民人口壹口每</hi>
　　<hi>民田貳拾柒畝壹釐玖毫伍絲玖忽貳㣲柒塵肆渺肆漠壹埃玖纎肆沙派鄉民人口壹口</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-7b"/>
　雍正九年編審舊管丁口壹萬捌千陸百玖拾叄口<lb/>
　　新收丁口柒百貳拾肆口開除丁口陸百壹拾貳<lb/>
　　口實在丁口壹萬捌千捌百伍口<hi>内實在市民人丁玖百陸拾捌</hi>
　　<hi>口内除原額完賦人丁玖百伍口每口徴銀叄錢貳釐共徴銀貳百柒拾叄兩叄錢壹分外實</hi>
<hi>盛世滋生増益人丁内别省寄居人丁壹口浙省土著    人丁柒拾口共増益人丁柒拾壹口永不加賦實</hi>
　　<hi>在鄉民人丁壹萬捌百貳拾玖口伍分内除原額完賦人丁壹萬叄百玖口伍分每口徴銀叄錢貳</hi>
　　<hi>分陸釐伍毫共徴銀叄千叄百陸拾陸兩伍分壹釐柒毫伍絲外實</hi>
<hi>盛世滋生増益人丁内别省寄居人丁肆口浙省土著    人丁伍百柒拾陸口共増益人丁伍百捌拾口永</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-8a"/>
　　<hi>不加賦實在市民人口柒百叄拾玖口内除原額完賦人口陸百玖拾伍口每口徴銀肆釐玖毫共</hi>
<hi>盛世徴銀叄兩肆錢伍釐伍毫外實不加賦實在鄉民    滋生増益土著人口伍拾口永</hi>
　　<hi>人口陸千壹百伍拾陸口伍分内除原額完賦人口伍千玖百陸拾叄口伍分每口徴銀叄分叄毫</hi>
<hi>盛世共徴銀壹百捌拾兩陸錢玖分肆釐伍絲外實    滋生増益土著人口貳百叄拾壹口永不加賦</hi>
　　以上共徴銀叄千捌百貳拾叄兩肆錢陸分壹釐<lb/>
　　叄毫<lb/>
　　　遂安縣<hi>照田起丁</hi>
　原額户口人丁壹萬捌千捌百陸拾玖丁口康熈二<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-8b"/>
　　十年實在人丁壹萬捌千捌百陸拾玖丁口康熈<lb/>
　　六十年原報原額人丁貳萬壹千捌百肆拾肆丁<lb/>
　　口雍正四年實在人丁貳萬壹千玖百貳拾陸丁<lb/>
　　口<hi>賦役全書原額田壹千陸百叄拾貳頃柒拾伍畝陸分壹釐每田貳拾柒畝捌分陸釐貳毫柒</hi>
　　<hi>絲肆忽派人丁成丁壹丁每田貳拾叄畝玖分肆釐柒絲壹忽派食鹽鈔丁壹丁每田貳拾陸畝叄</hi>
　　<hi>分捌釐壹毫伍絲玖忽派市鄉人口壹口</hi>
　雍正九年編審舊管人丁貳萬壹千玖百貳拾陸丁<lb/>
　　口新收人丁玖百捌拾叄丁口開除人丁玖百壹<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-9a"/>
　　拾壹丁口實在人丁貳萬壹千玖百玖拾捌丁口<lb/>
　　<hi>内實在人丁成丁柒千玖拾肆丁内除原額完賦人丁成丁伍千捌百陸拾丁每丁徴銀貳錢柒分</hi>
<hi>盛世貳釐共徴銀壹千伍百玖拾叄兩玖錢貳分外實    滋生増益人丁成丁内别省寄居成丁玖拾陸丁</hi>
　　<hi>浙省土著成丁壹千壹百柒拾叄丁共増益成丁壹千貳百陸拾玖丁永不加賦實在食鹽鈔丁柒</hi>
　　<hi>千玖百壹丁内除原額完賦食鹽鈔丁陸千捌百貳拾丁每丁徴銀陸分共徴銀肆百玖兩貳錢外</hi>
<hi>盛世實生増益食鹽鈔丁内别省寄居鈔丁陸拾壹丁    滋</hi>
　　<hi>浙省土著鈔丁壹千叄拾叄丁共増益鈔丁壹千玖拾肆丁永不加賦實在市鄉人口陸千玖百叄</hi>
　　<hi>拾壹口内除原額完賦市鄉人口陸千壹百捌拾玖口每口徴銀叄分伍釐共徴銀貳百壹拾陸兩</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-9b"/>
<hi>盛世陸錢壹分伍釐外實内别省寄居人口肆拾捌口    滋生増益市鄉人口</hi>
　　<hi>浙省土著人口柒百壹拾捌口共増益人口柒百陸拾陸口永不加賦</hi>
　　以上共徴銀貳千貳百壹拾玖兩柒錢叄分伍釐<lb/>
　　　夀昌縣<hi>照糧起丁</hi>
　原額户口人丁柒千玖百壹拾壹丁口康熈二十年<lb/>
　　實在人丁柒千玖百壹拾壹丁口康熈六十年原<lb/>
　　報原額人丁捌千叄百柒拾壹丁口伍分雍正四<lb/>
　　年實在人丁捌千肆百叄拾伍丁口伍分<hi>賦役全書原額</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-10a"/>
　　<hi>田地山塘等項共徴銀壹萬陸千玖百貳拾捌兩肆錢陸分肆釐叄毫陸絲玖忽每銀叄拾叄兩叄</hi>
　　<hi>錢捌分玖釐肆毫柒絲陸忽柒塵貳渺玖漠㭍埃捌纎叄沙派市民人丁壹丁每銀肆拾柒兩捌錢</hi>
　　<hi>貳分伍毫貳絲捌㣲壹塵陸渺叄漠捌埃肆纎貳沙派市民人口壹口每銀叄兩陸錢肆分陸釐壹</hi>
　　<hi>絲捌忽陸㣲壹渺玖漠捌埃壹纎伍沙派鄉民人丁壹丁每銀陸兩玖錢陸分柒釐捌毫柒絲玖忽</hi>
　　<hi>玖㣲陸塵貳渺伍漠肆埃叄纎柒沙派鄉民人口壹口</hi>
　雍正九年編審舊管人丁捌千肆百叄拾伍丁口伍<lb/>
　　分新收人丁叄百陸拾玖丁口開除人丁貳百玖<lb/>
　　拾肆丁口實在人丁捌千伍百壹拾丁口伍分<hi>内實</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-10b"/>
　　<hi>在市民人丁伍百伍拾叄丁内除原額完賦市民人丁伍百柒丁每丁徴銀貳錢陸分玖釐玖毫共</hi>
<hi>盛世徴銀壹百叄拾陸兩捌錢叄分玖釐叄毫外實加    滋生増益浙省土著市民人丁伍拾貳丁永不</hi>
　　<hi>賦實在市民人口叄百玖拾口内除原額完賦市民人口叄百伍拾肆口每口徴銀玖釐伍毫共徴</hi>
<hi>盛世銀叄兩叄錢陸分叄釐外實拾壹口永不加賦實    滋生増益上著市民人口肆</hi>
　　<hi>在鄉民人丁肆千玖百伍拾肆丁内除原額完賦鄉民人丁肆千陸百肆拾叄丁每丁徴銀叄錢伍</hi>
　　<hi>釐柒毫共徴銀壹千肆百壹拾玖兩叄錢陸分伍釐壹毫外實</hi>
<hi>盛世滋生増益鄉民人丁内别省寄居鄉民人丁陸丁    浙省土著鄉民人丁叄百肆拾叄丁共増益鄉民</hi>
　　<hi>人丁叄百肆拾玖丁永不加賦實在鄉民人口貳千伍百叄拾捌口伍分内除原額完賦鄉民人口</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-11a"/>
　　<hi>貳千肆百貳拾玖口伍分每口徴銀貳分伍毫共徴銀肆拾玖兩捌錢肆釐柒毫伍絲外實</hi>
<hi>盛世滋生増益鄉民人口内别省寄居郷民人口叄口    浙省上著鄉民人口壹百叄拾貳口共増益鄉民</hi>
　　<hi>人口壹百叄拾伍口永不加賦</hi>
　　以上共徴銀壹千陸百玖兩叄錢柒分貳釐壹毫<lb/>
　　伍絲<lb/>
　　　分水縣<hi>前係照人起丁今改照糧起丁</hi>
　原額户口人丁捌千玖百叄拾肆丁口康熈二十年<lb/>
　　實在人丁捌千玖百叄拾肆丁口康熈六十年原<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-11b"/>
　　報原額人丁玖千陸百陸丁口雍正四年實在人<lb/>
　　丁玖千陸百捌拾玖丁口<hi>賦役全書原額田地山塘等項加新陞并除奉</hi>
　　<hi>豁籍田壇基外實共徴銀壹萬貳百肆拾捌兩肆錢陸釐陸毫叄忽陸㣲陸塵壹渺伍漠每銀肆兩</hi>
　　<hi>貳分伍釐貳毫玖絲柒忽壹㣲柒塵叄渺肆漠柒埃貳纎㭍沙派人口壹口每銀壹兩陸錢肆釐叄</hi>
　　<hi>毫貳絲壹忽陸㣲叄塵肆渺捌漠捌埃柒纎伍沙派人丁壹丁</hi>
　雍正九年編審舊管人丁玖千陸百捌拾玖丁口新<lb/>
　　收人丁捌百肆拾丁口開除人丁伍百陸拾叄丁<lb/>
　　口實在人丁玖千玖百陸拾陸丁口<hi>内實在人口貳千㭍百捌</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-12a"/>
　　<hi>拾捌口内除原額完賦人口貳千伍百肆拾陸口每口徴銀壹分陸釐共徴銀肆拾兩柒錢叄分陸</hi>
<hi>盛世釐外實益土著人口叄百肆拾叄口永不加賦實    滋生増</hi>
　　<hi>在人丁陸千玖百壹丁内除原額完賦人丁陸千叄百捌拾捌丁每丁徴銀叄錢壹分肆釐共徴銀</hi>
<hi>盛世貳千伍兩捌錢叄分貳釐外實玖丁永不加賦    滋生増益土著人丁陸百捌拾</hi>
　　以上共徵銀貳千肆拾陸兩伍錢陸分捌釐<lb/>
　　温州府<lb/>
　唐<lb/>
　通典永嘉郡戶四萬二千二十八口二十萬五千三<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-12b"/>
　　百二元和郡縣志温州開元户三萬七千五百五<lb/>
　　十四元和户八千四百八十四<lb/>
　宋<lb/>
　太平寰宇記永嘉郡户主一萬六千八十二客二萬<lb/>
　　四千六百五十八元豐九域志永嘉郡軍事戶主<lb/>
　　八萬四百八十九客四萬一千四百二十七萬厯<lb/>
　　温州府志淳熈户十七萬三十五口九十一萬六<lb/>
　　百五十七<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-13a"/>
　元<lb/>
　舊浙江通志至元間戶十一萬九千二百七十八口<lb/>
　　無考<lb/>
　明<lb/>
　萬厯温州府志洪武二十四年户一十七萬八千五<lb/>
　　百九十九口五十九萬九千六十八嘉靖浙江通<lb/>
　　志户一十萬九千七百五十五口三十五萬二千<lb/>
　　六百二十三<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-13b"/>
國朝<lb/>
　舊浙江通志原額户口人丁叄拾貳萬壹千壹百壹<lb/>
　　丁口康熈二十年實在人丁壹拾玖萬壹千捌百<lb/>
　　貳拾貳丁肆分陸釐陸毫捌絲捌忽<lb/>
　賦役全書康熈四十年實在户口人丁壹拾玖萬肆<lb/>
　　千玖百叄拾叄丁肆分陸釐陸毫捌絲捌忽<lb/>
　康熈六十年實在人丁壹拾玖萬玖千捌百柒拾捌<lb/>
　　丁口玖分陸釐陸毫捌絲捌忽雍正四年實在人<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-14a"/>
　　丁貳拾貳萬肆拾陸丁口玖分陸釐陸毫捌絲捌<lb/>
　　忽<lb/>
　雍正九年實在人丁貳拾貳萬壹千捌拾伍丁口玖<lb/>
　　分陸釐陸毫捌絲捌忽<lb/>
　　　永嘉縣<hi>前係照人起丁今改照田地山池塘起丁</hi>
　原額户口人丁壹拾萬叄千柒百貳拾玖丁口康熈<lb/>
　　二十年實在人丁玖萬貳千捌百柒拾肆丁口康<lb/>
　　熈六十年原報原額人丁除棄置加陞科實該人<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-14b"/>
　　丁玖萬伍千貳百玖拾肆丁口雍正四年實在人<lb/>
　　丁玖萬伍千伍百柒拾壹丁口<hi>賦役全書原額田地山池塘除荒棄</hi>
　　<hi>并籍田壇基加陞科實該田地山塘池柒千叄百貳拾頃壹拾畝肆分壹釐捌毫叄絲捌忽每田地</hi>
　　<hi>山池塘壹拾叄畝肆分玖釐捌毫伍絲肆㣲捌塵貳渺玖漠壹埃伍纎派民戶成丁壹丁每田地山</hi>
　　<hi>池塘陸拾伍畝貳分玖釐玖毫柒絲陸忽玖㣲柒塵叄漠捌埃叄纎陸沙派食鹽鈔丁壹丁每田地</hi>
　　<hi>山池塘叄拾肆畝玖分肆釐伍毫捌絲叄忽伍㣲陸塵叄漠壹埃捌纎玖沙派食鹽課口壹口每田</hi>
　　<hi>地山池塘叄頃伍拾伍畝貳絲貳㣲玖塵玖纎柒沙派竈丁壹丁</hi>
　雍正九年編審舊管人丁玖萬伍千伍百柒拾壹丁<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-15a"/>
　　口新收人丁壹千壹百玖拾叄丁口開除人丁陸<lb/>
　　百柒拾伍丁口實在人丁玖萬伍千陸百捌拾玖<lb/>
　　丁口<hi>内實在民戶成丁伍萬伍千叄百壹拾柒丁内除原額完賦成丁伍萬肆千貳百貳拾玖</hi>
　　<hi>丁每丁徴銀壹錢伍分伍釐叄毫共徴銀捌千肆百貳拾壹兩柒錢陸分叄釐柒毫外實</hi>
<hi>盛世滋生増益成丁内别省寄居成丁陸拾伍丁浙省    土著成丁壹千貳百伍拾陸丁共増益成丁壹千</hi>
　　<hi>叄百貳拾壹丁永不加賦實在食鹽鈔丁壹萬壹千伍百叄拾壹丁内除原額完賦鈔丁壹萬壹千</hi>
　　<hi>貳百壹拾丁每丁徴銀伍分壹釐捌毫共徴銀伍百捌拾兩陸錢柒分捌釐外實</hi>
<hi>盛世滋生増益土著鈔丁肆百叄拾柒丁永不加賦實    在食鹽課口貳萬壹千肆百捌拾伍口内除原額</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-15b"/>
　　<hi>完賦課口貳萬玖百肆拾柒口每口徴銀貳分捌釐貳毫共徴銀伍百玖拾兩柒錢伍釐肆毫外實</hi>
<hi>盛世滋生増益土著課口陸百伍拾柒口永不加賦實    在竈丁貳千壹百貳拾玖丁内除原額完賦竈丁</hi>
　　<hi>貳千陸拾貳丁每丁徴銀貳分捌釐貳毫共徴銀伍拾捌兩壹錢肆分捌釐肆毫外實</hi>
<hi>盛世滋生増益土著竈丁壹    百壹拾柒丁永不加賦</hi>
　　以上共徴銀玖千陸百伍拾壹兩貳錢玖分伍釐<lb/>
　　伍毫<lb/>
　　　樂清縣<hi>前係照人起丁今改照田地起丁</hi>
　原額戶口人丁柒萬玖千柒百壹拾肆丁口康熈二<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-16a"/>
　　十年實在人丁壹萬陸千壹拾肆丁口伍分康熈<lb/>
　　六十年原報原額人丁除棄置加陞科實該人丁<lb/>
　　壹萬捌千貳百貳拾貳丁口雍正四年實在人丁<lb/>
　　壹萬捌千貳百捌拾柒丁口<hi>賦役全書原額田地除棄置加陞科實該</hi>
　　<hi>銀壹萬叄千壹百陸拾兩捌錢肆分壹釐壹毫叄絲玖忽貳㣲陸塵柒渺貳漠壹埃米叄千玖百柒</hi>
　　<hi>拾肆石柒斗肆升柒勺陸抄壹撮陸圭壹粟壹粒柒黍玖粞每銀壹兩玖錢陸分壹釐肆毫壹絲貳</hi>
　　<hi>忽叄塵伍渺叄漠捌埃叄纎壹沙米伍斗玖升貳合肆勺玖抄叄撮貳圭壹粟玖粒貳黍玖粞柒粃</hi>
　　<hi>派民戶成丁壹丁每銀玖兩伍錢陸分柒釐肆毫壹絲壹忽柒㣲伍塵捌渺貳漠陸埃壹纎壹沙派</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-16b"/>
　　<hi>民食鹽鈔丁壹丁每銀伍兩捌錢壹分壹釐貳毫玖絲壹忽捌㣲玖塵叄渺柒漠陸埃肆沙米壹石</hi>
　　<hi>柒斗伍升肆合捌勺伍抄貳撮肆圭叄粟叄粒叄黍捌粞貳糠陸粃派竈户成丁壹丁每銀壹兩柒</hi>
　　<hi>錢陸分壹釐肆絲貳忽伍塵肆渺柒漠玖纎伍沙米伍斗叄升叄合捌勺捌撮捌圭伍粟捌粒陸黍</hi>
　　<hi>陸粞叄糠玖粃派民竈食鹽課口壹口</hi>
　雍正九年編審舊管人丁壹萬捌千貳百捌拾柒丁<lb/>
　　口新收人丁柒百叄拾陸丁口開除人丁陸百伍<lb/>
　　拾伍丁口實在人丁壹萬捌千叄百陸拾捌丁口<lb/>
　　<hi>内實在民戶成丁陸千捌百柒拾丁伍分内除原額完賦成丁陸千柒百捌丁伍分每丁徴銀壹錢</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-17a"/>
　　<hi>陸分捌釐玖毫共徴銀壹千壹百叄拾叄兩陸分伍釐陸毫伍絲每丁徴米壹升壹合捌勺共徴米</hi>
<hi>盛世柒拾玖石壹斗陸升叄勺外實丁壹拾貳丁浙省    滋生増益成丁内别省寄居成</hi>
　　<hi>土著成丁壹百柒拾肆丁共増益成丁壹百捌拾陸丁永不加賦實在民食鹽鈔丁壹千肆百貳拾</hi>
　　<hi>丁口内除原額完賦鈔丁壹千叄百柒拾陸丁每丁徴銀㭍分伍釐叄毫共徴銀壹百叄兩陸錢壹</hi>
<hi>盛世分壹釐捌毫外實丁陸拾貳丁永不加賦實在竈    滋生増益土著鈔</hi>
　　<hi>户成丁貳千叄百叄拾壹丁内除原額完賦成丁貳千貳百陸拾伍丁每丁徴銀壹分捌釐叄毫共</hi>
　　<hi>徴銀肆拾壹兩肆錢肆分玖釐伍毫每丁徴米壹升壹合捌勺共徴米貳拾陸石柒斗貳升柒合外</hi>
<hi>盛世實生増益土著成丁捌拾壹丁永不加賦實在民    滋</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-17b"/>
　　<hi>竈食鹽課口柒千陸百壹口内除原額完賦課口柒千肆百肆拾陸口每口徴銀壹分肆釐共徴銀</hi>
　　<hi>壹百肆兩貳錢肆分肆釐每口徴米捌合玖勺共徴米陸拾陸石貳斗陸升玖合肆勺外實</hi>
<hi>盛世滋生増益土著課口壹    百柒拾玖口永不加賦</hi>
　　以上共徴銀壹千叄百捌拾貳兩叄錢柒分貳釐<lb/>
　　玖毫伍絲共徴米壹百柒拾貳石壹斗伍升陸合<lb/>
　　柒勺<lb/>
　　　平陽縣<hi>係照糧起丁</hi>
　原額户口人丁捌萬陸千柒百㭍拾玖丁口康熈二<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-18a"/>
　　十年實在人丁肆萬肆千柒拾玖丁口玖分丁口陸釐陸<lb/>
　　毫捌絲捌忽康熈六十年原報原額人丁肆萬伍<lb/>
　　千陸百貳拾玖丁口玖分陸釐陸毫捌絲捌忽雍<lb/>
　　正四年實在人丁肆萬伍千柒百叄拾玖丁口玖<lb/>
　　分陸釐陸毫捌絲捌忽<hi>賦役全書原額田地園山等項實該銀貳萬壹千貳</hi>
　　<hi>百捌兩玖錢肆分伍釐捌毫叄絲玖忽伍㣲柒塵捌渺貳漠貳埃壹纎該米捌千玖百叄拾壹石陸</hi>
　　<hi>升玖合叄勺陸抄陸圭壹粟玖粒柒黍柒粞玖糠壹粃每銀捌錢伍分叄毫叄絲伍㣲玖塵玖渺柒</hi>
　　<hi>漠陸埃陸纎陸沙派市民人丁男婦壹口每銀叄兩貳錢壹分捌釐捌毫肆絲壹忽叄㣲柒塵肆渺</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-18b"/>
　　<hi>玖漠貳埃肆纎陸沙又米壹石叄斗伍升伍合肆勺伍抄壹撮肆圭壹粟叄粒伍粞伍糠壹粃派鄉</hi>
　　<hi>民男子成丁壹丁每銀伍兩陸錢肆分伍釐壹毫捌絲壹忽貳㣲壹塵叄渺伍漠陸埃捌纎玖沙又</hi>
　　<hi>米貳石叄斗柒升柒合壹勺捌抄壹撮玖粟壹粒肆黍陸粞壹糠貳粃派食鹽鈔丁壹丁每銀㭍拾</hi>
　　<hi>兩貳錢叄分陸釐壹㣲壹塵捌渺貳漠壹埃玖纎派軍户以田配丁壹丁每銀貳百伍拾伍兩伍錢</hi>
　　<hi>貳分玖釐肆毫陸絲柒忽柒㣲叄渺叄漠伍埃貳纎壹沙又米壹百柒石陸斗叄合貳勺肆抄伍撮</hi>
　　<hi>叄圭捌粒陸黍柒粞貳糠派竈丁壹丁每銀貳兩伍錢貳分貳釐柒毫柒絲貳忽壹㣲玖塵貳渺壹</hi>
　　<hi>漠肆埃陸纎捌沙又米壹石陸升貳合叄勺叄抄柒撮貳圭陸粟壹粒捌黍柒粞玖糠肆粃派食鹽</hi>
　　<hi>課口并户存男子壹口</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-19a"/>
　雍正九年編審舊管人丁肆萬伍千柒百叄拾玖丁<lb/>
　　口玖分陸釐陸毫捌絲捌忽新收人丁玖百陸拾<lb/>
　　壹丁口開除人丁柒百伍拾貳丁口實在人丁肆<lb/>
　　萬伍千玖百肆拾捌丁口玖分陸釐陸毫捌絲捌<lb/>
　　忽<hi>内實在市民人丁男婦貳萬伍千壹拾叄口内除原額完賦市民人丁男婦貳萬肆千玖百肆</hi>
　　<hi>拾貳口每口徴銀壹釐共徴銀貳拾肆兩玖錢肆分貳釐外實</hi>
<hi>盛世滋生増益土著市民人丁男婦壹百壹拾口永不    加賦實在鄉民男子成丁陸千玖百伍拾貳丁内</hi>
　　<hi>除原額完賦鄉民男子成丁陸千伍百捌拾玖丁每丁徴銀壹錢貳分玖釐叄毫共徴銀捌百伍拾</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-19b"/>
　　<hi>壹兩玖錢伍分柒釐柒毫每丁徴米壹升伍合柒勺共徴米壹百叄石肆斗肆升柒合叄勺外實</hi>
<hi>盛世滋生増益鄉民男子成丁内别省寄居成丁柒拾    伍丁浙省土著成丁叄百貳拾肆丁共増益成丁</hi>
　　<hi>叄百玖拾玖丁永不加賦實在食鹽鈔丁肆千叄百壹拾貳丁内除原額完賦食鹽鈔丁叄千柒百</hi>
　　<hi>伍拾柒丁每丁徴銀伍分伍釐共徴銀貳百陸兩陸錢叄分伍釐每丁徴米壹升伍合柒勺共徴米</hi>
<hi>盛世伍拾捌石玖斗捌升肆合玖勺外實丁陸拾貳丁    滋生増益食鹽鈔丁内别省寄居鈔</hi>
　　<hi>浙省土著鈔丁伍百貳拾捌丁共増益鈔丁伍百玖拾丁永不加賦實在軍户以田配丁叄百壹丁</hi>
　　<hi>玖分陸釐陸毫捌絲捌忽每丁徴銀壹錢貳分捌釐捌毫共徴銀叄拾捌兩捌錢玖分叄釐叄毫叄</hi>
　　<hi>絲肆忽壹㣲肆塵肆渺實在竈丁壹百陸丁内除原額完賦竈丁捌拾叄丁每丁徴銀壹分柒釐玖</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-20a"/>
　　<hi>毫共徴銀壹兩肆錢捌分伍釐柒毫每丁徴米壹升伍合柒勺共徴米壹石叄斗叄合壹勺外實</hi>
<hi>盛世滋生増益土著竈丁叄拾丁永不加賦實在食鹽    課口并户存男子玖千伍拾伍口内除原額完賦</hi>
　　<hi>食鹽課口并户存男子捌千肆百柒口每口徴銀壹分柒釐玖毫共徴銀壹百伍拾兩肆錢捌分伍</hi>
　　<hi>釐叄毫每口徴米壹升伍合柒勺共徴米壹百叄拾壹石玖斗捌升玖合玖勺外實</hi>
<hi>盛世滋生増益土著食鹽課口并户    存男子柒百肆拾口永不加賦</hi>
　　以上共徴銀壹千貳百柒拾肆兩叄錢玖分玖釐<lb/>
　　叄絲肆忽壹㣲肆塵肆渺共徵米貳百玖拾伍石<lb/>
　　柒斗貳升伍合貳勺<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-20b"/>
　　　瑞安縣<hi>前係照人起丁今改照糧起丁</hi>
　原額户口人丁肆萬伍千捌百陸拾肆丁口康熈二十<lb/>
　　年實在人丁叄萬肆千柒丁口康熈六十年原報<lb/>
　　原額人丁除棄置加陞科實該人丁叄萬伍千貳<lb/>
　　百貳拾伍丁口雍正四年實在人丁叄萬伍千叄<lb/>
　　百壹拾貳丁口<hi>賦役全書原額田地山池塘等項除棄置加陞科實徴銀貳萬壹千</hi>
　　<hi>玖百壹拾伍兩壹錢叄分捌釐貳毫貳絲捌忽玖㣲捌塵陸渺柒漠伍埃陸纎米壹萬肆千陸百肆</hi>
　　<hi>拾肆石壹斗壹升叄合貳勺叄抄肆撮壹圭玖粟柒粒貳黍肆粞叄糠每銀壹兩柒錢叄分貳釐壹</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-21a"/>
　　<hi>絲貳㣲肆塵柒漠叄埃貳纎肆沙米壹石壹斗伍升柒合叄勺陸抄貳撮玖圭叄粟陸粒叄黍玖粞</hi>
　　<hi>肆糠叄粃派市民成丁壹丁每銀壹兩肆錢捌分壹釐柒毫伍絲叄忽柒㣲陸塵捌渺壹埃捌纎米</hi>
　　<hi>玖斗玖升壹勺叄抄陸撮壹圭貳粟壹粒叄黍壹粞壹糠伍粃派軍竈成丁食鹽課口壹丁口每銀</hi>
　　<hi>叄兩捌分肆釐叄絲貳忽玖㣲陸塵貳渺壹漠肆埃貳纎捌沙派竈食鹽鈔丁壹丁</hi>
　雍正九年編審舊管人丁叄萬伍千叄百壹拾貳丁<lb/>
　　口新收人丁壹千玖拾柒丁口開除人丁玖百玖<lb/>
　　拾肆丁口實在人丁　萬伍千肆百壹拾伍丁口<lb/>
　　<hi>内實在市民成丁壹萬貳千捌百玖拾壹丁内除原額完賦成丁壹萬貳千陸百伍拾叄丁每丁徴</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-21b"/>
　　<hi>銀貳錢壹釐貳毫共徴銀貳千伍百肆拾伍兩柒錢捌分叄釐陸毫每丁徴米貳升捌合柒勺共徴</hi>
<hi>盛世米叄百陸拾叄石壹斗肆升壹合壹勺外實浙省    滋生増益成丁内别省寄居成丁壹拾柒丁</hi>
　　<hi>土著成丁貳百伍拾陸丁共増益成丁貳百柒拾叄丁永不加賦實在軍竈成丁食鹽課口壹萬伍</hi>
　　<hi>千壹百伍拾捌丁口内除原額完賦丁口壹萬肆千柒百玖拾丁口每丁徴銀貳分伍釐陸毫共徴</hi>
　　<hi>銀叄百柒拾捌兩陸錢貳分肆釐每丁徴米貳升捌合柒勺共徴米肆百貳拾肆石肆斗柒升叄合</hi>
<hi>盛世外實増益丁口内别省寄居丁口貳拾叄丁口浙    滋生</hi>
　　<hi>省土著丁口叄百柒拾肆丁口共増益丁口叄百玖拾柒丁永不加賦實在竈食鹽鈔丁柒千貳百</hi>
　　<hi>陸拾叄丁内除原額完賦鈔丁柒千壹百陸丁每丁徴銀叄分伍釐共徴銀貳百肆拾捌兩柒錢壹</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-22a"/>
<hi>盛世分外實益鈔丁内别省寄居鈔丁壹丁浙省土著    滋生増</hi>
　　<hi>鈔丁壹百玖拾伍丁共増益鈔丁壹百玖拾陸丁永不加賦</hi>
　　以上共徴銀叄千壹百柒拾叄兩壹錢壹分柒釐<lb/>
　　陸毫共徴米柒百捌拾柒石陸斗壹升肆合壹勺<lb/>
　　　㤗順縣<hi>前係照人起丁今改照糧起丁</hi>
　原額人丁伍千壹拾伍丁口康熈二十年實在人丁<lb/>
　　伍千壹拾伍丁口康熈六十年原報原額人丁伍<lb/>
　　千伍百捌丁口雍正四年實在人丁伍千伍百貳<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-22b"/>
　　拾壹丁口<hi>賦役全書原額田除荒棄加陞科并蠲免籍田外實該田陸百陸拾叄頃伍畝</hi>
　　<hi>柒分捌釐貳毫捌絲玖忽每田貳拾陸畝壹分柒釐陸毫柒絲柒忽玖㣲陸塵陸渺肆漠壹埃貳沙</hi>
　　<hi>派成丁壹丁每田伍拾捌畝陸釐壹毫壹絲伍㣲捌塵伍渺捌漠壹埃肆纎肆沙派鈔丁壹丁每田</hi>
　　<hi>肆拾壹畝陸分柒釐伍毫伍絲叄忽玖㣲貳塵壹渺肆漠叄埃叄纎壹沙派課口壹口</hi>
　雍正九年編審舊管人丁伍千伍百貳拾壹丁口新<lb/>
　　收人丁口叄百伍拾玖丁口開除人丁口貳百叄<lb/>
　　拾壹丁口實在人丁口伍千陸百肆拾玖丁口<hi>内實</hi>
　　<hi>在成丁貳千陸百伍拾玖丁内除原額完賦成丁貳千伍百叄拾叄丁每丁徴銀叄錢玖分共徴銀</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-23a"/>
　　<hi>玖百捌拾柒兩捌錢柒分每丁徴米柒合伍勺共徴米壹拾捌石玖斗玖升柒合伍勺外實</hi>
<hi>盛世滋生増益浙省土著成丁壹百玖拾伍丁永不加    賦實在食鹽鈔丁壹千貳百壹拾貳丁内除原額</hi>
　　<hi>完賦鈔丁壹千壹百肆拾貳丁每丁徴銀壹錢柒分共徴銀壹百玖拾肆兩壹錢肆分外實</hi>
<hi>盛世滋生増益浙省土著鈔丁陸拾玖丁永不加賦實    在食鹽課口壹千陸百伍拾口内除原額完賦課</hi>
　　<hi>口壹午伍百玖拾壹口每口徴銀肆分共徴銀陸拾叄兩陸錢肆分每口徴米㭍合伍勺共徴米壹</hi>
<hi>盛世拾壹石玖斗叄升叄合伍勺外實拾玖口永不加    滋生増益浙省土著課口壹百壹</hi>
　　<hi>賦</hi>
　　以上共徴銀壹千貳百肆拾伍兩陸錢伍分共徴<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-23b"/>
　　米叄拾石玖斗叄升<lb/>
　　處州府<lb/>
　唐<lb/>
　通典縉雲郡户四萬二千二百口二十五萬二千元<lb/>
　　和郡縣志處州開元戶三萬三千二百七十八元<lb/>
　　和户一萬九千七百二十六<lb/>
　宋<lb/>
　太平寰宇記處州戶主客二萬五百八十六元豐九<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-24a"/>
　　域志縉雲郡軍事户主二萬三百八十七客六萬<lb/>
　　九千九百二十<lb/>
　明<lb/>
　嘉靖浙江通志户一十八萬八千九百七口二十五<lb/>
　　萬四千八百括蒼彚紀户一十一萬四千七百九<lb/>
　　十一口二十四萬六千三百六十二<lb/>
國朝<lb/>
　舊浙江通志原額户口人丁壹拾貳萬陸百柒拾叄<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-24b"/>
　　丁口伍分康熈二十年實在人丁壹拾壹萬捌千<lb/>
　　壹百捌拾玖丁口<lb/>
　賦役全書康熈四十年實在人丁壹拾壹萬捌千壹<lb/>
　　百捌拾玖丁伍分<lb/>
　康熈六十年實在人丁拾貳萬壹千柒百肆拾丁口<lb/>
　　貳錢雍正四年實在人丁拾貳萬貳千壹百伍拾<lb/>
　　丁口貳錢伍分<lb/>
　雍正九年實在人丁拾貳萬叄千陸百陸拾肆丁口<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-25a"/>
　　貳錢伍分<lb/>
　　　麗水縣<hi>前係照人起丁今改照糧起丁</hi>
　原額人丁壹萬肆千陸百肆拾丁口康熈二十年實<lb/>
　　在人丁壹萬肆千陸百肆拾丁口康熈六十年原<lb/>
　　報原額人丁壹萬肆千玖百伍拾伍丁口雍正四<lb/>
　　年實在人丁壹萬伍千壹拾陸丁口<hi>賦役全書原額田地山蕩</hi>
　　<hi>除積荒荒逋并籍田壇基外實共徴銀壹萬肆千貳百肆兩柒錢肆分玖釐肆毫肆絲肆忽肆塵伍</hi>
　　<hi>渺每銀玖錢柒分貳毫陸絲玖忽柒㣲柒塵柒漠陸埃捌纎壹沙派人丁壹丁</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-25b"/>
　雍正九年編審舊管人丁壹萬伍千壹拾陸丁口新<lb/>
　　收人丁伍百叄丁口開除人丁肆百壹拾捌丁口<lb/>
　　實在人丁壹萬伍千壹百壹丁口<hi>内原額完賦人丁壹萬肆千陸</hi>
　　<hi>百肆拾丁口每丁徴銀柒分伍釐共徴銀壹千玖拾捌兩外實</hi>
<hi>盛世滋生増益土著人丁肆百    陸拾壹丁口永不加賦</hi>
　　以上實徴銀壹千玖拾捌兩<lb/>
　　　青田縣<hi>前係照人起丁今改照糧起丁</hi>
　原額人丁貳萬柒百伍丁口康熈二十年實在人丁<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-26a"/>
　　貳萬柒百伍丁口康熈六十年原報原額人丁貳<lb/>
　　萬壹千㭍拾壹丁口雍正四年實在人丁貳萬壹千<lb/>
　　壹百壹拾陸丁口<hi>賦役全書原額田地山蕩等項除荒逋并蠲免籍田加陞科外</hi>
　　<hi>實徴銀壹萬貳百伍拾陸兩叄錢捌分玖釐貳毫柒絲柒忽叄㣲玖塵叄渺玖漠伍埃每銀肆錢玖</hi>
　　<hi>分伍釐叄毫伍絲捌忽玖塵壹渺壹漠叄埃柒纎肆沙派人丁壹丁</hi>
　雍正九年編審舊管人丁貳萬壹千壹百壹拾陸丁<lb/>
　　新收人丁壹千貳百陸拾伍丁開除人丁壹千貳<lb/>
　　百壹拾伍丁實在人丁貳萬壹千壹百陸拾陸丁<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-26b"/>
　　<hi>内原額完賦人丁貳萬柒百伍丁每丁徴銀陸分捌釐伍毫共徴銀壹千肆百壹拾捌兩貳錢玖分</hi>
<hi>盛世貳釐伍毫外實内别省寄居人丁壹百叄拾玖丁    滋生増益人丁</hi>
　　<hi>浙省土著人丁叄百貳拾貳丁共増益人丁肆百陸拾壹丁永不加賦</hi>
　　以上實徴銀壹千肆百壹拾捌兩貳錢玖分貳釐<lb/>
　　伍毫<lb/>
　　　縉雲縣<hi>前係照人起丁今改照糧起丁</hi>
　原額户口人丁貳萬叄千叄百陸丁口伍分康熈二<lb/>
　　十年實在人丁貳萬叄千肆百叄拾陸丁口康熈<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-27a"/>
　　六十年原報原額人丁貳萬肆千貳百柒拾玖丁<lb/>
　　口雍正四年實在人丁貳萬肆千叄百陸拾壹丁<lb/>
　　口<hi>賦役全書原額田地山塘除荒棄加陞科并蠲免籍田外實徴銀壹萬玖千貳百捌拾叄兩伍</hi>
　　<hi>錢壹分玖釐肆毫陸絲叄忽柒㣲陸塵貳渺肆漠每銀壹兩壹錢捌釐伍毫叄絲肆忽玖㣲叄塵伍</hi>
　　<hi>渺壹漠壹埃叄纎貳沙派人丁壹丁每銀叄兩壹錢玖分貳釐叄毫柒絲壹忽肆㣲叄渺陸漠伍埃</hi>
　　<hi>貳纎肆沙派課口壹口</hi>
　雍正九年編審舊管人丁貳萬肆千叄百陸拾壹丁<lb/>
　　口新收人丁貳千柒拾貳丁口開除人丁壹千伍<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-27b"/>
　　百叄丁口實在人丁貳萬肆千玖百叄拾丁口<hi>内實</hi>
　　<hi>在人丁壹萬捌千捌拾伍丁口内除原額完賦人丁壹萬柒千叄百玖拾伍丁口伍分每丁徴銀伍</hi>
　　<hi>分貳釐貳毫共徴銀玖百捌兩肆分伍釐壹毫外實</hi>
<hi>盛世滋生増益土著人丁壹千伍丁口永不加賦實在    食鹽課口陸千貳百柒拾伍口伍分内除原額完</hi>
　　<hi>賦課口陸千肆拾口伍分每口徴銀壹分玖釐伍毫共徴銀壹百壹拾柒兩柒錢捌分玖釐柒毫伍</hi>
<hi>盛世絲外實益土著課口肆百捌拾玖口水不加賦    滋生増</hi>
　　以上共徴銀壹千貳拾伍兩捌錢叄分肆釐捌毫<lb/>
　　伍絲<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-28a"/>
　　　松陽縣<hi>照田地塘起丁</hi>
　原額人丁壹萬壹百玖拾壹丁口康熈二十年實在<lb/>
　　人丁壹萬壹百玖拾壹丁口康熈六十年原報原<lb/>
　　額人丁壹萬柒百捌拾貳丁口雍正四年實在人<lb/>
　　丁壹萬捌百貳拾柒丁<hi>賦役全書原額田地塘除荒逋加陞科實該田地塘</hi>
　　<hi>壹千肆百捌拾叄頃捌拾陸畝陸分柒釐柒毫捌絲捌忽玖㣲每田地塘壹拾肆畝伍分陸釐伍絲</hi>
　　<hi>陸忽壹㣲柒渺貳漠肆埃壹纎柒沙派人丁壹丁</hi>
　雍正九年編審舊管人丁壹萬捌百壹拾柒丁新收<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-28b"/>
　　人丁陸百貳拾陸丁開除人丁伍百捌拾肆丁實<lb/>
　　在人丁壹萬捌百伍拾玖丁<hi>内原額完賦人丁壹萬壹百玖拾壹丁口</hi>
　　<hi>每丁徴銀陸分捌釐共徴銀陸百玖拾貳兩玖錢捌分捌釐外實</hi>
<hi>盛世滋生増益土著人丁陸    百陸拾捌丁永不加賦</hi>
　　以上實徴銀陸百玖拾貳兩玖錢捌分捌釐<lb/>
　　　遂昌縣<hi>照糧起丁</hi>
　原額人丁壹萬壹千肆百柒丁口伍分康熈二十年<lb/>
　　實在人丁壹萬壹千肆百柒丁口伍分康熈六十<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-29a"/>
　　年原報原額人丁壹萬壹千伍百柒拾捌丁口伍<lb/>
　　分雍正四年實在人丁壹萬壹千陸百玖丁口伍<lb/>
　　分<hi>賦役全書原額田地山塘等項共徴銀壹萬壹千肆拾伍兩肆錢壹分壹釐陸毫陸忽貳㣲肆</hi>
　　<hi>塵伍渺陸漠伍埃捌纎每銀玖錢陸分捌釐貳毫伍絲捌忽柒㣲肆塵貳渺陸漠叄纎貳沙派人丁</hi>
　　<hi>壹丁</hi>
　雍正九年編審舊管人丁壹萬壹千陸百玖丁口伍<lb/>
　　分新收人丁柒百玖拾伍丁口開除人丁陸百柒<lb/>
　　拾肆丁口實在人丁壹萬壹千柒百叄拾丁口伍<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-29b"/>
　　分<hi>内原額完賦人丁壹萬壹千肆百柒丁口伍分每丁徴銀陸分陸釐肆毫共徴銀柒百伍拾柒</hi>
<hi>盛世兩肆錢伍分捌釐外實百貳拾叄丁口永不加賦    滋生増益土著人丁叄</hi>
　　以上實徴銀柒百伍拾柒兩肆錢伍分捌釐<lb/>
　　　龍泉縣<hi>照田起丁</hi>
　原額人丁壹萬伍千陸百丁口康熈二十年實在人<lb/>
　　丁壹萬伍千陸百丁口康熈六十年原報原額人<lb/>
　　丁壹萬伍千玖百伍拾壹丁口雍正四年實在人丁<lb/>
　　壹萬伍千玖百玖拾玖丁口<hi>賦役全書原額田壹千陸百柒拾陸頃捌拾貳</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-30a"/>
　　<hi>畝柒釐玖毫捌絲每田壹拾畝柒分肆釐捌毫捌絲伍忽派人丁壹丁</hi>
　雍正九年編審舊管人丁壹萬伍千玖百玖拾玖丁<lb/>
　　新收人丁陸百壹拾陸丁開除人丁肆百伍拾壹<lb/>
　　丁實在人丁壹萬陸千壹百陸拾肆丁<hi>内原額完賦人丁壹</hi>
　　<hi>萬伍千陸百丁每丁徴銀柒分伍毫共徴銀壹千玖拾玖兩捌錢外實</hi>
<hi>盛世滋生増益人丁内别省寄居人丁肆拾伍丁浙省    土著人丁伍百壹拾玖丁共増益人丁伍百陸拾</hi>
　　<hi>肆丁永不加賦</hi>
　　以上實徴銀壹千玖拾玖兩捌錢<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-30b"/>
　　　慶元縣<hi>前係照人起丁今改照糧起丁</hi>
　原額人丁陸千肆百伍拾柒丁口伍分康熈二十年<lb/>
　　實在人丁陸千肆百伍拾柒丁口伍分康熈六十<lb/>
　　年原報原額人丁陸千陸百玖拾壹丁口伍分雍<lb/>
　　正四年實在人丁陸千柒百貳拾陸丁口伍分<hi>賦役</hi>
　　<hi>全書原額田地山塘除籍田蠲免外實徴銀玖千捌百壹拾壹兩捌錢捌分壹釐叄毫柒絲叄忽玖</hi>
　　<hi>㣲伍塵每銀壹兩伍錢壹分玖釐肆毫伍絲伍忽壹㣲壹塵壹漠柒埃肆纎壹沙派人丁壹丁</hi>
　雍正九年編審舊管人丁陸千柒百貳拾陸丁口伍<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-31a"/>
　　分新收人丁陸百壹丁口開除人丁肆百壹拾伍<lb/>
　　丁口實在人丁陸千玖百壹拾貳丁口伍分<hi>内原額完</hi>
　　<hi>賦人丁陸千肆百伍拾柒丁口伍分每口徴銀捌分玖釐伍毫共徴銀伍百柒拾柒兩玖錢肆分陸</hi>
<hi>盛世釐貳毫伍絲外實丁肆百伍拾伍丁永不加賦    滋生増益土著人</hi>
　　以上實徴銀伍百柒拾柒兩玖錢肆分陸釐貳毫<lb/>
　　伍絲<lb/>
　　　雲和縣<hi>前係照人起丁今改照田起丁</hi>
　原額人丁伍千伍百捌拾貳丁口伍分康熈二十年<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-31b"/>
　　實在人丁叄千柒百叁拾壹丁口伍分康熈六十年<lb/>
　　原報原額人丁除清缺外實該人丁叄千玖百叄<lb/>
　　拾叄丁口伍分雍正四年實在人丁叄千玖百伍拾<lb/>
　　伍丁口伍分<hi>賦役全書原額田内除奉免籍田外實該田伍百壹拾肆頃玖拾玖畝貳分壹</hi>
　　<hi>釐貳毫肆絲伍㣲每田壹拾叄畝捌分貳毫伍絲貳忽貳㣲派人丁壹丁</hi>
　雍正九年編審舊管人丁叄千玖百伍拾伍丁伍分<lb/>
　　新收人丁捌百柒拾肆丁開除人丁柒百叄拾壹<lb/>
　　丁實在人丁肆千玖拾捌丁伍分<hi>内原額完賦人丁叄千㭍百叄</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-32a"/>
　　<hi>拾壹丁伍分每丁徴銀伍分貳釐共徴銀壹百玖拾肆兩叄分捌釐每丁徴米壹升捌合叄勺共徴</hi>
<hi>盛世米陸拾捌石貳斗捌升陸合肆勺伍抄外實柒丁    滋生増益人丁内别省寄居人丁貳百壹拾</hi>
　　<hi>浙省土著人丁壹百伍拾丁共増益人丁叄百陸拾柒丁永不加賦</hi>
　　以上實徴銀壹百玖拾肆兩叄分捌釐實徴米陸<lb/>
　　拾捌石貳斗捌升陸合肆勺伍抄<lb/>
　　　宣平縣<hi>前係照人起丁今改照糧起丁</hi>
　原額人丁伍千伍百捌丁口伍分康熈二十年實在<lb/>
　　人丁伍千伍百捌丁口伍分康熈六十年原報原<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-32b"/>
　　額人丁伍千柒百肆拾貳丁口伍分雍正四年實<lb/>
　　在人丁伍千柒百柒拾壹丁口伍分<hi>賦役全書原額田地山塘</hi>
　　<hi>除積荒荒逋外實共徴銀柒千叄百柒拾兩陸錢捌分陸釐玖毫壹絲叄忽伍㣲每銀壹兩叄錢叄</hi>
　　<hi>分捌釐伍絲陸忽玖㣲捌塵柒渺壹漠壹埃捌沙派人丁壹丁</hi>
　雍正九年編審舊管人丁伍千柒百柒拾壹丁口伍<lb/>
　　分新收人丁壹百肆拾玖丁口開除人丁壹百壹<lb/>
　　拾伍丁口實在人丁伍千捌百伍丁口伍分<hi>内原額完</hi>
　　<hi>賦人丁伍千伍百捌丁口伍分每丁徴銀捌分玖釐共徴銀肆百玖拾兩貳錢伍分陸釐伍毫外實</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-33a"/>
<hi>盛世滋生増益人丁内别省寄居人丁壹拾丁口浙省    土著人丁貳百捌拾柒丁口共増益人丁貳百玖</hi>
　　<hi>拾柒丁口永不加賦</hi>
　　以上實徴銀肆百玖拾兩貳錢伍分陸釐伍毫<lb/>
　　　景寧縣<hi>前係照人起丁今改照田起丁</hi>
　原額人丁柒千貳百柒拾伍丁伍分康熈二十年實<lb/>
　　在人丁陸千伍百壹拾貳丁伍分康熈六十年原<lb/>
　　報原額人丁除清缺外實該人丁陸千柒百伍拾<lb/>
　　捌丁伍分雍正四年實在人丁陸千柒百捌拾丁<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-33b"/>
　　伍分<hi>賦役全書原額田除荒棄并蠲免籍田外實該田柒百陸拾捌頃肆拾玖畝陸分貳釐伍</hi>
　　<hi>毫伍絲柒忽每田壹拾壹畝捌分叄絲貳忽柒㣲玖塵壹渺捌漠陸埃壹纎伍沙派人丁壹丁</hi>
　雍正九年編審舊管人丁陸千柒百捌拾丁伍分新<lb/>
　　收人丁肆百伍拾貳丁叄分肆釐柒毫陸絲開除<lb/>
　　人丁叄百叄拾叄丁實在人丁陸千捌百玖拾玖<lb/>
　　丁伍分<hi>内原額完賦人丁陸千伍百壹拾貳丁伍分每丁徴銀捌分捌釐共徴銀伍百柒拾</hi>
<hi>盛世叄兩壹錢外實内别省寄居人丁肆丁浙省土著    滋生増益人丁</hi>
　　<hi>人丁叄百捌拾叄丁共増益人丁叄百捌拾㭍丁永不加賦</hi>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-34a"/>
　　以上實徴銀伍百柒拾叄兩壹錢<lb/>
　　玊環<lb/>
　玊環志户貳千柒百捌拾貳男壹萬肆千貳百貳拾<lb/>
　　陸丁女伍千叄百玖拾口共壹萬玖千陸百壹拾<lb/>
　　陸丁口<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0044_WYG_073-34b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　浙江通志卷七十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>