<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>徐正字詩賦巻一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4c0107_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　徐正字詩賦巻一<lb/>
　　　　　　　　　　　　唐　徐寅　撰<lb/>
　　賦<hi>共八首</hi>
　　　澗底松賦<lb/>
碧澗千仞青松幾年豈天生之有異蓋地勢以居偏挺<lb/>
操彌貞雖厄巖巒之下掄材倘鑒合居樗櫟之前則知<lb/>
植物之近不可用而或用生物之逺其可貢而誰貢伊<lb/>
<pb n="KR4c0107_WYG_001-1b"/>
彼良木何慙其青竹成龍工未我求且伴其髙梧宿鳯<lb/>
翠鎖山椒心凌碧霄生風而虎豹唫嘯拂衣而龍蛇動<lb/>
揺安得伴磊磊之石因離離者苗奚三公之夢猶阻豈<lb/>
萬乘之封尚遥何殊孔明之先主未迎空懐良策吕望<lb/>
之文王非獵不到終朝今則希匠斤採溪壑如拔之於<lb/>
高岸邃谷可營之於帝宫仙閣澗底松兮才不才候般<lb/>
輸之所度<lb/>
　　　勾踐獻西施賦<lb/>
<pb n="KR4c0107_WYG_001-2a"/>
惑人之心兮惟巧惟僣破人之國兮以妖以艶當勾踐<lb/>
之宻謀進西施而果驗昔者二國相吞凌卑恃尊殊不<lb/>
知卑則自亡而固存尊則為明而反昏鳥喙年年誓啄<lb/>
夫差之肉稽山日日拜聴范蠡之言言曰伍員之賢東<lb/>
吳之徳伯嚭之佞東吳之賊德之盛兮越可憂賊之興<lb/>
兮吳可殛今欲狂敵國之君須中傾城之色待其聲色<lb/>
内伐外惑自紂妲巳以亡宗晉驪姬而亂國今苧羅之<lb/>
山越水之灣恐是神仙之化忽生桃李之顔楊栁羞弱<lb/>
<pb n="KR4c0107_WYG_001-2b"/>
芙蓉恥姸可以變栁惠於貞莊悦荆王於魂夢臣請進<lb/>
焉王乃喜曰此盖神假卿之竒畫天雪越之前耻乃命<lb/>
迎織女於銀漢聘姮娥於月宫炫燿雲外喧閙洞中粧<lb/>
成而瑞玉凝彩服麗而朝霞剪紅昨宵猶賤今晨不同<lb/>
曉别越溪暮歸吳苑歌一聲兮君魄醉笑百媚兮君心<lb/>
眷勾踐乃走電驅雷星馳箭催投醪而士卒皆醉嘗膽<lb/>
而胸襟洞開虎噬骨碎山崩卵摧楚腰衛鬢化為鬼鳯<lb/>
閣龍樓燼作灰於是命屠蘇之酒上姑蘇之臺伊覇業<lb/>
<pb n="KR4c0107_WYG_001-3a"/>
以俄去我英風而聿來於戲殺忠良而受佳麗欲弗敗<lb/>
其難哉<lb/>
　　　斬蛇劒賦<lb/>
磨霜礪雪兮熒煌錯落伊逐鹿之英聖兮有斬蛇之鋒<lb/>
鍔以麾正乾坤劃分善惡楚國之姦雄徒爾烹若窮鱗<lb/>
常山之首尾胡為斷如朽索斯劒廼上應君臨舒陽慘<lb/>
隂惟上徳之在火協紅爐之燿金想其龍活三尺霆飛<lb/>
半尋是何靈規之異天啟之始而乃振戎衣受秋水匣<lb/>
<pb n="KR4c0107_WYG_001-3b"/>
辭乎豐沛之邑腰入乎崤函之里日月方蠧風雲未起<lb/>
有大蟒之當路硋潜龍之舉趾上於是祝銛鋒擊怪虺<lb/>
然後腐七雄剗多壘得非秦毒之奢化為長蛇漢徳之<lb/>
儉變為神劍奢以儉陷蛇以劍斬果聞哭白帝之亡歌<lb/>
赤帝之昌雖行大義亦假雄鋩况乎龜文龍藻玉鏤金<lb/>
裝世亂則用時清則藏十二年兮加我淬七一陣兮摧<lb/>
爾剛穹山吞象之鱗豈鈋蓮鍔大澤銜珠之血不汙星<lb/>
光其後厯興亡經得䘮漢之滅兮魏之授魏之衰兮晉<lb/>
<pb n="KR4c0107_WYG_001-4a"/>
之仗晉火起兮高飛肎混烟煤之狀<lb/>
　　　御溝水賦<lb/>
陸海之中昆明以東御為溝而有自溝注水以無窮縈<lb/>
紫閣之千峰清辭玉洞㵼銀河之一派冷入瑰宫我西<lb/>
都也地正三秦天連五緯不知此水之出但見斯溝之<lb/>
貴既非減㶚以分滻又匪疏涇而鑿渭是何飛下雲霓<lb/>
沿高走低潺湲乎𤣥豹岡北繚繞乎靈龜岸西豈因水<lb/>
伯穿地維通來玉甃必是神龍為天子吐灌金隄上繞<lb/>
<pb n="KR4c0107_WYG_001-4b"/>
蓬瀛中侔溟渤涵暮景於瓊殿倒晴光於絳闕色入天<lb/>
池逺不逺兩岸垂楊聲喧金屋眠不眠六宫明月迥冩<lb/>
岧嶤高連碧霄朝宗而鳯沼將近習坎而龍宫不遥潄<lb/>
今古之雄都千門水鏡截東西之大道幾處虹橋豈不<lb/>
以决泄年長泉源地逺青蕪濯翠兮宵雨霽紅杏飄英<lb/>
兮春日晚堪歌聖代浮通其徳澤恩波莫問當時流破<lb/>
其秦宫漢苑香徹天涯先来帝家重輪而瑞蘸紅日五<lb/>
色而光揺彩霞時時翡翠隨波飛穿禁栁往往鴛鴦逐<lb/>
<pb n="KR4c0107_WYG_001-5a"/>
浪銜出宫花其或赫日流金輿人望歲咸憂地利以將<lb/>
失願假天波而下濟分紫禁以餘潤作黔黎之大惠則<lb/>
禹濬川也不為己而為人農擊壤焉不荷天而荷帝玉<lb/>
堂金殿兮知不知敢進芻蕘於此際<lb/>
　　　人生幾何賦<lb/>
葉落辭柯人生幾何六戰國而漫為流血三神山而杳<lb/>
隔鯨波任誇百斛明珠奚容遐算或有一巵芳酒且共<lb/>
高歌豈不以天地為爐日星為紀雖有聖與有智不無<lb/>
<pb n="KR4c0107_WYG_001-5b"/>
生而無死生即浮萍没為流水七十戰争如虎豹竟刎<lb/>
烏江三千賔客若鴛鴻難尋珠履擾擾匆匆晨雞暮鐘<lb/>
命靡常兮霜與露年罔禁兮椿與松問青天隂慘陽舒<lb/>
拘人否㤗歎白日東升西落奪我顔容可惜繁華堪驚<lb/>
倚伏有寒暑兮逼君壽有鬼神兮蠧君福不覺南陵公<lb/>
子緑鬢改而皜髪生北里豪家昨日歌而今日哭夢幻<lb/>
吞侵朝浮夕沉三光有影遣誰繋萬事無根何處尋易<lb/>
服猛獸難降寸心眼看西晉之荆榛猶經白刃身屬北<lb/>
<pb n="KR4c0107_WYG_001-6a"/>
邙之狐兔尚惜黄金奈何荒色嗜音雕墻峻宇君不見<lb/>
息夫人兮悄長黙金谷園兮闃難覩香閣之羅紈未脫<lb/>
别已承恩春風之桃李方開早聞移主丘塜纍纍金章<lb/>
布衣白楊芳草正堪恨逐利争名何太非嘗聞蕭史王<lb/>
喬長生孰見任是秦皇漢武不没何歸吾欲舉𤣥酒於<lb/>
東溟挹嘉殽於西岳命北帝以指榮辱召南河而講清<lb/>
濁飲大道以醉平生冀陶陶而返太朴<lb/>
　　　鮫人室賦<lb/>
<pb n="KR4c0107_WYG_001-6b"/>
斯室誰見伊人盡傳浩渺而洪波有象深沈而碧浪無<lb/>
邊異彼鮫人處乎鯨海儲晶蓄素刮銀兔之秋光矗浪<lb/>
凝波刷金烏之晝彩露洗霜融涵虚湛空鑿户牖以非<lb/>
匹飾椒蘭而不同度木何人範環堵于琉璃地上作嬪<lb/>
誰氏織輕綃于玳瑁窓中鬼瞰終無神功自偶雙闕標<lb/>
百尺岧嶤而貝闕凌前萬户列千門洞達而龍宫在後<lb/>
光攅琥珀千樹花拆珊瑚萬枝控巨鯉之真人方能到<lb/>
此泛靈槎之上客莫入於斯電落窮隂雲閒大厦誰為<lb/>
<pb n="KR4c0107_WYG_001-7a"/>
欺暗之士盡是泣珠之者霏霏瑞彩凝成螮蝀之梁漠<lb/>
漠飛烟化作鴛鴦之瓦鏡㵼奫淪波澄垢氛瓊窓而鰲<lb/>
頂均岫綺棟而壺中借雲二十四里之漢宫何曾足數<lb/>
三十六般之仙洞未得相聞允矣神化規模天然異質<lb/>
吾欲乾北海而涸南溟探驪龍於此室<lb/>
　　　過驪山賦<lb/>
六國血於秦秦王還化塵塵警而為楚為漢路在而今<lb/>
人古人但見愁雲黯慘叠嶂嶙峋時遷而金石非固地<lb/>
<pb n="KR4c0107_WYG_001-7b"/>
改而荆榛旋新愚聞周衰則避債登臺秦暴則焚書建<lb/>
國貴螻蟻於人命法豺狼於帝徳兩曜昏翳九圍傾側<lb/>
扶桑幾里我鞭石以期通渤海幾重我驅山而要塞慘<lb/>
慘九穹峨峨七雄三農百榖以休務淬鐵磨金而獻功<lb/>
九州病萬室空韓趙魏以火滅楚燕齊而坐窮家有子<lb/>
兮誰得孝國有臣兮孰効忠九野分將焉作兆民之主<lb/>
諸侯吞盡方行天子之風星隕九霄城長萬里血染草<lb/>
木肉肥蛇豕將欲手挂天刃足跳地紀拙虞帝而短唐<lb/>
<pb n="KR4c0107_WYG_001-8a"/>
堯誇商辛而長夏癸禍從殃催川揺岳摧金陵之王氣<lb/>
頓起蓬島之宫娥不來黔首求主蒼旻降災天漢之龍<lb/>
髯倐斷沙丘之鮑臭誰猜箠使諸夏塲擅九垓於是宅<lb/>
彼岡巒兆斯陵闕猶驅六宫以殉葬豈言蔓草之縈骨<lb/>
嫌示儉於當時更窮奢於既殁融銀液雪疏下地之江<lb/>
河帖玉懸珠皎窮泉之日月嶫嶫層層不騫不崩斯高<lb/>
之喉舌方滑劉項之風雷忽興軹道一朝璽獻漢家之<lb/>
主驪山三月火燒秦帝之陵今則草接平原烟蒙翠嶺<lb/>
<pb n="KR4c0107_WYG_001-8b"/>
想秦史以神竦弔秦陵而恨永華清宫觀鏁雲霓作皇<lb/>
唐之勝景<lb/>
　　　京兆府試入國知教賦<lb/>
天闢區宇人尊帝王國將入於封部教先知於典章不<lb/>
宰成功乃合乾坤之徳無私鑒物能齊日月之光多士<lb/>
之操修六經之楷式將欲明其教必在遊於國温柔敦<lb/>
厚出風雅之咏歌比事屬詞本春秋之黜陟協彼典教<lb/>
諧斯禮文廣博而樂章具有精微而易象爰分先王所<lb/>
<pb n="KR4c0107_WYG_001-9a"/>
以總斯御物體彼為君遂使足厯四門親愛之儀已覩<lb/>
身由萬户民從之義皆聞莫不周覽金湯潛量王覇審<lb/>
樂知政以攸類陳詩觀風而相亞是以逢耕讓畔得先<lb/>
人後巳之規察鳥安巢驗惡殺好生之化今吾君興帝<lb/>
業赫皇明以謙柔而教蠻貊以樸素而教公卿以節儉<lb/>
而教百姓以農耕而教五兵自然八方走響六合飛聲<lb/>
豈俟入乎閫閾方能知彼規程其或跋扈未殱陸梁未<lb/>
向可使拜天闕而俯聴趍帝閽而引望俾其退而補過<lb/>
<pb n="KR4c0107_WYG_001-9b"/>
警干羽之舞階進以盡忠報聖明之在上士有負書劍<lb/>
出林巒謁九門而教化斯仰瞻百辟而威儀可觀則知<lb/>
不上泰山豈覺寰區之大不浮東海寧知溟渤之寛敢<lb/>
不廣義路懐忠甲開閶闔以聴聲詩賀仁霑而恩洽<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　徐正字詩賦巻一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>