<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>備急千金要方卷二十九</head>
    <p>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　備急千金要方卷二十九　唐　孫思邈　撰<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　林億等　校正<lb/>
　傷寒方<lb/>
　　傷寒例第一<lb/>
論曰易稱天地變化各正性命然則變化之迹無方性<lb/>
命之功難測故有炎凉寒燠風雨晦㝠水旱妖災蟲蝗<lb/>
怪異四時八節種種施化不同七十二候日月運行各<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-1b"/>
别終其晷度方得成年是謂嵗功畢矣天地尚且如然<lb/>
在人安可無事故人生天地之間命有遭際時有否泰<lb/>
吉凶悔各苦樂安危喜怒愛憎存亡憂畏關心之慮日<lb/>
有千條謀身之道時生萬計乃度一日是故天無一嵗<lb/>
不寒暑人無一日不憂喜故有天行瘟疫病者即天地<lb/>
變化之一氣也斯蓋造化必然之理不得無之故聖人<lb/>
雖有補天立極之徳而不能廢之雖不能廢之而能以<lb/>
道御之其次有賢人善于攝生能知撙節與時推移亦<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-2a"/>
得保全天地有斯瘴癘還以天地所生之物以防備之<lb/>
命曰知方則病無所侵矣然此病也俗人謂之横病多<lb/>
不解治皆曰日滿自差以此致枉者天下大半凡始覺<lb/>
不佳即須救療迄至于病愈湯食競進折其毒勢自然而<lb/>
差必不可令病氣自在恣意攻人拱手待斃斯為誤矣今<lb/>
博採羣經以為上下兩卷廣設備擬好養者可得詳焉<lb/>
小品曰古今相傳稱傷寒為難治之疾時行瘟疫是毒<lb/>
病之氣而論治者不判傷寒與時行瘟疫為異氣耳云<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-2b"/>
傷寒是雅士之辭天行瘟疫是田舍間號耳不說病之<lb/>
異同也考之衆經其實殊異矣所宜不同方說宜别是<lb/>
以略說其要經言春氣温和夏氣暑熱秋氣清涼冬氣<lb/>
凛冽此四時正氣之序也冬時嚴寒萬類深藏君子固<lb/>
密則不傷于寒或觸冒之者乃為傷寒耳其傷于四時<lb/>
之氣皆能為病而以傷寒為毒者以其最為殺厲之氣<lb/>
也中而即病名曰傷寒不即病者其寒毒藏于肌骨中<lb/>
至春變為温病至夏變為暑病暑病熱極重于温也是<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-3a"/>
以辛苦之人春夏多温病熱病者皆由冬時觸冒寒冷<lb/>
之所致非時行之氣也凡時行者是春時應暖而反大<lb/>
寒夏時應熱而反大冷秋時應凉而反大熱冬時應寒<lb/>
而反大温此非其時而有其氣是以一歲之中病無長<lb/>
少多相似者此則時行之氣也傷寒之病逐日深淺以<lb/>
施方治今世人得傷寒或始不早治或治不去病或日<lb/>
數久淹困乃告師師苟依方次第而療則不中病皆冝<lb/>
臨時消息制方乃有效耳<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-3b"/>
華佗曰夫傷寒始得一日在皮當摩膏火灸之即愈若<lb/>
不解者二日在膚可依法針服解肌散發汗汗出即愈<lb/>
即不解至三日在肌復一發汗即愈若不解者止勿復<lb/>
發汗也至四日在胸宜服藜蘆圓微吐之則愈若病困<lb/>
藜蘆圓不能吐者服小豆𤓰蔕散吐之則愈也視病尚<lb/>
未醒醒者復一法針之五日在腹六日入胃入胃乃可<lb/>
下也若熱毒在外未入于胃而先下之者其熱乗虚入<lb/>
胃即爛胃也然熱入胃須要下去之不可留于胃中也<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-4a"/>
胃若實熱為病三死一生皆不愈胃虚熱入爛胃也其<lb/>
熱微者赤斑出此候五死一生劇者黒斑出者此候十<lb/>
死一生但論人有强弱病有難易得效相倍也得病無<lb/>
熱但狂言煩躁不安精彩言語不與人相主當者勿以<lb/>
火迫之但以猪苓散一方寸匕服之當逼與新汲水一<lb/>
升若二升强飲之令以指刺喉中吐之病隨手愈若不<lb/>
能吐者勿强與水水停則結心下也當更以餘藥吐之<lb/>
皆令相主不爾更致危矣若此病軰不時以猪苓散吐<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-4b"/>
解之者其死殆速耳亦可先以去毒物及法針之尤佳<lb/>
夫飲膈實者此皆難治此則三死一生也病者過日不<lb/>
以時下則熱不得泄亦胃爛斑出春夏無大吐下秋冬<lb/>
無大發汗發汗法冬及始春大寒時宜服神丹圓亦可<lb/>
摩膏火炙若春末及夏月始秋此熱月不冝火炙及重<lb/>
覆宜服六物青散若崔文行度瘴散赤散雪煎亦善若<lb/>
無圓散及煎者但單煮柴胡數兩傷寒時行亦可服以<lb/>
發汗至再三發汗不解當與湯實者轉下之其脉朝夕<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-5a"/>
駃者為澼實者朝平夕駃者非澼也轉下湯為可早與<lb/>
但當少與勿令大下耳少與當數其間也諸虚煩熱者<lb/>
與傷寒相似然不惡寒身不疼痛故知非傷寒也不可<lb/>
發汗頭不痛脉不緊數故知非裏實不可下也如此内<lb/>
外皆不可攻而强攻之必遂損竭多死難全也此虚煩<lb/>
但當與竹葉湯若嘔者與橘皮湯一劑不愈為可重與<lb/>
也此法數用甚有效驗傷寒後虚煩亦宜服此湯<lb/>
王叔和曰夫陽盛隂虚<hi>外臺作表和裏病</hi>汗之則死下之則愈<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-5b"/>
陽虚隂盛<hi>外臺則裏和表病</hi>下之則死汗之則愈夫如是則神<lb/>
丹安可以誤發甘遂何可以妄攻虚盛之治<hi>外臺作表裏之病</hi>
相背千里吉凶之機應若影響然則桂枝下咽陽盛則<lb/>
斃<hi>外臺作表和則斃</hi>承氣入胃隂盛以亡<hi>外臺作裏平以亡</hi>若此隂陽<lb/>
虚實之交錯其候至微發汗吐下之相反其禍至速而<lb/>
醫術淺狹不知不識病者殞没自謂其分至令寃魂塞<lb/>
於㝠路夭死盈于曠野仁愛鑒此寜不傷楚夫傷寒病<lb/>
者起自風寒入于腠理與精氣分爭榮衛否隔周行不<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-6a"/>
通病一日至二日氣在孔竅皮膚之間故病者頭痛惡<lb/>
寒腰背强重此邪氣在表發汗則愈三日以上氣浮在<lb/>
上部填塞胸心故頭痛胷中滿當吐之則愈五日以上<lb/>
氣沉結在臟故腹脹身重骨節煩疼當下之則愈明當<lb/>
消息病之狀候不可亂投湯藥虚其胃氣也經言脉微<lb/>
不可吐虚細不可下又夏月亦不可下也此醫之大禁<lb/>
也脉有沉浮轉能變化或人得病數日方以告醫雖云<lb/>
初覺視病已積日在身其疹瘵結成非復發汗解肌所<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-6b"/>
除當胗其脉隨時形勢救解求免也不可苟以次第為<lb/>
固失其機要乃致禍矣此傷寒次第病三日以内發汗<lb/>
者謂當風解衣夜卧失覆寒温所中并時有疾疫邪風<lb/>
之氣相染易為邪惡所中也至于人自飲食生冷過多<lb/>
腹臟不消轉動稍難頭痛身温其脉實大者便可吐下<lb/>
之不可發汗也<lb/>
陳廪丘云或問得病連服湯藥發汗汗不出如之何答<lb/>
曰醫經云連發汗汗不出者死病也吾思之可蒸之如<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-7a"/>
蒸中風法熱温之氣於外迎之不得不汗出也後以問<lb/>
張苖苖云曽有人作事疲極汗出卧單簟中冷得病但苦<lb/>
寒倦諸醫與圓散湯四日之内凡八過發汗汗不出苖<lb/>
令燒地布桃葉蒸之即得大汗於被中就粉傅身使極<lb/>
燥乃起便愈後數以此發汗汗皆出也人性自有難汗<lb/>
者非惟病使其然也蒸之則無不汗出也諸病發熱惡<lb/>
寒脉浮洪者便宜發汗温粉粉之勿令遇風當發汗而<lb/>
其人適失血及下大利則不可大汗也數少與桂枝湯<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-7b"/>
使體潤漐漐汗出連日當自解也<lb/>
論曰凡人有少苦似不如平常即須早道若隱忍不治<lb/>
冀望自差須臾之間以成痼疾小兒女子益以滋甚若<lb/>
時氣不和當自戒謹若小有不和即須治療尋其邪由<lb/>
及在腠理以時早治鮮不愈者患人忍之數日乃説邪<lb/>
氣入臟則難可制止雖和緩亦無能為也癰疽丁腫喉<lb/>
痺客忤尤其為急此自養生之要也凡作湯藥不可避<lb/>
晨夜時日吉凶覺痛須臾即宜便治不等早晚則易愈<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-8a"/>
矣服藥當如方法若縱意違師不須治之也凡傷寒多<lb/>
從風寒得之始表中風寒入裏則不消矣未有温覆而<lb/>
當不消也凡得時氣病五六日而渇欲飲水飲不能多<lb/>
不當與也所以爾者腹中熱尚少不能消之便更為人<lb/>
作病矣若至七八日大渇欲飲水者猶當依證而與之<lb/>
與之勿令極意也言能飲一斗者與五升若飲而腹滿<lb/>
小便澁若喘若噦不可與之勿然大汗出者欲自愈也<lb/>
人得病能飲水欲愈也<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-8b"/>
凡温病可針刺五十九穴又身之穴三百六十有五其<lb/>
三十六穴灸之有害七十九穴刺之為災<lb/>
論曰夫尋方學之要以救速為貴是以飬生之家須預<lb/>
合成熟藥以補倉卒之急今具之于左<lb/>
　　辟温第二<hi>方<graphic n="KR0630" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0630.png" mimeType="image/png"/>病證濕</hi>
屠蘇酒辟疫氣令人不染温病及傷寒歲旦之方<lb/>
　　大黄<hi>十五銖</hi>　自术<hi>十八/銖</hi>　桔梗　　　蜀椒<hi>各十五銖</hi>
　　桂心<hi>十八銖</hi>　烏頭<hi>六/兩</hi>　　菝葜<hi>十二銖</hi>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-9a"/>
　右七味㕮咀綘袋盛以十二月晦日中懸沉井中令<lb/>
　至泥正月朔旦平曉出藥置酒中煎數沸於東向戸<lb/>
　中飲之屠蘇之飲先從小起多少自在一人飲一家<lb/>
　無疫一家飲一里無疫飲藥酒得三朝還滓置井中<lb/>
　能仍歲飲可世無病當家内外有井皆悉著藥辟温<lb/>
　氣也又一方有防風一兩<lb/>
大匕流金散辟温氣方<lb/>
　　雄黄<hi>三兩</hi>　　雌黄<hi>二/兩</hi>　　礬石<hi>一兩/半</hi>　鬼箭羽<hi>一兩半</hi>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-9b"/>
　　羚羊角<hi>燒二兩</hi>
　右五味治下篩三角絳袋盛一兩帯心前并掛門戸<lb/>
　上若逢大疫之年以月旦青布裹一刀圭中庭燒之<lb/>
　温病人亦燒薫之<lb/>
雄黄散辟温氣方<lb/>
　　雄黄<hi>五兩</hi>　　朱砂<hi>一作/赤木</hi>　菖蒲　　　鬼臼<hi>各二兩</hi>
　右四味治下篩以塗五心額上鼻人中及耳門<lb/>
預備一物栢枝散天氣不和疾病流行方<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-10a"/>
　取南向社中栢東南枝曝令乾𢷬末酒服方寸匕神<lb/>
　良<lb/>
粉身散辟温病常用方<lb/>
　　芎藭　　　白芷　　　藁本<hi>各等分</hi>
　右三味治下篩内米粉中以粉身<lb/>
殺鬼燒藥方辟温氣<lb/>
　　雄黄　　　丹砂　　　雌黄<hi>各一斤</hi>
　　羚羊角<hi>羖羊角亦得</hi>　　　　蕪荑　　虎骨<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-10b"/>
　　鬼臼　　　鬼箭羽　　野丈人　　石長生<lb/>
　　猳猪屎　　馬懸蹄<hi>各三兩</hi>青羊脂　　菖蒲<lb/>
　　白术<hi>各八兩</hi>　蜜蠟<hi>八斤</hi>
　右十六味末之以蜜蠟和為丸如彈許大朝暮及夜<lb/>
　中戸前微火燒之<lb/>
虎頭殺鬼圓辟温方<lb/>
　　虎頭<hi>五兩</hi>　　朱砂　　　雄黄　　　雌黄<hi>各一兩半</hi>
　　鬼臼　　　皂莢　　　蕪荑<hi>各一兩</hi>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-11a"/>
　右七味末之以蜜蠟和為丸如彈子大絳袋盛繫臂<lb/>
　男左女右懸屋四角晦望夜半中庭燒一圓<lb/>
辟温殺鬼圓熏百鬼惡氣方<lb/>
　　雄黄　　　雌黄<hi>各二兩</hi>　羖羊角　　虎骨<hi>各七兩</hi>
　　龍骨　　　龜甲　　　鯪鯉甲　　蝟皮<hi>各三兩</hi>
　　樗雞<hi>十五枚</hi>　空青<hi>一/兩</hi>　　芎藭　　　真珠<hi>各五兩</hi>
　　東門上雞頭<hi>一兩</hi>
　右十三味末之烊蠟二十兩并手圓如梧子正旦門<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-11b"/>
　户前燒一圓𢃄一圓男左女右辟百惡獨宿弔喪問<lb/>
　病各吞一圓小豆大天隂大霧日燒一圓於戸牖前<lb/>
　佳<lb/>
雄黄圓漢建炎二年太歲在酉疫氣流行死者極衆即<lb/>
有書生丁季迴從蜀青城山來東過南陽從西市門入<lb/>
見患疫癘者頗多遂于囊中出藥人各惠之一圓靈藥<lb/>
霑唇疾無不瘥市中疫鬼數百餘見書生施藥悉皆驚<lb/>
怖而走乃有鬼王見書生謂有道法兼自施藥感衆鬼<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-12a"/>
等奔走若是遂詣書生欲求受其道法書生曰吾無道<lb/>
法乃囊中之藥呈于鬼王鬼王覩藥驚惶扣頭乞命而<lb/>
走此方藥帶之入山能辟虎狼蛇蟲入水能除水怪蛟<lb/>
蜃<lb/>
　　雄黄　　　雌黄　　　曽青　　　鬼臼<lb/>
　　真珠　　　丹砂　　　虎頭骨　　桔梗<lb/>
　　白术　　　女青　　　芎藭　　　白芷<lb/>
　　鬼督郵　　蕪荑　　　鬼箭羽　　藜蘆<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-12b"/>
　　菖蒲　　　皂莢<hi>各一兩</hi>
　右十八味末之蜜丸如彈子大絹袋盛男左女右帯<lb/>
　之卒中惡病及時疫吞如梧子一丸燒一丸彈子戸<lb/>
　内<lb/>
赤散辟温疫氣傷寒熱病方<lb/>
　　藜蘆　　躑躅花<hi>各一兩</hi>牡丹皮　　皂莢<hi>各一兩六銖</hi>
　　附子　　桂心　　　真珠<hi>各六兩</hi>　細辛<lb/>
　　乾薑<hi>各十八銖</hi>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-13a"/>
　右九味末之内真珠合治之分一方寸匕置絳囊中<lb/>
　帶之男左女右着臂自隨覺有病之時便以粟米大<lb/>
　内著鼻中又酒服一錢匕覆取汗日三服當取一過<lb/>
　汗耳<lb/>
又方正月旦取東行桑根如指長七寸以丹塗之懸門<lb/>
戸上又令人帶之<lb/>
斷温病不相染著方<lb/>
　汲水瓶一長七寸盜著病人卧席下良<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-13b"/>
又方以繩度所住户中壁屈繩即斷之<lb/>
治温病不相染方<lb/>
　以桃樹蠧屎末之水服方寸匕<lb/>
又方术豉等分酒漬服之妙<lb/>
又方正旦吞麻子赤小豆各二七粒又以二七粒投井<lb/>
中<lb/>
又方新布袋盛赤豆一升内井中三日出舉家服二七<lb/>
枚<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-14a"/>
又方松葉末之酒服方寸匕日三服<lb/>
又方常以七月七日合家吞赤小豆向日吞二七枚<lb/>
又方常以七月七日男吞大豆七枚女吞小豆二七枚<lb/>
又方神仙教人立春後有庚子日温蕪菁葅汁合家大<lb/>
小並服不限多少<lb/>
斷温疫轉相染著乃至滅門延及外人無收視者方<lb/>
　　赤小豆　　鬼箭羽　　鬼臼　　　雄黄<hi>各二兩</hi>
　右四味末之以蜜和服如小豆一丸可與病人同床<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-14b"/>
　𫝊衣<lb/>
治温令不相染方<lb/>
　新布袋盛大豆一升内井中一宿出服七枚<lb/>
治温疫方<lb/>
　藥子二枚末水服之<lb/>
又方白蜜和上色朱砂粉一兩以太歲日平旦大小勿<lb/>
食向東方立吞服三七丸如麻子大勿令齒近之并吞<lb/>
赤小豆七枚投井泉中終身勿忘此法<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-15a"/>
又方凡時行疫癘常以月望日細剉東引桃枝煮湯浴<lb/>
之<lb/>
治瘴氣方<lb/>
　　蒜<hi>五子并皮碎之</hi>　䜴心<hi>一升</hi>
　右二味以三歲男兒尿二升煮五六沸去滓服之良<lb/>
又方青竹茹二升以水四升煮取三升分作三服<lb/>
治患霧氣者心内煩悶少氣頭痛項急起則眼眩欲倒<lb/>
身微熱戰掉不安時復増寒心中欲吐吐時無物方<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-15b"/>
　新猪屎二升半内好酒一升攪令散以生布絞取汁<lb/>
　更以綿濾頓服之取盡即地鋪暖卧覆盖鋪前著火<lb/>
　常汗出若得汗當細細去上衣勿使心寒寒即不差<lb/>
　看汗自乾乃起慎風冷亦治瘧及風勞蟲毒<lb/>
治肝腑臟温病隂陽毒頸背雙筋牽先寒後熱腰强急<lb/>
縮目中生花方<lb/>
　　桂心<hi>一兩</hi>　　白术　　　芒硝　　　大青<lb/>
　　梔子<hi>各三兩</hi>　柴胡<hi>五/兩</hi>　　石膏　　　生薑<hi>各八兩</hi>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-16a"/>
　　生地黄　　香䜴<hi>各一升</hi>
　右十味㕮咀水九升煮取三升分三服<lb/>
治肝腑臟温病隂陽毒先寒後熱頸筋攣牽面目赤黄<lb/>
身中直强方<lb/>
　　𤣥參<hi>一兩</hi>　　細辛<hi>二兩</hi>　　梔子　　　黄芩<lb/>
　　升麻　　　芒硝<hi>各三兩</hi>　石膏<hi>八/兩</hi>　　竹葉<hi>切五升</hi>
　　車前草<hi>曝切二升</hi>
　右九味㕮咀以水一斗半煮竹葉車前取七升去滓<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-16b"/>
　下諸藥煎至三升芒硝分三服<lb/>
治心腑臟温病隂陽毒戰掉不安驚動方<lb/>
　　大青　　　黄芩　　　梔子　　　知母<lb/>
　　芒硝<hi>各三兩</hi>　麻黄<hi>四/兩</hi>　　𤣥參<hi>六兩</hi>　　石膏<lb/>
　　生葛根<hi>各八兩</hi>生地黄<hi>切一升</hi>
　右十味㕮咀以水九升煮取三升去滓下芒硝分三<lb/>
　服<lb/>
治脾腑臟温病隂陽毒頭重頸直皮肉痺結核隱起方<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-17a"/>
　　大青　　　羚羊角　　升麻　　　射干<lb/>
　　芒硝<hi>各三兩</hi>　梔子<hi>四/兩</hi>　　寒水石<hi>五/兩</hi>　𤣥參<hi>八兩</hi>
　右八味㕮咀以水七升煮取三升分三服<lb/>
治肺腑臟温病隂陽毒咳嗽連續聲不絶嘔逆方<lb/>
　　麻黄　　　梔子　　　紫菀　　　大青<lb/>
　　𤣥參　　　葛根<hi>各三兩</hi>　桂心　　　甘草<hi>各二兩</hi>
　　杏仁　　　前胡<hi>各四兩</hi>　石膏<hi>八兩</hi>
　右十一味㕮咀以水九升煮取三升分作三服<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-17b"/>
治腎腑臟温病身面如刺腰中欲折熱毒内傷方<lb/>
　　茵蔯蒿　　梔子　　　芒硝<hi>各三兩</hi>　苦參<lb/>
　　生葛<hi>各四兩</hi>　生地黄　　石膏<hi>各八兩</hi>　蔥白<lb/>
　　䜴<hi>各一升</hi>
　右九味㕮咀以水九升煮取二升半下芒硝分三服<lb/>
萎㽔湯治温風之病脉隂陽俱浮汗出體重其息必喘<lb/>
其形狀不仁嘿嘿但欲眠下之者則小便難發其汗者<lb/>
必讝語加燒針者則耳聾難言但吐下之則遺失便利<lb/>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-18a"/>
如此疾者宜服之方<lb/>
　　萎㽔　　　白薇　　　麻黄　　　獨活<lb/>
　　杏仁　　　芎藭　　　甘草　　青木香<hi>各二兩</hi>
　　石膏<hi>三兩</hi>
　右九味㕮咀以水八升煮取三升去滓分三服取汗<lb/>
　若一寒一熱加朴硝一分及大黄三兩下之如無木<lb/>
　香可用麝香一分<hi>小品方云萎㽔湯治冬温冬春月中風傷寒則發熱頭腦痛咽喉乾</hi>
　<hi>舌强骨肉疼心胸痞滿腰背强亦治風温</hi>
<pb n="KR3e0013_WYG_029-18b"/>
夫<graphic n="KR0630" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0630.png" mimeType="image/png"/>病與百合狐惑濕風温病鬼魅皆相類宜精察節<lb/>
氣其新故二氣相搏喜成此疾<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　備急千金要方卷二十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>