<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>建康集巻六</head>
    <p>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　建康集巻六　　　　　　宋　葉夢得　撰<lb/>
　　劄子<lb/>
　　　辭免初除劄子<lb/>
臣違逺闕庭洊更十年屏處丘壑無階仰望清光犬馬<lb/>
戀軒之誠不勝朝暮兹者忽䝉恩㫖俾守建康留鑰豈<lb/>
意衰憊閒廢之餘聖眷不遺尚賜齒録承命感泣無言<lb/>
可叙仰惟陛下天地容覆一物不忍棄捐在臣戇拙非<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-1b"/>
材盡死不足論報但臣早衰多病前後累經奏陳不敢<lb/>
縷縷再述今年踰六十有加無已兼賦性僻違動多嫌<lb/>
怨而江左行闕所在地隆望重昨紹興之初固嘗已被<lb/>
使令正以帥事尚不能稱職旋速譴累在於今日豈敢<lb/>
復有冒居茍貪取目前之榮不思誤國之戒一有曠敗<lb/>
何所容贖反覆審思莫知自處兹實朝廷利害所係非<lb/>
特臣之私計危情迫切進退徬徨臣已具狀控列乞賜<lb/>
收還成命伏望陛下終始眷憐洞察肺腑念臣寄蹇孤<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-2a"/>
窮中外無援惟有歸誠君父不敢竊避斧鉞之誅許臣<lb/>
依舊宫觀别選良材上副憂寄干冒天威臣無任<lb/>
　　　謝傳宣撫問賜茶藥劄子<lb/>
臣迂拙凡材早䝉太上皇帝識擢寘之從班曽未少施<lb/>
報効陛下昨自維揚憫其流落召還誤䝉知遇非常力<lb/>
排衆論留備闕庭從容經闈每承顧問未幾遂使預聞<lb/>
國政天地生成之造尤非臣所宜得賦分竒窮一違軒<lb/>
陛十年於兹屏跡山林雖有犬馬拳拳之誠無所自達<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-2b"/>
比者不意簪屨賤㣲尚加省録適承人乏再俾舊治而<lb/>
臣坐席未暖有何勞能復出王人遽垂存省旬月以來<lb/>
徬徨恐懼不自能容重惟建康宿師數萬外連敵境里<lb/>
民昔經殘破彫瘵未蘇臣材術短淺素無威望何以仰<lb/>
稱陛下委寄惟當躬率竂吏夙夜盡瘁今兵屯内外粗<lb/>
皆整肅歲事豐稔人益安業近因奏免内藏庫和買絹<lb/>
七分本色特䝉金字牌賜可人人歡呼皆知出自聖意<lb/>
至於感泣繼有疾苦臣當節次具聞邊隅目今探報平<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-3a"/>
安敵情雖未可測萬一或有風塵之警臣亦當與大將<lb/>
竭力協心共圖禦捍庶有秋毫少副大恩臣無路瞻仰<lb/>
謹披瀝肝膽再具劄子奏陳<lb/>
　　　辭免左大中大夫劄子<lb/>
臣近者願解留都已屢干淵聽今復辭誤寵仰犯天誅<lb/>
退省徬徨已甘竄殛迫於私義尚敢縷陳感懼交并隕<lb/>
越無所臣聞先王詔爵制禄皆有常法既已命之則於<lb/>
三年考績隨其幽明而為之黜陟人無得容其私若加<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-3b"/>
命進秩則必職事之外别有殊功異能然後為非常之<lb/>
賜謂之賞故文武造周能錫有功諸侯則詩人美之作<lb/>
為彤弓簡王無因而褒魯成公則春秋變文而書曰天<lb/>
子使召伯來賜公命伏念臣自到任以來行將二年當<lb/>
新疆初復疲民始安之際雖願竭情盡瘁少圖報效而<lb/>
材力有限病衰相仍上無尺寸可裨朝廷下無毫髮可<lb/>
及閭里臣之自審豈不甚明陛下天地涵容縱以奉法<lb/>
循理齪齪亷謹闊略細過使得容身而去固已萬幸豈<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-4a"/>
可更冒異恩妄叨非據竊惟方今外難粗寧而四方萬<lb/>
里之逺百官庶府之事尚多廢闕正須内外夙夜協心<lb/>
相與共濟若藩鎮近臣不能上體聖志猶務貪得此臣<lb/>
所以猶恐懼震惕而不敢當也伏望聖慈洞察肺肝特<lb/>
賜寝罷使區區微臣得俯全一介之守則天下稍知分<lb/>
義者孰不人人興起皆有樂事勸功之意庶亦不為無<lb/>
補<lb/>
　　　辭免資政殿大學士第一劄子<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-4b"/>
竊惟幸不可數常情所畏老而戒得前訓甚明非至愚<lb/>
迷孰不知警而況身沗近臣職當劇任方陛下信賞勸<lb/>
功之日而羣臣㤀身為國之時此而不思曷逃大戾伏<lb/>
念臣出入侍從殆涉三紀中間坐閒幾過其半固未嘗<lb/>
有一言一事見稱於世可報廩食之責而榮名厚禄每<lb/>
以冒居退自省量常若芒刺在己今者待罪近藩甫踰<lb/>
三年雖簿書米鹽躬督僚吏夙夜盡瘁乃其職事所當<lb/>
為至於陛下愛恤疲民欲其蕃庶整齊軍旅欲其安彊<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-5a"/>
則無毫髮之效而進官未幾加職繼下況資政殿大學<lb/>
士真宗皇帝特創以為近弼非常之寵累朝不輕與人<lb/>
臣獨何心乃敢貪取欲望聖慈察其危情出於懇迫不<lb/>
敢但同常禮屢勤詔㫖許令特賜罷免使臣垂白之年<lb/>
粗免清議得竊知恥止足之名陛下所賜已多雖一日<lb/>
九遷何以復加<lb/>
　　　第二劄子<lb/>
仰凟天聰再勤明訓跼天蹐地無所自容上頼寛仁未<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-5b"/>
即誅殛在臣愚分所宜即拜恩㫖豈可更復有言迫於<lb/>
私義須至重干雷霆之譴伏念臣遲暮之年棄捐已久<lb/>
陛下特垂記録假之方面二年之間不以罪去而寵章<lb/>
繼下度越常數士友太息吏民改觀臣亦豈不願竊此<lb/>
須㬰之榮以光不世之遇但惟金師犯順天討方行陛<lb/>
下髙設厚賞以激行陳將使人人奮勵盡掃殘孽而臣<lb/>
身沗近臣職當外閫若貪冒茍得不畏公議則荷戈執<lb/>
㦸之士何所示勸謂臣且猶濫取則何人自肯盡心此<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-6a"/>
其夙夜震恐徬徨累日終不能自已者也伏望聖慈察<lb/>
此懇出肺肝特賜矜從非特犬羊微軀私幸保全亦於<lb/>
朝廷典刑不至玷累干冒天威<lb/>
　　　貼黄<lb/>
臣今來已係三干天聰實當萬死若聖恩必不容免則<lb/>
臣瀕江職守自有備禦之責將來諸道掃平大冦克定<lb/>
中原仰托威靈保境安民粗無大過解嚴例合推恩即<lb/>
姑使存留以待申命於異時猶為有名臣不敢更有辭避<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-6b"/>
伏乞睿察<lb/>
　　　奏淮西宣撫使殺敗金人劄子<lb/>
臣竊惟金人去歲敗盟大擄京師今年乗勝徑至淮甸<lb/>
驅集全部竭國逺來睥睨江壖無所畏憚陛下聖文神<lb/>
武逆折兇威申命將臣授之成筭曽不踰旬以十五萬<lb/>
之衆計窮力屈全師鏖戰連告六捷敗亡喪衂狼狽走<lb/>
遁名王貴主奔踖於道壯士健馬物故相乘自用兵以<lb/>
來未有此舉伸人神之宿憤雪宗廟之深讎鼓舞歡呼<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-7a"/>
中外一口自此擒馘敵人擴清畿甸盡還故土克復中<lb/>
原近在旦暮臣誤䝉寄委實當控扼不能身先士卒少<lb/>
效微勞疆事有守無緣躬詣冕旒少伸慶賀之誠<lb/>
　　　謝傳宣撫問賜茶藥劄子<lb/>
臣伏䝉聖恩申遣使指俯加清問仍頒好賜特異常典<lb/>
仰知出自眷懷顯示寵渥非臣一介微賤禮所當得銘<lb/>
篆肌骨無地寄言除已具表稱謝重念臣踈逺固陋被<lb/>
遇三朝初無秋毫可見紀録晩䝉陛下不次識擢内玷<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-7b"/>
政塗外叨師閫又未嘗少有補報於艱難之時今此待<lb/>
罪三年甫迫終更陛下終始保全未遽譴斥罪戾之積<lb/>
臣猶知之而天地涵容尚使超進寵名俾仍舊治方極<lb/>
隕越乃復冒此非常之恩未知殘年何以稱塞夙夜震<lb/>
懼無所自容無縁躬詣冕旒披露肝膽惟幸天日照臨<lb/>
　　　辭免觀文殿學士劄子<lb/>
臣近者䝉恩除觀文殿學士令再任尋以超躐過分具<lb/>
奏辭免願請閒秩伏奉詔書未賜俞允一介微賤仰干<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-8a"/>
天造逡巡留令罪不容誅所有再任職事臣不敢疊有<lb/>
煩喋候降到告即恭稟聖訓依舊交管别具表稱謝外<lb/>
竊惟觀文殿職名祖宗創置甚重近歲非自知樞宻院<lb/>
以上善罷未嘗輕除其餘必藩邸舊恩夤縁攀附邊防<lb/>
劇任開拓封疆僅乃得之至於常侍帷幄外守方鎮累<lb/>
更出入特示褒崇者不過數人而臣自省皆無一得徒<lb/>
以待罪歲久遽先近服稽之公論豈曰宜然況臣去秋<lb/>
已荷洪私加進資政殿大學士於今未及一年尤難倖<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-8b"/>
冒夙夕震懼無以茍安非常之恩既以仰承於異眷量<lb/>
己之戒尚冀少盡於愚衷敢望矜從終賜寢罷庶幾尚<lb/>
可勉殫餘力未至遽刺煩言<lb/>
　　　奏居民遺火待罪劄子<lb/>
臣本府今月十九西南風火起居民遺漏乘風勢猛盛<lb/>
直趨東北向著正當府治臣先以瘧疾在告即時扶持<lb/>
出救已延及府前東西居民蓆屋俄頃間分為兩路横<lb/>
穿燒入儀門内及簽㕔前人力更不能加臣極力營䕶<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-9a"/>
僅能保守軍資庫及大軍庫物錢並無踈虞相繼御前<lb/>
統制田師中王德轉運副使王暎又分救得小㕔一帶<lb/>
其餘外門直至州宅皆被焚毁伏念臣誤荷異恩再賜<lb/>
留鑰平時既無秋毫可以補報今兹不能戒慎預謹民<lb/>
伍致遭非意害及公私不職之誅無所逃罪已即具奏<lb/>
自劾臣以職事不可廢闕不敢居家待命行罰自近雖<lb/>
聖主所不得私伏望睿慈早賜黜責施行<lb/>
　　　再奏居民遺火待罪劄子<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-9b"/>
臣近緣本府居民遺漏延及州治具奏自劾待罪乞行<lb/>
降黜尋再具劄子陳布犬馬之情近准尚書省劄子九<lb/>
月二十五日奏聖㫖留司委寄甚重令某安職孤蹇餘<lb/>
生仰戴天地覆載之慈跼蹐無所自容縁臣不職之罪<lb/>
終不敢茍逃伏望聖慈特賜檢㑹施行<lb/>
　　　乞宫觀劄子<lb/>
臣待罪留都去年夏合當終秩誤䝉聖恩復令再任迂<lb/>
拙孤賤仰荷眷慈黽勉祗事至今六月又將滿歲伏念<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-10a"/>
臣衰疾之餘年齡浸暮理當退屏前後累嘗奏陳不敢<lb/>
再凟淵聽重惟瀕江臣鎮外鄰邊境兼總兵民責任不<lb/>
一而臣貪冒茍取首尾實及四年曠戾日積初無秋毫<lb/>
之補陛下恩禮過優歲加寵數皆逾分量豈敢更懷遷<lb/>
延之計以速官謗兼臣母年髙别無兼侍去春先還閭<lb/>
里垂白之年闕於奉養朝夕尤不能自安伏望聖慈矜<lb/>
憐曲賜檢舉許從罷免特除臣一外任宫觀差遣任便<lb/>
居住粗使連年懇請之意不負素心庶於晩節知止之<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-10b"/>
風少副清議<lb/>
　　　再乞宫觀劄子<lb/>
臣近嘗陳乞在外宫觀一任今月十二日准都進奏院<lb/>
遞到詔書一道伏䝉聖恩過加温言曲垂鐫諭未賜俞<lb/>
允天地之道出於生成在臣犬馬之分豈所宜得感懼<lb/>
戰慄無地自容重念臣昨者自棄山林誤荷收録置之<lb/>
方面固當竭盡死節以圖報効而臣每不安位屢祈退<lb/>
屏實以德薄器淺難堪重寄年齡晩暮義合知止所以<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-11a"/>
不避斧鉞之誅疊干淵聽今兹遷延再任又已踰年疆<lb/>
事既寧人皆安業坐尸厚禄尤愧本心外懷叨竊無補<lb/>
之憂内迫亢滿疾顛之畏此臣朝夕所以不遑寧處伏<lb/>
望聖慈俯加矜憫儻獲始終大賜特全造物之恩庻幾<lb/>
黽勉餘年粗守保身之戒<lb/>
　　奏狀<lb/>
　　　辭免初除第一狀<lb/>
右臣聞命震驚罔知所措衰悴投閒久屏丘壑聖眷不<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-11b"/>
遺尚加收録感銘之極涕淚交頤伏念臣早歲積衰疾<lb/>
病相半年齡寖晩益難自持不可更當事任紹興之初<lb/>
已嘗有此委使即力具陳免不獲數月之間果速譴累<lb/>
仰荷陛下天地含容不即誅夷許就閒秩今者相去七<lb/>
年舊疾不差新疾有加精神筋力事事尤非前比若或<lb/>
貪冒老不戒得必須再致曠敗不惟萬死無以塞責其在<lb/>
今日多事之際上負憂顧利害所繫不輕決非臣敢茍<lb/>
當愧懼徬徨無地自處伏望聖慈哀憐察其誠悃特賜<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-12a"/>
收還成命令臣依舊宫觀差遣干冒天威<lb/>
　　　第二狀<lb/>
右臣草芥賤㣲上干洪造天慈亟貸特寛慢令之誅未<lb/>
即矜從猶加鐫諭跼天蹐地無以自容伏念臣才識迂<lb/>
愚首䝉陛下不次識擢嘗獲預聞政事十年於兹曽未<lb/>
有毫髮補報今强敵未殄尚勤旰食正臣於奔走先後<lb/>
竭節效死之日何敢有所顧避但臣量力既已衰弊度<lb/>
事又嘗曠失既無以償寸勞適足以貽重累拳拳之義<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-12b"/>
何所自伸則臣雖欲黽勉冒居終恐有誤委寄危情懇<lb/>
迫以致疊慁天聽與其追咎於罪戾既彰之後不若控<lb/>
誠於威命始降之初伏念聖慈俯從人欲特賜俞允臣<lb/>
不敢居家待命見已起發所居卞山迤邐前去湖州平<lb/>
江府以來聽候指揮<lb/>
　　　第三狀<lb/>
勘㑹先於今月初三日准尚書省劄子以臣辭免今任<lb/>
職事奉聖㫖不允今學士院降詔不許再有陳請臣以<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-13a"/>
迂愚衰弊終難冒居再具狀陳奏一面起發所居卞山<lb/>
迤邐前至湖州平江府以來聽候指揮未奉處分續於<lb/>
今月初八日酉時恭奉御前降下金字牌遞筒再准尚<lb/>
書省劄子勘㑹已降指揮葉某除江南東路安撫制置<lb/>
大使兼知建康府兼行宫留守司公事填見闕不候授<lb/>
告船家按人指揮到限三日於所在州軍依條差撥兵<lb/>
級起發前去之任至今未見起發前去六月七日奉聖<lb/>
㫖依已降指揮疾速前去之任仍具起發到任月日申<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-13b"/>
尚書省臣已於今月初九日申時起發湖南沿路聽候<lb/>
指揮外所有前奏伏望聖慈特賜檢㑹施行<lb/>
　　　乞晉卞將軍廟額狀<lb/>
右臣伏見本府有晉尚書令卞壼墓一所在城西南隅<lb/>
謹按晉書壼當南渡之初與王導庾亮實相成帝蘇峻<lb/>
之難以壼都督大桁東諸軍事捍賊力疾再戰遂死於<lb/>
敵二子眕盱見壼沒相隨俱死忠孝之節萃於一門成帝<lb/>
特贈壼侍中驃騎將軍開府儀同三司後復給錢修其<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-14a"/>
塋兆歴代封植載在祀典自金人渡江殘毁殆盡竊慮<lb/>
歲久漸致湮沒臣已委官檢計重建廟宇方時多難如<lb/>
壼等輩數百年間不過三五人宜有褒顯以詔後世欲<lb/>
望聖慈特依應天府張廵許逺蔡州顔真卿例賜以廟<lb/>
額庶以興起四方仗節死難之士共明君親之義<lb/>
　　　第一次乞宫觀第一狀<lb/>
右臣昨者誤被聖恩起之閒廢付以留鑰嘗具懇辭兩<lb/>
䝉御前金字牌降到指揮不允怵迫就職今已半年仰<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-14b"/>
賴朝廷威靈邊隅無警内外軍民偶獲安静出於天幸<lb/>
伏念臣少苦多病衆所共知久屏山林心志彫落昨被<lb/>
命之初已曽一二縷陳去歲兼以夏秋服凉藥過多入<lb/>
冬肺氣喘滿寒𠻳屢作至今末年尤難勉强若猶貪冒<lb/>
久居必致曠敗今來已及解嚴伏望聖慈特賜哀憐許<lb/>
臣依舊宫觀退即散地不惟陪都要藩免誤重寄亦於<lb/>
臣投老進退之義陳力不能庶幾保全晩節不敢重犯<lb/>
清議<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-15a"/>
　　　第二狀<lb/>
右臣近以疾病上章陳乞宫觀尋准都進奏院遞到詔<lb/>
書一道伏䝉聖恩未賜俞允狂愚冒犯宜即嚴誅聖度<lb/>
優容尚頒温㫖感淪肌骨無地寄言怵迫徬徨今復遷<lb/>
延三月犬馬之私不能自已須至再凟威尊伏念臣材<lb/>
質朽鈍本無他長遭遇聖明過叨識擢出入内外幾三<lb/>
十年初無秋毫可以上報恩遇而竒窮狷介動多悔吝<lb/>
故自靖康以來三䝉起廢付之郡紱不過數月皆不得<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-15b"/>
善去今者待罪已將及一年仰賴朝廷清明封境安靖<lb/>
疲民沐蠲貸之惠師屯遵紀律之嚴因得以茍逃大譴<lb/>
在臣私分僥倖已多衰瘁有加年齡浸晩豈可不思已<lb/>
事之戒更冒貪得之寵兼臣難自處欲望聖慈察其腹<lb/>
心非有矯飾特賜矜憐除成大造干冒天威臣無任惶<lb/>
懼激切屏營之至<lb/>
　　　第二次乞宫觀第一狀<lb/>
右臣昨䝉誤恩久叨寄任尸素無補曠戾日多去歲嘗<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-16a"/>
具奏乞就閒秩伏䝉曲降詔書未賜俞允螻蟻微生上<lb/>
勤洪造徬徨黽勉又已踰年伏念臣犬馬之齒六十有<lb/>
四衰羸多病每歲有加自去年十月以來舊苦肺氣屢<lb/>
作至今尚未平復兵民所㑹事責非輕若更遷延冒居<lb/>
必速咎悔欲望聖慈特賜哀憐除臣依舊在外一宫觀<lb/>
差遣任便居住庶幾休養殘骸粗全晩節不至重干清<lb/>
議<lb/>
　　　第二狀<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-16b"/>
右臣近上章陳乞在外一宫觀一任准都進奏院遞到<lb/>
詔書一道伏䝉聖恩未賜俞允狂愚冒犯宜即嚴誅天<lb/>
度優容尚頒温㫖感䝉肌骨無地寄言伏念臣材質朽<lb/>
鈍本無他長遭遇盛明過叨識擢出入内外幾三十年<lb/>
初無秋毫可以上報恩遇而迂疎窮蹇用過其量不自<lb/>
知止屢致悔尤故自靖康以來三䝉起廢皆不得善去<lb/>
今者待罪已一年零八箇月仰賴朝廷清明封境安靖<lb/>
因得茍逃大譴在臣私分僥倖已多而況衰病有加年<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-17a"/>
齡浸晚豈可不思已事之戒更冒貪得之寵伏望聖慈<lb/>
重加憐憫檢㑹臣前奏特賜除臣在外一宫觀差遣曲<lb/>
全體貌既已荷天地涵覆之私謹守亷隅庶亦全犬馬<lb/>
始終之義再凟威尊死有餘罪<lb/>
　　　第三狀<lb/>
右臣近再具奏陳乞宫觀今月十九日准尚書省劄子<lb/>
奉聖㫖依已降詔㫖不允不得再有陳請聖訓丁寧曲<lb/>
加慰諭愚衷懇迫尚敢有言進退徬徨莫知所容臣聞<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-17b"/>
人君愛養人材譬如培植草木必不使毁折於既成人<lb/>
臣保全名節譬如䕶惜體膚必不忍傷殘於垂老此自<lb/>
昔名哲之士所以皆能盡一時終始之私伏念臣過竊<lb/>
寵榮已踰其分勉圖報效復迫衰殘前後累具敷陳不<lb/>
敢更干天聽惟是陪都大鎮外援中原内屏王室於今<lb/>
諸路所繫最大而臣遷延歲月初無秋毫可裨旰食若<lb/>
不深省已於罪戾未著之時力為請退殆至公議不容<lb/>
上辜陛下寄委天恩下負㣲臣遲暮本意則何所及此<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-18a"/>
臣所以夙夜恐懼不遑寧處不敢自比其他帥守伏望<lb/>
聖慈深加憫察念臣非有矯飾俯賜矜從臣不勝萬幸<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0152_WYG_006-18b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　建康集巻六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>