<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定佩文齋詠物詩選卷二百三十四<lb/>
　　僧類<lb/>
　　　五言古<lb/>
　　　　赤谷安禪師塔　　　　　　<hi>唐</hi>盧照鄰<lb/>
　獨坐巖之曲悠然無俗氛酌酒呈丹桂思詩贈白雲煙<lb/>
　霞朝晚聚猿鳥嵗時聞水華競秋色山翠含夕曛髙談<lb/>
　十二部細覈五千文如如數冥昧生生理氤氲古人有<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-1b"/>
　糟粕輪扁情未分且當事芝术從吾所好云<lb/>
　　　　還山貽湛法師　　　　　　<hi>唐</hi>孟浩然<lb/>
　幼聞無生理常欲觀此身心跡罕兼遂﨑嶇多在塵晚<lb/>
　途歸舊壑偶與支公鄰導以微妙法結為清淨因煩惱<lb/>
　業頓捨山林情轉殷朝來問疑義夕話得清真墨妙稱<lb/>
　古絶詞華驚世人禪房閉虚静花藥連冬春平石藉琴<lb/>
　硯落泉灑衣巾欲知㝠滅意朝夕海鷗馴<lb/>
　　　　贈僧崖公　　　　　　　　<hi>唐</hi>李　白<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-2a"/>
昔在朗陵東學禪白睂空大地了鏡徹廻旋寄輪風攬<lb/>
彼造化力持為我神通晚謁太山君親見日没雲中夜<lb/>
卧山月拂衣逃人羣授余金仙道曠刼未始聞冥機發<lb/>
天光獨朗謝垢氛虛舟不繫物觀化遊江濆江濆遇同<lb/>
聲道崖乃僧英說法動海嶽遊方化公卿手秉玉麈尾<lb/>
如登白樓亭微言注百川亹亹信可聽一風鼓羣有萬<lb/>
籟各自鳴啟閉八窗牗託宿掣電霆自言歴天台摶壁<lb/>
躡翠屏凌兢石橋去恍惚入靑冥昔往今來歸絶景無<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-2b"/>
不經何日更携手乘杯向蓬瀛<lb/>
　　　送通禪師還南陵隱静寺　　　李　白<lb/>
我聞隱静寺山水多竒蹤巖種朗公橘門深杯渡松道<lb/>
人制猛虎振錫還孤峯他日南陵下相期谷口逄<lb/>
　　　贈宣州靈源寺仲濬公　　　　李　白<lb/>
敬亭白雲氣秀色連蒼梧下暎雙谿水如天落鏡湖此<lb/>
中積龍象獨許濬公殊風韻逸江左文章動海隅觀心<lb/>
同水月解領得明珠今日逄支遁髙談出有無<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-3a"/>
　　　贈僧行融　　　　　　　　　李　白<lb/>
梁有湯惠休常從鮑照遊峩嵋史懷一獨暎陳公出卓<lb/>
絶二道人結交鳳與麟行融亦俊發吾知有英骨海若<lb/>
不隱珠驪龍吐明月大海乘虛舟隨波任安流賦詩旃<lb/>
檀閣縱酒鸚鵡洲待我適東越相攜上白樓<lb/>
　　　送恂上人還吳　　　　　　<hi>唐</hi>儲光羲<lb/>
洛城本天邑洛水即天池君王旣行幸法子復來儀虚<lb/>
室香花滿清川楊柳垂乘閒道歸去逺意誰能知<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-3b"/>
　　　贈霈禪師　　　　　　　　<hi>唐</hi>皇甫曾<lb/>
南嶽滿湘源吾師經利渉身歸沃洲老名與支公接淨<lb/>
敎傳荆吳道縁正漁獵觀空色不染對鏡心自愜室中<lb/>
人寂寞門外山稠疊天台積幽夢早晚當負笈<lb/>
　　　贈江華長老　　　　　　　<hi>唐</hi>柳宗元<lb/>
老僧道機熟黙語心皆寂去嵗别舂陵㳂流此投跡空<lb/>
室無侍者巾屨唯挂壁一飯不願餘跏趺便終夕風窗<lb/>
疎竹響露井寒松滴偶地即安居滿庭芳草積<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-4a"/>
　　　夏日謁智逺禪師　　　　　<hi>唐</hi>孟　郊<lb/>
吾師當幾祖說法云無空禪心三界外宴坐天地中院<lb/>
靜鬼神去身與草木同因知䕶王國滿鉢盛毒龍斗藪<lb/>
塵埃衣謁師見眞宗何必千萬刼瞬息去樊籠盛夏火<lb/>
為日一堂十月風不得為弟子名姓掛儒宫<lb/>
　　　贈道月上人　　　　　　　　孟　郊<lb/>
僧貎淨無㸃僧衣寧綴華尋常晝日行不使身影斜飯<lb/>
术煑松柏坐山邀雲霞欲知禪隱髙緝薜為袈裟<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-4b"/>
　　　送清逺上人歸楚山舊寺　　　孟　郊<lb/>
波中出吳境霞際登楚岑山寺一别來雲蘿三改隂詩<lb/>
誇碧雲句道證青蓮心應笑泛萍者不知松隱深<lb/>
　　　送元亮師　　　　　　　　　孟　郊<lb/>
蘭泉滌我襟杉月棲我心茗啜綠淨花經誦清柔音何<lb/>
處笑為别淡情愁不侵<lb/>
　　　送淡公　　　　　　　　　　孟　郊<lb/>
江南邑中寺平地生勝山開元吳語僧律韻髙且閒妙<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-5a"/>
樂谿岸平桂榜復往還樹石相鬭生紅綠各異顔風味<lb/>
我遥憶新竒師獨攀<lb/>
　　　題道宗上人十韻　　　　　<hi>唐</hi>白居易<lb/>
如來說偈讃菩薩著論議是故宗律師以詩為佛事一<lb/>
音無差别四句有詮次欲使第一流皆知不二義精潔<lb/>
沾戒體閒淡藏禪味從容恣語言縹緲離文字旁延邦<lb/>
國彦上逹王公貴先以詩句牽後令入佛智人多愛師<lb/>
句我獨知師意不似休上人空多碧雲思<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-5b"/>
　　　題天竺南院贈閒元旻清四上人<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　　白居易<lb/>
雜芳澗草合繁綠巖樹新山深景候晚四月有餘春竹<lb/>
寺過微雨石徑無纎塵白衣一居士方袍四道人地異<lb/>
佛國土人非俗交親城中山下别相送亦殷勤<lb/>
　　　贈别宣上人　　　　　　　　白居易<lb/>
上人處世界清淨何所似似彼白蓮花在水不著水性<lb/>
眞悟泡幻行潔離塵滓修道來幾時身心俱到此嗟予<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-6a"/>
牽世網不得長依止離念與碧雲秋來朝夕起<lb/>
　　　梵天寺見僧守詮小詩清逺可愛次韻<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　<hi>宋</hi>蘇　軾<lb/>
但聞煙外鐘不見煙中寺幽人行未巳草露濕芒屨唯<lb/>
應山頭月夜夜照來去<lb/>
　　　送金山鄉僧歸蜀開堂　　　　蘇　軾<lb/>
撞鐘浮玉山迎我三千指衆中聞謦欬未語知鄉里我<lb/>
非箇中人何以黙識子振衣忽歸去隻影千山裏涪江<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-6b"/>
與中泠共此一味水氷盤薦琥珀何似糖霜羙<lb/>
　　　送僧定觀歸　　　　　　　<hi>元</hi>黄清老<lb/>
詩僧百丈來復作五臺别丁然振金錫桂子落秋雪山<lb/>
空白雲閒風息萬籟滅相思何處無江湖一眀月<lb/>
　　　賡僧韻　　　　　　　　　<hi>明</hi>太　祖<lb/>
天台五百尊方寸皆明月月影彌千江何曾有暫歇為<lb/>
斯妙用通今古長不滅昔當懸挂時誠非凡可越住世<lb/>
及應眞幾度阿僧劫假錫作梯航泛海濤如雪一旦杳<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-7a"/>
無踪暫與沙門别儵忽羣禪中孰能為機泄禪心曠無<lb/>
跡如海亦何竭僧本具他心宗門常合轍<lb/>
　　　送僧歸越中　　　　　　　<hi>明</hi>王　偁<lb/>
錫挑龍河雲衣帯越谿雨說法方西來隨緣復東去松<lb/>
枝偃故房柏子落庭樹從此上方遥人間但凝佇<lb/>
　　　吳中普門長老乞語　　　　<hi>明</hi>楊循吉<lb/>
普門在何處莫向海中尋只此吳城中便有紫竹林古<lb/>
以水與月而贊白衣士舉頭即見月掘地即得水樸哉<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-7b"/>
明長老今往住普門濟度説已盡我復將何言雖然無<lb/>
可言願且舉水月月在水中明此理分明説<lb/>
　　　答松上人過訪不值　　　　<hi>明</hi>吳鼎芳<lb/>
孤踪石上雲飄忽本無住門外即青山一瓢向何處離<lb/>
心寄春草柔艷欲飛去引領生白煙花落秖陀樹<lb/>
　　　清凉菴贈僧　　　　　　　<hi>明</hi>范　汭<lb/>
芒鞋定逺近天路臨蒼蒼結宇久未了種松新已長平<lb/>
池託空影斷壁飛斜光欲問吾師法吾師法已忘<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-8a"/>
　　　寒山訪雪谷師　　　　　　<hi>明</hi>僧智舷<lb/>
寒山太湖東六月雪埋塢時有天耳師巢居類巢父春<lb/>
秋末半百氣骨自髙古清泉凍連底蹲石怒獅虎此中<lb/>
除梅花無物入巖户<lb/>
　　七言古<hi>附長短句</hi>
　　　别山僧　　　　　　　　　<hi>唐</hi>李　白<lb/>
何處名僧到水西乘舟㺯月宿涇谿平明别我上山去<lb/>
手攜金策踏雲梯騰身轉覺三天近舉足迴㸔萬嶺低<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-8b"/>
謔浪肯居支遁下風流還與逺公齊此度别離何日見<lb/>
相思一夜暝猿啼<lb/>
　　　寄崇梵僧　　　　　　　　<hi>唐</hi>王　維<lb/>
崇梵僧崇梵僧秋歸覆釡春不還落花啼鳥紛紛亂澗<lb/>
户山窗寂寂閒峽裏誰知有人事郡中遥望空雲山<lb/>
　　　偃師東與韓樽同詣景雲暉上人即事<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>岑　參<lb/>
山隂老僧解楞伽潁陽歸客逺相過煙深草濕昨夜雨<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-9a"/>
雨後秋風渡漕河空山終日塵事少平郊逺見行人小<lb/>
尚書磧上黄昬鐘别駕渡頭一歸鳥<lb/>
　　　送鴻舉師遊江西　　　　　<hi>唐</hi>劉禹錫<lb/>
禪客學禪兼學文出山初似無心雲從風卷舒來何處<lb/>
繚繞巴山不得去山州古寺好閒居讀盡龍王宫裏書<lb/>
使君灘頭揀石硯白帝城邊尋野蔬忽然登髙心瞥起<lb/>
又欲浮杯信流水煙波浩淼魚鳥情東去三千三百里<lb/>
荆門峽斷無盤渦湘平漢闊清光多廬山霧開見瀑布<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-9b"/>
西江月淨聞漁歌鍾陵八郡多名守半是西方社中友<lb/>
與師相見便談空想得髙齋獅子吼<lb/>
　　　支公詩　　　　　　　　　<hi>唐</hi>僧皎然<lb/>
支公養馬復養鶴率性無羇多脱畧天生支公與凡異<lb/>
凡情不到支公地得道由來天上仙為僧却下人間寺<lb/>
道家諸子論自然此公唯許逍遥篇山隂詩友喧四座<lb/>
佳句縱横不廢禪<lb/>
　　　臘日遊孤山訪惠勤惠思二僧<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-10a"/>
　　　　　　　　　　　　　　　<hi>宋</hi>蘇　軾<lb/>
天欲雪雲滿湖樓臺眀滅山有無水清石出魚可數林<lb/>
深無人鳥自呼臘日不歸對妻孥名尋道人實自娛道<lb/>
人之居在何許寶雲山前路盤紆孤山孤絶誰肯廬道<lb/>
人有道山不孤紙窗竹屋深自暖擁褐坐睡依團蒲天<lb/>
寒路逺愁僕夫整駕催歸及未晡出山廻望雲木合但<lb/>
見野鶻盤浮圖兹遊淡泊歡有餘到家怳如夢蘧蘧作<lb/>
詩火急追亡逋清景一失後難摹<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-10b"/>
　　　送林上人還杭　　　　　　<hi>宋</hi>僧道潛<lb/>
聚水作一雨多少近逺隨所遭或霑枯荄僅濡浹或入<lb/>
巨海成波濤少林眞風今百紀悵惜至此何蕭條喜君<lb/>
齊志早寂寞同我十載淪芻樵含冲嗜漠不自厭更欲<lb/>
刺口嘗羣餚師門祖席在在有得此失彼良自嘲朅來<lb/>
東南走千里但願刈楚逄翹翹駃浮長川不憚惡陟彼<lb/>
巨巘寧知勞誠專志苦若有相行斷西壤逄英豪金鎚<lb/>
扣天元楗廓玉電激海明珠髙星霜因循共千日誰爾<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-11a"/>
使子先行包湖山蜿蜒湖水薄湖上幽人想如昨秋入<lb/>
芙蓉露已漙曉捲簾櫳暑初却明明潭底見行雲謾謾<lb/>
空中聞唳鶴此景從來吾已知異鄉寧羡君先歸由來<lb/>
出處元無隔同看明朝日上時<lb/>
　　　題幻住菴中峯和尚蓮池野亭小像<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　<hi>明</hi>陳秀民<lb/>
亭前池水生蓮花亭中老禪方結跏雙枝作供淨瓶裏<lb/>
彷彿玉井銜丹霞世上蓮花亦常有玉堂不比丹青手<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-11b"/>
水底氷蠶已化龍絶世於今故無偶師是蓮花花是師<lb/>
亭亭淨植湼不緇胸中五色舌上吐爛熳寫出蓮花詞<lb/>
世間物物皆為幻我把斯圖作眞看君不見中峯峰上<lb/>
十丈蓮吹香夜夜到諸天<lb/>
　　　鐔上送僧歸衡山　　　　　<hi>明</hi>林　鴻<lb/>
上人孤閒似雲鶴十五出家住衡嶽說法能超㝡上乘<lb/>
持心不受羣疑縳世上誰知來去蹤南窺太華北遊嵩<lb/>
衲經雁蕩千峯雪定入峩嵋半夜鐘於今戒臘青松古<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-12a"/>
猶泛慈航到東土楊柳舟中九曲雲笋皮笠上三山雨<lb/>
昨夜歸心繞楚天西風杖錫又茫然化龍潭畔清秋别<lb/>
回雁峯頭舊日禪<lb/>
　　　送生明還雪竇　　　　　　<hi>明</hi>僧智舷<lb/>
殘月在松僧在户犬聲如豹隔松塢霜厚如雪野易風<lb/>
空邨家家門尚杜還山不問幾日程直造雲邊峰頂坐<lb/>
莫想錢塘江北菴琉璃一㸃如螢火<lb/>
　　五言律<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-12b"/>
　　　送沙門𢎞景道俊𤣥奘還荆州應制<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>李　嶠<lb/>
三乘歸淨域萬騎餞通莊就日離亭近彌天别路長荆<lb/>
南旋杖鉢渭北限津梁何日紆眞果還來入帝鄉<lb/>
　　　送沙門𢎞景道俊𤣥奘還荆州應制<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>李　乂<lb/>
初日承歸㫖秋風起贈言漢珠畱道味江璧返真源地<lb/>
出南關逺天廻北斗尊寧知一柱觀却啟四禪門<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-13a"/>
　　　陪李侍御訪聰上人禪居　　<hi>唐</hi>孟浩然<lb/>
欣逄柏臺友共謁聰公禪石室無人到繩牀見虎眠隂<lb/>
崖常抱雪枯澗為生泉出處雖云異同懽在法筵<lb/>
　　　同崔興宗送衡嶽瓊公南歸　<hi>唐</hi>王　維<lb/>
言從石菌閣新下穆陵關獨向池陽去白雲畱故山綻<lb/>
衣秋日裏洗鉢古松間一施傳心法惟將戒定還<lb/>
　　　送王上人還襄陽　　　　　<hi>唐</hi>儲光羲<lb/>
朝㸔法雲散知有至人還送客臨伊水行車出故關天<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-13b"/>
花滿南國精舎在空山雖復時來去中心長日閒<lb/>
　　　夏日過青龍寺謁操禪師　　<hi>唐</hi>裴　廸<lb/>
安禪一室内左右竹亭幽有法知不染無言誰敢酬鳥<lb/>
飛爭向夕蟬噪已先秋煩暑自兹適清源何處求<lb/>
　　　晚過盤石寺禮鄭和尚　　　<hi>唐</hi>岑　參<lb/>
暫詣髙僧話來尋野寺孤岸花藏水碓谿竹暎風爐頂<lb/>
上巢新鵲衣中得舊珠談禪未得去輟櫂且踟蹰<lb/>
　　　謁眞諦寺禪師　　　　　　<hi>唐</hi>杜　甫<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-14a"/>
蘭若山髙處煙霞障幾重凍泉依細石晴雪落長松問<lb/>
法看詩妄觀身向酒慵未能割妻子卜宅近前峯<lb/>
　　　送靈澈上人歸嵩陽蘭若　　<hi>唐</hi>劉長卿<lb/>
南地隨縁久東林幾嵗空暮山門獨掩春草路難通作<lb/>
梵連松韻焚香入桂叢唯將舊瓶鉢却寄白雲中<lb/>
　　　雲門寺訪靈一上人　　　　　劉長卿<lb/>
所思勞日久惆悵去西東禪客知何在春山到處同獨<lb/>
行殘雪裏相見白雲中請近東林寺窮年事逺公<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-14b"/>
　　　秋夜肅公房喜普門上人自陽羨山至<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　　劉長卿<lb/>
山棲久不見林下偶同遊早晚來香積何人住沃洲寒<lb/>
禽驚後夜古木帶髙秋却入千峯去孤雲不可留<lb/>
　　　送方外上人之常州依蕭使君　劉長卿<lb/>
宰臣思得度鷗鳥戀為羣逺客廻飛錫空山卧白雲夕<lb/>
陽孤艇去秋水兩谿分歸共臨川史同飜貝葉文<lb/>
　　　送贇法師往上都　　　　　<hi>唐</hi>錢　起<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-15a"/>
逺近化人天王城指日邊宰官迎說法童子伴隨縁到<lb/>
處花為雨行時杖出泉今宵松月下門閉想安禪<lb/>
　　　送宏志上人歸湖州　　　　<hi>唐</hi>李嘉祐<lb/>
山林唯樂静行住不妨禪髙月穿松徑殘陽過水田詩<lb/>
從宿世悟法為本師傳能使南人敬修持香火縁<lb/>
　　　送普門上人還陽羨　　　　<hi>唐</hi>皇甫冉<lb/>
花宫難久别道者憶千燈殘雪入林路深山歸寺僧日<lb/>
光依嫩草泉響滴春氷何用求方便㸔心是一乘<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-15b"/>
　　　題昭上人房　　　　　　　　皇甫冉<lb/>
沃洲傳教後百衲老空林慮盡朝昬磬禪隨坐卧心鶴<lb/>
飛湖草迥門掩海雲深地與天台接中峯早晚尋<lb/>
　　　寄淨虚上人初至雲門　　　<hi>唐</hi>皇甫曾<lb/>
寒蹤白雲裏法侣自提携竹徑通城下松門隔水西方<lb/>
同沃洲去不似武陵迷髣髴心知處髙峯是㑹稽<lb/>
　　　題贈吳門邕上人　　　　　　皇甫曾<lb/>
春山唯一室獨坐草萋萋身寂心成道花閒鳥自啼細<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-16a"/>
泉松徑裏返景竹林西晚與門人别依依出虎谿<lb/>
　　　送少㣲上人東南遊　　　　　皇甫曾<lb/>
石橋人不到獨往更迢迢乞食山家少尋鐘野寺遥松<lb/>
門風自掃瀑布雪難消秋夜聞清梵餘音逐海潮<lb/>
　　　冬夕寄青龍寺源公　　　　<hi>唐</hi>郎士元<lb/>
歛屨入寒竹安禪過漏聲髙松殘子落深井凍㾗生罷<lb/>
磬風枝動懸燈雪屋明何當招我宿乘月上方行<lb/>
　　　送少微上人遊蜀　　　　　<hi>唐</hi>盧　綸<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-16b"/>
瓶鉢繞禪衣連宵宿翠微樹開巴水逺山曉蜀星稀徧<lb/>
識中朝貴多諳外學非何當一傳付道侣願知歸<lb/>
　　　贈衡嶽隱禪師　　　　　　<hi>唐</hi>李　端<lb/>
舊住衡州寺隨縁偶北來夜禪山雪下朝汲竹門開半<lb/>
偈傳初盡羣生意未廻唯當與樵者杖錫入天台<lb/>
　　　贈海明上人　　　　　　　<hi>唐</hi>耿　湋<lb/>
來自西天竺持經奉紫微年深梵語變行苦俗流歸月<lb/>
上安禪久苔生出院稀梁間有馴鴿不去復何依<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-17a"/>
　　　喜入蘭陵望紫閣峯呈宣上人<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>李　益<lb/>
薙草開三徑巢林喜一枝地寛留種竹泉淺欲開池紫<lb/>
閣當疎牗青松入壞籬從今安僻陋蕭相是吾師<lb/>
　　　贈蘭若僧　　　　　　　　<hi>唐</hi>于　鵠<lb/>
一身禪誦苦灑掃古花宫静室門常閉深蘿夜不通懸<lb/>
燈喬木上鳴磬亂幡中附入髙僧傳長稱二逺公<lb/>
　　　贈行脚僧　　　　　　　　<hi>唐</hi>戴叔倫<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-17b"/>
補衲隨緣住難維塵外蹤木杯能渡水鐵鉢肯降龍到<lb/>
處棲雲榻何年卧雪峯知師歸日近應偃舊房松<lb/>
　　　送暎師歸本寺　　　　　　<hi>唐</hi>權德輿<lb/>
還歸柳寺去逺逺出人羣苔甃桐花落山窗桂樹薰引<lb/>
泉通絶澗放鶴入孤雲幸許宗雷到清談不易聞<lb/>
　　　送桃巖成上人歸本寺　　　<hi>唐</hi>嚴　維<lb/>
長老歸縁起桃花憶舊巖清晨雲抱石深夜月籠杉道<lb/>
具門人捧齋糧谷鳥銜餘生願依止文字欲三緘<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-18a"/>
　　　送僧法和　　　　　　　　<hi>唐</hi>戎　昱<lb/>
逹士心無滯他鄉總是家問經翻貝葉論法指蓮花欲<lb/>
契真空義先開智慧芽不知飛錫後何處是恒沙<lb/>
　　　送惟良上人　　　　　　　<hi>唐</hi>劉禹錫<lb/>
窮巷惟秋草髙僧獨叩門相歡如舊識問法到無言水<lb/>
為風生浪珠非塵可昬悟來皆是道此别不消魂<lb/>
　　　秋日過鴻舉法師寺送歸江陵　劉禹錫<lb/>
學畫長廊遍尋僧一徑幽小池兼鶴淨古木帶蝉秋客<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-18b"/>
至茶煙起禽歸講席收浮杯明日去相望水悠悠<lb/>
　　　送供奉定法師歸南安　　　<hi>唐</hi>楊巨源<lb/>
故鄉南越外萬里碧雲峯經論辭天去香花入海逄鷺<lb/>
濤清梵徹蜃閣化城重心到長安陌交州後夜鐘<lb/>
　　　贈海東僧　　　　　　　　<hi>唐</hi>張　籍<lb/>
别家行萬里自說過扶餘學得中州語能為外國書與<lb/>
醫收海藻持咒取龍魚更問同來伴天台幾夏居<lb/>
　　　山中贈日南僧　　　　　　　張　籍<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-19a"/>
獨向雙峯老松門閉兩涯飜經上蕉葉挂衲落籐花甃<lb/>
石新開井穿林自種茶時逄海南客蠻語問誰家<lb/>
　　　送閩僧　　　　　　　　　　張　籍<lb/>
幾夏京城住今朝獨逺歸修行四分律䕶淨七條衣谿<lb/>
寺黄橙熟沙田紫芋肥九龍潭上路同去客應稀<lb/>
　　　送無相禪師入關　　　　　<hi>唐</hi>章孝標<lb/>
九衢車馬塵不染了空人暫舍中峯雪應看内殿春齋<lb/>
心無外事定力見前身聖主方崇敎深宜謁紫宸<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-19b"/>
　　　寄白頭陀　　　　　　　　<hi>唐</hi>白居易<lb/>
近見頭陀伴云師老更慵性靈閒似鶴顔狀古於松山<lb/>
裏猶難覔人間豈易逄仍聞移住處太白㝡髙峯<lb/>
　　　贈僧雲棲　　　　　　　　<hi>唐</hi>張　祜<lb/>
麈尾與笻杖幾年離石壇梵餘林雪後棊罷嶽鐘殘開<lb/>
巻喜先悟潄瓶知早寒衡陽寺前雁今日到長安<lb/>
　　　送僧遊温州　　　　　　　<hi>唐</hi>朱慶餘<lb/>
夏滿隨所適江湖非繫緣巻經離嶠寺隔葦上秋船水<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-20a"/>
落無風夜猿啼欲雨天石門期獨往謝守有遺篇<lb/>
　　　送僧　　　　　　　　　　　朱慶餘<lb/>
客行皆有為師去是閒遊野望攜金策禪棲寄石樓山<lb/>
深松翠冷潭靜菊花秋幾處題青壁袈裟濺瀑流<lb/>
　　　送僧歸天台　　　　　　　<hi>唐</hi>賈　島<lb/>
辭秦經越過歸寺海西峯石澗雙流水山門九里松曾<lb/>
聞清禁漏却聽赤城鐘妙字研磨講應齊智者蹤<lb/>
　　　送僧遊衡嶽　　　　　　　　賈　島<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-20b"/>
心知衡嶽路不怕去人稀船裏猶鳴磬谿頭自曝衣有<lb/>
家從小别無寺不言歸料得逄寒往當禪雪滿扉<lb/>
　　　送僧　　　　　　　　　　　賈　島<lb/>
大内曾持論天南化俗行舊房山雪在春草嶽陽生曉<lb/>
了蓮經義堪任寶蓋迎王侯皆䕶法何寺講鐘鳴<lb/>
　　　寄無可上人　　　　　　　　賈　島<lb/>
僻寺多髙樹凉天憶重遊磬過溝水盡月入草堂秋穴<lb/>
蟻苔㾗静藏蟬柏葉稠名山思徧往早晚到嵩丘<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-21a"/>
　　　送天台僧　　　　　　　　　賈　島<lb/>
逺夢歸華頂扁舟背嶽陽寒蔬修淨食夜浪動禪牀雁<lb/>
過孤峯曉猿啼一樹霜身心無别念餘習在詩章<lb/>
　　　送厲宗上人　　　　　　　　賈　島<lb/>
擁䇿背岷峩終南雨雪和潄泉秋鶴至禪樹夜猿過髙<lb/>
頂白雲盡前山黄葉多㑹吟廬嶽上月動九江波<lb/>
　　　送去華法師　　　　　　　　賈　島<lb/>
在越居何寺東南水路歸秋江洗一鉢寒日曬三衣黙<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-21b"/>
聽鴻聲盡行看葉影飛囊中無寶貨船户夜扃稀<lb/>
　　　贈然上人　　　　　　　　<hi>唐</hi>周　賀<lb/>
竹庭瓶水新深稱北窗人講罷見黄葉詩成尋舊隣錫<lb/>
隂迷坐石池影露齋身苦作南行約勞生始問津<lb/>
　　　奉寄安國大師兼簡子蒙　　<hi>唐</hi>李商隱<lb/>
憶奉蓮花坐兼聞貝葉經巖光分蠟屐澗響入銅瓶日<lb/>
下徒推鶴天涯正對螢魚山羨曹植眷屬有文星<lb/>
　　　送太昱禪師　　　　　　　<hi>唐</hi>許　渾<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-22a"/>
禪牀深竹裏心與徑山期結社多髙客登壇盡小師早<lb/>
秋歸寺逺新雨上灘遲别後江雲碧南齋一首詩<lb/>
　　　白馬寺不出院僧　　　　　　許　渾<lb/>
禪心空已寂世路任多岐到院客長見閉關人不知寺<lb/>
喧聽講絶廚逺送齋遲牆外洛陽道東西無盡時<lb/>
　　　贈僧　　　　　　　　　　　許　渾<lb/>
心法本無住流沙歸復來錫隨山鳥動經附海船回洗<lb/>
足柳遮寺坐禪花委苔惟將一童子又欲上天台<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-22b"/>
　　　送無夢道人先歸甘露寺　　　許　渾<lb/>
飄飄隨晚浪杯影入鷗羣萍凍千船雪巖隂一寺雲夜<lb/>
燈江北見寒磬水西聞鶴嶺煙霞在歸期不羨君<lb/>
　　　寄西嶽白石僧　　　　　　<hi>唐</hi>馬　戴<lb/>
挂錫中峯上經行蹋石梯雲房出定後嶽月在池西峭<lb/>
壁殘霞照欹松積雪齊年年著山屐曾得到招提<lb/>
　　　寄終南眞空禪師　　　　　　馬　戴<lb/>
閒想白雲外了然清淨僧松門山半寺雨夜佛前燈此<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-23a"/>
境可長往浮生自不能一從林下别瀑布幾成氷<lb/>
　　　贈别空公　　　　　　　　　馬　戴<lb/>
雲門秋却入微徑久無人後夜中峯月空林百衲身寂<lb/>
寥寒磬盡盥潄瀑泉新履跡誰相見松風掃石塵<lb/>
　　　送禪師　　　　　　　　　<hi>唐</hi>薛　能<lb/>
寒空孤鳥度落日一僧歸近寺路聞梵出郊風滿衣歩<lb/>
搖瓶浪起盂戞磬聲微還坐棲禪所荒山月照扉<lb/>
　　　寄石橋僧　　　　　　　　<hi>唐</hi>項　斯<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-23b"/>
逄師入山日道在石橋邊别後何人見秋來幾處禪谿<lb/>
中雲隔寺夜半雪添泉生有天台約知無却出縁<lb/>
　　　贈越僧嶽雲　　　　　　　<hi>唐</hi>温庭筠<lb/>
世機消已盡巾履亦飄然一室故山月滿瓶秋澗泉禪<lb/>
庵過微雪鄉寺隔寒煙應共白蓮客相期松桂前<lb/>
　　　其二<lb/>
蘭亭舊都講今日意如何有樹開深院無塵到淺莎僧<lb/>
居隨處好人事出門多不及新春鳥年年鏡水波<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-24a"/>
　　　秋宿詩僧雲英房因贈　　　<hi>唐</hi>杜荀鶴<lb/>
賈島憐無可都縁數句詩君雖是後輩我謂過當時谿<lb/>
浪和星動松隂帯鶴移同吟到明坐此道淡誰知<lb/>
　　　寄石湓清越上人　　　　　<hi>唐</hi>方　干<lb/>
寺處惟髙僻雲生石枕前静吟因得句獨夜不妨禪窗<lb/>
接停猿樹巖飛浴鶴泉相思有書札俱倩獵人傳<lb/>
　　　贈江南僧　　　　　　　　　方　干<lb/>
忘機室亦空禪與沃洲同唯有半庭竹能生竟日風思<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-24b"/>
山海月上出定印香終繼後傳衣者還須立雪中<lb/>
　　　送鏡空上人遊江南　　　　　方　干<lb/>
去住如雲鶴飄然不可留何山逄後夏一食在孤舟細<lb/>
雨蓮塘晚疎蟬橘岸秋應懷舊谿月夜過石窗流<lb/>
　　　題雪竇禪師　　　　　　　　方　干<lb/>
飛泉濺禪石瓶注亦生苔海上山不淺天邊人自來度<lb/>
年隨檜柏獨夜任風雷獵者聞疎磬知師入定回<lb/>
　　　題碧谿山禪老　　　　　　　方　干<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-25a"/>
師歩有雲隨師情唯鶴知蘿迷收<graphic n="KR1637" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1637.png" mimeType="image/png"/>路雪隔出溪時竹<lb/>
狖窺沙井巖禽停檜枝由來傲卿相卧稳答書遲<lb/>
　　　贈瑪瑙山禪者　　　　　　　方　干<lb/>
芿草不停獸因師山更靈邨林朝乞食風雨夜開扃井<lb/>
味兼松粉雲根著淨瓶塵勞如醉夢對此暫能醒<lb/>
　　　送日東僧遊天台　　　　　<hi>唐</hi>楊　䕫<lb/>
一瓶離日外行指赤城中去自重雲下來從積水東攀<lb/>
蘿躋石徑挂錫憇松風迴首鷄林道惟應夢想通<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-25b"/>
　　　聞仰山禪師往曹谿因贈　　<hi>唐</hi>張　喬<lb/>
曹谿松下路猿鳥重相親四海求𤣥理千峯繞定身異<lb/>
花天上墮靈草雪中春自惜經行處焚香禮舊真<lb/>
　　　贈敬亭清越上人　　　　　　張　喬<lb/>
海上獨隨縁歸來二十年久閒時得句漸老不離禪砌<lb/>
木欹臨水窗峰直倚天猶期向雲裏别掃石牀眠<lb/>
　　　上柏梯寺懷舊僧　　　　　<hi>唐</hi>司空圖<lb/>
雲根禪客居皆説舊吾廬松日明金像苔龕響木魚依<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-26a"/>
棲應不阻名利本來疎縱有人相問林間懶拆書<lb/>
　　　贈信羙寺岑上人　　　　　　司空圖<lb/>
廵禮諸方遍湘南頻有縁焚香老山寺乞食向江船紗<lb/>
碧籠名畫燈寒照淨禪我能來永日蓮漏滴寒泉<lb/>
　　　贈圓昉公　　　　　　　　　司空圖<lb/>
天階讓紫衣冷格鶴猶卑道勝嫌名出身閒覺老遲晚<lb/>
香延宿火寒磬度髙枝每說長松寺他年與我期<lb/>
　　　送僧歸江東　　　　　　　<hi>唐</hi>崔　塗<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-26b"/>
坐徹秦城夏行登越客船去留那有著語黙不離禪葉<lb/>
擁臨闗路霞明近海天更尋同社侣應得虎溪邊<lb/>
　　　送僧歸天竺　　　　　　　　崔　塗<lb/>
忽憶曾棲處千峯近沃洲别來秦樹老歸去海門秋汲<lb/>
帯寒汀月禪鄰賈客舟遥知清興愜不厭石林幽<lb/>
　　　晚次修路僧　　　　　　　　崔　塗<lb/>
平盡不平處尚嫌功未深應難將世路便得稱師心髙<lb/>
鳥下殘照白煙生逺林更聞清磬發聊喜緩塵襟<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-27a"/>
　　　贈休糧僧　　　　　　　　　崔　塗<lb/>
聞鐘獨不齋何事更關懷静少人過院閒從草上堦生<lb/>
臺無鳥下石路有雲埋為憶禪中舊時遊夢百崖<lb/>
　　　青龍寺贈雲顥法師　　　　<hi>唐</hi>曹　松<lb/>
紫檀衣且香春殿日尤長此地開新講何山鏁舊房僧<lb/>
名喧北闕祖印續南方莫惜青蓮喻秦人聽未忘<lb/>
　　　送徳輝禪師　　　　　　　　曹　松<lb/>
天涯縁事了又造石霜微不以千峯險唯將獨影歸有<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-27b"/>
為嫌假佛無境是真機到後流沙錫何時更有飛<lb/>
　　　貽住山僧　　　　　　　　　曹　松<lb/>
罷講廵巖塢無窮得野情臘髙猶伴鹿夏滿不歸城雲<lb/>
朶縁崖發峯隂截水清自然雙洗耳惟任白毫生<lb/>
　　　寄崇聖寺僧　　　　　　　　曹　松<lb/>
不醉秦中酒㝠心只似師望山吟過日伴鶴立多時溝<lb/>
逺流聲細林寒緑色遲菴西蘿月夕重得語空期<lb/>
　　　送雲卿上人遊安南　　　　<hi>唐</hi>李　洞<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-28a"/>
春往海南邊秋聞半夜禪鯨吞洗鉢水犀觸㸃燈船島<lb/>
嶼分諸國星河共一天長安却回日松偃舊房前<lb/>
　　　送逺上人　　　　　　　　　李　洞<lb/>
海嶽兩無邊去來都偶然齒因吟後冷心向静中圓蟲<lb/>
網花間井鴻鳴雨後天葉書歸舊寺應附載鐘船<lb/>
　　　錦城秋寄懷宏播上人　　　　李　洞<lb/>
極頂雲兼凍孤城露洗初共辭嵩少雪久絶貝多書逺<lb/>
照雁行細寒條狖挂虛分泉煎月色憶就茗林居<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-28b"/>
　　　寄太白禪師　　　　　　　<hi>唐</hi>張　蠙<lb/>
何年萬仭頂獨有坐禪僧客上應無路人傳或見燈齋<lb/>
廚惟有橡講石任生藤遥想東林社如師誰復能<lb/>
　　　贈可論上人　　　　　　　　張　蠙<lb/>
師敎本於空流來不自東修從多刼後行出衆人中衲<lb/>
冷湖山雨幡輕海甸風遊吳累夏講還與虎谿同<lb/>
　　　贈著上人　　　　　　　　<hi>唐</hi>唐　球<lb/>
掩門江上住盡日更無為古木坐禪處殘星鳴磬時水<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-29a"/>
澆氷滴滴珠數落纍纍自有閒行伴青藤杖一枝<lb/>
　　　寄楚瓊上人　　　　　　　<hi>唐</hi>李咸用<lb/>
遥知無事日静對五峯秋鳥隔寒煙語泉和夕照流凭<lb/>
欄疎磬盡瞑目逺雲收幾句出人意風髙白雪浮<lb/>
　　　雲居長老　　　　　　　　<hi>唐</hi>王貞白<lb/>
巘路躡雲上來叅出世僧松髙半巖雪竹覆一谿氷不<lb/>
說有為法非傳無盡燈了然方寸内應祇見南能<lb/>
　　　訪澄上人　　　　　　　　<hi>唐</hi>李　中<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-29b"/>
尋師來静境神骨覺清凉一餉逄秋雨相留坐竹堂石<lb/>
渠堆敗葉莎砌咽寒螿話到南能㫖怡然萬慮忘<lb/>
　　　寄暹上人　　　　　　　　<hi>唐</hi>孟　貫<lb/>
聞罷城中講來安頂上禪夜燈明石室清磬出巖泉欲<lb/>
訪慙多事相辭恨隔年終期息塵慮接話虎谿邊<lb/>
　　　送僧歸富春　　　　　　　<hi>唐</hi>鄭　巢<lb/>
憶過僧禪處遥山抱竹門古房關蘚色秋徑掃潮㾗石<lb/>
静聞泉落沙寒見鶴飜終當從此望更與道人言<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-30a"/>
　　　送琇上人　　　　　　　　　鄭　巢<lb/>
古殿焚香外清羸坐石稜茶煙開瓦雪鶴跡上潭氷孤<lb/>
磬侵雲動靈山隔水登白雲歸意逺舊寺在廬陵<lb/>
　　　贈蠻僧　　　　　　　　　　鄭　巢<lb/>
南海何年過中林一磬㣲病逄秋雨發心逐暮潮歸久<lb/>
卧前山寺猶縫故國衣近來慵歩履石蘚滿柴扉<lb/>
　　　懷贈操禪師　　　　　　　<hi>唐</hi>李建勲<lb/>
嘗隱曹谿子龕居靣碧嵩杉松新夏後雨雹夜禪中道<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-30b"/>
匪因經悟心能向物空秋來得音信又在剡山東<lb/>
　　　贈幻羣法師　　　　　　　<hi>唐</hi>僧清塞<lb/>
北京從别後南越幾聽砧住久白髭出講長黄葉深香<lb/>
連鄰舍像磬徹逺巢禽寂寞應關道何人見此心<lb/>
　　　送秘上人遊京　　　　　　<hi>唐</hi>僧皎然<lb/>
共君方異路山伴與誰同日冷行人少時清古鎮空暖<lb/>
瓶和雪水鳴錫帶江風撩亂終南色遥應入夢中<lb/>
　　　贈圭峯禪師　　　　　　　<hi>唐</hi>僧無可<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-31a"/>
絶壑禪牀底泉分落石層霧交髙頂草雲隱下方燈朝<lb/>
滿傾心客谿連學道僧半旬持一食此事有誰能<lb/>
　　　送僧遊西域　　　　　　　<hi>唐</hi>僧處黙<lb/>
一盂兼一錫祇此度流沙野性難為客禪心即是家寺<lb/>
投雲嶠雪路入曉天霞自說遊諸國回應嵗月賖<lb/>
　　　寧公新拜首座因贈　　　　<hi>宋</hi>王禹偁<lb/>
著書新奏御優詔及禪扉首座名雖貴家山老未歸磬<lb/>
聲寒繞枕塔影静侵衣終憶西湖上秋風白鳥飛<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-31b"/>
　　　僧可真東歸因謁范蘇州　　<hi>宋</hi>梅堯臣<lb/>
姑蘇臺畔去雲壑付清機野策過寒水山童䕶衲衣松<lb/>
門正投宿竹笠帯餘暉誰愛杼山句使君應姓韋<lb/>
　　　送長吉上人　　　　　　　<hi>宋</hi>林　逋<lb/>
囊集暮雲篇行行肯廢禪青山買未暇朱闕去隨縁茗<lb/>
試幽人井香焚賈客船淮流遲新月吟玩想忘眠<lb/>
　　　送思齊上人之宣城　　　　　林　逋<lb/>
林嶺藹春暉程程入翠微泉聲落坐石花氣上行衣詩<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-32a"/>
正情懷淡禪髙語論稀蕭閒水西寺駐錫莫忘歸<lb/>
　　　寄清曉闍黎　　　　　　　　林　逋<lb/>
前時春雪晴林壑趣彌清㡬憶山隂講兼忘谷口耕樹<lb/>
叢歸夕鳥湖影浸寒城還肯重相訪柴門掩杜蘅<lb/>
　　　寄楞嚴大師　　　　　　　<hi>宋</hi>文　同<lb/>
錦官城裏寺一室若雲峯水縮秋吟鼎霜低夜講松住<lb/>
齋塵入鉢出定蘚生笻曾聽三摩義居常夢曉鐘<lb/>
　　　贈勝上人　　　　　　　　<hi>宋</hi>葉　適<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-32b"/>
近日能吟者黄巖說勝師語生兼老筆體重帶幽姿遣<lb/>
臘氷千筯勾春柳一絲方山㝡髙頂不擬到茅茨<lb/>
　　　寄開元奎律師　　　　　　<hi>元</hi>袁　桷<lb/>
開元古壇主老至律精嚴洗鉢魚游水開門鶴入簾拾<lb/>
薪供茗具滴露寫經籖已悟如來意㸔花不用拈<lb/>
　　　寄中山隱講師　　　　　　<hi>元</hi>張　憲<lb/>
問訊山中隐中山第㡬重風廊廵夜虎雲鉢聽經龍流<lb/>
水千谿月寒巖一樹松無因净查滓來共上堂鐘<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-33a"/>
　　　送僧　　　　　　　　　　<hi>元</hi>倪　瓚<lb/>
聞說四明道山川似若邪去依阿育塔還宿梵王家野<lb/>
井封殘雪江船聚晚沙光公强健否持底作生涯<lb/>
　　　擬寒山子　　　　　　　　<hi>元</hi>僧行端<lb/>
偃仰千巖内超然與世違采芝為口食紉槲作身衣瀑<lb/>
水淋苔磴湫雲漬草扉閒吟竺仙偈㡬度歴斜暉<lb/>
　　　送思上人　　　　　　　　<hi>明</hi>徐　賁<lb/>
一瓶與一錫遊越復遊吳到寺長逄舊看山每過湖飯<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-33b"/>
縁隨處有法意本來無南地多猿鳥還驚梵語殊<lb/>
　　　贈虛中上人　　　　　　　　徐　賁<lb/>
歸去東林寺行循曲澗流餘燈因佛在宿飯為猿留竹<lb/>
屋煙迎夕菱池雨送秋還叅衆師舊一一話曾遊<lb/>
　　　憶山中舊遊贈坦師　　　　<hi>明</hi>張　適<lb/>
中峯舊名刹每到竟忘還泉瀉巖千摺雲分屋半間松<lb/>
枯知寺古田少覺僧閒師去因懐古詩成未解顔<lb/>
　　　春日訪大林和尚　　　　　<hi>明</hi>皇甫汸<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-34a"/>
投跡入空境㸔心愧此身綰巾蒙示結執鏡為宣因石<lb/>
壁初消雪筠關久滅塵坐來花落盡猶自不知春<lb/>
　　　觀音巖贈僧　　　　　　　<hi>明</hi>童　珮<lb/>
問道祝融東逄僧是逺公林間孤殿破石下半潭空雲<lb/>
影戀苔綠山光借樹紅飜經對靈鷲日日鳥聲中<lb/>
　　　訪天聖寺長老　　　　　　<hi>明</hi>吳孺子<lb/>
吳興天聖寺長老有餘工種藥寒雲外分泉杳靄中看<lb/>
心孤月滿照影萬縁空我是陶元亮常來訪逺公<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-34b"/>
　　　同聞上人作　　　　　　　<hi>明</hi>程嘉燧<lb/>
旬月擬來此同遊亦偶然經行適多暇喧寂自俱禪出<lb/>
寺半峯雨歸房終夜泉獨慙心住著仍是愛幽偏<lb/>
　　　送僧還松蘿山　　　　　　<hi>明</hi>僧徳祥<lb/>
鄉井何曾念谿山不肯忘百灘春水色萬壑古松香雲<lb/>
影同歸路鐘聲出上方松蘿㝡深處閒坐閱流光<lb/>
　　　送鄰寺僧　　　　　　　　　僧徳祥<lb/>
同住南山裏經年不一逄深蘿挂靈錫落葉閟行踪夢<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-35a"/>
繞千峯澗吟殘兩寺鐘今從湖上别雲水意重重<lb/>
　　　贈别華頂老僧　　　　　　<hi>明</hi>僧圓復<lb/>
老宿清無侣名山住有年鬚留三寸雪衲挂半窗煙破<lb/>
屋眠秋雨孤鐺煮夜泉相逄笑相别紅葉滿霜天<lb/>
　　　老僧　　　　　　　　　　<hi>明</hi>僧照源<lb/>
早得安心法柴門豈浪開髪長難剪雪衣故不容埃屈<lb/>
指僧中臘尋思雲外來恐傷蟲蟻樂常誡坐莓苔<lb/>
　　七言律<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-35b"/>
　　　留别公安太易沙門　　　　<hi>唐</hi>杜　甫<lb/>
隱居欲就廬山逺麗藻初逄休上人數問舟航畱製作<lb/>
長開篋笥擬心神沙邨白雪仍含凍江縣紅梅已放春<lb/>
先蹋廬峯置蘭若徐飛錫杖出風塵<lb/>
　　　寄廬山眞上人　　　　　　<hi>唐</hi>李　端<lb/>
髙僧無跡本難尋更得禪行去轉深青草湖中看五老<lb/>
白雲山上宿雙林月明潭色澄空性夜静猿聲證道心<lb/>
更說謝公南座好煙蘿到地㡬重隂<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-36a"/>
　　　贈衡嶽隱禪師　　　　　　<hi>唐</hi>司空曙<lb/>
擁褐安居南嶽頭白雲髙寺見衡州石窗湖水揺寒月<lb/>
楓樹猿聲報夜秋講席舊逄山鳥至梵經初向竺僧求<lb/>
自知身老將傳法因下人間遂此遊<lb/>
　　　送義舟師却還黔南　　　　<hi>唐</hi>劉禹錫<lb/>
黔江秋水浸雲霓獨汎慈航路不迷猿狖窺齋林葉動<lb/>
蛟龍聞咒浪花低如蓮半偈心常悟問菊新詩手自攜<lb/>
常說摩圍似靈鷲却將山屐上丹梯<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-36b"/>
　　　贈日本僧智藏　　　　　　　劉禹錫<lb/>
浮杯萬里過滄溟遍禮名山適性靈深夜降龍潭水黑<lb/>
新秋放鶴野田青身無彼我那懐土心㑹真如不讀經<lb/>
為問中華學道者幾人雄猛得寧韾<lb/>
　　　贈草堂宗密上人　　　　　<hi>唐</hi>白居易<lb/>
吾師道與佛相應念念無為法法能口藏宣傳十二部<lb/>
心臺照耀百千燈盡離文字非中道長住虚空是小乘<lb/>
少有人知菩薩行世間只是重髙僧<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-37a"/>
　　　贈黄蘖山僧希運　　　　　<hi>唐</hi>裴　休<lb/>
自從大士傳心印額上圓珠七尺身挂錫十年棲蜀水<lb/>
浮杯今日渡漳濵一千龍象隨髙歩萬里香花結勝因<lb/>
擬欲事師為弟子不知將法付何人<lb/>
　　　贈閒師　　　　　　　　　<hi>唐</hi>許　渾<lb/>
近日髙僧更有誰宛陵山下遇閒師東林共許三乘學<lb/>
南國爭傳五字詩初到庾樓紅葉墜夜投蕭寺碧雲隨<lb/>
秋江莫惜題佳句正好磷磷見底時<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-37b"/>
　　　贈南嶽僧　　　　　　　　<hi>唐</hi>李　逺<lb/>
曾住衡陽嶽寺邉門開江水與雲連數州城郭藏寒樹<lb/>
一片風㠶著逺天猿去不離行道處客來皆到卧牀前<lb/>
今朝惆悵紅塵裏惟憶閒塘盡日眠<lb/>
　　　送僧歸廬山　　　　　　　<hi>唐</hi>趙　嘏<lb/>
禪棲忽憶五峯遊去著方袍謝列侯經啟樓臺千葉曙<lb/>
錫含風雨一枝秋題詩片月侵雲在洗鉢香泉覆菊流<lb/>
却憶前年别師處馬嘶殘月虎谿頭<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-38a"/>
　　　贈天卿寺神亮上人　　　　　趙　嘏<lb/>
五看春盡此江濆花自零風日自曛空有慈悲隨物念<lb/>
已無踪跡在人羣迎秋月色簷前見入夜鐘聲竹外聞<lb/>
笑指白蓮心自得世間煩惱是浮雲<lb/>
　　　寄清凉寺僧　　　　　　　<hi>唐</hi>温庭筠<lb/>
石路無塵竹徑開昔年曾伴戴顒來窗間半偈聞鐘後<lb/>
松下殘棊送客回簾向王峯藏夜雪砌因藍水長秋苔<lb/>
白蓮社裏如相問為說遊人是姓雷<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-38b"/>
　　　送僧歸國清寺　　　　　　<hi>唐</hi>杜荀鶴<lb/>
吟送越僧歸海涯僧行渾不覺程賒路沿山脚潮㾗出<lb/>
睡倚松根日色斜撼錫度岡猿抱樹挈瓶盛浪鷺翹沙<lb/>
到叅禪後知無事看引秋泉灌藕花<lb/>
　　　留别復本修古二上人　　　<hi>唐</hi>劉　滄<lb/>
二逺相知是昔年此身長寄禮香煙綠蕪風晚水邊寺<lb/>
清磬月髙林下禪臺殿虚窗山翠入梧桐疎葉露光懸<lb/>
西峯話别又須去終日關山在馬前<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-39a"/>
　　　和題支山南峯僧次韻　　　<hi>唐</hi>陸龜蒙<lb/>
睂毫霜細欲垂肩自說初棲海嶽年萬壑煙霞秋後到<lb/>
一林風雨夜深禪時飜貝葉添新藏閒挿松枝䕶小泉<lb/>
好是清冬無外事匡牀齋罷向陽眠<lb/>
　　　送圓載上人歸日本國　　　<hi>唐</hi>皮日休<lb/>
講殿談餘著賜衣椰㠶却返舊禪扉貝多紙上經文動<lb/>
如意瓶中佛爪飛颶母影邊持戒宿波神宫裏受齋歸<lb/>
家山到日將何入白象新秋十二圍<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-39b"/>
　　　訪寂上人不遇　　　　　　　皮日休<lb/>
何意尋雲暫廢禪客來還寄草堂眠桂寒自落飜經案<lb/>
石冷空消洗鉢泉爐裏尚飄殘玉篆龕中仍鏁小金仙<lb/>
須將二百籖廻去待得支公恐隔年<lb/>
　　　送圓載上人歸日本　　　　<hi>唐</hi>顔　萱<lb/>
師來一世恣經行却向滄溟問去程心静已能防渴鹿<lb/>
聲喧時為駭長鯨禪林㡬結金桃重梵室重修鐵瓦輕<lb/>
料得還鄉無别利只應先見日華生<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-40a"/>
　　　江西逄僧省文　　　　　　<hi>唐</hi>曹　松<lb/>
髙僧不負雪峯期却伴青霞入翠㣲百葉巖前霜欲降<lb/>
九枝松上鶴初歸風生碧澗魚龍躍錫振金樓燕雀飛<lb/>
想得白蓮花上月滿山猶帯舊光輝<lb/>
　　　寄僧　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>吳　融<lb/>
柳拂池光一㸃清紫方袍袖杖藜行偶傳新句來中禁<lb/>
誰把閒書寄上卿錫倚山根重蘚破棊敲石靣碎雲生<lb/>
應憐正視淮王詔不識東林物外情<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-40b"/>
　　　寄淮海惠澤上人　　　　　<hi>唐</hi>李　洞<lb/>
海濤㾗滿舊征衣長憶初程宿翠微竹裏橋鳴知馬過<lb/>
塔中燈露見鴻飛睂毫别後應盈尺巖木居來定幾圍<lb/>
他日願師容一榻煎茶掃地學㤀機<lb/>
　　　送僧　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>黄　㴞<lb/>
纔年七嵗便從師猶説辭家學佛遲新斸松蘿還不住<lb/>
愛尋雲水擬何之孤谿雪滿維舟夜疊嶂猿啼過寺時<lb/>
鳥道龍湫悉行後豈將飜譯負心期<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-41a"/>
　　　聞尚顔上人創居有寄　　　<hi>唐</hi>僧齊已<lb/>
麓山南面橘洲西别搆新齋與竹齊野客已聞將鶴贈<lb/>
江僧未說有詩題窗臨香靄雲千嶂枕逼潺湲月一谿<lb/>
可想乍移吟榻處松隂冷濕壁新泥<lb/>
　　　贈詩僧道通　　　　　　　<hi>宋</hi>蘇　軾<lb/>
雄豪而妙苦而腴祇有琴聰與蜜殊語帶煙霞從古少<lb/>
氣含蔬筍到公無香林乍喜聞薝蔔古井唯慙斷轆轤<lb/>
為報韓公莫輕許從今島可是詩奴<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-41b"/>
　　　贈從善上人　　　　　　　<hi>宋</hi>徐　照<lb/>
骨氣清泠無片塵即應僧可是前身詩因圓解堪呈佛<lb/>
棊與禪通可悟人掃地就凉松日少煑茶消困石泉新<lb/>
不能來往城中寺去買青山約我鄰<lb/>
　　　照閣奉陪辯才老師夜坐懐少游學士<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　<hi>宋</hi>僧道濳<lb/>
猨鳥投林已寂然芭蕉過雨小樓前雲依絶壁中間破<lb/>
月自遥峯缺處圓照坐不須紅蠟炬可人惟有蕙爐煙<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-42a"/>
校酬御府圖書客疇昔還同此夜禪<lb/>
　　　訪箕和尚峴山　　　　　　<hi>金</hi>許　古<lb/>
山中風定夜沈沈月滿禪牀静客心蒼檜四排嚴法界<lb/>
孤松中立殷潮音鼓鐘有節人如玉臺殿無塵地布金<lb/>
二月來遊春尚淺紅梅無數照山隂<lb/>
　　　寄開元奎律師　　　　　　<hi>元</hi>袁　桷<lb/>
雙塔亭亭透夕陽芭蕉深處碧窗凉江神夜聽光眀偈<lb/>
天女朝分解脱香齋鉢午空烏守樹經臺雲冷鶴歸房<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-42b"/>
平生欲結西方社佀怪淵眀作吏忙<lb/>
　　　贈星上人歸湘中　　　　　<hi>元</hi>虞　集<lb/>
潭北湘南無影樹一花吹度海門潮天香滿室定初起<lb/>
雲氣上衣身欲飄寳月夜寒龍在鉢銀河秋近鵲成橋<lb/>
豈無一箇卭州竹與爾松根共寂寥<lb/>
　　　越僧無涯號棲雲乞賦　　　<hi>元</hi>張　翥<lb/>
上方何處但聞鐘深䕶林扉翠㡬重卧冷衲衣侵片石<lb/>
行隨錫杖度千峯松晴每下安巢鶴潭暮時畱聽法龍<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-43a"/>
更欲移禪沃洲去微茫巖洞不曾封<lb/>
　　　答復見心長老見寄　　　　<hi>元</hi>周伯琦<lb/>
浙水東頭佛舍連蒲菴上士坐忘年五雲古衲層瀾湧<lb/>
百寳浮圖列宿躔牀上貝書多譯梵門前海舶直通燕<lb/>
比丘喜得階蘭秀應種菩提滿法田<lb/>
　　　奉寄恕中韞禪師　　　　　<hi>元</hi>丁鶴年<lb/>
曾向名山識異人心如木石氣如春坐禪霜葉秋埋膝<lb/>
行道天花日繞身有鉢相傳元是幻無錐可卓本非貧<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-43b"/>
惟餘潭底中秋月對寫龍峯面目真<lb/>
　　　送僧還天台省親　　　　　<hi>明</hi>張　羽<lb/>
載經東去路迢迢應為寧親到石橋江上中齋尋午墅<lb/>
沙邊夜梵雜寒潮宰官問法留三宿慈母焚香製七條<lb/>
嵗晚定知歸本寺待予聽雪坐終宵<lb/>
　　　寄南屏渭長老　　　　　　　張　羽<lb/>
蒲室傳心第一宗老尋古刹寄行踪貫花偈就人爭寫<lb/>
壞色衣穿自嬾縫案上梵經皆貝葉手中談麈是青松<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-44a"/>
何年惠逺重開社來聽東林寺裏鐘<lb/>
　　　越中送僧還舊山　　　　　<hi>明</hi>王　野<lb/>
折柳揷瓶溪水灣此方緣盡又思還春花乞食雲門寺<lb/>
秋葉飜經瓦屋山雲起珠林封舊跡月臨寶地憶慈顔<lb/>
知君身是旃檀樹巳去畱春梵宇間<lb/>
　　　次韻懷冷泉禪師　　　　　<hi>明</hi>僧守仁<lb/>
八年京國雁書沈每見遊僧問好音已喜法支流日本<lb/>
賸傳詩價到鷄林馬嘶赤撥晨朝散花落氍毺午定深<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-44b"/>
今雨不來春又暮鷲峯煙樹綠成隂<lb/>
　　　贈住菴僧　　　　　　　　<hi>明</hi>僧雪梅<lb/>
垂簾清晝篆煙霞滿地蒼苔襯落花習寂不須天送供<lb/>
圖閒嬾為客煎茶寒爐煨芋留殘火怪衲連雲綴斷麻<lb/>
兀坐不知天早晚月移松影上窗紗<lb/>
　　五言絶句<lb/>
　　　湖上别鑒上人　　　　　　<hi>唐</hi>宋之問<lb/>
願與道林近在意逍遥篇自有靈佳寺何用沃洲禪<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-45a"/>
　　　别東林寺僧　　　　　　　<hi>唐</hi>李　白<lb/>
東林送客處月出白猿啼笑别廬山逺何煩過虎谿<lb/>
　　　送靈澈上人　　　　　　　<hi>唐</hi>劉長卿<lb/>
蒼蒼竹林寺杳杳鐘聲晚荷笠帶夕陽青山獨歸逺<lb/>
　　　送方外上人　　　　　　　　劉長卿<lb/>
孤雲將野鶴豈向人間住莫買沃洲山時人已知處<lb/>
　　　寄燦師　　　　　　　　　<hi>唐</hi>韋應物<lb/>
林院生夜色西廊上紗燈時憶長松下獨坐一山僧<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-45b"/>
　　　望南山雪懷山寺普上人　　<hi>唐</hi>皇甫冉<lb/>
夜夜夢蓮宫無由見逺公朝來出門望知在雪山中<lb/>
　　　送僧遊春　　　　　　　　<hi>唐</hi>李　端<lb/>
獨將支遁去欲往戴顒家晴野人臨水春山樹發花<lb/>
　　　宿山中僧　　　　　　　　<hi>唐</hi>顧　况<lb/>
不爇香爐煙蒲團坐如鐵常想同夜禪風墮松頂雪<lb/>
　　　酬師問　　　　　　　　　<hi>唐</hi>劉　商<lb/>
虚空無處所髣髴似琉璃詩境何人到禪心又過詩<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-46a"/>
　　　李韶州書論釋氏州有能公遺跡詩以問之<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>權德輿<lb/>
常日區中暇時聞象外言曹谿有宗㫖一為勘心源<lb/>
　　　贈苦行僧　　　　　　　　<hi>唐</hi>雍裕之<lb/>
幽深紅葉寺清淨白毫僧古殿長鳴磬低頭禮晝燈<lb/>
　　　和鄭相公尋宣上人不遇　　<hi>唐</hi>楊巨源<lb/>
方尋蓮境去又值竹房空㡬韻飄寒玉餘清不在風<lb/>
　　　贈建業契公　　　　　　　<hi>唐</hi>孟　郊<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-46b"/>
師住青山寺清華常遶身雖然到城郭衣上不棲塵<lb/>
　　　寄西峯僧　　　　　　　　<hi>唐</hi>張　籍<lb/>
松暗水涓涓夜凉人未眠西峯月猶在遥憶草堂前<lb/>
　　　禪師　　　　　　　　　　　張　籍<lb/>
獨在西峯頂年年閉石房家中無子弟人到為焚香<lb/>
　　　贈禪師　　　　　　　　　<hi>唐</hi>張　祜<lb/>
坐見三生事宗傳一衲來已知無法說心向定中灰<lb/>
　　　贈空禪師　　　　　　　　<hi>唐</hi>喻　鳬<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-47a"/>
虎見修行久松知夏臘髙寒堂坐風雨瞑目尚波濤<lb/>
　　　懐無可上人　　　　　　　<hi>唐</hi>雍　陶<lb/>
山寺秋晴後僧家夏滿時清凉多古蹟幾處有新詩<lb/>
　　　與僧　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>韓　偓<lb/>
江海扁舟客雲山一衲僧相逄兩無語若箇是南能<lb/>
　　　訪僧不遇　　　　　　　　<hi>唐</hi>崔道融<lb/>
尋僧已寂寞林下鎻山房松竹雖無語牽衣借晚凉<lb/>
　　　寄僧知乾　　　　　　　　<hi>唐</hi>裴　說<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-47b"/>
貎髙清入骨帝里舊臨壇出語經相似行心佛證安<lb/>
　　　寄融上人　　　　　　　　<hi>唐</hi>僧皎然<lb/>
常愛西林寺池中月在時芭蕉一片葉書取寄吾師<lb/>
　　　僧　　　　　　　　　　　<hi>金</hi>李俊民<lb/>
貎與松俱瘦心將絮共沾一庵空寂地香火讀楞嚴<lb/>
　　　禪窩　　　　　　　　　　<hi>明</hi>謝　徽<lb/>
隂壑寒猶閟空山響已沈白雲無路入禪向定中深<lb/>
　　七言絶句<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-48a"/>
　　　縣内閒居贈温公　　　　　<hi>唐</hi>韋應物<lb/>
滿郭春風嵐已昬鴉啼吏散掩重門雖居世網常清淨<lb/>
夜對髙僧無一言<lb/>
　　　贈僧　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>顧　况<lb/>
家住義興東舎谿谿邊莎草雨無泥上人一向心入定<lb/>
春鳥年年空自啼<lb/>
　　　贈天竺靈隱二寺主　　　　<hi>唐</hi>權德輿<lb/>
石路泉流兩寺分尋常鐘磬隔山聞山僧半在中峯住<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-48b"/>
共占清猿與白雲<lb/>
　　　贈廣通上人　　　　　　　　權德輿<lb/>
身隨猨鳥在深山早有詩名到世間客至上方留盥潄<lb/>
龍泓洞水晝潺潺<lb/>
　　　贈藥山髙僧惟儼之作　　　<hi>唐</hi>李　翺<lb/>
練得身形似鶴形千株松下兩圅經我來問道無餘說<lb/>
雲在青天水在缾<lb/>
　　　再贈　　　　　　　　　　　李　翺<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-49a"/>
選得幽居愜野情終年無送亦無迎有時直上孤峯頂<lb/>
月下披雲笑一聲<lb/>
　　　贈華嚴院僧　　　　　　　<hi>唐</hi>張　籍<lb/>
一身依止荒閒院燭耀窗中有宿煙徧禮法華經裏字<lb/>
不曾行到寺門前<lb/>
　　　題清頭陀　　　　　　　　<hi>唐</hi>白居易<lb/>
頭陀獨宿寺西峯百尺禪庵半夜鐘烟月蒼蒼風瑟瑟<lb/>
更無雜樹對山松<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-49b"/>
　　　送僧遊山　　　　　　　　<hi>唐</hi>熊孺登<lb/>
雲身自在山山去何處靈山不是歸日暮寒林投古寺<lb/>
雪花飛滿水田衣<lb/>
　　　送僧遊天台　　　　　　　<hi>唐</hi>鮑　溶<lb/>
金嶺雪晴僧獨歸水文霞采衲禪衣可憐石室燒香夜<lb/>
江月對心無是非<lb/>
　　　秋夜懷紫閣寺僧　　　　　　鮑　溶<lb/>
滿山雨色應難見隔澗經聲又不聞紫閣夜深多入定<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-50a"/>
石臺誰為掃秋雲<lb/>
　　　尋僧　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>朱慶餘<lb/>
吟背春城出草遲天晴紫閣赴僧期山邊樹下行人少<lb/>
一派新泉日午時<lb/>
　　　别臻師　　　　　　　　　<hi>唐</hi>李商隱<lb/>
昔去靈山非拂席今來滄海欲求珠楞伽頂上清凉地<lb/>
善眼仙人憶我無<lb/>
　　　華師　　　　　　　　　　　李商隠<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-50b"/>
孤鶴不睡雲無心衲衣笻杖來西林院門晝鎻廻廊靜<lb/>
秋日當階柿葉隂<lb/>
　　　同崔八詣藥山訪融禪師　　　李商隱<lb/>
共受征南不次恩報恩唯是有忘言巖花澗草西林路<lb/>
未見髙僧只見猿<lb/>
　　　大夢上人自廬峯回　　　　<hi>唐</hi>杜　牧<lb/>
行脚尋常到寺稀一枝藜杖一禪衣開門滿院空秋色<lb/>
新向爐峯過夏歸<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-51a"/>
　　　贈終南蘭若僧　　　　　　　杜　牧<lb/>
北闕南山是故鄉兩枝仙桂一時芳休公都不知名姓<lb/>
始覺禪門氣味長<lb/>
　　　寄敬上人　　　　　　　　<hi>唐</hi>許　渾<lb/>
萬山秋雨水縈迴紅葉多從紫閣來雲冷竹齋禪衲薄<lb/>
已應飛錫過天台<lb/>
　　　送僧　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>馬　戴<lb/>
親在平陽久憶歸洪河雨漲出關遲獨過舊寺人稀識<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-51b"/>
一一杉松老别時<lb/>
　　　其二<lb/>
龕中破衲自持行樹下禪牀坐一生來往白雲知歳久<lb/>
滿山猿鳥㑹經聲<lb/>
　　　秋日送僧志幽歸山寺　　　　馬　戴<lb/>
禪室繩牀在翠微松間荷笠一僧歸磬聲寂歴宜秋夜<lb/>
手冷鐙前自衲衣<lb/>
　　　尋僧　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>趙　嘏<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-52a"/>
谿户無人谷鳥飛石橋横木挂禪衣看雲日暮倚松立<lb/>
野水亂鳴僧未歸<lb/>
　　　贈質上人　　　　　　　　<hi>唐</hi>杜荀鶴<lb/>
枿坐雲遊岀世塵兼無瓦鉢可隨身逄人不説人間事<lb/>
便是人間無事人<lb/>
　　　山僧　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>陸龜蒙<lb/>
山蘚㡬重生草履澗泉長自滿銅鉼時將如意敲眠虎<lb/>
遣向林間坐聽經<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-52b"/>
　　　其二<lb/>
一夏不離蒼島上秋來頻話石城南思歸瀑布聲前坐<lb/>
却把松枝拂舊庵<lb/>
　　　贈老僧　　　　　　　　　　陸龜蒙<lb/>
枯貎自同霜裏木餘生唯指佛前燈少時寫得坐禪影<lb/>
今見問人何處僧<lb/>
　　　其二<lb/>
自有山家供衲線不離谿曲取庵茅舊曾聞說林中鳥<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-53a"/>
定後常來頂上巢<lb/>
　　　訪僧不遇　　　　　　　　　陸龜蒙<lb/>
棹倚東林欲問禪逺公飛錫未應還蒙莊弟子相㸔笑<lb/>
何事空門亦有關<lb/>
　　　贈日東鑒禪師　　　　　　<hi>唐</hi>鄭　谷<lb/>
故國無心渡海潮老禪方丈倚中條夜深雨絶松堂靜<lb/>
一㸃山螢照寂寥<lb/>
　　　江西逄僧省文　　　　　　<hi>唐</hi>曹　松<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-53b"/>
閩地髙僧楚地逄伴遊蠻錫挂垂松白雲逸性都無定<lb/>
纔出雙峯愛五峯<lb/>
　　　贈青龍印禪師　　　　　　<hi>唐</hi>李　洞<lb/>
雨澀秋刀剃雪時菴前曾禮草堂師居人昨日相過說<lb/>
鶴已生孫竹滿池<lb/>
　　　送僧清演歸山　　　　　　　李　洞<lb/>
毛褐斜肩背負經曉思吟入竇山青峯前野水横官道<lb/>
踏著秋天三四星<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-54a"/>
　　　贈僧　　　　　　　　　　　李　洞<lb/>
不羡王公與貴人唯將雲鶴自相親閒來石上觀流水<lb/>
欲洗禪衣未有塵<lb/>
　　　雪竇禪師　　　　　　　　<hi>唐</hi>崔道融<lb/>
雪竇峯前一派懸雪竇五月無炎天客塵半日灑欲盡<lb/>
師到白頭林下禪<lb/>
　　　贈念法華經綬上人　　　　<hi>唐</hi>李　中<lb/>
五更初起掃松堂瞑目先焚一炷香念徹蓮經誰得見<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-54b"/>
千峯巖外曉蒼蒼<lb/>
　　　訪章禪老　　　　　　　　　李　中<lb/>
比尋禪客叩禪機澄却心如月在池松下偶然醒一夢<lb/>
却成無語問吾師<lb/>
　　　送僧歸南嶽　　　　　　　<hi>唐</hi>僧清塞<lb/>
草履初登南客船銅瓶猶貯北山泉衡陽舊寺秋歸後<lb/>
門鎻寒潭幾樹蟬<lb/>
　　　奉和武功學士舎人寄贈文懿大師<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-55a"/>
　　　　　　　　　　　　　　　<hi>宋</hi>徐　鉉<lb/>
已潔心源超世表却縁詩句有時名初聞行業如耆宿<lb/>
及見容顔是後生<lb/>
　　　贈東林總長老　　　　　　<hi>宋</hi>蘇　軾<lb/>
谿聲便是廣長舌山色豈非清淨身夜來八萬四千偈<lb/>
他日如何舉似人<lb/>
　　　示西林可師　　　　　　　<hi>宋</hi>朱　子<lb/>
幽居四畔只空林啼鳥落花春意深獨宿塵龕無夢寐<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-55b"/>
五更山月照寒衾<lb/>
　　　山中僧　　　　　　　　　<hi>元</hi>宋　无<lb/>
雪頂霜睂齒半稀跏趺苔石看雲歸山童掃葉鶴飛起<lb/>
狼籍松花滿衲衣<lb/>
　　　憶原上人　　　　　　　　<hi>明</hi>劉　績<lb/>
一兩棕鞋八尺藤廣陵行遍又金陵不知竹雨松風夜<lb/>
吟對秋山那寺燈<lb/>
　　　和寒山子詩　　　　　　　<hi>明</hi>陳　芹<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-56a"/>
　青煙紫霧夕冥冥似雨飛泉滿户庭白日山人無一事<lb/>
　水晶簾下閱金經<lb/>
　　　　寄曦春谷講師　　　　　　<hi>明</hi>僧德祥<lb/>
　有德髙僧亦有年少曾行到寺門前尋常獨看華嚴處<lb/>
　十二時中栢子煙<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0141_WYG_234-56b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定佩文齋詠物詩選巻二百三十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>