<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>東坡志林卷三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　東坡志林卷三<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　蘓軾　撰<lb/>
宋君奪民時以為臺而民非之無忠臣以掩其過也子<lb/>
　罕釋相而為司空民非子罕而善其君齊桓公宫中<lb/>
　七市女閭七百國人非之管仲所為三歸之臺以掩<lb/>
　桓公此戰國策之言也蘇子曰管仲仁人也戰國策<lb/>
　之言庶幾是乎然世未有以為然者也雖然管仲之<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-1b"/>
　愛其君亦陋矣不諫其過而務分謗焉或曰管仲不<lb/>
　可諫也蘓子曰用之則行舎之則藏諫而不聼則不<lb/>
　用而已矣故孔子曰管仲之器小哉<lb/>
善用兵者破敵國當如小兒毁齒以漸揺撼取之雖小<lb/>
　痛而能堪也若不以漸一拔而得齒則取齒足以殺<lb/>
　兒王翦以六十萬人取荆此一拔取齒之道也秦亦<lb/>
　憊矣二世而敗坐此也夫<lb/>
左氏云管仲之世祀也宜哉謂其有禮也而管仲之後<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-2a"/>
　不復見於齊者余讀其書大扺以魚鹽富齊耳余然<lb/>
　後知管子所以無後於齊者孔子曰微管仲吾其被<lb/>
　髪左衽矣又曰如其仁夫以孔子稱其仁左丘明稱<lb/>
　其有禮然不救其無後利不可與民争也如此桑𢎞<lb/>
　羊滅族韋堅王鉷楊慎矜王涯之徒皆不免於禍孔<lb/>
　循誅死有以也夫<lb/>
常病太史公言宰我與田常作亂夷其族使吾先師之<lb/>
　門乃有叛臣焉而天下通祀者容叛臣其間豈非千<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-2b"/>
　載不蠲之惑也耶近令兒子邁考閲舊書究其所因<lb/>
　則宰我不叛其驗明甚太史公固陋承疑使宰我負<lb/>
　寃千載而吾先師與蒙其詬自兹一洗亦古今之快<lb/>
　也<lb/>
蒍賈論子玉過三百乗而卻克自謂不如先大夫請八<lb/>
　百乗將以用寡為勝抑將以多為賢也如淮隂侯言<lb/>
　多多益善是用多亦不易古人以兵多敗者不可勝<lb/>
　數如王尋符堅哥舒翰者多矣子玉剛而無禮少與<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-3a"/>
　之兵或能戒懼而可不敗耶<lb/>
晉恵帝為太子衛瓘欲陳啓廢立之䇿而未敢發㑹燕<lb/>
　凌雲臺瓘託醉跪帝前曰臣欲有所啟欲言之而止<lb/>
　者三因拊床曰此座可惜帝意乃悟曰公真大醉賈<lb/>
　后由是怨之此何等語乃於衆中言之豈所謂不密<lb/>
　失身者耶以瓘之智不宜暗此殆鄧艾之寃天奪其<lb/>
　魄耳<lb/>
晉武帝欲為太子娶婦衛瓘曰賈氏有五不可青黑短<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-3b"/>
　妬而無子竟為羣臣所舉娶之竟以亡晉婦人黑白<lb/>
　美惡人人知之而愛其子欲為娶婦且使多子者人<lb/>
　人同也然至其惑於衆口則顛倒錯謬如此俚語曰<lb/>
　證龜成鱉此未足怪也以此觀之當云證龜成蛇小<lb/>
　人之移人也使龜蛇易位而况邪正之在其心利害<lb/>
　之在歲月後者耶<lb/>
阮籍見張華鷦鷯賦歎曰此王佐才也觀其意獨欲自<lb/>
　全於禍福之間耳何足為王佐乎華不從劉卞言竟<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-4a"/>
　與賈氏之禍畏八王之難而不免倫秀之虐此正求<lb/>
　全之過失鷦鷯之本意<lb/>
桓溫之所成殆過於劉越石而區區慕之者英雄必自<lb/>
　有所以相服初不以成敗言以此論之光武之度本<lb/>
　不如𤣥徳唐文皇之英氣未必過劉寄奴也<lb/>
觀昌邑王與張敞語真清狂不慧者耳烏能為惡既廢<lb/>
　則已矣何至誅其從官二百餘人以吾觀之其中從<lb/>
　官必有謀光者光知之故立廢賀非專以淫亂故也<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-4b"/>
　二百人者方誅號呼於市曰當㫁不㫁反受其亂此<lb/>
　其有謀明矣特其事秘史無縁得之著此者亦欲後<lb/>
　人微見其意也武王數紂之罪孔子猶且疑之光等<lb/>
　數賀之惡可盡信哉<lb/>
匈奴圍漢平城羣臣上言胡者全兵請令强弩傅兩矢<lb/>
　外鄉徐行出圍孝竒注全兵云惟弓矢無雜仗也匈<lb/>
　奴特無弩耳全兵者言匈奴自戰其地不致死不得<lb/>
　與我行此危事也<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-5a"/>
人君不得與臣下爭善同列爭善猶以為妬可以君父<lb/>
　而妬臣子乎晉宋間人主至與臣下爭作詩寫字故<lb/>
　鮑照多累句王僧䖍用拙筆以避禍悲夫一至於此<lb/>
　哉漢文帝言乆不見賈生自以為過之今乃不及非<lb/>
　獨無損於文帝乃所以為文帝之盛徳也而魏明乃<lb/>
　不能堪遂作漢文勝賈生之論此非獨求勝其臣乃<lb/>
　與異代之臣爭善豈惟無人君之度正如妬婦不獨<lb/>
　禁忌其夫乃妬他人之妾也<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-5b"/>
魏武帝既勝烏桓曰吾所以勝者幸也前諫我者萬全<lb/>
　之計也乃賞諫者曰後勿難言袁紹既敗於官渡曰<lb/>
　諸人聞吾敗必相哀惟田别駕不然當幸其言之中<lb/>
　也乃殺豐為明主謀而忠不惟無罪乃有賞為庸<lb/>
　主謀而忠賞固不可得而禍隨之乃知本初孟徳所<lb/>
　以興亡者<lb/>
方與公謂周昌之吏趙堯年雖少竒士君必異之且代<lb/>
　君昌笑曰堯刀筆吏爾何至是居頃之堯說髙祖為<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-6a"/>
　趙王置貴强相獨周昌為可髙祖用其䇿堯竟代昌<lb/>
　為御史大夫吕后殺趙王昌亦無能為特謝病不朝<lb/>
　爾由此觀之堯特為此計䂓代昌爾安能為髙祖謀<lb/>
　哉吕后怨堯為此計亦抵堯罪非特不能為髙祖謀<lb/>
　其自為謀亦不善矣昌謂之刀筆吏豈誣也哉<lb/>
荀卿云青出於藍而青於藍氷生於水而寒於水世之<lb/>
　言弟子勝師者輙以此為口實此無異夢中語青即<lb/>
　藍也氷即水也釀米為酒殺羊豕以為膳羞曰酒甘<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-6b"/>
　於米膳羞美於羊豕雖兒童必笑之而荀卿以是為<lb/>
　辯信其醉夢顛倒之言以至論人之性皆此類也<lb/>
西漢風俗謟媚不為流俗所移唯汲長孺耳司馬遷至<lb/>
　伉簡然作衛青傳不名但謂之大將軍賈誼何等人<lb/>
　也而謂之愛幸於河南太守吳公此等語甚可鄙而<lb/>
　遷不知習俗使然也本朝太宗時士大夫亦有此風<lb/>
　至今未甚衰吾嘗發策學士院問兩漢所以亡者難<lb/>
　易相反其意在此也而答者不能盡吾亦嘗於上前<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-7a"/>
　論之<lb/>
唐太宗時雉數飛集宫中上以問褚遂良良曰昔秦文<lb/>
　公時童子化為雉雌鳴陳倉雄鳴南陽童子曰得雄<lb/>
　者王得雌者霸文公遂雄諸侯光武得其雄起南陽<lb/>
　有四海陛下本封秦故雌雄並見以告明徳上悦曰<lb/>
　人不可以無學遂良所謂多識君子哉余以謂秦雉<lb/>
　陳寳也豈常雉乎今見雉即謂之寳猶得白魚即自<lb/>
　比武王此謟佞之甚愚瞽其君者而太宗喜之史不<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-7b"/>
　譏焉野鳥無故數入宫此正災異使魏徴在必以高<lb/>
　宗鼎耳之祥諫也遂良非不知此捨鼎耳而取陳寳<lb/>
　非忠臣也<lb/>
八蜡三代之戲禮也歲終聚戲此人情之所不免也因<lb/>
　附以禮義亦曰不徒戲而已矣祭必有尸無尸曰奠<lb/>
　始死之奠與釋奠是也今蜡謂之祭盖有尸也猫虎<lb/>
　之尸誰當為之置鹿與女誰當為之非倡優而誰葛<lb/>
　𢃄榛杖以喪老物黄冠草笠以尊野服皆戲之道也<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-8a"/>
　子貢觀蜡而不悅孔子譬之曰一弛一張文武之道<lb/>
　盖為是也<lb/>
唐高祖起兵汾晋間時子建成元吉楚哀王智雲皆留<lb/>
　河東䕶家高祖起兵乃密召之隋購之急建成元吉<lb/>
　能間道赴太原智雲幼不能逃為吏所誅髙祖以父<lb/>
　子之故不能少緩義師數日以須建成等至乎以此<lb/>
　知為秦王所逼高祖逼於裴寂亂宫之事不暇復為<lb/>
　三子性命計矣太宗本謀於是時借隋吏以殺兄弟<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-8b"/>
　其意明甚新舊史皆曲為太宗潤飾殺兄弟事然難<lb/>
　以欺後世矣建成元吉之惡亦孔子所謂下流必歸<lb/>
　歟<lb/>
吾先君友人史經臣彥輔豪偉人也嘗言黄霸本尚教<lb/>
　化庶幾於富而教之者乃復用烏攫小數陋哉潁川<lb/>
　鳳凰盖可疑也霸以鶡為神雀不知潁川之鳳以何<lb/>
　物為之雖近於戲亦有理也<lb/>
李斯上書諫二世其略曰田常為簡公臣布恵施徳下<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-9a"/>
　得百姓上得羣臣隂取齊國殺宰予於庭是宰我不<lb/>
　從田常為常所殺也弟子傳乃云宰我與田常作亂<lb/>
　而滅其族孔子耻之李斯事荀卿去孔子不逺宜知<lb/>
　其實弟子傳妄也<lb/>
曾子曰自吾母而不用吾情吾安所用其情故不情者<lb/>
　君子之所甚惡也雖若孝弟者猶所不與以徳報怨<lb/>
　行之美者也然孔子不取者以其不情也直不疑買<lb/>
　金償亡不辯盗嫂亦士之高行矣然非人情其所以<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-9b"/>
　蒙詬受誣非不求名也求名之至也太史公窺見之<lb/>
　故其贊曰塞侯微巧周文處謟君子譏之為其近於<lb/>
　佞也不疑蒙垢以求名周文穢迹以求利均以為佞<lb/>
　佞之為言智也太史公之論微世無曉者吾是以䟽<lb/>
　之<lb/>
巢由不受堯禪堯舜不害為至徳夷齊不食周粟湯武<lb/>
　不害為至仁故孔子不廢是說曰武盡美矣未盡善<lb/>
　也揚雄者獨何人乃敢廢此曰允哲堯讓舜則不輕<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-10a"/>
　於由矣陋哉斯言使夷齊不經孔子雄亦且廢之矣<lb/>
　世祖誠知揖遜之水尚汚牛腹則干戈之粟豈可溷<lb/>
　夷齊之口乎於以知聖人以位為械以天下為牢庶<lb/>
　乎其不驕士矣<lb/>
史記舜本紀舜歸而言帝請流共工於幽陵以變北狄<lb/>
　放驩兠於崇山以變南蠻遷三苗於三危以變西戎<lb/>
　殛鯀於羽山以變東夷太史公多見先秦古書故其<lb/>
　言時有可考以證西漢以來儒者之失四族者若皆<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-10b"/>
　窮姦極惡則必誅於堯之世不待舜矣屈原云鯀悻<lb/>
　直以亡身則鯀葢剛而犯上者耳若四族者皆小人<lb/>
　也則安能以變四夷之族哉由此觀之四族之誅皆<lb/>
　非誅死亦不廢棄但遷之逺方為要荒之君長爾如<lb/>
　左氏之言皆後世流傳之過若堯世有大姦在朝而<lb/>
　不能去則堯不足為尭矣<lb/>
漢仍秦法至重高恵固非虐主然習所見以為常不知<lb/>
　其重也至孝文始罷肉刑與參夷之誅景帝復孥戮<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-11a"/>
　晁錯武帝罪戾有增無减宣帝治尚嚴因武之舊至王<lb/>
　嘉為相始輕减法律遂至東京因而不改班固不記<lb/>
　其事事見梁統傳固可謂踈略矣嘉賢相也輕刑又<lb/>
　其盛徳之事可不記乎統乃言高恵文景以重法興<lb/>
　哀平以輕法衰因上書乞增重法律頼當時不從其<lb/>
　議此如人年少時不節酒色而安老後雖節而病見<lb/>
　此便謂酒可以延年可乎統亦東京名臣一出此言<lb/>
　遂獲罪於天其子松竦皆以非命而死冀卒滅族嗚<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-11b"/>
　呼悲夫戒哉踈而不漏可不懼乎<lb/>
張儀欺楚王以商於之地六百里既而曰臣有奉邑六<lb/>
　里此與兒戲無異天下無不疾張子之詐而笑楚王<lb/>
　之愚也夫六百里豈足道哉而張儀又非楚之臣為<lb/>
　秦謀耳何足深過若後世之臣欺其君者曰行吾言<lb/>
　天下舉安四夷畢服禮樂興而刑罰措其君之所欲<lb/>
　得者非特六百里也而卒無絲毫之獲豈特無所獲<lb/>
　䘮已不勝言矣則其所以事君者乃不如張儀之事<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-12a"/>
　楚因讀晁錯傳書此<lb/>
商君之法使民務本力農勇於公戰怯於私鬬食足兵<lb/>
　强以成帝業然其民見刑而不見徳知利而不知義<lb/>
　卒以此亡故帝秦者商君也亡秦者亦商君也其生<lb/>
　有南靣之樂既足以報其帝秦之功矣而死有車裂<lb/>
　之禍葢僅足以償其亡秦之罰理勢自然無足怪者<lb/>
　後之君子有商君之罪而無其功享商君之福而未<lb/>
　受其禍者吾為之懼矣元豐三年九月十五日讀戰<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-12b"/>
　國䇿書<lb/>
劉禹錫既敗為書自觧言王叔文實工言治道能以口<lb/>
　辨移人既得用所施為人不以為當太上久疾宰相<lb/>
　及用事者不得對宫掖事秘建桓立順功歸貴臣由<lb/>
　是及貶後漢宦者傳論云孫程定立順之功曹騰參<lb/>
　建桓之䇿與梁冀比舎清河而立蠡吾此漢之所以<lb/>
　亡也與廣陵監國王豈可同年而語哉禹錫乃敢以<lb/>
　為比以此知小人為姦雖已敗猶不悛也其可復置<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-13a"/>
　之要地乎因讀劉禹錫傳有所感書此<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_003-13b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　東坡志林卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>