<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>東坡志林卷五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　東坡志林卷五<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　蘇軾　撰<lb/>
昨日子由寄老子新解讀之不盡卷而嘆使戰國時有<lb/>
　此書則無商鞅韓非使漢初有此書則孔老為一晉<lb/>
　宋間有此書則佛老不為二不意老年見此竒特<lb/>
元祐八年五月十日雍丘令米芾有書言縣有蟲食麥<lb/>
　葉不食實適㑹金部郎中張元方見過云麥豆未嘗<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-1b"/>
　有蟲有蟲盖異事也既食其葉則實自病安有不為<lb/>
　害之理元方因言子方蟲為害甚於蝗有小甲蟲見<lb/>
　輙㫁其腰而去俗謂之旁不肯前此吾未嘗聞也故<lb/>
　録之<lb/>
揚州芍藥為天下冠蔡繁卿為守始作萬花㑹用花十<lb/>
　餘萬枝既殘諸園又吏因縁為姦民大病之余始至<lb/>
　問民疾苦以此為首遂罷之萬花本洛陽故事亦必<lb/>
　為民害也㑹當有罷之者錢惟演為留守始置驛貢<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-2a"/>
　洛花識者鄙之此宫妾愛君之意也蔡君謨始加法<lb/>
　造小團茶貢之富彥國歎曰君謨乃為此耶近者余<lb/>
　安道孫獻策榷饒州陶器自監榷得提舉死焉偶讀<lb/>
　太平廣記貞元五年李白子伯禽為嘉興乍浦下塲<lb/>
　雜鹽官侮慢廟神以死以此知不肖子代不乏人也<lb/>
昨日見泗倅陳敦固道言猢孫作人狀折旋俯仰中度<lb/>
　細觀之其相侮慢也甚矣人言弄猢孫不知為猢孫<lb/>
　所弄其言頗有理故為記之又見淮東提舉黄寔言<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-2b"/>
　見奉使髙麗人言所致贈作有假金銀錠夷人皆折<lb/>
　壊使露胎素使者甚不樂夷云非敢慢也恐北人有<lb/>
　覘者以為真耳由此觀之髙麗所得吾賜物北人盖<lb/>
　分之矣而或者不察謂北人不知髙麗朝我或以為<lb/>
　異時可使牽制北人豈不誤哉今日又見三佛齊來<lb/>
　貢者過泗州官吏妓樂紛然郊外而椎髻獸靣睢盱<lb/>
　船中遂記猢孫弄人語良有理故并記之<lb/>
王旟元龍言錢子飛有治大風方極驗常以施人一日<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-3a"/>
　夢人自云天使已以此病人君違天怒若施不已君<lb/>
　當得此病藥不能救子飛懼遂不施予以為天之所<lb/>
　病不可療耶則服藥不應有效藥有效者則是天不<lb/>
　能病當是病之祟畏是藥而假天以禁人耳晉侯之<lb/>
　病為二豎子李子豫赤丸亦先見於夢盖有或使之<lb/>
　者子飛不察為鬼所脅若余則不然茍病者得愈願<lb/>
　代受其苦家有一方能下腹中穢惡在黄州試之病<lb/>
　良已今後當常以施人<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-3b"/>
自省事以來聞世所謂道人有延年之術者如趙抱一<lb/>
　徐登張元夢皆近百歲然竟死與常人無異及來黄<lb/>
　州聞浮光有朱元經尤異公卿尊師之者甚衆然卒<lb/>
　亦病死時中風搐搦但實能黄白有餘藥金皆入官<lb/>
　不知世果無異人耶抑有之而人不見舉耶不知古<lb/>
　所記人虚實無乃與此等不大相逺而好事者縁飾<lb/>
　之耶<lb/>
退之詩曰百年未滿不得死且可勤買抛青春國史補<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-4a"/>
　云酒有郢之富春烏程之若下春滎陽之土窟春富<lb/>
　平之石凍春劒南之燒春杜子美亦云聞道雲安麴<lb/>
　米春才傾一盞便醺人裴鉶作傳竒記裴航事亦有<lb/>
　酒名松醪春乃知唐人名酒多以春則抛青春亦是<lb/>
　酒名也<lb/>
過太平州見郭祥正言嘗從章惇辟入梅山溪洞中說<lb/>
　諭其首領見洞主蘓甘家有神畫像被服如士大夫<lb/>
　事之甚嚴問之云此知桂府李大夫也問其名曰此<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-4b"/>
　豈可名哉叩頭稱死罪數四卒不敢名徐考其年月<lb/>
　本末則李公師中誠之也誠之常為提刑權知桂府<lb/>
　爾吾識誠之知其為一時豪傑也然小人多異議不<lb/>
　知夷獠乃爾畏信之彼其利害不相及耳<lb/>
王介甫先封舒公後改封荆詩曰戎狄是膺荆舒是懲<lb/>
　識者謂宰相不學之過也<lb/>
近世人輕以意改書鄙淺之人好惡多同故從而和之<lb/>
　者衆遂使古書日就訛舛深可忿疾孔子曰吾猶及<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-5a"/>
　史之闕文也自予少時見前輩皆不敢輕改書故蜀<lb/>
　本大字書皆善本蜀本莊子云用志不分乃疑於神<lb/>
　此與易隂疑於陽禮使人疑汝於夫子同今四方本<lb/>
　皆作凝陶潛詩採菊東籬下悠然見南山採菊之次<lb/>
　偶然見山初不用意而境與意㑹故可喜也今皆作<lb/>
　望南山杜子美云白鷗没浩蕩萬里誰能馴盖滅没<lb/>
　於煙波間耳而宋敏求謂余云鷗不觧没改作波字<lb/>
　二詩改此兩字便覺一篇神氣索然也<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-5b"/>
把人馬正卿作太學正清苦有氣節學生既不喜博士<lb/>
　亦忌之余偶至其齋中書杜子美秋雨嘆一篇壁上<lb/>
　初無意也而正卿即日辭歸不復出至今白首窮餓<lb/>
　守節如故正卿字夢得<lb/>
孫卿子書有韻語者其言鄙近多言成相莫曉其義前<lb/>
　漢藝文志詩賦類中有成相雜詞十一篇則成相者<lb/>
　盖古謳謠之名也疑所謂鄰有䘮舂不相及樂記云<lb/>
　治亂以相訊也亦恐由此得名更當細考之<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-6a"/>
王介甫多思而喜鑿時出一新說已而悟其非也則又<lb/>
　出一說以觧之是以其學多說常與劉貢父食輟筯<lb/>
　而問曰孔子不撤薑食何也貢父曰本草生薑多食<lb/>
　損智道非明民将以愚之孔子以道教人者也故不<lb/>
　撤薑食所以愚之也介甫欣然而笑乆之乃悟其戯<lb/>
　已也貢父雖戱言然王氏之學實大類此庚辰三月<lb/>
　十一日食薑粥甚美歎曰無恠吾愚吾食薑多矣因<lb/>
　并貢父言記之以為後世君子一笑<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-6b"/>
五臣注文選盖荒陋愚儒也今日偶讀嵇中散琴賦云<lb/>
　間遼故音痺弦長故微鳴所謂痺者猶今俗云㪇聲<lb/>
　也<hi>㪇音鮮出羯鼔録</hi>兩絃之間逺則有㪇故曰間遼絃鳴云<lb/>
　者今之所謂泛聲也絃虚而不按乃可按故云絃長<lb/>
　而微鳴也五臣皆不曉妄注又云廣陵止息東武太<lb/>
　山飛龍鹿鳴鵾雞游弦中散作廣陵散一名止息此<lb/>
　特一曲爾而注云八曲其他淺妄可笑者極多以其<lb/>
　不足道故略之聊舉此使後之學者勿憑此愚儒也<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-7a"/>
　五臣既陋甚至於蕭統亦其流爾宋玉高唐神女賦<lb/>
　自玉曰唯唯以前皆賦也而統謂之序大可笑也相<lb/>
　如又首有子虛烏有亡是三人論難豈亦序耶其餘<lb/>
　繆陋不一亦聊舉其一耳<lb/>
晉武帝探䇿豈亦如籖也耶恵帝不肖得一盖神以實<lb/>
　告裴頠謟對士君子耻之而史以為美談鄙哉恵懐<lb/>
　愍皆不終牛繫馬後豈及亡乎<lb/>
蕭子雲嘗答敕云臣皆不能賞拔隨時所貴規模子敬<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-7b"/>
　多歴年所年二十六著晉史至二王列傳欲作論草<lb/>
　𨽻法言不盡意遂不能成略指論飛白一事而已十<lb/>
　許年乃見勑㫖論書一卷商略筆狀洞徹字體始變<lb/>
　子敬全法元常逮爾以來自覺功進此又見齊史本<lb/>
　傳今閣下法帖十卷中乃有衞夫人與一僧書班班<lb/>
　取子雲此文其偽妄可知也<lb/>
陸士衡與士龍書云登銅雀臺得曹公所藏石墨數甕<lb/>
　今分寄一螺大業拾遺記宫人以蛾緑畵眉亦石墨<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-8a"/>
　之類也近世無復此物沈存中帥鄜延以石燭煙作<lb/>
　墨堅重而黑在松煙之上曹公所藏豈此物也耶<lb/>
田單使人食必祭以致烏鳶又誤為神師皆近兒戱無<lb/>
　益於事盖先以疑似置齊人心中則夜見火牛龍文<lb/>
　足以駭動取一時之勝此其本意也<lb/>
眉州青神縣道側有小佛屋俗謂之猪母佛云百年前<lb/>
　有牝猪伏於此化為泉有二鯉魚在泉中云盖猪龍<lb/>
　也蜀人謂牝猪為母而立佛堂其上故以名之泉出<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-8b"/>
　石上深不及二寸大旱不竭而二鯉莫有見者余一<lb/>
　日偶見之以告妻兄王愿愿深疑意余之誕也余亦<lb/>
　不平其見疑因與愿禱於泉上曰余若不誕者果當<lb/>
　復見已而二鯉復出愿大驚再拜謝罪而去此地應<lb/>
　為靈異青神文及者以父病求毉夜過其側有髽而<lb/>
　負琴者邀至室及辭以父病不可留而其人苦留之<lb/>
　欲曉乃遣去行未數里見道傍有刼盜所殺人赫然<lb/>
　未冷也否者及亦不免矣泉在石佛鎮南五里許去<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-9a"/>
　青神二十五里<lb/>
眉州人任達為余言少時見人家畜數百魚深池中㳂<lb/>
　池磚甃四周皆屋舎環遶方文間凡三十餘年日加<lb/>
　長一日天清無雷池中忽發大聲如風雨魚皆踴起<lb/>
　羊角而上不知所徃達云舊說不以神守則為蛟龍<lb/>
　所取此殆是爾余以謂蛟龍必因風雨疑此魚圏局<lb/>
　三十餘年日有騰拔之念精誠不衰久而自達理自<lb/>
　然爾<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-9b"/>
吾昔為扶風從事歳大旱問父老境内可禱者云太白<lb/>
　山至靈自昔有禱無不應近歲向傳師少師為守奏<lb/>
　封山神為濟民侯自此禱不驗亦莫測其故吾方思<lb/>
　之偶取唐㑹要看云天寳十四年方士上言太白山<lb/>
　金星洞有寳符靈藥遣使取之而獲詔封山為靈應<lb/>
　公吾然後知神之所以不悦者即告太守遣使禱之<lb/>
　若應當奏乞復公爵且以瓶取水歸郡水未至風霧<lb/>
　相纒旗旛飛舞彷彿若有所見遂大雨三日歲大熟<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-10a"/>
　吾作奏檢具言其狀詔封明應公吾復為記之且修<lb/>
　其廟祀之日有白䑕長尺餘歴酒饌上嗅而不食父<lb/>
　老云龍也是嵗嘉祐七年<lb/>
昨日讀隋書地里志黄州乃永安郡今黄州東十五里<lb/>
　許有永安城而俗謂之女王城其說甚鄙野而圖經<lb/>
　以為春申君故城亦非是春申君所都乃故吳國今<lb/>
　無錫惠山上有春申君廟庶幾是乎<lb/>
昔吾先君夫人僦宅於眉之紗縠行一日二婢子熨帛<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-10b"/>
　足䧟於地視之深數尺有大甕覆以烏木板先夫人<lb/>
　急命以土塞之甕中有物如人咳聲凡一年乃己人<lb/>
　以為此有宿藏物欲出也夫人之姪之問者聞之欲<lb/>
　發焉㑹吾遷居之問遂僦此宅掘丈餘不見甕所在<lb/>
　其後某官於岐下所居大栁下雪方丈不積雪晴地<lb/>
　墳起數寸某疑是古人藏丹藥處欲發之亡妻崇徳<lb/>
　君曰使吾先姑在必不發也某愧而止<lb/>
眉之彭山進士有宋籌者與故叅知政事孫抃夢得同<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-11a"/>
　赴舉至華隂大雪天未明過華山下有牌堠云毛女<lb/>
　峰者見一老姥坐堠下鬢如雪而無寒色時道上未<lb/>
　有行者不知其所從來雪中亦無足迹孫與宋相去<lb/>
　數百歩宋先過之亦恠其異而莫之顧孫獨留連與<lb/>
　語有數百錢掛鞍盡以予之既追及宋道其事宋悔<lb/>
　復徃求之已無所見是嵗孫第三人及第而宋老死<lb/>
　無成此事蜀人多知之者<lb/>
蜀人單驤者舉進士不第顧以毉聞其術雖本於難經<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-11b"/>
　素問而别出新意徃徃巧發竒中然未能十全也仁<lb/>
　宗皇帝不豫詔孫兆與驤入侍有間賞賚不貲已而<lb/>
　大漸二子皆坐誅頼皇太后仁聖察其非罪坐廢數<lb/>
　年今驤為朝官而兆已死矣予來黄州鄰邑人龎安<lb/>
　常者亦以毉聞其術大類驤而加以鍼術妙絶然患<lb/>
　聾自不能愈而愈人之病如神此古人所以寄論於<lb/>
　目睫也耶驤安常皆不以賄謝為急又頗博物通古<lb/>
　今此所以過人也元豐五年三月余偶患左手腫安<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-12a"/>
　常一鍼而愈聊為記之<lb/>
歐陽文忠公嘗言少時有僧相我耳白於靣名滿天下<lb/>
　唇不著齒無事得謗其言頗驗耳白於靣則衆所共<lb/>
　見唇不著齒余亦不敢問公不知其何如也<lb/>
今日見提舉陳貽叔云舒州有醫人李惟熈者為人清<lb/>
　妙善論物理云菱芡皆水物菱寒而芡暖者菱開花<lb/>
　背日芡開花向日故也又云桃杏花雙仁輙殺人者<lb/>
　其花本五出六出必雙舊說草木花皆五出惟梔子<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-12b"/>
　與雪花六出此殆隂陽之理今桃杏六出雙仁皆殺<lb/>
　人者失常故也木石之蠧者必不沙爛沙爛者必不<lb/>
　蠧而能浮不浮者亦殺人余嘗考其理既沙爛散則<lb/>
　不能蘊蓄而生蟲瓜至甘而不蠧者以其沙也此雖<lb/>
　末事亦理有不可欺者<lb/>
富彥國在青社河北大饑民爭歸之有夫婦襁負一子<lb/>
　未幾廹於饑困不能皆全棄之道左空塜中而去歲<lb/>
　定還鄉過此塜欲收其骨則兒尚活肥健愈於未棄<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-13a"/>
　時見父母匍匐來就視塜中空無有惟有一竅滑易<lb/>
　如蛇䑕出入有大蟾蜍如車輪氣咻咻然出穴中意<lb/>
　兒在塜中常呼吸此氣故能不食而健自爾遂不食<lb/>
　年六七歲肌理如玉其父抱兒來京師以示小兒毉<lb/>
　張荆筐張曰物之有氣者能蟄燕蛇蝦之類是也能<lb/>
　蟄則能不食不食則夀此千載蝦蟆也法不當與藥<lb/>
　若聴其不食不娶長必得道父喜擕去今不知所在<lb/>
　張與余言盖嘉祐六年也<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-13b"/>
石普好殺人以殺為娛未嘗知其暫悔也醉中縛一奴<lb/>
　使其指使投之於河指使哀而縱之既醒而悔指使<lb/>
　畏其暴不敢以實告居久之普病見奴為祟自以必<lb/>
　死指使呼奴示之祟不復出普亦愈<lb/>
元豐六年十二月二十七日天欲明夢數吏人持紙一<lb/>
　幅其上題云請祭春牛文予取筆疾書其上云三陽<lb/>
　既至庶草將興爰出土牛以戒農事衣被丹青之好<lb/>
　本出泥塗成毁須臾之間誰為喜慍吏微笑曰此兩<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-14a"/>
　句復當有怒者旁一吏云不妨此是唤醒他<lb/>
近聞黄州小民貧者生子多不舉初生便於水盆中浸<lb/>
　殺之江南尤甚聞之不忍㑹故人朱壽昌康叔守鄂<lb/>
　州某以書遺之乃立賞罰以變此風而黄之士石耕<lb/>
　道雖椎魯無他長然頗誠實喜為善乃使率黄人之<lb/>
　富者嵗出十千如願過此者亦聼使耕道掌之多買<lb/>
　米布絹絮使安國寺僧繼連書其出入訪閭里田野<lb/>
　有貧甚不舉子者輙少遺之若嵗活得百箇小兒亦<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_005-14b"/>
　閒居一樂事也吾雖貧亦當出十千<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　東坡志林卷五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>