<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>東坡志林卷六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　東坡志林卷六<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　蘇軾　撰<lb/>
黄州岐亭有王翊者家富而好善夢於水邉見一人為<lb/>
　人所毆傷幾死見翊而號翊救之得免明日偶至水<lb/>
　邉見一鹿為獵人所得已中幾鎗翊感悟以數千贖<lb/>
　之鹿隨翊起居未嘗一歩捨翊又翊所居後有茂林<lb/>
　果木一日有村婦林中見一桃過熟而絶大獨在木<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-1b"/>
　杪乃取而食之翊適見大驚婦人食已棄其核翊取<lb/>
　而剖之得雄黄一塊如桃仁乃取而吞之甚甘美自<lb/>
　是㫁葷肉齋居一食不復殺生亦可謂異事也<lb/>
杜叔元字君懿為人文雅學李建中書作詩亦有可觀<lb/>
　蓄一硯云家世相傳是許敬宗硯始亦不甚信之其<lb/>
　後官於杭州漁人於浙江中網得一銅匣其中有鑄<lb/>
　成許敬宗字硯有兩足正方而匣亦有容足處不差<lb/>
　毫毛始知是真敬宗物君懿與吾先君善先君欲求<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-2a"/>
　其硯而不可君懿既死其子沂以硯遺余求作墓銘<lb/>
　余平生不作此文乃歸其硯不為作沂乃以遺孫覺<lb/>
　莘老而得志文余過高郵莘老出硯示余曰敬宗在<lb/>
　正好棒殺何以其硯為余以為憎而知其善雖其人<lb/>
　且不可廢况其硯乎乃問莘老求而得硯端溪紫石<lb/>
　也而滑潤如玉殺墨如風其磨墨處微窪真四百餘<lb/>
　年物也匣今在唐諲處終當合之<lb/>
昨日夢有人告我云知其饗佛壽識妄吃天厨予甚領<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-2b"/>
　其意或曰真即享佛壽不妄吃天厨予曰真即是佛<lb/>
　不妄即是天何但享而吃之乎其人甚可予言<lb/>
今年三月有書吏陳昱者暴死三日而蘇云初見壁有<lb/>
　孔有人自孔擲一物至地化為人乃其亡姊也攜其<lb/>
　手自孔出曰㝠吏追汝使我先見吏在旁昏黑如夜<lb/>
　極望有明處空有橋榜曰㑹明人皆用泥錢橋極高<lb/>
　有行橋上者姊曰此生天也昱行橋下然猶有在下<lb/>
　者或為鳥鵲所啅曰此網捕者也又見一橋曰陽明<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-3a"/>
　人皆用紙錢有吏曹十餘人以狀<hi>闕</hi>　　　者吏輙<lb/>
　刻除之如抽貫然已而見㝠官則陳襄述古也問昱<lb/>
　何故殺乳母昱曰無之呼乳母至血被面抱嬰兒熟<lb/>
　視昱曰非此人也乃門下吏陳周官遂放昱還曰路<lb/>
　逺當給竹馬又使諸曹檢已籍示之年六十九官左<lb/>
　班殿直曰以平生不燒香故不甚壽又曰吾輩更此<lb/>
　一報即不同矣意謂當超也昱還道見追陳周徃既<lb/>
　蘇周果死<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-3b"/>
鵞能警盗錢塘人喜殺日屠百鵞而鬻之市余自湖上<lb/>
　夜歸過屠者之門羣鵝皆號聲震衢路若有訴者余<lb/>
　悽然欲贖其死念終無所置之故不果然至今徃來<lb/>
　予心也鵞不獨能警盗亦能却虵其糞葢殺虵蜀人<lb/>
　園池養鵞虵即逺去有此二能而不能免死且又有<lb/>
　祈雨之厄悲夫安得人人如逸少乎<lb/>
吾昔求地蘄水田在山谷間投種一斗得稻十斛問其<lb/>
　故云連山皆野草散水不生五榖地氣不耗故發如<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-4a"/>
　此吾以是知五榖耗地氣為最甚也王莽末天下旱<lb/>
　蝗黄金一斤易粟一斛至建武二年野榖旅生麻菽<lb/>
　尤盛野蠶成繭被於山澤人收其利歲以為常至五<lb/>
　年榖漸少而農事益修葢久不生榖地氣無所耗蘊<lb/>
　蓄自發而為野蠶旅榖其理明甚庚辰正月六日讀<lb/>
　世祖本紀書其事以為衛生之方地不生草木者多<lb/>
　產金錫珠貝亦此理也<lb/>
水族癡暗太輕殺之或云不能償寃是乃欺善怕惡殺<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-4b"/>
　之其不仁甚於殺能償寃者李公擇嘗謂金雞有無<lb/>
　雄而卵者抱之雖能破殻而出然不數日輒死此卵<lb/>
　可食非殺之也余曰不然凡能動者皆佛子也竹蝨<lb/>
　初如塗粉竹葉上爾然久乃能動者百千為曹無非<lb/>
　佛子者梁武水陸畫像有六道外者以淡墨作人畜<lb/>
　禽獸等形罔罔然於空中也乃是佛子流浪陋劣之<lb/>
　極至於濕生如竹蝨者尤不可得但若存若亡於㝠<lb/>
　漠間爾而謂水族雞卵可殺乎但吾起一殺念則地<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-5a"/>
　獄已具不在其能訴不能訴也吾久戒殺到惠州忽<lb/>
　破戒數食蛤蟹然自今日懺悔復修前戒今日從者<lb/>
　買一鯉長尺有咫雖困尚能微動乃置水瓮中須其<lb/>
　死而食生即赦之聊記其事以為一笑<lb/>
脉之難明古今所病也至虗有盛候而大實有羸狀差<lb/>
　之毫釐疑似之間便有死生禍福之異此古今所病<lb/>
　也病不可不謁醫而醫之明脉者天下葢一二數騏<lb/>
　驥不時有天下未嘗徒行和扁不世出病者未嘗徒<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-5b"/>
　死亦因其長而䕶其短爾士大夫多秘所患以求診<lb/>
　以驗醫之能否使索病於㝠漠之中辨虛實冷熱於<lb/>
　疑似之間醫不幸而失終不肯自謂失也則巧飾遂<lb/>
　非以全其名至於不救則曰是固難治也間有謹愿<lb/>
　者雖或因主人之言亦復叅以所見兩存而雜治以<lb/>
　故藥不效此世之通患而莫之悟也吾生平求醫葢<lb/>
　於平時黙驗其工拙至於有疾而求療必先盡告以<lb/>
　所患而後求診使醫了然知患之所在也然後求之<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-6a"/>
　診虛實冷熱先定於中則脉之疑似不能惑也故雖<lb/>
　中醫治吾疾常愈吾求疾愈而已豈以困醫為事哉<lb/>
爾朱道士晚客於眉山故蜀人多記其事自言受記於<lb/>
　師云汝後遇白石浮當飛仙去爾朱雖以此語人亦<lb/>
　莫識所謂後去眉山乃客於涪州愛其所產丹砂雖<lb/>
　𤨏細而皆矢鏃狀瑩徹不雜土石遂止鍊丹數年竟<lb/>
　於涪之白石仙去乃知師所言不謬者聞長老道其<lb/>
　事甚多然不記其名字可恨也本草言丹砂出符陵<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-6b"/>
　谷陶隠居云符陵是涪州今無復採者吾聞熟於涪<lb/>
　者云採藥者時復有之但時方貴辰錦砂故此不甚<lb/>
　採爾讀本草偶記之<lb/>
吾故人黎錞字希聲治春秋有家法歐陽文忠公喜之<lb/>
　然為人質木遲緩劉貢父戲之為黎<graphic n="KR3111" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3111.png" mimeType="image/png"/>子以謂指其<lb/>
　徳不知果木中真有是也一日聨騎出聞市人有唱<lb/>
　是果鬻之者大笑幾落馬今吾謫海南所居有此霜<lb/>
　實纍纍然二君皆已登鬼録坐念故友之風味豈復<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-7a"/>
　可見劉固不泯於世者黎亦能文守道不茍隨者也<lb/>
幸思順金陵老儒也皇祐中沽酒江州人無賢愚皆喜<lb/>
　之時刼江賊方熾有一官人艤舟酒壚下偶與思順<lb/>
　徃來相喜思順以酒十壺餉之已而被刼於蘄黄間<lb/>
　羣盗飲此酒驚曰此幸秀才酒耶官人識其意即紿<lb/>
　曰僕與幸秀才親舊賊相顧嘆曰吾儕何為刼幸老<lb/>
　所親哉歛所刼還之且戒曰見幸慎勿言思順年七<lb/>
　十一日行二百里盛夏曝日中不渴葢常啖物而不<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-7b"/>
　飲水云<lb/>
戊寅十一月余在儋耳聞城西民李氏處子病卒兩日<lb/>
　復生余與進士何旻同徃見其父問死生狀云初昏<lb/>
　若有人引去至官府簾下有言此誤追庭下一吏云<lb/>
　可且寄禁又一吏云此無罪當放還見獄在地窟中<lb/>
　隧而出入繫者皆儋人僧居十六七有一嫗身皆黄<lb/>
　毛如驢馬械而坐處子識之葢儋僧之室也曰吾坐<lb/>
　用檀越錢物已三易毛矣又一僧亦處子鄰里死已<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-8a"/>
　二年矣其家方大祥有人持盤飱及錢數千云付某<lb/>
　僧僧得錢分數百遺門者及持飯入門去繫者皆爭<lb/>
　取其飯僧飯所食無幾又一僧至見者擎跪作禮僧<lb/>
　曰此女可差人速送還送者以手擘墻壁使過復見<lb/>
　一河有舟使登之送者以手推舟舟躍處子驚而寤<lb/>
　是僧豈所謂地藏菩薩耶書此為世戒<lb/>
吾八歲入小學以道士張易簡為師童子幾百人師獨<lb/>
　稱吾與陳太初者太初眉山市井人也余稍長之學<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-8b"/>
　日益遂第進士制策而太初乃為郡小吏其後予謫<lb/>
　居黄州有眉山道士陸惟忠自蜀來云太初已尸解<lb/>
　矣蜀人吳師道為漢州太守太初徃客焉正歲旦見<lb/>
　師道求衣食錢物且告别持所得盡與市人貧者反<lb/>
　坐於㦸門下遂寂師道使卒舁徃野外焚之卒罵曰<lb/>
　何物道士使我正旦舁死人太初微笑開目曰不復<lb/>
　煩汝歩自㦸門至金鴈橋下趺坐而逝焚之舉城人<lb/>
　見煙熖上眇眇焉有一陳道人也<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-9a"/>
吾嘗在湖北見農夫用秧馬行泥中極便頃來江西作<lb/>
　秧馬歌以教人罕有從者近讀唐書回鶻部族黠戛<lb/>
　斯傳云其人以竹馬行水上以板薦之以曲木支腋<lb/>
　下一蹴輒百餘歩意殆與秧馬類歟聊復記之異日<lb/>
　詳問其狀以告江南人也<lb/>
蜀去海遠取鹽於井陵州井最古淯井富順鹽亦久矣<lb/>
　惟卭州蒲江縣井乃祥符中民王鸞所開利入至厚<lb/>
　自慶厯皇祐以來蜀始用筒井用圜刅鑿如碗大深<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-9b"/>
　者數十丈以巨竹去節牝牡相銜為井以隔横入淡<lb/>
　水則醎泉自上又以竹之差小者出入井中為桶無<lb/>
　底而竅其上懸熟皮數寸出入水中氣自呼吸而啓<lb/>
　閉之一筒致水數斗凡筒井皆用機械利之所在人<lb/>
　無不知後漢書有水鞴此法唯蜀中鐡冶用之大略<lb/>
　似鹽井取水筒太子賢不識妄以意觧非也<lb/>
丙子寒食日前寳積長老曇顥言惠州海澄十五指揮<lb/>
　使姚歡守把阜民監熈寜中趙庶明知州廵檢姓申<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-10a"/>
　者與知監俞懿有隙吏士與監卒忿爭遂告監卒反<lb/>
　庶明為閉衙門出甲付廵檢任討之歡執挺立監門<lb/>
　白廵檢以身任監卒不反乞不交鋒廵檢無以奪為<lb/>
　歛兵而止是日㣲歡惠州幾殆歡今年八十餘以安<lb/>
　南軍功遷雄略指揮使老於黄州鬚髪不白自言年<lb/>
　六十歲患癬疥周匝頂踵或教服黄連遂愈久服故<lb/>
　髪不白其法以黄連去鬚酒浸一宿焙乾為末蜜圓<lb/>
　如梧桐子大空心日午臨卧酒吞二十粒<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-10b"/>
王彭嘗云塗巷中小兒薄劣其家所厭苦輒與錢令聚<lb/>
　坐聼説古話至說三國事聞劉𤣥徳敗頻眉蹙有出<lb/>
　涕者聞曹操敗即喜唱快以是知君子小人之澤百<lb/>
　世不斬彭愷之子辜二吏頗知文章余嘗為作哀辭<lb/>
　字大年<lb/>
蘇子得廢園於東坡之脅築而垣之作堂焉其正曰雪<lb/>
　堂堂以大雪中為因繪雪於四壁之間無容隙也起<lb/>
　居偃仰環顧睥睨無非雪者蘇子居之真得其所居<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-11a"/>
　者也蘇子隠几而晝瞑栩栩然若有所適而方興也<lb/>
　未覺為物觸而寤其適未厭也若有失焉以掌抵目<lb/>
　以足就履曳於堂下客有至而問者曰子世之散人<lb/>
　耶拘人耶散人也而未能拘人也而嗜慾深今似繫<lb/>
　馬止也有得乎有失乎蘇子之心若省而口未嘗言<lb/>
　徐思其應揖而進之堂上客曰噫是矣子欲為散人<lb/>
　而未得者也予今告子以散人之道夫禹之行水庖<lb/>
　丁之提刀避衆礙而散其智者也是故以至柔馳至剛<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-11b"/>
　故石有時而泐以至剛遇至柔故未嘗見全牛也子<lb/>
　能散也物固不能縛不能散也物固不能釋子有恵<lb/>
　矣用之於内可也今也如蝟之在囊而時動其脊脅<lb/>
　見於外者不特一毛二毛而已風不可搏影不可捕<lb/>
　童子知之名之於人猶風之與影也子獨留之故愚<lb/>
　者視而驚智者起而軋吾固怪子為今日之晚也子<lb/>
　之遇我幸矣吾今要子為藩外之遊可乎蘇子曰予<lb/>
　之於此自以為藩外久矣子又將安之乎客曰甚矣<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-12a"/>
　子之難曉也夫勢利不足以為藩也名譽不足以為<lb/>
　藩也隂陽不足以為藩也人道不足以為藩也所以<lb/>
　藩子者特智也爾智存諸内發而為言則言有謂也<lb/>
　形而為行則行有謂也使子欲嘿不欲嘿欲息不欲<lb/>
　息如醉者之恚言如狂者之妄行雖掩其口執其臂<lb/>
　猶且喑嗚跼蹙之不已則藩之於人抑又固矣人之<lb/>
　為患以有身身之為患以有心是圃之構堂將以佚<lb/>
　子之身也是堂之繪雪將以佚子之心也身待堂而<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-12b"/>
　安則形固不能釋心以雪而警則神固不能凝子之<lb/>
　和既焚而燼矣燼又復然則是堂之作也非徒無益<lb/>
　而又重子蔽蒙也子見雪之白乎則恍然而目眩子<lb/>
　知雪之寒乎則悚然而毛起五官之為害惟目為甚<lb/>
　故至人不為雪乎雪乎吾見子知為目也子其殆矣<lb/>
　客又舉杖而指諸壁曰此凹也此凸也方雪之雜下<lb/>
　也均矣厲風過焉則凹者留而凸者散天豈私於凹<lb/>
　凸哉勢使然也勢之所在天且不能違而况於人乎<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-13a"/>
　子之居此雖逺人也而圃有是堂堂有是名實礙人<lb/>
　耳不猶雪之在凹者乎蘇子曰予之此為適然而<lb/>
　已豈有心哉殆也奈何客曰子之適然也適有雨則<lb/>
　將繪以雨乎適有風則将繪以風乎雨不可繪也觀<lb/>
　雲氣之洶湧則使子有怒心風不可繪也見草木之<lb/>
　披靡則使子有懼意覩是雪也子之内亦不能無動<lb/>
　矣茍有動焉丹青之有靡麗氷雪之有水石一也徳<lb/>
　有心心有眼物之所襲豈有異哉蘇子曰子之所言<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-13b"/>
　是也敢不聞命然未盡也予不能黙此正如與人訟<lb/>
　者其理雖已屈猶未能絶辭者也子以為登春臺與<lb/>
　入雪堂有以異乎以雪觀春則雪為靜以臺觀堂則<lb/>
　堂為靜靜則得動則失黄帝古之神也遊乎赤水之<lb/>
　北登乎崑崙之丘南望而還遺其𤣥珠焉遊以適意<lb/>
　也望以寓情也意適於遊情寓於望則意暢情出而<lb/>
　忘其本矣雖有良貴豈得而寳哉是以不免有遺珠<lb/>
　之失也雖然意不久留情不再至必復其初而已矣<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-14a"/>
　是又驚其遺而索之也余之此堂追其逺者近之收<lb/>
　其近者内之求之眉睫之間是有八荒之趣人而有<lb/>
　知也升是堂者將見其不遡而僾不寒而栗凄凛<lb/>
　其肌膚洗滌其煩鬱既無炙手之譏又免飲氷之疾<lb/>
　彼其趦趄利害之徒猖狂憂患之域者何異探湯執<lb/>
　熱之俟濯乎子之所言者上也余之所言者下也我<lb/>
　將能為子之所為而子不能為我之為矣譬之厭膏<lb/>
　粱者與之糟糠則必有忿詞衣文被繡者與之以皮<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-14b"/>
　弁則必有愧色子之於道膏粱文繡之謂也得其上<lb/>
　者耳我以子為師子以我為資猶人之於衣食闕一<lb/>
　不可將其與子游今日之事姑置之以待後論予且<lb/>
　為子作歌以道之歌曰雪堂之前後兮春草齊雪堂<lb/>
　之左右兮斜徑微雪堂之上兮有碩人之頎頎考槃<lb/>
　於此兮芒鞋而葛衣挹清泉兮抱瓮而忘其機負頃<lb/>
　筐兮行歌而采薇吾不知五十九年之非而今日之<lb/>
　是又不知五十九年之是而今日之非吾不知天地<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-15a"/>
　之大也寒暑之變悟昔日之癯而今日之肥感子之<lb/>
　言兮始也抑吾之縱而鞭吾之口終也釋吾之縛而<lb/>
　脫吾之鞿是堂之作也吾非取雪之勢而取雪之意<lb/>
　吾非逃世之事而逃世之機吾不知雪之為可觀賞<lb/>
　吾不知世之為可依違性之便意之適不在於他在<lb/>
　於羣息已動大明既升吾方輾轉一觀曉隙之塵飛<lb/>
　子不棄兮我其子歸客欣然而笑唯然而出蘇子隨<lb/>
　之客顧而頷之曰有若人哉<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-15b"/>
東坡居士移守文登五日而去官眷戀山海之勝與同<lb/>
　僚飲酒日賓樓上酒酣作此木石一紙投筆而歎自<lb/>
　謂此來之絶河内史全叔取而藏之<lb/>
子開將徃河北相度河寜以冬至前一日被㫖過節遂<lb/>
　行僕以節日來賀且别之留飲數盞頽然徑醉按上<lb/>
　有此佳紙故為作草露書數紙遲其北還則又春矣<lb/>
　當為我置酒蟹山藥桃李是時當復從公飲也<lb/>
昔年過洛見李公簡言真宗既東封訪天下隠者得把<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-16a"/>
　人楊朴能為詩召對自言不能上問臨行有人作詩<lb/>
　送卿否朴曰唯臣妻有一首云更休落魄躭盃酒且<lb/>
　莫猖狂愛詠詩今日捉將官裏去這回㫁送老頭皮<lb/>
　上大笑放還山余在湖州坐作詩追赴詔獄妻子送<lb/>
　余出門皆哭無以語之顧謂妻曰獨不能如楊處士<lb/>
　妻作一詩送我乎妻子不覺失笑余乃出<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0094_WYG_006-16b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　東坡志林卷六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>