<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>山居新話卷四</head>
    <p>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　山居新話卷四　　　　　　元　楊瑀　撰<lb/>
至正十二年壬辰七月初十日徽賊入冦杭城時樊時<lb/>
中<hi>執敬</hi>為浙省恭政亟出禦賊北行至嵗寒橋遇害先<lb/>
浙省以杭州路總管寳格<hi>惟賢</hi>攝恭政調守禦崑山之<lb/>
太倉領軍而徃駐於崑山舊州山寺離太倉州治三十<lb/>
餘里終於不徃聞寇至遂遁匿於杭之寓舍適值賊破<lb/>
杭乃挈家潜於西湖舟中越三日鄰居無賴之徒利其<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-1b"/>
所將恐之遂與次妻某氏連結其衣𬒮溺水而死時潭<lb/>
州搃管魯至道作二詩挽之以寓褒貶之意謾書於后<lb/>
　　挽樊時中叅政<lb/>
主將無謀怫衆情賢叅有志惜言輕狐羣衝突成妖孽<lb/>
黔首驚惶望太平奮志從軍全節義殺身殉國顯忠誠<lb/>
嵗寒橋下清泠水亱夜空聞哽咽聲<lb/>
　　挽寳格恭政<lb/>
香魂俊骨墮深淵無智無謀亦可憐妖冦猖狂如有祟<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-2a"/>
生民凋瘵似無天芳名茍得千年在死節應當二日<lb/>
先欲向西湖酹尊酒凄風冷雨浪無邊<lb/>
至元十三年丙子正月二十二日巴延丞相入杭城<lb/>
二月二十二日起發宋三宫赴北四月二十七日到<lb/>
上都五月初二日拜見世祖皇帝十一日命幼主為<lb/>
撿挍大司徒開府儀同三司進封瀛國公十二日内<lb/>
人安康朱夫人安定陳才人又二侍兒失其姓氏浴<lb/>
罷肅襟閉門焚香於地各以抺胸自縊而死解下衣<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-2b"/>
中有清江紙書一卷云不免辱國幸免辱身不辱父<lb/>
母免辱六親藝祖受命立國以仁中興南渡計三百<lb/>
春身受宋禄羞為北臣大難既至刼數回輪妾輩之<lb/>
死守於一貞焚香設誓代書諸紳忠臣義士期以自<lb/>
新丙子五月吉日泣血書十三日奏聞露埋四尸取<lb/>
其首懸於全后寓所以戒其餘在上都時濟門予嘗<lb/>
聞之先父樞密因觀周草窓日抄亦載此事又得祈<lb/>
請使日記官嚴光大續史所説相同二書皆寫本恨<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-3a"/>
三朝政要錢唐遺事板行於世皆失此一節惜哉若此<lb/>
貞烈可不廣𫝊乎因筆之於此<lb/>
漢成帝時孔光領尚書典樞機十餘年沐日歸休兄弟<lb/>
妻子燕語終日不及朝省政事或問光温室省中樹皆<lb/>
何木也光黙不應更荅以他語其不泄如此予因追憶<lb/>
髙昌沙克嘉巴勒<hi>字彦時</hi>北庭文定王實喇巴爾大司徒之子<lb/>
為尚輦奉御元統元年上新製洪禧小璽貯以金函青<lb/>
嚢命沙克嘉巴勒掌之懸於項寘於袖中經年其母不知親<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-3b"/>
友或叩之内廷之事則荅以它説其慎密如此時年十<lb/>
五嵗方之孔光尤可尚矣<lb/>
皇朝御膳日用五羊今上皇帝即位以來日减一羊可<lb/>
見聖徳仁儉也如此<lb/>
郊祀祭廟天子御衮冕百官皆法服凢披秉須依歌訣<lb/>
次第則免顛倒之勞謾識歌訣於左襪履中单黄𢃄先<lb/>
裙袍蔽膝綬紳連方心曲領藍腰帶玉佩丁當冠笏全<lb/>
至元間行省左丞史公<hi>弼</hi>號紫微老人能寫大字有神<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-4a"/>
力平開二石五斗弓以三指以可懸五十兩銀定七片初<lb/>
攻揚州有功然心服姜才之忠勇<lb/>
黄子乆<hi>公望</hi>自號大癡呉人博學多能之士閻子静徐<lb/>
子方趙松雪諸名公莫不友愛之一日與客逰孤山聞<lb/>
湖中笛聲子乆曰此鐵笛聲也少頃子乆亦以鐡笛自<lb/>
吹下山游湖者吹笛上山乃吾子行也二公略不相顧<lb/>
笛聲不輟交臂而去一時興趣又過於桓伊也<lb/>
葉子澄以清號雪篷吳人也貧而尚義之士與黟縣逹<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-4b"/>
嚕噶齊巴延為厚交至正壬辰冦起江東浙省調兵守<lb/>
昱嶺關巴延在遣中沒於王事其家舊居嘉興崇徳州<lb/>
訃音至家人招黄冠岩隱者追薦攝召之顔云旦夕杭<lb/>
城受危爾軰宜速徃吾弟處逃生母妻以無弟可依再<lb/>
扣之云即松江葉子澄乃我存日生死交也可徃依之<lb/>
其即偹船東行比至前三日葉夜夢巴延相見以家屬<lb/>
為托葉即為㽞居供給不怠後杭城果陷此得巴延平<lb/>
日正心不昧故能靈悟若是亦由葉之與人交情不渝<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-5a"/>
真誠相感之所至也宋仁宗時有托公書之事頗相㝠<lb/>
合信有之矣巴延字謙齋唐古特人也<lb/>
江西胡存齋恭政平日好客四方之人徃來無不館榖<lb/>
之慮閽人倦於通報但不出即於門首挂一本官在宅<lb/>
之牌近年浙間富室無一家不貼卻客之榜較之亦可<lb/>
憐哉<lb/>
庫庫平章字子山號正齋恕叟又號蓬累叟喀喇人一<lb/>
日與余論書法及叩有人一日能寫幾字余曰曽聞松<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-5b"/>
雪公言一日冩一萬字巙曰余一日冩三萬字未嘗輟<lb/>
筆余切敬服之凡學一藝不立志用功可𫝊逺乎<lb/>
江浙恭政哈廸爾公字本初嘗云向任留守都司事時<lb/>
本司諸先輩同談内苑萬嵗山太液池本非我朝剏建<lb/>
乃亡金之治囿也初聖朝起朔廷絶塞土有一山形勢<lb/>
雄壯峰巒秀異金人望氣者言此山有王氣當出異人<lb/>
非金之利謀欲傾圮之計無從出時金已衰㣲因通好<lb/>
託以入貢為辭願求此山之土為報衆皆鄙笑而許之<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-6a"/>
金人遂掘其山自偹車馬挽載運至幽州城北積累<lb/>
成山開挑海子栽植花木營搆臺殿以為㳺幸之所<lb/>
未幾金亡世祖皇帝登大寶改築京城山適在禁苑<lb/>
之中至今塞土遺跡尚存其土赤潤草木不生乃知<lb/>
帝王之宅都㑹之京興衰之兆天已黙定豈人力之<lb/>
所能為也公因和萬歲山詩韻有水泝顛崖流自轉<lb/>
山移絶塞勢尤雄之句史册必載之詳姑録其略以<lb/>
廣聞見耳<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-6b"/>
延祐間武神童嘗為中瑞司典簿善寫小字一粒芝麻<lb/>
上寫天下太平四字江南野史載應用嘗於一粒麻上<lb/>
寫國泰民安四字<lb/>
法令書其别有四𠡠令格式也神宗聖訓曰禁於未然<lb/>
之謂勑禁於已然之謂令設於此以待彼之至謂之格<lb/>
設於此以待彼之效謂之式<lb/>
律文有賤避貴少避老輕避重去避來之説余以為去<lb/>
者為主來者為客是以避之後有一宋法司老吏云謂<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-7a"/>
如人方去忽有人倉忙自後而來必有急事也故當避<lb/>
之謾識此以俟知者正之<lb/>
王衍以銅錢為阿暏物顧長康畫神指眼為阿暏中二<lb/>
説於理未通今北方人凡指此物皆曰阿的即阿暏之<lb/>
説眀矣余嘗見周草窓家藏徽宗在五國城寫歸御批<lb/>
數十紙中間有云可付體己人者即今之所謂梯巳人因<lb/>
方<hi>闕二字</hi>訛書手之誤無疑<lb/>
江西吕道山師䕫至元間分析家私作十四分本家十<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-7b"/>
分朝廷一分省官一分每分金貳萬兩銀十萬兩玉帶<lb/>
十八條玉器百餘件布二十萬疋膽礬五甕只此是江<lb/>
州府庫見管鄂州他處者又不預焉以此觀之石崇又<lb/>
何足數也<lb/>
宋嘉熈庚子嵗大旱杭之西湖為平陸茂草生焉李霜<lb/>
涯作謔詞云平湖百頃生芳草芙蓉不照紅顛倒東坡<lb/>
道波光瀲灔晴偏好管司捕治遂逃避之<lb/>
唐盧從愿為刑部尚書占良田數百頃時號多田翁松<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-8a"/>
江下砂埸瞿<hi>霆發</hi>嘗為兩浙運使延祐間以松江府撥<lb/>
屬嘉興路括田定役榜示其家出等上戸有當役民田<lb/>
二千七百頃并佃官田共及萬頃浙西有田之家無出<lb/>
其右者此可謂多田翁矣<lb/>
讀書訣云生則慢讀眀經句熟則𦂳讀貪遍數未熟莫<lb/>
要背念既倦不如且住<lb/>
至正十五年浙西科鵝翎為箭羽督責甚急一羽賣三<lb/>
錢後至五錢者且以集慶一處言之此年杭州一運解<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-8b"/>
一百六十萬根共發三運夲路止有匠人二十名造箭<lb/>
八百隻該用翎一千六百根周嵗用翎五十七萬六千<lb/>
根如此則一運可供三年盖此物經過塺蒸皆成無用<lb/>
然而催運不已本路自科者可勝言哉倘肯計㑹而索<lb/>
之則民無害矣宋王濟為龍溪主簿時調福建輸鶴翎<lb/>
為箭羽鶴非常有物有司督責急一羽至直百錢民甚<lb/>
苦之濟輸民取鵝翎代輸仍驛奏其事因詔旁郡悉如<lb/>
濟所陳淳化五年詔曰作坊工官造弓弩用牛筋嵗取<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-9a"/>
於民吏督甚急或殺畊牛供官非務農重榖之意自今<lb/>
後官造弓弩其從理用牛筋悉以羊馬筋代之皆載之<lb/>
史䇿<lb/>
都城豪民每遇假日必以酒食招致省憲僚吏翹傑出<lb/>
羣者欵之名之曰撒和凡人有逺行者至己午時以草<lb/>
料飼驢馬謂之撒和欲其致逺不乏也又江南有新官<lb/>
未任者巨室須逺接以拜見錢與之叩之則荅以穿鼻<lb/>
了如江西浙西數大都長官非千定不可間有一二能<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-9b"/>
者詐及三千定者佐貳各等第皆有定價或有於都下<lb/>
應付盤纏同出就與之管事名之曰苖兒頭余切恨贓<lb/>
汚之徒要拜見錢與因一事取受者大不相侔按律文<lb/>
反有終非因事取受之條失之逺矣且以江西蕭劉松<lb/>
江朱管嘉興王氏皆邅顕戮非拜見錢而致之何以得<lb/>
此所謂負國害民以致於天下不寧詎可言哉因觀江<lb/>
鄰幾雜志載士陽豪民邵<hi>闕</hi>者指縉紳來借貸者乞與二<lb/>
百緍便可作驢騎腰金拖紫不為豪子以長耳視之鮮<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-10a"/>
矣余曰若以借貸者便作驢騎取覓者指以撒和穿鼻<lb/>
又何多耶<lb/>
錢塘韓介石巨室也延祐夏忽風雨驟至令庖僮徃樓<lb/>
上閉窓雨過不見此僮樓上尋之則已斃矣因取所帶<lb/>
刀而斂之絛鞘皆如故刀刅則銷鑠過半事為筆談所<lb/>
載内侍李舜舉家暴雷所震人以為堂屋已焚忩紙皆<lb/>
黔有一室刀極鋼堅就刀室中鎔為汁而室亦儼然二<lb/>
事皆相同此理殊不可強解也<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-10b"/>
國朝尚食局上供<graphic n="KR1287" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1287.png" mimeType="image/png"/>令磨寘樓上機在樓下驢之蹂踐<lb/>
人之往來皆不相及且逺塵土臭穢叩之乃巧人瞿氏<lb/>
作也<lb/>
國朝鎮殿軍將凡請給衣粮名之曰大漢但年過五十<lb/>
者方許出官<lb/>
因話録云昔有徳音搜訪懐才抱器不求聞達者有人<lb/>
逢一書生奔馳入京問求何事荅曰將應不求聞達科<lb/>
因念延祐間陳伯敷<hi>繹曽</hi>到都每見晦跡丘園者數多<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-11a"/>
遂有詩云處士近來恩例别麻鞋一對當蒲輪之譏<lb/>
余兒時聞先父樞密言嘗於宋官庫中見孟蜀王錦衾<lb/>
其濶一梭徑過被頭作二穴織成雲板様盖而叩於項<lb/>
下如盤領狀兩側餘錦擁覆於肩此之謂鴛衾也<lb/>
至正十七年三月上海縣十九堡往字圍李勝一家鷄<lb/>
伏七雛一雛作大鷄狀皷翼長鳴余按文獻通考鷄禍<lb/>
類無此鳴者姑識於此<lb/>
至正戊戌正月初三日錢塘盧子眀家白鷄伏雛九隻<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-11b"/>
内一隻三足二足在前一足在後越三日而死三月間<lb/>
諸暨𡊮彦誠家一雛四足二足在翼下時余訪舊到諸<lb/>
暨適見此事咸淳己巳常州鷄翼生距<lb/>
龍廣寒江西人居錢塘挾預知之術逰食於諸公之門<lb/>
一日居佑聖觀陳提㸃房陳扣以明日飲食之事荅曰<lb/>
寫了不可看陳俟其出乃竊觀之書云來日羊肉白<graphic n="KR1287" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1287.png" mimeType="image/png"/>
老夫亦與其列適有人送活鯽魚者陳囑候明日一日<lb/>
以魚為食諸物不用至五更鐘末住持吳月泉遣人招<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-12a"/>
陳來方丈相陪髙顯卿叅政盖髙公避生日也陳為吳<lb/>
言房中有活魚取來下飯髙曰我都准偹了也諸物皆<lb/>
不用陳自念龍之語有驗因及龍廣寒者在房中住髙<lb/>
曰我識之可請同坐是日羊肉白<graphic n="KR1287" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1287.png" mimeType="image/png"/>亦與其列皆應其<lb/>
説嘗自言我已一百八嵗故貫酸齋賛其象云有客名<lb/>
廣寒自號一百嵗更活二百年恰好三百嵗以此戯之<lb/>
卒於延祐末年嘗聞先父樞密言宋未有富春子能風<lb/>
角鳥占之術名聞賈秋壑一日賈招之叩以來日飲食<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-12b"/>
之事富寫而封之明日賈作宴於西湖舟中至晚賈行<lb/>
立於船頭自歌月明星稀烏鵲南飛之句客廖瑩中言<lb/>
日已晚可拆緘觀之諸事不及唯有月明星稀烏鵲南<lb/>
飛八字衆皆驚賞余按蔣<hi>闕</hi>　逸史載李宗囬食五般<lb/>
餛飩李栖筠食兩柈糕糜二十碗橘皮湯之事相同萬<lb/>
事莫非前定也歟<lb/>
帕克斯巴帝師法號皇天之下一人之上開教宣文輔治<lb/>
大聖至徳普覺真智祐國如意大寳法王西天佛子大<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-13a"/>
元帝師班廸逹帕克斯巴巴克實<lb/>
杭州開元宫住持𤣥覧真人王眉叟夀衍有銅水滴一<lb/>
具貯水在内遇潮汎則水湧應時欲以此進上後攜至<lb/>
都潮候不應遂已之可見氣候不同浙間凡造醬酣糟<lb/>
淹之物收藏不避潮汎則及時必須湧出至有封泥瓶<lb/>
瓮者亦為之破裂或取清明日門上所揷栁條寘之瓶<lb/>
上禳之其湧即止江北則無此説所以見方貢土物藥<lb/>
材道地之分凡事豈可一槩論之謾書於此以為仕宦<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-13b"/>
中固執已見不察地方不順人情者補其聞見之萬一<lb/>
云<lb/>
朝野僉載云御史李審請禄米送至宅母遣量之䞉三<lb/>
石還之其故令史曰御史例不該償又問脚錢幾何又曰<lb/>
御史例不該償母怒送賸米及脚錢以責審諸御史皆<lb/>
有慚色吁賢哉母乎若以當今之世豈無如此母之賢<lb/>
者恨見聞不廣録此以朂來者而得書之因追憶奉化<lb/>
知州祝居寳嘗為余言曰彼為浙省譯史時屢因公差<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-14a"/>
赴都經鎮江必與其友囬囬千户者相見而徃一日留<lb/>
作午飯食罷其妻出見之千户云今次見伯伯之遲者<lb/>
盖家貧無人此飯皆媳婦為之故出遲耳幸勿見罪每<lb/>
嵗賴此婦織綿紬三疋賣以助俸之不給者皆此婦之<lb/>
力也本婦拜而責其夫曰何以為貧我賴汝之貴倘有<lb/>
㑹處寘我上坐稱之以夫人金綉者皆列之於下未嘗<lb/>
因貧而賤我我或者樂人之金珠錦綉使汝有所犯我<lb/>
安得超然於人上乎祝視之所衣麄布也頭綉上有補<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-14b"/>
頂可謂至貧也操守如此不謂之賢婦可乎輒書此以<lb/>
追配之<lb/>
文宗好食蛤蜊中有碎破不裂者上焚香祝之俄頃自<lb/>
開中有螺髻瓔珞衣履菡蓞謂之菩薩上置之金粟檀<lb/>
香合賜與善寺令致敬焉余於杭城故家見蚌殻二扇<lb/>
内有十八尊大阿羅像纎粟悉偹後歸之逹爾瑪實廸<lb/>
左丞欲求其理又不可强言曲解也<lb/>
唐李景略嘗宴僚佐行酒者誤以醯進判官京兆任廸<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-15a"/>
簡<hi>闕</hi>　　性嚴恐行酒者獲罪强飲之阿琳特穆爾北<lb/>
<hi>闕</hi>　　同<hi>闕/</hi>　　國吉<hi>闕</hi>　　長老長老迎之甚喜留<lb/>
坐囑侍者<hi>闕</hi>錢後好酒一<hi>闕</hi>　　　　執杯王盖飲之<lb/>
長老曰尊客<hi>闕</hi>　　進兩杯<hi>闕</hi>　　　　　及唇長老<lb/>
大驚乃釅醋也即以捶侍者王曰酒醋皆米為者我不<lb/>
厭之何怒耶怒不能釋王曰<hi>闕</hi>留我坐須勿怒我有佳<lb/>
醖取<hi>闕</hi>　飲盡歡而散較以任迪簡尤可重矣<hi>闕</hi>
松江曹雲西知<hi>闕</hi>善書畫杭士李用之訪之歿於館中<lb/>
<pb n="KR3l0081_WYG_004-15b"/>
雲西斂之正堂𦵏之善地亦希有也可與范雲迎王<hi>闕</hi>
䘮還家營斂之事相同謾識於此以勵薄俗<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　山居新話卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>