<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>錦里耆舊𫝊卷一<hi>起中和五年正月至蜀武成元年</hi>
                </head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　錦里耆舊𫝊卷一<hi>起中和五年正月至蜀武成元年</hi>
　　　　　　　　　　　　宋　勾延慶　撰<lb/>
正月地動一月十餘度以七曜占之多兵饑饉　三月<lb/>
改光啟元年　夏四月維州山崩石墜飛塵滿空　五<lb/>
月除授顧彦朗東川節度使<lb/>
二年東川遣鄭君雄率衆侵畧至徳陽縣殺破斬鄭君<lb/>
雄又常厚自峽中率兵據左綿僖宗皇帝到京後天下<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-1b"/>
十道共脩京闕之次胡魯子反燒悉盡駕幸寶雞又幸<lb/>
山南干戈復起四海不寧<lb/>
三年冬十月十軍軍容使田令孜除授西軍監軍使十<lb/>
一月到府<lb/>
昭宗皇帝即位改元文徳元年　秋八月除授韋太尉<lb/>
昭度劍南西川節度使陳太師知之乃治兵講武更置<lb/>
黄頭軍三都監軍使以書召閬州王司徒建計其過綿<lb/>
水即出兵拒之將激其怒必攻諸州所在發兵交戰冀<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-2a"/>
韋太尉來以兵隔之則誣以王司徒起兵侵境　九月<lb/>
王司徒大軍至閉城門不納　冬十月丁卯川軍與王<lb/>
司徒戰川軍敗退入城是日天色隂慘先主廟上黒霧<lb/>
起至暮王司徒抽軍囬七里亭　丙子王司徒引軍入<lb/>
漢州界攻剽四面州縣東西兩川皆懼之<lb/>
龍紀元年春二月庚午陳太尉發軍與王司徒大戰於<lb/>
三郊川軍敗績於是劉脩濠寨㸃丁牢城　夏四月軍<lb/>
容招前定戎軍節度楊晟建節於彭州與陳敬瑄為裏<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-2b"/>
也　五月三都軍敗退歸府城王司徒據漢州城出軍<lb/>
把斵北路又彌牟鎮下先鋒寨新都縣下中軍寨　秋<lb/>
七月節度使韋太尉到川用王司徒為衙内都指揮使<lb/>
奏割卭蜀黎雅四州充永平軍節度使川庄陳太師牢<lb/>
城韋太尉具旌節於城下以示城内百姓軍人告之曰<lb/>
新使在此何閉城門陳太師令左右詬罵城下云有鐵<lb/>
劵見在豈可違先帝命乎王司徒扵東北面下寨韋太<lb/>
尉城西北下寨未經旬日嘉眉州降<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-3a"/>
大順元年春正月分兵擊卭州都知兵馬使任可知殺<lb/>
刺史毛湘以城降又東川助兵三千人城外置牢行府<lb/>
徵科諸州稅賦嘉眉州運粮供軍内饑乏死者不可勝<lb/>
數父母委棄雛稚不相保養居人多以藜藿充濟皆有菜色<lb/>
殍仆者甚衆軍人多偷刈新麥每一斗直二千餘金亦<lb/>
潛於韋太尉寨市易鹽相次人數稍多遂成隊有聞於<lb/>
太尉太尉曰一城饑餓忍不救之並不要問城内亦有<lb/>
聞於陳太師太師云吾尚恨無計救䘏一任逐便以此<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-3b"/>
稍布市井　夏五月城内乏食民俗惶惶逓相欺凌無<lb/>
有怕懼所在斬殺處處暴尸其有軍都處則稍閙别街<lb/>
巷則寂静是月資雅黎三州相次歸降時以攻圍日久<lb/>
其城未拔王司徒白韋太尉曰今領數萬之衆勞師以<lb/>
事蠻夷近聞洛陽以來藩鎮相噬朝廷姑息不暇主上<lb/>
憂勞不如以兵威静中原是國之本相公盍歸覲面奏<lb/>
此事韋公然之翌日又諷三軍於行府門告粮闕乃執<lb/>
韋公親吏駱别鶴臠而食之韋公益懼因召王司徒謂<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-4a"/>
曰某年衰風恙恐不任持已具奏聞即便離任今表申<lb/>
奏署授司徒節度留後行營招討使候至闕庭奏聞請<lb/>
降西川旌節在後更保功業以慰民望乃以牌印授之<lb/>
　六月己卯進發王司徒祖餞送至新都韋公請囬無<lb/>
更逺離帳幄韋太尉發後王司徒移居中軍寨城内百<lb/>
姓徃來交易販米入城以竹筒量賣截筒深一寸濶一<lb/>
寸二百文須三五人共賣一人接錢兩人把手定則以<lb/>
米寫衣䄂中將歸研之煮湯共喫老弱者難買或聚或<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-4b"/>
散固無行舖<hi>街巷饑人死者無數或遇一夜風雨來日便成白骨</hi>　冬十月發兵<lb/>
圍彭州<lb/>
大順二年秋城内糧盡　八月庚寅陳敬瑄田令孜開<lb/>
城門携牌印出降王司徒與之並轡入城安撫軍人百<lb/>
姓放陳太師歸花林坊本宅田令孜歸碧雞坊宅時克<lb/>
定州府之後以萬民久罹塗炭初見廓清行滌蕩之恩<lb/>
布寛仁之令<lb/>
景福元年春有詔貶田令孜授湖南監軍陳敬瑄於雅<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-5a"/>
州安置王司徒慮其生變縊令孜於府城斬敬瑄於新<lb/>
津具表疏其惡也<lb/>
三年夏彭城内窘蹙初年米每斗五千第二年十千三<lb/>
年糧盡百姓逓相啗食　五月庚申楊晟自刎城門開<lb/>
自景福元年五月二十日圍城至三年五月二十三日<lb/>
首尾三年蓋楊晟不識天時致害民庶　秋七月與東<lb/>
川顧相公脩好結秦晉之姻是嵗改為乾寧元年<lb/>
二年春三月創徴雜税綾一疋一百文絹一疋七十文<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-5b"/>
布一疋四十文猪每頭一百文時脩寳歴寺有僧智廣<lb/>
俗姓崔氏善救病以竹片為杖拍其痛處决之無不立<lb/>
愈瘸者便伸跛者能行其餘疾苦應手痊損川主司徒<lb/>
崇重之請於寳厯寺為人療病所得錢物囬用脩造遂<lb/>
於寺内五丈天王閣下居止於是病者載來皆得痊愈<lb/>
日獲三五千告諸貧者不用施錢時號聖僧<hi>師本在雅州開元寺</hi>
<hi>掲席神堂内居</hi>
三年起軍收東川<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-6a"/>
四年秋九月平定東川<lb/>
五年秋九月改元　光化元年江瀆池魚無數皆死浮<lb/>
出水面長尺餘以車般之送於城外<lb/>
二年秋八月差發决雲軍使田師偘統押兵士三指揮<lb/>
收獲閬州次克己蓬壁三州<lb/>
三年春三月田師偘移軍收渝州<lb/>
四年改元　天復元年封蜀王<lb/>
五年春三月發舟師一萬五千人鎖峽是嵗大水嘉州<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-6b"/>
漂蕩尤甚時有咒土僧念尊勝脩淨衆寺<lb/>
三年山川晏寧五稼豐稔梁漢䕫峽東西五千餘里山<lb/>
河肅静<lb/>
六年昭宗皇帝遇害　少帝禪位梁時三軍縞素舉哀<lb/>
七年秋九月文武勸進羣議云云蜀主即皇帝位改唐天復<lb/>
七年為武成元年郊祀天地大赦境内赦文曰圓蓋方<lb/>
輿萬彚共資其覆載春生夏長四時不息於推遷所以<lb/>
茂成嵗功寧遂物性帝王取象文質逓興遵革故之令<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-7a"/>
猷敷鼎新之至理朕上膺睠命俯狥樂推宗廟告䖍孝<lb/>
思既展郊丘備禮嚴配式遵欽承享國之符允叶奉天<lb/>
之道祀羣咸秩有感必通雲龍方覩於在天雷雨須聞<lb/>
於作解且湯開三面延景祚六百餘年漢革五刑繼丕<lb/>
圖二十四世皆以恤辜宥罪勸善興仁特行滌蕩之恩<lb/>
用致洽平之化自唐朝運改土徳數終初乃召冦以纒<lb/>
兵竟至遷都而滅國賢良塗炭朝市丘墟生人既失其<lb/>
所天大事須歸於有土遂至蠻夷瀝欵士庶傾心謂蜀<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-7b"/>
都同章武之時兼漢嗣絶山陽之號共陳天命屬在朕<lb/>
躬一從踐位以來倍軫臨深之懼每念生民塗炭刑政<lb/>
猶繁因告𩔖於穹旻合流恩於屬縣紀年定厯既正鴻<lb/>
名布澤行春式和均氣可大赦天下改唐天復八年為<lb/>
大蜀武成元年正月十日昧爽已前大辟罪已下罪無<lb/>
輕重已發覺未發覺已結正未結正見繫囚徒常赦不<lb/>
原者咸赦除之唯十惡五逆屠牛鑄錢故意殺人捏窠<lb/>
造印結聚徒黨逃走背軍合和毒藥私鹽茶麫持仗行<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-8a"/>
刼宫典犯枉法贓兼渝濫身名冐授官爵囹圄之内官<lb/>
吏用情致令寃濫不問有贓不在赦限左降官不問罪<lb/>
輕重並與量移其有情無狡蠱事不邪者委中書門下<lb/>
酌量矜貸使與牽復授官州縣典吏及諸色人配流在<lb/>
逺已經懲斷者並宜釋罪放歸兼有軍人百姓先有公<lb/>
事關連逃避諸州縣鎮不敢歸還者亦任却歸本貫所<lb/>
在不得勘問擾攪朕自援旗誓衆仗鉞平戎廓定封疆<lb/>
安保生聚克成帝業實用武功每思將師之勞宜奬初<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-8b"/>
終之効其在城及東川山南武定武信武泰等道并兩<lb/>
路前軍諸鎮都頭節級將士等一時即位日雖已各有<lb/>
頒賜既經大禮更示殊恩應都兵知馬使已下至節級<lb/>
官健今有優給各有等第處分稼穡雖登黎元未泰每<lb/>
於旦夕常所焦勞將漸致於昭蘇已累行其矜放但念<lb/>
方屯師旅難闕賦征縁同切於乂安宜共資其瞻給自<lb/>
去年八月已後十月已前繼有指揮併蠲逋欠非無惠<lb/>
澤下及烝人尚慮疲羸未息艱苦畿内諸州及諸州府<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-9a"/>
應徴今年夏税每貫量放二百文今年正月九日已前<lb/>
應在府及州縣鎮軍人百姓先因侵欠官中錢物或保<lb/>
累填陪官中收没屋舍莊田除已有指揮及有人經管<lb/>
收買外餘無人射買者有本主及妻兒見在無處營生<lb/>
者並宜給還却據元額輸納本户税賦冬選之人例聞<lb/>
覊旅常思任用以救棲遲兼勸進官僚人數不少朕昨<lb/>
纔登寳位更布㒤恩或擢在班行或委之州縣凡選用<lb/>
畧盡搜羅其間或有謬結前銜妄稱入仕既未辨其真<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-9b"/>
偽又可哀其困窮是用銓衡冀分玉石切在精研選士<lb/>
摭實推公自執規繩勿隨請託但曽經赴任委不敗官<lb/>
不犯刑章人無贓汚告勅圓備考課分明便仰依資注<lb/>
官銓司不得稽滯如有失墜告勅無以自眀但有失墜<lb/>
時公慿及於本任官處取得文解者並准例㕘選然則<lb/>
是唐朝兵革之後渝濫尤多附勢力者未必有材抱孤<lb/>
直者或聞無位自今已後委有司博求幹濟慎擇端良<lb/>
諳熟吏途詳明法律先能潔已方可理人就中令録之<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-10a"/>
尤難切在銓衡之精選或有節度刺史上表論薦皆須<lb/>
審諸行事顯著才能保無苛虐之心方允奏陳之命如<lb/>
聞失舉必罪所知諸州府或有賢良方正能直言極諌<lb/>
者達於教化明於吏才政術精詳軍謀宏逺韜光待用<lb/>
藏器俟時或智辨過人或詞華出格或隱山林之迹或<lb/>
聞鄉里之稱仰所在州府奏聞當與量材叙用自唐室<lb/>
傾淪梁圍簒奪上國俄成於茂草中原莫有其遺民三<lb/>
百年之文物一空數千里之生靈無主星辰既紊運祚<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-10b"/>
俄遷捐王氣之東沉聴頌聲之西起率土之黔黎老㓜<lb/>
竟獻臣心滿朝之文武忠賢皆陳天意克隆基業合重<lb/>
奬酬應内外文武官等或賜功臣名號或與一子出身<lb/>
兼勸進官資以旌勲業並當續有處分朕頃事唐臣嘗<lb/>
居親衛受藩鎮封崇之貴著冊書鍾鼎之勲至於朝右<lb/>
公卿方面侯伯皆契忘家之誓俱同許國之誠其殁身<lb/>
王事之中遇禍賊庭之内言念及此痛憤良深應自僖<lb/>
宗朝凡在有功文武大臣顯忠孝者並委中書門下追<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-11a"/>
贈仍搜訪骨肉量材録用又在閬州起義之日應有隨<lb/>
駕大將効命功臣或遘疾以淪亡或當鋒而夭枉皆是<lb/>
捐軀為主臨難喪生殊功無日而暫忘遺烈千年而不<lb/>
冺並委中書門下抄録次第各與追贈有子孫者特授<lb/>
官榮所冀澤被幽明仁霑存没又自朕剖符之始分閫<lb/>
已來副予委用之心匡贊勲庸之士同甘共苦竭節輸<lb/>
誠推公不避於流言臨事唯思於盡瘁則有故武信軍<lb/>
節度使張琳操持勁直才術縱横成今日之鴻基自斯<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-11b"/>
人之懿績不享朝天之禄遽興失手之悲言念前功常<lb/>
思厚報宜追贈太尉以報幽寃其嗣子更加正官仍賜<lb/>
章綬故山南節度使王宗滌早膺任用累著勲勤征行<lb/>
不憚於風塵陳敵常先於士卒論其實効可謂勞臣無<lb/>
何以富貴生驕灾殃自掇不守初終之節遽萌悖慢之<lb/>
心驗人情而共憤滿盈定國法而難私斷割遂行典憲<lb/>
深用矜傷當景運之初興在故臣之可念宜加洗雪用<lb/>
慰幽冥宗滌並却還在身官爵故茂州刺史張造故蜀<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-12a"/>
州刺史李師泰故卭州刺史李簡故眉州刺史張勍故漢<lb/>
州刺史宗裕都知兵馬使劉璋奉禮蓋獲張全真張行<lb/>
立韓在田威等並宜追贈朕自臨蜀國實庇齊民皆資<lb/>
先哲之威靈獲王故都之城邑方慿幽贊以永天休上<lb/>
荅𤣥功宜尊舊號先主昭主昭烈皇帝宜委中書門下<lb/>
追崇尊號<hi>闕</hi>備册儀忠武侯諸葛亮别加美諡追贈王<lb/>
爵應有名山大川靈祠聖跡皆豐凶所係水旱是司並<lb/>
宜追贈公侯用酬𤣥貺朕爰自統臨八國同心諸藩部<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-12b"/>
落首領已下宜差使臣各賜詔勅分物宣諭其見在鴻<lb/>
臚禮院入朝藩客等各賜分物續有勑㫖處分刺史縣<lb/>
令身皆受職寵在分憂非唯效荅於恩榮亦在保全於<lb/>
終始將申報國只計安人其有徭役不均刑法不中鄉<lb/>
縣凋弊税賦逋懸必當分命使臣大明黜陟若清亷可<lb/>
奬課績有聞或就轉官資或超加任用並舉勸懲之命<lb/>
以彰悔過之名太倉及諸州縣受納斛斗並仰太府寺<lb/>
准舊例授勘逐年給付所司餘本分<hi>闕</hi>剩外不得加一<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-13a"/>
升一合致百姓積累逋懸如有故違必行朝典其有外<lb/>
州逺縣官吏等輒徴估價並許百姓詣闕論訴不計官<lb/>
職髙卑並正刑名處分在京百司禁囚徒推効業咸皆<lb/>
招本罪本官詳斷只據所申倘<hi>闕</hi>深文便行極法或恐<lb/>
推司人吏抑遏代書既不生其本情實慮遭其枉法自<lb/>
今後委御史臺常加覺察若有寃濫便具奏聞必當别<lb/>
遣推窮重行懲斵致理之源無先養老化民之本尤重恤<lb/>
孤或矜黄髮之年或念白華之節衰老者宜加矜恤孤<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-13b"/>
<graphic n="KR1103" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1103.png" mimeType="image/png"/>者亦在撫安應國内有耆老年八十已上賜米二石<lb/>
九十已上賜米三石百嵗已上賜米五石兼綿絹酒肉<lb/>
有差並仰所在長吏切加安存其有不幸者量與津置<lb/>
殯送仍撫其孤弱義夫節婦孝子順孫並加旌表門閭<lb/>
終身優假國之教化庠序為先民之威儀禮樂為本廢<lb/>
之則道替崇之則化行其國子監直令有司約故事速<lb/>
具脩之兼諸州應有舊文宣王廟各仰崇飾以時釋奠<lb/>
應是前朝舊制或有開國新規制勅之所未該教化之<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-14a"/>
所未備或刑法不中或倫序有乖則諌臣不可不言宰<lb/>
執不可不奏且謗木之設本俟諍臣匭函所收先覽寃<lb/>
狀所以凡聞利病悉要聞知自今已後或事有便宜理<lb/>
非允當並湏旋具論奏共議改更必當留折檻以旌賢<lb/>
無或懼觸鱗而避事應南郊行事亞獻終獻攝事行禮<lb/>
官吏等改轉優賜並候續勅處分應飛龍閑廐内作器<lb/>
仗諸雜工巧黄衣三衛四色細仗掌肩黄鍾典彭等亦<lb/>
各委所司分析姓名申奏當議優賞駙馬都尉普息之<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-14b"/>
後仍各賜一子八品正員官赦内有未該恩例及合條<lb/>
疏事件各仰所司起請施行開國之初既勤行於徳惠<lb/>
改元之後尤企望於樂推惟是革弊從新去華務實有<lb/>
利於民者不得不用有害於政者不得不除公平必致<lb/>
於民安富庶自成於國覇恩雖不恡法且無私赦宥者<lb/>
各仰自新釐革者皆宜共守俾從滌蕩永致清平敢以<lb/>
赦前該恩事相告者以其罪罪之挾藏軍器亡命山澤<lb/>
百日不前復罪如初赦書日行五百里仍付所司牒至<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-15a"/>
准勅故牒<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2i0014_WYG_001-15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　錦里耆舊傳卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>