<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>易象鈎解卷四</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　易象鈎解卷四　　　　　明　陳士元　撰<lb/>
䷯<hi>巽下坎上</hi>
井改邑不改井无喪无得徃來井井汔至亦未繘井羸<lb/>
其瓶凶<lb/>
　坎為水巽為木木入于水而上乎水汲水之象故曰<lb/>
　井卦自泰來上本坤體為坤邑乾以一陽變之成坎<lb/>
　而為井故曰改邑不改井井以不變為德濟物為功<lb/>
<pb n="1b"/>
　不為汲者喪而虚不為不汲者得而盈故曰无喪无<lb/>
　得汲而徃者其欲充汲而來者其望切故曰徃來井<lb/>
　井坤為腹二至四互兊兊為口井中之器有腹有口<lb/>
　瓶也巽為繩有繘象兊毁折有羸瓶之象巽下二爻<lb/>
　初六九二下虚上實在坎之下若瓶之覆而入井之<lb/>
　象九三六四二爻下實上虚若井中之瓶覆者復仰<lb/>
　之象而坎之九五隔其上若繫繘之象上六偶畫有<lb/>
　瓶出井口上缺之象<lb/>
<pb n="2a"/>
初六井泥不食舊井无禽<lb/>
　初為井底六隂濁有泥象泥而不食遂為廢舊之井<lb/>
　不特人不食禽亦不飲矣巽為禽初六無應有不食<lb/>
　无禽之象<lb/>
九二井谷射鮒甕敝漏<lb/>
　二變為艮有谷象巽為魚鮒魚類也子夏曰井中蝦<lb/>
　蟇呼為鮒魚伊川曰或以為蝦或以為蟇程沙隨以<lb/>
　為蝸牛徐進齋以為蛙井谷井旁之穴也射下注也<lb/>
<pb n="2b"/>
　初為井泥鮒乃㣲物之在泥中者九二比初故有此<lb/>
　象卦互離兊離為大腹兊為口有口而大腹者甕也<lb/>
　兊為毁折巽下畫㫁有甕敝漏之象<lb/>
九三井渫不食為我心惻可用汲王明並受其福<lb/>
　巽為股為入股入坎下渫井之象兊口仰而在上有<lb/>
　不食之象坎為加憂有心惻之象九五為王離為明<lb/>
　陽為福三居下卦之上泥已去谷已深井渫可以食<lb/>
　矣而不食焉三與上應上為三惻曰井渫可用汲若<lb/>
<pb n="3a"/>
　有王明汲之則天下並受其福盖望五也<lb/>
六四井甃无咎<lb/>
　四偶畫如兩甓相連有井甃之象子夏易傳曰甃亦<lb/>
　治也以磚壘井脩井之壞也盖四居坎下在互離之<lb/>
　中卦自泰變本有坤體坤土坎水合離火而陶埏此<lb/>
　甃井之磚所由出也夫初六才弱有井泥之象三之<lb/>
　渫渫初之泥也九二位柔有井谷之象四之甃甃二<lb/>
　之谷也渫與甃其皆日新之功乎<lb/>
<pb n="3b"/>
九五井洌寒泉食<lb/>
　陽剛有清洌之象五得坎中之乾乾為寒故曰寒泉<lb/>
　泉者水始達也井者隂之質泉者陽之動也五互兊<lb/>
　口在甃上故曰食三在甃下故曰不食<lb/>
上六井收勿幕有孚元吉<lb/>
　幕于氏本作羃亡狄切覆也上六居井口偶畫兩開<lb/>
　有勿幕之象收者汲器之出也幕者覆井之具也坎<lb/>
　體有孚象井收勿幕大道為公天下信之並受其福<lb/>
<pb n="4a"/>
　矣故曰有孚元吉<lb/>
䷰<hi>離下兊上</hi>
革已日乃孚元亨利貞悔亡<lb/>
　離為已日朱漢上謂當作戊己之己盖卦變自遯來<lb/>
　一變无妄二變家人三變離四變革无妄之震納庚<lb/>
　革之離納己自庚至己十日浹矣十為數之極言待<lb/>
　其極而後革人斯信之也革必有悔然必具乾德而<lb/>
　悔可亡元亨利貞乾德也離兊皆乾體故孔子曰乾<lb/>
<pb n="4b"/>
　道乃革<lb/>
初九鞏用黄牛之革<lb/>
　六二居離之中有黄牛之象初九近二宜鞏用之不<lb/>
　可妄動也<lb/>
六二已日乃革之征吉无咎<lb/>
　離六二納己故曰已日乃者難之也不輕革也已日<lb/>
　則時久而事極猶難之而後動故吉且無咎<lb/>
九三征凶貞厲革言三就有孚<lb/>
<pb n="5a"/>
　九三過剛離性務上故戒曰征凶貞厲革言謂以當<lb/>
　革之事言於衆也三就詳審也兑口有言象當爻位<lb/>
　之三故曰革言三就<lb/>
九四悔亡有孚改命吉<lb/>
　下三爻言革有謹重不輕改之意上三爻已革矣故<lb/>
　九四直言改命命者天命也卦互乾乾爲天有天命<lb/>
　之象四當離兑之交離夏也兑秋也其夏令改而爲<lb/>
　秋令乎其湯武之時乎自三至五皆曰有孚三議革<lb/>
<pb n="5b"/>
　而後孚四有孚而後改淺深之序也未占有孚九五<lb/>
　積孚之素也卦變革與中孚皆自遯來革有兑體又<lb/>
　互巽體兑巽合體爲中孚故革爻有孚象<lb/>
九五大人虎變未占有孚<lb/>
　九五陽剛有大人之象兑伏艮艮爲虎下離爲龜上<lb/>
　兑爲決有占卜之象二五正應故曰未占有孚乾稱<lb/>
　龍取其飛革稱虎取其變也<lb/>
上六君子豹變小人革面征凶居貞吉<lb/>
<pb n="6a"/>
　處革之終革道已成虎豹皆艮象也虎豹之皮可爲<lb/>
　革也朱漢上曰兑爲虎胡雲峯曰虎豹皆兑象盖不<lb/>
　知兑伏艮艮體前剛故有此象耳兑説見於上有革<lb/>
　面之象艮止也故曰居貞吉<lb/>
䷱<hi>巽下離上</hi>
鼎元吉亨<lb/>
　鼎在天地間爲中和調燮之器帝王守之爲神器聖<lb/>
　人鑄之爲象器離伏坎離火坎水巽木爲烹飪之器<lb/>
<pb n="6b"/>
　以形言則足腹耳鉉已具以質言則卦互乾兑為金<lb/>
　既有木以巽火而又有乾亥豕伏坤牛兑羊離雉巽<lb/>
　雞離鼈巽魚之屬亦皆充鼎之實而成其致養之功<lb/>
　鼎之義無不吉亨故辭簡而善備也<lb/>
初六鼎顛趾利出否得妾以其子无咎<lb/>
　巽伏震為足初在足下有趾象震為動初應九四有<lb/>
　顛趾之象互兑為少女有得妾之象震為長子有以<lb/>
　其子之象否者鼎中之穢也初六隂濁有否象焉<lb/>
<pb n="7a"/>
九二鼎有實我仇有疾不我能即吉<lb/>
　九陽為實怨偶為仇仇謂初也初之否二視之為疾<lb/>
　矣即者就也初以一隂之孤而壓扵衆陽之底無即<lb/>
　我之便二以陽剛之才而充以中實之德無可即之<lb/>
　隙又二變互艮艮為止有不我能即之象<lb/>
九三鼎耳革其行塞雉膏不食方兩虧悔終吉<lb/>
　鼎與革對故九三言革九二鼎實三則鼎實過中三<lb/>
　動成坎互離坎為耳上體本離三又互離火盛矣夫<lb/>
<pb n="7b"/>
　熟物謂之革鼎耳所以受鉉而行非以革物也今九<lb/>
　三實盈火盛沸及鼎耳不可加鉉不可加鉉故難於<lb/>
　移掇而其行塞離為雉雉膏八珍之一也鼎不可移<lb/>
　則雉膏之美亦不得食矣兊口在上有不食之象然<lb/>
　三五同功自有相合之時坎為雨故曰方雨兊為毁<lb/>
　折故曰虧悔下卦之終故曰終吉<lb/>
九四鼎折足覆公餗其形渥凶<lb/>
　四互兊為折四變互震為足有鼎折足之象餗鼎實<lb/>
<pb n="8a"/>
　也四徃應初而越三三為公位有覆公餗之象其形<lb/>
　渥王輔嗣以為霑濡之貌伊川以為赧汗夫覆餗大<lb/>
　事不止於赧汗霑濡而已鄭康成虞仲翔作其刑剭<lb/>
　朱子本義從之按新唐書元載以罪誅賛曰鼎折足<lb/>
　其刑剭諒哉周禮秋官亦云剭誅盖兊金毁折有刑<lb/>
　剭之象也<lb/>
六五鼎黄耳金鉉利貞<lb/>
　五中為黄位居鼎耳又伏坎為耳有黄耳之象卦變<lb/>
<pb n="8b"/>
　自遯來五上乾體乾為金為玉夫黄耳金鉉鼎貴極<lb/>
　矣六五不正故以利貞戒之金鉉又指九二<lb/>
上九鼎玉鉉大吉无不利<lb/>
　上居五前如鉉之貫耳舉鼎以養人者陽剛不撓如<lb/>
　玉之不變於火也九剛上柔如玉之温潤而栗也又<lb/>
　荀九家震為玉上變為震故有玉鉉之象<lb/>
䷲<hi>震下震上</hi>
震亨震來虩虩笑言啞啞震驚百里不喪匕鬯<lb/>
<pb n="9a"/>
　虩虩不安貌蠅虎謂之虩以其周環顧慮不自寧也<lb/>
　上下重震故有震來虩虩之象卦變自臨來臨有兊<lb/>
　坤體三至五互坎伏離離目震動笑也兊口震動言<lb/>
　也故有笑言啞啞之象百里坤數也雷聲聞於百里<lb/>
　故有震驚百里之象棘木為七取赤心之義其形似<lb/>
　畢長二尺刋柄與末詩云有捄棘七是也震本坤體<lb/>
　坤為肉二至四互艮艮為手坎為棘以手舉棘載肉<lb/>
　而升者七也盖祭儀先烹牢於鑊既納諸鼎而加冪<lb/>
<pb n="9b"/>
　將祭乃啓冪而以七出之升於俎上故王輔嗣曰七<lb/>
　所以載鼎實陸績曰七者撓鼎之器也鬯香酒鄭𤣥<lb/>
　以為秬黍之酒其氣調暢詩傳則以為香草盖即鬱<lb/>
　金之草以之釀酒謂之黄流坎為酒坤為黄震伏巽<lb/>
　為草香草入酒而黄者鬯也記云天子鬯諸侯薫大<lb/>
　夫蘭震為長子主祭故有不喪七鬯之象<lb/>
初九震來虩虩笑言啞啞吉<lb/>
　初九陽爻見善明而用心剛去性近而見理早故其<lb/>
<pb n="10a"/>
　辭與彖同<lb/>
六二震來厲億喪貝躋于九陵勿逐七日得<lb/>
　初陽方來二柔近之故曰震來厲億虞氏本作噫注<lb/>
　云噫惜也二變為兊口故也朱子曰億未詳伊川曰<lb/>
　億度也王輔嗣曰億辭也胡雲峯曰億喪貝大喪其<lb/>
　貝也二變互離離為蠃為蚌為龜有貝象二至四互<lb/>
　艮有陵象九陽數也二進居初九之上有躋于九陵<lb/>
　之象二守中正則所喪勿逐而自得自二至上又自<lb/>
<pb n="10b"/>
　上至二得數凡七離為日故有七日之象<lb/>
六三震蘇蘇震行无眚<lb/>
　蘇蘇神氣緩散之貌互坎為眚震動不䧟故无眚<lb/>
九四震遂泥<lb/>
　重震不能省改將遂非而䧟於坎中矣故曰遂泥<lb/>
六五震徃來厲億无喪有事<lb/>
　五與二同二乗乎初初來可畏故厲而有喪五乗乎<lb/>
　四四旣牽於柔而泥矣故五雖厲而无喪<lb/>
<pb n="11a"/>
上六震索索視矍矍征凶震不于其躬于其鄰无咎婚<lb/>
媾有言<lb/>
　索索神氣盡散也矍矍瞻視不寧也震道在四被震<lb/>
　在五上非所震乃能見幾預防故曰震不于其躬于<lb/>
　其鄰盖震本坤體坤有鄰象互艮有躬象也三與上<lb/>
　本為婚媾然兩隂必睽睽則有言三在互艮之中艮<lb/>
　伏兊口為婚媾有言之象<lb/>
䷳<hi>艮下艮上</hi>
<pb n="11b"/>
艮其背不獲其身行其庭不見其人无咎<lb/>
　震反為艮震初九越五而之上一人背而徃也九四<lb/>
　降而為三一人背而來也兩人相背故見其背不得<lb/>
　見其身人以前為身後為背也艮為門闕有庭象互<lb/>
　震足有行其庭之象三四人位互坎為隱伏有不見<lb/>
　其人之象<lb/>
初六艮其趾无咎利永貞<lb/>
　四互震足初與為應而止於下有艮趾之象又居腓<lb/>
<pb n="12a"/>
　之下偶而散有趾象焉艮其趾者止其初也利永貞<lb/>
　者止其終也<lb/>
六二艮其腓不拯其隨其心不快<lb/>
　二動成巽巽為股有腓象卦伏兊互震有隨體艮手<lb/>
　為拯二在互坎之下故曰不拯其隨坎為心病故二<lb/>
　曰其心不快三曰厲薫心<lb/>
九三艮其限列其夤厲薰心<lb/>
　限者一身上下之際俯仰之節也夤脊肉也薰心馬<lb/>
<pb n="12b"/>
　融王肅作熏心謂熏灼其心虞翻曰未聞易道以坎<lb/>
　水熏灼人也荀爽亦以薰為傳錄之誤按古本薰心<lb/>
　作動心以互體震動故也三當俯仰之間制其身使<lb/>
　不動強坐而止之則傷裂其夤亦危厲矣然身不動<lb/>
　而心動所謂坐馳者也豈得為善止心者乎或曰限<lb/>
　門閾也艮為門三居出入之際其畫竒而横有門限<lb/>
　之象彖謂行其庭今則艮其限則併其庭而不行彖<lb/>
　傳艮其背今則列其夤則併其背而不動薰心謂操<lb/>
<pb n="13a"/>
　心至危也此說亦通<lb/>
六四艮其身无咎<lb/>
　四坤體坤為身四當心位而身得所止則心之止可<lb/>
　知矣<lb/>
六五艮其輔言有序悔亡<lb/>
　三至上頥體艮伏兊口有輔與言之象艮輔者謹言<lb/>
　也艮趾者慎行也<lb/>
上九敦艮吉<lb/>
<pb n="13b"/>
　重艮篤實故有敦象<lb/>
䷴<hi>艮下巽上</hi>
漸女歸吉利貞<lb/>
　漸者不速之謂也女適人為歸艮男下於巽女有女<lb/>
　歸之象咸取女吉取者之占也漸女歸吉嫁者之占<lb/>
　也然皆以艮貞為主艮止也止而說則感以正為取<lb/>
　女之吉止而巽則進以正為女歸之吉<lb/>
初六鴻漸于干小子厲有言无咎<lb/>
<pb n="14a"/>
　巽為雞為鸛艮為黔喙之屬互離為雉凡八卦廣象<lb/>
　未嘗明言鴻而漸之六爻俱稱鴻何也盖鴻乃隨陽<lb/>
　之鳥自子午以東為陽子午以西為隂由艮達巽則<lb/>
　子午以東陽氣之地也此卦艮巽合體故六爻穪鴻<lb/>
　焉鴻本水鳥也初在互坎之下有水干之象艮為少<lb/>
　男有小子之象艮伏兊口有言象鴻飛則長在前而<lb/>
　幼在後幼者惟恐失羣故危厲而呼號長者必緩飛<lb/>
　以俟之初六在後故為小子厲有言之象<lb/>
<pb n="14b"/>
六二鴻漸于磐飲食衎衎吉<lb/>
　艮為石有磐象互坎為飲食衎衎者鴻之和鳴也二<lb/>
　居坎下柔順有應故有飲食衎衎之象<lb/>
九三鴻漸于陸夫征不復婦孕不育凶利禦冦<lb/>
　三變成坤坤為平地有陸象三艮夫也四巽婦也九<lb/>
　三過剛不中溺於情欲徃交乎四而不知返有夫征<lb/>
　不復之象四互離離為大腹孕也四動則離毁而為<lb/>
　乾有婦孕不育之象坎為盗離為戈兵三徃四來坎<lb/>
<pb n="15a"/>
　離變矣居艮止之上故有禦冦之象<lb/>
六四鴻漸于木或得其桷无咎<lb/>
　巽為木而處艮山之上四在九三之前三以一陽横<lb/>
　衡於下有桷象鴻趾有膜不能棲木木雖高非所安<lb/>
　也或於木之中得其桷而處之則安矣盖鴻鳥乗風<lb/>
　而發巽為風為高鴻飛風中故有漸于木之象<lb/>
九五鴻漸于陵婦三嵗不孕終莫之勝吉<lb/>
　下卦艮五動亦成艮有陵象二五相應五動為艮夫<lb/>
<pb n="15b"/>
　二動則成巽婦自二至五歴三爻故曰三嵗三四相<lb/>
　比而為夫婦雖孕而不敢育女歸不以正者也故凶<lb/>
　二五相應而為夫婦婦雖不孕而三四終莫之勝女<lb/>
　歸以正者也故吉<lb/>
上九鴻漸于陸其羽可用為儀吉<lb/>
　先儒多以陸作逵王孔則作陸夫鴻飛自干自磐而<lb/>
　至於陸則其高為驟自木自陵而至於陸則其進為<lb/>
　退上九以陽剛之德秉謙巽之極其位彌高其心彌<lb/>
<pb n="16a"/>
　下此其羽翼翔集截然不亂豈不為天下之表儀乎<lb/>
　巽為進退故鴻復漸于陸艮巽皆上實下散有鴻舒<lb/>
　羽翼之象<lb/>
䷵<hi>兊下震上</hi>
歸妹征凶无攸利<lb/>
　震為長男兄也則少女之兊為妹矣不曰歸女而曰<lb/>
　歸妹妹者孤之窮也無父而有兄幼小之穪也父在<lb/>
　則穪女不得以稱妹矣無父而歸於人者兄歸之也<lb/>
<pb n="16b"/>
　不待兄命而自徃焉是淫奔而凶也何利之有<lb/>
初九歸妺以娣跛能履征吉<lb/>
　娣媵也賤少之稱也初應四四居震下震為足兊為<lb/>
　毁折跛也四至初有履象故曰跛能履<lb/>
九二眇能視利幽人之貞<lb/>
　二至四互離離為目兊毁其目眇也卦以五為兄二<lb/>
　即妹也故不言歸妹二居兊體而在下卦之中有幽<lb/>
　人之象履亦下兊六三曰眇能視跛能履刺之也此<lb/>
<pb n="17a"/>
　分言於初二憫之也履與歸妹二爻皆曰幽人盖以<lb/>
　兊之隂爻掩於上也<lb/>
六三歸妹以須反歸以娣<lb/>
　初至五有需體需須也三居需體之中與上無應故<lb/>
　有歸妹以須之象夫九二幽貞尚待禮而未嫁者也<lb/>
　今六三乃欲躐出九二之上此已挾綠衣僣分之心<lb/>
　矣故聖人正其分曰汝當反而歸於娣媵之列以娣<lb/>
　而從二可也戒之也朱子本義引或曰須女之賤者<lb/>
<pb n="17b"/>
　按天官書北方須女四星賤妾之象其星主女工故<lb/>
　賤女之稱須者本此<lb/>
九四歸妹愆期遲歸有時<lb/>
　九四剛徤震主震伏巽變則成坤有震動之才又能<lb/>
　巽伏而坤順是能從容俟時以全其妹之正者故有<lb/>
　此象<lb/>
六五帝乙歸妹其君之袂不知其娣之袂良月幾望吉<lb/>
　帝乙殷之賢君解見泰六五袂袖也假衣以明其人<lb/>
<pb n="18a"/>
　而不斥言之敬其德也君猶言小君謂嫡妹也其君<lb/>
　之袂不如其娣之袂良見嫡妹之能儉也月婦道也<lb/>
　卦互坎離離日坎月月在震東日在兊西日月東西<lb/>
　相對有幾望之象月幾望而未望見嫡妹之能謙儉<lb/>
　與謙妹之德也二為妹五為諸妹之兄妹無失德則<lb/>
　兄有令聞故曰帝乙殷之賢君也<lb/>
上六女承筐无實士刲羊无血无攸利<lb/>
　三在兊上女象也震為竹坤為方卦變自泰來有坤<lb/>
<pb n="18b"/>
　體竹器而方者筐象也胡氏楊氏皆謂震有虚筐之<lb/>
　象夫三動徃上是兊女承震筐矣而隂虚偶分故有<lb/>
　女承筐无實之象兊為羊震為士兊金為刑殺刲羊<lb/>
　也坎為血上動徃三坎體變矣故有士刲羊无血之<lb/>
　象女之適人實筐以贄於舅姑士之娶女刲羊以告<lb/>
　於祠廟筐无實羊无血約婚不終者也曰女曰士未<lb/>
　成夫婦之辭先女而後士咎在女矣故无攸利之占<lb/>
　與彖繇同按左傳晉獻公嫁伯姬於秦筮得此爻史<lb/>
<pb n="19a"/>
　蘇曰不吉其繇曰士刲羊亦無<graphic n="KR0954" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0954.png" mimeType="image/png"/>也女承筐亦無貺也<lb/>
　西鄰責言不可償也歸妹之睽猶无相也震之離亦<lb/>
　離之震為雷為火為嬴敗姬車脫其輹火焚其旗不<lb/>
　利行師敗于宗邱歸妹睽孤冦張之弧姪其從姑六<lb/>
　年其逋逃歸其國而棄其家明年其死於高梁之虚<lb/>
　及惠公在秦曰先君若從史蘇之占吾不及此<lb/>
䷶<hi>離下震上</hi>
豐亨王假之勿憂宜日中<lb/>
<pb n="19b"/>
　卦彖惟萃渙豐言王假惟王者能至此也坎為加憂<lb/>
　六五柔尊震體有憂驚之象當豐之世治道大通可<lb/>
　以無憂矣離為日南方午位有日中之象故聖人示<lb/>
　以保豐之道曰勿憂宜日中<lb/>
初九遇其配主雖旬无咎徃有尚<lb/>
　初四同德相配遇者不期而㑹也旬十日也卦自泰<lb/>
　來四本坤體坤之數十十者數之窮也初徃遇四雖<lb/>
　當窮數然亦可以无咎而徃有尚盖陽剛同德故也<lb/>
<pb n="20a"/>
六二豐其蔀日中見斗徃得疑疾有孚發若吉<lb/>
　離方日中而二隂覆蔽於上有豐蔀之象蔀者用草<lb/>
　盖掩之謂震伏巽二至四互巽是有草以蔀之也下<lb/>
　離上互兊伏艮艮離為賁天文之象也震少男其䇿<lb/>
　七天文七數斗象也離目為見六二離明上遇柔暗<lb/>
　之主猶日中見斗也夫日中無斗之理故曰疑疾巽<lb/>
　為不果離伏坎為心病疑疾之象也離中虚故曰有<lb/>
　孚上體震動故曰發若<lb/>
<pb n="20b"/>
九三豐其沛日中見沬折其右肱无咎<lb/>
　沛古本作斾王輔嗣以為幡幔震為𤣥黄卦自泰變<lb/>
　上體坤坤為帛𤣥黄之帛震動於上者斾象也三變<lb/>
　互艮艮離亦天文之象沬斗後小星也斾之蔽明甚<lb/>
　於蔀見沬之暗甚於見斗三以極明而應上六之極<lb/>
　暗故有此象兊為右為折艮為肱震伏巽亦有肱象<lb/>
　三互兊故曰折其右肱上六極暗不可大事三折其<lb/>
　右肱示不可用故可免咎<lb/>
<pb n="21a"/>
九四豐其蔀日中見斗遇其夷主吉<lb/>
　四居震下伏巽有覆草掩蔽之象六五暗主二應而<lb/>
　四承故皆有日中見斗之象夷等也下有初九之賢<lb/>
　與四為等夷故曰遇其夷主吉<lb/>
六五來章有慶譽吉<lb/>
　六二離中有明德之章者也六五虚心以來之則有<lb/>
　慶有譽而得吉五居震體故有來象<lb/>
上六豐其屋蔀其家闚其户閴其无人三嵗不覿凶<lb/>
<pb n="21b"/>
　自二至上有大壯體棟宇之象也上六質暗位髙欲<lb/>
　豐大其屋適所以蔀其家耳上徃之四四動之上歴<lb/>
　三位而成艮有三嵗之象艮為門闕故曰屋曰家曰<lb/>
　戸離目為見故曰闚曰覿閴靜也坤象也四變成坤<lb/>
　則坤上離下而為明夷故取至暗之象焉按左傳鄭<lb/>
　公子曼滿與王子伯廖語欲為卿伯廖告人曰無德<lb/>
　而貪其在周易豐之離弗過之矣間一嵗鄭人殺之<lb/>
䷷<hi>艮下離上</hi>
<pb n="22a"/>
旅小亨旅貞吉<lb/>
　山止不動旅館之象火動不止旅人之象旅與豐反<lb/>
　豐為大則旅為小矣故曰小亨然貞吉而曰旅貞吉<lb/>
　者何也謂其不足全夫貞吉之道惟足以為旅之貞<lb/>
　吉而已故曰旅貞吉也<lb/>
初六旅𤨏𤨏斯其所取災<lb/>
　隂柔在下此小人棄逐而在旅者也方且經營𤨏細<lb/>
　之事以自封殖此所以致災也<lb/>
<pb n="22b"/>
六二旅即次懷其資得童僕貞<lb/>
　即次旅所安財貨旅所資童僕旅所役二柔中正得<lb/>
　其位矣有即次之象互巽為近利市三倍有懷資之<lb/>
　象艮少男有得童僕之象<lb/>
九三旅焚其次喪其童僕貞厲<lb/>
　三近離有焚次之象互兊毁折則艮體損矣有喪童<lb/>
　僕之象<lb/>
九四旅于處得其資斧我心不快<lb/>
<pb n="23a"/>
　四居艮止之上有旅于處之象陽剛能㫁有資斧之<lb/>
　象盖離為戈兵又互巽木在兊金之下斧象也離為<lb/>
　蠃貝資象也徐進齋曰資當作齊按漢書王莽傳引<lb/>
　巽爻之文曰喪其齊斧應劭曰齊利也謂喪其利斧<lb/>
　也四變互坎為心病故曰我心不快<lb/>
六五射雉一矢亡終以譽命<lb/>
　離為雉文明之物也離伏坎坎為弓離為矢射雉一<lb/>
　矢亡言不待再發也終有譽命言上得天之命下得<lb/>
<pb n="23b"/>
　人之譽也<lb/>
上九鳥焚其巢旅人先笑後號咷喪牛于易凶<lb/>
　離為飛鳥上變為震震為竹葦互巽為木鳥隱於竹<lb/>
　木之上有巢象上九位髙是鳥之有巢者也離火出<lb/>
　於巽木之上有焚巢之象旅人得高位先笑也焚巢<lb/>
　後號咷也震為聲離為目兊為口巽為號兊澤流於<lb/>
　目巽號震聲出於口有笑與號咷之象坤土為牛牛<lb/>
　者稼穡之具離為牝牛者離火生坤土也上在離體<lb/>
<pb n="24a"/>
　有牛象上變震木木尅坤土旅而不歸失其稼穡之<lb/>
　具矣故有喪牛之象<lb/>
䷸<hi>巽下巽上</hi>
巽小亨利有攸徃利見大人<lb/>
　隂承陽為巽隂為小故曰小亨巽則不忤物故利徃<lb/>
　大人二五也利見之者初四也<lb/>
初六進退利武人之貞<lb/>
　初居重巽之下巽為進退互兊為西方之金有武人<lb/>
<pb n="24b"/>
　之象<lb/>
九二巽在牀下用史巫紛若吉无咎<lb/>
　巽卑也為木為股木卑而股分於下牀之象也二居<lb/>
　巽卑之地有牀下之象互兊為口舌有用史巫之象<lb/>
　或問巽為牀剥何以言牀也曰巽體二陽覆上而横<lb/>
　牀之幹也一隂承上而對峙牀之足也剥則牀幹傾<lb/>
　落於下矣故剥凶而巽吉孔頴達曰史謂祝史巫謂<lb/>
　巫覡皆接事鬼神之人也紛若盛多之貌<lb/>
<pb n="25a"/>
九三頻巽吝<lb/>
　三居二巽之間巽而又巽故曰頻巽<lb/>
六四悔亡田獲三品<lb/>
　離爲網罟互離故有田象三品或云上殺中殺下殺<lb/>
　非也本義乾豆賓客君庖之説出於王制<lb/>
九五貞吉悔亡无不利无初有終先庚三日後庚三日<lb/>
　蠱六五變而爲巽之九五蠱振於始故曰甲巽更於<lb/>
　終故曰庚甲庚皆曰先後三日者聖人謹始終之意<lb/>
<pb n="25b"/>
　也甲於四時爲春於五行爲木蠱下巽木上艮居寅<lb/>
　地故有甲象庚於四時爲秋於五行爲金於五色爲<lb/>
　白巽爲曰乾爲庚金巽本乾體先天圖巽居申方故<lb/>
　有庚象<lb/>
上九巽在牀下喪其資斧貞凶<lb/>
　上居重巽之極故亦有牀下之象互離有資象巽木<lb/>
　互兑金有斧象旅九四居卦中故得資斧上居卦外<lb/>
　故喪資斧斧者斷也巽爲不果有喪斧之象<lb/>
<pb n="26a"/>
䷹<hi>兊下兊上</hi>
兊亨利貞<lb/>
　彖與咸同咸取無心之感兊取不言之說<lb/>
初九和兊吉<lb/>
　兊自有和義初陽處下是孤遠之臣負剛正之氣説<lb/>
　而不流故曰和兊<lb/>
九二孚兊吉悔亡<lb/>
　二五剛中皆有孚象二當大臣之位居兊說之世君<lb/>
<pb n="26b"/>
　臣同德而不為容說故有孚兊之象<lb/>
六三來兊凶<lb/>
　三曰來兊來上六也上曰引兊引六三也致彼曰來<lb/>
　汲下曰引小人合則君危而國敗矣故曰凶三互巽<lb/>
　巽伏震震足動故有來象<lb/>
九四商兊未寕介疾有喜<lb/>
　四當兊時居三五之間凡事必商度而謹擇其心未<lb/>
　敢自寧也何也四為近君之臣也六三來兊是小人<lb/>
<pb n="27a"/>
　以妄說病吾君心者也九四剛正介而隔之使六三<lb/>
　不得近於九五是之謂介疾也介如左傳介在東都<lb/>
　之介介猶隔也小人去而天下安故曰有喜卦互巽<lb/>
　離巽為不果有商兊未寧之象離伏坎為心病有疾<lb/>
　象介謂九陽商謂四隂也<lb/>
九五孚于剥有厲<lb/>
　兊秋也五為季秋九月之時也九月為剥他爻皆稱<lb/>
　兊而五獨稱剥深為君人者戒也兊為夬夬之極也<lb/>
<pb n="27b"/>
　必剥况六三以兊說而來上六以兊說而引五若輕<lb/>
　信二隂而孚焉則剥之兆成矣豈不有危厲也哉<lb/>
上六引兊<lb/>
　二至五互巽巽為繩兊伏艮艮為手以手挽繩有引<lb/>
　象上與三應小人在上引其黨類也故有引兊之象<lb/>
　巽卦初四皆隂而吉兊卦三上皆隂而凶巽伏於内<lb/>
　君子之道也兊見於外小人之道也<lb/>
䷺<hi>坎下巽上</hi>
<pb n="28a"/>
渙亨王假有廟利涉大川利貞<lb/>
　萃渙皆互艮艮為門闕又上卦九五王者陽剛中正<lb/>
　以居尊位為宗廟之主故皆有王假有廟之象涉川<lb/>
　濟難也朱子曰巽木坎水舟楫之象坎水大川也巽<lb/>
　木所以涉川者也大難旣散宜正道以安集之故曰<lb/>
　利貞<lb/>
初六用拯馬壯吉<lb/>
　二在坎中為美脊之馬初六隂弱頼九二陽剛以濟<lb/>
<pb n="28b"/>
　之也卦互震艮震足艮手有用拯馬壯之象初不言<lb/>
　渙者拯之於早不至於渙也孔頴達以壯吉為句謂<lb/>
　用馬以自拯㧞而得壯吉也非是<lb/>
九二渙奔其机悔亡<lb/>
　卦自否變是九自四來而為二也互震動有奔象震<lb/>
　為木九二陽畫横亘於上机之面也初六偶畫分峙<lb/>
　於下机之足也又坎木為堅多心為矯揉互卦震足<lb/>
　艮手揉木令曲而手足據其上故有机之象焉九自<lb/>
<pb n="29a"/>
　四而來奔得其所矣故曰悔亡<lb/>
六三渙其躬无悔<lb/>
　三居坎上而近巽坎水得風而散巽木得水而通故<lb/>
　渙其躬以出險也此爻與艮四爻同象艮上體爲艮<lb/>
　而四在互坎之上故曰艮其身渙下體爲坎而三在<lb/>
　互艮之下故曰渙其躬盖坎艮皆坤體坤爲身也<lb/>
六四渙其羣元吉渙有丘匪夷所思<lb/>
　三隂爲羣四無應與有渙羣之象五艮爲山有邱象<lb/>
<pb n="29b"/>
　邱者聚之高也夷平也謂二隂也一説邱者不夷者<lb/>
　也四之渙有邱也嘗懷匪夷之思必欲盡平夷之而<lb/>
　後已然後得元吉也楊誠齋曰巽爲高故曰有邱<lb/>
九五渙汗其大號渙王居无咎<lb/>
　坎有汗象巽有號象五爲王位陽剛中實有居積之<lb/>
　象五當渙時必散其號令居積而後无咎汗出于中<lb/>
　而浹四體猶大號出於君心而浹於四方也又艮爲<lb/>
　止故有居象<lb/>
<pb n="30a"/>
上九渙其血去逖出无咎<lb/>
　朱子曰逖當作惕然先儒多以渙其血為句今以小<lb/>
　象考之良是坎為血六三近險見傷上六相應故有<lb/>
　渙其血之象上遠於坎若不係於三而去之遠出乎<lb/>
　險則可以无咎<lb/>
䷻<hi>兊下坎上</hi>
節亨苦節不可貞<lb/>
　天地之數以六十為節故易卦至六十而為節月有<lb/>
<pb n="30b"/>
　中氣有節氣節以損其過而歸之中也節則裕裕則<lb/>
　通苦節則不中故不可貞貞者恒久之謂也不可貞<lb/>
　言不能持久也朱漢上曰凡物過則苦味之過正形<lb/>
　之過勞心之過思皆曰苦故節之過者曰苦節也<lb/>
初九不出戸庭无咎<lb/>
　艮為門闕卦互艮體下兊為戸四在門闕之中為庭<lb/>
　初九窮而在下剛正自守不失足於四又艮體止而<lb/>
　不行故有不出戸庭之象胡雲峯曰兩戸為門初前<lb/>
<pb n="31a"/>
　遇九二九陽竒畫也有戸象二前遇六三六隂偶畫<lb/>
　也有門象<lb/>
九二不出門庭凶<lb/>
　初九兊始兊西酉位闔戸之象九二互震震東卯位<lb/>
　闢戸之象初以不出而无咎者孤遠也二則身居大<lb/>
　臣之位上逄九五剛中之君可出而不出者也故曰<lb/>
　不出門庭凶<lb/>
六三不節若則嗟若无咎<lb/>
<pb n="31b"/>
　三以兊說隂柔之極而在人上挾其說豫充盈之勢<lb/>
　侈泰以自奉而不知節及其禍至然後慨歎亦無及<lb/>
　矣此則自作之孽將何所歸咎哉故孔子曰不節之<lb/>
　嗟又誰咎也盖絶之也三居兊口故有嗟若之象<lb/>
六四安節亨<lb/>
　卦自泰來上本坤體有安靜之象六三之不節不及<lb/>
　於過者也上六之苦節過於節者也六四中節而安<lb/>
　故無不亨<lb/>
<pb n="32a"/>
九五甘節吉徃有尚<lb/>
　五行土居中其味甘九五居上卦之中有甘象焉孔<lb/>
　頴達曰甘者不苦之名也上則過中而苦矣<lb/>
上六苦節貞凶悔亡<lb/>
　洪範曰炎上作苦此卦上坎伏離火上六居卦之上<lb/>
　故有苦節之象<lb/>
䷼<hi>兊下巽上</hi>
中孚豚魚吉利涉大川利貞<lb/>
<pb n="32b"/>
　中者孚之宅孚者心之充卦體中虚信發於心故曰<lb/>
　中孚豚魚朱子曰無知之物孔頴達曰魚者蟲之幽<lb/>
　隱豚者獸之微賤按八卦之象坎為豕巽為魚中孚<lb/>
　上巽下兊有魚象無豚象也一說豚魚即所謂江豚<lb/>
　生於大澤中知風有信者是豚魚本一物巽之象也<lb/>
　兊金刳巽木浮於澤水之上故有利涉大川之象<lb/>
初六虞吉有他不燕<lb/>
　虞程朱以為度王孔以為專初當中孚之始在於度<lb/>
<pb n="33a"/>
　所宜信而專應乎四也若有他志而說三焉則不得<lb/>
　燕安矣初變則成坎䧟故有不燕之象<lb/>
九二鳴鹤在隂其子和之我有好爵吾與爾靡之<lb/>
　此卦全體似離離為飛鳥荀爽以震為鵠集解則以<lb/>
　為鶴今二至四互震是為鶴鶴陽鳥以九取象在隂<lb/>
　以二取象又兊為正秋為口舌鶴鳥感秋而鳴故兊<lb/>
　體亦有鳴鶴之象卵生為孚故中孚取鶴子之象又<lb/>
　五互艮為少子亦有子象也我吾五自謂也九五君<lb/>
<pb n="33b"/>
　位尊貴陽剛中正有好爵之象爾指二也靡係也巽<lb/>
　為繩有靡係之象鹤鳴子和天機自動好爵爾靡天<lb/>
　理自孚也王輔嗣孔頴達則以靡為散也謂不私權<lb/>
　利惟德是與我有好爵願與賢者分散而共之也是<lb/>
　以好爵為人爵矣<lb/>
六三得敵或鼔或罷或泣或歌<lb/>
　三四同類而志異相近而不相應故曰得敵震為鼓<lb/>
　艮為止故曰或鼔或罷三動互離為目兊澤流於目<lb/>
<pb n="34a"/>
　故曰或泣震為聲出於兊口之中故曰或歌或之者<lb/>
　無常度也隂不中正故也<lb/>
六四月幾望馬匹亡无咎<lb/>
　四變互離離伏坎坎為月離為日下體兊卦為西互<lb/>
　震為東月東日西故曰幾望震為作足之馬初應四<lb/>
　初變則成坎為美脊之馬故有馬匹之象四居巽下<lb/>
　月幾望而不盈隂柔得正不係於初故馬匹亡也一<lb/>
　說馬匹謂三也六四承五而棄三故得无咎<lb/>
<pb n="34b"/>
九五有孚攣如无咎<lb/>
　五互艮艮為手有拘攣之象攣如者相牽繫不絶之<lb/>
　謂也二曰靡五曰攣皆取中孚固結約束而不可解<lb/>
　之義<lb/>
上九翰音登于天貞凶<lb/>
　王輔嗣以翰為高飛朱子據禮記之文直以翰音為<lb/>
　雞盖雞鳴必振其羽故曰翰音巽為雞故有翰音之<lb/>
　象夫豚魚知風鶴知夜半雞知旦皆物之有信者故<lb/>
<pb n="35a"/>
　周禮雞人亦取孚義五上為天上九居天之上是巽<lb/>
　雞之翰音欲效澤鳥之鳴登聞於天非其所能矣故<lb/>
　曰貞凶<lb/>
䷽<hi>艮下震上</hi>
小過亨利貞可小事不可大事飛鳥遺之音不宜上宜<lb/>
下大吉<lb/>
　隂過之時用靜吉用作凶故可小事不可大事中二<lb/>
　爻象鳥之身上下四爻象鳥之翼又卦變明夷有離<lb/>
<pb n="35b"/>
　體離為飛鳥初徃之四自下而升變震體震動也有<lb/>
　飛鳥之象震為聲聲出於上而艮止於下有遺音之<lb/>
　象不宜上宜下大吉伊川謂鳥飛迅速聲出而身已<lb/>
　過聲逆而上則難順而下則易先儒多從之夫鳥聲<lb/>
　之出音韻四逹惟其響之所至豈有上難下易之分<lb/>
　乎盖鳥有所飛必有所歸若飛而無歸下棄其棲止<lb/>
　之艮山而欲上窮乎震之太空徒哀鳴而遺音則無<lb/>
　及矣此不可大事之象也故占者不宜於過高而宜<lb/>
<pb n="36a"/>
　於卑下乃得大吉此可小事之謂也故彖傳曰剛失<lb/>
　位而不中是以不可大事也有飛鳥之象焉飛鳥遺<lb/>
　之音是孔子以飛鳥遺音為剛失位不中之象也又<lb/>
　曰不宜上宜下大吉上逆而下順也盖指人之過高<lb/>
　則逆卑下則順非謂鳥音也<lb/>
初六飛鳥以凶<lb/>
　初居艮下當止而飛故凶<lb/>
六二過其祖遇其妣不及其君遇其臣无咎<lb/>
<pb n="36b"/>
　三父四祖五隂而尊有祖妣之象君謂五臣謂二過<lb/>
　其祖遇其妣上逆也不及其君遇其臣下順也一說<lb/>
　祖始也初居卦始有祖象焉二在初上故曰過其祖<lb/>
　妣者毋之稱二隂居中得正故曰遇其妣不敢僣五<lb/>
　位而安其分故曰不及其君遇其臣<lb/>
九三弗過防之從或戕之凶<lb/>
　弗能過隂則當防之若不能防而又從之則或戕之<lb/>
　矣此卦全體似坎有防象互兊有戕象<lb/>
<pb n="37a"/>
九四无咎弗過遇之往厲必戒勿用永貞<lb/>
　四剛不過故无咎下遇初六矣又往從乎上則厲必<lb/>
　以爲戒而勿用以往當永守正道庶可无咎也<lb/>
六五密雲不雨自我西郊公弋取彼在穴<lb/>
　五互兌兌澤之氣上升爲雲互巽爲風艮止而風散<lb/>
　之故密雲而無雨卦自臨變上體本坤坤爲郊兑爲<lb/>
　西故有西郊之象卦體似坎先儒曰小過厚坎也坎<lb/>
　爲弓故易於互坎伏坎取弋射之象如射隼射雉之<lb/>
<pb n="37b"/>
　類是已穴者隂也坎象也巽入於艮山之下亦有穴<lb/>
　象焉初上皆云飛鳥非在穴之鳥也在穴者鳥之不<lb/>
　飛者也上互兌金下互巽絲以巽絲繫於兌金之<lb/>
　下坎弓而震動之者弋象也公弋言王公之弋也易<lb/>
　之取象小者爲弋大者爲田最大者爲狩<lb/>
上六弗遇過之飛鳥離之是謂災眚<lb/>
　上動成離爲飛鳥離目巽繩爲網罟之象上亢而過<lb/>
　如飛鳥不免弋獵之傷上與三應三變則互坎上之<lb/>
<pb n="38a"/>
　變離亦伏坎也故有災眚之象<lb/>
䷾<hi>離下坎上</hi>
既濟亨小利貞初吉終亂<lb/>
　濟者濟渡之名既者盡也萬事盡濟大小皆亨言小<lb/>
　者亨則大可知也六爻隂陽各得其正故曰利貞始<lb/>
　離明而後坎險故有初吉終亂之戒<lb/>
初九曵其輪濡其尾无咎<lb/>
　初與四應四坎為輪初變成艮艮為手故有曵其輪<lb/>
<pb n="38b"/>
　之象初在卦後為尾又居互坎之下故有濡其尾之<lb/>
　象<lb/>
六二婦喪其茀勿逐七日得<lb/>
　離為中女有婦象二居離中乃五坎之婦也坎為車<lb/>
　婦車有茀以自蔽也處初三之間強暴相凌又伏坎<lb/>
　為盗有喪茀之象自二至上復自上至二凡得七數<lb/>
　而二之中正固在也故有勿逐七日得之象一說茀<lb/>
　首飾也離明之象也按茀字訓解不一說文曰茀草<lb/>
<pb n="39a"/>
　多貌又治也故詩曰茀厥豐草又福也故詩曰茀祿<lb/>
　爾康矣又蔽也故詩曰翟茀以朝又茀茀强盛貌又<lb/>
　天官書星茀于河茀即孛也又左傳宣公八年始用<lb/>
　葛茀茀即綍也此爻婦茀則取翟茀之義<lb/>
九三高宗伐鬼方三年克之小人勿用<lb/>
　鬼方幽遠小國蒼頡篇曰鬼遠也三近坎體有鬼方<lb/>
　之象離爲戈兵有伐象高宗或占得此爻故以為辭<lb/>
　高宗賢君且遲以三年甚言行師不可輕也三與上<lb/>
<pb n="39b"/>
　應歴三爻故曰三年卦變自泰來泰上坤體坤為年<lb/>
　爲小人<lb/>
六四繻有衣袽終日戒<lb/>
　程朱皆以繻當作濡謂四在坎體也未允按許愼說<lb/>
　文采繒爲繻敝衣爲袽且引易辭繻有衣袽爲證徐<lb/>
　鉉曰繻符帛也出漢書又曰袽緼也虞翻曰袽敗衣<lb/>
　也夫繻有衣袽者謂美帛而繼以敝敗之衣盛將衰<lb/>
　矣既濟過中之象也可不終日戒乎卦自泰變上坤<lb/>
<pb n="40a"/>
　為帛互兊為毁有衣袽之象離為日四出離外有終<lb/>
　日之象程朱以繻為濡者本於王孔註䟽<lb/>
九五東鄰殺牛不如西鄰之禴祭實受其福<lb/>
　二五相易復為泰卦互震兊五震體東鄰象也二兊<lb/>
　體西鄰象也坤為牛兊為刑坎為血離為夏有禴祭<lb/>
　之象五當既濟之盛而䧟乎險不如二當始濟之時<lb/>
　麗乎文明而實受其福也<lb/>
上六濡其首厲<lb/>
<pb n="40b"/>
　上為卦首坎水為濡故有濡其首之象<lb/>
䷿<hi>坎下離上</hi>
未濟亨小狐汔濟濡其尾无攸利<lb/>
　嗚呼六十四卦之辭其論隂陽消長治亂存亡之幾<lb/>
　詳矣既濟之後而猶有未濟者其聖人防危憂患之<lb/>
　心乎故處既濟者貴乎有持守克終之志處未濟者<lb/>
　貴乎有進為克終之才下卦坎為水為隱伏物之穴<lb/>
　居隱伏徃來水間者狐也故荀九家亦以坎為狐初<lb/>
<pb n="41a"/>
　六居坎之始有小狐之象在卦之後有尾象狐能渡<lb/>
　水濡尾則不能濟隂弱無才故也<lb/>
初六濡其尾吝<lb/>
　初居坎下柔不能濟故吝<lb/>
九二曳其輪貞吉<lb/>
　坎為輪二變互艮故曰曳輪一說乗輪者人曳輪者<lb/>
　馬也坎為美脊之馬故有曳輪之象<lb/>
六三未濟征凶利涉大川<lb/>
<pb n="41b"/>
　既濟未濟之爻多不出卦名此爻獨言卦名者三以<lb/>
　隂柔不中正當未濟之時終難濟也坎水為大川三<lb/>
　在坎上變則成巽巽木浮於坎水之上有利涉大川<lb/>
　之象<lb/>
九四貞吉悔亡震用伐鬼方三年有賞于大國<lb/>
　旣濟之三未濟之四皆離體有征伐之象震動也四<lb/>
　變互震以陽剛之才而奮震動之威以伐遠夷則成<lb/>
　大功受大賞必矣既濟鬼方謂坎之上六未濟鬼方<lb/>
<pb n="42a"/>
　謂坎之初六也又四變互坤有大國之象受賞必曰<lb/>
　三年用師不敢輕也慎之也<lb/>
六五貞吉悔亡君子之光有孚吉<lb/>
　離為文明有光象君子謂九二二在坎中坎月之光<lb/>
　受離日之暉以為光咸有一德之義也五以離之中<lb/>
　虚光於二二以坎之中實光於五上下有孚故吉<lb/>
上九有孚于飲酒无咎濡其首有孚失是<lb/>
　上九陽實為有孚之象坎為酒象卦自困來上當兊<lb/>
<pb n="42b"/>
　口為飲酒之象既濟上六之濡首者水也未濟上九<lb/>
　之濡首者非水也酒也水溺人止於一身酒之溺人<lb/>
　溺其心以及天下國家其禍大矣故曰失是是者宜<lb/>
　也天之時也道之中也易辭得失之所繫也孔子曰<lb/>
　飲酒濡首亦不知節也於初六曰濡其尾亦不知極<lb/>
　也事不過中之謂節事恊於中之謂極初上二爻孔<lb/>
　子皆以不知責之然則學易者豈可不知時中也乎<lb/>
　易象鈎解卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>