<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>厯代制度詳説卷六</head>
    <p>
<pb n="KR3k0021_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　厯代制度詳説卷六　　　宋　吕祖謙　撰<lb/>
　　酒禁<lb/>
　　　制度<lb/>
禹惡㫖酒而好善言<hi>孟子離婁</hi>　古有醴酪禹時儀狄作酒<lb/>
禹飲而甘之遂疏儀狄絶㫖酒曰後世必有以酒亡國<lb/>
者<hi>通鑑外紀</hi>　周成王以商餘民封康叔作酒誥厥或誥曰<lb/>
羣飲汝勿佚盡執拘以歸于周予其殺又惟商之迪諸<lb/>
<pb n="KR3k0021_WYG_006-1b"/>
臣惟工乃湎于酒勿庸殺之姑惟教之有斯明享乃不<lb/>
用我教辭惟我一人弗恤弗蠲乃事時同于殺王曰封<lb/>
汝典聴朕毖勿辯乃司民湎于酒<hi>書酒誥</hi>周禮萍氏掌幾<lb/>
酒謹酒<hi>鄭氏釋之謂幾者苛察沽買過多及非時者謹者使民節用而無彛也</hi>　漢文帝<lb/>
後元年詔曰以口量地其於古猶有餘而食之甚不足<lb/>
者其咎安在無乃百姓之從事於末以害農者蕃<hi>師古曰末</hi>
<hi>謂工商之業也蕃亦多也扶元反</hi>為酒醪以靡穀者多<hi>師古曰醪汁滓酒也靡散也醪</hi>
<hi>來髙反靡音縻</hi>六畜之食焉者衆與細大之義吾未能得其中<lb/>
<pb n="KR3k0021_WYG_006-2a"/>
<hi>師古曰中竹仲反</hi>其與丞相列侯吏二千石博士議之<hi>本紀</hi>　景<lb/>
帝中元三年夏旱禁酤酒<hi>本紀</hi>　武帝時桑𢎞羊為御史<lb/>
大夫興榷酤之利始元中徵文學賢良問以治亂皆對<lb/>
請罷郡國鹽鐵酒榷均輸務本抑末無與天下争利然<lb/>
後教化可興御史大夫桑𢎞羊謂此乃國家大業不可<lb/>
廢也　孝武天漢三年初榷酒酤　孝元時賈捐之上<lb/>
書曰昔孝文時天下人賦四十丁男三年而一事今天<lb/>
下人賦數百造鹽鐵榷酒之利以佐用度猶不足而人<lb/>
<pb n="KR3k0021_WYG_006-2b"/>
困矣王莽時魯匡言名山大澤鹽鐵錢布帛五均賒貸<lb/>
斡在縣官惟酒酤獨未斡請法古令官作酒而人愈病<lb/>
　陳文帝天嘉中虞荔等以國用不足奏請榷沽從之<lb/>
　隋文帝開皇三年罷酒坊與百姓共之　唐廣徳中<lb/>
勅天下州各量定沽酒户隨月納税除此外不問官私<lb/>
一切禁斷大厯中量定三等逐月税錢並充布絹進奉<lb/>
建中間制禁人沽酒官制店沽取助軍費<hi>唐書</hi>　國家承<lb/>
李唐舊制酒皆有榷太祖乾徳四年以京城民酤釀者<lb/>
<pb n="KR3k0021_WYG_006-3a"/>
規利頗多命有司計其麴蘖之用定其價直仍官給與<lb/>
升量之器　太宗淳化五年詔徵天下酒榷先遣使者<lb/>
監管嵗取其利以資國用自今募民掌之減常價十之<lb/>
二使其易辦勿復遣吏與其間是嵗又罷之但賣麴收<lb/>
其值先是官吏為擾州縣苦之故有是詔　真宗咸平<lb/>
六年遣朝官乗傳諸州郡增榷沽之課景徳元年罷之<lb/>
　又景徳元年下詔榷酤之法素有定規宜令計司立<lb/>
為定式自今中外不得妄議增課以圖恩奨　仁宗天<lb/>
<pb n="KR3k0021_WYG_006-3b"/>
聖元年太常博士王軫上言諸處酒務先係買撲每嵗<lb/>
課利多有不登望復許百姓買撲三司詳定如所奏<lb/>
　　　詳説<lb/>
酒之為禁自古至今大略有三變若論始者周公命康<lb/>
叔撫封侯衛作酒誥一篇其刑之重至於盡執拘以歸<lb/>
於周予其殺此是最初禁酒恐人沉湎浸漬傷徳敗性<lb/>
不過導迪彛常防閑私欲之意至於周官之禁酒禹之<lb/>
惡㫖酒皆是此意及其再變如漢文帝為酒酺景帝以<lb/>
<pb n="KR3k0021_WYG_006-4a"/>
嵗旱禁民沽酒此是第二節這一節比上面古人恐民<lb/>
傷徳敗性已自不同恐有用為無用之物耗米穀民食<lb/>
不足此是其再變比之酒誥所謂非惟不敢亦不暇已<lb/>
無此意然而猶有敦本抑末之心及至三變自桑𢎞羊<lb/>
建榷酒之利與往昔大相反不過榷其利佐武帝用兵<lb/>
興宫室之侈靡意不於防民之得失多設利網為罔利<lb/>
之具延及隋唐皆如此到得第三節與前面甚相反前<lb/>
面二者雖有優劣然大率惟恐人飲酒到後來惟恐人<lb/>
<pb n="KR3k0021_WYG_006-4b"/>
不飲酒設心大不同不過私家不得擅利公家却自専<lb/>
其利到得榷酒又變多設侈靡眩誘百姓納之於有過<lb/>
之地如桑𢎞羊當時不過榷酒利以歸縣官到後世比<lb/>
之𢎞羊又别自王荆公開利門置斂散青苗法一時新<lb/>
進苛刻之徒布在州縣青苗固收利息於散青苗之時<lb/>
官司又多張酒肆廣為聲樂眩耀人之耳目今俗謂之<lb/>
設法蓋自此始直欲納民於有過之地又是桑𢎞羊榷<lb/>
酒之上大抵論榷沽之變不過五節自桑𢎞羊既開利<lb/>
<pb n="KR3k0021_WYG_006-5a"/>
孔之後雖有賢君良臣多是因循不能變然而當賢君<lb/>
良臣不得已之中於此亦未嘗無一个省節示此意於<lb/>
天下且以宋朝論之今則人不㕘前代本末只讀太祖<lb/>
故事徒見當時如犯酒至一石即死便以為太祖行刑<lb/>
之酷初不曾去考前代不知祖宗寛仁之意何則太祖<lb/>
所承五代五代之時如王章之徒捉酒涓滴處死自涓<lb/>
滴至於一石其法甚寛自不知本末者看之惟知祖宗<lb/>
之法重自上面看來方知仁厚之至與五代大不相似<lb/>
<pb n="KR3k0021_WYG_006-5b"/>
自後列聖相承漸漸蠲減所以後來酒禁都無死刑正<lb/>
如孔子所謂為之兆也不特酒一事如此人若不曾看<lb/>
五代事便看本朝多道太祖尚嚴不知祖宗不嗜殺人<lb/>
縁前立法之重到此已是蠲減然而不可驟減減之必<lb/>
以其漸此又論治體之所當知也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　厯代制度詳説卷六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>