<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>綱目討誤巻一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　綱目討誤巻一<lb/>
　　　　　　　　　　　　　常熟陳景雲撰<lb/>
漢武帝元狩四年目<lb/>
　其頗不得之旁郡國追求<lb/>
　　按漢書不得下有失字盖王温舒以嚴酷治郡冬<lb/>
　　月論囚至流血十餘里意猶未惬尚有欲捕治之<lb/>
　　人而一時不得或失之於境外則更遣人從旁郡<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-1b"/>
　　國嚴逮之也今刪失字事未眀了<lb/>
征和三年目<lb/>
　夜塹漢軍前後數尺<lb/>
　　按後當作深盖是時單于自将五萬騎遮撃貳師<lb/>
　　猶恐貳師或潰圍南走先夜塹漢軍之前以遏其<lb/>
　　歸路深至數尺於是貳師之軍皆限於深塹不得<lb/>
　　前矣單于又從後急擊貳師進退路絶所以軍敗<lb/>
　　身降也分註作夜塹漢軍前後數尺誤甚豈有單<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-2a"/>
　　于方從後縦兵而反掘塹以自陷乎<lb/>
宣帝黄龍元年目<lb/>
　郅支擊破烏孫烏掲丁令堅昆而并之<lb/>
　　按郅支西走先擊破烏孫兵繼北擊烏揭丁令堅<lb/>
　　昆并三國因留都堅昆是時烏孫國勢方强郅支<lb/>
　　雖少挫其兵不能并其地也分註誤<lb/>
元帝初元元年綱<lb/>
　下蕭望之周堪及宗正劉更生獄<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-2b"/>
　　按是時望之等三人雖同為石顯等所陷然望之<lb/>
　　但驗問而堪更生則下獄尋復以他事召望之詣<lb/>
　　廷尉而望之即自裁是始終未嘗入獄也綱與分<lb/>
　　註並誤<lb/>
初元三年綱<lb/>
　百官各省費條奏<lb/>
　　按是時下詔罷甘泉建章宫衛令<graphic n="KR0556" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0556.png" mimeType="image/png"/>農用貢禹之<lb/>
　　言也末云百官各省費條奏毋有所諱此二句別<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-3a"/>
　　是兩事盖一則風厲百官節儉省費一則令其各<lb/>
　　舉時事所宜有貢禹封事中所未及者條具奏聞<lb/>
　　而毋有隠諱條奏之下不當刪毋有所諱四字<lb/>
哀帝建平四年目<lb/>
　侍中傅嘉勸上聴息夫躬吿東平本章<lb/>
　　按聴當作定謂改定也下又云暴封其事封當作<lb/>
　　評謂評論也二字皆傳寫失之<lb/>
孺子嬰初始元年綱<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-3b"/>
　十一月太皇太后詔莽號令奏事毋言攝十二月哀<lb/>
　章作銅匱以獻莽莽自稱新皇帝<lb/>
　　按漢書及通鑑哀章獻銅匱即聞太后可莽奏之<lb/>
　　日皆在十一月不得釐而為二也又莽以十一月<lb/>
　　戊辰即真而以十二月癸酉朔為始建國元年正<lb/>
　　月之朔則亦非至十二月始簒也綱誤<lb/>
殤帝延平元年目<lb/>
　耿姬况孫也<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-4a"/>
　　按姬乃况曽孫今脱曽字<lb/>
靈帝中平六年目<lb/>
　屬協於蹇碩欲先誅何進而立協<lb/>
　　按帝崩後碩始有誅進之謀非帝意也欲先誅上<lb/>
　　恐脫帝崩碩三字<lb/>
獻帝建安元年綱<lb/>
　以郭嘉為祭酒<lb/>
　　按魏志太祖表嘉為司空軍祭酒時太祖為司空<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-4b"/>
　　曰司空軍祭酒雖非司空掾屬而亦属於司空府<lb/>
　　者也又按晉書職官志云當塗得志剋平諸夏初<lb/>
　　有軍師祭酒參掌戎律盖是官置自魏祖故後漢<lb/>
　　志中無之然則魏志所云軍祭酒即是軍師祭酒<lb/>
　　意史臣避晉景諱故去師字而曰軍祭酒通鑑作<lb/>
　　表嘉為司空祭酒已誤今直云以郭嘉為祭酒視<lb/>
　　通鑑尤為失之胡廣漢官註曰官名祭酒皆一位<lb/>
　　之元長然則軍師祭酒乃軍師之長也單舉祭酒<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-5a"/>
　　而不繋以軍師則嘉此時竟授何官耶<lb/>
建安十九年目<lb/>
　董和為蜀郡太守清儉公直為民夷所愛信<lb/>
　　按蜀郡當作益州其地在南中民夷雜居而和撫<lb/>
　　御有方故深得人心耳蜀郡治成都郭下非和所<lb/>
　　蒞<lb/>
昭烈章武元年<lb/>
　漢中王即位條下録司馬公語<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-5b"/>
　　按晉習鑿齒著漢晉春秋以昭烈繋正統而黜曹<lb/>
　　魏為閏位司馬温公作通鑑仍以正統歸之曹魏<lb/>
　　復著論發眀蜀漢所以不得承正統之故盖不取<lb/>
　　習說也然温公論昭烈之不得紹漢統者以其雖<lb/>
　　云出於中山靖王後而世次不可考比諸南唐稱<lb/>
　　唐後難以後漢東晉為比則於義理似尚有未盡<lb/>
　　者盖光武距長沙定王僅五世耳元帝距琅邪武<lb/>
　　王則祗三世宜其易考若從桓靈之季上溯中山<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-6a"/>
　　之封巳年踰三百陸城侯封不及其嗣又中更新<lb/>
　　室之禍靖王之後式微者久史䇿略之矣則後人<lb/>
　　無從核其世系之詳又何怪焉不得以世次之難<lb/>
　　稽而疑昭烈為非帝室之胄也使蜀之纂漢緒而<lb/>
　　果如南唐之冒唐後則當日曹氏飛書馳檄當必<lb/>
　　首以王郎盧芳非類指斥而豈徒數責其智昏菽<lb/>
　　麥棄同即異云爾哉然則昭烈為炎漢宗子固灼<lb/>
　　然無可疑者是以綱目於孝愍禪位眀年大書曰<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-6b"/>
　　漢中王即皇帝位盖専主習氏程子之說帝蜀漢<lb/>
　　而黜曹魏而不以温公之持論為當巻首凡例中<lb/>
　　朱子先已眀著其說矣今趙氏於昭烈即位條下<lb/>
　　復附載温公不當以蜀漢為正統之説是反與朱<lb/>
　　子之意牴牾矣<lb/>
　　又温公論歴代相傳之序其後云唐傳於梁以至<lb/>
　　於周而大宋承之而字之下大字之上空一字尊<lb/>
　　本朝也今本綱目有於空處添入一我字以足之<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-7a"/>
　　者此又近代人妄作而并非趙氏之舊矣<lb/>
後主炎興元年目<lb/>
　鍾㑹過幽州刺史王戎<lb/>
　　按㑹将伐蜀過幽州刺史王雄之孫戎問計将安<lb/>
　　出今削王雄之孫四字而移其祖之官係之於孫<lb/>
　　可乎<lb/>
晉武帝太康四年綱<lb/>
　除祭酒曺志等名<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-7b"/>
　　按帝命太常議崇錫齊王之物博士庾旉等抗表<lb/>
　　論齊王不當出外博士祭酒曹志亦力請當如博<lb/>
　　士議盖博士乃太常之属而祭酒又博士之長也<lb/>
　　志別傳志自國子博士轉博士祭酒盖自太學轉<lb/>
　　太常也今削博士而惟稱祭酒是昧其官矣其誤<lb/>
　　與書郭嘉為祭酒略同又是時志雖以直言忤旨<lb/>
　　然不過免官而已庾旉等七人則免死除名其獲<lb/>
　　譴亦不同也今混曰除名尤疎<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-8a"/>
後主建興元年目<lb/>
　益州郡耆帥雍闓殺太守求附於吴䍧牱越巂皆叛<lb/>
　應闓<lb/>
　　按綱書雍闓以四郡叛而分註中止列益州䍧牱<lb/>
　　越巂三郡為不相符盖中間漏却圍永昌一事也<lb/>
元帝太興四年綱<lb/>
　子賀傉立<lb/>
　　按拓跋猗㐌妻惟氏忌代王鬱律之强恐不利其<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-8b"/>
　　子乃弑代王而立其子賀傉賀傉猗㐌子也鬱律<lb/>
　　既被弑遺孤什翼犍僅而獲免耳安得嗣立乎以<lb/>
　　賀傉為鬱律之子誤矣<lb/>
永昌元年目<lb/>
　甘卓亦遺丞書勸之<lb/>
　　按勸之之下當從通鑑有固守二字文義乃眀<lb/>
眀帝太寧三年目<lb/>
　虎禽岳殺之<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-9a"/>
　　按是時石虎禽劉岳送襄陽未嘗殺岳也後三年<lb/>
　　洛西之戰石勒禽劉曜以歸有令劉岳見曜之事<lb/>
　　<hi>見通鑑</hi>岳不死於石虎之手眀矣<lb/>
成帝咸和二年目<lb/>
　約遣兄子沛渙壻許栁以兵㑹峻<lb/>
　　按祖約時遣兄子沛内史渙及壻淮南太守許栁<lb/>
　　助蘇峻今許栁既不書官則祖渙當亦如之沛字<lb/>
　　失刪豈誤以沛為名耶<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-9b"/>
咸和四年目<lb/>
　自江陵至於建康三千餘里流民萬計國之南藩要<lb/>
　害之地<lb/>
　　按是時王導用劉𦙍為江州刺史或以為非宜故<lb/>
　　語導子曰自江陵至於建康三千餘里流民萬計<lb/>
　　皆布在江州江州國之南藩要害之地盖言者本<lb/>
　　意謂江州居江陵建康之中控扼上下流之衝要<lb/>
　　荆揚流民皆布集於此其地襟帶二州故最為重<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-10a"/>
　　鎮今分註於流民萬計下削去皆布在江州一句<lb/>
　　詳其語勢直以江陵建康為江州管内之地其誤<lb/>
　　甚矣<lb/>
帝奕太和四年目<lb/>
　乃帥八千騎行躡其後<lb/>
　　按慕容垂追躡桓温欲俟其士氣衰倦而後撃之<lb/>
　　故帥八千騎徐行躡其後者數日乃急追而大破<lb/>
　　之徐行急追正相對言之行字上不當刪徐字<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-10b"/>
孝武帝太元八年目<lb/>
　帝與道子皆嗜酒狎昵<lb/>
　　按通鑑狎昵下當有邪諂二字下文言王國寳譖<lb/>
　　謝安於道子使離間之於帝險陂求進之徒多毁<lb/>
　　短安帝稍䟽忌之史故先以帝兄弟狎昵邪諂為<lb/>
　　下起本分註刪邪諂二字連上嗜酒為句似帝與<lb/>
　　道子沈湎之後相狎昵也非惟文義之誤亦與下<lb/>
　　文了不相關矣<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-11a"/>
　叔父步頽聞秦師敗率隴西叛之<lb/>
　　按乞伏國仁為秦前将軍從秦王堅入冦其叔父<lb/>
　　步頽反於隴西堅遣國仁還討之步頽之叛國仁<lb/>
　　之遣皆在秦師未敗前國仁南冦未及淮淝已即<lb/>
　　旋軍西討矣今分註作步頽聞秦師敗乃叛秦秦<lb/>
　　遣國仁討之非也又史言步頽反於隴西而分註<lb/>
　　改為率隴西叛之隴西乃地名如何可言率耶<lb/>
　修好於長樂公丕<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-11b"/>
　　按慕容垂至安陽遣參軍田山修牋於長樂公丕<lb/>
　　丕身自迎之盖是時長樂守鄴垂先修牋于丕<lb/>
　　者乃展過賔之禮而丕旋即郊迎則盡地主之敬<lb/>
　　也修牋猶言馳書耳分註作修好誤矣此時垂丕<lb/>
　　尚未搆隙前此亦無宿嫌何修好之有<lb/>
太元十四年目<lb/>
　農建留臺龍城<lb/>
　　按農當作垂留臺之建命出燕主非臣下所敢専<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-12a"/>
　　也<lb/>
安帝隆安五年綱<lb/>
　㤙北走陷廣陵<lb/>
　　按孫恩自丹徒整兵趨建康及覘知建康不可犯<lb/>
　　逡巡引退又恐劉豫在丹徒邀其歸路遂不敢復<lb/>
　　南走吴㑹遽浮海而北竄伏窮島耳㤙已浮海而<lb/>
　　去其下㳺軍渡江行掠廣陵無備適為所陷非㤙<lb/>
　　北走時取道廣陵因而攻陷之也牽合二事為一<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-12b"/>
　　誤矣分註又云㤙浮海北走郁洲攻陷廣陵夫郁<lb/>
　　洲已在胊縣海中若如所云豈廣陵更在郁洲以<lb/>
　　北大海之外乎此所謂謬以千里者也<lb/>
元興元年目<lb/>
　𤣥至厯陽<lb/>
　　按是時𤣥自尋陽順流而下既至姑孰特遣別将<lb/>
　　西攻厯陽以斷建康之援未嘗身造厯陽也分註<lb/>
　　誤<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-13a"/>
元興三年<lb/>
　劉裕破桓謙條下録蕭方語<lb/>
　　按蕭方通鑑作蕭方等梁元帝為湘東王時世子<lb/>
　　乃二名也嘗著三十國春秋其評論宋武語温公<lb/>
　　盖即採之方等是書中今作蕭方乃沿舊唐書藝<lb/>
　　文志之誤又新志宋志及王子充續大事記其誤<lb/>
　　並同<lb/>
義熈三年目<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-13b"/>
　推熈養子夕陽公雲為主<lb/>
　　按髙雲乃慕容寳養子分註誤<lb/>
義熈五年目<lb/>
　裕以昶監南府事<lb/>
　　按南府當作留府劉裕時将北伐故令孟昶掌留<lb/>
　　府事盖以居守事委之<lb/>
義熈十二年綱<lb/>
　遣司空髙宻王恢之脩謁五陵<lb/>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-14a"/>
　　汪環谷考異載陳氏定宇之言曰髙宻郡名綱目<lb/>
　　無此例合刪去竊以為此說大非也晉書宗室傳<lb/>
　　髙宻文獻王泰永熈間自隴西王改封髙宻恢之<lb/>
　　乃其後也當雒京初復謁陵之事所以特遣恢之<lb/>
　　往者以其爵則上公親則宗子誠重其事也陳氏<lb/>
　　失於考據誤以恢之為王姓且髙宻郡人故直以<lb/>
　　髙宻二字為當刪耳環谷不加是正而復有採其<lb/>
　　說者何也<hi>此條辨考異之誤附見</hi>
<pb n="KR2b0022_WYG_001-14b"/>
義熈十四年目<lb/>
　義真逃草中參軍段宏追尋得之<lb/>
　　按南燕段宏奔魏事見上巻義熈三年及五年劉<lb/>
　　裕圍廣固宏復自魏來降至是為義真參軍也宏<lb/>
　　歸晉事分註既失載於前則宏何從入義真幕耶<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　綱目訂誤巻一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>