<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>竹嶼山房雜部卷十七</head>
    <p>
<pb n="KR3j0171_WYG_017-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　竹嶼山房雜部卷十七　　　明　宋詡　撰<lb/>
　　尊生部五<lb/>
　醬部<lb/>
　　伏醬<lb/>
三伏中黄豆一石曬乾篩浄磨去殻沸湯泡浸令漲上<lb/>
甑蒸熟糜爛為度去熱氣逐旋拌勻白麫七十五斤官<lb/>
稱攤蘆蓆上約厚二寸許候三五日黄衣上翻轉再攤<lb/>
<pb n="KR3j0171_WYG_017-1b"/>
窨三五日以手挼碎用鹽五十斤或六十斤約量用和<lb/>
鹽并醬黄下罁以手臂直到罁厎抄拌極勻有小塊即<lb/>
捻碎有草根即捻出候水將冷即以鹽糝罁面但擇晴<lb/>
日侵早便下罁寧可水少日後添入冷鹽湯然不可添<lb/>
多如太淡增鹽亦救不得凡醬黄攤輕則不黄重則黒<lb/>
爛且臭矣倘下罁後便遇雨天則以小杖撑起罁盖㣲<lb/>
放縫出氣仍以炒鹽停冷糝在醬面凡下罁後曬一過<lb/>
晴便打轉盖初下罁時打尚未勻全在這遍打勻使鹽<lb/>
<pb n="KR3j0171_WYG_017-2a"/>
水與豆相入又㧞出熱氣此最緊要自後約曬三五日<lb/>
一打盖初下罁醬黄浸不透皆漲起在上鹽水皆在下<lb/>
上面鹽力少若經六七日不打必致生蛆也倘下醬或<lb/>
水多鹽少上清下矴急逼出入鍋内煎去三之二留下<lb/>
待曬醬乾逐旋侵入<lb/>
　　麫醬<lb/>
白麫二十斤<hi>一云不拘多少</hi>冷水搜作硬劑切作一指厚蒸籠<lb/>
蒸熟取出攤三時許候乾以楮葉蒼耳葉麥榦盫盖到<lb/>
<pb n="KR3j0171_WYG_017-2b"/>
黄衣上勻為度去盖葉畨轉到次日曬乾刷去黄衣擣<lb/>
碎每四斤用鹽一斤水四斤拌勻入罁一用貫衆煎湯<lb/>
泡鹽水下日曬夜盖到四十九日極熟甜美<lb/>
　　治醬蛆<lb/>
每醬一甕用草烏頭五七箇每箇切作四半插在甕四<lb/>
邊及中心其蛆自死亦不再生或加百部尤妙<lb/>
　　熟醬油<lb/>
錫器置擂碎麫醬於中為窩注油重湯頓熟<lb/>
<pb n="KR3j0171_WYG_017-3a"/>
　　逡巡醬<lb/>
每以豆一官斗為率入餳糖四兩重<hi>加減隨宜此大法也</hi>鹽一斤<lb/>
可留十日二斤可留一月三斤可留乆逺在人取用其<lb/>
法木甑厎井口水上編蒲葦之類藉之或舊蒲蔞亦好<lb/>
先著水滿鍋置甑於上鍋口周圍用物擁蔽不令去氣<lb/>
甑中心立竹一根下扺鍋厎上平甑口其竹盖通節者<lb/>
以蘆一根從筒内挿入亦至鍋厎取出看蘆水痕深淺<lb/>
以此為候將豆淘浄隔宿浸裝甑中宻盖蒸之覺鍋中<lb/>
<pb n="KR3j0171_WYG_017-3b"/>
水漸乾用前蘆緝看如比先痕稍乾即以注子注水入<lb/>
筒内添之直候甑面上豆黑則連厎熟矣未黑再蒸須<lb/>
黑為度但不可動甑而揭盖增水則不妨謂之一氣熟<lb/>
取出攤冷石臼内舂爛入餳鹽拌和勻便可食用若要<lb/>
出賣臨時以鵝翎蘸熟油刷而尤香潤可愛此法甚可<lb/>
養生有一人以銀十兩傳得以傳胡公公與予相厚善<lb/>
遂傳之<lb/>
　　勾醬<lb/>
<pb n="KR3j0171_WYG_017-4a"/>
每醬一斤用麻油新打下麻餅𢷬碎篩過用十二兩鹽<lb/>
二兩水二兩攪勻用<lb/>
　　造醬<lb/>
二伏中不拘黄黑豆揀浄水浸一宿漉出煑爛用白麫<lb/>
拌勻攤蘆蓆上用楮葉盖一日發熱二日作黄衣三日<lb/>
後翻轉曬乾黄子一片用鹽四兩為率井水下水髙黄<lb/>
子一拳曬須不犯生水<lb/>
　　熟黄醬方<lb/>
<pb n="KR3j0171_WYG_017-4b"/>
不拘黄黑豆亦不拘多少揀浄炒熟取出磨成細末每<lb/>
豆細末一斗麫三斗入湯和勻切作片子蒸熟攤在蘆<lb/>
蓆上用麥幹蒼耳葉盫待有黄衣烈日曬令極乾一斤<lb/>
黄子入鹽四兩井花水投下去黄子一拳髙烈日曬之<lb/>
　　生黄醬方<lb/>
三伏中不拘黄黑豆揀浄水浸一宿漉出入鍋煑令熟<lb/>
爛取出攤令極冷多用白麫拌勻攤在蘆蓆上用麥幹<lb/>
蒼耳葉盫一日發熱一日作黄衣三日後翻轉烈日曬<lb/>
<pb n="KR3j0171_WYG_017-5a"/>
愈好秤黄子一斤用鹽四兩為率汲井花水下水髙黄<lb/>
子一拳曬不犯生水麫多好醬黄曬多好醬味<lb/>
　　小豆醬方<lb/>
不拘多少揀浄磨碎簸去皮再磨細浸半日榨乾擦去<lb/>
皮水淘浄控乾麫熟捻作團子盫盖候月方發過用大<lb/>
眼籃懸掛透風處至來年二月中旬用布擦去白醭擣<lb/>
碎再磨每細麴二十斤用鹽六斤四兩以臘水化開遇<lb/>
火日侵晨下兩月可食<lb/>
<pb n="KR3j0171_WYG_017-5b"/>
　　菀豆醬方<lb/>
不拘多少水浸蒸軟曬乾去皮每浄豆黄一斗小麥一<lb/>
斗同磨作麫水和硬劑切作片蒸熟覆盫盖黄衣上曬<lb/>
乾依造麫醬法用鹽水下<lb/>
　　榆仁醬方<lb/>
不拘多少淘浄浸一伏時搓洗去浮皮再以布袋盛於<lb/>
寛水中揉去涎控乾與蓼汁同曬乾再以蓼汁拌之每<lb/>
用榆仁一升發過麫麴四斤鹽一斤如法製之<lb/>
<pb n="KR3j0171_WYG_017-6a"/>
　　大麥醬方<lb/>
黑豆瓣浄者五斗炒熟水浸半日再入鍋用浸豆水煑<lb/>
令爛傾出伺冷以大麥麫百斤拌令勻以篩下麫用煑<lb/>
豆汁和捜作劑切作大片上甑蒸熟傾出攤冷以楮葉<lb/>
盫盖候黄衣上汗乾再曬擣碎揀丁日或火日下之每<lb/>
斗黄子用鹽二斤井花水八升化鹽水入罁<lb/>
　　造醬法<lb/>
凡造醬先以鹽淘浄去泥滓垃圾醬自佳先以罁盛水<lb/>
<pb n="KR3j0171_WYG_017-6b"/>
次以筲箕盛鹽於水中攪漉好鹽自隔箕兒下垃圾石<lb/>
土糞草之類皆留箕中須臾罁面又有一層黑泥末以<lb/>
搭羅掠之去盡罁中皆浄鹹水鹽如雪白澄於罁厎别<lb/>
以器盛起然後下醬先用水逐旋入白鹽多留些盖面<lb/>
上和訖以時蘿撒醬面上復以翎蘸好香油抹醬面及<lb/>
罁<lb/>
　<lb/>
　竹嶼山房雜部卷十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>