<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>蟫精雋卷四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　蟫精雋卷四<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　徐伯齡　撰<lb/>
　　　織屨<lb/>
韓非子云魯人身善織屨妻善織縞而欲徙於越或謂<lb/>
之曰子必窮矣魯人曰何也曰屨為履之也而越人跣<lb/>
行縞為冠之也而越人被髪以子之所長游於不用之<lb/>
國欲使無窮其可得乎予謂此與屠龍技成而無所用<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-1b"/>
齊王好竽而抱琴於王者之門者何以異<lb/>
　　　黄河詩<lb/>
唐羅昭諌隠黄河詩云莫把阿膠向此傾此中天意固<lb/>
難明解通銀漢應須曲纔出崑崙便不清髙祖誓功衣<lb/>
帶小仙人占斗客槎輕三千年後知誰在何必勞君報<lb/>
太平良有所譏而云然乎其頸聮金鍼集以為失之大<lb/>
怒其辭躁云<lb/>
　　　桑寄生傳<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-2a"/>
<hi>闕</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-2b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　　　　　　　　　　　　惜哉國初江陰孫大<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-3a"/>
雅作之所著集藥名而為之也<lb/>
　　　和龍洲詞<lb/>
詩詞餘話云沈景髙呉興烏程人亦佳子弟也流落不<lb/>
遇於世人亦不知其能詞一日見其嘗和劉龍洲指甲<lb/>
詞纎麗可愛乃與定交其詞云新脫魚鱗平分鵞管愛<lb/>
勒睂彎記掐恨香蕉愁悰細說畫情嫩竹怨曲新飜族<lb/>
撲梅英妝鬟低歛珠領重交猶道寒嬌無奈笑輕拈杏<lb/>
蔕淺揭湘班宫碁也學偷彈時綰就同心羞自㸔解傳<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-3b"/>
杯頻賭藏<graphic n="KR0848" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0848.png" mimeType="image/png"/>羅袖歸期重數刻印闌干暗解綃裳倦彈<lb/>
瑶琴餧蕋鶯兒繡閣間風流處露雞頭新剥消遣郎閒<lb/>
調即沁春園也<lb/>
　　　元賢詩餘<lb/>
元賢作南詞極韞藉往往過宋之作者如許魯齋衡書<lb/>
懷滿江紅云親友留連都盡道歸程匆逼還可慮干戈<lb/>
揺蕩路途艱厄萬事豈容忙裏做一安惟向閑中得便<lb/>
相將妻子抱琴書青山側　行與止吾能識成與敗誰<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-4a"/>
能測但粗衣淡飯小<graphic n="KR1624" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1624.png" mimeType="image/png"/>容膝桑梓安排投老地詩書准<lb/>
備傳家䇿使蘇張重起論縱横心難易　中齋鄧光薦<lb/>
秋感唐多令云雨過水明霞潮回岸帶沙葉聲寒飛透<lb/>
窓紗堪恨西風吹世換更吹我落天涯寂寞古豪華烏衣<lb/>
日又斜况興亡燕入誰家惟有南來無數雁和明月宿<lb/>
蘆花　杜善夫恨别太常引云碧厨冰簟午風凉都是<lb/>
好風光獨自守空牀淚滴了千行萬行　别時情意去時<lb/>
約剛道不思量不是不思量說著後教人話長　詹天<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-4b"/>
遊閨情阮郎歸云斜河一道界相思好秋都上睂鸞牋<lb/>
象管冩心啼搦愁題做詩　添别恨卜歡期燈花紅幾<lb/>
時看看月上小<graphic n="KR1624" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1624.png" mimeType="image/png"/>兒夜香今夜遲　滕玉霄賔七夕玉<lb/>
漏遲云問誰乞巧誰知巧處成煩惱天上佳期底事别<lb/>
多歡少雨露雲晴半晌又早被西風吹曉愁未了星河<lb/>
隔斷銀河深杳　可笑兒女浮名似爪果絲縈繞百拙<lb/>
無能贏得自家華皓我笑嫦娥解事但嵗嵗孤眠空老<lb/>
歸去好江上緑波烟草　司馬九臯重九最髙樓云登<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-5a"/>
髙懶且平地過重陽風雨又何妨問牛山悲淚又何苦<lb/>
龍山佳㑹又何狂笑淵明歸去有何忙　也休說玉堂<lb/>
金馬樂也休說竹籬茆舍惡花與酒一般香西風莫放<lb/>
秋容老時時留待客倘徉便百年渾是醉幾千塲　曹<lb/>
通甫詠白蓮木蘭花慢云杏香花帶露暎曉色淡秋塘<lb/>
恨太華峯髙廬山社逺身世相妨誰知半溪烟景且乘<lb/>
閒華髪照滄浪羞殺風標公子一生何恨清香　仙家<lb/>
揺曳水雲鄉髙顛郤濃妝看脈脈盈盈何消解語已斷<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-5b"/>
人膓呼童更須沽酒待夜凉和月捲荷觴明日醒來信<lb/>
筆新聲付與秋娘　曾棣横舟詠簾下鎖<graphic n="KR1624" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1624.png" mimeType="image/png"/>寒云綉額<lb/>
雲横銀鈎月小緑楊庭院疎明滿幅永晝未忺髙捲愛<lb/>
空紋巧韻曲波弄晴日色花陰轉任篩金影碎輕敲簷<lb/>
玉礙雙飛燕　凝見窻留篆影六曲雕闌翠深綘淺香<lb/>
風暗度不隔嬌鬆鶯囀似無情重霧下垂嫩桃想像添<lb/>
笑臉望瑶階窣地雙鴛注盼金蓮逺　顔子俞留客清<lb/>
平樂云留君且住且待晴時去夜深水鶴雲間語明日<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-6a"/>
棠梨花雨　樽前不盡餘情都上鳴絃細聲二十四畨<lb/>
風後緑陰芳草長亭　楊樵雲影題滿庭芳云只道空<lb/>
烟又疑流水依依却是行雲了然相對又是夢紛紜半<lb/>
面春風圖畫黄金在難鑄昭君溪橋斷梅花晴雪端的<lb/>
三分　真真難喚醒三年抽藕織得榴裙甚徘徊窺鏡<lb/>
交翼鸞文一片飛花來去并刀快剪取晴紋無情處分<lb/>
明睂眼强半帶春醺真所謂黄絹幼婦外孫虀臼也<lb/>
　　　詠事痛快<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-6b"/>
鮮于困學鈎𤣥云劉雲震祭酒題明皇擊鼓圖詩宫殿<lb/>
蕭森蔭碧梧杖頭白雨趂花奴迅雷飛下漁陽皷一曲<lb/>
霓裳救得無又髙齋漫録載李恭山節汾州人也賦楊<lb/>
妃菊云命萎嵬坡萬馬泥驚魂飛上傲霜枝西風落日<lb/>
束籬下薄倖三郎知未知成化癸巳嵗予北遊苕城見<lb/>
慈谿王柏源淮題張良進履圖云雷震金椎博浪沙膽<lb/>
酸空動祖龍牙只兠一隻青絲履踏轉乾坤與漢家詩<lb/>
皆議論激烈明白痛快非捕風繫影者之可語柏源時<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-7a"/>
年六十餘矣<lb/>
　　　奇句不全<lb/>
嘗讀桃源手紀南昌士人周伯仁及之和人春雪詩有<lb/>
聮云照天不夜梨花月落地無聲柳絮風惜無全首後<lb/>
又見胡嶠飲茶詩一聮云霑牙舊姓餘甘氏破睡當封<lb/>
不夜侯奇哉全篇惜不得而見也不特此也古詩如水<lb/>
向石邊流出冷風從花底過來香呌月杜鵑喉舌冷宿<lb/>
花蝴蝶夢魂香拂石坐來衫袖冷踏花歸去馬蹄香皆<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-7b"/>
無全首然皆奇句也<lb/>
　　　黄雀鮓<lb/>
宋楊廷秀萬里因李聖俞求黄雀鮓法作詩遺之云江<lb/>
夏無雙小道士一丘一壑長避世裁雲縫霧作羽衣蘆<lb/>
花柳綿當裘袂身騎鴻鵠太液池脚踏金蟇攀桂枝渴<lb/>
飲南陽菊潭水饑啄藍田粟玉枝今年天田秋大熟紫<lb/>
皇遣刈神倉榖一雙鳬舄墜雲羅夜隨弋人卧茅屋賣<lb/>
身不直程將軍却與彭越俱䇿勲解衣戱入玉壺底壺<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-8a"/>
中别是一乾坤水晶鹽山兩歧麥身在椒蘭衆香國玉<lb/>
條脫下澡凝脂金叵羅中酌瓊液半生學仙不學禪刳<lb/>
心洗髓糟牀邊諸公俎豆驚四筵猶得留侯借箸前昔<lb/>
為飛仙今酒仙更入太史滑稽篇<lb/>
　　　吕城懐古<lb/>
予鄉先正存齋瞿宗吉先生吕城懐古詩云周郎早世<lb/>
魯侯終江左經營藉阿䝉納欵何須通漢賊藏機可惜<lb/>
害闗公驅馳中土雖無策保障全呉亦有功破屋三間<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-8b"/>
遺像在夕陽飛鳥紙錢風感慨深矣先生名佑字宗吉<lb/>
生值元末兵燹間流離四明岌亂姑蘇明春秋經尤嗜<lb/>
著述尋以仁和山長歴宜陽臨安二縣既而相藩藩屏<lb/>
有過先生以輔導失職坐事繫錦衣獄尋竄保安為民<lb/>
太師英國張公輔起以教讀家塾晚回錢塘以疾終所<lb/>
著有通鑑集覽鑴誤香臺集剪燈新話樂府遺音歸田<lb/>
詩話興觀詩順承稿存齋遺稿詠物詩屏山佳趣樂全<lb/>
稿餘清曲譜保安新録保安雜録等集一見存其目喪<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-9a"/>
亂以來所失亡者往往人為惜之如剪燈録采芹稿春<lb/>
秋貫珠春秋捷音正葩掇英誠意齋稿管見摘編鼔吹<lb/>
續音風木遺音存齋類編天機雲錦遊藝録大藏捜竒<lb/>
學海遺珠等集兹不可復得也一子讀先生香臺集惜<lb/>
其引據竒僻而無釋之者後學病焉菊莊乃命予宜為<lb/>
之註承命三閱月而書始成是以益仰先生博雅之才<lb/>
為不可量也夫先生於流離顛沛喪亂之餘晚值多故<lb/>
之秋而其著述不衰學問益富視彼飽食終日無所用<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-9b"/>
心者有愧多矣<lb/>
　　　王翰林詞<lb/>
翰林王先生名洪字希範號毅齋錢塘人永樂中由郡<lb/>
庠生以春秋領薦登進士第時年十八任行人陞吏科<lb/>
給事中遂為翰林檢討修永樂大典為副總裁陞修撰<lb/>
又歴侍講三以大比典文衡遷禮部儀制主事卒時年<lb/>
四十二其疾也得賜藥物其卒也又得賜棺給舟載歸<lb/>
江右素稱文獻邦而諸老前輩咸謙遜折節下之凡卷<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-10a"/>
帙茍無先生之作猶無作然其見推重也如此鄉人四<lb/>
川别駕英季珍琚嘗曰先生非特一鄉之先逹士誠大<lb/>
江以南之人物可謂天下士矣祭酒胡公若思儼誌其<lb/>
墓曰希範之學月開日益渟滀深博其為文章務湔滌<lb/>
刮劘以期至於古人而遽止於斯悲夫先生故居北郭<lb/>
之外夾城巷嘗詠作卜算子八章其夾城夜月云孤月<lb/>
泛澄江露下髙林靜期著佳人夜不來坐轉霜梧影<lb/>
吹徹紫鸞簫寳篆煙銷鼎桂子飛香下廣寒銀漢秋波<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-10b"/>
冷　其斗門春漲云驚雪噴髙崖雷響青天曉剛道呉<lb/>
胥駕海來勢壓滄溟小　兩岸是漁舟撩亂飛春鳥誰<lb/>
信神魚去不留五色祥雲繞　其半道春虹云宿雨漲<lb/>
春流曉日紅千樹幾度尋芳載酒來自與東風遇<lb/>
弱水與桃源有路從教去不見西湖栁萬絲滿地飛春<lb/>
絮　其西山晚翠云斜日照疎簾雨歇青山暮白鳥鳴<lb/>
邊一半開杏藹和煙度　樓上見平湖影隔青林霧吹<lb/>
斷鸞簫興未闌月照芙蓉露　其花圃啼鶯云旭日照<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-11a"/>
芳林鶯囀春風早一片紅雲暗不開無奈春聲攪　乗<lb/>
興且閒遊莫待韶華老随意飛紅㸃緑苔休著家童掃<lb/>
　其皋亭積雪云積玉映空青蓬島人間近珠樹瑶花<lb/>
滿眼開縹緲仙臺影　便欲跨青鸞直上三山頂鶴氅<lb/>
披雲看下方月白銀河冷　其江橋暮雨云淅瀝帶秋<lb/>
煙兩岸蒹葭響何處漁舟暝未還隔浦聞清唱　繚亂<lb/>
下枯槎一夜苕溪漲天目應添翠幾重明日看晴嶂<lb/>
其白蕩煙村云緑竹遶清流草舎人家逺幾處牛羊晚<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-11b"/>
下來煙外聞鷄犬　禾稼滿秋原路向桑麻轉簫鼓從教<lb/>
樂社神嵗嵗常相見　又端午日文皇賜觀撃毬射栁<lb/>
羣臣應制獻詩先生詩云令節昭天序嘉時樂聖躬花<lb/>
開金闕下駕出綵雲中内侍珠花帽將軍虎韔弓衮衣<lb/>
明日月旗影動蛟龍帝子來三殿皇孫出九重錦衣<lb/>
千隊擁金甲萬人從整暇威容盛驍騰意氣雄騎攢雲<lb/>
遶足杖撃電飛空宛若華星度輝然瑞靄籠喜聲聞率<lb/>
土壯氣入髙穹縹緲青絲鞚葳㽔碧栁叢鳴梢馳忽遇飛<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-12a"/>
鏃中偏工選藝新收將論勲舊拜公應弦能剪白錫錦<lb/>
遂分紅賈勇呈竒戲爭先騁銳鋒懽呼紛躍距跳盪若<lb/>
擒戎襢裼摧雙虎櫜鞬得兩熊豈惟昭國典足以壯軍<lb/>
容已洽文明德寧忘武戰功睿觀天意恱榮錫聖恩濃<lb/>
寳帳臨瑶圃瓊筵對玉峯鳯鳴文囿樹樂奏舜琴風玉<lb/>
燭乾坤泰金穰嵗序豐願將天地夀三祝效華封江右<lb/>
好事者以其文與永豐曽學士棨文集並刻以傳號曾<lb/>
王二學士文集云<lb/>
<pb n="KR3j0152_WYG_004-12b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　蟫精雋卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>