<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
御覽經史講義卷十<lb/>
　　書經<lb/>
　后克艱厥后臣克艱厥臣政乃乂黎民敏徳<lb/>
　　　　　　　　　　　　　修撰<hi>臣</hi>于敏中<lb/>
　　林之竒曰世之人徒以舜之為君恭己正南面而<lb/>
　　己不知舜之君臣其都俞賡歌於一堂之上自一<lb/>
　　話一言未嘗不以克艱為戒惟君臣不忘於克艱<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-1b"/>
　　兹所以享無為之治也<lb/>
　　王樵曰政乂民化正見其不可不克艱也蓋政自<lb/>
　　君臣出而民則觀上而興者也得於觀感風動神<lb/>
　　速故曰敏徳<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按太平之世海宇乂安民生熙皥論治者莫<lb/>
　　不歎美夫風化之隆抑知其君若臣平日之兢兢<lb/>
　　業業居安思危圖所以敷政寧人者蓋無不自艱<lb/>
　　難惕厲中來也典謨所載有虞之時地平天成六<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-2a"/>
　　府修三事治庶績咸熙可謂盛矣乃大禹之陳謨<lb/>
　　必曰后克艱厥后臣克艱厥臣者何哉蓋大舜克<lb/>
　　艱之心惟禹知之為最深而大舜克艱之政惟禹<lb/>
　　見之為最切故君臣交儆念及于政乂民敏必推<lb/>
　　本於克艱亦曰鑒於已然防於未然憂其所當憂<lb/>
　　并憂其所不必憂戒其所當戒并戒其所不及戒<lb/>
　　而已不然豈以舜之大知而猶待禹之諄諄乎<hi>臣</hi>
　　因是而思天下無不可化之民亦無不可行之政<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-2b"/>
　　特一念之寛假久或流於廢弛一事之因循勢必<lb/>
　　難於整頓故曰艱也然而為臣子者各分一猷各<lb/>
　　任一職朝夕黽勉幸而無廢厥事其為職業也易<lb/>
　　副其為艱鉅也易勝若夫九州之大萬幾之賾紛<lb/>
　　然萃於一人戴黄屋而不有其尊履宸居而不有<lb/>
　　其貴求衣待旦早作夜思運天下於一心而無一<lb/>
　　時一事之不勞其智慮極言其艱并非股肱心膂<lb/>
　　所能代左右近侍所能窺即至於已治已安猶必<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-3a"/>
　　持盈保泰之是凛用以鞏苞桑而固磐石則后之<lb/>
　　克艱豈易竟哉進而論之天生民而立之君君代<lb/>
　　天而任之臣君體天道臣亮天工無不當以敬天<lb/>
　　為心者也夫天命不易奉若無違君之敬天以克<lb/>
　　艱厥位不待言矣至如為臣之道亦豈惟夙夜匪<lb/>
　　懈以事一人哉善夫羅從彦之言曰立朝之士當<lb/>
　　愛君如愛父愛國如愛家愛民如愛子蓋平居既<lb/>
　　存忠愛之心臨事自無瞻顧之念至性所發可以<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-3b"/>
　　對天地而質神明即至於鞠躬盡瘁猶恐此心有<lb/>
　　所未盡以負臣道而曠天工是之謂克艱是之謂<lb/>
　　敬天大禹陳謨朂君兼以自朂如此更讀益稷至<lb/>
　　勅天之命惟時惟幾數言愈可知有虞君臣雖賡<lb/>
　　歌颺拜時其交相勸勉者無非克艱之意終始不<lb/>
　　倦此無為之治所以稱極盛歟<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-4a"/>
　　書經<lb/>
　曰后克艱厥后臣克艱厥臣政乃乂黎民敏徳<lb/>
　　　　　　　　　　　監察御史<hi>臣</hi>劉方藹<lb/>
　　蔡沈曰曰以下即禹衹承於帝之言也艱難也孔<lb/>
　　子曰為君難為臣不易即此意也乃者難辭也敏<lb/>
　　速也禹言為君而不敢易其為君之道臣而不敢<lb/>
　　易其為臣之職夙夜祇懼各務盡其所當為者則<lb/>
　　其政事乃能修治而無邪慝下民自然觀感速化<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-4b"/>
　　於善而有不容己者矣<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按天下之大庶政極繁兆民極衆一切待理<lb/>
　　于主治之后輔治之臣求其政無不乂民無不徳<lb/>
　　厥惟艱哉然艱在事克艱在心艱不盡在事克艱<lb/>
　　仍在心克者能也克者勝也勵精于始以能為克<lb/>
　　堅守于終以勝為克道心所發克則必能人心所<lb/>
　　發克則必勝曰艱厥后艱厥臣是厥后厥臣各有<lb/>
　　分内無窮之艱難永肩于身惕厲于心刻不少寛<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-5a"/>
　　毫不相貸務在殫心竭力必能勝之而有餘始不<lb/>
　　負投艱之責后克艱者無輕民事惟難無安厥位<lb/>
　　惟危慎終于始之心也臣克艱者為上為徳為下<lb/>
　　為民其難其慎之心也后以克艱明臣以克艱良<lb/>
　　政以克艱善民以克艱化則克艱要哉即唐虞之<lb/>
　　君臣以觀天必欽若時必敬授命官必欽亮功必<lb/>
　　欽恤刑必欽興事必欽省成必欽未嘗怠于心而<lb/>
　　儆戒無怠未嘗荒于事而儆戒無荒各竭其股肱<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-5b"/>
　　耳目之才而思日贊贊各盡其翼為明聴之職而<lb/>
　　思日孜孜元首明矣猶慮叢脞股肱良矣猶慮其<lb/>
　　惰庶事康矣猶慮其墮后則朝夕乾惕臣則夙夜<lb/>
　　匪懈以此勤政而政理則府修事治功敘而庶績<lb/>
　　其凝以此勤民而民化則勞來匡直輔翼振徳而<lb/>
　　於變風動自能不疾而速矣夫乂不易得諸政也<lb/>
　　敏徳不易得諸民也必克艱厥后克艱厥臣其政<lb/>
　　其民乃庶幾其乂且敏徳也則克艱要哉然在聖<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-6a"/>
　　后賢臣不敢謂政已乂也民敏徳也而或萌一易<lb/>
　　心也無時不以克艱之心各自凛也無時不以克<lb/>
　　艱之事交相儆也抑又思唐虞時政簡民淳后與<lb/>
　　臣尚且克艱於無盡况中天以後政則日繁民則<lb/>
　　日漓欲其又且敏徳尤艱於古則君臣之克艱尤<lb/>
　　甚於古思紹唐虞之治而君臣之所當思艱者其<lb/>
　　有盡乎哉<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-7a"/>
　　書經<lb/>
　后克艱厥后臣克艱厥臣<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　編修<hi>臣</hi>劉慥<lb/>
　　蔡沈曰禹言為君而不敢易其為君之道臣而不<lb/>
　　敢易其為臣之職夙夜祇懼各務盡其所當為者<lb/>
　　林之竒曰世之人徒以舜之為君恭己正南面而<lb/>
　　己不知舜之君臣其都俞賡歌於一堂之上自一<lb/>
　　話一言未嘗不以克艱為戒惟君臣不忘於克艱<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-7b"/>
　　兹所以享無為之治也<lb/>
　　吕祖謙曰禹言君臣之道蔽以克艱一言可謂至<lb/>
　　矣葢以為難則存敬畏之心以為易則啓驕逸之<lb/>
　　志此治亂安危所自分<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按自古君臣之徳業無窮而事功亦無盡其<lb/>
　　所以立體達用原始要終以貫徹乎徳業事功之<lb/>
　　内者總不外克艱之一心蓋萬方至大庶類甚紛<lb/>
　　天以其權付之后后以其任分之臣其間安危所<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-8a"/>
　　係得失所關后與臣負荷仔肩真無旁貸無寛假<lb/>
　　祇可以自喻而不可以告諸人者以為艱洵莫艱<lb/>
　　於此矣然艱匪徒知之已也人非庸材孰不氷兢<lb/>
　　自矢而私或間之欲或分之常則忽之終則易之<lb/>
　　求其克艱者往往而鮮是必后與臣以徳業為事<lb/>
　　功持此克艱之志久而弗懈其始也精以察其幾<lb/>
　　一以致其决而於天人之介確然不移則凡怠荒<lb/>
　　逸佚固早已絶其萌矣由是經理萬端宰制羣動<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-8b"/>
　　上顧天命下畏民碞欲興利也惟恐利未興而害<lb/>
　　即隨之欲除弊也惟恐弊未除而害且益甚夙夜<lb/>
　　戰兢常以不副厥后不副厥臣之心時凛於寤寐<lb/>
　　則克艱之中更覺其艱也是故創業之艱似倍於<lb/>
　　守成<hi>臣</hi>獨謂守成之艱實倍於創業何者創業之<lb/>
　　初斯民久在水火一旦革故鼎新時至事起后若<lb/>
　　臣殫精竭力開太平之基而四方已定人無不樂<lb/>
　　其更生者惟是守成之後天下溺於晏安閭閻習<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-9a"/>
　　於奢靡萌孽恐其竊發也而防閑艱倉廩恐其虚<lb/>
　　耗也而儲蓄艱水旱恐其時遇也而賑恤艱囂凌<lb/>
　　恐其漸長也而懲治艱虞詐恐其日盛也而化導<lb/>
　　艱章程恐其漸弛也而振作艱㢘耻恐其日冺也<lb/>
　　而維持艱所以制治未亂保邦未危過嚴則猛而<lb/>
　　過寛則慢真有什伯千萬倍之艱者惟后勿敢易<lb/>
　　其為后臣勿敢易其為臣正心誠意交儆一堂未<lb/>
　　事而預謀當幾而詳審不競不絿無偏無黨神遊<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-9b"/>
　　千萬里之遥慮周千百世之逺説命曰惟事事乃<lb/>
　　其有備有備無患為君臣者欲事事有備無患則<lb/>
　　克艱之心詎敢須臾少釋耶昔孔子引人言為君<lb/>
　　難為臣不易夫難與不易原分重輕然亦就主治<lb/>
　　輔治别其責之大小耳試觀臯䕫伊旦無不以國<lb/>
　　事為己事其克艱之心未嘗減於君禹故統之曰<lb/>
　　克艱也但世不乏明主而每患少良臣三代以前<lb/>
　　君臣一徳喜起賡歌夐乎尚矣即漢之文帝唐之<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-10a"/>
　　太宗其時若申屠嘉魏徵輩亦能相與有成者蓋<lb/>
　　一人既以天下之心為心諸臣即當以一人之心<lb/>
　　為心則以實心行實政同心交輔上下克艱徳業<lb/>
　　成而事功著斯政乃乂黎民敏徳何慮治不古若<lb/>
　　耶<hi>臣</hi>聞志不惕則神不凛古之人盤盂有銘刀劍<lb/>
　　有銘户牖有銘所以觸目而警心也<hi>臣</hi>不揣固陋<lb/>
　　敬為萬世御座銘其辭曰天生蒸民作之君師動<lb/>
　　静語黙日監在兹遥遥寰宇一人是主惟命靡常<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-10b"/>
　　有徳斯祜於皇念哉惺惺靈臺敬勝義勝厥修乃<lb/>
　　來夙夜戰兢深宫乾惕一夫失所已饑已溺惟明<lb/>
　　乃斷惟虚乃公剛克柔克允執厥中安不忘危治<lb/>
　　不忘亂文徳武功有備無患一日二日端在謹幾<lb/>
　　漸不可長顯由於微理財有經知人則哲明慎用<lb/>
　　刑黎民徧徳清心寡欲去佞任賢乾綱獨攬國本<lb/>
　　乃堅從諫如流賞罰不忒持滿戒盈温恭允塞堂<lb/>
　　㢘咨儆上下交修禮陶樂淑永綏大猷欽哉元首<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-11a"/>
　　承先啓後祖考式憑克艱厥后又為萬世臣陛銘<lb/>
　　其辭曰堯舜君民引為己任布化宣猷期於克稱<lb/>
　　夙夜匪懈端在勿欺天威咫尺豈但四知工曰天<lb/>
　　工位曰天位受禄膺封何以無愧是惟盡職詎論<lb/>
　　尊卑各循已分知無不為敬則生明勤則生敏赴<lb/>
　　事圖幾怠荒悉冺公爾忘私國爾忘家殫忠竭智<lb/>
　　砥礪有加匪徇而情匪植而黨同寅協恭善類斯<lb/>
　　廣芸芸兆姓原吾同胞推心置腹轉達恩膏立綱<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-11b"/>
　　陳紀有條有理善則歸君過則歸己防微杜漸勿<lb/>
　　曠庶官功崇業廣永圖治安守經達權慎終如始<lb/>
　　道有當然敦行不已為上為徳為下為民欽哉聖<lb/>
　　訓克艱厥臣<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-12a"/>
　　書經<lb/>
　后克艱厥后臣克艱厥臣<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　編修<hi>臣</hi>錢琦<lb/>
　　吕祖謙曰克艱者厥后厥臣各止其所之意君克<lb/>
　　艱君之事臣克艱臣之事思不出其位也<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按古今治亂安危之機常相倚伏未有不自<lb/>
　　上下交儆乃克致於上下交泰者一日不宵旰則<lb/>
　　萬幾之叢脞因之一事不奮勤則百事之因循積<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-12b"/>
　　之其幾甚微而所關為最大無他勤苦之至造物<lb/>
　　亦鑒其衷怠玩之萌匪僻即乗其隙事有必至理<lb/>
　　有固然也今有尋常士庶之家其所治不過數人<lb/>
　　耳其所經理一日不過數事耳顧其父肯堂其子<lb/>
　　肯構必有相濟之美而後可以振厥家聲而况所<lb/>
　　治與所經理更有萬萬倍於此者且夫守成之后<lb/>
　　尤與創業異何則王者受命而興将欲垂統於無<lb/>
　　窮必不暇作晏安之想且其時天下甫定即凡一<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-13a"/>
　　切事宜但得規模大備已足觀矣若數𫝊而後風<lb/>
　　會日新文明大啟其間因革損益與時變通欲承<lb/>
　　先王之徳而褒大其功則其所為大備者當必進<lb/>
　　於美善焉而又承平日久玩志易生庶務日繁倦<lb/>
　　心易起昔匡衡有言曰聰明疏通者戒於太察寡<lb/>
　　聞少見者戒於壅蔽勇猛剛强者戒於太暴仁愛<lb/>
　　温良者戒於無斷湛静安舒者戒於後時廣心浩<lb/>
　　大者戒於遺忘必審己之所當戒而齊之以義然<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-13b"/>
　　後中和之化應然則持盈保泰之思較之撥亂反<lb/>
　　正之意洵當有深馬者若夫無曠庶官天工人其<lb/>
　　代之則后之艱即皆臣之艱也其大臣則職在調<lb/>
　　和燮理其小臣亦當効力宣猷其在外者則職在<lb/>
　　布化承流其在内者亦有官守言責然而為上或<lb/>
　　致於損下師古或易於泥今喜功者好言振作而<lb/>
　　未免紛更避事者托言鎮静而多致廢弛縱聖明<lb/>
　　寛大亦或舍短而録長而此中未慊寤寐能自安<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-14a"/>
　　乎然則如何説者謂后與臣總莫若以實心行實<lb/>
　　政<hi>臣</hi>愚獨謂政患其不實心患其不虚試觀三代<lb/>
　　以後不乏勵精圖治之君臣顧往往欲興一利而<lb/>
　　弊即隨之甫除一弊而弊又?中之揆其故大約<lb/>
　　信心太過恃其意之無他而愈以增其偏執膠固<lb/>
　　之害虚則公公則明明則誠誠則自無不實故下<lb/>
　　文即曰稽於衆舍己從人蓋言心不可不虚也抑<lb/>
　　<hi>臣</hi>更有説焉天下事衆勞不能獨安衆勤不能獨<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-14b"/>
　　逸世未有舉朝盡臯䕫稷契之臣而不能致君於<lb/>
　　堯舜者也慕笙簧之樂而委蛇自得雖賡歌之盛<lb/>
　　無補朝綱挾夙夜之誠而盡瘁鞠躬即吁咈之中<lb/>
　　無慚一徳商書亦曰為上為徳為下為民蓋臣責<lb/>
　　之所係若是之重且大則知人則哲人君用人之<lb/>
　　際是尤所當謹慎者歟<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-15a"/>
　　書經<lb/>
　帝曰俞允若兹嘉言罔攸伏野無遺賢萬邦咸寧<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　編修<hi>臣</hi>諸錦<lb/>
　　孔安國傳云攸所也善言無所伏言必用如此則<lb/>
　　賢才在位天下安寧<lb/>
　　蔡沈集傳云舜然禹之言以為信能如此則必有<lb/>
　　以廣延衆論悉致羣賢而天下之民咸被其澤無<lb/>
　　不得其所矣<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-15b"/>
　　<hi>臣</hi>謹按經義而知治天下莫大於用人用人惟其<lb/>
　　賢而賢之可見者先徵於言此舜禹孜孜相詢者<lb/>
　　急親賢也用以四言推廣其義藴而比次敷陳之<lb/>
　　以備<lb/>
天家用賢之治理焉國家之政首在得人穆穆唐虞四<lb/>
　　岳五臣翼為明聴賔于四門都俞吁咈喜起臣鄰<lb/>
　　殳斨伯與帝曰工倕百揆庶尹朱虎熊羆兩階率<lb/>
　　舞九成來儀孰典禮樂䕫龍伯夷禹拜昌言九歌<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-16a"/>
　　勿壊地平天成萬世永賴亦越成湯得師者王用<lb/>
　　人惟己立賢無方汝鳩汝房誼伯仲伯司空明居<lb/>
　　巫咸伊陟甘盤傅說武丁中興聖惟從諫正則從<lb/>
　　繩豈無巨川惟賢楫之豈無酒醴惟賢糵之亦有<lb/>
　　鹽梅而不和羮功用曷施鼎鼐焉成繄惟古訓學<lb/>
　　則多聞允協成徳永綏兆民文武造邦誰贊厥功<lb/>
　　干城罝兎渭水非熊卷阿矢音鳳鳴雝喈成周太<lb/>
　　和邦實榮懐吉甫作誦宣平聿昭烝民韓奕江漢<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-16b"/>
　　崧髙洎乎春秋强弱詘伸晉文克伯三士上人管<lb/>
　　鮑髙國桓公以安衛多君子史蘧在焉展禽受命<lb/>
　　齊侯還師子産有辭諸侯賴之不貪為寶賢哉司<lb/>
　　城秦得奚余西陲式增倚相射父楚實有材宗國<lb/>
　　之楨新甫徂徠七雄並峙戰國之問駿馬市骨金<lb/>
　　臺集賢神師出拜甲士争先報燕樂毅復齊田單<lb/>
　　干木藩魏却秦魯連存魯端木霸越計然包胥救<lb/>
　　楚子房為韓相如澠池趙璧既完樂羊篋滿倚任<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-17a"/>
　　中山彼區區者偏霸是屛得賢之効尚莫與京漢<lb/>
　　髙新豐蕭曹魏丙南陽王業鄧馮冦耿堂堂武鄉<lb/>
　　抱膝隆中仁義之師儒者之宗唐之賢臣姚宋房<lb/>
　　杜開元之際九齡風度建中克復渾瑊馬燧外惟<lb/>
　　李晟内實陸贄憲宗恢宇相臣裴度㑹昌復振亦<lb/>
　　有徳裕中間馬周千載奇遇風雲㑹合明良作覩<lb/>
　　慶歴以還文富范韓君實作相磐石之安連茹彚<lb/>
　　征張秦范劉珥筆編年著録千秋眉山軾轍廬陵<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-17b"/>
　　敞攽長樂兩陳南豐二曾追韓躡歐包劉越嬴禮<lb/>
　　樂文章玉質金聲濂洛以來文教大成<lb/>
聖主在上逺過漢唐師臣者帝賔臣者王賢退而吁賢<lb/>
　　進而俞賢集而都賢乏而需于以董正扈民無淫<lb/>
　　于以典禮有林有壬于以經費民用不匱于以勞<lb/>
　　民民之攸塈獻納雨露奉常寅清平司廷尉仙集<lb/>
　　蓬瀛司冦詰宄播以祥刑兵革無虞水土既平凡<lb/>
　　此光榮惟賢是成其在髙辛八愷挺生齊聖廣淵<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-18a"/>
　　明允篤誠其在髙陽八元孔多忠肅共懿宣慈恵<lb/>
　　和麟之儀儀鳳之師師芃芃黍苗湛湛露斯薄海<lb/>
　　來賀四方無侮九州攸同萬邦無斁毋曰無式有<lb/>
　　馮有翼毋曰無職有孝有徳非賢不乂非后不食<lb/>
　　雉膏待斟井渫用汲承天之祐<lb/>
一人有慶心無為也以守至正萬邦咸寧羣黎百姓猗<lb/>
　　與萬載保泰之盛臣不勝竦懼戰慄之至<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-19a"/>
　　書經<lb/>
　嘉言罔攸伏<lb/>
　　　　　　　　　　　　　編修<hi>臣</hi>竇光鼐<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按禹之祇承于帝曰后克艱厥后臣克艱厥<lb/>
　　臣而舜之答禹首以嘉言罔攸伏為言此可以知<lb/>
　　帝王致治之本矣夫舜以濬哲温恭之徳廣敷奏<lb/>
　　明試之治豈真有或伏之嘉言乎而猶諄諄於此<lb/>
　　者何也蓋天下之理雖聖人亦有所不能盡而日<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-19b"/>
　　用飲食之事雖愚夫可以與知今有十事於此我<lb/>
　　知其九而不知其一則一事廢矣自一而積之至<lb/>
　　於十百千萬其廢者已不可勝計也而况所知之<lb/>
　　未至於九也人知其一而我用其一則一事舉矣<lb/>
　　自一而積之至於十百千萬其舉者已不可勝計<lb/>
　　也而况所知之未必止於一也聖人知其然故常<lb/>
　　導之使言言善而人亦善則揚其言并舉其人言<lb/>
　　善而人未必善雖棄其人不廢其言明目達聰之<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-20a"/>
　　朝寧有以言為諱者哉且夫古之所謂言者非如<lb/>
　　後世諫臺有専官也唐虞建官惟百夏商官倍周<lb/>
　　官三百六十無不得以言至於天子之前者然猶<lb/>
　　恐不及也則又有進善之旌誹謗之木敢諫之鼓<lb/>
　　史書過失工誦箴諫士傳民語御瞽幾聲之上下<lb/>
　　夫是以志同道通而嘉言不壅於上聞也中庸曰<lb/>
　　舜好問而好察邇言洪範曰汝則有大疑謀及乃<lb/>
　　心謀及卿士謀及庶人謀及卜筮詩曰詢于芻蕘<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-20b"/>
　　此帝王之治所以精粹純白無少瑕翳而其流風<lb/>
　　餘烈猶可以為後世法也唐太宗貞觀元年制諫<lb/>
　　官隨宰相入閣議事論者以為貞觀致治之本又<lb/>
　　嘗謂蕭瑀曰朕以弓矢定四方識之猶未能盡况<lb/>
　　天下之務乎乃命京官五品以上更宿中書内省<lb/>
　　數延見問民疾苦政事得失夫五品以上其人未<lb/>
　　未必皆賢即云賢矣其所見詎必有加於太宗哉<lb/>
　　而太宗孜孜求之若不及然故其時房杜王魏之<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-21a"/>
　　徒繩愆糾謬輔贊政事虞褚姚歐之屬更日入直<lb/>
　　商確古今至於治成道洽史書大有二十餘年幾<lb/>
　　致刑措君子不以多諸臣輔治之力而以美太宗<lb/>
　　聴言之功夫非其明效大騐耶陸贄曰君人者以<lb/>
　　衆智為智以衆心為心恒恐一夫不盡其心一事<lb/>
　　不得其理魏徵曰君雖聖哲猶當虚己以受人故<lb/>
　　智者獻其謀勇者竭其力由是言之兼聴則明偏<lb/>
　　聴則暗盡下則興矜己則敗史冊所傳其已事可<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-21b"/>
　　觀也然則舜闡克艱之㫖而諄諄以嘉言罔攸伏<lb/>
　　為言真萬世之金鑑也夫<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-22a"/>
　　書經<lb/>
　儆戒無虞<lb/>
　　　　　　　　　　　　侍讀學士<hi>臣</hi>金相<lb/>
　　林之奇曰舜之盛徳于淫佚怠荒諸事雖不至此<lb/>
　　然而儆戒之意實未嘗敢忘此益之所以拳拳為<lb/>
　　舜告也<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按自古帝王運際艱難經營締造不遑寧處<lb/>
　　有慮必獲有為必成惟常懐憂危之念故能燭照<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-22b"/>
　　于未形彌縫於未著往往可憂之事自此而消若<lb/>
　　夫太平有象朝野清寧常自以為無足深憂往往<lb/>
　　可憂之機已隐伏乎其中而莫之覺由此觀之有<lb/>
　　虞而知儆也易無虞而知儆也難無虞而知儆者<lb/>
　　道徳之君也有虞而知儆者英明之主也無教逸<lb/>
　　欲有邦堯舜之無虞知儆也魏徵若在不使朕有<lb/>
　　是行唐太宗之有虞知儆也若夫有虞而並不知<lb/>
　　儆者斯又其次焉者也夫有虞知儆非材識明敏<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-23a"/>
　　者不能悔悟深切然俟事至而方為之備患至而<lb/>
　　始為之防則倉皇急廹已有杌隉難安之勢曷若<lb/>
　　國家閒暇及是時明其政刑之為愈乎臨渴掘井<lb/>
　　勞而無成未兩綢繆民誰敢侮惟彼聖哲知覺獨<lb/>
　　先深謀逺慮無處弗周盛明而念及艱危一日而<lb/>
　　計及百世何其愛民之深憂民之切至于如此其<lb/>
　　極也漢唐以下賢君類皆茍可以安而止夫茍可<lb/>
　　以安而止則未可安而必不止可知也是以得失<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-23b"/>
　　參半純疵相兼治不古若其以此哉明徳如舜怠<lb/>
　　荒佚樂寧或有此而禹陳克艱之謨益申儆戒之<lb/>
　　㫖其言罔失法度罔遊于逸罔淫于樂者修之身<lb/>
　　者也任賢勿貳去邪勿疑疑謀勿成百志惟熙者<lb/>
　　修之朝者也罔違道以干百姓之譽罔咈百姓以<lb/>
　　從已之欲者施之天下者也而貫徹乎始終檢束<lb/>
　　乎内外者則一以必儆必戒之心植其體而握其<lb/>
　　機焉在泰之上六曰城復于隍言不知所儆則泰<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-24a"/>
　　即轉而為否也否之上九曰先否後喜言知所儆<lb/>
　　則否可轉而為泰也盛衰因乎時補救存乎人主<lb/>
　　治出乎君翼贊恃乎臣使君曰無虞而臣亦曰無<lb/>
　　虞君曰可虞而臣反曰無虞其不至君日驕而臣<lb/>
　　日諂者幾希矣然則無虞加儆豈獨君道為然凡<lb/>
　　屬股肱孰不宜共體此心以分任其責哉<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-25a"/>
　　書經<lb/>
　任賢勿貳去邪勿疑<lb/>
　　　　　　　　　　　　　編修<hi>臣</hi>秦葸田<lb/>
　　蔡沈曰任賢以小人間之謂之貳去邪不能果斷<lb/>
　　謂之疑<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按平天下之道首重用人人品不同賢與邪<lb/>
　　二者而已用舍有定任與去二者而已其始貴有<lb/>
　　鑑别之識灼然而不淆其繼加以剛健之力毅然<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-25b"/>
　　而不奪蓋賢邪之判在心術而心術之辨在公私<lb/>
　　心術而果出於公歟其氣象必有光明磊落之槩<lb/>
　　其行事必有公平正直之體難進易退爵禄非所<lb/>
　　戀也矯枉從正時議所弗徇也潔已獨立而不藉<lb/>
　　聲援竭忠盡愚而不避艱險在大僚則以責難陳<lb/>
　　善為恭而不以趨走承順為敬在下位則以恪勤<lb/>
　　匪懈為職而不以營求干謁為心隐微幽獨之中<lb/>
　　但知有愛君奉國故曰公也如心術而或出於私<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-26a"/>
　　其情狀必有掩飾閉藏之態其行己専以便僻側<lb/>
　　媚為能始而患得終而患失脂韋諧俗而惟取模<lb/>
　　稜因循緘黙而但求保位其幸而循資歴俸以至<lb/>
　　大僚則容悦固寵而全無建白倘或淹滯下位則<lb/>
　　逢迎希冀而不憚卑汚處心積慮第知有身家爵<lb/>
　　禄故曰私也公與私之辨彰彰如是而任之去之<lb/>
　　往往有未當者則貳與疑之過也夫賢者之事君<lb/>
　　也議事則據理而不涉揣摩奉職則秉法而不容<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-26b"/>
　　假借如事屬可行縱破成例而不顧如不可行雖<lb/>
　　違成命而不辭處唯唯諾諾之中獨有謇謇諤諤<lb/>
　　之概而奸邪之人惡其不便已也遂委曲隐約以<lb/>
　　中傷之不曰沽名則曰賣直不曰歸過則曰攬權<lb/>
　　日浸月潤漸就疎逺而不覺甚且有不原其大節<lb/>
　　而微疵小過指摘交加吏議亦隨其後者此從來<lb/>
　　善人君子每不能久安於朝廷之上而展其素志<lb/>
　　皆貳之故也彼邪人之保位者反以是為戒茍同<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-27a"/>
　　隨俗務為彌縫非之無非刺之無刺當利害得失<lb/>
　　之交全不以民生國計為念其所輾轉躊躇者不<lb/>
　　曰拂上意則曰碍人情調停之外無他長承順之<lb/>
　　外無他術日復一日年復一年貪營係戀而不去<lb/>
　　雖人主穆清之中時多鑒察然以其小心寡過也<lb/>
　　則寛大以容之矣以其備位年久也則姑且以留<lb/>
　　之矣而不知職事已為之漸廢人心已為之漸靡<lb/>
　　風俗已為之漸偷紀綱已為之漸弛而其人享有<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-27b"/>
　　禄位宴然自以為得計此則疑之説也然則如之<lb/>
　　何而後可亦惟曰誠而已矣剛而已矣誠則不貳<lb/>
　　剛則不疑果能確知其賢而任之開誠布公推心<lb/>
　　置腹與之斷大事而不疑其擅與之圖宻計而不<lb/>
　　患其私與之進退人才而不嫌其黨與之賞罰事<lb/>
　　權而不慮其専有所言而裁之以理無弗聴也有<lb/>
　　所行而規之以成無弗從也有所忤而曲諒其心<lb/>
　　無弗恕也有所薦而明試以功無弗容也光明洞<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-28a"/>
　　達表裏如一則真意交孚融洽膠固雖欲少自退<lb/>
　　諉而情有所不安稍為欺隐而心有所不忍矣夫<lb/>
　　然後利有舉而必興害有除而必去朝廷之上寧<lb/>
　　復有委靡觀望之習待人主之焦心勞思别求挽<lb/>
　　回轉移之法哉至於隂邪之輩一有覺察則立加<lb/>
　　罷斥雖無大過亦勒令退居不使倖位以妨賢路<lb/>
　　如此則賢安有不任邪安有不去天下安有不治<lb/>
　　者是以誠為體以剛為用之效也夫以大舜之徳<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-28b"/>
　　有虞之治其存心豈復有不誠其立政豈復有不<lb/>
　　剛而益顧以是諄諄進戒者實有見於誠之難盡<lb/>
　　而剛之未易足也誠者真實無妄而無一念之私<lb/>
　　剛者不可屈撓而無一毫之惑誠為剛之體必此<lb/>
　　心純粹中正全乎義理之公其燭物也如鑑之空<lb/>
　　而妍媸必當其處物也如衡之平而錙銖不差内<lb/>
　　不偏於喜怒好惡之情外屏絶乎籠絡駕馭之術<lb/>
　　乃能有所任而必果有所去而必决剛之用於是<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-29a"/>
　　乎行此所以堯舜禹授受止此執中之㫖而兢兢<lb/>
　　業業總不外人心道心之間蓋以為勿貳勿疑之<lb/>
　　根柢也今觀二典所載自分命羲和至二十二人<lb/>
　　惟以任賢為事則庶幾不貳而堯在位日久當疇<lb/>
　　咨若采則驩兠共工轉相推薦堯知其静言庸違<lb/>
　　而終未去四岳薦鯀堯知其方命圮族而終未去<lb/>
　　則堯之朝四㓙猶在側也亦可以見勿疑之難矣<lb/>
　　是以大學釋平天下首重用人而論用人則申言<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-29b"/>
　　見賢不能舉舉而不能先之命見不善而不能退<lb/>
　　退而不能逺之過即勿貳勿疑之説也而歸本於<lb/>
　　慎徳然則欲任賢去邪以平天下舍誠意正心将<lb/>
　　何從哉<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-30a"/>
　　書經<lb/>
　徳惟善政政在養民水火金木土榖惟修正徳利用<lb/>
　厚生惟和<lb/>
　　　　　　　　　　　　　編修<hi>臣</hi>王居正<lb/>
　　王炎曰政之大要莫切於養民六府養民之具也<lb/>
　　正徳所以養其心利用厚生所以養其身溝澮之<lb/>
　　導瀦之蓄井之汲水之修也鑽燧有變焚萊有禁<lb/>
　　火之修也産於地取之有時鎔範而成之金之修<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-30b"/>
　　也植於山林斬之有時掄材而取之木之修也辨<lb/>
　　肥瘠相髙下以植百物土之修也播種有宜耨穫<lb/>
　　有節榖之修也水以制火火以煉金金以治木木<lb/>
　　以墾土土以生榖此六府之序六府修然後可以<lb/>
　　正民徳先富而後教也織袵而衣耒耜而耕釡甑<lb/>
　　而㸑資六府以利用也老有奉幼有長鰥寡廢疾<lb/>
　　皆有養資六府以厚生也六府出於天地而修之<lb/>
　　在人三事行於天下而和之在人<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-31a"/>
　　<hi>臣</hi>謹按古帝王之治天下也有綱有目綱一而已<lb/>
　　無古今之異所謂聖徳修而萬民化也目則有萬<lb/>
　　補偏救敝興利除害隨時而變因地而殊者也然<lb/>
　　嘗綜其大㫖惟一曰養民其養民也有三曰正徳<lb/>
　　利用厚生而其所以利用厚生者則又有六曰水<lb/>
　　火金木土榖宋儒吕祖謙有言雖歴萬世之逺不<lb/>
　　能外天地以有生外六府三事以為治是禹之功<lb/>
　　與天地相終始也審斯言也則後世之六府三事<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-31b"/>
　　不能有外於禹之六府三事而其所以修之和之<lb/>
　　者亦不過期於便民而止不必異也亦不必同也<lb/>
　　不必相襲也亦不必相泥也是故耕而食鑿而飲<lb/>
　　織袵而衣釜甑而㸑以至鑽燧有變焚萊有禁五<lb/>
　　兵田器之有其制舟車宫室之有其宜古聖王或<lb/>
　　相制以洩其過或相助以補其不足而成法既立<lb/>
　　守而勿失其歴古今而初無變易者固無論矣他<lb/>
　　如治河漕運錢幣田賦積貯諸大政漢唐而下損<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-32a"/>
　　益互殊因革不一載籍具在可考而知即如禹之<lb/>
　　時六府所最急者莫如水八載隨刋已奏平成而<lb/>
　　猶盡力於溝洫正以殺九河之支流防助河之霖<lb/>
　　潦而底平成於永奠也故其時無堤無堰而享安<lb/>
　　瀾之福者幾及八百年殷周而降代有决徙然前<lb/>
　　代河决不過慮壊民田廬而已近代則兼慮防漕<lb/>
　　夫古者獨去其害因收其利天下尚苦於争利而<lb/>
　　不勝其害若去害與興利一事並謀則欲去其害<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-32b"/>
　　而難乎為利欲留其利而難乎為害昔之治河者<lb/>
　　曰堤防省而水患衰今之治河者曰築堤以束水<lb/>
　　則水迅而自瀉河亦不濬而自深夫亦惟是講求<lb/>
　　乎利導宣洩之法兼察其衝擊之所從而預為之<lb/>
　　備稍有可虞不時修治其庶幾於國計民生交有<lb/>
　　賴乎此古今水政之異同也若夫金之屬有五其<lb/>
　　權重輕通貧富而可以通行者惟銅而已顧三代<lb/>
　　以前以榖粟為本以泉布為權故鼔鑄之法未詳<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-33a"/>
　　考管子曰禹鑄歴山之金以救民之困湯鑄莊山<lb/>
　　之金以贖民之無<graphic n="KR1399" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1399.png" mimeType="image/png"/>賣子者此但因民之所利為<lb/>
　　貿遷有無之藉而已自太公立九府圜法而國之<lb/>
　　經用資焉矣厥後有輕重之制有直當之法法制<lb/>
　　遞更得失叅半宋元以來錢之流衍最盛而錢之<lb/>
　　滋弊愈多大約有錢不行之患有錢不繼之患有<lb/>
　　偽錢錯行之患而要其弊竇有二曰私鑄曰私銷<lb/>
　　乃其所以救弊之道亦有數策一如劉秩言重銅<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-33b"/>
　　禁則銅不他用而鼓鑄之用給銅不布則盗鑄者<lb/>
　　無因而公錢不破此與賈誼之論相合一如孔顗<lb/>
　　論鑄錢不可以愛銅惜工蓋不愛銅則鼔鑄無利<lb/>
　　若不得利則私鑄不敢起私鑄不起則斂散歸在<lb/>
　　公上鼓鑄權不下分此皆鼓鑄之良法可以參酌<lb/>
　　而行之者歟此又古今金政之一端也至於禹之<lb/>
　　時水土甫平田政孔亟於是咸則三壤成賦中邦<lb/>
　　而地利盡出焉迨法歴三代而井田之制乃大備<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-34a"/>
　　後世言田賦者必推之蓋其時土曠而人少又田<lb/>
　　皆在官之田而無在民之田故其法行之久而無<lb/>
　　弊自井田既廢田乃不在官而在民矣於是隨田<lb/>
　　之在民者税之而不復問其多寡則自秦始隨民<lb/>
　　之有田者税之而不復視其下中則自唐之兩税<lb/>
　　始復古之士往往思變其法則反至於煩擾無稽<lb/>
　　而國與民俱受其病則以古今異宜故也然則田<lb/>
　　賦之善政惟在薄賦以恤民初不關田之井與不<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-34b"/>
　　井也不然代田限田均田永業諸法昔人行之往<lb/>
　　往不便此非其明騐乎此又古今田政之權輿也<lb/>
　　乃若國以民為本民以榖為天故六府言土而必<lb/>
　　兼榖者正以見民之所重在此也考之王制記虞<lb/>
　　夏殷周四代之法乃云國無九年之蓄曰不足無<lb/>
　　六年之蓄曰急無三年之蓄曰國非其國然則古<lb/>
　　所稱九年六年之蓄者蓋率土臣庶通為之計耳<lb/>
　　固非獨豐公庾不及編氓記所謂雖有㓙荒水溢<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-35a"/>
　　民無菜色良以此也王制既衰雜以權術魏用平<lb/>
　　糴之法漢置常平之倉利兼公私頗亦為便厥後<lb/>
　　曰和糴曰義倉曰社倉或則謹其斂散於上或則<lb/>
　　専其出納於民奉而行之具有成效乃始而備儲<lb/>
　　後則専為軍國之需矣始而設於鄉社後則社變<lb/>
　　為縣縣變為郡矣窺諸立法本意已不相合而况<lb/>
　　胥吏之上下其手小民之隐受其累法久弊生可<lb/>
　　不慎乎要之積貯者天下之大命茍其法之既弊<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-35b"/>
　　也則當窮其致弊之由時弊則但理其時法弊則<lb/>
　　全革其法貴賤之數斂散之宜要在乎因時因地<lb/>
　　因勢而變通之不可執一而論也由此數者以觀<lb/>
　　之則六府三事之修於禹者不必盡有合於今也<lb/>
　　而其修於後世者亦不必盡有悖於古也化而裁<lb/>
　　之存乎其人神而明之存乎其心若執古人一定<lb/>
　　之法而曰必如是然後可以修六府和三事其於<lb/>
　　大禹修和之㫖詎有當哉<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-36a"/>
　　書經<lb/>
　水火土木金榖惟修正徳利用厚生惟和<lb/>
　　　　　　　　　　　　　編修<hi>臣</hi>路斯道<lb/>
　　蔡沈集傳曰水火金木土榖惟修者水克火火克<lb/>
　　金金克木木克土而生五榖或相制以洩其過或<lb/>
　　相助以補其不足而六者無不修矣正徳者父慈<lb/>
　　子孝兄友弟恭夫義婦聴所以正民之徳也利用<lb/>
　　者工作什器商通貨財之類所以利民之用也厚<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-36b"/>
　　生者衣帛食肉不饑不寒之類所以厚民之生也<lb/>
　　六者既修民生始遂不可以逸居而無教故為之<lb/>
　　惇典敷教以正其徳通功易事以利其用制節謹<lb/>
　　度以厚其生使皆當其理而無所乖則無不和矣<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按天之生斯民也必有以養之而生始遂必<lb/>
　　有以教之而性乃復而教養之責總以屬之聖人<lb/>
　　洪範五行云一曰水二曰火三曰木四曰金五曰<lb/>
　　土此五行者民之所由以生亦即民之所藉以養<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-37a"/>
　　也蓋天有四時以配元亨利貞之徳而五行之氣<lb/>
　　順布嵗功成焉地有四方以定東西南北之位而<lb/>
　　五行之次分屬民居奠焉其數則本於河洛在河<lb/>
　　圖則一六居北水之潤下也二七居南火之炎上<lb/>
　　也三八居東木之曲直也四九居西金之從革也<lb/>
　　五十居中土爰稼穡也在洛書則水木不易其方<lb/>
　　金火互換其位而耦數奠於四隅即土之分旺於<lb/>
　　四季也以其流行之序而言則水生木而木生火<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-37b"/>
　　火復生土土生金而金生水水復生木天命之所<lb/>
　　以黙運而不已也以其對待之體而言則南北為<lb/>
　　經水火之隂陽互根東西為緯金木之斂散各異<lb/>
　　土無定位冲氣居中而寄於坤艮二維地道之所<lb/>
　　以相與於有成也相生本於河圖相克本於洛書<lb/>
　　書言六府以相克為次蓋法洛書入用言之地道<lb/>
　　也孔頴達曰此言五行與洪範不同彼以相生為<lb/>
　　次此以相克為次蔡𫝊宗之朱子曰水如隄防灌<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-38a"/>
　　溉金如五兵田器火如出火納火禁焚萊木如斧<lb/>
　　斤以時之類古人設官掌此六府如此則逓克而<lb/>
　　生五榖之説不必泥也古者神聖首出仰觀俯察<lb/>
　　以開物成務其命官分職多取義於五行是以勾<lb/>
　　芒為木正祝融為火正蓐收為金正元𠖇為水正<lb/>
　　后土為土正雖歴代因革不同而龍火雲鳥亦假<lb/>
　　五行之方色以别職守則五行之各名為府有自<lb/>
　　來矣後世五行之専官不見而六官取象天地四<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-38b"/>
　　時其遺意也虞廷雖有六府之號而其官則二十<lb/>
　　二人之中已無不備若禹平水土司空職也水土<lb/>
　　之府兼修之矣后稷教稼司農職也榖府之修有<lb/>
　　専責焉益之掌火則以虞衡明火禁而火之府修<lb/>
　　夷作秩宗則以春官達木徳而木之府修至於臯<lb/>
　　陶明刑弼教實為秋官金行之府不賴之以修乎<lb/>
　　必如陳師凱之解水克火為烹餁火克金為煆冶<lb/>
　　金克木為成器為相制以洩其過斵木為耜揉木<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-39a"/>
　　為耒耒耨之利以生五榖為相助以補其不足共<lb/>
　　工之職足以兼之六府之修不若是易也乃獨歸<lb/>
　　功於禹者以禹宅百揆故也亦見財成輔相之道<lb/>
　　非聖人不能矣六府既修而有以養民之身三事<lb/>
　　不治則無以養民之心養民之政未備也其時敬<lb/>
　　敷五教則有契為司徒而正徳之事和矣制器鳩<lb/>
　　工則有倕作共工而利用之事和矣但見禮明樂<lb/>
　　備而俯仰有資法制修明民安樂利厚生之事不<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-39b"/>
　　有専官而亦無不和矣是不第養民之身且有以<lb/>
　　養民之心善政不既備矣乎然則人主而欲講求<lb/>
　　乎府事之修和亦正不必拘何者為水火何者為<lb/>
　　金木與土榖也庶職咸修而無不修矣亦不必専<lb/>
　　指何者為正徳何者為利用與厚生也萬幾咸和<lb/>
　　而無不和矣而其要則操之於一人之身洪範五<lb/>
　　事云貌曰恭恭作肅其休徵則為時雨若言曰從<lb/>
　　從作乂其休徵則為時𤾉若視曰明明作哲其休<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-40a"/>
　　徵則為時燠若聴曰聰聰作謀其休徵則為時寒<lb/>
　　若思曰睿睿作聖其休徵則為時風若貌澤水也<lb/>
　　言揚火也視散木也聴收金也思通土也夫五者<lb/>
　　來備各以其敘則百榖用成而民食自裕是六府<lb/>
　　之修一人修之也詩有曰羣黎百姓徧為爾徳則<lb/>
　　其身正不令而行徳有不正者乎月令曰命工師<lb/>
　　效功按度程禁淫巧則不作無益害有益用有不<lb/>
　　利者乎詩又有曰立我烝民莫匪爾極帝命率育<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-40b"/>
　　陳常時夏則躬自儉約以教導民而食時用禮緩<lb/>
　　急有資民生不有極厚者乎是三事之和一人和<lb/>
　　之也府修事和皆係之一人之身易曰后以財成<lb/>
　　天地之道輔相天地之宜以左右民其是之謂乎<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-41a"/>
　　書經<lb/>
　無稽之言勿聴弗詢之謀勿庸<lb/>
　　　　　　　　　　　　　侍講<hi>臣</hi>鄂容安<lb/>
　　蔡沈曰無稽者不考于古弗詢者不咨于衆言之<lb/>
　　無據謀之自専是皆一人之私心必非天下之公<lb/>
　　論皆妨政害治之大者也言謂泛言勿聴可矣謀<lb/>
　　謂計事故又戒其勿用也<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按有精一執中之學必有執兩用中之治帝<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-41b"/>
　　王之道同條共貫質諸而不謬公平廣大建諸而<lb/>
　　不悖曠然一出於無私而已無稽之言為私言弗<lb/>
　　詢之謀為私謀勿聴勿庸所以期協于中也夫以<lb/>
　　禹禀資上聖屈己受言駸駸乎二帝之舍己從人<lb/>
　　樂取為善矣其於二者宜可無慮然且心法授受<lb/>
　　諄復告誡者誠以黈纊凝旒偏聴易壅保盈持泰<lb/>
　　集思宜廣也自昔言之邪正判於心之公私惟其<lb/>
　　人求多聞事罔獨斷也故古曰在昔昔曰先民而<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-42a"/>
　　浮游不根之談絶矣周爰諮諏周爰諮詢而嘉猷<lb/>
　　入告之益閎矣若彼私言與私謀者則豈苐不考<lb/>
　　于古罔咨于衆専己自是云爾哉或援引附會按<lb/>
　　之不適于用或伐異黨同執之勿顧其安巵言破<lb/>
　　碎予智自雄馴至飾六藝以文姦謂人言之弗恤<lb/>
　　周公之所謂譸張為幻仲虺之所謂自用則小其<lb/>
　　妨政害治正坐是耳聖王知其然也是故師氏詔<lb/>
　　媺保氏諫惡設鞀以招之懸鐸以求之矇瞍亦獻<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-42b"/>
　　其箴龜筮亦效其占凡以嘉言罔伏而詢謀僉同<lb/>
　　庶幾無稽弗詢不以擾我協中之治也抑洪範之<lb/>
　　篇次五曰建用皇極則曰無有作好無有作惡次<lb/>
　　七曰明用稽疑則曰謀及乃心謀及卿士謀及庶<lb/>
　　人蓋人主先清是非可否之源而後徐收明目達<lb/>
　　聰之用皇極之即為中也私言私謀之皆勿協于<lb/>
　　極也其理殆有互相發明者然則以執中之學布<lb/>
　　用中之治内外相資尤在窮理居敬之豫其功也<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-43a"/>
　　歟<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-44a"/>
　　書經<lb/>
　禹拜昌言<lb/>
　　　　　　　　　　　　監察御史<hi>臣</hi>吳煒<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按古之所謂昌言者豈徒瑣瑣焉為無足重<lb/>
　　輕之論無關國計民生之利弊徒呫嗶空言以為<lb/>
　　具文云爾哉君陳篇曰爾有嘉謀嘉猷蔡沈集傳<lb/>
　　釋其義曰言切於事謂之謨言合於道謂之猷則<lb/>
　　凡不切於事而為迂濶難行之言不合於道而為<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-44b"/>
　　操切茍且之術皆不可謂之昌言而况以隂險不<lb/>
　　測之心為告訐沽直之弊有害於人心風俗者又<lb/>
　　其下焉者哉今夫進言者亦行其心之所發而已<lb/>
　　矣其心為卑鄙而無逺大之識則其言必出於瑣<lb/>
　　細世俗而不可以為經國之謀其心為拘牽文義<lb/>
　　泥於古而不達於今則其言必暗於事勢而不可<lb/>
　　以見之於行其心為蔑古荒經祇圖一時茍安之<lb/>
　　䇿而忘帝王逺大之規則其言必多無稽之論而<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-45a"/>
　　不可以信今而傳後其心為險僻徇私而非光明<lb/>
　　正大之體則其言必有乖於大義而不可以對人<lb/>
　　者并不可以對己是故其為言者皆其心之聲也<lb/>
　　夫聴言者亦觀其心之所存而已矣臣細繹古人<lb/>
　　昌言之義昌之為言大也謨則訏而猶則逺可以<lb/>
　　為定命可以為辰告所謂明徵定保而不徒為一<lb/>
　　時之計區區補苴塞漏已也昌之為言明也其義<lb/>
　　質之幽獨而無慚宣之朝野而無愧可以明目張<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-45b"/>
　　膽於大廷廣衆之前而不至如徇私隐射以開告<lb/>
　　宻之門者也而要其進言之本必先正其心始正<lb/>
　　其心以正朝廷正朝廷以正百官正百官以正萬<lb/>
　　民皆由於一心基之而其所謂正心之要必自存<lb/>
　　誠始其心果至誠而無私則其心為忠君愛國之<lb/>
　　心其言即為忠君愛國之言即有時出於憤激之<lb/>
　　論而其誠意之所積可以貫之金石而不磨亦可<lb/>
　　以諒其心之無他此即夫子所謂事君勿欺之論<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-46a"/>
　　信而後諫之至理故曰昌言也可以拜也否則沽<lb/>
　　名釣譽以為茍且功名之計甚則冐險藏奸以為<lb/>
　　報復私仇之隙此其心已不可以自問又何以結<lb/>
　　主知又何以對天下其與古之所謂昌言者不大<lb/>
　　相剌謬也哉又何拜之與有<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-47a"/>
　　書經<lb/>
　臯陶曰都慎厥身修思永惇敘九族庶明勵翼邇可<lb/>
　逺在兹禹拜昌言曰俞<lb/>
　　　　　　　　　　　　少詹事<hi>臣</hi>張鵬翀<lb/>
　　宋蔡沈集傳身修則無言行之失思永則非淺近<lb/>
　　之謀厚敘九族則親親恩篤而家齊庶明勵翼則<lb/>
　　羣哲勉輔而國治邇可推之逺蓋身修家齊國治<lb/>
　　而天下平矣<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-47b"/>
　　<hi>臣</hi>謹按唐虞之世君臣交儆故能無怠無荒以成<lb/>
　　風動時雍之治而臯謨所謂慎修思永者尤為修<lb/>
　　己治人之要九族之惇睦庶明之勵翼皆自慎修<lb/>
　　其身致之邇可推而逺即此修己治人長久之道<lb/>
　　也禹美其言拜之宜矣禹之進於帝曰慎乃在位<lb/>
　　安汝止惟幾惟康即慎修其身之謂也惟動丕應<lb/>
　　徯志以昭受上帝天其申命用休則所謂思久長<lb/>
　　而宜逺邇者亦不外是禹臯之言若合符節總期<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-48a"/>
　　於能慎而已兢兢業業一日二日萬幾是人主所<lb/>
　　為慎幾微而防逸欲者實為四海人民所托命萬<lb/>
　　年基緒所係屬寧得有一時一事之或忽哉<hi>臣</hi>竊<lb/>
　　倣昔人十思九徳之意約舉大端條列為十以備<lb/>
聖主觀省之助<lb/>
　　一曰慎起居古者左史記言右史記事一言一動<lb/>
　　無弗記所以儆惕人主使有所敬忌而不敢忽也<lb/>
　　今起居注之職猶左右史之遺然所記者班朝莅<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-48b"/>
　　官之大端而深宫燕閒非所及知左右<graphic n="KR0591" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0591.png" mimeType="image/png"/>御又未<lb/>
　　必如古者之必擇正士也起居之不時動止之無<lb/>
　　節孰敢與知防惟在人主之自為檢制焉爾念此<lb/>
　　身為天地民物之主當保䕶愛惜以凝基命於宥<lb/>
　　宻雖在深宫燕閒無時不畏于天命畏于民碞而<lb/>
　　䙝慢無益之戲必有所不為者矣程子謂親賢士<lb/>
　　大夫之時多近宦官宫妾之時少斯亦敬慎起居<lb/>
　　之要㫖也<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-49a"/>
　　二曰慎玩好書曰玩人䘮徳玩物䘮志蓋有所玩<lb/>
　　必有所忘所玩者小所忘者大人主一心窺伺者<lb/>
　　萬端偶有所好不及自防久而溺焉則心為物漬<lb/>
　　始則明知其非而不能自止浸淫而與之化則并<lb/>
　　不知其非雖有諫諍亦無自入矣故漆器造而諫<lb/>
　　者十人玉杯興而賢臣三歎古之明戒也即琴書<lb/>
　　釣弋足以養性而怡情然以徳性為本自無沈溺<lb/>
　　之失若失其本而専事其末其去玩物䘮志也幾<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-49b"/>
　　何矣况人主一有玩好則迎合者必乗之以入玩<lb/>
　　好者貢獻之媒也貢獻者苞苴之漸也可不慎與<lb/>
　　三曰慎驕矜易曰崇髙莫大乎富貴人君為四海<lb/>
　　臣民所仰戴尊莫並焉勢莫隆焉所謂位不期驕<lb/>
　　禄不期侈者蓋不足以言之矣然驕矜所由大端<lb/>
　　有二一則享太平之盛自恃富强謂金甌無闕則<lb/>
　　縱心佚志萌焉一則膺睿哲之資自恃聰明謂舉<lb/>
　　世莫及則讒諂面䛕進焉二者皆著在前史為世<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-50a"/>
　　炯鑑然臣竊謂自恃富强者一經縱恣旋踵衰耗<lb/>
　　懼而修備或可改圖自恃聰明者予智自雄雖經<lb/>
　　摧折不能改悔往往至于淪替徳日新萬邦惟懐<lb/>
　　志自滿九族乃離欲求惇敘勵翼之功者可不戒<lb/>
　　慎乎哉<lb/>
　　四曰慎喜怒人大喜毗于陽大怒毗于隂隂陽并<lb/>
　　毗百疾交至謂喜怒之不可過也然喜為順境或<lb/>
　　能勉持所傷猶少一發而難制者惟怒為甚是以<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-50b"/>
　　聖賢之學必于怒時置其怒而觀理之是非則在<lb/>
　　物之可怒己無與焉此治怒之道也况帝王之喜<lb/>
　　怒有異常情喜則不免僣賞怒則不免濫刑僭賞<lb/>
　　則多倖濫刑則難堪况盛怒之下不能自制如唐<lb/>
　　太宗怒殺張藴古後雖悔之亦何所及此喜怒之<lb/>
　　不可不慎也<lb/>
　　五曰慎觀聴帝王明目達聰以廣觀聴蓋一人之<lb/>
　　聰明有盡天下之聞見無窮也兼聴並觀期於集<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-51a"/>
　　思廣益而眩惑聰明者甚多非窮理盡性獨觀昭<lb/>
　　曠之原則觀聴必有所蔽而猜疑因之以起詐偽<lb/>
　　乗之以入故觀聴不可不慎也且觀人之法必自<lb/>
　　聴言而詳而言非一端有似私而實公者有假公<lb/>
　　以濟私者有自為謀則過而為國謀則忠者若廓<lb/>
　　然大公虚中聴受則詐偽自然消沮一存逆億之<lb/>
　　見則無適非私衆進則疑其黨同獨陳則疑其立<lb/>
　　異自矜明察翻致欺誣虚詞惑聴則幻蜃成樓宻<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-51b"/>
　　奏傷人則含沙射影斯則事無定準人挾嫌疑大<lb/>
　　臣避嫌則舉劾不敢盡公小臣避嫌則庶事動多<lb/>
　　壅滯<hi>臣</hi>嘗謂聴言者但當察其理之是否不必究<lb/>
　　其意之公私無益于國無濟于民雖公何補茍有<lb/>
　　益於國計民生雖私何害一人之自利有限而天<lb/>
　　下萬世之利無窮也竊謂聴言如此則集益宏多<lb/>
　　兼聴並觀無適非聰明之藉奚必臯謨禹拜哉此<lb/>
　　五者皆修已之要而治人亦在其中所謂慎修思<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-52a"/>
　　永者思過半矣<lb/>
　　六曰慎財用國家以理財為先務量入為出政之<lb/>
　　常經侈無益之費興不急之役縱心志之欲窮耳<lb/>
　　目之觀皆所以耗財用也<hi>臣</hi>觀歴代侈費之主陳<lb/>
　　隋荒淫無足比數漢武帝唐明皇皆英主也一則<lb/>
　　外窮兵革内事神仙一則娛樂聲色蠱惑心志皆<lb/>
　　侈費無極工役繁興坐見富强立成耗匱覆轍相<lb/>
　　循良可痛已且濫用者必濫取搜括羨餘網羅市<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-52b"/>
　　貨以充私用者有之好奢者必吝予膏澤不下賞<lb/>
　　賚不行者有之此財用之不可不慎也<lb/>
　　七曰慎舉錯人主之大權莫重於舉錯舉直錯枉<lb/>
　　則民服舉枉錯直則民不服聖人之言萬世之凖<lb/>
　　則也古者爵人於朝與衆共之故用人必采公論<lb/>
　　草野至愚而賢否較然不可欺問有一二聲實不<lb/>
　　符者故國人曰賢猶必加察未有衆論共加指摘<lb/>
　　而可置之上位者也孟子曰國君進賢如不得已<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-53a"/>
　　蓋稍有不慎必至賢否混淆尊卑倒置使海内失<lb/>
　　望即早自覺悟旋加罷斥而轉移之際所傷實多<lb/>
　　此舉錯之不可不慎也<lb/>
　　八曰慎刑獄獄者天下之大命一成而不可易故<lb/>
　　君子尤加慎焉當今刑獄之事可謂至詳至慎無<lb/>
　　復遺議矣然<hi>臣</hi>猶欲獻其愚慮者每嵗閲秋審冊<lb/>
　　罪至死者不下數千其情實而勾决者十不一二<lb/>
　　茍有一綫可生之路無不仰荷天地覆載之仁固<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-53b"/>
　　望斯人之遷善逺罪漸臻圄空刑措之盛也然而<lb/>
　　囹圄之中日積日多勢必填滿獄户治獄之吏不<lb/>
　　無煆煉周内豈能盡雪覆盆<hi>臣</hi>竊謂數赦既非美<lb/>
　　政宜令一二公正大臣清强御史親歴其地清理<lb/>
　　刑獄酌量情罪而入告焉以施法外之仁以布維<lb/>
　　新之化用以明章國憲扶植人倫未必非教化轉<lb/>
　　移之一術也至如刧掠殺盗等類昔人所謂不待<lb/>
　　教而誅者今往往首惡經久逋誅為從輙從寛減<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-54a"/>
　　又豈足以懲奸宄而儆凶頑乎故好生之徳寧失<lb/>
　　不經而除暴安良正非姑息之謂也斯則于至慎<lb/>
　　之中又加慎焉者也<lb/>
　　九曰慎治忽書曰與治同道罔不興與亂同道罔<lb/>
　　不亡治忽之義有明徵矣人主孰不欲治安而往<lb/>
　　往即于危殆者禍生於所忽而患氣積也今天下<lb/>
　　休養百年仁漸義摩兵革偃息洵可謂治且安矣<lb/>
　　然<hi>臣</hi>竊有慮者生齒日繁費用日廣自公卿至于<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-54b"/>
　　士庶鮮不患貧當久安長治太平無事之時而天<lb/>
　　下無寛然有餘之象幸而年榖時熟庶幾小康偶<lb/>
　　或水旱不時即勞補救豈可為萬年經久之計哉<lb/>
　　書所謂慎修而思永者可惕然深思矣事變之來<lb/>
　　每積於忽微而乗於不覺饑寒盗賊天下之患恒<lb/>
　　必由之念綢繆於未雨防禍亂於未萌此治忽之<lb/>
　　㡬不可不慎者也<lb/>
　　十曰慎怠逸書曰君子所其無逸古語曰戰戰栗<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-55a"/>
　　栗日慎一日葢恐勤於初者不免懈於後也近代<lb/>
　　政治之美莫如唐太宗尚有十漸不終之虞其聴<lb/>
　　言納諫為後世所希慕然始而賞諫繼猶樂諫終<lb/>
　　則勉强從諫是知始終如一者難也又云愛民之<lb/>
　　言不絶于口適已之事不忘于心是則表裏如一<lb/>
　　者又難也我<lb/>
皇上天縱聖明孜孜求治宵旰憂勤必期追蹤唐虞三<lb/>
　　代之盛軌漢祖唐宗詎足比方然<hi>臣</hi>竊觀當今治<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-55b"/>
　　象未知視貞觀時逺過與否是以區區之忱願益<lb/>
　　加勉而無怠焉修己之要治人之方雖非固陋所<lb/>
　　能知或足備觀省慎思之一助伏望<lb/>
聖主念微<hi>臣</hi>慺慺之愚衷俯賜采擇焉<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-56a"/>
　　書經<lb/>
　在知人在安民<lb/>
　　　　　　　　　　　　　侍讀<hi>臣</hi>李清植<lb/>
　　傅氏元初曰知人安民千古致治盡此四字<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按君之所治者民也所與共治此民者臣也<lb/>
　　治民之道為養為教甚多端矣而必以安之一言<lb/>
　　為要領有如厚民之生則因其所利而利之而不<lb/>
　　以科禁繁多者妨閭閻之作息此所以耕田鑿井<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-56b"/>
　　而忘帝力也又如正民之徳則率其所性而導之<lb/>
　　而不以文法峻宻者啓官吏之苛繩此所以不識<lb/>
　　不知而順帝則也若後世均輸和買諸法以及一<lb/>
　　切之鈎覈約束其初意本欲以便民也而適以擾<lb/>
　　民則與安民之意異矣其在詩曰誰能亨魚溉之<lb/>
　　釜鬵誰将西歸懐之好音説之者曰凡烹物者水<lb/>
　　火既調則不欲多以匕箸動之而魚為甚為其脆<lb/>
　　疏而易散也故老子曰治大國如烹小鮮西周之<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-57a"/>
　　治蓋如此是以詩人懐之厥後如漢之文帝宋之<lb/>
　　仁宗大抵皆載其清浄民以寧一殆得安民之遺<lb/>
　　意者歟雖然安民之政必得其人而後行茍奉行<lb/>
　　不善縱有良法美意而民不被其澤此臯陶所以<lb/>
　　必先惓惓於知人也夫人不易知知人亦不易然<lb/>
　　考臯陶之言曰亦行有九徳亦言其人有徳乃言<lb/>
　　曰載采采蓋謂人必有徳然後可試之於事以騐<lb/>
　　其才也由此言之則知徳為本而才為末古人所<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-57b"/>
　　以有寧徳勝才毋才勝徳之論也今夫竹有本性<lb/>
　　也然後雖燬而不改其節玉有本質也然後雖碎<lb/>
　　而不易其潔物猶如此而况於人乎是故脊梁不<lb/>
　　竪者必不足與任重也脚跟不牢者必不足與行<lb/>
　　逺也然則論人者若不先原其居心察其行已而<lb/>
　　惟據其辦事以為衡必且以趨承㨗給為佳士以<lb/>
　　矜囂武斷為幹員以用智揣摩為達識以舞文遷<lb/>
　　就為通材風氣所驅遂使人人以圓通為活法以<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-58a"/>
　　軟欵為時宜此人才所由以寖衰風俗所由以日<lb/>
　　下也<hi>臣</hi>嘗紬繹臯陶之兩言竊謂安民之道固必<lb/>
　　以知人者先之而後其政行而知人之道尤必以<lb/>
　　安民者核之而後其人得何者天地之大徳曰生<lb/>
　　聖主之大徳曰仁本天之生行君之仁而致之民<lb/>
　　者則臣也故程子以視民如傷為司牧之要訣王<lb/>
　　旦以民力既竭為救時之名言陸贄以散小儲成<lb/>
　　大儲為經國之至計諸葛亮以一夫失所皆亮之<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-58b"/>
　　罪為鞠躬之藎謀彼數子者皆三代以下之英也<lb/>
　　而以能存此意卓然為一時之名臣然則衡人者<lb/>
　　當知所重矣是故有能以固邦本為己憂以培國<lb/>
　　脉為己責而才猷又足以副之者其上也即使才<lb/>
　　猷雖短而仁心為質正道為坊者猶其次也其或<lb/>
　　旅進旅退而以曲謹自将以小謹自效抑又其次<lb/>
　　也若乃心存朘削利析錙銖而不顧大體不思逺<lb/>
　　猷必非俊乂之選矣夫唐虞之際其官牧皆聖賢<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-59a"/>
　　之侣而百僚師師百工惟時是以康衢之謡擊壤<lb/>
　　之歌熙熙皥皥可謂民安之至矣而臯陶陳謨猶<lb/>
　　諄諄以此為説者良以人存則政舉朝廷正則天<lb/>
　　下治為國之道舍此宜無大焉者也<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-60a"/>
　　書經<lb/>
　在知人在安民<lb/>
　　　　　　　　　　　監察御史<hi>臣</hi>王興吾<lb/>
　　疏人君在於知人善惡擇善而信任之在於能安<lb/>
　　下民為政以安定之也<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按臯陶之言乃古今治道之要而在知人在<lb/>
　　安民又一篇之要也蓋樹后王君公承以大夫師<lb/>
　　長原所以治民故安民為立政之本而安民之政<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-60b"/>
　　必待人以行故知人又為安民之本及禹聞言而<lb/>
　　嘆其事之難美其言之當故臯陶下復言九徳以<lb/>
　　為求賢之準以為必得如此之人而後可以行安<lb/>
　　民之政也夫自陶唐以來賢明之君歴代恒有其<lb/>
　　治功赫濯可傳後世者莫不由於用人之當而人<lb/>
　　才不同或以徳聞或以才著顧人主所用何如而<lb/>
　　治功因之亦異<hi>臣</hi>竊考前事大抵仁主之用人先<lb/>
　　徳而後才英主之用人先才而後徳先徳而後才<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-61a"/>
　　如漢文帝之以厚重少文為主而不喜更張喜事<lb/>
　　之人宋仁宗之裁抑僥倖而朝多善類然其弊或<lb/>
　　至安静有餘振興不足故賈誼有可為嘆息之言<lb/>
　　包拯有無肯出身任事之語先才而後徳如武帝<lb/>
　　之以非常之功必待非常之人而其弊則急功利<lb/>
　　而後仁義以至四海驛騷民生不安者有之惟聖<lb/>
　　主之用人則重徳而必佐之以才取才而必本之<lb/>
　　以徳務使相需以成而不使有所偏重夫是以得<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-61b"/>
　　人而成三代之盛也然知人則哲惟帝其難上以<lb/>
　　實求下以名應茍非實有以考騐之而欲其真實<lb/>
　　無偽也難矣故臯陶不曰用人而直曰知人也<hi>臣</hi>
　　以為安民之要在於舉賢任能而知人之法則在<lb/>
　　於精詳考核試觀於書堯之詢事考言舜之敷奏<lb/>
　　以言明試以功禹之乃言底可績臯之乃言載采<lb/>
　　采此即上古之考核也湯之徳懋懋官功懋懋賞<lb/>
　　武之建官惟賢位事惟能書雖不言商湯考核之<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-62a"/>
　　法而周制司馬論官辨材論定然後官之任官然<lb/>
　　後爵之位定然後禄之則其考辨之嚴可知也至<lb/>
　　三代而下雄才大略之主以信賞必罰驅策羣才<lb/>
　　以成大業者史不絶書然亦莫不考其實得其真<lb/>
　　而後用之其中如唐之太宗宋之太祖身致太平<lb/>
　　人材輩出史稱太宗之謂魏徵用人彌須慎擇宋<lb/>
　　祖之於州郡司牧以下咸躬自引對則其於人亦<lb/>
　　甚審察矣而明之洪武則垂於寶訓曰任以職試<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-62b"/>
　　以事而其人之賢否自見是舍核實之法而欲知<lb/>
　　人其道無由也然大臣之與小臣其地異而其職<lb/>
　　亦異小臣智効一官能効一職其官理其職修則<lb/>
　　其能也其官曠其職廢則其不能也此可以職事<lb/>
　　核之者也大臣則董羣有司以宣布徳意者也有<lb/>
　　表率之責有舉劾之權則當以察吏為職舉能其<lb/>
　　官惟爾之能舉非其人惟爾不任故大臣之賢否<lb/>
　　當自其所舉考之也况乎吏有能而不舉則良吏<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-63a"/>
　　無由激勸或所舉而非賢則不肖得以倖進是大<lb/>
　　臣舉劾之當否乃賢才進退之所係而賢才進退<lb/>
　　又治功隆替之所係也可不重歟是以知人必先<lb/>
　　考核而考核必先於大臣之舉劾始也<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-64a"/>
　　書經<lb/>
　知人則哲能官人安民則恵黎民懐之<lb/>
　　　　　　　　　　　　　編修<hi>臣</hi>曹秀先<lb/>
　　孔安國曰哲智也無所不知故能官人恵愛也愛<lb/>
　　則民歸之<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按帝王之用心以天下為命者也立於億兆<lb/>
　　臣民之上而政教布焉賞罰施焉恩威濟焉必有<lb/>
　　仁智合一之徳而後其權以肅其澤以逮而其治<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-64b"/>
　　以彰知人安民所由尚矣大禹之云知人則哲能<lb/>
　　官人者蓋人固不易知知人亦自不易也人類至<lb/>
　　繁而人性皆善然而善惡有異習始終有殊趨内<lb/>
　　外有二致如下文臯陶所云九徳之目其形跡易<lb/>
　　䝉而真性難掩者皆是也於此而不知則多偏聴<lb/>
　　獨任之私於此而灼知則廣明目達聰之用此所<lb/>
　　謂日月出而物無遺照權衡審而物無遺算也何<lb/>
　　其哲也由是岳牧卿貳任之而稱其職用之而盡<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-65a"/>
　　其材雖門第有所不拘雖資格有所不限而官得<lb/>
　　其人矣反是而懲責及之而貶斥隨之而無匪人<lb/>
　　者即無倖位至若地勢疎逺爵秩卑微或亦不能<lb/>
　　自達但擇所知之人其薦剡而糾罰者知之而寧<lb/>
　　有私意於其間哉大禹之云安民則恵黎民懐之<lb/>
　　者豈不以民罔常懐懐於有仁乎天子作民父母<lb/>
　　四海之蒼生皆大君之赤子也一人之心受其勞<lb/>
　　則萬人之身享其逸也夫帝天之命主於民心如<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-65b"/>
　　下文臯陶所云聰明明畏之㫖可思矣人君奉天<lb/>
　　以子民一夫不獲時予之辜凡如家人婦子日用<lb/>
　　飲食以至疾痛疴癢憂喜悲愉之故悉與聖明懐<lb/>
　　抱息息相關而固結而不可解則所以求盡乎安<lb/>
　　民之事者不一而足在臣工有不能盡喻之淵衷<lb/>
　　在百姓有出於望外之恩澤而如傷者彌殷而痌<lb/>
　　瘝者愈切彼民也尊親同志極之含哺鼓腹戴髙<lb/>
　　履厚而不能一日去諸懐者幾至欲歌欲泣也恵<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-66a"/>
　　之時義大矣哉粤若陶唐之后其仁如天其智如<lb/>
　　神於哲恵乎何難禹以為惟帝其難之者論其心<lb/>
　　也非論其事也論其事則亦已至矣孟子曰堯舜<lb/>
　　之知而不徧物急先務也堯舜之仁不徧愛人急<lb/>
　　親賢也千古帝王之治法洵仁智合一而異世同<lb/>
　　揆者歟<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-67a"/>
　　書經<lb/>
　安民則恵黎民懐之<lb/>
　　　　　　　　　　　　　檢討<hi>臣</hi>郭肇鐄<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按國家久安長治克成磐石之宗者固恃乎<lb/>
　　天心之眷佑祖徳之靈長而尤恃乎人心之蟠結<lb/>
　　聖王知其然也六合為家一物興念兢兢焉務使<lb/>
　　匹夫匹婦無不各得其所而後即安是以恩從祥<lb/>
　　風翺徳與和氣游光天之下至於海隅蒼生咸喁<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-67b"/>
　　然而致其尊親之戴此邦基之所以鞏固而洪化<lb/>
　　之所以郅隆也今夫人情莫不欲安也審矣豐穰<lb/>
　　聴之於天衍沃憑之於地和甘俟之於時至若召<lb/>
　　好而去惡圖易而思艱則唯屬之於君是知君人<lb/>
　　者天下依以託命者也於此而求所以安之或暑<lb/>
　　雨祁寒之不無怨咨也或金穰木饑之不無偏值<lb/>
　　也彼氓庶之延頸舉踵者方不勝㢘逺堂髙之慮<lb/>
　　而聖人已切切計之其大焉者則財成天地之道<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-68a"/>
　　輔相天地之宜以左右民次之則興井牧慎封圻<lb/>
　　阜財求利器用凡自發號施令以及分職任官擘<lb/>
　　畫經營莫不與小民之身家隐然關注求之極其<lb/>
　　誠施之得其當行之欲其永逺而可遵洎乎闓澤<lb/>
　　㴻濡人有充然之樂而聖人之求寧求莫者尚殷<lb/>
　　殷而不去於懐也以此言恵恵莫大矣若是者葢<lb/>
　　仰體乎上天生民立君之意以副作民父母之心<lb/>
　　使之免於阽危而登諸袵席非謂其望恩倖澤者<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-68b"/>
　　可以干譽而市名也然民之身被而生其感者又<lb/>
　　奚煩召致哉沐浴膏澤咏歌勤苦則百世之仁也<lb/>
　　化溢四表横被無窮則覆露之徳也萬物熙熙懐<lb/>
　　而慕思則頌聲之所以作也其在禮記緇衣之篇<lb/>
　　曰君民者子以愛之則民親之易卦益之九五有<lb/>
　　孚恵心勿問元吉有孚恵我徳象曰有孚恵心勿<lb/>
　　問之矣恵我徳大得志也上下感應之機其不然<lb/>
　　乎其不然乎由此觀之羣黎不難徧徳體仁斯以<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-69a"/>
　　長人是以聖王之在上也勤恤民隐顧畏民碞登<lb/>
　　以春臺而荷以帡幪迨至仁洽道豐六合殷昌自<lb/>
　　别聲被色之倫以及跂行喙息之屬罔不涵濡聖<lb/>
　　澤而優游太平一時之蹈徳咏仁者方且採入風<lb/>
　　詩而被之琴管豈非大化之極軌也哉然則禹之<lb/>
　　所云安民則恵黎民懐之者亦可以識致治之樞<lb/>
　　紐矣<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-70a"/>
　　書經<lb/>
　寛而栗柔而立愿而恭亂而敬擾而毅直而温簡而<lb/>
　㢘剛而塞彊而義彰厥有常吉哉<lb/>
　　　　　　　　　　　監察御史<hi>臣</hi>趙青藜<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按人受天地之中無不善也無不全也無稍<lb/>
　　間隙而與生俱生也乃拘於氣禀染於習俗遂不<lb/>
　　能無毗隂毗陽之異此南方含忍為强北方果敢<lb/>
　　為强易所謂仁者見仁知者見知百姓日用而不<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-70b"/>
　　知者也聖人知其然為之建學立師陽以舒之隂<lb/>
　　以斂之柔克剛克以長養而造就之使矯其偏歸<lb/>
　　於大中則範圍曲成之道不茍矣蔡沈集傳以臯<lb/>
　　陶列九徳之目故謂九者皆指其成徳之自然非<lb/>
　　以彼濟此之謂而要其成徳伊始夫豈無所用力<lb/>
　　哉設無所用力而任其質之一偏往而不反則寛<lb/>
　　失之縱柔失之懦愿失之野亂失之過輕擾失之<lb/>
　　無斷直失於不能容簡失於多所畧剛失於上氣<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-71a"/>
　　而好争彊失於執己而不化質之美也適以益厥<lb/>
　　蔽矣其曷克成乃徳故朱子語類謂寛而栗柔而<lb/>
　　立便是教人變化氣質處葢原始之論與集傳殆<lb/>
　　互相發乎然是九徳備矣無偏倚矣而或作或輟<lb/>
　　猶未足以為吉也故君子之為學必期之以深造<lb/>
　　而國君之進賢必慎之以如不得已學記一年視<lb/>
　　離經辨志三年視敬業樂羣五年視博習親師七<lb/>
　　年視論學取友九年知類通達强立而不反深造<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-71b"/>
　　之謂也不反則有常矣王制命鄉論秀士升之司<lb/>
　　徒司徒論選士之秀者而升之學大樂正論造士<lb/>
　　之秀者以告於王而升諸司馬司馬辨論官材論<lb/>
　　進士之賢者以告於王而定其論論定然後官之<lb/>
　　任官然後爵之位定然後禄之此遲之久而又久<lb/>
　　者何大不得已於斯也而人之縁情飾貌得以僥<lb/>
　　倖而進者亦己寡矣是故九徳知人之目而有常<lb/>
　　又知人之要也林氏之奇曰如霍光可謂有濟亂<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-72a"/>
　　才而其在帝左右小心謹徳未嘗有過是其能亂<lb/>
　　而敬其出入殿門進止有常處郎僕射竊識視之<lb/>
　　不失尺寸者二十餘年此其亂而敬之有常武帝<lb/>
　　以是知其可用卒能擁昭立宣不負社稷之寄彼<lb/>
　　於九徳之一能守有常其成效已如此然則九徳<lb/>
　　固不必求其備也但求其有常焉可耳唐虞三載<lb/>
　　考績三考黜陟幽明葢九年以觀其深矣若夫取<lb/>
　　之俄頃而不次擢之曰吾以御特達士此英主之<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-72b"/>
　　雄略或然而非古也<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-73a"/>
　　書經<lb/>
　兢兢業業一日二日萬幾<lb/>
　　　　　　　　　　　　　編修<hi>臣</hi>杭世駿<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按治道有汚隆王化有逺近皆决於王心之<lb/>
　　疎宻而已易云幾者動之微樞機之所以發善惡<lb/>
　　之所以分吉凶之所以兆莫不循是以之乎彰顯<lb/>
　　焉故云知逺之近知風之自知微之顯可與入徳<lb/>
　　葢言幾也後世言治者昧於其幾而第言有萬則<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-73b"/>
　　萬幾二字宜若為有天下者之恒言而不知人君<lb/>
　　於此不可不明察其微而慎持其隙也葢幾有萬<lb/>
　　則其彰顯者不止於萬可知矣一日二日而有萬<lb/>
　　幾則期月旬朔之間不止於萬幾又可知矣一幾<lb/>
　　之不慎則一事叢其弊一方受其害猝至雜投其<lb/>
　　忽不及謀者必衆待其不及謀而思補救之何如<lb/>
　　先其未及發而豫籌之乎我<lb/>
皇上秉神聖之資勵精圖治朝乾夕惕即以之希踪三<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-74a"/>
　　代盛王豈有不及然<hi>臣</hi>竊觀今日之治理其美者<lb/>
　　僅僅如漢之文景唐之貞觀開元宋之淳化嘉祐<lb/>
　　而止甚且尚有不及焉者何也則以仁心仁聞能<lb/>
　　設誠而致行之者之難也夫有仁心仁聞而苦於<lb/>
　　設誠而致行之者之難此其間有幾焉葢辨之不<lb/>
　　可不早辨也臣聞天之生聖人之材甚吝而人之<lb/>
　　值聖人之時甚難聖人以天地父母為心愚<hi>臣</hi>即<lb/>
　　以堯舜吾君為責伏願<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-74b"/>
皇上於深居淵黙之時隨事審其幾微行政或恐未當<lb/>
　　於天心用人或恐未慊於衆望讒夫女謁未必有<lb/>
　　内寵近侍恩澤或恐其踰制瓊宫璇室未必盛巖<lb/>
　　居川觀廵遊或恐其過時窮邊征戍宜時恤其饑<lb/>
　　寒閭巷惸嫠宜周知其疾苦有一夫不獲若已納<lb/>
　　隍之心有萬方有罪罪在朕躬之念夫然後坐明<lb/>
　　堂而出治風動從欲之休不難再見於今日矣<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-75a"/>
　　書經<lb/>
　天工人其代之<lb/>
　　　　　　　　　　　　　檢討<hi>臣</hi>齊召南<lb/>
　　孔安國曰人代天理官不可以天官私非其人<lb/>
　　王肅曰天不自下治之故人代天居之不可不得<lb/>
　　其人也<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按自古帝王代天理物未有不奉若天道以<lb/>
　　為兢兢業業者也惟天聰明惟聖時憲凡天之事<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-75b"/>
　　皆君之事特以事非一端君不能獨理也於是立<lb/>
　　百官以司其職選衆賢以任其官簡之升之命之<lb/>
　　糾之告戒之董正之使人無曠官官無曠事以共<lb/>
　　收其功如天之積三十日而成月積三月而成時<lb/>
　　積四時十有二月而成嵗夫然後可以於天無負<lb/>
　　粤稽上古建雲龍火鳥之名顓帝立重黎南北之<lb/>
　　正莫不直以四時之吏五行之佐目其羣臣此帝<lb/>
　　堯咨羲和以熙庶績帝舜命二十二人以亮天工<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-76a"/>
　　所為諄諄致意者也後世言天官者自垣階将相<lb/>
　　左右丞輔以及中外布列皆直以人官上名星辰<lb/>
　　而史䇿所傳如郎官上應列宿尚書為天北斗宰<lb/>
　　相取象三台亦皆實有其理而不可誣然則上古<lb/>
　　之世水官修而龍可以擾火官修而鳳凰可以致<lb/>
　　極於五行順序萬物遂長人氣和平風雨時節災<lb/>
　　沴不作休祥凝集皆自然之騐必至之符豈虚語<lb/>
　　乎哉周官以隂陽歸三公以天地春夏秋冬配六<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-76b"/>
　　卿洪範以嵗月日分屬之王及卿士師尹君者代<lb/>
　　天而總百工之臣者也臣者代天而分百工之事<lb/>
　　者也臣之爵禄雖詔於君而位曰天位職曰天職<lb/>
　　明位與職皆出於天非帝王之所得私故所用者<lb/>
　　必皆其足以代之之人所圖者必皆其有以代之<lb/>
　　之實人非俊乂雖親近不以授官人果賢才雖疎<lb/>
　　逺必以任職凡其為官擇人以實朝廷以親百姓<lb/>
　　至公至嚴至重至慎求不拂乎天之聰明而已臯<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-77a"/>
　　陶告禹曰天工人代而先之以無曠庶官㫖哉言<lb/>
　　乎夫庶官之曠非官之不備其數也亦非庶官之<lb/>
　　盡縱欲敗度置其職於不問也惟是人非六徳三<lb/>
　　徳之選徳非彰厥有常之吉容身持禄小大相師<lb/>
　　以趨承唯諾為協恭以引嫌推避為和衷官有人<lb/>
　　而如無人人在職而且廢職此臯陶之所為深戒<lb/>
　　者也伊尹有言任官惟賢才左右惟其人傅説有<lb/>
　　言官不及私昵惟其能爵罔及惡徳惟其賢即無<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-77b"/>
　　曠庶官之説也夫周公言三宅三俊之克宅克俊<lb/>
　　於有夏則曰籲俊尊上帝於成湯則曰陟丕釐上<lb/>
　　帝之耿命於文王武王則曰敬事上帝即天工人<lb/>
　　代之説也夫<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-78a"/>
　　書經<lb/>
　予決九川距四海濬畎澮距川<lb/>
　　　　　　　　　　　　右中允<hi>臣</hi>任啓運<lb/>
　　司馬遷曰九川弱水黑水河漢江沇淮渭洛也<lb/>
　　蔡沈曰九川九州之川也<lb/>
　　孔頴達曰川既入海然後澮得入川<lb/>
　　林之奇曰自畎而之遂自遂而之溝自溝而之洫<lb/>
　　自洫而之澮自澮而之川自川而之海<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-78b"/>
　　申時行曰先川而後畎澮除天下之害先大而後<lb/>
　　小也<lb/>
　　王樵曰畎澮田間水道旱則藉其容水潦則欲其<lb/>
　　洩水畎澮以川為脉絡川以海為都歸旱而川不<lb/>
　　入潦而畎澮不出皆田之患而川不距海則有侵<lb/>
　　畎澮之分犯陵陸之位者矣<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按振古以來治水之功莫髙於禹提治水之<lb/>
　　要亦莫該於禹禹言決九川距海濬畎澮距川莫<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-79a"/>
　　細於畎澮莫鉅於海畎澮以分而容之海以合而<lb/>
　　洩之此古今治水之大法貫大小而一之者也後<lb/>
　　人之治水止治川而已矣夫天下之大川九而荆<lb/>
　　揚莫大於江冀兖莫大於河荆揚本澤國支流之<lb/>
　　分散者多故屢朝之治水不治江而専治河今之<lb/>
　　河道雖與古異然自黄河決而南注而永定河合<lb/>
　　恒衛諸水猶古之北河也謀治河而不於海謀所<lb/>
　　以洩則河不治不於畎澮謀所以容則河亦不治<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-79b"/>
　　今之謀所洩所容者亦有之矣或曰是當濬海口<lb/>
　　以為洩或又尼之曰吾嘗視海口未嘗不駛行也<lb/>
　　何待濬或曰是當擇下地鑿一渠以為容或又尼<lb/>
　　之曰所鑿之地不過方一二十里何能容是數說<lb/>
　　者徒為道旁之築而河臣又時去時來不能堅持<lb/>
　　一説以見其效之成<hi>臣</hi>以為此皆其任未専其見<lb/>
　　未確之故也而求其見之確又莫若任之専唐虞<lb/>
　　之治水不勝任則鯀殛焉勝任則禹興焉其任専<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-80a"/>
　　也禹之治水先以導山身歴其地使源流分合之<lb/>
　　故皆瞭然心目之間而後導川從之其見確也今<lb/>
　　考之禹貢冀兖接壤而冀之賦上上兖之賦下下<lb/>
　　若是懸殊者蓋兖為河之下流海口之洩在此則<lb/>
　　多虚其地以與水故出賦者少冀為帝都之域畎<lb/>
　　澮之盡力皆在此故田治而民之出賦者多此所<lb/>
　　洩者廣而所容者多之明騐也要其治水之法所<lb/>
　　為曲折而詳備者則莫如濬畎澮距川之一言蓋<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-80b"/>
　　畎澮之必濬有定理而畎澮之因地無定形後儒<lb/>
　　泥古者不明地勢畫為溝洫之圖整如碁局曰此<lb/>
　　古溝洫法也然天下必無千里正方之地是溝洫<lb/>
　　非特今不可行即古亦不可行矣徇今者曰今之<lb/>
　　北地土鬆易圮而沙晦易湮必不可為溝洫也審<lb/>
　　如是則冀州為唐虞夏殷王畿之地禹之盡力於<lb/>
　　溝洫莫備於此而曰不可溝洫豈古聖之書盡為<lb/>
　　妄説乎臣竊以為論水之所洩所受皆當量川之<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-81a"/>
　　長短大小而為之謀川之所受者積數千里則非<lb/>
　　百里之口不足以洩所受者積數百里亦非數十<lb/>
　　里之口不足以洩今之海口果足以洩乎平居無<lb/>
　　事而往過之誠駛流也水潦驟至百川沸騰則不<lb/>
　　足洩而内潰矣知區區海口之不足以洩則鑿一<lb/>
　　二十里之渠之不可容亦斷可知矣古人畎澮之<lb/>
　　制大率略於南而詳於北非略南也南為澤國無<lb/>
　　地不足以容故無大潰決即今江南之圍田四周<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-81b"/>
　　之外皆大川田本與水平農民築土為之埂其址<lb/>
　　廣五六丈其髙可六七尺小水至其埂足以禦而<lb/>
　　年豐大水至其埂不足以禦而破者或半非常大<lb/>
　　水駕髙於埂田乃盡沒然猶有沒田無溺民為其<lb/>
　　埂猶足以支吾不能一日盡破而遷於髙阜以相<lb/>
　　保也其最髙之地或數里數十里川澤之灌所不<lb/>
　　及民自以工力鑿地為塘夫鑿地為塘其糧歴年<lb/>
　　賠納而民甘心為之且費財費力而為之者一畝<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-82a"/>
　　之塘足以濟五畝之稼亢旱有備而不至全荒則<lb/>
　　所賠者少而所救者多也今宜略仿此制募江南<lb/>
　　之精於農事者聴自為之而因以教人其地卑下<lb/>
　　者使仿圍田法掘地以為溝渠所掘之土即以為<lb/>
　　四周之埂其地髙旱者使如開塘法凡所開之溝<lb/>
　　塘皆永捐其賦即其中有魚蒲蓮芡之利亦聴其<lb/>
　　自入而無所取焉凡溝洫之廣狹連斷埂圍之大<lb/>
　　小髙庳皆聴民自為而不限以成法其所成之田<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-82b"/>
　　畀為世業即後有倍入亦但如定賦而無所增加<lb/>
　　人見溝塘之利則從而效之者必漸多而南方治<lb/>
　　田之法漸及於北禹所謂濬畎澮距川者古人治<lb/>
　　川之法亦行於今矣如是則於國帑無大費其可<lb/>
　　行一也民之生計必日饒其可行二也川水永無<lb/>
　　潰决之害其可行三也此謀川之大計而亦謀國<lb/>
　　之大計也然非得實心為民為國不辭謗不避難<lb/>
　　歴時久而深知地理者不能總其綱此又存乎朝<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-83a"/>
　　廷之専任不攝官不掣肘俾日歴其地與農夫野<lb/>
　　老反覆諏咨相度數千萬里從横地勢皆瞭然於<lb/>
　　心目而後舉而措之百年必世之功可立成也<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-84a"/>
　　書經<lb/>
　禹曰都帝慎乃在位帝曰俞禹曰安汝止惟幾惟康<lb/>
　其弼直惟動丕應徯志以昭受上帝天其申命用休<lb/>
　帝曰吁臣哉鄰哉鄰哉臣哉禹曰俞<lb/>
　　　　　　　　　　　　給事中<hi>臣</hi>馬宏琦<lb/>
　　蔡沈註曰禹既嘆美又特稱帝以告之所以起其<lb/>
　　聴也慎乃在位者謹其在天子之位也天位惟艱<lb/>
　　一念不謹或以貽四海之憂一日不謹或以致千<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-84b"/>
　　百年之患帝深然之而禹又推其所以謹在位之<lb/>
　　意如下文所云也止者心之所止也人心之靈事<lb/>
　　事物物莫不各有至善之所而不可遷者人惟私<lb/>
　　欲之念動揺其中始有昧於理而不得其所止者<lb/>
　　安之云者順適乎道心之正而不陷於人欲之危<lb/>
　　動静云為各得其當而無有止而不得其止者惟<lb/>
　　幾所以審其事之發惟康所以省其事之安至於<lb/>
　　左右輔弼之臣又皆盡其繩愆糾繆之職内外交<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-85a"/>
　　修無有不至若是則是惟無作作則天下無不丕<lb/>
　　應固有先意而徯我者以是昭受於天天豈不重<lb/>
　　命而用休美乎帝深感禹弼直之語故曰吁臣哉<lb/>
　　鄰哉鄰哉臣哉反覆嘆詠以見弼直之義如此其<lb/>
　　重而不可忽禹即俞而然之也<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按唐虞之治千古言郅隆者咸首推焉及觀<lb/>
　　於書而知當日君臣動色相戒如此其肫誠而切<lb/>
　　直也蓋天理人欲之去留心術於以别誠偽而政<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-85b"/>
　　事於以分治忽理易亡而難存欲易滋而難遏或<lb/>
　　因循於積習或萌動於隐微或惑亂於聴聞或牽<lb/>
　　制於情愛所存所發乖於至善内之不能修身齊<lb/>
　　家外之即無以治國平天下是止不可以不安也<lb/>
　　然止之所在非辨之至明不能折衷於至當非行<lb/>
　　之至健不能確守於不遷又必由勉强以幾純熟<lb/>
　　積倉猝以至從容至於動静云為各當於理而無<lb/>
　　有止而不得其所者而後為安止則安止為最難<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-86a"/>
　　故禹未曰安汝止而先之曰慎乃在位是由慎得<lb/>
　　安未有安止而不本於慎者註云一念不謹或以<lb/>
　　貽四海之憂一日不謹或以致千百年之患一念<lb/>
　　至微而關乎四海一日至暫而關乎千百年其發<lb/>
　　明不可不慎之意誠為竦切茍非事無分於大小<lb/>
　　時無分於久暫莫不如臨深淵如履薄冰如朽索<lb/>
　　之馭六馬曷能事事物物咸順適乎道心之正而<lb/>
　　不䧟於人欲之危臯陶曰兢兢業業一日二日萬<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-86b"/>
　　幾正與此意互相發也禹既曰安汝止惟幾惟康<lb/>
　　而即繼之曰其弼直是有聖君在上端有賴於良<lb/>
　　臣之光輔也蓋人君臨御六合用人行政機務至<lb/>
　　繁必為臣者本純懿之修篤公忠之志左右贊襄<lb/>
　　隨時啟沃以匡其所不逮而人君亦必坦懐以任<lb/>
　　之虚中以聴之然後可以釐百工而熙庶績葢依<lb/>
　　古以來未聞上有敬慎之君下無弼直之臣而可<lb/>
　　以成盛治者孟子曰責難於君謂之恭陳善閉邪<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-87a"/>
　　謂之敬觀禹之所以陳善而責難於帝者如此帝<lb/>
　　即深感其言而發臣鄰之論君臣交儆直言無怫<lb/>
　　是則中天之盛所以敬天勤民之本端在乎此而<lb/>
　　民之丕應徯志天之申命用休豈倖致哉<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-88a"/>
　　書經<lb/>
　禹曰都帝慎乃在位帝曰俞禹曰安汝止惟幾惟康<lb/>
　其弼直惟動丕應徯志以昭受上帝天其申命用休<lb/>
　　　　　　　　　　　　　檢討<hi>臣</hi>陳兆崙<lb/>
　　蔡沈曰止者心之所止也人心之靈事事物物莫<lb/>
　　不各有至善之所而不可遷者人惟私欲之念動<lb/>
　　揺其中始有昧於理而不得其所止者安之云者<lb/>
　　順適乎道心之正而不陷於人欲之危動静云為<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-88b"/>
　　各得其當而無有止而不得其止者惟幾所以審<lb/>
　　其事之發惟康所以省其事之安至於左右輔弼<lb/>
　　之臣又皆盡其繩愆糾繆之道内外交修無有不<lb/>
　　至若是是惟無作作則天下無不丕應固有先意<lb/>
　　而徯我者以是昭受於天豈不重命而用休美乎<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按此禹陳保治之道至深切也曰止曰安止<lb/>
　　可謂極簡約矣而天人之應舉在乎此然則一日<lb/>
　　二日萬幾必得所為極簡約者而守之然後可以<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-89a"/>
　　慎始慮終而登上理也蔡氏解安止謂順適乎道<lb/>
　　心之正而不陷於人欲之危是矣顧此苐學者熟<lb/>
　　聞之語且帝王之道更宜推而衍之以求其大者<lb/>
　　泛作道學常談恐未得其領要也葢此安止是𦂳<lb/>
　　承慎乃在位而言須𦂳貼在位講惟在位而後知<lb/>
　　為君之難惟知為君之難而後知安止之難何也<lb/>
　　如平時欲行仁行義見道極確而臨事或不無遲<lb/>
　　疑平時欲希堯希舜取法極正而臨事或不無遷<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-89b"/>
　　就此非其初心之所欲而事勢廹之也何謂事勢<lb/>
　　廹之葢在位則知時地不同古制有不可行於今<lb/>
　　者而遂謂宜叅用功利以濟之矣在位則知情偽<lb/>
　　不一古道有不可行於今者而遂謂宜雜用機權<lb/>
　　以馭之矣如是則時務之見擾擾於中而初心之<lb/>
　　所持者不固漢唐以下代有英君誼主而治不登<lb/>
　　於唐虞三代之隆正坐此也豈惟陷於人欲之危<lb/>
　　為足戒哉夫事物之變態古今所恒有也天下之<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-90a"/>
　　公理帝王所不能易也三代之治遞有變通亦遞<lb/>
　　相祖述貴持其大端師其美意未有可出此而入<lb/>
　　彼者若乃功利之效較仁義為速而其弊至争民<lb/>
　　施奪機權之用視堯舜為勞而其弊至上下相䝉<lb/>
　　聖人知為君之難而揺惑之易故曰安汝止曰敬<lb/>
　　作所此皆憂惕之辭貞固之意也且夫止者人心<lb/>
　　之不言而同然者也人心之同然即天下之公理<lb/>
　　而天之所以與我者故曰徯志曰申命得乎所同<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-90b"/>
　　然而天人胥應之矣明乎此止之非迂濶而必有<lb/>
　　其騐也明乎此安止之非一切茍且之計而久安<lb/>
　　長治之原也故<hi>臣</hi>愚以為保治之道惟此為至深<lb/>
　　且切也然而既曰安止又曰其弼直者何也輔弼<lb/>
　　之臣君心所恃以决疑信也直亮之節天下所恃<lb/>
　　以陳疾苦也能堅人主之所信而因以宣上徳而<lb/>
　　達下情此禹所以自期也夫天之生聖人非偶然<lb/>
　　也天生聖人而得良弼非偶然也彼君若臣者亦<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-91a"/>
　　自知其非偶然也而慎始慮終交相儆勉以成重<lb/>
　　華協帝之治猗歟盛哉明乎安止之義即舜禹可<lb/>
　　學而至也<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-92a"/>
　　書經<lb/>
　禹曰都帝慎乃在位帝曰俞禹曰安汝止惟幾惟康<lb/>
　　　　　　　　　　　監察御史<hi>臣</hi>張孝挰<lb/>
　　宋蔡沈曰天位惟艱一念不謹或以貽四海之憂<lb/>
　　一日不謹或以致千百年之患帝深然之而禹又<lb/>
　　推其所以謹在位之意曰安汝止也止者心之所<lb/>
　　止也安之云者順適乎道心之正而不陷於人欲<lb/>
　　之危也惟幾所以審其事之發惟康所以省其事<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-92b"/>
　　之安<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按此正孜孜保治之事也禹終述孜孜之意<lb/>
　　而嘆美之而又推原其所以保守天位者而本之<lb/>
　　於慎也慎也者敬之謂也必敬以直内而後事無<lb/>
　　不宜必敬以静存而後動無不當然則安汝止者<lb/>
　　正慎乃在位之事而惟幾惟康者又止之所以能<lb/>
　　安者也幾者動之微動者幾之著方其静而未動<lb/>
　　也未有幾也幾既動而事始萌由是漸見於形象<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-93a"/>
　　而事成焉茍於幾微之初不知所審而欲其事為<lb/>
　　之著得以無過難矣由是言之惟幾者又惟康之<lb/>
　　本也人君慎其在位而必欲得其庶事之康非審<lb/>
　　於事幾發動之初曷由得之哉<hi>臣</hi>嘗以是反覆於<lb/>
　　聖學相傳帝王授受之㫖而知言雖不同推求其<lb/>
　　義則同歸於敬而已何則所謂幾康者謂念必慎<lb/>
　　其所發事必求其所安非主敬而能如是乎即唐<lb/>
　　虞之執中必先辨乎人心道心之介而人心道心<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-93b"/>
　　非敬不能定其衡也伊尹所謂一徳者心一於善<lb/>
　　而無他念以雜之即朱子所謂不貳以二不參以<lb/>
　　三者也敬故也夫子存誠之説大要即一徳之義<lb/>
　　而其功不離乎慎獨者亦敬也啟之嗣位也能敬<lb/>
　　承繼禹之道殷王中宗嚴恭寅畏其在髙宗恭黙<lb/>
　　思道成王不敢康夙夜基命宥密凡此皆敬也所<lb/>
　　以丹書之訓首曰敬勝尚書開卷即以欽之一字<lb/>
　　為言易於乾之九三則曰日乾夕惕禮經一書特<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-94a"/>
　　冠之以毋不敬甚矣千古聖學未有不同歸於敬<lb/>
　　者也然則慎位幾康之説禹直上接二帝傳心之<lb/>
　　典法而開後世帝王修己治人之要道歟<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-95a"/>
　　書經<lb/>
　禹曰都帝慎乃在位<lb/>
　　　　　　　　　　　　侍講學士<hi>臣</hi>龔渤<lb/>
　　蔡沈曰禹既嘆美又特稱帝以告之所以起其聴<lb/>
　　也慎乃在位者謹其在天子之位也天位惟艱一<lb/>
　　念不謹或以貽四海之憂一日不謹或以致千百<lb/>
　　年之患<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按天子者受命於天者也受命於天而在位<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-95b"/>
　　此位乃天位也當其亶聰明錫智勇聖神文武備<lb/>
　　於一身及其敷政教統臣民治亂安危基於宥密<lb/>
　　故雖極保佑申命之隆而凡位中所當為所當盡<lb/>
　　者天已謝其權於天子而不與是天設此位以待<lb/>
　　人君原非處以至尊聴其優游而玩愒蓋欲責以<lb/>
　　至重令其惕厲而憂勤在位之不可不慎也明矣<lb/>
　　所以眷命逾厚則勞瘁靡窮篤祜益深則責望彌<lb/>
　　切天雖不言而不啻其明言之者位有攸歸政無<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-96a"/>
　　旁貸也惟慎而不忽敬聰明亦凛明畏謹明旦尤<lb/>
　　勅時幾一念将萌嚴理欲之介一行未見慎邪正<lb/>
　　之防不敢出位以求斂之又斂惟期當位以處存<lb/>
　　之又存故道心為主而人心退聴天理無間而私<lb/>
　　欲?消内重者外自輕源清者流自潔永保天命<lb/>
　　長荷天休居天位而位尊治天事而事治子天民<lb/>
　　而民安其理不介而孚矣<hi>臣</hi>本庸愚就慎位中敬<lb/>
　　箴十事其敬天曰勿謂天髙陟降在兹峻命不易<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-96b"/>
　　永言配之欽崇奉若戰兢自持曰明曰旦惟幾惟<lb/>
　　時君心主敬作聖始基其法古曰堯明峻徳舜執<lb/>
　　厥中禹湯文武聖敬皆同載稽典籍垂訓無窮匪<lb/>
　　古是則何所折衷君曰念哉責在朕躬其勤政曰<lb/>
　　書陳無逸食亦不遑乾行至健莊敬日强兢兢業<lb/>
　　業猶恐或荒矧敢自暇而為其亡體天之道作極<lb/>
　　惟皇其用賢曰惟賢輔治欲治求賢闢門籲俊典<lb/>
　　册昭然三徳六徳日嚴日宣其難其慎無頗無偏<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-97a"/>
　　克知灼見審擇居先其求言曰天子穆穆髙拱深<lb/>
　　宫安危利病匪言弗通在昔古帝明達為公惟耳<lb/>
　　司聴惟聴思聰廣收博採以亮天工其納諫曰言<lb/>
　　不逆耳不能動聴言而逆耳冀納明廷利行利病<lb/>
　　列於几屏所以禹拜至今為刑豈伊言者昧厥虚<lb/>
　　靈其防欲曰不邇不殖大徳懋昭正心誠意私欲<lb/>
　　?消危從安伏損自滿招道在克己持盈戒驕防<lb/>
　　於未萌永絶根苗其戒滿曰如彼滄海納不見盈<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-97b"/>
　　如彼天地覆載難名久於其道天下化成豈容滿<lb/>
　　假使驕泰生緝熙敬止聖學光明其保治曰粤稽<lb/>
　　帝世喜起明良乃賡載歌交儆無忘元首勅命股<lb/>
　　肱贊襄思日孜孜保治悠長從欲風動亘古彌光<lb/>
　　其謹終曰謹終如始乃克有終至誠無息與天同<lb/>
　　功純亦不已廣運淵衷粹然至善萬理流通持之<lb/>
　　又久清明在躬<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-98a"/>
　　書經<lb/>
　禹曰安汝止惟幾惟康其弼直惟動丕應徯志以昭<lb/>
　受上帝天其申命用休<lb/>
　　　　　　　　　　　監察御史<hi>臣</hi>陳髙翔<lb/>
　　蔡氏沈曰止者心之所止也安之云者順適乎道<lb/>
　　心之正而不陷乎人欲之危動静云為各得其當<lb/>
　　而無有止而不得其止者惟幾所以審其事之發<lb/>
　　惟康所以省其事之安至於左右輔弼之臣又皆<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-98b"/>
　　盡其繩愆糾繆之職内外交修無有不至若是則<lb/>
　　是惟無作作則天下無不丕應固有先意而徯我<lb/>
　　者以是昭受於天豈不重命而用休美乎<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按天道流行而賦於物莫不有其一定而不<lb/>
　　可易者謂之止自古聖賢因物付物事之未來無<lb/>
　　将迎之私事之既往無繫累之病故曰艮其止止<lb/>
　　其所也止其所則内不見己外不見人動静如一<lb/>
　　而性定是安止之説也顧論其體以主静為功而<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-99a"/>
　　論其用以慎動為要幾者動之微而善惡吉凶之<lb/>
　　先見者也故必謹之於此而由此而精之以至於<lb/>
　　應物之處無少差謬則謂之康康者理得而心安<lb/>
　　蓋事適其宜而物協其則也如是則在我者既無<lb/>
　　不盡矣而望道未見之心猶恐或失之故遍咨之<lb/>
　　左右博稽之羣工必使各伸己見而後已夫然故<lb/>
　　出務揆幾發號施令皆合民心而民無不應且合<lb/>
　　民心即克享天心而自天申之何疑焉獨是君茍<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-99b"/>
　　安止矣又何藉乎臣下之弼直而禹必兢兢言之<lb/>
　　者誠見夫中無定體善無常主非審異無以致其<lb/>
　　同非執兩無以用其中必合乎人心之同然乃得<lb/>
　　乎天理之本然此聖如堯舜所以咨岳詢牧望其<lb/>
　　繩愆糾繆而舍己以從人也三代而後人君非必<lb/>
　　盡能安止而茍虚心善下從諫如流則其時之政<lb/>
　　事必有可觀者如漢文帝天資謙讓郎從官上書<lb/>
　　疏止輦受言唐太宗嘉魏徵之忠讜馬周之鯁亮<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-100a"/>
　　孜孜延訪常若不及故後之論治者每推漢唐而<lb/>
　　首二君豈非能受諫之故歟又况大有為之君清<lb/>
　　明在躬仁心為質推誠以馭下正己以率物又復<lb/>
　　廣開言路奨許正直面䛕之言雖悦耳而必黜苦<lb/>
　　口之箴雖逆志而必納又何患舉事之不下協乎<lb/>
　　輿情而上當乎天心者哉<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-101a"/>
　　書經<lb/>
　安汝止惟幾惟康其弼直惟動丕應徯志以昭受上<lb/>
　帝天其申命用休<lb/>
　　　　　　　　　　　監察御史<hi>臣</hi>周人驥<lb/>
　　林氏之奇曰大學曰知止而后有定人能安其所<lb/>
　　止則意誠心正舉天下之物曾不足以動其心如<lb/>
　　是則寂然不動感而遂通天下之故矣惟幾惟康<lb/>
　　其弼直言能安止矣又盡此三者然後有以盡夫<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-101b"/>
　　慎乃在位之道也<lb/>
　　陳氏櫟曰安汝所當止静也幾者動之微動者幾<lb/>
　　之著静而知幾以圖康又得直臣弼之則下應人<lb/>
　　心上當天心矣<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按人君以一身繫天人之重所以下孚民情<lb/>
　　上通帝謂者存乎心而所以經緯萬端宰制羣動<lb/>
　　者恃乎理凡理之至當恰好無過不及處是之謂<lb/>
　　止顧理散見於事而實以心為樞紐必心純乎理<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-102a"/>
　　當萬感俱寂時此心如鑑之空如衡之平渾然惺<lb/>
　　然一無偏倚然後事至物來能灼見其理之所在<lb/>
　　而因物以付油然順應罔不各得其宜如是者謂<lb/>
　　之曰安然則止之云者即堯舜相傳之中也安之<lb/>
　　云者亦即所謂危微精一之㫖也安汝止三字固<lb/>
　　合内外貫動静徹始終而言其於聖功王道已總<lb/>
　　括無遺矣而下又言惟幾惟康其弼直三層者葢<lb/>
　　天下事理萬變無窮未事之前固須時時體認而<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-102b"/>
　　事之初來必審之而後是非可否不致誤於所從<lb/>
　　故曰惟幾事之既至必省之而後委婉曲折細密<lb/>
　　周到不留幾微之憾故曰惟康而又恐一人所見<lb/>
　　或偏所處未當必有左右之臣糾繩匡救於其際<lb/>
　　政治乃盡善而無弊故曰其弼直凡此皆以申明<lb/>
　　安汝止三字之義也林氏之説與集傳意義脗合<lb/>
　　陳氏謂安汝止為静夫聖學動静合一不偏言静<lb/>
　　且静而知幾以圖康一語於經文界劃亦欠分曉<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-103a"/>
　　似有不可從者至於丕應昭受之故葢天人上下<lb/>
　　總此一理至理所在民心順之民心所屬天意因<lb/>
　　之上有兢兢業業之主下有孜孜贊贊之臣一徳<lb/>
　　一心清和咸理則四海之時雍風動天命之申錫<lb/>
　　無疆其理固信而有徵者矣<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-104a"/>
　　書經<lb/>
　安汝止惟幾惟康其弼直<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　編修<hi>臣</hi>劉慥<lb/>
　　蔡沈曰止者心之所止也人心之靈事事物物莫<lb/>
　　不各有至善之所而不可遷人惟私欲之念動揺<lb/>
　　其中始有昧於理而不得其所止者安之云者順<lb/>
　　適乎道心之正而不陷於人欲之危動静云為各<lb/>
　　得其當也惟幾所以審其事之發惟康所以省其<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-104b"/>
　　事之安至於左右輔弼之臣又皆盡其繩愆糾繆<lb/>
　　之職内外文修無有不至<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按人主君臨天下所恃以為出治之原者心<lb/>
　　而已矣純乎道心則天理中存舉凡應事接物莫<lb/>
　　不合於當然之則若雜以人欲則私意紛擾於中<lb/>
　　以之揆幾度務必有過與不及之差而不得其止<lb/>
　　者大學言明徳新民皆當止於至善誠以天徳王<lb/>
　　道本有至當不易之準必精以察其幾一以致其<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-105a"/>
　　决而又操存涵養使天理渾然無間則清明在躬<lb/>
　　志氣如神自動静云為以及紀綱百度悉皆從容<lb/>
　　中道因應自然順適乎天命之正無往而非安其<lb/>
　　所止也至於一日萬幾必審所發易曰幾者動之<lb/>
　　微周子謂誠無為幾善惡葢以志慮方萌其端至<lb/>
　　微其發甚大一念不謹或貽四海之憂一時不謹<lb/>
　　或致百年之患古帝王早作夜思朝乾夕惕每出<lb/>
　　一令行一政必兢兢業業先致嚴於隐微然後於<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-105b"/>
　　事物之來洞其利弊悉其源流審張弛之宜權輕<lb/>
　　重之勢舉而措之天下罔非善俗宜民之政而庶<lb/>
　　事皆得其所安矣獨是主治者君輔治者臣一人<lb/>
　　精勤於上必為之臣者左右贊襄一堂交警竭慮<lb/>
　　殫精各盡其繩愆糾繆之職克副乎耳目腹心之<lb/>
　　寄而後上禆君徳下資治道有以成泰交之風奏<lb/>
　　郅隆之效故又繼之以弼直蓋面從後言盛世之<lb/>
　　所示以為戒而責難陳善尤人臣之所奉以為職<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-106a"/>
　　者也由斯觀之治道之得失君與臣交任其責惟<lb/>
　　人君主敬存誠謹幾慎獨以養夫義理之心而安<lb/>
　　其所止又於臨事之際周詳審慎出以精明斷以<lb/>
　　果决則主徳純粹既有以端治化之原而在廷諸<lb/>
　　臣復能和衷共濟効職宣猷将堂㢘一徳内外交<lb/>
　　修元首明而股肱良幾務理而庶事康百姓有不<lb/>
　　丕應徯志上天有不申命用休者哉<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-107a"/>
　　書經<lb/>
　安汝止惟幾惟康其弼直<lb/>
　　　　　　　　　　　監察御史<hi>臣</hi>廖必琦<lb/>
　　程子曰事事物物各有其所得其所則安失其所<lb/>
　　則悖聖人所以能使天下順治非能為物作則也<lb/>
　　惟止之各於其所而已又曰安危之本在於人情<lb/>
　　治亂之幾繫乎事始又曰為宗社生靈長久之計<lb/>
　　惟是輔養主徳而輔養之道非徒涉書史覽古今<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-107b"/>
　　而已要使跬步不離正人乃可以涵養薰陶成就<lb/>
　　聖徳<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按蔡沈註云安之云者順適乎道心之正而<lb/>
　　不陷乎人欲之危動静云為各得其當而無有止<lb/>
　　而不得其止者葢止即止於至善之謂順理則裕<lb/>
　　從欲惟危人君心安所止故能為萬事之樞紐然<lb/>
　　存之於静或不能不失之於動事之方發者幾也<lb/>
　　惟審其合於止而後發事之将成者康也惟省其<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-108a"/>
　　合於止而後安如是則審於己以修於内矣至於<lb/>
　　左右輔弼之臣又皆盡直言以匡正之以夾輔安<lb/>
　　止之道如是則審於人以修於外矣内外交修而<lb/>
　　慎位之道已盡将見君心愜適之處即民心同然<lb/>
　　之願民心恬愉之處即上帝引翼之機人心歸而<lb/>
　　天命眷保治之道皆基於是要之安止正慎位之<lb/>
　　功幾康亦止完得安止工夫弼直即於君止未安<lb/>
　　幾康未審者直以夾輔之則君心之所係綦重矣<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-108b"/>
　　真徳秀有云惟學可以養此心惟敬可以存此心<lb/>
　　惟親近君子可以維持此心三者交致其力則聖<lb/>
　　心湛然如日之明如水之清義理為之主而物欲<lb/>
　　不能奪矣此語正與禹意互相發在昔舜之戒禹<lb/>
　　曰人心惟危道心惟微惟精惟一允執厥中而又<lb/>
　　繼之曰無稽之言勿聴弗詢之謀勿庸兹禹之所<lb/>
　　以諄諄告帝者即帝之所以戒禹也主臣一徳内<lb/>
　　外交修有虞之治所以亘千古而獨隆歟而<hi>臣</hi>於<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-109a"/>
　　是又有進焉大學云知止而后有定則欲安所止<lb/>
　　者其道莫先於致知必其早辨於理欲之微乃能<lb/>
　　適於理而不危於欲安固不揺若性生焉中庸説<lb/>
　　道不可離而静存動察之功均不可以偏廢戒懼<lb/>
　　嚴於睹聞之未起慎獨謹於念慮之方萌由是而<lb/>
　　應事之間詳審精密自無不得其當又孔子之告<lb/>
　　公曰取人以身人君必能修徳於上臣下乃能盡<lb/>
　　其責難陳善之誠殫其繩愆糾繆之職常欲君身<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-109b"/>
　　之彊固君徳之清明故於天下之事有可否則斷<lb/>
　　以公道而勿牽於一己之私於天下之議有從違<lb/>
　　則開以誠心而勿參以二三之見啓心沃心皆由<lb/>
　　於此此至徳之所以日隆而聖治之所以彌固重<lb/>
　　華風動之休至今存可也<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-110a"/>
　　書經<lb/>
　安汝止惟幾惟康<lb/>
　　　　　　　　　　　　　編修<hi>臣</hi>張九鎰<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按帝王奉若天道所以統壹庶類而綱紀百<lb/>
　　為者其治益隆其道大備然未有不審乎至極之<lb/>
　　地而能隨所施而當乎可者葢衆善之歸得所止<lb/>
　　則為天理失所止則為人欲是非邪正之界出入<lb/>
　　消長之機有操之至密而幾微所宜早辨也大禹<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-110b"/>
　　告虞帝曰安汝止惟幾惟康是誠得慎位之原矣<lb/>
　　今夫人君日有萬幾倘放焉以自恣夫亦可惟適<lb/>
　　之安而非所語於止者葢在外凛淵黙之容而内<lb/>
　　念稍弛或且流於晏安觸事致精詳之意而一端<lb/>
　　偶間久且入於惰僻晏安之氣惰僻之萌私欲之<lb/>
　　所叢集也私有所錮而理愈以疎欲有所乗而道<lb/>
　　日以逺如是而欲得其所止是猶防川者決之使<lb/>
　　溢撲火者燎之使然其勢将日侵日熾而不可已<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-111a"/>
　　夫所謂安止非過為範圍也能適乎中而已非别<lb/>
　　為矩矱也惟協乎極而已心有所専矢猶射百步<lb/>
　　者不中乎的不止也意有所必赴如行千里者不<lb/>
　　至其途不止也其始必擇所止而不遷其終将得<lb/>
　　所安而甚適大學謂止於至善又曰知止而后有<lb/>
　　定誠有與經義互相發明者然而古之聖人於安<lb/>
　　止中又必再三省察者何也事幾之發至微也明<lb/>
　　者審於至微而慎守之義理之宜至順也智者履<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-111b"/>
　　於至順而詳度之葢實見我心不可忘兢業之懐<lb/>
　　而斷不以天下起昏渝之漸由是而㕘之密勿措<lb/>
　　之綱維百官得其宜萬事得其序固有隨所止而<lb/>
　　皆安者然要其端始於存誠其功歸於主敬本之<lb/>
　　身心以清其源通之事物以窮其義聖賢之學即<lb/>
　　帝王之學也於是穆然於唐虞三代之治要未有<lb/>
　　不先立其極以為萬世法也<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-112a"/>
　　書經<lb/>
　安汝止惟幾惟康<lb/>
　　　　　　　　　　　　　檢討<hi>臣</hi>陳世烈<lb/>
　　蔡沈曰止者心之所止也人心之靈事事物物莫<lb/>
　　不各有至善之所而不可遷人惟私欲之念動揺<lb/>
　　其中始有昧於理而不得其所止安之云者順適<lb/>
　　乎道心之正而不陷於人欲之危動静云為各得<lb/>
　　其當無有止而不得其止者惟幾所以審其事之<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-112b"/>
　　發惟康所以省其事之安即下文庶事康哉之義<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按禹陳保治之道既以慎乃在位言之則其<lb/>
　　所為乾惕兢業者益無不至而兹推慎位之意復<lb/>
　　言安汝止惟幾惟康者正欲帝審於理欲之交辨<lb/>
　　諸天人之際而無失乎此心之所當止也葢人君<lb/>
　　御世總在一心心如昧於所止将泛然無歸宿之<lb/>
　　地而私意因之淆惑於中嗜欲因之引誘於外既<lb/>
　　無以立事物之主宰則事至物來幾未能審又何<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-113a"/>
　　能安紛紜憧擾鮮有不失其當者矣夫止者心之<lb/>
　　所止也天下一事一物莫不各有當止之所能止<lb/>
　　其所則意誠心正縁感無從紛引其間斯足以握<lb/>
　　萬化之樞紐一如北辰之安其居而為衆星之綱<lb/>
　　維也然或勉强操持則涉於意見之偏究違乎至<lb/>
　　當之則要惟此心至虚至靈既廓然而大公亦油<lb/>
　　然以順應則無時非天理之周流而寂然不動感<lb/>
　　而遂通舉凡動静云為俱至當恰好臻於純粹至<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-113b"/>
　　善之地是以順適其所自然渾協其所當然此安<lb/>
　　汝止之義也雖然安止在心而心見諸事事有其<lb/>
　　幾貴審於将發之初事圖可安宜省於将成之際<lb/>
　　惟幾云者正於将發之初倍加審慎務使措施悉<lb/>
　　得其宜不致有幾微未協而後已惟康云者正於<lb/>
　　将成之際倍加省察務使應接悉得其當不致有<lb/>
　　纖毫留憾而後快葢以安止在於平時而幾康在<lb/>
　　於臨事惟臨事不懈於幾康則平時之安止非同<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-114a"/>
　　寂守而内修益純矣總之帝王相傳不過一心而<lb/>
　　傳心之要不過一敬惟敬則有以凛夫道心之微<lb/>
　　自不陷於人心之危此止之所由安也而惟幾惟<lb/>
　　康又必惕惕於事幾之際者豈非以此心不可一<lb/>
　　時不敬乎試觀伊尹言欽厥止文王咏緝熙敬止<lb/>
　　孔門言知止而后有定此止也即此敬也聖學師<lb/>
　　承原無殊㫖且敬之至慎之愈至則安汝止惟幾<lb/>
　　惟康者正慎乃在位之本而禹言保治之道不於<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-114b"/>
　　斯為更切歟<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-115a"/>
　　書經<lb/>
　安汝止惟幾惟康<lb/>
　　　　　　　　　　　　給事中<hi>臣</hi>程鍾彦<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按人君繼天立極咸熙者在庶績密持者惟<lb/>
　　一心故養之於夙夜之先而心之寂然不動者不<lb/>
　　失其静虚之體審之於事物之交而心之感而遂<lb/>
　　通者適如其動直之用則内外交修顯微無間而<lb/>
　　古帝王養心之要端不易此矣夫本於天而為衷<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-115b"/>
　　具於人而有心萬理於以畢備萬事於以受裁湛<lb/>
　　然中存全體無乎不具大用無所不周天下之大<lb/>
　　事物之繁何一不待治於人主之一心必也不以<lb/>
　　紛華而動不以嗜好而馳天理渾然人欲退聴則<lb/>
　　操持有主而天君常泰此禹所云安汝止之㫖也<lb/>
　　由是至静而涵至動之機至虚而妙至實之用事<lb/>
　　至能揆物來能應審於念慮方動之時惟幾而有<lb/>
　　以善其發省於事為将成之際惟康而有以善其<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-116a"/>
　　成則處事之道得而安止之功密夫人心道心傳<lb/>
　　自虞廷而大禹陳謨又以安止為養心之要誠哉<lb/>
　　上以接虞帝之心傳而下即以開歴聖之心法矣<lb/>
　　彼仲虺之告湯曰以義制事以禮制心則執持有<lb/>
　　要而物欲不擾傅説之告髙宗曰惟厥攸居政事<lb/>
　　惟醇則宅衷有本而措施咸宜若文王之緝熙敬<lb/>
　　止武王之敬勝義勝總以治心為兢兢而聖經以<lb/>
　　正心為修身之要者豈無本哉在宋程子之對君<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-116b"/>
　　曰先聖後聖傳道傳心人心廣大無垠萬善皆備<lb/>
　　欲傳聖人之道不過擴充此心胡安定之入奏曰<lb/>
　　聖學以正心為要心者事物之宗正心者揆事宰<lb/>
　　物之權也朱子具封事曰古先聖王持守此心兢<lb/>
　　兢業業精一克復如對神明可見君心為治化之<lb/>
　　原而遏欲存理人臣所本此以為贊襄者乎要之<lb/>
　　至靈者心易縱者亦心涵養少疎而主宰無權故<lb/>
　　必主敬存誠以毖其修戒慎恐懼以謹其獨防其<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-117a"/>
　　外誘密其内存則清明在躬志氣如神皇衷無忒<lb/>
　　而四方有不從欲以治也哉<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-118a"/>
　　書經<lb/>
　惟幾惟康其弼直惟動丕應徯志以昭受上帝天其<lb/>
　申命用休<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　檢討<hi>臣</hi>吳泰<lb/>
　　朱子曰惟幾所以審萬事之幾惟康當求箇安稳<lb/>
　　處弼直以直道輔之應之非惟人應之天亦應之<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按人君受天明命為天下臣民主天之眷顧<lb/>
　　亦孔厚矣惟是天所寄以視聴者民也民所仰為<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-118b"/>
　　父母者君也而君所恃以上凝承下咸和者心也<lb/>
　　是故徳惟善政心為之樞為政在人心立之宰天<lb/>
　　下之治忽天人之應違係焉葢不可不慎也顧心<lb/>
　　當動發有猝不及檢之防心方静存又寂無用力<lb/>
　　之處謹而持之其在幾乎精吾心之幾以與萬事<lb/>
　　之幾相際而審之又審庶乎無毫釐之差矣由是<lb/>
　　而發焉可以康矣而正不敢也君子以作事謀始<lb/>
　　一念以為康而事反不得其安一念不敢康而事<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-119a"/>
　　乃徐得其安禹之告舜曰惟幾惟康斯葢精一執<lb/>
　　中順適乎道心之正而不從乎人心之危所由以<lb/>
　　履帝位而不疚者哉嚴之在深宫凛之惟夙夜不<lb/>
　　獨天下之民無能窺洗心之密即在廷諸臣亦難<lb/>
　　喻基命之微而禹則又曰其弼直何也葢臣之事<lb/>
　　君不以趨走承順為恭而以責難陳善為敬説命<lb/>
　　曰惟暨乃僚罔不同心以匡乃辟孟子曰惟大人<lb/>
　　為能格君心之非賈誼曰主爾忘身國爾忘家公<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-119b"/>
　　爾忘私故仲虺美成湯不曰無過而曰改過吉甫<lb/>
　　頌周宣不曰無闕而曰補闕盛明之朝其君固兢<lb/>
　　兢業業以自强而其臣尤孜孜贊贊惟恐其君之<lb/>
　　一念未純一事未當以為大徳累者凡以盡輔弼<lb/>
　　之義云爾况舜大聖人也豈尚有未審之幾乖於<lb/>
　　至當以待百爾之糾繩而一堂如是其咨儆者慎<lb/>
　　之至也為君葢若斯之難也然而能如是人心悦<lb/>
　　焉人心悦而天意從焉矣積憂勤惕厲之衷以畢<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-120a"/>
　　注於閭閻故億兆人之悲愉欣戚悉入宵旰圖維<lb/>
　　萃逺近感孚之誠以潛通於帝謂故㝠漠中之誥<lb/>
　　誡丁寧悉自王心昭格是惟無動動則丕應徯志<lb/>
　　矣由是俾彌爾性茀禄爾康純嘏爾常休之至也<lb/>
　　詩曰保佑命之自天申之其昭受之謂歟知天之<lb/>
　　寵綏在君則天怒天渝宜敬也知天之付託在民<lb/>
　　則民事民依宜勤也知天與民之貫通在心則瞬<lb/>
　　存息養宜密也堯舜禹湯文武厯聖相承未有不<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-120b"/>
　　以心法為治法者故曰王道本於天徳又曰王道<lb/>
　　本於慎獨嗣後唐太宗曰人主惟有一心而攻之<lb/>
　　者甚衆可謂能體人心惟危之訓而又得魏徵王<lb/>
　　珪諸臣之弼直此貞觀之治所以幾於三代也治<lb/>
　　天下者而欲嫓隆三代繼美唐虞治心固其本哉<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-121a"/>
　　書經<lb/>
　惟幾惟康<lb/>
　　　　　　　　　　　　監察御史<hi>臣</hi>李㥳<lb/>
　　蔡沈集註云惟幾所以審其事之發惟康所以省<lb/>
　　其事之安<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹按君人之徳惟在一心心不可以縱且怠也<lb/>
　　則乗時圖治尚矣顧其間有要焉執其要而圖之<lb/>
　　則縱者斂怠者勵萬幾之來隨事致詳而至理之<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-121b"/>
　　在我者自無不各止其所而不可易謹稽益稷篇<lb/>
　　禹之所以告帝者既曰安汝止復曰惟幾惟康夫<lb/>
　　止者道體之無為康者至理之燦著而幾則天倪<lb/>
　　之微見者也前此之未兆則冲漠無端欲致力而<lb/>
　　無由後此之己形則物感紛乗将補救而莫及而<lb/>
　　惟此由寂而感由微而著邪正於是乎分是非於<lb/>
　　是乎判庶務之得失於是而别其途即國家之治<lb/>
　　忽亦於是而異其向由此而致謹焉澄慮於宸居<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-122a"/>
　　淵黙之中慎審於萬感兆朕之際無待云為而内<lb/>
　　之肆應者已烱然其不昧雖未措施而外之猝投<lb/>
　　者已秩然而有條幾既得矣從容而順適焉危者<lb/>
　　去而安者存偏者易而全者舉平康正直之理有<lb/>
　　不在於極深研幾之中乎故人以為幾康者安止<lb/>
　　之本而臣以為惟幾者尤惟康之源也易曰幾者<lb/>
　　動之微周子曰幾善惡誠以幾之所關甚重固聖<lb/>
　　功之本而萬化之所由基乎夫以帝之濬哲文明<lb/>
<pb n="KR3a0110_WYG_047-122b"/>
　　炳燭幾先事幾之投無難坐照而大禹之入告曰<lb/>
　　惟幾惟康兢兢乎慎之又慎其謹小辨微之惕厲<lb/>
　　若較倍於恒人即異日帝之戒臣亦曰勅天之命<lb/>
　　惟時惟幾克艱厥后克艱厥臣帝治之所由光昭<lb/>
　　而天命用凝與<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御覽經史講義卷十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>