<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定重訂契丹國志卷三<lb/>
　　太宗孝武惠文皇帝下<lb/>
<hi>乙巳</hi>㑹同八年春正月帝将兵攻邢洺磁三州至於安陽<lb/>
河千里之内焚殺殆盡帝見大桑木罵曰吾知紫披襖<lb/>
出自汝身吾豈容汝活耶束薪於木而焚之　時晉主<lb/>
病不能出軍遣張從恩馬全節安審琦皇甫遇悉兵陳<lb/>
於相州安陽水之南皇甫遇與濮州刺史慕容彦超將<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-1b"/>
數千騎前覘至鄴都遇我師數萬遇等且戰且却至榆<lb/>
林店我師大集二將死戰自午至未百餘合殺傷甚衆<lb/>
日且暮安陽諸將怪覘兵不還安審琦即引騎兵出我<lb/>
師自相驚曰晉軍悉至遂引軍退時帝在邯鄲聞之即<lb/>
時北去　二月我兵自恒州還以羸兵驅牛羊過祁州<lb/>
城下晉刺史沈斌出兵邀撃我以精兵奪其門州兵不<lb/>
得還趙延壽引兵急攻之斌在城上延壽語之曰使君<lb/>
何不早降斌曰侍中父子失計陷身北廷忍帥兵以殘<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-2a"/>
父母之邦不自愧恥更有驕色何哉沈斌弓折矢盡寧<lb/>
為國家死耳終不效公所為明日城陷斌自殺<hi>案原書此下有</hi>
<hi>三月遼師還軍南下晉都排陣使符彦卿等來撃遼師敗走一條今考通鑑此即係四月中遼太宗自虎北口</hi>
<hi>還師戰于陽城之事隆禮蓋雜引諸書以致複出今刪正</hi>　夏四月晉杜威等諸軍<lb/>
㑹於定州攻陷泰州取滿城獲二千人進取遂城帝還<lb/>
至虎北口聞晉取泰州復擁八萬騎南向威等聞之懼<lb/>
退走陽城遼師大至晉兵來拒搏戰十餘里遼師踰白<lb/>
溝而去晉兵結陣而南至白團村埋鹿角為行寨遼師<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-2b"/>
圍之數重竒兵出寨後斷糧道是夕東北風大起營中<lb/>
人馬俱渇掘井輒崩至曙風甚帝坐奚車中命鐡鷂四<lb/>
面下馬拔鹿角而入奮短兵以擊晉兵又順風縱大揚<lb/>
塵以助其勢晉諸將憤怒皆願出一戰符彦卿等引精<lb/>
騎出西門諸將繼至我師卻數百歩風勢益甚昏晦如<lb/>
夜彦卿等擁萬餘騎横擊我師號呼聲動天地我師<lb/>
利帝退還幽州散兵稍集帝以軍失利杖諸將戰不力<lb/>
者各數百諸軍引歸晉主亦還大梁<hi>案原書此下有六月晉遣使如遼一</hi>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-3a"/>
<hi>條今考通鑑及五代史此即下文張暉使遼之事而上下複出並非一月兩遣使也今刪正</hi>　時連<lb/>
歲南伐晉人疲於奔命邊民塗地人畜多死國人亦厭<lb/>
苦之舒嚕太后謂帝曰使漢人為我國主可乎曰不可<lb/>
太后曰然則汝何故欲為漢帝曰石氏負恩不可容后<lb/>
曰汝今雖得地不能居也萬一蹉跌悔所不及又謂羣<lb/>
下曰漢兒何得一餉眠<hi>案通鑑五代史並作一向眠文義較長但書中此語兩見並作</hi>
<hi>餉字存之以博異義</hi>自古但聞漢和蕃不聞蕃和漢漢兒果能回<lb/>
意我亦何惜與和晉桑維翰屢勸其自主復請和以紓<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-3b"/>
國患六月遣供奉官張暉<hi>案原書作張徽今據通鑑及五代史改正</hi>奉表稱<lb/>
臣卑辭謝過帝曰使景延廣桑維翰自來仍割鎮定兩<lb/>
道𨽻我則可和晉主以帝語憤謂無和意乃止及帝入<lb/>
大梁謂李崧等曰向使晉使再來則南北不戰矣　秋<lb/>
八月朔日食<lb/>
<hi>丙午</hi>會同九年春二月朔日食　夏四月晉定州指揮使<lb/>
孫方簡請内附　六月遣兵攻晉定州晉遣李守貞為<lb/>
都部署將兵來禦　秋八月晉張彦澤敗我師於定州<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-4a"/>
北　冬十月晉遣杜威李守貞將兵來攻　十一月晉<lb/>
帥杜威李守貞會兵至瀛州城門洞啓寂若無人威等<lb/>
不敢進聞髙謨翰已引兵潛出威遣梁漢璋將二千騎追<lb/>
之漢璋敗死威等遂引兵遁還　十二月帝詔大舉南<lb/>
伐引兵趨恒州晉杜威等聞之將自冀貝而南張彦澤<lb/>
時在恒州引兵會之言遼兵可破之狀威等乃復趨恒<lb/>
州以彦澤為前鋒與遼兵夾滹沱而軍帝恐晉軍渡河與<lb/>
恒州合勢議引兵還及聞晉軍築壘為持乆計遂不去<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-4b"/>
　晉磁州刺史李榖説杜威及李守貞曰今大軍去恒<lb/>
州咫尺烟火相望若多以三股木置水中積薪布土其<lb/>
上橋可立成密約城中舉火相應夜募壯士砍敵營而<lb/>
入表裏合勢逃遁必矣諸將皆以為然獨杜威以為不可<lb/>
遣穀出督懷孟軍糧帝自以大兵當晉軍之前潛遣蕭<lb/>
翰將百騎出晉軍之後斷晉糧道及歸路遇樵採者悉<lb/>
擒之有逸歸皆稱遼師之盛又獲晉民皆黥其面曰奉<lb/>
敇不殺縦之南走運夫在道遇之皆棄車驚潰　李榖<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-5a"/>
密奏晉主具言遼兵危急之勢請幸滑州及發兵守澶<lb/>
州河陽以備奔衝杜威亦奏請益兵晉主悉發守宫禁<lb/>
者數百人赴之威又遣使告急還為我兵所獲自是晉<lb/>
主與軍前聲聞兩不相通晉開封府尹桑維翰以國家危<lb/>
在旦夕求見言事晉主方在苑中調鷹辭不見又詣執<lb/>
政言之執政不以為然退謂所親曰晉氏不血食矣　晉<lb/>
主欲自將出師李彦韜諌而止　晉奉國都指揮使王<lb/>
清戰死杜威與李守貞宋彦筠等謀來降威潛遣腹心<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-5b"/>
詣軍前邀求重賞帝紿之許以中國與之為帝威喜遂<lb/>
定降計召諸將出降表使署名乃命軍士出陳於外軍<lb/>
士皆踴躍決為一戰及告以出降令其釋甲軍士大哭<lb/>
聲振原野帝遣趙延壽衣赭袍至晉營慰撫士卒亦以<lb/>
赭袍衣杜威其實戲之耳威引帝至恒州城下順國節<lb/>
度使王周出降帝引兵自邢相而南<hi>案原書作自易定趨恒州今考易定</hi>
<hi>至恒乃遼帝自幽州南向之路此時已得恒州不應反北道易定通鑑原文實作自邢相而南胡三省謂依山</hi>
<hi>南下以臨晉者是也隆禮妄改通鑑紕謬尤甚今訂正</hi>威將降兵以從遣張彦澤<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-6a"/>
將二千騎先取大梁以通事傅住兒為都監杜威之降<lb/>
也皇甫遇初不預謀帝欲遣遇先入大梁遇辭退謂所親<lb/>
曰吾位為將相敗不能死何面目復南行至平棘遂扼<lb/>
吭而死　是月張彦澤倍道疾驅夜渡白馬津晉主召<lb/>
李崧馮王李彦韜入禁計事欲詔劉知逺發兵入援明<lb/>
日彦澤自封邱門斬關而入城中大擾晉主於宫中起<lb/>
火自攜劍驅後宫十餘人將赴火為嬖人薛超所持俄<lb/>
而彦澤自寛仁門傳帝與太后書慰撫之乃命滅火與<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-6b"/>
后妃聚泣召范質草降表自稱孫男臣重貴禍至神惑<lb/>
運盡天亡今與太后及妻馮氏舉族面縳待罪遣男延<lb/>
煦延寳奉國寳出迎太后亦上表稱晉室皇太后李氏<lb/>
妾傅住兒入宣帝詔晉主脱黄袍衣素服再拜受宣帝<lb/>
又賜晉主以手詔且遣嘉哩謂之曰孫無憂管取一喫<lb/>
飯處晉主上表謝恩帝又詰以所獻傳國寳非真晉主<lb/>
奏頃唐潞王從珂自焚舊傳國寳不知所在此先帝所<lb/>
為羣臣備知乃止有司欲使晉王銜璧牽羊大臣輿櫬<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-7a"/>
迎於郊外帝曰吾遣竒兵直取大梁非受降也不許又<lb/>
詔晉文武羣僚一切如故朝廷制度並用漢禮晉王使<lb/>
人召彦澤彦澤笑而不答<hi>案原書此下有且召桑維翰景延廣一句今考通鑑原文</hi>
<hi>此語實在彦澤傳語慰撫之下蓋彦澤以遼帝命召之非晉主召之也隆禮移改舊文殊失事實今刪去</hi>或<lb/>
勸桑維翰逃去維翰曰吾大臣逃將安之坐而俟命彦<lb/>
澤以晉主命召之維翰至天街遇李崧駐馬語未畢有<lb/>
軍吏於馬前揖維翰赴侍衛司維翰知不免顧謂李崧<lb/>
曰侍中當國今日國亡反令維翰死之何也崧有愧色<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-7b"/>
彦澤踞坐見維翰維翰切責之曰去年㧞公於罪人之<lb/>
中復領大鎮授以兵權何乃負恩至此彦澤無以應遣<lb/>
兵守之彦澤縱兵大掠二日都城為之一空彦澤自謂<lb/>
有功旗幟皆題赤心為主見者笑之彦澤迫遷晉主於<lb/>
開封府頃刻不得留見者流涕晉主與太后皇后肩輿<lb/>
宫嬪宦者十餘人皆步從以内庫金珠自隨彦澤曰此<lb/>
物不可匿也晉主悉歸之彦澤悉輦以歸私第彦澤遣<lb/>
控鶴指揮使李筠以兵守晉主内外不通所上表章<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-8a"/>
皆先示彦澤乃敢發晉主使取内庫帛主者不與曰此<lb/>
非帝之物也求酒於李崧崧曰臣家有酒非敢惜慮陛<lb/>
下憂躁飲之有不測之虞所以不敢進欲見李彦韜彦<lb/>
韜亦不往晉主姑烏氏公主私賂守門者得入與晉主<lb/>
訣歸第自經死　帝初渡河晉主欲郊迎張彦澤遣白<lb/>
帝帝報曰天無二日豈有兩天子相見於道路耶乃止<lb/>
　晉皇子延煦母楚國夫人丁氏有美色彦澤使人刧<lb/>
取之彦澤殺桑維翰以帶加頸白帝云其自經帝命厚<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-8b"/>
撫其家髙行周符彦卿皆來降帝以陽城之敗責之彦<lb/>
卿曰臣當時惟知為晉主竭力今日死生惟命帝笑而<lb/>
釋之　帝又遣兵趨河陽捕景延廣延廣見帝於封邱<lb/>
帝責之曰致兩主失歡皆汝所為也十萬横磨劍安在<lb/>
召喬榮使相辨證榮出衣襟所蔵書乃以十事責延廣<lb/>
毎報一事授一牙籌授至八籌帝叱鎖之命押送歸本<lb/>
國宿陳橋夜分扼吭而死<lb/>
<hi>丁未</hi>大同元年<hi>後漢髙祖知逺仍稱天福十二年</hi>春正月朔帝備法駕入<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-9a"/>
汴晉文武百官遥辭其主于都城北遂素服紗帽迎降<lb/>
俯伏路側請罪帝命起改服撫諭之晉主重貴及太后<lb/>
迎於封邱門外帝辭不見館于封禪寺遣崔延勲以兵<lb/>
守之是時雨雪連旬外無供億上下凍餒晉太后使人<lb/>
謂寺僧曰吾嘗於此飯僧數萬今日豈不相憫耶僧辭<lb/>
以遼帝之意難測不敢獻食晉主陰祈守者乃稍得食<lb/>
　帝初入門民皆驚走帝登城樓遣通事諭之曰我亦<lb/>
人也汝曹勿懼㑹當使汝曹蘓息我無心南來漢兵引<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-9b"/>
我至此耳至明徳門下馬拜而後入晉宫中嬪妃迎謁<lb/>
皆不顧日暮復出屯於赤岡執楊承勲責其刧父楊光<lb/>
逺以叛臠而食之　先是張彦澤與晉閤門使髙勲有<lb/>
隙乗醉入其家殺其叔父及弟而去及帝至京師聞彦<lb/>
澤刧掠怒而鎖之髙勲與百姓亦爭投牒疏其惡帝命<lb/>
斬之北市仍令髙勲監刑彦澤前所殺士大夫子孫皆<lb/>
絰杖哭隨詬罵以杖扑之彦澤俯首無一言行至北市<lb/>
斷腕出鎖然後用刑勲命割其心祭死者市人爭破其<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-10a"/>
腦取髓臠其肉而食之　帝初入宫諸門皆用兵守衛<lb/>
磔犬於門以竿懸羊皮於<graphic n="KR1161" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1161.png" mimeType="image/png"/>為厭勝法謂晉羣臣曰自<lb/>
今不修甲兵不市戰馬輕賦省役天下太平矣改服中國<lb/>
衣冠百官起居皆如舊制以李崧為太子太師充樞密<lb/>
使馮道守太傅於樞密院祗候分遣使者以詔賜晉之<lb/>
藩鎮大臣爭上表稱臣惟彰義節度使史匡威據涇州<lb/>
拒命而雄武節度使何重建以秦階成州降蜀　帝悉<lb/>
收晉降卒鎧仗貯恒州驅馬歸北邊欲以鐵騎擁降卒<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-10b"/>
而納之河流趙延壽勸分以戍邊由是得免散遣還營<lb/>
　詔降晉主重貴為光禄大夫檢校太尉封負義侯遷<lb/>
於黄龍府<hi>即慕容氏和龍城也○案黄龍府本渤海之扶餘城在遼水之東和龍城據晉書及水經</hi>
<hi>注為漢唐之柳城縣在遼水之西非一地也但隆禮此註本沿通鑑故姑仍其舊云</hi>帝使人謂晉<lb/>
太后曰吾聞爾子重貴不從母教而至於此可求自便<lb/>
勿與俱行太后答曰重貴事妾甚謹所失者違先君之<lb/>
志絶兩國之歡然重貴此去幸䝉大惠全生保家母不<lb/>
隨子欲何所歸於是晉太后與馮后皇弟重睿子延煦<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-11a"/>
延寳舉族從重貴而北以宫女五十宦者三十東西班五<lb/>
十醫官一控鶴官四御厨七茶酒司三儀鸞司三軍士<lb/>
二十人從衛以騎兵三百又遣趙瑩馮玉李彦韜與之<lb/>
俱所經州縣皆故晉將吏有所供饋不得通路傍父老<lb/>
爭持羊酒為獻衛兵擁隔不使得見皆涕泣而去舊臣<lb/>
亦無敢進謁者獨磁州刺史李榖迎謁於路傾貲以獻<lb/>
重貴至中度橋見杜威寨嘆曰天乎我家何負於汝為<lb/>
此賊所破慟哭而去　帝廣受四方貢獻大縱酒作樂<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-11b"/>
趙延壽請給上國兵食帝曰吾國無此法乃縱兵四出<lb/>
剽掠謂之打草穀丁壯斃於鋒刃老弱委於溝壑自東<lb/>
西兩畿及鄭滑曹濮數百里間財畜殆盡　晉北面行<lb/>
營都統劉知逺遣客將王峻奉表稱臣帝詔褒美親加<lb/>
兒字於知逺姓名之上仍賜以木拐國法以優禮大臣<lb/>
如漢賜几杖之比　荆南節度使髙從誨遣使入貢唐<lb/>
主遣使賀帝滅晉且請詣長安修復諸陵帝不許　二<lb/>
月朔帝冠通天冠絳紗袍執大圭視朝南人皆法服北<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-12a"/>
人仍國服立於文武班中間百官朝賀帝問百官曰中<lb/>
國之俗異於吾國吾欲擇一人君之何如皆曰夷夏之<lb/>
心皆願推戴皇帝於是下制以晉國稱大遼大赦天下<lb/>
　燕王趙延壽以帝負約心常怏怏乞為皇太子帝曰<lb/>
吾於燕王無所愛惜雖我皮肉可為燕王用者吾亦割<lb/>
也吾聞皇太子當以天子兒為之燕王豈得為之因令<lb/>
為延壽遷官張礪奏擬為中京留守大丞相録尚書事<lb/>
都督中外諸軍事帝取筆塗去録尚書事都督中外諸<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-12b"/>
軍事而行之　晉劉知逺稱帝於晉陽自言未忍改晉<lb/>
又惡開運之名乃更稱天福十二年<hi>案原書作自言未忍改晉國開運之</hi>
<hi>名乃更稱天福十二年漢主既未忍改開運之名何以轉稱天福考之通鑑實因惡開運之名而更稱天福也</hi>
<hi>隆禮刪去又惡二字文義全□今改正</hi>詔諸道為遼國括率錢帛者罷之<lb/>
　劉知逺自將東迎故晉主重貴至壽陽聞已過數日<lb/>
乃留兵戍承天軍而還重貴自幽州十餘日過平州沿<lb/>
途無供給饑不得食遣宫女從官採木實野蔬而食又<lb/>
行七八日至錦州衛兵迫拜太祖畫像重貴不勝屈辱<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-13a"/>
呼曰薛超悞我不令我死馮后求毒藥欲與重貴俱自死<lb/>
不果又行五六日過海北州至東丹王墓遣延煦拜之又<lb/>
行十餘日渡遼水至渤海國鐵州又行七八日過南海<lb/>
府遂至黄龍府　帝聞劉知逺稱帝遣耿崇美守澤潞<lb/>
髙唐英守相州崔延勲守河陽以控扼要害滏陽賊帥<lb/>
梁暉夜遣壯士踰相州城啓關納衆殺守兵數百據州<lb/>
自稱留後鎮寧節度使耶律朗烏性殘虐澶州人苦之<lb/>
賊帥王瓊帥其徒千餘人圍朗烏於牙城帝聞之懼遣<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-13b"/>
兵救之瓊敗死帝是自無久留河南之意矣　舒嚕太<lb/>
后遣使以國中酒饌脯果賜帝賀平晉國帝與羣臣宴<lb/>
於永福殿每舉酒立而飲之曰太后所賜不敢坐飲<lb/>
三月朔帝服赭袍坐崇元殿百官行入閣禮　帝謂晉<lb/>
百官曰天時向暑吾難久留欲暫至上國省太后乃以<lb/>
汴州為宣武軍以蕭翰為節度使翰舒嚕太后之兄子<lb/>
其妹復為帝后始以蕭為姓自是后族皆稱蕭氏　帝<lb/>
發大梁晉文武諸司諸軍吏卒從者皆數千人宫女宦<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-14a"/>
官數百人盡載府庫之實以行謂宣徽使高勲曰吾在<lb/>
上國以射獵為樂至此令人悒悒今將歸死無恨矣<lb/>
夏四月帝攻相州克之悉殺城中男子驅其婦人而北<lb/>
留高唐英守之城中遺民僅七百人而髑髏十餘萬<lb/>
帝自大梁北歸行至髙邑得疾崩於欒城䘮車至國舒<lb/>
嚕太后不哭曰待諸部寧一如故則葬汝矣　九月𦵏<lb/>
帝於木葉山<hi>案遼史大同元年四月太宗崩九月葬五代史亦言是年𦵏太宗原書謂明年八月</hi>
<hi>𦵏實為繆誤今改正</hi>帝在位凡二十一年廟號太宗統和二十六<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-14b"/>
年上尊諡孝武皇帝重熈二十一年加諡孝武惠文皇<lb/>
帝<hi>案原書云諡曰嗣聖皇帝考遼史太宗至統和方有諡穆宗至重熙方有諡嗣聖乃尊號中二字非諡也</hi>
<hi>蓋遼初質樸即以生前尊號為没後之稱如商時諸王天乙武丁之類亦生没皆稱之也隆禮傳聞誤以為諡</hi>
<hi>今據遼史改正</hi>
　紀異録曰遼太宗在欒城病時上京西八十里山有<lb/>
　獵人見太宗容貌如故乘白馬追奔一白狐因射殺<lb/>
　之獵人驚國主南征未回何忽至此因獲其死狐并<lb/>
　箭失國主所在不浹旬而凶問至騐其日乃得疾之<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-15a"/>
　日騐其箭則國主南征所帶之箭失其一矣國人於<lb/>
　其地置堂塑白狐形并箭在焉名曰白狐堂今其陵<lb/>
　之側創置懷州是也<hi>案原書於太宗紀中引胡安國論凡十條其中立論偏駁者業</hi>
<hi>聖奉删正其餘亦並係論後唐及晉事與遼無與今悉  訓</hi>
　<hi>行刪去</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_006-15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定重訂契丹國志卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>