<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2d0009_WYG_028-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定重訂契丹國志卷二十五<lb/>
　　晉胡嶠陷北記<hi>按胡嶠陷北記已見歐陽修五代史内其所記亦多荒誕失實未可</hi>
　　<hi>為據今以原書所有姑仍其舊附存之</hi>
晉同州郃陽縣令胡嶠居契丹七年當周廣順三年亡<lb/>
歸畧能道其所見云自幽州西北入居庸闗明日又西<lb/>
北入石門闗闗路崖狹一夫可以當百此中國控扼契<lb/>
丹之險也又三日至可汗州南望五臺山其一峯最髙<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_028-1b"/>
者東臺也又三日至新武州西北行五十里有雞鳴山<lb/>
云唐太宗北伐聞雞鳴於此因以名山明日入永定闗<lb/>
此唐故闗也又四日至歸化州又三日登天嶺嶺東西連<lb/>
亘有路北下四顧㝠然黄雲白草不可窮極契丹謂<lb/>
嶠曰此辭鄉嶺也可一南望而為永訣同行者皆慟哭<lb/>
往往絶而復蘇又行三四日至黒榆林時七月寒如深<lb/>
冬又明日入斜谷谷長五十里髙崖峻谷仰不見日而<lb/>
寒尤甚已出谷得平地氣稍温又行二日渡湟水又明<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_028-2a"/>
日渡黒水又二日至湯城淀地氣最温契丹苦大寒則<lb/>
就温於此其水泉清冷草軟如茸可藉以寢而多異花<lb/>
記其二種一曰旱金大如掌金色爍人一曰青囊如中<lb/>
國金燈而色類藍可愛又二日至儀坤州渡麝香河自<lb/>
幽州至此無里堠其所向不知為南北又二日至赤崖<lb/>
蕭翰與世宗相及遂及舒嚕后戰于沙河舒嚕后兵敗<lb/>
而北世宗追至獨樹渡遂囚舒嚕后於撲馬山又行三<lb/>
日遂至上京所謂西樓也西樓有邑屋市肆交易無錢<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_028-2b"/>
而用布有綾錦諸工作宦者翰林伎術教坊角觝秀才<lb/>
僧尼道士等皆南朝人而并汾幽薊之人尤多自上京<lb/>
東去四十里至真珠寨始食菜明日東行地勢漸髙西<lb/>
望平地松林鬱然數十里遂入平川多草木始食西𤓰<lb/>
云契丹破回紇得此種以牛糞覆棚而種大如中國冬<lb/>
𤓰而味甘又東行至褭潭始有栁而水草豐美有息雞<lb/>
草尤美而本大馬食不過十本而飽自褭潭入大山行<lb/>
十餘日而出過一大林長二三里皆蕪荑枝葉有芒刺<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_028-3a"/>
如箭羽其地皆無草世宗時卓帳於此㑹諸部大人𦵏<lb/>
太宗自此西南行日六十里行七日至大山門兩髙山<lb/>
相去一里而長松豐草珍禽野卉有屋室碑石曰陵所<lb/>
也世宗入祭諸部大人惟執祭器者得入入而門闔明<lb/>
日開門曰抛盞禮畢問其禮皆祕不肯言已而翰得罪<lb/>
被鏁嶠與部曲東之福州福州翰所治也嶠等東行過<lb/>
一山名十三山云此西南去幽州二千里又東行數日<lb/>
過衛州有居人三千餘家盖契丹所俘衛州人築城而<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_028-3b"/>
居之嶠至福州而契丹人多憐嶠教其逃歸嶠因得其<lb/>
諸國逺近云距契丹國東至於海有鐵甸其族野居皮<lb/>
帳而人剛勇其地少草木水鹹濁色如血澄之久而後<lb/>
可飲又東女直善射多牛鹿野狗其人無定居行以牛<lb/>
負物遇雨則張革為屋常作鹿鳴呼鹿而射之食其生<lb/>
肉能釀麋為酒醉則縛之而睡醒而後解不然則殺人<lb/>
又東南渤海又東遼國與契丹畧同其南海曲有魚鹽<lb/>
之利又南奚與契丹畧同而人好殺戮又南至于榆闗<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_028-4a"/>
矣西南至儒州皆故漢地西則突厥回紇西北至伊竒<lb/>
哩其人長大髦頭酋長全其髪盛以紫囊地苦寒水出<lb/>
大魚契丹仰食又多黒白黄貂䑕皮北方諸國皆仰足<lb/>
其人最勇鄰國不敢侵又其西轄戛又其北單于突厥<lb/>
皆與伊竒哩畧同又北黒車子善作車帳其人知孝義<lb/>
地貧無所産云契丹之先常役回紇後背之走黒車子<lb/>
始學作車帳又北牛蹄突厥人身牛足其地尤寒水曰<lb/>
瓠<graphic n="KR1383" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1383.png" mimeType="image/png"/>河夏秋冰厚三尺春冬冰徹底常燒器銷冰乃得<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_028-4b"/>
飲東北至韈刦子其人髦首披布為衣不鞍而騎大弓<lb/>
長箭尤善射遇人輒殺而生食其肉契丹等國皆畏之<lb/>
契丹五騎遇一韈刦子則皆散走其國三面皆室韋一<lb/>
曰室韋二曰黄頭室韋三曰獸室韋其地多銅鐵金銀<lb/>
其人工巧銅鐵諸器皆精好善織毛錦地尤寒馬溺至<lb/>
地成冰堆又北狗國人身狗首長毛不衣手搏猛獸語<lb/>
為犬嘷其妻皆人能漢語生男為狗女為人自相婚嫁<lb/>
穴居食生而妻女人食云嘗有中國人至其國其妻憐<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_028-5a"/>
之使逃歸與其筯十餘隻教其每走十餘里遺一筯狗<lb/>
夫追之見其家物必銜而歸則不能追矣其説如此又<lb/>
曰契丹常選百里馬二十匹遣十人齎乾<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>北行窮其<lb/>
所見其人自黒車子厯牛蹄國以北行一年經四十三<lb/>
城居人多以木皮為屋其語言無譯者不知其國地山<lb/>
川部族名號其地氣遇平地則温和山林則寒冽至三<lb/>
十三城得一人能鐵甸語其言頗可解云地名頡利烏<lb/>
干邪堰云自此以北龍蛇猛獸魑魅羣行不可往矣其<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_028-5b"/>
人乃還此北荒之極也<lb/>
　　宋張舜民便北記<lb/>
　　　兜元國<lb/>
契丹上京曽有人忽見二青衣駕赤犢出耳中别有天<lb/>
地花木繁茂云此兜元國也<lb/>
　　　割馬肝<lb/>
舜民北使時耶律永興姚巴罕二人接伴舜民因問北<lb/>
馬有割去肝者遂無病能行果否答云有之其法飲以<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_028-6a"/>
酒醉於腋間破之取去少肉然亦十喪八九<lb/>
　　　雕巢生獵犬<lb/>
舜民又問北地雕巢中生獵犬果否答云亦有之然極<lb/>
難得今駕前有二隻其性頗異每獵所獲十倍於常犬<lb/>
　　　吹葉成曲<lb/>
北人吹葉成曲以番歌相和音韻甚和<lb/>
　　　銀牌<lb/>
銀牌形如方響刻國書宜速二字使者執牌馳馬日行<lb/>
<pb n="KR2d0009_WYG_028-6b"/>
數百里牌所至如遼帝親到需索更易無敢違者<lb/>
　　　佛妝<lb/>
北婦以黄物塗面如金謂之佛妝<lb/>
　　　以車渡河<lb/>
過盧溝河伴使云恐乘橋危莫若車渡極安且可速濟<lb/>
南人不曉其法<lb/>
　<lb/>
欽定重訂契丹國志卷二十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>