<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>因園集巻八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　因園集巻八<lb/>
　　　　　　　　　　　　左贊善趙執信撰<lb/>
　　紅葉山樓集<lb/>
　　　夏日移居山莊四首<lb/>
長日生清興幽棲向逺山去人惟恐近無事更圖閒白<lb/>
石知心素黄鸝約徃還悠然顧城市便覺不相闗<lb/>
香緑襲衣裾逍遥恣所如田家麥秋至村落棗花初舊<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-1b"/>
蠟登山屐新鈔種樹書北窗容倦卧無暇賦閒居<lb/>
南風吹好雨與我忽同來野色一時活嵐光四面開林<lb/>
花争浥露園笋乍抽雷誰訪清凉國平分頓遜杯<lb/>
欹枕雨聲清髙樓馬耳平嶽雲飛斷續溪漲上分明厦<lb/>
庇心難遂田疇計已成沉吟身世事惟有學躬耕<lb/>
　　　即事<lb/>
繞屋千章樹連村二頃田溪聲翻麥浪山雨浄林烟地<lb/>
僻聊充隠樓居不學仙祗應似彭澤種秫徧門前<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-2a"/>
　　　村舎<lb/>
亂峯重疊水横斜村舎依稀在若耶垂老漸能分菽麥<lb/>
全家合得住烟霞催風笋作低頭竹傾日葵開衛足花<lb/>
雨玩山姿晴對月莫辭閒澹送生涯<lb/>
　　　積雨寄稼民弟方同在此莊<lb/>
同爲岳陽人屋宇相参差如何十日雨迢逓成天涯登<lb/>
樓見場圃麥積髙離離盈村泥活活芒屩無所施山雲<lb/>
蓊然起羣峯不相知門前流浪<hi>平聲</hi>水倐去如風馳晨朝<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-2b"/>
攬鏡歎濁酒思共持努力保百年永與稼穯期<lb/>
　　携酒溪頭酒盡雨至<lb/>
携酒溪上飲酒波相暎清林風東南來颯然吹我缾山<lb/>
雲亦大上迷漫如炊蒸雨脚森森明青天引萬䋲主客<lb/>
相視笑興盡可以行徑滑沙自軟衣霑體更輕迴望莽<lb/>
蒼間人牛紛縱横始憐力耕者未是心無營<lb/>
　　　新晴<lb/>
好雨無妨乆新晴更自佳兒教送藤杖僕爲晒㯶鞵山<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-3a"/>
翠濃霑袂溪風亂入懐閒身乗興出偏與夕陽偕<lb/>
　　　望夜雨<lb/>
雨師長傍岳陽行夜半懸簷有瀑聲清夣驚迴牀漏徹<lb/>
水晶宫闕月朧明<lb/>
　　　舎弟三人各自其莊至<lb/>
城中聚族居兄弟良足歡深林有曲枝積水多濤瀾朅<lb/>
來掩山扉孤鴻下長川豈不躭閒寂對食恒憮然今者<lb/>
二三子並至誰招延皆言小麥熟從事塲圃間山中一<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-3b"/>
月雨髙壟生流泉持䥥空躑躅沽酒聊纒綿暮霞何澹<lb/>
泊西南起炊烟出門指邨墟阡陌相接連幸䝉先人力<lb/>
各保百畆田春秋恣徃來晨夕欣盤桓錐刀誠可鄙文<lb/>
史寕盡捐苟能勤耕穫亦未虚歲年無以子衿詩而易<lb/>
蟋蟀篇<lb/>
　　　送稼民返舍<lb/>
獨向斜陽縱轡遲新晴風日促歸期登樓西望千重黛<lb/>
此是今生近别離<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-4a"/>
　　　霽日<lb/>
曉霽霧欲収青山自吞吐朱曦盪積隂朗然當我户俯<lb/>
視見䟽豁聚落粲可數淄水抱日來浮光動禾黍農夫<lb/>
擊柝集鄰舍繅絲語飽食出溪橋㣲風坐停午<lb/>
　　　酷暑醉卧夜分疾暴作㡬危頓比曉愈戯示小<lb/>
　　　妻<lb/>
人生生死如晦明嗟我未識猶營營人生疾病當炎暑<lb/>
如鳥遭籠魚在煑狂夫嗜酒三十年此身那比陶器堅<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-4b"/>
聖人忽然爲豎子窮山深夜來相煎雷公沉湎羲和睡<lb/>
獨使驚魂逃宿醉平明童稚笑相㸔一昔中山恍隔世<lb/>
從今不薄劉伯倫老去低頭聴婦人<lb/>
　　　七弟徳璉邀至郭莊朝徃暮返亂淄水行是日<lb/>
　　　㣲隂時復細雨<lb/>
依山欲十里經流凡㡬渡輕隂貺凉颸宿漲開沙路曖<lb/>
曖烟際村濛濛水邉樹遂至惠連居頗諧濳夫趣虚楹<lb/>
積暑避老屋遥山䕶蔬果不外市雞黍亦立具童時憶<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-5a"/>
曾過丱髪今已素留連感平生長日易爲暮伏雨止復<lb/>
集小駟嘶且顧幽興属清淄朝昏暎來去<lb/>
　　　與吳客食佳李<lb/>
團香融蠟玉盤堆乞與吳兒一百枚飽啖知卿減鄉思<lb/>
那餘風味到楊梅<lb/>
　　　七月一日登前山卧石上與道士語乆之<lb/>
日日對孤岑㣲風落磬音扶笻秋乍曉覓路樹逾深青<lb/>
壁潄塵夣黄冠通野心稔知霜葉好留傍夕陽吟<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-5b"/>
　　　曉起即目<lb/>
睡足愛秋曉迎凉獨啓闗初陽㣲冩水餘霧㪚棲山樹<lb/>
與禾麻競人將雞犬閒遥憐五侯宅春夣未闌珊<lb/>
　　　再飲溪上<lb/>
浮烟羃村榆桞晩返照侵溪沙水淺塍間鳥雀驚忽飛<lb/>
林際壺樽紛又滿酒人正與夕凉期坐客還云席地善<lb/>
石梁經日尚温暾莎草承秋校深輭行觴碧波争迅急<lb/>
對踞蒼山交偃蹇稚子環㸔入畫圗老農錯語通寒煖<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-6a"/>
是日晴天無片雲新月如弓挂遥巘殘鐘出寺一帯風<lb/>
髙屐過橋數聲犬蓬心已逐大火流塵袂更教清露澣<lb/>
他年應笑竹林人黄罏自近公自逺<lb/>
　　　答十一弟緩庵見懐因寄諸弟四首<lb/>
問訊山中况能來領畧不屋廬從草草水木故修修禾<lb/>
稼十分雨峯巒三日秋憑君試遥度此境尚堪留<lb/>
案酒溪魚小充蔬野菌香行依林作幛醉愛月臨牀秋<lb/>
淺冝新健山深縱老狂閒尋髙士傳若箇足相方<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-6b"/>
自有琹樽樂還將婦孺俱敲針任螭虎説稼與清娛多<lb/>
事傭舂隠何心擊缶呼朝來感懐抱巖畔見茱萸<lb/>
荷汝殷勤意連朝嬾報書恥争雞鶩食坐使脊令踈好<lb/>
月相延竚荒庭與掃除應携逺山色歸去慰離居<lb/>
　　　七夕偶題二絶句<lb/>
機絲嬌嬾不成章牽惹黄姑伴恨長格是住期聴<hi>去聲</hi>烏<lb/>
鵲隔河無事莫相望<lb/>
飛車交碾海生塵竒巧由來屬世人傳與天孫湏下乞<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-7a"/>
銀河一葦即通津<lb/>
　　　秋光<lb/>
觧道淵明日夕佳秋光次第列山家薄寒㶑㶑浮雲葉<lb/>
細雨濛濛飬豆花螺髻千峯争渲黛蝉聲萬樹半拖霞<lb/>
橘中不羡商山樂况乃飄摇上海槎<lb/>
　　　絶句<hi>中元暫返里第</hi>
住山情未厭奈此城中節山月苦隨人天明不成别<lb/>
　　　飬病山莊自贈<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-7b"/>
息機逃世網所樂在幽僻自纒疾痛來體性彌不易門<lb/>
户矧多虞氛垢日以積託兹屋數椽拘維暫如釋分庭<lb/>
得翠巘習我相主客春風去不盡紅藥猶狼藉掩闗䇿<lb/>
枯藤獨踐昨行迹髙鳥未倦飛斜陽曖將夕<lb/>
　　　偶題<lb/>
坐起如孤客誰知意緒佳髙閒三嵗病富貴一庭花緑<lb/>
麥朝經雨青山晩上霞餘生能保此何事覓丹砂<lb/>
　　　悼脩竹<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-8a"/>
碧嶂清泉總可悲萬竿脩竹異平時主人猶自矜風調<lb/>
不惜荆花惜柳枝<lb/>
　　　㣲雨山行<lb/>
小麥花開秫始萌村墟處處黄鳥聲肩輿曉出犯霧雨<lb/>
住山一徃多山情岳陽南下紛澗壑羊腸數折分馬陘<lb/>
我從世中來措足轉覺坦易無欹傾連峯倐閃溪沙白<lb/>
濕雲㪚入炊烟青飛鳥忽縱見平曠東西石馬相逢迎<lb/>
壠頭草盛耰鉏聚林端人過雞犬驚何當桃花未零落<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-8b"/>
仙源作記煩淵明<hi>石馬村東西各一</hi>
　　　田莊贈十一弟<lb/>
結屋偎青壁當門界白沙山雲千畆亂溪月一條斜飯<lb/>
美蔬厭雨樓香棗送花比年康樂思對爾欲無涯<lb/>
　　　渉淄水感懐<lb/>
鼓瑟吹竿豈自由少年鹵莽長年羞而今不作齊門客<lb/>
才泝清淄最上流<lb/>
　　　循淄東下偕十一弟及欒傁<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-9a"/>
淄水多伏流浮沙𣺌雲雪兩山夾歩幛錦綺参差列縁<lb/>
山出村落頗有佳田疇山風吹壠麥湧作淄水流衰翁<lb/>
跨蹇驢兀如乗舴艋快意緑隂中矍鑠思一逞自我廢<lb/>
行歩遊渉恒因人因思舟船適共説楊子津今年定有<lb/>
年我疾亦應校及爾裹贏糧秋風期鼓棹<lb/>
　　　重過邀兎厓<hi>不至㡬四十年矣</hi>
竹馬心情老病侵嬉遊舊迹與誰尋攬衣無限存亡淚<lb/>
屋角低迷夏木深<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-9b"/>
　　　郭莊夜坐示七弟時十九弟自麻莊來與十一<lb/>
　　　弟先醉卧<lb/>
空村轉山隂落日荆扉啓壺樽儼然陳知汝乆相俟兼<lb/>
旬隔歡笑盡日困邐迆觧帯就中庭新月色如水小弟<lb/>
何處來移家傍畏壘阿奴幸不至火攻吾免矣夜分各<lb/>
醉㪚偶語未能已家門盛衰由老大哀樂指南山白楊<lb/>
風石闕自磈硊榮名良足寳勿遺後人恥<lb/>
　　　喜孫淳夫王通逺見過<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-10a"/>
林下移茵避午晴溪頭䟦馬辨人聲觧襟相對有野意<lb/>
濁酒一壺還細傾日影留連縁北至麥黄深淺入西成<lb/>
草烟犢路頻來徃便可山田事耦耕<lb/>
　　　月下塲中聴歌<lb/>
晩霽塲圃静空村雲月閒此時歌白雪偏稱對青山十<lb/>
載違髙調中宵觧病顔淄流入新雨清響冩潺湲<lb/>
　　　寄訊稼民弟登馬鞍山<lb/>
十里馬鞍山依依户牖間峯巒列城堞梯磴造天闗雲<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-10b"/>
月忽明晦仙靈應徃還望賖疑夣寐病起待躋攀羡爾<lb/>
身手健當兹耕稼閒杖藜入蒼翠行飯上孱顔名嶽分<lb/>
尻臂清淄轉玦環㸔余髙卧處黒子著塵寰<lb/>
　　　暫歸省侍<lb/>
夏雲欝重隂長晝趋庭闈清凉雖適體寧不懐炎威入<lb/>
門奉杯酒歡顔幸無違槃㪚郤伯歩爛漫萊子衣疾病<lb/>
歲月永放佚禮樂㣲嗃嗃竊自保憧憧何所希<lb/>
　　　宿因園<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-11a"/>
獨卧境倍寂心情恒有聞終夜風雨聲水與竹平分經<lb/>
時棲窮山自謂逺垢氛却返鳯麟洲顧笑麋鹿羣<lb/>
　　　夜雨曉㣲山行漫咏<lb/>
霧外雞争咽村邉客暗過溪流夜痕亂山雨曉凉多幽<lb/>
徑披禾菽生衣潤薜蘿空慙荷鋤侣猶未具烟蓑<lb/>
　　　觀漲二十韻<lb/>
積隂歸山南風日啓清麗午景浮前川奄忽水大至初<lb/>
聞聲震蕩澗壑助逺吹漸見勢瀰漫坡壠各易位前奔<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-11b"/>
如有程横潰遂無際擺簸困喬林崩騰坼厚地荒涯牛<lb/>
馬迷吼沬兒童悸空村走若狂余亦曳杖出半生放浪<lb/>
遊動與潮濤㑹濁河千丈波八月夜掉臂朅來卧山陬<lb/>
每愛沙水細消長固有時變更或失計乞假淫潦資依<lb/>
倚岡巒勢造次快狹中蒼黄逞雄氣蛟龍羞蹙縮魚鼈<lb/>
縱凌厲小利欲何成暴興恐難恃大海在宇宙終古不<lb/>
涌沸一瞬汎濫流祗遺元㝠媿褰裳謹漫投濯足存深<lb/>
致髙咏秋水篇斜陽歛晴翠<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-12a"/>
　　　雜題三絶句<lb/>
積雨藥欄斜復斜日日日出㸔朝霞墻角已然覆盆子<lb/>
樹頭猶絓牽午花<lb/>
宿酲初觧飽藜羹捫腹荒園自在行擬喚鄰翁誇食指<lb/>
兩畦新長紫膨脝<lb/>
移牀恰就井欄平槐葉隂濃水氣清機事自勞心自逸<lb/>
夣迴不厭桔橰聲<lb/>
　　　耿明府再枉山居奉留小飲<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-12b"/>
伏雨霾來徑倍荒亂蝉聒處日猶長頻教仙令過愚谷<lb/>
始信閒人住醉鄉白水青山圍促席紫茄紅莧侑飛觴<lb/>
前騶莫便施銜轡門外秋晴澗草香<lb/>
　　　七夕示内二絶句<lb/>
香濃燈暗立秋庭近月㣲茫欲辨星窺盡風情是烏鵲<lb/>
人間空自媚丹青<lb/>
宿醉狂顛近病慵明河篇詠媿舂容衰翁都未經營巧<lb/>
那得天中記到儂<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-13a"/>
　　　十四弟邀同王眉山之城子莊兩兒隨行道中<lb/>
　　　戲呈眉山<lb/>
秋山前分逺相引秋水中曲行相遮山似主人乆傾待<lb/>
水如客意紛交加蹇驢亂流等鳧雁稚子疾走過麏□<lb/>
知君體極念平陸黄塵深稳眠牛車<hi>王居新城地無寸山</hi>
　　　晩出城子莊感懐<lb/>
落日溪山劇可憐㪚霞歛黛入村烟村東老樹渾相識<lb/>
春雨騎驢四十年<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-13b"/>
　　　錢塘曹自蕙來視余山中將之歴下訪友<lb/>
門前西湖水枕上浙江潮作客二十年此間誰乆要我<lb/>
病不能行君病不能止驚蓬將落葉正値秋風起擬過<lb/>
大明湖愛其清且淪湖月照歸夢西子笑煞人聞有賣<lb/>
藥翁壺中隠天地拄杖㑹成龍贈君莫輕棄我本東海<lb/>
客願從安期遊當飛赤玉舄與子偕來不<lb/>
　　　書病三十四韻<lb/>
積飲腰脚濕我行浸不良左杖杖乃立右杖人乃行立<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-14a"/>
如枯朽株臨厓常恐傾行如弄郭郎俯仰何郎當所居<lb/>
是危樓去地尋丈強上下恒慄慄甚於陟髙岡因之出<lb/>
入稀竟日依匡牀傷鴻與病鶴垂翅常悲鳴引頸望青<lb/>
宵已矣將翺翔逸乆筋骨舒避俗心神清况爲婦所制<lb/>
什九損杯觴秋風來超忽溽暑濳退藏邇覺胈脛間蠕<lb/>
動如有營初試屢畏縮積日能支撑乍可歴梱閾漸已<lb/>
出户庭遂踈婢與僮不復揚粃糠惟有所持杖與我欲<lb/>
合并不謗毁推擠勝朋友弟兄雨後天氣佳獨歩越溝<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-14b"/>
塍逶迤一二里至止淄水旁盤石故無恙隂隂櫸與檉<lb/>
恍忽增感歎坐起乆徬徨秋水瑩於鏡照影萬念平水<lb/>
東蕎麥花浮浮䝉雪霜我髪亦如之尚競何短長新卜<lb/>
杏葉嶺其兆獲允臧餘年自天假寵辱皆過望足力幸<lb/>
見還躄蹇固無傷跡落吳牛隊吟作樗雞聲村氓盡相<lb/>
安山鳥亦不驚南山千萬樹斜陽變㣲赬嵗豐人和樂<lb/>
病起心飛揚秫足不虞客稼畢冝多晴寄言舊遊侣能<lb/>
來我同登<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-15a"/>
　　　枕上聞雨口號<lb/>
農意欣厭客興狂雨聲半夜滿藜牀浸淫麥脚赴春日<lb/>
洗滌林梢承曉霜<lb/>
　　　偶行淄岸見病渉者遂呼工伐槐樹爲橋於水<lb/>
　　　上既成以詩落之<lb/>
村東淄水寒不流行人脱襪愁窮秋山深奄冉北風起<lb/>
霜刄如氷割人趾山居雖抱利濟心腰無犀帶思不禁<lb/>
老槐蕭蕭花落盡甘作津梁辭故林匠人交臂集溪上<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-15b"/>
三日荒村斧斤響門前緑隂減數弓水面蒼龍横十丈<lb/>
嗟爾百年材始成安得扶持大厦傾從拚嵗月山林老<lb/>
且就支離鄉黨名<lb/>
　　　晴蓑道人歌<lb/>
長空雲暗蛟龍泣短褐錦衣盡霑濕一蓑不蔽天下人<lb/>
自愛䙰褷僅稱身曦輪忽碾浮雲浄物態繽紛入明鏡<lb/>
豈知天意厭昏霾却遣人心艷華盛妍皮癡骨各自驕<lb/>
髙冠竒服争市朝機中狼藉千女指馬上摧殘百獸毛<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-16a"/>
深山有客堅避世芙蓉爲裳蕙爲帶道人大笑何必然<lb/>
安能翻飛去人間短蓑一著無冬夏青天白日相周旋<lb/>
相周旋從來乆斜風細雨無日無激電轟雷有時有陸<lb/>
魯望張志和㪚人漁父共髙歌但願長晴不願雨霜月<lb/>
滿身篤速舞<lb/>
　　　趨紅樹<lb/>
雨足山容重秋林不悦人㣲茫覓紅意黯澹度蕭晨舍<lb/>
弟飛書數鄰翁送酒新因風謝青女九日只踰旬<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-16b"/>
　　　送常熟馮代公元振南歸因懐其弟伯髙<lb/>
南風吹夣阻山城賸引歸心促客程别酒杯深迷返照<lb/>
驪歌聲緩雜流鶯年來漂泊憐兄弟老去心情戀友生<lb/>
若見江湖舊知已道余泛宅計將成<lb/>
　　　寄聞喜同年張潮州四首令子亦堪乆在余家<lb/>
　　　今以季夏西返<lb/>
積雨添愁思臨岐更不任病滋新别泪酒引舊離心徃<lb/>
日空裁賦髙山自入琴未甘同蟋蟀不俟早秋吟<hi>楚辭有惜</hi>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-17a"/>
<hi>徃日</hi>
携手瘴江邉分㠶二十年鵬飛終逝北龍卧詎移淵書<lb/>
到落花後人歸霜月前近應減悲喜消息未茫然<hi>珠江别後</hi>
<hi>今年始得君書</hi>
太行邈天上君在太行西雨向汾隂暗峯將海日齊衰<lb/>
年稀夣寐壯嵗苦攀躋尚想東西塢<hi>二嶺名</hi>嶔崟入馬蹄<lb/>
故友都零落端居只憶君始憐疑落月絶勝咏停雲老<lb/>
有相扶藥窮無可送文殷勤寄懐抱但恐不堪聞<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-17b"/>
　　　題因園聴泉榭<lb/>
池光迴暎曲欄平澗水遥穿洞户行竟日深林響寒雨<lb/>
四時空谷送秋聲主賔談向鏗訇息魚鳥心從寂歴生<lb/>
憶訪仙人閲亭舘水精簾檻坐分明<lb/>
　　　調馮生南歸不果夏垂盡矣聊以慰其客思爾<lb/>
馮生初騎齊地馬掦鞭欲馳且復下何如安隐乗扁舟<lb/>
夜半月明聞棹謳夣廻髙枕匡牀雨疑是虞山山上頭<lb/>
借問何縁未歸去本畏嚴寒不闗暑九江老翁言語誇<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-18a"/>
相留計日成丹砂幻人方士跡如鬼使爾参差空憶家<lb/>
對牀有客同鄉縣絮語明鐙常逹旦霪霖穿屋雷破山<lb/>
長晝酣眠不聞見我有善䇿與君期夜惟飲酒朝吟詩<lb/>
酒爲客舍愁中物詩是君家世所司擁鼻寒蝉聲屢絶<lb/>
銜杯倦鳥飛仍歇人愁我病共蕭條奈此新晴好明月<lb/>
請君強笑開君心圖歸莫問囊中金西風無錢㑹相送<lb/>
一夜江河秋水深<lb/>
　　　拯弱蟬<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-18b"/>
髙棲飲清露自謂無所求忽縁山風堕適與池水謀池<lb/>
水深尺餘緑浄當深秋纎鱗不容躍薄翼不能浮初投<lb/>
木葉落漸轉車輪周冠緌困倒側狂噪聲如抽我時倚<lb/>
危欄憐爾爲爾羞失勢辭喬柯貪生負清流呼童拾竹<lb/>
枝立具梁與舟遂使伏機羊化爲釋縛囚亭南日正長<lb/>
據牖曝且休㣲眴似有覺徐鳴意相酬騃童乆旁睨引<lb/>
手鷹上鞲翻然棄人去寧爲恩私留本蓄糞壌心妄託<lb/>
鯤鵬遊勿狃今更生螳螂滿林幽<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-19a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4f0041_WYG_008-19b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　因園集巻八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>