<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-1a"/>
唐詩紀事卷第四十五<lb/>
　朱灣　王良㑹　柳公綽　張正壹<lb/>
　徐放　崔備　蘇郁　胡幽貞<lb/>
　張儼　杜　韋丹　鄭俞<lb/>
　杜元頴　吳丹　鄭餘慶　趙宗儒<lb/>
　周弘亮　王播　周匡物　許玫<lb/>
　張碧<lb/>
　　　朱灣<lb/>
壁畫古松詩云石上盤古根謂言天生朽安知草木<lb/>
性變在畫師手隂深方丈間眞趣幽且間木文離披<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-1b"/>
勢搓捽中裂空心火燒出掃成三寸五寸枝便作千<lb/>
年萬年物莓苔濃淡意不同一半死皮藏蠧蟲風霜<lb/>
未必來到此氣色杳似寒山中孤摽可翫不可取能<lb/>
使支公道場古<lb/>
平陵寓居再逢寒食云幾廻江上泣途窮毎遇良晨<lb/>
歎轉蓬火燧知從新節變灰心還與故人同莫聽黃<lb/>
鳥啼愁處自有花開向客中貧病固應無撓事但將<lb/>
懐抱醉春風<lb/>
逼寒節寄崔七云閑庭只是長莓苔三徑曾無車馬<lb/>
來旅館尚愁寒食火羈心嬾向不燃灰門前下客雖<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-2a"/>
彈鋏溪畔窮魚且曝鰓他日趍庭因問禮須言陋巷<lb/>
有顏回<lb/>
九日登青山云昔人惆悵地繫馬又登臨舊處煙霞<lb/>
在多時草木深水將空合色雲共我無心想見龍山<lb/>
㑹良辰亦似今<lb/>
灣别湖州崔使君侃書云灣聞蓬萊之山藏杳冥而<lb/>
可到驪龍之珠潜瀇滉而可識貴人之顏無因而前<lb/>
不可識灣自假道路問津主人一身孤雲兩度圓月<lb/>
凡再請職事三趍㦸門門人謂灣曰子私來耶公來<lb/>
耶若言公僕實非公若言私公庭無私以兹交戰彷<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-2b"/>
徨于今信知庭之與堂不啻千里况寄食漂母夜眠<lb/>
漁舟門如龍而難登食如玉而難得如龍之門轉深<lb/>
如玉之粟轉貴實無機心飜成機事漢隂丈人聞之<lb/>
豈不大笑屬谿上風便囊中金貧望甘棠而歎自引<lb/>
分而退也<lb/>
髙仲武云朱灣率履正素放情江湖郡國交辟潜耀<lb/>
不起有唐髙人也詩體幽逺興用洪深因詞寫意窮<lb/>
理盡性於詠物尤工如受氣何曾異開花獨自遲所<lb/>
謂哀而不傷國風之深者也<lb/>
灣爲李勉永平從事灣秋夜燕王郎中宅賦得露中<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-3a"/>
菊云衆芳春競發寒菊露偏滋受氣何曾異開花獨<lb/>
自遲晚成猶有分欲採未過時忍棄東籬下㸔隨秋<lb/>
草衰<lb/>
賦得白鸖翔翠㣲送陳偃下第云不知鷗與鸖天畔<lb/>
弄晴暉背日分明見臨川相映㣲淨中雲一㸃廻去<lb/>
雪孤飛正好南枝住翩翩何所依<lb/>
長安喜雪云千門萬戸雪花浮㸃㸃無聲落瓦溝全<lb/>
似玉塵消更積半成冰片結還流光含曉色清天苑<lb/>
輕逐㣲風遶御樓平地已霑盈尺潤年豐須荷富人<lb/>
侯<hi>取爲又元集右三詩韋莊</hi>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-3b"/>
　　　王良㑹<lb/>
武元衡鎭西蜀有中秋夜錦樓望月詩云玉輪初滿<lb/>
空逈出錦城東相向秦樓境分飛碣石鴻桂香隨窈<lb/>
窕珠綴隔玲瓏不及前秋見團圓鳳沼中<lb/>
良㑹和云德星摇此夜珥月滿重城杳靄煙氣色飃<lb/>
䬙砧杵聲令行秋氣爽樂感素風輕共賞千年聖長<lb/>
歌四海清<hi>字得清</hi>
良㑹以内侍省内侍省爲監軍使<lb/>
　　　柳公綽<lb/>
和錦樓翫月詩云此夜年年月偏宜此地逢近看江<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-4a"/>
水淺遥辨雪山重萬井金花肅千林玉露濃不唯樓<lb/>
上思飛蓋亦陪從<hi>字得濃</hi>
公綽裴度同爲西蜀武元衡判官綽先入爲吏部郎<lb/>
中度有詩曰兩人同日事征西今日君先奉紫泥<lb/>
公綽字寛京兆人時爲西川營田副使兼少尹後終<lb/>
於刑部尚書取士如許康佐崔與李拭韋長皆知名<lb/>
貴顯云<lb/>
　　　張正壹<lb/>
和錦樓翫月詩云髙秋今夜月皓色正蒼蒼逺水澄<lb/>
如練孤鴻逈帶霜旅人方積思繁宿稍沉光朱檻叨<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-4b"/>
陪賞尤宜清漏長<hi>字得蒼</hi>
正壹時爲西川觀察判官<lb/>
正壹德宗末年爲左補闕以上書召見王叔文之黨<lb/>
疑正壹言巳隂事令韋執誼反譛於上乃與所善王<lb/>
仲舒劉伯芻皆坐逺貶<lb/>
　　　徐放<lb/>
和錦樓翫月詩云玉露中秋夜金波碧落開鵲驚初<lb/>
泛濫鴻思共徘徊逺目清光徧髙空爽氣來此時陪<lb/>
永望更得上燕䑓<lb/>
放字逹夫元衡西川從事元和九年爲衢州刺史見<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-5a"/>
退之徐偃王廟碑<lb/>
　　　崔備<hi>字二篇得前字秋</hi>
和錦樓翫月詩云清景同千里寒光盡一年竟天多<lb/>
鴈過通夕少人眠照别江樓上添愁野帳前隋侯恩<lb/>
未報猶有夜珠圓<lb/>
又云四時皆有月一夜獨當秋照曜初含露徘徊正<lb/>
滿樓遥連雪山淨逈入錦江流願以清光末年年許<lb/>
從游<lb/>
備時爲西川度支判官<lb/>
備使院憶山中道侶兼懐李約云松竹去名嶽衡茅<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-5b"/>
思舊居山君水上印天女月中書舊秩芸香在空奩<lb/>
藥氣餘褐衣寛易攬白髮少難梳病柳傷摧折殘花<lb/>
惜掃除憶巢同倦鳥避網甚跳魚阮巷慙交絶啇嵓<lb/>
愧跡踈與君非宦侶何日共樵漁<lb/>
清溪路中寄諸公云偏郡隔雲岑廻溪路更深少留<lb/>
攀桂樹長渇望梅林野筍資公膳山花慰客心别來<lb/>
無信息可謂井瓶沉<lb/>
備登建中進士第終工部郎中<hi>兄弟備偘</hi>
元衡中秋夜聽歌聮句此夕來奔月何時去上天<hi>備</hi>
雲鬢方自照玉腕更呈鮮<hi>度</hi>嬿婉人間意飃䬙物外<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-6a"/>
縁<hi>相公公綽上</hi>詩裁明月扇歌索想夫憐<hi>盧侍御元衡奉</hi>暗染筒<lb/>
香久長隨楚夢偏<hi>放</hi>㑹當來彩鳳髣髴逐神仙<hi>十一政</hi>
元衡在蜀淡於接物而開府極一時選公綽爲少尹<lb/>
正壹觀察判官備度支判官裴度掌書記盧士玫觀<lb/>
察推官楊嗣復節度推官<lb/>
　　　蘇郁<lb/>
鸚鵡詞云莫把金籠閉鸚鵡箇箇分明解人語<hi>然忽</hi>
更向君前語三十六宮愁幾許<lb/>
和戎詩云關月夜懸青塜鏡寒雲秋薄漢宮羅君王<lb/>
莫信和親䇿生得胡鶵轉更多<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-6b"/>
郁正元元和間詩人十二樓藏玉堞中鳳凰雙宿碧<lb/>
芙蓉流霞淺酌誰同醉今夜笙歌弟幾重<hi>詞步虗</hi>吟倚<lb/>
雨殘樹月收山下村<hi>句</hi>右張爲取作主客圖<lb/>
　　　胡幽貞<lb/>
題西施浣沙石云一朝入紫宮萬古遺芳塵至金溪<lb/>
邊花不敢嬌靑春<lb/>
歸四明詩云海色連四明仙舟去容易天籍豈輙問<lb/>
不是卑朝士<lb/>
張爲取二詩作主客圖<lb/>
　　　張儼<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-7a"/>
貞元八年十二月謁先主廟絶句三首其一云仗順<lb/>
繼皇業并吞勢由巳天命屈雄圖誰歌大風起<hi>其三</hi>
得股肱賢明能以竒用兵何事傷客情何人歸帝京<lb/>
<hi>其三</hi>雄名垂竹帛荒陵壓阡陌終古更何聞悲風入<lb/>
松栢<lb/>
　　　杜頠<lb/>
故綘行云君不見銅鞮觀數里城池巳蕪漫君不見<lb/>
析裭宮幾重臺榭亦㣲䝉介馬兵車全盛時歌童舞<lb/>
女妖豔姿一代繁華皆共絶九原唯望塜纍纍<lb/>
　　　韋丹<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-7b"/>
江西韋大夫丹與東林靈澈上人爲忘形之契丹嘗<lb/>
爲思歸絶句以寄澈公云王事紛紛無暇日浮生冉<lb/>
冉只如雲已爲平子歸休計五老嵓前必共聞澈奉<lb/>
酬詩曰年老身閑無外事麻衣草坐亦容身相逢盡<lb/>
道休官去林下何曾見一人<lb/>
丹字分明京兆人㓜孤從外祖顏真卿元和中守江<lb/>
西功第一<lb/>
　　　鄭俞<lb/>
玉水記方流詩云積水棊風動因知玉德幽如天含<lb/>
素色侔地引方流潜潤滋雲起熒華射浪浮魚龍水<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-8a"/>
不夜草木岸無秋璧沼寜堪北瑶池詎可儔若非懸<lb/>
坐側猶得兾冥搜<lb/>
俞登正元十六年進士第杜元頴吳丹白樂天皆同<lb/>
年登科樂天爲河南尹俞始受長水縣令樂天四雖<lb/>
呤云命雖薄猶勝於鄭長水<lb/>
　　　杜元頴<lb/>
玉水記方流詩云重泉生美玉積水異常流始玩清<lb/>
堪賞因知寶可求斗回清氣見磬折紫花浮中矩皆<lb/>
明德同方叶至柔月華偏共映風韻喚將遊遇鑒終<lb/>
無暗逢時願見收<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-8b"/>
元頴淹之孫也正元末登第敏文辭憲宗時所賞嘆<lb/>
穆宗立拜中書舍人不閱歳至宰相再朞鎭蜀敬宗<lb/>
驕僻元頴裒歛上供削軍食遂啓南詔之冦斥爲循<lb/>
州司馬死貶所在蜀時官屬崔璜訖于衆盧并奪秩<lb/>
分逐之<lb/>
　　　吳丹<lb/>
玉水記方流詩云玉泉何處記四折水紋浮淵下不<lb/>
逾矩居方在上流映空虛漾漾涵日靜悠悠影碎疑<lb/>
衝斗光清耐觸舟珪璋分辨狀砂礫共懐愁願獻朝<lb/>
賔海縈迴入御溝<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-9a"/>
樂天花前嘆云前歳花前五十二今歳花前五十五<lb/>
歳課年功頭髮知從霜成雪君㸔取幾人得老莫自<lb/>
嫌樊李吳韋盡成土注云樊絳州宗師李諫議景儉<lb/>
吳饒州丹韋侍郎顗皆舊徃還相次喪逝丹字真存<lb/>
登苐歷職至鎭州宣慰副使　使尚書郎卒于饒州<lb/>
葬於常州樂天爲誌<lb/>
　　　鄭餘慶<lb/>
和黃門相公過石門洞云紫氛隨馬處黃閣駐車情<lb/>
嵌壑驚山勢洲灘戀水深地分三蜀限關志百牢名<lb/>
琬琰攀酬郢㣲言鼎飪情<hi>元衡也黄門武</hi>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-9b"/>
餘慶字居業滎陽人善屬文嚴震帥山南西道奏置<lb/>
幕府正元末爲相憲宗立再相出鎭山南西道穆宗<lb/>
立加檢校司徒卒<lb/>
　　　趙宗儒<lb/>
宗儒字秉文鄧州人父驊有文名宗儒爲翰林學士<lb/>
驊改秘書少監父子並命驊少與殷寅顏真卿柳芳<lb/>
陸據蕭頴士李華邵軫善時語曰殷顏柳陸李蕭邵<lb/>
趙謂皆全交也宗儒正元十二年爲相以文學歴將<lb/>
相位任崇劇然無儀矩以治生瑣碎失名和黃門相<lb/>
公詔還題石門洞云益部恩輝降同榮漢相還韶芳<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-10a"/>
滿歸路軒騎出重關望日朝天闕披雲過蜀山更題<lb/>
風雅韻永絶翠嵓間<hi>元衡也黃門武</hi>
　　　周弘亮<lb/>
除夜書情詩云何處風塵歳雲陽古驛前三冬不再<lb/>
稔曉日又明年春入江南柳寒歸塞北天還傷知候<lb/>
客花景對韋編<lb/>
故鄉除夜詩云三百六十日云終故鄉還與異鄉同<lb/>
非唯律變情堪恨抑亦才踈命未通何處夜歌銷臘<lb/>
酒誰家髙燭候春風詩成始欲吟將看早是去年牽<lb/>
課中<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-10b"/>
弘亮登正元進士第<lb/>
　　　王播<lb/>
王播少孤貧嘗客楊州惠照寺木蘭院隨僧齋飱僧<lb/>
厭怠乃齋罷而後擊鍾後二紀播自重位出鎮是邦<lb/>
因訪舊遊向之題名皆以碧紗幕其詩播繼以二絶<lb/>
句曰三十年前此院遊木蘭花發院新修如今再到經<lb/>
行處樹老無花僧白頭上堂已了各西東慙愧闍梨<lb/>
飯後鍾三十年來塵撲面而今始得碧紗籠<hi>言也出摝</hi>
播字明敏父恕家楊州播正元中與弟炎起皆有名<lb/>
穆宗立爲相居位無所裨益復失河北衆望不厭乃<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-11a"/>
出爲淮南節度大和初復輔政時韋處厚以獻替自<lb/>
任而播專以錢榖進不甚與事居位四年卒<lb/>
播爲淮南節度使逰故居感舊詩云昔年獻賦去江<lb/>
湄今日行春到却悲三逕僅存新竹樹四鄰惟見舊<lb/>
孫兒壁間潜認偷光處川上寜忘結網時更見橋邊<lb/>
記名姓始知題柱免人嗤<lb/>
李德𥙿和云千騎風生大斾舒春江重訪武侯廬共<lb/>
提龜印銜新授同憶鱣庭是故居取履橋邊啼鳥換<lb/>
釣璜溪畔野花踈今來却笑臨卭客入蜀空馳使者<lb/>
車<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-11b"/>
　　　周匡物<lb/>
匡物字幾夲潭州人元和十一年李逢吉下進士及<lb/>
苐時以歌詩著名家貧徒歩應舉至錢塘乏僦舡之<lb/>
資乆不得濟乃題詩公館云萬里茫茫天塹遥秦皇<lb/>
底事不安橋錢塘江口無錢過又阻西陵兩信潮郡<lb/>
牧見之乃罪津吏<lb/>
及苐後謝座主云一從東越入西秦十度聞鸎不見<lb/>
春試向昆山投瓦礫便容靈沼洗埃塵悲歡暗負風<lb/>
雲力感激潜生木植身中夜自將形影語古來吞炭<lb/>
是何人<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-12a"/>
　　　許玫<lb/>
題鴈塔云寶輪金地壓人寰獨坐蒼蓂啓玉關北嶺<lb/>
風煙開魏闕南軒氣象鎻啇山㶚陵車馬垂楊裏京<lb/>
國城池落照間蹔放塵心逰物外六街鍾鼓又催還<lb/>
玫大和元年登苐其兄弟琯瓘皆髙科<lb/>
　　　張碧<lb/>
秋日登岳陽樓晴望云三秋綺練飛金盞洞庭波定<lb/>
平如剗天髙雲卷緑羅低一㸃君山礙人眼漫漫萬<lb/>
頃鋪琉璃煙波闊逺無鳥飛西南東北競無際直疑<lb/>
浸斷青天涯屈原回日牽愁吟龍宮感激致應沉賈<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-12b"/>
生憔悴說不得茫茫煙靄堆湖心又云范蠡帆張一<lb/>
掌風無人來徃繼其中<lb/>
鴻溝云毒龍銜日天地昏八紘靉靆生愁雲秦原走<lb/>
鹿無藏處紛紛爭處蜂成羣四溟波立鯨相呑蕩摇<lb/>
五岳崩山根魚蝦舞浪狂鰍鯤龍蛇膽戰登鴻門星<lb/>
旗羽鏃强者尊黑風白雨東西屯山河欲折人煙分<lb/>
壯士皷勇君王存項莊憤氣吐不得亞父㪷聲天上<lb/>
聞玉光墮地驚崑崙留侯氣䰟吞太華舌頭一寸生<lb/>
陽春神農女媧愁不言蛇枯老媪啼泪㾗星曹定秤<lb/>
秤王孫項籍骨輕迷精䰟沛公仰面爭乾坤須臾垓<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-13a"/>
下賊星起歌聲繞繚悽人耳吳娃捧酒横秋波霜天<lb/>
月照空城壘力抜山兮呼到此騅嘶懶渡烏江水新<lb/>
豐瑞色生樓臺西楚寒蒿哭愁鬼三尺霜鳴金匣裏<lb/>
神光一　八千里漢皇驟馬意氣生西南掃地迎天<lb/>
子美人梳頭云玉堂花院小枝紅緑䆫一片春光曉<lb/>
玉容驚覺濃睡醒圓蟾挂出妝臺表金盤解下叢鬟<lb/>
碎三尺巫雲綰朝翠皓指髙低寸黛愁水精梳滑參<lb/>
差墜須臾攏掠蟬鬢生玉釵冷透冬氷明芙蓉拆向<lb/>
新開臉秋泉慢轉眸波橫鸚鵡偷來話心曲屏風半<lb/>
倚遥山緑<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-13b"/>
題祖山人池上怪石云寒姿數片竒突兀曾作秋江<lb/>
秋水骨先生應是厭風雲著向江邊塞龍窟我來池<lb/>
上傾酒罇半酣書破青煙㾗參差翠縷擺不落筆頭<lb/>
驚恠粘秋雲我聞吳中顧容水墨有髙價邀得將來<lb/>
倚松下鋪却䨥繒直道難掉首空歸不成畫<lb/>
孟東野讀張碧集詩云天寶太白没六義已消歇大<lb/>
哉國風本喪而王澤竭先生今復生斯文信難缺下<lb/>
筆證興亡陳辭備風骨髙秋數奏琴澄潭一輪月誰<lb/>
作採詩官忍之不揮發<lb/>
碧字大碧正元中人自序其詩云碧嘗讀李長吉集<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-14a"/>
謂春拆紅翠霹開蟄戸其奇峭者不可攻也及覽李<lb/>
太白詞天與俱髙青且無際鵬觸巨海瀾濤怒飜則<lb/>
觀長吉之篇若陟嵩之巔視諸阜者耶余嘗銳志狂<lb/>
勇心魄恨不得攤文陣以交鋒覩抜㦸挾輈而比矣<lb/>
唐詩紀事卷第四十五<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_045-14b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>