<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-1a"/>
唐詩紀事卷第四十六<lb/>
　劉言史　劉猛　李餘　李渉<lb/>
　劉昭禹　孫昌胤　嚴休復　朱慶餘<lb/>
　劉軻　獨孤鉉　張燦　楊虞卿<lb/>
　楊汝士　張志和<lb/>
　　　劉言史<lb/>
竹裏梅云竹裏梅花相並枝梅花正發竹枝垂風吹<lb/>
緫向竹枝上直似王家雪下時<lb/>
春過趙墟有作云下馬邯鄲陌頭歇寂寥崩隧臨車<lb/>
轍古栢重生枝亦乾餘漆見風幽燄滅白蒿微　紫<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-1b"/>
槿新行人感此復悲春<lb/>
初下東周贈孟郊云鸖老耳更工龜死殻亦靈正信<lb/>
非外㳂終始全本情童子不戱塵積書就嵓扃身着<lb/>
木葉衣養鹿兼㹀耕偶隨下山雲荏苒失故程漸入<lb/>
機險中危思難㤗行十髪九縷絲悠然東周城言詞<lb/>
野麋態出口多累刑因依漢元寮似羇細輕泠竈助<lb/>
新熱静砧與寒聲清斷蓬在門欄豈當桃李榮寄食<lb/>
若蠧虫侵損利微生固非拙為強懦劣寂療并素堅<lb/>
氷蘗心潔立保賢貞修文返正風刋字齊古經慙將<lb/>
衰末分髙棲喧世名<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-2a"/>
過春秋峽云峭壁蒼蒼苔色新無風晴景自勝春不<lb/>
知何樹幽崖裏臘月開花似北人<lb/>
長門怨云獨坐爐邊結夜愁暫時思去亦難收手持<lb/>
金筯垂紅淚亂撥寒灰不舉頭<lb/>
樂府新詞云花顔鬢髪一何偏緑槐香陌欲朝天仍<lb/>
嫌衆裏嬌行疾傍鐙深藏白玉鞭<lb/>
噴沫團香小桂條玉鞭兼賜霍嫖姚弄影便從天禁<lb/>
出碧蹄聲碎五門橋<lb/>
廣州王園寺伏日即事寄北中親友云南越逢初伏<lb/>
東林度一朝曲池煎畏景髙閣絶微飈竹簟移先灑<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-2b"/>
蒲葵破復揺地偏毛瘴近山毒火威饒裛汗絺如濯<lb/>
親床枕並燒墮枝傷翠羽萎葉惜紅蕉且困流金熾<lb/>
難成獨酌謡望霖窺潤礎思吹候生條旅恨生烏滸<lb/>
鄉心繫洛橋誰憐在炎客一夕壯容銷<lb/>
言史與孟東野友善詩中有貝州召郊之作又有金<lb/>
陵瀟湘之遊廣州贈北中親友詩盖言史平生所經<lb/>
歷處東野哭言史詩云精異劉言史詩膓傾珠珂取<lb/>
此為抛擲飛過東溟波可惜大國謡颺爲四夷歌常<lb/>
於衆中㑹顔色兩切嗟今日果成死葬䘮之洛河<lb/>
言史送婆羅門歸本國詩云刹利王孫字迦攝竹錐<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-3a"/>
横冩吒蘿葉遥知漢地未有經手牽白馬遶天行龜<lb/>
兹磧酉胡雪黒大師凍死來不得地盡年深始到船<lb/>
海裏更行三十國行多耳斷金環落冉冉悠悠不停<lb/>
脚馬死經留却去時往來應盡一生期出漢獨行人<lb/>
絶處磧西天漏雨絲絲<lb/>
瀟湘遊云夷女采山蕉緝紗浸江水野花滿髻妝花<lb/>
新閑歌曖廼深峽裏曖廼知從何處生當時泣舜膓<lb/>
斷聲翠華寂寞嬋娟没野篠空餘紅淚情青煙冥冥<lb/>
覆杉桂崖壁麥天風雨細昔人幽恨此地遺緑芳紅<lb/>
豔含怨姿清猿未盡　䑕切汩水流到湘妃祠北人<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-3b"/>
莫作瀟湘遊九疑雲入蒼梧愁<lb/>
放螢怨云放螢去不須留聚時年少今白頭架中科<lb/>
斗萬餘卷一字重回重照見靑雲杳眇不可親開囊<lb/>
欲放增餘怨且逍遥還酩酊仲舒漫不窺園井那將<lb/>
寂寞老病身更就微䖝借光影欲放時泪沾裳衝籬<lb/>
落千㸃光<lb/>
觀繩伎云㤗陵遺樂何最珍綵繩冉冉天仙人廣揚<lb/>
寒食風日好百夫伐皷錦臂新銀畫靑綃抹雲髪髙<lb/>
處綺羅香更切重肩接立三四層著屐背行仍應節<lb/>
兩邊圓劒漸相迎側身交歩何輕盈閃然欲落却收<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-4a"/>
得萬人肉上寒毛生危機險勢無不有倒掛纎腰學<lb/>
垂柳下來一一芙蓉姿粉薄鈿稀態轉竒坐中還有<lb/>
沾巾者曾見先王初教時<hi>公席上作潞府李相</hi>
買花謡云杜陵村人不田穡入谷經谿復縁壁每至<lb/>
南山草木春即向侯家取金碧幽豔凝花春景曙採<lb/>
來移得將何處蝶惜芳叢送下山尋斷孤香始回去<lb/>
豪少居連鳷鵲東千金使買一株紅院多花少栽未<lb/>
得零落緑娥纎指中咸陽親戚長安里無限將金買<lb/>
花子澆紅濕緑千萬家靑絲玉轤聲啞啞<lb/>
王中丞宅夜觀舞胡騰云石國胡兒人見少蹲舞罇<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-4b"/>
前急如鳥織成蕃㡌虛頂尖細㲲胡衫雙袖小手中<lb/>
抛下蒲萄盞西顧忽思鄉路逺跳身轉轂寳帯鳴弄<lb/>
脚繽紛錦靴軟四座無言皆瞪目横笛琵琶遍頭促<lb/>
亂騰新毯雪朱毛傍拂輕花下紅燭酒䦨舞罷絲管<lb/>
絶木錦花西見殘月<hi>武俊也王中丞</hi>
皮日休劉棗強碑文云歌詩之風蕩來乆矣大抵喪<lb/>
于南朝壞于陳叔寳然今之業是者苟不能求古於<lb/>
建安即江左矣苟不能求麗於江左即南朝矣或過<lb/>
為豔傷麗病者即南朝之罪人也吾唐來有是業者<lb/>
言出天地外思出鬼神表讀之則神馳八極測之則<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-5a"/>
心懷四溟磊磊落落真非世間語者有李太白百嵗<lb/>
有是業者彫金篆玉牢竒籠怪百鍜為字千練成句<lb/>
雖不追躅太白亦後來之佳作也有與李賀同時有<lb/>
劉棗強焉先生姓劉氏名言史不詳其鄉里所有歌<lb/>
詩千首其羙麗恢贍自賀外世莫得此王武俊之節<lb/>
制鎭兾也先生造之武俊雄徤頗好詞藝一見先生<lb/>
遂加異敬將署之賔位先生辭免武俊善騎射載先<lb/>
生以貳乘逞其藝如野武俊先騎驚雙鴨起於蒲稗<lb/>
間武俊控弦不再發雙鴨聮斃於地武俊歡甚命先<lb/>
生曰某之伎如是先生之詞如是可謂文武之㑹矣<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-5b"/>
何不一言以讃邪先生由是馬上草射鴨歌以示武<lb/>
俊議者以為禰正平鶯鵡賦之類也武俊益重先生<lb/>
由是奏請官先生詔授棗強今先生辭疾不就世重<lb/>
之曰劉棗強亦如范萊蕪之類焉故相國隴西公夷<lb/>
簡之節度漢南也少與先生遊且思相見命列將以<lb/>
襄之髹器千事賂武俊以請先生武俊許之先生由<lb/>
是為漢朝相府賔冠隴西公日與之為笔宴其獻酬<lb/>
之歌詩大播于當時隴西公從事或曰以某下走之<lb/>
才誠不足汚辱重地劉棗強至衆必以公賔劉於幕<lb/>
吏之上何抑之如是公曰愚非惜幕間一足地不容<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-6a"/>
劉也然視其狀有不足稱者諸公視某與劉分豈有<lb/>
間然哉反為之惜其夀爾後不得巳問先生所欲為<lb/>
先生曰司功椽甚閑或可承闕相國由是椽之雖居<lb/>
官曹宴見與從事儀等後從事又曰劉棗強縱不容<lb/>
在賔署承乏於椽曹詘矣奚不䟽整其秩相國不得<lb/>
巳而表奏焉詔下之日先生不恙而卒相國哀之慟<lb/>
曰果然止椽曹然吾愛客葬之有加等墳去襄陽郭<lb/>
五里曰柳子闗後先生數十嵗日休始以鄙文稱于<lb/>
襄陽襄陽邑人劉求高士也嘗述先生之道業嘗咏<lb/>
先生之歌詩且歎曰襄之人只知有浩然墓不知有<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-6b"/>
先生墓恐百嵗之後埋滅而不聞與荆棘凢骨溷吾<lb/>
子之文吾當刋焉日休自存既摭實録之何愧嗚呼<lb/>
先生之官卑不稱其德宜加私謚然棗強之號世巳<lb/>
羙矣故不加焉是爲劉棗強碑<lb/>
　　　劉猛<lb/>
元微之樂府古題序云詩訖于周離騷訖于楚是後<lb/>
詩之流爲二十四名賦頌銘賛文誄箴詩行咏呤題<lb/>
怨歎章篇操引謡謳歌曲詞調皆詩人六義之餘而<lb/>
作者之㫖由操而下八名皆起於郊祭軍賔吉凶苦<lb/>
樂之際在審聲以度詞審調以節唱句度短長之數<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-7a"/>
聲律平上之差莫不由之准度而又區别其在琴瑟<lb/>
者為操引採民甿者為謳謡備曲度者揔得謂之歌<lb/>
曲詞調斯皆由樂以定詞非選詞以配樂也由詩而<lb/>
下九名皆属事而作雖題號不同而悉謂之為詩可<lb/>
也後之審樂者徃徃採取其詞度為歌曲蓋選詞以<lb/>
配樂非由樂以定詞也而纂撰者由詩而下十七名<lb/>
盡編為樂府等題除鐃吹横吹郊祀清啇等詞在樂<lb/>
志者其餘木簡仲卿四愁七哀之軰亦未必盡播於<lb/>
管弦明矣後之文人達樂者少不復如是配列但遇<lb/>
興紀題徃徃兼以句讀短長於歌詩之異劉補闕云<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-7b"/>
樂府肇於漢魏操仲尼學文王操伯牙作水僊操齊<lb/>
牘沐作雉朝飛衛女作思歸引則不於漢魏而後始<lb/>
亦以明矣况自風雅至於樂流莫非諷興當時之事<lb/>
以貽後世之人㳂襲古題唱和重複於文或有短長<lb/>
於義咸為贅媵尚不如寓意古題刺羙見事猶有詩<lb/>
人引古以諷之義者焉曹劉沈鮑之徒時得如此亦<lb/>
復稀少近代惟詩人杜甫悲陳陶哀江頭兵馬麗人<lb/>
等凢所歌行率皆即事名篇無有倚傍餘少時與友<lb/>
人白樂天李公垂軰謂是為當遂不復擬賦古樂府<lb/>
詩數十首中一二章咸有新意予因選而和之其有<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-8a"/>
雖用古題全無古義者若出門行不言離别將進酒<lb/>
特書列女之類是也其或頗同古義全創新詞則因<lb/>
家止述軍輸捉捕請先螻蟻之類是也劉李二子方<lb/>
將極意於斯文因為粗明古今歌詩同異之㫖焉<lb/>
月生十五前日望光彩圓明滿十五後日畏光彩瘦<lb/>
不見夜光色一罇成暗酒匣中苔背銅光短不照空<lb/>
不惜補明月暫無此良玉<hi>句月生</hi>自念數年間兩手中<lb/>
藏鈎於心且無恨他日為我羞古老傳童歌連淫亦<lb/>
兵象夜夢戈甲鳴苦不願年長<hi>句苦两</hi>朝㧧一把白夜<lb/>
淚千滴雨可耻垂拱時老作在家女<hi>曉句</hi>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-8b"/>
張爲作主客圖取猛月生十五前等句以孟雲卿爲<lb/>
髙古奥逸主而以猛爲入室<lb/>
元微之酬劉猛見送云種花有顔色異色即爲妖養<lb/>
鳥惡羽翮翦翮不待髙非無剪傷者物性難自逃百<lb/>
足雖健健啇羊亦翹翹伊予狷然質謬入多士朝任<lb/>
氣有愎戇容身寡朋曹愚狂偶以直靜僻非敢驕一<lb/>
爲毫髪忤十載山川遥爍鐵不在火割肌不在刀險<lb/>
心露山岳詖語翻波濤六尺安敢主方寸由自調神<lb/>
劒土不蝕異布火不燒雖無二物姿庶欲效一毫未<lb/>
能深蹙蹙多謝相勞勞去去我移馬遲遲君過橋雲<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-9a"/>
勢正横壑江流初滿槽持此慰逺道比之爲舊交<lb/>
　　　李餘<lb/>
張爲作主客圖以孟雲卿爲髙古奥逸主以餘爲入<lb/>
室取其句云長安東門别立馬生白髪<hi>句</hi>霽後軒盖<lb/>
繁南山瑞煙發<hi>句</hi>嘗憂車馬繁土薄聞水聲<hi>句</hi>
餘登長慶三年進士第蜀人也張籍送餘歸蜀詩云<lb/>
十年人詠好詩章今日成名出舉場歸去唯將新誥<lb/>
牒後來爭取舊衣裳山橋曉上蕉花暗水店晴看芋<lb/>
葉光鄉里親情相見日一時携酒上髙堂<lb/>
賈島送餘及弟歸蜀云知音伸乆屈覲省去光煇津<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-9b"/>
濟逢清夜途程盡翠微雲當綿竹疊鳥離錦江飛肯<lb/>
寄書來否原居出甚稀<lb/>
又送餘徃湖南云昔去候温凉秋生滿蜀鄉今來從<lb/>
辟命春物遍涔陽岳石桂陽雪野㠶堆渚檣若尋吾<lb/>
祖宅寂寞在瀟湘<lb/>
　　　李渉<hi>有坡詩同刻有王蕋花在石夲作李渉鎭江鸖林寺</hi>
醉中贈崔膺云與君兄弟住嶺故與君相逢楊子渡<lb/>
白浪南分呉塞寒緑楊深入隋宮路隋家文物今雖<lb/>
改舞館歌臺基尚在煬帝陵邊草木深汴河流水空<lb/>
歸海古今悠悠人自别此地繁華終未歇大道靑樓<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-10a"/>
夾翠煙瓊墀繡帳開明月與君一言兩相許外捨形<lb/>
骸中爾女楊州歌酒不可追洛神映箔湘妃語白馬<lb/>
黄金為身置誰能獨羡他人醉暫到香爐一夕間能<lb/>
展愁眉百世事君看白日光如箭一度别來顔色變<lb/>
早謀侯印佩腰間莫遣看花鬢如霰<lb/>
題鸖林寺僧室云終日昬昬醉夢間忽聞春盡强登<lb/>
山因過竹院逢僧話又得浮生半日閑<lb/>
春晚遊鸖林寺寄使府諸公云野寺尋春花巳遲背<lb/>
嵓唯有兩三枝平生携酒猶堪醉為報春風且莫吹<lb/>
岳陽别張祐云十年蹭蹬為逐臣鬢毛白盡巴江春<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-10b"/>
鹿鳴猿嘯雖寂寞水蛟山魅多精神山瘧困中聞有<lb/>
赦死灰不望光隂借半夜州符喚牧童虛敎衰病生<lb/>
驚怕巫峽洞庭千里餘巒陬水國何親踈由來真宰<lb/>
不宰我徒勞歎者懷吹噓覇橋昔與張生别萬變桑<lb/>
田何處説龍蛇縱在没泥塗長衢却為駑駘設愛君<lb/>
氣堅風骨峭文章真把江淹笑洛下諸生懼刺先烏<lb/>
鳶不得齊鷹鸇岳陽西南湖上寺水閣松房遍文字<lb/>
新釘張生一首詩自餘吟着皆無味䇿馬前途須努<lb/>
力莫學龍鍾虛嘆息<lb/>
晚泊潤州聞角云孤城吹角水茫茫風引胡笳怨思<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-11a"/>
長驚起暮天沙上鴈海門斜去兩三行<lb/>
渉嘗過九江至皖口遇盗問何人從者曰李博士也<lb/>
其豪首曰若是李渉博士不用剽奪乆聞詩名願題<lb/>
一篇足矣渉贈一絶云春雨蕭蕭江上村緑林豪客<lb/>
夜知聞他時不用相廻避世上如今半是君<lb/>
渉至楊州一女子拜且泣問之曰宋態也故吳興劉<lb/>
員外之愛姬<hi>白也劉全</hi>劉李有昔年之分渉因贈詩曰長<lb/>
憶雲仙至小時芙蓉頭上綰靑絲當時驚覺高唐夢<lb/>
唯有而今宋玉知又云陵陽夜醼使君筵解語花枝<lb/>
在眼前自從明月西沉海不見常娥二十年<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-11b"/>
渉渤之兄纎人也早從陳許辟憲宗時為太子通事<lb/>
舍人投匭言吐穸承璀冤狀孔戣知匭事表其姦逐<lb/>
為峽州司倉參軍始戣見其副章詰責不受渉乃行<lb/>
賂詣光順門通之故戣極言渉姦險欺天請加顯戮<lb/>
大和中為太學博士自號清谿子<lb/>
張為作主客圖以孟雲卿為高古奥逸主而以渉入<lb/>
室取其句云但將鍾鼓悦私愛肯以犬羊為國羞<hi>句</hi>
尼父未適魯婁倦迷津徒懷敎化心䊸欎不能伸<lb/>
一遇知巳言萬方始喧喧至今百王則孰不挹其源<hi>句</hi>
六歎云漢臣一没丁零塞牧羊西過隂沙外朝慿南<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-12a"/>
鴈信難回夜望北辰心獨在漢家茅土横九州髙門<lb/>
長㦸分王侯但將鍾皷悦私愛肯以犬羊為國羞夜<lb/>
霜寒雲卧氷雪嚴風獨刃垂旌節丁年奉使白頭歸<lb/>
泣盡李陵衣上血<lb/>
春山三朅來云釣魚朅來春日暖松溪不厭舟行緩<lb/>
野竹初栽碧玉長澄潭欲下靑絲短昔人避世兼避<lb/>
仇暮棲雲外兼悠悠我今無事亦如此赤鯉忽到長<lb/>
竿頭汎汎隨波凢幾里碧莎如煙沙似砥瘦璧横空<lb/>
怪石危山花闘日禽爭水有時帶月歸扣舷身閑自<lb/>
是漁家仙<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-12b"/>
山上朅來採新茗新花亂發前山頂瓊英動揺鍾乳<lb/>
碧䕺䕺髙下隨崖嶺未必蓬萊有仙藥能向鼎中雲<lb/>
漠漠越甌遥見裂鼻香欲覺身輕騎白鸖<lb/>
採藥朅來藥苖盛藥生只傍行人徑世人重耳不重<lb/>
目指似藥苖心不足野客住山三十載妻兒共寄浮<lb/>
雲外小男學語便分别巳辯君臣知匹配都市廣長<lb/>
開大鋪疾來求者多相悞見説韓康舊姓名識之不<lb/>
識先相怒<lb/>
　　　劉昭禹<lb/>
經費冠卿舊隱云節髙終不起死戀九華山聖主情<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-13a"/>
何切孤雲性本閑名傳中國外墳在亂松間依約曾<lb/>
棲處斜陽鳥自還<lb/>
昭禹字休明婺州人也少師林寛為詩刻苦風雪詩<lb/>
云句向夜深得心從天外歸<lb/>
集首懷華山隱者云先生入太華杳杳絶良音秋夢<lb/>
有時見孤雲無處尋神清峯頂立衣冷瀑泉吟應笑<lb/>
干名者六街塵土深<lb/>
嘗與人論詩曰五言如四十箇賢人著一字如屠沽<lb/>
不得覔句者若掘得玉合子底必有盖但精心求之<lb/>
必獲其寳在湖南累為宰字後署天榮府學士嚴州<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-13b"/>
刺史卒于桂州幕中有詩三百首<lb/>
　　　孫昌㣧<lb/>
淸明詩曰淸明暮春裏悵望北山陲燧火開新熖桐<lb/>
花發故枝沉冥慙嵗物歡宴阻朋知不及林間鳥遷<lb/>
喬並羽儀<lb/>
和司空曙劉眘虚九日送人云京邑歎離群江樓喜<lb/>
遇君開筵當九日泛菊外浮雲朗詠山川霽酣歌物<lb/>
色曛君看酒中意未肯喪斯文<lb/>
桞子厚與韋中立書云古者重冠禮將以責成人之<lb/>
道是聖人所尤用心者也數百年來人不復行近有<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-14a"/>
孫昌㣧者獨發憤行之既成禮明日造朝到外廷薦<lb/>
笏言於卿士某子冠畢應之者咸憮然京兆尹鄭叔<lb/>
則怫然曵笏却立曰何預我耶廷中皆大笑天下不<lb/>
以非鄭尹而快孫子何哉獨為所不為巳<lb/>
昌胤登天寳進士第<lb/>
　　　嚴休復<lb/>
楊州唐昌觀玉蘂花拆有仙人遊悵然成二絶云終<lb/>
日齋心禱玉宸䰟銷目斷未逢真不如滿樹瓊瑶蘂<lb/>
笑對藏花洞裏人<lb/>
羽車潜下玉龜山塵世何由覩愛顔唯有無情枝上<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-14b"/>
雪好風吹綴緑雲鬟<lb/>
元和中見一女子從以二女冠三小僕直造花所佇<lb/>
立良乆命小童折花數枝謂黄冠者曰曩有玉峯之<lb/>
期自此可以行矣行百許歩遂不復見休復有詩元<lb/>
微之和云弄玉潜過玉樹時不敎青鳥出花枝的應<lb/>
未有諸人覺只是嚴郎卜得知<lb/>
樂天詩云嬴女偷乗鳯下時洞中潜歇弄花枝不縁<lb/>
啼鳥春饒舌青瑣仙郎可得知<lb/>
　　　朱慶餘<lb/>
慶餘遇水部郎中張籍知音索慶餘新舊篇什留二<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-15a"/>
十六章置之懷袖而推賛之時人以籍重名皆繕録<lb/>
諷詠遂登科慶餘作閨意一篇以獻曰洞房昨夜停<lb/>
紅燭待曉堂前拜舅姑粧罷低聲問夫壻畫眉深淺<lb/>
入時無籍酬之曰越女新粧出鏡心自知明豔更沉<lb/>
吟齊紈未足門人貴一曲菱歌敵萬金由是朱之詩<lb/>
名流於海内矣<lb/>
中秋月詩自古分功定唯應缺又盈一霄當皎潔四<lb/>
海盡澄淸静覺風微起寒過雪乍傾孤高希此遇吟<lb/>
賞倍牽情<lb/>
題薔薇花云四面垂條密浮雲入夏清緑攅傷手刺<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-15b"/>
紅墮斷腸英粉着蜂鬚膩光凝蝶翅明雨中看亦好<lb/>
况復值初晴<lb/>
送韋校書赴浙東幕云丞相辟書新秋闗獨去人官<lb/>
離芸閣早名占甲科頻水驛迎舷火山城候吏塵湘<lb/>
邊寄家處到日倍榮親<lb/>
慶餘名可乆以字行登寶應進士苐滿酌勸僮僕好<lb/>
隨郎馬蹄花時愼行李莫上白銅堤<hi>句</hi>
又題王侯廢宅云古巷㦸門誰舊宅早曾聞説属官<lb/>
家更無新燕來巢屋唯有閑人去看花空廐欲摧塵<lb/>
滿櫪小池初涸草侵沙繁華事歇皆如此立馬踟蹰<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-16a"/>
到日斜<lb/>
右張為取此作主客圖<lb/>
姚合送景餘越州歸覲云鄉書落姓名太守拜親榮<lb/>
訪我波濤郡還家霧露城海山空外逺鏡水世間清<lb/>
何計隨君去鄰牆閑此生<lb/>
張籍送慶餘歸越云東隣歸路逺幾日到鄉中有寺<lb/>
山皆遍無家水不通潮聲蓮葉雨野氣稻苗風州縣<lb/>
知名乆爭邀與客同<lb/>
　　　劉軻<lb/>
軻為僧時葬遺骸夢一書生來謝持三雞子勸食之<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-16b"/>
嚼一而吞二後精儒術任史官退之欲為文賛之㑹<lb/>
貶不就<lb/>
玉聲如樂詩云玉振能旋止人言與樂并繁音忽巳<lb/>
闋雅韻詘然淸珮想停仙歩泉疑咽夜聲曲終無巽<lb/>
韻聽罷有餘情特逹知難擬玲瓏豈易名崑山如可<lb/>
得一片佇為榮<lb/>
摭言云軻慕孟軻為文故以名焉少為僧止于豫章<lb/>
高安之南果園復求黄老之術隱於廬山既而進士<lb/>
登苐文章與韓桞齊名<lb/>
軻上座主書曰軻本沛上耕人代業儒為農人家天<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-17a"/>
寶末流離于邊徙貫南鄙邊之人嗜習翫味異乎沛<lb/>
然亦未嘗輟耕捨學與邊俗齒且曰言忠信行必果<lb/>
雖夷貊行矣故處邊如沛然貞元中軻僅能執經從<lb/>
師元和初方結廬于廬山之陽日有芟夷畚築之役<lb/>
雖震風凌雨亦不廢力大耨或農圃餘隙積書牎下<lb/>
日與古人磨礱前心嵗月悠久寖成書癖<lb/>
樂天云廬山自陶謝後正元初有符載楊衡軰隱焉<lb/>
今讀書属文結茅嵓谷者猶一二十人其中秀出者<lb/>
有彭城劉軻開卷慕孟軻為人秉筆慕楊雄司馬遷<lb/>
為文軻志不息異日必能跨符楊而攀陶謝矣<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-17b"/>
軻字希仁元和末登進士苐卒于洺州刺史與呉武<lb/>
陵並以史才直史館<hi>彭城劉軻否不知為僧者是</hi>
　　　獨孤鉉<lb/>
日南至云玉曆班窮律凝隂發一陽輕暉猶惜短桂<lb/>
影叱偏長晷度經南斗流晶盡北堂乍疑周户耀可<lb/>
愛逗林光積雪消微照初萌動渺茫更昇臺上望雲<lb/>
物已昭彰<lb/>
鉉登元和進士第<lb/>
　　　張燦<lb/>
寒食遣懷云繁華泣淸露<hi>悄悄</hi>落衣巾明日逢寒食春<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-18a"/>
春風見故人病來羞帶楚西去欲迷秦憔悴此時夜<lb/>
靑山歸四隣<lb/>
璨正元元和間進士也<lb/>
　　　楊虞卿<lb/>
過小妓英英墓云蕭晨騎馬出皇都聞説埋冤在路<lb/>
隅别我巳為泉下土思君猶似掌中珠四弦品柱聲<lb/>
初絶三尺孤墳草巳枯蘭質恵心何所在焉知過者<lb/>
是狂夫樂天夢得皆有和章<lb/>
樂天云人間有夢何曾入泉下無家豈是歸墳上少<lb/>
啼留取淚明年寒食更霑衣<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-18b"/>
夢得云但見好花皆易落從來尤物不長生鸞臺夜<lb/>
直衣衾冷雲雨無因入禁城<lb/>
虞卿醉後善歌掃市詞又有小妓攻琵琶虞卿死遂<lb/>
辭去樂天哭虞卿詩云何日重聞掃市歌誰家收得<lb/>
琵琶妓<lb/>
虞卿字師臯虢州人佞柔善諧麗宗閔僧孺相穆宗<lb/>
引為右司郎中宗閔倚之時號黨魁為京兆尹以罪<lb/>
貶䖍州司户參軍死<lb/>
　　　楊汝士<lb/>
唐名族重京官而輕外任汝士建節後詩云抛却弓<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-19a"/>
刀上砌臺上方樓殿翠雲開山僧見我衣裳窄知道<lb/>
新從戰地來又云而今老大騎官馬羞向闗西道姓<lb/>
楊<lb/>
寳曆中楊於陵僕射入覲其子嗣復率兩榜門生迎<lb/>
於潼關宴新昌里苐僕射與所執坐正寢嗣復領諸<lb/>
生翼兩序元白俱在賦詩席上汝士詩後成元白覽<lb/>
之失色詩曰隔坐應須賜桞屏盡將仙翰入高冥文<lb/>
章舊價留鸞掖桃李新隂在鯉庭再嵗生徒陳賀宴<lb/>
一時良吏盡傳馨當時䟽廣雖云盛詎有兹筵醉緑<lb/>
醽其日大醉歸謂其子弟曰吾今日壓倒元白<hi>刑侍時為</hi>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-19b"/>
開成中汝士以户侍檢校尚書鎮東川時樂天以太<lb/>
子少傅分洛戱代内子賀兄嫂曰劉綱與婦共登仙<lb/>
弄玉隨夫亦上天何似沙哥領崔嫂碧油幢引向東<lb/>
川又云金花銀椀饒兄用罨畫羅裙任嫂裁嫁得黔<lb/>
婁為妹婿可能空寄蜀茶來<lb/>
裴令公居守東洛夜宴半酣公索句元白有得色時<lb/>
公為破題次至汝士曰昔日蘭亭無艶質此時金谷<lb/>
有高人白知不能加遽裂之曰笙歌鼎沸勿作冷澹<lb/>
生活元顧曰樂天所謂能全其名者也<lb/>
汝士鎮東川其子知温及苐命妓張宴人與紅綾一<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-20a"/>
疋詩曰郎君得意又靑春蜀國將軍又不貧一曲高<lb/>
歌紅一疋兩頭娘子謝夫人<lb/>
汝士字慕巢牛李待之善開成初鎮東川時嗣復鎮<lb/>
西川乃族昆弟對擁節旄世榮其門終刑部侍郎<lb/>
　　　張志和<lb/>
漁父謌云西塞山前白鷺飛桃花流水鱖魚肥靑蒻<lb/>
苙緑蓑衣斜風細雨不須歸又云釣臺漁父褐為裘<lb/>
兩兩三三鮓艋舟能縱掉慣乘流長江白浪不曾憂<lb/>
又云霅溪灣裏釣魚翁舴艋為家西復東江上雪浦<lb/>
邊風笑着荷衣不歎窮又云松江蟹舍主人歡菰飯<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-20b"/>
蓴羮亦共飡楓葉落荻花乾醉宿漁舟不覺寒又云<lb/>
靑草湖中月正圓巴陵漁父掉歌連釣車子掘頭船<lb/>
樂在風波不用仙<lb/>
憲宗時畫玄真子像訪之江湖間不可得因令集其<lb/>
詩上之玄真之兄張松齡懼其放浪而不返也和荅<lb/>
其漁父云樂在風波釣是閑草堂松逕已勝攀太湖<lb/>
水洞庭山狂風浪起且須還<lb/>
志和字子周婺州人母夢楓生腹上而産志和十六<lb/>
擢明經肅宗時以事貶南浦尉不復仕居江湖自稱<lb/>
煙波釣徒著元真子兄鸖齡恐其遁世為築室越州<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-21a"/>
東郭與陸羽徃還憲宗圖真求其歌不能致李德𥙿<lb/>
稱志和隱而有名顯而無事不窮不達嚴光之比云<lb/>
唐詩紀事卷第四十六<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-21b"/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_046-21b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>