<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-1a"/>
唐詩紀事卷第五十三<lb/>
　喬琳　王鋋　于興宗<lb/>
　李朋　楊牢　李汶儒<lb/>
　薛䝉　李鄴　于環<lb/>
　王嚴　劉騤　李渥<lb/>
　盧栯　劉璐　李續<lb/>
　盧求　高璩　田樟<lb/>
　牛徴　蕭祐　魏謩<lb/>
　陸肱　李啇隱　劉得仁<lb/>
　　喬琳<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-1b"/>
緜州越王樓即事云三蜀澄清郡政閑登樓携酌日<lb/>
躋攀頓覺胸懷無俗事廻㸔掌握是人寰灘聲曲折<lb/>
涪州水雲影低衘冨樂山行鴈南飛似郷信忽然西<lb/>
笑向秦關<lb/>
琳爲郭子儀朔方掌書記與聮舎畢曜相棹訐貶巴<lb/>
州司戸叅軍歴果綿遂懷四州刺史建中初爲朱泚<lb/>
叛爲僞吏部尚書後伏誅臨刑歎曰我以七月七日<lb/>
生以此日死非命耶<lb/>
　　王鋋<lb/>
登越王樓見喬公　詩偶題云雲架重樓出郡城虹<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-2a"/>
梁雅韻仲宣情越王空置千年跡丞相兼揚萬古名<lb/>
過鳥時時衝客㑹閑風徃徃弄江聲謬將蹇歩㝷高<lb/>
躅魚日驪珠豈繼明<lb/>
鋋大曆中代喬琳為綿州剌史<lb/>
　　于興宗<lb/>
夏抄登越王樓臨涪江望雪山寄朝中知友詩云巴<lb/>
西西北樓堪望亦堪愁山亂江廻逺川清樹欲秋晴<lb/>
明中雪嶺煙靄下魚舟冩寄朝天客知予恨獨遊<lb/>
大中時以御史中丞守緜州後為洋川節度𥘉在左<lb/>
緜作此詩和者李朋楊牢軰皆朝中知友也<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-2b"/>
許渾詶緜州于中丞見寄云故人書信越褒斜新意<lb/>
雖多舊約賖皆就一麾先去國共謀三逕未還家荆<lb/>
巫夜隔巴江月鄔郢春連漢上花半月離居猶恨望<lb/>
可堪垂白各天涯<lb/>
　　李朋<lb/>
綿州中丞以江山小圗逺垂賜及兼寄詩云巴江與<lb/>
雪山井邑共廻環圗寫丹青内分明煙靄間移君名<lb/>
郡興助我小齋閑日想登臨處高蹤不可攀<lb/>
朋為尚書郎和于興宗詩<lb/>
朋除刑部員外郎制云將仕郎御史李朋能積行實<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-3a"/>
發其辭華方正端愼官業克舉<hi>之句杜牧</hi>
　　楊牢<lb/>
牢洪農人少孤年六歳母俾入雜學誤入人家乃父<lb/>
友也方彈棊戯以局為題俾牢賦之應聲曰魁形下<lb/>
方天湏亞二十四寸牎中月年十八中第<lb/>
奉酬于中丞見寄之什詩云劔外書來日驚忙自拆<lb/>
封丹青得山水強徤慰心胸事少勝諸郡江廻見㡬<lb/>
重寜悲乆作别且似一相逢詩合焚香詠愁應賴酒<lb/>
濃庾樓寒更憶膓㫁雪千峰<lb/>
牢登大中二年進士第最有詩名大中時顧陶作唐<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-3b"/>
詩類選去取甚嚴其序云刪定之𥘉如楊牢等十數<lb/>
公時猶在世及稍稍淪謝一篇一詠未稱所録若續<lb/>
有所得當列為卷軸庻無遺恨<lb/>
　　李汶儒<lb/>
和緜州于中丞詩云珎重巴西守殷勤寄逺情劔峰<lb/>
當戸碧詩韻滿樓清日照涪川闊煙籠雪嶠明徴黃<lb/>
㸔即及莫歎滯江城<lb/>
汶儒登大和五年進士第官至翰林學士汶儒守禮<lb/>
部員外郎充翰林學士制云才行冠時名聲曅然揚<lb/>
歴臺閣宣昭職業無人而不得其道守正而莫混其<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-4a"/>
源並為儒者之英獨藴賢人之操乆遊安在相見何<lb/>
晚<hi>之詞牡牧</hi>
　　薛蒙<lb/>
和綿州于中丞詩云左綿江上樓五馬此銷愁暑退<lb/>
千山雪風來萬水流邅廻猶剌郡繫滯似維舟即有<lb/>
徴黃日名川莫厭遊<lb/>
蒙時為考功郎<lb/>
　　李鄴<lb/>
和緜州于中丞詩云長聽巴西事㸔圗勝所聞江樓<lb/>
眀返照雪嶺亂晴雲景象詩情在幽竒筆跡分使君<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-4b"/>
徒說好不抵怨離群<lb/>
鄴時為戸部郎宫<lb/>
　　于瓌<lb/>
和緜州于中丞詩云樓因藩邸號川勢似依樓顯敞<lb/>
含清暑風光入素秋山宜姑射貌江泛李膺舟郢曲<lb/>
思朋執輕紗畫勝遊<lb/>
又云極目郡城樓浮雲拂檻愁政成多暇日詩思覺<lb/>
先秋逺霽千巗雪隨波一葉舟昔曽窺粉繪今願許<lb/>
陪遊<lb/>
瓌字正徳敖之子也大中七年進士第一人時為校<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-5a"/>
書郎<lb/>
　　玉嚴<lb/>
和于中丞詩云雉堞臨朱檻登兹便散愁蟬聲怨炎<lb/>
夏山色報新秋江轉穿雲樹心閑隨葉舟仲宣徒有<lb/>
歎謝守㡬追遊<lb/>
嚴大中時布衣<lb/>
　　劉暌<lb/>
題越王樓寄獻中丞使君詩云朱軒逈壓碧煙州昔<lb/>
歳賢王是勝遊山簇劒峰朝闕逺水如巴字遶城流<lb/>
人間物象分千里天上笙歌醉五侯今日登臨無限<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-5b"/>
意同霑恵化自銷愁<lb/>
騤時爲郷貢進士<lb/>
　　李渥<lb/>
秋日登臨越王樓詩曰越王曾牧劔南州因向城隅<lb/>
建此樓横玉逺開千嶠雪暗雷下聽一江流畫簷先<lb/>
弄朝陽色朱檻低臨衆木秋徒學仲宣聊四望且將<lb/>
詞賦好依劉<lb/>
渥時爲鄉貢進士後登第<lb/>
　　劉璐<lb/>
洋州于中丞頃牧左綿題詩越王樓上朝賢繼和輙<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-6a"/>
課四韻詩云隔政代君矦多慙跡令猷山光來戸牖<lb/>
江鳥滿汀洲雅韻徴朝客清詞寫郡樓至今謡未巳<lb/>
注意在洋州<lb/>
璐為綿州剌史隔政代興宗璐曾剌蜀州<lb/>
　　盧栯<lb/>
和于中丞見寄詩云圖畫越王樓開緘慰别愁山光<lb/>
<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>雪冷水色帶江秋雲鳥孤征鴈煙㠶一葉舟嚮風<lb/>
舒霽景如伴謝公遊<lb/>
栯時為洪文舘學士<lb/>
　　李續<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-6b"/>
和中丞見寄詩云早年登此樓退想不勝愁地逺二<lb/>
千里時將四十秋<hi>洪皐尚書携登此樓於今三十士續相從東川奏舉過綿州刺史韋</hi>
<hi>矣年</hi>邅迍多失路華皓任虚舟詩酒雖堪使何因得共遊<lb/>
續時為同州剌史<lb/>
　　盧求<lb/>
和于中丞見寄詩云高情推謝守善政属綿州未落<lb/>
紫泥詔閑登白雪樓晴江如送日寒嶺鎭迎秋滿壁<lb/>
朝天士唯予不繫舟<lb/>
求登寳暦二年進士第李翺之婿也翶典合淝有道<lb/>
人號先知始翶妹婿楊嗣復知舉求落第至是嗣復<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-7a"/>
再知舉道人以小卷遺嗣復曰放牓日開之泊放牓<lb/>
開卷乃曰裴頭黃尾三求六李時第一人裴求牓末<lb/>
黃駕次則李俅盧求又李方玄從毅道裕景𥘉李助<lb/>
李俅共六人道人又謂翶曰公之子不如外孫後求<lb/>
子携鄭亞子畋李審權子遜能為相皆翶外孫也<lb/>
　　田章<lb/>
和于中丞云志乖多感物臨眺更増愁暑候雖云夏<lb/>
江聲巳似秋雪遥難辨木村近好維舟莫恨歸朝晚<lb/>
朝簮擬勝遊<lb/>
章登開成四年進士第<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-7b"/>
　　高璩<lb/>
白敏中自劒南節度移荆南經忠州追尋樂天遺迹<lb/>
有詩云南浦花臨水東樓月映風璩時為書記有詩<lb/>
云公齋一到人非舊詩板重尋墨尚新璩自梓州剌<lb/>
史入朝經綿州與剌史薛逢登越王樓逢以詩贈别<lb/>
云乗逓初登劔外州傾心喜事冨人侯方當游藝依<lb/>
仁日便到攀轅卧轍秋客聽巴歌消子夜許陪仙躅<lb/>
上危樓欲知恨戀情深䖏聽取長江旦暮流璩和云<lb/>
劒外緜州第一州罇前偏喜接君流歌聲婉轉添長<lb/>
恨管色凄凉似到秋但務歡娛思曉角獨耽雲水上<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-8a"/>
高樓莫言此去難相見怨别徴黃是順流<lb/>
璩字瑩之第進士第翰林學士擢諌議大夫學士超<lb/>
省郎進官者惟鄭顥以尚主而璩以寵升懿宗時為<lb/>
宰相卒曹鄴言璩宰相交游醜雜進取多蹊徑諡法<lb/>
不思妄愛曰剌請謚為剌<lb/>
　　牛徴<lb/>
登越王樓即事詩云危樓送逺目信美奈郷情轉㟁<lb/>
孤舟疾衘山落照明蕭條㸔草色惆悵認江聲誰㑹<lb/>
登臨恨從軍白髪生<lb/>
徴登咸通二年進士第叢之子也<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-8b"/>
　　蕭祐<lb/>
遊石堂觀詩云西山高高何所知上有古昔眞人居<lb/>
嶔崕巨石自成室其下磅礴含清虚我來斯邑訪遺<lb/>
迹乃遇沈生躭載籍沈生為政哀惸[婺-矛+牙]又能索隱探<lb/>
靈竒欣然向我話佳境與我﨑嶇到山頂甘瓜割緑<lb/>
出寒泉碧甌浮花酌春茗嚼瓜啜茗身清凉汗消絺<lb/>
綌如迎霜胡為空山百草花倐爾籩豆肆我旁始驚<lb/>
知周無小大力寡多方驗斯在妙用騰聲冠蓋間勝<lb/>
遊恣意烟霞外故碑石像凡幾年雲鬱雨霏衍生緑<lb/>
煙我知遊此多靈仙縹緲月中飛下天天風㣲微夕<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-9a"/>
露委松梢颼颼暁聲起鳳去空遺簫管音星翻寥落<lb/>
銀河水勸君學道此時來結茅獨宿何遼哉齋心玄<lb/>
黙感靈衛必見鸞鶴相徘徊我愛崇山䨇劔北峰如<lb/>
人首拄天黒<hi>人頭山俗呼為</hi>群仙傴僂勢奔走狀若歸尊趨<lb/>
有德半巗有洞頂有池出入靈恠潜蛟螭我去不得<lb/>
晝夜思夢遊曽信南風吹南風吹我到林嶺故國不<lb/>
見秦天逈山花名藥撲地香月色泉聲洞心泠䕃松<lb/>
散髪逢異人寂寞曠然口不言道陵公逺莫能識髪<lb/>
短耳長誰獨存司農驚覺怱惆悵可惜所遊俱是妄<lb/>
藴懷耿耿誰與言直至今來意通形神開擁傳又恨<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-9b"/>
斜陽催一丘人境尚堪戀何况海上金銀臺<lb/>
祐於唐為祠部郎中<lb/>
　　魏謩<lb/>
宣宗重陽錫宴群臣有御製詩其略曰欵塞旋征騎<lb/>
和戎委廟賢傾心方倚注叶力共安邉宰臣以下應<lb/>
制皆和上曰宰相魏謩詩㝡佳其两䏈云四方無事<lb/>
去神像抄秋來八水寒光起千山霽色開上嘉賞乆<lb/>
之魏蹈舞拜謝群寮聳視魏有得色極歡而罷<lb/>
謩字申之文宗時以直言拜右𥙷闕大中時鎭蜀宣<lb/>
宗曰謩名臣孫有祖風朕心憚之然卒以剛正為令<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-10a"/>
狐綯所忌䜛罷之<lb/>
　　陸肱<lb/>
松詩云霜雪知勁質今古乞嘉名斷砌盤根逺踈林<lb/>
偃蓋清鶴栖何代色僧老四時聲鬰鬰心彌乆煙高<lb/>
萬井生<lb/>
肱大中九年登進士第咸通六年自前振武從事試<lb/>
平判入等後牧南康郡辟許棠為郡從事鄭谷寄詩<lb/>
云江山多勝境賔主是貧交肱以春賦得名<lb/>
　　李啇隱<lb/>
啇隱字義山懐州人英國公世勣裔孫令孤楚帥河<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-10b"/>
陽竒其文使與諸子游楚歴鎭表爲廵官卒於工部<lb/>
侍郎<hi>郢故樊南甲乙之集作焉啇隱累佐王茂元鄭亞栁仲</hi>温庭筠段成式俱<lb/>
以儷偶相夸號三十六體<lb/>
楊大年出義山詩示陳恕酷愛一絶云珠箔輕明覆<lb/>
玊墀披香新殿鬪腰支不須㸔盡魚龍戯終遣君王<lb/>
怒偃師嘆曰古人措辭寓意如此深妙令人感㮣不<lb/>
巳大年又曰鄧帥錢若水舉賈誼兩句云可憐半夜<lb/>
虚前席不問蒼生問鬼神錢云措意如此後人何以<lb/>
企及鹿門先生唐彦謙爲詩纂慕玉溪得其清峭感<lb/>
愴盡其一體也然警絶之句亦多有<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-11a"/>
商隱賦云豈如河畔牛星隔年只開一過不及苑中<lb/>
人桞終朝剰得三眠注漢中有人形桞一日三起三<lb/>
側義山少遊投宿逆旅主人會客召與坐不知其為<lb/>
義山也酒酣席客賦木蘭花詩義山後就曰洞庭波<lb/>
泠暁侵雲日日征㠶送逺人幾度木蘭舟上望不知<lb/>
舩是此花身坐客覧之大驚詢之乃義山也<lb/>
商隱為彭陽公從事彭陽之子綯繼有韋平之拜惡<lb/>
商隱從鄭亞之辟以為忘家恩踈之重陽日商隱留<lb/>
詩於其<graphic n="KR0550" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0550.png" mimeType="image/png"/>事曰曾共山翁把酒巵霜天白菊遶堦墀<lb/>
十年泉下無消息九日罇前有所思不學漢臣裁苜<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-11b"/>
蓿空教楚客詠江蘺郎君官貴施行馬東閤無因再<lb/>
得窺綯乃𥙷太學博士尋為東川桞仲郢判官府罷<lb/>
客榮陽卒<lb/>
錦瑟詩云錦瑟無端五十絃一絃一柱思華年莊生<lb/>
暁夢迷蝴蝶望帝春心託杜鵑滄海月明珠有淚藍<lb/>
田日暖玉生煙此情可待成追憶只自當時巳惘然<lb/>
<hi>狐楚之妾或云錦瑟令</hi>
　　劉得仁<lb/>
聽松聲詩曰庭際微風暖高松韻自生聽時無物亂<lb/>
盡日覺神清強以幽泉並翻嫌細雨并拂空増鶴唳<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-12a"/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-13a"/>
得仁貴主之子自開成至大中三朝昆弟皆歴貴仕<lb/>
而得仁苦於詩出入舉場三十年卒無成常自𫐠曰<lb/>
外家雖是帝當路且無親又云帝族外王是中朝親<lb/>
故稀翻令浮議者不許九霄飛旣終詩人競為詩弔<lb/>
之僧栖白詩曰忍苦為詩身到此氷魂雪魄巳難招<lb/>
若教桂子落墳上生得一枝寃始銷<lb/>
吟若曉燈暗露深秋草踈舊山多夢到流水送愁餘<lb/>
<hi>句</hi>風定一池星<hi>句</hi>右張為取作主客圖<lb/>
宿宣義里池亭云暮色遶桐亭南山幽竹青夜深斜<lb/>
舫月風定一池星島嶼無人傍菰蒲有鶴翎此中休<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-13b"/>
使得何必泛滄溟<lb/>
聽歌云朱檻滿明月美人歌落梅忽驚塵起處疑有<lb/>
鳳飛來一曲聽𥘉徹幾年愁暫開東南正雲雨不得<lb/>
見陽臺<lb/>
長信宫云簟凉秋氣初長信恨何如拂黛月生指觧<lb/>
環雲滿梳一從悲畫扇幾度泣前魚坐聽南宫樂清<lb/>
風揺翠𥚑<lb/>
<pb n="KR4i0025_SBCK_053-14a"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>