<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>古靈集巻五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　古靈集巻五<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　陳襄　撰<lb/>
　奏狀<lb/>
　　依赦文舉陳烈狀<lb/>
　准御史臺牒准熙寧十年九月七日勅奉聖㫖一應<lb/>
　内外官待制以上各於文臣内舉才行堪任陞擢官<lb/>
　一員令中書審察如所舉不謬取㫖随材用試即不<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-1b"/>
　得舉已係帶職及兩府自巳親戚者<lb/>
臣伏見前授安州司户參軍充國子監直講陳烈心仁<lb/>
氣剛才智卓越學聖人之言而必踐其行稽先王之法<lb/>
而必適於時博通羣經尤明於典禮之奥其為文章淵<lb/>
源浩博肆筆而成求之宿儒未有比者慶厯初嘗與鄉<lb/>
貢試於禮部罷歸田里無復仕進安貧力學積四十年<lb/>
著書數萬言未見其止仁宗朝嘗因近臣論薦及本部<lb/>
監司長吏髙其風莭數以名聞累降召命以學官起之<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-2a"/>
辭而不至世以為潔身獨行之士是非知烈者也烈之<lb/>
所學皆孔孟之志觀其事業足以有為自以身載聖賢<lb/>
之道不為苟進可以禮致而不可以利畜如斯而巳矣<lb/>
伏思陛下享御以来博延髦雋得人之盛跨越百王如<lb/>
烈之賢不為難致欲望陛下特以禮命召至闕廷賜對<lb/>
清閒親降聖問使陳二帝三王之術六經四子之要與<lb/>
夫當世之務以著於篇必有以上稱陛下尊賢重徳之<lb/>
舉今保舉堪充清要不次任使如䝉朝廷擢用後不如<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-2b"/>
所舉臣甘坐面欺之罪謹具狀奏聞伏候勅㫖<lb/>
　　赴召修注上殿劄子<lb/>
臣聞為人君者在知至道其次務得賢其次務修法度<lb/>
知斯三者則知所以治天下矣至道之要求之不逺在<lb/>
乎養心治性擇乎中庸而巳天之所命之謂性性之未<lb/>
變之謂中中者天下之大本也而有五善其端也若甚<lb/>
㣲而不可明及其至也塞乎天地矣感物而動之謂情<lb/>
情者天下之大欲也而有邪有正率善而行之謂正率<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-3a"/>
不善而行之謂邪故正者天之道也邪者人之偽也苟<lb/>
得其正則彼之所謂情者喜也怒也哀也樂也無所處<lb/>
而不為中矣即易之乾曰利貞者性情也苟失之邪則<lb/>
吾之所謂善者仁也義也禮也智也信也無所往而不<lb/>
為偽矣即孟軻所謂物交物則引之而已是也堯舜得<lb/>
之天故曰性之也禹湯治之人故曰身之也正矣五霸<lb/>
失之偽故曰假之也邪矣是王霸之辨而君子之所以<lb/>
慎擇者也其始也在於博學以盡其心盡心以明其善<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-3b"/>
明善以持其志持志以養其氣養氣以充其體誠至於<lb/>
髙明博厚而不息也然後能定明至於廣大精㣲而不<lb/>
惑也然後能應能定能應則七情者不能偽而五事者<lb/>
無所不至矣喜非吾喜也而未嘗不喜怒非吾怒也而<lb/>
未嘗不怒哀樂非吾哀樂也而未嘗無哀樂莫不與天<lb/>
下公共之也其為貌也必正禮而無所不莊其為言也<lb/>
必正辭而無所不治其為視也必正色而無所不辨其<lb/>
為聽也必正音而無所不謀其為思也必正道而無所<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-4a"/>
不達故其應務也舉天下之變不得以困其心其任人<lb/>
也舉天下之才不得以罔吾道其治民也舉天下之政<lb/>
不得以盭吾仁其行法也舉天下之情不得以易吾義<lb/>
邇之則虚一而靜逺之則通乎倫類而知建諸天地而<lb/>
不悖質諸鬼神而無疑百世以俟聖人而不惑斯道也<lb/>
百王之所相傳而不易者也君得之傳之臣臣得之致<lb/>
之君大者以為聖小者以為賢或並世而其身傳或異<lb/>
世而其言示堯之於舜禹臯陶則以身傳之也彼則見<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-4b"/>
而知之於湯文王則以言示之也彼則聞而知之文王<lb/>
之於武王周公太公則以身傳之也彼則見而知之於<lb/>
孔子孟軻則以言示之也彼則聞而知之伊尹之於太<lb/>
甲也甘盤之於髙宗而不修先王之法度是猶輸之不<lb/>
以䂓矩正方圓曠之不以六律正五音也古者先王建<lb/>
國一事一政無非法者將以定民之志而立民之極雖<lb/>
其迹不必同然其制作之意不可一日而忘也故其車<lb/>
服宫室皆有度數人徒械用皆有等宜貢賦必有節鄉<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-5a"/>
田學射皆有法冠昏喪祭皆有禮姦聲姦色者舉廢亂<lb/>
名亂政者舉殺器服不中度者舉毁禽獸不中殺者舉<lb/>
禁是以國家優裕風俗淳一而物無疵癘矣周衰禮樂<lb/>
壞王道陵夷上無聖賢之君下無法度之臣天下蕩然<lb/>
無綱紀制度漢興有仲舒者可謂法度之臣矣而無可<lb/>
致之君唐太宗有為之主也而房杜之徒不足以言禮<lb/>
樂此其所以不王也伏惟陛下享國以来孜孜庶政二<lb/>
帝三王之事必欲舉而行之臣居斯時不以堯舜之道<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-5b"/>
陳於陛下之前則不恭之罪莫大焉昔者孟軻見滕文<lb/>
公言必稱堯舜文公中材之主也軻猶以此待之况陛<lb/>
下天資聖徳聰明智勇之若此臣敢隱黙而不言哉方<lb/>
今天下之患者皆謂黎民未乂戎狄未恭政令未明財<lb/>
用不足以臣思之不足為患所以過慮者在陛下中庸<lb/>
之未擇性理之未充賢才之未多法度之未立也伏望<lb/>
陛下畧機務之繁進誠明之學稽經信道也周公之於<lb/>
成王也嘗致之矣而天下平孔子孟軻不得其君而致<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-6a"/>
之也而天下亂行乎百世之上言乎百世之下而若合<lb/>
符節其用捨則殊其所以傳之者一也為人君者有其<lb/>
道則聰明不足以自任也可以取而取之有其位則權<lb/>
勢不足以自私也可以與而與之故其心公焉居天下<lb/>
之廣居攬天下之多務而不敢獨為之也必求天下之<lb/>
賢者而任之相與共濟焉堯非不聖也方其洪水之時<lb/>
中國猶未乂堯思天下之賢者宜莫如舜舉而敷治焉<lb/>
舜思天下之賢者宜莫如禹又以命禹洎諸臣水土旣<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-6b"/>
平益火山澤禽獸之害人者去之稷教耕稼民得安居<lb/>
而食又懼夫無教而亂也使契為司徒教以人倫而臯<lb/>
陶以刑輔之而天下以寧故孔子曰舜有臣五人而天<lb/>
下治孟軻曰堯以不得舜為已憂舜以不得禹臯陶為<lb/>
已憂知其所以為大也得其小者以失其大者烏足以<lb/>
為堯舜哉隋文帝每一臨朝或至日昃宿衞之士傳飱<lb/>
而食唐文宗議政延英每對宰臣率漏下十數刻此二<lb/>
主者非不用心勤勞然終無益於治者由親細務而闇<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-7a"/>
大體不知其術然也臯陶曰元首叢脞哉股肱惰哉萬<lb/>
事隳哉此可知矣夫法度者人情之防範也為國頤養<lb/>
神明慎擇縉紳有道之臣旁求巖穴篤行之士日與講<lb/>
求性命之理道徳之源養而充之以至神固斯可以不<lb/>
言而化矣然後建學校隆師儒首自京師逹於州邑羣<lb/>
百辟之才以長育之隆三物之教以統一之則賢人衆<lb/>
多足以任使矣求一徳以居論道之司擇庶尹以付任<lb/>
官之責間用儒臣以分按察之權均布循吏以膺守宰<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-7b"/>
之寄自然百司羣吏莫不任職政令自均而黎元安矣<lb/>
詔奉常以禮學之士修五禮於朝委大農以制置之司<lb/>
節百用於國則浮費自省而財用有餘矣陛下身先恭<lb/>
儉以訓於上小大之臣畏法遵繩以守於下民以是化<lb/>
政以是淳國富兵强可以制梃以撻戎狄之兵矣凡有<lb/>
司之事一切付之陛下但優㳺巖廊以神道設教此堯<lb/>
舜之舉也易曰火在天上大有君子以遏惡揚善順天<lb/>
休命惟陛下不以臣言為迂濶少賜留意則天下幸甚<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-8a"/>
取進止<lb/>
　　進誠明說劄子<lb/>
臣學術荒疎行能無取先朝備位館閣無補朝廷臣非<lb/>
偷禄養安之人惟以位卑言輕未為朝廷所信重以時<lb/>
流奔競好進臣實恥之是以居常退縮以道自守人亦<lb/>
無知臣者不謂陛下過采虛名特於流輩之中不次進<lb/>
用臣自度不肖再三辭避不䝉聖恩俞允夙夜憂懼難<lb/>
勝其任然臣雖愚無他長惟少嗜聖人經籍之學自謂<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-8b"/>
得其門户及觀諸子書質正是非然後益知臣之所學<lb/>
不少盭於堯舜文武孔孟之道伏覩陛下天資聖性聰<lb/>
明穎悟而又好學求治之心如此之至臣敢不竭愚自<lb/>
效日以此道布陳於陛下之前臣又仰思陛下今日所<lb/>
先之務無大於明誠之學徳成道充然後可以臨照天<lb/>
下裁成萬務而歸之皇極臣謹先撰成誠明之說一篇<lb/>
大約以子思孟軻之學為主而取其精要随而解釋庶<lb/>
㡬至道之奥昭然可見謹具投正以聞伏望陛下不以<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-9a"/>
臣言為迂誕留神采納非獨臣之幸也天下之幸也取<lb/>
進止<lb/>
　　誠明説<lb/>
臣竊以帝王之徳莫大於務學學莫大於根誠明之性<lb/>
而蹈乎中庸之徳也生而不動之謂誠知而有為之謂<lb/>
明正而不邪之謂中故誠者立善之本也明者致道之<lb/>
用也中庸者常徳之守也三者立天下之能事畢矣聖<lb/>
人者先得乎誠者也因誠而後明無資乎學全盡以居<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-9b"/>
之神固以行之酧酢萬物而無失於曲當此之謂誠則<lb/>
明矣賢人者思誠也因明而後誠必擇乎善所謂善者<lb/>
可欲之謂也性也正而公者也所謂惡者有所不可為<lb/>
之謂也情偽也邪而私者也存其所謂正而公者去其<lb/>
所謂邪而私者此之謂擇善精一以守之中正以養之<lb/>
持循戒懼於不覩不聞之際此之謂慎獨而固執之矣<lb/>
乆而不息則形形而不息則明明而不息則動動而不<lb/>
已則化化而不已則神髙明博厚而配乎天地此之謂<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-10a"/>
明則誠矣子思曰溥博淵泉而時出之溥博如天淵泉<lb/>
如淵言其誠之篤也誠之者篤則其為之者至是以其<lb/>
政不肅而行其教不言而諭其事不勞而成舉而措之<lb/>
天下之民無不從服而不知為之者故曰凡為天下國<lb/>
家有九經所以行之者一此之謂也是之謂誠明之學<lb/>
伏望留神聖覽<lb/>
　　乞免御史劉述等言事罪狀<lb/>
臣近者竊聞侍御史知雜事劉述以繳勅被劾前日御<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-10b"/>
史劉琦錢顗又以言事謫降尋准同知諫院范純仁牒<lb/>
稱為臺官劉琦等責降有狀奏乞留逐官及言參知政<lb/>
事王安石事居家待罪更不供職乞行貶竄牒院照㑹<lb/>
者臣亦備位諫官端視朝廷上下之情乖戾若此臣實<lb/>
憂之陛下始者知安石之賢擢與大政天下聞之莫不<lb/>
相賀以為陛下有知人之哲能任道徳之臣陛下責望<lb/>
安石之意旣深則安石論報陛下之心愈急事既傷於<lb/>
欲速人不免乎有言臺諫耳目之官苟有見聞不敢緘<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-11a"/>
黙事之可否在陛下擇而行之不宜小有忤㫖便加譴<lb/>
斥恐非所以通下情来諫諍之道也自陛下享國以来<lb/>
凡五易御史中丞臺諫之官罷斥相繼以不失職而去<lb/>
固無所損然而天下之人皆謂陛下不能包容聽納窒<lb/>
塞賢路訑訑之聲音顔色拒人於千里之外在於聖政<lb/>
不為無損也况今官政因循上下無守述為刑曹繳勅<lb/>
待罪可謂不失其職矣若陛下因此罪之是使天下偷<lb/>
禄苟安之人益隳官守矣况御史之任得以糾正朝綱<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-11b"/>
今琦與顗為言執政之臣雖風聞失實未為深過若以<lb/>
㣲罪被逐是使言事之官無復敢論柄臣之失矣此竊<lb/>
為陛下惜也夫天地之所以為大者以其善覆萬物而<lb/>
不可名善載萬物而不可度聖人之徳亦在容之而巳<lb/>
矣書曰必有忍其乃有濟有容徳乃大願陛下不以守<lb/>
職違詔而置述於法不以言詆近臣而重琦等之罪則<lb/>
天下幸甚謹具狀奏聞伏候勅㫖<lb/>
　　乞召還范純仁狀<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-12a"/>
臣伏覩近降中書劄子内聖㫖就差知河中府兵部員<lb/>
外郎直集賢院范純仁充成都府路轉運使劄付御史<lb/>
臺者比聞御史中丞吕公著右正言知諫院孫覺皆有<lb/>
文字乞留純仁要劇差遣未䝉俞㫖純仁向以諫官言<lb/>
事議論有所不合於義難處懇求外官陛下深示矜容<lb/>
不獲已而與之善郡中外之論已惜其去謂無嵗月之<lb/>
乆必當召還供職今復使之逺適人情殊駭在陛下之<lb/>
意不過藉其風力安慰逺民然内外資望之臣可以當<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-12b"/>
此一路者猶足選擇如純仁者忠義勁正乃陛下耳目<lb/>
之官嘗以言事被逐而志無所奪輕利信道不為苟且<lb/>
之計求之今日豈易得哉衆口一辭皆以為不當去伏<lb/>
望聖意早賜召歸要近以厭人望非特臣之私言也謹<lb/>
具狀奏聞伏候勅㫖<lb/>
　　論韓維充御史中丞與韓絳領制置司妨礙狀<lb/>
臣竊聞御史中丞吕公著以言事待罪䝉恩解職巳有<lb/>
聖㫖除翰林學士韓維充御史中丞方公著待罪之初<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-13a"/>
議者紛紛皆謂朝廷既不用公著之言必與制置司為<lb/>
地求其所與以備憲司今既以維代之乃是陛下選用<lb/>
正人未為壅塞言路也然樞密副使韓絳見領制置三<lb/>
司條例司事是維之兄彈奏之間不無妨礙況今青苖<lb/>
之事未息而言者不止欲乞罷絳制置司事使維得以<lb/>
論事無避而亦足弭人之言也謹具狀奏聞伏候勅㫖<lb/>
　　論除韓絳參知政事乞罷制置司狀<lb/>
臣竊聞巳有制命除樞宻副使韓絳為參知政亊絳以<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-13b"/>
才望序遷固未為過然朝廷所以用絳之意似乎不厚<lb/>
矣陛下始用王安石參預大政首為興利之謀先與知<lb/>
樞宻院事陳升之同領制置三司條例司未幾升之用<lb/>
是遷為丞相而絳又領之曾不數月今又以絳參預政<lb/>
事則是中書選任大臣皆以利進自古立治之朝未有<lb/>
斯事也書曰兹惟三公論道經邦燮理隂陽官不必備<lb/>
惟其人此輔相之任也太戊之興也則有伊陟臣扈格<lb/>
於上帝巫咸乂王家髙宗之興也則有甘盤傅説而商<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-14a"/>
禮配天成王之立也則周公為師召公為保興作禮樂<lb/>
遂致太平之功不聞以利責之也唐憲宗剛明果斷能<lb/>
立事功以藩鎮漸平肆意侈欲程异皇甫鎛探知上㫖<lb/>
以誅剝財利悦之故憲宗獨排物議而以异鎛為相裴<lb/>
度素所親信雖極言論列終亦不悟季年昏惑曾庸主<lb/>
之不若信乎利之蔽人也如此君人者之所任與其所<lb/>
好足以為戒矣今陛下執政之臣凡以利進者三人矣<lb/>
雖聖德髙明不足以致惑亦不可以不慎也臣欲乞罷<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-14b"/>
絳參知政事今後中書選任大臣必求道德經術之賢<lb/>
以處之而不得以利進如陛下不欲追寢已行之命即<lb/>
乞將制置條例司與青苖補助之法只歸三司及責之<lb/>
守令相度施行庶不害於王政而足以全大臣之節矣<lb/>
謹具狀奏聞伏候勅㫖<lb/>
　　彈李南公除京西運判不當狀<lb/>
臣伏准中書劄子太常博士李南公巳降勅命就差權<lb/>
發遣京西路轉運判官依舊提舉本路常平廣惠倉兼<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-15a"/>
管勾農田水利差役事劄付御史臺者南公資力甚淺<lb/>
學術無聞雖小有才不足以驟加劇任近為制置司奏<lb/>
辟專以青苖之法為便迎合柄臣曾未赴官遽遷此命<lb/>
雖理權發遣資序其實與轉運使副事權均一使廉按<lb/>
一路所繫不輕非素有資望之人豈宜越次輕授況青<lb/>
苖取利之法臣已累次論列乞行罷寢未䝉指揮今來<lb/>
更令轉運判官專領其事外持使者之權内與制置司<lb/>
相為響應足以公行率剝坐致餘贏在於愛民誠為未<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-15b"/>
便所有南公轉運判官之命欲乞追還别與差遣試之<lb/>
以事如其的有顯效然後擢而任之庶使輕揚巧佞之<lb/>
人無由妄進仍乞以臣前後乞罷青苖劄子早賜降付<lb/>
中書裁決施行謹具狀奏聞伏候勅㫖<lb/>
　　乞免解舉人推恩狀<lb/>
臣竊見外州軍不係免解舉人近日甚有經中書待漏<lb/>
院及攔截宰相投狀陳乞免解未䝉指揮施行其間多<lb/>
是逺方孤貧羸老之人徒步入京羇旅困窮深可憐憫<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-16a"/>
訪聞有經三四十年以前曾與鄉薦潦倒塲屋今來為<lb/>
見陛下龍飛初榜嘉祐二年以前府監一舉進士尚許<lb/>
免解以此扶衰戴白奔走逺來有覬望一例推恩之意<lb/>
若令白首空歸古人所嘆欲望陛下憫其衰暮之年無<lb/>
所成立因兹首䄘特與推恩應進士經三十年諸科四<lb/>
十年以前曾與鄉貢不以舉數塲第見在京師者許依<lb/>
府監免解人例與南省收試如不願就試者並賜一本<lb/>
州文學助教之名不理選限使歸田里沾朝廷一命之<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-16b"/>
榮必知上戴聖仁死無遺恨抑以見陛下隆儒優老之<lb/>
意不為無勸也謹具狀奏聞伏候勅㫖<lb/>
　　乞原免張堯夫等檢斷不當狀<lb/>
臣伏見轉運司差官置院取勘本州宛丘縣令張堯夫<lb/>
司法參軍周琳為檢斷潁州萬夀縣令劉獻臣等明知<lb/>
手分張育等多納人户青苖頭子錢四十四貫有零偷<lb/>
盜入已及事發旅般所盜錢入縣其時劉獻臣等却容<lb/>
庇本人許令陳首虚作誤納錢數在庫從杖罪就縣斷<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-17a"/>
遣係提刑司廵歴到縣㸃檢發覺差官覆勘出上件情<lb/>
罪牒請張堯夫録問周琳檢法將劉獻臣等作故出張<lb/>
育等盜錢徒二年全罪以官吏分首從從私罪定斷尋<lb/>
䝉大理寺等處駁定只合用公坐相承四等減斷其張<lb/>
堯夫周琳却有檢斷不當罪名准勅下轉運司取勘雖<lb/>
兩經徳音及遇郊禋大赦其推勘院為見前來徳音後<lb/>
准朝㫖取勘以此不敢引赦恩釋放依前圓結公案錄<lb/>
奏檢准熙寧編勅諸官員將校犯罪自首或㑹恩合原<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-17b"/>
除私罪徒及贜罪並結案聞奏餘更不結案其張堯夫<lb/>
周琳所犯只得公罪杖不合結案事理分明臣昨曽知<lb/>
本州備知逐官莅職精勤州縣所頼今再叨朝寄益見<lb/>
其職事風蹟可觀歴任以來各無公私過犯内張堯夫<lb/>
是故禮部尚書張詠曽孫到邑三年臨事精敏威惠兼<lb/>
著奉行新法夙夜匪懈僧道舉人等累次經轉運司陳<lb/>
狀稱本官婚田鬬訟給納青苖並無留滯催驅青苖稅<lb/>
物不施刑責各依限了足備見愛民之甚乞留再任已<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-18a"/>
具奏陳提刑司曾申中書乞免替移通判比部員外郎<lb/>
雍標亦具申奏乞依勅條原放兼入仕以來有韓絳吳<lb/>
充王拱辰滕甫劉庠陳薦薛向等一十三人保舉充縣<lb/>
令京職官任使得替合該磨勘惜其名臣之後能自立<lb/>
身勤政如此誠可奬激及周琳除本職外州司多委他<lb/>
局勾當並皆濟集强幹可稱竊詳萬夀縣令佐元犯本<lb/>
為不覺察人吏多納青苖錢數有礙新法刑名深重避<lb/>
見申解上州暴揚已過以此商量許令陳首作誤納錢<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-18b"/>
數只就本縣斷放雖然公事其間雜有私情顯是刑名<lb/>
疑慮其張堯夫等意在推明新法嚴誡吏人取受以致<lb/>
失錯檢斷别無枉曲今依條減外亦只有公罪杖累逢<lb/>
恩宥於法自合全原不當圓結公案竊慮將來奏案朝<lb/>
廷以前來德音曾降勅命取勘特有移改隔礙磨勘指<lb/>
揮原其本情誠足矜憫乞欲聖慈檢㑹提刑轉運司及<lb/>
本州通判雍標等奏狀及申中書狀特賜詳酌與依赦<lb/>
勅原放不作遺缺庶使公懃盡心之吏知所勸激謹具<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-19a"/>
狀奏聞伏候勅㫖<lb/>
　　乞止絶臣僚陳乞創造寺觀度僧道狀<lb/>
臣昨授勅差判尚書祠部累准中書劄子指揮多是近<lb/>
上臣僚陳乞創造墳莊寺院剃度童行事又西天譯經<lb/>
僧法䕶遺表特與剃度十人并安國院每年與度二人<lb/>
二年與紫衣一名及知鄆州趙槩奏列子廟乞度道士<lb/>
每三年特與一名披戴臣竊以為方今釋老二氏之法<lb/>
蠧惑天下上自王公下逮民庶莫不崇信其法傷風壞<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-19b"/>
教無甚於兹陛下縱未能蠲除其弊可且持循舊規不<lb/>
宜增置轉令滋蔓况臣僚所乞奉親立寺度人為僧考<lb/>
之先王無此典制葢陛下慈仁孝德俯從人欲因縁恩<lb/>
例覬寵先塋然非聖朝所以優臣子之義貽將來之法<lb/>
也臣因檢㑹本部在京諸道州軍寺觀計有三萬八千<lb/>
九百餘所僧尼道士女冠計有三十一萬七百餘人數<lb/>
目極多慶厯以前自有著令不許文武臣僚宗室戚里<lb/>
僧道等人陳乞創造寺觀名額仍委御史臺覺察彈奏<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-20a"/>
及每年試經撥放人數亦無所増近年以來輒增二倍<lb/>
而又内自宫闈以至文武近臣勲賢子孫宦官僧道等<lb/>
人一例陳乞墳莊寺觀除編入舊勅自皇祐三年以後<lb/>
增置名額六十餘所放度僧道又計一百八十餘人葢<lb/>
是當時秉政大臣不與陛下同持國法首為此事黷亂<lb/>
典刑恩例一出無由禁止自為之者既不敢論言事之<lb/>
臣又無彈奏見今節次有人攀援體例未見其已若遂<lb/>
行之不禁臣恐不數十年天下無知之民競為僧道轉<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-20b"/>
令失業非細事也臣欲乞自今以後在京諸道州軍寺<lb/>
觀及每年試經撥放人數只以舊額為定一依慶厯編<lb/>
勅更不許文武臣僚等人陳乞增創名額如陛下未即<lb/>
止絶再降指揮臣實不敢奉行其見在兩府臣僚近日<lb/>
送下乞置墳莊寺觀等劄子雖已施行如尚未曾興建<lb/>
時乞行追寢以率天下庶使向後臣僚等人不敢僥求<lb/>
恩例所有近降法䕶遺表乞度童行及趙槩奏乞度道<lb/>
士劄子二道未敢施行謹具狀奏聞伏候勅㫖<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-21a"/>
　　乞定審官條例狀<lb/>
臣竊以審官東院之職自少卿監知州軍至京朝官而<lb/>
下不減三千餘員注擬陞改所繫非輕事目尤衆宜其<lb/>
法式詳備乃可遵行而見用一司編勅自熙寧八年頒<lb/>
行以來中間續降節文屢有衝改巳非舊文葢立法之<lb/>
初失於簡畧吏員既衆發遣不行動多窒礙條約事理<lb/>
不能周盡或輕重失當於義未安有司動須申明士人<lb/>
時有訴述裁決辦理上煩朝廷臣自䝉恩領職歳月頗<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_005-21b"/>
乆考求利害粗有條理臣今欲乞將審官東院一司勅<lb/>
依國子司天監例許從本院看詳刪立煩文補其闕畧<lb/>
凡前後申明所得朝㫖可立以為法者並行編定其事<lb/>
理未盡未便者並具奏陳或申中書詳酌刪成審官東<lb/>
院令勅式庶幾著為定法可以久逺施行謹具狀奏聞<lb/>
伏候勅㫖<lb/>
　<lb/>
　古靈集巻五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>