<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>古靈集巻二十二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　古靈集巻二十二<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　陳襄　撰<lb/>
　古詩<lb/>
　　郊祀慶成詩<lb/>
皇帝即位厲精求治翼翼兢兢以畏天異乃見宗廟乃<lb/>
嚴郊祭赫赫烈祖陟配上帝皇帝肇祀心䖍誠至齋居<lb/>
撤饍夙興弗寐不履黄道不御小次出宿于廟隂雨翳<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-1b"/>
翳既其徂郊日出晣晣登丘奏假天地澄霽禮終樂闋<lb/>
神貺來暨皇帝還蹕千乗萬騎雷動天旋臣民欣慰御<lb/>
樓肆赦躬冊丹地恩流澤洽周匝無際惟誠感神惟德<lb/>
銷沴皇帝能饗時賜坐致臣願皇帝事天寅畏左右惟<lb/>
賢安民惟惠無咈忠諫無輕政事日新一日庶答天意<lb/>
　　洛陽曲<lb/>
有客頓征轡暮宿洛陽堤洛陽繁華地慨然心傷悲憶<lb/>
昔季倫家朱門鼎貴時錦步四十里冠葢相追隨寵移<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-2a"/>
百琲珠醉擊珊瑚枝一旦委溝壑身隨朝露晞綺樓日<lb/>
顛仆金谷無人歸緑珠千古魂散作香塵飛荒榛塞中<lb/>
道惟有寒螿啼嗟哉百世後驕奢徒爾為<lb/>
　　人生天地間<lb/>
天無私覆心地無私載德人生天地間榮辱何相隔農<lb/>
者不釋耒朱門列鼎食巧婦不下機公子羅紈飾富貴<lb/>
豈勞心饑寒空努力惟有北邙山冡墓皆荆棘<lb/>
　　天道不可躋<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-2b"/>
天道不可躋以其高且危地道不可尋以其幽且深土<lb/>
圭測日影可以分照臨桐魚擊石鼓可以求聲音嗟乎<lb/>
世之人不知方寸心<lb/>
　　古劍謝李惟肖示所業<lb/>
天工鑄劍挺鋒鋩紅鑪百鍊金為剛閃鑠神鎚飛電光<lb/>
磨礪七彩成文章豐城地僻淪精久紫氣雄雄射星斗<lb/>
未得神功倚天外一朝誤入張華手青霜為鍔寳為環<lb/>
有時捧出黄金盤萬靈照灼妖氛走天地無光秋水寒<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-3a"/>
聞道華隂有竒土試拭繁星袖中舞風胡側目觀如堵<lb/>
一唱人間萬金賈夜來幾度風雷嗔雌雄出没光如神<lb/>
來年決定化延津坐中有客攀龍鱗<lb/>
　　送鄭洙赴舉<lb/>
天上奎星專主文地下嵩嶽惟降神含靈孕粹五百載<lb/>
挺然間出非常人滎陽才子東山客滿腹精神太英特<lb/>
掞天辭藻駕曹王炙地聲華壓元白等閒奮筆摛鸞龍<lb/>
烟霄凜凜横辭鋒稷下千人推勁敵昻頭不敢争英雄<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-3b"/>
吾皇新命招宏博紫宙風清飛一鶚驪龍臥起滄海空<lb/>
燦燦靈珠光滿握明年二月春水來桃花浪起龍門開<lb/>
青雲岐路無多地定須迅擊狂風雷<lb/>
　　苦熱謠<lb/>
瑶姬不下巫陽臺山屏樹色連雲開瞥見羲和整朝馭<lb/>
放出金烏天上來炎炎六月方凝暑天地生成渴霖雨<lb/>
呼號縮手太無端顦顇羣芳不為主吾當化出沖天羽<lb/>
上與天公振雷鼓迴却日輪開水府六龍驅下飲洪濤<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-4a"/>
大作甘澍濟區宇<lb/>
　　喜雪<lb/>
有客何方來粲然游我庭推户出見之顔色如瑶英問<lb/>
之不吾語微風若聞聲曰予朔方士欽子南方名萬里<lb/>
不相識修途一來經聞子官大府高車塵㝠㝠有言未<lb/>
嘗吐低頭斂光精西人趨向異念子孤䝉行我欲友其<lb/>
德顧已鴻毛輕予起謝不敏過辭非予聆感子虛白德<lb/>
來化純愚誠高風激萬世凛如伯夷清留子永今日願<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-4b"/>
言報英瓊<lb/>
　　通判國博命賦假山<lb/>
去年水潦百榖死居民無食食糟粃州之餓者數千人<lb/>
黄巖之民猶倍蓰携持老少出城郭盡撤牆屋無居止<lb/>
鬻妻棄子人不售價例不復論羊豕白日市井聞號叫<lb/>
夜堆廊廡如蟲豸縣官哀憐發賑救一飯纔得一盂爾<lb/>
出門未暇充喉咽已有數十填溝水我時過之不忍顧<lb/>
往徃悲咽胸填委豈無智慮禆萬一遠地不得號君耳<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-5a"/>
錢侯作倅忠且仁悲憐餓殍如親子日開官廪與之食<lb/>
又令豪右發儲峙昨日馳書白轉運披陳肝腎獻金矢<lb/>
更乞兵儲二萬石民之大命方有倚侯從今年作假山<lb/>
自聞民饑不得視非無泉石可般樂人今方瘁何能喜<lb/>
願侯勿遽愛此山念此膢臘存狐蟻天無疫癘五榖豐<lb/>
生者保聚歸田里此山之石堅不堅將與侯德無窮已<lb/>
　　送李惟肖尉尤溪<lb/>
朝廷厭煩苛往還按察詔四方小大官政惡日無譙悲<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-5b"/>
哉窮遠民天耳不可嘂訟争細毛髪吏議舉烽爝追胥<lb/>
煩閭里符牒紛以炤利手肆拂攖百巧鑿孔竅齊氓一<lb/>
擾攘沸若烹鮮銚上下漫不省鰥寡日相弔咨嗟夢得<lb/>
材連蹇十銓調今復欝不施一尉濵海嶠蠢兹尤溪民<lb/>
習俗攻險僄尺表易為直長戈固難掉吾聞政無小媺<lb/>
惡出號召雖爾主盜官操權寧非要近歲民艱食羣小<lb/>
屢軒趒揮刀力誅鋤加以原火燎政令務寛簡威肅宜<lb/>
震曜武事戒不習賤策貴前料山林剔逋逃道路剪攻<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-6a"/>
剽食禁寧疏網私兵勿容鞘嘗聞伍保法慎置理宜妙<lb/>
<hi>議者多善伍保之法可以糾察姦盜然行有利害在得人不慎則為擾</hi>法至姦可革無事<lb/>
省巡徼<hi>尉司多差弓手下里巡盜捕禁以擾其民</hi>勿嗟厥位淹十室聊歌笑<lb/>
徃矣有吾民瘡痍方爾療<lb/>
　　病驥<lb/>
騏驥出大野天姿非權竒俄然病槽廏筋力不克施世<lb/>
人不識馬共以駑駘期芻菽不得飽膏砭不得醫伯樂<lb/>
聞驥病心中始懷疑及觀果無妄引銜脫其羈騏驥心<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-6b"/>
感激雙眸雨淋漓懷恩未能報舉聲一鳴悲馬得起此<lb/>
疾上争靈烏馳朝出扶桑野暮扳鄧林枝追隨日月下<lb/>
獨立寒且饑此力豈足詫願酬主人知<lb/>
　　幽菊燕貢士<lb/>
　幽菊燕貢士也因以送之<lb/>
有幽斯菊濯濯其芳烝爾髦士惟其修兮有美於鄉照<lb/>
予無以説兮惟醴之觴有幽斯菊郁郁其華烝爾髦士<lb/>
惟其施兮有顯於家往予無以將兮惟古之歌<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-7a"/>
　　送闗都官致仕<lb/>
　鴻鳥于飛送關公也公能以禮致仕惜其有老成徳<lb/>
　不衰不養於朝天子不用古禮留之故作是詩也<lb/>
鴻鳥于飛歸戾于澤君子于田亦適維則旅力不愆曷云其<lb/>
極庶民之耋職自為愚君子之耋其德有濡旅力不愆<lb/>
曷云其劬有堅松柏君子斧之有實秠稷農夫有之天<lb/>
子有老曷其與歸野有白駒來食我麰君子之往胡不<lb/>
小留我心悠悠為天子憂<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-7b"/>
　　祈雨<lb/>
慶厯甲申歳旱極憂民田農夫不得耕相顧愁凶年帝<lb/>
心恐民憂詔遣祈山川郡國舉祀典齋戒陳豆籩望祭<lb/>
復雩龍禱之必精䖍經旬杳無報旱氣増于前菑田揚<lb/>
飛塵井谷無寸泉炎炎天地中草木皆欲燃俗云有鰻<lb/>
魚靈異古所傳太守順民心命駕而迎焉樂以鐘鼓音<lb/>
薰以沈檀烟儵驚西郊寒靄靄離山巔急雨下滂沱迅<lb/>
雷亦填填須臾畎畝盈一境皆欣然始為穴中魚竊弄<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-8a"/>
隂陽權山川豈無神不能通于天蛟龍豈無靈不能興<lb/>
於淵有若賞罰柄反使姦臣專<lb/>
　　寄弟衮<lb/>
作書寄弟衮寫我心之幽比聞堂上安讀書可優游昨<lb/>
者得兄書言汝看蔡侯蔡侯實君子小善固所收知汝<lb/>
言可否果聞書相酬蔡侯讀吾䇿言語何贅疣吾言至<lb/>
草畧聞説良可羞昨又得汝書嗟汝誠拙謀自言巳可<lb/>
進曽知易春秋人不患無位患已德不修古人亦有言<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-8b"/>
富貴焉可求吾初將移任將白高與劉恐人不我知自<lb/>
後遽止休前時陸通判令我速置郵吾誠欲求之豈自<lb/>
無舌喉奈何不為耳死且垂直鈎自吾到山治于物無<lb/>
侵牟小民得辛苦稍稍知饒優官家足厚利私亦不怨<lb/>
尤福哥賣銀鑛軍人却首偷案成被官杖鞭箠見血流<lb/>
私恩重血肉官法難庇庥此奴實癡戅教誨不轉頭吾<lb/>
心不樂此疾病苦未瘳淹忽兩月餘讀易未一周夜思<lb/>
夢還家朝食不滿甌為吾告兄長選試在今秋汝姑事<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-9a"/>
恬尚不忘在阿丘夀姊可出嫁言容常婉柔教詔寧螺<lb/>
妹摻摻縫衣裘無令澤孫散照管六與留吾歸見汝時<lb/>
一一訴所憂<lb/>
　　送章舍人知汝州<lb/>
神馬産渥洼舉世蓋云罕使之循蟻封曽不逮駑欵丈<lb/>
夫懷義命所學務充滿惟憂用捨非富貴庸可算吾君<lb/>
優輔郡責任地非散牛刀久投虚足以導大窽孟軻言<lb/>
仁術民事戒毋緩矧兹凋瘵餘食餒衣不暖厚生為政<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-9b"/>
先聚斂吾徒短歸來奏優課行道非遲晚<lb/>
　　樓上曲<lb/>
金徒抱箭寒更起寂寞孤城一千里嫦娥擎出月華來<lb/>
白玉樓臺瑩如水上有佳人紅粉粧妙年學得吹霓裳<lb/>
呼兒將出紫玉笛一聲天上流宫商清商欲盡何幽咽<lb/>
曲調不成聲㫁絶羅衣掩淚愁向天手把瑶華歌一闋<lb/>
寒蟾出兮明星稀良人阻兮天一涯憑軒遥望兮心傷悲<lb/>
願隨鴻鵠兮高飛<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-10a"/>
　　荔枝歌<lb/>
番禺地僻嵐烟鏁萬樹纍纍産嘉果漢宫墜落金莖露<lb/>
秦城散起驪山火炎炎六月朱明天映日仙枝紅欲燃<lb/>
自古清芬不能遏留得嘉名為椹仙上皇西去楊妃死<lb/>
蠻海迢迢千萬里華清宮闕閴無人南來不見紅塵起<lb/>
至今榮植徧閩州離離朱實繁星稠一日為君空變色<lb/>
千里憑誰速置郵可憐錦幄神仙侣為飲凝漿滌煩暑<lb/>
綺筵不惜十千錢酩酊秦樓桂花醑秦樓女子繡羅裳<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-10b"/>
鳯簫嗚咽流宮商醉歌一曲荔枝香席上少年皆㫁腸<lb/>
　　對酒歌<lb/>
我聞靈鼇萬丈居海宫峨峨頭戴三神峯匣有神刀刃<lb/>
如雪便欲鱠之雕俎中又聞銀河一派天上來寒光湛<lb/>
湛浸瑤魁心有窮愁萬餘斛便欲沃為三兩杯無人為<lb/>
把天闗叩不放金烏飛玉兔走大嚼一臠肉滿酌十分<lb/>
酒然後酩酊歸醉鄉不問其天之高地之厚<lb/>
　　古靈山試茶歌<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-11a"/>
乳源淺淺交寒石松花墜粉愁無色明星玉女跨神雲<lb/>
鬭剪輕羅縷殘碧我聞巒山二月春方歸苦霧迷天新<lb/>
雪飛仙鼠潭邊蘭草齊露牙吸盡香龍脂轆轤繩細井<lb/>
花暖香塵散碧琉璃椀玉川氷骨照人寒瑟瑟祥風滿<lb/>
眼前紫屏冷落沈水烟山月堂軒金鴨眠麻姑癡煮丹<lb/>
巒泉不識人間有地仙<lb/>
　　登彼公堂燕貢士<lb/>
　登彼公堂燕貢士也因以勉之<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-11b"/>
登彼公堂維水湯湯君子燕湑其言有章登彼公堂有松<lb/>
有柏君子燕湑其儀孔特登彼公堂維山崔嵬君子燕湑<lb/>
其志不回登彼公堂鴻飛戾止君子燕湑維其不已<lb/>
　右登彼公堂四章章四句太守陳公之詞也蘇子曰<lb/>
　士之求仕也志于得也仕而不志于得者偽也苟志<lb/>
　于得而不以其道視時上下而變其學曰吾期得而<lb/>
　已則凡可以得者無不為也而可乎昔者齊景公田<lb/>
　招虞人以旌不至孔子善之曰招虞人以皮冠夫旌<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-12a"/>
　與皮冠於義未有損益也然且不可而況使之棄其<lb/>
　所學而學非其道歟熙寧五年錢塘之士貢於禮部<lb/>
　者九人十月乙酉燕于中和堂公作是詩以勉之曰<lb/>
　流而不反者水也不以時遷者松柏也言水而及松<lb/>
　柏于其動者欲其難進也萬世不移者山也時飛時<lb/>
　止者鴻鴈也言山而及鴻鴈於其静者欲其及時也<lb/>
　公之於士也可謂周矣詩曰無言不酬無德不報二<lb/>
　三子其何以報公乎眉山蘇軾序<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-12b"/>
　　游宜興法藏院觀桂紫菊花<lb/>
山茶花開菊花紫青桂童童立花裏柔姿翠幹已可憐<lb/>
更傍幽叢看花蘂山僧揖我臨階坐眼到欄邊心即喜<lb/>
便欲攜歸種郡齋忍令此地風烟埋<lb/>
　　潘家山同章衡諸生飲次行令探得隱君子為章<lb/>
　　衡搜出故賦詩云<lb/>
吾聞隱君子大隱㕓市間道義充諸中測度非在顔堯<lb/>
帝神且智知人亦孔艱勉哉二秘閣賢行如高山<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-13a"/>
　　每用紙帖子其一書司舉其二書秘閣其三書隱<lb/>
　　君子其餘書士令在座黙探之得司舉則司貢舉<lb/>
　　得秘閣則助司舉搜尋隱君子進於朝矣搜不得<lb/>
　　則司舉并秘閣自受罰酒<lb/>
　　後復増置新格聘使館主各一員若搜出隱君子<lb/>
　　則要此二人伴飲二人直候隱君子出即時自陳<lb/>
　　不待尋問隱君子未出之前即不得先言違此二<lb/>
　　條各倍罰酒<hi>聘使葢賞其能聘賢之義館主兼取其館伴之義唐有昭文館學士人號</hi>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-13b"/>
　　<hi>為館主</hi>
　　一秘閣雖同搜訪隱君子或司舉不用其言亦不<lb/>
　　得争權或偶失之即不得以司舉不用巳言而辭<lb/>
　　同罰也然則倍罰<lb/>
　　一司舉秘閣既探得即各明言之不待人發問如<lb/>
　　違先罰一觴<lb/>
　　一司舉秘閣止得三搜客滿二十人則五搜<lb/>
　　一餘人探得帖子並黙然若妄宣傳罰巨觴别行令<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-14a"/>
　　瀑布<lb/>
靈源寂寂何杳寞先天後天誰疏鑿疑是媧皇功未全<lb/>
漏泄銀河斜界落<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0039_WYG_022-14b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　古靈集巻二十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>