<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>雲麓漫抄卷十四</head>
    <p>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　雲麓漫抄卷十四　　　　宋　趙彦衞　撰<lb/>
洪範一書學者惑於傳注説愈多而愈不通其失有四<lb/>
一曰惑於天乃錫禹洪範九疇以謂禹親受之於洛而<lb/>
不究大易河出圖洛出書之義二曰惑於汨陳其五行<lb/>
以謂洪範主於五行取其五之可合者類之其不可合<lb/>
如三德八政等則棄而不言三曰惑於一五行至九五<lb/>
福為洛書本文以為天神言語陳列字數而不究天何<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-1b"/>
言哉四曰惑於禹次之數自初一至九為五十五數而<lb/>
棄五行五事至五福不言夫河圖洛書俱出於羲皇之<lb/>
前有其數而無其義天生聖禹能究其㫖叙而演之安<lb/>
假天神言語文字禹始見始見其五以謂非五行不足<lb/>
以體之故以五行為初一次取其五曰敬用五事三取<lb/>
其八曰農用八政四取其五曰五紀五取其極曰皇極<lb/>
六取其三曰三德七取其七曰稽疑八取其五曰庶徵<lb/>
九取其五六曰五福六極始也龜文秪有五五八五五<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-2a"/>
三七五五六之數分布於龜背皇極則中虚總而數之<lb/>
凡五十若加以中虛之五則為五十五禹觀洛書次其<lb/>
數猶伏羲睹河圖而畫八卦箕子陳洪範猶文王重易<lb/>
而繫卦辭自初一曰五行一曰水二曰火三曰木四曰<lb/>
金五曰土以下皆箕子釋禹次之文它皆類此禹次之<lb/>
八政亦必有釋今亡矣五紀厯數下前輩云當繼以王<lb/>
省惟嵗至則以風雨乃箕子釋五紀之辭七稽疑者因<lb/>
其有雨霽蒙驛克貞悔凡七故就著而為稽疑庶徵曰<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-2b"/>
雨暘燠寒風凡五各以其時故曰五者来備目曰庶徴<lb/>
若夫皇極則中虚而五居其中大禹以謂五福六極人<lb/>
事之成故併於九而大法備矣以此觀洪範與易更三<lb/>
聖世厯三紀何異則洪範一書血脉通貫初無五行之<lb/>
拘又不為三德八政之棄已别有解<lb/>
新舊圖具於左方<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-3a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-3b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
一與六共宗二與七共朋三動而左與八為友四處於<lb/>
右而與九同道五處於中與十相守<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-4a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-5a"/>
范氏洪範圖<lb/>
　<lb/>
　　　　　　　貌恭肅　木曲直　時雨<lb/>
　　　　皇極　言從乂　金從革　時暘<lb/>
　　　　　　　視明哲　火炎上　時燠<lb/>
　　　　之建　聽聰謀　水潤下　時寒<lb/>
　　　　　　　思睿聖　土稼穡　時風<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-5b"/>
　<lb/>
　　　　　　　貌不恭狂　木不曲直　恒雨<lb/>
　　　　皇極　言不從僭　金不從革　恒暘<lb/>
　　　　　　　視不明豫　火不炎上　恒燠<lb/>
　　　　不建　聽不聰急　水不潤下　恒寒<lb/>
　　　　　　　思不睿蒙　土不稼穡　恒風<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-6a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-7a"/>
吕居仁作江西詩社宗𣲖圖其略云古文衰於漢末先<lb/>
秦古書存者為學士大夫剽切之資五言之妙與三百<lb/>
篇離騷爭烈可也自李杜之出後莫能及韓柳孟郊張<lb/>
籍諸人自出機杼别成一家元和之末無足論者衰至<lb/>
唐末極矣然樂府長短句有一唱三歎之音國朝文物<lb/>
大備穆伯長尹師魯始為古文成於歐陽氏歌詩至於<lb/>
豫章始大出而力振之後學者同作並和盡發千古之<lb/>
祕亡餘藴矣録其名字曰江西宗𣲖其源流皆出豫章<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-7b"/>
也宗𣲖之祖曰山谷其次陳師道<hi>無巳</hi>潘大臨<hi>邠老</hi>謝<lb/>
逸<hi>無逸</hi>洪朋<hi>龜父/</hi>洪芻<hi>駒父/</hi>饒節<hi>德操乃/如璧也</hi>祖可<hi>正平</hi>徐<lb/>
俯<hi>師川</hi>林修<hi>子仁/</hi>洪炎<hi>玉父/</hi>汪革<hi>信民/</hi>李錞<hi>希聲</hi>韓駒<lb/>
<hi>子蒼</hi>李彭<hi>商老/</hi>晁説之<hi>叔用/</hi>江端本<hi>子之/</hi>楊符<hi>信祖</hi>謝<lb/>
薖<hi>幼槃</hi>夏倪<hi>均父/</hi>林敏功潘大觀王直方<hi>立之/</hi>善權<hi>㢲中</hi>
髙荷<hi>子勉</hi>凡二十五人居仁其一也議者以謂陳無巳<lb/>
為詩髙古使其不死未必甘為宗𣲖若徐師川則固嘗<lb/>
不平曰吾乃居行間乎韓子蒼云我自學古人均父又<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-8a"/>
以在下為耻不知居仁當時果以優劣銓次而姑記姓<lb/>
名而紛紛如此以是知執太史之筆者戛戛乎難哉又<lb/>
不知諸公之詩其後人品藻與居仁所見又如何也<lb/>
紹興初盛傳蘇武令詞塞上風髙漁陽秋早惆悵翠華<lb/>
音杳驛使空傳征鴻歸盡不寄雙龍消耗念白衣金殿<lb/>
除恩黄閣未成圖報誰信我致主丹衷傷時多故未作<lb/>
救民方召調鼎為霖雨壇上將燕然即須平掃擁精兵<lb/>
十萬横行沙漠奉迎天表云李丞相<hi>綱</hi>作未知是否<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-8b"/>
樞宻胡公松年紹興間使金彼盛稱甲兵之富胡曰兵<lb/>
猶火也弗戢將自焚既歸作石州詞二首月上疎簾風<lb/>
射小牕孤館岑寂一盃强洗愁懐萬里堪嗟行客亂山<lb/>
無數晚秋雲物蒼然何如輕抹淮山碧喜氣拂征衣作<lb/>
眉間黄色役役馬頭塵暗斜陽隴首路回飛翼夢裏姑<lb/>
蘇城外錢塘江北故人應念我負吹帽佳時同把金英<lb/>
摘歸路且加鞭趂梅花消息又歌闕陽闗膓斷短亭惟<lb/>
有離别畫船送我薫風瘦馬迎人飛雪平生幽夢豈知<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-9a"/>
塞北江南而今真歎河山濶屈指數分攜早許多時節<lb/>
愁絶鴈行㸃㸃雲垂木葉霏霏霜滑正是荒城落日空<lb/>
山殘月一尊誰念我苦憔悴天涯陡覺生華髮賴有紫<lb/>
樞人共揚鞭丹闕<lb/>
李氏自號易安居士趙明誠德夫之室李文叔女有才<lb/>
思文章落紙人爭傳之小詞多膾炙人口已版行於世<lb/>
他文少有見者上韓公樞宻詩序云紹興癸丑五月樞<lb/>
宻韓公工部尚書胡公使金通兩宫也有易安室者父<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-9b"/>
祖皆出韓公門下今家世淪替子姪寒㣲不敢望公之<lb/>
車塵又貧病但神明未衰落見此大號令不能忘言作<lb/>
古律詩各一章以寄區區之意以待採詩者云三年夏<lb/>
六月天子視朝久凝旒望南雲垂衣思北狩如聞帝若<lb/>
曰岳牧與羣后賢寧無半千運已過陽九勿勒燕然銘<lb/>
勿種金城柳豈無純孝臣識此霜露悲何必羡捨肉便<lb/>
可車載脂土地非所惜玉帛如塵泥誰當可將命幣厚<lb/>
辭益卑四岳僉曰俞臣下帝所知中朝第一人春官有<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-10a"/>
昌黎身為百夫特行足萬人師嘉祐與建中為政有臯<lb/>
䕫匈奴畏王商吐蕃尊子儀宵小已破膽將命公所宜<lb/>
公拜手稽首受命白玉墀曰臣敢辭難此亦何等時家<lb/>
人安足謀妻子不必辭願奉天地靈願奉宗廟威徑持<lb/>
紫泥詔直入黄龍城單于定稽顙侍子當来迎仁君方<lb/>
恃信狂生休請纓或取犬馬血與結天日盟胡公清德<lb/>
人所難謀同德協心志安脱衣已被漢恩暖離歌不道<lb/>
易水寒皇天久隂后土濕雨勢未回風勢急車聲轔轔<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-10b"/>
馬蕭蕭壯士懦夫俱感泣閭閻嫠婦亦何知瀝血投書<lb/>
干記室縱彼從来性虎狼不虞預備庸何傷衷甲昔時<lb/>
聞楚幕乘城前日記平凉葵丘踐土非荒城勿輕談士<lb/>
棄儒生露布詞成馬猶倚崤函闗出雞未鳴巧匠何曽<lb/>
棄樗櫟芻蕘之言或有益不乞隋珠與和璧只乞鄉闗<lb/>
新信息靈光雖在應蕭蕭草中翁仲今何若遺氓豈尚<lb/>
種桑麻殘喘如聞保城郭嫠家父祖生齊魯位下名髙<lb/>
人比數當時稷下縱談時猶記人揮汗成雨子孫南渡<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-11a"/>
今幾年漂流遂與流人伍欲將血淚寄山河去洒東山<lb/>
一抔土又想見皇華過二京壺漿夾道萬人迎連昌宫<lb/>
裏桃應在華蕚樓頭鵲定驚但説帝心憐赤子須知天<lb/>
意念蒼生聖君大信明如日長亂何須在屢盟又有投<lb/>
内翰綦公<hi>崈禮</hi>啟清照啟素習義方粗明詩禮近因疾<lb/>
病欲至膏肓牛蟻不分灰釘已具嘗藥雖存弱第譍門<lb/>
惟有老兵既爾蒼皇因成造次信彼如簧之説惑兹似<lb/>
錦之言弟既可欺持官文書来輒信身幾欲死非玉鏡<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-11b"/>
架亦安知僶俛難信優柔莫决呻吟未定强以同歸視<lb/>
聽才分實難共處忍以桑榆之晚節配兹駔儈之下才<lb/>
身既懐臭之可嫌惟求脱去彼素抱璧之將往决欲殺<lb/>
之遂肆侵凌日加毆擊可念劉伶之肋難勝石勒之拳<lb/>
局地叩天敢效談娘之善訴升堂入室素非李赤之甘<lb/>
心外援難求自陳何害豈期末事廼得上聞取自宸衷<lb/>
付之廷尉被桎梏而置對同凶醜以陳詞豈惟賈生羞<lb/>
綘灌為儕何啻老子與韓非同傳但期脫死莫望償金<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-12a"/>
友凶横者十旬盖非天降居囹圄者九日豈是人為抵<lb/>
雀捐金利當安往將頭碎璧失固可知實自謬愚分知<lb/>
獄市此盖伏遇内翰承㫖搢紳望族冠盖清流日下無<lb/>
雙人間第一奉天克復本縁陸贄之詞淮蔡祗平實以<lb/>
㑹昌之詔哀憐無告雖未解驂感戴鴻恩如真出已故兹白<lb/>
首得免丹書清照敢不省過知慙捫心識媿責全責智<lb/>
已難逃萬世之譏敗德敗名何以見中朝之士雖南山<lb/>
之竹豈能窮多口之談惟智者之言可以止無根之謗<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-12b"/>
髙鵬尺鷃本異升沉火䑕氷蠶難同嗜好逹人共惜童<lb/>
子皆知願賜品題與加湔洗誓當布衣蔬食温故知新<lb/>
再見江山依舊一瓶一鉢重歸畎畝更須三沐三薰忝<lb/>
在葭莩敢兹塵瀆<lb/>
十隻畫船何處宿洞庭山脚太湖心此白樂天守姑蘇<lb/>
逰太湖詩讀之想見當時氣象<lb/>
紹興初金人犯江浙蘇守移治洞庭前後守臣孫仲益<lb/>
覿胡茂老松年皆罷守寓彼胡有詩曰白蘋風靜碧波<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-13a"/>
沉畫舸来逰著意深願覔靈文窺祕鑰更追遺範冩良<lb/>
金姓名便合聨真隱出處何妨擬醉吟疇昔光隂費行<lb/>
樂中原鼙鼓正傷心時節不同如此<lb/>
古人文字但取其聲音之恊初無切韻之説鄭康成云<lb/>
其始書之也倉卒無其字或以音協比方假借為之趣<lb/>
於近之而已受之者非一邦之人人因其鄉同聲異字<lb/>
同字異言轉生議論楊收論音律李善注嘯賦皆有曰<lb/>
均者韻也漢晉言均同孫炎始為反切語魏晉以降南<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-13b"/>
北分列人尚詞章清濁重輕錙分銖别用而愈切不勝<lb/>
異意劉臻與陸法言論四聲音韻而取諸家之書定為<lb/>
唐韻五卷詳究古人切韻之始至簡易而切當使其字<lb/>
的有所歸而不可以疑似轉盖一字有四聲或只有三<lb/>
聲者以側聲紐平聲以平聲紐側聲故有雙聲疊韻之<lb/>
别如章字有章掌障灼四聲以側聲灼字紐平聲則灼<lb/>
良為章又以平聲紐側聲則章兩為掌章亮為障章略<lb/>
為灼盖良略是雙聲章良是叠韻以此推之他皆倣此<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-14a"/>
豈不簡易而切當哉自唐人清濁之分乃有三十六字<lb/>
母以歸之益繁碎而難曉如一東二冬各分清濁行更<lb/>
生與兵明平歸作一韻若此甚多且四方之音不同國<lb/>
墨北惑字北人呼作穀木卜斛南人則小轉為脣音北<lb/>
人近於俗南人近於雅若以四聲切之則北人之字可<lb/>
切而南人於四聲中俱無是字矣<lb/>
唐朝定六經釋具載諸音不敢去取向有人欲刪定歸<lb/>
一音者乾道間議論以為六經猶日月人人皆欲繪畫<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-14b"/>
豈可拘於一家其間意義極多有借用字有避俗音字<lb/>
有五方音不同字門類亦不一不可不知也<lb/>
董仲舒劉向於五行災異凡一蟲一木之異皆推其事<lb/>
以著驗二子漢之大儒惓惓愛君之心以為人主無所<lb/>
畏惟畏天畏祖宗故委曲推類而言之庶有警悟學者<lb/>
未可遽少之也<lb/>
易曰天數二十有五地數三十凡天地之數五十有五<lb/>
天一地二天三地四以至天九地十故曰天數五地數<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-15a"/>
五烏覩所謂二十有五與三十哉盖天地之初皆有自<lb/>
然之數及降而在物莫不皆有其用天一生水地二生<lb/>
火天三生木地四生金天以其五而生土五行備矣隂<lb/>
陽不能以獨成生於陽者必成於隂故復以地之六成<lb/>
水配天一以為七天之七成火配地二以為九地之八<lb/>
成木配天三以為十一天之九成金配地四以為十三<lb/>
地之十成土配天五以成十五然後天之一三五七九<lb/>
者散而為二十有五二四六八十者散而為三十人但<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-15b"/>
知其次而不知其術<lb/>
三代以禮樂為政王畿不過千里而四方之諸侯比年<lb/>
入覲又一年王乃時廵方其入覲也自郊勞至於出郊<lb/>
獻享之禮莫不有制是以膳庖饔烹下至百工技藝皆<lb/>
列屬以司之盖有一日不可闕者與唐人置殿監分六<lb/>
尚不同矣<lb/>
蕭條淡泊此難畫之意畫者得之覽者未必識也故飛<lb/>
走遲速意淺之物易見而閒和嚴靜趣逺之心難形若<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-16a"/>
乃髙下嚮背逺近重復此畫工之藝爾非精鑒者之事<lb/>
也不知此論為是不余非知畫者强為之説但恐未必<lb/>
然也然世謂好畫者恐未必能知此也此字不乃傷俗<lb/>
耶<lb/>
介甫嘗言夏月晝眠方枕為佳問其何理云睡久氣蒸<lb/>
枕熱則轉一方冷處然則真知睡者耶<lb/>
余謂夜彈琴惟石徽為佳盖金<graphic n="KR1109" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1109.png" mimeType="image/png"/>瑟瑟之類皆有光色<lb/>
燈燭照之則炫耀非老翁夜視所宜白石照之無光惟<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-16b"/>
目昏者為便介甫之睡真嬾者余知琴徽直以老而目<lb/>
暗爾是皆可嘆者也　余家石徽琴得之二十年昨因<lb/>
患兩手中指拘攣醫者言惟數運動以導其氣之滯者<lb/>
謂惟彈琴為可亦尋理得十餘年已忘諸曲物理損益<lb/>
相因不能窮至於此此老莊之徒多寓物以盡人情信<lb/>
有以也哉<lb/>
亷耻士君子之大節罕能自守者利欲勝之爾物有為<lb/>
其所勝雖善守者或牽而去故孟子謂勇過賁育者誠<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-17a"/>
有㫖哉君子之道闇然而日彰而今人求速譽遂得速<lb/>
毁以自損者理之常然往時有風法華者偶然至人家<lb/>
見筆便書初無倫理久而禍福或應豈非好恠之士為<lb/>
之遷就其事耶余每見筆輙書故江隣幾比余為風法<lb/>
華<lb/>
清濁二聲為樂之本而今自以為知樂者猶未能達此<lb/>
安得言其細㣲之㫖妙論精㣲言不以多為貴而非人<lb/>
聰明不能達其義余嘗聽人讀佛書其數萬言謂可數<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-17b"/>
談而盡而溺其説者以謂欲曉愚下人故如此爾然則<lb/>
六經簡要愚下獨不得曉耶　右六事六一先生試筆<lb/>
書自元祐以来諸公䟦者甚衆其文不載集中故録之<lb/>
蔡君謨䟦丁道䕶興國寺碑云此書兼後魏遺法與楊<lb/>
本㣲異隋唐之交善書者衆皆出一法道䕶所得最多<lb/>
楊本開皇六年去此十七年書當益老亦稍縱也甲辰<lb/>
治平初元七日莆陽蔡襄記六一先生䟦云蔡君謨博<lb/>
學君子也於書尤稱精鑒予所藏書未有不更其品目<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-18a"/>
者其謂道䕶所書如此隋之晚年書學尤盛吾家率更<lb/>
與虞世南皆當時人也後顯於唐遂為絶筆余所集録<lb/>
開皇仁壽大業時碑頗多其筆畫率皆精勁而往往不<lb/>
著名氏每執卷惘然為之歎息惟道䕶能自著之然碑<lb/>
刻在者尤少余家集録千卷止有此爾有太學官楊褒<lb/>
者喜收書畫獨得其所書興國寺碑是梁正明中人所<lb/>
藏君謨所謂楊家本者是也欲求其本為不知碑所在<lb/>
然不難得則不足為佳物古人亦云百不為多一不為<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-18b"/>
少者謂此也治平元年立春後一日太廟齋宫書以上<lb/>
六事見歐䟦不載集中<lb/>
韓退之文二首不見於集得於汪達道家潮州謝孔夫<lb/>
子戣狀伏奉七月二十七日牒以某貶刺史特加優禮<lb/>
以州小俸薄慮有闕乏每月别給錢五千以送使錢充<lb/>
者開緘捧讀驚榮交至顧已量分慚懼益深欲致辭為<lb/>
讓則乖伏屬之禮承受享貺又乖循省之道進退反側<lb/>
無以自寧某妻子男女并孤遺孫姪尚未到官窮州使<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-19a"/>
賔罕至身衣口食絹米足充過此以往實無所用積之<lb/>
於室外亷者所不為受之於官名且不正又嵩山題名<lb/>
元和四年三月二十六日余與著作郎樊宗師處士盧<lb/>
仝自洛中至少室謁拾遺李徵君渤樊次玉川寺疾作<lb/>
歸明日與李盧道士韋濛僧榮並少室而東抵衆寺上<lb/>
太室中峰觀封禪壇下石室遂自龍川寺釣龍潭水遇<lb/>
雷明日啟母石入此觀與士趙𤣥遇閏四月三日國子<lb/>
監博士韓愈題此石刻也併得三詩陪韓院長韋河南<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-19b"/>
同尋劉師不遇得同字洛陽令竇牟僊客誠難訪吾人<lb/>
豈易同獨遊應駐景相顧且吟風藥畹瓊林秀齋軒粉<lb/>
壁空不題三五字何以達壺公得尋字都官員外郎韓<lb/>
愈秦客何年駐僊源此地深還隨躡鳬騎来訪馭風襟<lb/>
院閉青霞入松髙野鶴尋猶疑隱形坐敢起竊桃心得<lb/>
師字河南令韋執中早尚逍遥境嘗懷汗漫期星郎同<lb/>
訪道羽客杳何之物外求僊侣人間失我師不知爛柯<lb/>
者何處看圍棋<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-20a"/>
杜預云國史皆承告據實而書時事仲尼修春秋以義<lb/>
去之者且如即位事觀成王顧命與康王即位之儀則<lb/>
古之人君即位當皆有儀制以見羣臣以朝祖廟惟近<lb/>
時王氏説最簡要云不書即位禮之不舉也新君踰年<lb/>
即位由阼階三揖而后升謂之踐阼禮之不舉故不得<lb/>
而書也盖隱以不由王命不舉此禮莊閔僖不得其始<lb/>
亦不敢舉此禮威宣定無所受命輒舉此禮皆據實書<lb/>
之褒貶自見何用多説乎<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-20b"/>
政和六年以通真善演修文輔教説經談論書符咒水<lb/>
修真養命詩書琴樂煅煉金石七科銓擇道士許直以<lb/>
所學自陳道録院考試一科合格即保明解禮部審試<lb/>
得實給牒補充本科出身以備差遣其按儀齋醮法事<lb/>
聲讃兩科不在置科銓擇之限八年置道官視品六字<lb/>
四字二字先生六字法師太虚清虚紫虛碧虚冲虛大<lb/>
夫視卿監四字二字法師太素元素正素大夫視正郎<lb/>
太虛清虚紫虛郎視員郎碧虚冲虛太素郎視陞朝元<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-21a"/>
素正素翠㣲碧落郎視京官左華右極瓊臺南昌南華<lb/>
丹林金壇郎視選人冲和葆光燕頥蘂珠凝神殿侍晨<lb/>
視待制葆光燕頥蘂珠凝神殿校籍視殿撰燕頥蘂珠<lb/>
凝神殿授經視修撰又有校儀名品宣和元年佛寺改<lb/>
為宫僧寺為觀諸陵佛寺改為陵名明真宫臣庶墳等<lb/>
改兩字合掌和尚不審改作擎拳稽首佛賜天尊服改<lb/>
塑菩薩羅漢作道服冠簮佛號大覺金仙文殊封安慧<lb/>
文靜大士普賢封安樂妙靜大士泗州大聖封巨濟大<lb/>
<pb n="KR3j0117_WYG_014-21b"/>
士傳大士封應化大士達麽封元一大士二祖同慧大<lb/>
士三祖善明大士四祖靈應大士五祖靜心大士六祖<lb/>
德明大士永嘉宿覺封金德大士菩薩稱仙人羅漢稱<lb/>
無漏金剛稱力士僧伽稱修善<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　雲麓漫抄卷十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>