<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>類說目録</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　類說目録<lb/>
　　卷三十四<lb/>
　　　摭言<lb/>
　　　　登科記　　　　　英雄入吾彀中<lb/>
　　　　進士稱謂　　　　白衣公卿<lb/>
　　　　西監　　　　　　進士歸禮部<lb/>
　　　　神州等第錄　　　張祐徐凝詩<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-1b"/>
　　　　巨鰲首冠蓬山　　白衣卿相<lb/>
　　　　期集院　　　　　請衣鉢<lb/>
　　　　宴名　　　　　　恃才傲物<lb/>
　　　　團司發盧彖　　　壓倒元白<lb/>
　　　　胡錡賀啓　　　　兩頭娘子拜夫人<lb/>
　　　　櫻桃宴　　　　　報羅<lb/>
　　　　紅箋名紙　　　　楚閏有情<lb/>
　　　　果然<graphic n="KR0742" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0742.png" mimeType="image/png"/>得錦標歸　阿婆三五年少時<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-2a"/>
　　　　蹙鞠㑹　　　　　塔下題名<lb/>
　　　　一雙前進士兩個阿孩兒<lb/>
　　　　韋蟾題詩　　　　一舉及第<lb/>
　　　　晉公隂徳　　　　猶着麻衣待至公<lb/>
　　　　弟子得桂先生灌園<lb/>
　　　　韓退之古之文古之人<lb/>
　　　　滕王閣序　　　　拍板曰樂句<lb/>
　　　　飯後鐘　　　　　富貴在裏<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-2b"/>
　　　　隨僧洗鉢　　　　袍似爛銀文似錦<lb/>
　　　　孤寒下淚　　　　趙倚樓<lb/>
　　　　太白星精　　　　居衆材之上<lb/>
　　　　後來者必衘得　　錯認顔標作魯公<lb/>
　　　　捉得偷衣賊　　　青桂近嫦娥<lb/>
　　　　錦袚子上着莎衣　進士近風偷薄<lb/>
　　　　芳林十哲　　　　九重知己<lb/>
　　　　四般契分　　　　貴公子行<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-3a"/>
　　　　五老榜　　　　　千佛名經<lb/>
　　　　謁李相不遇　　　名紙毛生<lb/>
　　　　酒胡子歌　　　　氷魂雪魄<lb/>
　　　　花鈿滿面徐妃半粧<lb/>
　　　　斬白蛇賦　　　　蹙金結繡<lb/>
　　　　梅花詩　　　　　李濤詩<lb/>
　　　　為詩放鄉役　　　角觗賦<lb/>
　　　　月中桂詩　　　　錦繡堆<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-3b"/>
　　　　李洞詩　　　　　吳子華詩<lb/>
　　　　犯諱謝啓　　　　郎君東閣<lb/>
　　　　金剛杵　　　　　沅江九肋鼈<lb/>
　　　　太痩生　　　　　白紙案子<lb/>
　　　　苦海　　　　　　凡夫肉眼窮相骨頭<lb/>
　　　　原夫之軰乞一聯　進士乘驢<lb/>
　　　　一雙窮相眼　　　囚酒星焚醉日<lb/>
　　　　十離詩　　　　　温八吟<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-4a"/>
　　　　春雪詩　　　　　杜牧索骰子賭酒<lb/>
　　　　潛救八人　　　　水濺羅衣<lb/>
　　　　下水舡　　　　　上水舡令<lb/>
　　　　長因送人處憶得别家時<lb/>
　　　　目蓮訪母　　　　章孝標及第詩<lb/>
　　　　眼中安障口唇開袴<lb/>
　　　　冷淡生活　　　　裴三宋五陸九<lb/>
　　　　銀餅餡　　　　　趙嘏詩<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-4b"/>
　　　　舊語　　　　　　切忌六事<lb/>
　　　　蜣螂推屎塊　　　侍妾名珍珠<lb/>
　　　　弔白傅詩　　　　腹笥<lb/>
　　　　月詩　　　　　　上時宰書<lb/>
　　　　温憲淹屈　　　　鐵躋<lb/>
　　　　顧雲求書　　　　叔孫婼<lb/>
　　　　松圍三尺及第　　楊三喜<lb/>
　　　　髙軒過　　　　　祭陸龜蒙文<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-5a"/>
　　　　燕許大筆　　　　淡墨書<lb/>
　　　　埋没意緒　　　　飛泉亭詩<lb/>
　　　　紫袍金魚獻座主　瀟湘賦<lb/>
　　　　嗜煎餅　　　　　尺八空喉<lb/>
　　　　紅兒　　　　　　僕乃杜審言兒<lb/>
　　　摭遺<lb/>
　　　　安禄山　　　　　李白遊華山<lb/>
　　　　烏衣國　　　　　滕王閣記<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-5b"/>
　　　　蔓定僧　　　　　長老悟卞<lb/>
　　　　老僧今日又遷居　紅梅<lb/>
　　　　王魁傳　　　　　玉溪夢<lb/>
　　　　江南李氏宫中詩　弱冠有幾<lb/>
　　　　論琴　　　　　　李積化為虎<lb/>
　　　　人魚　　　　　　進士吕口<lb/>
　　　　獨眠孤館　　　　戴嵩牛<lb/>
　　　　胡大婆　　　　　詩䜟<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-6a"/>
　　　　佛家鄉　　　　　滄浪亭詩<lb/>
　　　　頭顱可知<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-6b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　類説目録<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-7a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　類説卷三十四　　　　　　宋　曽慥　編<lb/>
　　摭言<lb/>
登科記<lb/>
　永徽以前俊秀二科猶與進士並列咸亨之後凡由<lb/>
　文學舉于有司者競集于進士矣由是趙傪等刪去<lb/>
　俊秀故目之曰進士登科記<lb/>
英雄入吾彀中<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-7b"/>
　唐太宗私幸端門見新進士綴行而出喜曰天下英<lb/>
　雄入吾彀中矣<lb/>
進士稱謂<lb/>
　李肇國史補曰進士為時所尚久矣由此而出者終<lb/>
　身為聞人其都㑹之舉場通稱謂之秀才投刺謂之<lb/>
　鄉貢得第謂之前進士互相欽敬謂之先軰俱㨗謂之<lb/>
　同年有司謂之座主京兆府考而升者謂之等第外<lb/>
　府不試而貢者謂之㧞解將試相保謂之合保羣居<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-8a"/>
　而試謂之私試造請權要謂之闗節激揚聲價謂之<lb/>
　還往既㨗列名於慈恩寺塔謂之題名大宴於曲江<lb/>
　謂之曲江㑹籍而入選謂之春闗不㨗而醉飽謂之<lb/>
　打眊矂匿名造謗謂之無名子退而肄業謂之過夏<lb/>
　執已業往謂之夏課挾狀入試謂之書策<lb/>
白衣公卿<lb/>
　進士科始於隋大業中盛於貞觀縉紳雖極人臣不<lb/>
　由進士者終不為美嵗貢常八九百人謂之白衣公<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-8b"/>
　卿又曰一品白衫其艱難謂之三十老明經五十少<lb/>
　進士時有詩云太宗皇帝真長䇿賺得英雄盡白頭<lb/>
西監<lb/>
　隋制龍翔中置西監開元以前進士不由兩監者為<lb/>
　耻<lb/>
進士歸禮部<lb/>
　俊秀等科初以考功主之開元中員外李昻性剛急<lb/>
　集貢士曰文之美惡悉知之矣如有請託當首黜之<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-9a"/>
　既而昂外舅與李權相善舉權於昂昂怒召權庭數<lb/>
　之又斥權章句之疵以辱之權拱而前曰鄙文不臧<lb/>
　既聞命矣執事昔有詩云耳臨清渭洗心向白雲閒<lb/>
　唐堯衰耄厭倦天下將禪於許由由惡聞其言故洗<lb/>
　耳今天子春秋鼎盛不揖遜於足下而洗耳何哉昂<lb/>
　惶駭訴於執政謂權風狂不遜遂下吏後有請屬無<lb/>
　不從者朝廷以郎官權輕自此改用禮部侍郎<lb/>
神州等第録<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-9b"/>
　神州解送自天寳開元之際率以上十人謂之等第<lb/>
　必求名實相副者小宗伯選之或至渾化不然十得<lb/>
　七八茍異於是牒貢院請落故有神州等第録以記<lb/>
　得人之盛<lb/>
張祐徐凝詩<lb/>
　白樂天守杭江東進士多奔杭取解時張祐徐凝俱<lb/>
　至祐曰僕為解元宜矣凝曰君有何佳句祐曰甘露<lb/>
　寺有日月光先到河山勢盡來金山寺有樹影中流<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-10a"/>
　見鐘聲兩岸聞凝曰善則善矣奈無野人句云千古<lb/>
　長如白練飛一條界破青山色祐愕然凝果獲選<lb/>
巨鰲首冠蓬山<lb/>
　盧肇開成中就江西解末乃肇謝曰巨鰲屭贔首冠<lb/>
　蓬山試官曰昨以人數擠排深慚名第奉凂焉得首<lb/>
　冠之語肇曰頑石處上巨鰲戴之豈非首冠耶<lb/>
白衣卿相<lb/>
　盧暉進士自號白衣卿相<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-10b"/>
期集院<lb/>
　進士榜出謝後更往期集院其日狀元與同年相見<lb/>
　請一人為録事其餘主宴主酒主樂探花主茶之類<lb/>
　咸以其日辟之主樂兩人一主飲妓放榜後大科頭<lb/>
　兩人第一部也小科頭一人第二部也常宴即小科<lb/>
　頭主之大宴大科頭主之縱無宴席糾日給茶錢曲<lb/>
　江大㑹先牒教坊請奏上御紫雲臺垂簾觀焉公卿<lb/>
　家率以是日擇壻車馬填塞<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-11a"/>
謝衣鉢<lb/>
　狀元以下到主司宅下馬綴行而立斂名紙通呈與<lb/>
　主司對拜主司云請狀元謝名第第幾人謝衣鉢<lb/>
宴名<lb/>
　宴名有九一曰大相識主司在具慶者二曰次相識<lb/>
　主司在偏侍者三曰小相識主司有兄弟者四曰聞<lb/>
　喜勅下宴五曰櫻桃六曰月燈七曰牡丹八曰看佛<lb/>
　牙九曰闗宴最大即離筵也<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-11b"/>
恃才傲物<lb/>
　蕭頴士恃才傲物嘗携酒郊野風雨暴至有紫衣老<lb/>
　父避雨頴士頗肆凌侮逡巡雨霽車馬卒至老人上<lb/>
　馬呵殿而去曰吏部王尚書也頴士明日具長牋造<lb/>
　門謝尚書責曰恨與子非親屬當庭訓之耳子負文<lb/>
　學之名倨忽如此止於一第乎頴士果終於揚州功<lb/>
　曹<lb/>
團司發盧彖<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-12a"/>
　崔沆為主罰錄事同年盧彖附近闗宴請假往洛及<lb/>
　同年宴于曲江亭子彖以彫幰載妓微服嚲鞚縱觀<lb/>
　為團司所發沆判曰深攙席帽密鞚氊車紫陌尋春<lb/>
　便隔同年之面青雲得路可知異日之心<lb/>
壓倒元白<lb/>
　寶厯中楊相嗣復具慶下繼放兩榜時先僕射自東<lb/>
　洛入覲嗣復率生徒迎於潼闗既回大宴新昌里第<lb/>
　諸生翼坐元白具在賦詩惟楊汝士詩後成最佳元<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-12b"/>
　白歎服汝士醉歸曰我今日壓倒元白其詩警句云<lb/>
　文章舊價留鸞掖桃李新隂在鯉庭<lb/>
胡錡賀啓<lb/>
　曹汾尚書鎮許下其子希幹及第用錢二十萬榜至<lb/>
　鎮開賀宴日張之於側進士胡錡啓曰桂枝折處著<lb/>
　萊子之彩衣楊葉穿時用魯連之舊箭又曰一千里<lb/>
　外觀上國之風光十萬軍前展長安之春色<lb/>
兩頭娘子拜夫人<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-13a"/>
　楊汝士尚書鎮東川其子知温及第開宴汝士命官<lb/>
　妓人與紅綾一疋詩曰郎君得意及青春蜀國將軍<lb/>
　又不貧一曲髙歌綾一疋兩頭娘子拜夫人<lb/>
櫻桃宴<lb/>
　新進士尤重櫻桃宴乾符中劉相鎮淮南其子覃及<lb/>
　第勅邸吏曰醵所費取足而已時櫻桃初出和以糖<lb/>
　酪人享蠻畫一小盎不啻數升<lb/>
報羅<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-13b"/>
　羅玠貞元中及第開宴曲江泛舟玠以溺死後有闗<lb/>
　試前亡者謂之報羅<lb/>
紅牋名紙<lb/>
　裴思謙狀元及第作紅牋名紙十數詣平康里因留<lb/>
　宿賦詩曰銀缸斜背解鳴璫小語偷聲賀玉郎從此<lb/>
　不知蘭麝貴夜來新惹桂枝香<lb/>
楚閏有情<lb/>
　鄭合敬及第後宿平康里詩曰春來無處不閒行楚<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-14a"/>
　閏相看别有情好是五更殘酒醒時時聞喚狀頭聲<lb/>
　楚娘閏娘妓之尤者<lb/>
果然<graphic n="KR0742" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0742.png" mimeType="image/png"/>得錦標歸<lb/>
　盧肇宜春人與同郡黄頗赴舉頗富肇貧郡牧餞頗<lb/>
　甚盛肇䇿蹇而過明年肇狀元及第歸刺史以下迎<lb/>
　接因看競渡肇席上賦詩曰向道是龍剛不信果然<lb/>
　<graphic n="KR0742" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0742.png" mimeType="image/png"/>得錦標歸<lb/>
阿婆三五年少時<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-14b"/>
　薛逢晚年厄於宦途嘗䇿羸赴朝值新進士綴行而<lb/>
　出團司所由輩見逢斥令回避逢遣一介曰報道莫<lb/>
　乞相阿婆三五年少時也曽東塗西抹來<lb/>
蹙鞠㑹<lb/>
　咸通中新進士集月燈閣為蹙鞠㑹四面看棚櫛比<lb/>
　同年四覧鄒希回年七十餘榜末及第同年將欲即<lb/>
　席希回堅請更一巡歴或謔之曰彼亦何敢望回<lb/>
塔下題名<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-15a"/>
　神龍以來杏園宴後於慈恩寺塔下題名同年中推<lb/>
　善書者紀之他時有將相則朱書之及第後知聞或<lb/>
　遇未及第時題名則為添前字或詩曰曽題名處添<lb/>
　前字送出城人乞舊詩<lb/>
一雙前進士兩箇阿孩兒<lb/>
　苗台符年十六張讀年十七同年進士同佐鄭少師<lb/>
　宣州幕嘗列題西明寺中或竊註曰一雙前進士兩<lb/>
　箇阿孩兒<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-15b"/>
韋蟾題詩<lb/>
　李陽題名於昭應縣樓韋蟾戯題曰渭水秦川拂眼<lb/>
　明希仁何事寡詩情只應學得虞姬壻書字纔能記<lb/>
　姓名<lb/>
一舉及第<lb/>
　白樂天一舉及第詩曰慈恩塔下題名處十七人中<lb/>
　最少年時年二十七省試性習相近逺賦玉水記方<lb/>
　流詩擕謁李逢吉初不為意及覽賦頭曰噫下自人<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-16a"/>
　上逹君咸徳以順立性由習分逢吉大竒之<lb/>
晉公隂徳<lb/>
　裴晉公質狀眇小有相者曰郎君形神不入相書若<lb/>
　不至貴即當餓死今殊未見貴處一日遊香山寺有<lb/>
　婦人致一緹䌌於僧伽欄楯祈祝擲筊瞻拜而去度<lb/>
　見其所致收取至暮婦人竟不至詰旦復攜來向者<lb/>
　婦人疾趨撫膺曰阿父無罪被繫昨告人假得玉帶<lb/>
　二犀帶一以貽津要不幸遺失老父之禍無所逃矣<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-16b"/>
　度因授之婦人拜泣請留其一度不答而去後見相<lb/>
　者曰必有隂徳及物前途萬里非某所知也度果位<lb/>
　極人臣<lb/>
猶着麻衣待至公<lb/>
　劉虚白與太平裴公早同研席及公主文虚白猶舉<lb/>
　進士簾前獻詩曰二十年前此夜中一般燈燭一般<lb/>
　風不知嵗月能多少猶着麻衣待至公<lb/>
弟子得桂先生灌園<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-17a"/>
　方干師徐凝干嘗刺凝曰把得新詩草裏論反語曰<lb/>
　村裏老李頻師方干後頻及第詩僧清越贈干詩云<lb/>
　弟子已得桂先生猶灌園<lb/>
韓退之古之文古之人<lb/>
　李翺云韓退之文古之文也其人古之人也宜春黄<lb/>
　頗師愈亦振名頗覩盧肇為碑扳側唾之而去愈與<lb/>
　人交有死即恤其孤為畢婚嫁孟郊張籍之類是也<lb/>
滕王閣序<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-17b"/>
　王勃著滕王閣叙時年十四都督閻公不之信令人<lb/>
　伺其下筆初報云南昌故郡洪都新府公曰老生常<lb/>
　談又云星分翼軫地接衡廬公不語至落霞孤鶩齊<lb/>
　飛秋水長天一色公矍然曰此真天才垂不朽矣<lb/>
柏板曰樂句<lb/>
　韓愈皇甫湜一代龍門牛僧孺携所業謁之其首篇<lb/>
　說樂韓始見題即掩卷問曰且道拍板為什麽僧孺曰<lb/>
　樂句二公大稱賞俟其他適訪之大書其門曰韓愈<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-18a"/>
　皇甫湜同訪翌日送闗以下咸往投刺因此名振<lb/>
飯後鐘<lb/>
　王播少孤貧嘗客揚州木蘭院隨僧齋僧厭之播至<lb/>
　已飯矣二紀來鎮是邦向題字已碧紗幕其上播作<lb/>
　詩曰二十年前此寺逰木蘭花發院新修而今再到<lb/>
　經行處樹老無花僧白頭又曰上堂巳了各西東慚<lb/>
　愧闍黎飯後鐘二十年來塵撲面如今始得碧紗籠<lb/>
富貴在裏<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-18b"/>
　鄭朗相公遇一僧曰郎君位極人臣然無及第之分<lb/>
　及第即一生厄塞既而狀元及第賀客盈門惟此僧<lb/>
　不至及重試退出唁者甚衆此僧獨賀曰富貴在裏<lb/>
　竟如所卜<lb/>
隨僧洗鉢<lb/>
　商相公於中條山寺讀書隨僧洗鉢<lb/>
袍似爛銀文似錦<lb/>
　元和中李凉公下三十三人皆取寒素時有詩曰元<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-19a"/>
　和天子丙申年三十三人同得仙袍似爛銀文似錦<lb/>
　相將白日上青天<lb/>
孤寒下淚<lb/>
　李徳裕頗為寒進開路及南遷或有詩八百孤寒齊<lb/>
　下淚一時南望李崖州<lb/>
趙倚樓<lb/>
　杜紫微覽趙渭南卷詩云殘星幾㸃鴈横塞長笛一<lb/>
　聲人倚樓因目嘏為趙倚樓復贈詩曰今代風騷將<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-19b"/>
　誰登李杜壇覇陵鯨海動翰苑鶴天寒<lb/>
太白星精<lb/>
　李太白謁賀知章知章曰公非人世之人可不是太<lb/>
　白星精耶<lb/>
居衆材之上<lb/>
　孫偓嘗夢積木數百偓踐履往復李園曰來年必是<lb/>
　狀元何者已居衆材之上果如其言<lb/>
後來者必衘得<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-20a"/>
　畢諴相公及第年夜聴響卜久無所聞俄遇人投骨<lb/>
　於地羣犬爭趨有一曰後來者必衘得<lb/>
錯認顔標作魯公<lb/>
　鄭薫侍郎主文誤謂顔標乃魯公之後時徐方未寧<lb/>
　意在激勸忠烈即以標為狀元謝日問及廟院標曰<lb/>
　寒進未嘗有也始知誤取或嘲曰主司頭腦太冬烘<lb/>
　錯認顔標作魯公<lb/>
捉得偷衣賊<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-20b"/>
　李庭璧就試夜於鋪内偶獲半臂庭璧起取衣之同<lb/>
　鋪曰此非神授逡巡有人擒捉大呼曰捉得偷衣賊<lb/>
　也<lb/>
青桂近嫦娥<lb/>
　裴筠婚蕭楚公女便擢進士羅隱詩曰細看月輪還<lb/>
　有意信知青桂近嫦娥<lb/>
錦袚子上著莎衣<lb/>
　許孟容進士及第學究登科時號錦袚子上著莎衣<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-21a"/>
進士近風偷薄<lb/>
　皇甫湜與李生書曰近風偷薄進士尤甚至有一謙<lb/>
　三十年之説詩未有劉長卿一句已呼阮籍為老兵<lb/>
　矣筆語未有駱賔王一字已罵宋玉為罪人矣書字<lb/>
　未識便髙談稷契讀書未知句讀下視服鄭<lb/>
芳林十哲<lb/>
　沈雲翔十人交通中貴號芳林十哲芳林門名由此<lb/>
　入内<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-21b"/>
九重知己<lb/>
　劉業特賜及第韋岫賀之曰三十浮名每年皆有九<lb/>
　重知己曠代所無<lb/>
四般契分<lb/>
　李摯與李敏同姓同嵗同門同年登等第摯詩曰因<lb/>
　縁三紀異契分四般同<lb/>
貴公子行<lb/>
　秦韜玉貴公子行曰階前莎球緑不捲龜眼噴香挽<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-22a"/>
　不斷亂花織錦栁撚線粧㸃池臺畫屏展却笑書生<lb/>
　把書卷學得顔回忍飢面<lb/>
五老榜<lb/>
　杜徳祥放曽松等五人年俱七十餘時謂之五老榜<lb/>
千佛名經<lb/>
　張倬落第捧登科記頂戴曰此千佛名經也<lb/>
謁李相不遇<lb/>
　平曽謁華州李相不遇吟曰老夫三日門前立珠箔<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-22b"/>
　銀屏晝不開詩卷却抛書袋裏譬如閒看華山來<lb/>
名紙毛生<lb/>
　劉魯風投謁所知為典謁所阻吟曰萬卷書生劉魯<lb/>
　風烟波萬里謁文翁無錢乞與韓知客名紙毛生不<lb/>
　為通<lb/>
酒胡子歌<lb/>
　盧汪門族甲天下舉進士不第詩曰惆悵興亡繫綺<lb/>
　羅世人猶自選青蛾越王解破夫差國一箇西施已<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-23a"/>
　太多晚年失意作酒胡子歌曰胡貌類人傾側不定緩<lb/>
　急由人不在酒胡酒胡一滴不入腸空令酒胡名酒胡<lb/>
氷魂雪魄<lb/>
　劉得仁貴主子出入舉塲竟無所成曰外家雖是帝<lb/>
　當路且無親既終僧栖白詩曰忍苦為詩今到此氷<lb/>
　魂雪魄已難招直教桂子落墳上生得一枝寃始消<lb/>
花鈿滿面徐妃半粧<lb/>
　蔣凝應宏詞為賦止及四韻頃刻播𫝊或曰白頭花<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-23b"/>
　鈿滿面不若徐妃半粧<lb/>
斬白蛇賦<lb/>
　貞元中白樂天應宏詞試漢髙祖斬白蛇賦考落盖<lb/>
　賦有知我者斬白帝不知我者斬白蛇也登科之人<lb/>
　賦並無聞白公之賦傳於天下<lb/>
蹙金結綉<lb/>
　趙牧效李長吉為短歌可謂蹙金結綉而無㾗跡<lb/>
梅花詩<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-24a"/>
　崔魯梅花詩曰強半瘦因前夜雪數枝愁為晚來天<lb/>
　又曰初開已入彫梁畫未落先愁玉笛吹蓮花詩曰<lb/>
　無因解把無塵袖盛取殘香盡日憐<lb/>
李濤詩<lb/>
　李濤有詩名如水聲長在耳山色不離門掃地花留<lb/>
　影拂床琴有聲日落長安道秋槐滿地花<lb/>
為詩放鄉役<lb/>
　任濤詩有露團沙鶴起人卧釣船流數舉不第李隲<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-24b"/>
　亷察江西特放鄉役有論列者隲判曰江西境内為<lb/>
　詩得及濤者即放色役不止濤也<lb/>
角觝賦<lb/>
　周緘為角觗賦云前勁後敵無非有力之人左攫右<lb/>
　拏盡是用拳之手<lb/>
月中桂詩<lb/>
　張喬試月中桂詩與月長洪濛扶踈萬古同根非生<lb/>
　下土葉不墜秋風每以圎時足還隨缺處空影髙羣<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-25a"/>
　木外香滿一輪中未種青霄日應虚白玉宮何當因<lb/>
　羽化細得問神功<lb/>
錦繡堆<lb/>
　謝廷浩以詞賦著名號錦繡堆<lb/>
李洞詩<lb/>
　李洞詩云藥杵聲中搗殘夢茶鐺影裏煮孤燈有送<lb/>
　人歸東詩云島嶼分諸國星河共一天<lb/>
吳子華詩<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-25b"/>
　吳子華詩云暖漾魚遺子晴遊鹿引麛<lb/>
犯諱謝啓<lb/>
　進士褚載投贄於蘇威侍郎有數字犯諱載謝啟畧<lb/>
　曰曹興之圖畫雖精終慚悞筆殷浩之矜持太過翻<lb/>
　逹空函<lb/>
郎君東閣<lb/>
　李義山重九日謁令狐相不見題詩屏風而去詩曰<lb/>
　曽共山公把酒巵霜天白菊正離披十年泉下無消<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-26a"/>
　息九日樽前有所思莫學漢臣栽苜蓿還同楚客詠<lb/>
　江蘺郎君官貴施行馬東閣無因更重窺<lb/>
金剛杵<lb/>
　薛保遜好行巨編自號金剛杵太和公卿之門卷軸<lb/>
　填委率為閽媪脂燭之費因見平易者曰若薛保遜<lb/>
　卷即所得倍於常也<lb/>
沅江九肋鼈<lb/>
　盧肇初舉先逹或問所來肇曰某袁民也或曰袁州<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-26b"/>
　出舉人耶肇曰袁州出舉人亦由沅江出鼈甲九肋<lb/>
　者葢稀矣<lb/>
太瘦生<lb/>
　李白戲贈杜甫曰長樂坡前逢杜甫頭戴笠子日卓<lb/>
　午借問形容太瘦生祇為從來作詩苦<lb/>
白紙案子<lb/>
　舉人率以白紙糊案子面鄭昌圖曰新糊卓子其白<lb/>
　如銀出試入試千春萬春<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-27a"/>
苦海<lb/>
　鄭光業有一巨皮箱凡投贄有可嗤者即投其中號<lb/>
　曰苦海<lb/>
凡夫肉眼窮相骨頭<lb/>
　鄭光業策試夜有吳人突入吳語曰必先必先可相<lb/>
　容否光業為輟半鋪之地其人曰伏取一杓水更乞<lb/>
　煎一碗茶光業忻然為取水煎茶居二日光業狀元<lb/>
　及第其人啓謝曰既煩取水更使煎茶當時不識貴<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-27b"/>
　人凡夫肉眼今日俄為後進窮相骨頭<lb/>
原夫之輩乞一聯<lb/>
　賈島不善程式每自疊幅巡鋪告人曰原夫之輩乞<lb/>
　一聯<lb/>
進士乘驢<lb/>
　咸通末執政病舉人僕馬太盛奏請進士並乘驢鄭<lb/>
　光業軀偉大或嘲曰今年勅下盡騎驢短轡長鞦滿<lb/>
　九衢清瘦兒郎猶自可就中愁殺鄭昌圖<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-28a"/>
一雙窮相眼<lb/>
　崔櫓酒後忤陸肱郎中以詩謝曰醉時顛蹶醒時休<lb/>
　麯蘖催人不自由尀耐一雙窮相眼不堪花卉在前<lb/>
　頭<lb/>
囚酒星焚醉日<lb/>
　衛元規酒後忤丁僕射以書謝曰自茲囚酒星於天<lb/>
　獄焚醉日於秦坑<lb/>
十離詩<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-28b"/>
　元相公在浙東賔府有薛書記酒後爭令以酒器擲<lb/>
　傷公子遂出幕既去作十離詩以獻犬離主筆離手<lb/>
　馬離廐鸚鵡離籠燕離巢珠離掌魚離池鷹離架竹<lb/>
　離亭鏡離臺犬詩云馴擾朱門四五年毛香足凈主<lb/>
　人憐無端咬着親情脚不得紅絲毯上眠筆詩芸管<lb/>
　宣毫始稱情紅牋紙上散花瓊都縁用久鋒頭盡不<lb/>
　得羲之手裏擎鸚鵡詩隴西猶自托孤身飛去飛來<lb/>
　上錦茵都縁出語無方便不得籠中更喚人燕詩出<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-29a"/>
　入朱門未忍抛主人常愛語交交<graphic n="KR0742" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0742.png" mimeType="image/png"/>泥穢汚珊瑚簟<lb/>
　不得梁間更壘巢<lb/>
温八吟<lb/>
　温庭筠燭下未嘗起草籠袖憑几每賦一詠一吟而<lb/>
　已塲中號温八吟<lb/>
春雪詩<lb/>
　短李鎮揚州章孝標賦春雪詩云六出飛花處處飄<lb/>
　粘窻拂砌上寒條朱門到晚難盈尺盡是三軍喜氣<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-29b"/>
　消<lb/>
杜牧索骰子賭酒<lb/>
　張祐客淮南幕中赴宴杜牧同坐有所屬意索骰子<lb/>
　賭酒牧吟曰骰子逡巡裹手拈無因得見玉纖纖祐<lb/>
　曰但知報道金釵落彷彿還應露指尖<lb/>
潛救八人<lb/>
　温飛卿喜為人代筆沈侍郎主文特召飛卿簾前試<lb/>
　之或曰潛救八人矣<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-30a"/>
水濺羅衣<lb/>
　裴慶餘佐李公淮南幕嘗遊江舟子刺船篙濺水濕<lb/>
　近坐公色變慶餘作詩曰滿面鵞黄金縷衣翠翹浮<lb/>
　動玉釵垂從教水濺羅衣濕知道巫山行雨歸<lb/>
下水船<lb/>
　裴廷祐乾寧中在内庭文書敏㨗號下水船姚洎號<lb/>
　急灘頭上水船<lb/>
上水船令<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-30b"/>
　令狐綯相鎮維揚與張祐狎燕公行令曰上水船風<lb/>
　又急帆下人須好立祐曰上水船船底破好看客莫<lb/>
　倚柁<lb/>
長因送人處憶得别家時<lb/>
　長安有僧善病人文章尤能校語意相合處張籍頗<lb/>
　恚之㝠搜愈切因得句曰長因送人處憶得别家時<lb/>
　僧曰此有人道了也乃吟曰見他桃李發思憶後園<lb/>
　春<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-31a"/>
目蓮訪母<lb/>
　張祐憶亡妓詩曰鴛鴦鈿帶抛何處孔雀羅衫屬阿<lb/>
　誰白樂天呼為問頭祐曰明公亦有目蓮訪母長恨<lb/>
　詞云上窮碧落下黄泉兩處茫茫皆不見此不是目<lb/>
　蓮訪母耶<lb/>
章孝標及第詩<lb/>
　章孝標及第後寄白樂天曰及第全勝十政官金湯<lb/>
　鍍了出長安馬頭漸入揚州路為報時人洗眼看答<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-31b"/>
　曰假金方用真金鍍若是真金不鍍金十載長安得<lb/>
　一第何須空腹用髙心<lb/>
眼中安障口唇開袴<lb/>
　方干瘦而兎缺性好侮人嘗與龍丘李主簿同酌李<lb/>
　目有翳干改令譏曰措大吃酒㸃鹽軍將吃酒㸃醬<lb/>
　只見門外著籬未見眼中安障李答措大吃酒㸃鹽<lb/>
　下人吃酒㸃鮓只見手臂著襴未見口唇開袴<lb/>
冷淡生活<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-32a"/>
　裴令公居東洛夜宴聨句元白有得色及至楊汝士<lb/>
　曰昔日蘭亭無艷質此時金谷有髙人白曰笙歌鼎<lb/>
　沸勿作此冷淡生活元曰樂天能全其名<lb/>
裴三宋五陸九<lb/>
　髙祖呼裴寂為裴三明皇呼宋濟為宋五徳宗呼陸<lb/>
　贄為陸九<lb/>
銀餅餡<lb/>
　韋澳孫宏同在翰苑宣宗賜銀餅餡食之甚美皆乳<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-32b"/>
　酪膏腴所製<lb/>
趙嘏詩<lb/>
　趙嘏詩曰早晚粗酧身事了水邊林下一閒人果止<lb/>
　於渭南尉<lb/>
舊語<lb/>
　舊語一曰聞多見少跡靜心動卷頭有眼肚裏没嗔<lb/>
　二曰貌謹氣和見而少聞名多<lb/>
切忌六事<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-33a"/>
　一就門生求及第二求僧道薦三對人前説中表在<lb/>
　重位四誇作客五受享厚六没用處<lb/>
蜣螂推屎塊<lb/>
　髙渙久舉不第或謔之曰一百二十個蜣螂推一個<lb/>
　屎塊不上<lb/>
侍妾名珍珠<lb/>
　皇甫松牛章公之甥怨不薦為謗詩曰夜入珍珠室<lb/>
　朝遊玳瑁宫珍珠乃侍妾名也<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-33b"/>
弔白傅詩<lb/>
　宣宗弔白樂天詩云綴玉聯珠三十年誰教㝠路作<lb/>
　詩仙<lb/>
腹笥<lb/>
　吳子華為賦一夕夢成於腹笥<lb/>
月詩<lb/>
　吳玢月詩云桂根寧有土光外更無空<lb/>
上時宰書<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-34a"/>
　王泠然上時宰書曰公有文章時豈不欲文章者見<lb/>
　之乎公未富貴時豈不欲富貴者見之乎今貴稱當<lb/>
　朝文稱今代見天下有文章未富貴者宜何如哉<lb/>
温憲淹屈<lb/>
　温憲天聖中及第為山南從事李巨川表述其淹屈<lb/>
　曰蛾眉先妬明妃為去國之人猿臂自傷李廣乃不<lb/>
　侯之將<lb/>
鐵躋<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-34b"/>
　胡鉦與裴慶㑹犯分者擊以鐵躋燈臺也<lb/>
顧雲求書<lb/>
　顧雲大順中與羊昭業同修史時劉子長僕射著清<lb/>
　名雲力求髙逢休諫議書為先容雲潛啓閱之凡一<lb/>
　幅並不言但云雲與昭業等擬將一尺三寸汗脚踏<lb/>
　他燒殘龍尾道而已<lb/>
叔孫婼<lb/>
　李相讀春秋誤以叔孫婼<hi>勑畧反</hi>呼為嫟<hi>女力反</hi>小吏曰<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-35a"/>
　某緣師受誤呼文字今聞相公呼婼為嫟方悟之耳<lb/>
　公曰不然因檢釋文果勑畧反公大慚呼小吏一字<lb/>
　師<lb/>
松圍三尺及第<lb/>
　鍾幅建山齋手植一松夢朱吏曰松圍三尺子當及<lb/>
　第後三十年䇿名松圍果然<lb/>
楊三喜<lb/>
　楊敬之拜國子司業次子戴進士及第長子三史登<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-35b"/>
　科時號楊三喜<lb/>
髙軒過<lb/>
　李賀年七嵗名動京師韓退之皇甫湜覽其文曰若<lb/>
　是古人吾曽不知若是今人豈有不知之理二公因<lb/>
　詣其門賀總角荷衣而出二公令面賦一篇目為髙<lb/>
　軒過<lb/>
祭陸龜蒙文<lb/>
　陸龜蒙顔堯誌其墓吳子華為祭文曰觸即碎潭下<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-36a"/>
　月拭即滅玉上塵<lb/>
燕許大筆<lb/>
　顔蒙為文慕燕許大筆<lb/>
淡墨書<lb/>
　貢院進士榜粘黄紙四張以淡墨氊筆書禮部貢院<lb/>
　四字<lb/>
埋没意緒<lb/>
　劉光逺作詩尤能埋没意緒<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-36b"/>
飛泉亭詩<lb/>
　蜀路有飛泉亭詩板百餘薛能過之打去唯留李端<lb/>
　巫山髙一篇<lb/>
紫袍金魚獻座主<lb/>
　庾承宣主文六七年方賜紫金門生李石已恩賜矣<lb/>
　石以紫袍金魚獻座主<lb/>
瀟湘賦<lb/>
　何涓為瀟湘賦天下傳之同時潘緯以古鏡詩著名<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-37a"/>
　或曰潘緯十年吟古鏡何涓一夕賦瀟湘<lb/>
嗜煎餅<lb/>
　段維嗜煎餅一餅熟成一韻詩<lb/>
尺八空喉<lb/>
　姚岩傑與盧肇㑹于江亭肇改令曰逺望漁舟不濶<lb/>
　尺八姚遽飲嘔噦還令曰憑欄一唾已覺空喉<lb/>
紅兒<lb/>
　羅虬與宗人隱鄴齊名時號三羅廣明亂後從鄜州<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-37b"/>
　李孝恭籍中有紅兒善肉聲虬作絶句百篇號比紅<lb/>
　詩大行於時<lb/>
僕乃杜審言兒<lb/>
　杜甫醉後厲聲問嚴武曰公是嚴挺之子武色變甫<lb/>
　曰僕乃杜審言兒<lb/>
　　　摭遺<lb/>
安禄山<lb/>
　唐明皇召安禄山用矮金裹脚杌子賜坐肅宗伏青蒲<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-38a"/>
　諫帝曰此胡有竒相吾以此厭之肅宗曰何不殺之<lb/>
　帝曰殺假恐生真肅宗乃召禄山飲教宫人進鴆杯<lb/>
　禄山將飲適㑹燕<graphic n="KR0742" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0742.png" mimeType="image/png"/>泥墮杯中禄山疑乃不飲<lb/>
李白遊華山<lb/>
　李白失意遊華山遇縣宰方開門决事白乘醉跨驢<lb/>
　過門宰怒不知太白也引至庭下曰汝何人輙敢無<lb/>
　禮白乞供狀狀無姓名曰曽令龍巾拭吐御手調羮<lb/>
　貴妃授硯力士抹靴天子門前尚容吾走馬華隂縣<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-38b"/>
　裏不得我騎驢宰驚起揖曰不知翰林至此太白跨<lb/>
　蹇而去<lb/>
烏衣國<lb/>
　唐王謝居金陵以航海為業遇風舟破謝附一板抵<lb/>
　一州見翁姬皆皂服曰此吾主人郎也引至宫室見<lb/>
　王坐大殿左右皆婦王皂袍烏冠金花閃閃翁以女<lb/>
　妻謝謝問女曰此國何名曰烏衣國也王召宴於寳<lb/>
　墨殿器皿俱黒命𤣥玉杯勸謝曰入吾國者漢有梅<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-39a"/>
　成今有足下王命作詩卒章云恨不此身生羽翮王<lb/>
　曰雖不能與君生羽翼亦可令君跨烟霧宴歸女曰<lb/>
　尾句何相譏也王遣人曰某日當回女取靈丹以崑<lb/>
　崙玉合盛之遺謝曰此丹可召人神魂死未踰月者<lb/>
　可使更生王命飛雲軒既至乃烏檀兠子耳令謝入<lb/>
　其中閉目少息已至家梁上雙燕呢喃下視謝乃悟<lb/>
　所止燕子國也至秋二燕將去悲鳴庭户謝書一紙<lb/>
　係燕尾曰悞到華胥國裏來玉人終日苦憐才雲軒<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-39b"/>
　漂去無消息灑淚春風幾百回來春燕至尾有小柬<lb/>
　乃有寄詩曰昔日相逢㝠數合如今暌逺是生離來<lb/>
　春總有相思字三月天南無燕飛明年燕果不來劉<lb/>
　禹錫金陵三咏有烏衣巷詩即知王謝事匪虚耳<lb/>
滕王閣記<lb/>
　王勃舟次馬當水次見一叟曰來日滕王閣作記子<lb/>
　可搆之垂名後世勃曰此去洪水六七百里今晚安<lb/>
　可至也叟曰吾助汝清風一席中源水府吾主此祠<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-40a"/>
　勃登舟張帆未曉抵洪謁府帥閻公公俾為記贈百<lb/>
　縑回舟登岸叟坐前石磯上曰神既借以好風又教<lb/>
　以不敏夀夭窮通可得知否叟曰子神強骨弱氣清<lb/>
　體羸腦骨虧害目睛不全秀而不實終不貴矣子過<lb/>
　長蘆祠以隂錢十萬焚之吾有博債未償也叟冉冉<lb/>
　没於水際後過長蘆有羣烏飛集桅檣舟不進勃取<lb/>
　紙焚之舟即行<lb/>
蔓定僧<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-40b"/>
　陳覺塲屋失意遊鴈蕩山逺視一木如翠葢狀乃板<lb/>
　蘿捫石至木下蔓草纒遶一僧坐入定手觸其衣則<lb/>
　隨風而化覺結菴其旁僧忽欠伸開目曰吾有衣寄<lb/>
　山岩命虎守之持吾錫杖取衣虎自不加害覺入岩<lb/>
　得衣虎搖尾而去僧衣新衣説法申曰妙中得妙即<lb/>
　法性空中得定乃真空積善累凶皆由汝意成佛作<lb/>
　鬼悉自心源一切法門本來無門一切妙用本來無<lb/>
　用一身何所有萬法本歸空汝可削髪以順吾教覺<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-41a"/>
　曰髪膚受之父母不敢毁傷僧曰日月星為三光明<lb/>
　則一也天地人為三才道則一也儒釋道三教道亦<lb/>
　一也道養性也釋適性也儒修性也因授覺度世法<lb/>
　後人呼其岩為説法岩<lb/>
長老悟卞<lb/>
　僧悟卞住持通州琅山入城中開元寺説法有僧問<lb/>
　既稱長何故年少師沉吟曰千年朱頂鶴一日鳯凰<lb/>
　雛僧曰見答何遲師曰洞深雲出晚澗濶水流遲或<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-41b"/>
　問琅山長老因何來開元寺説法師曰家家觀世音<lb/>
　或問木魚何義曰魚晝夜不合目欲修行者日夜忘<lb/>
　寐思道也<lb/>
老僧今日又遷居<lb/>
　楚郎中同子弟遊茅山逺望林壑既至一小菴僧年<lb/>
　八九十矣曰諸子何故至此此去三里有寺可宿諸<lb/>
　子乃去逼暮至寺因言其故寺僧驚曰我輩知之此<lb/>
　僧隐北山三十年未嘗得見願同作禮凌晨至菴已<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-42a"/>
　無人留詩題曰數株松檜食不盡一沼芰荷衣有餘<lb/>
　剛被旁人相問訊老僧今日又遷居<lb/>
紅梅<lb/>
　蜀州有紅梅數本郡侯建閣扄鑰遊人莫得見一日<lb/>
　有兩婦人髙髻大袖憑欄語笑郡侯啓鑰間不見人<lb/>
　惟東壁有詩曰南枝向暖北枝寒一種春風有二般<lb/>
　憑仗髙樓莫吹笛大家留取倚䦨干<lb/>
王魁傳<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-42b"/>
　王魁下第失意入山東萊州友人招遊北市深巷小<lb/>
　宅有婦人絶艷酌酒曰某名桂英酒乃天之美禄足<lb/>
　下得桂英而飲天禄前春登第之兆乃取擁項羅請<lb/>
　詩生題曰謝氏筵中聞雅唱何人戛玉在簾幃一聲<lb/>
　透過秋空碧幾片行雲不敢飛桂曰君但為學四時<lb/>
　所需我辦之由是魁朝暮去來踰年有詔求賢桂為<lb/>
　辦西遊之用將至州北望海神廟盟曰吾與桂誓不<lb/>
　相負若生離異神當殛之魁至京闈寄書曰琢月磨<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-43a"/>
　雲輸我輩都花占栁是男兒前春我若功成去好養<lb/>
　鴛鴦作一池後唱第為天下第一魁私念科名若此<lb/>
　以一倡玷辱况家有嚴君不容也不復與書桂寄書<lb/>
　曰夫貴婦榮千古事與君才貌各相宜又曰上都梳<lb/>
　洗逐時宜料得良人見即思早晚歸來幽閣内須教<lb/>
　張敞畫新眉又曰陌上笙歌錦繡鄉仙郎得意正疎<lb/>
　狂不知憔悴幽閨者日覺春衣帶系長魁父約崔氏<lb/>
　為親授徐州僉判桂喜曰徐去此不逺當使人迎我<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-43b"/>
　矣遣僕持書魁方坐㕔决事大怒叱書不受桂曰魁<lb/>
　負我如此當以死報之揮刃自刎魁在南郡試院有<lb/>
　人自燭下出乃桂也魁曰汝固無恙乎桂曰君輕恩<lb/>
　薄義負誓渝盟使我至此魁曰我之罪也為汝飯僧<lb/>
　誦佛書多焚錢紙捨我可乎桂曰得君之命即止不<lb/>
　知其他也魁欲自刺母曰汝何悖亂如此魁曰日與<lb/>
　寃會逼迫以死母召道士髙守素屢醮守素夜至官<lb/>
　府魁與桂髮相繫而立有人戒曰汝知則勿復㧞數<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-44a"/>
　日魁竟死<lb/>
玉溪夢<lb/>
　金俞遊闗中過大回山望西峯石壁日射如血父老<lb/>
　云秦坑儒於此俞題詩曰儒血未乾秦鹿走焚書烟<lb/>
　斷漢兵呼歸仁棄虐蒼生意黔首從來本不愚夜夢<lb/>
　二吏追至一處若王者居曰此秦皇玉溪宫也俄見<lb/>
　秦皇曰與汝時異而代變何今是而古非謗古者律<lb/>
　文所禁訕上者罪不容誅命左右斬之俞曰向使陛<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-44b"/>
　下納直士之正言拒佞人之邪説天下從何而叛也<lb/>
　尚以昔時不道之氣加今日無過之人秦皇怒少霽<lb/>
　令為文謝過乃命東偏賜食令著秦所以失漢所以<lb/>
　得秦皇覽奏涕下曰卿言正中吾過恨不與卿同時<lb/>
　俞曰使臣生於陛下時亦不能用當時豈無正人哉<lb/>
　秦皇曰吾幽處此宮不知嵗月多少因卿言自咎不<lb/>
　已卿可還矣命吏送還<lb/>
江南李氏宫中詩<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-45a"/>
　歐永叔曰詩源乎心者也富貴愁怨係乎所處江南<lb/>
　李氏宫中詩曰簾日已髙三丈透金爐次第添香獸<lb/>
　紅錦地衣隨步皺佳人舞徹金釵澑酒惡時拈花蕋<lb/>
　嗅别殿時聞簫鼓奏與時挑野菜和根煮旋斫生柴<lb/>
　帶葉燒之句異矣<lb/>
弱冠有幾<lb/>
　王文正公曰卑㓜接對尊長或侍先生父執有問當<lb/>
　以實對近有世家子弟吾問其年幾何曰弱冠<hi>闕</hi>有<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-45b"/>
　幾問乘馬曰千乘驢曰有蹇衞子又問曽謁某官乎<lb/>
　曰扎得一刺見擬祗侯<lb/>
論琴<lb/>
　舜作五絃琴歌南風思長養之徳也後増之文武二<lb/>
　絃師曠一曲未終則大風雨隋三年國大旱甚哉正<lb/>
　聲之作薄徳者不能聽也其曲不過廣陵散風入松<lb/>
　别鶴怨十餘弄耳今好琴者雜以新聲悲夫<lb/>
李積化為虎<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-46a"/>
　唐儼為御史奉使嶺表路出荆南驛吏曰溪曲有虎<lb/>
　可由山後路行儼曰吾衘王命避虎何也鞭馭而去<lb/>
　有虎躍出返入大草中言幾傷吾故人儼識其聲是<lb/>
　其友李積也問曰君何由至此虎曰昨病發狂走山<lb/>
　谷間化為虎自是冕而趨者翼而翔者毳而持者搏<lb/>
　而啖之向有一婦人銀握臂吾衘至水去斯百步君<lb/>
　過而取之遺吾家吁食其人而取其物以遺妻子非<lb/>
　人所為今日吾倒行逆施耳儼曰君平生得此有恨<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-46b"/>
　乎虎曰吾曽私孀婦其家常有害我心吾因醉一家<lb/>
　盡殺之而去此為恨耳儼上山未定見巨虎大吼聲<lb/>
　震林木而去<lb/>
人魚<lb/>
　張守信泊船新開湖有漁者舉網得魚近百斤自腰<lb/>
　而下魚也腰上乃美婦人守信酌酒飲之面益紅美<lb/>
　或取湯一杓飲之急噴去似傷乎熱也舟人曰殺之<lb/>
　不祥復還之深水其魚合掌言曰刼火未壊人首魚<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-47a"/>
　身昔為東魯太史今作泊水小君投我以酒固以<lb/>
　為感沃我以湯斯亦不仁<lb/>
進士吕口<lb/>
　楊愿監都下倉有通謁云江州進士吕口既見投短<lb/>
　啓曰幽室微光寒泉涸滴楊宜之庖屢空孔緒之車<lb/>
　何適愿曰孔緒之車何故事也其人曰楊三楊三汝<lb/>
　楊返之孫楊中之子也孔緒之事何必問也愿怒欲<lb/>
　擊之其人溘然仆地惟露幞頭巾子愿遽鋤之化為<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-47b"/>
　大䑕走入倉下<lb/>
獨眠孤館<lb/>
　唐州押衙崔慶成轄香藥綱詣内庫抵皇華驛舎夜<lb/>
　見美婦人曰今日見君君必有疑今日捨君我寧不悔<lb/>
　俟君回轅别圖後㑹擲字云川中狗百姓眼媽撲兒<lb/>
　御厨飯洎還不敢宿皇華驛寓旅邸前婦人來曰今<lb/>
　日之事可諧否十二字能辨否慶成不對因命青衣<lb/>
　進酒終不舉盞乃作詩云妖魄芳魂自古靈多情心<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-48a"/>
　膽似平生知君不是風流物却上幽原怨月明青衣<lb/>
　曰小娘子嘗養鸚鵡十餘年竟不言乃其驗乎婦人<lb/>
　歎曰是矣乃作啞鸚鵡詩云雕籠馴養許多時終嵗<lb/>
　曽無一句詞深恨化工情大悞因何偏與好毛衣擲<lb/>
　紙于地燈火俱滅丁晉公嘗見十二字曰川中狗蜀<lb/>
　犬也獨字百姓眼民目也眠字媽撲兒爪子也孤字<lb/>
　御厨飯官食也館字乃獨眠孤館四字<lb/>
戴嵩牛<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-48b"/>
　唐戴嵩善畫水牛因筆墜則為烏牛畫飲水之牛則<lb/>
　水中見影畫牧童牽牛則牛瞳中有牧童<lb/>
胡大婆<lb/>
　牛世基就學東林山寺夜有叩門者云胡三婆祗侯<lb/>
　既坐曰吾東海龍王之姑龍王功徳髙上天許作碑<lb/>
　故來奉托世基未許乃曰某言輕令二家婦奉告俄<lb/>
　有胡二婆祗侯曰何故不為下筆當令大家婦奉告<lb/>
　伊甚有性氣旋有冷風觸面大婆目若電光正色云<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-49a"/>
　適令二妹託作碑已磨白螭石仍請紫陽大人題額<lb/>
　足下若入此縁萬刼不朽世基急取紙書云洪因聖<lb/>
　果雖已有成有僕勾龍信乃持杖云空山夜半是何<lb/>
　神鬼輙敢撓人於大婆脛後擊之大婆㦸手曰此事<lb/>
　當令孫驃騎折又聞人語曰地下幸有韓文公李白<lb/>
　輩隨分道得文字那個寃家教託此人唆使下打損<lb/>
　大婆這公事了不得忽有甲馬泊殿東召世基曰某<lb/>
　即孫驃騎也勾龍信自有處置秀才亦須薄譴一吏<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-49b"/>
　刺世基面云配北山放羊驃騎領兵出寺視勾龍信<lb/>
　已斃於竈下世基以妖怪文其而欲自盡老僧曰何<lb/>
　不飛章上告世基纔執筆面上字已失其僕則竟不<lb/>
　生矣<lb/>
詩讖<lb/>
　廖融處士作句曰雲穿搗藥屋雪壓釣魚船融自解<lb/>
　曰屋破雲穿其中無人也船為雪壓無用也未幾果<lb/>
　卒<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-50a"/>
佛家鄉<lb/>
　余安道遊山寺詩云暫離人世界且到佛家鄉議者<lb/>
　以為不吉果卒<lb/>
滄浪亭詩<lb/>
　蘇子美滄浪亭詩云自嗟不及游魚樂虛作人間半<lb/>
　世人又山蟬帶響穿松户野蔓蟠青入破窻窻破蔓<lb/>
　蟠其中似無人居竟世所惜楊軒燈詩解照日月不<lb/>
　照處獨明天地未明時然日月不照處有照何用也<lb/>
<pb n="KR3j0180_WYG_034-50b"/>
　天地未明時能明何用也軒竟卒於布衣<lb/>
頭顱可知<lb/>
　陶𢎞景與從兄書曰仕宦期四十左右作尚書郎即<lb/>
　投簪髙邁今三十六方作奉朝請頭顱可知不如早<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　類説卷三十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>