<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>文荘集巻十六</head>
    <p>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文荘集巻十六　　　　　　宋　夏竦　撰<lb/>
　　上書<lb/>
　　　上章聖皇帝乞應制舉書<lb/>
景徳二年十一月将仕郎守潤州丹陽縣主簿臣夏竦<lb/>
謹齋戒昧死再拜上書崇文廣武聖眀仁孝皇帝陛下<lb/>
伏以國家採漢唐故事恢復制科網羅賢俊鎔範太平<lb/>
陛下聖政日躋廣分條品崇二聖之丕緒冠百王之盛<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-1b"/>
事萬方文眀多士勇進嘉魚有得賢之詠白駒無空谷<lb/>
之戀臣生逢聖眀㓜肄簡諜久困寒賤不能自達去年<lb/>
秋薦名天府屬邉障多故羽書蠭午陛下臨遣宰臣折<lb/>
衝河朔先臣供傳遽之職立矢石之地忘家狥國失身<lb/>
行陣陛下哀臣孤㓜任之州縣鞅掌之暇服膺稽古欣<lb/>
睹眀詔遽釋憂慮何則陛下廣文武之科而興文武之<lb/>
治夫鉛槧方策文之器也辭藻辯博文之用也御器以<lb/>
道則仁義忠信無所不至矣御用以變則刑政教化無<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-2a"/>
所不逹矣步騎金革武之器也敢毅勇㨗武之用也御<lb/>
器以道則竒正威恵無所不逮矣御用以變則盈虛紆<lb/>
直無所不計矣盖古者愛其道而今也愛其器古者觀<lb/>
其變而今也觀其用故文武之材比及於古者可多得<lb/>
若能臨器而知道臨用而知變精儒墨者兼之以韜畧<lb/>
善攻取者賛之以學術則将相之材去此焉往願陛下<lb/>
詳而察之若陛下必擇狂夫之言思納愚者之慮垂旒<lb/>
下拱渴待忠讜則臣願以賢良方正能直言極諌科召<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-2b"/>
赴眀試則賢良之科斯為具體夫賢者智之苑囿良者<lb/>
徳之蹊徑方者慎履名教正者斥逺邪佞直言足以陳<lb/>
時弊極諌足以敷讜議時弊既陳則眀於體用讜議既<lb/>
敷則造於教化眀體用者豈昧於六建達教化者豈微<lb/>
於七徳故臣之區區盡在於此惟陛下<hi>原本缺二字</hi>所志辨<lb/>
而眀之裁而擇之若陛下以枕石潄流為逹則臣世居<lb/>
市井若陛下以金榜丹桂為材則臣未忝科第若陛下<lb/>
以鳩杖駘背為徳則臣始踰弱冠若陛下以荷戈控弦<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-3a"/>
為勇則臣生本綿弱若陛下令臣待詔公車條問急政<lb/>
對揚紫宸指陳時事猶可與漢唐諸儒方轡並驅而校<lb/>
其先後矣伏願陛下念忠臣之後寛萬死之責召詣闕<lb/>
下令畢其辭退就鼎鑊死且無恨干忤聖聽臣無任待<lb/>
罪戰汗惶懼之至臣某稽顙頓首死罪死罪<lb/>
　　狀<lb/>
　　　降聖節進奉狀<lb/>
伏以真㳺降鍳誕啟於僊源令節凝祥茂宣於帝祉臣<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-3b"/>
謬塵樞近叨奉恩榮慶東戸之期久披於丹質祝南山<lb/>
之夀幸及於嘉辰載惟縷帶之㣲願續乾坤之徳<lb/>
　　　進瑞稻圖狀<lb/>
伏以嘉蔬吐秀黔首告祥初擢一莖異劉欽之界内乍<lb/>
分三穂疑蔡茂之夢中既介祉於清流爰考靈於瑞牒<lb/>
此盖尊位皇帝陛下四方無事萬國可封嘉雨霈乎<lb/>
仁恩陽春流乎恵澤河洛圖書而並至元符黄瑞以偕<lb/>
臻将讓徳於岱宗致耀祥於嘉榖足使維揚昔日追<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-4a"/>
媿穭生南海遐方遥慚九熟未讓竒於頴麥詎貽誚於<lb/>
兩岐掩周祖之維穈陋漢宣之靈稷臣叨提郡印獲覩<lb/>
國祺既當列狀以升聞敢不奉圖而稱獻天孫助祭願<lb/>
陪百里之禾清廟薦新敢繼神倉之榖<lb/>
　　　再進瑞稻圖狀<lb/>
伏以一莖三穂已告靈休踰月再生益符馨烈祥經闕<lb/>
載鴻策靡聞陋唐侯異畆之祥冠周室盈車之瑞此盖<lb/>
尊位皇帝陛下儀三五之景鑠憲八九之眀光當時龍<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-4b"/>
半漢以爰飛致嘉榖葳蕤而薦秀臣敢不重圖瑞頴再<lb/>
貢丹墀願隨縮酒之茅廣備泥塗之禮<lb/>
　　　謝宣召入院狀<lb/>
右臣今月某日翰林待詔某至臣所居奉宣聖旨召臣<lb/>
入院充學士者使軒倐降恭被於褒言宸澤旁流擢升<lb/>
於内禁循涯失措荷寵若驚伏念臣本乏異能仰逢昌<lb/>
運先皇帝初臨軒陛首賜科名遂結綬於仕途俄濫巾<lb/>
於顯次本西垣更直叨預於司言内閣參榮彌慙於備<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-5a"/>
問自爾踐更中外遷貿星霜出則分銅竹之符乏龔<lb/>
黄優異之績入則㳺龍鳯之館非嚴樂待從之才去嵗<lb/>
以式罷藩條歸朝法坐改畫省貳卿之列附神臯内史<lb/>
之權輦轂宻清盖仰遵於聖訓條綱眀具實動禀於朝<lb/>
經僅免曠官敢期進秩遽推恩於中㫖俾厠職於内庭<lb/>
矧玉府之近扄擬金鰲之真境論思為重或接於睿謀<lb/>
演潤攸施式嚴於宻命豈期孱昧可稱甄陞此盖伏遇<lb/>
皇帝陛下上智燭幽純仁求舊以臣一門遭遇荷異寵<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-5b"/>
於累朝念臣孤跡踐揚歴清塗於二紀特垂綸渥擢寘<lb/>
禁林謹當仰副文眀䖍脩職業雖已臨於暮齒亦勉勵<lb/>
於𤨏才奉四境之文謹裁於書詔循三輔之政用肅於<lb/>
都畿報國是圖捐軀斯在<lb/>
　　　謝賜御書詩状<lb/>
右臣今月二十四日宣和門御閣䝉恩面賜臣御書侍<lb/>
宴詩一首者宸極凝暉方參於進牘奎躔分曜猥奉於<lb/>
匪頒蹈躍相趨慶榮交及伏惟皇帝陛下文眀繼志剛<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-6a"/>
徤承天暢謨訓於七經精字書於八體毎罷華光之講<lb/>
即抽路扈之毫載揮魚網之牋屢竭金壺之墨翻回鸞<lb/>
鵲盈溢縑緗言念侍臣曲記龍潜之舊特推恩賚俾瞻<lb/>
鶴企之蹤但傳世以寶藏固無階而報塞歡呼感抃倍<lb/>
萬常鈞<lb/>
　　　謝賜馬狀<lb/>
右臣今月某日右侍禁張永徳到府伏䝉聖慈賜臣細<lb/>
馬二匹者戰功未立蕃錫載加乗拜靡勝榮懼交集伏<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-6b"/>
念臣本㣲湊畧誤委半符闗隴宿師賦發滋廣河湟伐<lb/>
叛誅納尚㣲悵無毫髪之勤稍増營塢之氣不圖使驛<lb/>
輟賜乗黄事異仲都之能禮厚儀和之賚軍容増壮幕<lb/>
府相趨此盖伏遇皇帝陛下俯念舊臣久居邉𤨏將安<lb/>
戍役曲示眷懐天廐分頒既誤及勞之典具装是飭誓<lb/>
先盡敵之行冀效銖分仰醻賞勸<lb/>
　　　乞脩南京大内狀<lb/>
右臣伏覩大中祥符七年二月一日赦勅節文應天府升<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-7a"/>
為南京正殿以歸徳為名臣到職後躬詣大内謹視筦<lb/>
籥其正南内門上有先朝題其榜曰重熈頒慶之門樓<lb/>
皆損動其下只是依舊雙門未變列郡之制雖有兩闗<lb/>
雉堞又無朶樓内城之中並無歸徳之殿但是頺垣茂<lb/>
草内有真宗皇帝御製御書南京頒駐蹕詩碑石一片<lb/>
小屋遮蔽未曽建立其東北隅小亭子一座内有先皇<lb/>
御製御書駐蹕詩四首粉版門牖不嚴塵埃所闇臣職<lb/>
在居守理合奏陳者伏以商丘仰當大火寶勢形勝佳<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-7b"/>
氣鬱葱藝祖肇基之邦聖朝根本之地發祥薦祉應<lb/>
天順人由七十里而興天乙是資於景亳累三十世之<lb/>
王文昌始大於岐周用建名都實陪上國與中天而對<lb/>
峙企洛宅以相望至官局廨居咸從改革而乃闕廷宫<lb/>
掖悉未繕修漢啟南陽之都唐重北門之館並資壮麗<lb/>
以示威神况茂陵之餘烈方宣真廟之鳴鑾未逺必欲<lb/>
仰模太紫上憲觜陬備九寢之儀敞千門之式慮煩力<lb/>
役或費財征臣今乞依先朝勅旨只創歸徳一殿安駐<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-8a"/>
蹕詩版又以宫室之儀門闑為重猶取諸侯之制未成<lb/>
王者之都欲乞於南端闢正門三闔東西増朶樓二座<lb/>
所貴庀工至鮮不日可成仍乞選差八作司臣寮將帶<lb/>
工匠到此計度却於東京木場事造材植繫栰浮汴赴<lb/>
當京修盖伏望聖慈特賜開可所貴宫闕之度稍合於<lb/>
彝章祖始之基益隆於景命有光鴻祚永賁皇圗<lb/>
　　　王相公謝賜手詔状<lb/>
右臣伏以鳯藴靈文方承於睿覽芝函宻詔曲喻於慈<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-8b"/>
衷祗誦巳還兢榮併集伏念臣素㣲材識竊慕希夷猥<lb/>
奉綸言總讐金格嘗以三清真境宫室殊名六洞僊遊<lb/>
羽儀異品雖沿波而糅見盡物本以兼該因寶藏之縱<lb/>
觀有瓊編之斯在咸區分於部類可悉數於名稱紫府<lb/>
絳臺臨文而備見雲裳藻衛伸紙以咸窺爰奏御於穆<lb/>
清用仰資於欽奉伏遇皇帝陛下祗膺道蔭昭事真源<lb/>
遽班温雅之辭俯示褒優之意蓽門輝耀永誓於寶藏<lb/>
蘂簡研覃更期於率勵荷照臨之莫報積感懼以増深<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-9a"/>
　　牋<lb/>
　　　正旦賀皇太子牋<lb/>
某叩頭言伏以緹管發春清臺啟厯舉椒觴而第頌爰<lb/>
表著儀徇路鐸以宣風甫新元朔恭惟皇太子殿下眀<lb/>
誠淵塞粹性昭融趨帝室以問安隆天枝而繼體闈門<lb/>
講學茂胄席之温文祕籙儲休荷太霄之顧諟珍圖大<lb/>
定景貺日躋式膺獻嵗之祥永固重離之祚某肅将眀<lb/>
命逺託倅車效秋實以無階望日圍而尚逺無任抃躍<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-9b"/>
歡呼之至限以守官不獲稱慶宫庭謹奉牋陳賀以聞<lb/>
某以歡以抃叩頭叩頭謹牋<lb/>
　　啟<lb/>
　　　謝生辰禮物啟<lb/>
伏以函鍾紀律當炎景之宣威大昴儲精属鉅賢之命<lb/>
世伏惟某官嘉猷濟俗懿業代工渭水凝祥蚤協佐姬<lb/>
之兆嵩髙發詠爰逢生甫之辰顧禆賛以非勤唯頌延<lb/>
而増懇有少㣲禮具如列牋<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-10a"/>
　　　五月旦啟<lb/>
伏以氣正南訛日纒東井當沐蘭於楚俗仍聚藥於周<lb/>
官伏惟某官任重麾旄功昭彛鼎逹宏規於義府聳諒<lb/>
節於宗藩履此令辰倍増休祉豈期台念先示鈞函感<lb/>
佩之私不任下懇<lb/>
　　　六月旦啟<lb/>
伏以候格長嬴氣當溽暑雨濯枝而泛灑螢化草以流<lb/>
輝伏惟某官金石存誠箕裘濟美荷封崇之茂寵宣保<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-10b"/>
鄣之殊勲履此令辰倍増嘉佑特承睿奨先示誨函感<lb/>
荷所深不任下懇<lb/>
　　　七月旦啟<lb/>
伏以西顥司辰素商紀節湛清曦於鶉陸泣瑞露於僊<lb/>
盤伏惟某官寄重藩宣誠堅翊戴著撫封之令望揚分<lb/>
閫之英風履此佳辰別迎殊渥豈期台念先示鈞函感<lb/>
愧所深伏増下懇<lb/>
　　　中書回夏州七月旦啟<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-11a"/>
伏以金方戒序夷則紀辰起越桂之凄風騰楚蘭之文<lb/>
露伏惟大王忠規夙茂亮節允孚早膺祚土之封克奉<lb/>
誓河之寵履兹令朔倍納清休豈謂鈞慈先貽台翰感<lb/>
銘之至但切下情<lb/>
　　　八月旦啟二首<lb/>
伏以律中南吕候及西成漸鴻陸之来賔自雷門之舊<lb/>
豫伏惟某官氣鍾間傑任重藩維藹銘鼎之世勲厚苴<lb/>
茅之帝寵履兹令朔倍納休祥豈謂台慈先貽鈞翰感<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-11b"/>
佩之至伏切下情<lb/>
伏以南吕還宫仲商紀度陟少眀而夕月奏豳籥以迎<lb/>
寒伏惟大王保塞宣誠戴君罄節仰奉文思之徳茂昭<lb/>
忠毅之規届此令辰倍承嘉裕豈期台念先枉鈞函媿<lb/>
佩之私不任下懇<lb/>
　　　九月旦啟三首<lb/>
伏以肅霜紀候清日揚輝澄楚潦之餘波發豐鐘之逸<lb/>
韻伏惟某官忠純挺操屏翰宣威克揚固圉之勞上奉<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-12a"/>
同文之化届兹令朔倍納殊祥<lb/>
伏以肅霜戒候采菊在辰築場圃以務藏飭衣裳而維<lb/>
則伏惟大王書忠甲令襲寵和門克彰濟美之規允奉<lb/>
撫封之寄屬兹告朔諒集維祥豈謂台慈先垂鈞翰鏤<lb/>
銘之至不任下情<lb/>
伏以肅霜在候無射届辰禮聞習吹之儀詩著授衣之<lb/>
詠伏惟某官真純秉節英勇傳家鏤勲業於景鍾載<lb/>
忠規於甲令届兹吉朔益迓殊祥豈謂台慈逺貽鈞翰<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-12b"/>
其於佩服不任下情<lb/>
　　　十月旦啟<lb/>
伏以候届寒英日纒天駟謹擇漁而登賦設朋酒以休<lb/>
農伏惟某官位冠齋壇威宣漢塞仰奉重熈之運載彰<lb/>
式遏之功履此令辰倍膺殊祉<lb/>
　　　賀冬啟<lb/>
伏以日在建星斗連營室開漢門而候景登魯觀以書<lb/>
雲伏惟大王韡韡凝華振振著信茂奉展親之徳永膺<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-13a"/>
分物之封履此令辰倍延休祉<lb/>
　　　代僕射相公賀冬啟<lb/>
伏以建星厎日伯趙司辰發黄鍾初九之聲孕太極函三<lb/>
之氣伏惟大王分輝帝室流譽戚藩早膺選徳之封茂<lb/>
奉睦親之化履兹令序倍納殊休<lb/>
　　　代集賢賀正啟<lb/>
伏以黄鍾紀律伯趙司辰紀雲物於魯臺奏版書於漢<lb/>
殿伏惟大王雍和著譽信厚流徽蚤䟽四履之封茂著<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_016-13b"/>
二南之徳履兹令序倍納殊休<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文莊集巻十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>