<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>文莊集巻二十五</head>
    <p>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文莊集巻二十五　　　　　宋　夏竦　撰<lb/>
　　銘<lb/>
　　　潁州蓮華漏銘<lb/>
夫迎日推䇿帝鴻之憲天也治厯明時成湯之應人也<lb/>
日月有發歛晝夜有増減非在璿不能測盈縮非運儀<lb/>
不能定昏明以是厯數起焉漏刻生焉晝參乎晷景夜<lb/>
驗乎次舍雖上天之運不能逃矣舜史日永星火者晝<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-1b"/>
漏多也日短星昴者晝漏少也周官有以火爨鼎之制<lb/>
齊詩有折栁樊圃之譏由是觀之挈壺之設其來尚矣<lb/>
漢承周秦圗籍最備其令甲第六著常符漏品二十四<lb/>
氣各為二箭刻日所在并黄道去極晷景刻數昏明中<lb/>
星於其下班之計吏自兹厥後踵事増華逮施於李蘭<lb/>
始變古法權器程水以凖時刻唐之諸道率循此制至<lb/>
今器有存者而莫能施用唯司天官漏迄今用之參以<lb/>
中星因時升降而置箭之制世不復傳上躬至聖之姿<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-2a"/>
極攸縱之美稽古典學勵精百度討論希闊講求禮術<lb/>
天聖中有今龍圗閣直學士給事中燕君肅始考七經<lb/>
載籍作蓮華漏于梓潼來獻闕下其制為四分之壺參<lb/>
差置水器于上剡木為四分之箭箭四觚面二十五刻<lb/>
刻六十分四面百刻總六千分以效日凡四十八箭一<lb/>
氣一易鑄金蓮承箭銅烏引水下注金蓮浮箭而上有<lb/>
司唯謹視而易之為行漏之始又依周官水地置臬之<lb/>
法考二交之景得午時四刻一十分為五正南北景中<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-2b"/>
以起漏焉時予備職樞府弗獲熟視君未幾作藩青社<lb/>
建茲漏於白樓予出守汝隂亟往代君因得細睹其制<lb/>
精妙參神景祐中君復厭承明求刺于潁予亦内徙睢<lb/>
陽封圻接畛慶問時通因請更為潁漏以廣其傳君由<lb/>
是再考晷度以梓潼在南比古法晝増一刻夜損一刻<lb/>
青社稍北晝増三刻夜損三刻潁處梓青之間晝増二<lb/>
刻夜損亦如之仍作屋祕漏得天愈宻予舊𨽻史局粗<lb/>
親此學以為乾體左旋七曜運舍皆動物也赤道横帶<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-3a"/>
黄道斜截復有進退夫物動而有進退者勢乆必差故<lb/>
昔賢制術以天度乘晝夜漏減三百而一為定度以減<lb/>
天度以為明加正度以為昏所以追晷景之實防節氣<lb/>
之差然三百嵗斗厯改憲而異人出焉今燕君其當之<lb/>
乎夫六藝羣書唯天文數術探賾索隠鉤深致逺最為<lb/>
難明若心所不達雖通人前識詎測其方而世之俗儒<lb/>
或以為非薦紳先生之所稱道何其誤歟仲尼作春秋<lb/>
每於朔閏發文以宣明厯數此聖人之深意也書不云<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-3b"/>
乎敬授人時禮不云乎百度得數而有常後之觀者幸<lb/>
無忽焉其漏志一篇亦刋諸左方期於不朽云爾銘曰<lb/>
極星建中黄道營外度有邇遐時有明晦聖人觀象古<lb/>
史詒則孔壺為漏浮箭為刻資始巧厯稽合小餘重黎<lb/>
是司羲和是圗秦氏遺法漢京垂制厯世彌文舊規加<lb/>
麗玉虬吐水分灌兩壺金龍轉注下激衡渠天道可觀<lb/>
神化無跡日運波澄氣分箭易<hi>原本脱四字</hi>都邑屢遷寂寥<lb/>
罔詔世失其傳猗嗟燕君文學餘力博貫舊章肇新景<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-4a"/>
式象魏既登潼川既營建於青闉作於潁庭五夜持宵<lb/>
三商定夕杪忽無差升降靡息意侔造化數窮天地茫<lb/>
茫有生孰參其知於鑠聖宋世祚無疆刋此樂石永憲<lb/>
萬方<lb/>
　　　瓊臺雙闕銘<lb/>
瓊臺峩嶭左右如闕直上相等蘿交蔓結啟閉雲氣出<lb/>
入日月千流若綫羣峯如屑凌霄壓海吞呉跨越<lb/>
　　　石橋銘<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-4b"/>
山壤獻靈融結推功穹窿石梁飛雲架空垂流下激絶<lb/>
岸旁通煙華溟濛矯矯翔龍朝日曈曨蜿蜒騰虹願接<lb/>
天孫以助豋封<lb/>
　　　三井銘<lb/>
石罅山半三井如鑿圎不可窺深不可度亂澗四入飛<lb/>
流外落墮石不盈驕陽不涸冷激松檜碧混崖崿山靈<lb/>
所衛神物攸託簫鼓一鳴雷雨閒作<hi>案此銘原本闕今據北宋人小集增</hi>
<hi>入</hi>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-5a"/>
　　　洛西銘<lb/>
商祚不永帝辛失御百神受其嫚䙝生民墮於塗炭西<lb/>
伯昌既脱羑里之禍隂圗王業将欲以利易其心以徳<lb/>
勝其暴以為罷長夜之飲却靡靡之樂省其狗馬陋其<lb/>
苑囿皆不足以警天下之觖望懐百姓之歡心乃獻洛<lb/>
西之地請除炮烙之法紂許之夫以仁義而勝殘虐以<lb/>
洛西而易天下萬民之心已歸於周而獨夫莫知之也<lb/>
吁君殺而臣宥上斂而下施者鮮不易地而處矣使西<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-5b"/>
伯先堯舜之世修諸侯之徳猶不暇况天子之事乎盖<lb/>
飢者易哺寒者易衣凋敝之民易歸亂世之惠易行為<lb/>
人君者其慎徳歟君子曰牧野不能亡紂亡紂者炮烙<lb/>
也岐陽不能興周興周者洛西也有經其地者立碑以<lb/>
載辭修辭以達意庶千載之後知文王之心哉銘曰<lb/>
獨夫驕矜牝雞晨鳴炮烙之刑虐生靈兮文王翼翼憮<lb/>
然心戚獻我疆場去非辟兮紂得其地周得其義兆民<lb/>
之意知險易兮惟洛之右商禍之首諸侯心疚天絶受<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-6a"/>
兮惟洛之西周徳之基四海心歸天祚姬兮洛郊如砥<lb/>
周道如矢徳音不已垂千祀兮<lb/>
　　　秦東門銘<lb/>
夫夏之亡也湯得之以仁故卜年四百商之亡也周得<lb/>
之以義故卜世三十周之亡也秦得之以力故敗不旋<lb/>
踵盖嬴正以區區之秦闚覦闗東暴師二十有六年而<lb/>
削平區夏分為郡縣為武之力亦其至矣柰何取之不<lb/>
以道守之不以徳信任胷臆慕於權勢峻文酷法樂於<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-6b"/>
誇大嘗經東海上朐縣界中立石為秦東門以表其功<lb/>
業一旦宫車晏出神器失守匹夫大呼社稷綫絶為國<lb/>
之弊一至於此孟子有言曰域民不以封疆之界固國<lb/>
不以山谿之險威天下不以兵革之利誠為天下之道<lb/>
哉後有人經其地而為銘以識其事銘曰<lb/>
六王伏劔秦道益昬丁男北戍雲罕東廵經於上朐薄<lb/>
於海濵立石峩峩為秦東門刑政不殘鬼神不擾秦無<lb/>
東門秦不為小兵革既䘮禮樂既壊秦有東門秦不為<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-7a"/>
大天厭秦荒禍起蕭墻函谷不守豈暇四方東門之中<lb/>
天設扃鐍納漢以興閉秦以滅我經其所塊然遺址刻<lb/>
此堅石以識秦罪<lb/>
　　　焚書坑銘<lb/>
秦焚經籍尚法令人知其禍而未知其福焉夫舜死陟<lb/>
方則禪受之道缺有夏多罪則篡弑之風起盖受天命<lb/>
觀人事而作故君子不謂之暴而嬴氏以區區之秦闚<lb/>
覦闗東刮兵剥糧峻刑刻法幸六諸侯之弊盗據神器<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-7b"/>
累世之禍積於宗廟兆民之怨盈於城野炎漢之聖伏<lb/>
於豐沛是時苟能右詩書敦禮樂修人文而黜吏議禄<lb/>
冠纓之士行帝王之術雖累世之禍不得發矣兆民之<lb/>
怨不得泄矣炎漢之聖不得章矣而秦反枕干盾袵金<lb/>
革貴刑名而害仁義官甲胄之夫馳戰覇之塗故宗廟<lb/>
之禍得以發矣城野之怨得以泄矣豐沛之聖得以章<lb/>
矣夫是坑也焚於斯禍於斯福於斯焚書也禍秦也福<lb/>
漢也詩書不亡無以速秦禍也未有削平敵國分為郡<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-8a"/>
縣不數世社稷魚壊而不可救者也禮樂不墜無以速<lb/>
漢福也未有起布衣提三尺不數載大統畢集而不可<lb/>
危者也盖文之於國猶水火哉無一日之可暫去也秦<lb/>
失天下也故禍之易也漢得天下也故福之易也君子<lb/>
曰國之将亡文先亡矣未有守文而不能救亡者也斯<lb/>
文之道如天地焉如日月焉覆之載之照之臨之非可<lb/>
息也秦之焚書焚秦也文道非可焚也客有經其所為<lb/>
碑以銘其事其辭云<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-8b"/>
詩書禮樂加於焚燎爓赫地維煙歛天表凝為災星秦<lb/>
祚以夭融為王氣漢徳以兆正棄秦祀非棄文徳夭禍<lb/>
秦毒非禍王國斯文何損如日月食道不可屈明不可<lb/>
息神契人合嬴不血食<hi>原本脱四字</hi>文乃鼎沸煙復為仁燼<lb/>
復為義大儒蜂午振鐸而起心揖神遂口傳天意皇皇<lb/>
六籍且經且緯赫若煙爓燦如𤇺燧斯文之聖因焚而<lb/>
試斯文之道因焚而熾俾我儒徳後王之畏不敢侮慢<lb/>
以速禍戾<hi>原本脱四字</hi>吾知可貴秦滅漢王是名銘誌<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-9a"/>
　　　補封狼居胥山銘<hi>并序</hi>
予嘗讀漢書至武帝即位之二十四載将軍去病出塞<lb/>
捕敵封狼居胥山而還紀傳皆闕其銘遂為銘而補之<lb/>
云<lb/>
維漢元狩四年上以去年匈奴寇我北境至於定襄分<lb/>
命諸将耀武窮絶奉行天討驃騎将軍冠軍侯去病總<lb/>
十萬衆出右北平甲胄鈇鉞逺飾天怒禮信為器行列<lb/>
畢整精誠貫白日鋭氣凌秋霜金皷相應有不可辱之<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-9b"/>
聲旗物相望有不可奪之色矛棨雲靡號令風動約輕<lb/>
齎絶大幕越二千里既俘張渠乃釁車耆追左方之兵<lb/>
歴度難侯濟弓廬竒兵翼張掎角相嚮取旗皷鏖酋帥<lb/>
執訊獲醜踰七萬級埽平區落推揚帝威南轅反斾歴<lb/>
于山川遂禪姑衍臨瀚海封狼居胥山式表漢徳從事<lb/>
承命是為之銘銘曰征朔幕兮振元戎犁王庭兮翦元<lb/>
兇車騎旋兮氛祲空刻隆石兮山之峯永萬年兮漢之<lb/>
崇<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-10a"/>
　　　女懷清臺銘<lb/>
女懷清臺秦所築也寡婦清采丹擅利以財自衛始皇<lb/>
客之為之築臺於巴蜀夫婦以客則非典臺以旌則非<lb/>
禮盖王者之客有二曰二王後正三統也曰異域正朔<lb/>
之所不加也國家之旌有四曰貞曰孝以侑民也曰功<lb/>
曰徳以礪臣也而婦越閨户預外事是非貞也圗貨殖<lb/>
忘盥饋是非孝也採丹石棄織絍是非功也抗君禮乖<lb/>
婦儀是非徳也客之不足勸貞孝適足教民以慢上旌<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-10b"/>
之不足崇功徳適足化民以末作秦嬴之心何以言哉<lb/>
史遷曰豈非富也夫富而客之富而旌之則孤老窮瘁<lb/>
之民受殘於并兼之室貞介孝義之妻仰首於豪戾之<lb/>
婦語不云乎放於利則民多怨於戲古之致民於富夀<lb/>
者禁末事戒游惰丹漆金錫之類非貢不入於太府骨<lb/>
革毛羽之物非時不登於器用省徭役薄賦斂循天時<lb/>
廣地利君籍田以勸耕后親蠶以勸織故民倉廩實矣<lb/>
衣食給矣實則富矣富則樂矣樂則和矣和則夀矣哀<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-11a"/>
哉秦之為政也反是貴寳貨而賤耕織厭編户而喜商<lb/>
賈婦非所表而表之表貪競也臺非所築而築之築禍<lb/>
亂也貪競起而王業衰禍亂長而宗廟墜秦是用亡臺<lb/>
之罪也客有延想往事勒銘遺基思有以戒之也銘曰<lb/>
童羊無角牝雞無晨隂不可唱以已徇人戾哉寡婦鈞<lb/>
禮亡秦築臺于蜀以惑下民崇臺昻昻秦女所亡不守<lb/>
帷薄乘夫擅陽崇臺嶷嶷秦民所息怠棄隴畆杯採丹<lb/>
石蠶絶桑死女不務織土乾種腐民不務食婉娩盥饋<lb/>
<pb n="KR4d0017_WYG_025-11b"/>
秦女為仇服田力穡秦民為讎貨殖是積玉石是求以<lb/>
要旌表以客冕旒茲臺未成秦毒已盈兹臺未傾秦廟<lb/>
已平吾恐蜀民以秦為明吾恐蜀女以婦為貞棄徳逐<lb/>
利寖潤風行故摭秦罪荒址是銘<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文莊集巻二十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>