<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>玉山名勝集巻二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　玉山名勝集巻二<lb/>
　　　　　　　　　　　　　元　顧瑛　編<lb/>
　玉山佳處題句<hi>馬九霄篆顔</hi>
　　翠㾗新得月　玉氣暖為雲<lb/>
　記<lb/>
　　㑹稽楊維楨廉夫<lb/>
崑隠君顧仲瑛氏其家世在崑之西界溪之上既與其<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-1b"/>
仲為東西第又稍為園池别墅治屋廬其中名其前之<lb/>
軒曰釣月中之室曰芝雲東曰可詩齋西曰讀書舍後<lb/>
累石為山山前之亭曰種玉登山而憩注者曰小蓬莱<lb/>
山邊之樓曰小游仙最後之堂曰碧梧翠竹又見湖光<lb/>
山色之樓過浣花之溪而草堂在焉所謂桞堂春漁荘<lb/>
者又其東偏之景也臨池之軒曰金粟影此虎頭之癡<lb/>
絶者合而稱之則曰玉山佳處也余抵崑仲瑛氏必居<lb/>
余佳之所且求誌牓顔屋按郡志崑山𨽻華亭陸氏祖<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-2a"/>
所窆生機雲時人因以玉出崑而名崑邑山本號馬鞍<lb/>
出竒石似玉烟雨晦明時有佳氣如藍田焉故人亦呼<lb/>
曰玉又曰崑而仲瑛氏之居去玉山一舍逺奚以佳名<lb/>
哉山之佳在去山之外者得之山中之人未知也如唐<lb/>
之終南隠者與司馬道人指山之佳身故在山數百里<lb/>
之外也雖然終南之佳終南之隠者未知也借佳為㨗<lb/>
仕之途千古慚徳至於今山無能掩焉若仲瑛氏之有<lb/>
仕才而素無仕志幸有世禄生産又幸遭逢盛時得與<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-2b"/>
名人韻士日相優游於山西之墅以樽酒文賦為吾弗<lb/>
遷之樂則玉山之佳非仲瑛氏弗能領而有之吁與終<lb/>
南隠者可以辨其佳之誣不誣矣余嘗論山不能重人<lb/>
而人重之耳陵以嚴子重荆以卞和重峴以羊叔子重<lb/>
紫金以八公重他日崑之重既以陸氏玉之重又不以<lb/>
仲瑛氏乎不然山以玉稱者衆矣若鄜若灌若龍城若<lb/>
中已若滇池霅水上饒山隂星沙横浦皆未嘗無玉之<lb/>
稱也求佳之賴人而重者不得如仲瑛氏焉則玉之稱<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-3a"/>
山者毋亦土石之阜之類焉爾君子又何取哉仲瑛謝<lb/>
曰瑛何修而得比古之哲人竊願勉焉以無辱先生之<lb/>
云也遂録諸堂之屏為誌至正八年八月初吉㑹稽楊<lb/>
維楨書於玉山之讀書舍<lb/>
　後記<lb/>
　　天台陳基敬初<lb/>
由呉城東行五十里為界溪又十五里為馬鞍山葢古<lb/>
之婁縣今所謂崑山也濵溪而居者曰顧君仲瑛樂其<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-3b"/>
水之清而病去山逺雖時舟至其所然不可以朝夕成<lb/>
趣於是即所居西偏積土為小山而累石其上髙可數<lb/>
尋而袤倍之每日初昕霽景鮮麗則其峯巒之秀㧞者<lb/>
如瑞雲如圭瓚而其為嶠為巘者又矯然若飛龍巋然<lb/>
若伏獸晦冥之夕則雲雨之霮䨴者恍若出於其谷風<lb/>
雷之歕薄者歘若興於是壑以至嶄巖磊磈如積雪如<lb/>
紫芝與夫髙卑俯仰獻竒而効異者莫不各極其態四<lb/>
時所植則松桂石楠李桃梅竹鞠蘭香草之屬参差離<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-4a"/>
列而青叢翠蔓薈蔚蔥蒨丹榮紺實含澤而葳㽔有若<lb/>
玉藴於中而光輝發於草木者故狀其名曰玉山佳處<lb/>
或者以為擬崑山而作崑山本婁地今𨽻華亭縣機雲<lb/>
故宅在焉蓋以人而勝也或又以為馬鞍山其石如玉<lb/>
故名崑山仲瑛於此豈尚徳乎夫人力之所作固異於<lb/>
元氣磅礴胚腪而凝結者然界溪山水之勝丘壑之美<lb/>
至仲瑛而始備朝夕凝睇以成趣則天台蓬萊匡廬王<lb/>
屋皆可想而見之夫豈崑山而已哉若夫所謂尚徳焉<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-4b"/>
則不在彼而在此也天台陳基記<lb/>
　詩<lb/>
　　延陵呉允恭寅夫<lb/>
虎頭将軍玉山隈翠削羣峯錦作苔自縁與子神交在<lb/>
相見令人懐抱開褰裳或從栁浪入刺船還問桃源來<lb/>
清秋更託草堂静風磴蘿隂日幾囘<lb/>
　　呉龍門釋良琦元璞<lb/>
玉山洲居何許深玉山六月寒蕭森松雲細落三峯雪<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-5a"/>
桃水晴生百洞隂草亭已為揚雄結石壁還供攴遁吟<lb/>
重欲隨潮野航去秪愁月霧障青林<lb/>
　　河南陸仁良貴<lb/>
赤水三珠樹丹厓五粒松玉山有佳處千户底須封<lb/>
　　盧昭伯融<lb/>
慿髙一望三百里草堂嘉樹秋氤氲慷慨杜陵獨懐古<lb/>
癡絶虎頭能好文夜乆看山占玉氣酒顛臨石拜芝雲<lb/>
浩歌緑水且歸去明日題詩重寄君<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-5b"/>
　　于立彦成<lb/>
春風昨夜起吹蕩滄江水幽人𣺌何許乃在玉山裏秀<lb/>
色何崔嵬滄江之水長縈迴縈迴不盡遶山去但見滿<lb/>
谷桃花開草肥青野鹿呦呦花下殘棋暮不収鄰家野<lb/>
老長攜酒溪上漁郎或艤舟幽人讀書忘世慮結屋山<lb/>
中最佳處世上紅塵空白頭束書我欲山中去<lb/>
　　汝陽袁華子英<lb/>
玉山最佳處牕戸絶纖埃門無俗子駕禽鳥莫驚猜<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-6a"/>
　　遂昌鄭元祐明徳<lb/>
東望東呉積水深海天削出青瑶岑肅侯諸孫有基構<lb/>
界涇築室如山林石根孚尹<hi>音浮筠</hi>蒸玉氣岸曲窈窕來<lb/>
跫音籠鶴教馴舞合節池魚出游聽鼓琴樓臺花雨衆<lb/>
香國書畫芸香千古心按歌寜辭夜投轄彈冠又須朝<lb/>
盍簪已傍苔磯學釣擉更上風磴窮登臨竹梧參天<lb/>
鳯凰集老夫為爾長歌吟<lb/>
　　清河張天英楠渠<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-6b"/>
玉山有佳處乃在崑崙西蓬萊數峰小上與浮雲齊雲<lb/>
中飄颻五色鳯只愛碧桐枝上棲芝草琅玕滿園圃羣<lb/>
仙共躡青雲梯太湖三萬六千頃水水流入桃花溪溪<lb/>
頭浣花如濯錦百花潭邊浮紫泥紫皇拜爾山中相閒<lb/>
把絲綸草堂上漁荘一釣得龍梭龍女吹簫書畫舫西<lb/>
風玉樹金粟飛東風柳浪金波漾嵗嵗年年樂事多緑<lb/>
野平泉何足尚十二樓前看月明太乙明星夜相訪酌<lb/>
霞觴瑶臺露濕芙蓉裳我亦桃源隠居者握手一笑三<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-7a"/>
千霜<lb/>
　雅集志<lb/>
右玉山雅集圖一巻淮海張渥用李龍眠白描體之所<lb/>
作也玉山主者為崑山顧瑛氏其人青年好學通文史<lb/>
好音律鐘鼎古器法書名畫品格之辨性尤輕財喜客<lb/>
海内文士未嘗不造玉山所其風流文采出乎流軰者<lb/>
尤為傾倒故至正戊子二月十有九日之㑹為諸集之<lb/>
最盛冠鹿皮衣紫綺坐案而伸巻者鐵笛道人㑹稽楊<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-7b"/>
維楨也執笛而侍者姬為翡翠屏也岸香几而雄辯者<lb/>
野航道人姚文奐也沉吟而癡坐捜句於景象之外者<lb/>
苕溪漁者郯韶也琴書左右捉玉麈從容而色笑者即<lb/>
玉山主者也姬之侍者為天香秀展巻而作畫者為呉<lb/>
門李立旁侍而指畫即張渥也席臯比曲肱而枕石者<lb/>
玉山之仲晉也冠黄冠坐蟠根之上者匡廬山人于立<lb/>
也美衣巾束帶而立頥指僕從治酒者玉山之子元臣<lb/>
也奉肴核者丁香秀也持觴而聽令者小璚英也一時<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-8a"/>
人品疎通雋朗侍姝執伎皆妍整奔走童𨽻亦皆馴雅<lb/>
安於矩矱之内觴政流行樂部皆暢碧梧翠竹與清揚<lb/>
争秀落花芳草與才情俱飛矢口成句落毫成文花月<lb/>
不妖湖山有發是宜斯圖一出為一時名流所慕艶也<lb/>
時期而不至者句曲外史張雨永嘉徴君李孝光東海<lb/>
倪瓉天台陳基也夫主客交并文酒宴賞代有之矣而<lb/>
稱美於世者僅山隂之蘭亭洛陽之西園耳金谷龍山<lb/>
而次弗論也然而蘭亭過於清則隘西園過於華則靡<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-8b"/>
清而不隘也華而不靡也若今玉山之集者非歟故予<lb/>
為譔述綴圖尾使覽者有攷焉是嵗三月初吉鐡崖楊<lb/>
維楨記<lb/>
　　　是日以愛汝玉山草堂静分題賦詩詩成者五<lb/>
　　　人<lb/>
　　于立得愛字<lb/>
青陽在林野雲物殊變態繫船石蘿隂把釣桃水滙采<lb/>
英延清酌攬芳結幽佩歡期豈再必於焉寄所愛<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-9a"/>
　　姚文奐得汝字<lb/>
仲春㑹桃源青年暎霞舉道人吹鐵笛主者捉玉麈野<lb/>
航晨不渡溪漁來何許欹坐蟠桃隂匡廬故儔侣衆賔<lb/>
各雅興辭適忘爾汝懐哉張李軰明月在空渚復念東<lb/>
海宇雲林夜來雨<lb/>
　　郯韶得玉字<lb/>
逶迤玉山阿窈窕桃花谷林芳綴丹葩霞彩散晨旭溪<lb/>
迴濯新錦洞幽荅鳴玉樂哉君子遊于以寄髙躅<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-9b"/>
　　顧晉得草字<lb/>
客從桃源遊愛此玉山好清文引佳酌𤣥覽窮幽討流<lb/>
鶯荅新歌飛花落纎縞分坐有雜英醉眠無芳草<lb/>
　　顧瑛得静字<lb/>
蘭風蕩叢薄髙宇日色静林迴泛春聲簾疎散清影褰<lb/>
裳石蘿右濯纓水花冷於焉奉華觴聊以娯晝永<lb/>
　　　詩不成者二人各罰一觥<lb/>
　題詠<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-10a"/>
　　山隂王濡之徳輔<lb/>
雅道久寥落馳騁争相先襟期屬幽曠丘園樂無邊披<lb/>
圖得良玩燕集羣才賢春風拂蘿逕碧澗縈芳筵忘形<lb/>
襟佩散班坐花竹妍瑶觴亂飛月翠袖寒籠煙徘徊玲<lb/>
瓏曲瀟洒琳琅篇屢舞春餘景顛倒山公鞭主人三絶<lb/>
儁晉胄今猶傳勝事有如此妙寫呼龍眠髙風振庸俗<lb/>
清輝照林泉衰遲亦何幸拭塵想鶯遷<lb/>
　　吳龍門山釋良琦元璞<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-10b"/>
　　　至正戊子二月十九日楊侯鐵崖宴於顧君玉<lb/>
　　　山賦詠叠筆淮海張渥為圖傳者無不歎羡余<lb/>
　　　後半月與呉興郯九成至玉山顧君張樂置酒<lb/>
　　　清歌雅論人言不減楊侯雅集時既酣暢顧君<lb/>
　　　徴予賦詩然予於聲樂詩詠何有哉適其所遇<lb/>
　　　而不違耳嗚呼人誰非寓故作詩以道其事卒<lb/>
　　　反乎正云耳<lb/>
玉山窈窕集瓊筵手撥鵾鷄十二絃巢樹老僧狂破戒<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-11a"/>
散花天女醉談禪鵞兒色重酴醿酒桂葉香深翡翠煙<lb/>
最愛碧桃歌扇静長瓶自煮白雲泉<lb/>
　　雲林生倪元鎮<lb/>
　　　至正九年八月十六日計籌山吕尊師訪余蕭<lb/>
　　　閒館為余言顧仲瑛徴君玉山隠居之勝輙想<lb/>
　　　象賦長句以寄他日尚同袁南宫攜琴嘯詠竹<lb/>
　　　間也時南宫同在蕭閒館中敢託致意焉<lb/>
解道玉山佳絶處山中惟有吕尊師已招一鶴來庭樹<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-11b"/>
更養羣鵞戲墨池松風自奏無絃曲桐葉新題寄逺詩<lb/>
若許王猷性狂癖逕來看竹到堦墀<lb/>
　　河東李元珪廷璧<lb/>
荆山月明秋水清山間之璞千古名誰謂隠君慰幽獨<lb/>
我欲攜酒相與傾堦前拾翠驚春鳥石上看泉更晚晴<lb/>
何日同舟載仙侶紫荆花下聽吹笙<lb/>
　　崑山郭翼羲仲<lb/>
愛汝西荘給事家遶屋山石何谽谺截江秀色發林壑<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-12a"/>
平地玉氣貫虹霞佳處如居子午谷望中開徧冬春華<lb/>
夜深酒醒月在海應有仙人來繫槎<lb/>
　　㑹稽楊維楨廉夫<lb/>
玉山丈人美無度前度虎頭金粟身未試囊中餐玉法<lb/>
時有座上索花人銀魚學士真成隠錦里先生許卜鄰<lb/>
自是君家時節好桃源風日洞庭春<lb/>
　　又<lb/>
丈人家住筆峯下玉氣有似藍田山椰酒熟時春灔瀲<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-12b"/>
山香舞處花斕斑伶官石作鐘磬響少女潮帶魚龍還<lb/>
險穴已平滄海角仙家不啻白雲間<lb/>
我常被酒玉山堂風物於人引興長銀絲尊薦野鴨炙<lb/>
金粟𤓰取西楊荘山頭雲氣或成虎溪上仙人多訝羊<lb/>
何處行春柘枝鼓閬州竹枝歌女郎<lb/>
　　婁江姚文奐子章<lb/>
玉山之堂湖水東朝來佳氣鬱蔥蘢鶴飛瓊圃三珠樹<lb/>
鰲戴崑崙小朶峯雨裏賣魚溪友過花間吹笛野人逢<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-13a"/>
朝簪倘擲歸相候一箇桃枝瘦竹筇<lb/>
　　龍門山釋良琦<lb/>
鐵笛倒吹江上去聞在玉山仙子家自喜酒船逢賀監<lb/>
定将𤣥易授侯巴露涼氷椀金莖凍月滿湘簾玉樹花<lb/>
人生歡樂何可暮遲爾龍門望太霞<lb/>
　　㑹稽楊維楨次韻<lb/>
山迴古縣六七里湖到維亭第一家翡翠明珠通百粤<lb/>
竹枝銅鼔出三巴山公酒醉童将馬禪客詩成女散花<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-13b"/>
須信西園圖雅集佛中脱縛有丹霞<lb/>
　　又<lb/>
荆山道人曽有約約過虎頭金粟家江上降龍重見朗<lb/>
酒邊吹雨或成巴春歸駟馬橋頭栁月滿蕃禧觀裏花<lb/>
鐵笛東歸還小住仙源不隔赤城霞<lb/>
　　劉肅子威次前韻<lb/>
故人逺招揚執㦸酒船囘到孝亷家玉山獨立髙如屋<lb/>
湖水西迴曲似巴鐵笛吹翻蛟蜃窟清娥舞落芙蕖花<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-14a"/>
何日問潮亭子了更邀齊已卧煙霞<lb/>
　　勾吳李瓚子粲<lb/>
玉山亭子仙人築小似桃源隠者家天近方壺知劍氣<lb/>
水從清漢接星槎參差鳯吹空歌迴爛漫龍香醉墨斜<lb/>
金盌細傾新竹葉銀瓶還出小璚華榮名何事頭如雪<lb/>
亦欲羊裘釣白沙<lb/>
　　河南陸仁良貴賦得山中好長日<lb/>
山中好長日流景麗蓬瀛池臺帶蘭薄水色上簾旌興<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-14b"/>
言春再交嘉鳥相和鳴木桃源上芳洵美粲條英延念<lb/>
顧長康散息志慮清豈不懐爵服馳逐正營營馳逐非<lb/>
所慕髙情諒難并<lb/>
　　金華胡助古愚<lb/>
花滿春城錦繡林可耕可釣足登臨紫芝日静隠居樂<lb/>
白璧雲和養徳深倚樹或聽流水韻看書時坐古松隂<lb/>
玉山佳處因人勝能賦揚雄為賞心<lb/>
　　甬東釋照覺元<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-15a"/>
玉山青青青若蓮山中樓閣白雲連采藥相從赤松子<lb/>
吹簫時約紫霞仙鮫人獻寳珠盈斗石壁題詩筆似椽<lb/>
相去地無三十里㑹須騎馬草堂前<lb/>
　　河南張渥叔厚<lb/>
溪上花無數春風别有天樓臺仙子宅書畫米家船絳<lb/>
雪迴歌扇紅霞落舞筵羽觴飛醉月應是酒如泉<lb/>
　　天台陳基敬初<lb/>
山嵁嵁兮磅薄太古木蔥蔥兮雲英英而欲雨日朝出<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-15b"/>
兮在户光輝輝兮水流其下非君子兮夫誰與處采我<lb/>
蘭兮為珮搴我荷兮為蓋從子於山兮聊逍遥以卒嵗<lb/>
　　天台釋一愚子賢<lb/>
玉峰佳地小徘徊霞氣丹光接上台白日山移蓬島去<lb/>
紫宫花繞蘂珠開雲邊青鳥迎人語溪上黄童采藥囘<lb/>
昭代衣冠非隠世慿軒志筆寫仙才<lb/>
　　西夏昂吉起文<lb/>
　　　玉山雅集圖者淮海張叔厚為玉山主人作也<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-16a"/>
　　　主人當花桞春明之時宴客於玉山中極其衣<lb/>
　　　冠人物之盛至今林泉有光叔厚即一時景繪<lb/>
　　　而成圖楊鐵史既序其事又各分韻賦詩於左<lb/>
　　　俾當時預是會者既足以示不忘而後之覽是<lb/>
　　　圖與是詩者又能使人心暢神馳如在當時㑹<lb/>
　　　中展玩之餘因賦詩以記其後云<lb/>
玉山草堂花滿煙青春張樂宴羣賢美人蹋舞艶于月<lb/>
學士賦詩清比泉人物已同禽鳥樂衣冠並入畫圖傳<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-16b"/>
蘭亭勝事不可見頼有此㑹如當年<lb/>
　　永嘉曹睿玉山席上作就呈同會<lb/>
我到玉山最佳處溪頭新水蕩輕舠春囘𤣥圃花如霧<lb/>
風入蒼梧翠作濤越女雙歌金縷曲秦筝獨押紫檀槽<lb/>
詩成且共揚雄醉笑奪山人宫錦袍<lb/>
　　㑹稽楊維楨次韻<lb/>
重過碧桃溪上路西枝樹長繫漁舠伶官石出生雷雨<lb/>
状元潮來平海濤山翁醉上桃花馬溪女能彈癭木槽<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-17a"/>
故人情深誰比似論交奚啻舊綈袍<lb/>
　　匡廬于立次前韻<lb/>
緑樹當門過屋髙滿溪新水繫雙舠千林夜色懸青雨<lb/>
萬頃晴雲捲素濤鸚鵡傾杯傳翠袖琵琶度曲響金槽<lb/>
揚雄賦就風流甚製得輕紅小褏袍<lb/>
　　玉山主人次韻<lb/>
詩人得句題茅屋客子乗流泛小舠老眼看花起春霧<lb/>
醉眠聽雨響秋濤弓盤舞按銀鵞隊水調聲傳金鳯槽<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-17b"/>
與爾共傾千日酒呼童換却五雲袍<lb/>
　　吳興沈明逺自誠<lb/>
片玉山中秋日來竹梧清影落蒼苔飛樓坐接青天近<lb/>
别館竹穿緑水迴正似米顛留海嶽尚傳摩詰賦宫槐<lb/>
鷗波艇子重相過更待桃花滿洞開<lb/>
　　四明黄玠伯成<lb/>
儘佳最是崑山玉更奈玉山佳處何未尚昔人能識璞<lb/>
焉知此里不鳴珂葱珩赤芾聲容盛瑟瓚黄流氣味和<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-18a"/>
有美不沽方待價一丘一壑好懐多<lb/>
　　吳龍門山釋良琦元璞<lb/>
　　　秋日與呉興沈自誠池上晚坐偶賦時至正辛<lb/>
　　　卯八月十三日也<lb/>
池上偶來坐流泉鳴竹根秋花正獨好暮雀忽相喧東<lb/>
老亦嗜酒辟疆仍辟園詩成興逾逺白月在前軒<lb/>
　　清真余善<lb/>
　　　向承池上之作龍門琦上人所和皆已刻之廡<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-18b"/>
　　　下如珪璧相照暎今聞於㑹稽囘在玉山中将<lb/>
　　　求一詩并刋故就韻以寄所懐云<lb/>
絶愛玉山佳處好山雲白白樹蒼蒼翠旂遥駐天邊鳯<lb/>
玉琯聲飛月下霜社結龍門懐智滿曲傳鑑水羡知章<lb/>
醉中記得蓬萊宴笑折瓊花索酒嘗<lb/>
　　丹丘柯九思敬仲<lb/>
神人夜斧開清玉一片西飛界溪曲中有桃源小洞天<lb/>
雲錦生香䕶華屋主人意度真神仙日日醉倒春風前<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-19a"/>
手揮白羽扇口誦青瑶篇袖拂荆山雲足躡藍田烟飄<lb/>
飄直向最佳處漱潤含芳擥琪樹世間囘首軟紅塵不<lb/>
須更上蓬萊去<lb/>
　分韻詩序　　龍門山釋良琦<lb/>
　　　去年夏六月十有八日余與延陵吳伯恭雲臺<lb/>
　　　散吏郯九成訪玉山草堂主人畱半月酣餘賦<lb/>
　　　詩無虚日當時以為人生歡㑹之難未知明年<lb/>
　　　又在何處慨然為之興懐今年五月中澣復與<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-19b"/>
　　　延陵吳水西隴西李立放舟溪上迂疎散逸其<lb/>
　　　樂又過於前所寓者及視舊所題詩章則伯恭<lb/>
　　　在數百里外雲臺方進漕掾日趨大府以簿書<lb/>
　　　從事得周旋相與談笑者匡廬山人在焉飲散<lb/>
　　　歩月以炯如流水涵青蘋分韻賦詩如左書之<lb/>
　　　於巻以示今之所寓者如此而後之所寓者不<lb/>
　　　知其可必不可必也時至正庚寅五月十八日<lb/>
　　　吳龍門山良琦書<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-20a"/>
　　　是夕以炯如流水涵青蘋分韻賦詩詩成者四<lb/>
　　　人<lb/>
　　于立得如字<lb/>
愛爾玉山溪上居厭厭共飲思何如清飈入夜生金氣<lb/>
瑶漢經天帶玉除荷露襲衣凉冉冉桐隂轉户月疎疎<lb/>
偏憐坐客多才思分得新題取次書<lb/>
　　顧瑛得流字<lb/>
幽人雅愛玉山好肯作清酣盡日畱梧竹一庭凉欲雨<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-20b"/>
池亭五月氣涵秋月中獨鶴如人立花外疎螢入幔流<lb/>
莫笑虎頭癡絶甚題詩直欲擬湯休<lb/>
　　釋良琦得涵字<lb/>
月照玉山浮紫嵐樓臺宛近百花潭魚鱗屋潤波文動<lb/>
翠羽簾隂水氣涵竹外瑶笙時一聽風前玉麈正多談<lb/>
瀛洲咫尺羣仙在老客滄洲獨我慚<lb/>
　　吳世顯得青字<lb/>
玉山月色夜㝠㝠人在池亭酒未醒河漢界天龍氣白<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-21a"/>
竹梧當檻鳯毛青露臺翠館來仙子秋水漁荘動客星<lb/>
明日草堂塵事少定将詩句刻雲屏<lb/>
　　　詩不成者三人各罰酒一觥<lb/>
　　于立聨句引<lb/>
　　　十九日玉山主人與客吳水西卧酒不能起余<lb/>
　　　與元璞坐東廡池上清風交至竹聲荷氣清思<lb/>
　　　翛然殆非人間世因與聨句若干韻不知二公<lb/>
　　　在華胥夢中亦有此樂否書之巻中以索二公<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-21b"/>
　　　一笑<lb/>
玉山山中清晝長偶來池上據胡牀<hi>立</hi>桐隂竹色不見<lb/>
日水氣荷風多是涼<hi>琦</hi>魚度波心行箇箇鶴來林下舞<lb/>
蹌蹌<hi>立</hi>嫩篁承宇清揺幘文藻縈波緑暎裳<hi>琦</hi>每愛湯<lb/>
休詩句好獨憐賀監醉時狂<hi>立</hi>飯輸香積真成媿酒送<lb/>
金莖或可嘗<hi>琦</hi>氷盌泠泠寒欲凍蓴絲細細滑仍香<hi>立</hi>
濯纓聊復㪺清溜結佩還須擷野芳<hi>琦</hi>世上黄塵方沒<lb/>
馬山中白石忽為羊<hi>立</hi>詩成醉卧不知處翠雨霏霏滿<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-22a"/>
竹房<hi>琦</hi>
　　遂昌鄭元祐明徳<lb/>
　　　至正十年龍集庚寅秋七月廿有一日吳僧宣<lb/>
　　　無言訪顧仲瑛於玉山時遂昌鄭元祐先在焉<lb/>
　　　匡廬于立彦成則仲瑛之客也欵之春暉樓上<lb/>
　　　行酒對弈已而觴詠於芝雲堂酒半興洽分氷<lb/>
　　　衡玉壺懸清秋為韻相與賦詩以紀一時邂逅<lb/>
　　　之樂仲瑛得壺字詩先成莒城趙善長作畫以<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-22b"/>
　　　代詩坐客不能成詩者各罰酒一觥<lb/>
　　　是日以氷衡玉壺懸清秋分韻賦詩詩成者四<lb/>
　　　人<lb/>
　　鄭元祐得玉字<lb/>
開士枉遥駕真人啟華屋話接麈尾素酒傾麟壺緑逺<lb/>
山横書幌飛花動棋局谷芳餘荃蕙夕隂在梧竹雙絲<lb/>
戛鵾絃羣書閟魚目迹異心匪殊語契道難瀆相逢固云<lb/>
暫後會詎可卜離懐渺烟水遐音毋金玉<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-23a"/>
　　顧瑛得壺字<lb/>
鄭𤣥于鵠本清好况有名僧似仲殊濠上魚肥應受釣<lb/>
厨中酒熟莫教酟雨花落座成金粟秋露凝寒貯玉壺<lb/>
更向飛樓賭碁槊香囊畱得未全輸<lb/>
　　于立得懸字<lb/>
芝草琅玕徧石田採英擷秀入芳筵白魚作鱠明於雪<lb/>
緑蟻傾樽吸似川潭底行雲秋共迴簷間髙樹月初懸<lb/>
山僧醉説無生法金粟天花落滿前<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-23b"/>
　　廣宣得秋字<lb/>
故人一别知幾秋相逢談笑便登樓圍碁細説生公法<lb/>
酌酒應為靖節畱蓮葉秋深纔緑浄蓀花露冷尚香浮<lb/>
界溪文物風流在不減當年顧虎頭<lb/>
　　　詩不成者二人各罰酒一觥<lb/>
　　匡廬于立彦成<lb/>
　　　七月二十五日金華王子充過玉山夜飲芝雲<lb/>
　　　堂上酒酣賦詩以丹桂五枝芳為韻余得丹字<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-24a"/>
　　　蓋子充黄太史里人又其髙第門生也挟所學<lb/>
　　　由京師來就鄉試於南省泝銀河攀月桂且有<lb/>
　　　日故予詩多歸美之是日約元璞袁子英不至<lb/>
　　　明日二公來遂足韻寫詩次第於後<lb/>
　　于立得丹字<lb/>
良宵縱飲得清歡政是霜楓葉半丹入座幽花嬌欲語<lb/>
近人仙桂手堪攀佳期已在中秋節爽氣先生七月寒<lb/>
明日金華南省去蜚聲應到五雲端<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-24b"/>
　　王禕得桂字<lb/>
玉山何岹嶢亭館發佳氣雨過井上梧風生石邉桂芳<lb/>
樽侑嬌歌謔笑雜清議論交不須多對酒且成醉情文畧<lb/>
細儀理㑹忘外累孤踪苦無常良集詎云易未知今日<lb/>
歡明年復何地<lb/>
　　顧瑛得五字<lb/>
南州孟秋月維日二十五廻風吹層霄飛雲過疎雨客<lb/>
從金華來欵曲置樽爼況有匡廬仙貌古心亦古襟期<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-25a"/>
事蕭散笑傲忘賓主哀絃發秦聲長眉善胡舞秋輝能<lb/>
娯人夜色滿庭户翛翛風葉鳴泫泫露花吐春波盃中<lb/>
月不照墳上土緬懐琦龍門扁舟下南浦<lb/>
　　袁華得枝字<lb/>
窈窕玉山上樓觀何逶迤丹葩曜陽林金粟亞柔枝感<lb/>
兹節序遷置酒樂芳時桂酒湛華觴蘭煙度罘罳雙歌<lb/>
聲嫋嫋屢舞醉僛僛樂事古難并惆悵失佳期何以慰所<lb/>
懐載歌停雲詩<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-25b"/>
　　釋良琦得芳字<lb/>
芝草生香秋雨涼風流賔客滿髙堂禰衡彩筆題鸚鵡<lb/>
子晉瑶笙吹鳯皇玉洞暗泉流決決青林㣲月散蒼蒼<lb/>
偏憐杖策來何晚落盡芙蓉菊已芳<lb/>
　　晉寜張翥仲舉<lb/>
　　　至正十年蒼龍庚寅之嵗秋仲十九日予以代<lb/>
　　　祀歸至姑蘇顧君仲瑛延於玉山時鄭君明徳<lb/>
　　　李君廷壁于君彦成郯君九成華君伯翔草堂<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-26a"/>
　　　主人方外友本元元璞二公酒半歡甚即席以<lb/>
　　　玉山亭館分題者九人予以過賔属為小引未<lb/>
　　　知昔賢梓澤蘭亭如今之㑹也耶<lb/>
　　張翥題釣月軒<lb/>
玉山山下水滿池池水秋雨深生漪夜深明月出滄海<lb/>
照見池邊巖桂枝華隂故人媺如玉獨坐蒼苔垂釣絲一<lb/>
絲涵影秋嫋嫋待到月來花上時苦吟忘却魚與我但<lb/>
覺兩袖風颸颸引竿釣破廣寒碧乘興攪碎青玻璃不<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-26b"/>
知今夕草堂醉笑領洛神張水嬉明朝囘首越來道獨<lb/>
看月華多所思<lb/>
　　釋良琦題碧梧翠竹堂<lb/>
碧梧翠竹之髙堂乃在玉山西石岡濃隂晝䕶白日静<lb/>
翠影夜合清秋涼堂中美人雙鳴璫不獨癡絶能文章<lb/>
北海李生共放曠東林恵逺同徜徉張騫乗槎下銀漢<lb/>
奉詔逺降天妃香帷中靈風神欲語壇上五色星垂光<lb/>
舟迴鯨濤溯長江故人宛在水中央入門相見各青眼<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-27a"/>
花間促席飛霞觴清歌遏雲錦瑟張亦有衆賔相頡頏<lb/>
襧衡賦就驚滿座寛饒酒深真醉狂黄河東流雁南翔<lb/>
軺車明朝歸帝鄉玉堂掖垣梧竹長題詩寄逺母相忘<lb/>
　　顧瑛題金粟影<lb/>
飛軒下瞰芙蓉渚檻外幽花月中吐天風寂寂吹古香<lb/>
清露泠泠濕秋圃雲梯萬丈手可攀居然夢落清虛府<lb/>
庭中搗藥玉兎愁樹下乘鸞素娥舞璚樓玉殿千娉婷<lb/>
中有癯仙淡眉宇問我西湖舊風月何似東華軟塵土<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-27b"/>
寒光倒落影蛾池的皪明珠承翠羽但見山河影動揺<lb/>
獨立清輝照今古覺來作詩思茫然金栗霏霏下如雨<lb/>
　　于立題芝雲堂<lb/>
仙人誤讀黄庭經神光墮地如流星地氣忽與天光凝<lb/>
靈芝輪囷結浮英杖撞雙檢聲彭訇居然異境標殊庭<lb/>
霞裾珠璫翠羽屏天樂桂樹風泠泠張騫夜騎赤鳯翎<lb/>
函香南荒杳𡨕𡨕精誠一念通真靈海若縮息波濤平<lb/>
芝雲堂中笑相迎美人如花酒如渑笑談未了離别情<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-28a"/>
飄然乗風朝帝京五色慶雲三秀霙永永瑞世開皇明<lb/>
　　郯韶題桞塘春<lb/>
美人逺在春塘住門外垂楊千萬樹微風白日裊游絲<lb/>
度水輕隂蕩飛絮使君來自白玉堂攀條欲結雙明璫<lb/>
門前繫著紫騮馬上堂急管絃清商美人起舞為君壽<lb/>
再拜登歌酌君酒使君明日上長安莫唱東風折楊桞<lb/>
　　鄭元祐題湖光山色樓<lb/>
顧家湖光山色樓登覽近在西簷頭朝烟貼水白如練<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-28b"/>
晴雲出塢青相繆浪花爍閃上初日崖氣髙寒成凛秋<lb/>
宿草遥瞻仲雍墓孤㠶誰張范蠡舟靈來恍若雲旗下<lb/>
物換依然汀草抽何人孤嘯荅漁唱有客五月披羊裘<lb/>
主人引客遥指㸃童子昔時曽釣遊王門曳裾塵眯目<lb/>
客鄉擔簦雪滿頭何如長年老於此登臨笑樂孰與儔<lb/>
玉關西望不得入辛苦纔封定逺侯<lb/>
　　華伯翔題玉山佳處<lb/>
我聞玉山最佳處翠竹髙梧夾行路隂隂石洞響流泉<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-29a"/>
歴歴青山隔春霧草堂窈窕烟水西楊桞漠漠鳴黄鸝<lb/>
花間委珮仙客集水上清唱漁舟迷巖頭桂子飄金屑<lb/>
石上芝雲白於雪何曽夢入小遊仙長夜持竿釣明月<lb/>
玉堂學士天上來相逢一笑華筵開千鍾緑酒金莖瀉<lb/>
五色新詩雲錦裁美人髙歌醉擊筑下堂送客燒銀燭<lb/>
明朝迴首望仙槎月出金盤照華屋<lb/>
　　李元珪題玉山草堂<lb/>
婁江東流五十里一溪青界婁江水溪中有玉山為輝<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-29b"/>
結廬人住桃源裏虎頭幾葉之雲孫彩袖斑斑奉甘㫖<lb/>
弟兄連璧趨庭隅鸞鳯引雛下堦址琪樹香生翠靄間<lb/>
萱草花明紫芝底龜甲珠簾白玉鈎逺隔鞓紅暎羅綺<lb/>
石田移得少陵居教子經鉏足歡喜張騫泛槎天上來<lb/>
相見出門驚倒屣有酒在尊琴在几把酒奏琴忘爾汝<lb/>
珠玉揮毫喧坐起笑我分題續貂尾酒酣休誦徳璋文<lb/>
氷雪相看我老矣<lb/>
　　釋福初題漁荘<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-30a"/>
君家漁莊在何處江波迢迢隔烟霧清秋獨釣蘆花風<lb/>
眀月長歌白蘋渡髙堂絲管延佳賔舉網得魚皆錦鱗<lb/>
小奴鸞刀出素手金盤斫鱠如飛銀走也山林老釋子<lb/>
拄杖行吟嗟未已平生雅有濠上游相思瀰瀰東流水<lb/>
　　弋陽山樵李纉<lb/>
　　　至正十一年冬十月廿三日玉山隠君宴其客<lb/>
　　　王徳輔<hi>缺</hi>伯明袁子英李纉酒酣忽郯雲臺陸<lb/>
　　　良貴泛舸而來隠君復呼酒盡歡匡廬先生以<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-30b"/>
　　　夜闌更秉燭相對如夢寐分韻賦詩時坐客正<lb/>
　　　八人遂虛二韻夫人生百年憂患之秋多燕樂<lb/>
　　　之日少而況友朋南北東西迄無定居則今日<lb/>
　　　之簪盍夫豈偶然哉弋陽山樵李纉謹序<lb/>
　　　是夕以夜闌更秉燭相對如夢寐分韻賦詩詩<lb/>
　　　成者八人<lb/>
　　陸仁得夜字<lb/>
朝發吳王城輕艦從東下落日蕩柔艣暮抵玉山舍張<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-31a"/>
燈共清宴寂寂西園夜珠斗當層樓銀月照芳榭坐客<lb/>
盛文彦逸氣凌曹謝鳴琴聆妙音使我憂心寫率意阮<lb/>
生狂明晨還獨駕<lb/>
　　僧寳月得闌字<lb/>
玉醴徐泂酌銀燈消薄寒清談方欲洽髙宴殊未䦨孰<lb/>
如契濶餘盡此平生歡驚風起山河㫁鴻行路難嘉㑹<lb/>
豈云易長歌為辛酸<lb/>
　　于立得更字<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-31b"/>
孟冬未霜霰流水涵春聲客來玉山裏照眼氷雪清主<lb/>
人羅酒肴夜久燈燭更髙談雜諧笑急令飛籌觥黄塵<lb/>
暗關雒海波殊未平豈不懐逺途且復慰閒情出門瞻<lb/>
北斗河漢東南傾<lb/>
　　袁華得相字<lb/>
今日復何日張宴芝雲堂西風度江漢仰見征鴻翔坐<lb/>
中仙釋侣學道攻文章飄飄鸞鶴姿皎皎金玉相上客<lb/>
貌蒼古乃是李伯陽憶别崑丘顛十見木葉黄受經金<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-32a"/>
沙俞予則鐵崖楊俞楊同年生健筆賦太常嗟我久濩<lb/>
落邅漫筆硯荒相逢玉山中道舊熱衷腸忽聞郯與陸<lb/>
乗月汎夜航促席更秉燭深杯送瓊漿酒䦨登雪巢取<lb/>
琴絃清商一彈别鵠操再歌鳯求凰暮歸急就寢後㑹<lb/>
知何鄉辟疆最多情明發更引觴與子各盡醉憂樂兩<lb/>
相忘<lb/>
　　李纉得對字<lb/>
日夕南窻雲水生東北滙開筵草堂接拄笏玉山對泂<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-32b"/>
酌興未央清吟心每醉酒香鸚鵡滿琴韻鳯皇碎崔蔡<lb/>
有雄才鄒枚富佳製笑談可㝠身出處當㧞萃慨忼寧<lb/>
廢歌栖遲何足累天髙星漢移夜久鴻鵠逝投筆慚髩<lb/>
絲長嘯風塵際<lb/>
　　王濡之得如字<lb/>
𤣥冬煦春燠花竹妍幽居契濶㑹心友邂逅佳期如豈<lb/>
無釋門老更曳青霞裾主人逸浩思清宴臨前除飛觴<lb/>
劇談裏拂劍酣歌餘延景華炬列濕露松窻虗忘形竟<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-33a"/>
爾汝塵雜一以驅睠彼海甸間易地哀樂殊尚言恣歡<lb/>
適不得安樵漁際此豪雋集聊慰山澤癯<lb/>
　　顧瑛得夢字<lb/>
涼風振林木惻惻初寒動肅客桃花源張筵鳴玉洞落<lb/>
日照金樽飛雪洒華棟談𤣥味妙理謔笑雜微諷取琴<lb/>
雪巢彈共聽金石㺯嘉㑹固難并聚散恍春夢明發大<lb/>
江舟天濶孤鴻送<lb/>
　　郯韶得寐字<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-33b"/>
清江下斜日水落鴻雁至方舟蕩文漪葭莩新霜委岧<lb/>
岧玉山岑溟溟薄雲氣沿洄入林塘池館翳幽邃羣公<lb/>
欣盍簪稱觴有餘思人生當盛年感彼鴻鵠志擊節歌<lb/>
慨慷厭厭夜忘寐<lb/>
　　呉興趙奕仲光<lb/>
　　　至正辛卯冬十月余從苕溪來訪玉山隠君艤<lb/>
　　　<graphic n="KR0657" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0657.png" mimeType="image/png"/>百花洲下適友人吕伯起御史自閩來邂逅<lb/>
　　　於官驛話舊盡日賦詩為别明日攜詩偕沈自<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-34a"/>
　　　誠同過玉山中時省郎楊伯震龍門山釋良琦<lb/>
　　　亦至焉隠君佳客也至乃置酒於草堂復邀山<lb/>
　　　隂王徳輔匡廬于彦成汝陽袁子英同飲時霜<lb/>
　　　風初寒松菊具秀酒半匡廬于山人舉杯属余<lb/>
　　　曰今日之㑹誠不易得子過賔且文雅能無言<lb/>
　　　乎余遂以何以解憂惟有杜康分韻賦詩余得<lb/>
　　　解字復為序首云<lb/>
　　顧瑛得何字<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-34b"/>
客從苕溪來白馬紫玉珂下馬話疇昔一别三載過省<lb/>
郎最後至鬢髪今已皤筵張碧梧堂琴彈白雪窩我欲邀<lb/>
飛光飛光去如梭人生百年内良㑹苦不多相逢不盡<lb/>
醉其如歡樂何<lb/>
　　釋良琦得以字<lb/>
長空凝雲朔風起扁舟暮泊桃花沚故人草堂許屢到<lb/>
一笑相迎竹梧裏白頭王孫已在坐青眼省郎初脱屣<lb/>
江河契濶初相迎把手驚呼問行李主人張筵趣華饌<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-35a"/>
再拜稱觴列孫子緑酒黄柑既滿眼錦瑟瑶琴亦陳几<lb/>
人生所貴適意耳丹砂豈能畱迅晷友朋㑹合不作樂<lb/>
老向塵埃竟何以我媿山林人所鄙詞華幸接羣公美<lb/>
願言交誼相終始有不同心如白水<lb/>
　　趙奕得解字<lb/>
我從姑蘇來髙臺逢吕豸共坐話當年日昃不能罷囘<lb/>
瞻玉山青百里風帆掛維舟草堂前梧竹自瀟洒一别<lb/>
逾三秋相見各驚駭開筵出紅糚持杯擘紫蠏黄花照<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-35b"/>
白髪流光豈能買兹辰且盡樂一醉百憂解<lb/>
　　袁華得憂字<lb/>
公子愛清遊逺乗青翰舟鼔楫雙溪水落㠶百花洲朝<lb/>
從豸冠别暮向玉山畱時維十月交木落境偏幽華林<lb/>
澹素月層榭度朱樓文酒集羣彦歌絃雜鳴球髙僧紅<lb/>
罽帽仙人紫霞裘焚膏紀良夜急令散飛籌㑹合不為<lb/>
樂暌離端百憂傾觴各盡醉慎勿起遐愁<lb/>
　　楊祖成得惟字<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-36a"/>
簿書縛壯士三載勞驅馳歸來事愈繁心緒如亂絲故<lb/>
人界溪北天賦玉雪姿亭臺寄游息花竹供娛嬉嗜好<lb/>
異流俗耕釣每自怡一别動經嵗夜夢或見之今朝獲<lb/>
良覿如解渴與饑張筵沸絲竹妙舞雙吳姬座中盡嘉<lb/>
客梧竹標清輝酒酣置筆硯分韻令作詩嗟我塵俗狀<lb/>
清事久不為詩從何處生枯腸費思惟督促星火急強<lb/>
歌紀嵗時自慚鄙拙句亦得聯珠璣明朝便陳迹分違<lb/>
各東西此歡恐難再後㑹何當期<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-36b"/>
　　王濡之得有字<lb/>
嘉賔逺方來念别嵗云久粲爛綺席陳悃欵主情厚清<lb/>
言契襟期髙咏絶塵垢豈無平生歡文獻固難有微雨<lb/>
飛軒盈暮色靄林藪吾儕亦何幸酬酢相先後酣來小<lb/>
海歌放浪大垂手人生白駒隙幾遂開笑口眀朝渺烟<lb/>
帆長天仍矯首<lb/>
　　于立得杜字<lb/>
仲冬十月交輕颷散靈雨依微暮景承煒煌徳星聚翩<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-37a"/>
翩清時彦眷眷玉山主王孫才且賢楊侯文甚武袁安<lb/>
最清峭休文好眉宇王褒坐據梧齊已談揮麈嗟余濩<lb/>
落人蒹葭間珪組詩章捉筆成酒令分曹賭筯缺玉壺<lb/>
口字折金釵股豈無緩緩歌亦有蹲蹲舞眼空吳下蒙<lb/>
地近南城杜人生多契濶世事一仰俯栖遲感時序慷<lb/>
慨懐今古當時劉伶酒不到墳上土出處或參商道路<lb/>
多豺虎勸君且為樂不飲良自苦明發早潮生征帆下<lb/>
南浦<lb/>
<pb n="KR4h0085_WYG_002-37b"/>
　　沈眀逺得康字<lb/>
仲冬美風日遥睇玉山蒼公子移綵舟興命共翺翔委<lb/>
蛇遡江水延縁入林塘整衣起亭午喜登君子堂主人<lb/>
欣㑹面言笑以相忘肆筵列文俎酌醴獻鸞觴哀絲諧<lb/>
妙舞銀燈照紅糚與席況文采清談玉屑揚轉見故人<lb/>
心欣欣殊樂康吾慕陳太丘徳星耿相望焉知百年後<lb/>
流傳有輝光<lb/>
　玉山名勝集巻二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>