<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>通鑑總𩔖卷二上</head>
    <p>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　通鑑總𩔖卷二上　　　　　宋　沈樞　撰<lb/>
　　正統門<lb/>
　　　司馬公辨歴代正統相傳<lb/>
魏黄初二年蜀中傳言漢帝已遇害於是漢中王發<lb/>
喪制服諡曰孝愍皇帝羣下競言符瑞勸漢中王稱<lb/>
尊號漢中王即皇帝位於武擔之南大赦改元章武<lb/>
臣光曰天生烝民其埶不能自治必相與戴君以治<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-1b"/>
之茍能禁暴除害以保全其生賞善罰惡使不至於<lb/>
亂斯可謂之君矣是以三代之前海内諸侯何啻萬<lb/>
國有民人社稷者通謂之君合萬國而君之立灋度<lb/>
班號令而天下莫敢違者乃謂之王王德既衰彊大<lb/>
之國能帥諸侯以尊天子者則謂之霸故自古天下<lb/>
無道諸侯力爭或曠世無王者固亦多矣秦焚書坑<lb/>
儒漢興學者始推五德生勝以秦為閏位在水火之<lb/>
間霸而不王於是正閏之論興矣及漢室顛覆三國<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-2a"/>
鼎峙晉氏失馭五胡雲擾宋魏以降南北分治各有<lb/>
國史互相排黜南謂北為索虜北謂南為島夷朱氏<lb/>
代唐四方幅裂朱邪入汴比之窮新運厯年紀皆棄<lb/>
而不數此皆私已之偏辭非大公之通論也臣愚誠<lb/>
不足以識前代之正閏竊以為茍不能使九州合為<lb/>
一統皆有天子之名而無其實者也雖華夷仁暴大<lb/>
小彊弱或時不同要皆與古之列國無異豈得獨尊<lb/>
奬一國謂之正統而其餘皆為僭偽哉若以自上相<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-2b"/>
受授者為正邪則陳氏何所授拓䟦氏何所受若以<lb/>
居中夏者為正邪則劉石慕容苻姚赫連所得之土<lb/>
皆五帝三王之舊都也若以有道德者為正邪則蕞<lb/>
爾之國必有令主三代之季豈無僻王是以正閏之<lb/>
論自古及今未有能通其義確然使人不可移奪者<lb/>
也臣今所述止欲叙國家之興衰著生民之休戚使<lb/>
觀者自擇其善惡得失以為勸戒非若春秋立襃貶<lb/>
之灋撥亂世反諸正也正閏之際非所敢知但據其<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-3a"/>
功業之實而言之周秦漢晉隋唐皆嘗混壹九州傳<lb/>
祚於後子孫雖微弱播遷猶承祖宗之業有紹復之<lb/>
望四方與之爭衡者皆其故臣也故全用天子之制<lb/>
以臨之其餘地醜德齊莫能相壹名號不異本非君<lb/>
臣者皆以列國之制處之彼此鈞敵無所抑揚庶㡬<lb/>
不誣事實近於至公然天下離析之際不可無嵗時<lb/>
月日以識事之先後據漢傳於魏而晉受之晉傳於<lb/>
宋以至於陳而隋取之唐傳於梁以至於周而大宋<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-3b"/>
承之故不得不取魏宋齊梁陳後梁後唐後晉後周<lb/>
年號以紀諸國之事非尊此而卑彼有正閏之辨也<lb/>
昭烈之於漢雖云中山靖王之後而族屬疎逺不能<lb/>
紀其世數名位亦猶宋髙祖稱楚元王後南唐烈祖<lb/>
稱呉王恪後是非難辨故不敢以光武及晉元帝為<lb/>
比使得紹漢氏之遺統也<lb/>
　　　姚弋仲使諸子歸晉<lb/>
東晉永和八年姚弋仲有子四十二人及病謂諸子<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-4a"/>
曰石氏待吾厚吾本欲為之盡力今石氏已滅中原<lb/>
無主我死汝亟自歸於晉當固執臣節無為不義也<lb/>
　　　北魏承晉為水德<lb/>
齊永明十年魏髙祖命羣臣議行次中書監髙閭議<lb/>
以為帝王莫不以中原為正統不以世數為與奪善<lb/>
惡為是非故桀紂至虐不廢夏商之厯厲惠至昏無<lb/>
害周晉之録晉承魏為金趙承晉為水燕承趙為木<lb/>
秦承燕為火秦之既亡魏乃稱制𤣥朔且魏之得姓<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-4b"/>
出於軒轅臣愚以為宜為土德祕書丞李彪著作郎<lb/>
崔光等議以為神元與晉武徃來通好至於桓穆志<lb/>
輔晉室是則司馬祚終於郟鄏而拓䟦受命於雲代<lb/>
昔秦并天下漢猶比之共工卒繼周為火德况劉石<lb/>
苻氏地褊世促魏承其弊豈可捨晉而為土邪司空<lb/>
穆亮等皆請從彪等議詔承晉為水德<lb/>
　　名分門<lb/>
　　　唐魏徴謂下多輕上不可長<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-5a"/>
貞觀十六年特進魏徵有疾太宗手詔問之且言不<lb/>
見數日朕過多矣今欲自徃恐益為勞若有聞見可<lb/>
封狀進來徵上言比者弟子陵師奴婢忽主下多輕<lb/>
上皆有為而然漸不可長<lb/>
　　　節度使由軍士廢立<lb/>
乾元元年平盧節度使王𤣥志薨肅宗遣中使徃撫<lb/>
將士且就察軍中所欲立者授以旌節髙麗人李懷<lb/>
玉為禆將殺𤣥志之子推侯希逸為平盧軍使朝廷<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-5b"/>
因以希逸為節度副使節度使由軍士廢立自此始<lb/>
臣光曰夫民生有欲無主則亂是故聖人制禮以治<lb/>
之自天子諸侯至於卿大夫士庶人尊卑有分大小<lb/>
有倫若綱條之相維臂指之相使是以民服其上而<lb/>
下無覬覦其在周易上天下澤履象曰君子以辨上<lb/>
下定民志此之謂也凢人君所以能有其臣民者以<lb/>
八柄存乎已也茍或捨之則彼此之勢均何以使其<lb/>
下哉肅宗遭唐中衰幸而復國是宜正上下之禮以<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-6a"/>
綱紀四方而偷取一時之安不思永乆之患彼命將<lb/>
帥統藩維國之大事也乃委一介之使徇行伍之情<lb/>
無問賢不肖惟其所欲與者則授之自是之後積習<lb/>
為常君臣循守以為得䇿謂之姑息乃至偏裨士卒<lb/>
殺逐主帥亦不治其罪因以其位任授之然則爵禄<lb/>
廢置殺生予奪皆不出於上而出於下亂之生也庸<lb/>
有極乎且夫有國家者賞善誅惡故為善者勸為惡<lb/>
者懲彼為人下而殺逐其上惡孰大焉乃使之擁旄<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-6b"/>
秉鉞師長一方是賞之也賞以勸惡惡其何所不至<lb/>
乎書云逺乃猷詩云猷之未逺是用大諫孔子曰人<lb/>
無逺慮必有近憂為天下之政而専事姑息其憂患<lb/>
可勝校乎由是為下者常盻盻焉伺其上茍得間則<lb/>
攻而族之為上者常惴惴焉畏其下茍得間則掩而<lb/>
屠之爭務先發以逞其志非有相保飬為俱利乆存<lb/>
之計也如是而求天下之安其可得乎迹其厲階肈<lb/>
於此矣葢古者治軍必本於禮故晉文公城濮之戰<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-7a"/>
見其師少長有禮知其可用今唐治軍而不顧禮使<lb/>
士卒得以陵偏禆偏裨得以陵將帥則將帥之陵天<lb/>
子自然之勢也由是禍亂繼起兵革不息民墜塗炭<lb/>
無所控訴凢二百餘年然後大宋受命太祖始制軍<lb/>
法使以階級相承小有違犯咸伏斧質是以上下有<lb/>
叙令行禁止四征不庭無思不服宇内乂安兆民允<lb/>
殖以迄于今皆由治軍以禮故也豈非詒謀之逺哉<lb/>
　　　李愬請示蔡人以上下之分<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-7b"/>
元和十二年裴度遣馬總先入蔡州慰撫度入城李愬<lb/>
具櫜鞬出迎拜於路左度將避之愬曰蔡人頑悖不識<lb/>
上下之分數十年矣願公因而示之使知朝廷之尊度<lb/>
乃受之<lb/>
　　　柳公綽服櫜鞬見牛僧孺<lb/>
寳厯元年中書侍郎同平章事牛僧孺以敬宗荒淫嬖<lb/>
幸用事又畏罪不敢言但累表求出以僧孺同平章事<lb/>
充武昌節度使牛僧孺過襄陽山南東道節度使柳公<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-8a"/>
綽服櫜鞬候於館舎將佐諫曰襄陽地髙於夏口此禮<lb/>
太過公綽曰竒章公甫離台席方鎮重宰相所以尊朝<lb/>
廷也竟行之<lb/>
　　　李絳引故事正僕射之禮<lb/>
李絳好直諫李逢吉惡之故事僕射上日宰相送之百<lb/>
官立班中丞列位於廷尚書以下每月當牙元和中伊<lb/>
慎為僕射太常博士韋謙上言舊儀大重削去之御史<lb/>
中丞王播恃逢吉之勢與絳相遇於塗不之避絳引故<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-8b"/>
事上言僕射國初為正宰相禮數至重儻人才忝位自<lb/>
宜别授賢良若朝命守官豈得有虧法制乞下百官詳<lb/>
定議者多從絳議敬宗聽行舊儀以絳有足疾除太子<lb/>
少師分司<lb/>
　　　宣宗罪内園使不避宰相<lb/>
大中十年内園使李敬寔遇鄭朗不避馬朗奏之宣宗<lb/>
責敬寔對曰供奉官例不避宣宗曰汝銜勅命横絶可<lb/>
也豈得私出而不避宰相乎命剥色配南牙<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-9a"/>
　　　孔緯不許李順節班見百僚<lb/>
龍紀元年昭宗賜楊復恭假子楊守立姓名李順節使<lb/>
掌六軍管鑰不期年擢至天武都頭領鎮海節度使俄<lb/>
加平章事及謝日臺吏申請班見百僚孔緯判不集順<lb/>
節至中書色不恱它日語微及之緯曰宰相師長百僚<lb/>
故有班見相公職為都頭而於政事堂班見百僚於意<lb/>
安乎順節不敢復言<lb/>
　　　後漢郭威以頭子易置留守<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-9b"/>
乾祐二年西京留守同平章事王守恩性貪鄙專事聚<lb/>
斂郭威自河中還過洛陽守恩自恃位兼將相肩輿出<lb/>
迎威怒以為慢已辭以浴不見即以頭子命白文珂代<lb/>
守恩為留守文珂不敢違守恩猶坐客次吏白新留守<lb/>
已視事於府矣守恩大驚狼狽而歸見家屬數百已逐<lb/>
出府在通衢矣朝廷不之問以文珂兼侍中充西京留<lb/>
守歐陽修論曰自古亂亾之國必先壞其法制而後亂<lb/>
從之此勢之然也五代之際是已文珂守恩皆漢大臣<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-10a"/>
而周太祖以一樞密使頭子易置之如更戍卒是時太<lb/>
祖未有無君之志而所為如此者蓋習為常事故文珂<lb/>
不敢違守恩不得拒太祖既處之不疑而漢廷君臣亦<lb/>
置而不問豈非綱紀壞亂之極而至於此歟是以善為<lb/>
天下慮者不敢忽於微而常杜其漸也可不戒哉<lb/>
　　　後周世宗却留從効置邸上都<lb/>
顯德六年唐清源節度使留從効遣使入貢請置進奏<lb/>
院於京師直𨽻中朝詔報以江南近服方務綏懷卿乆<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-10b"/>
奉金陵未可改圖若置邸上都與彼抗衡受而有之罪<lb/>
在於朕卿逺修職貢足表忠勤勉事舊君且宜如故如<lb/>
此則於卿篤始終之義於朕盡柔逺之宜惟乃通方諒<lb/>
逹予意<lb/>
　　名器門<lb/>
　　　漢明帝不許館陶公主子求郎<lb/>
永平十八年帝遵奉建武制度無所變更后妃之家不<lb/>
得封侯與政館陶公主為子求郎不許而賜錢千萬謂<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-11a"/>
羣臣曰郎官上應列宿出宰百里茍非其人則民受其<lb/>
殃是以難之尚書閻章二妹為貴人章精力曉舊典乆<lb/>
次當遷重職帝為後宫親屬竟不用是以吏得其人民<lb/>
樂其業逺近畏服户口滋殖焉<lb/>
　　　楊秉諫桓帝除郎之濫<lb/>
延熹七年帝在南陽左右並通姦利詔書多除人為郎<lb/>
太尉楊秉上疏曰太微積星名為郎位入奉宿衛出牧<lb/>
百姓宜割不忍之恩以斷求欲之路於是詔除乃止<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-11b"/>
　　　靈帝開邸賣官<lb/>
光和元年初開西邸賣官入錢各有差二千石二千萬<lb/>
四百石四百萬其以德次應選者半之或二分之一於<lb/>
西園立庫以貯之或詣闕上書占令長隨縣好醜豐約<lb/>
有價富者則先入錢貧者到官然後陪輸又私令左右<lb/>
賣公卿公千萬卿五百萬初帝為侯時常苦貧及即位<lb/>
每歎桓帝不能作家居曾無私錢故賣官聚錢以為私<lb/>
藏<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-12a"/>
　　　崔烈入錢為司徒<lb/>
中平二年三月以廷尉崔烈為司徒是時三公徃徃因<lb/>
常侍阿保入錢西園而得之段熲張温等雖有功勤名<lb/>
譽然皆先輸貨財乃登公位烈因傅母入錢五百萬故<lb/>
得為司徒及拜日天子臨軒百僚畢㑹帝顧謂親幸者<lb/>
曰悔不小靳可至千萬程夫人於傍應曰崔公冀州名<lb/>
士豈肯買官頼我得是反不知姝邪烈由是聲譽頓衰<lb/>
　　　晉趙王倫簒位濫加爵賞<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-12b"/>
永寧元年正月乙丑倫備法駕入宫即帝位赦天下改<lb/>
元建始黨與皆為卿將超階越次不可勝紀下至奴卒<lb/>
亦加爵位每朝㑹貂蟬盈坐時人為之諺曰貂不足狗<lb/>
尾續是歳天下所舉賢良秀才孝亷皆不試郡國計吏<lb/>
及太學生年十六以上者皆署吏守令赦日在職者皆封<lb/>
侯郡綱紀並為孝亷縣綱紀並為亷吏府庫之儲不足<lb/>
以供賜與應侯者多鑄印不給或以白版封之<lb/>
　　　陳頵請罷己亥格<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-13a"/>
建興元年三王之誅趙王倫也制己亥格以賞功自是<lb/>
循而用之陳頵上言昔趙王簒逆惠皇失位三王起兵<lb/>
討之故厚賞以懷嚮義之心今功無大小皆以格斷乃<lb/>
至金紫佩士卒之身符策委僕𨽻之門非所以重名器<lb/>
正紀綱也請一切停之<lb/>
　　　宋明帝用阮佃夫等預政<lb/>
泰始四年先是中書侍郎舎人皆以名流為之太祖始<lb/>
用寒士秋當世祖猶雜選士庶巢尚之戴法興皆用事<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-13b"/>
及上即位盡用左右細人㳺擊將軍阮佃夫中書通事<lb/>
舎人王道隆員外散騎侍郎楊運長等並參預政事權<lb/>
亞人主巢戴所不及也佃夫尤恣横人有順迕禍福立<lb/>
至大納貨賂所餉减二百匹絹則不報書園宅飲饌過<lb/>
於諸王妓樂服飾宫掖不如也朝士貴賤莫不自結僕<lb/>
𨽻皆不次除官捉車人至虎賁中郎將馬士至員外郎<lb/>
　　　北魏程駿奏罷祔廟賜爵<lb/>
宋蒼梧王元徽四年魏顯祖神主祔太廟有司奏廟中<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-14a"/>
執事之官請依故事皆賜爵祕書令廣平程駿上言建<lb/>
侯裂地帝王所重或以親賢或因功伐未聞神主袝廟<lb/>
而百司受封者也皇家故事蓋一時之恩豈可為長世<lb/>
之法乎太后善而從之謂羣臣曰凢議事當依古典正<lb/>
言豈得但修故事而已<lb/>
　　　陳徐陵為書示衆<lb/>
天康元年御史中丞徐陵為吏部尚書陵以梁末以來<lb/>
選授多濫乃為書示衆曰梁元帝承侯景之凶荒王太<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-14b"/>
尉接荆州之禍敗故使官方窮此紛雜永安之時聖朝<lb/>
草創白銀難得黄札易營權以官階代於錢絹致令員<lb/>
外常侍路上比肩諮議參軍市中無數豈是朝章固應<lb/>
如此今衣冠禮樂日富年華何可猶作舊意非理望也<lb/>
衆咸服之<lb/>
　　　唐髙祖以舞胡為侍郎<lb/>
武德元年上以舞胡安叱奴為散騎侍郎禮部尚書李<lb/>
綱諌曰古者樂工不與士齒雖賢如子野師襄皆終身<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-15a"/>
繼世不易其業唯齊末封曹妙達為王安馬駒為開府<lb/>
有國家者以為殷鑑今天下新定建義功臣行賞未遍<lb/>
髙才碩學猶滯草萊而先擢舞胡為五品使鳴玉曵組<lb/>
趨翔廊廟非所以規模後世也上不從曰吾業已授之<lb/>
不可追也<lb/>
　　　則天試官之濫<lb/>
長夀元年春一月丁卯太后引見存撫使所舉人無問<lb/>
賢愚悉加擢用髙者試鳳閣舎人給事中次試員外郎<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-15b"/>
侍御史補闕拾遺校書郎試官自此始時人為之語曰<lb/>
補闕連車載拾遺平斗量欋椎侍御史盌脫校書郎有<lb/>
舉人沈全交續之曰<graphic n="KR2914" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2914.png" mimeType="image/png"/>心存撫使眯目聖神皇為御史<lb/>
紀先知所擒劾其誹謗朝政請杖之朝堂然後付法太<lb/>
后笑曰但使卿軰不濫何恤人言宜釋其罪先知大慙<lb/>
太后雖濫以禄位收天下人心然不稱職者尋亦黜之<lb/>
或加刑誅挾刑賞之柄以駕御天下政由已出明察善<lb/>
斷故當時英賢亦競為之用<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-16a"/>
　　　蕭至忠諫中宗<lb/>
景龍二年二月丁亥蕭至忠上疏以為恩倖者止可富<lb/>
之金帛食以粱肉不可以公器為私用今列位已廣冗<lb/>
員倍之干求未厭日月增數陛下降不貲之澤近歳有<lb/>
無涯之請賣官利已鬻法徇私臺寺之内朱紫盈滿忽<lb/>
事則不存職務恃勢則公違憲章徒忝官曹無益時政<lb/>
上雖嘉其意竟不能用<lb/>
　　　斜封墨勅<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-16b"/>
安樂長寧公主及皇后妹郕國夫人上官婕妤婕妤母<lb/>
沛國夫人鄭氏尚宮柴氏賀婁氏女巫第五英兒龍西<lb/>
夫人趙氏皆依勢用事請謁受賕雖屠沽臧獲用錢三<lb/>
十萬則别降墨敕除官斜封付中書時人謂之斜封官<lb/>
錢三萬則度為僧尼其員外同正試攝檢校判知官凢<lb/>
數千人西京東都各置兩吏部侍郎為四銓選者歳數<lb/>
萬人上官婕妤及後宫多立外第出入無節朝士徃徃<lb/>
從之逰處以求進逹<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-17a"/>
　　　斜封不由兩省<lb/>
時斜封官皆不由兩省而授兩省莫敢執奏即宣示所<lb/>
司吏部員外郎李朝隱前後執破一千四百餘人怨謗<lb/>
紛然朝隠一無所顧<lb/>
　　　三無坐處<lb/>
三年三月戊午以宗楚客為中書令蕭至忠為侍中太<lb/>
府卿韋嗣立為中書侍郎同中書門下三品中書侍郎<lb/>
崔湜趙彦昭並同平章事崔湜通於上官昭容故昭容<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-17b"/>
引以為相彦昭張掖人也時政出多門濫官充溢人以<lb/>
為三無坐處謂宰相御史及員外官也<lb/>
　　　斜封停任者量材叙用<lb/>
景雲二年崔涖薛昭素言於上曰斜封官皆先帝所除<lb/>
恩命已布姚元之等建議一朝盡奪之彰先帝之過為<lb/>
陛下招怨今衆口沸騰徧於海内恐生非常之變太平<lb/>
公主亦言之上以為然戊寅制諸縁斜封别敕授官先<lb/>
停任者並量材叙用柳澤上疏以為斜封官皆因僕妾<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-18a"/>
汲引豈出孝和之意陛下一切黜之天下莫不稱明一<lb/>
旦忽盡收叙善惡不定反覆相攻何陛下政令之不一<lb/>
也議者咸稱太平公主令胡僧慧範曲引此曹誑誤陛<lb/>
下臣恐積小成大為禍不細上弗聽<lb/>
　　　郭䖍瓘奏奴除官<lb/>
開元四年乙酉隴右節度使郭䖍瓘奏奴石良材等八<lb/>
人皆有戰功請除㳺擊將軍敕下盧懷慎等奏曰郭䖍<lb/>
瓘恃其微效輒侮彞章為奴請五品實亂綱紀不可許<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-18b"/>
上從之<lb/>
　　　張九齡諫明皇不宜以宰相為賞功之官<lb/>
二十三年上美張守珪之功欲以為相張九齡諌曰宰<lb/>
相者代天理物非賞功之官也上曰假以其名而不使<lb/>
任其職可乎對曰不可惟名與器不可以假人君之所<lb/>
司也且守珪纔破契丹陛下即以為宰相若盡滅奚厥<lb/>
將以何官賞之上乃止二月守珪詣東都獻捷拜右羽<lb/>
林大將軍兼御史大夫賜二子官賞賚甚厚<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-19a"/>
　　　張九齡力爭牛仙客實封<lb/>
二十四年朔方節度使牛仙客前在河西能節用度勤<lb/>
職業倉庫充實器械精利上聞而嘉之欲加尚書張九<lb/>
齡曰不可尚書古之納言唐興以來惟舊相及揚歴中<lb/>
外有德望者乃為之仙客本河湟使典今驟居清要恐<lb/>
羞朝廷上曰然則但加實封可乎對曰不可封爵所以<lb/>
勸有功也邉將實倉庫修器械乃常務耳不足為功陛<lb/>
下賞其勤賜之金帛可也裂土封之恐非其宜上黙然<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-19b"/>
李林甫言於上曰仙客宰相才也何有於尚書九齡書<lb/>
生不逹大體上恱明日復以仙客實封為言九齡固執<lb/>
如初上怒變色曰事皆由卿邪九齡頓首謝曰陛下不<lb/>
知臣愚使待罪宰相事有未允臣不敢不盡言上曰卿<lb/>
嫌仙客寒微如卿有何閥閱九齡曰臣嶺海孤賤不如<lb/>
仙客生於中華然臣出入臺閣典司誥命有年矣仙客<lb/>
邊隅小吏目不知書若大任之恐不愜衆望林甫退而<lb/>
言曰茍有才識何必辭學天子用人何有不可十一月<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-20a"/>
戊戌賜仙客爵隴西縣公食實封三百户<lb/>
　　　肅宗官爵之濫<lb/>
至德元載四月郭子儀與安守忠相守七日守忠偽遁<lb/>
子儀逐之官軍大潰於清渠是時府庫無蓄積朝廷專<lb/>
以官爵賞功諸將出征皆給空名告身自開府特進列<lb/>
卿大將軍下至中郎郎將聽臨事注名其後又聽以信<lb/>
牒授人官爵有至異姓王者諸軍但以職任相統攝不<lb/>
復計官爵髙下及清渠之敗復以官爵收散卒由是官<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-20b"/>
爵輕而貨重大將軍告身一通纔易一醉凢應募入軍<lb/>
者一切衣金紫至有朝士僮僕衣金紫稱大官而執賤<lb/>
役者名器之濫至是而極焉<lb/>
　　　陸贄疏諫獻瓜果者不宜授官<lb/>
興元元年德宗在道民有獻瓜果者欲以散試官授之<lb/>
訪於陸贄贄上奏以為爵位恒宜慎惜不可輕用獻瓜<lb/>
果者止可賜之錢帛不當酬以官上曰試官虚名無損<lb/>
於事贄又上奏其畧曰自兵興以來財賦不足以供賜<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-21a"/>
而職官之賞興焉青朱雜沓於胥徒金紫普施於輿皁<lb/>
當今所病方在爵輕設法貴之猶恐不重若又自棄將<lb/>
何勸人夫誘人之方惟名與利名近虚而於教為重利<lb/>
近實而於德為輕專實利而不濟之以虚則耗匱而物<lb/>
力不給專虚名而不副之以實則誕謾而人情不趨故<lb/>
國家命秩之制有職事官有散官有勲官有爵號然掌<lb/>
務而授俸者唯繫職事之一官此所謂施實利而寓虚<lb/>
名者也其勲散爵號三者所繫大抵止於服色資䕃而<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-21b"/>
已此所謂假虚名以佐實利者也今之員外試官頗同<lb/>
勲散爵號雖則授無費禄受不占員然而突銛鋒排患<lb/>
難者則以是賞之竭筋力展勤效者又以是酬之若獻<lb/>
瓜果者亦授試官則彼必相謂曰吾以忘軀命而獲官<lb/>
此以進瓜果而獲官是乃國家以吾之軀命同於瓜果<lb/>
矣視人如草木誰復為用哉今陛下既未有實利以敦<lb/>
勸又不重虚名而濫施人無藉焉則後之立功者將曷<lb/>
用為賞哉<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-22a"/>
　　　裴垍不敢私故人<lb/>
元和三年九月丙申以裴垍為平章事垍器局峻整人<lb/>
不敢干以私甞有故人自逺詣之垍資給優厚從容欵<lb/>
狎其人乘間求京兆判司垍曰公才不稱此官不敢以<lb/>
故人之私傷朝廷至公他日有盲宰相憐公者不妨得<lb/>
之垍則必不可<lb/>
　　　裴度不用債帥<lb/>
太和元年四月忠武節度使王沛薨庚申以大僕卿髙<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-22b"/>
瑀為忠武節度使自大厯以來節度使多出禁軍其禁<lb/>
軍大將資髙者皆以倍稱之息貸錢於富室以賂中尉<lb/>
動踰億萬然後得之未嘗由執政至鎮則重斂以償所<lb/>
負及沛薨裴度韋處厚始奏以瑀代之中外相賀曰自<lb/>
今債帥鮮矣<lb/>
　　　宣宗重惜名器<lb/>
大中八年二月中書門下奏拾遺補闕缺員請更増補<lb/>
上曰諫官要在舉職不必人多如張道符牛叢趙璘輩<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-23a"/>
數人使朕日聞所不聞足矣叢僧孺之子也乆之叢自<lb/>
司勲員外郎出為睦州刺史入謝上賜之紫叢既謝前<lb/>
言曰臣所服緋刺史所借也上遽曰且賜緋上重惜服<lb/>
章有司常具緋紫衣數襲從行以僃賞賜或半歲不用<lb/>
其一故當時以緋紫為榮上重翰林學士至於遷官必<lb/>
校歲月以為不可以官爵私近臣也<lb/>
　　　賜李行言金紫<lb/>
上獵於苑北遇樵夫問其縣曰涇陽人也令為誰曰李<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-23b"/>
行言為政何如曰性執有强盜數人軍家索之竟不與<lb/>
盡殺之上歸貼其名於寢殿之柱冬十月行言除海州<lb/>
刺史入謝上賜之金紫問曰卿知所以衣紫乎對曰不<lb/>
知上命取殿柱之帖示之<lb/>
　　　不允醫工求官<lb/>
九年冬十一月以吏部侍郎柳仲郢為兵部侍郎充鹽<lb/>
鐵轉運使有閭閻醫工劉集因縁交通禁中上敕鹽鐵<lb/>
補場官仲郢上言醫工術精宜補醫官若委務銅鹽何<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-24a"/>
以課其殿最且塲官賤品非特敕所宜親臣未敢奉詔<lb/>
上遽批劉集宜賜絹百匹遣之他日見仲郢勞之曰卿<lb/>
論劉集事甚佳上嘗苦不能食召醫工梁新診脉治之<lb/>
數日良已新因自陳求官上不許但敕鹽鐵使月給錢<lb/>
三十緡而已<lb/>
　　　蔣伸稱近日官頗易得<lb/>
十年十一月兵部侍郎判户部蔣伸從容言於上曰近<lb/>
日官頗易得人思徼幸上驚曰如此則亂矣對曰亂則<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-24b"/>
未亂但徼幸者多亂亦非難上稱歎再三伸三起上三<lb/>
㽞之曰異日不復得獨對卿矣伸不諭十二月甲寅以<lb/>
伸同平章事<lb/>
　　　懿宗以將軍授樂工<lb/>
咸通八年樂工李可及善為新聲三月上以可及為左<lb/>
威衛將軍曹確諌曰太宗定文武官六百餘員謂房𤣥<lb/>
齡曰朕以待天下賢士工商雜流不可處也大和中文<lb/>
宗欲以樂工尉遲璋為王府率拾遺竇洵直諫即改光<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-25a"/>
州長史乞以兩朝故事别除可及官不從<lb/>
　　　僖宗賣空名御史告身<lb/>
乾符四年詔以東都軍儲不足貸商旅富人錢榖以供<lb/>
數月之費仍賜空名殿中侍御史告身五通監察御史<lb/>
告身十通有能出家財助國稍多者賜之<lb/>
　　　令四人擊毬賭三川<lb/>
廣明元年三月庚午以左金吾大將軍陳敬瑄為西川<lb/>
節度使瑄許州人田令孜之兄也初崔安濳鎮許昌令<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-25b"/>
孜為敬瑄求兵馬使安濳不許敬瑄因令孜得𨽻左神<lb/>
策軍數歲累遷至大將軍令孜見闗東羣盗日熾隂為<lb/>
幸蜀之計奏以敬瑄及其腹心左神策大將軍楊師立<lb/>
牛朂羅元杲鎮三川上令四人擊毬賭三川敬瑄得第<lb/>
一籌即以為西川節度使代安濳<lb/>
　　　後唐莊宗以手搏除節鎮<lb/>
同光二年初帝嘗與右武衛上將軍李存賢手搏存賢<lb/>
不盡其技帝曰汝能勝我我當授藩鎮存賢乃奉詔僅<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-26a"/>
仆帝而止以存賢為盧龍行軍司馬旬日除節度使曰<lb/>
手搏之約吾不食言矣<lb/>
　　　嚴旭以歌得刺史<lb/>
天成元年魏王通謁李廷安獻蜀樂工二百餘人有嚴<lb/>
旭者王衍用為蓬州刺史明宗問曰汝何以得刺史對<lb/>
曰以歌帝使歌而善之許復故任<lb/>
　　　歲賜告身以萬數<lb/>
舊制吏部給告身先責其人輸朱膠綾軸錢喪亂以來<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-26b"/>
貧者但受敕牒多不取告身十一月甲戌吏部侍郎劉<lb/>
岳上言告身有襃貶訓戒之辭豈可使其人初不之覩<lb/>
敕文班丞郎給諫武班大將軍以上宜賜告身其後執<lb/>
政議以為朱膠綾軸厥費無多朝廷授以官禄何惜小<lb/>
費乃奏凢除官者更不輸錢皆賜告身當是時所除正<lb/>
員官之外其餘試銜帖號止以寵激軍中將校而已及<lb/>
長興以後所除浸多乃至軍中卒伍使州鎮戍胥吏皆<lb/>
得銀青階及憲官歲賜告身以萬數矣<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-27a"/>
　　　後晉李詳請重名器<lb/>
天福三年中書舎人李詳上疏以為十年以來赦令屢<lb/>
降諸道職掌皆許推恩而藩方薦論動踰數百乃至藏<lb/>
典書吏優伶奴僕初命則至銀青階被服皆紫袍象笏<lb/>
名器僭濫貴賤不分請自今諸道主兵將校之外節度<lb/>
州聽奏朱記大將以上十人他州止聽奏都押牙都虞<lb/>
候孔目官自餘但委本道量遷職名而已從之<lb/>
　　　漢郭威請徧加爵賞<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-27b"/>
乾祐二年郭威至大梁隱帝勞之賜金帛衣服玉帶鞍<lb/>
馬辭曰臣受命期年僅克一城何功之有皆諸大臣居<lb/>
中者之力也請徧賞之又議加領方鎮辭曰楊邠位在<lb/>
臣上未有茅土且帷幄之臣不可以𢎞肇為比九月壬<lb/>
寅徧賜宰相樞密宣徽三司侍衛使九人與威如一帝<lb/>
欲特賞威辭曰運籌建畫出於廟堂發兵饋糧資於藩<lb/>
鎮暴露戰鬬在於將士而功獨歸臣臣何以堪之乙巳<lb/>
加威兼侍中史𢎞肇等四人亦加官諸大臣議以朝廷<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-28a"/>
執政溥加恩恐藩鎮觖望乙卯天雄節度使髙行周等<lb/>
十人皆加師傅中書令侍中壬午加呉越王𢎞俶尚書<lb/>
令楚王希廣太尉丙戌加荆南節度使髙保融兼侍中<lb/>
議者以郭威不專有其功推以分人信為美矣而國家<lb/>
爵位以一人立功而覃及天下不亦濫乎<lb/>
　　風化門<lb/>
　　　漢馬廖勸太后成德政<lb/>
建初二年馬廖慮美業難終上疏勸成德政曰昔元帝<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-28b"/>
罷服官成帝御浣衣哀帝去樂府然而侈費不息至於<lb/>
衰亂者百姓從行不從言也夫改政移風必有其本傳<lb/>
曰呉王好劔客百姓多創瘢楚王好細腰宫中多餓死<lb/>
長安語曰城中好髙髻四方髙一尺城中好廣眉四方<lb/>
且半額城中好大袖四方全匹帛斯言如戲有切事實<lb/>
前下制度未幾後稍不行雖或吏不奉法良由慢起京<lb/>
師今陛下素簡所安發自聖性誠令斯事一竟則四海<lb/>
誦德聲薫天地神明可通况於行令乎太后深納之<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-29a"/>
　　　東晉范甯謂王何之罪深桀紂<lb/>
升平五年范甯好儒學性質直常謂王弼何晏之罪深<lb/>
於桀紂或以為貶之太過甯曰王何蔑棄典文幽沈仁<lb/>
義游辭浮說波蕩後生使搢紳之徒翻然改轍以至禮<lb/>
壞樂崩中原傾覆遺風餘俗至今為患桀紂縱暴一時<lb/>
適足以喪身覆國為後世戒豈能廻百姓之視聽哉故<lb/>
吾以為一世之禍輕歴代之患重自喪之惡小迷衆之<lb/>
罪大也<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-29b"/>
　　　唐魏徴與封德彞辨化民之效<lb/>
貞觀四年太宗之初即位也嘗與羣臣語及教化太宗<lb/>
曰今承大亂之後恐斯民未易化也魏徴對曰不然乆<lb/>
安之民驕佚驕佚則難教經亂之民愁苦愁苦則易化譬<lb/>
猶饑者易為食渴者易為飲也太宗深然之封德彝非之<lb/>
曰三代以還人漸澆訛故秦任法律漢雜霸道蓋欲化<lb/>
而不能豈能之而不欲邪魏徴書生未識時務若信其<lb/>
虚論必敗國家徴曰五帝三王不易民而化昔黃帝征<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-30a"/>
蚩尤顓頊誅九黎湯放桀武王伐紂皆能身致太平豈<lb/>
非承大亂之後邪若謂古人淳樸漸致澆訛則至於今<lb/>
日當悉化為鬼魅矣人主安得而治之太宗卒從徴言<lb/>
元年闗中饑米斗直絹一匹二年天下蝗三年大水太<lb/>
宗勤而撫之民雖東西就食未嘗嗟怨是嵗天下大稔<lb/>
流散者咸歸鄉里米斗不過三四錢終歲斷死刑纔二<lb/>
十九人東至於海南及五嶺皆外户不閉行旅不齎糧<lb/>
取給於道路焉太宗謂長孫無忌曰貞觀之初上書者<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-30b"/>
皆云人主當獨運威權不可委之臣下又云宜震耀威<lb/>
武征討四夷唯魏徴勸朕偃武修文中國既安四夷當<lb/>
自服朕用其言今頡利成擒其酋長並帶刀宿衛部落<lb/>
皆襲衣冠徴之力也但恨不使封德彞見之耳徴再拜<lb/>
謝曰突厥破滅海内康寧皆陛下威德臣何力焉太宗<lb/>
曰朕能任公公能稱所任則其功豈獨在朕乎<lb/>
　　　髙宗登樓觀風俗<lb/>
永徽三年髙宗謂侍臣曰昨登樓欲以觀人情及風俗<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-31a"/>
奢儉非為聲樂朕聞胡人善為擊鞠之戲嘗一觀之昨<lb/>
初升樓即有羣胡擊鞠意謂朕篤好之也帝王所為豈<lb/>
宜容易朕已焚此鞠兾杜胡人窺望之情亦因以自誡<lb/>
　　變俗門<lb/>
　　　趙武靈王令國人胡服<lb/>
周赧王八年趙武靈王胡服騎射以教百姓國人皆不<lb/>
欲公子成稱疾不朝王使人請之曰家聽於親而國聽<lb/>
於君今寡人作教易服而公叔不服吾恐天下議之也<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-31b"/>
制國有常利民為本從政有經令行為上明德先論於<lb/>
賤而從政先信於貴故願慕公叔之義以成胡服之功也<lb/>
公子成再拜稽首曰臣聞中國者聖賢之所教也禮樂<lb/>
之所用也逺方之所觀赴也蠻夷之所則效也今王舎<lb/>
此而襲逺方之服變古之道逆人之心臣願王熟圖之<lb/>
也使者以報王自徃請之曰吾國東有齊中山北有燕<lb/>
東胡西有樓煩秦韓之邊今無騎射之備則何以守之<lb/>
哉先時中山負齊之彊兵侵暴吾地係累吾民引水圍<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-32a"/>
鄗微社稷之神靈則鄗幾於不守也先君醜之故寡人<lb/>
變服騎射欲以備四境之難報中山之怨而叔順中國<lb/>
之俗惡變服之名以忘鄗事之醜非寡人之所望也公<lb/>
子成聽命乃賜胡服明日服而朝於是始出胡服令而<lb/>
招騎射焉<lb/>
　　　北魏髙祖欲斷諸北語<lb/>
齊建武二年魏髙祖欲變北俗引見羣臣謂曰卿等欲<lb/>
朕逺追商周為欲不及漢晉邪咸陽王禧對曰羣臣願<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-32b"/>
陛下度越前王耳髙祖曰然則當變風易俗當因循守<lb/>
故邪對曰願聖政日新髙祖曰為止於一身為欲𫝊之<lb/>
子孫邪對曰願𫝊之百世髙祖曰然則必當改作卿等<lb/>
不得違也對曰上令下從其誰敢違髙祖曰夫名不正<lb/>
言不順則禮樂不可興今欲斷諸北語一從正音其年<lb/>
三十已上習性已乆容不可猝革三十已下見在朝廷<lb/>
之人語音不聽仍舊若有故為當加降黜各宜深戒王<lb/>
公卿士以為然不對曰實如聖㫖遂下詔不得為北俗<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-33a"/>
之語於朝廷違者免所居官<lb/>
　　　髙祖責任城王澄不能變舊俗<lb/>
永元元年魏髙祖謂任城王澄曰朕離京以來舊俗少<lb/>
變不對曰聖化日新髙祖曰朕入城見車上婦人猶戴㡌<lb/>
著小襖何謂日新對曰著者少不著者多髙祖曰任城此<lb/>
何言也必欲使滿城盡著邪澄與留守官皆免冠謝<lb/>
　　興作門<lb/>
　　　漢東方朔諌起上林苑<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-33b"/>
建元三年武帝使太中大夫吾丘夀王舉籍阿城以南<lb/>
盩厔以東宜春以西提封頃畮及其賈直欲除以為上<lb/>
林苑屬之南山夀王奏事武帝大說稱善時東方朔在<lb/>
傍進諌曰夫南山天下之阻也漢興去三河之地止霸<lb/>
滻以西都涇渭之南此所謂天下陸海之地秦之所以<lb/>
虜西戎兼山東者也其山出玉石金銀銅鐵良材百工<lb/>
所取給萬民所卬足也又有秔稻棃栗桑麻竹箭之饒<lb/>
土宜薑芋水多䵷魚貧者得以人給家足無饑寒之憂<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-34a"/>
故酆鎬之閒號為土膏其賈畮一金今規以為苑絶陂<lb/>
池水澤之利而取民膏腴之地上乏國家之用下奪農<lb/>
桑之業是其不可一也盛荆棘之林廣狐菟之苑大虎<lb/>
狼之虛壞人冢墓發人室廬令㓜弱懷土而思耆老泣<lb/>
涕而悲是其不可二也斥而營之垣而囿之騎馳東西<lb/>
車騖南北有深溝大渠夫一日之樂不足以危無堤之<lb/>
輿是其不可三也夫殷作九市之宫而諸侯畔靈王起<lb/>
章華之臺而楚民散秦興阿房之殿而天下亂糞土愚<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-34b"/>
臣逆盛意罪當萬死武帝乃拜朔為給事中賜黄金百<lb/>
斤然遂起上林苑如壽王所奏<lb/>
　　　魏王朗諌明帝營宫室<lb/>
大和元年立文昭皇后寢園於鄴王朗徃視園陵見百<lb/>
姓多貧困而明帝方營修宫室朗上疏諫曰昔大禹欲<lb/>
拯天下之大患故先卑其宫室儉其衣食句踐欲廣其<lb/>
禦兒之疆亦約其身以及家儉其家以施國漢之文景<lb/>
欲恢𢎞祖業故割意於百金之臺昭儉於弋綈之服霍<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-35a"/>
去病中才之將猶以匈奴未滅不治第宅明䘏逺者略<lb/>
近事外者簡内也今建始之前足用列朝㑹崇華之後<lb/>
足用序内官華林天淵足用展游宴若且先成象魏修<lb/>
城池其餘一切須豐年專以勤耕農為務習戎備為事<lb/>
則民充兵彊而冦戎賔服矣<lb/>
　　　陳羣等諫明帝力役不已<lb/>
青龍三年明帝好土功既作許昌宫又治洛陽宫起昭<lb/>
陽太極殿築總章觀髙十餘丈力役不已農桑失業司<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-35b"/>
空陳羣上疏曰昔漢祖唯與項羽争天下羽已滅宫室<lb/>
燒焚是以蕭何建武庫太倉皆是要急然髙祖猶非其<lb/>
壯麗今二虜未平誠不宜與古同也漢明帝欲起德陽<lb/>
殿鍾離意諫即用其言後乃復作之殿成謂羣臣曰鍾<lb/>
離尚書在不得成此殿也夫王者豈憚一臣蓋為百姓<lb/>
也今臣曽不能少凝聖聽不及意逺矣明帝乃為之少<lb/>
有减省廷尉髙柔上疏曰昔漢文惜十家之資不營小<lb/>
臺之娯去病慮匈奴之害不遑治第之事况今所損者<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-36a"/>
非惟百金之費所憂者非徒北狄之患乎可粗成見所<lb/>
營立以充朝宴之儀訖罷作者使得就農二方平定復<lb/>
可徐興少府楊阜上疏曰堯尚茅茨而萬國安其居禹<lb/>
卑宫室而天下樂其業及至殷周或堂崇三尺度以九<lb/>
筵耳桀作璇室象廊紂為傾宫鹿臺以喪其社稷楚靈<lb/>
以築章華而身受禍秦始皇作阿房二世而滅夫不度<lb/>
萬民之力以從耳目之欲未有不亡者也陛下當以堯<lb/>
舜禹湯文武為法則夏桀殷紂楚靈秦皇為深誡而乃<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-36b"/>
自暇自逸惟宫臺是飾必有顛覆危亾之禍矣明帝感<lb/>
其忠言手筆詔答<lb/>
　　　後趙王虎作太武殿及東西宫<lb/>
東晉咸康二年趙王虎作太武殿於襄國作東西宫於<lb/>
鄴太武殿基髙二丈八尺縱六十五歩廣七十五歩甃<lb/>
以文石下穿伏室置衛士五百人以漆灌瓦金璫銀楹<lb/>
珠簾玉壁窮極工巧殿上施白玉牀流蘇帳為金蓮華<lb/>
以冠帳頂又作九殿于顯陽殿後選士民之女以實之<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-37a"/>
服珠玉被綺縠者萬餘人教宫人占星氣馬歩射置女<lb/>
太史及雜伎工巧皆與外同以女騎千人為鹵簿皆著<lb/>
紫綸巾熟錦袴金銀鏤帶五文織成鞾執羽儀鳴鼓吹<lb/>
遊宴以自隨於是趙大旱金一斤直粟二斗百姓嗷然<lb/>
而虎用兵不息百役並興使牙門將張彌徙洛陽鐘虡<lb/>
九龍翁仲銅駝飛亷於鄴載以四輪纒輞車轍廣四尺<lb/>
深二尺一鐘没於河募浮没三百人入河繫以竹絙用<lb/>
牛百頭鹿櫨引之乃出造萬斛之舟以濟之既至鄴虎<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-37b"/>
大恱為之赦二歲刑賚百官榖帛賜民爵一級又用尚<lb/>
方令解飛之言於鄴南投石於河以作飛橋功費數千<lb/>
萬億橋竟不成役夫饑甚乃止<lb/>
　　　王彪之止謝安増修宫室<lb/>
太元二年初謝安欲增修宫室王彪之曰中興之初即<lb/>
東府為宫殊為儉陋蘇峻之亂成帝止蘭臺都坐殆不<lb/>
蔽寒暑是以更營新宫比之漢魏則為儉比之初過江<lb/>
則為侈矣今冦敵方彊豈可大興功役勞擾百姓邪安<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-38a"/>
曰宫室弊陋後世謂人無能彪之曰凢任天下之重者<lb/>
當保國寧家緝熈政事乃以修室屋為能邪安不能奪<lb/>
其議故終彪之之世無所營造<lb/>
　　　北魏世祖不肯增峻京城<lb/>
宋元嘉四年魏世祖性儉率服御飲膳取給而已羣臣<lb/>
請增峻京城及修宫室曰易云王公設險以守其國又<lb/>
蕭何云天子以四海為家不壯不麗無以重威世祖曰<lb/>
古人有言在德不在險屈丐蒸土築城而朕滅之豈在<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-38b"/>
城也今天下未平方須民力土功之事朕所未為蕭何之<lb/>
對非雅言也<lb/>
　　　髙允諫髙宗起太華殿<lb/>
大明二年魏髙宗還平城起太華殿是時給事中郭善<lb/>
明性傾巧說髙宗大起宫室中書侍郎髙允諌曰太祖<lb/>
始建都邑其所營立必因農隙况建國已乆永安前殿<lb/>
足以朝㑹西堂温室足以宴息紫樓足以臨望縱有修<lb/>
廣亦宜馴致不可倉猝今計所當役凢二萬人老弱供<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-39a"/>
餉又當倍之期半年可畢一夫不耕或受之饑况四萬<lb/>
人之勞費可勝道乎此陛下所宜留心也髙宗納之<lb/>
　　　齊東昬侯大起諸殿<lb/>
永元二年後宫火時東昬侯出未還宫内人不得出外<lb/>
人不敢輒開比及開死者相枕燒三千餘間時嬖倖之<lb/>
徒皆號為鬼有趙鬼者能讀西京賦言於東昬侯曰栢<lb/>
梁既災建章是營東昬侯乃大起芳樂玉夀等諸殿以<lb/>
麝香塗壁刻畫裝飾窮極綺麗役者自夜逹曉猶不副<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-39b"/>
速後宫服御極選珍竒府庫舊物不復周用貴市民間<lb/>
金寳價皆數倍建康酒租皆折使輸金猶不能足鑿金<lb/>
為蓮華以帖地令潘妃行其上曰此歩歩生蓮華也<lb/>
　　　梁武帝築浮山堰<lb/>
天監十四年浮山堰成而復潰或言蛟龍能乘風雨破<lb/>
堰其性惡鐵乃運東西冶鐵數千萬斤沈之亦不能合<lb/>
乃伐樹為井幹填以巨石加土其上縁淮百里内木石<lb/>
無巨細皆盡負擔者肩上皆穿夏日疾疫死者相枕蠅<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-40a"/>
蟲晝夜相合<lb/>
　　　淮堰成而復壞<lb/>
十五年淮堰成長九里下廣一百四十丈上廣四十五<lb/>
丈髙二十丈樹以把柳軍壘列居其上或謂康絢曰四<lb/>
凟天所以節宣其氣不可乆塞若鑿湬東注則逰波寛<lb/>
緩堰得不壞絢乃開湬東注初堰起於徐州境内刺史<lb/>
張豹子宣言謂已必掌其事既而康絢以他官來監作<lb/>
豹子甚慙俄而敕豹子受絢節度豹子遂譖絢與魏交<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-40b"/>
通武帝雖不納猶以事畢徵絢還絢既還張豹子不復<lb/>
修淮堰淮水暴漲堰壞其聲如雷聞三百里縁淮城戍<lb/>
村落十餘萬口皆漂入海初魏人患淮堰以任城王澄<lb/>
為大將軍勒衆十萬將出徐州來攻堰尚書右僕射李<lb/>
平以為不假兵力終當自壞及聞破太后大喜賞平甚<lb/>
厚澄遂不行<lb/>
　　　隋楊素盛飾仁夀宫<lb/>
開皇十五年仁夀宫成文帝幸仁夀宫時天暑役夫死<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-41a"/>
者相次於道楊素悉焚除之文帝聞之不恱及至見制<lb/>
度壯麗大怒曰楊素殫民力為離宫為吾結怨天下素<lb/>
聞之惶恐慮獲譴以告封德彝曰公勿憂俟皇后至必<lb/>
有恩詔明日文帝果召素入對獨孤后勞之曰公知吾<lb/>
夫婦老無以自娯盛飾此宫豈非忠孝賜錢百萬錦絹<lb/>
三千段素負貴恃才多所凌侮唯賞重德彝每引之與<lb/>
論宰相職務終日忘倦因撫其牀曰封郎必當據吾此<lb/>
座屢薦於文帝文帝擢為内史舎人<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-41b"/>
　　　惕帝築西苑<lb/>
大業元年築西苑周二百里其内為海周十餘里為方<lb/>
丈蓬萊瀛洲諸山髙出水百餘尺臺觀宫殿羅絡山上<lb/>
向背如神海北有龍鱗渠縈紆注海内縁渠作十六院<lb/>
門皆臨渠每院以四品夫人主之堂殿樓觀窮極華麗<lb/>
宫樹秋冬凋落則翦綵為華葉綴於枝條色渝則易以<lb/>
新者常如陽春沼内亦翦綵為荷芰菱芡乘輿遊幸則<lb/>
去冰而布之十六院競以殽羞精麗相髙求市恩寵煬<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-42a"/>
帝好以月夜從宫女數千騎逰西苑作清夜遊曲於馬<lb/>
上奏之<lb/>
　　　煬帝詔路道德築離宫<lb/>
十二年詔毗陵通守路道德集十郡兵數萬人於郡東<lb/>
南起宫苑周圍十二里内為十六離宫大抵倣東都西<lb/>
苑之制而竒麗過之又欲築宫於㑹稽㑹亂不果成<lb/>
　　　唐張𤣥素諫修洛陽宫<lb/>
貞觀四年發卒修洛陽宫以僃廵幸給事中張𤣥素上<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-42b"/>
書諫以為洛陽未有廵幸之期而預修宫室非今日之<lb/>
急務昔漢髙祖納婁敬之說自洛陽遷長安豈非洛陽<lb/>
之地不及關中之形勝邪景帝用晁錯之言而七國構<lb/>
禍陛下今處突厥於中國突厥之親何如七國豈得不<lb/>
先為憂而宫室可遽興乘輿可輕動哉陛下初平洛陽<lb/>
凢隋氏宫室之𢎞侈者皆令毁之曽未十年復加營繕<lb/>
何前日惡之而今日效之也且以今日財力何如隋世<lb/>
陛下役瘡痍之人襲亾隋之弊恐又甚於煬帝矣太宗<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-43a"/>
謂𤣥素曰卿謂我不如煬帝何如桀紂對曰若此役不<lb/>
息亦同歸于亂耳太宗歎曰吾思之不熟乃至於是顧<lb/>
謂房𤣥齡曰朕以洛陽土中朝貢道均意欲便民故使<lb/>
營之今𤣥素所言誠有理宜即為之罷役後日或以事<lb/>
至洛陽雖露居亦無傷也仍賜𤣥素綵二百匹<lb/>
　　　魏徴諫作飛山宫<lb/>
十一年太宗作飛山宫特進魏徴上疏以為煬帝恃其<lb/>
富强不虞後患窮奢極欲使百姓困窮以至身死人手<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-43b"/>
社稷為墟陛下撥亂返正宜思隋之所以失我之所以<lb/>
得撤其峻宇安於卑宫若因基而増廣襲舊而加飾此<lb/>
則以亂易亂殃咎必至難得易失可不念哉<lb/>
　　　太宗責房𤣥齡等問北門營繕<lb/>
十五年房𤣥齡髙士亷遇少府少監竇德素於路問北<lb/>
門近何營繕德素奏之太宗怒讓𤣥齡等曰君但知南<lb/>
牙政事北門小營繕何預君事𤣥齡等拜謝魏徴進曰<lb/>
臣不知陛下何以責𤣥齡等而𤣥齡等亦何所謝𤣥齡<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-44a"/>
等為陛下股肱耳目於中外事豈有不應知者使所營<lb/>
為是當助陛下成之為非當請陛下罷之問於有司理<lb/>
則宜然不知何罪而責亦何罪而謝也太宗甚愧之<lb/>
　　　天后命僧懷義起明堂<lb/>
垂拱四年明堂成髙二百九十四尺方三百尺凡三層<lb/>
下層法四時各隨方色中層法十二辰上為圓蓋九龍<lb/>
捧之上層法二十四氣亦為圓蓋上施鐵鳯髙一丈飾<lb/>
以黄金中有巨木十圍上下通貫栭櫨橕㮰藉以為本<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-44b"/>
下施鐵渠為辟雍之象號曰萬象神宫宴賜羣臣赦天<lb/>
下縱民入觀改河南為合宫縣又於明堂北起天堂五<lb/>
級以貯大像至三級則俯視明堂矣僧懷義以功拜左<lb/>
威衛上將軍梁國公侍御史王求禮上書曰古之明堂<lb/>
茅茨不剪采椽不斵今者飾以珠玉圖以丹青鐵鷟入<lb/>
雲金龍隱霧昔殷辛瓊臺夏癸瑶室無以加也天后不<lb/>
報<lb/>
　　　後唐莊宗别建一樓以清暑<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-45a"/>
同光三年莊宗苦溽暑於禁中擇髙涼之所皆不稱㫖<lb/>
宦者因言臣見長安全盛時大明興慶宫樓觀以百數<lb/>
今日宅家曽無避暑之所宫殿之盛曽不及當時公卿<lb/>
第舎耳莊宗乃命宫苑使王允平别建一樓以清暑<lb/>
　　　閩主作紫微宫<lb/>
後晉天福二年閩主作紫微宫飾以水晶土木之盛倍<lb/>
於寳皇宫又遣使散詣諸州伺人隱慝<lb/>
　　　薛融諫修洛陽宫<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-45b"/>
三年河南留守髙行周奏修洛陽宫左諌議大夫薛融<lb/>
諫曰今宫室雖經焚毁猶侈於帝堯之茅茨所費雖寡<lb/>
猶多於漢文之露臺况魏城未下公私困窘誠非陛下<lb/>
修宫館之日請俟海内平寧營之未晩髙祖納其言仍<lb/>
賜詔襃之<lb/>
　　　後周世宗先立標幟展外城<lb/>
顯德二年世宗以大梁城中迫隘詔展外城先立標幟<lb/>
俟今冬農隙興板築東作動則罷之更俟次年以漸成<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-46a"/>
之且令自今葬埋皆出所標七里之外其標内俟縣官<lb/>
分畫街衢倉塲營廨之外聽民隨便築室<lb/>
　　革弊門<lb/>
　　　唐順宗首革貞元之弊政<lb/>
永貞元年順宗御丹鳯門赦天下諸色逋負一切蠲免<lb/>
常貢之外悉罷進奉貞元之末政事為人患者如宫市<lb/>
五坊小兒之𩔖悉罷之先是五坊小兒張捕鳥雀於閭<lb/>
里者皆為暴横以取人錢物至有張羅網於門不許人<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-46b"/>
出入者或張井上使不得汲者近之輒曰汝驚供奉鳥<lb/>
雀即痛毆之出錢物求謝乃去或相聚飲食於酒食之<lb/>
肆醉飽而去賣者或不知就索其直多被毆詈順宗在<lb/>
東宫皆知其弊故即位首禁之<lb/>
　　　憲宗不從劉光琦稱舊例<lb/>
元和三年羣臣上尊號赦天下自今長史詣闕無得進<lb/>
奉知樞密劉光琦奏分遣中使齎赦詣諸道意欲分其<lb/>
饋遺翰林學士裴垍李絳奏敕使所至煩擾不若但附<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-47a"/>
急遞憲宗從之光琦稱舊例憲宗曰例是則從之茍為<lb/>
非是奈何不改<lb/>
　　　文宗深知兩朝之弊<lb/>
寳厯二年文宗自為諸王深知兩朝之弊及即位勵精<lb/>
求治去奢從儉詔宫女非有職掌者皆出之出三千餘<lb/>
人五坊鷹犬凖元和故事量留校獵外悉放之有司供<lb/>
宫禁年支物並凖貞元故事省教坊翰林總監冗食千<lb/>
二百餘員停諸司新加衣糧御馬坊塲及近歲别貯錢<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-47b"/>
榖所占陂田悉歸之有司先宣索組繡彫鏤之物悉罷<lb/>
之敬宗之世每月視朝不過一二文宗始復舊制每竒<lb/>
日未嘗不視朝對宰相羣臣延訪政事乆之方罷待制<lb/>
官舊雖設之未嘗召對至是屢䝉延問其輟朝放朝皆<lb/>
用偶日中外翕然相賀以為太平可冀<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　通鑑總𩔖卷二上<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-48a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　通鑑總𩔖卷二下　　　　　宋　沈樞　撰<lb/>
　　賞罰門<lb/>
　　　蜀相諸葛亮賞不遺逺罰不阿近<lb/>
魏明帝青龍二年蜀丞相長史張裔常稱亮曰公賞不<lb/>
遺逺罰不阿近爵不可以無功取刑不可以貴埶免此<lb/>
賢愚之所以僉忘其身者也初長水校尉廖立自謂才<lb/>
名宜為諸葛亮之副常以職位游散怏怏怨謗無已亮<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-48b"/>
廢立為民徙之汶山及亮卒立垂泣曰吾終為左衽矣<lb/>
李平聞之亦發病死平常冀亮復收已得自補復策後<lb/>
人不能故也習鑿齒論曰昔管仲奪伯氏駢邑三百没<lb/>
齒而無怨言聖人以為難諸葛亮之使廖立垂泣李嚴<lb/>
致死豈徒無怨言而已哉夫水至平而邪者取灋鑑至<lb/>
明而醜者亡怒水鑑之所以能窮物而無怨者以其無<lb/>
私也水鑑無私猶以免謗况大人君子懷樂生之心流<lb/>
矜恕之德灋行於不可不用刑加乎自犯之罪爵之而<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-49a"/>
非私誅之而不怒天下有不服者乎<lb/>
　　　比魏辛雄諌魏主不明賞罰<lb/>
梁武帝普通六年魏主欲自出討賊中書令袁飜諫而<lb/>
止辛雄自軍中上疏曰凢人所以臨陣忘身觸白刃而<lb/>
不憚者一求榮名二貪重賞三畏刑罰四避禍難非此<lb/>
數者雖聖王不能使其臣慈父不能厲其子矣自秦隴<lb/>
逆節蠻左亂常已歴數年凡在戎役數十萬人扦禦三<lb/>
方敗多勝少跡其所由皆不明賞罰之故也陛下雖降<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-49b"/>
明詔賞不移時然將士之勲歴年不決亡軍之卒宴然<lb/>
在家是使節士無所勸慕庸人無所畏懾進而擊賊死交<lb/>
而賞賖退而逃散身全而無罪此其所以望敵奔沮不<lb/>
肯盡力者也陛下誠能號令必信賞罰必行則軍威必<lb/>
張盜賊必息矣䟽奏不省<lb/>
　　　東魏髙澄問杜弼政事之要<lb/>
梁武帝清泰元年澄以廷尉卿杜弼為軍司攝行臺左<lb/>
丞臨發問以政事之要可為戒者使録一二條弼請口<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-50a"/>
陳之曰天下大務莫過賞罰賞一人使天下之人喜罰<lb/>
一人使天下之人懼茍二事不失自然盡美澄大恱曰<lb/>
言雖不多於理甚要<lb/>
　　貶責門<lb/>
　　　東晉殷浩卒於徙所<lb/>
永和十年殷浩少與桓温齊名而心競不相下温常輕<lb/>
之浩既廢黜雖愁怨不形辭色常書空作咄咄怪事字<lb/>
乆之温謂掾郗超曰浩有德有言嚮為令僕足以儀刑<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-50b"/>
百揆朝廷用違其才耳將以浩為尚書令以書告之浩<lb/>
欣然許焉將答書慮有謬誤開閉者十數竟達空函温<lb/>
大怒由是遂絶卒於徙所<lb/>
　　　唐李義府長流不聽還<lb/>
乾封元年時大赦惟長流人不聽還李義府憂憤發病<lb/>
卒自義府流竄朝士日憂其復入及聞其卒衆心乃安<lb/>
　　　婁師德等以兵敗獲貶<lb/>
萬歲通天元年王孝傑婁師德與吐蕃將論欽陵贊婆<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-51a"/>
戰於素羅汗山唐兵大敗孝傑坐免為庶人師德貶原<lb/>
州員外司馬師德因署移牒驚曰官爵盡無邪既而曰<lb/>
亦善亦善不復介意<lb/>
　　　裴伷先以流人獲拜詹事丞<lb/>
景雲元年睿宗追復裴炎官爵初裴伷先自嶺南逃歸<lb/>
復杖一百徙北庭至徙所殖貨任俠常遣客詗都下事<lb/>
天后之誅流人也伷先先知之逃奔胡中北庭都䕶追獲<lb/>
囚之以聞使者至流人盡死伷先以待報未殺既而天<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-51b"/>
后下制安撫流人有未死者悉放還伷先由是得歸至<lb/>
是求炎後獨伷先在拜詹事丞<lb/>
　　　憲宗貶韋執誼為崖州司馬<lb/>
永貞元年貶中書侍郎同平章事韋執誼為崖州司馬<lb/>
執誼以嘗與王叔文異同且杜黄裳壻故獨後貶然叔<lb/>
文敗執誼亦自失形勢知禍且至雖尚為相常不自得<lb/>
奄奄無氣聞人行聲輒惶悸失色以至於貶<lb/>
　　　憲宗復以王叔文之黨徙逺州<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-52a"/>
元和十年王叔文之黨坐謫官者凢十年不量移執政<lb/>
有憐其才欲漸進之者悉召至京師諌官爭言其不可<lb/>
憲宗與武元衡亦惡之皆以為逺州刺史官雖進而地<lb/>
益逺永州司馬柳宗元為柳州刺史朗州司馬劉禹錫<lb/>
為播州刺史宗元曰播州非人所居而夢得親在堂萬<lb/>
無母子俱徃理欲請於朝願以柳易播㑹中丞裴度亦<lb/>
為禹錫言曰禹錫誠有罪然母老與其子為死别良可<lb/>
傷憲宗曰為人子尤當自謹勿貽親憂此則禹錫重可<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-52b"/>
責也度曰陛下方侍太后恐禹錫在所宜矜憲宗良乆<lb/>
乃曰朕所言以責為人子者耳然不欲傷其親心退謂<lb/>
左右曰裴度愛我終切明日禹錫改連州刺史<lb/>
　　功賞門<lb/>
　　　韓昭侯藏弊袴<lb/>
周顯王十八年韓昭侯有弊袴命藏之侍者曰君亦不<lb/>
仁者矣不賜左右而藏之昭侯曰吾聞明主愛一嚬一<lb/>
笑嚬有為嚬笑有為笑今袴豈特嚬笑哉吾必待有功<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-53a"/>
者<lb/>
　　　漢蕭何張良陳平以功封侯<lb/>
六年冬十月甲申始剖符封諸功臣為徹侯蕭何封鄼<lb/>
侯所食邑獨多功臣皆曰臣等身被堅執銳多者百餘<lb/>
戰少者數十合今蕭何未嘗有汗馬之勞徒持文墨議<lb/>
論顧反居臣等上何也髙祖曰諸君知獵乎夫獵追殺<lb/>
獸兎者狗也而發縱指示獸處者人也今諸君徒能得<lb/>
走獸耳功狗也至如蕭何發縱指示功人也羣臣皆莫<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-53b"/>
敢言張良為謀臣亦無戰鬬功帝使自擇齊三萬户良<lb/>
曰臣始起下邳與上㑹留此天以臣授陛下用臣計幸<lb/>
而時中臣願封留足矣不敢當三萬户乃封張良為留<lb/>
侯封陳平為户牖侯平辭曰此非臣之功也上曰吾用<lb/>
先生謀計戰勝克敵非功而何平曰非魏無知臣安得<lb/>
進上曰若子可謂不背本矣乃復賞魏無知<lb/>
　　　髙祖先封雍齒<lb/>
上已封大功臣二十餘人其餘日夜爭功不决未得行<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-54a"/>
封上在洛陽南宫從複道望見諸將徃徃相與坐沙中<lb/>
語上曰此何語留侯曰陛下不知乎此謀反耳上曰天<lb/>
下屬安定何故反乎留侯曰陛下起布衣以此屬取天<lb/>
下今陛下為天子而所封皆故人所親愛所誅皆生平<lb/>
所仇怨今軍吏計功以天下不足徧封此屬畏陛下不<lb/>
能盡封恐又見疑平生過失及誅故即相聚謀反耳上<lb/>
乃憂曰為之奈何留侯曰上平生所憎羣臣所共知誰<lb/>
最甚者上曰雍齒與我有故怨數嘗窘辱我我欲殺之<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-54b"/>
為其功多故不忍留侯曰今急先封雍齒則羣臣人人<lb/>
自堅矣於是上乃置酒封雍齒為什方侯而急趨丞相<lb/>
御史定功行封羣臣罷酒皆喜曰雍齒尚為侯我屬無<lb/>
患矣<lb/>
　　　蕭何功第一<lb/>
列侯畢已受封詔定元功十八人位次皆曰平陽侯曹<lb/>
參身被七十創攻城略地功最多宜第一謁者關内侯<lb/>
鄂千秋進曰羣臣議皆誤夫曹參雖有野戰略地之功<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-55a"/>
此特一時之事耳上與楚相距五歳失軍亡衆跳身遁<lb/>
者數矣然蕭何常從闗中遣軍補其處非上所詔令召<lb/>
而數萬衆㑹上之乏絶者數矣又軍無見糧蕭何轉漕<lb/>
關中給食不乏陛下雖數亡山東蕭何常全闗中以待<lb/>
陛下此萬世之功也今雖亡曹參等百數何缺於漢漢<lb/>
得之不必待以全奈何欲以一旦之功而加萬世之功<lb/>
哉蕭何第一曹參次之上曰善於是乃賜蕭何帯劔履<lb/>
上殿入朝不趨上曰吾聞進賢受上賞蕭何功雖髙得<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-55b"/>
鄂君乃益明於是因鄂千秋故所食邑封為安平侯是<lb/>
日悉封何父子兄弟十餘人皆有食邑益封何二千户<lb/>
　　　霍光諫昭帝守先帝有功封侯之約<lb/>
始元元年九月金日磾兩子賞建俱侍中與帝略同年<lb/>
共卧起賞為奉車建附馬都尉及賞嗣侯佩兩綬上謂<lb/>
霍將軍曰金氏兄弟兩人不可使俱兩綬邪對曰賞自<lb/>
嗣父為侯耳上笑曰侯不在我與將軍乎對曰先帝之<lb/>
約有功乃得封侯遂止<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-56a"/>
　　　北魏韓顯宗不作露布<lb/>
齊明帝建武四年魏右軍府長史韓顯宗將别軍屯赭<lb/>
陽成公期遣胡松引蠻兵攻其營顯宗力戰破之斬其<lb/>
禆將髙法援顯宗至新野魏主謂曰卿破賊斬將殊益<lb/>
軍勢朕方攻堅城何為不作露布對曰頃聞鎮南將軍<lb/>
王肅獲賊二三人驢馬數匹皆為露布臣在東觀私常<lb/>
哂之近雖仰慿威靈得摧醜虜兵寡力弱擒斬不多脫<lb/>
復髙曵長縑虚張功烈尤而効之其罪彌大臣所以不<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-56b"/>
敢為之解上而已魏主益賢之<lb/>
　　　北齊斛律光請遣使勞軍<lb/>
陳宣帝太建三年齊斛律光與周師戰於宜陽城下取<lb/>
周建安等四戍捕虜千餘人而還軍未至鄴齊主敕使<lb/>
散兵光以軍士多有功者未得慰勞乃密通表請遣使<lb/>
宣㫖軍仍且進齊朝發使遲留軍還將至紫陌光乃駐<lb/>
營待使帝聞光軍已逼心甚惡之亟令舎人召光入見<lb/>
然後宣勞散兵<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-57a"/>
　　　唐太宗面定勲臣<lb/>
武德九年九月己酉上面定勲臣長孫無忌等爵邑命<lb/>
陳叔達於殿下唱名示之且曰朕叙卿等勲賞或未當<lb/>
宜各自言於是諸將爭功紛紜不已淮安王神通曰臣<lb/>
舉兵闗西首應義旗今房𤣥齡杜如晦等專弄刀筆功<lb/>
居臣上臣竊不服上曰義旗初起叔父雖首唱舉兵葢<lb/>
亦自營脫禍及竇建徳吞噬山東叔父全軍覆没劉黒<lb/>
闥再合餘燼叔父望風奔北𤣥齡等運籌帷幄坐安社<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-57b"/>
稷論功行賞固宜居叔父之先叔父國之至親朕誠無<lb/>
所愛但不可以私恩濫與勲臣同賞耳諸將乃相謂曰<lb/>
陛下至公雖淮安王尚無所私吾儕何敢不安其分遂<lb/>
皆恱服房𤣥齡嘗言秦府舊人未遷官者皆嗟怨曰吾<lb/>
屬奉事左右幾何年矣今除官返出前宫齊府人之後<lb/>
上曰王者至公無私故能服天下之心朕與卿輩日夜<lb/>
衣食皆取諸民者也故設官分職以為民也當擇賢才<lb/>
而用之豈以新舊為先後哉必也新而賢舊而不肖安<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-58a"/>
可捨新而取舊乎今不論其賢不肖而直言嗟怨豈為<lb/>
政之體乎<lb/>
　　　宋璟痛抑郝靈荃之賞<lb/>
開元四年閏月己亥宋璟兼紫微侍郎突厥黙啜自則<lb/>
天世為中國患朝廷旰食傾天下之力不能克郝靈荃<lb/>
得其首自謂不世之功璟以天子好武功恐好事者競<lb/>
生心徼倖痛抑其賞逾年始授郎將靈荃痛哭而死<lb/>
　　　李泌謂以官賞功有二害<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-58b"/>
至德元載肅宗謂泌曰今郭子儀李光弼已為宰相若<lb/>
克兩京平四海則無官以賞之奈何對曰古者官以任<lb/>
能爵以酬功唐初未得闗東故封爵皆設虚名其食實<lb/>
封者給繒布而已由是賞功者多以官夫以官賞功有<lb/>
二害非才則廢事權重則難制是以功臣居大官者皆<lb/>
不為子孫之逺圖曏使禄山有百里之國則亦惜之以<lb/>
傳子孫不反矣為今之計莫若疏爵土以賞功臣則雖<lb/>
大國不過二三百里可比今之小郡豈難制哉上曰善<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-59a"/>
　　　武宗謂無官可賞李德裕<lb/>
㑹昌四年澤潞平加李德裕太尉趙國公德裕固辭上<lb/>
曰恨無官賞卿耳卿若不應得朕必不與卿<lb/>
　　　後唐周匝乞二州報恩<lb/>
同光二年初胡柳之役伶人周匝為梁所得莊宗每思<lb/>
之入汴之日匝謁見於馬前帝甚喜匝涕泣言曰臣所<lb/>
以生全者皆梁教坊使陳俊内園栽接使儲德源之力<lb/>
也願就陛下乞二州以報之帝許之郭崇韜諌曰陛下<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-59b"/>
所與共取天下者皆英豪忠勇之士今大功始就封賞<lb/>
未及一人而先以伶人為刺史恐失天下心以是不行<lb/>
踰年伶人屢以為言帝謂崇韜曰吾以許周匝矣使吾<lb/>
慙見此三人公言雖正然當為我屈意行之五月壬寅<lb/>
以俊為景州刺史德源為憲州刺史時親軍有從帝百<lb/>
戰未得刺史者莫不憤歎<lb/>
　　　後周太祖戮軍士流言者<lb/>
顯德元年軍士有流言郊賞薄於唐明宗時者帝聞之<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-60a"/>
壬午召諸將至寢殿讓之曰朕自即位以來惡衣菲食<lb/>
專以贍軍為念府庫蓄積四方貢獻贍軍之外鮮有嬴<lb/>
餘汝輩豈不知之今乃縱凶徒騰口不顧人主之勤儉<lb/>
察國之貧乏又不思已有何功而受賞惟知怨望於汝<lb/>
輩安乎皆惶恐謝罪退索不逞者戮之流言乃息<lb/>
　　奏功以實門<lb/>
　　　漢國淵上首級皆如實數<lb/>
建安十七年曹操之西征也河間民田銀蘇伯反扇動<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-60b"/>
幽兾五官將曹丕遣將軍賈信討之應時克滅故事破<lb/>
賊文書以一為十國淵上首級皆如其實數操問其故<lb/>
淵曰夫征討外寇多其斬獲之數者欲以大武功聳民<lb/>
聽也河間在封域之内銀等叛逆雖克㨗有功淵竊耻<lb/>
之操大恱<lb/>
　　　晉石鑒以虚張首級被黜<lb/>
泰始七年豫州刺史石鑒坐擊呉軍虚張首級詔曰鑒<lb/>
備大臣吾所取信而乃下同為詐義得爾乎今遣歸田<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-61a"/>
里終身不得復用<lb/>
　　濫賞門<lb/>
　　　漢更始濫授官爵<lb/>
更始二年納趙萌女為夫人故委政於萌羣小膳夫皆<lb/>
濫授官爵長安為之語曰竈下飬中郎將爛羊胃騎都<lb/>
尉爛羊頭關内侯<lb/>
　　　晉王導欲賞路永等官爵<lb/>
咸和四年路永匡術賈寧皆蘇峻之黨也峻未敗永等<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-61b"/>
去峻歸朝廷王導欲賞以官爵温嶠曰永等皆峻之腹<lb/>
心首為亂階罪莫大焉晚雖改悟未足以贖前罪得全<lb/>
首領為幸多矣豈可復褒寵之哉導乃止<lb/>
　　　唐穆宗優假將卒<lb/>
長慶二年初上在東宫聞天下厭苦憲宗用兵故即位<lb/>
務優假將卒以求姑息詔神策六軍使及南牙常參武<lb/>
官具由歴功績牒送中書量加奬擢其諸道大將乆次<lb/>
及有功者悉奏聞與除官應天下諸軍各委本道據守<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-62a"/>
舊額不得輒有减省於是商賈胥吏爭賂藩鎮牒補列<lb/>
將而薦之即升朝籍奏章委積士大夫皆扼腕歎息<lb/>
　　　穆宗濫賜<lb/>
三年上自複道幸興慶宫至通化門樓投絹二百匹施<lb/>
山僧上之濫賜皆此𩔖不可悉紀<lb/>
　　　後唐潞王預借五月僦直<lb/>
清泰元年帝之發鳯翔也許軍士以入洛人賞錢百緡<lb/>
既至閱實金帛不過三萬兩匹而賞軍之費計應用五<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-62b"/>
十萬緡王玫請率京城民財以足之數日僅得數萬緡<lb/>
執政請據屋為率無問士庶自居及僦者預借五月僦<lb/>
直從之<lb/>
　　　李専美請據所有均給將士<lb/>
有司百方歛民財僅得六萬帝怒下軍廵使獄晝夜督<lb/>
責囚繫滿獄貧者至自經赴井而軍士遊市肆皆有驕<lb/>
色市人聚詬之曰汝曹為主力戰立功良苦反使我輩<lb/>
鞭胷杖背出財為賞汝曹猶揚揚自得不愧天地乎是<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-63a"/>
時竭左藏舊物及諸道貢獻乃至太后太妃器服簪珥<lb/>
皆出之纔及二十萬緡帝患之李專美夜直帝讓之曰<lb/>
卿名有才不能為我謀此留才安所施乎專美謝曰夫<lb/>
國之存亾不專繫於厚賞亦在修法度立紀綱陛下茍<lb/>
不改覆車之轍臣恐徒困百姓存亡未可知也今財力<lb/>
盡於此矣宜據所有均給之何必踐初言乎帝以為然<lb/>
壬辰詔禁軍在鳯翔歸命者自楊思權尹暉等各賜二<lb/>
馬一駝錢七十緡下至軍人錢二十緡其在京者各十<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-63b"/>
緡軍士無厭猶怨望為謡言曰除去菩薩扶立生鐵以<lb/>
閔帝仁弱帝剛嚴有悔心故也<lb/>
　　公法門<lb/>
　　　北魏源懷不以舊交恕元尼須<lb/>
梁天監二年魏主以源懷持節廵邊朔鎮將元尼須與<lb/>
懷舊交貪穢狼籍置酒請懷謂懷曰命之長短繫卿之<lb/>
口豈可不相寛貸懷曰今日源懷與故人飲酒之坐非<lb/>
鞫獄之所也明日公庭始為使者檢鎮將罪狀之處耳<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-64a"/>
泥須揮淚無以對竟案劾抵罪<lb/>
　　　唐太宗不私龎相壽<lb/>
貞觀三年濮州刺史龎相壽坐貪汚觧任自陳嘗在秦<lb/>
王幕府上憐之欲聽還舊任魏徴諌曰秦府左右中外<lb/>
甚多恐人人皆恃恩私是使為善者懼上欣然納之謂<lb/>
相夀曰我昔為秦王乃一府之主今居大位乃四海之<lb/>
主不得獨私故人大臣所執如是朕何敢違賜帛遣之<lb/>
相夀流涕而去<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-64b"/>
　　　太宗不阿親戚<lb/>
十七年四月丁亥以中書令楊師道為吏部尚書初長<lb/>
廣公主適趙慈景生節慈景死更適師道師道與長孫<lb/>
無忌等共鞫承乾獄隂為趙節道地由是獲譴上至公<lb/>
主所公主以首擊地泣謝子罪上亦拜泣曰賞不避仇讎<lb/>
罰不阿親戚此天下至公之道不敢違也以是負姊<lb/>
　　　髙宗謂官司多不盡公<lb/>
永徽元年閏月上謂宰相曰聞所在官司行事猶互觀<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-65a"/>
顔面多不盡公長孫無忌對曰此豈敢言無然肆情曲<lb/>
灋實亦不敢至於小小收取人情恐陛下尚不能免無<lb/>
忌以元舅輔政凢有所言上無不嘉納<lb/>
　　　宣宗不以工藝廢法<lb/>
大中十一年教坊祝漢貞滑稽敏給上或指物使之口<lb/>
占摹詠有如宿構由是寵冠諸優一日在上前抵掌談<lb/>
諧頗及外事上正色謂曰我畜飬爾曹正供戲笑耳豈<lb/>
得輒預朝政邪自是踈之㑹其子坐贓杖死流漢貞於<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-65b"/>
天德軍樂工羅程善琵琶自武宗朝已得幸上素曉音<lb/>
律尤有寵程恃恩暴横以睚眦殺人繫京兆獄諸樂工<lb/>
欲為之請因上幸後苑奏樂乃設虛坐置琵琶而羅拜<lb/>
於庭且泣上問其故對曰羅程負陛下萬死然臣等惜<lb/>
其天下絶藝不復得奉宴遊矣上曰汝曹所惜者羅程<lb/>
藝朕所惜者髙祖太宗法竟杖殺之<lb/>
　　　後唐潞王欲殺楚匡祚<lb/>
清泰元年帝欲殺楚匡祚韓昭𦙍曰陛下為天下父天<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-66a"/>
下之人皆陛下子用法宜存至公匡祚受詔檢校重吉<lb/>
家財不得不爾今族匡祚無益死者恐不厭衆心乙卯<lb/>
長流匡祚於登州<lb/>
　　　後周太祖不私故吏<lb/>
廣順二年葉仁魯帝之故吏也坐贓絹萬五千匹錢千<lb/>
緡庚午賜死帝遣中使賜以酒食曰汝自抵國法吾無<lb/>
如之何當存恤汝母仁魯感泣<lb/>
　　法令門<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-66b"/>
　　　衛鞅募民徙木<lb/>
周顯王八年秦孝公以衛鞅為左庶長卒定變灋之令<lb/>
令既具未布恐民之不信乃立三丈之木於國都市南<lb/>
門募民有能徙置北門者予十金民怪之莫敢徙復曰<lb/>
能徙者予五十金有一人徙之輒予五十金乃下令令<lb/>
行朞年秦民之國都言新令之不便者以千數於是太<lb/>
子犯灋衛鞅曰灋之不行自上犯之太子君嗣也不可<lb/>
施刑刑其傅公子䖍黥其師公孫賈明日秦人皆趨令<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-67a"/>
行之十年秦國道不拾遺山無盗賊民勇於公戰怯於<lb/>
私鬬鄉邑大治秦民初言令不便者有來言令便衛鞅<lb/>
曰此皆亂灋之民也盡遷之於邊其後民莫敢議令<lb/>
　　　漢髙祖約法三章<lb/>
元年十一月沛公悉召諸縣父老豪傑謂曰父老苦秦<lb/>
苛灋乆矣今與諸侯約先入闗者王之吾當王闗中與<lb/>
父老約灋三章耳殺人者死傷人及盗抵罪餘悉除去<lb/>
秦灋諸吏民皆案堵如故凢吾所以來為父老除害非<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-67b"/>
有所侵暴無恐且吾所以還軍霸上待諸侯至而定約<lb/>
束耳乃使人與秦吏行縣鄉邑告諭之秦民大喜<lb/>
　　　梁統論人輕犯法吏易殺人<lb/>
建武十四年秋太中大夫梁統上䟽曰臣竊見元帝初<lb/>
元五年輕殊死刑三十四事哀帝建平元年輕殊死刑<lb/>
八十一事其四十二事手殺人者減死一等自是以後<lb/>
著為常凖故人輕犯灋吏易殺人髙帝受命約令定律<lb/>
誠得其宜文帝唯除省肉刑相坐之灋自餘皆率由舊<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-68a"/>
章至哀平繼體丞相王嘉輕為穿鑿虧除先帝舊約成<lb/>
律願宣詔有司定不易之典杜林奏曰大漢初興蠲除<lb/>
苛政及至其後漸以滋章果桃菜茹之饋集以成贓小<lb/>
事無妨於義以為大戮至於法不能禁令不能止上下<lb/>
相遁為敝彌深臣愚以為宜如舊制不合翻移統復上<lb/>
言曰自髙祖至於孝宣海内稱治至初元建平而盗賊<lb/>
浸多皆刑罰不衷愚人易犯之所致也由此觀之則刑<lb/>
輕之作反生大患惠加姦軌而害及良善也事寢不報<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-68b"/>
　　　晉裴頠劉頌論刑法不壹<lb/>
元康九年刑法不壹獄訟繁滋裴頠上表曰元康四年<lb/>
大風廟闕屋瓦有數枚傾落免太常荀寓五年二月有<lb/>
大風蘭臺主者懲懼前事求索阿棟之間得瓦小邪十<lb/>
五處遂禁止太常復興刑獄今年八月陵上荆一枝圍<lb/>
七寸二分者被斫司徒太常奔走道路雖知事小而案劾<lb/>
難測皆為過當恐姦吏因縁得為淺深也劉頌復上䟽<lb/>
曰自近世以來法漸多門令甚不一法欲必奉故令主<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-69a"/>
者守文理有窮塞故使大臣釋滯事有時宜故人主權<lb/>
斷主者守文若釋之執犯蹕之平也大臣釋滯若公孫<lb/>
𢎞斷郭觧之獄也人主權斷若漢祖戮丁公之為也天<lb/>
下萬事自非此𩔖不得出意妄議皆以律令從事然後<lb/>
法信於下乃下詔郎令史復出法駮案者隨事以聞然<lb/>
亦不能革也頌遷吏部尚書建九班之制欲令百官居<lb/>
職希遷考課能否明其賞罰賈郭用權仕者欲速事竟<lb/>
不行<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-69b"/>
　　　熊逺請以律令經傳為駁議<lb/>
建興元年熊逺言於琅邪王睿曰軍興以來處事不用<lb/>
律令競作新意臨事立制朝作夕改至於主者不敢任<lb/>
法每輒闗諮非為政之體也愚謂凢為駁議者皆當引<lb/>
律令經傳不得直以情言無所依凖以虧舊典若開塞<lb/>
隨宜權道制物此是人君之所得行非臣子所宜專用<lb/>
也睿以時方多事不能從<lb/>
　　　苻堅用鄧羌王猛<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-70a"/>
晉穆帝升平三年秋七月秦王堅自河東還以驍騎將<lb/>
軍鄧羌為御史中丞八月以咸陽内史王猛為侍中中<lb/>
書令領京兆尹特進光禄大夫彊德太后之弟也<graphic n="KR1196" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1196.png" mimeType="image/png"/>酒<lb/>
豪横掠人財貨子女為百姓患猛下車收德奏未及報<lb/>
已陳尸於市堅馳使赦之不及與鄧羌同志疾惡紏案<lb/>
無所顧忌數旬之間權豪貴戚殺戮刑免者二十餘人<lb/>
朝廷震栗姦猾屛氣路不拾遺堅歎曰吾始今知天下<lb/>
之有法也<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-70b"/>
　　　梁武帝思秣陵老人之言<lb/>
天監十年上敦睦九族優借朝士有犯罪者皆屈法申<lb/>
之百姓有罪則案之如法其縁坐則老㓜不免一人亡<lb/>
逃舉家質作民既窮窘姦宄益深嘗因郊祀有秣陵老<lb/>
人遮車駕言曰陛下為灋急於庶民緩於權貴非長乆<lb/>
之道誠能反是天下幸甚上於是思有以寛之<lb/>
　　　北齊張老請定齊律<lb/>
梁簡文大寳元年齊主初立勵精為治趙道德以事屬<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-71a"/>
黎陽太守清河房超超不發書棓殺其使齊主善之命<lb/>
守宰各設棓以誅屬請之使乆之都宮中郎宋軌奏曰<lb/>
若受使請賕猶致大戮身為枉法何以加罪乃罷之司<lb/>
都功曹張老上書請定齊律詔右僕射薛琡等取魏麟<lb/>
趾格更討論損益之<lb/>
　　　唐李素立諌髙祖棄法<lb/>
武德元年有犯法不至死者上特命殺之監察御史李<lb/>
素立諫曰三尺灋王者所與天下共也法一動摇人無<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-71b"/>
所措手足陛下甫創鴻業奈何棄法臣忝法司不敢奉<lb/>
詔上從之自是特承恩遇命所司授以七品清要官<lb/>
　　　増新格五十三條<lb/>
七年夏四月庚子朔赦天下是日頒新律令此開皇舊<lb/>
制増新格五十三條<lb/>
　　　初定均田租庸調灋<lb/>
初定均田租庸調灋丁中之民給田一頃篤疾减什之<lb/>
六寡妻妾减七皆以什之二為世業八為口分每丁歲<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-72a"/>
入租粟二石調隨土地所宜綾絹絁布歲役二旬不役<lb/>
則收其傭日三尺有事而加役者旬有五日免其調三<lb/>
旬租調俱免水旱蟲霜為災什損四以上免租損六以<lb/>
上免調損七以上課役俱免凢民貲業分九等百户為里五<lb/>
里為鄉四家為隣四鄰為保在城邑者為坊田野者為<lb/>
村食禄之家無得與民爭利工商雜𩔖無預士伍男女<lb/>
始生為黄四歲為小十六為中二十為丁六十為老歲<lb/>
造計帳三年造户籍<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-72b"/>
　　　太宗謂灋令不可數變<lb/>
貞觀十年十二月上曰法令不可數變數變則煩官長<lb/>
不能盡記又前後差違吏得以為姦自今變法皆宜詳<lb/>
慎而行之<lb/>
　　　太宗謂不可變法度<lb/>
十五年七月丙子上指殿屋謂侍臣曰治天下如建此<lb/>
屋營構既成勿數改移茍易一榱正一瓦踐履動摇必<lb/>
有所損若慕竒功變法度不恒其德勞擾實多<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-73a"/>
　　　狄仁傑奏權善才范懷義不應殺<lb/>
儀鳯元年九月壬申大理奏左威衛大將軍權善才右<lb/>
監門中郎將范懷義誤斫昭陵栢罪當除名髙宗特命<lb/>
殺之大理丞太原狄仁傑奏二人罪不當死上曰善才<lb/>
等斫陵栢我不殺則為不孝仁傑固執不已上作色令<lb/>
出仁傑曰今灋不至死而陛下特殺之是法不信於人<lb/>
也人何所措其手足張釋之有言設有盗長陵一抔土<lb/>
陛下何以處之今以一株栢殺二將軍後代謂陛下為<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-73b"/>
何如矣臣不敢奉詔者恐䧟陛下於不道且羞見釋之<lb/>
於地下故也上怒稍觧二人除名流嶺南<lb/>
　　　柳公綽誅舞文吏<lb/>
長慶三年五月壬申以尚書左丞柳公綽為山南東道<lb/>
節度使公綽過鄧縣有二吏一犯贓一舞文衆謂公綽<lb/>
必殺犯贓者公綽判曰贓吏犯法法在姦吏亂法法亡<lb/>
竟誅舞文者<lb/>
　　　馬植奏不應减免重囚<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-74a"/>
大中元年二月癸未宣宗以旱故减膳徹樂出宫女縱<lb/>
鷹隼止營繕命中書侍郎同平章事盧商與御史中丞<lb/>
封敖踈理京城繫囚大理卿馬植奏稱盧商等務行寛<lb/>
宥凡抵極法者一切免死彼官典犯贓及故殺人平日<lb/>
大赦所不免今因踈理而原之使貪吏無所懲畏死者<lb/>
衘寃無告恐非所以消旱災致和氣也昔周饑克殷而<lb/>
年豐衛旱討邢而雨降是則誅罪戮姦式合天意雪寃<lb/>
決滯乃副聖心也乞再加裁定詔兩省五品以上議之<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-74b"/>
張鷺等上言陛下以旱理繫囚慮有寃滯今所原死罪<lb/>
無寃可雪恐凶險僥幸之徒常思水旱為災宜如馬植<lb/>
所奏詔從之皆論如法<lb/>
　　　後梁㓂彦卿殺人崔沂奏論如法<lb/>
開平四年三月左金吾大將軍冦彦卿入朝至天津橋<lb/>
有民不避道投諸欄外而死彦卿自首於太祖太祖以<lb/>
彦卿才幹有功乆在左右命以私財遺死者家以贖罪<lb/>
御史司憲崔沂劾奏彦卿殺人闕下請論如法帝命彦<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-75a"/>
卿分析彦卿對令從者舉置欄外不意誤死帝欲以過<lb/>
失論沂奏在法以勢力使令為首下手為從不得歸罪<lb/>
從者不鬬而故毆傷人加傷罪一等不得為過失辛巳<lb/>
責授彦卿逰擊將軍左衛中郎將彦卿揚言有得崔沂<lb/>
首者賞錢萬緡沂以白帝帝使人謂彦卿崔沂有毫髪<lb/>
傷我當族汝時功臣驕横由是稍肅<lb/>
　　詔令制誥門<lb/>
　　　漢山東父老扶杖聽文帝詔令<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-75b"/>
二年賈山上書曰陛下即位親自勉以厚天下節用愛<lb/>
民平獄緩刑天下莫不説喜臣聞山東吏布詔令民雖老<lb/>
羸癃疾扶杖而徃聽之願少須臾母死思見德化之成<lb/>
也<lb/>
　　　第五倫見詔書歎光武為聖主<lb/>
建武三十一年京兆掾第五倫領長安市公平亷介市<lb/>
無姦枉每讀詔書常歎息曰此聖主也一見決矣等輩<lb/>
笑之曰爾說將尚不能下安能動萬乘乎倫曰未遇知<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-76a"/>
已道不同故耳後舉孝亷補淮陽王醫工長<lb/>
　　　唐太宗因旱蝗下詔<lb/>
貞觀二年闗内旱饑民多賣子以接衣食己巳詔出御<lb/>
府金帛為贖之歸其父母又詔以去歲霖雨今兹旱蝗<lb/>
赦天下詔書略曰若使年榖豐稔天下乂安移災朕身<lb/>
以存萬國是所願也甘心無吝㑹所在有雨民大恱<lb/>
　　　北門翰林之制<lb/>
天寶十三載唐初詔敕皆中書門下官有文者為之乾<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-76b"/>
封以後始召文士元萬頃范履冰等草諸文辭常於北<lb/>
門候進止時人謂之北門學士中宗之世上官昭容專<lb/>
其事上即位始置翰林院密邇禁廷延文章之士下至<lb/>
僧道書畫琴棊數術之工皆處之謂之待詔刑部尚書<lb/>
張均及弟太常卿垍皆翰林院供奉上欲加安禄山同<lb/>
平章事已令張垍草制楊國忠諌曰禄山雖有軍功目<lb/>
不知書豈可為宰相制書若下恐四夷輕唐上乃止<lb/>
　　　德宗奉天詔書聞者揮涕<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-77a"/>
建中四年陸贄言於上曰今盗遍天下輿駕播遷陛下<lb/>
宜痛自引過以感人心昔成湯以罪已勃興楚昭以善<lb/>
言復國陛下誠能不吝改過以言謝天下使詔書無所<lb/>
避忌臣雖愚陋可以仰副聖情庶令反側之徒革心向<lb/>
化上然之故奉天所下詔書雖驕將悍卒聞之無不感<lb/>
激揮涕<lb/>
　　　興元詔書士卒感泣<lb/>
興元元年春正月癸酉朔赦天下改元制曰致理興化<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-77b"/>
必在推誠忘已濟人不吝改過朕嗣服丕構君臨萬邦<lb/>
失守宗祧越在草莽不念率德誠莫追於既徃永言思<lb/>
咎期有復於將來明徴其義以示天下小子懼德不嗣<lb/>
妄敢怠荒然以長於深宮之中暗於經國之務積習易<lb/>
溺居安忘危不知稼穡之艱難不恤征戍之勞苦澤靡<lb/>
下究情未上通事既壅隔人懷疑阻猶昧省已遂用興<lb/>
戎徴師四方轉餉千里賦車籍馬逺近騷然行齎居送<lb/>
衆庶勞止或一日屢交鋒刄或連年不觧甲胄祀奠乏<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-78a"/>
主室家靡依死生流離怨氣凝結力役不息田萊多荒<lb/>
暴令峻於誅求疲甿空於杼軸轉死溝壑離去鄉閭邑<lb/>
里丘墟人烟斷絶天譴於上而朕不寤人怨於下而朕<lb/>
不知馴致亂階變興都邑萬品失序九廟震驚上累於<lb/>
祖宗下負于蒸庶痛心靦貎罪實在予永言愧悼若墜<lb/>
泉谷自今中外所上書奏不得更言聖神文武之號李<lb/>
希烈田恱王武俊李納等咸以勲舊各守藩維朕撫馭<lb/>
乖方致其疑懼皆由上失其道而下罹其災朕實不君<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-78b"/>
人則何罪宜并所管將吏等一切待之如初朱滔雖縁<lb/>
朱泚連坐路逺必不同謀念其舊勲務在𢎞貸如能效<lb/>
順亦與惟新朱泚反易天常盗竊名器暴犯陵寢所不<lb/>
忍言獲罪祖宗朕不敢赦其脅從將吏百姓等但官軍<lb/>
未到京城以前去逆效順并㪚歸本道本軍者並從赦<lb/>
例諸軍諸道應赴奉天及進收京城將士並賜名奉天<lb/>
定難功臣其所加墊陌錢稅間架竹木茶漆𣙜鐵之𩔖<lb/>
悉宜停罷赦下四方人心大恱及上還長安明年李抱<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-79a"/>
眞入朝為上言山東宣布赦書士卒皆感泣臣見人情<lb/>
如此知賊不足平也<lb/>
　　　詔令不信<lb/>
貞元三年上畋於新店入民趙光竒家問百姓樂乎對<lb/>
曰不樂上曰今歲頗稔何為不樂對曰詔令不信前云<lb/>
兩稅之外悉無他徭今非稅而誅求者殆過於稅後又<lb/>
云和糴而實强取之曽不識一錢始云所糴粟麥納於<lb/>
道次今則遣致京西行營動數百里車摧牛斃破産不<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-79b"/>
能支愁苦如此何樂之有每有詔書優恤徒空文耳恐<lb/>
聖主深居九重皆未知之也上命復其家<lb/>
　　　令狐楚草制<lb/>
元和十四年中書舎人武儒衡有氣節好直言憲宗器<lb/>
之顧待甚渥人皆言其且入相令狐楚忌之思有以沮<lb/>
之乃薦山南東道節度推官狄兼謩才行擢兼謩左拾<lb/>
遺内供奉兼謩仁傑之族曽孫也楚自草制辭盛言天<lb/>
后竊位姦臣擅權頼仁傑保佑中宗克復明辟儒衡泣<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-80a"/>
訴於憲宗且言臣曽祖平一在天后朝辭榮終老憲宗<lb/>
由是薄楚之為人<lb/>
　　　武宗令李德裕草賜黠戛斯書<lb/>
㑹昌三年三月以太僕卿趙蕃為安撫黠戛斯使武宗<lb/>
命李德裕草賜黠戛斯可汗書諭以貞觀二十一年黠<lb/>
戛斯先君身自入朝授左屯衛將軍堅昆都督迄于天<lb/>
寶朝貢不絶比為囘鶻所隔今囘鶻殘兵不滿千人散<lb/>
投山谷可汗既與為怨須盡殱夷儻留餘燼必生後患<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-80b"/>
又聞可汗受氏之原與我同族國家承北平太守之後<lb/>
可汗乃都尉苗裔以此合族尊卑可知今欲册命可汗<lb/>
特加美號縁未知可汗之意且遣諭意待趙蕃囘日别<lb/>
命使展禮自囘鶻至塞上及黠戛斯入貢每有詔敕武<lb/>
宗多命德裕草之德裕請委翰林學士武宗曰學士不<lb/>
能盡人意須卿自為之<lb/>
　　　李德裕詔語要切<lb/>
武宗命德裕草詔賜成德節度使王元逵魏博節度使<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-81a"/>
何𢎞敬其略曰澤潞一鎮與卿事體不同勿為子孫之<lb/>
謀欲存輔車之勢但能顯立功效自然福及後昆武宗<lb/>
臨朝稱其語要切曰當如此直告之是也又賜張仲武<lb/>
詔以回鶻餘燼未滅塞上多虞專委卿禦侮元逵𢎞敬<lb/>
得詔悚息聽命<lb/>
　　　夜召學士草制<lb/>
以翰林學士承㫖崔鉉為中書侍郎同平章事武宗夜<lb/>
召學士韋琮以鉉名授之令草制宰相樞密皆不之知<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-81b"/>
時樞密使劉行深楊欽義皆愿慤不敢預事老宦者尤<lb/>
之曰此由劉楊懦怯墮敗舊風故也<lb/>
　　　崔嘏坐罪<lb/>
大中二年中書舎人崔嘏坐草李德裕制不盡言其罪<lb/>
貶端州刺史<lb/>
　　　鄭畋草劉瞻制坐罪<lb/>
咸通十一年劉瞻貶康州刺史翰林學士承㫖鄭畋草<lb/>
瞻罷相制辭曰安數畆之居仍非已有却四方之賂惟<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-82a"/>
畏人知路巖謂畋曰侍郎乃表薦劉相也坐貶梧州刺<lb/>
史<lb/>
　　　韋貽範起復<lb/>
天復二年七月韋貽範之為相也多受人賂許以官既<lb/>
而以母喪罷去日為債家所譟故汲汲於起復日遣人<lb/>
詣兩中尉樞密及李茂貞求之命韓偓草貽範起復制<lb/>
偓曰吾腕可斷此制不可草即上䟽論貽範遭憂未數<lb/>
月遽令起復實駭物聼傷國體昭宗即命罷草八月乙<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-82b"/>
亥朔班定無白麻可宣宦官喧言韓侍郎不肯草麻聞<lb/>
者大駭茂貞入見上曰陛下命相而學士不肯草麻與<lb/>
反何異昭宗曰彼所陳事理明白若之何不從茂貞不<lb/>
恱而出己亥再起復韋貽範使姚洎草制貽範不讓即<lb/>
表謝視事<lb/>
　　　後漢范質草詔令得宜<lb/>
乾裕三年郭威之討三叛也每見朝廷詔書處分軍事<lb/>
皆合機宜問使者誰為此詔使者以翰林學士范質對<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-83a"/>
威曰宰相器也入城訪求得之甚喜時大雪威觧所服<lb/>
紫袍衣之令草太后誥令迎新君儀注蒼黄之中討論<lb/>
撰定皆得其宜<lb/>
　　赦書門<lb/>
　　　漢匡衡荀恱論赦<lb/>
永光二年元帝問給事中匡衡以地震日食之變衡上<lb/>
䟽曰陛下躬聖德開太平之路閔愚吏民觸法抵禁比<lb/>
年大赦使百姓得改行自新天下幸甚臣竊見大赦之<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-83b"/>
後姦邪不為衰止今日大赦明日犯法相隨入獄此殆<lb/>
導之未得其務也荀恱論曰夫赦者權時之宜非常典<lb/>
也漢興承秦兵革之後大愚之世比屋可刑故設三章<lb/>
之法大赦之令蕩滌穢流與民更始時勢然也若惠文<lb/>
之世無所赦之若孝景之時七國皆亂異心並起姦詐<lb/>
非一及武帝末年賦役繁興羣盗並起加以太子之事<lb/>
巫蠱之禍天下紛然百姓無聊人不自安及光武之際<lb/>
撥亂之後如此之比宜為赦矣<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-84a"/>
　　　呉漢願光武無赦<lb/>
建武二十年廣平忠侯呉漢病篤車駕親臨問所欲言<lb/>
對曰臣愚無所知識唯願陛下慎無赦而已<lb/>
　　　蜀漢諸葛亮不發赦<lb/>
魏邵陵厲公正始七年蜀漢大赦大司農孟光於衆中<lb/>
責費禕曰夫赦者偏枯之物非明世所宜有也衰敝窮<lb/>
極必不得已然後乃可權而行之耳今主上仁賢百僚<lb/>
稱職何有旦夕之急而數施非常之恩以惠姦宄之惡<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-84b"/>
乎禕但顧謝踧踖而已初丞相亮時有言公惜赦者亮<lb/>
荅曰治世以大德不以小惠故匡衡呉漢不願為赦先<lb/>
帝亦言吾周旋陳元方鄭康成間每見啓告治亂之道<lb/>
悉矣曽不語赦也若劉景升季玉父子歲歲赦宥何益<lb/>
於治由是蜀人稱亮之賢知禕不及焉陳壽評曰諸葛<lb/>
亮為政軍旅數興而赦不妄下不亦卓乎<lb/>
　　　晉郭璞請發赦<lb/>
太興四年三月日中有黒子著作佐郎郭璞以元帝用<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-85a"/>
刑過差上䟽以為隂陽錯繆皆繁刑所致赦不欲數然<lb/>
子産知鑄刑書非政之善不得不作者須以救弊故也<lb/>
今之宜赦理亦如之<lb/>
　　　郭璞復上䟽請赦<lb/>
永昌元年春正月郭璞復上䟽請因皇孫生下赦令元<lb/>
帝從之乙卯大赦改元<lb/>
　　　王彪之言郊祀不應有赦<lb/>
永和七年穆帝將行郊祀㑹稽王昱問於王彪之曰郊<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-85b"/>
祀應有赦否彪之曰自中興以來郊祀徃徃有赦愚意<lb/>
常謂非宜凶愚之人以為郊必有赦將生於徼幸矣昱<lb/>
從之<lb/>
　　　唐太宗不欲數赦<lb/>
貞觀二年太宗謂侍臣曰古語有之赦者小人之幸君<lb/>
子之不幸一歲再赦善人喑啞夫飬稂莠者害嘉榖赦<lb/>
有罪者賊良民故朕即位以來不欲數赦恐小人恃之<lb/>
輕犯憲章故也<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-86a"/>
　　　陸贄言竄謫者未霑恩<lb/>
貞元十年陸贄上言郊禮赦下已近半年而竄謫者尚<lb/>
未霑恩乃為三狀擬進德宗使謂之曰故事左降官凖<lb/>
赦量移不過三五百里今所擬稍似超越恐非便贄復<lb/>
上言以為王者待人以誠有責怒而無猜嫌有懲沮而<lb/>
無怨忌斥逺以儆其不恪甄恕以勉其自新如或以其<lb/>
貶黜便謂姦兇恒處防閑之中長從擯棄之例則是悔<lb/>
過者無由自補藴才者終不見伸若所移不過三五百<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-86b"/>
里則有疆域不離於本道風土反惡於舊州徒有徙家<lb/>
之勞是増移配之擾乞更賜裁審<lb/>
　　　陸贄陽城皆死貶所<lb/>
永貞元年德宗之末十年無赦羣臣以㣲過譴逐者皆<lb/>
不復叙用至是始得量移追忠州别駕陸贄郴州别駕<lb/>
鄭餘慶杭州刺史韓臯道州刺史陽城赴京師贄與陽<lb/>
城皆未聞追詔而卒<lb/>
　　　李綘白居易上言<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-87a"/>
元和四年憲宗以乆旱欲降德音翰林學士李綘白居<lb/>
易上言以為欲令實惠及人無如减其租稅又言宫人<lb/>
驅使之餘其數猶廣事宜省費物貴徇情又請禁諸道<lb/>
横歛以充進奉又言嶺南黔中福建風俗多掠良人賣<lb/>
為奴婢乞嚴禁止閏月己酉制降天下繫囚蠲租稅出<lb/>
宫人絶進奉禁掠賣皆如二臣之請己未雨降表賀曰<lb/>
乃知憂先於事故能無憂事至而憂無救於事<lb/>
　　　李逢吉恐李紳量移<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-87b"/>
寶厯元年羣臣上尊號曰文武大聖廣孝皇帝赦天下<lb/>
赦文但云在降官已經量移者宜與量移不言未量移<lb/>
者翰林學士韋處厚上言逢吉恐李紳量移故有此處<lb/>
置如此則應近年流貶官因李紳一人皆不得量移也<lb/>
敬宗即遣追赦文改之紳由是得移江州長史<lb/>
　　　後晉張允上駮赦論<lb/>
天福三年左散騎常侍張允上駮赦論以為帝王遇天<lb/>
災多肆赦謂之修德借有二人坐獄遇赦則曲者幸免<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-88a"/>
直者衘寃寃氣升聞乃所以致災非所以弭災也詔襃<lb/>
之<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_002-88b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　通鑑總𩔖卷二下<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>