<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>通鑑總𩔖卷十四上</head>
    <p>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　通鑑總𩔖卷十四上　　　　宋　沈樞　撰<lb/>
　　天文門<lb/>
　　　北魏崔浩知熒惑入秦分<lb/>
晉義熈十一年魏太史奏熒惑在匏𤓰中忽亡不知所<lb/>
在於法當入危亡之國先為童謠妖言然後行其禍罰<lb/>
魏主嗣召名儒十餘人使與太史議熒惑所詣崔浩對<lb/>
曰按春秋左氏傳神降于莘以其至之日推知其物庚<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-1b"/>
午之夕辛未之朝天有隂雲熒惑之亡當在二日庚之<lb/>
與午皆主於秦辛為西夷今姚興據長安熒惑必入秦<lb/>
矣衆皆怒曰天上失星人間安知所詣浩笑而不應後<lb/>
八十餘日熒惑出東井留守句已久之乃去秦大旱昆<lb/>
明池竭童謠訛言國人不安間一嵗而秦亡衆乃服浩<lb/>
之精妙<lb/>
　　　彗星為劉裕將簒之應<lb/>
十四年彗星出天津入太微經北斗絡紫微八十餘日<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-2a"/>
而滅魏主嗣復召諸儒術士問之曰今四海分裂災咎<lb/>
之應果在何國朕甚畏之卿輩盡言勿有所隱衆推崔<lb/>
浩使對浩曰夫災異之興皆象人事人茍無舋又何畏<lb/>
焉昔王莽將簒漢彗星出入正與今同國家主尊臣卑<lb/>
民無異望晉室陵夷危亡不逺彗之為異其劉裕將簒<lb/>
之應乎衆無以易其言<lb/>
　　　髙允辨漢十月五星聚東井之謬<lb/>
宋元嘉十六年崔浩集諸厯家考校漢元以来日月薄<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-2b"/>
食五星行度并譏前史之失别為魏厯以示髙允允曰<lb/>
漢元年十月五星聚東井此乃厯術之淺事今譏漢史<lb/>
而不覺此謬恐後人之譏今猶今之譏古也浩曰所謬<lb/>
云何允曰案星𫝊太白辰星常附日而行十月日在尾<lb/>
箕昏没於申南而東井方出於寅北二星何得背日而<lb/>
行是史官欲神其事不復推之於理也浩曰天文欲為<lb/>
變者何所不可邪允曰此不可以空言爭宜更審之坐<lb/>
者咸怪允之言唯東宮少傅游雅曰髙君精於厯數當<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-3a"/>
不虚也後嵗餘浩謂允曰先所論者本不經心及更考<lb/>
究果如君言五星乃以前二月聚東井非十月也衆乃<lb/>
歎服允雖明厯初不推步及為人論説唯游雅知之雅<lb/>
數以災異問允允曰隂陽災異知之甚難既已知之復<lb/>
恐漏泄不如不知也天下妙理至多何遽問此雅乃止<lb/>
　　　宋劉勔不肯解職以避災<lb/>
元徽二年先是月犯右執法太白犯上將或勸劉勔解<lb/>
職勔曰吾執心行已無愧幽明若災𤯝必至避豈得免<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-3b"/>
勔晚年頗慕髙尚立園宅名為東山遺落世務罷遣部<lb/>
曲蕭道成謂勔曰將軍受顧命輔幼主當此艱難之日<lb/>
而深尚從容廢省羽翼一朝事至悔可追乎勔不從而<lb/>
敗<lb/>
　　　梁武帝下殿以禳星變<lb/>
中大通六年先是熒惑入南斗去而復還留止六旬武<lb/>
帝以諺云熒惑入南斗天子下殿走乃跣而下殿以禳<lb/>
之及聞魏主西奔慙曰虜亦應天象邪<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-4a"/>
　　　元帝歎客星入翼軫必敗<lb/>
承聖三年魏兵且至元帝夜登鳯皇閣徙倚歎息曰客<lb/>
星入翼軫今必敗矣<lb/>
　　䜟兆門<lb/>
　　　漢李守言劉氏當興李氏為輔<lb/>
地皇三年初長沙定王發後南頓令欽生三男縯仲秀<lb/>
兄弟早孤養於叔父良縯性剛毅慷慨有大節自莽簒<lb/>
漢常憤憤懷復社稷之慮不事家人居業傾身破産交<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-4b"/>
結天下雄俊秀隆凖日角性勤稼穡縯常非笑之比於<lb/>
髙祖兄仲穰人蔡少公頗學圖䜟言劉秀當為天子或<lb/>
曰是國師公劉秀乎秀戲曰何用知非僕邪坐者皆大<lb/>
笑宛人李守好星厯䜟記嘗謂其子通曰劉氏當興李<lb/>
氏為輔及新市平林兵起南陽騷動通從弟軼謂通曰<lb/>
今四方擾亂漢當復興南陽宗室獨劉伯升兄弟汎愛<lb/>
容衆可與謀大事通笑曰吾意也㑹秀賣穀於宛通遣<lb/>
軼往迎秀與相見因具言䜟文事與相約結定謀議<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-5a"/>
　　　光武接赤伏符而即帝位<lb/>
建武元年蕭王還至中山諸將復上尊號王又不聽行<lb/>
到南平棘諸將復固請之王不許諸將且出耿純進曰<lb/>
天下士大夫捐親戚棄土壤從大王於矢石之間者其<lb/>
計固望攀龍鱗附鳯翼以成其所志耳今大王留時逆<lb/>
衆不正號位純恐士大夫望絶計窮則有去歸之思無<lb/>
為久自苦也大衆一散難可復合純言甚誠切王深感<lb/>
曰吾將思之行至鄗召馮異詣鄗問四方動静異曰更<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-5b"/>
始必敗宗廟之憂在於大王宜從衆議㑹儒生强華自<lb/>
關中奉赤伏符来詣王曰劉秀發兵捕不道四夷雲集<lb/>
龍鬭野四七之際火為主羣臣因復奏請王即皇帝位<lb/>
于鄗南改元大赦<lb/>
　　　光武欲以䜟㫁郊祀事<lb/>
七年光武好圖䜟與鄭興議郊祀事曰吾欲以䜟㫁之<lb/>
何如對曰臣不為䜟光武怒曰卿不為䜟非之耶興惶<lb/>
恐曰臣於書有所學而無所非也光武意乃解<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-6a"/>
　　　桓譚非䜟獲罪<lb/>
中元元年是嵗起明堂靈臺辟雍宣布圖䜟於天下初<lb/>
光武以赤伏符即帝位由是信用䜟文多以決定嫌疑<lb/>
給事中桓譚上疏諫曰凡人情忽於見事而貴於異聞<lb/>
觀先王之所記述咸以仁義正道為本非有竒怪虛誕<lb/>
之事盖天道性命聖人所難言也自子貢以下不得而<lb/>
聞况後世淺儒能通之乎今諸巧慧小才伎數之人増<lb/>
益圖書矯稱䜟記以欺惑貪邪詿誤人主其事雖有時<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-6b"/>
合譬猶卜數隻偶之𩔖陛下宜垂明聽發聖意屏羣小<lb/>
之曲説述五經之正義疏奏光武不悦㑹議靈臺所處<lb/>
光武謂譚曰吾欲以䜟決之何如譚黙然良久曰臣不<lb/>
讀䜟光武問其故譚復極言䜟之非經光武大怒曰桓<lb/>
譚非聖無法將下斬之譚叩頭流血良久乃得解出為<lb/>
六安郡丞道病卒范曄論曰桓譚以不善䜟流亡鄭<lb/>
興以遜辭僅免賈逵能附㑹文致最差貴顯世主以<lb/>
此論學悲哉<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-7a"/>
　　　晉郭璞筮王敦舉事無成<lb/>
太寧二年王敦將舉兵伐京師使記室郭璞筮之璞曰<lb/>
無成敦素疑璞助温嶠庾亮及聞卦凶乃問璞曰卿更<lb/>
筮吾夀㡬何璞曰思向卦明公起事必禍不久若住武<lb/>
昌夀不可測敦大怒曰卿夀㡬何曰命盡今日日中敦<lb/>
乃收璞斬之<lb/>
　　　北魏詔焚圖䜟<lb/>
齊永明三年魏詔曰圖䜟之興出於三季既非經國之<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-7b"/>
典徒為妖邪所憑自今圖䜟祕緯一皆焚之留者以大<lb/>
辟論又嚴焚諸巫覡及委巷卜筮非經典所載者<lb/>
　　　唐太史按秘記云女主代有天下<lb/>
貞觀二十二年初左武衛將軍武連縣公武安李君羨<lb/>
直𤣥武門時太白屢晝見太史占云女主昌民間又𫝊<lb/>
秘記云唐三世之後女主武王代有天下大宗惡之㑹<lb/>
與諸武臣宴宮中行酒令使各言小名君羨自言名五<lb/>
娘太宗愕然因笑曰何物女子乃爾勇健又以君羨官<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-8a"/>
稱封邑皆有武字深惡之後君羨坐誅太宗宻問太史<lb/>
令李淳風秘記所云信有之乎對曰臣仰稽天象俯察<lb/>
厯數其人已在陛下宫中為親屬自今不三十年當王<lb/>
天下殺唐子孫殆盡其兆既成矣太宗曰疑似者盡殺<lb/>
之何如對曰天之所命人不能違也王者不死徒多殺<lb/>
無辜且自今以往三十年其人已老庶㡬頗有慈心為<lb/>
禍或淺今借使得而殺之天或生壯者肆其怨毒恐陛<lb/>
下子孫無遺𩔖矣太宗乃止<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-8b"/>
　　　田承嗣假䜟文以誑李寳臣<lb/>
大厯十年田承嗣知范陽李寳臣鄉里心常欲之因刻<lb/>
石作䜟云二帝同功勢萬全將田為侣入幽燕宻令瘞<lb/>
寳臣境内使望氣者言彼有王氣寳臣掘而得之又令<lb/>
客説之曰公與朱滔共取滄州得之則地歸國非公所<lb/>
有公能捨承嗣之罪請以滄州歸公仍願從公取范陽<lb/>
以自効公以精騎前驅承嗣以步卒繼之蔑不克矣寳<lb/>
臣喜謂事合符䜟遂與承嗣通謀宻圖范陽承嗣亦陳<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-9a"/>
兵境上承嗣聞幽恒兵交即引軍南還使謂寳臣曰河<lb/>
内有警不暇從公石上䜟文吾戲為之耳寳臣慙怒而<lb/>
退<lb/>
　　　張權輿以名應圖䜟譛裴度<lb/>
寳厯二年裴度自興元入朝李逢吉之黨百計毁之先<lb/>
是民間謠云緋衣小兒坦其腹天上有口被驅逐又長<lb/>
安城中有横亘六岡如乾象度宅偶居第五岡張權輿<lb/>
上言度名應圖䜟宅占岡原不召而来其㫖可見敬宗<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-9b"/>
雖年少悉察其誣謗待度益厚<lb/>
　　圖書門<lb/>
　　　漢蕭何收秦圖籍<lb/>
元年沛公西入咸陽諸將皆爭走金帛財物之府分之<lb/>
蕭何獨先入收秦丞相府圖籍藏之以此沛公得具知<lb/>
天下阨塞户口多少强弱之處<lb/>
　　　唐李吉甫撰元和國計簿<lb/>
元和二年是嵗李吉甫撰元和國計簿上之摠計天下<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-10a"/>
方鎮四十八州府二百九十五縣千四百五十三其鳯<lb/>
翔鄜坊邠寧振武涇原銀夏靈鹽河東易定魏博鎮冀<lb/>
范陽滄景淮西淄青等十五道七十一州不申户口外<lb/>
毎嵗賦税倚辦止於浙江東西宣歙淮南江西鄂岳福<lb/>
建湖南八道四十九州一百四十四萬户比天寳税户<lb/>
四分減三天下兵仰給縣官者八十三萬餘人比天寳<lb/>
三分増一大率二户資一兵其水旱所傷非時調發不<lb/>
在此數<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-10b"/>
　　　後唐明宗令國子監雕賣九經<lb/>
長興三年初令國子監校定九經雕印賣之<lb/>
　　厯法門<lb/>
　　　宋何承天撰元嘉新厯<lb/>
元嘉二十一年太子率更令何承天撰元嘉新厯表上<lb/>
之以月食之衝知日所在又以中星檢之知堯時冬至<lb/>
日在須女十度今在斗十七度又測景校二至差三日<lb/>
有餘知今之南至日應在斗十三四度於是更立新法<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-11a"/>
冬至徙上三日五時日之所在移舊四度又月有遲疾<lb/>
前厯合朔月食不在朔望今皆以盈縮定其小餘以正<lb/>
朔望之日詔付外詳之太史令錢樂之等奏皆如承天<lb/>
所上唯月有頻三大頻二小比舊法殊為乖異謂宜仍<lb/>
舊詔可二十二年始行新厯初漢京房以十二律中吕<lb/>
上生黄鍾不滿九寸更演為六十律錢樂之復演為三<lb/>
百六十律日當一管何承天立議以為上下相生三分<lb/>
損益其一盖古人簡易之法猶如古厯周天三百六十<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-11b"/>
五度四分度之一也而京房不悟謬為六十乃更設新<lb/>
律林鍾長六寸一釐則從中吕還得黄鍾十二旋宮聲<lb/>
韻無失<lb/>
　　　唐李淳風推校精宻<lb/>
貞觀十四年十一月甲子朔冬至太宗祀南郊時戊寅<lb/>
厯以癸亥為朔宣義郎李淳風表稱古厯分日起於子<lb/>
半今嵗甲子朔冬至而故太史令傅仁均減餘稍多子<lb/>
初為朔遂差三刻用乖天正請更加考定衆議以仁均<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-12a"/>
定朔微差淳風推校精宻請如淳風議從之<lb/>
　　方術門<lb/>
　　　漢谷永説成帝絶方術之士<lb/>
永始三年成帝以無繼嗣頗好鬼神方術之屬上書言<lb/>
祭祀方術得待詔者甚衆祠祭費用頗多谷永説上曰<lb/>
臣聞明於天地之性不可惑以神怪知萬物之情不可<lb/>
㒺以非𩔖諸背仁義之正道不遵五經之法言而盛稱<lb/>
竒怪鬼神廣崇祭祀之方求報無福之祠及言世有仙<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-12b"/>
人服食不終之藥遙興輕舉黄冶變化之術者皆姦人<lb/>
惑衆挾左道懷詐偽以欺㒺世主聽其言洋洋滿耳若<lb/>
將可遇求之盪盪如係風捕景終不可得是以明王距<lb/>
而不聽聖人絶而不語昔秦始皇使徐福發男女入海<lb/>
求神采藥因逃不還天下怨恨漢興新垣平齊人少翁<lb/>
公孫卿欒大等皆以術窮詐得誅夷伏辜唯陛下距絶<lb/>
此𩔖毋令姦人有以窺朝者成帝善其言<lb/>
　　　張豐為方士所誤被誅<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-13a"/>
建武四年光武遣將軍朱祜等討張豐於涿郡禽之初<lb/>
豐好方術有道士言豐當為天子以五綵囊裹石繫豐<lb/>
肘云石中有玊璽豐信之遂反既執當斬猶曰肘石有<lb/>
玊璽傍人為椎破之豐乃知被詐仰天歎曰當死無恨<lb/>
　　　晉哀帝信方士以求長生<lb/>
興寧二年哀帝信方士言㫁穀餌藥以求長生侍中髙<lb/>
崧諫曰此非萬乘所宜為陛下兹事實日月之食不聽<lb/>
哀帝以藥羸不能親萬機褚太后復臨朝攝政<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-13b"/>
　　　秦王堅惑王嘉異術<lb/>
晉太元九年隴西處士王嘉隱居倒虎山有異術能知<lb/>
未然秦人神之秦王堅後秦王萇及慕容沖皆遣使迎<lb/>
之嘉入長安衆聞之以為堅有福故聖人助之三輔堡<lb/>
壁及四山氐羌歸堅者四萬餘人堅置嘉及沙門道安<lb/>
於外殿動静咨之<lb/>
　　　北魏董道秀卜筮以不祥為吉<lb/>
宋元嘉二十一年樂平戾王丕以憂卒初魏主築白臺<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-14a"/>
髙二百餘尺丕夢登其上四顧不見人命術士董道秀<lb/>
筮之道秀曰大吉丕黙有喜色及丕卒道秀亦坐棄市<lb/>
髙允聞之曰夫筮者皆當依附爻象勸以忠孝王之問<lb/>
道秀也道秀宜曰窮髙為亢易曰亢龍有悔又曰髙而<lb/>
無民皆不祥也王不可以不戒如此則王安於上身全<lb/>
於下矣道秀反之宜其死也<lb/>
　　　梁太子信方士為厭禱之術<lb/>
中大通三年初昭明太子𦵏其母丁貴嬪遣人求墓地<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-14b"/>
之吉者或賂宦者俞三副求賣地三副宻啓上言太子<lb/>
所得地不如今地於上為吉武帝年老多忌即命市之<lb/>
𦵏畢有道士云此地不利長子若厭之或可申延乃為<lb/>
蠟鵝及諸物埋於墓側長子位宮監鮑邈之魏雅初皆<lb/>
有寵於太子邈之晚見疎於雅乃宻啓上云雅為太子<lb/>
厭禱武帝遣檢掘果得鵝物大驚將窮其事徐勉固諫<lb/>
而止但誅道士由是太子終身慙憤不能以自明　臣<lb/>
光曰君子之於正道不可少頃離也不可跬步失也以<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-15a"/>
昭明太子之仁孝武帝之慈愛一染嫌疑之迹身以憂<lb/>
死罪及後昆求吉得凶不可湔滌可不戒哉是以詭誕<lb/>
之士竒邪之術君子逺之<lb/>
　　　北齊長廣王信術士之言不舉兵<lb/>
陳天嘉二年齊主之誅楊燕也許以長廣王湛為太弟<lb/>
既而立太子百年湛心不平帝在晉陽湛居守於鄴内<lb/>
不自安問計於髙元海元海曰有三䇿恐不堪用耳請<lb/>
殿下如梁孝王故事從數騎入晉陽先見太后求哀後<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-15b"/>
見主上請去兵權以死為限不干朝政必保太山之安<lb/>
此上䇿也不然當具表云威權太盛恐取謗衆口請青<lb/>
齊二州刺史沈靖自居必不招物議此中䇿也更問下<lb/>
䇿曰發言即恐族誅固逼之元海曰濟南世嫡主上假<lb/>
太后令而奪之今集文武尊立濟南號令天下以順討<lb/>
逆此萬世一時也湛大悦然性怯狐疑未能用使術士<lb/>
鄭道謙等卜之皆曰不利舉事静則吉有林慮令潘子<lb/>
宻曉占候潜謂湛曰宮車當晏駕殿下為天下主湛拘<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-16a"/>
之於内以候之又令巫覡卜之多云不須舉兵自有大<lb/>
慶湛乃奉詔令數百騎送濟南王至晉陽帝使人酖之<lb/>
濟南王不從乃扼殺之<lb/>
　　　唐術士惡吕才敘隂陽之書<lb/>
貞觀十五年太宗以近世隂陽雜書訛偽尤多命太常<lb/>
博士吕才與諸術士刋定可行者凡四十七卷書成上<lb/>
之才皆為之敘質以經史其序宅經以為近世巫覡妄<lb/>
分五姓如張王為商武庾為羽似取諧韻至於以栁為<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-16b"/>
宫以趙為角又復不𩔖或同出一姓分屬宮商或複姓<lb/>
數字莫辨徴羽此則事不稽古義理乖僻者也敘禄命<lb/>
以為禄命之書多言或中人乃信之然長平阬卒未聞<lb/>
共犯三刑南陽貴士何必俱當六合今亦有同年同禄<lb/>
而貴賤懸殊共命共胎而夭夀更異按魯莊公法應貧<lb/>
賤又尫弱短陋惟得長夀秦始皇法無官爵縱得禄少<lb/>
奴婢為人無始有終漢武帝後魏孝文帝皆法無官爵<lb/>
宋武帝禄與命並當空亡唯宜長子雖有次子法當早<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-17a"/>
夭此皆禄命不驗之著明者也其敘𦵏以為孝經云卜<lb/>
其宅兆而安厝之盖以窀穸既終永安體魄而朝市遷<lb/>
變泉石交侵不可前知故謀之龜筮近代或遺年月或<lb/>
相墓田以為一事失所禍及死生按禮天子諸侯大夫<lb/>
𦵏皆有月數是古人不按年月也春秋九月丁巳𦵏定<lb/>
公兩不克𦵏戊午日下昃乃克𦵏是不擇日也鄭𦵏簡<lb/>
公司墓之室當路毁之則朝而窆不毁則日中而窆子<lb/>
産不毁是不擇時也古之𦵏者皆於國都之北兆域有<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-17b"/>
常處是不擇地也今𦵏書以為子孫富貴貧賤夀夭皆<lb/>
因卜𦵏所致夫子文為令尹而三已栁下惠為士師而<lb/>
三黜計其丘隴未嘗改移而野俗無識妖巫妄言遂於<lb/>
擗踊之際擇𦵏地而希官爵荼毒之秋選𦵏時而規財<lb/>
利或云辰日不可哭泣遂莞爾而對弔客或云同屬忌<lb/>
於臨壙遂吉服不送其親傷教敗禮莫斯為甚術士皆<lb/>
惡其言而識者以為確論<lb/>
　　　髙宗不惑娑婆寐合長年藥<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-18a"/>
顯慶二年初王𤣥䇿之破天竺也得方士那羅邇娑婆<lb/>
寐以歸自言有長生之術太宗頗信之深加禮敬合長<lb/>
生藥發使四方求竒藥異石又發使詣婆羅門諸國采<lb/>
藥其言率皆迂誕無實茍欲以延嵗月藥竟不就乃放<lb/>
還髙宗即位復詣長安又遣歸𤣥䇿時為道王友奏言<lb/>
此婆羅門實能合長年藥自説必成今遣歸可惜失之<lb/>
𤣥䇿退髙宗謂侍臣曰自古安有神仙秦始皇漢武帝<lb/>
求之疲弊生民卒無所成果有不死之人今皆安在李<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-18b"/>
勣對曰誠如聖言此婆羅門今兹再来容髮衰白已改<lb/>
於前何能長生陛下遣之内外皆喜娑婆寐竟死於長<lb/>
安<lb/>
　　　郝處俊諫髙宗餌不死藥<lb/>
緫章元年以烏荼國婆羅門盧迦逸多為懷化大將軍<lb/>
逸多自言能合不死藥髙宗將餌之東臺侍郎郝處俊<lb/>
諫曰脩短有命非藥可延貞觀之末先帝服那羅邇娑<lb/>
婆寐藥竟無效大漸之際名醫不知所為議者歸罪娑<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-19a"/>
婆寐將加顯戮恐取笑戎狄而止前鑒不逺願陛下深<lb/>
察髙宗乃止<lb/>
　　　韋什方以妖妄惑衆<lb/>
延載元年河内有老尼居神都麟趾寺與嵩山人韋什<lb/>
方等以妖妄惑衆尼自號浄光如来云能知未然什方<lb/>
自云呉赤烏元年生又有老胡亦自言五百嵗云見薛<lb/>
師已二百年矣容貌愈少天后甚信重之賜什方姓武<lb/>
氏同平章事制云邁軒代之廣成逾漢朝之河上什方<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-19b"/>
乞還山制罷遣之<lb/>
　　　劉思禮惑於術士而謀反<lb/>
神功元年箕州刺史劉思禮學相人於術士張憬藏憬<lb/>
藏謂思禮當歴箕州位至太師思禮念太師人臣極貴<lb/>
非佐命無以致之乃與洛州録事參軍綦連耀謀反隂<lb/>
結朝士託相術許人富貴俟其意悦因説以綦連耀有<lb/>
天命公必因之以得富貴鳯閣舎人王劇用思禮為箕<lb/>
州刺史明堂尉吉頊聞其謀以告来俊臣使上變告之<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-20a"/>
天后使武懿宗推之懿宗令思禮廣引朝士許免其死<lb/>
於是思禮引同平章事李元素等凡三十六家皆海内<lb/>
名士窮楚毒以成其獄皆族誅之<lb/>
　　　鄭普思等皆以妖妄除美官<lb/>
神龍元年術士鄭普思尚衣奉御葉静能皆以妖妄為<lb/>
中宗所信重墨敕以普思為秘書監静能為國子祭酒<lb/>
左拾遺李邕上疏以為詩三百一言以蔽之曰思無邪<lb/>
若有神仙能令人不死則秦始皇漢武帝得之矣佛能<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-20b"/>
為人福利則梁武帝得之矣堯舜所以為帝王首者亦<lb/>
脩人事而已尊寵此屬何補於國中宗皆不聽<lb/>
　　　明皇恩禮張果甚厚<lb/>
開元二十二年方士張果自謂有神仙術誑人云堯時<lb/>
為侍中於今數千嵗多往来恒山中則天以来屢徴不<lb/>
至相州刺史韋濟薦之明皇遣中書舎人徐嶠齎璽書<lb/>
迎之至東都肩輿入宮恩禮甚厚<lb/>
　　　明皇因誣奏尸解而信神仙<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-21a"/>
張果固請歸恒山制以為銀青光禄大夫號通𤣥先生<lb/>
厚賜而遣之後卒好異者奏以為尸解明皇由是頗信<lb/>
神仙<lb/>
　　　李藩勸憲宗絶方士之説<lb/>
元和五年憲宗與宰相語及神仙問果有之乎李藩對<lb/>
曰秦始皇漢武帝學仙之效具載前史太宗服天竺僧<lb/>
長年藥致疾此古今之明戒也陛下春秋鼎盛方勵志<lb/>
太平宜拒絶方士之説茍道盛徳充人安國理何憂無<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-21b"/>
堯舜之夀乎<lb/>
　　　憲宗慕長生使方士臨民<lb/>
十三年憲宗晚節好神仙詔天下求方士宗正卿李道<lb/>
古先為鄂岳觀察使以貪暴聞恐終獲罪思所以自媚<lb/>
於上乃因皇甫鎛薦山人栁泌云能合長生藥詔泌居<lb/>
興唐觀煉藥泌言於憲宗曰天台山神仙所集多靈草<lb/>
臣雖知之力不能致誠得為彼長吏庶㡬可及憲宗信<lb/>
之以泌權知台州刺史諫官争論奏以為人主喜方士<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-22a"/>
未有使之臨民賦政者憲宗曰煩一州之力而能為人<lb/>
主致長生臣子亦何愛焉由是羣臣莫敢言<lb/>
　　　裴潾諫餌方士藥坐貶<lb/>
十四年栁泌至台州驅吏民采藥嵗餘無所得而懼舉<lb/>
家逃入山中浙東觀察使捕送京師皇甫鎛李道古保<lb/>
護之憲宗復使待詔翰林服其藥日加躁渇起居舎人<lb/>
裴潾上言以為除天下之害者受天下之利同天下之<lb/>
樂者饗天下之福自黄帝至於文武享國夀者皆用此<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-22b"/>
道也自去嵗以来所在多薦方士轉相汲引其數浸繁<lb/>
借令天下真有神仙彼必深潜巖壑惟畏人知凡候俟<lb/>
權貴之門以大言自衒竒伎驚衆者皆不軌徇利之人<lb/>
豈可信其説而餌其藥邪夫藥以愈疾非朝夕長餌之<lb/>
物况金石酷烈有毒又兼以火氣殆非人五藏所能勝<lb/>
也古者君飲藥臣先嘗之乞令獻藥者先自餌一年則<lb/>
真偽自可辨矣憲宗怒貶潾江陵令<lb/>
　　　憲宗服金丹多躁怒<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-23a"/>
十五年憲宗服金丹多躁怒左右宦官往往獲罪有死<lb/>
者人人自危暴崩於中和殿時人皆言内常侍陳𢎞志<lb/>
弑逆其黨𩔖諱之不敢討賊但云藥發外人莫能明也<lb/>
穆宗即位杖殺栁泌及僧大通自餘方士皆流嶺表<lb/>
　　　張皐諫穆宗餌方士金石之藥<lb/>
長慶四年初栁泌等既誅方士稍復因左右以進穆宗<lb/>
餌其金石之藥有處士張皐者上疏以為神慮澹則血<lb/>
氣和嗜欲勝則疾疹作藥以攻疾無疾不可餌也昔孫<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-23b"/>
思邈有言藥勢有所偏助令人藏氣不平借使有疾用<lb/>
藥猶須重慎庶人尚爾况於天子先帝信方士妄言餌<lb/>
藥致疾此陛下所詳知也豈得復循其覆轍乎今朝野<lb/>
之人紛紜竊議但畏忤㫖莫敢進言臣生長蓬艾麋鹿<lb/>
與遊無所邀求但粗知忠義欲禆萬一耳穆宗甚善其<lb/>
言使求之不獲<lb/>
　　　趙歸真以神仙之術説敬宗<lb/>
寳厯二年道士趙歸真説敬宗以神仙僧惟貞齊賢正<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-24a"/>
簡説敬宗以禱祠求福皆出入宮禁敬宗信用其言山<lb/>
人杜景先請徧歴江嶺求訪異人有潤州人周息元自<lb/>
言夀數百嵗敬宗遣中使迎之息元至京師館之禁中<lb/>
山亭<lb/>
　　　李徳裕諫武宗親近道士<lb/>
會昌四年武宗好神仙道士趙歸真得幸諫官屢以為<lb/>
言李徳裕亦諫曰歸真敬宗朝罪人不宜親近武宗曰<lb/>
朕宮中無事時與之談道滌煩耳至於政事朕必問卿<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-24b"/>
等與次對官雖百歸真不能惑也徳裕曰小人見勢利<lb/>
所在則奔趣之如夜蛾之投燭間旬日以来歸真之門<lb/>
車馬輻輳願陛下深戒之<lb/>
　　　武宗餌金丹性加躁急<lb/>
五年武宗餌方士金丹性加躁急喜怒不常武宗問李<lb/>
徳裕以外事對曰陛下威㫁不測外人頗驚懼曏者寇<lb/>
逆暴横固宜以威制之今天下既平願陛下以寛理之<lb/>
但使得罪者無怨為善者不驚則為寛矣<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-25a"/>
　　　宣宗杖殺趙歸真<lb/>
六年杖殺道士趙歸真等數人流羅浮山人軒轅集于<lb/>
嶺南<lb/>
　　　柴嶽明言隂陽書不言帝王家<lb/>
大中二年宣宗欲作五王院於大明宮以處皇子之幼<lb/>
者召術士柴嶽明使相其地嶽明對曰臣庶之家遷徙<lb/>
不常故有自陽宅入隂宅隂宅入陽宅刑克禍福師有<lb/>
其説今陛下深拱法宮萬神擁衛隂陽書本不言帝王<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-25b"/>
家宣宗善其言賜束帛遣之<lb/>
　　　韋厪信術士設醮以求官<lb/>
大中十年司農卿韋厪欲求夏州節度使有術士知之<lb/>
詣厪門曰吾善醮星辰求官無不如意厪信之夜設醮<lb/>
具於庭術士曰請公自書官階一通既得之仰天大呼<lb/>
曰韋厪有異志令我祭天厪舉家拜泣曰願山人賜百<lb/>
口之命家之貨財珍玩盡與之邏者怪術士服鮮衣執<lb/>
以為盜術士急乃曰韋厪令我祭天我欲告之彼以家<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-26a"/>
財求我耳事上聞宣宗召厪面詰之具知其寃謂宰相<lb/>
曰韋厪城南甲族為姦人所誣勿使獄吏辱之立以術<lb/>
士付京兆杖死貶厪永州司馬<lb/>
　　　宣宗晚節好神仙<lb/>
十一年宣宗晚節頗好神仙遣中使迎道士軒轅集於<lb/>
羅浮山<lb/>
　　　軒轅集勸宣宗不必求長生<lb/>
十二年軒轅集至長安宣宗召入禁中問曰長生可學<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-26b"/>
乎對曰王者屏欲而崇徳則自然受天遐福何處更求<lb/>
長生留數月堅求還山乃遣之<lb/>
　　　宣宗疑忌方深<lb/>
崔慎由為東川節度使宣宗欲御樓肆赦令狐綯曰御<lb/>
樓所費甚廣事須有名且赦不可數宣宗不悦曰遣朕<lb/>
於何得名慎由曰陛下未建儲宮四海屬望若舉此禮<lb/>
雖郊祀亦可况於御樓時宣宗餌方士藥已覺躁渇而<lb/>
外人未知疑忌方深聞之俛首不復言旬日慎由罷相<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-27a"/>
　　　髙駢為吕用之所惑<lb/>
中和二年初髙駢好神仙有方士吕用之坐妖黨亡命<lb/>
歸駢駢厚待之補以軍職又引其黨張守一諸葛殷共<lb/>
蠱惑駢駢與鄭畋有隙用之謂駢曰宰相有遣劒客来<lb/>
刺公者今夕至矣駢大懼問計安出用之曰張先生嘗<lb/>
學斯術可以禦之駢請於守一守一許諾乃使駢衣婦<lb/>
人之服潜於他室而守一代居駢寢榻中夜擲銅器於<lb/>
階令鏗然有聲又宻以囊盛彘血灑於庭宇如格鬭之<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-27b"/>
狀及旦笑謂駢曰㡬落奴手駢謝泣曰先生於駢乃更<lb/>
生之惠也厚酬以金寳有蕭勝者賂用之求鹽城監駢<lb/>
有難色用之曰近得上仙書云有寳劍在鹽城井中須<lb/>
一靈官取之以勝上仙左右之人欲使取劍耳駢乃許<lb/>
之勝至鹽數月函一銅匕首以獻用之見稽首曰此北<lb/>
帝所佩得之則百里之内五兵不能犯駢乃飾以珠玊<lb/>
常置坐隅用之又刻青石為竒字云玉皇授白雲先生<lb/>
髙駢宻令左右置道院香案駢得之驚喜用之曰玊皇<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-28a"/>
以公焚修功著將補真官計鸞鶴不日當降此際用之<lb/>
等謫限亦滿必得陪幢節同歸上清耳是後駢於道院<lb/>
庭中刻木鶴時著羽服跨之日夕齋醮鍊金燒丹費以<lb/>
巨萬計用之又言神仙好樓居説駢作迎仙樓費十五<lb/>
萬緡又作延和閣髙八丈用之每對駢呵叱風雨仰揖<lb/>
空際云有神仙過雲表駢輒隨而拜之駢倚用之如左<lb/>
右手公私大小之事皆決於用之退賢進不肖淫刑濫<lb/>
賞駢之政事於是大壞矣用之知上下怨憤恐有竊發<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-28b"/>
請置巡察使駢即以用之領之募險獪者百餘人縱横<lb/>
閭巷間謂之察子民間呵妻詈子靡不知之用之欲奪<lb/>
人貲財掠人婦女輒誣以叛逆榜掠取服殺其人而取<lb/>
之所破滅者數百家道路以目將吏士民雖家居皆重<lb/>
足屏氣用之又欲以兵威脅制諸將請選募諸軍驍勇<lb/>
之士二萬人號左右莫邪軍駢即以張守一及用之為<lb/>
左右莫邪軍使每出入導從近千人用之侍妾百餘人<lb/>
自奉奢靡用度不足輒留三司綱輸其家用之猶慮人<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-29a"/>
泄其姧謀乃言於駢曰神仙不難致但恨學道者不能<lb/>
絶俗累故不肯降臨耳駢乃悉去姬妾謝絶人事賓客<lb/>
將吏皆不得見有不得已見之者皆先令沐浴齋袚然<lb/>
後見拜起纔畢已復引出由是用之得専行威福無所<lb/>
忌憚境内不復知有駢矣<lb/>
　　　劉巨容以燒藥為金滅族<lb/>
龍紀元年劉巨容之在襄陽也有申屠生教之燒藥為<lb/>
黄金田令孜之弟過襄陽巨容出金示之及寓居成都<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-29b"/>
令孜求其方不與恨之是嵗令孜殺巨容滅其族<lb/>
　　　後唐僧誠惠以妖妄惑人<lb/>
同光三年初五臺僧誠惠以妖妄惑人自言能降伏天<lb/>
龍命風召雨荘宗尊信之親帥后妃及皇弟皇子拜之<lb/>
誠惠安坐不起羣臣莫敢不拜獨郭崇韜不拜時大旱<lb/>
荘宗自鄴都迎誠惠至洛陽使祈雨士民朝夕瞻仰數<lb/>
旬不雨或謂誠惠官以師祈雨無驗將焚之誠惠逃去<lb/>
慙懼而卒<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-30a"/>
　　　趙鳯諫明宗召周𤣥豹<lb/>
天成二年初晉陽相者周𤣥豹嘗言明宗貴不可言及<lb/>
即位欲召詣闕趙鳯曰𤣥豹言陛下當為天子今已驗<lb/>
矣無所復詢若置之京師則輕躁狂險之人必輻湊其<lb/>
門争問吉凶自古術士妄言致人族滅者多矣非所以<lb/>
靖國家也明宗乃就除光禄卿致仕厚賜金帛而已<lb/>
　　　閩王信陳守元避位受籙<lb/>
長興二年閩陳守元等稱寳皇之命謂閩王延鈞曰茍<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-30b"/>
能避位受道當為天子六十年延鈞信之命其子繼鵬<lb/>
權軍府事延鈞避位受籙道名𤣥錫<lb/>
　　　閩王自負得寳皇㫖謀稱帝<lb/>
三年閩王延鈞謂陳守元曰為我問寳皇既為六十年<lb/>
天子後當何如明日守元入白昨夕奏章得寳皇㫖當<lb/>
為大羅仙主徐彦等亦曰北廟崇順王嘗見寳皇其言<lb/>
與守元同延鈞益自負始謀稱帝表朝廷云錢鏐卒請<lb/>
以臣為吳越王馬殷卒請以臣為尚書令朝廷不報自<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-31a"/>
是職貢遂絶<lb/>
　　　陳守元號天師受賂<lb/>
清泰二年閩主賜洞真先生陳守元號天師信重之乃<lb/>
至更易將相刑罰選舉皆與之議守元受賂請託言無<lb/>
不從其門如市<lb/>
　　　後晉范延光信術士有非望之志<lb/>
天福二年初天雄節度使范延光微時有術士張生語<lb/>
之云必為將相延光既貴信重之延光嘗夢蛇自臍入<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-31b"/>
腹以問張生張生曰蛇者龍也帝王之兆延光由是有<lb/>
非望之志<lb/>
　　　閩主鑄寳皇大帝於禁中<lb/>
四年閩主忌其叔父延武延望才名巫者林興與延武<lb/>
有怨託鬼神語云延武延望將為變閩主不復詰使興<lb/>
帥壯士就第殺之并其五子閩主用陳守元言作三清<lb/>
殿於禁中以黄金數千斤鑄寳皇大帝天尊老君像晝<lb/>
夜作樂焚香禱祀求神丹政無大小皆林興𫝊寳皇命<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-32a"/>
決之<lb/>
　　　南唐道士王栖霞以治身心譏唐主<lb/>
八年唐主嘗夢吞靈丹旦而方士史守沖獻丹方以為<lb/>
神而餌之浸成躁急左右諫不聽嘗以藥賜李建勲曰<lb/>
臣餌之數日已覺躁熱况多餌乎唐主曰朕服之久矣<lb/>
羣臣奏事往往暴怒唐主問道士王栖霞何道可致太<lb/>
平對曰王者治心治身乃治家國今陛下尚未能去饑<lb/>
嗔飽喜何論太平宋后自簾中稱歎以為至言凡唐主<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-32b"/>
所賜予栖霞皆不受栖霞常為人奏章唐主欲為之築<lb/>
壇辭曰國用方乏何暇及此俟焚章不化乃當奏請耳<lb/>
　　　孫方簡以妖術聚衆為盜<lb/>
開運三年定州西北二百里有狼山土人築堡於山上<lb/>
以避胡寇堡中有佛舎尼孫深意居之以妖術惑衆言<lb/>
事頗驗逺近信奉之中山人孫方簡及弟行友自言深<lb/>
意之姪不飲酒食肉事深意甚謹深意卒方簡嗣行其<lb/>
術稱深意坐化嚴飾事之如生其徒日滋會晉與契丹<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-33a"/>
絶好北邊賦役繁重寇盜充斥民不安其業方簡行友<lb/>
因帥鄉里豪健者據寺為寨以自保契丹入寇方簡帥<lb/>
衆邀擊頗獲其甲兵牛馬軍資人挈家往依之者益衆<lb/>
久之至千餘家遂為羣盜懼為吏所討乃歸款朝廷朝<lb/>
廷亦資其禦寇署東北招收指揮使方簡時入契丹境<lb/>
鈔掠多所殺獲既而邀求不已朝廷小不副其意則舉<lb/>
寨降於契丹請為鄉道以入寇<lb/>
　　　後漢李守貞信術士自稱秦王<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-33b"/>
乾祐元年李守貞聞杜重威死而懼隂有異志自以晉<lb/>
世嘗為上將有戰功漢室新造天子年少初立執政皆<lb/>
後進有輕朝廷之志乃招納亡命養死士治城塹繕甲<lb/>
兵晝夜不息趙修已素善術數為守貞言時命不可勿<lb/>
妄動前後切諫非一守貞不聽僧揔倫以術媚守貞言<lb/>
其必為天子守貞信之又嘗會將佐置酒引弓指䑛掌<lb/>
虎圖曰吾有非常之福當中其舌一發中之左右皆賀<lb/>
守貞益自負會趙思綰據長安奉表獻御衣於守貞守<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-34a"/>
貞自謂天人協契乃自稱秦王<lb/>
　　　僧揔倫以分野有災誣守貞<lb/>
李守貞屢出兵欲突長圍皆敗而返遣人齎蠟丸求救<lb/>
於唐蜀契丹皆為邏者所獲城中食且盡殍死者日衆<lb/>
守貞憂形於色召揔倫詰之揔倫曰大王當為天子人<lb/>
不能奪但此分野有災待磨滅將盡只餘一人一騎乃<lb/>
大王鵲起之時也守貞猶以為然<lb/>
　　　後周術者以鎮星紿慕容彦超<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-34b"/>
廣順二年太祖發大梁至兖州使人招諭慕容彦超城<lb/>
上人語不遜乃命諸軍進攻先是術者紿彦超云鎮星<lb/>
行至角亢角亢兖州之分其下有福彦超乃立祠而禱<lb/>
之令民家皆立黄幡彦超性貪吝官軍攻城急猶瘞藏<lb/>
珍寳由是人無鬭志將卒相繼有出降者官軍克城彦<lb/>
超方禱鎮星祠帥衆力戰不勝乃焚鎮星祠與妻赴井<lb/>
死子繼勲出走追獲殺之官軍大掠城中死者近萬人<lb/>
　　　符彦卿女當為天下母<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-35a"/>
顯徳元年初符彦卿有女適李守貞之子崇訓相者言<lb/>
其貴當為天下母守貞喜曰吾婦猶母天下況我乎反<lb/>
意遂決及敗崇訓先自刃其弟妹次及符氏符氏匿幃<lb/>
下崇訓倉猝求之不獲遂自剄亂兵既入符氏安坐堂<lb/>
上叱亂兵曰吾父與郭公為昆弟汝曹勿無禮太祖遣<lb/>
使歸之於彦卿及世宗鎮澶州太祖為世宗娶之立為<lb/>
皇后后性和惠而明決世宗甚重之<lb/>
　　　世宗問陳摶以飛升黄白之術<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-35b"/>
三年世宗召華山隱士陳摶問以飛升黄白之術對曰<lb/>
陛下為天子當以治天下為務安用此為遂遣還山詔<lb/>
州縣長吏常存問之<lb/>
　　術數門<lb/>
　　　淮南徐温紿張顥用左牙兵<lb/>
後梁開平二年初淮南左牙指揮使張顥與右牙指揮<lb/>
使徐温謀弑威王温曰參用左右牙兵心必不一不若<lb/>
獨用吾兵顥不可温曰然則獨用公兵顥從之至是窮<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-36a"/>
治逆黨皆左牙兵也由是人以温為實不知謀也隆演<lb/>
以温為左右牙都指揮使軍府事咸取決焉<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-36b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　通鑑總𩔖卷十四上<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-37a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　通鑑總𩔖卷十四下　　　　宋　沈樞　撰<lb/>
　　佛法門<lb/>
　　　漢楚王英最先好佛<lb/>
永平八年楚王英奉黄縑白紈詣國相曰託在蕃輔過<lb/>
惡累積歡喜大恩奉送縑帛以贖愆罪國相以聞詔報<lb/>
曰楚王誦黄老之微言尚浮屠之仁祠潔齊三月與神<lb/>
為誓何嫌何疑當有悔吝其還贖以助伊蒲塞桑門之<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-37b"/>
盛饌初明帝聞西域有神其名曰佛因遣使之天竺求<lb/>
其道得其書及沙門以来其書大抵以虛無為宗貴慈<lb/>
悲不殺以為人死精神不滅隨復受形生時所行善惡<lb/>
皆有報應故所貴修練精神以至為佛善為宏闊勝大<lb/>
之言以勸誘愚俗精於其道者號曰沙門於是中國始<lb/>
𫝊其術圖其形像而王公貴人獨楚王英最先好之<lb/>
　　　後趙敬事佛圖澄<lb/>
東晉咸康元年初趙主勒以天竺僧佛圖澄豫言成敗<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-38a"/>
數有驗敬事之及虎即位奉之尤謹衣以綾錦乘以雕<lb/>
輦朝會之日太子諸公扶翼上殿主者唱大和尚衆坐<lb/>
皆起使司空李農旦夕問起居太子諸公五日一朝國<lb/>
人化之率多事佛澄之所在無敢向其方面涕唾者争<lb/>
造寺廟削髮出家虎以其真偽雜糅或避賦役為姦宄<lb/>
乃下詔問中書曰佛國家所奉閭里小人無爵秩者應<lb/>
事佛否著作郎王度等議曰王者祭祀典禮具存佛外<lb/>
國之神非天子諸華所應祠奉漢氏初𫝊其道唯聽西<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-38b"/>
域人立寺都邑以奉之漢人皆不得出家魏世亦然今<lb/>
宜禁公卿以下毋得詣寺燒香禮拜其趙人為沙門者<lb/>
皆返初服虎詔曰朕生自邊鄙忝君諸夏主於饗祀應<lb/>
從本俗其夷趙百姓樂事佛者特聽之<lb/>
　　　姚秦以鳩摩羅什為國師<lb/>
義熈元年秦王興以鳩摩羅什為國師奉之如神親帥<lb/>
羣臣及沙門聽羅什講佛經又命羅什翻譯西域經論<lb/>
三百餘卷大營塔寺沙門坐禪者常以千數公卿以下<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-39a"/>
皆奉佛由是州郡化之事佛者十室而九<lb/>
　　　北魏世祖用崔浩言誅沙門毁經像<lb/>
宋元嘉二十三年魏世祖與崔浩皆信重寇謙之奉其<lb/>
道浩素不喜佛法每言於世祖以為佛法虛誕為世費<lb/>
害宜悉除之及世祖討蓋吳至長安入佛寺沙門飲從<lb/>
官酒從官入其室見大有兵器出以白世祖世祖怒曰<lb/>
此非沙門所用必與蓋吳通謀欲為亂耳命有司案誅<lb/>
闔寺沙門閲其財産大得釀具及州郡牧守富人所寄<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-39b"/>
藏物以萬計又為窟室以匿婦女浩因説世祖悉誅天<lb/>
下沙門毁諸經像世祖從之寇謙之與浩固争浩不從<lb/>
先盡誅長安沙門焚毁經像并敕留臺下四方令一用<lb/>
長安法詔曰昔後漢荒君信惑邪偽以亂天常自古九<lb/>
州之中未常有此夸誕大言不本人情叔季之世莫不<lb/>
眩焉由是政教不行禮義大壞九服之内鞠為丘墟朕<lb/>
承天緒欲除偽定真復羲農之治其一切盪除滅其蹤<lb/>
迹自今已後敢有事胡神及造形像泥人銅人者門誅<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-40a"/>
有非常之人然後能行非常之事非朕孰能去此歴代<lb/>
之偽物有司宣告征鎮諸軍刺史諸有浮圖形像及胡<lb/>
經皆撃破焚燒沙門無少長悉阬之太子晃素好佛法<lb/>
屢諫不聽乃緩宣詔書使逺近豫聞之得各為計沙門<lb/>
多亡匿獲免或收藏經像唯塔廟在魏境者無復孑遺<lb/>
　　　北魏髙宗聽民為沙門出家<lb/>
二十九年魏世祖晚年佛禁稍弛民間往往有私習者<lb/>
及髙宗即位羣臣多請復之乙夘詔州郡縣衆居之所<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-40b"/>
各聽建佛圖一區民欲為沙門者聽出家大州五十人<lb/>
小州四十人於是曏所毁佛圖率皆修復魏主親為沙<lb/>
門師賢等五人下髮以師賢為道人統<lb/>
　　　齊范縝盛稱無佛<lb/>
永明二年竟陵王子良篤好釋氏招致名僧講論佛法<lb/>
道俗之盛江左未有或親為衆僧賦食行水世頗以為<lb/>
失宰相體范縝盛稱無佛子良曰君不信因果何得有<lb/>
富貴貧賤縝曰人生如樹花同發隨風而散或拂簾幌<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-41a"/>
墜茵席之上或關籬牆落糞溷之中墜茵席者殿下是<lb/>
也落糞溷者下官是也貴賤雖復殊塗因果竟在何處<lb/>
子良無以難<lb/>
　　　東魏禁民立寺<lb/>
梁大同四年魏自正光以後四方多事民避賦役多為<lb/>
僧尼至二百萬人寺有三萬餘區至是東魏始詔牧守<lb/>
令長擅立寺者計其功庸以枉法論<lb/>
　　　武帝窮土木以増廣浮圖<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-41b"/>
中大同元年武帝幸同泰寺遂停寺省講三慧經解講<lb/>
大赦改元是夜同泰寺浮圖災武帝曰此魔也宜廣為<lb/>
法事羣臣皆稱善乃下詔曰道髙魔盛行善鄣生當窮<lb/>
兹土木倍増往日遂起十二層浮圖將成值侯景亂而<lb/>
止<lb/>
　　　唐太宗責蕭瑀復悔出家<lb/>
貞觀二十年太宗嘗謂張亮曰卿既事佛何不出家瑀<lb/>
因自請出家太宗曰亦知公雅好桑門今不違公意瑀<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-42a"/>
須㬰復進曰臣適思之不能出家太宗以瑀對羣臣發<lb/>
言反覆尤不能平手詔數其罪曰朕於佛教非意所遵<lb/>
求其道者未驗福於將来修其教者翻受辜於既往至<lb/>
若梁武窮心於釋氏簡文鋭意於法門傾帑藏以給僧<lb/>
祗殫人力以供塔廟及乎三淮沸浪五嶺騰煙假餘息<lb/>
於熊蹯引殘魂於雀<graphic n="KR1145" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1145.png" mimeType="image/png"/>子孫覆亡而不暇社稷俄頃而<lb/>
為墟報施之徴何其謬也瑀踐覆車之餘軌襲亡國之<lb/>
遺風棄公就私未明隱顯之際身俗口道莫辨邪正之<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-42b"/>
心修累葉之殃源祈一躬之福本上以違忤君主下則<lb/>
扇習浮華自請出家尋復違異一迴一惑在於瞬息之<lb/>
間自可自否變於帷扆之所乖棟梁之體豈具瞻之量<lb/>
乎朕隱忍至今瑀全無悛改可商州刺史仍除其封<lb/>
　　　僧法明撰大雲經<lb/>
天授元年東魏國寺僧法明等撰大雲經四卷表上之<lb/>
言天后乃彌勒佛下生當代唐為閻浮提主制頒於天<lb/>
下<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-43a"/>
　　　魏傳弓發慧範姦贓<lb/>
景龍元年銀青光禄大夫上庸公聖善中天西明三寺<lb/>
主慧範於東都作聖善寺長樂坡作大像府庫為之虛<lb/>
耗中宗及韋后皆重之勢傾内外無敢指目者侍御史<lb/>
魏𫝊弓發其姦贓四十餘萬請置極法中宗欲宥之𫝊<lb/>
弓曰刑賞國之大事陛下賞已妄加豈宜刑所不及中<lb/>
宗乃削黜慧範放于家<lb/>
　　　吕元泰諫中宗營建佛寺<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-43b"/>
二年清源尉呂元泰上疏以為邉境未寧鎮戍不息士<lb/>
卒困苦轉輸疲弊而營建佛寺月廣嵗滋勞人費財無<lb/>
有窮極昔黄帝堯舜禹湯文武惟以儉約仁義立徳垂<lb/>
名晉宋以降塔廟競起而喪亂相繼由其好尚失所奢<lb/>
靡相髙人不堪命故也伏願回營造之資充疆場之費<lb/>
使烽燧永息羣生富庶則如来慈悲之施平等之心孰<lb/>
過於此疏奏不省<lb/>
　　　明皇沙汰僧尼<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-44a"/>
開元二年中宗以来貴戚争營佛寺奏度人為僧兼以<lb/>
偽妄富戸强丁多削髪以避徭役所在充滿姚崇上言<lb/>
佛圖澄不能存趙鳩摩羅什不能存秦齊襄梁武未免<lb/>
禍殃但使蒼生安樂即是佛身何用妄度姦人使壞正<lb/>
法明皇從之命有司沙汰天下僧尼以偽妄還俗者萬<lb/>
二千餘人<lb/>
　　　姚崇戒子孫勿追薦求福<lb/>
九年梁文獻公姚崇薨遺令佛以清浄慈悲為本而愚<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-44b"/>
者冩經造像冀以求福昔周齊分據天下周則毁經像<lb/>
而修甲兵齊則崇塔廟而弛刑政一朝合戰齊滅周興<lb/>
近者諸武諸韋造寺度人不可勝紀無救族誅汝曹勿<lb/>
效兒女子終身不寤追薦㝠福道士見僧獲利效其所<lb/>
為尤不可延之於家當永為後法<lb/>
　　　髙郢諫代宗造章敬寺<lb/>
大厯二年魚朝恩奏以先所賜荘為章敬寺以資章敬<lb/>
太后冥福於是窮壯極麗盡都市之材不足用奏毁曲<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-45a"/>
江及華清宮館以給之費逾萬億衛州進士髙郢上書<lb/>
略曰先太后聖徳不必以一寺増輝國家永圖無寧以<lb/>
百姓為本捨人就寺何福之為又曰陛下當卑宮室以<lb/>
夏禹為法而崇塔廟踵梁武之風乎又上書略曰古之<lb/>
明王積善以致福不費財以求福修徳以消禍不勞人<lb/>
以禳禍今興造急促晝夜不息力不逮者隨以榜笞愁<lb/>
痛之聲盈於道路以此望福臣恐不然皆寝不報<lb/>
　　　憲宗遣使迎佛骨<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-45b"/>
元和十三年功徳使上言鳯翔法門寺塔有佛指骨相<lb/>
𫝊三十年一開開則嵗豐人安来年應開請迎之憲宗<lb/>
遣中使帥僧衆迎之<lb/>
　　　韓愈諫迎佛骨入宮禁<lb/>
十四年中使迎佛骨至京師憲宗留禁中三日乃歴送<lb/>
諸寺王公士民瞻奉捨施惟恐弗及有竭産充施者有<lb/>
然香臂頂供養者刑部侍郎韓愈上表切諫以為佛者<lb/>
夷狄之一法耳自黄帝以至禹湯文武皆享夀考百姓<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-46a"/>
安樂當是時未有佛也漢明帝時始有佛法其後亂亡<lb/>
相繼運祚不長宋齊梁陳元魏以下事佛漸謹年代尤<lb/>
促唯梁武帝在位四十八年前後三捨身為寺家奴竟<lb/>
為侯景所逼餓死臺城國亦尋滅事佛求福乃更得禍<lb/>
由此觀之佛不足信亦可知矣百姓愚冥易惑難曉茍<lb/>
見陛下如此皆云天子大聖猶一心敬信百姓微賤於<lb/>
佛豈可更惜身命佛本夷狄之人口不言先王之法言<lb/>
身不服先王之法服不知君臣之義父子之恩假如其<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-46b"/>
身尚在奉國命来朝京師不過宣政一見禮賓一設賜<lb/>
衣一襲衛而出之於境不令惑衆也況其身死已久枯<lb/>
朽之骨豈宜以入宮禁乞以此骨付有司投諸水火永<lb/>
絶根本斷天下之疑絶後代之惑豈不盛哉佛如有靈<lb/>
能作禍福凡有殃咎宜加臣身憲宗得表大怒出示宰<lb/>
相將加愈極刑裴度崔羣為言愈雖狂發於忠懇宜寛<lb/>
容以開言路貶愈為潮州刺史自戰國之世老荘與儒<lb/>
者争衡更相是非至漢末益之以佛然好者尚寡晉宋<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-47a"/>
以来日益繁熾自帝王至于士民莫不尊信下者畏慕<lb/>
罪福髙者論難空有獨愈惡其蠧財惑衆力排之其言<lb/>
多矯激太過惟送文暢師序最得其要曰夫鳥俛而啄<lb/>
仰而四顧獸深居而簡出懼物之為己害也猶且不免<lb/>
焉弱之肉强之食今吾與文暢安居而暇食優游以生<lb/>
死與禽獸異者寧可不知其所自邪<lb/>
　　　李徳裕諫敬宗生日度僧<lb/>
長慶四年徐泗觀察使王智興以敬宗生日請於泗州<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-47b"/>
置成壇度僧尼以資福許之自元和以来敕禁此弊智<lb/>
興欲聚貨首請置之於是四方輻湊江淮尤甚智興家<lb/>
貲由此累鉅萬浙西觀察使李徳裕上言若不鈐制至<lb/>
降誕日方停計兩浙福建當失六十萬丁奏至即日罷<lb/>
之<lb/>
　　　武宗毁寺舎令僧尼還俗<lb/>
會昌五年武宗惡僧尼耗蠧天下欲去之敇上都東都<lb/>
兩街各留二寺毎寺留僧三十人天下節度觀察使治<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-48a"/>
所及同華商汝州各留一寺分為三等上等留僧二十<lb/>
人中等留十人下等五人餘僧及尼并大秦穆護祅僧<lb/>
皆勒歸俗寺非應留者立期令所在毁撤仍遣御史分<lb/>
道督之財貨田産並没官寺材以葺公廨驛舎銅像鍾<lb/>
磬以鑄錢<lb/>
　　　李徳裕禁五臺僧奔幽州<lb/>
詔陳釋教之弊宣告中外凡天下所毁寺四千六百餘<lb/>
區歸俗僧尼二十六萬五百人大秦穆護祅僧二千餘<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-48b"/>
人毁招提蘭若四萬餘區收良田數千萬頃奴婢十五<lb/>
萬人所留僧皆𨽻主客不𨽻祠部百官奉表稱賀尋又<lb/>
詔東都止留僧二十人諸道留二十人者減其半留十<lb/>
人者減三人留五人者更不留五臺僧多亡奔幽州李<lb/>
徳裕召進奏官謂曰汝趣白本使五臺僧為將必不如<lb/>
幽州將為卒必不如幽州卒何為虛取容納之名染於<lb/>
人口獨不見近日劉從諫招集無算閒人竟有何益張<lb/>
仲武乃封二刀付居庸闗曰有遊僧入境則斬之主客<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-49a"/>
郎中韋博以為事不宜太過李徳裕惡之出為靈武節<lb/>
度副使<lb/>
　　　宣宗聽僧營葺所廢寺<lb/>
大中元年閏月敕應會昌五年所廢寺有僧能營葺者<lb/>
聽自居之有司毋得禁止是時君相務反會昌之政故<lb/>
僧尼之弊皆復其舊<lb/>
　　　孫樵諫宣宗復僧寺<lb/>
五年進士孫樵上言百姓男耕女織不自温飽而羣僧<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-49b"/>
安坐華屋美衣精饌率以十户不能養一僧武宗憤其<lb/>
然髮十七萬僧是天下百七十萬户始得蘇息也陛下<lb/>
縱不能如武宗除積弊奈何興之於已廢乎日者陛下<lb/>
欲修國東門諫官上言遽為罷役今所復之寺豈若東<lb/>
門之急乎所役之功豈若東門之勞乎願早降明詔僧<lb/>
未復者勿復寺未修者勿修庶㡬百姓猶得以息肩也<lb/>
中書門下奏陛下崇奉釋氏羣下莫不奔走恐財力有<lb/>
所不逮因之生事擾人望委所在長吏量加撙節所度<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-50a"/>
僧亦委選擇有行業者若容凶麤之人則更非敬道也<lb/>
鄉村佛舎請罷兵日修從之<lb/>
　　　中書奏禁私度僧尼<lb/>
六年中書門下奏度僧不精則戒法墮壞造寺無節則<lb/>
損費過多請自今諸州凖元敕許置寺外有勝地靈迹<lb/>
許修復繁會之縣許置一院嚴禁私度僧尼若官度僧<lb/>
尼有闕則擇人補之仍申祠部給牒其欲逺遊尋師者<lb/>
須有本州公驗從之<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-50b"/>
　　　蕭倣説懿宗罷去講筵<lb/>
咸通三年懿宗奉佛太過怠於政事嘗於咸泰殿築壇<lb/>
為内寺尼受戒兩街僧尼皆入預又於禁中設講席自<lb/>
唱經手録梵筴又數幸諸寺施與無度吏部侍郎蕭倣<lb/>
上疏以為𤣥祖之道慈儉為先素王之風仁義為首垂<lb/>
範百代必不可加佛者棄位出家割愛中之至難取滅<lb/>
後之殊勝非帝王之宜慕也願陛下時開延英接對四<lb/>
輔力求人瘼䖍奉宗祧思謬賞與濫刑其殃必至知勝<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-51a"/>
殘而去殺得福甚多罷去講筵躬勤政事懿宗雖嘉奨<lb/>
竟不能從<lb/>
　　　懿宗迎佛骨侈於元和<lb/>
十四年懿宗遣敕使詣法門寺迎佛骨羣臣諫者甚衆<lb/>
至有言憲宗迎佛骨尋晏駕者懿宗曰朕生得見之死<lb/>
亦無恨廣造浮圖寳帳香轝幡花幢盖以迎之皆飾以<lb/>
金玊錦繡珠翠自京城至寺三百里間道路車馬晝夜<lb/>
不絶佛骨至京師導以禁軍兵仗公私音樂沸天燭地<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-51b"/>
綿亘數十里儀衛之盛過於郊祀元和之時不及逺矣<lb/>
富室夾道為綵樓及無遮會競為侈靡懿宗御安福門<lb/>
降樓膜拜流涕霑臆賜僧及京城耆老嘗見元和事者<lb/>
金帛迎佛骨入禁中三日出置安國崇化寺宰相以下<lb/>
競施金帛不可勝紀因下徳音降中外繫囚<lb/>
　　　南唐邊鎬盛修佛事廢綱紀<lb/>
後周廣順二年唐主削邊鎬官爵流饒州初鎬以都虞<lb/>
候從查文徽克建州凡所俘獲皆全之建人謂之邊佛<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-52a"/>
子及克潭州市不易肆潭人謂之邊菩薩既而為節度<lb/>
使政無綱紀惟日設齋供盛修佛事潭人失望謂之邊<lb/>
和尚矣<lb/>
　　　世宗悉罷非勅額寺院<lb/>
顯徳二年勅天下寺院非勅額者悉廢之禁私度僧尼<lb/>
凡欲出家者必俟祖父母父母伯叔父之命惟兩京大<lb/>
名府京兆府青州聽設戒壇禁僧俗捨身㫁手足煉指<lb/>
挂燈帶鉗之𩔖幻惑流俗者令兩京及諸州毎嵗造僧<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-52b"/>
帳有死亡歸俗皆隨時開落是嵗天下寺院存者二千<lb/>
六百九十四廢者三萬三百三十六見僧四萬二千四<lb/>
百四十四尼一萬八千七百五十六<lb/>
　　　世宗毁銅像以鑄錢<lb/>
世宗以縣官久不鑄錢而民間多銷錢為器皿及佛像<lb/>
錢益少敕民間銅器佛像五十日内悉令輸官世宗謂<lb/>
侍臣曰卿輩勿以毁佛為疑夫佛以善道化人茍志於<lb/>
善斯奉佛矣彼銅像豈所謂佛邪且吾聞佛志在利人<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-53a"/>
雖頭目猶捨以布施若朕身可以濟民亦非所惜也<lb/>
　　事神門<lb/>
　　　姚秦立苻堅像以求福<lb/>
東晉太元十四年後秦王萇以苻秦戰屢勝謂得秦王<lb/>
堅之神助亦於軍中立堅像而禱之曰臣兄襄敇臣復<lb/>
讎新平之禍臣行襄之命非臣罪也且陛下命臣以龍<lb/>
驤建業臣敢違之今為陛下立像陛下勿追計臣過也<lb/>
秦主登升樓遙謂萇曰為臣弑君而立像求福庸有益<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-53b"/>
乎萇以戰未有利軍中毎夜數驚乃斬像首以送秦<lb/>
　　　宋太子劭事嚴道育為天師<lb/>
元嘉二十九年初潘淑妃生始興王濬元皇后性妬以<lb/>
淑妃有寵於文帝恚恨而殂淑妃専揔内政由是太子<lb/>
劭深惡淑妃及濬濬懼為將来之禍乃曲意事劭劭更<lb/>
與之善吳興巫嚴道育自言能辟穀服食役使鬼物因<lb/>
東陽公主婢王鸚鵡出入主家道育謂主曰神將有符<lb/>
賜主主夜卧見流光若螢飛入書笥開視得二青珠由<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-54a"/>
是主與劭濬皆信惑之劭濬並多過失數為文帝所詰<lb/>
責使道育祈請欲令過不上聞道育曰我已為上天陳<lb/>
請必不泄露劭等敬事之號曰天師其後遂共為巫蠱<lb/>
琢玊為上形像埋於含章殿前陳慶國具以其事白文<lb/>
帝文帝大驚即遣收鸚鵡封籍其家得劭濬書數百紙皆<lb/>
呪詛巫蠱之言又得所埋玊人命有司窮治其事道育<lb/>
亡命捕之不獲<lb/>
　　　唐狄仁傑奏焚吳楚淫祠<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-54b"/>
垂拱四年冬官侍郎狄仁傑以吳楚多滛祠奏焚其一<lb/>
千七百餘所獨留夏禹吳大伯季札伍員四祠<lb/>
　　　南漢張遇賢以事神為賊主<lb/>
後晉天福七年有神降於博羅縣民家與人言而不見<lb/>
其形閭閻人往占吉凶多驗縣吏張遇賢事之甚謹時<lb/>
循州盜賊羣起莫相統一賊帥共禱于神神大言曰張<lb/>
遇賢當為汝主於是羣帥共奉遇賢稱中天八國王改<lb/>
元永樂置百官攻掠海隅遇賢年少無他方略諸將但<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-55a"/>
告進退而已南漢王以越王𢎞昌為都統循王𢎞杲為<lb/>
副以討之戰于錢帛館漢兵不利二王皆為賊所圍指<lb/>
揮使陳道庠等力戰救之得免東方州縣多為遇賢所陷<lb/>
　　　張遇賢聽神言以取䖍州<lb/>
八年南漢指揮使萬景忻敗張遇賢於循州遇賢告于<lb/>
神神曰取䖍州則大事可成遇賢帥衆踰嶺趣䖍州南唐百<lb/>
勝節度使賈匡浩不為備遇賢衆十餘萬攻陷諸縣再敗州<lb/>
兵城門晝閉遇賢作宮室營署于白雲洞遣將四出剽掠<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-55b"/>
　　　　張遇賢以禱神無騐取敗<lb/>
南唐主遣洪州營屯都虞候嚴恩將兵討張遇賢以通<lb/>
事舎人邊鎬為監軍鎬用䖍州人白昌裕為謀主擊張<lb/>
遇賢屢破之遇賢禱于神神不復言其徒大懼昌裕勸<lb/>
鎬伐木開道出其營後襲之遇賢棄衆奔别將李台台<lb/>
知神無驗執遇賢以降斬於金陵市<lb/>
　　　奉道門<lb/>
　　　　東晉王凝之以奉道為孫恩所殺<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-56a"/>
隆安三年孫恩因民心騷動自海島攻會稽會稽内史<lb/>
王凝之世奉天師道不出兵亦不設備日於道室稽顙<lb/>
跪呪官屬請出兵討恩凝之曰我已請大道借鬼兵守<lb/>
諸津要各數萬賊不足憂也及恩漸近乃聽出兵恩已<lb/>
至郡下陷會稽凝之出走恩執而殺之并其諸子<lb/>
　　　北魏崔浩師事寇謙之<lb/>
宋景平元年魏左光禄大夫崔浩研精經術練習制度<lb/>
凡朝廷禮儀軍國書詔無不關掌浩不好老荘之書曰<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-56b"/>
此矯誣之説不近人情老聃習禮仲尼所師豈肯為敗<lb/>
法之書以亂先王之治乎尤不信佛法曰何為事此胡<lb/>
神及世祖即位左右多毁之世祖不得已命浩以公歸<lb/>
第既歸第因修服食養性之術初嵩山道士寇謙之修<lb/>
張道陵之術自言嘗遇老子降命謙之繼道陵為天師<lb/>
授以辟穀輕身之術及科戒二十卷使之清整道教又<lb/>
遇神人李譜文云老子之𤣥孫也授以圖籙真經六十<lb/>
餘卷使之輔佐北方太平真君出天宮静輪之法其中<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-57a"/>
數篇李君之手筆也謙之奉其書獻於魏主朝野多未<lb/>
之信崔浩獨師事之從受其術且上書贊明其事曰臣<lb/>
聞聖王受命必有天應河圖洛書皆寄言於蟲獸之文<lb/>
未若今日人神接對手筆粲然辭旨深妙自古無比豈<lb/>
可以世俗常慮而忽上靈之命臣竊懼之世祖欣然使<lb/>
謁者奉玊帛牲牢祭嵩嶽迎致謙之弟子在山中者以<lb/>
崇奉天師顯揚新法宣布天下起天師道塲於平城之<lb/>
東南重壇五層給道士百二十人衣食每月設厨會數<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-57b"/>
千人<lb/>
　　　寇謙之勸魏主作静輪宮<lb/>
宋元嘉十九年比魏世祖備法駕詣道壇受符籙旗幟<lb/>
盡青自是毎帝即位皆受籙謙之又奏作静輪宮必令<lb/>
其髙不聞雞犬欲以上接天神崔浩勸世祖為之功費<lb/>
萬計經年不成太子晃諫曰天人道殊卑髙定分不可<lb/>
相接理在必然今虛耗府庫疲弊百姓為無益之事將<lb/>
安用之必如謙之所言請因東山萬仞之髙為功差易<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-58a"/>
世祖不從<lb/>
　　　唐髙宗拜道士潘師正<lb/>
永隆元年髙宗幸汝州之温湯幸嵩山處士田遊巖所<lb/>
居幸道士潘師正所居髙宗及天后太子皆拜之<lb/>
　　虛無門<lb/>
　　　魏何晏等尚虛無以成俗<lb/>
嘉平元年何晏性自喜粉白不去手行步顧影尤好老<lb/>
荘之書與夏侯𤣥荀粲及山陽王弼之徒競為清談祖<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-58b"/>
尚虛無謂六經為聖人糟粕由是天下士大夫争慕效<lb/>
之遂成風流不可復制焉<lb/>
　　　晉裴頠著崇有論釋虛無之惑<lb/>
元康七年初何晏等祖述老荘立論以為天地萬物皆<lb/>
以無為本無也者開物成務無往不存者也隂陽恃以<lb/>
化生賢者恃以成徳故無之為用無爵而貴矣王衍之<lb/>
徒皆愛重之由是朝廷士大夫皆以浮誕為美弛廢職<lb/>
業裴頠著崇有論以釋其蔽曰夫利欲可損而未可絶<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-59a"/>
有也事務可節而未可全無也蓋有飾為髙談之具者<lb/>
深列有形之累盛稱空無之美形器之累有徴空無之<lb/>
義難檢辯巧之文可悦似象之言足惑衆聽眩焉溺其<lb/>
成説雖頗有異此心者辭不獲濟屈於所習因謂虚無<lb/>
之理誠不可蓋一唱百和往而不反遂薄綜世之務賤<lb/>
功利之用髙浮游之業卑經實之賢人情所徇名利從<lb/>
之於是文者衍其辭訥者賛其旨立言藉於虚無謂之<lb/>
𤣥妙處官不親所職謂之雅逺奉身散其㢘操謂之曠<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-59b"/>
達故砥礪之風彌以陵遲放者因斯或悖吉凶之禮忽<lb/>
容止之表瀆長幼之序混貴賤之級甚者至於裸裎䙝<lb/>
慢無所不至士行又虧矣夫萬物之有形者雖生於無<lb/>
然生以有為己分則無是有之所遺者也故養既化之<lb/>
有非無用之所能全也治既有之衆非無為之所能修<lb/>
也心非事也而制事必由於心然不可謂心為無也匠<lb/>
非器也而制器必須於匠然不可謂匠非有也是以欲<lb/>
收重淵之鱗非偃息之所能獲也隕髙墉之禽非静拱<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-60a"/>
之所能㨗也由此而觀濟有者皆有也虚無奚益於已<lb/>
有之羣生哉然習俗已成頠論亦不能救也<lb/>
　　祥瑞門<lb/>
　　　漢光武不受郡國祥瑞<lb/>
中元元年京師醴泉湧出又有赤草生於水崖郡國頻<lb/>
上甘露羣臣奉言靈物仍降宜令太史撰集以𫝊来世<lb/>
光武不納常自謙無徳每郡國所上輒抑而不當故史<lb/>
官罕得記焉<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-60b"/>
　　　明帝因出寳鼎抑虚譽<lb/>
永平六年王雒山出寳鼎獻之詔曰祥瑞之降以應有<lb/>
徳方今政化多僻何以致兹易曰鼎象三公豈公卿奉<lb/>
職得其理邪其賜三公帛五十匹九卿二千石半之先<lb/>
帝詔書禁人上事言聖而間者章奏頗多浮詞自今若<lb/>
有過稱虚譽尚書皆宜抑而不省示不為諂子蚩也<lb/>
　　　何敞惡四方屢言嘉瑞<lb/>
章和元年詔以瑞物仍集改元章和是時京師四方屢<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-61a"/>
有嘉瑞前後數百千言事者咸以為美而太尉掾何敞<lb/>
獨惡之謂宋由袁安曰夫瑞應依徳而至災異縁政而<lb/>
生今異鳥翔於殿屋怪草生於庭際不可不察由安懼<lb/>
不敢答<lb/>
　　　唐檀抑劉祗言芝草之瑞<lb/>
元初六年豫章有芝草生太守劉祗欲上之以問郡人<lb/>
唐檀檀曰方今外戚豪盛君道微弱斯豈嘉瑞乎祗乃<lb/>
止<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-61b"/>
　　　巴部採戲言為黄龍之見<lb/>
永康元年巴部言黄龍見初郡人欲就池浴見池水濁<lb/>
因戲相恐此中有黄龍語遂行民間太守欲以為美故<lb/>
上之部吏傅堅諫曰此走卒戲語耳太守不聽<lb/>
　　　吳人以言祥瑞為筐篋中物<lb/>
晉泰始九年吳人多言祥瑞者吳主以問侍中韋昭昭<lb/>
曰此家人筐篋中物耳<lb/>
　　　吳陳訓以青蓋入洛非吉祥<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-62a"/>
咸寧二年吳人或言於吳主曰臨平湖以漢末薉塞長<lb/>
老言此湖塞天下亂此湖開天下平近無故忽更開通<lb/>
此天下當太平青葢入洛之祥也吳主以問奉禁都尉<lb/>
陳訓對曰臣止能望氣不能達湖之開塞退而告其友<lb/>
曰青葢入洛者將有銜璧之事非吉祥也或獻小石刻<lb/>
皇帝字云得於湖邊吳主大赦改元天璽<lb/>
　　　吳以鬼目曰芝草買菜曰平慮草<lb/>
五年吳有鬼目菜生工人黄耉家有買菜生工人吳平<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-62b"/>
家東觀案圖書名鬼目曰芝草買菜曰平慮草吳主以<lb/>
耉為侍芝郎平為平慮郎皆銀印青綬<lb/>
　　　北魏崔光言芝草不宜生於太極殿<lb/>
梁天監四年魏有芝生於太極殿之西序魏世宗以示<lb/>
侍中崔光光上表以為此荘子所謂氣蒸成菌者也柔<lb/>
脆之物生於墟落穢濕之地不當生於殿堂髙華之處<lb/>
今忽有之厥状扶蘇誠足異也夫野木生朝野鳥入廟<lb/>
古人皆以為敗亡之象故太戊中宗懼災修徳殷道以<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-63a"/>
昌所謂家利而怪先國興而妖豫者也今西南二方兵<lb/>
革未息郊甸之内大旱踰時民勞物悴莫此之甚承天<lb/>
育民者所宜矜恤伏願陛下側躬聳意惟新聖道節夜<lb/>
飲之樂養方富之年則魏祚可以永隆皇夀等於山岳<lb/>
矣於是世宗好宴樂故光言及之<lb/>
　　　北周髙祖焚九尾狐骨<lb/>
陳大建九年鄭州獲九尾狐已死獻其骨周主曰瑞應<lb/>
之来必彰有徳若五品時敘四海和平乃能致此今無<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-63b"/>
其時恐非實録命焚之<lb/>
　　　唐太宗以祥瑞在得人<lb/>
貞觀二年太宗曰比見羣臣屢上表賀祥瑞夫家給人<lb/>
足而無瑞不害為堯舜百姓愁怨而多瑞不害為桀紂<lb/>
後魏之世吏焚連埋木煑白雉而食之豈足為至治乎<lb/>
詔自今大瑞聽表聞自外諸瑞申所司而已嘗有白鵲<lb/>
構巢於寝殿槐上合歡如腰鼔左右稱賀太宗曰我常<lb/>
笑隋煬帝好祥瑞瑞在得賢此何足賀命毁其巢縱鵲<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-64a"/>
於野外<lb/>
　　　馮元帝言瑞石之詐被黜責<lb/>
光宅元年初馮元常嘗宻言中宮威權太重宜稍抑損<lb/>
髙宗雖不能用深以其言為然及天后稱制四方爭言<lb/>
符瑞嵩陽令樊文獻瑞石天后命於朝堂示百官元常<lb/>
奏言狀涉諂詐不可誣罔天下天后不悦出為隴州刺<lb/>
史<lb/>
　　　俞文俊因諫慶山流嶺外<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-64b"/>
垂拱二年雍州言新豐縣東南有山踊出改新豐為慶<lb/>
山縣四方畢賀江陵人俞文俊上書天氣不和而寒暑<lb/>
併人氣不和而疣贅生地氣不和而塠阜出今陛下以<lb/>
女主處陽位反易剛柔故地氣塞隔而山變為災陛下<lb/>
謂之慶山臣以為非慶也臣愚以為宜側身修徳以荅<lb/>
天譴不然殃禍至矣天后怒流於嶺外後為六道使所<lb/>
殺<lb/>
　　　李昭徳屢抑獻符瑞<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-65a"/>
長夀元年天后好祥瑞有獻白石赤文者執政詰其異<lb/>
對曰以其赤心李昭徳怒曰此石赤心它石盡反邪左<lb/>
右皆笑襄州人胡慶以丹漆書龜腹曰天子萬萬年詣<lb/>
闕獻之昭徳以刀刮盡奏請付法天后曰此心亦無惡<lb/>
命釋之天后習猫使與鸚鵡共處出示百官𫝊觀未遍<lb/>
猫飢搏鸚鵡食之天后甚慙<lb/>
　　　杜景儉不以秋梨花為瑞<lb/>
延載元年天后出梨花一枝以示宰相宰相皆以為瑞<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-65b"/>
杜景儉獨曰今草木黄落而此更發榮隂陽不時咎在<lb/>
臣等因拜謝天后曰卿真宰相也<lb/>
　　　薛謙光獻鼎銘為明皇受命之符<lb/>
開元二年太子賓客薛謙光獻武后所製豫州鼎銘其<lb/>
末云上𤣥降鑒方建隆基以為明皇受命之符姚崇表<lb/>
賀且請宣示史官頒告中外臣光曰日食不驗太<lb/>
史之過也而君臣相賀是誣天也采偶然之文以為符<lb/>
命小臣之諂也而宰相因而實之是侮其君也上誣於<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-66a"/>
天下侮其君以明皇之明姚崇之賢猶不免於是豈不<lb/>
惜哉<lb/>
　　　明皇敕州縣毋得奏祥瑞<lb/>
十三年明皇謂宰臣曰春秋不書祥瑞惟記有年敕自<lb/>
今州縣毋得更奏祥瑞<lb/>
　　　韓滉等誣奏瑞鹽生<lb/>
大厯十二年先是秋霖河中府池鹽多敗韓滉恐鹽户<lb/>
減税奏雨雖多不害鹽仍有瑞鹽生代宗遣蔣鎮往視<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-66b"/>
之蔣鎮還奏瑞鹽實如韓滉所言仍上表賀請宣付史<lb/>
臣并置神祠錫以嘉名代宗從之賜號寳應靈慶池時<lb/>
人醜之<lb/>
　　　崔祐甫以猫鼠同乳為妖<lb/>
十三年隴右節度使朱泚獻猫鼠同乳不相害者以為<lb/>
瑞常衮帥百官稱賀中書舎人崔祐甫獨不賀曰物反<lb/>
常為妖猫捕鼠乃其職也今同乳妖也何乃賀為宜戒<lb/>
法吏之不察奸邊吏之不禦寇者以承天意代宗嘉之<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-67a"/>
　　　徳宗却李鷃上慶雲圖<lb/>
十四年詔曰澤州刺史李鷃上慶雲圖朕以時和年豐<lb/>
為嘉祥以進賢顯忠為良瑞如卿雲靈芝珍禽竒獸怪<lb/>
草異木何益於人布告天下自今有此無得上獻<lb/>
　　　憲宗不受毛龜之獻<lb/>
永貞元年荆南獻毛龜二憲宗曰朕所寳惟賢嘉禾神<lb/>
芝皆虚美耳所以春秋不書祥瑞自今凡有嘉瑞但凖<lb/>
令申有司勿復以聞及珍禽竒獸皆毋得獻<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-67b"/>
　　　文宗以時和年豐為上瑞<lb/>
開成三年初太和之末杜悰為鳯翔節度使有詔沙汰<lb/>
僧尼時有五色雲見於岐山近法門寺民間訛言佛骨<lb/>
降祥以僧尼不安之故監軍欲奏之悰曰雲物變色何<lb/>
常之有未㡬獲白兎監軍又欲奏之曰此西方之瑞也<lb/>
悰曰野獸未馴且宜畜之旬日而斃監軍不悦獨畫圖<lb/>
獻之及鄭注代悰鎮鳯翔奏紫雲見又奏白雉是嵗八<lb/>
月有甘露降於紫宸殿前櫻桃之上百官稱賀其十一<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-68a"/>
月遂有金吾甘露之變及悰為工部尚書河中奏騶虞<lb/>
見百官稱賀文宗謂悰曰李訓鄭注皆因瑞以售其亂<lb/>
乃知瑞物非國之慶對曰昔河出圖伏羲以畫八卦洛<lb/>
出書大禹以敘九疇皆有益於人故足尚也至於禽獸<lb/>
草木之瑞何時無之劉聰桀逆黄龍三見石季龍暴虐<lb/>
得蒼麟十六白鹿七以駕芝葢以是觀之瑞豈在徳願<lb/>
陛下専以百姓富安為國慶自餘不足取也文宗善之<lb/>
它日謂宰相曰時和年豐是為上瑞嘉禾靈芝誠何益<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-68b"/>
於事宰相因言春秋記災異以儆人君而不書祥瑞用<lb/>
此故也詔諸道有瑞皆無得以聞<lb/>
　　　後梁太祖責宋州獻瑞麥<lb/>
開平四年宋州節度使衡王友諒獻瑞麥一莖三穗太<lb/>
祖曰豐年為上瑞今宋州大水安用此為詔除本縣令<lb/>
名遣使詰責友諒以兖海留後惠王友能代為宋州留<lb/>
後<lb/>
　　災異門<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-69a"/>
　　　漢劉更生使外親上變事獲罪<lb/>
初元二年元帝復徴周堪劉更生欲以為諫大夫𢎞恭<lb/>
石顯白皆以為中郎元帝器重蕭望之不已欲倚以為<lb/>
相恭顯及許史子弟侍中諸曹皆側目於望之等更生<lb/>
乃使其外親上變事言地震殆為恭等不為三獨夫動<lb/>
臣愚以為宜退恭顯以章蔽善之罰進望之等以通賢<lb/>
者之路如此太平之門開災異之原塞矣書奏恭顯疑<lb/>
其更生所為白請考姦詐辭果服遂逮更生繫獄免為<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-69b"/>
庶人<lb/>
　　　于定國等俱以災異乞骸骨<lb/>
永光元年隕霜殺稼天下大饑丞相于定國大司馬車<lb/>
騎將軍史髙御史大夫薛廣徳俱以災異乞骸骨賜安<lb/>
車駟馬黄金六十斤罷太子太傅<lb/>
　　　王音言飛雉之變<lb/>
鴻嘉二年博士行大射禮有飛雉集于庭歴階登堂而<lb/>
雊後雉又集太常宗正丞相御史大夫車騎將軍之府<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-70a"/>
又集未央宮承明殿屋上車騎將軍王音等上言天地<lb/>
之氣以𩔖相應譴告人君甚微而著今雉以博士行禮<lb/>
之日大衆聚會飛集於庭歴階登堂徑歴三公之府太<lb/>
常宗正典宗廟骨肉之官然後入宮雖人道相戒何以<lb/>
過是後成帝使中常侍鼂閎詔音曰聞捕得雉毛羽頗<lb/>
摧折𩔖拘執者得無人為之音復對曰陛下安得亡國<lb/>
之語不知誰主為佞讇之計誣亂聖徳如此者今即位<lb/>
十五年繼嗣不立日日駕車而出外有微行之害内有<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-70b"/>
疾病之憂皇天數見災異欲人變更終已不改天尚不<lb/>
能感動陛下臣子何望獨有極言待死命在朝暮而已<lb/>
宜謀於賢智克己復禮以求天意繼嗣可立災變尚可<lb/>
銷也<lb/>
　　　揚雄等以鼓妖為聽失之象<lb/>
建平二年丞相孔光自先帝時議繼嗣有持異之隙又<lb/>
重忤傅太后指由是傅氏在位者與朱博為表裏共毁<lb/>
譖光䇿免光為庶人以朱博為丞相趙𤣥為御史大夫<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-71a"/>
臨延登受策有大聲如鐘鳴殿中郎吏陛者皆聞焉哀<lb/>
帝以問黄門侍郎揚雄及李尋尋對曰此洪範所謂鼔<lb/>
妖者也師法以為人君不聰為衆所惑空名得進則有<lb/>
聲無形不知所從生其傳曰嵗月日之中則正卿受之<lb/>
今以四月日加辰巳有異是為中焉正卿謂執政大臣<lb/>
也宜退丞相御史以應天變然雖不退不出期年其人<lb/>
自䝉其咎揚雄亦以為鼔妖聴失之象也<lb/>
　　　王嘉乞勿動干戈以應天變<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-71b"/>
四年息夫躬因建言災異屢見恐必有非常之變可遣<lb/>
大將軍行邊兵敕武備斬一郡守以立威震四夷因以<lb/>
厭應變異哀帝然之以問丞相王嘉對曰臣聞動民以<lb/>
行不以言應天以實不以文下民微細猶不可詐况於<lb/>
上天神明而可欺哉天之見異所以敕戒人君欲令覺<lb/>
悟反正推誠行善民心説而天意得矣辯士見一端或<lb/>
妄以意傅著星厯虛造匈奴烏孫西羌之難謀動干戈<lb/>
設為權變非應天之道也昔秦繆公不從百里奚蹇叔<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-72a"/>
之言以敗其師其悔過自責疾詿誤之臣思黄髮之言<lb/>
名垂於後世唯陛下觀覽古戒反覆參考無以先入之<lb/>
語為主哀帝不聽<lb/>
　　　鮑宣乞退董賢以應天心<lb/>
元夀元年鮑宣上書曰陛下父事天母事地子養黎民<lb/>
即位已来父虧明母震動子訛言相驚恐小民正朔日<lb/>
尚恐毁敗器物何况於日虧乎陛下深内自責避正殿<lb/>
舉直言求過失罷退外親及旁仄素餐之人徴拜孔光<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-72b"/>
為光禄大夫發覺孫寵息夫躬過惡衆庶歙然莫不説<lb/>
喜天人同心人心説則天意觧矣乃二月丙戌白虹干<lb/>
日連隂不雨此天下憂結未解民有怨望未塞者也侍<lb/>
中駙馬都尉董賢本無葭莩之親但以令色諛言自進<lb/>
賞賜無度竭盡府藏并合三第尚以為小復壞暴室海<lb/>
内貢獻當養一君今反盡之賢家豈天意與民意邪誠<lb/>
欲哀賢宜為謝過天地解讎海内免遣就國收乘輿器<lb/>
物還之縣官如此可以終其性命不者海内之所仇未<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-73a"/>
有得久安者也孫寵息夫躬不宜居國可皆免以視天<lb/>
下復徴何武師丹彭宣傅喜曠然使民易視以應天心<lb/>
建立大政興太平之端哀帝感大異納宣言徴何武彭<lb/>
宣拜鮑宣為司𨽻<lb/>
　　　公孫閎因言災異被誅<lb/>
元始五年王惲等八人使行風俗還言天下風俗齊同<lb/>
詐為郡國造歌謠頌功徳皆封為列侯時廣平相班稺<lb/>
獨不上嘉瑞及歌謠琅邪太守公孫閎言災害於公府<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-73b"/>
甄豐遣屬馳至兩郡諷吏民而劾閎空造不祥稺絶嘉<lb/>
應嫉害聖政皆不道稺班偼伃弟也太后曰不宣徳美<lb/>
宜與言災者異罰且班稺後宮賢家我所哀也閎獨下<lb/>
獄誅<lb/>
　　　王莽以地動不為害<lb/>
天鳯三年地震大雨雪關東尤甚深者一大竹柏或枯<lb/>
大司空王邑上書以地震乞骸骨莽不許曰夫地有動<lb/>
有震震者有害動者不害春秋記地震易繫坤動動静<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-74a"/>
辟翕萬物生焉其好自誣飾皆此𩔖也<lb/>
　　　鄭興因日食諫光武之急<lb/>
建武七年三月晦日有食之詔百僚各上封事其上書<lb/>
者不得言聖太中大夫鄭興上疏曰夫國無善政則謫<lb/>
見日月要在因人之心擇人處位今公卿大夫多舉漁<lb/>
陽太守郭伋可大司空者而不以時定道路流言咸曰<lb/>
朝廷欲用功臣功臣用則人位謬矣願陛下屈己從衆<lb/>
以濟羣臣讓善之功頃年日食每多在晦先時而合皆<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-74b"/>
月行疾也日君象而月臣象君亢急則臣下促迫故月<lb/>
行疾今陛下髙明而羣臣惶促宜留思柔克之政垂意<lb/>
洪範之法光武躬勤政事頗傷嚴急故興奏及之<lb/>
　　　鍾離意乞罷北宮役以應天心<lb/>
永平三年明帝大起北宮時天旱尚書僕射鍾離意詣<lb/>
闕免冠上疏曰昔成湯遭旱以六事自責曰政不節邪<lb/>
使民疾邪宮室營邪女謁盛邪苞苴行邪讒夫昌邪竊<lb/>
見北宮大作民失農時自古非苦宮室小狹但患民不<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-75a"/>
安寧宜且罷止以應天心明帝䇿詔報曰湯引六事咎<lb/>
在一人其冠履勿謝又敕大匠止作諸宮減省不急詔<lb/>
因謝公卿百僚遂應時澍雨<lb/>
　　　明帝因日食之變敕有司<lb/>
八月晦日有食之詔曰昔楚荘無災以致戒懼魯哀禍<lb/>
大天不降譴今之動變儻尚可救有司勉思厥職以匡<lb/>
無徳<lb/>
　　　鮑昱乞除禁錮以消旱災<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-75b"/>
建初元年詔兖豫徐三州稟贍饑民章帝問司徒鮑昱<lb/>
何以消復旱災對曰陛下始踐天位雖有失得未能致<lb/>
異臣前為汝南太守典治楚事繋者千餘人恐未能盡<lb/>
當其罪夫大獄一起寃者過半又諸徙者骨肉離分孤<lb/>
魂不祀宜一切還諸徙家蠲除禁錮使死生獲所則和<lb/>
氣可致章帝納其言<lb/>
　　　順帝以大旱䇿問周舉<lb/>
陽嘉三年詔以春夏連旱赦天下順帝親自露坐徳陽<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-76a"/>
殿東廂請雨以尚書周舉才學優深特加䇿問舉對曰<lb/>
臣聞隂陽閉隔則二氣否塞陛下廢文帝光武之法而<lb/>
循亡秦奢侈之欲内積怨女外有曠夫自枯旱以来彌<lb/>
歴年嵗未聞陛下改過之効徒勞至尊暴露風塵誠無<lb/>
益也陛下但務其華不尋其實猶縁木希魚却行求前<lb/>
誠宜推信革政崇道變惑出後宮不御之女除太官重<lb/>
膳之費易𫝊曰陽感天不旋日惟陛下留神裁察順帝<lb/>
復召舉面問得失舉對以宜慎官人去貪汙逺佞邪順<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-76b"/>
帝曰官貪汙佞邪者為誰乎對曰臣從下州超備機宻<lb/>
不足以别羣臣然公卿大臣數有直言者忠貞也阿䛕<lb/>
茍容者佞邪也<lb/>
　　　陳授陳日食之變咎在梁冀<lb/>
延熹元年五月晦日有食之太史令陳授因小黄門徐<lb/>
璜陳日食之變咎在大將軍梁冀冀聞之諷雒陽收考<lb/>
授死於獄桓帝由是怒冀<lb/>
　　　襄楷言河清之異<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-77a"/>
九年平原襄楷詣闕上疏曰案春秋以来及古帝王未<lb/>
有河清臣以為河者諸侯位也清者屬陽濁者屬隂河<lb/>
當濁而反清者隂欲為陽諸侯欲為帝也京房易𫝊曰<lb/>
河水清天下平今天垂異地吐妖人癘疫三者並時而<lb/>
有河清猶春秋麟不當見而見孔子書之以為異也願<lb/>
賜清閒極盡所言書奏不省<lb/>
　　　楊賜封事言蛇變<lb/>
建寧二年有青蛇見於御坐上靈帝以蛇妖問光禄勲<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-77b"/>
楊賜賜上封事曰夫善不妄来災不空發王者心有所<lb/>
想雖未形顔色而五星以之推移隂陽為其變度夫皇<lb/>
極不建則有龍蛇之孽詩云惟虺惟蛇女子之祥惟陛<lb/>
下思乾剛之道别内外之宜抑皇甫之權割艶妻之愛<lb/>
則蛇變可消禎祥立應<lb/>
　　　楊賜蔡邕各言災異<lb/>
光和元年有異氣墯帝所御温徳殿東庭中長十餘丈<lb/>
似龍又青虹見玊堂後殿庭中詔召楊賜等詣金商門<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-78a"/>
問以災異及消復之術賜對曰春秋䜟曰天投蜺天下<lb/>
怨海内亂今妾媵閹尹之徒共専國朝欺罔日月更相<lb/>
薦説旬月之間竝各拔擢處常伯等各授豐爵不次之<lb/>
寵而令搢紳之徒委伏畎畮口誦堯舜之言身蹈絶俗<lb/>
之行棄捐溝壑不見逮及冠履倒易陵谷代處幸賴皇<lb/>
天垂象譴告周書曰天子見怪則修徳諸侯見怪則修<lb/>
政卿大夫見怪則修職士庶人見怪則修身唯陛下斥<lb/>
逺佞巧之臣速徴鶴鳴之士斷絶尺一抑止槃游冀上<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-78b"/>
天還威衆變可弭議郎蔡邕對曰臣伏思諸異皆亡國<lb/>
之怪也天於大漢殷勤不已故屢出妖變以當譴責欲<lb/>
令人君感悟改危即安今蜺墯雞化皆婦人干政之所<lb/>
致也前者乳母趙嬈貴傾天下讒䛕驕溢續以永樂門<lb/>
史霍玊依阻城社又為姦邪伏見廷尉郭禧純厚老成<lb/>
光禄大夫橋𤣥聰達方直故太尉劉寵忠實守正並宜<lb/>
為謀主數見訪問夫宰相大臣君之四體委任責成優<lb/>
劣已分不宜聽納小吏雕琢大臣也夫君臣不宻上有<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-79a"/>
漏言之戒下有失身之禍願寢臣表無使盡忠之吏受<lb/>
怨姦仇章奏靈帝覽而歎息因起更衣曹節於後竊視<lb/>
之悉宣語左右事遂漏露其為邕所裁黜者側目思報<lb/>
　　　苻秦主以太白入井自為渇<lb/>
東晉升平元年太白入東井秦有司奏太白罰星東井<lb/>
秦分必有暴兵起京師秦主生曰太白入井自為渇耳<lb/>
何所怪乎<lb/>
　　　張孟乞剪慕容氏以消星變<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-79b"/>
寧康元年有彗星出于尾箕長十餘丈經太微掃東井<lb/>
自四月始見及秋冬不滅秦太史令張孟言於秦王堅<lb/>
曰尾箕燕分東井秦分也今彗起尾箕而掃東井十年<lb/>
之後燕當滅秦二十年之後代當滅燕慕容暐父子兄<lb/>
弟我之仇敵而布列朝廷貴盛莫二臣竊憂之宜剪其<lb/>
魁傑者以消天變堅不聽陽平公融亦以為狼虎之心<lb/>
終不可養星變如此願少留意堅報曰朕方混六合為<lb/>
一家視夷狄為赤子汝宜息慮勿懷耿介夫惟修徳可<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-80a"/>
以攘災茍能内求諸己何懼外患乎<lb/>
　　　苻堅不肯以討蝗不滅罪劉蘭<lb/>
太元七年秦劉蘭討蝗經秋冬不能滅有司奏請徴蘭<lb/>
下廷尉秦王堅曰災降自天非人所能除此由朕之失<lb/>
政蘭何罪乎是嵗秦大熟<lb/>
　　　武帝舉酒祝長星<lb/>
二十年有長星見自須女至于哭星武帝心惡之於華<lb/>
林園舉酒祝之曰長星勸汝一杯酒自古何有萬嵗天<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-80b"/>
子邪<lb/>
　　　南燕王因郊祀之變乃大赦<lb/>
義熈四年南燕王超祀南郊有獸如鼠而赤大如馬来<lb/>
至壇側須㬰大風晝晦羽儀帷幄皆毁裂超懼以問太<lb/>
史令成公綏對曰陛下信用姦佞誅戮賢良賦歛繁多<lb/>
事役殷重之所致也超乃大赦黜公孫五樓等俄而復<lb/>
用之<lb/>
　　　齊武帝不聽有司請禳災<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-81a"/>
永明元年有司以天文失度請禳之武帝曰應天以實<lb/>
不以文我克己求治思隆恵政若災𤯝在我禳之何益<lb/>
　　　北魏髙祖以久旱輟膳三日<lb/>
建武三年魏髙祖以久旱自癸未不食至于乙酉羣臣<lb/>
皆詣中書省請見髙祖在崇虡樓遣舎人辭焉且問来<lb/>
故豫州刺史王肅對曰今四郊雨已霑洽獨京城微少<lb/>
庶民未乏一餐而陛下輟膳三日臣下惶惶無復情地<lb/>
髙祖使舎人應之曰朕不食數日猶無所感比来中外<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-81b"/>
貴賤皆言四郊有雨朕疑其欲相寛勉未必有實方將<lb/>
遣使視之果如所言即當進膳如其不然朕何以生為<lb/>
當以身為萬民塞咎耳是夕大雨<lb/>
　　　崔光言雞雛之為異<lb/>
梁天監三年魏典事史元顯獻雞雛四翼四足詔以問<lb/>
侍中崔光光上表曰漢元帝初元中丞相府史家雌雞<lb/>
伏子漸化為雄冠距鳴將永光中有獻雄雞生角劉向<lb/>
以為雞者小畜主司時起居人小臣執事為政之象也<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-82a"/>
後石顯伏辜此其効也靈帝光和元年南宮寺雌雞欲<lb/>
化為雄但頭冠未變詔問議郎蔡邕對曰頭為元首人<lb/>
君之象也今雞一身已變未至於頭而上知之是將有<lb/>
其事而不遂成之象也是後黄巾破壞四方天下遂大<lb/>
亂今之雞狀雖與漢不同而其應頗相𩔖誠可畏也臣<lb/>
以向邕言推之翼足衆多亦羣下相扇助之象雛而未<lb/>
大足羽差小亦其勢尚微易制御也臣聞災異之見皆<lb/>
所以示吉凶明君覩之而懼乃能致福闇主覩之而慢<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-82b"/>
所以致禍或者今亦有自賤而貴關預政事如前世石<lb/>
顯之事者邪願陛下進賢黜佞則妖弭慶集矣後數日<lb/>
皓等伏誅世宗愈重光<lb/>
　　　北齊崔叔瓉謂土功不時蝗蟲為災<lb/>
陳永定元年河南北大蝗齊顯祖問於魏郡丞崔叔瓉<lb/>
曰何故致蝗對曰五行志土功不時蝗蟲為災今外築<lb/>
長城内興三臺殆以此乎顯祖大怒使左右毆之擢其<lb/>
髪以溷沃其頭曳足以出<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-83a"/>
　　　唐趙郡王以血水為輔公祐授首之徴<lb/>
武徳六年詔襄州道行臺僕射趙郡王孝恭以舟師趣<lb/>
江州嶺南道大使李靖以交廣泉桂之衆趣宣州懷州<lb/>
總管黄君漢出譙亳齊州總管李世勣出淮泗以討輔<lb/>
恭祐孝公將發與諸將宴集命取水忽變為血在坐皆<lb/>
失色孝恭舉止自若曰此乃公祐授首之徴也飲而盡<lb/>
之衆皆悦服<lb/>
　　　太宗吞蝗為民受災<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-83b"/>
貞觀二年畿内有蝗太宗入苑中見蝗掇數枚祝之曰<lb/>
民以穀為命而汝食之寧食吾之肺腸舉手欲吞之左<lb/>
右諫曰惡物或成疾太宗曰朕為民受災何疾之避遂<lb/>
吞之是嵗蝗不為災<lb/>
　　　天后不輟朝停酺以荅天譴<lb/>
天册萬嵗元年初明堂既成天后命僧懷義作夾紵大<lb/>
像其小指中猶容數十人於明堂北構天堂以貯之堂<lb/>
始構為風所摧更構之日役萬人采木江嶺數年之間<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-84a"/>
所費以萬億計府藏為之耗竭又作無遮會於朝堂鑿<lb/>
地為阬深五尺結綵為宮殿佛像皆於阬中引出之云<lb/>
自地涌出又殺牛取血畫大像首髙二百尺云懷義刺<lb/>
膝血為之張像於天津橋南設齋時御醫沈南璆亦得<lb/>
幸於天后懷義心愠是夕宻燒天堂延及明堂火照城<lb/>
中如晝比明皆盡暴風裂血像為數百叚天后恥而諱<lb/>
之但云内作工徒誤燒麻主遂涉明堂時方酺宴左拾<lb/>
遺劉承慶請輟朝停酺以答天譴天后將從之姚璹曰<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-84b"/>
昔成周宣榭卜代愈隆漢武建章盛徳彌永今明堂布<lb/>
政之所非宗廟也不應自貶損天后乃御端門觀酺如<lb/>
平日命更造明堂天堂仍以懷義充使又鑄銅為九州<lb/>
鼎及十二神皆髙一丈各置其方<lb/>
　　　王求禮以瑞雪三足牛為災妖<lb/>
長安元年三月大雪蘇味道以為瑞帥百官入賀殿中<lb/>
侍御史王求禮止之曰三月雪為瑞雪臘月雷為瑞雷<lb/>
乎味道不從既入求禮獨不賀進言曰今陽和布氣草<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-85a"/>
木發榮而寒雪為災豈得誣以為瑞賀者皆諂䛕之士<lb/>
也天后為之罷朝時又有獻三足牛者宰相復賀求禮<lb/>
颺言曰凡物反常皆為妖此鼎足非其人政教不行之<lb/>
象也天后為之愀然<lb/>
　　　姚崇奏督州縣捕蝗<lb/>
開元三年山東大蝗氏或於田旁焚香膜拜設祭而不<lb/>
敢殺姚崇奏遣御史督州縣捕而瘞之議者以為蝗衆<lb/>
多除不可盡明皇亦疑之崇曰今蝗滿山東河南北之<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-85b"/>
人流亡殆盡豈可坐視食苗曽不救乎借使除之不盡<lb/>
猶勝養以成災明皇乃從之盧懷慎以為殺蝗太多恐<lb/>
傷和氣崇曰昔楚荘吞蛭而愈疾孫叔殺蛇而致福奈<lb/>
何不忍於蝗而忍人之饑死乎若使殺蝗有禍崇請當<lb/>
之<lb/>
　　　倪若水不從捕蝗之命<lb/>
四年山東蝗復大起姚崇又命捕之倪若水謂蝗乃天<lb/>
災非人力所及宜修徳以禳之劉聰時常捕埋之為害<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-86a"/>
益甚拒御史不從其命崇牒若水曰劉聰偽主徳不勝<lb/>
妖今日聖朝妖不勝徳古之良守蝗不入境若其修徳<lb/>
可免彼豈無徳致然若水乃不敢違敕委使者詳察州<lb/>
縣捕蝗勤惰者各以名聞由是連嵗蝗災不致大饑<lb/>
　　　姚崇以太廟室壞不為異<lb/>
五年太廟四室壞明皇素服避正殿時明皇將幸東都<lb/>
以問宋璟蘇頲對曰陛下三年之制未終遽爾行幸恐<lb/>
未契天心災異為戒願且停車駕又問姚崇對曰太廟<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-86b"/>
屋材皆苻堅時物嵗久朽腐而壞適與行期相會何足<lb/>
異也且王者以四海為家陛下以關中不稔幸東都百<lb/>
司供擬已備不可失信但應遷神主於太極殿更修太<lb/>
廟如期自行耳明皇大喜從之賜崇絹二百匹右散騎<lb/>
常侍褚无量上言隋文帝富有天下遷都之日豈取苻<lb/>
氏舊材以立太廟乎此特䛕臣之言耳願陛下克謹天<lb/>
戒納忠諫逺諂諛明皇弗聽<lb/>
　　　宋璟説明皇日食修徳<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-87a"/>
七年五月日有食之明皇素服以俟變徹樂減膳命中<lb/>
書門下察繫囚賑饑乏勸農功宋璟等奏曰陛下勤恤<lb/>
人隱此誠蒼生之福然臣聞日食修徳月食修刑親君<lb/>
子逺小人絶女謁除讒慝所謂修徳也君子恥言浮於<lb/>
行茍推至誠以行之不必數下制書也<lb/>
　　　楊國忠抑天下言災異<lb/>
天寳十三載自去嵗水旱相繼關中大饑楊國忠惡京<lb/>
兆尹李峴不附己以災沴歸咎於峴貶長沙太守明皇<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-87b"/>
憂雨傷稼國忠取禾之善者獻之曰雨雖多不害稼也<lb/>
明皇以為然扶風太守房琯言所部水災國忠使御史<lb/>
推之是嵗天下無敢言災者髙力士侍側明皇曰淫雨<lb/>
不已卿可盡言對曰自陛下以權假宰相賞罰無章隂<lb/>
陽失度臣何敢言明皇黙然<lb/>
　　　徳宗時蝗不食稻<lb/>
興元元年是嵗蝗徧逺近草木無遺惟不食稻大饑道<lb/>
殣相望<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-88a"/>
　　　陸贄請遣使賑撫諸道水災<lb/>
貞元八年河南北江淮荆襄陳許等四十餘州大水溺<lb/>
死者一萬餘人陸贄請遣使賑撫徳宗曰聞所損殊少<lb/>
即議優恤恐生姦欺贄上奏其略曰流俗之弊多狥諂<lb/>
諛揣所悦意則侈其言度所惡聞則小其事制備失所<lb/>
恒病於斯又曰所費者財用所收者人心茍不失人何<lb/>
憂乏用徳宗許為遣使而曰淮西貢賦既闕不必遣使<lb/>
䞇復上奏以為陛下息師含垢宥彼渠魁惟兹下人所<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-88b"/>
宜矜恤昔秦晉讎敵穆公猶救其饑况帝王懷柔萬邦<lb/>
唯徳與義寧人負我無我負人徳宗遣中書舎人京兆<lb/>
奚涉等宣撫諸道水災<lb/>
　　　憲宗從二臣之請天果雨<lb/>
元和四年憲宗以久旱欲降徳音翰林學士李絳白居<lb/>
易上言以為欲令實惠及人無如減其租税又言宮人<lb/>
驅使之餘其數猶廣事宜省費物貴徇情又請禁諸道<lb/>
横歛以充進奉又言嶺南黔中福建風俗多掠良人賣<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-89a"/>
為奴婢乞嚴禁止閏月己酉制降天下繫囚蠲租税出<lb/>
宮人絶進奉禁掠賣皆如二臣之請己未雨絳表賀曰<lb/>
乃知憂先於事故能無憂事至而憂無救於事<lb/>
　　　以淮浙水旱蠲租賦<lb/>
七年憲宗謂宰相曰卿輩屢言淮浙去嵗水旱近有御<lb/>
史自彼還言不至為災事竟何如李絳對曰臣按淮南<lb/>
浙西浙東奏狀皆云水旱人多流亡求設法招撫其意<lb/>
似恐朝廷罪之者豈肯無災而妄言有災邪此葢御史<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-89b"/>
欲為姦䛕以悦上意耳願得其主名按致其法憲宗曰<lb/>
卿言是也國以人為本聞有災當亟救之豈可尚復疑<lb/>
之邪朕適者不思失言耳命速蠲其租賦<lb/>
　　　文宗以久旱求致雨之方<lb/>
太和八年文宗以久旱詔求致雨之方司門員外郎李<lb/>
中敏上表以為仍嵗大旱非聖徳不至直以宋申錫之<lb/>
寃濫鄭注之姦邪今致雨之方莫若斬注而雪申錫表<lb/>
留中中敏謝病歸東都<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-90a"/>
　　　司天監以彗星為瑞星<lb/>
咸通五年彗星出於婁長三丈己亥司天監奏按星經<lb/>
是名含譽瑞星也懿宗大喜請宣示中外編諸史策從<lb/>
之<lb/>
　　　楊知至奏蝗不食稼<lb/>
乾符二年蝗自東而西蔽日所過赤地京兆尹楊知至<lb/>
奏蝗入京畿不食稼皆抱荆棘而死宰相皆賀<lb/>
　　　蜀主閉門不救火<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-90b"/>
後梁貞明元年蜀宮火自得成都以来寳貨貯於百尺<lb/>
樓悉為煨燼都指揮使宗侃等帥衛兵欲入救火蜀主<lb/>
閉門不納至旦火猶未熄蜀主出義興門見羣臣命有<lb/>
司聚太廟神主分巡都城言畢復入宮閉門將相皆獻<lb/>
帷幕飲食<lb/>
　　　蜀張雲謂彗星乃亡國之徴<lb/>
後唐同光元年彗星見輿鬼長丈餘蜀司天監言國有<lb/>
大災蜀主詔於玊局化設道場右補闕張雲上疏以為<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-91a"/>
百姓怨氣上徹於天故彗星見此乃亡國之徴非祈禳<lb/>
可弭蜀主怒流雲黎州卒於道<lb/>
　　　康澄言不足懼者五深可畏者六<lb/>
長興三年大理少卿康澄上疏曰臣聞童謠非禍福之<lb/>
本祅祥豈隆替之源故雊雉升鼎而桑穀生朝不能止<lb/>
殷宗之盛神馬長嘶而玊龜告兆不能延晉祚之長是<lb/>
知國家有不足懼者五有深可畏者六隂陽不調不足<lb/>
懼三辰失行不足懼小人訛言不足懼山崩川涸不足<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-91b"/>
懼蟊賊傷稼不足懼賢人藏匿深可畏四民遷業深可<lb/>
畏上下相徇深可畏㢘恥道消深可畏毁譽亂真深可<lb/>
畏直言蔑聞深可畏不足懼者願陛下存而勿論深可<lb/>
畏者願陛下修而靡忒明宗優詔奬之<lb/>
　　　後晉齊王欲刻碑紀塞河之功<lb/>
開運元年滑州河決浸汴曹單濮鄆五州之境環梁山<lb/>
合于汶詔大發數道丁夫塞之既塞齊王欲刻碑紀其<lb/>
事中書舎人楊昭儉諫曰陛下刻石紀功不若降哀痛<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-92a"/>
之詔染翰頌美不若頒罪已之文齊王善其言而止<lb/>
　　　後漢隱帝時太白晝見<lb/>
乾祐二年太白晝見民有仰視之者為邏卒所執史𢎞<lb/>
肈腰斬之<lb/>
　　　趙延乂謂弭災莫如修徳<lb/>
三年閏月宮中數有怪癸巳大風雨發屋拔木吹鄭門<lb/>
扉起十餘步而落震死者六七人水深平地尺餘隱帝<lb/>
召司天監趙廷乂問以禳祈之術對曰臣之業在天文<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-92b"/>
時日禳祈非所習也然王者欲弭災異莫如修徳延乂<lb/>
歸隱帝遣中使問如何為修徳延乂對請讀貞觀政要<lb/>
而法之<lb/>
　　飢饉門<lb/>
　　　唐徳宗時比嵗飢饉<lb/>
貞元二年關中倉廩竭禁軍或自脱巾呼於道曰拘吾<lb/>
於軍而不給糧吾罪人也徳宗憂之甚㑹韓滉運米三<lb/>
萬斛至陜李泌即奏之徳宗喜遽至東宮謂太子曰米<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-93a"/>
已至陜吾父子得生矣時禁中不釀命於坊市取酒為<lb/>
樂又遣中使諭神䇿六軍軍士皆呼萬嵗時比嵗飢饉<lb/>
兵民卒皆瘦黒至是麥始熟市有醉人當時以為嘉瑞<lb/>
人乍飽食死者復伍之一數月人膚色乃復故<lb/>
　　　後晉括民穀至餒死者甚衆<lb/>
天福八年是嵗春夏旱秋冬水蝗大起東自海壖西距<lb/>
隴坻南踰江湖北抵幽薊原野山谷城郭廬舎皆滿竹<lb/>
木葉俱盡重以官括民穀使者督責嚴急至封碓磑不<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-93b"/>
留其食有坐匿穀抵死者縣令往往以督趣不辦納印<lb/>
自劾去民餒死者數十萬口流亡不可勝數於是留守<lb/>
節度使下至將軍各獻馬金帛芻粟以助國朝廷以恒<lb/>
定飢甚獨不括民穀順國節度使杜威奏稱軍食不足<lb/>
請如諸州例許之威用判官王緒謀檢索殆盡得百萬<lb/>
斛威止奏三十萬斛餘皆入其家又令判官李沼稱貸<lb/>
於民復滿百萬斛来春糶之得緡錢二百萬闔境苦之<lb/>
定州吏欲援例為奏義武節度使馬全節不許曰吾為<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-94a"/>
觀察使職在養民豈忍效彼所為乎<lb/>
　　　南唐饑民渡淮糴米<lb/>
後周廣順三年南唐大旱井泉涸淮水可涉饑民渡淮<lb/>
而北者相繼濠夀發兵禦之民與兵鬭而北来太祖聞<lb/>
之曰彼我之民一也聽糴米過淮唐人遂築倉多糴以<lb/>
供軍詔唐民以人畜負米者聽之以舟車運載者勿予<lb/>
　　流民門<lb/>
　　　北魏爾朱兆委衆于髙歡<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-94b"/>
梁中大通二年初葛榮部衆流入并肆者二十餘萬為<lb/>
契胡陵暴皆不聊生大小二十六反誅夷者半猶謀亂<lb/>
不止爾朱兆患之問計於髙歡歡曰六鎮反殘不可盡<lb/>
殺宜選王腹心使統之有犯者罪其帥則所罪者寡矣<lb/>
兆遂以其衆委焉歡以兆醉恐醒而悔之遂出宣言受<lb/>
委統州鎮兵可集汾東受號令乃建牙陽曲川陳部分<lb/>
軍士素惡兆而樂屬歡莫不皆至居無何又使劉貴請<lb/>
兆以并肆頻嵗霜旱降户掘田䑕而食之面無穀色徒<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-95a"/>
汙人境内請令就食山東待温飽更受處分兆從其議<lb/>
　　　唐李渤乞革攤逃之弊<lb/>
元和十四年陳許節度使郗士美薨以庫部員外郎李<lb/>
渤為弔祭使渤上言臣過渭南聞長源鄉舊四百户今<lb/>
纔百餘户閺鄉縣舊三千户今纔千户其它州縣大率<lb/>
相似迹其所以然皆由以逃户税攤於比鄰致驅迫俱<lb/>
逃此皆聚歛之臣剥下媚上惟思竭澤不慮無魚乞降<lb/>
詔書絶攤逃之弊盡逃户之産償税不足者乞免之計<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_014-95b"/>
不數年人皆復於農矣執政見而惡之渤遂謝病歸東<lb/>
都<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　通鑑總𩔖卷十四下<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>