<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>通鑑緫𩔖卷十八上</head>
    <p>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　通鑑緫𩔖卷十八上　　　　宋　沈樞　撰<lb/>
　　循吏門<lb/>
　　　漢黃霸獨用寛和爲名<lb/>
本始元年初上官桀與霍光争權光旣誅桀遂遵武帝<lb/>
法度以刑罰痛繩羣下由是俗吏皆尚嚴酷以爲能而<lb/>
河南太守丞黃霸獨用寛和爲名宣帝在民間時知百<lb/>
姓苦吏急也聞霸持法平乃召以爲廷尉正數決疑獄<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-1b"/>
庭中稱平<lb/>
　　　漢世良吏於是爲盛<lb/>
地節二年宣帝興于閭閻知民事之囏難霍光旣薨始<lb/>
親政事厲精爲治五日一聽事自丞相已下各奉職奏<lb/>
事敷奏其言考試功能侍中尚書功勞當遷及有異善<lb/>
厚加賞賜至于子孫終不改易樞機周密品式備具上<lb/>
下相安莫有茍且之意及拜刺史守相輒親見問觀其<lb/>
所由退而考察所行以質其言有名實不相應必知其<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-2a"/>
所以然常稱曰庶民所以安其田里而亡歎息愁恨之<lb/>
心者政平訟理也與我共此者其唯良二千石乎以為<lb/>
太守吏民之本數變易則下不安民知其將乆不可欺<lb/>
㒺乃服從其教化故二千石有治理效輒以璽書勉厲<lb/>
増秩賜金或爵至關内侯公卿缺則選諸所表以次用<lb/>
之是故漢世良吏於是爲盛稱中興焉<lb/>
　　　龔遂以便宜治渤海<lb/>
四年北海太守廬江朱邑以治行第一入爲大司農渤<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-2b"/>
海太守龔遂入爲水衡都尉先是渤海左右郡歲飢盗<lb/>
賊並起二千石不能禽制宣帝選能治者丞相御史舉<lb/>
龔遂宣帝拜爲渤海太守召見問何以治渤海息其盗<lb/>
賊對曰海瀕遐遠不霑聖化其民困於饑寒而吏不恤<lb/>
故使陛下赤子盗弄陛下之兵於潢池中耳今欲使臣<lb/>
勝之邪將安之也宣帝曰選用賢良固欲安之也遂曰<lb/>
臣聞治亂民猶治亂繩不可急也唯緩之然後可治臣<lb/>
願丞相御史且無拘臣以文法得一切便宜從事宣帝<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-3a"/>
許焉加賜黄金贈遣乘傳至渤海界郡聞新太守至發<lb/>
兵以迎遂皆遣還移書敕屬縣悉罷逐捕盗賊吏諸持<lb/>
鉏鉤田器者皆爲良民吏毋得問持兵者乃爲賊遂單<lb/>
車獨行至府盗賊聞遂教令即時解散棄其兵弩而持<lb/>
鉤鉏於是悉平民安土樂業遂乃開倉廩假貧民選用<lb/>
良吏尉安牧養焉遂見齊俗奢侈好末技不田作乃躬<lb/>
率以儉約勸民務農桑各以口率種樹畜養民有帶持<lb/>
刀劒者使賣劒買牛賣刀買犢曰何爲帶牛佩犢勞來<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-3b"/>
循行郡中皆有畜積獄訟止息<lb/>
　　　前有召父後有杜母<lb/>
建武七年南陽太守杜詩政治清平興利除害百姓便<lb/>
之又修治陂池廣拓土田郡内比室殷足時人方於召<lb/>
信臣南陽爲之語曰前有召父後有杜母<lb/>
　　　張堪爲政樂不可支<lb/>
十五年騎都尉張堪領杜茂營擊破匈奴於髙柳拜堪<lb/>
漁陽太守堪視事八年匈奴不敢犯塞勸民耕稼以致<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-4a"/>
殷富百姓歌曰桑無附枝麥穗兩歧張君爲政樂不可<lb/>
支<lb/>
　　　光武歎劉昆乃長者之言<lb/>
二十二年初陳留劉昆爲江陵令縣有火災昆向火叩<lb/>
頭火尋滅後爲𢎞農太守虎皆負子度河光武聞而異<lb/>
之徴昆爲光禄勲光武問昆曰前在江陵反風滅火後<lb/>
守𢎞農虎北度河行何德政而致是事對曰偶然耳左<lb/>
右皆笑光武歎曰此乃長者之言也顧命書諸䇿<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-4b"/>
　　　宋均去姦貪進忠善<lb/>
永平七年以東海相宋均爲尚書令初均爲九江太守<lb/>
五日一聽事悉省掾史閉督郵府内屬縣無事百姓安<lb/>
業九江舊多虎暴常募設檻穽而猶多傷害均下記屬<lb/>
縣曰夫江淮之有猛獸猶北土之有雞豚也今爲民害<lb/>
咎在殘吏而勞勤張捕非憂恤之本也其務退姦貪思<lb/>
進忠善可一去檻穽除削課制其後無復虎患明帝聞<lb/>
均名故任以樞機均謂人曰國家喜文法廉吏以爲足<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-5a"/>
止姦也然文吏習爲欺謾而廉吏清在一己無益百姓<lb/>
流亾盗賊爲害也均欲叩頭爭之時未可改也乆將自<lb/>
苦之乃可言耳未及言會遷司𨽻校尉後明帝聞其言<lb/>
追善之<lb/>
　　　廉范不禁夜作以便民<lb/>
建初六年廉范遷蜀郡太守成都民物豐盛邑宇逼側<lb/>
舊制禁民夜作以防火災范乃毁削先令但嚴使儲水<lb/>
而已百姓以爲便歌之曰廉叔度來何暮不禁火民安<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-5b"/>
作昔無襦今五袴<lb/>
　　　章帝以苛刻輕重戒吏治<lb/>
元和二年詔三公曰夫俗吏矯飾外貌似是而非朕甚<lb/>
厭之甚苦之安静之吏悃愊無華日計不足月計有餘<lb/>
如襄城令劉芳吏民同聲謂之不煩雖未有它異斯亦<lb/>
殆近之矣夫以苛爲察以刻爲明以輕爲德以重爲威<lb/>
四者或興則下有怨心吾詔書數下冠盖接道而吏不<lb/>
加治民或失職其咎安在勉思舊令稱朕意焉<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-6a"/>
　　　班超以嚴急戒任尚<lb/>
永和十四年班超被徴以戊巳校尉任尚代爲都䕶尚<lb/>
謂超曰君侯在外國三十餘年而小人猥承君後任重<lb/>
慮淺宜有以誨之超曰年老失智君數當大位豈班超<lb/>
所能及哉必不得已願進愚言塞外吏士本非孝子順<lb/>
孫皆以罪過徙補邊屯而蠻夷懷鳥獸之心難養易敗<lb/>
今君性嚴急水清無大魚察政不得下和宜蕩佚簡易<lb/>
寛小過總大綱而已超去後尚私謂所親曰我以班君<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-6b"/>
當有竒䇿今所言平平耳尚後竟失邊和如超所言<lb/>
　　　唐陸象先不施箠撻以示威<lb/>
開元九年蒲州刺史陸象先政尚寛簡吏民有罪多曉<lb/>
諭遣之州録事言於象先曰明公不施箠撻何以示威<lb/>
象先曰人情不遠此屬豈不解吾言邪必欲箠撻以示<lb/>
威當從汝始録事慙而退象先嘗謂人曰天下本無事<lb/>
但庸人擾之耳茍清其源何憂不治<lb/>
　　　陽城撫字心勞徵科政拙<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-7a"/>
貞元十四年太學生薛約師事司業陽城坐言事徙連<lb/>
州城送之郊外德宗以城黨罪人左遷城道州刺史城<lb/>
治民如治家州之賦稅不登觀察使數加誚讓城自署<lb/>
其考曰撫字心勞徵科政拙考下下觀察使遣判官督<lb/>
其賦至州城先自囚於獄判官大驚馳入謁城於獄曰<lb/>
使君何罪某奉命來候安否耳留一二日未去城不復<lb/>
歸館門外有故門扇横地城晝夜坐卧其上判官不自<lb/>
安辭去其後又遣他判官徃按之他判官載妻子中道<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-7b"/>
逸去<lb/>
　　　宣宗命杜牧撰韋丹遺愛碑<lb/>
大中三年宣宗與宰相論元和循吏孰爲第一周墀曰<lb/>
臣嘗守土江西聞觀察使韋丹功徳被於八州没四十<lb/>
年老稚歌思如丹尚存宣宗詔史館修撰杜牧撰丹遺<lb/>
愛碑以紀之仍擢其子河陽觀察判官宙爲御史<lb/>
　　　後漢劉審交治汝州有仁政<lb/>
乾祐三年汝州奏防禦使劉審交卒吏民詣闕上書以<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-8a"/>
審交有仁政乞留塟汝州得奉事其丘壟詔許之州人<lb/>
相與聚哭而葬之爲立祠歲時享之太師馮道曰吾甞<lb/>
爲劉君僚佐觀其爲政無以踰人非能減其租賦除其<lb/>
繇役也但推公廉慈愛之心以行之耳此亦衆人所能<lb/>
爲但它人不為而劉公獨爲之故汝人愛之如此使天<lb/>
下二千石皆效其所爲何患得民不如劉君哉<lb/>
　　能吏門<lb/>
　　　漢虞詡爲朝歌長平盗賊<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-8b"/>
永初四年鄧隲惡虞詡欲以吏法中傷之會朝歌賊寗<lb/>
季等數千人攻殺長吏屯聚連年州郡不能禁乃以詡<lb/>
爲朝歌長故舊皆弔之詡笑曰事不避難臣之職也不<lb/>
遇槃根錯節無以别利器此乃吾立功之秋也始到謁<lb/>
河内太守馬稜稜曰君儒者當謀謨廟堂乃在朝歌甚<lb/>
爲君憂之詡曰此賊犬羊相聚以求温飽耳願明府不<lb/>
以爲憂稜曰何以言之詡曰朝歌者韓魏之郊背大行<lb/>
臨黃河去敖倉不過百里而青冀之民流亾萬數賊不<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-9a"/>
知開倉招衆劫庫兵守成臯斷天下右臂此不足憂也<lb/>
今其衆新盛難與争鋒兵不猒權願寛假轡䇿勿令有<lb/>
所拘閡而已及到官設三科以募求壯士自掾史以下<lb/>
各舉所知其攻劫者為上傷人偷盗者次之不事家業<lb/>
者爲下收得百餘人詡為饗會悉貰其罪使入賊中誘<lb/>
令劫掠乃伏兵以待之遂殺賊數百人又濳遣貧人能<lb/>
縫者傭作賊衣以采線縫其裾有出市里者吏輒禽之<lb/>
賊由是駭散咸稱神明縣境皆平<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-9b"/>
　　　虞詡擊破羌虜一郡遂安<lb/>
元初二年太后聞虞詡有將帥之略以為武都太守羌<lb/>
衆數千遮詡於陳倉崤谷詡即停軍不進而宣言上書<lb/>
請兵須到當發羌聞之乃分鈔傍縣詡因其兵散日夜<lb/>
進道兼行百餘里令吏士各作兩竈日増倍之羌不敢<lb/>
逼或問曰孫臏減竈而君增之兵法日行不過三十里<lb/>
以戒不虞而今日且二百里何也詡曰虜衆多吾兵少<lb/>
徐行則易為所及速進則彼所不測虜見吾竈日増必<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-10a"/>
謂郡兵来迎衆多行速必憚追我孫臏見弱吾今示强<lb/>
勢有不同故也既到郡兵不滿三千而羌衆萬餘攻圍<lb/>
赤亭數十日詡乃令軍中强弩勿發而濳發小弩羌以<lb/>
爲矢力弱不能至并兵急攻詡於是使二十强弩共射<lb/>
一人發無不中羌大震退詡因出城奮擊多所傷殺明<lb/>
日悉陳其兵衆令從東郭門出北郭門入貿易衣服囘<lb/>
轉數周羌不知其數更相恐動詡計賊當退乃濳遣五<lb/>
百餘人於淺水設伏候其走路虜果大犇因掩擊大破<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-10b"/>
之斬獲甚衆賊由是敗散詡乃占相地勢築營壁百八<lb/>
十所招還流亡假賑貧民開通水運詡始到郡榖石千<lb/>
鹽石八千見户萬三千視事三年米石八十鹽石四百<lb/>
民増至四萬餘户人足家給一郡遂安<lb/>
　　　宋長沙王鎮壽陽遂為盛藩<lb/>
元嘉七年以長沙王義欣爲豫州刺史鎮壽陽壽陽土<lb/>
荒民散城郭頽敗盗賊公行義欣隨宜經理境内安業<lb/>
道不拾遺城府完實遂為盛藩芍陂乆廢義欣修治隄<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-11a"/>
防引渒水入陂漑田萬餘頃無復旱災<lb/>
　　廉吏門<lb/>
　　　漢孔奮在姑臧力行清潔<lb/>
建武十二年光武詔竇融與五郡太守入朝融等奉詔<lb/>
而行官屬賔客相隨姑臧長孔奮爲武都郡丞姑臧在<lb/>
河西最為富饒天下未定士多不修檢操居縣者不盈<lb/>
數月輒致豐積奮在職四年力行清潔爲衆人所笑以<lb/>
為身處脂膏不能自潤及從融入朝諸守令財貨連轂<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-11b"/>
彌竟川澤唯奮無資單車就路光武以是賞之<lb/>
　　　楊震以清白遺子孫<lb/>
永初四年鄧隲在位頗能推進賢士楊震孤貧好學明<lb/>
歐陽尚書通達博覽諸儒為之語曰關西孔子楊伯起<lb/>
教授二十餘年不答州郡禮命衆人謂之晩暮而震志<lb/>
愈篤隲聞而辟之時震年已五十餘累遷荆州刺史東<lb/>
萊太守當之郡道經昌邑故所舉荆州茂才王宻為昌<lb/>
邑令夜懷金十斤以遺震震曰故人知君君不知故人<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-12a"/>
何也宻曰暮夜無知者震曰天知地知我知子知何謂<lb/>
無知者宻愧而出後轉涿郡太守性公廉子孫常蔬食<lb/>
歩行故舊或欲令為開産業震不肯曰使後世稱為清<lb/>
白吏子孫以此遺之不亦厚乎<lb/>
　　　西魏裴俠清慎為天下最<lb/>
梁大同九年魏諸牧守其謁丞相宇文泰泰命河北太<lb/>
守裴俠别立謂諸牧守曰裴俠清慎奉公為天下最有<lb/>
如俠者可與俱立衆黙然無敢應者泰乃厚賜俠朝野<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-12b"/>
歎服號為獨立君<lb/>
　　　唐髙季輔乞優給俸禄後責吏貪<lb/>
貞觀八年中書舍人髙季輔上言外官卑品猶未得禄<lb/>
饑寒切身難保清白今倉廩浸實宜量加優給然後可<lb/>
責以不貪嚴設科禁<lb/>
　　贓吏門<hi>酷吏門附</hi>
　　　漢歐陽歙坐贓罪下獄死<lb/>
建武十五年大司徒歐陽歙坐前為汝南太守度田不<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-13a"/>
實贓罪千餘萬下獄歙世授尚書八世為博士諸生守<lb/>
闕為歙求哀者千餘人至有自髠剔者平原禮震年十<lb/>
七求代歙死光武竟不赦歙死獄中<lb/>
　　　蘇章按故人姦贓<lb/>
漢安元年蘇章為冀州刺史有故人為清河太守章行<lb/>
部欲案其姦贓乃請太守為設酒肴陳平生之好甚歡<lb/>
太守喜曰人皆有一天我獨有二天章曰今夕蘇孺文<lb/>
與故人飲者私恩也明日冀州刺史案事者公法也遂<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-13b"/>
舉正其罪州境肅然<lb/>
　　　李膺按羊元羣贓汙之罪<lb/>
延熺八年宛陵大姓羊元羣罷北海郡贓汙狼藉郡舍<lb/>
溷軒有竒巧亦載之以歸河南尹李膺表按其罪元羣<lb/>
行賂宦官膺竟反坐<lb/>
　　　北魏主詔民得告守令以警貪吏<lb/>
宋元嘉十四年魏世祖以民官多貪詔吏民得舉告守<lb/>
令不如法者於是姦猾専求牧宰之失廹脅在位横於<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-14a"/>
閭里而長吏咸降心待之貪縱如故<lb/>
　　　何尚之極陳庾炳之受賂之過<lb/>
二十五年初劉湛既誅庾炳之遂見寵任累遷吏部尚<lb/>
書勢傾朝野炳之無文學性强急輕淺既居選部好詬<lb/>
詈賔客且多納貨賂士大夫皆惡之炳之留令史二人<lb/>
宿於私宅為有司所糾文帝薄其過欲不問僕射何尚<lb/>
之因極陳炳之之短曰炳之見人有燭盤佳驢無不乞<lb/>
匄選用不平不可一二交結朋黨構扇是非亂俗傷風<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-14b"/>
過於范<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>所少賊一事耳縱不加罪故宜出之文帝欲<lb/>
以炳之為丹陽尹尚之曰炳之蹈罪負恩方復有尹京<lb/>
赫赫之授乃更成其形勢也古人云無賞無罰雖堯舜<lb/>
不能為治歴觀古今未有衆過藉藉受貨數百萬更得<lb/>
髙官厚禄如炳之者也文帝乃免炳之官以徐湛之為<lb/>
丹陽尹<lb/>
　　　北魏元暉盧昶號餓虎饑鷹<lb/>
梁天監五年魏右衛将軍元暉與侍中盧昶皆有寵於<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-15a"/>
世宗而貪縱時人謂之餓虎將軍饑鷹侍中暉尋遷吏<lb/>
部尚書用官皆有定價大郡二千匹次郡下郡逓減其<lb/>
半餘官各有等差選者謂之市曹<lb/>
　　　唐裴矩諌殺受賂之吏<lb/>
武德九年太宗患吏多受賕宻使左右試賂之有司門<lb/>
令史受絹一匹太宗欲殺之民部尚書裴矩諌曰為吏<lb/>
受賂罪誠當死但陛下使人遺之而受乃䧟人於法也<lb/>
恐非所謂道之以徳齊之以禮太宗恱召文武五品以<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-15b"/>
上告之曰裴矩能當官力争不為面從儻毎事皆然何<lb/>
憂不治臣光曰古人有言君明臣直裴矩佞於隋而<lb/>
忠於唐非其性之有變也君惡聞其過則忠化為佞君<lb/>
樂聞直言則佞化為忠是知君者表也臣者景也表動<lb/>
則景隨矣<lb/>
　　　太宗賜絹愧貪吏<lb/>
貞觀元年右驍衛大將軍長孫順德受人餽絹事覺太<lb/>
宗曰順德果能有益國家朕與之共有府庫耳何至貪<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-16a"/>
冒如是乎猶惜其有功不之罪但於殿庭賜絹數十匹<lb/>
大理少卿胡演曰順徳枉法受財罪不可赦奈何復賜<lb/>
之絹太宗曰彼有人性得絹之辱甚於受刑如不知愧<lb/>
一禽獸耳殺之何益<lb/>
　　　李義府專以賣官為事<lb/>
龍朔二年右相河間郡公李義府典選恃中宫之勢專<lb/>
以賣官為事銓綜無次怨讟盈路髙宗頗聞之從容謂<lb/>
義府曰卿子及壻多為非法卿宜戒之義府勃然變色<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-16b"/>
殊不引咎緩歩而去髙宗由是不恱望氣者杜元紀謂<lb/>
義府所居第有獄氣宜積錢二十萬緡以厭之義府信<lb/>
之聚歛尤急或告義府隂有異圖又遣其子右司議郎<lb/>
津召長孫无忌之孫延受其錢七百緡除延司津監倉<lb/>
曹參軍楊行頴告之乃下義府獄遣司刑太常伯劉祥<lb/>
道鞫之事皆有實詔義府除名流嶲州朝野莫不稱慶<lb/>
　　　張嘉祐贓發累嘉貞<lb/>
開元十一年張說與張嘉貞不平會嘉貞弟金吾將軍<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-17a"/>
嘉祐贓發說勸嘉貞素服待罪於外明皇左遷嘉貞幽<lb/>
州刺史<lb/>
　　　程行湛乞禁錮酷吏子孫<lb/>
十三年御史大夫程行湛奏周朝酷吏來俊臣等二十<lb/>
三人情狀尤重子孫請皆禁錮傅遊藝等四人差輕子<lb/>
孫不聽近任明皇從之<lb/>
　　　裴耀卿諌明皇杖贓吏<lb/>
二十五年夷州刺史楊濬坐贓當死明皇命杖之六十<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-17b"/>
流古州左丞相裴耀卿上疏以為決杖贖死恩則甚優<lb/>
解體受笞事頗爲辱止可施之徒𨽻不當及於士人明<lb/>
皇從之<lb/>
　　　張渉薛邕繼以贓敗<lb/>
建中元年徳宗初即位踈斥宦官親任朝士而張渉以<lb/>
儒學入侍薛邕以文雅登朝繼以贓敗宦官武將得以<lb/>
藉口曰南牙文臣贓動至巨萬而謂我曹濁亂天下豈<lb/>
非欺㒺邪於是德宗心始疑不知所倚仗矣<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-18a"/>
　　謀臣門<lb/>
　　　漢蕭何勸漢王王漢中<lb/>
元年項羽立沛公爲漢王漢王怒欲攻羽周勃灌嬰樊<lb/>
噲皆勸之蕭何諌曰雖王漢中之惡不猶愈於死乎漢<lb/>
王曰何為乃死也何曰今衆弗如百戰百敗不死何為<lb/>
夫能詘於一人之下而信於萬乗之上者湯武是也臣<lb/>
願大王王漢中養其民以致賢人收用巴蜀還定三秦<lb/>
天下可圖也漢王曰善乃遂就國<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-18b"/>
　　　張良爲畫策臣<lb/>
二年張良自韓間行歸漢漢王以為成信侯良多病未<lb/>
嘗特將常為畫䇿臣時時從漢王<lb/>
　　　董公說漢王爲義帝發喪<lb/>
漢王南渡平隂津至洛陽新城三老董公遮説王曰臣<lb/>
聞順徳者昌逆徳者亡兵出無名事故不成故曰明其<lb/>
為賊敵乃可服項羽為無道放殺其主天下之賊也夫<lb/>
仁不以勇義不以力大王宜率三軍之衆爲之素服以<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-19a"/>
告諸侯而伐之則四海之内莫不仰徳此三王之舉也<lb/>
於是漢王爲義帝發喪袒而大哭哀臨三日發使告諸<lb/>
侯曰天下共立義帝北面事之今項羽放殺義帝江南<lb/>
大逆無道寡人悉發闗中兵收三河士南浮江漢以下<lb/>
願從諸侯王擊楚之殺義帝者<lb/>
　　　薛公知黥布出下計<lb/>
十一年淮南王布反汝隂侯滕公召故楚令尹薛公問<lb/>
之令尹曰是固當反滕公曰上裂地而封之疏爵而王<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-19b"/>
之其反何也令尹曰往年殺彭越前年殺韓信此三人<lb/>
者同功一體之人也自疑禍及身故反耳滕公言之髙<lb/>
帝髙帝乃召見問薛公薛公對曰布反不足怪也使布<lb/>
出於上計山東非漢之有也出於中計勝敗之數未可<lb/>
知也出於下計陛下安枕而卧矣髙帝曰何謂上計對<lb/>
曰東取呉西取楚并齊取魯傳檄燕趙固守其所山東<lb/>
非漢之有也何謂中計東取呉西取楚并韓取魏據敖<lb/>
倉之粟塞成臯之口勝敗之數未可知也何謂下計東<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-20a"/>
取呉西取下蔡歸重於越身歸長沙陛下安枕而卧漢<lb/>
無事矣髙帝曰是計將安出對曰出下計髙帝曰何謂<lb/>
廢上中計而出下計對曰布故驪山之徒也自致萬乘<lb/>
之主此皆爲身不顧後爲百姓萬世慮者也故曰出下<lb/>
計髙帝曰善封薛公千戸<lb/>
　　　陸賈説陳平交驩太尉<lb/>
髙后七年陳平患諸吕力不能制恐禍及已嘗燕居深<lb/>
念陸賈往直入坐曰足下極富貴無欲矣然有憂念不<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-20b"/>
過患諸吕少主耳陳平曰然爲之奈何陸生曰天下安<lb/>
注意相天下危注意將將相和調則士豫附天下雖有<lb/>
變權不分為社稷計在兩君掌握耳君何不交驩太尉<lb/>
深相結因為陳平畫吕氏數事陳平用其計乃以五百<lb/>
金爲絳侯壽厚具樂飲太尉報亦如之兩人深相結吕<lb/>
氏謀益衰<lb/>
　　　鼂錯説景帝侵削七國<lb/>
前三年初鼂錯所更令三十章諸侯讙譁錯父聞之從<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-21a"/>
頴川來謂錯曰上初即位公為政用事侵削諸侯疏人<lb/>
骨肉口語多怨公何為也錯曰固也不如此天子不尊<lb/>
宗廟不安父曰劉氏安矣而鼂氏危吾去公歸矣遂飲<lb/>
藥死曰吾不忍見禍逮身後十餘日呉楚七國俱反以<lb/>
誅錯爲名<lb/>
　　　大司馬與鄧禹定計議<lb/>
更始元年大司馬秀至河北所過郡縣考察官吏黜陟<lb/>
能否平遣囚徒除王莽苛政復漢官名吏民喜恱争持<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-21b"/>
牛酒迎勞秀皆不受南陽鄧禹杖策追秀及於鄴秀曰<lb/>
我得専封拜生逺來寜欲仕乎禹曰不願也秀曰即如<lb/>
是何欲為禹曰但願明公威徳加於四海禹得効其尺<lb/>
寸垂功名於竹帛耳秀笑因留宿閒語禹進説曰今山<lb/>
東未安赤眉青犢之屬動以萬數更始既是常才而不<lb/>
自聽斷諸將皆庸人崛起志在財幣争用威力朝夕自<lb/>
快而已非有忠良明智深慮逺圖欲尊主安民者也明<lb/>
公素有盛徳大功爲天下所嚮服軍政齊肅賞罰明信<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-22a"/>
爲今之計莫如延攬英雄務恱民心立髙祖之業救萬<lb/>
民之命以公而慮天下不足定也秀大恱因令禹常宿<lb/>
止於中與定計議毎任使諸將多訪於禹皆當其才<lb/>
　　　馬援聚米指畫形勢<lb/>
建武八年光武自將征隗囂光禄勲郭憲諌曰東方初<lb/>
定車駕未可逺征乃當車㧞佩刀以斷車靷光武不從<lb/>
西至漆諸將多以王師之重不宜逺入險阻計未決光<lb/>
武召馬援問之援因說隗囂將帥有土崩之勢兵進有<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-22b"/>
必破之狀又於光武前聚米為山谷指畫形勢開示衆<lb/>
軍所從道徑往來分析昭然可曉光武曰虜在吾目中<lb/>
矣<lb/>
　　　郭嘉陳袁紹十敗曹公十勝<lb/>
建安二年袁紹與曹操書辭語驕慢操謂荀彧郭嘉曰<lb/>
今將討不義而力不敵何如對曰劉項之不敵公所知<lb/>
也漢祖唯智勝項羽故羽雖强終為所禽今紹有十敗<lb/>
公有十勝紹雖强無能為也紹繁禮多儀公體任自然<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-23a"/>
此道勝也紹以逆動公奉順以率天下此義勝也桓靈<lb/>
以來政失於寛紹以寛濟寛故不攝公糾之以猛而上<lb/>
下知制此治勝也紹外寛内忌用人而疑之所任唯親<lb/>
戚子弟公外易簡而内機明用人無疑唯才所宜不間<lb/>
遠近此度勝也紹多謀少決失在後事公得䇿輒行應<lb/>
變無窮此謀勝也紹髙議揖讓以收名譽士之好言飾<lb/>
外者多歸之公以至心待人不為虚美士之忠正逺見<lb/>
而有實者皆願為用此德勝也紹見人饑寒恤念之形<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-23b"/>
於顔色其所不見慮或不及公於目前小事時有所忽<lb/>
至於大事與四海接恩之所加皆過其望雖所不見慮<lb/>
無不周此仁勝也紹大臣争權讒言惑亂公御下以道<lb/>
浸潤不行此明勝也紹是非不可知公所是進之以禮<lb/>
所不是正之以法此文勝也紹好為虚勢不知兵要公<lb/>
以少克衆用兵如神軍人恃之敵人畏之此武勝也操<lb/>
笑曰如卿所言孤何徳以堪之<lb/>
　　　袁紹不用田豐言爲曹操所敗<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-24a"/>
五年曹操還軍官渡袁紹乃議攻許田豐曰曹操既破<lb/>
劉備則許下非復空虚且操善用兵變化無方衆雖少<lb/>
未可輕也今不如以久持之將軍據山河之固擁四州<lb/>
之衆外結英雄内修農戰然後簡其精鋭分爲竒兵乘<lb/>
虚迭出以擾河南使敵疲於犇命民不得安業我未勞<lb/>
而彼已困不及三年可坐克也今釋廟勝之策而決成<lb/>
敗於一戰若不如志悔無及也紹不從進軍黎陽遣其<lb/>
將顔良攻劉延於白馬曹操北救劉延良來逆戰操使<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-24b"/>
張遼闗侯先登擊之侯望見良麾葢策馬刺良於萬衆<lb/>
之中斬其首而還紹軍莫能當者遂解白馬之圍操還<lb/>
軍官渡出兵與袁紹戰不勝復還堅壁操衆少糧盡士<lb/>
卒疲乏與荀彧書議欲還許彧報曰紹悉衆聚官渡欲<lb/>
與公決勝敗今榖食雖少未若楚漢在滎陽成臯間也<lb/>
是時劉項莫肯先退者以為先退則勢屈也公以十分<lb/>
居一之衆畫地而守之搤其喉而不得進已半年矣情<lb/>
見勢竭必將有變此用竒之時不可失也操乃堅壁持<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-25a"/>
之會許攸家犯法審配收繫之攸怒遂犇操謂操曰公<lb/>
孤軍獨守外無救援而糧榖已盡此危急之日也袁氏<lb/>
輜重萬餘乗在故市烏巢屯軍無嚴備若以輕兵襲之<lb/>
不意而至燔其積聚不過三日袁氏自敗也操大喜乃<lb/>
自將歩騎五千人皆用袁軍旗幟銜枚縛馬口夜從間<lb/>
道出人抱束薪既至圍屯大放火營中驚亂操遂攻之<lb/>
盡燔其糧榖殺士卒千餘人皆取其鼻以示紹軍於是<lb/>
紹軍驚擾大潰袁紹走至黎陽北岸衆稍復歸之或謂<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-25b"/>
田豐田君必見重矣豐曰公貌寛而内忌不亮吾忠若<lb/>
勝而喜猶能赦我今戰敗而恚内忌將發吾不望生紹<lb/>
軍士皆拊膺泣曰向令田豐在此必不至於敗紹謂逄<lb/>
紀曰田别駕前諌止吾吾亦慙之紀曰豐聞將軍之退<lb/>
拊手大笑喜其言之中也紹曰吾不用田豐言果為所<lb/>
笑遂殺之初曹操聞豐不從戎喜曰紹必敗矣及紹犇<lb/>
遁復曰向使紹用其别駕計尚未可知也<lb/>
　　　魯肅勸孫權保江東<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-26a"/>
魯肅將北還周瑜止之因薦肅於孫權曰肅才宜佐時<lb/>
當廣求其比以成功業權即見肅與語恱之賔退獨引<lb/>
肅合榻對飲曰今漢室傾危孤思有桓文之功君何以<lb/>
佐之肅曰昔髙帝欲尊事義帝而不獲者以項羽為害<lb/>
也今之曹操猶昔項羽將軍何由得為桓文乎肅竊料<lb/>
之漢室不可復興曹操不可卒除爲將軍計惟有保守<lb/>
江東以觀天下之釁耳若因北方多務勦除黄祖進伐<lb/>
劉表竟長江所極據而有之此王業也權曰今盡力一<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-26b"/>
方冀以輔漢耳此言非所及也<lb/>
　　　昭烈三往見諸葛亮<lb/>
十二年初琅邪諸葛亮寓居襄陽隆中毎自比管仲樂<lb/>
毅時人莫之許也惟潁川徐庶與崔州平謂為信然昭<lb/>
烈在荆州訪士於襄陽司馬徽徽曰儒生俗士豈識時<lb/>
務識時務者在乎俊傑此間自有伏龍鳯雛帝問為誰<lb/>
曰諸葛孔明龎士元也徐庶見帝於新野帝器之庶謂<lb/>
帝曰諸葛孔明卧龍也將軍豈願見之乎帝曰君與俱<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-27a"/>
來庶曰此人可就見不可屈致也將軍宜枉駕顧之帝<lb/>
由是詣亮凡三往乃見因屏人曰漢室傾頽姦臣竊命<lb/>
孤不度徳量力欲信大義於天下而智術淺短遂用猖<lb/>
蹶至于今日然志猶未已君謂計將安出亮曰今曹操<lb/>
已擁百萬之衆挾天子而令諸侯此誠不可與争鋒孫<lb/>
權據有江東已歴三世國險而民附賢能為之用此可<lb/>
與為援而不可圖也荆州北據漢沔利盡南海東連呉<lb/>
會西通巴蜀此用武之國而其主不能守此殆天所以<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-27b"/>
資將軍也益州險塞沃野千里天府之土劉璋闇弱張<lb/>
魯在北民殷國富而不知存䘏智能之士思得明君將<lb/>
軍既帝室之胄信義著於四海若跨有荆益保其巖阻<lb/>
撫和戎越結好孫權内修政治外觀時變則霸業可成<lb/>
漢室可興矣帝曰善於是與亮情好日宻闗侯張飛不<lb/>
恱帝解之曰孤之有孔明猶魚之有水也願諸君勿復<lb/>
言闗張乃止司馬徽清雅有知人之鑑同縣龎徳公素<lb/>
有重名徽兄事之徳公常謂孔明爲卧龍士元為鳯雛<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-28a"/>
徳操為氷鑑故徳操與昭烈語而稱之<lb/>
　　　魏賈詡勸文帝先文後武<lb/>
黃初四年初文帝問賈詡曰吾欲伐不從命以一天下<lb/>
呉蜀何先對曰攻取者先兵權建本者尚德化陛下應<lb/>
期受禪撫臨率土若綏之以文徳而俟其變則平之不<lb/>
難矣呉蜀雖蕞爾小國依山阻水先主有雄才諸葛亮<lb/>
善治國孫權識虛實陸遜見兵勢據險守要汎舟江湖<lb/>
皆難卒謀也用兵之道先勝後戰量敵論將故舉無遺<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-28b"/>
䇿臣竊料羣臣無備權對雖以天威臨之未見萬全之<lb/>
勢也昔舜舞干戚而有苗服臣以為當今宜先文後武<lb/>
文帝不納軍竟無功<lb/>
　　　漢石勒動静咨張賔<lb/>
晉永嘉三年初張賔好讀書闊達有大志常自比張子<lb/>
房及石勒徇山東賔謂所親曰吾歴觀諸將無如此胡<lb/>
將軍者可與共成大業乃提劔詣軍門大呼請見勒亦<lb/>
未之竒也賔數以策干勒已而皆如所言勒由是竒之<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-29a"/>
署為軍功曹動静咨之<lb/>
　　　北魏崔浩胷中所懐過於甲兵<lb/>
宋元嘉六年魏世祖嘗引崔浩出入卧内從容謂浩曰<lb/>
卿才智淵博事朕祖考著忠三世故朕引卿以自近卿<lb/>
宜盡忠規諌勿有所隱朕雖或時忿恚不從卿言然終<lb/>
乆深思卿言也嘗指浩以示新降髙車渠帥曰汝曹視<lb/>
此人尫纎懦弱不能彎弓持矛然其胷中所懐乃過於<lb/>
兵甲朕雖有征伐之志而不能自決前後有功皆此人<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-29b"/>
所教也又敕尚書曰凡軍國大計汝曹所不能決者皆<lb/>
當咨浩然後施行<lb/>
　　　唐房杜參謀帷幄<lb/>
武徳四年初杜如晦爲秦王府兵曹參軍俄遷陜州長<lb/>
史時府僚多補外官世民患之房𤣥齡曰餘人不足惜<lb/>
至於杜如晦王佐之才大王欲經營四方非如晦不可<lb/>
世民驚曰微公言幾失之即奏為府屬與𤣥齡常從世<lb/>
民征伐參謀帷幄軍中多事如晦剖決如流世民毎破<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-30a"/>
軍克城諸將佐争取寳貨𤣥齡獨收采人物致之幕府<lb/>
又將佐有勇略者𤣥齡必與之深相結使為世民盡死<lb/>
力世民毎令𤣥齡入奏事髙祖歎曰𤣥齡為吾兒陳事<lb/>
雖隔千里皆如面談<lb/>
　　　後梁敬翔參謀議於禁中<lb/>
開平元年以宣武掌書記太府卿敬翔知崇政院事以<lb/>
備顧問參謀議於禁中承上㫖宣於宰相而行之宰相<lb/>
非進對時有所奏請及已受㫖應復請者皆具記事因<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-30b"/>
崇政院以聞得㫖則復宣於宰相翔為人沈深有智略<lb/>
在幕府三十餘年軍謀民政太祖一以委之翔盡心勤<lb/>
勞晝夜不寐自言惟馬上乃得休息太祖性暴戾難近<lb/>
人莫能測惟翔能識其意趣或有所不可翔未嘗顯言<lb/>
但㣲示持疑太祖意已悟多為之改易禪代之際翔謀<lb/>
居多<lb/>
　　　敬翔乞用王彦章爲大將<lb/>
後唐同光元年敬翔知梁室已危以繩内靴中入見均<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-31a"/>
王曰先帝取天下不以臣爲不肖所謀無不用今敵勢<lb/>
益强而陛下棄忽臣言臣身無用不如死引繩將自經<lb/>
均王止之問所欲言翔曰事急矣非用王彦章為大將<lb/>
不可救也梁主從之以彦章代思逺為北面招討使仍<lb/>
以段凝爲副<lb/>
　　　後唐潞王不用李崧和親之謀<lb/>
後晉天福元年石敬瑭盡收其貨之在洛陽及諸道者<lb/>
歸晉陽託言以助軍費人皆知其有異志潞王夜與近<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-31b"/>
臣從容語曰石郎於朕至親無可疑者但流言不息萬<lb/>
一失歡何以解之皆不對端明殿學士給事中李崧退<lb/>
謂同僚吕琦曰吾軰受恩深厚豈得自同衆人一槩觀<lb/>
望邪計將安出琦曰河東若有異謀必結契丹為援契<lb/>
丹毋以賛華在中國屢求和親今誠與之和嵗以禮幣<lb/>
約至十餘萬緡遺之彼必驩然承命如此則河東雖欲<lb/>
陸梁無能為矣崧曰此吾志也它夕二人宻言於潞王<lb/>
潞王大喜稱其忠二人私草遺契丹書以俟命乆之潞<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-32a"/>
王以其謀告樞宻直學士薛文遇文遇對曰以天子之<lb/>
尊屈身奉夷狄不亦辱乎又虜若循故事求尚公主何<lb/>
以拒之因誦戎昱昭君詩曰安危託婦人潞王意遂變<lb/>
一日急召崧𤦺至後樓盛怒責之曰卿軰皆知古今欲<lb/>
佐人主致太平今乃為謀如是朕一女尚乳臭卿欲棄<lb/>
之沙漠邪且欲以養士之財輸之虜庭其意安在二人<lb/>
懼汗流浹背曰臣等志在竭愚以報國非為虜計也願<lb/>
陛下察之拜謝無數潞王詬責不已呂琦氣竭拜少止<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-32b"/>
潞王曰呂琦强項肯視朕爲人主邪琦曰臣等爲謀不<lb/>
臧願陛下治其罪多拜何爲潞王怒稍解止其拜各賜<lb/>
巵酒罷之自是羣臣不敢復言和親之策<lb/>
　　　後周王朴規畫皆稱上意<lb/>
顯徳二年世宗謂宰相曰朕毎思致治之方未得其要<lb/>
寢食不忘又自唐晉以來呉蜀幽并皆阻聲教未能混<lb/>
壹宜命近臣著爲君難爲臣不易論及開邊䇿各一篇<lb/>
朕將覽焉比部郎中王朴獻䇿以為中國之失呉蜀幽<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-33a"/>
并皆由失道今必先觀所以失之之原然後知所以取<lb/>
之之術其始失之也莫不以君暗臣邪兵驕民困姦黨<lb/>
内熾武夫外横因小致大積微成著今欲取之莫若反<lb/>
其所為而已夫進賢退不肖所以收其才也恩隱誠信<lb/>
所以結其心也賞功罰罪所以盡其力也去奢節用所<lb/>
以豐其財也時使薄歛所以阜其民也俟羣才既集政<lb/>
事既治財用既充士民既附然後舉而用之功無不成<lb/>
矣彼之人觀我有必取之勢則知其情狀者願為間諜<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-33b"/>
知其山川者願為鄉導民心既歸天意必從矣凡攻取<lb/>
之道必先其易者唐與吾接境㡬二千里其勢易擾也<lb/>
擾之當以無備之處為始備東則擾西備西則擾東彼<lb/>
必奔走而救之奔走之間可以知其虚實强弱然後避<lb/>
實擊虛避强擊弱未須大舉且以輕兵擾之南人懦怯<lb/>
聞小有警必悉師以救之師數動則民疲而財竭不悉<lb/>
師則我可以乘虚取之如此江北諸州將悉為我有既<lb/>
得江北則用彼之民行我之法江南亦易取也得江南<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-34a"/>
則嶺南巴蜀可𫝊檄而定南方既定則燕地必望風内<lb/>
附若其不至移兵攻之席卷可平矣惟河東必死之冦<lb/>
不可以恩信誘必當以强兵制之然彼自髙平之敗力<lb/>
竭氣阻必未能為邊患宜且以為後圖俟天下既平然<lb/>
後俟間一舉可擒也今士卒精練甲兵有備羣下畏法<lb/>
諸將効力期年之後可以出師宜自夏秋蓄積實邊矣<lb/>
世宗欣然納之時羣臣多守常偷安所對少有可取者<lb/>
惟朴神峻氣勁有謀能斷凡所規畫皆稱上意世宗由<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-34b"/>
是重其器識未幾遷左諌議大夫知開封府事<lb/>
　　　世宗以罷兵之議謀於李榖<lb/>
四年議者以唐援兵尚强多請罷兵世宗疑之李榖寢<lb/>
疾在第世宗使范質王溥就與之謀榖上疏以為壽春<lb/>
危困破在旦夕若鑾駕親征則將士争奮援兵震恐城<lb/>
中知亡必可下矣世宗恱<lb/>
　　直臣門<lb/>
　　　漢武帝不冠不見汲黯<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-35a"/>
元朔五年衛青尊寵於羣臣無二公卿以下皆卑奉之<lb/>
獨汲黯與亢禮人或說黯曰自天子欲羣臣下大將軍<lb/>
大將軍尊重君不可以不拜黯曰夫以大將軍有揖客<lb/>
反不重邪大將軍聞愈賢黯數請問國家朝廷所疑遇<lb/>
黯加於平日大將軍青雖貴有時侍中武帝踞厠而視<lb/>
之丞相公孫𢎞燕見武帝或時不冠至如汲黯見武帝<lb/>
不冠不見也武帝嘗坐武帳中黯前奏事武帝不冠望<lb/>
見黯避帳中使人可其奏其見敬禮如此<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-35b"/>
　　　成帝不治檻以旌朱雲之直<lb/>
元延元年故槐里令朱雲上書求見公卿在前雲曰今<lb/>
朝廷大臣上不能匡主下無以益民皆尸位素餐孔子<lb/>
所謂鄙夫不可與事君茍患失之亡所不至者也臣願<lb/>
賜尚方斬馬劔斷佞臣一人頭以厲其餘成帝問誰也<lb/>
對曰安昌侯張禹成帝大怒曰小臣居下訕上廷辱師<lb/>
傅罪死不赦御史將雲下雲攀殿檻檻折雲呼曰臣得<lb/>
下從龍逄比干遊於地下足矣未知聖朝何如耳御史<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-36a"/>
遂將雲去於是左將軍辛慶忌免冠解印綬叩頭殿下<lb/>
曰此臣素著狂直於世使其言是不可誅其言非固當<lb/>
容之臣敢以死争成帝意解然後得已及後當治檻成<lb/>
帝曰勿易因而輯之以旌直臣<lb/>
　　　任延不肯善事上官<lb/>
建武十二年光武以睢陽令任延爲武威太守光武親<lb/>
見戒之曰善事上官無失名譽延對曰臣聞忠臣不和<lb/>
和臣不忠履正奉公臣子之節上下雷同非陛下之福<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-36b"/>
善事上官臣不敢奉詔光武歎息曰卿言是也<lb/>
　　　韓歆死於直諌<lb/>
十五年大司徒韓歆免歆好直言無隱諱光武毎不能<lb/>
容歆於上前證歲將飢凶指天畫地言甚剛切故坐免<lb/>
歸田里光武猶不釋復遣使宣詔責之歆及子嬰皆自<lb/>
殺歆素有重名死非其罪衆多不厭光武乃追賜錢榖<lb/>
以成禮葬之焉臣光曰昔髙宗命說曰若藥弗暝眩厥<lb/>
疾弗瘳夫切直之言非人臣之利乃國家之福也是以<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-37a"/>
人君夙夜求之唯懼弗得聞惜乎以光武之世而韓歆<lb/>
用直諌死豈不為仁明之累哉<lb/>
　　　虞詡薦左雄有王臣蹇蹇之節<lb/>
永建元年尚書僕射虞詡上疏薦議郎左雄曰臣見方<lb/>
今公卿以下𩔖多拱黙以樹恩為賢盡節為愚至相戒<lb/>
曰白璧不可爲容容多後福伏見議郎左雄有王臣蹇<lb/>
蹇之節宜擢在喉舌之官必有匡弼之益由是拜雄尚<lb/>
書<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-37b"/>
　　　龎參以忠直爲左右所毁<lb/>
陽嘉二年太尉龎參在三公中最名忠直數為左右所<lb/>
毁會所舉用忤順帝㫖司𨽻承風案之時當會茂才孝<lb/>
廉參以被奏稱疾不會廣漢上計掾段恭因會上疏曰<lb/>
伏見道路行人農夫織婦皆曰太尉參竭忠盡節徒以<lb/>
直道不能曲心孤立羣邪之間自處中傷之地夫以讒<lb/>
佞傷毁忠正此天地之大禁人主之至誡也昔白起賜<lb/>
死諸侯酌酒相賀季子來歸魯人喜其紓難夫國以賢<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-38a"/>
治君以忠安今天下咸欣陛下有此忠賢願卒寵任以<lb/>
安社稷書奏詔即遣小黄門視參疾太醫致羊酒後參<lb/>
夫人疾前妻子投於井而殺之雒陽令祝良奏參罪參<lb/>
竟以災異免<lb/>
　　　晉劉毅比武帝於桓靈<lb/>
太康三年武帝親祀南郊禮畢喟然問司𨽻校尉劉毅<lb/>
曰朕可方漢之何帝對曰桓靈武帝曰何至於此對曰<lb/>
桓靈賣官錢入官庫陛下賣官錢入私門以此言之殆<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-38b"/>
不如也武帝大笑曰桓靈之世不聞此言今朕有直臣<lb/>
固為勝之<lb/>
　　　傅咸不畏以直致禍<lb/>
永熈元年尚書左丞傅咸數諌太尉楊駿駿漸不平欲<lb/>
出咸爲郡守李斌曰斥逐正人將失人望乃止楊濟遺<lb/>
咸書曰諺云生子癡了官事官事未易了也想慮破頭<lb/>
故具有白咸復書曰衛公有言酒色殺人甚於作直坐<lb/>
酒色死人不為悔而逆畏以直致禍此由心不能正欲<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-39a"/>
以茍且爲明哲耳自古以直致禍者常由矯枉過正或<lb/>
不忠篤欲以亢厲為聲故致忿耳安有悾悾忠益而反<lb/>
見怨疾乎<lb/>
　　　北魏髙允真忠臣<lb/>
宋大明二年魏髙允好切諌朝廷事有不便允輒求見<lb/>
帝常屏左右以待之或自朝至暮或連日不出羣臣莫<lb/>
知其所言時有上事為激訐者髙宗省之謂羣臣曰君<lb/>
父一也父有過子何不作書於衆中諌之而於私室屏<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-39b"/>
處諌者豈非不欲其父之惡彰於外耶至於事君何獨<lb/>
不然君有得失不能面陳而上表顯諌欲以彰君之短<lb/>
明己之直此豈忠臣所為乎如髙允者乃真忠臣也朕<lb/>
有過未嘗不面言至有朕所不堪聞者允皆無所避朕<lb/>
聞其過而天下不知可不謂忠乎乃拜允中書令髙宗<lb/>
重允常呼為令公而不名游雅常曰髙子内文明而外<lb/>
柔順其言呐呐不能出口昔崔司徒嘗謂余云髙生豐<lb/>
才博學一代佳士所乏者矯矯風節耳余亦以為然及<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-40a"/>
司徒得罪起於纎微詔指臨責司徒聲嘶股栗殆不能<lb/>
言宗欽以下伏地流汗皆無人色髙子獨敷陳事理申<lb/>
釋是非辭義清辯音韻髙亮人主爲之動容聽者無不<lb/>
神聳此非所謂矯矯者乎宗愛方用事威震四海嘗召<lb/>
百官於都坐王公已下皆趨庭望拜髙子獨升階長揖<lb/>
由此觀之汲長孺可以卧見衛青何抗禮之有此非所<lb/>
謂風節者乎夫人固未易知吾既失之於心崔又漏之<lb/>
於外此乃管仲所以致慟於鮑叔也<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-40b"/>
　　功臣門<lb/>
　　　漢明帝畫二十八將於雲臺<lb/>
永平三年明帝思中興功臣乃圖畫二十八將於南宫<lb/>
雲䑓以鄧禹為首次馬成呉漢王梁賈復陳俊耿弇杜<lb/>
茂㓂恂傅俊岑彭堅鐔馮異王霸朱祜任光祭遵李忠<lb/>
景丹萬修蓋延邳肜姚期劉植耿純臧宫馬武劉隆又<lb/>
益以王常李通竇融卓茂合三十二人馬援以椒房之<lb/>
親獨不與焉<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-41a"/>
　　　蜀漢關侯恥與黃忠同列<lb/>
建安二十四年先主自稱漢中王以關侯為前將軍黃<lb/>
忠爲後將軍遣益州前部司馬犍為費詩即授闗侯印<lb/>
綬侯聞黃忠位與己並怒曰大丈夫終不與老兵同列<lb/>
不肯受拜詩謂侯曰夫立王業者所用非一昔蕭曹與<lb/>
髙祖少小親舊而陳韓亾命後至論其班列韓最居上<lb/>
未聞蕭曹以此為怨今王與君侯譬猶一體同休等戚<lb/>
禍福共之愚謂君侯不宜計官號之髙下爵禄之多少<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-41b"/>
爲意也侯大感悟遽即受拜<lb/>
　　　晉段灼申理鄧艾平蜀之功<lb/>
泰始九年初鄧艾之死人皆寃之而朝廷無為之辨者<lb/>
及武帝即位議郎段灼上疏曰鄧艾心懐至忠而荷反<lb/>
逆之名平定巴蜀而受三族之誅艾性剛急矜功伐善<lb/>
不能協同朋𩔖故莫肯理之臣竊以為艾本屯田掌犢<lb/>
人寵位已極功名已成七十老公復何所求正以劉禪<lb/>
初䧏逺郡未附矯令承制權安社稷鍾會有悖逆之心<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-42a"/>
畏艾威名因其疑似構成其事艾被詔書即遣强兵束<lb/>
身就縛不敢顧望誠自知奉見先帝必無當死之理也<lb/>
會受誅之後艾官屬將吏愚戇相聚自共追艾破壊檻<lb/>
車解其囚執艾在困地狼狽失據未嘗與腹心之人有<lb/>
平素之謀獨受腹背之誅豈不哀哉陛下龍興闡𢎞大<lb/>
度謂可聽艾歸葬舊墓還其田宅以平蜀之功繼封其<lb/>
後使艾闔棺定謚死無所恨則天下徇名之士思立功<lb/>
之臣必投湯火樂為陛下死矣武帝善其言而未能從<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-42b"/>
會武帝問給事中樊建以諸葛亮之治蜀曰吾獨不得<lb/>
如亮者而臣之乎建稽首曰陛下知鄧艾之寃而不能<lb/>
直雖得亮得無如馮唐之言乎武帝笑曰卿言起我意<lb/>
乃以艾孫朗為郎中<lb/>
　　　唐太宗録李靖之功赦其罪<lb/>
貞觀四年御史大夫蕭瑀劾奏李靖破頡利牙帳御軍<lb/>
無法突厥珍物虜掠俱盡請付法司推科太宗特敕勿<lb/>
劾及靖入見太宗大加責譲靖頓首謝乆之太宗乃曰<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-43a"/>
隋史萬歲破達頭可汗有功不賞以罪致戮朕則不然<lb/>
録公之功赦公之罪加靖左光禄大夫未㡬太宗謂靖<lb/>
曰前有人讒公今朕意已寤公勿以為懷復賜絹二千<lb/>
匹<lb/>
　　　太宗不赦秦府功臣之罪<lb/>
九年岷州都督鹽澤道行軍總管髙甑生後軍期李靖<lb/>
按之甑生恨靖誣告靖謀反按騐無狀甑生坐減死徙<lb/>
邊或言甑生秦府功臣寛其罪太宗曰甑生違李靖節<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-43b"/>
度又誣其反此而可寛法將安施且國家自起晉陽功<lb/>
臣多矣若甑生獲免則人人犯法安可復禁乎我於舊<lb/>
勲未嘗㤀也爲此不敢赦耳<lb/>
　　　畫功臣於凌煙閣<lb/>
十七年太宗命圖畫功臣趙公長孫无忌趙郡元王孝<lb/>
恭萊成公杜如晦鄭文貞公魏徴梁公房𤣥齡申公髙<lb/>
士廉鄂公尉遲敬徳衛公李靖宋公蕭瑀襃忠壯公段<lb/>
志𤣥夔公劉𢎞基蔣忠公屈突通鄖節公殷開山譙襄<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-44a"/>
公柴紹邳襄公長孫順徳鄖公張亮陳公侯君集郯襄<lb/>
公張公謹盧公程知節永興文懿公虞世南渝襄公劉<lb/>
政會莒公唐儉英公李世勣胡壯公秦叔寳等於凌煙<lb/>
閣<lb/>
　　　太宗謂李勣可託孤<lb/>
是歳李世勣嘗得暴疾方云須灰可療太宗自剪須為<lb/>
之和藥世勣頓首出血泣謝太宗曰爲社稷非為卿也<lb/>
何謝之有世勣嘗侍宴太宗從容謂曰朕求羣臣可託<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-44b"/>
幼孤者無以踰公公往不負李宻豈負朕哉世勣流涕<lb/>
辭謝齧指出血因飲沈醉太宗解御服以覆之<lb/>
　　　褚遂良以房𤣥齡勲舊不可棄<lb/>
二十年房𤣥齡嘗以微譴歸第褚遂良上疏以為𤣥齡<lb/>
自義旗之始翼賛聖功武徳之季冒死決䇿貞觀之初<lb/>
選賢立政人臣之勤𤣥齡為最不可遐棄陛下若以其<lb/>
衰老亦當諷諭使之致仕退之以禮不可以淺鮮之過<lb/>
棄數十年之勲舊太宗遽召出之頃之𤣥齡復避位還<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-45a"/>
家乆之太宗幸芙蓉園𤣥齡敕子弟汛掃門庭曰乘輿<lb/>
且至有頃太宗果幸其第因載𤣥齡還宮<lb/>
　　　李朝隱乞宥功臣之後<lb/>
開元十年武彊令裴景仙坐贓五千匹事覺亾命明皇<lb/>
怒命集衆斬之大理卿李朝隱奏景仙曽祖寂有建義<lb/>
大功載初中以非罪破家惟景仙獨存今為承嫡宜宥<lb/>
其死投之荒逺其辭略曰十代宥賢功實宜録一門絶<lb/>
祀情或可哀制令杖殺朝隱又奏曰若寂勲都棄仙罪<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-45b"/>
特加則叔向之賢何足稱者若敖之鬼不其餒而明皇<lb/>
乃許之杖景仙一百流嶺南惡處<lb/>
　　　代宗禮重郭子儀<lb/>
大厯二年郭子儀入朝代宗命元載王縉魚朝恩等互<lb/>
置酒於其第一會之費至十萬緡代宗禮重子儀常謂<lb/>
之大臣而不名郭曖嘗與昇平公主争言曖曰汝倚乃<lb/>
父為天子邪我父薄天子不為公主恚奔車奏之代宗<lb/>
曰此非汝所知彼誠如是使彼欲為天子天下豈汝家<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-46a"/>
所有邪慰諭令歸子儀聞之囚曖入待罪代宗曰鄙諺<lb/>
有之不癡不聾不為家翁兒女子閨房之言何足聽也<lb/>
子儀歸杖曖數十<lb/>
　　　張延賞不應罷李晟兵柄<lb/>
貞元三年初韓滉薦劉元佐可使將兵復河湟滉薨元<lb/>
佐奏言吐蕃方强未可與争徳宗遣中使勞問元佐元<lb/>
佐卧而受命張延賞知元佐不可用奏以河湟事委李<lb/>
抱真抱真亦固辭皆由延賞罷李晟兵柄故武臣皆憤<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-46b"/>
怒解體不肯為用故也<lb/>
　　　李泌與徳宗約保全功臣<lb/>
以李泌爲中書侍郎同平章事李泌初視事與李晟馬<lb/>
燧柳渾俱入見徳宗謂泌曰朕今用卿欲與卿有約卿<lb/>
慎勿報仇有恩者朕當為卿報之對曰臣素奉道不與<lb/>
人為仇臣今日亦願與陛下為約可乎徳宗曰何不可<lb/>
泌曰願陛下勿害功臣臣受陛下厚恩固無形迹李晟<lb/>
馬燧有大功於國聞有讒之者雖陛下必不聽然臣今<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-47a"/>
日對二人言之欲其不自疑耳人臣茍䝉人主愛信則<lb/>
幸矣官於何有臣在靈武之日未嘗有官而將相皆受<lb/>
臣指畫陛下以李懷光為太尉而懷光愈懼遂至於叛<lb/>
此皆陛下所親見也今晟燧富貴已足茍陛下坦然待<lb/>
之使其自保無虞國家有事則出從征伐無事則入奉<lb/>
朝請何樂如之故臣願陛下勿以二臣功大而忌之二<lb/>
臣勿以位髙而自疑則天下永無事矣徳宗曰朕始聞<lb/>
卿言聳然不知所謂及聽卿剖析乃知社稷之至計也<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-47b"/>
朕謹當書紳二大臣亦當共保之晟燧皆起泣謝<lb/>
　　　渾瑊能以功名終<lb/>
十五年渾瑊薨于河中瑊性謙謹雖位窮將相無自矜<lb/>
大之色毎貢物必躬自閱視受賜如在上前由是為徳<lb/>
宗所親愛徳宗還自興元雖一州一鎮有兵者皆務姑<lb/>
息瑊毎奏事不過輒私喜曰上不疑我故能以功名終<lb/>
　　　後唐李嗣源功髙位重<lb/>
同光三年莊宗性剛好勝不欲權在臣下入洛之後信<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-48a"/>
伶官之讒頗疎忌宿將李嗣源家在太原表李從珂為<lb/>
北京内牙馬歩都指揮使以便其家莊宗怒曰嗣源握<lb/>
兵權居大鎮軍政在吾安得為其子奏請乃黜從珂為<lb/>
突騎指揮使帥數百人戍石門鎮嗣源憂恐上表申理<lb/>
乆之方解嗣源乞至東京朝覲不許郭崇韜以嗣源功<lb/>
髙位重亦忌之私謂人曰總管令公非乆爲人下者皇<lb/>
家子弟皆不及也宻勸莊宗召之宿衛罷其兵權又勸<lb/>
莊宗除之莊宗皆不從<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-48b"/>
　　　郭崇韜有功無罪族誅<lb/>
天成元年漢州無城塹樹木為柵任圜進攻其柵縱火<lb/>
焚之李紹琛引兵出戰於金鴈琛兵敗與十餘騎奔綿<lb/>
竹追擒之孟知祥自至漢州犒軍與任圜董璋置酒髙<lb/>
會引李紹琛檻車至座中知祥自酌大巵飲之謂曰公<lb/>
已擁節旄又有平蜀之功何患不富貴而求入此檻車<lb/>
邪紹琛曰郭侍中佐命功第一兵不血刄取兩川一旦<lb/>
無罪族誅如紹琛軰安保首領以此不敢歸朝耳<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-49a"/>
　　　明宗問趙鳯鐡劵<lb/>
三年明宗問趙鳳帝王賜人鐵劵何也對曰與之立誓<lb/>
令其子孫長享爵禄耳明宗曰先朝受此賜者止三人<lb/>
崇韜繼麟尋皆族滅朕得脱如毫釐耳因歎息乆之趙<lb/>
鳳曰帝王心存大信固不必刻之金石也<lb/>
　　　閩王仁達有功誣叛族誅<lb/>
長興四年閩主改福州為長樂府親從都指揮使王仁<lb/>
達有擒王延禀之功性慷慨言事無所避閩主惡之嘗<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-49b"/>
私謂左右曰仁達智有餘吾猶能御之非少主臣也至<lb/>
是竟誣叛族誅之<lb/>
　　　南唐宋齊丘以中興之功怨唐主<lb/>
後晉天福七年唐丞相太保宋齊丘既罷尚書省不復<lb/>
朝謁唐主遣壽王景遂勞問許鎮洪州始入朝唐主與<lb/>
之宴酒酣齊丘曰陛下中興臣之力也奈何㤀之唐主<lb/>
怒曰公以遊客干朕今為三公亦足矣乃與人言朕烏<lb/>
喙如句踐難與共安樂有之乎齊丘曰臣實有此言臣<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-50a"/>
爲遊客時陛下乃偏禆耳今日殺臣可矣明日唐主手<lb/>
詔謝之曰朕之褊性子嵩平昔所知少相親老相怨可<lb/>
乎以齊丘為鎮南節度使<lb/>
　　　後周王峻恃佐命之功益驕慢<lb/>
慶順二年樞宻使王峻性輕躁多計數好權利喜人附<lb/>
己自以天下為己任毎言事太祖從之則喜或時未允<lb/>
輒愠懟往往發不遜語太祖以其故舊且有佐命功又<lb/>
素知其爲人毎優容之峻年長於太祖太祖即位猶以<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-50b"/>
兄呼之或稱其字峻以是益驕副使鄭仁誨皇城使向<lb/>
訓恩州團練使李重進皆太祖在藩鎮時腹心將佐也<lb/>
太祖即位稍稍進用峻心嫉之累表稱疾求解機務以<lb/>
詗帝意太祖屢遣左右敦諭峻對使者辭氣亢厲太祖<lb/>
知樞宻直學士陳觀與峻親善令往諭指觀曰陛下但<lb/>
聲言臨幸其第嚴駕以待之峻必不敢不來從之峻入<lb/>
朝太祖慰勞令視事<lb/>
　　　髙行周功髙不矜<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-51a"/>
中書令髙行周卒行周有勇而知義功髙而不矜䇿馬<lb/>
臨敵叱咤風生平居與賔僚宴集侃侃和易人以是重<lb/>
之<lb/>
　　舊臣門<lb/>
　　　漢侯霸明習故事<lb/>
建武四年王莽末天下亂臨淮大尹侯霸獨能保全其<lb/>
郡光武徴霸會壽春拜尚書令時朝廷無故典又少舊<lb/>
臣霸明習故事收録遺文條奏前世善政法度施行之<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-51b"/>
　　　呉主勞問張昭<lb/>
魏太和三年呉張昭以老病上還官位改封婁侯食邑<lb/>
萬户昭毎朝見辭氣壯厲義形於色曽已直言逆㫖中<lb/>
不進見後漢使來稱漢德美而羣臣莫能屈呉主歎曰<lb/>
使張公在坐彼不折則廢安復自誇乎明日遣中使勞<lb/>
問因請見昭昭曰昔太后桓王不以老臣屬陛下而以<lb/>
陛下屬老臣是以思盡臣節以報厚恩而意慮淺短違<lb/>
逆盛㫖然臣愚心所以事國志在忠益畢命而已若乃<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-52a"/>
變心易慮以偷榮取容此臣所不能也呉主辭謝焉<lb/>
　　　東晉成帝見王導必拜<lb/>
咸和六年冬蒸祭太廟詔歸胙於司徒王導且命無下<lb/>
拜導辭疾不敢當初成帝即位沖幼毎見導必拜與導<lb/>
手詔則云惶恐言中書作詔則曰敬問有司議元會日<lb/>
帝應敬導不博士郭熈杜援議以為禮無拜臣之文謂<lb/>
宜除敬侍中馮懷議以為天子臨辟雍拜三老况先帝<lb/>
師傅謂宜盡敬侍中荀弈議以為三朝之首宜明君臣<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-52b"/>
之體則不應敬若他日小會自可盡禮詔從之<lb/>
　　　北魏髙允歴事五帝<lb/>
齊建元元年是歲魏詔中書監髙允議定律令允雖篤<lb/>
老而志識不衰詔以允家貧養薄令樂部絲竹十人五<lb/>
日一詣允以娯其志朝晡給膳朔望致牛酒月給衣服<lb/>
綿絹入見則備几杖問以政治允歴事五帝出入三省<lb/>
五十餘年未嘗有譴馮太后及魏主甚重之<lb/>
　　　北魏髙祖行養老禮<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-53a"/>
永明十年魏司徒尉元大鴻臚卿游明根累表請老魏<lb/>
髙祖許之引見賜元𤣥冠素衣明根委貎青紗單衣及<lb/>
被服雜物等而遣之髙祖親養三老五更於明堂詔以<lb/>
元為三老明根為五更髙祖再拜三老親袒割牲執爵<lb/>
而饋肅拜五更且乞言焉元明根勸以孝友化民又養<lb/>
國老庶老於階下禮畢各賜元明根以歩挽車及衣服<lb/>
禄三老以上公五更以元卿<lb/>
　　　隋李穆以年耆免朝集<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-53b"/>
陳大建十三年隋文帝賜李穆詔曰公既舊徳且又父<lb/>
黨敬惠來㫖義無有違即以今月十三日恭膺天命俄<lb/>
而穆入朝帝以穆為太師賛拜不名李穆上表乞骸骨<lb/>
詔曰呂尚以期頥佐周張蒼以華皓相漢髙才命世不<lb/>
拘恒體仍以穆年耆敕蠲朝集有大事就第詢訪<lb/>
　　　唐蘇威託老病不拜秦王<lb/>
武徳四年秦王世民坐閶闔門蘇威請見稱老病不能<lb/>
拜世民遣人數之曰公隋室宰相危不能扶使君弑國<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-54a"/>
亾見李宻王世充皆拜伏舞蹈今既老病無勞相見及<lb/>
至長安又請見不許既老且貧無復官爵卒於家年八<lb/>
十二<lb/>
　　　韓瑗諌髙宗棄逐舊臣<lb/>
顯慶元年韓瑗上疏為褚遂良訟寃曰遂良體國忘家<lb/>
捐身徇物風霜其操鐵石其心社稷之舊臣陛下之賢<lb/>
佐無聞罪狀斥去朝廷内外甿黎咸嗟舉措臣聞晉武<lb/>
𢎞裕不貽劉毅之誅漢祖深仁無恚周昌之直而遂良<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-54b"/>
被遷已經寒暑違忤陛下其罰塞焉伏願緬鑒無辜稍<lb/>
寛非罪俯矜微欵以順人情髙宗謂瑗曰遂良之情朕<lb/>
亦知之然其悖戾好犯上故以此責之卿何言之深也<lb/>
對曰遂良社稷忠臣為讒䛕所毁昔微子去而殷國以<lb/>
亾張華存而綱紀不亂陛下無故棄逐舊臣恐非國家<lb/>
之福髙宗不納<lb/>
　　　魏文貞公笏比甘棠<lb/>
開成三年文宗命起居舍人魏謩獻其祖文貞公笏鄭<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-55a"/>
覃曰在人不在笏文宗曰亦甘棠之比也<lb/>
　　　南唐主以小過棄舊臣<lb/>
後晉天福三年唐宋齊丘復自陳為左右所間唐主大<lb/>
怒齊丘歸第白衣待罪或曰齊丘舊臣不宜以小過棄<lb/>
之唐主曰齊丘有才不識大體乃命呉王璟持手詔召<lb/>
之<lb/>
　　　宋齊丘先帝布衣之交<lb/>
開運二年唐齊王景達府屬謝仲宣言於景達曰宋齊<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-55b"/>
丘先帝布衣之交今棄之草萊不厭衆心景達為之言<lb/>
於唐主曰齊丘宿望勿用可也何必棄之以為名唐王<lb/>
乃使景達自至青陽召之<lb/>
　　　契丹主以李崧馮道備顧問<lb/>
天福十二年契丹主改服中國衣冠百官起居皆如舊<lb/>
制趙延壽張礪共薦李崧之才會馮道自鄧州入朝契<lb/>
丹主素聞二人名皆禮重之未㡬以崧充樞宻使道守<lb/>
太傅於樞宻院祗候以備顧問<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-56a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-56b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　通鑑總𩔖卷十八上<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-57a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　通鑑總類卷十八下　　　　宋　沈樞　撰<lb/>
　　名臣之後門<lb/>
　　　漢成帝封蕭何六世孫爲酇侯<lb/>
永始元年初酇侯蕭何之子孫嗣爲侯者無子及有罪<lb/>
凡五絶祀髙后文帝景帝武帝宣帝思何之功輒以其<lb/>
支庶紹封是歲何七世孫酇侯獲坐使奴殺人減死完<lb/>
爲城旦先是成帝詔有司訪求漢初功臣之後乆未省<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-57b"/>
録杜業説成帝曰唐虞三代皆封建諸侯以成太平之<lb/>
美是以燕齊之祀與周並𫝊子繼弟及歴載不墮豈無<lb/>
刑辟繇祖之竭力故支庶頼焉迹漢功臣亦皆割符世<lb/>
爵受山河之誓百餘年間而襲封者盡朽骨孤於墓苗<lb/>
裔流於道生為愍𨽻死為轉屍以徃况今甚可悲傷聖<lb/>
朝憐閔詔求其後四方忻忻靡不歸心出入數年而不<lb/>
省察恐議者不思大義徒設虚言則厚德掩息吝簡布<lb/>
章非所以示化勸後也雖難盡繼宜從尤功成帝納其<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-58a"/>
言封蕭何六世孫南蠻長喜為鄼侯<lb/>
　　　唐憲宗贖魏徴故第還後嗣<lb/>
元和四年魏徴元孫稠貧甚以故第質錢於人平盧節<lb/>
度使李師道請以私財贖出之憲宗命白居易草詔居<lb/>
易奏言事闗激勸宜出朝廷師道何人敢掠斯美望敕<lb/>
有司以官錢贖還後嗣憲宗從之出内庫錢二千緡贖<lb/>
賜魏稠仍禁質賣<lb/>
　　　魏謩不沗厥祖<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-58b"/>
開成元年李孝本二女配没右軍文宗取之入宫右拾<lb/>
遺魏謩上疏以為陛下不邇聲色屢出宫女以配鰥夫<lb/>
竊聞數月以來教坊選試以百數莊宅收市猶未已又<lb/>
召李孝本女入宫不避宗姓大興物論臣竊惜之昔漢<lb/>
光武一顧列女屏風宋𢎞猶正色抗言光武即撤之陛<lb/>
下豈可不思宋𢎞之言欲居光武之下乎文宗即出孝<lb/>
本女擢謩為補闕曰朕選市女子以賜諸王耳憐孝本<lb/>
女宗枝髫亂孤露故收養宫中謩於疑似之聞皆能盡<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-59a"/>
言可謂愛我不沗厥祖矣命中書優為制辭以賞之謩<lb/>
徴之五世孫也<lb/>
　　　文宗大用令狐楚之子<lb/>
大中元年宣宗謂白敏中曰朕昔從憲宗之䘮道遇風<lb/>
雨百官六宮四散避去惟山陵使長而多髯攀靈駕不<lb/>
去誰也對曰令狐楚宣宗曰有子乎對曰次子綯前湖<lb/>
州刺史有才器宣宗即擢為考功郎中知制誥綯入謝<lb/>
宣宗問以元和故事綯條對甚悉宣宗恱遂有大用之<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-59b"/>
意<lb/>
　　　宣宗擢用杜黃裳裴度之子<lb/>
二年宣宗見憲宗朝公卿子孫多擢用之刑部貟外郎<lb/>
杜勝次對宣宗問其家世對曰臣父黃裳首請憲宗監<lb/>
國即除給事中翰林學士裴諗度之子也宣宗幸翰林<lb/>
面除承㫖<lb/>
　　　宣宗歎魏謩有祖風<lb/>
十一年以魏謩同平章事充西川節度使謩為相議事<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-60a"/>
於上前它相或委曲規諷謩獨正言無所避宣宗毎歎<lb/>
曰謩綽有祖風我心重之然竟以剛直為令狐綯所忌<lb/>
而出之<lb/>
　　門地門<lb/>
　　　宋王僧達自負才地望宰相<lb/>
大明二年中書令王僧達幼聰警能文而跌蕩不拘武<lb/>
帝初踐阼擢為僕射居顔劉之右自負才地謂當時莫<lb/>
及一二年間即望宰相既而遷護軍怏怏不得志累啓<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-60b"/>
求出武帝不恱自是稍稍下遷沈約論曰夫君子小人<lb/>
𩔖物之通稱蹈道則為君子違之則為小人是以太公<lb/>
起屠釣為周師傅說去版築為殷相明敡幽仄唯才是<lb/>
與逮于二漢兹道未革胡廣累世農夫致位公相黃憲<lb/>
牛醫之子名重京師非若晚代分為二塗也魏武始立<lb/>
九品盖以論人才優劣非謂世族髙卑而都正俗士隨<lb/>
時俯仰慿藉世資用相陵駕因此相㳂遂為成法周漢<lb/>
之道以智役愚魏晉以來以貴役賤士庶之科較然有<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-61a"/>
辨矣裴子野論曰古者德義可尊無擇負販茍非其<lb/>
人何取世族名公子孫還齊布衣之伍士庶雖分本無<lb/>
華素之隔有晉以來其流稍改草澤竒士猶顯清塗降<lb/>
及季年専限閥閱自是三公之子傲九棘之家黃散之<lb/>
孫蔑令長之室轉相驕矜互争銖兩唯論門戸不問賢<lb/>
能以謝靈運王僧達之才華輕躁使生自寒宗猶將覆<lb/>
折重以怙其庇廕召禍宜哉<lb/>
　　　北魏髙祖專取門品<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-61b"/>
齊建武三年魏髙祖與羣臣論選調曰近世髙卑出身<lb/>
各有常分此果如何李沖對曰未審上古已來張官列<lb/>
位為膏粱子弟乎為致治乎髙祖曰欲爲治耳沖曰然<lb/>
則陛下今日何為専取門品不㧞才能乎髙祖曰茍有<lb/>
過人之才不患不知然君子之門借使無當世之用要<lb/>
自德行純篤朕故用之沖曰傅說呂望豈可以門地得<lb/>
之髙祖曰非常之人曠世乃有一二耳秘書令李彪曰<lb/>
陛下若専取門地不審魯之三卿孰若四科著作佐郎<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-62a"/>
韓顯宗曰陛下豈可以貴襲貴以賤襲賤髙祖曰必有<lb/>
髙明卓然出類㧞萃者朕亦不拘此制頃之劉昶入朝<lb/>
髙祖謂昶曰或言唯能是寄不必拘門朕以為不爾何<lb/>
者清濁同流混齊一等君子小人名品無别此殊為不<lb/>
可我今八族以上士人品第有九九品之外小人之官<lb/>
復有七等若有其人可起家為三公正恐賢才難得不<lb/>
可止為一人渾我典制也臣光曰選舉之法先門地<lb/>
而後賢才此魏晉之深弊而歴代相因莫之能改也夫<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-62b"/>
君子小人不在於世禄與側微以今日視之愚智所同<lb/>
知也當是之時雖魏孝文之賢猶不免斯弊故夫明辨<lb/>
是非而不惑於世俗者誠鮮矣<lb/>
　　士族門<lb/>
　　　齊紀僧真乞作士大夫<lb/>
永明七年侍中江斆為都官尚書中書舍人紀僧真得<lb/>
幸於武帝容表有士風請於武帝曰臣出自本縣武吏<lb/>
邀逄聖時階榮至此為兒昏得荀昭光女即時無復所<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-63a"/>
須唯就陛下乞作士大夫武帝曰此由江斆謝瀹我不<lb/>
得措意可自詣之僧真承㫖詣斆登榻坐定斆顧命左<lb/>
右曰移吾牀逺客僧真喪氣而退告武帝曰士大夫故<lb/>
非天子所命<lb/>
　　　唐髙士廉等撰氏族志<lb/>
貞觀十二年吏部尚書髙士廉黃門侍郎韋挺禮部侍<lb/>
郎令狐德棻中書侍郎岑文本撰氏族志成上之先是<lb/>
山東人士崔盧李鄭諸族好自矜地望雖累葉陵夷茍<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-63b"/>
它族欲與為昏姻必多責財幣或捨其鄉里而妄稱名<lb/>
族或兄弟齊列而更以妻族相陵太宗惡之命士廉等<lb/>
徧責天下譜諜質諸史籍考其真偽辨其昭穆第其甲<lb/>
乙襃進忠賢貶退姦逆分為九等士廉等以黄門侍郎<lb/>
崔民幹為第一太宗曰漢髙祖與蕭曹樊灌皆起閭閻<lb/>
布衣卿軰至今推仰以為英賢豈在世禄乎髙氏偏據<lb/>
山東梁陳僻在江南雖有人物蓋何足言况其子孫才<lb/>
行衰薄官爵陵替而猶卬然以門地自負販鬻松檟依<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-64a"/>
託富貴棄廉㤀恥不知世人何為貴之今三品以上或<lb/>
以徳行或以勲勞或以文學致位貴顯彼衰世舊門誠<lb/>
何足慕而求與為昏雖多輸金帛猶為彼所偃蹇我不<lb/>
知其解何也今欲釐正訛謬捨名取實而卿曹猶以崔<lb/>
民幹為第一是輕我官爵而徇流俗之情也乃更命刋<lb/>
定專以今朝品秩為髙下於是以皇族為首外戚次之<lb/>
䧏崔民幹為第三凡二百九十三姓千六百五十一家<lb/>
頒於天下<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-64b"/>
　　　髙宗改姓氏録以后族第一<lb/>
顯慶四年詔改氏族志為姓氏録初太宗命髙士廉等<lb/>
修氏族志升降去取時稱允當至是許敬宗等以其書<lb/>
不叙武氏本望奏請改之乃命禮部郎中孔志約等比<lb/>
𩔖升䧏以后族為第一等其餘悉以仕唐官品髙下為<lb/>
凖凡九等於是士卒以軍功致位五品者豫士流時人<lb/>
謂之勲格<lb/>
　　　李義府與諸李叙昭穆<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-65a"/>
以普州刺史李義府同中書門下三品義府既貴自言<lb/>
本出趙郡與諸李叙昭穆無頼之徒藉其權勢拜伏為<lb/>
兄叔者甚衆給事中李崇徳初與同譜及義府出為普<lb/>
州即除之義府聞而銜之及復為相使人誣構其罪下<lb/>
獄自殺<lb/>
　　　髙宗禁昬家以名族相矜<lb/>
初太宗疾山東士人自矜門地昬姻多責資財命修氏<lb/>
族志例䧏一等王妃主壻皆取勲臣家不議山東之族<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-65b"/>
而魏徴房𤣥齡李勣家皆盛與為昬常左右之由是舊<lb/>
望不減或一姓之中更分某房某眷髙下懸隔李義府<lb/>
為其子求昏不獲恨之故以先帝之㫖勸髙宗矯其弊<lb/>
詔後魏隴西李寳等子孫不得自為昬姻仍定天下嫁<lb/>
女受財之數毋得受陪門財然族望為時俗所尚終不<lb/>
能禁或載女竊送夫家或女老不嫁終不與異姓為昏<lb/>
其衰宗落譜昭穆所不齒者往往反自稱禁昬家益増<lb/>
厚價<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-66a"/>
　　逆臣門<lb/>
　　　魏賈充等弑髙貴鄉公<lb/>
景元元年髙貴鄉公見威權日去不勝其忿召侍中王<lb/>
沈尚書王經散騎常侍王業謂曰司馬昭之心路人所<lb/>
知也吾不能坐受廢辱今日當與卿自出討之王經曰<lb/>
昔魯昭公不忍季氏敗走失國為天下笑今權在其門<lb/>
為日乆矣朝廷四方皆為之致死不顧逆順之理非一<lb/>
日也陛下一旦如此無乃欲除疾而更深之邪禍殆不<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-66b"/>
測宜且重詳髙貴鄉公乃出懐中黃素詔投地曰行之<lb/>
決矣正使死何懼况不必死邪於是入白太后沈業犇<lb/>
走告昭呼經欲與俱經不從髙貴鄉公遂㧞劔升輦率<lb/>
殿中宿衛蒼頭官僮鼓譟而出中䕶軍賈充自外入逆<lb/>
與帝戰於南闕下髙貴鄉公自用劒衆欲退太子舍人<lb/>
成濟問充曰事急矣當云何充曰司馬公畜養汝等正<lb/>
為今日今日之事無所問也濟即抽戈前刺髙貴鄉公<lb/>
殞于車下昭入殿中召羣臣會議尚書左僕射陳泰不<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-67a"/>
至昭使其舅尚書荀顗召之泰入見昭悲慟昭亦對之<lb/>
泣曰𤣥伯卿何以處我泰曰獨有斬賈充少可以謝天<lb/>
下耳昭乆之曰卿更思其次泰曰泰言惟有進於此不<lb/>
知其次太后下令罪狀髙貴鄉公廢為庶人葬以民禮<lb/>
收王經及其家屬付廷尉<lb/>
　　　東晉蘇峻有輕朝廷之心<lb/>
咸和元年初王導輔政以寛和得衆及庾亮用事任法<lb/>
裁物頗失人心歴陽内史蘇峻有功於國威望漸著有<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-67b"/>
銳卒萬人器械甚精朝廷以江外寄之而峻頗懷驕溢<lb/>
有輕朝廷之志招納亡命衆力日多皆仰食縣官運漕<lb/>
相屬稍不如意輒肆忿言亮以温嶠為江州刺史鎮武<lb/>
昌尚書僕射王舒爲會稽内史以廣聲援又修石頭以<lb/>
備之<lb/>
　　　蘇峻拒朝廷之徴命<lb/>
二年庾亮以蘇峻在歴陽終為禍亂欲下詔徴之訪於<lb/>
司徒王導導曰峻猜險必不奉詔不若且苞容之亮言<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-68a"/>
於朝曰峻狼子野心終必為亂今日徴之縱不順命為<lb/>
禍猶淺若復經年不可復制猶七國之於漢也朝臣無<lb/>
敢難者獨光禄大夫卞壼争之曰峻擁强兵逼近京邑<lb/>
路不終朝一旦有變易為蹉跌宜深思之亮不從於是<lb/>
下優詔徴峻為大司農峻上表曰昔明皇帝親執臣手<lb/>
使臣北討胡㓂今中原未靖臣何敢即安乞補青州界<lb/>
一荒郡以展鷹犬之用復不許參軍任譲謂峻曰將軍<lb/>
求處荒郡而不見許事勢如此恐無生路不如勒兵自<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-68b"/>
守阜陵令匡術亦勸峻反峻遂不應命温嶠聞之即欲<lb/>
率衆下衛建康三呉亦欲起義兵亮並不聽而報嶠書<lb/>
曰吾憂西陲過於<graphic n="KR1318" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1318.png" mimeType="image/png"/>陽足下無過雷池一歩也朝廷遣<lb/>
使諭峻峻曰臺下云我欲反豈得活邪我寜山頭望廷<lb/>
尉不能廷尉望山頭往者國家危如累卵非我不濟狡<lb/>
兔既死獵犬宜烹但當死報造謀者耳<lb/>
　　　蘇峻破臺城<lb/>
三年蘇峻帥衆二萬人濟自横江登牛渚軍于陵口臺<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-69a"/>
兵禦之屢敗峻攻青溪柵卞壼帥諸軍拒擊不能禁峻<lb/>
因風縱火燒臺省及諸營寺署一時蕩盡庾亮帥衆將<lb/>
陳于宜陽門内未及成列士衆皆棄甲走亮與弟懌條<lb/>
翼及郭黙趙𦙍俱奔尋陽峻兵入臺城司徒王導謂侍<lb/>
中褚翜曰至尊當御正殿君可啓令速出翜即入上閣<lb/>
躬自抱成帝登太極前殿導及光禄大夫陸<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>荀崧尚<lb/>
書張闓共登御牀擁衛帝峻兵既入叱褚翜令下翜正<lb/>
立不動呵之曰蘇冠軍來覲至尊軍人豈得侵逼由是<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-69b"/>
峻兵不敢上殿突入後宫宫人及太后左右侍人皆見<lb/>
掠奪峻稱詔大赦惟庾亮兄弟不在原例以王導有徳<lb/>
望猶使以本官居己之右<lb/>
　　　宋孔熈先等謀逆被誅<lb/>
元嘉二十二年初魯國孔熈先博學文史兼通數術有<lb/>
縱横才志為員外散騎侍郎不為時所知憤憤不得志<lb/>
以范<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>志意不滿欲引與同謀謝綜<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>之甥也熈先傾<lb/>
身事之綜引熈先與<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>相識熈先乃從容說<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>曰大將<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-70a"/>
軍英斷聰敏人神攸屬失職南垂天下憤怨小人請以<lb/>
七尺之軀三寸之舌立功立事而歸諸君子丈人以為<lb/>
何如<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>甚愕然熈先曰昔毛玠竭節於魏武張温畢議<lb/>
於孫權彼二人者皆國之俊乂豈言行玷缺然後至於<lb/>
禍辱哉皆以廉直勁正不得乆容丈人之於本朝不深<lb/>
於二主人間雅譽過於兩臣讒夫側目為日乆矣比肩<lb/>
競逐庸可遂乎<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>反意乃决文帝之燕武帳岡也<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>等<lb/>
謀以其日作亂許曜侍文帝扣刀目<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>不敢仰視徐<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-70b"/>
湛之宻以其謀白文帝文帝命有司收掩窮治收綜及<lb/>
熈先兄弟皆款服文帝遣使詰問<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>猶隱拒熈先聞<lb/>
之笑曰凡處分符檄書疏皆范所造云何於今方作如<lb/>
此抵蹋邪明日仗士送付廷尉熈先望風吐款辭氣不<lb/>
撓文帝竒其才遣人慰勉之曰以卿之才而滯於集書<lb/>
省理應有異志此乃我負卿也<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>本意謂入獄即死而<lb/>
上窮治其獄遂經二旬<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>更有生望獄吏戯之曰外傳<lb/>
唐事或當長繫<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>聞之驚喜綜熈先笑之曰詹事疇昔<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-71a"/>
攘袂瞋目躍馬顧盻自以為一世之雄今擾攘紛紜畏<lb/>
死乃爾設令賜以性命人臣圖主何顔可以生存後<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>
綜熈先及其子弟黨與皆伏誅<lb/>
　　　梁王偉説侯景弑太宗<lb/>
大寳二年侯景遣衛尉卿彭儁等帥兵入殿廢太宗為<lb/>
晉安王幽于永福省悉撤内外侍衛使突騎左右守之<lb/>
牆垣悉布枳棘太子神明端嶷於景黨未嘗屈意所親<lb/>
竊問之太子曰賊若於事義未須見殺吾雖陵慢呵叱<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-71b"/>
終不敢言若見殺時至雖一日百拜亦無所益又曰殿<lb/>
下今居困阨而神貎怡然不貶平日何也太子曰吾自<lb/>
度死日必在賊前若諸叔能滅賊賊必先見殺然後就<lb/>
死若其不然賊亦殺我以取富貴安能以必死之命為<lb/>
無益之愁乎及難太子顔色不變徐曰乆知此事嗟其<lb/>
晚耳王偉説侯景弑太宗以絶衆心景從之偉與左衛<lb/>
將軍彭儁王修纂進酒於太宗曰丞相以陛下幽憂既<lb/>
乆使臣等來上壽太宗笑曰已禪帝位何得言陛下此<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-72a"/>
壽酒將不盡此乎於是儁等齎曲項琵琶與太宗極飲<lb/>
太宗知將見殺因盡醉曰不圖爲樂之至於斯也既醉<lb/>
而寢偉乃出儁進土囊修纂坐其上而殂<lb/>
　　　王偉請侯景立七廟<lb/>
大寳二年加侯景九錫漢國置丞相以下官豫章王棟<lb/>
禪位于景景即皇帝位于南郊還登太極殿其黨數萬<lb/>
皆吹脣呼譟而上大赦改元太始封棟為淮隂王王偉<lb/>
請立七廟景曰何謂七廟偉曰天子祭七世祖考并請<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-72b"/>
七世諱景曰前世吾不復記唯記我父名標且彼在朔<lb/>
州那得來噉此衆咸笑之王偉制其名位追尊父標為<lb/>
元皇帝景之作相也以西州為府文武無尊卑皆引接<lb/>
及居禁中非故舊不得見由是諸將多怨望景好獨乘<lb/>
小馬彈射飛鳥王偉毎禁止之不許輕出景鬱鬱不樂<lb/>
更成失志曰吾無事為帝與受擯不殊<lb/>
　　　隋王世充酖殺皇泰主<lb/>
唐武徳二年王世充以禮部尚書裴仁基左輔大將軍<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-73a"/>
裴行儼有威名忌之仁基父子知之亦不自安乃與尚<lb/>
書左丞宇文儒童謀殺世充及其黨復尊立皇泰主事<lb/>
泄皆夷三族齊王世惲言於世充曰儒童等謀反正為<lb/>
皇泰主尚在故也不如早除之世充從之遣兄子唐王<lb/>
仁則及家奴梁百年酖皇泰主皇泰主曰更為請太尉<lb/>
以往者之言未應至此百年欲為啟陳世惲不許又請<lb/>
與太后辭訣亦不許乃布席焚香禮佛願自今已往不<lb/>
復生帝王家飲藥不能絶以帛縊殺之謚曰恭皇帝<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-73b"/>
　　　唐李靖等謂侯君集必反<lb/>
貞觀十七年初太宗使李靖教侯君集兵法君集言於<lb/>
太宗曰李靖將反矣太宗問其故對曰靖獨教臣以其<lb/>
粗而匿其精以是知之太宗以問靖靖對曰此乃君集<lb/>
欲反耳今諸夏已定臣之所教足以制四夷而君集固<lb/>
求盡臣之術非反而何江夏王道宗嘗從容言於太宗<lb/>
曰君集志大而智小自負微功恥在房𤣥齡李靖之下<lb/>
雖為吏部尚書未滿其志以臣觀之必將為亂太宗曰<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-74a"/>
君集材器亦何施不可朕豈惜重位但次第未至耳豈<lb/>
可億度妄生猜貳邪及君集反誅太宗乃謝道宗曰果<lb/>
如卿言<lb/>
　　　鄭普思聚黨謀作亂<lb/>
神龍二年初祕書監鄭普思納其女於後宫監察御史<lb/>
崔日用劾奏之中宗不聽普思聚黨於雍岐二州謀作<lb/>
亂事覺西京留守蘇瓌收繋窮治之普思妻第五氏以<lb/>
鬼道得幸於皇后中宗敕瓌勿治侍御史范獻忠進曰<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-74b"/>
請斬蘇瓌中宗曰何故對曰瓌為留守大臣不能先斬<lb/>
普思然後奏聞使之熒惑聖聽其罪大矣且普思反狀<lb/>
明白而陛下曲為申理臣願先賜死不能北面事普思<lb/>
魏元忠曰蘇瓌長者用刑不枉普思法當死中宗不得<lb/>
已流普思於儋州餘黨皆伏誅<lb/>
　　　安禄山欲反先收衆心<lb/>
天寳十三載安禄山奏臣所部將士討奚契丹九姓同<lb/>
羅等勲効甚多乞不拘常格超資加賞仍好冩告身付<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-75a"/>
臣軍授之於是除將軍者五百餘人中郎將者二千餘<lb/>
人禄山欲反故先以此收衆心也禄山辭歸范陽明皇<lb/>
解御衣以賜之禄山受之驚喜恐楊國忠奏留之疾驅<lb/>
出闗乘船㳂河而下晝夜兼行日數百里過郡縣不下<lb/>
船自是有言禄山反者明皇皆縛送之由是人皆知其<lb/>
將反無敢言者<lb/>
　　　朱泚自稱權知六軍<lb/>
建中四年涇原兵亂德宗自苑北門出姜公輔叩馬言<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-75b"/>
曰朱泚嘗為涇帥坐弟滔之故廢處京師心嘗怏怏今<lb/>
亂兵若奉以為主則難制矣請召使從行徳宗倉猝不<lb/>
暇用其言曰無及矣遂行姚令言與亂兵謀曰今衆無<lb/>
主不能持乆朱太尉閒居私第請相與奉之衆許諾乃<lb/>
遣數百騎迎朱泚於晉昌里第夜半泚按轡列炬𫝊呼<lb/>
入宫居含元殿設警嚴自稱權知六軍源休以使回紇<lb/>
還賞薄怨朝廷入見泚屏人宻語移時為泚陳成敗引<lb/>
符命勸之僣逆泚喜然猶未决宿衛諸軍舉白幡降者<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-76a"/>
列於闕前甚衆李忠臣乆失兵柄太僕卿張光晟自負<lb/>
其才皆鬱鬱不得志泚悉起而用之先是休以才能光<lb/>
晟以節義鎮以清素都官員外郎彭偃以文學太常卿<lb/>
敬釭以勇略皆為時人所重至是皆為泚用泚於是自<lb/>
謂衆心所歸反謀遂定以源休為京兆尹判度支李忠<lb/>
臣為皇城使百司供億六軍宿衛咸擬乘輿<lb/>
　　　朱泚欲與朱滔會洛陽<lb/>
朱泚遣使遺朱滔書稱三秦之地指日克平大河之北<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-76b"/>
委卿除殄當與卿會于洛陽滔得書西向舞蹈宣示軍<lb/>
府移牒諸道以自誇大<lb/>
　　　李錡謀反受誅<lb/>
元和二年李錡以宣州富饒欲先取之遣兵馬使張子<lb/>
良李奉仙田少卿將兵三千襲之三人知錡必敗與牙<lb/>
將裴行立同謀討之召士卒諭之曰僕射反逆官軍四<lb/>
集常湖二將繼死其勢已蹙吾輩何為隨之族滅衆恱<lb/>
許諾即夜還趨城錡聞子良等舉兵撫膺曰吾何望矣<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-77a"/>
跣足匿樓下左右執錡械送京師錡至長安憲宗御興<lb/>
安門面詰之對曰臣初不反張子良等教臣耳憲宗曰<lb/>
卿為元帥子良等謀反何不斬之然後入朝錡無以對<lb/>
乃并其子師囘腰斬之有司請毁錡祖考家廟中丞盧<lb/>
坦上言李錡父子受誅罪已塞矣昔漢誅霍禹不罪霍<lb/>
光先朝誅房遺愛不及房𤣥齡康誥曰父子兄弟罪不<lb/>
相及況以錡為不善而罪及五代祖乎乃不毁有司籍<lb/>
錡家財輸京師翰林學士裴垍李綘上言以為李錡僣<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-77b"/>
侈割剥六州之人以富其家或枉殺其身而取其財陛<lb/>
下閔百姓無告故討而誅之今輦金帛以輸上京恐遠<lb/>
近失望願以逆人資財賜浙西百姓代今年租賦憲宗<lb/>
嘉歎乆之即從其言<lb/>
　　　韓愈責王庭湊圍深州<lb/>
長慶二年王庭湊圍牛元翼於深州官軍三面救之皆<lb/>
以乏糧不能進深州圍益急朝廷不得已以庭湊為成<lb/>
徳節度使以兵部侍郎韓愈為宣慰使韓愈既行衆皆<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-78a"/>
危之詔愈至境更觀事勢勿遽入愈曰止君之仁死臣<lb/>
之義遂往至鎮庭湊㧞刃弦弓以逆之及館甲士羅於<lb/>
庭庭湊言曰所以紛紛者乃此曹所為非庭湊心愈厲<lb/>
聲曰天子以尚書有將帥材故賜之節鉞不知尚書乃<lb/>
不能與健兒語邪甲士前曰先太師為國擊走朱滔血<lb/>
衣猶在此軍何負朝廷乃以為賊乎愈曰汝曹尚能記<lb/>
先太師則善矣夫逆順之為禍福豈遠耶自禄山思明<lb/>
以來至元濟師道其子孫有今尚存仕宦者乎田令公<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-78b"/>
以魏博歸朝廷子孫雖在孩提皆為美官王承元以此<lb/>
軍歸朝廷弱冠為節度使劉悟李祐今皆為節度使汝<lb/>
曹亦聞之乎庭湊曰侍郎來欲使庭湊何為愈曰神䇿<lb/>
六軍之將如牛元翼者不少但朝廷顧大體不可棄之<lb/>
耳尚書何為圍之不置庭湊曰即當出之因與愈宴禮<lb/>
而歸之未㡬牛元翼將十騎突圍出深州大將臧平等<lb/>
舉城降庭湊責其乆堅守殺平等將吏百八十餘人<lb/>
　　　髙駢草表自訴言辭不遜<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-79a"/>
中和二年加淮南節度使髙駢兼侍中罷其鹽鐡轉運<lb/>
使駢既失兵柄又解利權攘袂大詬遣幕僚顧雲草表<lb/>
自訴言辭不遜其略曰是陛下不用微臣固非微臣有<lb/>
負陛下又曰姦臣未悟陛下猶迷不思宗廟之焚燒不<lb/>
痛園林之開毁又曰王鐸僨軍之將崔安潛在蜀貪黷<lb/>
豈二儒士能戢强兵又曰今之所用上至帥臣下及禆<lb/>
將以臣所料悉可坐擒又曰無使百代有抱恨之臣千<lb/>
古留刮席之恥臣但慮冦生東土劉氏復興即軹道之<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-79b"/>
災豈獨往日又曰今賢才在野憸人滿朝致陛下為亡<lb/>
國之君此子等計將安出僖宗命鄭畋草詔切責之其<lb/>
略曰綰利則牢盆在手主兵則都統當權直至京北京<lb/>
西神䇿諸鎮悉在指揮之下可知董制之權而又貴作<lb/>
司徒榮為太尉以為不用如何為用乎又曰朕縁乆付<lb/>
卿兵柄不能翦蕩元凶自天長漏網過淮不出一兵襲<lb/>
逐奄殘京國首尾三年廣陵之師未離封部忠臣積望<lb/>
勇士興譏所以擢用元臣誅夷巨冦又曰從來倚仗之<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-80a"/>
意一旦控告無門凝睇東南惟増悽惻又曰謝𤣥破苻<lb/>
堅於淝水裴度平元濟於淮西未必儒臣不如武將又<lb/>
謂宗廟焚燒園陵開毁龜玉毁櫝誰之過與又曰姦臣<lb/>
未悟之言何人肯認陛下猶迷之語朕不敢當又曰卿<lb/>
尚不能縛黄巢於天長安能坐擒諸將又曰卿云劉氏<lb/>
復興不知誰為魁首比朕於劉𤣥子嬰何太誣㒺又曰<lb/>
况天歩未傾皇綱尚整三靈不昧百度俱存君臣之禮<lb/>
儀上下之名分所宜遵守未可墮陵朕雖沖人安得輕<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-80b"/>
侮駢臣節既虧自是貢賦遂絶<lb/>
　　　張濬責王敬武臣事黄巢<lb/>
以平盧大將王敬武為留後時諸道兵皆會闗中討黄<lb/>
巢獨平盧不至王鐸遣諌議大夫張濬往説之敬武已<lb/>
受黄巢官爵不出迎濬見敬武責之曰公爲天子藩臣<lb/>
侮慢詔使不能事上何以使下敬武愕然謝之既宣詔<lb/>
將士皆不應濬徐諭之曰人生當先曉逆順次知利害<lb/>
黄巢前日販鹽虜耳公等捨累葉天子而臣之果何利<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-81a"/>
哉今天下勤王之師皆集京畿而淄青獨不至一旦賊<lb/>
平天子返正公等何面見天下之人乎不亟往分功名<lb/>
取富貴後悔無及矣將士皆改容引咎顧謂敬武曰諫<lb/>
議之言是也敬武即發兵從濬而西<lb/>
　　　朱全忠弑君謀禪代<lb/>
天祐元年初朱全忠自鳯翔迎車駕還見徳王裕眉目<lb/>
疎秀且年齒已壯惡之私謂崔𦙍曰徳王嘗奸帝位豈<lb/>
可復留公何不言之𦙍言於昭宗昭宗問全忠全忠曰<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-81b"/>
陛下父子之間臣安敢竊議此崔𦙍賣臣耳昭宗自離<lb/>
長安日憂不測與皇后終日沈飲或相對涕泣全忠使<lb/>
樞宻使蔣𤣥暉伺察昭宗動静皆知之昭宗從容謂𤣥<lb/>
暉曰德王朕之愛子全忠何故堅欲殺之因泣下齧中<lb/>
指血流𤣥暉具以語全忠全忠愈不自安時李茂貞楊<lb/>
崇本李克用劉仁恭王建楊行宻趙匡凝移檄往來皆<lb/>
以興復為辭全忠方引兵西討以昭宗有英氣恐變生<lb/>
於中欲立幼君易謀禪代乃遣判官李振至洛陽與𤣥<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-82a"/>
暉等圖之𤣥暉入宫問至尊安在昭儀李漸榮臨軒呼<lb/>
曰寜殺我曹勿傷大家昭宗方醉遽起單衣繞柱走史<lb/>
太追而弑之𤣥暉矯詔稱李漸榮弑逆宜立輝王祚為<lb/>
皇太子更名祝監軍國事<lb/>
　　　石敬瑭據河東以叛<lb/>
後晉天福元年唐主以千春節置酒晉國長公主上壽<lb/>
畢辭歸晉陽潞王醉曰何不且留遽歸欲與石郎反耶<lb/>
石敬瑭聞之益懼初石敬瑭欲嘗唐主之意累表自陳<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-82b"/>
羸疾乞解兵柄移它鎮潞王與執政議從其請移鎮鄆<lb/>
州房暠李崧吕琦等皆力諌以為不可李崧請急在外<lb/>
薛文遇獨直潞王與之議河東事文遇曰諺有之當道<lb/>
築室三年不成兹事斷自聖志羣臣各為身謀安肯盡<lb/>
言以臣觀之河東移亦反不移亦反在旦暮耳不若先<lb/>
事圖之潞王大喜曰卿言殊豁吾意成敗吾決行之即<lb/>
為除目付學士院使草制以敬瑭為天平節度使制出<lb/>
兩班相顧失色敬瑭疑懼謀於將佐曰吾之再來河東<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-83a"/>
也主上面許終身不除代今忽有是命得非如今年千<lb/>
春節與公主所言乎我不興亂朝廷發之安能束手死<lb/>
於道路乎都押牙劉知逺曰明公乆將兵得士卒心今<lb/>
據形勝之地士馬精强若稱兵傳檄帝業可成奈何以<lb/>
一紙制書自投虎口乎掌書記洛陽桑維翰曰主上初<lb/>
即位明公入朝主上豈不知蛟龍不可縱之深淵耶然<lb/>
卒以河東復授公此乃天意假公以利器也契丹主部<lb/>
落近在雲應公誠能推心屈節事之萬一有急朝呼夕<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-83b"/>
至何患無成敬瑭意遂決表帝養子不應承祀請𫝊位<lb/>
許王帝手裂其表抵地制削奪敬瑭官爵<lb/>
　　　閩朱文進等弑君自立<lb/>
後晉開運元年閩拱宸都指揮使朱文進閤門使連重<lb/>
遇既弑康宗常懼國人之討相與結昏以自固閩主曦<lb/>
果於誅殺嘗遊西園因醉殺控鶴指揮使魏從朗從朗<lb/>
朱連之黨也又嘗酒酣誦白居易詩云惟有人心相對<lb/>
間咫尺之情不能料因舉酒屬二人二人起流涕再拜<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-84a"/>
曰臣子事君父安有它志曦不應二人大懼會后父李<lb/>
真有疾曦如真第問疾文進重遇使拱宸馬歩使錢達<lb/>
弑曦於馬上召百官集朝堂告之曰太祖昭武皇帝光<lb/>
啟閩國今子孫淫虐荒墜厥緒天厭王氏宜更擇有德<lb/>
者立之衆莫敢言重遇乃推文進升殿被衮冕帥羣臣<lb/>
北面再拜稱臣文進自稱閩主悉收王氏宗族延喜以<lb/>
下少長五十餘人皆殺之<lb/>
　　　留從效不肯交臂事賊<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-84b"/>
泉州散貟指揮使留從效謂同列曰朱文進屠滅王氏<lb/>
遣腹心分據諸州吾屬世受王氏恩而交臂事賊一旦<lb/>
富沙王克福州吾屬死有餘愧衆以為然從效等各引<lb/>
軍中所善壯士夜飲於從效之家從效紿之曰富沙王<lb/>
已平福州宻㫖令吾屬討黄紹頗吾觀諸君狀貌皆非<lb/>
乆處貧賤者從吾言富貴可圖不然禍且至矣衆皆踊<lb/>
躍操白梃踰垣而入執紹頗斬之從效持州印詣王繼<lb/>
勲第請主軍府從效自稱平賊統軍使函紹頗首遣副<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-85a"/>
兵馬使臨淮陳洪進齎詣建州<lb/>
　　　楊光遠據青州叛命<lb/>
李守貞圍青州經時城中食盡餓死者大半契丹援兵<lb/>
不至楊光遠遙稽首於契丹曰皇帝皇帝誤光遠矣其<lb/>
子承勲勸光遠降兾全其族光遠不許曰吾昔在代北<lb/>
嘗以紙錢祭天池而沈人皆言當為天子姑待之承勲<lb/>
斬勸光遠反者節度判官丘濤等送其首於守貞縱火<lb/>
大譟劫其父出居私第上表待罪開城納官軍朝廷以<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-85b"/>
楊光逺罪大而諸子歸命難於顯誅命李守貞以便宜<lb/>
從事守貞入青州遣人拉殺光逺於别第以病死聞起<lb/>
復楊承勲除汝州防禦使<lb/>
　　　張彦澤黨契丹以叛晉<lb/>
三年契丹引兵自邢相而南杜威將降兵以從遣張彦<lb/>
澤將二千騎先取大梁彦澤倍道疾驅夜渡白馬津自<lb/>
封丘門斬關而入李彦韜帥禁兵五百赴之不能遏彦<lb/>
澤頓兵明德門外城中大擾齊王於宮中起火自携劒<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-86a"/>
驅後宫十餘人將赴火爲親軍將薛超所持俄而彦澤<lb/>
自寛仁門傳契丹主與太后書慰撫之齊王使召張彦<lb/>
澤欲與計事彦澤曰臣無面目見陛下齊王復召之彦<lb/>
澤微笑不應或勸桑維翰逃去維翰曰吾大臣逃將安<lb/>
之坐而俟命彦澤以帝命召維翰維翰至彦澤倨坐見<lb/>
維翰維翰責之曰去年㧞公於罪人之中復領大鎮授<lb/>
以兵權何乃負恩至此彦澤無以應遣兵守之彦澤縱<lb/>
兵大掠貧民乘之亦爭入富室殺人取其貨二日方止<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-86b"/>
都城為之一空彦澤所居寳貨山積自謂有功於契丹<lb/>
晝夜以酒樂自娯出入騎從常數百人其旗幟皆題赤<lb/>
心為主見者笑之彦澤遷齊王於開封府頃刻不得留<lb/>
宫中慟哭齊王與太后皇后乘肩輿宮人宦者十餘人<lb/>
歩從見者流涕齊王悉以内庫金珠自隨彦澤使人諷<lb/>
之言契丹主至此物不可匿也齊王悉歸之亦分以遺<lb/>
彦澤彦澤擇取其竒貨而封其餘以待契丹<lb/>
　　權臣門<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-87a"/>
　　　漢王鳳用事<lb/>
陽朔元年時大將軍王鳳用事成帝謙讓無所顓左右<lb/>
嘗薦光禄大夫劉向少子歆通達有異材成帝召見歆<lb/>
誦讀詩賦甚説之欲以為中常侍召取衣冠臨當拜左<lb/>
右皆曰未曉大將軍成帝曰此小事何須關大將軍左<lb/>
右叩頭争之成帝於是語鳳鳳以為不可乃止<lb/>
　　　質帝目梁冀為䟦扈將軍<lb/>
本初元年質帝少而聰慧嘗因朝會目梁冀曰此䟦扈<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-87b"/>
將軍也冀聞深惡之冀使左右置毒於煑餅以進之質<lb/>
帝苦煩甚使促召太尉李固固入前問帝得患所由質<lb/>
帝尚能言曰食煑餅令腹中悶得水尚可活時冀亦在<lb/>
側曰恐吐不可飲水語未絶而崩<lb/>
　　　梁冀誣殺李固杜喬<lb/>
建和元年宦者唐衡左悺等共譖杜喬於桓帝曰陛下<lb/>
前當即位喬與李固抗議以為不堪奉漢宗祀桓帝亦<lb/>
怨之會清河劉文與妖賊劉鮪交通妄言清河王當統<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-88a"/>
天下欲共立蒜事覺於是捕文鮪誅之蒜坐貶爵自殺<lb/>
梁冀因誣李固杜喬云與文鮪等交通請逮按罪太后<lb/>
素知喬忠不許冀遂收固下獄遂死於獄中臨命與胡<lb/>
廣趙戒書曰固受國厚恩是以竭其股肱不顧死亾志<lb/>
欲扶持王室比隆文宣何圖一朝梁氏迷謬公等曲從<lb/>
以吉為凶成事為敗乎漢家衰微從此始矣公等受主<lb/>
厚禄顛而不扶傾覆大事後之良史豈有所私固身已<lb/>
矣於義得矣夫復何言廣戒得書悲慙皆長歎流涕而<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-88b"/>
已杜喬亦死獄中<lb/>
　　　桓帝會議襃崇梁冀之禮<lb/>
元嘉元年桓帝欲襃崇梁冀使中朝二千石以上會議<lb/>
其禮特進胡廣等咸稱冀之勲德宜比周公錫之山川<lb/>
土田附庸黄瓊獨曰冀前以親迎之勞増邑萬三千户<lb/>
又其子𦙍亦加封賞今諸侯以户邑為制不以里數為<lb/>
限冀可比鄧禹合食四縣朝廷從之於是有司奏冀入<lb/>
朝不趨劒履上殿謁讃不名禮儀比蕭何悉以定陶陽<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-89a"/>
成餘户増封為四縣比鄧禹賞賜金錢奴婢綵帛車馬<lb/>
衣服甲第比霍光以殊元勲毎朝會與三公絶席十日<lb/>
一入平尚書事宣布天下為萬世法冀猶以所奏禮薄<lb/>
意不恱<lb/>
　　　梁冀一門之盛<lb/>
延熺二年梁冀一門前後七侯三皇后六貴人二大將<lb/>
軍夫人女食邑稱君者七人尚公主者三人其餘卿將<lb/>
尹校五十七人冀専擅威柄凶恣日積宫衛近侍並樹<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-89b"/>
所親禁省起居纎微必知其四方調發歲時貢獻皆先<lb/>
輸上第於冀乘輿乃其次焉吏民齎貨求官請罪者道<lb/>
路相望百官遷召皆先到冀門牋檄謝恩然後敢詣尚<lb/>
書<lb/>
　　　董卓欲比太公稱尚父<lb/>
初平二年董卓至長安公卿皆迎拜車下卓抵手謂御<lb/>
史中丞皇甫嵩曰義真怖未乎嵩曰明公以徳輔朝廷<lb/>
大慶方至何怖之有若淫刑以逞將天下皆懼豈獨嵩<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-90a"/>
乎卓黨欲尊卓比太公稱尚父卓以問蔡邕邕曰明公<lb/>
威徳誠為巍巍然比之太公愚意以為未可宜須關東<lb/>
平定車駕還反舊京然後議之卓乃止<lb/>
　　　王允與呂布謀殺董卓<lb/>
三年董卓以其弟旻為左將軍兄子璜為中軍校尉皆<lb/>
典兵事宗族内外並列朝廷卓侍妾懷抱中子皆封侯<lb/>
弄以金紫卓車服僣擬天子召呼三臺尚書以下皆自<lb/>
詣卓府啟事又築塢於郿髙厚皆七丈積榖為三十年<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-90b"/>
儲自云事成雄據天下不成守此足以畢老卓忍於誅<lb/>
殺諸將言語有蹉跌者便戮於前人不聊生司徒王允<lb/>
與司𨽻校尉黄琬僕射士孫瑞尚書楊瓉宻謀誅卓中<lb/>
郎將呂布便弓馬膂力過人卓常以布自衛嘗小失卓<lb/>
意卓㧞手㦸擲布布隂怨於卓允因以誅卓之謀告布<lb/>
使為内應布遂許之會獻帝有疾新愈大會未央殿卓<lb/>
朝服乘車而入陳兵夾道令呂布等扞衛前後王允使<lb/>
士孫瑞自書詔以授布布持矛刺卓趣兵斬之暴卓尸<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-91a"/>
於市天時始熱卓素充肥脂流於地守尸吏為大炷置<lb/>
卓臍中燃之光明達曙如是積日<lb/>
　　　曹操勒兵入宮收伏后<lb/>
建安十九年獻帝自都許以來守位而已左右侍衛莫<lb/>
非曹氏之人者議郎趙彦嘗為獻帝陳言時䇿魏公操<lb/>
惡而殺之操後以事入見殿中獻帝不任其懼因曰君<lb/>
若能相輔則厚否爾幸垂恩相捨操失色俛仰求出自<lb/>
後不復朝請董承女為貴人操誅承求貴人殺之獻帝<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-91b"/>
以貴人有姙累為請不能得伏皇后由是懷懼乃與父<lb/>
完書言曹操殘逼之狀令宻圖之完不敢發至是事乃<lb/>
泄操大怒勒兵入宮收后時獻帝在外殿后被髪徒跣<lb/>
行泣過訣曰不能復相活邪獻帝曰我亦不知命在何<lb/>
時遂將后下暴室以幽死所生二皇子皆酖殺之兄弟<lb/>
及宗族死者百餘人<lb/>
　　　晉趙王倫加九錫<lb/>
永康元年孫秀議加相國倫九錫百官莫敢異議吏部<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-92a"/>
尚書劉頌曰昔漢之錫魏魏之錫晉皆一時之用非可<lb/>
通行周勃霍光其功至大皆不聞有九錫之命也張林<lb/>
以頌為張華之黨將殺之孫秀曰殺張裴已傷時望不<lb/>
可復殺頌林乃止遂下詔加倫九錫張林等並居顯要<lb/>
増相府兵為二萬人與宿衛同并所隱匿之兵數踰三<lb/>
萬倫及諸子皆頑鄙無識秀狡黠貪淫所與共事者皆<lb/>
邪佞之士惟競榮利無深謀遠略志趣乖異互相憎疾<lb/>
秀子會為射聲校尉形貌短陋如奴僕之下者秀使尚<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-92b"/>
帝女河東公主<lb/>
　　　齊王冏驕奢擅權<lb/>
太安元年齊武閔王冏既得志頗驕奢擅權大起府第<lb/>
壞公私廬舍以百數制與西宮等中外失望耽於宴樂<lb/>
不入朝見坐拜百官符敕三臺選舉不均嬖寵用事殿<lb/>
中御史桓豹奏事不先經冏府即加考竟南陽處士鄭<lb/>
方上書諌冏曰今大王安不慮危燕樂過度一失也宗<lb/>
室骨肉當無纎介今則不然二失也蠻夷不静大王謂<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-93a"/>
功業已隆不以為念三失也兵革之後百姓窮困不聞<lb/>
賑救四失也大王與義兵盟約事定之後賞不踰時而<lb/>
今猶有有功未論者五失也冏謝曰非子孤不聞過孫<lb/>
惠上書曰天下有五難四不可而明公皆居之冒犯鋒<lb/>
刃一難也聚致英豪二難也與將士均勞苦三難也以<lb/>
弱勝强四難也興復皇業五難也大名不可乆荷大功<lb/>
不可乆任大權不可乆執大威不可乆居大王行其難<lb/>
而不以為難處其不可而謂之可惠竊所不安也明公<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-93b"/>
宜思功成身退之道崇親推近委重長沙成都二王長<lb/>
揖歸藩則太伯子臧不專美於前矣今乃㤀髙亢之可<lb/>
危貪權勢以受疑雖遨遊髙臺之上逍遙重墉之内愚<lb/>
竊謂危亡之憂過於在潁翟之時也冏不能用惠辭疾<lb/>
去冏謂曹攄曰或勸吾委權還國何如攄曰物禁太盛<lb/>
大王誠能居髙慮危褰裳去之斯善之善者也冏不聽<lb/>
　　　王與馬共天下<lb/>
太興三年王敦殺武陵内史向碩元帝之始鎮江東也<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-94a"/>
敦與從弟導同心翼戴元帝亦推心任之敦總征討導<lb/>
專機政羣從子弟布列顯要時人為之語曰王與馬共<lb/>
天下後敦自恃有功且宗族强盛稍益驕恣元帝聞而<lb/>
惡之乃引劉隗刁協等以為腹心稍抑損王氏之權導<lb/>
亦漸見踈外中書郎孔愉陳導忠賢有佐命之勲宜加<lb/>
委任元帝出愉為司徒左長史導能任真推分澹如也<lb/>
有識皆稱其善處興廢而敦益懷不平遂構嫌隙<lb/>
　　　庾亮執朝廷之權<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-94b"/>
咸康四年以司徒王導為太傅都督中外諸軍事郗鑒<lb/>
爲太尉庾亮為司空導性寛厚委任諸將趙𦙍賈寜等<lb/>
多不奉法大臣患之庾亮與郗鑒牋曰人主春秋既盛<lb/>
宜復子明辟不稽首歸政甫居師傅之尊多養無頼之<lb/>
士公與下官並荷託付之重大姦不掃何以見先帝於<lb/>
地下乎欲共起兵廢導鑒不聽或勸導宻為之備導曰<lb/>
吾與元規休戚是同元規若來吾便角巾還第復何懼<lb/>
哉征西參軍孫盛宻諌亮曰王公常有世外之懷豈肯<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-95a"/>
為凡人事邪此必佞邪之徒欲間内外耳亮乃止是時<lb/>
亮雖居外鎮而遙執朝廷之權既據上流擁强兵趣勢<lb/>
者多歸之導内不能平常遇西風塵起舉扇自蔽徐曰<lb/>
元規塵汚人<lb/>
　　　桓温擅廢立之權<lb/>
咸安元年大司馬温恃其材略位望隂蓄不臣之志嘗<lb/>
撫枕歎曰男子不能流芳百世亦當遺臭萬年術士杜<lb/>
炅能知人貴賤温問炅以己禄位所至炅曰明公勲格<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-95b"/>
宇宙位極人臣温不恱温欲先立功河朔以收時望還<lb/>
受九錫及枋頭之敗威名頓挫既克壽春謂參軍郗超<lb/>
曰足以雪枋頭之耻乎超曰未也乆之超就温宿中夜<lb/>
謂温曰明公當天下重任今以六十之年敗於大舉不<lb/>
建不世之勲不足以鎮惬民望温曰然則奈何超曰明<lb/>
公不為伊霍之舉者無以立大威權鎮壓四海温素有<lb/>
心深以為然遂與之定議温自廣陵詣建康諷禇太后<lb/>
請廢帝立丞相會稽王昱温集百官於朝堂廢立既曠<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-96a"/>
代所無莫有識其故典者百官震慄温亦色動不知所<lb/>
為尚書僕射王彪之知事不可止乃謂温曰公阿衡皇<lb/>
家當倚傍先代乃命取霍光傳禮度儀制定於須臾彪<lb/>
之朝服當階神彩毅然曽無懼容文武儀凖莫不取定<lb/>
朝廷以此服之於是宣太后令廢海西公為東海王以<lb/>
會稽王昱統承皇極是日即皇帝位改元温出次中堂<lb/>
分兵屯衞温有足疾詔乘輿入殿温威勢翕赫侍中謝<lb/>
安見温遙拜温驚曰安石卿何事乃爾安曰未有君拜<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-96b"/>
於前臣揖於後於是詔進温丞相大司馬如故留京師<lb/>
輔政温固辭仍請還鎮姑孰秦王堅聞温廢立謂羣臣<lb/>
曰温前敗灞上後敗枋頭不能思愆自貶以謝百姓方<lb/>
更廢君以自説六十之叟舉動如此將何以自容於四<lb/>
海乎諺曰怒其室而作色於父其桓温之謂矣<lb/>
　　　王坦之等不肯使桓温依周公居攝<lb/>
二年簡文帝不豫急召大司馬温入輔一日一夜發四<lb/>
詔温辭不至遺詔大司馬温依周公居攝故事又曰少<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-97a"/>
子可輔者輔之如不可君自取之侍中王坦之自持詔<lb/>
入於簡文帝前毁之簡文帝曰天下儻來之運卿何所<lb/>
嫌坦之曰天下宣元之天下陛下何得專之簡文帝又<lb/>
使坦之改詔曰家國事一禀大司馬如諸葛武侯王丞<lb/>
相故事是日簡文帝崩羣臣疑惑未敢立嗣或曰當須<lb/>
大司馬處分尚書僕射王彪之正色曰天子崩太子代<lb/>
立大司馬何容得異朝議乃定太子即皇帝位大赦崇<lb/>
徳太后令以帝沖幼加在諒闇令温依周公居攝故事<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-97b"/>
事已施行王彪之曰此異常大事大司馬必當固讓使<lb/>
萬機停滯稽廢山陵未敢奉令謹具封還事遂不行温<lb/>
望簡文臨終禪位於己不爾便當居攝既不副所望甚<lb/>
憤怨疑王坦之謝安所為心御之<lb/>
　　　桓温大陳兵衞延見朝臣<lb/>
寜康元年大司馬桓温來朝詔吏部尚書謝安侍中王<lb/>
坦之迎于新亭是時都下人情恟恟或云欲誅王謝因<lb/>
移晉室坦之甚懼安神色不變曰晉祚存亡決於此行<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-98a"/>
温既至百官拜於道側温大陳兵衞延見朝士有位望<lb/>
者皆戰慴失色坦之流汗沾衣倒執手版安從容就席<lb/>
坐定謂温曰安聞諸侯有道守在四隣明公何須壁後<lb/>
置人邪温笑曰正自不能不爾遂使左右撤之與安笑<lb/>
語移日郗超常為温謀主安與坦之見温温使超卧帳<lb/>
中聽其言風動帳開安笑曰郗生可謂入幕之賔矣時<lb/>
天子幼弱外有强臣安與坦之盡忠輔衞卒安晉室<lb/>
　　　殷仲文勸桓𤣥早受禪<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-98b"/>
元興二年侍中殷仲文散騎常侍卞範之勸大將軍桓<lb/>
𤣥早受禪隂撰九錫文及冊命𤣥為相國總百揆封十<lb/>
郡為楚王加九錫楚國置丞相以下官桓謙私問彭城<lb/>
内史劉裕曰楚王勲徳隆重朝廷之情咸謂宜有揖讓<lb/>
卿以為何如裕曰楚王宣武之子勲徳蓋世晉室微弱<lb/>
民望乆移乘運禪代有何不可謙喜曰卿謂之可即可<lb/>
耳<lb/>
　　　桓𤣥使安帝作手詔<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-99a"/>
楚王桓𤣥上表請歸藩使安帝作手詔固留之又詐言<lb/>
錢塘臨平湖開江州甘露降使百僚集賀用為己受命<lb/>
之符又以前世皆有隱士恥於己時獨無求得西朝隱<lb/>
士皇甫希之給其資用使隱居山林徴為著作郎使希<lb/>
之固辭不就然後下詔旌禮號曰髙士時人謂之充隱<lb/>
又欲廢錢用榖帛及復肉刑制作紛紜志無一定變更<lb/>
囘復卒無所施行性復貪鄙人士有法書好畫及佳園<lb/>
宅必假蒱博而取之尤愛珠玉未嘗離手<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-99b"/>
　　　劉裕諷朝廷求九錫<lb/>
義熈十二年太尉劉裕遣左長史王𢎞還建康諷朝廷<lb/>
求九錫詔以裕為相國揔百揆揚州牧封十郡為宋公<lb/>
備九錫之禮位在諸侯王上領征西將軍司豫北徐雍<lb/>
四州刺史如故裕辭不受<lb/>
　　　劉裕集朝臣欲受禪<lb/>
宋王劉裕欲受禪而難於發言乃集朝臣宴飲從容言<lb/>
曰桓𤣥簒位鼎命已移我首倡大義興復帝室南征北<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-100a"/>
伐平定四海功成業著遂荷九錫今年將衰暮崇極如<lb/>
此物忌盛滿非可乆安今欲奉還爵位歸老京師羣臣<lb/>
惟盛稱功徳莫諭其意日晩坐散中書令傅亮還外乃<lb/>
悟而宫門已閉亮叩扉請見宋王即開門見之亮入但<lb/>
曰臣暫宜還都宋王解其意無復他言亮出已夜見長<lb/>
星竟天拊髀歎曰我常不信天文今始驗矣亮至建康<lb/>
徴宋王入輔宋王留子義康鎮壽陽宋王至建康傅亮<lb/>
諷晉恭帝禪位於宋具詔草呈帝使書之恭帝欣然操<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-100b"/>
筆謂左右曰桓𤣥之時晉氏已無天下重為劉公所延<lb/>
將二十載今日之事本所甘心遂書赤紙為詔遜于琅<lb/>
邪第宋王為壇於南郊即皇帝位禮畢自石頭備法駕<lb/>
入建康宮徐廣又悲感流涕侍中謝晦謂之曰徐公得<lb/>
無小過廣曰君為宋朝佐命身是晉室遺老悲歡之事<lb/>
固不可同恭帝臨太極殿大赦改元其犯鄉論清議一<lb/>
皆蕩滌與之更始<lb/>
　　　宋順帝禪位于齊王<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-101a"/>
建元元年進齊公蕭道成爵為王増封十郡宋順帝下<lb/>
詔禪位于齊順帝當臨軒不肯出逃于佛蓋之下王敬<lb/>
則勒兵殿庭以板輿入迎順帝順帝收淚謂敬則曰欲<lb/>
見殺乎敬則曰出居别宮耳官先取司馬家亦如此順<lb/>
帝泣而彈指曰願後身世世勿復生天王家宮中皆哭<lb/>
帝拍敬則手曰必無過慮當餉輔國十萬錢是日百僚<lb/>
陪位侍中謝朏在直當解璽綬陽為不知引枕卧乃以<lb/>
王儉為侍中解璽綬禮畢順帝乘畫輪車出就東邸問<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-101b"/>
今日何不奏鼓吹左右莫有應者右光禄大夫王琨至<lb/>
是攀車獺尾慟哭曰人以壽為歡老臣以壽為戚既不<lb/>
能先驅螻蟻乃復頻見此事嗚咽不自勝褚淵等奉璽<lb/>
綬帥百官詣齊宮勸進王即皇帝位于南郊大赦改元<lb/>
奉宋順帝為汝隂王優崇之禮皆倣宋初築宮丹陽置<lb/>
兵守衞之以褚淵為司徒賔客賀者滿座褚炤歎曰彦<lb/>
囘少立名行何意披猖至此門户不幸乃復有今日之<lb/>
拜使彦囘作中書郎而死不當為一名士邪名徳不昌<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-102a"/>
乃復有期頥之壽淵固辭不拜奉朝請<lb/>
　　　王晏以專權取敗<lb/>
建武四年初尚書令王晏為世祖所寵任及明帝謀廢<lb/>
鬱林王晏即欣然推奉鬱林王已廢明帝與晏晏於東<lb/>
府語及時事晏抵掌曰公常言晏怯今定何如明帝即<lb/>
位晏自謂佐命新朝常非薄世祖故事既居朝端事多<lb/>
専決内外要職並用所親毎與明帝爭用人明帝雖以<lb/>
事際須晏而心惡之始安王遙光勸明帝誅晏明帝曰<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-102b"/>
晏於我有功且未有罪遙光曰晏尚不能為武帝安能<lb/>
為陛下乎明帝黙然明帝遣心腹左右陳世範等出塗<lb/>
巷採聽異言晏輕淺無防意望開府數呼相工自視云<lb/>
當大貴與賔客語好屏人清閒明帝聞之疑晏欲反遂<lb/>
有誅晏之意奉朝請鮮于文粲宻探上㫖告晏有異志<lb/>
明帝召晏於華林省誅之鬱林王之將廢也晏從弟御<lb/>
史中丞思遠謂晏曰兄荷世祖厚恩今一旦贊人如此<lb/>
事彼或可以權計相須未知兄將來何以自立若及此<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-103a"/>
引決猶可保全門户不失後名晏曰方噉粥未暇此事<lb/>
思遠知明帝外待晏厚而内已疑異乘間謂晏曰時事<lb/>
稍異兄亦覺不凡人多拙於自謀而巧於謀人晏不應<lb/>
思遠退晏方歎曰世乃有勸人死者旬日而晏敗明帝<lb/>
聞思遠言故不之罪仍遷侍中<lb/>
　　　蕭衍内有受禪之志<lb/>
梁天監元年大司馬蕭衍内有受禪之志沈約微叩其<lb/>
端大司馬不應它日又進曰今與古異不可以淳風期<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-103b"/>
物士大夫攀龍附鳳者皆望有尺寸之功今童兒牧豎<lb/>
皆知齊祚已終明公當承其運天文䜟記又復炳然天<lb/>
心不可違人情不可失茍厯數所在雖欲謙光亦不可<lb/>
得已大司馬曰吾方思之約曰公初建牙樊沔此時應<lb/>
思今王業已成何所復思若不早定大業脱有一人立<lb/>
異即損威徳且人非金玉時事難保豈可以建安之封<lb/>
遺之子孫若天子還都公卿在位則君臣分定無復異<lb/>
心君明於上臣忠於下豈復有人方更同公作賊大司<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-104a"/>
馬然之約出大司馬召范雲告之雲對略同約㫖大司<lb/>
馬命草具其事約乃出懷中詔書并諸選置大司馬曰<lb/>
我起兵於今三年矣功臣諸將實有其勞然成帝業者<lb/>
卿二人也於是詔進大司馬位相國總百揆揚州牧封<lb/>
十郡為梁公備九錫之禮置梁百司去録尚書之號<lb/>
　　　北魏爾朱榮遙制朝政<lb/>
中大通二年魏爾朱榮雖居外藩遙制朝政樹置親黨<lb/>
布列敬宗左右伺察動静大小必知敬宗雖受制於榮<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-104b"/>
然性勤政事朝夕不倦數親覽辭訟理寃獄榮聞之不<lb/>
恱敬宗又與吏部尚書李神儁議清治選部榮嘗闗補<lb/>
曲陽縣令神儁以階懸不奏别更擬人榮大怒即遣所<lb/>
褚者往奪其任神儁懼而辭位榮使尚書左僕射爾朱<lb/>
世隆攝選榮啓北人為河南諸州敬宗未之許太宰天<lb/>
穆入見面論敬宗猶不許天穆曰天柱既有大功為國<lb/>
宰相若請普代天下官恐陛下亦不得違之如何啓數<lb/>
人為州遽不用也敬宗正色曰天柱若不為人臣朕亦<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-105a"/>
須代如其猶存臣節無代天下百官之理榮聞之大恚<lb/>
恨曰天子由誰得立今乃不用我語爾朱皇后性姤忌<lb/>
屢致忿恚帝遣爾朱世隆語以大理后曰天子由我家<lb/>
置立今便如此敬宗既外逼於榮内廹皇后恒怏怏不<lb/>
以萬乘為樂榮見四方無事奏稱參軍許周勸臣取九<lb/>
錫臣惡其言已斥遣令去榮時望得殊禮故以意諷朝<lb/>
廷敬宗實不欲與之因稱歎其忠<lb/>
　　　東西魏下詔移檄<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-105b"/>
大同元年西魏下詔數髙歡三十罪且曰朕將親總六<lb/>
軍與丞相掃除凶醜歡亦移檄於東魏謂宇文黒獺斛<lb/>
思椿為逆徒且言今分命諸將領兵百萬刻期西討<lb/>
　　　東魏侯景專制河南<lb/>
中大同元年東魏河南大將軍侯景右足偏短弓馬非<lb/>
其長而多謀筭諸將髙敖曹彭樂等皆勇冠一時景常<lb/>
輕之曰此屬皆如豕突勢何所至景常言於丞相髙歡<lb/>
願得兵三萬横行天下要須濟江縛取蕭衍老公以為<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-106a"/>
太平寺主歡使將兵十萬專制河南杖任若已之半體<lb/>
景素輕髙澄嘗謂司馬子如曰髙王在吾不敢有異王<lb/>
没吾不能與鮮卑小兒共事子如掩其口及歡疾篤澄<lb/>
詐為歡書以召景先是景與歡約曰今握兵在遠人易<lb/>
為詐所賜書背請加微㸃歡從之景得書無點辭不至<lb/>
又聞歡疾篤用其行臺郎王偉計遂擁兵自固歡謂澄<lb/>
曰我雖病汝面更有餘憂何也澄未及對歡曰豈非憂<lb/>
侯景叛邪對曰然歡曰景專制河南十四年矣常有飛<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-106b"/>
揚䟦扈之志顧我能畜養非汝所能駕御也今四方未<lb/>
定勿遽發喪<lb/>
　　　髙澄使崔季舒毆帝<lb/>
太清元年東魏静帝美容儀旅力過人能挾石師子踰<lb/>
宮牆射無不中好文學從容沈雅時人以為有孝文風<lb/>
烈大將軍髙澄深忌之使中書黄門郎崔季舒察静帝<lb/>
動静小大皆令季舒知之澄與季舒書曰癡人比復何<lb/>
似癡勢小差未宜用心檢校澄嘗侍飲酒舉大觴屬静<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-107a"/>
帝曰臣澄勸陛下酒静帝不勝忿曰自古無不亾之國<lb/>
朕亦何用此生為澄怒曰朕朕狗脚朕使崔季舒毆静<lb/>
帝三拳奮衣而出明日澄使季舒入勞静帝静帝亦謝<lb/>
焉静帝不堪憂辱詠謝靈運詩曰韓亡子房奮秦帝魯<lb/>
連恥本自江海人忠義動君子侍講荀濟知帝意乃與<lb/>
元瑾等謀誅澄澄勒兵入宮見静帝不拜而坐曰陛下<lb/>
何意反臣父子功存社稷何負陛下邪此必左右妃嬪<lb/>
輩所為欲殺胡夫人及李嬪静帝正色曰自古唯聞臣<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-107b"/>
反君不聞君反臣王自欲反何乃責我我殺王則社稷<lb/>
安不殺則滅亡無日我身且不暇惜況於妃嬪必欲弑<lb/>
逆緩速在王澄乃下牀叩頭大啼謝罪於是酣飲夜乆<lb/>
乃出居三日幽静帝於含章臺<lb/>
　　　武帝為侯景所制<lb/>
三年武帝雖外為侯景所制而内甚不平景欲以宋子<lb/>
仙為司空武帝曰調和隂陽安用此物景又請以其黨<lb/>
二人為便殿主帥武帝不許景不能强心甚憚之使其<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-108a"/>
軍士入直省中或驅驢馬帶弓刀出入宮庭武帝怪而<lb/>
問之直閤將軍周石珍對曰侯丞相甲士武帝大怒叱<lb/>
石珍曰是侯景何謂丞相左右皆懼是後武帝所求多<lb/>
不遂志飲膳亦為所裁節憂憤成疾卧淨居殿口苦索<lb/>
宻不得再曰荷荷遂殂景祕不發喪遷殯於昭陽殿迎<lb/>
太子於永福省使如常入朝王偉陳慶皆侍太子太子<lb/>
嗚咽流涕不敢泄聲殿外文武皆莫之知<lb/>
　　　東魏静帝禪位於齊<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-108b"/>
大寳元年東魏進齊王髙洋位相國揔百揆備九錫侍<lb/>
中張亮等求入啓事東魏孝静帝在昭陽殿見之亮曰<lb/>
五行逓運有始有終齊王聖徳欽明萬方歸仰願陛下<lb/>
遠法堯舜静帝歛容曰此事推挹已乆謹當遜避乃下<lb/>
御座步就東廊詠范蔚宗後漢書賛曰獻生不辰身播<lb/>
國屯終我四百永作虞賔所司請發静帝曰古人念遺<lb/>
簮弊履朕欲與六宮别可乎髙隆之曰今日天下猶陛<lb/>
下之天下況在六宮静帝步入與妃嬪已下别舉宮皆<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-109a"/>
哭趙國李嬪誦陳思王詩云王其愛玉體俱享黄髪期<lb/>
静帝出雲龍門遣太尉彭城王韶等奉璽綬禪位于齊<lb/>
齊王即皇帝位于南郊<lb/>
　　　侯景自號宇宙大將軍<lb/>
侯景自加宇宙大將軍都督六合諸軍事以詔文呈簡<lb/>
文帝簡文帝驚曰將軍乃有宇宙之號乎<lb/>
　　　侯景防衞簡文帝<lb/>
簡文帝自即位以來侯景防衞甚嚴外人莫得進見唯<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-109b"/>
武林侯諮及僕射王克舍人殷不害並以文弱得出入<lb/>
卧内簡文帝與之講論而已及南康王會理死克不害<lb/>
懼禍稍自疎諮獨不離帝朝請無絶景惡之使其仇人<lb/>
刁戍刺殺諮於廣莫門外簡文帝之即位也景與簡文<lb/>
帝登重雲殿禮佛為誓云自今君臣兩無猜貳臣固不<lb/>
負陛下陛下亦不得負臣及會理謀泄景疑簡文帝知<lb/>
之故殺諮簡文帝自知不乆指所居殿謂殷不害曰龎<lb/>
㳙當死此下<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-110a"/>
　　　唐楊國忠告李林甫謀反<lb/>
天寶十二載楊國忠使人說安禄山誣李林甫與阿布<lb/>
思謀反禄山使阿布思部落降者詣闕誣告林甫與阿<lb/>
布思約為父子明皇信之下吏按問林甫壻諌議大夫<lb/>
楊齊宣懼為所累附國忠意證成之時林甫尚未葬制<lb/>
削林甫官爵子孫有官者除名流嶺南及黔中給隨身<lb/>
衣及糧食自餘貲産並没官近親及黨與坐貶者五十<lb/>
餘人剖林甫棺抉取含珠禠金紫更以小棺如庶人禮<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-110b"/>
葬之<lb/>
　　　李峴陳李輔國專權之狀<lb/>
乾元二年李峴為相於上前叩頭論制敕皆應由中書<lb/>
出具陳輔國專權亂政之狀肅宗感悟賞其正直輔國<lb/>
所行事多所變更罷其察事輔國由是讓行軍司馬請<lb/>
歸本官肅宗不許<lb/>
　　　顔真卿論元載專權<lb/>
大厯元年元載專權恐奏事者攻訐其私乃請百官凡<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-111a"/>
論事皆先白長官長官白宰相然後奏聞仍以上㫖諭<lb/>
百官曰比日諸司奏事煩多所言多讒毁故委長官宰<lb/>
相先定其可否刑部尚書顔真卿上疏以為郎官御史<lb/>
陛下之耳目今使論事者先白宰相是自掩其耳目也<lb/>
陛下患羣臣之為讒何不察其言之虛實若所言果虛<lb/>
宜誅之果實宜賞之不務為此而使天下謂陛下厭聽<lb/>
覽之煩託此為辭以塞諌争之路臣竊為陛下惜之太<lb/>
宗著司門式云其無門籍人有急奏者皆令門司與仗<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-111b"/>
家引奏無得闗礙所以防壅蔽也天寳以後李林甫為<lb/>
相深疾言者道路以目上意不下逮下情不上達䝉蔽<lb/>
喑嗚卒成幸蜀之禍陵夷至于今日其所從來者漸矣<lb/>
夫人主大開不諱之路羣臣猶莫敢盡言況今宰相大<lb/>
臣裁而抑之則陛下所見聞者不過三數人耳天下之<lb/>
士鉗口結舌陛下見無復言者以為天下無事可論是<lb/>
林甫復起於今日也昔林甫雖擅權羣臣有不諮宰相<lb/>
輒奏事者則託以它事隂中傷之猶不敢明令百司奏<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-112a"/>
事皆先白宰相也陛下儻不早寤漸成孤立後雖悔之<lb/>
亦無及矣載聞而恨之奏真卿誹謗貶峽州别駕<lb/>
　　　文宗不從李宗閔奏罷鄭覃<lb/>
太和七年初李宗閔惡鄭覃在禁中數言事奏罷其侍<lb/>
講文宗從容謂宰相曰殷侑經術頗似鄭覃宗閔對曰<lb/>
覃侑經術誠可尚然論議不足聽李徳裕曰覃侑論議<lb/>
它人不欲聞惟陛下欲聞之後旬日宣出除覃御史大<lb/>
夫宗閔謂樞宻使崔潭峻曰事一切宣出安用中書潭<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-112b"/>
峻曰八年天子聽其自行事亦可矣宗閔愀然而止<lb/>
　　　韋𢎞質言李德裕權重<lb/>
會昌五年李徳裕秉政日乆好徇愛憎人多怨之自杜<lb/>
悰崔鉉罷相宦官左右言其太専武宗亦不恱給事中<lb/>
韋𢎞質上疏言宰相權重不應更領三司錢榖徳裕奏<lb/>
稱制置職業人主之柄𢎞質受人教導所謂賤人圖柄<lb/>
臣非所宜言𢎞質坐貶官由是衆怒愈甚<lb/>
　　　宣宗素惡李徳裕之専<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-113a"/>
六年宣宗素惡李徳裕之專即位之日徳裕奉册既罷<lb/>
謂左右曰適近我者非太尉邪毎顧我使我毛髮洒淅<lb/>
宣宗始聽政以李徳裕同平章事充荆南節度使徳裕<lb/>
秉權日乆位重有功衆不謂其遽罷聞之莫不驚駭<lb/>
　　　朱全忠怒韓偓薦人爲相<lb/>
天復三年初翰林學士承㫖韓偓之登進士第也御史<lb/>
大夫趙崇知貢舉昭宗返自鳳翔欲用偓為相偓薦崇<lb/>
及兵部侍郎王賛自代昭宗欲從之崔𦙍惡其分已權<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-113b"/>
使朱全忠入爭之全忠見昭宗曰趙崇輕薄之魁王賛<lb/>
無才用韓偓何得妄薦為相昭宗見全忠怒甚不得已<lb/>
貶偓濮州司馬昭宗宻與偓泣别偓曰是人非復前來<lb/>
之比臣得逺貶及死乃幸耳不忍見簒弑之辱<lb/>
　　　朱全忠殺崔𦙍<lb/>
天祐元年朱全忠宻表崔𦙍專權亂國離間君臣并其<lb/>
黨鄭元規陳班等皆請誅之詔責授𦙍太子少傅分司<lb/>
貶元規循州司户班湊州司户下詔罪狀𦙍等全忠宻<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-114a"/>
令宿衞都指揮使朱友諒以兵圍崔𦙍第殺𦙍及鄭元<lb/>
規陳班并𦙍所親厚者數人<lb/>
　　　朱全忠逼昭宗遷都洛陽<lb/>
初昭宗在華州朱全忠屢表請昭宗遷都洛陽昭宗雖<lb/>
不許全忠常令東都留守張全義繕修宮室全忠引兵<lb/>
屯河中昭宗御延喜樓朱全忠遣牙將冦彦卿奉表請<lb/>
昭宗遷都洛陽及下樓裴樞已得全忠移書促百官東<lb/>
行驅徙士民號哭滿路罵曰賊臣崔𦙍召朱温來傾覆<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-114b"/>
社稷使我曹流離至此老幼繦屬月餘不絶車駕發長<lb/>
安全忠以其將張廷範為御營使毁長安宮室百司及<lb/>
民間廬舍取其材浮渭㳂河而下長安自是遂丘墟矣<lb/>
全忠發河南北諸鎮丁匠數萬令張全義治東都宮室<lb/>
江浙湖嶺諸鎮附全忠者皆輸貨財以助之車駕至華<lb/>
州民夾道呼萬歳昭宗泣謂曰勿呼萬歲朕不復為汝<lb/>
主矣館於興徳宫謂侍臣曰鄙語云紇干山頭凍殺雀<lb/>
何不飛去生處樂朕今漂泊不知竟落何所因泣下沾<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-115a"/>
襟左右莫能仰視全忠自河中來朝昭宗延全忠入寢<lb/>
室見何后后泣曰自今大家夫婦委身全忠矣<lb/>
　　　朱全忠邀昭宗幸私第<lb/>
以朱全忠兼判左右神䇿及六軍諸衞事全忠置酒私<lb/>
第邀昭宗臨幸全忠辭昭宗先赴洛陽督修宫室昭宗<lb/>
與之宴羣臣既罷昭宗獨留全忠及忠武節度使韓建<lb/>
飲皇后出自捧玉巵以飲全忠晉國夫人可證附昭宗<lb/>
耳語建躡全忠足全忠以為圖已不飲陽醉而出全忠<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-115b"/>
奏以長安為佑國軍以韓建為佑國節度使昭宗復遣<lb/>
間使以絹詔告急於王建楊行宻李克用等令糾帥藩<lb/>
鎮以圖匡復曰朕至洛陽則為所幽閉詔敕皆出其手<lb/>
朕意不復得通矣<lb/>
　　　朱全忠殺李彦威以塞謗<lb/>
朱全忠聞朱友恭等弑昭宗陽驚號哭自投於地曰奴<lb/>
輩負我令我受惡名於萬代至東都伏梓宮慟哭流涕<lb/>
又見昭宣帝自陳非己志請討賊先是護駕軍士有掠<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-116a"/>
米於市者全忠奏朱友恭不戢士卒侵擾市肆友恭貶<lb/>
崖州司户復姓名李彦威賜自盡彦威臨刑大呼曰賣<lb/>
我以塞天下之謗如鬼神何行事如此望有後乎<lb/>
　　　朱全忠使蔣𤣥暉殺諸王<lb/>
二年是日社朱全忠使蔣𤣥暉邀昭宗諸子徳王裕棣<lb/>
王祤䖍王褉沂王禋遂王禕景王祕祁王祺雅王禎瓊<lb/>
王祥置酒九曲池酒酣悉縊殺之投尸池中<lb/>
　　　朱全忠急於𫝊禪<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-116b"/>
朱全忠急於傳禪宻使蔣𤣥暉等謀之𤣥暉與柳璨等<lb/>
議以魏晉以來皆先封大國加九錫殊禮然後受禪當<lb/>
次第行之乃先除全忠諸道元帥以示有漸仍以刑部<lb/>
尚書裴廸為送官告使全忠大怒宣徽副使王殷趙殷<lb/>
衡疾𤣥暉權寵欲得其處因譛之於全忠曰𤣥暉璨等<lb/>
欲延唐祚故逗遛其事以須變𤣥暉聞之懼自至壽春<lb/>
具言其狀全忠曰汝曹巧述閒事以沮我借使我不受<lb/>
九錫豈不能作天子邪𤣥暉曰唐祚已盡天命歸王愚<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-117a"/>
智皆知之𤣥暉與柳璨等非敢有背徳但以今兹晉燕<lb/>
歧蜀皆吾勍敵王遽受禪彼心未服不可不曲盡義理<lb/>
然後取之欲為王創萬代之業耳全忠叱曰奴果反矣<lb/>
𤣥暉惶遽辭歸與璨議行九錫時天子將郊祀百官既<lb/>
習儀裴迪自大梁還言全忠怒曰柳璨蔣𤣥暉等欲延<lb/>
唐祚乃郊天也璨等懼敕改用來年正月上辛<lb/>
　　　後唐孟漢瓊居中用事<lb/>
長興二年以孟漢瓊知内侍省事充宣徽北院使漢瓊<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-117b"/>
本趙王鎔奴也時范延光趙延壽雖為樞宻使懲安重<lb/>
誨以剛愎得罪毎於政事不敢可否獨漢瓊與王淑妃<lb/>
居中用事人皆憚之先是宮中須索稍踰常度重誨輒<lb/>
執奏由是非分之求殆絶至是漢瓊直以中宮之命取<lb/>
府庫物不復闗由樞宻院及三司亦無文書所取不可<lb/>
勝紀<lb/>
　　　呉徐知誥有傳禪之志<lb/>
清泰元年呉人多不欲遷都者呉主遣宋齊丘如金陵<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-118a"/>
諭知誥罷遷都先是知誥乆有傳禪之志以呉主無失<lb/>
徳恐衆心不恱欲待嗣君宋齊丘亦以為然一旦知誥<lb/>
臨鏡鑷白髭歎曰國家安而吾老矣奈何周宗知其意<lb/>
請如江都微以傳禪諷呉主且告齊丘齊丘以宗先已<lb/>
心疾之遣使馳詣金陵手書切諌以為天時人事未可<lb/>
知誥愕然後數日齊丘至請斬宗以謝呉主乃黜宗為<lb/>
池州副使乆之節度副使李建勲行軍司馬徐玠等屢<lb/>
陳知誥功業宜早從民望召宗復為都押牙知誥由是<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-118b"/>
疎齊丘<lb/>
　　　潞王不虞石敬瑭<lb/>
潞王與石敬瑭皆以勇力善鬬事明宗為左右然心競<lb/>
素不相恱潞王即位敬瑭不得已入朝山陵既畢不敢<lb/>
言歸時敬瑭乆病羸瘠太后及魏國公主屢為之言而<lb/>
鳳翔舊將佐多勸潞王留之惟韓昭𦙍李專美以為趙<lb/>
延壽在汴不宜猜忌敬瑭潞王亦見其骨立不以為虞<lb/>
乃曰石郎不惟宻親兼自少與吾同艱難今我為天子<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-119a"/>
非石郎尚誰託哉乃復以為河東節度使<lb/>
　　　石敬瑭隂為自全之計<lb/>
二年河東節度使北面總管石敬瑭既還鎮隂為自全<lb/>
之計潞王好咨訪外事常命端明殿學士李專美翰林<lb/>
學士李崧知制誥呂琦薛文遇翰林天文趙延乂等更<lb/>
直於中興殿庭與語或至夜分敬瑭賂太后左右令伺<lb/>
潞王之宻謀事無巨細皆知之敬瑭多於賔客前自稱<lb/>
羸瘠不堪為帥兾朝廷不之忌時契丹屢冦北邊禁軍<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-119b"/>
多在幽并敬瑭與趙徳鈞求益兵運糧朝夕相繼詔借<lb/>
河東人有蓄積者菽粟詔鎮州輸絹五萬匹於總管府<lb/>
糴軍糧率鎮兾人車千五百乗運糧於代州又詔魏博<lb/>
市糴時水旱民饑敬瑭遣使督趣嚴急山東之民流散<lb/>
亂始兆矣敬瑭將大軍屯忻州朝廷遣使賜軍士夏衣<lb/>
傳詔撫諭軍士呼萬歲者數四敬瑭懼幕僚河内段希<lb/>
堯請誅其倡首者敬瑭命都押牙劉知遠斬挾馬都將<lb/>
李暉等三十六人以徇潞王聞之益疑敬瑭<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-120a"/>
　　　呉越胡進思擅廢立之權<lb/>
後漢天福十二年呉越王𢎞倧性剛嚴内牙統軍使胡<lb/>
進思恃迎立功干預政事𢎞倧惡之欲授以一州進思<lb/>
不可進思有所謀議𢎞倧數面折之進思建議遣李孺<lb/>
贇歸福州及孺贇叛𢎞倧責之進思愈不自安𢎞倧與<lb/>
内牙指揮使何承訓謀逐進思𢎞倧猶豫未決承訓恐<lb/>
事泄反以謀告進思𢎞倧夜宴將吏進思疑其圖已與<lb/>
其黨謀作亂帥親兵百人戎服執兵入見於天䇿堂曰<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-120b"/>
老奴無罪王何故圖之𢎞倧叱之不退左右持兵者皆<lb/>
憤怒𢎞倧猝愕不暇發言趨入義和院進思鎻其門矯<lb/>
稱王命告中外云猝得風疾傳位於同參相府事𢎞俶<lb/>
進思因帥諸將迎𢎞俶於私第進思稱𢎞倧之命承制<lb/>
授𢎞俶鎮海鎮東節度使兼侍中𢎞俶曰能全吾兄乃<lb/>
敢承命不然當避賢路進思許之𢎞俶始視事<lb/>
　　　郭威鎮鄴都備契丹<lb/>
乾祐三年朝廷以契丹近入境横行河北諸藩鎮各自<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-121a"/>
守無扞禦之者議以郭威鎮鄴都使督諸將以備契丹<lb/>
史𢎞肇欲威仍領樞宻使蘇逢吉以為故事無之𢎞肇<lb/>
曰領樞宻使則可以便宜從事諸軍畏服號令行矣隱<lb/>
帝卒從𢎞肇議𢎞肇怨逢吉異議逢吉曰以内制外順<lb/>
也今反以外制内其可乎制以威為鄴都留守天雄節<lb/>
度使樞宻使如故仍詔河北兵甲錢榖但見郭威文書<lb/>
立皆禀應明日朝貴會飲於竇貞固之第𢎞肇舉大觴<lb/>
屬威厲聲曰昨日廷議一何同異今日為弟飲之逢吉<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-121b"/>
與楊邠亦舉觴曰是國家之事何足介意𢎞肇又厲聲<lb/>
曰安定國家在長槍大劒安用毛錐王章曰無毛錐則<lb/>
財賦何從可出自是將相始有隙<lb/>
　　　楊邠等以專權見殺<lb/>
隱帝左右嬖倖浸用事太后親戚亦干預朝政楊邠等<lb/>
屢裁抑之太后有故人子求補軍職史𢎞肇怒而斬之<lb/>
隱帝初除三年喪聽樂賜伶人錦袍玉帶伶人詣𢎞肇<lb/>
謝𢎞肇怒曰士卒守邊苦戰猶未有以賜之汝曹何功<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-122a"/>
而得此皆奪以還官隱帝欲立所幸耿夫人為后邠以<lb/>
為太速夫人卒隱帝欲以后禮葬之邠復以為不可隱<lb/>
帝年益壯厭為大臣所制邠𢎞肇嘗議事於帝前隱帝<lb/>
曰審圖之勿令人有言邠曰陛下但禁聲有臣等在隱<lb/>
帝積不能平左右因乗間譛之於隱帝云邠等專恣終<lb/>
當為亂隱帝信之遂與李業聶文進謀誅邠等議既定<lb/>
邠等入朝有甲士數十自廣政殿出殺邠𢎞肇於東廡<lb/>
下文進亟召宰相朝臣班於崇元殿宣云邠等謀反已<lb/>
<pb n="KR2h0002_WYG_018-122b"/>
伏誅與卿等同慶又召諸軍將校至萬歳殿庭隱帝親<lb/>
諭之且曰邠等以穉子視朕朕今始得為汝主汝輩免<lb/>
横憂矣皆拜謝而退<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　通鑑總𩔖卷十八下<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>