<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-1a"/>
羣書治要卷第五<lb/>
　　　　秘書監鉅鹿男臣魏徵等奉　勅撰<lb/>
　　春秋左氏傳中<lb/>
宣公<lb/>
二年鄭公子歸生伐宋宋華元禦之將戰華元<lb/>
殺羊食士其御羊斟不與及戰曰疇昔之羊子<lb/>
爲政<hi>疇昔猶前日也</hi>今日之事我爲政與入鄭師故敗<lb/>
晉靈公不君<hi>失君道</hi>厚斂以雕牆<hi>雕畫也</hi>從臺上彈<lb/>
人而觀其避丸也宰夫胹熊蹯不熟殺之寘諸<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-1b"/>
畚使婦人載以過朝<hi>畚筥屬</hi>趙盾士季患之將諫<lb/>
士季曰諫而不入則莫之繼也會請先不入則<lb/>
子繼之三進及溜而後視之<hi>士季隨會也三進三伏公不省而又</hi>
<hi>前也公知欲諫故佯不視</hi>曰吾知所過矣將改之稽首而對<lb/>
曰人誰無過過而能改善莫大焉詩曰靡不有<lb/>
初鮮克有終夫如是則能補過者鮮矣君能有<lb/>
終則社稷之固也豈唯羣臣賴之猶不改宣子<lb/>
驟諫公患之使鉏麑賊之<hi>鉏麑力士</hi>晨往寢門闢矣<lb/>
盛服將朝尚早坐而假寐<hi>不解衣冠而睡</hi>麑退歎而言<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-2a"/>
曰不忘恭敬民之主也賊民之主不忠弃君之<lb/>
命不信有一於此不如死觸槐而死<hi>槐趙盾庭樹</hi>晉<lb/>
侯飮趙盾酒伏甲將攻之其右提彌明知之<hi>右車</hi>
<hi>右</hi>趍登曰臣侍宴過三爵非禮遂扶以下公嗾<lb/>
夫獒焉明搏而殺之<hi>獒猛犬也</hi>盾曰弃人用犬雖猛<lb/>
何爲<hi>責公不養士而更以犬爲己用也</hi>鬭且出趙穿攻靈公於<lb/>
桃園<hi>穿趙盾之從父昆弟子</hi>宣子未出山而復<hi>晉境之山也盾出奔</hi>
<hi>聞公弑而還</hi>大史書曰趙盾殺其君以示於朝宣子<lb/>
曰不然對曰子爲正卿亡不越境反不討賊非<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-2b"/>
子而誰孔子曰董狐古之良史也書法不隱<hi>不隱</hi>
<hi>盾之罪</hi>趙宣子古之良大夫也爲法受惡<hi>善其爲法屈也</hi>
三年楚子伐陸渾之戎遂至于雒觀兵于周疆<lb/>
定王使王孫滿勞楚子<hi>王孫滿周大夫</hi>楚子問鼎之大<lb/>
小輕重焉<hi>示欲逼周取天下也</hi>對曰在德不在鼎昔夏之<lb/>
方有德也<hi>禹之世也</hi>遠方圖物<hi>圖畫山川奇異之物而獻之</hi>貢金<lb/>
九牧<hi>使九州之牧貢金</hi>鑄鼎象物<hi>象所/圖物</hi>使民知神姦<hi>圖鬼</hi>
<hi>神百物之形使民逆備之</hi>故民入川澤山林魑魅罔兩<hi>魑山神魅</hi>
<hi>怪物罔兩水神也</hi>莫能逢之<hi>逢遇</hi>用能協于上下以承天<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-3a"/>
休<hi>民無灾害則上下和而受天祐</hi>桀有昏德鼎遷于商商紂暴<lb/>
虐鼎遷于周德之休明雖小重<hi>不可遷</hi>其姦回昏<lb/>
亂雖大輕也<hi>言可移</hi>天祚明德有所底止<hi>底致</hi>周德<lb/>
雖衰天命未改鼎之輕重未可問也<lb/>
四年楚子滅若敖氏其孫箴尹克黃<hi>箴尹官名克黃子文</hi>
<hi>孫也</hi>使于齊還及宋聞亂其人曰不可以入矣箴<lb/>
尹曰弃君之命獨誰受之君天也天可逃乎遂<lb/>
歸復命自拘於司敗王思子文之治楚國也曰<lb/>
子文無後何以勸善使復其所<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-3b"/>
十一年楚子伐陳<hi>十年夏徵舒弑君也</hi>謂陳人無動將討<lb/>
於少西氏矣<hi>少西徵舒之祖子夏之名</hi>遂入陳殺夏徵舒因<lb/>
縣陳<hi>滅陳以爲楚縣</hi>申叔時使於齊反復命而退王使<lb/>
讓之曰夏徵舒爲不道弑其君寡人以諸侯討<lb/>
而戮之諸侯縣公皆慶寡人<hi>楚縣大夫皆僭稱公</hi>汝獨不<lb/>
慶寡人何故對曰夏徵舒弑其君其罪大矣討<lb/>
而戮之君之義也抑人亦有言曰牽牛以蹊人<lb/>
之田<hi>抑辭也蹊徑也</hi>而奪之牛牽牛以蹊者信有罪矣<lb/>
而奪之牛罸已重矣諸侯之從也曰討有罪也<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-4a"/>
今縣陳貪其富也以討召諸侯而以貪歸之無<lb/>
乃不可乎王曰善哉吾未之聞也反之可乎對<lb/>
曰可哉吾儕小人所謂取諸其懷而與之也<hi>叔時</hi>
<hi>謙言小人意淺謂譬如取人物於其懷而還之爲愈於不還也</hi>乃復封陳<lb/>
十二年晉師救鄭及河聞鄭旣及楚平桓子欲<lb/>
還<hi>桓子林父</hi>隨武子曰善<hi>武子士會也</hi>會聞用師觀舋而<lb/>
動<hi>舋罪也</hi>德刑政事典禮不易不可敵也楚君討<lb/>
鄭怒其貳而哀其卑叛而伐之服而舍之德刑<lb/>
成矣伐叛刑也柔服德也二者立矣昔歲入陳<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-4b"/>
<hi>討徵舒</hi>今兹入鄭民不罷勞君無怨讟<hi>讟謗也</hi>政有<lb/>
經矣<hi>經常也</hi>商農工賈不敗其業而卒乘輯睦<hi>歩曰</hi>
<hi>卒車曰乘</hi>事不姧矣<hi>姧犯也</hi>蔿敖爲宰擇楚國之令典<lb/>
<hi>宰令尹蔿敖孫叔敖</hi>百官象物而動軍政不戒而備<hi>物猶類也</hi>
<hi>戒勅令也</hi>能用典矣其君之擧也內姓選於親外姓<lb/>
選於舊<hi>言親疎並用也</hi>擧不失德賞不失勞君子小人<lb/>
物有服章<hi>尊卑别也</hi>貴有常尊賤有等威<hi>威儀有等差也</hi>禮<lb/>
不逆矣德立刑行政成事時典從禮順若之何<lb/>
敵之見可而進知難而退軍之善政也兼弱攻<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-5a"/>
昧武之善經也<hi>昧昏亂也經法</hi>子姑整軍而經武乎<hi>姑且</hi>
猶有弱而昧者何必楚彘子曰不可<hi>彘子先穀</hi>成師<lb/>
以出聞敵強而退非夫也<hi>非丈夫</hi>師遂濟楚子北<lb/>
師次於管<hi>熒陽有管城</hi>鄭皇戌使如晉師曰楚師驟<lb/>
勝而驕其師老矣子擊之楚師必敗欒武子曰<lb/>
<hi>武子欒書</hi>楚自克庸以來<hi>在文十六年</hi>其君無日不討國<lb/>
人而訓之<hi>討治也</hi>于民生之不易禍至之無日戒<lb/>
懼之不可怠<hi>于曰也</hi>在軍無日不討軍實而申儆<lb/>
之<hi>軍實軍器</hi>于勝之不可保紂之百克而卒無後箴<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-5b"/>
之曰民生在勤勤則不匱不可謂驕<hi>箴誡也</hi>先大<lb/>
夫子犯有言曰師直爲壯曲爲老我不德而徼<lb/>
怨于楚我曲楚直不可謂老<hi>不德謂以力爭諸侯也徼要也</hi>鄭<lb/>
不可從楚人遂疾進師乘晉軍桓子不知所爲<lb/>
鼓於軍中曰先濟者有賞中軍下軍爭舟舟中<lb/>
之指可掬潘黨曰君盍築武軍<hi>築軍營以彰武功也</hi>而收<lb/>
晉尸以爲京觀<hi>積尸封土其上謂之京觀</hi>臣聞克敵必示子<lb/>
孫以無忘武功楚子曰非爾所知也夫文止戈<lb/>
爲武<hi>文字也</hi>武王克商作頌曰載戢干戈載櫜弓<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-6a"/>
矢<hi>戢藏也櫜韜也詩美武王能滅暴亂而息兵也</hi>夫武禁暴戢兵保大<lb/>
定功安民和衆豐財者也<hi>此武七德也</hi>故使子孫無<lb/>
忘其章<hi>著之篇章使子孫不忘也</hi>今我使二國曝骨暴矣觀<lb/>
兵以威諸侯兵不戢矣暴而不戢安能保大猶<lb/>
有晉在焉得定功所違民欲猶多民何安焉無<lb/>
德而強爭諸侯何以和衆利人之幾<hi>幾危也</hi>而安<lb/>
人之亂以爲巳榮何以豐財<hi>兵動則年荒</hi>武有七德<lb/>
我無一焉何以示子孫其爲先君宮吿成事而<lb/>
已<hi>祀先君吿戰勝</hi>武非吾功也古者明王伐不敬取其<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-6b"/>
鯨鯢而封之以爲大戮於是乎有京觀以懲淫<lb/>
慝<hi>鯨鯢大魚名也以喩不義之人吞食小國也</hi>今罪無所<hi>晉罪無所犯</hi>而<lb/>
民皆盡忠以死君命又可以爲京觀乎晉師歸<lb/>
桓子請死晉侯欲許之士貞子諫曰不可<hi>貞子士渥</hi>
<hi>濁</hi>城濮之役晉師三日穀<hi>在僖二十八年</hi>文公猶有憂<lb/>
色左右曰有喜而憂如有憂而喜乎<hi>言憂喜失時也</hi>公<lb/>
曰得臣猶在憂未歇也<hi>歇盡也</hi>困獸猶鬭况國相<lb/>
乎及楚殺子玉<hi>子玉得臣也</hi>公喜而後可知也<hi>喜見於顏</hi>
<hi>色也</hi>曰莫余毒也巳是晉再克而楚再敗也楚是<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-7a"/>
以再世不競<hi>成王至穆王也</hi>今天或者大警晉也而又<lb/>
殺林父以重楚勝其無乃久不競乎林父之事<lb/>
君也進思盡忠退思補過社稷之衛也若之何<lb/>
殺之夫其敗也如日月之食何損於明晉侯使<lb/>
復其位<hi>言晉景所以不失覇也</hi>
楚子伐蕭申公巫臣曰師人多寒王廵三軍拊<lb/>
而勉之<hi>拊撫慰勉之</hi>三軍之士皆如挾纊<hi>纊緜也言悅以忘寒</hi>
十五年楚子伐宋宋人吿急于晉晉侯欲救之<lb/>
伯宗曰不可<hi>伯宗晉大夫</hi>古人有言曰雖鞭之長不<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-7b"/>
及馬腹<hi>言非所擊</hi>天方授楚未可與爭雖晉之強能<lb/>
違天乎諺曰高下在心<hi>度時制宜也</hi>川澤納汙<hi>受汙濁也</hi>
山藪藏疾<hi>山之有林藪毒害者所居</hi>瑾瑜匿瑕<hi>匿亦藏也雖美玉之質亦</hi>
<hi>或居藏瑕穢</hi>國君含垢天之道也<hi>晉侯耻不救宋故伯宗爲說小惡不</hi>
<hi>損大德之喩也</hi>君其待之<hi>待楚衰也</hi>乃止使解揚如宋使無<lb/>
降楚曰晉師悉起將至鄭人囚而獻楚楚子厚<lb/>
賂之使反其言不許三乃許之登諸樓車使呼<lb/>
宋人而吿之<hi>樓車車上望櫓</hi>遂致其君命楚子將殺之<lb/>
使與之言曰爾旣許不穀而反之何故非我無<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-8a"/>
信汝則弃之速卽爾刑對曰臣聞之君能制命<lb/>
爲義臣能承命爲信義無二信<hi>欲爲義者不行兩信</hi>信無<lb/>
二命<hi>欲行信者不受二命</hi>君之賂臣不知命也受命以出<lb/>
有死無霣<hi>霣廢隊</hi>又可賂乎臣之許君以成命也<lb/>
<hi>成君命</hi>死之成命臣之祿也寡君有信臣<hi>巳不廢命也</hi>
下臣獲考<hi>考成也</hi>死又何求楚子舍之以歸<lb/>
潞子嬰兒之夫人晉景公之姊也酆舒爲政而<lb/>
殺之又傷潞子之目<hi>酆舒潞相</hi>晉侯將伐之諸大夫<lb/>
皆曰不可酆舒有三儁才<hi>儁絕異也</hi>不如待後之人<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-8b"/>
伯宗曰必伐之狄有五罪儁才雖多何補焉不<lb/>
祀一也耆酒二也弃仲章而奪黎氏之地三也<lb/>
<hi>仲章潞賢人黎氏黎侯國</hi>虐我伯姬四也傷其君目五也怙<lb/>
其儁才而不以茂德兹益罪也後之人或者將<lb/>
敬奉德義以事神人而申固其命<hi>審政令</hi>若之何<lb/>
待之不討有罪曰將待後後有辭而討焉無乃<lb/>
不可乎夫恃才與衆亡之道也商紂由之故滅<lb/>
天反時爲災<hi>寒暑易節</hi>地反物爲妖<hi>群物失性</hi>民反德爲<lb/>
亂亂則妖災生盡在狄矣晉侯從之夏晉荀林<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-9a"/>
父敗赤狄于曲梁滅潞晉侯賞桓子狄臣千室<lb/>
<hi>千家也</hi>亦賞士伯以瓜衍之縣<hi>士伯士貞子</hi>曰吾獲狄<lb/>
土子之功也微子吾喪伯氏矣<hi>伯桓子字也</hi>羊舌職<lb/>
悅是賞也<hi>職叔向父</hi>曰周書所謂庸庸祇祇者謂此<lb/>
物也夫<hi>庸用也祇敬也言文王能用可用敬可敬也</hi>士伯庸中行伯<lb/>
<hi>言中行伯可用</hi>君信之亦庸士伯此之謂明德矣文王<lb/>
所以造周不是過也率是道也其何不濟<lb/>
十六年晉侯命士會將中軍且爲太傅於是晉<lb/>
國之盜逃奔于秦羊舌職曰吾聞之禹稱善人<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-9b"/>
<hi>稱擧也</hi>不善人遠此之謂也夫善人在上則國無<lb/>
幸民諺曰民之多幸國之不幸是無善人之謂<lb/>
也<lb/>
成公<lb/>
二年衛侯使孫良夫侵齊與齊師遇師敗仲叔<lb/>
于奚救孫桓子桓子是以免旣衛人賞之以邑<lb/>
<hi>賞于奚也</hi>辭請曲縣<hi>軒縣/也</hi>繁纓以朝許之<hi>繁纓馬飾皆諸侯之</hi>
<hi>服也</hi>仲尼聞之曰惜也不如多與之邑唯器與名<lb/>
不可以假人<hi>器車服也名爵號也</hi>君之所司也政之大節<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-10a"/>
也若以假人與人政也政亡則國家從之不可<lb/>
止也巳<lb/>
宋文公卒始厚葬用蜃炭益車馬始用殉<hi>燒蛤爲炭</hi>
<hi>以瘞壙多埋車馬用人從葬也</hi>重器備<hi>重猶多也</hi>君子謂華元樂擧<lb/>
於是乎不臣臣治煩去惑者也是以伏死而爭<lb/>
今二子者君生則縱其惑<hi>謂文十八年殺母弟須</hi>死則益<lb/>
其侈是弃君於惡也何臣之爲<hi>若言何用爲臣</hi>
楚之討陳夏氏也<hi>在宣十一年</hi>莊王欲納夏姬申公<lb/>
巫臣諫曰不可君召諸侯以討罪也今納夏姬<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-10b"/>
貪其色也貪色爲淫淫爲大罰周書曰明德愼<lb/>
罰若興諸侯以取大罰非愼之也君其圖之王<lb/>
乃止<lb/>
六年晉欒書救鄭與楚師遇於繞角<hi>繞角鄭地</hi>楚師<lb/>
還晉師遂侵蔡楚公子申公子成以申息之師<lb/>
救蔡趙同趙括欲戰請於武子武子將許之知<lb/>
莊子<hi>荀首</hi>范文子<hi>士/爕</hi>韓獻子<hi>韓厥</hi>諫曰不可吾來救<lb/>
鄭楚師去我吾遂至於此<hi>此蔡地</hi>是遷戮也戮而<lb/>
不巳又怒楚師戰必不克<hi>遷戮不義怒敵難當故不克也</hi>雖克<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-11a"/>
不令成師以出而敗楚二縣何榮之有焉<hi>六軍悉出</hi>
<hi>故曰成師以大勝小不足爲榮也</hi>若不能敗爲辱巳甚不如還<lb/>
也乃遂還於是軍帥之欲戰者衆或謂欒武子<lb/>
曰聖人與衆同欲是以濟事子盍從衆<hi>盍何不</hi>子<lb/>
之佐十一人<hi>六軍之卿佐也</hi>其不欲戰者三人而巳<hi>知范</hi>
<hi>韓也</hi>欲戰者可謂衆矣商書曰三人占從二人衆<lb/>
故也武子曰善鈞從衆<hi>鈞等</hi>夫善衆之主也三卿<lb/>
爲主可謂衆矣<hi>三卿皆晉之賢人</hi>從之不亦可乎<hi>傳善欒書</hi>
<hi>得從衆之義也</hi>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-11b"/>
八年晉侯使韓穿來言汶陽之田歸之于齊季<lb/>
文子餞之<hi>餞送行飮酒也</hi>私焉<hi>私與之言</hi>曰大國制義以爲<lb/>
盟主是以諸侯懷德畏討無有貳心謂汶陽之<lb/>
田弊邑之舊也而用師於齊使歸諸弊邑<hi>用師鞌之</hi>
<hi>戰也</hi>今有二命曰歸諸齊信以行義義以成命小<lb/>
國所望而懷也信不可知義無所立四方諸侯<lb/>
其誰不解體<hi>言不復肅敬於晉也</hi>詩曰女也不爽士貳其<lb/>
行士也罔極二三其德<hi>爽差也極中也婦人怨丈夫不一其行也喩魯</hi>
<hi>事晉猶女之事夫不敢過差而晉有罔極之心反二三其德也</hi>七年之中一與<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-12a"/>
一奪二三孰甚焉士之二三猶喪配耦而况覇<lb/>
主乎將德是以<hi>以用也</hi>而二三之其何以長有諸<lb/>
侯乎<lb/>
晉討趙同趙括武從姬氏畜于公室<hi>趙武莊姬之子莊姬</hi>
<hi>晉成公女也畜養也</hi>以其田與祁奚韓厥言於晉侯曰成<lb/>
季之勲宣孟之忠<hi>成季趙衰宣孟趙盾</hi>而無後爲善者其<lb/>
懼矣三代之令王皆數百年保天祿夫豈無僻<lb/>
王賴前哲以免也<hi>言三代亦有邪僻之君伹賴其先人以免禍耳</hi>周書<lb/>
曰不敢侮鰥寡所以明德也<hi>言文王不侮鰥寡而德益明欲使晉</hi>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-12b"/>
<hi>侯之法文王</hi>乃立武而反其田焉<lb/>
十六年楚子救鄭司馬將中軍<hi>子反也</hi>過申子反<lb/>
入見申叔時<hi>叔時老在申也</hi>曰師其何如對曰德刑詳<lb/>
義禮信戰之器也<hi>器猶用也</hi>德以施惠刑以正邪詳<lb/>
以事神義以建利禮以順時信以守物上下和<lb/>
睦周旋不逆<hi>動順理也</hi>是以神降之福時無灾害民<lb/>
生敦龎和同以聽<hi>敦厚龎大</hi>莫不盡力以從上命此<lb/>
戰之所由克也今楚內弃其民<hi>不施惠也</hi>而外絕其<lb/>
好<hi>義不建利</hi>瀆齊盟<hi>不詳/事神</hi>而食話言<hi>信不守物</hi>奸時以動<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-13a"/>
<hi>不順時妨農業</hi>而疲民以逞<hi>刑不正邪而苟快意</hi>民不知信進退<lb/>
罪也子其勉之吾不復見子矣<hi>言其必敗不反也</hi>
晉楚遇於鄢陵范文子不欲戰郤至曰韓之戰<lb/>
惠公不振旅<hi>衆散敗也在僖十五年</hi>邲之師荀伯不復從<lb/>
<hi>荀林父奔走不復故道也在宣十二年</hi>皆晉之耻也子亦見先君<lb/>
之事矣<hi>見先君成敗之事</hi>今我避楚又益耻也文子曰<lb/>
吾先君之亟戰也有故<hi>亟數也</hi>秦狄齊楚皆彊不<lb/>
盡力子孫將弱今三彊服矣<hi>齊秦狄也</hi>敵楚而巳唯<lb/>
聖人能外內無患自非聖人外寧必有内憂<hi>驕亢</hi>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-13b"/>
<hi>則憂患生</hi>盍釋楚以爲外懼乎<lb/>
襄公<lb/>
三年祁奚請老<hi>老致仕</hi>晉侯問嗣焉<hi>嗣積其職者</hi>稱解<lb/>
狐其讎也將立之而卒<hi>解狐卒也</hi>又問焉對曰午也<lb/>
可<hi>午祁奚子</hi>於是羊舌職死矣晉侯曰孰可以代之<lb/>
對曰赤也可<hi>赤職之子伯華</hi>於是使祁午爲中軍尉羊<lb/>
舌赤佐之<hi>各代其父</hi>君子謂祁奚於是能擧善矣稱<lb/>
其讎不爲諂立其子不爲比擧其偏不爲黨<hi>偏屬</hi>
<hi>也</hi>能擧善也夫唯善故能擧其類也<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-14a"/>
晉侯之弟揚干亂行於曲梁<hi>行陳次也</hi>魏絳戮其僕<lb/>
<hi>僕御</hi>晉侯怒謂羊舌赤曰合諸侯以爲榮也揚干<lb/>
爲戮何辱如之必殺魏絳無失之也對曰絳無<lb/>
貳志事君不避難有罪不逃刑其將來辭何辱<lb/>
命焉言終魏絳至授僕人書<hi>僕人晉侯御僕</hi>將伏劔士<lb/>
魴張老止之公讀其書曰日君乏使使臣斯司<lb/>
馬<hi>斯此也</hi>臣聞師衆以順爲武<hi>順莫敢違</hi>軍事有死無<lb/>
犯爲敬<hi>守官行法雖死不敢有違</hi>君合諸侯臣敢不敬乎君<lb/>
師不武執事不敬罪莫大焉臣懼其死以及揚<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-14b"/>
干無所逃罪<hi>懼自犯不武不敬之罪也</hi>不能致訓至於用鉞<lb/>
<hi>用鉞斬揚干之僕也</hi>臣之罪重敢有不從以怒君心<hi>言不敢不</hi>
<hi>從戮</hi>請歸死於司冦公跣而出曰寡人之言親愛<lb/>
也吾子之討軍禮也寡人有弟弗能敎訓使干<lb/>
大命寡人之過也子無重寡人之過<hi>聽絳死爲重過</hi>敢<lb/>
以爲請<hi>請使無死</hi>反役使佐新軍<lb/>
四年無終子嘉父使孟樂如晉<hi>無終山戎國名也</hi>因魏<lb/>
莊子納虎豹之皮以請和諸戎<hi>欲戎與晉和莊子魏絳</hi>晉<lb/>
侯曰戎狄無親而貪不如伐之魏絳曰諸侯新<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-15a"/>
服陳新來和將觀於我我德則睦否則携貳勞<lb/>
師於戎而楚伐陳必不能救是弃陳也諸華必<lb/>
叛<hi>諸華中國</hi>戎禽獸也獲戎失華無乃不可乎昔周<lb/>
辛甲之爲太史也命百官官箴王闕<hi>辛甲周武王太史也</hi>
<hi>闕過也使百官各爲箴辭戒王過也</hi>於虞人之箴<hi>虞人掌田獵者</hi>曰茫茫<lb/>
禹迹畫爲九州<hi>茫茫遠貌畫分也</hi>經啓九道<hi>啓開九州之道</hi>民<lb/>
有寢廟獸有茂草各有攸處德用不擾<hi>人神各有所歸</hi>
<hi>故德不亂也</hi>在帝夷羿冐于原獸<hi>冐貪也</hi>忘其國恤而<lb/>
思其麀牡<hi>言伹念獵</hi>武不可重<hi>重猶數</hi>用不恢于夏家<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-15b"/>
<hi>羿以好武雖有夏家而不能恢大之也</hi>獸臣司原敢吿僕夫<hi>獸臣虞人</hi>
<hi>也吿僕夫不敢斥尊也</hi>虞箴如是可不懲乎於是晉侯好<lb/>
田故魏絳及之<hi>及后羿事也</hi>公曰然則莫如和戎乎<lb/>
對曰和戎有五利焉戎狄荐居貴貨易土<hi>荐聚也易</hi>
<hi>猶輕也</hi>土可賈焉一也邊鄙不聳民狎其野穡人<lb/>
成功二也<hi>聳懼也狎習也</hi>戎狄事晉四隣振動諸侯威<lb/>
懷三也以德綏戎師徒不勤甲兵不頓四也<hi>頓壞</hi>
<hi>也</hi>鑒于后羿而用德度<hi>以后羿爲鑒戒</hi>遠至邇安五也<lb/>
君其圖之公悅使魏絳盟諸戎脩民事田以時<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-16a"/>
<hi>言晉侯能用善謀也</hi>
九年秦景公使乞師于楚將以伐晉楚子許之<lb/>
子囊曰不可當今吾不能與晉爭也晉君類能<lb/>
而使之<hi>隨所能也</hi>擧不失選<hi>得所/選也</hi>官不易方<hi>方猶宜也</hi>其<lb/>
卿讓於善<hi>讓勝己者</hi>其大夫不失守<hi>各任其職也</hi>其士競<lb/>
於敎<hi>奉上命也</hi>其庶人力於農穡<hi>種曰農收曰穡</hi>商工皂隷<lb/>
不知遷業<hi>四民不雜也</hi>君明臣忠上讓下競<hi>尊官相讓勞職</hi>
<hi>力競</hi>當是時也晉不可敵事之而後可君其圖之<lb/>
冬諸侯伐鄭<hi>鄭從楚也</hi>鄭人行成<hi>與晉成也</hi>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-16b"/>
十一年諸侯復伐鄭鄭人賂晉侯以師觸師蠲<lb/>
<hi>觸蠲皆樂師名</hi>歌鍾二肆<hi>肆列也懸鍾/十六爲一肆</hi>女樂二八<hi>十六人也</hi>
晉侯以樂之半賜魏絳曰子敎寡人和諸戎狄<lb/>
以正諸華<hi>在四年</hi>八年之中九合諸侯如樂之和<lb/>
無所不諧<hi>諧亦和也</hi>請與子樂之<hi>共此樂也</hi>辭曰夫和戎<lb/>
狄國之福也八年之中九合諸侯諸侯無慝君<lb/>
之靈也二三子之勞也臣何力之有焉抑臣願<lb/>
君安其樂而思其終也公曰子之敎敢不承命<lb/>
抑微子寡人無以待戎<hi>待遇接納</hi>不能濟河<hi>度河南服鄭</hi>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-17a"/>
夫賞國之典也不可廢也子其受之魏絳於是<lb/>
乎始有金石之樂禮也<hi>禮大夫有功則賜樂</hi>
十三年晉侯蒐于綿上以治兵<hi>爲將命軍帥也</hi>使士匄<lb/>
將中軍辭曰伯游長<hi>伯游荀偃</hi>昔臣習於知伯是以<lb/>
佐之非能賢也<hi>七年韓厥老知罃代將中軍士匄佐之匄今將讓故謂爾時之</hi>
<hi>擧不以巳賢也</hi>請從伯游荀偃將中軍<hi>代荀罃</hi>士匄佐之<lb/>
<hi>位如故</hi>使韓起將上軍辭以趙武又使欒黶<hi>以武位卑</hi>
<hi>故不聽更命黶也</hi>辭曰臣不如韓起韓起願上趙武君<lb/>
其聽之使趙武將上軍<hi>武自新軍超四等</hi>韓起佐之<hi>位如</hi>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-17b"/>
<hi>故也</hi>欒黶將下軍魏絳佐之<hi>黶亦如故絳自新軍佐超一等</hi>晉國<lb/>
之民是以大和諸侯遂睦君子曰讓禮之主也<lb/>
范宣子讓其下皆讓欒黶爲汰弗敢違也晉國<lb/>
以平數世賴之刑善也夫<hi>刑法也</hi>一人刑善百姓<lb/>
休和可不務乎世之治也君子尚能而讓其下<lb/>
<hi>能者在下位則貴尚而讓之</hi>小人農力以事其上是以上下<lb/>
有禮而讒慝黜遠由不爭也謂之懿德及其亂<lb/>
也君子稱其功以加小人<hi>加陵也君子在位者也</hi>小人伐<lb/>
其技以馮君子<hi>馮亦陵也自稱其能爲伐</hi>是以上下無禮亂<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-18a"/>
虐並生由爭善也<hi>爭自善也</hi>謂之昏德國家之弊恒<lb/>
必由之<hi>傳言晉之所以興也</hi>
十四年衛獻公戒孫文子寗惠子食<hi>勅戒二子欲共宴食</hi>
日旰不召<hi>旰晏也</hi>而射鴻於囿二子怒公使子蟜<lb/>
子伯子皮與孫子盟于丘宮孫子皆殺之<hi>三子衛羣</hi>
<hi>公子也</hi>公出奔齊師曠侍於晉侯<hi>師曠子野</hi>晉侯曰衛<lb/>
人出其君不亦甚乎對曰或者其君實甚良君<lb/>
養民如子蓋之如天容之如地民奉其君愛之<lb/>
如父母仰之如日月敬之如神明畏之如雷霆<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-18b"/>
其可出乎夫君神之主而民之望也若困民之<lb/>
主匱神之祀百姓絕望社稷無主將安用之弗<lb/>
去何爲天生民而立之君使司牧之勿使失性<lb/>
有君而爲之貳<hi>貳卿佐</hi>使師保之勿使過度善則<lb/>
賞之<hi>賞謂宣揚之也</hi>過則匡之<hi>匡/正</hi>患則救之<hi>救其難也</hi>失則<lb/>
革之自王以下各有父兄子弟以補察其政<hi>補其</hi>
<hi>愆過察其得失</hi>史爲書<hi>謂大史君/擧必書</hi>瞽爲詩<hi>爲詩以風刺</hi>工誦<lb/>
箴諫<hi>工樂人也誦箴諫之辭</hi>大夫規誨<hi>規正諫/誨其君</hi>士傳言<hi>聞君</hi>
<hi>過失傳告大夫</hi>庶人謗<hi>庶人不與政聞君/過得從而誹謗</hi>商旅于市<hi>旅陳</hi>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-19a"/>
<hi>也陳其貨物以示時所貴尚也</hi>百工獻藝<hi>獻其伎藝以喩政事也</hi>天之愛<lb/>
民甚矣豈其使一人肆於民上<hi>肆放也</hi>以從其淫<lb/>
而弃天地之性必不然矣<hi>傳言師曠能因問盡言也</hi>
十五年宋人或得玉獻諸子罕子罕不受獻玉<lb/>
者曰以示玉人<hi>玉人能治玉者</hi>玉人以爲寶也故敢獻<lb/>
之子罕曰我以不貪爲寶爾以玉爲寶若以與<lb/>
我皆喪寶也不若人有其寶稽首而吿曰小人<lb/>
懷璧不可以越鄕<hi>言必爲盜所害</hi>納此以請死<hi>請免死</hi>子<lb/>
罕寘諸其里使玉人爲之攻之<hi>攻治也</hi>富而後使<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-19b"/>
復其所<hi>賣玉得富</hi>
二十一年邾庶其以漆閭丘來奔<hi>庶其邾大夫也</hi>季武<lb/>
子以公姑姊妻之皆有賜於其從者於是魯多<lb/>
盜季孫謂臧武仲曰子盍詰盜<hi>詰治也</hi>武仲曰不<lb/>
可詰也紇又不能季孫曰子爲司冦將盜是務<lb/>
去若之何不能武仲曰子召外盜而大禮焉何<lb/>
以止吾盜<hi>吾謂國中也</hi>子爲正卿而來外盜使紇去<lb/>
將何以能庶其竊邑於邾以來子以姬氏妻之<lb/>
而與之邑<hi>使食漆閭丘也</hi>其從者皆有賜焉若大盜禮<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-20a"/>
焉以君之姑姊與其大邑其次皂牧輿馬<hi>給其賤役</hi>
<hi>從皂至牧</hi>其小者衣裳劔帶是賞盜也賞而去之其<lb/>
或難焉紇也聞之在上位者洒濯其心壹以待<lb/>
人軌度其信可明徵也<hi>徵驗也</hi>而後可以治人夫<lb/>
上之所爲民之歸也上所不爲而民或爲之是<lb/>
以加刑罰焉而莫敢不懲若上之所爲而民亦<lb/>
爲之乃其所也又可禁乎<lb/>
晉欒盈出奔楚宣子殺羊舌虎<hi>欒盈之黨</hi>囚叔向樂<lb/>
王鮒見叔向曰吾爲子請叔向不應<hi>樂王鮒晉大夫樂桓</hi>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-20b"/>
<hi>子</hi>其人皆咎叔向曰必祁大夫<hi>祁大夫祁奚</hi>室老聞<lb/>
之曰樂王鮒言於君無不行求救吾子吾子不<lb/>
許祁大夫所不能也何爲也叔向曰祁大夫外<lb/>
擧不弃讎內擧不失親其獨遺我乎詩曰有覺<lb/>
德行四國順之<hi>言德行直則天下順也</hi>夫子覺者也<hi>覺較然正</hi>
<hi>直</hi>晉侯問叔向之罪於樂王鮒對曰不弃其親<lb/>
其有焉<hi>言叔向篤親親必與叔虎同謀</hi>於是祁奚老矣<hi>老去公族大夫</hi>
聞之乘馹而見宣子曰詩云惠我無疆子孫保<lb/>
之<hi>言文武有惠訓之德加於百姓故子孫保賴之</hi>夫謀而鮮過惠訓不<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-21a"/>
倦者叔向有焉社稷之固也猶將十世宥之以<lb/>
勸能者今壹不免其身<hi>壹以弟故</hi>以弃社稷不亦惑<lb/>
乎鯀殛而禹興<hi>言不以父罪廢其子也</hi>管蔡爲戮周公右<lb/>
王<hi>言兄弟罪不相及也</hi>若之何其以虎也弃社稷乎子爲<lb/>
善誰敢不勉多殺何爲宣子悅與之乘以言諸<lb/>
公而免之<hi>共載入見公也</hi>不見叔向而歸<hi>言爲國非私叔向也</hi>叔<lb/>
向亦不吿免焉而朝<hi>不吿謝之明不爲巳</hi>
二十三年孟孫惡臧孫季孫愛之孟孫卒臧孫<lb/>
入哭甚哀多涕出其御曰孟孫之惡子也而哀<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-21b"/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-21b"/>
死安歸<hi>言安可以歸也</hi>君民者豈以陵人社稷是主臣<lb/>
君者豈爲其口實社稷是養<hi>言君不徒居民上臣不徒求祿皆爲</hi>
<hi>社稷也</hi>故君爲社稷死則死之爲社稷亡則亡之<lb/>
<hi>謂以公義死亡也</hi>若爲巳死而爲巳亡非其私䁥誰敢<lb/>
任之<hi>私䁥所親愛也非所親愛無爲當其禍</hi>門啓而入枕尸股而<lb/>
哭<hi>以公尸枕巳股</hi>興三踊而出<lb/>
晉程鄭卒子產始知然明<hi>前年然明謂程鄭將死今如其言故知之</hi>
問爲政對曰視民如子見不仁者誅之如鷹鸇<lb/>
之逐鳥雀也子產喜以語子大叔且曰他日吾<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-22a"/>
見蔑之面而巳<hi>蔑然明名</hi>今吾見其心矣<lb/>
二十六年初楚伍參與蔡太師子朝友其子伍<lb/>
擧與聲子相善<hi>聲子子朝子也伍擧椒擧也</hi>伍擧奔晉聲子<lb/>
通使於晉還如楚令尹子木與之語曰晉大夫<lb/>
與楚孰賢對曰晉卿不如楚其大夫則賢皆卿<lb/>
才也如𣏌梓皮革自楚往也<hi>𣏌梓皆木名也</hi>雖楚有材<lb/>
晉實用之<hi>言楚亡臣多在晉</hi>子木曰夫獨無族姻乎<hi>夫謂</hi>
<hi>晉也</hi>對曰雖有而用楚材實多歸生聞之<hi>歸生聲子名也</hi>
曰善爲國者賞不僭而刑不濫賞僭則懼及淫<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-22b"/>
人刑濫則懼及善人若不幸而過寧僭無濫與<lb/>
其失善寧其利淫無善人則國從之<hi>從亡也</hi>詩曰<lb/>
人之云亡邦國殄瘁無善人之謂也故夏書曰<lb/>
與其殺不辜寧失不經懼失善也<hi>逸書也不經不用常法</hi>
古之治民者勸賞而畏刑<hi>樂行賞而憚用刑也</hi>恤民不倦<lb/>
賞以春夏刑以秋冬<hi>順天時</hi>是以將賞爲之加膳<lb/>
加膳則飫賜<hi>飫厭也酒食賜下無不饜足所謂加膳也</hi>此以知其勸<lb/>
賞也將刑爲之不擧不擧則徹樂<hi>不擧盛饌也</hi>此以<lb/>
知其畏刑也夙興夜寐朝夕臨政此以知其恤<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-23a"/>
民也三者禮之大節也有禮無敗今楚多淫刑<lb/>
其大夫逃死於四方而爲之謀主以害楚國不<lb/>
可救療所謂不能也<hi>療治也所謂楚人不能用其材也</hi>子儀之<lb/>
亂析公奔晉<hi>在文十四年</hi>晉人以爲謀主繞角之役<lb/>
楚師宵潰楚失華夏則析公之爲也雍子之父<lb/>
兄譖雍子君與夫人不善是也<hi>不是其曲直</hi>雍子奔<lb/>
晉晉人以爲謀主彭城之役楚師宵潰晉降彭<lb/>
城而歸諸宋<hi>在元年</hi>楚失東夷則雍子之爲也<hi>楚東</hi>
<hi>小國見楚不能救彭城皆叛也</hi>子反與子靈爭夏姬<hi>子靈巫臣</hi>子靈<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-23b"/>
奔晉晉人以爲謀主通吳于晉敎吳叛楚楚疲<lb/>
於奔命至今爲患則子靈之爲也<hi>事見成七年</hi>若敖<lb/>
之亂伯賁之子賁皇奔晉晉人以爲謀主鄢陵<lb/>
之役<hi>在成十六年</hi>楚師大敗王夷師熸<hi>夷傷也吳楚之間謂火滅</hi>
<hi>爲熸</hi>鄭叛吳興楚失諸侯則苗賁皇之爲也子木<lb/>
曰是皆然矣聲子曰今又有甚於此者椒擧娶<lb/>
於申公子牟子牟得戾而亡君大夫謂椒擧汝<lb/>
實遣之懼而奔鄭今在晉矣晉人將與之縣以<lb/>
比叔向<hi>以擧才能比叔向</hi>彼若謀害楚國豈不爲患子<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-24a"/>
木懼言諸王益其祿爵而復之<lb/>
二十七年宋向戌欲弭諸侯之兵爲會於宋將<lb/>
盟於宋西門之外楚人衷甲<hi>甲在衣中欲因會擊晉</hi>伯州<lb/>
犂曰合諸侯之師以爲不信無乃不可乎夫諸<lb/>
侯望信於楚也是以來服若不信是弃其所以<lb/>
服諸侯也固請釋甲子木曰晉楚無信久矣事<lb/>
利而巳苟得志焉焉用有信大宰退<hi>大宰伯州犂</hi>吿<lb/>
人曰令尹將死矣不及三年求逞志而弃信志<lb/>
其逞乎信亡何以及三<hi>明年子木死也</hi>趙孟患楚衷甲<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-24b"/>
以吿叔向叔向曰何害也匹夫一爲不信猶不<lb/>
可也若合諸卿以爲不信必不捷矣非子之患<lb/>
也夫以信召人而以僭濟之<hi>濟成</hi>必莫之與也安<lb/>
能害我子何懼焉<lb/>
宋左師請賞曰請免死之邑<hi>欲宋君稱功加厚賞故謙言免死之</hi>
<hi>邑</hi>公與之邑六十以示子罕子罕曰凡諸侯小<lb/>
國晉楚所以兵威之畏而後上下慈和慈和而<lb/>
後能安靜其國家以事大國所以存也無威則<lb/>
驕驕則亂生亂生必滅所以亡也天生五材<hi>金木</hi>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-25a"/>
<hi>水火土也</hi>民並用之廢一不可誰能去兵兵之設久<lb/>
矣所以威不䡄而昭文德聖人以興<hi>謂湯武</hi>亂人<lb/>
以廢<hi>謂桀紂</hi>廢興存亡昏明之術皆兵之由也而<lb/>
子求去之不亦誣乎以誣道蔽諸侯罪莫大焉<lb/>
縱無大討而又求賞無厭之甚也削而投之<hi>削賞</hi>
<hi>左師之書</hi>左師辭邑<lb/>
二十九年吳公子札來聘見叔孫穆子曰子其<lb/>
不得死乎<hi>不得以壽死也</hi>好善而不能擇人吾子爲魯<lb/>
宗卿而任其大政不愼擧何以堪之禍必及子<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-25b"/>
焉<hi>昭四年豎牛作亂</hi>
三十年楚公子圍殺大司馬蔿掩而取其室申<lb/>
無宇曰王子必不免善人國之主也王子相楚<lb/>
國將善是封殖而虐之是禍國也且司馬令尹<lb/>
之偏<hi>偏佐也</hi>而王之四體也絕民之主去身之偏<lb/>
刈王之體以禍其國無不祥大焉何以得免<hi>爲昭</hi>
<hi>十三年弑靈王傳</hi>
鄭子皮授子產政子產使都鄙有章<hi>國都及邊鄙車服尊</hi>
<hi>卑各有分部也</hi>上下有服<hi>公卿大夫/服不相踰</hi>田有封洫<hi>封疆也洫溝也</hi>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-26a"/>
廬井有伍<hi>廬舍也九夫爲井使五家相保也</hi>大人之忠儉者<hi>謂卿</hi>
<hi>大夫</hi>從而與之泰侈者因而斃之從政一年輿人<lb/>
誦之曰取我衣冠而褚之<hi>褚畜也奢侈者畏法故畜藏也</hi>取我<lb/>
田疇而伍之孰殺子產吾其與之<hi>並畔爲疇</hi>及三年<lb/>
又誦之曰我有子弟子產誨之我有田疇子產<lb/>
殖之<hi>殖生也</hi>子產而死誰其嗣之<hi>嗣續也</hi>
三十一年鄭人遊于鄕校<hi>校學之名也</hi>以論執政<hi>論其</hi>
<hi>得失</hi>然明謂子產曰毀鄕校如何<hi>患人於中謗議國政</hi>子產<lb/>
曰何爲夫人朝夕退而遊焉以議執政之善否<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-26b"/>
其所善者吾則行之其所惡者吾則改之是吾<lb/>
師也若之何毀之我聞忠善以損怨<hi>爲忠善則怨謗息也</hi>
不聞作威以防怨<hi>欲毀鄕校卽作威也</hi>豈不遽止然猶防<lb/>
川也<hi>遽畏懼也</hi>大決所犯傷人必多吾不克救也不<lb/>
如小決使道<hi>道通</hi>不如吾聞而藥之<hi>以爲己藥石</hi>然明<lb/>
曰蔑也今而後知吾子之信可事小人實不才<lb/>
若果行此其鄭國實賴之豈唯二三臣仲尼聞<lb/>
是語也曰以是觀之人謂子產不仁吾不信也<lb/>
鄭子皮欲使尹何爲邑<hi>爲邑大夫</hi>子產曰少未知可<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-27a"/>
否<hi>尹何年少</hi>子皮曰愿吾愛之不吾叛也<hi>愿謹善也</hi>使夫<lb/>
往而學焉夫亦愈知治矣<hi>夫謂尹何</hi>子產曰不可人<lb/>
之愛人求利之也今吾子愛人則以政<hi>以政與之</hi>猶<lb/>
未能操刀而使割也其傷實多<hi>多自傷</hi>子之愛人<lb/>
傷之而巳其誰敢求愛於子子於鄭國棟也棟<lb/>
折榱崩僑將厭焉敢不盡言子有美錦不使人<lb/>
學製<hi>製裁</hi>大官大邑身之所庇也而使學者製焉<lb/>
其爲美錦不亦多乎<hi>言官邑之重多於美錦</hi>僑聞學而後<lb/>
人政未聞以政學者也若果行此必有所害譬<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-27b"/>
如田獵射御貫則能獲禽<hi>貫習也</hi>若未甞登車射<lb/>
御則敗績厭覆是懼何暇思獲子皮曰善哉虎<lb/>
不敏吾聞君子務知大者遠者小人務知小者<lb/>
近者我小人也衣服附在吾身我知而愼之大<lb/>
官大邑所以庇身也吾遠而慢之<hi>慢易</hi>微子之言<lb/>
吾不知也他日我曰子爲鄭國我爲吾家以庇<lb/>
焉其可也今而後知不足<hi>自知謀慮不足謀其家</hi>自今請<lb/>
雖吾家聽子而行子產曰人心不同也如其面<lb/>
焉吾豈敢謂子面如吾面乎抑心所謂危亦以<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-28a"/>
吿也子皮以爲忠故委政焉子產是以能爲鄭<lb/>
國<hi>傳言子產之治乃子皮之力</hi>
衛侯在楚北宮文子見令尹圍之威儀言於衛<lb/>
侯曰令尹似君矣將有他志<hi>言語瞻視行歩不常</hi>雖獲其<lb/>
志不能終也詩云靡不有初鮮克有終終之實<lb/>
難令尹其將不免乎公曰何以知之對曰詩云<lb/>
敬愼威儀惟民之則令尹無威儀民無則焉民<lb/>
所不則以在民上不可以終公曰善哉何謂威<lb/>
儀對曰有威而可畏謂之威有儀而可象謂之<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-28b"/>
儀君有君之威儀其臣畏而愛之則而象之故<lb/>
能有其國家令聞長世臣有臣之威儀其下畏<lb/>
而愛之故能守其官職保族宜家順是以下皆<lb/>
如是是以上下能相固也衛詩曰威儀棣棣不<lb/>
可選也<hi>棣棣富而閑也選猶數也</hi>言君臣上下父子兄弟內<lb/>
外大小皆有威儀也周書數文王之德<hi>逸書</hi>曰大<lb/>
國畏其力小國懷其德言畏而愛之也詩云不<lb/>
識不知順帝之則言則而象之<hi>言文王行事無所斟酌唯在則</hi>
<hi>象上天</hi>紂囚文王七年諸侯皆從之囚可謂愛之<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_004-29a"/>
矣文王伐崇再駕而降爲臣<hi>文王聞崇德亂而伐之三旬不降退</hi>
<hi>脩敎而復伐之因壘而降</hi>蠻夷帥服可謂畏之矣文王之功<lb/>
天下誦而歌舞之可謂則之矣文王之行至今<lb/>
爲法可謂象之有威儀也故君子在位可畏施<lb/>
舍可愛進退可度周旋可則容止可觀作事可<lb/>
法德行可象聲氣可樂動作有文言語有章以<lb/>
臨其下謂之有威儀也<lb/>
羣書治要卷第五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>