<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-1a"/>
羣書治要卷第四十九<lb/>
　　　　秘書監鉅鹿男臣魏徵等奉　勅撰<lb/>
　　傅子　傅玄<lb/>
治國有二柄一曰賞二曰罰賞者政之大德也<lb/>
罰者政之大威也人所以畏天地者以其能生<lb/>
而殺之也爲治審持二柄能使殺生不妄則其<lb/>
威德與天地並矣信順者天地之正道也詐逆<lb/>
者天地之邪路也民之所好莫甚於生所惡莫<lb/>
甚於死善治民者開其正道因所好而賞之則<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-1b"/>
民樂其德也塞其邪路因所惡而罰之則民畏<lb/>
其威矣善賞者賞一善而天下之善皆勸善罰<lb/>
者罰一惡而天下之惡皆懼者何賞公而罰不<lb/>
貳也有善雖疏賤必賞有惡雖貴近必誅可不<lb/>
謂公而不貳乎若賞一無功則天下飾詐矣罰<lb/>
一無罪則天下懷疑矣是以明德愼賞而不肯<lb/>
輕之明德愼罰而不肯忽之夫威德者相須而<lb/>
濟者也故獨任威刑而無德惠則民不樂生獨<lb/>
任德惠而無威刑則民不畏死民不樂生不可<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-2a"/>
得而敎也民不畏死不可得而制也有國立政<lb/>
能使其民可敎可制者其唯威德足以相濟者<lb/>
乎<lb/>
賢者聖人所與共治天下者也故先王以擧賢<lb/>
爲急擧賢之本莫大正身而壹其聽身不正聽<lb/>
不壹則賢者不至雖至不爲之用矣古之明君<lb/>
簡天下之良財擧天下之賢人豈家至而戶閱<lb/>
之乎開至公之路秉至平之心執大象而致之<lb/>
亦云誠而巳矣夫任誠天地可感而況於人乎<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-2b"/>
傅說巖下之築夫也高宗引而相之呂尚屠釣<lb/>
之賤老也文武尊而宗之陳平項氏之亡臣也<lb/>
高祖以爲腹心四君不以小疵忘大德三臣不<lb/>
以疏賤而自疑其建帝王之業不亦宜乎文王<lb/>
內擧周公且天下不以爲私其子外擧太公望<lb/>
天下稱其公周公誅弟而典刑立桓公任讎而<lb/>
齊國治苟其無私他人之與骨肉其於誅賞豈<lb/>
二法哉唯至公然後可以擧賢也夏禹有言知<lb/>
人則哲惟帝其難之因斯以談君莫賢於高祖<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-3a"/>
臣莫奇於韓信高祖在巴漢困矣韓信去楚而<lb/>
亡窮矣夫以高祖之明困而思士信之奇材窮<lb/>
而願進其相遭也宜萬里響應不移景而相取<lb/>
矣然信歸漢歷時而不見知非徒不見知而巳<lb/>
又將案法而誅之向不遇滕公則身不免於戮<lb/>
死不値蕭何則終不離於亡命幸而得存固水<lb/>
濵之餓夫市中之怯子又安得市人可驅而立<lb/>
乎天下之功也哉蕭何一言而不世之交合定<lb/>
傾之功立豈蕭何知人之明絕於高祖而韓信<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-3b"/>
求進之意曲於蕭何乎尊卑之勢異而高下之<lb/>
處殊也高祖勢尊而處高故思進者難蕭何勢<lb/>
卑而處下故自納者易然則居尊高之位者其<lb/>
接人之道固難而在卑下之地者其相知之道<lb/>
固易矣昔人知居上取士之難故虛心而下聽<lb/>
知在下相接之易故因人以致人舜之擧咎陶<lb/>
難得咎陶致天下之士易湯之擧伊尹難得伊<lb/>
尹致天下之士易故擧一人而聽之者王道也<lb/>
擧二人而聽之者覇道也擧三人而聽之者僅<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-4a"/>
存之道也聽一人何以王也任明而致信也聽<lb/>
二人何以覇也任術而設疑也聽三人何以僅<lb/>
存也從二而求一也明主任人之道專致人之<lb/>
道博任人道專故邪不得間致人之道博故下<lb/>
無所壅任人之道不專則讒說起而異心生致<lb/>
人之道不博則殊塗塞而良材屈使舜未得咎<lb/>
陶湯未得伊尹而不求賢則上下不交而大業<lb/>
廢矣旣得咎陶旣得伊尹而又人人自用是代<lb/>
大匠斲也君臣易位勞神之道也今之人或抵<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-4b"/>
掌而言稱古多賢患世無人退不自三省而坐<lb/>
誣一世豈不甚耶夫聖人者不世而出者也賢<lb/>
能之士何世無之何以知其然舜興而五臣顯<lb/>
武王興而九賢進齊桓之覇管仲爲之謀秦孝<lb/>
之強商君佐之以法欲王則王佐至欲覇則覇<lb/>
臣出欲富國強兵則富國強兵之人往求無不<lb/>
得唱無不和是以天下之不乏賢也顧求與不<lb/>
求耳何憂天下之無人乎<lb/>
夫裁徑尺之帛刋方寸之木不任左右必求良<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-5a"/>
工者裁帛刋木非左右之所能故也徑尺之帛<lb/>
方寸之木薄物也非良工不能裁之況帝王之<lb/>
佐經國之任可不審擇其人乎故搆大厦者先<lb/>
擇匠然後簡材治國家者先擇佐然後定民大<lb/>
匠搆屋必大材爲棟梁小材爲榱橑苟有所中<lb/>
尺寸之木無弃也非獨屋有棟梁國家亦然大<lb/>
德爲宰相此國之棟梁也審其棟梁則經國之<lb/>
本立矣經國之本立則庶官無曠而天工時叙<lb/>
矣<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-5b"/>
天下之害莫甚於女餝上之人不節其耳目之<lb/>
欲殫生民之巧以極天下之變一首之飾盈千<lb/>
金之價婢妾之服兼四海之珍縱欲者無窮用<lb/>
力者有盡用有盡之力逞無窮之欲此漢靈之<lb/>
所以失其民也上欲無節衆下肆情淫奓並興<lb/>
而百姓受其殃毒矣甞見漢末一筆之柙雕以<lb/>
黃金飾以和璧綴以隨珠發以翠羽此筆非文<lb/>
犀之植必象齒之管豐狐之柱秋兔之翰用之<lb/>
者必被珠繡之衣踐雕玉之履由是推之其極<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-6a"/>
靡不至矣然公卿大夫刻石爲碑鐫石爲虎碑<lb/>
虎崇僞陳於三衢妨功喪德異端並起衆邪之<lb/>
亂正若此豈不哀哉夫經國立功之道有二一<lb/>
曰息欲二曰明制欲息制明而天下定矣<lb/>
夫商賈者所以伸盈虛而獲天地之利通有無<lb/>
而壹四海之財其人可甚賤而其業不可廢蓋<lb/>
衆利之所充而積僞之所生不可不審察也古<lb/>
者民樸而化淳上少欲而下尠僞衣足以暖身<lb/>
食足以充口器足以給用居足以避風雨養以<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-6b"/>
大道而民樂其生敦以大質而下無逸心日中<lb/>
爲市民交易而退各得其所蓋化淳也曁周世<lb/>
殷盛承變極文而重爲之防國有定制下供常<lb/>
事役賦有恆而業不廢君臣相與一體上下譬<lb/>
之形影官恕民忠而恩侔父子上不徵非常之<lb/>
物下不供非常之求君不索無用之寶民不鬻<lb/>
無用之貨自公侯至于皂隷僕妾尊卑殊禮貴<lb/>
賤異等萬機運於上百事動於下而六合晏如<lb/>
者分數定也夫神農正其綱先之以無欲而咸<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-7a"/>
安其道周綜其目壹之以中典而民不越法及<lb/>
秦亂四民而廢常賤競逐末利而弃本業苟合<lb/>
壹切之風起矣於是士樹姦於朝賈窮僞於市<lb/>
臣挾邪以內其君子懷利以詐其父一人唱欲<lb/>
而億兆和上逞無厭之欲下充無極之求都有<lb/>
專市之賈邑有傾世之商商賈富乎公室農夫<lb/>
伏於隴畆而墮溝壑上愈增無常之好以徵下<lb/>
下窮死而不知所歸哀夫且末流濫溢而本源<lb/>
竭纖靡盈市而穀帛罄其勢然也古言非典義<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-7b"/>
學士不以經心事非田桑農夫不以亂業器非<lb/>
時用工人不以措手物非世資商賈不以適市<lb/>
士思其訓農思其務工思其用賈思其常是以<lb/>
上用足而下不匱故壹野不如壹市壹市不如<lb/>
壹朝壹朝不如一用一用不如上息欲上息欲<lb/>
而下反眞矣不息欲於上而欲於下之安靜此<lb/>
猶縱火焚林而索原野之不彫瘁難矣故明君<lb/>
止欲而寬下急商而緩農貴本而賤末朝無蔽<lb/>
賢之臣市無專利之賈國無擅山澤之民一臣<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-8a"/>
蔽賢則上下之道壅商賈專利則四方之資困<lb/>
民擅山澤則兼并之路開兼并之路開而上以<lb/>
無常役下賦一物非民所生而請於商賈則民<lb/>
財暴賤民財暴賤而非常暴貴非常暴貴則本<lb/>
竭而末盈末盈本竭而國富民安未之有矣<lb/>
昔者聖人之崇仁也將以興天下之利也利或<lb/>
不興須仁以濟天下有不得其所若已推而委<lb/>
之於溝壑然夫仁者蓋推己以及人也故己所<lb/>
不欲無施於人推己所欲以及天下推己心孝<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-8b"/>
於父母以及天下則天下之爲人子者不失其<lb/>
事親之道矣推己心有樂於妻子以及天下則<lb/>
天下之爲人父者不失其室家之歡矣推己之<lb/>
不忍於飢寒以及天下之心含生無凍餧之憂<lb/>
矣此三者非難見之理非難行之事唯不內推<lb/>
其心以恕乎人未之思耳夫何遠之有哉古之<lb/>
仁人推所好以訓天下而民莫不尚德推所惡<lb/>
以誡天下而民莫不知耻孔子曰仁遠乎哉我<lb/>
欲仁斯仁至矣此之謂也若子方惠及於老馬<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-9a"/>
西巴不忍而放麑皆仁之端也推而廣之可以<lb/>
及乎遠矣<lb/>
蓋天地著信而四時不悖日月著信而昬明有<lb/>
常王者體信而萬國以安諸侯秉信而境內以<lb/>
和君子履信而厥身以立古之聖君賢佐將化<lb/>
世美俗去信須臾而能安上治民者未之有也<lb/>
夫象天則地履信思順以壹天下此王者之信<lb/>
也據法持正行以不貳此諸侯之信也言出乎<lb/>
口結乎心守以不移以立其身此君子之信也<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-9b"/>
講信修義而人道定矣若君不信以御臣臣不<lb/>
信以奉君父不信以敎子子不信以事父夫不<lb/>
信以遇婦婦不信以承夫則君臣相疑於朝父<lb/>
子相疑於家夫婦相疑於室矣小大混然而懷<lb/>
姧心上下紛然而競相欺人倫於是亡矣夫信<lb/>
由上而結者也故君以信訓其臣則臣以信忠<lb/>
其君父以信誨其子則子以信孝其父夫以信<lb/>
先其婦則婦以信順其夫上秉常以化下下服<lb/>
常而應上其不化者百未有一也夫爲人上竭<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-10a"/>
至誠開信以待下則懷信者歡然而樂進不信<lb/>
者赧然而回意矣老子不云乎信不足焉有不<lb/>
信也故以信待人不信思信不信待人信斯不<lb/>
信況本無信者乎先王欲下之信也故示之以<lb/>
欵誠而民莫欺其上申之以禮敎而民篤於義<lb/>
矣夫以上接下而以不信隨之是亦日夜見災<lb/>
也周幽以詭烽滅國齊襄以瓜時致殺非其顯<lb/>
乎故禍莫大於無信無信則不知所親不知所<lb/>
親則左右書己之所疑況天下乎信者亦疑不<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-10b"/>
信亦疑則忠誠者喪心而結舌懷姦者飾邪以<lb/>
自納此無信之禍也<lb/>
傅子曰能以禮敎興天下者其知大本之所立<lb/>
乎夫大本者與天地並存與人道俱設雖蔽天<lb/>
地不可以質文損益變也大本有三一曰君臣<lb/>
以立邦國二曰父子以定家室三曰夫婦以别<lb/>
內外三本者立則天下正三本不立則天下不<lb/>
可得而正天下不可得而正則有國有家者亟<lb/>
亡而立人之道廢矣禮之大本存乎三者可不<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-11a"/>
謂之近乎用之而蔽天地可不謂之遠乎由近<lb/>
以知遠推己以況人此禮之情也<lb/>
商君始殘禮樂至乎始皇遂滅其制賊九族破<lb/>
五敎獨任其威刑酷暴之政內去禮義之敎外<lb/>
無列國之輔日縱桀紂之淫樂君臣競留意於<lb/>
刑書雖荷㦸百萬石城造天威凌滄海胡越不<lb/>
動身死未收姦謀內發而太子巳死於外矣胡<lb/>
亥不覺二年而滅曾無盡忠效節之臣以救其<lb/>
難豈非敬義不立和愛先亡之禍也哉禮義者<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-11b"/>
先王之藩衛也秦廢禮義是去其藩衛也夫齎<lb/>
不訾之寶獨宿於野其爲危敗甚於累卵方之<lb/>
於秦猶有泰山之安易曰上慢下暴盜思代之<lb/>
其秦之謂與<lb/>
立善防惡謂之禮禁非立是謂之法法者所以<lb/>
正不法也明書禁令曰法誅殺威罰曰刑治世<lb/>
之民從善者多上立德而下服其化故先禮而<lb/>
後刑也亂世之民從善者少上不能以德化之<lb/>
故先刑而後禮也周書曰小乃不可不殺乃有<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-12a"/>
大罪非終乃惟眚烖然則心惡者雖小必誅意<lb/>
善過誤雖大必赦此先王所以立刑法之本也<lb/>
禮法殊塗而同歸賞刑遞用而相濟矣是故聖<lb/>
帝明王惟刑之恤惟敬五刑以成三德若乃暴<lb/>
君昬主刑殘法酷作五虐之刑設炮烙之辟而<lb/>
天下之民無所措其手足矣故聖人傷之乃建<lb/>
三典殊其輕重以定厥中司㓂行刑君爲之不<lb/>
擧樂哀矜之心至也八辟議其故而宥之仁愛<lb/>
之情篤也柔愿之主聞先王之有哀矜仁愛議<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-12b"/>
獄緩死也則妄輕其刑而赦元惡刑妄輕則威<lb/>
政墮而法易犯元惡赦則姦人興而善人困剛<lb/>
猛之主聞先王之以五刑糺萬民舜誅四凶而<lb/>
天下服也於是峻法酷刑以侮天下罪連三族<lb/>
戮及善民無辜而死者過半矣下民怨而思叛<lb/>
諸侯乘其弊而起萬乘之主死於人手者失其<lb/>
道也齊秦之君所以威制天下而或不能自保<lb/>
其身何也法峻而敎不設也末儒見峻法之生<lb/>
叛則去法而純仁偏法見弱法之失政則去仁<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-13a"/>
而法刑此法所以世輕世重而恆失其中也<lb/>
爵祿者國柄之本而貴富之所由不可以不重<lb/>
也然則爵非德不授祿非功不與二敎旣立則<lb/>
良士不敢以賤德受貴爵勞臣不敢以微功受<lb/>
重祿況無德無功而敢虛干爵祿之制乎然則<lb/>
先王之用爵祿不可謂輕矣夫爵者位之級而<lb/>
祿者官之實也級有等而稱其位實足利而周<lb/>
其官此立爵祿之分也爵祿之分定必明選其<lb/>
人而重用之德貴功多者受重爵大位厚祿尊<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-13b"/>
官德淺功寡者受輕爵小位薄祿卑官厚足以<lb/>
衒宗黨薄足以代其耕居官奉職者坐而食於<lb/>
人旣食於人不敢以私利經心旣受祿於官而<lb/>
或營私利則公法繩之於上而顯議廢之於下<lb/>
是以仁讓之敎存廉耻之化行貪鄙之路塞嗜<lb/>
欲之情滅百官各敬其職大臣論道於朝公議<lb/>
日興而私利日廢矣明君必順善制而後致治<lb/>
非善制之能獨治也必須良佐有以行之也故<lb/>
治其民而不省其事則事繁而職亂知省其職<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-14a"/>
而不知節其吏厚其祿也則天下力旣竭而上<lb/>
猶未供薄其祿也則吏競背公義營私利此敎<lb/>
之所以必廢而不行也凡欲爲治者無不欲其<lb/>
吏之淸也不知所以致淸而求其淸此猶滑其<lb/>
源而望其流之㓗也知所以致淸則雖擧盜跖<lb/>
不敢爲非不知所以致淸則雖擧夷叔必犯其<lb/>
制矣夫授夷叔以事而薄其祿近不足以濟其<lb/>
身遠不足以及室家父母餓於前妻子餧於後<lb/>
不營則骨肉之道虧營之則奉公之制犯骨肉<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-14b"/>
之道虧則怨毒之心生怨毒之心生則仁義之<lb/>
理衰矣使夷叔有父母存無以致養必不採薇<lb/>
於首陽顧公制而守死矣由此言之吏祿不重<lb/>
則夷叔必犯矣夫弃家門委身於公朝榮不足<lb/>
以庇宗人祿不足以濟家室骨肉怨於內交黨<lb/>
離於外仁孝之道虧名譽之利損能守志而不<lb/>
移者鮮矣主不詳察聞其怨興於內而交離於<lb/>
外薄其名必時黜其身矣家困而身黜不移之<lb/>
士不顧私門之怨不憚遠近之謫死而後巳不<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-15a"/>
改其行上不見信於君下不見明於俗遂委死<lb/>
溝壑而莫之能知也豈不悲夫天下知爲淸之<lb/>
若此則改行而從俗矣淸者化而爲濁善者變<lb/>
而陷於非若此而能以致治者未之聞也<lb/>
昔先王之興役賦所以安上濟下盡利用之宜<lb/>
是故隨時質文不過其節計民豐約而平均之<lb/>
使力足以供事財足以周用乃立壹定之制以<lb/>
爲常典甸都有常分諸侯有常職焉萬國致其<lb/>
貢器用殊其物上不興非常之賦下不進非常<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-15b"/>
之貢上下同心以奉常敎民雖輸力致財而莫<lb/>
怨其上者所務公而制有常也戰國之際弃德<lb/>
任威競相吞代而天下之民困矣秦并海內遂<lb/>
滅先王之制行其暴政內造阿房之宮繼以驪<lb/>
山之役外築長城之限重以百越之戍賦過太<lb/>
半傾天下之財不足以盈其欲役及閭左竭天<lb/>
下之力不足以周其事於是蓄怨積憤同聲而<lb/>
起陳渉項梁之疇奮劍大呼而天下之民響應<lb/>
以從之驪山之基未閉而敵國巳收其圖籍矣<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-16a"/>
昔者東野畢御盡其馬之力而顏回知其必敗<lb/>
況御天下而可盡人之力也哉夫用人之力歲<lb/>
不過三日者謂治平無事之世故周之典制載<lb/>
焉若黃帝之時外有赤帝蚩尤之難內設舟車<lb/>
門衛甲兵之備六興大役再行天誅居無安處<lb/>
卽天下之民亦不得不勞也勞而不怨用之至<lb/>
平也禹鑿龍門闢伊闕築九山滌百川過門不<lb/>
入薄飮食卑宮室以率先天下天下樂盡其力<lb/>
而不敢辭勞者儉而有節所趣公也故世有事<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-16b"/>
卽役煩而賦重世無事卽役簡而賦輕役簡賦<lb/>
輕則奉上之禮宜崇國家之制宜備此周公所<lb/>
以定六典也役煩賦重卽上宜損制以恤其下<lb/>
事宜從省以致其用此黃帝夏禹之所以成其<lb/>
功也後之爲政思黃帝之至平夏禹之積儉周<lb/>
制之有常隨時益損而息耗之庶幾雖勞而不<lb/>
怨矣<lb/>
虎至猛也可畏而服鹿至麤也可敎而使木至<lb/>
勁也可柔而屈石至堅也可消而用況人含五<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-17a"/>
常之性有善可因有惡可改者乎人之所重莫<lb/>
重乎身貴敎之道行士有伏節成義死而不顧<lb/>
者矣此先王因善敎義因義而立禮者也因善<lb/>
敎義故義成而敎行因義立禮故禮設而義通<lb/>
若夫商韓孫吳知人性之貪得樂進而不知兼<lb/>
濟其善於是束之以法要之以功使下唯力是<lb/>
恃唯爭是務恃力務爭至有探湯赴火而忘其<lb/>
身者好利之心獨用也人懷好利之心則善端<lb/>
没矣中國所以常制四夷者禮義之敎行也失<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-17b"/>
其所以敎則同乎夷狄矣其所以同則同乎禽<lb/>
獸矣不唯同乎禽獸亂將甚焉何者禽獸保其<lb/>
性然者也人以智役力者也智役力而無敎節<lb/>
是智巧日用而相殘無極也相殘無極亂孰大<lb/>
焉不濟其善而唯力是恃其不大亂幾稀耳人<lb/>
之性避害從利故利出於禮讓卽修禮讓利出<lb/>
於力爭則任力爭修禮讓則上安下順而無侵<lb/>
奪任力爭則父子幾乎相危而況於悠悠者乎<lb/>
上好德則下修行上好言則下飾辯修行則仁<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-18a"/>
義興焉飾辯則大僞起焉此必然之徵也德者<lb/>
難成而難見者也言者易撰而易悅者也先王<lb/>
知言之易而悅之者衆故不尚焉不尊賢尚德<lb/>
擧善以敎而以一言之悅取人則天下之弃德<lb/>
飾辯以要其上者不尠矣何者德難爲而言易<lb/>
飾也夫貪榮重利常人之性也上之所好榮利<lb/>
存焉故上好之下必趣之趣之不巳雖死不避<lb/>
也先王知人有好善尚德之性而又貪榮而重<lb/>
利故貴其所尚而抑其所貪貴其所尚故禮讓<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-18b"/>
興抑其所貪故廉耻存夫榮利者可抑而不可<lb/>
絕也故明爲顯名高位豐祿厚賞使天下希而<lb/>
慕之不修行崇德則不得此名不居此位不食<lb/>
此祿不獲此賞此先王立敎之大體也夫德修<lb/>
之難不積其實不成其名夫言撰之易合所悅<lb/>
而大用修之不久所悅無常故君子不貴也<lb/>
立德之本莫尚乎正心心正而後身正身正而<lb/>
後左右正左右正而後朝廷正朝廷正而後國<lb/>
家正國家正而後天下正故天下不正修之國<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-19a"/>
家國家不正修之朝廷朝廷不正修之左右左<lb/>
右不正修之身身不正修之心所修彌近而所<lb/>
濟彌遠禹湯罪巳其興也勃焉正心之謂也心<lb/>
者神明之主萬理之統動而不失正天地可感<lb/>
而況於人乎況於萬物乎夫有正心必有正德<lb/>
以正德臨民猶樹表望影不令而行大雅云儀<lb/>
形文王萬邦作孚此之謂也有邪心必有枉行<lb/>
以枉行臨民猶樹曲表而望其影之直若乃身<lb/>
坐廊廟之內意馳雲夢之野臨朝宰事情繫曲<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-19b"/>
房之娯心與體離情與志乖形神且不相保孰<lb/>
左右之能正乎哉忠正仁理存乎心則萬品不<lb/>
失其倫矣禮度儀法存乎體則遠邇內外咸知<lb/>
所象矣古之大君子修身治人先正其心自得<lb/>
而已矣能自得則無不得矣苟自失則無不失<lb/>
矣無不得者治天下有餘故否則保身居正終<lb/>
年不失其和達則兼善天下物無不得其所無<lb/>
不失者營妻子不足故否則是己非人而禍逮<lb/>
乎其身達則縱情用物而殃及乎天下昔者有<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-20a"/>
虞氏彈五絃之琴而天下樂其和者自得也秦<lb/>
始皇築長城之塞以爲固禍機發於左右者自<lb/>
失也夫推心以及人而四海蒙其佑則文王其<lb/>
人也不推心慮用天下則左右不可保亡秦是<lb/>
也秦之虣君目玩傾城之色天下男女怨曠而<lb/>
不肯恤也耳淫亡國之聲天下小大哀怨而不<lb/>
知撫也意盈四海之外口窮天下之味宮室造<lb/>
天而起萬國爲之癄瘁猶未足以逞其欲唯不<lb/>
推心以況人故視用人如用草芥使用人如用<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-20b"/>
己惡有不得其性者乎古之達治者知心爲萬<lb/>
事主動而無節則亂故先正其心其心正於內<lb/>
而後動靜不妄以率先天下而後天下履正而<lb/>
咸保其性也斯遠乎哉求之心而巳矣<lb/>
夫能通天下之志者莫大乎至公能行至公者<lb/>
莫要乎無忌心唯至公故近者安焉遠者歸焉<lb/>
枉直取正而天下信之唯無忌心故進者自盡<lb/>
而退不懷疑其道泰然浸潤之譖不敢干也虞<lb/>
書曰闢四門則天下之人輻湊其庭矣明四目<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-21a"/>
則天下之人樂爲之視矣達四聰則天下之人<lb/>
樂爲之聽矣江海所以能爲百谷王者以其不<lb/>
逆之也苟有所逆衆流之不至者多矣衆流不<lb/>
至者多則無以成其深矣夫有公心必有公道<lb/>
有公道必有公制丹朱商均子也不肖堯舜黜<lb/>
之管叔蔡叔弟也爲惡周公誅之苟不善雖子<lb/>
弟不赦則於天下無所私矣鯀亂政舜殛之禹<lb/>
聖明擧用之戮其父而授其子則於天下無所<lb/>
忌矣石厚子也石碏誅之冀缺讎也晉侯擧之<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-21b"/>
是之謂公道未在人上天下皆樂爲之用無遠<lb/>
無近苟所懷得達死命可致也唯患衆流異源<lb/>
淸濁不同愛惡相攻而親疏黨别上之人或有<lb/>
所好所好之流獨進而所不好之流退矣通者<lb/>
一而塞者萬則公道廢而利道行矣於是天下<lb/>
之志塞而不通欲自納者因左右而達則權移<lb/>
左右而上勢分矣昧於利者知趣左右之必通<lb/>
必變業以求進矣昧利者變業而黨成正士守<lb/>
志而日否則雖見者盈庭而上之所開實寡外<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-22a"/>
倦於人而內寡間此自閉之道也故先王之敎<lb/>
進賢者爲上賞蔽賢者爲上戮順禮者進逆法<lb/>
者誅設誹謗之木容狂狷之人任公而去私內<lb/>
恕而無忌是之謂公制也公道行則天下之志<lb/>
通公制立則私曲之情塞矣<lb/>
凡有血氣苟不相順皆有爭心隱而難分微而<lb/>
害深者莫甚於言矣君人者將和衆定民而殊<lb/>
其善惡以通天下之志者也聞言不可不審也<lb/>
聞言未審而以定善惡則是非有錯而飾辯巧<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-22b"/>
言之流起矣故聽言不如觀事觀事不如觀行<lb/>
聽言必審其本觀事必挍其實觀行必考其迹<lb/>
參三者而詳之近少失矣問曰漢之官制皆用<lb/>
秦法秦不二世而滅漢二十餘世而後亡者何<lb/>
也答曰其制則同用之則異秦任私而有忌心<lb/>
法峻而惡聞其失任私者怨有忌心則天下疑<lb/>
法峻則民不順之惡聞其失則過不上聞此秦<lb/>
之所以不二世而滅也漢初入秦約法三章論<lb/>
功定賞先封所憎約法三章公而簡也先封所<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-23a"/>
憎無忌也雖網漏吞舟而百姓安之者能通天<lb/>
下之志得其略也世尚簡尊儒貴學政雖有失<lb/>
能容直臣簡則不苟寛則衆歸之尊儒貴學則<lb/>
民篤於義能容直臣則上之失不害於下而民<lb/>
之所患上聞矣自非聖人焉無失失而能改則<lb/>
所失少矣心以爲是故言行由之其或不是不<lb/>
自知也先王患人之不自知其失而處尊者天<lb/>
下之命在焉順之則生逆之則死順而無節則<lb/>
諂諛進逆而畏死則直道屈明主患諛己者衆<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-23b"/>
而無由聞失也故開敢諫之路納逆己之言苟<lb/>
所言出於忠誠雖事不盡是猶歡然之所通直<lb/>
言之塗引而致之非爲名也以爲直言不聞則<lb/>
己之耳目塞耳目塞於內諛者順之於外此三<lb/>
季所以至亡而不自知也周昌比高祖於桀紂<lb/>
而高祖託以愛子周亞夫申軍令而太宗爲之<lb/>
不驅朱雲折檻辛慶忌叩頭流血斯乃寬簡之<lb/>
風漢所以歷年四百也<lb/>
天下之福莫大於無欲天下之禍莫大於不知<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-24a"/>
足無欲則無求無求者所以成其儉也不知足<lb/>
則物莫能盈其欲矣莫能盈其欲則雖有天下<lb/>
所求無巳所欲無極矣海內之物不益萬民之<lb/>
力有盡縱無巳之求以滅不益之物逞無極之<lb/>
欲而役有盡之力此殷士所以倒戈於牧野秦<lb/>
民所以不期而周叛曲論之好奢而不足者豈<lb/>
非天下之大禍耶<lb/>
民富則安貧則危明主之治也分其業而壹其<lb/>
事業分則不相亂事壹則各盡其力而不相亂<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-24b"/>
則民必安矣重親民之吏而不數遷重則樂其<lb/>
職不數遷則志不流於他官樂其職而志不流<lb/>
於他官則盡心恤其下盡心以恤其下則民必<lb/>
安矣附法以寛民者賞尅法以要名者誅寬民<lb/>
者賞則法不虧於下尅民者誅而名不亂於上<lb/>
則民必安矣量時而置官則吏省而民供吏省<lb/>
則精精則當才而不遺力民則供順供順則思<lb/>
義而不背上上愛其下下樂其上則民必安矣<lb/>
篤鄕閭之敎則民存知相恤而亡知相救存相<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-25a"/>
恤而亡相救則鄰居相恃懷土而無遷志鄰居<lb/>
相恃懷土無遷志則民必安矣度時宜而立制<lb/>
量民力以役賦役賦有常上無橫求則事事有<lb/>
儲而并兼之隙塞事有儲并兼之隙塞則民必<lb/>
安矣圖遠必驗之近興事必度之民知稼穡之<lb/>
艱難重用其民如保赤子則民必安矣職業無<lb/>
分事務不壹職荒事廢相督不巳若是者民危<lb/>
親民之吏不重有資者無勞而數遷競營私以<lb/>
害公飾虛以求進仕宦如寄視用其民如用路<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-25b"/>
人若是者民危以法寬民者不賞尅民爲能者<lb/>
必進下力盡矣而用之不巳若是者民危吏多<lb/>
而民不能供上下不相樂若是者民危鄕閭無<lb/>
敎存不相恤而亡不相救若是者民危不度時<lb/>
而立制不量民而役賦無常橫求相仍弱窮迫<lb/>
不堪其命若是者民危視遠而忘近興事不度<lb/>
於民不知稼穡艱難而轉用之如是者民危安<lb/>
民而上危民危而上安者未之有也虞書曰安<lb/>
民則惠黎民懷之其爲治之要乎今之刺史古<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-26a"/>
之牧伯也今之郡縣古之諸侯也州總其統郡<lb/>
擧其綱縣理其目各職守不得相干治之經也<lb/>
夫彈枉正邪糺其不法擊一以警百者刺史之<lb/>
職也比物挍成考定能否均其勞逸同其得失<lb/>
有大不可而後擧之者太守之職也親民授業<lb/>
平理百事猛以威吏寬以容民者令長之職也<lb/>
然則令長者最親民之吏百姓之命也國以民<lb/>
爲本親民之吏不可以不留意也<lb/>
傅子曰利天下者天下亦利害天下者天下亦<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-26b"/>
害之利則利害則害無有幽深隱微無不報也<lb/>
仁人在位常爲天下所歸者無他也善爲天下<lb/>
興利而巳矣<lb/>
劉子問政傅子曰政在去私私不去則公道亡<lb/>
公道亡則禮敎無所立禮敎無所立則刑賞不<lb/>
用情刑賞不用情而下從之者未之有也夫去<lb/>
私者所以立公道也唯公然後可正天下傅子<lb/>
曰善爲政者天地不能害也而況於人乎堯水<lb/>
湯旱而人無菜色猶太平也不亦美乎晉饑矣<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-27a"/>
懈而爲秦越禽人且害之而況於天地乎<lb/>
傅子曰秦始皇之無道豈不甚哉視殺人如殺<lb/>
狗彘狗彘仁人用之猶有節始皇之殺人觸情<lb/>
而巳其不以道如是而李斯又深刑峻法隨其<lb/>
指而妄殺人秦不二世而滅李斯無遺類以不<lb/>
道遇人人亦以不道報之人讎之天絕之行無<lb/>
道未有不亡者也或曰漢太宗除肉刑可謂仁<lb/>
乎傅子曰匹夫之仁非王天下之仁也夫王天<lb/>
下者大有濟者也非小不忍之謂也先王之制<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-27b"/>
殺人者死故生者懼傷人者殘其體故終身懲<lb/>
所刑者寡而所濟者衆故天下稱仁焉今不忍<lb/>
殘人之體而忍殺之旣不類傷人刑輕是失其<lb/>
所以懲也失其所以懲則易傷人人易相傷亂<lb/>
之漸也猶有不忍人心故曰匹夫之仁也<lb/>
傅子曰古之賢君樂聞其過故直言得至以補<lb/>
其闕古之忠臣不敢隱君之過故有過者知所<lb/>
以改其戒不改以死繼之不亦至直乎<lb/>
傅子曰至哉季文子之事君也使惡人不得行<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-28a"/>
其境內況在其君之側乎推公心而行直道有<lb/>
臣若此其君稀陷乎不義矣<lb/>
傅子曰正道之不行常佞人亂之也故桀信其<lb/>
佞臣推役侈以殺其正臣關龍逢而夏以亡紂<lb/>
信其佞臣惡來以割其正臣王子比干之心而<lb/>
殷以亡曰惑佞之不可用如此何惑者之不息<lb/>
也傅子曰佞人善養人私欲也故多私欲者悅<lb/>
之唯聖人無私欲賢者能去私欲也有見人之<lb/>
私欲必以正道矯之者正人之徒也違正而從<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-28b"/>
之者佞人之徒也自察其心斯知佞正之分矣<lb/>
或問佞孰爲大傅子曰行足以服俗辨足以惑<lb/>
衆言必稱乎仁義隱其惡心而不可卒見伺主<lb/>
之欲微合之得其志敢以非道陷善人稱之有<lb/>
術飾之有利非聖人不能别此大佞也其次心<lb/>
不欲爲仁義言亦必稱之行無大可非動不違<lb/>
乎俗合主所欲而不敢正也有害之者然後陷<lb/>
之最下佞者行不顧乎天下唯求主心使文巧<lb/>
辭自利而巳顯然害善行之不怍若四凶可謂<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-29a"/>
大佞者也若安昌侯張禹可謂次佞也若趙高<lb/>
石顯可謂最下佞者也大佞形隱爲害深下佞<lb/>
形露爲害淺形露猶不别之可謂至闇也巳<lb/>
治人之謂治正己之謂正人不能自治故設法<lb/>
以一之身不正雖有明法卽民或不從故必正<lb/>
己以先之也然卽明法者所以齊衆也正己者<lb/>
所以率人也夫法設而民從之者得所故也法<lb/>
獨設而無主卽不行有主而不一則勢分一則<lb/>
順分則爭此自然之理也<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-29b"/>
天地至神不能同道而生萬物聖人至明不能<lb/>
一撿而治百姓故以異致同者天地之道也因<lb/>
物制宜者聖人之治也旣得其道雖有詭常之<lb/>
變相害之物不傷乎治體矣水火之性相滅也<lb/>
善用之者陳釡鼎乎其間爨之煑之而能兩盡<lb/>
其用不相害也五味以調百品以成天下之物<lb/>
爲火水者多矣若施釡鼎乎其間則何憂乎相<lb/>
害何患乎不盡其用也<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-30a"/>
</p>
<p>
羣書治要卷第四十九<lb/>
<pb n="KR3j0082_SBCK_046-30b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>