<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>周易經傳集解卷二十五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　周易經傳集解卷二十五<lb/>
　　　　　　　　　　　宋　林栗　撰<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
序卦曰井道不可不革故受之以革<lb/>
<pb n="1b"/>
　革之成卦井之變也自井之革巽反為水木入為離上下<lb/>
　相易而成卦也巽為木坎為水木入乎井水之象也離為火<lb/>
　兊為金以火克金從車之象也然序卦言井道不可不革何<lb/>
　也曰井之上六收而勿幕可謂井之大成矣然纎塵微垢<lb/>
　積少成多久而不革將有時而不食焉時而革之所以日<lb/>
　出而日新也革之所以次井者義取於淘滌而成卦為革<lb/>
　者義取於烹治是故全卦之體有爐鞲之象焉夫金火同居<lb/>
　而革其初則水與木也水坎也木巽也木革而成火水革而<lb/>
<pb n="2a"/>
　成金是以為離兊也此革之所以次井也<lb/>
革已日乃孚元亨利貞悔亡象曰革水火相息二女同<lb/>
居其志不相得曰革已日乃孚革而信之文明以說大<lb/>
亨以正革而當其悔乃亡天地革而四時成湯武革命順<lb/>
乎天而應乎人革之時義大矣哉<lb/>
　下離上兊成卦曰革者初為離二為巽三為乾四為<lb/>
　兊離為火兊為澤澤水也水火之性不同居者也水<lb/>
　遇火而竭火遇水而㓕為其有巽乾之象焉乾為金<lb/>
<pb n="2b"/>
　巽為木為風以火炎木以風皷之以變澤中之金而<lb/>
　成堅剛純粹之金是以謂之革也兊少女也離中女<lb/>
　也二女之志不同行者也中女儷坎少女妃艮為其<lb/>
　有巽乾之象焉乾為父巽離兊為三女三女合而坤之<lb/>
　象見矣乾坤相遇而變化成焉是以謂之革也故子<lb/>
　曰革水火相息二女同居其志不相得曰革息止也<lb/>
　言水能止火不為之竭火能止水不為之滅也所以<lb/>
　然者金在其中也夫兊西方之卦有金之氣焉必有<lb/>
<pb n="3a"/>
　乾金之象而後澤之為金可見矣水火相息則冝有<lb/>
　離坎相配之功而此則二女同居是以不為配也二<lb/>
　女同居睽之象也而此則下離上兊是以不為暌也<lb/>
　旣不為配又不為暌是以其志不相得而已夫水火<lb/>
　之相息二女之同居豈能久處而不變乎此卦之所<lb/>
　以為革也革之言變也合離之一陽去兊之一陰而<lb/>
　後有乾金之象是金得火而去其頑鑛以成百煉之<lb/>
　剛也謂之革也不亦冝乎革已日乃孚何謂也曰已<lb/>
<pb n="3b"/>
　先儒讀為已事之已近世朱震讀為戊已之已愚讀<lb/>
　為辰已之已已者巽也在厯為已在易為巽巽已者<lb/>
　金火同居之位也火盛於離金盛於兊然而不能以<lb/>
　相革也其在四時五行六律八卦十日十二辰二十<lb/>
　四象惟巽已之位有金火同居生成之象焉巽於説<lb/>
　卦為木為風是金火同居而濟之以木與風其從革<lb/>
　也不約而孚矣巽也者乾之對也巽位東南而乾位<lb/>
　西北是離之火兊之水革於巽之木而成於乾之金<lb/>
<pb n="4a"/>
　也革之六二上六為巽九三九五為乾六二革而應<lb/>
　於九五上六革而應於九三已日乃孚其斯之謂矣<lb/>
　六二之辭曰已日乃革之是其證也所以然者巽之<lb/>
　言入也巽而入之之謂也君子之為政將欲有所革<lb/>
　命創制移風易俗其必巽而入之民乃孚矣成湯之<lb/>
　克寛克仁所以彰信於兆民也文王之徽柔懿恭所<lb/>
　以作孚於萬邦也其巽而入之之謂乎不言巽而言<lb/>
　已者猶震之稱甲而兊之稱庚也葢必擬諸形容而<lb/>
<pb n="4b"/>
　象其物宜乎或曰金生於巽盛於兊吾子以為從革<lb/>
　於巽則是金旣盛而復反其初乎曰非也金盛於兑<lb/>
　而戰于乾乾與巽相遇然後火木合而金成器矣從<lb/>
　革於已不亦宜乎蘇氏曰革不信於革之日而信於<lb/>
　已革之日此說非是非革令而人不信則令有不從<lb/>
　不從而强革之亂之所生也盤庚之遷都所以矢言<lb/>
　籲衆如此之煩者必欲其信而後革之也商君之變<lb/>
　秦法也猶將徙木以示信而况革之君子不待人信<lb/>
<pb n="5a"/>
　而遽革之哉故君子曰革已日乃孚革而信之言久<lb/>
　而後信也元亨利貞悔亡何謂也曰此與屯之元亨<lb/>
　利貞象異而指同矣震坤艮坎者所以為屯也離巽<lb/>
　乾兊者所以為革也乾之象見於三子坤之象備於<lb/>
　三女屯之所為元亨利貞者也坤之象見於三女乾<lb/>
　之象備於三子革之所以為元亨利貞者也元亨利<lb/>
　貞者天地之行四時之序也君子之革令剛柔寛猛<lb/>
　如天地之行如四時之序寒往則暑來暑往則寒來<lb/>
<pb n="5b"/>
　其悔乃亡矣故子曰文明以説大亨以正革而當其<lb/>
　悔乃亡文明以説者取諸重象也大亨以正者取諸<lb/>
　四象也文明以説者所以行令也大亨以正者所以<lb/>
　始終持守之道也夫所謂革者將以舉其偏𥙷其敝<lb/>
　必有所悔所謂革也革而不當悔滋甚矣革而當其<lb/>
　悔乃亡是以君子謹慎而不敢輕為也夫子旣釋象<lb/>
　詞又從而暢之曰天地革而四時成湯武革命順乎<lb/>
　天而應乎人革之時義大矣哉天地之革寒暑也寒<lb/>
<pb n="6a"/>
　暑相革而四時成君子之所以治厯明時者也孔子曰<lb/>
　政寛則民慢慢則糾之以猛猛則民殘殘則施之以<lb/>
　寛寛以濟猛猛以濟寛政是以和法天地之革也湯<lb/>
　之代虐以寛武王之反商政所以順乎天而應乎人<lb/>
　者亦猶是爾革之時義顧不大哉而世之論者乃以<lb/>
　革命為受命易姓之事而謂必若湯武乃為順天應<lb/>
　人使曹操司馬懿等得以藉其口為逆亂之事夫所<lb/>
　謂革命者變其政令也順乎天者法寒暑之變也應<lb/>
<pb n="6b"/>
　乎人者從其所欲而去其所厭也夏商之敝至於桀<lb/>
　紂極矣桀紂不能革而湯武能革之所以桀紂亡而<lb/>
　湯武興也如使夏商之季得一賢王能舉偏而補弊<lb/>
　是亦順乎天而應乎人也而何必湯武也哉故曰伏<lb/>
　羲神農氏没黃帝堯舜氏作通其變使民不倦彼皆<lb/>
　以聖繼聖而猶曰通其變云者法有所弊政有所偏<lb/>
　也天地之運日月星辰之行久而不能无差而况人<lb/>
　事之推移世道之反復可不觀其弊而救之哉愚惡<lb/>
<pb n="7a"/>
　夫世之助亂者每以湯武順天應人為口實故不敢<lb/>
　不辨<lb/>
象曰澤中有火革君子以治厯明時<lb/>
　澤者兊也火者離也澤中有火其氣必變或為温泉<lb/>
　或為膽水或為丹砂硫黃皆火之所革是以謂之革<lb/>
　也君子之治厯明時取變革之義而已夫厯聖人所<lb/>
　以推歩日月星晨之行以驗晦望弦朔以定分至啟<lb/>
　閉以歸閠餘以正嵗時其始未嘗不精且密行之嵗<lb/>
<pb n="7b"/>
　久未嘗无差自黃帝以來至于三代其厯法世變莫<lb/>
　可考已至漢太初唐大衍皆為後世厯術之宗然未<lb/>
　數十年悉與躔次不應又從而改之者豈固為巽哉<lb/>
　天道之行不能无變故也是以聖人上稽天象而治<lb/>
　厯以明時俯察民情而革命以化俗皆取諸澤火之<lb/>
　象也<lb/>
離卦曰革去故也<lb/>
　革之成卦以水火相革而成其在六爻而革去其故<lb/>
<pb n="8a"/>
　為義何則井之革所以去其故穢也金之革所以去<lb/>
　其故鑛也政之革所以去其故弊也革之言變也尊<lb/>
　者變法卑者聼焉賢者變禮不肖者從焉是故革之<lb/>
　諸爻陽為革命之君子陰為革從之小人陽尊而陰<lb/>
　卑陽貴而陰賤也然而革有四陽二陰初九九四无<lb/>
　應而在下九三九五有應而在上其皆革命之君子<lb/>
　乎曰有應者我之革物而物之從革也无應者所以<lb/>
　革而去之之道也是故初九離也九四兊也離為火<lb/>
<pb n="8b"/>
　兊為水冝若從革矣然而其畫皆剛其象皆柔居相<lb/>
　應之位而无相與之情是則我不能革而物莫我從<lb/>
　也九三九五乾之六二上六巽也乾為金巽為木一<lb/>
　剛一柔一健一順二者相得合而為用矣水火伏而<lb/>
　金木見革之所以為去故也或曰吾子之釋序曰金<lb/>
　火同居而革其初則水與木也木革而成火水革而<lb/>
　成金是以為離兊也今乃曰水火伏而金木見夫水<lb/>
　火旣伏而木不毁何哉曰非此之謂也木者所以為<lb/>
<pb n="9a"/>
　火也火旣息矣木焉得存乎所以云爾者金成器而<lb/>
　用於木然後革之功成矣是故九三有三就之孚九<lb/>
　五有未占之孚者我之革物也六二有已日革之上<lb/>
　六有革面之順者物之從革也初九有黃牛之鞏九<lb/>
　四有改命之孚者言乎所以革之之道也是故木革<lb/>
　而成火水革而成金卦之所以序也水火伏而金木<lb/>
　見爻之所以分也革之去故斯其義矣<lb/>
初九鞏用黃牛之革象曰鞏用黃牛不可以有爲也<lb/>
<pb n="9b"/>
　初九離也以陽居剛而在一卦之下上无其應而承於<lb/>
　六二之巽故曰鞏用黃牛之革黃者中也牛者順也<lb/>
　革者堅也二為中巽為順為繩故有黃牛之革之象<lb/>
　離也者火之壯也巽也者金之穉也以金之穉當火<lb/>
　之壯將无餘藴矣故六二之巽必用黃牛之革以自<lb/>
　鞏固雖初九炎炎之盛亦無如之何矣所以然者革<lb/>
　之為道必剛柔寛猛相濟然後民説而從之今初九<lb/>
　以陽居剛不得中行而體乎炎上是過乎剛者也雖<lb/>
<pb n="10a"/>
　承六二而離巽无相與之情譬猶人之革金而遇黃<lb/>
　牛之革雖嚴刑峻法極其威勢民弗從矣故子曰鞏<lb/>
　用黃牛不可以有為也遯之六二其體為巽其繇曰<lb/>
　執之用黃牛之革與此同象<lb/>
六二已日乃革之征吉无咎象曰已日革之行有嘉也<lb/>
　六二巽也以陰居柔而在下卦之中應乎九五而承<lb/>
　於九三二爻皆乾而三又離也故曰已日乃革之巽<lb/>
　在已位故有已日革之之象已也者木之將廢金之<lb/>
<pb n="10b"/>
　方生而火之未盛金火木相得而應乎乾乾也者金<lb/>
　之精明堅剛純粹者也以將廢之木濟未盛之火革<lb/>
　方生之金以為精明堅剛純粹之金如是而乃革之<lb/>
　得其道矣所以然者二五皆得乎中巽而入之故也<lb/>
　二之於五也未占而孚之五之於二也旣孚而革之<lb/>
　其有不從乎故曰征吉无咎征猶往也在三與五往<lb/>
　而革物者也在二與上往而從革者也二往則應乎<lb/>
　五不往則承乎三三雖乾也而雜乎離則二之往也<lb/>
<pb n="11a"/>
　宜矣自二而往至五為乾金革而成器吉又何咎哉<lb/>
　故子曰已日革之行有嘉也嘉耦曰妃二五之謂矣<lb/>
九三征㓙貞厲革言三就有孚象曰革言三就又何之<lb/>
矣<lb/>
　九三上體為乾下體為離以陽居剛而在下卦之上<lb/>
　應乎上六而乘六二二爻皆巽也故曰征凶貞厲凡<lb/>
　易以征為凶者則貞為吉以貞為厲者則征為亨今<lb/>
　九三之辭兼乎征凶貞厲者何也為其剛而不中又<lb/>
<pb n="11b"/>
　在下卦之上故也剛而不中易失之過是故不可以<lb/>
　征征則有妄動之凶矣然則可以貞固守之而不變<lb/>
　乎曰不可也窮則變變則通九三上六皆窮而當變<lb/>
　者也雖欲貞固守之能无厲乎是謂以水濟火以火<lb/>
　濟火季世之弊皆由此也然則當如之何曰革言三<lb/>
　就有孚可矣革者變也言者命令告戒之謂也三以<lb/>
　上為乾巽乾為變巽為命故有革言之象自三至上<lb/>
　所厯三爻故有三就之象就即也君子之革物有不<lb/>
<pb n="12a"/>
　待言而人信之者有言而後人信之者道有升降德<lb/>
　有隆汙也九三之革不免於言矣至於三就而告戒<lb/>
　之亦已煩矣然而不可已者必待其孚而後革之也<lb/>
　此盤庚之三篇所為作歟或曰然則二五之不為革<lb/>
　言何也曰巽在下則為從命在上則滕口而已夫離<lb/>
　也者火之盛也巽也者金之生也乾也者金之熟也<lb/>
　乾巽相得金旣成矣而益之以離是三就而不已矣<lb/>
　征凶之戒不亦宜乎曰然則三就而不孚如之何曰<lb/>
<pb n="12b"/>
　夫民者至愚而不可輕至賤而不可易者所謂三就<lb/>
　而告戒之者欲其曉然知上之徳意非厲民以自為<lb/>
　也茍為三就而不孚則吾之所以革之未必當也可<lb/>
　不深思熟慮必求其當而後革之歟終於不孚而遂<lb/>
　為之者與未嘗告戒何異也故子曰革言三就又何<lb/>
　之矣此聖人舍己從人忠厚之至也或曰金之剛者<lb/>
　百鍊而不變而易之取象止於三就何哉曰井也者<lb/>
　君子之德也革也者小人之德也君子之德不隨世<lb/>
<pb n="13a"/>
　而變故改邑不改井小人之德唯上所化故已日乃<lb/>
　孚茍為百鍊而不變是則君子之德矣而何革之云<lb/>
　乎抑猶有説焉金火木相得則雖百鍊而何傷所以<lb/>
　戒之者金旺而火盛也學者觀其象而玩其辭庶乎<lb/>
　得之矣<lb/>
九四悔亡有孚改命吉象曰改命之吉信志也<lb/>
　九四上體為兊下體亦為兊以陽居柔而在上卦之<lb/>
　下下无其應而介於九三九五之間二爻皆乾而三<lb/>
<pb n="13b"/>
　又離也故曰悔亡有孚改命吉九五革六二者也所<lb/>
　謂大人虎變是也九二革上六者也所謂君子豹變<lb/>
　是也九四介於其間獨无所革葢言乎三五所以革<lb/>
　之之道也九三九五有剛健之才文明之德足以革<lb/>
　物矣然而不行之以柔不濟之以説未有无悔者也<lb/>
　是故初九以陽居剛而體乎離係之曰鞏用黃牛明<lb/>
　其不可以有為也九四剛柔相濟而體乎兊兊正秋<lb/>
　也萬物之所説也於是係之曰悔亡有孚改命吉明<lb/>
<pb n="14a"/>
　其可以有為矣象曰革而當其悔乃亡四之謂也夫<lb/>
　革也者豈厭故而喜新哉積日累月因循茍且其治<lb/>
　敎政刑必有偏而不起之處剛柔寛猛必有不得其<lb/>
　平者也必若九四以聰明果敢之才而濟之以寛和<lb/>
　仁厚之德其慮之必深其謀之必廣其施設緩急必<lb/>
　得其宜其斟酌淺深必得其當若是而革人豈有不<lb/>
　孚者哉在我旣當在彼旣孚以此改命吉何疑矣或<lb/>
　曰九四无應而言有孚何也曰孚者二與上也孚之<lb/>
<pb n="14b"/>
　者五與三也然三五居剛而行剛未必能使之孚所<lb/>
　以有孚者皆四之功也四在五之下三之上五先得<lb/>
　之故未占而有孚三後得之故三就而後孚也或曰<lb/>
　革以金火成卦而九四上下皆兊也其不取諸金以<lb/>
　為之象何哉曰乾之六爻皆龍也而九三則不取諸<lb/>
　龍噬嗑六爻皆食也而初上則不取諸食言各有當<lb/>
　也夫金非火則无以致其用九四下不應初而三五各<lb/>
　從其配是有兊而无離也有兊而无離則金不從革<lb/>
<pb n="15a"/>
　是故不取諸金而取其剛柔相濟以為革物之道不<lb/>
　亦可乎故子曰改命之吉信志也信而後勞其民<lb/>
　未信則以為厲已若九四之志則可信矣<lb/>
九五大人虎變未占有孚象曰大人虎變其文炳也<lb/>
　九五乾也以陽居剛而在上卦之中應乎六二之巽<lb/>
　故曰大人虎變虎西方之獸故兑為虎乾亦為虎與<lb/>
　二卦之為金同也夫虎之所以雄於百獸百獸畏而<lb/>
　伏之者非直爪牙之利噬齧之貪也其必有以伏之<lb/>
<pb n="15b"/>
　矣故龍為仁虎為義傳曰虎不食班恐傷其類此其<lb/>
　所以為義也是故聖人有取焉夫革之成卦本以火<lb/>
　革金為義至於九五金成器矣故不取火之克金而<lb/>
　取諸金之克木也乾為金巽為木乾為變巽為伏變<lb/>
　於此而伏於彼是虎變之象也孔子曰政者正也子<lb/>
　率以正孰敢不正又曰子欲善而民善矣是故令之<lb/>
　從違俗之媺惡在我而已不在民也易曰大人虎變<lb/>
　未否有孚君子豹變小人革面以九五為虎則知九<lb/>
<pb n="16a"/>
　三之為豹也以上六為革面則知六二之爲革心也<lb/>
　貍變則豹豹變則虎虎之變也文竦而着百獸望而<lb/>
　畏之知其為虎也不待占决而孚之矣是有以服其<lb/>
　心故也豹之變也文密而駮逺而望之未必知其為<lb/>
　豹也是以三就之而後孚也是未有以服其心故也<lb/>
　所以然者九五剛中而况三之剛過乎中也九五純<lb/>
　乾而九三之乾雜乎離也乾為大赤離又為赤則其<lb/>
　變駁而為豹也不亦宜乎故子曰大人虎變其文炳<lb/>
<pb n="16b"/>
　也君子豹變其文蔚也炳者明也蔚者茂也或曰然<lb/>
　則大人革也天下心説而誠服其道可得而聞歟曰<lb/>
　中而已矣中也者當於人心之所欲也當於人心合<lb/>
　其所欲宜其未占而孚之也夫九三者豈固違於人<lb/>
　心咈其所欲而强革之哉葢亦有不得已也子曰君<lb/>
　子懷德小人懐土君子懷刑小人懷惠是故可與樂<lb/>
　成難與應始皆小人也彼懷土而不知德懷惠而不<lb/>
　知刑若政失於猛而革之以寛固宜其恱也若政失<lb/>
<pb n="17a"/>
　於寛而革之以猛豈不盡當其心而順其欲也哉漢<lb/>
　髙祖約法三章而秦民大説者當其心而順其欲也<lb/>
　盤庚遷都以避災而商民胥怨者違其心而咈其欲<lb/>
　也由此言之三五之革皆適乎時之宜所以有大人<lb/>
　君子之辨者九五中正也以位則王也以德則聖也<lb/>
　九三居下卦之上以位則公也以德則賢也非特如<lb/>
　此而已也傳曰同言而信信在言前同令而行誠在<lb/>
　令外記曰有虞氏未施信於民而民信之夏后氏未<lb/>
<pb n="17b"/>
　施敬於民而民敬之商人作㑹而民始畔周人作誓<lb/>
　而民始疑九五九三之辨也孔子將為魯司冦而沈<lb/>
　猶氏不敢朝飲其羊公慎氏逐其妻慎潰氏徙其族<lb/>
　者未占而有孚也子産為政於鄭一年而民欲殺之<lb/>
　三年而民歌詠之三就而後孚也此九五九三之辨<lb/>
　也<lb/>
上六君子豹變小人革面征凶居貞吉象曰君子豹變<lb/>
其文蔚也小人革面順以從君也<lb/>
<pb n="18a"/>
　上六巽也以隂居柔而在一卦之上應乎九三而乘<lb/>
　九五二爻皆乾而三又離也故曰若子豹變小人革<lb/>
　面陽為君子隂為小人九三之謂君子上六之謂小<lb/>
　人也正體乾離故有豹變之象上六一卦之上故有<lb/>
　革面之象革之諸爻皆上行獨上六居卦之窮有反<lb/>
　面内向之象是以謂之革面也然上六逺三而近五<lb/>
　五王也三公侯也上之革面也豈能越五以從三乎<lb/>
　故曰征凶居貞吉上之征也越五以從三是以凶也<lb/>
<pb n="18b"/>
　其居貞也逺三而近五是以係之吉也天旡二日民<lb/>
　旡二王三猶從五而况於上乎故子曰小人革面順<lb/>
　以從君也革之君也非九五而誰哉頥之六五曰居<lb/>
　貞之吉順以從上也與此同<lb/>
<pb n="19a"/>
序卦曰革物者莫若鼎故受之以鼎<lb/>
　鼎之成卦革之反也自革之鼎離反居上兊反為巽<lb/>
　上下相易而成也離為火兊為澤巽為木澤中有火<lb/>
　其氣必革有不待於人為者是以謂之革革者變化<lb/>
　之名也木上有火䴡物而着非人所為則不可得而<lb/>
　見是以謂之鼎鼎者亨飪之器也亨飪之器必以從<lb/>
　革而後成則鼎之次革宜矣而序曰革物者莫若鼎<lb/>
　説者曰亨飪之器革生而為熟亦革物之義也夫革<lb/>
<pb n="19b"/>
　生而為熟取諸亨飪謂之革物可也方於甄陶冶鑄<lb/>
　之功則劣矣而謂革物者莫若鼎不已踈乎愚謂金<lb/>
　火同居革而成器器之大者莫若鼎故以鼎次革也<lb/>
　或曰聖人立象以盡意革有甄陶之義而象不能具<lb/>
　何哉曰三女合而坤象着矣坤者土也甄陶之象有<lb/>
　不備乎書不盡言言不盡意學者深求之而已矣<lb/>
鼎元吉亨彖曰鼎象也以木巽火亨飪也聖人亨以享<lb/>
上帝而大亨以養聖賢巽而耳目聰明柔進而上行得<lb/>
<pb n="20a"/>
中而應乎剛是以元亨<lb/>
　下巽上離成卦曰鼎者初為巽二為乾三為兊四為<lb/>
　離離為火巽為木木上有火鼎之象未備也為其有<lb/>
　乾兊之象焉乾為金兊為澤金鉄以為器膏澤以實<lb/>
　之然後火木之用濟矣是以謂之鼎也離文明也巽<lb/>
　潔齊也㓗齊而文明鼎之義未備也為其有乾兊之<lb/>
　象焉乾健也兊説也健以為坎説以為和然後㓗齊<lb/>
　文明之美彰矣故子曰鼎象也以木巽火亨飪也全<lb/>
<pb n="20b"/>
　卦之體有鼎之象焉古之為鼎者虛其下而實其中<lb/>
　耳其傍而覆其鼎聖人作易取以名卦而制器之象<lb/>
　居然可見矣若夫鼎之取於易易之取於鼎則不可<lb/>
　得而知也是故革鼎相反而成革有冶鑄之形而鼎<lb/>
　有亨飪之象或曰革鼎皆以水火金木而成而冶鑄<lb/>
　亨飪之形初不相逺何自而為革何自而為鼎乎曰<lb/>
　冶鑄者虛其上而承其下亨飪者虛其下而覆其上<lb/>
　此革鼎之辨也曰若是則革鼎皆象也夫子不言革<lb/>
<pb n="21a"/>
　𧰼獨於鼎言之何也曰革其義也鼎其器也器可以<lb/>
　𧰼指義不可以𧰼言也革之六爻不指𧰼以斷臧否<lb/>
　而鼎之六爻即鼎𧰼以辨吉凶也或曰若是則井與<lb/>
　鼎皆成𧰼之名而井之六爻以井為别夫子不言井<lb/>
　𧰼獨於鼎言之何也曰井之為𧰼因地而成鼎之為<lb/>
　𧰼无所待於外也井之為𧰼井與泉而已有有泉而<lb/>
　无井者有有井而无泉者而鼎之為𧰼有足有腹有<lb/>
　耳有鉉有葢一物不具則非鼎也六十四卦三百八<lb/>
<pb n="21b"/>
　十四爻无非𧰼者聖人舉顯以明微將使學者觸𩔖<lb/>
　而長之耳是故以水巽水有汲引之𧰼而謂之井以<lb/>
　木巽火有亨飪之𧰼而謂之鼎易之取𧰼豈一端而<lb/>
　足哉夫鼎之為器也大其為用也重古者祭祀賔客<lb/>
　及王公膳羞陳其鼎爼各有等衰周官膳夫王日一<lb/>
　舉鼎十有二公侯大夫以次降殺故樂正子謂孟子<lb/>
　前以三鼎後以五鼎是則鼎之道上行而非下濟者<lb/>
　也潔其器精其物眎其水火之齊亨而熟之以奉其<lb/>
<pb n="22a"/>
　上者鼎之道也聖人以此亨飪以享上帝而天下以<lb/>
　此亨飪以養聖賢斯以為鼎之道而已矣故子曰聖<lb/>
　人亨以享上帝而大亨以養聖賢養字用去聲讀下<lb/>
　奉上之義也據文當曰天下亨以養聖賢傳冩者誤<lb/>
　天為大遂去其下字耳或曰鼎之為養當𬒳天下而<lb/>
　止於養聖賢耶何其不知鼎之義也記曰君者所養<lb/>
　也養人者也養人則不足故也聖人之養天下也如<lb/>
　天地之覆載日月之照臨雨露之滲漉而不言其所<lb/>
<pb n="22b"/>
　利故其施也博其濟也衆若取鼎實以養之其與能<lb/>
　㡬何此齊老人所以知威公之衣食不能徧遺天下<lb/>
　也或曰舊説以養聖賢與頥卦養賢同義士之賢聖<lb/>
　者人君得而養之則天下均受其賜矣此又不然聖<lb/>
　人之養賢也有爵以馭其貴有祿以馭其富德聖則<lb/>
　位髙功崇則廪厚而區區以鼎實為養者子思之所<lb/>
　以去魯不能為鼎肉僕僕亟拜者也是非養君子之<lb/>
　道故也是故鼎之道上行而非下濟者也夫言各有<lb/>
<pb n="23a"/>
　條理頥之彖曰天地養萬物聖人養賢以及萬民自<lb/>
　上施下也此言聖人亨以享上帝而天下亨以養聖<lb/>
　賢自下奉上也聖人養賢以及萬民如天地之養萬<lb/>
　物也天下亨以養聖賢如聖人之享帝也義理燦然<lb/>
　不辨而明矣謂士之賢聖者人君得而養之雖於義<lb/>
　无害然國之事无大於享帝者盡天下之物不足以<lb/>
　報焉七日戒三日齋猶惧不敬豈有聖人以此享帝<lb/>
　而亦以此養士享帝為小而養士為大乎必不然矣<lb/>
<pb n="23b"/>
　春秋傳曰天有十日人有十等下所以事上上所以<lb/>
　供神也焉得一例而言之乎鼎元吉亨何謂也曰巽<lb/>
　巽也離明也巽而明者取諸人以為善也初六六五<lb/>
　其體皆巽巽以不賢進而上行至於六五得中而應<lb/>
　乎剛則天下之賢才皆出而為我用身无過舉而國<lb/>
　以乂寧元吉而亨斯之謂矣故子曰巽而耳目聰明<lb/>
　柔進而上行得中而應乎剛是以元亨傳曰管仲善<lb/>
　制割之隰朋善煎熬之賔胥無善調和之奉而進之<lb/>
<pb n="24a"/>
　而君不食則誰能强之是故君子之取於鼎也進德<lb/>
　修業㴠養其器能以俟上之求則亨飪之義也聖人<lb/>
　之於鼎取𧰼也任賢使能并謀而兼智以成太平之<lb/>
　功者則舉而食之之義也元吉而亨不亦宜乎<lb/>
𧰼曰木上有火鼎君子以正位凝命<lb/>
　木者巽也火者離也木上有火木生火也炎之以火<lb/>
　而繼之以薪鼎之𧰼也君子以正位凝命者反革而<lb/>
　取之也夫革者澤中之金冶鑄而成器也而鼎者亨<lb/>
<pb n="24b"/>
　飪之器一成而不變者也方其在革也鼎之反覆不<lb/>
　可知也及其為鼎矣固當正位而安措之然後可以<lb/>
　就亨飪之事而革之功以成是故革者所以改命而<lb/>
　鼎者所以凝命也凝成也有堅凝之意也當革之時<lb/>
　尊卑貴賤有易位者矣紀綱號令有變常者矣旣革<lb/>
　之後位不可以不正命不可以不凝貴有常尊賤有<lb/>
　等威所以正位也不朝行而夕改不始勤而終怠者<lb/>
　所以凝命也以爻考之革之九五革之六二是已而<lb/>
<pb n="25a"/>
　九三為革上六不亦上下易位者乎初九則不可有<lb/>
　為九四則改命而吉不亦施設變常者乎至鼎則九<lb/>
　二應於六五為亨九三節於上九為吉若九四下從<lb/>
　初六則有覆餗之凶斯正位凝命之義也故雜卦曰<lb/>
　革去故也鼎取新也義亦通矣<lb/>
雜卦曰鼎取新也<lb/>
　鼎之為卦以木巽火而成其在六爻以亨飪取新為<lb/>
　義説者多疑去故取新之義予以冶鑄亨飪辨之則<lb/>
<pb n="25b"/>
　渙然氷釋矣何則八珍以為羞五味以為和水泉滑甘<lb/>
　火齊調適可以薦之鬼神羞之王公矣物或淤之則<lb/>
　弃而不食焉是故為鼎鑊者必為之時時舉而新之<lb/>
　所以取其㓗而已矣故曰革去故也鼎取新也去故<lb/>
　則其下必有所承取新則其上必有所覆二卦之𧰼<lb/>
　粲然可觀也是故鼎以虛實相對分爻而以所從上<lb/>
　下為别陽為實陰為虛實者鼎之所亨也虛者人之<lb/>
　所取也上者舉鉉而羞之者也下者傾覆而竊之者<lb/>
<pb n="26a"/>
　也舉鉉而羞之者正也傾覆而竊之者悖矣以初六<lb/>
　配九四則四為實而初為虚四在上而初在下是謂<lb/>
　傾覆而竊之也以九二配六五則二為實而五為虛<lb/>
　二在下而五在上是謂舉鉉而取之者也以九三配<lb/>
　上九二爻皆實然即其中而論之則三為實而上為<lb/>
　虛三在下而上在上是以舉鉉而羞之者也是故初<lb/>
　六顛趾而利於出否九二有實而謹其所之九三雉<lb/>
　膏而終吉九四覆餗而遂凶六五金鉉以舉其實上<lb/>
<pb n="26b"/>
　九玉鉉以節其剛柔取新之義於斯見矣<lb/>
初六鼎顛趾利出否得妾以其子无咎𧰼曰鼎顛趾未<lb/>
悖也利出否以從貴也<lb/>
　初六巽也以陰居剛而在下卦之下應乎九四而承<lb/>
　於九二二爻皆乾而四又離也故曰鼎顛趾鼎卦反<lb/>
　覆視之皆有鼎𧰼三陽在中鼎之腹也一陰在下鼎<lb/>
　之趾也一陰在上鼎之耳也然鼎之足奇耳偶成器<lb/>
　以初六為耳則具為趾則欠一以六五上九為趾則<lb/>
<pb n="27a"/>
　具為耳則餘一一者鼎之鼏也是耳未嘗餘而趾則<lb/>
　欠也趾欠者或為顛或為折而鼏不具則不可以為<lb/>
　鼎也是故正定其象而為之鼎焉𥘉六以偶居下有<lb/>
　顛趾之𧰼也夫趾三而欠一折足之𧰼也趾上而不<lb/>
　下覆餗之𧰼也不曰折足不曰覆餗而曰顛趾云者<lb/>
　以其在卦之初鼎於是未有實也未實而顛之是將<lb/>
　出否而至新也故曰利出否得妾以其子无咎鼎之<lb/>
　出否而至新則賤妾有子之譬也妾雖賤而所出者<lb/>
<pb n="27b"/>
　貴也方鼎之未用塵穢積焉顛而出之潔而亨之取<lb/>
　其實而已矣豈復計其舊也哉妾之於正分非其𩔖<lb/>
　也及其去賤而從貴有子以承父則當繫其父矣豈<lb/>
　以其出於妾而弃其子哉是故出否而熟新則鼎之<lb/>
　實可食去賤而從貴則妾之子可以用也𥘉六為妾<lb/>
　九二為子二之辭曰鼎有實是也先王用人或取諸<lb/>
　負販或取諸徒𨽻用其才德而已豈復問其族𩔖也<lb/>
　哉孔子曰犁牛之子騂且角雖欲勿用山川其舍諸<lb/>
<pb n="28a"/>
　此之謂也故子曰鼎顛趾未悖也利出否以從貴也<lb/>
　如其旣實而顛之則悖矣此初之所以為无咎與或<lb/>
　曰初六為妾九二為子其𧰼安取哉曰初六巽也巽<lb/>
　為長女而在下卦之下謂之賤妾可也歸妹之須亦<lb/>
　巽𧰼矣自二至四皆體乎乾乾之初索震為長男謂<lb/>
　之子也不亦宜乎其配在四其子在二焉可誣也哉<lb/>
　或曰震為足坎為耳今鼎之初六无坎震之𧰼而有<lb/>
　耳足之辭何也曰易之取𧰼惟變所適夫子則旣言<lb/>
<pb n="28b"/>
　之矣彖曰鼎𧰼也取諸成器之𧰼而不取諸八卦之<lb/>
　𧰼也雜卦又曰鼎取新也取其新則其舊者可忘也<lb/>
　聖人之言包含萬𧰼酬酢變化无所不該第弗深考<lb/>
　之耳以仲尼之智三絶韋編猶未敢以為无過有志<lb/>
　於斯者其可易而讀之哉<lb/>
九二鼎有實我仇有疾不我能即吉象曰鼎有實慎所<lb/>
之也我仇有疾終无尤也<lb/>
　九二乾也以陽居柔而在下卦之中應乎六五而乘<lb/>
<pb n="29a"/>
　初六二爻皆巽也故曰鼎有實陽爻而乾體有實其<lb/>
　中矣居下而得中剛柔之不過得亨飪之宜也故曰<lb/>
　我仇有疾不我能即吉嘉耦曰妃怨耦曰仇六五者<lb/>
　二之配也初六者二之仇也初與五皆體巽而從乾<lb/>
　故也五逺而初近五上而初下二之所患者在初而<lb/>
　已是以謂之仇也有疾者物或害之也幸其物或害<lb/>
　之不能即我故二得守其實以應六五之求斯之謂<lb/>
　吉矣或曰初所比者二耳安得或害之者與曰謂九<lb/>
<pb n="29b"/>
　四也四居近君之位不勝其任而覆餗以應初初方<lb/>
　就四何睱捨之而即二乎此二之所以保其吉也故<lb/>
　夫士有聰明賢智之才苟不能守之以堅𤼵之以正<lb/>
　以自䧟於匪人者亦喪之而已矣故子曰鼎有實慎<lb/>
　所之也我仇有疾終无尤也世之君子可不戒哉<lb/>
九三鼎耳革其行塞雉膏不食方雨虧悔終吉𧰼曰鼎<lb/>
耳革失其義也<lb/>
　九三下體為兊上體亦為兊以陽居剛而在下卦之<lb/>
<pb n="30a"/>
　上上无其應而介於二陽之間故曰鼎耳革革變也四體<lb/>
　離離為火故有耳革之𧰼自二至四皆為鼎腹而著耳<lb/>
　象者為其純剛而過中居下卦之上兼巽兊以成體也<lb/>
　耳雖出於鼎而根於腹矣金毗而火烈則鼎耳之革不亦<lb/>
　宜乎故曰其行塞雉膏不食塞不通也凡物之行也以<lb/>
　足而鼎之行也以耳耳革則其行塞矣上无正應而<lb/>
　乘承皆剛故有行塞之𧰼也離為火文明兊為澤故<lb/>
　有雉膏之𧰼居八珍之一食雉之美者然燥而不澤非所<lb/>
<pb n="30b"/>
　以為膏至於膏而不得食焉則耳炎而不可舉故也士之<lb/>
　才德而不用於時或以剛不容物行塞而不通則鼎耳<lb/>
　之譬也然上九以玉鉉在上雖鼎耳之革不使之終<lb/>
　不食焉故曰方雨虧悔終吉方雨者言其膏也虧者言<lb/>
　其不食也能悔而通之斯可保其終吉矣雨陰陽和<lb/>
　也九三上无正應而承乘皆剛謂之雨何也曰鼎之世<lb/>
　正位凝命之時也卑高以陳貴賤位矣雖有過人之才智而<lb/>
　不敢有争心焉六五在上九二九四上九莫不從之<lb/>
<pb n="31a"/>
　九三雖欲勿從不可得也然三之應在上將視上九<lb/>
　以為去就焉上九所謂玉鉉能節夫剛柔者也今九<lb/>
　三之才非剛强者之所能容柔弱者之所能制也必<lb/>
　得如上九者而為之節焉然則始虧而終悔始於不<lb/>
　食而終於遇雨不亦宜乎雖然上九之玉葢亦難遇<lb/>
　矣賈誼之徒所以負才挾智而卒以窮死者或由此<lb/>
　也夫故子曰鼎耳革失其義也亨飪者取其熟而已<lb/>
　而炎革其耳使不可舉不亦失其義乎義之言宜也<lb/>
<pb n="31b"/>
九四鼎折足覆公餗其形渥凶𧰼曰覆公餗信如何也<lb/>
　九四上體為離下體為乾以陽居柔而在上卦之下<lb/>
　應乎初六而成六五二爻皆巽也故曰鼎折足三陽<lb/>
　爻皆為鼎實至四則盈矣四應在初初趾欠一是折<lb/>
　其足矣方其在初鼎未有實故謂之顛趾及其在四<lb/>
　鼎實已盈故謂之折足也或曰初於四為正應故不<lb/>
　可以從其配乎曰鼎有上出之理无下趨之義六五<lb/>
　君也九四大臣也初六則小人也四居近君之位五<lb/>
<pb n="32a"/>
　之所親信也不能守正奉公而下與小人為比是自<lb/>
　折其足也故曰覆公餗其形渥凶鼎口盈而足折則<lb/>
　餗之覆也不亦宜乎徂徠曰餗糝也糝覆則不可收<lb/>
　矣渥沾濡也四乘乎三三體兊為澤四折其足則三<lb/>
　隨而傾故有覆餗形渥之𧰼朱氏曰鄭康成虞仲翔<lb/>
　本皆作其刑剭死刑也夫為國大臣受君委任而乃<lb/>
　背公營私附下罔上懷愛誤國者凶及其身宜矣故<lb/>
　子曰覆公餗信如何也言守公上之餗而覆之任國<lb/>
<pb n="32b"/>
　家之事而敗之信其罪之當如何也又曰德薄而位<lb/>
　尊智小而謀大力少而任重鮮不及矣言君之于小<lb/>
　人不可使盈盈必生患若夫君子者則特盈有道矣<lb/>
六五鼎黃耳金鉉利貞𧰼曰鼎黃耳中以為實也<lb/>
　六五巽也以陰居剛而在上卦之中應乎九二而乘<lb/>
　九四二爻皆乾而四又離也故曰鼎黃耳金鉉鼎之<lb/>
　耳鉉未有不以金而必言黃耳金鉉者黃中色也金<lb/>
　之正也鼎耳革則鉉不可舉黃之為言耳之未革者<lb/>
<pb n="33a"/>
　也亨之得其宜食之得其節故鼎耳黃金鉉可舉矣<lb/>
　六五九二皆得中行而有乾巽之合黃耳金鉉其斯<lb/>
　之謂與故曰利貞二以剛上行五以巽而下接君臣<lb/>
　之道以此為貞則過與不及皆失之矣子曰鼎黃耳<lb/>
　中以為實也聖人立𧰼以盡意必欲學者深思而後<lb/>
　得之故三言耳四言足皆錯互其物宜五言黃耳則<lb/>
　正其𧰼矣初為趾五為耳則三陽爻在中為鼎之實<lb/>
　不其然乎不其然乎<lb/>
<pb n="33b"/>
上九鼎玉鉉大吉无不利𧰼曰玉鉉在上剛柔節也<lb/>
　上九離也以陽居柔而在上卦之上下无其應而乘<lb/>
　六五之巽故曰鼎玉鉉金鉉所以舉鼎也玉鉉所以<lb/>
　調之也學者多不明二爻耳鉉之說六五旣言鉉矣<lb/>
　上九復曰鉉何耶六陰偶之數曰鉉可矣九奇數也<lb/>
　亦曰鉉何耶殊不知六五之鉉鼎之耳鉉也上九之<lb/>
　鉉鼎鼏之鉉也耳鉉偶而鼏鉉奇也耳鉉金而鼏鉉<lb/>
　玉也玉為鼏鉉者所以示水火之齊而調適之也鼎<lb/>
<pb n="34a"/>
　甚炎而鉉可舉者必玉也金則革矣故雖六五之鉉<lb/>
　可以舉鼎必得上九之鉉以調之然後不失其節焉<lb/>
　上九下无所比而當六五調鼎之任其伊尹周公之<lb/>
　謂矣鼎之六爻初為巽二為乾三為兊四為離五為<lb/>
　巽乾為金兊為金巽亦為金是五爻皆有金𧰼玉於<lb/>
　上九體離而已離火也金伏而火見非玉鉉其孰能<lb/>
　舉之乾之三爻皆鼎實也九二者五之配也九四者<lb/>
　五之隣也皆有以得之矣九三居二陽之間純剛而<lb/>
<pb n="34b"/>
　中非六五之所能用也其必尊敬師傅以賢達賢然<lb/>
　後野无遺材矣故曰大吉无不利若六五之鉉則能<lb/>
　於九二而不能於九三可以為吉亨而不得為无不<lb/>
　利也或曰六五中行而上下皆應反不若上九何耶<lb/>
　六五體柔而用剛上九體剛而用柔體柔而用剛者<lb/>
　資諸人以成其剛者也必得九二之臣上下相須乃<lb/>
　克有濟體剛而用柔者足乎已无待於物者也使天<lb/>
　下之剛者柔者過者不及者皆從我而為之節焉雖<lb/>
<pb n="35a"/>
　以九三之行塞而不聼之終廢則上九之功也故子<lb/>
　曰玉鉉在上剛柔節也孔子曰不得中行而與之必也<lb/>
　狂狷乎狂者進取狷者有所不為也是二人者皆若<lb/>
　不足與有為而孔子取之者恃吾有以裁之耳如子<lb/>
　路之才而行行之色見於顔靣之間非仲尼之門其<lb/>
　孰能容之然後知上九之為難能也孟子曰金聲也<lb/>
　者始條理也玉振也者終條理也始條理者智之事<lb/>
　也終條理者聖之事也孟子取其聲而易取其質其<lb/>
<pb n="35b"/>
　揆一也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　周易經傳集解卷二十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>