<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>石倉歴代詩選巻一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　石倉歴代詩選巻一<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　曹學佺　編<lb/>
　古詩一<lb/>
　　漢四言詩<lb/>
　　　四皓采芝操<lb/>
皓天嗟嗟深谷逶迤樹木莫莫高山嵬嵬巖居穴處以<lb/>
為幄茵曄曄紫芝可以療飢唐虞往矣吾當安歸<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-1b"/>
　　　王昭君怨詩<lb/>
秋木萋萋其葉萎黄有鳥處山集于苞桑養育毛羽形<lb/>
容生光既得升雲上游曲房離宫怨曠身體摧藏志念<lb/>
抑沈不得頡頏翩翩之燕遠集西羌高山峩峩河水泱<lb/>
泱父兮母兮道里悠長嗚呼哀哉憂心惻傷<lb/>
　　　張衡怨篇<lb/>
猗猗秋蘭植彼中阿有馥有芳有黄其葩雖曰幽深厥<lb/>
美彌嘉之子之遠我勞如何<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-2a"/>
　　　秦嘉述昬詩<lb/>
羣祥既集二姓交歡敬兹新昬六禮不愆羔雁總備玉<lb/>
帛戔戔君子將事威儀孔閒猗兮容兮穆矣其言<lb/>
　　　其二<lb/>
紛彼㛰婣禍福之由衞女興齊褒姒滅周戰戰兢兢懼<lb/>
徳不仇神啓其吉果獲令攸我之愛矣荷天之休<lb/>
　　　贈婦<lb/>
曖曖白日引曜西傾啾啾雞雀羣飛赴楹皎皎明月煌<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-2b"/>
煌列星嚴霜悽愴飛雪覆庭寂寂獨居寥寥空室飄飄<lb/>
桂帳熒熒華燭爾不是居帷帳何施爾不是照華燭何<lb/>
為<lb/>
　　　樂府隴頭歌<lb/>
隴頭流水流離四下念我行役飄然曠野登高望遠涕<lb/>
零雙墜隴頭流水鳴聲幽咽遥望秦川肝腸斷絶<lb/>
　　漢五言詩<hi>内篇</hi>
　　　蘇武詩四首<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-3a"/>
骨肉緣枝葉結交亦相因四海皆兄弟誰為行路人況<lb/>
我連枝樹與子同一身昔為鴛與鴦今為參與辰昔者<lb/>
常相近邈若胡與秦惟念當乖離恩情日以新鹿鳴思<lb/>
野草可以喻嘉賓我有一樽酒欲以贈遠人願子留斟<lb/>
酌叙此平生親<lb/>
　　　其二<lb/>
結髮為夫妻恩愛兩不疑歡娛在今夕燕婉及良時征<lb/>
夫懷往路起視夜何其參辰皆已没去去從此辭行役<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-3b"/>
在戰場相見未有期握手一長歎淚為生别滋努力愛<lb/>
春華莫忘歡樂時生當復來歸死當長相思<lb/>
　　　其三<lb/>
黄鵠一遠别千里顧俳徊胡馬失其羣思心常依依何<lb/>
况雙飛龍羽翼臨當乖幸有絃歌曲可以喻中懷請為<lb/>
遊子吟泠泠一何悲絲竹厲清聲慷慨有餘哀長歌正<lb/>
激烈中心愴以摧欲展清商曲念子不得歸<lb/>
　　　其四<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-4a"/>
燭燭晨明月馥馥秋蘭芳芬馨良夜發隨風聞我堂征<lb/>
夫懷遠路遊子戀故鄉寒冬十二月晨起踐嚴霜俯觀<lb/>
江漢流仰視浮雲翔良友遠别離各在天一方山海隔<lb/>
中州相去悠且長嘉㑹難再遇歡樂殊未央願君崇令<lb/>
徳隨時愛景光<lb/>
　　　李陵與蘇武詩三首<lb/>
良時不再至離别在須臾屏營衢路側執手野踟蹰仰<lb/>
視浮雲馳奄忽互相踰風波一失所各在天一隅長當<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-4b"/>
從此别且復立斯須欲因晨風發送子以賤軀<lb/>
携手上河梁遊子暮何之徘徊蹊路側悢悢不能辭行<lb/>
人難久留各言長相思安知非日月弦望自有時努力<lb/>
崇明徳皓首以為期<lb/>
嘉㑹難再遇三載為千秋臨河濯長纓念子悵悠悠遠<lb/>
望悲風至對酒不能酬行人懷往路何以慰我愁獨有<lb/>
盈觴酒與子結綢繆<lb/>
　　　班婕妤怨歌行<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-5a"/>
新製齊紈素皎潔如霜雪裁成合歡扇圑圑似明月出<lb/>
入君懷袖動揺㣲風發常恐秋節至凉飈奪炎熱棄捐<lb/>
篋笥中恩情中道絶<lb/>
　　　卓文君白頭吟<lb/>
皚如山上雪皎若雲間月聞君有兩意故來相决絶今<lb/>
日斗酒㑹明旦溝水頭躞蹀御溝上溝水東西流凄凄<lb/>
復凄凄嫁娶不須啼願得一心人白頭不相離<lb/>
　　　班固詠史<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-5b"/>
三王徳彌薄惟後用肉刑太倉令有罪就逮長安城自<lb/>
恨身無子困急獨㷀㷀小女痛父言死者不可生上書<lb/>
詣闕下思古歌雞鳴憂心摧折裂晨風揚激聲聖漢孝<lb/>
文帝惻然感至情百男何憒憒不如一緹縈<lb/>
　　　蔡邕飲馬古城窟行<lb/>
青青河邊草綿綿思遠道遠道不可思宿昔夢見之夢<lb/>
見在我傍忽覺在他鄉他鄉各異縣展轉不可見枯桑<lb/>
知天風海水知天寒入門各自媚誰肯相為言客從遠<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-6a"/>
方來遺我雙鯉魚呼兒烹鯉魚中有尺素書長跪讀素<lb/>
書書中竟何如上有加飱食下有長相憶<lb/>
　　　翠鳥<lb/>
庭陬有若榴綠葉含丹榮翠鳥時來集振翼修容形回<lb/>
顧生碧色動揺揚縹青幸脱虞人機得親君子庭馴心<lb/>
託君素雌雄保百齡<lb/>
　　　酈炎見志詩<lb/>
靈芝生河洲動揺因洪波蘭榮一何晩嚴霜瘁其柯哀<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-6b"/>
哉二芳草不植泰山阿文質道所貴遭時用有嘉絳灌<lb/>
臨衡宰謂誼崇浮華賢才抑不用遠投荆南沙抱玉乘<lb/>
龍驥不逢樂與和安得孔仲尼為世陳四科<lb/>
　　　秦嘉留郡贈婦詩<lb/>
人生譬朝露居世多屯蹇憂虞常早至歡㑹常苦晩念<lb/>
當奉時役去爾日遥遠遣車迎子還空往復空返省書<lb/>
情悽愴臨食不能飰獨坐空房中誰與相勸勉長夜不<lb/>
能眠伏枕獨展轉憂來如循環匪席不可巻<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-7a"/>
　　　徐淑荅秦嘉詩<lb/>
妾身兮不令嬰疾兮來歸沈滯兮家門歴時兮不差曠<lb/>
廢兮侍覲情敬兮有違君今兮奉命遠適兮京師悠悠<lb/>
兮離别無因兮叙懷瞻望兮踴躍佇立兮徘徊思君兮<lb/>
感結夢想兮容暉君發兮引邁去我兮日乖恨無兮羽<lb/>
翼高飛兮相追長吟兮永歎淚下兮沾衣<lb/>
　　　諸葛亮梁甫吟<lb/>
步出齊城門遥望蕩隂里里中有三墳纍纍正相似問<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-7b"/>
是誰家墓田疆古冶子力能排南山文能絶地紀一朝<lb/>
被讒言二桃殺三士誰能為此謀國相齊晏子<lb/>
　　　無名氏長歌行<lb/>
青青園中葵朝露待日晞陽春布徳澤萬物生光輝常<lb/>
恐秋節至焜黄華葉衰百川東到海何時復西歸少壯<lb/>
不努力老大徒傷悲<lb/>
　　　又<lb/>
岧岧上山亭皎皎雲間星遠望使心思逰子戀所生馳<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-8a"/>
車出北門遥觀洛陽城凱風吹長棘夭夭枝葉傾黄鳥<lb/>
飛相追咬咬弄音聲竚立望西河泣下沾羅纓<lb/>
　　　傷歌行<lb/>
昭昭素明月輝光燭我牀憂人不能寐耿耿夜何長㣲<lb/>
風吹閨闥羅帷自飄揚攬衣曳長帶屣履下高堂東西<lb/>
安所之徘徊以傍徨春鳥翻南飛翩翩獨翺翔悲聲命<lb/>
儔匹哀鳴傷我腸感物懷所思泣涕忽沾裳佇立吐高<lb/>
吟舒憤訴穹蒼<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-8b"/>
　　　古八變歌<lb/>
北風初秋至吹我章華臺浮雲多暮色似從崦嵫來枯<lb/>
桑鳴中林緯絡響空階翩翩飛蓬征愴愴遊子懷故鄉<lb/>
不可見長望始此回<lb/>
　　　古詩十九首<lb/>
行行重行行與君生别離相去萬餘里各在天一涯道<lb/>
路阻且長㑹面安可知胡馬依北風越鳥巢南枝相去<lb/>
日已遠衣帶日已緩浮雲蔽白日遊子不顧返思君令<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-9a"/>
人老嵗月忽已晩棄捐勿復道努力加餐飰<lb/>
青青河畔草鬱鬱園中栁盈盈樓上女皎皎當窗牖娥<lb/>
娥紅粉粧纖纖出素手昔為倡家女今為蕩子婦蕩子<lb/>
行不歸空牀難獨守<lb/>
青青陵上栢磊磊澗中石人生天地間忽如遠行客斗<lb/>
酒相娱樂聊厚不為薄驅車策駑馬游戲宛與洛洛中<lb/>
何鬱鬱冠帶自相索長衢羅夾巷王侯多第宅兩宫遥<lb/>
相望雙闕百餘尺極宴娱心意戚戚何所迫<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-9b"/>
今日良宴㑹歡樂難具陳彈筝奮逸響新聲妙入神令<lb/>
徳唱高言識曲聽其真齊心同所願含意俱未申人生<lb/>
寄一世奄忽若飈塵何不策高足先據要路津無為守<lb/>
窮賤轗軻長苦辛<lb/>
西北有高樓上與浮雲齊交䟽結綺窗阿閣三重階上<lb/>
有絃歌聲音響一何悲誰能為此曲無乃杞梁妻清商<lb/>
隨風發中曲正徘徊一彈再三歎慷慨有餘哀不惜歌<lb/>
者苦但傷知音稀願為雙鴻鵠奮翼起高飛<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-10a"/>
涉江采芙蓉蘭澤多芳草采之欲遺誰所思在遠道還<lb/>
顧望舊鄉長路漫浩浩同心而離居憂傷以終老<lb/>
明月皎夜光促織鳴東壁玊衡指孟冬衆星何歴歴白<lb/>
露霑野草時節忽復易秋蟬鳴樹間𤣥鳥逝安適昔我<lb/>
同年友高舉振六翮不念携手好棄我如遺跡南箕北<lb/>
有斗牽牛不負軛良無磐石固虚名復何益<lb/>
冉冉孤生竹結根泰山阿與君為新㛰兎絲附女蘿兎<lb/>
絲生有時夫婦㑹有宜千里遠結㛰悠悠隔山陂思君<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-10b"/>
令人老軒車來何遲傷彼蕙蘭花含英揚光輝過時而<lb/>
不采將隨秋草萎君亮執高節賤妾亦何為<lb/>
庭中有竒樹綠葉發華滋攀條折其榮將以遺所思馨<lb/>
香盈懷袖路遠莫致之此物何足貴但感别經時<lb/>
迢迢牽牛星皎皎河漢女纖纖擢素手札札弄機杼終<lb/>
日不成章泣涕零如雨河漢清且淺相去復㡬許盈盈<lb/>
一水間脉脉不得語<lb/>
迴車駕言邁悠悠涉長道四顧何茫茫東風揺百草所<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-11a"/>
遇無故物焉得不速老盛衰各有時立身苦不早人生<lb/>
非金石豈能長夀考奄忽隨物化榮名以為寳<lb/>
東城高且長逶迤自相屬迴風動地起秋草萋已綠四<lb/>
時更蠻化嵗暮一何速晨風懷苦心蟋蟀傷局促蕩滌<lb/>
放情志何為自結束燕趙多佳人美者顔如玊被服羅<lb/>
裳衣當戸理清曲音響一何悲絃急知柱促馳情整巾<lb/>
帶沈吟聊躑躅思為雙飛燕銜泥巢君屋<lb/>
驅車上東門遥望郭北墓白楊何蕭蕭松栢夾廣路下<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-11b"/>
有陳死人杳杳即長暮潛寐黄泉下千載永不寤浩浩<lb/>
隂陽移年命如朝露人生忽如寄夀無金石固萬嵗更<lb/>
相送賢聖莫能度服食求神仙多為藥所誤不如飲美<lb/>
酒被服紈與素<lb/>
去者日以疎來者日以親出郭門直視但見丘與墳古<lb/>
墓犂為田松栢摧為薪白楊多悲風蕭蕭愁殺人思還<lb/>
故里閭欲歸道無因<lb/>
生年不滿百常懷千嵗憂晝短苦夜長何不秉燭遊為<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-12a"/>
樂當及時何能待來兹愚者愛惜費但為後世嗤仙人<lb/>
王子喬難可與等期<lb/>
凜凜嵗云暮蟪蛄夕鳴悲凉風率已厲遊子寒無衣錦<lb/>
衾遺洛浦同袍與我違獨宿累長夜夢想見容輝良人<lb/>
惟古歡枉駕惠前綏願得常巧笑携手同車歸既來不<lb/>
須臾又不處重闈亮無晨風翼焉能凌風飛眄睞以適<lb/>
意引領遥相晞徙倚懷感傷垂涕沾雙扉<lb/>
孟冬寒氣至北風何慘慄愁多知夜長仰觀衆星列三<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-12b"/>
五明月滿四五蟾光缺客從遠方來遺我一書札上言<lb/>
長相思下言久離别置書懷袖中三嵗字不滅一心抱<lb/>
區區懼君不識察<lb/>
客從遠方來遺我一端綺相去萬餘里故人心尚爾文<lb/>
彩雙鴛鴦裁為合歡被著以長相思縁以結不解以膠<lb/>
投漆中誰能别離此<lb/>
明月何皎皎照我羅牀幃憂愁不能寐攬衣起徘徊客<lb/>
行雖云樂不如早旋歸出戸獨傍徨愁思當告誰引領<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-13a"/>
還入房淚下沾裳衣<lb/>
　　　古詩<lb/>
悲與親友别氣結不能言贈子以自愛道遠會見難人<lb/>
生無㡬時顛沛在其間念子棄我去新心有所歡結志<lb/>
青雲上何時復來還<lb/>
穆穆清風至吹我羅衣裾青袍似春草長條隨風舒朝<lb/>
登津梁山褰裳望所思安得抱柱信皎日以為期<lb/>
蘭若生春陽涉冬猶盛滋願言追昔愛情款感四時美<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-13b"/>
人在雲端天路隔無期夜光照𤣥隂長歎念所思誰謂<lb/>
我無憂積念發狂癡<lb/>
橘柚垂華實乃在深山側聞君好我甘竊獨自雕餙委<lb/>
身玉盤中歴年冀見食芳菲不相投青黄忽改色人儻<lb/>
欲我知因君為羽翼<lb/>
新樹蘭蕙葩雜用杜蘅草終朝采其華日暮不盈把采<lb/>
之欲遺誰所思在遠道馨香易銷歇繁華會枯槁悵望<lb/>
何所言臨風送懷抱<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-14a"/>
步出城東門遥望江南路前日風雪中故人從此去我<lb/>
欲渡河水河水深無梁願為雙黄鵠高飛還故鄉<lb/>
　　　擬蘇李詩<lb/>
紅塵蔽天地白日何㝠㝠㣲隂盛殺氣凄風從此興招<lb/>
揺西北指天漢東南傾嗟爾穹廬子獨行如履冰裋褐<lb/>
中無緒帶斷續以繩瀉水置瓶中焉辨淄與澠巢父不<lb/>
洗耳後世有何稱<lb/>
　　漢五言詩<hi>外篇</hi>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-14b"/>
　　　張衡同聲歌<lb/>
邂逅承際會得充君後房情好新交接恐慄若探湯不<lb/>
才勉自竭賤妾職所當綢繆主中饋奉禮助烝嘗思為<lb/>
菀蒻席在下蔽匡牀願為羅衾幬在上衞風霜灑掃清<lb/>
枕席鞮芬以狄香重戸結金扃高下華燈光衣解巾粉<lb/>
御列圖陳枕張素女為我師儀態盈萬方衆夫所希見<lb/>
天老敎軒皇樂莫斯夜樂没齒焉可忘<lb/>
　　　辛延年羽衣郎<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-15a"/>
昔有霍家奴姓馮名子都依倚將軍勢調笑酒家胡胡<lb/>
姬年十五春日獨當壚長裾連理帶廣袖合歡襦頭上<lb/>
藍田玉耳後大秦珠兩鬟何窈窕一世良所無一鬟五<lb/>
百萬兩鬟千萬餘就我求清酒絲繩繫玉壺就我求珍<lb/>
肴金盤鱠鯉魚貽我青銅鏡結我紅羅裾不惜紅羅裂<lb/>
何論輕賤軀男兒愛後婦女子重前夫人生有新故貴<lb/>
賤不相踰多謝金吾子私愛徒區區<lb/>
　　　宋子侯董嬌嬈<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-15b"/>
洛陽城東路桃李生路傍花花自相對葉葉自相當春<lb/>
風東北起花葉正低昂不知誰家子提籠行采桑纖手<lb/>
折其枝花落何飄颺請謝彼姝子何為見損傷高秋八<lb/>
九月白露變為霜終年會飄墜安得久馨香秋時自零<lb/>
落春月復芬芳何時盛年去歡愛永相忘吾欲竟此曲<lb/>
此曲愁人腸歸來酌美酒挾瑟上高堂<lb/>
　　　陌上桑<lb/>
日出東南隅照我秦氏樓秦氏有好女自名為羅敷羅<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-16a"/>
敷善蠶桑采桑城南隅青絲為籠係桂枝為籠鈎頭上<lb/>
倭墜髻耳中明月珠緗綺為下裠紫綺為上襦行者見<lb/>
羅敷下擔捋髭鬚少年見羅敷脱㡌著帩頭耕者忘其<lb/>
犂鋤者忘其鉏來歸相怒怨但坐觀羅敷使君從南來<lb/>
五馬立踟蹰使君遣吏往問是誰家姝秦氏有好女自<lb/>
名為羅敷羅敷年㡬何二十尚不足十五頗有餘使君<lb/>
謝羅敷寧可共載不羅敷前致辭使君一何愚使君自<lb/>
有婦羅敷自有夫東方千餘騎夫壻居上頭何用識夫<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-16b"/>
壻白馬從驪駒青絲繫馬尾黄金絡馬頭腰中鹿盧劒<lb/>
可值千萬餘十五府小史二十朝大夫三十侍中郎四<lb/>
十専城居為人潔白晳鬑鬑頗有鬚盈盈公府步冉冉<lb/>
府中趨坐中數千人皆言夫婿殊<lb/>
　　　相逢行<lb/>
相逢狹路間道隘不容車不知何年少夾轂問君家君<lb/>
家誠易知易知復難忘黄金為君門白玉為君堂堂上<lb/>
置樽酒作使邯鄲倡中庭生桂樹華燈何煌煌兄弟兩<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-17a"/>
三人中子為侍郎五日一來歸道上自生光黄金絡馬<lb/>
頭觀者盈道傍入門時左顧但見雙鴛鴦鴛鴦七十二<lb/>
羅列自成行音聲何雝雝鶴鳴東西廂大婦織綺羅中<lb/>
婦織流黄小婦無所為挾瑟上高堂丈人且安坐調絲<lb/>
方未央<lb/>
　　　隴西行<lb/>
天上何所有歴歴種白榆桂樹夾道生青龍對道隅鳳<lb/>
皇鳴啾啾一母將九雛顧視世間人為樂甚獨殊好婦<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-17b"/>
出迎客顔色正敷愉伸腰再拜跪問客平安不請客北<lb/>
堂上坐客氊氍毹清白各異樽酒上正華疏酌酒持與<lb/>
客客言主人持却畧再拜跪然後持一杯談笑未及竟<lb/>
左顧勅中厨促令辦粗飯慎莫使稽留廢禮送客出盈<lb/>
盈府中趨送客亦不遠足不過門樞取婦得如此齊姜<lb/>
亦不如健婦持門戸亦勝一丈夫<lb/>
　　　步出夏門行<lb/>
邪徑過空廬好人常獨居卒得神仙道上與天相扶過<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-18a"/>
謁王父母乃在泰山隅離天四五里道逢赤松俱攬轡<lb/>
為我御將吾天上遊天上何所有厯厯種白榆桂樹夾<lb/>
道生青龍對伏趺<lb/>
　　　艷歌行<lb/>
翩翩堂前燕冬藏夏來見兄弟兩三人流蕩在他縣故<lb/>
衣誰當補新衣誰當綻賴得賢主人攬取為吾䋎夫壻<lb/>
從門來斜倚西北眄語卿且勿眄水清石自見石見何<lb/>
纍纍遠行不如歸<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-18b"/>
　　　又<lb/>
南山石嵬嵬松栢何離離上枝拂青雲中心十數圍洛<lb/>
陽發中梁松樹竊自悲斧鋸截是松松樹東西摧持作<lb/>
四輪車載至洛陽宫觀者莫不歎問是何山材誰能刻<lb/>
鏤此公輸與魯班被之用丹漆薫用蘇合香本是南山<lb/>
松今為宫殿梁<lb/>
　　　古詩<lb/>
上山采靡蕪下山逢故夫長跪問故夫新人復何如新<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-19a"/>
人雖言好未若故人殊顔色類相似手爪不相如新人<lb/>
從門入故人從閣去新人工織縑故人工織素織縑日<lb/>
一匹織素五丈餘將縑來比素新人不如故<lb/>
四坐且莫喧願聽歌一言請説銅罏器崔嵬象南山上<lb/>
枝似松栢下根據銅盤雕文各異類離婁自相聯誰能<lb/>
為此器公輸與魯班朱火然其中青煙颺其間從風入<lb/>
君懷四坐莫不歡香風難久居空令蕙草殘<lb/>
十五從軍征八十始得歸道逢鄉里人家中有阿誰遥<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-19b"/>
望是君家松栢塜纍纍兔從狗竇入雉從梁上飛中庭<lb/>
生旅穀井上生旅葵烹穀持作飯采葵持作羮羮飯一<lb/>
時熟不知貽阿誰出門東向望淚落沾我衣<lb/>
　　漢七言歌行<lb/>
　　　高帝大風歌<lb/>
大風起兮雲飛揚威加海内兮歸故鄉安得猛士兮守<lb/>
四方<lb/>
　　　武帝秋風辭<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-20a"/>
秋風起兮白雲飛草木黄落兮雁南歸蘭有秀兮菊有<lb/>
芳懷佳人兮不能忘汎樓船兮濟汾河横中流兮揚素<lb/>
波簫鼔鳴兮發棹歌歡樂極兮哀情多少壯㡬時兮奈<lb/>
老何<lb/>
　　　昭帝黄鵠歌<lb/>
黄鵠飛兮下建章羽肅肅兮行蹌蹌金為衣兮菊為裳<lb/>
唼喋荷荇出入蒹葭自顧菲薄愧爾嘉祥<lb/>
　　　靈帝招商歌<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-20b"/>
凉風起兮日照渠青荷晝偃葉夜舒惟日不足樂有餘<lb/>
清絲流管歌玉鳬千年萬嵗嘉難踰<lb/>
　　　落葉哀蟬曲<lb/>
羅袂兮無聲玉墀兮塵生虚房冷而寂莫落葉依于重<lb/>
扄望彼美之女兮安得感予心之未寧<lb/>
　　　淋池歌<lb/>
秋素景兮泛洪波揮纖手兮折芰荷凉風凄凄揚棹歌<lb/>
雲光開曙月低河萬嵗為樂豈云多<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-21a"/>
　　　李延年歌<lb/>
北方有佳人絶世而獨立一顧傾人城再顧傾人國寧<lb/>
不知傾城與傾國佳人難再得<lb/>
　　　楊惲拊缶歌<lb/>
田彼南山蕪穢不治種一頃豆落而為萁人生行樂耳<lb/>
須富貴何時<lb/>
　　　烏孫公主悲愁歌<lb/>
吾家嫁我兮天一方遠托異國兮烏孫王穹廬為室兮<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-21b"/>
氊為牆以肉為食兮酪為漿居常土思兮心内傷願為<lb/>
黄鵠兮歸故鄉<lb/>
　　　馬援武溪深行<lb/>
滔滔武溪一何深鳥飛不渡獸不敢臨嗟哉武溪多毒<lb/>
淫<lb/>
　　　梁鴻五噫歌<lb/>
陟彼北邙兮噫瞻顧帝京兮噫宫闕崔巍兮噫民之劬<lb/>
勞兮噫遼遼未央兮噫<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-22a"/>
　　　張衡定情歌<lb/>
大火流兮草蟲鳴繁霜降兮草木零秋為期兮時已征<lb/>
思美人兮愁屏營<lb/>
　　　四愁詩<lb/>
一思曰我所思兮在泰山欲往從之梁父艱側身東望<lb/>
涕霑翰美人贈我金錯刀何以報之英瓊瑶路遠莫致<lb/>
倚逍遥何為懷憂心煩勞<lb/>
二思曰我所思兮在桂林欲往從之湘水深側身南望<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-22b"/>
涕霑襟美人贈我金琅玕何以報之雙玉盤路遠莫致<lb/>
倚惆悵何為懷憂心煩傷<lb/>
三思曰我所思兮在漢陽欲往從之隴阪長側身西望<lb/>
涕霑裳美人贈我貂襜褕何以報之明月珠路遠莫致<lb/>
倚踟蹰何為懷憂心煩紆<lb/>
四思曰我所思兮在雁門欲往從之雪雰雰側身北望<lb/>
涕霑巾美人贈我錦繡段何以報之青玉案路遠莫致<lb/>
倚增歎何為懷憂心煩惋<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-23a"/>
　　　蘇伯玉妻盤中詩<lb/>
山樹高鳥鳴悲泉水深鯉魚肥空倉鵲常苦飢吏人婦<lb/>
㑹夫希出門望見白衣謂當是而更非還入門中心悲<lb/>
北上堂西入階急機絞杼聲催長歎息當告誰君有行<lb/>
妾念之出有日還無期結巾帶長相思君忘妾未知之<lb/>
妾忘君罪當治黄者金白者玉高者山深者谷姓者蘇<lb/>
字伯玉人才多智謀足家居長安身在蜀何惜馬蹄歸<lb/>
不數羊肉千斤酒百斛令君馬肥麥與粟<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_001-23b"/>
　　　悲歌<lb/>
悲歌可以當泣遠望可以當歸思念故鄉鬱鬱纍纍欲<lb/>
歸家無人欲渡河無船心思不能言腸中車輪轉<lb/>
　　　古五雜組詩<lb/>
五雜組岡頭草往復還車馬道不獲已人將老<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　石倉厯代詩選巻一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>