<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>石倉歴代詩選巻三十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　石倉歴代詩選巻三十一<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　曹學佺　編<lb/>
　初唐十八<lb/>
　　孫逖<hi>潞州人</hi>
　　　和登㑹稽山<lb/>
稽山碧湖上勢入東溟盡煙景晝清明九峰爭隱嶙望<lb/>
中厭朱紱俗内探𤣥牝野老聽鳴騶山童擁行軫仙花<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-1b"/>
寒未落古蔓柔堪引竹磵入山多松崖向天近雲從海<lb/>
天去日就江村隕能賦丘嘗聞和歌參不敏㝠搜信冲<lb/>
漠多士期標凖願奉濯纓心長謡反招隱<lb/>
　　　葛山潭<lb/>
圓潭寫流月晴明涵萬象仙翁何時還緑水空蕩漾涼<lb/>
哉草木腓白露沾人衣猶醉空山裏時聞笙鶴飛<lb/>
　　　丹陽行<lb/>
丹陽古郡洞庭隂落日扁舟此路尋傳是東南舊都處<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-2a"/>
金陵中斷碧江深在昔風塵起京都亂如燬雙闕戎虜<lb/>
間千門戰塲裏傳聞一馬化為龍南渡衣冠亦願從石<lb/>
頭横帝里京口拒戎鋒青楓林下廻天蹕杜若洲前轉<lb/>
國容都門不見河陽樹輦道惟聞建業鐘中原悠悠幾<lb/>
千里欲掃攙搶未云已英雄傾奪何紛然一盛一衰如<lb/>
逝川可憐宫觀重江裏金鏡相傳三百年自從龍見聖<lb/>
人出六合車書混為一昔年王氣今何在併向長安就<lb/>
堯日荆榛古木閉荒阡共道繁華不復全赤縣惟餘江<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-2b"/>
樹月黄圖半入海人煙暮來山水登臨遍覽古愁吟淚<lb/>
如霰惟有空城多白雲春風淡蕩無人見<lb/>
　　　山隂縣西樓<lb/>
都邑西樓芳樹間逶迤霽色遶江山山月夜從公署出<lb/>
江雲晩對訟庭還誰知春色朝朝好二月飛花滿江草<lb/>
一見湖邉楊柳風遥憶青青洛陽道<lb/>
　　　夜宿浙江<lb/>
扁舟夜入江潭泊露白風髙氣蕭索富春渚上潮未還<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-3a"/>
天老岑邉月初落煙水茫茫多苦辛更聞江上越人吟<lb/>
洛陽城闕何時見西北浮雲朝暝深<lb/>
　　　春日畱别<lb/>
春路逶迤花柳前孤舟晩泊就人煙東山白雲不可見<lb/>
西陵江月夜娟娟春江夜盡潮聲度征㠶遥從此中去<lb/>
越國山川看漸無可憐愁思江南樹<lb/>
　　　正月十五日夜應制<lb/>
洛城三五夜天子萬年春綵仗移雙闕瓊筵㑹九賓舞<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-3b"/>
成蒼頡字燈作法王輪不覺東方日遥垂御藻新<lb/>
　　　和常州崔使君寒食夜<lb/>
聞道清明近春庭向夕䦨行遊晝不厭風物夜宜看斗<lb/>
柄更初轉梅香暗裏殘無勞秉華燭清月在南端<lb/>
　　　奉和崔司馬遊雲門寺<lb/>
繫馬清谿樹禪門春氣濃香臺花下出講坐竹間逢覺<lb/>
路山童引經行谷鳥從更言窮寂滅廻䇿上南峰<lb/>
　　　酬萬八賀九雲門下歸谿中作<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-4a"/>
晚從靈境出林壑曙雲飛稍覺清谿盡廻瞻畵刹微獨<lb/>
園餘興在孤棹宿心違更憶登攀處天香滿袖歸<lb/>
　　　送越州裴㕘軍充使入京<lb/>
日落川徑寒離心苦未安客愁西向盡鄉夢北歸難霜<lb/>
果林中變秋花水上殘明朝渡江後雲物向南看<lb/>
　　　宴越府陳法曹西亭<lb/>
公府西巖下紅亭間白雲雪梅初度臘煙竹稍迎曛水<lb/>
木涵澄景簾櫳引霽氛江南歸思逼春雁不堪聞<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-4b"/>
　　　尋龍湍<lb/>
仙穴尋遺跡輕舟愛水鄉谿流一曲盡山路九峰長漁<lb/>
父歌金洞江妃舞翠房遥憐葛仙宅真氣共㣲茫<lb/>
　　　宿雲門寺閣<lb/>
香閣東山下煙花象外幽懸燈千嶂夕巻幔五湖秋畵<lb/>
壁餘鴻雁紗窗宿斗牛更疑天路近夢與白雲遊<lb/>
　　　楊子江樓<lb/>
楊子何年邑雄圖作楚闗江連二妃渚雲近八公山驛<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-5a"/>
道清風外人煙綠嶼間晩來潮正滿數處落帆還<lb/>
　　　淮隂夜宿二首<lb/>
水國南無畔扁舟北未期鄉情淮上失歸夢郢中疑木<lb/>
落知寒近山長見日遲客心行緒亂不及洛陽時<lb/>
永夕卧煙塘蕭條天一方秋風淮水落寒夜楚歌長宿<lb/>
莽非中土鱸魚豈我鄉孤舟行巳倦南越尚茫茫<lb/>
　　　下京口埭夜行<lb/>
孤帆度緑氛寒浦落紅曛江樹朝來出呉歌夜漸聞南<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-5b"/>
溟接潮水北斗近鄉雲行役從兹去歸情入雁羣<lb/>
　　　夜到潤州<lb/>
夜到丹陽郡天高氣象秋海隅雲漢轉江畔火星流城<lb/>
郭傳金柝閭閻閉緑洲客行凡幾夜新月再如鈎<lb/>
　　　和常州崔使君詠後庭梅二首<lb/>
聞唱梅花落江南春意深更傳千里外來入越人吟弱<lb/>
幹紅妝倚繁香翠尋庭中自公日歌舞向芳隂<lb/>
梅院重門掩遥遥歌吹邉庭深人不見春至曲能傳花<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-6a"/>
落彈棋處香來薦枕前使君停五馬行樂此中偏<lb/>
　　　和上已連寒食有懐京洛<lb/>
天津御柳碧遥遥軒騎相從半夜朝行樂光輝寒食借<lb/>
太平歌舞晩春饒紅妝樓下東郊道青草洲邉南渡橋<lb/>
坐見司空掃西第㸔君侍從落花朝<lb/>
　　　和左司張員外自洛使入京中路先赴長安逢<lb/>
　　　　立春日贈韋侍御等諸公<lb/>
忽覩雲間數雁迴更逢山上一花開河邉淑氣迎芳草<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-6b"/>
林下輕風待落梅秋憲府中高唱入春卿署裏和歌來<lb/>
共言東閣招賢地自有西征作賦才<lb/>
　　　詠樓前海石橊<lb/>
苦竹園南椒䲧邉㣲香冉冉涙涓涓已悲節物同寒雁<lb/>
忍委芳心與暮蟬細路獨來當此夕清尊相伴省他年<lb/>
紫雲新苑移花處不取霜裁近御筵<lb/>
　　　奉和李右相書壁畵山水<lb/>
廟堂多暇日山水契中情欲寫髙深趣還因藻繪成九<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-7a"/>
江臨户牖三峽繞檐楹花柳窮年發煙雲逐意生能令<lb/>
萬里近不覺四時行氣染荀香馥光含樂鏡清詠歌齊<lb/>
出處圖畵表冲盈自保千年遇何論八載榮<lb/>
　　　送新羅法師還國<lb/>
異域今無外髙僧代所稀苦心歸寂滅宴坐得精㣲持<lb/>
鉢何年至傳燈是日歸上卿揮别藻中禁下禪衣海濶<lb/>
杯還渡雲遥錫更飛此行迷處所何以慰䖍祈<lb/>
　　　立秋日題安昌寺北山亭<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-7b"/>
樓觀倚長霄登攀及霽朝高如石門頂勝擬赤城標天<lb/>
路雲虹近人寰氣象遥山圍伯禹廟江落伍胥潮徂暑<lb/>
迎秋薄凉風是日飄果林餘苦李萍水覆甘蕉覽古嗟<lb/>
夷漫陵空愛泬寥更聞金刹下鐘梵晩蕭蕭<lb/>
　　　江行有懐<lb/>
秋水明川路輕舟轉石圻霜多山橘熟寒至浦禽稀飛<lb/>
席乗風勢廻流蕩日暉晝行疑海若夕夢識江妃野霽<lb/>
看呉盡天長望洛非不知何嵗月一似暮湖歸<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-8a"/>
　　　長洲苑<hi>呉黄武中此地校獵</hi>
呉王初鼎峙羽獵騁雄才輦道閶門出軍容茂苑來山<lb/>
從列嶂轉江自遶林廻劒騎縁汀入旌門隔嶼開合離<lb/>
紛若電馳逐溢成雷勝地虞人守歸舟漢女陪可憐夷<lb/>
漫處猶在洞庭隈山靜吟猿父城空應雉媒戎行委喬<lb/>
木馬跡盡黄埃攬涕問遺老繁華安在哉<lb/>
　　　和詠廨署有櫻桃<lb/>
上林天禁裏芳樹有紅櫻江國今來見君門春意生香<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-8b"/>
從花綬轉色繞佩珠明海鳥銜初實呉姬掃落英切將<lb/>
稀取貴差與衆同榮為此堪攀折芳蹊處處成<lb/>
　　　同洛陽李少府觀永樂公主入蕃<lb/>
邉地鶯花少年來未覺新美人天上落龍塞始應春<lb/>
　　劉希戩<lb/>
　　　夏日彈琴<lb/>
碧山本岑寂素琴何清幽彈為風入松崖谷颯巳秋庭<lb/>
鶴舞白雲泉魚躍洪流予欲娯世人明月難暗投感歎<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-9a"/>
未終曲淚下不可収嗚呼鍾子期零落歸荒丘死而若<lb/>
有知魂兮從我遊<lb/>
　　唐怡<lb/>
　　　詠破扇<lb/>
輪如明月盡羅似薄雲穿無由重掩笑分在秋風前<lb/>
　　　述懐<lb/>
萬事皆零落平生不可思惟餘酒中趣不减少年時<lb/>
　　徐安期<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-9b"/>
　　　催妝<lb/>
傳聞燭下調紅粉明鏡臺前别作春不須靣上渾妝卻<lb/>
畱著雙眉待畵人<lb/>
　　顔舒<lb/>
　　　鳯棲怨<lb/>
佳人名莫愁珠箔上花鈎清鏡鴛鴦匣新妝翡翠樓𢷬<lb/>
衣明月夜吹管白雲秋惟恨金吾子年年向隴頭<lb/>
　　梁獻<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-10a"/>
　　　王昭君<lb/>
圖畵失天真容華坐誤人君恩不可再妾命在和親淚<lb/>
㸃關山月衣銷邉塞塵一聞陽鳥至思絶漢宫春<lb/>
　　武氏<lb/>
　　　如意曲<lb/>
看朱成碧思紛紛憔悴支離為憶君不信比來長下淚<lb/>
開箱騐取石橊裙<lb/>
　　徐賢妃<hi>名惠莆田人</hi>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-10b"/>
　　　秋風函谷應詔<lb/>
秋風起函谷勁氣動河山偃松千嶺上雜雨二陵間低<lb/>
雲愁廣隰落日慘重闗此時飄紫氣應騐真人還<lb/>
　　　賦得北方有佳人<lb/>
由來稱獨立本自號傾城柳葉眉間發桃花臉上生腕<lb/>
揺金釧響歩轉玉環鳴纎腰宜寳袜紅衫艷織成懸知<lb/>
一顧重别覺舞腰輕<lb/>
　　上官昭儀<hi>名婉兒</hi>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-11a"/>
　　　奉和聖製立春日侍宴内殿出剪綵花應制<lb/>
密葉因裁吐新花逐剪舒攀條雖不謬摘蘂詎知虚春<lb/>
至由來發秋還未肯踈借問桃將李相亂欲何如<lb/>
　　　九月九日上幸慈恩寺登浮圖羣臣上菊花夀<lb/>
　　　　酒<lb/>
帝里重陽節香園萬乗來卻邪茰入佩獻夀菊傳杯<lb/>
塔類承天湧門疑待佛開睿詞懸日月長得仰昭回<lb/>
　　　綵書怨<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-11b"/>
葉下洞庭初思君萬里餘露濃香被冷月落錦屛虛欲<lb/>
奏江南曲貪封薊北書書中無别意惟悵久離居<lb/>
　　　遊長寧公主流杯池<lb/>
霽曉氣清和披襟賞薜蘿玳瑁凝春色流璃漾水波跂<lb/>
石聊長嘯攀松乍短歌除非物外者誰就此經過<lb/>
暫爾遊山第淹畱惜未歸霞窗明月滿澗户白雲飛書<lb/>
引藤為架人將薜作衣此真攀翫所臨睨賞光輝<lb/>
　　七嵗女子<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-12a"/>
　　　送兄<lb/>
别路雲初起離亭葉正稀所嗟人異雁不作一行飛<lb/>
　　楊容華<hi>楊炯姪女</hi>
　　　新妝詩<lb/>
林鳥驚眠罷房櫳曙色開鳯釵金作縷鸞鏡玉為臺妝<lb/>
似臨池出人疑向月來自憐方未已欲去復徘徊<lb/>
　　士人妻<lb/>
　　　離别難<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_031-12b"/>
此别難重陳花飛復戀人來時梅覆雪去日柳含春物<lb/>
侯催行客歸途淑氣新剡川今巳遠魂夢暗相親<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　石倉歴代詩選巻三十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>