<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>石倉歴代詩選巻八十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　石倉歴代詩選巻八十一<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　曹學佺　編<lb/>
　晩唐八<lb/>
　　劉駕<hi>字司南江東人</hi>
　　　皎皎詞<lb/>
皎皎復皎皎逢時即為好髙秋亦有花不及當春草班<lb/>
姬入後宫飛燕舞東風青娥中夜起長嘆月明裏<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-1b"/>
　　　苦寒吟<lb/>
百泉凍皆咽我吟寒更切半夜倚喬松不覺滿衣雪竹<lb/>
竿有甘苦我愛抱苦節鳥聲有悲歡我愛口流血潘生<lb/>
若解吟更早生白髮<lb/>
　　　上巳日<lb/>
上巳曲江濵喧於市朝路相尋不見者此地皆相遇日<lb/>
光去此逺翠幕張如霧何事歡娛中易覺春城暮物情<lb/>
重此節不是愛芳樹明日花更多何人肯回顧<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-2a"/>
　　　春臺<lb/>
臺上樹隂合臺前流水多青春又出門坐見野田花誰<lb/>
能學公子走馬逐香車六街塵滿衣鼓絶方還家<lb/>
　　　釣臺懐古<lb/>
澄流可濯纓嚴子但垂綸孤坐九層石逺笑清渭濵潛<lb/>
龍飛上天四海豈無雲清氣不零雨安使洗塵氛我来<lb/>
吟髙風髣髴見斯人江月尚皎皎江石亦磷磷如何臺<lb/>
下路明日又迷津<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-2b"/>
　　　勵志<lb/>
白髮豈有情貴賤同日生二輪不斬驅似趁長安程前<lb/>
堂吹參差不作緱山聲後園植木槿月照無餘英及時<lb/>
立功徳身後猶光明仲尼墓成土魯人焉敢耕<lb/>
　　　桑婦<lb/>
牆下桑葉盡春蠶半未老城南路迢迢今日起更早四<lb/>
鄰無去伴醉卧青樓曉妾顔不如誰所貴守婦道一春<lb/>
常在樹自覺身如鳥歸来見小姑新妝弄百草<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-3a"/>
　　　鄰女<lb/>
君嫌鄰女醜取婦他鄉縣料嫁與君人亦為鄰所賤菖<lb/>
蒲花可貴只為人難見<lb/>
　　　寄逺<lb/>
雪花豈結子徒滿連理枝嫁與征人妻不得長相随去<lb/>
年君㸃行賤妾是新歸别早見未熟入夢無定姿悄悄<lb/>
空閨中蛩聲繞羅帷得書喜猶甚況復見君時<lb/>
　　　早行<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-3b"/>
馬上續殘夢馬嘶時復驚心孤行多虞僮僕近我行棲<lb/>
禽未分散落月照古城莫羨居者閑塚邉人巳耕<lb/>
　　　青門路<lb/>
青門有歸路坦坦髙槐下貧賤自恥歸此地誰留我門<lb/>
開送客去落日懶回馬旅食帝城中不如逺遊者<lb/>
　　　棄婦<lb/>
回車在門前欲上心更悲路傍見花發似妾初嫁時養<lb/>
蠶巳成繭織素猶在機新人應笑此何如畫蛾眉昨日<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-4a"/>
惜紅顔今日畏老遲良媒去不逺此恨今告誰<lb/>
　　　久客<lb/>
久客心易足主人有餘力如何昨宵夢到曉山家色南<lb/>
音入誰耳曲盡頭自白<lb/>
　　　秋夕<lb/>
促織燈下吟燈光冷於水鄉魂坐中去倚壁身如死求<lb/>
名為骨肉骨肉萬餘里富貴在何時離别今如此出門<lb/>
長嘆息月白西風起<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-4b"/>
　　　長安旅舍紓情投先達<lb/>
歧路不在地馬蹄従苦辛上國聞姓名不如山中人大<lb/>
宅滿六街此身入誰門愁心日散亂有似空中塵白雲<lb/>
下長安百蟲鳴草根方當秋賦日却憶歸山村静女頭<lb/>
欲白良媒況我鄰無令苦長嘆長嘆消人魂<lb/>
　　　送友下第遊雁門<lb/>
相别灞水湄夾水栁依依我願醉如死不見君去時所<lb/>
詣星斗北直行到猶遲況復挈空囊求人悲路歧北門<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-5a"/>
記室賢愛我學古詩待君如待我此事固不疑鴈門春<lb/>
色外四月鴈未歸主人拂金臺延客夜開扉舒君鬱鬱<lb/>
懷飲彼白玉巵<lb/>
　　　讀史<lb/>
平地見天涯登髙天更逺功名及所望歧路又滿眼萬<lb/>
金買園林千金修池館他人厭遊觀身獨戀軒冕唯有<lb/>
漢二疏應覺還家晩<lb/>
　　　唐樂府十首<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-5b"/>
　　唐樂府自送征夫至獻賀觴歌河湟之事也下土<lb/>
　　土貢臣駕生於唐二十八年獲見明天子以徳歸<lb/>
　　河湟地臣得與天下夫婦復為太平人獨恨愚且<lb/>
　　賤蠕蠕泥土中不得從臣後拜舞稱於上前情有<lb/>
　　所發莫能自抑作詩十章目曰唐樂府雖不足貢<lb/>
　　聲宗廟形容盛徳而願與耕稼陶漁者歌田野江<lb/>
　　湖間亦足自快云爾<lb/>
　　　　送征夫<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-6a"/>
昔送征夫苦今送征夫樂寒衣縦攜去應向歸時著天<lb/>
子待功成别造凌煙閣<lb/>
　　　　輸者謳<lb/>
輓粟上髙山髙山若平地力盡心不怨同我家私事去<lb/>
者不遑寜歸者唱歌行相逢古城下立語天未明一身<lb/>
逺出塞十口無税征<lb/>
　　　　弔西人<lb/>
河湟父老地盡知歸明主將軍入空城城下弔黄土所<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-6b"/>
願邉人耕嵗嵗生禾黍<lb/>
　　　　邊軍過<lb/>
城前兵馬過城裏人髙卧官家自供給畏我家産破健<lb/>
兒食肥肉戰馬食新穀食飽物有餘所恨無兩腹草青<lb/>
見軍過草白見軍回軍回人更多盡繫西戎来<lb/>
　　　　望歸馬<lb/>
東人望馬歸馬歸蓮峰下蓮峰與地平亦不更徵兵<lb/>
　　　　祀河水<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-7a"/>
河水清瀰瀰照見逺樹枝征人不飲馬再拜祀馮夷従<lb/>
今億萬嵗不見河濁時<lb/>
　　　　田西邊<lb/>
刀劒作鋤犁耕田古城下髙秋禾黍多無地放羊馬<lb/>
　　　　崑山<lb/>
昔時玉為寳崑山過不得今時玉為塵崑山入中國白<lb/>
玉尚如塵誰肯愛金銀<lb/>
　　　　樂邊人<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-7b"/>
在鄉身亦勞在邉腹亦飽父兄若一處任向邉頭老<lb/>
　　　　獻賀觴<lb/>
莫但取河湟河湟非邉疆願今日入處亦似天中央天<lb/>
子夀萬嵗再拜獻此觴<lb/>
　　　築臺詞<hi>漢武築通天役者苦之</hi>
前杵與後杵築城聲不住我願築更髙得見秦皇墓<lb/>
　　　山中夜坐<lb/>
半夜山雨過起来滿山月落盡醉處花荒溝水決決愴<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-8a"/>
然惜春去似與故人别誰遣我多情壯年無鬢髮<lb/>
　　　古出塞<lb/>
邊塞不開花四氣多作雪北人尚凍死況我本南越古<lb/>
来荒徼地巡狩無遺轍九土耕不盡武皇猶作伐中天<lb/>
有髙閣圖畫何時歇坐恐塞上山低於沙上骨<lb/>
　　　效古<lb/>
融融芳景和杳杳春日斜嬌嬈不自持清唱嚬雙蛾終<lb/>
曲翻成泣新人下香車新人且莫喜故人曽如此燕趙<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-8b"/>
日生女郎豈有終始<lb/>
　　　姑蘇臺<lb/>
句踐飲膽日吳酒傾滿盃笙歌入海雲聲自姑蘇来西<lb/>
施舞初罷侍兒整金釵衆女不敢妒自比泉下泥越皷<lb/>
聲騰騰吳天隔塵埃難將甬東地更學㑹稽棲霸跡一<lb/>
朝盡草中棠梨開<lb/>
　　　山中有招<lb/>
朗朗山月出塵中事由生人心雖不閒九陌夜無行學<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-9a"/>
古以求聞有如石上耕齊姜早作婦豈識塞中情何如<lb/>
此幽居地僻人不争嘉樹自昔有茅屋因我成取薪不<lb/>
出門採藥於前庭春花雖無種枕席芙蓉馨君来食葵<lb/>
藿天爵豈不榮<lb/>
　　　馮叟居<lb/>
天作馮叟居山僧尚嫌僻開門因兩樹結宇倚翠壁溪<lb/>
南有㣲徑時遇採芝客往往白雲生對面千里隔機忘<lb/>
若僮僕常與猨鳥劇曬藥上小峰庭深無日色自忘歸<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-9b"/>
鄉里不見新舊戚纍纍子孫墓秋風吹古柏<lb/>
　　　蘭昌宫<lb/>
宫蘭非瑶草安得長春在迴首春又歸翠華不能待悲<lb/>
風生輦路山川寂巳晦邉恨在行人行人無盡嵗<lb/>
　　　牧童<lb/>
牧童見客拜山果懐中落晝日驅牛歸前溪風雨惡<lb/>
　　喻鳬<hi>字坦之毗陵人</hi>
　　　書懐<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-10a"/>
祇是守琴書僧中獨寓居心唯務鶴静分合與名疎暮<lb/>
雨啼螀次涼風落木初家山大湖渌歸去復何如<lb/>
　　　一公房<lb/>
幽深誰掩闗清浄自多閒一雨收衆术孤雲生逺山花<lb/>
萎緑苔上鴿乳翠樓間嵐靄燃香夕容聴半偈還<lb/>
　　　王母祠前寫望<lb/>
雲霞千古事桃李舊花顔芳信沈青鳥空祠掩暮山香<lb/>
傳一座暗栁匝萬家閒那復傷神所河昬落日間<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-10b"/>
　　　遊暖泉精舍<lb/>
塢木殿前空山河澤國同鳥閒沙影上泉落樹隂中纜<lb/>
舸蒲花水縈幡栁絮風翛然方寸地何事更悲蓬<lb/>
　　　懐鄉<lb/>
秋風江上家釣艇泊蘆花㫁㟁緑楊䕃疎籬紅槿遮鼉<lb/>
鳴積雨窟鶴步夕陽沙抱疾僧忩夜歸心過月斜<lb/>
　　　岫禪師南溪蘭若<lb/>
鍚影配瓶光孤溪照草堂水懸青石磴鐘動白雲牀樹<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-11a"/>
色含殘雨河流帶夕陽唯應兼月夜瞑目見他方<lb/>
　　　夏日題岫禪師房<lb/>
朝朝磬聲罷童子埽藤隂花過少遊客日長無事心迴<lb/>
山閉院直落水下橋深安得開方便容身老此林<lb/>
　　　呈薛博士<lb/>
辛勤長在學一室少曽開時憶暮山寺獨登衰草臺名<lb/>
期五字立迹愧九年来此意今聊寫還希君子哀<lb/>
　　　龍翔寺閣夜懐渭南張少府<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-11b"/>
春城帶病别秋塞見除書況是神仙吏仍非塵土居河<lb/>
風吹鳥迥嶽雨滴桐疎坐閣馳思夕沙東涼月虚<lb/>
　　　夏日龍翔寺居即事寄崔侍御<lb/>
古刹一幡斜吹門水過沙數聲鐘裏鈸雙影樹間茶落<lb/>
日窮荒雨㣲風古壍沙何當簪豸客復此問生涯<lb/>
　　　龍翔寺居喜胡權見訪因宿<lb/>
林棲無異歡煮茗就花欄雀啅北岡曉僧開西閣寒衝<lb/>
橋二水急扣月一鐘殘明發還分手徒悲行路難<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-12a"/>
　　　宿石窟寺<lb/>
一刹古岡南孤鐘撼夕嵐客閒明月閣僧閉白雲菴野<lb/>
鶴立枯枿天龍吟浄潭因知不生理合自此中探<lb/>
　　　夏日龍翔寺即事寄張侍御<lb/>
沙西林杪寺殿倚石稜開曉月僧汲井殘陽鐘殷臺河<lb/>
衝緑野去鳥背白雲来日夕唯増思京闗未想迴<lb/>
　　　酬王檀見寄<lb/>
馳心棲杳㝠何物比清冷夜月照巫峽秋風吹洞庭酬<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-12b"/>
難塵鬢皓坐久壁燈青竟晩蒼山詠喬枝有鶴聴<lb/>
　　　寺居秋日對雨有懐<lb/>
翛翛復雭雭黄葉此時飛隠几客吟㫁鄰房寺話稀鴿<lb/>
寒棲樹定螢濕在忩㣲即事瀟湘渚漁翁披草衣<lb/>
　　　答劉録事夜月懷湘西友人見寄<lb/>
相逢仍朔漠相問即波濤江思葦花折笛聲闗月髙簿<lb/>
書君閲倦章句我吟勞竟夕空凭閣長河漴石壕<lb/>
　　　龍翔寺寄李頻<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-13a"/>
鐘聲南北寺不道往来遥人事因循過時光荏苒銷懸<lb/>
燈灑風雨上閣遶雲霄即是洲中栁嘶蟬急暮條<lb/>
　　　送武榖之邠寧<lb/>
戍路少人蹤邉煙淡復濃詩寧寫别恨酒不上離容拂<lb/>
拂沙河栁迢迢石窟鐘悠然一暌阻山疊虜雲重<lb/>
　　　即事<lb/>
抱杖立溪口迎秋望塞門連山互蒼翠二水各清渾笛<lb/>
發孤煙戍鴉歸夕照村萋萋芳草色終是憶王孫<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-13b"/>
　　　龍翔書懐<lb/>
眠雲喜道存讀易過朝昬喬木青連郭長河白遶門鐘<lb/>
沈殘月塢鳥去夕陽村搜此成閒句期逢作者論<lb/>
　　　龍翔寺居夏日獻王尚書<lb/>
寧期髙旆下得遇重臣知泉石容居止風沙免路歧河<lb/>
兼洛下望栁向暗中吹無復愁煩暑迴山棧閣危<lb/>
　　　冬日寄友人<lb/>
空為梁甫吟誰竟是知音風雪坐閒夜鄉園来舊心滄<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-14a"/>
江孤棹迥落日一鐘深君子久忘我悠然年鬢侵<lb/>
　　項斯<hi>字子遷江東人</hi>
　　　憶朝陽峰前居<lb/>
每憶閑眠處朝陽最上峰雪殘僧到閣庭午鶴離松敗<lb/>
褐粘苔遍新題出石重霞光侵曙發嵐翠近秋濃此地<lb/>
虚為别人間久未容何時無一事却自養疎慵<lb/>
　　　落第後歸覲喜逢僧再陽<lb/>
相逢須強笑人世别離頻去曉長侵月歸鄉動隔春見<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-14b"/>
僧心暫静従俗事多屯宇宙詩名小山河客路新翠桐<lb/>
猶入爨青鏡未辭塵逸足常思驥随羣且退鱗宴乖紅<lb/>
杏寺愁在緑楊津羞病難為藥開眉懶顧人<lb/>
　　　寧州春思<lb/>
失意離城早邉城任見花初為㫁酒客舊識賣書家寒<lb/>
寺稀無雪春風重有沙思歸頻入夢去路不言賖<lb/>
　　　邊州客舍<lb/>
開門不成出麥熟徧前坡自少詩名在如今白髮多經<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-15a"/>
年無越信終日厭蕃歌近寺居僧少春来亦懶過<lb/>
　　　逺水<lb/>
渺渺浸天色一邉生晩光闊浮萍思逺寒入鴈愁長北<lb/>
極連平地東流即故鄉扁舟来宿處髣髴似瀟湘<lb/>
　　　寄石橋僧<lb/>
逢師入山日道在石橋邉别後何人見秋来㡬處禪溪<lb/>
中雲隔寺夜半雪添泉生有天台約知無却出緣<lb/>
　　　送歐陽衮歸閩中<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-15b"/>
秦城㡬年住猶著故鄉衣失意時相識成名後獨歸海<lb/>
秋蠻樹黑嶺夜瘴禽飛為學心難足知君更掩扉<lb/>
　　　題令狐處士谿居<lb/>
白髮巳過半無心出此溪病嘗山藥徧貧起草堂低為<lb/>
月忩従破因詩壁重泥近来常夜坐寂寞與僧齊<lb/>
　　　送僧歸南嶽<lb/>
心知衡嶽路不怕去人稀船裏誰鳴磬沙頭自曝衣有<lb/>
家従少别是寺即言歸料得逢春住當禪栁暗扉<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-16a"/>
　　　蠻家<lb/>
領得賣珠錢還歸銅柱邉看兒調小象打皷試新船醉<lb/>
後眠神樹耕時語瘴煙不逢寒便老相問莫知年<lb/>
　　　蒼梧雲氣<lb/>
何年化作愁漠漠便難收數㸃山能逺平鋪水不流濕<lb/>
連湘竹暮濃葢舜墳秋亦有思歸客看来盡白頭<lb/>
　　　子規<lb/>
逰魂自相呌寧復記前身飛過人家月聲連客路春夢<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-16b"/>
邉催曉急愁外送風頻自有霑花血相和㸃滴新<lb/>
　　　邊遊<lb/>
古鎮門前路長安路在東天寒明堠火日晩裂旗風塞<lb/>
館皆無事儒裝亦有弓防秋故鄉卒暫喜語音同<lb/>
　　　夜泊淮隂<lb/>
夜入楚家煙煙中人未眠望来淮㟁盡坐到酒樓前燈<lb/>
影半臨水筝聲多在船乗流向東去别此易經年<lb/>
　　　贈金川姚合使君<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-17a"/>
為郎名更重領郡足蹉跎官壁題詩盡衙庭看鶴多城<lb/>
池連草塹籬落帶椒坡未覺旗旛貴閑行觸處過<lb/>
　　　送殷中丞遊邊<lb/>
話别無長夜燈前聞曙鵶巳行難避雪何處合逢花野<lb/>
寺門多閉𦍑樓酒不賒還須見邉将誰擬静塵沙<lb/>
　　　早春題湖上顧氏新居<lb/>
近得水雲看門長侵早開到時㣲有雪行處浄無苔勸<lb/>
酒客初醉留茶僧未来每逢晴暖日唯見乞花栽<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-17b"/>
　　　晚春花<lb/>
隂洞日光薄花開不及時當春無半樹經燒有空枝疎<lb/>
與香風㑹細将泉影移此中人到少開盡㡬人知<lb/>
　　　中秋夜懐<lb/>
趨馳早晩休一嵗巳殘秋若只如今日何難致白頭滄<lb/>
波歸處逺旅食向邉愁賴見前賢説窮通不自由<lb/>
　　　寄富春孫路處士<lb/>
平生醉興吟誰是見君心上國一歸去滄江閒至今鐘<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-18a"/>
繁秋寺近峰闊晩濤深疎放長如此何人長得尋<lb/>
　　　寄盧式<lb/>
到處向南望未知何日回寄書頻近海得夢忽聞雷嶺<lb/>
日當秋暗蠻花近臘開白身居瘴癘誰不惜君才<lb/>
　　　送顧少府<lb/>
作尉年猶少無辭去路賒漁舟縣前泊山吏日髙衙幽<lb/>
景臨谿寺秋蟬織杼家行程須過越先醉鏡湖花<lb/>
　　　咸陽别李處士<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-18b"/>
古道自迢迢咸陽離别橋越人聞水處秦樹帶霜朝駐<lb/>
馬言難盡分程望易遥秋前未相見此意轉蕭條<lb/>
　　　寄流人<lb/>
毒草不曽枯長添客健無霧開蠻市合船散海城孤象<lb/>
跡頻蔵齒龍涎逺蔽珠家人秦地老泣對日南圖<lb/>
　　　酬從叔聴夜泉見寄<lb/>
夢罷更開户寒泉聲隔雲共誰尋最逺獨自坐偏聞巖<lb/>
際和風滴溪中泛月分豈知當此夜流念到江濆<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-19a"/>
　　　遊爛柯山<lb/>
步步出塵氛溪山别是春壇邉時過鶴碁處寂無人訪<lb/>
古碑多缺探幽路不真翻疑歸去晩清世累移晨<lb/>
　　　杭州江亭留題登眺<lb/>
處處日馳銷憑軒夕似朝漁翁閒鼓棹沙鳥戲迎潮樹<lb/>
間津亭密城連野寺遥因誰報隠者向此得耕樵<lb/>
　　　送友人遊邊<lb/>
方春到帝京有戀百愁并萬里江海思半年沙塞程緑<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-19b"/>
隂斜向驛殘照逺侵城自可資新課還期振盛名<lb/>
　　　送友人之江<lb/>
東南路苦辛去路見無因萬里此相送故交誰更親日<lb/>
浮汀草緑煙霽海江春握手不堪贈為君書札頻<lb/>
　　　彭蠡湖春望<lb/>
湖亭東極望逺棹不須迴遍草新湖落連天衆鴈来蘆<lb/>
洲殘照盡雲嶂積煙開更想䲭夷子扁舟安在哉<lb/>
　　　途中逢友人<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-20a"/>
長天有南北山川各所之相逢孤館夜共憶少年時爛<lb/>
醉百花酒狂題㡬首詩来朝又分袂後㑹鬢應絲<lb/>
　　　送友人下第歸襄陽<lb/>
失意巳春殘歸愁與别難山分闗路細江遶夜城寒草<lb/>
色連晴坂鼉聲離曉灘差池是秋賦何以暫懐安<lb/>
　　　夢仙<lb/>
昨宵魂夢到仙津得見蓬山不死人雲葉許裁成野服<lb/>
玉漿教飲潤愁身紅樓近月宜寒水緑杏揺風占古春<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-20b"/>
次第引看行未遍浮光牽入世間塵<lb/>
　　　古扇<lb/>
昨日裁成奪夏威忽逢秋節便相違寒塵妒盡秦王女<lb/>
涼殿恩随漢苑妃似月舊臨紅粉面有風休動麝香衣<lb/>
千年蕭瑟闗人事莫語當時掩淚歸<lb/>
　　　宿山寺<lb/>
栗葉重重覆翠㣲黄昬溪上語人稀月明古寺客初到<lb/>
風度閑門僧未歸山果經霜多自落水螢穿竹不停飛<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-21a"/>
中宵能得㡬時睡又被鐘聲催著衣<lb/>
　　　舊宫人<lb/>
自出先皇玉殿中衣裳不更染深紅宫釵折盡垂空鬢<lb/>
内扇蔵多減半風桃熟亦曽君手賜酒䦨猶候妾歌終<lb/>
如今還向城邉住御水東流意不通<lb/>
　　　夢遊仙<lb/>
夢遊飛上天家樓珠箔當風掛玉鉤鸚鵡隔簾呼再拜<lb/>
水仙移鏡懶梳頭丹霞不是人間曉碧樹仍逢岫外秋<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-21b"/>
将謂便長於此地雞聲入耳聴堪愁<lb/>
　　　送宫人入道<lb/>
願随仙女董雙成王母前頭作伴行初戴玉冠多悞拜<lb/>
欲辭金殿别稱名將敲碧落新齋磬却進昭陽舊賜筝<lb/>
旦暮焚香繞壇上步虚猶作按歌聲<lb/>
　　　山林<lb/>
青櫪林深亦有人一渠流水數家分山當日午回峰影<lb/>
草帶泥痕過鹿羣蒸茗氣従茅舍出繰絲聲隔竹籬聞<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-22a"/>
行逢賣藥歸来客不惜相随入島雲<lb/>
　　　江村夜泊<lb/>
日落江路黒前村人語稀㡬家深樹裏一火夜漁歸<lb/>
　　　涇州聴張處士彈琴<lb/>
邉州獨夜正思鄉君又彈琴在客堂髣髴不離燈影外<lb/>
似聞流水到瀟湘<lb/>
　　　對鱠<lb/>
行到鱸魚鄉裏時鱠盤如雪怕風吹猶憐醉裏江南路<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_081-22b"/>
馬上垂鞭學釣時<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　石倉歴代詩選巻八十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>