<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>石倉歴代詩選巻三百十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　石倉歴代詩選巻三百十九<lb/>
　　　　　　　　　　　明　曹學佺　編<lb/>
　明詩初集三十九<lb/>
　　楊　榮<lb/>
　　　洪巖山房為胡祭酒題<lb/>
豫章古名郡洪巖出西山雲霞紛照耀鸞鶴相往還長<lb/>
松倚絶壁垂蘿不可攀聞昔有仙人於兹煉神丹功成<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-1b"/>
蜕汙濁逍遥白雲端君家住城市卜築思巖巒翠林延<lb/>
朝光靈籟生夜寒石田不播榖所産皆琅玕自從領鄉<lb/>
薦振衣遂彈冠鳴琴宰花縣載筆登金鑾英才樂教育<lb/>
討論孔與顔朅來寄遐想緬彼洪巖間蕭然絶塵俗景<lb/>
物幽且閒陽巖被春華隂壑含風湍何時返初服於焉<lb/>
賦考槃我欲覽竒勝相從以盤桓幽期倘可遂膏車扣<lb/>
柴闗<lb/>
　　　題楊諭徳東皋春雨圖<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-2a"/>
春至時雨降駕言向東皋驅牛種嘉苖稂莠亦以薅所<lb/>
期歛穫豐詎辭筋力勞時復事簡編或以酌醴醪熈然<lb/>
隴畆間此樂奚其髙掛冠未有期南望徒鬱陶託此寓<lb/>
幽意母使心忉忉<lb/>
　　　題劉教諭兩山書堂<lb/>
左峯儼飛蓋右峯如聚轂兩峯並髙寒對峙氣清淑羨<lb/>
爾志沖澹於焉構書屋中藏萬巻餘琅琅時誦讀青燈<lb/>
深夜雨瀟瀟響梧竹豈無青藜翁殷勤訪天禄白雲東<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-2b"/>
西飛蒼翠宛在目于兹移教鐸逺度松溪曲靜對湛盧<lb/>
清難忘故山麓寫此寓髙情尚慕紫陽躅<lb/>
　　　螺山村人<lb/>
峨峨金螺山下有田與廬日出雞犬喧蓐食事犁鋤白<lb/>
髪不到城柴扉俯江墟隣翁時來往濁酒聊與娛賣卜<lb/>
或開肆屢回長者車一朝承薦剡忽捧五色書朅來住<lb/>
都市門巷恒宴如淳朴本真性寧謂禮法疎緬彼螺山<lb/>
側悵然懐故居願言崇令徳允矣揚芳譽<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-3a"/>
　　　題王侍講山水<lb/>
木落霜氣清秋山淨如洗天空萬籟寂地逈孤雲起深<lb/>
溪湛寒緑對此清心耳安得掃蒼苔横琴寫流水<lb/>
　　　聴松軒<lb/>
雅志尚林壑軒居絶塵囂喬松當前楹柯條入雲霄清<lb/>
風颯然至流響何瀟瀟初如振波濤倐若鏘鈞韶泠泠<lb/>
拂几席飄飄度山椒慿䦨試靜聴逈覺形神超緬惟嵗<lb/>
寒姿節操長後凋朂哉慎所持永矣懐髙標<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-3b"/>
　　　薊門别意送程汝器赴饒州教授<lb/>
秋髙薊門路灝氣肅以清念子將逺别相送出都城祖<lb/>
筵集冠盖緑酒且頻傾臨岐欲分手繾綣難為情嗟我<lb/>
子所契夙誼如弟兄麗澤兩資益硯席恒相并衣冠立<lb/>
孔庭燈火親韓檠羨子先着鞭科目振英聲金馬待明<lb/>
詔萬里皇華行我亦忝後塵翰苑蚤登名與子聫鵷班<lb/>
出入在承明中道子蹔蹶一旦復超升繡衣立霄漢驄<lb/>
馬耀神京俄然返初服振袂謝恩榮閉門卧空山塵俗<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-4a"/>
澹無營及兹承薦剡簮紱喜重膺耄疾終懇辭職教任<lb/>
匪輕西江盛文物師道貴老成子行方自重泮水日横<lb/>
經立雪長在門祖武真能繩他年想模範帳下蜚羣英<lb/>
豈徒儒道崇宦蹟亦有榮而我慨離居執手思迴縈申<lb/>
章道逺意矯首秋鴻征<lb/>
　　　雲山圖為東里楊公作<lb/>
雲山何岧嶤林木鬱而秀烟嵐絢晴光嵐際峙層構繞<lb/>
庭芳草深清禽哢春晝有書供覽適有田足耕耨展圖<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-4b"/>
念初服淹留嬰組綬因援嶧陽桐一寫丘中奏<lb/>
　　　雲林書屋為曽蒙訓題<lb/>
青山何崔嵬白雲在林端石澗滴清響松風生夏寒幽<lb/>
居一何靜塵俗澹不干簡編恣舒巻怡然心所安正襟<lb/>
味道腴意適遂忘飱名教有樂地豈徒此盤桓朂哉崇<lb/>
徳業令譽垂不刋<lb/>
　　　九峯歸趣為主客郎中王濬作<lb/>
名門多俊英家住九峯側君才更超邁務學探六籍伊<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-5a"/>
昔未仕時朝夕看山色啟户雲霞紅隔窗烟樹碧一從<lb/>
遊宦途寓跡在京國分曹屬春卿勵操尚冰蘗擬攄寸<lb/>
心丹可奈桑榆逼乞身遂退休辭闕中感激引領望九<lb/>
峯懐抱何所適飄飄峯上雲無心沛膏澤戢戢林間鳥<lb/>
倦舉沖霄翼眷兹景物佳雅志自相得松風四座清蘿<lb/>
月半窗白掃石撫朱絃焚香玩羲易利名了不闗塵累<lb/>
覺消釋髙風誰能如企彼陶彭澤<lb/>
　　　重遊東郭草亭<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-5b"/>
雨霽纎塵淨春和萬景妍天門紅映日宫樹翠含烟散<lb/>
步從東郭追歡憶去年自慚聫閣老幸喜接羣賢花影<lb/>
侵文檻鶯聲近綺筵時和兼物遂觴詠興悠然<lb/>
　　　一片秋意為史院判題<lb/>
昨夜西風起蘋末長林蕭蕭葉初脱夕陽流水澹無波<lb/>
玻瓈沉浸青㝠濶斷堤古岸遥相連彷彿疑是鑑湖邉<lb/>
黄花未發含清露白鳥欲度横蒼烟人間此景何瀟洒<lb/>
獨對新圖意閒雅安得扁舟泛緑漪坐看翩翩海鷗下<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-6a"/>
　　　題吳尚書山水圖<lb/>
青山嵯峨半空立萬疊芙蓉紫烟濕峯前昨夜春雨深<lb/>
繞澗飛花水流急隔嶼人烟凡㡬家一徑蒼苔石磴斜<lb/>
溪迴路細長芳草月落幽林歸早鴉山深洞口行人少<lb/>
白雲飛墮青山杪恍見滄洲樹色微如聞古寺鐘聲杳<lb/>
茅簷日出雞犬喧十里烟光連逺村依稀乍疑篔簹谷<lb/>
彷彿自是桃花源乃知畵者通𤣥理㸃染天機筆鋒裏<lb/>
尚書愛此欣得之素壁髙堂見山水人間美景不易尋<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-6b"/>
此圖直比雙南金玉堂展巻慕清絶爽氣蕭蕭風滿林<lb/>
　　　野橋春霽圖<lb/>
東風吹花新雨晴㣲茫山影開雲屏泉聲有無隔幽竇<lb/>
嵐光逺近排空青小橋横枕西溪側過客何由分野色<lb/>
日華瀲瀲因物榮芳草萋萋為誰碧五更朝下承明廬<lb/>
天香滿袖登遊車十年未着謝公屐似與岡巒識面初<lb/>
歸來摩挲醉吟目不唱商顔紫芝曲何處有山如此圖<lb/>
移近蓬萊剪濃緑<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-7a"/>
　　　劍池書館為鳯陽熊知府題<lb/>
豐城寳劍天下聞紫氣曄煜光照昏一朝劍去蛟龍合<lb/>
池水深碧今猶存熊君書堂在池側彷彿當年子雲宅<lb/>
紅簾緑幙對髙秋細雨青燈坐終夕翩然振翮起朝端<lb/>
青瑣闈中列上班功成又轉二千石坐取功名如等閒<lb/>
有時夢入鄉園樹還憶臨池讀書處早晩承恩晝錦還<lb/>
劍池魚鳥寧相負<lb/>
　　　題曹義編修花木翎毛圖<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-7b"/>
同雲黯淡嵗華逼老樹輪囷雪初積痩蛟起舞凍欲僵<lb/>
一鳥歸棲頭已白中山有物明月精睢盱相顧如有情<lb/>
天寒獵罟不復出靜倚叢薄無人驚樹傍枸杞枝裊裊<lb/>
揺落之餘見應少葉在猶如翠羽滋實成尚綴瓊珠小<lb/>
嗟哉植物胡不同榮枯開落誰能窮晴窗看畵坐嘆息<lb/>
黙識乾坤造化功<lb/>
　　　竹雪書房為畵士戴文進題<lb/>
戴君舊業家錢塘幽齋剰種青篔簹冰森玉立鬱蕭爽<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-8a"/>
珮珂時動音鏗鏘一林遥接淇園緑萬箇如林渭水曲<lb/>
凉宵白晝風月清翠影重重覆書屋四時佳致逈不同<lb/>
况兹清絶當嚴冬朔風吹雪滿空下凝梢綴葉相玲瓏<lb/>
素蛾冉冉來雲表皓鶴翩翩舞林杪是時掩巻一凭欄<lb/>
清興滿襟應不少自從寄跡京華地翹首山房想初志<lb/>
陽春桃李任紛紛勁節貞心自無異何人為君寫此圖<lb/>
故鄉景物渾不殊興來展玩對立久一㸃塵埃窗外無<lb/>
　　　題孤峯疊秀圖送太守况鍾復任<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-8b"/>
東南名郡稱姑蘇土壤深厚山縈紆雲中黛色接天目<lb/>
天際江流滙具區具區之中峙重屋孤峯髙瞰湖波緑<lb/>
獅巖虎阜相蔽虧紫翠浮光眩人目此中佳景真如畵<lb/>
閭閻盛世涵清化湖山處處有漁樵隴畆人人樂耕稼<lb/>
偉哉太守才且賢悉心撫字今㡬年鉏奸擊暴植孤弱<lb/>
詩書比屋聲相傳有時勸農行屬縣露冕輕軒遊歴徧<lb/>
村童野老競歡迎甘雨和風總如願比來政譽何洋洋<lb/>
喜看奏最朝明光聊賦兹圖慰離别相期事業齊龔黄<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-9a"/>
　　　宋徽宗耕牛圖為黄福少保之子題<lb/>
春原過雨春日熈春樹連隂春草肥田家力耕貴及時<lb/>
手挽牛兮肩負犁草香泉美牛步遲農心汲汲應何為<lb/>
上恐公家賦税虧下慮私門妻子饑吁嗟牛兮胡不知<lb/>
宣和之初能念兹九重燕暇親寫之驕奢一動萬事隳<lb/>
塞草黄沙千載悲<lb/>
　　　元夕賜觀燈<lb/>
海宇昇平日元宵令節時綵雲飄鳯闕瑞靄繞龍旗歌<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-9b"/>
管春聲動星河夜色遲萬方同樂事千載際昌期<lb/>
　　　其二<lb/>
禁苑東風暖青霄月正中魚龍千隊戯羅綺萬花叢雲<lb/>
嶠祥光麗星橋寳炬紅太平多樂事此夕萬方同<lb/>
　　　其三<lb/>
玉漏傳清禁華燈徹夜明貝宫珠綴絡綵隊錦妝成雲<lb/>
霧浮香氣簫韶合樂聲願歌天保什萬嵗頌昇平<lb/>
　　　其四<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-10a"/>
象緯臨天闕瑶空集萬靈雲霞紛掩映星斗疊晶熒寳<lb/>
地春應滿金門夜不扃千官陪宴樂拜舞在明庭<lb/>
　　　賜遊萬壽山<lb/>
太液春波暖承恩泛綵舟輕盈蘭棹發蕩漾玉虹流簾<lb/>
影移宫樹茶香出御甌此中多勝景况是從宸遊<lb/>
　　　其二<lb/>
奉詔隨鸞馭遨遊遍小山風光連禁籞花影覆清灣路<lb/>
繞金宫轉雲隨綵仗還紫騮如掣電倐已度仙闗<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-10b"/>
　　　其三<lb/>
玉澗通泉脈金龍噴雪花崢嶸山骨潤滉漾水簾斜暝<lb/>
色凝飛雨清聲隔綵霞此中塵不到應即是仙家<lb/>
　　　鑑湖一曲為史院判題<lb/>
聞道山隂景湖光一鏡秋逺涵晴日動逈帶晩烟浮花<lb/>
發連堤樹帆歸隔浦舟承恩方顯擢何許賦歸休<lb/>
　　　次西昌楊學士贈太守張鳴玉詩韻<lb/>
五馬自光榮南還兩月程江雲隨去棹汀雨濕行旌客<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-11a"/>
路歸時逺公堂到日清龔黄多善政努力繼芳名<lb/>
　　　送尹御史<lb/>
驄馬金臺下承恩報政歸祖筵瓊作醴仙珮繡為衣水<lb/>
國荷香逺闗河樹色㣲料應南去路五月振霜威<lb/>
　　　溪山清曉<lb/>
晴波何瀰漫碧嶂自深窈晨光發遥岑爽氣動林杪雲<lb/>
際落飛泉谷口聞啼鳥怪㡳風露清㣲茫楚天曉<lb/>
　　　送王太守之肇慶<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-11b"/>
瓊州太守舊推賢此日承恩及暮年五馬行逢淮甸雨<lb/>
雙旌重拂嶺南烟都門莫惜金樽盡故里仍看晝錦還<lb/>
移郡喜聞民事簡慿將徳意重敷宣<lb/>
　　　闈獵<lb/>
闗塞霜清曉色明鑾輿校獵出邉城六龍扶輦旌旗合<lb/>
萬騎連營鼓角鳴逺火依微秋草薄驚沙寂歴暮雲平<lb/>
小臣躬覩三驅樂願效嵩呼播頌聲<lb/>
　　　送弟尚文回南京吏部<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-12a"/>
遥持使節自南來闕下相逢喜色開風雨夜牀情不盡<lb/>
池塘春草夢初回封章已進天顔悦尊酒頻傾驛騎催<lb/>
惟有新圖将别意雲山千疊倚崔嵬<lb/>
　　　度居庸闗<lb/>
居庸峻絶自天成鳯翥龍驤壯北京猛士防邉嚴柝響<lb/>
行人駐馬聴泉聲雲連幽薊千峯立地接邊陲萬里程<lb/>
聖代車書今一統遐方無事樂昇平<lb/>
　　　送葉文翰致仕還鄉<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-12b"/>
别去鄉園二十秋喜承優詔賦歸休衡門松菊勞歸夢<lb/>
朔雪闗河憶舊遊詩巻已知裁蜀錦客装寧惜敝貂裘<lb/>
遥知紅樹溪邉路應有諸孫待艤舟<lb/>
　　　題周侍讀弟崇縉東園别墅<lb/>
聞道林園景物新山光水色繞簷楹落花閒趂鈎簾入<lb/>
好鳥時聴隔座鳴一徑緑隂知雨過半窗晴影見雲生<lb/>
雅懐不獨幽棲樂兄弟登朝久擅名<lb/>
　　　皆山堂為南昌李時佐題<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-13a"/>
西山勝處説洪厓應似環滁靣靣皆丹洞雲深龍氣濕<lb/>
翠屏風暖鳥聲諧窗前拄笏花圍席膝上横琴月滿懐<lb/>
遥想當年稱壽日萊衣五色炫庭階<lb/>
　　　送太尹李孔翼之任弋陽<lb/>
一官迢逓大江西把酒都門惜解擕孤棹逺經秋浦驛<lb/>
雙鳬遥向弋陽溪薦章已應丹書詔祖席還分綵筆題<lb/>
好向山城敷惠澤循良應與古人齊<lb/>
　　　送判官陳季和之任安陸<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-13b"/>
十年載筆鳯池頭喜奉天書判一州薊北雨餘尊酒暮<lb/>
江南水落片帆秋山城民朴安耕耨澤國官閒樂宦遊<lb/>
此去想應多善政他年風采動宸旒<lb/>
　　　送廖自亷赴沅江訓導<lb/>
棒檄趨朝鬢已蒼儒官南去入沅湘薊門祖帳逢朝雨<lb/>
漢口征帆度夕陽秋入楚山黄葉落風生魯泮碧芹香<lb/>
宦情莫厭寒氊薄老去清閒興味長<lb/>
　　　白兔<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-14a"/>
金門曙日正曈曨白兔呈祥逈不同逺帶霜華依鳯闕<lb/>
遥含月影出蟾宫清標好傍瑶臺上素色偏宜玉殿中<lb/>
自是太平多瑞應願祈天壽效呼嵩<lb/>
　　　出喜峯口<lb/>
崔嵬絶壁勢爭雄破敵機謀出聖衷雉堞逺横千嶂外<lb/>
鸞旂遥度五雲中飛騰鐵騎兼程進散漫穹廬掃地空<lb/>
仰荷天威清朔漠凱歌歡動六軍同<lb/>
　　　踰偏嶺<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-14b"/>
天邉絶嶺勢岧嶤玉削芙蓉入望遥風動鸞旂迎瑞日<lb/>
雲隨鳯駕度晴霄石林曉霽千峯秀塞草秋深萬馬驕<lb/>
此處登髙成壯覽遐方共仰聖君朝<lb/>
　　　題邊文進花木翎毛<lb/>
翠袖逢春自不寒湘江雲散水漫漫飛來青鳥知何處<lb/>
誤作仙源樹裏看<lb/>
　　　墨菊<lb/>
聞道柴桑景最幽晩涼清興到林丘墨池一夜西風起<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-15a"/>
染作東籬片片秋<lb/>
　　　題畵<lb/>
誰家老屋枕溪濆十里青山半是雲此處更無塵跡到<lb/>
祗應啼鳥隔花聞<lb/>
　　　又<lb/>
遥看瀑布落寒汀野服烏巾自在行好似匡山讀書處<lb/>
滿林紅葉夜猿聲<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_317-15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　石倉歴代詩選巻三百十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>