<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>石倉歴代詩選巻三百九十六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　石倉歴代詩選巻三百九十六<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　曹學佺　編<lb/>
　　明詩次集三十<lb/>
　　李東陽<lb/>
　　　答陸鼎儀誨言<lb/>
少年被纓冠側身羣賢後狂悖寡自持多言衆所咎繁辭<lb/>
劇無益欲制已出口有時歌詼諧觸目遭詆詬雖言不為<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-1b"/>
謔于德實有疚三復白圭篇令人重顔厚愧無請益辭負我<lb/>
直諒友陸君多雅懐指我以瑕垢翻然為起敬竦立歛雙肘<lb/>
退之喜嘲狎籍諫終不受才高使之然嗟我實未有書紳古<lb/>
人戒敢不佩左右感子期重陳終焉報瓊玖<lb/>
　　　贈彭民望<lb/>
我家水西涯性本愛幽僻與君數携手興至忘所適溪<lb/>
行緣縈紆野酌散愁寂倦来倚樹坐舉目見山色山色<lb/>
忽已改離别復幾載移居在城南咫尺隔江海夜来春<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-2a"/>
風至芳思期共采道逢舊隣人茅堂復何在<lb/>
　　　與劉時雍<lb/>
客從方巖來戒我作詩疾君仍索我詩謂我意所適深<lb/>
言中竒病二子皆我益還從適處來便向疾中釋而我<lb/>
亦何心悠悠自朝夕<lb/>
　　　與姜用貞<lb/>
叢蘭絶低小隠約幽巖姿危岡有高松下影迴薄之大<lb/>
小固異質託交乃其宜君本老成人我生良已遲情親<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-2b"/>
若兄弟年數兩相遺相逢即傾蓋久矣不復疑我歌貧<lb/>
交行試問和者誰<lb/>
　　　其二<lb/>
節過人事簡駕言適我廬一茶啜未纔童僕促迴車攬<lb/>
之不肯住答我有所趨十朝不一見為我惜須臾昨夜<lb/>
夢君來相見但躊躇翻思夢中言展轉一字無<lb/>
　　　十一月二十七日夜夢樓居風雨中得句云巻<lb/>
　　　　簾看風樹時亡妻亦在側覺而有感續成一<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-3a"/>
　　　　章<lb/>
高樓坐連牀遙碧俯平渚巻簾看風樹葉落沙上雨飄<lb/>
颻輕襟散披歴層軒舉寤寐平生歡咫尺得晤語相逢<lb/>
隔晨暮倐忽無定所積雪徧中庭鍾情徒延竚<lb/>
　　　呉原博修撰醫俗亭<lb/>
呉君天下士愛竹比良友平生益者交意豈在杯酒亭<lb/>
居衆鞅絶林卧清風久十年别江南吟諷常在口嗟吾<lb/>
寡留玩性本厭塵垢願招肩輿郎徑造羲皇叟此物生<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-3b"/>
已遐斯人亦希有託君多病軀藉此鍼石手兹意予所<lb/>
投君當報瓊玖<lb/>
　　　大雨有感<lb/>
積雨盈我庭流水入我屋移牀就牆東豈為避煩溽瓶<lb/>
罌互雜遝出入泥汩汨我病不得眠喧呼煩童僕弱抱<lb/>
增百憂端居繭雙足所思室豈逺咫尺限谿谷高歌寡<lb/>
酬和曲罷意轉促窻紙風蕭蕭虚簷度鳴竹柴門晩當<lb/>
閉日入坐秉燭<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-4a"/>
　　　時用得詩見和似怪予破戒者用韻奉答<lb/>
幽居觀物化有始終必止人生亦氣類出入樞機裏偶<lb/>
落簪組間誰是巢居子筆札常繞身豈獨性所喜願為<lb/>
委地葉更逐狂飇起吾生尚多闕萬壑此其涘勿厭箴<lb/>
規言鷄壇有明祀<lb/>
　　　鼎儀宅分韻送其兄武儀還崑山得倪字<lb/>
君家好兄弟恩義兩不暌豈惟舉止似笑語皆天倪我<lb/>
本通家友三年負招携留歡極酣樂飽德無嫌懠涼秋<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-4b"/>
入庭樹風露忽已淒昔作鳯和鳴今為雁分栖悠悠滄<lb/>
江上道路阻莫躋到門見桑梓登堂頌黄鯢人生重骨<lb/>
肉至樂諒不齊送君東城去蔓草青萋萋<lb/>
　　　擬古出塞三首<lb/>
軍行視旂旐聞向黄河曲相顧問姓名同伴為骨肉星<lb/>
分良鄉㸑月傍井陘宿民貧苦供給縣官告不足掾吏<lb/>
飽肥羊馬飢奴無粟營門號令肅雞犬不敢挶起居有<lb/>
常節幸得免笞辱<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-5a"/>
河曲二千里外險中廣夷樓蘭十萬騎倐忽路無歧邊<lb/>
軍戒輕入壯士氣不持帷幄計深密功成在何時糧儲<lb/>
日不繼淹留懽愆期邊疆古有患上將重興師吾知荷<lb/>
戈役生死長相隨<lb/>
邏騎朝出塞敵騎屢衝突我軍摧其鋒殺氣滿川窟將<lb/>
驕聞裹瘡戰勝多白骨兵家貴萬全豈足較毫髪千金<lb/>
買首功百金紀勲伐京軍得先陞邊卒長獨没卑情思<lb/>
上達疎賤不得謁日暮獨無言岧嶤見宫闕<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-5b"/>
　　　蘭舟詩送丘蘇州南歸<lb/>
幽蘭出山澤移植秋風時清芬寡流媚借問愛者誰使<lb/>
君來南國舟楫長相隨狂飇逐驚波霜雪憔悴之羣芳<lb/>
競歧路顏色争紛迷蕭榛動盈把此物棄如遺愛惜復<lb/>
愛惜洗根濯其泥攬舟泝長江歸去兩不疑載歌蘭舟<lb/>
篇獨與和者期<lb/>
　　　齊山書舍詩<lb/>
浙東文獻裔吾見忠文孫讀書金華郡結屋齊山村舉<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-6a"/>
頭看青巖儼若先公存文章與節義實並兹巖尊齊山<lb/>
乃支𣲖拱立如諸昆景行在瞻仰極力窮攀援藏修三<lb/>
十載獻䇿承明門上書乞鄉校奉祀修蘋蘩銓曹不為<lb/>
覆告諭複且温幽懐耿中夜夢與山靈言松楸我廬墓<lb/>
桑梓我田園煙雲䕶我扉風月主我軒吾方效王事再<lb/>
拜酬深恩終焉丘壑心不愧鶴與猿山靈囅然去夢覺<lb/>
日已暾朅來登我堂感我思欲騫卓哉先賢後典刑我<lb/>
所敦斯文孰砥柱浩蕩狂流奔老成不可作此意更誰<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-6b"/>
論<lb/>
　　　陳玉汝所藏朱澤民畫<lb/>
睢陽書家流作畫如作草松根石崚嶒健筆凌絶島垂<lb/>
蘿飄人衣盤石坐不掃鳴琴聲差差石籟風稍稍君看<lb/>
蕭散姿稱彼林下老遺縑百年内嵐氣濕不槁陳郎湖<lb/>
海情得此恨不早我生不學畫入眼分醜好嘗觀耆舊<lb/>
傳歎息風流少此意君獨知丹青安足道<lb/>
　　　題王維詩意圖<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-7a"/>
平田渺成湖仲夏月多雨汀鷺濕不飛林鶯澀還語村<lb/>
煙多乞隣饁餉常及午柴門無鎻鑰出入隨杖屨白鷗<lb/>
似相識亦足忘爾汝王丞詩家流畫格亦天與君看百<lb/>
代遺摹搨尚如許吾生慕丘壑偶此繫冠組試問松下<lb/>
翁幾人同出處<lb/>
　　　墨菊<lb/>
白露被原隰黄菊秋始花餘馨引遙袂采掇初還家秀<lb/>
色雖可玩玩久不復華入畫清且古為詩正而葩幽懐<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-7b"/>
託揮寫庻用傳無涯持此問真幻無言空自嗟<lb/>
　　　題蘭為司㓂何公<lb/>
楚澤有幽蘭名高百花選孤根托地靈芳心應時展陽<lb/>
和一披拂春色無深淺清風徧六合孰為知者鮮援琴<lb/>
思昔人古意嗟已緬層厓數枝竹意若相慰勉穠華須<lb/>
却避荆棘行當剪幸此挹餘芬披圖漫舒巻<lb/>
　　　聞方石先生得遺腹孫<lb/>
故人䘮愛子棄官歸故園空懐向平念誰候柴桑門吾<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-8a"/>
心怛如割匪獨傷弟昆朅遊舊台守逺致州人言言從<lb/>
抵家後乃得遺腹孫幸辭簿書勞辦此鞠育恩竒事諒<lb/>
非偶善徴詎無根綿綿千鈞力耿耿一髪存天乎豈無<lb/>
知可與智者論詩成不寄逺庶以紆吾煩<lb/>
　　　題畫<lb/>
騎驢下前坂山深日將晩水石何蕭條風稀鬂毛短秋<lb/>
聲在高樹嵗去不復返遙指故人家松花當夜飯<lb/>
　　　淮海遊<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-8b"/>
　　愚樂傅公嘗遊淮海間士大夫贈詩成巻為補是<lb/>
　　詩<lb/>
汎彼江湖興來為淮海遊高㠶駕巨浪浩蕩空中浮上<lb/>
有盪胸雲下有濯足流吹簫動海月鼔枻驚沙鷗長歌<lb/>
振林木逸響歸滄洲至今淮上人彷彿疑仙舟懐賢託<lb/>
楚些感舊聞呉謳寧無後來者俛仰難為儔<lb/>
　　　習隠<lb/>
卜築城西㕓寒暑十五更西軒闢新圃逺若居荆衡踈<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-9a"/>
林見秋色爽籟聞空庭園蕪緑復徧屐印旋已平習隠<lb/>
漸成癖誰當戀冠纓静言念疇昔鬂髪白幾莖素志豈<lb/>
不高隨時且功名退公得委蛇聊以娯我情<lb/>
野色澹蕭條城居類林壑閉門掃荒徑秋葉紛欲落園<lb/>
亭襍花晩紅碧相間錯采芳意未遲及此霜露薄陶韋<lb/>
去世逺古調方寂寞撫今非少年悠然念今昨<lb/>
暑雨忽新霽曾軒開碧山浮雲避素月夜色明松關流<lb/>
螢遞隠現宛在深林間掃石坐彈絲天風下鳴環瓊樓<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-9b"/>
正在望佇立難為攀<lb/>
　　　送青谿先生之南京吏部<lb/>
昔我青雲交登朝半公輔倪君廊廟姿獨立争快覩鐘<lb/>
鏞在東序法製形貌古扣之聲鍧然鯨海日吞吐蘭苕<lb/>
與翡翠信美安足數緬維有司良㧞十思得五如君能<lb/>
幾人吾儕愧參伍南曹固云重暇逸詎其所願持五色<lb/>
線留為山龍補<lb/>
　　　又<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-10a"/>
故都佳麗地舊里詩書門文僖有家學歴世乃彌敦登<lb/>
金學士貴踐斗尚書尊簪纓父子繼姓字兒童論文章<lb/>
兩京賦雨露三朝恩君今歴南省禄養懷晨昏壯哉顯<lb/>
揚志古道諒斯存<lb/>
　　　題淵明歸來圖<lb/>
種竹南山下種桑長江濵消搖脫物累感激皆天真折<lb/>
腰詎為屈所重在辱身居然典午世見此羲皇民高風<lb/>
逈絶代圖畫流千春茂先昧幾决令伯傷邅迍此翁儻<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-10b"/>
可作願卜東西隣<lb/>
　　　先府君墓焚新刻手藁感而有述示兆蕃<lb/>
平生讀父書句讀粗可了殘篇半零落一一費探討嗟<lb/>
哉手澤存字法有遺藁憶當臨池時楮墨徹昬曉好古<lb/>
窮鴻茫蒐竒極幽眇學成不用世祗以慰枮槁殷勤受<lb/>
簡勞猶及趨庭早摩挲日幾過倐忽年將老有生妙鐫<lb/>
刻鐡筆隨指爪經時歴冬夏計日通酉卯編成衆所歎<lb/>
藝絶今應少蓼莪比周人薦芰慙屈到西郊霜露降不<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-11a"/>
日嚴拜掃祝告假文辭精誠藉薰燎悲風囘輕煙横涙<lb/>
灑衰草公家有瘝曠塵務多紛擾志養久莫酬吁嗟得<lb/>
為孝地下誰有知吾兒慧而夭願搨萬本餘裝藏富緗<lb/>
縹流傳徧朝野散布盈海嶠書香屬有託夙夜當自保<lb/>
以兹結構法作室須念考雖無籯金遺世德以為寳<lb/>
　　　放船<lb/>
日出風亦静卧聞雙櫓鳴起看林巒過始知我舟行輕<lb/>
鷗逆素浪幽草迎人生清暉散宿靄逺日增春明風㠶<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-11b"/>
疾于鳥頗快青雲程豈不惜行路懐歸意先征浮雲西<lb/>
北馳黙然傷我情<lb/>
　　　謁少昊墓<lb/>
古稱少昊氏云是五帝先典冊既茫昧氏名僅流傳建<lb/>
都魯城東遺址有軒轅至今高原上陵樹鬰成阡豐碑<lb/>
不刻字遺恨宣和年國朝重明祀香帛隨纁𤣥我來訪<lb/>
舊迹幸未迷榛菅四顧林莽間野意但蒼然停車問父<lb/>
老相對兩無言<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-12a"/>
　　　題徐都憲小村竹屋巻<lb/>
藹藹水中村灑灑屋上竹㕓居逺山市屣脱去塵俗朝看<lb/>
碧山爽夕泛晴波綠江湖有襟帶冠屨無拘束昔聞東呉<lb/>
老本出南州族封非渭川户乞豈鑑湖曲溪山舊業在圖<lb/>
史清風續華躋歴臺省雅尚在林谷夢寐三十年此村還<lb/>
此屋宦途復傾葢佳畫時秉燭指㸃入丹青依稀過江<lb/>
麓感今復懷舊嵗月如轉轂倘遂江南遊隣哉我當卜<lb/>
　　　㳟題御書藥方後<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-12b"/>
文華殿頭風日晴御書和墨烟雲生聖皇灑翰動盈案<lb/>
字字盡作蛟龍形瑶箋向日光如拭中有古方三四袠<lb/>
巻冊真從大典傳貽謀逺自文皇出禁廬侍直多名醫<lb/>
聮班拜賜當彤墀囊中妙得君臣秘紙尾親䝉姓氏題<lb/>
承恩捧下黄金闕如揭中天行日月小試人間癘氣消<lb/>
深藏夜半虹光發古來用藥如用人牛溲馬勃皆通神<lb/>
古來醫人似醫國病未察形先察脉我皇一念通炎黄<lb/>
要開壽域歸平康願推萬念及萬物直遣四海同虞唐<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-13a"/>
　　　成國公家槐樹歌<lb/>
東平王家足喬木中有老槐寒更緑拔地能穿十丈雲<lb/>
盤空却䕃三重屋憶昔前王初種時高門駟馬相追隨<lb/>
五朝恩露簪纓重四世威聲草木知世間植物因人瑞<lb/>
培植深根乃天意向月長留宿鳯巢排霜故作蟠虬勢<lb/>
舞袖飛花遶北堂屯隂列㦸森成行碧窻雨過看秋霽<lb/>
紗㡌風低坐晩凉古來匠石須廊廟堂中絲竹應同調<lb/>
馮氏空傳大樹名王公豈待三槐兆木天老朽舊通家<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-13b"/>
樹猶如此我堪嗟願公人好樹亦好長共河山閲嵗華<lb/>
　　　石城雪樵圖為李侍郎世寳賦<lb/>
姑蘇城北虞山側石城崚嶒雪千尺憑高歴險去復還<lb/>
獨有前村老樵客踈林落葉聞虚響逺徑荒苔斷行跡<lb/>
仄磴危梯幾處通短衣長㡌何人識東華一去三十載<lb/>
身上塵綃無寸白夢想猶疑伐木聲樓臺不礙看山色<lb/>
石田沈翁好事者㸃染呉縑成粉墨老氣横隨筆底生<lb/>
神交豈恨天涯隔會稽太守多歸興㶚水幽人抱詩癖<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-14a"/>
有約重烹學士茶為君細掃松間石<lb/>
　　　畫馬二首<lb/>
健馬奔泉如渴虹活馬浴水如游龍竦身作勢蹴厚地<lb/>
仰首噴沬生長風倦思滚塵痒磨樹似是馬身通馬語<lb/>
莫將意態問丹青天機正在忘言處<lb/>
前馬奔騰後馬逐沙苑東來曲江曲相遭意氣兩不平<lb/>
踏盡長堤春草緑奚官一騎高如山金環玉勒聲珊珊<lb/>
會呼羣駿出雲霧同立春風十二閑<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-14b"/>
　　　題趙子昻射鹿圖<lb/>
秋高出獵長城下碧眼胡兒騎剗馬弓如月滿箭星流<lb/>
已向千山毛血灑馬前逸免或可脱山下老麋身欲赭<lb/>
彼貪但為口腹謀不見巴西放麑者呉興王孫燕薊客<lb/>
酒酣興發時潑墨極知紈綺足風流忘却河山限南北<lb/>
噫吁嚱薛郎未掛天山弓披圖仰靣來天風<lb/>
　　　題衍聖公所藏畫竹因憶闕里南園之勝故篇<lb/>
　　　　終及之<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-15a"/>
高堂四壁歌聲起戛玉鳴金奏清徴摩挲素練往復還<lb/>
似有秋風生爪指古來寫竹如寫神倉卒接應皆天真<lb/>
想當磅礴向空廓已覺意象超風塵我家舊傍瀟湘住<lb/>
滿地清隂不歸去每開圖畫即江湖長怪軒窻隔煙霧<lb/>
闕里牆東縣令家名園種竹不種花蹊囘徑折入䝉翳<lb/>
下有泉水無泥沙長流㶁㶁穿林響短髪蕭蕭助森爽<lb/>
舊路無因縮地看新梢定見參天長北客南遊興未償<lb/>
此時此景故難忘擬刻琅玕三百字為渠題寄墨君堂<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-15b"/>
　　　題湖山春曉圖<lb/>
湖船著水平無舵篷上使篙篷下坐山光四靣錦屏開<lb/>
橋影中天綵虹卧輕鴉拂樹還千㸃老鶴呌空時一箇<lb/>
宴客遙將綺席隨遊人不惜青鞋破江南風物今餘幾<lb/>
看畫題詩兩無那却忘湖山畫不如他年自買扁舟過<lb/>
　　　聚禽圖<lb/>
西塘日落秋波緑兩兩鴛鴦水中浴野鳬沙雁忽西東<lb/>
落翠棲紅亂人目鳴鳩愛雨兮鵲愛晴宿者自宿行自<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-16a"/>
行惟有白鷗忘世事朝來暮去兩無情<lb/>
　　　題楊妃出遊圖<lb/>
沈香亭上春日裏海棠睡足風吹起玉驄䭾醉出華清<lb/>
頭上緑雲嬌不理内人宣索已多時金鑾供奉來何遲<lb/>
有誰並轡復顧笑不是秦姨定虢姨階頭奚官執鞚走<lb/>
問渠合似安郎否不然那得近前行祗許籠禽隨吠犬<lb/>
君不見馬嵬坡下蛾眉愁可憐白骨埋荒丘栁絲難綰<lb/>
芳魂住應從君王萬里遊<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-16b"/>
　　　送金太守致仕<lb/>
北風蕭蕭起平陸逺客還思舊鄉曲青袍白馬送君歸<lb/>
楚水呉山為誰緑當年獻䇿來京華飄飄意氣凌雲霞<lb/>
曉日長趨九華殿春風爛醉五侯家雙旌照人日杲杲<lb/>
承恩獨出長安道西江穉子解絃歌南國騷人怨芳草<lb/>
退身不待衰病年懸珂結駟空留連三山松栢宛然在<lb/>
五陵桃花亦可憐山中寥寥何所有蓴菜羮兼菊花酒<lb/>
相如膝上七絃琴元亮宅邊五株栁清時令子居黄門<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-17a"/>
門前冠蓋如雲屯功名去住總適意此樂悠悠安可論<lb/>
　　　歌風臺<lb/>
芒碭龍氣去復來長風萬里黄雲開手持三尺視六合<lb/>
酒酣獨上歌風臺大風之歌何壯哉樽酒灑淚數行下<lb/>
當時聴者翻悲哀沛中小兒解擊鼔不見干戈見歌舞<lb/>
三戶丘墟已滅秦兩生制作空逃魯君王自信材且雄<lb/>
衣冠士人棄如土大風之歌竟何補<lb/>
　　　送武昌徐翁南歸<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-17b"/>
黄鶴磯頭秋草色高樓四靣青山碧我來君去兩浮萍<lb/>
忽漫相逢更南北君家舊在江城居白頭紗㡌隨巾車<lb/>
作客聊同薊門雁還家應憶武昌魚蘭橈桂櫂日將晩<lb/>
斗酒放歌情未踈杜甫不堪垂老别嵇康曾著絶交書<lb/>
徐卿有子吾所羨騎馬題詩曲江宴賦終奏入明光宫<lb/>
詔成捧下麒麟殿青雲于我最交親况復山川是舊隣<lb/>
送君此去情無限緑樹猿啼湘水春<lb/>
　　　荷鷺圖為薛御史作<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-18a"/>
秋山泬寥秋水濶一夜天風起蘋末萬籟凋餘錦樹空<lb/>
繁花落盡紅衣脱鵁鶄鸂鶒俱無聲沙邊白鷺如有情<lb/>
幽會相呼落日暝尺鯉下避寒潭清寒潭直下幾千尺<lb/>
落羽迴波共蕭瑟獨立遙憐海嶼青低飛不礙江雲白<lb/>
詩家畫格還相宜却憶江南初見時雍陶池上風雨集<lb/>
摩詰田中煙火遲吾生頗似巢籠鳥十年塵土長安道<lb/>
萬里滄浪一片秋安得閒身此中老<lb/>
　　　亨父以梅花扇寄其門人索賦一首<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-18b"/>
江頭古樹花滿株蟠虬屈鐡相縈紆微雲㸃綴不盈掬<lb/>
風格自與羣葩殊翰林老史神仙骨揮毫兩袖清香發<lb/>
空梁夜半酒醒時夢斷江南滿樓月仙郎瀟灑如宗之<lb/>
平生愛畫復愛詩山高水濶望不見瓊林玉樹空參差<lb/>
　　　題黄宗器秋官所藏何太守山水圖<lb/>
濕雲浮空山欲動亂壑囘峰互吞湧當溪獨樹雨𡨕𡨕<lb/>
青苔覆地春隂重深山白石幽人居鈎簾寂寂坐看書<lb/>
竹橋入林野有簌草閣傍水門無車行人細路隔山脚<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-19a"/>
曳杖前登後還却浦口輕舟信往還鐘聲遠寺空寥廓<lb/>
此中可釣亦可耕不然且濯滄浪纓酒酣夢覺兩相失<lb/>
此興豈獨憐丹青風流太守何侯筆三十年來已蕭瑟<lb/>
君今愛惜須久傳予亦題詩坐終日<lb/>
　　　劉尚質南樓題王舜耕山水圖<lb/>
溪聲潺湲雜林壑山勢蜿蜒去還却浮雲欲起未起時<lb/>
半在溪頭與山脚入空高鳥飛欲盡背屋斜陽慘將落<lb/>
更無剰地與閒人縱有紅塵何處着南畆老翁雙鬂斑<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-19b"/>
筆法頗似高房山少年豪宕老疎放往往醉墨留人間<lb/>
平生畫癖兼山癖一見此圖三歎息愧我不如樓上人<lb/>
日日開窻看秋碧<lb/>
　　　體齋宅賞蓮席上得十字<lb/>
池亭雨過芳塵浥池上花開衆賔集囘風忽覺翠旂翻<lb/>
倒影真從彩雲濕越浦新粧水底明漢臯遺佩空中拾<lb/>
剪裁似欲煩并刀涴染却愁翻墨汁根非異種難同調<lb/>
身在後時終獨立已當佳麗國三千不羨艷陽春九十<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-20a"/>
桂苦蘭辛祗自憐桃紅李媚何嗟及酒如戀客傳不停<lb/>
花似解詩催更急坐看煙蓋晴裊裊欲采露房秋戢戢<lb/>
我狂不去當重來鯨飲碧筩三萬吸<lb/>
　　　山水圖<lb/>
鵞溪練色如江色幻出山青與雲白山前雜樹豈知名<lb/>
雲際高樓不論尺幽泉無聲深谷窈下作寒潭浸空碧<lb/>
祗應車馬隔塵氛但有扁舟繫沙側溪頭老漁何處歸<lb/>
手持輕櫓背斜暉茅堂欲到恐未到日暮山雲空濕衣<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-20b"/>
西巖兩翁共巾屨應在深山更深住南溪芳草北溪花<lb/>
遙指平生釣遊處<lb/>
　　　畫山水<lb/>
山家住在雲深處眼見雲來復雲去朝隨爽氣入空山<lb/>
夕變浮嵐掛高樹蒙茸草色迷東西石路﨑嶇高復低<lb/>
槿花成籬竹為障中兩幽人屹相向芒鞵鐡杖烏角巾<lb/>
白頭雙鬂何繽紛來時似帶林霏濕坐久不知山日曛<lb/>
門前落葉多仍掃故人相期苦不早香靄疑無逺寺鐘<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-21a"/>
咿啞忽有中流櫂危橋過雨苔應滑後圃花殘人未老<lb/>
若耶雲門未可登天姥匡廬夢空到乾坤浩蕩真無極<lb/>
詩話一燈青未了絶勝王郎興盡時扁舟載雪山隂道<lb/>
　　　麥舟圖<lb/>
江東故人半零落江頭石郎淚雙闕三喪未葬家苦貧<lb/>
舉世今無魏州郭睢陽范郎方少年相看不語意茫然<lb/>
江舟載麥五百斛揮手付之如一錢歸家侍立庭闈畔<lb/>
白髮聞之為一莞亦知父子本同心若待庭趨嗟已晩<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-21b"/>
君不見慶州飢民曾告荒使君自發常平倉<lb/>
　　　觀泉圖<lb/>
空山落葉無人管長林蒼蒼秋日短飛泉百尺墮空濛<lb/>
下注寒潭作深淺淅瀝如同帶雨來飄搖忽被風吹斷<lb/>
憶向山中初聴時乍近却疑身在逺幽尋僻探始得之<lb/>
毛髪蕭騷不容綰鸚鵡江洲竟趯翻匡廬瀑布誰分剪<lb/>
世間竒勝自有地應恨入山來已晩十年雙袂京塵滿<lb/>
亦欲相從為一浣安得圖中二老翁芒鞋竹杖長為伴<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-22a"/>
　　　悼鸚鵡一首柬閻允德吉士<lb/>
翠籠高挂層軒舉中有珍禽解人語顧影頻迴席上燈<lb/>
梳翎却避簷前雨左旋右轉百態足忽見昻藏為傴僂<lb/>
聲名價重出比隣婉孌情多向兒女耳娯目翫能幾時<lb/>
珠沈緑碎隨塵泥玉環不繫芳魂住繡闥猶疑曉夢遲<lb/>
應憐握粟不自飽吻渴腸空誰得知虚令賔客生顧盼<lb/>
頓覺楹障無光輝憶昔携來隴山客萬壑千巖幾朝夕<lb/>
都將嫵色慰多愁轉使歡聲成太息因思異物難豢養<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-22b"/>
頗似竒才遭挫抑君不見鹽車千里駒長飢至死無人<lb/>
惜<lb/>
　　　畫馬歌<lb/>
唐家内廐多飛龍五花墜簇金芙蓉奚官引鞚供飼秣<lb/>
退朝牽過光明宫絲繩百丈鎻長柱宛轉霧鬛隨風<graphic n="KR1058" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1058.png" mimeType="image/png"/>
銀床玉瓶汲宫井俯首下飲如渴虹氣噴為雲血成汗<lb/>
意象矯矯騰高空當時監牧最得寵襁褓小兒皆録功<lb/>
丹青畫史皆摹狀尚以肉骨分雌雄空將盛事作粉飾<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-23a"/>
萬騎不到山川東千年粉墨出舊譜乍可髣髴開元中<lb/>
　　　題夏仲昭墨竹横巻蓋陳緝熈先生之故物也<lb/>
崑山夏老能筆耕閒雲種玉看峥嶸千條萬葉入霄漢<lb/>
世間草木空有名來持琅玕呌閶闔坐使石燕無光晶<lb/>
北人貴竹如貴玉直似高價酬丹青衡開丈尺直踰咫<lb/>
不見枝梢見根柢恍疑湘浦推篷行颯雨驚飇過雙耳<lb/>
九疑山高望不極影落洞庭清徹底靈籟時來天樂風<lb/>
釣竿不動珊瑚水珊瑚水冷魚龍藏此翁一去魂茫茫<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-23b"/>
江山有神故物在環珮無聲凉夜長東呉老子圖書散<lb/>
南國諸生思未忘重向玉堂脩竹譜須將偃竹記篔簹<lb/>
　　　釣魚圖為葉司徒公題<lb/>
兩舟同行如結隣兩翁相對各垂綸絲長水逺意不極<lb/>
俱是江湖閒散身倐無忽有時交詫咫尺煙波不相借<lb/>
穉子牽絲似有情前村問酒先論價江淮以南罾罟多<lb/>
瀟湘向上皆風波公家正住魚龍窟我興即在滄浪歌<lb/>
滄浪歌長秋日短野水寒天迷近逺酒醒高堂看畫圖<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-24a"/>
黄蘆瑟瑟江風滿<lb/>
　　　題雁送鄧宗周憲副<lb/>
黄蘆簌簌鳴秋雨北雁南征度江渚羣分旅逐各有情<lb/>
側睨囘看似相語啄者自啄飛者飛忽然長呌入斜暉<lb/>
片時殘夢斷還續千里關山歸未歸誰令嵗序多反覆<lb/>
轉使道途成骨肉水有菰蔣原有粟猶勝鷦鷯一枝足<lb/>
我家舊在湘江東十年祗住京塵中送君無限思鄉意<lb/>
昨夜南樓聞朔風<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-24b"/>
　　　憂旱詞<lb/>
黄塵赤日無南北平田見土不見麥秋麥垂垂盡枯死<lb/>
春麥雖青不盈咫秋田種少未種多田家四顧無妻子<lb/>
官河水淺舟不行漕舟不載雨州名河西鈔關坐不税<lb/>
太倉稉稻何時至一春無雨過半夏貧民望雨如望赦<lb/>
安得一雨如懸河坐令愁怨成歡歌我行雖難奈樂何<lb/>
　　　題袁僉事松壑圖巻<lb/>
高松盤拏如攖雲哀壑動地空中聞秋聲怒呼夜濤湧<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-25a"/>
勢若萬馬驅千軍隂風蕭蕭山鬼泣水底長蛟作人立<lb/>
老子横揮似有神紛紛畫史何嗟及東臺鐡冠金石腸<lb/>
携來兩袖皆風霜官船五月不知暑擲筆停杯聴山雨<lb/>
　　　題許廷冕職方畫<lb/>
路轉循岡背橋囘傍水根幽人不到處茅屋自成村浦<lb/>
樹經秋落山鐘向晩昬偶然一携手相與倒芳樽<lb/>
　　　齋居和亨父用杜韻<lb/>
禁直居仍限篇章意屢沾蟲書開素帙燈月亂疎簾舊<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-25b"/>
事逢人説新交與嵗添揚郎猶抱寂吾亦愛吾潛<lb/>
　　　送茹知縣玉之新寧<lb/>
乾坤三峽水今古一竒觀老覺襟懐壯貧嗟道路難棧<lb/>
雲朝擁馬巖樹晩棲鸞萬里峨眉月青天盡處看<lb/>
　　　題倪雲林畫次倪韻<lb/>
江雲亂人目江水緑人衣苔雨疑將濕林風聴漸稀呉<lb/>
儂歌竹送越客采菱歸不見滄洲老垂楊拂舊磯<lb/>
　　　種竹<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-26a"/>
剰買城中地多應為此君凉生别院雨緑滿後溪雲秋<lb/>
至不改色夢醒時一聞㕓居或未免聊爾洗塵氛<lb/>
　　　春雪<lb/>
兩旬三見雪雪意晩何濃照夜不知曉入春翻似冬擁<lb/>
寒愁破被試淺得孤笻却作東郊雨猶堪慰老農<lb/>
　　　種竹<lb/>
種竹復種竹屋西還屋東都城十日雨長夏一林風宿<lb/>
土得餘潤團隂分小叢高秋想鳴珮側耳向晴空<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-26b"/>
　　　小園即事<lb/>
過雨東園暮畦蔬架已𤓰分甘到僮僕沾潤與隣家學<lb/>
圃非吾事憂時且嵗華有懐成獨坐欹側㟁烏紗<lb/>
　　　假山成戲作二首<lb/>
疊石危峰起盤根古樹成竇留雲宿處溪待水流聲意<lb/>
匠疑天巧林居見物情退朝先拄笏爽氣忽焉生<lb/>
有意尋丹壑無錢買白雲岡巒纔數疊城市已平分逺<lb/>
可遊松子清宜隠竹君山成謝巖叟題壁為書勲<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-27a"/>
　　　哭張行人暉吉<lb/>
十載同年淚因君更滿襟辭家萬里遠憂國二毛侵病<lb/>
減郎官俸貧揮使者金平生氷雪操絃絶為知音<lb/>
　　　送楊維立之南京吏部<lb/>
學士官高少宰尊更將竒事與君論楊公清白多孫子<lb/>
蘇氏文章好弟昆總謂留都非散地極知親擢是深恩<lb/>
題詩合代持杯送為有通家舊誼存<lb/>
　　　重經西涯<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-27b"/>
朔吹晴沙捲暮寒舊時樓閣記憑欄層氷耐有行人度<lb/>
愛日慚非穉子歡豈謂鳴珂還故里敢將華髪戀微官<lb/>
人間未少閒丘壑欲作求田計更難<lb/>
　　　春丁代祀孔子廟庭<lb/>
殿頭天語下鴻臚璧水諸生掃舊廬春版署名書帝遣<lb/>
夜盤分胙出神餘仰瞻地切髙堅在陟降心勞左右如<lb/>
三載黄扉今再命敢將遺澤負詩書<lb/>
　　　寄和劉亞卿時雍<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-28a"/>
使車停處即開衙又見胡天雪作花王事有勞寧歎我<lb/>
匈奴未滅豈論家周田近報千倉滿漢將虗傳六級差<lb/>
但得營門歌飽士不須天外羡乘槎<lb/>
　　　讀劉静脩詩<lb/>
百年四海一容城是處雲山着脚行觀物每從真意得<lb/>
感時翻覺壯心驚高松絶島凌秋勢獨鶴空江警夜聲<lb/>
多少中原詞賦手盡將絲竹奏昇平<lb/>
　　　用韻答邵國賢<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-28b"/>
種樹長安不作隂幽居何處解冠襟閒逢北客論山價<lb/>
老向南枝識鳥聲江水縱平終是險惠峰雖好未為深<lb/>
祗應櫂入荆溪去遙聴呉歌答楚音<lb/>
　　　月下賞菊限韻柬邃菴太常先生<lb/>
不隨春蝶夢滕王又送秋蟬過緑楊佳客到時非舊雨<lb/>
好花開處亦重陽為園恨少青山地挿㡌羞看緑鬂郎<lb/>
長對此花還此客縱教多病也身康<lb/>
　　　郊壇分獻得星辰一<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-29a"/>
星壇東望隔重城複道西來步月行萬里煙雲春散歛<lb/>
一天經緯夜分明山河地逈非塵界金石聲高徹太清<lb/>
分獻禮成頻拭目盛時方仰泰階平<lb/>
　　　中秋獨坐<lb/>
一年風物愛秋晴獨向空庭坐月明萬里山河皆在眼<lb/>
異鄉兒女正關情燈前有夢難欹枕客去無心自舉觥<lb/>
高閣捲簾過夜半不知涼露濕冠纓<lb/>
　　　與表兄殷通府話别<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-29b"/>
十載重逢鬂欲皤問君官况定如何山厨夜煮呉稉飯<lb/>
水驛時聞越櫂歌列縣民貧勞撫字故園家近喜經過<lb/>
休言不是西堂客若比西堂夢更多<lb/>
　　　蕭海釣寄蠣黄上元日出以饗客因賦一首<lb/>
薄筵無物薦清宵黄蠣分香味頗饒腥帶海風崖際出<lb/>
凍隨春雪酒邊消東關地僻勞相寄南客方傳始解調<lb/>
不有可人佳賞在一春詩興又蕭條<lb/>
　　　哭傅曰會郎中用體齋見慰韻<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-30a"/>
秋来哭子正酸辛又悼通家意更真寄我尚題前月信<lb/>
惜君猶是後生身江山荏苒年華盡夢寐分明笑語親<lb/>
因與大蘇談舊事半牀風雨兩愁人<lb/>
　　　又<lb/>
登科猶記嵗逢辛曾見趨堂畫裏真應與傅巖為後裔<lb/>
定知何遜是前身文章飾吏誰兼美兄弟論交我最親<lb/>
月落屋梁秋署冷憶君還是夢中人<lb/>
　　　送呉學士克温之南京<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-30b"/>
玉堂風月每平分北客南来又送君千里山川非遠别<lb/>
兩都詞賦舊能文亭邊野興隨脩竹江上歸心駐白雲<lb/>
二十年前曾此夢不勝吟望立斜曛<lb/>
　　　一舫齋詩<lb/>
十畝青山八九椽卧遊聊以屋為船星槎有路疑秋泛<lb/>
波浪無聲攪夜眠東海添籌非浪語南華飄瓦亦同篇<lb/>
也知白髪詩人興不在蘆花淺水邊<lb/>
　　　送衍聖公聞韶襲封還闕里<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-31a"/>
夜來佳氣繞門闌曉聴郎君已拜官魯郡山川歸舊國<lb/>
孔林蘋藻薦新盤田無公税堪為養家有遺書正好看<lb/>
從此雲霄是平地道途長為報平安<lb/>
　　　方石先生祖母趙節婦没已五十年方石以禮<lb/>
　　　　部侍郎誥請移為旌表為詩紀事<lb/>
路接清風嶺未遙舊鄉遺俗豈全消百年始報生成德<lb/>
六館重開節義條星小竟隨孤月照江清恥受惡溪潮<lb/>
先生不為彛倫起兹事因何徹九霄<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-31b"/>
　　　魯編修鐸頒詔安南<lb/>
命使炎邦帝選才狀元剛去省元來車從北斗杓前指<lb/>
詔向南天盡處開史局事嚴應暫輟宫袍恩重許新裁<lb/>
歸裝不帶宫中物自寫黄封作壽杯<lb/>
　　　西苑焚藁紀事<lb/>
史家遺草盡成編太液池頭萬炬煙天上六丁元下取<lb/>
人間一字不輕傳先朝故事非今日内苑清遊亦勝縁<lb/>
却上廣寒雲霧裏禁城東指是文淵<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-32a"/>
　　　泉山書院詩<lb/>
甘泉山下浥清風得似滁陽有醉翁嵐氣每隨天早晩<lb/>
水聲長遶屋西東千尋峭壁瞻依地萬頃平田灌溉功<lb/>
二物古來堪比壽願登嶻<graphic n="KR1110" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1110.png" mimeType="image/png"/>寫琤琮<lb/>
　　　城南姚氏園餞劉太宰與諸吏部晩會歸得二<lb/>
　　　　首<lb/>
不到城南又隔秋聊因送客駐行騶林梢宿雨衣猶濕<lb/>
樹底斜陽席未収豈謂東曹非舊約須知下界有仙遊<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-32b"/>
壁間謾作題名紀聚散終同水上漚<lb/>
　　　又<lb/>
園上高田園下池秋來風物兩相宜紅衣落盡蓮初實<lb/>
碧葉凋殘樹總垂江左故人傷别久省中仙客怪來遲<lb/>
病囘已覺詩情減却為情多強賦詩<lb/>
　　　雪月夜觀水精碁戲作<lb/>
雪月光中夜未闌楸枰亂落水精寒情貪白戰停杯久<lb/>
眼入空明下子難長怪官曹無暇日偶從愁裏得竒觀<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-33a"/>
撚鬚呵手非吾事聊復燈前凭几看<lb/>
　　　九日崔郎小會<lb/>
共看西軒納晩涼滿城風日愛重陽苔因雨積猶餘緑<lb/>
菊為霜遲且未黄病裏山林心轉癖老來兒女意偏長<lb/>
向時憂樂誰先後莫問江湖與廟廊<lb/>
　　　湛編脩若水冊封安南<lb/>
聖朝荒服盡冠纓嶺外交南舊有名文字不隨言語别<lb/>
道途長共海波平一家兩被周封命六載三囘漢使旌<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-33b"/>
天上玉堂非逺别故鄉重慰倚門情<lb/>
　　　地震齋居國賢侍郎以詩來自通州次韻一首<lb/>
獨坐空堂别院深可堪無酒更無琴雙垂短雪衰年鬂<lb/>
寸結寒燈半夜心露禱似聞天上語逺書如聴谷中音<lb/>
朝來整笏趨朝地鐘鼓樓高月未沈<lb/>
　　　聞邃自得紅梅<lb/>
載酒尋梅興未涯移栽仙館路何賒氷霜晩節元同調<lb/>
桃李春風别是家三弄已聞琴入操五更應夢筆生花<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-34a"/>
芳隣擬卜千金價老朽從今莫浪誇<lb/>
　　　聞河南捷<lb/>
山東羣盗復河南血戰中原萬蟻酣守似墨城誰却九<lb/>
捷如曾杼尚疑三潛行不覺關山隘屢餌深防將士貪<lb/>
剛道羣兇真授首又聞舟檝下江潭<lb/>
　　　團墩秋月<lb/>
庾亮樓前月正明謝公墩上雨初晴清光照我雙吟鬂<lb/>
此夜懐人萬里情隔竹流螢看不見繞枝羈鳥宿還驚<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-34b"/>
天涯一望鄉心切腸斷秋山笛裏聲<lb/>
　　　梅澗<lb/>
地僻沙寒水更清老梅偏向澗邊横風吹落瓣仍低隕<lb/>
石壓傍枝却倒生野鶴對人輕欲舞蹇驢衝雪痩能行<lb/>
山翁只在山中老看盡春光不入城<lb/>
　　　西山和許廷冕劉時雍汪時用三兵部韻<lb/>
春流曲折去還來細路縈迴合更開花落幽人愁未到<lb/>
日斜歸鳥併相催祗園紺老雙林樹古洞青縁半壁苔<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-35a"/>
紅袖碧籠俱寂寞新詩讀罷半憐才<lb/>
　　　又<lb/>
半嶺香臺石磴斜諸空縹渺送天花新開㙮寺雄西郭<lb/>
舊賜經幢出内家避暑亭前泉帶雨迴龍殿下水明霞<lb/>
太平天子無巡幸頭白山僧誦法華<lb/>
　　　送王侍御用之巡按湖廣<lb/>
帝遣臺臣出北州繡衣青蓋擁行騶傳詞禁闕雙龍曙<lb/>
攬轡高城疋馬秋呉地青山當楚斷洞庭春水入江流<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-35b"/>
故園東下無多路使節歸來是晝遊<lb/>
　　　秋雨答鳴治次韻<lb/>
客情搖落竟難収砌草牆蟲亦自秋月盡俸錢隨例給<lb/>
雨荒書屋借人修哀歌莫倚王郎醉短髪聊同杜老羞<lb/>
馬上誦詩渾不記為君歸詠水西樓<lb/>
　　　中元陪祀山陵有述<lb/>
石徑巖扉入杳𡨕峰巒層複坐分屏天遺劒鼎神靈宅<lb/>
地識河山表裏形虎衛旌旗晨擁陛龍宫燈火夜開扄<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-36a"/>
十年兩度陪鵷侣清廟歌成得再聴<lb/>
　　　黄土道中李員外同年留宿<lb/>
雨澹荒溪野水昬蕭條鞍馬入空村平沙問渡逢漁艇<lb/>
深樹聞鐘隔寺門白飯青芻非舊主細泉嘉果得名園<lb/>
東曹一榻分燈意夜下虚亭白露繁<lb/>
　　　送開州陳同知<lb/>
十年塵土暗青袍作宦今看改鬢毛南國才名非汨没<lb/>
北州民力正煩勞貧憐范叔惟塵甑貴識王祥有佩刀<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-36b"/>
春興不隨公事了綘紗籠月坐揮毫<lb/>
　　　候馬北安門外遊慈恩寺後園有感<lb/>
亂溪流水入荒塍九曲灣頭十丈藤尋徧野亭無舊土<lb/>
訪囘蕭寺有遺僧蒼苔斷處看將合老樹栽時記未曾<lb/>
莫怪疲僮淹送馬三年一到竟何能<lb/>
　　　與仲律飲鳴治宅用原博韻<lb/>
偶陪驄馬遊三日復到城南意惘然山色見如逢舊友<lb/>
菊花開不厭殘年幽居地接東陵近愛客心知北海賢<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-37a"/>
猶識舊堂曽下榻隔樓風雨賦詩眠<lb/>
　　　立春後一日席上次若虚韻<lb/>
地近彤樓御氣邊苑花宫栁意先傳三冬閠月留餘日<lb/>
兩度風光共一年庭淺恨無投轄井酒窮須辦典衣錢<lb/>
瓦杯陶鼎能留客未愧烹肥與擊鮮<lb/>
　　　次韻白宗璞員外使宻雲途中遇雪<lb/>
薊門春雪尚能花却望邊城路更賒應律未回燕谷暖<lb/>
舞風還濕漢旌斜青山骨聳如争痩白雪詞工欲鬬葩<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-37b"/>
此夜宫綾寒不寐未知清景屬誰家<lb/>
　　　大雨亨大詩屢至疊前韻<lb/>
急雨雄詞欲鬬淙奚論陸海與潘江傾殘峽水聲猶壯<lb/>
挽盡天河力未降敢謂中流堪比障故知行潦不宜艭<lb/>
高歌忽斷浮雲外猶有晴虹照夜缸<lb/>
　　　碧筩酒次韻柬傅曰會中書<lb/>
翠盤深處碧為筩照見池頭一丈紅别有清風來地主<lb/>
巧將甘露奪天公香隨緑蟻應前度心入靈犀已暗通<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-38a"/>
我不負花還負此不勝餘興繞堂中<lb/>
　　　少保商先生壽七十<lb/>
白頭歸老荷君恩一代勲名衆所尊自古年華稀七袠<lb/>
本朝科甲重三元海中仙子長生籙洛下先生獨樂園<lb/>
恠見台光映東壁郎官又侍紫㣲垣<lb/>
　　　次韻答王世賞夜雨感懐<lb/>
何處吟詩成不寐夜窻殘夢雨来時清聞木葉隨空逺<lb/>
暝覺山鐘到枕遲千里關河逰子恨一年生事窶人悲<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-38b"/>
萬間大厦君須作不用歸心繞故籬<lb/>
　　　西山<lb/>
日照西山紫翠生雨餘秋色更分明蜃樓出霧東浮海<lb/>
雉堞連雲北繞城舊識郵亭猶問路漸多僧寺豈知名<lb/>
十年幾度登臨約不盡平生吏隠情<lb/>
　　　夜窻聴雨<lb/>
瀟瀟殘雨入深更半灑疎窻半拂楹芳草池塘應有夢<lb/>
落花庭院不勝情聴疑野寺昬鐘逺望憶江船夜火明<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-39a"/>
明日曉晴須出郭葛衣藤杖一時輕<lb/>
　　　糝徑楊花<lb/>
漠漠楊花帶逺天舞如輕雪糝如氊徑當僻處隨人到<lb/>
春向多時着意偏地濕似沾前夜雨日斜猶颺隔溪煙<lb/>
春光到此真須惜莫愛牀頭沽酒錢<lb/>
　　　經廢道院<lb/>
偶從樵客看棋回囘首仙宫跡已頺嵗久荒碑横蔓草<lb/>
日長飢鶴啄蒼苔空聞河上仙翁去不見山隂内史来<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-39b"/>
更説前朝封禪地玉符金秘有人開<lb/>
　　　次太子太傅余公登鎮朔樓韻三首<lb/>
邊城勝槩拱皇都傑閣東来眺望孤落日平沙隨地逺<lb/>
澹煙飛鳥入空無中原將帥歌周伐北土山川盡禹敷<lb/>
欲識老臣經濟畧武侯營陣有新圖<lb/>
鼓角聲髙起畫簷坐来雙鬂幾莖添三邊戍久衣重換<lb/>
二月寒多草尚纎邉地敵情嗟易變漢家兵食恐長淹<lb/>
知公不似征西將醉下南樓月滿簾<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-40a"/>
北來風物感重逰又上孤城百尺樓白骨川原遺舊恨<lb/>
荒田禾黍動新愁華夷地仰威名重臺省官兼位望優<lb/>
從此黄河南下路不教塞馬飲長流<lb/>
　　　世賞席上次韻夏提學<lb/>
坐久莓苔欲滿庭屐痕猶帶雨時青京塵畫斷車馬迹<lb/>
山色曉看雲霧屏鸚鵡籠深空望眼鳯皇巢近有棲翎<lb/>
相思只恨西垣夜長怪東堂夢易醒<lb/>
　　　厓山大忠祠<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-40b"/>
汴城杭郡總丘墟三百年来此卜居海内山河非漢有<lb/>
嶺南民物是周餘行宫草草慈元殿講幄勤勤大學書<lb/>
辛苦相臣經國念有才無命欲何如<lb/>
北風吹浪覆龍舟溺盡江南二百州東海未填精衛死<lb/>
西川無路杜鵑愁君臣寵奪三朝共夷夏興亡萬古讎<lb/>
若遣素王生此後也須重紀漢春秋<lb/>
　　　送平江伯陳公漕運還淮安二首<lb/>
賢勞三世服王家千里山川道路賒周甸土中南北貢<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-41a"/>
漢河天上往來槎晨揮玉麈風生座夜拂銀燈劒有花<lb/>
聞説江淮多故老風流皆作祖侯誇<lb/>
朝廷漕運仰南東百里闗河屬會通勝國封疆還薊北<lb/>
西山泉派出城中舟車坐惜千金費畚挿虚勞累嵗功<lb/>
猶有腐儒憂國念欲將經國問元戎<lb/>
　　　世賢雙生一子夭死慰之以詩<lb/>
城東𤓰熟子離離長向西園記送時正愛春風聨蒂好<lb/>
坐看寒雨一枝垂人生得意難為樂造物何心亦妬竒<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-41b"/>
從此柯條終逺大為君重誦古綿詩<lb/>
　　　薊門煙樹<lb/>
薊丘城外訪遺蹤樹色煙光逺更重飛雨過時青未了<lb/>
落花殘處緑還濃路迷南郭將三里望斷西林有數峰<lb/>
坐久不知遲日暮隔溪僧寺午時鐘<lb/>
　　　送崔指揮謙漕運還大河<lb/>
滯雨濃雲黯不収漕歌聲動木蘭舟星稀禁闕天初霽<lb/>
水落長淮地始秋國計已隨山共積鄉心應寄雁深愁<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-42a"/>
山南後裔聲名在要識清朝有壯猷<lb/>
　　　重謁茂陵<lb/>
寢樹寒聲起夜颸載聞清廟有歌辭鼎湖已逐羣龍化<lb/>
周馭空傳八駿馳千古山川神陟地三年祥禫禮成時<lb/>
㣲臣亦抱劬勞恨萬事傷心忍賦詩<lb/>
　　　賜枇杷<lb/>
尚方珍果賜新嘗分得江南百顆黄逺道不妨經月暑<lb/>
冷枝疑帯隔年霜龍箋帖罷名初散翠籠開時手亦香<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-42b"/>
歸領君恩薦家廟不禁清淚滿衣裳<lb/>
　　　寄莊定山<lb/>
六峰東靣一江横此老逃名竟得名山屋到秋驚雨破<lb/>
野舟閒日任潮生消愁物已杯中辦得意詩從枕上成<lb/>
三十年前携手地寺門斜月晩鐘聲<lb/>
　　　舟發張家灣宿河西務<lb/>
蒼茫正合塵中眼縹緲真乘水上舟江月海雲疑是夢<lb/>
畫圖詩巻坐消憂沙邊細浪隨鷗鳥樹裏青山入柁樓<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-43a"/>
行盡驛亭三百里五更風急住灘頭<lb/>
　　　早發滄州<lb/>
片㠶輕舸發滄州野樹離離散不收兩地傷心河上草<lb/>
一燈殘夢渚西樓塵生曉市人煙集霧擁春城水氣浮<lb/>
我欲憑高問歸雁瀟湘何處可維舟<lb/>
　　　登雨花臺<lb/>
高臺欲上雨濛濛虎踞龍盤在眼中萬古青山還洛下<lb/>
一丘黄壌自江東謝公着屐何曾到梁武談經亦已空<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-43b"/>
好是五陵歌酒地年年芳草恨春風<lb/>
　　　遊金山寺<lb/>
楚䌫呉檣萬里還夢魂長在水雲間境當絶勝多逢寺<lb/>
江到中流合有山鶻嶺高秋增突兀龍宫深夜鎖潺湲<lb/>
謝公無限登臨興不為蒼生暫解顔<lb/>
　　　與隆平侯張公宣城伯衛公遊靈應觀<lb/>
小有天高豈易攀珠宫元不隔人寰潭龍抱霧晴猶黒<lb/>
庭鶴梳風午正閒過嶺松聲聞淅瀝巻簾山色見孱顔<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-44a"/>
青童兩兩清如玉緩聴仙歌滿樹間<lb/>
　　　是日莊孔陽司副自江浦來會夜宿江上次明<lb/>
　　　　仲韻<lb/>
黒髪相逢是壯年别来心緒轉茫然如何綠酒孤篷夜<lb/>
正在黄花九日前笑我逺同江浦雁看君清比定山泉<lb/>
江流恨不歸西北回首荒城萬樹煙<lb/>
　　　九日渡江<lb/>
秋風江口聴鳴榔逺客歸心正渺茫萬古乾坤此江水<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-44b"/>
百年風日幾重陽煙中樹色浮𤓰歩城上山形遶建康<lb/>
直過真州更東下夜深燈火宿維揚<lb/>
　　　過丁字沽<lb/>
十月南風不受呼須將短日赴長途僧鐘已及午時飯<lb/>
官舫纔過丁字沽新月此回真見汝故鄉何處尚遲吾<lb/>
關河百里南来雁欲<lb/>
　　　天津<lb/>
玉帛都来萬國朝梯航南去接天遙千家市逺晨分集<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-45a"/>
兩㟁沙平夜退潮貢賦舊通滄海運星辰高象洛陽橋<lb/>
河山四塞喉襟地重鎮還須擁使軺<lb/>
　　　次日大雨入夜喜而有作<lb/>
打窻鳴雨忽来過坐聴歡呼雜櫂歌沙口渡喧人語亂<lb/>
柁頭風急水聲多塵心最渇真消得農事雖宜奈晩何<lb/>
七十二泉雲霧裏可能流潤入官河<lb/>
　　　泛南池有懐南溪聖公<lb/>
輕舟别浦路迢遙危石虚亭影動搖雲去好山争入座<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-45b"/>
雨来新水欲平橋多情留客空杯酒舊事傷心但栁條<lb/>
今日我来還我去小山叢桂竟誰招<lb/>
　　　雜畫絶句<lb/>
雪滿千山路茅堂只數椽幽人與脩竹相對不知年<lb/>
春岸桃花開江頭夜来雨借問垂釣翁中流深幾許<lb/>
　　　雜畫二絶<lb/>
穉子牽衣泣隣翁答語喧歸人定何處風物似羌村<lb/>
地僻長宜静郎濳亦愛貧貧家不釀酒自有問竒人<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-46a"/>
　　　白頭翁畫<lb/>
莫道春風好春風易白頭君看花裏鳥亦有世間愁<lb/>
　　　蓮花<lb/>
不見峯頭十丈紅别將芳思寫江風翠翹金鈿明鸞鏡<lb/>
疑是湘妃出水中<lb/>
　　　玉簪<lb/>
昨夜花神出蘂宫綠雲裊裊不禁風粧成試照池邊影<lb/>
祗恐搔頭落水中<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-46b"/>
　　　題李伯時蓮社圖<lb/>
誰寫廬山十八賢白頭居士老龍眠藥囊經巻隨行杖<lb/>
知在香爐瀑布前<lb/>
　　　商山圖<lb/>
行盡商山覓紫芝不應名姓有人知閒来共説人間事<lb/>
楚漢分明一局碁<lb/>
　　　遊春圖<lb/>
三月江頭花滿枝春光物物總宜詩杜陵野客猶多興<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-47a"/>
不是潛行痛哭時<lb/>
渚蘭汀草亂春愁病裏何心更出遊獨立斜陽溪上望<lb/>
采芳人在白蘋洲<lb/>
　　　題崔甥畫巻<lb/>
谷口長松澗底藤石橋山路晩登登囊琴斗酒来何暮<lb/>
空負寒齋昨夜燈<lb/>
　　　戴勝<lb/>
園中少婦把桑歸掩袖低眉半落暉羞見山禽頭似錦<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-47b"/>
繭絲繰盡不成衣<lb/>
　　　題畫<lb/>
十日雨多不出門今日出門雲霧昬扁舟欲往恐無路<lb/>
何處青山江上村<lb/>
　　　春在<lb/>
雁去平江煙水空短蒲脩竹自成叢東風一片滄浪夢<lb/>
春在瀟湘細雨中<lb/>
　　　黄鶯<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-48a"/>
栁花如雪滿春城始聴東風第一聲夢裏江南舊時路<lb/>
隔溪煙雨未分明<lb/>
　　　林郎寒鴉圖<lb/>
萬里長空倦羽翰野風殘雪嵗將闌紛紛燕雀高飛盡<lb/>
獨宿空林一夜寒<lb/>
　　　墨竹<lb/>
翠佩瑤環昨夜風渚雲飛盡楚王宫青娥舞罷婆娑曲<lb/>
人在空山月影中<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-48b"/>
　　　畫瓜<lb/>
玉盤秋露水精寒氷齒餘香嚼未殘暑月為君清到骨<lb/>
不知身在畫中看<lb/>
　　　畫菜<lb/>
坐憐幽意滿閒庭長見春畦過雨青記得蘇郎舊風味<lb/>
雪堂中夜酒初醒<lb/>
　　　墨牡丹二絶<lb/>
老来青帝亦風流年少花王正黒頭共憶東風舊遊路<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-49a"/>
亂紅殘紫不勝愁<lb/>
浄洗濃妝不受塵墨池清賞稱詩人休憐一朶揚州白<lb/>
猶是煙花夢裏身<lb/>
　　　題畫<lb/>
步屧空林散夜凉斷橋斜帶入溪霜仙家晩飯無煙火<lb/>
猶記山中石髓香<lb/>
　　　白頭翁圖<lb/>
名園芳事入新年繡羽無聲意共傳可是春風消不得<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-49b"/>
白頭如雪對花前<lb/>
　　　畫馬<lb/>
野花開盡紫騮嘶老樹風高落日低十載沙場無一戰<lb/>
老来林下囓霜蹄<lb/>
　　　棄瓢圖<lb/>
至人于物本忘情瓢繫猶嫌樹裏聲應是向来新洗耳<lb/>
箇中聴得更分明<lb/>
　　　梅月圖<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-50a"/>
清溪倒影入空寒月色梅花共一般夜半落英看不見<lb/>
暗風吹墮玉欄干<lb/>
　　　畫蝶<lb/>
度竹穿花處處心暖風晴浪影浮沉亦知春去無多日<lb/>
猶在花叢與竹隂<lb/>
　　　戴勝<lb/>
五月桑園葉再生呉蠶初熟暑風清山禽一夜頭如錦<lb/>
貧女繰絲尚未成<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-50b"/>
　　　沈石田山水<lb/>
翠竹碧桐秋氣高洞庭南望俯亭臯怪来落葉兼風下<lb/>
知是幽人讀楚騷<lb/>
　　　畫松為卜刑部從大題<lb/>
𤣥雲匝地黯無輝老榦盤空勢不歸疑是葉家堂上見<lb/>
夜深風雨墨龍飛<lb/>
　　　舟次奉新驛得戴侍御同年書知于前驛相待<lb/>
　　　　漫得一絶<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-51a"/>
一櫂江南本舊期宦途多事獨栖遲東風幾度停舟意<lb/>
惟有春潮夜夜知<lb/>
　　　浦橋得淺<lb/>
落日芳村無犬聲風沙兩岸斷人行須為繫䌫空林下<lb/>
坐看前溪春水生<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_396-51b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　石倉歴代詩選巻三百九十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>