<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>石倉歴代詩選卷四百二十五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　石倉歴代詩選卷四百二十五<lb/>
　　　　　　　　　　　　明曹學佺　編<lb/>
　明詩次集五十九<lb/>
　　王弼<lb/>
　　　送方石先生赴召分韻<lb/>
憶昔拜公初我上南宫試開心念通家恩愛良獨至我<lb/>
領溧水除公返桃溪睡中間十餘年日月忽如遺昨日<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-1b"/>
㑹緦亭再見若夢寐公顔已頹朱我鬢亦凋翠晤語必<lb/>
詩書談歡止茶䜴殷勤五日間頗見平生意公今捨我<lb/>
行折節從王事空嗟斥鷃情難附㝠鴻翅秋風吹長江<lb/>
桞條作枯刺扳折苦不堪無因寄愁思<lb/>
　　　次吴少宰下邳見山韻<lb/>
匏翁江南來清風逺相餞不見江南山跼蹙嘆墻靣過<lb/>
淮三百里無地作游衍忽逄下邳山開篷延一見船進<lb/>
山亦來黙若對酬獻欣然起題詩老氣何遒健至今開<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-2a"/>
卷看令人久嗟羡此翁風韻高豈諧時俗願<lb/>
　　　同一䕫栗夫觀白太傅安穏眠次韻<lb/>
秋霜無永茂春日無堅凍及今不為歡弔古徒自痛邯<lb/>
鄲夢榮華及醒果為用方有在夢中豈復知是夢<lb/>
　　　望前車<lb/>
百草明朝霜氊裘冷如鐵穉日慘無光飈風何栗烈昨<lb/>
夜雞鳴時已與前車別不見車中人但見地上轍<lb/>
　　　古樂府二首<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-2b"/>
妾心若明月君心若流水流水清涓涓忽然波浪起人<lb/>
見月盈虧月光常不死<lb/>
　　　其二<lb/>
妾心如秋露君心若春芳春芳豈不好頃刻委道旁露<lb/>
性本柔濕天寒結成霜<lb/>
　　　題陳待徵山水障<lb/>
陳君作畫時墨落如灑水筆端元氣忽淋漓白者縈迴<lb/>
青者峙長虹飲澗瀑下走老虺挂枝藤半死突然盤據<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-3a"/>
十畆餘片石之大有如此戴笠而杖西者誰前疲欲僵<lb/>
後復起褐不掩脛屨無底入山不深猶不止我欲登此<lb/>
石招手從二士山中有谷谷有芝不用官倉五升米<lb/>
　　　贈龎生吹簫<lb/>
寒星㸃㸃秋雲薄白日離離映寥廓哀商怨徵動髙堂<lb/>
想見梧桐滿城落青年白晳吹者誰龎子風流妙音樂<lb/>
自從五月來長安乆别吳湘舊江閣吳湘江上曽一吹<lb/>
江水江烟青漠漠孤舟婺婦不得眠四顧長風起蕭索<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-3b"/>
紅塵向來聼者稀鳳喉龍呴如扃鑰秋來見月苦思歸<lb/>
不覺悲凉指間作此曲本自仙家傳掠舟曽送西飛鶴<lb/>
燈昏夜静初聼時小雨先來洗城郭明朝却上東坡船<lb/>
此地憶君成寂寞縱有新聲何處聼蘆花月暗楓橋泊<lb/>
　　　二馬圖為陳明之題<lb/>
壯哉陳明之有此兩玉驄一驄色作葡萄錦一驄雪尾<lb/>
雲為鬃咄哉明之此非畵兩胡碧眼睛相射手中綠繩<lb/>
三尺捶人馬意態俱閒暇燕郊二月沙草春淡風艶日<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-4a"/>
開烟塵兩龍浴罷桃花水迥視八極生精神十年侍朝<lb/>
未央殿西北貢馬尋常見駑駘豈有仗下材空勞萬乗<lb/>
臨軒看有如此圖誠不多舉足萬里無山河試令放馳<lb/>
九折坂定與飛鶻争先過神物不受人間役㝠㝠天意<lb/>
應相屬明朝卷軸送還君莫使春雷驚我屋<lb/>
　　　次栗夫韻荅一䕫招飲<lb/>
聞君東籬把寒菊對酒高歌霜滿屋尋常閉門嗔索詩<lb/>
此時下筆皆神速想為悲秋發豪興十斗九空驚侍僕<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-4b"/>
不然浩蕩凌雲句豈是枯腸泥饘粥余時遠客范陽西<lb/>
土醖作酸那慣服廨舍冷落幸無花若使見花増感觸<lb/>
紛紛胥吏羅我前縱有清吟誰採録興來只據小胡床<lb/>
仰視天際飛鴻逐今日歸來眼始開君有新詩盈卷軸<lb/>
况逢新條急卯酉何得抽書清案牘我觀官府束縳人<lb/>
雖有良驥無逸足君於世事常超然此意要足天下獨<lb/>
垣西徃時花底尊何事猶煩致書促百年之内良可知<lb/>
日月如梭走相續看我面如秋葉黄愧君鬢似春條綠<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-5a"/>
嗟我兹行亦跬歩節序何嘗異風俗如君此詩極可賞<lb/>
已自不及花前讀世故相尋恒萬端正似河沙難計斛<lb/>
後來離别那可量風塵悠悠恨川陸我今作戒非為花<lb/>
十事九不如人欲古人嗜酒稱酒聖任渠嘲謗吾何辱<lb/>
　　　過半江菴觀鐵崖樂府花遊曲次韻<lb/>
花氣作隂春晝濛蜻蜓鬬影蘭苕風鐡笛老仙石湖裏<lb/>
雪色長髯映湖水美人搴芳度水門硃紅藕絲新染裙<lb/>
蹋歌採採不成歩歌聲下徹吳王墓蛺蝶隨香花底來<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-5b"/>
白蓮掌上真珠杯清音震落碧瑶碗亂泉捲入銀星板<lb/>
老仙起舞山日西綵雲落筆留春題酒醒不見玉堂使<lb/>
簷竹敲風僧壁西松香濕透小銀箋風流盡付瓊瑛篇<lb/>
　　　賞廣東部梨花用東坡梅花韻<lb/>
缺月掛在城南村百花黯慘無精魂開眼東闌一枝雪<lb/>
清光囘晝寒燈昏牽衣昨夜走相覔風物雖好非吾園<lb/>
盤龍小椀破春夢主人顔色如花温歸來展轉乆不寐<lb/>
縞衣月淡扶桑暾今宵又作省中宿相思復欲來呼門<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-6a"/>
露華颼颼鬢脚冷主人不出花無言明當掃拂花下石<lb/>
我欲徃置雙清尊<lb/>
　　　閶門謠<lb/>
蘓州繁華天下聞蘓州繁華數閶門門外狹斜不容轂<lb/>
人聲雜㳫洪濤翻大店小店如列栅南貨北貨山委積<lb/>
黄金論斛錢論車到此消磨水沉石文羅綉縀成落機<lb/>
爛如春雲映日飛歲供上用苦不足連箱去作豪家衣<lb/>
小瓶裝酒滿瓶腹軟蒲作包細繩束千船萬船走湖海<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-6b"/>
京師不飲葡萄綠紅樓百尺翠桞遮中有絶艶如桃花<lb/>
琵琶箜篌䀨天響郎醉不知西日斜高檣巨舸銜尾泊<lb/>
貴客豪商徃來錯水夫收㠶槌大鼓霹靂連聲飛火炮<lb/>
鴛針刺枕繡絲聯龍鬚編席青錦縁帨柔疊素瑩欺雪<lb/>
漆老逺光輕抹烟赤毫縳筆利戈㦸繭紙鋪花呈五色<lb/>
合歡帳帯雙鸞鶱官様髻鬟雲一尺百需𤨏碎何所無<lb/>
十萬纒腰到處娱夜闌酒醒人已散隔浦還歌山鷓鴣<lb/>
　　　昭君怨<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-7a"/>
明妃掩袂辭青鎻雨淚盈盈向空灑生來不省出羅幃<lb/>
萬里誰教學騎馬待罪長門歲已深朱顔綠鬢坐銷沈<lb/>
君王對面尚如此安有異域能知心一死可辦不足惜<lb/>
但念無名死何益未說黄雲出塞愁妾有甚難長在臆<lb/>
琵琶曲譜君勿傳薄命流落空自憐漢宫若奏房中樂<lb/>
自有關雎樛木篇<lb/>
　　　永豐謠<lb/>
永豐圩接永寜鄉一畆官田八斗糧人家種田無厚薄<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-7b"/>
了得官租身即樂前年大水平斗門圩底禾苖沒半分<lb/>
里胥告灾縣官怒至今迫租如迫魂有田迫租未足怪<lb/>
盡將官田作民賣富家得田貧納租年年舊租結新債<lb/>
舊租了新租促更向城中賣黄犢一犢千文任時估債<lb/>
家算息不算母於乎有犢可賣君莫悲東隣賣犢兼賣<lb/>
兒但願有兒在我邊明年還得種官田<lb/>
　　　秋雨嘆<lb/>
雨隂隂水漫漫十日復五日侵宵還逹旦不愁階下蘭<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-8a"/>
蕙死但憂田中榖菽爛蘭蕙死君子以傷悲榖菽爛小<lb/>
人恒苦饑人饑稅轉逼因之生盗賊人饑稅逼盗不息<lb/>
於乎有粟吾焉食君不知六月南風河水枯日日中天<lb/>
行赤烏<lb/>
　　　奉使保定諸公餞別屬予為倡<lb/>
平居雅愛重九名西域乞花過東城眼中一壺又長滿<lb/>
花開萬事余不管詩情酒量雖不同冷淡竊比陶家風<lb/>
婦亦忍貧無誶語手壓糟床響秋雨諸君來尋意疊重<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-8b"/>
舉杯浮白不相容屈指算我行色近只恐歸來花已盡<lb/>
我醉突兀如堵墻請君作歌歌襄陽<lb/>
　　　戯窓前小桃<lb/>
小桃甚小能芬芳乃在主人㕔柱傍忽然見此婉清揚<lb/>
使我廢書典衣裳去年柔弱風中狂樊姬癡小未解粧<lb/>
綠羅衫袂紅錦襠一笑伴我窓風凉一春寂寞卧桁楊<lb/>
花氣撲簾聞晝香水瓢竹格小匡床主人乃是江左王<lb/>
小桃小桃弗爾傷坐看明年㕔柱長<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-9a"/>
　　　遊趵突泉<lb/>
濟南歴下多名泉白沙幾處涵風烟郭西趵突更神異<lb/>
平地一朶白玉蓮浪花滚起千層雪此中疑是蛟龍穴<lb/>
靈藏歲乆變妖怪精氣上湧成涎沫餘波散漫淵復渟<lb/>
溪風冷冽山雨青微霜初下雁秋浴落月漸低猿夜聼<lb/>
窮源我欲遡川陸舊誌虛傳自王屋㝠茫難測造化情<lb/>
聊寄泉亭潄寒玉<lb/>
　　　送楊儀曹養病歸東呉<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-9b"/>
楊君文如雪溪竹清圓瘦勁無不足筆牽萬牛又神速<lb/>
顧視餘子誠碌碌儀曹官好有拘束神駒受控翻局促<lb/>
以兹氣鬱不得舒三月卧床手捫腹我知君病乃非病<lb/>
兩度謁君呼起沐君言吾疾殊可怪合眼常見呉山綠<lb/>
即日上書謝至尊臣身頗類罝中鹿得報忻然心自賀<lb/>
明珠出泥還故櫝丈夫落落期千載不必紛紛空食粟<lb/>
　　　草堂對月分韻<lb/>
明月轉西壁歌筵漸徙東一尊貧對客百事懶如翁雁<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-10a"/>
噭霜華外蟲棲露草中今年秋更好才得此歡同<lb/>
　　　送林新國還黄巖<lb/>
曉寒開祖帳清雪映離觴為客年華盡還家道路長江<lb/>
山留賞玩鄉邑重衣裳想見吟邊興春湖共渺茫<lb/>
　　　遊靈巖謁杜清獻讀書處次方石先生韻<lb/>
市塵江截斷山色雨添明地迥神靈㑹秋高水石清勝<lb/>
觀隨歩改險息得林平一瓣杜公室蹉跎愧此生<lb/>
　　　其二<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-10b"/>
白紆秋瀑勢青削晚峰層勝地雄千古私心盡一登莽<lb/>
深僧識路崖黒鬼蔵燈激烈思前事憑髙意氣増<lb/>
　　　發澄江<lb/>
江水去悠悠三年兩命舟景繁添客恨老怯近鄉愁急<lb/>
槳催潮信囘灣失埠頭海門春色好指㸃見台州<lb/>
　　　夜夢八叔父<lb/>
長途望不極永夜泣相逢似為中年病全非舊日容自<lb/>
應扶几杖豈解惜章縫覺後收餘淚鄉心一萬重<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-11a"/>
　　　又賦金魚<lb/>
早從江市乞魚秧飬得纎纎翠鬛長稍覺波濤吹夜海<lb/>
便驚風雨到秋堂悠然不畏銀床近伏處應貪石盎凉<lb/>
此意分明魚是我千年誰復問䝉莊<lb/>
　　　中秋婁元善家賞月限韻二首<lb/>
草堂秋半氣如冬孤月飛來海上峯興在據床知庾老<lb/>
時經剥棗念豳農露華拂曙驚仙鵲河彩當空動玊龍<lb/>
絶景此時真一快豪吟還擬奮詩庸<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-11b"/>
　　　其二<lb/>
白月當空桂影微玉樓高見素鸞飛凉雲已净千峰影<lb/>
彩筆真生萬丈輝長嘯天風來客座半醒詩夢在僧扉<lb/>
清樽且放狂夫醉休說乗槎犯斗歸<lb/>
　　　古直新買雙菊<lb/>
雙菊前叅似兩生鄙夫為爾眼増明招筵幾日煩詩侶<lb/>
晤對終宵絶宦情興至只呼紅麯酒坐來忘却紫蓴羔<lb/>
清吟莫怪羅衣冷小雨飛時已二更<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-12a"/>
　　　神樂道院分詠枸杞<lb/>
簇簇紅霜映石壇高標留借野人看風光牽挽藤三尺<lb/>
秋色扶持竹半竿本草性涼消内熱仙家味苦帯儒酸<lb/>
向来肺為憂時渴欲臥籬根待一飱<lb/>
　　　送張兼素之師宗<lb/>
一封何敢犯龍鱗欲乞清明恕直臣萬里又成嚴譴日<lb/>
百年同是畏途人休為太傅臨湘弔善保元城過嶺身<lb/>
麟鳳從来天下瑞未容魑魅久相親<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-12b"/>
　　　齋宿荅楊質夫<lb/>
到門初見暝鴉棲圍坐爐熏燭漸低不放酒船来問字<lb/>
空煩詩札送封題雪深西寺春齋集日出東華曉仗齊<lb/>
清興對君聊竟夕未應真向局中迷<lb/>
　　　分詠江令宅送屠元勲之南京<lb/>
三朝丞相老詞臣淮水西邊舊卜鄰飄播未妨青鬢好<lb/>
往来惟見碧山春花亭竹榭當時主牧雨樵烟異代人<lb/>
君過青溪應弔古好詩端為謝溪神<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-13a"/>
　　　遊山限韻<lb/>
清流垂蔭夾雙堤一曲滄浪野唱齊東寺日高微覺暑<lb/>
前村花落半成泥獨憐飲興經春渴休怪吟頭盡日低<lb/>
飯罷長廊還一笑匆匆又解逺公擕<lb/>
　　　送温冬官使陜西<lb/>
闗西民庶委蒿莱鴻雁嗷嗷極可哀金幣屢從天府出<lb/>
旌旗正望地官来華陰山逼河聲轉函谷雞鳴樹色開<lb/>
隴蜀連封才咫尺使成應換綵衣囘<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-13b"/>
　　　送龍湖太守<lb/>
龍湖太守擁旄旌西過牂牁是舊城從古衣冠非僻逺<lb/>
如今風氣亦文明梯航久已修唐貢帶礪還應講漢盟<lb/>
身率百蠻同稽首千年委質在周京<lb/>
　　　封御史强公挽詞<lb/>
八十年来酒與詩倐然林下謝清時江山滿目蔵舟改<lb/>
嵗月無情弔鶴知人世空餘新涕淚賓筵無復舊威儀<lb/>
束芻空谷懷賢意千里應慚絮酒遲<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-14a"/>
　　　送趙子厚宰上元<lb/>
新為赤縣江南去舊是黄金榜裏人恩數不殊臺省例<lb/>
職司兼與吏民親地稱根本由來重戸切銖求最易貧<lb/>
知爾政成多逸興鳳凰臺草坐芳春<lb/>
　　　次韻陳一䕫清明感懷<lb/>
公詩常切故園悲不耐紅塵㡌底吹上已風光依例好<lb/>
中年情况自家知勝遊凖擬隨輕䇿貧具惟應有伏雌<lb/>
明日城東濯纓去平泉石上送青時<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-14b"/>
　　　立秋夕同陳一䕫宴坐限韻<lb/>
執熱昏昏待得秋真如枯涸願清流眼明今夜能看客<lb/>
肺好明朝共出遊遂有微凉生几上忽驚虛籟落簷頭<lb/>
草堂早晩堪乗興升斗煩公為力謀<lb/>
　　　題桐菴居士<lb/>
何處高棲王聘君一菴秋色净囂氛青桐手種成嘉樹<lb/>
白首年來卧翠雲巢有鳳凰堪作侶材非梓漆謾同羣<lb/>
石床聼鼓南薫曲試斵霜皮製裂文<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-15a"/>
　　　遊靈巖道中追賦<lb/>
竒觀共說靈巖寺徤歩今登白石梯詩刻賸收唐以後<lb/>
禪闗初啟晉之西屋連風雨成魚鬛地拓烟霞接虎蹄<lb/>
神秀千年完不改異泉佳竹滿陵溪<lb/>
　　　次韻方石先生秋夜感懐<lb/>
潦倒乾坤此布袍白頭那减舊風騷孤燈寂寞閒聴雨<lb/>
千古英雄笑委蒿病後壯心秋草折夜深歸夢海天髙<lb/>
相看獨幸青樽在無限幽情共一陶<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-15b"/>
　　　挽王中舎允達<lb/>
數行遺墨在瀕危臨訣從容語不支萬里此身真夢幻<lb/>
九原何處盡交期謝安欲卧誰相挽王式雖来事可知<lb/>
今日旅魂招不得匆匆翻恨出山時<lb/>
　　　裴師召晚翠堂<lb/>
蕭然茅屋倚山開門外山光翠作堆動樹好風嵐忽散<lb/>
掀簾爽氣雪初來練裙醉墨池邊雨瘦竹青鞋石上苔<lb/>
幾度登髙望城郭先生榻外即塵埃<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-16a"/>
　　　常思嶺次韻<lb/>
前人飛錫此為家無價烟霞不用賖伏虎峯髙臨海月<lb/>
誦經樓逈接天花一林膩雨僧收笋兩腋清風客試茶<lb/>
欲着孤亭添勝槩先開蘿逕遶松斜<lb/>
　　　九日登望海門<lb/>
望海門中望海門斷雲將雨暗千村峰巒露盡秋山瘦<lb/>
潮汐來時野水渾暫許餘閒偷白日翻憐造次有清尊<lb/>
菊花忙裏開還未試遣新詩問小園<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-16b"/>
　　　出城<lb/>
今晨不為閒遊出不為閒遊興亦嘉帶雨青山十餘里<lb/>
傍雲茅屋兩三家斷流已作方塘水舊雨猶殘半樹花<lb/>
欲借蘆根安釣石不知誰管碧溪沙<lb/>
　　　客中元日<lb/>
賞心客裏有椒杯笑口雖慵也合開老减一年難再得<lb/>
春從此日又重來五旬已入稱翁例三命猶慚服政才<lb/>
身到天邊行未逺囘瞻紫氣滿蓬萊<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-17a"/>
　　　送陳冬官監税蕪湖<lb/>
割葵須解惜葵根誰説東南利有源六府廢来無國計<lb/>
一分寛處即君恩班行暫輟郎曹貴制置應誇使節尊<lb/>
到日江花正撩亂不妨先理舊吟樽<lb/>
　　　除夕<lb/>
除夕年年不在家今年除夕在京華病依孤枕渾無寐<lb/>
靜看寒燈自結花五鬼不嫌窮面目一官堪笑拙生涯<lb/>
明朝拜舞辭青瑣又逐春風上海槎<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-17b"/>
　　　瀑布泉<lb/>
涓涓初見出蒙時到此瀾奔勢莫支月臼搗瓊千杵合<lb/>
天機裁帛萬絲垂清秋雨歇猿聴慣遙夜風高鶴睡遲<lb/>
獨恨餘波落平地成川又與濁流期<lb/>
　　　晚泊<lb/>
邂逅峯隂一繫航緑莎鋪處小胡床人家半隠磯頭樹<lb/>
官路斜通竹外墻傍岸沙牛春帶犢隔溪雲碓夜舂糧<lb/>
幽居此地如堪卜子美瀼西舊草堂<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-18a"/>
　　　建溪席上次方石先生見憶韻<lb/>
盤空硬語力移山滿地風雲叱咤間怯戰有心堅漢璧<lb/>
避追無計脱秦闗百年准辦償詩債萬事何如老得閒<lb/>
滄海眼前真浩蕩野鴛終愧海鷗班<lb/>
　　　七月十五日宴集限韻<lb/>
幾度狂来欲破墻風簾雲箔自相将草堂便許邀明月<lb/>
紈扇還来坐夜涼西苑樹遥微見影東隣荷近忽聞香<lb/>
芳辰偶得官中假倚席高歌曲未央<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-18b"/>
　　　四月十四日徳州官廨見薔薇盛開有感明日<lb/>
　　　　道間又聞鶯聲宛轉在樹陰中不勝凄惋賦<lb/>
　　　　此自遣<lb/>
昨宵苦被薔薇惱金日重聞黄栗留飄轉客身殊未定<lb/>
䦨珊春事不勝愁青林氣重迷征斾逈野風銛憶故裘<lb/>
傳節漸更家漸逺無憑歸夢付東流<lb/>
　　　哭陳高州<lb/>
別路同攀春栁條聞君秋駐海南軺書来自喜州無瘴<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-19a"/>
運去那知鬼作妖子建詩雄空盖世宗元謫死不還朝<lb/>
黄梅嶺外鉤輈雨零落殘魂誰與招<lb/>
　　　遊焦山寺<lb/>
長江薄海怒相持孤柱中流一控之萬折波濤成汗漫<lb/>
六沙煙樹起參差斬榛下弔胎仙塜懷糈来叅聘士祠<lb/>
兩隻饑眸饞未飽老僧休怪不題詩<lb/>
　　　遊虎丘寺<lb/>
古寺春山載酒誰姑蘇太守好襟期振衣盤石虎先去<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-19b"/>
濯足劒池龍未知千頃白雲孤閣逈一方明月舊亭欹<lb/>
憑欄俯弔長洲苑寒食江村細雨時<lb/>
　　　汝脩北行約過溧上既聞自京口渡江而去為<lb/>
　　　　之悵然及予将至京師喜佳㑹不逺往往形<lb/>
　　　　諸夢寐賦此寄之<lb/>
江樹春雲久繫思秋杯准擬共君持空傳建業三年論<lb/>
却阻毘陵兩日期別後聲名心自愜近来風采夢先知<lb/>
華燈若為行人卜應向沙頭訪楫師<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-20a"/>
　　　遊金山寺<lb/>
巨靈怒擘大江開割取崑崙一股来萬馬潮頭嘶入海<lb/>
片金波靣湧成堆峰巒影落浮杯渡天水光涵説法臺<lb/>
造化設奇當要㑹虚傳清澥有蓬莱<lb/>
　　　不睡<lb/>
耿耿燈前語愁来且就眠如何孤枕上輾轉劇燈前<lb/>
　　　呉少宰東荘菱濠<lb/>
誰家木蘭船濠上採菱角日暮唱歌歸天寒秋水落<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-20b"/>
　　　古意二首<lb/>
莫作河中水願為水上舟舟行有返棹水去無迴流<lb/>
　　　其二<lb/>
蜘蛛結網疎春蠶成宻織宻織不上身網疎常得食<lb/>
　　　古詞二首<lb/>
妾淚如長江不灑陌上塵留取雙轍跡得認君車輪<lb/>
　　　其二<lb/>
君行轍不返妾淚長在眼試将眼中㾗與轍較深淺<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-21a"/>
　　　謁嚴先生祠<lb/>
逺来物色知交態老作漁夫亦帝仁莫道孤高真絶世<lb/>
平生朋友與君臣<lb/>
　　　惜梅<lb/>
獨樹牆西老更繁幾囘相伴月黄昏東風只為芳菲計<lb/>
不道飛花已滿園<lb/>
　　　次韻荅蘇延平<lb/>
百五又當寒食邊黄風濁浪滯歸船去年細雨梨花外<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-21b"/>
記得江南中酒眠<lb/>
　　　次韻王袁州<lb/>
獨抱餘酲似病眠急呼三百舊青錢緑楊影裏蕭蕭雨<lb/>
望斷同時載酒船<lb/>
　　　次韻陰僉憲夢遊桃源<lb/>
盡説仙源隔片塵誰知枕上是通津武陵太守無仙骨<lb/>
只見桃花不見人<lb/>
　　　其二<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-22a"/>
仙家服食舊通神不信人間有古人前夜夢中如借問<lb/>
紛紛又過幾亡秦<lb/>
　　　便面<lb/>
竹裏幽亭是我家門前白水浸平沙釣船順放中流下<lb/>
袖手船頭看浪花<lb/>
　　　胡馬圖<lb/>
夜醉葡萄倚壁眠眼中胡騎忽翩然誰知慘淡寒綃裏<lb/>
中有黄榆萬里天<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-22b"/>
　　　舶上謠<lb/>
千艘飛過石頭城獵獵黄旗發鼔聲中使面前傳令急<lb/>
江南十月進香橙<lb/>
　　　書所見<lb/>
水明煙碧萬條絲短岸斜風晚更吹紅面小奴牽白馬<lb/>
為誰来繫斷腸枝<lb/>
　　　見素小畫次西潭韻<lb/>
素公作詩故竒特石鼓聱牙字難讀素公作畫如作詩<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-23a"/>
峭石挿天松壓屋<lb/>
　　　項進士便面<lb/>
天光低碧暮寒浮峰色紆青晚入樓長憶清秋過上竺<lb/>
歸来明月滿湖頭<lb/>
　　　次韻范寧國戯荅林憲長索酒<lb/>
六年南海逐流萍不見天邊舊酒星聞道澄江皆鴨緑<lb/>
敬亭那放謝公醒<lb/>
　　　次韻呉諭徳先生共月菴賞花<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-23b"/>
城市看春總未真縱無車馬亦紅塵醉翁獨有閒風味<lb/>
管領東園樹底春<lb/>
　　　其二<lb/>
未從花下醉清曛忽憶東風動茜裙已按公詩知節候<lb/>
来年相訪在春分<lb/>
　　　桞中書山水小景次王修撰韻<lb/>
永嘉山水秀成堆曾憶前年訪舊來何處最牽東閣夢<lb/>
一林松影覆春苔<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-24a"/>
　　　次韻答李拚之二首<lb/>
昨夜追歡一閧堂醉歸山月已無光朝來中酒無人問<lb/>
卧聼春鶯不下床<lb/>
　　　其二<lb/>
榾柮爐頭擁薄綿嫩寒微雨暮春天不知詩思能多少<lb/>
榆葉梨花已滿前<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_425-24b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　石倉歴代詩選巻四百二十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>