<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>石倉歴代詩選巻四百五十三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　石倉歴代詩選巻四百五十三<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　曹學佺　編<lb/>
　明詩次集八十七<lb/>
　　顧璘<lb/>
　　　擬古四首<lb/>
四方多岐路出門難與期遊子適萬里三歲間音徽不<lb/>
惜離别苦但恐中心乖人情非山嶽感物易遷移釋我<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-1b"/>
金跳脱緘書寄君側願視故人心勿視新人色<lb/>
日月經天留四時相代序青青園中草奄忽殞霜露富<lb/>
貴始為娯死者恒不具陽春扇萬物倉庚振其羽翩翩<lb/>
春羅裳冶遊經鄠杜郊圻多暱親速我諸舅父華樽芬<lb/>
狄香烹魚割肥<graphic n="KR1489" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1489.png" mimeType="image/png"/>繾綣歌王風靈鐘間鼉鼓為樂貴及<lb/>
時多憂徒自苦<lb/>
髙樓在何所乃在驪山隈復道通天行華旗掲軒階趙<lb/>
女理長琴朱絃一何哀流響入青雲飛鳥盡低囘顧瞻<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-2a"/>
邯郸道白露霑蒿萊昔日繁華處但聞狼與豺安得周<lb/>
周羽銜爾棲叢臺<lb/>
河洲雙鴛鴦比翼乘春飛嘉禽非好合天道有雄雌賤<lb/>
妾充君室婉㜻希光儀十載絶音耗六禮靡時施容華<lb/>
豈不惜禮義焉可虧嗷嗷鳴雁翔悠悠感我思<lb/>
　　　贈别劉元瑞因懷都下諸君子<lb/>
帝城何巍巍九門十二衢飛觀凌雲表王侯夾巷居他<lb/>
人盛馳逐白日恣驩娯流塵泛髙葢輕風振華裾索居<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-2b"/>
寡儔侣曠志𦕈相踈低心弄柔翰散帙覽賢書永諧金<lb/>
石交此樂良已紆<lb/>
楛矢戀急弦大義難久安飄飄遊宦子岐路多離歎雙<lb/>
鵠遊河沚飛鳴樂且閒風波一乖别悵望傷心顔顔傷<lb/>
有時懌心傷何由寛迢迢滯西北黙黙限東南無舟濟<lb/>
江海㑹面誠獨難<lb/>
置酒東城曲廣燕羅衆賓玉樽湛清醑鱠鯉辦厨珍獻<lb/>
酬一以凟見子各諧親旣來不旬日又不履城闉道逺<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-3a"/>
别日促百念未及伸哀歌激齊瑟慷慨傷心神<lb/>
　　　梧竹亭雅集得樹字<lb/>
朱明啓初節朝日麗芳圃清風起蘋末高林泫零露嘉<lb/>
梧既繁蔚脩竹亦交互浩浩清淮流交交鳥音度真賞<lb/>
方在兹豈謂春物暮逹士守閒寂塵鞅寡所務髙堂良<lb/>
宴㑹斗酒集新故炰羔間蒸猳膾鯉炙䴥脯酬酢展光<lb/>
儀情深見童孺旣醉無庸歸染翰極歡趣蘭亭絶絲竹<lb/>
金谷盛文賦匪矜千秋名聊以慰良晤顧慙蒹葭姿何<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-3b"/>
能倚璚樹<lb/>
　　　試院獨坐感懷<lb/>
浹旬限清禁勞形理賢羅南簷白日影入室漸已多輕<lb/>
葛不可御秋風振庭柯蹇予寡籌策五馬臨大河仰懷<lb/>
保釐憂俯慙來暮歌生身匪金石歲月猶驚濤悠悠閱<lb/>
晨夕鬱鬱將奈何<lb/>
　　　贈黄秀才省曽見訪<lb/>
養疴伏園廬秉耒顧微養萟苑慨荒落賓階緬虗曠黄<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-4a"/>
生大雅流金玊振髙響念我來何遥澄江進呉舫霞裾<lb/>
汎秋塵羽爵洽朝餉披襟神偕暢析疑道彌廣繾綣淹<lb/>
旬留契合終古賞臨岐重觧携佇立増惋悵<lb/>
　　　四皓<lb/>
髙士遺世網一徃豈再招飛鴻絶四海弋者徒為勞已<lb/>
輕髙祖業况顧惠儲邀留侯一何詭皓首忽來朝物色<lb/>
果誰識國本竟不揺歎息紫芝曲空令來者嘲<lb/>
　　　客居雜言<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-4b"/>
睠睠都城隅流雲泛春陌餘寒散林莽羣芳展佳色頼<lb/>
此清樽酒慰我逺遊客獨酌臨髙堂清吟遲華月<lb/>
　　　夏日觀畵障作<lb/>
秋容曠千里冉冉入丹墨山靄朝夕雲湖明滿堂色林<lb/>
聲隱蕭颯厓勢宛傾仄扁舟鼓枻翁圗史昭隠徳深衷<lb/>
諒有在沈㝠詎能測<lb/>
　　　知山堂雅集二首<lb/>
嘉㑹終夕景初星映寒池寂歴山水思聨翩風雅辭清<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-5a"/>
夜方向永舊歡良未移無為坐乖别忽復懷今兹<lb/>
晏坐清觴踈苦吟寒燼落幸逺絲竹喧轉羡幽抱廓留<lb/>
懽就閒軒延望倚虛閣寄謝招隱篇居然擅丘壑<lb/>
　　　行藥至溪南偶成<lb/>
抱疴掩荆扉出户已寒節新晴歩溪南草際見殘雪邱<lb/>
視日光微始驚天氣冽敝裘有餘温濁酒自堪啜羸軀<lb/>
茍能存暄月㑹當别<lb/>
　　　碧溪<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-5b"/>
落落髙梧隂俯瞰寒流碧微雲過踈雨秋容澹無迹魚<lb/>
逰綠藻晴鳥下青蕪夕興至每垂綸歌罷還㟁幘漁父<lb/>
兩三人時來共争席<lb/>
　　　贈孫思和<lb/>
東林一片石綠蘚生秋㾗時招葛巾客對坐傾匏尊俯<lb/>
愛澗下水仰觀枝上猿誰能策羸馬日夕依朱門<lb/>
　　　燕臺夜贈人<lb/>
寒宵漏方永華月生秋林道人有幽抱起歩東巖隂悽<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-6a"/>
惻海内事浩蕩平生心髙歌燕臺下曲盡意彌深<lb/>
　　　湖上<lb/>
舟聚湖水渾舟散湖水清濳鱗畏夜冷浴羽驕冬晴潮<lb/>
囘沙篆合風過波文生片帆挂暝色乗月中流行弱艣<lb/>
泛浪怯長篙觸石驚艱難度前浦寂寞泊孤城冒險諒<lb/>
知悔所志功與名何如澤畔漁扁舟寄身輕掄竿踞溪<lb/>
石長歌對滄溟<lb/>
　　　春日奉懷邊庭實期遊道院<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-6b"/>
思君昔去逺迢迢千里程見君今且邇峨峨限嚴城逺<lb/>
别心尚緩近别苦牽縈弱桞布芳景流鶯變新聲覊<lb/>
棲獨成感荏苒空含情願携同心侣共恣中林行行歌<lb/>
踏瑶草逺眺春煙生<lb/>
　　　遊道院一首依前韻<lb/>
青春客京國王事靡見程佳辰結儔侣覽彼芙蓉城髙<lb/>
興如遊絲縹緲雲中縈花嶼列棋局松林聽經聲偶然<lb/>
謝塵鞅亦慰煙霞情俯瞰碧草出仰視白日行乗時不<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-7a"/>
娯樂偃蹇虛吾生<lb/>
　　　贈半隱老人<lb/>
南山秀中野山氣秋逾清雲髙碧松偃月冷丹楓明猿<lb/>
鶴對巢語煙霞遶林生中有綠髪人石上吹玉笙尋丹<lb/>
勾漏井醉酒維揚城錦韀餙白馬豪俠類横行誰知守<lb/>
雌意黙黙觧天刑<lb/>
　　　贈呉山人<lb/>
昔遊洞庭麓蘿隂覆君堂開窗湖水綠舉酒橙花香别<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-7b"/>
來嬰時網欲濟苦無梁東風送君至煙霞滿衣裳泠泠<lb/>
泉石談洗我塵土腸山僧忽已化階樹今漸長歎息浮<lb/>
世事因之念滄浪<lb/>
　　　不寐<lb/>
虛堂生夜寒殘燭照孤寢自撫平生心輾轉不安枕浮<lb/>
雲久彌煩徃事静堪哂立徳旣已違催科詎能忍悠悠<lb/>
古循良空令念相軫<lb/>
　　　發縣東門道<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-8a"/>
縣職苦煩促出郊始悠然油油野田黍嘒嘒髙枝蟬物<lb/>
情固匪異客感自増妍新雨夜來霽游雲尚浮天靈曜<lb/>
隱喬樹清流溢廣川覽兹㑹佳賞勞役非所牽長恐生<lb/>
衰歇戚戚悲華年<lb/>
　　　柬鄭生<lb/>
圗史聊足娯胡為苦多營經旬謝賓客春草當門生白<lb/>
髪午未櫛青山時獨行蕭蕭樹上瓢莫與風俱鳴<lb/>
　　　野籬<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-8b"/>
挿竹繞荒畹扶踈亦成藩牛羊絶來徃養此幽蘭根芳<lb/>
菲與衆賞何用髙重垣况對南山色可以傾吾樽<lb/>
　　　贈别周别駕王司理入京<lb/>
海風吹洪濤髙浪逺明滅飛流濺林莽散作中峰雪青<lb/>
松抱寒蒼梅花寄愁絶郡齋敞踈帷濁酒正堪啜如何同<lb/>
心人苦欲話離别<lb/>
青青陵上栢歲寒無改柯四海為兄弟所貴心靡他管<lb/>
鮑白首交蕭朱晚節訛貞心如砥石反覆任風波願因<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-9a"/>
折麻地載申伐木歌<lb/>
赤城山水窟勝觀標靈竒鼇峰控東海瞥見扶桑枝窈<lb/>
窕桃李園慘淡蛟龍池前遊忻共賞後㑹杳莫期風景<lb/>
宛如昨黙黙勞相思<lb/>
聖皇御六合神武由天開按劒清朔方萬里無飛埃猛<lb/>
士若虓虎超乘四方來期門賦羽獵正乏相如才行行<lb/>
入幽冀莫羡燕昭臺<lb/>
霜風撼庭户夜坐披貂裘離心似江水宛轉隨君流忍<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-9b"/>
寒作悲吟一吟四五休此夕復何夕令我成白頭短篇<lb/>
本非苦長别増煩憂<lb/>
　　　與王氏履約履吉文氏壽承休承袁氏補之永<lb/>
　　　　之六賢上方山翫月<lb/>
幽懐洽清夜興言陟穹窿寒景自憭慄况兹山澗中明<lb/>
月出海隅浮雲浄遥空二八輪正滿桂影虛玲瓏河漢<lb/>
近人瀉衣袂多烈風俯窺震澤外一氣涵鴻濛馮虛意<lb/>
戃恍酒酣興彌雄浩歌楞伽巖響振馮夷宫山川閱今<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-10a"/>
昔代謝焉可窮今兹歡樂趣徃者誰復同呉越且黄土<lb/>
安問陶朱公不如林壑間偃仰息微躬神超形無閡道<lb/>
合契有終彷彿絶塵境髙舉凌煙虹<lb/>
　　　别攝泉<lb/>
今晨對君飲庭樹慘已黄燕齊十月交北風凛難當黄<lb/>
金不須惜盛辦貂狐裝郵亭選健馬去路生輝光令子<lb/>
鳯皇羽天衢定髙翔蘭臺清華地氣骨自可量江南故<lb/>
人少願君早還鄉共指紅藥叢花開日相望<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-10b"/>
　　　寄朱升之<lb/>
少小負竒氣唾視豪俠流腰懸蒼龍劒未肯干王侯挾<lb/>
䇿遊京師天子忽見收濩落風塵中傾蓋罕相投逢<lb/>
君東華省金蘭結綢繆陳義此臯契摛詞狎曹劉虛名<lb/>
附驥尾隱然横九州中路忽分散風波起離憂天南瘴<lb/>
癘地鬂髪各已秋黄鵠畏彈射蒼鷹耻隨韝買田西郭<lb/>
門將以偹瀡滫年饑水瀰漫鴻雁不自謀鬱鬱斗釡間<lb/>
撫膺發長謳借問五湖水何處容吾鈎<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-11a"/>
　　　虎丘寺<lb/>
逺遊訪名山虎丘得初陟溪門乍深隠石逕轉崔嶪隂<lb/>
壑注鳴泉風林振踈葉巖僧觧將引探古恣幽躡波沈<lb/>
貞娘魂灰冷生公業傷哉劒池名祗見寒流渫酹酒呼<lb/>
干將千秋激豪傑<lb/>
　　　遊浄慈寺因訪孫山人一元<lb/>
晨遊招提境愛此幽勝偏南山峙其後西湖漾其前華<lb/>
標凌波起邃閣承崖懸脩竹挺寒翠長松濯秋鮮豈惟<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-11b"/>
㑹禪恱亦以招靈仙吾生厭塵網久懷奉真詮刀圭脫<lb/>
相授情愛亦易捐攀援洪厓侣翺翔凌紫煙<lb/>
　　　靈隱寺<lb/>
水泛趣已綿山行路仍窈迤邐經層巒花宫冠林杪峭<lb/>
壁槩微霄下映樓觀小崖傾樹孤撑亭逺泉重繚蕭條<lb/>
僧氣閒肅穆人聲悄來逰屬秋暮蕉葉青嫋嫋入徑薰<lb/>
名香憩澗狎幽鳥顧瞻桃源幽捐佩苦不早寄言都城<lb/>
子來者一何少誅茅儻吾遂庶離塵中擾<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-12a"/>
　　　岳王墳<lb/>
崔巍中興業浩蕩英雄才刺身誓日月驅甲鳴風雷艱<lb/>
哉朱仙鎮天地劃再開君王亦何意自巻旌旗囘中原<lb/>
本吾土金人胡為來家昬鬼蜮嘯國破長城摧宰木空<lb/>
南向厓山益悲哀舉觴酹宿莽歌罷魂俱頹<lb/>
　　　桐廬江行寄汪僉憲一夔<lb/>
曉發富春渚暮望桐廬宿江空寒水浄㟁轉雲峰矗孤<lb/>
帆緬逶迤霽景聊寓目渺𣺌沙際村浮煙靄叢水垂巖<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-12b"/>
杞菊斑覆隴禾黍熟兹方静無虞生理見耕牧髙賢涖<lb/>
行臺敷政况清肅睠爾鴻雁居幸脫豺虎毒沈憂正浩<lb/>
蕩且用慰心曲<lb/>
　　　浯溪<lb/>
繫舟浯溪下策杖登叢臺嶔崟石壁古手撥蒼雲開媧<lb/>
皇彩煙滅遺此青瑶瑰元公性竒崛首發雕鎪災靈光<lb/>
落台斗照耀衡湘隈白日映寒野曠望江流廻山僧指<lb/>
陳跡故宅久已灰汙尊依然好飲者安在哉感歎惜形<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-13a"/>
役長歌下崔嵬<lb/>
　　　弔宋刺史柳仲塗書院廢址<lb/>
昔賢政多暇學道恒山居遺構儼像設流風激鄉閭時<lb/>
代屢遷易勝觀鞠為墟居人伐嘉樹野火灰堂廬有作<lb/>
不肯述益歎今人踈始聞慕芳躅旣來乃重㱆指顧亭<lb/>
臺跡歎息經營初林澗有餘憤曲水但空渠誓將理荒<lb/>
穢心逹力不如朂哉同官客勿俾初願虛<lb/>
　　　答李川甫<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-13b"/>
南遷度湘渚湘渚阻且深蛟魚凌波起駭浪如髙岑巖<lb/>
巒仄無地草木多毒滛三歲棲絶域長恐遂幽沈鳴雁<lb/>
自北來銜書置庭隂開椷覽流藻乃是瀟湘吟薄俗昧<lb/>
交義貴賤異中襟與子絶㑹面庶以明逺心<lb/>
　　　聞灌人云有柳子厚遺跡因䇿馬徃尋歴大源<lb/>
　　　　塘入仙源洞不得其處而返<lb/>
柳侯昔放逐頗好山水事觀其著文詞動以喻來世逮<lb/>
今歲月改陵谷莽遷異我行徂灌川聞有招隱地懷賢<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-14a"/>
慰遐想弔古積幽思塵館休吏衙秋原散遊騎度嶺疲<lb/>
登頓渉溪苦沾漬空潭激哀流古木墮餘翠窮搜盡陽<lb/>
景屢剔斷碑字豈無㑹心觀徃徃悖圗志興盡且須返<lb/>
聊以展幽致<lb/>
　　　送按察周仲鳴赴雲南<lb/>
東風滿目悲春草使君逺渉滇南道萬磧千山路𦕈綿<lb/>
車煩馬頓人愁倒隂洞生獰白象牙古厓錯落檳榔花<lb/>
西隅漠漠窺天際北極低低見月華烏蠻號令歸王制<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-14b"/>
繡服威儀尊漢吏共言俗逺要人和却嫌才大為身累<lb/>
東門别酒玉杯深上客離歌拭淚吟翻然上馬揚鑣去<lb/>
不似尋常兒女心<lb/>
　　　答徐昌榖博士<lb/>
前年共飲燕京酒高樓雪花三尺厚酣歌徹夜驚四隣<lb/>
世事浮沈果何有一為法吏少書來心結愁雲慘不開<lb/>
昨傳學省移新籍坐嘯空齋日幾囘<lb/>
　　　君莫悲歌慰許侍御䘮子<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-15a"/>
玉顱雙角磽磽起圓碧凝光射眸子鸞刀鏤馬竹尾長<lb/>
翩翩入花如鳯凰妖魑濳釀星垣厄愁雲壓空空夜白<lb/>
仙媛飄裾挾玉童調龍御鶴三山東桂樹光銷蘭甲脆<lb/>
繡襁䙰褷濕秋淚飲君酒君莫悲人間百亊㑹有時君<lb/>
不見漢庭獄吏髙朱門司徒何得無良孫<lb/>
　　　贈周子庚太僕行邊<lb/>
寒沙射日明衣鐵蒼巘擘雲千丈裂關河南北氣全殊<lb/>
八月隂山即飛雪丈夫勲名在逺道玉關銅柱非徒老<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-15b"/>
鵬摶九萬廻天風下視燕然一丸小<lb/>
　　　劒池歌送李司法赴蘇州<lb/>
干將乃是金天精爪髪墮爐神劒成龜文縵理踊高價<lb/>
駿馬千駟三都城盤魚騰光壯士死闔閭恥作呉公子<lb/>
鳬雁長埋白虎峰蛟龍竟化寒池水池水冷冷百丈深<lb/>
春花覆水紅香沈池頭歌舞日歡賞地下誰識君王心<lb/>
君王已去河山改千年符竹分光彩畫㦸紅旌綺句飛<lb/>
常白風流至今在使君才俊傾梁園登朝執法臨呉門<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-16a"/>
秦鏡光明照人膽漢網踈濶流餘恩青春多暇應出遊<lb/>
劒池正對齊雲樓不厭橋東老居士時來散髪共扁舟<lb/>
　　　松谷歌贈戚侍御<lb/>
金華之山峭而突巖壑空㝠含大谷長松落落䕃其中<lb/>
連林直上蒼雲矗蒼雲拂天不可干白日漠漠生秋寒<lb/>
棟梁森立鬼神守琥珀下閟蛟龍蟠誰其居者戚夫子<lb/>
茅齋髙樓青壁起雙溪泠泠三洞幽靈峰下瞰芙蓉水<lb/>
閉户著書三十餘翻然載筆登公車澄清天下獨攬轡<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-16b"/>
素心不啻山中居青鞋草衣日在手富貴浮雲亦何有<lb/>
致君堯舜却歸來谷口青松兩無負為憐向日牧羊徒<lb/>
空然叱石何為乎<lb/>
　　　異風行<lb/>
季春之月日應柳野客維舟汶川口此方赤旱罹百憂<lb/>
復爾顛風示災咎黒雲勃鬱西北生輪囷直上掩太清<lb/>
噓煙噫氣塕然至白日不得為光明沙飄石走檣柱折<lb/>
雞犬竄匿皆狂鳴草茅半捲向空落大麥小麥揚枯莖<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-17a"/>
隂霾沈沈血色赤赫如伯益烈火焚榛荆萬竅雷呼動<lb/>
天地又如真宰下與羣妖爭宋郊六鷁飛且退昆陽虎<lb/>
豹骨戰驚篷窗孤坐不敢寐旅魂慘怛傷和平憶昔壬<lb/>
申羣盗起梁宋災徴每如此十年白骨撑亂麻父老悲<lb/>
號未云已祗今堯舜居明堂辟除凶慝登賢良璿璣方<lb/>
調七政理此事乖刺誠何祥世無瞽史知天道獨立沈<lb/>
吟向蒼昊<lb/>
　　　昭君寫真圗引<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-17b"/>
漢宫九重類天居宫中羙人粲璚琚姱容淑態意非一<lb/>
網户文窗煙霧虛就中絶代稱明君錦江波浪巫山雲<lb/>
素月嫦娥獨光彩明星玉女徒繽紛君王行幸恣歡暱<lb/>
蛾睂短長難具悉可憐睇盻隔重霄竟使畵圗欺白<lb/>
日金珠不操静女手丹青更甚䜛夫口妍媸反覆在錙<lb/>
銖移愛為憎忍相負明珠萬里沈胡沙哀歌一曲留琵<lb/>
琶今看青塜千年草豈是夭桃三月花<lb/>
　　　砥柱歌上陳留劉相國<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-18a"/>
黄河之源出崑崙萬里震蕩排中原行雲翻空日月鬬<lb/>
急雨倒海雷霆喧下民咨嗟上帝怒乃遣神禹清乾坤<lb/>
手握巨斧開龍門中標砥柱氣勢尊白波一道永深穩<lb/>
青山兩岸無崩奔從此平成歌帝載休氣榮光應清代<lb/>
效靈已見出圗書論功不用誇嵩岱柱乎柱乎安無頗<lb/>
狂風惡浪柰爾何<lb/>
　　　掛劒圗<lb/>
延陵公子有道者義氣千秋動華夏去時寳劍心許君<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-18b"/>
死後仍來懸墓下白日青天一片心豈因生死惜千金<lb/>
寄言反覆輕薄子三歩腹痛休哀吟<lb/>
　　　醉歌贈别劉希尹<lb/>
江湖之情廊廟器歴城劉郎無乃是髙雲塌翼墮泥塗<lb/>
青山來醉金陵市金陵市上少人知擊筑正遇髙漸離<lb/>
十年閉户淮水畔雄劒繡澀長低睂喜君下馬握君手<lb/>
但說家饒歩兵酒眼前肝膽向誰傾身後功名果何有<lb/>
龍蟠虎踞古名都走馬背槍多壯夫陳編爛簡不足數<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-19a"/>
英雄快意無時無新亭灑淚河山愁北山移文林澗羞<lb/>
謝公坦蕩稱逹者美人一去空江流君昔提衡當吏曹<lb/>
龍門㧞地吹波濤一朝謫宦歸江海雀羅挂户生蓬蒿<lb/>
此去朝元謁金殿世情冷煖應自見翻身臺閣雖等閒<lb/>
著足林壑須輕健泰山巍巍五嶽尊上有日觀通天門<lb/>
與君共坐東巖下静玩桑田海水翻<lb/>
　　　送陳子魚徃霅溪訪劉南垣<lb/>
故人歸耕霅溪上白日閉門無客徃扁舟乗興呉門來<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-19b"/>
一片髙情落煙槳越王臺西春雨深震澤波濤方泱漭<lb/>
楊花幾時飛已空碧草青蒲抱隄長草堂相逄將奈何<lb/>
但云酒熟來經過傾壺一醉便歸去莫問門前張雀羅<lb/>
不見劉君幽恨積憑君附書報衷臆人生強壯豈長有<lb/>
何用驅車逐南北<lb/>
　　　己巳十二月十四日夜雷<lb/>
歲暮月望夜云午南山殷雷夾鳴雨蟄䖝驚詫雞走藏<lb/>
青帝𤣥㝠果誰主巫咸上天瞽史亡空臺無人識妖祥<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-20a"/>
披衣起坐殘燭下一夜不眠愁思長<lb/>
　　　寄高州太守陳洪載<lb/>
雪霽寒雁高登樓見明月故人在南海幽思坐飛越憶<lb/>
昔南宫羅衆賓感君遇我最相親觧襪誤承王子重推<lb/>
金偏念管生貧青春縱酒長干道白日行歌淮水濱高<lb/>
凉迢遞别經年美政紛紛過客傳海畔明珠還夜浦花<lb/>
間馴雉滿春田平生萬巻不虛用坐見古人歸席前男<lb/>
兒立身貴磊落安得瑟縮推誰先為報田郎近為郡可<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-20b"/>
無書札問湘川<lb/>
　　　李少參宅林良花鳥圗<lb/>
寫生之家不易得崔白以後稱黄筌國朝林良亦神<lb/>
妙意㑹物像皆天然何年畵此雙孔雀尾上金錢猶爍<lb/>
爍疑從五嶺翻然來飛入君家翠綃幕衆鳥瑣屑未<lb/>
辨名鳬鷖燕雀各有情白晝如喧杜陵宅青春忽近長<lb/>
安城攀條啄粒相頡頑時和自見萬物昌新蒲淺水雲<lb/>
淡淡落花飛絮風茫茫高堂展畵感我私却憶先皇<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-21a"/>
臨御時朝廷無事友朋樂日聽春鳥吟芳辭一從羣盗<lb/>
亂中土萬姓倉皇執金鼓東村西落少人家燕子那尋<lb/>
舊門户虬髯將軍才且武一洗羣盗無死所見畵還思<lb/>
熈皥時題詩却訴流離苦春來百物倘如舊勸君有錢<lb/>
多釀酒<lb/>
　　　送沐將軍兄弟歸滇<lb/>
樓船倚江揚大旗廻風簸日光離離百夫轉舵櫓如翼<lb/>
千里只作終朝期金吾將軍年絶少牙弩射潮閒調笑<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-21b"/>
釃酒金陵王濬城焚香赤壁周瑜廟愛君文雅真特竒<lb/>
大兄金印鎮西夷府中寳劵山河誓閫外丹心草木知<lb/>
君到滇南春物美鶺鴒飛處棠花紫未開姜被說家園<lb/>
先降韓壇問天子青萍切玉能成灰奔塵絶電須龍<lb/>
媒上將用才多為國他年看薦謝𤣥來<lb/>
　　　沈生來天台示余董子繁露<lb/>
沈君布衣人藏書滿千巻開口談黄虞何心恥貧賤我<lb/>
生與世多乖張交誼向君偏繾綣九月山中桂花白塵<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-22a"/>
飛郡齋無過客蹇驢箬帽雲中來忽然炎天墮松雪觧<lb/>
囊乍讀繁露書舉觴新薦望潮魚生逄竒事即快意何必<lb/>
歌舞為歡娯我亦未得樂君亦不肯留仰視天台路坐<lb/>
負桃源逰㑹須共釣石湖去莫遣歲月空悠悠<lb/>
　　　哭馬原思<lb/>
斯人不可見荒臺空暮雲素琴漫發子牙指狂書豈及<lb/>
羊欣裙騎鯨上天歸玊堂後來英俊日凄凉空餘故宅<lb/>
髙槐在清隂滿地斷人腸<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-22b"/>
　　　題王元章梅花和韻<lb/>
墨池五夜飛𤣥霜素靈幻出梅花芳草堂忽爾見春色<lb/>
氣序不得由勾芒空山慘凛層崖裂千枝萬枝綴瓊雪<lb/>
水晶屛風踈影寒舉頭却見黄昬月江笛横飄黄鶴韻<lb/>
遷人莫報長沙信欲取寒芳寄逺書轉愁旅思催蓬鬢<lb/>
簾外清香撲酒缸千金莫惜日飛觴觧道明珠交玊體<lb/>
風流獨羡陳思王狐裘䝉茸不知冷醉卧花前不須醒<lb/>
夢來直上羅浮巔占却梅林千萬頃<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-23a"/>
　　　題唐子畏山水圗<lb/>
赤城霞氣連東海九疑綿綿舜陵在曽逰兩地縱竒觀<lb/>
疊嶂填胸何礧磈洞庭波濤拍雲天呉江長天絶可憐<lb/>
扁舟夜携二三子髙歌月下招靈仙歸來草堂老無力<lb/>
山水迢遥苦難得蘇臺居士好畵手一幅盡冩蒼茫色<lb/>
林壑髙深氣杳㝠空潭颯颯水風生開簾對此坐清晝<lb/>
彷彿邀予萬里行<lb/>
　　　賦煑茶圗<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-23b"/>
朱門酒肉如山海沈湎徒云性靈改松關宴坐真天人<lb/>
朗如玊樹生華采澗阿霽雪新泉清風吹石鼎茶煙横<lb/>
悠然對語白日晩俯聽萬井蒼蠅聲<lb/>
　　　秦翁<lb/>
江南賊來萬室驚太守倉卒呼鄉兵翁持黄金募壯士<lb/>
長殳短劒如堅城猛勢憑陵賊逺徙衆欲論功報天<lb/>
子老翁掉頭不相顧獨弄魚竿下煙水君不見古時魯<lb/>
仲連一書飛矢聊城全功成却賞蹈東海慷慨長為人<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-24a"/>
所憐<lb/>
　　　鄒平王畵竹為羅子文賦<lb/>
寫竹貴神不貴色畵師俗筆難為力古來能事自天成<lb/>
蕭郎文老何由得國朝作者夏奉常祗今僅見鄒平王<lb/>
金殿晝閒一揮灑遂令縑素移瀟湘兖州太守得真跡<lb/>
草堂白日寒雲積風葉當軒簌簌鳴霜柯倚座森森碧<lb/>
清泉怪石映帯成即恐春笋驚雷生炎天對坐毛骨爽便<lb/>
欲掉臂林中行嗚呼絶藝不可遇千金競買珊瑚樹君<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-24b"/>
不見寒士蕭條土木形遮道時逢貴人怒<lb/>
　　　送潘方伯歸衛水<lb/>
桂酒蘭舟湖水傍西湖六月似探湯衆賓赤汗灑成雨<lb/>
羡君道服南薰凉髙歌返棹日將暮青山倒映浮雲黄<lb/>
荷花絶勝美人面勸客留連各盡觴白璧青蠅豈堪數<lb/>
富貴何如道傍土君不見二䟽脫畧東門歸赫奕髙名<lb/>
照千古<lb/>
　　　賦芙蓉小畵送羅汝文赴鎮逺<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-25a"/>
錢塘十月交清霜落江水芙蓉蘸澄波顔色勝桃李可<lb/>
憐桃李三月花紅雲碧霧競繁華亦知霜霰饒寒苦素<lb/>
心所好何咨嗟君今五十已有餘南嶲猶乗郡守車強<lb/>
賦幽花贈君别臨觴三歎意踟蹰<lb/>
　　　京師三月謝張愈光惠料絲燈<lb/>
客從滇南來京師遺我采燈光陸離伊誰鬼物歘作此<lb/>
玉縷細滑明玻瓈媧皇煉石結靈液織女摛錦盤文絲<lb/>
蒼龍㧞髯老蛟泣畢獻技巧争神竒空齋秉燭試張設<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-25b"/>
五色炫爛驚妖魑東方月出相映射還似鼇禁元宵時<lb/>
便呼斗酒縱春興忘却江南歸已遲丁寧篋笥好珍襲<lb/>
明年相對還相思<lb/>
　　　沈金吾東麓<lb/>
鍾陵之山天下無東麓佳麗傾南都五雲宫闕抱龍虎<lb/>
萬井煙花張畵圗金吾將軍連梓里甲第髙起臨方壺<lb/>
錦觴醉月調鸚鵡玉硯吟春教鳳雛日領皇恩承雨<lb/>
露時餘飛夢繞江湖<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-26a"/>
　　　雲泉歌<lb/>
蒼厓積鐵蒼雲鮮中有百丈之飛泉銀河西傾鵲橋斷<lb/>
玉龍下挂天台連仙人愛向山中住日玩雲泉不知去<lb/>
清凉一濯毛骨寒紅塵飛來無著處<lb/>
　　　夜飲西麓道院得秋字<lb/>
天壇露下叢梧秋故人置酒消我憂清歡不知白日晩<lb/>
明月忽照城西樓道人横笛試一呌寒龍水底聲啾啾<lb/>
何不髙張二十五瑶柱邀取湘妃弄月逰<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-26b"/>
　　　同海陽舒教諭登湘山絶頂因贈别<lb/>
兀坐不快意起登湘山頭九疑崢嶸忽到眼洞庭湘浦<lb/>
遥爭流盤空蒼磴路險絶四月爽氣疑清秋波濤微茫<lb/>
指南海彷彿十二仙人樓欲行更止魂惕慄聲動河漢<lb/>
驚牽牛舒君好竒更豪宕攀援絶壁枝撑幽拂拭苔花<lb/>
坐嵓石把酒長笑觀潮州下窺城郭彈丸小但聽兩耳<lb/>
風颼飀西瞻蒼梧弔虞舜滿江淚竹湘靈愁尉佗孤墳<lb/>
竟誰是紛紛白草埋荒丘憶昔樓船下南粤連天雪甲<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-27a"/>
横戈矛祗今陵谷已非昔况乃楊僕諸王侯古今成敗<lb/>
等翻掌天地逆旅俱蜉蝣與君且醉蒼玉甌對面但喜<lb/>
莫復憂明朝觧纜靈川水却望湘山思舊遊<lb/>
　　　湘江行寄孟侍御<lb/>
逐臣逺繫湘江上散髪行歌日悲壯郡門江水急東流<lb/>
廨宇山雲作炎瘴去年花發悲陽春今嵗花開更泥人<lb/>
種𤓰不及青門客懷橘空思白髪親少年意氣干雲起<lb/>
中路摧藏乃如此徒勞嘔血走風塵不救折腰臨督史<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-27b"/>
桂林夫子舊同心獻玉君門共陸沈千首楚歌猶跌宕<lb/>
一瓢顔巷自蕭森春風閉户意何如遥遣兒曹奉素書<lb/>
倘䝉大府明公檄莫惜荒城使者車<lb/>
　　　江上送馬錦衣按事廻<lb/>
貞士不可見凄凉飲氷言徒慙金吾使萬里馳輶軒馬<lb/>
君伏波之子孫西觀銅柱跡猶存江上相逢多意氣髙<lb/>
歌一曲下湘沅<lb/>
雅歌皇華詩送行傾玉巵薰風吹船下湘渚囘首誰憐<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-28a"/>
斑竹枝君來安坐人莫窺判如南山何可移漢庭賢士<lb/>
雖無數四海偏誇張釋之<lb/>
　　　江上感秋呈望之<lb/>
昨日梧葉落今日蘋花開秋光向人不相貸客子感物<lb/>
令心哀三湘水濶高雲凝羣峰雨餘遊氣澄豈無清歡<lb/>
待爾至轉恐欲别愁難勝我留絶域更誰依君望家山<lb/>
只欲歸若到㐮陽騎馬處閨人應理舊征衣<lb/>
　　　以竒石獻涇川公辱報長歌輙答一首<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-28b"/>
湘西石洞涵杳㝠濕雲倒結蓮花青山童采斵送官舍<lb/>
風雨黒夜號山靈蟄龍驚雷聳頭角怒豸蹲巖猶撲朔峥<lb/>
嶸石柱髙幾許眼底分明瞻華嶽簿書堆案煙霞愁塵<lb/>
顔齷齪真可羞碧山學士負仙骨此物正合供幽求緑<lb/>
蒲朱草暎漣漪浄几踈簾日詠詩不誇醒酒千金價獨<lb/>
翫通靈五色芝<lb/>
　　　山中晩興<lb/>
野曠少人煙雲霞起暮天飲牛臨古磵射雉出平田林<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-29a"/>
屋松然火山醪榖算錢班荆有遺老髙論上皇前<lb/>
　　　秋居雜詩<lb/>
翠篠縈三逕金飇肅九秋蛩聲依廢井雁序落平洲竹<lb/>
靄寒浮水嵐光曉近樓蹇予幽興逺蹤跡轉淹留<lb/>
　　　送髙介夫入京<lb/>
歲令初廻斗河流已過氷風煙春㟁草兒女夜船燈驛<lb/>
路緣雲上離心對月増憑君語朋舊多病苦騫騰<lb/>
　　　秋興和金大仁甫<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-29b"/>
物候催巢燕秋聲報野蟬樹深全隠屋池小恰廻船白<lb/>
鳥梳晴羽丹榆綴古錢故園棲遁樂留語記兹年<lb/>
　　　經鍾山<lb/>
鹿飲紅泉細猿啼翠壁重仙雲凝舜塜王氣拂秦松地<lb/>
接金椎道山藏玉簡封鼎湖長在望何處仰宸容<lb/>
　　　送陳斷事<lb/>
宦轍紅塵畔時名白髪前星移驃騎幕江動孝廉船<lb/>
祖席橙分蟹離亭樹罷蟬秋風將别思天外兩凄然<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-30a"/>
　　　寄潘侍御宗節<lb/>
兵甲縱横地音書久不來豺狼當道吼鴻雁向人哀奔<lb/>
走成何事沈淪惜異才團山南望逈千里漫黄埃<lb/>
　　　八月十三夜與文濟時範質甫城西泛舟逹秦<lb/>
　　　　淮<lb/>
落日清川裏輕風已自凉秋懷生白舫山翠撲胡牀問<lb/>
路疑天上停杯待月光何人横鐵笛吹過斗牛傍<lb/>
　　　呉都臺東湖書屋<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-30b"/>
水滙蒼梧郭天開緑野堂雲山秋滴翠氷井夏生凉藥<lb/>
滿尋詩徑花垂㸃易牀少須康濟罷散髮任徜徉<lb/>
　　　崔司成後渠精舍<lb/>
汨汨寒渠水迢迢落太行震雷崩斷石懸溜别清漳灌<lb/>
注分林麓棲遲得草堂頗傳崔子玉新有浣花莊<lb/>
　　　喜鄭老至<lb/>
鄭老交親久新詩近見多好竒遊泰嶽為客傍淮河故<lb/>
里餘松菊幽尋更薜蘿養疴茅屋下愛爾此經過<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-31a"/>
　　　宿宜興東坡祠下<lb/>
先生聊一念遺廟竟千年不返遼東鶴長悲陽羡田月<lb/>
髙羣木影人語隔溪煙世事皆春夢吾今且醉眠<lb/>
　　　九月八日飲振衣亭<lb/>
落日山亭飲含情遲月華髙秋何負我逺客正思家桓<lb/>
老開萸酒陶公把菊花匏尊空野興惆悵自天涯<lb/>
　　　經賊處復聞警<lb/>
舉目堪流涕蕭條戰伐塵野花揺白屋江燕啄青蘋將<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-31b"/>
帥恩私厚朝廷法令新連城憂盗賊嗟爾異方人<lb/>
　　　張參戎園<lb/>
東風吹玉蘂晴雪謾離披石逕寒香積蒼苔晩色宜多<lb/>
情沾短屐故作泛殘巵無限相思恨君聽横笛詞<lb/>
　　　金山寺<lb/>
俯檻江心寺濤聲兩帯分天晴秋見海山潤午生雲短<lb/>
棹今重到名泉昔有聞西風吹别酒斜日未成醺<lb/>
　　　呂翁南庒<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-32a"/>
漁樵三五户恬淡自成村亂竹藏深宅平田近繞門松<lb/>
髙巢水鶴花老過河豚長醉豐年酒還思零雨恩<lb/>
　　　苕溪同劉西安元瑞話舊並棹至武林港别去<lb/>
念子苕溪上孤舟逺過從去鄉身萬里對酒意千重歲<lb/>
計看秋稼離心寄曉鐘柴荆期白首何日定行踪<lb/>
　　　常山道中<lb/>
旅况逢秋盡山行歎路賒旱來無野渡亂後少人家橘<lb/>
柚寒多實芙蓉晩自花愁雲黯無極腸斷楚天涯<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-32b"/>
　　　泊弋陽溪<lb/>
孤帆逗何處殘月弋陽溪晩水淡相照寒鴉驚自啼逺<lb/>
遊慙薄養多病憶幽棲豈是懷榮祿來過楚水西<lb/>
　　　春日盤石江上<lb/>
歴歴春山色留人坐不歸空園花自發芳草雉争飛多<lb/>
病懷鄉切端居出郭稀塵冠將白首無乃負漁磯<lb/>
　　　寄懷羅八廷尉質甫<lb/>
萬里鄉園地音書望不來桃花三月暮客思轉悠哉江<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-33a"/>
動盧龍樹春深鳯鳥臺時時一舟楫遥向夢中囘<lb/>
　　　飲柳山上<lb/>
把酒髙臺畔青山落案前飛花三月雨垂柳萬株煙勝<lb/>
地堪吾醉清風愧昔賢塵纓何處濯深澗有寒泉<lb/>
　　　次孟侍御酹何舍人仲黙見寄之作<lb/>
京洛何平叔傳詩動我哀同時座上侶共向嶺南來暮<lb/>
笛梅花落秋醅竹葉開相期不相見悵望碧梧臺<lb/>
　　　静觀亭<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-33b"/>
獨遊秋山静偃蹇羣松蒼田家榖新熟平郊㪚牛羊<lb/>
野草揺衆色寒花浄孤芳悠然忽終日塵鞅聊相忘<lb/>
　　　詠歸亭<lb/>
愛此羣石秀披襟就清風羽觴泛廻澗不覺匏尊空醉<lb/>
歌幽蘭曲行穿踈竹叢浴沂有遺叟俯仰將無同<lb/>
　　　寄大梁賈道誠兼簡王左諸賢<lb/>
秋至梁王苑何人賦最多傳書堪白首欹枕即黄河興<lb/>
憶登臺飲悲憐擊筑歌無端洞庭渚終歲浩煙波<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-34a"/>
　　　柬陳宋卿<lb/>
頗怪陳無已尋詩日閉門空庭踈繫馬細雨負清樽節<lb/>
序過梅萼春隂積蘚㾗不嫌官舍冷燒燭對黄昬<lb/>
　　　初聞望之量移汶上<lb/>
逐客承優詔寧親得近居主恩天地大臣節死生餘魯<lb/>
邑雞仍割長沙鵩已祛餘歡兼舊侶應免葬江魚<lb/>
　　　共泛東潭餞望之<lb/>
髙人同野興移棹水西東㟁仄垂蘿古沙虛積蓼紅哀<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-34b"/>
筝悽斷壑輕幘倚秋風更有浮萍感俱忘痛飲中<lb/>
　　　中秋縣署值雨<lb/>
此夕中秋月他鄉兩度圓孤雲生静翳萬象失秋妍雨<lb/>
氣饒侵客風期又隔年誰能攬明鏡爛熳挂青天<lb/>
　　　觀玊柱岩作<lb/>
列炬窺𤣥府搴裳歩紫壇石田雲子白龍井玊漿寒巨<lb/>
棟垂千尺幽房隱百盤仙靈多幻化那得秘來看<lb/>
　　　寄和趙户曹叔鳴西寺遊矚<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-35a"/>
水香花氣鳯樓西宿雨初晴御苑泥萬柳曉含蕭寺暗<lb/>
五雲春壓漢宫低行經繡陌啼鶯滿迴望蒼郊逺樹齊<lb/>
獨念江南愁病客竹窗斜月卧聞雞<lb/>
　　　卧病寄京中諸相知<lb/>
蒼流翠巘故城隅寂寂門無卿相輿霄漢獨懸歸後夢<lb/>
風塵誰寄病中書春花逓映溪船逺秋水平揺草閣虛<lb/>
泰畤侍臣休薦引恐無詞賦擬相如<lb/>
　　　送徐憲僉成章飭兵河南<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-35b"/>
棘寺蜚騰慷慨名外臺風紀望澄清龍章獨擅三司寵<lb/>
虎竹兼分一郡兵河水東浮通故里嵩山西起作長城<lb/>
到來申伯遺靈地秋日蘋香野廟晴<lb/>
　　　清公山房<lb/>
斜日髙臺霽景鮮共超塵界望諸天虛檐直架長松外<lb/>
古塔平臨落雁前野燒山河千劫地秋風禾黍萬家田<lb/>
巖僧閱世頭今白端坐蒲團說徃年<lb/>
　　　元夕和湯將軍<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-36a"/>
皇州春色媚良宵燈火光連十二橋佳麗山河元自美<lb/>
昇平歌吹晩偏饒千門皓月迎人轉九陌穠花映客嬌<lb/>
遥想宸遊清禁裏陽和先得應雲謠<lb/>
　　　述謝陳亮之邦伯時自廣平被召<lb/>
匹馬今為赴闕行腐儒初荷一官成圖書向客翻多累<lb/>
城郭經年自有情隅地桑麻歸昨夢訟庭槐柳識平生<lb/>
堪憐少小逢明主未有前朝卓茂名<lb/>
　　　卧病寄錢元抑<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-36b"/>
潘岳愁多病不禁南樓高枕獨長吟懷人更度西風節望<lb/>
逺徒傷故國心芳草捲簾空暮色亂山囘首正秋隂遥<lb/>
憐積雨凋新稼歲計應資賣賦金<lb/>
　　　喬奉常席上次韻别諸君子<lb/>
别館張燈二鼔聲詞林觴咏接髙情羣龍喜奉雲中㑹<lb/>
匹馬愁分雪後程春盡鄉書先雁到山寒歸路怕風生<lb/>
江南囘首瞻依地明月蒼蒼滿帝京<lb/>
　　　得郭侍御魯瞻書<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-37a"/>
豸冠髙卧賦閒居海上青山入座隅歸去棲遲惟一壑<lb/>
春來消息有雙魚籃輿傍水尋僧寺茅屋垂簾㸔道書<lb/>
聞說申生方注易莫教門外候安車<lb/>
　　　答何舍人仲黙<lb/>
嚴城寒夜共聞笳馬首西來客路賒落景離心臨碧草<lb/>
故山幽興繞黄花高歌舊憶燕京市多難今逄洛水涯<lb/>
到處交親争下榻魯人元自敬東家<lb/>
　　　送花伯仁還彭城<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-37b"/>
千山積雪映朝暉匹馬東歸舊路微梁苑樓臺行處盡<lb/>
輞川圗畵眼中稀兵戈滿地愁看劒桑梓何年對掩扉<lb/>
懷抱向君輸未得玉壺清酒重相違<lb/>
　　　和少傅陳留公夏日野莊卧病之作<lb/>
茅齋寄在古城邊堂下猶存舊硯泉芳草閒門無俗駕<lb/>
亂鴉踈柳對秋天艱危周勃安劉後慷慨温公入洛年<lb/>
聖主賜金堪養老故山醇酒且安眠<lb/>
　　　早秋日宴宗伯喬公宅<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-38a"/>
南宫新第早秋凉東閣延賓逸興長蓮薦碧房浮玉碗<lb/>
梧飄黄葉下銀牀孟堅奕㫖精𤣥理逸少詩筵重罰觴<lb/>
暫向門墻依北斗預愁飄泊向炎方<lb/>
　　　寄寳應范老<lb/>
竹杖紗巾映白頭淮南耆舊讓風流身閒對酒歡無事<lb/>
禾黍逄人說有秋花塢雲香歌扇動鷺湖天晩釣船收<lb/>
憐君住處堪乗興擬傍清溪共飲牛<lb/>
　　　出京和殷伊陽文濟<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-38b"/>
白日浮雲暗鳳城逺臣辭闕倍含情愁經異域逢春色<lb/>
忍别前溪對水聲馬首東風猶自急山腰新月為誰明<lb/>
與君莫近蘆溝宿水冷沙寒雁鶩鳴<lb/>
　　　見道上老馬<lb/>
霜毛凋盡錦雲斑落日長鳴大道間老去誰鋪金錦障<lb/>
戰時曽度玊門關塵沙風斷三千塞苜蓿秋空十二閑<lb/>
願取敝帷終惠養敢希枯骨動君顔<lb/>
　　　庚辰元日<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-39a"/>
諸侯玉帛㑹長安天子旌旗下楚關共想正元趨紫<lb/>
殿翻勞邊將從金鞍滄江飲馬波先静黄竹廻鑾雪正<lb/>
乾北極巍巍天咫尺五雲長䕶鳯樓寒<lb/>
　　　送徐登州用中<lb/>
送君相對戀殘曛鄉里衣冠最出羣手綰虎符臨海郡<lb/>
腰懸龍劒動星文行過泰嶽逢春雪望盡扶桑隔曉雲<lb/>
待到政成觀蜃市新詩應許四方聞<lb/>
　　　鮑太守新堂<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-39b"/>
鮑叔新堂泗水濱虚簷瀟灑隔風塵巧當竹逕開庭户<lb/>
直取雲山作主賓病起馬卿多懶慢位高文子亦清貧<lb/>
踈簾曲几觀書地白髪投簮興更新<lb/>
　　　送鄭繼之歸鼇峰<lb/>
四月燕山雨雪寒省郎多病復辭官路經海上三神島<lb/>
興在仙人九轉丹玉洞桃花留笑靨滄江秋水濕長竿<lb/>
爾家谷口空長徃安石東山望未䦨<lb/>
　　　入康谷<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-40a"/>
巖巒嵂兀歩凌兢時有人家住翠屏磴路盤峰雲曲曲<lb/>
山田開石水層層高林落照懸餘靄古澗流泉咽斷氷<lb/>
不信前朝陵谷變獨尋殘碣問山僧<lb/>
　　　宿康谷曉歸<lb/>
山寺鳴雞促曉騶籃輿衝黒過峰頭天低路向雲中落<lb/>
霧重山如海上浮竹葉隨時供野酌桃花何處問漁舟<lb/>
松泉滿眼行將盡已動紅塵簿嶺愁<lb/>
　　　春日遊永慶寺<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-40b"/>
城郭晴光蕩客車古巖高寺切青虚鶯花不斷人天界<lb/>
龍象長依水竹居雲裏壺觴吞海色山中風物似秦餘<lb/>
靈蹤只尺長難到莫怪歸遲月滿衢<lb/>
　　　遊雲峰寺<lb/>
層峰行盡入巖扉石上煙霞㸃客衣雲浄海天諸島出<lb/>
雨晴山郭亂花飛清歌送酒驚春鳥緩歩尋芳帶晩暉<lb/>
聞道真僧長閉户欲求談法共忘機<lb/>
　　　贈别冀承忠<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-41a"/>
揺落空山獨送君十年多故歎離羣歸期夢隔淮南月<lb/>
世事愁翻海上雲共有深襟封舊恨不勞寒燭引殘醺<lb/>
神駒自昔非凡種看取行囊寳劒文<lb/>
　　　正旦雪<lb/>
除夜殘寒結海雲新年瑞雪曉氤氲梅花映閣參差見<lb/>
竹葉臨窗淅瀝聞色㸃朝衣隨拜舞春生農扈啓耕耘<lb/>
遙思聖主西征地椒酒傳宣徧六軍<lb/>
　　　贈别舒廣文還湘南兼寄故人<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-41b"/>
湘南山水最宜人風物蕭蕭絶世塵磐石江清見魚影<lb/>
甲峰松古長龍鱗幽棲問字吹藜火爛醉廻船倒葛巾<lb/>
舊種桃花今在否相思煩為賞餘春<lb/>
　　　補寄張司馬成寅九月六日詩<lb/>
山城菊蘂兩逢秋湘水芙容萬里愁社稷猶懷宋司馬<lb/>
神仙難覔漢留侯詩成緑野人誰寄酒散黄金客未憂<lb/>
台海東邊尋舊約不勝幽夢落滄洲<lb/>
　　　春日與客宿金山<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-42a"/>
江上春山青可憐角巾同泛過江船峰尖仄起通人徑<lb/>
海色平鋪到酒筵煙月光揺洲樹動風濤聲撼石堂懸<lb/>
驅馳久恨妨清興徙倚應知廢夜眠<lb/>
　　　又<lb/>
靈峰為愛及春遊冉冉風煙數倚樓海上帆檣夷夏接<lb/>
江間臺殿古今浮行逢嘉樹韶華動坐傍高雲客思愁<lb/>
鐵甕不孤開大府紫宮遥拱對神州<lb/>
　　　答周觀察獨泊焦山<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-42b"/>
江心高嶂擁青鬟羡爾維舟紫翠間明月滿山春淡<lb/>
淡長風吹浪夜潺潺寒鼉下抱孤根宿獨鶴遥横别島<lb/>
還悵望煙蘿虚勝踐滄波愁為洗塵顔<lb/>
　　　沛上懷古<lb/>
漢祖還郷歌大風高臺提劒氣成虹關西父老三章約<lb/>
垓下河山百戰功秪見枌榆生故社屢聞雞犬變新豐<lb/>
經過乂是高陽侣醉折桃花薦酒紅<lb/>
　　　天津喜雨<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-43a"/>
靈雨乍破風霾昬灑空胡不卽翻盆林花一洗仍春色<lb/>
川漲初來已舊㾗泝浪同時鷗泛泛銜泥無數燕翻翻<lb/>
羣情共荷桑林禱翦爪齋心慰至尊<lb/>
　　　贈李一之都閫<lb/>
將軍心膽向人傾緩帯垂腰玉劒横韜畧全過漢飛將<lb/>
交游半是魯諸生風江畵楫春同逺月夕金杯夜更清<lb/>
莫道腐儒渾落魄醉深猶自索談兵<lb/>
　　　重過嚴陵釣臺<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-43b"/>
千年釣叟披裘地客子張帆兩度過朱紱頻經風雨後<lb/>
青山其奈古今何松杉落落連祠屋蘋藻馨馨滿澗阿<lb/>
歎息雲臺諸將相幾人圖像獨嵳峩<lb/>
　　　雪後泛湖和周子賢<lb/>
西郭羣峰積雪寒畵船湖上倚篷看樓臺隠見青松色<lb/>
蘆荻蕭條白雁灘沈醉放歌新歲始陽春和曲古來難<lb/>
期君盡訪山中寺細草微風石路乾<lb/>
　　　寄許州七弟<graphic n="KR1671" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1671.png" mimeType="image/png"/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-44a"/>
千官扈從羡能文謫牧新聲天下聞落魄吾家蘇季<lb/>
子風流南郡小馮君魚龍路怯黄河險鴻雁聲愁碧海<lb/>
分莫上吹臺瞻越嶠五湖囘首隔重雲<lb/>
　　　同涂明府遊南明山石佛寺<lb/>
背郭巖深洞户重風迴雲竇裊寒鐘相邀縣令飛鳬舄<lb/>
同上仙人玉局峰溟海倒空浮日月台山分壑走蛟龍<lb/>
期吟勝槩題僧壁倚徧前林四五松<lb/>
　　　入雁山二首<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-44b"/>
落日雙旗度竹村靈峰歴歴引輶軒秦人避地空桃水<lb/>
謝客開山自石門松栝藤梢俱刺眼斷崖巉壁易銷魂<lb/>
捫蘿欲上招提宿轉見雲深細路昬<lb/>
春歸幽谷見桃花問訊安期海上家石壁虚無通雁宕<lb/>
星河漂轉坐龍槎林香定有千年藥雲起皆成五色霞<lb/>
且訪名山銷俗慮未論勾漏隱丹砂<lb/>
　　　靈巖寺<lb/>
削壁迴巒翠且重寺門雲霧晝濛濛銀河暗注蒼龍水<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-45a"/>
玉女高棲白雁峰僧住寒巖殊寂莫客遊春日倍從容<lb/>
侵晨車馬還城邑漫指層林憶舊踪<lb/>
　　　石梁寺<lb/>
隂洞龍宫鎖石梁寳珠中夜有虹光千章古木藏風雨<lb/>
六月飛泉灑雪霜逝水年華流不盡孤雲禪觀澹相忘<lb/>
坐霑空翠清毛髪絶勝醍醐灌頂涼<lb/>
　　　龍湫<lb/>
龍湫之水從何來崑崙倒注青天囘絶壁風吹動高練<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-45b"/>
暗潭石轉喧晴雷終年野僧對閉户暇日老翁來洗杯<lb/>
酒酣且去莫狼籍𤣥猿瞰客啼聲哀<lb/>
　　　宋陵<lb/>
玉輦横江一葦通青山聊此鑿𤣥宫兵戈不救長河外<lb/>
劒履終沈瀚海東末路強胡休自得中興諸將果誰雄<lb/>
當年定鼎虚籌策千古愁雲泣梓桐<lb/>
　　　登卧龍山閣<lb/>
飛閣凌空爽氣清半巖欄檻壓高城天分嶽鎮千峰合<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-46a"/>
海坼江湖萬𣲖明共喜泛霞來送酒便須乗月坐吹笙<lb/>
仙人宛在金銀闕不見秦皇石路成<lb/>
　　　岳墳<lb/>
玉厯將窮宋鼎移長江東下水如馳皇輿播越邊塵暗<lb/>
歲幣和親國論危殿陛有䜛難自㧞英雄無主竟何為<lb/>
厓山海色連天盡精衛空銜萬古悲<lb/>
　　　約遊天台不果緬懷周觀察已遂高躋用寄<lb/>
不到天台古石梁羽衣金節閉雲房塵埃實少神仙分<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-46b"/>
藥草虗傳服食方海日弄光開曙早城霞懸采建標長<lb/>
聞君直到華峰頂倚醉題詩獻玉皇<lb/>
　　　贈大司徒秦公入朝<lb/>
寰宇大名懸日月台階高歩絶雲霄新遷天上司徒貴<lb/>
重惜周南建節遥劒履班齊黄閣老威儀光映紫宸<lb/>
朝從今畵省歌財阜長倚薰風和舜韶<lb/>
　　　正旦偶興<lb/>
斗柄東廻耀碧天山林欣度漢文年鄉風一醉屠蘇酒<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-47a"/>
王政三垂琬琰編日抱海霞通曙早花融城雪占春偏<lb/>
已聞雲物書祥兆野老從今且晏眠<lb/>
　　　十三夜試燈和南原<lb/>
畵障銀燈照夜初月華如雪滿庭鋪煙横巷陌迷行馬<lb/>
春入池塘起睡鳬文雅風流仍舊社太平恩澤在皇都<lb/>
祗慙勝日淹佳客除却清歡一事無<lb/>
　　　徐君叙宅與諸君懸燈賞棃花<lb/>
銀燭高懸玉樹寒素花流影晃朱欄驚看月出層柯裏<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-47b"/>
惡說風吹一片殘絃管横催春爛熳房櫳斜見雪檀欒<lb/>
明朝此樂知難續莫惜殷勤醉後看<lb/>
　　　壽趙雪巖<lb/>
五月五日夏令分白頭賓客夀田文榴花弄色明深樹<lb/>
竹葉邀歡到夕曛棋局不輸安石墅墨華長滿阿欣裠<lb/>
江南賸北燕京樂令子無勞望白雲<lb/>
　　　和文濟遷居<lb/>
大隱何勞訪碧岑帝城佳處即雲林隂隂柳覆溪門<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-48a"/>
静宛宛鶯啼竹塢深安石東山堪獨卧孔明梁甫莫悲<lb/>
吟鳯臺雪霽多佳景不負扁舟五夜尋<lb/>
　　　送林貞夫還閩<lb/>
北闕上書何所求南宫卧病倐經秋秪緣禮樂須幽討<lb/>
豈謂雲霄竟薄游江漢趨庭宜彩服乾坤高枕對滄洲<lb/>
承家未止今方大司馬流風蓋九州<lb/>
　　　送祝時泰守思南<lb/>
朱轓南去領提封清代蠻荒聖澤濃雲轉舟車通萬里<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-48b"/>
煙含城郭擁千峰印臺地重蹲金虎劒匣塵清卧玉龍<lb/>
尚有經綸需大用不妨吟嘯暫從容<lb/>
　　　十一月五日同子魚風雨舟徃治平寺訪履約<lb/>
　　　　履吉<lb/>
伍胥城東月映樓越王橋下雨隨舟石橋噴薄魚龍氣<lb/>
水國霑濡鳥雀秋竹逕松房人隱隱酒杯香篆夜悠悠<lb/>
平生白首相知侣對宿空山興轉幽<lb/>
　　　宜興謁東坡祠<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-49a"/>
學士祠堂傍水扄蜀山蕭索向誰青歸魂省識毘陵道<lb/>
好事空傳楚頌亭萬古雲霄瞻氣象滿林風雨䕶精靈<lb/>
湖東月出光如許照見燕山相國銘<lb/>
　　　寄陳宗禹中丞<lb/>
暫下烏臺短鬂青楚南新望少微星書成自去藏衡嶽<lb/>
月出時聞釣洞庭江海澄清風憲體松杉夭嬌歲寒形<lb/>
空慙叔夜非儔侶漫㸃封章誤主聽<lb/>
　　　對雪<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-49b"/>
千峰急雪灑茅簷久旱微隂冷亦堪獨頼諸公憂凍餒<lb/>
不勞明主顧東南高標一任寒梅得餘潤偏宜宿麥含<lb/>
薄暮倚欄看絮舞鬂絲相伴兩鬖鬖<lb/>
　　　贈張秋厓虞卿<lb/>
柴門風雪印行踪竹杖新辭雁宕峰中散獨行如野鶴<lb/>
老𥅆初見是神龍英雄蹭蹬誰青眼道徳希微又赤松<lb/>
欲撥紅塵携手去匡廬石上話從容<lb/>
　　　與陳石亭雪後遊牛首山<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-50a"/>
隆冬季月歲云徂䇿馬牛山興不孤削壁倚空雲㸃綴<lb/>
古松沿澗雪模糊堂垂塔影傳靈怪人轉巖腰學畵圗<lb/>
形勝江南無可比武皇龍駕合踟蹰<lb/>
　　　和望之中丞春日對雪<lb/>
春風拂拂自東開春雪盈盈落鳯臺江柳破寒先舞絮<lb/>
宫花應候盡粧梅霏微向日相矜媚輕薄迎風却倒迴<lb/>
野老茅齋方卧穩叩門休報大夫來<lb/>
　　　呉太宰新堂初成有鵲來巢<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-50b"/>
相國新開綠野堂堂前靈鵲早呈祥來依喬水營門户<lb/>
欲傍青雲化印章幽砌頗宜迎客噪高簷何礙順風翔<lb/>
雕梁畵棟相鮮地最愛詩題素壁光<lb/>
　　　和許隱君留别<lb/>
丹山碧水古王城處處登臨滯客程幽壑風煙須縱酒<lb/>
暮年朋舊獨關情勞生苦覺滄洲逺别路空餘白髪明<lb/>
客裏送君秋又至臨岐休怪旅魂驚<lb/>
　　　自龍江發舟至京口江水如鏡呈陳大魯南<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-51a"/>
海門東下大江平畵舸夷猶盡日程綠樹倐過𤓰歩堰<lb/>
青山背指石頭城離筵醉酒堪高枕獨客辭家慰逺行<lb/>
况有故人同晩舊西津相引看潮生<lb/>
　　　答孟望之侍御時謫桂林郡博<lb/>
燕臺對酒感離羣麓口移舟更失君萬里飄零同落葉<lb/>
孤城惆悵乍停雲書廻桂水交情切人對星巖藻思芬<lb/>
遥想高齋長隱几應憐案牘日紛紜<lb/>
　　　再答孟侍御期予入桂林之作<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-51b"/>
春風桂嶺憶同遊臘雪湘江獨倚樓星漢依微天北極<lb/>
歲華揺落水東流山藏散吏衣冠懶雲掩荒城鼓角愁<lb/>
正月望君驄馬色紉蘭搴芷共淹留<lb/>
　　　除夕喜金曼甫至<lb/>
天涯除夕倍凄然客舍逄君轉自憐瘴海風霜凋舊質<lb/>
荒城雞黍對新年來時閭井人多換謫地音書雁少傳<lb/>
華胄正須揚藻業腐儒惟欲傍𤓰田<lb/>
　　　春日寄徐伯川兼簡孟侍御<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-52a"/>
尋花東郭傍殘曛伐木空山動鳥羣高士難逢徐孺子<lb/>
故人猶戀孟嘗君虚疑鬢髪經年老屢喜詩篇向客聞<lb/>
已辦盤飱開竹逕㑹須車馬駐江濆<lb/>
　　　遊龍巖<lb/>
龍飛何日起蒼岑洞壑蜿蜒窟宅深玉乳垂花春不盡<lb/>
石田承雨晝長隂盤雲座古留仙跡流水聲寒净客心<lb/>
擬約東風重載酒碧桃迷路恐難尋<lb/>
　　　首夏江上<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-52b"/>
不見春花憶故鄉更愁炎月滯炎方柴門舊對滄江逈<lb/>
野服無如白苧凉海内形容猶道路天涯恩澤更農桑<lb/>
何時挂却塵冠去散髪行歌與世㤀<lb/>
　　　磐石崖下泛舟<lb/>
磐石江頭景殊絶放舟幽興幾人同風飄鼓角晴波外<lb/>
雨洗峰巒夕照中狼籍椰樽浮酒白清泠氷碗削𤓰紅<lb/>
尋僧更訪山腰閣半醉題詩峭壁東<lb/>
　　　九日登柳山<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-53a"/>
佳節登臨感歲華蒼梧雲影向秋賒高空獨鶴翻風去<lb/>
返照澄江抱郭斜南國音書催白雁東籬歸興倚黄花<lb/>
衰遲自愛茱萸酒瘴癘誰悲薏苡車<lb/>
　　　病中憶魯南欽佩<lb/>
空齋高卧動經旬逺夢天涯憶故人典禮近聞劉向起<lb/>
草𤣥猶奈子雲貧江樓積雨鳴長夜山郭餘花墮晩春<lb/>
人世幾何將白髪年年離恨獨傷神<lb/>
　　　華山舜祠<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-53b"/>
隱隱蒼梧映郭門滔滔江水抱山根羣峰獨捧重華廟<lb/>
大地誰言五嶽尊雲暗九疑迷葬地月明孤竹見啼痕<lb/>
長將澗藻脩寅祀願就琴薰仰徳温<lb/>
　　　酬王欽佩見懷之作<lb/>
長憶西隣海雪莊主人從宦日徜徉穿花跨馬趨東省<lb/>
斸笋烹魚上北堂静室幽蘭無限意小山叢桂幾囘芳<lb/>
天涯逐客歸期逺歲暮懷君枉斷腸<lb/>
　　　酬陳魯南見寄青溪看月之作<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-54a"/>
青溪明月引長唫湘浦寒雲滯客心歸思不堪楓葉盡<lb/>
故情惟向楚江深荒城寂歴山當户舊葉凋殘鵲繞林<lb/>
身世與君同未逹却憐霜鬂映踈襟<lb/>
　　　八月一日舟下灕江<lb/>
雲間千壑瀉灕川日下孤㠶出曉煙萬里行踪始安嶺<lb/>
九秋晴望泬寥天江山故作殊方色道路今酬逐客緣<lb/>
風洞星巖應可到還家贏取故人憐<lb/>
　　　試院呈同事陶判府<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-54b"/>
歸心遥下楚江東塵鞅猶牽粤徼中興在山林如倦鳥<lb/>
老持文墨愧雕蟲流光坐數經簷日秋思争隨落葉風<lb/>
不有多情陶判府雅吟高諭與誰同<lb/>
　　　卓錫泉<lb/>
老禪卓錫處石上泉猶清紅塵不相染惟有蒼苔生<lb/>
　　　玉虹泉<lb/>
一條寒泉色迤邐穿石下秋雨何處晴猶餘白雲挂<lb/>
　　　法華泉<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-55a"/>
寂寂空山深荒泉四時冷惟餘月明夜山猿弄孤影<lb/>
　　　𤣥通洞<lb/>
下窺杳無極仰視白日微山人把火入照見石燕飛<lb/>
　　　春日郊行<lb/>
條風曳微雲山色差可羙日出湖上行春光滿湖水<lb/>
　　　寄楊太康<lb/>
明月生遥岑清光轉華薄樓上憶君時秋風動羅幕<lb/>
　　　送客歸呉<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-55b"/>
草際日華淡水邊雲意閒翩翩五陵客騎馬入秋山<lb/>
　　　與陳魯南<lb/>
浮雲淡秋水落日横暮山與子共幽抱時在山水間<lb/>
　　　幽人<lb/>
竹静風已歸亭虗雲自過幽人了無事坐玩閒芳墮<lb/>
　　　贈嚴别駕<lb/>
春到鶴林寺川䳌花最紅使君幽興劇獨歩問東風<lb/>
　　　書畵<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-56a"/>
平江浮夜色逺雁帯秋聲渺渺孤帆去前山月正明<lb/>
　　　再過仲木舍對菊<lb/>
舊摘黄花半已稀重來相對莫言歸甆罌綠酒深如海<lb/>
判取新霜㸃客衣<lb/>
　　　自荆溪問道徃鍚山<lb/>
荆溪一水逶迤去震澤羣峰歴亂來縱使路迷都莫問<lb/>
秋光隨地可銜杯<lb/>
　　　贈夏敦夫守惠州<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-56b"/>
欲採芙蓉贈使君滿江紅錦漲秋雲相思莫道音書逺<lb/>
南海春來有雁羣<lb/>
　　　送徐來秀才<lb/>
日彩浮金丹闕曉煙光凝翠碧山秋長安舊路天西北<lb/>
醉裏題詩送客遊<lb/>
　　　送楊進卿入呉<lb/>
茅堂寄在石湖西麥隴桑田咫尺迷愛爾通家好傾倒<lb/>
放舟頻過越來溪<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-57a"/>
　　　羙人幃子<lb/>
晚多幽思不成粧徙倚閒臺玉漏長明月漸低天杳杳<lb/>
梅花枝上有新霜<lb/>
　　　春燕<lb/>
綠樹花飛半作泥江南新燕已來齊雨聲不與幽人約<lb/>
暗送春光出小溪<lb/>
　　　承朱臣䇿張汝益顧世安自松江送菊至東省<lb/>
　　　　謝以短詩<lb/>
<pb n="KR4h0117_WYG_453-57b"/>
離披五色散秋容三泖風流得坐逄好語繁霜知愛惜<lb/>
寒天留爾伴青松<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　石倉厯代詩選巻四百五十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>