<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>夢粱錄巻十八</head>
    <p>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　夢粱錄巻十八　　　　　宋　吳自牧　撰<lb/>
　　民俗<lb/>
杭城風俗凡百貨賣飲食之人多是装飾車擔盤盒器<lb/>
皿新潔精巧以耀人耳目葢效學汴京氣象及因髙宗<lb/>
南渡後常宣喚買市所以不敢茍簡食味亦不敢草率<lb/>
也且如士農工商諸行百戸衣巾装著皆有等差香鋪<lb/>
人頂帽披背子質庫掌事裹巾著皁衫角帶街市買賣<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-1b"/>
人各有服色頭巾各可辨認是何名目人自淳祐年來<lb/>
衣冠更易有一等晚年後生不體舊規裹<hi>闕</hi>巾異服三<lb/>
五為羣鬬美誇麗殊令人厭見非復舊時淳朴矣但杭<lb/>
城人皆篤髙誼若見外方人為人所欺衆必為之救解<lb/>
或有新搬移来居止之人則隣人争借動事遺獻茶湯<lb/>
指引買賣之類則見睦鄰之人又率錢物安排酒食以<lb/>
為之賀謂之煗房朔望茶水徃来至于吉凶等事不特<lb/>
慶弔之禮不廢甚者出力與之扶持亦睦鄰之道者不<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-2a"/>
可不知<lb/>
　　戸口<lb/>
杭城者為都㑹之地人煙稠宻戸口浩繁與他州外郡<lb/>
不同姑以自隋唐朝考之是時隋戸一萬五千三百八<lb/>
十唐貞觀中戸三萬五千七十一口一十五萬三千七<lb/>
百二十九唐開元戸八萬六千二百五十八宋朝太平<lb/>
寰宇記錢塘戸數主六萬一千六百八客八千八百五<lb/>
十七九域志主一十六萬四千二百九十三客三萬八<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-2b"/>
千五百二十三中興兩朝國史該户二十萬五千三百<lb/>
六十九乾道志戸二十六萬一千六百九十二口五十<lb/>
五萬二千六百七淳祐主客戸三十八萬一千三十五<lb/>
口七十六萬七千七百三十九咸淳志九縣共主客户<lb/>
三十九萬一千二百五十九口一百二十四萬七百六<lb/>
十錢塘仁和兩赤縣乾道志主客户該十萬四千六百<lb/>
六十九口該一十四萬五千八百八淳祐志戸該一十<lb/>
一萬一千三百三十六口三十二萬四百八十九咸淳<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-3a"/>
志兩赤縣城主客戸一十八萬六千三百三十口四十<lb/>
三萬二千四十六自今而徃則嵗閏月長殆未易以算<lb/>
數也<lb/>
　　物産<lb/>
　　　榖之品<lb/>
杭早占城　紅蓮　礌泥烏　雪裏盆　赤稻黄　秈<lb/>
米　杜糯　光頭糯　蠻糯　大麥小麥　麻赤白烏<lb/>
黄　豆　大黒　大紫　大白　大黃　大青白扁<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-3b"/>
黒扁　白小　赤小　菉豆　小紅樓子菉　青豌<lb/>
白眼　羊眼　白江　白豌　刀豆　粟　狗尾　金<lb/>
罌<lb/>
　　　絲之品<lb/>
綾柿蒂　狗蹄　羅花素　結羅　熟羅　線佳　錦<lb/>
内司街坊以絨背為佳　尅絲花素二種　杜䌍又名<lb/>
起線　鹿胎次名透背皆花紋特起色様織造不一<lb/>
紵絲染絲所織諸顔色者有織金閃褐間道等類　紗<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-4a"/>
素紗　天浄　三法暗花紗　栗地紗　茸紗　絹官<lb/>
機　杜村唐絹幅闊者密畫家多用之綿以臨安於潜<lb/>
白而洒密者佳　紬有綿線織者土人貴之<lb/>
　　　枲之品<lb/>
桑　　柘　　麻　　苧<lb/>
　　　貨之品<lb/>
茶　寳雲茶　香林茶　白雲茶　又寳嚴院垂雲亭<lb/>
亦産東坡以詩戲之云妙供来香積珍烹具大官揀芽<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-4b"/>
分雀舌賜茗出龍團葢南北兩山七品諸山皆産徑山<lb/>
採榖雨前茗以小缶貯饋之<lb/>
鹽　湯鎮　仁和村　鹽官　浮山　新興　下管上<lb/>
管　蜀山　岩門　南路茶槽等塲嘗産之地漢置鹽<lb/>
官吳王濞煮海為鹽之地<lb/>
蜜　蠟　紙　餘杭由拳村出藤紙富陽有小井紙赤<lb/>
亭山有赤亭紙<lb/>
　　　菜之品<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-5a"/>
諺云東菜西水南柴北米杭之日用是也臺心矮菜矮<lb/>
黄大白頭小白頭夏菘黄芽冬至取巨菜覆以草即久<lb/>
而去腐葉以黄白纎瑩者故名之芥菜生菜菠菱菜萵<lb/>
苣苦藚葱薤韭大蒜小蒜紫茄水茄梢𤓰黄𤓰葫蘆□<lb/>
<hi>名蘆</hi>冬𤓰瓠子芋山藥牛蒡茭白蕨菜蘿蔔甘露子水芹<lb/>
蘆筍雞頭菜藕條菜　薑薑芽新薑老薑　菌多生山<lb/>
谷名黄耳菌東坡詩云老楮忽生黄耳蕈故人兼致白<lb/>
芽薑葢大者浄白名玉蕈黄者名茅蕈赤者名竹孤若<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-5b"/>
食須薑煮薑勿黑食<lb/>
　　　果之品<lb/>
橘富陽王洲者佳　橙有脆綿朩　梅有消便糖透黄<lb/>
　桃有金銀水蜜紅穰細葉紅餅子　李有透紅蜜明<lb/>
紫色　杏金麻　柿方頂牛心紅柿椑柿牛妳水柿火<lb/>
珠歩檐麵柿　梨雪糜玉消陳公蓮蓬梨賞花甜霄砂<lb/>
爛　棗鹽官者最佳　蓮湖中生者名綉蓮尤佳　𤓰<lb/>
青白黄等色有名金皮沙皮蜜甕等筒銀𤓰　藕西湖<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-6a"/>
下湖仁和䕶安村舊名范堰産扁眼者味佳　菱初生<lb/>
嫩者名沙角硬者餛飩湖中有如栗子様古塘大紅菱<lb/>
　林檎鄔氏園名花紅郭府園未熟時以紙剪花様貼<lb/>
上熟如花木𤓰嘗進奉其味蜜甜　枇杷無核者名椒<lb/>
子東坡詩云綠暗初迎夏紅殘不及春魏花非老伴盧<lb/>
橘是鄉人　木𤓰青色而小土人剪片爆熟入香藥貨<lb/>
之或糖煎名熝木𤓰　櫻桃有數名稱之淡黄者甜<lb/>
石榴子顆大而白名玉榴紅者次之　楊梅亦有數種<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-6b"/>
紫者甜而頗佳　葡萄黄而瑩白者名珠子又名水晶<lb/>
最甜紫而瑪瑙色者稍晚　雞頭古名又名雞䜃<hi>壅平聲</hi>
錢塘梁諸□頭仁和藕湖臨平湖俱産西湖生者佳却<lb/>
産不多可篩為粉　銀杏　栗子　甘蔗臨平小林産<lb/>
以土<graphic n="KR0914" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0914.png" mimeType="image/png"/>至春夏味猶不變小如蘆名荻蔗亦甜<lb/>
　　　竹之品<lb/>
竹碧玉間黄金筀淡紫斑金苦方竹鶴膝貓頭竹筍有<lb/>
數名日南路白象牙哺雞貓兒頭黄鶯晚篁皆即凉筍<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-7a"/>
和靖有煙崖早筍肥之句又有紫筍邉筍<lb/>
　　　朩之品<lb/>
桑數種名青桑白桑拳桑大小梅紅雞爪等類　梓朩<lb/>
中王　柘　栢孤山陳朝最古　松惟天目者斜短穉<lb/>
健　栝子三針華山四針　桐檜　楠東坡詩云中和<lb/>
堂後古楠樹與君對床聽雨聲　櫧　櫟　槐　杉<lb/>
桂　檀　<graphic n="KR1667" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1667.png" mimeType="image/png"/>　楓　榆　栁金湖堤最盛垂者名楊長<lb/>
條可玩　棕名栟櫚筍可蒸煨味微苦太冷　青神<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-7b"/>
鳳集目奇者名之<lb/>
　　　花之品<lb/>
牡丹有數種色様又一本冬月開花詩云一朶嬌紅翠<lb/>
欲流春光回報雪霜羞韓文公詠牡丹詩幸自同開俱<lb/>
隱約何須相倚鬬輕盈凌晨併作新粧面對客偏含不<lb/>
語情雙燕無機還拂掠逰蜂多思正經營長年是事都<lb/>
抛盡今日䦨邉眼暫明石曼卿詩獨歩性兼吳苑艷渾<lb/>
身天與漢宫香李山甫詩邀勒春風不早開衆芳飄後<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-8a"/>
上樓臺數苞仙艷火中出一片異香天上來曉露精神<lb/>
妖欲動莫煙情態恨成堆知君已解相如薄斜凭䦨干<lb/>
首重廻又嫚黄妖紫間輕紅榖雨初晴早景中静女不<lb/>
言還愛日綵雲無定只嫌風爐烟坐覺沉檀薄粧面囘<lb/>
看粉黛空此别又須經嵗月酒䦨把燭遶芳叢有一種<lb/>
秋開牡丹誠山詩咏云白帝工夫縷綵霞肯將顔色弄<lb/>
韶華酒粘織女秋衣薄風動姮娥寳髻斜霜露莫摧今<lb/>
日蘂輪蹄多㸔異時花隂陽多苦栽培地不趂春風有<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-8b"/>
幾家　芍藥有早緋玉綴露千葉白者佳　梅花有數<lb/>
品緑蕚千葉香梅東坡和秦太虚云西湖處士骨應槁<lb/>
只有此詩君壓倒又詩云江頭千樹春欲暗竹外一枝<lb/>
斜更好林和靖詩二首吟懐長恨負芳時為見梅花輙<lb/>
入詩雪後園林纔半樹水邉籬落忽横枝人憐紅艶多<lb/>
應俗天與清香似有私堪笑胡雛亦風味解將聲調角<lb/>
中吹又衆芳揺落獨暄妍占斷風情向小園疎影横斜<lb/>
水清淺暗香浮動月黄昬霜禽欲下先偷眼粉蝶如知<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-9a"/>
合斷魂幸有㣲吟可相狎不須檀板共金尊戴石屛詠<lb/>
梅韻曰瀟洒春葩縞壽陽百花惟有此花強月中分外<lb/>
精神出雪裏幾多風味長折向書窗疑是玉吟来齒頰<lb/>
亦生香年年茅舎江村畔勾引詩人費品量王介甫詠<lb/>
曰頗怪梅花不肯開豈知有意待春来燈前玉面披香<lb/>
出雪後春容取勝回觸撥清詩成走筆淋漓紅袖趣傳<lb/>
盃望塵俗眼那知此只買夭桃艶杏栽潘紫巖詠曰柴<lb/>
門盡日少蹄輪坐對横窗數㸃春心向雪中偏暴白影<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-9b"/>
来月上亦精神十分洗盡鉛華相百劫修来貞潔身笑<lb/>
殺唐人風味短不應喚作弄珠人又咏落梅詩曰一夜<lb/>
風吹恐不禁曉来零落巳駸駸忍㸔病鶴和苔啄空遣<lb/>
飢蜂遶竹尋稚子躊蹰㸔不埽老夫索寞坐㣲吟窗前<lb/>
最是關情䖏拾片慇懃玩掌心楊元素落花詩曰夜来<lb/>
經雨學啼妝今日摧紅怨夕陽巳落旋隨春水急强留<lb/>
還怯晚風狂應將别恨憑鶯語更把歸期趂蝶忙誰謂<lb/>
多情消不得夢䰟猶惜滿䦨香更諸賢詠梅詩曰木落<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-10a"/>
山寒獨占春十分清瘦轉精神雪疎雪宻花添伴溪淺<lb/>
溪深樹寫真三弄笛聲風過耳一枝笻影月隨身吟䰟<lb/>
欲斷相逢處恐是孤山隱逸人韓偓梅花詩云北陸候<lb/>
纔變南枝花已開無人同悵望把酒獨徘徊凍月雪為<lb/>
伴寒香風是媒何因逢越使腸斷謫仙材東坡和楊公<lb/>
濟詩云緑髩尋春湖畔囘萬松嶺上一枝開學士任希<lb/>
夷宿直玉堂賦梅邊小池詩云眼見梅花照玉堂只將<lb/>
濃綠覆宫牆虬枝偃盖雲千疊下䕃清池玉一方　紅<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-10b"/>
梅有福州潭州紅柔枝千葉邵武紅等種東坡詩云寒<lb/>
心未肯隨春態酒暈無端上玉肌周必大在祕書省館<lb/>
中次洪邁紅梅韻詩云紅羅亭深宫酒遲宫花四面誰<lb/>
得知<hi>南唐内苑中有紅羅亭四面専植紅梅見雜志</hi>蓬山移植自何世國色含<lb/>
酒紛滿枝初疑太真欲起舞霓裳拂拭天然姿又如東<lb/>
家窺墻女施朱映粉尤相宜不然朝雲頩薄怨自持似<lb/>
對襄王時須㬰臙脂著雨落整妝俯照含風漪逰蜂戲<lb/>
蜨日採掇嗟爾何異氓之蚩提壺火急就公飲他日墮<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-11a"/>
馬空啼眉周必大在祕書省著庭中詠緗梅詩云繭黄<lb/>
織就費天機傳與園林晚出枝東觀奇章承詔後南昌<lb/>
故尉欲仙時芳心向日重重展清馥因風細細知詩志<lb/>
品題猶誤在紅梅未是獨開遲　臘梅有數種檀心磬<lb/>
口者佳東坡詩有蜜蜂采花作黃蠟之句又詩云萬松<lb/>
嶺上黃千葉玉蘂檀心兩奇絶周必大詠黃蠟梅在省<lb/>
中次王十朋韻化工未幻酴醿菊先放緗梅伴羣玉幽<lb/>
姿著意添鉛黄正色向心輕蕚綠粧成自衒風味深對<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-11b"/>
此寧辭食無肉方憐涪翁被渠惱中氣悔屏盃杓醁<lb/>
碧蟬　棠棣　金林檎　郁李　迎春　長春　桃花<lb/>
有數種單葉千葉餅子緋桃白桃　杏花　玉簮　水<lb/>
仙　薔薇　寳相　月季　小牡丹　粉團　徘徊貴<lb/>
官家以花片製作餅兒供筵　佛見笑　聚八仙　百<lb/>
合　滴滴金　石竹和靖詩云深枝冉冉装谿翠碎片<lb/>
英英剪海霞　木香　酴醿二種有白而心紫者亦有<lb/>
黃色俱香馥馥然可愛者省中種黄梅在酴醿側黄魯<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-12a"/>
直戲答王觀復酴醿詩云誰將陶令黄金菊幻作酴醿<lb/>
白玉花　櫻桃花　萱草　梔子　蜜友　金燈　金<lb/>
沙　山丹　真珠又名醮水青條白蘂燦然可翫　剪<lb/>
紅羅　錦帶　錦堂春　笑厭靣　大笑　金盋盂<lb/>
菊品最多有七十餘種　荷花紅白色千葉者西湖荷<lb/>
蕩邊風送荷香馥然白樂天有遶郭荷花三十里之句<lb/>
屬官楊萬里在西府直舎詠盆池種荷詩二首曰飛空<lb/>
天鏡墮莓苔玉井移蓮盆内栽坐㸔一花隨手長挨開<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-12b"/>
半葉出頭来稍添茭荇相縈帶便有龜魚數往廻剰欲<lb/>
遶池三兩匝數聲排馬苦相催又曰西府寒泉汲十尋<lb/>
深澆淺洒碧森森髙花巳照紅粧鏡小蘂新抽紫玉簮<lb/>
鈿破尚餘折雨恨繖疎遶作半池隂西湖瘦得盆来大<lb/>
更伴詩人恐不禁　瑞香種頗多大者名錦薰籠東坡<lb/>
詩云幽香結湘紫来自孤峯雲骨香不自知色淺意殊<lb/>
深　紅辛夷　蕙　東坡題楊次公詩蕙本蘭之族依<lb/>
然臭味同曽為水仙佩相識楚詞中　蘭東坡詩云春<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-13a"/>
蘭如美人不採羞自獻時聞風露香蓬艾深不見　紫<lb/>
薇花東坡詩曰虚白堂前合抱花秋風落日照横斜後<lb/>
省有此花任希夷詠曰清曉開軒俯鳳池小山經雨石<lb/>
増輝琉璃葉底珊瑚畔立出池邊是紫薇　紫楊　紫<lb/>
荆花　雞冠有三色　鳳仙　杜鵑　蜀葵有二種<lb/>
黃葵　映山紅花　金銀蓮子花　嬰粟　櫻桃花唐<lb/>
時樟亭驛種雙樹樂天詩云南館飛軒兩樹櫻春條長<lb/>
定夏隂成素華朱實今雖盡碧葉風来别有情　七里<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-13b"/>
香　橙花　榴花有數種單葉千葉色有數色頃唐時<lb/>
孤山有此花白樂天詩云山榴花似結紅巾容艶新妍<lb/>
占斷春色相故開行道地香塵悔觸坐禪人　朩犀有<lb/>
黃紅白色者其香且韻頃天竺山多天長橋慶樂園有<lb/>
數十株士大夫嘗徃賞此奇香向東坡送花贈元素詩<lb/>
云月闕霜濃細蘂乾此花原屬桂堂仙鷲峯子落驚前<lb/>
夜蟾窟枝空記昔年髙宗在壽宫時賞桂嘗命畫工為<lb/>
岩桂扇面仍製御詩分賜羣臣親王云秋入幽巖桂影<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-14a"/>
團香深粟粟照林丹應隨王母瑶池宴染得朝霞下廣<lb/>
寒楊誠齋詠桂花詩云塵世何曽識桂林花仙夜入廣<lb/>
寒深移將天上衆香國寄在梢頭一粟金露下風髙月<lb/>
當戸夢回酒醒客聞砧詩情惱得渾無那不為龍涎與<lb/>
水沉華岳咏曰西風吹老碧蓮房萬壑風流坼麝囊謾<lb/>
與籬花爭晚色肯教盆蕙壓秋芳月中有女曽分種世<lb/>
上無花敢鬬香要識仙根迥然别一枝開傍御家墻詠<lb/>
落英詩浄掃庭堦襯落英西風吹恨入蓬瀛人從紫麝<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-14b"/>
囊中過馬在黄金屑上行眠醉不須鋪錦褥妍香還解<lb/>
作珠纓宫娥未許填溝壑收拾流蘇浸玉罌　山茶<lb/>
磬口茶　玉茶　千葉多心茶　秋茶　東西馬塍色<lb/>
品頗盛栽接一本有十色者有早開而晚發大率變物<lb/>
之性盜天之氣雖時亦可違他花徃徃皆然頃有接花<lb/>
詩云花單可使千色黃果奪天之造化　朩芙蓉　蘇<lb/>
堤兩岸如錦湖水影而可愛秋日如霞錦内庭亦有芙<lb/>
蓉閣盛開如錦紫巖詠芙蕖詩云為惜艶陽籹新枝不<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-15a"/>
肯長綠深秋後雨紅坼夜来霜偏向垂楊岸多臨古岸<lb/>
旁年年根蒂在<hi>闕</hi>
　　　藥之品<lb/>
雲母　藁本　茵芋　鬼田　木鼈　以上本草載杭<lb/>
州所有　地黄　牛厀　仁和繭橋白石種　乾薑<lb/>
上件並嵗貢　蛇床子白石生　躑躅花根名天門冬<lb/>
生錢塘富陽　白芷　千金草　繭橋生　威靈仙<lb/>
茱茰　澤蘭　鬼箭　烏藥　鈎藤　　覆盆子　麥<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-15b"/>
門冬　白及　牽牛　地骨皮　牛蒡　地膚　百合<lb/>
　香附子　乾葛　並出富陽　木通　何首烏　劉<lb/>
寄奴　生富陽小井　藜蘆　草烏　秦皮　百部根<lb/>
生天目山　菖蒲　生桑　白皮　芍藥　荆芥　薄<lb/>
荷　紫蘇　天南星生於潜昌化　天花粉<hi>即𤓰蔞根</hi>　馬<lb/>
兠鈴白皮　白解皮　石竹子□山蕷　黃精　生於<lb/>
潜餘杭山　枸杞　茯苓　　半夏　貫衆　地扁蓄<lb/>
　苦練皮　益母草　生龍井山谷　山豆根　牡丹<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-16a"/>
皮　車前子　石膏　錢塘縣西有山出如雪瑩白舊<lb/>
縣治亥地有獄産此　寒水石南髙峯塔下生軟者寒<lb/>
水硬者石膏　蒲黄　榆白皮　鳳眼草　金星草<lb/>
生南髙峯　黄皮生於潜及雷峯塔下　石燕　九色<lb/>
山洞中皆有之　枳實　續斷　青蒿子　香薷　千<lb/>
年潤<hi>土人呼為地蜈蚣草</hi>　石香葇<lb/>
　　　禽之品<lb/>
雀宋書云鹽官屬有白雀之異　鵞　雞　有數種山<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-16b"/>
雞　家雞　朝雞　鴨　鵲　鴿　鷴　雉　鷗　鵪<lb/>
鶉　鷺　鸛　鳩　鷹　鷂　鶻　䲭　燕韓溉咏云<lb/>
對語春風翠滿衣碧江迢遞徃来稀逺空盡日和煙去<lb/>
深院無人帶雨飛珠箔下時猶脈脈畫堂深處正依依<lb/>
王孫盡許營巢穩慣聴笙歌夜不歸　　鶯　元稹咏<lb/>
曰天上金衣侣還能貺草莱風流晉王謝言語漢鄒枚<lb/>
公等久安在今從何處来山禽正嘈噆慰我日徘徊<lb/>
鸜鵒　鶺鴒<hi>又名雪姑</hi>　竹雞　鵁鶄　鶻鵃　紺練　鸕<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-17a"/>
鶡<hi>亦名鸕鷀</hi>　鐟沙　魚虎　章雞　白頭翁　烏頭白頰<lb/>
蠟嘴　告天　杜鵑沈樂山咏云到得春深便憶鄉要<lb/>
歸歸去底須忙催<hi>闕</hi>壟月情何切染遍林花恨更長夢<lb/>
破四山風雨夜心灰萬里利名塲為言蜀道今非昔縱<lb/>
使歸来亦斷腸　　布榖　畫眉　百舌林和靖詩云<lb/>
百種堪憐好言語一般惟欠好毛衣　婆餅焦　提壺<lb/>
和靖過下湖别墅詩多謝提壺鳥留人到落暉　黃雀<lb/>
　鸂鶒　和靖春日即事詩鴛鴦如綺杜衡肥鸂鶒夷<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-17b"/>
猶翠瀲㣲　偷倉　家鷯　八歌兒　披綿　鷺鷥邵<lb/>
棠咏云如鷴非鶴自精神天地江湖快爾生既不鵑吟<lb/>
因甚瘦何嘗食素也能清隨身釣具去無計<hi>繫</hi>到處畫<lb/>
圖来便成見説得魚歸較晚蘆花灘上月偏明徐靈祐<lb/>
咏鷺詩云一㸃白如雪頂粘絲數莖沙邉行有迹空外<lb/>
過無聲髙栁巢方穩危灘立不驚每㸔閒意思漁父是<lb/>
前生　鈎輈和靖詩云雲木叫鈎輈　野鳬<lb/>
　　　獸之品<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-18a"/>
馬昔吳越錢王牧馬於錢塘門外東西馬塍其馬蕃息<lb/>
至盛號為馬海今餘杭臨安於潜三邑猶有牧馬遺蹟<lb/>
　豕　牛　鹿　虎　狐　狸　麂係牛尾玉面生於<lb/>
昌化於潜山中有之　兎　獺　猫都人畜之捕䑕有<lb/>
長毛白黃色者稱曰獅猫不能捕蟲以為美觀多府第<lb/>
貴宫諸司人畜之特見貴愛　犬為警盜太平廣記載<lb/>
靈隱寺造北髙峯塔有寺犬自山下衘磚石至山巔吻<lb/>
為流血人憐之以草繫磚於背塔成犬斃寺僧恤銜磚<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-18b"/>
之功𦵏於寺門八面松下　又錢塘縣界地名狗𦵏橋<lb/>
名良犬故老相傳云昔人被火燎幾斃犬入水以濡其<lb/>
主得蘇省後犬死里人葬之立此名旌其義耳<lb/>
　　　蟲魚之品<lb/>
鯉　鯽西湖産者骨軟肉鬆　鱖獨西湖無此種　鱨<lb/>
　鯿　鱧　鯔　鱣　鱸　鱭　鱓　鮎　黄顙白頬<lb/>
　<graphic n="KR3703" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3703.png" mimeType="image/png"/>鯽　石首王右軍帖云此魚首有石是野鴨之化<lb/>
　䔕春鼈　鯊　□　白　鰣六和塔江邉生極鱗腴<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-19a"/>
而肥江北者味差減　鯕　䱕　<graphic n="KR3308" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3308.png" mimeType="image/png"/>　鰍　鰻　□<lb/>
蚌　龜　鼈又名神守　鰕湖河生者殻青江産者名<lb/>
白鰕大者名青斑鰕　蝤蛑　黄甲　蟛蜞　彭蚏産<lb/>
鹽官　蟹淮南子云蚌蟹珠龜與月盛衰皆隂属也西<lb/>
湖舊多葑田蟹鼈産之今湖中官司開坼蕩地艱得矣<lb/>
和靖詩有草泥行郭索之句劉貢父詩云稻熟水波老<lb/>
霜螯巳上罾味尤堪薦酒香美最宜橙殻薄臙脂染膏<lb/>
腴琥珀凝情知烹大鼎何似莫横行　□　蜆　蛤<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-19b"/>
螺有數種螺螄海螺田螺海螄　金魚有銀白玳瑁色<lb/>
者東坡有詩云我識南屏金鯽魚又曰金鯽池邉不見<lb/>
君則此色魚舊亦有之今錢塘門外多蓄飬入城貨賣<lb/>
名魚兒活豪貴府第宅舎作池蓄之青芝塢玉泉池中<lb/>
盛有大者且水清泉湧巨魚汎逰堪愛<lb/>
　　免本州嵗納及苗税<lb/>
杭州乃吳分野號古揚州昔武肅錢王統二浙地狹民<lb/>
稠賦斂苛暴人不堪生太宗朝納土後命考功范旻知<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-20a"/>
兩浙諸州事鎮撫除一切苦虐之政蠲損害之賦民得<lb/>
更生四野老稚咸鼓舞於徳意之中紹興年間六飛南<lb/>
渡寛恩大頒首除嵗貢御綾百疋景定年間度宗踐阼<lb/>
之初首遵先朝遺志蠲免臨安府近例嵗貢増添納進<lb/>
錢一百一十五萬八千五百四十貫有奇更有累政帥<lb/>
臣申錢塘仁和兩赤縣寺觀府第官舎撥賜田地免徴<lb/>
折帛苗糧及册逃虧賦等苗咸淳嵗九縣畸零税絹除<lb/>
赦文蠲免一尺以外尹京潜皋墅更與本州代輸一尺<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-20b"/>
以上絹畸零税色計一十四萬六千五百七十一人有<lb/>
奇紐該界錢十八界㑹子計三萬四千四百八十貫文<lb/>
又苗米不及一升者朝家巳行蠲放外其一升以下至<lb/>
一斗以下秋苗米本州代輸寛民力通計八千八百一<lb/>
石有奇紐該價錢十八界二十六萬九千<hi>闕</hi>百五十貫<lb/>
更代輸咸淳七年本州夏税畸零錢共該十八界四十<lb/>
六萬七千六百四貫潜尹京首尾三載代輸頗多誠有<lb/>
徳於百姓深足嘉尚矣<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-21a"/>
　　免本州商税<lb/>
杭州五税塲自趙安撫節齋申請減放外一嵗共收十<lb/>
八界㑹四十二萬貫為定額景定改元以来朝家務欲<lb/>
平物價紓寬民力累降㫖蠲免商税仍令本州具合收<lb/>
税額申省科還咸淳二年二月又降指揮再免商税五<lb/>
日以便商賈自後帥府遵承朝㫖接續展放蠲免税額<lb/>
常以五月為期朝省每五月一次照本府征額撥一十<lb/>
八界一十七萬五千貫文以補郡費至今行之百姓與<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-21b"/>
商賈人等莫不歌舞感戴上賜此歴代所罕有也<lb/>
　　恩霈軍民<lb/>
宋朝行都於杭若軍若民生者死者皆䝉雨露之恩但<lb/>
霈澤常頒難以枚舉姑述其一二焉遇朝省祈晴請雨<lb/>
禱雪求瑞或降生及聖節日分淫雨雪寒居民不易或<lb/>
遇慶典大禮明堂皆頒降黄榜給賜軍民各關㑹二十<lb/>
萬貫文蓋杭郡乃駐蹕之所故有此恩例耳兼官私房<lb/>
屋及基地多是賃居還僦金或出地錢但屋地錢俱分<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-22a"/>
大中小三等錢如遇前件祈禱恩典官私出榜除放房<lb/>
地錢大者三日至七日中者五日至十日小者七日至<lb/>
半月如房舎未經減者遇大禮明堂赦文條畫謂一貫<lb/>
為減除三日止令公私收七百或年嵗荒歉米價頓窮<lb/>
官私置立米塲以官米賑濟或量收價錢務在實恵及<lb/>
民更因熒惑為災延燒民屋官私差官吏於火塲上具<lb/>
抄被災之家各家老小隨口數分大小給散錢米官置<lb/>
柴塲城内外共設二十一塲許百司官㕔及百姓從便<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-22b"/>
收買價錢官司量收與市價大有饒潤民有疾病州府<lb/>
置施藥局於戒子橋西委官監督依方修製丸散㕮咀<lb/>
来者疹視詳其病源給藥醫治朝家撥錢一十萬貫下<lb/>
局令帥府多方措置行以賞罰課督醫員月以其數上<lb/>
其州家備申朝省或民以病收投局則畀之藥必奏更<lb/>
生之效局側有局名慈幼官給錢典雇乳婦養在局中<lb/>
如陋巷貧窮之家或男女幼而失母或無力撫養抛棄<lb/>
於街坊官收歸局養之月給錢米絹布使其飽煖養育<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-23a"/>
成人聽其自便生理官無所拘若民間之人願收養者<lb/>
聽官仍給月錢一貫米三斗以三年住支更有老疾孤<lb/>
寡貧之不能自存及丐者等人陳請於朝委仁和錢塘<lb/>
縣官以病坊改作養濟院籍家姓名每名官給錢米贍<lb/>
之此見朝家恤貧救老如此又殿歩馬三司養軍以䕶<lb/>
行都及秋防之備月給錢粮春冬請衣綿使之飽煖遇<lb/>
有差出日給口券成功則賞如三司招軍補額之時每<lb/>
刺一卒官給關㑹一二封衣装七事件則出軍先散處<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-23b"/>
發關㑹及衣装則軍妻老幼月支贍家米糧隨軍日支<lb/>
券糧功成則轉資給犒如陣亡官給津送妻兒仍支贍<lb/>
孀幼之粮更有兩縣置漏澤園一十二所寺菴寄留槥<lb/>
櫝無主者或暴露遺骸俱瘞其中仍置屋以為春秋祭<lb/>
奠聴其親屬享祀官府委徳行僧二員主管月給各支<lb/>
常平錢五貫米一石瘞及二百人官府保明申朝家給<lb/>
賜紫衣師號賞之<lb/>
　　恤貧濟老<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-24a"/>
杭城富室多是外郡寄寓人居蓋此郡鳳凰山謂之客<lb/>
山其山髙木秀背䕃及寄寓者其寄寓人多為江商海<lb/>
賈穹桅巨舶安行於烟濤渺莽之中四方百貨不趾而<lb/>
集自此成家立業者衆矣數中有好善積徳者多是恤<lb/>
孤念苦敬老憐貧每見此等人買賣不利坐困不樂觀<lb/>
其聲色以錢物周給助其生理或死無週身之具者妻<lb/>
兒罔措莫能支吾則給散棺木助其火葬以終其事或<lb/>
遇大雪路無行徑長幼啼號口無飲食身無衣蓋凍餓<lb/>
<pb n="KR2k0118_WYG_018-24b"/>
於道者富家沿門親察其孤苦艱難遇夜以碎金銀或<lb/>
錢㑹挿於門縫以周其苦俾侵晨開戸得之如自天降<lb/>
或散以紙被絮襖與貧丐者便暖其體如此賑於飢寒<lb/>
得濟合家感戴無窮矣俗諺云作善者降百祥天神祐<lb/>
之作惡者賜千災鬼神隨之天之報善罰惡甚於影響<lb/>
世人以此為鑒也<lb/>
　<lb/>
　夢梁録巻十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>