<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>靜思集巻一</head>
    <p>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　靜思集巻一　　　　　　　元　郭鈺　撰<lb/>
　　歌行<lb/>
　　　和劉氏蓬軒歌<lb/>
徃與丹邱仙人泛舟弱水之西採藥蓬莱之下笑坐蓬<lb/>
牕中蓬外春如畫三生不得塵緣謝老去人間結茅舎<lb/>
却羨劉郎所作之蓬軒山水娯人甚瀟洒春風淡沲春<lb/>
雲隂花枝窈窕簾櫳深劉郎酒初醒獨坐蓬軒吟月浸<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-1b"/>
澄江鴈無影桂樹吹香秋夜永劉郎歌未終更向蓬軒<lb/>
飲蓬軒飲後醉復眠樓船美人散如烟英雄迴首皆成<lb/>
仙千金買閒不惜費何日蓬軒容我醉挂衣薜蘿落巖<lb/>
花蕩槳芙蓉弄秋水夜半天風捲翠濤種来修竹齊雲<lb/>
髙待把長虹繫明月海上重来釣六鼇<lb/>
　　　題郭伯澄西<graphic n="KR1735" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1735.png" mimeType="image/png"/>山居<lb/>
白日上東山晴光射西<graphic n="KR1735" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1735.png" mimeType="image/png"/>西<graphic n="KR1735" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1735.png" mimeType="image/png"/>山人開曉闗一襟暖翠<lb/>
濃如染門前流水玉虹明樹上啼鶯金羽輕自掃落花<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-2a"/>
客初到共題修竹詩先成十載戰塵迷道路西<graphic n="KR1735" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1735.png" mimeType="image/png"/>只今<lb/>
成乆住移竹春深長子孫種梅晚嵗為賓主丈夫揚眉<lb/>
天地間山林朝市俱等閒出為公卿入為士古人高節<lb/>
非難攀聞君近年深閉戸烏帽青燈讀書苦劍寒新淬<lb/>
氷雪光松老終無棟梁具西<graphic n="KR1735" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1735.png" mimeType="image/png"/>山深竹徑㣲我来欲共<lb/>
薜蘿衣一朝富貴逼君去燕雀空羨㝠鴻飛<lb/>
　　　採蕨歌<lb/>
朝採蕨南山側暮採蕨北山北穿雲伐石飛星裂手脚<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-2b"/>
凍皴腰欲折紫芽初長粉如脂瘦根盤屈蛟蛇結吞聲<lb/>
出門腹已飢猿啼風擺藤蘿衣長鑱短笠日將暮攀援<lb/>
垠堮何當歸朝採蕨暮採蕨東隣老翁更悽惻抱蕨轉<lb/>
死長松根妻子眼穿淚成血情知世亂百憂煎得歸茅<lb/>
屋心懸懸痴兒啼怒炊烟晚打門又索軍需錢君不見<lb/>
將軍擁旌節紅樓夜醉梨花月<lb/>
　　　畫山水歌贈楊彦正<lb/>
憶我徃嵗山中居山水娯人忘讀書釣魚獨坐溪石乆<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-3a"/>
看竹每過鄰人居蒼松鶴帯白雲下紫蘿猿抱晴烟虚<lb/>
而我扶醉騎蹇驢誰人不道似是浣花之畫圖自從喪<lb/>
亂走南北甚欲畫之不可得楊君揮翰頗風流雲山為<lb/>
作秋三叠寒雅隔浦淡微茫老樹懸崖交屈鐵門前芝<lb/>
草澗中石稚子松根採殘葉知君所畫非青原令我展<lb/>
轉思故園山橋野逕宛相似桂樹正對梅花村清秋毫<lb/>
末瘦蛟舞白日座上銀河翻問君何得最竒古十載苦<lb/>
心思董元董元舊住浙江上門對呉山聳千文有時登<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-3b"/>
髙望海潮老懐揮霍增雄壯遺跡百年今漸亡戰塵千<lb/>
里吾安徃但將此畫挂髙堂清秋卧聴松風響<lb/>
　　　題秋江送别圖送楊亨衢少府叅安成軍事<lb/>
楊少府紫騮馬黄金鞭團花戰袍繡两肩腰下雕弓懸<lb/>
逈若秋鷹觧絛鏇縱之颯颯凌千仭之蒼烟酒酣㧞劍<lb/>
玉龍舞喝令西飛白日囘中天簸海腥風白波立壓空<lb/>
殺氣𤣥雲連緣邉諸將亦無數晝擁旌旂夜撾鼓豹韜<lb/>
合變待叅謀太守掄材君獨去送君江上君甚歡江風<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-4a"/>
吹雪蘆花寒知君心事如秋水故應寫入畫圖看問誰<lb/>
畫者謝君績不畫琵琶美人泣舟子揚帆發棹歌主人<lb/>
觧劍停杯立我亦從軍今四年男兒姓名何足憐老親<lb/>
白髮長相憶只得還家種薄田<lb/>
　　　送友人從軍兼呈謝君績叅軍<lb/>
歎息復歎息歎息長書空殺賊五年無寸功今者又送<lb/>
君從戎七星戰袍襯金甲三山尖帽飄猩紅牙旂曉發<lb/>
玉花驄猛士䨇劍立西東爺孃妻子不用哭上馬更勸<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-4b"/>
黄金鍾黄金鍾琥珀濃豪氣千尺揺晴虹明日軍門揖<lb/>
主將論軍未可皆雷同安成之冦容易攻廬陵凋敝遺<lb/>
民窮自非竒謀决擒縱煩費日乆誰當供君家伯仲盡<lb/>
年少正好變化扳飛龍頗聞幕府多才雄為我問信毋<lb/>
匆匆我有大羽箭不殺南飛鴻要如魯仲連繫書射入<lb/>
聊城中祗緣骨相不受封不如扁舟歸去長伴滄浪翁<lb/>
　　　鸛將雛同李文麟賦<lb/>
鸛將雛願雛長結巢千尺蒼松上自矜毛骨殊凡鳥不<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-5a"/>
敢向朝哺夕抱羽翼成風鶴雲鵬共還徃挟弹子窺巢<lb/>
攫其雛雛小豈能充爾腹老大育子恩勤渠荒村風雨<lb/>
母歸急空巢深鎖寒烟孤哀鳴上下尾畢逋人之愛子<lb/>
皆若予鴟鴞鴟鴞無處無君不見黄雀何足道楊寳飼<lb/>
之玉環報<lb/>
　　　貽郭恆<lb/>
月懸松露明鵑啼浦烟破遥想山中人此時正思我我<lb/>
行忽堕滄江邊度盡春風無一錢向来自是釣鰲客至<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-5b"/>
今思拍洪崖肩洪崖不可招蓬莱在何處鋪遍閒愁芳草<lb/>
路千樹綠隂晝如雨錦字書成人不来銀燭花殘誰與<lb/>
度近日聞君多好懐雪色白紵佳人裁小樓紈扇低徘<lb/>
徊釀酒好近榴花開榴花開我歸来<lb/>
　　　效范先生侏儒行<lb/>
君不見侏儒長三尺有錢可使粟可食虎豹天關深九<lb/>
重直犯龍顔請恩澤方朔昻昻飢欲死每一見之長歎<lb/>
息長歎息將何如東家之邱九尺軀遍走天下無停車<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-6a"/>
絶糧於陳逐於魯皇皇何用三千徒嗚呼皇皇何用三<lb/>
千徒吾寧飽死作侏儒<lb/>
　　　春夜寒<lb/>
　　　　余值時危一窮到骨薪米不給恒自謂不敢<lb/>
　　　　僥倖今春雨雪連旬擁牛衣以熬長夜寒砭<lb/>
　　　　肌骨遂成痁瘧可感也哉貧而無怨聖人以<lb/>
　　　　為難余今雖怨其又奈何發為詩歌私寫以<lb/>
　　　　示平昔之窮交庶幾知己不為時貴所笑云<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-6b"/>
春雨暗空雜春雪閉門十日紅爐絶寒壓破衾夜悽惻<lb/>
鼓角聲酣千轉側苦竹蕭蕭茅屋欹懸崖磔磔啼猿切<lb/>
蒼檜拂風不自支碧桃醉曉何由得吞聲强起添牛衣<lb/>
接迹不如投蟻穴立登霄漢奮長策死填溝壑抱竒節<lb/>
奈何貧病相驅廹少壯幾時頭欲白更闌山鬼瞰孤燈<lb/>
火攻水戰骨如折隣曲尋常疎徃還妻孥劬瘁忘梳櫛<lb/>
謬算平生坐不耕時危况復山河窄汗馬白丁樹功勲<lb/>
儒冠俯仰無顔色讀書忍作公孫䛕種菊願依陶令宅<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-7a"/>
志士百年慎語黙誰云出處輕如葉毎想淮隂酬漢恩<lb/>
但欲功名埀竹帛國士從来不易知觧衣推食寧為徳<lb/>
悠悠今古誰知心慷慨髙歌唾壺缺君不見凍雀紇干<lb/>
栖一枝彩鳯崑丘翻六翮<lb/>
　　　題三顧草廬圖<lb/>
畫史紛紛滿天下君之此圖誰所畫倚山茅屋野人居<lb/>
門前何得將軍馬得非孔明卧隆中坐令𤣥徳来趨風<lb/>
十載烟塵戰羣虎一朝雲氣隨飛龍英雄契合人莫測<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-7b"/>
宛如魚水歡相得抱膝長歌梁父吟上馬已無曹孟德<lb/>
三分割據功業成用之惟在知人眀千鈞漢鼎懸三顧<lb/>
丹青欲寫空凝情嗚呼河北二十四郡墮名城君王不<lb/>
識顔真卿<lb/>
　　　母棄子同劉茂才賦<lb/>
母棄子子幼情可憐子長母還去為子宜思愆龍爭虎<lb/>
鬭事翻覆寳玦王孫捐骨肉十年母子安茅屋菽水真<lb/>
情無不足奈何一朝辭故幃子也慟絶牽母衣母今棄<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-8a"/>
兒不敢怨父在深恩母當念母如不聞竟不留黄昏門<lb/>
掩青燈愁負米歸来飲殘泣他家兒女何綢繆噫嘘<graphic n="KR1077" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1077.png" mimeType="image/png"/>
邇来萬事足悲咤負德辜恩滿天下丈夫盡為温飽謀<lb/>
婦人何得毋重嫁<lb/>
　　　題歐陽先生段君墓志銘後<lb/>
翰林歐陽公文章滿天下段君墓碑親手題美玉精金<lb/>
動髙價雄詞傳世發幽光竒氣騰空照長夜段君有子<lb/>
渥洼馬榮親何待為卿亞白雲山空心共飛宰樹雨寒<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-8b"/>
淚盈把嗟我邑子棲林野白鷺青原徧儒雅今晨始得<lb/>
讀君碑才名豈是尋常者鐘鼓清時金谷園衣冠前輩<lb/>
洛陽社人間萬事力可為子孫振耀古来寡君家舊徳<lb/>
今見之復使鄉邦共悲咤何時却得拜君墳臨風絮酒<lb/>
哀悰寫<lb/>
　　　題羅子澄所藏乃父晋仲文學桂林圖<lb/>
我觀桂林圖喜極翻長吁江山城郭不盈幅恍若經行<lb/>
千里餘宦遊徃歳羅文學此圖正為思親作戱綵魂飛<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-9a"/>
白鷺洲望雲膓㫁楚王閣自從南北吹戰塵邉鴻不到<lb/>
江魚沈有子芳年滯鄉國長日攬圖思桂林父在桂林<lb/>
獨思母子今思父更愁苦太平干禄為親榮今日官髙<lb/>
渺何許還君此圗神凛然忠臣孝子無後先一家骨肉<lb/>
眼前好百嵗功名紙上傳君不見太真来作南洲客秃<lb/>
衿老淚傷頭白<lb/>
　　　龍伯淵席上和周子諒長歌兼呈諸君子<lb/>
伯夷登西山魯連蹈東海烈士懐苦心海枯石爛終無<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-9b"/>
改蕭蕭華髮吹秋霜夜煮白石充飢膓人情俯仰今異<lb/>
昔惟有青山似故鄉桐江江上一擕手公子華筵誰不<lb/>
有賦筆毎慚崔顥詩持杯願飲茅容酒銀燭花髙照座<lb/>
空笑談頗有前賢風好懐傾寫向誰是或執蝘蜓嘲神<lb/>
龍老我疎狂眼常白欲麾凍蠅清几格不須浪說管鮑<lb/>
交眼中誰有真顔色百年聚㪚如摶沙東風燕子還西<lb/>
家羣仙天上擷飛霞君歸好醉瓊林花<lb/>
　　　送王醫<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-10a"/>
東風吹樹千鈞力怒勢呼號两相敵囘飈蕭颯入霜林<lb/>
敗葉紛披㪚無迹老夫倚杖長歎息百年三萬六千日<lb/>
莊生齊物物不齊誰鑄紅顔等金石王君笑我何太痴<lb/>
太極初分有伸屈天根月窟窺端倪靈臺天逈丹光溢<lb/>
奈何寸地攅千兵朝似瓠肥暮如腊自非一氣囘孤根<lb/>
宇宙幾何皆鬼蜮乃知燮理藉登庸瘡痍變作謳歌入<lb/>
感君此言足才識知君用心𣺌難及君不見長生之藥<lb/>
蓬莱多從君歸去君如何<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-10b"/>
　　　贈峡江王廵檢<lb/>
淮海龍飛乗五雲攀鱗附翼多殊勲英雄變化不知數<lb/>
我今獨識王將軍將軍好武稱第一慷慨功名少年日<lb/>
劍術出竒愁白猿兵符借重祠黄石近報三軍掠薊丘<lb/>
萬馬夜渡黄河流將軍豈徒成一障成功獨早還優游<lb/>
巴丘官衙俯江水两岸人烟鬱蒼翠不隨李廣獵南山<lb/>
却向揚雄問竒字雕弓羽箭挂前除座中賓客多文儒<lb/>
煮茶烟細浮蒼竹把釣江清出白魚人生宦途須適意<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-11a"/>
大隱從來在朝市將軍美譽播南州纒腰騎鶴徒為爾<lb/>
君不見凌烟閣上開畫圖褒公鄂公氣骨殊君臣際㑹<lb/>
總如此嗟我閉門空讀書<lb/>
　　　題追風圗<lb/>
百金曽買櫪上駒權竒神駿人間無奚官絶力相控制<lb/>
出門已空千里途大明殿前早朝罷揚鞭半是追風者<lb/>
君不見狒狼獻天馬白髪江南今見畫<lb/>
　　　題宋仲觀所藏竹圖<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-11b"/>
王猷愛竹借竹看何如冩此青琅玕筆分雲氣千畆足<lb/>
忩涵風色三秋寒淡枝濃葉嵗年乆能使良工名不朽<lb/>
君不見長竿千尺餘世上誰為釣鼇手<lb/>
　　　題劉履初所藏莫慶善鷹<lb/>
日光懸秋雙翮齊欲飛不飛愁雲低足無絛鏇腹無食<lb/>
空林尚恐難安棲筆力精到天機微莫生所畫待我題<lb/>
君不見天下太平角端語狐兔草間何足數<lb/>
　　　送耒陽李中卿<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-12a"/>
干禄自為通滔滔逝水何時窮隱居自為介慘慘龍泉<lb/>
閟光彩何如耒陽李中卿出也䖏也俱光榮徃者時危<lb/>
曽學武彎弓射殺南山虎一朝姓名貢玉堂朝囘滿袖<lb/>
攜天香秪今辭官歸舊隱五栁先生住相近石逕掃苔<lb/>
客正來荷亭置酒花半開清夜夢囘思舊事天語温存<lb/>
猶在耳却從雲氣望蓬莱百年窮達安在哉人臣大節<lb/>
保終始滿眼官寮少能似㤗山峩峩河水長君恩於爾<lb/>
不可忘嗚呼君恩於爾不可忘<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-12b"/>
　　　題郭元振所藏魚巻<lb/>
徃者觀魚曽泛洞庭舟鯨飛蛟舞令人愁不似君家翫<lb/>
新畫滿眼潑潑仍悠悠風急欲牽流荇碧忩虚可數金<lb/>
鱗宻栁花吹動浪微生雲氣流空墨猶濕不須把釣凌<lb/>
烟波對此其如秋夜何萬頃波濤翻白屋長篙棹月來<lb/>
相過君不見聖代恩波及魚鳥乆矣龜龍在宫沼池邉<lb/>
試問吮毫人壁間變化春雷曉<lb/>
　　　送王葬師<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-13a"/>
南山改舊隴北山開新塋行人路上總稱好誰其相者<lb/>
王先生王先生雙眼明吾聞其語心為驚江山隨運有<lb/>
遷改人物乗機分重輕指揮能事覈元化何必長抱青<lb/>
嚢經嗟余獨居環堵室每一見之長歎息君家科第舊<lb/>
聞名自經世變嗟何及河南南陽多貴人長平坑卒無<lb/>
哭聲星翁筮史常相過專門堅白吾何慿衡嶽由来凌<lb/>
絶頂青山有盡雲無盡更百千年似眼前春蠶畢竟誰為<lb/>
枕東家求富西厭貧倒屣相迎如父兄伯牙抱琴子期<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-13b"/>
聽傾人意氣輕千金秋風江上君重到爲君沽酒開懐<lb/>
抱杏花春早日邉開松樹嵗寒雪中老<lb/>
　　　和李子晦<lb/>
大鵬髙飛絶南國萬里扶搖六月息歸来老屋翫圖書<lb/>
細㸔箕疇終用十飄飄美人貯八斗凛凛長身逾九尺<lb/>
技學屠龍未能試桑田成海嗟何及㳺泳詞林醉六經<lb/>
熟路何資鞭辟力子陵不報故人書商翁終為太子客<lb/>
嗟余抱病深山深慙與比隣少相識破硯秃筆那復存<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-14a"/>
惟有當年無孔笛四海交逰晚得君不意於余情最宻<lb/>
花落花開能幾日終不如孟郊韓愈為雲龍上下東西<lb/>
不相失<lb/>
　　　戲惱王岳<lb/>
春鳥啼春烟春烟醉春色花下彈琴酒微熱白日千年<lb/>
秘丹訣誰憐曲未終花落絲絃折麟角煎膠不可得緑<lb/>
楊香夢愁千結鏡奩絲碧網䖝懸銀燭心灰淚痕滅青<lb/>
樓歌舞艶名都年少雖同情各别暮雨凄迷青鳥遲東<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-14b"/>
風搖蕩㳺絲白雪羅小扇不堪書腸㫁桃根與桃葉音<lb/>
塵隔露㵼瑤階踏殘月金鞍駿馬洛陽陌玉樓十二珠<lb/>
簾揭鴛鴦野水空愁絶玉樓十二神仙客<lb/>
　　　控郎馬酬别蕭茂才<lb/>
控郎馬妾心悲留郎駐郎苦辭少年只願封侯早不惜<lb/>
蛾眉鏡中老銀鞍金勒珊瑚鞭白水青山千里道控郎<lb/>
馬郎駐鞍郎飲莫須盡酒醒郎衣寒郎心懸懸五雲下<lb/>
教妾若為控郎馬馬蹄好向御街行蛾眉不向粧臺畫<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-15a"/>
　　　長相思<lb/>
長相思相思者誰自從送上馬夜夜愁空幃曉窺玉鏡雙<lb/>
蛾眉怨君却是憐君時湖水浸秋藕花白傷心落日鴛<lb/>
鴦飛為君種取女蘿草寒藤長過青松枝為君䕶取珊<lb/>
瑚枕啼痕滅盡生網絲人生有情甘白首何乃不得長<lb/>
相隨瀟瀟風雨喔喔鷄鳴相思者誰夢寐見之<lb/>
　　　瑤花<hi>花白色而變淺紅而碧</hi>
瑤臺仙子初相見迥立天風飄雪練東華夢破歸去遲<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-15b"/>
素衣總被緇塵染芳心不委春蝶狂水晶簾捲凝清香<lb/>
胭脂洗紅留淺暈海雲剪碧浮霓裳揚州璚花舊同譜<lb/>
零落誰知到南土聞君愛花最有情亭臺五月清無暑<lb/>
君不見花開今日多有酒不飲君如何<lb/>
　　　秋夜讀劉昕賓旭子夜歌因效其體賦三章<lb/>
子夜歌歌聲苦短情苦多幾囘待月月輪缺月當圓處<lb/>
仍虚過銀燭忩深烱殘照玉釵半脫羅幃悄琵琶學得<lb/>
奉君歡秖今彈作思君調<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-16a"/>
子夜歌歌罷其如明月何牽牛織女永相望不教精衛<lb/>
填銀河妾心本如秋月白妾顔不共春風發玉兎擣藥<lb/>
三千年近見嫦娥搔白髪<lb/>
子夜歌承君蛺蝶雙花羅羅衣秋来不堪著梧桐樹上<lb/>
凉風多銀燭作花好消息又想歸期在明日并刀不剪<lb/>
相思愁相思誤盡曽相識<lb/>
　　　桂林樵者為邉季節賦<lb/>
月中桂樹三千尺吳剛斫之不能得桂林樵者今如何<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-16b"/>
萬頃秋山白雲白樵者早年才力髙論詩自許詩中豪<lb/>
前輩衣冠識文獻中年詞賦含風騷詞林藝圃渺無極<lb/>
擷秀采竒隨所擇袖中玉斧光芒寒眼前不用生荆棘<lb/>
舊來種桂髙成林團團十畆懸清隂明月流輝夜如水<lb/>
西風吹夢香浮襟客来有酒林下酌酒酣共說歸樵樂<lb/>
江上漁翁尋舊約一聲長嘯山花落君不見南山捷徑<lb/>
芳草迷東山别墅寒鴉飛明朝若遇圍碁客斧柯爛盡<lb/>
君無歸<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-17a"/>
　　　哭胡洵<hi>從楚金徃峽江死焉</hi>
胡生早年甚心苦自云恥與諸生伍讀書不免四壁空<lb/>
世亂還須用吾武拓㦸開弓筋力强一聞殺賊心飛揚<lb/>
無官不得騎官馬搴旗走下千仭岡玉笥山前水流血<lb/>
白日不囘大刀折勝敗明知不可期廬陵要使多忠節<lb/>
我来哭君淚滿衣君母老大君兒痴揚旂撾皷徒旅去<lb/>
孤雲落日精魂歸丈夫樹勲當許國一死如君獨悽惻<lb/>
君不見武昌兵八千盡向淮南㸔明月<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-17b"/>
　　　曹居貞進士月下彈琴圖引<lb/>
秋風瀟瀟秋月滿林彼美一人匡坐彈琴我一見之傷<lb/>
我心問誰畫者天機精碧天㵼河漢思入秋𠖇冥不聞<lb/>
絃上聲流水髙山先有情想當美清夜音響何泠泠石<lb/>
泉寒激山間深玉佩早朝天闕明月滿洞庭白鶴唳霜<lb/>
飛巫峽元猿吟畫師真好手神妙豈在論丹青我獨不<lb/>
見薰風奏虞廷螳螂殺心紛相仍烟塵<graphic n="KR2351" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2351.png" mimeType="image/png"/>皷迴風腥我<lb/>
欲破琴絶絃獨攜白石髙卧長松隂重為告曰美人兮<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-18a"/>
美人抱琴自古求知音<lb/>
　　　同李主敬賦周煉師漁樵耕牧詩四章章十二<lb/>
　　　　句<lb/>
子何為漁碧海之丘長虹為綸月為鈎六鰲昂首愁相<lb/>
向眼㸔海水不揚波扁舟穩繋珊瑚柯邂逅徐家兒與<lb/>
女㧞劍屠龍共君煑烟澹澹雨疎疎人間彈鋏食無魚<lb/>
吁嗟歸来乎吾與爾漁<lb/>
子何為樵閬苑之東璚林玉樹朝露濃攜斤剪盡荆棘<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-18b"/>
叢松下童子知何客長日圍棋㸔不得笑殺吳剛愁滿<lb/>
霜千古桂枝碍明月石磊磊路迢迢人間饑火燒心焦<lb/>
吁嗟歸来乎吾與爾樵<lb/>
子何為耕瀛洲之曲玉山分雨秧苗緑蒼龍為耘虎收<lb/>
穀炊烟晨起蒸為雲銀河晝洗塵沙昬釀成九霞為君<lb/>
夀何必休糧苦長瘦草青青樹隂隂人間作苦秋無成<lb/>
吁嗟歸來乎吾與爾耕<lb/>
子何為牧蓬萊之麓自駕青牛度凾谷鶴羣鹿子還相<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-19a"/>
逐芝草松間長未齊紫苔竹下行迹迷南山羣羊化為<lb/>
石日斜歸去空無攜水泠泠山簇簇人間岐路徃還復<lb/>
吁嗟歸来乎吾與爾牧<lb/>
　　　寄彭中和<lb/>
君來桂樹林我辭桂林去桂樹我所種髙大已如許六<lb/>
月濃隂繞茆屋不待花開可娛目駐屐從穿石上苔題<lb/>
詩况有墻西竹小弟愛客開素襟兩載於君情最深短<lb/>
棘本非鸞鳳棲長琴每作蛟龍吟君昔少壮抱竒節荏<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-19b"/>
苒風塵頭欲白道義交從乆更真風月笑談常自得江<lb/>
西詞賦多才雄知君己有中唐風汗馬功名属年少且<lb/>
可草服山巖中海棠牡丹都賞遍磊落珠璣滿詩卷我<lb/>
獨天涯鏖俗塵白紵每愁顔色變丁寜小弟毋我違南<lb/>
阮雖貧頗自竒桂樹花開新酒熟作書報我歸如飛<lb/>
　　　宋竹坡與余有延桂㸔菊之約竟不及赴賦樂<lb/>
　　　　府一章以寄之<lb/>
桂花開菊花開秪為花開自合來何須問酒盃　掃蒼<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-20a"/>
苔惜蒼苔風月應憐小宋才佳期待早梅<lb/>
　　　同劉伯貞題袁氏寓軒<lb/>
穹窿攜白日百年幾旦暮變滅乘化機萬物孰非寓鴻<lb/>
濛不可超金石豈為固况茲無根蔕自當隨所遇聞君<lb/>
闢西軒僑立延佳趣種竹新作林移花整當户蛛絲閃<lb/>
晴輝青松沐朝露乆客賒酒易親舊時相聚臨眺登崇<lb/>
岡故山渺何許月明金鳳洲夢魂自来去少陵浣花溪<lb/>
管寜遼東路當其適意時何必皆吾土干戈尚未已邱<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_001-20b"/>
園安得住雪泥留鴻跡華表遺鶴語茫茫宇宙間蟻垤<lb/>
終誰據我亦東西人長年忍羇旅相從豈云逺即此馳<lb/>
音素須留酒一罇剪燭聽春雨<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　靜思集巻一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>