<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>靜思集巻七</head>
    <p>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　靜思集巻七　　　　　　元　郭鈺　撰<lb/>
　　七言律<lb/>
　　　寄吳杜徵君<lb/>
武夷空翠接秋隂古木蕭森石逕深中使又傳丹詔至<lb/>
山人長對白雲吟松花未掃風過席芝草初耘雨滿林<lb/>
九曲畫圗歸内府君王應許遂初心<lb/>
　　　送龍光庭赴都<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-1b"/>
帝城此去人千里馬上題詩記舊逰官酒滿傳鸚鵡盞<lb/>
宮花飛㸃鷫鸘裘星迴東壁文光動日麗中天王氣浮<lb/>
禮樂百年多述作才賢深足應旁求<lb/>
　　　登宜春衞公岩<lb/>
衞公舊日讀書處濩落孤亭紫翠中野迥虹光分暮雨<lb/>
天晴木葉響秋風武皇國勢資雄畧牛黨私仇累至公<lb/>
論定是非誰復在晨鐘空託梵王宮<lb/>
　　　送胡元禮歸合淝省親<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-2a"/>
秋風林薄暮蕭騷千里庭闈属望勞天入秦闗開去棹<lb/>
霜飛楚峡擁征袍每看潘岳閒居好始信張翰歸去髙<lb/>
我亦天涯漂泊乆因君愁思滿江臯<lb/>
　　　和虞學士春興八首<lb/>
官河春水湧輕濤来徃千艘不用篙江浦女逰遺玉佩<lb/>
瑶池仙降獻金桃秋千拔地煙花暝閶闔中天日月髙<lb/>
早嵗功名看得意扶揺風力送鴻毛<lb/>
鳴珮天階委碧莎雪消太液漲晴波玉盤露浥仙人掌<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-2b"/>
宮錦花添織女梭王子問安囘輦近儒臣進請賜金多<lb/>
眀朝引見狒狼使樂府新傳天馬歌<lb/>
沙苑煙晴苜蓿肥朝囘天馬錦為鞿詞臣㑹送歸青瑣<lb/>
進士傳呼換白衣雲氣曉依宮樹近春隂晝䕶苑花飛<lb/>
君王又進長生藥萬里樓船海上歸<lb/>
城上觚稜霧靄迷角聲吹徹鼓聲齊雲生水殿龍常現<lb/>
月滿官松鶴並栖風俗元存中國舊天文並拱北辰低<lb/>
倚樓欲問通霄路誰借青雲百尺梯<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-3a"/>
萬里驅車入帝闗十年棲息一枝安承恩數對麒麟殿<lb/>
却老何資龍虎丹金水漲波融雪盡碧桃分蕋到春闌<lb/>
江南却憶看紅藥紈扇羅衣不識寒<lb/>
清眀烟散栁枝斜宮樹沈沈㸃白鵶暖霧撲簾成細雨<lb/>
朔風吹靣射飛沙江南㝡憶王孫草天上催宣宰相麻<lb/>
十載滄洲孤舊約鹿車何日共還家<lb/>
栁林笳鼔曉晴饒王子春蒐出近郊雲錦宮袍攅萬馬<lb/>
鐵絲箭鏃落雙鵰蒲桃壓酒開銀甕野鹿充庖藉白茅<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-3b"/>
共說從官文采盛不聞舊尹賦祈招<lb/>
浩蕩天風駕海航忍從兒女問耕桑珠聫魚目知誰識<lb/>
劔吐龍光不自藏司馬倦遊曽建節買臣歸去宻懐章<lb/>
只今豈是無詞賦材俊中朝少薦揚<lb/>
　　　送王國琛使君赴福州<lb/>
閩嶠来迎新太守旌麾遥颺海雲低天書夜下羣龍㑹<lb/>
露冕春行五馬齊荔子已無中使勅繡紋猶作白衣題<lb/>
竚看到日傳嘉政棠樹春隂滿建溪<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-4a"/>
　　　賦得越王䑓送萬載敖司令之官<lb/>
層䑓髙與越山齊南斗諸星入地低海氣秋澄鴻雁到<lb/>
野煙春合鷓鴣啼官船北走輸珠翠幕府南開振鼔鼙<lb/>
側想到官多暇日登臨長聴玉驄嘶<lb/>
　　　送萍鄉袁茂才歸縣試吏<lb/>
玉闗門外班司馬抗疏歸来白髪愁絶域功名空老大<lb/>
少年鄉國自風流花飛細雨朝迴馬月滿前川夜放舟<lb/>
始信封侯馳萬里不如吏隠近滄洲<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-4b"/>
　　　寄孫仲植文學<lb/>
秋来最憶孫文學無數黄鷄啄黍肥得酒定邀諸弟飲<lb/>
看茰應少一人歸蒼龍出峽雨先至白馬渡江雲共飛<lb/>
季子敝裘今更少還鄉信使故應稀<lb/>
　　　寄阮𢎞濟兼簡楊亨衢少府<lb/>
舊時文物數江東誰似風流阮嗣宗紅袖醉歌金縷曲<lb/>
牙旂歸導玉花驄神仙原與塵埃隔賔客多應氣概同<lb/>
寄語龍泉楊少府園花不減舊時紅<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-5a"/>
　　　柬王奎伯仲<lb/>
我愛王家之二難越羅裁剪春衫寛折花滿簮紫茸帽<lb/>
寫詩自作烏絲闌玉壺載酒留客醉竹竿把釣擕兒看<lb/>
眀朝更約溪南去一樹錦桃花未殘<lb/>
　　　寄劉淵茂才<hi>字象賢</hi>
山舘前宵忽夢君紵衣如雪照晴雲門前種菊開三徑<lb/>
壁上題詩寫八分酒浪紅深傾琥珀劔䑓翠澁繡龍紋<lb/>
多情指畫秦䑓近一曲鸞笙月下聞<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-5b"/>
　　　和虞學士登宜春䑓<lb/>
萬家平地擁髙䑓窓户層層近日開鶴致瓊花迎帝子<lb/>
龍持貝葉禮如来雲依老樹秋如畫峽束飛濤雪作堆<lb/>
惆悵當年歌舞地碧桃開落㡬千囘<lb/>
　　　題興岡王祠<lb/>
萬山濃翠湧飛濤縹緲王宮結搆牢兵衛焜煌連鎖甲<lb/>
香煙浮動鬱金袍晨飛脉嶺雲初散夜舞胎山月正髙<lb/>
仙苑碧桃春自醉豈容野客薦溪毛<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-6a"/>
　　　澄虛亭<lb/>
匹馬江上行且停蒼松夹道風泠泠波光倒吞落日白<lb/>
雲氣下接炊煙青山僧獨行掃殘葉水鳥雙飛迴逺汀<lb/>
主人邀客領竒勝賦詩把酒澄虛亭<lb/>
　　　賦鶴骨笛<lb/>
雲沈碧海葬飛仙樂府新裁紫玉員律呂相和依象管<lb/>
雌雄猶似唳芝田老蛟夜舞君山月采鳳春逰嶰谷煙<lb/>
想是好奇心獨苦琵琶昨日購鵾絃<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-6b"/>
　　　賦文山硯<lb/>
碧玉秋涵曉露滋相君十載共襟期承恩乆在文章府<lb/>
借潤終無軟媚詞旗舞龍蛇廷對早詩成珠玉載歸遲<lb/>
可憐月落空坑夜無復追随到鳳池<lb/>
　　　早秋有懐歐陽文周<lb/>
日暮獨迴江上舟江波不盡思悠悠虹埀青澗分殘雨<lb/>
風滿碧梧鳴早秋用世有材須汲引思君為客乆淹留<lb/>
綵樓七夕涼如水知共何人望斗牛<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-7a"/>
　　　寄楊和吉<lb/>
不見故人愁我心江山信美倦登臨附書白鶴㡬時到<lb/>
結屋翠㣲何處尋風撼竹樓憑雨勢雲歸溪樹作秋隂<lb/>
琅玕細簟凉如水應掃桂花彈素琴<lb/>
　　　和李茂才牡丹<lb/>
舊来聲價洛陽髙歌舞千金費酒醪霞擁暖紅圍采檻<lb/>
日描晴影繡宮袍百年富貴花神醉一曲清平筆力豪<lb/>
近說開筵追勝事詩成壓倒舊官曹<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-7b"/>
　　　哭宜春義士彭維凱<hi>維凱復袁州遣迎監郡某元帥以下歸視事守土将</hi>
　　　　<hi>某忌其功遂殺之</hi>
風折旗竿臥落暉殘兵揮泪脫戎衣徒聞即墨田單在<lb/>
不見成都鄧艾歸獻凱何時承寵渥爭名自古抱危機<lb/>
宜春元帥還相問近報洪州未解圍<lb/>
　　　宿七里山<hi>十一月二十二日余始得逸歸值臨江兵至楚金追斬九十九級軍聲始</hi>
　　　　<hi>復大震</hi>
寒松霧暗月西頺人語無聲鬼語哀郡國忍聞侯景詔<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-8a"/>
朝廷初棄戴淵才風傳鼙鼓驚魂戰天入鄉闗望眼開<lb/>
骨肉死生俱未卜泪痕血㸃滿蒼苔<lb/>
　　　癸巳元日<lb/>
屠蘇酒暖破朝寒舊寫桃符忍再看太史未頒周正朔<lb/>
遺民思覩漢衣冠天邉星斗孤槎逺雪後江山萬木殘<lb/>
再拜中庭賔旭日共瞻霽色散雲端<lb/>
　　　二月二十七日聞故鄉冦退<lb/>
銅駝荆棘換東風消息南州乆不通芳草得春煙漲緑<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-8b"/>
野棠無主雨飄紅琱戈元帥登壇暇寳玦王孫哭路竆<lb/>
亂後親朋總悽惻相逢但索語音同<lb/>
　　　寄龍子雨<lb/>
書到山中收泪看出門愁散楚天寛落花春盡休文瘦<lb/>
細雨更長范叔寒金帶宦情違俗乆綈袍交態見君難<lb/>
欲為後㑹知何日酒熟還家得盡歡<lb/>
　　　贈劉明道<lb/>
義旗獻凱滿南州君擁兵符控上流隔岸人烟鄰虎穴<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-9a"/>
中江雪浪送龍舟劔鳴秋匣元霜下馬浴晴波紫霧浮<lb/>
白羽指揮能事集底須萬里始封侯<lb/>
　　　秋日還山聞南省消息示從弟銓<lb/>
南國風髙聞好音隣翁酒熟晚相尋雁飛漢苑書来徃<lb/>
竹暗湘江淚淺深茅屋暫歸秋四壁栁營煩費日千金<lb/>
瘡痍早使能蘇息獨抱長貧亦素心<lb/>
　　　重和荅周聞孫進士兼寄宗瑾<lb/>
飄零不改舊鄉音来徃空山費獨尋楚地人烟三户在<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-9b"/>
漢家宮闕五雲深急風亂颭蒹葭雪斜日殘明橘柚金<lb/>
公瑾雄姿㝡英發還鄉何日共論心<lb/>
　　　分府同知瑶童相公大閱之日天使適至喜而<lb/>
　　　　賦詩奉寄劉賔旭參軍<lb/>
鼓角縁邉永夜哀使車忽自海南来中朝舊法三章在<lb/>
大将新圗八陣開玉帳分明傳號令金䑓雜遝貯賢才<lb/>
早看送喜麒麟殿五色雲中進夀盃<lb/>
金絡銀鞍翡翠裘叅軍馬上㝡風流相逢把酒青油幙<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-10a"/>
每憶題詩黄鶴樓采鳳銜圗堯殿曉蒼鷹整翮楚山秋<lb/>
攀龍早及風雲㑹歸換貂蟬尚黒頭<lb/>
韜鈐兵衛立參差軍務初閒且賦詩健筆有神傾後輩<lb/>
美名如玉重當時青雲鶴引朝天路白羽鵞翻洗墨池<lb/>
近見元戎再乗勝憑君多製凱歌詞<lb/>
侯印軍符塞紫衢儒生白髪混泥塗兒騎竹馬談兵法<lb/>
地畫桃源入戰圗雙劔舞閒歌激烈一燈愁絶照清癯<lb/>
山中薇蕨秋風老心折孤村反哺烏<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-10b"/>
　　　和楊繩彥正茂才<lb/>
仗劔三年去里閭桃源仙客獨安居雨鳴脩竹涼欹枕<lb/>
花落小窓晴曝書誰與捲簾通燕子自須入海掣鯨魚<lb/>
村園明日君能到一徑蒼苔待剪除<lb/>
　　　甲午元夕<lb/>
已無釵釧典村醪兒女炊羮薦野蒿燈火獨揺元夕夢<lb/>
干戈渾減少年豪雲韜月色歸天闕雨壓寒聲欺布袍<lb/>
却憶将軍平冦處崑崙夜度不辭勞<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-11a"/>
　　　雨中過龍西雨<lb/>
雲連茅屋樹聲寒舊補貂裘帶盡寛蕭瑟鄉闗愁庾信<lb/>
清明風雨過蘇端蒼龍波暖開鱗甲黄鳥巢深䕶羽翰<lb/>
側想蓬莱雲氣上羣仙縹緲控飛鸞<lb/>
　　　感懐<lb/>
白髪溪翁劚草根晚炊兒女帶啼痕斜陽燕語興亡事<lb/>
隂雨鬼號新舊魂戰伐不聞烽火息誅求惟見簡書存<lb/>
艱難負米歸無日夜雨青燈夢倚門<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-11b"/>
　　　晚過山荘<lb/>
草滿畬田落照斜溪行盡日少人家自傷直性從干謁<lb/>
誰在窮途不怨嗟香火氤氲王子廟旌旗明滅長官衙<lb/>
主人問客知名姓始肻開門喚煑茶<lb/>
　　　和楊彥正茂才<lb/>
故山疊疊是愁端真宰何由剗翠巒客舘雨聲燈火共<lb/>
皇都春色畫圗看花飄金谷彩雲散木落洞庭歸雁寒<lb/>
見說攜家近仙館紅塵咫尺不相干<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-12a"/>
　　　南省戰船至吉安喜見官厯<lb/>
干戈阻絶嵗時遷㡬向空山卜月圎仍覩帝堯頒玉厯<lb/>
兼聞楊僕将樓船旌旗日月臨西楚帶礪山河拱北燕<lb/>
賴有忠良扶社稷願聞籌策早安邉<lb/>
　　　寄賔旭劉參軍<lb/>
經年避地百憂并君獨還鄉少俗情淨洗木瓢分藥晒<lb/>
新裁紈扇寫詩成半蓬溪雨羣鷗散萬壑松風獨鶴鳴<lb/>
只好閉門度長夏巾車莫遣野人驚<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-12b"/>
　　　送阮𢎞濟赴梁使君幕<lb/>
諸生白髪守章句磊落長材自不羣河内已留賢太守<lb/>
霸陵又起故将軍鐵絲箭簇鳴秋月銀錯旗竿䜿曉雲<lb/>
文采乆為當路重更期馬上立竒勲<lb/>
　　　贈周原道兼柬安子靜将軍<lb/>
武節遥瞻漢署郎威稜猶帶柏䑓霜江通吳楚波濤息<lb/>
天入燕秦道路長白羽晝揮談虎略黄旗暮捲䕶龍驤<lb/>
宜春進士兼文武好是青雲共激昂<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-13a"/>
　　　寄羅履貞兼柬謝君績<lb/>
烽火平安月正中思君長倚翠樓東儒生憂國燈前淚<lb/>
壮士封侯馬上功半榻松風看草檄一庭花雨坐調弓<lb/>
謝荘文采江東少青竹題詩想㝡工<lb/>
　　　送朱鵬舉照磨赴江西省掾<lb/>
花外銀鞍鞲紫騮省郎文采自風流英雄舊總三千士<lb/>
美譽新傳十一州山擁宜春深帶甲江通章貢小容舟<lb/>
晨趨黄閣叅籌畫願審安危拓逺謀<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-13b"/>
　　　白鷺洲晚泊呈天隠兄山長兼柬曹居貞<lb/>
白鷺洲前春水寛素王宫殿壓驚湍風飄墜瓦鴛鴦冷<lb/>
雨暗疎篁翡翠寒維翰未能穿鐵硯叔孫先已改儒冠<lb/>
凄凉講席君仍在晚嵗氷霜獨立難<lb/>
　　　大洲宴集<lb/>
殺賊歸来心甚歡酒美不辭春夜闌俯江樓迥月色白<lb/>
縁邊鼓歇烽烟寒玉驄誰送美人去錦瑟更為将軍彈<lb/>
慚愧書生飲獨少自剪銀燭題詩看<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-14a"/>
　　　寄楊和吉龍西雨<lb/>
江南徐庾知名乆文采風流伯仲間彩筆題詩傳上國<lb/>
畫船分雨過西山管寜舊向遼東老杜甫新從巴道還<lb/>
擾攘戰塵徒旅苦故人應怪鬢毛斑<lb/>
　　　山中<lb/>
柴門日落鎖秋隂白酒愁来只細斟松下紫苔留虎跡<lb/>
雨中蒼檜作龍吟漢宮金狄空埀泣秦地桃源不可尋<lb/>
咫尺山中愁出入何時江上足登臨<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-14b"/>
　　　别蕭伯章<lb/>
蕭郎三十文采殊錦霞暖矗青珊瑚酒来獨對公榮飲<lb/>
詩成笑遣王奎書黒風捲雲惨飢虎黄葉打頭騎蹇驢<lb/>
明日山中徑歸去梅花夜月情何如<lb/>
　　　即事<lb/>
西上官船日報頻倚門收淚問行人潁川太守終難借<lb/>
細栁将軍始是真木落髙秋懸殺氣律回寒谷見陽春<lb/>
不辭斗粟輸官府但覔山岩著老身<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-15a"/>
　　　寄劉賔旭<lb/>
舊日相逢玉雪姿三年幕府鬢如絲波濤入海屠龍苦<lb/>
風雨還山買犢遲客到定能頻喚酒花開應不廢題詩<lb/>
只憐雙劍牀頭吼又是隣鷄報曉時<lb/>
　　　奉和劉士貴<lb/>
路轉春山晝啟闗玉驄深繫緑楊間延平波浪雙龍合<lb/>
遼海風煙獨鶴還扇外紅塵從戰鬭尊前白酒且清閑<lb/>
諸孫早嵗多文采憔悴青燈我厚顏<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-15b"/>
　　　寒夜思親<lb/>
老親白髪抱諸孫寄食偏懐地主恩故國山河空洒淚<lb/>
殘年風雪更消魂績麻誰與寒分火待米長孤暮倚門<lb/>
生子不才名位晚愁来詩句共誰論<lb/>
　　　奉寄吳琳子茂鎮撫二首<lb/>
宜春䑓前記勝逰主人與客俱風流春穠攜酒騎小鐵<lb/>
夜深分燭歸南樓雁鴻㡬年斷書信豺虎是處森戈矛<lb/>
聞君總戎下章貢明日相候青門丘<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-16a"/>
英雄之姿不易得慷慨汗馬收竒功簸旗風髙捲飛雨<lb/>
舞劔日落揺晴虹官酒春酣百盃緑檄書夜草雙燭紅<lb/>
竚看獻凱報天子錦衣五馬蓬莱宮<lb/>
　　　愁甚<lb/>
白璧黄金不療飢王孫攜此獨安歸四郊烽火山川窄<lb/>
十月雨寒雷電飛豪傑憂時常共濟功名報主不相違<lb/>
臨危進退如無據青史他年有是非<lb/>
　　　殘年<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-16b"/>
乆愁兵氣漲秋林不謂殘年寇轉深四野天青烽火近<lb/>
五更霜白鼔聲沈金張富貴皆非舊管樂人材不到今<lb/>
江上米船看漸少捷書未報更闗心<lb/>
　　　和周霽海吳鎮撫詩三首就呈李伯傳明府<lb/>
老子懸車歸舊隠諸孫戱采泛晴暉畫圗煙樹松千尺<lb/>
門徑秋花菊四圍得句欲題青竹滿攜琴每候白雲歸<lb/>
殘年頗覺頭如雪愁滿江空羽檄飛<lb/>
牛斗秋髙劔氣横㡬人馬上取功名扇揮白羽臨風迥<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-17a"/>
甲鎖黄金射日明賈詡自期能料敵山濤誰謂不知兵<lb/>
官軍蓄銳何時發乆厭城頭鼓角聲<lb/>
愁来倚劍立蒼茫誰在籌邊策㝡良捕賊五更唐李愬<lb/>
揮戈萬衆漢雲長烽烟滿接城樓近鬼火寒穿石逕荒<lb/>
多少材官鵰羽箭不知何日殪天狼<lb/>
　　　丁酉元日<lb/>
城北城南暗戰塵東風吹淚滿衣巾秦讐猶待楚三户<lb/>
漢将徒封趙四人此㑹屠蘇濃味薄誰家桃板舊題新<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-17b"/>
賽神江上情如海且祝平安問老親<lb/>
　　　風雨舟中作<lb/>
憔悴江頭路已窮小舟隔岸復相通歸雲亂擁青山樹<lb/>
飛雨斜穿白浪風避地數年成老醜累人一飯尚西東<lb/>
憑誰為息鯨蛟怒容我滄浪作釣翁<lb/>
　　　感事<lb/>
荆徐千里混干戈日日君王候凱歌上相出師三月罷<lb/>
南人待援六年過未休練卒誅求盡暫脫歸囚反倒多<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-18a"/>
獨拜将壇須國士掄才誰似漢蕭何<lb/>
　　　道逢八十翁<lb/>
八十老翁行歩奔存亾共訴斷愁魂千金歌舞随流水<lb/>
六載干戈棄故園晚竈燎衣籬竹盡春牛換米草蓑存<lb/>
情知青史無名姓短策猶期報國恩<lb/>
　　　柬王志元茂才<lb/>
親朋亂後長相失伯仲江邊得數過乆客問隣賒酒易<lb/>
知君随處賦詩多鳥啼花樹驚殘雨鷗散栁塘迴細波<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-18b"/>
懐抱暫開欲相問不知佳句近如何<lb/>
　　　晴曉<lb/>
㝡憶山中桂樹林早春無日不登臨衣冠並集吾廬盛<lb/>
旗鼓俄分将壘沈山色故鄉青未了鬢毛新嵗白相侵<lb/>
物情自覺傷懐抱野鳥弄晴空好音<lb/>
　　　和劉淵象賢晚眺<lb/>
日落孤城疊鼓鼙誰家山北復山西干戈滿地愁相續<lb/>
道路還鄉望轉迷風度生香花逺近雨團濕翠竹髙低<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-19a"/>
劉郎欲問桃源路紅葉流波好自題<lb/>
　　　奉同楚金和蒲掾<lb/>
健兒分隊舞朱干玉帳将軍按劍看笳鼓夜鳴邉月迥<lb/>
旌旗曉䜿野雲寒皇圗不假山河險民俗終同社稷安<lb/>
早晚虞廷有苗格薫風披拂五絃端<lb/>
　　　奉和劉賔旭兼柬羅履貞<lb/>
時危南國乆連兵幕府才華得合并蔡寇遂煩唐宰相<lb/>
漢儀猶待魯諸生三邉烽燧晨傳箭千騎弓刀晝繞營<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-19b"/>
主将䇿勲朝帝闕從官應許任公卿<lb/>
　　　送楊和吉過龍興<lb/>
十月北風蛟鱷伏樓船安穏出官河交逰湖海知誰在<lb/>
将帥朝廷近若何一水纔通南浦近衆星還拱北辰多<lb/>
清和元帥煩相問獨釣寒江月滿蓑<lb/>
　　　奉贈江西省郎中顏希古<lb/>
江西羽檄日交馳君佐中書䇿㝡奇南極星埀天地正<lb/>
北庭兵合鬼神知君王舊賜馮唐莭父老新傳李愬碑<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-20a"/>
盡剗賊壕歸禹貢更煩深意問瘡痍<lb/>
　　　客鬢<lb/>
夕報将軍奏凱歌馬前又見擁琱戈民情共倚金湯固<lb/>
客鬢惟添霜雪多何日梧桐鳴彩鳳舊時荆棘臥銅駝<lb/>
無衣無食嵗年晚妻子山中如苦何<lb/>
　　　小除夕<lb/>
常年臘月還鄉早弟勸兄酬何怨嗟腸斷此時同避地<lb/>
眼穿永夜倍思家鄉闗去雁渾無信風雨寒燈不作花<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-20b"/>
最是五更情調苦城南吹角北吹笳<lb/>
　　　與黄子益将軍<lb/>
将軍文采舊知名幕府分曹按甲兵雪壁畫龍晴霧合<lb/>
羽林飛鳥朔風輕趙雲對敵闗張並馬援歸朝隴蜀平<lb/>
憑仗早除狐兔亂吴山楚水共秋澄<lb/>
　　　大洲晚發<lb/>
城南桴鼓轉相驚却憶漁舟問水程千頃江波鷗出沒<lb/>
數家茅屋樹枯榮客行落日凝愁思人隔疎煙聞笑聲<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-21a"/>
惆悵竹籬沽酒處夜深燈火不勝情<lb/>
　　　奉柬陳君與掾吏<lb/>
漢室元勲曲逆侯諸孫文采藹南州薇垣地切星河冷<lb/>
幕府霜飛草木秋采筆樽前賦鸚鵡銀鞍花外鞴驊騮<lb/>
獨憐江海干戈滿願屬安邉第一籌<lb/>
　　　和酬友人<lb/>
百年誰肻長拘束每到花時愁悶過金石人間春夢短<lb/>
玉堂天上月明多歸栖舊燕依林木變化飛魚借海波<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-21b"/>
逆旅馬周豪氣在憐才深意待常何<lb/>
　　　奉同順則贈鄒省掾<lb/>
中朝大将霍嫖姚材傑如君早見招入幕文書金印大<lb/>
行營笳鼔玉驄驕兵謀合變元多與殺氣憑陵未盡消<lb/>
好待楚江鯨浪靜白雲深處共歸樵<lb/>
　　　戊戌元日<lb/>
戎馬七年猶帶甲客懐元日厭題詩愁来刁斗聲相續<lb/>
老去屠蘇酒到遲野燒暖回雲際碧江梅寒䕶雪殘枝<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-22a"/>
近聞拜相登耆舊郡國朝正莫後期<lb/>
　　　送李謙道入省叔父<lb/>
中郎不見十年過千里趨陪意若何骨肉共論青眼舊<lb/>
形容應接白鬚多三闗虎豹傳新捷百粤鶯花入醉歌<lb/>
莫嘆他鄉為客乆故鄉是處阻干戈<lb/>
　　　奉和龍西雨自洪見寄<hi>同此韻和寄楊和吉一首見贈</hi>
青樓風月故相干慷慨尊前舞地寛錦繡春明花富貴<lb/>
琅玕晝靜竹平安杉闗旂鼓元戎勝閩海舟車去客懽<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-22b"/>
舊日交親應有問一蓑煙雨楚江寒<lb/>
　　　和寄龍長史<lb/>
扇外風塵素不干湖光遥送酒船寛錦箋傳草春詞好<lb/>
銀燭燒花夜枕安四海交逰空老大百年世事半悲懽<lb/>
子真谷口深相憶黄犢無苗風雪寒<lb/>
　　　和劉叅軍<lb/>
欲剸蛟龍試莫干東南天地洞庭寛鄭䖍早被才名誤<lb/>
晁錯終期社稷安年老青燈徒自苦時危朱紱為誰懽<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-23a"/>
直詞照雪慚髙誼排悶裁詩淚㸃寒<lb/>
　　　和寄歐陽文周<lb/>
厚禄才疎不敢干幽棲暫遣客愁寛屋前老樹留雲宿<lb/>
竹外茅亭向水安書寄鯉魚今始到杯傳鸚鵡不同歡<lb/>
龍泉舞罷獨長嘯宇宙誰知范叔寒<lb/>
　　　和寄王仲京<lb/>
暮雲飛盡倚闌干懐抱何時獨好寛天下兵戈愁杜甫<lb/>
雲間鷄犬憶劉安每傳佳句看君好想對芳尊共客歡<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-23b"/>
香染越羅春袖薄楝花風起不知寒<lb/>
　　　和寄從弟鐸<lb/>
畏途阻絶卜支干夕見鄉書意始安痴腹於人深有累<lb/>
驚魂從此暫相寛弟兄相顧三人在風雨還孤一日懽<lb/>
春色故園付流水白鷗應怪舊盟寒<lb/>
　　　和寄從弟銓<lb/>
腐儒憂國泪闌干江海容身何處寛驚報每愁諸弟隔<lb/>
臨危但祝老親安對牀風雨長相憶負米晨昬不盡歡<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-24a"/>
㝡苦二郎獨冥漠晚煙原上鶺鴒寒<lb/>
　　　贈宋經厯<lb/>
山繞青原百雉城入闗盡說長官清才賢肻為明時出<lb/>
政事多資贊畫成禾黍秋風螟螣息梧桐朝日鳳皇鳴<lb/>
晝閒好讀開元紀節撡存心慕廣平<lb/>
　　　哭羅達則<lb/>
太阿出匣捲晴虹誰肻埋光九地中萬里攜書来上國<lb/>
一時揮翰動諸公杜陵避地身将老宋玉招魂事已空<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-24b"/>
前輩交逰看欲盡為君彈泪洒秋風<lb/>
　　　西雲亭種菊未開以余歸期逼迫時預賞之即<lb/>
　　　　席賦<lb/>
層層種菊繞籬斜秋色偏歸處士家擬鑄金錢酬嵗月<lb/>
得依玉樹伴烟霞清風江上催行李白髪尊前作按花<lb/>
貯酒尚須留九月西風平地岸烏紗<lb/>
　　　題分宜縣胡于信釣翁詩巻<lb/>
嚴光不作漢廷臣今日聞君亦隠淪草笠暮歸三峽雨<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-25a"/>
竹竿晴釣五橋春長歌鼓枻知音少滿巻題詩入畫真<lb/>
馬上行人莫相問白鷗波暖最相親<lb/>
　　　哭蕭叅謀彜翁<lb/>
南州進士盛才名幕府叅謀仗老成筆舌夜揺星斗動<lb/>
襟懐寒潄雪霜清平淮碑踣慚裴度哀郢魂歸訴屈平<lb/>
多謝沔陽劉太守為題文誄弔先生<lb/>
　　　中秋與郭恒飲從弟宅忽聞猘犬陸梁恒驚去<lb/>
　　　　風清月白臨别惘然次日移詩從弟和以寄<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-25b"/>
　　　　懐<lb/>
兔罝雉網林中邉鴻飛冥冥誰使然欲歸故山弄明月<lb/>
如隔弱水招飛仙蒼生何時各安堵賤子今日嗟倒懸<lb/>
千金不留魯連住銅駝荆棘愁風煙<lb/>
　　　寄從弟銓<lb/>
舊廬每愛桂花秋風月凉宵足勸酬盗賊未平身漸老<lb/>
弟兄相望淚空流經年避地魚頳尾何日還鄉烏白頭<lb/>
側想早春天氣好掌珠初見慰深愁<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-26a"/>
　　　寄劉玉正茂才<lb/>
城南燈火連牀乆獨夜荒村費苦思風雨何時尋舊約<lb/>
江山是處有新詩海棠春暗飄香盡鸚鵡天寒唤客遲<lb/>
明日還鄉須作伴買船沽酒共襟期<lb/>
　　　柬王志元<lb/>
收泪看花花轉紅花前心事想君同幽燕車馬從天下<lb/>
吳楚舟航與海通貴賤不應懸趙孟去留終擬報曹公<lb/>
石田秋雨喧鷄鶩早附冥鴻萬里風<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-26b"/>
　　　贈劉淵<lb/>
老樹蟠堤抱石危晴雲過雨出溪遲有時歸鳥落山果<lb/>
無數飛花懸網絲得酒不消為客恨連牀長欲與君期<lb/>
此情㝡倚相知乆莫怪新来嬾作詩<lb/>
　　　和郭順則登五峯仙壇<lb/>
蒼山遥拱鬱藍天鷄犬雲間盡得仙雨散天瓢彌八極<lb/>
碑磨嵓石照千年漁舟隔浦揺春浪茅屋倚山炊午煙<lb/>
見說隣僧知敬客長廊晝靜共叅禪<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-27a"/>
　　　用王冕韻送解元祿茂才<lb/>
時危結屋傍岩阿野逕春烟匝翠羅四海俊賢唐貢舉<lb/>
百年父老漢謳歌山涵霧露藏𤣥豹水㑹陂塘散白鵞<lb/>
地僻此時賔客少松隂掃石坐長哦<lb/>
　　　避地石洞有懐羅處士就柬周以立進士<lb/>
勍敵雙崖立洞門石稜斜鬭浪聲喧屋前松長山人去<lb/>
堂上藤埀石佛存西望鄉闗通鳥道舊題嵗月滿苔痕<lb/>
重來又廹干戈苦空憶桃花遍水源<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-27b"/>
　　　樓居晚對<lb/>
四山紫翠鬱嵯峨愛此樓居每獨過窗户晴通雲氣濕<lb/>
竹松暝挾雨聲多時危耆舊疎来徃地僻漁樵共嘯歌<lb/>
對酒暫開懐抱好莫思戎馬近如何<lb/>
　　　寄楊和吉歐陽文周<lb/>
黄鵠一飛㡬千里髙標矯矯離風塵宗元有恨為司馬<lb/>
郭泰無名與黨人富貴致身何用早是非論事惑難真<lb/>
二君舊日皆知己旅食他鄉莫厭貧<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-28a"/>
　　　送别從姪淳<lb/>
愁心長繋晚峯青避地何時馬足停草樹四山區域小<lb/>
風埃六月髑髏腥無從灞上慚劉禮始信遼東老管寧<lb/>
惜别恨無尊酒共臨溪為爾汲清泠<lb/>
　　　十二月望又自新淦泊桐江時弟銓新歿<lb/>
逺營鼓角送悲酸十口無歸泪不乾孤雁哀鳴秋浦逺<lb/>
慈烏待哺夕陽殘江南戰骨遺民盡天上除書選将難<lb/>
敢望伊周眀至理願聞韓信早登壇<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-28b"/>
　　　和龍西雨韻寄楊和吉<lb/>
權門噂沓事無干老去休文任帶寛狡兔經營三窟苦<lb/>
鷦鷯棲息一枝安漁樵路熟成長徃鼓角風髙慘不歡<lb/>
獨有西雲亭上客金錢買酒敵春寒<lb/>
　　　王進屢承徵㑹因寄此詩<lb/>
山隂先生讀書處𤣥豹落日司嵓扃落花滿院春寂寂<lb/>
長松隔水風泠泠有時獨隠烏皮几乗興自寫黄庭經<lb/>
座上賔客日應滿不知雙眼為誰青<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-29a"/>
　　　寄羅伯英<lb/>
江湧春濤枕上聞殊鄉無伴獨離羣始知詩事能窮我<lb/>
獨喜墩名又屬君風燕入簾捎落絮雨龍歸洞駕輕雲<lb/>
遥知隣曲過從熟每日還家酒半醺<lb/>
　　　悲龍興<lb/>
七載竒功一日隳眼看白斾換紅旗支祁不避旌陽劍<lb/>
絮酒誰澆孺子祠南北選材從昔異安危任事總難期<lb/>
可憐千疊西山石留刻何人莭義碑<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-29b"/>
　　　悼已<lb/>
種竹經年長未齊半枯半死近窓西天風飄鴈随雲沒<lb/>
山鬼憑狐當晝啼世亂獨懐徐庶母家貧乆累買臣妻<lb/>
眼前事事堪腸㫁欲問西山路轉迷<lb/>
　　　春懐<lb/>
前水推懐後水推推愁不盡載愁来雪消海上蘇卿老<lb/>
春到江南庾信哀客路但聞啼鳥樂人情不及野花開<lb/>
交逰况復疎還徃獨對青山勸一盃<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-30a"/>
　　　社日<lb/>
甲子頻書入短篇細推五戊卜春田讀書未有平戎策<lb/>
止酒聊輸祭社錢紅樹花穠春向晚畫橋栁暝雨如煙<lb/>
舊来歌舞今誰在燕子茅簷只自憐<lb/>
　　　己亥六月初五日<lb/>
不惜千金一笑揮危途驚定始傷悲問安慈母翻成泣<lb/>
乞米貧交不療飢總謂魯連曽却敵謾傳李渉舊能詩<lb/>
只從鄰曲多豪客無怪荆吳滿戰旗<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-30b"/>
　　　和友人别怨<lb/>
風急長空舞落花獨收殘淚暮還家畫闌砌曲圍芳草<lb/>
緑樹庭空噪亂鴉不見韓娥沈漢水空傳蔡琰按胡笳<lb/>
遥知今夕天涯路鄉夢難成月易斜<lb/>
　　　余窮阨閭里年甚一年風雨重傷世味尤惡因<lb/>
　　　　思去年索酒于志明以與黄花解嘲今年志<lb/>
　　　　眀亦復避地雖黄花可得見哉感慨成詩又<lb/>
　　　　無與寄因題之壁上以記此時情况焉<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-31a"/>
風吹烏帽晚颼颼顛倒空尊不自謀賒酒隣家慚舊債<lb/>
題詩茅屋載新愁黒雲雨壓千山暝黄菊草深三逕秋<lb/>
今日鄉闗最蕭索念君何處獨凭樓<lb/>
　　　九日和從弟銓<lb/>
菊綴疎花雨滿林人情爭似酒盃深百年顛倒皆如醉<lb/>
九日荒涼不廢吟投暗自慚輕白璧知音還擬鑄黄金<lb/>
一襟愁思鴒原晚賴爾相從桂樹隂<lb/>
　　　和劉淵見寄二首<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-31b"/>
南國干戈積九年四年相别最相憐病看菱葉疑非我<lb/>
飢啖松花似得僊青鳥謾期春後到白雲不掃夜深眠<lb/>
故人半在無消息讀罷君書倍愴然<lb/>
㡬何嵗月頭今白况復亂離生事難千里雁聲雲外斷<lb/>
一春花事雨中殘長年寄食貂裘敝獨夜悲歌燈火寒<lb/>
親舊江湖多阻别艱難誰與共心肝<lb/>
　　　寄郭沛<lb/>
最憶山原隠士家朱簾樓外捲飛霞梅花清影斜侵案<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-32a"/>
韭葉寒香細入茶教弟舊書常共讀待賔新酒不須賒<lb/>
春來頓覺疎還徃長遣歸心托暮鵶<lb/>
　　　送周宗泰之九江<lb/>
花外晴雲飄白紵匣中秋水臥蒼龍揚帆直破西山雨<lb/>
把酒先招五老峯勝地登臨増感慨昔賢出處每從容<lb/>
柴桑咫尺君須到無數黄花秋露濃<lb/>
　　　題宋氏草庵<lb/>
老大還鄉草屋新乾坤俯仰一閒身臥龍自是竒男子<lb/>
<pb n="KR4d0568_WYG_007-32b"/>
歸燕還尋舊主人竹逕排墩留坐客栁塘分水過比隣<lb/>
共拚野性親魚鳥髙義無多駭俗塵<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　靜思集巻七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>