<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>蔡中郎集巻二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　蔡中郎集巻二<lb/>
　　　　　　　　　　　　　漢　蔡邕　撰<lb/>
　　陳政要七事<lb/>
臣伏讀聖㫖雖周成遇風訊諸執事宣王遭旱宻勿祗<lb/>
畏無以或加臣聞天降灾異緣象而至霹靂數發殆刑<lb/>
誅繁多之所生也風者天之號令所以教人也夫昭事<lb/>
上帝則自懐多福宗廟致敬則鬼神以著國之大事實<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-1b"/>
先祀典天子聖躬所當㳟事臣自在宰府及備朱衣迎<lb/>
氣五郊而車駕稀出四時致敬屢委有司雖有解除猶<lb/>
為疎廢故皇天不恱顯此諸異洪範傳曰政悖徳隱厥<lb/>
風發屋折木坤為地道易稱安貞隂川憤盛則當静反<lb/>
動法為下叛夫權不在上則雹傷物政有苛暴則虎狼<lb/>
食人貪物利民則蝗蟲損稼去六月二十八日太白與<lb/>
月相迫兵事惡之鮮卑犯塞所從來逺今之出師未見<lb/>
其利上違天文下逆人事誠當博覽衆議從其安者臣<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-2a"/>
不勝憤懣謹條宜所施行七事表左<lb/>
一事明堂月令天子以四立日及季夏之節迎五帝於<lb/>
郊所以導致神氣祈福豐年清廟祭祀追往孝敬養老<lb/>
辟廱示人禮化皆帝者之大業祖宗所祗奉也而有司<lb/>
數以蕃國疎喪官内産生及吏卒小汙屢生忌故竊見<lb/>
南郊齋戒未嘗有廢至於它祀輙興異議豈南郊卑而<lb/>
它祀尊哉孝元皇帝策書曰禮之至敬莫重於祭所以<lb/>
竭心親奉以致肅祗者也又元和故事復申先典前後<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-2b"/>
制書推心懇惻而近者以來更任太史忘禮敬之大任<lb/>
禁忌之書拘信小故以虧大典禮妻妾産者齊則不入<lb/>
側室之門無廢祭之文也所謂宫中有產三月不祭者<lb/>
謂士庶人數堵之室共處其中爾豈謂皇居之曠臣妾<lb/>
之衆哉自今齊制宜如故典庶答風霆灾妖之異<lb/>
二事臣聞國之將興至言數聞内知已政外見民情是<lb/>
故先帝雖有聖明之資而猶廣求得失又因灾異援引<lb/>
幽隱重賢良方正敦樸有道之選危言極諫不絶於朝<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-3a"/>
陛下親政以來頻年灾異而未聞特舉博選之㫖誠當<lb/>
思省述修舊事使抱忠之臣展其狂直以解易傳政悖<lb/>
徳隱之言<lb/>
三事夫求賢之道未必一塗或以徳顯或以言揚頃者<lb/>
立朝之士曾不以忠信見賞恒被謗訕之誅遂使羣下<lb/>
結口莫圖正辭郎中張文前獨盡狂言聖聴納受以責<lb/>
三司臣子快然衆庶解恱臣愚以為宜擢文右職以勸<lb/>
忠謇宣聲海内博開政路<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-3b"/>
四事夫司𨽻校尉諸州刺史所以督察姦狂分别白黒<lb/>
者也伏見幽州刺史楊憙益川刺史龎芝凉州刺史劉<lb/>
䖍各有奉公疾姦之心憙等所糾其效尤多餘皆枉撓<lb/>
不能稱職或有抱罪懐瑕與下同疾綱網弛縱莫相舉<lb/>
察公府臺閣亦復黙然五年制書議遣八使又令三公<lb/>
謡言奏事是時奉公者欣然得志邪枉者憂悸失色未<lb/>
詳斯議所因寖息昔劉向奏曰夫執狐疑之計者開羣<lb/>
枉之門養不斷之慮者來讒邪之口今始聞善政旋復<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-4a"/>
變易足令海内測度朝政宜追定八使紏舉非法更選<lb/>
忠清平章賞罰三公嵗盡差其殿最使吏知奉公之福<lb/>
營私之禍則衆灾之原庶可塞矣<lb/>
五事臣聞古者取士必使諸侯嵗貢孝武之世郡舉孝<lb/>
亷又有賢良文學之選於是名臣輩出文武並興漢之<lb/>
得人數路而已夫書畫辭賦才之小者匡國理政未有<lb/>
其能陛下即位之初先涉經術聴政餘日觀省篇章聊<lb/>
以游意當代博奕非以為教化取士之本而諸生競利<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-4b"/>
作者鼎沸其髙者頗引經訓風喻之言下則連偶俗語<lb/>
有類俳優或竊成文虛冐名氏臣每受詔於盛化門差<lb/>
次錄第其未及者亦復隨輩皆見拜擢既加之恩難復<lb/>
收改但守奉祿於義已𢎞不可復使理人及仕州郡昔<lb/>
孝宣㑹諸儒於石渠章帝集學士於白虎通經釋義其<lb/>
事優大文武之道所宜從之若乃小能小善雖有可觀<lb/>
孔子以為致逺則泥君子固當志其大者<lb/>
六事墨綬長吏職典理人皆當以惠利為績日月為勞<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-5a"/>
褒責之科所宜分明而今在任無復能省及其還者多<lb/>
召拜議郎郎中若器用優美不宜處之冗散如有釁故<lb/>
自當極其刑誅豈有伏罪懼考反求遷轉更相倣效臧<lb/>
否無章先帝舊典未嘗有此可皆㫁絶以覈真偽<lb/>
七事伏見前一切以宣陵孝子為太子舍人臣聞孝文<lb/>
皇帝制喪服三十六日雖繼體之君父子至親公卿列<lb/>
臣受恩之重皆屈情從制不敢踰越今虚偽小人本非<lb/>
骨肉既無幸私之恩又無祿仕之實惻隱思慕情何緣<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-5b"/>
生而羣聚山陵假名稱孝行不掩心義無所依至有姦<lb/>
軌之人通容其中恒思皇后祖載之時東郡有盜人妻<lb/>
者亡在孝中本縣追捕乃伏其辜虚偽雜穢難以勝言<lb/>
又前至得拜後輩被遺或經年陵次以暫歸見漏或以<lb/>
人自代亦䝉寵榮争訟怨恨洶洶道路太子官屬宜捜<lb/>
選令徳豈有但取丘墓凶醜之人其為不祥莫與大焉<lb/>
宜遣歸田里以明詐偽<lb/>
　　答詔問災異八事<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-6a"/>
光和元年七月十日詔書尺一召光禄大夫楊賜諌議<lb/>
大夫馬日磾議郎張華蔡邕太史令單颺詣金商門引<lb/>
入崇徳殿署門内南辟帷中為都座漏未盡三刻中常<lb/>
侍育陽侯曹節冠軍侯王甫從東省出就都座東面十<lb/>
門劉寵龎訓北面賜南面日磾華邕颺西面受詔書各<lb/>
一通尺一木板草書兩常侍又諭㫖朝廷以災異憂懼<lb/>
特㫖宻問政事所變改施行務令分明賜等稱臣再拜<lb/>
受詔書起就坐五人各一處給財用筆硯為對臣邕言<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-6b"/>
今月十日詔召金商門問臣邕灾異之意臣學識淺薄<lb/>
心慮愚暗不足以答聖問情哀變易怔營怖悸謹列狀<lb/>
上臣邕頓首頓首<lb/>
詔問曰去月二十九日有黒氣墮溫徳殿東庭中黒如<lb/>
車盖降氣奮勢五色有體長十餘丈形狀似龍似虹蜺<lb/>
對虹著於天而降施於庭以臣所聞則所謂天投虹者<lb/>
也不見尾足者不得勝龍易曰蜺之比無徳以色親也<lb/>
濳潭巴曰虹出后妃隂脅主又曰五色蜺出至昭於宫<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-7a"/>
殿有兵革之事演孔圗曰蜺者斗之精氣也天度投蜺<lb/>
見主惑於毁譽合誠圖曰天子外苦兵威内奪臣無忠<lb/>
政變不虛生古不虛言意者陛下關機之内袵席之上<lb/>
獨有以色見進陵尊踰制以招衆變若羣臣有所毁譽<lb/>
聖意低回未知誰是兵戎不息威權浸移忠言不聞則<lb/>
虹蜺所生也抑内寵任忠政决毁譽使貞雅各得其所<lb/>
嚴守衛整威權權不假人則其所救也易傳曰陽感天<lb/>
不旋日書曰惟辟作威惟辟作福臣或為之謂之凶害是<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-7b"/>
以明主尤務焉<lb/>
詔問曰正月三日有白衣入徳陽殿門辭稱伯夏教我<lb/>
上殿與中黄門桓賢晤言相往來不得入遂亡去不知<lb/>
姓名臣聞凡人為恠皆皇極道失下或謀上故其傳曰<lb/>
皇之不極是謂不建則有下謀上之病孝成綏和二年<lb/>
八月男子王褒衣小冠帶劍入北司馬殿東門上殿入<lb/>
室解帷組佩之招前殿署王業等曰天帝命我居此業<lb/>
收縛考問褒故公車卒病狂不自知入宫乃下獄死是<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-8a"/>
時王莽為司馬遂為簒亂亦卒誅臣竊思之與綏和時<lb/>
相似而有異被服既不同未入雲龍門而稱伯夏教入<lb/>
殿裏與桓賢言伯夏即故大將軍梁商商子冀不疑等皆<lb/>
以罪受戮殘餘非天所祐以往況今將狂狡之人為王氏<lb/>
之禍未至殿省而覺亡不久伏誅夫誠仰見上帝之厚<lb/>
徳也潛潭巴曰有人走入宫不知其名大水為戒天子<lb/>
驚羣隂太隆羣下並凑强盛也建大中之道舉賢良而<lb/>
寵祿之則其救也經曰皇建其有極斂時五福用敷錫<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-8b"/>
厥庶民惟時厥庶民于汝極錫汝保極<lb/>
詔問曰南宫侍中寺聞雌雞欲化為雄尾身毛已似雄<lb/>
頭尚未變臣聞凡雞為恠皆貌之失也傳曰貌之不㳟<lb/>
是謂不肅時即有雞禍孝宣黄龍元年未央宮輅軫中雌<lb/>
雞化為雄不鳴無距是時元帝初即位將立妃王氏為<lb/>
后至初元元年丞相史家雌雞化為雄距而鳴是嵗封<lb/>
后父禁為平陽侯而后正位王氏之寵始盛哀帝晏駕<lb/>
后攝政王莽以后兄子為大司馬由是為亂昔武王伐<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-9a"/>
紂曰牝雞之晨惟家之索易傳曰婦人専政國不静牝<lb/>
雞雄鳴主不榮夫牝雞但雄鳴尚有索家不榮之名況<lb/>
乃隂陽易體名實變改此誠大異臣竊以意推之頭為<lb/>
元首人君之象今雞身已變未至於頭而聖主知之訪<lb/>
問其故是將有其事而不遂成之象也若應之不精政<lb/>
無所改頭冠或成即為患灾敬慎威儀動作之容㫁絶<lb/>
女御與政之原則其救也夫以匹夫顔氏之子有過未<lb/>
嘗不知知之未嘗復行易曰不逺復無祗悔元吉<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-9b"/>
詔問曰即祚以來災𤯝屢見頻嵗月蝕地動風水不時<lb/>
疾癘流行迅風折樹河洛盛溢臣聞陽勝則震隂勝則<lb/>
食思亂則風貌失則雨視闇則疾癘流行水不潤下則<lb/>
河流滿溢明君正上下抑隂尊陽修五事於聖躬致畿<lb/>
甸於供御則其救也<lb/>
詔問星辰錯謬臣竊見熒惑變色入太㣲西門太白正<lb/>
晝而見臣聞熒惑示變主當精明其徳而有休慶之色<lb/>
太白當晝而見是隂陽争明強國弱弱國強皆有失政<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-10a"/>
又失道而見是為嬴長侯王不榮熒惑主禮太白主兵<lb/>
謹禮事治兵政審察中外之言申明守禦之令以杜漸<lb/>
防萌則其救也昔宋景公小國諸侯三有徳言而熒惑<lb/>
為之退舍<lb/>
詔問蝗蟲冬出臣聞易傳曰大作不時天降灾厥咎蝗<lb/>
蟲來河圗秘徵篇曰帝貪則政暴吏酷則誅深而蝗蟲<lb/>
出息不急之作省役賦之費進清仁黜貪虐分損内帑<lb/>
屈省别藏以贍國用則其救也易曰得臣無家言有天<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-10b"/>
下者何私家之有<lb/>
詔問平城門及武庫屋各損壊臣愚以為平城門向陽<lb/>
之門郊祀法駕所從出門之正者也武庫禁兵所藏國<lb/>
家之本兵也變此二處異於凡屋易傳曰小人在位上<lb/>
下咸悖其妖城門内將崩濳潭巴曰出宫瓦自隳諸侯<lb/>
強凌主易傳曰一柱泥故法棄其咎宮室傾圯小人在<lb/>
顯位者黜之以尊上整下去暴悖之愆抑諸侯強凌主<lb/>
之漸率由舊章以變柱泥棄法之咎則其救也洪範傳<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-11a"/>
曰六沴作見若時其禦帝用不羞神則不怒五福乃降<lb/>
用彰於下<lb/>
詔問朝廷焦心聞災恐懼毎訪羣公卿士皆各括囊迷<lb/>
國莫肯建忠規闕以邕博學深奥退食在公故特宻問<lb/>
宜披演所懐指陳政要所先後勿有依違顧忌以經術<lb/>
分别皂囊封上勿漏所聞臣邕伏惟陛下聖徳允明深<lb/>
悼變異徳音懇誠褒臣博學深奥退食在公非臣螻蟻<lb/>
愚怯所能堪副亦臣輸寫肝膽出命之秋豈可顧患避<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-11b"/>
害復使陛下不聞至戒哉臣邕頓首死罪伏思諸異各<lb/>
應皆亡國之恠也天於大漢殷勤不已故屢出妖變以<lb/>
當責讓因以感覺則危可為安凶可作吉假使大運以<lb/>
移豈有譴告哉春秋魯定哀公之時周徳已絶故數十<lb/>
年無有日蝕此人為天所棄故也至於今者灾𤯝之發<lb/>
不於他所逺則門垣近在署寺欲使陛下豁然大悟可<lb/>
謂至切矣陛下幸問臣敢不盡情以對蜺墮雞化皆婦<lb/>
人干政之所致也即祚以來官中無他逸寵而乳母趙<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-12a"/>
嬈貴重赫赫生則貲富侔於帑藏死則丘墓踰越園陵<lb/>
兩子受封兄弟典郡續以永樂門史霍玉依阻城社大<lb/>
為奸禍盜寵竊權藏晦惑之罪事必漬浸然後成形虹<lb/>
蜺集庭雌雞變化豈不謂是今者道路紛紛復云有程<lb/>
大人者察其風聲將為國患宜髙其隄防明其禁令深<lb/>
惟趙霍以為至戒今聖意勤勤思明邪正而聞大尉張<lb/>
顥為玉所進暗昧已成非外臣所能審處如誠有之近<lb/>
者不治無以正逺傾邪在官當有創懲光禄勲掌璋所在<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-12b"/>
尤貪濁九列之中豈宜有此牧守數十選代既不盡由<lb/>
本朝反有異輩無以示四方聖意勤勤欲清流蕩濁扶<lb/>
正黜邪不得但以州郡無課而已長水校尉趙玹屯騎校<lb/>
尉盖升其貴已足其富已優當以見災之故為陛下先<lb/>
羣臣引退以解易傳所載小人在位之咎伏見廷尉郭<lb/>
禧敦重純厚國之老成光祿大夫橋𤣥聰達方直有山<lb/>
甫之姿故大尉劉寵忠實守固悃愊剛正並宜為謀主<lb/>
數見訪問夫宰相大臣者與朝廷同其休戚顧或小人<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-13a"/>
在位懐讒憂謗如有設施動多牽制是宜引為君之<lb/>
四體委任責成優劣已分春秋之義以貴治賤逺間親<lb/>
小加大引在六逆陛階増則堂髙輔位重則上尊不宜聴<lb/>
納小吏雕琢大臣也又尚方工技之作洪都篇賦之文宜<lb/>
且消息以示憂懼詩云畏天之怒不敢戲豫天戒誠不可<lb/>
戲也宰府孝亷士之髙選但當察其真偽以加黜陟近者每<lb/>
以辟召不慎切責三公乃並以書疏小文一介之技超取選<lb/>
舉開請託之門違明王之典衆心不厭莫之敢言臣願陛<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-13b"/>
下聴納忠言忍而絶之側身踊躍思惟萬幾以答天望以導<lb/>
嘉應聖朝既自約厲以身率人左右近臣亦宜戮力從化人<lb/>
自抑損天道虧滿鬼神福謙久髙不危常滿不溢羣公之<lb/>
福諸侯凌主之戒不可不察也臣邕愚戇感激忘身敢觸<lb/>
忌諱手書具對夫君臣不宻上有漏言之戒下有失身之禍<lb/>
臣安敢漏所問願寢臣表無使盡忠之吏受怨姦仇<lb/>
　　幽冀刺史久闕疏<lb/>
臣聞國家置官以職建名臣愚淺小才竊假階級官以<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-14a"/>
議為名職以郎為貴智淺謀漏無所獻替夙夜寤嘆憂<lb/>
悸怛惕臣邕頓首死罪伏見幽州奕騎冀州強弩為天<lb/>
下精兵國家贍使四方有事軍師奮攻未嘗不辦於二<lb/>
州也頃者以來連年饉荒糓價一斛至六七百錢故䕶<lb/>
烏桓校尉夏育出征鮮卑無功而還士馬死傷者萬數<lb/>
弓兵散亡幾盡生民之本守禦之備無一可恃百姓元<lb/>
元流離溝壑寇賊輩起莫能禁討長吏寒心朝不守夕<lb/>
卒有他方之急則役之不可驅使自為寇虜則誅之不<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-14b"/>
可擒制豈非可憂之難三府選幽冀二州刺史踰月不<lb/>
定臣恠問其故云避三互十一州有禁當取二州而已<lb/>
二州之中少素有威名之士或拘限嵗年不應選用狐<lb/>
疑遲淹兩州空懸萬里蕭條無所管繫毎冀州長吏初<lb/>
除詔書治嚴不過五日今者刺史浹旬不决誠非其理<lb/>
愚以為三互之禁禁之薄者以陛下威靈申明禁令在<lb/>
任之人豈不戒懼而常坐設三互自生留閡邪昔孝景<lb/>
時梁人韓安國坐事被刑起徒中為内史武帝患東越<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-15a"/>
數反拜待詔㑹稽朱買臣宣帝時患冀州有盜賊故京<lb/>
兆尹張敞有罪逃命上使使就家召為冀州刺史安國<lb/>
徒𨽻買臣郡民皆還治其國張敞亡命擢授冀州豈顧<lb/>
三互拘官簿失救時之便耶卒獲其用遺芳不滅此先<lb/>
帝不誤已然之事三公明知二州之要尤宜揀選當越<lb/>
禁取能以救時弊而不顧争臣之義茍避輕㣲之科竊<lb/>
見日月拘忌選既稽滯又未必審得其人則二部蠢蠢<lb/>
將為憂念願陛下上則先帝用三臣之法蠲除近禁其<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-15b"/>
諸州刺史器用可換者無拘日月三互以差厥中臣縷<lb/>
縷瞽言惟陛下留神再省三省<lb/>
　　難夏育上言鮮卑仍犯諸郡<lb/>
嘉平六年夏䕶烏桓校尉育上言鮮卑仍犯諸郡自春<lb/>
以來三十餘發請徵幽州諸郡兵出塞擊之一冬春足<lb/>
以埽滅時故䕶羌校尉田晏以他論刑被原私畱京師<lb/>
用尚書行賄通謀中常侍王甫求為將甫建議當出師<lb/>
與育并力詔書遂用為破鮮卑中郎將使匈奴中郎將<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-16a"/>
南單于以下與育晏三道並出時朝廷大臣多以為不<lb/>
便召公卿百官㑹議中郎蔡邕以為書戒猾夏易伐鬼<lb/>
方周宣王命南仲吉甫攘玁狁威蠻荆漢有衛霍闐顔<lb/>
瀚海竇憲燕然之事征討之作所由尚矣然而時有同<lb/>
異勢有可否故謀有得失事有成敗不可齊也自漢興<lb/>
以來匈奴常為邊害而未聞鮮卑之事昔謀臣竭精武<lb/>
夫戮力而所見常異其設不戰之計守禦之固者皆社<lb/>
稷之臣永久之䇿也孝武皇帝因文景之蓄用度饒衍<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-16b"/>
南伐越北伐胡西征大宛東并朝鮮兵出數十年帑藏<lb/>
空竭官民俱匱乃興鹽鐡酤𣙜之利設告緡重稅之令<lb/>
民不堪命及盜賊羣起闗東紛然道路不通繡衣直指<lb/>
之使奮鈇鉞而並出然後僅得寧息既而覺悟乃封丞<lb/>
相為富民侯故主父偃曰夫務戰勝窮武事未有不悔<lb/>
者也夫世宗神武將卒良猛財賦充實所拓廣逺而猶<lb/>
有悔況無彼時地利人財之備而欲輕動此其不可一<lb/>
也鮮卑種衆新盛自匈奴北遁以來據其故地稱兵十<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-17a"/>
萬彌地千里意智益生才力勁健加以禁網漏洩善金良鐡<lb/>
出者莫察漢人逋逃為其謀主兵利馬疾過於匈奴昔段熲<lb/>
良將習兵善戰有事西羌猶十餘年今育晏欲以三年之期專<lb/>
勝必克育晏䇿慮未能過熲鮮卑種衆又不弱於西羌也<lb/>
乃欲張設近期誘戲朝廷三年不成必迫於害禍結兵連不<lb/>
得中休轉運糧餉不可勝給天無豐嵗官見殫財民人流<lb/>
移於四方不能還其骸骨以此時興議横發一發不已必<lb/>
至再三諸夏之内弱者伏尸強者作寇邊郵之患手足<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-17b"/>
之疥瘙也中國之困胸背之瘭疽也其不可二也育云<lb/>
自春以來三十餘發方今郡縣盜賊刼摽人財攻犯官<lb/>
民日月有之冠帶之圻吏調政宻猶不能絶況此醜虜<lb/>
羣類抵冒心不愛仁膽不畏威而可使㫁無盜竊意者<lb/>
髙祖乃忍平城之恥呂后甘棄嫚書之詬於是何者為<lb/>
甚是其不可三也天設山河秦築長城漢起塞垣所以<lb/>
别内外異殊俗也其外則介之夷狄其内則任之良吏<lb/>
後嗣遵業慎奉所遺茍無慼國内侮之患豈與蟲螘之<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-18a"/>
虜校往來之數哉乃欲越幕踰域度塞出攻得地不可<lb/>
耕農得民不可冠帶破之不可殄盡而本朝必為之旰<lb/>
食四海必為之焦枯其不可四也夫煎盡府帑之蓄以<lb/>
恣輕事之人専勝者未必克挾疑者終必敗衆所謂危<lb/>
聖人不任朝議有嫌明主不行是其不可五也按育一<lb/>
戰所獲不如所失昔淮南王安諫伐越曰天子之兵有<lb/>
征無戰言其莫敢校也使越人䝉死徼幸以逆執事厮<lb/>
輿之卒有一不備而歸者雖得越王之首猶為大漢之<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-18b"/>
羞威化不行則欲伐之狐疑避難則守為長宜通乎時<lb/>
變憂萬人饑餓與蠻夷之不討何者為大宗廟之祭凶<lb/>
年不備況避不遜之辱哉今闗東大困無以相贍又議動<lb/>
兵非但勞人凶年隨之其罷敝有不可勝言者此先帝<lb/>
所以發徳音也夫䘏民救患雖成郡列縣尚猶棄之況<lb/>
以鄣塞之外未嘗為人居者乎臣愚以為宜止征伐之<lb/>
計令諸營甲士循行塞垣屯守衝要以堅牢不動為務<lb/>
若乃守邊之術李牧開其原嚴尤申其要遺業猶在文<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-19a"/>
章具存循二子之䇿守先帝之規臣曰可矣臣邕愚戇<lb/>
議不足采臣邕頓首頓首<lb/>
　　上始元服與羣臣上壽<lb/>
伏惟陛下應天淑靈丁期中興誕在㓜齡聖姿碩義威<lb/>
儀孔備俯仰龍光顔如日星言稽典謨動蹈規矩緝熈<lb/>
光明思齊周成早知夙就叅美顯宗令月吉日始加元<lb/>
服進御幘結以章天休臣妾萬國遐邇大小同喜逸豫<lb/>
式歌且舞臣等不勝踊躍鳬藻謹奉上醴酒九鐘稽首<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-19b"/>
再拜上千萬夀陛下享兹吉福永守皇極通遵太和靖綏<lb/>
六合宜民宜人受禄於天書曰一人有慶兆民賴之其<lb/>
寧惟永詩曰顒顒昻昻如珪如璋令聞不忘萬夀無疆<lb/>
　　薦皇甫規<lb/>
臣聞唐虞以師師咸熈周文以濟濟為寧區區之楚猶<lb/>
用賢臣為寳衛多君子季札知其不危由此言之忠臣賢<lb/>
士國家之元龜社稷之楨固也昔孝文慍匈奴之事思<lb/>
李牧於前代孝宣忿奸邪之不散舉張敞於亡命況在<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-20a"/>
於當時謙虚為罪而可遺棄臣伏見䕶羌校尉皇甫規<lb/>
少明經術道為儒宗修身力行忠亮闡著出處抱義皦<lb/>
然不汚藏器林藪之中以辭徴召之寵先帝嘉之羣公<lb/>
歸徳盜發東岳莫能攖討即起家拜為太山太守屠斬<lb/>
桀黠綏撫㷀弱青兖之郊迄用康乂自是以來方外有<lb/>
事戎狄猾夏進簡前勲連見委任仗節舉麾威靈盛行<lb/>
演化凶悍使為慤愿愛財省穡毎有餘資養士御衆恱<lb/>
以亡死論其武勞則漢室之干城課其文徳則皇家之<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-20b"/>
腹心誠宜試用以廣振鷺西廱之美臣以愚頑忝汚顯<lb/>
列輙流汗墨不堪之責不勝區區執心所見越職瞽言<lb/>
罪當死惟陛下留神省察臣邕頓首頓首<lb/>
　　為陳留太守上孝子<lb/>
臣前到官博問掾史孝行卓異者臣門下掾申屠夐稱<lb/>
孝子平丘程未年十四嵗時祖父叔病歿未抱伏叔尸<lb/>
號泣悲哀口乾氣少喘息纔屬舅偃哀其羸劣嚼棗肉<lb/>
以哺之未見食嘘唏不能吞咽麥飯寒水間用之舅偃<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-21a"/>
誘勸哽咽益甚是後精美異味遂不過口常在柩旁耳<lb/>
聞叔名目應以淚前太守文穆召署孝義童云以叔未<lb/>
塟不能至府舍臣輙核問掾史邑子殷盛宿彦等辭驗<lb/>
皆合臣即召來見未年十四歲顔色瘦小應對甚詳臣<lb/>
問樂為吏否垂泣求去白歸喪所臣為設食但用麥飯<lb/>
寒水不食肥膩舅本以田作為事家無典學者其至行<lb/>
發於自然非耳目聞見所倣效也雖成人之年知禮識<lb/>
義之士恐不能及伏惟陛下體因心之徳當中興之運<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-21b"/>
躬秉萬幾建用皇極神紀騁於無方淑暢洽於羣生故<lb/>
醇行感時而生美義因政而出清風奮揚休徴誕漫太<lb/>
平之萌昭驗已著臣誠伏見幸甚臣聞魯侯能孝命於<lb/>
夷宫張仲孝友侯在左右周宣之興實始於此且烏以<lb/>
反哺託體太陽羔以跪乳為贄國卿禽鳥之㣲猶以孝<lb/>
寵況未禀純粹之精爽立百行之根源其人隱瘁而徳<lb/>
曜彌光其族益章臣不勝願㑹使未美昭顯本朝謹陳<lb/>
狀臣邕頓首<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-22a"/>
　　讓尚書乞在閒冗<lb/>
臣謹按漢書髙祖受命流離藏竄十有二年陛下應期<lb/>
中興龍飛踐祚奸臣嬖孽一時殄盡憎疾臣者隨流埋<lb/>
沒太尉郿侯卓收拾洗濯上臣髙第補侍御史轉治書御<lb/>
史陛下天地之大徳聴納大臣扶飾文舉遂用臣邕充<lb/>
備機宻三月之中充歴三臺光榮顯著非臣愚蔽不才<lb/>
所當盜竊非臣碎首糜軀所能補報臣邕頓首頓首死<lb/>
罪死罪臣聞世宗之時田千秋有神明感動一言以悟<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-22b"/>
聖聴昭發上心故有一日九遷臣邕草萊小臣思謀愚<lb/>
淺生非工女職不狎練加以新來入朝不更郎署攝省<lb/>
文書其猶面牆陛下統繼大業委政冡宰太傅隗以舊臣<lb/>
入録機宻事尚書令日磾先輩舊徳位躋上公僕射允<lb/>
故司𨽻校尉河南尹尚書張憙已歴九列魯旭侍中牧<lb/>
守宣藩剖符數郡惟臣官位微賤特單輕匹此六臣臣<lb/>
當自知況於論者將謂臣何是以夙夜寤歎寐息屏營<lb/>
無顔以居無心以寧明時階級人所勸慕乞在他署抱<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-23a"/>
闗執籥以守漏刻則臣之心厭飫足矣降榮於悴退顯<lb/>
於進臣不勝區區凝戒不敢肅飾<lb/>
　　讓髙陽侯印綬符䇿<lb/>
詔制左中郎將蔡邕今封邕陳留雍丘髙陽鄉侯下印<lb/>
綬符䇿假限食五百户歲五十萬糓臣稽首受詔怔營<lb/>
喜懼精魄播超恍惚如夢不敢自信臣伏惟糠粃小生<lb/>
學術虛淺少竊方正長歴宰府備數典城著作東觀無<lb/>
狀取罪捐棄朔野䝉恩徙還退伏畎畆復階朝謁進察<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-23b"/>
憲臺遂充機宻令守巴郡還備侍中車駕西還執鞭跨<lb/>
馬及看輪轂升輿下軫扶接聖躬既至舊京出備郎將<lb/>
中外所疑對越省闥羣臣之中特見褒異訖無鷄犬鳴<lb/>
吠之用常以墨塊負恩寵誠不意悟猥與公卿以下錄<lb/>
功受賞命服金紫爵至通侯非臣草萊功勞㣲薄所當<lb/>
被䝉臣十四世祖肥如侯佐命髙祖以受爵賞統嗣曠<lb/>
絶除在匹庶臣孑遺苖裔復䝉顯封前功輕重不侔慙<lb/>
惶累息無心怡寧唐虞之朝猶美三讓臣者何人受而<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-24a"/>
不讓臣不勝戰悼怵惕詣闕拜章上所假髙陽侯印綬<lb/>
符䇿伏受罪誅臣得㣲勞被受爵邑光寵榮華耀熠祖<lb/>
禰非臣小族陋宗器量褊狹所能堪勝非臣力用勤勞<lb/>
有所當受誠無安寧甘恱之情國憲上行下不敢逆茍<lb/>
順恩㫖退省金龜紫紱之飾非臣容體所當服佩中讀<lb/>
符䇿誥戒之詞非臣才量所能祗奉歴日彌久震懼益<lb/>
甚臣聞髙祖受命元功翊徳者與共天下爵土故曰使<lb/>
黄河若帶㤗山若礪國以永存爰及苗裔夫山河至大<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-24b"/>
猶謂之小重功輕賞如此其至也是以戰攻之事大有<lb/>
䧟堅破敵斬將搴旗之功小有䤋截首級履傷涉血之<lb/>
難勤苦軍旅連年累歲首如蓬葆體如漆幹勞瘁辛苦<lb/>
如此其重也以受爵土誰曰不宜今者聖朝遷都應順<lb/>
天人奔走之役臣僕職分宜然臣事輕葭莩功薄蟬翼<lb/>
恐史官録書臣等在功臣之列蹈恩澤之科垂名後葉<lb/>
作戒末嗣非本朝之徳政遇臣之長䇿是以宵寢晨興<lb/>
叩膺増歎心煩慮亂喘呼息吸且鷦鷯巢林不過一枝<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-25a"/>
鼯䑕飲河不過滿腹小人之情求足而已臣不勝大願<lb/>
　　再讓髙陽侯印綬符策<lb/>
臣忝自參省資非哲人藩屏之用器非邦君憂心灼烜<lb/>
耳目昏冒忪䝉蔽罔累息屏氣臣聞稷契之儔以徳受<lb/>
命猶能讓所不如昔之范氏不忘禮讓其下化之春秋<lb/>
采焉臣雖小醜不足朂勵以躡髙蹤以詩人斯亡之戒<lb/>
觀見符策君國之誨兩印雙紱並在鞶帶至徳元功器<lb/>
量𢎞大猶且踧踖無心寧止況臣螻蟻無功徳而散怠<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-25b"/>
増甚何以居之且晏嬰辭弼殿之邑張良辭三萬之户<lb/>
書籍紀之以為異美夫人君無戲弄之言憲法有誣罔<lb/>
之劾臣不敢違戾飭虚以詎上㫖疑懼之誠與神明通<lb/>
謹奉章詣闕頓首敢固以請伏惟留省<lb/>
　　巴郡太守謝版<lb/>
臣尚書邕免冠頓首死罪臣猥以頑闇連值盛時超自<lb/>
羣吏入登機宻未及輸力盡心日下五府舉臣任巴郡<lb/>
太守陛下不復叅論府舉驚惶失守非臣敢安怔營累<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-26a"/>
息不知所措臣邕頓首死罪知納言任重非臣所<lb/>
得久忝今月丁丑一章自聞乞在閒冗抱闗執籥不意<lb/>
録符銀青授任千里求退得進後上先遷為衆所恠不<lb/>
合事宜願乞還詔命盡力他役死而後已臣猥以愚闇<lb/>
盜竊明時周旋三臺充列幾衡出入省闥登踏丹墀承<lb/>
隨同位與在行列以受酒禮嘉幣之賜詔書前後賜石<lb/>
鏡奩禮經素字尚書章句白虎議奏合成二百一十二<lb/>
巻及唾壺彈碁石枰蓮香瓠子并各器物誠念及下錫<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-26b"/>
惠周至毎勑勿謝前後重疊雖父母之於子孫無以加<lb/>
此未得因縁有事答稱萬一不意卒遷荷受非任臨時<lb/>
自陳未䝉省許慘結屏營踧踖受拜命服銀青光寵休<lb/>
顯上耀祖先下榮昆裔誠非所望且巴土長逺江山阻<lb/>
隔頃來未悉輯睦劉焉撫寧有方柔逺功著臣以頑䝉<lb/>
不閑職政宣暢聖化導遵和風非臣才力所能供給必<lb/>
以忝辱煩汚聖朝幸循舊職當竭肝膽從事肋絶骨破<lb/>
以命繼之臣邕頓首死罪<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-27a"/>
　　表賀録換誤上章謝罪<lb/>
今月十八日前以相國兵討逆賊故河内太守王臣等<lb/>
屯陳破壤斬獲首級詣朝堂上賀臣邕奉賀録故羽林<lb/>
郎將李叅遷城門校尉而署名羽林左監右衛尉杜衍<lb/>
在朝堂而稱不在録咎在臣不詳省按使叅以亡為存<lb/>
衍以存為亡錯奏謬録不可行侍御史劾臣不敬當賜<lb/>
刑書懲戒不恪陛下天地之徳不辱收戮丙辰詔書以<lb/>
一月俸贖罪臣邕怔營慙怖屏氣累息不知所自投處<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-27b"/>
臣邕頓首死罪臣不惟石慶數馬之誤簡忽校讐不謹<lb/>
之愆雖見原宥仰愧先臣傷肌入骨不勝忪䝉流汗臣<lb/>
邕頓首死罪<lb/>
　　宗廟迭毁議<lb/>
左中郎將臣邕議以為漢承亡秦滅學之後宗廟之制<lb/>
不用周禮毎帝即位輒立一廟不止於七不列昭穆不<lb/>
定迭毁孝元皇帝皆以功徳茂盛尊崇廟稱孝文曰太<lb/>
宗孝武曰世宗孝宣曰中宗時忠正大臣夏侯勝猶執<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-28a"/>
議欲出世宗至孝成帝議猶不定太僕王舜中壘校尉<lb/>
劉歆據經傳義謂不可毁上從其議古人考據慎重不<lb/>
敢私其君父若此其至也後遭王莽之亂光武皇帝受<lb/>
命中興廟稱世祖孝明皇帝聖徳聰明政參文宣廟稱<lb/>
顯宗孝章皇帝至孝烝烝仁恩溥大海内賴祉廟稱肅<lb/>
宗比方前事得禮之宜自此以下政事多釁權移臣下<lb/>
嗣帝殷勤各欲褒崇至親而已臣下懦弱莫能執夏侯<lb/>
之直故遂衍溢無有方限今聖朝遵故復禮以求厥中<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-28b"/>
誠合事宜禮傳封儀自依家法今不知國家舊有宗儀<lb/>
聖主賢臣所共創定欲就六廟黜損所宗違先帝舊章<lb/>
未可施行臣謹按禮制七廟三昭三穆與太祖七孝元<lb/>
皇帝世在第八光武皇帝世在第九故以元帝為考廟<lb/>
尊而奉之孝明遵制亦不敢毁元帝於今朝九世以七<lb/>
廟言之則非所宗八月報酬可出元帝主比恵景昭成<lb/>
哀平帝五年一致祭孝章皇帝孝桓皇帝親在三昭孝<lb/>
和皇帝孝順皇帝孝靈皇帝親在三穆廟親未盡四時<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-29a"/>
常陳孝明以下穆宗敬宗㳟宗之號皆宜省去以遵先<lb/>
典殊異祖宗不可參並之義今又總就一堂崇約尚省<lb/>
不復改作惟主及几筵應改而已正數世之所闕為無<lb/>
窮之常典稽禮制之舊則合神明之歡心臣愚戇議不<lb/>
足採臣邕頓首頓首<lb/>
　　宗廟祝嘏辭<lb/>
嗣曽孫皇帝某敢昭告於皇祖髙皇帝各以后配昔受<lb/>
命京師都於長安享國十有一世歴年二百一十載遭<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-29b"/>
王莽之亂宗廟墮壊世祖復帝祚遷都洛陽以服土中<lb/>
享國一十一世歴年一百六十五載予末小子遭家不<lb/>
造早統洪業奉嗣無疆闗東吏民敢行稱亂總連州縣<lb/>
擁兵聚衆以圗叛逆震驚王師命將征服股肱大臣推<lb/>
皇天之命以已行之事遷都舊京昔周徳缺而斯干作<lb/>
應運變通自古有之於是乃以三月丁亥來自雒越三<lb/>
月丁已至於長安飭躬不慎寢疾旬日賴祖宗之靈以<lb/>
獲有瘳吉旦齊宿敢用潔牲一元大武柔毛剛鬛商祭<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-30a"/>
明視薌合嘉蔬香萁鹹鹺豐本明粢醴酒用告遷來尚<lb/>
享<lb/>
　　九祝辭<lb/>
髙皇帝使工祝承致多福無疆於爾嗣曽孫皇帝使爾<lb/>
受禄於天宜此舊都萬國和同兆民康乂眉夀萬年子<lb/>
子孫孫永守民庶勿替引之<lb/>
　　答齊議<lb/>
日月詔召尚書問立春當齊迎氣東郊尚書左丞馮方<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-30b"/>
毆殺指揮使於尚書西祠可齊否得無不宜具對議郎<lb/>
臣蔡邕博士任敏死罪對按禮上帝之祠無所為廢齊<lb/>
者齊所以致齊不敢渙散其意宫室至大指使至㣲不<lb/>
在齊潔之處元和詔禮無免齊宜以自潔静交神明既<lb/>
無嫌間祠室又寛可齊無疑詩云惟此文王小心翼翼<lb/>
昭事上帝聿懐多福夫齊以㳟奉明祀文王所以懐福<lb/>
無有不宜臣邕愚戇死罪<lb/>
　　東巡頌<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-31a"/>
竊見巡狩岱宗柴望山川宗祀明堂上稽帝堯中述世<lb/>
宗遵奉光武禮儀備具動自聖心是以神明屢應休徴<lb/>
乃降不勝狂簡之情謹上岱宗頌一篇曰若稽古在漢<lb/>
迪哲聿修厥徳憲章丕烈翿六龍較五輅齊百僚陶質<lb/>
素命南重以司厯厥中月之六辰備天官之列衛盛輿<lb/>
服而東巡<lb/>
　　和憙鄧后謚議<lb/>
孝和鄧皇后崩羣臣謀諡於是尚書陳忠上言以為鄉<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-31b"/>
黨叙孔子威儀俯仰無所遺彤管記君王纎㣲大小無<lb/>
不舉是以徳著圖籍名垂於後伏惟大行皇后規乾則<lb/>
坤兼包日月厥初作合允有休烈貫魚之次加於小媵<lb/>
中饋之叙昭於帷幄遭家不造三元之厄孝殤㓜冲國<lb/>
祚中絶海内紛然羣臣累息加以洪流為災札荒為害<lb/>
西戎蠢動武威侵侮并凉猾夏作冦振驚渤碣家有采<lb/>
薇之思人懐殿㕧之聲皇太后叅圗考表求人之瘼度<lb/>
越平原建立聖主垂疇咨之問遵六事之求勞謙克躬<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-32a"/>
菲薄為務是以尚官損服衣不粲英饔人徹羞膳不過<lb/>
擇黄門闕樂魚龍不作織室絶伎纂組不經尚方抑巧<lb/>
雕鏤不為離宫罕幸儲峙不施遐方㫁篚侏離不貢罷<lb/>
出宫妾免遣宗室沒入者六百餘人以紓鬱滯奉率舊<lb/>
禮交饗祖廟以展孝子承歡之敬蠲正憲法六千餘事<lb/>
以順漢氏三百之期經藝乖舛恐史闕文命衆儒考校<lb/>
東觀閣學博士一缺廣選十人何有伐檀茅茹不㧞屢<lb/>
舉方直顯擢孝子遵忠孝之紀啓大臣喪親之哀疾貪<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-32b"/>
吏受取為姦糾増舊科之罰惡長吏虚偽錮之十年追<lb/>
崇世祖功臣國土或有斷絶封植遺苗以奉其祀爵髙<lb/>
蘭諸國𦙍子以紹三王之後事不稽古不以為政政不<lb/>
恵和不圖於䇿猶不自専傳謀遠暨允求厥中刑之所<lb/>
加不阿近戚賞之所及不遺側陋終朝反側眀發不寢<lb/>
徒以百姓為憂不以天下為樂聖誠著於禁闥而徳教<lb/>
被於萬國故自昏墊迄於康乂叛虜蜂集賊害邊陲永<lb/>
元之世以為遺誅今畏服威靈稽顙即斃徼外絶國慕<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-33a"/>
義重譯來獻其琛史官咸賀請作主頌却而不聴郡國<lb/>
咸上瑞應寖而不宣允㳟抑損宻勿在勤遭疾不豫垂<lb/>
念臣子御輦在殿顧命羣司流恩布澤大赦天下有始<lb/>
有卒同符先聖昔書契所載虞帝二妃夏后塗山髙陽<lb/>
有辛姬氏任母徒以正身率内思媚周京為髙未有如<lb/>
大行皇后勤精勞思繼國之祚正三元之衡康六百之<lb/>
㑹消无妄之運者也功徳巍巍誠不可及漢世后氏無<lb/>
謚至於明帝始建光烈之稱是後轉因帝號加之以謚<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-33b"/>
髙下優劣混而為一違禮大行受大名小行受小名之<lb/>
制謚法有功安居曰熹帝后諡禮亦宜同大行皇太后<lb/>
宜諡為和熹皇后上稽典訓之正下協先帝之稱<lb/>
　　被收時表<lb/>
議郎糞土臣邕頓首再拜上書皇帝陛下今月十三日<lb/>
臣被尚書召問臣以大鴻臚劉邰前為濟隂太守臣屬<lb/>
吏張宛長休百日邰為司𨽻又託河内郡吏李可為州<lb/>
書佐及營䕶故河南尹羊陟侍御史胡母班邰不為用<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-34a"/>
致怨之狀臣怔營怖悸肝膽塗地不知死命所在竊自<lb/>
尋按實屬宛可不及陟班凡休假小吏皆非結恨之本<lb/>
與陟姻家豈敢申助私黨如臣父子欲相傷陷當明言<lb/>
臺閣具陳限狀所緣内無寸事而謗書外發宜以臣對<lb/>
與邰叅驗臣得以學問特䝉褒異執事秘館操管御前<lb/>
姓名貌狀㣲簡聖心今年七月召詣金商門問以變異<lb/>
齎詔申旨誘臣使言臣實愚戇出命忘軀不顧後患譏切<lb/>
公卿内及寵近區區欲答上問救恠異為陛下圗康寧<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-34b"/>
之計而已預知所言者當必怨臣陛下不念忠臣直言<lb/>
宜加掩蔽誹謗卒至便用疑恠豈不負盡忠之吏哉毎<lb/>
有灾異輙令百官各上封事欲以改政息譴除凶致吉<lb/>
而言者不䝉延納之福旋被陷破之禍羣臣杜口以臣<lb/>
為戒誰敢復為陛下盡忠者乎臣季父質連見㧞擢位<lb/>
在上列臣被䝉恩渥數見訪逮言事者因此欲陷臣父<lb/>
子破臣門户非復發紏姦伏補益國家者也臣年四十<lb/>
有六孤特一身前無立男得盡節王室託名忠臣死有<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-35a"/>
餘榮然恐陛下不復聞至言矣臣愚以凡冗招致禍患<lb/>
自臣職爾臣對問時即為下邳相不聞臣謀今者横見<lb/>
逮及使質恨以衰老白首隨臣推沒并内坑陷誠寃誠<lb/>
痛陛下仁篤之心必不忍此臣一入牢檻當為箠楚所<lb/>
迫趣以飲藥辭情何緣復達臣死期垂至冒昧自陳乞<lb/>
身當辜戮免質并坐則身死之日更生之年也惟陛下<lb/>
加飡為百姓自愛臣邕死罪<lb/>
　　上漢書十志疏<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-35b"/>
朔方髠鉗徙臣邕稽首再拜上書皇帝陛下臣邕被受<lb/>
陛下尤異大恩初由宰府備數典城以親父故依叔父<lb/>
衛尉質時以尚書召拜中郎受詔詣東觀著作遂與羣<lb/>
儒並拜議郎沐浴恩澤承答聖問前後六年質奉機密<lb/>
趍走陛下遂由端右出相外藩還尹輦轂旬日之中登<lb/>
躡上列父子一門兼受恩寵不能輸寫心力以効絲髪<lb/>
之功一旦被章陷沒辜戮陛下天地之徳不忍刀鋸截<lb/>
首領得就平罪父子家屬充徙邊方完全軀命喘息相<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-36a"/>
隨非臣無狀所敢復望非臣罪惡所當復䝉非臣辭筆<lb/>
所能復陳臣初决罪洛陽詔獄生出牢户顧念元初中<lb/>
故尚書郎張俊坐漏泄事當服重刑已出轂門復聴續<lb/>
鞠詔書馳救一等輸作左校俊上書謝恩遂以轉徙邕<lb/>
為郡縣促遣迫於吏手不得頃息含辭抱悲無由上達<lb/>
既到徙所乘塞守烽職在候望憂怖焦灼無心復能操<lb/>
筆成草致章闕庭誠知聖朝不責臣謝但懐愚心有所<lb/>
不竟臣自在布衣常以為漢書十志下盡王莽而止世<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-36b"/>
祖以來惟有紀傳無續志者臣所師事故太傅胡廣知<lb/>
臣頗識其門户畧以所有舊事與臣雖未備悉粗見首<lb/>
尾積累思惟二十餘年不在其位非外吏庶人所得擅<lb/>
述天誘其衷得備著作郎建言十志皆當撰錄遂與議<lb/>
郎張華等分受之其難者皆以付臣先治律厯以籌算<lb/>
為本天文為驗請太師田注考校連年往往頗有差舛<lb/>
當有増損乃可施行為無窮法道至深㣲不可獨議郎<lb/>
中劉洪密於用算故臣表上洪與洪參思圗牒尋繹度<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-37a"/>
數適有頭緒㑹臣被罪逐放邊野臣竊自痛一為不善<lb/>
使史籍所闕胡廣所校二十年之思中道廢絶不得究竟<lb/>
慺慺之情猶以結心不能自達臣初欲須刑竟乃因縣<lb/>
道具以狀聞今年七月九日匈奴攻鹽池縣其時鮮卑<lb/>
連犯雲中五原一月之中烽火不絶不意西夷相與合<lb/>
謀所圖廣遠恐遂為變且臣所在孤危懸命鋒鏑湮滅<lb/>
土灰呼吸無期誠恐所懐隨軀腐朽抱恨黄泉遂不設<lb/>
施輙先顛踣科條諸志臣欲刪定者一所當接續者四<lb/>
<pb n="KR4b0002_WYG_002-37b"/>
前志所無臣欲著者五及經典郡書所宜捃摭本奏詔<lb/>
書所當依據分别首目并書章左臣初考逮妻子迸竄<lb/>
亡失文書無所按請加以惶怖愁恐思念荒散十分不<lb/>
得識一所識者又恐謬誤觸冒死罪披瀝愚情願下東<lb/>
觀推求諸奏參以璽書補綴遺闕昭明國體章聞之後<lb/>
雖肝腦流離白骨剖破無所復恨惟陛下留神省察謹<lb/>
因臨戎長霍圉封上臣頓首死罪稽首再拜以聞<lb/>
　蔡中郎集巻二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>