<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
聖祖仁皇帝御製文集卷八<lb/>
　　勅諭<lb/>
　　　諭大將軍康親王傑淑<lb/>
　近聞海澄被陷大臣提督俱各自盡殊為憫惻前以初<lb/>
　至兵力即當削平山海諸宼因尔等輕視賊衆止知休<lb/>
　養士卒有失逺謀以至於此今勢不可緩緩則賊可据<lb/>
　守地方積蓄糧草固其濠壘所關非細或有匪類乗此<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-1b"/>
　蠢動亦未可定王其悉心籌度謀出萬全速滅賊氛慰<lb/>
　朕懸切行間諸事王應統為陳奏特此密諭康熙十七<lb/>
　年七月初二日<lb/>
　　　諭安親王岳樂<lb/>
　王肺腑至親久駐炎疆因長沙地勢卑濕朕毎多懸念<lb/>
　來使抵京奏王平安朕心良足慰也今牙圖復回長沙<lb/>
　故示朕意特諭康熙十七年七月二十六日<lb/>
　　　因岳州將軍等失機特諭議政諸臣<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-2a"/>
據今時勢最緊要者全在岳州此不可不速取也近雖<lb/>
少有失利然民為賊所廹尙有嚮往朝廷之心朕欲親<lb/>
率滿洲綠旗大兵聲明肆討儻失此機㑹則滿兵不服<lb/>
水土致挫鋒鋭愈難收拾凡在軍前將軍皆謂破賊無<lb/>
期委靡如此即有志者恐亦掣肘不能行矣㑹議者國<lb/>
家謀猷所頼卿等有速滅巨憝救民水火之策亦宜預<lb/>
為商確著詳議以聞康熙十七年八月十六日<lb/>
　　諭禮部<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-2b"/>
元良關係國本慶喜懋膺<lb/>
天眷今皇太子出痘荷<lb/>
天地<lb/>
祖宗<lb/>
社稷之祐已經痊愈朕心欣悅應遣官致祭<lb/>
圜丘<lb/>
方澤<lb/>
太廟<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-3a"/>
社稷行告謝禮尔部作速擇吉來奏特諭康熙十七年<lb/>
十二月初九日<lb/>
　　諭吏部<lb/>
皇太子出痘痊愈朕心欣悅醫官甄國鼐候選知縣傅<lb/>
為格侍奉調理小心勤慎宜行議叙以示加恩尔部議<lb/>
奏特諭康熙十七年十二月二十五日<lb/>
　　諭盛京將軍安褚䕶<lb/>
今據鎮守寧古塔烏喇將軍巴海寄字與侍衛瓢子對<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-3b"/>
秦云副都統布克韜還自盛京向衆宣言已經遷移盛<lb/>
京之人出兵不行差遣凡有事故俱照寧古塔例寛至<lb/>
五年始行結案遷移之人皆加級賞賚其時適値將布<lb/>
克韜補授副都統鄂泰員缺移文到彼宣㫖畢布克韜<lb/>
復向逹布都杜牛諾海祁木訥等言伊得補副都統之<lb/>
故尔等亦應遷移因此達布都杜牛諾海祁木訥等俱<lb/>
各率本佐領於正月初六初十日與從前原欲遷移佐<lb/>
領一同遷移惟副都統查努喀瓦柳杜布達喀阿巴泰<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-4a"/>
巴牛堪屠木柱賈齊哈七佐領並納達納半佐領仍欲<lb/>
畱彼其先不願遷者今既欣然欲遷望兩侍衛轉奏等<lb/>
語觀此則達布都杜牛諾海祁木訥等所言遷移是實<lb/>
若將伊等於盛京安挿則地方窄狹所分田土遥遠必<lb/>
致糜費錢糧尔來京師曾面奏云欲於山海關以外諸<lb/>
城分設駐防協領副都統將舊官兵歸併一處駐札似<lb/>
為有益今詳繹尔言甚當應速行之其地方逺近田土<lb/>
多寡㑹同彼處大臣詳議具奏特諭康熙十八年正月<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-4b"/>
初五日<lb/>
　　諭戸部<lb/>
江西舊欠錢糧屢經該省總督廵撫及科道等官奏請<lb/>
蠲免朕已洞悉但當逆賊煽亂之時各省地方與賊接<lb/>
壤者被其侵犯廹而從逆情非得已故於平定之後其<lb/>
舊欠錢糧應蠲免者悉行蠲免江西於賊未到之先地<lb/>
方奸徒輒行倡亂廣信南康饒州奉新寧州宜黄安仁<lb/>
永新永豐彭澤湖口瀘溪玉山鉛山等處所在背叛忠<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-5a"/>
義全無紳衿兵民人等或附和嘯聚抗拒官軍或運送<lb/>
糧米助張賊勢或布散偽劄惑誘良民或窩蔵奸細潛<lb/>
通消息輕負國恩相率從逆以致寇氛益熾兵力多分<lb/>
遲延平定之期勞師費餉揆厥所由良可痛恨即今田<lb/>
廬蕩析家室仳離皆其自作之孽逋賦未蠲職此之故<lb/>
但思逆㓂漸經殱除地方凋敝舊欠追比民困愈深朕<lb/>
心殊為不忍其十六年以前舊欠錢糧著盡行蠲免尔<lb/>
部即行該督撫通行曉示務使小民均霑實惠以昭朕<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-5b"/>
愛養百姓至意特諭康熙十八年二月初四日<lb/>
　　諭内務府<lb/>
近聞從前所賜包衣佐領及渾託河人等葬地今已無<lb/>
餘此等窮寒之人在日辛勤供役没無葬身之處甚為<lb/>
可憫著於戸部查交尔衙門田地内酌量撥給特諭康<lb/>
熙十八年二月初九日<lb/>
　　諭吏部<lb/>
朕以萬幾時暇留心經史思得博學鴻儒備顧問著作<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-6a"/>
之選故特頒諭㫖令内外諸臣各舉所知膺薦人員已<lb/>
經陸續到部欲行考試因天寒晷短恐其難於屬文弗<lb/>
獲展厥藴抱今天氣已漸融和應定期考試所有合行<lb/>
事宜尔部㑹同翰林院詳議具奏特諭康熙十八年二<lb/>
月十七日<lb/>
　　諭兵部<lb/>
我國家開創大業軍法最為嚴明凡擊斬賊衆攻取城<lb/>
池必據實奏報復行確核功罪昭著故能信賞必罰鼔<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-6b"/>
勵戎行並無虛偽冒功之弊今自用兵以來毎覽各處<lb/>
奏㨗章疏其中固有實在建功者亦有虚詞妄報者如<lb/>
擊敗賊兵動稱斬殺甚多或云數千或云萬餘或云不<lb/>
計其數甚至賊棄空城或云如何攻取如何恢復妄行<lb/>
謊報微功小㓂任意鋪張議叙之時希冀濫邀陞賞殊<lb/>
非人臣事上勿欺實心為國之誼以後各處領兵大將<lb/>
軍將軍督撫提鎮等務須洗心滌慮勿蹈前轍凡於報<lb/>
㨗必確核功績據實上聞如因仍陋習冒濫軍功或被<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-7a"/>
傍人舉首或別經發覺定以軍法從重治罪決不饒恕<lb/>
尔部即通加嚴飭併曉諭官兵一體遵行特諭康熙十<lb/>
八年三月二十一日<lb/>
　　諭禮部<lb/>
自古帝王敦重倫常篤念勲舊必有褒嘉之典以示推<lb/>
恩孝昭皇后德著椒宮母儀天下懿範如在毎切追思<lb/>
其父公遏必隆簪纓世裔宣力累朝忠殫謀猷功存弼<lb/>
亮况篤生賢淑佐理宮闈宜加表揚垂諸永久已勅所<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-7b"/>
司特為建立祠堂其妻縣主夙懋温㳟克昭家訓宜並<lb/>
袝享朕親製碑文勒之貞珉告成之日應賜諭祭尔部<lb/>
詳察典例具奏特諭康熙十八年三月二十四日<lb/>
　　諭禮部<lb/>
時已入夏天氣亢暘農務方興雨澤未降恐麥禾不能<lb/>
及時長養朕心深為惓切著尔部堂上官一員同順天<lb/>
府官員竭誠祈禱特諭康熙十八年三月二十六日<lb/>
　　諭吏部<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-8a"/>
薦舉到文學人員已經親試其取中一等彭孫遹倪燦<lb/>
張烈汪霦喬萊王頊齡李因篤秦松齡周清源陳維崧<lb/>
徐嘉炎陸葇馮朂錢中諧汪楫袁佑朱彞尊湯斌汪琬<lb/>
邱象隨二等李來泰潘耒沈珩施潤章米漢雯黄與堅<lb/>
李鎧徐釚沈筠周慶曾尤侗范必英崔如岳張鴻烈方<lb/>
象瑛李澄中呉元龍龎塏毛竒齡金甫呉任臣陳鴻績<lb/>
曹宜溥毛升芳曹禾黎騫髙詠龍燮邵吳逺嚴繩孫俱<lb/>
著纂修明史其現任候補及已仕未仕各員作何分別<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-8b"/>
授以職銜其餘現任者仍歸原任候補者仍令候補未<lb/>
仕者俱著回籍内有年老者作何量給職銜以示恩榮<lb/>
尔部一併詳議具奏告病者不必補試特諭康熙十八<lb/>
年三月二十九日<lb/>
　　諭刑部<lb/>
今已入夏亢陽不雨耕種愆期民生何頼或内外問刑<lb/>
衙門有無知而罹法網小過而䧟重辟株連無辜淹禁<lb/>
日久刑獄重地人命攸關審擬未當有干<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-9a"/>
天和朕心毎思及此深用警惕兹特遣索額圖明珠杜<lb/>
立徳等㑹同三法司將已結大案見在監禁者逐一詳<lb/>
加審理務期明允無使寃滯其在外直省監候重犯應<lb/>
選三法司滿漢賢能司官前往察審凡罪可矜疑者㑹<lb/>
同該撫臬司詳開情由具奏俾無枉無縱以祈<lb/>
天休副朕愼刑愛民至意其應遣司官開列職名具奏<lb/>
特諭康熙十八年四月初四日<lb/>
　　諭禮部<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-9b"/>
民資粒食以生今時值夏令雨澤未降久旱傷麥秋種<lb/>
未下農事堪憂皆由朕躬凉德政治未協大小臣工不<lb/>
能廉已愛民勤修職業致干<lb/>
天和朕用是夙夜靡寧深切警惕實圖修省諸臣亦宜<lb/>
循省過愆恪共乃職期於共襄治理感召休和兹當䖍<lb/>
誠齋戒躬詣<lb/>
天壇親行祈禱為民請命尔部即擇期具儀來奏特諭<lb/>
康熙十八年四月初十日<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-10a"/>
　　諭兵部<lb/>
湖南廣西等處已經底定滇黔指日蕩平凡在京在外<lb/>
大小文武官員内有家口陷於賊中者有隻身投誠家<lb/>
口仍在彼處者有以前抗賊被害而家口尚有畱遺者<lb/>
大兵到日著逐一清察務加保全俾令得所聼其親眷<lb/>
完聚尔部即通行傳諭各路大將軍將軍督撫提鎮等<lb/>
遵行特諭康熙十八年四月二十二日<lb/>
　　諭兵部<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-10b"/>
逆賊呉三桂煽亂以來各處大小文武官員克堅臣節<lb/>
不負朝廷不辱身名者既已加恩旌異以勵忠貞其或<lb/>
勢窮力極廹而從賊者朕久已洞悉苟悔罪來歸槪行<lb/>
寛宥惟祖澤清父子受國家恩飬甚厚前澤清叛時意<lb/>
其必被賊廹脅不得已從逆及既降復叛則甘心附賊<lb/>
可知情罪重大國法難容不許招撫亦不許准其投誠<lb/>
尔部即宻行傳諭各路大將軍督撫提鎮等遵行康熙<lb/>
十八年四月二十二日<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-11a"/>
　　諭戸部<lb/>
民生以食為天必盖藏素裕而後水旱無虞自古耕九<lb/>
餘三重農貴粟所以藏富於民經久不匱洵國家之要<lb/>
務也比以連年豐稔粒米充盈小民不知蓄積恣其狼<lb/>
戾故去年山東河南一逢歲歉即以饑饉流移見告雖<lb/>
議蠲議賑加意撫綏而被災之民生計難遂良由地方<lb/>
有司各官平日不以民食為重未行申明勸喻之故近<lb/>
據四方奏報雨澤霑足可望有年恐豐熟之後百姓仍<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-11b"/>
前不加撙節妄行耗費著各該地方大吏督率有司曉<lb/>
諭小民務令力田節用多積米糧庶俾俯仰有資凶荒<lb/>
可備以副朕愛養斯民至意尔部即遵諭行特諭康熙<lb/>
十八年六月初八日<lb/>
　　諭吏部等衙門<lb/>
自古帝王撫御萬方兢兢業業勤求治理必期陰陽順<lb/>
序和氣凝庥或遇災異示儆務省愆思過實修人事挽<lb/>
回<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-12a"/>
天心兹者本月二十八日巳時地震之變譴告非常反<lb/>
覆思維深切悚惕盖由朕躬不徳敷治未均用人行政<lb/>
多未允符内外臣工不能精白乃心恪盡職掌或㒺上<lb/>
行私或貪縱無忌或因循推諉或恣肆虐民是非顚倒<lb/>
措置乖方大臣不法小臣不廉上干<lb/>
天和召斯災眚若不洗心滌慮痛除積習無以昭感格<lb/>
而致嘉祥朕兹力勤政務實圖修省目今應行應革事<lb/>
宜著部院三品以上官及科道在外各該督撫明白條<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-12b"/>
奏直言無隱其在京三品以上堂官并督撫提鎮俱著<lb/>
據實自陳毋得浮泛塞責尔部即遵行仍通行曉諭内<lb/>
外軍民人等咸使聞知特諭康熙十八年七月二十八<lb/>
日<lb/>
　　諭戸工二部<lb/>
朕御極以來孜孜求治期於上合<lb/>
天心下安黎庶夙夜兢惕不敢怠荒乃於本月二十八<lb/>
日巳時地忽大震變出非常皆因朕躬不徳政治未協<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-13a"/>
　大小臣工弗能恪共職業以致陰陽不和災異示儆深<lb/>
　思愆咎悚息靡寧兹當力圖修省以迓<lb/>
　天庥念京城内外軍民房屋多有傾倒無力修葺恐致<lb/>
　失業壓倒人口不能棺殮良可憫惻作何加恩軫恤著<lb/>
　速議具奏仍通行曉諭咸使聞知特諭康熙十八年七<lb/>
　月二十八日<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4f0001_WYG_021-13b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
聖祖仁皇帝御製文集巻八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>