<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>宣和奉使髙麗圖經卷二十四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0138_WYG_024-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　宣和奉使髙麗圖經卷二十四<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　徐兢　撰<lb/>
　　節仗<lb/>
臣聞春秋之法王人雖微序在諸侯之上葢尊王命也<lb/>
然當時周室紀綱圮壊諸侯强大有輕之之心孔子託<lb/>
空言以為天下後世臣子法尚諄諄如此矧太平盛際<lb/>
親遣王人逺使外國則彼之尊奉之禮豈敢少懈哉恭<lb/>
<pb n="KR2k0138_WYG_024-1b"/>
惟宋有天下垂二百年干戈寖偃四裔君長不待詔告<lb/>
而信順之誠堅若金石葢自容成氏以來未有太平如<lb/>
此之盛宜乎諸侯推尊王人而禮文繁縟也比年使命<lb/>
每至麗國聞其備竭儀物之華兵衞之衆以迓詔書以<lb/>
導旄節禮甚勤至然是行也適在王俣衣制未終其皷<lb/>
吹之類皆執而不作亦可謂知禮也已<lb/>
　　　初神旗隊<lb/>
神舟既抵禮成港下矴訖麗人具采舟來迎使者奉詔<lb/>
<pb n="KR2k0138_WYG_024-2a"/>
書登岸三節步從入碧瀾亭奉安詔書訖退休于所舎<lb/>
明日質明都轄提轄官對捧詔書入采輿兵仗前導諸<lb/>
仗之中神旗為先自西郊亭預建于館前候詔書至與<lb/>
餘仗相接導衞入城旗列十面車載而行毎乗十餘人<lb/>
自是之後受詔拜表則皆設於兵仗前也青衣龍虎軍<lb/>
鎧甲戈矛幾及萬卒分為兩序夾道而行<lb/>
　　　次騎兵<lb/>
神旗之次有錦衣龍虎親衞旗頭一名騎而前驅執小<lb/>
<pb n="KR2k0138_WYG_024-2b"/>
紅旗其次則領兵上將軍其次則領軍郎將皆騎兵也<lb/>
持弓矢佩劔飾馬之具皆有鑾聲馳驟甚亟頗自矜耀<lb/>
　　　次鐃鼓<lb/>
騎兵之次鳴笳之軍次之鐃皷之軍又次之每百餘步<lb/>
鳴笳軍必却行面詔輿而合吹聲止則擊鐃皷為之節<lb/>
　　　次千牛衞<lb/>
皷角之次即有儀物貫革鐙杖千牛軍衞執之相比而<lb/>
行<lb/>
<pb n="KR2k0138_WYG_024-3a"/>
　　　次金吾衞<lb/>
十牛衞之後金吾仗衞軍次之執黄幡豹尾儀㦸華葢<lb/>
差閒而行<lb/>
　　　次百戯<lb/>
金吾仗衞之後百戲小兒次之服飾之類畧同華風<lb/>
　　　次樂部<lb/>
歌工樂色亦有三等之服而所持之器閒有小異其行<lb/>
在小兒隊之後比使者至彼㑹俣衣制未除故樂部皆<lb/>
<pb n="KR2k0138_WYG_024-3b"/>
執其器而不作特以奉詔命不敢不設也<lb/>
　　　次禮物<lb/>
禮物之匣大小不一其面標題所賜之物名件而皇帝<lb/>
信寳封之麗人尊奉寵眷乃盛以要舁而罩以黄帕每<lb/>
乗用控鶴軍四人服紫繡花袍上折脚幞頭其行在樂<lb/>
部之次<lb/>
　　　次詔輿<lb/>
采輿之設繢繡錦綺五色閒錯制作華巧前一輿安大<lb/>
<pb n="KR2k0138_WYG_024-4a"/>
金爐次奉詔書并祭王俣文次奉御書亦以控鶴軍捧<lb/>
之拜表歸館則不用其中一輿耳<lb/>
　　　次充代下節<lb/>
國朝故事奉使髙麗下節皆卒伍比嵗稍許命官士人<lb/>
藝術工技以代其選今使者之行也人人仰體聖上懐<lb/>
徠之意願為執鞭以觀異域之俗又況陛辭之日面奉<lb/>
聖語丁寜宣諭人皆感泣而不以海洋之生死為憂也<lb/>
故有若成忠郎周通承信郎趙溉登仕郎熊樗年尹京<lb/>
<pb n="KR2k0138_WYG_024-4b"/>
文學江大亨李訓唐浚翰林醫學楊寅進士有若晁正<lb/>
之徐亨黄大本葉彦資王懌陳興祖陶挺孟徽髙伯益<lb/>
李鋭崔世美顧大範金安止王居仁劉緝熈副尉則有<lb/>
李暉王澤吕漸徐珙徐可言施祐鍾禹功省府寺監胥<lb/>
吏則有若董琪牛敏年鄭恭陳佐楊大同楊渙劉宗武<lb/>
孫洵王祐尹公立孫琬曹裕王伯全陳惟溉王道深楊<lb/>
革張雩桂林范敏求舒障鄒琮志張若朴范寜之朱彦<lb/>
康劉楶胡允升周郁郯伯成其服紫羅窄衫烏紗帽塗<lb/>
<pb n="KR2k0138_WYG_024-5a"/>
金雙鹿帶分為兩序從詔輿而行<lb/>
　　次宣武下節<lb/>
宣武下軍明州土兵共五十人服飾與充代不異但褰<lb/>
裳而行使錦繡彰施耳使者初出都門降賜塗金器皿<lb/>
從物再出節即供給之人各執于前粲采奪目以示榮<lb/>
耀于外國焉<lb/>
　　　次使副<lb/>
國信使副從詔書入城副<hi>闕</hi>公㑹皆二馬齊驅其服紫<lb/>
<pb n="KR2k0138_WYG_024-5b"/>
衣御仙花金帶仍佩金魚髙麗伴使騎馬在副使之右<lb/>
數步相比而行闕使又次之<lb/>
　　　次上節<lb/>
上節都轄武翼大夫忠州刺史兼閤門宣賛舎人吴徳<lb/>
休其服紫衣金帶行馬在正使之後提轄朝奉大夫徐<lb/>
兢緋衣佩魚行馬在闕使之後法籙道官大虚大夫蘂<lb/>
珠殿校籍黄大中碧虚郎凝神殿挍籍陳應常紫衣青<lb/>
襈佩金方符書狀官宣教郎滕茂實崔嗣道如提轄官<lb/>
<pb n="KR2k0138_WYG_024-6a"/>
之服隨船都廵撿吴敞指使兼巡撿路允升路逵傅叔<lb/>
承許興文管勾舟船王覺民黄處仁葛成仲舒紹弼賈<lb/>
垣語録指使劉昭慶武□楊明醫官李安仁郝洙書狀<lb/>
使臣馬俊明李公亮其服紫衣塗金御仙花帶引接荆<lb/>
珣孫嗣興服緑各以官序行馬從詔書入城其侍使副<lb/>
行則戴席帽而執鞭專遣行禮則亦張青葢彼國自有<lb/>
伴官相陪多以引進官為之<lb/>
　　　終中節<lb/>
<pb n="KR2k0138_WYG_024-6b"/>
中節管勾禮物官承直郎朱明發承信郎婁澤范敀迪<lb/>
功郎崔嗣仁劉璹將仕郎吳構行遣迪功郎汪忱進<lb/>
士王處仁占候風雲官承信郎董之邵王元<hi>闕</hi>符禁呪<lb/>
張洵仁技術郭範司馬瓘使副親隨徐閎張皓李機許<lb/>
興古親從官王瑾魯蹲宣武十將充代趙祐正名程政<lb/>
都轄親隨人吏王嘉賔王仔其服幞頭紫窄衣塗金寳<lb/>
瓶帶其行馬在上節之次<lb/>
　宣和奉使髙麗圖經卷二十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>