<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>井觀瑣言卷三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　井觀瑣言卷三<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　鄭瑗　撰<lb/>
大誓言予有亂臣十人論語以為有婦人焉扶風馬融<lb/>
因以為文母按文王受西伯之命九年而崩夀九十七<lb/>
武王即位十有三年而伐商又六年而崩夀九十三文<lb/>
王受命時武王當年六十四五克商時武王年已八十<lb/>
有七文母不應尚在然則雖㣲劉氏子無臣母之説亦<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-1b"/>
可决知婦人之非文母矣劉以邑姜當之理或然也然<lb/>
舊説以邑姜為太公望女亦恐未然夫太公八十歸周<lb/>
在文王為西伯之後豈得猶有未字之女可配武王武<lb/>
王是時已幾七十矣又豈得始納公女為元妃哉史記<lb/>
顔囘少孔子三十嵗三十二而蚤卒是時孔子葢年六<lb/>
十一家語記孔子年二十而生伯魚伯魚卒時年五十<lb/>
計其年當在顔子之後今魯論顔路請車時孔子已言<lb/>
鯉死則家語誤矣鯉死既在囘之前則孔子亦當六十<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-2a"/>
以降子思之生又不知前此幾年然則孔子卒時子思<lb/>
亦應不甚幼孔叢子載子思與孔子答問之語雖未必<lb/>
然要亦難㫁其必無也按史記年表孔子卒在周敬王<lb/>
四十一年魯繆公立在威烈王十九年上下相去七十<lb/>
一年而子思之夀止於六十有二宜不及見繆公之立<lb/>
也而孔叢子載繆公薨時子思居衛孔叢子固不足據<lb/>
然孟子亦屢言繆公之於子思不應有誤年表之錯明<lb/>
矣宋髙似孫子略國朝宋景濓諸子辯並云子思夀六<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-2b"/>
十二魯繆公同時人繆公之立距孔子之沒七十年當<lb/>
是時子思猶未生答問之事安得有之予謂既信夀六<lb/>
十二之説即不當信相去七十年之説以七十年之説<lb/>
為可信則子思之生當在孔子夢奠之後矣殊不知伯<lb/>
魚既先孔子而卒則子思安得後孔子而生哉此理甚<lb/>
明而不能察殊可笑也凡傳記所紀年月如此牴牾者<lb/>
不可勝計盡信書不如無書信哉<lb/>
宋史諸國世家其子孫諸臣事業可考者各為小傳附<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-3a"/>
本國之下此最可法<lb/>
喪禮有復説者以為招魂復魄荆楚之俗乃以是施之<lb/>
生人宋玉招魂景差大招是也予按韓詩云鄭國之俗<lb/>
三月上巳之溱洧兩水之上招魂續魄秉蘭草拂不祥<lb/>
則非特楚俗然矣<lb/>
沈約宋書祭祀輿服諸儀物皆具於禮志其序云禮之<lb/>
所苞其用匪一郊祭朝饗匪云别事旗章服物非禮而<lb/>
何此説最是諸志載及魏晉以來之事葢以備前史之<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-3b"/>
未備亦未為不可列傳頗重複疑非盡出約手獨符瑞<lb/>
志數卷乃其所創立者皆采諸䜟緯雜書荒唐矯誣之<lb/>
説盖前史所羞為者約反自謂可補前史之闕不亦陋<lb/>
乎<lb/>
通鑑載魏太武殺崔浩云浩刋所撰國史于石立于郊<lb/>
壇東方所書魏先世事皆詳實北人忿恚相與譛浩暴<lb/>
揚國惡魏主大怒遂族誅浩予謂浩修國史直筆自是<lb/>
其職但不當刋石衢路耳縦使以是獲罪何至遽赤其<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-4a"/>
族太武雖暴不應至此綱目書魏殺其司徒崔浩夷其<lb/>
族甚之也及考宋書栁元景傳云栁光世為索虜折衝<lb/>
將軍河北太守其姊夫偽司徒崔浩虜之相也虜主拓<lb/>
跋燾南冦汝潁浩宻有異圖光世要河北義士為浩應<lb/>
浩謀泄被誅河北大姓坐連謀夷滅者甚衆然後知浩<lb/>
所以不蒙八議之宥者自有其故特因史事發耳<lb/>
禹貢導渭自鳥䑕同穴孔疏云鳥䑕共為雌雄同穴而<lb/>
處蔡九峰謂其説不經不足信按爾雅云鳥䑕共穴其<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-4b"/>
鳥名䳜其䑕名鼵沈約鮮卑傳亦云甘谷嶺北有鳥䑕<lb/>
同穴或在山嶺或在平地雀色白䑕色黄地生黄紫花<lb/>
草便有雀鼠穴今臨洮渭源縣西二十里有鳥䑕山俗<lb/>
呼青雀山其土人親見鳥與䑕共處一穴相親如匹偶<lb/>
則孔説不誣地志乃析為二山云鳥䑕山乃同穴之枝<lb/>
山可謂謬矣宋南渡後隴西地淪於金人南人無得至<lb/>
者故蔡氏信地志而疑孔説耳<lb/>
三禮考註或謂非草廬書考公年譜行狀皆不言嘗著<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-5a"/>
此書楊東里謂其編次時與三禮叙録不同予按支言<lb/>
集周禮叙録但云冬官雖缺今姑仍其舊而考工記别<lb/>
為一卷附之經後今此書篇首亦載叙録乃更之曰冬<lb/>
官雖缺以尚書周官考之冬官司空掌邦土而雜於地<lb/>
官司徒掌邦教之中今取其掌邦土之官列於司空之<lb/>
後庶乎冬官不亡支言叙録云儀禮傳十篇澄所纂次<lb/>
而此書十字下乃加五字此葢或者欲附㑹此書出於<lb/>
公手故掲公叙録置之篇首又従而附益之爾且公最<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-5b"/>
不信古文尚書周官古文也其肯據之以定周禮乎及<lb/>
觀其所考次亦不能無可疑者如春官大司樂而下皆<lb/>
取而歸之司徒地官大小司徒之職則取而歸之司空<lb/>
然觀周書穆王命君牙為司徒而有祈寒暑雨小民怨<lb/>
咨思艱圖易民乃寧之語又云宗伯洽神人和上下周<lb/>
禮春官大宗伯之職亦云以天産作隂徳以中禮防之<lb/>
以地産作陽徳以和樂防之以禮樂合天地之化百物<lb/>
之産以事鬼神以諧萬民以致百物與周書之言實相<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-6a"/>
表裏由是觀之則司徒豈専掌教而不及養宗伯豈専<lb/>
掌禮而不及樂乎叙録所纂儀禮逸經文僅存者止五<lb/>
篇公冠諸侯遷廟諸侯釁廟投壺奔喪也云中霤禘于<lb/>
太廟王居明堂三篇其經亡矣此書乃以大戴明堂篇<lb/>
補王居明堂其辭云明堂朱草日生一葉至十五日生<lb/>
十五葉十六日一葉落終而復始此緯書野史之説曽<lb/>
謂禮經而有是乎其以公符補公冠雖公之意然篇中<lb/>
記雜周成王漢昭帝之冠辭其非古經之文明矣公平<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-6b"/>
昔深惡經傳之混淆豈若是其雜亂而無區别乎予嘗<lb/>
謂諸侯遷廟釁廟奔喪投壺四篇猶畧存經之彷彿以<lb/>
之補經尚不能不起人之疑公符明堂之不可補經决<lb/>
矣夫經之殘闕雖孟子亦但能言其畧或者顧務勦拾<lb/>
割裂以補之不亦勞甚矣乎<lb/>
凡古書簡編錯亂程朱大儒亦不敢擅為更張但云某<lb/>
當作某某當在某之下某當在某之前而已惟孝經大<lb/>
學傳文之錯有經文可依據故朱子考而正之今此書<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-7a"/>
任意移易輒云當麗於此無疑如内饔掌膳羞辨腥臊<lb/>
羶香之不可食者乃遽取内則牛夜鳴則<graphic n="KR0146" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0146.png" mimeType="image/png"/>等辭以附<lb/>
之豈先聖闕疑闕文之意乎<lb/>
宋馬令采江南李氏遺事作南唐書頗摹倣歐陽五代<lb/>
史然所載多詩話小説諧謔之辭殊乏史家筆削謹嚴<lb/>
意思其類例亦多乖舛如潘佑之忠諌而置之誅死傳<lb/>
彭利用之迂腐而列之俳諧傳方諸歐史無能為役矣<lb/>
南唐史盧絳仕江南至昭武節度使及金陵䧟募驍勇<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-7b"/>
敢死千餘由宣歙長驅入福建循海聚兵以圖興復不<lb/>
果而敗今句容縣東陽鎮市東有盧大王廟志云即絳<lb/>
祠馬令南唐書乃云金陵既平絳獨不順殺歙州刺史<lb/>
龔慎儀謀奔嶺表朝廷數遣使諭㫖絳乃降遂降授冀<lb/>
州團練使㑹慎儀侄潁上言求復季父之讐乃命斬絳<lb/>
于固子坡據舊史則絳為忠於所事而死據馬書則絳<lb/>
為讐人所訟而死予謂絳聚兵為唐興復歙既降宋則<lb/>
殺其守臣乃勢所宜然以宋藝祖追贈韓通録用衛融<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-8a"/>
張洎事觀之則龔頴雖為季父訟寃藝祖未必遽肯殺<lb/>
絳句容之人必不為綘立祠舊史當得其實<lb/>
凡經傳之文有錯簡者須有顯證方可移易如大學傳<lb/>
文有經文可證乃可更定周書武成有月日事理可推<lb/>
乃可更定後之儒者率以己意所便輒欲變移經文如<lb/>
王魯齋只憑漢藝文志中庸説二篇一辭欲析中庸為<lb/>
二篇移易其文使各以類相従且魯齋最不信家語謂<lb/>
朱子不當據家語以正中庸似矣班氏漢志獨可據以<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-8b"/>
正中庸乎况其所謂二篇者本指其註説非指其正文<lb/>
也又據孟子以戎狄是膺荆舒是懲為周公之事而欲<lb/>
移魯頌㤗山巖巖保有鳬繹兩章於土田附庸之下而<lb/>
以俾爾昌而熾一段接於亦其福女之後殊不知古人<lb/>
引經只是㫁章見意不如後世之拘也如曰憂心悄悄<lb/>
愠于羣小孔子也肆不殄厥愠亦不隕厥問文王也雖<lb/>
魯齋其能强為移易以遷就其説乎又欲以二雅中不<lb/>
合於正雅者皆歸之王風又欲以豳風七詩分入變雅<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-9a"/>
豫章熊與可本吳材老之説以洪範嵗月日時無易等<lb/>
言為四五紀疇文斂時五福等言為九五福疇文雖剪<lb/>
截破碎惑亂後學然猶勉强可通至於移惟辟作福等<lb/>
言為六極疇文於義何所取乎凡此皆進退無據而輕<lb/>
改聖經之舊治經者所當深戒也<lb/>
東坡峻靈王廟碑載唐代宗時有尼見上帝得八寳云<lb/>
以是知天亦分寳以鎮世昭靈侯廟碑載張路斯鄭祥<lb/>
逺皆為龍争居以戰路斯九子亦化龍皆齊東繆悠之<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-9b"/>
談真文忠續文章正宗此兩篇亦在所取豈姑以備廟<lb/>
碑之體歟<lb/>
新安胡定芳周易翼傳論五行生成之數謂五行之生<lb/>
皆不離乎中五之土以成形質天一生水一得五則成<lb/>
六是地六成之也地二生火二得五則成七是天七成<lb/>
之也天三生木三得五則成八是地八成之也地四生<lb/>
金四得五則成九是天九成之也天五生土五得五則<lb/>
成十是地十成之也一二三四五者生之之序也六七<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-10a"/>
八九十者皆因五而後得非真藉六七八九十之數以<lb/>
成之也又云五行相克子必為母報讐如土克水水之<lb/>
子木又克土水克火火之子土又克水火克金金之子<lb/>
水又克火金克木木之子火又克金木克土土之子金<lb/>
又克木循環相克無已今有人忘父母大讐而不報者<lb/>
可以觀諸此矣其持論甚新然報讐之説亦似太狹<lb/>
史中凡改姓名者如劉更生劉歆姚元之之類當其未<lb/>
改只當著其舊名元魏初諸臣姓皆竒複孝文太和中<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-10b"/>
始改拓抜氏為元氏抜抜氏為長孫氏達奚氏為奚氏<lb/>
乙旃氏為叔孫氏此類甚多至西魏恭帝初元宇文泰<lb/>
廢立乃復國姓拓抜氏九十九姓改為單者皆復其舊<lb/>
中原故家多易賜番姓宋書索虜傳南齊書魏虜傳孝<lb/>
文未改姓之先皆著其舊姓名乃得事實魏収魏書率<lb/>
書新姓温公通鑑従之以就簡易失其實矣金斡里雅布<lb/>
烏珠等其初亦只當書其舊名今金史盡書後所更名<lb/>
宗望宗弼之類亦非是陳子經續編通鑑悉書舊名亦<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-11a"/>
為有見<lb/>
宋史記徽宗崩於五國城洪皓方流逓冷山聞之北面<lb/>
泣血操文以祭其辭激烈聞者揮涕容齋三筆云先忠<lb/>
宣遣使臣沈珍往燕山建道塲于聞㤗寺作功徳疏曰<lb/>
千嵗厭世莫遂乘雲之仙四海遏音同深喪考之戚况<lb/>
故宫為禾黍改館徒饋于秦牢新廟游衣冠招魂謾歌<lb/>
于楚些雖置河東之賦莫上江南之哀遺民失望而痛<lb/>
心孤臣乆縶惟嘔血伏願盛徳之祀傳百世以彌昌在<lb/>
<pb n="KR3j0154_WYG_003-11b"/>
天之靈繼三后而不朽北人讀之亦墮涙争相傳誦此<lb/>
疏疑即史所謂操文以祭者時朱少章弁亦羈雲中有<lb/>
奉送徽宗大行文畧曰臣等猥以凡庸誤蒙選擇茂林<lb/>
豐草被雨露於當年絶黨殊鄰犯風霜於將老節上之<lb/>
旄盡落口中之舌徒存歎馬角之未生魂消雪窖攀龍<lb/>
髯而莫逮淚灑氷天後正使王倫持此文歸獻髙宗讀<lb/>
之感涕今見朱子所述行狀<lb/>
　井觀瑣言卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>