<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>五代㑹要卷二十七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　五代㑹要卷二十七<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　王溥　撰<lb/>
　　鹽鐵雜條下<lb/>
周廣順二年九月十八日勅條流禁私鹽麴法如後<lb/>
一諸色犯鹽麴所犯一斤以下至一兩杖八十配役五<lb/>
斤以下一斤以上徒三年配役五斤以上並决重杖一<lb/>
頓處死　一應所犯鹽麴闗津門司廂巡門如有透漏<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-1b"/>
並行勘斷　一刮<graphic n="KR1838" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1838.png" mimeType="image/png"/>煎煉私鹽所犯一斤以下徒三年<lb/>
配役一斤以上並法重杖一頓處死犯私鹽若捉到<graphic n="KR1838" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1838.png" mimeType="image/png"/>
水祗煎成鹽秤槃定罪逐處凡<graphic n="KR1838" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1838.png" mimeType="image/png"/>鹵之地所在官吏節<lb/>
級所由常須巡檢村坊隣保逓相覺察若有所犯處彰<lb/>
露並行勘斷　一所犯私鹽捉事告事人各賚賞錢以<lb/>
係省錢充至死刑者賞五十千不及死刑者三十千<lb/>
一顆末鹽各有界分若將本地分鹽侵越疆界同諸色<lb/>
犯鹽例科斷　一鄉村人户所請蠶鹽祗得將歸裛繭<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-2a"/>
供食不得别將轉易貨賣投托與人如違並同諸色犯<lb/>
鹽例科斷若是所請蠶鹽道路津濟經過州府縣鎮委<lb/>
三司明行指揮　一凡買鹽麴並須于官塲務内買若<lb/>
衷私投托興販其買賣人並同諸色犯鹽麴例　一諸<lb/>
官塲官務如有羡餘出剰鹽麴並許盡底到官如衷私貨<lb/>
買者買賣人並同諸色人犯鹽麴科斷若鹽鋪酒店户<lb/>
及諸色人與塲院私衷貨者並同罪斷　一所犯私鹽<lb/>
麴有同情共犯者若是骨肉卑幼奴婢同犯祗家長主<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-2b"/>
首如家長主首不知情祗罪造意者餘減等科斷若是<lb/>
他人同犯並同情科斷遣<hi>若與他人同犯據遂人脚下所犯斤兩依輕重斷遣</hi>
一州縣城鎮郭下人户係屋税合請鹽者若是州府並<lb/>
於城内請給若是外縣郭鎮下人户亦許將鹽歸家供<lb/>
食仰本縣預取逐户合請鹽數目攅定文帳部領人户<lb/>
給勒本處官吏及所在場務同㸃檢入城若縣鎮郭下人<lb/>
户城外别有莊田亦仰本縣預前分擘開坐勿令一處<lb/>
分給供使　一應諸道今後若捉獲犯私鹽麴人罪犯<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-3a"/>
分明正該條法便仰斷遣訖奏若稍涉疑誤祗須申奏<lb/>
取裁<lb/>
顯德三年八月二十四日宣頭節文改立鹽法如後<lb/>
一贍國軍堂場務邢洺州鹽務應有見垜貯鹽貨處并<lb/>
煎鹽煬灶及應是鹻地並須四面修置牆塹如是地里遥逺難為<lb/>
修置牆塹即作濠籬規隔内偷盗夾帶官鹽兼於濠籬外煎<lb/>
造鹽貨便仰收捉及許諸色人陳告所犯不計多少斤兩並决<lb/>
重杖一頓處死其經歴地方及門引節級人員並當量<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-3b"/>
罪酌斷所有捉事告事人賞錢二十千一斤以上至十<lb/>
斤賞錢二十千一十斤以上賞錢五十千　一應有不<lb/>
係官鹽處鹻地並須標識委本州府差公幹職員與巡<lb/>
鹽節級村保地主隣人同共巡檢若諸色偷刮鹻地便<lb/>
即收捉及許人陳告若勘逐不虚捉事人每獲一人賞<lb/>
絹一十匹獲二人賞絹二十匹獲三人以上不計人數<lb/>
賞絹五十匹刮鹻煎鹽人并知情人所犯不計多少斤<lb/>
两並决重杖一頓處死其刮<graphic n="KR1838" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1838.png" mimeType="image/png"/>處地分并刮<graphic n="KR1838" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1838.png" mimeType="image/png"/>人住處<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-4a"/>
巡檢節級所由村保各徒二年半令衆一月依衆勾當<lb/>
刮<graphic n="KR1838" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1838.png" mimeType="image/png"/>處地主不切檢校徒二年令衆一月　一顆鹽地<lb/>
分界内有人刮<graphic n="KR1838" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1838.png" mimeType="image/png"/>煎煉貨鹽並依前法　一今縁改價<lb/>
賣鹽慮有别界分鹽貨逓相侵犯及将鹽入城諸色犯鹽<lb/>
人今下一司依下項條目科㫁其犯鹽人隨行物色給與<lb/>
本家其鹽沒入官所經歴地分節級人員並行勘㫁一兩<lb/>
至一斤决脊杖五十令衆半月捉事告事人賞錢五千一<lb/>
斤以上至一十斤徒一年半令衆一月捉事告事人賞錢七<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-4b"/>
千十斤以上不計多少徒二年配發運務役一年捉事告事<lb/>
人賞錢七千<hi>别本作十千</hi>　一諸州人户所請蠶鹽不得於鄉<lb/>
村裏貨賣及信團頭脚户縣司請鹽節級所由等剋折糶<lb/>
賣如冇犯者依諸色犯鹽例科㫁　一如有人於河東界将<lb/>
鹽過來自家界内有人往彼興販鹽貨所犯者並處斬<lb/>
其犯鹽人隨行驢畜資財並與捉事人充賞<lb/>
　　漕運<lb/>
後唐同光三年閏十一月吏部尚書李琪上疏曰臣伏<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-5a"/>
思漢文帝時欲人務農及募人入粟得拜爵及贖罪景<lb/>
帝亦如之後漢安帝時水旱不足三公奏請富人入粟<lb/>
得封闗内侯及公卿以下散官本朝乾元中亦曾如此<lb/>
今陛下縱不欲入粟授官願降明勅下諸道合差百姓<lb/>
轉搬之處有能出力運官物到官者五百石以上白身<lb/>
授一初任州縣官有官者依資次遷授次遷者便與放<lb/>
選千石以上至萬石者不拘文武顯是賞酬免令方春<lb/>
農人流散此亦轉倉贍軍之一術也勅李琪所論召募<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-5b"/>
轉倉斛斗與官行賞委租庸司下諸州府有應募者奏<lb/>
聞施行<lb/>
長興二年五月三日勅應沿河船般倉依北面轉運司<lb/>
船般倉例每一石于數内與之銷破二升　四年三月<lb/>
三日三司奏洛河水運自洛口至京往來牽船下卸皆<lb/>
是水運牙官每人管定四十石今洛岸至倉門稍逺牙<lb/>
官運轉維艱近日例多逃走今欲於沿河北岸别鑿一<lb/>
灣引船直至倉門下卸其工欲於諸軍傔人内差借從<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-6a"/>
之尋命捧聖衛指揮使朱洪實鑿開河灣至贍國倉門<lb/>
周顯德二年正月上謂侍臣曰轉輸之物向來皆給斗<lb/>
耗自漢已來不與支破倉廪所納新物尚破省耗况水<lb/>
路所搬豈無損失今之後每石宜與耗一斗　四年四<lb/>
月詔疏下汴水一𣲖北入於五丈河又東北達於濟自<lb/>
是齊魯之舟楫皆至京師　六年二月命侍衛馬軍指<lb/>
揮使韓令坤自京東流下汴水入于蔡河命侍衛步軍<lb/>
都指揮使袁彦浚五丈河以通漕運<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-6b"/>
　　倉<lb/>
梁開平四年五月勅補開封府及河南北倉吏非舊典<lb/>
也<lb/>
後唐天成二年六月二十九日户部奏先准天成元年<lb/>
五月十五日勅撿納夏秋苗子斛斗一斗祗納一斗官<lb/>
中納不收耗人户送納之時如有使官布袋者每一布<lb/>
袋使百姓納錢八文内五文與擎布袋人餘三文即與倉司充<lb/>
吃食鋪襯紙筆盤纒若是人户出布袋祗令納三文與<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-7a"/>
倉司<lb/>
長興二年閏五月三日勅諸道州府所納兩税斛斗今<lb/>
後每斗上納加耗二合准備倉司耗折其收到布袋錢<lb/>
仰官典同共繫署一一分明上歴支緡<lb/>
晉天福八年五月十五日三司奏天下今後諸倉請據<lb/>
人户元納耗二升内一升依舊送納本色充備䑕雀耗<lb/>
折一升即令人户送納價錢兩文足與元納錢八文足<lb/>
共一十文足充備倉司斗袋人夫及諸色吃食紙筆鋪<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-7b"/>
襯盤纒支費從之<lb/>
周廣順元年正月勅節文其諸道州府倉塲庫務宜令<lb/>
節度使刺史專切鈐轄掌納官吏一依省條指揮不得<lb/>
納斗餘秤耗舊來所進羡餘物今後一切停罷<lb/>
　　疏鑿利人<lb/>
周顯德五年十一月以尚書司勲郎中何幼冲為闗西<lb/>
渠堰使命於雍耀二州界疏涇水以溉田<lb/>
　　閉糶<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-8a"/>
後唐同光三年閏十二月十九日勅今嵗自春以來水<lb/>
澇為患物價騰湧人户多於西京收糴斛斗近聞京西諸<lb/>
道州府逐道皆有税錢遂不通行乃同閉糶宜令宣下<lb/>
京西諸道州府凡閉糶斛斗不得輒有税率及經過水<lb/>
陸門坊鎮縣妄有邀難<lb/>
周廣順元年四月勅天災流行分野代有茍或閉糶豈<lb/>
是愛人宜令沿淮渡口鎮浦不得掯淮南人糶易　三<lb/>
年七月勅沿淮諸州㸃檢淮南人所糶量倉如是以驢<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-8b"/>
騾為馱及負擔遇即放過不得以舟車輦運過淮先是<lb/>
淮南大旱井泉竭太祖愍之命許博糶至是聞吳人收<lb/>
糶入官以備軍倉詔止輦運過者<lb/>
　　泉貨<lb/>
後唐同光二年三月勅泉布之弊雜以鉛錫惟是江湖<lb/>
之外盜鑄尤多市肆之間公行無畏因是綱商夾帶舟<lb/>
載往來換易好錢藏貯富室實為蠧弊須有條法宜令<lb/>
京城及諸道行市行使錢内㸃檢雜惡鉛錫並宜禁斷<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-9a"/>
沿江州縣每有舟船到岸嚴加覺察若私載往來並宜<lb/>
收納<lb/>
天成元年中書門下奏訪聞近日諸道州府所買賣銅<lb/>
器價貴多是銷鎔現錢以邀厚利勅宜徧行曉告如原<lb/>
舊破損銅器及碎銅即許鑄造器物如生銅器物每斤<lb/>
價定二百熟銅器物每斤四百如違價　買賣之人依<lb/>
盜鑄錢律文科斷　其年十一月六日勅諸道州府約<lb/>
勒見錢素有條制若全禁斷實匪通規宜令遍指揮三<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-9b"/>
司及諸道州府其諸城門所出見錢如五百以上不得<lb/>
放出如稍違犯即准舊條指揮其沿淮諸州縣鎮亦准<lb/>
元降勅命處分　其年十二月勅行使銅錢之内訪聞<lb/>
夾帶鐵鑞若不嚴設條法轉恐私家鑄造應中外所使<lb/>
銅錢内鐵鑞錢即宜毁棄不得輒有行用如違其所使錢不<lb/>
計多少並納入官仍科深罪　二年七月十三日度支<lb/>
奏三京鄴都並諸道州府市肆買賣所使見錢等每有<lb/>
條章每陌八十文近訪聞在京及諸道街坊市肆人户<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-10a"/>
不顧條章皆將短陌轉換長錢但恣欺罔殊無畏忌若<lb/>
不條約轉啟倖門請更嚴降指揮及榜示管界州府鎮<lb/>
縣軍人百姓商旅等凡有買賣並須使八十陌錢兼令<lb/>
巡司廂界節級所由㸃檢覺察如有無知之輩依前故<lb/>
違輒將短錢興販便即收捉委逐州府枷項收禁勘責<lb/>
所犯人准條奏處斷訖申奏其錢盡底沒納入官奉勅<lb/>
宜依度支所奏　四年九月勅先條上三京諸道州府<lb/>
不得於市使錢内夾帶鉛鐵錢雖已約束仍聞公然行<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-10b"/>
使今後有人於錢陌内捉到一文至兩文所使錢不計<lb/>
多少納官所犯准條流科罪<lb/>
清泰二年十二月勅御史臺宜曉告中外不得使用鉛<lb/>
錢如違犯者准條法處分<lb/>
晉天福三年三月勅歴代鑄錢濟時為寳義無監務已<lb/>
絶增添近來趨利之人違法甚衆銷鎔不已毁蠧日滋<lb/>
禁制未嚴奸弊莫止須行重法以息濫源宜令鹽鐵使<lb/>
禁止私下行造鑄銅器　其年十二月詔曰國家所資<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-11a"/>
泉貨為重銷蠧則甚添鑄無聞爰降條章俾臻富庶<lb/>
宜令三京鄴都諸道州府無問公私應有銅者並許鑄<lb/>
錢仍以天福元寳為文左環讀之委鹽鐵司鑄様頒下<lb/>
諸道令每一錢重二銖四絫三十錢重一兩或慮諸色人<lb/>
接便將鉛鐵鑄造雜亂銅錢仍令三京鄴都諸道州府<lb/>
依舊禁斷尚慮逐處銅數不多宜令諸道應有久廢銅<lb/>
冶處許百姓取便開鍊永逺為主官中不取課利其有<lb/>
生熟銅仍許所在中賣入官或任自鑄錢行用其餘許<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-11b"/>
鑄錢外不得輒便别鑄銅器如有違犯者並准三年三<lb/>
月勅條處分　其年十二月勅先許鑄錢仍每一錢重<lb/>
二銖四絫三十錢重一兩竊慮逐處缺銅難依先定錢兩<lb/>
宜令天下無問公私應有銅處欲鑄錢者一任取便<lb/>
酌量輕重鑄造因兹不得入鉛并鐵及缺漏不堪久逺<lb/>
流行仍委鹽鐵使明行曉示餘准元勅指揮仍付所司<lb/>
　四年七月勅先令天下州府公私鑄錢近聞以鉛錫<lb/>
相叅缺薄小弱有違條制不可乆行今後祗官鑄錢私<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-12a"/>
下禁舊法<lb/>
周廣順元年三月二十八日勅銅法今官中更不禁斷<lb/>
一任興販所有錢一色即不得銷鑄為銅器貨賣如有<lb/>
犯者有人糾告捉獲所犯人不計多少斤兩並處死其地<lb/>
分所由節級徒一年鄰保人杖七十其告事人給與賞<lb/>
錢一百貫<lb/>
顯德二年九月一日勅國家之利泉貨為先近朝已來<lb/>
久絶鑄造至於私下不禁銷鎔嵗月漸深奸弊尤甚今<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-12b"/>
採銅興冶立監鑄錢冀便公私宜行條制起今後除朝<lb/>
廷法物軍器官物及鏡并寺觀内鐘磬鈸相輪火珠鈴<lb/>
鐸外其餘銅器一切禁斷應兩京諸道州府銅象器物<lb/>
諸色裝鉸所用銅限勅到五十日内並須毁廢送官其<lb/>
私下所納利銅據斤兩給付價錢如出限及有隠藏及<lb/>
埋窖使用者一兩至一斤所犯人及知情人徒二年所<lb/>
由節級四隣杖七十捉事告事人賞錢十貫一斤至五<lb/>
斤所犯及知情人各徒三年所由節級四隣杖九十捉<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-13a"/>
事告事人賞錢二十貫五斤以上不計多少所犯人處<lb/>
死知情人徒二年配役一年所由節級四隣杖一百捉<lb/>
事告事人賞錢三十貫其人户若納到熟銅每斤官中<lb/>
給錢一百五十生銅每斤一百其銅鏡令官中鑄造于<lb/>
東京置塲貨賣許人收買于諸處興販其朝廷及諸州<lb/>
見管法物軍器官物舊用銅製造并裝飾者候經使用<lb/>
破壞即時改造仍令後不得更使銅内有合使銅者奏<lb/>
取進止　四年六月十一日宣命指揮限外有人將銅<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-13b"/>
器及銅於官場貨賣支給價錢如使隠藏及使用者並<lb/>
准元勅科斷其熟銅令每斤添及二百生銅添及一百<lb/>
五十收買所有諸處山場野務採鍊淘沙依舊例銅每<lb/>
二十兩為一斤今時每一十六兩為一斤給錢一百二<lb/>
十收買兼知高麗多有銅貨仍許青登萊州人户興販<lb/>
如有將來中賣入官者便仰給錢收買即不得私下買<lb/>
賣<lb/>
　　諸色料錢上<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-14a"/>
梁開平三年正月詔曰祿俸所以養賢而勵奉公也朕<lb/>
今肇建諸色已異郊禋職貢至多置用差少其百官俸<lb/>
料委左藏庫依例全給<lb/>
後唐同光三年二月十九日租庸院奏新定四京及諸<lb/>
道副使判官已不俸料請降勅各下逐處支遣兼除所<lb/>
置副使判官掌書記推官外如本處更妄稱簡署官員<lb/>
即勒本道節度使自備請給不得正破係省錢物<lb/>
諸道藩鎮請祗置節度使副節度觀察判官掌書記推<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-14b"/>
官共五員<lb/>
節度使副料錢每月四十千依除實數錢厨料米一石<lb/>
麫二石内價錢三千蒿六十束柴三十束春服絹十五<lb/>
疋冬服絹一十五疋綿三十兩私馬二匹草料<lb/>
節度觀察判官料錢每月三十千依除實錢厨料米六<lb/>
斗麫一石六斗價錢二千蒿四十束柴二十束春服絹一<lb/>
十二疋冬服絹一十二疋綿二十五兩私馬一匹草料<lb/>
節度掌書記料錢每月二十五千依除實錢厨料米六<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-15a"/>
斗麫一石二斗内價錢一千五百蒿三十束柴一十五<lb/>
束春服絹一十疋冬服絹一十疋綿二十兩私馬一匹<lb/>
草料<lb/>
節度推官料錢每月一十五千依除實錢厨料米六斗<lb/>
麫一石二斗内價錢一千五百蒿三十束柴一十五束<lb/>
春服絹一十疋冬服絹一十疋綿二十兩私馬一匹草<lb/>
料<lb/>
留州兼判六軍請置副使判官推官三員副使依節度<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-15b"/>
副使例判官依觀察判官例推官依諸道推官例留守<lb/>
不判六軍請置判官推官二員<lb/>
判官依節度觀察判官例推官依諸道推官例四京府<lb/>
請祗置推官一員如已有判官即不置判官其請受准<lb/>
留守推官例其料錢准百官例折支所有厨料時服等<lb/>
即給本色右奉勅宜令諸道節鎮依舊更置觀察支使一<lb/>
員其俸料春衣賜仍准掌書記例支遣餘依租庸院所<lb/>
奏<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-16a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0003_WYG_027-16b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　五代㑹要卷二十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>