<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>後漢書卷一百五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　後漢書卷一百五<lb/>
　　宋　　宣　　城　　太　　守范　煜撰<lb/>
　　唐　　章　　懷　　太　　子　　賢注<lb/>
　劉袁呂列傳第六十五<lb/>
　　劉焉傳<lb/>
劉焉字君郎江夏竟陵人也<hi>竟陵今復州縣</hi>魯恭王後也<hi>恭王景帝</hi>
<hi>子名餘</hi>肅宗時徙竟陵焉少任州郡以宗室拜郎中去官<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-1b"/>
居陽城山精學敎授舉賢良方正稍遷南陽太守宗正<lb/>
太常時靈帝政化衰缺四方兵寇焉以為刺史威輕旣<lb/>
不能禁且用非其人輒增暴亂乃建議改置牧伯鎭安<lb/>
方夏清選重臣以居其任焉乃隂求為交阯以避時難<lb/>
議未即行會益州刺史郗儉在政煩擾謡言逺聞而幷<lb/>
州刺史張懿涼州刺史耿鄙並為寇賊所害故焉議得<lb/>
用出焉為監軍使者領益州牧<hi>前書任安為監北軍使者</hi>太僕黄琬<lb/>
為豫州牧宗正劉虞為幽州牧皆以本秩居職州任之<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-2a"/>
重自此而始是時益州賊馬相亦自號黄巾合聚疲役<lb/>
之民數千人先殺綿竹令<hi>綿竹故城在今益州綿竹縣東</hi>進攻雒縣<hi>今益</hi>
<hi>州雒縣</hi>殺郗儉又擊蜀郡犍為旬月之間破壞三郡<hi>綿竹及雒</hi>
<hi>屬廣漢郡幷蜀郡犍為郡</hi>馬相自稱天子衆至十餘萬人遣兵破巴<lb/>
郡殺郡守趙部州從事賈龍先領兵數百人在犍為遂<lb/>
紏合吏人攻相破之龍乃遣吏卒迎焉焉到以龍為校<lb/>
尉徙居綿竹龍撫納離叛務行寛惠而隂圖異計沛人<lb/>
張魯母有姿色兼挾鬼道往來焉家遂任魯以為督義<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-2b"/>
司馬遂與别部司馬張修<hi>○劉攽曰案文多下一遂字</hi>將兵掩殺漢<lb/>
中太守蘇固斷絶斜谷殺使者魯既得漢中遂復殺張<lb/>
修而幷其衆焉欲立威刑以自尊大乃託以它事殺州<lb/>
中豪彊十餘人<hi>蜀志曰殺王威李權等</hi>士民皆怨初平二年犍為<lb/>
太守任岐及賈龍並反攻焉焉擊破皆殺之自此意氣<lb/>
漸盛遂造作乘輿車重千餘乘<hi>重輜重也</hi>焉四子範為左中<lb/>
郎將誕治書御史璋奉車都尉<hi>蜀志曰璋字季玉</hi>並從獻帝在<lb/>
長安唯别部司馬瑁隨焉在益州朝廷使璋曉譬焉焉<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-3a"/>
留璋不復遣興平元年征西将軍馬騰與範謀誅李傕<lb/>
焉遣叟兵五千助之戰敗<hi>漢世謂蜀為叟孔安國注尚書云蜀叟也</hi>範及誕<lb/>
並見殺焉既痛二子又遇天火燒其城府車重延及民<lb/>
家舘邑無餘於是徙居成都遂疽發背卒<hi>說文曰疽久癰</hi>州大<lb/>
吏趙韙等貪璋溫仁立為刺史詔書因以璋為監軍使<lb/>
者領益州牧以韙為征東中郎將先是荆州牧劉表表<lb/>
焉僭擬乘輿器服韙以此遂屯兵朐䏰備表<hi>朐音蠢䏰音如尹反</hi>
<hi>屬蜀郡故城在今䕫州雲安縣西也</hi>初南陽三輔民數萬户流入益州焉<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-3b"/>
悉收以為衆名曰東州兵璋性柔寛無威畧東州人侵<lb/>
暴為民患不能禁制舊士頗有離怨趙韙之在巴中甚<lb/>
得衆心璋委之以權韙因人情不輯<hi>輯和也</hi>乃隂結州中<lb/>
大姓建安五年還共擊璋蜀郡廣漢犍為皆反應東州<lb/>
人畏見誅滅乃同心幷力為璋死戰遂破反者進攻韙<lb/>
於江州斬之<hi>江州縣名屬巴郡今渝州已縣</hi>張魯以璋闇懦不復承順<lb/>
璋怒殺魯母及弟而遣其將龎羲等攻魯數為所破魯<lb/>
部曲多在巴土故以羲為巴郡太守魯因襲取之遂雄<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-4a"/>
於巴漢十三年曹操自將征荆州璋乃遣使致敬操加<lb/>
璋振威將軍兄瑁平寇將軍璋因遣别駕從事張松詣<lb/>
操而操不相接禮松懷恨而還勸璋絶曹氏而結好劉<lb/>
備璋從之十六年璋聞曹操當遣兵向漢中討張魯内<lb/>
懷恐懼松復說璋迎劉備以拒操璋即遣法正將兵迎<lb/>
備<hi>蜀志曰法正字孝直扶風郿人也祖眞字喬卿父衍字季謀</hi>璋主簿巴西黄權諫<lb/>
曰<hi>蜀志曰權字公衡閬中人也先主取益州諸縣望風景附權閉城堅守須璋稽服乃詣先主主稱尊號將</hi>
<hi>東伐吴權諫先主不從以權為鎭北将軍督江北軍先主自在江南吳將陸義乗虛斷圍南軍敗績先主引退</hi>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-4b"/>
<hi>而道隔權不得還故率所領降于魏有司執法白收權妻子先主曰孤負黄權權不負孤也待之如初魏文帝</hi>
<hi>謂權曰君舍逆効順欲追蹤陳韓邪權對曰臣過受劉氏厚遇降吳不可還蜀無路是以歸命且敗軍之將免</hi>
<hi>死為幸何古人之可慕</hi>劉備有梟名<hi>梟即驍也</hi>今以部曲遇之則不滿<lb/>
其心以賔客待之則一國不容二主此非自安之道從<lb/>
事廣漢王累自倒懸於州門以諫璋一無所納備自江<lb/>
陵馳至涪城<hi>涪城故城今綿州城</hi>璋率歩騎數萬與備會<hi>蜀志曰是嵗建</hi>
<hi>安十六年</hi>張松勸備於會襲璋備不忍明年出屯葭萌松兄<lb/>
廣漢太守肅懼禍及已乃以松謀白璋收松斬之<hi>益郡耆舊</hi>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-5a"/>
<hi>傳曰張肅有威儀容貎甚偉松為人短小放蕩不持節操然識理精果有才幹劉璋遣詣曹公公不甚禮楊修</hi>
<hi>深器之白公辟松不納修以公所撰兵書示松飲宴之間一省即便闇誦以此異之</hi>勑諸關戍勿<lb/>
復通備大怒還兵擊璋所在戰剋十九年進圍成都數<lb/>
十日城中有精兵三萬人穀支一年吏民咸欲拒戰璋<lb/>
言父子在州二十餘歲無恩德以加百姓而攻戰三載<lb/>
肌膏草野者以璋故也何心能安遂開城出降羣下莫<lb/>
不流涕備遷璋於公安<hi>公安今荆州縣</hi>歸其財寶後以病卒<hi>蜀志</hi>
<hi>曰先主遷璋于公安南猶佩振威将軍印綬孫權破闗羽取荆州以璋為益州牧留住秭歸</hi>明年曹<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-5b"/>
操破張魯定漢中魯字公旗初祖父陵順帝時客於蜀<lb/>
學道鶴鳴山中<hi>山在今益州晉原縣南</hi>造作符書以惑百姓受其<lb/>
道者輒出米五斗故謂之米賊陵傳子衡衡傳於魯魯<lb/>
遂自號師君其來學者初名為鬼卒後號祭酒祭酒各<lb/>
領部衆衆多者名曰理頭皆校以誠信不聼欺妄有病<lb/>
但令首過而已<hi>魏志曰大抵與黄巾相似首音式救反</hi>諸祭酒各起義舍<lb/>
於路同之亭傳<hi>傳音陟戀反</hi>懸置米肉以給行旅食者量腹<lb/>
取足過多則鬼能病之犯法者先加三原<hi>原免也</hi>然後行<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-6a"/>
刑不置長吏以祭酒為理民夷信向<hi>典略曰初熹平中妖賊大起漢中有</hi>
<hi>張修為太平道張角為五斗米道太平道師持九節杖為符祝教病人叩頭思過因以符水飲之病或自愈者</hi>
<hi>則云此人信道其或不愈則云不信道修法略與角同加施淨室使病人處其中思過又使人為姦令祭酒主</hi>
<hi>以老子五千文使都習號姦令為鬼吏主為病者請禱之法書病人姓字說服罪之意作三通其一上之天著</hi>
<hi>山上其一埋之地其一沈之水謂之三官手書使病者家出米五斗以為常故號五斗米師實無益於療病小</hi>
<hi>人昏愚競供事之後角被誅修亦亡及魯自在漢中因其人信行修業遂增飾之教使起義舍以米置其中以</hi>
<hi>止行人又使自隱其小過者當循道百歩則罪除又依月令春夏禁殺又禁酒流移寄在其地者不敢不奉也</hi>
朝廷不能討遂就拜魯鎭夷中郎將領漢寧太守<hi>袁山松書</hi>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-6b"/>
<hi>建安二十年置漢寧郡</hi>通其貢獻韓遂馬超之亂關西民奔魯者<lb/>
數萬家時人有地中得玉印者羣下欲尊魯為漢寧王<lb/>
魯功曹閻圃諫曰漢川之民户出十萬四面險固財富<lb/>
土沃上匡天子則為桓文次方竇融不失富貴今承制<lb/>
署置埶足斬斷遽稱王號必為禍先魯從之魯自在漢<lb/>
川垂三十年聞曹操征之至陽平<hi>周地圖記曰襃谷西北有古陽平關其地</hi>
<hi>在今梁州襃城縣西北也</hi>欲舉漢中降其弟衞不聽率衆數萬拒關<lb/>
固守<hi>魏志曰太祖征魯至陽平關衞拒關堅守</hi>操破衞斬之魯聞陽平已䧟<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-7a"/>
將稽顙歸降閻圃說曰今以急往其功為輕不如且依<lb/>
巴中然後委質功必多也於是乃奔南山左右欲悉焚<lb/>
寶貨倉庫魯曰本欲歸命國家其意未遂今日之走以<lb/>
避鋒銳非有惡意遂封藏而去操入南鄭甚嘉之又以<lb/>
魯本有善意遣人慰安之魯即與家屬出迎拜鎭南将<lb/>
軍封閬中侯邑萬户<hi>閬中屬巴郡今隆州縣</hi>將還中國待以客禮<lb/>
封魯五子及閻圃等皆為列侯魯卒諡曰原侯子富嗣<lb/>
論曰劉焉覩時方艱先求後亡之所<hi>左傳曰鄭公孫黑肱有疾歸邑于公</hi>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-7b"/>
<hi>曰吾聞之生於亂代貴而能貧人無求焉可以後亡</hi>庶乎見幾而作<hi>易曰君子見幾而作不俟</hi>
<hi>終日又曰幾者動之微吉之先見</hi>夫地廣則驕尊之心生財衍則僭奢<lb/>
之情用<hi>衍饒也</hi>固亦恒人必至之期也璋能閉隘養力守<lb/>
案先圖尚可與歲時推移而遽輸利器靜受流斥<hi>老子曰國</hi>
<hi>之利器不可以示人</hi>所謂羊質虎皮見豺則恐吁哉<hi>楊子法言曰羊質虎皮見</hi>
<hi>草而悅見豺而戰</hi>
　　袁術傳<lb/>
袁術字公路汝南汝陽人司空逢之子也少以俠氣聞<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-8a"/>
數與諸公子飛鷹走狗後頗折節舉孝廉累遷至河南<lb/>
尹虎賁中郎將時董卓將欲廢立以術為後將軍術畏<lb/>
卓之禍出奔南陽會長沙太守孫堅殺南陽太守張咨<lb/>
<hi>英雄記曰咨字子議潁川人吳厯曰孫堅至南陽咨不給軍糧又不肯見堅欲進兵恐為後害乃詐得急疾舉</hi>
<hi>軍震惶迎呼巫醫檮祀山川遣所親人說咨言病困欲以兵付咨咨聞之心利其兵即將歩騎五六百人入營</hi>
<hi>看堅堅與相見無何卒然而起案劒罵咨遂執斬之</hi>引兵從術劉表上術為南陽<lb/>
太守術又表堅領豫州刺史使率荆豫之卒擊破董卓<lb/>
於陽人術從兄紹因堅討卓未反逺<hi>○劉攽曰案文衍逺字蓋舊本有以</hi>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-8b"/>
<hi>反字為還者後遂兩存而傳寫之誤乃作逺字或説反是及字逺是還字本云未及還也</hi>遣其将㑹<lb/>
稽周昕奪堅豫州術怒擊昕走之紹議欲立劉虞為帝<lb/>
術好放縱憚立長君託以公義不肯同積此釁隙遂成<lb/>
乃各外交黨援以相圖謀術結公孫瓚而紹連劉表豪<lb/>
桀多附於紹術怒曰羣豎不從吾而從吾家奴乎又與<lb/>
公孫瓚書云紹非袁氏子紹聞大怒初平三年術遣孫<lb/>
堅擊劉表於襄陽堅戰死公孫瓚使劉備與術合謀共<lb/>
逼紹紹與曹操㑹擊皆破之四年術引軍入陳留屯封<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-9a"/>
丘黑山餘賊及匈奴於扶羅等佐術與曹操戰於匡亭<lb/>
大敗術退保雍丘又将其餘衆奔九江殺揚州刺史陳<lb/>
溫而自領之又兼稱徐州伯李傕入長安欲結術為援<lb/>
乃授以左將軍假節封陽翟侯初術在南陽户口尚數<lb/>
十百萬而不修法度以鈔掠為資奢恣無厭百姓患之<lb/>
又少見讖書言代漢者當塗高自云名字應之<hi>當塗髙者魏也</hi>
<hi>然術自以術及路皆是塗故云應之</hi>又以袁氏出陳為舜後以黄代赤徳<lb/>
運之次<hi>陳大夫轅濤塗袁氏其後也五行火生土故云以黄代赤</hi>遂有僭逆之謀又<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-9b"/>
聞孫堅得傳國璽<hi>韋昭吳書曰漢室大亂天子北詣河上六璽不自隨掌璽者以投井中孫</hi>
<hi>堅北討董卓頓軍城南甄官署有井毎旦有五色氣從井中出使人浚井得漢國玉璽其文曰受命于天既夀</hi>
<hi>永昌</hi>遂拘堅妻奪之興平二年冬天子播越敗於曹陽術<lb/>
大㑹羣下因謂曰今海内鼎沸劉氏微弱吾家四世公<lb/>
輔<hi>袁安為同空子敞及京京子湯湯子逄並為司空</hi>百姓所歸欲應天順民於<lb/>
諸君何如衆莫敢對主簿閻象進曰昔周自后稷至于<lb/>
文王積德累功叄分天下猶服事殷<hi>國語曰后稷勤周十五代而王毛詩</hi>
<hi>國風序曰國君積行累功以致爵位論語孔子曰三分天下有二以服事殷</hi>明公雖弈世克<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-10a"/>
昌<hi>弈猶重也詩云不顯弈代又曰克昌厥後</hi>孰若有周之盛漢室衰微未至<lb/>
殷紂之敝也術嘿然使召張範範辭疾遣弟承往應之<lb/>
術問曰昔周室陵遲則有桓文之霸<hi>王肅注家語曰言若丘陵之漸逶遲</hi>
秦失其政漢接而用之今孤以土地之廣士人之衆欲<lb/>
徼福於齊桓擬迹於髙祖可乎承對曰在德不在衆茍<lb/>
能用德以同天下之欲雖云匹夫霸王可也若陵僭無<lb/>
度干時而動衆之所棄誰能興之<hi>魏志曰範字公儀承字公先河内人司徒</hi>
<hi>歆之孫也</hi>術不悅自孫堅死子策復領其部曲術遣擊揚州<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-10b"/>
刺史劉繇破之策因據江東策聞術将欲僭號與書諫<lb/>
曰董卓無道陵虐王室禍加太后暴及𢎞農天子播越<lb/>
<hi>左傳王子朝云茲不穀震蕩播越播遷也越逸也言失其所居</hi>宫廟焚毁是以豪桀發<lb/>
憤沛然俱起<hi>沛然自恣縱貎也沛音片害反</hi>元惡既斃㓜主東顧乃使<lb/>
王人奉命宣明朝恩偃武修文與之更始然而河北異<lb/>
謀於黑山<hi>謂袁紹為冀州牧與黒山賊相連</hi>曹操毒被於東徐劉表僭<lb/>
亂於南荆公孫叛逆於朔北正禮阻兵<hi>劉繇也</hi>元德爭盟<lb/>
<hi>劉備也</hi>是以未獲從命櫜弓戢戈嘗謂使君與國同䂓而<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-11a"/>
舍是弗恤完然有自取之志<hi>完然自得貎</hi>懼非海内企望之<lb/>
意也成湯討桀稱有夏多罪<hi>尚書湯誓曰有夏多罪天命殛之</hi>武王伐<lb/>
紂曰殷有重罸<hi>史記曰武王徧告諸侯曰殷有重罸不可不伐</hi>此二王者雖有<lb/>
聖德假使時無失道之過無由逼而取也今主上非有<lb/>
惡於天下徒以㓜小脅於彊臣異於湯武之時也又聞<lb/>
㓜主明智聰敏有夙成之德<hi>風早也</hi>天下雖未被其恩咸<lb/>
歸心焉若輔而興之則旦奭之美率土所望也使君五<lb/>
世相承<hi>安生京京生湯湯生逢逢生術凡五代</hi>為漢宰輔榮寵之盛莫與<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-11b"/>
為比宜効忠守節以報王室時人多惑圖緯之言妄牽<lb/>
非類之文茍以悦主為美不顧成敗之計古今所愼可<lb/>
不熟慮忠言逆耳駮議致憎<hi>駮雜也議不同也前書張良曰忠言逆耳利於行良</hi>
<hi>藥苦口利於病</hi>茍有益於尊明無所敢辭術不納策遂絶之建<lb/>
安二年因河内張炯符命遂果僭號自稱仲家<hi>仲或作沖</hi>以<lb/>
九江太守為淮南尹置公卿百官郊祀天地乃遣使以<lb/>
竊號告呂布幷為子聘布女布執術使送許<hi>時獻帝在許</hi>術<lb/>
大怒遣其將張勲橋㽔攻布大敗而還術又率兵擊陳<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-12a"/>
國誘殺其王寵及相駱俊曹操乃自征之術聞大駭即<lb/>
走渡淮留張勲橋蕤於蘄陽<hi>水經曰蘄水出江夏蘄春縣北山酈元注云即蘄山</hi>
<hi>也西南流經蘄山又南對蘄湯注干大江亦謂之蘄陽口</hi>以拒操操擊破斬蕤而勲<lb/>
退走術兵弱大将死衆情離叛加天旱歲荒士民凍餒<lb/>
江淮間相食殆盡時舒仲應為術沛相術以米十萬斛<lb/>
與為軍糧仲應悉散以給飢民術聞怒陳兵將斬之仲<lb/>
應曰知當必死故為之耳寜可以一人之命救百姓於<lb/>
塗炭術下馬牽之曰仲應足下獨欲享天下重名不與<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-12b"/>
吾共之邪術雖矜名尚竒而天性驕肆尊已陵物及竊<lb/>
偽號淫侈滋甚媵御數百無不兼羅紈厭粱肉<hi>九州春秋曰司</hi>
<hi>𨽻馮方女國色也避亂揚州袁術登城見而悅之遂納焉甚愛幸諸婦姤其寵紿之曰將軍貴人有志節當時</hi>
<hi>時涕泣憂愁必長見敬重馮氏以為然後見術輒垂涕術果以冇心志益哀之諸婦因是共絞殺之懸之厠梁</hi>
<hi>術誠以為不得志而死也厚加殯斂焉</hi>自下饑困莫之簡䘏於是資實空<lb/>
盡不能自立四年夏乃燒宮室奔其部曲陳簡雷薄於<lb/>
灊山<hi>灊縣之山也灊今壽州霍山縣也灊音潛</hi>復為簡等所拒遂大困窮士<lb/>
卒散走憂懣不知所為遂歸帝號於紹曰禄去漢室久<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-13a"/>
矣天下提挈政在家門豪雄角逐分割疆宇此與周末<lb/>
七國無異唯彊者兼之耳袁氏受命當王符瑞炳然今<lb/>
君擁有四州<hi>青冀幽幷</hi>人户百萬以彊則莫與爭大以位則<lb/>
無所比高曹操雖欲扶衰奨微安能續絶運起已滅乎<lb/>
謹歸大命君其興之紹隂然其計術因欲北至青州從<lb/>
袁譚曹操使劉備徼之不得過復走還壽春六月至江<lb/>
亭坐簀牀而歎曰<hi>簀第也謂無茵蓆也</hi>袁術乃至是乎因憤慨結<lb/>
病歐血死妻子依故吏廬江太守劉勲<hi>魏志曰勲字子臺琅邪人與太</hi>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-13b"/>
<hi>祖有舊為孫策破後自歸太祖封列侯勲自恃與太祖有宿日驕慢數犯法又誹謗遂免其官也</hi>孫策<lb/>
破勲復見收視術女入孫權宮子曜仕吳為郎中<lb/>
論曰天命符驗可得而見未可得而言也然大致受大<lb/>
福者歸於信順乎<hi>易曰天之所助者順也人之所助者信也履信思順自天祐之</hi>夫事<lb/>
不以順雖彊力廣謀不能得也謀不可得之事日失忠<lb/>
信變詐妄生矣況復茍肆行之其以欺天乎雖假符僭<lb/>
稱歸將安所容哉<lb/>
　　呂布傳<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-14a"/>
呂布字奉先五原九原人也以弓馬驍武給幷州刺史<lb/>
丁原為騎都尉原屯河内<hi>○劉攽曰案文下原字合在上原字下</hi>以布為<lb/>
主簿甚見親待靈帝崩原受何進召將兵詣洛陽為執<lb/>
金吾㑹進敗董卓誘布殺原而幷其兵卓以布為騎都<lb/>
尉誓為父子甚愛信之稍遷至中郎將封都亭侯卓自<lb/>
知凶恣毎懷猜畏行止常以布自衞嘗小失卓意卓拔<lb/>
手㦸擲之布拳㨗得免而改容顧謝卓意亦解布由是<lb/>
隂怨於卓卓又使布守中閤而私與傅婢情通益不自<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-14b"/>
安因往見司徒王允自陳卓幾見殺之狀<hi>幾音祈</hi>時允與<lb/>
尚書僕射士孫瑞宻謀誅卓因以告布使為内應布曰<lb/>
如父子何曰君自姓呂本非骨肉今憂死不暇何謂父<lb/>
子擲㦸之時豈有父子情也布遂許之乃於門刺殺卓<lb/>
事已見卓傳允以布為奮威將軍假節儀同三司封溫<lb/>
侯允既不赦凉州人由是卓將李傕等遂相結還攻長<lb/>
安布與傕戰敗乃將數百騎以卓頭繫馬鞍走出武關<lb/>
奔南陽袁術待之甚厚布自恃殺卓有德袁氏遂恣兵<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-15a"/>
鈔掠術患之布不安復去從張楊於河内時李傕等購<lb/>
募求布急楊下諸将皆欲圖之布懼謂楊曰與卿州里<lb/>
今見殺其功未必多不如生賣布可大得傕等爵寵楊<lb/>
以為然有頃布得走投袁紹紹與布擊張燕於常山燕<lb/>
精兵萬餘騎數千匹布常御良馬號曰赤莵能馳城飛<lb/>
塹<hi>曹瞞傳曰時人語曰人中有呂布馬中有赤莵</hi>與其健将成廉魏越等數十<lb/>
騎馳突燕陣一日或至三四皆斬首而出連戰十餘日<lb/>
遂破燕軍布既恃其功更請兵於紹紹不許而將士多<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-15b"/>
暴横紹患之布不自安因求還洛陽紹聽之承制使領<lb/>
司隸校尉遣壯士送布而隂使殺之布疑其圖巳乃使<lb/>
人鼓箏於帳中潛自遁出夜中兵起而布已亡紹聞懼<lb/>
為患募遣追之皆莫敢逼遂歸張楊道經陳留太守張<lb/>
邈遣使迎之相待甚厚臨别把臂言誓邈字孟卓東平<lb/>
人少以俠聞初辟公府稍遷陳留太守董卓之亂與曹<lb/>
操共舉義兵及袁紹為盟主有驕色邈正義責之紹既<lb/>
怨邈且聞與布厚乃令曹操殺邈操不聽然邈心不自<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-16a"/>
安興平元年曹操東擊陶謙令其將武陽人陳宮屯東<lb/>
郡<hi>典略曰陳宮字公臺東郡人也剛直烈壯少與海内知名之士皆連結及天下亂始隨太祖後自疑乃從</hi>
<hi>呂布為布畫策布每不從</hi>宮因說邈曰今天下分崩雄桀並起君擁<lb/>
十萬之衆當四戰之地<hi>陳留地平四面受敵故謂之四戰之地也</hi>撫劒顧眄<lb/>
亦足以為人豪而反受制不以鄙乎今州軍東征其處<lb/>
空虛呂布壯士善戰無前迎之共據兗州觀天下形埶<lb/>
俟時事變通此亦從横一時也邈從之遂與弟超及宮<lb/>
等迎布為兗州牧據濮陽郡縣皆應之曹操聞而引軍<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-16b"/>
擊布累戰相持百餘日是時旱蝗少穀百姓相食布移<lb/>
屯山陽二年間操復盡收諸城破布於鉅野布東奔劉<lb/>
備邈詣袁術求救留超將家屬屯雍丘操圍超數月屠<lb/>
之滅其三族邈未至壽春為其兵所害時劉備領徐州<lb/>
居下邳與袁術相拒於淮上術欲引布擊備乃與布書<lb/>
曰術舉兵詣闕未能屠裂董卓將軍誅卓為術報耻功<lb/>
一也<hi>董卓殺隗及術兄基等男女二十餘人</hi>昔金元休南至封丘為曹操<lb/>
所敗<hi>典略曰元休名尚京兆人同郡韋休甫第五文休俱著名號為三休尚獻帝初為兗州刺史東之郡</hi>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-17a"/>
<hi>而太祖已臨兗州尚依袁術術僭號欲以尚為太尉不敢顯言私使諷之術亦不敢彊也建安初尚逃還為術</hi>
<hi>所害也○劉攽曰注刺史東之郡案刺史不當言郡盖是部字</hi>將軍伐之令術復明目<lb/>
於遐邇功二也術生年以來不聞天下有劉備備乃舉<lb/>
兵與術對戰憑將軍威靈得以破備功三也将軍有三<lb/>
大功在術術雖不敏奉以死生将軍連年攻戰軍糧苦<lb/>
少今送米二十萬斛非唯此止當駱驛復致凡所短長<lb/>
亦唯命布得書大悅即勒兵襲下邳獲備妻子備敗走<lb/>
海西<hi>海西縣屬廣陵郡故屬東海</hi>飢困請降於布布又恚術運糧不<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-17b"/>
復至乃具車馬迎備以為豫州刺史遣屯小沛<hi>髙祖本泗水郡</hi>
<hi>沛縣人及得天下改泗水為沛郡小沛即沛縣</hi>布自號徐州牧術懼布為己害<lb/>
為子求婚布復許之術遣將紀靈等歩騎三萬以攻備<lb/>
備求救於布諸將謂布曰将軍常欲殺劉備今可假手<lb/>
於術布曰不然若破備則北連太山吾為在術圍中不<lb/>
得不救也便率歩騎千餘馳往赴之靈等聞布至皆斂<lb/>
兵而止布屯沛城外遣人招備幷請靈等與共饗飲布<lb/>
謂靈曰𤣥德布弟也為諸君所困故來救之布性不喜<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-18a"/>
合鬬但喜解鬬耳乃令軍候植㦸於營門布彎弓顧曰<lb/>
諸君觀布射㦸小支<hi>周禮考工記曰為㦸博二寸内倍之胡參之援四之鄭注云援直刃</hi>
<hi>胡其子也小支謂胡也即今之㦸傍曲支</hi>中者當各解兵不中可留決鬬布<lb/>
即一發正中㦸支靈等皆驚言將軍天威也明日復歡<lb/>
會然後各罷術遣韓𦙍以僭號事告布因求迎婦布遣<lb/>
女隨之沛相陳珪恐術報布成姻則徐揚合從為難未<lb/>
已於是往說布曰曹公奉迎天子輔贊國政将軍宜與<lb/>
協同策謀共存大計今與袁術結姻必受不義之名將<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-18b"/>
有累卵之危矣<hi>說苑曰晉靈公造九層臺費用千億謂左右曰敢有諫者斬孫息求見靈公張</hi>
<hi>弩操矢見之謂之曰子欲諫邪孫息曰臣不敢諫也臣能累十二博棊加九雞子於其上公曰吾未嘗見也子</hi>
<hi>為寡人作之孫息即正顏色定志意以棊子置下加雞子其上左右慴息靈公曰危哉孫息曰復有危於此者</hi>
<hi>公曰願復見之息曰九層之臺三年不成男不得耕女不得織國用空虛户口減少吏人叛亡隣國謀議将興</hi>
<hi>兵公乃壞臺</hi>布亦素怨術而女已在塗乃追還絶婚執𦙍送<lb/>
許曹操殺之陳珪欲使子登詣曹操布固不許㑹使至<lb/>
拜布為左將軍布大喜即聽登行幷令奉章謝恩登見<lb/>
曹操因陳布勇而無謀輕於去就宜早圖之操曰布狼<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-19a"/>
子野心誠難久養<hi>左傳曰伯石之生也叔向之母視之曰是豺狼之聲也狼子野心</hi>非<lb/>
卿莫究其情偽即增珪秩中二千石拜登廣陵太守臨<lb/>
别操執登手曰東方之事便以相付令隂合部衆以為<lb/>
内應始布因登求徐州牧不得登還布怒拔㦸斫机曰<lb/>
卿父勸吾協同曹操絶㛰公路今吾所求無獲而卿父<lb/>
子並顯重但為卿所賣耳登不為動容徐對之曰登見<lb/>
曹公言養將軍譬如養虎當飽其肉不飽則將噬人公<lb/>
曰不如卿言譬如養鷹飢即為用飽則颺去其言如此<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-19b"/>
布意乃解袁術怒布殺韓𦙍遣其大將張勲橋蕤等與<lb/>
韓暹楊奉連埶歩騎數萬七道攻布布時兵有三千馬<lb/>
四百匹懼其不敵謂陳珪曰今致術軍卿之由也為之<lb/>
奈何珪曰暹奉與術卒合之師耳<hi>卒音七忽反</hi>謀無素定<hi>素舊</hi>
<hi>也</hi>不能相維子登策之比於連雞埶不俱棲<hi>戰國策曰秦惠王謂</hi>
<hi>寒泉子曰蘇秦欺敝邑欲以一人之知反覆山東之君夫諸侯之不可一猶連雞之不能俱上於棲</hi>立可<lb/>
離也布用珪策與暹奉書曰二將軍親扶大駕而布手<lb/>
殺董卓俱立功名當垂竹帛今袁術造逆宜共誅討奈<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-20a"/>
何與賊還來伐布可因今者同力破術為國除害建功<lb/>
天下此時不可失也又許破術兵悉以軍資與之暹奉<lb/>
大喜遂共擊勲等於下邳大破之生禽橋蕤餘衆潰走<lb/>
其所殺傷墯水死者殆盡時太山臧霸等攻破莒城許<lb/>
布財幣以相結而未及送布乃自往求之其督将高順<lb/>
諫止<hi>英雄記曰順為人不飲酒不受饋所将七百餘兵號為千人名陷陣營布後䟽順奪順所將兵亦無</hi>
<hi>恨意也</hi>曰将軍威名宣播逺近所畏何求不得而自行求<lb/>
賂萬一不剋豈不損邪布不從既至莒霸等不測往意<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-20b"/>
固守拒之無獲而還順為人清白有威嚴少言辭将衆<lb/>
整齊毎戰必剋布性決易所為無常順毎諫曰将軍舉<lb/>
動不肯詳思忽有失得動輒言誤誤事豈可數乎布知<lb/>
其忠而不能從建安三年布遂復從袁術遣順攻劉備<lb/>
於沛破之曹操遣夏侯惇救備<hi>魏志曰夏侯惇字元讓沛國譙人年二十四就</hi>
<hi>師學人有辱其師者惇殺之後從征呂布為流夫傷左目領陳留濟隂太守加建武將軍太祖常同輿載特見</hi>
<hi>親重出入臥内諸將莫之比</hi>為順所敗操乃自將擊布至下邳城下<lb/>
遺布書為陳禍福布欲降而陳宫等自以負罪於操深<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-21a"/>
沮其計而謂布曰曹公逺來埶不能久將軍若以歩騎<lb/>
出屯於外宮将餘衆閉守於内若向將軍宮引兵而攻<lb/>
其背若但攻城則將軍救於外不過旬月軍食畢盡擊<lb/>
之可破也布然之布妻曰昔曹氏待公臺如赤子猶舎<lb/>
而歸我今将軍厚公臺不過於曹氏而欲委全城捐妻<lb/>
子孤軍逺出乎若一旦有變妾豈得為将軍妻哉布乃<lb/>
止而潛遣人求救於袁術自将千餘騎出戰敗走還保<lb/>
城不敢出術亦不能救曹操壍圍之壅沂泗以灌其城<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-21b"/>
三月上下離心其將侯成使客牧其名馬而客策之以<lb/>
叛成追客得馬諸将合禮以賀成成分酒肉先入詣布<lb/>
而言曰蒙將軍威靈得所亡馬諸将齊賀未敢嘗也故<lb/>
先以奉貢布怒曰布禁酒而卿等醖釀為欲因酒共謀<lb/>
布邪成忿懼乃與諸将共執陳宮高順率其衆降布與<lb/>
麾下登白門樓<hi>宋武北征記曰下邳城有三重大城之門周四里呂布所守也魏武禽布於白</hi>
<hi>門白門大城之門也酈元水經注曰南門謂之白門魏武禽陳宫於此○劉攽曰下邳有三重大城之門案文</hi>
<hi>多之門二字緑下文有大城之門遂致此衍</hi>兵圍之急令左右取其首詣操<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-22a"/>
左右不忍乃下降布見操曰今日已往天下定矣操曰<lb/>
何以言之布曰明公之所患不過於布今已服矣令布<lb/>
將騎明公將歩天下不足定也顧謂劉備曰𤣥德卿為<lb/>
坐上客我為降虜繩縛我急獨不可一言邪操笑曰縛<lb/>
虎不得不急乃命緩布縛劉備曰不可明公不見呂布<lb/>
事丁建陽董太師乎操頷之<hi>杜預注左傳曰頷揺頭也音五感反</hi>布目備<lb/>
曰大耳兒最叵信<hi>蜀志曰備顧自見其耳</hi>操謂陳宮曰公臺平生<lb/>
自謂智有餘今意何如<hi>○劉攽曰案文意當作竟</hi>宮指布曰是子不<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-22b"/>
用宮言以至於此若見從未可量也操又曰柰卿老母<lb/>
何宮曰老母在公不在宫也夫以孝理天下者不害人<lb/>
之親操復曰奈卿妻子何宮曰宮聞霸王之主不絶人<lb/>
之祀<hi>左傳曰齊桓公存三亡國</hi>固請就刑遂出不顧操為之泣涕布<lb/>
及宫順皆縊殺之傳首許市<lb/>
贊曰焉作庸牧以希後福<hi>王莽改益州曰庸部</hi>曷云負荷地墮身<lb/>
逐術既叨貪布亦飜覆<lb/>
　後漢書卷一百五<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-23a"/>
　後漢書卷一百五考證<lb/>
劉焉傳焉遣叟兵五千助之注漢世謂蜀為叟孔安國<lb/>
　注尚書云蜀叟也○按孔穎達尚書疏云叟者蜀夷<lb/>
　之别名漢世不即謂蜀為叟也光武紀中注引常璩<lb/>
　華陽國志云武帝元封二年叟夷反将軍郭昌討平<lb/>
　之因開為益州郡是蜀人謂其西南勞深靡莫諸夷<lb/>
　為叟乃今雲南地也<lb/>
魯字公旗○魏志作公祺<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-23b"/>
民夷信向注典略曰初熹平中妖賊大起漢中有張脩<lb/>
　為太平道張角為五斗米道○何焯校本于妖賊大<lb/>
　起下增三輔有駱曜光和中東方有張角十三字漢<lb/>
　中有張脩句下增駱曜教民緬匿法角八字張脩為<lb/>
　五斗米道滅去張字改角為脩又云按注中張脩裴<lb/>
　松之云應是張衡非典略之失則傳寫之誤<lb/>
　又主為病者請禱之法○何焯校本請禱下復增請<lb/>
　禱二字<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-24a"/>
　又實無益於療病○何焯校本于句下增但為淫妄<lb/>
　四字<lb/>
　又以米置其中○何焯校本米字下增肉字<lb/>
　又使自隱其小過者○何焯校本使字上增教字<lb/>
時人有地中得玉印者○何焯曰米道之後云自陵傳<lb/>
　有玉印豈因魯常得之猶假以欺人耶<lb/>
袁術傳孫堅得傳國璽注使人浚井得漢國玉璽○何<lb/>
　焯校本漢字下添傳字<lb/>
<pb n="KR2a0009_WYG_105-24b"/>
呂布傳奔南陽袁術待之甚厚○魏志云術惡其反覆<lb/>
　拒而不受與此互異<lb/>
二將軍親扶大駕○何焯校本扶政拔<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　後漢書卷一百五考證<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>