<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>太白隂經卷八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　太白隂經卷八<lb/>
　　　　　　　　　　　　　唐　李筌　撰<lb/>
　　雜占總叙第八十一<lb/>
經曰天文者懸六合之休咎兵書者著六軍之成敗今<lb/>
約一戰之事編為篇目其餘災變昧而不書夫天道逺<lb/>
而人道邇人道謀而隂故曰神成於陽故曰明人有神<lb/>
明謂之聖人夫聖人者與天地合其德日月合其明與<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-1b"/>
四時合其序與鬼神合其吉凶故曰先天而天弗違後<lb/>
天而奉天時天且弗違而況於人乎况於鬼神乎人若<lb/>
謀成䇿勝則天地日月鬼神皆合之人若謀缺䇿敗則<lb/>
雖使大撓步厯黄帝㧞元甘德占星巫咸望氣務成災<lb/>
變風后孤虚欲幸之勝未之有也葢天道助順所以存<lb/>
而不亡若將賢士鋭誅暴救弱以義征不義以有道伐<lb/>
無道以直取曲以智攻愚何患乎天文哉可博而解不<lb/>
可執而拘也<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-2a"/>
　　占日篇第八十二<lb/>
經曰日者實也光明盛實布照四方神靈御之葵霍向<lb/>
之太陽之精積而成象光明内發休魄内含故人君法<lb/>
之吉凶禍變必照臨下土日珥者拜大將軍有軍在野<lb/>
珥南則南勝珥北則北勝東西准此兩軍相對將欲解<lb/>
和　日暈而珥外軍㓙　日抱暈隨抱軍勝　日有白<lb/>
足破軍殺將　日有背氣色青赤曲向外為背叛之象<lb/>
其外有臣叛將軍守邊有二心　日有玦氣似背有枝<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-2b"/>
直向外如山字兩軍相當所臨者敗　日有暈氣傍日<lb/>
周圍中赤内青營軍之象對敵之上色濃厚者隨方軍<lb/>
勝　日月皆暈兵陣不合七日暈不解不可起兵暈而<lb/>
珥外兵凶　日抱暈而珥者易上將　日暈而玦者兩<lb/>
軍相當隨玦兵敗　日暈而直氣在傍所臨軍勝　日<lb/>
暈而背虹珥反直而貫之者順虹擊之大勝　兩軍相<lb/>
當日有冠纓者和解抱戴者大喜　日暈而有兩珥在<lb/>
内外者并有雲聚不出三日下有圍城<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-3a"/>
　　占月氣色篇第八十三<lb/>
經曰月者缺也盈極必缺太隂之精積而成象光以照<lb/>
夜女生之義此德刑罰吉凶休咎以警戒于下土　月<lb/>
有暈先起兵者勝　月暈抱戴有赤色在外外人勝在<lb/>
内内人勝　月暈抱戴赤色明客勝　月暈歳星赤色<lb/>
客勝　火入月中色惡客敗色明客勝　月暈鎮星色<lb/>
不明主勝色明客勝　月暈太白色不明主勝色明客<lb/>
勝　月昏星辰不明主勝色明客勝　月暈亢先起兵<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-3b"/>
有喜且勝軍出月蝕凶　月昏房糠大風起　月暈參<lb/>
伐兵起有軍不勝<lb/>
　　有占五星篇第八十四<lb/>
經曰五星者昊天上帝之使也稟受帝命各司其職雖<lb/>
幽潛深逺罔不悉及之故福德祐助禍淫威刑或順軌<lb/>
而守常或錯亂而表異光芒角變色動衰盛居留干犯<lb/>
勾衝掩宻所以告示下土凡五星各有常色本體吉歳<lb/>
星青熒惑赤<hi>如參左角狀</hi>鎮星黄太白白<hi>如五車大星</hi>辰星黒凡<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-4a"/>
五星青為飢憂赤圜為旱交争黄熟女主吉白兵喪黒<lb/>
水疾五星黄角有兵交争赤角犯我城白角有邊兵青<lb/>
角憂愁生黒角死喪行五星色變常者青憂白兵赤旱<lb/>
黒喪黄熟<lb/>
　　歳星木星占<lb/>
木乗金偏將軍死木金合鬬將死木守七星天下起兵<lb/>
木乘昴國有憂畨主死木入畢中邊起兵木犯畢附耳<lb/>
起兵木守參代有兵木犯井兵起木經柳有兵木守軫<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-4b"/>
罷兵木入天將軍興軍吉木入五車兵起木守羽林兵<lb/>
起木星犯參旗大將軍出征凶<lb/>
　　熒惑火星占<lb/>
火用宜背火在鶉火之次宜背午地他皆倣此火犯木<lb/>
土主大戰不勝亡偏將軍熒惑環太白偏將軍死火與<lb/>
太白相連而鬬破軍殺將火入太白中上出破軍殺將<lb/>
客勝火所不利先火起犯左右角有兵火守亢有兵火<lb/>
入亢有兵水災火入房馬貴出房馬賤火入糠兵起火<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-5a"/>
犯南斗破軍殺將吳主死中國飢火入牛破軍殺將<lb/>
越主死火入須女入危兵起火犯東壁伏兵起火守<lb/>
昴邊人不安入昴匈奴破期三年火犯畢左角大戰右<lb/>
角小戰五星犯畢邊兵起火犯附耳兵起火犯觜趙地<lb/>
兵起火犯參有兵火入東井一星將軍野戰死火犯輿<lb/>
鬼兵起火守七星外有兵起火乘張有兵火與張合兵<lb/>
起有殃火守張大將軍驚火犯翼邊兵起火入軫有兵<lb/>
火行南河界有邊兵火犯太微上將上將亡次相次相<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-5b"/>
亡火犯角大臣亂而有憂入亢有白衣㑹主將死人多<lb/>
疾疫入氐主兵起失國赦天下惡吉火犯心戰不勝大<lb/>
將死絶嗣大臣亂主出營有哭泣入尾臣下妖淫年多<lb/>
妖祥大亂入箕榖大貴妃后惡之燕王死入虚齊王死<lb/>
相走出兵罷犯畢人疫臣反主崩大水兵起入壁魏王<lb/>
死天下兵留壁二十日土工米貴女主惡之犯奎魯王<lb/>
凶大水大疫大臣謀主犯婁有暴兵有死主大飢盜賊<lb/>
起犯胃趙大有兵主大勝犯鬼執法有誅天下大疫有<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-6a"/>
女喪大赦吉犯柳有木工犯星大臣亂易服色<lb/>
　　鎮星土星占<lb/>
土犯星左角大將戰死水災土守右角兵路不通土守<lb/>
亢有兵臣下反土守糠大兵起土入天廟有兵起土守<lb/>
虚出入有客兵至不過五日自去入奎兵起土入婁邊<lb/>
兵起天下凶土入胃客軍敗主軍用土入昴畨王死畨<lb/>
人為亂土入觜兵起土逆行守參有畨兵土守牛越兵<lb/>
起土出入胃舎七星兵起於大海濱土守張多盜賊兵起<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-6b"/>
興土工土入軫兵𤼵而自敗入天庫有兵土守南河蠻<lb/>
夷起兵邊界有憂土出東掖門為將守事東出德事出<lb/>
西掖門為將守事西出刑事犯氐星皇后憂宮人死天<lb/>
下大疫犯房天下相代皇妃亡邊兵反犯心天子絶嗣<lb/>
將相死放大赦修德吉犯尾天下不安后妃惡之犯箕<lb/>
大亂女主憂民流亡大兵起犯斗其國失地先後旱大<lb/>
臣逆亂犯牛有奸賊牛馬棄于道天下急宜赦犯女更<lb/>
往令天子喜有女喪犯虚有刑令大憂有客兵鈇鉞用<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-7a"/>
入危天下亂國亡將死人哭泣入室關梁不通貴人死<lb/>
女子恣横犯壁逺方入貢國大水天下立王犯畢令不<lb/>
行將相亡入觜相死兵大起侵死有反者犯參多水旱<lb/>
邊兵起入井水旱大臣死犯鬼多戮死秦地有反<lb/>
　　太白金星占<lb/>
太白一名長庚西方金德白虎之精招搖之使其性義<lb/>
斷其事言詞其時秋其日庚辛其辰申酉其帝少皡其<lb/>
神主蓐收太白主兵馬為大將軍為威勢為斷割為殺<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-7b"/>
伐故用占之是以重述其德異於常星也金體大而色<lb/>
白光明而澤潤所在之地兵强國昌兵出則出兵入則<lb/>
入順之吉逆之凶出高深入吉淺入㓙先起勝出下淺<lb/>
入吉深入凶後起勝金晝見有軍軍罷無軍軍起金出<lb/>
東方始出為德月未盡三日在月南德行在月北失行<lb/>
是謂反生不有破軍必有屠城北國當之金出東方月<lb/>
未盡三日月在北圓海之國不勝在月南中邦不勝在<lb/>
月北敗謂失行金入火必敗兵金西方為德月三日金<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-8a"/>
在月北員海之國戰勝在月南員海之國敗金與月相<lb/>
夾有兵㧞城偏將大戰金與月共出守者屠城金與列<lb/>
宿相犯小戰金與五星相犯大戰金在南南軍勝在北<lb/>
北軍勝金出東方舉事用兵順之吉逆之凶西南北皆<lb/>
倣此金守南斗三十日夷狄來侵金入羽林兵起金蝕<lb/>
畢昴畨王死金光暗戰不勝將軍死金變色戰勝隨方<lb/>
色青東方他皆倣此金入月客軍大敗野有死將金白<lb/>
而角文可戰色赤而角武不可與戰金與木合無怒必<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-8b"/>
戰金應出而不出應入而不入此謂失舎不有破軍必<lb/>
有死將所受之邦不可與戰未當出而出未當入而入<lb/>
必有破軍于野金受十日後將軍死金初大後小兵弱<lb/>
初小後大兵强金有角有兵敢戰吉不戰凶順角指處<lb/>
擊之吉逆凶金行遲兵遲行金行疾兵疾行金大行用<lb/>
兵疾吉遲凶金入則兵入出則兵出兵行法此金木一<lb/>
東一西害侯王一南一北兵乃伏金犯畢左角左將死<lb/>
金入月客將死金出而水没金水俱出東方東軍勝西方<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-9a"/>
西軍勝水居金前軍罷水居金北小戰金南大戰金進<lb/>
則兵進金退則兵退金出未高而敵深者勿與戰去而<lb/>
勿追金赤角兵戰白角則軍起黒角軍罷青角軍憂白<lb/>
角又主國喪軍亡隨角所指處應金晝見是謂經天金<lb/>
犯五星大有兵起犯火大戰在南南勝他皆倣此金犯<lb/>
角大戰不勝將軍死金陵房赤色有兵戰金干亢大將<lb/>
不勝將軍鬭死金入留守尾兵起於野將士滿道金入<lb/>
南斗將軍死金犯南斗破軍殺將金犯牽牛將軍失其<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-9b"/>
衆守牛兵起金入危犯守有兵起金入營室暴兵滿野<lb/>
將軍死金守犯東壁大兵起金入奎兵起外兵來入國<lb/>
金犯守婁將軍功金守胃兵起金守昴番王死四夷憂<lb/>
金犯畢邊兵起金犯左角邊兵大戰金入畢馬貴兵有<lb/>
傷金犯觜兵起宜用斧鉞金犯守參主邊兵起左右肩<lb/>
大將憂金犯參伐兵起金守犯東井將軍惡之金入東<lb/>
井大兵起金入柳大兵起益地金犯輿鬼大兵起金入<lb/>
翼大將死天下兵起金犯七星將軍出塞金犯軫其國<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-10a"/>
出軍得地<lb/>
　　辰星水星占<lb/>
水土合為覆軍水出東方大而白有兵在外解金水俱<lb/>
出東方員海國勝水入月主人敗兵亡地水金合旗出<lb/>
破軍殺將客勝視其所指以命破軍水環遶太白興兵<lb/>
大戰客勝主人敗水遇金其間可容劍小戰則客勝水<lb/>
出太白左小戰磨太白又去三尺軍戰水在金北利主<lb/>
人在金南利客水房守北軍敗水守婁北兵起水干昴<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-10b"/>
夷狄兵起水守心大臣相殺大水異姓立王犯尾大水<lb/>
犯箕有赦若守左角動色貴臣戮死犯斗大臣誅一曰<lb/>
兵守赤色天下敗兵犯斗五榖不成守水湧犯女有婚<lb/>
娶事萬物不成犯虚天下亂多水犯危大水有後喪臣<lb/>
謀君主犯室有兵大水犯壁刑法苛朝廷憂犯奎有火<lb/>
為害水乘昴出其北畨王死中國大水水入畢有兵出<lb/>
北北主憂出南南憂犯觜𤼵兵水守參伐星移南南蠻<lb/>
下移北北畨侵水入東井星進兵進星退兵退水干犯<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-11a"/>
輿鬼兵起水入庫兵起水入柳牛馬貴犯星臣亂水守<lb/>
張兵起大水水入翼中刑及賢相大凶犯軫大兵起喪<lb/>
物不成犯角大水舟船相望犯亢大水干犯五車兵起<lb/>
水留心南河兵起西方<lb/>
　　占流星篇第八十五<lb/>
經曰夫流星者天之使也自上而降下曰流自下而升<lb/>
上曰飛大者曰奔小者曰流星大則使大星小則使小<lb/>
星者謂紫微宫太微宫出入而徐行漸經次於列宿之<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-11b"/>
次也或於列星之坐為使也聲大怒之象行疾則其疾<lb/>
行遲則其遲非二宫出者並為妖星流星赤色有角者<lb/>
四夷前赤後黒兵敗將亡流星入參不出先起者勝後<lb/>
起者敗流星干七星者兵起流星入建星者色青兵起<lb/>
流星入河鼓者大將軍亡出河鼓兵出入河鼓兵入流<lb/>
星入王良馬盡驚流星入天將軍軍驚流星入將入星<lb/>
出將出流星入紫微宫匈奴兵起流星入三台大將出<lb/>
流星入騎官騎官死流星入羽林兵大起流星抵北落<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-12a"/>
兵大起流星出天宮匈奴兵起流星抵天市垣大將出<lb/>
流星抵天狗犯弧矢將有千里之行使星出天廄兵馬<lb/>
出<lb/>
　　占客星篇第八十六<lb/>
經曰客星者非本位之星故曰客星也色白如氣勃勃<lb/>
然似粉絮故所過之宿分野必有災害客星出營室無<lb/>
兵則兵起有兵則兵敗客星入奎破軍殺將客星犯婁<lb/>
邊人亂客星入昴邊人犯塞客星入畢邊有急兵客星<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-12b"/>
干觜城堡虚兵儲少軍民餓死客星守張將軍有隂謀<lb/>
兵起客星入招揺邊軍大起客星入天槍中兵起客星<lb/>
入天棓兵起客星犯文昌將星色蒼將有憂色多赤將<lb/>
驚色黄將有喜色黒將死客星守傳舎邊人入中國客<lb/>
星守天難天下兵馬盡驚客星守天街畨王死客星入<lb/>
庫婁與守南門與守軍士守老人皆主兵起客星守騎<lb/>
官將憂士卒散客星守北落師門虜人入塞兵起客星<lb/>
入天倉粟大貴天客入天廄兵起馬死客星入天弓天<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-13a"/>
下弓弩皆張客星出天弓匃奴兵起客星守狼夷狄來<lb/>
降客星守弧南夷降客星守車騎西羌來降客星守九<lb/>
州珠口員海國不安客星入天節畨王死<lb/>
　　占妖星篇第八十七<lb/>
經曰妖星者五星之餘氣結而為妖殊形異狀㓙多吉<lb/>
少所見之分必有災害奔星所墜之下有大兵起流星<lb/>
前赤後黒客軍敗散流星從敵營上來我軍上鋭者有<lb/>
間諜來説吾兵流星尾長三四尺輝輝然軍使也色赤<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-13b"/>
者將軍使也流星色青赤有光尾長三四尺者名曰天<lb/>
鴈將軍之精華也兵從星所擊者勝流星色蒼白為使<lb/>
赤有兵黒將死飛星如大甕後大暁然白前卑後髙所<lb/>
謂頓頑大將死邑削飛星後化雲者名曰大滑流血積<lb/>
骨之象枉矢類流星色青蛇形如矢而枉道所指將軍<lb/>
死天狗如奔星有聲墜如火光炎炎燭天其下有積屍<lb/>
流血狗來食之<lb/>
　　占雲氣篇第八十八<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-14a"/>
　猛將氣　勝軍氣　敗軍氣　城壘氣　伏兵氣<lb/>
　暴兵氣　戰陣氣　隂謀氣　四夷氣　逺近氣<lb/>
經曰天地相感隂陽相薄謂之氣乆積而成雲皆物形<lb/>
於下而氣應於上是以荆軻入秦白虹貫日髙祖在沛<lb/>
彤雲自覆積蜃之氣而成宮闕精之積必形雲之氣故<lb/>
曰占氣而知事望雲而知其人也<lb/>
　　占猛將氣<lb/>
猛將之氣如龍如虎在殺氣中猛將欲行先𤼵此氣如<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-14b"/>
無將行當有暴兵起吉凶以日神占之猛將之氣如煙<lb/>
如粉沸如光火夜照人猛將之處有赤白氣相遶猛將<lb/>
之氣如山林如竹木色如紫葢如門樓上黒下赤如旌<lb/>
旗如張弩如塵埃頭尖本大而髙兩軍相當敵軍器上<lb/>
氣如囷倉正白見日愈明此皆猛將之氣不可擊也敵<lb/>
人營上氣黄白潤澤將有威德不可擊也氣青白如膏<lb/>
將勇大戰前白如卑後青如髙將怯士勇前大後尖小<lb/>
將怯不明敵上氣黒中赤氣在前者將精悍不可當敵<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-15a"/>
上青氣而踈散者將怯然軍上氣發漸漸如雲裏山形<lb/>
將有隂謀不可擊若在吾軍之上速戰大勝敵上氣如<lb/>
蛟蛇向人此猛將之氣不可當若在吾軍之上速戰大<lb/>
勝<lb/>
　　占勝軍氣<lb/>
氣如火光如山隄如塵埃粉沸如黄白旌旗無風而飄<lb/>
揮揮指敵此勝軍之氣所在勝軍不可擊雲氣如三疋<lb/>
帛前横後大氣如樓縁似赤氣者所在兵鋭不可擊軍<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-15b"/>
上有氣如人持斧如蛇舉首而向敵者皆勝氣如疋帛<lb/>
者此助勝之氣所在不可擊軍上氣如覆舟如牽牛如<lb/>
鬬雞所在不可擊軍人有五色氣連天不可擊軍上有<lb/>
雲氣如華葢如飛鳥如伏虎所在不可擊攻軍上氣如<lb/>
五馬頭低尾仰如杵如赤馬在黒氣中如黒人在赤氣<lb/>
中如杵在黒雲中如人十十五五旌旗在黒氣中有赤<lb/>
色在前者皆精悍亦不可擊<lb/>
　　占敗軍氣<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-16a"/>
敗軍之氣如馬肝如死灰如偃葢如臥魚乍見乍隐如<lb/>
霧之朦朧衰氣也若居敵上宜急擊之雲氣如壊山從<lb/>
軍營而墜軍必敗氣昏發連夜照人則軍士散亂　軍<lb/>
上有氣一斷一續軍必敗　軍上黒氣雲如牛狀如猪<lb/>
脂如羣羊名曰瓦解之氣軍必敗　軍上有雲氣如雙<lb/>
蛇擊之勿疑　軍上氣如塵灰如粉煙雲霧勃勃撩亂<lb/>
者軍敗　軍上有五色雜氣東西南北不定或如羣鳥<lb/>
亂飛如紛紛如轉蓬或如敗船或如臥人無手足或如<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-16b"/>
覆車散亂不起者皆敗軍之氣擊之必克　軍上氣上<lb/>
大下小者士卒日减　軍上氣十日無氣發者其軍必<lb/>
敗十日無氣忽有赤白氣乍出即滅者外聲欲戰實欲<lb/>
退散　軍上氣出而半絶者欲敗漸盡者走一絶一敗<lb/>
再絶再敗三絶三敗在東𤼵白氣災深赤氣如火光從<lb/>
天而下入軍軍亂將死　軍上氣蒼蒼須臾散或前高<lb/>
後卑或黒氣如牛馬形從氣霧中漸漸入軍名曰天狗<lb/>
食血其軍散敗　兩軍相當十里之内三里之外望彼<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-17a"/>
軍上氣高而後前白青散者敗氣也　雲氣如人頭雞<lb/>
兎臨軍上雲葢道蔽濛晝晦者宜急走不然必敗　軍<lb/>
上氣先青而變黒者其將必死　散軍之氣如燔生草<lb/>
之烟前雖鋭而後必退　軍上氣如丹蛇者如尾在氣<lb/>
霧中臨軍上者中人與外人通　軍行有白氣如猪來<lb/>
臨者大驚宜備　日暈有氣如死蛇屬暈者不利先舉<lb/>
　日暈旁有赤雲如懸鐘其下死將　日月暈有背所<lb/>
臨者敗　白虹及蜺入營者敗　日暈有四玦在外軍<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-17b"/>
悉敗散　日暈薄及後至先去其下敗軍　降氣如人<lb/>
十十五五皆低頭义手相向或氣如黒山以黄為縁者<lb/>
白氣如鳥趣入屯營連絡不絶須臾下者當有來降<lb/>
　　城壘氣<lb/>
正白如旌旗或白氣如旗而赤界其邊或氣出於外如<lb/>
火煙或有雲分為兩截狀如城壘皆堅而不可攻　白<lb/>
氣如城中南北出者城上黒雲如星名曰軍精宜急解<lb/>
去　赤雲或黄雲臨城城中喜青雲從軍城南北出者<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-18a"/>
不可攻　城上有雲青色如牛頭觸人外向者城中有<lb/>
氣出東其光黄大一城也　白氣中出青氣入北反覆<lb/>
回還不可攻　凡攻城圍邑過旬不雷不雨者為城輔<lb/>
勿攻城壘氣出于外如烟火者或如雙蛇舉首向敵或<lb/>
赤氣如杵形從城中出向外内兵突出客敗　凡攻城<lb/>
有諸氣從城中出兵不得入濛氣繞城而不入城外兵<lb/>
不得入日暈有青氣從中起四出者圍中勝　凡攻城<lb/>
有黒氣臨城者積土固險之象黒者水之氣城池之象<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-18b"/>
也我據城敵不可攻敵據城我不可攻凡圍城平旦視<lb/>
圍上氣欝欝如火光芒勢翕翕然者其方救至無者救<lb/>
不至受圍者望外救亦以是占<lb/>
　　伏兵氣<lb/>
氣如赤杵幢節在烏雲中或如烏人在赤氣中或黒氣<lb/>
渾渾圓而赤氣在其中或白氣粉沸起如樓狀其下皆<lb/>
有伏兵　若軍行近山谷之間林坑甚防之　雲紛紛<lb/>
綿綿相絞及似蒿草長數尺者以車騎為伏兵如布蓆<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-19a"/>
似蒿草長尺者者歩卒為伏兵　黒雲出營南賊逃我<lb/>
後有伏兵謹候察之　兩軍相當赤氣伏兵氣若前有<lb/>
赤氣則前有伏兵後有赤氣後有伏兵左右亦如之<lb/>
黒雲變赤反白形如山者有伏兵雲如山林或前有黒<lb/>
氣後有白氣者有伏兵<lb/>
　　暴兵氣<lb/>
氣白如瓜蔓連結部隊相逐須臾罷而復起或如八九<lb/>
而來不斷者有急賊至　白氣如仙人衣千萬連結部<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-19b"/>
隊相逐罷而復興當有千里兵來　黒氣從彼來我軍<lb/>
者欲襲我也敵人急宜備不宜戰敵還從而擊之必得<lb/>
小勝天色蒼茫而有此氣依支干數内無風雨所𤼵之<lb/>
方當有暴兵日克時則凶時克日則自消散此氣所發<lb/>
之方當有事告急一人來則氣一條依數計之若散漫<lb/>
一方則有衆來依日支干數内有風雨則伏兵氣如人<lb/>
持刀盾或有雲如坐人赤色所臨城邑有猝兵至赤氣<lb/>
如人持節雲如方虹或如赤虹其下暴兵或如旌旗如<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-20a"/>
虎躍如人行或白氣如道帶竟天或白虹所出或赤雲<lb/>
如火或雲如疋布著天經丑未者天下多兵赤者尤甚<lb/>
有雲如番人列陣或白氣廣五六丈東西竟天有雲如<lb/>
豹五六枚相聚或如狗四五枚聚四方清明獨有赤雲<lb/>
赫然者所見之地兵起　四望無雲獨有黒雲極天名<lb/>
曰天溝兵起　壬子日俟四方無雲獨有雲如旌旗其<lb/>
下兵起徧四方天下兵起　雲氣一道上白下黄白色<lb/>
如布疋長數丈或上黄下白如旗狀長三二丈或長氣<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-20b"/>
純赤而委曲一道如帛布皆謂之蚩尤旗見兵大起<lb/>
　　戰陣氣<lb/>
氣如人無頭如死人如丹蛇赤氣隨之必有大戰殺將<lb/>
　四里無雲獨有赤雲如狗入營所下有流血或獨見<lb/>
赤雲如立蛇或赤雲覆船其下大戰　白虹或赤虹屈<lb/>
見城營上其下大戰流血　白氣如車入北斗中轉移<lb/>
者大戰雲如耕隴大戰　日旁白氣如虹或白氣如虹<lb/>
交見兩軍相當必交戰無軍兵起　四五六虹見大戰<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-21a"/>
　日月有赤雲截之如大杵軍在外萬人戰死兩軍相<lb/>
當其下不利先舉　日暈有一缺萬人死其下兩軍不<lb/>
利先舉　月初滿而蝕有軍必戰　蒼白雲氣經天其<lb/>
下有㧞城大戰　赤氣漫漫如血色有大戰流血<lb/>
　　隂謀氣<lb/>
氣白而羣行徘徊結陳來者他國人來相圖謀也不可<lb/>
應視其所往隨而伐之可得黒氣如幢出于營中上黒<lb/>
下黄敵欲來求戰而無誠實言信相反九日内必覺備<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-21b"/>
之吉　黒氣臨我軍如車輪行敵人謀亂國有小臣勾<lb/>
引宜察之　黒氣如引索來如陣前鋭者有隂謀　天<lb/>
沉隂不雨晝不見日夜不見星月三日已上者隂謀也<lb/>
將軍宜慎防左右　連隂十日亂風四起欲雨不雨其<lb/>
曰濛為臣謀君　天隂沉日月無光有雲障之不雨為<lb/>
此君臣俱有隂謀兩敵相當則隂謀起若晝隂夜晴君<lb/>
謀臣夜隂晝晴臣謀君　日月濛濛無光士卒謀亂内<lb/>
將軍宜循法度察有功以自明止嚴刑而伺奸人謀議<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-22a"/>
也<lb/>
　　四夷氣<lb/>
海旁蜃氣象樓臺　廣野氣成宮闕　自華以南風上<lb/>
黒下赤　嵩髙山河氣正赤　恒山之北氣清　渤海<lb/>
之間氣正黒　江淮之氣皆白　東海氣如篔簦　河<lb/>
水氣如引布　江漢氣勁如杼　濟水氣如黒㹠　渭<lb/>
水氣如狼白尾　淮南氣如白羊　少室氣如白兎青<lb/>
尾　恒山氣如黒牛青尾　東夷氣如樹　西夷氣如<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-22b"/>
室屋　南夷氣如闍臺或如舟船幡旗　北夷氣如羣<lb/>
羊如穹廬　韓雲如布　周雲如車輪　秦人如行人<lb/>
衛雲如犬　齊雲如絳衣　越雲如龍　蜀雲如囷<lb/>
宋雲如車　魏雲如䑕　吳雲如日　當其地而見者<lb/>
不占<lb/>
　　逺近氣<lb/>
凡候氣之法氣初出時若雲非雲若霧非霧彷彿若可<lb/>
見初出森森然若在桑榆之上髙五六尺者是千五百<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-23a"/>
里外氣也平視則千里舉目望則五百里仰望中天即百<lb/>
里内平望桑榆間二千里登髙下屬地者三千里<lb/>
凡候敵上氣敵在東日出候之在南日中候之在西日<lb/>
入候之在北夜半候之　欲知我軍常以甲巳日及庚<lb/>
子戊午日未日亥日及八月十八日去軍十里登髙望<lb/>
之但百人以上則皆有氣凡氣欲似甑出炊氣勃勃而<lb/>
上升外積結成形而後可占氣不積結散漫不定不能<lb/>
為災祥必須和雜殺氣森森然乃可論也凡軍城上氣<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-23b"/>
安則人安氣不安則人不安氣盛則衆盛氣衰則衆衰<lb/>
氣散則衆散<lb/>
凡氣得旺相色吉休囚死色凶<lb/>
軍上氣高勝下厚勝薄實勝虚長勝短澤勝枯<lb/>
凡占災祥先推九宫分野六壬月日不應隂霧風雨其<lb/>
下乃凖<lb/>
凡氣候氣常以平旦下晡日出没之時葢氣多假月光<lb/>
耀照之而形故暈珥抱背皆出日月之旁虹蜺相象莫<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-24a"/>
不因實而見是故晝候日旁夜候月旁輝光所燭無得<lb/>
而隱矣凡氣見近三日逺七日内有大風雨則災不成<lb/>
故曰風以散之雨以解之<lb/>
凡軍行先觀其氣兵有勝負氣有盛衰氣鋭兵强氣伏<lb/>
兵弱兵行氣行兵往氣往兵急氣急兵散氣沒故曰氣<lb/>
是兵主風是兵苗為將者不可不知也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3b0011_WYG_008-24b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　太白隂經卷八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>