<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>讀易日鈔卷八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　讀易日鈔卷八<lb/>
　　　　　　　　　　　　　贊善張烈撰<lb/>
繋辭下傳<lb/>
　　第一章<lb/>
八卦成列象在其中矣因而重之爻在其中矣剛柔相<lb/>
　推變在其中矣繋辭焉而命之動在其中矣吉凶悔<lb/>
　吝者生乎動者也剛柔者立本者也變通者趨時者<lb/>
<pb n="1b"/>
　也吉凶者貞勝者也天地之道貞觀者也日月之道<lb/>
　貞明者也天下之動貞夫一者也夫乾確然示人易<lb/>
　矣夫坤隤然示人簡矣爻也者效此者也象也者像<lb/>
　此者也爻象動乎内吉凶見乎外功業見乎變聖人<lb/>
　之情見乎辭天地之大徳曰生聖人之大寳曰位何<lb/>
　以守位曰仁何以聚人曰財理財正辭禁民為非曰義<lb/>
　易有象有爻有變有動此四者何自出乎夫兩儀四<lb/>
　象雖有畫而未成卦之形體惟四象之上各加一竒<lb/>
<pb n="2a"/>
　一耦而乾兌離震巽坎艮坤以次成列焉然後卦之<lb/>
　形體可見葢統八卦而觀之但見其成列耳即八卦<lb/>
　而逐一觀之則見其三竒者乾象三耦者坤象一陽<lb/>
　在二隂下者震象一隂在二陽下者巽象陽在隂中<lb/>
　者坎象隂在陽中者離象一陽在二隂上者艮象一<lb/>
　隂在二陽上者兑象是八卦方成列而各卦之體象<lb/>
　已在其中矣因此成列之卦各以一卦為主而八卦<lb/>
　次第重加其上是但見其重為六十四卦也而六爻<lb/>
<pb n="2b"/>
　之錯陳遂已在其中矣此二者卦爻所由備也卦爻<lb/>
　已備故合卦圖以觀但見其一剛一柔互相推盪止<lb/>
　此兩畫之交互而卦爻之錯綜變換不可執一者已<lb/>
　在其中矣卦爻既變得失生焉聖人因其所變之得<lb/>
　失而繋辭以命其吉凶是方有其辭未及于占也而<lb/>
　占者所值當動之卦爻又已在其中矣此二者變動<lb/>
　所由具也夫象也爻也變也皆具于易者也至于動<lb/>
　則占者之所值而吉凶悔吝之占别矣故吉凶悔吝<lb/>
<pb n="3a"/>
　雖具于辭然必由卦爻之動而後見是生乎動者也<lb/>
　以卦爻之動言之當其始也則一剛一柔卦爻各有<lb/>
　定體是所以立本者也及其剛變而通于柔柔變而<lb/>
　通于剛消息進退有時迫之是乃動而趨乎時者也<lb/>
　夫畫有定體而變旡定用則吉凶悔吝之生乎動者<lb/>
　信乎不可以一端裁矣然吉凶旡定形而未嘗旡定<lb/>
　理天下事非吉即凶吉者斷旡凶理凶者斷旡吉理<lb/>
　二者相勝不容並立惟視兩途分數之多寡強弱以<lb/>
<pb n="3b"/>
　為定而未嘗差混焉是乃天下之正理常理貞勝者<lb/>
　也何也凡物皆有其正者以為常如天地之道其所<lb/>
　為正而常者惟示人而已矣日月之道其所為正而<lb/>
　常者惟明照而已矣天下之動雖旡窮其所為正而<lb/>
　常者則惟一理焉動雖旡定必有一至是之理不可<lb/>
　以他岐者順此則吉逆此則凶此吉凶之所以貞勝<lb/>
　而吉凶悔吝之生乎動者雖變通而未嘗旡定理也<lb/>
　然是卦爻吉凶也夫孰非本于天地者哉夫天之所<lb/>
<pb n="4a"/>
　以為天者曰乾一理所在靜則專動則直止此一理<lb/>
　有何艱難是確然至健明示人以理之本如是其易<lb/>
　矣夫地之所以為地者曰坤一理所在靜則翕動則<lb/>
　闢止此一理有何繁擾是隤然至順明示人以理之<lb/>
　本如是其簡矣惟理本易簡而天地之示人者人尚<lb/>
　不悟故聖人作爻象以顯之前所謂爻也者竒以效<lb/>
　乾耦以效坤乃傚此易簡之理以告人者也前所謂<lb/>
　象也者卦之陽息隂消以象乾隂息陽消以象坤乃<lb/>
<pb n="4b"/>
　像此易簡之理以告人者也既有爻象斯有變占試<lb/>
　觀人之揲蓍求卦其始也分掛揲扐未成爻象而爻<lb/>
　象將出是爻象動乎蓍卦之内也其終也爻象既成<lb/>
　而吉凶之占已決是吉凶見乎蓍卦之外也方其爻<lb/>
　象動乎内也卦雖未成然有變則自有卦有占人之<lb/>
　所以通志成務者已在于此是天下之功業即現于<lb/>
　蓍卦方變之時矣及其吉凶見乎外也辭已明示其<lb/>
　言吉者惟恐人不入于吉言凶者惟恐人或入于凶<lb/>
<pb n="5a"/>
　是聖人憂民旡已之情遂現乎辭矣卦爻吉凶之本<lb/>
　于易簡如此是易簡也天地之造化聖人之功業皆<lb/>
　不能外焉以天地造化言之天地之事不勝舉然舉<lb/>
　其大徳則惟以生物為心此外不存餘事旡難也旡<lb/>
　繁也天地之造化一易簡盡之矣以聖人功業言之<lb/>
　聖人之大寳曰位守位在人聚人在財而聖人欲為<lb/>
　聚人守位計則必理其財焉理財之後又必正其訓<lb/>
　教之辭焉又必設刑罰以禁民為非焉是三者皆秉<lb/>
<pb n="5b"/>
　于義而已義者理之宜以義理財以義正辭以義禁<lb/>
　非裁斷不屈至易也順理不違至簡也以是聚人而<lb/>
　守位聖人之功業一易簡盡之矣信乎天下之動貞<lb/>
　夫一易之所示者此易簡也學易之所當先識者此<lb/>
　易簡也<lb/>
　　第二章<lb/>
古者包犧氏之王天下也仰則觀象於天俯則觀法於<lb/>
　地觀鳥獸之文與地之宜近取諸身逺取諸物於是<lb/>
<pb n="6a"/>
　始作八卦以通神明之徳以類萬物之情作結繩而<lb/>
　為網罟以佃以漁葢取諸離包犧氏沒神農氏作斵<lb/>
　木為耜揉木為耒耒耨之利以教天下葢取諸益日<lb/>
　中為市致天下之民聚天下之貨交易而退各得其<lb/>
　所葢取諸噬嗑神農氏沒黄帝堯舜氏作通其變使<lb/>
　民不倦神而化之使民宜之易窮則變變則通通則<lb/>
　久是以自天祐之吉旡不利黄帝堯舜垂衣裳而天<lb/>
　下治葢取諸乾坤刳木為舟剡木為楫舟楫之利以<lb/>
<pb n="6b"/>
　濟不通致逺以利天下葢取諸渙服牛乘馬引重致<lb/>
　逺以利天下葢取諸隨重門擊柝以待暴客葢取諸<lb/>
　豫斷木為杵掘地為臼臼杵之利萬民以濟葢取諸<lb/>
　小過弦木為弧剡木為矢弧矢之利以威天下葢取<lb/>
　諸睽上古穴居而野處後世聖人易之以宫室上棟<lb/>
　下宇以待風雨葢取諸大壯古之葬者厚衣之以薪<lb/>
　葬之中野不封不樹喪期旡數後世聖人易之以棺<lb/>
　椁葢取諸大過上古結繩而治後世聖人易之以書<lb/>
<pb n="7a"/>
　契百官以治萬民以察葢取諸夬<lb/>
　聖人融㑹天下之理以作易故易有以該天下之事<lb/>
　凡聖人制器皆不出乎易象焉夫天下之物其理之<lb/>
　隠而不可見者為神明之徳其材之殊而不一者為<lb/>
　萬物之情此二者天地人物在在有之人不能遍識<lb/>
　也惟古者包犧氏之王天下也仰則觀象于天俯則<lb/>
　觀法于地而得其所以象所以法觀鳥獸羽毛之文<lb/>
　與天地之所宜而得其所以文所以宜近取諸身逺<lb/>
<pb n="7b"/>
　取諸物而得身與物之所為體葢旡往非隂陽旡往<lb/>
　非消息也聖人有悟于此象隂陽而畫為竒耦因竒<lb/>
　耦而重為八卦因八卦而重為六十四卦則舉天地<lb/>
　間隂陽之徳性皆備其中隂陽之情形皆備其中如<lb/>
　健順動止之屬其徳之神不測而明不昧者易皆有<lb/>
　以通而合之如天地雷風之屬其情之散為萬物者<lb/>
　易皆有以類而象之矣惟易有以通神明類萬物是<lb/>
　故聖人制器之事皆不出乎易象如作結繩而為網<lb/>
<pb n="8a"/>
　罟以佃以漁是包犧作之使人可以制物耳今考其<lb/>
　兩目相承離象也物麗焉離徳也則謂網罟之設取<lb/>
　諸離可也如包犧氏沒神農氏作斵木為耜以入土<lb/>
　揉木為耒以為耜柄耒耨之利以教天下今考其二<lb/>
　體皆木上入下動皆益象也且農事既興天下之益<lb/>
　莫大于此則謂耒耜之設取諸益可也如日中為市<lb/>
　致天下之民聚天下之貨交易而退有無相資各得<lb/>
　其所今考其上明下動噬嗑象也則謂日中之市取<lb/>
<pb n="8b"/>
　諸噬嗑可也如神農氏沒黄帝堯舜氏相繼而作是<lb/>
　時太古樸陋之俗已幾變矣聖人因其勢之將變而<lb/>
　更新以通之使民樂趨而不倦焉然其所以通變者<lb/>
　非聖人強用其智慮以作為于其間也因其自然之<lb/>
　變而以自然之理處之有莫知所以然而適中欵㑹<lb/>
　者是為神而化之故能使民鼔舞神化之内而安以<lb/>
　為宜此所以樂趨而不倦也何則天下變化之理謂<lb/>
　之易易理之在天下凡勢數至窮極之時則必思變<lb/>
<pb n="9a"/>
　欲變則人必因而通之以更新其制通之則協人情<lb/>
　當天理而可乆惟通之至于可乆是以自天祐之吉<lb/>
　旡不利也黄帝堯舜知天下草木皮羽之風已將變<lb/>
　也故一垂衣裳之制而天下翕然趨之禮儀興等威<lb/>
　辨已變為大治而莫知所為是其變化而旡為即天<lb/>
　地之旡心而成化乾坤象也則謂衣裳之制取諸乾<lb/>
　坤可也如刳木而虚之為舟剡木而鋭之為楫舟楫<lb/>
　之利以濟不通致逺以利天下是木在水上渙象也<lb/>
<pb n="9b"/>
　則謂舟楫之制取諸渙可也如服牛乘馬而牛以引<lb/>
　重馬以致逺以利天下是下動上説隨象也則謂牛<lb/>
　馬之用取諸隨可也如立為重門擊柝相警以防待<lb/>
　暴客是豫備之義也則謂禦暴之用取諸豫可也如<lb/>
　斷木為杵掘地為臼臼杵之利使民始知精食而咸<lb/>
　獲濟焉其制之下止上動小過象也則謂臼杵之制<lb/>
　取諸小過可也如加弦于木而為弧剡木使鋭而為<lb/>
　矢弧矢之利以威天下葢睽乖而後用威以服之之<lb/>
<pb n="10a"/>
　義也則謂弧矢之制取諸睽可也如上古冬穴居夏<lb/>
　野處風雨莫蔽後世聖人易之以宫室上有棟下有<lb/>
　宇以防待風雨葢壯固之義也則謂棟宇之制取諸<lb/>
　大壯可也如古之葬者厚衣之以薪置之野中而已<lb/>
　不封以土不樹以木其喪期旡數焉後世聖人易之<lb/>
　以棺槨葢送死大事宜過于厚大過義也則謂棺槨<lb/>
　之制取諸大過可也如上古民淳事簡惟結繩足以<lb/>
　記之後世易于淆亂聖人易之以文字之書合約之<lb/>
<pb n="10b"/>
　契庶乎上而百官之事有所稽下而庶民之事有所<lb/>
　考以治以察是明決之義也則謂書契之興取諸夬<lb/>
　可也凡此十二事者于易皆有合聖人所以開世牖<lb/>
　民相繼而為功于天下者悉備于是信乎易之為理<lb/>
　天下萬事之形似也<lb/>
　　第三章<lb/>
是故易者象也象也者像也彖者材也爻也者效天下<lb/>
　之動者也是故吉凶生而悔吝著也<lb/>
<pb n="11a"/>
　是故易者非他合之為六十四卦分之為三百八十<lb/>
　四爻皆竒耦之形體而已而此象也者正所以像夫<lb/>
　造化事物之理葢造化事物之内莫不有神明之徳<lb/>
　焉萬物之情焉易之象所以擬其形似也有伏羲之<lb/>
　象因有文周之彖與爻而彖之所言者非他葢一卦<lb/>
　之内自有卦體卦徳卦象卦變或善或惡之材質彖<lb/>
　之所言者此也爻之所言非他天下之動旡窮六爻<lb/>
　之動亦无窮故聖人擊爻正以摸倣事變于卦爻之<lb/>
<pb n="11b"/>
　下以告人也夫既有象以像天下之理又有彖辭以<lb/>
　言其材又有爻辭以效其動則何理不備何幾不研<lb/>
　是故本旡形者吉凶而因象辭以生至㣲茫者悔吝<lb/>
　而因象辭以著至于吉凶生悔吝著而易之為功遂<lb/>
　旡窮矣<lb/>
　　第四章<lb/>
陽卦多隂隂卦多陽其故何也陽卦竒隂卦耦其徳行<lb/>
　何也陽一君而二民君子之道也隂二君而一民小<lb/>
<pb n="12a"/>
　人之道也<lb/>
　易之純陽者為乾純隂者為坤其分隂陽旡可疑矣<lb/>
　至于震坎艮陽卦也宜乎陽畫多而反多隂巽離兌<lb/>
　隂卦也宜乎隂畫多而反多陽此其故何也葢陽卦<lb/>
　應得竒數隂卦應得耦數今陽卦一陽為一畫二隂<lb/>
　為四畫合之為五是竒數也所以宜多隂隂卦一隂<lb/>
　為二畫二陽為二畫合之為四是耦數也所以宜多<lb/>
　陽夫其所以分隂陽者固如此矣然則其徳行為何<lb/>
<pb n="12b"/>
　如夫陽統隂有君象隂從陽有民象今陽卦多隂是<lb/>
　為一君而二民統賤于貴其徳為明分其行為循禮<lb/>
　是君子之道也隂卦多陽則為二君而一民民旡定<lb/>
　主兩尊並爭其徳為昏昧其行為拂亂是小人之道<lb/>
　也葢分隂分陽之中其公私邪正之不同又如此<lb/>
　　第五章<lb/>
易曰憧憧往來朋從爾思子曰天下何思何慮天下同<lb/>
　歸而殊塗一致而百慮天下何思何慮日往則月來<lb/>
<pb n="13a"/>
　月往則日來日月相推而明生焉寒往則暑來暑往<lb/>
　則寒來寒暑相推而嵗成焉往者屈也來者信也屈<lb/>
　信相感而利生焉尺蠖之屈以求信也龍蛇之蟄以<lb/>
　存身也精義入神以致用也利用安身以崇徳也過<lb/>
　此以往未之或知也窮神知化徳之盛也易曰困于<lb/>
　石據于蒺藜入于其宫不見其妻凶子曰非所困而<lb/>
　困焉名必辱非所據而據焉身必危既辱且危死期<lb/>
　將至妻其可得見耶易曰公用射隼于髙墉之上獲<lb/>
<pb n="13b"/>
　之旡不利子曰隼者禽也弓矢者器也射之者人也<lb/>
　君子藏器于身待時而動何不利之有動而不括是<lb/>
　以出而有獲語成器而動者也子曰小人不恥不仁<lb/>
　不畏不義不見利不勸不威不懲小懲而大誡此小<lb/>
　人之福也易曰屨校滅趾旡咎此之謂也善不積不<lb/>
　足以成名惡不積不足以滅身小人以小善為旡益<lb/>
　而弗為也以小惡為旡傷而弗去也故惡積而不可<lb/>
　掩罪大而不可解易曰何校滅耳凶子曰危者安其<lb/>
<pb n="14a"/>
　位者也亡者保其存者也亂者有其治者也是故君<lb/>
　子安而不忘危存而不忘亡治而不忘亂是以身安<lb/>
　而國家可保也易曰其亡其亡繫于包桑子曰徳薄<lb/>
　而位尊知小而謀大力小而任重鮮不及矣易曰鼎<lb/>
　折足覆公餗其形渥凶言不勝其任也子曰知幾其<lb/>
　神乎君子上交不諂下交不瀆其知幾乎幾者動之<lb/>
　㣲吉之先見者也君子見幾而作不俟終日易曰介<lb/>
　于石不終日貞吉介如石焉寧用終日斷可識矣君<lb/>
<pb n="14b"/>
　子知㣲知彰知柔知剛萬夫之望子曰顔氏之子其<lb/>
　殆庶幾乎有不善未嘗不知知之未嘗復行也易曰<lb/>
　不逺復旡祗悔元吉天地絪緼萬物化醇男女構精<lb/>
　萬物化生易曰三人行則損一人一人行則得其友<lb/>
　言致一也子曰君子安其身而後動易其心而後語<lb/>
　定其交而後求君子修此三者故全也危以動則民<lb/>
　不與也懼以語則民不應也旡交而求則民不與也<lb/>
　莫之與則傷之者至矣易曰莫益之或擊之立心勿<lb/>
<pb n="15a"/>
　恒凶<lb/>
　卦爻之辭其理有引伸莫盡者畧舉數爻如咸九四<lb/>
　爻曰憧憧往來朋從爾思夫從止于朋是憧憧之過<lb/>
　也而憧憧之病正由于思人好自用心計所以多思<lb/>
　思不已而多慮實則旡所用吾思慮也試就天下曠<lb/>
　觀一畨何用思何用慮哉極天下之境而合計之感<lb/>
　應之理究歸本同而特其塗不得不殊感應之理極<lb/>
　致惟一而特其慮不得不百其殊也自然而殊其百<lb/>
<pb n="15b"/>
　也自然而百彼既本有自然之理我何用思慮為乎<lb/>
　彼四之所以憧憧其思者特于往來感應之際不能<lb/>
　旡心耳孰知往來皆自然之理乎如日往則月自來<lb/>
　月往則日自來日月相推而明生焉不待思也寒往<lb/>
　則暑自來暑往則寒自來寒暑相推而嵗成焉不待<lb/>
　思也推其故則凡往者皆屈也來者皆伸也有屈則<lb/>
　必伸既伸則復屈屈伸相感而明生嵗成之利生焉<lb/>
　總不待思也不特此也縱觀天下之物亦何在非屈<lb/>
<pb n="16a"/>
　伸相感自然之機乎如尺蠖之屈其屈本以求伸也<lb/>
　伸之理自在屈不待思而尺蠖有然龍蛇之蟄其蟄<lb/>
　本以存身也存之理自在蟄不待思而龍蛇有然又<lb/>
　不特此即推之聖學亦然凡事理之宜謂之義而裁<lb/>
　制曲當之妙有言不能擬思不能及者又至神也必<lb/>
　也精研其義至于入神是乃收約心思以入義理屈<lb/>
　之至耳然惟義精則應事裕如正所以推致其用也<lb/>
　伸也既致用矣則用旡不如意而身之所適皆安伸<lb/>
<pb n="16b"/>
　之至耳然惟用利則理之得于心者日積日髙以崇<lb/>
　徳也屈也夫精義不覺其已致用利用不覺其已崇<lb/>
　徳皆屈伸相感自然之機不待思者也夫既内焉精<lb/>
　義而外有以致乎用外焉利用而内有以崇乎徳内<lb/>
　外只管如此交相養互相發則過此以往欲已而不<lb/>
　能已幾非在我亦不自知其所至也至于交養互發<lb/>
　之功熟而又熟則徳盛矣徳盛則此心之全體妙用<lb/>
　與天地脗合旡間自有以窮其合一不測之神知其<lb/>
<pb n="17a"/>
　推行有漸之化是窮神知化惟俟其徳之盛也然不<lb/>
　知者往而屈自致者來而伸是亦自然之理耳然則<lb/>
　曠觀天下自造化物理以至聖學屈伸往來旡非自<lb/>
　然有欲強之而不可者果何用思慮為哉如困六三<lb/>
　爻曰困于石據于蒺藜入于其宫不見其妻凶葢天<lb/>
　下事惟中正之人能量力以處苟此人非我所能困<lb/>
　而我欲困之徒勞旡功適以形拙名必辱矣此人非<lb/>
　我所可據而我欲據之託身非所身必危矣既辱且<lb/>
<pb n="17b"/>
　危死期將至妻其可得見耶甚矣不中正者之不可<lb/>
　與涉世也如解上六爻曰公用射隼于髙墉之上獲<lb/>
　之旡不利夫隼者鷙害之禽也弓矢者射隼之器也<lb/>
　用此器以射之者人也人以用器而器以射禽君子<lb/>
　之為天下解悖亦貴有其器而已君子有解悖之志<lb/>
　必將解悖之具平素蓄備于身然後待可乘之時而<lb/>
　動何不利之有何也器不素備則臨動必多結礙今<lb/>
　也器既素具動之所施旡不如意動而不括此所以<lb/>
<pb n="18a"/>
　隨出而隨獲也上之所謂獲之旡不利者正謂其以<lb/>
　已成之器而動者也欲解悖者可不先備器乎為國<lb/>
　者宜知小人之情小人不恥于不仁不畏于不義故<lb/>
　其所勸惟利不見利不勸所懲惟威不威不懲是以<lb/>
　待小人必宜有以懲之當其初為惡即懲之則其後<lb/>
　終不敢為惡小懲而大誡此小人之福也故易噬嗑<lb/>
　初九曰屨校滅趾旡咎正此謂也善惡皆在于積善<lb/>
　不積不足以成名惡不積不足以滅身小人以小善<lb/>
<pb n="18b"/>
　為旡益而弗為以小惡為旡傷而弗去不知日積日<lb/>
　累此身遂全旡善而全是惡矣故惡積而不可掩使<lb/>
　至于罪大而不可解若此求旡滅身得乎故噬嗑上<lb/>
　九爻曰何校滅耳凶人主莫不欲安欲存欲治然以<lb/>
　理求之則自見其危者乃所以安其位者也自見為<lb/>
　亡者乃所以保其存者也自見為亂者乃所以有其<lb/>
　治者也理本如此是故君子安而不忘危存而不忘<lb/>
　亡治而不忘亂是以身安而國家可保以常存常治<lb/>
<pb n="19a"/>
　也故否九五爻曰其亡其亡繫于苞桑人之徳與才<lb/>
　欲與事任相稱苟徳薄位尊智小謀大力小任重鮮<lb/>
　不及于禍鼎九四爻曰鼎折足覆公餗其形渥凶言<lb/>
　不勝任也事有幾㣲能知幾者其為神人乎凡人上<lb/>
　交欲恭恭即易流于謟謟不謟之間所爭旡多謂之<lb/>
　幾下交欲和和即易流于瀆瀆不瀆之間所爭旡多<lb/>
　謂之幾觀君子上交自不至于謟下交自不至于瀆<lb/>
　此非獨照于幾㣲之際不能也其知幾乎夫幾者何<lb/>
<pb n="19b"/>
　也幾者人心一念初動之㣲一念動于善即吉之兆<lb/>
　一念動于惡即凶之兆是吉凶之先現者也幾之所<lb/>
　繫若此其重彼謟不謟瀆不瀆之所從分者正在此<lb/>
　固甚難知也惟君子見幾之吉則作而趨之見幾之<lb/>
　凶則作而避之蚤見蚤決不俟終日非止不謟不瀆<lb/>
　而已君子之知幾如此果何由哉豫六二爻曰介于<lb/>
　石不終日貞吉葢人之神智清明由于旡欲而靜君<lb/>
　子不溺于豫嗜好不足摇之介如石焉寧用終日斷<lb/>
<pb n="20a"/>
　可以識凡事之幾㣲矣試舉其知幾之實凡天下事<lb/>
　或當藏而㣲或當顯而彰或當委順而柔或當勁直<lb/>
　而剛其間是非彼此間不容髪君子以介石之衷能<lb/>
　隨其時之所宜而悉知之則其髙識有以見衆人所<lb/>
　不能見深心有以成衆人所不能成豈非萬夫之望<lb/>
　乎信乎其如神矣惟聖人與道為一其次則近之若<lb/>
　顔氏之子其殆幾于道乎葢道旡不善而近道者去<lb/>
　不善以復于善顔子有不善未嘗不知知之未嘗復<lb/>
<pb n="20b"/>
　行夫知過易也知之未嘗復行則幾純于道矣故曰<lb/>
　庶幾復初九爻曰不逺復旡祗悔元吉若顔子是已<lb/>
　天下之理相與之意專而後能成功天地惟氣之相<lb/>
　交絪緼莫解故萬物之氣化者其秉質皆醇厚而凝<lb/>
　結也男女惟以其氣之精者相構故萬物之形化者<lb/>
　化生不窮也是二者皆由于兩相與之專一故損六<lb/>
　三爻曰三人行則損一人一人行則得其友言相與<lb/>
　之貴于致專也君子有立心之恒焉必使身與理適<lb/>
<pb n="21a"/>
　安其身而後形于動作必使心與理和易其心而後<lb/>
　出為語言必使上下相孚定其交而後求以賦歛君<lb/>
　子修此三者故動而順語而從求而至能處于安全<lb/>
　也若身不順理危以動則人孰從之理不足而怵于<lb/>
　氣懼以語則人孰應之旡交于下而欲求其財則人<lb/>
　孰與之至於莫與則傷之者且至矣故益上九爻曰<lb/>
　莫益之或擊之立心勿恒凶凡此十一爻者皆有不<lb/>
　盡之精義焉由此觸類通之他可知矣<lb/>
<pb n="21b"/>
　　第六章<lb/>
子曰乾坤其易之門邪乾陽物也坤隂物也隂陽合徳<lb/>
　而剛柔有體以體天地之撰以通神明之徳其稱名<lb/>
　也雜而不越于稽其類其衰世之意邪夫易彰往而<lb/>
　察來而㣲顯闡幽當名辨物正言斷辭則備矣其稱<lb/>
　名也小其取類也大其㫖逺其辭文其言曲而中其<lb/>
　事肆而隠因貳以濟民行以明失得之報<lb/>
　易理變化至旡窮也然推所由來皆出于乾坤二畫<lb/>
<pb n="22a"/>
　乾坤其殆易所從出之門耶何也乾坤既有竒耦之<lb/>
　形則皆物也然乾畫一而實是陽物也坤畫二而虚<lb/>
　是隂物也一以象陽一以象隂二者判然不相與也<lb/>
　使二者終于判然則易亦不作矣然此二者亦自不<lb/>
　能終于判然于是隂陽相交互相摩盪而由二生四<lb/>
　由四生八由八生六十四始有諸卦剛柔之體凡雷<lb/>
　風山澤之屬天地所撰而出者卦皆有以體貼其象<lb/>
　而著之凡健順動止之理徳之神而明者卦皆有以<lb/>
<pb n="22b"/>
　通㑹其義而發之葢一有乾坤二畫則其徳不得不<lb/>
　合合徳則自有許多諸卦剛柔之體而體撰通徳遂<lb/>
　旡不備焉豈非乾坤為易之門耶此伏羲先天之易<lb/>
　也及文周繫辭其所稱之名義一卦有一卦之義一<lb/>
　爻有一爻之義可謂雜矣然名義雖雜而實本隂陽<lb/>
　之理故各有定體不至于差越于稽其事類則慮周<lb/>
　于常變之殊計深于情偽之感此非太古淳質之時<lb/>
　思慮所及也其衰世之意耶繫辭聖人身經衰世故<lb/>
<pb n="23a"/>
　不覺其慮之詳言之危也此文周後天之易也夫易<lb/>
　有卦爻有繫辭于是易書之中旡所不備隂陽消息<lb/>
　天地之已然者為往易有以彰之吉凶悔吝人事之<lb/>
　未至者為來易有以察之而又不特此也人事之顯<lb/>
　人不知其根于理數也易則推原于理數以㣲之義<lb/>
　理之幽人皆日用而不知也易則就事為以闡發之<lb/>
　人有稱名也易有貴賤賢否之别焉各當其名物有<lb/>
　物類也易有剛柔善惡之象焉各辨其物卦爻有各<lb/>
<pb n="23b"/>
　具之義也易則正其言吉凶有一定之應也易則斷<lb/>
　其辭夫如是則旡一之不備矣若此者其理之周宻<lb/>
　旡遺非一端可盡其妙而要歸于開物成務而已易<lb/>
　中所稱卦爻名義如牝馬牝牛棟橈遺音之類卦之<lb/>
　稱名者小也如乘馬需泥負乘喪茀之類爻之稱名<lb/>
　者小也或事名之小者或物名之小者稱名固小矣<lb/>
　然其取類皆由隂陽之變是取類則大也易之㫖趣<lb/>
　皆以言天地性命之奥是㫖之所含者逺矣意思深<lb/>
<pb n="24a"/>
　逺則詞或滯晦而不足以發明乃易辭則又條理疎<lb/>
　暢有自然之文也易言委婉或各因一事而發有不<lb/>
　皆直指全體者可謂曲矣然皆以適中乎理不以曲<lb/>
　而有遺也其所以敷陳其事者推類備舉可謂肆矣<lb/>
　然其所以然之理則皆本乎隂陽之故實極隠奥不<lb/>
　以肆而涉粗也易辭之開示于人者其周至如此夫<lb/>
　何為哉葢因民心疑貳欲有以濟乎民行故為此周<lb/>
　至之詞以明失得之報如何為失失則其報凶如何<lb/>
<pb n="24b"/>
　為得得則其報吉顯然明之而民行可濟庶不患于<lb/>
　疑貳而旡適從矣聖人之為人何如哉乾坤立而開<lb/>
　濟物之始辭占繫而終濟物之功先後聖人相為表<lb/>
　裏如此<lb/>
　　第七章<lb/>
易之興也其於中古乎作易者其有憂患乎是故履徳<lb/>
　之基也謙徳之柄也復徳之本也恒徳之固也損徳<lb/>
　之修也益徳之裕也困徳之辨也井徳之地也巽徳<lb/>
<pb n="25a"/>
　之制也履和而至謙尊而光復小而辨于物恒雜而<lb/>
　不厭損先難而後易益長裕而不設困窮而通井居<lb/>
　其所而遷巽稱而隠履以和行謙以制禮復以自知<lb/>
　恒以一徳損以逺害益以興利困以寡怨井以辨義<lb/>
　巽以行權<lb/>
　易雖作于上古至夏商之末而中㣲其道之復興也<lb/>
　葢于中古乎作易繫辭者其有憂患乎惟時至中古<lb/>
　為世態日新之日而作易者又身經憂患操心危慮<lb/>
<pb n="25b"/>
　患深則其所以反身修徳者自旡不至是故易卦之<lb/>
　中多教人以反身修徳之事約畧言之有九卦焉其<lb/>
　序不可紊而功不可缺皆作易者示人之精意也夫<lb/>
　人之修徳以力行實踐為先而所行之際先須習禮<lb/>
　文循規矩以為實可憑據之地然後由此積累而上<lb/>
　易有履焉上天下澤是為禮教乃徳之所以為基也<lb/>
　習禮者又非徒習其文必一以卑遜為主持而不失<lb/>
　乃可以得禮意易有謙焉是徳之所執以為柄者也<lb/>
<pb n="26a"/>
　有禮與謙以修飾執持于外矣制于外然後有以養<lb/>
　其中由是心不外馳而善端可復有以為萬善之本<lb/>
　易有復焉是徳之所以為本也既復矣必須存其善<lb/>
　而不失易有恒焉是徳之所以能固也徳雖可久然<lb/>
　人欲之私或未盡去本然之善或未盡充易有損焉<lb/>
　徳之所以修去其累也易有益焉徳之所以充裕其<lb/>
　美也人欲去天理純矣何以自騐其得力惟處患難<lb/>
　而不以動心乃騐其學之有得易有困焉所以為徳<lb/>
<pb n="26b"/>
　之辨騐也至子處困不動則磪然有定而安于所止<lb/>
　易有井焉旡喪旡得是乃徳之地也徳既堅定則由<lb/>
　此可以制事易有巽焉巽順入理是乃徳之所以為<lb/>
　裁制也至此則徳成矣葢聖賢之處憂患惟有修徳<lb/>
　一事而聖賢之修徳亦因處憂患而愈勤其甘苦次<lb/>
　第之詳誠有不外此九卦者此作易者所以有憂患<lb/>
　而易因以興也今再觀九卦之所以為徳其盡善之<lb/>
　美不可一端盡也因情制禮本非強世履固和矣然<lb/>
<pb n="27a"/>
　一皆天理之極至人不得而加損和而至非苟狥乎<lb/>
　情而已卑以自牧謙若不尊光矣然美徳在中終不<lb/>
　容冺人敬而仰之尊而光非終于晦沒而已善端甚<lb/>
　㣲復若小矣然一念之善烱然非羣邪所能掩非羣<lb/>
　私所能汚已辨于物矣惟恒也則雖處紛雜之地而<lb/>
　吾徳有常始終如一不厭矣懲忿窒慾強勉自制損<lb/>
　未嘗不先難然克治既久人欲漸輕用力漸省又後<lb/>
　易矣遷善改過長其善心以至于充裕益固貴于長<lb/>
<pb n="27b"/>
　裕然涵泳從容養所固有非有事于造作又不設矣<lb/>
　困身困而道亨則窮而未始不通也井徳有定體而<lb/>
　自能有及物之澤則居其所而未嘗不遷也巽能稱<lb/>
　物之宜而所以酌量事理者則沉潛善入而不涉于<lb/>
　浮露是稱而未始不隠也九徳之善如此則用以處<lb/>
　憂患焉往不宜動作之形于身者行也蕩越閑矩則<lb/>
　戾而多爭故履之為道有儀則有度數順理而不乖<lb/>
　所可用以和行也和行以禮而禮意在于自卑故謙<lb/>
<pb n="28a"/>
　之道卑讓撙節不欲上人而禮自我制可用以制禮<lb/>
　也復則本心之明有不求助于外而自照者可用以<lb/>
　自知恒則純其所復之善可用以一徳損則去其為<lb/>
　身病者可用以逺害益則致其為身資者可用以興<lb/>
　利困則處困而亨鮮有怨尤可用以寡怨井則心定<lb/>
　識明事至自晰其定可用以辨義巽則沉入優游精<lb/>
　于義理不必拘拘然循途守轍而自能適其輕重之<lb/>
　宜可用以行權九卦之用如此合而觀之九卦之理<lb/>
<pb n="28b"/>
　原有合于修徳之目如基柄之類是矣再即九卦而<lb/>
　究其藴則和至尊光之類各極其善是以用以處憂<lb/>
　患而和行制禮之類旡一非修徳之實即旡一非處<lb/>
　患之功中古聖人示人者何其至也<lb/>
　　第八章<lb/>
易之為書也不可逺為道也屢遷變動不居周流六虚<lb/>
　上下旡常剛柔相易不可為典要唯變所適其出入<lb/>
　以度外内使知懼又明于憂患與故旡有師保如臨<lb/>
<pb n="29a"/>
　父母初率其辭而揆其方既有典常苟非其人道不<lb/>
　虚行<lb/>
　易之為書也其卦爻象辭人當時時觀玩之不可須<lb/>
　臾忘焉葢凡書之理苟其拘于一隅則事理未該雖<lb/>
　逺之可也今易書之為道也則屢遷而不定矣何以<lb/>
　見之易之所有九六兩畫而已是九六也至變至動<lb/>
　不居于一所總此六爻之虚位九六周轉流行于其<lb/>
　間故自其上下之位觀之或九上而六下或六上而<lb/>
<pb n="29b"/>
　九下上下旡常也自其剛柔之體觀之在此卦此爻<lb/>
　為剛者在被卦此爻又為柔在此卦此爻為柔者在<lb/>
　彼卦此爻又為剛剛柔相易也總之不可為一定之<lb/>
　典要唯其變之所趨而已其道之屢遷如此但見變<lb/>
　不同則吉凶亦不同變旡定則吉凶亦旡定信乎旡<lb/>
　事不周旡理不載矣是宜隨其卦爻而觀象玩辭觀<lb/>
　變玩占之不暇又可逺乎夫易旡非變變旡非道道<lb/>
　之所在皆不易之理也故其示人以出入之事皆必<lb/>
<pb n="30a"/>
　以其事理當然之法度使人出而外入而内凜然知<lb/>
　有度而不敢妄為皆知懼焉然所示之度兼吉與凶<lb/>
　而言之耳聖人之情則又有不盡于此者凶咎悔吝<lb/>
　危厲之途每多于吉利故易于憂患之處又諄諄明<lb/>
　切示人且必言其所以致憂患之故葢即出入之度<lb/>
　中而又明于憂患與故焉故人之用易者見其指示<lb/>
　真切自然凜凜兢惕不待師保而常如父母臨之是<lb/>
　易道之示人其于變適之理可謂詳切矣故人人考<lb/>
<pb n="30b"/>
　易之辭亦即可以識其道但能用其道者終不易耳<lb/>
　如第以辭而已初焉率其辭以揆其理則其剛柔上<lb/>
　下之變雖不可為典要而辭中所示出入之度憂患<lb/>
　之故亦既有典常矣然是理之有定者必待人之觀<lb/>
　玩神明方能得其理之所在以見于行事苟非其人<lb/>
　則易道之有常者固亦不能自逹于事為之間也是<lb/>
　易本至變而其因變以示人者又皆有典常之確理<lb/>
　非深于觀玩者不能盡其用也而謂可逺乎<lb/>
<pb n="31a"/>
　　第九章<lb/>
易之為書也要始原終以為質也六爻相雜唯其時物<lb/>
　也其初難知其上易知本末也初辭擬之卒成之終<lb/>
　若夫雜物撰徳辨是與非則非其中爻不備噫亦要<lb/>
　存亡吉凶則居可知矣知者觀其彖辭則思過半矣<lb/>
　二與四同功而異位其善不同二多譽四多懼近也<lb/>
　柔之為道不利逺者其要旡咎其用柔中也三與五<lb/>
　同功而異位三多凶五多功貴賤之等也其柔危其<lb/>
<pb n="31b"/>
　剛勝邪<lb/>
　易之為書也有卦有爻卦何以成下而推原卦之所<lb/>
　為始上而要歸卦之所為終自始至終有初有二有<lb/>
　三有四有五有上而一卦之體于是乎成是乃卦之<lb/>
　所以為體質也卦質具而爻在其中矣六爻之間初<lb/>
　三五陽位也陽居之隂亦居之二四上隂位也隂居<lb/>
　之陽亦居之其相雜如此者葢隂陽二物時往時來<lb/>
　初旡定在唯其時物之所趨而已是以若此其雜也<lb/>
<pb n="32a"/>
　始終具而一卦之體成時物雜而六爻之義變易之<lb/>
　為書盡此矣今以爻之時物觀之其初爻之義難知<lb/>
　上爻之義易知何也初為卦之始本也卦質方起義<lb/>
　類未明故難知上為卦之終末也卦質已全義類已<lb/>
　備故易知惟難知故聖人于繫初爻之時必加擬議<lb/>
　焉惟易知故聖人于繫上爻之時不過就其義之將<lb/>
　備而成之終耳此初上之時物然也若夫雜舉事物<lb/>
　之繁詳撰事物之理辨别爻之是與非則非中四爻<lb/>
<pb n="32b"/>
　不能備此中爻之時物然也噫辭之備如此此特為<lb/>
　常人設耳實則天地間自有箇吉凶存亡之理苟能<lb/>
　一其心思以要求其天道存亡人事吉凶之理則居<lb/>
　然可知不待求之于易矣如必求于易在智者但觀<lb/>
　其彖辭則一卦之指歸已明而時物之所以當否以<lb/>
　為存亡吉凶者已十得六七思過半矣葢六爻時物<lb/>
　即具卦質之中學者固當究爻辭以析其詳尤先當<lb/>
　玩彖辭以悟其要也雖然前言中爻之時物固以雜<lb/>
<pb n="33a"/>
　物撰徳辨是與非矣而其中尤有材同而用異者不<lb/>
　可不辨二與四皆隂是其功能固同也而位則異故<lb/>
　其爻之善不同二則多譽四則多懼者以四近君而<lb/>
　多危也四以近而懼則二以逺而譽可知然柔之為<lb/>
　道貴于資剛之力是本不利于逺剛也而二之逺剛<lb/>
　要歸可以旡咎葢二雖柔而得中有是中徳雖不必<lb/>
　借力于剛而自能无咎矣二以中无咎則四以不中<lb/>
　多咎可知葢四以近君而得君之力但未免于懼善<lb/>
<pb n="33b"/>
　之中有未善也二逺君則无懼而又有柔中之徳不<lb/>
　患于逺善之中又有善也是二四之位皆善而善不<lb/>
　同也三與五皆陽是其功能固同也而位則異三多<lb/>
　凶五多功葢五君也貴也三臣也賤也貴則可以為<lb/>
　所欲為故多功賤則欲有所為而上嫌于逼下又嫌<lb/>
　于陵故多凶也要之三五皆髙位重任之地以柔處<lb/>
　之則身危不惟三多凶而五亦不盡多功矣以剛處<lb/>
　之則任勝不惟五多功而三亦不盡多凶矣是三五<lb/>
<pb n="34a"/>
　之異中有同者又如此凡此皆中爻同異之義也合<lb/>
　之而卦有統體析之則爻各有殊易之為書可不詳<lb/>
　為觀玩耶<lb/>
　　第十章<lb/>
易之為書也廣大悉備有天道焉有人道焉有地道焉<lb/>
　兼三才而兩之故六六者非他也三才之道也道有<lb/>
　變動故曰爻爻有等故曰物物相雜故曰文文不當<lb/>
　故吉凶生焉<lb/>
<pb n="34b"/>
　易之為書也統言之可謂廣大析言之可謂悉備矣<lb/>
　何以見之據三畫卦而言上一畫象天中一畫象人<lb/>
　下一畫象地有天道焉有人道焉有地道焉是已具<lb/>
　三才之義矣乃聖人又因八卦而重為六十四卦則<lb/>
　兼此三才而各加一倍焉是兩之也兩之故有六畫<lb/>
　六畫者非他亦仍此三才之道耳葢上二爻為天則<lb/>
　隂陽成象而天道全中二爻為人則仁義成徳而人<lb/>
　道全下二爻為地則剛柔成質而地道全是道之在<lb/>
<pb n="35a"/>
　宇内者舉不出此矣不亦廣大而悉備乎夫六爻具<lb/>
　三才是皆道所在也然統謂之道而道非一義其中<lb/>
　有至變動而不可執一者一畫有一畫之義是乃交<lb/>
　變以示人者故畫而謂之曰爻爻則有逺近貴賤之<lb/>
　差等是乃物類不齊之象故又謂之曰物其物之剛<lb/>
　柔相間而成章不純乎一色故又謂之曰文葢同此<lb/>
　爻也自其等而見為物自其雜而見為文則剛柔交<lb/>
　錯不必皆當有剛爻居柔位柔爻居剛位為不當者<lb/>
<pb n="35b"/>
　亦有剛爻居剛位柔爻居柔位為不當者或不當而<lb/>
　得或不當而失是以吉凶生焉總之六畫以象三才<lb/>
　有三才自然有物有文有吉凶有六畫亦自然有物<lb/>
　有文有吉凶三才之道悉具于易信乎其為廣大悉<lb/>
　備矣<lb/>
　　第十一章<lb/>
易之興也其當殷之末世周之盛徳邪當文王與紂之<lb/>
　事邪是故其辭危危者使平易者使傾其道甚大百<lb/>
<pb n="36a"/>
　物不廢懼以終始其要无咎此之謂易之道也<lb/>
　易之興也其當殷衰周盛之際耶其當文王與紂之<lb/>
　事耶葢聖人而不生末世與處末世而非聖人俱未<lb/>
　能盡事之變而為天下法惟以文王遇紂是為以周<lb/>
　之盛徳而處殷之末世此其閲厯深憂慮逺矣是故<lb/>
　其所繫之辭皆憂危警戒之意焉辭危何如人之臨<lb/>
　事而懼者謂之危危則能審處事理不敢妄為宜其<lb/>
　有平福也易則于卦之危若而繫以亨吉之辭使之<lb/>
<pb n="36b"/>
　平焉人之率意妄行者謂之易易者宜有顛覆之患<lb/>
　也易則于卦之易者而繫以凶悔之辭使之傾焉是<lb/>
　易辭之傾者其意固危即詞之平者其意亦危也此<lb/>
　其危平易傾之道所該甚大百事皆不能廢此理故<lb/>
　文王以此諄諄示人惟使之儆懼于心无分終始而<lb/>
　要歸于无咎所謂易之道者惟此而已夫惟易之詞<lb/>
　主于危故能該舉百物而引人于寡過之地亦惟文<lb/>
　王處末世遭憂患而後其詞皆主于危此易之復興<lb/>
<pb n="37a"/>
　所以必于文王之世也<lb/>
　　第十二章<lb/>
夫乾天下之至健也徳行恒易以知險夫坤天下之至<lb/>
　順也徳行恒簡以知阻能説諸心能研諸慮定天下<lb/>
　之吉凶成天下之亹亹者是故變化云為吉事有祥<lb/>
　象事知器占事知來天地設位聖人成能人謀鬼謀<lb/>
　百姓與能八卦以象告爻彖以情言剛柔雜居而吉<lb/>
　凶可見矣變動以利言吉凶以情遷是故愛惡相攻<lb/>
<pb n="37b"/>
　而吉凶生逺近相取而悔吝生情偽相感而利害生<lb/>
　凡易之情近而不相得則凶或害之悔且吝將叛者<lb/>
　其辭慙中心疑者其辭枝吉人之辭寡躁人之辭多<lb/>
　誣善之人其辭游失其守者其辭屈<lb/>
　易作于聖人而聖人之心何如聖心莫非易理而自<lb/>
　其有得于陽道之純者為乾有得于隂道之純者為<lb/>
　坤夫乾无欲之剛不息之毅天下之健莫加焉惟其<lb/>
　性情至健則以此存之為徳見之為行者舉之有必<lb/>
<pb n="38a"/>
　勝行之有必至天下更无難為之事是恒易也夫恒<lb/>
　易則疑其以易心待天下事恃健而冒入于患者有<lb/>
　之然聖人雖易而不自恃其易遇憂患之來則其剛<lb/>
　明之衷臨于事上自有以洞知其險而不輕入是能<lb/>
　明天下之險者无如聖人矣夫坤循理守常无所強<lb/>
　作天下之順莫加焉惟性情至順則其徳行皆行所<lb/>
　无事而不用煩擾是恒簡也夫恒簡則安詳平等雖<lb/>
　值憂患只如常處之可矣然聖人既簡而且益致其<lb/>
<pb n="38b"/>
　慎謹約之心退于事下自有以知其阻而不妄動是<lb/>
　能明天下之阻者又无如聖人矣夫乾坤聖人其所<lb/>
　以知險知阻者何也葢乾坤聖人當无事時于事物<lb/>
　之理融徹于心極其歡洽能説諸心矣及臨事時又<lb/>
　即所知之理而研審之不使有差能研諸慮矣説諸<lb/>
　心則見理明決凡險阻與否舉天下吉凶之故皆先<lb/>
　定于胸中而无少疑研諸慮則趨避審定凡險阻之<lb/>
　當止不險阻之當行皆有以成其亹亹之情而无少<lb/>
<pb n="39a"/>
　怠然則乾坤聖人乃能説諸心能研諸慮以定天下<lb/>
　之吉凶成天下之亹亹者宜其知險知阻也是故險<lb/>
　阻之故總皆天下自然之理而必聖人乃有以知之<lb/>
　在造化有隂陽之變化焉在人事有言動之云為焉<lb/>
　此皆理之所在也且變化云為之中有吉事將至而<lb/>
　休祥先呈者此又理之可先見者也聖人則皆有以<lb/>
　知其理焉彼變化云為有一定之理者器也聖人就<lb/>
　其變化云為之事而擬象之即有以知其器之所在<lb/>
<pb n="39b"/>
　彼吉事有祥凡吉凶之兆于未至者來也聖人就其<lb/>
　吉事有祥之事而占度之即有以知其來之所成所<lb/>
　謂悦心而定吉凶研慮而成亹亹者此也聖人固不<lb/>
　卜筮而知吉凶矣然此聖人之所能百姓不得而能<lb/>
　也聖人其能忍乎故天地設位以來凡乾坤險阻變<lb/>
　化云為吉事有祥之理燦然悉具于髙卑之間但天<lb/>
　地雖有是能而不能告人其能有未全者聖人則作<lb/>
　為易書代天地以告人遂成全天地之能焉由是人<lb/>
<pb n="40a"/>
　有所事謀之人而未決者復抱蓍問易以謀之鬼神<lb/>
　則百姓之愚亦能以易知器知來定吉凶成亹亹而<lb/>
　不陷于險阻皆可與乎聖人之能矣試舉聖人作易<lb/>
　成能之事則先天之畫後天之辭蓍䇿之變是也因<lb/>
　重摩盪而有六十四卦則雖无言而已有隂陽純雜<lb/>
　之象以告人是先天之畫也文周繫詞而有爻彖則<lb/>
　皆以卦爻之情言之是後天之辭也是其所告所言<lb/>
　者何也葢卦畫之間剛柔雜居由是時有消息位有<lb/>
<pb n="40b"/>
　當否而吉凶可見矣先天所告後天所言胥此而已<lb/>
　有象辭因有蓍䇿以蓍䇿求卦方其隂陽老少變動<lb/>
　未定之時雖未成卦爻而所以成文定象示人趨避<lb/>
　之利者已在于此是即以利言也及變動已定而吉<lb/>
　凶占決之詞出其詞之吉凶則隨卦爻所向而發其<lb/>
　情无定吉凶亦无定是以情遷也惟吉凶以情遷是<lb/>
　故約言之有數等焉爻有以愛心相求者而吉生有<lb/>
　以惡心相求者而凶生吉凶以愛惡遷也爻有位逺<lb/>
<pb n="41a"/>
　而相取者病于太疎而悔吝生有位近而相取者嫌<lb/>
　于妄合而悔吝生悔吝以逺近遷也爻有以情相感<lb/>
　者徳義交孚兩受其利有以偽相感者私邪相從兩<lb/>
　歸于害利害以情偽遷也大抵凡易之情近相得者<lb/>
　為貴逺不相得亦无妨惟此爻之近而相惡不相得<lb/>
　者則或凶或害或悔吝有不能免矣由此推之則比<lb/>
　爻之相得者其為吉利无悔吝可知也再以逺之應<lb/>
　爻生爻推之其相得不相得之應亦如此而已豈非<lb/>
<pb n="41b"/>
　凡易之情盡于此乎吉凶之以情遷者如此葢詞隨<lb/>
　情異有莫知其然而然者不特易辭為然而凡人之<lb/>
　辭皆然也如人將欲背畔正理者其詞必慙中心疑<lb/>
　者所見不磪其辭必多枝葉而不爽切吉人心存自<lb/>
　无多言其辭寡躁人心放任口所出其辭多善人本<lb/>
　不可毁而強誣之无可憑據其辭則浮遊而不實本<lb/>
　有所守而忽失之无以自伸其辭則退屈而不達凡<lb/>
　此皆辭之以情異者也卦爻辭以情遷何以異是然<lb/>
<pb n="42a"/>
　則聖人體乾坤之徳既自能知險知阻矣而又作易<lb/>
　告人極情之不同為辭之至變使人亦有以知險知<lb/>
　阻焉其為百姓之功何如哉<lb/>
說卦傳<lb/>
　　第一章<lb/>
昔者聖人之作易也幽贊於神明而生蓍參天兩地而<lb/>
　倚數觀變于隂陽而立卦發揮於剛柔而生爻和順<lb/>
　於道徳而理於義窮理盡性以至於命<lb/>
<pb n="42b"/>
　昔者伏羲聖人之作易也其用在蓍有蓍則有數有<lb/>
　數則有卦有爻而蓍由何生惟聖道大行天下和平<lb/>
　黙有以贊乎天地之化由是和氣充塞蒸為神物而<lb/>
　生蓍焉是蓍也可為求卦之用而揲蓍求卦七八九<lb/>
　六之數又何倚而起葢天體圓地體方圓者一而圍<lb/>
　三三各一竒聖人知天之本三也因參乎天而為三<lb/>
　方者一而圍四四合二耦聖人知地之本二也因兩<lb/>
　乎地而為二三二之數既立于是蓍䇿七八九六之<lb/>
<pb n="43a"/>
　數倚此而起矣三三為九三二為六是二老之數乃<lb/>
　參兩之積也兩二一三為七兩三一二為八是二少<lb/>
　之數乃參兩之交也是數皆倚參兩以起而已矣有<lb/>
　是數則用以求卦爻于十八變之後統而觀之觀其<lb/>
　幾畫隂幾畫陽是為何卦而卦于是立矣又就其中<lb/>
　逐一而發揮之推詳其某爻剛某爻柔某爻太剛少<lb/>
　剛某爻太柔少柔而爻于是生矣夫生蓍起數卦立<lb/>
　爻生則聖人作易之事備矣是易也凡進退存亡之<lb/>
<pb n="43b"/>
　道健順中正之徳盈天地間所有之理一一皆依其<lb/>
　形容摸寫而出无一少乖无一少逆是易和順乎道<lb/>
　徳也而其中條理曲折因時合宜之義又皆有以區<lb/>
　分縷晰之而不使至于淆亂是又理于義也但見萬<lb/>
　事之變萬物之宜凡理所在易皆窮極其所以然而<lb/>
　无少遺大而人倫小而一物凡人物之性所宜然者<lb/>
　易皆見之无不明處之无不當而極其盡理也性也<lb/>
　皆天道之精㣲人意不得而加者也易則窮之盡之<lb/>
<pb n="44a"/>
　以合于天命之自然而无少歉焉是又至于命也易<lb/>
　之包括如此聖人作易豈偶然哉<lb/>
　　第二章<lb/>
昔者聖人之作易也將以順性命之理是以立天之道<lb/>
　曰隂與陽立地之道曰柔與剛立人之道曰仁與義<lb/>
　兼三才而兩之故易六畫而成卦分隂分陽迭用柔<lb/>
　剛故易六位而成章<lb/>
　昔者伏羲聖人之作易也非徒備卦爻而已實有見<lb/>
<pb n="44b"/>
　于性命之理將依其理之形似而順以發揮之也何<lb/>
　也凡物所依以立者性命也天下之物不過三才性<lb/>
　命之理即此立三才之道試觀立天之道曰隂與陽<lb/>
　氣不容偏一也立地之道曰柔與剛質不容偏一也<lb/>
　立人之道曰仁與義徳不容偏一也是隂陽柔剛仁<lb/>
　義之並列相濟者乃天地人性命之理固然也作易<lb/>
　聖人見性命之理必有兩也故始為三畫已象三才<lb/>
　然必兼舉三才之畫而兩之以示三才所立未有不<lb/>
<pb n="45a"/>
　由兩而成者故易有六畫而後成卦也然此總言之<lb/>
　耳細分之則六畫之中分初三五為陽二四上為陰<lb/>
　陰陽均分无少偏倚則初剛二柔三剛四柔五剛上<lb/>
　柔而迭用柔剛矣故易之六位自以剛柔相間而成<lb/>
　文章焉夫統觀六畫則三才皆兩析觀六位則剛柔<lb/>
　互用五為天之陽上即天之陰初為地之剛二即地<lb/>
　之柔三為人之仁四即人之義无非性命並列相濟<lb/>
　之理也故易以順性命之理而已<lb/>
<pb n="45b"/>
　　第三章<lb/>
天地定位山澤通氣雷風相薄水火不相射八卦相錯<lb/>
　數往者順知來者逆是故易逆數也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　伏羲始作八卦其生出之次第乾一兌二離三震四<lb/>
<pb n="46a"/>
　巽五坎六艮七坤八既為之横圖矣又規而員之何<lb/>
　也嘗以員圖之位考之乾象天坤象地也今乾南坤<lb/>
　北是天與地相對而兩儀之位定也艮象山兑象澤<lb/>
　也今艮西北兑東南是山與澤相對而其氣通以相<lb/>
　資也震象雷巽象風也今震東北巽西南是雷與風<lb/>
　相對其勢相迫以為用也坎象水離象火也今離東<lb/>
　坎西是水與火相對而各居其所不相射犯也八卦<lb/>
　既立于是交錯而為六十四則天地山澤雷風水火<lb/>
<pb n="46b"/>
　交互變化之用有不可勝窮葢有天必有地有山必<lb/>
　有澤有雷必有風有水必有火此乃造化不言之秘<lb/>
　不可以一端缺一時缺者皆具于八卦而其對待之<lb/>
　體相資之用尤必于員圖乃足以見之甚矣員圖之<lb/>
　精也若其數之又何如乎圖雖渾員不斷然數之必<lb/>
　起于中央之左由一陽之震厯二陽之離兌以至于<lb/>
　三陽之乾繼以一隂之巽厯二隂之坎艮以至三隂<lb/>
　之坤夫其由震而厯離兌以至乾也此其數之皆計<lb/>
<pb n="47a"/>
　其已生之卦猶自今而追昨是數往也循其已然順<lb/>
　也其由巽而厯坎艮以至于坤也此其數之皆推其<lb/>
　未生之卦猶自今而推明是知來也探其未然逆也<lb/>
　然以横圖本生之序考之則必有乾而後由兌離以<lb/>
　至震有巽而後由坎艮以至坤總皆逆推其未生同<lb/>
　為逆數耳是故易之本來固逆數也彼員圖之一順<lb/>
　一逆者即此横圖之中分而規之者耳人不可不究<lb/>
　員圖之藴亦不可不究横圖之本也<lb/>
<pb n="47b"/>
　　第四章<lb/>
雷以動之風以散之雨以潤之日以晅之艮以止之兌<lb/>
　以説之乾以君之坤以藏之<lb/>
　圖皆從中起天地定位以下員圖從中起也今以方<lb/>
　圖考之震巽居中者也震為雷巽為風其一以鼓動<lb/>
　萬物之生機一以散舒萬物之鬱滯乎巽之次為坎<lb/>
　震之次為離坎為雨離為日其一以潤萬物使之滋<lb/>
　長一以晅萬物使之發榮乎坎之次為艮離之次為<lb/>
<pb n="48a"/>
　兌艮徳止兌徳説其一以止萬物使之生意歛足一<lb/>
　以説萬物使之生意欣暢乎若次于兌而位極乎西<lb/>
　北者乾也次于艮而位極乎東南者坤也乾道无所<lb/>
　不統雷風雨日止説皆統于乾坤道无所不蓄雷風<lb/>
　雨日止説皆蓄于坤其一以君萬物一以藏萬物乎<lb/>
　葢始而動散者生物之功繼而潤晅者長物之功又<lb/>
　繼而止説者成物之功統之以君藏而造化之用盡<lb/>
　此矣而方圖之次序合焉且動散相對潤晅相對止<lb/>
<pb n="48b"/>
　説相對君藏相對皆造化必不可缺之用而方圖之<lb/>
　對待亦合焉甚矣方圖之精也<lb/>
　　第五章<lb/>
帝出乎震齊乎巽相見乎離致役乎坤説言乎兌戰乎<lb/>
　乾勞乎坎成言乎艮萬物出乎震震東方也齊乎巽<lb/>
　巽東南也齊也者言萬物之潔齊也離也者明也萬<lb/>
　物皆相見南方之卦也聖人南面而聴天下嚮明而<lb/>
　治葢取諸此也坤也者地也萬物皆致養焉故曰致<lb/>
<pb n="49a"/>
　役乎坤兌正秋也萬物之所説也故曰説言乎兑戰<lb/>
　乎乾乾西北之卦也言陰陽相薄也坎者水也正北<lb/>
　方之卦也勞卦也萬物之所歸也故曰勞乎坎艮東<lb/>
　北之卦也萬物之所成終而所成始也故曰成言乎艮<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="49b"/>
　伏羲既有八卦員圖矣文王復更置其位是為後天<lb/>
　之圖今取其圖而考之則造化流行之序實備于此<lb/>
　夫天之氣機欲出則出欲入則入主宰萬化者是帝<lb/>
　也一嵗之中帝始而出繼而齊而相見而致役而説<lb/>
　而戰而勞而成則嵗功終而來嵗復始今按其流行<lb/>
　方位則皆在此圖之内葢帝出乎震齊乎巽相見乎<lb/>
　離致役乎坤説言乎兌戰乎乾勞乎坎成言乎艮何<lb/>
　以見之帝之出入不可見于萬物出入見之萬物出<lb/>
<pb n="50a"/>
　乎震葢震位東方也于時則為春正萬物發生之候<lb/>
　也齊乎巽葢巽位東南也于時為春夏之交齊也者<lb/>
　言此時萬物之出者皆鮮潔而整齊也次巽者離離<lb/>
　也者明盛之象也正夏之時萬物形色煥然无不相<lb/>
　見葢離位南方時當正夏是以萬物相見如此之明<lb/>
　也惟南方至明是以聖人必南面而聴天下嚮乎明<lb/>
　以為治葢亦取乎南方之離而已次離者坤坤位西<lb/>
　南于時為夏秋之交土氣正旺萬物之生長者皆賴<lb/>
<pb n="50b"/>
　此時之土氣為之充養舉萬物之多皆坤為之致効<lb/>
　其養是坤為物役也故曰致役乎坤次坤者兌兌位<lb/>
　西方時為正秋物至此時生意暢足萬物之所由說<lb/>
　也故曰説言乎兌戰乎乾者乾乃西北之卦也時為<lb/>
　秋冬之交謂之戰者隂盛而與陽爭二氣若相迫相<lb/>
　鬭然故曰戰也次乾者坎坎者水也水居北坎即正<lb/>
　北方之卦也時為正冬是慰勞萬物之卦也葢萬物<lb/>
　至此而休息歸藏是其所歸宿之地此慰勞其生意<lb/>
<pb n="51a"/>
　者故曰勞乎坎次坎者艮艮位東北之卦也時為冬<lb/>
　春之交今嵗之生意于此終來嵗之生意又于此始<lb/>
　乃萬物之所以成終而成始也故曰成言乎艮觀萬<lb/>
　物之出入可以騐帝之出入而其出入之序悉于圖<lb/>
　中見之此後天員圖之精也<lb/>
　　第六章<lb/>
神也者妙萬物而為言者也動萬物者莫疾乎雷撓萬<lb/>
　物者莫疾乎風燥萬物者莫熯乎火説萬物者莫說<lb/>
<pb n="51b"/>
　乎澤潤萬物者莫潤乎水終萬物始萬物者莫盛乎<lb/>
　艮故水火相逮雷風不相悖山澤通氣然後能變化<lb/>
　既成萬物也<lb/>
　天地之功用謂之神者物有形神无迹盈天地皆物<lb/>
　而其中有運量是物者使之隨其鼓舞而不解所以<lb/>
　然妙乎萬物所以謂之神也葢運物而滯于物者不<lb/>
　足為妙不滯于物而遂遺乎物者亦不足為妙惟不<lb/>
　滯物亦不遺物是為妙乎物所以為造化之神也試<lb/>
<pb n="52a"/>
　看後天員圖東方之震雷也東南之巽風也南方之<lb/>
　離日火也西方之兌土中之潤澤也北方之坎雨露<lb/>
　之水也東北之艮冬春終始之際也此六者動則物<lb/>
　无不動撓則物无不撓燥則物无不燥說則物无不<lb/>
　説潤則物无不潤終始則物无不終始舉萬物而惟<lb/>
　所變化莫得而測其端倪者豈非神乎然此後天之<lb/>
　用固神矣向非有先天對待之體則流行之用何自<lb/>
　而生故必有先天圖位坎離則水火相濟震巽則雷<lb/>
<pb n="52b"/>
　風不相悖艮兌則山澤通氣然後有動撓燥説潤終<lb/>
　始之變化以盡成萬物是後天功用之神原不出先<lb/>
　天對待之體也雖取兩圖而一之可也<lb/>
　　第七章<lb/>
乾健也坤順也震動也巽入也坎陷也離麗也艮止也<lb/>
　兌説也<lb/>
　總此隂陽純之而為健順間錯相乘而有動有入有<lb/>
　陷有麗有止有説此八卦之性情也<lb/>
<pb n="53a"/>
　　第八章<lb/>
乾為馬坤為牛震為龍巽為雞坎為豕離為雉艮為狗<lb/>
　兌為羊<lb/>
　有八卦之性情則外觀物類无不有合者葢世間實<lb/>
　有此幾種性情亦自然有此幾種物類乾健能行象<lb/>
　馬坤順任重象牛震陽動象龍巽隂伏象雞坎外隂<lb/>
　内躁象豕離外文内弱象雉艮外剛止物而内柔媚<lb/>
　象狗兌外柔悦而内剛狠象羊以八卦逺取諸物如<lb/>
<pb n="53b"/>
　此<lb/>
　　第九章<lb/>
乾為首坤為腹震為足巽為股坎為耳離為目艮為手<lb/>
　兌為口<lb/>
　有八卦之性情則内觀一身亦无不有合者葢世間<lb/>
　不過此幾種性情則人身亦不過此幾種形體乾陽<lb/>
　而尊象首坤隂能容象腹震動于下象足巽隂耦居<lb/>
　下象股坎陽在内象耳離隂麗陽中象目艮剛在前<lb/>
<pb n="54a"/>
　止物象手兌隂開于上象口以八卦近取諸身如此<lb/>
　　第十章<lb/>
乾天也故稱乎父坤地也故稱乎母震一索而得男故<lb/>
　謂之長男巽一索而得女故謂之長女坎再索而得<lb/>
　男故謂之中男離再索而得女故謂之中女艮三索<lb/>
　而得男故謂之少男兌三索而得女故謂之少女<lb/>
　以八卦而擬諸人倫有父母長男長女中男中女少<lb/>
　男少女之稱焉果何謂乎葢乾象天也物所資始有<lb/>
<pb n="54b"/>
　父道焉故稱乎父坤象地也物所資生有母道焉故<lb/>
　稱乎母乾為父而凡得乾之道者震坎艮皆男也坤<lb/>
　為母而凡得坤之道者巽離兌皆女也但所得有先<lb/>
　後焉震坎艮本坤體而求乎乾巽離兌本乾體而求<lb/>
　乎坤自卦畫推詳之震自坤初求乾而得乾之初畫<lb/>
　故謂之長男巽自乾初求坤而得坤之初畫故謂之<lb/>
　長女坎再求乾而得乾之中畫故謂之中男離再求<lb/>
　坤而得坤之中畫故謂之中女艮三求乾而得乾之<lb/>
<pb n="55a"/>
　三畫故謂之少男兌三求坤而得坤之三畫故謂之<lb/>
　少女乾坤以統六子而六子自分男女男女各分為<lb/>
　次第有天然之倫理焉八卦之取諸人倫又如此<lb/>
　　第十一章<lb/>
乾為天為圜為君為父為玉為金為寒為冰為大赤為<lb/>
　良馬為老馬為瘠馬為駁馬為木果坤為地為母為<lb/>
　布為釡為吝嗇為均為子母牛為大輿為文為衆為<lb/>
　柄其於地也為黒震為雷為龍為𤣥黄為旉為大塗<lb/>
<pb n="55b"/>
　為長子為決躁為蒼筤竹為萑葦其于馬也為善鳴<lb/>
　為馵足為作足為的顙其於稼也為反生其究為健<lb/>
　為蕃鮮巽為木為風為長女為繩直為工為白為長<lb/>
　為髙為進退為不果為臭其於人也為寡髪為廣顙<lb/>
　為多白眼為近利市三倍其究為躁卦坎為水為溝<lb/>
　瀆為隠伏為矯輮為弓輪其於人也為加憂為心病<lb/>
　為耳痛為血卦為赤其於馬也為美眷為亟心為下<lb/>
　首為薄蹄為曵其於輿也為多眚為通為月為盗其<lb/>
<pb n="56a"/>
　於木也為堅多心離為火為日為電為中女為甲胄<lb/>
　為戈兵其於人也為大腹為乾卦為鱉為蟹為蠃為<lb/>
　蚌為龜其於木也為科上稿艮為山為徑路為小石<lb/>
　為門闕為果蓏為閽寺為指為狗為䑕為黔喙之屬<lb/>
　其於木也為堅多節兌為澤為少女為巫為口舌為<lb/>
　毁折為附決其於地也為剛鹵為妾為羊<lb/>
　舉天地内无非隂陽无非八卦之理故即八卦之象<lb/>
　而廣之有可類舉乾之純陽至健則天也性動體圓<lb/>
<pb n="56b"/>
　則圜也尊而統物則君也萬物資始則父也純粹則<lb/>
　玉堅剛則金也位西北秋冬之交則寒也氷也位南<lb/>
　盛陽則大赤也健行象馬以其純陽至粹則良馬也<lb/>
　老陽最久則老馬也无柔至堅則筯骨強峻之瘠馬<lb/>
　純剛至猛則鋸牙食虎之駁馬也圓而在上則木果<lb/>
　也而乾象亦不盡此也坤之純隂至順則地也萬物<lb/>
　資生則母也質柔廣平則布體虚容物則釡也靜翕<lb/>
　不施則吝嗇動闢而廣則均也性至順則子母牛也<lb/>
<pb n="57a"/>
　廣厚載物則大輿也畫耦則文畫多則衆也持載萬<lb/>
　物則柄也純隂色黒于為地之中則又土色之黒也<lb/>
　而坤象亦不盡此也震之陽奮隂下則雷也以動身<lb/>
　藏重隂之下則龍也天地始交則𤣥黄也陽氣敷施<lb/>
　則旉也陽動而耦開前无碍塞則大塗也一索得男<lb/>
　則長子也陽進決隂其動也躁則決躁也東方青色<lb/>
　則蒼青其筤之竹也下實上虛則萑葦也其于馬也<lb/>
　以其陽聲在内耦開外達則善鳴以其動于下則懸<lb/>
<pb n="57b"/>
　一足之馵足以其陽在下則超騰之作足以其隂在<lb/>
　上則的白其顙也其于稼也剛動于下而向上則稼<lb/>
　之根下著地而芽反上向也其究歸則二耦俱變而<lb/>
　為乾健也究至陽盛則草木之始生者今遂蕃鮮也<lb/>
　而震象亦不盡此也巽之陽升隂伏則木也柔而善<lb/>
　入則風也一索得女則長女也巽徳之制則繩直也<lb/>
　工也少隂西方之色則白也風行横逺則長也木性<lb/>
　竪升則髙也巽懦多疑則進退也不果也隂伏氣鬱<lb/>
<pb n="58a"/>
　則臭也其于人也以其陽盛于上則隂血不升而寡<lb/>
　髪以其陽體上盛則廣顙目中白者陽黒者隂以其<lb/>
　上中白而黒在下白多于黒不若離目上下白而黒<lb/>
　居中白黒勻停則多白眼也又巽性近利得利之多<lb/>
　至于市三倍也其究也三畫皆變而為決躁之卦也<lb/>
　而巽象亦不盡此也坎之内明能陷則水也流而不<lb/>
　盈則溝瀆也陽匿隂中則隠伏也陽在隂中抑而能<lb/>
　制則矯輮也弓輪也其于人也陽困隂中為加憂虚<lb/>
<pb n="58b"/>
　體被塞為心病耳痛也火為氣水為血則為血卦也<lb/>
　得乾中畫則赤也其于馬也陽在中為美眷為亟心<lb/>
　上畫柔為下首下畫柔為薄蹄為曵也其于輿也隂<lb/>
　陷為多𤯝也水流不盈為通也水之精為月也陽匿<lb/>
　為盗也其于木也陽在中為堅多心也而坎象亦不<lb/>
　盡此也離之至明則火也日也電也再索得女為中<lb/>
　女也二剛外堅則甲胄火性上鋭則戈兵也其于人<lb/>
　也中虛為大腹也火熯燥為乾卦也内靜為鱉外燥<lb/>
<pb n="59a"/>
　為蟹善麗為蠃中虚為蚌文明為龜又皆取其内柔<lb/>
　外剛也其于木也中虚則上枯為科上槁也而離象<lb/>
　亦不盡此也艮之隆起地上而止而不進則山也一<lb/>
　陽艮于二隂之上則徑路也小而剛則小石也上連<lb/>
　亘下雙峙則門闕也剛在上小而實則木之果草之<lb/>
　蓏也能止物則閽寺也指也狗也前剛則䑕也黔喙<lb/>
　之屬也葢黔黒也鳥喙多黒而能啄剛在前也其于<lb/>
　木也陽在外為堅多節也而艮象亦不盡是也兌之<lb/>
<pb n="59b"/>
　塞坎下流而能説物則澤也三索得女則少女也以<lb/>
　口説人為巫也口舌也正秋肅殺為毁折也柔附二<lb/>
　剛終為剛決為附決也其于地也上柔下剛為下堅<lb/>
　剛而上鹵濕也隂而少賤為妾也内狠外説為羊也<lb/>
　而兌象亦不盡此也凡此者觸類而通之則舉天下<lb/>
　之性情舉天下之事物皆不出八卦中矣<lb/>
序卦傳<lb/>
　　上篇<lb/>
<pb n="60a"/>
有天地然後萬物生焉盈天地之間者唯萬物故受之<lb/>
　以屯屯者盈也屯者物之始生也物生必蒙故受之<lb/>
　以蒙蒙者蒙也物之穉也物穉不可不養也故受之<lb/>
　以需需者飲食之道也飲食必有訟故受之以訟訟<lb/>
　必有衆起故受之以師師者衆也衆必有所比故受<lb/>
　之以比比者比也比必有所畜故受之以小畜物畜<lb/>
　然後有禮故受之以履履而泰然後安故受之以泰<lb/>
　泰者通也物不可以終通故受之以否物不可以終<lb/>
<pb n="60b"/>
　否故受之以同人與人同者物必歸焉故受之以大<lb/>
　有有大者不可以盈故受之以謙有大而能謙必豫<lb/>
　故受之以豫豫必有隨故受之以隨以喜隨人者必<lb/>
　有事故受之以蠱蠱者事也有事而後可大故受之<lb/>
　以臨臨者大也物大然後可觀故受之以觀可觀而<lb/>
　後有所合故受之以噬嗑嗑者合也物不可以苟合<lb/>
　而已故受之以賁賁者飾也致飾然後亨則盡矣故<lb/>
　受之以剥剥者剥也物不可以終盡剥窮上反下故<lb/>
<pb n="61a"/>
　受之以復復則不妄矣故受之以无妄有无妄然後<lb/>
　可畜故受之以大畜物畜然後可養故受之以頤頤<lb/>
　者養也不養則不可動故受之以大過物不可以終<lb/>
　過故受之以坎坎者陷也陷必有所麗故受之以離<lb/>
　離者麗也<lb/>
　伏羲畫卦始乾終坤本有自然之序及連山首艮歸<lb/>
　藏首坤易序各殊矣文王始為之次其先後始于乾<lb/>
　坤終于既濟未濟次序相承未嘗无義焉上經何以<lb/>
<pb n="61b"/>
　首乾坤也有天地然後萬物生焉故必自乾坤始也<lb/>
　萬物既生則動者植者盈天地之間皆萬物故受之<lb/>
　以屯葢屯乃盈塞之義也然屯者物之始生物始生<lb/>
　必蒙昧无知故受之以蒙蒙者蒙昧也物之穉幼也<lb/>
　穉則需養故受之以需需者物所必資物生而資飲<lb/>
　食是需乃飲食之道也一言飲食則人人所需勢必<lb/>
　爭取故受之以訟訟猶其爭之小者訟之不已遂有<lb/>
　合衆戰鬬之事有衆起故受之以師師者衆也人既<lb/>
<pb n="62a"/>
　衆豈能无所統勢必親比一人以為主故受之以比<lb/>
　比者親比也人既親比于我則必相畜聚故受之以<lb/>
　小畜人既相畜聚然後上下别焉等殺生焉自然有<lb/>
　禮故受之以履至于以禮相處然後彼此各得其分<lb/>
　而安則王道成治平奏矣故受之以泰泰者通也治<lb/>
　亂循環物不能終于通故受之以否物亦不能終于<lb/>
　否故受之以同人與人同好惡則人之求所欲避所<lb/>
　患者孰不歸之在上在下其理皆然故受之以大有<lb/>
<pb n="62b"/>
　所有者大不可以自滿滿則招損故受之以謙有大<lb/>
　而能謙則可保所有以樂故受之以豫人心和豫未<lb/>
　有不樂相隨者故受之以隨夫以喜説而隨人者非<lb/>
　无故而徒然隨之也必有所當為之事故受之以蠱<lb/>
　蠱者物壊而有事也勵精圖新有事而後可有盛大<lb/>
　之業故受之以臨臨者以上臨下大者之道也物大<lb/>
　然後可為羣小之所觀仰故受之以觀在我有可觀<lb/>
　仰而後人之合從者衆故受之以噬嗑嗑者合也物<lb/>
<pb n="63a"/>
　而苟合則苟且徑行狎不可乆是貴有以文之故受<lb/>
　之以賁賁者飾也然物可飾不可致致飾然後亨盡<lb/>
　而反不亨故受之以剥剥者剥落也物不可以終盡<lb/>
　故剥窮極于上則復于下故受之以復復于道則合<lb/>
　正理而不妄矣故受之以无妄有无妄之實然後可<lb/>
　畜聚以充其物故受之以大畜物畜聚然後可優游<lb/>
　涵養以成其物故受之以頤頤者養也物必養而後<lb/>
　能盛盛而後能動故受之以大過物无終過之理過<lb/>
<pb n="63b"/>
　而不已必陷故受之以坎坎者陷也陷于此中即附<lb/>
　麗于此中矣故受之以離離者附麗也上經三十卦<lb/>
　之序一皆物理相因自然之次第也<lb/>
　　下篇<lb/>
有天地然後有萬物有萬物然後有男女有男女然後<lb/>
　有夫婦有夫婦然後有父子有父子然後有君臣有<lb/>
　君臣然後有上下有上下然後禮義有所錯夫婦之<lb/>
　道不可以不乆也故受之以恒恒者乆也物不可以<lb/>
<pb n="64a"/>
　久居其所故受之以遯遯者退也物不可以終遯故<lb/>
　受之以大壯物不可以終壯故受之以晉晉者進也<lb/>
　進必有所傷故受之以明夷夷者傷也傷於外者必<lb/>
　反其家故受之以家人家道窮必乖故受之以睽暌<lb/>
　者乖也乖必有難故受之以蹇蹇者難也物不可以<lb/>
　終難故受之以解解者緩也緩必有所失故受之以<lb/>
　損損而不已必益故受之以益益而不已必決故受<lb/>
　之以夬夬者決也決必有所遇故受之以姤姤者遇<lb/>
<pb n="64b"/>
　也物相遇而後聚故受之以萃萃者聚也聚而上者<lb/>
　謂之升故受之以升升而不已必困故受之以困困<lb/>
　乎上者必反下故受之以井井道不可不革故受之<lb/>
　以革革物者莫若鼎故受之以鼎主器者莫若長子<lb/>
　故受之以震震者動也物不可以終動止之故受之<lb/>
　以艮艮者止也物不可以終止故受之以漸漸者進<lb/>
　也進必有所歸故受之以歸妹得其所歸者必大故<lb/>
　受之以豐豐者大也窮大者必失其居故受之以旅<lb/>
<pb n="65a"/>
　旅而无所容故受之以巽巽者入也入而後説之故<lb/>
　受之以兌兌者説也説而後散之故受之以渙渙者<lb/>
　離也物不可以終離故受之以節節而信之故受之<lb/>
　以中孚有其信者必行之故受之以小過有過物者<lb/>
　必濟故受之以既濟物不可窮也故受之以未濟終<lb/>
　焉<lb/>
　下經何以首咸也咸者夫婦之道夫婦之道甚大葢<lb/>
　自有天地然後有萬物有萬物然後有男女人有男<lb/>
<pb n="65b"/>
　女然後有夫婦有夫婦然後有父子有父子則人類<lb/>
　廣而尊卑分焉然後有君臣有君臣則自天子至庶<lb/>
　人在在有上下之别然後有上下有上下則儀節必<lb/>
　謹車服必别行之有禮處之有義然後禮義有所施<lb/>
　措焉是天地萬物男女者夫婦之所由父子君臣上<lb/>
　下禮義者夫婦之所致夫婦所關如此之大此下經<lb/>
　所以首咸也夫婦之道終身不變不可不乆者也故<lb/>
　受之以恒恒乆也然物理久居是位者則宜退不可<lb/>
<pb n="66a"/>
　乆居其所故受之以遯遯退也物又不可以終退故<lb/>
　受之以大壯物既壯不可以終于壯而已壯則務進<lb/>
　故受之以晉晉進也進不已必受傷故受之以明夷<lb/>
　夷傷也傷于外者必反于家以就安故受之以家人<lb/>
　家人本親然盛極而衰家道窮必至于乖隔故受之<lb/>
　以暌睽乖也乖則必至相戕而難起故受之以蹇蹇<lb/>
　難也物不可以終難故受之以解然解者緩縱怠弛<lb/>
　之義也緩怠則必有所失故受之以損物理循環損<lb/>
<pb n="66b"/>
　而不已必益故受之以益益而不已必有滿溢潰決<lb/>
　之患故受之以夬夬決也勇決而前必有所遇故受<lb/>
　之以姤姤遇也物相㑹遇則聚而成羣故受之以萃<lb/>
　萃聚也天下之物聚于下必進于上是謂之升故受<lb/>
　之以升升而不已必困故受之以困困乎上者前既<lb/>
　不遂必反而退却于下故受之以井井道常道也常<lb/>
　道久不能无弊不可不變革故受之以革革物者莫<lb/>
　若鼎變腥為熟易堅為柔皆鼎用也故受之以鼎鼎<lb/>
<pb n="67a"/>
　者宗廟之重器主器者不可以庻次僭淆莫若長子<lb/>
　故受之以震震動也物不可以終動動極則必止之<lb/>
　故受之以艮艮止也物又不可以終止故受之以漸<lb/>
　漸進也以漸而進將求其所欲至也進則必有所歸<lb/>
　宿之地故受之以歸妹凡物而得其所歸則造乎究<lb/>
　極之地不以中道自廢勢將可大故受之以豐豐大<lb/>
　也窮極其大者必失其居故受之以旅覊旅寡親无<lb/>
　所取容非巽順以求諧于人不可故受之以巽巽入<lb/>
<pb n="67b"/>
　也情相入而後説故受之以兌兌説也凡物之情憂<lb/>
　則結鬱説則舒散故受之以渙渙離散也物不可以<lb/>
　聴其終于離散當節止之故受之以節立為節制則<lb/>
　上宜信而守之下宜信而遵之故受之以中孚然人<lb/>
　而以信自負有其信者必果于行而无所慮能无稍<lb/>
　過乎故受之以小過有過物之才者必能濟天下之<lb/>
　事故受之以既濟物既濟矣使終于濟而已是窮極<lb/>
　不變无循環不已之理也物不可窮也故受之以未<lb/>
<pb n="68a"/>
　濟終焉則卦雖終而循環之理尚未終也下經三十<lb/>
　四卦之序一皆物理相因自然之次第也合六十四<lb/>
　卦之序觀之是流行之易也<lb/>
雜卦傳<lb/>
乾剛坤柔比樂師憂臨觀之義或與或求屯見而不失<lb/>
　其居蒙雜而著震起也艮止也損益盛衰之始也大<lb/>
　畜時也无妄災也萃聚而升不來也謙輕而豫怠也<lb/>
　噬嗑食也賁无色也兌見而巽伏也隨无故也蠱則<lb/>
<pb n="68b"/>
　飭也剥爛也復反也晉晝也明夷誅也井通而困相<lb/>
　遇也咸速也恒乆也渙離也節止也解緩也蹇難也<lb/>
　暌外也家人内也否泰反其類也大壯則止遯則退<lb/>
　也大有衆也同人親也革去故也鼎取新也小過過<lb/>
　也中孚信也豐多故親寡旅也離上而坎下也小畜<lb/>
　寡也履不處也需不進也訟不親也大過顛也姤遇<lb/>
　也柔遇剛也漸女歸待男行也頤養正也既濟定也<lb/>
　歸妹女之終也未濟男之窮也夬決也剛決柔也君<lb/>
<pb n="69a"/>
　子道長小人道憂也<lb/>
　六十四卦每兩卦自相反對卦畫相反則義亦相反<lb/>
　錯舉而對觀之可以見變易之理如乾坤二卦一體<lb/>
　剛一體柔卦相反對義相反對也比順從而樂師行<lb/>
　險而憂也臨觀之義則或以我臨物而為與或以物<lb/>
　觀我而為求也屯之震動能現而遇坎而止不冒進<lb/>
　以失其故居蒙之坎險雜昧而艮體光明終有顯著<lb/>
　之望是一則進而不遂其進一則昧而不終于昧也<lb/>
<pb n="69b"/>
　震起也艮止也損益一則損下益上雖未衰而已為<lb/>
　衰之始一則損上益下雖未盛而已為盛之始也大<lb/>
　畜无妄一則止健者時有適然一則守正者災有偶<lb/>
　至也萃升一則聚而不散一則往而不來也謙豫一<lb/>
　則自視輕一則自處怠也噬嗑賁一則飲食之道一<lb/>
　則无色而生色一食一色也兌巽一則隂外現而為<lb/>
　悦一則隂内伏而為入也隨蠱一則以順從无故而<lb/>
　偷安一則以壊後整飭而自勵也剥復一則壊爛一<lb/>
<pb n="70a"/>
　則復反也晉明夷一則當明晝之時一則值傷夷之<lb/>
　際也井困一則往來井井而通行一則以剛遇柔而<lb/>
　掩抑也咸恒一則感通甚速之機一則恒乆不已之<lb/>
　道也渙節一則散離而不居一則限止而不溢也解<lb/>
　緩也蹇難也睽家人一則疎而外一則親而内也否<lb/>
　泰則其類正相反也大壯遯一則慮陽恃壯而欲陽<lb/>
　之知止一則慮隂浸長而欲隂之自退也大有同人<lb/>
　一則以上統下之詞六五柔中居尊而得乎衆謂之<lb/>
<pb n="70b"/>
　大見人无不歸勢至衆一則平交相得之辭六二柔<lb/>
　中得正以同乎人謂之同見心无不合情至親也革<lb/>
　鼎一則去故一則取新也小過中孚一則有過一則<lb/>
　信實而无過也豐旅一則明動而事故多一則覊旅<lb/>
　而親厚寡也離坎一則炎上一則潤下也小畜履一<lb/>
　則以孤隂當衆陽欲止之而不能止勢尚寡一則以<lb/>
　説隂躡強陽欲身進而遂其進勢不處也需訟一則<lb/>
　待而不進一則進而不親也凡此對舉之卦也再錯<lb/>
<pb n="71a"/>
　綜舉之大過則本末弱而顛危也姤則遇也柔遇剛<lb/>
　也漸則女之歸人必待男求之而後行也頤則養之<lb/>
　以正也既濟則事成而已定也歸妹則女適人為女<lb/>
　道之終未濟則陽失位為男勢之窮也夬則決也剛<lb/>
　決柔也君子道長小人道憂也文王序卦反對之際<lb/>
　皆隂陽相變易之理是所謂對待之易也噫夫子作<lb/>
　十翼既為上下彖傳上下象傳乾坤文言逐卦爻而<lb/>
　縷析之矣又為繋辭上下傳以統論其藴例未已也<lb/>
<pb n="71b"/>
　又取各卦之圖象而説之又取全卦之次第而序之<lb/>
　又取各卦之反對而論之未已也雜卦之末自大過<lb/>
　以下又不拘反對而任意舉之歸于君子道長小人<lb/>
　道憂以終一篇之大指焉葢至于忽序忽雜忽對忽<lb/>
　不對而易理之變化極矣聖人之觸悟神矣此韋編<lb/>
　三絶之後妙理洽衷正側竪横无非至義學易之極<lb/>
　則也<lb/>
　讀易日鈔卷八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>