<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>㑹稽志巻八</head>
    <p>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　㑹稽志巻八　　　　　　宋　施宿等　撰<lb/>
　　寺院<lb/>
　　　嵊縣<lb/>
惠安寺在縣西一百五十里剡山之下晉義熙二年<lb/>
　南天竺國有髙僧二人入金華師道深弟子竺法友<lb/>
　授阿毗譚論一百二十巻甫一宿而誦通道興遂讚<lb/>
　法友曰釋家重興今先授記遂往剡東卭山<hi>東卭山今屬新</hi>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-1b"/>
　<hi>昌縣</hi>復於剡山立般若臺寺獵士陳惠度射鹿此山鹿<lb/>
　孕而傷既産以舌䑛子身乾而後母死惠度棄弓矢<lb/>
　投寺出家後為名僧鹿死之處生草號鹿胎草㑹昌<lb/>
　廢咸通八年重建改法華臺寺天祐四年吳越武肅<lb/>
　王改興邑寺大中祥符元年改賜今額<lb/>
宣妙寺在縣西四十五里宋元嘉二年建號崇明寺㑹<lb/>
　昌廢晉天福四年重建治平三年改賜今額<lb/>
安福寺在縣南六十里梁永明二年置唐㑹昌五年廢<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-2a"/>
　景福元年重建<lb/>
上鹿苑寺在縣西四十五里寺山自太白山來宋元嘉七年姚<lb/>
　聖姑於西白山造寺賜披雲院額㑹昌廢咸通七年重建<lb/>
　改咸通披雲院晋天福七年吳越改披雲寺<lb/>
下鹿苑寺在縣西四十五里寺山亦自太白山來其上<lb/>
　即披雲寺宋元嘉二年建號靈鷲寺㑹昌廢咸通十<lb/>
　四年重建山有瀑布及龍潭寺治平元年改賜今額<lb/>
明覺寺在縣南二十里梁大通元年智逺法師建號禪<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-2b"/>
　林寺㑹昌廢晉天福元年重建大中祥符元年改賜<lb/>
　今額<lb/>
禪㑹寺在縣西二十里傳者以為齊景明元年安南將<lb/>
　軍黄僧成家天雨錢捨以造寺號錢房院梁天監中<lb/>
　改禪房寺㑹昌毁廢咸通二年重建後改賜今額<lb/>
福感寺在縣東二十五里晉天福四年建號報恩寺大<lb/>
　中祥符元年改賜今額<lb/>
實性院在縣西二百五十步唐乾元中建號清泰院㑹<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-3a"/>
　昌廢晉天福七年重建大中祥符元年改賜今額<lb/>
寳積院在縣北三十里後唐長興四年建號徳興院大<lb/>
　中祥符元年改賜今額<lb/>
龍藏寺在縣北四十五里梁天監二年建號龍官院㑹<lb/>
　昌廢咸通十四年重建浙東觀察使李紳少年寓此<lb/>
　肄業有紳所為碑存大中祥符元年改賜今額<lb/>
普惠寺在縣西四十里齊永明三年建號安養法華院<lb/>
　㑹昌廢乾符六年重建治平三年改賜今額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-3b"/>
普安院在縣東二十五里宋元嘉二年建㑹昌廢後唐<lb/>
　清泰二年重建<lb/>
戒徳院在縣西四十里齊永明三年建號光徳院㑹昌<lb/>
　廢晉天福七年重建治平二年改賜今額<lb/>
定林院在縣西四十五里宋元嘉二年建號松山院㑹<lb/>
　昌廢晉天福八年重建有響巖龍潭治平三年改賜<lb/>
　今額<lb/>
圓超院在縣西二百五十步院山與郯山相連舊曰靈<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-4a"/>
　岫菴晉天福六年建奉國院有觀音靈異祈禱必應<lb/>
　西廡有亭臨雙溪之上溪山勝絶政和間衢人盧駿<lb/>
　元天驥為提㸃刑獄行部至此命其亭曰挾溪題詩<lb/>
　云孤亭瞰平野雙溪分兩腋野濶春風香溪晴照人<lb/>
　碧駿元工詩能書札仕至吏部侍郎寺前松嶺之側<lb/>
　有瞰山堂下瞰城邑前對羣山昔人留題甚多邑士<lb/>
　傳誦一聫云近離城市不多地髙壓樓臺無限家莫<lb/>
　知誰氏作也今堂廢久矣<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-4b"/>
真如院在縣西四十里周顯徳三年建號寳夀院大中<lb/>
　祥符元年改賜今額<lb/>
尊勝院在縣東四十里宋元嘉二年建號厚山院㑹昌<lb/>
　廢咸通十一年重建久之又廢晉天福六年重建治<lb/>
　平三年改賜今額<lb/>
天竺院在縣西二十里晉天福七年建號西明院大中<lb/>
　祥符元年改賜今額<lb/>
靈巖院在縣西七十里唐乾符三年于茹蘭禪師伏虎<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-5a"/>
　歇食巖下古石門寺基上建有石門龍潭<lb/>
法祥院在縣東七十里宋元嘉二年建號延福院㑹昌<lb/>
　廢後唐清泰二年重建大中祥符元年改法朗後以<lb/>
　犯聖祖諱改今額<lb/>
超化院在縣北三百步晉天福七年建號水陸院大中<lb/>
　祥符元年改賜今額<lb/>
瑞像院在縣東一百步唐景福元年吳越武肅王建<lb/>
法華院在縣東<hi>闕</hi>百步唐龍紀元年建<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-5b"/>
南巖廨院在縣東二百步唐龍紀元年建<lb/>
清隠院在縣東七十里唐大中七年建號三峰院院後<lb/>
　有山三峰故曰三峰治平三年改賜今額<lb/>
大明院在縣西南二十里晉天福七年建號資國大明<lb/>
　院大中祥符元年改賜今額<lb/>
證道院在縣西四十里晉開運元年建號五龍院後改<lb/>
　今額院晉高僧帛道猷道場山有龍潭<lb/>
華藏院在縣東四十五里晉開運二年建號雲峰院大<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-6a"/>
　中祥符元年改賜今額<lb/>
皇覺院在縣西<hi>闕</hi>十里漢乾祐三年建號仙巖院大中<lb/>
　祥符元年改賜今額葛仙翁釣臺石梯在其傍<lb/>
顯浄寺在縣西<hi>闕</hi>十里齊永明三年建號青林寺㑹昌<lb/>
　廢後唐長興元年重建大中祥符元年改賜今額<lb/>
報思院在縣西二十里唐乾寧元年建號報徳院大中<lb/>
　祥符元年改賜今額<lb/>
資福院在縣東二十里晉天福八年建號增福院大中<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-6b"/>
　祥符元年改賜今額<lb/>
空相院在縣南四十里太平興國元年建號開明院大<lb/>
　中祥符元年改賜今額<lb/>
悟空寺在縣西<hi>闕</hi>十里周廣順元年於古烏流寺基上<lb/>
　建號保安院治平二年改賜今額<lb/>
安國院在縣西六十五里晉天福七年建號太平院治<lb/>
　平三年改賜今額<lb/>
明心院在縣北二里建隆二年陳鄴捨宅建號黄土塔<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-7a"/>
　院大中祥符元年改賜今額<lb/>
　　　諸曁縣<lb/>
大雄寺在縣西<hi>闕</hi>里梁普通六年大智禪師建號法樂<lb/>
　寺㑹昌廢大中二年重建改報國寺後改賜今額<lb/>
咸通保夀寺在縣西南一十一里唐大中八年僧神智<lb/>
　建號大中聖夀寺咸通十年改賜今額寺碑實唐人<lb/>
　書<lb/>
廣夀寺在縣南二里梁大同二年左僕射吳文寵捨宅<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-7b"/>
　建號延夀寺㑹昌廢咸通十年重建後唐天成三年<lb/>
　改長夀寺後改今額<lb/>
<hi>闕</hi>城寺在縣東北八十五里晉天福七年建周顯徳二<lb/>
　年吳越給靈根寺額大中祥符元年改賜今額<lb/>
青蓮院在縣西一十八里天福四年建號碧泉院至道<lb/>
　二年改賜今額<lb/>
三學禪院在縣西六十里唐元和三年曹溪第四代靈<lb/>
　黙禪師建咸通六年賜五洩永安禪院額天祐三年<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-8a"/>
　改應乾禪院後改今額自夾巖山峰并五洩溪響鐵<lb/>
　嶺盡屬之<lb/>
寳乗院在縣北二十里後唐同光二年吳越武肅王建<lb/>
　號石佛院大中祥符元年改賜今額<lb/>
永慶院在縣北五里唐天祐元年建號五峰院<lb/>
法海院在縣南三里二百步唐大中八年僧神智建號<lb/>
　保夀廨院大中祥符元年改賜今額<lb/>
慈氏院在縣西北一十八里晉天福七年建號玊泉院<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-8b"/>
　大中祥符元年改賜今額<lb/>
彰聖院在縣東南七十里唐咸通十四年建號古靈院<lb/>
　大中祥符元年改賜今額<lb/>
香社院在縣南三十里隋樓世幹捨宅建㑹昌廢大中<lb/>
　元年重建院有連理木咸通元年賜木連院額後改<lb/>
　今額<lb/>
雲峰院在縣西南五十里唐中和二年長老可伏於蔣<lb/>
　洞穴建大順中賜靈洞翠峰院額後改今額洞名白<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-9a"/>
　雲<lb/>
安隠院在縣東北六十里唐咸通十二年建廣明二年<lb/>
　賜國慶院額後改今額<lb/>
靈峰院在縣北六十五里後唐長興二年建號溪山院<lb/>
　後改今額<lb/>
凈觀院在縣西一里唐天祐元年建乾徳二年吳越給<lb/>
　翠峰院額後改今額有范蠡祠相傳云范蠡宅也山<lb/>
　上有鴟夷井寺有仁宗朝賜經二藏又有范文正公<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-9b"/>
　題詩石刻<lb/>
<hi>闕</hi>　院在縣東北七十五里後唐長興五年於古資聖<lb/>
　院基上建太平興國元年改精進院後改今額<lb/>
<hi>闕</hi>　院在縣北七十里唐貞元十四年智藏禪師建惠<lb/>
　操禪師後復居此咸通八年賜額<lb/>
智度院在縣北一里五十步唐景福二年建號香積院<lb/>
　大中祥符元年改賜今額<lb/>
保福院在縣東北八十里唐咸通八年建乾符二年號<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-10a"/>
　保唐禹泉禪院又改保錢院後改今額<lb/>
崇夀院在縣西南二十里乾徳二年建號寳泉院大中<lb/>
　祥符元年改賜今額<lb/>
崇勝院在縣東南四十五里唐貞觀十五年千歳禪師<lb/>
　開巖建㑹昌廢大中重建咸平二年改華嚴般若院<lb/>
　後改今額<lb/>
延慶院在縣東南七十里唐貞觀元年建有千歳禪師<lb/>
　修行於此因號道場院㑹昌廢咸通八年重建又號<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-10b"/>
　溪山院周顯徳五年改興福永安院大中祥符元年<lb/>
　改賜今額<lb/>
法善院在縣西二十五里唐文徳元年建號普廣院大<lb/>
　中祥符元年改賜今額<lb/>
道林院在縣北七十里唐天祐元年於古寳華院基上<lb/>
　建周顯徳四年吳越給洩巖院額大中祥符元年改<lb/>
　賜今額<lb/>
鍾山院在縣南五十里梁普通中伏虎禪師住持之地<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-11a"/>
　唐咸通八年建<lb/>
法藏院在縣東南八十里周顯徳二年建號官田院大<lb/>
　中祥符元年改賜今額<lb/>
延祥院在縣東北四十里晉天福七年建號清福院大<lb/>
　中祥符元年改賜今額<lb/>
咸通西岳院在縣東北六十里本丁令威鍊丹之地丹<lb/>
　井存焉梁朝僧法成建咸通八年賜額<lb/>
藥師院在縣西四十里唐咸通四年建廣明元年賜額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-11b"/>
薦福院在縣東七十里開寳四年建號報恩院大中祥<lb/>
　符元年改賜今額<lb/>
上普潤院在縣東南二十五里本千嵗和尚所居有小<lb/>
　石巖上有文殊普賢像晉天福七年建號醴泉院後<lb/>
　改今額<lb/>
下普潤院在縣東北二十五里太平興國元年於古靈<lb/>
　瑞院基建號石井院後改今額<lb/>
明教院在縣西南六十里晉天福七年建號仁豐院大<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-12a"/>
　中祥符元年七月改通教院天聖初以章獻明肅太<lb/>
　后家諱避通字如改通進司為承進司通州為達州<lb/>
　諸州通判為同判通事舍人為宣事舍人之類是也<lb/>
　餘至仁宗皇帝親政皆復故惟通州遂為達州至今<lb/>
　不復改如明教院額亦是也<lb/>
淨土院在縣北五里唐天祐元年法雲大師建號五峰<lb/>
　塔院大中祥符元年改賜今額<lb/>
永慶院在縣南五十里周顯徳元年建號永光塔院大<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-12b"/>
　中祥符元年改賜今額<lb/>
法雲院在縣東五十里晉開運二年建號龍安院<lb/>
化成院在縣東五十二里梁大同二年建㑹昌廢開寳<lb/>
　四年重建號紫巖院後改今額<lb/>
慈光院在縣東四十里梁靈智禪師結庵之地唐咸通<lb/>
　五年建號通化院後改今額<lb/>
崇法院在縣西一里本唐白鶴觀基開寳四年建號水<lb/>
　陸院大中祥符元年改賜今額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-13a"/>
顯教院在縣西南七十里本唐忠國師道場晉開運四<lb/>
　年建號忠山院大中祥符元年改賜今額<lb/>
離相院在縣東南九十里晉天福四年於歸一禪師塔<lb/>
　院基上建號福田院後改今額<lb/>
永福院在縣東南二十五里因梁武帝書堂基建號應<lb/>
　國禪院有<hi>闕</hi>水井㑹昌廢晉天福七年重建改今額<lb/>
　有米元章禮部所書二碑<lb/>
淨住院在縣南六十里唐永貞二年建號龍潭禪院㑹<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-13b"/>
　昌廢建隆三年重建改安福院大中祥符元年改賜<lb/>
　今額<lb/>
崇教院在縣南六十五里唐貞觀元年建𤣥寂禪師塔<lb/>
　院㑹昌廢周廣順元年重建髙松院後改今額<lb/>
清涼院在縣東南九十里漢乾祐二年建號上林院後<lb/>
　改今額<lb/>
薦嚴院在縣北五十里唐咸通八年建號香嚴院後改<lb/>
　今額院有台州刺史康希銑碑趙州刺史徐嶠書<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-14a"/>
明覺院在縣東五十五里周顯徳四年建號靈峰院後<lb/>
　改今額<lb/>
栖巖院在縣西南五十里唐景福元年建號髙峰院後<lb/>
　改今額<lb/>
淨隠院在縣東南一百里晉開運三年建號崇化院後<lb/>
　改今額<lb/>
正覺院在縣東六十里晉開運元年建號菩提院後改<lb/>
　今額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-14b"/>
歸寂院在縣西五十里唐天祐五年建號歸寂塔院後<lb/>
　改今額<lb/>
宣妙院在縣北七十里唐咸通二年建號妙興院後改<lb/>
　今額<lb/>
香林院在縣西南二十五里漢乾祐三年建號松林院<lb/>
　後改今額<lb/>
雲就院在縣北七十里晉天福五年建<lb/>
梵惠院在縣西南四十里乾徳四年建號浄福院後改<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-15a"/>
　今額<lb/>
廣福院在縣南六十里周顯徳三年建號鴻福院後改<lb/>
　今額<lb/>
資聖院在縣西二十五里唐天祐三年建號應乾廨院<lb/>
　皇祐元年改賜今額<lb/>
普濟院在縣北七十里乾徳五年建號通濟院天聖元<lb/>
　年閏九月改明濟治平三年改賜今額<lb/>
天曹院在縣西四十里開寳五年建<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-15b"/>
寳林院在縣南六十里晉天福四年于𤣥寂禪院基上<lb/>
　建<lb/>
雲居院在縣南四十五里唐天祐六年鑒其大師建貞<lb/>
　明四年賜越山禪院額治平三年改賜今額<lb/>
解空院在縣東南九十里建隆二年建號法訝院後改<lb/>
　今額<lb/>
四果院在縣東北七十里晉天福三年吳越文穆王建<lb/>
　號保安羅漢院大中祥符元年改賜今額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-16a"/>
大厯廣福院在縣南四十五里本唐大厯院紹興三年<lb/>
　僧道雄重建仍以大夀聖為額三十二年改賜今額<lb/>
嘉福院在縣南六十五里乾徳五年于懐静禪師院基<lb/>
　上建號嘉善院後改額今廢<lb/>
　　　蕭山縣<lb/>
祗園寺在縣西北一百步東晉咸和六年許詢捨山隂<lb/>
　永興二宅建寺號崇化穆帝降制云山隂舊宅名曰<lb/>
　祗園永興新宅號曰崇化㑹昌廢建隆元年重建寺<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-16b"/>
　有閣藏仁宗皇帝御書後歸寳文閣治平三年改賜<lb/>
　今額<lb/>
覺苑寺在縣東北一百三十步齊建元二年江淹子昭<lb/>
　𤣥捨宅建㑹昌廢大中二年重建賜名昭𤣥寺祥符<lb/>
　中避聖祖名改今額寺有大悲閣熙寧元年沈睿達<lb/>
　為之記又作八分書寺額四字筆意極簡古閤後<lb/>
　壁有毘陵戚舜臣水戚氏以畫水名家此壁尤為識<lb/>
　者所賞并睿達文及書謂之三絶或詆戚氏以為似<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-17a"/>
　印板水紙過矣<lb/>
廣化寺在縣南四十里梁大通二年建號法興寺㑹昌<lb/>
　廢咸通十三年重建治平三年改賜今額<lb/>
覺海寺在縣南四十里唐㑹昌元年建號政信寺五年<lb/>
　廢晉天福四年重建祥符元年改賜今額<lb/>
慈雲寺在縣西南四十里梁天監十二年僧寳誌於許<lb/>
　𤣥度宅基上建號開善資寳寺㑹昌廢晉天福三年<lb/>
　重建祥符元年改賜今額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-17b"/>
惠濟院在縣東北一百五十步晉天福五年悟真師於<lb/>
　古崇寺基上建號資國看經院太平興國七年改惠<lb/>
　通院治平三年改賜今額<lb/>
淨土院在縣西一里唐開寳五年於古善明寺基上建<lb/>
　號彌陀院太平興國七年改賜今額<lb/>
正覺院在縣東五十步後唐天成元年吳越武肅王建<lb/>
　號十善院院有浴室王絲父扆建謝絳為銘祥符元<lb/>
　年改賜今額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-18a"/>
廣慈禪院在縣南七十里梁大同二年建號安禪寺隋<lb/>
　大業十三年廢晉天福七年重建吳越改保安禪院<lb/>
　景徳二年改今額寺多勝槩范希文葉道卿元厚之<lb/>
　沈存中施正臣唐彦猷晁美叔吳伯固皆留題其中<lb/>
　又有栁郎中永題㑹景亭有分得天一角織成山四<lb/>
　圍之句永以樂府得名此詩雖不髙亦不失為工也<lb/>
真濟院在縣南三十八里唐武徳七年建㑹昌廢晉天<lb/>
　福六年重建吳越文穆王給興國禪院額太平興國<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-18b"/>
　七年改賜今額<lb/>
和慶院在縣南六十五里唐天祐十六年建號龍門院<lb/>
　祥符元年改賜今額<lb/>
明化院在縣西一十二里後唐長興三年吳越文穆王<lb/>
　建號化度院景徳三年改今額<lb/>
開善院在縣東四十里晉天福元年建號資化院祥符<lb/>
　元年改賜今額<lb/>
淨惠院在縣南三十五里晉天福八年建號妙縁院祥<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-19a"/>
　符元年改賜今額<lb/>
廣法院在縣西一十二里後唐天成元年建號六通救<lb/>
　苦禪院祥符元年改賜今額<lb/>
廣福院在縣西南七十里後唐同光元年建號龍門䕶<lb/>
　國院毁於建炎紹興二十九年僧妙通重建鞏太監<lb/>
　湘為記祥符元年改賜今額<lb/>
資教院在縣東一十四里晉開運三年建號崇真院祥<lb/>
　符元年改賜今額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-19b"/>
興法院在縣東四十里梁大同三年建號大翔寺隋大<lb/>
　業十三年廢晉天福八年重建吳越改寳乗院祥符<lb/>
　元年改賜今額<lb/>
淨土院在縣南八十里梁大同二年白敏將軍捨宅建<lb/>
　號白墅寺㑹昌廢咸通九年重建祥符元年改賜今<lb/>
　額<lb/>
資福院在縣西一十二里周廣順元年建號妙福院祥<lb/>
　符元年改賜今額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-20a"/>
重興院在縣西九十里本晉許徴君巖下寺㑹昌廢咸<lb/>
　通十四年重建改賜今額<lb/>
顯教院在縣南一十五里乾徳二年建號崇福院舊有<lb/>
　閤面衆山曰環翠為士夫登覽之所寺僧厭庸鄙客<lb/>
　數至乃易為諸天閤與山相背無復舊觀治平三年<lb/>
　改賜今額<lb/>
興教院在縣南一百里唐天祐二年建號靈峰院祥符<lb/>
　元年改賜今額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-20b"/>
普惠院在縣南八十里唐天祐二年建號華嚴院祥符<lb/>
　元年改賜今額<lb/>
聖果院在縣西南四十五里唐咸通九年建號靈峰萬<lb/>
　夀院治平三年改賜今額<lb/>
資利院在縣東三十里舊係白鶴接待院紹興十五年<lb/>
　僧請于府乞以迴向資利院舊額歸焉<lb/>
栖真院在縣南七十里漢乾祐二年建號福安院治平<lb/>
　三年改賜今額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-21a"/>
興善院在縣東五十里晉天福三年建號新興院治平<lb/>
　三年改賜今額<lb/>
靈峰院在縣南八十里周顯徳六年建號郭峰院治平<lb/>
　三年改賜今額<lb/>
法印院在縣南九十里周顯徳二年建號法華院治平<lb/>
　三年改賜今額<lb/>
六和院在縣南六十里漢乾祐元年建號六通典福院<lb/>
　治平三年改賜今額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-21b"/>
崇因院在縣南六十里漢乾祐二年建號崇明院治平<lb/>
　三年改賜今額<lb/>
隆興寺在縣西一里舊係接待院乾道五年僧請于府<lb/>
　乞以隆興寺舊額歸焉<lb/>
　　　餘姚縣<lb/>
龍泉寺在縣西二百步東晉咸康二年建唐㑹昌五年<lb/>
　廢大中五年重建咸通二年改今額龍泉在寺山王<lb/>
　荆公有絶句所謂四海蒼生待霖雨不知龍向此中<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-22a"/>
　蟠今有大字刻于泉傍葢後人倣公書為之非真筆<lb/>
　也髙宗皇帝廵幸時泊御舟於亭前江中寺又有碑<lb/>
　乃虞世南撰武后天授中布衣董尋書世南止曰虞<lb/>
　南葢避太宗諱按太宗在位時羣臣皆不避其名如<lb/>
　虞世南蘇世長李世勣等是也世勣至髙宗初乃去<lb/>
　世字止曰李勣猶用古禮卒哭乃諱之文世南卒於<lb/>
　太宗時未嘗單名南此碑葢書人追去之也<lb/>
九功寺在縣西一十五里齊建元中越州刺史榮頴捨<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-22b"/>
　宅建號休光寺㑹昌廢大中十二年重建周顯徳五<lb/>
　年吳越武肅王修改今額<lb/>
圓智寺在縣南一里齊永明元年建號禪房寺唐天寳<lb/>
　四年改大法寺㑹昌廢咸通元年重建大中祥符元<lb/>
　年改賜今額<lb/>
建初寺在縣南二百步晉太和元年建號平元寺㑹昌<lb/>
　廢周顯徳四年重建吳越改興元寺大中祥符元年<lb/>
　改賜今額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-23a"/>
普滿寺在縣東北一十五里周顯徳六年建號靈瑞塔<lb/>
　寺大中祥符元年改賜今額<lb/>
廣安寺在縣西北五十五里唐乾寧三年建號報恩寺<lb/>
　尋廢漢乾祐二年重建大中祥符元年改賜今額<lb/>
長慶院在縣東北三十五里唐長慶四年建號柯城道<lb/>
　場院㑹昌廢大中二年重建天祐六年吳越改今額<lb/>
羅漢院在縣東一里三十步梁大同元年建號棲閑院<lb/>
　㑹昌廢周顯徳四年髙景淮重建改賜今額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-23b"/>
應天鎮國禪院在縣西一里龍泉山之上唐大中五年<lb/>
　何延竦等建號聖徳禪院咸通十五年改賜今額<lb/>
悟法院在縣西南六十里梁天監元年建㑹昌廢大中<lb/>
　元年重建號四明寺天祐八年吳越改東明禪院大<lb/>
　中祥符元年改賜今額<lb/>
普濟院在縣東北六十里唐大中元年建號上林院大<lb/>
　中祥符元年改賜今額在上林湖山之西麓俗謂之<lb/>
　西寺山勢回抱地學者多稱之以為可亞四明之天<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-24a"/>
　童山陳康肅公為漕案行窑所嘗來逰有詩云山逺<lb/>
　峰峰碧林疎葉葉紅凭欄對僧語如在畫圖中今刻<lb/>
　石寺中<lb/>
隆慶院在縣東北六十里梁大同元年建號上林院唐<lb/>
　文徳元年改仙居院大中祥符元年改賜今額俗謂<lb/>
　之東寺山有仙人跡深寸又有淨聖泉大旱不枯謝<lb/>
　師厚景初題詩邑中頗多其上林湖山詩云山水有<lb/>
　竒秀何必耳目親兹地世未知偶㳺良可珍平湖瞰<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-24b"/>
　其中翠巘圍四垠青松千萬植落瀑如懸巾佛廟聳<lb/>
　殿塔裝㸃繪畫新清溪與㫁崖水石聲磷磷峰巔見<lb/>
　蒼海日出嘗先晨花草時節異寧問秋夏春陵谷千<lb/>
　萬古豈無稱道人得微言不信又恐逺故堙尊酒且<lb/>
　樂我醉來事事均題觀仙居山瀑布云落泉下峭壁<lb/>
　斗絶千萬丈濺急雪片飛望若匹練廣曲嶺隔青松<lb/>
　三里已聞響其旁有巨石平潤可俛仰愚俗所不道<lb/>
　我軰偶來賞須期秋色清攀蘿將爾上師厚希深之<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-25a"/>
　子一代名士詩尤得名歐陽文忠公梅聖俞王文公<lb/>
　皆推之黄魯直娶其女自言從謝公得句法<lb/>
如意院在縣東北三十五里晉天福六年建號保安院<lb/>
　大中祥符元年改賜今額<lb/>
寳積院在縣西三十五里晉天福六年建號保安院大<lb/>
　中祥符元年改賜今額<lb/>
廣教院在縣西北四十五里晉天福六年建開山僧於<lb/>
　土中得石佛五尊奏請賜號瑞明大中祥符元年改<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-25b"/>
　賜今額<lb/>
西福昌院在縣東北三十五里周廣順元年建號烏山<lb/>
　資福院大中祥符元年改永安院政和元年以寺犯<lb/>
　陵名改賜今額<lb/>
普明院在縣西北三十五里漢乾祐元年建號松山報<lb/>
　恩寺大中祥符元年改賜今額<lb/>
東福昌院在縣東北七十里唐長慶四年建㑹昌廢大<lb/>
　中二年重建吳越給永夀院額大中祥符元年改賜<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-26a"/>
　今額<lb/>
建福院在縣西北三十五里梁天監元年建號天香院<lb/>
　隋大業元年毁周顯徳二年重建改天華院大中祥<lb/>
　符元年改覺朗院崇寧元年改賜今額<lb/>
普圓院在縣南三十五里後唐清泰元年建號化安院<lb/>
　大中祥符元年改賜今額<lb/>
法性院在縣東二百三十步晉天福七年邑人於古大<lb/>
　寧寺基上建有大士像隨潮而至父老迎寘於院改<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-26b"/>
　觀音院大中祥符元年改賜今額<lb/>
静凝教忠寺在縣西北五十里本號姜山院祠一女子<lb/>
　曰孟姜不知何世人也俗傳謬妄可笑㑹昌廢晉天<lb/>
　福二年重建改報國興福院大中祥符元年改静凝<lb/>
　院隆興元年李莊簡公家請為功徳院增教忠二字<lb/>
清果院在縣東北七十里晉天福七年建號鹿田院治<lb/>
　平三年改賜今額<lb/>
禪慧院在縣東北七十里晉天福七年建號精進院治<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-27a"/>
　平三年改賜今額<lb/>
明真院在縣南三十里靈源山後唐長興元年建號四<lb/>
　明院治平三年改賜今額<lb/>
雙林院在縣東南四十里唐天祐元年建號雙桐院治<lb/>
　平二年改賜今額<lb/>
正覺院在縣南二十五里唐天祐元年邑人邵𧦬捨山<lb/>
　建㑹髙麗僧永乾㳺方至此乃請居焉為開山祖晉<lb/>
　天福中吳越文穆王給昭覺院額治平三年改賜今<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-27b"/>
　額<lb/>
極樂院在縣南一里漢乾祐元年建號彌陀院治平三<lb/>
　年改賜今額<lb/>
超果院在縣西南一十五里唐天祐元年建號越安院<lb/>
　治平三年改賜今額<lb/>
普安院在縣南一十五里晉開運二年建號興安院治<lb/>
　平三年改賜今額<lb/>
慈聖院在縣南七十里晉開運二年建號白雲院治平<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-28a"/>
　三年改賜今額<lb/>
嘉福院在縣東北四十里<lb/>
報先院在縣南五十里紹興二十一年主奉吳王祠事<lb/>
　乞移東京報先院額建<lb/>
勝果院在縣東北三十里紹興七年右從事郎張昉乞<lb/>
　移應天府勝果院額建昉文定公曾孫<lb/>
地藏尼院在縣西南一里<lb/>
　　　上虞縣<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-28b"/>
等慈寺在縣東一里梁天監二年建始曰化民院後改<lb/>
　上福禪院㑹昌毁廢咸通元年重建後唐長興四年<lb/>
　改上福寺祥符元年又改等慈後廢于火長老智䇿<lb/>
　台州人道譽甚盛自號塗毒巖主既至等慈首創三<lb/>
　門極於閎壯<lb/>
長慶寺在縣北四十里咸通二年建號永夀寺大中祥<lb/>
　符元年改賜今額<lb/>
興教禪院在縣西南四十里唐乾符六年建號建福院<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-29a"/>
　天祐三年吳越改象田院太平興國九年改賜今額<lb/>
戒徳院在縣西北五十里唐大中十年建咸通九年賜<lb/>
　名義讓寺治平二年改賜今額<lb/>
上乗院在縣西南七十里在唐為休光寺大善道場嘉<lb/>
　猷禪師奏建㑹昌毁廢大中五年三白和尚道全重<lb/>
　建咸通九年更為大興善禪院越州觀察使李郢書<lb/>
　額治平三年改賜今額<lb/>
智果院在縣東十里後唐清泰元年建號建福院大中<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-29b"/>
　祥符元年改賜今額<lb/>
國慶禪院在縣西南五十四里唐元和四年安禪師建<lb/>
　咸通九年賜今額即謝太傅故宅也<lb/>
明教院在縣西北二十里後唐清泰元年建號仙夀院<lb/>
　大中祥符元年改賜今額<lb/>
重明院在縣西北四十里唐大順二年於古興善寺基<lb/>
　改建尋賜機證禪院額其額用絹素書今存同光四<lb/>
　年吳越改給今額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-30a"/>
普静院在縣西北七十里晉天福七年號報恩院大中<lb/>
　祥符元年改賜今額<lb/>
法果院在縣西南五十里晉天福六年建號含珠院初<lb/>
　閩僧從契栖隠於此邑人馮貴為創禪齋焉大中祥<lb/>
　符元年改賜今額<lb/>
棲禪院在縣南三十五里唐開成三年建號錢溪院㑹<lb/>
　昌廢光化元年重建天復三年吳越改錢溪羅漢院<lb/>
　大中祥符元年改賜今額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-30b"/>
咸通寳泉院在縣南五十里唐大中七年建咸通六年<lb/>
　賜額<lb/>
智度院在縣西南三十里晉天福七年建號光相院舊<lb/>
　寺在黄茅嶺下和尚山之巔遺址宛然寺之未遷也<lb/>
　其鐘磬之聲與今寺之山相應後乃遷此大中祥符<lb/>
　元年改賜今額<lb/>
諸林院在縣東南七里後唐長興三年建漢乾祐二年<lb/>
　吳越給額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-31a"/>
勝因院在縣南六十里晉天福七年建號永清院大中<lb/>
　祥符元年改賜今額<lb/>
澄照院在縣南四十里晉天福二年建號涼泉院大中<lb/>
　祥符元年改賜今額<lb/>
東資聖院在縣東南十五里晉天福八年建號聖夀院<lb/>
　大中祥符元年改賜今額<lb/>
法界院在縣北一十里唐咸通二年建後唐同光二年<lb/>
　吳越給利濟院額大中祥符元年改賜今額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-31b"/>
栖仁院在縣南三十五里唐天復三年僧行先建晉天<lb/>
　福七年吳越給額<lb/>
太岳院在縣南五十里本晉白道猷結菴之地後唐清<lb/>
　泰元年陳師益等建<lb/>
乾符報恩院在縣南四十里唐乾符三年建<lb/>
明因院在縣東南一十里晉天福五年建開運四年吳<lb/>
　越給福泉院額治平三年改賜今額<lb/>
瑞像院在縣西南一十五里晉天福六年於古南源院<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-32a"/>
　基上建開運四年吳越給額<lb/>
西資聖院在縣南五里唐咸通七年姜進思捨地建八<lb/>
　年給額<lb/>
海惠院在縣東南十五里晉天福七年建漢乾祐二年<lb/>
　吳越給仙鳯院額治平三年改賜今額<lb/>
化度院在縣東南一十里晉天福五年建號雲溪院大<lb/>
　中祥符五年改賜今額<lb/>
廣教院在縣西四十里開寳四年有僧築菴山下鎮國<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-32b"/>
　軍節度使<hi>闕</hi>事治因建為寺易名保安治平三年賜<lb/>
　今額國初嘗置官窑三十六所於此有官院故址尚<lb/>
　存<lb/>
奉國報恩院在縣西南二十五里唐元啓二年建<lb/>
廣明寳葢禪院在縣南五十里唐廣明二年建<lb/>
淨衆院在縣西北五十里晉天福四年建賜名見明院<lb/>
　治平二年改賜今額<lb/>
福祈禪院在縣西北三十五里晉天福四年建<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-33a"/>
福仙院在縣西北三十里唐咸通八年建<lb/>
湧泉院在縣南二十里漢乾祐二年建<lb/>
　　　新昌縣<lb/>
寳相寺在縣西南一十里齊永明中僧䕶鑿石造彌勒<lb/>
　像建寺號石城至梁天監十二年像始成身髙百尺<lb/>
　劉勰作記唐㑹昌五年建三層閣改寺曰瑞像閣大<lb/>
　中祥符元年賜今額以嵗久傾圮淳熙元年僧智髙<lb/>
　一新之漢嘉所謂大佛者髙千尺過此殆十倍黎陽<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-33b"/>
　大佛者又加大焉嘗亡盜數人捕不可得久之乃<lb/>
　於佛耳中獲之<lb/>
雲居寺在縣東北三十里宋元嘉二年建㑹昌毁廢晉<lb/>
　天福九年吳越重建號石門寺大中祥符元年改賜<lb/>
　今額<lb/>
大明寺在縣東北二十五里昔沙門法乾支道林帛道<lb/>
　猷下築東□山晉隆和元年賜號東□寺㑹昌毁廢<lb/>
　後唐同光元年重建後徙髙砩大中祥符元年改賜<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-34a"/>
　今額<lb/>
七寳院在縣西南五里舊號元華寺齊永明中盂蘭法<lb/>
　師建㑹昌廢晉開運三年趙仁爽見巖龕有石佛千<lb/>
　身重建院宇改千佛院大中祥符元年改賜今額<lb/>
福聖院在縣北八十步周顯徳元年僧昭度建五年吳<lb/>
　越給無礙浴院額大中祥符元年改賜今額<lb/>
寳嚴院在縣西九十步晉開運二年趙仁爽建漢乾祐<lb/>
　二年吳越給釋天院額大中祥符元年改賜今額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-34b"/>
慧雲院在縣東南六十里唐㑹昌六年僧師祐建後唐<lb/>
　清泰二年吳越給九巖院額大中祥符元年賜今額<lb/>
　東廡有水出石罅間名䝉泉<lb/>
興善院在縣西南四十里晉太康十一年西域僧幽閑<lb/>
　卜築於此號新建寺㑹昌廢大中元年重建廣明元<lb/>
　年賜號興國禪院治平三年改賜今額<lb/>
祖印院在縣西南二十里宋元嘉中建號南岩院㑹昌<lb/>
　廢咸通八年重建大中祥符元年改賜今額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-35a"/>
廣福院在縣東南六十里周廣運元年大寂禪師徳韶<lb/>
　建號天姥院至道三年改賜今額<lb/>
沃州真覺院在縣東四十里方新昌未為縣時在剡縣<lb/>
　南三十里居沃州之陽天姥之隂南對天台山之華<lb/>
　頂赤城北對四明山之金庭石鼓西北有支遁養馬<lb/>
　坡放鶴峰東南有石橋溪溪源出天台石橋故以為<lb/>
　名晉帛道猷竺法潜支道林乾興淵支道開威藴崇<lb/>
　實光誠斐藏濟度逞印皆常居焉㑹昌廢大中二年<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-35b"/>
　有頭陀白寂然來逰戀戀不能去亷使元微之始為<lb/>
　卜築白樂天為作記以為東南山水越為首剡為面<lb/>
　沃州天姥為眉目其稱之如此舊名真封寺不知其<lb/>
　始治平三年賜今額<lb/>
列翠院在縣西南二十里宋元嘉二年建唐咸通八年<lb/>
　賜額<lb/>
鷲峰院在縣東南六十里本號靈巖院唐天寳三年建<lb/>
　㑹昌廢後唐清泰二年重建嘉祐七年改賜今額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-36a"/>
天宫院在縣東北三十里本號靈居院梁普通元年建<lb/>
　㑹昌廢大順元年重建治平三年改賜今額<lb/>
華藏院在縣東南六十里本號龍巖院唐龍紀元年僧<lb/>
　文肅建治平三年改賜今額<lb/>
昌法院在縣東四十里本號靈慶院周廣順元年建治<lb/>
　平三年改賜今額<lb/>
保福院在縣東一十五里本號遵徳保安院周顯徳三<lb/>
　年建治平三年改賜今額<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-36b"/>
香林院在縣東北三十里本號梅林院周顯徳四年建<lb/>
普閏院在縣西三十五里晉天福六年建號華嚴院後<lb/>
　改清潭院治平三年改賜今額<lb/>
普門院在縣東三十里本號觀音院晉天福八年建治<lb/>
　平三年改賜今額<lb/>
方廣院在縣東北一十五里元號華嚴院乾徳六年建<lb/>
　治平三年改賜今額<lb/>
　　　戒壇<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-37a"/>
開元寺昭慶戒壇咸平四年寺僧曉原立浮屠之法必<lb/>
　受戒二百五十乃成為桑門不然雖已祝髪或巳説<lb/>
　法為人師猶謂之沙彌而已所謂髙沙彌者是也戒<lb/>
　壇舉天下財二三所往往行數千里受戒其後寖多<lb/>
　今處處有之㑹稽戒壇在開元寺賜額曰昭慶遇聖<lb/>
　節則開以傳度其徒以為盛舉有臨壇僧二十餘皆<lb/>
　推擇有行業者府為給帖初戒壇四面皆為天王及<lb/>
　日月星宿之象而僧踐其上宣和初詔禁之皆毁去<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-37b"/>
　然近嵗創者亦復有之矣<lb/>
尼戒壇在大慶寺大殿之後<lb/>
道戒壇每年聖節就天慶觀三清玉皇大殿<lb/>
　　　接待<lb/>
㑹稽樊江接待院<lb/>
平水石碑頭接待院承節郎馬正卿造<lb/>
太平山接待院本謝敷舊隠從事郎錢筠年於進士鍾<lb/>
　邦俊所捨基内盖造法堂庫堂三門仍買田辦供邦<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-38a"/>
　俊又自益造僧堂及買田并柴山<lb/>
山隂虹橋接待院紹興五年僧法宥師覺募縁葢佛殿<lb/>
　及建藏<lb/>
三江玉山觀音堂接待<lb/>
嵊縣黄沙接待院<lb/>
諸暨中浦接待院紹興初臨安府靈芝大智律師元照<lb/>
　創立慶元元年監左藏西庫吕昭量買田辦供又募<lb/>
　衆葢造佛殿法華懴堂三門浴室府庫等<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-38b"/>
紫巖岳厨接待院<lb/>
新昌開嶺接待院<lb/>
餘姚西横河接待院<lb/>
仙亭接待院<lb/>
　　　施水<lb/>
稽山門施水坊<lb/>
欑宫步觀音懴堂施水<lb/>
昌源施水坊<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-39a"/>
常喜門外跨湖橋施水坊<lb/>
沉釀堰施水坊<lb/>
梅市真隠施水坊<lb/>
九里施水坊<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0016_WYG_008-39b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　㑹稽志巻八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>