<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>古今姓氏書辯證卷三十三</head>
    <p>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　古今姓氏書辯證卷三十三　宋　鄧名世　撰<lb/>
　　　三十五笑<lb/>
召<lb/>
　出自姬姓周同姓功臣曰太保奭食王畿之召邑為<lb/>
　天子三公謂之召公分陜以主諸侯謂之召伯裔孫<lb/>
　召穆公虎至簡公盈皆襲爵土為王卿士其支庶仕<lb/>
　諸侯以國為氏者齊有召忽秦有東陵侯召平及召<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-1b"/>
　不疑<lb/>
尞<hi>音燎</hi>
　本姓牛氏魏將軍牛金為司馬宣王所殺子元定避<lb/>
　難安定改姓尞氏<lb/>
召伯<lb/>
　元和姓纂曰左傳召伯奐之後<lb/>
少正<lb/>
　邵氏曰魯有少正卯謹按周書康誥少正<hi>案少正御事出酒誥</hi>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-2a"/>
　<hi>此作康誥誤</hi>蓋小宰小司徒之類周制六官之長曰正則<lb/>
　其貳謂之少正孔子誅卯盖其先必因官以少正為<lb/>
　氏不然則少正卯之官爾<lb/>
少師<lb/>
　英賢傳魯有少師陽少師慶謹按樂官有少師古人<lb/>
　世官或有以為氏者然陽慶特稱其名<lb/>
少叔<lb/>
　謹按邵氏以仲尼弟子為少叔乗誤矣乗乃歩叔也<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-2b"/>
少西<lb/>
　出自媯姓陳公子夏之後别為少西氏<lb/>
少王<lb/>
　邵氏以小王桃甲為少王氏誤矣左傳無少王氏<lb/>
少施<lb/>
　世本曰施父之後支孫為少施氏雜記曰孔子曰吾<lb/>
　食於少施氏<lb/>
　　　三十六效<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-3a"/>
豹<lb/>
　出自髙辛氏子八元叔豹之後<lb/>
淖<hi>音閙</hi>
　謹按楚將淖齒殺齊湣王又漢江都易王羙人淖姬<lb/>
　集韻人姓音卓未知孰是又漢成帝召趙飛燕及其<lb/>
　女弟入宫姿性穠粹左右見之皆嘖嘖嗟賞有宣帝<lb/>
　時披香博士淖方成在帝後唾曰此禍水也滅火必<lb/>
　矣<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-3b"/>
校師<lb/>
　姓源韻譜曰鄭人欲毁鄉校子産曰是吾師也因有<lb/>
　校師氏誤矣<lb/>
　　　三十七號<lb/>
到<lb/>
　元和姓纂曰楚令尹屈到之後以王父字為氏宋梁<lb/>
　間有到彦之到溉到洽望出彭城太原謹按李延夀<lb/>
　南史曰到氏楚大夫屈到後誤也屈到字子夕古人<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-4a"/>
　以王父字為氏無氏其名者疑到氏之先别有所本<lb/>
　宋齊以來彭城武原到氏彦之字道豫宋南豫州刺<lb/>
　史建昌忠公與王華王曇首皆配食文帝廟庭長子<lb/>
　元度益州刺史少子仲度嗣爵為驃騎從事中郎兄<lb/>
　弟並有才用皆早卒仲度子撝賁遁坦賁襲建昌公<lb/>
　後還爵於撝遁南海太守撝五兵尚書子沆字茂□<lb/>
　梁殿中曹侍郎坦齊中書郎三子沼溉洽俱知名溉<lb/>
　字茂灌梁金紫光禄大夫散騎常侍子鏡字圎照太<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-4b"/>
　子舍人生藎丹陽尹丞洽字茂㳂梁御史中丞尋陽<lb/>
　太守諡理子子仲舉字徳言陳侍中尚書僕射子郁<lb/>
　尚陳公主官至宣城太守梁武帝嘗謂任昉曰諸到<lb/>
　可謂才子昉曰臣嘗竊議宋得其武梁得其文陸倕<lb/>
　詩曰既有絶塵到謂溉洽兄弟也<lb/>
□<lb/>
　音到亦呼作瀑集韻音號後魏河南姓也<lb/>
郜<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-5a"/>
　出自姬姓晉有髙昌長郜玖<lb/>
操<lb/>
　隋大業末有鄱陽賊操天成自號元興王建元始興<lb/>
　又有操師乞亦鄱陽人自號元興王建元天成謹按<lb/>
　新唐書林士宏傳隋末饒州鄱陽人操師乞為盗自<lb/>
　號元興王建元天成大業十二年據豫章為隋治書<lb/>
　侍御史劉子翊討殺之今依新書<lb/>
暴<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-5b"/>
　酷吏傳有南陽豪猾大姓孔暴二家<lb/>
漕<hi>去聲</hi>
　漢書㳺俠傳注漕姓也<lb/>
好<hi>去聲</hi>
　<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>與好同說文曰皆人姓呼報切<lb/>
悼<lb/>
　出姓苑與<graphic n="KR3619" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3619.png" mimeType="image/png"/>同<lb/>
　　　三十八箇<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-6a"/>
賀<lb/>
　後燕有清河太守賀耕南凉傉檀將賀連宋忻州定<lb/>
　襄賀氏易州刺史惟忠善守邉有傳生昭慶西京作<lb/>
　坊使知通逺軍　開封陳留賀氏右千牛衛率府率景<lb/>
　思女為孝惠皇后后兄懐浦六宅使平州團練使生<lb/>
　令圖平州團練使知雄州與其父首謀北伐一嵗中<lb/>
　父子俱陷焉有傳　蔡州賀氏中散大夫應誠生撫<lb/>
　辰光禄大夫撫辰生坦奉議郎坦生允中字子忱吏<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-6b"/>
　部員外郎左朝散郎福建路轉運判官　洛州賀氏<lb/>
　信生百祥朝議大夫百祥生勉及宗彦臨晉令勉承<lb/>
　議郎生希仁紹聖四年進士　濟南賀氏九臯生適<lb/>
　中秉義郎適中生旂朝散郎二子紱宣和三年進士<lb/>
　絪宣和六年進士　㑹稽賀氏鑄字方回舊字師聖<lb/>
　以文詞稱　齊州臨邑賀氏光禄卿志誠生僅中散<lb/>
　大夫二子䝉太廟齋郎隨鄧州司法參軍隨生衛政<lb/>
　和五年上舍　宻州賀氏寛生良臣良臣生瑋承議<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-7a"/>
　郎瑋生端紹聖四年進士權生漢臣朝奉大夫漢臣<lb/>
　生珪朝奉大夫珪生天覺政和五年上舍<lb/>
賀蘭<lb/>
　周書賀蘭祥傳曰其先與魏俱起有紇伏者為賀蘭<lb/>
　莫何弗因以為賀蘭氏唐貞觀所定洛州河南郡十<lb/>
　四姓一曰賀蘭按北人八族有賀蘭氏自稱李陵之<lb/>
　後居賀蘭山下因以為氏後改為賀氏支屬亦有不<lb/>
　改者<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-7b"/>
賀若<lb/>
　北俗謂忠正為賀若後魏孝文時代人皆改单姓唯<lb/>
　賀若氏以先祖有忠正之稱不改仍為賀若氏<lb/>
賀遂<lb/>
　晉初稽胡楚賜姓呼延居西夏州後魏呼延勒為定<lb/>
　州刺史居定陽鎮賜姓賀遂其後音訛又改為賀恱<lb/>
賀婁<lb/>
　河南髙仙芝破勃律時有禆將賀婁餘閏<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-8a"/>
賀敦<lb/>
　孔至姓氏雜録曰後魏賀敦氏改為賀氏<lb/>
賀頼<lb/>
　南燕有輔國將軍遼西公賀頼盧後為北人八族賀<lb/>
　氏匃奴單于賀頼頭率部落三萬五千降慕容雋拜<lb/>
　寧西將軍封雲中郡公<lb/>
賀魯<lb/>
　出後魏官氏志賀魯改周氏<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-8b"/>
賀葛<lb/>
　出後魏官氏志後賀葛改葛氏<lb/>
賀兒<lb/>
　賀兒改兒氏<lb/>
賀六渾<lb/>
　北齊神武之姓<lb/>
　　　三十九過<lb/>
播<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-9a"/>
　商賢人播鼗武誤矣謹按播鼗樂師也非以官氏<lb/>
破丑<lb/>
　唐時党項居靈山者曰破丑氏<lb/>
破六汗<lb/>
　後魏三字姓<lb/>
破多羅<lb/>
　後魏代北人姓後改為潘氏<lb/>
　　　四十禡<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-9b"/>
謝<lb/>
　出自黄帝之後任姓之别為十族謝其一也其國在<lb/>
　南陽宛縣三代之際㣲不見至詩崧髙始言周宣王<lb/>
　使召公營謝邑以賜申伯盖謝已失國子孫散亡以<lb/>
　國為氏魯有成大夫謝息至晉宋間出陳郡者始為<lb/>
　大族受封陽夏及康樂者各以其封著望云東郡陽<lb/>
　夏謝氏典農中郎將纉生衡國子祭酒二子鯤裒鯤<lb/>
　字㓜輿太常咸亭康侯生尚字仁祖衛將軍開府儀<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-10a"/>
　同三司咸亭簡侯裒字㓜儒吏部尚書<hi>案晉書謝安傳作父裒太</hi>
　<hi>常卿</hi>六子奕據安萬石鐵奕字無奕豫州刺史安西將<lb/>
　軍三子淵靖𤣥淵字叔度義興太守靖太常二子玩<lb/>
　䖍玩豫寧伯𤣥字㓜度車騎將軍開府儀同三司康<lb/>
　樂獻武公生瑍祕書郎生靈運宋永嘉太守臨川内<lb/>
　史康樂公生鳯鳯生超宗齊竟陵王征北諮議二子<lb/>
　才卿㡬卿才卿生藻㡬卿梁左光禄長史據字元通<lb/>
　二子朗允朗字長度晉東陽太守生重字景重㑹稽<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-10b"/>
　王道子驃騎長史五子絢瞻晦㬭遯絢字宣映宋文<lb/>
　帝鎮軍長史生世基瞻字宣逺宋豫章太守生紹晦<lb/>
　字宣明宋領軍將軍散騎常侍建平郡公文帝討擅<lb/>
　弑少帝罪伏誅生世休㬭字宣鏡宋黄門侍郎生世<lb/>
　平允字令度宣城内史四子裕純甝述裕字景仁宋<lb/>
　尚書左僕射生恂字泰温鄱陽太守生孺子宋西陽<lb/>
　太守生璟梁左户尚書侍中生㣲南蘭陵太守純字<lb/>
　景懋南平相甝字景甝司徒右長史述字景先宋吳<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-11a"/>
　興太守左衛將軍三子綜約緯綜太子中舍人緯正<lb/>
　員郎生眺字元暉齊尚書郎生謨梁信安令王府諮<lb/>
　議安字安石晉太傅文靖公二子瑶琰瑶琅邪王友<lb/>
　四子該模澹璞該東陽太守生承伯模光禄勲澹字<lb/>
　景恒宋侍中特進金紫光禄大夫璞字景山光禄勲<lb/>
　琰字瑗度㑹稽内史贈侍中司空望蔡忠肅公三子<lb/>
　肇峻混肇晉驃騎𠫭軍散騎常侍峻晉散騎侍郎建<lb/>
　昌侯混字叔源尚書左僕射萬字萬石晉淮南太守<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-11b"/>
　散騎常侍生韶字穆度車騎司馬生思字景伯晉武<lb/>
　昌太守二子曜御史中丞𢎞㣲太常建昌侯生莊字<lb/>
　希逸宋中書令散騎常侍金紫光禄大夫朏字敬沖<lb/>
　齊侍中司徒尚書令中書監顥字仁悠齊北中郎長<lb/>
　史[卄/瀹]字義潔齊太子詹事贈金紫光禄大夫朏二子<lb/>
　諼司徒右長史譓右光禄大夫生哲字頴豫陳吏部<lb/>
　尚書[卄/瀹]二子覽字景滌齊吳興太守贈中書令舉字<lb/>
　言揚梁侍中衛將軍開府儀同三司覽二子僑字國<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-12a"/>
　美梁侍中札字世髙梁湘東王諮議舉生嘏梁侍中<lb/>
　中書令都官尚書僑生禕嘏二子儼伷儼太常伷尚<lb/>
　書僕射石字石奴晉司空南康襄公生汪鐵字鐵石<lb/>
　永嘉太守二子邈晉吳興太守冲晉中書郎贈散騎<lb/>
　常侍生方明宋㑹稽太守二子惠連宋彭城王法曹<lb/>
　行參軍惠宣臨川太守唐貞觀三年閏十二月丁未<lb/>
　東謝酋長謝元深南謝酋長謝强來朝諸謝皆南蠻<lb/>
　别種在黔州之西詔以東謝為應州南謝為莊州𨽻<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-12b"/>
　黔州都督<lb/>
夜<lb/>
　漢靈帝光和中雒陽男子夜龍以弓箭射北闕風俗<lb/>
　通曰夜姓也龍有從兄陽<lb/>
斥<hi>音柘</hi>
　元和姓纂曰又充夜切今蔡州有此姓出爾雅斥山<lb/>
華<hi>去聲</hi>
　出自子姓宋戴公孫督字華父為宋太宰弑其君殤<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-13a"/>
　公及其大夫孔父厚賂齊秦魯鄭四國不能討使相<lb/>
　宋公因自立為華氏古未有生而賜族者惟督以一<lb/>
　時之妄自立姓氏後世因之督孫華耦及其族喜御<lb/>
　亊元臣費遂世系具春秋人譜舊姓書云戴公子考<lb/>
　父食邑於華氏焉誤矣今華氏望出髙唐沛國譙縣<lb/>
　赫連勃勃有尚書華韜宋州下邑華氏温琪仕梁為<lb/>
　節度使仕唐為太子少保<lb/>
化<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-13b"/>
　見姓苑<lb/>
射<lb/>
　謹按漢書律厯志<hi>案原本誤作郊祀志今改正</hi>武帝改元封七年<lb/>
　為太初元年詔大中大夫公孫卿壺遂太史令司馬<lb/>
　遷侍郎尊大典星射姓等議造漢厯師古曰姓射名<lb/>
　姓也下文云姓等奏不能為算願募治厯者師古曰<lb/>
　姓即射姓也三輔决録曰後漢末大鴻臚謝服天子<lb/>
　以為將軍出征姓謝名服不祥改姓射名威威子監㨙<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-14a"/>
　監蜀郡太守㨙中郎將<lb/>
下門<lb/>
　國語周景王大夫下門子之後因氏焉世本晉有大<lb/>
　夫下門聰<lb/>
下陽<lb/>
　春秋公子譜曰姬姓虢叔之後謹按虢之二邑曰上<lb/>
　陽下陽<lb/>
　　　四十一漾<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-14b"/>
向<hi>音餉</hi>
　出自子姓宋文公赤生子曰肹字向父其孫以王父<lb/>
　字為氏春秋時向戍食邑於合謂之合左師生宜及<lb/>
　鄭世系具春秋人譜其曰出姜姓附庸向國為莒所<lb/>
　滅以國為氏誤矣<hi>案通志向出自祁姓為附庸國</hi>
暢<lb/>
　風俗通云出姜姓齊後有暢惠明著論語義注十卷<lb/>
　唐有詩人暢當及暢整今望出魏郡宋朝有都官郎<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-15a"/>
　中暢均河南人河中暢守真生熈熈生括録亊參軍<lb/>
　括生彦雄政和五年上舍<lb/>
匠<lb/>
　姓源韻譜曰周禮匠人之後風俗通曰氏於事者巫<lb/>
　卜陶匠<lb/>
尚<lb/>
　漢髙士尚長字子平河内朝歌人今望出汲郡及清<lb/>
　河上黨唐末賊尚君長<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-15b"/>
償<lb/>
　亦作賞音上姓苑云吳中八族其一償氏晉有郗隆<lb/>
　主簿償慶<lb/>
望<lb/>
　風俗通云齊太公望後姓苑云今魏興人史記齊太<lb/>
　公見文王曰吾太公望子久矣因號太公望後氏焉<lb/>
相<hi>去聲</hi>
　漢武落山四姓一曰相氏後秦有馮翊相雲作徳獵<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-16a"/>
　賦又望出西河唐貞觀所定汾州西河郡四姓其一<lb/>
　相氏<lb/>
匠僂<lb/>
　後魏官氏志匠僂氏改為僂氏望出河南<lb/>
匠麗<lb/>
　左傳晉大夫匠麗氏漢功臣表有祝其侯匠麗舒<lb/>
尚方<lb/>
　漢朱博傳長陵大姓尚方禁少時嘗盗人妻見斫創<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-16b"/>
　着其頰府功曽受賂白除禁調守尉太守朱博聞知<lb/>
　以他事召見視其面果有瘢博辟左右問禁禁叩頭<lb/>
　服狀博笑曰丈夫固時有是事馮翊欲洒卿恥抆拭<lb/>
　用禁因勅禁毋得泄語有便冝輙記言因親信之以<lb/>
　為耳目禁晨夜發起部中盗賊及它伏姦有功效博<lb/>
　擢禁連守縣令<lb/>
　　　四十二宕<lb/>
浪<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-17a"/>
　晉永嘉末張平保青州為其下浪逢所殺<lb/>
盎<hi>於浪切</hi>
　出姓苑音烏浪反<lb/>
瓽<lb/>
　集韻作瓽丁浪反又音黨<hi>案原本作党廣韻不載此字党係黨俗字今改為瓽</hi>
　<hi>字與集韻同</hi>本出西羌姚秦將瓽耐虎代為羌豪又羽林<lb/>
　監瓽成後居華隂吳平男瓽娥後居同州<lb/>
伉<hi>音抗</hi>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-17b"/>
　謹按後漢書注風俗通曰衛大夫三伉之後漢有伉<lb/>
　喜為漢中守乃抗字<lb/>
亢<lb/>
　唐韋臯鎮蜀有部將亢榮朝以兵破吐蕃<lb/>
阬<lb/>
　魯大夫氏左傳司馬牛卒於魯郭門外阬氏即其家<lb/>
　也<lb/>
曠<lb/>
<pb n="KR3k0018_WYG_038-18a"/>
　風俗通云師曠之後宋潭州曠元則生用宗用宗生<lb/>
　無忌無忌生湜字次淵紹興二年進士<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>