<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>金華子雜編卷上</head>
    <p>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　金華子雜編卷上　　　南唐　劉崇逺　撰<lb/>
我唐烈祖髙皇帝睿哲神明順天膺運相羿禍浹有仍<lb/>
之慶始隆哀莽毒飫銅馬之尊是顯堯儲復正文廟重<lb/>
新漉沉海之㫁綸却成萬目撥伏灰之餘簡在序九流<lb/>
宗周而一仁風依漢而雜覇道澆漓頓革習尚無虚遂<lb/>
使武必韜鈐不空弓馬文先政理乃播風騷由是勲代<lb/>
子孫知弓裘之可重閭閻童稚識詩書之有望不有所<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-1b"/>
廢其何以興是知楊氏飭弊於前乃自弊也烈祖聿興<lb/>
於後固天興乎始天祐間江表多故洎及寧貼人尚茍<lb/>
安稽古之談㡬乎絶侣横經之席蔑耳無聞及髙皇初<lb/>
收金陵首興遺教懸金為購墳典職吏而冩史籍聞有<lb/>
藏書者雖寒賤必優詞以假之或有䞇獻者雖淺近必<lb/>
豐厚以答之時有以學王右軍書一軸來獻因償十餘<lb/>
萬繒帛副焉由是六經臻備諸史條集古書名畫輻湊<lb/>
絳帷俊傑通儒不逺千里而家至户到咸慕置書經籍<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-2a"/>
道開文武並駕暨昇元受命王業赫然稱明文武莫我<lb/>
跂及豈不以經營之大其有素乎<lb/>
王師範鎮青州以其祖父版籍舊地凡本縣令新到必<lb/>
備儀注躬往投刺縣令畏懼出迎不許之師範令二三<lb/>
客將挾縣令坐于㕔上命執事通曰百姓節度使王某<lb/>
叅拜于庭中而出縣令惶惑歩随至府謝罪加遜而遣<lb/>
之從事多諫其非宜請不行師範曰以某之見則不然<lb/>
將所以荷國恩而敬念先世示子孫不㤀于本故爾師<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-2b"/>
範噐宇英儁短于寛恕殺戮過差人知其必敗或曰能<lb/>
用禮以正身丈夫順而舉事翻結仇釁禍不旋踵其故<lb/>
何哉金華子曰昔劉越石非不欲立殊勲于世而十萬<lb/>
之衆曽不假息誠統之非才然亦時運不可干也時梁<lb/>
氏方熾謂九<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>在己之掌握天王窮廹痛宰輔誅戮于<lb/>
道路師範適當依附于勤王誠宜鼓扇恩信完結民力<lb/>
寛而有衆才可合順而専任威刑輕視民命以一州之<lb/>
地敵干鼎之豪縦殺戮之心救崩潰之勢抱薪撲燎其<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-3a"/>
可得乎<lb/>
陸翺字楚臣進士擢第詩不甚髙而才調宛麗有子弟<lb/>
之標格未成名時甚貧素其閑居即事云衰桞欹閑苑<lb/>
白門啼暮鴉茅厨煙不動書牖日空斜老憶東山石貧<lb/>
㸔南阮家沉憂損神慮萱草自開花宴趙氏北樓云殷<lb/>
勤趙公子良夜竟相留明月生東海仙娥在北樓酒闌<lb/>
珠露滴歌迥石城秋本為愁人設愁人到曉愁題品物<lb/>
𩔖亦綺美鸚鵡早鶯栁絮燕子當時甚播於人口及第<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-3b"/>
累年無人召一逰東諸侯獲鏹僅百萬而已竟無所成<lb/>
卒于江南長子希聲好學多藝勤于讀史非寝食未嘗<lb/>
釋卷中朝諸侯之子弟好讀史者無及希聲昭宗朝登<lb/>
庸辭疾不就出逰江外獲全危難<lb/>
段郎中成式博學精敏文章冠於一時著書甚衆酉陽<lb/>
雜俎最𫝊於世牧廬陵日常逰山寺讀一碑文不識其<lb/>
間兩字謂賔客曰此碑無用于世矣成式讀之不過更<lb/>
何用乎客有以此兩字遍諮字學之衆實無有識者方<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-4a"/>
驗郎中之奥古絶倫焉連牧江南名山九江匡廬縉雲<lb/>
爛柯廬陵麻姑皆有吟詠前進士許棠寄詩云十三年<lb/>
領郡郡郡𬋩仙山為廬陵頑民妄訢逾年方明其清白<lb/>
退隱於峴山時温博士庭筠方謫尉随縣㢘帥徐太師<lb/>
商留為從事與成式甚相善以其古學相遇常送墨一<lb/>
鋌與飛卿往復致謝逓捜故事者九函在禁集中為其<lb/>
子安節娶飛卿女安節仕至吏部郎中沂王𫝊善音律<lb/>
著樂府新行于世<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-4b"/>
崔㳙在杭州其俗端午習競渡於錢塘湖毎先數日即<lb/>
於湖沜排列舟舸結絡綵檻東西延袤皆髙數丈為湖<lb/>
亭之軒飾忽於其夕北風暴作綵船洶湧勢莫可制既<lb/>
明皆逐風飃泊處湖之南岸執事者相顧莫知為計須<lb/>
臾㳙與官吏到湖亭見其陳設皆遥指於層波之外大<lb/>
將愧懼以綵艦聨從非人力堪制無計取回㳙㣲笑曰<lb/>
競渡船共有多少令毎一綵舫繫以三五隻船齊力一<lb/>
時鼓棹倐忽而至殊不為難觀者歎駭服其權智㳙之<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-5a"/>
機㨗率多如此<lb/>
崔㳙大夫璵之子小宗伯澹之兄㳙性俊逸健於記識<lb/>
初與杭州上事數日喚都押衙謂曰乍到郡中未能憶<lb/>
諸走吏名姓卒要呼喚皆滯人頤指居常當直將卒都<lb/>
有㡬人對曰在衙當直都有三百人乃各令以紙一幅<lb/>
大書姓名貼于胸襟前逐人㸃過自此一閱逮及三考<lb/>
未常誤喚一人者<lb/>
栁氏舊聞唐宰相李徳裕所著也徳裕以上元中史臣<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-5b"/>
栁芳得罪黔中時髙力士亦徙巫州因相與周旋力士<lb/>
以芳嘗司史為芳言先時禁中事皆所不能知而芳亦<lb/>
以質疑者黙識之次其事號問髙力士上令採訪故史<lb/>
氏取其書今按其書已失不獲徳裕之父與芳子吏部<lb/>
郎中冕貞元初俱為尚書郎後謫官俱車出道相與語<lb/>
遂及髙力士之說乃編此為次栁氏舊聞以備史官之<lb/>
說也<lb/>
宣宗已後近代宰相堂判俊贍無及路公巖者杜尚書<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-6a"/>
惂邠公之弟牧泗州為龐勛所圍以孤城保全於巨賊<lb/>
之中髙錫望牧滁州嬰城固守而死巖判崔雍状引二<lb/>
子以證其事云錫望守城而死已有追崇杜惂孤壘獲<lb/>
全尋加殊奨<lb/>
杜邠公悰暮年躭於燕㑹淮海之政有獄市之譽聞于<lb/>
上聽因除崔魏公鉉替悰上賦長韻詩送鉉其落句云<lb/>
今遣股肱親養治一方獄市獲來蘇淮南左都押衙傅<lb/>
希才聞御製因習來蘇隊舞以迎候邠公恱之公自廣<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-6b"/>
陵致仕東洛揚州軍將因入奏經洛中以故吏叅焉公<lb/>
問曰來蘇健否軍將不敢對公曰傅希才也對曰健<lb/>
故事南曺郎既聞除目如偶然忽變改授他人縱未領<lb/>
命亦不復還省矣南海端揆為主客貟外時有除翰林<lb/>
學士之命既省吏忽報除目下貟外徐彦若除翰林學<lb/>
士端揆以己未承㫖乃駕而將復治故㕔至省省門子<lb/>
前曰貟外已受報出省不可更入南曺例舉不敢避遂<lb/>
退彦若公相之子能馳譽清顯中尉楊復恭善之故能<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-7a"/>
變致中授耳<lb/>
令狐公綯文公之子也自翰林入相最承恩渥先是上<lb/>
親握庶政之後即詔諸郡刺史秩滿不得赴别郡須歸<lb/>
闕朝對後方許之任綯以隨房鄰州許其便即之任上<lb/>
覧謝表因問綯曰此人緣何得便之任對曰緣地近授<lb/>
守庶其便于迎送上曰朕以比來二千石多因循官業<lb/>
莫念治民故令其到京親問所施設理道優劣國家將<lb/>
在明行升黜以蘇我赤子耳徳音即行豈又逾越宰相<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-7b"/>
可謂有權綯嘗以過承恩顧故擅移授及聞上言時方<lb/>
嚴凝而流汗浹洽重裘皆透<lb/>
令狐補闕滈與弟中書舍人澄皆有才藻令狐之文彩<lb/>
世有稱焉自楚及澄三代皆擅美于紫薇<lb/>
崔㳙弟澹容止清秀擢第累登朝列崔魏公辟為從事<lb/>
清瘦明白猶若鷺絲古之所謂玉而冠者不妄也先是<lb/>
中朝流品相率為朋甲以名徳清重之最者為其首咸<lb/>
通之際推李公都為大龍甲頭沙汰名士以經緯其伍<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-8a"/>
㳙澹親昆仲也澹即預于品目以㳙之俊逸目為麁率<lb/>
不許齒焉多方敬接冀時暱附而甲中之士恭黙莫肯<lb/>
應對避之如蠆螫焉<lb/>
崔起居雍甲族之子少髙令聞舉進士擢第之後藹然<lb/>
清名喧于時與鄭顥同為流品所重舉子入事得逰歴<lb/>
其門館者則登第必然矣時人相語為崔鄭世界雖古<lb/>
之龍門莫之加也<lb/>
故池州李常侍寛桂林大父即常侍之兄同營别墅于<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-8b"/>
金陵甲第之盛冠于邑下人皆號為土墻李家宅<lb/>
宣宗甞親試神童李㲄于便殿㲄年數嵗聰慧詳敏對<lb/>
問機悟上甚恱之因賜解褐官絹二匹香一合子以彰<lb/>
異渥上之儉徳皆此𩔖也<lb/>
宣宗臨御逾于一紀而憂勤之道始終一致但天下雖<lb/>
寧水旱間有大中之間越洪潭青廣等道翻城以上之<lb/>
恭儉明徳時無異心方隅諸將雖失統御而恩詔慰撫<lb/>
不日安輯輿論謂上為小太宗<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-9a"/>
王尚書式僕射起之子朝廷儒宗最見重于武宗常自<lb/>
舉于上曰讀書則五行皆下為文則七歩成章而式頗<lb/>
有武幹善用兵累總戎平裘甫等温璋失利於徐州朝廷<lb/>
以彭門頻年逐帥乃自河陽移式領河陽全軍赴任焉<lb/>
駐軍境外優㳺緩進徐州將士王智興矯矯難制其銀<lb/>
刀教都子父軍相承每日三百人守衙皆露刃坐于兩<lb/>
廊夾幕之下稍不如意相顧笑議于飲食間一夫號呼<lb/>
衆卒率和節使多儒素懦怯聞亂則後門逃遁而獲免<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-9b"/>
焉如是迨有年矣暨聞式到近境先遣衙隊三百人逺<lb/>
接式衩衣坐胡床受參既畢乃問其逐帥之罪命皆斬<lb/>
于帳前不留一人<lb/>
崔魏公鎮淮海九載法令一設無復更改出入嚴整未<lb/>
嘗輕易儀注常列引馬軍將少亦不下二百蹄民康俗<lb/>
阜軍府晏然天祐末故老猶存喜論其餘愛或戲之為<lb/>
九年老<lb/>
崔雍為起居郎出守和州遇龐勛悖亂賊兵攻和雍棄<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-10a"/>
城奔浙右為路巖所搆竟坐此見害雍與兄朗序福昆<lb/>
仲八人皆昇籍進士列甲乙科甞號為㸃頭崔家始雍<lb/>
之擢第也其伯父昆仲率賀㑹飲中堂既醉而寝忽夢<lb/>
逰歴于公署間有綠衣者命坐于㕔事中設酒饌甚備<lb/>
既而醉飽不堪承命其人堅請不已雍乃請曰願以此<lb/>
肉召從人盡之綠衣曰不可須先軰自盡既寤甚惡之<lb/>
及和州失律投于連帥裴公璩奏之鎻縻于思過院雍<lb/>
憂恚且悶乃召獄直軍將話其事不日𠡠至果如夢焉<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-10b"/>
後周侍中寳之在軍困于芻粟之備有僕㤀其姓名恒<lb/>
力負至不令有乏如是綿歴星紀未甞辭倦及其達也<lb/>
舉之𨽻諸衛使主廐庾以謹厚尤見委任既卒數年矣<lb/>
或一夕夢來報馬料盡公甲午生甚惡之遂病痁而薨<lb/>
李景讓尚書少孤尊夫人某氏性嚴重明㫁近代貴侯<lb/>
母氏之賢無及之也孀居東雒諸子尚㓜家本清素日<lb/>
用尤乏適值霖雨且久其宅院古墻夜坍隤童僕脩築<lb/>
次忽見一船槽實以散錢婢僕等當困窶之際喜其有<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-11a"/>
獲相率奔告于堂上太夫人聞之誡童僕曰切未得輙取<lb/>
候吾來視之而後發既到命取酒酹之曰吾聞不勤而<lb/>
獲禄猶為身災士君子所慎者非義之得也我非堪焉<lb/>
若天實以先君餘慶憫及未亡人當令此諸孤學問成<lb/>
立他日為俸錢門下此未敢覿乃令函閉如故其後諸<lb/>
子景讓景温景荘皆進士擢第並有重名位至方岳景<lb/>
讓最剛正奏彈無所避為御史大夫宰相宅有㸔街樓<lb/>
子皆幛之懼其糾劾也然終以強毅為時所忌舊俗除<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-11b"/>
亞相者百日内若别有人登庸謂之辱臺而景讓未十<lb/>
旬蔣公伸入相景讓除西川節度赴鎮不逾年乃請老<lb/>
歸于洛下終身不復再起太夫人孀居之嵗才未中年<lb/>
貞幹嚴肅姻族敬憚訓厲諸子言動以禮雖及官逹之<lb/>
後稍怠于辭㫖則檟楚無捨先是景讓除浙西節度使<lb/>
已而忽問曰取何日進發偶然㤀思慮便云擬取某日<lb/>
太夫人曰若此日吾或有事去未得如何景讓惶懼方<lb/>
悟失對太夫人曰官職貴逹不用老母得也命童僕折去<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-12a"/>
巾綬撻于堂下景讓時以班白而髙堂嚴厲常若履氷<lb/>
搢紳之流健羡莫及其後在浙西日左都押衙因應對<lb/>
乖禮怒撻而斃之既而三軍洶洶將致翻城太夫人乃<lb/>
候其受衙之際出坐㕔中叱景讓立于階下曰天子以<lb/>
方岳命汝鎮撫安得輕弄刑政茍致一方非寧不唯上<lb/>
負聖君而令垂暮老母銜羞而死且使老婦何面目見<lb/>
汝先大夫于地下言切語正左右感咽乃命坐于庭中<lb/>
將撻其背賔僚將校畢至拜泣乞之移時不許大將以<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-12b"/>
下嗚咽感謝之于是軍伍帖然無復異議矣景荘累舉<lb/>
未㨗太夫人聞其㸃額即笞其兄中表皆勸如是累嵗<lb/>
連受庭責終不薦託親知切請之則曰朝廷知是李景<lb/>
讓弟非是冒取一名者自合放及第乎既而宰相果謂<lb/>
春官曰今年李景荘須放及第可憫那老児一年邅一<lb/>
頓杖是嵗景荘登第矣<lb/>
李趙公紳再鎮廣陵竇傪猶幕江淮傪永貞二年相公<lb/>
權徳輿門生洎武宗朝踰四十載趙國雖事威嚴亦以<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-13a"/>
傪宿老敬之傪列筵以迎府公公不拒焉既而出家樂<lb/>
侑之伶人趙萬金前獻口號以譏之曰相公經文復經<lb/>
武常侍好今又好古昔日曽聞阿舞婆如今親見阿婆<lb/>
舞趙公囅然久之<lb/>
杜審權以廟堂出鎮浙西清重恭寛雖左右僮僕稀見<lb/>
其語在翰苑最久常侍從親宻性習慎厚故也在鎮三<lb/>
載自初上任坐于東㕔洎于罷去未嘗他處雖重臣經<lb/>
歴亦不踰中門雍容之度丹青莫及時邠公先逹人謂<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-13b"/>
之老杜相公審權人謂之小杜相公也<lb/>
王尚書式初為京兆少尹好縱情酣飲京城號為王鄧<lb/>
子性復放率不拘小節長安坊巷中有欄街鋪設中夜<lb/>
樂神遲明未已式因過之駐馬寓目舞者喜賀主人持<lb/>
杯跪獻于馬前曰主人多福感得逹官來頋味稍美敢<lb/>
拜夀觴式笑取而飲媿領而去行百餘歩乃囬轡復詣<lb/>
之曰向者酒甚不惡可更一杯復據鞍引滿巨鍾而去<lb/>
其放率多如此<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-14a"/>
髙燕公駢雲南之功聞于四海晩節妖亂嗤笑婢子之<lb/>
口嗚呼怒隣不義幸灾不仁亡不旋踵已則甚之雖自<lb/>
取也然若有天道豈不足以垂戒乎<lb/>
周侍中寳與髙中令駢起家神䇿打毬軍將而擊拂之<lb/>
妙天下知名李相國公領鹽鐵在江南駐泊潤州萬花<lb/>
樓觀春時酒樂方作乃使人傳語曰在京國久聞相公<lb/>
打毬盛名如何得一見寳乃輟樂命馬不換公服馳驟<lb/>
于綵場中都憑城樓下瞰見其懐挾星彈揮擊應手稱<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-14b"/>
嘆者久之曰若今日之所覩即從來之聞猶未盡此之<lb/>
善也<lb/>
周侍中寳初在軍中性强毅閹官之門莫肯屈節逮將<lb/>
中年猶處下位或自憤悱獨以領毬子供奉者前後凡<lb/>
三十六度遂挂聖意遷金吾第二番將軍尋遷對御仗<lb/>
第一籌䘮其一目授涇原節度移鎮浙東與燕公對境<lb/>
髙駢在軍中時以兄呼寳及摠元戎意遂輕少兼以對<lb/>
境㣲釁憎愛日尋漸積為仇讎矣<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-15a"/>
韓藩端公大中二年封僕射敖門生也與崔瑄大夫同<lb/>
年而相善瑄㢘問宛陵請藩為副使時幕府諸從事率<lb/>
多後進子弟以藩年齒髙暮凡逰從觀㑹莫肯從押藩<lb/>
不平之一日諸郎府移厨㸔花而藩為之幕長方盛服<lb/>
㕔中俟其來報移時莫之召藩乃入謁瑄見藩至甚訝<lb/>
其不赴㑹藩但言不知瑄乃與藩携手往焉既至彼瑄<lb/>
則讓其失禮于首㕔賔從初端揖悚聽俄而判官孔振<lb/>
攘袂厲聲曰韓三十五老大漢向同年覔得一副使而<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-15b"/>
更學鬬唇合舌瑄掀髥而起饌席遂散<lb/>
李瞻王祝繼牧常州皆以名重朝廷于本道不修支郡<lb/>
禮初李給事多不順從亷使猶剛正於可否其王給事<lb/>
則強愎為己任周侍中寳皆隱忍之瞻罷秩退隱茅山<lb/>
則免黄巢之難祝剛訐北土遂罹王珙之害金華子曰<lb/>
禍福無門惟人所召誠不謬乎<lb/>
生附子之毒能殺人人固知之矣而毉工或勸人服者<lb/>
唯生黒豆和合可以紓患句屈茅山出烏頭道流水煑<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-16a"/>
為丸餉遺知聞愚頻見服者踰月而後毒作則痰吐昏<lb/>
迷亟療方止愚外表老丈中與韓端公是舅甥者云目<lb/>
見藩自宣州罷軄退居于鍾山愛敬寺忽有道流勸服<lb/>
補益藥以生附子數兩以硫黄為丸藩服之數月乃方<lb/>
似覺有力常日數服忽一日鼻出鮮血頃之耳目口鼻<lb/>
百毛穴中一齊流血莫可制之藩身貌瓌偉既疲委頓<lb/>
簟席流液須臾侍疾骨肉鞋襪皆如緋染自辰及巳午<lb/>
唯皮骨存焉洗澤莫及但以血肉舉骨就木而已金華<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-16b"/>
子曰吁不知附子之毒遽若此之甚也豈韓公運數㑹<lb/>
于此也禮云毉不三世不服其藥以斯而言可以明君<lb/>
子進藥之審也夫肉麵養身之恒物也冷暖茍差猶能<lb/>
灾人而况金石靈草者藴粹精之神明儻非九轉之制<lb/>
孰可輕脫駕馭乎處天地間飛動㣲物盡能頋惜身命<lb/>
况于達明之士也何乃茍利從欲刼掠為功由彼兵火<lb/>
自貽不戢之禍冀無自焚也不亦逺乎<lb/>
王昭輔嘗話故鍾陵平江西時有一王處士善筮自云<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-17a"/>
授易于至人纎巨如見鍾陵幕中有楊推官常因休假<lb/>
㑹同人小飲時賔客未齊間且于小㕔奕碁握槊以佇<lb/>
俱至俄而主人忽南向瞪視神色沮䘮遽歸堂前使人<lb/>
𫝊語賔客託以不安且罷此㑹于是諸客皆散昭輔方<lb/>
舉進士亦在坐中使人獨命入謂曰聞秀才與王處士<lb/>
有宗盟分今欲奉凂持一金往請卜一卦可乎王遂函<lb/>
金往遇之既布卦曰卦甚異可速報之寃家亟來索七<lb/>
日當至宜决行計問宜禳禱乎曰至寃得請于天命詎<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-17b"/>
可改乎昭輔復命時楊方危坐以俟其返既聞所筮乃<lb/>
曰斯人信名卜矣問昭輔曰向來覺辭色改常否曰衆<lb/>
皆覩之楊乃自述十五年前髙燕公在淮南日任江揚<lb/>
宰有弟收拾一風聲婦人為歌姬在舍一旦方治晨妝<lb/>
為諸女姊驕族來惱其嫂甚怒逼逐之出于中門其旦<lb/>
某入府遇放衙歸早忽見不衣裙獨在中門外疑忌其<lb/>
素非㢘人時弟又不在大怒之責其㸃汚家風遽索杖<lb/>
背笞之二十家人急以藥物躡灌之沉悶不甦經中夕<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-18a"/>
而死爾後絶無影響適來忽見躡履自南廊縱歩而前<lb/>
刻期曰我上訴于天已得伸雪七日内當來取爾命矣<lb/>
此固無可奈何然騐王生之卜於前事不誣果七日而<lb/>
卒<lb/>
杜紫薇牧位終中書舍人自作墓誌云平生好讀書為<lb/>
人亦不出人曺公曰吾讀兵書戰䇿孫武深矣因註其<lb/>
書十三篇可為上窮天時下極人事無以加也後當有<lb/>
知之者矣典吳興日夢人告之曰爾當位至郎中復問<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-18b"/>
其次曰禮部再問曰中書舍人終於典郡耳又夜寢不<lb/>
寐有人即告曰爾改名畢又夢書片紙皎皎白駒在彼<lb/>
空谷傍有人曰非空谷也過隙也逾月而卒臨終留詩<lb/>
誨其二子曹師<hi>晦辭</hi>抳抳<hi>徳祥</hi>等云萬物有好醜各以姿狀<lb/>
論唯人則不爾不學與學論學非採其花要自撥其根<lb/>
孝友與誠實而不妄爾言根本既深寔柯葉自滋繁念<lb/>
爾無忽此期以慶吾門晦辭終淮南節度判官徳祥昭<lb/>
宗朝為禮部侍郎知貢舉甚有聲望<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-19a"/>
杜晦辭牧之子自南曺郎為趙公隱從事于西方王郢<lb/>
之叛趙相國以撫御失宜致仕晦辭罷職時北門李相<lb/>
國在淮南辟為判官晦辭以恩門休戚辭不受命退隱于<lb/>
陽羨别業時論多之永寧劉相國鎮淮南又辟為節度<lb/>
判官始方應召狂于美色有父遺風赴淮南之召路經<lb/>
常州李瞻給事方為郡守晦辭于祖席忽顧營妓朱娘<lb/>
言别掩袂大哭瞻曰此風聲婦人貟外如要但言之何<lb/>
用形迹乃以歩軍随而遺之晦辭自飲筵散不及換衣<lb/>
<pb n="KR3l0019_WYG_001-19b"/>
歩歸舟中以告其内内子性仁和聞之無難色遂輦而<lb/>
迎之其喜于適願也如是<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　金華子雜編巻上<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>