<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定八旗通志卷二<lb/>
　旗分志二<lb/>
　　八旗佐領二<hi>鑲黄旗滿洲佐領</hi>
　　　鑲黄旗滿洲佐領上<hi>一㕘領至三㕘領</hi>
　　鑲黄旗滿洲都統所屬㕘領五第一㕘領下佐領<lb/>
　　十八第二㕘領下佐領十七第三叅領下佐領十<lb/>
　　七第四㕘領下佐領十七第五叅領下佐領十七<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-1b"/>
　　第一叅領第一佐領係康熙十三年編𨽻輔國公<lb/>
　　常舒之佐領始以驍騎校漢初哈管理漢初哈故<lb/>
　　以公常舒之子鎮國将軍徳寧管理徳寧縁事革<lb/>
　　退以其弟閒散宗室海寧管理海寧故以其弟閒<lb/>
　　散宗室徳永管理徳永故以其兄松柱之子永貴<lb/>
　　管理永貴故以其子三等侍衛武徳禮管理武徳<lb/>
　　禮陞任以其叔父䕶軍㕘領順安管理順安故以<lb/>
　　其子惟珠和管理惟珠和故以徳寧之三世孫宗<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-2a"/>
　　室惠良管理<lb/>
　　第一叅領第二佐領係康熙十三年将内大臣伯<lb/>
　　噶都䕶軍統領法噶㕘領法哈喇三佐領内滋生<lb/>
　　餘丁分出一佐領以額亦都之孫都統拉哈達管<lb/>
　　理拉哈達補駐防将軍以其子少詹事喇巴管理<lb/>
　　喇巴補開元防守尉以喇巴伯祖班席之孫安都<lb/>
　　管理安都縁事革職以安都叔祖敖徳之二世孫<lb/>
　　一等侍衛哈達管理後安都復職仍管此佐領又<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-2b"/>
　　縁事革職以安都之叔父拉哈達之孫佛倫管理<lb/>
　　佛倫降調以安都兄之孫竒蘭管理竒蘭縁事革<lb/>
　　退以安都之子赫柱管理赫柱岀缺以其子舒敏<lb/>
　　管理舒敏出缺以其弟舒昌管理舒昌出缺以其<lb/>
　　曾祖班喜之五世孫奚通阿管理奚通阿岀缺以<lb/>
　　其子興禄管理興禄出缺以其曾祖班喜之五世<lb/>
　　孫哈豐阿管理哈豐阿出缺以其子智慶管理<lb/>
　　第一㕘領第三佐領係康熙六年将䕶軍㕘佐法<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-3a"/>
　　哈喇佐領内滋生餘丁分立一佐領以忠義公圖<lb/>
　　爾格之孫㕘領順古圖管理順古圖故以其叔祖<lb/>
　　超哈爾之子一等侍衛查拜管理查拜故以内大<lb/>
　　臣遏必隆之子䕶軍統領法喀管理法喀縁事革<lb/>
　　職以其弟内大臣二等公殷徳管理殷徳因病辭<lb/>
　　退以户部尚書車爾格之二世孫二等侍衛連夀<lb/>
　　管理連夀以足疾辭退以法喀之子薩穆哈管理<lb/>
　　薩穆哈告退以其伯祖鄂徳之四世孫徳新管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-3b"/>
　　徳新陞任以其曾叔祖綽哈爾之四世孫唐雲管<lb/>
　　理唐雲故以其髙伯祖達隆愛之四世孫興保管<lb/>
　　理興保陞任以其曾伯祖岳拜之四世孫拱照管<lb/>
　　理<lb/>
　　第一㕘領第四佐領係<lb/>
　國初編設始以額亦都第十六子内大臣遏必隆管<lb/>
　　理遏必隆故以䕶軍㕘領法哈喇管理法哈喇故<lb/>
　　以一等侍衛延柱管理延柱故以二等伯唐保住<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-4a"/>
　　管理唐保住補奉天将軍以延柱之子哲爾金管<lb/>
　　理哲爾金革職以其堂弟阿敏爾圖管理阿敏爾<lb/>
　　圖故以其叔祖圖爾喜之四世孫廷安布管理<lb/>
　　第一㕘領第五佐領係崇徳八年編設初令户部<lb/>
　　尚書覺羅薩璧翰管理薩璧翰故以其子吏部尚<lb/>
　　書科爾坤管理科爾坤故以其族子都統朱滿管<lb/>
　　理朱滿縁事革職以科爾坤之子都統佛倫管理<lb/>
　　佛倫縁事革職以其兄将軍蒙俄樂之子三等侍<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-4b"/>
　　衛查克散管理查克散縁事革職以其兄查克丹<lb/>
　　之子二等侍衛齊世武管理齊世武陞任三姓地<lb/>
　　方副都統以其叔父覺羅崇武管理崇武縁事革<lb/>
　　職以其族弟舒翁阿太管理舒翁阿太故以其族<lb/>
　　弟常岱管理常岱故以其子岱成管理<lb/>
　　第一㕘領第六佐領係康熙六年将工部尚書額<lb/>
　　赫里佐領内滋生餘丁分出一佐領以其伯父伊<lb/>
　　爾登之孫内大臣二等伯噶都管理噶都故以其<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-5a"/>
　　子䕶軍統領應赫紫管理應赫紫因病辭退以其<lb/>
　　弟郎中管理藩院侍郎事恒徳管理恒徳縁事罷<lb/>
　　退以應赫紫之子伊星阿管理伊星阿縁事革職<lb/>
　　以其曾叔祖鄂徳之四世孫同太管理同太補放<lb/>
　　逰擊以其兄増書保之子俊徳管理俊徳補放逰<lb/>
　　擊以其叔祖海拉遜之二世孫明通管理明通故<lb/>
　　以其子鐘敏管理鐘敏故以其子常福管理<lb/>
　　第一㕘領第七佐領亦係<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-5b"/>
　國初編設始以額亦都之子䕶軍統領超哈爾管理<lb/>
　　超哈爾故以其兄車爾格之子尚書陳泰管理陳<lb/>
　　泰為大将軍南征卒於軍以超哈爾之子工部尚<lb/>
　　書額赫里管理額赫里故以其兄之子䕶軍㕘領<lb/>
　　寛保管理寛保故以額赫里之子䕶軍㕘領敦達<lb/>
　　禮管理敦達禮以老病辭退以其子蘇柱管理蘇<lb/>
　　柱年老休致以其叔祖珠瑪拉之二世孫常亮管<lb/>
　　理常亮故以其子中和管理中和吿休以其子和<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-6a"/>
　　　倫泰管理<lb/>
　　　第一㕘領第八佐領係康熙二十三年将䕶軍叅<lb/>
　　　領寛保及内大臣二等伯噶都少詹事喇巴三佐<lb/>
　　　領内滋生餘丁編立始以額亦都二世孫一等侍<lb/>
　　　衛宜圗庫管理宜圗庫故以其子川柱管理川柱<lb/>
　　　縁事發遣以二等侍衛寳色管理寳色往守<lb/>
泰陵以其子三等侍衛明海管理明海故以其子郭興阿<lb/>
　　　管理郭興阿補放山海闗副都統以其叔祖寳色<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-6b"/>
　　　之子達福管理達福故以其子善明管理<lb/>
　　　第一㕘領第九佐領係康熙二十三年以瓦岱法<lb/>
　　　喀二佐領滋生餘丁分立此佐領以超哈爾之子<lb/>
　　　一等侍衛敦多和管理敦多和故以其叔父内大<lb/>
　　　臣公遏必隆之子領侍衛内大臣公阿靈阿管理<lb/>
　　　阿靈阿故以其子三等侍衛阿爾邦阿管理阿爾<lb/>
　　　邦阿因病辭退以額亦都之三世孫三等侍衛寳<lb/>
　　　積管理寳積降調以車爾格之二世孫㕘領赫邦<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-7a"/>
　　額管理赫邦額故以阿達海之三世孫舒林管理<lb/>
　　舒林揀發浙閩以遊擊用以其弟閒散富敏管理<lb/>
　　富敏病故以依爾登之三世孫三等侍衛占布管<lb/>
　　理占布革退以其堂弟䕶軍叅領瑪清阿管理瑪<lb/>
　　清阿故以其子閑㪚蘇勒通阿管理蘓勒通阿故<lb/>
　　以英赫資之二世孫永强阿管理永强阿因病告<lb/>
　　退以其子閑㪚烏爾圖那思圖管理<lb/>
　　第一叅領第十佐領係康熙六年於巴爾虎達佐<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-7b"/>
　　領内分出一佐領以額亦都之孫二等阿達哈哈<lb/>
　　畨<hi>漢文稱輕車都尉</hi>莫洛洪管理莫洛洪故以其兄都統<lb/>
　　兼議政大臣瓦岱管理瓦岱緣事革退以其兄托<lb/>
　　岱之子二等侍衛阿永務管理阿永務故以莫洛<lb/>
　　洪之子冠軍使陸實管理陸實故以其子冠軍使<lb/>
　　申特管理申特故以額必倫之孫愛必達管理愛<lb/>
　　必達陞任布政使以阿靈阿之二世孫穆克登管<lb/>
　　理穆克登故以其子祥保管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-8a"/>
　　　第一叅領第十一佐領亦係<lb/>
　　國初編設始以額亦都之子侍郎敖徳管理敖徳故<lb/>
　　　以其子二等侍衛托岱管理托岱故以其兄班席<lb/>
　　　之子巴爾虎達管理巴爾虎達故以内大臣遏必<lb/>
　　　隆之子二等侍衛福保管理福保故以其子二等<lb/>
　　　侍衛額圖琿管理額圖琿陞任<lb/>
㤗陵總管以其兄之子恩特管理恩特陞任以其伯祖之<lb/>
　　　三世孫豁什巴管理豁什巴故以其子塔清阿管<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-8b"/>
　　　理<lb/>
　　　第一叅領第十二佐領亦係<lb/>
　　國初編設始以愛通噶管理愛通噶故以其弟竒喇<lb/>
　　　管理竒喇故以其弟俄木索科管理順治九年改<lb/>
　　　令一等公鰲拜管理續以其子那穆福管理那穆<lb/>
　　　福因事革退以覺羅他達管理他達年老辭退以<lb/>
　　　那穆福之子三等侍衛達禮善管理達禮善故以<lb/>
　　　其叔父之子一等阿思哈尼哈畨<hi>漢文稱男</hi>蘓合管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-9a"/>
　　　蘓合故以達禮善之弟公達福管理達福陣亡以<lb/>
　　　其子公岱屯管理岱屯故以其子徳勝管理<lb/>
　　　第一叅領第十三佐領係康熙二十三年以覺羅<lb/>
　　　佛倫所管半個佐領與内大臣覺羅他達所管半<lb/>
　　　個佐領合為一整佐領以一等侍衛覺羅長命管<lb/>
　　　理長命故以其子二等侍衛覺羅長生管理長生<lb/>
　　　故以其弟三等侍衛覺羅長徳管理長徳故以長<lb/>
　　　生之子覺羅長安保管理續以員外郎覺羅法海<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-9b"/>
　　　管理法海陞任以雲麾使覺羅海雲管理<lb/>
　　　<hi>謹案覺羅佐領扎拉芬四保二人於乾隆四十五年八月告祭</hi>
<hi>太廟獻爵貽悞未到奉将此兩個佐領下覺羅人等合併  㫖革退經本旗具奏</hi>
　　　<hi>作為一覺羅公中佐領仍附入第一叅領所屬其餘兩個佐領下滿洲人等合併作為一公中佐領</hi>
　　　<hi>仍附入第五叅領所屬</hi>
　　　第一叅領第十四佐領係康熙十二年初編新滿<lb/>
　　　洲四十佐領之一始以札努喀管理札努喀因授<lb/>
　　　散秩大臣辭退佐領以竒紹管理竒紹故以札努喀<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-10a"/>
　　之子多喜管理多喜緣事革退以其叔父之子賽<lb/>
　　因圖管理賽因圖出缺以其子武什忒管理武什<lb/>
　　忒告病以札努喀之孫佛林保管理佛林保故以<lb/>
　　其子阿蘭㤗管理阿蘭㤗故以其子福僧阿管理<lb/>
　　第一叅領第十五佐領亦係康熙十二年始編新<lb/>
　　滿洲四十佐領之一初以二珠管理二珠因目疾<lb/>
　　辭退以其弟瓦留管理瓦留故以其子西木圖管<lb/>
　　理西木圖故以其伯祖之子達巴爾漢管理達巴<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-10b"/>
　　爾漢年老辭退以其子鄂通武管理鄂通武革退<lb/>
　　以其子程琳管理<lb/>
　　第一叅領第十六佐領係康熙二十三年将札努<lb/>
　　喀瓦留二佐領内滋生餘丁分出一佐領以札努<lb/>
　　喀之弟一等侍衛巴爾出喀管理巴爾出喀故復<lb/>
　　以札努喀管理札努喀故以其族人二等侍衛碩<lb/>
　　龍武管理碩龍武緣事革退以札努喀之子多喜<lb/>
　　管理多喜故以其弟之子魏三管理魏三出缺以<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-11a"/>
　　　其子札倫㤗管理札倫泰出缺以其子阿興阿管<lb/>
　　　理阿興阿革退以魏三之次子五倫太管理五倫<lb/>
　　　太出缺以其子阿隆阿管理<lb/>
　　　第一叅領第十七佐領係雍正十三年冬奉<lb/>
　㫖外祖凌柱之先人世敦淳樸克篤忠誠積厚流光恵<lb/>
　　及後裔爰誕育我<lb/>
聖母皇太后播懿徳於宫闈懋坤儀於邦國今外祖凌柱<lb/>
　　尚在公中佐領朕應推廣<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-11b"/>
皇太后之恩特賜佐領俾其子孫世相承襲但伊等一支<lb/>
　　人丁不敷編集凌柱之叔祖額亦都巴圖魯軍功所<lb/>
　　得屬人甚衆故編為九佐領此九佐領内滋生人丁<lb/>
　　頗多可於此内酌編一佐領共成十佐領其新編之<lb/>
　　佐領即令凌柱之子管轄将來子孫世襲㒺替其族<lb/>
　　中子弟有願入新編佐領者聼之欽此隨将九佐領<lb/>
　　　滋生人丁併公凌柱之本支及族人合編一佐領<lb/>
　　　以公凌柱之子㪚秩大臣舅舅伊通阿管理伊通<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-12a"/>
　　阿故以其子親軍觀音保管理<lb/>
　　第一叅領第十八佐領係乾隆四十年奉<lb/>
㫖将<lb/>
　令懿皇貴妃之外戚人等由内務府撥出編立本旗<lb/>
　　因人丁不敷作為半分世管佐領以員外郎包衣<lb/>
　　佐領徳馨管理徳馨故以其子領催桂林管理桂<lb/>
　　林故以其子馬甲花沙布管理<lb/>
　　第二叅領第一佐領係康熙十九年編立初以内<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-12b"/>
　　務府總管噶禄管理噶禄故以其子一等侍衛海<lb/>
　　青管理海青緣事革退以其叔父二等阿達哈哈<lb/>
　　畨兼二等侍衛色勒管理色勒緣事革退以其子<lb/>
　　一等侍衛色克圖管理色克圖緣事革退復以海<lb/>
　　青管理海青故以其子來文管理來文陞任江寧<lb/>
　　将軍以其弟之子三等侍衛札勒杭阿管理札勒<lb/>
　　杭阿陞任山西叅将仍以來文管理來文告病以<lb/>
　　其姪國興額管理國興額故以來文之子竒秀管<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-13a"/>
　　　理竒秀革退以其堂弟厄騰額管理厄騰額故以<lb/>
　　　其子福勒敏管理<lb/>
　　　第二叅領第二佐領係康熙七年編立初令領侍<lb/>
　　　衛内大臣公倭赫管理續以其子公傅爾丹管理<lb/>
　　　續以其子公兆徳管理兆徳緣事革退以其弟公<lb/>
　　　哈達哈管理哈達哈緣事革退仍以其兄兆徳管<lb/>
　　　理兆徳故以其子克陞額管理克陞額緣事革退<lb/>
　　　以其弟復興管理復興故以其弟富鋭管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-13b"/>
　　　第二叅領第三佐領係<lb/>
　　國初以馬佳地方來歸人丁編立始令黒東格之孫<lb/>
　　　札爾固齊<hi>漢文稱逰牧</hi>雅希禪之子拜他喇布勒哈畨<lb/>
　　　<hi>漢文稱騎都尉</hi>龔衮管理龔衮陣亡以尼馬禪之子叅領<lb/>
　　　温都禮管理温都禮陞任江寧協領以其弟一等<lb/>
　　　侍衛譚都管理譚都故仍以温都禮管理温都禮<lb/>
　　　陞任<lb/>
陵寢總管以其子一等侍衛濟博琿管理濟博琿故以其<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-14a"/>
　　叔父之子一等侍衛達賴管理達賴故以雅希禪<lb/>
　　之二世孫釋迦保管理釋迦保故以其子富森管<lb/>
　　理富森陞任<lb/>
　盛京刑部侍郎以其子長春管理長春緣事革職以<lb/>
　　其弟臺麟管理臺麟陞授貴州副将以富森之孫<lb/>
　　親軍魁成管理<lb/>
　　第二叅領第四佐領原係第三佐領内人丁康熈<lb/>
　　二十三年達賴管佐領時因人丁滋盛分出一佐<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-14b"/>
　　領以其伯父之子一等侍衛常官保管理常官保<lb/>
　　緣事革職以其伯祖黒東格之二世孫副都統噶<lb/>
　　勒璧管理噶勒璧年老辭退以其子恩格徳管理<lb/>
　　恩格徳因病告退以常官保之子陳岱管理陳岱<lb/>
　　緣事革職以其弟清海管理清海故以其子永徳<lb/>
　　管理永徳緣事革職以其伯父成岱之子六安管<lb/>
　　理<lb/>
　　第二叅領第五佐領亦係第三佐領内人丁康熙<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-15a"/>
　　七年濟博琿管佐領時將滋生餘丁分出一佐領<lb/>
　　與黒東格之二世孫䕶軍統領洪海管理洪海原<lb/>
　　品休致以尼馬禪之二世孫常官保管理常官保<lb/>
　　陞任白都訥副都統以其子䕶軍統領哈岱管理<lb/>
　　哈岱故以其族孫色克圖管理色克圖故以其子<lb/>
　　阿克棟阿管理阿克棟阿故以其族弟玉璧管理<lb/>
　　第二叅領第六佐領係<lb/>
　國初以薩克達地方來歸人丁編為半個牛录以雅<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-15b"/>
　　鼐次子郎西管理續以其弟佟㤗管理續以其弟<lb/>
　　賽音布管理續以佟㤗之子呉囊阿管理後因人<lb/>
　　丁滋盛遂編為一整佐領以呉囊阿伯父之孫吏<lb/>
　　部侍郎常書管理常書緣事革退以侍郎努赫管<lb/>
　　理續以正卿花色管理續以侍讀盧海管理續以<lb/>
　　都統覺羅阿爾圖管理阿爾圖觧任以副都統覺<lb/>
　　羅諾木齊管理續以副都統戴豪管理戴豪陣亡<lb/>
　　以侍郎常書之孫吏部郎中常齡管理常齡故以<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-16a"/>
　　其子常恒管理常恒故以其弟永安管理<lb/>
　　<hi>謹案此佐領於康熈三十六年常書獲罪革退将此佐領作為公中佐領於雍正十一年奉</hi>
<hi>㫖仍将常齡放為      世管佐領</hi>
　　第二叅領第七佐領係<lb/>
　國初以蘓完地方來歸人丁編立始以索爾果第五<lb/>
　　子呉爾漢管理續以呉爾漢之弟二等阿思哈尼<lb/>
　　哈畨呉賴管理吳賴故以其弟一等阿思哈尼哈<lb/>
　　畨巴賽管理續以呉賴之子三等侍衛多敏管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-16b"/>
　　續以多敏之子二等阿思哈尼哈畨䕶軍叅領古<lb/>
　　徳管理古徳緣事革退以巴賽之子䕶軍叅領勒<lb/>
　　和徳管理續以勒和徳之子三等侍衛色爾圗琿<lb/>
　　管理續以吳賴之孫都統布爾寨管理續以古徳<lb/>
　　之子一等侍衛呉克登管理續以呉克登之弟一<lb/>
　　等阿達哈哈畨多進管理續以勒和徳之孫拜他<lb/>
　　喇布勒哈畨南㤗管理南㤗陣亡以其子貴山管<lb/>
　　理續以札爾賽之子永寧管理永寧故以其子雙<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-17a"/>
　　禄管理雙禄故以其弟興禄管理<lb/>
　　第二叅領第八佐領亦係<lb/>
　國初以蘓完地方人丁編立始以索爾果之第九子<lb/>
　盛京八門總管衛齊管理衛齊故以其子都統兆布<lb/>
　　㤗管理兆布㤗出征以其弟内大臣巴哈管理巴<lb/>
　　哈故以其子一等侍衛拜思哈管理拜思哈故以<lb/>
　　其子二等侍衛官保管理官保故以其叔父領侍<lb/>
　　衛内大臣𤓰爾察管理𤓰爾察緣事革退以其兄<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-17b"/>
　　之子喜昌管理喜昌故以其子副都統明良管理<lb/>
　　明良緣事革退以其伯父之孫傅定管理續以傅<lb/>
　　定之子他克尚阿管理他克尚阿故以其叔祖明<lb/>
　　良之子希喇布管理希喇布故以其子巴彦布管<lb/>
　　理<lb/>
　　第二叅領第九佐領原係第八第十兩佐領内人<lb/>
　　丁康熈二十三年官保蘓爾達管佐領時将二佐<lb/>
　　領内餘丁另編一佐領與兆布泰之孫二等阿思<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-18a"/>
　　哈尼哈畨䕶軍叅領西圖管理西圖故以其子二<lb/>
　　等阿達哈哈畨二等侍衛官福管理官福因病告<lb/>
　　退以其子二等阿達哈哈畨三等侍衛兆岱管理<lb/>
　　兆岱故以其兄二等阿達哈哈畨兆明管理兆明<lb/>
　　因事革職以兆布㤗之三世孫色楞管理色楞故<lb/>
　　以其子寧禄管理寧禄革職以其伯曽祖石圖之<lb/>
　　孫兆全管理兆全故以其兄色楞之次子寧安管<lb/>
　　理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-18b"/>
　　第二叅領第十佐領原係第八佐領内人丁康熈<lb/>
　　七年拜思哈管佐領時因人丁滋盛分出一佐領<lb/>
　　與拜思哈叔父之子蘇爾瑪管理蘓爾瑪緣事革<lb/>
　　退以其伯父之子蘓爾達管理蘓爾達故以其子<lb/>
　　䕶軍叅領蘓爾住管理蘓爾住因病告退以其弟<lb/>
　　一等侍衛哈禄管理哈禄告退以其伯穆禮瑪之<lb/>
　　二世孫諾倫管理諾倫陞任山西叅将以其曽伯<lb/>
　　祖巴哈之三世孫富爾敦管理富爾敦陞任雲南<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-19a"/>
　　遊擊以穆禮瑪之三世孫善徳管理善徳故以其<lb/>
　　弟興徳管理興徳陞任雲南遊擊以其弟靈徳管<lb/>
　　理<lb/>
　　<hi>謹案此佐領於蘓爾瑪管理時因事獲罪作為公中佐領以左都御史呢滿管理續以侍郎班第管</hi>
　<hi>盛理班第陞任  京侍郎奉</hi>
<hi>㫖仍以蘓爾瑪之堂    弟蘓爾達管理</hi>
　　第二叅領第十一佐領係康熈三十四年將𤓰爾<lb/>
　　察蘓爾達西圗三佐領内餘丁編立始以索爾果<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-19b"/>
　　之第八子雅爾巴之二世孫三等侍衛法色管理<lb/>
　　法色故以衛齊之二世孫唐喀管理唐喀緣事革<lb/>
　　退以雅爾巴之四世孫驍騎校馬楞岱管理馬楞<lb/>
　　岱故以其子厄稜特管理厄稜特故以其子兆亮<lb/>
　　管理兆亮故以其弟傅森布管理<lb/>
　　第二叅領第十二佐領亦係<lb/>
　國初以蘇完地方人丁編立始以索爾果之孫查喀<lb/>
　　尼管理續以查喀尼兄之子副都統多頗羅管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-20a"/>
　　　續以查喀尼之子倭赫管理續以倭赫之弟一等<lb/>
　　　侍衛札秦管理續以札秦兄之子三等侍衛雅圗<lb/>
　　　管理續以雅圗之弟三等侍衛雅爾賽管理雅爾<lb/>
　　　賽故以其子闗寧管理闗寧故以其子瑞和管理<lb/>
　　　第二叅領第十三佐領亦係<lb/>
　　國初以胡爾海地方來歸人丁編立始以波吉禮管<lb/>
　　　理波吉禮緣事革退以納爾忒管理納爾武陣亡<lb/>
　　　以莽色管理莽色故以訥辛管理訥辛故以潭都<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-20b"/>
　　　管理至順治七年改令滿都禮管理滿都禮駐防<lb/>
陵寢以其兄之子鑾儀使囊武管理囊武故以其弟監察<lb/>
　　　御史南西管理南西故以其弟禮部尚書三㤗管<lb/>
　　　理三㤗故以其叔滿都禮之孫穆騰阿管理穆騰<lb/>
　　　阿故以其伯祖囊武之孫察郎阿管理察郎阿陞<lb/>
　　　任同知以其叔三㤗之孫闗敏管理闗敏故以其<lb/>
　　　子薩郎阿管理<lb/>
　　　第二叅領第十四佐領原係第十三佐領内人丁<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-21a"/>
　　康熈十一年囊武管佐領時將滋生餘丁分出一<lb/>
　　佐領與噶都琿管理噶都琿故以䕶軍叅領拉篤<lb/>
　　琿管理拉篤琿故以上駟院侍衛薩都禮管理薩<lb/>
　　都禮故以員外郎和碩色管理和碩色緣事革退<lb/>
　　以理藩院郎中圖蘭管理圖蘭陞任<lb/>
　盛京刑部理事官以䕶軍叅領馬考管理馬考緣事<lb/>
　　革退以領侍衛内大臣馬武管理馬武調管原佐<lb/>
　　領以正白旗䝉古都統巴爾米忒管理巴爾米忒<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-21b"/>
　　因病辭退以精竒尼哈畨<hi>漢文稱子</hi>一等侍衛豐阿達<lb/>
　　管理續以嘎住管理嘎住故以副都統増夀保管<lb/>
　　理増夀保故以都統廣成管理廣成故以都統永<lb/>
　　徳管理永徳故以學士博青額管理博青額陞任<lb/>
　　以叅領闗眀管理闗明陞任以御史索寧安管理<lb/>
　　索寧安陞任以副都統老格管理老格休致以叅<lb/>
　　將靈和管理<lb/>
　　第二叅領第十五佐領亦係第十三佐領内滋生<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-22a"/>
　　餘丁康熈三十四年分出一佐領以二等阿達哈<lb/>
　　哈畨喀都禮管理喀都禮故以其孫朝倫管理朝<lb/>
　　倫緣事革退以其弟舒通阿管理舒通阿故以其<lb/>
　　子官福管理<lb/>
　　第二叅領第十六佐領係<lb/>
　國初以札魯特地方來歸人丁編立始以其人布爾<lb/>
　　賽管理後改令副都統色楞管理續以二等侍衛<lb/>
　　伊薩穆管理續以尚書阿爾尼管理續以䕶軍叅<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-22b"/>
　　領巴特瑪管理續又以尚書阿爾尼管理續以内<lb/>
　　大臣阿濟圖管理續以散秩大臣安楚庫管理安<lb/>
　　楚庫緣事革退以其叔那木塔爾之孫保雲管理<lb/>
　　保雲陞授副都統以其弟保徳管理保徳陞授副<lb/>
　　都統以其伯祖阿爾尼之二世孫色倫特管理色<lb/>
　　倫特故以其子中孚管理中孚故以其子恵昌管<lb/>
　　理恵昌故以其弟恵英管理恵英故以其弟恵寧<lb/>
　　管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-23a"/>
　　第二叅領第十七佐領原係第十六佐領内人丁<lb/>
　　阿齊圖管佐領時將餘丁分出一佐領以散秩大<lb/>
　　臣果亷管理續以二等侍衛兼拖沙喇哈畨<hi>漢文稱雲</hi>
　　<hi>騎尉</hi>普慶管理普慶陞任總兵以其伯曽祖拉世西<lb/>
　　布之二世孫諾爾布管理諾爾布故以其子濟格<lb/>
　　管理濟格陞任遊擊以其叔曾祖桑阿爾之四世<lb/>
　　孫昆成管理昆成故以其子多倫管理<lb/>
　　第三叅領第一佐領原係哈達人戸<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-23b"/>
　國初征哈達時將其逃散人丁招集編為牛录與顔<lb/>
　　布禄巴圖魯管理顔布禄年老告退以其子布達<lb/>
　　禮管理布達禮随公主往開元以其子布克沙管<lb/>
　　理後公主奏准將布克沙解任與其父一處行走<lb/>
　　因以顔布禄弟之子巴山管理巴山因年老辭退<lb/>
　　以其子舒恕管理舒恕年老辭退以巴山兄之孫<lb/>
　　穆成額管理穆成額陞任<lb/>
　盛京侍郎以巴山叔父拜穆布之二世孫副都統佛<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-24a"/>
　　　濟保管理佛濟保故以郭柱管理郭柱故以其子<lb/>
　　　藍翎侍衛圗克談管理圖克談緣事革退以巴山<lb/>
　　　之孫一等阿達哈哈畨長青管理長青因病告退<lb/>
　　　以其子滿丕管理滿丕告退以其子扎拉芬管理<lb/>
　　　扎拉芬故以其子舒魯管理<lb/>
　　　第三叅領第二佐領原係<lb/>
　　國初以沙濟地方來歸人萬塔什之族衆合别姓滿<lb/>
　　　洲編為半個牛录令萬塔什管理後以來歸人戸<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-24b"/>
　　　陸續増添始編為整佐領萬塔什陞任<lb/>
昭陵總管以其叔父之子法特哈管理法特哈故以其子<lb/>
　　　法喇管理法喇年老辭退以其子陀論寳管理陀<lb/>
　　　論寳緣事革退以叅領赫雅圖管理後陀論寳復<lb/>
　　　職仍管此佐領陀論寳故以其弟之子伯僖管理<lb/>
　　　伯僖故以萬塔什之三世孫䇿爾圗管理䇿爾圖<lb/>
　　　緣事革退以滿徳管理滿徳故以富寛管理富寛<lb/>
　　　緣事革退以石栁管理石柳故以徳義管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-25a"/>
　　第三叅領第三佐領係<lb/>
　國初以薩齊庫地方來歸人丁編立始以伊勒慎管<lb/>
　　理伊勒慎駐防杭州以其長子郎圖管理郎圗陣<lb/>
　　亡以其弟馬拉希管理馬拉希緣事革退以郎圖<lb/>
　　之二世孫童圖管理童圖故以其弟之子拜他喇<lb/>
　　布勒哈畨穆蘭管理穆蘭故以郎圖之三世孫興<lb/>
　　德管理興徳陞授副都統以穆蘭之子官福管理<lb/>
　　官福陞授叅將仍以興徳管理興徳故以其弟巴<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-25b"/>
　　隆阿管理巴隆阿故以其子定柱管理<lb/>
　　第三叅領第四佐領原係第三佐領内滋生餘丁<lb/>
　　康熈二十三年童圖管佐領時另編一佐領以其<lb/>
　　族祖費揚古管理費揚古故以其子福夀管理福<lb/>
　　夀緣事革退以童圖之弟圗爾㤗管理圗爾㤗故<lb/>
　　以其子徳盛額管理徳盛額故以福夀之子富寧<lb/>
　　管理富寧故以徳盛額之子長靈管理長靈故以<lb/>
　　其子福智管理福智故以穆蘭之子長青管理長<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-26a"/>
　　青故以其子富陞管理<lb/>
　　第三叅領第五佐領係<lb/>
　國初以扎魯特地方來歸人丁編立始以其人碩賔<lb/>
　　管理續以卓爾賓管理續以琿齊管理續以鼐滿<lb/>
　　岱管理續以厄塞衣管理厄塞衣緣事革退以巴<lb/>
　　克貝勒之孫一等侍衛朝克圖管理朝克圗緣事<lb/>
　　革退以巴克貝勒之二世孫二等阿思哈尼哈畨<lb/>
　　畢力克圗管理畢力克圗故以其弟䕶軍巴查里<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-26b"/>
　　管理巴查里故以其父散秩大臣圖䕶魯克管理<lb/>
　　圖䕶魯克年老辭退以其子二等阿思哈尼哈畨<lb/>
　　二等侍衛沙津達賴管理沙津達賴緣事革退以<lb/>
　　其弟二等阿思哈尼哈畨二等侍衛特古思管理<lb/>
　　特古思故以其子龔山管理龔山故以其子鄂恒管<lb/>
　　理鄂恒故以其子松禄管理松禄故以鄂齊爾桑之<lb/>
　　五世孫蘓爾泰管理蘇爾泰故以其弟西爾㤗管理<lb/>
　　兼管察哈爾地方勲舊佐領此佐領原係廓爾沁<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-27a"/>
　　　扎賚特地方貝子博爾濟吉特氏來歸<lb/>
太宗文皇帝時以巴雅爾留住本地編為一個佐領初以<lb/>
　　　巴雅爾之弟鄂齊禮之子濟那管理濟那故以其<lb/>
　　　弟之孫伍什布管理伍什布故以其子博勒洪武<lb/>
　　　管理博勒洪武故以其子徳存管理<lb/>
　　　<hi>謹案旗冊此佐領係第三叅領第五佐領兼管</hi>
　　　第三叅領第六佐領即第五佐領内滋生餘丁康<lb/>
　　　熈十一年畢力克圗管佐領時另編一佐領以巴<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-27b"/>
　　　克貝勒族孫舒爾瑚那管理舒爾瑚那年老辭退<lb/>
　　　以朝克圖之子㪚秩大臣庫爾察管理庫爾察故<lb/>
　　　以其子長命保管理長命保年老告退以其子岳<lb/>
　　　尼管理續以鄂爾齊桑之六世孫文舒管理文舒<lb/>
　　　放西安府防尉以畢力克圖之姪四格管理四格<lb/>
　　　因病告退以其子永清管理<lb/>
　　　第三叅領第七佐領係第五第六兩佐領内滋生<lb/>
　　　餘丁康熈二十三年復分編一佐領以巴克貝勒<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-28a"/>
　　　之二世孫布晏圖管理布晏圗故以其子巴渣里<lb/>
　　　管理巴渣里陞㪚秩大臣往守<lb/>
陵寢以其叔父兆徳管理兆徳因病辭退以其子馬濟管<lb/>
　　　理馬濟緣事革退以㪚秩大臣巴扎爾管理巴扎<lb/>
　　　爾故以其子巴哈納管理巴哈納陞授副將以其<lb/>
　　　子玉衡管理續以其叔副將素域管理素域緣事<lb/>
　　　革退以其族兄岳尼管理岳尼故以其子觀音保<lb/>
　　　管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-28b"/>
　　　第三叅領第八佐領原係康熈十五年以雅爾虎<lb/>
　　　地方來歸人丁編立始令諾海管理諾海緣事革<lb/>
　　　退以其弟一等侍衛胡竒徳管理胡竒徳故以其<lb/>
　　　孫官徳管理續以印務叅領薩克慎管理薩克慎<lb/>
　　　陞任以鑾儀使隆安管理<lb/>
　　　<hi>謹案官徳於乾隆三十九年縁事革職無人承襲奉</hi>
　<hi>㫖作為公中    佐領</hi>
　　　第三叅領第九佐領係第十第十一兩佐領内滋<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-29a"/>
　　生餘丁康熈二十三年分編一佐領以大學士馬<lb/>
　　齊之第三弟馬武管理四十八年因其兄馬齊獲<lb/>
　　罪改令佐領下三等侍衛厄爾特管理五十一年<lb/>
　　馬齊復職仍以馬齊管理馬齊因年老辭佐領任<lb/>
　　以其子傅慶管理傅慶故以其子賽弼漢管理賽<lb/>
　　弼漢故以其子永安管理<lb/>
　　第三叅領第十佐領原係<lb/>
　國初以沙濟地方來歸人丁編為半個牛录令王吉<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-29b"/>
　　努管理王吉努故以其子萬濟哈管理萬濟哈故<lb/>
　　以其子内大臣哈什屯管理哈什屯故以其子戸<lb/>
　　部尚書一等阿思哈尼哈畨米思漢管理至康熈<lb/>
　　三年人丁足額始編為整佐領米思漢故以其長<lb/>
　　子都統兼内務府總管馬思喀管理馬思喀故以<lb/>
　　其子三等侍衛那爾泰管理那爾泰故以其子二<lb/>
　　等侍衛傅昌管理傅昌故以其弟佛成管理<lb/>
　　第三叅領第十一佐領係第十佐領内滋生餘丁<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-30a"/>
　　康熈十一年馬思喀管佐領時分編一佐領與馬<lb/>
　　齊管理馬齊陞任山西布政使以其弟李榮保管<lb/>
　　理後亦因馬齊獲罪改令其族人陶柱管理陶柱<lb/>
　　故馬齊復職將此佐領奏准以馬齊之弟馬武管<lb/>
　　理馬武故以其子三等侍衛保柱管理保柱放廣<lb/>
　　東提督以其子富景管理富景故以其伯之孫長<lb/>
　　安管理<lb/>
　　第三叅領第十二佐領原係<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-30b"/>
　國初以哈爾敏地方來歸人丁編為半個牛录以渣<lb/>
　　齊巴管理渣齊巴年老辭退以其子邦孫管理邦<lb/>
　　孫故以其子碩色管理至康熈二年人丁足額始<lb/>
　　編為整佐領碩色故以其子圖爾喀管理圖爾喀<lb/>
　　縁事革退以渣齊巴之弟蘓克渣哈之孫尼雅漢<lb/>
　　管理後圗爾喀事白仍令圖爾喀管理後又縁事<lb/>
　　革退以其弟阿藍圗管理阿藍圖故以其子托克<lb/>
　　托和管理托克托和緣事革退以尼雅漢之子禮<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-31a"/>
　　部侍郎舒禧管理舒禧故以其子闗保管理闗保<lb/>
　　故以其弟拉靈阿管理拉靈阿故以其子阿勒京<lb/>
　　阿管理阿勒京阿故以其弟穆騰額管理<lb/>
　　第三㕘領第十三佐領係第十二佐領内滋生餘<lb/>
　　丁康熙二十三年阿藍圗管佐領時另編一佐領<lb/>
　　以渣齊巴之孫常武管理常武委署前鋒㕘領出<lb/>
　　征陣亡以其子舒泰管理舒泰故以其子富明阿<lb/>
　　管理富明阿故以其子廣福管理廣福故以其弟<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-31b"/>
　　都什巴管理都什巴緣事革退以其堂兄䕶軍額<lb/>
　　圗琿管理額圗琿故以其子善寧管理<lb/>
　　第三㕘領第十四佐領係<lb/>
　國初以蘇克蘇湖河安都𤓰爾佳地方來歸人丁編<lb/>
　　立始以那爾察管理那爾察故以其子佛索立管<lb/>
　　理佛索立故以其弟都統胡沙管理胡沙故以其<lb/>
　　子一等侍衛噶勒弼管理噶勒弼故以其叔父呉<lb/>
　　沙之子二等侍衛色楞管理色楞故以其兄散秩<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-32a"/>
　　　大臣胡弼圗管理胡弼圗徃守<lb/>
景陵以其子䕶軍㕘領伊起禄管理伊起禄任<lb/>
永陵副總管以其子大理寺寺正對秦管理續以其族孫<lb/>
　　　額勒本管理續以其堂弟永寧管理永寧故以其<lb/>
　　　子明志管理<lb/>
　　　第三㕘領第十五佐領係第十四佐領内滋生餘<lb/>
　　　丁康熙八年噶勒弼管佐領時另編一佐領以噶<lb/>
　　　勒弼伯父佛索立之孫驍騎校佛爾和管理佛爾<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-32b"/>
　　　和故以其子奎馬立管理奎馬立故以其叔祖之<lb/>
　　　子郎圗管理郎圗故以其子常玉管理續以奎馬<lb/>
　　　立之孫海福管理海福告病以其弟舒圗倫管理<lb/>
　　　第三㕘領第十六佐領係第十四第十五兩佐領<lb/>
　　　内滋生餘丁康熙二十三年色楞奎馬立管佐領<lb/>
　　　時分編一佐領以色楞之兄郎中鄂齊立管理鄂<lb/>
　　　齊立陞任江寧副都統以其弟之子一等阿逹哈<lb/>
　　　哈畨郎泰管理郎泰陞任<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-33a"/>
景陵總管以其弟藍翎侍衛郎蘇管理郎蘇故以其兄之<lb/>
　　　子三等侍衛𫝊海管理續以其子恒徳管理恒徳<lb/>
　　　告病以其子松齡管理<lb/>
　　　第三㕘領第十七佐領原係康熙六十一年十二<lb/>
　　　月将正藍旗䝉古旗分查克丹佐領下莽鵠立之<lb/>
　　　合族人衆及各公中佐領下餘丁共編一佐領即<lb/>
　　　以莽鵠立管理莽鵠立由侍郎陞任甘肅巡撫以<lb/>
　　　其子莽泰管理莽泰革退以員外郎魁書管理續<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_016-33b"/>
　　　以印務章京什亮管理什亮病故以内閣學士成<lb/>
　　　策管理成䇿陞任以冠軍使明英管理明英革退<lb/>
　　　以御史穆克登額管理<lb/>
　　　<hi>謹按此佐領於乾隆二年經辦理八旗世職佐領根源事務王大臣議奏作為無根源佐領出缺時</hi>
　　　<hi>将本家有分人員旗員一併補放乾隆三十二年奉</hi>
　<hi>㫖作為公中    佐領</hi>
　<lb/>
　欽定八旗通志卷二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>