<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定八旗通志卷五<lb/>
　旗分志五<lb/>
　　八旗佐領五<hi>正黄旗滿洲佐領領管領</hi>　<hi>正黄旗包衣佐</hi>
　　　正黄旗滿洲佐領下<hi>四叅領至五叅領</hi>
　　第四㕘領第一佐領原係<lb/>
　國初以都督兼扎爾固齊<hi>漢文稱遊牧</hi>雅虎所管牛录分<lb/>
　　為二渾托和<hi>漢文稱管領</hi>之一始以雅虎長子承政滿<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-1b"/>
　　達爾漢管理後因人丁滋盛改為牛录仍以滿達<lb/>
　　爾漢管理滿達爾漢年老辭退以其子諾木齊管<lb/>
　　理諾木齊故以其弟散秩大臣多謨克托管理多<lb/>
　　謨克托解任以其子格爾布管理格爾布解任以<lb/>
　　其叔父之子䕶軍統領鄂克濟哈管理鄂克濟哈<lb/>
　　故以其子班代管理班代陞任西安副都統以其<lb/>
　　弟董達色管理董達色陞任天津駐防協領以其<lb/>
　　子三等侍衛五十管理五十往守<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-2a"/>
陵寢以雅虎之五世孫常忠管理常忠故以其子武爾清<lb/>
　　　阿管理<lb/>
　　　第四㕘領第二佐領係第一佐領内滋生人丁多<lb/>
　　　謨克托管佐領時分出一佐領以其兄之子副都<lb/>
　　　統謨爾渾管理謨爾渾退任以其伯父之孫查爾<lb/>
　　　達管理查爾達縁事革退以其兄之子二等阿達<lb/>
　　　哈哈番納明管理納明陞任綏逺城副都統以叔<lb/>
　　　祖之二世孫徳克進管理徳克進故以其孫哈福<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-2b"/>
　　　納管理哈福納縁事革退以其叔祖之孫哲爾進<lb/>
　　　管理<lb/>
　　　第四㕘領第三佐領係以第一第二兩佐領内餘<lb/>
　　　丁編立始以散秩大臣吳格管理吳格往守<lb/>
陵寢以伊善管理伊善解任以吳格之子三等侍衛興常<lb/>
　　　管理興常故以其子常福管理常福故以其子福<lb/>
　　　泰管理<lb/>
　　　第四叅領第四佐領初即雅虎牛彔分編之第二<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-3a"/>
　　　渾托和始以雅虎第三子承政馬福塔管理後亦<lb/>
　　　因人丁滋盛改為牛录仍以馬福塔管理馬福塔<lb/>
　　　故以其兄之子侍郎碩爾對管理碩爾對故以馬<lb/>
　　　福塔之子尚書馬希納管理馬希納因病辭退以<lb/>
　　　其子蘇爾特管理蘇爾特縁事革退以滿達爾漢<lb/>
　　　之二世孫佛羅管理佛羅年老辭退以其子節禄<lb/>
　　　管理節禄故以副都統謨爾渾之子郭岱管理郭<lb/>
　　　岱故以其子郭興阿管理郭興阿故以其子郭清<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-3b"/>
　　　額管理<lb/>
　　　第四㕘領第五佐領係第四佐領内滋生人丁康<lb/>
　　　熙六年馬希納管佐領時分立一佐領以馬希納<lb/>
　　　之弟内閣學士馬爾杜管理馬爾杜故以其伯父<lb/>
　　　之子詹事徳爾徳管理徳爾徳故以其子常雲管<lb/>
　　　理常雲縁事革退以馬希納之子英修管理英修<lb/>
　　　陞任<lb/>
陵寢副總管以其兄都統蘇勒法管理蘇勒法故以其子<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-4a"/>
　　蘇洪管理蘇洪縁事革退以其伯父之子整儀尉<lb/>
　　納徳春管理納徳春告休以其姪蘇和臣管理蘇<lb/>
　　和臣陞任廣州協領以其子額林清管理額林清<lb/>
　　故以其弟額勒進管理額勒進故以其子祥安管<lb/>
　　理<lb/>
　　第四叅領第六佐領係康熙三十四年分編佐領<lb/>
　　時於伊爾格圖馬爾薩頗爾噴尚徳鄂克濟哈謨<lb/>
　　爾渾六佐領内分出初以副都統布喇管理布喇<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-4b"/>
　　故以其子塔竒拉管理塔竒拉故以侍讀學士花<lb/>
　　塞管理花塞縁事革退以給事中常住管理常住<lb/>
　　故以喜蘭泰管理喜蘭泰故以副都統和碩額駙<lb/>
　　富僧額管理富僧額故以通政司少卿那罕管理<lb/>
　　那罕故以三等伯鄂爾齊達遜管理鄂爾齊達遜<lb/>
　　故以侯安林管理安林革退以頭等侍衛雅爾瑚<lb/>
　　達管理雅爾瑚達故以騎都尉成禄管理成禄陞<lb/>
　　授霸州防守禦以副都統春寧管理春寜陞任伊<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-5a"/>
　　犁領隊大臣以吏部員外郎珠隆阿管理<lb/>
　　第四叅領第七佐領係<lb/>
　國初編立始以固山額真後改固山按班<hi>漢文稱都統</hi>覺<lb/>
　　羅托博輝管理托博輝故以其子達賴管理達賴<lb/>
　　故以其兄額爾克管理額爾克解任以達賴之子<lb/>
　　功格特管理功格特故以托博輝弟拉代之子額<lb/>
　　素圖管理額素圖年老辭退以功格特之弟鍾特<lb/>
　　管理鍾特因病告退以其長子巴鼐管理巴鼐因<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-5b"/>
　　疾辭退以其子巴海管理巴海故以巴鼐弟巴竒<lb/>
　　蘭之子永福管理永福故以其子進徳管理進徳<lb/>
　　故以其子奉泰管理奉泰故以御史覺羅保寧署<lb/>
　　理<lb/>
　　第四叅領第八佐領係第七佐領内滋生人丁康<lb/>
　　熙二十三年巴鼐管佐領時分編一佐領以額素<lb/>
　　圖之子色楞管理色楞故以額爾克之二世孫西<lb/>
　　特庫管理西特庫故以色楞弟阿哈禪之子色什<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-6a"/>
　　　圖管理色什圖陞任白都訥協領以巴鼐之弟進<lb/>
　　　寳管理進寳陞任<lb/>
福陵副總管以其族兄徳爾錦管理徳爾錦因殘疾辭退<lb/>
　　　以巴鼐之次子九海管理九海故以廣泰管理廣<lb/>
　　　泰故以其子保寧管理<lb/>
　　　第四叅領第九佐領係<lb/>
　　國初以朝鮮來歸人丁編立始以納林管理納林故<lb/>
　　　以其子達敏管理達敏縁事革退以其弟阿逹哈<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-6b"/>
　　　哈畨逹爾胡大管理後令逹爾胡大専任阿達哈<lb/>
　　　哈畨以其弟戴都管理戴都故以其長子戴寧管<lb/>
　　　理戴寧故以其弟戴文管理戴文襲三等阿逹哈<lb/>
　　　哈畨以戴寧之子副都統戴林布管理戴林布陞<lb/>
　　　任江寧将軍以其弟富泰管理富泰故以其姪之<lb/>
　　　子羡昌管理羡昌故以其子恒泰管理恒泰縁事<lb/>
　　　革職以其叔曽祖之孫佟徳管理續以騎都尉常<lb/>
　　　福管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-7a"/>
　　第四㕘領第十佐領係第九佐領内滋生人丁康<lb/>
　　熙六年戴都管佐領時分立一佐領以達爾胡大<lb/>
　　子戴敏之繼子福喀管理福喀故以其子福長管<lb/>
　　理福長故以戴敏次子逹夀管理達夀故以其子<lb/>
　　竒常管理後改令戴興之子石徳管理石徳縁事<lb/>
　　革退以其子竒禄管理竒禄故以其子佟泰管理<lb/>
　　佟泰縁事革退以其祖之三世孫佟徳管理<lb/>
　　第四㕘領第十一佐領係康熙十三年於齊蘭布<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-7b"/>
　　雅圖覺羅薩秦穆占明珠五佐領内分出初以郎<lb/>
　　中碩甘管理碩甘陞任漕運總督以一等伯四格<lb/>
　　管理四格駐防右衛以都統吉黨阿管理吉黨阿<lb/>
　　縁事革退以䕶軍㕘領喀濟管理喀濟故以䕶軍<lb/>
　　統領㓂婁管理㓂婁告病以前鋒㕘領拉思泰管<lb/>
　　理拉思泰告退以䕶軍㕘領皂保管理皂保陞授<lb/>
　　副將以公徳禄管理徳禄故以副都統和珅管理<lb/>
　　和珅陞任尚書以侯和雙額管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-8a"/>
　　第四叅領第十二佐領初係副都統泰音布管理<lb/>
　　泰音布故以内大臣鄂莫克圖管理鄂莫克圖故<lb/>
　　以内大臣坤巴圖魯管理坤巴圖魯故以散秩大<lb/>
　　臣拜音察克管理拜音察克故以尚書賴都管理<lb/>
　　賴都故以散秩大臣公五格管理五格故以侯英<lb/>
　　泰管理英泰故以御史竒車伯管理竒車伯故以<lb/>
　　正卿瑪興阿管理瑪興阿故以䕶軍㕘領伊集素<lb/>
　　管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-8b"/>
　　第四㕘領第十三佐領係康熙三十六年編立始<lb/>
　　以拜音察克兄之子南札璞管理南札璞故以其<lb/>
　　叔父之子拜思虎朗管理拜思虎朗故以其弟偏<lb/>
　　齡管理偏齡故以其兄之子齊林管理齊林故以<lb/>
　　其子墨生額管理墨生額故以拜音察克之三世<lb/>
　　孫韋陀保管理<lb/>
　　第四㕘領第十四佐領係康熙二十二年以明珠<lb/>
　　佐領内餘丁編立始以鼐忠阿管理鼐忠阿縁事<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-9a"/>
　　革退以婁正格管理婁正格因病辭退以賽音布<lb/>
　　管理賽音布縁事革退以包衣䕶軍統領雅住管<lb/>
　　理雅住故以西爾佳圖管理西爾佳圖故以頭等<lb/>
　　侍衛白度管理白度故以前鋒叅領朱都那管理<lb/>
　　朱都那縁事叅革以頭等侍衛訥竒訥管理訥竒<lb/>
　　訥陞任城守尉以二等侍衛五恰管理五恰故以<lb/>
　　三等侍衛秦泰管理秦泰故仍以頭等侍衛訥竒<lb/>
　　訥管理訥竒訥故以䕶軍㕘領巴達瑪管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-9b"/>
　　第四㕘領第十五佐領係康熙三十四年於八十<lb/>
　　赫碩色保住巴什賽音察克五佐領内分出初以<lb/>
　　冠軍使覺塞管理覺塞故以㕘領長明管理長明<lb/>
　　縁事革退以監察御史温達理管理温達理故以<lb/>
　　内務府總管伊都立管理伊都立陞任巡撫以㕘<lb/>
　　領長夀管理長夀陞任黒龍江副都統以一等侍<lb/>
　　衛富拉納管理富拉納故以散秩大臣兼男爵松<lb/>
　　齡管理松齡故以户部郎中塞明阿管理塞明阿<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-10a"/>
　　陞任道員以武備院卿薩哈岱管理薩哈岱陞任<lb/>
　　副都統以印務章京兼雲騎尉和綳額管理<lb/>
　　第四叅領第十六佐領係康熙四十三年以本旗<lb/>
　　滋生餘丁編立初以侍郎滿丕管理滿丕休致以<lb/>
　　内閣學士逹禮虎管理達禮虎休致以郎中三保<lb/>
　　管理三保休致以副都統伊都善管理伊都善休<lb/>
　　致以少卿黒塞管理黒塞故以叅領巴顔泰管理<lb/>
　　巴顔泰故以䕶軍統領努三管理努三出差縁事<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-10b"/>
　　㕘革以叅領那爾瑚善管理那爾瑚善陞任副都<lb/>
　　統以太僕寺卿世魁管理世魁縁事革退以副叅<lb/>
　　領永泰管理<lb/>
　　第四叅領第十七佐領係康熙十三年於坤巴圖<lb/>
　　魯頗爾噴阿什圖圖海穆哈連五佐領内分出初<lb/>
　　以副都統根特伊巴圖魯管理根特伊殁於軍前<lb/>
　　以公福善管理福善調任以䕶軍叅領法保管理<lb/>
　　法保因病告退以侍郎來道管理來道縁事革退<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-11a"/>
　　以郎中殷達禮管理殷達禮因病辭退以副都統<lb/>
　　禪布管理禪布縁事革退以副都統敖岱管理敖<lb/>
　　岱故以副都統偏圖管理偏圖故以歩軍總尉伊<lb/>
　　什㤗管理伊什泰陞任歸化城副都統以拜他喇<lb/>
　　布勒哈畨蘇爾禪管理蘇爾禪故以頭等公副都<lb/>
　　統徳禄管理徳禄出差以副都統闗保管理闗保<lb/>
　　出差以副都統達清阿管理達清阿出差以公西<lb/>
　　明管理西明襲世管佐領以印務章京徳克登布<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-11b"/>
　　管理徳克登布陞任都司以印務叅領韋陀保管<lb/>
　　理<lb/>
　　第四叅領第十八佐領係<lb/>
　國初以阿霸垓地方來歸人丁編立始以噶爾瑪管<lb/>
　　理噶爾瑪故以其子伊納穆管理伊納穆故以其<lb/>
　　子班達爾沙管理班達爾沙故以其弟賽音查管<lb/>
　　理賽音查退任以其兄之子巴禮宻管理巴禮宻<lb/>
　　縁事革退以其弟阿爾納管理阿爾納故以其叔<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-12a"/>
　　祖之子二等侍衛納蘭管理納蘭故以其孫成禄<lb/>
　　管理成禄故以其子豐生額管理<lb/>
　　新増佐領係乾隆四十一年平定兩金川投順人<lb/>
　　丁合十三年舊駐京之畨子共為一佐領初𨽻内<lb/>
　　務府屬後於乾隆四十二年五月奉<lb/>
㫖改𨽻本旗第四叅領屬初以健鋭營前鋒叅領舒臣<lb/>
　　管理舒臣故以健鋭營前鋒叅領闗保住管理闗<lb/>
　　保住告退以健鋭營委署翼長徳楞泰管理徳楞<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-12b"/>
　　泰補授副都統以前鋒翼長賽冲阿管理<lb/>
　　第五㕘領第一佐領初以都統納穆岱管理尋以<lb/>
　　其子巴雅爾圖管理巴雅爾圖從征陣亡復以納<lb/>
　　穆岱管理納穆岱故以其次子阿拉宻管理阿拉<lb/>
　　宻從征陣亡以其弟阿哈連管理阿哈連故以其<lb/>
　　弟額爾賽管理額爾賽故以其兄之子齊蘭布管<lb/>
　　理齊蘭布年老辭退以其叔父之子布爾泰管理<lb/>
　　布爾泰故以其弟佛延夀管理佛延夀故以其兄<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-13a"/>
　　布禮之子布占管理布占故以其叔祖之孫郎鼐<lb/>
　　管理郎鼐故以其叔之子雅蘭泰管理雅蘭泰故<lb/>
　　以其孫岱清阿管理<lb/>
　　第五㕘領第二佐領係第一佐領内滋生人丁康<lb/>
　　熙二十三年齊蘭布管佐領時分編一佐領以其<lb/>
　　族孫巴拉漢管理巴拉漢陞任右衛䕶軍㕘領以<lb/>
　　其弟達爾漢管理達爾漢縁事革退以其族叔烏<lb/>
　　爾虎岱管理烏爾虎岱縁事革退以其兄之子三<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-13b"/>
　　等侍衛鼎鼐管理鼎鼐陞授副将以其伯祖之孫<lb/>
　　安泰管理安泰縁事革退以其叔扎克當阿管理<lb/>
　　扎克當阿故以其子永慶管理永慶縁事革退以<lb/>
　　其曾叔祖之四世孫富興管理<lb/>
　　第五叅領第三佐領係<lb/>
　國初編立始以卦喇管理卦喇年老辭退以其子吳<lb/>
　　達闡管理吳達闡故以其兄之子赫碩色管理赫<lb/>
　　碩色陞任江寧協領以其叔父吳爾闡管理吳爾<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-14a"/>
　　闡故以赫碩色之孫副㕘領烏爾卿阿管理烏爾<lb/>
　　卿阿陞任協尉以其叔祖倭和管理倭和故以其<lb/>
　　子文哲琿管理文哲琿故以其子恒明管理<lb/>
　　第五㕘領第四佐領係第三佐領内滋生人丁康<lb/>
　　熙九年吳達闡管佐領時分編一佐領以其兄之<lb/>
　　子花色管理花色以疾解任以都統喀岱管理喀<lb/>
　　岱年老觧任以八十管理八十縁事革退以其子<lb/>
　　雲泰管理雲泰故以其子烏爾泰管理烏爾泰故<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-14b"/>
　　以其子吳勒登管理吳勒登故以其子蘇崇阿管<lb/>
　　理蘇崇阿故以其曽伯祖之孫吉勒通阿管理<lb/>
　　第五㕘領第五佐領初係以寨三所管之半箇佐<lb/>
　　領合顔都所管之半箇佐領為一整佐領以顔都<lb/>
　　管理顔都從征陣亡以其子嘉隆阿管理康熙十<lb/>
　　三年因户口滋盛將寨三半箇佐領人丁分入别<lb/>
　　佐領以顔都半箇佐領人丁自為一佐領仍以嘉<lb/>
　　隆阿管理嘉隆阿年老辭退以其族弟穆達圖管<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-15a"/>
　　　理穆達圖故以嘉隆阿之子噶爾都管理噶爾都<lb/>
　　　從征陣亡以其子巴爾圖管理巴爾圖縁事革退<lb/>
　　　以其弟巴寳管理巴寳縁事革退以巴爾圖之子<lb/>
　　　巴喀管理巴喀故以其弟巴泰管理巴泰故以其<lb/>
　　　子昭徳管理昭徳故以其子如柏管理<lb/>
　　　第五叅領第六佐領係以瓦爾喀綏分來歸人丁<lb/>
　　　編立始令蘇爾修管理蘇爾修故以阿達哈哈畨<lb/>
　　　徳特管理徳特縁事革退以郎中烏爾柱管理烏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-15b"/>
　　　爾柱縁事革退以達理善巴圖魯管理達理善年<lb/>
　　　老告退以蘇爾修之二世孫雅圖管理雅圖年老<lb/>
　　　辭退以達理善之孫代齊禮管理代齊禮陞任<lb/>
永陵副總管以雅圖之弟白機管理白機故以其兄之子<lb/>
　　　一等侍衛回蘭管理回蘭陞任以其子巴哈布管<lb/>
　　　理巴哈布故以其弟圖桑阿管理圖桑阿故以其<lb/>
　　　子四保管理四保故以其子倭興額管理倭興額<lb/>
　　　故以其子扎拉芬管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-16a"/>
　　第五叅領第七佐領係第六佐領内滋生人丁康<lb/>
　　熙二十三年雅圖管佐領時分編一佐領以達理<lb/>
　　善之子達爾泰管理達爾泰故以其兄之子劉占<lb/>
　　管理劉占縁事革退以蘇爾修之孫佛岱之子回<lb/>
　　延管理囘延故以其兄雅圖之子䕶軍副叅領黒<lb/>
　　格管理黒格故以其曽祖之二世孫達桑阿管理<lb/>
　　達桑阿故以蘇爾修之姪曽孫南岱管理南岱縁<lb/>
　　事革退以達理善之裔孫蘇隆阿管理蘇隆阿縁<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-16b"/>
　　事革退以其叔達興阿管理達興阿故無嗣仍以<lb/>
　　蘇隆阿管理<lb/>
　　第五叅領第八佐領係康熙八年將噶爾瑪索諾<lb/>
　　木額駙之䝉古及公主之隨嫁滿洲編為佐領初<lb/>
　　以喀清阿管理喀清阿故以公主子齊蘭保管理<lb/>
　　齊蘭保縁事革退以存柱管理存柱縁事革退以<lb/>
　　齊蘭保兄之子經緯管理經緯縁事革退以其兄<lb/>
　　經綸之子三等侍衛三等阿達哈哈畨巴爾品管<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-17a"/>
　　理巴爾品調補副都統以其子伊忠阿管理伊忠<lb/>
　　阿故以其子瑚圖里管理<lb/>
　　第五叅領第九佐領係康熙十三年編立始令内<lb/>
　　大臣布克韜管理布克韜故以其子託和羅科管<lb/>
　　理託和羅科因病辭退以其兄鄂齊禮管理鄂齊<lb/>
　　禮故以其弟之子藍翎侍衛拜他喇布勒哈畨又<lb/>
　　一拖沙喇哈畨額爾吉善管理額爾吉善故以其<lb/>
　　弟五福管理五福縁事革退以其叔之子托柳管<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-17b"/>
　　理托栁故以其子保山管理保山故以其伯之孫<lb/>
　　穆克登布管理<lb/>
　　第五叅領第十佐領係康熙十三年編立始令紀<lb/>
　　畱管理紀畱故以其子庫喇大管理庫喇大因病<lb/>
　　辭退以其兄碧納喀管理碧納喀年老告退以其<lb/>
　　子莫和琿管理莫和琿故以其叔父濟陸堪管理<lb/>
　　濟陸堪故以其子黒達色管理黒達色故以其伯<lb/>
　　父之子布雷管理布雷故以其弟之子徳福管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-18a"/>
　　徳福故以其伯祖之孫七十六管理七十六改名<lb/>
　　七明阿病故以其子圖明阿管理圖明阿故以其<lb/>
　　子託恩多管理<lb/>
　　第五㕘領第十一佐領係康熙二十三年於拜音<lb/>
　　察克佐領内分出初以歩軍統領馬爾吉管理馬<lb/>
　　爾吉故以尚書馬爾圖管理馬爾圖縁事革退以<lb/>
　　内大臣伯四格管理四格縁事革退以副都統成<lb/>
　　保管理成保卒於軍以䕶軍統領滿泰管理續以<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-18b"/>
　　叅領額楞額管理額楞額故以印務章京瑚班泰<lb/>
　　管理瑚班泰故以前鋒章京寳平管理寳平補授<lb/>
　　保定府城守尉以䕶軍統領阿巴竒管理阿巴竒<lb/>
　　故以䕶軍㕘領佛保管理佛保故以副都統徳福<lb/>
　　管理徳福派往烏什地方以叅領岳泰管理岳泰<lb/>
　　故以御史訥清額管理訥清額補放通州坐糧㕔<lb/>
　　以散秩大臣公阿爾精阿管理阿爾精阿縁事革<lb/>
　　退以副都統評徳管理評徳調補廣州副都統以<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-19a"/>
　　禮部侍郎鐵保管理<lb/>
　　第五叅領第十二佐領係<lb/>
　國初編立始以孫達禮巴圖魯管理孫達禮故以副<lb/>
　　都統倭内巴圖魯管理倭内巴圖魯陞任<lb/>
　盛京將軍以其子三等侍衛赫楞額管理赫楞額縁<lb/>
　　事革退以侍郎伊爾格圖管理伊爾格圖縁事革<lb/>
　　退以尚書海雅爾圖管理海雅爾圖故以通政使<lb/>
　　納哈㤗管理納哈㤗故以御史穆哈連管理穆哈<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-19b"/>
　　連故以副都統廣福管理廣福因病辭退以都統<lb/>
　　蘇丹管理蘇丹故以郎中圖爾海管理圖爾海故<lb/>
　　以員外郎浩善管理浩善故以副都統佛保柱管<lb/>
　　理佛保柱故以副都統徳福管理徳福故以副都<lb/>
　　統蘇章阿管理蘇章阿故以都統努三管理努三<lb/>
　　故以公嵩山管理嵩山調補西安副都統以副都<lb/>
　　統烏什哈達管理<lb/>
　　第五叅領第十三佐領係<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-20a"/>
　國初以察哈爾地方來歸人丁編立始以託圖管理<lb/>
　　續以哈達海管理續以巴泰管理續以達巴海管<lb/>
　　理續以查圖管理續以綽根管理綽根故令博勒<lb/>
　　管理博勒故以阿爾那管理阿爾那故以阿爾那<lb/>
　　之族子伊禄爾管理伊禄爾故以阿爾那兄之子<lb/>
　　阿漢管理阿漢故以其子華善管理華善縁事革<lb/>
　　退以其族弟薩哈連管理薩哈連陞任荆州固山<lb/>
　　大<hi>漢文稱協領</hi>以華善之弟保住管理保住故以其弟<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-20b"/>
　　常夀管理常夀故以華善之子桑格管理桑格縁<lb/>
　　事革退以其族人一等阿達哈哈畨又一拖沙喇<lb/>
　　哈畨巴喀納管理巴喀納故以其子吉齡管理吉<lb/>
　　齡故以其子博徳管理博徳故以其叔吉禄管理<lb/>
　　吉禄故以其族叔成徳管理成徳陞任福建遊撃<lb/>
　　以其兄永亮管理<lb/>
　　第五叅領第十四佐領係<lb/>
　國初以董鄂地方來歸人丁編立始令喀喇管理喀<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-21a"/>
　　喇故以其次子阿福尼管理阿福尼縁事革退以<lb/>
　　其兄扎福尼管理扎福尼故以阿福尼之子希思<lb/>
　　哈管理希思哈縁事革退以扎福尼之子舒禮琿<lb/>
　　管理舒禮琿故以其子穆禮琿管理穆禮琿解任<lb/>
　　以其子特爾巾管理特爾巾故以其叔父保柱管<lb/>
　　理保柱縁事革退以特爾巾之弟薩爾禅管理薩<lb/>
　　爾禪休致以其子舒爾金管理舒爾金故以其子<lb/>
　　阿爾綳管理阿爾綳陞任以其子額勒恒額管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-21b"/>
　　第五叅領第十五佐領係第十四佐領内滋生人<lb/>
　　丁康熙九年穆禮琿管佐領時分編一佐領以其<lb/>
　　叔父龔過托管理龔過托故以其子董過托管理<lb/>
　　董過托故以其伯父舒禮琿之二世孫雙科管理<lb/>
　　雙科縁事革退以其兄之子台弼圖管理台弼圖<lb/>
　　故以其子六十七管理六十七改名穆爾占告病<lb/>
　　以其子占住管理<lb/>
　　第五叅領第十六佐領係康熙十三年分立始以<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-22a"/>
　　　伯辛裕管理伯辛裕縁事革退以其伯父都統兼<lb/>
　　　議政大臣巴圖魯沙納哈管理沙納哈因病辭退<lb/>
　　　以其子尚徳管理尚徳故以其叔父之子䕶軍校<lb/>
　　　楊吉達管理楊吉達陞任徳州城守尉以其弟筆<lb/>
　　　帖式喇色管理續以沙納哈二世孫阿薩那管理<lb/>
　　　續以副都統宗室勒克管理續以頭等侍衛全福<lb/>
　　　管理<lb/>
　　　<hi>謹案此佐領於乾隆二十一年四月經本旗奏明将阿薩那遺缺依珠琳佐領之例改為公中佐領</hi>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-22b"/>
　　　第五叅領第十七佐領係雍正元年奉<lb/>
㫖將履郡王之外祖陶爾弼合族人丁由包衣撥𨽻本旗<lb/>
　　　編為半箇佐領即以其族子謝尼管理繼復奉<lb/>
㫖以正紅旗郎中商吉圖之族人歸併於謝尼佐領内為<lb/>
　　　一整佐領仍以謝尼管理謝尼故以左副都御史<lb/>
　　　兼内閣學士禮部侍郎索柱管理索柱故以員外<lb/>
　　　郎佟啓管理佟啓故以副都統什圖管理什圖故<lb/>
　　　以御史圖爾泰管理圖爾泰故以副都統扎拉豐<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-23a"/>
　　阿管理扎拉豐阿派往軍營以副都統伍岱管理<lb/>
　　伍岱出差四川以御史扎進泰管理扎進泰故以<lb/>
　　副叅領奎福管理奎福縁事叅革以㕘領扎拉豐<lb/>
　　阿管理扎拉豐阿縁事叅革以員外郎舒永阿管<lb/>
　　理舒永阿陞授知府以䕶軍統領額爾登保管理<lb/>
　　第五㕘領第十八佐領係巴音柱佐領内滋生人<lb/>
　　丁查弼納管佐領時分立一佐領以䕶軍統領宗<lb/>
　　室囘蘭管理囘蘭陞任都統以宗室巴塞管理巴<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-23b"/>
　　塞陞任將軍以查弼納之次子三等侍衛納清阿<lb/>
　　管理續以御史阿布納管理阿布納縁事革退以<lb/>
　　副都統黒黒管理黒黒故以散秩大臣栢成管理<lb/>
　　栢成調補凉州副都統以副都統舒靜阿管理舒<lb/>
　　靜阿派往科布多地方以三等侍衛春寧管理春<lb/>
　　寧派往伊犁地方領隊大臣以御史勒爾遜管理<lb/>
　　　　　以上正黄旗滿洲叅領所屬勲舊佐領十<lb/>
　　　　　五員世管佐領五十六員公中佐領二十<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-24a"/>
　　　　　　一員畨子佐領一員<lb/>
　　　　正黄旗包衣佐領管領<lb/>
　　　正黄旗包衣㕘領五第一㕘領下佐領一管領三<lb/>
　　　第二叅領下佐領二管領二第三叅領下佐領二<lb/>
　　　管領二第四叅領下佐領四管領一第五叅領下<lb/>
　　　佐領四管領二<lb/>
　　　第一叅領第一滿洲佐領係<lb/>
　　國初編立始以額爾肯管理額爾肯故以寧他哈管<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-24b"/>
　　　理寧他哈故以塞弼圖管理塞弼圖故以愛明阿<lb/>
　　　管理愛明阿年老辭退以多弼管理多弼改𨽻王<lb/>
　　　府以桃格管理桃格縁事革退以門代管理門代<lb/>
　　　陞任<lb/>
　　盛京城守尉以五十管理五十故以五十之子哈爾<lb/>
　　　敏管理哈爾敏縁事革退以薩哈亮管理薩哈亮<lb/>
　　　陞任<lb/>
陵寢員外郎以額爾敏管理額爾敏故以佐領二達色管<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-25a"/>
　　理二達色故以佐領富貴管理富貴陞授淮闗以<lb/>
　　佐領托岱管理托岱告病以佐領四達塞管理四<lb/>
　　達塞故以佐領國興額管理<lb/>
　　第一㕘領第一管領係順治六年分立初以陶色<lb/>
　　管理陶色故以桑格管理桑格故以包衣大托賴<lb/>
　　管理托賴故以包衣大滿丕管理滿丕故以包衣<lb/>
　　大托爾必管理托爾必故以包衣大七十管理七<lb/>
　　十故以包衣大胡禮管理胡禮故以包衣大薩爾<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-25b"/>
　　圖管理薩爾圖故以包衣大花色管理花色縁事<lb/>
　　革退以包衣大和色管理和色故以包衣大杜留<lb/>
　　管理杜畱調任以包衣大和善管理和善休致以<lb/>
　　管領明瑞管理明瑞故以管領海徳管理海徳陞<lb/>
　　任郎中以管領九格管理九格調𨽻鑲黄旗管領<lb/>
　　以管領侉塞管理侉塞因事革退以管領穆特布<lb/>
　　管理穆特布調𨽻正白旗管理以管領徳勝管理<lb/>
　　徳勝因事革職以管領恒桂管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-26a"/>
　　　第一叅領第二管領係順治四年編立初令包衣<lb/>
　　　大通吉管理通吉故以包衣大傅哈達管理傅哈<lb/>
　　　達調任<lb/>
孝陵包衣大以包衣大闗保管理闗保故以包衣大桑格<lb/>
　　　子管理桑格子故以包衣大噶達琿管理噶達琿<lb/>
　　　陞任<lb/>
福陵副闗防以包衣大官保管理官保撥𨽻公主屬下以<lb/>
　　　包衣大五格管理五格故以包衣大常保管理常<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-26b"/>
　　　保調𨽻鑲黄旗以包衣大黒住管理黒住故以管<lb/>
　　　領阿林管理阿林故以管領扎庫氣管理扎庫氣<lb/>
　　　故以管領六十五管理六十五故以管領那祥管<lb/>
　　　理那祥陞任員外郎以管領特保管理<lb/>
　　　第一叅領第三管領係康熙三十四年分立初令<lb/>
　　　包衣大索柱管理索柱故以包衣大七格管理七<lb/>
　　　格撥𨽻公主屬下以包衣大海住管理海住故以<lb/>
　　　包衣大常明管理常明故以包衣大武士宜管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-27a"/>
　　　武士宜陞任内務府總管以包衣大清泰管理清<lb/>
　　　泰故以管領徳昌管理徳昌故以管領邁塞管理<lb/>
　　　邁塞故以管領立柱管理續以管領神保管理神<lb/>
　　　保故以管領傅純管理<lb/>
　　　第二叅領第一滿洲佐領初係安達禮管理安達<lb/>
　　　禮故以瑚敏管理瑚敏調𨽻鑲黄旗以安達禮之<lb/>
　　　子賴達庫管理賴達庫出包衣籍以邁圖管理邁<lb/>
　　　圖往守<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-27b"/>
陵寢以莫爾滚管理莫爾滚縁事革退以觀音保管理觀<lb/>
　　　音保調任以賴達庫之孫馬爾漢管理馬爾漢故<lb/>
　　　以其兄之子七十管理七十陞任<lb/>
　　熱河總管以佐領四十八管理四十八調歸正白旗<lb/>
　　　以佐領八十六管理八十六因事叅革仍以佐領<lb/>
　　　四十八管理四十八故以佐領金輝管理金輝因<lb/>
　　　事革退以佐領德馨管理徳馨轉補鑲黄旗仍以<lb/>
　　　金輝管理金輝陞授世職佐領以佐領額樂琿管<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-28a"/>
　　理額樂琿故以佐領富旺管理<lb/>
　　第二㕘領第二滿洲佐領係康熙三十四年分立<lb/>
　　初以和善管理和善故以吉思哈管理吉思哈縁<lb/>
　　事革退以觀音保管理觀音保故以真泰管理真<lb/>
　　泰縁事革退以哈達管理哈達陞任王府長史以<lb/>
　　佛倫管理佛倫調任<lb/>
　盛京佐領以進布管理進布縁事革退以富徳管理<lb/>
　　富徳調管正白旗佐領以傅參管理傅參故以佐<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-28b"/>
　　領金簡管理於乾隆五十七年具<lb/>
　奏出缺以佐領昌徳管理<lb/>
　　第二叅領第一管領係順治十一年分立初令包<lb/>
　　衣大杜爾白管理杜爾白故以包衣大多托巴管<lb/>
　　理多托巴故以包衣大舒書管理舒書故以包衣<lb/>
　　大徳喜圖管理徳喜圖故以包衣大索爾璧管理<lb/>
　　索爾璧故以包衣大薩哈連管理薩哈連故以包<lb/>
　　衣大碩色管理碩色故以包衣大噶達琿管理噶<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-29a"/>
　　達琿調任<lb/>
　盛京佐領以包衣大孫文成管理孫文成陞任蘇州<lb/>
　　織造郎中以包衣大七十管理七十故以包衣大<lb/>
　　阿穆布禮管理阿穆布禮故以包衣大塞克圖管<lb/>
　　理塞克圖故以管領觀音布管理觀音布故以管<lb/>
　　領伯文管理伯文故以管領常愷管理<lb/>
　　第二叅領第二管領係<lb/>
　國初編立始令包衣大杭夀管理杭夀故以包衣大<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-29b"/>
　　阿濟亘管理阿濟亘故以包衣大敦達理管理敦<lb/>
　　達理故以包衣大莫爾琿管理莫爾琿故以包衣<lb/>
　　大西藍泰管理西藍泰故以包衣大松郭圖管理<lb/>
　　松郭圖故以包衣大噶達琿管理噶達琿縁事革<lb/>
　　退以包衣大拾陸管理拾陸故以包衣大外庫管<lb/>
　　理外庫縁事革退以包衣大和善管理和善故以<lb/>
　　包衣大翁郭圖管理翁郭圖故以莊泰管理莊泰<lb/>
　　因事降革以管領清平管理清平因事降革以管<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-30a"/>
　　領和伸管理和伸故以管領九格管理九格調補<lb/>
　　鑲黄旗管領以管領安常管理<lb/>
　　第三叅領第一滿洲佐領亦係<lb/>
　國初編立始以明柱管理明柱出包衣籍以圖巴管<lb/>
　　理圖巴出包衣籍以武賽管理武賽故以費揚武<lb/>
　　管理費揚武故以官保管理官保縁事革退以勒<lb/>
　　李管理勒李故以鄂拖拜管理鄂拖拜調任以扎<lb/>
　　庫他管理扎庫他故以八十管理八十調任鑲黄<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-30b"/>
　　旗以五保管理五保故以馬爾吉管理馬爾吉縁<lb/>
　　事革退以三保管理續仍以馬爾吉管理馬爾吉<lb/>
　　故以佐領車勒庫管理車勒庫故以佐領三格管<lb/>
　　理三格故以佐領成善管理成善陞任蘇州織造<lb/>
　　以佐領岳謙管理<lb/>
　　第三叅領第二滿洲佐領亦係<lb/>
　國初編立始以寗塔哈管理寗塔哈故以阿明阿管<lb/>
　　理阿明阿故以多畢管理多畢故以滿毗管理滿<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-31a"/>
　　　毗改𨽻王府以馬保住管理馬保住故以四格管<lb/>
　　　理四格縁事革退以尼延色管理尼延色縁事革<lb/>
　　　退以鄂倫泰管理鄂倫泰往守<lb/>
陵寢以西圖管理西圖縁事革退以尼雅哈管理尼雅哈<lb/>
　　　故以本岱管理本岱陞任河道以勝徳管理勝徳<lb/>
　　　調𨽻鑲黄旗佐領以佐領申祺管理申祺陞任杭<lb/>
　　　州織造以佐領車勒庫管理車勒庫調𨽻本旗四<lb/>
　　　家佐領以佐領查拉管理查拉故以佐領連城管<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-31b"/>
　　　理連城因事革退以佐領額勒登布管理額勒登<lb/>
　　　布故以佐領錫凌阿管理<lb/>
　　　第三叅領第一管領亦係順治十二年分立初令<lb/>
　　　包衣大伊圖管理伊圖故以包衣大阿雅拉管理<lb/>
　　　阿雅拉故以包衣大噶布喇管理噶布喇改𨽻王<lb/>
　　　府以包衣大永阿禪管理永阿禪縁事革退以包<lb/>
　　　衣大黒達色管理黒達色故以包衣大新官保管<lb/>
　　　理新官保縁事革退以包衣大宋克衣管理宋克<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-32a"/>
　　衣縁事革退以包衣大孫柱管理孫柱縁事革退<lb/>
　　以包衣大佛倫管理佛倫陞任<lb/>
　盛京佐領以包衣大伊藍泰管理伊藍泰故以包衣<lb/>
　　大雅圖管理雅圖調𨽻鑲黄旗以包衣大六格管<lb/>
　　理六格故以管領明瑞管理明瑞調𨽻正白旗管<lb/>
　　領以管領妞妞管理妞妞降革以管領威和徳管<lb/>
　　理威和徳降革以管領福慧管理<lb/>
　　第三㕘領第二管領係康熙二年分立初令通易<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-32b"/>
　　管理通易故以包衣大覺和托管理覺和托故以<lb/>
　　包衣大祈徳管理祈徳故以包衣大碩通務管理<lb/>
　　碩通務故以包衣大阿布鼐管理阿布鼐故以包<lb/>
　　衣大他漢管理他漢故以包衣大費揚古管理費<lb/>
　　揚古故以包衣大碩禮管理碩禮故以包衣大阿<lb/>
　　林管理阿林縁事革退以包衣大進寳管理進寳<lb/>
　　縁事革退以包衣大阿哈尼堪管理阿哈尼堪陞<lb/>
　　任<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-33a"/>
陵上闗防以包衣大佛保管理佛保故以包衣大薩爾圖<lb/>
　　　管理薩爾圖改𨽻郡王屬下以包衣大塞克圖管<lb/>
　　　理塞克圖縁事革退以包衣大多爾濟管理多爾<lb/>
　　　濟故以包衣大海成管理海成故以管領巴哈布<lb/>
　　　管理巴哈布故以管領明安管理<lb/>
　　　第四叅領第一髙麗佐領係康熙三十四年因花<lb/>
　　　色所管髙麗佐領人丁滋盛分出一佐領以内務<lb/>
　　　府總管署領侍衛内大臣散秩大臣兼管奉宸苑<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-33b"/>
　　　常明管理常明故以内務府大臣塔克圖管理塔<lb/>
　　　克圖故以郎中福成管理<lb/>
　　　第四叅領第二髙麗佐領係<lb/>
　　國初編立始以辛達禮管理辛達禮故以其弟尹達<lb/>
　　　禮管理尹達禮故以辛達禮之子胡住管理胡住<lb/>
　　　縁事革退以其弟花柱管理花柱故仍以胡住管<lb/>
　　　理胡住故以胡住之子他穆保管理他穆保因疾<lb/>
　　　辭退以其子花色管理花色故以其族人三保管<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-34a"/>
　　理三保調管公中佐領以常明之弟藍翎侍衛雙<lb/>
　　保管理雙保故以兵部侍郎金輝管理金輝故以<lb/>
　　郎中福克精額管理<lb/>
　　第四叅領第一旗鼓佐領係<lb/>
　國初編立始令金秉世管理金秉世故以巴喀管理<lb/>
　　巴喀出包衣籍以多賴管理多賴分於誠郡王屬<lb/>
　　下以孫文成管理孫文成陞任織造郎中以張國<lb/>
　　柱管理張國柱故以張常柱管理張常柱縁事革<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-34b"/>
　　退以蘇伯管理蘇伯故以四黒管理四黒調正白<lb/>
　　旗以雅爾岱管理雅爾岱告退以佐領塞克圖管<lb/>
　　理塞克圖故以佐領舒山管理舒山陞授九江闗<lb/>
　　監督以佐領白士秀管理白士秀故以佐領三保<lb/>
　　管理三保故以佐領塞克慎管理續以戴保住管<lb/>
　　理戴保住故以佐領劉淳管理續以佐領英敏管<lb/>
　　理英敏故以佐領福慶管理福慶故以佐領通源<lb/>
　　管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-35a"/>
　　　第四叅領第二旗鼓佐領係康熙三十四年分立<lb/>
　　　初令僧格管理僧格縁事革退以張鼎鼐管理張<lb/>
　　　鼎鼐縁事革退以尚志舜管理尚志舜調任以丁<lb/>
　　　皂保管理丁皂保休致以佐領蘇爾得管理蘇爾<lb/>
　　　得故以佐領丁松管理丁松故以佐領海亮管理<lb/>
　　　續以佐領董起管理董起故以佐領二達色管理<lb/>
　　　第四叅領第一管理係康熙二十四年分立初令<lb/>
　　　包衣大碩通務管理碩通務故以包衣大諾穆齊<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-35b"/>
　　　管理諾穆齊故以包衣大長明管理長明故以包<lb/>
　　　衣大國禮管理國禮故以包衣大丁皂保管理丁<lb/>
　　　皂保調管别佐領以包衣大巴藍泰管理巴藍泰<lb/>
　　　陞任<lb/>
陵上郎中以包衣大韋和圖管理韋和圖故以包衣大鎻<lb/>
　　　柱管理鎻柱調任<lb/>
陵上包衣大以包衣大杜畱管理杜畱陞任郎中以包衣<lb/>
　　　大郭禮管理郭禮故以管領盛官保管理盛官保<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-36a"/>
　　故以管領那輦管理那輦轉補鑲黄旗管領以管<lb/>
　　領何爾金管理何爾金因事革退以管領神保管<lb/>
　　理續以管領立柱管理立柱休致以管領富泰管<lb/>
　　理<lb/>
　　第五叅領第一旗鼓佐領亦係<lb/>
　國初編立始以張泰管理張泰故以汪三管理汪三<lb/>
　　調管正白旗佐領以李萬春管理李萬春縁事革<lb/>
　　退以佛保管理佛保任䕶軍叅領縁事革退以殷<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-36b"/>
　　達禮管理殷達禮陞任織造庫郎中以都楞額管<lb/>
　　理都楞額縁事革退以張徹格管理張徹格因病<lb/>
　　告退以萬柱管理萬柱調任<lb/>
　盛京佐領以王慎徳管理王慎徳縁事革退以感陞<lb/>
　　管理續仍以王慎徳管理王慎徳故以佐領觀音<lb/>
　　布管理觀音布故以佐領永忠管理永忠故以佐<lb/>
　　領劉浩管理劉浩陞任<lb/>
　熱河總管以佐領海福管理海福故以佐領寅保管<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-37a"/>
　　　理寅保故以佐領延福管理延福故仍以佐領劉<lb/>
　　　浩管理劉浩故以佐領栢永吉管理栢永吉故以<lb/>
　　　佐領恒林管理<lb/>
　　　第五叅領第二旗鼓佐領亦係<lb/>
　　國初編立始以董得貴管理董得貴年老辭退以和<lb/>
　　　商管理和商從征以董四管理董四年老辭退以<lb/>
　　　花色管理花色縁事革退以桑格管理桑格往守<lb/>
陵寢以桑格色管理桑格色縁事革退以洪得管理洪得<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-37b"/>
　　　縁事革退以董殿邦管理董殿邦縁事革退以祁<lb/>
　　　進管理祁進調任以董玉琳管理董玉琳告退以<lb/>
　　　沈玉管理沈玉縁事革退以桑格管理桑格故以<lb/>
　　　釋迦保管理釋迦保故以馬文煥管理馬文煥故<lb/>
　　　以佐領僧保管理僧保故以佐領額勒登布管理<lb/>
　　　額勒登布革職以佐領竒成額管理竒成額故以<lb/>
　　　佐領汪四格管理汪四格故以佐領英敏管理英<lb/>
　　　敏因病告退以佐領釋迦保管理釋迦保故以佐<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-38a"/>
　　領楊作新管理楊作新革職以佐領朝慶管理<lb/>
　　第五叅領第三旗鼓佐領亦係<lb/>
　國初編立始以額尼葉圖管理額尼葉圖故以秦宗<lb/>
　　周管理秦宗周故以姚知義管理姚知義故以朱<lb/>
　　國善管理朱國善縁事革退以皂保管理皂保調<lb/>
　　任包衣大以雅柱管理雅柱故以祁進管理祁進<lb/>
　　因疾告退以穆克徳布管理穆克徳布辭退以二<lb/>
　　達色管理二達色故以佐領八十六管理八十六<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-38b"/>
　　故以佐領蘇賀管理蘇賀故以佐領卓爾岱管理<lb/>
　　卓爾岱因事降革以佐領安泰管理安泰故以佐<lb/>
　　領黒達塞管理黒達塞調𨽻正白旗佐領以佐領<lb/>
　　延强管理延强調𨽻正白旗以佐領常福管理<lb/>
　　<hi>謹案旗册穆克徳布病故以佐領劉中林管理劉中林病故以佐領二達色管理</hi>
　　第五叅領第四旗鼔佐領係康熙三十四年分立<lb/>
　　初令青格理管理青格理故以舒穆布管理舒穆<lb/>
　　布故以薩哈亮管理薩哈亮調任以吳善管理吳<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-39a"/>
　　　善往守<lb/>
陵寢以李斌管理李斌調任以五雅圖管理五雅圖故以<lb/>
　　　四黒管理四黒調任以唐英管理唐英故以佐領<lb/>
　　　李質頴管理李質頴陞任鳯陽道以佐領海福管<lb/>
　　　理海福陞授<lb/>
　　熱河總管以佐領文徳管理文徳告退以佐領錢保<lb/>
　　　管理<lb/>
　　　第五叅領第一管領係康熙二十四年分立初令<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-39b"/>
　　　包衣大倭和管理倭和故以包衣大滿都户管理<lb/>
　　　滿都户故以包衣大費揚武管理費揚武故以包<lb/>
　　　衣大丑色管理丑色改𨽻郡王屬下以包衣大闗<lb/>
　　　保管理闗保縁事革退以包衣大夏八十管理夏<lb/>
　　　八十故以包衣大静格里管理静格里故以包衣<lb/>
　　　大戴福保管理續以七十一管理七十一故以管<lb/>
　　　領觀音布管理觀音布調𨽻本旗第四管領以管<lb/>
　　　領七十八管理七十八故以管領奚爾薩管理奚<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-40a"/>
　　爾薩故以管領清海管理清海調𨽻正白旗管領<lb/>
　　以管領花尚阿管理花尚阿故以管領六十三管<lb/>
　　理六十三故以管領常徳管理常徳陞授員外郎<lb/>
　　以管領常英管理<lb/>
　　第五叅領第二管領係康熙三十一年分立初令<lb/>
　　包衣大六格管理六格故以包衣大登色管理登<lb/>
　　色故以包衣大都圖管理都圖故以包衣大訥蘇<lb/>
　　肯管理訥蘇肯調𨽻正白旗以包衣大廣福管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-40b"/>
　　續以管領明福管理明福故以管領四保住管理<lb/>
　　四保住故以管領吉徳管理吉徳故以管領立柱<lb/>
　　管理立柱調𨽻本旗第八管領以管領亮保管理<lb/>
　　亮保故以管領九徳管理九徳因事降革以管領<lb/>
　　佛音管理<lb/>
　　　　　以上正黄旗包衣叅領所屬滿洲佐領五<lb/>
　　　　　員髙麗佐領二員旗鼓佐領六員管領十<lb/>
　　　　　員<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-41a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_019-41b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定八旗通志卷五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>