<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定八旗通志卷二十三<lb/>
　旗分志二十三<lb/>
　　八旗佐領二十三<hi>正黄旗漢軍佐領</hi>
　　　正黄旗漢軍佐領<lb/>
　　正黄旗漢軍都統所屬㕘領五第一㕘領下佐領<lb/>
　　八第二㕘領下佐領八第三㕘領下佐領八第四<lb/>
　　㕘領下佐領八第五㕘領下佐領八<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-1b"/>
　　第一㕘領第一佐領係康熙十八年将定南王孔<lb/>
　　有徳所屬官兵編為佐領初以邊元管理邊元故<lb/>
　　以三等阿達哈哈畨祖維新管理祖維新陞任張<lb/>
　　家口㕘将以拜他喇布勒哈畨鑾儀衛雲麾使陳<lb/>
　　文科管理陳文科陞任廣東駐防協領以都統李<lb/>
　　林盛管理李林盛年老辭退以阿思哈尼哈畨劉<lb/>
　　琦管理劉琦故以三等侍衛閻光業管理閻光業<lb/>
　　縁事革退以二等阿達哈哈畨李裕徳管理李裕<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-2a"/>
　　徳縁事革退以㕘領趙徳沛管理趙徳沛縁事革<lb/>
　　退以三等阿達哈哈畨副㕘領栢嵩年管理栢嵩<lb/>
　　年故以騎都尉祖瑛管理祖瑛故以㕘領髙起管<lb/>
　　理<lb/>
　　第一㕘領第二佐領係順治三年将淮安投誠官<lb/>
　　十員隨左夢庚投誠官五員江寜投誠官一員福<lb/>
　　建投誠官一員𤓰州投誠官一員及其隨来壮丁<lb/>
　　編為一牛录初以世職甲喇章京于自誠管理于<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-2b"/>
　　自誠陞任湖南副将以三等侍衛栢天儲管理栢<lb/>
　　天儲從征湖廣陣亡以其弟栢天毓管理栢天毓<lb/>
　　陞任鎮江駐防㕘領以阿逹哈哈畨張其龍管理<lb/>
　　張其龍故以栢天儲族弟之子栢成樑管理栢成<lb/>
　　樑陞任鎮江駐防協領以其子栢之蕃管理栢之<lb/>
　　蕃陞任三屯營副将以其子武舉栢彬管理栢彬<lb/>
　　故以于良弼管理于良弼縁事革退以栢廷翰管<lb/>
　　理栢廷翰故以永慶管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-3a"/>
　　<hi>謹案此佐領係順治三年以新漢官栢永馥等十八員歸併編立乾隆五年奏定作為世代互管佐</hi>
　　<hi>領</hi>
　　第一㕘領第三佐領係崇徳七年將遼東廣寜衛<lb/>
　　壯丁六十五户共二百四十七名編為牛录初以<lb/>
　　百總熊仁管理熊仁年老辭退以其子熊映斗管<lb/>
　　理熊映斗因病辭退以其子熊煒管理熊煒故以<lb/>
　　其子熊季堯管理熊季堯休致以其子熊孔珊管<lb/>
　　理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-3b"/>
　　第一㕘領第四佐領係崇徳七年将鐵嶺衞蓋州<lb/>
　　馬家灣大凌河花白村等處壮丁編為牛彔初以<lb/>
　　金維城管理金維城陞任兵部侍郎兼梅勒章京<lb/>
　　駐防寳慶府以分得撥什庫趙榮管理趙榮年老<lb/>
　　辭退以金維城之子金世榮管理金世榮陞任狼<lb/>
　　山鎮總兵官以其兄之子金宏聲管理金宏聲縁<lb/>
　　事革退以其弟金宏道管理金宏道故以金世榮<lb/>
　　之子拜唐阿金永管理金永縁事革退以金宏道<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-4a"/>
　　之子監生金瑞霖管理金瑞霖縁事革退以其弟<lb/>
　　廕生金瑞衡管理金瑞衡革退以其弟金瑞圖管<lb/>
　　理金瑞圖故以其弟金瑞書管理金瑞書年老休<lb/>
　　致以其子金禮管理<lb/>
　　第一㕘領第五佐領係康熙二十年編設初以傅<lb/>
　　裕國管理傅裕國故以一等侍衛兼鑾儀衛冠軍<lb/>
　　使耿公忠管理耿公忠故以耿耀管理耿耀縁事<lb/>
　　革退以耿溥管理耿溥故以馬兵富昌管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-4b"/>
　　<hi>謹案此佐領係耿昭忠耿聚忠因所屬家口人衆分編為五佐領雍正十一年作為世管佐領乾隆</hi>
　　<hi>三年奏定為勲舊佐領又乾隆三年七月二十九日正黄旗漢軍都統奏臣旗耿姓三箇公中佐領</hi>
<hi>㫖改奉世管佐領其佐領下人等應作為屬下或作為    為</hi>
<hi>欽定另户恭請    奉</hi>
<hi>㫖此佐領照前所降諭㫖仍作為世管其佐領    下人等俱實係另户著曉諭伊等知之</hi>
　　第一㕘領第六佐領係崇徳七年将寜逺州鐵嶺<lb/>
　　廣寜衛蓋州等處壮丁編為牛录初以大凌河守<lb/>
　　備周福管理周福因病革退以王珂管理王珂故<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-5a"/>
　　以分得撥什庫胡得功管理胡得功陞任山西太<lb/>
　　原府㕘將以祖植棟管理祖植棟故以户部員外<lb/>
　　郎祖植栢管理祖植栢從征湖廣病故以趙之璸<lb/>
　　管理續以拜他喇布勒哈畨兼佐領李景眀調換<lb/>
　　管理李景眀年老辭退以其子八品官李世英管<lb/>
　　理李世英故以拜他喇布勒哈畨李林祥管理李<lb/>
　　林祥故以二等侍衛邵祥管理邵祥故以驍騎校<lb/>
　　王文煥管理王文煥故以户部郎中王承基管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-5b"/>
　　王承基縁事革退以歩軍校陳文恵管理陳文恵<lb/>
　　故以副㕘領邵光管理<lb/>
　　第一㕘領第七佐領係天聰四年将尚陽堡壮丁<lb/>
　　編為牛录初以宜哈納管理宜哈納因病辭退以<lb/>
　　其子廕生李輝祖管理李輝祖陞任貴州按察使<lb/>
　　以其子監生李錕管理李錕縁事革退以其族弟<lb/>
　　阿達哈哈畨李鉞管理李鉞故以李錕之子刑部<lb/>
　　筆帖式李㴠徳管理李㴠徳縁事革退以其弟武<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-6a"/>
　　生李泂徳管理李泂徳縁事革退以其弟李溥徳<lb/>
　　管理李溥徳故以李景諄管理李景諄陞任知府<lb/>
　　以其弟李景譜管理李景譜故仍以李泂徳管理<lb/>
　　李泂徳故以其子李約管理<lb/>
　　第一㕘領第八佐領係崇徳七年將鐵嶺衛壮丁<lb/>
　　編為牛录初以世職甲喇章京金玉和管理金玉<lb/>
　　和署理懐慶總兵出征陣亡以其子拜他喇布勒<lb/>
　　哈畨金維屏管理金維屏故以其子金世礪管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-6b"/>
　　金世礪從征福建陣亡以其子金無極管理金無<lb/>
　　極陞任西安駐防協領以其子拖沙喇哈畨金興<lb/>
　　祚管理金興祚縁事革退仍以金無極管理金無<lb/>
　　極縁事革退以其族弟阿思哈尼哈畨金璋管理<lb/>
　　金璋縁事革退以金鑲管理金鑲故以其子金廣<lb/>
　　潤管理<lb/>
　　第二㕘領第一佐領係康熙十八年将定南王孔<lb/>
　　有徳所屬官兵編為佐領初以龍鳳祉管理龍鳯<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-7a"/>
　　祉軍政革退以阿達哈哈畨栢天祐管理栢天祐<lb/>
　　故以副㕘領阿爾賽管理阿爾賽陞授廣東雷州<lb/>
　　副将以副㕘領伊什泰管理伊什泰故以内閣侍<lb/>
　　讀曹瑛管理曹瑛補福州副都統以二等男金履<lb/>
　　契管理金履契故以副都統陳宗道管理陳宗道<lb/>
　　故以兵部侍郎趙鍈管理<lb/>
　　第二㕘領第二佐領係崇徳七年将<lb/>
　盛京東寜衞壮丁編為牛录初以髙拱用管理髙拱<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-7b"/>
　　用故以阿達哈哈畨馬進㨗管理馬進㨗故以拜<lb/>
　　他喇布勒哈畨王来儀管理王来儀陞任寜夏駐<lb/>
　　防協領以拜唐阿王来祜管理王来祜陞任鎮江<lb/>
　　駐防協領以拜他喇布勒哈畨常履謙管理常履<lb/>
　　謙因病辭退以驍騎校髙永魁管理髙永魁故以<lb/>
　　副㕘領楊滋芸管理楊滋芸縁事革退以驍騎校<lb/>
　　陳桂管理陳桂因病辭退以輕車都尉陳錚管理<lb/>
　　陳錚故以歩軍校李泂徳管理續以歩軍校管營<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-8a"/>
　　管理管營故以治儀政楊超鐄管理<lb/>
　　<hi>謹案此公中佐領於康熙二十三年随續順公沈熊昭進京編設</hi>
　　第二㕘領第三佐領係天聰四年将鐵嶺衛巡官<lb/>
　　屯壮丁編為牛录初以百總張成徳管理張成徳<lb/>
　　故以其子阿思哈尼哈畨張所養管理張所養陞<lb/>
　　任鎮江駐防協領以其弟歩軍校張所知管理張<lb/>
　　所知年老辭退以其子拜唐阿張徽管理張徽故<lb/>
　　以其子張本堪管理張本堪陞任金州協領以其<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-8b"/>
　　子張達管理張達縁事革退以張成徳之曽孫張<lb/>
　　本固管理張本固故以其子張履廷管理<lb/>
　　第二㕘領第四佐領係崇徳七年将大凌河壮丁<lb/>
　　編為牛彔初以梅勒章京祖可法管理祖可法陞<lb/>
　　任湖廣總兵官以驍騎校祖宏勲管理祖宏勲陞<lb/>
　　任漢中駐防協領以拖沙喇哈畨劉文進管理劉<lb/>
　　文進陞任貴州總兵官以精竒尼哈畨祖永烈管<lb/>
　　理祖永烈陞任蘇州将軍以祖永熙管理祖永熙<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-9a"/>
　　縁事革退以原任知府祖永勲管理祖永勲年老<lb/>
　　辭退復以都統祖永烈管理祖永烈故以精竒尼<lb/>
　　哈畨祖永煦管理祖永煦陞任寧夏總兵官以候<lb/>
　　補員外郎李来鳯管理李来鳯故以候選知縣祖<lb/>
　　士鎔管理祖士鎔縁事革退以候選州同祖承基<lb/>
　　管理祖承基故以其子祖廷芳管理祖廷芳縁病<lb/>
　　告退以文加聖管理文加聖故以周繩武管理周<lb/>
　　繩武陞任以張炌管理張炌故以華齡管理華齡<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-9b"/>
　　縁事革退以如意管理<lb/>
　　<hi>謹案此本係世管佐領後因外姓連管三次照珠琳例作為公中佐領以祖可法過繼四世孫祖承</hi>
　　<hi>基管理祖承基故後其子廢疾此外亦無堪揀選乾隆二十二年作為公中佐領</hi>
　　第二㕘領第五佐領係崇徳七年将鐵嶺衞壮丁<lb/>
　　編為牛录初𨽻鑲藍旗以馬汝龍管理馬汝龍陞<lb/>
　　任福建梅勒章京以其子甲喇章京馬雲程管理<lb/>
　　馬雲程陞任貴州總兵官以其弟廕生馬雲霄管<lb/>
　　理馬雲霄陞任陜西副都統以其子監生馬世寵<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-10a"/>
　　管理馬世寵縁事革退雍正元年將此佐領撥𨽻<lb/>
　　本旗以監生馬世燉管理馬世燉縁事革退以驍<lb/>
　　騎校馬繼超管理馬繼超縁事革退以拜他喇布<lb/>
　　勒哈畨加一拖沙喇哈畨馬晟管理馬晟故以其<lb/>
　　姪馬衍業管理馬衍業故以其叔祖馬世賢管理<lb/>
　　馬世賢故以其子馬徳恩管理馬徳恩故以其子<lb/>
　　音登額管理<lb/>
　　第二㕘領第六佐領係崇徳七年編設初以世職<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-10b"/>
　　甲喇章京蔣成良管理蔣成良故以分得撥什庫<lb/>
　　李武管理李武故以趙世祺管理趙世祺駐防廣<lb/>
　　東以趙世祥管理趙世祥軍政革退仍以趙世祺<lb/>
　　管理趙世祺因病辭退以阿達哈哈畨蒋國柱管<lb/>
　　理蔣國柱陞任廣東駐防協領以拜他喇布勒哈<lb/>
　　畨李景眀管理續以佐領趙之璸調换管理趙之<lb/>
　　璸故以趙之瑢管理趙之瑢故以趙襄管理趙襄<lb/>
　　故以驍騎校蒋耀祖管理蒋耀祖陞任河南㕘将<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-11a"/>
　　　以一等精竒尼哈畨董斯教管理董斯教故以治<lb/>
　　　儀政王希曾管理王希曾陞任廣東㕘将以三等<lb/>
　　　男九容管理九容陞任山西都司以捕盗歩軍校<lb/>
　　　于駿管理<lb/>
　　　<hi>謹案旗冊此佐領初編時係趙文漢管理</hi>
　　　第二㕘領第七佐領係康熙二十年編設初以蘇<lb/>
　　　越管理蘇越因病辭退以驍騎校王雲龍管理王<lb/>
　　　雲龍故以耿景管理耿景縁事降調以驍騎校馬<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-11b"/>
　　　文徳管理馬文徳故以歩軍副尉陳從道管理陳<lb/>
　　　從道故以印務章京商敏管理商敏故以歩軍校<lb/>
　　　趙鳴陞管理<lb/>
　　　<hi>謹案此佐領原係耿昭忠因随伊祖投誠人等均各無養贍具呈兵部代請口糧</hi>
<hi>特㫖編立五佐領之一雍正二年經耿化祚呈請作為福      朱里佐領雍正九年議奏作為公中佐領雍正十</hi>
　　　<hi>三年耿景降調以馬文徳管理乾隆二年因耿化祚控辨復奏准作為世管乾隆二十五年奉</hi>
　<hi>㫖定為公中    佐領</hi>
　　　第二㕘領第八佐領係康熙二十二年編設初𨽻<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-12a"/>
　　鑲紅旗以祁天佑管理祁天佑年老革退以三等<lb/>
　　䕶衛沙其庫管理沙其庫縁事革退以拜他喇布<lb/>
　　勒哈畨張鳳翊管理張鳳翊故以候選縣丞陳朝<lb/>
　　林管理康熙三十七年此佐領撥𨽻本旗以蘇喇<lb/>
　　章京鄭國柱管理鄭國柱故以兵部尚書金世榮<lb/>
　　管理金世榮故以拜唐阿金永管理金永縁事革<lb/>
　　退以順天府丞連肖先管理連肖先陞任山西布<lb/>
　　政使以阿達哈哈畨閻光國管理閻光國故以二<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-12b"/>
　　等子拉瑪管理拉瑪陞任直𨽻都司以吏部員外<lb/>
　　郎馬慧裕管理馬慧裕陞任江蘇知府以輕車都<lb/>
　　尉二達色管理<lb/>
　　<hi>謹案此佐領原係随耿精忠進京人丁編立</hi>
　　第三㕘領第一佐領係崇徳七年将鐵嶺衛壮丁<lb/>
　　編為牛录初以分得撥什庫楊松管理楊松故以<lb/>
　　分得撥什庫王自眀管理王自眀故以分得撥什<lb/>
　　庫孟有倉管理孟有倉故以拜他喇布勒哈畨楊<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-13a"/>
　　文魁管理楊文魁陞任臺灣總兵官以其子楊茂<lb/>
　　榮管理楊茂榮故以其弟之子生員楊坦管理楊<lb/>
　　坦故以三等侍衛左宏鈞管理左宏鈞故以歩軍<lb/>
　　副尉于良輔管理于良輔故以副都統金繼祖管<lb/>
　　理金繼祖縁事革退以副佐領張竒輔管理續以<lb/>
　　鑾儀衛治儀政李景健管理李景健陞任甘肅都<lb/>
　　司以兵部郎中曹程管理曹程陞授雲南澂州府<lb/>
　　知府以六品官汪浩管理汪浩故以户部員外郎<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-13b"/>
　　張烈管理張烈陞任湖南寳慶府知府以二等男<lb/>
　　六十三管理六十三陞任江西都司以鑾儀衛雲<lb/>
　　麾使耿杓管理耿杓陞任㕘将以歩軍校郭景鳴<lb/>
　　管理<lb/>
　　第三㕘領第二佐領係順治五年将随左夢庚投<lb/>
　　誠人員編為牛录初以拖沙喇哈畨張豹管理張<lb/>
　　豹故以吏部理事官兼㕘領黄宫管理黄宫故以<lb/>
　　其子黄象坤管理黄象坤陞任鎮江副都統以其<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-14a"/>
　　孫黄霖管理黄霖縁事革退以三等阿達哈哈畨<lb/>
　　黄霈管理黄霈縁事革退以其子黄承恩管理黄<lb/>
　　承恩故以其子黄錕管理<lb/>
　　<hi>謹案此佐領乾隆四十三年因黄姓已連管五次作為族中襲替佐領</hi>
　　第三㕘領第三佐領係崇徳七年将杏山熊闗屯<lb/>
　　蓋州張廓島等處壮丁編為牛录初以祖應元管<lb/>
　　理祖應元從征揚州陣亡以分得撥什庫盛登舉<lb/>
　　管理盛登舉故以一等精竒尼哈畨散秩大臣祖<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-14b"/>
　　植松管理祖植松縁事革退以一等阿達哈哈畨<lb/>
　　郭朝政管理郭朝政陞任貴州總兵官以其子郭<lb/>
　　爚管理郭爚縁事革退以祖植松長孫一等精竒<lb/>
　　尼哈畨關保管理關保故以其弟工部員外郎祖<lb/>
　　埈管理祖埈故以拖沙喇哈畨王榮祖管理王榮<lb/>
　　祖縁事革退以副㕘領何天爵管理何天爵陞任<lb/>
　　以黒龍江四品官喬天成管理喬天成故以船厰<lb/>
　　四品官張芳管理張芳故以輕車都尉張沛徳管<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-15a"/>
　　理張沛徳故以印務章京兼驍騎校段如彬管理<lb/>
　　第三㕘領第四佐領係崇徳二年将廣寜蓋州等<lb/>
　　處壮丁編為牛录初以趙仲庫管理趙仲庫年老<lb/>
　　辭退以其次子趙廷輔管理趙廷輔從征福建病<lb/>
　　故以其弟趙廷臣管理趙廷臣故以其兄之子趙<lb/>
　　繼善管理趙繼善從征王輔臣陷賊被害以其子<lb/>
　　趙國琦管理趙國琦年老辭退以其子趙克昌管<lb/>
　　理趙克昌故以其子趙文焕管理趙文焕縁事革<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-15b"/>
　　退以其子趙玊衡管理<lb/>
　　第三㕘領第五佐領係崇徳七年編設初以都司<lb/>
　　包海四管理包海四陞任福建梅勒章京以吏部<lb/>
　　郎中祖澤深管理祖澤深陞任淮海道以祖澤汪<lb/>
　　管理祖澤汪縁事革退以火器營協領馬自徳管<lb/>
　　理馬自徳陞任陜西副都統以其子候選知州馬<lb/>
　　世英管理馬世英故以其子監生馬謙管理馬謙<lb/>
　　故以其子嵩福管理嵩福故以其叔父馬晉管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-16a"/>
　　馬晉故以其子馬成梁管理<lb/>
　　<hi>謹案此佐領乾隆四十三年因馬姓連管過五次作為族中襲替佐領</hi>
　　第三㕘領第六佐領係崇徳七年編設初以顧四<lb/>
　　管理顧四故以祖復宣管理祖復宣故以祖澤清<lb/>
　　管理祖澤清陞任總兵官以其弟祖澤浹管理祖<lb/>
　　澤浹故以祖應宸管理祖應宸陞任鎮江駐防㕘<lb/>
　　領以其弟祖應奎管理祖應奎故以其族兄之子<lb/>
　　拜唐阿八品官祖壇管理祖壇因病告休以其子<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-16b"/>
　　祖景安管理祖景安故以其子遜扎齊管理<lb/>
　　第三㕘領第七佐領係康熙二十年編設初以呉<lb/>
　　把什管理呉把什故以耿啟祚管理耿啟祚故以<lb/>
　　其弟耿肇祚管理耿肇祚故以其族弟耿昱管理<lb/>
　　耿昱縁事革退以閒散耿漢管理耿漢休致以式<lb/>
　　帮拜唐阿耿太管理耿太故以馬兵耿梁管理<lb/>
　　第三㕘領第八佐領係康熙二十二年編設初𨽻<lb/>
　　鑲紅旗以生員劉芳聲管理劉芳聲軍政革退以<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-17a"/>
　　二等䕶衛色勒管理色勒軍政革退以蘇喇章京<lb/>
　　李毓梅管理李毓梅陞任雲南副将以其弟候選<lb/>
　　州同李毓春管理康熙三十七年此佐領撥𨽻本<lb/>
　　旗以阿達哈哈畨兼火器營㕘領閻琦管理閻𤦺<lb/>
　　陞任廣東駐防協領以其兄之子閻光偉管理閻<lb/>
　　光偉陞任陜西逰擊以通政司右通政祖允圗管<lb/>
　　理祖允圗故以阿達哈哈畨馮起麟管理馮起麟<lb/>
　　軍政革退以歩軍校馬必榮管理馬必榮調用西<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-17b"/>
　　便門城門尉以驍騎校李有徳管理李有徳故以<lb/>
　　佐領孟額圗管理孟額圗故以鑾儀衛鑾儀使李<lb/>
　　林慶管理李林慶故以吉林佐領梁可智管理梁<lb/>
　　可智故以三等輕車都尉閻堉管理<lb/>
　　<hi>謹案此佐領原係耿精忠屬下随将軍馬九玉征雲南兵丁一千於康熙二十一年進京編為五佐</hi>
　　<hi>領之一屬蘇彦卓克托公</hi>
　　第四㕘領第一佐領係康熙二十四年将随續順<lb/>
　　公沈熊昭駐防廣東之壮丁一百四十八名編為<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-18a"/>
　　佐領初以阿達哈哈畨徐國俊管理徐國俊故以<lb/>
　　其子徐維翰管理徐維翰縁事革退以阿思哈尼<lb/>
　　哈畨金世鐸管理金世鐸年老辭退以㕘領金繼<lb/>
　　祖管理金繼祖縁事革退以副㕘領馬世佐管理<lb/>
　　馬世佐縁事革退以五品官段元爵管理段元爵<lb/>
　　縁事革退以騎都尉祖當徳管理祖當徳補放世<lb/>
　　管佐領以騎都尉祖徳鼎管理祖徳鼎故仍以祖<lb/>
　　尚徳管理祖尚徳縁事革退以一等男劉沛徳管<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-18b"/>
　　理劉沛徳縁事革退以三等男那達納管理<lb/>
　　第四㕘領第二佐領係崇徳七年編設初以代都<lb/>
　　管理代都由工部侍郎外任漢中梅勒章京以分<lb/>
　　得撥什庫丁士恒管理丁士恒年老辭退以代都<lb/>
　　長子花賽管理花賽故以其族叔父禮部郎中李<lb/>
　　耀祖管理李耀祖故以代都次子李鑰管理李鑰<lb/>
　　故以其子李佩徳管理李佩徳縁事革退以李耀<lb/>
　　祖之二世孫李景葵管理李景葵故以代都之曽<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-19a"/>
　　孫李景福管理李景福故以其子馬王保管理<lb/>
　　第四㕘領第三佐領係崇徳七年編設初以大凌<lb/>
　　河守備祖大眷管理祖大眷從征山東陣亡以投<lb/>
　　誠守備朱名登管理朱名登陞任漢中駐防㕘領<lb/>
　　以驍騎校馬成勲管理續以祖良模管理祖良模<lb/>
　　縁事革退以其子祖應宣管理祖應宣縁事革退<lb/>
　　以祖良堯管理祖良堯故以祖當徳管理祖當徳<lb/>
　　陞任總兵以祖當蕙管理祖當蕙故以祖玊書管<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-19b"/>
　　理<lb/>
　　<hi>謹案此佐領初編設時祖大眷帶来壮丁七名祖大夀壮丁一百九十一名祖良模係祖大夀之孫</hi>
　　<hi>祖良堯係祖大眷之孫乾隆三年議定祖大眷并祖大夀子孫内管過佐領人等俱給與揀選擬正</hi>
　　<hi>之分未經管過佐領别支子孫給與備用之分</hi>
　　第四㕘領第四佐領係崇徳七年編設初以立都<lb/>
　　管理立都故以李禄管理李禄陞任鎮江駐防㕘<lb/>
　　領以楊盛舉管理楊盛舉年老辭退以李鈵管理<lb/>
　　李鈵陞任湖北按察使以其子李樹徳管理李樹<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-20a"/>
　　徳陞任山東登州總兵官以其子李景綱管理李<lb/>
　　景綱縁事革退以其族弟李景唐管理李景唐縁<lb/>
　　事革退以其族叔父李據徳管理李據徳縁事革<lb/>
　　退以李思忠之元孫李景髙管理李景髙故以其<lb/>
　　子李師文管理李師文故以其子依里納管理<lb/>
　　<hi>謹案立都之父李思忠率本族户下人等投誠編佐領時以其長子立都管理李禄楊盛舉係立都</hi>
　　<hi>家人</hi>
　　第四㕘領第五佐領係順治八年将<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-20b"/>
　盛京臺軍編為牛录初以户部通事王来任管理王<lb/>
　　来任由順天府尹外任鄖陽撫治以其子内閣侍<lb/>
　　讀學士王世功管理王世功故以其子王綸管理<lb/>
　　王綸縁事革退以阿達哈哈畨張興祖管理張興<lb/>
　　祖陞任浙江楓嶺營逰擊以阿思哈尼哈畨劉瑛<lb/>
　　管理劉瑛故以子爵祖雲龍管理續以劉瑞管理<lb/>
　　劉瑞故以副㕘領康泰管理<lb/>
　　第四㕘領第六佐領係順治三年将隨左夢庚投<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-21a"/>
　　誠官陳尚智等一十八員編為牛录初以世職甲<lb/>
　　喇章京陳尚智管理陳尚智陞任福建副将以阿<lb/>
　　達哈哈畨陳自福管理陳自福從征貴州病故以<lb/>
　　拖沙喇哈畨李應奎管理李應奎故以拜他喇布<lb/>
　　勒哈畨陳耀武管理陳耀武陞任廣東駐防㕘領<lb/>
　　以都統張天福管理張天福故以阿思哈尼哈畨<lb/>
　　張其烈管理張其烈年老辭退以阿思哈尼哈畨<lb/>
　　劉應桂管理劉應桂故以二等侍衛李天知管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-21b"/>
　　李天知陞任浙江平陽協副将以阿達哈哈畨蒋<lb/>
　　炳賢管理蒋炳賢縁事革退以副佐領李芳勉管<lb/>
　　理李芳勉陞任陜西洮泯道以二等阿達哈哈畨<lb/>
　　李洵管理續以驍騎校邵榮徳管理邵榮徳故以<lb/>
　　副都統曹瑛管理曹瑛陞任以二等侍衛馬斌管<lb/>
　　理馬斌故以輕車都尉陳文登管理陳文登縁事<lb/>
　　革退以騎都尉張以愷管理<lb/>
　　第四㕘領第七佐領係康熙二十年編設初以王<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-22a"/>
　　近學管理王近學故以拜唐阿耿衍祚管理耿衍<lb/>
　　祚縁事革退以耿光祚管理耿光祚故以耿治管<lb/>
　　理耿治縁事革退以陳都䇿管理陳都策縁事革<lb/>
　　退以李生輝管理李生輝休致以鑾儀衛治儀政<lb/>
　　李景善管理李景善陞任以治儀政黄承治管理<lb/>
　　黄承治陞任以吉林佐領賈起雲管理<lb/>
　　<hi>謹案此佐領原係和碩額駙耿昭忠等因随伊祖投誠人多不能養贍部議編為五佐領之一陳都</hi>
　　<hi>策革退後因盧世英呈控經王大臣議請将五佐領内航海舊人關東舊人公主媵人七百餘名編</hi>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-22b"/>
　　<hi>為公中佐領三其福建等省随来壮丁及耿姓各户下家人三百餘名編為耿姓世管佐領二此即</hi>
　　<hi>三公中佐領之一也乾隆三年又因耿化祚呈控復奏請将三公中二世管俱照鑲藍旗尚維邦佐</hi>
<hi>㫖兩領例一體作為福珠里佐領奉公中佐領作為世    世管佐領作為福珠里佐領三</hi>
<hi>㫖仍管佐領乾隆十五年奉    為公中佐領</hi>
　　第四㕘領第八佐領係崇徳二年将蘇洛屯壮丁<lb/>
　　編為牛录初以世職甲喇章京張仲第管理張仲<lb/>
　　第由户部侍郎陞任陜西巡撫以分得撥什庫陳<lb/>
　　進孝管理陳進孝故以阿達哈哈畨閻可權管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-23a"/>
　　閻可權陞任宣化總兵官以其子閻琳管理閻琳<lb/>
　　故以張仲第之子張應祥管理張應祥故以其子<lb/>
　　一等阿思哈尼哈畨鑾儀衛冠軍使張松齡管理<lb/>
　　張松齡年老辭退以張英管理張英故以豐盛額<lb/>
　　管理豐盛額故以徳寧管理<lb/>
　　第五㕘領第一佐領係崇徳七年将鐵嶺衛壮丁<lb/>
　　編為牛录初以世職甲喇章京李獻箴管理李獻<lb/>
　　箴因病辭退以其養子李貴管理李貴年老告退<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-23b"/>
　　以其子李林春管理李林春縁事革退以李獻箴<lb/>
　　親孫拖沙喇哈畨李林盛管理李林盛陞任登州<lb/>
　　總兵官以其叔父李向昱管理李向昱陞任廣東<lb/>
　　駐防協領以其子李林森管理李林森縁事革退<lb/>
　　以李林盛之孫筆帖式李敦基管理李敦基縁事<lb/>
　　革退以其弟李信基管理李信基縁事革退以李<lb/>
　　洁管理李洁故以其弟李洵管理李洵故以其子<lb/>
　　李尚桐管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-24a"/>
　　第五㕘領第二佐領係康熙二十年編設初以魏<lb/>
　　國賢管理魏國賢年老辭退以王進徳管理王進<lb/>
　　徳故以李仁龍管理李仁龍故以耿嘉祚管理耿<lb/>
　　嘉祚故以耿化祚管理耿化祚縁事革退以㕘領<lb/>
　　金通保管理金通保故以副佐領王承宗管理王<lb/>
　　承宗故以蔣廷佐管理蔣廷佐陞任都司以金昌<lb/>
　　儀管理金昌儀故以阿盛額管理阿盛額陞任以<lb/>
　　三等侍衛秦良臣管理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-24b"/>
　　<hi>謹案此佐領亦係以耿昭忠等随来壮丁編立雍正十一年另編為公中佐領以金通保管理乾隆</hi>
<hi>㫖仍三年作為世管佐領乾隆十五年奉    為公中佐領</hi>
　　第五㕘領第三佐領係崇徳七年将鐵嶺寜逺蓋<lb/>
　　州三處壮丁編為牛录初以分得撥什庫黄得功<lb/>
　　管理黄得功故以分得撥什庫樊進功管理樊進<lb/>
　　功縁事革退以分得撥什庫李可進管理李可進<lb/>
　　故以副都統李林隆管理李林隆陞任固原提督<lb/>
　　以其子拜唐阿李煒管理李煒縁事革退以其族<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-25a"/>
　　兄之子李建基管理李建基故仍以都統李林隆<lb/>
　　管理李林隆故以其孫阿達哈哈畨李大均管理<lb/>
　　李大均縁事革退以李建基之子工部員外郎李<lb/>
　　池管理李池故以副㕘領商林芳管理商林芳縁<lb/>
　　事革退以歩軍校劉瑜管理劉瑜故以副佐領張<lb/>
　　竒勲管理張竒勲故以户部郎中許宗智管理許<lb/>
　　宗智陞任知府以印務章京祖應珏管理祖應珏<lb/>
　　陞任協領以一等男劉沛徳管理劉沛徳陞任都<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-25b"/>
　　統以騎都尉陳元瑛管理<lb/>
　　第五㕘領第四佐領係崇徳七年将沙河堡壮丁<lb/>
　　編為牛彔初以周國佐管理周國佐由吏部侍郎<lb/>
　　外任蘇州巡撫以其族弟驍騎校周維新管理周<lb/>
　　維新陞任鎮江副都統以其子大理寺少卿兼拜<lb/>
　　他喇布勒哈畨周卜世管理周卜世陞任天津鹽<lb/>
　　法道以周國佐之子周卜運管理周卜運故以其<lb/>
　　族弟吏部員外郎周卜年管理周卜年陞任山西<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-26a"/>
　　援𠞰總兵官以其族弟候補知州周卜輔管理周<lb/>
　　卜輔故以其子周大鏞管理周大鏞縁事降調以<lb/>
　　其族兄之子驍騎校周兆鰲管理周兆鰲故以其<lb/>
　　子周斌管理周斌縁事革退以其叔周兆徳管理<lb/>
　　周兆徳故以其子久柱管理久柱故以歩軍副尉<lb/>
　　徐詮管理徐詮故以周國佐之四世姪孫周純仁<lb/>
　　管理<lb/>
　　第五㕘領第五佐領係康熙十八年将随定南王<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-26b"/>
　　孔有徳駐防廣西之官兵編為牛录初以李建春<lb/>
　　管理李建春年老辭退以阿達哈哈畨尚廷輔管<lb/>
　　理尚廷輔年老辭退以其子尚鋐管理尚鋐故以<lb/>
　　歩軍副尉張旭管理張旭年老辭退以驍騎校王<lb/>
　　銓管理王銓陞陜西逰擊以一等精竒尼哈畨兼<lb/>
　　副㕘領左宏銳管理左宏銳休致以三等侍衛華<lb/>
　　齡管理華齡故以雲麾使李景韶管理李景韶陞<lb/>
　　任㕘将以三等侍衛左淵管理左淵陞任福州都<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-27a"/>
　　司以歩軍校王國才管理王國才故以雲騎尉馬<lb/>
　　煜管理<lb/>
　　第五㕘領第六佐領係崇徳七年将蓋州熊關屯<lb/>
　　髙家堡三處壮丁編為牛录初以李茂管理李茂<lb/>
　　陞任固原總兵官以楊廷召管理楊廷召陞任杭<lb/>
　　州駐防甲喇章京以周卜岐管理周卜岐縁事革<lb/>
　　退以李茂之子驍騎校李良棟管理李良棟陞任<lb/>
　　鎮江駐防㕘領以其兄之子李士鳯管理李士鳯<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-27b"/>
　　故以李良棟之子拖沙喇哈畨李士鸞管理李士<lb/>
　　鸞縁事降調以副佐領孟額圖管理孟額圖調補<lb/>
　　公中佐領以李茂之曽孫李之馥管理李之馥故<lb/>
　　以其子李景管理李景陞任潮州都司以徳宏管<lb/>
　　理徳宏陞任河南㕘将以邵源浩管理<lb/>
　　<hi>謹案此佐領於乾隆三十四年作為公中佐領</hi>
　　第五㕘領第七佐領係順治十年編設初以梅勒<lb/>
　　章京兼一等侍衛祖澤淳管理祖澤淳縁事革退<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-28a"/>
　　以其兄之孫精竒尼哈畨祖興邦管理祖興邦縁<lb/>
　　事革退以工部尚書髙爾位管理髙爾位年老辭<lb/>
　　退以阿達哈哈畨金鍾管理金鍾陞任黙爾根㕘<lb/>
　　領以其子金纉祖管理金纉祖縁事革退以祖興<lb/>
　　邦之子祖奎管理祖奎縁事革退以印務章京尚<lb/>
　　銘管理尚銘年老革退以輕車都尉薩炳阿管理<lb/>
　　薩炳阿故以内閣侍讀學士趙文興管理<lb/>
　　<hi>謹案此佐領於乾隆十八年祖奎縁事革退後改為公中佐領</hi>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-28b"/>
　　第五㕘領第八佐領係順治四年編設初以王進<lb/>
　　忠管理王進忠駐防福建以趙鳴鳯管理趙鳴鳯<lb/>
　　駐防鎮江以一等精竒尼哈畨散秩大臣左元廕<lb/>
　　管理左元廕年老辭退以其子左世永管理左世<lb/>
　　永陞任廣東新㑹營逰擊以其弟左世俊管理左<lb/>
　　世俊故以其弟左世英管理左世英因病休致以<lb/>
　　其子左宏鐸管理左宏鐸故以其子左瀚管理左<lb/>
　　瀚故以其叔左宏鏡管理左宏鏡縁事革退以一<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-29a"/>
　　等子左濤管理<lb/>
　　<hi>謹案旗冊此佐領原係左夢庚所率兵役及其家壮丁投誠編立初令王允成管理王允成於順治</hi>
　　<hi>七年𣲖駐防後令鄭進忠管理鄭進忠於順治十三年駐防福建以家人趙鳴鳯管理趙鳴鳯於順</hi>
　　<hi>治十六年駐防京口令左夢庚之姪左元應管理</hi>
　　　　　以上正黄旗漢軍㕘領所屬勲舊佐領二<lb/>
　　　　　員世管佐領十五員族中承襲佐領二員<lb/>
　　　　　互管佐領一員公中佐領二十員<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_037-29b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定八旗通志卷二十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>