<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　欽定八旗通志卷一百一<lb/>
　　學校志八<hi>繙譯考試</hi>　<hi>蒙古繙譯</hi>
　　　繙譯考試<hi>謹案此門只載生員其舉人進士入之選舉志故不複贅</hi>
　　　順治八年定滿洲䝉古考試能通漢文者繙漢文<lb/>
　　　一篇未能漢文者作清字文一篇童生名冊俱由<lb/>
　　　國子監造送順天府轉送内院禮部學政㑹同在<lb/>
　　　貢院考取秀才<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-1b"/>
　　　十四年停止考試<lb/>
　　　雍正元年奉<lb/>
上諭八旗滿洲除照常考試漢字秀才舉人進士外繙譯<lb/>
　亦屬𦂳要應将滿洲另以繙滿文考試秀才舉人進士<lb/>
　　　尋議定滿洲䝉古能繙譯者三年之内考取秀才<lb/>
　　　二次舉人一次進士一次其額數均俟臨期視人<lb/>
　　　數多寡請<lb/>
　㫖酌定所有考試秀才舉人一應事冝所用物件由順<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-2a"/>
　　　天府辦理<lb/>
　　　又議定考取繙繹秀才由吏部行文翰林院各部<lb/>
　　　院衙門将滿洲翰林侍讀部院郎中等官由清漢<lb/>
　　　文出身精通繙譯者咨送吏部開列具題<lb/>
　欽㸃學政一員其考試之童生都統備造旗分佐領三<lb/>
　　　代履歴年貌清冊咨送禮部考試馬歩箭送學政<lb/>
　　　於貢院内考試将四書直解内限三百字為題繙<lb/>
　　　滿文一篇其繙譯精通者聴考官選取之後将卷<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-2b"/>
　　　冊交送禮部<lb/>
　　　又覆准繙譯考試新奉<lb/>
特恩惟恐學習之人尚少於本年十月考取秀才一次雍<lb/>
　　　正二年五月再行考取秀才一次<lb/>
　　　又議准八旗之滿洲䝉古於三年之内考取繙譯<lb/>
　　　秀才二次其額數臨期奏請<lb/>
　欽定<lb/>
　　　三年覆准八旗漢軍現在部院之筆帖式及貢監<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-3a"/>
　　　生員官學生照滿洲蒙古例俱准考試繙繹其秀<lb/>
　　　才舉人進士額數亦臨期梘人數多寡請<lb/>
　㫖定奪<lb/>
　　　乾隆二年十二月奉<lb/>
　上諭從前<lb/>
世宗憲皇帝軫念八旗前鋒䕶軍另戸領催披甲閑散内<lb/>
　　能繙譯及繕冩清書之人例不准考無有進身之階<lb/>
特降恩㫖考試一次著交吏部照從前将八旗前鋒䕶軍<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-3b"/>
　　另戸領催披甲閑散内有情願考試繙譯及繕冩清<lb/>
　　書之人查明數目具奏考試一次内有最優者揀選<lb/>
　　具奏請㫖<lb/>
　　　三年三月奉<lb/>
　上諭我朝國書義藴精㣲向来工於繙譯者能得其神<lb/>
　　理於漢文大有禆益昔<lb/>
聖祖仁皇帝時常将滿洲官員考試分别優劣以示鼓舞<lb/>
皇考世宗憲皇帝特開繙譯之科俾人人奮勉嚮學以圖<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-4a"/>
　進取誠為盛典朕思現任官員不在鄉㑹之列者若<lb/>
　不特加考試則優者無以表見或至怠惰日漸荒疎<lb/>
　著禮部通行傳諭除一二品大臣外現任職官等有<lb/>
　通曉繙譯者在部報明該部奏聞候㫖考試<lb/>
　　是年四月奉<lb/>
上諭朕前降㫖滿洲現任職員通曉繙譯者准在禮部<lb/>
　報名考試今思八旗武職人員内平時講習繙譯亦<lb/>
　不乏人如有情願赴考者准其報名該部一體考試<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-4b"/>
　　十二年正月議准考試繙譯舉人之年照文鄉試<lb/>
　　録送之例将舊有繙譯生員禮部先期查明造冊<lb/>
　　送<lb/>
欽㸃之大臣於鄉試前定期入塲分别考試列在一二<lb/>
　　三等者准其鄉試其餘不准鄉試䝉古生員亦照<lb/>
　　此例辦理<lb/>
　　十三年五月奉<lb/>
上諭向来直省學政嵗科兩試取進文武生童及鄉㑹<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-5a"/>
　試中式舉人進士俱有定額惟繙譯科未有成例若<lb/>
　不酌定額數或致多寡不均其如何定額之處著大<lb/>
　學士㑹同該部妥議具奏<lb/>
　　是月大學士張廷玊等議查歴年嵗科滿洲繙譯<lb/>
　　童生約計八九百名及一千二三百名不等取進<lb/>
　　生員四五十名八九十名不等通計有十一二名<lb/>
　　取進一名亦有二十三四名取進一名其䝉古繙<lb/>
　　譯童生約八九十名及一百一二十名不等取進<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-5b"/>
　　生員或八九名或十三四名不等通計有五六名<lb/>
　　取進一名亦有十名取進一名查滿洲蒙古漢軍<lb/>
　　文童毎次約計八九百名額進九十名在考試雖<lb/>
　　事同一例然繙譯較之時藝似屬稍易據入塲人<lb/>
　　數繙譯與文童不甚懸殊若與文童一例取進恐<lb/>
　　應試之人俱趨易途滿洲繙譯生員應照文童取<lb/>
　　進之額每三名減去一名共減三十名嗣後滿洲<lb/>
　　繙譯生員額取六十名至䝉古繙譯童生較之文<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-6a"/>
　　童應試者十分之一其取進之額亦應照文童額<lb/>
　　每十名取進一名嗣後䝉古繙譯生員額取九名<lb/>
　　再查滿洲蒙古漢軍毎科應文鄉試者約計五六<lb/>
　　百名額中四十一名滿洲繙譯自雍正年間始行<lb/>
　　開科應試者無多取中者亦屬無㡬至乾隆二年<lb/>
　　迄今五科應試舉子與應試文舉之數目不相上<lb/>
　　下而取繙譯舉人每多於文舉未免過濫應照文<lb/>
　　舉人額數毎十名減去二名共減八名滿洲繙譯<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-6b"/>
　　舉人額中三十三名䝉古繙譯舉人額中六名以<lb/>
　　上各額如無佳文應令考官遵照定例寧缺無濫<lb/>
　　即将來人文日盛取中之數亦不得有逾定額<lb/>
　　十四年奏准凡應繙譯鄉試者除生員已遵例録<lb/>
　　科外其貢監天文生中書筆帖式等均一體錄科<lb/>
　　列在一二三等者方准鄉試<lb/>
　　又奏准繙譯錄科題目照考試童生之例恭請<lb/>
欽命<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-7a"/>
欽㸃大臣分别等第名次交禮部出榜曉諭應用供給<lb/>
　　食物紙筆等費於大宛兩縣經費項下核銷<lb/>
　　又奏准繙譯鄉試向例定期於十一月十二月内<lb/>
　　舉行天寒晷短書冩頗難上科因天氣嚴寒改期<lb/>
　　於次年二月致新進生員不及考箭不得觀光請<lb/>
　　将繙譯科試定期於十月内舉行<lb/>
　　十九年三月大學士公傅恒等遵<lb/>
㫖議准查八旗繙譯鄉㑹試之設原欲令滿洲人等學<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-7b"/>
　　習<lb/>
　國書並非専以科名為重乃近年以来八旗應試之<lb/>
　　人多事鏤刻字句希圖中式於實在繙譯之義轉<lb/>
　　覺相去愈逺且查康熙六十餘年之間並非以繙<lb/>
　　譯取士而其時之精通繙譯者未嘗不人才輩出<lb/>
　　是繙譯鄉㑹二試轉覺有名無實况八旗通曉漢<lb/>
　　文者既可専就文闈以博科第而曉習繙譯之人<lb/>
　　原皆可考取内閣中書及筆帖式庫使等項亦不<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-8a"/>
　　必藉鄉㑹試以為進身之階嗣後除繙譯生員應<lb/>
　　仍照舊考試留為伊等考取中書筆帖式之地其<lb/>
　　鄉㑹二試應請永行停止<lb/>
　　三十二年十二月議准工部尚書託庸等奏考試<lb/>
　　繙譯童生試卷繁多一二大員不能徧覽請照鄉<lb/>
　　試例各部院衙門揀選精通繙繹司員於請㸃閱<lb/>
　　卷大臣時隨同開列恭請<lb/>
欽㸃四員協同校閱<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-8b"/>
　　三十八年十一月軍機處遵<lb/>
㫖将考試繙譯生童向来是否有一定月分交順天府<lb/>
　　查奏據稱繙譯考試向来不拘月分迨乾隆十四<lb/>
　　年六月經府尹胡寳瑔等奏定於十月内考試遵<lb/>
　　行在案近年因凡有考試俱歸貢院且各旗咨送<lb/>
　　文冊間有遲早是以考試繙譯有十一月十二月<lb/>
　　不等此次正擬於十月内辨考因禮部適在貢院<lb/>
　　考景山各學教習因暫停以待至十一月始行考<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-9a"/>
　　試<lb/>
　　是年十二月山西道監察御史戈源奏繙譯童生<lb/>
　　為旗人進身之階請照學臣錄取文童例先由本<lb/>
　　旗都統嚴行考試然後奏派大臣錄取加派御史<lb/>
　　二員㸃名再派王大臣逐名搜撿圍墻以外責成<lb/>
　　歩軍統領加意巡邏嚴拏𫝊逓其作文題目亦應<lb/>
　　令考官早出俾諸生即日交卷不准給燭庶場規<lb/>
　　肅而弊竇清奉<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-9b"/>
㫖著照所請行<lb/>
　　四十一年十一月議覆御史玉麟等條奏考試八<lb/>
　　旗繙譯童生事宜一摺與順天府所奏詳加閲對<lb/>
　　其所稱考試繙譯童生例在不應鄉試之年今定<lb/>
　　於十月未免日短天寒請嗣後改期於八月考試<lb/>
　　照例不准給燭之處業經順天府具奏奉<lb/>
㫖允行毋庸另議外至試期既改於八月日晷較長諸<lb/>
　　生可以從容繕冩應将該御史所奏前一日㸃名<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-10a"/>
　　入塲之處毋庸議又該御史等稱八旗造送考冊<lb/>
　　並未開明諸生年貎㸃名時各旗雖派一佐領到<lb/>
　　塲人數衆多豈能遍認恐不無頂冒之弊請嗣後<lb/>
　　遇考試日期各旗専派正㕘領一員率各佐領下<lb/>
　　領催到塲如童生中有不識認查係頂名冒替者<lb/>
　　即時回明㸃名御史照例辨理等語亦為杜弊起<lb/>
　　見事屬可行應如所請辦理<lb/>
　　四十三年奏准繙譯童生向照文生之例三年兩<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-10b"/>
　　試惟乾隆四十一年順天府奏准繙譯童生定於<lb/>
　　八月考試今鄉試定於八月舉行並今嵗鄉試奉<lb/>
㫖定於七月初間舉行所有繙譯童生請改於五月考<lb/>
　　試庶與鄉試兩不相礙<lb/>
　　四十九年八月軍機處奏言查考試八旗繙譯生<lb/>
　　員三年兩考係屬舊例並非由於臣工條奏此次<lb/>
　　考試已定於八月二十六日舉行各事均已預偹<lb/>
　　考試題目現經<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-11a"/>
　發下臣等嚴宻加封仍由本日報上發回届期交各該<lb/>
　　　衙門遵辦其從前因何定以三年兩考之處亦由<lb/>
　　　報交查俟禮部順天府覆到日臣等再将酌量減<lb/>
　　　省章程另行請<lb/>
　㫖<lb/>
　　　尋禮部順天府查覆軍機處覆奏查考試滿洲繙<lb/>
　　　譯舉人係順治八年所定十四年停止雍正元年<lb/>
　　　奉<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-11b"/>
上諭著總理事務王大臣㑹同該部将滿洲另繙滿文考<lb/>
　試秀才舉人進士之處定議具奏欽此經王大臣等議<lb/>
　　　定滿洲䝉古能繙譯者三年之内考秀才二次舉<lb/>
　　　人一次進士一次乾隆十九年大學士傅恒等遵<lb/>
　㫖議将繙譯鄉㑹二試停止嗣於四十一年奉<lb/>
　上諭繙譯鄉㑹試停止已久著加恩於戊戌己亥兩年<lb/>
　　舉行鄉㑹試嗣後每届三年由部具奏其准考與否<lb/>
　　候㫖定奪欽此欽遵在案至繙譯生員因留為伊等<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-12a"/>
　　考取中書筆帖式之地是以乾隆十九年𫝊恒等<lb/>
　　定議時未經裁減臣等悉心酌議中書筆帖式既<lb/>
　　准生員考取自可留此一途使八旗人等知進身<lb/>
　　有階庶各留心學習繙譯但三年兩考未免為期<lb/>
　　太近應請嗣後改作三年考試滿洲蒙古生童一<lb/>
　　次奉<lb/>
㫖知道了<lb/>
　　附禮部則例<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-12b"/>
　　一繙譯生員三年一考滿洲額進六十名蒙古額<lb/>
　　進九名寧缺毋濫逢應考之年各都統備造童生<lb/>
　　履厯清冊送順天府備卷届期收考<lb/>
　　一考試日作清字文論二篇由順天府丞先行禮<lb/>
　　部開列滿洲䝉古各部院堂官題派閱卷大臣搜<lb/>
　　撿王大臣又各衙門揀選精通繙譯之司員宻送<lb/>
　　禮部題派四員入塲協同閱卷如有應廽避之子<lb/>
　　弟宗族婣親開出扣除<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-13a"/>
　　　一考試日於貢院編號給卷都察院奏派御史滿<lb/>
　　　漢各一員兵部奏派兩翼副都統各一員㕘領各<lb/>
　　　二員入塲彈壓<lb/>
　　　一試卷由閱卷大臣酌擬名次進呈發榜前一日<lb/>
　　　提調官知㑹禮部堂官一員賫印入闈㑹同都統<lb/>
　　　御史提調等至聚奎堂眼同閲卷大臣拆號填榜<lb/>
　　　用印張掛其餘一切事宜由順天府承辦<lb/>
　　　　　　以上繙譯考試<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-13b"/>
　　　蒙古繙譯<lb/>
　　　雍正九年奉<lb/>
上諭近見䝉古旗分人能蒙古語言繙譯者甚少相習日<lb/>
　久則䝉古語言文字必漸至廢棄應照清文例考試䝉<lb/>
　古文繙譯取中生員舉人進士以備理藩院之用如有<lb/>
　學習漢書願就試漢文者照常准其考試於别部院補<lb/>
　用如此則蒙古旗分之人益加鼓勵勤學䝉古文字不<lb/>
　至廢棄而理藩院亦收得人之效矣著内閣㑹同理藩<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-14a"/>
　院議奏<lb/>
　　　是年八月内閣㑹同理藩院議覆設科取士乃<lb/>
　　國家之盛典我<lb/>
皇上加意作人命将八旗䝉古内能蒙古文繙譯者另定<lb/>
　　　額考取此誠造就人材禆益庶政之至意臣等請<lb/>
　　　将八旗䝉古旗分内能䝉古文繙譯者照清文之<lb/>
　　　例三年内考取生員二次舉人一次進士一次其<lb/>
　　　考試生員派蒙古提督學政一員考試舉人進士<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-14b"/>
　　　派䝉古正主考一員䝉古同考官二員俱由該衙<lb/>
　　　門行取各部院蒙古大臣官員職名奏請<lb/>
欽㸃其考試生員題目於清字日講四書内視漢文至三<lb/>
　　　百字為准出題一道令其以蒙古文繙譯其考試<lb/>
　　　舉人進士照此例以為首題再出清字奏疏一道<lb/>
　　　為次題共二道令以䝉古文繙譯其應取生員舉<lb/>
　　　人進士之數著考試官擇應取之卷併備卷奏請<lb/>
欽定奉<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-15a"/>
㫖依議<lb/>
　　　乾隆四十六年刑部侍郎喀寧阿奏准向来考試<lb/>
　　　䝉古生童之題即係滿洲生童應繙之文雖塲分<lb/>
　　　東西各編號舍不令附近闗通但考試領題俱在<lb/>
　　　一日恐考滿文者有照抄謄卷之弊嗣後考取蒙<lb/>
　　　古生童<lb/>
　勅交軍機處另擬滿文題目同漢字題目一併進呈<lb/>
　欽定頒發<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_115-15b"/>
　　　四十九年奏准䝉古生童三年考試一次仍照舊<lb/>
　　　額取進九名寧缺無濫<lb/>
　　　　　　以上䝉古繙譯<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　欽定八旗通志卷一百一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>