<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　欽定八旗通志卷一百二十八<lb/>
　　人物志八<lb/>
　　　宗室王公傳六<hi>和碩承澤裕親王碩塞謹莊親王尼堪</hi>　<hi>和碩敬</hi>
　　　　和碩承澤裕親王碩塞<hi>嗣孫允禄</hi>
　　　碩塞<lb/>
太宗文皇帝第五子順治元年十月封多羅承澤郡王時<lb/>
　　　流賊李自成奔潼闗河南仍為賊守十二月隨定<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-1b"/>
　　　國大將軍豫親王多鐸南征破流賊平陜西安撫<lb/>
　　　河南事詳豫親王傳二年二月還師河南尋隨豫<lb/>
　　　親王征眀福王朱由崧於江南四月<lb/>
恩賜王團龍紗衣一襲五月渡江克江寧福王就俘十月<lb/>
　　　凱旋<lb/>
賜黄金二千白金二萬玲瓏鞍馬一三年五月蘇尼特部<lb/>
　　　騰機思騰機特等叛奔喀爾喀<lb/>
諭集外藩諸䝉古兵於克嚕倫河以和碩徳豫親王多鐸<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-2a"/>
　　　為揚威大將軍往𠞰<lb/>
命王隨行叅贊軍務有功七月敗喀爾喀土謝圗汗碩雷汗兵<lb/>
　　　五年八月同英親王阿濟格等奉<lb/>
命𠞰天津土㓂殱之十一月喀爾喀行獵近邉復同英親<lb/>
　　　王駐防大同至則總兵姜瓖已據城叛王堅守汛<lb/>
　　　地賊至掩擊之六年正月賊黨劉遷攻代州王率<lb/>
　　　兵往援入其郛破之賊復於助馬得勝兩路結營<lb/>
　　　以拒王親督戰敗之六年三月睿親王赴大同承<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-2b"/>
制晋封碩塞為親王七年八月以和碩親王下多羅郡王<lb/>
　　　上無止稱親王者仍改多羅郡王八年閏二月晉<lb/>
　　　封和碩承澤親王三月<lb/>
命管兵部事十月預議政十一年十一月掌宗人府事十<lb/>
　　　二月薨年二十有七康熈十年六月追諡曰裕碩<lb/>
　　　塞長子博果鐸於順治十二年襲封和碩親王改<lb/>
　　　封號曰莊雍正元年正月薨年七十有四諡曰靖<lb/>
　　　無嗣二月<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-3a"/>
命以<lb/>
聖祖仁皇帝第十六子允禄為博果鐸後襲封和碩莊親<lb/>
　　　王二年十月掌宗人府事七年二月任正紅旗漢<lb/>
　　　軍都統十年八月調正黄旗滿洲都統<lb/>
　今上御極<lb/>
　命總理事務兼掌工部食親王雙俸王承<lb/>
聖祖仁皇帝指授精天文算法預修數理精藴至是充增<lb/>
　　　修七政時憲書總裁又修律吕正義後編<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-3b"/>
　御製序稱其貫徹樂義乾隆二年十二月以總理事務<lb/>
　　　得優叙<lb/>
　賜一奉恩鎮國公並<lb/>
　允王請以承澤裕親王曾孫寧赫襲三年二月任理藩<lb/>
　　　院尚書尋充<lb/>
玉牒館總裁四年十月議王與𢎞晢往來黨私應削爵得<lb/>
　㫖寛免裁親王雙俸罷理藩院尚書任十二月復以王<lb/>
　　　私扺官物應削爵<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-4a"/>
　詔仍免罰親王俸五年六年十二月<lb/>
　特㫖免罰俸七年六月總理樂部事二十九年六月王<lb/>
　　　七十誕辰<lb/>
　賜詩有近尊行裏無雙老闔藩衛中有數賢之句三十<lb/>
　　　二年二月薨年七十有三諡曰恪以其孫永瑺襲<lb/>
　　　永瑺奉恩輔國公𢎞普長子初於乾隆八年襲父<lb/>
　　　爵奉恩輔國公二十一年管健鋭營事二十二年<lb/>
　　　正月署鑾儀衛事七月任鑲黄旗滿洲副都統三<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-4b"/>
　　　十二年六月襲封和碩莊親王尋任鑲紅旗䝉古<lb/>
　　　都統十月總理樂部事三十四年總理正藍旗覺<lb/>
　　　羅學三十八年九月署領侍衛内大臣十月授盟<lb/>
　　　長十一月掌宗人府事三十九年總理左右翼宗<lb/>
　　　學四十一年充<lb/>
玉牒館總裁四十二年調正紅旗滿洲都統五十三年二<lb/>
　　　月薨諡曰慎以永瑺弟奉國將軍永珂之長子綿<lb/>
　　　課襲封和碩莊親王<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-5a"/>
　　　　和碩敬謹荘親王尼堪<lb/>
　　　尼堪原封廣畧貝勒禇英第三子禇英為<lb/>
太祖髙皇帝長子嵗戊戌正月與台吉巴雅喇等領兵一<lb/>
　　　千征安楚拉庫路夜馳往取屯寨二十餘降萬餘<lb/>
　　　人<lb/>
賜號洪巴圖魯尋封多羅貝勒丁未年春正月東海瓦爾<lb/>
　　　喀部蜚悠城長策穆特赫苦烏拉國布占泰之虐<lb/>
　　　乞移家來附禇英奉<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-5b"/>
命同貝勒舒爾哈齊代善率兵三千徙之乗夜行隂晦見<lb/>
　　　大纛上有光衆以為異捫視無有復樹之光如初<lb/>
　　　舒爾哈齊貝勒疑非吉兆欲回兵禇英與代善持<lb/>
　　　不可曰吉㓙兆已定吾等何所見而回兵决意進<lb/>
　　　至蜚悠城盡收其屯寨五百戸令侍衛扈爾漢率<lb/>
　　　兵三百衛之先行布占泰聞之以萬人邀諸路扈<lb/>
　　　爾漢倚山陣與敵相持次日禇英與代善等至䇿<lb/>
　　　馬奮怒曰<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-6a"/>
皇父毎有征伐無不破降其衆今雖未親厯行間有我等<lb/>
　　　來此爾衆無憂昔擒布占泰宥歸俾主其地未㡬<lb/>
　　　背恩如故今豈不能再縛之衆皆曰願効力禇英<lb/>
　　　遂與代善各率兵五百夾擊大敗之斬其帥生擒<lb/>
　　　貝勒常住瑚里布及常住之子死者相枕藉獲馬<lb/>
　　　五千甲三千<lb/>
上嘉奨之更<lb/>
賜號廣畧貝勒戊申三月同貝勒阿敏征烏拉宜罕山城<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-6b"/>
　　　克之布占泰與䝉古科爾沁貝勒翁阿岱合兵出<lb/>
　　　烏拉城二十里遥望我軍知不可敵相約還復以<lb/>
　　　失宜罕山城大懼遣使來盟乙夘閏八月禇英以<lb/>
　　　罪伏誅爵除尼堪初隨征多羅特董䕫諸部有功<lb/>
　　　天聰九年五月大兵征眀山西隨多鐸率偏師入<lb/>
　　　寧錦界以牽制眀兵俾毋西援崇徳元年封固山<lb/>
　　　貝子十二月<lb/>
上征朝鮮李倧遁尼堪隨豫親王多鐸追至南漢山城圍<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-7a"/>
　　　之朝鮮將領兵萬八千來援我兵迎敵大敗之又<lb/>
　　　擊敗其副將援兵五千二年正月倧降師還四月<lb/>
　　　任議政大臣四年三月<lb/>
上征眀尼堪同武英郡王阿濟格貝子洛託等率四旗䕶<lb/>
　　　軍兵環守塔山連山七年九月尼堪代公博和託<lb/>
　　　屯濟哈等駐錦州順治元年四月隨睿親王多爾<lb/>
　　　衮入山海闗破流賊復隨武英郡王阿濟格追至<lb/>
　　　望都十月晋封多羅貝勒隨定國大將軍豫親王<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-7b"/>
　　　多鐸南征十二月自孟津至陜州大破賊衆二年<lb/>
　　　正月扺潼闗賊將劉方亮領兵犯我營尼堪與䕶<lb/>
　　　軍統領圖賴夾擊敗之獲馬三百餘賊又以騎兵<lb/>
　　　横衝我師復同懐順王耿仲眀固山貝子尚善擊<lb/>
　　　敗之遂破潼闗三月分兵趨歸徳㝎河南三月進<lb/>
　　　征江南<lb/>
諭嘉王貝勒等破流㓂平陜西安撫河南勤勞日久<lb/>
賜尼堪弓一五月大兵克南京眀福王朱由崧遁太平復<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-8a"/>
　　　走蕪湖尼堪同圖賴等率兵追及之福王將靖國<lb/>
　　　公黄得功逆戰擊敗之奪其舟得功中流矢死田<lb/>
　　　雄等縛獻福王餘衆俱降又以礟攻克江隂縣十<lb/>
　　　月凱旋<lb/>
賜金二百銀萬五千鞍一馬三三年正月隨肅親王豪格<lb/>
　　　統兵西征尼堪扺西安由棧道進賊渠賀珍自鷄<lb/>
　　　頭闗迎拒敗之扺漢中疾躪其營賊潰走西鄉追<lb/>
　　　擊於椘湖至漢隂賊二隻虎奔四川孫守法奔岳<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-8b"/>
　　　科寨十一月入蜀張獻忠伏誅與貝子滿達海等<lb/>
　　　分兵進𠞰遵義䕫州茂州榮昌隆昌富順内江資<lb/>
　　　陽等處斬偽王及官弁等二千三百有竒俘獲無<lb/>
　　　算川㓂平互見武肅親王傳五年正月凱旋九月<lb/>
　　　晉封多羅敬謹郡王與英親王阿濟格𠞰平天津<lb/>
　　　土㓂六年正月<lb/>
命為定西大將軍討大同叛鎮姜瓖三月都統阿賴等屢<lb/>
　　　挫賊衆敗偽巡撫姜輝兵偽叅將羅英壇率所部<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-9a"/>
　　　降是月睿親王多爾衮赴大同招撫承<lb/>
制晉尼堪為親王四月圍大同八月偽總兵楊振威斬瓖<lb/>
　　　及其兄琳弟有光來降師還七年二月<lb/>
命與滿達海博洛等同理六部事八月以狥隐尚書阿哈<lb/>
　　　尼堪不親往迎朝鮮王弟事降郡王八年正月復<lb/>
　　　晉封和碩敬謹親王二月同諸王奏削故睿親王<lb/>
　　　封爵三月以英親王私蔵兵器事隐不奏降郡王<lb/>
　　　尋<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-9b"/>
命諸王分管六部事王掌禮部五月復封親王九年六月<lb/>
　　　掌宗人府事時獻忠餘孽孫可望李㝎國等皆受<lb/>
　　　眀桂王朱由榔封爵分犯湖南貴州七月<lb/>
命王為定逺大將軍往征之瀕行<lb/>
賜御衣佩刀鞍馬<lb/>
上親送至南苑八月定國䧟桂林<lb/>
勅王毋徃貴州取湖南寳慶後入廣西𠞰賊十一月師扺<lb/>
　　　湘潭由榔將馬進忠等遁還寳慶我師進擊於衡<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-10a"/>
　　　山敗其兵千八百是夜兼程趨衡州詰旦大兵方<lb/>
　　　列陣定國兵四萬餘猝至王遣首隊進擊各依所<lb/>
　　　向衝入賊大敗逐北二十餘里獲象四馬四百有<lb/>
　　　竒方首隊兵進擊時林内賊伏發又衡州城内賊<lb/>
　　　出應之師欲退王曰我兵凡臨戰陣無退者我為<lb/>
　　　宗室若不斬除逆㓂何面目歸乎遂奮勇直入賊<lb/>
　　　環圍之王身率諸將士縱横衝擊矢盡㧞刀力戰<lb/>
　　　歿于陣年四十有三十年十月喪還<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-10b"/>
上輟朝三日<lb/>
命親王以下二品官以上出郭十里迎<lb/>
上欲親臨其䘮諸王大臣力諌乃止諡曰莊十二月以其<lb/>
　　　次子尼思哈襲封敬謹親王十六年十月追論王<lb/>
　　　存日分取睿親王所遺財物及掌禮部時不劾奏<lb/>
　　　尚書譚泰驕縱罪應削爵<lb/>
詔以王係宗室陣亡仍㽞爵十七年十一月尼思哈薨時<lb/>
　　　方十歳諡曰悼十八年六月以尼堪長子蘭布降<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-11a"/>
　　　襲多羅貝勒康熙六年二月<lb/>
諭宗人府曰尼堪以親王陣亡殊為可憫<lb/>
世祖章皇帝復嘗矜念仍㽞所襲爵又無不准承襲之<lb/>
　㫖蘭布著封為郡王仍與原號七年八月蘭布以父陣<lb/>
　　　亡功請復舊爵得<lb/>
㫖蘭布著襲封和碩敬謹親王八年五月議蘭布娶輔<lb/>
　　　臣鰲拜孫女為妻詰鰲拜罪狀狡稱不知降鎮國<lb/>
　　　公十三年六月<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-11b"/>
命隨貝勒尚善討逆藩吴三桂于湖南十七年十月卒於<lb/>
　　　軍年三十有七十九年追論蘭布在岳州時退縮<lb/>
　　　罪削爵蘭布第四子賴士于康熈十八年降襲輔<lb/>
　　　國公三十五年正月<lb/>
上親征噶爾丹賴士統兵赴歸化城駐守十一月師還五<lb/>
　　　十三年議賴士不安静守分探聼消息散布流言<lb/>
　　　削爵五十四年赴阿爾吉軍前効力五十九年隨<lb/>
　　　征西將軍祁里徳至額勒齊斯河擊殺賊衆議叙<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-12a"/>
　　　得頭等功牌一雍正八年復封輔國公十年閏五<lb/>
　　　月卒初賴士削爵以蘭布孫務友之子富増襲封<lb/>
　　　輔國公雍正四年二月<lb/>
諭宗人府曰輔國公富増人甚不及前革退賴士公爵時<lb/>
　因無可承襲之人始令伊承襲今賴士在軍前行走數<lb/>
　年其子伊爾登又甚勤謹竭力著將富増公爵革退與<lb/>
　伊爾登承襲伊爾登初於雍正三年五月管武偹院事<lb/>
　　　九月任鑲藍旗漢軍副都統尋遷右翼前鋒統領<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-12b"/>
　　　四年襲封輔國公六年擢正黄旗䝉古都統八年<lb/>
　　　三月攝鑲紅旗䕶軍統領十一月復署右翼前鋒<lb/>
　　　統領乾隆十四年四月卒諡簡恪以其第七子富<lb/>
　　　春承襲奉恩輔國公三十五年授吉林將軍四十<lb/>
　　　二年六月調杭州將軍十一月以前任吉林時不<lb/>
　　　能禁止採参議革將軍得<lb/>
　㫖富春革去公爵另襲仍革職留杭州將軍任于是以<lb/>
　　　富春第二子賓寧襲四十三年三月<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-13a"/>
上念敬謹親王尼堪功勛頗顯且以力戰捐軀晋封賓<lb/>
　　寧為鎮國公世襲㒺替四十七年八月任正紅旗<lb/>
　　蒙古副都統十月授宗人府左宗人四十八年五<lb/>
　　月任鑲藍旗䕶軍統領<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_142-13b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定八旗通志卷一百二十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>