<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　欽定八旗通志卷一百五十六<lb/>
　　人物志三十六<lb/>
　　　大臣傳二十二<hi>滿洲正白旗一景扈爾漢堪  康果禮    固勒岱</hi>　<hi>武理逹音</hi>
　　　<hi>布喀</hi>　<hi>英俄爾岱篤蘓納蒙阿什達爾漢/雅賴  巴  理    阿圗</hi>　<hi>薩穆什</hi>
　　　　扈爾漢<lb/>
　　　扈爾漢姓佟佳世居雅爾古寨後𨽻滿洲正白旗<lb/>
太祖髙皇帝戊子年從其父扈喇虎率所属來歸<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-1b"/>
恩遇之賜姓覺羅尋授一等大臣居五大臣之列扈爾漢<lb/>
　　　感<lb/>
上撫育恩誓以戎行効死每出戰輙為前鋒瓦爾喀部蜚<lb/>
　　　悠城長䇿穆特黒者苦烏喇貝勒布占㤗之虐請<lb/>
　　　内附<lb/>
上命扈爾漢隨貝勒舒爾哈齊往徙之扈爾漢以兵三百<lb/>
　　　䕶五百户先行烏喇聞之遣萬人邀諸路扈爾漢<lb/>
　　　結寨山巔分百人衛降者身率二百人與烏喇軍<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-2a"/>
　　　相持不下翼日敵悉衆來戰同揚古利擊却之丁<lb/>
　　　未年從貝勒巴雅喇等征東海窩集部有功己酉<lb/>
　　　年復率兵千人征窩集部所属滹野路盡降其部<lb/>
　　　落收二千户而還<lb/>
太祖嘉之賞甲胄駟馬<lb/>
賜號達爾漢辛亥年同何和里等征窩集部之呼爾哈路<lb/>
　　　圍扎庫塔城三日攻克之癸丑年從征烏拉乘勢<lb/>
　　　奪門遂克其城天命元年同安費揚古統兵二千<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-2b"/>
　　　征東海薩哈連部至兀爾簡河刳舟二百水陸並<lb/>
　　　進收河南北三十六寨黒龍江北十一寨又招降<lb/>
　　　使犬諾洛石拉忻諸部長四年明兵四道来侵扈<lb/>
　　　爾漢從擊撫順開原二路大敗其衆明總兵劉綎<lb/>
　　　復由寛奠口進棟鄂路扈爾漢先奉<lb/>
命率大兵千人伏山隘以扼其衝衆貝勒繼至引左右兩<lb/>
　　　翼兵夾攻綎倉卒不及陣殱其兵五萬人綎戰死<lb/>
　　　先是扈爾漢率兵往禦棟鄂路遇明逰擊喬一琦<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-3a"/>
　　　擊敗之一琦奔孤拉庫崖朝鮮營自縊死明年<lb/>
上復征明扈爾漢從又擊敗明總兵賀世賢等軍扵瀋陽<lb/>
　　　厯加世職至三等總兵官八年十月卒年四十八<lb/>
太祖親臨哭之以其子渾塔襲職<lb/>
　　　　武理堪<hi>子武拜</hi>
　　　武理堪姓𤓰勒佳世居義屯父伊蘭柱徙居哈達<lb/>
　　　之費徳里<lb/>
太祖髙皇帝未滅哈達時武理堪來歸嵗癸巳葉赫貝勒<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-3b"/>
　　　布齋紏哈達烏拉輝發科爾沁席北卦爾察珠舍<lb/>
　　　里訥殷諸路兵來侵武理堪奉<lb/>
命偵敵出東道百餘里将陟嶺羣鴉噪集馬前若阻其行<lb/>
　　　武理堪心異之自度與敵左馳歸以告復奉<lb/>
命出扎喀路薄暮至渾河敵營河北方㑹食武理堪擒葉<lb/>
　　　赫一卒訊之言敵衆三萬将乗夜渡沙濟嶺而進<lb/>
　　　遂携以還報時夜方半傳<lb/>
諭諸将俟達旦出師我兵有謂敵兵衆者武理堪宣言曰<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-4a"/>
　　　敵雖衆心不一誰能禦我及戰諸路敵兵果潰布<lb/>
　　　齋為我兵呉談所殺天命四年明分兵四路来侵<lb/>
太祖親統師擊之敗其三路兵明經畧楊鎬<graphic n="KR0702" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0702.png" mimeType="image/png"/>總兵李如<lb/>
　　　柏引兵還瀋陽武理堪率二十騎至呼蘭山見敵<lb/>
　　　軍行山麓乃於山嶺駐馬大呼手弓四顧為指麾<lb/>
　　　伏兵状敵望見驚潰武理堪遂縱騎疾馳擊之斬<lb/>
　　　四十人獲馬五十敵相蹂踐死者千餘初定滿洲<lb/>
　　　旗制武理堪𨽻正白旗分轄人户為佐領每有征<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-4b"/>
　　　伐任前鋒統領既卒<lb/>
太祖追念曰武理堪從朕摧鋒䧟陣㡬死者數矣以其長<lb/>
　　　子武拜襲管佐領事武拜年十六即隨大軍畧明<lb/>
　　　撫順所遇敵輙奮戰矢中顙不顧嘗從<lb/>
太祖出獵有熊突圍騰上峻嶺<lb/>
太祖遥見一人躍馬射熊貫胸而墮<lb/>
諭侍臣雅蓀曰是非武拜不能<lb/>
遣視之果然復<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-5a"/>
諭諸皇子曰武拜之勇今共見之矣遂授侍衛天命四年<lb/>
　　　從征葉赫負重創力戰不退師還<lb/>
賜良馬是時明總兵毛文龍誘我新附之衆往歸皮島武<lb/>
　　　拜循徼三日擒八十餘人其來誘者乗騎遁追及<lb/>
　　　射殪之還奏即以所獲<lb/>
賜之管轄六年從征明破敵於南夀山授騎都尉世職遼<lb/>
　　　陽既下諸将分𨽻所俘有差<lb/>
太祖以武拜能繼父志年少建功<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-5b"/>
命視一等大臣例𨽻千人十一年䝉古巴林部貝勒囊努<lb/>
　　　克背盟刦掠武拜隨大軍征之我諜者為敵困援之<lb/>
　　　出殱敵百人<lb/>
太宗文皇帝初即位擢列十六大臣佐理鑲白旗事奉<lb/>
命追捕叛逃䝉古至都爾弼有十五人拒戰武拜既被創<lb/>
　　　仍奮擊盡殱之<lb/>
太宗諭諸大臣曰是固<lb/>
先帝數嘉許者<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-6a"/>
特予優賚天聰四年大軍取明永平灤州武拜隨貝勒阿<lb/>
　　　敏守永平聞明兵圍灤州率䕶軍馳援乗夜破明<lb/>
　　　歩兵營㑹阿敏棄永平武拜隨歸逮繫論罪以其<lb/>
　　　曽夜入敵營破敵<lb/>
命釋其縳尋授前鋒叅領五年從征明圍大凌河城同㕘<lb/>
　　　領蘇達喇赴錦州偵敵有斬獲六年從征察哈爾<lb/>
　　　率精鋭先驅遇叛逃䝉古五人斬首以獻察哈爾<lb/>
　　　林丹汗携其丁壯牲畜渡黄河西奔土黙特部大<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-6b"/>
　　　軍還克歸化城武拜奉<lb/>
命撫輯降户八年征明大同額駙多爾濟将中軍前鋒統<lb/>
　　　領圖魯什将左軍武拜将右軍明總兵曹文詔迎<lb/>
　　　戰敗之復同恭領席特庫薩海設伏宣府擒明守<lb/>
　　　備殱其㳺騎尋與承政阿什達爾漢等招察哈爾<lb/>
　　　汗之子額哲及其大臣來歸九年五月明屯兵大<lb/>
　　　凌河西武拜與都統阿山石廷柱圗賴邀截其歸<lb/>
　　　路陣斬副将劉應選殱歩騎五百餘擒逰擊曹得<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-7a"/>
　　　功及守備三人攻克松山城南䑓堡師還復設伏<lb/>
　　　敗敵兵叙功晉三等輕車都尉世職是時<lb/>
上遣諸貝勒征明朔州代州忻州<lb/>
命武拜率兵駐上都城舊址偵軍事㑹軍中遣使奏㨗遂<lb/>
　　　與俱歸崇徳元年同前鋒統領勞薩等齎書至喜<lb/>
　　　峯口潘家口<lb/>
諭明守邉将吏斬其邏卒二十三人擒二人獲馬十是年<lb/>
　　　冬<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-7b"/>
上親征朝鮮<lb/>
命同承政馬福塔等率兵三百先行襲其國都敗拒戰兵<lb/>
　　　國王李倧潜遁南漢山城大軍進圍之武拜與勞<lb/>
　　　薩殱敵援兵二百餘二年授前鋒統領列議政大<lb/>
　　　臣時叅領丹岱阿爾津等往土黙特貿易将還<lb/>
遣武拜率将校赴歸化城䕶之遇明哨卒十六人斬十五<lb/>
　　　人獲馬十九擒一人以還三年四月畧明寧逺逐<lb/>
　　　敵墮壕塹斬殪甚衆八月率兵八十人至洪山口<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-8a"/>
　　　遇明兵斬其禆将二擊走羅文峪騎兵五百奪其<lb/>
　　　纛獲馬四十又殱宻雲歩兵百餘五年與勞薩率<lb/>
　　　兵過中後所畧海濱斬級二百獲馬驘牲畜旋受<lb/>
上方畧䇿應圍錦州大軍駐要隘屢擊敗敵兵明年春以<lb/>
　　　大軍攻圍錦州弗力論統師王貝勒及諸将罪武<lb/>
　　　拜坐罰鍰秋<lb/>
上親征松山明兵敗遁武拜未截擊<lb/>
命拘繫旋釋之七年隨貝勒阿巴泰入明邉敗敵於豐潤<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-8b"/>
　　　三河静海及青州八年隨鄭親王濟爾哈朗取明<lb/>
　　　中後所前屯衛是年十一月改任正白旗副都統<lb/>
世祖章皇帝順治元年隨睿親王多爾衮入山海闗擊敗<lb/>
　　　流賊李自成追至望都逾年觧副都統任列内大<lb/>
　　　臣三年蘇尼特部長騰機思叛武拜隨豫親王多<lb/>
　　　鐸征之斬獲無算四年同輔國公鞏阿岱内大臣<lb/>
　　　何洛㑹率兵駐防宣府先是兩叙軍功晉一等輕<lb/>
　　　車都尉至是論征騰機思功晉爵一等子屢遇<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-9a"/>
恩詔晋二等伯八年同内大臣洛什博爾輝等舉發英親<lb/>
　　　王阿濟格謀干政事優叙三等侯未㡬洛什博爾<lb/>
　　　輝以謟媚諸王造言構釁伏誅武拜坐附和削職<lb/>
　　　籍沒十五年<lb/>
世祖念武拜戰陣功<lb/>
命復一等子爵世襲㒺替康熙四年四月卒年七十<lb/>
賜祭𦵏如例諡曰果壮子郎坦襲爵别有傳<lb/>
　　　　康果禮<hi>子邁色</hi>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-9b"/>
　　　康果禮先世居那木都魯以地為氏嵗庚戌<lb/>
太祖髙皇帝命巴圗魯額亦都率兵千人征東海窩集部<lb/>
　　　招降那木都魯寧古塔尼馬察諸路屯長昻古明<lb/>
　　　安圗巴顔烏禄喀僧格尼喀里泰松阿等時康果<lb/>
　　　禮為綏芬屯長與其弟喀克都哩哈哈納綽和納伊<lb/>
　　　勒占蘇爾休率丁壮千餘來歸<lb/>
賜金幣宴勞授康果禮喀克都哩三等子哈哈納三等男<lb/>
　　　綽和納三等輕車都尉伊勒占蘇爾休騎都尉分<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-10a"/>
　　　轄其衆為世管佐領六𨽻滿洲正白旗旋以貝勒<lb/>
　　　穆爾哈齊女妻康果禮封和碩額駙天命三年大<lb/>
　　　兵征明取撫順克撫安三岔等十一堡進雅鶻闗<lb/>
　　　破清河城康果禮並在事有功六年從大兵征明<lb/>
　　　瀋陽樹雲梯先登遂克其城<lb/>
太宗文皇帝初即位以康果禮列十六大臣佐理正白旗<lb/>
　　　事尋擢䕶軍統領天聰元年隨大貝勒阿敏征朝<lb/>
　　　鮮凱旋分<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-10b"/>
賜所俘獲三年從<lb/>
上征明入洪山口克遵化城薄燕京<lb/>
上親統大軍駐徳勝門外明寧逺巡撫袁崇焕錦州總兵<lb/>
　　　祖大夀率兵二萬赴援屯於城東南<lb/>
上命康果禮隨諸貝勒擊之諸貝勒擊敗敵兵俱追至城<lb/>
　　　壕康果禮與恭領郎球漢岱等未至城壕而返並<lb/>
　　　論罪削爵罰鍰奪俘獲五年卒子六人次子色琥<lb/>
　　　徳承管佐領第三子邁色任䕶軍恭領隨征明錦<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-11a"/>
　　　州禦敵塔山殁於陣第四子賴塔别有傳<lb/>
　　　　景固勒岱<hi>從弟崇阿</hi>
　　　景固勒岱姓扎庫塔初居呼爾哈部烏拉招之降<lb/>
　　　不從<lb/>
太祖髙皇帝遣兵征東海窩集部景固勒岱聞風徒歩來<lb/>
　　　歸遂隨征呼爾哈部追獲叛逃降人偕衆攻取烏<lb/>
　　　爾固辰路斬獲甚衆尋携其家室兄弟及所属三<lb/>
　　　十户俱至𨽻滿洲正白旗任佐領天命三年從<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-11b"/>
上征明進鴉鶻闗攻克清河城擢叅領仍兼佐領後大軍<lb/>
　　　取明瀋陽遼陽景固勒岱並在事有功<lb/>
太宗文皇帝天聰八年五月予二等輕車都尉世職十二<lb/>
　　　月<lb/>
命同叅領武巴海統兵四百征瓦爾喀部招降屯長芬達<lb/>
　　　哩及屯衆五百餘户俘阿庫里尼滿部千餘人獲<lb/>
　　　貂虎狐貉舍利猻水獺青䑕等皮無算九年六月<lb/>
　　　凱旋<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-12a"/>
命禮部諸臣出迎宴勞即以所獲分<lb/>
賜叙功晉世職一等輕車都尉崇徳二年隨武英郡王阿<lb/>
　　　濟格攻明皮島克之<lb/>
賜裘服鞍馬銀布駝牛諸物<lb/>
世祖章皇帝時屢遇<lb/>
恩詔晉爵至二等男順治十一年八月卒<lb/>
賜祭塟如例諡曰忠直從弟崇阿任佐領天聰八年隨征<lb/>
　　　明大同畧囘雁堡我兵三人為敵所圍崇阿奮勇<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-12b"/>
　　　援出之崇徳元年隨征朝鮮破敵於桃山村六年<lb/>
　　　隨鄭親王濟爾哈朗圍明錦州㑹䝉古烏巴什等<lb/>
　　　遣人約降我軍克其外城敵猶巷戰崇阿偕衆擊<lb/>
　　　敗之七年隨貝勒阿巴泰征明入邉敗敵兵於渾<lb/>
　　　河岸進至山東克夀光縣城叙功予雲騎尉世職<lb/>
　　　順治元年隨豫親王多鐸追流賊李自成至潼闗<lb/>
　　　屢擊敗來犯賊衆二年隨大軍下浙江攻㧞湖州<lb/>
　　　城進取福建擊敗明唐王朱聿鍵兵衆於福寧晉<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-13a"/>
　　　世職騎都尉五年隨征南大将軍譚泰征江西叛<lb/>
　　　鎮金聲桓敗賊黨王得仁於南昌其冬廣東叛鎮<lb/>
　　　李成棟犯贑州以應聲桓崇阿同副都統覺善往<lb/>
　　　援㑹巡撫劉武元總兵胡有陞等内外夾擊成棟<lb/>
　　　大敗单騎遁走六年破賊兵二萬於南康進圍信<lb/>
　　　豐克之成棟溺水死凱旋叙功晉世職三等輕車<lb/>
　　　都尉屢遇<lb/>
恩詔晉一等輕車都尉景固勒岱之卒也無子以崇阿襲<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-13b"/>
　　　二等男爵别以其弟之子巴音布襲一等輕車都<lb/>
　　　尉世職十三年十月以景固勒岱親弟之子富勒<lb/>
　　　都襲二等男爵仍復崇阿一等輕車都尉<lb/>
聖祖仁皇帝康熙十八年崇阿乞休以其子采住襲<lb/>
　　　　達音布<hi>子岱衮</hi>
　　　達音布姓他塔喇世居扎庫木天命三年來歸𨽻<lb/>
　　　滿洲正白旗任佐領隨<lb/>
太祖髙皇帝征伐輙為前鋒多所斬獲授騎都尉世職時<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-14a"/>
　　　諸部歸順者為䝉古所誘數逃去逹音布同副都<lb/>
　　　統楞額禮率兵追至達岱塔敗䝉古歩騎兵俘獲<lb/>
　　　逃人無算六年<lb/>
太祖親統兵征明奉集堡達音布先驅擒斬諜卒擊敗敵<lb/>
　　　衆累功晉三等輕車都尉先是䝉古扎魯特貝勒<lb/>
　　　昻安執我使臣送葉赫為所害又數遣兵要刦我<lb/>
　　　使奪牲畜八年<lb/>
太祖命貝勒阿巴泰等統兵三千往征之時達音布任前<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-14b"/>
　　　鋒統領率精鋭五十人乗夜渡遼河縱兵疾趨先<lb/>
　　　至厄爾格勒知為昻安所属地遂馳百餘里與叅<lb/>
　　　領雅希禪侍衛博爾晉合兵進攻搗其巢昻安以<lb/>
　　　二十餘人挽牛車載妻子遁達音布與雅希禪等<lb/>
　　　引三十餘騎疾馳躡昻安及之騎士皆環立昻安<lb/>
　　　直趨達音布達音布迎擊昻安敗走達音布彎弓<lb/>
　　　注矢將射之昻安從者猝以小鎗迎剌達音布中<lb/>
　　　口墮馬創甚而歿雅希禅等縱騎擊之斬昻安盡<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-15a"/>
　　　殱其衆師還<lb/>
命以所俘獲分賞從征将士<lb/>
恩卹陣亡者以達音布長子阿哈尼堪襲職卒無嗣天聰<lb/>
　　　八年<lb/>
太宗文皇帝追録勲臣<lb/>
賜勅復以達音布次子阿濟格尼堪襲别有傳三子岱衮<lb/>
　　　累從征伐授一等侍衛崇徳二年從圍錦州攻明<lb/>
　　　總督洪承疇第三營力戰陣亡<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-15b"/>
䘏贈騎都尉世職子伊宻遜襲<lb/>
　　　　英俄爾岱<lb/>
　　　英俄爾岱姓他塔喇世居扎庫木<lb/>
太祖髙皇帝時從其祖岱圗庫哈理來歸授佐領𨽻滿洲<lb/>
　　　正白旗㑹界藩人犯境英俄爾岱奮勇迎敵破之<lb/>
　　　於薩爾滸天命四年隨大兵征明攻開原有䝉古<lb/>
　　　巴圗魯阿布爾者素驍勇降明為邉将出戰英俄<lb/>
　　　爾岱馳斬之六年克瀋陽授三等輕車都尉復進<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-16a"/>
　　　擊明鐵嶺兵斬蒙古二人克遼陽晉二等天聰三<lb/>
　　　年從<lb/>
太宗文皇帝征明克遵化等十一城進攻明北京英俄爾<lb/>
　　　岱與文臣范文程等留守遵化是年大兵所下石<lb/>
　　　門驛馬蘭峪三屯營大安口及灤陽營等城俱叛<lb/>
　　　明兵夜至遵化合攻英俄爾岱率兵擊却之平旦<lb/>
　　　敵騎兵列陣以待我師将出戰敵縱兵突入我歩<lb/>
　　　軍營英俄爾岱麾其衆鼓勇奮擊敵兵退走斬殿<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-16b"/>
　　　後者五人擒一人敵宵遁我師躡其後復斬騎兵<lb/>
　　　百歩卒千餘遂以書諭降諸城五年授户部承政<lb/>
　　　七年奉<lb/>
命使朝鮮遺書責其王李倧倧上書報謝八年五月晉一<lb/>
　　　等輕車都尉六月察哈爾林丹漢遁走所属皆降<lb/>
上命英俄爾岱同副都統布爾吉率師偵之道遇察哈爾<lb/>
　　　來歸户口千餘因率其部長上謁進獻裘馬先是<lb/>
　　　英俄爾岱與布爾吉遇察哈爾台吉布顔圗部衆<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-17a"/>
　　　招之降不從誅二百餘人俘獲其衆還奏得<lb/>
賞賜至是布顔圖餘衆三十人來奔告曰前者欲降不允<lb/>
　　　遂見屠僇幸逃匿得餘生也<lb/>
上怒命盡追奪所賜物尋以考滿晉爵三等男崇徳元年<lb/>
　　　八旗及䝉古諸貝勒以<lb/>
太宗功徳日盛宜正位號議令朝鮮王李倧亦具表啟請<lb/>
　　　遣英俄爾岱及叅政馬福塔尼堪率諸貝勒使者<lb/>
　　　致書朝鮮比至倧不見亦不納所致書陽令國人<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-17b"/>
　　　延英俄爾岱等至議政府潜以兵環守英俄爾岱<lb/>
　　　率諸使者奪民馬乗之突門出走倧遣騎以報書<lb/>
　　　追及而别以書誡其邉臣令固守英俄爾岱等併<lb/>
　　　奪之以<lb/>
聞道遇明皮島兵遮我歸路擊走之是年七月以額駙佟<lb/>
　　　養性嫁女用六十人為媵僕英俄爾岱知之不行<lb/>
　　　阻止論罰鍰二年正月<lb/>
上親征朝鮮克其國都圍李倧於南漢山城<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-18a"/>
命英俄爾岱與馬福塔賫<lb/>
敇諭之倧感激稱臣以奏書至遂出降英俄爾岱復承<lb/>
㫖送倧還國都七月都統鄂莫克圖為貝勒豪格脅娶䝉<lb/>
　　　古台吉博洛女事下部議英俄爾岱實先見其女<lb/>
　　　以告鄂莫克圖及鄂莫克圖往視英俄爾岱復以<lb/>
　　　其言告貝勒坐諂媚論罰贖十月賫<lb/>
勅冊封朝鮮朝鮮王敬謹無失禮三年以承政韓大勲盗<lb/>
　　　取庫物事坐稽察疎忽議應革世職得<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-18b"/>
㫖寛免仍論罰四年復坐失察家人索借官商財物論革<lb/>
　　　世職罰贖<lb/>
詔並免之尋授都統五年偕鄂莫克圖等往朝鮮義州詰<lb/>
　　　李倧罪六年三月奉<lb/>
詔丈量地畆以道遇出征錦州軍離城逺駐不為阻還朝<lb/>
　　　又不以奏論罰贖六月睿親王多爾衮復圍錦州<lb/>
　　　英俄爾岱率師往濟其軍至則駐營髙橋與大軍<lb/>
　　　㑹明兵望風引遁九月隨貝勒多鐸等圍守松山<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-19a"/>
　　　城七年七月有副都統布山者以隠匿奸宄下獄<lb/>
　　　尋遇<lb/>
恩赦令睿親王多爾衮約束不許隨征從獵及私往莊屯<lb/>
　　　英俄爾岱為之私請於睿親王令其往近邉牧馬<lb/>
　　　處行走部議英俄爾岱應罰鍰復奉<lb/>
㫖寛免八月往朝鮮鞫獄還奏稱<lb/>
㫖八年考滿晉三等子順治元年從睿親王入山海闗破<lb/>
　　　流賊李自成是年改承政為尚書英俄爾岱仍任<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-19b"/>
　　　户部二年叙先後功超陞三等公三年奏請禁民<lb/>
　　　間私售馬騾軍械火器以杜盗源從之四年復以<lb/>
　　　考滿晉二等公五年二月卒年五十三英俄爾岱<lb/>
　　　以娶饒餘郡王女授多羅額駙任户部尚書十餘<lb/>
　　　年既為都統仍攝部務<lb/>
太宗嘗<lb/>
諭六部諸臣曰英俄爾岱素性執抝而於本旗人亦間有<lb/>
　狥庇朕思有全徳者少彼能盡心部務辦事明决朕甚<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-20a"/>
　嘉之其餘各部大臣不如彼者多矣子伊圖襲爵仕至<lb/>
　　　内大臣<lb/>
　　　　蘇納<lb/>
　　　蘇納姓納喇葉赫貝勒錦台什同族<lb/>
太祖髙皇帝創業時蘇納棄兄弟來歸<lb/>
命尚主為額駙編所属人户任佐領𨽻滿洲正白旗天命<lb/>
　　　四年<lb/>
太祖既滅葉赫<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-20b"/>
命蘇納收其親属並領之十年授叅領以其從征有功<lb/>
賜勅免死四次尋擢副都統天聰元年<lb/>
太宗文皇帝親征明錦州以大貝勒莽古爾泰等帥偏師<lb/>
　　　衛塔山運粮軍<lb/>
命蘇納統八旗䝉古兵驍壯者截守塔山西路遇明兵二<lb/>
　　　千來戰蘇納領纛前進擊敗之乘勝追擊俘斬無<lb/>
　　　算獲馬百五十餘<lb/>
賜所俘獲以犒其軍三年春同都統武訥格率精兵八十<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-21a"/>
　　　人及蒙古軍征察哈爾降其邉境二千户比聞降<lb/>
　　　者瞷我兵少謀害我兵以歸明於是盡殱其男子<lb/>
　　　釋二台吉俘婦女八千有竒還以所獲<lb/>
頒賜出征將士有差旋奉<lb/>
諭責其殺降奪所給牲畜十月以蒙古人有自察哈爾逃<lb/>
　　　入明國者<lb/>
命同武訥格率兵四百人追躡捕獲百人驅馬駝牛羊以<lb/>
　　　歸五年授䕶軍統領擢兵部承政從征明圍大凌<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-21b"/>
　　　河城擊敗岀戰敵衆及錦州援兵叙功授騎都尉<lb/>
　　　世職八年考滿晉三等輕車都尉<lb/>
命免徭役専管佐領九年正月以隠匿丁壯削世職七月<lb/>
　　　任鑲白旗蒙古都統崇徳元年從武英郡王阿濟<lb/>
　　　格征明北京攻鵰鶚長安諸嶺及昌平等城敗敵<lb/>
　　　五十六次復同步軍統領薩穆什喀合攻容城縣<lb/>
　　　取之及還以先衆出邉致後隊為敵敗潰坐罰鍰<lb/>
　　　奪所俘獲十二月從征朝鮮其寧邉城將率步騎<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-22a"/>
　　　兵千餘來援蘇納及副都統吳塔齊等奪勇邀擊大<lb/>
　　　敗之生擒其将二年六月法司議蘇納於朝鮮國王<lb/>
　　　朝謁時亂班釋甲又擅離大軍由捷徑歸坐罸鍰三<lb/>
　　　年八月以都統阿山之子塞赫為正藍旗洪科訐告<lb/>
　　　臨陣退避鞫訊不實蘇納徇洪科証其事坐罰鍰罷<lb/>
　　　都統任仍專管佐領事順治五年以疾卒<lb/>
世祖章皇帝以其子蘇克薩哈有功授三等輕車都尉<lb/>
念蘇納為勞績舊臣追復原職令蘇克薩哈併襲之蘇克薩哈<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-22b"/>
　　　别有傳<lb/>
　　　　阿什達爾漢<lb/>
　　　阿什達爾漢姓納喇葉赫貝勒錦台什從弟<lb/>
太宗文皇帝諸舅也<lb/>
太祖高皇帝初年滅葉赫阿什達爾漢率屬來歸授佐領𨽻<lb/>
　　　滿洲正白旗天命六年二月從征明攻奉集堡圍其<lb/>
　　　城時八旗並進諸將無出其先者三月攻遼陽城先<lb/>
　　　登克之論功授一等輕車都尉<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-23a"/>
賜敕免死一次<lb/>
太宗嗣位以阿什達爾漢典外藩䝉古事嘗奉使朝鮮並齎<lb/>
敇諭歸附諸蒙古部落天聰六年明遣使議和<lb/>
上命阿什達爾漢與文臣白格龍什等往報之既盟而歸白<lb/>
　　　格以阿什達爾漢與龍什等私取明饋遺事奏<lb/>
聞<lb/>
詔追奪其所取財物七年六月隨貝勒濟爾哈朗薩哈璘鞫<lb/>
　　　獄諸蒙古部齎<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-23b"/>
敕諭二十道遺失其九所司奏劾論罸如律十月宣布<lb/>
欽定律令於諸䝉古部落八年五月奉<lb/>
命徴兵科爾沁㑹大兵於宣府左衛時<lb/>
上親征察哈爾其汗林丹遁走海上殂於道所部潰散其属<lb/>
　　　額爾徳尼囊蘇等率衆來降<lb/>
上命阿什達爾漢與前鋒統領吳拜等及額爾徳尼嚢蘇往<lb/>
　　　偵察哈爾汗子額哲九月携其台吉塞冷等還復<lb/>
命曰察哈爾大臣若祁他特等率千人而來者踵相接也旋奉<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-24a"/>
命至春科爾大㑹䝉古諸部分畫牧地使各守封疆復與<lb/>
　　　諸貝勒訊獄斷罪十一月還報稱<lb/>
㫖令專轄一佐領事九年二月隨貝勒多爾衮等率兵萬<lb/>
　　　人徃收察哈爾汗子額哲四月師抵托里圖貝勒等遵<lb/>
上所授方畧遣阿什達爾漢偕其族孫䕶軍統領南禇先<lb/>
　　　詣額哲母營見之額哲之母南禇女兄阿什達爾<lb/>
　　　漢族孫女也既見諭之降額哲遂從其母舉部來<lb/>
　　　降當我軍未至時有鄂爾多斯濟農圖巴者來招額<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-24b"/>
　　　哲與盟而去阿什達爾漢察其有異志追及圖巴<lb/>
　　　覊留之遂破其謀今悉還察哈爾之貨賄遺於鄂<lb/>
　　　爾多斯者又領兵畧明宣大界至山西多俘獲凱旋<lb/>
上親迎勞之崇徳元年六月授都察院承政<lb/>
上御崇政殿侍臣巴圖魯詹額爾克戴青後至阿什達爾<lb/>
　　　漢與承政多爾濟達爾漢靣責之曰汝扈從臣何<lb/>
　　　擅離職守而後至乎叱出之十月偕文臣希福往<lb/>
　　　察哈爾喀爾喀科爾沁諸部明刑申禁宣<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-25a"/>
諭而還十二月從征朝鮮其國王李倧遁走南漢山豫親王多鐸<lb/>
　　　率師追之圍其城朝鮮巡撫合兵萬八千來援分樹二柵<lb/>
　　　悉衆出戰阿什達爾漢同貝子碩託帥驍鋭競進大破其<lb/>
　　　軍其副將以兵五千營山麓遥為聲援别遣兵百人沿河<lb/>
　　　而下阿什達爾漢馳擊殱之復攻㧞其營餘衆皆潰明年<lb/>
　　　正月李倧降七月論功晉三等男世襲㑹遣大臣往科爾<lb/>
　　　沁巴林扎魯特喀喇沁土黙特阿禄等部頒<lb/>
赦詔并㑹諸外藩清理刑獄阿什達爾漢為正使三年五<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-25b"/>
　　　月部議阿什達爾漢前往科爾沁部察審諸事狥<lb/>
　　　庇失實且濫收諸藩貝勒財賄應削職得<lb/>
㫖寛貰解部任追奪財物入官七月復任都察院承政五<lb/>
　　　年與㕘政祖可法等疏奏時事畧曰<lb/>
皇上欲恢張治道深思篤行之今諸國景附<lb/>
　　朝廷清明而諸王以下至都統彼此觀望顧念身家<lb/>
　　　莫肯精白一心為國陳奏不知果無可言耶抑有<lb/>
　　　所畏忌而不敢言耶夫刑法者所以防民之姦也<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-26a"/>
　　　骫於法則麗於刑此不可逭也今刑部斷獄不依<lb/>
　　　本律或從重論輙削其職臣思諸臣經戰陣出死<lb/>
　　　力恩授一官一旦有過豈可不論重輕而遽革之<lb/>
　　　乎臣等竊思先時簡選議事十人此時皆不稱職<lb/>
　　　宜罷斥又例職官陣亡者子孫襲兵士陣亡者妻<lb/>
　　　子受賞今未盡行惟<lb/>
聖主裁察疏入<lb/>
上嘉納之六年大兵圍錦州明總督洪承疇率師来援陳<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-26b"/>
　　　師松山<lb/>
上親統大軍擊之明師宵遁分部諸將以追我偏將伊拜<lb/>
　　　等駐兵杏山阿什逹爾漢按其營壘及斬獲多寡<lb/>
　　　之數敵衆既潰<lb/>
上合衆圍松山明縂兵曹變蛟營於乳峰山堅壁不敢戰<lb/>
　　　乘夜棄山寨率部騎直犯中軍入<lb/>
御營時右翼大臣侍衛等俱未歸部伍軍中大驚將士以<lb/>
　　　死禦之始退<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-27a"/>
上以阿什達爾漢為故舊大臣受心膂寄常隨侍左右是<lb/>
　　　夜乃安處帳中不至<lb/>
御前防䕶逐歸本旗七年論松山失律諸臣罪罷承政任<lb/>
　　　降世職為騎都尉尋以疾卒年六十三子三長席<lb/>
　　　達禮次阿爾畢敦次阿爾賔席達禮襲世職别有<lb/>
　　　傳<lb/>
　　　　薩穆什喀<lb/>
　　　薩穆什喀滿洲正白旗人姓佟佳扈爾漢第三弟<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-27b"/>
　　　也少從<lb/>
太祖髙皇帝征伐積功授三等輕車都尉世職征薫䕫率<lb/>
　　　十二人追敵至山下斬百人獲礟五十三人馬牛<lb/>
　　　羊千計<lb/>
太宗文皇帝即位列十六大臣佐理鑲白旗事天聪四年<lb/>
　　　從征明灤州率衆射敵獲勝七年隨貝勒岳託等<lb/>
　　　征旅順口由陸地運舟於水衆皆乗馬薩穆什喀<lb/>
　　　建議曰兵既潜進何乗馬為於是率衆歩行比臨<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-28a"/>
　　　水次鑲黄鑲紅鑲藍三旗所運舟俱未至貝勒岳<lb/>
　　　託謂薩穆什喀曰汝可努力曰如貝勒命此城誓<lb/>
　　　必得不空返也遂與歩軍統領巴竒蘭連舟先八<lb/>
　　　旗進身被一創戰益厲大軍繼進遂破旅順口八<lb/>
　　　月凱旋<lb/>
太宗郊勞之<lb/>
親酌金巵以賜先是薩穆什喀坐事削職至是復世職加<lb/>
　　　一等輕車都尉八年任恭領同貝勒杜度防守海<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-28b"/>
　　　州十二月奉<lb/>
命副巴竒蘭往征黒龍江呼爾哈部明年四月降其衆盡<lb/>
　　　取其地俘獲無算叙功加三等男世職授歩軍統<lb/>
　　　領崇徳元年隨武英郡王阿濟格等征明入長城<lb/>
　　　同額駙蘇納率兵攻容城縣先登克之二年授議<lb/>
　　　政大臣復隨武英郡王攻皮島薩穆什喀督前鋒<lb/>
　　　兵渡江先抵㟁與都統阿山葉臣等攻克之斬其<lb/>
　　　守將沈世奎七月叙功晉二等子是月任工部承<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-29a"/>
　　　政四年同刑部承政索海分統左右翼兵往征索倫<lb/>
　　　部有達爾布尼阿哈爾都户白庫都漢必爾岱四<lb/>
　　　人於伍庫爾城聚衆抗拒薩穆什喀帥左翼兵攻<lb/>
　　　克之隨攻鐸陳不下㑹佐領薩必圖等引兵來助<lb/>
　　　鐸陳阿撒津二城兵潜出截戰薩穆什喀設伏敗<lb/>
　　　之斬七十人五年師還<lb/>
上郊勞賜宴旋因征索倫時所得三屯人民不加撫輯以<lb/>
　　　致復叛及博穆博果爾兵攻掠正藍旗輜重坐視<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-29b"/>
　　　不救致士卒為敵所殺議應革職籍没得<lb/>
㫖削世職免籍家産罰贖以懲薩穆什喀復奏辨曰博穆<lb/>
　　　博果爾攻掠時實率將士五十人擊敗其衆復追<lb/>
　　　里許值右翼索海潭布伏兵衝擊二人遂冒吾功<lb/>
上命王貝勒及議政大臣等詳審㑹議以薩穆什喀巧辨<lb/>
　　　欺誑應論死籍其家<lb/>
上念其舊著勞績從寛宥之部臣追論薩穆什喀駐防海<lb/>
　　　州時明知義州山寨有敵兵不嚴誡士卒警偹以<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-30a"/>
　　　致左翼屯丁多被殺掠依律罰贖明年從睿親王<lb/>
　　　多爾衮征明坐依附王貝勒私遣兵丁歸家及離<lb/>
　　　城逺駐復論革職籍没乃<lb/>
命以罰贖懲之七年復從大兵征明攻錦州敵兵來犯我<lb/>
　　　寨柵勢甚鋭薩穆什喀力戰三敗敵兵錦州既克<lb/>
　　　復授騎都尉世職八年以疾卒子羅什襲<lb/>
　　　　雅頼<lb/>
　　　雅頼滿洲正白旗人姓佟佳扈爾漢第七弟也<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-30b"/>
太祖髙皇帝時從征烏拉畧地朝鮮數被創天命六年隨<lb/>
　　　大兵攻遼東及破蒙古兵俱有功又征察哈爾先<lb/>
　　　登殺敵俘獲甚衆天聪三年五月與恭領羅璧等<lb/>
　　　率兵千人畧明新城路遇其故將毛文龍部衆採<lb/>
　　　参者斬六十人毁其船九月同額駙揚古利等躡<lb/>
　　　捕逃人於雅爾古復遇文龍部衆殺九十六人擒<lb/>
　　　其千縂三員及從者十六人以歸十一月<lb/>
太宗文皇帝征明北京明巡撫袁崇煥來援圍我䕶軍營<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-31a"/>
　　　城中敵兵亦出應雅頼奮勇力戰郤之五年從圍<lb/>
　　　大凌河城累戰皆㨗正白旗士卒有殁於陣者雅<lb/>
　　　頼單騎入殺敵三人取屍而還七年征明旅順口<lb/>
　　　與副都統薩穆什喀同舟進敵據㟁列陣以拒雅<lb/>
　　　頼超躍登㟁大呼曰雅頼先登矣遂衝入敵陣黎<lb/>
　　　明與敵兵戰於城門身被一創督戰愈厲我兵或<lb/>
　　　少退輒手刄之大敗敵兵論功授騎都尉世職崇<lb/>
　　　徳二年授議政大臣六年以從圍錦州依附睿親<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-31b"/>
　　　王多爾衮私遣兵丁歸家及離城逺駐議革職籍<lb/>
　　　其家之半得<lb/>
㫖從寛罰贖明年兵部追論攻錦州時明兵出犯鑲黄旗<lb/>
　　　汛我兵有未戰者雅頼坐狥隠應罰贖<lb/>
上以雅頼素著勞績<lb/>
特命免之八年叙征明錦州松山北京山東等戰功加一<lb/>
　　　雲騎尉順治元年隨睿親王破流賊李自成於山<lb/>
　　　海闗定燕京二年復隨豫親王多鐸破流賊於潼<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-32a"/>
　　　闗平定河南江南叙功晉三等男兼一雲騎尉兩<lb/>
　　　遇<lb/>
恩詔晉一等男兼一雲騎尉八年三月擢户部尚書四月<lb/>
　　　以尚書巴哈納給餉不均為駐防河間佐領碩爾<lb/>
　　　對所控雅頼不行奏<lb/>
聞論罪罰贖尋罷尚書任康熙三年四月卒<lb/>
賜祭塟如例子花色襲<lb/>
　　　　巴篤理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-32b"/>
　　　巴篤理世居佟佳以地為氏天命初與弟䝉阿圖<lb/>
　　　等率衆來歸<lb/>
太祖髙皇帝命編所属户為二佐領使巴篤理與䝉阿圖<lb/>
　　　分領其衆𨽻滿洲正白旗巴篤理蒞事有能與十<lb/>
　　　大臣之列積戰功授三等輕車都尉世職十年明<lb/>
　　　發兵航海至旅順口葺城駐守巴篤理從貝勒莽<lb/>
　　　古爾泰攻克之盡殱明兵十一年明將毛文龍遣<lb/>
　　　兵夜襲薩爾滸城城中礮矢交發明兵退而結營巴<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-33a"/>
　　　篤理率兵從山而下大呼乘之敵潰走追斬二百<lb/>
　　　餘人天聪三年從<lb/>
太宗文皇帝征明指揮本旗兵攻克遵化城有功晉二等<lb/>
　　　輕車都尉<lb/>
太宗親酌金巵勞之四年正月大軍克永平巴篤理隨貝<lb/>
　　　勒濟爾哈朗等統兵鎮守復赴遷安招撫明侍郎<lb/>
　　　郭某比至已遁去執其孥至永平贍養之三月明<lb/>
　　　副將張宏謨率兵來侵巴篤理與前鋒統領屯布<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-33b"/>
　　　祿以兵百人迎之遇伏兵截撃屯布禄敗北巴篤<lb/>
　　　理殿後接戰其弟課約馬中矢巴篤理斬敵兵奪<lb/>
　　　馬與課約連斬三十餘人敵遂遁五月明兵圍灤州<lb/>
　　　時大貝勒阿敏鎮守永平不即赴援城垂破乃遣<lb/>
　　　巴篤理率兵進擊乘夜突圍入城方議併力拒守<lb/>
　　　敵發巨礟攻擊城樓焚守將納穆泰等度力不能<lb/>
　　　支相率棄城依阿敏阿敏亦棄永平遂從歸事<lb/>
聞集廷臣議諸將棄城罪以巴篤理突圍赴援釋之五年<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-34a"/>
　　　任禮部承政六年奉<lb/>
命往朝鮮定職貢額數八年八月<lb/>
太宗親統師征明至應州<lb/>
命隨貝勒阿巴泰等往取靈邱縣之王家莊巴篤理督衆<lb/>
　　　攻其堡既被創猶鼓勇奮擊中矢卒<lb/>
太宗聞之泣下曰此朕舊臣効力多年致命疆埸深可惜<lb/>
　　　也<lb/>
䘏贈三等男以其子卓羅襲爵順治十三年追諡<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-34b"/>
　　　敏壯<lb/>
　　　　䝉阿圖<lb/>
　　　䝉阿圖姓佟佳巴篤理之弟也天命初偕其兄來<lb/>
　　　歸授佐領以丈量地畝有功擢正白旗副都統為<lb/>
　　　縂理粮餉大臣克勤其職繼因多取田地又以餘<lb/>
　　　地私給漢官及擇各處腴地别立莊屯為本旗大<lb/>
　　　臣阿山所劾坐削職天聪三年<lb/>
太宗文皇帝命率官八員兵三百人往征瓦爾喀<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-35a"/>
諭之曰爾等行軍宜嚴紀律毋妄殺毋刦掠歸附之衆皆<lb/>
　編為民户擕還所産貂皮諸物毋纎毫私取䝉阿圖<lb/>
　　　奉<lb/>
命往俘獲男婦三千餘口及牛馬等物五年二月自寧古<lb/>
　　　塔奏㨗凱旋<lb/>
太宗至十里外迎勞蒙阿圖遥見即拜近前復拜行抱見<lb/>
　　　禮禮畢設宴<lb/>
太宗以蒙阿圖出征勞苦特撤御膳賜之叙功授騎都尉<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-35b"/>
　　　世職是年任工部承政駐天瑞山一載緝獲逃人<lb/>
　　　無算從征明北京擊敗明兵於遵化又征呼爾哈<lb/>
　　　並以俘獲多論功晉三等輕車都尉六年大兵征<lb/>
　　　察哈爾<lb/>
太宗遣䝉阿圖還瀋陽<lb/>
命移餉貯遼河加意防䕶撤回阿巴泰等防禦兵守城及<lb/>
　　　催督喀喇沁人於法庫山耕種者八年考滿晉二<lb/>
　　　等輕車都尉崇徳三年七月<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-36a"/>
召見諭曰爾今年老且復有疾不必管理部務宜閒居調<lb/>
　養病痊之日朕當起用爾等舊臣朕見之輙為心喜仍<lb/>
　不時朝見可也未㡬卒於家子翁克任䕶軍叅領兼佐<lb/>
　　　領<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_170-36b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　欽定八旗通志卷一百五十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>