<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-1a"/>
　　　功晋三等男八年五月<lb/>
太宗親統師征明以貝勒濟爾哈朗留守巴竒蘭副之十<lb/>
　　　二月<lb/>
命偕薩穆什喀分統左右翼兵征呼爾哈諸部<lb/>
諭曰此行道路遥逺務奮力直前慎無憚勞而稍怠俘獲<lb/>
　之人湏善言撫慰甘苦共之携之而來皆可為我用爾<lb/>
　等其善體朕意<lb/>
賜食啟行九年五月凱旋<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-1b"/>
上御殿設宴<lb/>
親酌金巵勞之分<lb/>
賜所獲牲畜等物<lb/>
命以招降二千餘户編籍安業叙功晋一等男明年二月<lb/>
　　　病創潰卒<lb/>
卹賜三等子以其子拜山襲<lb/>
　<lb/>
　欽定八旗通志卷一百七十一<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-2a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　欽定八旗通志巻一百七十二<lb/>
　　人物志五十二<lb/>
　　　大臣傳三十八<hi>滿洲鑲紅旗二勒永順善都敏哈富喀禪  康喀    布    察</hi>
　　　<hi>㤗圖</hi>　<hi>和託埒瑪沁/佛尼</hi>　<hi>瓦爾喀/</hi>　<hi>車爾布/</hi>　<hi>覺羅伊</hi>
　　　　永順<lb/>
　　　永順先世居棟鄂以地為姓<lb/>
太祖髙皇帝時随其伯父對齊巴顔來歸𨽻滿洲鑲紅旗<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-2b"/>
　　　任佐領予二等輕車都尉世職<lb/>
太宗文皇帝天聰三年擢鑲紅旗都統從<lb/>
上征明由龍井闗進圍遵化八旗分八隅列陣永順率鑲<lb/>
　　　紅旗兵攻城西靣之南督衆樹雲梯充之明年正<lb/>
　　　月從<lb/>
上取永平奉<lb/>
命同都統達爾哈喀克都哩固三泰領兵千人合敖漢柰<lb/>
　　曼巴林扎嚕特諸部兵攻昌黎縣城城上礮石交下<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-3a"/>
　　　我師所樹雲梯多燬折因焚其近城廬舎以復<lb/>
命時灤州遷安二城並為大軍所取<lb/>
上班師留軍鎮守以永順随貝勒阿敏碩託鎮永平五月<lb/>
　　　阿敏聞灤州遵化為明兵攻䧟欲棄永平碩託及<lb/>
　　　都統圖爾格等皆言不可阿敏與永順定議遂率<lb/>
　　　衆出冷口而歸於是坐罪罷任革世職籍沒七年<lb/>
　　　六月随貝勒岳託征明旅順口冒鎗礮矢石進攻<lb/>
　　　身中数創仍鼓勇力戰以第一人先登克城叙功<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-3b"/>
　　　復世職崇徳三年授鑲紅旗副都統四年十一月<lb/>
　　　同承政索海等征索倫部五年四月凱旋俘獲無<lb/>
　　　算<lb/>
賚貂皮及人户晉一等輕車都尉世襲㒺替六年随睿親<lb/>
　　　王多爾衮圍明錦州都統阿山分兵攻廣寧之山<lb/>
　　　城永順同索海先設伏要路敵人自城潰遁者無<lb/>
　　　一得脱旋遇錦州兵三百往小凌河畋獵擊斬九<lb/>
　　　十二人是年秋明總督洪承疇集兵十三萬援錦<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-4a"/>
　　　州列營松山我師分左右翼擊敗其三營歩兵明<lb/>
　　　年論功人有言永順當接戰時曾墜馬獲他人之<lb/>
　　　馬再戰同本旗兵皆避趨左翼及右翼戰勝乃馳<lb/>
　　　至擊敵永順以其誣已欲焚楮設誓事<lb/>
聞下部集質以鑲紅旗兵避趨左翼属實論永順欺誑罪<lb/>
　　　應死<lb/>
命觧副都統任從寛免死罰贖順治七年八年三遇<lb/>
恩詔晉爵至二等男九年三月卒以其子庚圖襲爵庚圖<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-4b"/>
　　　先以䕶軍叅領從征有功得騎都尉世職至是合<lb/>
　　　為一等男兼一雲騎尉<lb/>
　　　　都敏<lb/>
　　　都敏滿洲鑲紅旗人姓他塔喇先世居扎庫沭地<lb/>
　　　曾祖阿爾布尼天聰初率丁三百來歸授世管佐<lb/>
　　　領逓𫝊至都敏襲順治二年都敏随副都統羅璧<lb/>
　　　追流賊李自成至延安府賊犯我輜重敗之又擊<lb/>
　　　郤其守城兵迎戰者是年<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-5a"/>
上遣八旗官兵分防順徳濟南徳州臨清徐州潞安平陽<lb/>
　　　蒲州八城都敏駐平陽旋改駐西安三年漢中賊<lb/>
　　　賀珍來犯敗之大兵之定湖廣也明鄖陽縂兵王<lb/>
　　　光恩䧏至是以罪逮繫其弟光㤗據鄖陽叛都敏<lb/>
　　　随侍即哈哈木進征光㤗遁追至房縣斬賊千餘<lb/>
　　　五年逆回米喇印丁國棟叛據甘州都敏随陕西<lb/>
　　　總督孟喬芳𠞰平之六年八月叛鎮姜瓖黨偽總<lb/>
　　　督韓昭宣等䧟蒲州喬芳攻復其城都敏偕總兵<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-5b"/>
　　　狄應魁追擊四十里復剿賊於南山先後斬三千<lb/>
　　　餘級趨觧州敗賊渠張五党自成等九月至夏縣<lb/>
　　　堡兒村斬賊将雷鳴宋蘇柴廷然等擒宋範等十<lb/>
　　　五人攻運城克之斬昭宣十一月同叅将胡進忠<lb/>
　　　等於闗帝嶺斬賊二千有竒追至芮城賊迎戰陣<lb/>
　　　斬偽知縣薛勤王復其城又敗賊兵於北原復平<lb/>
　　　陸縣八年二月叙功授雲騎尉世職兩遇<lb/>
恩詔逓授騎都尉加一雲騎尉九年三月回亰授吏部理<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-6a"/>
　　　事官三次考滿俱列一等十五年随寕南靖冦大<lb/>
　　　将軍洛託等征貴州明桂王朱由榔之總兵羅大<lb/>
　　　順逆戰於十萬竒嶺屡敗之十六年七月授㕘領<lb/>
　　　十八年五月授西安右翼副都統時自成餘党劉<lb/>
　　　二虎郝摇旗袁宗第等竄據山寨為四川患康熙<lb/>
　　　二年都敏同将軍富塔禅總督李國英進巫山趨<lb/>
　　　陳家坡破賊巢二虎奔天池寨偕妻妾縊死摇旗<lb/>
　　　宗第遁至黄草坪追擒之復獲偽東安王朱宗蒗<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-6b"/>
　　　偽部院何育鰲等四年正月叙功加二等輕車都<lb/>
　　　尉五年五月卒<lb/>
賜祭塟如例子蘇敏襲世職<lb/>
　　　　富喀禅<lb/>
　　　富喀禅滿洲鑲紅旗人姓那木都魯父翁格尼一<lb/>
　　　等輕車都尉綽和諾之兄也綽和諾無子翁格尼<lb/>
　　　襲其職管佐領事富喀禅初任䕶軍校<lb/>
太宗文皇帝天聰三年從征明敗敵大安口射殪二人五<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-7a"/>
　　　年從征大<graphic n="KR1272" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1272.png" mimeType="image/png"/>河擊明監軍道張春總兵吴㐮等衝<lb/>
　　　入敵陣中創且傷馬乃裹創歩戰搴敵纛有䕶軍<lb/>
　　　校瑶奎者臨陣墜馬富喀禅突前援以歸八年從<lb/>
　　　征明大同復中創仍偕衆奮進攻克敵寨是年因<lb/>
　　　翁格尼不勝佐領任<lb/>
命富喀禅代之即以世職予襲崇徳元年從征朝鮮有斬<lb/>
　　　獲三年授工部理事官兼㕘領隨豫親王多鐸征<lb/>
　　　明寕逺敗敵於中後所城西山岡<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-7b"/>
世祖章皇帝順治元年随大軍入山海闗擊走流賊李自<lb/>
　　　成叙功加一雲騎尉三年擢任西安駐防總管<lb/>
　　　時流賊劉文炳郭君鎮等刼掠延安慶陽四年三<lb/>
　　　月富喀禅督兵征𠞰遇賊二千於邠州奮擊敗賊<lb/>
　　　追蹙之三水縣斬郭君鎮别遣遊擊胡来覲守偹<lb/>
　　　余國崇等追擒劉文炳於宜君縣之藍荘溝俘斬<lb/>
　　　其党畧盡獲馬驘牛無算五年逆回米拉印丁國<lb/>
　　　棟等踞河州作亂富喀禅同總督孟喬芳遣兵攻<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-8a"/>
　　　圍逆回皆受撫既而米拉印復叛據甘州富喀禪<lb/>
　　　率兵進攻不下深溝髙壘以困之賊出城來犯擊<lb/>
　　　之郤斬級二百並殱其採樵者四百餘人旋令雲<lb/>
　　　梯兵攻克其城米拉印潜遁為我師躡擊斬於陣<lb/>
　　　丁國棟復與纏頭賊土倫㤗等據肅州亦為副将<lb/>
　　　馬寕張勇相繼剿誅六年叛鎮姜瓖據大同其党<lb/>
　　　連䧟郡邑富喀禅遣協領根特㕘領都敏赴援敗<lb/>
　　　賊於猗氏縣擒偽監軍道衛登方七年復遣兵剿<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-8b"/>
　　　賊於合水縣斬賊渠劉宏才先後奏㨗並得<lb/>
㫖嘉奨三遇<lb/>
恩詔晉爵至一等男<lb/>
聖祖仁皇帝即位改西安總管為将軍富喀禅任事如故<lb/>
　　　初李自成竄死其党散處椘蜀至是餘孽劉二虎<lb/>
　　　郝摇旗袁宗第等猶聚匿歸州興山間康熙二年<lb/>
　　　富喀禅同總督李國英副都統都敏等督兵進巫<lb/>
　　　山趨陳家坡攻劉二虎賊巢二虎敗遁天池寨我<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-9a"/>
　　　軍追擊賊衆披靡相率䧏二虎窮蹙偕其妻妾並<lb/>
　　　自經死郝摇旗袁宗第遁至黄草坪我軍追及擒<lb/>
　　　之復獲偽東安王朱宗蒗偽部院何育鰲等皆請<lb/>
㫖斬於軍叙功晉爵三等子七年以疾致仕八年三月卒<lb/>
　　　年六十有三<lb/>
賜祭葬如典禮子穆成額襲爵<lb/>
　　　　康喀勒<hi>從兄子和託瑪拉兄孫通嘉</hi>
　　　康喀勒姓納喇輝發貝勒旺吉努之孫也<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-9b"/>
太祖髙皇帝時隨其兄通貴率族屬来歸𨽻滿洲鑲紅旗授<lb/>
　　　佐領<lb/>
太宗文皇帝天聰六年從征察哈爾部八年正月<lb/>
上聞察哈爾林丹汗逺竄其部衆流散於錫爾哈錫伯圖<lb/>
　　　之地<lb/>
命康喀勒與岱青塔布囊等率蒙古及外藩駐牧兵取之<lb/>
　　　所獲甚衆五月以克副任使予騎都尉世職崇徳<lb/>
　　　三年兼授刑部副理事官五年擢廂紅旗蒙古副<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-10a"/>
　　　都統六年随大軍圍明錦州及松山七年松山錦<lb/>
　　　州皆下復随鄭親王濟爾哈朗攻克塔山城尋追<lb/>
　　　論攻松山時退縮不前克塔山後與都統葉臣争<lb/>
　　　功罪應死<lb/>
上宥之令戴罪立功<lb/>
世祖章皇帝順治元年随睿親王多爾衮入山海闗擊流<lb/>
　　　賊李自成有功加雲騎尉尋随豫親王多鐸征江<lb/>
　　　南同都統凖塔自徐州水陸並進師次清河明總<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-10b"/>
　　　兵劉澤清遣部将馬化豹張思義等率戰艦千餘<lb/>
　　　兵數萬據淮黄口康喀勒同逰擊范炳吉天相等<lb/>
　　　發礮燬其舟又分兵兩路追襲澤清遁走遂克淮<lb/>
　　　安時明縂漕田仰遁據湖口橋康喀勒同副都統譚<lb/>
　　　布進擊敗其歩兵三千又敗之於三里橋追至海<lb/>
　　　岸獲船八十又連敗田仰兵於如臯縣遂攻通州<lb/>
　　　以雲梯克其城招䧏附近縣邑二年十一月授鎮<lb/>
　　　守江寧副都統時江北賊㓂未靖江寧城中奸徒<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-11a"/>
　　　謀應之康喀勒同駐防總管巴山先期捕誅倡亂<lb/>
　　　者三十人已而偽潞安王朱誼石紏衆二萬餘三<lb/>
　　　路来犯皆為我軍擊敗遁去三年叙功晉職三等<lb/>
　　　輕車都尉世襲罔替四年卒子洛多哩襲職康喀<lb/>
　　　勒從兄之子和託順治元年任前鋒㕘領随大軍<lb/>
　　　敗流賊李自成於潼闗移兵征江寕復随貝勒博<lb/>
　　　洛征浙江擊敗明總兵方國安等於杭州進攻福<lb/>
　　　建所向克捷攻汀州率衆先登克其城叙功予雲<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-11b"/>
　　　騎尉世襲㒺替遇<lb/>
恩詔晉騎都尉兼一雲騎尉十六年随征雲南敗白文選兵<lb/>
　　　生擒十一人獲馬四十進攻永昌率兵往奪瀾滄<lb/>
　　　江之鐵索橋敗其歩兵康熙九年卒子華善襲職<lb/>
　　　和托弟瑪拉順治十二年以三等侍衛署㕘領随<lb/>
　　　都統伊勒徳征復舟山有功尋随世子濟度征海<lb/>
　　　賊鄭成功至福建同䕶軍統領穆成額敗賊泉州<lb/>
　　　斬七百餘級十六年随安南将軍達素征鄭成功<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-12a"/>
　　於厦門得頭等功牌康熙十一年華善卒無子以<lb/>
　　瑪拉襲和托世職二十二年卒子鄂色襲康喀勒<lb/>
　　兄之孫通嘉初襲其父莾佳三等輕車都尉世職<lb/>
　　順治十八年山東土賊于七據棲霞縣之岠嵎山<lb/>
　　作亂通嘉以䕶軍㕘領随靖東将軍濟什哈往征<lb/>
　　賊党吕思曲俞三等數千人一冄來犯通嘉同營<lb/>
　　總察哈㤗擊之屡㨗擣平賊巢康熙六年改前鋒<lb/>
　　㕘領十四年随信郡王卾扎征察哈爾布爾尼師<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-12b"/>
　　至達禄賊豫設伏山谷比戰伏發通嘉率所属迎<lb/>
　　擊盡殱其伏復進擊賊衆大敗之布爾尼僅以三<lb/>
　　十騎遁叙功加一雲騎尉後縁事削去十七年擢<lb/>
　　鑲紅旗滿洲副都統十八年遷䕶軍統領由陕西<lb/>
　　進征逆藩吴三桂敗逆党譚宏三萬餘衆於四川雲<lb/>
　　陽縣叙功列二等二十三年改本旗蒙古都統二<lb/>
　　十四年卒子瑪琦襲職<lb/>
　　　布善<hi>子誇扎</hi>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-13a"/>
　　　布善滿洲鑲紅旗人姓伊爾根覺羅工部叅政烏<lb/>
　　　善之弟也初事<lb/>
太宗文皇帝任䕶軍㕘領兼佐領尋擢䕶軍統領列議政<lb/>
　　　大臣崇徳五年從征明錦州偕衆擊敗杏山騎兵六<lb/>
　　　年<lb/>
上親征松山明總督洪承疇以兵来犯布善先衆力戰郤<lb/>
　　　敵時明兵甚衆饋運不繼<lb/>
上度敵必遁去分<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-13b"/>
命諸将比翼而列直抵海濱是夜敵果遁諸将相繼截擊<lb/>
　　　布善率兵窮追殱敵無算八年随鄭親王濟爾哈<lb/>
　　　朗攻克前屯衛復同䕶軍統領阿濟格尼堪移師<lb/>
　　　攻中前所㧞其城<lb/>
世祖章皇帝順治元年随大兵入山海闗擊敗流賊李自<lb/>
　　　成叙功予騎都尉世職二年随豫親王多鐸征江<lb/>
　　　南卒於軍<lb/>
賜祭塟如例子誇扎襲職三遇<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-14a"/>
恩詔晉世職為二等輕車都尉順治十七年任䕶軍㕘領<lb/>
　　　尋兼佐領康熙十三年随定南将軍希爾根討逆<lb/>
　　　藩耿精忠圍撫州府賊出城抗拒誇扎屡率兵擊<lb/>
　　　敗之賊棄城遁十四年随安親王岳樂擊逆賊吴<lb/>
　　　三桂黨夏國相於萍鄉縣賊衆数萬據山結寨誇<lb/>
　　　札率兵奮擊大敗賊國相及賊将李良棟等俱棄<lb/>
　　　資械走十七年遷䕶軍統領十八年擢鑲紅旗蒙<lb/>
　　　古都統随安親王進征武岡州軍器輜重由水路<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-14b"/>
　　　進賊據嚴溪為邀截計誇扎率兵馳擊賊郤走時<lb/>
　　　我緑旗兵立營於對岸賊船岔集逼營誇扎從陸<lb/>
　　　赴援道險仄馬不能行乃親率兵歩行賊據山梁<lb/>
　　　設鹿角列鎗礮以拒我兵直前攻𠞰斬獲甚衆賊之<lb/>
　　　在水陸者皆潰竄十九年奉<lb/>
詔率湖廣兵數千赴廣西随簡親王喇布剿叛鎮馬承䕃<lb/>
　　　即㕘賛軍事遂敗賊於武宣復其縣乗勝取象州<lb/>
　　　圍栁州馬承䕃率衆䧏又進次慶逺府偽将軍饒<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-15a"/>
　　　一龍亦以城䧏廣西平還京二十一年八月卒二<lb/>
　　　十五年追叙誇扎江西湖廣軍功晉世職為一等<lb/>
　　　輕車都尉子誇什塔襲<lb/>
　　　　察哈㤗<lb/>
　　　察哈㤗滿洲鑲紅旗人姓薩克達世居寕古塔<lb/>
太宗文皇帝天聰時察哈㤗以䕶軍随征明永平大凌河<lb/>
　　　大同等處積功授驍騎校管佐領事崇徳元年随<lb/>
　　　征朝鮮先驅敗敵於納穆山三年随貝勒岳託征<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-15b"/>
　　　明越燕京趨山東攻克濟南府城六年圍錦州敗<lb/>
　　　明縂督洪承疇援兵於松山八年随鄭親王濟爾<lb/>
　　　哈朗取明前屯衛中後所二城<lb/>
世祖章皇帝順治元年随豫親王多鐸追流賊李自成破<lb/>
　　　之潼闗進定西安二年随征江南監造戰艦尋随<lb/>
　　　端重親王博洛征福建五年随征南大将軍譚㤗討<lb/>
　　　叛鎮金聲桓於江西擊敗迎戰賊衆焚其戰艦進<lb/>
　　　圍南昌城屡戰克㨗六年随䕶軍統領敦拜剿献<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-16a"/>
　　　縣䧺縣任邱諸土賊盡殱渠魁毁賊寨師還擢户<lb/>
　　　部理事官尋改太僕寺理事官先是叙征流賊及<lb/>
　　　江南福建軍功予騎都尉世職至是遇<lb/>
恩詔晉三等輕車都尉十四年授㕘領尋兼太僕寺卿十<lb/>
　　　六年擢鑲紅旗滿洲副都統十七年同寧古塔總<lb/>
　　　管巴海征俄羅斯抵使犬部界率舟師設伏江隈<lb/>
　　　擊郤俄羅斯來犯賊衆獲其船及噐械因招䧏斐<lb/>
　　　雅喀百二十餘户十八年追論征俄羅斯時有五<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-16b"/>
　　　船兵失利察哈㤗不以實奏罷副都統任革世職<lb/>
　　　専管佐領事尋以營總随靖東将軍濟什哈征山東<lb/>
　　　土賊于七賊党吕思曲俞三等数千人一冄來犯<lb/>
　　　察哈㤗同䕶軍㕘領通嘉奮擊敗賊進圍拒嵎山<lb/>
　　　擣平賊巢<lb/>
聖祖仁皇帝康熙三年授鑲紅旗蒙古副都統十年以老<lb/>
　　　乞休<lb/>
上以其効力行間有年慰留之十一年調本旗滿洲副都<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-17a"/>
　　　統十二年二月遷䕶軍統領五月<lb/>
諭奨乆著勞績諸大臣加察哈㤗太子少保十三年授鎮<lb/>
　　　東将軍駐防兖州十四年七月<lb/>
命仍以䕶軍統領率兖州所駐滿洲軍赴荆州聴順承郡<lb/>
　　　王勒爾錦調度𠞰禦逆藩吴三桂十五年三月賊<lb/>
　　　将陶継智等犯宜昌察哈㤗率兵駐江陵通聲援<lb/>
　　　七月卒於軍<lb/>
賜祭塟如例<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-17b"/>
　　　　和託<hi>父郎格</hi>
　　　和託滿洲鑲紅旗人姓棟鄂父郎格<lb/>
太祖髙皇帝時随棟鄂部之屯長對齊巴顔阿格巴顔等<lb/>
　　　來歸任佐領天命六年從征明瀋陽城既下明總<lb/>
　　　兵陳策等來援郎格與㕘領布哈錫爾㤗等拒戰<lb/>
　　　殁于陣予三等輕車都尉世職以長子棟世禄襲<lb/>
　　　和託其次子也<lb/>
太宗文皇帝崇徳七年正月授鑲紅旗滿洲副都統随鄭<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-18a"/>
　　　親王濟爾哈朗等圍明錦州䧏其總兵祖大夀四<lb/>
　　　月進攻塔山克其城鄭親王遣和託以所俘人口<lb/>
　　　及所獲財物籍數馳奏<lb/>
上命還諭軍中以俘獲賜陣亾及被傷者並賫<lb/>
勅招撫明杏山守将<lb/>
諭曰汝以善言招撫來䧏則已否則用礟攻之礮當擊城<lb/>
　中間俟城全頽方令我兵登進倘舉礮彼即歸順亦許<lb/>
　其降也和託至軍遵<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-18b"/>
㫖曉示城中猶固守及舉礮遂開門乞䧏師還和託得<lb/>
優賚七月部議圍錦州時諸将徇𨼆軍士失律罪和託應<lb/>
　　　罰鍰得<lb/>
㫖以前勞寛免十月随貝勒阿巴㤗征明自界嶺口毁邉<lb/>
　　　墻入至黄崖口我軍議分兩翼夹攻輔國公斐掦<lb/>
　　　古令和託督左翼兵建雲梯攻城和托周視畢復<lb/>
　　　曰城可登無以梯為也乃率䕶軍四十人毁城入<lb/>
　　　斬守偹一餘悉潰走遂偕右翼兵進圍薊州敗總<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-19a"/>
　　　兵白騰蛟白廣恩兵直抵山東攻克兖萊青諸府<lb/>
　　　明年凱旋擢吏部㕘政仍兼副都統<lb/>
世祖章皇帝順治元年随大兵入山海闗擊流賊李自成<lb/>
　　　追至望都連敗賊兵叙功予騎都尉世職時明福<lb/>
　　　王朱由崧立於江南其副總兵楊威據登州四出<lb/>
　　　侵優招撫山東侍郎王鰲永請發兵進剿<lb/>
上命和托同副都統李率㤗額孟格率師討之有趙應元<lb/>
　　　者舊為自成禆将敗竄長山聞鰲永至青州儲偫<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-19b"/>
　　芻饟佯受撫既入城伏兵戕鰲永以叛和託至山<lb/>
　　東聞變即率師往援并牒巡撫陳錦總兵柯永盛<lb/>
　　㑹師速剿應元復偽以撫請和託與李率㤗議曰<lb/>
　　我兵既集破城即可滅賊顧如良民何知府張文<lb/>
　　衡副将李國威在城中賊以民望未即加害誠與<lb/>
　　宻計令應元出城議撫縳而斬之餘党不足平也<lb/>
　　既定計遂許應元䧏應元随張文衡出謁和托慰<lb/>
　　勞遣還宻令我兵随文衡入城分布防守乗夜擒<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-20a"/>
　　　斬應元及其党数十人徧諭脅從者弗罪青州賊<lb/>
　　　平登萊諸賊亦為陳錦招䧏楊威伏誅<lb/>
詔和托李率㤗移兵河南㑹豫親王多鐸軍<lb/>
優賚黄金紫貂等物晉世職為三等輕車都尉二年随豫<lb/>
　　　親王下江南尋随貝勒勒克徳渾征浙江先是明<lb/>
　　　福王就擒其大學士馬士英竄杭州總兵方國安<lb/>
　　　守嚴州至是大兵定杭州士英走依國安糾衆来<lb/>
　　　犯和託率左翼兵禦之富陽斬其副将二叅将二<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-20b"/>
　　　逰擊五大敗其衆復破其下闗直溝燬其木城奉<lb/>
詔同副都統珠瑪喇率所部滿洲蒙古兵駐防杭州三年<lb/>
　　　四月卒以兄之子碩色納襲職<lb/>
　　　　瑪沁<hi>兄子康喀喇</hi>
　　　瑪沁滿洲鑲紅旗人姓完顔父本託輝官佐領兼<lb/>
　　　都察院理事官都統博爾晉之長子也瑪沁為本<lb/>
　　　託輝次子由䕶軍校洊擢䕶軍㕘領崇徳三年随貝<lb/>
　　　勒岳託征明自牆子嶺入邉明薊遼總督吴阿衡<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-21a"/>
　　　以馬歩兵卒六千來援瑪沁與前鋒統領勞薩等<lb/>
　　　率兵擊敗之䕶其馬及礮六年大兵圍錦州敗敵<lb/>
　　　於松山順治元年随睿親王多爾衮入山海闗擊<lb/>
　　　敗流賊李自成又追敗之於望都叙功予騎都尉<lb/>
　　　世職五年擢鑲紅旗蒙古副都統七年遇<lb/>
恩詔加一雲騎尉是年随鄭親王濟爾哈朗征湖廣至衡<lb/>
　　　州疾卒<lb/>
賜祭塟如典禮無子以其兄之子康喀喇襲職康喀喇初<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-21b"/>
　　　任二等侍衛順治四年蘇尼特部騰機斯與弟騰<lb/>
　　　吉特叛康喀喇随豫親王多鐸率師往𠞰大破賊<lb/>
　　　衆陣斬騰吉特等八年九月叠遇<lb/>
恩詔晉世職為二等輕車都尉十二年任驍騎㕘領十五<lb/>
　　　年随寕南大将軍洛托征貴州有功康熙十年調<lb/>
　　　䕶軍㕘領十二年冬逆藩吴三桂反<lb/>
上命順承郡王勒爾錦統師討之康喀喇率䕶軍以随十<lb/>
　　　三年四月師攻岳州與賊戰於荆河口及城陵磯<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-22a"/>
　　　以礮擊毁賊艦殱賊無算七月又随貝勒察尼攻<lb/>
　　　岳州賊将吴應麒集衆七萬餘拒戰康喀喇率兵<lb/>
　　　衝擊大破賊十六年三月随安親王岳樂攻長沙<lb/>
　　　府敗城中出戰賊兵十一月随将軍穆占攻復茶<lb/>
　　　陵州賊将王輝引賊萬餘犯攸縣城康喀喇擊敗<lb/>
　　　之追北十餘里俘獲甚衆明年又随穆占取耒陽<lb/>
　　　縣擒賊十餘人十八年攻克常寕新寕諸邑又随<lb/>
　　　大兵征廣西復桞州二十四年擢鑲紅旗䝉古副<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-22b"/>
　　　都統二十五年調滿洲副都統二十九年七月随<lb/>
　　　裕親王福全征噶爾丹師至烏蘭布通擊敗賊衆<lb/>
　　　噶爾丹竄遁班師明年二月卒<lb/>
賜祭塟如典禮以其子堪達海襲<lb/>
　　　　瓦爾喀<lb/>
　　　瓦爾喀滿洲鑲紅旗人姓完顔<lb/>
太宗文皇帝天聰時任前鋒校每臨陣奮勇争先中創不<lb/>
　　　退屡得<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-23a"/>
優賞崇徳三年随貝勒岳託征明由牆子嶺入邉越燕京<lb/>
　　　趨山東攻海豐縣樹雲梯先登克其城七年随饒<lb/>
　　　餘貝勒阿巴㤗征明由黄崖口入邉轉戰至山東攻<lb/>
　　　范縣衆皆俟雲梯登城瓦爾喀以長鎗鑿垣為磴<lb/>
　　　先登克之<lb/>
世祖章皇帝順治三年随肅親王豪格征四川屡擊敗流<lb/>
　　　賊張献忠兵斬級二十餘生擒賊哨騎十人有䕶<lb/>
　　　軍阿納海者為羣賊所困攅刃将及瓦爾喀馳騎突<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-23b"/>
　　　前格殺二人援以出五年随副都統烏拉禪駐防<lb/>
　　　大名攻剿土賊於祁州及臨洺闗並多斬獲是年<lb/>
　　　叙征四川功予雲騎尉世職三遇<lb/>
恩詔洊晉三等輕車都尉九年授工部理事官十三年以董<lb/>
　　　修<lb/>
　　乾清宫成晉二等輕車都尉十五年<lb/>
奉先殿成晉一等輕車都尉十六年署前鋒㕘領随都統<lb/>
　　　卓洛前鋒統領伯勒赫圖等駐防雲南元江土司<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-24a"/>
　　　那嵩既䧏復叛卓洛率兵進剿瓦爾喀督雲梯兵<lb/>
　　　攻克元江城<lb/>
聖祖仁皇帝康熙元年還京授㕘領兼督捕理事官五年遷<lb/>
　　　駐防西安副都統七年擢西安将軍十二年冬吳<lb/>
　　　三桂反<lb/>
上命瓦爾喀偕副都統佛尼埓率西安官兵馳赴四川防守<lb/>
　　　險隘十三年正月<lb/>
上聞四川巡撫羅森提督鄭蛟鱗縂兵譚宏吴之茂等並<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-24b"/>
　　　叛附三桂因<lb/>
諭瓦爾喀暨佛尼埒曰爾等乆厯戎行素稱諳練朕可無<lb/>
　西顧之憂大兵入蜀後吳逆偽屬官兵有来降附者應<lb/>
　密為防閑嚴設巡哨整飭營壘至緑旗已叛官兵爾等<lb/>
　相機招撫便宜行之三月瓦爾喀至漢中聞叛賊譚宏<lb/>
　　　等已據陽平闗復越闗四十餘里於野狐嶺上下<lb/>
　　　及諸險隘並遣賊黨迎拒瓦爾喀部署諸将分兵<lb/>
　　　三路奮進擊潰野狐嶺賊隊並發其伏殱之乘勝<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-25a"/>
　　　疾趨克復陽平闗四月攻復七盤闗五月攻復朝<lb/>
　　　天闗先後奪壕毁寨擒斬賊衆萬餘獲旗幟器械<lb/>
　　　無算<lb/>
上嘉其調度有方<lb/>
命事平日議叙時賊衆堅據保寕我軍距城十里鑿壕塹<lb/>
　　　與相持乆未下八月瓦爾喀疾卒<lb/>
賜祭塟如典禮謚㐮敏立碑墓道十六年三月議政大臣<lb/>
　　　等追論瓦爾喀進征保寧不乗賊未設偹時疾進既<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-25b"/>
　　　至復不簡精兵分守要地致賊刦掠戕我兵衆又不<lb/>
　　　以寔奏報應追奪原官及世職削謚毁碑籍其家<lb/>
詔免籍没餘如議行<lb/>
　　　　車爾布<lb/>
　　　車爾布滿洲鑲紅旗人姓完顔一等子葉臣長子<lb/>
　　　也初任叅領崇徳六年<lb/>
太宗文皇帝親征明錦州車爾布随内大臣宗室錫翰等<lb/>
　　　設伏髙橋遇明杏山逃兵敗之追至塔山俘斬甚<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-26a"/>
　　　衆擢䕶軍統領明年七月部議王貝勒大臣圍錦<lb/>
　　　州時狥隐軍士失律罪車爾布應罰鍰時明總兵<lb/>
　　　祖大夀既以錦州䧏<lb/>
上念諸将攻圍日乆勞苦有功槩予寛免<lb/>
世祖章皇帝順治元年随睿親王多爾衮入山海闗擊敗流<lb/>
　　　賊李自成遂同䕶軍統領阿爾津率前鋒兵追及<lb/>
　　　於安肅有斬䕶又追敗之於望都是年冬随英親<lb/>
　　　王阿濟格征勦自成取道土黙特鄂爾多斯入邉<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-26b"/>
　　　鑿黄河氷濟師追斬賊衆招䧏無算明年春至榆<lb/>
　　　林賊乗夜来襲我蒙古營車爾布同佐領蘇拜往<lb/>
　　　援奮擊敗敵還軍遇伏復縱擊郤之同都統伊拜<lb/>
　　　招䧏附近城邑進圍延安賊馬步出城来犯車爾<lb/>
　　　布同副都統羅璧郤之賊遁走湖廣車爾布與<lb/>
　　　䕶軍統領鰲拜馳攻安陸獲賊船八十復偕䕶軍<lb/>
　　　㕘領噶達渾追賊九宫山敗其馬兵八月凱旋十<lb/>
　　　一月列議政大臣先是叙入闗功授騎都尉世職<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-27a"/>
　　　三年四月叙征湖廣功加一雲騎尉是年随肅親<lb/>
　　　王豪格征流賊張獻忠屢擊敗賊兵與貝勒尼堪<lb/>
　　　等分狥遵義䕫州諸處斬獲甚衆五年二月部議<lb/>
　　　征獻忠時䕶軍統領哈寧阿被圍車爾布未及援<lb/>
　　　䧏世職為雲騎尉停其賞七月與弟車格圖分襲<lb/>
　　　父葉臣一等子爵車爾布由雲騎尉晉二等子車<lb/>
　　　格圖襲騎都尉六年随英親王阿濟格討大同叛<lb/>
　　　鎮姜瓖城中賊出犯鑲紅旗營車爾布率䕶軍擊<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-27b"/>
　　　敗之㑹賊党自阻馬得勝二路分兵五千至北山<lb/>
　　　逼我軍瓖亦率衆出城拒戰䕶軍統領鰲拜破賊<lb/>
　　　一營車爾布偕副都統譚布合兵繼進賊出城者<lb/>
　　　盡殱焉兩遇<lb/>
恩詔晋三等伯十二年十二月<lb/>
命同寧海大将軍伊爾徳率師征海賊於浙江先是明魯<lb/>
　　　王朱以海與偽侯阮進等據舟山大兵逐之入海<lb/>
　　　擒阮進取舟山至是阮進餘黨偽伯阮思<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-28a"/>
　　　偽總制陳六御等復踞舟山十三年師至杭州<lb/>
　　　聞偽總兵王長樹毛光祚沈爾序等肆掠大嵐<lb/>
　　　山乃先遣軍迎擊敗之於夏闗追至南斗門斬長<lb/>
　　　樹光祚爾序等及賊兵無算車爾布與伊爾徳自<lb/>
　　　寧波乗舟趨定海分兵三路進攻賊衆萬餘列戰<lb/>
　　　艦二百抗拒車爾布麾衆擊敗之追至衡水洋斬<lb/>
　　　陳六御阮思擒偽縂兵林徳等一百餘人盡獲其<lb/>
　　　偽印船礮遂遣軍進𠞰舟山擊沉賊船招撫偽總<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-28b"/>
　　　兵以下数十人舟山平十四年正月班師<lb/>
上遣貝勒杜蘭等迎勞郊外九月叙復舟山功並録其随<lb/>
　　　征大同戰績晋一等伯兼一雲騎尉十五年十二<lb/>
　　　月同安南将軍明安達理奉<lb/>
命統兵駐防貴州明年二月<lb/>
命移駐荆州八月海賊鄭成功冦江寕車爾布同明安達<lb/>
　　　理自荆州赴援敗偽都督楊文英於掦子江港口<lb/>
　　　斬偽副将一獲其船及噐械十七年十一月率兵<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-29a"/>
　　　還京十八年調鑲紅旗蒙古都統康熙三年以久疾<lb/>
命觧都統任七年三月卒<lb/>
予祭塟如例子莾喀改襲三等伯<lb/>
　　　　覺羅伊圖<lb/>
　　　覺羅伊圖滿洲鑲紅旗人<lb/>
興祖直皇帝第一子徳世庫之曽孫也順治元年増設内<lb/>
　　　三院學士各一員授伊圖秘書院學士二年充明<lb/>
　　　史副總裁三年因繙譯明洪武寳訓告成賞馬匹<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-29b"/>
　　　銀兩四年授雲騎尉<lb/>
賜宴太和殿三遇<lb/>
恩詔加至三等輕車都尉九年正月纂修<lb/>
太宗文皇帝寔録伊圖充副縂裁三月充<lb/>
　　殿試讀卷官尋授宗人府啟心郎仍帯二品銜十一<lb/>
　　　年署刑部尚書十四年擢兵部尚書十六年六月<lb/>
　　　海㓂鄭成功䧟鎮江給事中楊雍建劾奏樞臣不<lb/>
　　　能盡心經畫决策幾先又不返躬引咎收效事後請<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-30a"/>
㫖嚴飭<lb/>
詔兵部明白回奏伊圖以籌畫無能引罪部議䧏三級罰鍰<lb/>
詔貰之十七年二月自陳乞罷<lb/>
上不許五月調吏部尚書十一月<lb/>
命偕禮部尚書渥赫等校定律令先是<lb/>
詔求直言左都御史魏裔介御史季振宜並劾大學士劉<lb/>
　　　正宗詢私納賄諸欵<lb/>
上以裔介等明知正宗過端不先舉發並革職御史陸光<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-30b"/>
　　　旭請并治言官不舉罪章下吏部十二月伊圖議<lb/>
　　　應如光旭請言官分别議處尚書孫廷銓以正宗<lb/>
　　　本係言官紏㕘其各言官無人人具奏之例應免議<lb/>
　　　兩議上得<lb/>
㫖如伊圖議並飭㑹議不許滿漢互異十八年授宏文院<lb/>
　　　大學士康熙六年正月觧大學士任<lb/>
命以原品掌管王府事十六年六月卒<lb/>
賜祭𦵏如例諡文僖子伊訥布早卒以弟伊爾門之孫悟爾<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-31a"/>
　　　祜為後襲職悟爾祜子安夀銷除輕車都尉襲雲<lb/>
　　　騎尉雍正六年以隠匿入官財物革職流徙寕古塔<lb/>
　　　　佛尼埒<lb/>
　　　佛尼埒滿洲鑲紅旗人姓科竒理世居瓦爾喀父索<lb/>
　　　勒和諾少孤其兄瑚里納撫之成立瑚里納為仇<lb/>
　　　所害索勒和諾手刃其仇祭兄墓<lb/>
太宗文皇帝崇徳三年来歸任驍騎校七年随饒餘貝勒<lb/>
　　　阿巴㤗征明攻河間府索勒和諾首縁雲梯登城<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-31b"/>
　　　戰没予騎都尉世職以佛尼埒襲<lb/>
世祖章皇帝順治五年授佛尼埒西安駐防佐領時流賊<lb/>
　　　李自成餘党竄據陕西湖北錯壌山峪佛尼埒屢<lb/>
　　　随大軍征𠞰委署營總尋擢授協領兩遇<lb/>
恩詔晉世職至二等輕車都尉<lb/>
聖祖仁皇帝康熙八年擢西安副都統十三年正月<lb/>
命佛尼埓同西安将軍瓦爾喀由四川進討逆藩吴三桂<lb/>
　　　師行至棧道聞四川郡邑皆附賊叛鎮譚宏據陽<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-32a"/>
　　平闗佛尼埒同瓦爾喀及前鋒統領穆占等率兵<lb/>
　　自野狐嶺進征斬賊三千餘賊棄闗遁繼敗賊将<lb/>
　　石存禮於朝天闗追至沙河驛偽總兵彭時亨以舟<lb/>
　　師逆戰擊之潰奪其戰艦四遂進征保寧叛鎮吴<lb/>
　　之茂紏賊抗拒我軍鑿壕塹與相持尋以糧艘為<lb/>
　　賊所刦饟不繼移師還駐漢中賊復扵中途邀阻<lb/>
　　佛尼埒同興安總兵王懐忠擊走之又敗賊於槐<lb/>
　　樹驛小郿嶺十二月陕西提督王輔臣叛於寧羗<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-32b"/>
　　據平凉秦州十四年佛尼埒擢任西安将軍加振<lb/>
　　武将軍銜随貝勒洞鄂進征賊将髙鼎聚衆四千<lb/>
　　於闗山河岸立寨拒守佛尼埓同穆占等整列接<lb/>
　　戰自巳至午斬獲甚衆遂破賊寨乗勝追擊復破<lb/>
　　賊於渭河橋進薄秦州賊伺我師壁壘未定猝從<lb/>
　　城内衝出兾掩我不偹佛尼埒率軍遮擊賊不能<lb/>
　　犯旋攻克東西二闗有夜犯正黄旗營者禦擊殱<lb/>
　　之賊以衆数千掠仙逸闗佛尼埒慮其㫁我餉道<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-33a"/>
　　　分兵赴援賊聞我軍至即踰山遁佛尼埒追躡之<lb/>
　　　搜剪畧盡因令㕘領嵩祝留守仙逸闗而自率兵<lb/>
　　　趨隴州賊縱火山澤間佛尼埒曰賊謀欲燒絶我<lb/>
　　　軍進路耳若不增兵䇿應則軍食難以輓運因駐<lb/>
　　　兵隴州防賊党窺伺時大兵攻秦州数月不下賊<lb/>
　　　之在四川及平凉者挟其衆萬餘来援城中賊與<lb/>
　　　應者亦八千餘佛尼埒之師還自隴州與大兵合<lb/>
　　　擊擒斬偽總兵李國棟胡茂白光永王元等殪<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-33b"/>
　　　賊三千餘遂復秦州下禮縣西和清水伏羗諸邑<lb/>
上命佛尼埒領兵開棧道援将軍錫卜臣於漢中賊於長<lb/>
　　　寕驛滴水崖及尖挿屏嶺屡抗我師擊之皆潰竄<lb/>
　　　招撫䧟賊村寨居民三千餘十五年二月吴之茂<lb/>
　　　糾賊萬餘犯秦州佛尼埒同提督王進寳督兵禦<lb/>
　　　戰斬級二千餘生擒偽總兵徐大仁獲器械輜重<lb/>
　　　無算三月偵賊由成縣禮縣運糧因遣兵邀擊於<lb/>
　　　塩闗及羅家堡牡丹園擒斬䕶糧賊衆獲馬驘焚<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-34a"/>
　　　其糧尋擊敗偽總兵李國良等於清水縣復静寧<lb/>
　　　州六月復擊賊吴之茂於牡丹園追剿至西和北<lb/>
　　　山之茂僅以十餘騎竄遁十六年四月追論前此自<lb/>
　　　保寧退歸漢中諸将罪䧏佛尼埒世職為騎都尉<lb/>
　　　削振武将軍銜仍署西安将軍事十七年閏三月<lb/>
　　　同副都統烏丹等連賊衆於牛頭山香泉等處七<lb/>
　　　月引兵駐守寳鷄防棧道諸險要賊窺棧道之益門<lb/>
　　　鎮擊却之十八年九月随撫逺大将軍圖海進征<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-34b"/>
　　　興安偵賊在梁河闗佛尼埒領隊先驅至火神<lb/>
　　　崖擊走偽總兵王遇隆遂渡乾玉河㧞梁河闗復<lb/>
　　　興安城尋㑹王進寳軍於保寧十九年正月同總兵王<lb/>
　　　朝海招䧏潼川府城及塩亭中江射洪諸縣又敗<lb/>
　　　賊於豹子山諸處賊渡江遁遂復瀘州冬逆賊吴<lb/>
　　　世璠使其党胡國柱等紏賊據叙州䧟永寕<lb/>
詔授佛尼埒建威将軍調遣永寧一路兵𠞰賊二十年<lb/>
　　　春賊衆二萬餘犯竇壩大溪口諸處佛尼埒率兵<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-35a"/>
　　　進擊敗之乗勝恢復馬湖府賊将宋國輔陸道清<lb/>
　　　等詣軍門献永寕城䧏胡國柱亦棄叙州遁佛尼<lb/>
　　　埒奉<lb/>
命駐守叙州八月<lb/>
命統西安駐防滿洲兵之征四川者還鎮漢中二十一年<lb/>
　　　九月卒於官雍正十年入祀賢良祠乾隆元年追<lb/>
　　　謚恭靖第三子托琉襲世職官至黒龍江将軍次<lb/>
　　　子額綸特别有𫝊<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_186-35b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　欽定八旗通志卷一百七十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>