<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　欽定八旗通志卷一百八十五<lb/>
　　人物志六十五<lb/>
　　　大臣傳五十一<hi>䝉古正黄旗下頼徳參濟旺哩  阿頼  巴  都爾莽奈</hi>　<hi>洛</hi>
　　　<hi>阿南達噶勒</hi>　<hi>阿喇納/</hi>　<hi>舒明/</hi>　<hi>薩喇勒/</hi>　<hi>巴爾濟爾</hi>
　　　　徳參濟旺<lb/>
　　　徳參濟旺䝉古正黄旗人姓博爾濟吉特世居阿<lb/>
　　　布罕地方初為察哈爾大臣察哈爾林丹汗不道<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-1b"/>
　　　天聰六年<lb/>
上統師徃征林丹汗棄故業渡黄河西遁八年復征之林<lb/>
　　　丹汗殁于大草灘察哈爾亡徳參濟旺偕噶爾瑪<lb/>
　　　濟農多呢庫魯克多爾濟達爾罕諾顔等携衆六<lb/>
　　　千及家屬來歸<lb/>
召宴于客琫<lb/>
御營徳參濟旺率諸臣跪獻酒<lb/>
諭曰朕本不飲酒念爾新附諸臣誠意當飲盡一巵復酌<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-2a"/>
　　　酒<lb/>
親賜之並<lb/>
賚甲胄衣裘授一等子九年六月察哈爾索木諾台吉率<lb/>
　　　本部内附<lb/>
上宴來歸者並<lb/>
賜徳參濟旺飲<lb/>
諭曰察哈爾國之傾覆爾諸臣之來歸朕皆豫知徳參濟<lb/>
　　　旺奏曰<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-2b"/>
聖諭及此洵有如神之鑒也順治二年以誣告沙濟降為<lb/>
　　　三等子三年五月蘇尼特部長騰機思與其弟騰<lb/>
　　　機特等叛奔喀爾喀徳參濟旺隨豫親王多鐸追<lb/>
　　　勦至諤特克山喀爾喀土謝圖汗車臣汗各遣兵<lb/>
　　　數萬兩路迎戰我師奮擊大敗之先後斬級俘獲<lb/>
　　　甚衆八月㨗<lb/>
聞<lb/>
詔下所司察叙九月復徳參濟旺一等子世職五年八月<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-3a"/>
　　　卒子哈爾瑪襲<lb/>
　　　　洛哩<hi>弟沙哩岱</hi>
　　　洛哩姓鄂爾沁初為察哈爾林丹汗䕶衛天聰六<lb/>
　　　年<lb/>
太宗文皇帝親統大軍征察哈爾林丹汗驚懼率部衆西<lb/>
　　　渡黄河自竄土黙特部尋竄唐古特部而殁洛哩<lb/>
　　　携元初帕斯巴喇嘛所鑄嘛哈噶拉金佛並率百<lb/>
　　　餘人來歸𨽻蒙古正黄旗予一等輕車都尉世職<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-3b"/>
　　　崇徳三年隨貝勒岳託征明由墻子嶺毁邉墻入<lb/>
　　　擊敗明總督呉阿衡自宻雲迎戰兵六年隨大軍<lb/>
　　　圍明錦州敵衆出城拒戰我左翼三旗䕶軍擊之<lb/>
　　　失利退入壕内敵衆環逼洛哩汛地洛哩奮力拒<lb/>
　　　戰殁于陣<lb/>
賜䘏晋三等男以其兄沙濟襲洛哩有弟二一烏班和碩<lb/>
　　　齊一沙哩岱烏班和碩齊亦于林丹汗殁時自察<lb/>
　　　哈爾率七十人來歸予三等輕車都尉世職既卒<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-4a"/>
　　　沙哩岱襲沙哩岱初任佐領<lb/>
世祖章皇帝順治元年隨睿親王多爾衮入山海闗以歩<lb/>
　　　戰撃敗流賊李自成三年隨豫親王多鐸征蘇尼<lb/>
　　　特部騰機斯撃敗土謝圖及碩雷兩汗兵叙功晋<lb/>
　　　二等輕車都尉十五年沙濟卒沙哩岱併襲三等<lb/>
　　　男合為二等子世襲罔替尋授散秩大臣十八年<lb/>
　　　十二月<lb/>
聖祖仁皇帝即位加恩諸大臣之舊自察哈爾来歸者沙<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-4b"/>
　　　哩岱與内大臣噶爾瑪㪚秩大臣札木素等並<lb/>
賜莊田奴僕康熙九年卒以其從弟之子達爾札襲<lb/>
　　　　阿頼<lb/>
　　　阿頼姓莽努特世居喀爾喀部<lb/>
太宗文皇帝時挈家屬來歸𨽻正黄旗䝉古甞奉使阿嚕<lb/>
　　　部招降部長數人率衆俱至<lb/>
上嘉其能<lb/>
賜號達爾漢優免賦役既而降人復有叛去者外藩䝉古<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-5a"/>
　　　諸貝勒追之不及阿頼率兵五百窮追數月斬倡<lb/>
　　　叛者四人盡俘逃衆以還又率兵征喀木尼喀部<lb/>
　　　擒其部長葉雷獲户口牲畜無算崇徳元年叙功<lb/>
　　　授一等輕車都尉兼一雲騎尉世職加<lb/>
賜號曰庫魯克達爾漢三年授禮部右恭政四年擢正黄<lb/>
　　　旗䝉古都統六年大軍圍明錦州明總督洪承疇<lb/>
　　　自松山赴援<lb/>
上親統師征之阿頼受<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-5b"/>
方畧設伏杏山路側邀擊敵衆斬殪無算尋攻松山城承<lb/>
　　　疇以衆迎戰阿頼率兵沿濠擊敵射殪數人大軍<lb/>
　　　並進敵退入城不得收降二千餘衆順治元年同<lb/>
　　　都統葉臣等招撫山西郡邑凱旋<lb/>
賜白金三百兩三年隨豫親王多鐸征叛逃蒙古騰機思<lb/>
　　　等將追及賊衆還戰阿頼先率兵繞出其後俟賊<lb/>
　　　潰遁截擊擒斬甚衆五年同尚書宗室務達海領<lb/>
　　　兵駐防漢中六年正月叛鎮姜瓖黨姚舉等䧟忻<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-6a"/>
　　　州阿頼移兵赴援破賊石嶺闗進復忻州追勦賊<lb/>
　　　黨屢戰皆㨗賊平班師三遇<lb/>
恩詔晋世職為二等男九年十月<lb/>
命領兵駐防西安尋還京以老疾觧都統任康熙十二年<lb/>
諭奬久著勞績諸大臣加阿頼太子大保十七年卒<lb/>
賜祭葬如典禮謚襄武立碑墓道以其弟之孫髙良襲世<lb/>
　　　職<lb/>
　　　　巴頼都爾莽奈<hi>子哈岱</hi>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-6b"/>
　　　巴頼都爾莽奈䝉古察哈爾人姓烏彌初為察哈<lb/>
　　　爾大臣林丹汗敗奔唐古特巴頼都爾莽奈率二<lb/>
　　　百餘户駐哈屯河踰一載來歸𨽻䝉古正黄旗崇<lb/>
　　　徳元年授一等男三年隨貝勒岳託征明敗明總<lb/>
　　　兵呉國鎮及内監馮永盛兵敵犯前鋒統領席特<lb/>
　　　庫營率衆擊却之明年隨大兵攻寧逺城中騎兵<lb/>
　　　出戰迎擊破之六年從征錦州敗洪承疇兵于松<lb/>
　　　山杏山間敵屢犯鑲紅旗營擊之俱潰是年掘壕<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-7a"/>
　　　圍錦州城城内兵突出奮勇逆戰中流矢殁于陣<lb/>
卹贈三等子越明年以其子哈岱襲爵哈岱年十七隨父<lb/>
　　　撃寜逺兵敵射巴頼都爾莽奈馬斃哈岱不及甲<lb/>
　　　胄馳入陣以所乘馬掖其父騰上歩從擊敵偕還<lb/>
上聞而嘉之<lb/>
賚子甚厚既襲爵從大兵征明敗敵兵于宻雲進攻易州<lb/>
　　　順徳克之遂畧地至山東臨清<lb/>
世祖章皇帝順治元年哈岱隨睿親王多爾衮入山海闗<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-7b"/>
　　　撃敗流賊李自成二年大兵既定江南哈岱隨貝<lb/>
　　　勒博洛征浙江敗敵於海寜縣進攻杭州大破敵<lb/>
　　　兵師還得<lb/>
優賚三年隨豫親王多鐸征蘓尼特部騰機思敗土謝圖<lb/>
　　　及碩雷兩汗兵四年晉二等子六年隨英親王阿<lb/>
　　　濟格征大同叛鎮姜瓖賊出犯正黄鑲黄兩旗汛<lb/>
　　　哈岱率所屬兵擊却之又與都統鰲拜從濠内撃<lb/>
　　　其後隊有斬獲九年<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-8a"/>
恩詔予世襲十二年隨定海大將軍伊爾徳征舟山海賊<lb/>
　　　十三年師次定海縣偽總兵陳六御偽伯阮思于<lb/>
　　　海島列戰艦以待哈岱同䕶軍叅領桓達理率兵<lb/>
　　　進攻賊衆敗北追至衡水洋口連斬賊渠俘其餘<lb/>
　　　黨舟山平十四年晉一等子康熙十四年<lb/>
聖祖仁皇帝命為内大臣明年以討逆藩呉三桂奉<lb/>
命同侍衛阿喇尼徃喀喇沁翁牛特蘇尼特諸部察閲兵<lb/>
　　　馬調駐大同河南兖州等府事竣還朝十九年以<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-8b"/>
　　　疾卒年六十有三<lb/>
賜祭葬謚勤壯立碑墓道孫阿喇納襲雍正元年<lb/>
世宗憲皇帝追念巴頼都爾莽奈功<lb/>
詔祀昭忠祠<lb/>
　　　　阿南達<lb/>
　　　阿南達蒙古正黄旗人姓烏彌三等子巴賚都爾<lb/>
　　　莽奈之孫内大臣哈岱之次子也初任侍衛由三<lb/>
　　　等洊擢一等康熙八年輔政大臣鰲拜獲罪拘禁<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-9a"/>
　　　　王大臣等以阿南達素與黨附請革任擬立斬籍<lb/>
　　　　没得<lb/>
㫖寛免仍任一等侍衛尋兼佐領二十七年噶爾丹侵掠<lb/>
　　　　喀爾喀阿南達奉<lb/>
　命偕喇嘛商南多爾濟齎<lb/>
　敇往諭以休兵和好噶爾丹旋遣使入朝而肆掠如故二<lb/>
　　　　十九年二月<lb/>
　上命阿南達往㑹喀爾喀都部兵進勦噶爾丹三月以尚書<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-9b"/>
　　　　阿喇尼代之阿南達還奏噶爾丹為托多額爾徳<lb/>
　　　　尼擊敗窮蹙奔竄至有兩人共一騎及削木為仗<lb/>
　　　　者請發滿洲勁旅乘機往勦<lb/>
上命選察哈爾兵六百阿南達率之赴圖拉策應西路都<lb/>
　　　　統額赫訥軍五月阿喇尼奏請移西路軍㑹勦阿<lb/>
　　　　南達率兵北渡瀚海㑹<lb/>
命裕親王福全為撫逺大將軍阿南達以兵㑹之八月敗<lb/>
　　　　噶爾丹于烏蘭布通三十一年奉<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-10a"/>
命赴寜夏招和碩特部台吉巴圖爾額爾克濟農來降是<lb/>
　　　年十一月擢正黄旗蒙古副都統三十二年二月<lb/>
上聞噶爾丹將取粮哈宻<lb/>
敕郎坦為昭武將軍偹兵寜夏以阿南達屢至邉境偵悉<lb/>
　　　敵情<lb/>
命與前鋒統領碩岱同往駐防明年<lb/>
召還三十五年二月<lb/>
上親征噶爾丹以撫逺大將軍費揚古率師出西路<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-10b"/>
命阿南達往喀爾喀諸扎薩克旗分選熟識路徑者二十<lb/>
　　　人為嚮導五月<lb/>
上由中路進征至克嚕倫河噶爾丹望見<lb/>
御營大驚奔竄阿南達同費揚古由圖拉進趨昭莫多聞<lb/>
　　　噶爾丹遁歸特哷勒濟費揚古令阿南達同前鋒<lb/>
　　　統領碩岱副都統阿迪等率兵先往挑戰佯郤誘<lb/>
　　　賊至昭莫多大軍合擊敗賊追逐三十里擒斬無<lb/>
　　　算噶爾丹引數騎逺竄阿南達赴<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-11a"/>
行在奏捷<lb/>
召詢交戰情形阿南達具述其詳復奏言陣獲厄魯特人<lb/>
　　　皆云噶爾丹乍聞哨卒報稱<lb/>
皇上親征猶不信謂必遣将前來無足懼後有彼所親信<lb/>
　　　人由大軍縱歸具言<lb/>
親征果真軍威難敵乃惶懼䑕竄屬下人多怨懟者噶爾<lb/>
　　　丹亦深以為悔<lb/>
上曰此畨師出即奏膚功皆<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-11b"/>
上天眷佑也乃班師<lb/>
命阿南逹駐守肅州七月<lb/>
詔移兵邊境偵噶爾丹聲息相機𠞰撫阿南逹尋疏言昆<lb/>
　　　都倫額濟内諸處各遣官率兵分駐哨探臣親率<lb/>
　　　巴圖爾額爾克濟農之兵復與提督李林隆商議<lb/>
　　　増發緑旗兵携子母礟位赴布隆吉爾相度要隘<lb/>
　　　分置䇿應乃還肅州<lb/>
上以所奏示議政諸臣曰阿南逹處處偹兵朕甚嘉之噶<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-12a"/>
　　爾丹之自昭莫多敗竄也其部衆多離㪚噶爾丹<lb/>
　　多爾濟者其妻弟也勢窮蹙持兩端阿南達至布<lb/>
　　隆吉爾擒其哨卒拜格遣歸招降噶爾丹多爾濟<lb/>
　　遂遣使通欵阿南達因其使檄諭哈宻回人曰聞<lb/>
　　逃來人言噶爾丹窮困所屬不及千人無口粮無<lb/>
　　冬衣倘來投汝地汝即擒之令噶爾丹多爾濟助<lb/>
　　汝汝勿疑又傳語噶爾丹多爾濟曰哈宻若有噶<lb/>
　　爾丹聲息報汝汝即遣人來報一面往助哈宻協<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-12b"/>
　　力而行十一月阿南達復往布隆吉爾噶爾丹遣<lb/>
　　其族姪固䝉多爾濟等與達頼喇嘛青海諸台吉<lb/>
　　通問阿南達偵知率兵追及于素爾河擒固䝉多<lb/>
　　爾濟等百餘人至肅州并以賊書十四函呈奏三<lb/>
　　十六年正月哈宻回人擒噶爾丹之子色卜騰巴<lb/>
　　勒珠爾等獻軍前阿南達械送至京閏三月疏言<lb/>
　　厄魯特晉巴徹爾貝來降訊知噶爾丹窮蹙臣請<lb/>
　　竭力進征殱滅醜族<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-13a"/>
上命阿南逹與李林隆率甘州兵二千進勦軍至塔爾河<lb/>
　　　聞噶爾丹已死其屬下台吉丹濟拉將由巴里坤<lb/>
　　　竄依䇿妄阿喇布坦阿南達率兵追之旋奉<lb/>
詔還駐布隆吉爾以待丹濟拉來歸九月丹濟拉詣哈宻<lb/>
　　　乞降阿南達遣人䕶送入<lb/>
覲是年叙昭莫多軍功予雲騎尉世職尋奉<lb/>
詔率兵駐西寕四十年六月卒於西寕<lb/>
予祭葬如典禮以次子阿敏多斡襲職雍正三年從其長子<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-13b"/>
　　　巴里坤副將軍阿喇納請追<lb/>
賜謚恪敏<lb/>
　　　　阿喇納<lb/>
　　　阿喇納蒙古正黄旗人姓烏彌副都統阿南逹長<lb/>
　　　子康熙十九年襲其祖哈岱一等子爵二十七年<lb/>
　　　授三等侍衛洊遷一等侍衛五十年任上都達布<lb/>
　　　遜諾爾牧厰總管五十三年授散秩大臣五十五<lb/>
　　　年十月<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-14a"/>
聖祖仁皇帝命往巴里坤㕘贊軍務<lb/>
諭令揀選八旗察哈爾勁卒並曽隨阿南達出兵舊人共<lb/>
　　　四百名率之以行㑹駐阿爾台㪚秩大臣祁里德<lb/>
　　　奏請進勦䇿妄阿喇布坦<lb/>
詔阿喇納先往祁里徳軍前㑹同喀爾喀王貝勒貝子公<lb/>
　　　等詳議進兵事宜再赴巴里坤五十六年七月靖<lb/>
　　　逆將軍富寜安由巴里坤分兵三道進勦阿喇納<lb/>
　　　領首隊兵選五百人潜行襲賊邉界至烏蘭烏蘇<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-14b"/>
　　　擒哨賊二人用為嚮導進兵至烏嚕木齊乃還五<lb/>
　　　十八年七月率兵四千與將軍富寜安分道擊賊<lb/>
　　　邉境至齊克塔木擊破賊營擒斬二十人餘悉降<lb/>
　　　之進次闢展回衆據城守我師奮擊擒一人縱之<lb/>
　　　歸令傳諭城中曰師行討逆非襲擊若等若速歸<lb/>
　　　順赦勿誅否者破城悔無及矣回衆三百餘人皆<lb/>
　　　降遂入吐魯畨酋目沙克扎珀爾等悉衆降附㑹<lb/>
　　　富寜安軍于烏蘭烏蘇凱旋六十年六月吐魯畨<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-15a"/>
　　　回人托克托瑪木特等以萬餘人駐魯克齊木擊<lb/>
　　　敗凖噶爾兵乞内附阿喇納奉<lb/>
詔率兵二千往駐吐魯畨收撫其衆九月奏請于初冬雨<lb/>
　　　雪時乘賊無備進兵襲擊尋以冬寒不宜深入<lb/>
諭令偵賊情形就近襲擊是月賊人来犯阿喇納遣侍衛<lb/>
　　　克什圖迎擊而自率兵䇿應戰甫接阿喇納至分<lb/>
　　　所率兵為三衝擊賊陣賊不能禦敗入林中舍騎<lb/>
　　　歩戰中鎗礟多斃賊大創盡棄軍械馬匹遁我兵<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-15b"/>
　　　追捕數十里擒斬百餘人㨗<lb/>
聞授副將軍仍駐吐魯畨六十一年正月<lb/>
詔議進兵勦賊機宜二月奏言賊進退雖熟踪跡甚輕火<lb/>
　　　器雖多鉛藥甚少我軍慮周而器偹勝賊者一賊<lb/>
　　　恃鎗㦸少弓箭我軍鋒銛弓勁勝賊者二賊衆臨<lb/>
　　　陣易敗惟伺隙刧掠我軍部伍整肅無間可乘勝<lb/>
　　　賊者三賊以乘夜盗馬為得計我軍有偹賊不得<lb/>
　　　入勝賊者四賊侵我邉外曠地逰牧自謂便易我<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-16a"/>
　　軍一至賊顧戀妻子牲畜不能一心迎戰勝賊者<lb/>
　　五以勁旅直搗伊犁不難掃蕩巢穴惟賊徑甚多<lb/>
　　處處可以通我駐兵後路賊來一夕可至若逺設<lb/>
　　汛界被賊攔截輙至消息阻隔即今所種吐魯畨<lb/>
　　地畆亦湏防踐擾請將巴里坤阿爾台兩路大兵<lb/>
　　移駐烏嚕木齊臣等移駐附近吐魯畨險要之地<lb/>
　　彼此接應既可守䕶屯田亦可斷賊人潜襲之路<lb/>
　　其進勦大兵宜分三路阿爾台兵由科布多沿河<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-16b"/>
　　越額爾齊斯河進發巴里坤兵由烏嚕木齊進發<lb/>
　　吐魯畨兵由阿勒輝口越那喇特嶺進發賊三路<lb/>
　　來迎則勢分易敗若一路拒戰則我以一軍奮擊<lb/>
　　趣兩軍直抵其妻子屯駐之地彼必不能兼顧賊<lb/>
　　所恃為險要者三嶺然歩行可上非若棧道之難<lb/>
　　也所恃以資生者羊牛乳酪然乆駐則水草無多<lb/>
　　牲畜易竭勢必離㪚請及時聚粮練兵相機勦滅<lb/>
　　疏下議政大臣尋議阿喇納陳奏詳明能得肯綮<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-17a"/>
　　　我兵屯墾之地防賊潜犯宜令酌留馬兵捍禦擒<lb/>
　　　勦惟阿爾台至烏嚕木齊沙漠間阻二千餘里往<lb/>
　　　返較遲今賊已竄匿伊犁稍緩則其黨自相疑貮<lb/>
　　　然後統兵進取為便<lb/>
世宗憲皇帝雍正元年七月疏言察喀爾兵久在行間遇<lb/>
　　　軍營䕶軍校驍騎校補用但軍中出缺甚少較之<lb/>
　　　未甞効力及軍中撤還之人陞補較遲未為平允<lb/>
　　　請下部酌議<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-17b"/>
諭議政大臣曰自進剿䇿妄阿喇布坦已經八載凡出征<lb/>
　之京營八旗及盛京黒龍江寜古塔西安右衛滿洲緑<lb/>
　旗䝉古察哈爾官兵有乆在行間即應陞用者嗣後令<lb/>
　諸路將軍詳加揀選將應陞名冊咨送各旗都統䕶軍<lb/>
　統領及督撫提鎮遇有缺出即行題補并令揀員署理<lb/>
　俟補授之員陞轉時即以署員請補則行間既獲陞遷<lb/>
　之路即各營才力可用者亦無慮致嘆積薪其交兵部<lb/>
　通諭中外知之九月授阿喇納鑲紅旗䝉古都統仍留<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-18a"/>
　　　駐吐魯畨十月進征青海羅卜藏丹津<lb/>
允撫逺大將軍年羮堯請<lb/>
命阿喇納率滿洲蒙古緑旗兵二千駐防布隆吉爾二年<lb/>
　　　三月賊酋阿喇布坦蘇巴泰刼我邉境阿喇納遣<lb/>
　　　總兵孫繼宗等率兵擊之追奔至推黙爾賊兵拒<lb/>
　　　戰大敗之賊竄還獲牲畜器械甚衆七月卒于布<lb/>
　　　隆吉爾遺疏為其父阿南達請謚部議以副都統<lb/>
　　　例不予謚格之<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-18b"/>
特㫖如所請行又<lb/>
諭曰副將軍阿喇納駐軍布隆吉爾宣力有年患病溘逝<lb/>
　朕深為軫惻加恩于一等子爵外賞給騎都尉世職許<lb/>
　其子并襲于甘肅藩庫内給銀一千兩交與阿喇納之<lb/>
　弟凖扎布送櫬回京十一月䘮還<lb/>
命八旗䝉古大臣出城迎奠<lb/>
予祭葬如典禮謚僖恪以其子伍米泰襲世爵為三等伯<lb/>
　　　十年九月禮部以應入賢良祠諸臣列奏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-19a"/>
上諭曰阿喇納恪謹持躬忠誠奉職前者西陲用兵宣力<lb/>
　年乆收復吐魯畨平定青海俱有勞績其應否入祀九<lb/>
　卿㑹議尋入祀賢良祠乾隆十五年加伯號曰誠毅<lb/>
　　　　舒明<lb/>
　　　舒明䝉古正黄旗人姓烏梁海濟勒莫特由二等<lb/>
　　　侍衛擢頭等侍衛乾隆九年授綏逺城副都統十<lb/>
　　　年調右衛副都統十五年<lb/>
　命辦理青海事務十八年授正白旗滿洲副都統十九<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-19b"/>
　　　年八月授都察院左副都御史十月兼正黄旗䕶<lb/>
　　　軍統領二十年正月赴北路軍營管理輝特台吉<lb/>
　　　等㳺牧十月授吏部侍郎十一月奏言輝特台吉<lb/>
　　　達瑪林率属六十餘户來尋妻父都爾伯特汗䇿<lb/>
　　　凌請將其属人編入佐領與䇿凌同居游牧並<lb/>
　封授職銜<lb/>
　上允所請授達瑪林扎薩克台吉十二月以䇿凌等告<lb/>
　　　稱生計稍艱請移至額克阿喇勒游牧得<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-20a"/>
㫖如所請行二十一年二月偵降酋訥黙庫戕臺站侍<lb/>
　　衛謀携㳺牧叛馳奏<lb/>
勅㕘賛大臣阿蘭泰速往擒阿蘭泰奏請調兵防䕶並<lb/>
　　遣詢訥黙庫同部台吉䇿凌<lb/>
諭責其紛紛𣲖兵虞洩漏三月訥黙庫就擒<lb/>
上以舒明籌辦妥協阿蘭泰推諉㡬至遲誤<lb/>
命革阿蘭泰男爵給舒明以示鼔勵詳見阿蘭泰傳四<lb/>
　　月遵<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-20b"/>
㫖偕阿蘭泰編達什達瓦属為三旗移阿勒台五月奏<lb/>
　　請調扎布堪駐劄兵五百交侍衛三都卜領駐布<lb/>
　　延圖從之六月奏噶雜特宰桑根敦為烏梁海所<lb/>
　　掠率所属九十餘户投誠得<lb/>
㫖根敦著授為佐領暫與丹畢游牧同居又奏䇿凌烏<lb/>
　　巴什巴圖博羅特及達瑪林等属人生計艱窘請<lb/>
　　賑<lb/>
諭賞米六百石分給接濟尋奏都爾伯特台吉烏巴什<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-21a"/>
　　同伯什阿噶什投誠得<lb/>
㫖伯什阿噶什已封親王烏巴什亦著封為貝子在額<lb/>
　爾齊斯等處㳺牧俟明年入覲七月奏内閣侍讀學<lb/>
　　士富森帯達什達瓦属七千五百餘人于六月至<lb/>
　　阿拉克綽爾知㑹臣等指定安挿地方查和通鄂<lb/>
　　博布拉罕蔡罕托輝等處係扎哈沁舊㳺牧地寛<lb/>
　　水草充足已遣主事巴杭阿迎富森等至彼定界<lb/>
　　安挿報<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-21b"/>
聞先是舒明奉<lb/>
㫖查和托輝特青滚雜卜叛迹至是奏叛迹已著<lb/>
命㑹同親王成衮扎布等擒拏八月授恭替大臣尋奏<lb/>
　　青滚雜卜現居㳺牧其属移唐努山得<lb/>
㫖唐努山距新烏梁海甚近著舒明選𣲖侍衛數員同<lb/>
　桑寨多爾濟䕶衛都喇勒遣往新烏梁海曉諭總管<lb/>
　赤倫帯兵協擒九月奏伯什阿噶什烏巴什等属人<lb/>
　　請暫留居哈達青吉勒得<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-22a"/>
㫖前命安挿伯什阿噶什属人于額克阿喇勒地方自<lb/>
　哈達青吉勒移至彼處程途既逺且時届嚴寒行走<lb/>
　稍艱箸即照舒明所奏辦理尋<lb/>
諭曰據成衮扎布奏請𣲖科卜多兵二百名交舒明前<lb/>
　往協擒青滚雜卜著即帯領前往科卜多駐剳兵丁<lb/>
　尚多並著再𣲖三百名令侍衛巴寜阿勤泰㑹同舒<lb/>
　明前往十月奏言前經成衮扎布遣察哈爾營總圖<lb/>
　　炳喀爾喀䕶衛齊納圖往烏梁海途中獲青滚雜<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-22b"/>
　　卜遣往烏梁海之伯爾格等三人臣等訊問據供<lb/>
　　青滚雜卜遣赴公丹拜貝子彭楚克處調兵八百<lb/>
　　名俱不聽且挐送前來等語隨委員觧赴成衮扎<lb/>
　　布軍營得<lb/>
㫖伯爾格等現在解送成衮扎布軍營著嚴訊正法新<lb/>
　舊烏梁海等並無一人附和青滚雜卜聽其調遣大<lb/>
　兵一到即可擒獲著成衮扎布即速領兵前進勿少<lb/>
　遲疑十二月<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-23a"/>
命同成衮扎布在烏里雅蘇台軍營辦事二十二年授<lb/>
　　理藩院侍郎二十三年三月<lb/>
諭來京署理正白旗䝉古副都統五月以成衮扎布奏<lb/>
　　請令舒明帯左副將軍印回烏里雅蘇台辦事九月<lb/>
　　奏稱俄羅斯界所設阿噶爾等卡倫為和托輝特<lb/>
　　之烏梁海等賊奪馬駝傷兵丁巳𣲖喀爾喀台吉<lb/>
　　達瑪林扎卜等同和托輝特扎薩克達什朋楚克<lb/>
　　協擒得<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-23b"/>
㫖著𫝊諭成衮扎布于北路索倫兵内酌量帶領進剿<lb/>
　或即于喀爾喀𣲖老成歴練之人以所部兵丁追獲<lb/>
　渠魁正法示衆不可致令漏網二十五年三月授歸<lb/>
　　化城都統九月<lb/>
命暫暑綏逺城將軍印務二十六年十一月授綏逺城<lb/>
　　將軍兼署歸化城都統十二月<lb/>
陛見二十七年正月卒子雅滿泰襲三等男官正白旗<lb/>
　　䝉古副都統<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-24a"/>
命往西藏辦事五十三年廓爾喀擾後藏界雅滿泰措<lb/>
　　置乖方<lb/>
詔革職給筆帖式五十五年三月授頭等侍衛五月<lb/>
命協辦西藏事務五十六年九月以廓爾喀復擾藏界<lb/>
詔革職枷責<lb/>
　　　薩喇勒<lb/>
　　薩喇勒厄魯特人初為凖噶爾台吉達什達瓦宰<lb/>
　　桑乾隆十五年凖噶爾内亂薩喇勒率属四十七<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-24b"/>
　　户投誠<lb/>
詔安置察哈爾𨽻䝉古正黄旗尋授散秩大臣十七年<lb/>
　　凖噶爾台吉喇嘛達爾扎請遣薩喇勒還<lb/>
上不許十八年<lb/>
命授北路軍營叅賛大臣十九年正月率兵五百擒擅<lb/>
　　入卡倫之烏梁海得木齊扎木恭等于科布多<lb/>
諭曰薩喇勒感戴朕恩遵奉指示無忝任使甚属可嘉<lb/>
　著加恩補授内大臣尋<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-25a"/>
命收烏梁海衆當薩喇勒擒扎木恭時釋還收凌朔岱<lb/>
　　訥庫勒等十人至是告稱宰桑雅爾都得木齊阿<lb/>
　　茂海欲來歸乞駐牧烏蘭固木克木克木齊克薩<lb/>
　　喇勒飭其親至許駐特斯河不則駐之阿爾台山<lb/>
　　之外並請發厄魯特兵聽調尚書舒嚇徳以為未<lb/>
　　便<lb/>
諭曰薩喇勒辦理招諭驅逐烏梁海事宜頗属奮勉軍<lb/>
　營將軍大臣等劄付不合機宜薩喇勒未免掣肘新<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-25b"/>
　降杜爾伯特車凌之人即調遣亦無不可但㳺牧未<lb/>
　定或致逃竄于事無益著舒赫徳㑹同薩喇勒車凌<lb/>
　等議將伊属下最可信任之塞卜騰等台吉宰桑酌<lb/>
　𣲖數員領兵一二百名再令御前侍衛永柱㑹同總<lb/>
　管阿敏道揀𣲖察哈爾八旗兵五百名帯領交與薩<lb/>
　喇勒為招諭驅逐之用薩喇勒係熟悉此路之人相<lb/>
　機行事務期迅速成功不必照將軍大臣等所飭固<lb/>
　執而行三月薩喇勒兵至卓克索烏梁海宰桑雅爾<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-26a"/>
　　都車根赤倫察達克圖布慎瑪濟岱各鄂拓克竄<lb/>
　　徙阿爾台山外薩喇勒奏烏梁海等已逺遁但貪<lb/>
　　戀故土必仍回牧彼時整兵速出易于收服請暫<lb/>
　　撤兵還<lb/>
允之是月<lb/>
命薩喇勒來京靣領<lb/>
諭㫖再赴軍營六月<lb/>
諭曰今年春薩喇勒等帯兵驅逐凖噶爾之烏梁海等<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-26b"/>
　俱已逺避我兵既撤伊等或潜回原處明年大兵進<lb/>
　勦凖噶爾倘伊等暗送信與凖夷或乘間肆竊俱有<lb/>
　闗係應即遣兵先為辦理薩喇勒等到軍營時著公<lb/>
　同酌辦七月輝特台吉阿睦爾撒納來降<lb/>
命薩喇勒迎勞頒賞九月偕喀爾喀貝子車木楚克扎<lb/>
　　布等率兵千八百擊前竄徙之雅爾都車根赤倫<lb/>
　　察達克四宰桑于察罕烏蘇薩喇勒先得勝獲馬<lb/>
　　牛羊無算先是有扎哈沁宰桑庫克新禡木特者<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-27a"/>
　　犯卡倫追之弗獲達青阿誘執之<lb/>
上罪其不武令縱之去禡木特移牧布拉罕察罕托輝<lb/>
　　不即降道遇通禡木特被擒縶之諾海克卜特爾<lb/>
　　薩喇勒偵知之十月由烏蘭山後掩擒通瑪木特<lb/>
　　並獲庫克新禡木特送軍營安置其户畜于庫卜<lb/>
　　克爾克勒事<lb/>
聞<lb/>
諭曰薩喇勒遇事奮勉此次首先進取克成此功著賞<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-27b"/>
　給世襲子爵補授正白旗領侍衛内大臣時定議征<lb/>
　　達瓦齊<lb/>
命薩喇勒為定邉右副將軍二十年正月<lb/>
詔領哨探兵同叅賛大臣鄂容安等由西路進征<lb/>
諭鄂容安曰新厄魯特進兵時肆行搶掠北路將軍班<lb/>
　第業經奏聞朕已曉諭定邉左副將軍阿睦爾撤納<lb/>
　等西路哨探兵前進亦宜禁止薩喇勒之兄現在彼<lb/>
　處如給伊㣲物及伊属下略為饋遺可無深䆒若過<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-28a"/>
　分貪掠鄂容安即以已意提撕薩喇勒一經指示自<lb/>
　當歛戢鄂容安其審擇輕重留心辦理又<lb/>
諭薩喇勒曰阿睦爾撤納以托忒字奏請將伊游牧移<lb/>
　居烏里雅蘇台等處朕以事属可行已准其請惟奏<lb/>
　請印文招降伊輝特属人一事是欲其取多人占據<lb/>
　地方之意已經㣲露似平定凖噶爾專偽伊一人集<lb/>
　事矣薩喇勒到彼務湏留心防範慎勿任其所行然亦<lb/>
　不可稍為洩漏此時進兵愈速愈妥薩喇勒其善體<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-28b"/>
　朕意二月薩喇勒等疏報扎哈沁得木齊巴哈曼集<lb/>
　　以三百餘户宰桑敦多克以千餘户來降隨宣<lb/>
敕諭令安居毋恐<lb/>
上奬其妥協<lb/>
命北路投誠人員照此辦理薩喇勒復遣侍衛瑚集圖<lb/>
　　賫<lb/>
敕諭達瓦齊同族台吉噶爾藏多爾濟尋率台吉諾海<lb/>
　　奇齊等三十餘人來降<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-29a"/>
詔封為綽囉斯汗<lb/>
諭曰據薩喇勒奏凖噶爾大台吉噶爾藏多爾濟率衆<lb/>
　投誠看來大功告成在指顧間不勝欣慰薩喇勒遵<lb/>
　朕訓示動合機宜俟成功後加恩優叙先將朕所佩<lb/>
　荷包賜予並賞給雙眼翎以示優奬又<lb/>
諭曰薩喇勒等奏帯領噶爾藏多爾濟投誠人等前進<lb/>
　又羈留達瓦齊來使帯往進發辦理悉中機宜伊奏<lb/>
　内有噶爾藏多爾濟心迹叵測之語朕思噶爾藏多<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-29b"/>
　爾濟雖不可深信既已投誠帯兵同進諒無意外之<lb/>
　虞若防範太過恐伊反生貮心惟有示以大度黙化<lb/>
　其疑懼之意而已三月薩喇勒疏言臣前奏請俟將<lb/>
　　軍永常到烏魯木齊將臣所領疲乏兵裁駐交伊<lb/>
　　統領為聲援増𣲖和託輝特等兵起程仍飭索倫<lb/>
　　兵殿後其餘各隊俱徐行息馬力以張聲威據阿<lb/>
　　睦爾撤納咨北路兵業經起程臣宻奉<lb/>
諭㫖令西北兩路哨探兵于博囉塔拉㑹合進勦毋令<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-30a"/>
　　北路先發今若照臣原奏俟永常到起程必在北<lb/>
　　路之後臣等一面飛檄永常令督催和託輝特及<lb/>
　　索倫兵速進一面于寜夏凉州莊浪滿洲兵内揀<lb/>
　　選臕壯馬可至伊犁者𣲖兵四百令和起齊努渾<lb/>
　　帯領臣等同進發復商𣲖新降台吉噶爾藏多爾<lb/>
　　濟兵三百其姪扎那噶爾布兵六十噶勒雜特宰<lb/>
　　桑哈薩克錫喇兵五十輝特台吉巴雅爾等兵五<lb/>
　　十扎哈沁宰桑敦多克兵三百呼爾璊台吉納穆<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-30b"/>
　　奇兵三百于三月二十七日自羅克倫啟行計程<lb/>
　　四月十五日可抵博囉搭拉合北路大軍四月疏<lb/>
　　言臣等領兵前進招撫各部人衆綽囉斯台吉衮<lb/>
　　布扎卜及弟三濟扎卜布庫努特台吉巴爾珠爾<lb/>
　　當扎木素呼爾璊台吉納木喀喇木錐阿巴噶斯<lb/>
　　哈丹得木濟普爾普及吐魯畨伯克莽阿里克等<lb/>
　　皆率属來降共四千餘户葉爾𦍑喀什噶爾和卓<lb/>
　　木獻玉盤一願為臣僕各令回原牧再新降輝特<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-31a"/>
　　台吉巴雅爾等請給地耕牧臣等如所請令往吐<lb/>
　　魯畨莽阿里克處領取又將阿睦爾撤納属人二<lb/>
　　百餘及額林哈畢爾噶窮夷八百餘户俱附有牲<lb/>
　　畜之扎哈沁宰桑敦多克等属下給籽種令其耕<lb/>
　　牧臣等由羅克倫啟行噶爾藏多爾濟率姪扎那<lb/>
　　噶爾布隨營効力形迹尚無可疑且將軍永常現<lb/>
　　駐烏魯木齊而和託輝特台吉旺布多爾濟厄魯<lb/>
　　特公丹拜及索倫巴爾呼兵續進應援防範周宻<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-31b"/>
　　彼亦不能乘隙覬覦臣等辦理諸事留數日此際<lb/>
　　達瓦齊想已得兩路進兵之信若不遣人招服恐<lb/>
　　其逺颺因繕檄曉諭利害飭侍衛塔奇圖及臣薩<lb/>
　　喇勒属前鋒䇿稜等由烏蘭烏蘓先往傳諭兩䟽入<lb/>
詔奬薩喇勒籌畫妥協以<lb/>
御用寳石朝珠<lb/>
賜之薩喇勒兵至額林哈畢爾噶察新降諸台吉宰桑<lb/>
　　有不願噶爾藏多爾濟為汗意疏請停頒<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-32a"/>
諭㫖又言新降人編旗分佐領若按户清查恐致驚疑<lb/>
　　令各將所属户口開報即交伊等管束<lb/>
諭曰薩喇勒相機酌辦甚可嘉予著即傳諭玉保將朕<lb/>
　所降封噶爾藏多爾濟為汗之㫖不必宣諭薩喇勒<lb/>
　自進兵以來諸事奮勉又能詳察彼衆情形為此陳<lb/>
　奏甚合機宜不特額林哈畢爾噶等處台吉宰桑情<lb/>
　有不願倘凖噶爾全部誤認以噶爾藏多爾濟代達<lb/>
　瓦齊為汗輾轉傳播闗係甚大今暫行停止不即宣<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-32b"/>
　諭則衆人俱無猜疑于進兵事宜大有禆益薩喇勒<lb/>
　著賞銀一千兩即遣人送至伊㳺牧處以示鼓勵尋<lb/>
諭曰據薩喇勒奏領兵已過博羅布爾噶蘇台至登努<lb/>
　勒台達瓦齊所属並無一人防守其伊犁附近之台<lb/>
　吉宰桑喇嘛等已遣人前往招降所辦機宜悉協不<lb/>
　勝欣慰至所奏功成後請停止伊犁駐兵一事薩喇<lb/>
　勒等葢因凖噶爾近年以來生計窮蹙若多駐官兵<lb/>
　恐不無勞費起見耳朕前此諭令駐兵原非欲令乆<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-33a"/>
　戍以現辦四衛拉特旗分佐領并五集賽各鄂拓克<lb/>
　及哈薩克布魯特邉界一切事宜若不令大臣駐剳<lb/>
　遇有應行查辦之事無所統率䆒属未協且既駐大<lb/>
　臣不能不酌量駐兵備差遣著班第薩喇勒等至伊<lb/>
　犁時㑹同妥議具奏是月薩喇勒等既抵登努勒台<lb/>
　　將軍班第等亦至尼楚衮兩路大軍合時達瓦齊<lb/>
　　居伊犁河西之格登懵不設備五月西路大軍由<lb/>
　　喀塔克渡口越克特滿嶺北路大軍由固勒扎渡<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-33b"/>
　　口越推墨爾里克嶺直抵格登達瓦齊驚遁未㡬<lb/>
　　就擒伊犁平<lb/>
詔封薩喇勒一等公<lb/>
賜超勇號<lb/>
賞寳石頂四團龍服六月撤大軍還<lb/>
命阿睦爾撒納入<lb/>
覲薩喇勒同班第鄂容安駐守伊犁班第等奏准留察<lb/>
　　哈爾兵三百喀爾喀兵二百備差遣尋<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-34a"/>
諭曰侍衛濟福回京奏稱薩喇勒聞知伊子信息惟以<lb/>
　追擒達瓦齊為事並未遣人往尋等語薩喇勒出力<lb/>
　奮勉不以私事廢公實能明曉大義朕心深為嘉予<lb/>
　此時伊子玉魯斯諒已回至㳺牧著加恩授為三等<lb/>
　侍衛此朕特加優眷傳諭薩喇勒知之七月班第奏<lb/>
　　薩喇勒與阿睦爾撤納皆私取達瓦齊牧畜什物<lb/>
　　彼此甚不協<lb/>
諭曰薩喇勒歸順已久受恩甚厚諒必不至有僣妄悖<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-34b"/>
　逆之事若因此等小節疑而不用何以收羣䇿之力<lb/>
　即以掠取牲畜什物而論薩喇勒必不至如阿睦爾<lb/>
　撒納之甚班第等惟當開誠相示據理阻止薩喇勒<lb/>
　自必聽從是時阿睦爾撒納謀叛逗遛途中班第等<lb/>
　　屢疏入告薩喇勒亦以為言<lb/>
上宻諭諸臣擒治弗能决八月阿睦爾撒納叛遁逆黨<lb/>
　　克什木等作亂班第鄂容安被䧟死之薩喇勒為<lb/>
　　烏魯特宰桑納親哈什哈之子錫克錫爾格所羈<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-35a"/>
　　不得歸十二月薩喇勒遣其兄布林等至巴里坤<lb/>
　　辦事大臣和起所告稱阿睦爾撒納現在愽羅塔<lb/>
　　拉道都託羅海薩喇勒商同伊犁台吉宰桑等由<lb/>
　　託和木圖往擊和起以<lb/>
聞<lb/>
諭曰薩喇勒駐劄伊犁倉猝遇賊為賊拘留自必愧恨<lb/>
　然因兵少力弱中賊詭計被執今伊感念重恩㑹同<lb/>
　伊犁衆台吉宰桑等分路領兵期獻逆賊是其誠心<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-35b"/>
　奮勉始終不渝朕聞之實深嘉予轉復為之惻然著<lb/>
　將軍䇿楞傳㫖慰勞並將荷包鼻煙壺各一件俟薩<lb/>
　喇勒至軍營時即行頒賜又<lb/>
諭曰薩喇勒原係厄魯特人叩闗投誠甫及五年隨圍<lb/>
　出兵奔走幾無寜嵗前此命其同駐伊犁亦因伊熟<lb/>
　彼地情形耳及阿睦爾撒納背叛生變班第鄂容安<lb/>
　捐軀盡節而薩喇勒衝陣突出其後力窮被拘留所<lb/>
　以不加深咎者誠以厄魯特風俗原不知致身大義<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-36a"/>
　未可以世受國恩之滿漢臣子相提並論初非朕之<lb/>
　溺愛厄魯特而然也拘方之士或將謂三人同駐伊<lb/>
　犁彼二臣臨危致命而伊乃靦顔就執其偷生負國<lb/>
　斷難姑容如此則是以祖父世臣受恩深重明于大<lb/>
　義者為比未免過于求全責備而其視薩喇勒為過<lb/>
　髙矣夫責人易而當局難平居議論誰則不能獨不<lb/>
　思身當其境可深信其能引决就義如班第鄂容安<lb/>
　所為者恐亦未能多得也俟阿睦爾撒納擒獲之日<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-36b"/>
　朕自分别加罪另降諭㫖尋<lb/>
命司員唐喀禄經理薩喇勒㳺牧二十一年正月薩喇<lb/>
　　勒至吐魯畨遣人通信巴里坤叅賛大臣達勒黨<lb/>
　　阿率兵往㑹二月奏言臣䝉委任駐剳伊犁遇賊<lb/>
　　竊發不能盡力勦滅致將軍恭賛大臣等捐軀盡<lb/>
　　節臣力窮被執自知徒死不足塞責隠忍偷生希<lb/>
　　圖報効遂與台吉諾爾布敦多克等聚兵欲擒逆<lb/>
　　賊阿睦爾撒納自贖前愆上年十二月内與阿睦<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-37a"/>
　　爾撒納交戰數日不勝隨同諾爾布敦多克等由<lb/>
　　吐爾畨前來據伯克莽阿里克言噶爾藏多爾濟<lb/>
　　欲俟擒獲阿睦爾撒納立子諾爾布林沁為總台<lb/>
　　吉轄四衛拉特又巴雅爾等知臣至吐魯畨帯兵突<lb/>
　　來意不可測幸臣先入城聞巴里坤調兵將至始<lb/>
　　回凖噶爾人反覆變亂全不可信必調西北兩路<lb/>
　　兵三四萬併力勦擒逆賊並將各部落人等分别<lb/>
　　𠞰撫其凖噶爾兵似不可用疏入<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-37b"/>
諭曰此次薩喇勒甚有畏懼凖噶爾之心又恐來京治<lb/>
　罪是以故難其説為此陳奏今大兵將抵伊犁若如<lb/>
　所奏必待大兵三四萬始可前進則機㑹已失必致<lb/>
　堕賊奸計因降㫖令其即同達勒黨阿進剿然伊既<lb/>
　懐疑懼未必能盡心擒賊以圖報効將軍䇿楞等竟<lb/>
　不必俟薩喇勒偕行即薩喇勒趕赴一切𦂳要機宜<lb/>
　不必與之商酌尋<lb/>
諭薩喇勒駐特訥格爾辦事仍授定邉右副將軍三月<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-38a"/>
命由巴里坤來京䇿楞奏言侍衛巴寜阿自伊犁回至<lb/>
　　軍營告稱上年八月二十三日賊掠台站將軍班<lb/>
　　第等由固爾扎赴崆格斯禦之賊甫至薩喇勒欲<lb/>
　　奔叅賛大臣鄂容安云賊來當戰胡急走薩喇勒<lb/>
　　答云爾何知遂䇿馬而行喀爾喀察哈爾等俱隨<lb/>
　　之去將軍處止司員侍衛及兵丁六十人是夜賊<lb/>
　　蠭聚將軍等遂各自盡疏入<lb/>
諭曰薩喇勒與班第同為將軍自當奮力禦賊果至勢<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-38b"/>
　窮力絀班第等先以身殉薩喇勒或不得已衝突而<lb/>
　出不識死綏之義尚不足責乃竟首先奔竄以致大<lb/>
　衆潰㪚是二臣雖死于賊而薩喇勒亦不能無罪但<lb/>
　係巴寜阿一面之辭應將薩喇勒觧京質對著傳諭<lb/>
　黄廷桂俟薩喇勒至肅州時即鎻拿速行押解來京<lb/>
　　嗣薩喇勒至供逃出是實<lb/>
命革職永逺監禁<lb/>
諭曰班第鄂容安同薩喇勒駐守伊犁當逆賊叛亂之<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-39a"/>
　時班第鄂容安捐軀殉節而薩喇勒獨自脱迯及拿<lb/>
　解來京朕親加審訊據稱彼時以賊衆四集恐力不<lb/>
　能支是以帯兵逃出兾圖再舉等語朕因其所言情<lb/>
　節尚應質對今巴寜阿柏琨等到京質訊之下言頗<lb/>
　相符但供㧞去所賜孔雀翎而逃是其偷生負國已<lb/>
　属顯然在滿漢世受國恩之臣而臨難茍免自當明<lb/>
　正典刑伊係厄魯特新附之人不足責以死綏大義<lb/>
　今班第鄂容安靈櫬已到朕親臨祭奠優予䘏典靈<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-39b"/>
　櫬俱令進城即著旺扎爾帯同薩喇勒前往班第鄂<lb/>
　容安柩前將逆黨克什木等先行馘耳祭奠令薩喇<lb/>
　勒在旁看視夫人孰無死使薩喇勒亦能如二臣之<lb/>
　决計就義則今日哀榮之典自當一體同受而乃顛<lb/>
　越至此使伊稍有人心能無愧乎二十二年<lb/>
諭曰薩喇勒當厄魯特變亂時觀望畏縮不能奮勇復<lb/>
　讐是以降㫖拿問但伊曽奏及巴雅爾雖降必叛其<lb/>
　言頗騐今巴雅爾等既已生擒扎那噶爾布亦經獻<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-40a"/>
　馘哈薩克阿布賚率属歸誠計阿睦爾撒納自可旦<lb/>
　夕俘獲著將此等情節傳諭薩喇勒施恩免罪出獄<lb/>
　從前賞給瑪木特房屋令其居住二十四年六月復<lb/>
　　授㪚秩大臣鑲白旗蒙古副都統<lb/>
命乾清門行走八月授内大臣<lb/>
賞二等超勇伯爵二十五年卒<lb/>
諭曰内大臣薩喇勒人頗䔍寔効力有年今患病溘逝<lb/>
　深為軫惻著加恩𣲖㪚秩大臣一員侍衛十員往奠<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-40b"/>
　茶酒仍賞銀一千兩辦理䘮事二十六年<lb/>
命圖形<lb/>
　紫光閣<lb/>
御製賛曰彼中宰桑識時早歸副帥以往克賛戎機㧞<lb/>
　身戰出不忘本朝云胡不死責備則澆子玉魯斯襲<lb/>
　　伯爵<lb/>
　　　巴圖濟爾噶勒<lb/>
　　巴圖濟爾噶勒厄魯特人乾隆十九年以杜爾伯<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-41a"/>
　　特宰桑投誠𨽻䝉古正黄旗人二十年五月大師<lb/>
　　征凖噶爾達瓦齊擁衆萬人踞格登山崖巴圖濟<lb/>
　　爾噶勒與翼領喀喇巴圖魯阿玉錫新降宰桑察<lb/>
　　哈什以兵二十餘往探乘夜衝入大軍繼進賊驚<lb/>
　　潰達瓦齊遁收所居大䝉古包及礟六降其台吉<lb/>
　　二十宰桑四親兵五百兵四千餘<lb/>
諭曰喀喇巴圖魯阿玉錫巴圖濟爾噶勒察哈什等遵<lb/>
　令乘夜翻營一鼓先登所向披靡尤為實力奮勉俱<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-41b"/>
　加恩授為㪚秩大臣加賞男爵世襲八月阿睦爾撒<lb/>
　　納叛阿玉錫奏巴圖濟爾噶勒黨惡執之<lb/>
諭歸部管轄十一月厄魯特侍衛丹津告訥黙庫欲逃<lb/>
　　叛<lb/>
命辦事大臣阿蘭泰擒治并將巴圖濟爾噶勒拏觧來<lb/>
　　京二十一年三月巴圖濟爾噶勒將訥黙庫背叛<lb/>
　　情形據實陳奏免其治罪加<lb/>
恩授三等侍衛五月擢頭等侍衛赴達勒黨阿軍營十<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-42a"/>
　　一月達勒黨阿奏其効力有勞授㪚秩大臣二十<lb/>
　　二年十月解馬赴濟爾哈朗<lb/>
命為領隊大臣授鑲藍旗蒙古副都統十一月在哨探<lb/>
　　隊内行走二十三年與侍衛鄂實圍扎哈沁得木<lb/>
　　齊哈勒拜㳺牧擒斬哈勒拜及其属襲執叛賊琿<lb/>
　　齊于尼勒喀河盡收其㳺牧四月擒噶勒襍特宰<lb/>
　　桑特克勒徳克隨將軍兆惠等由伊犁進勦回部<lb/>
　　五月至善塔斯嶺招降布嚕特頭人並其属六十<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-42b"/>
　　餘又降阿勒巴齊鄂勒椿等收其馬駝軍械八月<lb/>
　　招撫塔拉斯布嚕特三百餘户十月<lb/>
諭曰巴圖濟爾噶勒原在富徳隊内不必隨往葉爾𦍑<lb/>
　即同巴禄領兵搜捕哈丹阿巴噶斯餘賊及沿途嗎<lb/>
　哈沁等凡奏事行文列名于次不必受巴禄節制巴<lb/>
　禄與巴圖濟爾噶勒當和衷協力以期集事若能盡<lb/>
　剿餘孽併獲哈薩克錫喇則真伊二人之福也十一<lb/>
　月<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-43a"/>
命速赴富德軍營十二月至伊拉里克因馬駝未至兵<lb/>
　　皆負粮械徒行巴圖濟爾噶勒奏將已到闢展之<lb/>
　　駝儧送續到者速為接濟得<lb/>
㫖嘉奬二十四年正月兵至阿爾吉什時逆賊霍集占<lb/>
　　黨侵和闐侍衛齊凌扎布請援將軍兆惠令巴圖<lb/>
　　濟爾噶勒與瑚爾起往撃之三月至和闐賊望風<lb/>
　　遁偵賊騎七百餘屯踞博羅齊乘霧直前衝擊潰<lb/>
　　之追越卓窪勒河勦殺百餘收回人四千餘户撫<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-43b"/>
　　定齊喇塔克克里雅三城<lb/>
御製博羅齊行紀其事<lb/>
詩曰博羅齊者鄰和闐賊<graphic n="KR0624" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0624.png" mimeType="image/png"/>據險偵我軍先是圍解黒<lb/>
　水困元戎遣救掄二臣一為瑚爾起吉林舊族世受<lb/>
　恩一巴圖濟爾噶勒乃厄魯特宰桑其勇誠超羣同<lb/>
　心協力速赴援率軍數不能盈千途歴戈壁不毛之<lb/>
　地負甲歩進無俄延哈拉哈什已垂䧟齊凌札布馳<lb/>
　來言夜急行至伊立齊時賊望風先逃奔集兵拯哈<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-44a"/>
　　拉哈什賴天大霧彌漫漫乘霧直搗賊營後伺怠奮<lb/>
　　勇攻中堅斬將搴旗獲輜重孤城恢復餘俱安昔薛<lb/>
　　延陀禬神能致雪兾困李勣終乃自敝焉此霧或亦<lb/>
　　敵鮓荅翻為我用成功全易云天所助者順向猶未<lb/>
　　信今信然持盈知足感<lb/>
帝佑敢肆志詡能開邉尋下部議叙給雲騎尉世職七月<lb/>
　　　霍集占棄葉爾𦍑遁追及于阿勒楚爾賊伏兩山<lb/>
　　　間我兵分三隊奮擊巴圖濟爾噶勒領左翼自辰<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-44b"/>
　　　至午賊大潰追殺千餘生擒五十奪礟械無算賊<lb/>
　　　逸入巴達克山界巴圖濟爾噶勒與伊柱領兵八<lb/>
　　　百于山後堵禦大兵尾至伊西勒庫爾淖爾賊據<lb/>
　　　險守我師整隊發礮樹回纛降賊萬餘巴圗濟爾<lb/>
　　　噶勒以功<lb/>
　賞戴花翎給白金九月富德令侍衛賽音圖等往巴達<lb/>
　　　克山勒獻霍集占𣲖巴圖濟爾噶勒駐兵卡倫張<lb/>
　　　聲勢瓦罕伯克以户口降二十五年凱旋<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-45a"/>
賚銀幣授内大臣<lb/>
命圖形<lb/>
　紫光閣<lb/>
御製贊曰杜爾伯特部中傑驍嘉其心直授職本朝凡<lb/>
　與交戰義弗返顧師濟和闐不孤恩遇嗣追叙平定<lb/>
　　凖噶爾及回部功加騎都尉三十四年授公中佐<lb/>
　　領三十七年卒<lb/>
賜祭葬如例子二長綽克圖襲騎都尉兼一雲騎尉次<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_199-45b"/>
　　普爾普由侍衛隨征金川有功授三等奮勇男官<lb/>
　　䕶軍統領以勦䑓灣逆匪林爽文奉<lb/>
㫖加給雲騎尉五十五年卒<lb/>
賜祭葬如例<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定八旗通志巻一百八十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>