<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定八旗通志卷二百五十八<lb/>
　人物志一百三十八<lb/>
　　列女傳十八<lb/>
　　　八旗䝉古列女傳一<lb/>
　　正紅旗蒙古䕶軍鄂博恢之妻雍古爾氏<hi>順治十八年</hi>
　　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲藍旗䝉古驍騎校布顔圖之妻蔡堪珠<hi>康熈元年</hi>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-1b"/>
　　　<hi>旌表</hi>
　　正白旗䝉古䕶軍戴達理之妻根柱<lb/>
　　正紅旗蒙古前鋒峩奔代之妻阿濟格<hi>以上俱扵康熈三年</hi>
　　　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲藍旗䝉古領催錫拉代之妻那喇鼐<hi>康熈四年      旌</hi>
　　<hi>表</hi>
　　正藍旗䝉古馬甲索吉之妻招格<hi>康熈五年  旌表</hi>
　　鑲黄旗蒙古領催多勒吉之妻蘇門徳<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-2a"/>
　　正黄旗䝉古䕶軍校西喇海之妻峩哲内<lb/>
　　正黄旗䝉古馬甲塞冷之妻沙穆禮<lb/>
　　正紅旗蒙古馬甲古璐之妻孫徳<lb/>
　　鑲藍旗䝉古前鋒博托和之妻莾弩克<lb/>
　　鑲藍旗䝉古馬甲齊塔穆之妻巴竒克泰<lb/>
　　鑲藍旗蒙古驍騎校布漢代之妻察漢<hi>以上俱扵康熈六年</hi>
　　　　　<hi>旌表</hi>
　　正紅旗䝉古䕶軍希福之妻額哲<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-2b"/>
　　鑲白䝉古馬甲納木之妻格墨爾<lb/>
　　鑲紅旗蒙古䕶軍校滿篤祜之妻阿濟格巨<hi>以上俱扵</hi>
　　<hi>康熈七年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗䝉古兵丁谷梅之妻額墨艮<hi>康熈八年    旌表</hi>
　　正藍旗䝉古䕶軍鄂爾圖之妻克竒克特氏<lb/>
　　鑲藍旗蒙古䕶軍宋峩圖之妻察哈珠杜佳氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古䕶軍校楊古岱之妻吳郎韓氏<lb/>
　　正白旗䝉古領催恩椅參之妻奔貝<hi>以上俱扵康熈十年</hi>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-3a"/>
　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗蒙古馬甲爾木之妻敖牛忒氏<lb/>
　　正黄旗䝉古他赤哈哈畨色冷之妻相氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍傅戴之妻伊爾根覺羅氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古馬甲鄂羅奚之妻克什騰氏<hi>以上俱於康熈</hi>
　　<hi>十一年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲白旗䝉古馬甲墨兑之妻馬氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古馬甲哲爾禮克之妻西拉諾忒氏<hi>以上</hi>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-3b"/>
　　<hi>俱於康熈十二</hi>　　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍崇起爾之妻克穆純氏<hi>康熙十三</hi>
　　<hi>年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍校勞章之妻克木出忒氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古馬甲托克托和之妻莾努特濟吉氏<lb/>
　　鑲紅旗蒙古䕶軍克什圖之妻巴林氏<hi>以上俱於康熈十五</hi>
　　<hi>年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍拜塞之妻哈喇諾特氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-4a"/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲蘇奔之妻鄂綽特氏<hi>以上俱扵康熈十六</hi>
　　<hi>年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　正白旗蒙古䕶軍喇拜都之妻鞠特氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古雲騎尉克什庫之妻鄂查特氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍博羅啟塔特之妻克西克騰<lb/>
　　氏<lb/>
　　正藍旗蒙古䕶軍齊那爾之妻克西克謄氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古馬甲竒達尼之妻泰處特氏<hi>以上俱扵康熈</hi>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-4b"/>
　　<hi>十八年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗䝉古馬甲巴朗之妻阿爾哈楚特氏<lb/>
　　正紅旗蒙古親軍文徳之妻鄂羅特氏<hi>以上俱扵康熈十九</hi>
　　<hi>年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　正紅旗蒙古馬甲端吉之妻巴隆武氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古馬甲巴圖禮之妻洪鄂禮氏<hi>以上俱於康熈</hi>
　　<hi>二十二年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍恩柯之妻薩爾屯氏<hi>康熈二十三年</hi>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-5a"/>
　　　<hi>旌表</hi>
　　正紅旗蒙古䕶軍阿玉錫之妻鞠氏<lb/>
　　正紅旗䝉古馬甲特布勒之妻烏扎氏<hi>以上俱扵四康熈二十</hi>
　　<hi>年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲藍旗䝉古馬甲鄂羅代之妻巴魯特氏<lb/>
　　鑲藍旗蒙古馬甲柯恩吉之妻額爾圖特氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古領催霍商之妻阿爾他斯氏<hi>以上俱扵康熈</hi>
　　<hi>二十五年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-5b"/>
　　鑲黄旗䝉古閑散卜彦圖之妻他塔喇氏<lb/>
　　鑲藍旗蒙古馬甲哈喇之妻齊穆特氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古馬甲諾爾米之妻克西克騰氏<hi>以上俱於</hi>
　　<hi>康熈二十六年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　正黄旗䝉古前鋒䕶軍花色之妻覺羅氏<lb/>
　　鑲藍旗蒙古䕶軍恩克之妻戴楚特氏<hi>以上俱扵康熈二十</hi>
　　<hi>七年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗䝉古馬甲沙里之妻巴岳<graphic n="KR1135" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1135.png" mimeType="image/png"/>氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-6a"/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍阿禹史之妻克西克騰氏<hi>以上俱扵</hi>
　　<hi>康熈二十八年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍班廸之妻阿爾格綽氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古馬甲那哈楚賴之妻博霍羅特氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古馬甲巴拜之妻阿勒特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍校穆徳之妻齊穆特氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古馬甲班泰之妻齊穆特氏<hi>以上俱扵康熈二十</hi>
　　<hi>九年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-6b"/>
　　鑲黄旗蒙古馬甲馬三泰之妻克西克騰氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲馬尼之妻把岳忒氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古領催阿禹錫之妻查拉禮氏<lb/>
　　正紅旗䝉古䕶軍邁蘭之妻雅蘇穆氏<lb/>
　　正紅旗䝉古馬甲額爾金之妻馬林泰氏<lb/>
　　正紅旗䝉古馬甲庫吉之妻巴林氏<lb/>
　　鑲藍旗蒙古䕶軍諾睦之妻朱拉特氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古領催色黒之妻白格屯氏<hi>以上俱扵康熈三十</hi>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-7a"/>
　　<hi>年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗䝉古馬甲巴顔之妻博爾濟克氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古馬甲霍商之妻哈齊特氏<lb/>
　　正紅旗䝉古䕶軍朱漠之妻布爾㡬穆特氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古領催瓦岱之妻巴岳特氏<hi>以上俱於康熈三十</hi>
　　<hi>一年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍勾色之妻薩爾屯氏<lb/>
　　正紅旗䝉古馬甲齊他特之妻巴林氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-7b"/>
　　正紅旗蒙古前鋒䕶軍麻色之妻杭阿達氏<lb/>
　　正紅旗蒙古前鋒䕶軍天保住之妻宏鄂羅特氏<lb/>
　　正紅旗䝉古䕶軍鄂齊禮之妻宏鄂羅特氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古馬甲薄羅特之妻薩布禪氏<hi>以上俱於康熈</hi>
　　<hi>三十二年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　正紅旗䝉古馬甲希倫圖之妻芬氏<lb/>
　　正紅旗蒙古閑散巴圖禮之妻喀爾泰氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古領催海森岱之妻林氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-8a"/>
　　鑲藍旗䝉古䕶軍圖門徳之妻扎魯特氏<lb/>
　　鑲藍旗蒙古馬甲額登之妻多倫鄂霍圖禮氏<lb/>
　　鑲藍旗蒙古馬甲阿蘭道之妻弩偶勒特氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古馬甲鄂齊禮之妻齊楚特氏<hi>以上俱於康熈</hi>
　　<hi>三十三年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗䝉古弓匠阿敏之妻齊那禮氏<lb/>
　　鑲藍旗蒙古馬甲巴扎禮之妻趙氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古馬甲花色之妻商氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-8b"/>
　　鑲藍旗䝉古馬甲額爾吉圖之妻齊特楚氏<hi>以上俱於</hi>
　　<hi>康熈三十四年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗蒙古領催諾黒圖之妻富察氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古領催班迪之妻趙佳氏<lb/>
　　正紅旗䝉古領催碩薩禮之妻阿蘇特氏<lb/>
　　正紅旗蒙古領催江吉之妻巴約特氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古䕶軍巴查思虎朗之妻查羅格氏<lb/>
　　正藍旗䝉古馬甲杜格之妻尼楚昆巴林氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-9a"/>
　　鑲藍旗蒙古馬甲諾爾密之妻克西克騰氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古領催多爾技之妻富察氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古䕶軍拉布格之妻吳爾哈氏<hi>以上俱於康熈</hi>
　　<hi>三十五年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍巴雅思胡朗之妻覺羅氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍鄂爾齊之妻多爾山氏<lb/>
　　正紅旗䝉古䕶軍巴朗之妻查爾奔氏<lb/>
　　正紅旗蒙古馬甲鄂爾查圖之妻查爾奔氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-9b"/>
　　正紅旗䝉古閒散拜祐之妻趙氏<lb/>
　　正紅旗䝉古閒散卓白爾格之妻趙氏<lb/>
　　正紅旗蒙古馬甲諾木竒之妻赫楚特氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古䕶軍克史圖之妻布爾喀金氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍查穆索之妻翁吉爾特氏<lb/>
　　鑲藍旗蒙古䕶軍孟格之妻陳氏<hi>以上俱於康熈三十六年</hi>
　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲紅旗䝉古䕶軍柯應之妻白氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-10a"/>
　　鑲紅旗䝉古吴爾逹哈之妻那氏<hi>以上俱於康熈三十七年      旌表</hi>
　　鑲藍旗蒙古領催薩爾代之妻何氏<hi>康熙四十年      旌表</hi>
　　鑲紅旗䝉古䕶軍雅爾格泰之妻祁理克氏<hi>康熙四十</hi>
　　<hi>一年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲紅旗蒙古䕶軍巴喇海之妻姜氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古䕶軍白濟之妻張佳氏<hi>以上俱於康熙四十二年</hi>
　　　　　<hi>旌表</hi>
　　正紅旗䝉古䕶軍恒吉之妻巴魯特氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-10b"/>
　　鑲紅旗蒙古親軍僧格之妻李氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍錫巴爾泰之妻胡氏<hi>以上俱於康熙四十</hi>
　　<hi>五年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲紅旗䝉古馬甲博羅諾之妻蔣氏<lb/>
　　鑲紅旗蒙古領催薩穆哈之妻白齊特氏<hi>以上俱於康熙</hi>
　　<hi>四十六年</hi>　　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗䝉古前鋒䕶軍敦住之妻蘇尼特氏<lb/>
　　正紅旗䝉古前鋒䕶軍鄂諾之妻巴魯特氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-11a"/>
　　鑲紅旗䝉古䕶軍孟克之妻陳氏<lb/>
　　正藍旗蒙古馬甲達頼之妻趙氏<lb/>
　　正藍旗䝉古馬甲額爾吉圖之妻胡氏<hi>以上俱扵康熈四十</hi>
　　<hi>七年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗䝉古馬甲額斯虎之妻佟佳氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲松郭圖之妻台吉氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲班廸之妻額爾圖特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲舎徳之妻噶竒特氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-11b"/>
　　鑲黄旗蒙古馬甲羅渾岱之妻都爾白特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古領催克史徳之妻釵特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲那顔泰之妻鄂羅特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲諾史内之妻克西克騰氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍碩色之妻額爾圖特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍烏爾齊之妻額爾圖特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲巴大禮之妻孟奴特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古領催額葉圖之妻徐氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-12a"/>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍巴圖禮之妻博爾諾特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲那哈岱之妻眀安氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲沙穆代之妻巴魯特氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古馬甲哈爾扣之妻馬哈弩特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古前鋒䕶軍希達之妻魏氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲卓特巴之妻博霍羅特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍色楞之妻沙佳氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍畢里格圖之妻克西克騰氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-12b"/>
　　鑲黄旗䝉古閑散恩格爾之妻布爾哈竒特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍羅宻之妻薩璽特氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍鄂穆圖之妻阿蘇格氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古閒散佛天保之妻薩爾圖特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古領催阿都頼之妻巴宇特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍齊桑古禮之妻吳佳氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古閑散霍尼齊之妻額爾圖特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍諾木圖之妻阿蘇克氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-13a"/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲白特之妻柯阿坦氏<lb/>
　　正紅旗蒙古前鋒䕶軍拉穆察禮之妻巴宇特氏<lb/>
　　正紅旗䝉古領催白爾白孫之妻博爾濟克氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古馬甲查漢泰之妻拜都氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古前鋒䕶軍鄂倫泰之妻博爾濟吉特<lb/>
　　氏<lb/>
　　正藍旗蒙古馬甲格門之妻喀喇巴林氏<lb/>
　　正藍旗䝉古馬甲班達爾錫之妻莾弩特氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-13b"/>
　　鑲藍旗䝉古馬甲色爾吉之妻巴宇特氏<lb/>
　　鑲藍旗蒙古八品官常夀之妻洪古禮氏<hi>以上俱扵康熈</hi>
　　<hi>四十九年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗䝉古馬甲白爾綽之妻額爾圖特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古領催馬喜之妻哈魯奴特氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古馬甲舍徳之妻額爾圖特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古前鋒䕶軍勾色之妻哈拉氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲齊爾克特之妻克爾蘇氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-14a"/>
　　鑲黄旗蒙古馬甲布達史之妻莾女特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古前鋒䕶軍䝉古爾古之妻霍竒特氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古領催查穆素之妻蘇魯克氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲吴模黒之妻額爾圖特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲華擅之妻博爾季特氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古領催季思古之妻額爾圖特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍多爾賽之妻額爾圖特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲阿畢達之妻額爾圖特氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-14b"/>
　　鑲黄旗蒙古馬甲綽世禧之妻博霍羅特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲達禮之妻博爾濟克氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲雅圖之妻吳朗阿氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古弓匠趙爾彬之妻兀魯特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍索諾馬之妻何佳氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍班廸之妻額爾圖特氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍額爾吉圖之妻蘇佳氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍齊其克之妻陳氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-15a"/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲花色之妻博爾濟克氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古領催顧魯之妻他塔喇氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古步甲劉色之妻博爾濟克氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍馬頼之妻威古特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍托羅孫之妻雅圖祜氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古騎都尉馬竒格圖之妻模爾柯特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲霍商之妻烏魯特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古閑散舒都之妻博爾吉特氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-15b"/>
　　正黄旗䝉古領催齊尼克之妻博和羅特氏<lb/>
　　正黄旗蒙古領催秦諾克之妻博和羅特氏<lb/>
　　正黄旗䝉古䕶軍薄琦之妻哈爾諾特氏<lb/>
　　正黄旗䝉古布拉齊阿禹錫之妻博和羅特氏<lb/>
　　正白旗蒙古領催達爾查之妻殷舒布氏<lb/>
　　正白旗䝉古馬甲達爾穆之妻鄂衣穆特氏<lb/>
　　正白旗䝉古䕶軍穆色之妻伊爾根覺羅氏<lb/>
　　正白旗蒙古侍衛阿爾訥之妻喀勒沁氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-16a"/>
　　正白旗䝉古馬甲達頼之妻喀勒沁氏<lb/>
　　正白旗䝉古馬甲巴布之妻李氏<lb/>
　　正白旗蒙古前鋒䕶軍胡禄素之妻查哈齊氏<lb/>
　　正白旗䝉古馬甲綽克圖之妻察哈爾氏<lb/>
　　正紅旗䝉古䕶軍花色之妻趙模圖氏<lb/>
　　正紅旗䝉古前鋒䕶軍季爾哈朗之妻雅格三氏<lb/>
　　正紅旗蒙古領催額爾吉圖之妻明武特氏<lb/>
　　正紅旗䝉古親軍顧史之妻翁鄂岳格氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-16b"/>
　　正紅旗䝉古䕶軍達爾馬希之妻阿蘇特氏<lb/>
　　正紅旗蒙古䕶軍齊爾格泰之妻季羅特氏<lb/>
　　正紅旗䝉古前鋒䕶軍達瓦色之妻阿蘇特氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古親軍鐸史之妻巴魯特氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古馬甲何雅圖之妻張氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古領催畢爾格圖之妻王氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古馬甲勾色之妻杭阿坦氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古親軍畢爾格圖之妻寧古塔氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-17a"/>
　　鑲白旗䝉古馬甲王達之妻巴魯特氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古馬甲蕭色之妻阿拉格楚特氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古前鋒䕶軍鄂欽之妻巴魯特氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古驍騎校巴達克之妻巴延圖氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古䕶軍年泰之妻巴林氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古親軍巴朗之妻翁科特氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古馬甲白順之妻錢氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古䕶軍阿禹史之妻黄氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-17b"/>
　　鑲紅旗䝉古馬甲陸式懿之妻魏氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍鈎色之妻任氏<lb/>
　　正藍旗蒙古䕶軍那穆齊之妻渾鄂洛氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍蘇模之妻邢氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍英鈎色之妻耨勒特氏<lb/>
　　正藍旗蒙古䕶軍巴渾代之妻哈喇楚氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古馬甲花色之妻烏朗阿氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古馬甲賽金之妻巴林氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-18a"/>
　　鑲藍旗蒙古馬甲綽岳克之妻克西克騰氏<hi>以上俱於</hi>
　　<hi>康熈五十年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗䝉古馬甲色楞之妻𤓰勒佳氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古領催博布特之妻巴延特氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍華色之妻賈克勒氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍阿布岱之妻額爾忒特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍鄂爾濟羙之妻巴魯特氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍逹賽之妻吉喇穆氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-18b"/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍綽什啓之妻克西克特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲鈎塞之妻孟古爾兆氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古馬甲綽布爾徳之妻克西克特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍瑪尼之妻齊穆特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古領催雅穆夀之妻昻努特氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古領催班第之妻阿蘇特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍兆特巴之妻博和羅特氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍赫雅圖之妻黄氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-19a"/>
　　正黄旗䝉古䕶軍阿濟圖之妻卜氏<lb/>
　　正黄旗䝉古馬甲阿禹錫之妻博郭羅托氏<lb/>
　　正白旗蒙古䕶軍巴思海之妻喇都徳氏<lb/>
　　正白旗䝉古馬甲綽爾賔之妻覺羅氏<lb/>
　　正白旗䝉古䕶軍柰立之妻他塔喇氏<lb/>
　　正白旗䝉古䕶軍托克托䕶之妻臧氏<lb/>
　　正白旗蒙古馬甲瑪存之妻波爾奔氏<lb/>
　　正紅旗䝉古䕶軍特古思之妻鄂禮特氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-19b"/>
　　正紅旗䝉古䕶軍瑪色之妻色爾徳什氏<lb/>
　　正紅旗䝉古䕶軍穆賽之妻赫舍里氏<lb/>
　　正紅旗䝉古䕶軍額爾吉門禮之妻薩克努勒氏<lb/>
　　正紅旗蒙古前鋒䝉烏爾泰之妻兆氏<lb/>
　　正紅旗䝉古䕶軍常夀之妻眀愛特氏<lb/>
　　正紅旗蒙古馬甲薩禮之妻兆氏<lb/>
　　正紅旗䝉古馬甲和商之妻張佳氏<lb/>
　　正紅旗䝉古馬甲明安圖之妻蘇佳氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-20a"/>
　　正紅旗蒙古馬甲白丹爾之妻𤓰勒佳氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古領催陸什之妻巴林氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古馬甲鄂濟圖之妻杜氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古馬甲朱爾瑪之妻噶齊特氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古監生汪武之妻噶齊特氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古馬甲巴扎爾之妻噶齊特氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古前鋒巴朗之妻楊氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古䕶軍達爾瑪之妻博郭喇特氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-20b"/>
　　鑲白旗䝉古馬甲巴雅爾雅之妻喀爾欽氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古馬甲鄂爾和之妻顧什氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古䕶軍龍華之妻哈喇努特氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古領催蘇珠克圖之妻鄂爾和努特氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古馬甲䝉武圖之妻洪氏<lb/>
　　鑲紅旗蒙古前鋒都瑪之妻富察氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古馬甲本岱之妻陳氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古馬甲増保之妻齊氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-21a"/>
　　鑲紅旗蒙古䕶軍特蘇圖之妻覺羅氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古領催博眀之妻齊莫克氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古䕶軍校保佐之妻博爾濟特氏<lb/>
　　正藍旗蒙古閒散翁郭泰之妻依克眀安氏<lb/>
　　正藍旗䝉古馬甲阿唘朗之妻孫氏<lb/>
　　正藍旗䝉古前鋒博恢之妻石氏<lb/>
　　正藍旗蒙古領催阿喇納之妻趙氏<lb/>
　　正藍旗蒙古䕶軍黄𢡟之妻歐氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-21b"/>
　　正藍旗䝉古䕶軍校色冷之妻徳氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍恩克之妻巴魯特氏<lb/>
　　正藍旗蒙古䕶軍海色之妻薩爾屯氏<lb/>
　　正藍旗䝉古馬甲巴蘇泰之妻巴魯特氏<lb/>
　　正藍旗蒙古䕶軍齊竒格之妻巴魯特氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍克遂之妻他塔喇氏<lb/>
　　正藍旗䝉古驍騎校伊遜之妻布爾噶竒特氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍克什布之妻年逈氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-22a"/>
　　正藍旗䝉古䕶軍阿畢達之妻喀魯弩特氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍鄂齊特巴之妻布爾哈竒特氏<lb/>
　　正藍旗蒙古䕶軍薩錦之妻白氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古䕶軍徳格之妻鄂岳特氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古馬甲索尼之妻宼褚特氏<lb/>
　　鑲藍旗蒙古馬甲鄂塞之妻薩爾塔克氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古䕶軍西佛之妻趙氏<hi>以上俱扵康熈五十一年</hi>
　　　<hi>旌表</hi>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-22b"/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍班極達之妻額爾圖特氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍托霍齊之妻博霍羅特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍張格泰之妻劉佳氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古前鋒䕶軍馬金泰之妻博霍羅特氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古馬甲巴達爾那之妻阿楚特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲阿爾哈竒之妻薩爾岳特氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古䕶軍袁保之妻張佳氏<lb/>
　　正黄旗蒙古馬甲海代之妻哈爾固樸和特氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-23a"/>
　　正白旗蒙古䕶軍馬存之妻博霍羅特氏<lb/>
　　正白旗䝉古領催哈爾哈之妻科爾沁氏<lb/>
　　正紅旗䝉古馬甲巴吉奈之妻阿禮特氏<lb/>
　　正紅旗蒙古䕶軍薩喜珥之妻巴魯特氏<lb/>
　　正紅旗䝉古馬甲諾圖顧禮之妻烏齊格氏<lb/>
　　正紅旗䝉古䕶軍安代之妻達拉特氏<lb/>
　　正紅旗蒙古䕶軍拜都之妻達爾古格氏<lb/>
　　正紅旗䝉古筆帖式蘇音圖之妻舒穆禄氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-23b"/>
　　正紅旗䝉古䕶軍拜睦之妻巴魯特氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古閑散拉渾岱之妻喀爾努特氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古䕶軍何雅圖之妻納喇氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古䕶軍董記禮之妻博霍羅特氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古馬甲拜圖琥之妻阿楚特氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古閒散格徳之妻阿椘特氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古䕶軍董郭之妻圖勒諾氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍錫拉之妻米拉思氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-24a"/>
　　正藍旗蒙古䕶軍巴顔之妻莽努特氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍伊格素之妻于氏<lb/>
　　正藍旗䝉古馬甲華山泰之妻董氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍阿爾禇之妻克西克騰氏<lb/>
　　正藍旗䝉古馬甲黄覯之妻高氏<lb/>
　　正藍旗蒙古領催額爾吉圖之妻哈拉努特氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古馬甲花色之妻吕氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古䕶軍雅圖之妻車穆圖氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-24b"/>
　　鑲藍旗蒙古前鋒䕶軍班吉代之妻納喇氏<hi>以上俱扵</hi>
　　<hi>康熈五十三年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗䝉古馬甲多諾之妻博霍羅特氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍常夀之妻陳氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍達穆巴之妻查哈禮氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古領催巴拜之妻齊爾特氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍齊桑古禮之妻達爾渾氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍常保之妻㓂氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-25a"/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲葛門之妻噶齊特氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古領催三色之妻戴佳氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲額爾葛穆喜之妻額思古羅特<lb/>
　　氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍恩克之妻齊拉特氏<lb/>
　　正白旗蒙古䕶軍參徹渾之妻樊氏<lb/>
　　正白旗䝉古䕶軍伍碩色之妻巴雅喇氏<lb/>
　　正白旗䝉古筆帖式常保之妻札哈爾齊特氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-25b"/>
　　正白旗蒙古䕶軍花山之妻劉氏<lb/>
　　正紅旗䝉古馬甲巴格之妻巴林氏<lb/>
　　正紅旗䝉古馬甲諾黒之妻巴林氏<lb/>
　　正紅旗蒙古馬甲羅羅之妻鄂爾瑚諾托氏<lb/>
　　正紅旗䝉古䕶軍伊素徳之妻布爾哈齊特氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古領催柯色之妻薩爾圖氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古馬甲羅彌之妻懿穆察氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古筆帖式楚布登之妻烏朗喀氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-26a"/>
　　鑲白旗䝉古䕶軍阿穆顧朗之妻寧佳氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古䕶軍孟格之妻額爾格特氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古䕶軍巴詩之妻阿楚特氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古䕶軍巴圖之妻翁蘇克氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古䕶軍霍岱之妻莾努特氏<lb/>
　　鑲紅旗蒙古䕶軍雅圖之妻李氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古馬甲巴臘之妻李氏<lb/>
　　正藍旗䝉古親軍敦住之妻阿喇克竒特氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-26b"/>
　　正藍旗䝉古馬甲塞克之妻莾弩特氏<lb/>
　　正藍旗蒙古領催鄂爾吉泰之妻臧氏<lb/>
　　正藍旗䝉古馬甲滿珠之妻孔氏<lb/>
　　正藍旗䝉古馬甲克什圖之妻金氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古領催霍季格禮之妻柯陵峩氏<hi>以上俱於</hi>
　　<hi>康熈五十四年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍諾馬之妻管氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍阿禹史之妻翁氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-27a"/>
　　正白旗䝉古馬甲阿必達之妻韓氏<lb/>
　　正白旗䝉古馬甲尚度之妻張齊氏<lb/>
　　正紅旗蒙古䕶軍色楞之妻霍羅托氏<lb/>
　　正紅旗䝉古閑散三格之妻莫柯里氏<lb/>
　　正紅旗䝉古前鋒䕶軍齋僧貴之妻吳氏<lb/>
　　正紅旗蒙古馬甲吴什之妻蘇倫木氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古馬甲吳蘭之妻沙里諾特氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古雲騎尉闗保之妻王氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-27b"/>
　　鑲紅旗䝉古馬甲雅格岱之妻竇徳葛爾氏<lb/>
　　鑲紅旗蒙古䕶軍通周之妻陳氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古三等輕車都尉唐艾之妻吴孫氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古䕶軍巴爾胡岱之妻姜氏<lb/>
　　鑲紅旗蒙古鳥鎗䕶軍三特之妻熊氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古馬甲三竒克之妻巴吉喇氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍吴達之妻劉氏<lb/>
　　正藍旗蒙古前鋒䕶軍阿必達之妻馬拉思氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-28a"/>
　　正藍旗䝉古前鋒䕶軍穆寨之妻拜尚氏<hi>以上俱於康熈</hi>
　　<hi>五十五年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　正白旗䝉古䕶軍鄂其理之妻王氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古䕶軍花色之妻牛武魯特氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古䕶軍巴達史之妻鄂特拉禮氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古䕶軍吴爾岱之妻傅氏<hi>以上俱扵康熈五十六年</hi>
　　　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍卓特巴之妻劉佳氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-28b"/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍奈馬都噶爾之妻額爾圖特氏<lb/>
　　正白旗蒙古雲騎尉阿思海之妻富察氏<lb/>
　　正白旗䝉古步軍校綽克圖之妻巴玉特氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古馬甲鄂模格圖之妻𤓰勒佳氏<lb/>
　　鑲藍旗蒙古䕶軍霍季格禮之妻陳氏<hi>以上俱於康熈五十</hi>
　　<hi>八年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　正紅旗䝉古馬甲雅圖之妻拜宇特氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古前鋒䕶軍常夀之妻蕭氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-29a"/>
　　鑲白旗蒙古䕶軍諾木史之妻王氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古親軍白琥之妻喀勒沁氏<hi>以上俱於康熈五十</hi>
　　<hi>九年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　正白旗䝉古䕶軍叅察洋之妻范氏<lb/>
　　鑲紅旗蒙古馬甲畢理克圖之妻趙氏<hi>以上俱於康熈六十</hi>
　　<hi>年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗䝉古前鋒校巴達克之妻哈爾秦氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲三達之妻白霍諾托氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-29b"/>
　　鑲黄旗蒙古馬甲巴第之妻額爾圖特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲額爾追之妻沙爾圖特氏<lb/>
　　正紅旗䝉古馬甲百佳保之妻達爾喀特氏<lb/>
　　正紅旗蒙古馬甲全圖之妻宫氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古馬甲富剛之妻朱克特氏<lb/>
　　正藍旗䝉古馬甲董達之妻劉氏<lb/>
　　鑲藍旗蒙古馬甲黒碩色之妻獻達赤氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古馬甲巴達璽之妻趙雅思圖氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-30a"/>
　　鑲藍旗䝉古馬甲蘇泰之妻鄂漢氏<hi>以上俱扵康熈六十一年</hi>
　　　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗䝉古子爵齊錫之妻竒那理氏<lb/>
　　正藍旗蒙古馬甲彀珥之妻王氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍阿南達之妻張氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍三格之妻胡氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍阿棟之妻佟氏<hi>以上俱於雍正元年      旌</hi>
　　<hi>表</hi>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-30b"/>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍赫遘之妻阿楚特氏<lb/>
　　正白旗䝉古䕶軍巴圖之妻博爾濟克氏<lb/>
　　正白旗䝉古䕶軍齊特海之妻吳氏<lb/>
　　正白旗蒙古䕶軍外寳之妻張氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍班塔之妻黄佳氏<hi>以上俱於雍正二年</hi>
　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍門祥之妻納喇氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古前鋒䕶軍安始之妻陳佳氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-31a"/>
　　旗黄旗䝉古䕶軍博羅齊他特之妻白佳氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍碩色之妻額爾圖特氏<lb/>
　　正黄旗蒙古䕶軍克可立之妻婁氏<lb/>
　　正黄旗䝉古䕶軍達蘭㤗之妻楚墨特氏<lb/>
　　正黄旗䝉古䕶軍薄羅之妻鄂約特氏<lb/>
　　正黄旗蒙古親軍莫迪之妻哈爾季諾特氏<lb/>
　　正黄旗䝉古䕶軍巴特瑪之妻于氏<lb/>
　　正黄旗䝉古䕶軍托爾拜之妻孔木秦氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-31b"/>
　　正黄旗蒙古䕶軍常保之妻拜宇特氏<lb/>
　　正黄旗䝉古䕶軍伍格之妻李氏<lb/>
　　正黄旗䝉古䕶軍庫得克里之妻巴林氏<lb/>
　　正黄旗蒙古前鋒䕶軍碩色之妻闗氏<lb/>
　　正黄旗䝉古領催薄羅特之妻趙氏<lb/>
　　正黄旗䝉古閒散巴拜之妻鳥魯希哥氏<lb/>
　　正黄旗蒙古領催查穆布喇之妻張氏<lb/>
　　正白旗䝉古二等侍衛興格特之妻趙氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-32a"/>
　　鑲白旗䝉古前鋒䕶軍畢禮格之妻紀氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古三等輕車都尉卜恩迪之妻張佳氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古官學生本夀之妻席羅特氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古親軍馬世圖之妻哈爾秦氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古領催吴世㤗之妻黄佳氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古馬甲查穆素之妻莾鼐氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古䕶軍色楞之妻阿楚特氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古親軍阿珠史之妻巴禮格氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-32b"/>
　　鑲白旗䝉古䕶軍鄂琴之妻馮氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古䕶軍祁他特之妻鄭氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古䕶軍巴達格圖之妻馬氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古中書余爾庫之妻柯氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古䕶軍吴式三之妻張氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古馬甲蒙克之妻黄氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古馬甲博濟之妻拜宇特氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古䕶軍色楞之妻布爾噶齊特氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-33a"/>
　　鑲紅旗蒙古鳥鎗䕶軍巴蘇圖之妻白氏<lb/>
　　正藍旗蒙古䕶軍扎穆素之妻楊氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍塞勒古楞之妻陳氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍雅圖之妻劉氏<lb/>
　　正藍旗蒙古前鋒䕶軍齊藍保之妻渾鄂洛氏<lb/>
　　正藍旗䝉古馬甲北京之妻張氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍雅圖之妻白氏<hi>以上俱於雍正三年      旌</hi>
　　<hi>表</hi>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-33b"/>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍色楞之妻楊佳氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍鄂思琥壘之妻傅羅克氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古布勒器托克托霍之妻劉佳氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍都瑪之妻額爾圖特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍常夀之妻黄佳氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍敦住克之妻卓特氏<lb/>
　　正黄旗蒙古䕶軍薄爾奈之妻劉氏<lb/>
　　正黄旗蒙古䕶軍綽克托之妻鄂漢氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-34a"/>
　　正黄旗䝉古䕶軍陸式懿之妻王氏<lb/>
　　正黄旗䝉古領催花色之妻薩爾穆特氏<lb/>
　　正白旗蒙古三等輕騎都尉卜恩廸之妻張齊氏<lb/>
　　正紅旗䝉古䕶軍陸史之妻巴魯特氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古前鋒䕶軍巴雅思祜之妻翁尼特氏<lb/>
　　鑲紅旗蒙古䕶軍陸實㧞之妻隆魯特氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古閒散會色之妻唐古特氏<lb/>
　　正白旗䝉古䕶軍巴圖之妻博爾吉克氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-34b"/>
　　鑲紅旗蒙古䕶軍金保柱之妻杭阿處克氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍克什特之妻哈爾畢里克氏<lb/>
　　正藍旗䝉古領催齊禮之妻俞氏<lb/>
　　正藍旗蒙古筆帖式巴朗之妻鄂洛克畢思氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍多爾查穆素之妻巴林氏<lb/>
　　正藍旗䝉古佐領霍商之妻王氏<hi>以上俱於雍正四年      旌</hi>
　　<hi>表</hi>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍紹三代之妻白佳氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-35a"/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍眀喜之妻闗氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲巴圖之妻蘇馬爾氏<lb/>
　　正黄旗蒙古䕶軍張㓂住之妻白佳氏<lb/>
　　正白旗䝉古鳥鎗䕶軍羅布臧之妻楊氏<lb/>
　　正紅旗蒙古䕶軍沙吉之妻哈爾奴代氏<lb/>
　　正紅旗䝉古䕶軍白禄特之妻趙氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古閒散巴圖禮之他塔喇氏<lb/>
　　鑲紅旗蒙古領催䝉古爾岱之妻陳氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-35b"/>
　　鑲紅旗䝉古六品官那穆竒之妻卓特氏<lb/>
　　正藍旗䝉古馬甲黒雅圖之妻唐氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古䕶軍達爾詹之妻巴林氏<hi>以上俱於雍正五年      旌表</hi>
　　正白旗䝉古二等侍衛興昆之妻黨羅氏<lb/>
　　正白旗蒙古䕶軍占單之妻孫氏<lb/>
　　正紅旗䝉古鳥鎗䕶軍常夀之妻金氏<lb/>
　　正紅旗䝉古䕶軍巴扎爾之妻扎色忒氏<lb/>
　　正紅旗䝉古鳥鎗䕶軍黒逹色之妻卓蘇忒氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-36a"/>
　　鑲藍旗蒙古䕶軍徳瑪圖之妻蘇魯氏<hi>以上俱於雍正六年</hi>
　　　　　<hi>旌表</hi>
　　正白旗蒙古䕶軍豪尚之妻張氏<lb/>
　　正白旗䝉古䕶軍莾吉里之妻吴氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古䕶軍色登之妻韓氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古䕶軍黑色之妻察哈爾氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古䕶軍喀爾喀之妻蘇西禮氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古䕶軍石景之妻夯嘠氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-36b"/>
　　鑲白旗蒙古馬甲三肖之妻吴氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍色楞之妻宜氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍常保之妻任氏<lb/>
　　正藍旗蒙古䕶軍存柱之妻齊氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古䕶軍竒那圖之妻趙氏<hi>以上俱於雍正七年</hi>
　　　<hi>旌表</hi>
　　正黄旗䝉古領催拜燕代之妻張氏<lb/>
　　正黄旗蒙古馬甲巴佳牙爾圖之妻察哈爾氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-37a"/>
　　正白旗䝉古䕶軍花色之妻巴林氏<lb/>
　　正紅旗䝉古馬甲巴圖蒙庫之妻塔拉氏<lb/>
　　正紅旗䝉古䕶軍那彦泰之妻巴岳忒氏<lb/>
　　正藍旗䝉古七品官門都遜之妻金氏<lb/>
　　正藍旗蒙古䕶軍常保住之妻楊氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍額僧之妻卓起特氏<lb/>
　　正藍旗䝉古䕶軍色格爾徳之妻趙氏<lb/>
　　鑲藍旗蒙古䕶軍雅爾濟之妻張氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-37b"/>
　　鑲藍旗䝉古親軍烏巴什之妻張氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古䕶軍巴拜之妻李氏<lb/>
　　鑲藍旗蒙古䕶軍黑色之妻王氏<lb/>
　　鑲藍旗蒙古䕶軍巴雅爾圖之妻索氏<hi>以上俱於雍正八年</hi>
　　　　　<hi>旌表</hi>
　　正白旗䝉古䕶軍趙巴之妻紅氏<lb/>
　　正紅旗䝉古中書丹舒之妻阿立忒氏<lb/>
　　正紅旗蒙古䕶軍察甘之妻蘇氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-38a"/>
　　鑲白旗䝉古䕶軍顧魯之妻陳氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古䕶軍班第之妻卜氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古䕶軍保住之妻劉氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古䕶軍昌阿太之妻韓氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古前鋒有徳之妻佟氏<lb/>
　　鑲藍旗蒙古䕶軍竒洛之妻翁氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古鳥鎗䕶軍張保住之妻索氏<hi>以上俱於雍正</hi>
　　<hi>九年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-38b"/>
　　正白旗䝉古親軍存住之妻楊氏<lb/>
　　鑲白旗蒙古䕶軍尼雅漢之妻穆氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古䕶軍巴察之妻黄氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古䕶軍堪達巴之妻陳氏<lb/>
　　鑲紅旗蒙古中書沙吉圖之妻吴蘭漢氏<lb/>
　　正藍旗蒙古閑散多鼐之妻巴禄特氏<hi>以上俱於雍正十年</hi>
　　　　　<hi>旌表</hi>
　　正白旗䝉古䕶軍佛保之妻特氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-39a"/>
　　正白旗䝉古䕶軍齊巴海之妻朱氏<lb/>
　　正白旗蒙古親軍吴爾圖那蘇圖之妻馬氏<lb/>
　　正白旗䝉古馬甲隨哈之妻色氏<lb/>
　　正白旗䝉古馬甲六十之妻阿素氏<lb/>
　　正白旗蒙古馬甲都爾泰之妻劉氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古雅圖元丕之妻特氏<lb/>
　　鑲白旗䝉古䕶軍雅爾泰之妻喀勤沁氏<lb/>
　　鑲紅旗蒙古馬甲班達爾什之妻蔣氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-39b"/>
　　正藍旗䝉古親軍歪薄色之妻竒莫特氏<lb/>
　　正藍旗䝉古侍郎伊道之妻瓦爾葛喜氏<lb/>
　　正藍旗蒙古䕶軍商圖之妻吴氏<lb/>
　　鑲藍旗䝉古領催竒勒之妻丁氏<hi>以上俱於雍正十一年</hi>
　　<hi>旌表</hi>
　　正白旗䝉古三等輕騎都尉拉什西布之妻白氏<lb/>
　　鑲紅旗蒙古䕶軍楊四保之妻汪尼特氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古親軍三雅圖之妻郭羅墨特氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-40a"/>
　　鑲紅旗䝉古親軍阿玉錫之妻石氏<lb/>
　　鑲紅旗蒙古前鋒兆申福之妻樊氏<lb/>
　　鑲紅旗䝉古閑散老格之妻他塔氏<hi>以上俱于雍正十二年</hi>
　　　　<hi>旌表</hi>
　　鑲黄旗䝉古馬甲額爾機圖之妻翁尼特氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古馬甲阿其圖之妻吴扎拉氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲哈吉哈禮之妻茅巴羅氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲庫徳之妻齊勒特氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-40b"/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍校佗羅孫之妻莫齊特氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古馬甲鄂穆布之妻富氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍五十二之妻王氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍庫蘇壘之妻博羅奈氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古前鋒色楞之妻𤓰勒佳氏<lb/>
　　鑲黄旗蒙古䕶軍黒雅圖之妻黄氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍巴拜之妻季魯克氏<lb/>
　　鑲黄旗䝉古䕶軍常夀之妻他爾沁氏<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-41a"/>
　　正黄旗蒙古䕶軍拖郭起之妻他塔喇氏<lb/>
　　正黄旗䝉古馬甲特古思之妻高氏<lb/>
　　正黄旗䝉古弓匠那布塔遜之妻白氏<hi>以上俱於雍正十三</hi>
　　<hi>年</hi>　　　<hi>旌表</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0053_WYG_272-41b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定八旗通志卷二百五十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>