<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>張燕公集巻八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　張燕公集巻八<lb/>
　　　　　　　　　　　　　唐　張説　撰<lb/>
　　律詩<lb/>
　　　被使在蜀<lb/>
即今三伏盡尚自在臨邛歸途千里外秋月定相逢<lb/>
　　　正朝摘梅<lb/>
蜀地寒猶暖正朝發早梅偏驚萬里客已復一年來<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-1b"/>
　　　蜀道後期<lb/>
客心爭日月来徃預期程秋風不相待先至洛陽城<lb/>
　　　過蜀道山<lb/>
我行春三月山中百花開披林入峭壁攀蹬陟崔嵬白<lb/>
雲半峯起清江出峽來誰知髙深意緬懐心幽哉<lb/>
　　　再使蜀道<lb/>
眇眇葭萌道蒼蒼褒斜谷煙壑争晦深雲山共重復古<lb/>
来風塵子同眩望鄉目芸閣有儒生軺車倦馳逐青春<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-2a"/>
客岷嶺白露揺江服嵗月正羈孤山川長返覆魚遊戀<lb/>
深水鳥遊戀喬木如何别親愛坐去文章國蟋蟀鳴户<lb/>
庭蠨蛸網琹筑<lb/>
　　　深渡驛<lb/>
旅宿青山夜荒庭白露秋洞房懸月影髙枕聴江流猿<lb/>
響寒巖樹螢飛古驛樓他鄉對揺落併覺起離憂<lb/>
　　　古泉驛<hi>於陵仲子宅也</hi>
昔聞陵仲子守義辭三公身賃妻織屨樂亦在其中豈<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-2b"/>
無窮賤苦羞與傾巧同長白臨河上於陵濟入東我今<lb/>
行至此感歎石泉空<lb/>
　　　下江南向夔州<lb/>
天明江霧歇洲浦棹歌来綠水逶迤去青山相向開城<lb/>
臨蜀帝祀雲接楚王臺舊知巫山上遊子共徘徊<lb/>
　　　江路憶郡<lb/>
霧斂江早明星翻漢將沒卧聞峽猿響起視榜人發倚<lb/>
棹攀岸條憑舩弄波月水宿厭洲渚晨光屢揮忽林澤<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-3a"/>
来不窮煙波去無歇結思笙竽里遥情逰俠窟年貎不<lb/>
暫留歡愉及𤣥髮雲㳙戀山海禽鳥懐燕越自非行役<lb/>
人安知慕城闕<lb/>
　　　廣州江中作<lb/>
去國嵗方晏愁心轉不堪離人與江水終日向西南<lb/>
　　　江中誦經<lb/>
實相歸懸解虛心暗在通澄江明月内應是色成空<lb/>
　　　江中遇黄領子劉隆<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-3b"/>
危石江中起孤雲嶺上還相逢皆得意何處是鄉關<lb/>
　　　却歸在道中作<lb/>
陳焦心息盡死意不期生何幸光華旦流人歸上京愁<lb/>
将網共解眼與代俱明復是三階正還逢四海平誰能<lb/>
定禮樂為國著功成<lb/>
　　　還至端州驛前與髙六别處<lb/>
舊館分江口悽然望落暉相逢傳旅舍臨别換征衣昔<lb/>
寄山川是今傷人代非徃来皆此路生死不同歸<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-4a"/>
　　　喜渡嶺<lb/>
東漢興唐厯南河復禹謨寧知瘴癘地生入帝皇州雷<lb/>
雨蘇蟲蟄春陽放鳥鳩洄㳂炎海畔登降閩山陬嶺路<lb/>
分中夏川源得上流見花便獨笑㸔草即忘憂自始居<lb/>
重譯天星已再周鄉關絶歸望親戚不相求棄杖枯還<lb/>
植窮鱗涸更浮道消黄鶴去運啓白駒留江妾晨炊黍<lb/>
津童夜濯舟盛明良可遇莫後洛城逰<lb/>
　　　過漢南城歎古墳<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-4b"/>
舊國多陵墓荒凉無嵗年洶湧蔽平岡汩若波濤連上<lb/>
世千金子濳卧九重泉松栢剪無餘碑記滅罔傳葬扵<lb/>
不毛地咸謂楚先賢事盡情可識使人心悵然<lb/>
　　　至尉氏<lb/>
夕次阮公臺嘯歌臨爽塏髙名安足賴故物今皆改吾<lb/>
兄昔茲邑遺愛稱良宰桑中雉未飛屋上烏猶在途逢<lb/>
舊甿吏城有仝寮寀逺見咸相迎拂館来欣待慈恵留<lb/>
千室友于存四海始知魯衛間優劣相懸倍<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-5a"/>
　　　襄州景空寺顯融上人蘭若<lb/>
髙名出漢隂禪閣跨香岑衆山皆圎繞長川復廻臨雲<lb/>
峯曉空變風木夜虛吟碧甃龍池滿蒼松虎徑深舊知青<lb/>
巖憶偏入杳㝠心何由侶飛錫従此脱朝簪<lb/>
　　　四月一日過江赴荆州<lb/>
春色沅湘盡三年客始廻夏雲隨北帆仝日過江来水<lb/>
漫荆門出山平郢路開比肩羊叔子千載豈多才<lb/>
　　　襄陽路逢寒食<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-5b"/>
去年寒食洞庭波今年寒食襄陽路不辭着處尋山水<lb/>
祗畏還家落春暮<lb/>
　　　巡邉在河北作二首<lb/>
去年六月西河西今年六月北河北沙場磧路何為爾<lb/>
重氣輕生知許國人生在世能㡬時壮年征戰髪如絲<lb/>
㑹待安邉報明主作頌封山也未遲<lb/>
撫劍空餘勇彎弧遂無力老去事如何據鞍長歎息故<lb/>
交索将盡後進稀相識獨憐未死心尚有寒松直<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-6a"/>
　　　入海二首<lb/>
乗桴入南海海曠不可臨茫茫失方面混沌如凝隂雲<lb/>
山相去沒天地互浮沉萬里無涯際云何其廣深潮波<lb/>
自盈縮安得㑹虛心<lb/>
海上三神山逍遥集衆仙靈心豈不同變化無常全龍<lb/>
伯殊人類一釣兩鰲懸金臺此淪沒玉真時播遷問子<lb/>
勞何事江上泣經年隰中生紅草所美非美然<lb/>
　　　清逺江峽山寺<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-6b"/>
流落經荒外逍遥此梵宫雲峯吐月白石壁淡煙紅寳<lb/>
塔靈僊湧懸龕造化功天香涵竹氣虛㖵引松風簷牖<lb/>
飛花入房廊激水通猿鳴知山静魚戲辨江空靜黙将<lb/>
何貴所貴心境同<lb/>
　　　相州冬日早衙<lb/>
城外宵鐘歇閨中曙火殘朝光曜庭雪宿凍聚池寒正<lb/>
色臨㕔事疑詞定筆端除苛囹圄息伐枳吏人寛河内<lb/>
功猶淺淮陽疾未安鏡中星髮變頓使世情䦨<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-7a"/>
　　　相州北亭<lb/>
曉霧南亭少風烟北院多山花迷徑路池水拂藤蘿萍<lb/>
散魚時舞林幽鳥乍歌悠然白雲意乗興抱琴過<lb/>
　　　相州山池作<lb/>
嘗懐謝公詠山水陶嘉月及此年華衰徒㸔衆花發觀<lb/>
魚樂何在聽鳥情都歇星漢流不停蓬莱去難越鄴中<lb/>
秋麥秀淇上春雲沒日見塵物空如何静心闕<lb/>
　　　岳州作二首<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-7b"/>
水國生秋草離居再及𤓰山川臨洞穴風日望長沙物<lb/>
土南州異關河北信賖日昏聞鵂鳥地熱見脩蛇逺人<lb/>
夢歸路瘦馬嘶去家正有江潭月徘徊戀九華<lb/>
夜夢雲闕間從容簪履列朝逰洞庭上緬望京華絶潦<lb/>
收江未清火退山更熱重欷視欲醉懵滿氣如噎器留<lb/>
魚鱉腥衣㸃蚊䖟血髪白思益壮心𤣥用彌拙冠劍日<lb/>
苔蘚琴書坐廢撤唯有報恩字刻意長不滅<lb/>
　　　岳州行郡竹籬<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-8a"/>
山郡不溝郭荒居無翳壅愛人忠主利善守閉為勇茍<lb/>
非小勤瘁安得期逸寵板築恐土疎襄城嫌役重藩栅<lb/>
聊可固筠篁近易奉差池截浦沙繚遶緣隈隴矗似長<lb/>
雲亘森如髙㦸聳預絶豺狼憂知免牛羊恐閭里寛矯<lb/>
步捧藂咨踏踵始果逰處心終日成閒拱<lb/>
　　<hi>附</hi>陪燕公行郡竹籬　　　　　　趙冬曦<lb/>
良臣乃國禎麾守去承明外户人無閉浮江獸已行隨<lb/>
来晉盗逸民化蜀風清郛郭従彞典州閭荷徳聲小人<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-8b"/>
被天渥流宅巴丘城所賴中和正優逰鑿與耕<lb/>
　　　荆州亭入朝<lb/>
巫山雲雨峽湘水洞庭波九辨人猶擯三秋鴈始過旃<lb/>
裘吴地盡髫薦楚言多不果朝宗願其如江漢何<lb/>
　　　岳州城西<lb/>
水國何遼曠風波遂極天西江三汜合南浦二湖連危<lb/>
堞臨清境煩憂暫豁然九圍觀掌内萬象閲眸前日去<lb/>
長沙渚山横雲夢田汀葭變秋色津樹入寒煙濳穴探<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-9a"/>
靈詭浮生揖聖仙至人今不見迹滅事空傳<lb/>
　　　岳州山城<lb/>
山城豐日暇閉戸見天心東曠迎朝色西樓引夕隂書<lb/>
觀千載近學静二毛深忽有南風至吹君堂上琴<lb/>
　　　奉和山城<lb/>
郡館臨清掌閒扃坐白雲訟虛堂户曙觀静竹簷曛懸<lb/>
榻迎賔下趨庭學禮聞風傳琴上意遥向日華紛<lb/>
　　　岳州晩景<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-9b"/>
晩景寒鴉集秋聲海鴈歸水光浮日去霞彩映江飛洲<lb/>
白蘆花吐園紅柿葉稀長沙卑濕地九月未成衣<lb/>
　　　逰洞庭湖湘二首<lb/>
平湖曉望分仙矯氣氛氲鼓枻乗清渚尋峯弄白雲江<lb/>
寒天一色日静水重文樹坐參猿嘯沙行入鷺羣縁源<lb/>
班篠宻罥徑綠蘿紛洞穴傳虛應楓林覺自薫雙童有<lb/>
靈藥願取獻明君<lb/>
緬邈洞庭岫葱蒙水霧色宛在太湖中可望不可即剖<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-10a"/>
竹守窮渚開門對竒域城池自縶籠纓綬為徽纆靡日<lb/>
不思徃經時始願克飛棹越溟波維舟恣攀涉䆗窱入<lb/>
雲步崎嶇倚松息巖壇有鶴過壁字無人識滴石香浮<lb/>
溜垂崖靈草植玩幽䡖霧阻討異忘曛逼寒沙際水平<lb/>
霜樹籠煙直空宫聞莫覩地道窺難測此處學金丹何<lb/>
人生羽翼誰傳九光要㡬拜三仙職紫氣徒想像清潭<lb/>
長眇黙霓裳若有来覯我雲峯側<lb/>
　　<hi>附</hi>秋夜逰㴩湖二首<hi>并序</hi>　　　　尹<graphic n="KR1026" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1026.png" mimeType="image/png"/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-10b"/>
　燕公以盖司馬初到趙侍御客焉聿理方舟嬉逰㴩<lb/>
　壑覽山川之異探泉石之竒騁望崇朝留樽待月一<lb/>
　時之樂豈不盛歟賦詩者列之如左河間尹<graphic n="KR1026" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1026.png" mimeType="image/png"/>詞也<lb/>
熊軾巴陵地鷁舟湘水潯江山與勢逺泉石自幽深杳<lb/>
藹入䒶壑㝠茫見道心超然無俗事情宴有空林<lb/>
江上饒竒山巑羅雲水間風秋樹色雜苔古色文斑巴<lb/>
俗将千溠㴩湖凡㡬灣嬉逰竟不盡乗月泛舟還<lb/>
　　　前題二首<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-11a"/>
㴩湖佳可逰既近復能幽林裏棲精舍山間轉去舟鴈<lb/>
飛江月冷猿嘯野風秋不是迷鄉路尋竒處處留<lb/>
坐嘯人事閒佳逰野情發山門送落照湖口望升月林<lb/>
尋猿狖居水戲黿鼉穴朔風吹北鴈芳草亦云歇<lb/>
　　　前題二首<lb/>
政理常多暇方舟此泝洄吹笙虚洞答舉檝便風摧山<lb/>
暗雲猶辨潭幽月稍来清溪無數曲未盡莫先廻<lb/>
煙靄夕㣲蒙幽灣尚未窮艤舟待初月褰幌招逺風鶴<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-11b"/>
聲聒幽浦人火明暗叢東山雲壑意不謂爾来同<lb/>
　　　前題二首<lb/>
逺水沉西日寒沙飛夜鷗平湖乗月滿飛棹接星流黄<lb/>
葉鳴棲吹蒼葭掃暗洲願移滄浦賞歸待潁川逰<lb/>
灣潭幽意深杳靄湧泉岑石痕秋水落嵐聚夕陽沉澄<lb/>
澈天為底淵𤣥月作心青溪非大隠歸弃白雲潯<lb/>
　　　逰㴩湖上寺<lb/>
湖上竒峯積山中芳樹春何知絶世境来遇賞人心清<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-12a"/>
舊巖泉樂呦嚶鳥獸馴静言觀聽裏萬法自成輪<lb/>
　　<hi>附</hi>前題　　　　　　　　　　　王琚<lb/>
春山臨逺壑水木自幽清夙志懐㣲尚兹焉一放情雲<lb/>
間聽弄鳥煙上摘初英地側方無悶逾知道思精<lb/>
　　<hi>附</hi>前題　　　　　　　　　　　趙冬曦<lb/>
江外多山水招要步馬来琴将天籟合酒共鳥歌催巖<lb/>
坐攀紅藥溪行愛綠苔所懐非此地逰望亦徘徊<lb/>
　　<hi>附</hi>汎洞庭　　　　　　　　　　尹<graphic n="KR1026" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1026.png" mimeType="image/png"/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-12b"/>
風光淅瀝草中飄日采熒熒水上揺幸奉瀟湘雲壑意<lb/>
山傍容與動仙橈<lb/>
　　　前題<lb/>
平湖一望上連天秋景千尋下洞泉忽驚水上光華滿<lb/>
疑是乗舟到日邉<lb/>
　　　㴩湖山寺二首<lb/>
空山寂歴道心生虛谷迢遥野鳥聲禪室従来塵外賞<lb/>
香臺豈是世中情雲間東嶺千重出樹裏南湖一片明<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-13a"/>
若使巢由同此意不將蘿薜易簮纓<lb/>
楚老逰山寺提㩦觀畫壁揚袂指辟支睩眄相鬭䦧險<lb/>
哉透撞兒百金賭一擲成敗身自受傍人那歎惜<lb/>
　　　早霽南樓<lb/>
山水佳新霽南樓翫初旭夜来枝半紅雨後洲全綠四<lb/>
運相終始萬形紛代續適臨青草湖再變黄鸎曲地穴<lb/>
穿東武江流下西蜀歌聞枉渚邅舞見長沙促心陋<hi>闕</hi>
　　神和生自足白髪悲上春知常謝先欲<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-13b"/>
　　　奉和早霽南樓<lb/>
閒曙躋南樓凭軒四遐矚物華蕩暄氣春景媚晴旭川<lb/>
霽湘山孤林芳楚郊縟列巖重疉翠逺㟁逶迤綠風帆<lb/>
摩天垠艇人散灣曲鴻𡨕鶴舞送猿叫鶯聲續羣動皆<lb/>
熈熈噫予獨羈束常欽才子義問鵂傷踡跼雅向騷人<lb/>
文懐沙何迫促未知二賢意去矣従前欲<lb/>
　　　奉陪登南樓<lb/>
君子每垂眷江山共流眄逺水林外明近巖霧中見終<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-14a"/>
日西北望何處是京縣屢登春臺髙徒使淚如霰<lb/>
　　　前題<lb/>
危樓寫洞湖積水照城隅命駕邀漁父通家引鳳雛山<lb/>
晴紅蕋匝洲曉綠苗鋪舉目思鄉縣春光定不殊<lb/>
　　<hi>附</hi>前題　　　　　　　　　　　趙冬曦<lb/>
寛慰何以歡隂氣亦登望孤島䡖霧裏行舟白波上目<lb/>
縈西北雲心醉東南象昔日青溪子胡然此無状<lb/>
　　　前題<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-14b"/>
客来巳兩春更瞻韶光早花鳥翫環合江山復駢抱樓<lb/>
形寫北潭堞勢凌青島白雲謝歸鴈馳懐洛陽道<lb/>
　　　别㴩湖<lb/>
念别㴩湖去浮舟更一臨千峯出浪險萬木抱煙深南<lb/>
郡延恩渥東山戀宿心露花香欲醉時鳥轉餘音涉趣<lb/>
皆留賞無竒不遍尋莫言山水間幽意在鳴琴<lb/>
　　<hi>附</hi>奉和别㴩湖　　　　　　　趙冬曦<lb/>
南湖美泉石君子翫幽竒灣澳陪臨泛巖峿共踐窺秋<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-15a"/>
風頳桂竦春景綠楊垂郢路委分竹湘濵擁去麾枉帆<lb/>
懐勝賞留景惜差池水木且不棄情逰良可知<lb/>
　　　巴丘春作<lb/>
日出洞庭水春山掛斷霞江涔相映發卉木共紛華湘<lb/>
戍南浮闊荆關北望賖湖隂窺魍魎丘勢辨巴蛇島戸<lb/>
巢為館漁人艇作家自憐心問景三嵗客長沙<lb/>
　　　石門墨山二山相連有禪堂觀天下絶境<lb/>
囷輪江上山近在華容縣常涉巴丘首天晴遥可見佳<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-15b"/>
逰屢前諾芳月愆幽眷及此符守移歡言臨道便既㩦<lb/>
賞心客復有送行掾竹徑入隂窅松崖上空蒨草共林<lb/>
一色雲與峯萬變探窺石門斷緣越沙澗轉兩山勢争<lb/>
雄峯巘相顧盼藥妙靈仙寳境華巖壑選清都西淵絶<lb/>
金地東敞宴池果接圍畦風煙邇臺殿髙尋去石頂曠<lb/>
覽天宇遍千山紛滿目百川壑對面騎来雲氣迎人去<lb/>
鳥聲戀長揖桃源士舉世同企美<lb/>
　　　逰龍山静勝寺<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-16a"/>
每上襄陽樓遥望龍山樹鬰苐吐岡嶺微䝉在煙霧下<lb/>
車嵗已成飭馬問餘步霜苦裛野草愛日陽江煦雲對<lb/>
石上塔風吹松下路禪室宴三空人祠同六趣兒童共<lb/>
嬉謔猿鳥相驚顧南識桓公臺北辭先賢墓世上人何<lb/>
在時聞心不住唯傳無盡燈可使有情悟<lb/>
　　　一柱觀<lb/>
舊説江陵觀初疑神化来空中結雲閣綺靡隨風廻柰<lb/>
何任一柱斯焉容衆材竒功非長世今餘草露臺<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-16b"/>
　　　登九里臺<hi>是楚樊姬墓</hi>
楚國所以霸楚姬有力焉不懐沈尹禄誰諳叔敖賢萬<lb/>
化茫無在孤墳獨巋然北分陽臺陌南識郢城阡漠漠<lb/>
渚宫樹蒼蒼雲夢田登髙形勝出訪古令名傳自我来<lb/>
符守因君樹蕙荃詩書将變俗締纊忽彌天志闡三折<lb/>
后愁此二毛前佇立帝京路遥心寄此篇<lb/>
　　　懐王墓<lb/>
咿嚘不可信似此敗懐王客死嶢關路返葬岐江陽啼<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-17a"/>
狖抱山月饑狐獵野霜一聞懐沙事千載盡悲凉<lb/>
　　　庾信宅信<lb/>
蘭成追宋玉舊宅偶詞人筆湧江山氣文驕雲雨神包<lb/>
胥非救楚隨㑹返留秦獨有東陽守来嗟古樹春<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4c0009_WYG_008-17b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　張燕公集巻八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>