<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>蜀中廣記卷八十</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　蜀中廣記卷八十<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　曹學佺　撰<lb/>
　神仙記第十<lb/>
　　附錄鬼怪<lb/>
夷堅志馮時行守萬州州有舞陽廟馮以樊噲從髙祖<lb/>
入蜀而萬州落南非噲所至是必夷鬼假托以取血食<lb/>
耳即日撤其祠未㡬出視事見偉丈夫被甲持㦸坐於<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-1b"/>
公庭馮叱之掀髯而怒曰吾乃漢舞陽侯廟食千嵗君<lb/>
見毁撤吾無所歸馮厯詆其平生所為不少懾神奄奄<lb/>
而滅<lb/>
大寧圖經云漢永平七年嘗引此縣鹹泉至巫山用鉄<lb/>
牢盆盛之水化為血<lb/>
長老云果州嘗饑有客糴糓於叙瀘僱船載至境謂舟<lb/>
師曰吾先往以待子來問城西陳夀即我家也米至城<lb/>
下舟師訪之乃知其為陳著作之神驚聞於官官為給<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-2a"/>
船賃以米賑貧民<lb/>
蜀李勢宫人張氏有妖容勢寵之一旦化為大斑理虵<lb/>
長丈餘逰於苑中夜復來寢牀下勢懼乃殺之復有所<lb/>
寵鄭美人化為雄虎一夕來食勢寵姬有馬生駒一頭<lb/>
而兩身相著六耳一牝一牡有馬氏婦姙身兒從脇下<lb/>
出母子無恙其年勢為桓温所滅出廣古今五行記<lb/>
廣漢王瑗之為信安令在縣忽有一鬼自稱蔡伯喈來<lb/>
見議談詩賦揆之古今靡所不諳王問是昔日蔡邕否<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-2b"/>
荅云非也與之同姓字耳問前伯喈今何在云在天上<lb/>
作仙人受福甚快樂非復疇昔也出齊諧記<lb/>
異苑文帝元嘉初益州王雙忽不欲見明常取水沃地<lb/>
以菰蔣覆上眠息飲食悉入其中云恒有一女子著青<lb/>
裙白<graphic n="KR1326" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1326.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>一作領巾</hi>來就其寢母聽聞薦下有聲厯厯發之見<lb/>
一青色白癭蚯蚓長二尺許又云此女常以奩香見遺<lb/>
氣甚清芬奩乃螺殻香則菖蒲根於時咸謂雙暫同阜<lb/>
螽矣<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-3a"/>
明月峽中有二溪東西流宋順帝昇明二年溪人㣲生<lb/>
亮釣得一白魚長三尺投置船中以草覆之及歸取烹<lb/>
見一美女在草下潔白端麗年可十六七自言髙唐之<lb/>
女偶化為魚㳺為君所得亮問曰既為人能為妻否女<lb/>
曰㝠契使然何為不得乃為亮妻後三年忽曰數已足<lb/>
矣請歸髙唐亮曰何時復來荅曰情不可忘有思復至<lb/>
其後一嵗三四往來不知所終太平廣記<lb/>
廣五行記曰梁末蜀人費秘割麥值暴風雨隱於岩石<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-3b"/>
間避雨去家數里遥見前路有數婦人皆着紅紫襴衣<lb/>
歌吟而來私謂野外何因有此心異之漸近寂然無聲<lb/>
去秘數步乃各住立少時悉轉向秘看之其面並無七<lb/>
孔唯垂鳥毛而已秘驚怖仆地至二更秘兒恠父不至<lb/>
把火尋覓見秘卧在道傍左側有十餘刺蝟見火即争<lb/>
散走秘至家百餘日死<lb/>
錄異記蜀州晉原縣山亭中有二大石各徑二尺已來<lb/>
出地七八寸人或坐之心痛往往不救又云是落星石<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-4a"/>
東邊者生西邊者死石與他石無異只色帶青白耳<lb/>
有巴卭人不知姓家有橘園霜後盡收採餘二橘大如<lb/>
三四斗盎巴人異之即令攀摘輕重亦如常橘剖開每<lb/>
橘有二叟長尺餘鬚眉皤然肌體紅明見人不怖但相<lb/>
對象戯談笑自若決賭訖一叟曰君輸僕龍神第七女<lb/>
髮十兩智瓊額黄十二枚紫綃帔一副絳臺山霞實散<lb/>
二貼瀛洲玉塵九斛阿母療髓凝酒四鍾阿母女態盈<lb/>
娘子躋虚龍縞襪八緉後日至王先生青城草堂還我<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-4b"/>
者一叟曰王先生許來竟待不得橘中之樂不減商山<lb/>
但不得深根固蔕耳一叟曰僕飢虚矣須龍根脯袖中<lb/>
抽出一根草方圓徑寸形狀宛然如龍毫釐悉具因削<lb/>
食之隨削隨滿食訖噀之化為一龍四叟共乗之足下<lb/>
泄泄雲起須臾風雨晦㝠不知所之巴人相傳此百五<lb/>
十年事似在隋唐之間但不知指的年號耳出𤣥怪錄<lb/>
廣古今五行記髙宗光宅中李崇貞任益州長史㕔前<lb/>
柑樹結一實大如雞子晩熟露小孔如針羣咸異之久<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-5a"/>
而剖得一蛇赤斑色長尺餘崇貞竟以罪死<lb/>
大唐竒事云長安有貧僧賣一小猿㑹人言堪馳使虢<lb/>
國夫人欲之問其由僧曰本住西蜀居山二十餘年偶<lb/>
羣猿過遺此小猿憐而養之纔半載識人意㑹人言語<lb/>
指顧實不異一弟子今至都城資用乏而無計故鬻之<lb/>
夫人償與綵帛僧謝而去此猿旦夕在夫人左右甚憐<lb/>
愛之它日貴妃遺夫人芝草小猿看翫良久倒地立化<lb/>
為一小兒狀貌端妍年可十四五夫人怪而問之小兒<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-5b"/>
曰本姓袁隨父入蜀山採藥居林下三年父常以藥苗<lb/>
啗我忽一日自不覺變身為猿父懼棄我去幸此僧收<lb/>
養得至夫人宅中口雖不能言心中之事略不遺忘每<lb/>
至深夜唯自泣下今不期却還人身也夫人竒之遂衣<lb/>
以錦衣使侍從常秘宻又二年容貌轉美夫人恐人見<lb/>
奪因不令出安於别室以一婢供飼藥食從所嗜也一<lb/>
日小兒與此婢俱化為猿懼而射殺之視其屍仍復人<lb/>
身<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-6a"/>
軍將陳守規者性剛猛嘗坐法流信州寓一公館此館<lb/>
素凶始至鬼物晝見其形變化倐忽乃持弓矢刀杖與<lb/>
之鬬久之聞空語曰吾鬼神不欲與人雜居君既堅正<lb/>
願以兄交可乎守規許之自是常與交言有吉凶輒先<lb/>
報求飲食與之輒得錢物既久頗為厭倦因求方士手<lb/>
書章䟽奏之上帝翌日鬼乃大罵曰吾與君為兄弟奈<lb/>
何上章訴我大丈夫結交當如是耶守規云安得此事<lb/>
即於空中擲下章䟽紙筆宛然又曰君謂我無所處耶<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-6b"/>
吾今往蜀川亦不下於此矣由是遂絶出稽神錄<lb/>
蜀大理少卿李冰嘗歸郫城别墅見橋側一嬰兒以蕉<lb/>
葉薦之冰憐其相貌收歸哺養為子六七年能讀書善<lb/>
譚笑愛之過於親生至十二嵗經史未見者皆如夙習<lb/>
人謂其神智嘗獨居一室中閲書父母偶潜窺之見一<lb/>
人持簿書復有二童子接引呈過其子便大書數行却<lb/>
授之去父母異之來日因侍立冰欵曲謂之曰吾夜來<lb/>
竊有所覩汝得非判隂府事乎曰然重問則唯拜不對<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-7a"/>
冰曰隂府人間事自不同吾不欲苦問汝宜善保子父<lb/>
母却後六年一旦白父母兒只合與少卿夫人為兒一<lb/>
十八年今則事畢來日申時却歸㝠司因泣下久之父<lb/>
母亦為之出涕冰自問官祿荅曰大理少卿也來日申<lb/>
時兒果卒未久冰坐事遂罷出野人閒話<lb/>
開元末渝州多虎暴居人設機穽待之月夜登樹候望<lb/>
見一倀鬼如七八嵗小兒無衣輕行通身碧色來發其<lb/>
機及過人又下樹上之須臾一虎跑過為䧟機所中死<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-7b"/>
久之小兒行哭而返因投虎口而没及明開視有碧石<lb/>
大如雞子在虎喉中<lb/>
天寳中章仇兼瓊為劒南節度數載將入朝蜀川有張<lb/>
夜叉者狀如狂人而言事多中乃呼而問之夜叉云大<lb/>
使若住蜀有無涯之夀若必入覲不見其吉兼瓊初甚<lb/>
惶懼久之曰安有是耶遂行至漢州入驛墜馬身死惟<lb/>
心上微暖先是彭州刺史令濛陽尉馬某送藥酒一器<lb/>
兼附起居濛陽去漢州五十里奉命便行至驛未到兼<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-8a"/>
瓊所忽然顛倒而卒頃之兼瓊氣蘇言地下所司以馬<lb/>
尉見代也馬魂便至其家家人驚異問適爾奉命還何<lb/>
遽也不言視天太息遽揮使去因流涕謂妻子已代章<lb/>
仇大使死適於地下苦論地下所司並為他争奈何自<lb/>
念到官日淺逺客孤弱故還取别舉言悲號又謂妻無<lb/>
苦我代其死彼亦當有深恤無憂不得還鄉但倉卒死<lb/>
生永隔以此為恨耳言訖不見妻子猶怳然驚疑而舁<lb/>
屍至矣兼瓊翌日還成都<graphic n="KR0608" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0608.png" mimeType="image/png"/>馬氏錢五百萬又令彭州<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-8b"/>
<graphic n="KR0608" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0608.png" mimeType="image/png"/>五百萬兼還四年秩祿云<lb/>
新繁縣令妻亡召女工作凶服中有婦人婉麗殊絶令<lb/>
恱而留之數月甚見寵愛一旦慘悴言辭哽咽令恠問<lb/>
之曰本夫將至身方逺適所以悲耳令曰我在此誰如<lb/>
我何苐自飲食無苦也後數日復求去止之不可留銀<lb/>
酒杯一隻為别謂令曰幸甚相思以此為念令贈羅十<lb/>
疋去後恒思之持銀杯不捨手每至公衙即置案上忽<lb/>
得報前尉已罷還其妻神柩尚在縣逺來移轉投刺謁<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-9a"/>
令令欸待之尉見銀杯駭愕數視之令問其故云此是<lb/>
亡妻柩中物不知何得至此令歎息因具言始末及形<lb/>
狀音㫖留杯贈羅之事尉憤怒終日後開棺見婦人尚<lb/>
抱羅而卧怒甚積薪焚之已上三則出廣異記<lb/>
開元初巴人百餘輩上褒中隨山伐木至太白廟廟前<lb/>
松樹百餘株各大數十圍止而伐之已倒二十餘株有<lb/>
老人戴冠拄杖至其所曰此神樹何故伐之羣巴初不<lb/>
顧老人曰若然已倒者取之未倒者無伐何如又不止<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-9b"/>
老人曰吾太白神若不止必當俱死無益也又不信老<lb/>
人乃登山呼斑子倐尒有虎數頭相繼而至噬巴殆盡<lb/>
惟五六人獲免老人曰汝輩畧有良心不令殺宜速去<lb/>
也其倒樹至天寳末尚存適詔修理内殿楊國忠令人<lb/>
至山宣敕取樹作板以進神竟與之<lb/>
章仇公鎮蜀日佛寺設大㑹百戱在庭有十嵗童兒正<lb/>
舞於竿杪忽有物如鵰鴞掠之而去羣衆大駭因罷樂<lb/>
後數日其父母見兒在髙塔上梯而取之神形如癡久<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-10a"/>
之方語云見如壁畵飛天夜叉者將入塔中飼以果實<lb/>
飲食諸味亦不知其所自旬日方精神如初出尚書故<lb/>
實<lb/>
𤣥恠續錄云薛偉者唐乾元年任蜀州青城主簿與丞<lb/>
鄒滂尉雷濟裴寮同時偉得病七日忽奄然若往連呼<lb/>
不應而心頭微暖家人不忍即歛環而伺之經二十日<lb/>
忽長吁起坐謂其人曰吾不知人間㡬日矣曰二十日<lb/>
矣與我覷羣官方食鱠否言吾已蘇甚有竒事請諸公<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-10b"/>
罷筯來聽也僕走視羣官實欲食鱠遂以告皆喜而來<lb/>
偉問諸君使司戸僕張弼買鯉於趙幹以付王士良鱠<lb/>
乎曰然何以知之曰向殺之鯉即我也衆愕曰願聞其<lb/>
説偉曰吾初疾惡熱求凉忽策杖而去不知其夢也既<lb/>
出郭其心欣欣然若籠禽檻獸之得逸莫我如也漸入<lb/>
山行益悶遂下㳺於江潭有思浴意遂脱衣於岸跳身<lb/>
便入自㓜狎水成人已來絶不復戯遇此縱適暫契宿<lb/>
心且思人浮不如魚快也安得攝魚而縱逰乎傍有一<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-11a"/>
魚曰顧足下不願耳正授亦易何况求攝當為足下圖<lb/>
之決然而去俄頃有魚頭人長數尺騎鯢來𨗳從數十<lb/>
魚宣河伯詔曰城居水逰浮沉異道茍非其好則昧通<lb/>
波薛主簿意尚浮深跡思閒曠樂浩汗之域放懷清江<lb/>
厭巘崿之情投簮幻世暫從鱗化非遽成身可權充東<lb/>
潭赤鯉嗚呼恃長波而傾舟得非在晦昧纎鉤而貪餌<lb/>
易傷於明無或失身以羞其黨爾其勉之忽而自顧即<lb/>
已魚服矣於是放身而逰意往斯到波心潭底莫不從<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-11b"/>
容三江五湖騰躍將遍然旦留東潭暮必復回俄而飢<lb/>
甚求食不得循舟而行忽見趙幹垂釣其餌芳香心亦<lb/>
知戒有頃飢益甚思曰我是官人戯而魚服縱吞其釣<lb/>
幹豈殺我固當送我歸縣耳遂吞之趙幹收綸以出幹<lb/>
手之將及也連呼之不聽而以繩貫我腮繫於葦間既<lb/>
而張弼來曰裴少府買魚須大者幹曰未得大魚秪有<lb/>
小者弼曰奉命取大魚安用小為乃自於葦間尋得我<lb/>
而提之我謂弼曰我是汝縣主簿化形為魚何得不拜<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-12a"/>
弼不聽提之而行入縣門見吏坐者奕棊者大聲呼之<lb/>
畧無一應既而入階鄒雷方博裴㗖桃實皆喜魚大促<lb/>
命付厨弼言幹藏巨魚先以小者塞命可恨裴鞭幹已<lb/>
令鱠我我乃呼曰為公同官見不相捨反促殺之仁哉<lb/>
大呌而泣三君不顧而付鱠手王士良士良礪刄投我<lb/>
於機上我大呌曰王士良因何殺我可執我白於官人<lb/>
士良若不聞者按吾腮於砧上而斬之彼頭適落此亦<lb/>
醒悟遂奉召爾言訖諸公逓相訊之一如所云莫不驚<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-12b"/>
駭生愛忍想於是投鱠咸終身不食偉亦平愈後累遷<lb/>
華陽丞乃卒<lb/>
太平廣記貞元初陳郡袁生任唐安參軍罷秩逰巴川<lb/>
舍逆旅氏忽有白衣丈夫來謁與之語聰辯敏博逈出<lb/>
於人竒之丈夫曰某又善筭能知君平生事生訊以往<lb/>
事一一如寫益竒之是夕夜深丈夫宻謂袁曰我實赤<lb/>
水神也有祠在新明縣南去嵗淫雨數月居舍盡圯為<lb/>
風日樵牧侵侮知君來嵗當補新明令倘為重建祠宇<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-13a"/>
以時奠祀幸甚生諾之已又曰子初至時屛人獨入廟<lb/>
中冀盡一言耳生曰謹奉教是冬果補新明及至訊之<lb/>
果有赤水神廟旬餘遂詣之未至百餘步屛車吏獨詣<lb/>
廟中見其簷宇摧毁佇望久之有一白衣自廟後來即<lb/>
向丈夫也叙寒温少頃與生偕行至堦下有老僧桎梏<lb/>
生問此何為者神曰此縣東蘭若道成有殃吾攝其魄<lb/>
繫之一嵗矣旬餘當解之且謂生曰君昔諾我建廟可<lb/>
疾圖之生曰不敢忘既歸貧無以為資因念神所繫道<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-13b"/>
成既旬餘當解今假以他語俾建廟又安有疑乎因使<lb/>
問縣東蘭若果有道成師病甚因謂曰我能愈疾師能<lb/>
以緡貨建赤水神廟乎道成曰疾果愈又安以緡貨為<lb/>
辭生因紿語以故道成曰敬受教後旬餘果愈道成召<lb/>
弟子曰吾少學浮屠今年五十不幸沈疾向者袁令謂<lb/>
我師之病赤水神所為也不為福而反害人安得不除<lb/>
之因與其徒持鍤詣廟盡去神像及祠宇無一遺者又<lb/>
明日道成謁袁袁曰可疾修赤水廟也不然且懼為禍<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-14a"/>
道成曰夫神所以賴於人者以其福可延戾可弭旱則<lb/>
雩之以澤潦則禜之以霽故天子詔郡國邑里以建祠<lb/>
為民福也若赤水神無以福人且加害焉已盡毁其廟<lb/>
矣袁且驚且懼而謝之道成氣益豐居無何袁生以事<lb/>
坐徙端溪行至三峽忽見白衣立於路左曰向托君修<lb/>
我祠宇奈何致道成毁我之舍棄我之像使一旦無所<lb/>
歸君之罪也君棄窮荒職此報耳生謝曰毁君者道成<lb/>
也何為罪我神曰道成福甚盛吾不能動今君祿與命<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-14b"/>
衰故我得以報言已不見生惡之後數日竟以疾卒<lb/>
申屠澄者貞元九年自黄衣調補漢州什邡尉之官至<lb/>
真符縣東十里許遇風雪大寒馬不能進見路旁茅舍<lb/>
中有煙火甚温乃往就之有老父嫗及處女環火而坐<lb/>
女年方十四五雖蓬髪垢衣而雪膚花臉舉止妍媚父<lb/>
嫗見澄來遽起曰客甚衝寒雪請前就火澄欣謝之坐<lb/>
良久天色已暝風雪不止澄曰西去縣尚逺借宿於此<lb/>
可乎父嫗曰但蓬室為陋耳敢不承命澄遂解鞍施食<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-15a"/>
秣馬其女方修華靚餙自帷箔間復出而閑麗之態尤<lb/>
過向時有頃嫗自外挈壺酒至於火前煖飲謂澄曰以<lb/>
君冐寒且進一杯以禦凝洌澄起揖讓曰始自主人翁<lb/>
即巡某當婪尾因曰坐上尚欠小娘子父嫗皆笑曰田舍<lb/>
家所育豈可備賔主女郎回眸斜視曰酒豈足貴謂人<lb/>
不宜預飲也母即牽裙使坐於側澄欲舉令以觀女意<lb/>
執盞曰請徴書語屬目前事乃曰厭厭夜飲不醉無歸<lb/>
女低鬟微笑曰天色如此歸亦何往哉俄巡至女哂曰<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-15b"/>
風雨如晦雞鳴不已澄愕然歎小娘子明慧若此某幸<lb/>
未婚敢請自媒如何翁曰是雖寒賤亦常嬌保之頗有<lb/>
過客以金帛為問意不忍别未許也不期貴客又欲援<lb/>
拾豈是分耶願以為託澄遂修子壻禮祛囊以遺之嫗<lb/>
悉無所取曰但不見寒賤何事資貨明日又謂澄曰此<lb/>
孤逺無隣又復湫隘不足以久留女既事人便可行矣<lb/>
又一日從容為别澄乃以所乗馬載女而行既至官俸<lb/>
祿甚薄妻力賛成家交結賔客旬月之内大獲名譽至<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-16a"/>
於厚親族撫甥姪洎僮僕厮養無不歡心後秩滿將歸<lb/>
已生一男一女亦甚明慧澄尤加敬焉嘗作贈内詩<lb/>
曰一尉慙梅福三年愧孟光此情何所喻川上有鴛鴦<lb/>
其妻終日吟諷似黙有知者然未嘗出口毎謂澄曰為<lb/>
婦之道不可不知書倘更作詩反似嫗妾耳澄罷官即<lb/>
盡室歸秦過利州嘉陵江畔臨衆石藉草憇息妻忽悵<lb/>
然謂澄曰前者見贈一篇尋即有和初不擬奉示今遇<lb/>
此景物不能終黙乃吟曰琴瑟情雖重山林志自深常<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-16b"/>
憂時節變辜負百年心吟罷澘然良久若有慕焉澄曰<lb/>
詩則麗矣然山林非弱質所思倘憶賢尊今則至矣何<lb/>
忽悲泣乎後二十餘日復過妻家草舍依然但不復有<lb/>
人矣澄與妻俱止其舍妻思慕之深盡日涕泣忽於壁<lb/>
角故衣之下見一虎皮塵埃盡滿妻見之忽大笑曰不<lb/>
知此物尚在耶披之即變為虎哮吼拿攫突門而去澄<lb/>
驚走避之携二子尋其路望林大哭數日竟不知所之<lb/>
出河東記<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-17a"/>
太平廣記元和中荆州崔商上峽之黔秋水既落舟行<lb/>
甚遲江濵有溪洞林木絶勝商因杖策徐步不三四里<lb/>
忽有人居石橋竹扉板屋茅舍景象殊逈因前詣焉有<lb/>
尼衆十許延客姿貌言咲非岩<graphic n="KR0676" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0676.png" mimeType="image/png"/>中有也即升其居見<lb/>
舍上多曝果栗及窺其室堆積皆滿須臾則自外齋負<lb/>
果纍纍至商以深山疑為妖異忽遽辭返衆尼援引留<lb/>
連詞意甚懇商竟登舟謝之訪於舟子皆曰此猿猱耳<lb/>
非速返㡬為所殘即聚僮僕挾兵杖亟往尋捕無踪跡<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-17b"/>
漢州西四十五里有富叟王瑶所居水竹園林占一州<lb/>
之勝往來人多迂道以經瑶亦盡誠接待有賣瓦金石<lb/>
生者常言住在西山毎來必休於此積十數年率五日<lb/>
一至瑶宻視其所買又非山中所需異之一日又來因<lb/>
竭力奉之石亦無媿將去瑶曰思至貴居為日久矣今<lb/>
者幸願偕焉石生曰窮僻山居不足為訪瑶不顧徑隨<lb/>
之行至數里將暝石生曰可還矣固辭之瑶追從不已<lb/>
石生忽以拄杖畫地登為巨<graphic n="KR0676" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0676.png" mimeType="image/png"/>而身亦騰為白虎哮吼<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-18a"/>
顧瞻瑶驚駭惶怖因蒙面匍匐而走明日再往曽無人<lb/>
跡自是石生不復經過矣出集異記<lb/>
錄異記鄒平公段文昌嘗佐太尉南康王為成都郵巡<lb/>
忽失韋意逐之使攝尉靈池蒼惶受命羸僮劣馬奔迫<lb/>
就縣去靈池六七里日已昏黒路絶行人忽有兩炬前<lb/>
引更呼曰太尉來既及郭門兩炬皆滅扣闗良久令長<lb/>
差人延之然後得入自郵巡奉韋使入長安得交劉禹<lb/>
錫時禹錫為禮部員外公往謁之禹錫與日者從容之<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-18b"/>
際公遽至日者匿於箔下公既去日者謂禹錫曰員外<lb/>
若圖省轉事勢殊逺須待十年後此客入相方轉本曹<lb/>
正郎耳自是禹錫失意連授外官十餘年鄒平入相方<lb/>
除禹錫禮部郎中歸闕<lb/>
太尉中書令南康王韋臯節制成都於萬里橋隔江創<lb/>
置新南市發掘墳墓開拓通街水之南岸人逾萬戸鄽<lb/>
閈樓閣連屬宏麗為一時之盛然毎至昏暝則人多驚<lb/>
悸投礫擲石鬼哭嗚咽葢其喪失墳壠無所依栖故俗<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-19a"/>
謂之虚耗焉人居不安市亦不甚完葺韋公知之請道<lb/>
流置黄籙道場精誠懴謝至第三日鬼哭之聲頓息夢<lb/>
神人曰公營南市使幽鬼失其所居喪其骸骨相與悲<lb/>
怨㡬為分野之災賴黄籙功為其遷抜上帝許窮魂三<lb/>
萬餘輩皆乗此福託生諸方矣居人自此安堵勿復為<lb/>
憂也公深異之自製黄籙碑立於真符觀焉<lb/>
戎幕閒談杜元頴鎮蜀年資州方丈大石走行盤礴數<lb/>
畝新都縣大道觀老君旁泥人鬚生數寸抜之俄頃又<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-19b"/>
出都下諸處有栗樹結實食之味如李鹿頭寺泉水湧<lb/>
出及猫䑕相乳之妖南蠻將圍城西門有人見一龍與<lb/>
水牛鬬俄頃皆滅又李樹生木𤓰而空中不實大道觀<lb/>
即玉皇觀在東門外五十步<lb/>
成都景雲觀舊在新北市因節度使崔公安潜置新市<lb/>
日遷於大西門之北觀有三將軍堂頗靈應毁撤之後<lb/>
唯柱礎一枚穿掘不動掩手足其上熱愈於火逡巡應<lb/>
心側近居人有犯觸者立有徴應今猶存<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-20a"/>
馬舉為山南步奏官由間道入蜀時兵後僻路絶無人<lb/>
煙夜至一館聞東廊下有人語聲因往告之有應者云<lb/>
中堂有牀自往宿去舉至中堂唯有土塌又求火荅云<lb/>
無火求席隔屋擲出一席可重十餘斤舉亦壯士殊不<lb/>
介意睡至中夜有一物如猴升榻而來舉以鉄椎急擊<lb/>
之呌呼而走及明呼告别聞人怒聲更云夜來見伊獨<lb/>
處令兒子往伴打得㡬死舉推其門不可開自隙窺之<lb/>
了無人物但有積壤而已舉後為太原將官淮南節度<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-20b"/>
使出稽神錄<lb/>
渠州刺史李黄夏日憇於小㕔見䑕穴中有一人長數<lb/>
寸執篲掃穴前而入頃有二人亦長三二寸舁一鑊添<lb/>
水爨薪須臾鑊沸有一夜叉執鉄扠叉一人披紫袍執<lb/>
象笏長三二寸形色狀貌猶已身也雖懼而不敢驚之<lb/>
夜义咄紫袍脱衣入鑊中須臾而出仍自服衣而入穴<lb/>
中又見一婦人出穴中似黄之姊孀婦寓岳州久矣主<lb/>
鑊者又扠黄姊入鑊中須臾又出姊服衣亦入穴中主<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-21a"/>
鑊者繼入舁鑊二人亦入擁篲者掃其灰燼而入數日<lb/>
皆如此黄大憂遣訪其姊亦無恙黄後十餘年方卒出<lb/>
聞竒錄<lb/>
唐司空嚴震梓州鹽亭縣人所居枕釡戴山但有鹿鳴<lb/>
嚴氏必一人殞忽日震與親表對坐聞鹿鳴其表曰釡<lb/>
戴山中鹿又鳴矣嚴曰此際當應表兄其表遽對曰表<lb/>
兄不是嚴家子合是三兄與四兄不日嚴氏果亡一人<lb/>
出北夢𤨏言<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-21b"/>
髙駢築成都羅城時令人發古冡取甎以資甃砌有牙<lb/>
將姜姓者當掘一冡先夜見一鬼嘯於冡上且獻詩求<lb/>
免其文亦可觀以白於髙乃免之詳見詩話<lb/>
寳厯三年明經范璋夏日居梁山讀書深夜忽聽厨中<lb/>
有拉物聲范慵省之至明見束薪長五寸餘齊整可愛<lb/>
積於竈傍地上累蒸餅五枚又一夜有物叩門因拍掌<lb/>
大笑聲如嬰兒如此經三夕璋素有膽氣乃乗其笑曳<lb/>
巨薪逐之其物狀如小犬連郤擊之變成火光照滿山<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-22a"/>
而滅出酉陽雜爼<lb/>
進士楊藴中得罪下成都府獄夜夢一婦人雖形容不<lb/>
揚而言詞甚秀曰吾薛濤也頃幽死此室乃贈藴中詩<lb/>
曰玉漏深長燈耿耿東墻西墻時見影月明窻外子規<lb/>
啼忍使孤魂愁夜永<lb/>
進士李菌襄陽人嘗見紅葉自御溝流出上題詩云流<lb/>
水何太急深宫盡日閒殷勤謝紅葉好去到人間菌收<lb/>
貯書囊後僖宗幸蜀菌奔竄南山民家見一宫娥自云<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-22b"/>
宫中侍書名雲芳子有才思因與之款接見紅葉歎曰<lb/>
此妾所題也同菌詣蜀具述宫中事至錦官逢内官田<lb/>
大人識之曰書家何得在此逼令上馬與之前去李甚<lb/>
怏悵其夕宿逆旅雲芳子復至曰妾已重賂中官永得<lb/>
從君矣乃與俱歸襄陽數年菌疾有道士言其面有邪<lb/>
氣雲芳子自陳往年綿竹相遇實已自經而死感君雅<lb/>
意故久相從人鬼殊途何敢貽患於君置酒賦詩告辭<lb/>
而去出北夢瑣言<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-23a"/>
趙尊師者本遂州人飛符救人疾病於鄉里間年深矣<lb/>
又善役使山魈令挈書囊度㡌有民阮瓊女為精怪所<lb/>
惑毎臨夜即别梳粧似有所伺頃之迎接忻喜言笑自<lb/>
若召人醫療即先知姓名瓊迺令請尊師救解趙取素<lb/>
白絹朱書大符與瓊貼於戶牖更初聞有巨物中擊之<lb/>
聲如氷墜地遂攅燭照之廼一巨鼉宛轉在地逡巡而<lb/>
死符即不見女迺醒悟驚駭涕泣瓊遂碎鼉之首棄於<lb/>
<graphic n="KR0676" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0676.png" mimeType="image/png"/>間却詣尊師備陳其事趙又與小符令女吞之自後<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-23b"/>
無恙出野人閒話<lb/>
唐故吏部員外張升隨僖宗幸蜀以年少未舉遂就攝<lb/>
涪州衙推州司差里正游章當直他日告辭問何往章<lb/>
但云有老母及妻男乞為存問言訖而去所居近隣夜<lb/>
聞章家大哭翌日問其由言章昨夜辭其家入山變為<lb/>
虎矣二三日又聞章家大驚呌又問則曰章昨夜思家<lb/>
而歸自上半身已變虎而尚能語出聞竒錄<lb/>
王道珂者居雙流縣南笆當僖宗幸蜀之時常以卜筮<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-24a"/>
符術為業行坐常誦天蓬咒毎入市貨符卜得錢喫酒<lb/>
至醉方歸雙流郭外有白馬將軍廟曉夕有人祈賽長<lb/>
日垂簾簾内往往有光及聞吹口之聲祈禱酒食忽忽<lb/>
不見愚民畏懼無有輒敢正視者道珂因酒醉歸入廟<lb/>
朗誦神咒則廟堂悄然傍人眎之無不驚駭異日晨雞<lb/>
初呌忽隨村人擔蒜趂市夜行至廟前忽然倒地蒼惶<lb/>
之間見野狐數頭眼如火炬衘拽入廟聞堂上呵責曰<lb/>
你何得恃酒入我廟念咒驚動我眷屬道珂心中黙持<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-24b"/>
天蓬逡巡却蘇葢縁其時與挐蒜人同行神兵逺穢臭<lb/>
而不衞其身耳既蘇之後遂歸家沐浴清潔却來廟内<lb/>
大詬而責曰我是太上弟子不獨只解持天蓬咒常誦<lb/>
道經云天得一以清地得一以寧神得一以靈尒若是<lb/>
神明只合助道行化何以惡聞神咒我知非白馬明神<lb/>
定是精怪傍附幻惑生靈今日我決定於此止泊持咒<lb/>
為民除害遂志心朗念不歇廟中寂然無聲亦無光透<lb/>
簾幕唯聞自撲呻吟之聲至明呼喚隣近居人眎之唯<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-25a"/>
見老野狐五頭頭破血流死於階下自後廟祀遂廢天<lb/>
蓬將軍是北帝上將制服一切鬼神不止誅滅狐狸也<lb/>
靈驗記<lb/>
合州有壁山神鄉人祭之必以太牢不爾則致禍嵗烹<lb/>
宰不知紀極蜀僧善曉者早苦州縣官調選乃剃削為<lb/>
沙門堅持戒律雲水參禮行經此廟聞之乃曰天地郊<lb/>
社薦享有儀況牛者稼穡之畜爾以為祀無乃過乎命<lb/>
斧擊碎土偶數軀最後一偶廟祝哀祈曰此一神從來<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-25b"/>
蔬食由是存之軍州以為異申聞本道而僧亦端然無<lb/>
恙出北夢𤨏言<lb/>
校書郎張仁寳素有才學年少而逝自成都歸塟閬中<lb/>
權殯東津寺中其家寒食日聞扣門甚急出視無人唯<lb/>
見門上有芭蕉葉上題曰寒食家家盡禁煙野棠風墜<lb/>
小花鈿而今空有孤魂夢半在嘉陵半錦川至端午又<lb/>
聞扣門聲其父於門罅伺之乃見其子長三丈許足不<lb/>
踐地門上題五月五日天中節題未畢其父開門即失<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-26a"/>
所在太平廣記<lb/>
益州西門内石笋街百姓有李萬夀者年五十餘景福<lb/>
元年壬子三月中值兵亂城門盡閉家道罄竭親屬二<lb/>
十餘口悉皆淪没萬夀一身窮悴俟至城開遂往漢州<lb/>
投託親知行至新都縣覺日色猶早乃更前去不覺昏<lb/>
黒遥見西山之下隔橋茅齋四向似有人居萬夀至門<lb/>
投宿扣扉良久一女子出年纔及笄見萬夀驚問曰是<lb/>
何人因何至此萬夀曰欲往漢州至此抵夜求寄一宿<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-26b"/>
女子曰君宜速去此不可住萬夀再三懇告乃曰妾夫<lb/>
婿非人即行病鬼王妾即新都縣藍<hi>闕</hi>行内王萬回家<lb/>
女也偶然被攝至此無由得歸萬壽自陳至此山路險<lb/>
惡去亦死住亦死願得一處藏匿或可免難當為娘子<lb/>
通報本家令知在此女子良久欣然遂引萬夀入大甕<lb/>
中以物蒙之萬夀既喜又懼不敢喘息但志心宻誦太<lb/>
上天童護命經而已四更以來忽聞大風抜樹走石飛<lb/>
沙俄見鞍馬鏗訇旗隊震耀入於堂内須臾而風止俄<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-27a"/>
又聞鼾睡之聲如雷吼逹於屋外夜未曉女子潜至甕<lb/>
間語萬夀曰我王與羣鬼睡矣然王問妾云適來忽見<lb/>
宅四面金剛力士遍滿空中紫雲之内白鶴仙童羅列<lb/>
前後吾急歸復遇一老翁四目部領兵使逐吾去大鉄<lb/>
圍山吾奔逆竄避直候兵散﨑嶇至此今大困乏豈有<lb/>
術人至此乎妾但荅云無也君若有術為妾言之萬夀<lb/>
曰吾無所能適但志心宻誦天童護命經耳女子曰君<lb/>
試誦之我願聞也萬夀遂宻誦經一遍女子稽首跪聽<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-27b"/>
移時讃歎必是此經靈騐言訖復入室内寂然無物但<lb/>
聞香風颯颯覺在土穴中仰見天色皎然遂奔至甕所<lb/>
驚告萬夀同尋香氣而出天色漸曉方知身在大古墓<lb/>
中相顧悚懼萬夀遂引女子至新都縣尋其本家父母<lb/>
聚族悲喜問其事逺近傳説驚歎女家以錢十萬莊一<lb/>
所為謝萬夀即於嚴真觀入道女子父王萬回即於萬<lb/>
夀處傳受天童經於玉皇觀中入道併下靈騐記<lb/>
李邵者葭萌令也自云其妻亡已八九年身素未逰京<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-28a"/>
國因參選始到僦居三洞觀側客陀之中偶見其家亡<lb/>
婢小玉自隣居而出熟視之果是也以名呼之歛衽而<lb/>
至問其故則云某隨娘子在此已嵗餘矣今暫出買物<lb/>
即回報與娘子邵待之食頃即至買得果實茶餅之屬<lb/>
奔馳還家良久亡妻延邵相見叙及存殁或泣或悲且<lb/>
頻令小玉去看時節久之小玉報云來矣顔色慘悴語<lb/>
聲哽咽揖邵請去邵未出門見一少年冠大㡌張葢而<lb/>
入小玉即引邵避於簾後見其妻出迎少年少年不顧<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-28b"/>
擲葢於地化為大鑊水滿火起煙熖蓬勃少時即沸已<lb/>
去大㡌即牛頭也持叉立於鑊前叉其妻抛鑊中號呌<lb/>
痛楚不久即爛骨肉分張火尋亦滅復叉其骨排於庭<lb/>
中已張葢而去其妻身旋復舊蘇而徐起泣謂邵曰平<lb/>
生罪孽合受三年今已一年餘矣毎日如此痛苦難言<lb/>
邵見其變化苦楚亦深悲歎問妻曰今既相見所須何<lb/>
物莫要作功徳救拔否妻曰適令小玉相邀全無功徳<lb/>
相託爾此中隣里受苦者畵太乙天尊一身便得免罪<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-29a"/>
知之數月無託人處今得君來將有離苦之望矣邵驚<lb/>
駭辭出即於三洞觀中訪問太乙天尊之像得殿上古<lb/>
本已剥落乃以金帛召工畵訖復就觀設齋表祝三日<lb/>
内事事周畢躬自檢校無暇到妻所居功徳既了方得<lb/>
往報見其所止已空屋矣隣母曰夫人託謝郎君深荷<lb/>
太乙功徳已得解脫往生矣昨日辰已間與小玉俱去<lb/>
也邵每勸人作太乙天尊像以此<lb/>
瀟湘記云益州刺史張某有駿馬甚保惜之毎令三人<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-29b"/>
曉夕以専飼飲忽日化為一婦人美麗竒絶立於厩中<lb/>
左右遽白張親至察視婦人前拜言曰妾本家燕中因<lb/>
僻好駿馬毎覩之必歎美其駿逸如此數年忽自醉倒<lb/>
俄化成馬遂奔躍出門隨意南走近將千里被人收之<lb/>
以至於君厩今偶自追恨淚下入地地神上奏於帝遂<lb/>
有命再還舊身思往事如夢覺耳張大驚異安存於家<lb/>
經十餘載其婦人忽堅求還鄉張公尚未允婦人號泣<lb/>
仰天自撲忽復化為馬奔突而出不知所之<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-30a"/>
迎仙觀在開縣東一里神仙山頂舊傳觀中道士毎嵗<lb/>
一人登仙以入道先後為序届期觀中老㓜叢遝焚香<lb/>
拜祝音樂闐咽燈火煇煌自上垂下長橋如虹烟雲五<lb/>
色當仙者升橋而去莫知所之一異僧來看知其為妖<lb/>
也按劒以俟須臾橋成即揮劒斬之有物墜地長丈許<lb/>
如牛舌狀血流滿地莫知何為既而於温湯井後石洞<lb/>
中見一巨蟒舌斷而死<lb/>
西蜀有僧恵進者姓王氏居福感寺一日早出行至資<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-30b"/>
福院門見一人身長靛色迫之漸急奔走避之至竹簀<lb/>
橋馳入民家此人亦隨至撮拽牽頓勢不可解僧哀鳴<lb/>
求救此人問汝姓何荅曰姓王此人曰名同姓異乃捨<lb/>
之而去僧戰懾投入民家移時稍定方歸寺中是夕有<lb/>
與之同名異姓者死焉出錄異記<lb/>
蜀昌州牧任彦思家忽聞空中有樂聲極雅麗悲切竟<lb/>
日不休空中言曰與吾飲食來任問是何人竟不肯言<lb/>
本末迺於静室設食如人食無遺自此以為常或時不<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-31a"/>
與即致破什器蟲飛入人耳中烈火四起彦思惡之移<lb/>
住他處怪輒先至如此凡七八年忽日不聞樂聲置食<lb/>
無所饗㕔舍栿上血書詩曰物類易變遷我行人不見<lb/>
珍重任彦思相别日已逺彦思惡其題以刀剗之而字<lb/>
沁入木終不知是何鬼也<lb/>
偽蜀建虎四五年間有百姓譙本者為人兇率衆皆惡<lb/>
之少無父常毁罵母母常含忍一旦歸自晩其母倚門<lb/>
而迎本遥見母便罵母曰我只有子一人憂汝歸夜汝<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-31b"/>
返罵我也遂撫膺大哭且歎且怨本居在城巷為母數<lb/>
恨便出門近城踏上坐忽大呌一聲脱其衣變為一大<lb/>
赤虎直上城去至來日猶伏在城上人報蜀主命趙庭<lb/>
隱射之一發正中其口衆分而食之蜀主初霸一方天<lb/>
雨毛人變虎地震者再出野人閒話<lb/>
廣異記云利州飯肆有子婦為虎所取經十二載而還<lb/>
自説攫入深山相與寢處窟中有四虎妻婦人最老虎<lb/>
也恒持麋鹿等肉還哺婦人或時含水吐其口中婦人<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-32a"/>
欲出輒為驅入窟積六七年後漸失餘虎惟老者獨在<lb/>
老虎自有婦人未嘗外宿忽一夜不還婦人心怪之欲<lb/>
出而不敢如是又一日乃徐出窟數十步不復見虎乃<lb/>
極力行五六里聞山中伐木聲徑往就之伐木人謂是<lb/>
鬼魅以礫石投擲婦人大言其故乃相率詰問自言是<lb/>
某家新婦中有是其鄰里者先知其事衆方信之鄰人<lb/>
因脱衫衣之與俱還其夫已死翁姥憫而收之婦人亦<lb/>
憨戅乏精神恒為往來者狎暱劉全白親見之<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-32b"/>
錄異記趙鷰奴者合州石鏡人也居近大雲寺初其母<lb/>
孕數月産一虎棄於江中復孕數月産一巨鼈又棄之<lb/>
又孕數月産一夜叉長尺餘棄之復孕數月而産鷰奴<lb/>
眉目耳鼻口一一皆具自項已下其身如斷瓠亦有肩<lb/>
胛兩手各長數寸無肘臂腕掌於圓肉上各生六指纔<lb/>
寸餘爪甲亦具其下有兩足各一二寸亦皆六指既産<lb/>
不忍棄之及長只長二尺餘善入水能乗舟性甚狡慧<lb/>
詞喙辯給頗好殺戮以捕魚宰豚為業毎鬬船驅儺及<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-33a"/>
歌竹枝詞較勝必為首冠市肆交易必為牙保又髠髪<lb/>
衣緇衣民間呼為趙師晩嵗但秃頭白衫而已或拜跪<lb/>
跳躍倒踣於地形必祼露人多笑之或乗驢逺適只使<lb/>
人持之横卧鞍上若衣囊焉有二妻一女衣食豐足或<lb/>
擊室家力不可制乾徳初年僅六十腰腹數圍面目與<lb/>
常人無異其女右手無名指長七八寸亦異於人<lb/>
吕申公夷簡嘗通判蜀中忘其郡召廨字中素有鬼物<lb/>
號榆老姑乃榆木精也其狀乃一老醜婦常出厨間與<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-33b"/>
羣婢相偶或時不見即見之亦不以為怪公或呼問之<lb/>
即下堦拜云妾在宅日久雖然非人然不為人禍公亦<lb/>
置而不問嘗謂公他日必大貴一日忽懷姙羣婢戯之<lb/>
自言非久當産遂月餘不見忽來云已産矣請視之指<lb/>
後園榆木西南大贅是<lb/>
麒麟石在榮昌治北八十里相傳昔有人偶見石平地<lb/>
自躍起及追剖之中有石麒麟頭角毛甲俱備一云𢎞<lb/>
治中曽有麒麟自水而出里人争觀之遂入水疑即此<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-34a"/>
石所化也行石亦在榮昌治北二十里地名伍家岩嘉<lb/>
靖中偶見一石如倉平地自行一里乃止後書行石二<lb/>
字於上<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0126_WYG_080-34b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　蜀中廣記卷八十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>