<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-1a"/>
太宗皇帝實録卷第七十七<hi>起至道二年三月盡四月</hi>
三月辛丑朔　上幸晉國公主第省疾也台州言黄<lb/>
巖縣民郭琮年七十四歲兄弟三人事母年一百四歲<lb/>
終身𬞞食爲郷里所稱詔旌表門閭賜其母米五碩<lb/>
帛十匹壬寅詔曰淮南西川峽路等處州府軍監每<lb/>
歲度僧尼並如江浙福建之例癸卯訪王府侍講邢<lb/>
昺上言𬒳皇太子令召臣於府内講毛詩乆之賔客<lb/>
李至李沆皆列坐共聽戊申靈州言兵馬部署安州<lb/>
觀察使郭密卒密大名涇城人氣貌雄偉膂力絶人<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-1b"/>
少喪父隨母適同郡人王乙因冒姓王氏瀛帥馬仁<lb/>
瑀聞其名使人召之因以隷帳下上在晉邸方寤寐<lb/>
竒傑仁瑀薦密得侍左右即位補衞士始復姓郭氏<lb/>
遷直長累遷至都虞候領冨州刺史改馬歩軍都軍<lb/>
頭出爲棣州刺史遷本州團練使髙陽關兵馬都部<lb/>
署㑹李繼遷冦邊郡以密有武略擢領安州觀察使<lb/>
充靈州兵馬部署至是卒年五十八贈保順軍節度<lb/>
使庚戌以府州界五族大首領折突厥移爲安逺大<lb/>
將軍父死來請命故也詔曰應伎術官見任京官者<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-2a"/>
自今遇慶澤只加勲階不得擬常參官仍著爲定式<lb/>
癸丑靈州言部署洋州觀察使皇甫繼明卒繼明信<lb/>
都蓨人也父濟仕至汾川令繼明身長七尺善騎射<lb/>
以膂力聞於郡中刺史張延翰以隷左右國𥘉𥙷衞<lb/>
士遷本班直長　上即位累遷至馹騎都指揮使領<lb/>
檀州刺史龍神衞四廂都指揮使領羅州防禦使未<lb/>
幾改領洋州觀察使出環慶路兵馬部署受詔護送<lb/>
輜重靈州繼明巳先約靈州部署田紹斌率軍迎援<lb/>
適𬒳疾篤禆將白守榮謂繼明曰君疾甚不可行恐<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-2b"/>
失期㑹我率兵先往繼明宿將慮守筞等輕佻與戎<lb/>
人接戰失利因謂之曰我疾少間遂矍鑠𬒳甲上馬<lb/>
彊行至清逺軍而卒年六十三　上聞之惜悼詔贈<lb/>
彰武軍節度使繼明性謹愿御下嚴肅士卒頗畏憚<lb/>
之甲寅保州團練使曹思進卒思進中山人少時戎<lb/>
人入冦虜其父思進奮擊得之州里稱其勇應募𥙷<lb/>
本城永順軍使選爲鐵騎軍使累遷至馹騎指揮使<lb/>
馬歩軍都軍頭領澄州刺史受詔護邊兵屢與戎虜<lb/>
接戰殺獲甚衆以功遷領本州團練使改濮州圑練<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-3a"/>
使定州兵馬副部署移保州團練使至是卒年七十<lb/>
贈滄州觀察使司天言熒惑守東井河北轉運使言<lb/>
順安軍民鄭彦珪六丗同居内無異㸑詔旌表門閭<lb/>
常稅外免其他役庚申詔曰先是諸道州府借官民<lb/>
錢令市耕牛皆貧無價以償並除之吏勿復徴督辛<lb/>
酉桂陽監言方鎔銀次騞然有聲銀液皆湧起若山<lb/>
峯狀以獻以宗正少卿趙安易爲宗正卿丙寅有流<lb/>
星過中天分爲三星相隨而隱丁卯内殿崇班閻光<lb/>
澤國子博士邢用之上言請開白溝河自京師抵吕<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-3b"/>
梁口凡五六百里以通漕運無山源毎歳京師水潦<lb/>
甚則通流可勝百餘石舟踰月不雨即渴涸光澤等<lb/>
妄言其利　上聽之大發數郡丁夫以充役末幾宋<lb/>
州通判王矩上表極陳其不可且言用之襄邑有田<lb/>
園每歳苦水潦河渠成即無患矣上覽奏知其終<lb/>
不可成因詔罷其事以皇后母陳留郡太夫人吳<lb/>
氏進封衞國太夫人以歳旱宿戒乗輿將出諸寺觀<lb/>
祈雨㑹大風不果遣宣政使王繼恩巳下分禱焉戊<lb/>
辰詔曰自今侍御史寒暑服及殿中侍御史左右司<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-4a"/>
俸料春秋賜帛並如貟外郎例給之　上以京師少<lb/>
雨命有司講求故實有司言凡京都旱則祈岳鎭海<lb/>
瀆及諸山川能興雲雨者於北郊望而告又祈<lb/>
宗廟社稷每七日一祈不雨還從北郊如初雨足則<lb/>
報賽用酒脯醢如常祀詔以給事中參知政事李昌<lb/>
齡祠北郊張洎祠　太廟冦準祠　社稷己巳以崇<lb/>
信軍節度使王顯知泰州鎭寜軍節度使柴禹錫知<lb/>
涇州以皇太子妃郭氏進封秦國夫人庚午以比部<lb/>
貟外郎陳如錫爲河東轉運副使誠州觀使趙滔卒<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-4b"/>
滔貝州清河人嘗給事壽帥趙賛上在藩邸日以<lb/>
隷帳下即位補衞士遷直長累遷至都虞候領敏州<lb/>
刺史龍衞右第三軍都指揮使領本州團練使出護<lb/>
鎭州屯兵從破虜徐河降璽書襃諭遷本軍右廂都<lb/>
指揮使出爲博州團練使俄充鎭州兵馬副部署遷<lb/>
誠州觀察使部署如故至是卒年七十詔贈歸義軍<lb/>
節度使葬事官給<lb/>
夏四月甲戌以侍衞馬歩軍都指揮使李繼隆爲環<lb/>
慶靈等州兵馬都部署殿前都虞候范延召副之以<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-5a"/>
㑹州觀察使知靈州田紹斌爲靈州兵馬都部署内<lb/>
外都巡檢使先是　上命洛苑使白守榮馬紹忠等<lb/>
率兵護送芻粟四十萬於靈州李繼遷偵知之要擊<lb/>
於浦洛河我師與戰不利役夫棄輜重潰走悉爲繼<lb/>
遷所獲始　上令調發車乗分爲三輩護送冦至易<lb/>
爲禦而民力不匱乏轉運使違旨擅併爲一遂致陷<lb/>
没而丁夫相踏藉死者數萬人　上聞之怒遽命繼<lb/>
隆等率師討致又遣國子博士王用和乗傳捕轉運<lb/>
副使竇玭繫獄詔驗問丙子宴近臣於長春殿餞李<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-5b"/>
繼隆等赴河西行營故也丁丑命宰相及羣官分於<lb/>
京城寺觀祠廟祈雨布衣韓拱辰詣檢院上言訴宣<lb/>
政使王繼恩有平賊大功當秉機務今止得防禦使<lb/>
賞甚薄無以慰中外之望　上大怒以拱辰妖言惑<lb/>
衆杖脊黥面配隷崖州禁錮癸未澍雨霑足近臣稱<lb/>
賀甲申屯田貟外郎吕奉天上言臣伏見經史年曆<lb/>
自漢魏巳降雖有編聮周秦巳前多無甲子太史公<lb/>
司馬遷雖言歳次詳求朔閏則與經傳都不符合乃<lb/>
言周武王元年歳在乙酉唐兵部尚書王起撰五位<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-6a"/>
圖言周桓王十年歳在甲午四月八日佛生常星不<lb/>
見又言孔子生於周靈王庚戌之年卒於周悼王四<lb/>
十一年壬戌之歳皆非是也馬遷乃古之良史王起<lb/>
又近丗名儒後人因循莫敢改易臣竊以史氏凡編<lb/>
一年則有十二月有晦朔氣閏則須與歳次合同苟<lb/>
不合同何名歳次恭惟　聖朝文教聿興禮樂咸備<lb/>
唯此一事乆未刋詳臣探隱百家用心十載乃知唐<lb/>
堯即位之年歲在丙子迄太平興國元年歳亦在丙<lb/>
子凡三年三百一年矣虞夏之間未有甲子可證成<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-6b"/>
湯旣没太甲元年始有二月乙丑朔旦冬至伊尹祀<lb/>
于先王至武王伐商之年正月辛卯朔二十八日戊<lb/>
午二月五日甲子昧爽又康王十二年六月戊辰朔<lb/>
三日庚午朏王命作冊畢自堯即位年距春秋魯隱<lb/>
公元年凡一千六百七年從隱公元年距今至道二<lb/>
年凡一千七百一十五年從太甲元年距今至道二<lb/>
年凡二千七百三十二年魯莊公七年四月辛卯夜<lb/>
常星不見距今至道二年凡一千六百八十一年從<lb/>
周靈王二十年孔子生其年九月庚戍十月庚辰兩<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-7a"/>
朔頻食距今至道二年凡一千五百四十五年從魯<lb/>
哀公十六年四月已丑孔子卒距今至道二年凡一<lb/>
千四百七十二年巳上並據經傳正文用古曆推校<lb/>
無不符合乃知史記及五位圖所編之年殊爲闊略<lb/>
諸如此事觸類甚多若盡披陳恐煩聖覽臣耽研旣<lb/>
乆引證尤明起商王小甲七年二月甲申朔旦冬至<lb/>
自此之後每七十六年得一朔旦冬至至此及古曆<lb/>
一蔀每蔀積月九百四十積日二萬七千七百五十<lb/>
九率以爲常直至春秋魯僖公五年正月辛亥朔冬<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-7b"/>
至了無差爽用此爲法以推經傳縱小有増減抑有<lb/>
經傳之誤皆可以發明也古曆到齊梁巳來或差一<lb/>
日更用近曆校課亦得符合伏望聖慈許臣撰進不<lb/>
出百日其書必成儻有可觀願藏袐府詔許之書終<lb/>
不就戊子賜川峽路知州袁逢吉朱協李虚已薛顔<lb/>
邵曄查道劉檢等七人璽書奬諭章衮部内不理<lb/>
即令代還韓起嗜酒郡務多稽留不決李文斐得狂<lb/>
易病舉事乖當下轉運使問狀張嵩不曉時務委<lb/>
轉運使按驗以聞皆採訪使廉得其狀故也庚寅錫<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-8a"/>
劒南招安使上官正手札曰言者君子之樞機也樞<lb/>
機之發榮辱之主禍福無門唯人所召不可以不愼<lb/>
不密遇事輒發悔不可追至若劒南遺妖尚未殄滅<lb/>
民庶未得安堵朝廷未得髙枕其誰罪乎汝律身御<lb/>
下雖爲允當然而爲之首領如有聞見善惡但當密<lb/>
具奏陳不令喜怒形於顔色使巴蜀官吏各安其所<lb/>
豈不善乎先是上謂近臣曰上官正於國家甚著<lb/>
忠節蜀川盜起之際氣𦦨甚盛朝廷深以棧道爲憂<lb/>
正時在劒門逆黨奄至以孤軍破賊數萬之衆首挫<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-8b"/>
其鋒及李順就誅其餘黨多亡命山澤憑恃巖險復<lb/>
相結集攻劫郡縣甚爲民患王繼恩等多方招誘猶<lb/>
未能致正外抗威稜内推信誓諭以朝廷恩德稍稍<lb/>
投戈來降蜀境漸寧正之力也正自以受朕特逹之<lb/>
知左右<graphic n="KR1171" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1171.png" mimeType="image/png"/>潤之不行由是不畏彊禦不求聲援勵力<lb/>
盡瘁乃心公家人有所不及必面攻其短至於詬詈<lb/>
兩川官吏咸懷怨怒屢有封章訴其違越者朕以其<lb/>
嘗著功効意欲全愛之縱謗書押至朕終與明辯其<lb/>
如衆怒難犯古人不侮鰥寡柔亦不茹正終是武人<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-9a"/>
不知書率意麤暴因知人之材力兼備者亦云鮮矣<lb/>
朕恐正功業未終而禍難先作因親書一幅以戒之<lb/>
癸巳上以梁雍宿兵歳凶歉心憂之令宰相召司<lb/>
天少監苗守信問以天道咎徴安在守信具爲奏曰<lb/>
臣仰瞻玄象及推驗太一經歷宫分其荆楚呉越交<lb/>
廣並安寧自來五緯凌犯彗星出見及四神太一臨<lb/>
井鬼之間屬秦分雍及梁益之地民罹其災四神太<lb/>
一來歳入燕分歳在房心正當京都之地自兹朝野<lb/>
多有喜慶上覽奏令付史館乙未詔自今五品以<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-9b"/>
上官任子不得復攝太祝悉令同學究出身依例赴<lb/>
選集先是上謂宰相曰膏粱之族官勲固以崇貴<lb/>
子孫仕宦者多至四五人每覃慶中書多授以攝官<lb/>
末幾即授正貟不十數年至閨籍此甚弊政亟冝革<lb/>
之故有是詔丁酉大理寺丞皇甫選光禄寺丞何亮<lb/>
等言先受詔往諸州興水利臣等先至鄭渠相視舊<lb/>
䟽按史記鄭渠元引涇水自仲山西抵瓠口並北山<lb/>
東注洛三百餘里漑田四萬頃收皆畒一鐘白渠引<lb/>
涇水首起谷口尾入櫟陽注渭中袤二百餘里漑田<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-10a"/>
四千五百頃兩處共田四萬四千五百頃今之存者<lb/>
不及二千頃乃二十二分之一分也詢其所由皆云<lb/>
因近代職守之人改脩渠堰坼壊舊防走失其水故<lb/>
灌漑之功絶不及古況此水二郡六縣資其利以漑<lb/>
田畒望令增築堰埭舊有於水斗門一百六十七處<lb/>
悉巳毀壊望繕治之嚴禁豪民盜用水移大石洪門<lb/>
就近上河岸不損處開渠口通河水愼選能吏專掌<lb/>
其事又言鄧許陳潁蔡亳宿等七郡民力耕種不及<lb/>
之處官私閑田共二十二萬餘頃凡三百五十一處<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-10b"/>
並是漢魏巳來邵信臣杜詩任峻司馬宣王鄧艾等<lb/>
制置墾闢之地内鄧州界鑿山穿嶺䟽導河水散入<lb/>
唐鄧襄等三州灌漑田土又諸處陂塘防埭大者長<lb/>
三十里至五十里闊五丈至八丈髙一丈五尺至二<lb/>
丈其溝渠大者長五十里至一百里闊三丈至五丈<lb/>
深一丈至一丈五尺可行小舟臣等按視諸處増築<lb/>
陂堰大費工役欲望於舊防未壞可以䟽引水利處<lb/>
先耕二萬餘頃漸興置之詔從其請令自鄧州始但<lb/>
募民耕墾免其稅令選等保舉一人與鄧州通判同<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-11a"/>
掌其事選與亮分路按察焉以右諫議大夫雷有終<lb/>
知許州戊戍右領軍衞大將軍薛惟吉卒惟吉字丗<lb/>
康故相國居正之養子居正妻妬悍不生育婢妾皆<lb/>
不得侍側養惟吉爲已子愛之甚篤少有勇力形質<lb/>
魁偉多追逐京師無頼少年蒲博角觝縱酒爲不法<lb/>
事居正不能禁及居正卒　上親臨哭之居正妻拜<lb/>
謁上撫存數四問不肖子安在頗改節否必不能<lb/>
負荷堂構如何惟吉適在苫塊中聞其言驚懼愧赧<lb/>
伏不敢起自是益變節謝絶故與遊不逞輩居喪哀<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-11b"/>
戚甚爲得禮惟吉以父累遷至左千牛衞大將軍出<lb/>
知澶州改揚州俄丁母艱抗表求終制國朝故事唯<lb/>
環衞之列有墨縗從事之文多卒哭起視事至是惟<lb/>
吉懇求居喪時論異之優詔不從起復知河南府連<lb/>
典歧秦二郡改左領軍衞大將軍受詔知延州未行<lb/>
而卒於秦州之治所年四十二惟吉長貴家旣能折<lb/>
節下士視財如糞土輿議稱之然治閨門無法度及<lb/>
其死家人競財物妻子滿獄矣以西上閤門使張昭<lb/>
允護靈州屯兵己亥殿前都虞候并代州都部署王<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-12a"/>
昭逺徴赴闕福州言天雨黄菽詔曰諸州司法參軍<lb/>
有不明律令者冝令本路轉運司於管内判司簿尉<lb/>
選通明格法者兩換之先是興國軍軍資庫卒十六<lb/>
人共盜官錢並按棄市獄上有司駮奏内六人止坐<lb/>
徒十人並合流三千里　上覽奏驚悼故有是詔<lb/>
太宗皇帝實錄卷第七十七<lb/>
<pb n="KR2f0003_SBCK_017-12b"/>
</p>
<p>
書寫王壽昌𥘉對訖王良弼再對霍良弼<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>