<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-1a"/>
梅溪先生後集卷第二十三<lb/>
　　啓<lb/>
　　　荅喻提舉樗<lb/>
俻貟槐市濫接英㳺載筆璃拗誤膺親擢與史舘編摩<lb/>
之選叨經幃講讀之聮才素乏於寸長身曷堪於数聀<lb/>
静惟僥冐端自吹嘘某官一代宗師四方儀表餙吏必<lb/>
以儒者之術冝其有声育材而得天下之英可謂至楽<lb/>
傳衣鉢者不知幾軰登門闌者皆第一人觀其㧞士而<lb/>
得尤知其樂人之為善遂致狂妄亦蒙奨提見千里面<lb/>
目之書寵已華於衮繍記一人言動之實庇方託於帡<lb/>
幪<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-1b"/>
　　　荅樊提刑光逺<lb/>
誨諸生於館下濫與英㳺聀内史於螭頭誤<graphic n="KR0574" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0574.png" mimeType="image/png"/>親擢既<lb/>
與編摩之選仍叨講讀之聮才素乏於寸長身曷堪於<lb/>
数聀㤙踰望外媿溢顔間某官諸儒範模群吏師表擅<lb/>
聲名扵蘭省聳風采於柏䑓帝嘉共理之良治務惟刑<lb/>
之恤飾吏以儒者之術存心得君子之仁北斗太山學<lb/>
者咸仰殘膏䞉馥後人悉沾師友之選極一時詩禮之<lb/>
傳有二子誦髙文於方冊未窺夫子之墻論末契於年<lb/>
家端在丈人之行故茲僥冐實自吹嘘<lb/>
　　　荅温州莫守伯虚<lb/>
某官天賦材猷家傳政學輟列星之髙選蒞二浙之名<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-2a"/>
邦况先大夫有遺爱于此州而賢刺史復共理于今日<lb/>
変千里歎愁之俗継萬民安樂之謡凢居蔽芾之隂率<lb/>
𬒳帡幪之賜故茲僥冐端自吹嘘<lb/>
　　　荅木状元待閣<lb/>
竊以君子六千人定覇咸期於一戦扶摇九萬里冲天<lb/>
遂冠於群飛真囯士之無雙誠後生之可畏大名藉甚<lb/>
輿論翕然状元氣禀東嘉心潜西洛探㓗静精微之旨<lb/>
工雄深雅健之文蚤蜚泮水之聲巍拾計䑓之薦奪魁<lb/>
蘭省賜第楓宸䘖錦標而帰事端同於盧肇成赤壁之<lb/>
捷年正類於周郎振賦海之名家符漲沙之勝地極書<lb/>
生之荣而還故里盡人子之樂而奉双親水緑蓮紅姑<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-2b"/>
暫㳺於侯幕氷清王潤行同集于鳯池蔚爲邦囯之光<lb/>
奚止郷閭之慶某韲塩舊業枽梓陳人濫陪鵉鵠之群<lb/>
親覩鯤鵬之化世當漢武而異人軰出非遇時焉致此<lb/>
乎才非靈運而作佛在先然其年不可及矣科第既以<lb/>
慁子冨貴行将逼人碩不負扵君親當相期於逺大<lb/>
　　　荅黄状元洽<lb/>
賢関校藝雅欽江夏之無双蘭省掄材巍䖏眉山於第<lb/>
二雋声藉甚輿論翕然状元名間綺園才優盧駱翺翔<lb/>
乎教化本原之地沉潜乎䟽通知逺之經說若稽古何<lb/>
必三萬言讀武成篇惟耴二三䇿見蕩蕩巍巍之爲尭<lb/>
舜知灝灝噩噩之曰啇周倘借玉階必陳三陣之要俯<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-3a"/>
拾地芥豈惟一經之明尚淹卓爾之才僅亞褒然之舉<lb/>
况閩有異人而素先虎榜黄爲著姓而屡出龍頭綽有<lb/>
家風蔚爲盛事某韲塩舊業埸屋陳人濫陪鵉鵠之群<lb/>
親覩鵾鵬之化喜太學得人之盛快真才擢第之髙碩<lb/>
不負扵明君當相期扵逺業<lb/>
　　　荅丘状元崈<lb/>
賢関戦藝筆屡掃於千軍蘭省掄材名遂叅於三傑雋<lb/>
声藉甚士論翕然状元藴秀江隂蜚英浙右蚤㳺天子<lb/>
之學獨抱聖人之經固嘗浚井而得泉奚止屬辝而比<lb/>
事明一王之旨兼耴左氏公羊髙榖梁赤之長觀三䇿<lb/>
之文庶幾晁錯董仲舒公孫弘之對巍折蟾宫之桂首<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-3b"/>
探杏園之花衫鬂方青富貴巳逼<lb/>
　　　荅莫守賀冬<lb/>
伏以氣肇黄宫天地之心始見日行北陸君子之道将<lb/>
亨某官治有先大夫之風民楽賢師帥之政茂對一揚<lb/>
之復歡騰千里之謡某待次衡門阻趍賔宇遽拜緘封<lb/>
之賜倍増感愧之懐<lb/>
　　　荅温守袁正言孚<lb/>
襆𬒳殿廬盖適我碩兮之始懐章里閈正事其賢者之<lb/>
秋曽族賀之未遑遽朋緘之先辱俯懐愧惧仰佩謙冲<lb/>
某官蘭省魁儒芹宫哲匠卓矣聖賢之學粹然道德之<lb/>
容議論同乎古人文章盖其餘事方權臣用事之日官<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-4a"/>
冷廣文逮　聖主當陽之𥘉席前賈誼擢自䑓察䖏于<lb/>
諌垣言人之所甚难行吾之所素藴首破和議力摧奸<lb/>
謀有蓍亀先見之明凛松柏後凋之操君子以謂古遺<lb/>
直天下稱為真諌官十上固争挺袁安忠正之莭一麾<lb/>
岀守得謝公山水之州上方念之公其帰矣某蒙㤙去<lb/>
囯需次還鄊喜父毋之邦得神明之政汲長孺雅甞慕<lb/>
盎臭味本同王仲宣兹幸依劉帡幪可托<lb/>
　　　荅饒州蔡通判<lb/>
麾出守迹濫厠於九賢同官為僚治實資扵半刺礼<lb/>
過於厚緘来以朋共惟某官世襲衣冠家傳詩禮學古<lb/>
然後入政修身乃能治人宜所至之有声諒無入而不<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-4b"/>
得展龐統騏驥之足貳番君山水之邦靡行終更即膺<lb/>
迅擢某誤𬒳宸命濫持郡符雅聞别乗之賢喜見天書<lb/>
之面通家自今日行登元礼之門異才非王孫誤倒蔡<lb/>
邕之屣<lb/>
　　　荅彭教授亀年<lb/>
一麾出守分符濫継於九賢同官為僚問政尤資於半<lb/>
水礼過於厚緘来以朋某官秀禀丹丘名髙太學擢千<lb/>
佛之科第有二难之弟兄學探聖賢而志益勤文髙流<lb/>
軰而進未艾頋此番君之故囯實維筮仕之舊㳺昔宣<lb/>
彩棒之威今長杏壇之教諸公稱其慱治多士資其範<lb/>
模巳遂終更佇膺召擢某濫𬒳宸命誤懐郡章自慙么<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-5a"/>
麽之資輙拜寵褒之賜及瓜巳乆莫諧聮事之歡行李<lb/>
尚留庶有見賢之幸<lb/>
　　　荅池州韓守元龍<lb/>
符分鄰壌未登元禮之門書拜朋緘如見荆州之面礼<lb/>
過於厚分何以堪某官生自相門妙有家學業襲簮紳<lb/>
之舊才傳經緯之餘小試銅章茂著循良之績荣持使<lb/>
節深知耴予之冝咸嗟驥足之乆淹姑卑雄藩而共理<lb/>
皂盖東㳺而邦人共喜黄堂坐嘨而郡政自平罔俾文<lb/>
公專羙袁潮之政寕容子厚獨稱曄㤗之賢靡<hi>待</hi>終更<lb/>
佇<graphic n="KR0574" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0574.png" mimeType="image/png"/>召擢某才居下下志在休休有慙江左之家風誤<lb/>
辱楚東之名郡撫封不逺碩修接境之歡甲子雖雌敢<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-5b"/>
論同庚之契<lb/>
　　　荅新靖州杜守明倫<lb/>
守番君之囯顧庸繆以何堪逰鄭公之鄊依仁賢而甚<lb/>
幸礼過於厚緘来以朋共惟某官名重楚東氣鍾杜固<lb/>
習家傳之詩礼冨天賦之材猷自郡章之既懐惟吏事<lb/>
之是宪居邦必聞政稔觀九賢之風學道則爱人優為<lb/>
千里之治預懐杜毋之徳想見靖人之心次巳乆需来<lb/>
何太莫某科名濫竊符竹誤分自慙么麽之資仰荷吹<lb/>
嘘之賜見尺書面目固已知賢登通徳門闌行将承教<lb/>
　　　荅白待制<lb/>
某官逮事三朝荣䏈次對與刑猶在有靖康賢相之風<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-6a"/>
文采可觀本長慶詩豪之裔奉真祠於番水継髙躅扵<lb/>
香山頥飬遐齡鼎来多福况聖君思故囯之喬木而先<lb/>
正有克家之象賢行以蒲輪召還荷橐<lb/>
　　　荅沈運使樞<lb/>
符竹濫分方託帡幪之庇鱗鴻逺届遽頒面目之書盛<lb/>
徳謙光朋緘過厚共惟某官學傳既濟文継東陽柏䑓<lb/>
飛半豸之声蘭省應列星之象七閩持憲了無囹圄之<lb/>
冤両地効官潜賛庙堂之畫方聖主重外䑓之寄以大<lb/>
賢居将漕之權洞曉利源錢已流扵地上深憂時事虜<lb/>
其見於目中宣室興思蒼生望起某天資不敏吏事尤<lb/>
踈䑓評類韓愈之譊譊治考同陽城之下下罪甚多矣<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-6b"/>
　部刺史想必能見容行或使之賢大夫恐不得終事<lb/>
　　　　荅陳緫幹損<lb/>
　稽山逰宦屢修同舎之歡番水得書如見故人之面礼<lb/>
　過於厚緘来以朋某官氣禀劔津名蜚槐市然膏油而<lb/>
　讀紙上語耴科第如摘頷底髭弟兄可謂徳星丗家不<lb/>
　忝忠粛昔宣威扵吏隱今賛畫於緫司績效有聞冨貴<lb/>
　将逼某誤膺宸命濫把郡麾託末契於年家借餘光扵<lb/>
　幕府頋兾北群空之馬致千里以奚难同江東日暮之<lb/>
　雲對一樽而未遂<lb/>
　　　　荅賀樞蜜<lb/>
　伏審光膺帝制荣陟元樞播告之𥘉迩遐胥慶共惟樞<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-7a"/>
宻叅政白首一節赤心四朝爵齒徳俱為可尊直剛人<lb/>
得其所飬昔焉勇退無愧鑑湖之髙今也来帰不異蟠<lb/>
谿之起頋用舎行蔵之際實安危治乱之機大臣以道<lb/>
事君春秋責俻賢者不出則已必有可觀碩如魏鄭公<lb/>
展盡底藴咸望謝安石大慰蒼生茲輿議所期扵公非<lb/>
十朋敢私其祝<lb/>
　　　荅趙通判<lb/>
一麾出守至仁仰戴於尭天同官為僚可爱欣逢於趙<lb/>
日礼過扵厚緘来以朋某官巍折桂枝荣䏈玉葉振振<lb/>
周家之公子惓惓漢室之忠臣為善最樂而得扵家傳<lb/>
稽古入官而非以政學姑屈神明之胃暫淹州縣之劳<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-7b"/>
番君得江湖心甞令兹邑龐統展騏驥足来監此州行<lb/>
起宗英入扶王室某誤㤙得郡亡術治民閱三月而政<lb/>
未成思九賢而夢不見喜可知也幸王事之獲聮争先<lb/>
覩之與邦人而共快<lb/>
　　　荅樂清權縣求司法<lb/>
乎寛守法雅聞三語之賢愷悌攝官優布一同之政礼<lb/>
過於厚緘来以朋某官天賦吏材家傳政學于公世有<lb/>
隠徳釋之獄無冤民考巳及扵書三人咸思扵借一蕞<lb/>
爾樂成之小邑乆㢤令尹之乏人貪有至扵賊民懦或<lb/>
聞扵畏吏口南金而守明府有類真源律大法而礼人<lb/>
情兹逢卓茂允頼循良之治来綏凋瘵之民覩必争先<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-8a"/>
聞猶失喜某逺㳺江左承乏楚東幸父母之邦得神明<lb/>
之吏故鄊雖逺未聞言偃之絃歌歸興巳濃及見河陽<lb/>
之桃李<lb/>
　　　荅荆南李太尉<lb/>
適夔子之邦方将問政識荆州之面何待封侯某官裔<lb/>
出隴西群空兾北禀漢将無双之氣懐周臣不二之心<lb/>
邁方畧扵孫呉爲囯家之英衞受知於上屢持大将之<lb/>
權開府于荆益重長城之寄虜不敢動時方頼公某之<lb/>
任逺邦假塗重鎮觀尺書之面目喜其可知聞萬福之<lb/>
威名見已大晚<lb/>
　　　荅帰州周守<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-8b"/>
声迹相聞同䖏浙江之左封疆非逺並逰巴蜀之東緘<lb/>
来以朋礼過扵厚某官詩書奕世簮紱傳家挺秀氣扵<lb/>
三衢馳英声扵列郡展騏驥足甞佐苗人之邦分銅虎<lb/>
符遥臨楚子之邑化已形扵千里治未及扵期年更不<lb/>
俟終召其非晚某俻貟番水易任夔門将假道以觀風<lb/>
且登堂而問政面目之書巳見喜得其人唇齒之邦是<lb/>
依言帰于好<lb/>
　　　荅周運使<lb/>
行或使之难方歌扵蜀道喜可知也夢已見扵周公詞<lb/>
觀三峽之流書覩千里之面礼過扵厚緘来以朋某官<lb/>
姬籙傳芳坤維挺秀文非少而且重厚藝雖多而不吝<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-9a"/>
驕才學俱髙子雲相如之<hi>徒</hi>也名徳兼著君平仲元其<lb/>
人歟藹蜀郡之鄉評最普慈之治績方聖主啚中興之<lb/>
業以大賢居将漕之權弭使節扵一川揚仁風扵列郡<lb/>
以身化下小攬轡之范滂用義理財鄙流錢之劉晏矧<lb/>
輿議之素属豈計臺之乆淹更不待終召其非晚某俻<lb/>
員番水易任夔門将入境以觀風且登堂而問政叱王<lb/>
尊之馭險不惮扵登天依韋皐之賢易端同扵履地<lb/>
　　　荅查運使<lb/>
三峡倒流难敢辭扵蜀道一麾出守芘端頼於蘇天荷<lb/>
友義之素敦媿朋緘之誤及禮過於厚情何以堪某官<lb/>
先朝名家今代人傑然膏油而讀𥿄上語取科第如摘<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-9b"/>
頷底髭學兼通於古今才两俻於文武明目張膽陳治<lb/>
亂於天子之前論将談兵賛籌畫於元戎之幕輟握蘭<lb/>
之髙選膺将漕之重權弭使節於一川揚仁風於列郡<lb/>
飛芻輓粟姑心計之暫劳簮筆荷嚢諒超迁其非乆某<lb/>
俻員番水易任夔門首蒙千里之書喜見故人之面叱<lb/>
王尊之馭移孝子爲忠臣依韋皐之賢視青天如平地<lb/>
　　　荅呉叅政<lb/>
一麾出守蕃宣濫䖏於上㳺同官爲僚謀議允資於先<lb/>
逹禮過於厚緘来以朋某官場屋舊人江湖名士身荐<lb/>
歴於中外學兼通於古今登科五十年親見先朝之盛<lb/>
摶風九萬里上至列星之躔凢後来待荷簮筆之流皆<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-10a"/>
前日含香握蘭之選孰謂諸候之賔客乃屈四朝之老<lb/>
成更豈待終召其非晚某自番君之國易夔子之邦乆<lb/>
違数仍之門墻忽見天書之面目以幕府而待杜老豈<lb/>
同嚴劍南避正堂而舎盖公願效曺相國易䕫子之邦<lb/>
　　　荅施州甄守<hi>援</hi>
三峡倒流方嘆川塗之險一麾出守遽蒙牋翰之修徳<lb/>
厚而謙㳟過於禮某官中山華胄西蜀良家才兼文武<lb/>
之全性禀忠義之實矯命制難陳湯有得於行權投筆<lb/>
立功班超宜侯於定逺既龍韜豹畧之屢試姑皂盖朱<lb/>
幡之暫乗控巴地之上㳺守清江之名郡化巳形於千<lb/>
里威且震於四夷更靡待終召其非晚<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-10b"/>
　　　荅周運使<lb/>
老向巴人方起杜陵之嘆憂銷王粲幸依劉表之賢使<lb/>
已近於光華禮将勤於吐握某官道師孔孟才配卿雲<lb/>
金門玉堂謂踐揚之已乆木牛流馬奚飛輓之尚淹詔<lb/>
将下於蜀天公其帰於魏闕某敬拜宸命行趋計臺媿<lb/>
謝牘之未修辱賀緘之先及同西州之士碩承教於鄉<lb/>
先生與列郡之民咸託芘於部刺史<lb/>
　　　荅茶運使<lb/>
渭北江東起日暮春天之嘆烏蛮鳥道同孤城絶塞之<lb/>
逰行或使之喜可知也某官雁塔前軰麟臺故人既臭<lb/>
味之素同亦行蔵之不異愛君憂囯抗章如出於一心<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-11a"/>
持節分符逰宦相從於萬里某敬拜宸命将趍計臺媿<lb/>
謝牘之未修辱賀緘之未及傾盖如故乆論程孔之交<lb/>
呼酒勸君行講韓張之好<lb/>
　　　荅潼川運使何舎人<lb/>
番水期年治亡善状夔門萬里地竊巨藩揣庸繆以何<lb/>
堪恃髙明而自尉某官學本自得才尤不群道造子思<lb/>
之誠氣飬孟軻之浩傑立角出於永嘉多士之地難進<lb/>
易退於權臣用事之秋翕然稱郷先生卓爾為天下士<lb/>
分符持憲不辭蜀道之難憂國愛民寕羡錦城之樂<lb/>
某叨預梓里稔聞月評仰齒徳爵之俱尊喜風馬牛之<lb/>
相及叱西州之馭移孝子而為忠臣依韋皐之賢視青<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-11b"/>
天其如平地<lb/>
　　　荅前四川茶馬續修撰<hi>觱</hi>
國逰夔子稔聞舜友之風地過荆州未識韓侯之靣目<lb/>
仰瞻於数仭遽下拜於雙緘某官虞庠舊人晋國竒士<lb/>
仕途歴三十年之乆鵬程搏九萬里之髙牧民如牧羊<lb/>
為治素同於卜式問人不問馬存心無媿於宣尼坎則<lb/>
止而流則乗仕不喜而已不愠求田問舎孰云不高結<lb/>
綬弹冠亦何足慕優㳺里巷頥飬年齡然朝庭方思老<lb/>
成况天下咸仰齒徳宣室未前賈誼蒲輪必起枚生某<lb/>
渉世最踈蒙恩誤寄方觀風而入境思問政以升堂庭<lb/>
過伯魚竊效陳亢之喜書傳雙鲤益嘆玉川之賢<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-12a"/>
　　　荅沈待制調<lb/>
屢上詞章誤得股肱之郡未修竿牘遽觀靣目之書緘<lb/>
来以朋禮過於厚某官望隆苕霅世耀貂蝉八詠逸才<lb/>
真隱侯之華胄一門盛事實故相之難兄甞分浙右之<lb/>
符尤著閩南之績奉真祠之巳乆奚從橐之尚淹行起<lb/>
老成以尉中外某閫分絶塞地易近藩将入境以觀風<lb/>
且登堂而問政帰自䕫子國幸風波之巳逃逰于鄭公<lb/>
鄉庶罪戾之可免<lb/>
　　　荅劉大諌<lb/>
屢上祠章誤得股肱之郡未修竿牘遂觀面目之書緘<lb/>
来以朋禮失之過某官學貫今古心潜聖賢樂道㡬於<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-12b"/>
屢空飬氣本無以直然青黎燭讀異書於蓬萊詠白蘋<lb/>
詩起清風於苕霅當龍飛乾道之始正鳯鳴朝陽之秋<lb/>
官居諌垣色正朝路稱尭舜者無非孟子誰與王言指<lb/>
㳟顯者豈無京房孰若公勇<hi>直</hi>道而去令名益高争無<lb/>
媿於七人貴奚煩於五馬然臧倉存而魯侯不遇旣承<lb/>
璀去則李絳必来益輸畎畆之忠徃賛岩廊之治某叨<lb/>
與同舎素蒙異知迹雖隔扵江湖心不忘於舘閣<lb/>
　　　荅凌尚書<lb/>
兩朝重望一代儒宗擢第若摘頷髭巍中甲科之選理<lb/>
身如梳旦髪了無纎垢之汙時可用而則行道無入而<lb/>
不得入則懋立朝之節出則騰治郡之聲退之以薦賢<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-13a"/>
為心天官惟允行儉有知人之鑑吏選尤精方聴履而<lb/>
上星辰遽衘盃而樂賢聖乆淹家食想<graphic n="KR0965" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0965.png" mimeType="image/png"/>宸衷佇繇八<lb/>
座之尊拱拜三公之貴其頃以晚進叨居下僚逖矣門<lb/>
墻之違巍然山斗之仰<lb/>
　　　與沈尚書<lb/>
易郡而東誤得股肱之重去天非逺喜瞻喉舌之尊行<lb/>
逐登龍敢先致鯉某官書讀萬卷名登兩科負賈生通<lb/>
逹囯体之才有韓子涵泳聖涯之學言無發而不中最<lb/>
髙北闕之書治所至而有聲尤振西州之譽上意毎注<lb/>
於安危之際公色不変於榮悴之交人才甚難今日有<lb/>
㡬况當宁方興衰而撥亂豈重臣可置散以投閑諒興<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-13b"/>
宣室之思即起東山之卧某為學最淺受知實深賢関<lb/>
首與於陶鎔詞掖誤蒙於薦引去門墻其巳乆仰山斗<lb/>
而不忘行由或使而身竄於夔喜亦可知而鄉逰扵鄭<lb/>
事大夫之賢者竊效古人之居邦就有道而正焉庶幾<lb/>
君子之好學<lb/>
　　　荅姚子才<lb/>
荐蒙肯顧寵示長牋豈惟嘆駢四儷六之精抑亦見聞<lb/>
一知十之學方觀韓子送何堅歸道州之文端頼澹臺<lb/>
助言偃為武城之治尚容再見以馭謝私<lb/>
　　　荅章教授<lb/>
日邉得郡寄千里之股肱魚腹有書見五年之靣目禮<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-14a"/>
過於厚分非可堪某官挺秀相門蜚聲帝學文法漢而<lb/>
尤古詩擬騷而更工衣冠盛唐室之䔥詩禮傳孔庭之<lb/>
鯉滿門科第継元佑省闈之風異日功名嗣慶暦名臣<lb/>
之頌學無入而不得辰何来之太遲窮年屹屹膏油業<lb/>
已精於韓吏部諸公衮衮䑓省官豈冷於鄭廣文名譽<lb/>
巳崇富貴将逼某燈共庠序年同逺巡懐高山流水之<lb/>
音起日暮春天之嘆逺官夔子國幸巳脫於風波来逰<lb/>
鄭公鄉庶可逃於罪戾<lb/>
　　　荅泉州交代周叅政<lb/>
千里分符叨継重臣之後雙緘拜賜輙為盛徳之先覩<lb/>
鳯有期續貂為媿共惟某官學術荀盃人才卨夔昔遇<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-14b"/>
上皇聳風采於臺諫晚事聖主賛謀謨於廟堂乆均逸<lb/>
於巨藩暫飬高於琳宇如昔者大老之二兼天下逹尊<lb/>
之三盍歸乎来爰立作相某不學亡術見賢思齊将入<lb/>
境以觀風碩登堂而問政竊比曺相一遵䔥何之規真<lb/>
見周公不比宣尼之夣<lb/>
　　　與福州王叅政<lb/>
五載三州方幸投閑而置散一麾千里又叨宣化而承<lb/>
流顧大邦雖非小子所堪然便道有見先生之喜共惟<lb/>
某官性天小卓材地閎深道扶孔孟而襲其傳文追楊<lb/>
馬而爲之配変儒風於両學最治績於四川榮長諌垣<lb/>
所陳無非大事巍參政柄有告必以嘉猷方蹇蹇以立<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-15a"/>
朝遂營營而去國四海咸兾其復起七閩豈得而獨私<lb/>
盍帰何来如古者之二大老無出其右兼天下之三逹<lb/>
尊碩趣曺装即膺漢詔某門䦨下士學校諸生蚤親模<lb/>
範之工遂玷簮紳之寵兹濫膺於劇郡幸宻隷於崇戲<lb/>
欲問為邦竊自比於顔子願言承教終不叛於韓公<lb/>
　　　荅趙知宗<lb/>
五年三郡方幸投閑十劄十行又叨共理逺辱朋緘之<lb/>
及仰欽謙徳之光伏惟某官派出銀潢名髙玉牒術業<lb/>
炎劉之歆向勲謀仙李之江河兼爵齒徳之尊有風雅<lb/>
頌之好帝眷尤甚宗盟有光况惓惓忠臣不忘畎畆之<lb/>
念俾振振君子咸陶麟趾之風佇觀昌魯之季孫行作<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-15b"/>
相周之衞武某昔在越絶獲知宗英屢陪觴詠之逰乆<lb/>
闊咲談之樂不謂晚塗逰宦重遇平生故人將使泉南<lb/>
復継蘭亭之盛不令坡老獨称安定之賢<lb/>
　　　荅蔣教授<lb/>
不學亡術繆懐刺史之章同官為僚行詣廣文之舎禮<lb/>
過於厚緘来以朋某官姬籙傳芳莆田挺秀深究群經<lb/>
之㫖早聮千佛之名登科盖巳十八年讀書何止五千<lb/>
卷眷此清源之郡雅為逰宦之鄉昔鳴子賤之琴今主<lb/>
馬融之帳化同魯國諸生咸采於藻芹文振歐陽髙第<lb/>
行登於龍虎官豈容冷詔將𬒳温某立朝甚愚為政尤<lb/>
拙巳五年而三郡又千里而一麾将入境以觀風且升<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-16a"/>
堂而問道見尺書之靣巳得其人㳺半水之宫碩咨以<lb/>
政<lb/>
　　　荅興化陸教授<lb/>
五年四郡誤懐假守之章千里尺書快覩同年之靣禮<lb/>
過於厚緘来以朋某官秀挺三山風髙二陸才盖由於<lb/>
天賦學况得於家傳搏風宜上於天池采藻尚淹於侯<lb/>
泮眷兹莆水實為冠帯之鄉冝得宣公以昌仁誼之學<lb/>
官豈容冷詔行𬒳温某符竹濫分寳鄰是頼方驅車而<lb/>
假道碩問政以登堂誦十年尊酒之詩辰乎何速見千<lb/>
佛明經之士喜也可知<lb/>
　　　荅任運使<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-16b"/>
五年三郡方幸投閑一扎十行又叨共理首辱朋緘之<lb/>
貺仰欽謙徳之光某官秀挺三山名髙千佛餙吏必以<lb/>
儒術修身本乎誠明色正霜臺風采稔聞扵半豸位分<lb/>
卿月禮樂咸資於一夔入則居清要之官出則為光華<lb/>
之使著治績於数路藹歡聲於七閩姑為轉餉之䔥耻<lb/>
作流錢之晏苟非仁義固未甞陳於王前其在朝廷又<lb/>
孰敢於諸任齒使軺暫屈召節䁀来某渉世最踈辱知<lb/>
素厚千里誤分於符竹二天仰頼於帡幪教化羙而風<lb/>
俗夷小諸侯敢不自勉撫字勞而催科拙賢使者必能<lb/>
見容<lb/>
　　　荅石察判<hi>起宗</hi>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-17a"/>
巍中亞魁榮㱕故里大䇿聳傳於多士長牋寵及於陳<lb/>
人事甚盛而獲觀喜欲言而不足某官家傳萬石譽擅<lb/>
七閩志雅在於奪標射果聞於中目詳觀切直之對深<lb/>
得茂明之宜雖䇿勲有䔥一曽次之或殊然公議以王<lb/>
後盧前為未惬清泉𬗋㡌遽改觀於温陵緑水紅蓮聊<lb/>
宦㳺於越絶佇自賔幕即登道山某幸兹分符叨與勸<lb/>
駕果遂郊迎之語薄攄簮盍<hi>之</hi>誠式遄其㱕筞親之樂<lb/>
孰加此不負所學許國之忠其自今<lb/>
　　　荅郭縣尉<lb/>
榮擢巍第言旋故鄉荐蒙都騎之臨重拜雄文之貺老<lb/>
獲觀於盛事喜實倍於常情某官經傮獲麟文冠薦鶚<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-17b"/>
蘭省復居於前列英聲益重於南州暫淹龍虎之羙名<lb/>
姑作神仙之隱吏力盖由於稽古人咸貴於為儒託諸<lb/>
空言科第既已慁子行其所學忠孝可以立身㣲聖賢<lb/>
其誰與帰於禮樂必從先進碩自今日以觀逺猷<lb/>
　　　荅興化何知軍<lb/>
地異楚齊海不分於南北國猶魯衞政竊比於弟兄况<lb/>
為天子守土之臣宜講諸侯睦鄰之好禮過於厚緘来<lb/>
以朋某官挺生相門妙有家學早蜚聲於槐市果巍第<lb/>
於風宸惓惓懐憂囯之誠耿耿抱<graphic n="KR0858" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0858.png" mimeType="image/png"/>邪之憤官清而要<lb/>
榮躋列宿之躔氣直以剛力請上方之劍乃反落御史<lb/>
之膽恨不断侫臣之頭始知學校之有人孰謂書生之<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-18a"/>
不武上嘉蹇諤卒行其言天賞精忠遂魁其子風采聳<lb/>
於天下名節立於筆端盍帰<hi>玉</hi>筍之班姑養琳宫之浩<lb/>
符分千里方歌来莫之廉詔下九重行作去思之武某<lb/>
聮名㕍塔共事賢関既臭味之素同又封疆之不逺相<lb/>
為唇齒之國義莫重焉敬觀面目之書喜可知也<lb/>
　　　賀張尚書<lb/>
伏審力辭從橐榮奉真祠縉紳髙勇决之風當宁惜老<lb/>
成之去不負所學於夫子無媿陸宣公能全大節還故<lb/>
鄉真同趙清獻某受知最厚賛喜尤深方當危疑之秋<lb/>
倍為明哲之賀日探車騎即登門墻<lb/>
　　　賀陳右相<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-18b"/>
廷渙大號相登真儒讙呼萬方聳動列辟某官氣大以<lb/>
直學明而誠入則正色於朝廷出則乃心於王室行蔵<lb/>
合聖人之用舎進退為天下之重䡖不肯枉尺而直尋<lb/>
惟務獻可而替否章屢上而求去甚力睠愈隆而挽留<lb/>
益堅可謂大臣巳乆慰蒼生之望爰立作相冝盡行平<lb/>
日之言績坐底於咸熈喜真成於不寐<lb/>
　　　賀汪尚書<hi>應辰</hi>
光膺帝制榮緫天官讀侍金華班髙玉筍共惟慶慰其<lb/>
官書讀萬卷心醉六經養孟軻之直剛得仲尼之忠恕<lb/>
入則居獻納論思之地出則揔方伯連師之權徳名重<lb/>
於華夷治行最於閩蜀學以傳道真冝為萬乗之師才<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-19a"/>
可佐王奚止居六官之長孰䏻熈帝之載當今舎公其<lb/>
誰兹與議之所期非某敢私其祝<lb/>
　　　賀陳左相<hi>康伯</hi>
誕敷明命榮陟首台用賢非以序遷簡帝實由人望某<lb/>
官學傳聖絶心造道㣲徳寛大而䏻有容氣直剛而不<lb/>
可奪入則以嘉猷而告君出則以斯道而覺民房元齡<lb/>
心不啓權斯䏻持於衆美䔥相國法若畫一固宜冠於<lb/>
群臣况宰相以鍞撫四夷而丈夫當掃除天下今日之<lb/>
事舍公其誰侵疆未帰人咸望於夫子不仁者逺功實<lb/>
在於皐陶罔俾古人獨專其美<lb/>
　　　賀虞右相<hi>尹文</hi>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-19b"/>
廷渙大號朝登碩儒選衆得賢若舜湯命相之日縉紳<lb/>
相賀如文富宣麻之時讙呼萬方聳動列辟某官勇自<lb/>
仁出忠由孝移鯁諤傳世南之風敬義禀坤爻之徳入<lb/>
則以嘉猷而告后出則以斯道而覺民拯社稷於艱危<lb/>
靜胡塵於談笑周瑜赤壁之外不見雋功謝安淝水以<lb/>
還未聞相業公獨得於兼俻事非止於一書樞府岀而<lb/>
全蜀安衮衣帰而敵國惧果膺爰立式慰爾瞻然大臣<lb/>
以道事君而春秋責俻賢者碩以天下而自任勿謂吾<lb/>
君之不能魯國侵疆未帰責端在於夫子樂正為人好<lb/>
善喜竊同於孟軻罔俾古人獨專其美<lb/>
　　　與交代胡侍郎<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-20a"/>
執筆螭拗昔類蒹葭之倚分符閩嶠今同穅秕之颺不<lb/>
啚衰暮之孤蹤復有交承之雅契某官心傳絶學天賦<lb/>
剛腸當姦邪誤國之秋奮忠誼敢言之勇朱雲請上方<lb/>
劍欲断侫臣之頭賈生陳痛哭書碩繋单于之頸去國<lb/>
盖一萬里投荒踰二十年㑹上聖之嗣興起孤忠於乆<lb/>
廢心惟憂囯屢推造膝之誠義不戴天力沮和戎之議<lb/>
卒落落而難合竟栖栖而不容周宣方撥乱以興衰韓<lb/>
子乃投閑而置散銜盃里巷晦迹桑榆盍㱕乎来萬事<lb/>
之問在伯始無出其右十里之難制一賢赤心素結於<lb/>
睿知白首姑煩於卧治𥘉需漳浦之次遽易温陵之麾<lb/>
佇竢晋中詎容𥙷外某輩行相絶官僚偶同聴詩書執<lb/>
<pb n="KR4d0235_SBCK_023-20b"/>
禮之言資直諒多聞之益左右共書於言動後先相継<lb/>
以承宣誦十年尊酒之詩修尺素雙魚之敬来何太莫<lb/>
冝趣曺相國之装政務惟新奚煩楚令尹之告<lb/>
梅溪先生後集卷第二十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>