<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>節孝集巻四</head>
    <p>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　節孝集巻四　　　　　　　宋　徐積　撰<lb/>
　　古詩二十二首<lb/>
　　　送蔣憲穎叔<hi>并序</hi>
　　國之南服逾嶺而西號為重地而兵刑最大本朝<lb/>
　　選用名賢即拜山陽太守蔣公奉使以徃公始聞<lb/>
　　命不敢安處即日束裝以俟即拜其命遂决行日<lb/>
　　一州之人皆惜其去以其嚴而不苛察而能恕實<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-1b"/>
　　受其惠也作詩者因民之情述公之義送公之行<lb/>
　　亦以告諸越人也<lb/>
五嶺之南其極西徼其旁大海木深山峭内有谿洞外<lb/>
有交趾皮厚肉堅鐡為骨髓雉兎伏藏猱猿突起動如飄<lb/>
風猛如湍水獨恩不畏獨威不懐擾之則去撫之則來恩<lb/>
之與威不可去一寛猛交濟不可無術坐當一面則有帥<lb/>
臣按刑將漕要皆得人以徳以才公稱其選能不擇官義<lb/>
不辭逺始聞有命嚴裝以需青氊角簟藥鼎茶爐琴堂<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-2a"/>
舊譜鈴閣新書史帙籖重詩囊卷粗前施齋舫後設行<lb/>
厨公既拜命不敢寜居廼戒徒御廼建帆檣鳴刁擊皷<lb/>
旗幟開張州人感恩父老童稚知不可留以足頓地或<lb/>
前塞路或後從行或獻花酒或犒從兵或望於野或送<lb/>
一程即日渡江江南春早雪盡氷消江山如掃栁徑桃<lb/>
蹊梅花芳草沽酒村遥賣魚船小晨散烏羣暮歸白鳥<lb/>
春正好時已到岳陽岳陽樓下蒼蒼茫茫岳陽樓上飛<lb/>
沫浮光江山舊物呉楚凄凉夜宿巴陵曉過洞庭湖中<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-2b"/>
水綠湖口山青黄陵古祠長沙古路瀟江湘江風烟古<lb/>
渡嶽麓茶林沙洲橘樹此時春深衡陽鴈去時飲一杯<lb/>
時吟㡬句更望九疑清詩無數攬轡登山日日西南褰<lb/>
帷叱馭車不停驂廼有部吏廼有蠻酋青衫負弩錦帕<lb/>
纒頭公曰使者實典兵刑増置强弩多募土兵宜浚其<lb/>
隍宜堅其城公曰弓手宜如舊制加之訓練可使精鋭<lb/>
可代城郭為民捍蔽公曰民命懸在獄官不可不慎不<lb/>
可不寛寛於善良勿失有罪惡人如虎養之成害公曰<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-3a"/>
生民不可無教教民之官縣令最要今則不然困於簿<lb/>
領甚者可除煩者可省仍復鄉官則無所病凡我部吏<lb/>
各恭厥職夜則精思晝則宣力一節當官赤心為國如<lb/>
此教告如此施設吏則心服民則心恱諸公聞之薦者<lb/>
交章朝廷器之下詔褒揚召而用之優於馮唐<lb/>
　　　謝吕帥寄書<hi>并序</hi>
　　淮上老人七十四嵗矣衰朽疾病日入於不可支<lb/>
　　廢書久矣故作詩代書為吕公一笑也公家兄弟<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-3b"/>
　　以問名子是其所尚者家法如此作詩者其可妄<lb/>
　　乎以其法可傳也<lb/>
疇昔逢公時老人恱公義率然應公問而云在藏器公<lb/>
以問為好其法為可傳老語不記時人事成恍然<lb/>
　　　送程運判<lb/>
江南風物可醒酒江山氣勢侵牛斗大庾梅花入界香<lb/>
南康瀑布從天吼此間好共呉人樂井蛟為害須除却<lb/>
觀風未到庾公樓褰帷先上滕王閣仙籟鳴時獨鳯吟<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-4a"/>
劒池黒處雙龍躍縣令寜無種秫翁還似王𢎞就翁酌<lb/>
最是髙賢徐穉墳急齎酒脯祠溟漠部吏爭迎使者車<lb/>
野人夾道亦懽呼且得官司减鞭箠若逢水旱放田租<lb/>
闗市如何從薄賦設法通商為逺圗方今聖世雖無<lb/>
事須修武備戒不虞生民所恃在城邑更嚴壁壘完其<lb/>
郛何况荆湖與二廣溪洞盡是蠻所居一日除書遣受<lb/>
降便持斧鉞建油幢陣上風神應更偉軍中才氣亦無<lb/>
雙勢似疾雷從便道揮兵直指富良江<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-4b"/>
　　　代玉師謝蘇子瞻<lb/>
海上山翁歸童子言有客身披一鶴氅足曵雙鳬舄控<lb/>
却大鵬頭踏著巨鼇脊面帯玉山氣手畫龍泥壁諸仙<lb/>
爭進硯一笑已投筆其夕刮兩眼燒却犀一尺<lb/>
　　　寄李道源<lb/>
春風本是詩家友典却琴書也沽酒呼童去問紫霄翁<lb/>
近來枕上吟詩否不醉不吟將奈何過却今年春已多<lb/>
胸中壯氣吐不出看看空作送春歌<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-5a"/>
　　　酬李道源彈琴之句<hi>二首</hi>
數尺焦桐常在手知子愛歌兼愛酒今朝已是二月三<lb/>
梅花驛使曽來否古今多少無奈何古人慷慨良已多<lb/>
為報陶潛且飲酒無絃琴上不須歌<lb/>
　　　又<lb/>
漫翁來索詩千首須與古人沽美酒近來聲調大尋常<lb/>
不知得似陽春否漫翁教我歌云何水逺山長春思多<lb/>
安得桓伊吹短笛共君慷慨一時歌<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-5b"/>
　　　和馬秀才<hi>并序</hi>
　　余為淮之水鄱陽馬進士為長淮謡二篇大指皆<lb/>
　　歸於平和而無憾是平世之音也夫既歌而善矣<lb/>
　　於是乎自反而和之也<lb/>
君看淮上翁雖老胸中意氣從來好白日吟到夜夜後<lb/>
吟到曉門前是雙栁樹上無棲鳥西邉是人家人家兒<lb/>
夜啼四更五更後徃徃催鳴鷄東邉是空庭空庭清風<lb/>
多吟聲上河漢河漢生銀波移聲入明月桂樹無停柯<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-6a"/>
蟾蜍不得睡狡兎將奈何清風却下來直入淮之水不<lb/>
知淮東西波浪如何止清風清風不復住復住射陽湖<lb/>
上路寜知烈士怨曹袁義鬼哀哀寃未訴此聲未可<hi>闕</hi>
臧洪不須更徃呉江去呉江心中有寃血寃聲吼兮寃<lb/>
氣結奈何乎湘江亦有獨醒夫醒時何故沉其軀當時<lb/>
魚腹今在無此聲莫過洞庭湖<lb/>
　　　謝皇華使者<hi>并序</hi>
　　皇華使者送趙公也趙公罷山陽守奉使荆湖邑<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-6b"/>
　　人徐積作是詩也<lb/>
皇華使者將就車先聲即日傳江湖良民置酒相歌呼<lb/>
姦人落膽猾吏逋手中平握三尺書權衡輕重量錙銖<lb/>
寃聲弊獄一切除寜其家室完其膚本朝寛大恩涵濡<lb/>
一物不被成焦枯煩公大手持刀鈇開塞去擁鋤荆蕪<lb/>
其和易致仁易孚此行遂與春風俱蠻酋䑕竄稽天誅<lb/>
官兵指日縛狂奴皮囊揷羽徴軍須人方汲汲公有餘<lb/>
藉公之智須公謀使星已動宜疾驅非惟一道無無辜<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-7a"/>
朝廷南顧無憂虞吾州父老將何如呼其子弟牽僕夫<lb/>
縶之維之馬與駒晨炊夕㸑空其郛亦有下客身鰥孤<lb/>
懐公禮義心區區寄詩如問公起居公能報我荆州書<lb/>
　　　謝田守<hi>并序</hi>
　　太守大夫公重於安節近在燕居不視事日有縉<lb/>
　　紳士大夫布衣諸生吏民之在部中者問公居處<lb/>
　　各以類至而某獨不肖獨不以身徃失事太守之<lb/>
　　義其罪固以自訟矣太守復視事一日登乘以出<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-7b"/>
　　即以其日遣使持簡送柑酒二物所以問勞甚溫<lb/>
　　是其意篤情專勤於愛士又能恕人不及如此顧<lb/>
　　不可無詩以謝且欲因是詩祝太守之重自愛也<lb/>
　　太守自移疾凡有三簡一再送酒而衰朽吟哦緩<lb/>
　　且粗畧惟公一笑也<lb/>
前日李山陽說公安且裕精神健復初决遣敏如故吏<lb/>
復畏其明民復愛其恕可保長康寜但更勉將䕶㝷聞<lb/>
車馬出州人喜可知或出車前望或走車後隨南郭有<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-8a"/>
賤叟雖愚亦更喜不敢問公者恐煩答數紙賤叟固自<lb/>
訟太守謙愈勞即以出之日折簡親揮毫送之上尊酒<lb/>
副以黄巨苞情意專如此禮義積已髙賤叟不能報自<lb/>
恨如時輩所以作詩者欲公重自愛自愛以為國為國<lb/>
斯為民慰我之鄉黨恱公之慈親<lb/>
　　　謝畢令<lb/>
一身多難過春風兩眼未見花枝紅近來廢却無限吟<lb/>
今年自覺詩無功畢令與我如相識遺我春醅表胸臆<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-8b"/>
知我愛酒兼愛詩使我吟哦醉春色春色半酣正二月<lb/>
草頭爭露花爭裂是花是草屬詩家若無此酒㡬虚設<lb/>
此酒有似君徳醇先入六腑搜吟魂相將醉魄御烟雲<lb/>
游遍江淮無限春<lb/>
　　　謝王觀文<hi>韶</hi>
東野鰥夫未識公寄聲直入茅廬中茅廬四面生春風<lb/>
草頭添緑花添紅東野鰥夫最好吟感公髙義藏於心<lb/>
為公製作平戎曲彈向蔡家焦尾琴<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-9a"/>
　　　謝呼延禁侍<lb/>
有客從京南來㝷淮上叟氣貌良肅雍辭令亦溫厚如<lb/>
此巳可喜遺我故人書須臾四千里恍惚游江湖<lb/>
　　　昨日之夕和蔣頴叔<lb/>
昨日之夕誰叩扉大使遣人來索詩吟聲一發巢烏飛<lb/>
一夜清風摇木枝吟亦不住風不停安知半夜風出城<lb/>
大使船上風霜清更添南郭吟哦聲<lb/>
　　　寄崔尉<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-9b"/>
人間多少無奈何勸君收淚且酣歌不須載酒但相過<lb/>
共君携手踏青莎東臯閒日苦無多南城應是合吟哦<lb/>
胸中有淚難消磨惟予詩興如風波<lb/>
　　　送張君河朔之行<lb/>
嘗聞此道春來遲山中積雪埋狐貍黄河三月氷正合<lb/>
朔風凛凛吹人衣吁嗟客路正寒苦數千里外將何為<lb/>
答云此去非徒爾有如羽翼投髙枝主人之賢聞天下<lb/>
出門捨此將安之嗟予贈此復何說少年養取胸中竒<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-10a"/>
古人之學不可廢丈夫之操不可移江淮之上親且老<lb/>
臨行須約將歸時邉城吹角客心亂此時應望東南飛<lb/>
　　　答范君錫汎汎愛花之句<lb/>
汎汎愛花非愛一范掾愛花如此宻一從春色到人間<lb/>
每月弄花三十日第一花中愛牡丹待與金釵共玉冠<lb/>
第二桃花及杏花此花大抵顔色奢又愛墻頭看海棠<lb/>
亂㸃燕脂如急粧更無閒暇及芳草却解迴頭覷綠楊<lb/>
其餘好花有何限范掾看花眼頭爛見花如見故人來<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-10b"/>
尋花太𦂳攀花慢洛陽城内騎馬走山陽城外坐監酒<lb/>
坐地愛花情更深時時取酒為花斟誰知有此風流掾<lb/>
詩情酒興紛如霰好來閒伴老翁吟老翁是物吟將遍<lb/>
海間亦有蟠桃花可能同發乘桴願<lb/>
　　　贈倪敦復<lb/>
北軒主人呉中清所居才義皆有名曽在東臯壓衆賔<lb/>
人皆閣筆詩已成其時於我最有情如今相見情更深<lb/>
野人情義亦不輕夜來枕上為公吟<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-11a"/>
　　　贈張敏叔<lb/>
張家船上雪壓篷船頭船尾堆玉虹此時半夜明月中<lb/>
有人兩脚登雲空其人便是吟哦客能作清詩無俗格<lb/>
更向孤舟雪裡吟一生多難頭先白白毛吟處徹骨清<lb/>
喉嚨徃徃生寒氷可能乘興到南郭戴家為子燒破琴<lb/>
　　　送汝弼赴潭倅<hi>二首</hi>
莫說江南行路長山蒼蒼兮水茫茫莫問長沙城逺近<lb/>
洞庭湖口是瀟湘去時先上岳陽城夜宿巴陵探隂晴<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-11b"/>
泛洞庭時四五更出湖口處曈曨明平生聞説潭與衡<lb/>
今來吏隠駐箳篂四時所見皆所經湖青草兮廟黄陵<lb/>
眼看君山别洞庭笑談却作江南行巴陵渡口轉船頭<lb/>
一帆風過岳陽樓行盡江山到真州畫船旗皷入揚州<lb/>
不作長沙行湖湘少斯客潔身不可汙好義是所積口<lb/>
不出巧言面不為邪色誰可謀定交斯人不可失<lb/>
　　　富貴篇答李令<lb/>
我有一筒詩冩出千年意將令後世觀不是前言戲感<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-12a"/>
君再唱洞庭謡我亦重歌酬子恵古人逹者嘗有云富<lb/>
不如貧賤勝貴君不見古之富貴即父祖俱封異姓王<lb/>
一門五侯三將軍弟兄同入中書堂對開大第連㡬坊<lb/>
私門列㦸森鋒鋩十二簾捲珠熒煌雙姬扶起坐牙牀<lb/>
緑鬟紅袖花成行左盼右顧生春陽髙車食客劒佩鏘<lb/>
堂上已滿坐兩廊巨鑊大鼎烹牛羊玉壺挹酒金船長<lb/>
美人拜客求盡觴歌姬一誤已絶肮纒頭彩幣堆如岡<lb/>
酬歌買笑金鴛鴦奴袍火浣直兩箱三千廏馬紅錦障<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-12b"/>
厠幃文繡爐薫香更衣侍妾如閨房主人意氣秋鷹揚<lb/>
其心端如彩鳯凰一言合意青雲翔須臾睚眦磨刀鎗<lb/>
門前臘月可烘裳一日失勢成氷隍小者腰領屍道旁<lb/>
大者連頸宗族亡犬鷄散盡空遺墻野鳥入室山魈藏<lb/>
嗚呼哀哉可歎傷至死不悟猶陸梁古來如此有多少<lb/>
豈似洞庭湖上老無租無稅一生閒有飯有魚一杯飽<lb/>
日落波間煙正昏雲開湖口山光曉棹翁適自巴陵迴<lb/>
掛帆直指瀟湘道有言不問俗窮通何憂可入翁懐抱<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-13a"/>
脩竿短棹巳自足更有前村一茅屋賣魚沽酒任醉醒<lb/>
繡户朱門自歌哭嗟余未往心先慕更謝棹翁詢去住<lb/>
風前月下有誰知醉魄吟魂自來去堂前畫作荆南圖<lb/>
夢中記得巴陵路<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0067_WYG_004-13b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　節孝集巻四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>