<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2l0019_SBCK_006-1a"/>
作邑自箴卷第六<lb/>
　　　　勸諭民庻牓<hi>鎭市中并外鎭歩逐郷村店舍多處各張一本更作</hi>
<hi>小字刋板遇有耆宿到縣給與令廣也</hi>
知縣勸戒民庻如後<lb/>
　一耆宿常切敎誨卑㓜及誘諭鄰里眷屬等孝<lb/>
　　　　順父母友愛兄弟和睦親知切勿耽酒<lb/>
　　　　賭錢非理作事<lb/>
　一父母敎訓子孫當揀擇業次稍有性格者自<lb/>
　　　　㓜便令親近好人讀書應舉忽爾及第<lb/>
　　　　光榮一郷信知詩書之貴也不能讀書<lb/>
　　　　便學爲農農者質朴悠乆治身之本也<lb/>
<pb n="KR2l0019_SBCK_006-1b"/>
　一農工啇販各務勤儉不得因循破蕩家産上<lb/>
　　　失父母甘旨下闕妻男衣食一失思慮<lb/>
　　　猝難拯救<lb/>
　一少長相逢雖非親識各存禮皃如有後生未<lb/>
　　　甚歴事或得耆宿苦口相勸乃是至誠<lb/>
　　　　相愛切湏聽受仍加遜謝不得輙生嫌<lb/>
　　　恨<lb/>
　一大凢娶妻要正家道或嫌嫁裝微薄親家不<lb/>
　　　　和婦人年髙男子年小有亂婚姻之理<lb/>
　　　　但得夫婦年齒相當不必論縁房之多<lb/>
　　　少也<lb/>
<pb n="KR2l0019_SBCK_006-2a"/>
　一兇悍之人好習武藝収藏兵器非惟條法不<lb/>
　　　輕或恃頼些小能解誇逞強梁因而結<lb/>
　　　集便成殺奪遂置極刑小或流配雖有<lb/>
　　　至親救汝無計冝三思而戒之<lb/>
　一頑民處詐不思敗露若於私下欺詐良善事<lb/>
　　　小不欲理㑹便爲得路到官根究立見<lb/>
　　　本情汝冝省已以務誠實<lb/>
　一所在多有無圖之輩并得替公人之類或規<lb/>
　　　求財物或誇逞兇狡敎唆良民論訴不<lb/>
　　　　干巳事或借詞冩狀煩亂公私縣司不<lb/>
　　　住察探追捉到官必無輕恕<lb/>
<pb n="KR2l0019_SBCK_006-2b"/>
　一民間居止只隔籬壁語音相聞不得輙出穢<lb/>
　　　言以妨鄰舍父子兄弟同坐或來陳訴<lb/>
　　　必定從重科斷其在街市穢語仰地分<lb/>
　　　　幹當人指約稍有不伏収領赴官<lb/>
　一犯放火殺人作賊賭錢侮慢尊長欺壓良善<lb/>
　　　　斫害人牛馬剮剥人林木恐嚇人財物<lb/>
　　　等罪不惟條法不輕若到縣司必定嚴<lb/>
　　　　行禁勘<lb/>
　一自來景蹟頑惡載在文簿之人如肯改悔不<lb/>
　　　　作前非却服業次願爲良民者仰經縣<lb/>
　　　自陳待慿勘㑹所犯後來行止當議除<lb/>
<pb n="KR2l0019_SBCK_006-3a"/>
　　　落頑惡姓名<lb/>
　一浮浪及行止不明或慿恃頑惡出不遜言語<lb/>
　　　欺陵街巷非理搔擾乞托爲活等人仰<lb/>
　　　鄰保衆共起遣出離縣界如不伏起遣<lb/>
　　　宻來告官當議依法施行<lb/>
　一民間多作社㑹俗謂之保田蠶人口求福禳<lb/>
　　　災而巳或更率歛錢物造作器用之類<lb/>
　　　獻送寺廟動是月十日有妨經營其間<lb/>
　　　　貧下人戸多是典剥取債方可應副又<lb/>
　　　　以畏懼神明不敢違衆或是爭氣强湏<lb/>
　　　　入㑹愚民無知求福者未必得福禳災<lb/>
<pb n="KR2l0019_SBCK_006-3b"/>
　　　　者未必無災汝輩但孝順和睦省事長<lb/>
　　　　法不作社㑹獻送自然天神祐助家道<lb/>
　　　　吉昌汝若不孝不睦非理作事雖日日<lb/>
　　　　求神禱佛亦不免災禍也<lb/>
　一夏秋稅賦并預買匹帛及合納錢物諸般欠<lb/>
　　　　負等纔見縣司起催切依牓上日限便<lb/>
　　　　趂有物之際送納了足不得却將錢與<lb/>
　　　　戸長甲頭承催之人拖延過時直至勾<lb/>
　　　　追枉遭刑責其合納錢物終要輸官何<lb/>
　　　　縁蠲免<lb/>
　一誤放牛馬之類踐食田苗或蓋屋築墻偶侵<lb/>
<pb n="KR2l0019_SBCK_006-4a"/>
　　　疆界地主未得經官陳訴先且以理咨<lb/>
　　　　問犯人犯人便湏謝過陪備退還若是<lb/>
　　　　不伏便仰告官罪必有歸<lb/>
　一凢有賊發火起仰鄰保立便遞相叫喚急疾<lb/>
　　　救應不湏等候勾追却致悞事若官司<lb/>
　　　點檢或保衆首說有不到之人其牌子<lb/>
　　　　頭并地分幹當人一例勘決<lb/>
　一鎭市郷村有行止不明無圖運作過之人并<lb/>
　　　開櫃坊沽賣私酒之家仰地分幹當人<lb/>
　　　或鄰保宻來告官若或隱情因事彰露<lb/>
　　　𬒳别保人戸告發其鄰保及幹當人的<lb/>
<pb n="KR2l0019_SBCK_006-4b"/>
　　　　不容恕<lb/>
　一諸色行鋪不得輙將人戸寄付并修整及染<lb/>
　　　練物色之類解賣其知情収解承買之<lb/>
　　　人亦當嚴斷<lb/>
　一有田園之人切湏時復躬親照管明立界至<lb/>
　　　耕種及時斷賃如約佃客誠實湏加饒<lb/>
　　　　潤<lb/>
　一佃戸勤強便足衣食全藉主家照顧不得偷<lb/>
　　　瞞地利作事誠信湏曉尊卑莫與主家<lb/>
　　　爭氣邀勒主人待要移起𬒳人窺見所<lb/>
　　　爲便是養家之道<lb/>
<pb n="KR2l0019_SBCK_006-5a"/>
　一放債人戸切湏饒潤取債之人輕立利息寛<lb/>
　　　約日限即不得計套貧民虚裝價錢質<lb/>
　　　　當田産及強牽牛畜硬奪衣物動用之<lb/>
　　　類凖折欠錢其欠債人戸亦不得昏頼<lb/>
　　　　失信湏防後來闕乏全藉債主緩急接<lb/>
　　　濟<lb/>
　一凢作營運務要乆長取利豈可便要成立家<lb/>
　　　資切不可貨賣假僞物色及用私斗秤<lb/>
　　　　尺大収小出剥刻貧民却將錢財非理<lb/>
　　　破使惡積禍生汝冝前悔<lb/>
　一應陳狀理㑹事其見行未絶者縁新官到巳<lb/>
<pb n="KR2l0019_SBCK_006-5b"/>
　　　自剗刷催促外切慮人戸爲見新舊官<lb/>
　　　交替之際再將巳經縣司理斷事煩紊<lb/>
　　　官方並仰陳狀人於狀内分明聲說今<lb/>
　　　來所理㑹事即未曽經本縣理斷如後<lb/>
　　　　異同甘罪不詞<lb/>
　一應人戸自執去判狀湏是付耆長正身仍取<lb/>
　　　批収慿由収掌<lb/>
　一應冩狀鈔之人縣司巳籍定姓名各給木牌<lb/>
　　　於門首張掛并有官押印子於鈔上印<lb/>
　　　號仰人戸子細詢問即不得令無木牌<lb/>
　　　　印子人書冩狀鈔之類如人戸自能書<lb/>
<pb n="KR2l0019_SBCK_006-6a"/>
　　　冩即於狀鈔上稱說係某親書並湏<lb/>
　　　楷書冩<lb/>
　　　　　　狀式<lb/>
　　　某郷某村耆長某人耆分第幾等人戸<lb/>
　　　姓某見住處至縣衙幾里<hi>如係客戸即去係某人客</hi>
<hi>戸</hi>所論人係某郷村居住至縣衙幾里<lb/>
　　　右某年若干在身有無疾䕃<hi>婦人即云有無娘孕</hi>
<hi>及有無疾蔭</hi>今爲某事伏乞縣司施行謹狀<lb/>
　　　　　　年月　日姓某押狀<lb/>
　一應籍定冩狀鈔書鋪戸不得爲見縣司指揮<lb/>
　　　　不係籍人不得書冩狀鈔却致邀難人<lb/>
<pb n="KR2l0019_SBCK_006-6b"/>
　　　　戸多要錢物如察探得知必定開落姓<lb/>
　　　　名<lb/>
　一應百姓年七十或篤疾及有孕婦人並不得<lb/>
　　　　爲狀頭<lb/>
　一應係州城下居住人戸不得詣縣中陳狀<hi>此一</hi>
<hi>項唯倚郭縣可用</hi>
　一應官私債負今並寛給日限還納不得更似<lb/>
　　　　日前故作拖延<lb/>
　　　右各知委　年月　日<lb/>
作邑自箴卷第六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>