<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
平定三逆方畧巻三十五<lb/>
　　　康熈十七年正月己卯總督金光祖奏復鬱林等<lb/>
　　　州縣<lb/>
　　　　偽監軍道周遴元等拒守鬱林諸處將軍巡撫<lb/>
　　　　傅宏烈理事官麻勒吉等招降之鬱林等一州<lb/>
　　　　四縣悉復<lb/>
　　　庚辰<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-1b"/>
　諭將軍莽依圖等廣西戰守事宜<lb/>
　　　　先是莽依圖奏<hi>臣</hi>抵梧州聞吳三桂之孫世琮<lb/>
　　　　等來粤西桂林誘殺孫延齡據其城三桂率衆<lb/>
　　　　於十一月初六日來至衡州檄馬寳由宜章入<lb/>
　　　　粤西<hi>臣</hi>以梧桂之間平樂最為要地非亟取不<lb/>
　　　　可因留總督金光祖駐梧州任轉輸防守之寄<lb/>
　　　　又遣兵駐潯州以禦栁州南寧之㓂將軍巡撫<lb/>
　　　　傅宏烈於十二月十八日發自梧州<hi>臣</hi>於是月<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-2a"/>
　　　二十日率師由封川趨賀縣㑹同宏烈進取平<lb/>
　　　樂未幾金光祖言逆賊馬雄死於雒容栁州賊<lb/>
　　　心惶怖<hi>臣</hi>欲仍遵前<lb/>
㫖乗機進取横州南寧以分賊勢率師于十二月二十<lb/>
　　　日自梧州啟行<lb/>
上諭梧州兩粤之界又為將軍莽依圖等進兵後路頃<lb/>
　將軍巡撫傅宏烈自梧州率兵㑹莽依圖等由賀縣<lb/>
　進取平樂今總督金光祖復進取横州南寧恐梧州<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-2b"/>
　兵力單少莽依圖等身在地方情形緩急當所稔知<lb/>
　應戰應守熟計而行務期萬全且平定廣西蕩平雲<lb/>
　貴闗係重要莽依圖等其同心協意共相圖度毋致<lb/>
　疎虞<lb/>
　　趣將軍穆占進兵湖南<lb/>
　　　穆占奏聞吳逆自失茶陵攸縣諸處饋餉不給<lb/>
　　　軍士胥怨民多逺避但新復地方非堅守不可<lb/>
　　　<hi>臣</hi>惟俟安親王所遣滿兵及提督趙國祚抵茶<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-3a"/>
　　　陵日即進取湖南韶州滿兵及平南親王下綠<lb/>
　　　旗兵何時由樂昌進取宜郴諸處知㑹到<hi>臣</hi>方<lb/>
　　　可相機前發若逆賊韓大任等逸入楚境江西<lb/>
　　　大兵宜追躡至湖南庶賊可撲滅新復地方亦<lb/>
　　　得無虞<lb/>
上諭前命平南親王尚之信率兵赴韶州㑹將軍額楚<lb/>
　等由樂昌進宜章郴永其進兵可否尚之信等尚未<lb/>
　奏知穆占所領陜西荆岳諸處將士皆曽經簡擇平<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-3b"/>
　定湖南惟此精兵是頼兹當逆賊窮蹙之時即宜乗<lb/>
　勢速定湖南殄滅凶醜不可待尚之信等兵坐失機<lb/>
　㑹至江西大兵現在徴討逆賊韓大任平賊之後自<lb/>
　有措置豈可懸揣即行指示穆占亦不必待江西兵<lb/>
　至湖南即鼔行滅賊亟靖疆場安親王亦宜速遣提<lb/>
　督趙國祚赴茶陵其逆賊地方失守軍士胥怨民多<lb/>
　逺避情形可移荆岳長沙大將軍王貝勒等知之<lb/>
命總督董衛國追勦韓大任等<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-4a"/>
　　　衛國奏逆賊韓大任李懋珠陳堯元等敗竄永<lb/>
　　　豐廬陵間復奔閬川洞白楊㘭<lb/>
上諭頃將軍舒恕言韓大任等敗走興國寳石砦已嚴<lb/>
　勅䕶軍統領哈克三等速行追躡殱滅為期今大任<lb/>
　等復竄去閬川洞白楊㘭董衛國其疾往追𠞰務期<lb/>
　撲滅<lb/>
勅大將軍康親王傑書招撫民人依附海賊者<lb/>
　　　傑書疏言<hi>臣</hi>遣知府張仲舉等持諭往招海賊<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-4b"/>
　　　鄭錦還報錦但云錢糧匱乏假託支吾語言無<lb/>
　　　定觀此是海賊無降意矣<lb/>
上諭鄭錦雖無降意其附逆人民有革心向化者大將<lb/>
　軍康親王仍隨宜招撫<lb/>
　　丙戌宥董重民等罪<lb/>
　　　偽總督董重民等自廣東解至京師<lb/>
上諭大學士索額圖明珠曰逆賊吳三桂背恩倡亂其<lb/>
　荼毒生民肆行逆惡罪在賊渠三桂與脅從之人無<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-5a"/>
　涉彼所部人員如能悔罪投誠槩行寛免屢經有㫖<lb/>
　今偽總督董重民自粤東執送宜即正刑誅但朕屢<lb/>
　經降㫖寛宥且此輩原皆朕之臣子爾等㑹同兵刑<lb/>
　二部堂上官將董重民免死釋放同解罪人亦俱寛<lb/>
　釋併交與兵部俾各得所<lb/>
　　戊戌<lb/>
申諭各路大將軍王貝勒將軍大臣<lb/>
上諭議政王等曰逆賊吳三桂等背恩倡亂荼毒生靈<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-5b"/>
　擾亂疆宇朕念切除兇志安民社仁育義正恩威並<lb/>
　行大將軍等既承簡任當勵忠貞之誼早奏戡定之<lb/>
　勲以副朕愛民至意乃自用兵以來大將軍王貝勒<lb/>
　將軍大臣等固有盡心王事已著勞績者亦有觀望<lb/>
　逗遛不思振旅遄進竟爾營私適已希圖便安或諉<lb/>
　兵甲之不全或托舟楫之未具借端引日坐失事機<lb/>
　者甚而干預公事挾制有司貪冒貨賄占踞利孔更<lb/>
　有多方漁色購女隣疆顧戀私家信使絡繹尤可異<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-6a"/>
　者新定地方亟需安輯乃於所在攘奪焚掠種種妄<lb/>
　行殊乖法紀本宜嚴察職名從重治罪但時當進𠞰<lb/>
　姑免處分䇿勵後効各路大將軍王貝勒將軍大臣<lb/>
　等各冝乗時速行進取恢復封疆振救民命一切違<lb/>
　法之事嚴加禁止倘有不遵許督撫指㕘繩以重典<lb/>
　兵丁厮役犯者其將領家主均行連坐官員犯者除<lb/>
　本官重治外將帥分别議處地方官迎逢餽獻一併<lb/>
　嚴懲如督撫不紏或經言官劾奏或為被害首陳該<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-6b"/>
　督撫以徇庇論督撫提鎮等官自違禁條加倍究治<lb/>
　其以此傳示内外嚴加曉諭俾一體遵行<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>謹按軍興以來<lb/>
皇上念切生民所以戒諭諸將者屢矣但用兵之地逺<lb/>
　　　　近各殊統兵之將賢否不一雖不無恪遵紀<lb/>
　　　　律乃心王事之人而托故逗撓營私罔利擾<lb/>
　　　　害百姓者亦自不乏彼其心以為身在疆隅<lb/>
　　　　去京師遼逺即稍違法禁亦未必播聞殊不<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-7a"/>
　　　　知軍中進止一一難逃<lb/>
睿鑒故若輩之情事<lb/>
皇上早已洞悉復頒<lb/>
諭㫖申飭將帥併禁有司之餽遺懲督撫之徇隠訓誡<lb/>
　　　嚴明益見<lb/>
聖主無日不以生民為念也<lb/>
　　二月甲辰<lb/>
命將軍額楚等赴梧州將軍覺羅舒恕守南雄諸處<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-7b"/>
　　　總督金光祖自潯州進兵失利額楚以<lb/>
聞<lb/>
上諭金光祖不守梧州希圖立功輕進失利梧州不無<lb/>
　可虞萬一梧州失守則進取平桂大兵後路亦阻向<lb/>
　調將軍莽依圖等速赴梧州因平南親王尚之信不<lb/>
　亟發船至韶致悞軍行不可謂非王失機也梧州乃<lb/>
　兩廣接壤要地不可不増遣重兵駐韶將軍額楚都<lb/>
　統勒貝等即率兵前往戍防尚之信亦多遣精兵協<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-8a"/>
　守駐贛將軍覺羅舒恕率兵往守南雄兼顧韶州大<lb/>
　將軍簡親王量遣官兵與巡撫佟國禎總兵官哲勒<lb/>
　肯等同守贛州<lb/>
㫖既下㑹將軍巡撫傅宏烈疏言吳逆悉其驍銳俱向<lb/>
　　　廣西乞遣附近官兵星馳應援<lb/>
上復命額楚等速赴廣西與將軍莽依圖傅宏烈等共<lb/>
　籌攻守之䇿兩兵既合以莽依圖總統額楚勒貝參<lb/>
　賛尚之信可親率將士速進廣西接濟大兵若之信<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-8b"/>
　必難離㑹城宜多揀精銳速往應援額楚等兵既進<lb/>
　廣西將軍舒恕不必俟簡親王所遣之兵即率師迅<lb/>
　赴南雄已而之信奏臣臣奉<lb/>
命進取宜章郴永行至清逺以總督金光祖及髙州等<lb/>
　　　處報警遂還㑹城今潮陽諸處又報海賊突犯<lb/>
　　　<hi>臣</hi>所屬官兵有限不能分應<lb/>
上諭潮州恵州既有將軍頼塔靖南王耿精忠提督王<lb/>
　可臣等鎮守勦禦海㓂不為不足今將軍莽依圖等<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-9a"/>
　深入廣西事機所繋甚重且廣西早定則湖南之㓂<lb/>
　不能自存尚之信其以沿海地方付賴塔等親往接<lb/>
　濟廣西大兵毋悞軍事<lb/>
命察還兩粤被掠人民<lb/>
上諭兵部廣東賊變時被掠男婦子女可令平南親王<lb/>
　尚之信總督金光祖等嚴行察出令人民識視悉皆<lb/>
　發還俾其父子夫妻完聚粤西平日將軍莽依圖傅<lb/>
　宏烈等亦各察明被奪人口遣還原籍<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-9b"/>
　　庚戌<lb/>
命覈各路糧餉<lb/>
上諭户部積貯係國家大計年來各路兵馬需用糧餉<lb/>
　浩繁在外總督巡撫及經管錢糧各官俱宜潔已奉<lb/>
　公殫心稽察一應支放開銷務嚴加覈實節省方於<lb/>
　軍國有禆近見各路奏銷或製備物料並不先行題<lb/>
　明藉口軍機𦂳急濫請銷筭或不行察核重復支給<lb/>
　又不為扣抵或朦混重領希圖利已致滋糜費以及<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-10a"/>
　侵欺浮冒種種弊端難以枚舉以後應作何禁飭處<lb/>
　分爾部㑹同吏兵工三部詳議具奏<lb/>
　　調袁州總兵官趙應奎赴茶陵<lb/>
　　　先是大將軍安親王岳樂奏提督趙國祚奉調<lb/>
　　　茶陵理宜即遣但國祚所駐乃邊江要地日與<lb/>
　　　逆賊礮火相加實難遣赴而他處守兵又不可<lb/>
　　　撤今就近以守醴陵兵毎佐領二人付署副都<lb/>
　　　統公沃赫率赴茶陵駐守已而將軍穆占奏茶<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-10b"/>
　　　陵攸縣安仁永興酃縣幅<graphic n="KR0695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0695.png" mimeType="image/png"/>遼濶與賊逼近<hi>臣</hi>
　　　等雖撃敗賊首郭應輔等而餘賊大半仍匿酃<lb/>
　　　縣山谷中且吳三桂擁衆盤踞衡州江之東岸<lb/>
　　　有偽將軍馬寳等立營獨令沃赫控制諸地兵<lb/>
　　　力殊單<lb/>
上諭穆占著俟簡親王至湖南日㑹同定議如協力同<lb/>
　進則量留簡親王兵守茶陵攸縣諸處若由他道而<lb/>
　行江西袁州已屬内地總兵官趙應奎可率標兵與<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-11a"/>
　沃赫并力趙國祚仍留長沙今江西已平簡親王進<lb/>
　取湖南其江西緑旗官兵聽隨宜調用<lb/>
　　甲寅<lb/>
詔趣攻岳州<lb/>
　　　先是大將軍貝勒尚善言得鳥船四十艘可以<lb/>
　　　破賊因令江南造船如數送往後尚善復奏目<lb/>
　　　前水小難行俟三月後湖水既漲且添造之船<lb/>
　　　度亦告成爾時酌量水勢相幾進取<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-11b"/>
上諭湖中所須之船已如數辦遣尚善復若爾遷延觀<lb/>
　其所奏雖添造船成又必旁借事端稽緩時日且公<lb/>
　温齊率往之兵本令𠞰賊非俾駐守荆岳也況添造<lb/>
　之船難期三月必成時漸炎暑又逾進討之期大將軍<lb/>
　順承郡王勒爾錦貝勒尚善等其公同確議添造船<lb/>
　成可否撃破湖中賊艘具以奏聞尚善仍對如初勒<lb/>
　　　爾錦言<hi>臣</hi>等因逺隔汎地船成之日能破湖賊<lb/>
　　　與否未可遥度且水漲遲早難定<hi>臣</hi>等前疏曽<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-12a"/>
　　　謂如有可乗之機則率兵渡江頃者荆州相對<lb/>
　　　沿江一帶賊勢稍减<hi>臣</hi>請調將軍鄂鼐舟師并<lb/>
　　　岳州沙唬船五十艘來荆州<hi>臣</hi>等即帥師渡江<lb/>
　　　進取<lb/>
上諭荆州滿漢兵數甚多攻守未為不足儻調鄂鼐兵<lb/>
　船赴荆仍未能進取則往返稽遲反誤攻岳機㑹鄂<lb/>
　鼐兵船不必調往俟船成之日即將温齊所領及陜<lb/>
　西調往之兵一併發赴岳州尚善等其詳加籌度務<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-12b"/>
　期破賊<lb/>
　　丙辰<lb/>
命將軍賴塔等兼防廣東<lb/>
上諭兵部頃平南親王尚之信言廣東潮陽諸處海洋<lb/>
　賊艘不時出沒因令靖南王耿精忠將軍賴塔提督<lb/>
　王可臣等鎮守潮恵濵海之地今既命之信或親往<lb/>
　或遣兵隨冝應援廣西若遇廣東有警耿精忠賴塔<lb/>
　等可即行𠞰禦并速移大將軍康親王知悉<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-13a"/>
　　己未<lb/>
命大將軍公圖海等議留守陜西規取四川機冝<lb/>
　　　先是圖海奏當諸路𠞰賊之際亦宜進取漢中<lb/>
　　　興安但<hi>臣</hi>欲三路進兵而在秦之兵若留守諸<lb/>
　　　處要害則僅可進發一路請自京増遣大兵<lb/>
上諭在陜滿兵為數不少將軍侯張勇將軍王進寳王<lb/>
　輔臣提督孫思克趙良棟總兵官髙孟部兵猶多可<lb/>
　與張勇等公同詳議以聞已而圖海等奏<hi>臣</hi>等公議<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-13b"/>
　　　以將軍席卜臣西安副都統翁愛陜西巡撫杭<lb/>
　　　愛領兵鎮守省城將軍畢力克圖副都統恰塔<lb/>
　　　領兵守隴州寳雞闗山諸路内大臣侍衛坤巴<lb/>
　　　圖魯副都統馬一豹領兵守潼關甘肅巡撫鄂<lb/>
　　　善領標兵同副都統席第郎中拉篤祐等領蒙<lb/>
　　　古兵守秦州將軍侯張勇駐莊浪以防邊四川<lb/>
　　　巡撫張徳地仍留延安鎮守延綏總兵官髙孟<lb/>
　　　統標兵備棧道諸隘賊㓂<hi>臣</hi>親率將軍佛尼勒<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-14a"/>
　　　署副都統烏丹鄂克濟哈都統海爾圖西安副<lb/>
　　　都統穆成額副都統佟世徳將軍王進寳王輔<lb/>
　　　臣陜西總督哈占以滿洲漢軍緑旗兵一萬三<lb/>
　　　千餘人為一路將軍阿宻達率䕶軍統領傑殷<lb/>
　　　副都統覺和托夸岱四川總督周有徳副都統<lb/>
　　　吳國禎署副都統張所養凉州提督孫思克漢<lb/>
　　　中總兵官費雅達以滿洲漢軍緑旗兵一萬三<lb/>
　　　千餘人為一路尅期前進提督趙良棟統標兵<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-14b"/>
　　　繼大兵之後鎮守西和禮縣<lb/>
上諭進𠞰逆賊固守秦中皆大將軍公圖海將軍侯張<lb/>
　勇將軍王進寳等是賴應作何留兵固守秦地使無<lb/>
　他虞作何進取漢興諸處規定四川圖海等協謀熟<lb/>
　計應機而行<lb/>
　　乙丑韓大任赴福建降<lb/>
　　　先是䕶軍統領哈克三等大破賊於黄塘江卿<lb/>
　　　嶺老虎洞鞍子嶺諸處賊勢窮蹙詣福建乞降<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-15a"/>
　　　總督董衛國以<lb/>
聞<lb/>
上諭兵部韓大任等屢為䕶軍統領哈克三等所敗奔<lb/>
　至汀州乞降于大將軍康親王康親王可速發兵往<lb/>
　汀招大任等降攜駐福州仍酌量防守汀州若康親<lb/>
　王未及招降大任等勢迫降於哈克三亦付康親王<lb/>
　遣去之兵攜往福州至是大將軍簡親王喇布等奏<lb/>
　　　大任等率偽官數百兵萬餘赴汀州投誠哈克<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-15b"/>
　　　三等遣兵送往福州既至康親王傑書奏<lb/>
聞<lb/>
上命遣兵驛送大任等來京<lb/>
　　辛未<lb/>
命尚之信等簡發官兵赴廣西<lb/>
　　　時將軍莽依圖奏<hi>臣</hi>等抵平樂圍其城賊水陸<lb/>
　　　來援環攻將軍巡撫傅宏烈都統王國棟營緑<lb/>
　　　旗官兵與戰不勝營壘失陷河路皆為賊據道<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-16a"/>
　　　阻糧匱孤軍難以久留因退至中山鎮此皆<hi>臣</hi>
　　　才具庸劣不諳軍機致然法當重懲乞速罷<hi>臣</hi>
　　　將軍職任以警衆宏烈亦奏損兵失壘<hi>臣</hi>罪誠<lb/>
　　　無可寛但滿漢官兵各自調度非<hi>臣</hi>所得指揮<lb/>
　　　<hi>臣</hi>標步軍零星分散難於前進倘益<hi>臣</hi>標兵專<lb/>
　　　<hi>臣</hi>平定廣西之責而以金光祖堅守潯梧後路<lb/>
　　　再令滿洲大兵或從韶州進湖南或仍駐肇慶<lb/>
　　　以壯聲援庶可濟事<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-16b"/>
上諭河水泛漲大兵不能相援賊衆我寡以致失利莽<lb/>
　依圖傅宏烈等皆著免罪宏烈既以兵少請濟師平<lb/>
　南親王尚之信可發精銳萬人多備火藥火礮速赴<lb/>
　廣西應援將軍頼塔㑹同靖南王耿精忠選藩下兵<lb/>
　千人并劉進忠標兵五千人付與都統馬九玉亦令<lb/>
　疾趨廣西從莽依圖𫝊宏烈等并力破賊莽依圖傅<lb/>
　宏烈以謀勇兼備並見倚任宜共相和洽同心協衷<lb/>
　謀濟國事滿漢軍士務令輯睦俟尚之信馬九玉等<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-17a"/>
　　兵及前調將軍額楚等兵至或一路進發或滿洲緑旗<lb/>
　　兵二路進發公同詳酌定議以聞總督金光祖已留<lb/>
　　官兵守潯身回梧州或即駐梧州接濟糧餉或莽依<lb/>
　　圖等檄赴軍前並聽酌行<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2c0009_WYG_035-17b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
平定三逆方畧巻三十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>