<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>藝文類聚卷第七</head>
    <p>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　藝文類聚卷第七　　　　唐　歐陽詢　撰<lb/>
　山部上<hi>總載山衡山</hi>　<hi>崑崙山/廬山</hi>　<hi>嵩髙山/太行山</hi>　<hi>華山荆山</hi>
　　<hi>鍾山山燕然</hi>　<hi>北芒山/羅浮山</hi>　<hi>天台山/九疑山</hi>　<hi>首陽山</hi>
　　總載山<lb/>
春秋説題辭曰山之為言宣也含澤布氣調五神也<lb/>
國語曰禹封九山山者土之聚也<lb/>
論語曰仁者樂山<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-1b"/>
春秋元命苞曰山者氣之包含所以含精藏雲故觸石<lb/>
而出<lb/>
爾雅曰山西曰夕陽山東曰朝陽又曰山大而髙曰崧<lb/>
山小而髙曰岑多草木曰屺無草木曰岵石戴土謂之<lb/>
崔嵬土戴石為岨<lb/>
禮記曰夫山一拳石之多及其廣大草木生之禽獸居<lb/>
之寳藏興焉<lb/>
史記曰黄帝東至于海登九山西至于崆峒登雞頭南<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-2a"/>
至熊湘北逐獯鬻合符崟山<lb/>
蜀王本紀曰天為蜀王生五丁力士能移山秦王獻美<lb/>
女與蜀王蜀王遣五丁迎女見一大蛇入山穴中五丁<lb/>
并引蛇山崩秦五女皆上山化為石<lb/>
河圖曰武關山為地門上為天髙星主囹圄岐山在崑<lb/>
崙東南為地乳上為天糜星汶山之地為井絡帝以會<lb/>
昌神以建福上為天井<lb/>
吕氏春秋曰何謂九山會稽太山王屋首陽山太華岐<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-2b"/>
山太行羊腸孟門<lb/>
漢名臣奏曰漢得隂山匈奴長老過之未甞不哭<lb/>
地鏡曰入名山必先齋五十日牽白犬抱白雞以鹽一<lb/>
勝山神大喜芝草異藥寳玉為出未到山百步呼曰林<lb/>
林央央此山王名知之却百邪<lb/>
袁山松宜都記曰郡西北陸行四十里有丹山山間<lb/>
時有赤氣籠葢林嶺如丹色因以名山又曰自西陵<lb/>
東北陸行百二十里有方山其嶺四方素崖如壁天清<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-3a"/>
朗時有黄影似人像山上有神祠場特生一竹茂好<lb/>
其標垂場中場中有塵埃則風起動此竹拂去如灑<lb/>
掃者<lb/>
盛𢎞之荆州記曰宜都西南峽中有黄牛山江湍紆迴<lb/>
途經信宿猶望見之行者語曰朝發黄牛暮宿黄牛三<lb/>
日三暮黄牛如故又曰桂陽郡西南五十里有萬嵗山<lb/>
有石室鍾乳山上悉生靈夀木又曰武陵舞陽縣有淳<lb/>
于白雉二山在寧州武陵二界畔絶壑之半有一石雉<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-3b"/>
逺望首尾可長二丈伸足翔翼若虚中翻飛頭綴著石<lb/>
又曰衡山有三峯極秀一峯名紫葢又曰宜都夷道縣<lb/>
西南九十里有望州山四面壁立登此見一州内東有<lb/>
涌泉欲雨輒有赤氣故名丹水又曰宜都宜昌縣三峽<lb/>
七百里兩岸連山略無絶處漁者歌曰巴東三峽巫峽<lb/>
長<lb/>
荆南圖制曰宜都夷陵縣東六十里南岸有荆門山北<lb/>
有虎牙二山相對虎牙有石壁其文黄赤又似虎牙形<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-4a"/>
荆門山上合下空有若門象又曰鄧城西七里有作樂<lb/>
山諸葛亮常登此山為梁甫吟又曰襄陽郡中廬縣西<lb/>
百三十里有馬穴山傍有一地道云漢時有馬出其中<lb/>
又曰冝都夷陵縣西八十里有髙筐山古老相傳堯時<lb/>
大水此山不沒如筐篚因以為名又曰巴東昆陽縣東<lb/>
南十里有栢枝山有石泉口方數丈中有魚又曰冝都<lb/>
夷道縣北有女觀山昔有思婦登山絶望懐思而死葬<lb/>
之山頂山遂枯悴因以名山<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-4b"/>
庾仲雍湘中記曰桂陽郴縣東北五里有馬嶺山髙六<lb/>
百餘丈蘓躭所栖遊處因而得仙後有見躭乗白馬還<lb/>
此山中世因名為馬嶺<lb/>
晏子春秋曰齊景公召羣臣問曰天不雨久矣民有饑<lb/>
色吾卜祟在髙山廣澤寡人欲祠靈山可乎晏子曰夫<lb/>
靈山因以石為身以草木為毛髪天久不雨髪將焦身<lb/>
將熱獨不欲雨乎祠之何益<lb/>
淮南子曰牛蹄之涔無尺之鯉頽府之山無丈之材所<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-5a"/>
以然者何也皆其營守狹小而不能容巨大<lb/>
韓詩外傳曰仁者何以樂山山者萬物之所瞻仰也草<lb/>
木生焉萬物殖焉飛鳥集焉走獸休焉吐生萬物而不<lb/>
私焉出雲導風天地以成國家以寧此仁者所以樂山<lb/>
張璠漢記曰梁冀聚土築山十里九坂以象二崤窮極<lb/>
工巧積金玉眀珠充牣其中<lb/>
相冢書曰青烏子稱山望之如却月形或如覆舟葬之<lb/>
出富貴山望之如雞栖葬之滅門山有重疊望之如鼓<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-5b"/>
吹樓葬之連州二千石<lb/>
遊名山志曰玉溜山一名地肺山一名浮山<lb/>
魏志曰眀帝鏨太行山之石英採榖城之文石起景陽<lb/>
山於芳林園<lb/>
王韶之始興記曰郡東有玉山草木滋茂泉石澄潤<lb/>
鄧徳眀南康記曰平固縣覆笥山上有笥貯玉牒記故<lb/>
山因笥為名焉<lb/>
詩晉庾闡登楚山詩曰拂駕升西嶺寓目臨浚波想望<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-6a"/>
七徳耀詠此九功歌龍駟釋陽林朝服集三河迴首盻<lb/>
宇宙一無濟邦家<lb/>
晉王凝之妻謝氏詩曰峩峩東嶽髙秀極冲清天巖中<lb/>
閒虚宇寂漠幽以玄非工復非匠雲構發自然噐象爾<lb/>
何物遂令我屢遷逝將宅斯宇可以盡天年<lb/>
宋孝武遊覆舟山詩曰束髪好怡衍弱冠頗流薄素想<lb/>
終勿傾聿來果丘壑層峯亘天維曠渚綿地絡逄臯列<lb/>
神苑遭壇樹仙閣松墱含青暉荷源煜彤爍川界泳遊<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-6b"/>
鱗巖庭響鳴鶴又登作樂山詩曰修路軫孤轡竦石頓<lb/>
飛轅遂登千尋首表裏望丘原屯煙擾風穴積水溺雲<lb/>
根漢潦吐新波楚山帶舊苑壤草淩故國拱水秀頽垣<lb/>
目極情無届客思空已繁又登魯山詩曰解帆憩通渚<lb/>
息徒憑椒丘粤值風景和升髙從逺眸紀䣆窮西路湘<lb/>
夢極南流杳哉漢隂水浩焉江界修<lb/>
宋謝靈運徃北山經湖中詩曰石横水分流林密蹊絶<lb/>
蹤初篁苞緑籜新蒲合紫茸海鷗戱春岸天雞弄和風<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-7a"/>
宋宗炳登白鳥山詩曰我徂白鳥山因名感昔擬仰升<lb/>
數百仞俯覽眇千里杲杲羣木分岌岌衆巒起又登半<lb/>
石山詩曰清晨陟阻崖氣志洞蕭灑嶰谷崩地幽窮石<lb/>
凌天委長松列竦肅萬樹巉巖詭上施神農蘿下凝堯<lb/>
時髓<lb/>
齊謝朓和王著作登八公山詩曰東限瑯琊臺西距孟<lb/>
諸陸阡眠起雜樹壇欒隂修竹日隱瀾疑空雲聚岫如<lb/>
複出沒眺樓雉逺近送春目又遊敬亭山詩曰兹山亘<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-7b"/>
百里合沓與雲齊上干蔽白日下屬帶迴溪交藤荒且<lb/>
蔓樛枝聳復低獨鶴方朝唳饑鼯此夜啼泄雲已漫漫<lb/>
多雨亦淒淒<lb/>
梁沈約遊金華山詩曰逺䇿追夙心靈山協久要天倪<lb/>
臨紫闕地道通丹竅未乗琴髙鯉且縱嚴陵釣若蒙羽<lb/>
駕迎得奉金書召髙馳入閶闔方覩靈妃笑<lb/>
又留真人東山還詩曰連峯竟無已積翠逺微微寥戾<lb/>
野風急芸黄秋草腓我來嵗云暮於此悵懐歸霜雪方<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-8a"/>
共下寧止露霑衣待余兩岐秀去去掩柴扉<lb/>
梁范雲登三山詩曰仄徑崩且危叢巖竦復垂石藤多<lb/>
卷節水樹饒蟠枝海中昔自重江上今如斯<lb/>
梁江淹歴山詩曰愁生白露日思起秋風年竊悲杜蘅<lb/>
暮攬涕即空山落葉下楚水别鶴噪吳田嶂氣隂不極<lb/>
日色半虧天酒至情蕭瑟憑罇還惘然又遊黄檗山詩<lb/>
曰長望竟何極閩雲連越邊南州饒竒怪赤縣多靈仙<lb/>
金峯各虧日銅石共臨天陽岫昭鸞采隂谿噴龍泉雞<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-8b"/>
鳴丹壁上猿嘯青崖間<lb/>
梁任昉奉和登影陽山詩曰物色感神遊升高悵有閲<lb/>
南望銅駞街北走長楸埒别澗苑滄溟疏山駕瀛碣奔<lb/>
鯨吐華浪司南動輕枻日下重門照雲開九華澈觀閤<lb/>
隆舊㤙奉圗愧前哲<lb/>
梁庾肩吾遊甑山詩曰去子平已久餘風今復追未必<lb/>
遊春草王孫自不歸寒雲間石起秋葉下山飛<lb/>
周王褎眀慶寺石壁詩曰夏水懸臺際秋泉帶雨餘石<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-9a"/>
生銘字長山久谷神虛又雲居寺髙頂詩曰中峯雲已<lb/>
合絶頂日猶晴邑居随望近風煙對眼生<lb/>
周庾信陪駕幸終南山詩曰玉山乗四載瑶池宴八龍<lb/>
黿橋浮少海鵠葢上中峯飛狐横塞路白馬當河衝水<lb/>
奠三川后山封五樹松長虹雙瀑布圓闕兩芙蓉戍樓<lb/>
鳴夕鼓山寺響晨鐘新蒲節轉促短筍籜猶重樹宿含<lb/>
櫻鳥花留醸蜜蜂迎風下列缺釃酒召昌容且欣陪北<lb/>
上方欲待東封<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-9b"/>
陳張正見賦得山卦名詩曰蓬萊遁羽客巖穴轉蒙籠<lb/>
雲歸仙井暗霧解石橋通影帶臨峯鶴形随雜雨風尋<lb/>
師不失路咸欲馭飛鴻<lb/>
賦魏劉楨黎陽山賦曰自魏都而南邁迄洪川以朅休<lb/>
想王旅之旌旄望南路之遐修御輕駕而西徂過舊塢<lb/>
之髙區爾乃踰峻嶺超連罡一登九息遂臻其陽南䕃<lb/>
黄河左覆金城青壇承祀髙碑頌靈珍木駢羅奮華揚<lb/>
榮雲興風起蕭瑟清泠延首南望顧瞻舊鄉桑梓増敬<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-10a"/>
慘切懐傷河源汨其東遊陽烏飄而南翔覩衆物之集<lb/>
華退欣欣而樂康<lb/>
晉潘岳登虎牢山賦曰辭京輦兮遥邁將逺遊兮東夏<lb/>
朝發軔兮帝墉夕結軌兮中野憑修坂兮停車臨寒泉<lb/>
兮飲馬眷故鄉之遼隔思紆軫以鬰陶歩玉趾以升降<lb/>
淩汜水而登虎牢覽河洛之二川眺成平之雙臯崇嶺<lb/>
驫以崔崪幽谷豁以窙寥路逶迤以迫隘林廓落以蕭<lb/>
條爾乃仰䕃嘉木俯藉芳卉青煙鬰其相望棟宇懔以<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-10b"/>
鱗萃彼登山而臨水固先喆之所哀矧去鄉而離家邈<lb/>
長辭而逺乖望歸雲以歎息腸一日而九迴良勞者之<lb/>
詠事爰寄言以表懐<lb/>
晉郭璞巫咸山賦曰葢巫咸者實以鴻術為帝堯醫生<lb/>
為上公死為貴神豈封斯山而因以名之乎伊巫咸之<lb/>
名山崛孤停而嵥峙體岑峭以隆頽冠崇嶺以峻起配<lb/>
華霍以助鎮致靈潤乎百里爾乃寒泉懸涌浚湍流帶<lb/>
林薄叢籠幽蔚隱藹八風之所歸起遊鳥之所喧會潜<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-11a"/>
瑕石揚蘭茞迴翔鵷集凌鷮鷦翳禽鳥栖陽以晨鳴熊<lb/>
虎窟隂而夕㘁<lb/>
梁江淹江上之山賦曰挂青蘿兮萬仞竪丹石兮百重<lb/>
百重兮嵒㟧如斵兮如削波潮兮吐納<graphic n="KR1778" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1778.png" mimeType="image/png"/>岸兮積沓見<lb/>
紅草之交生眺碧樹之四合草自然而千華樹無情而<lb/>
百色嗟世道之異兹牽憂患而來逼<lb/>
梁吳筠八公山賦曰峻極之山蓄聖表仙南参差而望<lb/>
越北邐迤而懐燕爾其盤栢基固含陽藏霧絶壁嶮巇<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-11b"/>
層巖迴互桂皎月而常團雲望空而自布袖以華閬帶<lb/>
以潜淮文星亂石藻日流堦若夫神基巨鎮而卓犖荆<lb/>
河箕風畢雨育嶺生峩髙岑直兮蔽景修坂出兮架天<lb/>
以迎雲而就日若從漢而迴山露泫葉而原淨花照磯<lb/>
而岫鮮促嶂萬尋平崖億絶上被紫而煙生傍帶花而<lb/>
來雪維英王兮好仙會八公兮小山駕飛龍兮翩翩髙<lb/>
馳翔兮冲天<lb/>
陳張正見山賦曰何神山之峻羙諒苞結之所成東垂<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-12a"/>
曰㤗南服稱衡西戎所擅北狄標名於是堯值洪流滔<lb/>
天襄陵禹敷水土奠髙槎木衆川既導羣岳自修潜通<lb/>
四瀆鎮壓九州森羅辰象吐吸雲霧深不可測逺不可<lb/>
歩於廓靈山長為作固爾其為狀也則武當太和武功<lb/>
太白崑崙五門扶寧三石峯髙一萬峭峙三百登而眺<lb/>
之則千里無極俯而臨之則萬仞難測映白鶴而同髙<lb/>
混青天而共色<lb/>
晉潘尼西道賦曰異山河之岨阨倦關谷之盤紆車低<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-12b"/>
佪於潜軌馬侘傺於險塗狗肘還勾羊角互戾葂窟連<lb/>
投十數億計石子之澗坎塪之穴支體為之危竦形骸<lb/>
為之疲曵此亦行者之艱難覊旅之困斃若其名坂則<lb/>
羊羹八特成臯黄馬迴波激浪飛沙飄瓦馬則頓躓狼<lb/>
傍虺頽𤣥黄牛則體疲力竭損食喪膚尳蹄穿嶺摩髖<lb/>
脱軀<lb/>
吟晉夏矦湛山路吟曰夙駕兮待眀陟山路兮遐征冐<lb/>
晨朝兮入大谷道逶迤兮嵐氣清攬轡兮抑馬踟蹰兮<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-13a"/>
曠野曠野<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>兮遼落崇岳兮嵬崿丘陵兮連離卉木兮<lb/>
交錯渌水兮長流驚濤兮拂石<lb/>
宋謝莊山夜憂曰庭光盡山眀歸流風乗軒卷眀月縁<lb/>
河飛澗鳥鳴兮夜蟬清橘露靡兮蕙煙輕凌别浦兮值<lb/>
泉躍經喬林兮遇猨驚南臯别鶴佇行漢東鄰孤管入<lb/>
青天沉痾白髪共急日朝露過隟詎賖年年去兮髪不<lb/>
還金膏玉液豈留顔迴舲拓繩戸收棹掩荆關<lb/>
賛晉庾肅之山賛曰懸巖沓翳神明攸居官府風雲懐<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-13b"/>
吐川渠崑閬天竦五岳雲停飛峯紫蔚辰秀太清<lb/>
晉戴逵山賛曰蔚矣名山亭亭洪秀並基二儀嶤嶣雲<lb/>
構嵳峩積岨寥籠虛岫輕霞下拂神泉旁漱曰仁奚樂<lb/>
惟兹比壽<lb/>
晉郭璞炎山賛曰木含陽氣精構則燃焚之無盡是生<lb/>
火山理見乎微其妙在傳<lb/>
銘晉張載劒閣銘曰巖巖梁山積石峩峩逺屬荆衡近<lb/>
綴岷嶓南通卭僰北逹襃斜狹過彭碣髙踰嵩華惟蜀<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-14a"/>
之門作固作鎮是曰劒閣壁立千仞窮地之險極路之<lb/>
峻世濁則逆道清斯順閉由徃漢開自有晉秦得百二<lb/>
并吞諸矦齊得十二田生獻籌矧兹狹隘土之外區一<lb/>
人荷㦸萬夫趦趄形勝之地非親勿居昔在武侯中流<lb/>
而喜山河之固見屈吳起興實在徳險亦難恃洞庭孟<lb/>
門二國不祀自古迄今天命匪易慿阻作昏尠不敗績<lb/>
公孫既滅劉氏衘璧覆車遺軌罔或重跡勒銘山阿敢<lb/>
告梁益<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-14b"/>
晉湛方生靈秀山銘曰巖巖靈秀積岨幽重傍嶺闗岫<lb/>
乗標挺峯桂柏叅幹芝菊亂叢翠雲久映爽氣晨蒙籠<lb/>
籠疎林穆穆閒房幽室冬暄清䕃夏凉神木竒生靈草<lb/>
真香雲鮮其色風飄其芳可以養性可以栖翔長生久<lb/>
視何必仙鄉<lb/>
梁簡文帝行雨山銘曰巖畔途逺阿曲路深猶云息馭<lb/>
尚且抽琴兹峯獨擅嶔﨑千變却繞畫房前臨寳殿玉<lb/>
岫開華紫水迴斜谿間聚葉澗裏縈沙月映成水人來<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-15a"/>
當花藤結如帷磧起成基芸香馥逕石鏡臨墀又眀月<lb/>
山銘曰迢逓峯長威紆岳聚既正書門兼同天柱非競<lb/>
小山寧論大庾豈學土龍詎湏石鼓緅色斜臨霞文横<lb/>
竪<lb/>
梁孝元帝東宮後堂仙室山銘曰太華削成本擅竒聲<lb/>
峯如雪委嶺若蓮生雲除紫葢霞通赤城金壇是籙玉<lb/>
記題名鳯依桐樹鶴聽琴聲殿接南箕橋連北斗秋河<lb/>
從帶春禽衘綬朱鳥安窓青龍作牖<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-15b"/>
梁庾肩吾東宮玉帳山銘曰玉帳寥廓崑山抵鵲摠葉<lb/>
成帳連枝起幕玉蘂難徙金花不落隠士彈琴仙人㸔<lb/>
博巖留故鼎竈聚新荆煮石初爛燒丹欲成桑田屢盡<lb/>
海水頻傾長聞鳯笛永聽簫聲<lb/>
周庾信梁東宮行雨山銘曰山名行雨地異陽臺佳人<lb/>
無數神女羞來翠幔朝開新粧旦起樹入牀前山來鏡<lb/>
裏草色衫同花紅面似開年寒盡正月遊春天絲劇藕<lb/>
蝶粉多塵横藤礙路垂柳係人誰言洛水一箇河神<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-16a"/>
陳徐陵後堂望美人山銘曰髙堂凝雨洛浦無洲何處<lb/>
相望山邊一樓峯因五婦石是三侯險逾地肺危鄰天<lb/>
柱禁苑斜通春人恒聚樹裏聞歌枝中見舞恰對粧臺<lb/>
諸窓併開遥看已識試喚便迴豈如織女非秋不來<lb/>
碑梁簡文帝神山碑銘曰開號天井山稱地雌碧雞金<lb/>
馬越瀆梁池懐靈緼徳孕寳含竒此亦仙岫英名逺摛<lb/>
昔有鷲窟不燒淨土邁彼髙蹤搆兹法宇引葉成帷即<lb/>
樹為柱石砌危横崖階斜竪<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-16b"/>
梁元帝𤣥圃牛渚磯碑曰竊以増城九重仙林八樹未<lb/>
有船如鴈鶴時度宓妃橋似牽牛能分織女丹鳯為羣<lb/>
紫柱成迾清風韻響即代歌仙桂影浮池仍為月浦璧<lb/>
月朝暉金樓啓扉畫船向浦錦纜牽磯花飛拂䄂荷香<lb/>
入衣山林朝市併覺㤀歸<lb/>
序宋謝靈運名山序曰夫衣食人生之所資山水性分<lb/>
之所適世識多云歡足本在華堂枕巖潄流者之無大<lb/>
志故保其枯槁余謂不然君子有愛物之情有救物之<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-17a"/>
能横流之弊非才不理故時有屈己以濟彼豈以名利<lb/>
之場賢於清曠之域邪語萬乗則鼎湖有縱轡論儲貳<lb/>
則嵩山有絶控又陶朱髙揖越相留矦願辭漢傅推此<lb/>
而言可以眀矣<lb/>
書梁吳筠與施從事書曰故鄣縣東三十五里有青山<lb/>
絶壁于天孤峯入漢縁嶂百重青川萬轉歸飛之鳥千<lb/>
翼競來企水之猨百臂相接秋露為霜春蘿被逕風雨<lb/>
如晦鷄鳴不已信足蕩累頥物悟裏散賞又與朱元思<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-17b"/>
書曰風煙俱淨天山共色從流飄蕩任意東西自富陽<lb/>
至桐廬一百許里竒山異水天下獨絶水皆縹碧千丈<lb/>
見底游魚細石直視無礙急湍甚箭猛浪若奔夾峯高<lb/>
山皆生寒樹負勢競上互相軒邈爭髙直指千百成峯<lb/>
泉水激石泠泠作響好鳥相鳴嚶嚶成韻蟬則千轉不<lb/>
窮猨則百呌無絶鳶飛戾天者望峯息心經綸世務者<lb/>
窺谷㤀反横柯上蔽在晝猶昏踈條交映有時見日<lb/>
　　崑崙山<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-18a"/>
河圗曰崑崙之墟五城十二樓河水出焉<lb/>
龍魚河圗曰崑崙山天中柱也<lb/>
大荒西經曰赤水之後黑水之前有大山名曰崑崙之<lb/>
丘有神人面虎身有尾<lb/>
爾雅曰西北之美者有崑崙之墟璆琳琅玕焉<lb/>
穆天子傳曰天子遂宿于崑崙之阿赤水之陽吉日辛<lb/>
酉天子升于崑崙之丘以觀黄帝之宮<lb/>
紀年曰周穆王十七年西征至崑崙丘見西王母王母<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-18b"/>
止之<lb/>
神異經曰崑崙有銅柱焉其髙入天所謂天柱也圍三<lb/>
千里圓周如削銅柱下有迴屋焉辟方百丈<lb/>
史記曰禹本紀言河出崑崙崑崙甚髙三千五百餘里<lb/>
日月所相避隠為光眀也其上醴泉華池自張騫使大<lb/>
夏之後窮河源惡覩本紀所謂崑崙者乎<lb/>
水經曰崑崙墟在西北去嵩髙五萬里地之中也其髙<lb/>
萬一千里河水出其東北陬<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-19a"/>
博物志曰崑崙從廣萬一千里神物之所生聖人神仙<lb/>
之所集五色雲氣五色之流水其泉東南流入中國名<lb/>
為河也<lb/>
葛仙公傳曰崑崙一曰𤣥圃一曰積石瑶房一曰閬風<lb/>
臺一曰華葢一曰天柱皆仙人所居也<lb/>
捜神記曰崑崙之山地首也是惟帝之下都故其外絶<lb/>
以弱水之深又環以炎火之山山上有鳥獸草木皆生<lb/>
育滋茂於炎火之中故有火澣布非此山之皮枲則其<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-19b"/>
鳥獸之毛也<lb/>
賛晉郭璞崑崙丘賛曰崑崙月精水之靈府惟帝下都<lb/>
西羌之宇嵥然中峙號曰天柱<lb/>
　　嵩髙山<lb/>
山海經曰太室之中山其上有木焉葉狀如梨而赤理<lb/>
而名曰栺服者不垢<lb/>
毛詩曰嵩髙惟嶽峻極于天維嶽降神生甫及申<lb/>
列仙傳曰王子喬周靈王太子晉也好吹笙作鳯鳴遊<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-20a"/>
伊雒間道士浮丘公接上嵩髙山<lb/>
漢武帝内傳曰武帝夜夢與李少君俱上嵩髙山上半<lb/>
道有繡衣使者乗龍持節從雲中下言太乙君召覺即<lb/>
告近臣曰如朕夢少君將舍朕去矣<lb/>
劉根别傳曰根棄世學道入中嶽嵩山石室中峥嵘上<lb/>
東南下五十丈北人冬夏不衣身毛皆長一二尺顔狀<lb/>
如年十五時<lb/>
仙經云嵩髙山東南大巖下石孔方圎一丈西方北入<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-20b"/>
五六里有太室髙三十餘丈周圓三百歩自然眀燭相<lb/>
見如日月無異中有十六仙人云月光童子常在天台<lb/>
時亦徃來此中人非有道不得望見<lb/>
戴延之西征記曰嵩髙山巖中也東謂太室西謂少室<lb/>
相去七十里嵩髙總名也<lb/>
世記曰嵩髙山北有大穴莫測其深百姓嵗時毎遊觀<lb/>
其上晉初甞有一人誤墮穴中同軰兾其儻不死乃投<lb/>
食於穴中墜者得之為尋穴而行計可十許日忽曠然<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-21a"/>
見眀又有草屋中有二人對坐圍棊局下有一杯白飲<lb/>
墜者告以饑渴棊者曰可飲此墜者飲之氣力十倍半<lb/>
年許乃出于蜀中歸洛下問張華張華曰此仙館大夫<lb/>
所飲者玉漿也<lb/>
俗説曰傅亮北征在黄河中垂至洛遥見嵩髙山于時<lb/>
同從客在坐問傅曰潘安仁懐舊賦云前瞻太室傍眺<lb/>
嵩丘嵩丘太室故是一山何以言傍眺傅曰有嵩丘山<lb/>
去太室七十里此是書冩誤耳<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-21b"/>
賛晉郭璞太室山賛曰嵩惟嶽宗華岱恒衡氣通元漠<lb/>
神洞幽眀嵬然中立衆山之英<lb/>
　　華山<lb/>
爾雅曰華山為西嶽<lb/>
西山經曰太華之山削成而四方其髙五千仞其廣十<lb/>
里<lb/>
晏子曰君子若華山然松柏既多矣望之盡日不知厭<lb/>
列仙傳曰修陽公者魏人止華隂山石室中中有石榻<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-22a"/>
常卧其上石盡陷穿又曰呼子先者漢中關下卜師夀<lb/>
百餘嵗臨去呼酒家嫗令急装便有仙人持二茅狗來<lb/>
至子先將一與酒嫗因各騎之乃龍也上華隂山常於<lb/>
山大呼言子先酒母在此<lb/>
華山記曰華山髙巖四合重嶺秀起上有石池北有石<lb/>
鼓父老相傳云甞有聞其鳴者<lb/>
述征記云華山對河東首陽山黄河流于二山之間云<lb/>
本一山巨靈所開今睹手跡於華嶽而脚跡在首陽山<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-22b"/>
下<lb/>
賛晉郭璞華山賛曰華嶽靈峻削成四方爰有神女是<lb/>
挹玉漿其誰遊之龍駕雲裳<lb/>
銘晉傅𤣥華嶽銘序曰易稱灋象莫大乎天地天以髙<lb/>
眀崇顯而嶽配焉地以廣厚為基而嶽體焉若夫太華<lb/>
之為鎮也五嶽列位而存其首三條分方而處其中故<lb/>
能叅兩儀以比徳協和氣之絪緼故雲行與雨施興雷<lb/>
風以動物是以古先歴代聖帝眀王莫不燔柴加牲尊<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-23a"/>
而祀焉於虞書則西廵狩至于西嶽而親祭焉於禮則<lb/>
大司馬掌其分域而大宗伯典其禮祀也<lb/>
碑後漢張昶西嶽華山堂闕碑序曰易曰天地定位山<lb/>
澤通氣然山莫尊於嶽澤莫盛於瀆岳有五而華處其<lb/>
一瀆有四而河在其數其靈也至矣人主廢興必有其<lb/>
應故岱山石立中宗繼統太華授璧秦胡絶緒白魚入<lb/>
舟姬武建業寳珪出水子朝䘮位布五方則處其西列<lb/>
三條則居其中世宗又經集靈之宮於其下想松喬之<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-23b"/>
儔是遊是憩郡國方士自逺而至者充巖塞崖鄉邑巫<lb/>
覡宗祝乎其中者亦盈谷溢磎咸有浮飄之志愉悦之<lb/>
色必雲霄之路可外而越果繁昌之福可降而致也故<lb/>
殖財之寳黄玉自出令徳之珍卿相是毓匪惟嵩髙降<lb/>
生申甫斯亦有焉<lb/>
　　衡山<lb/>
周官曰荆州之鎮山曰衡山<lb/>
湘中記曰衡山九疑皆有舜廟遥望衡山如陣雲㳂湘<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-24a"/>
千里九向九背乃不復見又曰南陽劉道人甞遊衡山<lb/>
行數十里有絶谷不得前遥望見三石囷二囷閉一囷<lb/>
開<lb/>
盛𢎞之荆州記曰衡山有三峯極秀一峯名芙蓉峯最<lb/>
為竦桀自非清霽素朝不可望見峯上有泉飛派如一<lb/>
幅絹分映青林直注山下<lb/>
異苑曰湘東姚祖太元末為郡吏經衡山望巖下有數<lb/>
年少並執筆作書祖謂是行侶休息乃枉道過之未至<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-24b"/>
百許歩少年相與翻然飛颺<lb/>
詩晉庾闡詩曰北眺衡山首南睨五嶺末寂坐挹虗恬<lb/>
運目情四豁翔亂凌九霄陸鱗困濡沫既體江湖悠安<lb/>
識南溟闊<lb/>
　　廬山<lb/>
山海經曰廬山名有二一曰天子都二曰天子鄣<lb/>
伏滔遊廬山序曰廬山者江陽之名嶽其大形也背岷<lb/>
流面彭蠡蟠根所據亘數百里重嶺桀嶂仰挿雲日俯<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-25a"/>
瞰川湖之流焉<lb/>
逺法師廬山記曰東南有香罏山孤峯秀起遊氣籠其<lb/>
上則棼氲若煙<lb/>
神仙傳曰董奉還豫章廬山下居在山間了不佃作為<lb/>
人治病亦不取錢物使病愈者種杏五株<lb/>
張野廬山記曰廬山天將雨則有白雲或冠峯巖或亘<lb/>
中嶺俗謂之山帶不出三日必雨<lb/>
周景式廬山記曰匡裕周威王時生而神靈廬於此山<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-25b"/>
世稱廬君故山取號焉又曰登廬山望九江以觀禹之<lb/>
跡其兹峯乎東南隱諸嶺不得駢瞩自廬山人迹所暨<lb/>
迥望處無復出此者又甚髙峻毎雨其下成潦而上猶<lb/>
皎日峯頭有大盤石可坐數百人<lb/>
詩宋謝靈運登廬山絶頂望諸嶠詩曰積峽忽復啓平<lb/>
塗俄已閉巒隴有合沓徃來無蹤轍晝夜蔽日月冬夏<lb/>
共霜雪<lb/>
宋鮑昭登廬山詩曰懸裝亂水區旅薄次山楹千巖狀<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-26a"/>
岨積萬壑勢迴縈巃嵸髙昔貎紛亂襲前名洞澗窺地<lb/>
脉疎樹隱天經松磴上迷密雲竇下縱横隂冰實夏結<lb/>
炎樹信冬榮又登廬山望石門詩曰眀發振雲冠升<graphic n="KR4159" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4159.png" mimeType="image/png"/>
逺栖趾髙峯隔半天長崖斷千里雞鳴青澗中猨嘯白<lb/>
雲裏瑤波逐穴開霞石觸峯起迴互非一形參差悉相<lb/>
似<lb/>
梁江淹登廬山香罏峯詩曰綘氣下縈薄白雲上杳冥<lb/>
中坐瞰蜿虹俛伏視流星日落長沙渚曾隂萬里生藉<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-26b"/>
蘭素多意臨風黙含情<lb/>
賦宋支曇諦廬山賦曰佳哉壯麗峻極氤氲包靈竒以<lb/>
藏噐藴絶峯乎青雲景澄則巖岫開鏡風生則芳林流<lb/>
芬嶺竒故神眀鱗萃路絶故人跡自分嚴清升山於𤣥<lb/>
崖世髙垂化於䢼亭應真陵雲以踞峯眇忽翳景而入<lb/>
冥咸豫聞其清塵妙無得之稱名也若其南面巍崫北<lb/>
背迢蔕懸霤分流以飛湍七嶺重㟽而疊勢映以竹柏<lb/>
蔚以檉松縈以三湖帶以九江嗟四物之蕭森爽獨秀<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-27a"/>
於𤣥冬美二流之潺湲津百川之所衝峭門百尋峻闕<lb/>
千仞香罏吐雲以像煙甘泉涌霤而先潤<lb/>
碑梁元帝廬山碑序曰夫日月麗天皇穹所以貞觀川<lb/>
嶽帶地后土所以維寧廬山者亦南國之徳鎮雖林石<lb/>
異勢而雲霞共色長風夜作則萬流俱響晨鼯曉吟則<lb/>
百嶺齊應東瞻洪井識曵帛之在兹西望石梁見指寳<lb/>
之可拾誠後慕類易悲山中難久攀蘿結桂多見淹留<lb/>
　　太行山<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-27b"/>
山海經曰太行山其首曰歸山其上有金玉下有碧玉<lb/>
穆天子傳曰天子命駕八駿之乗赤驥之駟南征翔行<lb/>
逕絶翟道升于太行南濟于河<lb/>
墨子曰墨子請耕桂嶺子曰將上太行駕驥與牛子將<lb/>
誰驅曰將驅驥以驥足貴也<lb/>
尸子曰龍門魚之難也太行牛之難也以徳報怨人之<lb/>
難也<lb/>
戰國筞曰范睢説秦王曰舉兵攻滎陽則成臯之路不<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-28a"/>
通北壍太行之道則上黨之兵不下王舉兵而攻滎陽<lb/>
則其國斷為三<lb/>
神仙傳曰王烈入太行山忽聞山東北雷聲徃視見山<lb/>
上破數百丈石中有一孔徑尺中有青泥流出烈取搏<lb/>
之随手堅凝氣味如粳米飯<lb/>
詩晉袁宏從征行方山頭詩曰峩峩太行凌虗抗勢天<lb/>
嶺交氣窈然無際澄流入神𤣥谷應契四象悟心幽人<lb/>
來憩<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-28b"/>
　　荆山<lb/>
山海經曰荆山其隂多鐵其陽多赤金<lb/>
河圗括地象曰荆山為地雌上為軒轅星<lb/>
韓子曰卞和得玉於楚山中獻厲王王使玉人相之曰<lb/>
石也刖其左足和抱其璞哭於荆山之下三日泣盡繼<lb/>
之以血<lb/>
水經曰荆山在南郡臨沮縣東北<lb/>
詩晉桓𤣥登荆山詩曰理不孤湛影比有津曾是名嶽<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-29a"/>
眀秀超鄰噐栖荒外命契響神我之懐矣巾駕飛輪<lb/>
梁江淹望荆山詩曰奉詔至江漢始知楚塞長南闗繞<lb/>
桐柏西岳出魯陽寒郊無留影秋日懸清光悲風繞重<lb/>
林雲霞肅川漲嵗晏君如何零淚霑衣裳<lb/>
　　鍾山<lb/>
徐爰釋門略曰建康北十餘里有鍾山舊名金山漢末<lb/>
金陵尉蔣子文討賊戰亾靈發於山因立蔣侯祠故世<lb/>
號曰蔣山<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-29b"/>
庾闡揚都賦注曰建康宮北十里有蔣山輿地圖謂之<lb/>
鍾山元皇帝未渡江之年望氣者云蔣山上有紫雲時<lb/>
時晨見<lb/>
山謙之丹陽記曰京師南北並有連嶺而蔣山獨隆崖<lb/>
峻異其形象龍實掦都之鎮也<lb/>
孫權𦵏山南因山為名號曰蔣陵<lb/>
沈約宋書曰蕭思話領左衛甞從太祖登鍾山北嶺石<lb/>
上彈琴因賜以銀酒鍾<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-30a"/>
詩梁沈約遊鍾山詩曰靈山紀地徳地險資岳靈終南<lb/>
表秦館少室邇王城比阜何其峻林薄杳葱青發地多<lb/>
竒嶺千雲非一狀合沓共隱天參差互相望鬰律搆丹<lb/>
巘崚嶒起青嶂即事既多美臨眺殊復竒南矚儲胥觀<lb/>
西望昆眀池山中咸可悦賞逐四時移春光發隴首秋<lb/>
風生桂枝多值息心侣結架山之足八解鳴澗流四禪<lb/>
隱巖曲<lb/>
梁虞騫登鍾山下峰望詩曰冠者五六人擕手巖之際<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-30b"/>
散意百仞端極目千里睇疊岫乍昏眀浮雲時巻閉遥<lb/>
看野樹短逺望樵人細<lb/>
　　北芒山<lb/>
魏志曰眀帝即位欲平北芒令登臺觀見孟津廷尉辛<lb/>
毗諫曰天地之性髙髙下下今而反之既非其理加以<lb/>
損費人功民不堪役且若九河盛溢洪水為害而丘陵<lb/>
皆夷何以禦之帝乃止<lb/>
朱超石與兄書曰登北芒逺眺衆美都盡光武墳邊杏<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-31a"/>
甚美今奉送核<lb/>
詩魏劉伶北芒客舍詩曰泱漭望舒隱黮黤𤣥夜隂寒<lb/>
雞思天曙擁翅吹長音蚊蚋歸豐草枯葉散蕭林陳醴<lb/>
發悴顔色覦暢真心緼被終不曉斯歎信難任何以除<lb/>
斯歎付之與瑟琴長笛響中夕聞此消胷衿<lb/>
賦晉張協登北芒賦曰陟巒丘之<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>𡊇升逶迤之修岅<lb/>
廻余車於峻嶺聊送目於四逺靈嶽鬰以造天連岡巖<lb/>
以蹇産伊洛混而東流帝居赫以崇顯山川汩其常弓<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-31b"/>
萬物化而代轉何天地之難窮悼人生之危淺歎白日<lb/>
之西頽兮哀世路之多蹇於是徘徊絶嶺踟躇歩趾前<lb/>
瞻狼山却闚大岯東眺虎牢西睨熊耳邪亘天際旁極<lb/>
萬里莽眩眼以芒昩諒羣形之難紀臨千仞而俯看似<lb/>
遊身于雲霓撫長風以延佇想凌天而舉翮瞻冠葢之<lb/>
悠悠覩商旅之接枙爾乃地勢窊隆丘墟陂陁墳隴㟪<lb/>
疊棊布星羅松林摻映以攅列𤣥木搜寥而振柯壯漢<lb/>
氏之所營望五陵之嵬峩喪亂起而啓壤僮豎登而作<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-32a"/>
歌<lb/>
　　天台山<lb/>
名山略記曰天台山在剡縣即是衆聖所降葛仙公山<lb/>
也<lb/>
異苑曰會稽天台山雖非遐逺自非平生㤀形不能躋<lb/>
也<lb/>
幽眀録曰漢帝永平五年剡縣劉晨阮肇共入天台山<lb/>
度山出一大溪溪邊有二女子資質妙絶遂留半年懐<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-32b"/>
土求歸既出親舊零落邑屋改異無復相識訊問得七<lb/>
世孫<lb/>
孔靈符會稽記曰赤城山内則有天台靈嶽玉室璿臺<lb/>
賦晉孫綽遊天台山賦序曰天台山者葢山嶽之神秀<lb/>
者也渉海則有方丈蓬萊登陸則有四眀天台皆𤣥聖<lb/>
之所遊化靈仙之所窟宅夫其峻極之狀嘉祥之美窮<lb/>
山海之瓌冨盡人神之壯麗矣所以不列於五嶽闕載<lb/>
於常典者豈不以其所立冥奥其路幽迴或倒景於重<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-33a"/>
溟或匿峯於千嶺始經魑魅之塗卒踐無人之境舉世<lb/>
罕能登陟王者莫由禋祀理無隱而不彰啓二竒以示<lb/>
兆赤城霞起以建標瀑布飛流以界道<lb/>
　　首陽山<lb/>
毛詩曰采苓采苓首陽之顚<lb/>
論語曰伯夷叔齊餓于首陽之下<lb/>
史記曰伯夷叔齊孤竹君之二子讓國逃去隱於首陽<lb/>
山採薇而食之遂餓死首陽山<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-33b"/>
詩魏阮籍詩曰歩出上東門遥望首陽岑下有採薇士<lb/>
上有嘉樹林<lb/>
賦漢杜篤首陽山賦曰嗟首陽之孤嶺形勢窟其槃曲<lb/>
面河源而抗巖隴塠隈而相屬長松落落卉木蒙蒙青<lb/>
羅落漠而上覆穴溜滴瀝而下通髙岫帶平巖側洞房<lb/>
隱於雲中忽吾覩兮二老時采薇以從容於是乎乃訊<lb/>
其所求問其所修州域鄉黨親戚疋儔何務何樂而並<lb/>
兹遊矣其二老乃荅余曰吾殷之遺民也厥𦙍孤竹作<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-34a"/>
蕃北湄少名叔齊長曰伯夷聞西伯昌之善教育年艾<lb/>
於胡耈<hi>舉后切</hi>遂相擕而随之冀寄命乎餘壽而天命之<lb/>
不常伊事變而無方昌伏事而畢命子忽遘其不祥乃<lb/>
興師於牧野遂干戈以伐商乃棄之而來遊誓不歩於<lb/>
其鄉余閉口而不食並卒命於山傍<lb/>
　　燕然山<lb/>
漢書匈奴傳曰貳師引兵還至燕然山單于知漢軍勞<lb/>
倦自將五萬騎遮擊貳師軍大亂敗貳師降單于<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-34b"/>
銘後漢班固燕然山銘曰勒以八陣蒞以威神𤣥甲耀<lb/>
日朱旗絳天遂陵髙闕下雞鹿經磧鹵絶大漠斬温禺<lb/>
以釁鼓血尸逐以染鍔然後四校横徂星流彗掃蕭條<lb/>
萬里野無遺宼於是城滅區殫反斾而旋鑠王師兮征<lb/>
荒裔勦凶虐兮截海外夐其邈兮亘地界封神丘兮建<lb/>
隆嵑熈帝載兮振萬世<lb/>
　　羅浮山<lb/>
茅君内傳曰太天之内有地中之洞天三十六所羅浮<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-35a"/>
山之洞周迴五百里名曰朱明曜真之天<lb/>
袁彦伯羅浮山䟽曰遥望一石樓直上當十餘里許石<lb/>
樓之於山頂十分之一耳去縣三十里便見山基至所<lb/>
登處當百里許山皆平敞極目<lb/>
羅浮山記曰羅浮者葢總稱焉羅羅山也浮浮山也二<lb/>
山合體謂之羅浮在增城博羅二縣之境舊説羅浮髙<lb/>
三千丈有七十石室七十二長溪神眀神禽玉樹朱草<lb/>
詩宋王叔之遊羅浮山詩曰菴藹靈嶽開景神封綿界<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-35b"/>
盤趾中天舉峯孤樓側挺増岫迴重風雲秀體卉木媚<lb/>
容<lb/>
賦宋謝靈運羅浮山賦曰客夜夢見延陵茅山在京之<lb/>
東南眀旦得洞經所載羅浮山事云茅山是洞庭口南<lb/>
通羅浮正與夢中意相會遂感而作羅浮山賦曰若乃<lb/>
茅公之説神化是悉數非億度道單悒憰<hi>古宂切</hi>洞天有<lb/>
九此惟其七潜夜引輝幽境朗日故曰朱眀之陽宮耀<lb/>
真之隂室洞宂之寳衢海靈之雲術伊離情之易結諒<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-36a"/>
沉念之羅浮發潜夢於永夜若愬波而乗桴越扶嶼之<lb/>
細漲上増龍之合流鼓蘭枻以水宿杖桂筞以山遊<lb/>
　　九疑山<lb/>
山海經曰南方蒼梧之丘蒼梧之川其中有九疑山焉<lb/>
舜之所葬在長沙零陵界<lb/>
楚辭九歌曰九疑繽兮並迎<lb/>
淮南子曰九疑之南陸事寡而水事多<lb/>
漢書曰武帝南廵狩至于盛唐望祀虞舜于九疑<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-36b"/>
湘中記曰九疑山在營道縣九山相似行者疑惑故名<lb/>
九疑<lb/>
名山略記曰九疑山漢末有張禮正魏時有治明期南<lb/>
遊九疑禮正服黄精明期服澤㵼柏實後俱適西城若<lb/>
受虹景方兼以守一内外洞澈東華迎而乗雲升天<lb/>
詩庾闡採藥詩曰採藥靈山㟽結駕登九疑懸巖漏石<lb/>
髓芳谷挺丹芝泠泠雲珠落漼漼玉蜜滋解景染冰顔<lb/>
玅氣翼冥期<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-37a"/>
碑漢蔡邕九疑山碑曰巖巖九疑峻極于天觸石膚合<lb/>
興播建雲時風嘉雨浸潤下民芒芒南土實賴厥勛逮<lb/>
于虞舜聖徳光眀克諧頑傲以孝蒸蒸師錫帝世堯而<lb/>
授徴受終文祖琁璣是承㤗階以平入以有終遂葬九<lb/>
疑解體而升登此崔嵬託靈神仙<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0003_WYG_007-37b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　藝文類聚卷七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>