<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>易説</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書　　　　經部一<lb/>
　易説　　　　　　　　易類<lb/>
　　提要<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>等謹案易説四卷宋宗室趙善譽撰善譽<lb/>
　　　　字静之乾道五年試禮部第一累遷大理丞<lb/>
　　　　潼川路提刑轉運判官事蹟見宋史是編載<lb/>
　　　　陳振孫書録解題振孫稱其每卦為論一篇<lb/>
　　　　盖為潼川漕時進呈之本今考其書於各卦<lb/>
<pb n="1b"/>
　　　　名義之相似者多參互以求其義如云頤井<lb/>
　　　　鼎皆有養人之義豈非養人之利溥故多取<lb/>
　　　　象以示人耶又云三卦義雖不同皆以上爻<lb/>
　　　　為吉故頤之由頤井之勿幕鼎之玉鉉皆在<lb/>
　　　　上爻也至於各卦之六爻亦往往比類以觀<lb/>
　　　　之如乾卦云初九之辭決戒之切也九四之<lb/>
　　　　辭疑則與之進也九三之辭詳猶可勉也上<lb/>
　　　　九之辭直則可為也聖人之言纎悉委曲一<lb/>
<pb n="2a"/>
　　　　至於此亦惟恐其陽剛之或偏而已論坤卦云<lb/>
　　　　乾坤二卦惟二五兩爻為善而他爻皆有戒<lb/>
　　　　之之辭又云履霜戒于一陰之生括囊戒于<lb/>
　　　　多懼之位三猶可以含章而從事上則至于<lb/>
　　　　龍戰而道窮亦乾卦爻辭不同之意論頤卦<lb/>
　　　　云頤以養正而不妄動為善下卦震體有動<lb/>
　　　　而求養之象故三爻皆凶上卦艮體有静而<lb/>
　　　　知止之象故三爻皆吉論革卦云内明則見<lb/>
<pb n="2b"/>
　　　　理必盡外説則無拂于人情不如是而能革<lb/>
　　　　者未之有也論節卦云六四以陰柔而應于<lb/>
　　　　初又上承九五之陽能安則無所往而不通<lb/>
　　　　故曰亨承上道也九五居尊得位剛健中正<lb/>
　　　　節之當者也當則無所往而不可故曰甘節<lb/>
　　　　吉往有尚以其在臣故曰安曰亨言已能安<lb/>
　　　　之則亨也以其在君故曰甘曰吉言施之天<lb/>
　　　　下人皆美之然後為吉也其論皆明白正大<lb/>
<pb n="3a"/>
　　　　朱子謂其能擴先儒之未明馮椅易學亦多<lb/>
　　　　取之謂其能本畫卦命名之意參稽卦爻彖<lb/>
　　　　象之辭以貫道六爻之義而為之説盖不虚<lb/>
　　　　美也自明以來外間絶少傳本故朱彝尊經<lb/>
　　　　義考注云已佚今永樂大典具載於各卦之<lb/>
　　　　後僅缺豫隨无妄大壯晉暌蹇中孚八卦因<lb/>
　　　　搜緝成編資説易家之參考宋史藝文志本<lb/>
　　　　作二卷今以其文頗繁釐為四卷焉乾隆四<lb/>
<pb n="3b"/>
　　　　十六年九月恭校上<lb/>
　　　　　　　總纂官<hi>臣</hi>紀昀<hi>臣/</hi>陸錫熊<hi>臣</hi>孫士毅<lb/>
　　　　　　　總　校　官<hi>臣</hi>陸　費　墀<lb/>
<pb n="4a"/>
原序<lb/>
昔者焴之先公喜易早嵗集諸公書而録之晚以禁從<lb/>
侍筵乃得光堯御書乾卦以冠篇首遂為世寳焴幼而<lb/>
肄業于他經皆略通理義其于易葢亦成誦至究其説<lb/>
則茫然如繋風捕影莫得窺測時于文字雖復援證而<lb/>
實不了然也年三十餘乃似有所入嘗以叩親舊之治<lb/>
易者曰以卦為時以爻為位而觀易其可乎則笑而應<lb/>
曰某但作時文耳初不窮經也焴雖不得問而自此亦<lb/>
<pb n="4b"/>
稍能措意遇易家書得以覽觀有言之者得以應酬矣<lb/>
然止于涉獵終不能究極有所論著去嵗假守安陸而<lb/>
武陵故人畢希簡叔文寄示恕齋易説一編伏而讀之<lb/>
犂然㑹心簡而備婉而通深而不晦竒而不鑿渾渾乎其<lb/>
純也原原乎其正也是誠可與同志共之者獨患板大<lb/>
非書生巾衍所宜欲易為小本久矣適方開鄖溪集未<lb/>
暇及兹畢工則有餘板乃俾鋟之庶以廣傳非特真學<lb/>
易者得為指南雖從事科舉而用是馳騁敷揚于塲屋<lb/>
<pb n="5a"/>
間亦足以策勲矣時恕齋既繇本路倉使改持東蜀祥<lb/>
刑之節嗟乎推是道也亦安徃而不為民福哉淳熙丙<lb/>
午秋九月辛亥建康秦焴書<lb/>
<pb n="6a"/>
　　　易統論<lb/>
易之作也所以示天下為君父者也其數以天包地容<lb/>
而兼之者君父之道也𤣥之作也所以示天下為臣子<lb/>
者也其數以地承天奉而行之者臣子之道也是故易<lb/>
用四象而不用五行用六爻而不用九位與夫爻用九<lb/>
用六而六位以二五為中者皆虚容而不亢以待續終<lb/>
之事也此君父之道也地有四方𤣥用三方存北極以<lb/>
為𤣥老陽有三十六策𤣥用三十三策虚地三以併天<lb/>
<pb n="6b"/>
與夫書年日不書月而九位以一五為中者皆尊奉而<lb/>
不敵以推造始之原也此臣子之道也𤣥本地道而作<lb/>
故首與之卦準易緯之用而不準易經之體也或曰緯<lb/>
非經也子雲雖準之其可信乎曰卦氣圖冬至始于復<lb/>
夫復者一陽之生也先之以中孚者七日來復也夏至<lb/>
始于姤者一隂之生也先之以咸者亦七日來姤也孔<lb/>
子賛易上繋者天道也其舉七爻而先之以中孚之九<lb/>
二者冬至起中孚之理也下繋者地道也其舉十一爻<lb/>
<pb n="7a"/>
而先之以咸之九四者夏至起咸之理也夫中孚咸皆<lb/>
感應也中孚九二无心之感先天之生陽也咸之九四<lb/>
有心之感後天之生隂也大抵隂陽皆由感應而生故<lb/>
卦氣圖以復繼中孚而以姤繼咸之義孔子實言之矣<lb/>
孰謂非出于子夏商瞿之所衍述乎子雲準之豈妄也<lb/>
哉<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>