<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>全芳備祖前集卷七</head>
    <p>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　全芳備祖前集卷七　　　宋　陳景沂　撰<lb/>
　　花部<lb/>
　　　海棠<lb/>
事實祖<lb/>
　　碎録<lb/>
海棠為花中神仙<hi>唐賈肥</hi>花木以海為名悉從海上來<lb/>
<hi>李賛皇集</hi>以梅聘海棠但恨不同時耳金城記海棠有<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-1b"/>
色無香惟蜀中嘉州海棠有香其木合抱<hi>花譜</hi>
　　紀要<lb/>
唐明皇曾召太真妃妃被酒新起帝曰此乃海棠花睡<lb/>
未足耳<hi>楊妃傳</hi>杜子美母名海棠所以集中無海棠詩<lb/>
<hi>詩話</hi>劉淵村有三恨一恨鰣魚多骨二恨金橘太酸三<lb/>
恨海棠無香　羅隠為錢塘令嘗手植海棠一本於舊<lb/>
治庭前王禹偁有詩賦之<hi>見賦咏祖</hi>徐老作海棠巢飲<lb/>
其上<hi>山谷詩注</hi>　真宗御製有雜花十題以海棠為首<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-2a"/>
賜羣臣唱和<hi>沈立記</hi>曽端伯十友調笑令取友於十花<lb/>
芳友蘭也清友梅也竒友臘梅也殊友瑞香也浄友蓮<lb/>
也禪友薝蔔也佳友菊也仙友巖桂也名友海棠也韻<lb/>
友荼䕷也仍有玉友來奉佳賔酒也<hi>詞話</hi>
　　雜著<lb/>
仁宗朝張晃學士賦蜀海棠詩沈立所以載諸海棠記<lb/>
中云山木𤓰開千顆顆水林檎發一攅攅注云大約木<lb/>
𤓰林檎花初發皆與海棠相類若晃言則江西人正謂<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-2b"/>
海棠梨花耳惟紫綿色者正謂之海棠沈立記言其花<lb/>
五出初則極紅如胭脂㸃㸃及開則漸成纈暈至落則<lb/>
若宿粧淡粉審此則似木𤓰林檎二花若非真者矣晏<lb/>
元獻云已定復揺春水色似紅還白海棠花然則張晃<lb/>
亦與元獻同意耳<hi>復軒漫録</hi>惟紫綿色者謂之海棠餘<lb/>
乃棠梨花耳江浙間有一種柔枝長蒂顔色淺紅垂英<lb/>
向下謂之垂絲海棠與此不同類盖强名耳<lb/>
賦咏祖<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-3a"/>
　　五言散句<lb/>
花謝東風老<hi>皮日休</hi>　　　　　海棠睡未足<hi>劉後村</hi>
野蘭開未落<hi>沈約</hi>　　　　　　紅透海棠嬌<hi>戴石屏</hi>
海棠花在否側卧卷簾㸔<hi>韓渥</hi>
要識吳同蜀湏㸔綫海棠<hi>聖俞</hi>
醉生燕玉頰痩聚楚宫腰<lb/>
燕友色欲滴紫蠟蒂何長<lb/>
當時杜子美吟編獨相忘<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-3b"/>
卧聞海棠花泥汚胭脂雪<hi>東坡</hi>
杜甫句何畧薛能詩未工<hi>王元之</hi>
香裏無勍敵花中是至尊<lb/>
别疑天與態不是地生根<lb/>
日髙春睡足露冷曉粧遲<hi>白香山</hi>
一片海雲紅報是花飛去<hi>李春山</hi>
　　七言散句<lb/>
蜀州海棠勝西川<hi>聖俞</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-4a"/>
只應夢蕚多佳思誰與繁紅却負春<hi>汪内翰</hi>
萬蘂紛姸照畫堂一林春思尚緘藏<hi>程金紫</hi>
舊叢還有香心在却被西風管領歸<lb/>
精神不比籬邊菊莫把尋常醉眼㸔<lb/>
過却海棠渾不省夢中猶自詠梅花<hi>嚴粲</hi>
緑章夜奏通明殿乞借春隂䕶海棠<hi>陸放翁</hi>
疑是當年錦歩障至今留得罩春風<hi>俞海洞</hi>
翠幄不聞楊桞晩紅雲初上海棠春<hi>湘山居士</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-4b"/>
海棠照日倚垂楊萬縷千絲影零亂<hi>清非居士</hi>
淺著燕支調淡粉細將瑪瑙碎鋪茸<hi>楊東山</hi>
效顰已笑林檎粉諧俗偏嫌謝豹緋<hi>北澗</hi>
却恨韶華偏蜀土更無顔色似川紅<hi>吳仲俊</hi>
只為人前逞顔色天工罰取不教香<hi>王方君</hi>
嬌容自是難將息也愛春晴也怕晴<hi>鞏栗齋</hi>
有客不來吾興懶海棠開盡更無詩<hi>黄篤齋</hi>
翠草庭前生意足甘棠堤上去思多<hi>厲小山</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-5a"/>
蜀樹成行翠竹圍<hi>朱元晦</hi>
獨倚䦨干正惆悵海棠花裏鷓鴣啼<hi>張蠙</hi>
未知此日家園樂數徧繁枝衮衮紅<lb/>
濯雨正疑宫錦爛媚時先奪曉霞紅<hi>范純仁</hi>
緑嬌隱約眉輕掃紅嫩妖嬈臉薄粧<hi>王荆公</hi>
少陵為爾牽詩興可是無心賦海棠<lb/>
纔經暖律移新嵗旋見繁紅滿故枝<lb/>
欝欝蒼髯真道友絲絲紅蕚是鄉人<hi>東坡</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-5b"/>
驟暄不為海棠計長晝只添鸚鵡愁<hi>潁濵</hi>
自憐病眼猶明在更把名花半醉㸔<hi>秦敏</hi>
濯錦江頭千萬枝小年未解惜芳菲<hi>韓持國</hi>
燕支濃透春風面翡翠新裁生色衣<hi>楊廷秀</hi>
自是新晴生意思起來無力對春風<lb/>
未晩啼鶯相喚語海棠飛盡一庭紅<hi>陳止齋</hi>
天寒日晚行人絶自落自開還自香<hi>張芸叟</hi>
燕子不禁連夜雨海棠猶待老夫詩<hi>陳去非</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-6a"/>
雨餘妃帶華清沐雲暮仙從絳闕來<hi>趙庸齋</hi>
固宜夜裏稱名友已向園中壓衆芳<hi>王梅溪</hi>
杜陵應恨未曽識空向成都結草堂<lb/>
流鶯似避宫粧靚黄鵠銜將蜀種來<hi>曽仝</hi>
野客歸時山月上棠梨葉顫暝禽啼<hi>白香山</hi>
台嶺分霞争抱蕚蜀宫裁錦鬭纒枝<hi>宋景文</hi>
　　五言古詩<lb/>
景暄林氣深雨罷寒塘緑置酒此佳辰尋幽慕前躅翠<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-6b"/>
樹麗臙華紫烟散清馥當由懐别恨寂寞向空谷<hi>朱文公</hi>
髙枝笑粲粲低枝明鑠鑠但與風相撩不與風相得風<lb/>
吹莫苦急游子歎日昃彭祖與顔囘相去獨瞬息<hi>梅聖俞</hi>
盛若霞藏日鮮於血灑空髙低千㸃赤深淺半開紅粧<lb/>
粉朱纔布膏唇檀更融色焦無可壓體痩不成豐<hi>石曼卿</hi>
揺揺牆頭花朝開一何遽柔態不能勝幽情若有竚<hi>王岐</hi>
揺揺牆頭花脉脉含幽姿把蘂惜青春將以遺所思所<lb/>
思在天外望望不可期<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-7a"/>
揺揺牆頭花笑笑弄春色荒凉衆草間露此紅的皪草<lb/>
木本無情及時如自得<lb/>
朝㸔開尚少暮㸔繁已多不惜花開繁所惜時節過昨<lb/>
日枝上紅今久隨流波物理固如此古來知奈何<hi>歐陽公</hi>
金鞭過南市紅燭宴西樓千株誇盛麗一枝賞纎柔那<lb/>
知茅簷底白髪見花羞花亦如病姝掩抑向客愁<hi>陸務觀</hi>
月下㸔荼䕷燭下㸔海棠此是㸔花法不可輕傳揚荼<lb/>
䕷暗䖏㸔紛紛滿架雪海棠明處㸔滴滴萬㸃血<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-7b"/>
戢戢雖聚頭脉脉俱俛地既言是姊妹人却相妬忌面<lb/>
痕赤未没盡是傷爪指不然睡未醒被人沃井水<hi>李㤗伯</hi>
花葉両分明春隂取簾幙東風吹不斷日暮胭脂薄<hi>陳去</hi>
<hi>非</hi>
柔條還自立絶色所不鬭昂然氣格髙下視羣卉陋<hi>程金</hi>
<hi>紫</hi>
恐淡添猩血矜香棄麝煤蛟綃翡翠帳窑鈿珊瑚盃<hi>徐孝</hi>
<hi>節</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-8a"/>
　　五言絶句<lb/>
公館似仙家池清竹徑斜山禽忽驚起衝落半庭花<hi>劉禹</hi>
<hi>錫</hi>
艷翠春鋪骨妖紅醉入肌花仙别無訣一味惱燕支<hi>楊廷</hi>
<hi>秀</hi>
　　五言徘律<lb/>
桂寧辭月窟桃合避仙源贈别難饒桞忘憂好樹萱輕<lb/>
輕飛燕舞脉脉息媯言蕙陋虚侵徑梨凡浪占園論心<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-8b"/>
留蝶宿低面厭鶯喧不奈神仙品何辜造化恩烟愁思<lb/>
舊夢雨泣怨新婚畫恐明妃恨移同卓氏奔<hi>王安石</hi>
　　五言八句<lb/>
春色池塘緑忽驚花嶼紅亂英深淺色芳氣有無中置<lb/>
酒賔朋集披襟賞咏同若非摹冩得應逐綵雲空<hi>朱元晦</hi>
　　五言律詩散聨<lb/>
西域流根逺中都屬賞偏初無可比色意不許勝姸薄<lb/>
暝霞烘爛平明露濯鮮長衾繡作地宻帳錦為天<hi>宋景文</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-9a"/>
穠芳不隐葉併艷欲然枝襞彩分羣萼匀霞㸃萬㽔回<lb/>
文錦成後甲煎燎烘時<lb/>
好風傳馥郁凡卉愧芬芳爛熳雪成瑞葳㽔幄有薔<hi>程金</hi>
<hi>紫</hi>
詩裏稱名友花中占上游風來香細細何獨是嘉州<hi>王梅</hi>
<hi>溪</hi>
　　七言古詩<lb/>
江城地瘴蕃草木只有名花苦幽獨嫣然一笑竹籬間<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-9b"/>
挑李漫山總粗俗也知造物有深意故遣佳人在空谷<lb/>
自然富貴出天姿不待金盤薦華屋朱唇得酒暈生臉<lb/>
翠袖卷紗紅映肉林深霧暗曉光遲日煖風輕春睡足<lb/>
雨中有涙亦凄愴月下無人更清淑先生食飽無一事<lb/>
散歩逍遥自捫腹不問人家與僧舍拄杖敲門㸔修竹<lb/>
忽逢絶艷照衰朽歎息無言揩病目陋邦何處得此花<lb/>
無乃好事移西蜀寸根千里不易到銜子飛來定鴻鵠<lb/>
天涯流落俱可念為飲一樽歌此曲明朝酒醒還獨來<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-10a"/>
雪落紛紛那忍觸<hi>東坡</hi>
帝城二三月海棠可萬株向來青女輕滕六戲與一撼<lb/>
即日枯東皇夜遣司花女手挼紅藍滴清露染成片片<lb/>
浄練酥亂㸃梢梢酣日樹蓬萊仙人約老翁寄牋招喚<lb/>
陸龜䝉為花一醉也不惜就中一事最竒特海棠兩岸<lb/>
繡帷裳是間横著雙胡牀龜䝉踞牀忽倒臥烏紗自落<lb/>
非風墮花吹滿面雪霏霏起來索筆手如飛卧去起來<lb/>
都是韻是醉是醒君莫問好箇海棠花下醉臥圖如今<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-10b"/>
畫手誰姓吳<hi>楊誠齋</hi>
厭煩只欲長面壁此心安得頑如石杜門復出歎習氣<lb/>
止酒還開慙定力成都二月海棠開錦繡裹城迷巷陌<lb/>
燕宫最盛號花海伯圖雄豪有遺跡猩紅鸚緑極天功<lb/>
叠蕚重跗曜朝日繁華一夢忽吹散開眼細思猶歴歴<lb/>
憂樂相尋豈易知故人應記醉中詩夜䦨風雨嘉州驛<lb/>
愁向屏風見折枝<hi>陸放翁</hi>
常年春半花事竟今年春半花始盛衰翁不減少年狂<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-11a"/>
走馬直與飛蝶競姸華有露洗愈明纎弱無風揺不定<lb/>
莫教飄零作紅雨剩著倩笑臨粧鏡溪梅枯摘墮巖谷<lb/>
山杏輕浮真妾媵欲誇絶艷不勝説縱欠濃香何足病<lb/>
華燈銀燭揺花光翠杓金船豪酒興夜闌感事獨凄然<lb/>
繁枝空折誰堪贈<hi>放翁</hi>
洛陽春信乆不通姚魏開落故塵中揚州千葉昔曽見<lb/>
已歎造化無餘功西來始見海棠盛成都第一推燕宫<lb/>
池䑓掃除凡木盡天地轉盼花光紅慶雲墮空不飛去<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-11b"/>
時有絳雪縈微風蜂蝶成團出無路我亦狂老迷西東<lb/>
此園低樹猶三丈錦繡却在青天上不須更著剪刀裁<lb/>
乞與齊奴開歩障<hi>放翁</hi>
　　七言古詩散聨<lb/>
朝㸔不足暮秉燭何暇更尋梅與杏青泥劍棧將度時<lb/>
跨馬英辭霜氣冷<hi>聖俞</hi>
杜陵先生詩萬紙剩欲題花無可擬昭陽深殿睡東風<lb/>
一日聲名勝妃子<hi>趙介菴</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-12a"/>
　　七言絶句<lb/>
濃淡芳春滿蜀鄉半隨風雨斷鶯腸浣花溪上空惆悵<lb/>
子美無心為發揚<hi>鄭谷</hi>
名園封殖幾經春露葉烟稍畫不真多謝許昌傳雅什<lb/>
蜀都曽不過詩人<lb/>
昔聞遊客話芳菲濯錦江頭幾萬枝縱使許昌持健筆<lb/>
可憐終古愧幽姿<lb/>
江東遺跡在錢塘手植庭花滿院香若使當年居顯位<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-12b"/>
海棠今日是甘棠<hi>王禹偁</hi>
東風嫋嫋泛崇光香霧霏霏月轉廊只恐夜深花睡去<lb/>
高燒銀燭照紅妝<hi>東坡</hi>
海棠院裏尋春色日炙嬌紅滿院香不覺春風都過了<lb/>
東窗渾為讀書忙<hi>山谷</hi>
為愛苞香照地紅倚闌終日對芳叢夜深忽憶髙枝好<lb/>
把酒更來明月中<hi>丈與可</hi>
㸔花南陌復東阡曉霧初乾日正姸走馬碧雞坊裏去<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-13a"/>
市人喚作海棠顛<hi>放翁七首</hi>
為愛名花抵死狂只愁風日損紅芳緑章夜奏通明殿<lb/>
乞借春隂䕶海棠<lb/>
花隂掃地置清樽爛醉歸時已夜分欲睡未成欹倦枕<lb/>
輪囷帳底見紅雲<lb/>
宣華無樹著啼鶯惟有摩訶春水生故老能言當日事<lb/>
直將宫錦裹宫城<lb/>
枝上猩猩血未稀樽前紅袖翠成圍應須直到三更㸔<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-13b"/>
畫燭如椽為發揮<lb/>
重蕚丹砂品最高可憐寂寞棄蓬蒿㑹當車載金錢去<lb/>
買得春歸未是豪<lb/>
絲絲紅蕚弄春柔不似疎梅只慣愁常恐夜寒花索莫<lb/>
錦茵銀燭按梁州<lb/>
露揉雨漬桞方濃日曬風熏杏正烘祗有海棠非旋染<lb/>
粟來大小便鮮紅<hi>楊誠齋二首</hi>
百株都好却嫌渠練水東邊第一枝開與未開相間㸔<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-14a"/>
濃紅宻宻淡疎疎<lb/>
夜雨朝晴花睡餘海棠傾國萬花無舘娃一様三千女<lb/>
露濕燕支洗面初<lb/>
憶向宣華夜倚䦨花光姸煖月光寒如今蹋颯嫌風露<lb/>
且㸔銅瓶滿挿㸔<hi>范石湖</hi>
淡月㸔花似霧中遽呼燈燭倚花叢夜來月色明如晝<lb/>
却向庭蕪數落紅<hi>止齋</hi>
未須比擬紅深淺更莫平章香有無過雨夕陽樓上㸔<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-14b"/>
千花那有此敷腴<hi>張南軒</hi>
古寺留春最得多紫薇花畔海棠窠無人嵗晩同幽獨<lb/>
古樹隂森著薜蘿<hi>張于湖</hi>
傳芳逺逺自西鄰錦傘髙張熨眼新花睡覺來紅淚落<lb/>
年年如憶故宫春<hi>曽景建</hi>
萬紅夾路笑相迎彷彿前身石曼卿若向花中論富貴<lb/>
芙蓉城劣海棠城<hi>劉後村</hi>
幾樹繁紅映碧灣苧蘿山下見芳顔分明消得黄金屋<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-15a"/>
却墮荒溪野徑間<lb/>
色深乍𢷬守宫紅片細俄隨蛺蝶風到得離披無意緒<lb/>
精神全在半開中<lb/>
淡賞無煩羯鼔催觧鞍便可坐莓苔莫將花與楊妃比<lb/>
能與三郎作禍胎<lb/>
十月園林不雨霜朝曦赫赫似秋陽夜來聼得游人語<lb/>
不見梅花見海棠<hi>戴石屏</hi>
少陵不賦海棠詩留得風流相國詞聞種錦窠三百本<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-15b"/>
春風纔起蜀人思<hi>金大用</hi>
海棠㸃㸃要詩催日暮紫綿無數開欲識此花竒絶處<lb/>
明朝有雨試重來<hi>陳去非</hi>
紅粧翠袖一畨新人向園林作好春却笑華清誇睡足<lb/>
只今羅襪乆無塵<lb/>
深院無人春日長游蜂來徃燕飛忙海棠嬌甚成羞澀<lb/>
慿仗東風催曉粧<hi>湛道山</hi>
依依楊桞已藏鴉風度鶯聲到碧紗洗盡春光連夜雨<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-16a"/>
海棠贏得兩三花<hi>趙信菴</hi>
幾樹繁紅一徑深春風裁剪錦成屏花前莫作淵村恨<lb/>
且㸔楊妃睡未醒<hi>北山</hi>
向晩鸞牋擘砑紅相煩歸燕簡東風酬春未得偷閒力<lb/>
遲放海棠花幾叢<hi>俞梅山</hi>
幾多紅紫赴晨粧少待嬌羞似海棠自是東風分處劣<lb/>
饒他顔色減他香<hi>黄書隠</hi>
換却春衫又怯單東風噤凛海棠寒清明節近歸期逺<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-16b"/>
又是將花客裏㸔<hi>劉克齋</hi>
空谷嫣然笑靨開春風元自蜀山來少陵忘汝渾閒事<lb/>
更有離騷忘却梅<hi>曽茶山</hi>
小春破白惟梅耳檢㸃南枝花尚遲自是天工薄寒素<lb/>
東風先到海棠枝<hi>勉意</hi>
君王勤儉御經筵閒却羊車今幾年白髪宫人無職事<lb/>
海棠花下曬西氈<hi>雪湖</hi>
貪詩閒費一生心水際雲崕到處尋可惜春花吾老矣<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-17a"/>
海棠烟雨閉門深<hi>鄭雲林</hi>
移根千里入名園酒暈紅嬌氣欲昏待得太真春睡醒<lb/>
風光已不似開元<hi>陳三嶼</hi>
無波可照底須窺與桞争嬌也學垂破曉驟晴天有意<lb/>
生紅新曬一絇絲<hi>楊誠齋</hi>
不關殘醉未醒鬆不為春愁懶散中自是新晴生睡思<lb/>
起來無力對東風<hi>誠齋</hi>
　　七言八句<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-17b"/>
靚粧濃艷雨濛茸髙下池䑓細細風却恨韶華偏蜀土<lb/>
更無顔色似川紅尋芳只恐三春暮把酒欣逢一笑同<lb/>
子美詩才猶閣筆至今寂寞錦城中<hi>吳中復</hi>
春風用意匀顔色銷得攜觴與賦詩穠麗最宜新著雨<lb/>
妖嬈全在欲開時莫愁粉黛臨窗懶果信丹青㸃染遲<lb/>
朝醉暮吟㸔不足羡他蝴蝶宿深枝<hi>鄭谷</hi>
誰道名花獨故宫東城盛麗足争雄横陳錦障䦨干外<lb/>
盡吸紅雲酒琖中貪㸔不須持夜燭倍狂真欲擅春風<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-18a"/>
拾遺舊咏悲零落瘦損腰圍擬未工<hi>放翁</hi>
四面週遭國艷叢危亭頓在艷叢中天開錦幄三千丈<lb/>
日透紅粧八萬重積雨乍晴偏楚楚東風小緩莫匆匆<lb/>
為花一醉非難事且道花穠復酒醲<hi>誠齋五首</hi>
竹邊䑓榭水邊亭不要人隨只獨行乍暖桞條無氣力<lb/>
半晴花影不分明一畨雨過來幽徑無數新禽有喜聲<lb/>
只欠翠紗紅映肉兩年寒食負先生<lb/>
吾詩多為海棠歌花意依然怨不多已折未開渾是韻<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-18b"/>
乍濃還淡總由他留連春色能<hi>闕</hi>底請把東風定肯麽<lb/>
豈是少陵無句子少陵未見欲如何<lb/>
小園不到負今晨晩喚嬌紅伴老身落日争紅那肯暮<lb/>
艷粧一出更無春林開露坐㸔揺影酒底花光併入唇<lb/>
銀燭不燒渠不睡梢頭恰恰挂氷輪<lb/>
垂絲别得一風光誰道全輸蜀海棠風攪玉皇紅世界<lb/>
日烘青帝紫衣裳懶無氣力仍春醉睡起精神欲曉粧<lb/>
舉似老夫新句子㸔渠桃李敢承當<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-19a"/>
幽姿淑態弄春晴梅惜風流桞惜輕剩種直教臨野水<lb/>
半開長是近清明幾經夜雨香猶在染盡胭脂畫不成<lb/>
詩老無心為題拂至今惆悵似含情<hi>劉屏山</hi>
胭脂為臉玉為肌未赴春風二月期曽比温泉妃子睡<lb/>
不吟西蜀杜陵詩桃羞艷冶應回首桞妬妖嬈祗皺眉<lb/>
燕子欲歸寒食近黄昏夜院雨絲絲<hi>朱淑真</hi>
子美無詩到海棠酒邊游戲畧平章日烘不睡却成睡<lb/>
風煖無香却自香花事一畨勞應接春光强半被分張<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-19b"/>
速來窠上尋徐老同醉花前作楚狂<hi>徐竹隠</hi>
　　七言律詩散聫<lb/>
一枝低𢃄流鶯睡數片狂隨舞蝶飛堪恨路長移不得<lb/>
可無人與畫將歸<hi>鄭谷</hi>
輕盈千結亂櫻叢占得年芳近碧櫳逐處開齊高下朶<lb/>
幾畨分破淺深紅<hi>晏元獻</hi>
宛轉風前不自持妖嬈微傳淡胭脂花如剪綵層層見<lb/>
枝似輕絲裊裊垂<hi>斯菴</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-20a"/>
樂府祖<lb/>
　　訴衷情<lb/>
海棠枝綴一重重清曉近簾櫳胭脂淡誰匀徧偏向臉<lb/>
邊濃　㸔葉嫩惜花紅意無窮如花如葉嵗嵗年年共<lb/>
占春風<hi>晏元獻</hi>
　　桃源憶故人<lb/>
碧紗影弄東風曉一夜海棠開了枝上數聲啼鳥粧㸃<lb/>
愁多少　妬雲恨雨腰支裊眉黛不堪重掃薄倖不來<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-20b"/>
春色老羞𢃄宜男草<hi>秦少游</hi>
　　添春色<lb/>
喚起一聲人悄衾枕夢寒窗曉瘴雨過海棠開春色又<lb/>
添多少　社甕釀成微笑半破椰瓢共舀覺顛倒急投牀醉<lb/>
鄉廣大人間小<hi>秦少游</hi>
　　木蘭香<lb/>
一簾疎雨道是無情還有思坐乆魂銷風動朱唇㸃㸃<lb/>
嬌　生平浩氣静樂機闗隨處是熏透寒衾蝴蝶休縈<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-21a"/>
萬里心<hi>徐介軒</hi>
　　如夢令<lb/>
昨夜雨疎風驟濃睡不消殘酒試問卷簾人却道海棠<lb/>
依舊知否知否應是緑肥紅痩<hi>李易安</hi>
　　蝶戀花<lb/>
濯錦江頭春欲暮枝上繁紅著意留春住祗恐東君嫌<lb/>
靣素新粧賸把燕支傅　曉夢驚寒初燕過揭起珠簾<lb/>
問有餘花雨悵望草堂無一語丹青傳得疑情處<hi>王道輔</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-21b"/>
前日海棠猶未破㸃㸃胭脂染就真珠顆今日重來花<lb/>
下坐亂鋪宫錦春無那　賸摘繁枝簮幾朶痛惜深憐<lb/>
只恐芳菲過醉倒何妨花底臥不須紅袖來扶我<hi>張村浦</hi>
　　洞仙歌<lb/>
羣芳未盡是海棠時候雨過寒輕好晴晝最妖嬈一樹全<lb/>
是初開雲鬟小塗粉施朱未就　全開還自好駘蕩春餘<lb/>
百様宫羅鬭繁繡縱然無語也應心恨我來遲恰桞絮將<lb/>
春歸後醉猶倚柔枝恰黄昏這一㸃愁須共花同痩<hi>晁旡咎</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-22a"/>
　　感皇恩<lb/>
常嵗海棠時偷閒須到多病尋芳懶春老偶來恰直半謝妖<lb/>
嬈猶好便呼詩酒伴同顛倒　繁枝髙䕃疎枝低繞紅底盃<lb/>
盤花影照多情一片我歸來不早斷腸舖碎錦門前道<lb/>
　　錦園春<lb/>
醉㾗潮玉愛柔英未吐露華如簇絶艷矜春分流芳金谷<lb/>
　風梳雨沐偏只欠夜䦨清淑杜老情疎黄州恨冷誰憐<lb/>
幽獨<hi>張于湖</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-22b"/>
　　㸃絳唇<lb/>
絲蘂垂垂嫣然一笑新粧就錦亭前後燕子來時候　誰<lb/>
恨無香試把花枝嗅風微透細熏錦䄂不獨嘉州有<hi>王梅溪</hi>
　　醉落魄<lb/>
馬蹄塵撲春風得意笙歌逐欵門不問誰家竹只揀紅粧<lb/>
髙處燒紅燭　碧雞坊裏花如屋燕王宫下花成谷不須<lb/>
悔唱關山曲只為海棠也合來西蜀<hi>范石湖</hi>
芳塵休撲名花喚我相隨逐淺粧不比梅欺竹深注朱唇<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-23a"/>
粉面稱紅燭　阿嬌合貯黄金屋是誰却遣來空谷酡顔<lb/>
偏倚䦨干曲一叚風流不枉到西蜀<hi>京松坡</hi>
　　殢人嬌<lb/>
多少燕支匀成㸃就千枝亂攅紅堆綉花無長好更光隂去<lb/>
對景憶良朋故應招手　曽記年時花開把酒枉淋淋春衫<lb/>
濕透文園今病問速能來否却道有荼䕷牡丹時候<hi>張智宗</hi>
　　滿江紅<lb/>
老子年來頗自許心腸鐵石尚一㸃銷磨未盡愛花成癖<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-23b"/>
懊惱每嫌寒勒住丁寕莫被晴烘折奈暄風烈日太無情如<lb/>
何得　張畫燭頻頻惜憑素手輕輕摘更幾畨雨過彩雲<lb/>
無迹今日不來花下飲明朝空向枝頭覔對殘紅滿院杜<lb/>
鵑啼添愁寂<hi>劉後村</hi>
　　卜筭子<lb/>
嬌艷醉楊妃輕裊憐飛燕人在昭陽睡足時初試粧深淺<lb/>
　一叚錦新裁萬里來何逺髙燭休教照夜寒盈臉融<lb/>
春暖<hi>葉石林</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-24a"/>
盡是手栽成合得天饒借風雨于花有底讐著意相陵<lb/>
藉　做暖逼教開做冷催教謝不負明年花下人只負<lb/>
栽花者<hi>劉後村</hi>
　　水龍吟<lb/>
東君直是多情好花一夜都開盡杏梢零落藥欄遲莫<lb/>
不教寕静風度秋千日移簾幙翠紅交映正太真浴罷<lb/>
西施濃抹都沉醉嬌相稱　磨徧緑忩銅鏡挽春衫不<lb/>
堪比並暮雲空谷佳人何處碧苔侵逕睡裏相㸔酒邉<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-24b"/>
凝想許多風韻問因何却欠一些香味惹傍人恨<hi>馬莊父</hi>
　　摸魚兒<lb/>
甚春來冷烟凄雨朝朝遲了芳信驀然乍暖晴三日又<lb/>
覺萬株嬌困霜㸃鬂潘令老年年不𢃄看花分才情減<lb/>
盡悵玉局飛仙石湖絶筆辜負這春韻　傾城色懊恨<lb/>
佳人薄命牆頭岑寂誰問東風日暮無聊歎吹得胭脂<lb/>
成粉君試認花共酒古來二事天尤吝年光去迅謾緑<lb/>
葉成隂青苔滿地做取異時恨<hi>劉後村</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-25a"/>
　　如夢令<lb/>
江上緑楊芳草想見故園春好一樹海棠花昨夜夣魂<lb/>
飛繞驚曉驚曉忩外一聲啼鳥<hi>吳履齋</hi>
　　木蘭花慢<lb/>
漸秋空向晚被風雨䟎重陽正木落疎林海棠枝上忽<lb/>
見紅粧料應妬他蘭菊任年年獨自占秋光故把春風<lb/>
嬌面向人逞艷呈芳　看来畢竟此花强祇是欠些香<lb/>
悄一似五陵公子却厭膏梁肯来水邉竹下與幽人相<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-25b"/>
對說凄凉只恐夜深花睡去五更微有清霜<hi>劉叔凝</hi>
　　二郎神<lb/>
深深院夜雨過簾櫳高捲正滿檻海棠開欲半仍朶朶<lb/>
紅深紅淺遥認三千宫女面匀㸃㸃燕支未徧更微帯<lb/>
春醪宿醉裊娜香肌嬌臉　日暖芳心暗吐含羞輕顫<lb/>
笑繁杏夭桃爛漫愛容易出牆臨岸子美當年游蜀苑<lb/>
又豈是無心眷戀都只為天然體態難把詩工裁剪<hi>王梅</hi>
<hi>溪</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-26a"/>
　　念奴嬌<lb/>
緑雲影裏把明霞織就千重文繡紫膩紅嬌扶不起好<lb/>
是未開時候半怯新寒半宜晴色飬得胭脂透小亭人<lb/>
静嫩鶯啼破清晝　猶記攜手芳隂一枝斜𢃄艶嬌波<lb/>
䨇秀小語輕憐花總見争得似花長乆醉淺休歸夜深<lb/>
同睡明月還相守免教春去斷腸空歎詩瘦<hi>謝竹友</hi>
　　水龍吟<lb/>
晝長庭院深深春柔一枕流霞睡朦鬆欲醒嬌羞還困<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-26b"/>
錦屏圍翠豆蔻初肥櫻桃㣲綻玉欄同倚記華清欲起<lb/>
渭流波暖紅漲膩棄脂水　燕子來時天氣儘韶光與<lb/>
他為地芳叢雨歇霞㾗日釅英英仙意莫恨無香最憐<lb/>
有韻天然情致待問春能㡬五更猶是待今宵醉<hi>方秋崖</hi>
　　如夢令<lb/>
雨洗海棠如雪又是清明時節為怕曉粧殘心緒替<lb/>
花愁絶愁絶愁絶誰與春風分說<lb/>
　　臨江仙<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-27a"/>
翠䄂卷紗紅映肉無風玉骨生寒可堪清曉雨初殘顰<lb/>
眉誰惱著粉淚滴闌干　聞道謫仙歌妙語新粧再發<lb/>
愁顔霧簾雲幙薦金盤筆間長借句直莫放春還<hi>藏六居士</hi>
　　南鄉子<lb/>
十月小春天紅葉紅花半雨烟㸃滴紅酥真耐冷争先<lb/>
奪取梅魂鬭雪姸　坐待曉鶯遷織女機頭蜀錦鮮枝<lb/>
上緑毛么鳯子飛仙乞取雙雙作被眠<hi>李古叔</hi>
　　踏青游<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-27b"/>
濯錦江頭羞殺艷桃穠李縱趙昌丹青難比暈輕紅留<lb/>
淺素千嬌百媚照緑水恰如乍臨鸞鏡妃子弄粧猶醉<lb/>
　詩筆因循不曉少陵深意但滿眼傷春珠淚燕來時<lb/>
鶯啼處年年憔悴便除是秉燭凭欄吟賞莫教夜深花<lb/>
睡<hi>陳濟翁</hi>
　　菩薩蠻<lb/>
東風去了秦樓畔一川烟草無人管芳樹雨初晴黄鸝<lb/>
三兩聲　海棠花已謝春事無多也只有牡丹時知他<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-28a"/>
歸不歸<hi>劉叔擬</hi>
　　燭影揺紅<lb/>
蜀錦華堂寳筝頻送花前酒妖嬈全在半開時人試單<lb/>
衣後花面圍春競秀如紅潮玉顋㣲透欲甦還墜淺酒<lb/>
扶頭朦朧晴晝　金屋名姝恨情空貯閒眉岫世間還<lb/>
有此娉婷拚盡珠量斗真艷可令消受倩鶯催天香共<lb/>
䄂冷烟庭院淡月梨花空教春瘦<hi>劉處静</hi>
　　　棣棠<hi>甘棠附</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-28b"/>
事實祖<lb/>
　　碎録<lb/>
棠棣栘也<hi>注</hi>似白楊江東呼為夫栘棠棣即夫栘也一<lb/>
名奥李一名爵梅<hi>出禮記</hi>又詩云山有苞棣亦然<hi>小雅</hi>
　　紀要<lb/>
棠棣燕兄弟也閔管蔡之失道故作棠棣焉棠棣之華<lb/>
卾不韡韡䟽卾猶卾卾然言外發也韡韡光明也<hi>箋</hi>承<lb/>
華者曰卾卾足也卾足得華之光明則韡韡然盛喻弟<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-29a"/>
以敬事兄兄以榮覆弟恩義之顯亦韡韡然又云常棣<lb/>
花反而復合<hi>詩小雅</hi>
　　雜著<lb/>
豈以梨有用之為貴杜無用之為賤昔在召伯聼訟述<lb/>
職甘棠作頌垂之罔極<hi>晋孫綽賦</hi>
　　　甘棠<lb/>
　　碎録<lb/>
杜者赤棠甘者白棠杜梨也<hi>有杕之杜注</hi>沙棠如棠子<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-29b"/>
如李無核<hi>吕氏易</hi>
　　紀要<lb/>
甘棠召伯聼訟也召伯之教明于南國蔽芾甘棠勿剪<lb/>
勿伐召伯所茇<hi>詩召南</hi>召伯在朝有司請召民伯曰不<lb/>
勞一身而勞百姓非吾先君之志也於是廬于棠下百<lb/>
姓大悅詩人歌焉<lb/>
賦咏祖<lb/>
　　五言律詩散聨<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-30a"/>
潘賦幽芳在周詩榮蕚傳佛輪千輻細公𢃄萬釘圓<hi>宋景</hi>
<hi>文</hi>
　　七言八句<lb/>
更衣入侍宫中貴韡韡芸黄殿後花鬭色長宜日光近<lb/>
生暉尤喜蓋隂斜依稀鞠服開風袂約畧仙盤裹露華<lb/>
不與艷桃偷結子漫天飛去作朝霞<hi>梅聖俞</hi>
樂府祖<lb/>
　　蝶戀花<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_007-30b"/>
花為年年春易改待放柔條繫取春常在宫様粧成還<lb/>
可愛鬂邉舒作拖枝戴　每到無情風雨壞㸃檢羣芳<lb/>
却是深叢耐揺曵緑羅金縷𢃄丹青傳得妖嬈態<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　全芳備祖前集卷七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>