<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>全芳備祖前集卷十二</head>
    <p>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　全芳備祖前集卷十二　　宋　陳景沂　撰<lb/>
　　花部<lb/>
　　　菊花<lb/>
事實祖<lb/>
　　碎錄<lb/>
菊治蘠<hi>爾雅</hi>馬藺為紫菊瞿麥為大菊烏喙苗為鴛鴦菊<lb/>
旋復花為艾菊<hi>仝上</hi>菊有筋菊有白菊有黄菊一名延年<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-1b"/>
一名日精菊有兩種一種紫莖香而味甘美葉可作羹<lb/>
一種青莖而大作蒿艾氣味苦不堪食名薏非真菊也<lb/>
<hi>本草</hi>季秋之月菊有黄華<hi>月令</hi>
　　紀要<lb/>
桓景隨費長房學長房曰九月九日汝家當有大灾厄<lb/>
急縫囊盛茱萸繫臂上登山飲菊酒<hi>續齊諧記</hi>魏文帝與鍾<lb/>
繇書曰嵗往月来忽復九月九日九為陽數俗因其名<lb/>
以為宜于長久是月芳菊紛然歸榮輔體延年莫斯之<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-2a"/>
貴謹奉一束以助彭祖之術<hi>本記</hi>陶潜九月九日無酒宅<lb/>
邉菊叢摘盈把坐其側悵望久之見白衣至乃江州王<lb/>
𢎞送酒即便就酌醉而后歸<hi>續晉陽秋</hi>南陽酈縣有甘谷谷<lb/>
中水香美其上冇大菊落水從山流下得其滋液谷中<lb/>
二十家仰飲此水上夀百二三十中夀百餘嵗七十八<lb/>
十則謂之天<hi>風俗通</hi>酈縣北八里有菊水其源悉芳菊被<lb/>
崖水甚甘馨胡廣久患風羸常汲水飲後疾遂瘳年及<lb/>
百嵗<hi>荆川記</hi>道士朱孺子吴末入玉笥山服菊花乗雲升<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-2b"/>
天<hi>名山記</hi>康風子服甘菊花桐實後得仙<hi>神仙傳</hi>
　　雜著<lb/>
朝飲木蘭之墜露兮夕餐秋菊之落英<hi>離騷</hi>蘭有馨兮菊<lb/>
有芳<hi>漢武秋風詞</hi>三徑就荒松菊猶存<hi>陶潜歸去来辭</hi>翠葉雲布黄<lb/>
蕋星羅<hi>盧湛賦</hi>陸龜䝉自號天隨生宅荒少牆屋多隙地<lb/>
前後皆樹以把菊春苗恣肥得以採擷供左右杯按及<lb/>
夏五月枝葉老硬氣味苦澁旦暮猶督責兒輩掇拾不<lb/>
已遂作把菊賦<hi>文粹</hi>蘇東坡守膠西厨傳索然不堪其憂<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-3a"/>
日與通守劉君廷式循古城廢圃求把菊食之作後把<lb/>
菊賦<hi>文集</hi>張南軒為江陵守之數月方春經行郡圃命採<lb/>
把菊付之庖人或謂光生据方伯之位頥指如意乃從<lb/>
野人之餐得母近于矯激有同於脫粟布被者乎先生<lb/>
應之曰天壤之間孰為正味享或腊毒淡乃其至唯把<lb/>
與菊中和所萃騷南陽於西河又頽齡之可制於是又<lb/>
作續把菊賦<hi>文集</hi>菊草属也以黄為正所以槩稱黄花漢<lb/>
俗九月飲菊酒以祓除不祥盖九月律中無射而數九<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-3b"/>
俗尚九日而用時之草也南陽鄱縣有菊潭飲其水者<lb/>
皆夀神仙傳有康生服其花而成仙菊有黄花禮用以<lb/>
準節令大畧黄花開時節候不差江南地暖百卉造作<lb/>
無時而菊獨不然攷其理菊唯傲烈髙潔不與百卉同<lb/>
其盛衰必待霜降草木黄落而花始開嶺南冬至始有<lb/>
㣲霜故也一名日精一名周盈一名傳延年所宜貴者<lb/>
苗可以菜花可以藥囊可以枕釀可以飲所以髙人隠<lb/>
士籬落畦圃之間不可以一日無此花也陶淵明植于<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-4a"/>
三徑采于東籬裛露掇英汎以忘憂鍾㑹賦以五美謂<lb/>
圓華髙懸凖天極也純黄不雜后土色也早植晚發君<lb/>
子徳也冐霜吐頴象勁直也抔中體輕神仙食也其為<lb/>
所重如此然品類有數十種而白菊一二年多有變黄<lb/>
者余在二水植白菊百餘株次年盡變為黄花今以色<lb/>
之黄白及雜色品類可見於吴門者二十有七種大小<lb/>
顔色殊異而不同自昔好事為牡丹芍藥海棠竹筍作<lb/>
譜記者多矣獨菊花未有為之記者殆亦菊花之闕文<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-4b"/>
也余始以所見為之若夫耳目之未接品類之未偹更<lb/>
俟博雅君子與我同志者續之<hi>史正志</hi>韓魏公在北門有<lb/>
詩云不羞老圃秋容淡且看黄花晚節香識者知其<lb/>
晚節之髙<hi>李彦平</hi>鄭谷十日菊詩云自縁今日人心别未<lb/>
必秋香一夜衰此意甚佳而病在氣不長<hi>詩話</hi>王荆公殘<lb/>
菊詩黄昏風雨打園林殘菊凋零滿地金歐陽公見之<lb/>
戯荆公曰秋花不比春花落憑仗詩人仔細吟荆公聞<lb/>
之笑曰歐九不學之故也豈不見楚詞云夕餐秋菊之<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-5a"/>
落英或云詩之訪落以落訓始盖謂始開之花耳<hi>史正志序</hi>
賦咏祖<lb/>
　　五言散句<lb/>
白露滋園菊<hi>謝惠連</hi>　　　　芳菊舒金英<hi>唐徳宗</hi>
寒花發黄采<hi>張景陽</hi>　　　　時菊委嚴霜<hi>文選</hi>
笑酌黄金花　　　　　　黄花催逸興<hi>李白</hi>
時菊碎榛叢　　　　　　菊垂金秋花<lb/>
雨荒深院菊　　　　　　故里樊川菊<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-5b"/>
盃迎露菊鮮　　　　　　菊蕋獨盈枝<lb/>
重岩細菊斑　　　　　　寒華只暫香<lb/>
輕露栖叢菊<hi>少陵</hi>　　　　　霜曉菊鮮鮮<lb/>
園菊茂新芳　　　　　　牆根菊花好<hi>韓文公</hi>
我屋南牕下今生㡬叢菊<hi>淵明</hi>
細葉抽輕翠圓花簇嫩黄<hi>唐太宗</hi>
晚来髙興處揺蕩菊花期<lb/>
異芳初艶菊故里亦髙格<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-6a"/>
羹煮秋蓴滑盃迎露菊新<lb/>
庭前有白露暗滿菊花團<lb/>
愁眼看秋露寒城菊自花<lb/>
滿步如松碧同時待菊黄<lb/>
伊昔黄花酒如今白髮翁<lb/>
坐開桑落酒来把菊花枝<hi>少陵</hi>
時過菊潭上摘此黄金花<hi>太白</hi>
擷其黄金蕋泛此白玉巵<hi>永叔</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-6b"/>
粲粲秋菊早卓為霜中英<hi>老泉</hi>
輕霜臨菊月細雨似梅天<hi>王潜齋</hi>
薦菊明詩眼看梅長道心<hi>陳三嶼</hi>
　　七言散句<lb/>
野徑冷香黄菊秀<hi>永叔</hi>
菊殘猶有傲霜枝<hi>東坡</hi>
竹葉于今既無分菊花從此不須開<lb/>
苦遭白髪不相放羞見黄花無數新<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-7a"/>
籬邉老却陶潜菊江上徒逢袁紹杯<hi>少陵</hi>
江頭赤葉楓愁客籬外黄花菊對誰<hi>嚴氏</hi>
不是花中偏愛菊此花開後更無花<hi>元稹</hi>
陶令思歸未得歸黄花想見繞東籬<hi>周益公</hi>
牢裹烏紗莫吹却免教白髮見黄花<hi>徐竹隠</hi>
蕙菊未開傾竹葉柴桑有夢繞籃輿<hi>趙庸齋</hi>
問花何事人偏愛㑹遇淵明把玩来<hi>吴荆谿</hi>
秋風為我語籬菊且耐寒香伴白雲<hi>王滄灣</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-7b"/>
九月黄花依舊好蛩聲空自怨深秋<hi>陳錦山</hi>
白衣不到東籬伴吟得黄花滿口香<hi>黄溪雲</hi>
想得東籬黄已徧到家及取未凋零<hi>湛道山</hi>
草卧夕陽牛犢健菊留秋色蟹螯肥<hi>方秋崖</hi>
不因彭澤休官去未必黄花得許香<hi>沈唯齋</hi>
莫言滿眼無知己耐久黄花是故人<hi>徐集孫</hi>
西風昨夜摧黄葉秋亦無心在菊花<hi>趙釣月</hi>
猶作霓裳舞妖態零紅墜粉濕秋根<hi>張芸叟</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-8a"/>
黄花自與淵明别不見閑人直到今<hi>祝和父</hi>
　　五言古詩<lb/>
結廬在人境而無車馬喧問君何能爾心逺地自偏采<lb/>
菊東籬下悠然見南山山氣日夕佳飛鳥相與還此中<lb/>
有真意欲辨已忘言<hi>淵明</hi>
秋菊有佳色裛露掇其英汎此忘憂物逺我遺世情一<lb/>
觴雖獨進杯盡壺自傾日入羣動息歸鳥趨林鳴嘯傲<lb/>
東軒下聊復得此生<hi>淵明</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-8b"/>
和澤周三春燁燁凉秋節露凝無游氣天髙風景徹陵<lb/>
岑聳逸峰遥瞻皆竒絶芳菊開林耀青松冠岩列懐此<lb/>
貞秀姿卓為霜中杰銜觴念幽人千載撫爾訣儉素不<lb/>
復展厭厭覺凉月<hi>淵明</hi>
越山春始寒霜菊晩愈好朝来出細粟稍覺芳嵗老孤<lb/>
根䕃長松獨秀無衆草晨光雖照耀秋雨半摧倒先生<lb/>
卧不出黄葉紛可掃無人送酒壺空腸嚼珠寳香風入<lb/>
牙頰楚些發天藻新英蔚已滿宿根寒不槁揚揚㺯芳<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-9a"/>
蜨生死何足道頗訝昌黎公恨爾生不早<hi>東坡</hi>
騷人足竒思香草比君子况此霜下傑清芬絶蘭芷氣<lb/>
禀金行肅徳偹黄中美古来鶴髪翁餐英飲其水但恐<lb/>
藜藿傷課僕加料理<hi>老泉</hi>
黄花候秋節逺自夏小正坤裳有正色鞠衣亦令名一<lb/>
從人偽勝遂與天力争易姓寓非俗改顔隨所令新竒<lb/>
既易售粹駁定相傾疾惡逢伯厚識真似淵明君言我<lb/>
所印世論誰能評願君為霜風一掃紫與頳<hi>東坡</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-9b"/>
黄花不負秋與秋作光輝夜霜為作惡朝日為解圍今<lb/>
晨豈重九節意入芳菲孤芳擅天地衆卉亦已㣲殷勤<lb/>
黄金靨照耀白板扉沽酒欲夀花孔方與我違静坐絶<lb/>
省事未覺此計非夕英豈不腴騷人自難肥<hi>陳簡齋</hi>
手種黄金花摩挱待其成朝来風雨過萬暈秋竛竮起<lb/>
問花知否獨立常亭亭嘗於清霜下退然得此生南山<lb/>
與東籬我亦學淵明久落塵網中呌花花不應<hi>陳篔窓</hi>
　　五言古詩散聫<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-10a"/>
少年飲酒時踊躍見菊花今来不復飲每見長咨嗟竚<lb/>
立摘滿手行行把歸家<hi>昌黎</hi>
是節東籬菊紛披為誰秀岑生多新詩性亦嗜醇酎采<lb/>
采黄金花何由滿衣袖<hi>杜甫</hi>
　　五言絶句<lb/>
每恨陶彭澤無錢對菊花如今九日至自覺酒頻賖<hi>少陵</hi>
青蕊冐<graphic n="KR0903" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0903.png" mimeType="image/png"/>叢幽姿含曉露政爾破荒唐詎免傷遲暮<hi>誠齋</hi>
<hi>二首</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-10b"/>
味苦誰能愛香寒只自珍常将潭底水普供世間人<lb/>
　　五言八句<lb/>
籬落嵗云暮數枝聊自芳雪栽新蕊宻金拆小苞香千<lb/>
載白衣酒一生青女霜春叢莫輕薄彼此有行蔵<hi>羅隠</hi>
寒花開已盡菊蕊獨盈枝舊摘人頻異輕香酒暫隨地<lb/>
偏初衣裌山擁更登危萬國皆戎馬酣歌淚欲垂<hi>杜甫</hi>
　　五言排律<lb/>
家家菊盡黄梁苑獨如霜瑩净真琪樹分明對玉堂仙<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-11a"/>
人披雪氅素女厭紅粧粉蜨来難見麻衣拂更香南風<lb/>
揺羽扇含露滴瓊漿髙艶遮銀井繁枝覆象床桂叢慙<lb/>
並發梅蕚妒先芳一入瑶華咏從兹播樂章<hi>劉禹錫</hi>
　　五言律詩散聫<lb/>
暗暗淡淡紫融融冶冶黄陶令籬邉色羅含宅裏香<hi>李義</hi>
<hi>山</hi>
粲粲黄金裾亭亭白玉膚極知時好異擬與嵗寒俱堕<lb/>
地良不忍抱㧞寜自枯<hi>吴履齋</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-11b"/>
　　七言古詩<lb/>
庭前甘菊移時晚青蕊重陽不堪摘明日蕭條醉盡醒<lb/>
殘花爛漫開何益籬邉野外多衆芳采擷瑣細升中堂念<lb/>
兹空長大枝葉結根失所纒風霜<hi>杜甫</hi>
病眼仇寃一束書客舍葭莩菊一株看来看去兩相厭<lb/>
花意蕭條恰似無清晚肩輿過花市陶家全圃移在此<lb/>
千枝萬枝都不看一枝兩枝誰復遣平地㧞起金浮屠<lb/>
瑞光千尺照碧虚乃是結成菊花塔蜜蜂作僧僧作蝶<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-12a"/>
菊花障子更玲瓏翡翠六扇排屏風金錢装面宻如積<lb/>
金鈿滿地無人識先生一見雙眼開故山三徑何獨懐<lb/>
君不見内前四時有花賣和寜門裏花如海<lb/>
　　七言絶句<lb/>
誰将陶令門前菊幻作酴醿白玉花小草真成有風味<lb/>
東園添我老生涯<hi>山谷二首</hi>
吕園未肯輕沽我<hi>時欲買此園</hi>且寄田家砌下栽他日秋光<lb/>
媚重九清香知是故人来<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-12b"/>
共坐䦨邉日欲斜更将金蕊泛流霞欲知却老延齡藥<lb/>
百草摧時始見花<hi>歐陽永叔</hi>
菊生不是遇淵明自更淵明遇菊生嵗老霜寒心獨苦<lb/>
淵明元是菊花精<hi>誠齋三首</hi>
物性從来各一家誰貪寒瘦厭年華菊花自擇風霜國<lb/>
不是春光外菊花<lb/>
鶯様衣裳錢様裁冷霜凉露濺秋埃比他紅紫開差晚<lb/>
時節来時畢竟開<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-13a"/>
城荒葉落風颼颼淮水茫茫古渡頭白首不堪行樂地<lb/>
黄花㸃㸃是離愁<hi>趙信菴三首</hi>
落拓山園載酒米江梅含雪倚春臺菊花無藉秋光老<lb/>
猶自離披帶雨開<lb/>
黄花照眼又經秋山自青青江自流多謝龍頭鰲禁客<lb/>
年年把酒到江樓<lb/>
羞與春華艶冶同殷勤培溉待西風不須牽引淵明比<lb/>
隨分籬邉要㡬叢<hi>劉後村</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-13b"/>
獨向隣園看菊囘隔籬驚見一枝梅西風憐我太寂寞<lb/>
特地遣花将句来<hi>徐介軒</hi>
秋風兩度身為客已見重陽未到家村酒不堪供節事<lb/>
祗将青眼看黄花<hi>翁浩堂</hi>
汛掃官㕔頓菊栽老兵怕碍客車来費人早晚勤澆灌<lb/>
何似籬邉自在開<hi>趙台山</hi>
一段風流玉琢成開從霜後越精神休嫌茉莉非吾配<lb/>
㑹識張良似婦人<hi>二隠</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-14a"/>
白白黄黄自嵗寒詩人但作菊花看牡丹茉莉非吾事<lb/>
自是時人被眼暪<lb/>
親向東籬手自栽夕陽小徑重徘徊花應得似人乖角<lb/>
過了重陽爛漫開<lb/>
愛花千古說淵明肯把秋光不似春我重此花全晚節<lb/>
賸栽三徑伴閒身<lb/>
新分菊本自鉏山手縳枯藤作矮欄比似著書空用力<lb/>
種花猶得一年看<hi>髙菊磵</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-14b"/>
　　七言八句<lb/>
青叢馥郁早抽芽金蕊爛斑晚著花秋意正應宜淡泊<lb/>
化工可是惜鉛華輕烟細雨重陽節曲檻疎籬五栁家<lb/>
暮醉朝吟供採摘更憐寒蝶共生涯<hi>劉屏山</hi>
香名不枉入騷壇最愛霜林耐嵗寒切莫逢人嘆遲暮<lb/>
何曾委地有飄殘人如靖節本堪采世欠靈均少得餐<lb/>
甚矣吾衰閉門坐籬邉自折一枝看<hi>潘紫岩</hi>
　　七言八句散聫<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-15a"/>
陶詩只作黄金實郢客新傳白雪英素色不同籬下發<lb/>
繁花疑是月中生<hi>李義山</hi>
樂府祖<lb/>
　　少年逰<lb/>
去年秋晚此園中攜手玩芳叢拈花嗅蕊惱烟撩霧沉<lb/>
醉倚西風　今年重對芳叢處追往事又成空敲徧䦨<lb/>
干向人無語惆悵滿枝紅<hi>歐陽修</hi>
　　定風波<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-15b"/>
與客攜壺上翠㣲江涵秋影雁初飛人世難逢開口笑<lb/>
菊花須挿滿頭歸　酩酊但酧佳節了雲嶠登臨不用<lb/>
怨斜暉古往今来誰不老多少牛山何必更沾衣<hi>東坡</hi>
　　水調歌頭<lb/>
江水浸雲影鴻雁欲南飛攜壺結客何處空翠緲烟霏<lb/>
塵世難逢一笑况有紫萸黄菊須挿滿頭歸風景今朝<lb/>
是身世昔人非　酧佳節須酩酊莫相違人生如寄何<lb/>
事辛苦怨斜暉無盡今来古往何限春花秋月變化倐<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-16a"/>
無依問取牛山客何必獨沾衣<hi>朱文公</hi>
　　南鄉子<lb/>
黄菊滿東籬與客攜壺上翠㣲已是有花兼有酒良期<lb/>
不用登臨怨落暉　滿酌不須辭莫待無花空折枝寂<lb/>
寞酒醒人散后堪悲節去花愁蝶不知<hi>山谷</hi>
　　鷓鴣天<lb/>
黄菊枝頭坐曉寒人生莫放酒杯乾風前横笛斜吹雨<lb/>
醉裏簮花倒著冠　身健在且加餐舞裙歌板盡清歡<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-16b"/>
黄花白髮相牽挽付與時人冷眼看<lb/>
　　受恩深<lb/>
雅致装庭宇黄花開淡佇細香明艶盡天與助秀色堪<lb/>
餐向曉自有真珠露剛被金錢妒擬買秋天容易獨步<lb/>
　粉蜨無情蜂已去要上金樽唯有詩人曾許待宴賞<lb/>
重陽恁時盡把芳心吐陶令經回顧悴憔東籬冷烟疎<lb/>
雨<hi>栁耆郷</hi>
　　醉花隂<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-17a"/>
薄霧濃隂愁永晝瑞腦噴香獸時節又重陽玉枕紗㡡<lb/>
半夜秋初透　東籬把酒黄昏后有暗香盈袖莫道不<lb/>
消魂簾卷西風人比黄花瘦<hi>李易安</hi>
　　破陣子<lb/>
憶得去年今日黄花正滿東籬曽與主人臨小檻共折<lb/>
香英泛酒巵長條挿髩垂　人貌不應遷換<graphic n="KR0903" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0903.png" mimeType="image/png"/>叢又覩<lb/>
芳菲重把一樽尋舊徑可惜光隂去似飛風髙露冷時<lb/>
<hi>晏叔原</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-17b"/>
　　驀山溪<lb/>
年芳已逺凉夏疎疎雨菊占此時開背佳期清秋何處<lb/>
滴成金豆彈破栗文圎臨水檻倚風亭全勝東籬暮<lb/>
茱萸未結誰是多情侣菖葉與葵花也相饒也相妒主<lb/>
人著意何必念登髙浮酒面解煩襟消盡當筵暑<hi>仲殊</hi>
　　鷓鴣天<lb/>
一種濃華别様粧留連春色到秋光解将天上千年艶<lb/>
翻作人間九日黄　凝薄霧傲繁霜東籬恰似武陵鄉<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-18a"/>
有時醉眼偷相顧錯認陶潜作阮郎<hi>張于湖</hi>
　　如夢令<lb/>
野菊亭亭争秀閑伴露荷風栁淺碧小開花誰摘誰㸔<lb/>
誰嗅知否知否不入東籬杯酒<hi>張約齋</hi>
　　念奴嬌<lb/>
老夫白髮尚兒戯廢圃一畨料理餐飲落英并墜露重<lb/>
把離騷拈起冷艶幽香深黄淺白占斷西風裏飛来雙<lb/>
蜨繞叢欲去還止　嘗試銓次羣芳梅花差可伯仲之<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-18b"/>
間耳佛說諸天金世界未必荘嚴如此尚友靈均定交<lb/>
元亮結好天隨子籬邉坡下一杯聊泛菊蕊<hi>劉後村</hi>
　　鵲橋仙<lb/>
寒叢㺯日寳鈿承露籬落亭亭相倚當年彭澤未歸来<lb/>
料獨抱幽香一世　疎風冷雨淡烟殘照日日重陽天<lb/>
氣帽簷已是半欹斜問甕裡新蒭熟未<hi>盧蒲江</hi>
　　好事近<lb/>
秋色到東籬一種露紅先占應念金英冷淡滴胭脂濃<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-19a"/>
染　依稀十月小桃花霜蕊破霞臉何事淵明風致却<lb/>
十分妖艶<hi>劉圻父</hi>
　　一落索<lb/>
瘦得黄花能小一簾香杳東籬雲冷正愁予猶幸是西<lb/>
風少　葉下亭臯𣺌𣺌秋何為者無錢持蟹對黄花又<lb/>
辜負重陽也<hi>方秋崖</hi>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_012-19b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　全芳備祖前集卷十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>