<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>全芳備祖後集卷三</head>
    <p>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　全芳備祖後集卷三　　　宋　陳景沂　撰<lb/>
　　果部<lb/>
　　　橘<hi>附柚枸櫞</hi>
事實祖<lb/>
　　碎録<lb/>
橘葉與枳無辨刺出于莖間夏初生白花至冬而黄熟<lb/>
<hi>本草</hi>江陵千樹橘其人與千户侯等<hi>貨殖傳</hi>橘洲在長沙縣<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-1b"/>
西南四里江中時有大水洲渚皆没此洲獨存<hi>寰宇記</hi>昭<lb/>
潭無底橘洲浮<hi>湘中記</hi>璇樞星散為橘<hi>春秋運斗樞</hi>厥包橘柚<lb/>
錫貢<hi>注</hi>小曰橘大曰柚<hi>禹貢</hi>橘踰淮而北為枳此地氣然<lb/>
也<hi>考工記</hi>夫樹柤梨橘食之則善嗅之則香<hi>淮南子</hi>柚條也<lb/>
<hi>爾雅</hi>有條有梅條大橘也赤黄而酢<hi>風土記</hi>柚梨橘柤皆可<lb/>
扵口也<hi>莊子</hi>吳越之間有木焉其名曰柚碧樹而冬青實<lb/>
丹而味酸<hi>列子</hi>泡花南人石柚也春末開花圓白如大毬<lb/>
氣極清芳與茉莉素馨相軋番禺人取以蒸香大抵挹<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-2a"/>
取其氣令自薫陶以入香骨未嘗以甑釜炊焮<hi>虞衡志</hi>枸<lb/>
櫞似橘如柚大而倍長味酢<hi>廣州記</hi>枸櫞子形如𤓰皮如<lb/>
橙而金色故人重之愛其香氣南中女工競取其肉雕<lb/>
刻花鳥以蜜浸之㸃以燕支亦不讓于鏤木𤓰冬𤓰也<lb/>
<hi>嶺表録</hi>
　　紀要<lb/>
晏子使楚楚王進橘置削晏子并食不剖王曰橘當剖<lb/>
對曰臣聞之賜人主前者𤓰桃不削橘柚不剖今者萬<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-2b"/>
乗無<hi>闕</hi>故不敢剖臣非不知也<hi>晏子春秋</hi>橘白花赤實皮馨<lb/>
味美自漢武帝交趾有橘長官一人秩二百石主貢御<lb/>
橘<hi>異物志</hi>吳黄武中交趾太守丁燮獻橘十七枚一蒂以<lb/>
為瑞異羣臣稱賀<hi>稽含録</hi>吳王餽魏曹丕大橘丕詔曰南<lb/>
方有橘酢正裂人牙時有甜耳<hi>吳志</hi>陸績年六嵗初見袁<lb/>
術術出橘績懐三枚去拜而堕地術謂曰陸郎作賓客<lb/>
而懐橘乎荅曰欲歸遺母術大奇之<hi>吳志</hi>王右軍帖云奉<lb/>
橘三百顆霜未降未可多得<hi>法帖</hi>庾亮為平西將軍進橘<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-3a"/>
十二實共一蒂羣臣賀<hi>續世説</hi>蘇躭將仙吿母曰後二年<lb/>
郴人大疫乃植橘鑿井曰受病者但食一橘葉飲水一<lb/>
盞當自愈今郴州蘇仙觀乃其舊宅<hi>本州圖經</hi>虞愿始數嵗<lb/>
家有橘樹冬熟諸兒競取之愿獨不取人皆異之<hi>南史</hi>楊<lb/>
由為成都文學掾少治易曉占候忽有風起太守問由<lb/>
由曰南方有進木實者色黄赤頃之五官掾貢橘數包<lb/>
<hi>益州耆舊傳</hi>巴園人種橘收兩大橘如三斗盎剖之有二叟<lb/>
相對身長尺餘象戲一叟曰橘中之樂不減商山但恨<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-3b"/>
不得深根固蒂耳一叟曰僕飢矣須龍脯食之食訖以<lb/>
水噀地為二白龍而去<hi>幽㝠録</hi>唐太宗蓬萊殿九日宴羣<lb/>
臣賜湖南新橘<hi>闕</hi>　江陵進乳柑橘命種于蓬萊宫結<lb/>
一合歡實上與妃子持玩曰此果似知人意<hi>楊妃外傳</hi>劉晏<lb/>
自江淮茗橘珍甘常與本道分貢競欲先至雖封山斷<lb/>
道以禁前發每厚貲致之常冠諸府<hi>廣記</hi>栁玭為嶺南節<lb/>
度廨中橘柚熟既食遂計直以還于官<hi>本傳</hi>栁毅見龍君<lb/>
叩海㟁橘樹名橘社<hi>異聞傳</hi>陳允升好道術撫州危全諷<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-4a"/>
迎寘郡中常夜坐危謂之曰豐城橘美頗思之允升曰<lb/>
方有一船泊豐城港去城十五里少還即返攜一布囊<lb/>
數百枚<hi>江淮異録</hi>建安中詔江南橘為嵗供廟饗<hi>本紀</hi>
　　雜著<lb/>
后皇嘉樹橘徠服兮受命不遷生南國兮深固難徙更<lb/>
一志兮緑葉素榮紛其可喜兮曽枝剡棘圎可摶兮青黄<lb/>
雜揉文章爛兮精色内白類可任兮紛緼宜修姱而不<lb/>
醜兮<hi>屈原橘頌</hi>黄甘陸吉楚之二髙士也黄隠于泥山陸隠<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-4b"/>
于蕭山楚王聞二人名遣使召之吉先至賜爵左庶長<lb/>
封洞庭君尊寵在羣臣右久之甘始來一見拜温尹平<lb/>
陽侯班次令尹兩人立朝久尊貴用事一旦吉位居上<lb/>
甘心銜之羣臣皆疑之會秦遣陳軫鍾離意使楚楚召<lb/>
燕章臺羣臣皆與甘坐上座吉咈然謂之曰請與子論<lb/>
事甘唯唯吉曰齊楚約西擊秦吾引兵踰關身犯霜露<lb/>
與枳棘最下者同甘苦率家奴千人戰甘州之上拓地<lb/>
至漢南而歸子功孰與甘曰不如也曰神農氏之有天<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-5a"/>
下也吾剥膚剖肝怡顔下氣以固蒂之術獻上上喜之<lb/>
命記注官陶𢎞景狀其方畧以付國史出為九江守宣<lb/>
上徳澤使兒童亦懐之子才孰與甘曰不如也吉曰是<lb/>
二者皆出吾下而位居吾上何也甘徐應之曰君何見<lb/>
之晚也每嵗太守勸駕乗傳入金門上玉堂與虞荔申<lb/>
棖梅福棗嵩之徒列侍上前使數子者口呿舌縮不克<lb/>
措一語當此之時屬之于子乎屬之于我乎吉黙然良<lb/>
久曰屬之于子矣甘曰此吾所以居子之上也于是羣<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-5b"/>
臣皆服嵗終吉以疾免更封甘子為穰侯吉之子為下<lb/>
邳侯穰侯遂廢不顯下邳以美湯藥官至陳州治中太<lb/>
史公曰田文論相吳起説相如回車廉頗屈漢后弊衣<lb/>
尹姬悔甘吉亦然傳曰女無美惡入宫見妬士無賢不<lb/>
肖入朝見嫉此之謂也雖美惡之相逺嗜好之不齊亦<lb/>
烏可勝道哉<hi>東坡</hi>質葳蕤而懐風性耿介而凌霜<hi>謝靈運賦</hi>真<lb/>
枝凝碧懋湘岸之多隂華實變黄動江潭之秋色碧葉<lb/>
獨潤金衣更鮮<hi>李徳裕賦</hi>甘踰萍實剖食即同于楚謡寒比<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-6a"/>
蔗漿析酲何慚于漢史<hi>劉禹錫表</hi>爛日色麗彤廷<hi>賀表</hi>春白花<lb/>
兮玉團香氣清兮紫檀久柯不改兮蒼官秋實正味兮<lb/>
木酸棘直兮所難世所知兮惟蘭葉不採兮汝安<hi>鄭松窻</hi>
賦咏祖<lb/>
　　五言散句<lb/>
朱苞待霜潤<hi>沈約</hi>　　　　　寒橘帶霜甘<hi>許渾</hi>
齒衰嫌橘醋<hi>宋景文</hi>　　　　香能破腥惡<hi>香山</hi>
天寒橘柚垂<hi>少陵</hi>　　　　　橘妥么金丸<hi>山谷</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-6b"/>
緑橘憐同氣<hi>丁謂</hi>　　　　　黄知橘柚來<hi>少陵</hi>
荒庭垂橘柚　　　　　　茅簷依橘柚<lb/>
橘柚當家僮<hi>栁宗元</hi>　　　　寒初榮橘柚<lb/>
人烟寒橘柚<hi>太白</hi>　　　　　星懸橘柚村<hi>劉禹錫</hi>
春飛白玉花秋吐黄金實<hi>程金紫</hi>
此郊千樹橘不見比封君<hi>少陵</hi>
芳條結繁翠圎實變霜朱<hi>梁范雲</hi>
逢君金華宴得在玉階前<hi>張華</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-7a"/>
磊落蠟珠圎參差金壺裏<hi>劉原父</hi>
頌聲騷客誤錫貢禹書遲<lb/>
荆州持大橘亦名作黄柑<hi>晁以道</hi>
彼美出南國關山不常有<hi>張芸叟</hi>
香散風前麝漿寒霜後蜜<hi>程金紫</hi>
　　七言散句<lb/>
橘州日出仍甘腴<hi>少陵</hi>
願憑朱實表丹誠<hi>香山</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-7b"/>
楚香寒食菊花時<hi>杜牧</hi>
君家秋實羅浮種<hi>山谷</hi>
清園一洗黄金團<hi>張文潛</hi>
黄金毬獻相摩盪<hi>曽南豐</hi>
珠顆形容随日長瓊漿氣味得霜成<hi>香山</hi>
手植黄柑三百顆春來新葉滿城隅<hi>栁州</hi>
幾樹花開聞噴雪何人橘實見垂珠<lb/>
千里晚霞雲夢北一州霜橘洞庭南<hi>張泌</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-8a"/>
莫遣兒童酸打盡要看霜後十分黄<hi>山谷</hi>
書后合題三百顆頻随驛使未應慳<lb/>
江南碧木映霜秋丹實清香破客愁<hi>劉原父</hi>
氣味豈同淮枳變皮膚不作楚梅酸<hi>李邦直</hi>
浥霜火齊絫絫熟噀露金苞冉冉香<hi>王安石</hi>
入苞豈數橘柚賤芼鼎始足鹽梅和<hi>曽南豐</hi>
惟有橘園風景異碧叢叢裏萬黄金<hi>范石湖</hi>
那堪富有千頭橘便可稱為四老人<hi>徐竹隠</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-8b"/>
香于梔子細于梅栁絮梨花向後開<hi>丁公言</hi>
　　五言古詩<lb/>
伊橘少生意雖多亦奚為惜我結實小酸澁如棠梨剖<lb/>
之盡蠧蝕採掇爽所宜紛然不適口豈止存其皮蕭蕭<lb/>
半死葉忽忽别故枝𤣥冬霜雪積況與回風吹常聞蓬<lb/>
萊殿羅列瀟湘姿此物嵗不稔玉食失光輝㓂盜尚憑<lb/>
陵當君減膳時汝病是天意吾意罪有司憶昔南海使<lb/>
奔騰獻荔枝百馬死山谷到今耆舊悲<hi>少陵</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-9a"/>
橘柚懐真質受命此炎方密林耀朱緑晚嵗有餘香殊<lb/>
風限清漢飛霜滯故鄉扳條何所嘆北望熊與湘<hi>栁子厚</hi>
萎蕤映庭樹枝葉凌秋芳故條雜新實金翠共含霜扳<lb/>
枝折杪榦甘㫖若瓊漿無假存彫飾玉盤余自嘗<hi>梁簡文帝</hi>
衝飈發寒壟朔雪度炎州摧折江南桂離披漢北楸獨<lb/>
有凌霜橘榮麗在中洲<hi>齊虞芝</hi>
麗樹臨江浦結翠似芳蘭焜煌玉衡散照耀金衣丹<hi>梁徐</hi>
<hi>摛</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-9b"/>
橘生湘水側僻陋人莫傳逢君金華宴得在玉几前<hi>張華</hi>
吾聞江南橘乃比千户侯嵗獻天子旁取為廟堂饈<hi>劉原</hi>
<hi>父</hi>
　　五言律詩<hi>補附散句散聨</hi>
野色烟波外西風橘柚香湖光杳無際山色忽深蔵塔<lb/>
古燈猶照壇餘竈已荒何當蜕塵鞅從此訪漁郎<hi>趙節齋</hi>
倦客滄浪意扁舟汗漫遊雲歸林屋晚木落洞庭秋此<lb/>
地真堪老中原卒未休可知侯萬戸不似橘千頭<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-10a"/>
媚葉重重密幽花裛裛香<hi>宋景文</hi>
白華如散雪朱實似垂金自有凌冬質能堅嵗晚心<hi>李元</hi>
<hi>豫</hi>
　　七言絶句<lb/>
憐君病後思新橘如折猶酸亦未黄書後欲題三百顆<lb/>
洞庭猶待滿林霜<lb/>
宜春果結洛陽枝正遇耆朋會客時更引輕舟停葦岸<lb/>
香秔鮮鱠雅相宜<hi>温公</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-10b"/>
十年不折洞庭霜喜見新苞照眼黄但得典刑休嗜味<lb/>
虎賁猶得作中郎<hi>張文潛</hi>
新霜徹曉報秋深染就青林作纈林惟有橘園風景異<lb/>
碧叢樷裏萬黄金<hi>范石湖</hi>
兩樹亭亭蘚砌旁未論包貢奉君王世無班馬堪薫炙<lb/>
且嗅幽花也自香<hi>後村</hi>
樂府祖<lb/>
　　浣溪沙<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-11a"/>
菊暗荷枯一夜霜新苞緑葉照林光竹籬茅舍出青黄<lb/>
　香霧噀人驚半破清泉流齒恰初嘗吳姬三月手猶<lb/>
香<hi>子瞻</hi>
　　清平樂<lb/>
西江霜後萬㸃暄晴晝璀璨寄來光欲溜正值文君病<lb/>
酒　畫屏斜倚窻紗睡痕猶帶朝霞為問清香絶韻何<lb/>
如欲語梅花<hi>李古溪</hi>
　　西江月<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-11b"/>
昨夜十分霜重曉来千里書傳吳山秀處洞庭邉不夜<lb/>
星垂初徧　好事寄來禪侣多情將送琹仙為憐佳果<lb/>
稱嬋娟一笑聊同勝宴<hi>李古溪</hi>
　　　柑<lb/>
事實祖<lb/>
　　碎録<lb/>
柑者橘之属也味甘美有黄者有頳者頳者謂之壺柑<lb/>
交趾人以席囊貯之鬻于市中其窠如薄絮囊皆連枝<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-12a"/>
葉螘在其中并窠而賣螘亦黄色大扵常螘南方柑樹<lb/>
若無此蟻則其實為蠧所傷無復一完今華林園有柑<lb/>
二株<hi>嵇含録</hi>員柑一名乳柑惟泥山為最地不弛一里所<lb/>
産柑其大六七寸圓皮薄而味美<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>不黏瓣食不留澤<lb/>
一顆之枝纔一二枚間有全無者生枝柑鄉人以其耐<lb/>
久留之枝上帶葉而折故名生枝<hi>韓彦直録</hi>
　　紀要<lb/>
張磐為廬江太守潯陽令餉一奩柑其小男執其一枚<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-12b"/>
磐奪取付外卒以兩枚與之磐奪柑杖卒曰何故行賂<lb/>
于吾子<hi>謝承後漢書</hi>彭城王義康時四方獻餽皆以上品獻<lb/>
義康而以次者供御上嘗噉柑嘆其味劣義康在坐曰<lb/>
今年柑殊有佳者遣人還東府取柑大三寸許<hi>宋書</hi>王丞<lb/>
相儉帳下柑果盈溢涉春壊爛<hi>世説</hi>李衡字叔平為丹陽<lb/>
太守每治家妻輒不聽後密遣人扵武陵龍陽洲上作<lb/>
宅種柑千樹臨死勅兒曰汝母惡我治家今窮如是吾<lb/>
洲上有千頭木奴不責汝衣食嵗止一熟亦足用矣及<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-13a"/>
柑成嵗得輸絹數千疋<hi>襄陽傳</hi>隋文帝好食柑蜀中柑黄<lb/>
即以蠟封其蒂獻之<hi>本紀</hi>唐故事賜近臣黄柑以黄羅包<lb/>
之人各二枚上元夜以黄柑遺近臣謂之傳柑宴<hi>坡詩注</hi>
荆州貢黄柑帝以紫帕包賜蕭嵩<hi>唐志</hi>唐眀皇得合歡柑<lb/>
與宰臣分食之又令工畫為圖<hi>開元遺事</hi>唐眀皇食柑幾千<lb/>
餘枚皆缺一瓣問進柑使云中途有一道士嗅之盖羅<lb/>
公逺也<hi>同上</hi>益州嵗貢柑皆以紙裹之他時長吏嫌不敬<lb/>
代之細布既而恐柑為布所損每懐憂懼俄有御史甘<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-13b"/>
子布至長吏以為推布裹柑子事懼曰果為所推及子<lb/>
布到驛長吏敘以布裹為敬子布初不之知久而方悟<lb/>
聞者笑之<hi>唐新語</hi>開元末江陵進乳柑橘上以十枚種于<lb/>
蓬萊宫至天寶十載九月結實宣示宰臣曰朕近于宫<lb/>
内種柑子數株今秋已結實一百五十顆乃與江南及<lb/>
蜀中所進不異宰臣賀曰雨露所均混天樞而齊被草<lb/>
木有性憑地氣以潛通故得以江外之珍果為楚中之<lb/>
華實<hi>太真外傳</hi>董元素自江南來上召見留于翰林中宿洎<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-14a"/>
夜召與語曰聞公頗有神術今南中柑橘正熟卿能致<lb/>
之否對曰請安一合于御榻前數刻忽有㣲風入簾元<lb/>
素乃啟其合柑子滿其中奉曰此江陵支縣柑也上嘗<lb/>
之驚嘆<hi>異聞録</hi>南陽郡東望山有柑正熟三人共食致飽<lb/>
訖懐二枚去聞雲中有語云放雙柑乃聽汝去<hi>述異記</hi>安<lb/>
定郡王以黄柑釀酒名曰洞庭春色<hi>坡集</hi>
　　雜著<lb/>
橘出温郡然多種柑又别種有八曰真曰生枝曰海紅<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-14b"/>
曰洞庭曰朱曰金曰木曰甜橘别種為十四曰塌曰包<lb/>
曰綿曰沙曰荔曰軟條曰穿曰油曰緑曰乳曰金曰自<lb/>
然曰早黄曰凍棖屬别種為五曰棖曰朱變曰香欒曰<lb/>
金櫞曰枸橘凡其類合二十有七種而乳柑推第一故<lb/>
温人謂乳柑為真柑然橘亦出蘇州台州西出荆州而<lb/>
南出閩廣皆木橘耳已不敢與温州齒矧敢與真柑爭<lb/>
髙下耶且温四邑俱種柑而出泥山者又傑然推第一<lb/>
泥山盡平陽一孤嶼大抵塊土不過覆釜其旁地延袤<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-15a"/>
只三二里許無連岡險壑非有佳風氣之浸淫出三二<lb/>
里外其香味益逺不逮夫物理何可考耶或曰温並海<lb/>
地斥鹵宜橘與柑而泥山特斥鹵佳處物生其中故獨<lb/>
與他異予頗不然其説夫姑蘇青丘與七閩兩廣之地<lb/>
往往多並海斥鹵何獨温而又豈無三二里得斥鹵佳<lb/>
處如泥山者自屈原司馬遷李衡潘岳王羲之謝恵連<lb/>
韋應物輩皆言吳楚間出者而未嘗及温温最晚出而<lb/>
羣橘盡廢物之變化出没其渺不可攷如此以予意之<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-15b"/>
温之學者由晉唐間未聞有傑然出與天下敵者至國<lb/>
朝始盛至于今日又號為文物極盛之際豈亦天地光<lb/>
華秀杰之氣來鍾此土其餘英遺液猶被草木而泥山<lb/>
獨偶得其至英者耶予北人平生恨不得見橘著花然<lb/>
常從橘州市橘亦未見佳者又安得所謂泥山者啗之<lb/>
去年秋把旄此地得一親見花而再食其實以為幸獨<lb/>
故事太守不得出城從逺遊無由領客入泥山香林中<lb/>
泛酒其下而客乃有遺予泥山橘者且曰橘之美當不<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-16a"/>
減荔子荔子今有譜得與牡丹芍藥花譜並行而獨未<lb/>
有橘譜子愛橘尤甚橘若有待子子不可辭予因為之<lb/>
譜且妄欲自附于歐陽公蔡公之後亦以表見温之學<lb/>
者足以夸天下而不在夫橘而已<hi>韓彦直録</hi>以上皆彦直之<lb/>
録也韓但知乳橘出于泥山獨不知出于天台之黄岩<lb/>
也出于泥山者固奇也出于黄巖者尤天下之奇也<hi>陳肥</hi>
<hi>遯識</hi>名傳地理逺自武陵之淵族茂神經遥聞建春之嶺<lb/>
王逸為賦取對荔枝張衡製辭用連石蜜足使萍實非<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-16b"/>
甜蒲萄猶餲<hi>梁庾肩吾謝湘東王賚柑啟</hi>王羲之與諸子游觀有一<lb/>
枚柑割而分之以娛目前云<hi>闕</hi>黄甘傳<hi>見橘門</hi>
賦咏祖<lb/>
　　五言散句<lb/>
登俎黄柑重<hi>少陵</hi>　　　　　破柑霜落爪<lb/>
白露漙柑子<lb/>
撫掌笑木奴爾豈當封侯<hi>晁以道</hi>
逢君金華宴正味百花先<hi>張文潛</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-17a"/>
朱實挺荆南苞品擅珍淑上林雜佳樹江浦間修竹<hi>梁徐</hi>
<hi>陵</hi>
園柑長茂時三寸如黄金諸侯舊上計厥貢傾千林<hi>少陵</hi>
黄金結縹帶揺落楚天涯來助枳盤勝羞將橘柚偕<hi>温公</hi>
　　七言散句<lb/>
聞道黄柑嘗抵鵲<hi>東坡</hi>
君家秋實羅浮種已作絫絫半拂牆<hi>山谷</hi>
燕南異事真堪紀三十黄柑擘永嘉<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-17b"/>
黄柑似是勝崕蜜帶葉初擎翠竹籃<hi>聖俞</hi>
歸来一㸃殘燈在猶有傳柑遺細君<hi>東坡</hi>
風揺玉蕊霏㣲露霜後金衣委墜繁<hi>子美</hi>
楚山黄柑彈丸小未識洞庭三寸柑<hi>子由</hi>
磊落金盤薦糟蟹纎柔玉指破霜柑<hi>陳師道</hi>
　　五言律詩<lb/>
春日晴江岸千柑二頃田青雲著葉密白雪避花繁結<lb/>
子隨邉使開筒近至尊後于桃李熟終得獻金門<hi>少陵</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-18a"/>
岑寂雙柑樹婆娑一院香交柯低几杖垂實礙衣裳滿<lb/>
嵗如松碧同時待橘黄幾回沾葉露乗月上胡床<lb/>
　　七言絶句<lb/>
侍史傳柑玉帝旁又聞草木盡天香寄與維摩方丈室<lb/>
不知薝蔔是餘芳<lb/>
色深林裏風霜下香著尊前指爪間書後合題三百顆<lb/>
頻隨驛使未應慳<hi>山谷</hi>
君家秋後羅浮種已是絫絫半拂牆莫教兒童酸打盡<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-18b"/>
要看霜後十分黄<lb/>
　　七言律詩<lb/>
手種黄柑三百株春来新葉徧城隅方知楚客憐皇樹<lb/>
不學荆州利木奴幾嵗花開聞噴雪何人摘實見垂珠<lb/>
若敎坐待成林後滋味還堪養老夫<hi>栁宗元</hi>
一雙羅帕未分珍林下先嘗愧逐臣露葉霜枝剪寒碧<lb/>
金盤玉指破芳辛清泉䔩䔩先流齒香霧霏霏欲噀人<lb/>
坐客<graphic n="KR0907" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0907.png" mimeType="image/png"/>勤為收子千奴一匊為吾貧<hi>東坡</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-19a"/>
樂府祖<lb/>
　　洞仙歌<lb/>
江陵種橘尚比封侯貴何況江濤轉千里帶天香含乳<lb/>
洞宜入春盤紅茘子馳驛風流僅比　齒疎潘令老怯<lb/>
咀冰霜十顆金苞謾分遺觴前須細認别有餘甘從此<lb/>
去枉却栽桃種李想相如酒渴對文君迥不是人間等<lb/>
閑風味<hi>晁補之</hi>
温江異果惟有泥山貴驛送江南數千里半含霜輕噀<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_030-19b"/>
霧曽怯吳姬親贈我緑橘黄柑怎比　雙親雲水外遊<lb/>
子空懐惆悵無人可歸遺報周郎須念我物少情多春<lb/>
酒醉獨勝甜桃酢李況燈火樓臺近元宵似不減袖中<lb/>
香味<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　全芳備祖後集卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>