<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>全芳備祖後集卷四</head>
    <p>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　全芳備祖後集卷四　　　宋　陳景沂　撰<lb/>
　　果部<lb/>
　　　橙<lb/>
事實祖<lb/>
　　碎録<lb/>
橙橘屬食之則美嗅之則香<hi>淮南子</hi>橙皮可為醬韲韭<hi>風俗</hi>
<hi>通</hi>橙似橘而非若柚而香冬夏花實相繼或如彈或如<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-1b"/>
拳<hi>果木志</hi>木有刺香氣馥郁可以薫衣可以漬蜜<hi>劉孝子巗橋録</hi>
　　雜著<lb/>
穰橙鄧橘<hi>南都賦</hi>在南稱柑在北則橙<hi>文選</hi>
賦詠祖<lb/>
　　五言散句<lb/>
細雨更移橙<hi>少陵</hi>　　　　　霜橙壓香橘<hi>少陵</hi>
霜橙共我鄉<hi>張耒</hi>　　　　　鵠殻攅壊橙<hi>昌黎</hi>
清霜夜漠漠佳實曉絫絫鵠殻攅修榦金華耀暖曦<hi>張右</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-2a"/>
<hi>史</hi>
　　七言散句<lb/>
西風初作十分涼喜見新橙透甲香<hi>東坡</hi>
鮮眀百樹見秋實錯綴衆葉傾霜柯翠羽流酥出天仗<lb/>
黄金毬戲相盪摩<hi>南豐</hi>
　　七言絶句<lb/>
荷盡已無擎雨盖菊殘猶有傲霜枝一年好景君須記<lb/>
最是橙黄橘緑時<hi>東坡</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-2b"/>
金橙縱復里人知不見鱸魚價自低須是松江煙雨裏<lb/>
小船燒薤擣香虀<lb/>
嘉樹團團俯可攀壓枝秋實漸斕斑朱闌碧瓦清霜曉<lb/>
粲粲繁星緑葉間<hi>永叔</hi>
天將金闕真黄色借與洞庭霜後橙松滋解作逡巡麯<lb/>
壓倒江南好事僧<hi>山谷</hi>
橙橘甘香各効能厥包錫貢不同升果中亦抱奇才嘆<lb/>
有客攀條氣拂膺<hi>屏山</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-3a"/>
尚懐細雨初移日著子已見清霜澘絶憐面有貴人色<lb/>
偶置吾儕樽爼間<lb/>
橙虀細縷風韻勝我不痛飲那知音何如金丸走衾枕<lb/>
三月夢遊薝蔔林<lb/>
自從天籞守吏散老樹零落烟雲凄今朝我為作知己<lb/>
小摘秋風黄欲齊<lb/>
花資泛蜜小劑供極有痛快鏖邪功生枝滋味雖可口<lb/>
流品故應甘下風<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-3b"/>
　　七言律詩<lb/>
洞庭朱橘未㺯色襄水錦橙多已黄玉臼持虀憐鱠美<lb/>
金盤按酒助杯香雖生南土名猶重未信中州客厭嘗<lb/>
欲寄百包憑驛去只因佳味怯風霜<hi>梅聖俞</hi>
　　　金橘<lb/>
事實祖<lb/>
　　紀要<lb/>
金橘産于江西以逺難致都人初不識眀道景祐初始<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-4a"/>
至京師香清味美置之樽俎光采灼爍如金彈丸温成<lb/>
皇后好食之由是價重京師余世家江西見吉州人甚<lb/>
惜此果若欲久蓄預于菉豆中藏之可經時不變盖性<lb/>
熱以菉豆涼故也<hi>歸田録</hi>
賦詠祖<lb/>
　　五言散句<lb/>
金丸小木奴<hi>元稹</hi>　　　　　霜苞𤓰瓣香<hi>聖俞</hi>
具體橘苞㣲<hi>聖俞</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-4b"/>
誦句襞露囊香甘冷熨齒<lb/>
韓彈有輕薄楚萍知是非甘香奉華俎咀嚼破眀璣<lb/>
越橘如金彈爛然已盈篋誰傳嶺外信常戴霜前葉<hi>聖俞</hi>
　　七言散句<lb/>
霜枝揺落黄金彈<hi>山谷</hi>
黄欺晚菊垂金砌圎並眀珠落細盤<hi>王岐公</hi>
　　七言古詩<lb/>
誠齋老子不耐靜偶拄烏藤出苔徑獨遊無伴却成愁<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-5a"/>
羣從同行還起興槿籬竹户重復重雞鳴犬吠青霞中<lb/>
蓬萊老仙出迎客朱顔白髪仍方瞳餐菊為糧露為醑<lb/>
染霧作巾雲作屨欣然領客到仙家行盡蓬萊日未斜<lb/>
更傾山瓢酌仙酒酒外瓢邉亦何有偶有小樹雙團欒<lb/>
碧琉璃葉黄金丸主人忍喫不忍摘笑道未霜猶帶酸<lb/>
小童隨我勇過我不管仙翁惜仙果手挽風株揀霜顆<lb/>
爭獻滿盤來飣坐隔水蓬萊看絶奇蓬萊看水海如池<lb/>
主人勸客對絶境不飲令人坐生癭何如寄下未盡瓢<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-5b"/>
留待早梅伴疎影<hi>誠齋</hi>
　　七言絶句<lb/>
禪客入秋無氣息想依紅袖醉毰毸霜枝揺落黄金彈<lb/>
許送筠籠殊未來<hi>山谷</hi>
圎小香黄珠顆垂結成洛邑重霜時相公和氣陶羣物<lb/>
不是寒暄變土宜<hi>温公</hi>
風餐露飲橘州仙胸次清于月様圎仙客偶遺金彈子<lb/>
蜂王排作菊花鈿<hi>誠齋</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-6a"/>
　　七言律詩<lb/>
苑臣初摘置琱盤口勅宣恩賜近官氣味豈同淮枳變<lb/>
皮膚不作楚梅酸參差翠葉蔵珠琲錯落金槃鑄彈丸<lb/>
安得一株擎雨露畫圗傳與世人看<hi>李清臣</hi>
　　　甘蔗<lb/>
事實祖<lb/>
　　碎録<lb/>
藷蔗也<hi>説文</hi>赤者名崐崘白者名荻蔗<hi>本草</hi>疎者皮厚謂之<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-6b"/>
荻蔗<hi>吳志</hi>扶南蔗一丈三節見日即消遇風即折<hi>世説</hi>蔗冰<lb/>
甘蔗其餳為石蜜<hi>廣志</hi>泰尊蔗漿取柘甘以為飲也<hi>漢郊祀志</hi>
臑鼈炰羔有柘漿和其汁以為飲也<hi>宋玉賦</hi>交趾所生者<lb/>
圍數寸長丈餘頗似竹斷而啖之甚甘榨取其汁曝乾<lb/>
成飴入口消釋彼人謂之石蜜<hi>吳録</hi>
　　紀要<lb/>
顧愷之為虎頭將軍每食蔗自尾至中曰漸入佳境<hi>世説</hi>
元嘉二十七年魏太武引兵攻彭城求甘蔗于武陵王<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-7a"/>
駿駿命予之<hi>魏史</hi>魏主致意逺來疲乏若有甘蔗及酒可<lb/>
以分恵世祖荅曰知行路多乏令付酒二器甘蔗百根<lb/>
<hi>沈約宋書</hi>平虜將軍劉勲奮威郭展等共飲夙聞展有手臂<lb/>
曉五兵與論劍良久謂將軍怯也求與對酒酣耳熱方<lb/>
食蔗即以為杖下殿數交二中其臂左右大笑<hi>魏典論</hi>虞<lb/>
絳中痁疾踰月既乏資給疲瘵且腫忽夢一白衣婦人<lb/>
謂之曰子之疾當食蔗即愈詰朝見鬻蔗者揣囊中吿<lb/>
乏鏹惟有唐韻一冊請易之其人曰我乃負販者將此<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-7b"/>
安用哀君欲之遂貽數枝虞喜而食之疾遂愈<hi>野史</hi>神宗<lb/>
問恵卿曰何草不庶獨于蔗庶何也對曰凡草種之則<lb/>
正生此側出也所謂庶出也<hi>野史</hi>孫亮使黄門以銀碗并<lb/>
盖就中藏吏取交州所獻甘蔗餳黄門先恨藏吏以䑕<lb/>
屎投餳中啟言吏不謹亮呼吏將銀器入問曰此器既<lb/>
盖之有掩覆何縁有此黄門將有恨汝耶吏叩頭曰常<lb/>
從某求官花席不敢與亮曰必是此也問之懼服<hi>江表傳</hi>
　　雜著<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-8a"/>
唐大厯間有僧號鄒和尚不知所從来跨白驢登繖山<lb/>
結茒以居雖鹽菜薪米之屬即書于紙繫錢遣驢負至<lb/>
市區人知為鄒也取平直挂物于鞍負而歸一日驢喫<lb/>
山下黄氏蔗苗黄請償于鄒鄒曰汝未知因蔗糖為霜<lb/>
利當十倍吾語汝塞責可乎試之果倍自是流傳其法<lb/>
至末年北走通泉縣靈鷲山龕中其徒追及但見一文<lb/>
殊石像始知大士化身而白驢者乃獅子也<hi>王灼譜</hi>甘柘<lb/>
只生于南方北人嗜之而不可得魏太武至彭城遣人<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-8b"/>
求酒及蔗于武陵王郭汾陽在汾上代宗賜甘蔗二十<lb/>
條子虚賦所云藷柘也藷柘者甘蔗也盖相如指言楚<lb/>
雲之物漢郊祀歌泰尊柘漿亦謂取甘蔗汁以為飲容<lb/>
齋又有糖霜譜云糖霜之名唐以前無所見自古食蔗<lb/>
者始為蔗漿宋玉招魂賦所謂臑鼈炰羔有柘漿是也<lb/>
其後為蔗餳如孫亮者是也後又為石蜜南中八郡志<lb/>
云榨甘蔗汁曝成飴謂之石蜜本草亦云煉糖如乳為<lb/>
石蜜是也後又為蔗酒唐赤土國用甘蔗作酒雜以紫<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-9a"/>
𤓰根是也唐太宗遣使至磨竭陀國取熬糖法即詔揚<lb/>
州上諸蔗榨瀋如其劑色味愈于西域然只是今之砂<lb/>
糖蔗之技盡于此不言作霜非古也歴世詩人模竒寫<lb/>
異亦無一章一句及此惟東坡過金山寺作詩送遂寧<lb/>
僧云涪江與中泠共此一味水冰盤薦琥珀何似糖霜<lb/>
美山谷作頌荅梓州雍熙長老云逺寄蔗霜知有味勝<lb/>
如崔子水晶槃正宗埽地從誰説我舌猶能及鼻尖糖<lb/>
霜見之文字者實始二公甘蔗所在皆植獨福塘四眀<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-9b"/>
番禺廣漢遂寧有糖霜而遂寧為冠四郡所産甚微而<lb/>
棵細色淺味淡僅比遂之下者亦皆起于近世唐大厯<lb/>
中有鄒和尚者始來小溪之繖山敎民黄氏以造霜之<lb/>
法繖山在縣北二十里凡前後為蔗田者十之四蔗有<lb/>
四色曰杜蔗曰西蔗曰艻蔗本草所謂荻蔗也曰紅蔗<lb/>
本草所謂崐崘蔗也紅蔗止堪生啖艻蔗可為沙糖西<lb/>
蔗可作霜色淺不甚貴杜蔗緑嫩味厚専用作霜凡蔗<lb/>
最因地力今年為蔗田者眀年改種五糓以滋息之器<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-10a"/>
用曰蔗削曰蔗鐮曰蔗凳曰蔗碾曰榨斗曰黍甕各有<lb/>
制度凡霜一甕中品級亦自不同堆疊如假山者為上<lb/>
團枝次之甕鑑次之碎小塊顆又次之沙脚為下紫為<lb/>
上琥珀次之淺黄又次之淺白為下宣和初王黼創應<lb/>
奉司遂寧常貢外嵗别進數千斤是時所産益奇應奉<lb/>
司罷乃不再見遂寧王灼作糖霜譜七篇具載其説予<lb/>
採取之以廣見聞焉<hi>容齋隨筆</hi>都蔗雖甘杖之必折巧言雖<lb/>
美用之必滅<hi>曹植</hi>挫斯蔗而療渴若潄酲而含蜜清滋津<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-10b"/>
于紫梨流液豐于朱橘<hi>張協</hi>郡蔗釀蜜殊美絶快渴者所<lb/>
思銘之佩帶<hi>張載</hi>
賦詠祖<lb/>
　　五言散句<lb/>
春雨餘甘蔗<hi>少陵</hi>　　　　　初味猶噉蔗<hi>昌黎</hi>
甘蔗消殘醉<hi>元稹</hi>　　　　　薑蔗傍湖田<hi>左司</hi>
漿甜蔗節調<hi>杳山</hi>
挺挺自超羣稜稜類此君<hi>白氏集</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-11a"/>
偶然存蔗莭幸各對松筠<hi>杜少陵</hi>
　　七言散句<lb/>
蔗漿歸厨金椀凍<hi>東坡</hi>
疑是此君縈紫綬却來佳境醉紅裠<hi>白氏集</hi>
少年辛苦甘食蓼老境清閒如啖蔗<lb/>
百味㫖酒布蘭生泰尊柘漿析朝醒<hi>郊祀歌</hi>
垂栁隂隂日初永蔗漿酪粉金盤冷<hi>東坡</hi>
　　七言古詩<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-11b"/>
瑶池宴罷王母仙九芝飛入三仙山空餘絳節留人間<lb/>
雲封露洗無時閒莭旄落盡何斕斑野翁提攜出茅菅<lb/>
吳刀戛戛鳴雙環截斷寒冰何潺潺相如賦就空上林<lb/>
倦遊渴病長相侵劉伶愛酒真荒淫狂來欲倒滄溟深<lb/>
此時一嚼輕千金爐邉何用文君琴五斗一石安足斟<lb/>
坐想毛髪生清隂蕭瑟甘滋欲誰釀柤梨橘柚紛殊狀<lb/>
冷氣直射杯槃上顧郎不見休惆悵佳境到時還不妄<lb/>
詩成雖愧陽春唱全勝乞與將軍杖<hi>舒信道</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-12a"/>
　　七言絶句<lb/>
亦非崖蜜亦非餳青女吹簫凍作冰透骨輕寒清著齒<lb/>
嚼成人跡板橋聲<hi>誠齋</hi>
　　　橄欖<lb/>
事實祖<lb/>
　　碎録<lb/>
橄欖大如棗三月花八九月熟生食味酢蜜藏乃甜美<lb/>
<hi>南方草木狀</hi>樹身聳枝髙數丈其子深秋方熟閩中多種植<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-12b"/>
咀之味香及煮食悉解酒毒有野生者樹繁子酸不可<lb/>
梯但刻其根下方寸許内鹽于中一夕子皆落<hi>廣州記</hi>
賦詠祖<lb/>
　　五言散句<lb/>
粲粲核中仁尚可瀹奇茗<hi>程金紫</hi>
南國青青果涉冬始攀摘乍咀澁難任竟嘗甘莫敵<hi>聖俞</hi>
　　五言古詩<lb/>
江南多果實橄欖最清奇北人將就酒食之先顰眉皮<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-13a"/>
内芳且澁歴歴復棄遺良久且回味始覺甘如飴我今<lb/>
何所喻喻彼忠臣辭直道逆君耳斥逐投天涯亂世思<lb/>
其言噬臍焉能追寄語採詩官毋輕橄欖詩<hi>王元之</hi>
五行居四時惟火盛南訛炎焦凌小氣橄欖得之多酸<lb/>
苦不相入初爭久方和霜苞入中州萬里来江波幸登<lb/>
君子席將與衆果羅中州種佳果珠圎玉先磋愧兹微<lb/>
陋質以逺不見訶餳飴兒女甜遺味久則那良藥不甘<lb/>
口厥功見沉痾忠言初厭之事至悔若何世已無採詩<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-13b"/>
詩成為君哦<hi>永叔</hi>
南珍富奇異疇昔頗窮覽夷荒無書傳從古陋鉛槧苞<lb/>
封走中土天序異離坎有香已變衰有色多黯謭今君<lb/>
此堂上珍物惟橄欖青膚鏤瓊瑩翠顆森菡萏若為幽<lb/>
人貞久見君子淡甘懐彼包羞日新此剛敢清泉薦芳<lb/>
茗臭味獨潛感澡雪清煩酲滌除瑩𤣥覽靈均採時菊<lb/>
西伯嗜昌歜廟鼎實調梅壯士仍嘗膽由來超俗好諸<lb/>
絶不言慘<graphic n="KR0907" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0907.png" mimeType="image/png"/>勤謝凡口薤白空三噉<hi>劉貢父</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-14a"/>
魨魚肆潛毒頃刻輒僵仆宿酒發狂酲千日尚沉瞀性<lb/>
命如危弦一絶不可救幸然服刀圭咄叱還復舊吾昔<lb/>
評橄欖不在百果後俗人多不識至美或莫售<hi>劉原父</hi>
　　七言絶句<lb/>
方懐味諫軒中果忽見金盤橄欖來想共餘甘有𤓰葛<lb/>
苦中真味久方回<hi>山谷</hi>
紛紛青子落紅鹽正味森森苦且嚴待得㣲甘回齒頰<lb/>
已輸崕蜜十分甜<hi>東坡</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-14b"/>
樂府祖<lb/>
　　好事近<lb/>
瀟洒薦冰槃滿坐暗驚香集久後一般風味問幾人知<lb/>
得　畫堂飲散已歸來清潤轉更惜留取酒醒時候助<lb/>
茗甌春色<hi>山谷</hi>
　　浣溪沙<lb/>
南國風流是故鄉紅鹽落子不因霜于中小底最珍藏<lb/>
　薦酒薦茶些子澁透心透頂十分香可人回味越思<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-15a"/>
量<hi>呉志</hi>
　　　餘甘子<lb/>
事實祖<lb/>
　　碎録<lb/>
菴摩勒果餘甘子也<hi>本草</hi>又名菴摩勒迦果<hi>佛書</hi>餘甘如彈<lb/>
丸大視之理如匏𤓰片初入口苦久乃甜美以鹽蒸之<lb/>
尤美可食<hi>異物志</hi>如梭形初入口酸澁飲水乃甘<hi>同上</hi>其實<lb/>
似李青黄色核員作六七稜食之先苦後甘<hi>草木狀</hi>瀘水<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-15b"/>
南岸有餘甘子樹色㣲黄味酸苦核有五稜<hi>雲南記</hi>戎州<lb/>
蔡次律家軒外有餘甘子樹予名之曰味諫軒<hi>山谷</hi>其果<lb/>
則丹橘餘甘茘枝之林<hi>吳都賦</hi>
賦詠祖<lb/>
　　六言詩<lb/>
百斤黄鱸鱠玉萬户赤酒流霞餘甘渡頭客艇茘枝林<lb/>
下人家<hi>唐庚</hi>
　　五言古詩<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-16a"/>
炎方橄欖佳餘甘豈苗裔風姿雖少殊氣韻乃酷似醉<lb/>
顔澁吻餘彷彿清甘至侯門收寸長粉骨成珍劑猶聞<lb/>
雜蜜草少轉森嚴味竒才用不専雖用何如棄端如効<lb/>
苦言逆耳多嫌忌棄果事何傷違言徳之累悦口易逢<lb/>
知感兹長發喟<hi>劉屛山</hi>
　　七言絶句<lb/>
甘言誤我三折臂良藥為洗五年腸欲知苦過味方永<lb/>
請試君家肘後方<hi>張于湖</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-16b"/>
此老才堪上諫坡南州留滯意如何還將苦口劘英主<lb/>
醫國懸知藥籠多<lb/>
苦愁人意未相諳率以初嘗廢後甘王氏有詩旌橄欖<lb/>
可憐遺咏在巴南<hi>程金紫</hi>
樂府祖<lb/>
　　更漏子<lb/>
菴摩勒西土果霜後眀珠顆顆憑玉兎搦香塵稱為席<lb/>
上珍　號餘甘爭奈苦臨上馬時分付管回味却思量<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-17a"/>
忠言君試嘗<hi>山谷</hi>
　　　榅桲<lb/>
賦詠祖<lb/>
　　五言古詩<lb/>
秦中物専靈榅桲為佳果南枝種府署髙樹立婀娜秋<lb/>
來收新實照日垂萬顆中滋味醴釀外飾素茸裹彦思<lb/>
摘晨露滿合待贈我<hi>文與可</hi>
　　七言古詩散聨<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-17b"/>
蒺藜已枯天馬歸嫩蠟籠黄霜冒榦不比江南柤橘酸<lb/>
橐駝載與吳人看<hi>聖俞</hi>
　　　甘露子<lb/>
賦詠祖<lb/>
　　七言古詩<lb/>
甘露子甘露子喚作地蠶亦良似不食柘葉不食桑何<lb/>
須走入地底藏不能作繭不上簇如何也蒙賜湯浴呼<lb/>
我果謂之果呼我䔩謂之䔩唐臨晁錯莫逢他髙陽酒<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-18a"/>
徒咀爾不揺牙<hi>誠齋</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_031-18b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　全芳備祖後集卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>