<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>全芳備祖後集卷十九</head>
    <p>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　全芳備祖後集卷十九　　宋　陳景沂　撰<lb/>
　　木部<lb/>
　　　豫章<lb/>
事實祖<lb/>
　　碎錄<lb/>
豫章大木也<hi>服䖍漢書注</hi>豫章生七年而後與衆木異<hi>述異記</hi>
山陽縣豫章木可伐作鼓顙<hi>荆州記</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-1b"/>
　　紀要<lb/>
丹陽尹袁粲見王儉曰桰柏豫章雖小已有棟梁之氣<lb/>
矣<hi>南史</hi>
　　雜著<lb/>
其北則有楩柟豫章<hi>子虚賦</hi>木則楩柟豫章<hi>吴都賦</hi>余卜居<lb/>
南溪上流溪之漘有喬木二盖古之豫章而今俗以樟<lb/>
名者也其夀當三百餘載而大且二十圍團欒偃蹇庇<lb/>
及數畝老根盤踞髙突地靣如巨石礧砢余因募工畚<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-2a"/>
土厚培其根使平若一臺可坐數客久焉根入土深得<lb/>
所滋養枝葉益敷暢亭午日不穿漏夏五六月清䕃覆<lb/>
池暑氣不入凉颸時来方春穉綠競秀靄若雲屯及𤣥<lb/>
㝠凍冱此獨挺秀余愛䕶封殖每為賦甘棠之詩余聞<lb/>
昔有商山之老戯于橘中者謂之橘隠後世效山隂之<lb/>
種竹者謂之竹隠慕彭澤之採菊者謂之菊隠擬孤山<lb/>
之詠梅者謂之梅隠余愛此古樟遂名吾廬以南溪樟<lb/>
隠暇日搜閱書箧得晦庵朱子所書四大字適契余所<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-2b"/>
命名若有天相亟模勒碣于㕔之楣即其右闢小室又<lb/>
取朱子所書嵗寒二大字為匾以表古樟之髙致室僅<lb/>
容膝處勢最髙平挹翠嵐下臨綠浸隔岸擔簦負笈之<lb/>
行人中流披簑鼓枻之漁父皆可坐見于几席之上市<lb/>
㕓雖近而一塵不侵余盖于此讀書以求聖賢為己之<lb/>
學涵養體察私淑吾身庻幾不負朱子教育之意且日<lb/>
有餘力則編輯古人嘉言善行類成巨帙窮年矻矻皆<lb/>
手自抄錄樂而忘疲今一二書行于世者行有楊子雲<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-3a"/>
不以一醤瓿之可為坐久神倦起而欠伸則信手拈取<lb/>
前輩詩文一二帙緩誦㣲吟戰睡魔而却之此則樟隠<lb/>
之成趣也其西則築小樓四楹與㕔對峙又取南軒張<lb/>
子所書藏書閣三大字揭匾樓上雖余無資聚書不能<lb/>
多視鄴侯挿架特泰山之毫芒然余性健忘不可無書<lb/>
舊所讀不獲盡記必藉檢閱積久抽取簡帙散亂則必<lb/>
次其甲乙使如舊序剔去蠧魚燥以風日盖兹樓也檢<lb/>
書則登整書則登曝書則登當此之時窓櫺四敞不妨<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-3b"/>
眺望以舒暢心目至於秋宵爽豁月鑑澄鮮朔風怒號<lb/>
雪絮飛舞乗興一登便覺水晶宫闕瓊樓玉宇去人不<lb/>
逺此又樟隠之勝槩也噫余晨興而啟吾扉出入而涉<lb/>
吾庭仰而瞻吾巨匾銀鈎鐡畫動有法度則思其人儼<lb/>
若先儒之臨其上顧而見吾古樟龍身虬柯昂霄聳壑<lb/>
則愛其木凛然嵗寒之友在吾側是則吾廬雖甚湫隘<lb/>
卑陋而雄麗偉特之觀固不在于輪奐之美也偶記曩<lb/>
嘗宴坐樹下見有老鸛長頸聳凥𤣥裳縞衣頗似鶴立<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-4a"/>
于樹杪為綢繆牖户之計他禽亦銜斷梗以相其役余<lb/>
甚異之豈杜子美所謂義鶻者耶居無何近山叢灌穢<lb/>
莽中惡鴞二三突如其来驅攫相役之衆羽或傷其翅<lb/>
或擊搏使逺徙越數日一鴞忽為赤虺所嚙而斃惡族<lb/>
旋亦引去他日又聞鵲聲喳喳其鳴甚悲若有所訴余<lb/>
試静覘第見隔林一鳩飛去復来睥睨鵲所當巢余因<lb/>
悟召南鵲巢鳩居之意是殆欲奪其巢者耶亟挟弹逐<lb/>
之鳩亦引去夫鸛鵲一枝之栖耳尚不能免夫物之為<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-4b"/>
害予以貧士銖積寸累僅架數椽其艱難辛苦與二禽<lb/>
之巢于古樟者奚以異今雖幸而迄于落成且奠居焉<lb/>
而觸物興懐政自不能無感繫我後人之居于斯者其<lb/>
必念余經始之勞可也其必讀昌黎示兒之詩使有賢<lb/>
卿大夫相過考評道之精粗以不迷厥初可也其必思<lb/>
朱子所記先大夫遺事克稱天之報施其将在此之語<lb/>
可也審能如是則古樟亦不貽林慙澗愧之譏而凌霜<lb/>
傲雪之標當相與輝映于無窮此則予之望也寳祐丙<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-5a"/>
辰冬十一月樟隠老人記<lb/>
賦咏祖<lb/>
　　五言散句<lb/>
豫章夹日月嵗久空深根<hi>杜少陵</hi>
豫章深入地滄海濶無涯<lb/>
　　七言散句<lb/>
豫章翻風白日動鯨魚䟦浪滄溟開<hi>少陵</hi>
　　七言絶句<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-5b"/>
豫章偃蹇兩蒼龍雪榦寜須匠石逢借重嵗寒雙大字<lb/>
絶勝松拜大夫封<hi>祝樟隠</hi>
　　　石楠<lb/>
事實祖<lb/>
　　碎錄<lb/>
葉如枇杷有小刺凌冬不彫春生白花秋結細紅寔人<lb/>
多移植庭宇間隂翳可愛不透日氣<lb/>
　　雜著<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-6a"/>
余在成都嘗以事至沈犀過國寜觀有古楠四皆千嵗<lb/>
木也枝擾雲漢聲挟風雨根入地不知㡬百尺而隂之<lb/>
所芘車且百兩正晝日不穿漏夏五六月暑氣不至凛<lb/>
如九秋成都固多夀木然莫與四楠比余盖愛而不能<lb/>
去者彌月有石刻立廡下曰是仙人蘧君手植予嘆曰<lb/>
神仙至人手之所觸氣之所呵羸疾者起肓瞶者愈榮<lb/>
巧而金玉反石不難况其親所培植哉久而不槁不死<lb/>
固宜欲為作詩文㑹多事不果嘗以語道人蘧昌老真<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-6b"/>
叟以為恨予既去蜀三年而昌老萬里以書属予曰國<lb/>
寜之楠幾伐以營繕郡人力全之僅乃得免懼卒不免<lb/>
也子為我終昔之意予發書且嘆且喜夫勿剪憩棠敬<lb/>
恭桑梓愛其人及其木自古已然姑以蜀事言之則唐<lb/>
節度取孔明祠栢一小枝為手板書於圖至今見非詆<lb/>
蒋堂守成都有美政止以築銅壺閣伐江瀆廟木坐謡<lb/>
言罷亦書國史且王建孟知祥父子専有西南窮土木<lb/>
之侈沈犀近在國城數里間而四楠不為當時所取彼<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-7a"/>
猶有畏而不敢者况今聖主以恭儉化天下有夏禹卑<lb/>
宫室漢文罷露臺之風專閫方面皆重徳偉人豈其殘<lb/>
滅千嵗遺跡侈大棟宇為王孟之所不為哉意者出於<lb/>
吏胥梓匠欺罔專恣以自為功而已使有以吾文告之<lb/>
者讀未終篇禁令下矣然則其可不書<hi>放翁</hi>
賦咏祖<lb/>
　　七言散句<lb/>
客處偷閒不是閒石楠雖好懶頻攀<hi>司空曙</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-7b"/>
佛現寳幢經㡬刦天開雲幄待何人<hi>文與可</hi>
　　五言古詩<lb/>
大樸既一剖衆材争萬殊懿兹南海華来與北壤俱生<lb/>
長如自惜雪霜無彫渝籠籠抱靈秀簇簇抽芳膚寒日<lb/>
吐丹艶頳子流細珠鴛鴦花數重翡翠葉四鋪雨洗新<lb/>
粧色一枝如一姝聳異敷庭際傾妍来坐隅散彩飾几<lb/>
案餘輝盈盤盂髙意因造化常情逐榮枯主公方寸中<lb/>
陶植在須臾養此奉君子賞覿日為娱始覺石楠詠價<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-8a"/>
傾賦西都棠頌庻可比桂詞難以踰因謝丘墟木空採<lb/>
落泥塗時来開佳宴道去卧枯株争芳無由縁受氣如<lb/>
鬱紆抽肝在郢匠嘆息何踟蹰<hi>孟郊石楠</hi>
楩楠枯峥嶸鄉黨皆莫記不知幾百嵗慘慘無生意上<lb/>
枝摩蒼天下根盤厚地巨圍雷霆折萬孔蟲蟻萃凍雨<lb/>
落流膠衝風奪佳氣白鵠遂不来天雞為愁思猶含棟<lb/>
梁具無復霄漢志良工古昔少識者出涕淚種榆水中<lb/>
央成長何容易截承金露盤裊裊不自畏<hi>杜甫枯楠</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-8b"/>
　　五言絶句<lb/>
童童挺十尋一盖磨空綠斜月礙枝回凉烟附葉宿<hi>宋景</hi>
<hi>文</hi>
　　七言絶句<lb/>
石楠紅葉透簾青憶得粧成下錦茵試折一枝含萬恨<lb/>
分明說向夢中人<hi>權徳輿</hi>
自隨野意了山行香浸楠花白水生借得風来帆便飽<lb/>
隔溪新度一聲鶯<hi>髙疎寮</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-9a"/>
傘盖低垂金翡翠薫籠亂搭繡衣裳春芽細炷千燈焰<lb/>
夏蕊濃焚百和香<hi>香山</hi>
六代喬楠二百齡分柯中有異芝生孤根自合藏幽處<lb/>
瑞子何期應太平<hi>張芸叟</hi>
　　　柟<lb/>
事實祖<lb/>
　　碎錄<lb/>
葉似桑子似杏而酸<hi>杜詩注</hi>楩柟把梓天下之良材<hi>顔師古注</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-9b"/>
滕猿得杉柟挽蔓枝而生長其間得便也<hi>荘子</hi>
賦咏祖<lb/>
　　七言古詩<lb/>
倚江柟樹古堂前故老相傳二百年誅茅卜居總為此<lb/>
五月恍惚聞寒蝉東南飄風動地至江翻石走流雲氣<lb/>
榦排雷雨猶力争根斷泉源豈天意滄波老樹性所愛<lb/>
浦上童童一青盖野客頻留懼雪霜行人不過聽竽籟<lb/>
虎倒龍顛委榛棘淚痕血㸃垂胸臆我有新詩何處吟<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-10a"/>
草堂自此無顔色<hi>少陵柟為風雨所㧞歌</hi>
　　五言八句<lb/>
柟樹色㝠㝠江邉一葢青近根開藥圃接葉製茅亭落<lb/>
景隂猶合㣲風韵可聽尋常絶醉困卧此片時醒<hi>杜甫</hi>
　　　靈夀木<lb/>
事實祖<lb/>
　　碎錄<lb/>
木似竹有節長不過八九尺圍可三四寸自然有合杖<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-10b"/>
之制不須削理也<hi>漢書注</hi>作杖令人延年益夀<hi>本草</hi>
　　紀要<lb/>
孔光年老哀帝賜靈夀杖<hi>史</hi>
賦咏祖<lb/>
　　五言散句<lb/>
既非扶險阻何必問年齡<hi>張浮休</hi>
　　五言古詩<lb/>
白華鑒寒水怡我適野情前趨問長老重復興嘉名蹇<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-11a"/>
連易衰朽方剛謝經營敢期齒杖賜聊且移孤莖叢萼<lb/>
中競秀分房外舒英柔條乍反植勁節常對生循玩足<lb/>
忘疲稍覺步武輕安能事剪伐持用資徒行<hi>子厚</hi>
　　五言八句<lb/>
曲木天然性叨名席上珍節髙工碍手倚壁快扶人莫<lb/>
問西来意終為竈下薪他時俘頡利拜賜敢忘身<hi>張浮休</hi>
　　七言絶句<lb/>
滇池藤赤人難到太乙藜青事近誣林下榰来供燕息<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-11b"/>
省中攜去寵師儒<hi>曽曲阜</hi>
　　　椰子<lb/>
事實祖<lb/>
　　碎錄<lb/>
樹似梹榔而髙一房生三十餘子如𤓰内有漿一升清<lb/>
如水甜如蜜<hi>雜記</hi>葉如栟櫚無枝條其實大如寒𤓰外有<lb/>
粗皮次有殻圓而且堅剖之有膚厚半寸味似胡桃而<lb/>
極肥美有漿飲之得醉<hi>嵇氏傳</hi>殻可以為器<hi>本草</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-12a"/>
　　紀要<lb/>
晉林邑王與越王有故怨遣侠客刺之得其首乗于木<lb/>
上俄化為椰子林邑王憤之剖為飲器南人至今效之<lb/>
當刺時越王大醉故其漿猶如酒俗稱曰越王頭云<hi>嵇氏</hi>
<hi>錄</hi>
賦咏祖<lb/>
　　七言散句<lb/>
美酒生林不用儀<hi>東坡也注儀狄</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-12b"/>
　　五言古詩<lb/>
日南椰子樹香裊出風塵叢生雕木首圜實梹榔身玉<lb/>
房九霄路碧葉四時春不及塗林果移根隨漢臣<hi>沈佺期</hi>
矮胡生南方托生碧山崖採擇供貢篚扶杖上天街愧<lb/>
此愿慤姿欲售久未諧道傍麯先生風味固自佳逢渠<lb/>
即傾盖輸寫能開懐刮削出光采規繩去欹窊金玉豈<lb/>
足貴膠漆真吾儕客来有嘉招二士往必偕婆娑止坐<lb/>
隅供饋煩金釵矮胡雖木强醇徳真無涯虚心實其腹<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-13a"/>
居然外形骸㣲物幸見用棄置理則乖毛頴有封國陶<lb/>
匏薦烟柴大藥起世疴炮燔及根荄願子自洗濯勿受<lb/>
塵埃埋暇日首相從醉經生髙齋<hi>張于湖椰子酒榼</hi>
　　七言絶句<lb/>
漿成乳酒醺人醉肉截鵞肪上客盤有核如匏可雕琢<lb/>
道装宜作玉人冠<hi>山谷椰子冠</hi>
碩果不食寒林梢剖而器之如懸匏故人相見各貧病<lb/>
且可烹茶當酒肴<hi>山谷椰子茶盂</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-13b"/>
　　　桄榔<lb/>
事實祖<lb/>
　　碎錄<lb/>
生廣南山谷間有樹身皮葉與蕃棗梹榔小異然葉下<lb/>
有髪如粗馬尾廣人織為巾子其麫有補可以辟榖<hi>本草</hi>
其皮可作綆得水則柔韌胡人以此聫木為舟皮中有<lb/>
屑如麫木性如竹紫黒色有文理解之以製奕枰<hi>嵇含記</hi>
賦咏祖<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-14a"/>
　　五言散句<lb/>
雪粉剖桄榔<hi>東坡</hi>
　　七言散句<lb/>
日下桄榔羽扇閑<hi>山谷</hi>
　　七言絶句<lb/>
化工到得巧窮時東補西移也太竒君看桄榔一窠子<lb/>
竹身杏葉海棕枝<hi>誠齋</hi>
　　七言八句<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-14b"/>
睡起風清酒在亡身隨殘夢兩茫茫江邉曳杖桄榔瘦<lb/>
林下尋苗蓽撥香獨步倘逢岣嶁令逺来莫恨曲江張<lb/>
遥知魯國真男子獨憶平生盛孝章<hi>東坡以桄榔杖寄張文潜</hi>
　　　楮<lb/>
事實祖<lb/>
　　碎錄<lb/>
楮一名榖<hi>説文</hi>樂彼之園其下維榖<hi>注/</hi>楮也<hi>詩</hi>世以楮實<lb/>
練絹又為面藥以米泔洒楮而生菌<hi>坡詩注</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-15a"/>
　　紀要<lb/>
蔡倫造意用楮膚麻頭敝魚網以為紙<hi>本傳</hi>桐君說其花<lb/>
蕊形色仙方楮實正赤時收取其子隂乾用之<hi>採藥錄</hi>
　　五言古詩<lb/>
我牆東北隅張王<hi>並去聲</hi>維老榖樹先樗櫟大葉等桑柘<lb/>
沃流膏馬乳漲墮子楊梅熟胡為尋丈地養此不材木<lb/>
蹶之得輿薪規以種松竹静言求其用略數得五六膚<lb/>
為蔡侯紙子入桐君錄黄繒練成素黝面頮作玉灌灑<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-15b"/>
蒸生菌腐餘光吐燭雖無傲霜節幸免狂酲毒孤根信<lb/>
㣲陋生理有倚伏投斧為賦詩徳怨聊相續<hi>東坡宥老楮</hi>
　　五言古詩散聫<lb/>
植根雖云固伐去曾須臾我塗雖不寛出入自有餘開<lb/>
門聽来往併納賢與愚<hi>頴濵</hi>
　　五言絶句<lb/>
可憐臺上楮轉日已隂繁不解詩人意何為樂彼園<hi>王文</hi>
<hi>公</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-16a"/>
　　七言絶句<lb/>
楮樹婆娑覆小齋更無日影午窓開一端能敗幽人意<lb/>
夜夜牆西碍月来<lb/>
　　　漆<lb/>
事實祖<lb/>
　　碎錄<lb/>
椅桐梓漆　山有漆　阪有漆<hi>並毛詩</hi>以竹筒釘入木中<lb/>
取之<hi>本草</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-16b"/>
　　紀要<lb/>
荘子嘗為漆園吏楚威王聘之欲以為相謂使者曰亟<lb/>
去毋汚我故曰傲吏<hi>荘子</hi>樊阿從華佗求方可服食有益<lb/>
于人者佗以漆葉為青黏散與之<hi>後漢方藝傳</hi>樊宏父嘗欲<lb/>
作器物先種梓漆時人嗤之積以嵗月皆得其用向之<lb/>
笑者咸求假焉貲至鉅萬追爵諡為夀張敬侯<hi>本傳</hi>雷義<lb/>
與陳重為友時人語曰膠漆自謂堅不如雷與陳<hi>本傳</hi>
賦咏祖<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-17a"/>
　　五言散句<lb/>
漆園有傲吏<hi>靈運</hi>　　　　　楚材擇把梓<hi>杜甫</hi>
樊侯種梓漆<hi>東坡</hi>
近聞西枝西有谷杉漆稠<hi>杜甫</hi>
　　五言古詩<lb/>
古人非傲吏自闕經世務偶寄一㣲官婆娑數株樹<hi>王維</hi>
好閑早成性果此諧宿諾今日漆園㳺還同荘叟樂<hi>崔廸</hi>
舊聞南華仙作吏漆園裏應悟見割憂嗒然空隠几<hi>朱文</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-17b"/>
<hi>公</hi>
　　七言八句<lb/>
天以晶華累爾形千夫歛鍔可曾停世間有器䝉鮮澤<lb/>
林下無辜受割刑斫壊孫枝難老大摧殘老幹易彫零<lb/>
退思禹貢周征日未必如今稅不征<hi>蕭大山</hi>
　　　㯶<hi>㯶筍附</hi>
事實祖<lb/>
　　碎錄<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-18a"/>
一名栟櫚葉似車輪乃在顛上有皮纒之附地起二旬<lb/>
一採轉復上生<hi>廣志</hi>椶樹髙一丈許無枝榦葉大而圓岐<lb/>
生枝頭美實皮相重複一行一皮各有節皮可為索也<lb/>
<hi>山海經</hi>㯶筍状如魚子其味似苦筍而加甘芳蜀人以饌<lb/>
佛僧甚貴之而南方不知也笋生膚毳中盖花之方孕<lb/>
者正二月間可剝而取過此苦澁不可食矣取之無害<lb/>
于木而宜于飲食法當蒸熟所施略與竹笋同蜜煮酢<lb/>
浸可致千里外<hi>坡詩注</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-18b"/>
　　紀要<lb/>
杜甫以朝廷以李林甫瑣瑣之才代張九齡為相作㯶<lb/>
櫚拂詩以寓意<hi>杜詩注</hi>
　　雜著<lb/>
異木之生疑竹疑草攅葉石徑森蓯山道烟岫相珍雲<lb/>
壑共寳不綿不縟何遜工巧<hi>梁江淹頌</hi>
賦咏祖<lb/>
　　五言散句<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-19a"/>
鑿井交棕葉<hi>少陵</hi>
童童雙㯶櫚葱蒨兩車盖<hi>曾文昭</hi>
　　七言散句<lb/>
栟櫚葉戰水風凉<hi>香山</hi>
芍藥初開菩薩面㯶櫚葉散夜义頭<hi>李羣玉王璘聫句</hi>
孤出亭亭羽盖髙撐開圎葉臂抽條<hi>程金紫</hi>
纛影叱㲚竿影直雪中霜裏伴松筠<lb/>
　　五言古詩<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-19b"/>
蜀門多㯶櫚髙者十八九其皮剝割甚雖衆亦易朽徒<lb/>
布如雲葉青青嵗寒後交横集斧斤彫落先蒲栁傷時<lb/>
苦軍乏一物官盡取念爾形影乾推殘投藜莠<hi>杜少陵</hi>
㯶拂且薄陋豈知身效能不能代白羽有足除蒼蠅熒<lb/>
熒金錯刀濯濯朱綠繩非獨顔色好亦用顧盻稱吾老<lb/>
抱疾病家貧卧炎蒸咂膚倦撲㓕賴爾甘服膺物㣲世<lb/>
競棄義在誰肯徴三嵗清秋至未敢闕緘縢<hi>杜少陵㯶拂</hi>
　　五言古詩散聫<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-20a"/>
青青栟櫚樹葉散如車輪擁籜交紫髯嵗剝豈非仁用<lb/>
以覆彫輿何惮克厥身<hi>聖俞</hi>
斫破夜义頭取出仙人掌鮫人滿腹珠鮰魚新出綱<hi>唐庚</hi>
哆熾風葉張圎皴雨皮厚叢橑列盖端攅旄注旗首<hi>宋景</hi>
<hi>文</hi>
　　五言八句<lb/>
舊脫敗簔亂新添華節髙肅容春尚静侠氣夜方豪黄<lb/>
孕子魚腹青披孔雀凥豐橦知可製雷動景鐘號<hi>洪舜俞</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-20b"/>
　　七言古詩<lb/>
贈君木魚三百尾中有鵞黄子魚子夜义剖癭欲分甘<lb/>
籜龍藏頭敢言美願隨蔬果得自用勿使山林空老死<lb/>
問君何事食木魚烹不能鳴固其理<hi>東坡送椶笋與殊長老</hi>
　　七言絶句<lb/>
秀榦扶疎綵檻新琅玕一束净無塵重苞吐實黄金穂<lb/>
宻葉圍條碧玉輪<lb/>
　　　黄楊<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-21a"/>
事實祖<lb/>
　　碎錄<lb/>
俗說黄楊嵗長一寸遇閏年退一寸<hi>坡詩注</hi>
賦咏祖<lb/>
　　五言散句<lb/>
雖非百尺材嵗晚好顔色<hi>曾文昭</hi>
　　七言散句<lb/>
園中草木春無數只有黄楊厄閏年<hi>東坡</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-21b"/>
　　五言古詩散聫<lb/>
婆娑兩佳木生長在岩石移植君子堂初因醉翁識<hi>曾文</hi>
<hi>昭</hi>
黄樹性堅正枝葉已剛愿三十六旬久增生但方寸今<lb/>
何成脩林左右映霞蔓良材豈一二所期不在鈍<hi>李方叔</hi>
　　　樗櫟<lb/>
事實祖<lb/>
　　碎錄<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-22a"/>
樗櫟散材也<hi>荘子</hi>周秦謂柞為櫟河南謂蓼為櫟<hi>方言</hi>蔽芾<lb/>
其樗<hi>詩</hi>
　　紀要<lb/>
匠石之齊至乎曲轅見櫟社樹曰是不材之木也故能若<lb/>
是之夀櫟社見夢曰若將比予于文木耶夫柤梨橘柚果<lb/>
蓏之屬實熟則剥則辱故不終其天年<hi>莊子</hi>吾有大樹人謂<lb/>
之樗其大本擁腫而不中繩墨其小枝拳曲而不中規矩<lb/>
立之塗匠者不顧今子之言大而無用衆所同去也<hi>莊子</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-22b"/>
　　七言絶句<lb/>
香檀文桂苦雕䥴生理何能得自全知有無材老樗否<lb/>
一枝不損盡天年<hi>香山</hi>
　　　樺<lb/>
事實祖<lb/>
　　碎錄<lb/>
樺堪為燭木似山桃取脂燒辟鬼<hi>本草</hi>
　　紀要<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-23a"/>
唐正旦曉漏以前三司使大金吾以樺燭擁謂之火城<lb/>
<hi>李肇圃史補</hi>
賦咏祖<lb/>
　　五言散句<lb/>
月隄槐露葉風燭樺烟香<hi>香山</hi>
　　七言散句<lb/>
送客林中樺燭春<hi>東坡</hi>
　　　荆<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-23b"/>
事實祖<lb/>
　　碎錄<lb/>
楚荆也杜荆蔓荆也青莖大實者名牡荆又有山荆<hi>廣志</hi>
寜浦有三種金荆可以作枕紫荆可以作床白荆可以<lb/>
作履與他處牡荆全異又彼境有杜荆指病自愈節不<lb/>
相當者月暈時刻之與病身等置牀下雖危困亦愈也<lb/>
<hi>郡志</hi>
　　紀要<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-24a"/>
伍舉入鄭聲子将入晉遇之郊班荆相與食而言復故<lb/>
<hi>左傳</hi>亷頗肉袒負荆<hi>史</hi>淮南王安謀逆伍被諫曰昔子胥<lb/>
諫吴王云臣今見麋鹿逰姑蘇之臺臣今亦将見宫中<lb/>
生荆棘露沾衣也<hi>漢書</hi>尹勤治韓詩事薛漢身牧豕事親<lb/>
至孝無有交㳺門生荆棘<hi>東觀漢記</hi>田真田慶田廣兄弟欲<lb/>
分財惟堂前紫荆花葉盛茂夜議斫分取為三曉欲伐<lb/>
即憔悴兄弟由是不復分焉<hi>吴筠齊諧記</hi>徐隨居丹徒左慈<lb/>
過隨門下有宿客車六七乗欺慈云徐公不在慈去客<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-24b"/>
皆見在楊樹杪車轂中皆生荆棘客懼入報隨隨曰此<lb/>
左公遣追之客逐慈叩頭謝客還見車在地無復荆棘<lb/>
<hi>漢方伎傳</hi>
賦咏祖<lb/>
　　五言散句<lb/>
三荆懽同枝四鳥悲異林<hi>晉陸機</hi>
　　五言古詩<lb/>
風吹紫荆樹色與春庭暮花落辭故枝風迴返無處<hi>杜甫</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-25a"/>
　　七言絶句<lb/>
庭中栽得紅荆樹十月花開不待春直使孩提晝驚<graphic n="KR0988" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0988.png" mimeType="image/png"/>
一家同是北来人<hi>元㣲之</hi>
　　　水清木<lb/>
賦咏祖<lb/>
　　七言散句<lb/>
宻葉凝華承玉戺附枝交影䕃銀塘<hi>夏英公</hi>
　　七言散聫<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-25b"/>
禁中遲日照南榮瑞木聫祥耀國經合榦舊臨宫檻宻<lb/>
交枝重茂帝梧青<hi>夏英公</hi>
　　　海棕木<lb/>
賦咏祖<lb/>
　　七言古詩<lb/>
左綿公館清江濵海棕一株髙入雲龍鱗犀甲相錯落<lb/>
蒼稜白皮合抱文自是衆木亂紛紛海棕焉知身出羣<lb/>
移栽北辰不可得時有西域胡僧識<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-26a"/>
　　　女貞木<lb/>
事實祖<lb/>
　　碎錄<lb/>
葉茂盛經冬不彫或云即冬青<hi>本草</hi>女貞之木一名冬青<lb/>
負霜蔥翠振柯凌風故清士欽其質而貞女慕其名多<lb/>
植之于庭階云<hi>蘇彦頌序</hi>江左人謂之萬年枝<lb/>
賦咏祖<lb/>
　　七言散句<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-26b"/>
好風吹動萬年枝<hi>盧多遜</hi>
三足赤烏去不顧牆根隠隠冬青樹<lb/>
　　五言律詩散聫<lb/>
霜霰不彫色兩株交石壇未秋紅實淺經夏綠隂寒<hi>許渾</hi>
　　七言絶句<lb/>
碧樹如烟覆暖波清秋欲盡客重過故園亦有如烟樹<lb/>
鴻雁不来風雨多<hi>趙嘏</hi>
離宫見爾近天墀雨露常私養種時惆悵一枝嵐氣裡<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-27a"/>
無人識是萬年枝<hi>韓子蒼</hi>
樂府祖<lb/>
　　眼兒媚<lb/>
山礬風味木犀魂髙樹綠堆雲水光殿側月華樓畔晴<lb/>
雪紛紛　何如且向南湖住深映竹邉門月兒照著風<lb/>
兒吹動香了黄昏<hi>張約齋</hi>
　　　七葉木<lb/>
賦咏祖<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-27b"/>
　　五言古詩<lb/>
伊洛多佳木娑羅舊得名常于佛家見宜在月中生空<lb/>
砌隂舖静虚堂子落聲<hi>文忠公</hi>
　　　<graphic n="KR4333" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4333.png" mimeType="image/png"/>欏木<lb/>
賦咏祖<lb/>
　　七言古詩<lb/>
<graphic n="KR4333" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4333.png" mimeType="image/png"/>欏古樹常占嵗在昔曾看北海碑今日四方俱大稔<lb/>
不知榮悴向何枝<hi>聖俞</hi>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-28a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0028_WYG_046-28b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　全芳備祖後集卷十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>