<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>湛園札記卷三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　湛園札記卷三<lb/>
　　　　　　　　　　翰林院編修姜宸英撰<lb/>
顧亭林日知錄曰嶽頂無字碑世傳為秦始皇立因取<lb/>
　史記反復讀之知為漢武帝所立也史記秦始皇本<lb/>
　紀云上泰山立石封祠祀其下云刻所立石是秦石<lb/>
　有文字之證今李斯碑是也封禪書云東上泰山泰<lb/>
　山之草木葉未生乃令人上石立之泰山巔上遂東<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-1b"/>
　巡海上四月還至奉高上泰山封而不言刻石是漢<lb/>
　石無文字之證今碑是也又云始皇刻石之處凡六<lb/>
　史記書之甚明無不先言立後言刻者古人作史文<lb/>
　字之宻如此使秦皇别立此石秦史焉得不紀使漢<lb/>
　武有文刻石漢史又安敢不錄乎按顧氏之言辨矣<lb/>
　然史記封禪書漢書武帝本紀引風俗通曰石廣二<lb/>
　丈一尺刻之曰事天以禮立身以義事父以孝成民<lb/>
　以仁四海之内莫不為郡縣四夷八蠻咸來貢職與<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-2a"/>
　天無極人民蕃息天禄永得云此古制也則武帝已<lb/>
　用之矣又後漢書張純傳帝乃東巡岱宗以純視御<lb/>
　史大夫從并上元封舊儀及刻石文若無文字則不<lb/>
　當云刻石又不當増文字也<lb/>
金初制杖罪至百則臀背分決及海陵庶人以脊近心<lb/>
　腹禁之雖主決奴婢亦論以違例海陵凶暴而此舉<lb/>
　暗合唐文皇<lb/>
後唐張文寳知貢舉進士有覆落者下學士院作詩賦<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-2b"/>
　貢舉格學士李懌曰予少舉進士登科蓋偶然耳後<lb/>
　生可畏來者未可量假令予復就試禮部未必不落<lb/>
　第安能與英俊為凖格聞者多其知禮金明昌中禮<lb/>
　部尚書張行簡轉對言擬作程文本欲為考試之式<lb/>
　今㑹試考試官御試讀卷官皆居顯職擢第後離筆<lb/>
　硯久不復常習今臨試擬作之文稍有不工徒起謗<lb/>
　議詔罷之此二段議論皆得體蘇子瞻曰麻衣如再<lb/>
　著墨水真可飲前輩虛心如此亦是實理今制試錄<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-3a"/>
　不用程文是也而淺學小生紛紛擬作必為二君含<lb/>
　笑於地下矣<lb/>
金宗室表右宣宗子與末帝凡四人按宣宗子哀宗諱<lb/>
　守緒非末帝也末帝諱承麟哀宗本紀云内族承麟<lb/>
　金制疎族稱完顔明昌後避睿宗諱稱内族則承麟<lb/>
　本疎族非宣宗子也今以哀宗為末帝既大誤又不<lb/>
　譜哀宗世系并承麟不知何出史官之紕繆極矣<lb/>
劉歆作遂初賦自以朝政多失作遂初賦以歎往事而<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-3b"/>
　寄巳意其辭曰處幽潛德含聖神兮抱奇内光自得<lb/>
　真兮寵幸浮寄奇無常兮寄之去留亦何傷兮大人<lb/>
　之度品物齊兮舍位之過忽若遺兮求位得位固其<lb/>
　常兮守信保巳比老彭兮其言頗似曠達而為莽佐<lb/>
　命終致夷滅視孫綽之義正桓温相去何啻霄壤<lb/>
遼史職官志引宋刁約詩押宴額爾欽疑額爾欽亦是<lb/>
　執政重臣予讀金史禮儀志凡行省來宴回宴之押<lb/>
　宴官皆從行省定差就借以文武高爵長官之職以<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-4a"/>
　為轉銜之光想此即遼遺制雖在朝廷亦借銜也<lb/>
金遼史記事多重複天祚天慶二年駕幸混同江頭魚<lb/>
　酒酣上命諸酋長歌舞女直阿固達直視云云見樂<lb/>
　志又見天祚本紀又見蕭奉先傳帝命耶律義先對<lb/>
　蕭革巡擲大罵事一見義先傳一見革傳鴨子河頭<lb/>
　鵞事一見樂志又載納巴河又屢見他傳語皆無詳<lb/>
　畧至蕭足克布與蕭博廸為欽哀皇后所誣而殺蕭奉<lb/>
　先傳復云欽哀弑仁德皇后奉先與蕭足克布博廸等<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-4b"/>
　謀居多一事而互相矛盾尤大謬宜改正<lb/>
金書忠義列傳云聖元詔修纂遼金宋史史臣議凡前<lb/>
　代之忠於所事者請書之無諱朝廷從之嗚呼仁哉<lb/>
　聖元之為政也此事今修明史當引以為例<lb/>
詩有五際四始四始者大明在亥水始也四牡在寅木<lb/>
　始也嘉魚在已火始也鴻鴈在申金始也此緯家之<lb/>
　言四始與詩序較異<lb/>
酒名三白取豐年之兆蝗蟲一雪入地三尺三雪則入<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-5a"/>
　地九尺故三白為豐年之兆也<lb/>
宋朱彧可談記都下市井謂不循理者為乖角又謂作<lb/>
　事無據者為没雕當喪禮冐摺發以一竿揭之名乖<lb/>
　角衛士順天幞頭有一脚下垂者其儕呼為雕當今<lb/>
　吾郷亦有無雕當之稱宋當讀作去聲吾鄉則入聲<lb/>
　耳<lb/>
吾鄉諺語看三色三色字出於韓嬰詩傳吕氏春秋<lb/>
吕子昔者禹一沐而三握髮一食而三起以禮有道之<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-5b"/>
　士周公吐握之說見於荀子人罕稱禹也<lb/>
張僧繇於江陵天皇寺圖孔子十哲之像或謂不宜僧<lb/>
　繇笑曰吾誠偶然安知不利於後人者莫知其旨及<lb/>
　後周滅二教惟此寺有宣尼像得不毁吳仲圭將卒<lb/>
　自題其墓曰花光和尚之墓後楊連珈遍發人塚見<lb/>
　仲圭之表疑為僧墓不發二君非解術數者豈非用<lb/>
　志不紛乃疑於神耶<lb/>
明制命婦入朝贊行四拜禮皆下手立拜惟謝賜時一<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-6a"/>
　跪叩頭耳而民間婦女俯伏稽首與男子無異何哉<lb/>
兄弟之子與父之兄弟其稱謂不見於經大扺從父而<lb/>
　推者皆得蒙父稱從子而推者皆得蒙子稱故父之<lb/>
　昆弟先生為世父後生為叔父父之從父昆弟為從<lb/>
　父父之從祖昆弟為族父蓋謂我父者我謂之子謂<lb/>
　我祖者我謂之孫朱子云兄弟之子稱從子自曽祖<lb/>
　而下三代稱從子自高曽四代而下稱族子是也若<lb/>
　姊妹於兄弟之子則推而逺之矣故爾雅曰女子謂<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-6b"/>
　昆弟之子為姪謂姪之子為歸孫然姪亦女子之<lb/>
　號因娣姪而得名者非男子之正稱也無已則對姑<lb/>
　而稱之斯已耳按僖十五年左傳載晉史蘇之占曰<lb/>
　姪其從姑註謂我姪者我謂之姑謂子圉質秦此正<lb/>
　男子對姑之稱也其子姪叔姪之稱於後世者史記<lb/>
　魏其傳云田蚡乃為諸郎侍酒跪起如子姪謝安石<lb/>
　云聖賢去人其間亦邇子姪未之許是也然亦有徑<lb/>
　稱子者史記二疏傳云父子相隨出關後漢書蔡邕<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-7a"/>
　傳將作大匠楊球飛章言邕及質邕上書自陳如臣<lb/>
　父子欲相傷陷云云晉書朝議欲以謝𤣥為荆州刺<lb/>
　史謝安自以父子名位太重云云南燕慕容輿根謂<lb/>
　慕容寳叔父德曰昔蒯瞶出奔衛輙不納春秋是之<lb/>
　以子拒父猶可况以父拒子乎是皆以叔姪為父子<lb/>
　也至韓退之為元少尹房君墓志子曰次卿述其弟<lb/>
　或之言曰子與吾兒次卿遊是竟稱姪為兒矣此則<lb/>
　唐以前猶為近古者也南史王球傳王履深結劉湛<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-7b"/>
　誅湛之夕履徒跣告球<hi>其叔父也</hi>球曰阿父在汝亦何憂<lb/>
　註江南人謂叔父伯父為阿父為叔伯父者以自呼<lb/>
　宋惟黄魯直上叔父夷仲詩曰更懷父子東歸得手<lb/>
　種江頭栁十尋按古者卿大夫五十不稱字别以伯<lb/>
　仲天子稱同姓曰伯父叔父是稱也達於天下蓋伯<lb/>
　叔者長幼之稱也若去父止稱伯叔則是以長幼為<lb/>
　次序而以父之昆弟同於凡人之稱矣<hi>禮惟婦稱夫之兄弟曰伯</hi>
　<hi>叔見後</hi>此後之失禮之甚者也然豈獨此哉左傳云無<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-8a"/>
　女而姊妹及姑姊妹疏引樊光曰春秋傳云姑姊妹<lb/>
　若父之姊為姑姊父之妹為姑妹列女傳梁有節姑<lb/>
　妹入火而救其子又左傳季武子以公姑姊妻邾庶<lb/>
　其疏曰或曰是父之姊是也蓋稱姑者有二一為婦<lb/>
　於其夫之母一為姪於其父之姊妹今以男子而稱<lb/>
　父之姊妹為姑亦何以自别於婦人哉故知古人稱<lb/>
　謂之間字必有義後人日趨便易不悟其失良可嘅<lb/>
　也<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-8b"/>
母之昆弟為舅而男子謂姊妹之子曰出然左氏公羊<lb/>
　率謂之甥也爾雅妻之父為外舅謂我舅者吾謂之<lb/>
　甥故孟子曰帝館甥於貳室是翁壻亦得甥舅稱之<lb/>
　矣稱於王母昆弟曰彌甥見於左傳哀二十三年宋<lb/>
　景曹卒季康子曰以肥之得備彌甥註父之舅氏故<lb/>
　稱彌甥亦曰從孫甥見於哀二十五年衛夏戊之女<lb/>
　太叔疾之從孫甥也註姊妹之孫為從孫甥其稱王<lb/>
　母之昆弟未有聞後漢書郭况族姊為皇祖考夫人<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-9a"/>
　見光武光武大喜曰乃今得大舅乎然則漢之稱王<lb/>
　母之昆弟為大舅也妻稱夫兄弟曰伯叔伯叔猶兄<lb/>
　弟之稱也亦曰兄公見爾雅夫之兄為兄公夫之弟<lb/>
　為叔夫之姊為女公夫之女弟為女妹漢書薛宣傳<lb/>
　敬武長公主曰嫂何為取妹曹大家女誡亦云嫂妹<lb/>
　是也夫兄之妻姒也亦通謂之嫂漢張負以女孫嫁<lb/>
　陳平戒曰汝事兄伯當如父事嫂當如母今俗稱夫<lb/>
　之女兄弟曰姑是從女之稱因亦有稱妻之兄弟曰<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-9b"/>
　舅者皆謬也朱子語錄曰據前輩但以兄弟稱之據<lb/>
　此夫之女兄弟通稱姊妹於古亦合<lb/>
左傳凡諸侯有命告則書不然則否杜註云承其告辭<lb/>
　史乃書之於䇿若所傳聞行言非將君命則記在簡<lb/>
　牘而已不得記於典䇿此蓋周禮之舊制按䇿書存<lb/>
　國之大體故宜畧簡牘載四方之傳聞故宜詳二者<lb/>
　之史缺一不可後世實錄則䇿書之類也而簡牘無<lb/>
　聞焉實錄所書又不實然後野史以興究其原亦簡<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-10a"/>
　牘之類與<lb/>
凡作事必量力以豫為其後來可以收拾之地楚之僭<lb/>
　王其大罪也昭王之死非楚之罪以管仲之知豈其<lb/>
　見不及此而乃執此以相詰何也蓋自量其力不能<lb/>
　去楚之稱王而姑舉其久逺無據之事以詰之使楚<lb/>
　可為辭然後與之盟而去之而勝勢在我矣君其問<lb/>
　諸水濵管仲已先辦此一言為楚人解釋之地雖楚<lb/>
　使與桓公皆隂入其機彀而不覺也蓋管仲一生之<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-10b"/>
　相業智數大扺類此<lb/>
左傳君子曰管氏之世祀也宜哉杜氏曰管仲之後於<lb/>
　齊没不復見傳亦舉其無驗昨舉示友人閻子百詩<lb/>
　為予檢史記管仲傳註引世本云莊仲山産夷吾夷<lb/>
　吾産武子云云共十世皆有諡惟末世景子步耐生<lb/>
　㣲無諡耳此几案間書而杜孔諸君皆不及知亦可<lb/>
　怪也<lb/>
魏叔子贈新例為官者有云張釋之之政事司馬相如<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-11a"/>
　之文學皆以貲為郎百詩引漢制駁之按釋之傳註<lb/>
　以貲為郎蘇林曰雇錢若出穀也如淳曰漢制貲五<lb/>
　百萬得為常侍郎師古曰如說是也又司馬相如傳<lb/>
　亦曰以貲為郎師古曰以財多得為郎也是兩人俱<lb/>
　是以貲中格得郎非捐納之例惟黄霸初以納錢補<lb/>
　謁者後納穀補卒史然左馮翊猶以霸納粟得官不<lb/>
　署右職則當時之所尚可知矣但司馬傳又云家徒<lb/>
　壁立不知五百萬安在或武帝偶有納例史失載耳<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-11b"/>
鄭執天子之二使不得謂小忿為周之計當告於大國<lb/>
　聲其罪而致討之不當用狄兵以伐同姓耳富辰之<lb/>
　諌亦未為至當<lb/>
門焉有二義晉人圍曹門焉與門於桔柣攻門也文十<lb/>
　五年門於勾鼆守門也<lb/>
楚滅庸晉滅狄皆縱而後殪之蓋小國之志驟勝則易<lb/>
　驕也<lb/>
陳殺其大夫洩冶註洩冶直諌於淫亂之朝以取禍故<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-12a"/>
　不為春秋所貴然則龍逄比干亦有罪乎此誣經之<lb/>
　甚者也<lb/>
華元夜入楚師直登子反之牀其將可襲而取也子反<lb/>
　之用兵亦疎矣先儒謂亞夫使軍中夜驚猶為未善<lb/>
　况於延敵使入如無人之境乎<lb/>
襄十一年鄭人賂晉侯以師悝師觸師蠲歌鐘二肆及<lb/>
　其鎛磬女樂二八十五年賂宋以師筏師慧可見鄭<lb/>
　聲之淫其為諸侯所貴重如此<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-12b"/>
齊崔杼生成及彊而寡注偏喪曰寡是失妻亦稱寡也<lb/>
季札觀樂使工歌之初不知其所歌者何國之詩也聞<lb/>
　聲而後别之故皆為想象之辭曰此其為衛風乎其<lb/>
　周之東乎其太公乎其周公之東乎其周之舊乎其<lb/>
　有陶唐氏之遺民乎皆從想象而得之者也至於見<lb/>
　舞則便知其何代之樂直據所見以贊之而已不復<lb/>
　有所擬議也<lb/>
字書幘音責皆釋以冠幘之義余按左傳定九年齊侯<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-13a"/>
　賞犁彌犁彌辭曰有先登者晳幘而衣貍製杜註幘<lb/>
　齒上下相值此又一義字書不載<lb/>
太宗末新羅立女善德為王國人號聖祖皇姑善德死<lb/>
　贈光禄大夫而妹真德襲王永徽元年攻百濟破之<lb/>
　遣春秋子敏入朝真德織錦為頌以獻死贈開府儀<lb/>
　同三司此時正武后得政之時中外一時皆奉女主<lb/>
　竒事也<lb/>
倭傳建中元年使者真人興能獻方物真人蓋因官而<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-13b"/>
　氏者也興能善書其紙似繭而澤人莫識此即今高<lb/>
　麗紙<lb/>
唐長孫無忌以烏羊皮為渾脫氊㡌人多效之謂之趙<lb/>
　公渾脫今京師傔從人㡌皆用烏羊毛此亦渾脱之<lb/>
　遺製也宋史徐徽言傳羊皮皮渾脫亂流以掩敵此<lb/>
　渾脫又似以羊皮為脫而渡者<lb/>
高宗亦有姨韓國夫人武后之姊宫中相傳章懷太子<lb/>
　賢其所生也女亦寵號魏國夫人<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-14a"/>
唐德宗以順宗子謜為第六子以孫為子今吳下多有<lb/>
　之謂之過房<lb/>
陸雲有笑疾見張華多姿致又帛纒須大笑不能自巳<lb/>
　東都事畧劉温叟傳劉<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>好笑雖在人主前不能自<lb/>
　巳也<lb/>
太平興國中梁周翰言今崇政殿長春殿皇帝宣諭之<lb/>
　言侍臣論列之事依舊中書修為時政記其樞宻院<lb/>
　事涉機宻亦令纂修每至月終送史館自餘百司凡<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-14b"/>
　干封拜除改沿革制置之事悉備編錄仍令郎與舍<lb/>
　人分值崇政殿以記言動别為起居注先進御後降<lb/>
　付史館起居注進御自周翰始也<lb/>
宋駙馬尚主多易其名使與父同行王貽正之子克明<lb/>
　尚太宗女鄭國長公主賜名貽永李崇矩之子繼昌<lb/>
　繼昌子朂尚太宗女萬壽公主真宗特於其名上益<lb/>
　遵字陞為崇矩之子焉王稱曰英宗以前公主廢舅<lb/>
　姑之禮主壻升行次同諸父英宗特思所以釐正之<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-15a"/>
　至神宗即位詔公主出降皆行舅姑禮　英宗本紀<lb/>
　帝語神宗曰國家舊制士大夫之子有尚帝女皆升<lb/>
　行以避舅姑之尊朕常思此寤寐不平云云<lb/>
宋湜字持正名字與皇甫俱同詩註湜湜持正也<lb/>
宋真宗時知制詔周起患貢舉之弊建議糊名以革之<lb/>
　糊名之制始此<lb/>
仁宗康定二年㕘知政事李若谷罷為資政殿大學士<lb/>
　提舉㑹靈觀宫觀置提舉自若谷始也<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-15b"/>
文彦博高若訥墓銘丁秦國憂哀訴祈終三年喪故事<lb/>
　待制以上遭喪類卒哭起復今許終服自公始也宋<lb/>
　大臣終喪自高若訥始其人與范歐諸賢為讐有此<lb/>
　一大節足當末減明初大臣亦多起復者自羅一峯<lb/>
　疏㕘李賢後人知終制矣<lb/>
楊傑劉之道墓銘開國以來嫡孫有諸叔而承重者自<lb/>
　之道始之道為制作郎遭祖母喪乞解官承重服府<lb/>
　尹王贄惜而留之之道不從以其事奏於朝下禮官<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-16a"/>
　議以為然乃聽其去之道名煇即歐陽公知貢舉以<lb/>
　茁軋被黜者後再舉歐公得其卷奇之仁宗擢甲科<lb/>
　第一　神宗時孫覺以祖母亡解官下太常議不可<lb/>
　而覺已持喪矣服除改官<lb/>
吕溱為翰林學士疏論宰相陳執中仁宗還其疏溱請<lb/>
　付執中令自辨還疏之事僅見於此<lb/>
元史祭祀志因俗舊禮祥和署掌雜把戲男女一百五<lb/>
　十人至元七年起每歲二月十五日於大殿啟建白<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-16b"/>
　傘蓋佛事移文樞密院八衛撥擡舁監壇漢關將軍<lb/>
　神轎軍及雜用五百人<lb/>
太平廣記㑹昌元年戎州水漲浮木塞江刺史趙士宗<lb/>
　召水軍接木修開元寺後月餘有夷人逢一人如猴<lb/>
　著故青衣云關將軍遣來採木被此州接去不知為<lb/>
　計要須明年却來收云云戎州蜀地此唐時關將軍<lb/>
　已著靈爽矣<hi>事見三百三十六卷</hi>
虞集廣智禪師塔銘當陽玉泉景德禪寺者智者大師<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-17a"/>
　道場也相傳有神自稱漢前將軍關某没而藏神於<lb/>
　此願佐師遂建伽藍焉自隋歴唐至宋主之者皆名<lb/>
　世之士觀此則漢壽亭侯之䕶持佛法自梁時已然矣<lb/>
　此時即建關將軍廟於寺側<lb/>
元衮冕之制始自憲宗壬子年秋八月祭天於日月山<lb/>
　用冕服成宗大德六年春三月祭天於麗正門外丙<lb/>
　地命獻官以下諸執事各具公服行禮是時大都未<lb/>
　有郊壇大禮用公服始此至英宗親祀太廟復置鹵<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-17b"/>
　部服衮冕文宗繼之制度漸備矣<lb/>
宣聖廟執事儒服黄鞓角帶元制士子通用之服也其<lb/>
　他又有紅藍鞓帶云<lb/>
至元初選七品以上朝官子孫為國子生隨朝三品以<lb/>
　上官得舉民間之俊秀入學為陪堂生伴讀故至今<lb/>
　俗語有陪堂之稱以陪堂為伴讀猶元魏時之有博<lb/>
　士也<lb/>
元世累朝故事先皇帝御容置寺以奉之其制隆重營<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-18a"/>
　建之費動縻數十萬繪畫佛像及土木刻削之工則<lb/>
　有梵緣提舉司秩正五品織佛像提舉司秩亦如之<lb/>
　財用所秩正七品掌寺中糧草諸物營膳司設達嚕<lb/>
　噶齊掌營造工像寺僧衣糧徴收房課之事䕶國仁<lb/>
　王寺有鎮遏提舉司大都民佃提領所普安寺大智<lb/>
　全寺有起運提㸃所至大四年建大聖壽萬安寺置<lb/>
　萬安規運提㸃所延祐二年陞都總管府秩正三品<lb/>
　即唐太清宮宋儲祥宮之遺意而増華者也<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-18b"/>
元以科目取士自延祐至元統凡七科而罷至元二年<lb/>
　復舉行至二十六年凡九科<lb/>
元世祖敦本重農中統元年命各路宣撫司擇通曉農<lb/>
　事者充隨處勸農官二年立勸農司以陳邃崔斌等<lb/>
　八人為使至元七年立司農司以左丞張文謙為卿<lb/>
　是年又頒農桑之制一十四條其可法者縣邑所屬<lb/>
　村疃凡五十家立一社擇高年曉農事者為之長増<lb/>
　置百家者别設長一員不及五十家者與近村合為<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-19a"/>
　一社仍擇數村之中立社長官司長以教督農桑為<lb/>
　事凡種田者必牌橛於田側書某社某人於某上社<lb/>
　長以時㸃視誡不率教者籍其姓名以授提㸃官責<lb/>
　之其有不敬父兄兇惡者亦然仍大書其所犯於門<lb/>
　俟其改過自新乃毁如終歳不改罰其代充本社夫<lb/>
　役社中有疾病凶喪之家不能耕種者衆為合力助<lb/>
　之一社之中災病多者兩社助之凡為長者復其身<lb/>
　郡縣官不得以社長與科差事此制有三代通力合<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-19b"/>
　作遺意而禁郡縣不得科差社長尤為良法史稱其<lb/>
　仁宜矣武宗三年申命大司農除牧養之地聽民秋<lb/>
　耕仁宗皇慶二年申秋耕之令蓋秋耕之利掩陽氣<lb/>
　於地中蝗蝻遺種皆為日所曝死次年所種必盛於<lb/>
　常禾也秋耕之法今無言及者<lb/>
憲宗命雅爾噶鼐恊理斷事官事以燕故城為治所雅爾噶鼐<lb/>
　科民丁於中原凡業儒者試通一經即不同編户著<lb/>
　為令甲儒人免丁者實雅爾噶鼐始之也<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-20a"/>
蘇秦洛陽人所居乗軒里<lb/>
北齊司徒楊椿家𢎞農闔門孝友四世同居見於本傳<lb/>
　者甚悉朱子採之以入小學然遭爾朱之亂舉宗被<lb/>
　戮僅遺姪愔為高洋相復為其所誅愚嘗謂天道福<lb/>
　善之理至此頗爽後讀周書忽悟其故備書於此以<lb/>
　為世戒周書冦儁傳華州民史底與司徒楊椿訟田<lb/>
　長史以下以椿勢貴皆言椿直欲以田給椿<graphic n="KR1441" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1441.png" mimeType="image/png"/>曰史<lb/>
　底窮民楊氏横奪其地見使雷同未敢聞命遂以田<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-20b"/>
　還史又泉企傳企為雍州刺史部民楊羊皮椿之從<lb/>
　子恃托椿勢侵害百姓守宰多被凌侮皆畏而不言<lb/>
　企將取戮之於是宗族詣闕請恩夫家法嚴整而使<lb/>
　子弟宗族猶得豪横鄉里侮慢守令此禍之所以不<lb/>
　免也必如唐栁玭之戒其子弟凡門第高可畏不可<lb/>
　恃膏粱子弟學宜加勤行宜加慎僅得比於常人數<lb/>
　語纔得免於驕恣之患然楊氏一家孝弟禍尚如此<lb/>
　况在他人可不知警戒耶　附録冦儁字祖儁上谷<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-21a"/>
　昌平人兄祖訓祖禮並有志行閨門雍睦白首同居<lb/>
　父亡雖久而猶於平生所處堂宇備設帷帳几杖以<lb/>
　時節列拜垂涕陳薦若宗廟焉吉凶之事必先啟告<lb/>
　逺行往返亦如之少為司徒崔光所知命其子勵與<lb/>
　儁結友儁每造光清言移日小宗伯盧辨恒語人曰<lb/>
　不見西安君煩憂不遣<lb/>
周書不立志故八柱國見於獨孤信傳依周禮新定官<lb/>
　制見於盧辨傳錄用元魏之後見於元偉傳周世祖<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-21b"/>
　保全元氏分布庶職是帝王盛事隋遷周鼎宇文之<lb/>
　後靡有孑遺作史者寄慨深矣<lb/>
明王府音樂院有色長樂初奏皆色長跪啟<hi>見正德二年四月實</hi>
　<hi>録</hi>
曾魯字得之有六一居士集正訛南豐類稿辨誤<lb/>
臨川過源字道源陸象山弟子嘗謂黄鍾極清一陽之<lb/>
　始當以長孫無忌三寸九分為據吕子斷竹兩節間<lb/>
　其長三寸九分而吹之以為黄鍾之宫在李文利前<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-22a"/>
　已有主此說者矣<lb/>
宋制士大夫得乞便地就養明初猶有此風胡儼南昌<lb/>
　人為長垣教諭乞便養又改餘干因著為令許人乞<lb/>
　便地自儼始也後此制寢不行矣<lb/>
左傳使封人慮事註慮事無慮計功又註廣雅無慮都<lb/>
　凡也師古漢書註無小思慮而大計也按趙與時賓<lb/>
　退錄曰諺謂物多為無萬數漢書成帝紀語也嶧山<lb/>
　碑記云世無萬數無萬即左傳所謂無慮吾四明諺<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-22b"/>
　語至今稱多曰無萬<lb/>
宋孔季恭子靈符於永興立墅周回三十三里水陸地<lb/>
　二百六十五頃含帶二山又有果園九處審爾則古<lb/>
　王公之苑囿不大於此矣恐傳之者失實<lb/>
蔡曇知鄉里號蔡曽子廬江何伯璵兄弟鄉里號何展<lb/>
　禽<lb/>
豐草庵蠶豆詩誰賦田園雜興題琅玕記取夏初垂喜<lb/>
　看桑底新懸莢恰值蠶眠未吐絲細雨賣茶聲過後<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-23a"/>
　竹烟燒笋火停時沙瓶漆櫑分前咏豌豆今逢第二<lb/>
　詩自註誠齋集蠶豆詩有沙瓶新熟西湖水漆櫑分<lb/>
　嘗曉露餘又言蠶豆未有賦蓋豌豆也吳人謂之蠶<lb/>
　豆按吾鄉以吳人蠶豆為豌豆而以吳人所謂寒豆<lb/>
　者謂之蠶豆至今猶然<lb/>
劉禹錫代祭栁員外文曰篋盈草𨽻架滿文篇鍾索繼<lb/>
　美班揚差肩則子厚亦工於書法矣惜其字不傳而<lb/>
　見於與劉唱和詩多有之<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-23b"/>
史記蒯通曰狡兔死走狗烹而漢書改為野禽殫走狗<lb/>
　烹此新唐書以篠驂易竹馬迅霆易疾雷之濫觴也<lb/>
聘禮賔受棗大夫二手授栗註受授不游手慎之也疏<lb/>
　初兩手俱用旣授棗而不兩手共授栗則是游暇一<lb/>
　手不慎也世通語所謂游手者當作此解<lb/>
喪服疏繩菲今時不借也周時人謂之屨子夏時人謂<lb/>
　之菲漢時謂之不借此凶屨不得從人借亦不得借<lb/>
　人皆是異時而别名也按不借本是喪屨後人有遊<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-24a"/>
　山雙不借之句於是遂以不借代芒屐用之亦誤矣<lb/>
海人驗候云山擡風潮來海唑風雨多擡謂海中素迷<lb/>
　望之山忽皆在目唑讀鹺萬喙聲也<lb/>
韓文公詩題有寄第三㕔閣老注王沂公言行錄記楊<lb/>
　大年呼沂公為第四㕔閣老疑前世遺俗稱呼按楊<lb/>
　綰傳故事中書舍人年久者為閣老云<lb/>
隋殷紹表臣述九章數家雜要復以先師和公所注黄<lb/>
　帝四序經文三十六卷專說天地隂陽之本其孟序<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-24b"/>
　九卷說隂陽配合之原仲序解四時氣王休煞吉凶<lb/>
　叔序明日月星辰交㑹相生為表裏季序具釋六甲<lb/>
　刑福禍德仰奉明㫖謹審先所見四序經文抄撮要<lb/>
　畧當世所須吉凶舉動集成一卷上及天子下至庶<lb/>
　人吉凶所用罔不畢舉其四序堪輿遂大行於世按<lb/>
　此即今監頒厯日通書之所祖也厯家之刑福禍德<lb/>
　始於淮南子而闡明於殷紹遂為百代不刋之典矣<lb/>
宋文帝欲犯河南謂行人曰云云太武帝聞而大笑曰<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-25a"/>
　龜鱉小豎自顧不暇何能為也南龜鱉小豎可對北<lb/>
　龍虎大王<lb/>
古人露宿明日相見問無恙鄭周禮行人註問問不恙<lb/>
　也<lb/>
唐有天下幾二百載而文章三變初則廣漢陳子昂以<lb/>
　風雅革浮侈次則燕國張公說以宏茂廣波瀾天寳<lb/>
　以還則李員外蕭功曹賈常侍獨孤常州比肩而作<lb/>
　其道益熾此補闕李翰集梁肅之序韓退之肅所取<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-25b"/>
　士是時韓栁之文未行故以蕭李之徒當之至韓栁<lb/>
　文盛而無三變之論矣<lb/>
古者車皆立乘唯安車與女人則坐吕氏春秋貴因篇<lb/>
　至秦者立而至有車也適越者坐而至有舟也秦越<lb/>
　逺途也竫立安坐而至者因其械也高誘註立猶行<lb/>
　也非是且立如何替得行字所謂竫立者猶正立執<lb/>
　綏耳<lb/>
近有欲補編廿一史志者廿一史中惟三國志及北齊<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-26a"/>
　後周梁陳書無志三國志蜀無史官其制度缺如固<lb/>
　無足怪魏之典故散見於晉宋齊書此猶可掇拾為<lb/>
　之者若吳則竊據江表東晉之燕石苻姚耳於史例<lb/>
　皆不當得志也齊周梁陳書咸成於唐初史臣之手<lb/>
　其時命魏徵修隋書命長孫無忌修五代史志志成<lb/>
　即入隋書故隋書志兼齊周梁陳之事而李百藥令<lb/>
　狐德棻姚思廉遂不復贅四代之事於其史中當時<lb/>
　發凡起例必有成說今欲補志亦不過析唐書所載<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-26b"/>
　以分𨽻各史耳是亦不可以已乎隋書志題長孫無<lb/>
　忌紀傳題魏徵後歐陽公不欲與宋景文共事而分<lb/>
　纂志傳亦本於此五代史志當時亦單行於世<lb/>
左傳晏子對景公和如羮焉水火醯醢鹽梅以烹魚肉<lb/>
　疏此言和羮而不言豉古人未有豉也禮記内則楚<lb/>
　詞招魂備論飲食而言不及豉史游急就篇乃有蕪<lb/>
　荑鹽豉蓋秦漢以來始為之耳按此所謂豉即今之<lb/>
　醬也說文叔即鹽豉之豉許氏曰配鹽茮也叔古菽<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-27a"/>
　也發豆使腐而以鹽配之謂之幽菽今為醬者以豆<lb/>
　發之是已若周禮膳夫醬百有二十罋合醢六十罋<lb/>
　醯六十罋而言皆用肉合成非今醬之類故天官之<lb/>
　屬有醯人醢人鹽人而無醬人内則論語所稱皆是<lb/>
　醯醢也韻府羣玉云有肉醬之醢有鹽豉之醢鹽豉<lb/>
　非腥安得云醢自佛入中國人多持素鹽豉之用廣<lb/>
　矣三代時未有素食者也<lb/>
左傳老者家父桓八年來求車若卽作誦之人則已為<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-27b"/>
　百歲上人矣故註疑之僖三十一年鄭洩駕惡公子<lb/>
　瑕註隱五年洩駕距此九十年疑非一人長狄榮如<lb/>
　以魯桓十六年死至宣十五年一百三歲其兄僑如<lb/>
　猶在蓋百三四十外人矣齊鮑國吳延州來年皆近<lb/>
　百歲尚見經傳<lb/>
昭二十五年宋公享昭子賦新宫此時夫子年已三十<lb/>
　五矣新宫尚在安得刪詩之時便亡而亡亦不能記<lb/>
　憶也明笙詩有聲無辭註逸詩恐未是<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-28a"/>
叔向謂襄王王一歲而有三年之喪二焉註天子絶期<lb/>
　惟服三年故后雖期通謂之三年喪此說太渾正義<lb/>
　云喪杖期章内有父在為母傳曰何以期屈也至尊<lb/>
　在不敢伸其私親也父必三年然後娶達子之志也<lb/>
　父以其子有三年之戚為之三年不娶有三年之義<lb/>
　故可通謂之三年之喪按天子諸侯后夫人死即以<lb/>
　娣姪繼之安得有再娶之事晉靈公再求婚於齊此<lb/>
　末世之亂法也不可以證先王之禮愚謂妻之喪期<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-28b"/>
　間月而禫共十五月亦得占三年故通謂之三年之<lb/>
　喪若叔伯之喪則不徒禫而除矣况天子諸侯絶旁<lb/>
　期則后喪之得稱三年無疑也<lb/>
莊十八年秋有<graphic n="KR0558" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0558.png" mimeType="image/png"/>正義云洪範五行傳曰<graphic n="KR0558" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0558.png" mimeType="image/png"/>如鱉三足<lb/>
　生於南越南越婦人多淫故其地多<graphic n="KR0558" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0558.png" mimeType="image/png"/>淫女<graphic n="KR0558" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0558.png" mimeType="image/png"/>亂之<lb/>
　氣所生也此不經之說魯女多淫至於<graphic n="KR0558" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0558.png" mimeType="image/png"/>生其地亦<lb/>
　太甚矣而鄭衛之淫者尤甚<graphic n="KR0558" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0558.png" mimeType="image/png"/>不見書何與<lb/>
哀公艾陵之戰公使太史臣歸國子之元寘之新篋褽<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-29a"/>
　之以元纁加組帶焉<hi>褽音尉</hi>註褽薦也史記褽薦本此<lb/>
韓退之自稱昌黎朱子引衆說而衷之云今河内有河<lb/>
　陽縣韓氏世居之故公每自言歸河陽省墳墓而女<lb/>
　孥之銘亦曰歸骨於河南之河陽韓氏墓張籍祭公<lb/>
　詩亦曰舊塋孟津北則知公為河内之南陽人然朱<lb/>
　子謂皇甫墓志不言鄉里今考志首叙事即云三月<lb/>
　癸酉葬河南河陽則不待張籍祭詩而葬地始顯也<lb/>
　又公集息國夫人志<hi>李欒妻</hi>葬河南河陽又云乞銘於<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-29b"/>
　其鄰韓愈則公之為河南河陽人益信矣今修一統<lb/>
　志遂啟總裁附其說於志内又皇甫志内知人罪非<lb/>
　我計朱子疑之改為人知人罪非我所計今考文萃<lb/>
　曰知與罪非我計不但文意明白上下皆四言成句<lb/>
　而此獨少變其體尤為生動云<lb/>
有為顧愷之贋書者云漢武帝起柏梁臺羣臣應詔作<lb/>
　七言詩召能繪事者繪焉一時文臣如宗室劉安廷<lb/>
　尉杜周郭舍人等俱能以圖見生<hi>此字不明疑是重字</hi>嗣後文<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-30a"/>
　臣如谷永王嘉毛延壽張衡諸葛孔明皆能丹青造<lb/>
　其妙而龔寛在諸賢之間尤為傑出其言不倫而以<lb/>
　毛延壽為文臣雜於諸名臣中益可怪恐贋書者并<lb/>
　其言而贋之<lb/>
元最重馬乳自天子下各以脫羅氊置撒帳為取乳室<lb/>
　車駕還京師太僕卿先期遣使徵馬五十醖都來京<lb/>
　師醖都者承乳車之名也御用曰細乳黒馬乳也<lb/>
大砲興於宋末元初其初猶用石也元史阿木哈𫝊太<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-30b"/>
　祖嘗問攻城畧地兵仗何先對曰攻城以砲石為重<lb/>
　力重而能及逺故也<hi>此論石砲可知</hi>帝悅即命為砲手至元<lb/>
　十年修立正陽東西二城置砲二百餘座傳子及孫<lb/>
　皆為砲手千萬户薛塔喇海來歸太祖命為砲水手<lb/>
　從征回回河西等國俱以砲立功亦傳國至子及孫<lb/>
　賈塔爾琿總砲手軍此皆用石為砲也夏世家有砲<lb/>
　手一百人號撥喜陡立旋風砲於槖駝鞍縱石如拳<lb/>
　則此時亦無火砲也阿爾哈雅傳㑹有西域人亦思<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-31a"/>
　馬因獻新礟法<hi>新礟用火可知</hi>因以其人來為礟攻樊破之<lb/>
　時又命隋世昌立礟簾於城外又張榮從軍下漢江<lb/>
　至沙洋以火砲焚樊城中民舍幾盡遂破之按此皆<lb/>
　礟之用火攻者也金史持嘉喀齊喀傳其攻城之具名<lb/>
　震天雷者鐵罐盛藥以火㸃之砲起火發其聲如雷<lb/>
　聞百里外所爇圍半畝之上火㸃著甲鐡皆穿又飛<lb/>
　火鎗注藥以火發之輙前燒十餘步人不敢近此火<lb/>
　砲火鎗之制金元之際已有之自明永樂間通西洋<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-31b"/>
　其藥器盡入中國萬厯間用紅夷火藥砲齎以攻城<lb/>
　此砲一發而流血成溝骨肉糜爛雖有韓岳之將百<lb/>
　萬之師無所用其巧矣至其甚也將吏外通賊至一<lb/>
　砲不發而反以資敵人之用其害可勝道哉<lb/>
托爾楚傳至元十一年朝議淮上諸郡宋之北藩城堅兵<lb/>
　精攻之不可猝下徒老我師宜先渡江剪其根本留<lb/>
　兵淮甸絶其救援則長江乗虛而渡也於是以托爾楚<lb/>
　為淮西行省㕘知政事云云按元之取宋巴延統師<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-32a"/>
　從大江東下直取建康而留索多駐兵瓜洲絶淮南<lb/>
　北之救援時宋重兵皆在揚州據𤓰洲以扼其吭於<lb/>
　是巴延之兵得一意以取臨安而宋遂亡矣其廟算<lb/>
　之先定如此<lb/>
范椁傳閩俗素汙文繡局取良家子為繡工無别尤甚<lb/>
　椁作歌詩一篇述其弊廉訪使取以上聞皆罷遣之<lb/>
　其弊遂革閩俗之汙元時已然矣椁詩載集中<lb/>
董搏之見殺頸無血惟見白氣冲天王巴延知福寧州<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-32b"/>
　為賊帥王善所殺頸斷涌白液如乳暴尸數日色不<lb/>
　變一時死節之臣有此兩異<lb/>
元史錯繆莫甚於姚燧傳其文大抵掇拾燧所自為送<lb/>
　暢純父序而前後倒置散亂不明以虛為實以寓言<lb/>
　為正意不獨與史法乖迕於文字語氣亦直謂之不<lb/>
　通可也今具列於後以俟讀者參之至燧旣立傳則<lb/>
　姚樞傳末但曰猶子燧自有傳足矣而必贅之曰燧<lb/>
　官至某某諡文通亦非書法馬祖常傳亦然　傳曰<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-33a"/>
　年十三見許衡於蘇門十八始受學於長安時未嘗<lb/>
　為文視流輩所作唯見其不如古人則心弗是也二<lb/>
　十四始讀韓退之文試習為之謂有作者風稍就正<lb/>
　於衡云云按序云余冠首時視流輩所作唯見其<lb/>
　不如古人者雖不敢輕非諸口而亦未嘗輕是於心<lb/>
　也退而自思人之能者余操慮持論且然然余不能<lb/>
　之何以免人無嫉妬之譏乎年二十四始取韓文讀<lb/>
　之捉筆試為持以示人譬如童子之鬭草彼能是余<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-33b"/>
　亦能是彼有是余亦有是特為士林禦侮之一技焉<lb/>
　耳云云且就正於先生先生賞其辭而戒之曰云云<lb/>
　按未嘗輕是於心亦文家常語何必引入此謂以虛<lb/>
　為實其文意在何以免人嫉妬之意以起下不知者<lb/>
　感慨今乃引作實据此謂以寓言為正意也即許衡<lb/>
　一段不消認真　傳曰或謂世無知燧者曰豈惟知<lb/>
　之讀而能句句而得其意者猶寡燧曰世固有厭空<lb/>
　桑而思聞鼓缶者乎然文章以道為輕重道以文章<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-34a"/>
　輕重彼有班孟堅書表古今人物九品中必以一品<lb/>
　置歐陽子則為去聖也有級而不逺其文雖無尹謝<lb/>
　之知不害於行後豈有一言幾乎古而不聞之將來<lb/>
　乎按或謂下又著曰設問答不知誰指後又著燧曰<lb/>
　不知是燧自言是對或問序曰純父自言得余一字<lb/>
　隻言不棄而錄之又言世無知公者豈惟知之讀而<lb/>
　能句句而得其意猶寡嗚呼世豈厭空桑之瑟而思<lb/>
　聞鼓缶者乎按語氣嗚呼下亦是純父語意帶感慨<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-34b"/>
　今作燧答非是且分世無知燧者曰豈惟知之作問<lb/>
　答語文中有是乎令人讀之茫然序起手云歐陽子<lb/>
　為一代儒宗一時所交海内豪俊之士計不十百而<lb/>
　止及謝希深尹師古者紀序集古錄遂有無尹謝知<lb/>
　音之論嗚呼豈文章也作者難而知之者尤難歟故<lb/>
　後應之云世復有班孟堅者書表古今人物九品之<lb/>
　中必以一等置歐陽子則為去聖賢也有級而不逺<lb/>
　其文雖無尹謝之知不害於行後猶以失之為悲下<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-35a"/>
　下之外豈别有等置余哉則為去聖賢也無級而絶<lb/>
　逺其文如風花之逐水霜葉之委土朝夕腐耳豈有<lb/>
　一言之幾乎古可聞之將來乎純父獨信之自余不<lb/>
　可不謂之知巳足為百年之快恐純父由此而取四<lb/>
　海不知言之非也按此文章自有次序今突出及尹<lb/>
　謝之知又遺却自身一段不知所說謂何此所謂前<lb/>
　後倒置散亂不明也蓋史家欲見燧作文原委即當<lb/>
　採入此序不宜零星掇拾致此荒謬　傳又云燧之<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_003-35b"/>
　學得於許衡由窮理致知反躬實踐為世名儒後云<lb/>
　每來謁文必廣置燕樂燧則為之喜而援筆否則不<lb/>
　易得也頗恃才輕視趙孟頫元明善輩此可謂之窮<lb/>
　理致知反躬實踐者乎其自相矛盾甚矣至如史天<lb/>
　澤董文炳兩家傳盡取其家碑銘虛語勦襲成文猶<lb/>
　弗論也<lb/>
　<lb/>
　湛園札記卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>