<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>湛園札記卷四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　湛園札記卷四<lb/>
　　　　　　　　　　翰林院編修姜宸英撰<lb/>
爾雅矢弛也<hi>註弛放</hi>弛易也<hi>註相延易</hi>弛易二字漢書劍人之<lb/>
　所施易當作此註<lb/>
唐棣栘註江東呼夫栘疏詩召南云唐棣之華陸璣曰<lb/>
　奥李也一名雀梅<hi>前經云時英梅註雀梅疏似梅而小也</hi>亦曰車下李<lb/>
　所在山皆有其華或白或赤六月中熟大如李子可<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-1b"/>
　食又常棣註今關西有棣樹子如櫻桃可食疏詩小<lb/>
　雅云常棣之華陸璣疏云許慎曰白棣樹也如李而<lb/>
　小如櫻桃而正白今宮園種之又有赤棣樹亦似白<lb/>
　棣葉如刺榆葉而微圓子正赤如郁李而小五月熟<lb/>
　按此則唐棣自一種召南所詠是也常棣與棠棣共<lb/>
　為一種而又自分赤白二種小雅所詠是也唐棣實<lb/>
　大如李子棠棣實如櫻桃唐棣正名郁李又云奥李<lb/>
　本大如李子今俗稱大如櫻桃者為郁李殊誤<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-2a"/>
檟苦荼註樹小如梔子冬生葉可煮作羮飲今呼早采<lb/>
　者為荼晚取者為茗一名荈蜀人名之苦荼按此茗<lb/>
　飲已始於晉時<lb/>
鳥曰狊疏鳥之張兩翅狊狊然搖動者名狊論語三狊<lb/>
　而作當作此解<lb/>
宋書張暢愛弟輯臨終遺命與輯合墳時論非之宋劉<lb/>
　翬家娣姒合葬尤奇<lb/>
漢官中有伯使主為諸官驅使闢路於道伯中故言伯<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-2b"/>
　使即伍伯也<lb/>
魏司徒崔浩之死坐國史譏訕而宋史謂拓拔燾南冦<lb/>
　汝潁浩宻有異圖妻弟栁光世要河北義士為浩應<lb/>
　浩謀洩被誅當時河東大姓連謀夷滅者甚多此南<lb/>
　北傳聞異詞亦由時誅殺狼籍故疑必坐反謀也<lb/>
雷次宗被徵還山何尚之設祖道文義之士畢集為連<lb/>
　句懷文所作尤美詞高一座此連句非今聯句蓋相<lb/>
　連倡和為詩也不然不當謂懷文所作尤美<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-3a"/>
梁制光禄大夫皆銀章青綬加金章紫綬者為金紫光<lb/>
　禄大夫任遐為光禄就王晏乞一片金乃轉啟為金<lb/>
　紫不行<lb/>
蕭子顯齊書最劣然議論亦有可采者祥瑞志云今觀<lb/>
　魏晉以來世稱靈物不少而亂多治少史不絶書故<lb/>
　知來儀在沼逺非前事見而不至未辨其為祥也此<lb/>
　與歐公五代史天文志之所論祥瑞之見治日少而<lb/>
　亂日多何以異哉<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-3b"/>
宋高宗中興孟太后詔獻公之子九人惟重耳之尚在<lb/>
　漢家之厄十世宜光武之中興時稱名句梁王僧辨<lb/>
　勸進湘東王表曰軒轅得姓存者二人高祖五王代<lb/>
　實居長亦典確不磨矣此表純用長聯開唐宋四六<lb/>
　之祖<lb/>
安成康王秀太祖子為江州聞前刺史取徵士陶潛曾<lb/>
　孫為里司秀歎曰陶濳之德豈可不及後世即日辟<lb/>
　為西曹亦南朝佳事也<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-4a"/>
宋濓在元至正間授編修初未嘗辭其集中有焚黄祭<lb/>
　文可考黄晉卿神道碑亦言明年以門人翰林國史<lb/>
　院編修官同郡宋濓之狀至京師臨川危素銘其神<lb/>
　道之碑云云<lb/>
宋書禮志舊說後漢有郭虞者有三女以三月上辰産<lb/>
　二女上已産一女二日之中而三女俱亡俗以為大<lb/>
　忌至此月此日不敢止家皆於東流水上為祈禳自<lb/>
　為潔濯謂之禊祠分流行觴遂成曲水史臣按周禮<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-4b"/>
　女巫掌嵗時祓除釁浴如今三月上已如水上之類<lb/>
　是也釁浴謂以香薫草藥沐浴也<hi>愚按香草沐浴非可用之水上此特</hi>
　<hi>借証周禮</hi>韓詩曰鄭國之俗三月上巳之溱洧兩水之上<lb/>
　招魂續魄秉蕳草拂不祥此則其來甚久非起郭虞<lb/>
　之遺風今世之度水也月令暮春天子始乘舟蔡邕<lb/>
　章句曰陽氣和暖鮪魚時至將取以薦寢廟故因是<lb/>
　乘舟禊於名川也論語暮春浴乎沂自上及下古有<lb/>
　此禮今三月上巳祓於水濵蓋出此也邕之言然張<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-5a"/>
　衡南都賦祓於陽濵又是也或用秋漢書八月祓於<lb/>
　灞上劉楨魯都賦素秋二七天漢指隅人胥祓除國<lb/>
　子水嬉又是用八月十四日也自魏以後但用三日<lb/>
　不必已也沈約此段乃是用摰虞束晳之對而不載<lb/>
　洛水浮觴故事殊不可解秋祓特新從來未經拈出<lb/>
　但所引祓除無關宋事志禮及此直是黄車小說耳<lb/>
靖難兵至揚州江都令張本迎降成祖以滁泰二知州<lb/>
　房吉田慶成率先歸附命與本並為揚州知府偕見<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-5b"/>
　任知府譚友德同莅府事一時揚州頓有四知府亦<lb/>
　古所未有<lb/>
陳僧智永云樂毅論者正書第一梁世模出自蕭阮之<lb/>
　流莫不臨學陳天嘉中人得以獻文帝帝以賜始興<lb/>
　王王昨收禁中即以見示吾嘗聞其妙今覩其真始<lb/>
　興薨後仍屬廢帝廢帝没又屬餘杭公主陳世諸王<lb/>
　皆求不得及天下既定永處處追尋累載方得陶貞<lb/>
　白云大雅吟樂毅論太師箴等筆力妍媚紙墨精新<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-6a"/>
　言得之矣智永記如此按梁武帝云樂毅論微麄健<lb/>
　恐非真跡宏景答啟愚心甚疑是摹不輕言令旨以<lb/>
　為非真竊自信頗涉有悟則妍媚之評恐未然也此<lb/>
　帖入唐太宗與蘭亭同所賞玩高宗勅馮懷素諸葛<lb/>
　真搨賜長孫無忌等六人外間方有則天時武平一<lb/>
　少育宫中見真字楷書每函可有二十餘卷别有小<lb/>
　函十餘卷所記憶者是扇書樂毅論告誓黄庭經至<lb/>
　神龍中太平公主取小函以歸平一任彬州日與太<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-6b"/>
　平子薛崇𦙍堂兄子崇允連官說太平之敗崇𦙍懷<lb/>
　樂毅等七軸請崇允托其叔駙馬擏賂岐王以求免<lb/>
　罪此書遂歸邸第徐浩古跡記又云太平公主愛樂<lb/>
　毅論以織成錦袋盛置於箱及籍没後有咸陽老嫗<lb/>
　竊舉袖中縣令尋追驚懼奔趨投之竈下香聞數里<lb/>
　蘭亭自昭陵發掘後真本流落人間至宋南渡前猶<lb/>
　有得之以獻者而樂毅遂亡矣然徐浩云潼關失守<lb/>
　後有趙城倉督自云有好書欲請贖罪史維則取看<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-7a"/>
　遂取扇書告誓并二王真蹟四卷上之韋述開元記<lb/>
　又云蕭令尋奏上滑州人家藏右軍扇上真書宣示<lb/>
　及小王行書白騎遂等二卷則扇書者一云告誓一<lb/>
　云宣示其說已不同而平一云扇書樂毅告誓黄庭<lb/>
　則豈數書流傳者皆扇乎備存之以俟臨池者<lb/>
今世所傳鍾繇書間有千文嘗疑之後見宋太宗語參<lb/>
　政李至曰千字文本無籍梁武帝得鍾繇破碑愛其<lb/>
　書命周興嗣次韻而成之俚無足取<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-7b"/>
人知王介甫罷春秋進講案曲洧舊聞熙寜元年冬介<lb/>
　甫初侍經筵未嘗講說上欲令介甫講禮記至曽子<lb/>
　易簀事介甫於倉猝間進說曰聖人以義制禮其詳<lb/>
　至於牀第之際上稱善安石遂言禮記多駁雜不如<lb/>
　講尚書帝王之制人主所宜亟聞也於是罷禮記然<lb/>
　則介甫不獨廢春秋講讀亦罷講禮記矣五經中一<lb/>
　時頓去其二甚哉其侮聖也<lb/>
嘉話錄云王右軍告誓文今之所傳即其藁本不具年<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-8a"/>
　月日朔其真本云永和十年三月癸夘朔九日辛亥<lb/>
　而書亦是真小文開元初年閏月江寜縣瓦官寺修<lb/>
　講堂匠人於䲭瓦内竹筒中得之與一沙門主八年<lb/>
　縣丞李延業求得之上岐王岐王以獻帝便留不出<lb/>
　或云後借之岐王十年王家失火此書亦見焚按今<lb/>
　法帖所刻皆具年月豈後人因夢得言而増入耶然<lb/>
　其摹法頗古<lb/>
魏書張天錫字純嘏一名公純而世說註引張資涼州<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-8b"/>
　記曰字公純嘏或謂過江後為人所笑減一字不應<lb/>
　魏收書亦從南朝所稱若乞伏慕末字安石跋亦三<lb/>
　字古今亦僅見此二人<lb/>
高祖將殺崔暹世祖救之曰我為舍其命須與若手手<lb/>
　即杖也<lb/>
䤬鑼吾鄉名銅靣盆為䤬鑼見宋史禮志二十二卷金<lb/>
　使辭儀又外國傳數見之<lb/>
宋史馮京傳論進士自鄉舉至廷試皆第一者纔三人<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-9a"/>
　王曽宋庠為名宰相馮京為名執政風流相映不媿<lb/>
　其科名然王巖叟傳<hi>字彦霖</hi>仁宗初置明經科巖叟十<lb/>
　八歲與省試廷對皆第一亦三元也其忠節亦所稱<lb/>
　不媿科名者而不與是數亦以進士與明經科之别<lb/>
　與<lb/>
宋官府讌席極侈動費數百金太原帥率用重臣每宴<lb/>
　饗費千金取諸縣以給斂諸太谷者尤甚知縣郭永<lb/>
　書抵幕僚止之<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-9b"/>
宋史忠義傳劉銳趙汝曏死節文州不數葉重見之王<lb/>
　翖傳當時纂修之疎如此<lb/>
劉貢父博學古人多被其彈駁然其所為詩話徃徃於<lb/>
　淺近語多誤用如曰劉子贈人詩云惠和官尚小師<lb/>
　達禄須干取下惠聖之和師也達而子張學干禄事<lb/>
　或有除去官字示人曰此必番僧也聞者大笑按論<lb/>
　語是賜也達誤為師字且栁下是姓不當以下惠連<lb/>
　稱又云古人多歌舞飲酒唐太宗每舞屬羣臣長沙<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-10a"/>
　王亦小舉袖曰國小不足以回旋以漢景帝為唐太<lb/>
　宗蓋誤之逺矣<lb/>
北齊書幼主紀童戲者好以兩手持繩拂地而却上跳<lb/>
　且唱今元宵前後兒童持繩之戲無處不然皆齊高<lb/>
　餘習也<lb/>
井卦坎上巽下程傳取木器之象木入於水下而上乎<lb/>
　水汲井之象也按彖辭羸其瓶瓶汲器文從缶瓦器<lb/>
　也故朱子曰井象只取巽入之義不取木義不知本<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-10b"/>
　義何故又從程說厚齋馮氏曰韓信以木甖渡師知<lb/>
　罇罍古皆用木疑古以木為瓶此象巽木無疑不知<lb/>
　羸為毁敗之義惟瓦故有毁敗揚雄酒銘觀瓶之居<lb/>
　居井之湄一旦曳礙為黨之轠故知自漢以前缾皆<lb/>
　陶瓦為之朱子本義有姑從程說而自駁正之者數<lb/>
　條此其一矣<lb/>
公羊穀梁俱受春秋於子夏公羊解引戴宏序云子夏<lb/>
　傳與公羊高<hi>公羊不見字</hi>高傳子平平傳子地地傳子敢<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-11a"/>
　敢傳子壽至漢景帝時壽乃共弟子齊人胡母子都<lb/>
　著於竹帛與董仲舒皆見於圖䜟是也楊士勛穀梁<lb/>
　釋云穀梁子名淑字元始魯人一名赤<hi>師古云名喜</hi>受經<lb/>
　於子夏傳孫卿卿傳魯人申公申公傳博士江翁其<lb/>
　後魯人榮廣大善穀梁又傳蔡千秋宣帝好穀梁擢<lb/>
　千秋為郎由是穀梁之傳大行於世是則公穀皆受<lb/>
　經於子夏故其言大抵相同而又有相牴忤者當是<lb/>
　流傳之異二傳皆是口相傳授至漢始著竹帛傳公<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-11b"/>
　羊者以為孔子懼衰世之禍隱晦其文故不著竹帛<lb/>
　而學者徒私相授受而已此何休之妄說也漢書藝<lb/>
　文志亦曰有所褒諱貶損不可書見口授弟子弟子<lb/>
　退而異言丘明恐弟子各安其意以失其真故論本<lb/>
　事而作傳明夫子不以空言說經也春秋所貶損當<lb/>
　世君臣有威權勢力其事實皆形於傳是以隱其書<lb/>
　而不宣所以免時難也是說也予未之信孔子作春<lb/>
　秋上紀天時下明王道所以正人心而抑邪說也欲<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-12a"/>
　正人心而抑邪說必昌明其說於天下而使天下人<lb/>
　喻於吾之說然後可以開其愚蔽而革去其邪心若<lb/>
　徒與其弟子私相授受而已天下何由知之知之者<lb/>
　獨其弟子則春秋可以不作善乎杜氏之言曰制作<lb/>
　之文所以彰徃考來情見乎詞言高則㫖逺詞約則<lb/>
　義微此理之常非隱之也聖人包周身之防既作之<lb/>
　後方復隱諱以避患非所聞也孟子曰予豈好辯哉<lb/>
　予不得已也又曰孔子成春秋而亂臣賊子懼孟子<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-12b"/>
　之好辯即孔子作春秋之意也使孔子自諱其辯隱<lb/>
　祕其書而不出亂臣賊子何所見而知懼哉作春秋<lb/>
　則禍非所避欲畏禍則春秋不如弗作懼威權勢力<lb/>
　而茍避之是班氏以小人之心度量君子也何休因<lb/>
　班氏之說遂誣春秋黜周王魯又曰春秋黜杞舊宋<lb/>
　而新周引讖文云某覽史記援引古圖推集天變為<lb/>
　漢帝制法陳叙圖錄又云公羊五世至漢胡母生董<lb/>
　仲舒推演其文世人乃聞此言去孔子卒後三百歲<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-13a"/>
　矣何不全身之有何休之說皆公羊傳所未有也其<lb/>
　所云黜周王魯為漢制作豈獨誣春秋哉其為公羊<lb/>
　之累亦已甚矣况其解傳不由傳意鑿空立義辭晦<lb/>
　意滯凡一例而前後矛盾不可通者難以枚舉使春<lb/>
　秋本義若此學士家猶難於尋覓彼亂臣賊子非盡<lb/>
　讀書知文字者也欲其一見而知懼理所必無者矣<lb/>
　愚故謂何氏之從祀不可不廢而十三經註家唯公<lb/>
　羊傳不可存也<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-13b"/>
二傳之不同於左傳非不信當時實未之見也仲尼與<lb/>
　左丘明同觀史記而作春秋春秋之經綱也左傳其<lb/>
　目也讀三傳者必當以左氏為主<lb/>
杜詩遊龍門奉天寺天闕象緯逼天官書天開雲物若<lb/>
　如諸家議必改闕字則不如開字之確<lb/>
天育驃騎歌伊昔太僕張景順監牧攻駒閱清峻遂令<lb/>
　大奴字天育别養驥子憐神俊註云大奴王毛仲其<lb/>
　父坐事没官生毛仲𨽻於𤣥宗按張說隴右監牧頌<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-14a"/>
　德碑曰有霍公之掌政擇張氏之舊令霍公即王毛<lb/>
　仲故景順對帝亦曰帝之福也仲之力也臣何力之<lb/>
　有焉則景順乃毛仲之屬也何反云遂令大奴乎大<lb/>
　奴與驥子對自是謂其奴耳且毛仲已封霍公而奴<lb/>
　之有是理乎<lb/>
醉時歌廣文先生官獨冷按唐書百官志廣文館博士<lb/>
　四人助教二人而不言其品數依國子太學博士正<lb/>
　五正六則廣文博士當是正七品又按食貨志序俸<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-14b"/>
　錢各助教二萬而博士反止得萬三千何耶如此則<lb/>
　廣文先生飯不足果不待言矣　新書選舉志元和<lb/>
　二年定生員廣文六十人東都廣文十人則廣文館<lb/>
　至元和猶不廢也而新書云久之雨壞廡舍有司不<lb/>
　復修完寓治國子館自是遂廢廣文館原在國學増<lb/>
　置非以廡壞而寓治謂遂廢更妄　又唐書云天寳<lb/>
　中國學増置廣文館以領詞藻之士則廣文之設原<lb/>
　非特為鄭䖍而本傳云帝欲置左右以不事事更為<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-15a"/>
　置廣文館以䖍為博士皆非實錄也　廣文在國子<lb/>
　監後世郡縣學教職借稱耳而近世文家竟有以此<lb/>
　稱為文送教諭者豈不可笑<lb/>
百罰深盃亦不辭桑又在江總席上曰雖深盞百罰吾<lb/>
　亦不辭也韓昌黎詩飲酒寧嫌盞底深<lb/>
外物慕張邴注謂張良邴曼容非張長公仕不過五百<lb/>
　石故曰辭秩豈多滿豈張良乎<lb/>
雨過蘇端新書楊綰傳謂端憸人也論綰醜險不實貶<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-15b"/>
　巴州員外司馬而竟改綰原諡文貞為文簡<lb/>
朝回日日三句吳孫權姪濟嗜酒曰尋常行坐處欠人<lb/>
　酒緡欲貰此縕袍償之不獨用其辭兼用其事矣<lb/>
彭衙行刪韻兼文真寒元五韻<lb/>
徒步歸行此未抵鄜州乞馬於李公而作當在北征詩<lb/>
　前時尚未見妻子也下二首倣此<lb/>
送李校書何時太夫人堂上㑹親戚汝翁草明光天子<lb/>
　正前席父在而母稱太夫人亦一故實<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-16a"/>
石壕吏註寰宇記神雀臺在陜西硤石縣東北四十五<lb/>
　里石壕鎭按唐先天初置臨汝縣舊唐書註云移治<lb/>
　石壕驛臨汝與洛陽亦不逺安知公不從此而抵京<lb/>
　都耶留花門樓鑰答杜仲高書花門即回鶻也某嘗<lb/>
　考回鶻之俗衣冠皆白故連屯左輔而百里如積雪<lb/>
　然不旣多乎以此意讀之方覺語意精彩頓别<lb/>
同谷縣七歌歲拾橡栗隨狙公莊子盗跖篇晝拾橡栗<lb/>
　暮栖木上　南有龍兮在山湫吳本註此篇為明皇<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-16b"/>
　作也明皇以至德二載至自蜀居興慶宫謂之南内<lb/>
　明年改元乾元時持盈公主徃來宫中李輔國常隂<lb/>
　候其隙間之故上元二年帝遷西内　詩題乾元中<lb/>
　寓居同谷公纔居同谷而明皇亦始居興慶安能逆<lb/>
　料其然按史興慶宫在皇城東南距京城之東開元<lb/>
　初置至十四年又増廣之謂之南内則南内之名自<lb/>
　開元已然何謂自蜀居之始有此稱耶　龍翔後大<lb/>
　明宫謂之東内而以太極宫為西内南内蓋配兩宫<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-17a"/>
　而言也非始於明皇幸蜀之後明矣　按史持盈侍<lb/>
　太上皇見之李輔國傳而本傳不載輔國傳又載萬<lb/>
　安咸宜二公主視膳西宫而本傳皆畧之惟楚國公<lb/>
　主傳云上皇居西宫獨主得入侍輔國傳又不載但<lb/>
　公主入侍與此詩毫不相涉僅一南字與南内相附<lb/>
　㑹耳<lb/>
我有一匹好東絹唐書地理志陵州仁壽郡供鵞溪絹<lb/>
　東坡詩註鵞溪在梓州監亭縣出絹甚良杜詩云云<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-17b"/>
　蓋謂此也<lb/>
過代國公故宅郭公大功在廷諍不受廢立之詔所謂<lb/>
　定䇿神龍後也新書僅載其總兵扈從之一節失史<lb/>
　家體觀公詩全首知其用意所在正與燕公所作行<lb/>
　狀合　此詩箋註甚謬按突厥吐蕃冦涼州后方御<lb/>
　洛城門宴邊報遽至因輟樂拜元振為涼州都督而<lb/>
　遣之則元振之行自出后意不得云以宗楚客等之<lb/>
　妬而出之也宗楚客欲召而殺之其事在後<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-18a"/>
自平宫中吕太一舊唐書廣德元年宦官市舶使吕太<lb/>
　一逐廣南節度使張休縱兵大掠是此吕太一也按<lb/>
　唐尚有一吕太一為張嘉貞薦授中書舍人時語曰<lb/>
　令君四俊苗吕崔員<lb/>
樓鑰曰嘉陵江水何所似一作山水者是蓋嘉陵江至<lb/>
　閬州西北折而趨南復折而趨北三靣皆水故亦謂<lb/>
　之閬中閬内地勢平闊江流舒緩城南正當佳處對<lb/>
　靣即錦屏山蓋山如石黛水如碧玉故云嘉陵山水<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-18b"/>
　何所似石黛碧玉相因依真絶唱也　按題是分咏<lb/>
　閬山閬水上是閬山此章自是單咏閬水玩下浪花<lb/>
　沙際盪漿含魚可見石黛碧玉言水色與山光相映<lb/>
　耳不害其為專咏水也原作江水宜仍之<lb/>
遲暮堪帷幄飄零且釣罠罠選註麋網是也雖說文亦<lb/>
　有釣義然兩釣義同且與上帷幄不對<lb/>
古柏行田况古柏記自唐季凋瘁歴王孟二國蠧槁尤<lb/>
　甚然以祠中樹無敢剪伐者皇朝乾德丁卯歲仲夏<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-19a"/>
　枯柯復生日益敷茂觀者歎聳以為榮枯之變應時<lb/>
　治亂因命工圖寫以貽好事者自三分迄今八百餘<lb/>
　年矣<lb/>
鳴玉栖房櫳謝惠連擣衣詩簪玉出北房鳴玉步南階<lb/>
　天寒大羽獵此物神俱王莊子神雖善不王也<lb/>
課伐木詩叙必昏黒摚突䕫人屋壁朱仲晦曰䕫人正<lb/>
　謂䕫州人耳而山谷乃有黒月虎䕫藩之語此頌又<lb/>
　用躨觸按躨跜見魯靈光殿賦自為虬龍動貌無觸<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-19b"/>
　義不知山谷何所據也愚按謝朓三日侍宴詩河宗<lb/>
　躍踢海介躨跜躨跜對躍踢似亦有䕫觸之義但單<lb/>
　用未安耳<lb/>
園人送瓜傾筐蒲鴿青滿眼顔色好蒲鴿或是瓜狀青<lb/>
　色然不知何典<lb/>
贈司空王公思禮按思禮代李光弼為河東節度副大<lb/>
　使上元元年加司空又二年薨史曰自武德以來三<lb/>
　公不居宰輔唯思禮而已則司空乃生前所加非贈<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-20a"/>
　也公不知何據<lb/>
觀公孫大娘弟子舞劍器行樂府曲名有西河劍器又<lb/>
　有醉渾脫　樂府雜錄有健舞軟舞字舞花舞馬舞<lb/>
　健舞曲有稜太阿連柘枝劍器胡旋胡騰軟舞曲有<lb/>
　涼州綠腰蘇合香屈柘團圓旋甘州等按劍器屬健<lb/>
　舞即其頓挫可知矣註又曰云云皆樂府雜錄此段<lb/>
　註綠腰或作錄要謂錄其要者進上耳<lb/>
合昏排鐡騎清旭散錦幪周禮司圜註弗使冠飾者著<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-20b"/>
　墨幪錦幪以錦包頭也若如箋註作錦<graphic n="KR1042" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1042.png" mimeType="image/png"/>引廣韻驢<lb/>
　子曰<graphic n="KR1042" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1042.png" mimeType="image/png"/>豈有上鐡騎下復贅錦<graphic n="KR1042" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1042.png" mimeType="image/png"/>者<lb/>
韓詩無因帆江水注帆去聲引杜詩浦帆晨初發按左<lb/>
　傳拔斾投衡注使不帆風差輕帆凡劍反謂飽風也<lb/>
　杜詩實誤用<lb/>
桓帝末童謠城上烏尾畢逋公為吏子為徒一徒死百<lb/>
　乗車車班班入河間河間姹女工數錢以錢為室金<lb/>
　為堂石上慊慊舂黄粱梁下有懸鼓我欲擊之丞相<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-21a"/>
　怒杜詩愼莫近前丞相嗔本此蓋樂府體也岑嘉州<lb/>
　演河間七字為兩句曰邯鄲女兒夜沽酒對客挑燈<lb/>
　誇數錢漢人膏馥為後人攬取不盡<lb/>
將軍昔著從事衫魏孝肅詔百官悉依舊章不得以務<lb/>
　衫從事務衫即所謂從事衫矣<lb/>
昔者玉珂人誰是青雲器唐制四品得鳴珂蓋貴官也<lb/>
岳陽風土記赤沙湖在縣南夏秋水漲與洞庭通杜子<lb/>
　美所謂殿脚挿入赤沙湖也<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-21b"/>
畫手看前輩吳生逺擅場宋初修老子廟廟有吳道子<lb/>
　畫壁官以其壁募人買有隱士以三百千得之於是<lb/>
　閉門不出者三年乃以車載壁沈之洛河<lb/>
韋賢初相漢范叔已歸秦豕韋與范同出故用范叔作<lb/>
　對不如註稱望見素去楊國忠一如范叔去穰侯之<lb/>
　繆妄也<lb/>
世傳韓退之屢干執政者然杜公始入京師一投張均<lb/>
　兄弟再贈鮮于仲通二君皆非端士而窮困不免為<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-22a"/>
　此士之失志寧堪問乎<lb/>
難說祝雞翁風俗通呼雞朱朱俗說雞本朱公化為之<lb/>
　而今呼雞皆朱朱也說文解字喌喌二口為讙州其<lb/>
　聲也讀若祝祝者誘致禽畜化順之意喌與朱音相<lb/>
　似耳寳公答魏胡太后把粟與雞呼朱朱後太后果<lb/>
　為爾朱榮所害則朱讀又當如字<lb/>
天老書題目周禮占夢疏堪輿天老云云<lb/>
家書萬金以烽火三月也後人遂以萬金為故實矣<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-22b"/>
驥子春猶隔裴宣明子景鸞景鴻並有逸才河東呼景<lb/>
　鸞驥景鴻龍文公名子以此<lb/>
宫中每出歸東省㑹送䕫龍集鳳池箋曰政事堂在東<lb/>
　省屬門下至中宗時裴炎以中書令執政事筆故徙<lb/>
　政事於中書省則堂在右省也杜甫為左拾遺其詩<lb/>
　所謂鳳池者中書也左省官方自宫中退朝而出則<lb/>
　歸東省者以本省言也又送䕫龍於鳳池殆左省堂<lb/>
　集政事堂白六押事耶杜為拾遺時而政事堂已在<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-23a"/>
　中書故出東省而入於西省者就政事堂見宰相也<lb/>
　為其官於東省而越至西省故文昌錄於此闕疑按<lb/>
　裴炎以侍中遷中書令故徙政事堂於中書省後張<lb/>
　說又改政事堂為中書門下文昌雜錄云鳳池在中<lb/>
　書省杜詩不應有悞恐唐朝别有故事且恐是時政<lb/>
　事堂適在右省耳<lb/>
大明宫則天長安元年改含元宫為大明宫<lb/>
送翰林張司馬南海勒碑按唐書吕向傳向進左補闕<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-23b"/>
　帝自為文勒石西嶽詔向為鐫勒使此雖權設亦以<lb/>
　士人為之也鶴曰或待詔鐫刻之流若是雜流公不<lb/>
　宜作詩送之<lb/>
退朝花底散箋引晦庵云唐殿庭間種花栁故杜詩云<lb/>
　云本朝惟樹槐楸鬱然有嚴毅氣象按晦庵之說又<lb/>
　見之文昌雜錄北宋人語也<lb/>
送許八拾遺歸江寧覲省唐書齊澣傳潤州北距瓜步<lb/>
　沙尾紆滙六十里舟多敗溺澣從漕路由京口埭治<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-24a"/>
　伊婁渠以達揚子歲無覆舟此開元二十二年事送<lb/>
　許在天寳中故得云京口渡江航矣<hi>京口渡自晉宋間已有之至齊</hi>
　<hi>始定渡京口</hi>
壽酒賽城隍北史慕容儼守郢州城中先有祠一所俗<lb/>
　號城隍神此城隍神始見史傳者<lb/>
魚海路常難唐李國臣傳以折衝從收魚海三城<lb/>
寓目一縣蒲萄熟秋山苜蓿多蒲萄苜蓿皆來自西戎<lb/>
　故題云寓目寄慨深矣<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-24b"/>
山寺西域傳康者一曰薩末鞬亦曰颯秣建貞觀時歳<lb/>
　入貢金桃銀桃詔令植苑中懸崖方輿勝覽麥積山<lb/>
　在秦州東南百里云云按庾信有麥積崖佛龕銘所<lb/>
　謂鳥道乍窮羊腸或斷者也但言是大都督李允信<lb/>
　於壁之南崖梯雲鑿道不言先有瑞應寺<lb/>
烏麻蒸續曬箋引本草胡麻生中原山谷南都賦其原<lb/>
　野則有桑漆麻紵按胡麻即巨勝可服食者南都賦<lb/>
　注紵麻屬不聞桑麻之麻可以蒸曬服食<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-25a"/>
細雨魚兒出正與驟雨落河魚相對看魚逢細雨則羣<lb/>
　食於水靣驟雨而大則反落也<lb/>
樓鑰曰嘗與蜀黄文叔嘗食花稗因問蜀中有此乎曰<lb/>
　此物甚多正出閬州杜詩所謂黄知橘柚來誤矣曽<lb/>
　親到蒼溪縣順流而下兩岸黄色照耀直似橘柚其<lb/>
　實乃此稗也問之土人云工部旣誤有好事者欲為<lb/>
　解嘲於其處大種橘柚終非土宜無一活者<lb/>
畢景羨沖融南史殷臻幼有名行袁粲褚彦回並賞異<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-25b"/>
　之每造二公之席輙清言畢景北齊書王晞傳亦曰<lb/>
　畢竟聽還薛道衡立春纔七日離家已二年此云春<lb/>
　歸客未還亦縮字之法<lb/>
世說西域道人謂司馬國寳人靣而獸心杜正用其語<lb/>
　惟人靣獸心不可測故曰薄俗防人靣馬蹄是莊子<lb/>
　養生之旨故云<lb/>
日斜魚更食食字新然見鶡冠子云江湖𣺌然游魚黯<lb/>
　然忽見波明食動幸賜於天<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-26a"/>
昆吾御宿自逶迤漢水衡都尉有御羞令丞註御羞地<lb/>
　名多出御物可進者揚雄傳謂之御宿　元后傳夏<lb/>
　遊籞宿鄠杜之間師古曰籞宿苑在長安城南今之<lb/>
　御宿川是也此則復名籞宿矣籞與御同<lb/>
凡百愼交綏疏舊說綏部也李衛公曰綏六轡總也按<lb/>
　綏訓轡為是禮親迎有授綏之禮<lb/>
一辭故國十經秋每見秋瓜憶故侯因瓜州相映帶故<lb/>
　以秋瓜起興此正文情游戲天機爛漫處箋欲改為<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-26b"/>
　袁袁州則與上秋瓜何涉<lb/>
地下無朝燭人間有賜金朝燭只如禮所謂手燭地燭<lb/>
　即庭燎也早朝所用注用始皇人魚膏無涉且不宜<lb/>
　以亡秦比天寳<lb/>
畢曜仍傳舊小詩畢曜不見注酷吏敬羽傳羽與毛若<lb/>
　虛裴昇畢曜同時皆暴忍時稱毛敬裴畢未幾昇曜<lb/>
　流黔中曜正肅宗時人耀即俗曜字又見喬琳傳曽<lb/>
　為郭子儀書記顔魯公碑隂亦列其名<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-27a"/>
一生自獵知無敵庾信詩野鶴能自獵江鷗解獨飛<lb/>
陸放翁野飯詩可憐城南杜零落依澗曲靣餘作詩瘦<lb/>
　趨拜尚不俗自註杜氏自譜以為子美下峽留一子<lb/>
　守浣花舊業其後避成都亂徙眉州大埡或徙大蓬<lb/>
　云<lb/>
江深劉備城岳陽風土記劉備既與肅畫湘為界遂築<lb/>
　地烏沙鎮對壘在州北六十里俗謂之金門劉備城<lb/>
蘂蘂自開春蘂蘂出文選<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-27b"/>
或謂杜七律必諧四聲惟老去詩篇渾漫興興字去聲<lb/>
　重出千家詩作漫與是余按荆公詩粉墨空多真漫<lb/>
　與子瞻詩詩篇真漫與亦用此也然謂杜律必諧四<lb/>
　聲考之全集則未確<lb/>
東坡曰司空表聖自論其詩以為得味外味如棊聲花<lb/>
　院閉幡影石壇高吾獨遊五老峯入白鶴觀松隂滿<lb/>
　地不見一人惟聞棊聲然後知此詩之工也但恨其<lb/>
　寒儉有僧態若杜子美云暗飛螢自照水宿鳥相呼<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-28a"/>
　四更山吐月殘夜水明樓則才力富健去表聖之徒<lb/>
　甚逺矣然朱晦庵以暗飛螢自照語自是巧不如韋<lb/>
　蘇州之寒雨暗深更流螢度高閣此景為可想但則<lb/>
　是自在說了㑹此三說可見詩家身分當作三層看<lb/>
　蘇與司空尚是就詩論詩晦庵則於詩外别有見解<lb/>
　也<lb/>
遮莫鄰雞下五更遮莫舊注俚語猶言儘教也按傳信<lb/>
　記<hi>唐鄭棨著</hi>劉朝霞獻明皇幸温泉詞直攖得盤古髓掐<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-28b"/>
　得女媧瓤遮莫你古時千帝豈如我今日三郎此是<lb/>
　俳諧正合俗語<lb/>
送裴二虬作尉永嘉韓集河南少尹張君墓誌文虬以<lb/>
　有氣畧敢諌諍為諌議大夫朱註歐陽公跋怡亭銘<lb/>
　虬代宗時為道州刺史此文云為諌議大夫不云為<lb/>
　道州刺史唐史亦不見其事歐陽公豈得之怡亭銘<lb/>
　耶余按蘆浦筆記云唐賢題名有河東裴虬為道州<lb/>
　刺史杜詩有送裴二虬作尉永嘉詩則歐陽之說自<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-29a"/>
　有據不專得之怡亭銘也<lb/>
子美喜用所字如朱夏熟所膺將老委所窮使臣精所<lb/>
　擇逆節同所歸飄風争所操畫地求所歴日出甘所<lb/>
　終紀綱正所持久客愼所觸師伯集所使懷抱罄所<lb/>
　宣氣酣達所為名賢慎所出筆札枉所申朝廷悲所<lb/>
　遣死鹿力所窮夾輔待所致多晦滯不可解亦文字<lb/>
　之病<lb/>
台州志鄭䖍字若齊謫台州司户台人初見䖍衣冠言<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-29b"/>
　動嫌之時為之語曰一州人怪鄭若齊鄭若齊怪一<lb/>
　州人䖍嘗作詩自歎云著作無功千里竄形骸違俗<lb/>
　一州嫌遂選民間子弟教之有林元籍等從之游終<lb/>
　於台世為台人孫瓘為恊郎䖍詩不傳此二句僅見<lb/>
　於此故存之<lb/>
桃竹杖按戴愷之竹譜箖箊桃枝註云桃枝皮赤編之<lb/>
　滑勁可以為席顧命篇所謂篾席者也爾雅釋草云<lb/>
　四寸一節為桃枝余之所見桃枝竹節短者不兼寸<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-30a"/>
　長者或踰尺恐爾雅所載草族自有桃枝不必是竹<lb/>
　山海經云其木有桃枝劍端又廣志層木篇云桃枝<lb/>
　出朱提郡曹爽所用者也詳察其形寧近於竹但未<lb/>
　詳爾雅所云復是何桃枝耳經雅所說二族決非作<lb/>
　席者也<lb/>
幾年逢熟食秦人以冷食為熟食以將禁火先具饔飱<lb/>
　也齊人呼為冷節<hi>見潛確類書未查出處</hi>按白樂天詩留餳和<lb/>
　冷食即杜熟食也張籍亦云廊下御厨分冷食<lb/>
<pb n="KR3j0073_WYG_004-30b"/>
秦州詩士苦形骸黒旌疏鳥獸稀鳥獸即畫熊隼之類<lb/>
　士苦則形骸自黒旌疏則鳥獸自稀鳥獸稀猶云天<lb/>
　吳紫鳳顚倒短褐也<lb/>
小摘為情親謝靈運永嘉記百卉正發時聊以小摘供<lb/>
　日<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　湛園札記卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>