<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>左氏傳續說卷八</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　左氏傳續說卷八　　　　宋　吕祖謙　撰<lb/>
　　　成公上<lb/>
齊侯親鼓士陵城<hi>二年</hi>
　陵城是勇氣激𤼵直踰其城不待用雲梯也<lb/>
郤克請八百乘許之<hi>二年</hi>
　城濮是春秋大戰不過用車七百乘盖古者用人為<lb/>
　兵互相調𤼵所以少不如後世盡𤼵人以為兵也鞌<lb/>
<pb n="1b"/>
　之戰晋用八百乘此時雖添百乘亦不過六萬人至<lb/>
　昭十三年晋治兵于邾南甲車四千乘計三十萬人<lb/>
　前此未嘗有用許多人者春秋到此時盖已與戰國<lb/>
　時相接戰國䇿田單問趙奢曰帝王之兵所用不過<lb/>
　三萬而天下服今將軍必負十萬二十萬之衆乃用<lb/>
　之何也對曰古者四海之内分為萬國城雖大無過<lb/>
　三百丈者人雖衆無過三千家者而以三萬距此奚<lb/>
　難哉今取古之為萬國分以為戰國也能具數十萬<lb/>
<pb n="2a"/>
　之兵曠日持久數嵗即君之齊已齊以十萬之兵攻<lb/>
　荆五年乃罷趙以二十萬攻中山五年乃歸以此看<lb/>
　得後世却未有用七百乘<lb/>
齊侯使請戰<hi>二年</hi>
　前時如城濮之後請戰之辭只是一次至此何故又<lb/>
　曰大夫之許寡人之願也若其不許亦將見也盖齊<lb/>
　侯只欲鼓作三軍之勇氣<lb/>
齊髙固入晋師<hi>二年</hi>
<pb n="2b"/>
　此是致師<lb/>
欲勇者賈余餘勇<hi>二年</hi>
　賈余餘勇其驕如此安得㑹勝<lb/>
卻克傷於矢曰余病矣<hi>二年</hi>
　當徴㑹於齊時卻子曰所不此報無能渉河伐齊之<lb/>
　氣如此勇到此却欲不進何故盖卻克當此時想是<lb/>
　甚枝梧不得所以如此說若鼓音才不繼時晋師便<lb/>
　敗只頃刻間耳當時全得解張之力看其言力挽卻<lb/>
<pb n="3a"/>
　克如此遂成鞌之勝此見卻克頼左右得人所以至<lb/>
　此大抵人放意懈怠時皆在前後左右扶持底人著<lb/>
　力推挽<lb/>
射其御者君子也<hi>二年</hi>
　古者一車三人自非元帥御者居中居其中者必是<lb/>
　一個好人<lb/>
逢丑父與公易位<hi>二年</hi>
　此是見時勢急廹不可走故使之易位古者軍將在<lb/>
<pb n="3b"/>
　軍皆同服<lb/>
鄭周父御佐車<hi>二年</hi>
　佐車便是貳車朝祀時謂之佐車周禮田僕掌佐車<lb/>
　之政檀弓魯與宋戰於乗丘公隊佐車授綏兵車之<lb/>
　法將在皷下御者在左軍右在右執刃<lb/>
每出齊師以帥退入於狄卒<hi>二年</hi>
　齊頃公每出齊師時必先自當其前以帥厲退者然<lb/>
　頃公既自前入晋軍則齊師繼至士卒乗勢而進與<lb/>
<pb n="4a"/>
　晋軍相夾故頃公誤辟入狄卒此亦見狄人常為晋<lb/>
　用處如襄十六年晋敵其上戎亢其下可見<lb/>
辟女子<hi>二年</hi>
　辟女子之言亦可見春秋之餘民尚有三代氣象<lb/>
齊侯使賓媚人賂以紀甗玉磬與地<hi>二年</hi>
　賓媚人是國佐經書國佐傳書賓媚人左氏欲教人<lb/>
　互見賔姓也媚人是族<lb/>
晋人曰必以蕭同叔子為質<hi>二年</hi>
<pb n="4b"/>
　以蕭同叔子為質晋固知其不可行然當時只欲辱<lb/>
　他耳然賔媚人便直分明對他曰蕭同叔子非他寡<lb/>
　君之母也此大段勝得他大率人語言湏當直如此<lb/>
　分明向使齊或卑語屈節以告晋則晋益加侮矣賔<lb/>
　媚人之對可謂使臣矣頃公雖無道然能選擇此等<lb/>
　使臣是尚能用人在如此則晋亦未可十分弱齊<lb/>
物土之宜<hi>二年</hi>
　物土之宜從其髙下燥濕之宜如稻宜下地粟宜髙<lb/>
<pb n="5a"/>
　地之類<lb/>
南東其畆<hi>二年</hi>
　北以南為上西以東為上言南則北在其中言東則<lb/>
　西在其中古者井田之制溝洫縱横兵車亦難經過<lb/>
五伯之覇<hi>二年</hi>
　王政修明則安得有伯自王政衰㣲而後伯者出夏<lb/>
　伯昆吾商伯大彭豕韋此是三代之伯春秋之伯齊<lb/>
　桓晋文秦穆楚莊宋襄或者以勾踐與五伯之列<lb/>
<pb n="5b"/>
魯衛諫曰齊疾我矣<lb/>
　魯衛來諫盖事不如此則無収煞<lb/>
苟有以籍口而復於寡君<hi>二年</hi>
　此見古人善為辭命<lb/>
乃大户<hi>二年</hi>
　大户是大閱視民之户口盖常時自有軍籍到此又<lb/>
　恐有隐匿者有未曽注於籍者所以大視之如宣王<lb/>
　料民之事雖不是大户然大畧亦可因此見<lb/>
<pb n="6a"/>
魯以執斵執鍼織紝賂楚<hi>二年</hi>
　此皆魯工巧底人楚無之故以為賂<lb/>
蔡侯許男不書乗楚車也<hi>二年</hi>
　春秋時凡諸侯乗他國之車則以為耻盖以有臣僕<lb/>
　之意也如定公十三年齊欲與衛乗使告曰晋師至<lb/>
　矣齊侯曰比君之駕也寡人請攝乃介而與之乗此<lb/>
　正是諸侯乗他國車之例<lb/>
公衡逃歸臧宣叔曰衡父不忍數年之不宴以棄魯國<hi>二年</hi>
<pb n="6b"/>
　此一段最要看何故論衡父為質於楚時固不如在<lb/>
　魯之安然為質於楚時楚盖自以賔禮待之亦不為<lb/>
　十分不好但衡父本不以國家為念只欲自便其身<lb/>
　耳所以有昭七年薳啓彊之事大抵人最不可求一<lb/>
　身之利而不能隐忍終至於貽患後世此處最宜深<lb/>
　看然臧宣叔既明見得後日之患禍如此分明何故<lb/>
　初間却不肯自去使楚盖臧宣叔是氣直底人他見<lb/>
　當時季氏執政合是季孫而季孫却不出所以不平<lb/>
<pb n="7a"/>
　故辭以無功而受名而孟孫所以自請往要之人臣<lb/>
　之義不當如此然此處亦可見三家専權處三家在<lb/>
　當時最是季氏為强故魯有事季氏多不出惟是大<lb/>
　事則問出耳其次到叔孫又其次方到孟氏盖孟氏<lb/>
　在當時亦弱故當時有事非臧宣叔出則孟孫出<lb/>
是行也晋避楚畏其衆也<hi>二年</hi>
　晋避楚如何見得盖晋伐齊後便歸當時若歸得緩<lb/>
　時必與楚師遇<lb/>
<pb n="7b"/>
中行伯之於晋也其位在三<hi>三年</hi>
　盖晋卿之位以中軍帥為首中軍佐次之上軍帥之<lb/>
　位却在其三其次序如此當時中行伯却為上軍帥<lb/>
韓厥登舉爵<hi>三年</hi>
　舉爵如晋平事雖是罰爵亦可看<lb/>
臣之不敢愛死為兩君之在此堂也<hi>三年</hi>
　此是謙辭只是欲齊來服晋<lb/>
晋侯之命在諸侯矣<hi>四年</hi>
<pb n="8a"/>
　盖言晋為諸侯之主諸侯從違晋侯之命係焉<lb/>
兩君之所欲成<hi>四年</hi>
　成如虞芮質厥成之成<lb/>
嬰曰我在故欒氏不作<hi>五年</hi>
　當時欒氏所以欲害趙氏何故盖當時欒書将中軍<lb/>
　正是執政嬰所以能令莊姬䕶趙氏者盖莊姬乃晋<lb/>
　成公女觀成公八年莊姬譛之於晋侯事可見<lb/>
嬰夢天謂已祭余余福女<hi>五年</hi>
<pb n="8b"/>
　此亦見先王禮典廢壊所以大夫僣而祭天古者天<lb/>
　子乃祭天<lb/>
荀首逆女宣伯餫諸榖<hi>五年</hi>
　此是晋人自魯境過魯以芻米往饋之古禮猶在<lb/>
晋侯以傳召伯宗<hi>五年</hi>
　𫝊車或謂之驛或謂之𫝊皆是驛車之名在唐専有<lb/>
　館驛使<lb/>
伯宗辟重<hi>五年</hi>
<pb n="9a"/>
　重車轉動甚難故重人教伯宗不如自徑路速往伯<lb/>
　宗見其說有理所以問絳事重人又言梁山崩因舉<lb/>
　故事告之重人必是隐者知得典故想伯宗反未必<lb/>
　知之<lb/>
出次<hi>五年</hi>
　出次不必出郊但避正寢<lb/>
伯宗請見之<hi>五年</hi>
　古者無故不見君纔見君便爵之以官伯宗所以欲<lb/>
<pb n="9b"/>
　見重人正欲官之也榖梁言伯宗攘善則恐不然恐<lb/>
　失於傳聞之差不如左傳所載有理<lb/>
楚人執皇戌及子國<hi>五年</hi>
　楚執皇戌子國何故盖皇戌是攝鄭伯之辭者子國<lb/>
　恐是當時為介底人所以俱為楚所執<lb/>
同盟於蟲牢鄭服也<hi>五年</hi>
　盖當時南北强弱之勢全在鄭之從違<lb/>
宋公辭以子靈之難<hi>五年</hi>
<pb n="10a"/>
　辭以子靈之難者尚有餘黨未平<lb/>
士貞曰鄭伯不安其位<hi>六年</hi>
　位便是兩楹之間<lb/>
季文子如晋<hi>六年</hi>
　蓋重其事則上卿自往<lb/>
趙同趙括欲戰<hi>六年</hi>
　同括乃向來從彘子之人其輕躁可見<lb/>
善鈞從衆<hi>六年</hi>
<pb n="10b"/>
　善指賢者譬如有善人十人其一說或二三人欲如<lb/>
　此其一説或七八人欲如彼兩說皆出於賢者之謀<lb/>
　似皆可從此所善均也從衆者却就賢者兩說之中<lb/>
　擇其衆者從之皆所謂從衆也若不問其人之賢否<lb/>
　而徒例從衆則不可此處如識得便有受用處<lb/>
善衆之主也<hi>六年</hi>
　此正指賢者言之<lb/>
中國不振旅<hi>七年</hi>
<pb n="11a"/>
　入曰振旅不振旅者只是用兵不勝此是係天下盛<lb/>
　衰中國弱則夷狄盛<lb/>
晋人以鍾儀囚諸軍府<lb/>
　軍府是藏軍實之府凡獲俘囚皆藏於此府<lb/>
楚子重請申呂以為賞田<hi>七年</hi>
　賞田制度在周禮載師之職曰以賞田任逺郊之地<lb/>
　司勲掌六鄉賞地凡頒賞地参之一食注云賞田在<lb/>
　逺郊之地屬六鄉焉賞地之稅参分計稅王食其一<lb/>
<pb n="11b"/>
　也二全入於賞之臣也<lb/>
子重殺巫臣之族<hi>七年</hi>
　楚共王前時止子反重錮巫臣如是之明今却如是<lb/>
巫臣請使於呉<hi>七年</hi>
　巫臣初止欲報私怨其後楚為呉所伐<lb/>
通呉於晋<hi>七年</hi>
　呉自此漸盛<lb/>
晋趙莊姬譛趙同趙括<hi>八年</hi>
<pb n="12a"/>
　晋趙莊姬一段與史記所載不同史記所載失於傳<lb/>
　聞之差是時晋室正盛而史記却云索於宫中夫人<lb/>
　置兒袴中趙嬰已死了而云與同括同時死蓋太史<lb/>
　公理㑹大處儘好只此等不甚細考所以只據傳聞<lb/>
　之誤謂屠岸賈索莊姬之所生子於公宫亦恐不然<lb/>
　蓋晋宫中自有紀綱亦不容得如此<lb/>
以其田與祁奚<hi>八年</hi>
　大抵有官則有田趙氏之後無官故無田以與之而<lb/>
<pb n="12b"/>
　乃以其田與祁奚<lb/>
豈無僻王頼前哲以免也<hi>八年</hi>
　言三代亦有邪僻之子孫頼禹湯文武之徳以免同<lb/>
　括雖有罪亦當念趙衰趙盾之功勲於晋國<lb/>
唯或思或縱也<hi>八年</hi>
　思謂思開啓封疆底人縱謂我放縱而不整頓備禦<lb/>
　之謂杜氏謂縱其暴擄者則恐說不甚通<lb/>
君後諸侯是寡君不得事君也燮將復之<hi>八年</hi>
<pb n="13a"/>
　士爕向在同寮中如此謙遜到聘魯時公請緩師則<lb/>
　對魯之辭又却如此嚴毅盖在國則本無所争但當<lb/>
　退讓將君命以出使則不可辱國故湏直致其意若<lb/>
　一味柔懦則不能做事一味剛狠時亦不能臨事㑹<lb/>
　如此韓昌黎做王仲舒墓誌云氣銳而又剛以嚴哲<lb/>
　人之常愛人盡已不倦以止乃吏之方與其友處順<lb/>
　若婦女何徳之光孔戡墓誌云君於義若嗜欲勇不<lb/>
　顧前後於利與禄則畏避退處如怯夫學者要當如<lb/>
<pb n="13b"/>
　此<lb/>
凡諸侯嫁女同姓媵之<hi>八年</hi>
　同姓媵凡諸侯適女方嫁庶女皆為媵<lb/>
杞逆叔姬喪請之也<hi>九年</hi>
　杜氏謂魯强請之恐當時未必是如此左氏曰為我<lb/>
　也以其為魯故也左氏之意自分明<lb/>
使稅之<hi>九年</hi>
　想晋亦不常常拘縶只晋侯來時又暫囚之<lb/>
<pb n="14a"/>
泠人也<hi>九年</hi>
　泠人樂官樂官多瞽者以此觀之亦不盡是瞽<lb/>
先父之職官也<hi>九年</hi>
　蓋古者所以藝之得名於後世者以其世世相習所<lb/>
　以専精史記歴書云疇人子弟分散如淳註曰家業<lb/>
　世世相傳為疇律年二十三傳之疇官分從其父學<lb/>
　此可見古之世業處其他如卜筮百工莫不盡如此<lb/>
　禮記曰良冶之子學為箕裘先自易者為之<lb/>
<pb n="14b"/>
楚囚君子也<hi>九年</hi>
　觀其應荅之間便有此四徳此必能成事<lb/>
尊君敏也<hi>九年</hi>
　敏是明逹知禮之謂<lb/>
詩曰雖有絲麻無棄菅蒯雖有姬姜無棄蕉萃<hi>九年</hi>
　所以引此詩意者蓋謂大國雖要害處己自守備了<lb/>
　然其無要𦂳處尚不可不守况今莒是小國尤不可<lb/>
　不加守備也<lb/>
<pb n="15a"/>
我執一人焉何益<hi>十年</hi>
　一人猶言一獨夫爾<lb/>
鄭子罕賂以襄鍾<hi>十年</hi>
　古人以鍾為重器<lb/>
壊大門及寢門而入<hi>十年</hi>
　天子有五門諸侯有三門曰臯門應門寢門<lb/>
公疾病求醫於秦<hi>十年</hi>
　秦多良醫醫緩醫和皆是秦人<lb/>
<pb n="15b"/>
攻之不可逹之不及<hi>十年</hi>
　攻之以藥逹之以針凡針炙皆曰逹逹通其氣<lb/>
使甸人饋麥<hi>十年</hi>
　天子謂之甸師諸侯謂之甸人甸師之職掌帥屬而<lb/>
　耕耨王籍以時入之共齊盛<lb/>
饋人為之召桑田巫<hi>十年</hi>
　饋人是掌飲食之人如天子之膳夫是也<lb/>
忠為令徳非其人猶不可<hi>十年</hi>
<pb n="16a"/>
　如廢置之事非是大聖賢心純於國家者亦恐不能<lb/>
　免嫌疑之迹譬如放太甲須伊尹方可今叔孫申之<lb/>
　謀當時意雖為鄭君然其間亦非是盡純於鄭君故<lb/>
　左氏所以如此說<lb/>
晋人止公<hi>十年</hi>
　蓋因八年晋歸齊汶陽之田是以疑公<lb/>
聲伯之母嫁于齊管于奚<hi>十一年</hi>
　齊管于奚亦管仲之後杜氏註管氏之世祀也冝哉<lb/>
<pb n="16b"/>
　云仲之後於齊沒不復見此恐杜氏偶考之不精耳<lb/>
卻犫求婦於聲伯聲伯奪施氏婦以與之<hi>十一年</hi>
　當時聲伯不辭卻犫何故想卻氏指施氏婦之名以<lb/>
　求於聲伯聲伯不得不奪以與之不然聲伯豈不能<lb/>
　以無婦辭之乎此一段見卻氏淫處<lb/>
晋卻至與周争鄇田王命劉康公單襄公訟諸晋<hi>十一年</hi>
　此見周室衰弱<lb/>
昔周克商使諸侯撫封<hi>十一年</hi>
<pb n="17a"/>
　撫者蓋新王即位雖向來諸侯已封建了到此必須<lb/>
　再封諸侯以各撫有其封内之地或有因其舊而封<lb/>
　之者或有更其舊而别封他人者須重新整齊過此<lb/>
　之謂撫封<lb/>
若治其故則王官之邑也<lb/>
　王官邑是畿内来地王制謂内諸侯禄也外諸侯嗣<lb/>
　也此固是先王之定制然畿内諸侯或有累世賢者<lb/>
　亦世封之外諸侯或有不賢者亦必别舉賢者更封<lb/>
<pb n="17b"/>
　之<lb/>
宋華元合晋楚之成<hi>十一年</hi>
　晋楚向來都未曽有合成者到此一節兩邊皆衰晋<lb/>
　厲公幼楚共王弱所以合成若一邊强時必不如此<lb/>
　然當時華元之意只欲息列國戰争之難耳蓋宋是<lb/>
　今南京正居南北兩間此所以欲合晋楚之成也<lb/>
秦晋為成<hi>十一年</hi>
　秦晋為成此又别是一事又不縁晋楚之成秦晋之<lb/>
<pb n="18a"/>
　成是秦先疑晋<lb/>
謀其不協而討不庭<hi>十二年</hi>
　不庭是晋楚之庭恐非王庭<lb/>
卻至對子反<hi>十二年</hi>
　晋卻至對子反之辭備知先王典禮而又以治世宴<lb/>
　享之禮與亂世諸侯畧其武夫以為腹心一段對說<lb/>
　最有意思蓋先王所以有宴享之禮正所以通諸侯<lb/>
　往來之情使其相與以誠相接以和則分争之禍自<lb/>
<pb n="18b"/>
　無所起此先王制禮之意非徒然文具也至於後世<lb/>
　徒恃武夫以相侵奪多少費力其視典禮行而弭亂<lb/>
　於無形者其用力豈可同日而語哉大抵武夫固不<lb/>
　不可無然徒恃武夫則亦末䇿耳盖當時去古尚近<lb/>
　卻至尚聞得先王之意所以説得有理就三卻中言<lb/>
　之至又勝得犫錡二子觀對子反之辭深知先王之<lb/>
　意如此到鄢陵之戰力欲與楚戰却又忘了前日之<lb/>
　言以此知無事時說得易臨事時做便難<lb/>
<pb n="19a"/>
百官承事朝而不夕<hi>十二年</hi>
　栁子厚曰古者旦見曰朝暮見曰夕故詩曰邦君諸<lb/>
　侯莫肯朝夕左氏傳曰百官承事朝而不夕禮記曰<lb/>
　日入而夕又曰朝不廢朝暮不廢夕晋侯將殺竪襄<lb/>
　叔向夕楚子之留乾谿右尹子革夕齊之亂子我夕<lb/>
　趙文子礱其椽張老夕智襄子為室美士茁夕皆暮<lb/>
　見也漢儀夕則兩郎向𤨏闥拜謂之夕郎亦出是名<lb/>
　也<lb/>
<pb n="19b"/>
孟獻子曰禮身之幹也敬身之基也卻子無基<hi>十三年</hi>
　此是取墻以為喻無基則承載事不得<lb/>
劉子曰民受天地之中以生<hi>十三年</hi>
　此一節當子細看盖人者天地之心正得天地之中<lb/>
　氣其他萬物則得天地之偏者耳然於物之中又有<lb/>
　所謂偏者焉是以人有動作禮義威儀之則所以定<lb/>
　命也則非是外來盖纔有目則必明有耳則必聰有<lb/>
　貌則必恭皆是自然有者故能者養之以福福者百<lb/>
<pb n="20a"/>
　順之名也凡順理處便是福故福不說取而禍則曰<lb/>
　取禍此理盖可見勤禮盡力此只各就君子小人地位<lb/>
　分說其實則一般國之大事在祀與戎古人最重祀<lb/>
　戎周禮一書大率亦只此二事今成子受脤於社而<lb/>
　二事實兼之此一段見得孔子未出以前學問常常<lb/>
　講䆒得分明中庸大學與此無異自異端出後始不<lb/>
　見有此議論<lb/>
晋侯使呂相絶秦<hi>十三年</hi>
<pb n="20b"/>
　魏錡封於呂邑故稱呂相晋欲伐秦故先數秦之罪<lb/>
　後世檄書蓋自此始然此書大抵多是誣秦此可見<lb/>
　風俗之變向來辭命初未嘗有不著實者虚言相誣<lb/>
　蓋自此始左氏書秦為令狐之役而又召狄與楚欲<lb/>
　道以伐晋諸侯是以睦於晋蓋記秦之曲只此數端<lb/>
　耳此見左氏書法如秦有韓之師此本是晋許秦賂<lb/>
　晋不與之此是晋曲今晋却言秦不是秦納文公乃<lb/>
　是大功今言是穆之成如晋文之征曹衛而諸侯朝<lb/>
<pb n="21a"/>
　晋自是文公欲圖伯是時秦穆雖預諸侯之朝本不<lb/>
　是為秦而却言有大造於西此則己未有一分恩於<lb/>
　人却言有十分别人有十分恩於已則作一分說過<lb/>
虞夏商周之𦙍<hi>十三年</hi>
　蓋當時最重聖賢之後古之聖人所以欲存古聖賢<lb/>
　之後者正所以存其風聲氣習禮樂典章常繼而不<lb/>
　絶故其間或有絶而不嗣必待聖人出而封之如樂<lb/>
　記武王克商未及下車封黃帝之後於薊封帝堯之<lb/>
<pb n="21b"/>
　後於祝封帝舜之後於陳下車而封夏后之後於杞<lb/>
　春秋時無聖人出所以聖賢之後少後世惟太史公<lb/>
　識得此意故於杞世家之後叙聖王之後所以如此<lb/>
　詳也<lb/>
穆公即楚謀我<hi>十三年</hi>
　秦自殽之敗復與楚為成<lb/>
白狄及君同州<hi>十三年</hi>
　秦都於雍西河郡有白胡<lb/>
<pb n="22a"/>
昭告昊天上帝<hi>十三年</hi>
　秦告上帝見秦之僣處當時諸侯唯魯賜天子禮樂<lb/>
　故得祭天此外未嘗有諸侯告天者秦告上帝是秦<lb/>
　僣禮而秦之僣自平王時此皆是大事<lb/>
晋帥乗和<hi>十三年</hi>
　帥是六軍元帥乗是其餘車乗之屬如何見得和處<lb/>
　蓋元帥撫恤士卒士卒能親附元帥此所以見得和<lb/>
　處詩曰君子所依小人所腓皆是帥乗相親比如牧<lb/>
<pb n="22b"/>
　野之戰同心同徳此便是和紂前徒倒戈邲之戰彘<lb/>
　子不退此皆是不和處<lb/>
師迓晋侯於新楚<hi>十三年</hi>
　當時晋侯到秦地雖與戰却不鲁隨衆軍深入只止<lb/>
　在新楚以待諸侯深入秦地而還此所以諸侯還迓<lb/>
　晋侯也<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>