<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>左氏傳續説卷九</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　左氏傳續説卷九　　　宋　吕祖謙　撰<lb/>
　　　成公下<lb/>
定姜不内酌飲<hi>十四年</hi>
　古人有䘮則鄰里爲糜粥以飲食之定公之䘮想羣<lb/>
　臣設酌飲於定姜定姜以太子之不哀故不内<lb/>
華元曰我爲右師君臣之訓師所司也<hi>十五年</hi>
　此見右師之職事盖右師是六卿之長也<lb/>
<pb n="1b"/>
魚石止華元<hi>十五年</hi>
　華元欲出奔普此見得元畏桓族之強所以欲奔魚<lb/>
　石曰國人與之此見元有重望在人又有大功於國<lb/>
　故國人懷之萬一華元不反則國人必討桓氏之族<lb/>
　然魚石能知向戌之賢必能免禍而自不能免者何<lb/>
　故盖大率見他人則易自爲則難華元既歸遂出桓<lb/>
　族此一事終是有計較利害底意故後來宋之禍遂<lb/>
　始於此要之當時桓族雖盛強若留在宋時亦不妨<lb/>
<pb n="2a"/>
　况當時魚石之言儘自說得好自魚氏世爲左師到<lb/>
　此華元始易以向戌方不用魚氏之族<lb/>
若不我納今將馳矣<hi>十五年</hi>
　此是魚府知元有不納他之意故言曰元若不納我<lb/>
　時元必疾馳而去矣至魚石登髙而望之則元已馳<lb/>
　矣至五子騁逐而從之則元已决睢澨閉門登陴矣<lb/>
　觀元初間使人止五大夫後來又自去止之此只且<lb/>
　盡他之情虚作禮數豈是誠意<lb/>
<pb n="2b"/>
晉三郤害伯宗<hi>十五年</hi>
　㸔伯宗學陽處父便是所以被害處國語曰伯宗朝<lb/>
　以喜歸其妻曰子貎有喜何也曰吾言於朝諸大夫<lb/>
　謂我智似陽子對曰陽子華而不實主言而無謀是<lb/>
　以難及其身子何喜焉伯宗曰吾飲諸大夫酒而與<lb/>
　之語爾聼之曰諾既飲其妻曰諸大夫莫子若也然<lb/>
　而民不能戴其上乆矣難必及子子盍亟索士憗庇<lb/>
　州犁焉得畢陽及欒弗忌之難諸大夫害伯宗將謀<lb/>
<pb n="3a"/>
　而殺之畢陽實送州犁於楚<lb/>
民惡其上<hi>十五年</hi>
　上是上於人之長言人皆惡勝己者<lb/>
若逞吾願諸侯皆叛晉可以逞<hi>十六年</hi>
　言厲公驕恣若止是鄭叛厲公必不憂須諸侯盡叛<lb/>
　然後恐懼修省<lb/>
欒武子曰不可以當吾世而失諸侯<hi>十六年</hi>
　向來欒武子多從范文子之言至此却與文子所見<lb/>
<pb n="3b"/>
　不同盖武子只是虛氣<lb/>
司馬將中軍令尹將左右尹子辛將右<hi>十六年</hi>
　論來令尹當將中軍此戰却是司馬將中軍何故盖<lb/>
　當時子反爲司馬背盟伐晉之謀皆出於子反故子<lb/>
　重以此中軍之任特地使子反自任之要之此亦非<lb/>
　是好意<lb/>
德刑詳義禮信<hi>十六年</hi>
　詳是安詳<lb/>
<pb n="4a"/>
民生厚而德正<hi>十六年</hi>
　此正尚書正德利用厚生之意<lb/>
凟齊盟而食話言<hi>十六年</hi>
　便是背盟誓之言<lb/>
我偽逃楚可以紓憂<hi>十六年</hi>
　厲公本無道才勝得楚心便驕若是未勝楚時猶可<lb/>
　以紓憂<lb/>
武子曰不可<hi>十六年</hi>
<pb n="4b"/>
　此只是争一時虚氣<lb/>
范文子不欲戰<hi>十六年</hi>
　邲之戰是中軍佐欲戰鄢陵之戰是中軍佐不欲戰<lb/>
　正相反<lb/>
秦狄齊楚皆彊<hi>十六年</hi>
　此一句非是閒句見得前時事勢<lb/>
楚晨壓晉軍而陳<hi>十六年</hi>
　大抵戰時自有戰所多在平原曠野之地今楚特地<lb/>
<pb n="5a"/>
　臨近晉壘使無列陣之地<lb/>
軍吏患之<hi>十六年</hi>
　盖軍中必有軍吏所以録有功紀死傷者至今亦然<lb/>
　然軍吏亦預軍謀如軍吏問日之類是也<lb/>
范匄曰塞井夷竈陳於中軍而疏行首<hi>十六年</hi>
　范匄之策自是只當時正是諸將處置未暇之時匄<lb/>
　想突然踴躍出說所以范文子謂之童子何知焉大<lb/>
　抵後尘議論才發得輕雖理是時亦是未是疏行首<lb/>
<pb n="5b"/>
　者凡軍屯處便立溝壘墻壁今楚既在晉軍壘前布<lb/>
　陣晉軍乃决開溝壘墻壁以為戰道盖纔塞井夷竈<lb/>
　便是平地<lb/>
欒書請固壘以待之<hi>十六年</hi>
　此亦是一說大率老將之謀多持重<lb/>
郤至曰楚有六間<hi>十六年</hi>
　郤至之所以亡正在於此盖此謀既發於至故欒氏<lb/>
　所以忌之至之死皆由勝楚後驕恣勝載不起<lb/>
<pb n="6a"/>
舊不必良<hi>十六年</hi>
　此是楚軍政不修盖自來楚之王卒皆由更代今舊<lb/>
　人既不更代必多有老弱不良者如後漢志謂季冬<lb/>
　之月饗故衛士饗畢罷遣勸以農桑以此見後漢時<lb/>
　尚如此<lb/>
請分良以擊其左右<hi>十六年</hi>
　凡用兵先攻瑕後攻堅<lb/>
南國䠞射其元王中厥目<hi>十六年</hi>
<pb n="6b"/>
　此是卜辭未占時已有此辭占者應得此辭楚是南<lb/>
　服乃十一月卦陽自東北生而侵廹至南故以此推<lb/>
　之此是消息之理<lb/>
詰朝爾射死藝<hi>十六年</hi>
　古之戰皆尚智謀此一句見春秋去古未逺猶不專<lb/>
　以勇力為貴<lb/>
與之兩矢<hi>十六年</hi>
　由基自有矢所以與之者只欲此兩矢中之<lb/>
<pb n="7a"/>
有韎韋之跗注<hi>十六年</hi>
　此是戎服韎以茅蒐染成色漢宿衛行首衣纁赤之<lb/>
　衣亦遺制可見<lb/>
不可以再辱國君<hi>十六年</hi>
　此見古人有禮處雖不是本國之君亦不敢辱之<lb/>
欒鍼見子重之旌請曰楚人謂夫旌子重之麾也<hi>十六年</hi>
　當時晉軍安得有楚人盖是所獲楚之俘囚所以識<lb/>
　得是子重之麾<lb/>
<pb n="7b"/>
請攝飲焉<hi>十六年</hi>
　飲不專是酒㸔周禮漿人可見攝持也<lb/>
旦而戰<hi>十六年</hi>
　楚晨壓晉處便是<lb/>
察夷傷<hi>十六年</hi>
　楚命軍吏補卒乘繕甲兵而普亦蒐乘補卒秣馬利<lb/>
　兵普皆與楚同惟楚則察夷傷而晉不察盖普既勝<lb/>
　後無夷傷可察<lb/>
<pb n="8a"/>
修陳固列<hi>十六年</hi>
　修陳是整頓行陣執盾者居前其餘執干戈弓矢之<lb/>
　徒又各從其陣列兵法五人爲小列二十五人爲大<lb/>
　列參列爲七十五人便是五伍之法固列不動使之<lb/>
　不得深入也<lb/>
穀陽豎獻飲于子反<hi>十六年</hi>
　此飲却是酒正義載吕氏春秋云子反渴而求飲豎<lb/>
　陽穀進酒子反却之陽穀曰非酒也子反受而飲之<lb/>
<pb n="8b"/>
　此說却是<lb/>
普入楚軍三日穀<hi>十六年</hi>
　正欲循城濮例<lb/>
君其戒之<hi>十六年</hi>
　文子恐厲公擔當不去<lb/>
子重使謂子反曰初隕師徒者而亦聞之矣盍圖之<hi>十六年</hi>
　以孫叔敖與伍參事論之此皆是子重不好處<lb/>
<pb n="9a"/>
戰之日齊國佐髙無咎至于師衛侯出于衛公出于壞<lb/>
隤<hi>十六年</hi>
　所以載此事者可以見當時欒書待諸侯之師不至<lb/>
　只普師獨去故後來楚公子茷譖卻至曰卻至實召<lb/>
　寡君以東師之未至也可見<lb/>
秋㑹於沙隨謀伐鄭也<hi>十六年</hi>
　鄭自鄢陵之敗後卻堅意事楚盖當時感楚王之傷<lb/>
　却不肯叛楚也直到鄭伯死後方從晉<lb/>
<pb n="9b"/>
卻犫爲公族大夫以主東諸侯<hi>十六年</hi>
　普是伯主諸侯來多所以使公族大夫兼管<lb/>
取貨於宣伯<hi>十六年</hi>
　卻犫是當時大國專權之臣小國諸侯皆可結托<lb/>
七月公㑹尹武公及諸侯伐鄭諸侯之師次于鄭西我<lb/>
師次於督陽知武子以諸侯之師侵陳遂侵蔡諸侯遷<lb/>
于潁上鄭子罕宵軍之宋齊衛皆失軍<hi>十六年</hi>
　大抵鄭自鄢陵敗後全不肯服晉盖楚王爲鄭之故<lb/>
<pb n="10a"/>
　傷其目所以深感他<lb/>
師逆以至<hi>十六年</hi>
　魯師在後不敢獨進所以待普師來逆而後進<lb/>
知武子以諸侯之師侵陳蔡<hi>十六年</hi>
　盖陳蔡是服楚者所以侵之<lb/>
子臧反曹伯歸<hi>十六年</hi>
　子臧之反只爲曹社稷之故不忍宗國之亡耳及既<lb/>
　反後盡致其邑與卿終不肯失身於簒弑之朝然太<lb/>
<pb n="10b"/>
　子既被弑子臧之賢又國人所願立以爲君子臧不<lb/>
　從國人之欲無乃處之太潔盖君子之道不一端或<lb/>
　出或處或黙或語子臧一則是處已髙一則是不當<lb/>
　立使當立時於左傳中必自有辭可見<lb/>
魯之有季孟猶普之有欒范<hi>十六年</hi>
　此四家皆普魯之世家大族欒氏之族初自欒枝以<lb/>
　來未甚專權至欒書爲中軍帥專主普政後欒氏始<lb/>
　盛范氏之族初自士蔿爲司空以來亦未盛到得士<lb/>
<pb n="11a"/>
　㑹爲中軍佐其政皆自己出所以始盛<lb/>
馬不食粟<hi>十六年</hi>
　君之馬食粟臣馬芻秣而已此言文子之儉<lb/>
出僑如而盟<hi>十六年</hi>
　此是内大夫盟大率春秋内大夫盟時亦不是一般<lb/>
　如襄二十三年毋或如東門遂殺嫡立庶此是出其<lb/>
　大夫爲戒於國中而盟者其他内大夫有不和而盟<lb/>
　者各自有例史記秦紀載操國事如嫪毐不韋者籍<lb/>
<pb n="11b"/>
　其門視此如此例亦是一例<lb/>
聲伯夣渉洹<hi>十七年</hi>
　聲伯夢渉洹一事此見左氏好怪處<lb/>
其有焉<hi>十七年</hi>
　其是未定之辭<lb/>
豈有死之不恤而受敵使乎<hi>十七年</hi>
　此言戰時楚子問卻至以弓之事此是厲公不明處<lb/>
　然欒書譖卻至時當時爲卻至計者亦有辭何故盖<lb/>
<pb n="12a"/>
　樂鍼當鄢陵之戰時亦致飲于子重此事亦可說也<lb/>
君盍嘗使諸周而察之<hi>十七年</hi>
　普前時有驪姬之難詛無畜羣公子後來成公已立<lb/>
　自有公族大夫掌羣公子了何故悼公尚在京師想當<lb/>
　時須别有故<lb/>
欒書使孫周見之<hi>十七年</hi>
　書何故能使得他出見卻至盖悼公在羣公子中素<lb/>
　有民望想欒書與之亦厚所以能使之見至也<lb/>
<pb n="12b"/>
與婦人先殺後使大夫殺<hi>十七年</hi>
　凡田獵時以草爲防虞人先逐獸於圍内以待君之<lb/>
　發故君得先殺大夫次之至北齊時此制尚在北齊<lb/>
　主當正射時周兵來即欲去潘妃曰更射一圍是也<lb/>
卻至奉豕寺人孟張奪之<hi>十七年</hi>
　盖得豕便是得雋<lb/>
召韓厥韓厥辭<hi>十七年</hi>
　韓厥辭欒書此意亦未爲全善<lb/>
<pb n="13a"/>
普欒書中行偃葬厲公於翼東門之外<hi>十八年</hi>
　左氏特書翼東門之外此見得不入兆域如僖公三<lb/>
　十三年鄭文夫人葬公子瑕於鄶城之類<lb/>
殺國佐於内宮之朝<hi>十八年</hi>
　國佐如何在内宮盖古者亦自有臣見小君之禮如<lb/>
　夫子見南子是也内宮若漢之東朝<lb/>
棄命專殺<hi>十八年</hi>
　謂國佐從諸侯圍鄭以難請而歸此是棄命殺慶克<lb/>
<pb n="13b"/>
　以穀叛此是專殺<lb/>
齊侯反國弱使嗣國佐禮也<hi>十八年</hi>
　國氏是天子命卿當無絶其嗣天子有二守國髙在<lb/>
　是也<lb/>
普悼公即位於朝始命百官<hi>十八年</hi>
　悼公即位始命百官一叚亦不專是一時事亦統記<lb/>
　即位以來政事如此須參國語一叚㸔見得氣象甚好<lb/>
大國無厭鄙我猶憾<hi>十八年</hi>
<pb n="14a"/>
　此二句連上文說言楚惡魚石以德於我必責報於<lb/>
　我無厭雖以我爲鄙邑猶以爲未足也<lb/>
收吾憎以贊其政<hi>十八年</hi>
　如楚申公巫臣之類<lb/>
以塞夷庚<hi>十八年</hi>
　夷庚當考地理宋約魚石于彭城彭城是徐州宋是<lb/>
　南京相去甚近<lb/>
杞桓公來朝問普故公以普君語之<hi>十八年</hi>
<pb n="14b"/>
　此見得悼公即位諸侯皆說他好諸侯纔做得好四<lb/>
　方諸侯皆相聞而來此意亦好㸔<lb/>
季文子問師數於臧武仲<hi>十八年</hi>
　當時之數不可得而攷然哀公八年傳云魯賦八百<lb/>
　乘以此知魯本有千乘只隨事减耳<lb/>
㑹於虚朾<hi>十八年</hi>
　此是㑹諸侯借兵<lb/>
葬成公書順也<hi>十八年</hi>
<pb n="15a"/>
　此句杜氏注得好盖魯自隱公以來未有以善終者<lb/>
　隱桓皆見弑莊公雖薨於路寝其後共仲作難閔公<lb/>
　又見弑僖公薨於小寝文公薨於䑓下而襄仲又殺<lb/>
　惡及視至成公薨葬始皆得禮<lb/>
　　　襄公<lb/>
楚公子申爲右司馬<hi>二年</hi>
　此司馬是令尹之貳者文公十年孟諸之役復遂爲<lb/>
　右司馬此司馬又是一時間制度<lb/>
<pb n="15b"/>
孟獻子曰寡君敢不稽首<hi>三年</hi>
　當時襄公方七歳應對之辭皆獻子代爲之<lb/>
晉侯謂羊舌赤曰必殺魏綘<hi>三年</hi>
　是時羊舌赤與晉侯在内而魏絳適自外至<lb/>
以順爲武<hi>三年</hi>
　順是不亂行之謂<lb/>
請歸死於司寇<hi>三年</hi>
　死即是尸古書死字多訓尸字春秋及漢皆然前漢<lb/>
<pb n="16a"/>
　廣川惠王傳惠王幸姬陶望卿自殺望卿前烹煮即<lb/>
　取他死人與都死并付其母顏師古曰死者尸也<lb/>
公跣而出<hi>三年</hi>
　盖古人坐於席上無屨唯下堂則有屨<lb/>
與之禮食<hi>三年</hi>
　此皆公食大夫禮與燕禮不同盖燕禮以酒爲主食<lb/>
　禮以食爲主<lb/>
子罕善之如初<hi>六年</hi>
<pb n="16b"/>
　如三年不反然後收其田里之類<lb/>
齊侯滅萊<hi>六年</hi>
　齊侯自五年四月圍萊至六年十一月始滅之以此<lb/>
　考之亦非是萊專恃賂於夙沙衛<lb/>
於鄭子國之來聘也<hi>六年</hi>
　此是紀事之法盖當時未有年號可紀故以一件大<lb/>
　事記其年如季武子舉沙隨之㑹爲魯君之生如杞<lb/>
　桓公卒之月是當年經渉未逺故以月言<lb/>
<pb n="17a"/>
叔仲昭伯爲隧正欲善季氏請城費<hi>七年</hi>
　當時季氏雖強徒役之人尚屬隧人至後作三軍時<lb/>
　豈復有尚屬公室之意<lb/>
請立起也與田蘇游而曰好仁<hi>七年</hi>
　田蘇想是晉國敬信厎人盖言既與賢者相處又爲<lb/>
　賢者所推許此人必别於此又見田蘇氣象亦别<lb/>
正直爲正正曲爲直<hi>七年</hi>
　正直兩字與誠信兩字相類誠即是誠信則又與未<lb/>
<pb n="17b"/>
　信相對在<lb/>
參和爲仁<hi>七年</hi>
　此古人說仁字完備處惟參上兩件方是仁韓退之<lb/>
　直曰博愛之謂仁終不免有未備處<lb/>
使韓無忌掌公族大夫<hi>七年</hi>
　想無忌廢疾亦不甚害事故可爲公族大夫之長如<lb/>
　卻克跛之類如不可用時當時亦不教他代獻子爲<lb/>
　政<lb/>
<pb n="18a"/>
衡而委蛇必折<hi>七年</hi>
　此言人順理時當徐緩安詳以行之若違理時無速<lb/>
　改意亦徐緩以安之則不可此正說孫文子無悛容<lb/>
子駟使賊夜弑僖公而以瘧疾赴於諸侯<hi>七年</hi>
　子駟弑僖公而悼公不能討想恐鄭從楚耳<lb/>
傳言經所以不書弑<hi>七年</hi>
　大凡杜預注左氏及正經多謂從赴告舊嘗以爲不<lb/>
　然近來㸔得亦有一半如此非是全不是只如聖人<lb/>
<pb n="18b"/>
　作春秋亦只因魯史約之以示萬世若魯史所無必<lb/>
　不強加魯史不從赴告亦無由得知然杜預以從赴<lb/>
　告觧魯史則固然若以赴告觧經則謬矣杜氏止識<lb/>
　魯史之例而聖人之意固不知也太史公謂孔子次<lb/>
　春秋約其辭文去其煩重<lb/>
鄙我是欲<hi>八年</hi>
　此言楚貢賦重與中國不同如漢匈奴賦亦重<lb/>
武子賦彤弓<hi>八年</hi>
<pb n="19a"/>
　范宣子之對見得他敏處觀左氏所載引詩處多與<lb/>
　毛詩合以此知齊韓詩未可盡據<lb/>
樂喜爲司城以爲政<hi>九年</hi>
　司城雖在右師之下此言司城爲政盖權在六卿之<lb/>
　上如齊有二卿國髙皆天子命卿而管仲雖非天子<lb/>
　所命齊國之事皆主於仲㸔此可見<lb/>
使西鉏吾庀武守<hi>九年</hi>
　不必作武庫説兵徒守衛皆是<lb/>
<pb n="19b"/>
祝宗用馬于四墉<hi>九年</hi>
　此恐是商制今不可考宋之官制皆是商制武王滅<lb/>
　商之後自可盡從周制何故存商之制盖聖人之心<lb/>
　正欲存前代之遺制使後人參酌用之耳亦欲忠質<lb/>
　文迭用宋之火備亦見平時備之有素<lb/>
元體之長也亨嘉之會也利義之和也貞事之幹也體<lb/>
仁足以長人嘉德足以合禮利物足以和義貞固足以<lb/>
幹事<hi>九年</hi>
<pb n="20a"/>
　此乾之文言如此說如何穆姜先能言盖此言自來<lb/>
　相授受孔子因取以爲乾文言耳歐公以此爲文言<lb/>
　非孔子作恐不然<lb/>
斬行栗<hi>九年</hi>
　盖古時道旁多樹栗固欲爲戰地亦欲紛擾之<lb/>
晉士莊子爲載書<hi>九年</hi>
　士是士師如何做盟書盖周禮司盟属秋官則盟辭<lb/>
　亦士之職也<lb/>
<pb n="20b"/>
公孫舎曰昭大神要言焉若可改也大國亦可叛也<hi>九年</hi>
　前時子展堅意欲從晉到此却不肯改盟辭後來却<lb/>
　從子駟從楚何故盖當時見晉之盟辭曰唯晉命是<lb/>
　聼而或有異志者有如此盟有勢力驅脅底意子展<lb/>
　到此却不得不出來助子駟亦不是相反<lb/>
㑹於柤㑹吳子壽夢也<hi>十年</hi>
　諸侯會吳于柤㑹吳是春秋大事<lb/>
使周内史選其族嗣納諸霍人禮也<hi>十年</hi>
<pb n="21a"/>
　凡左氏傳中言禮也非是徒發亦是一時典禮如此<lb/>
　問曰晉滅偪陽取其族姓納諸霍人亦謂之禮可乎<lb/>
　曰偪陽固不當滅然想見古者有罪當滅之國天子<lb/>
　不欲滅其族姓故納之同姓之國此亦是禮也<lb/>
獻兆於定姜<hi>十年</hi>
　往往定姜曉了所以必獻于定姜<lb/>
子駟爲田洫司氏堵氏侯氏子師氏皆䘮田焉<hi>十年</hi>
　井田之制百夫有洫一井廣尺深八尺曰洫子駟欲<lb/>
<pb n="21b"/>
　再整頓田洫而司氏之徒皆䘮田此見得井田之制<lb/>
　已壊乆矣盖縁司氏之徒平時侵占舊洫之地以爲<lb/>
　田到此整頓時所以皆䘮田<lb/>
於是子駟當國子國爲司馬子耳爲司空子孔爲司徒<lb/>
<hi>十年</hi>
　鄭之官制以司馬爲首司空司徒次之又與他國先<lb/>
　後之序不同盖當時諸國官制各自别<lb/>
諸侯之師還鄭而南<hi>十年</hi>
<pb n="22a"/>
　南近楚北近晉<lb/>
王叔之宰與伯輿之大夫瑕禽坐獄於王庭<hi>十年</hi>
　昔周制四命賜官則方有家臣大夫不得有宰到春<lb/>
　秋時大夫亦有宰如石碏使共宰之類不爲大夫時<lb/>
　則不得有家臣如子路以門人爲臣如哀二十三年<lb/>
　類蓋施孝叔不是宰亦有家夫人亦有家臣如哀二<lb/>
　十三年使求薦諸夫人之宰此想是國君賜者所以<lb/>
　有臣以管其家事此見得周制都壞諸國皆不遵守<lb/>
<pb n="22b"/>
　到此王叔有宰伯輿却無宰只有屬大夫屬大夫則<lb/>
　非臣也意者伯輿卑未至四命所以不得有宰亦足<lb/>
　見周之遺制王室尚能守在<lb/>
季武子作三軍<hi>十一年</hi>
　孟氏稍弱所以只使半爲臣季氏彊直欲盡無公室<lb/>
載書曰凡我同盟救災患恤禍亂同好惡奬王室<hi>十一年</hi>
　亳之盟辭與戱之盟辭不同盖亳盟辭却出於公<lb/>
楚子囊乞旅于秦<hi>十一年</hi>
<pb n="23a"/>
　不謂之乞師者盖旅亦不多五百人爲旅<lb/>
鄭人使良霄太宰石<graphic n="KR0930" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0930.png" mimeType="image/png"/>如楚<hi>十一年</hi>
　太宰却在良霄下又見鄭官制别處大抵諸侯各自<lb/>
　不同<lb/>
㑹于蕭魚<hi>十一年</hi>
　晉悼公自蕭魚㑹後雖不全弱畢竟驕後來衛之亂<lb/>
　不能討伐秦又不肯濟處皆可見<lb/>
鄭人賂晉侯以師悝師觸師蠲歌鍾二肆<hi>十一年</hi>
<pb n="23b"/>
　春秋時惟鄭多以樂與人如蕭魚之㑹以師悝師觸<lb/>
　師蠲與晉尉氏司氏之徒出奔宋又與宋師茷師慧<lb/>
　亦足見當時已不喜古樂皆喜鄭衛之音然鄭衛之<lb/>
　音所以爲邪聲時亦縁地近紂之所都染紂之習如<lb/>
　此<lb/>
秦庶長鮑庶長武<hi>十一年</hi>
　此自是秦官制直到始皇時亦有此官<lb/>
范宣子讓<hi>十三年</hi>
<pb n="24a"/>
　若以次第論來士匄既爲中軍佐今合中軍帥<lb/>
儀刑文王萬邦作孚<hi>十三年</hi>
　意只在能法則上古人引詩意寛㸔詩者當如此<lb/>
謂之昏德<hi>十三年</hi>
　如哀二年晉敗鄭趙簡子争功縁晉之衰世便有此<lb/>
　様事出<lb/>
范宣子數吳之不德也以退吳人<hi>十四年</hi>
　如晉惡吳當不令預㑹可也何故數吳之不德而後<lb/>
<pb n="24b"/>
　退之盖晉霸主特地示此於衆人<lb/>
昔秦人廹逐乃祖吾離于瓜州<hi>十四年</hi>
　瓜州今西夏外<lb/>
毋是翦棄<hi>十四年</hi>
　言不欲滅其族類姜戎是堯四岳之胄或有居中國<lb/>
　或有居戎狄者無令翦削<lb/>
秦師不復<hi>十四年</hi>
　盖殽之敗匹馬隻輪無反者<lb/>
<pb n="25a"/>
今官之師旅無乃實有所闕<hi>十四年</hi>
　官之師旅不敢指執政只指在下者言如言執事之<lb/>
　類<lb/>
棄其室而耕<hi>十四年</hi>
　如魯語文公欲弛孟文子之宅對曰若罪也則請納<lb/>
　禄與車服而違四者惟里人所命次又曰公欲弛敬<lb/>
　子之宅對曰請從司徒以班從次里人司徒皆比夫<lb/>
　家衆寡之吏有罪去位則當受舎於里宰以此類推<lb/>
<pb n="25b"/>
　之棄室則與庶民同矣<lb/>
蘧伯玉從近關出<hi>十四年</hi>
　此須連後獻公歸時一節㸔方可見蘧伯玉好處盖<lb/>
　初間出時是辟禍不肯預亂此人之所易到後來獻<lb/>
　公歸時乃是行賞底時却亦自近關出如此方見蘧<lb/>
　伯玉<lb/>
尹公佗學射於庾公差庾公差學射於公孫丁<hi>十四年</hi>
　左傳載尹公佗與孟子所載不同要之左氏得其真<lb/>
<pb n="26a"/>
　孟子亦據傳聞耳<lb/>
師曠對晉侯<hi>十四年</hi>
　師曠所對一叚乃左傳中一叚大綱領<lb/>
范宣子假羽毛於齊而不歸<hi>十四年</hi>
　此亦見晉君臣漸不如蕭魚以前<lb/>
宋向戌見孟獻子尤其室<hi>十五年</hi>
　宋向戌與孟獻子相見之初便責他室美是何故盖<lb/>
　賢者氣味相入故一有未盡處便如舊交須是理㑹<lb/>
<pb n="26b"/>
　得此意<lb/>
官師從單靖公逆王后于齊<hi>十五年</hi>
　官師想是一司之長如卜人以太卜爲長之類<lb/>
楚公子午爲令尹<hi>十五年</hi>
　公子午爲令尹一叚亦見楚官制<lb/>
屈到爲莫敖<hi>十五年</hi>
　莫敖所以名爲敖者盖楚人之祖楚君有若敖後來<lb/>
　君既爲王故其臣謂之莫敖<lb/>
<pb n="27a"/>
齊高厚之詩不類<hi>十六年</hi>
　此見得齊用事底人意欲叛晉而歌詩便不類亦見<lb/>
　古人風俗尚純處然齊之所以見偪於大國皆由髙<lb/>
　厚夙沙衛之徒<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>