<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>宋稗𩔖鈔卷三十</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　宋稗𩔖鈔卷三十<lb/>
　　　　　　　　　　　　　常熟潘永因編<lb/>
　怪異第五十<lb/>
宋師取青唐時大軍始集下寨治作壕塹鑿土遇一壙<lb/>
　得琉璃瓶瑩徹如新瓶中有大髑髏其長盈尺缾口<lb/>
　僅數寸許不知從何入此亦異矣主帥復命瘞之<lb/>
張文定公齊賢裔孫名虞卿者居西京伊陽縣水鎮得<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-1b"/>
　古瓦瓶於土中色甚黒頗愛之置書室養花方冬極<lb/>
　寒一夕忘去水意其凍裂明日視之凡物有水者皆<lb/>
　凍獨此瓶不然異之試注以湯終日不冷張或與客<lb/>
　出郊置瓶於篋傾水㵸茗皆如新沸者自是始知寶<lb/>
　惜後為醉僕觸碎視其中與常陶器等但夾厚二寸<lb/>
　有鬼執火以燎刻畫甚精無人識其為何時物又天<lb/>
　台陳達善淳熈中自監左藏庫出知開州得一銅銚<lb/>
　濶徑剛三寸下列三足上有葢其薄如紙或告之曰<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-2a"/>
　投食物於中燃紙炬燎之少頃即熟陳試取猪石一<lb/>
　雙使庖人如常法批切漬以鹽酒仍注水焉自持一<lb/>
　炬燎其腹俄聞銚中汩汩有聲及炬盡舉葢石子已<lb/>
　糜熟自是每夙興必用此法具食乃出視事<lb/>
歐陽文忠公嘗言昔日在彛陵從乾徳泊舟於漢江野<lb/>
　岸中夕後聞語言歌笑男女老幼甚衆亦有交易評<lb/>
　議及呌賣果餌之聲若市井然迨曉方止翼日問之<lb/>
　舟人云聞聲但不見人而四瞻皆曠野無復蹤路文<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-2b"/>
　忠乃步於岸逺望有一城基近村而詢之曰即古隋<lb/>
　地也<lb/>
蕭注從狄殿前之破蠻洞也收其寶貨珍異得一龍長<lb/>
　尺餘云是鹽龍蠻人所豢也藉以銀盤中置玉盂以<lb/>
　玉筯摭海鹽飲之每鱗甲中出鹽如雪則收取用酒<lb/>
　送一錢匕専主興陽後因蔡元度就其體䑛鹽而龍<lb/>
　死則加醢焉間數日用之尚有效後聞歸蔡元長家<lb/>
　云<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-3a"/>
湘潭界中有寺名方廣每至四月朔日在東壁則照見<lb/>
　維揚官府樓堞居民舍宇物物可數又有客寓宿福<lb/>
　清紫薇院至三鼓後忽聞院後讙呼交易之聲儼如<lb/>
　闤闠皆是淛音達旦而止明日起視皆高山峻壁寺<lb/>
　僧云一嵗中凡數次如此謂之鬼市<lb/>
余尚書靖慶厯中知桂州州境窮僻處有林木延袤數<lb/>
　十里月盈之夕輙有笛聲發於林中甚清逺土人云<lb/>
　聞之已數十年竟不詳其何怪也公遣人尋之其聲<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-3b"/>
　自一大栢中出乃伐取以為枕笛聲如期而發甚寶<lb/>
　惜之凡數年公之季弟欲窮其怪命工解視但見木<lb/>
　之文理正如人於月下吹笛之像雖善畫者不能及<lb/>
　重以膠合之則不復有聲矣<lb/>
　　酉陽雜俎云京西持國寺前有槐𣗳數株金監買<lb/>
　　一株令所使巧匠解之及入内迴匠白木無他異<lb/>
　　金大嗟惋令膠之曰此不堪矣但使爾知余工也<lb/>
　　遂别理解之每片一天王塔㦸成就<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-4a"/>
慶厯中有客僧届一寺呼淨人酤酒寺僧惡其行麄奪<lb/>
　瓶擊庭前栢樹其瓶百碎酒凝著樹上如緑玉揺之<lb/>
　不散客僧曰某嘗持般若經湏傾此一杯即諷詠瀏<lb/>
　亮乃將瓶就𣗳盛之其酒盡落器中涓滴無遺今僧<lb/>
　謂酒為般若湯葢因此也<lb/>
仁宗朝江沔建州人以布衣游塲屋三十年未成名在<lb/>
　京師殊無聊忽一日支强屢欠伸猶不快偶持重物<lb/>
　乃㣲快因漸取最重物持之滋重滋快嘗過貴使門<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-4b"/>
　外見大扁石試捧之舉甚易又游相國寺與衆書生<lb/>
　倚殿柱觀倡優沔隂抱殿柱柱即與礎離沔以脚撥<lb/>
　一書生衣尾入柱下從而壓之俄頃欲去而不可沔<lb/>
　笑曰相戲耳為啓柱而脱之於是都下相𫝊沔有神<lb/>
　力或勸勉應武舉者曰他人壯勇自少得之今君得<lb/>
　於中年葢天所賛也沔從之遂中第然官止殿直<lb/>
范文正公家古鏡背具十二時如博棋每至此時則博<lb/>
　棊中明如月循環不休又市人蔣家有十二鐘能應<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-5a"/>
　時自鳴豈非古器之靈異乎<lb/>
嘉祐中海州漁人𫉬一物魚身而首如虎亦作虎文有<lb/>
　两短足在肩指爪皆虎也長八九尺視人輒涙下舁<lb/>
　至郡中數日方死有父老云昔年曽見之謂之海蠻<lb/>
　師<lb/>
熈寧癸丑華山阜頭峯崩峯下一嶺一谷居民甚衆皆<lb/>
　晏然不聞乃越四十里外平川土石雜下如簸揚七<lb/>
　社民家壓死者幾萬人壞田七八千頃固可異矣紹<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-5b"/>
　興間嚴州大水夀昌縣有一小山高八九丈隨水漂<lb/>
　至五里外而四傍草木廬舍比水退皆不壊則此山<lb/>
　殆空行而過也<lb/>
熈寧八年陳州大霜城内外數里間厚冰上有綾文𨼆<lb/>
　起如鐫琢彷彿成攀枝孩兒好事者以墨塗而印之<lb/>
　𫝊視親舊其枝葩婉妙與呉蜀所織爭工云郡守陳<lb/>
　襄述古以上聞<lb/>
菜品中蕪菁菘芥之𩔖遇旱其標多結成花如蓮花或<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-6a"/>
　作龍蛇之形此常性無足怪者熈寧中李賔客及之<lb/>
　知潤州園中菜花悉成荷花仍各有一佛坐於花中<lb/>
　形如雕刻莫知其數暴乾之其相依然或云李家奉<lb/>
　佛甚篤因有此異<lb/>
元豐末秀州人家屋瓦霜後氷自成花每瓦一枝正如<lb/>
　畫家所謂折枝有大花如牡丹芍藥者細花如萱草<lb/>
　海棠者皆有枝葉無毫髪不具雖巧筆不能為之以<lb/>
　紙摹之無異石刻<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-6b"/>
宣義郎萬延之錢塘人性剛不能屈曲州縣中年拂意<lb/>
　而歸徙居餘杭行視苕霅陂澤可為田者即市之嵗<lb/>
　收租入數盈萬斛常語人曰吾以萬為氏至此足矣<lb/>
　即營建大第為終焉之計家蓄一瓦缶葢初赴𨕖時<lb/>
　遇都下銅禁嚴甚因以十錢市之以代沃盥之用時<lb/>
　當凝寒注湯頮面既覆缶出水而有餘水留缶凝結<lb/>
　成冰視之桃花一枝也衆人異之以為偶然明日用<lb/>
　之則又成雙頭牡丹一枝次日又成寒林滿缶水村<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-7a"/>
　竹屋斷鴻翹鷺宛如畫圖逺近景者自後以白金為<lb/>
　䕶什襲而藏遇凝寒時即預約客張宴以賞之未嘗<lb/>
　有一同者其最詭異方上皇登極而致仕郎例遷一<lb/>
　秩萬遷宣徳郎詔下之日適其始生之辰親朋畢集<lb/>
　是日復大寒設缶當席既凝冰成象則一山石上坐<lb/>
　一老人龜鶴在側如所畫夀星之像觀者莫不咨嗟<lb/>
　嘆異以為器出於陶革於凡火初非五行精氣所鍾<lb/>
　而變異若此竟莫有能窮其理者然萬氏自得缶之<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-7b"/>
　後雖資用饒給其剥下益甚後有誘其子結婚副車<lb/>
　王晉卿家費用幾二萬緡而娶其孫女奏補三班借<lb/>
　職延之死三班亦繼入鬼録餘資為王氏席卷而歸<lb/>
　二子日就淪替旋至寄食於人衆始悟萬氏之富如<lb/>
　冰花在玩非堅久之祥也後歸蔡京家云<lb/>
福州近郊幽嵓院資産甚盛有大麫床號千人麫床蔡<lb/>
　君謨作帥因聖節宴犒遣人舁至使厨久之院僧禱<lb/>
　䕶伽籃神云春㑹動無麫床何以聚衆施利不至神<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-8a"/>
　亦何依一夕公獨坐便齋聞喏聲不見形問何人神<lb/>
　對幽嵓院每嵗恃春㑹以贍衆願請麫床歸給長住<lb/>
　公頷之明日公庫半夜失麫床公令問幽嵓果已還<lb/>
　院郡人莫不異之<lb/>
右班直張擇為父置棺鋸解之木内有泗州普照化王<lb/>
　之形睂目衣坐皆具𨼆然如畫郭功甫為文以記其<lb/>
　事<lb/>
宣和間新喻𫝊侯初為蘄春蔡氏壻登第六年婦家簇<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-8b"/>
　𧖟不繭縁屋吐絲自然成叚長丈餘廣數尺奕奕正<lb/>
　黄厚薄如一若有邉幅然鄉人以為祥賦詩盈軸有<lb/>
　一聨云園客有絲難比瓮鮫人無杼自成綃稱為絶<lb/>
　出<lb/>
崇寧間漁人夜舉網鏡湖覺甚重强加挽拽竟不能舉<lb/>
　召集同輩合力久而方升乃一大古鏡方五六尺厚<lb/>
　五寸形模竒怪或持以鑑形於昏暗中膓胃肝鬲皆<lb/>
　洞見之置之舟内欲明日賫詣越府貨於市忽鏗然<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-9a"/>
　有聲光采炫晃湖水如晝俄頃復躍於波心風激浪<lb/>
　湧移時始定<lb/>
沈存中云予於譙毫得一古鏡以手循之當其中心則<lb/>
　鏑然如灼龜之聲人或曰此夾鏡也然夾不可鑄須<lb/>
　兩重合之此鏡甚薄畧無銲迹恐非可合也就使銲<lb/>
　之則其聲當銑塞今扣之其聲泠然纎逺既因按抑<lb/>
　而響剛銅當破柔銅則不能如此澄瑩洞徹厯訪鏡<lb/>
　工皆惘然不測<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-9b"/>
郢州漁人於漢水下網舉之覺重得一石長尺餘圓直<lb/>
　如斷椽細視之乃羣小蛤鱗次相比綢繆鞏固以物<lb/>
　試抉其一端得一書卷乃唐天寶年所造金剛經題<lb/>
　誌甚詳字法竒古其末云醫博士攝比陽縣令朱均<lb/>
　施不知何年墜水中首尾畧無霑漬為土豪李孝源<lb/>
　素奉佛寶藏其書蛤筒復養之水中客至欲見則出<lb/>
　以示之<lb/>
宣和末有巨商捨三萬緡裝飾泗州普照墖煥然一新<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-10a"/>
　建炎中商歸湖南至池州大江中一日晨興忽見一<lb/>
　墖十三級浮水上南來金碧照耀隨波傾颭若欲倒<lb/>
　者商舉家及舟師人人見之皆驚怖誦佛既漸近有<lb/>
　僧出墖下舉手揖曰元來是裝墖施主船淮上方火<lb/>
　災大師將墖往海東行化去語未竟忽大風作墖去<lb/>
　如飛遂不見未幾乃聞墖廢於火矣<lb/>
　　後魏永熈三年二月永寧寺浮圖災其年五月有<lb/>
　　人從象郡來云見浮圖於海中光明照耀儼然如<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-10b"/>
　　新海上之民咸見之俄而霧起浮圖遂𨼆<lb/>
大溪山在廣州境山舊有一洞其處所人不常識每嵗<lb/>
　五月五日洞開則見之土人預備墨紙刷帚至期入<lb/>
　其中以手摸石壁覺有凹隙若鐫刻者急以墨刷其<lb/>
　上覆紙印摸而出洞亦隨閉持所印紙視之或咒語<lb/>
　或藥方所得皆不同亦有不成字無所得者咒術藥<lb/>
　方應用無不驗葢南法之所出也<lb/>
林靈素未遭遇時落魄不檢嘗從旗亭貰酒久不歸值<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-11a"/>
　主人督之靈素計窘即舉手自捫其面則左頰已成<lb/>
　枯骨髑髏餘半靣如故謂其人曰汝迫我不已我且<lb/>
　更捫右頰矣其人驚怖竟為折劵<lb/>
華亭徳藏寺鐘音極洪亮嘗見故老云初鑄時有匠者<lb/>
　云此鐘未可便扣俟吾行至六十里乃擊之及去方<lb/>
　至新坊十八里寺僧遽扣之匠人聞其聲歎曰聲止於此今<lb/>
　寺中鐘自新坊十八里外不復聞矣怪哉<lb/>
紹興七年建康府寓旅家盆水有文如畫佳卉茂木華<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-11b"/>
　葉敷芬數日易以他水變趣愈竒盡春暄乃止又秀<lb/>
　州吕氏家冰瓦有文樓觀車馬人物竝蒂芙蓉重莢<lb/>
　牡丹長春萱草藤蘿經日不釋悉以瑞聞<lb/>
徐州䕶戎陳皐供奉行田間遇開墓者得瑪瑙盂圓淨<lb/>
　無雕鏤文盂中容二合許疑古酒巵也陳用以貯水<lb/>
　注硯因見硯之中有一鯽長寸許游泳可愛意為偶<lb/>
　汲水得之不以為異也後取置缶中盡出餘水騐之<lb/>
　魚不復見復酌水滿中須㬰復一魚泛然而起以手<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-12a"/>
　取之終無形體可拘竟不知為何寶也時水曹趙子<lb/>
　立被㫖開鑿吕梁之險辟陳督役目覩斯異因言頃<lb/>
　在都下偶以百錢於相國寺市得一異石將為紙鎮<lb/>
　遇一玉工求以錢二萬易之趙不與工歎息數四曰<lb/>
　此寶非余不能精辨餘人一錢不值也持歸幾年了<lb/>
　無他異其季子康不值工言以斧破視之中有泓水<lb/>
　一鯽躍出撥剌於地急取之亾矣是亦斯盂之𩔖也<lb/>
　又契丹雜記所載晉出帝既遷黄龍契丹主新立召<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-12b"/>
　與相見帝因以金盌魚盆為獻金盌半猶是磁云是<lb/>
　唐明皇令道士葉法静冶化金藥成㸃磁盆試之者<lb/>
　魚盆則一木素盆也方圓二尺中有木紋成二魚狀<lb/>
　鱗鬛畢具長五寸許若貯水用則雙魚𨼆然湧起頃<lb/>
　之遂成真魚覆水則宛然木紋之魚也至今句容人<lb/>
　鑄銅為洗名雙魚者用其遺製也<lb/>
西域有沙海正據要津其水熱如湯不可向邇終古未<lb/>
　嘗通中國忽一夕有巨獸骨浮水而至其骨長數十<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-13a"/>
　里横于兩涘如津梁然骨中有竅可容竝馬於是西<lb/>
　極之路始通其國課往來者每以膏油塗其骨令潤<lb/>
　懼一旦枯朽槯折則無復可通故耳<lb/>
鮮于伯機乃翁云北方古寺中有大鐵鍋可作數百人<lb/>
　食一夕忽有聲如牛吼曉起視之已破矣於鐵竅中<lb/>
　有蟲色皆紅凡數百枚猶有蠕動者鐵中生蟲亦前<lb/>
　所未聞也<lb/>
汴京天津橋上有竒石大片有自然華裔圖山青水緑<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-13b"/>
　河黄路白粲然如畫真異物也後聞移置文廟中作<lb/>
　拜石<lb/>
漳州界有一水號烏脚溪涉者足皆如墨數十里間水<lb/>
　皆不可飲飲則病瘴行人皆載水自隨梅龍圖公儀<lb/>
　宦州縣時㳂牒至漳州素多病預憂瘴癘為害至烏<lb/>
　脚溪使數人肩荷之以物蒙身恐為毒水所霑兢惕<lb/>
　過甚睢盱矍鑠忽墜水中至於沒頂及出之舉體黒<lb/>
　如崑崙自謂必死然自此宿病盡除頓覺康健無復<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-14a"/>
　昔之羸瘵又不知何也<lb/>
瀕海素少士人祥符中亷州人梁士卜地葬其親至一<lb/>
　山中見居人説旬日前有數十龜負一大龜葬於此<lb/>
　山中梁以為龜神物其葬處或是福地與其人登山<lb/>
　觀之乃見有丘墓之象試發之果得一死龜梁乃遷<lb/>
　龜他所以其穴葬親其後梁生三子立則立賢皆以<lb/>
　進士登科立儀亦官於朝徙居廣州蔚為士族人謂<lb/>
　之龜葬<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-14b"/>
内侍李舜舉家曽為暴雷所震其堂之西室雷火自窓<lb/>
　間出赫然出簷人以為堂屋已焚皆出避之及雷止<lb/>
　其舍宛然墻壁窗紙皆黔有一木格其中雜貯諸器<lb/>
　其漆器銀釦者銀悉鎔流在地漆器曽不焦灼有一<lb/>
　寶刀極堅鋼就刀室中鎔為汁而室亦儼然人必謂<lb/>
　火當先焚草木然後流金石今乃金石皆鑠而草木<lb/>
　無一燬者非人情所測也佛書言龍火得水而熾人<lb/>
　火得水而滅此理信然人但知人境中事耳人境之<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-15a"/>
　外事有何限欲以區區世智情識窮測至理不亦難<lb/>
　哉<lb/>
温州巨商張愿世為海賈往來數千里未嘗失利紹興<lb/>
　七年涉大洋遭風漂其船不知所届經五六日得一<lb/>
　山修竹戛雲彌望極目乃登岸伐十竿擬為篙掉之<lb/>
　用方畢事見白衣翁云此是何世界非汝所當留宜<lb/>
　急囘不可緩也船人拱手白曰某輩已迷失路將葬<lb/>
　魚腹仙翁幸垂教如何可達鄉閭翁指東南方果得<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-15b"/>
　善還十竹已雜用其九臨抵岸有倭客及崑崙奴望<lb/>
　桅檣拊膺大呌可惜者不絶口既泊纜衆凝晜船内<lb/>
　見一竹尚存爭欲買曰吾不論價愿度其意必欲得<lb/>
　試索二千緡衆齊聲答曰好即就近取錢以償愿曰<lb/>
　此至寶也我適相戲耳非五千緡勿復議崑崙尤喜<lb/>
　如其數輦錢授之而後立約約成愿問之曰此竹既<lb/>
　成交易不復翻悔然我實不識是何寶物盍為我言<lb/>
　之對曰此乃寶伽山聚寶竹每立竹於巨浸中則諸<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-16a"/>
　寶不采而聚雖累千萬價亦所不惜愿始嗟歎而付<lb/>
　之<lb/>
華亭縣市中有小常賣舖適有一物如小桶而無底非<lb/>
　竹非木非金非石既不知其名亦不知何用如此者<lb/>
　凡數年未有過而睨之者一日有海舶老商見之駭<lb/>
　愕且有喜色撫弄不已叩其所值其人亦駔黠漫索<lb/>
　五百緡商嘻笑償以三百即取錢付駔因叩曰此物<lb/>
　我實不識今已成交得錢決無悔理幸以告我商曰<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-16b"/>
　此至寶也其名曰海井尋常航海必須載淡水自隨<lb/>
　今但以大器滿貯海水置此井於水中汲之皆甘泉<lb/>
　也平生聞其名於畨賈而未嘗遇今幸得之吾事濟<lb/>
　矣<lb/>
嘉議大夫吏部尚書致仕許昌馮公名夢弼字士啓嘗<lb/>
　言其始仕在八蕃時乗𫝊出至一驛驛吏語以今夕<lb/>
　晚有馬絆出在江上不若勿行士啓漫不省即選馬<lb/>
　亟行行未三四十里忽烏刺赤者急下馬拜跪伏其<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-17a"/>
　語侏離莫能曉而其意則甚哀窘士啓問之揺手意<lb/>
　謂且死矣於是士啓亦下馬禱曰某萬里逺客從吏<lb/>
　遐方使有禄命固不死無之敢逃死時月微明覩一<lb/>
　物如小屋大竟滚入江水腥風臭浪襲人行數里許<lb/>
　乃問烏剌赤烏剌赤曰是之謂馬絆問馬絆何物揺<lb/>
　手不敢對三更後至前驛驛吏出迎錯愕曰是何大<lb/>
　膽敢越馬絆來乎士啓問馬絆驛吏乃言此馬黄精<lb/>
　也遇之者輒為其所㗖云<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-17b"/>
　方技第五十一<lb/>
太祖時或詣司天監苗光裔卜苗布策成卦曰當遷徙<lb/>
　問損人丁否曰無害又一人占如前又一人占亦如<lb/>
　前苗疑之執其裾問為何物其人不得已對曰我金<lb/>
　明池龜也前二人吾祖吾父也今朝廷廣池將及吾<lb/>
　穴恐見殺故來問耳苗頷之即以表聞已而掘地得<lb/>
　龜數十萬下令不得傷一龜悉輦送他水聶心逺云<lb/>
　或謂物之靈無如龜故決嫌疑定猶豫必問之龜今<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-18a"/>
　禍福休咎龜不自知反決之人人靈乎龜靈乎<lb/>
韓王普初罷隴西巡官到京至日者王勛卜肆問命次<lb/>
　簾下看范魯公騶殿之盛歎曰似此大官修箇甚福<lb/>
　來得到此勛曰員外即富貴更强似此人何足歎羡<lb/>
　將來便為交代亦未可知後果如其言<lb/>
太宗萬幾之暇留心奕棋自製三勢一曰對面千里勢<lb/>
　二曰天鵞獨飛勢三曰海底明珠勢一時近臣例以<lb/>
　棋圖頒賜故王元之詩云太宗多材復多藝萬幾餘<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-18b"/>
　暇翻棊勢對面千里為第一獨飛天鵞為第二第三<lb/>
　海底取明珠三陣堂堂皆御製中使宣來侍近臣天<lb/>
　機秘宻逼鬼神所以紀其事也<lb/>
張僕射齊賢漕江南日以書薦王冀公於錢希白錢時<lb/>
　以才名獨步館閣適延一術士于邸不容通謁王跼<lb/>
　踳門下厲聲詬閽人術者遥聞之謂錢曰此不知何<lb/>
　人若形勢相稱世無此貴者但恐形不副聲耳願延<lb/>
　入使某一見希白召之冀公單微逺人神貌疎痩舉<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-19a"/>
　止山野希白蔑視之術者竦然側目諦視既退稽顙<lb/>
　興歎曰人中之貴有此十全者希白戲曰都堂便有<lb/>
　此等宰相乎術者正色曰公何言歟且宰相何時而<lb/>
　無此君不作則已若作則天下富盛而君臣相得至<lb/>
　死有慶而無弔不完者但無子而已希白曰他日當<lb/>
　陶鑄吾輩乎術者曰恐不在他日願公無忽後希白<lb/>
　方為翰林學士冀公已真拜<hi>錢易字希白呉越王倧之子</hi>
眺文元公逈少聞方士之術言凡人耳有靈響目有神<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-19b"/>
　光其後聽於静中若鈴聲逺聞耆年之後愈覺清徹<lb/>
　公名之曰三妙音一曰幽泉潄玉二曰清聲揺空三<lb/>
　曰秋蟬曳緒<lb/>
張乖崖太平興國三年試不陣成功賦葢太宗明年將<lb/>
　有河東之幸公賦有包戈卧鼓豈煩師旅之威雷動<lb/>
　風行舉順乾坤之徳自謂擅塲欲奪大魁夫何有司<lb/>
　以對偶韻失因黜之選胡旦為狀元公憤然毁裂儒<lb/>
　服欲學道於陳希夷摶趨豹林谷以弟子事之決無<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-20a"/>
　仕志希夷善風鑒一見之謂曰子當為貴公卿一生<lb/>
　辛苦譬如人家張筵方笙歌鼎沸忽中庖火起座客<lb/>
　無奈唯賴子滅之然禄後年此地非棲憇之所乖崖<lb/>
　堅乞入道陳曰子性度明躁安可學道果後二年及<lb/>
　第希夷以詩遺之云征吴入蜀是尋常鼎沸笙歌救<lb/>
　火忙乞得江南佳麗地郤應多謝腦邉瘡初不甚曉<lb/>
　後果兩入蜀定王均李順之亂又急移餘杭翦左道<lb/>
　僧紹倫妖蠱之叛此征呉入蜀之騐也屢乞閒地朝<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-20b"/>
　廷終不允因腦瘡乞金陵養疾方許之<lb/>
張堯封南京進士也累舉不第家甚貧有善相者謂曰<lb/>
　視子之相不過一幕職然君骨甚貴必享王封人初<lb/>
　莫曉其㫖其後堯封舉進士及第終於幕職後以温<lb/>
　成皇后故屢贈太師中書令兼尚書令封清河郡王<lb/>
　由是始悟相者之言<lb/>
向文簡公父欲葬其母時開封府城外有地讖云綿綿<lb/>
　之崗勢如奔羊稍前其穴后妃之祥術者以穴在一<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-21a"/>
　小民菜園中恐民不肯與因夜葬其地民以向横訴<lb/>
　於府尹尹令重與之價仍不廢其菜次年遂生文簡<lb/>
　公欽聖后文簡孫也<lb/>
張九歌慶厯中居京師雖盛冬單衣燕王竒之常召見<lb/>
　與之酒嵗餘見王曰將逺游故來别有小伎欲以悦<lb/>
　王乃取羅重叠剪為蜂蝶狀隨剪皆飛去莫知其數<lb/>
　少頃呼之蜂蝶皆來復為羅王曰吾夀幾何曰與開<lb/>
　寶寺浮圖齊堅後浮圖災王亦薨<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-21b"/>
熈寧八年吕惠卿為叅知政事權傾天下時元叅政絳<lb/>
　為翰林學士判羣牧常問三命僧化成曰吕叅政早<lb/>
　晚為相化成曰吕給事為叅政政如草屋上置鴟吻<lb/>
　耳元曰然則其不安乎成曰其黜免可立而待也是<lb/>
　時春方半元曰事應在何時有消息成曰在今年五<lb/>
　月十七日元憮然不測亦潜紀之既而吕權日盛臺<lb/>
　諌噤口無敢指議之者㑹五月十七日元退朝因化<lb/>
　成漫浪之語促召而誚之成曰言必無失姑且俟之<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-22a"/>
　公愈笑其術之非既而聞御史蔡成禧入劄子言吕<lb/>
　叅政兄弟吕罷政事實始此日也<lb/>
丁晉公本呉人其孫徙居建安貲産豪盛子弟中名湜<lb/>
　者少年俊爽負才氣酷嗜賭慱雖常𫉬勝然隨手蕩<lb/>
　析於狎游厥父屢訓責之殊無悛心父怒因縳空室<lb/>
　絶其飲饌飢困瀕死家老嫗憐之破壁使之竄父喜<lb/>
　其去亦不問但謂其必隕溝壑湜假貸族黨得旅費<lb/>
　徑入京師補試太學預貢籍熈寧九年南省奏名相<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-22b"/>
　國寺一相士以技顯其肆如市湜往訪之士曰君氣<lb/>
　色極佳吾閲人無如君者當擢巍第即大書於壁曰<lb/>
　今嵗狀元是丁湜湜益自負而所好固如昔時同榜<lb/>
　有兩蜀士皆多資亦好博湜宛轉鈎致延之酒樓上<lb/>
　仍令僕携慱具立於側蜀士見之而笑遂戲於小閣<lb/>
　始約以萬錢為率戲酣志猛各不能中止累而上之<lb/>
　湜於此藝得竒法是日所嬴六百萬如數算取以歸<lb/>
　邸又兩日復至相士肆士驚曰君今日氣色大非前<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-23a"/>
　比魁選豈復望誤我術矣湜請其説士曰相人先觀<lb/>
　天庭須黄明潤澤則吉今枯燥且黒得非設心不善<lb/>
　為牟利之舉以負神明哉湜涑然盡以實告曰然則<lb/>
　悉以反之可乎士曰既已發心㝠㝠知之矣果能悔<lb/>
　過尚可占甲科居五人之下也湜亟求蜀士還其所<lb/>
　得大半迨庭䇿唱名徐鐸首魁湜為第六<lb/>
邵堯夫在洛中嘗與司馬温公論易數推園中牡丹云<lb/>
　某日某時當毁是日温公命數客以觀日向午花方<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-23b"/>
　穠盛客頗欵之斯須兩馬相踶絶銜斷轡自外突入<lb/>
　馳驟欄上花果毁焉嘗言天下不可𫝊此者司馬君<lb/>
　實章子厚爾葢君實不肯學子厚不可學也臨終焚<lb/>
　其書不𫝊祗以皇極經世行于世<lb/>
徽宗在潜邸宻使人持誕生年月俾術人陳彦論之彦<lb/>
　一見問誰使若來再三詰之乃告以實彦曰覆大王<lb/>
　彦即今閉舖六十日内望富貴後以隨龍官至節鉞<lb/>
　政和全盛日彦嘗以運數中微宻告於上徽宗為作<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-24a"/>
　石記埋宣和殿下<lb/>
潘景字温叟崇寧間以醫稱視古無媿虞部員外郎張<lb/>
　咸妻孕五嵗南陵尉富昌令妻孕二嵗團練使劉彛<lb/>
　孫妻孕十有四月而俱不産温叟視之曰疾也凡醫<lb/>
　曰孕者非也於是作大劑飲之咸妻墮肉塊百餘皆<lb/>
　有眉目狀昌令妻夢三童子色漆黒倉卒怖悸疾走<lb/>
　而去彛孫妻墮大蛇猶蜿蜒不斃又屯田郎中張謹<lb/>
　妻年四十四而天癸不至温叟察其脈曰明年血潰<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-24b"/>
　乃死至期果亡貴江令王霽夜夢與婦人謳歌飲酒<lb/>
　晝不能食者已三嵗温叟治之疾稍平而婦人色加<lb/>
　沮飲酒易怠而謳歌不樂久之遂無所見温叟曰若<lb/>
　疾雖衰而未愈也倘夢見男子青巾而白衣者則愈<lb/>
　矣後果夢之遂能食如故其他所治若此者甚多<lb/>
趙三翁者名進字從先中牟縣白沙顛人授道要於孫<lb/>
　思邈至宣和壬寅嵗年一百八矣於技術無所不通<lb/>
　能役使鬼神知未來事為人噓呵按摩疾痛立愈<graphic n="KR0854" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0854.png" mimeType="image/png"/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-25a"/>
　義郎頓公孺苦冷疾二年至於骨立一日正灼艾而<lb/>
　翁來悉令撤去時方盛暑俾就屋開三天窗放日光<lb/>
　下射使頓仰卧揉艾遍鋪腹上約十數斤乘日光炙<lb/>
　之移時熱透臍腹不可忍俄復中如雷鳴下泄口鼻<lb/>
　間皆濃艾氣乃止明日復為之如是一月疾良已仍<lb/>
　令滿百二十日自是宿疴如洗壯健似少年時翁曰<lb/>
　此孫真人秘訣也世人但知灼艾而不知㸃穴之不<lb/>
　審虚受楚痛耗損氣力日者太陽真火艾既遍腹且<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-25b"/>
　又徐徐照射入腹之功極大但五六七月為上若秋<lb/>
　冬間當以厚艾鋪腹蒙以綿衣熨斗盛炭火慢熨之<lb/>
　以聞濃艾氣為度亦其次也其術出竒而中理皆𩔖<lb/>
　此宻縣墮門山道友席洞雲往獨紇嶺瀑水潭側登<lb/>
　玩慕其清峭高爽即築室以居既而百怪畢見未及<lb/>
　一年禍變相踵席謁翁告以故翁曰得無居五箭之<lb/>
　地乎席曰地理之説多矣獨未聞五箭者敢問何謂<lb/>
　也翁曰峯顛嶺脊陵首隴背土囊之口直風當門急<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-26a"/>
　如激矢者名曰風箭峻灘急流懸泉瀉瀑衝石走沙<lb/>
　聲如雷動晝夜不息者名曰水箭堅剛礫燥斥岸沙<lb/>
　磧不生草木不澤水泉硬鉄腥錫蟲毒蟻聚散若壊<lb/>
　壤者名曰土箭層崖叠巘峻壁巉巖鋭鋒峭岫拔刃<lb/>
　攅鍔聳齒露骨狀如浮圖者名曰石箭長林古木茂<lb/>
　樾叢薄翳天蔽日垂蘿蔓藤隂森肅冽如墟墓間者<lb/>
　名曰木箭五箭之地射傷居人皆不用在要囘環紆<lb/>
　抱氣象明邃形勢寛閒壤肥土沃泉甘石清乃為上<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-26b"/>
　地固不必一一泥天星地卦也子歸依我言去凶就<lb/>
　吉當自無恙席敬受其教居止遂寧翁亦不知所終<lb/>
張鬼靈三衢人其父使從里人學相墓術忽自有悟見<lb/>
　因以鬼靈為名建中靖國初至錢塘請者踵至錢塘<lb/>
　尉黄正一為余言縣令周君者括蒼人亦留心地理<lb/>
　具飯延欵謂鬼靈曰凡相墓或不身至而止視圖畫<lb/>
　可言剋應否鬼靈曰若方位山勢不差合塟時年月<lb/>
　亦可言其粗也因指壁間一圖問之鬼靈熟視久之<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-27a"/>
　曰據此圖墓前午上一潭水甚佳其家子弟若有乗<lb/>
　馬墜此潭幾至不救者即是吉地而發祥自此始矣<lb/>
　令曰有之鬼靈曰是年此墜馬人必被薦送次年登<lb/>
　第也令不覺起握其手曰吾不知青烏子郭景純何<lb/>
　如人也今子殆其倫乎為述是年春祀某乗馬從之<lb/>
　馬至潭側忽大驚躍啣勒不制即與某俱墜淵底逮<lb/>
　出氣息而已是秋發薦次年叨忝者某是也蔡靖安<lb/>
　世先墓在富春白昇嶺其兄宏延鬼靈至墓下視之<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-27b"/>
　謂宏此墓當出貴人然必待君家麥甕中飛出鵪鶉<lb/>
　為可賀也宏曰前日某家卧房米甕中忽有此異方<lb/>
　有野鳥入室之憂鬼靈曰此為克應也君家兄弟有<lb/>
　被魁薦者即是貴人也是秋安世果為國學魁𨕖鬼<lb/>
　靈常語人曰我亦患數促非久居世者但恨無人可<lb/>
　授吾術耳後二嵗果歿時年二十五矣<lb/>
政宣間除擢侍從以上皆先命日者推步其五行休咎<lb/>
　然後出命故一時術者謂士大夫窮通在我可否之<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-28a"/>
　間因是此軰益得以慿依揣摩時事以售其説<lb/>
臨安中瓦在御街上士大夫必游之地天下術士皆聚<lb/>
　焉凡挾術者易得厚𫉬而近來數十年間向之行術<lb/>
　者多不驗惟後進者術皆竒中有老于談命者下問<lb/>
　後進汝今之術即我向之術何汝驗而我不驗後進<lb/>
　者云向年士大夫之命占得禄貴生旺皆是貴人今<lb/>
　日士大夫之命多帶刑殺衝擊方是貴人汝不見今<lb/>
　日為監司郡守閫帥者日以殺人為事耶老師歎服<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-28b"/>
宣和初蜀人王俊明在京師謂人曰汴都王氣盡矣吾<lb/>
　夜以盆水直氐房下望之皆無一星照臨汴分野者<lb/>
　更於宣徳門外宻掘土二尺試取一塊嗅之枯燥索<lb/>
　莫不復有生氣天星不照地脉又絶而為萬乗所都<lb/>
　可乎即投匭上書乞移都洛陽<lb/>
靖康間有龍伯康者不知何許人遊京師飲市肆中呌<lb/>
　呼大噱時或箕踞笑歌詼諧縱謔旁若無人衆目為<lb/>
　狂生不知異也一日被酒從城外過大閲之所戲挾<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-29a"/>
　弓矢而射一發中的矢矢相屬十發無一差者衆方<lb/>
　驚訝忽指其地而謂衆曰後三年此間非國家所有<lb/>
　若等姑識之火龍騎日飛雪滿天此京城破滅之兆<lb/>
　也因嘻呼長歎不自禁後三年京城失守如其言<lb/>
謝石潤夫成都人宣和間至京師以相字言人禍福求<lb/>
　相者但隨意書一字即就其字離拆而言無不竒中<lb/>
　者名聞九重上皇因書一朝字令中貴人持往試之<lb/>
　石見字即端視中貴人曰此非觀察所書也然謝石<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-29b"/>
　賤術據字而言今日遭遇即因此字黥配逺行亦此<lb/>
　字朝字離之為十月十日字非此月此日所生之天<lb/>
　人當誰書也一座盡驚中貴馳奏翼日召至後苑令<lb/>
　左右及宫嬪書字示之論説俱有精理錫賚甚厚并<lb/>
　與補承信郎縁此四方來求相者其門如市有朝士<lb/>
　其室懐妊過月手書一也字令其夫持問是日座客<lb/>
　甚多石詳視謂朝士曰此閤中所書否曰何以言之<lb/>
　石曰謂語助者焉哉乎也固知是公内助所書尊閤<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-30a"/>
　盛年三十一否曰是也以也字上為三十下為一字<lb/>
　也然吾官寄此欲力謀遷動可得否曰正以此為撓<lb/>
　耳葢也字著水則為池有馬則為馳今池運則無水<lb/>
　陸馳則無馬是安可動也又尊閤父母兄弟近身親<lb/>
　人當皆無一存者以也字著人則是他字今獨見也<lb/>
　字而不見人故也又尊閤其家物産亦蕩盡否以也<lb/>
　字著土則為地字今不見土只見也俱是否曰誠如<lb/>
　所言然此皆非所問者賤室懐妊過月所以問耳石<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-30b"/>
　曰是必十三箇月也以也字中有十字并兩旁二竪<lb/>
　下一畫為十三也石熟視朝士曰有一事似渉竒怪<lb/>
　欲不言則吾官所問正決此事可盡言否朝士因請<lb/>
　其説石曰也字著虫為虵字今尊閤所妊殆蛇妖也<lb/>
　然不見虫則不能為害謝石亦有薄術可為吾官以<lb/>
　藥下驗之無苦也朝士大異其説因請至家以藥投<lb/>
　之果下百數小蛇而體平都人益共神之而不知其<lb/>
　竟挾何術後復拆字謂秦頭大重壓日無光忤相檜<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-31a"/>
　死於戌<lb/>
建炎間術者周生善相字車駕至杭時金騎驚擾之餘<lb/>
　人心危疑執政呼周生偶書杭字示之周曰懼有警<lb/>
　報乃拆其字以右邉一㸃配木上即為兀术不旬日<lb/>
　果𫝊兀术南侵當趙秦廟謨不恊各欲引退二公各<lb/>
　書退字示之周曰趙必去秦必留日者君象趙書退<lb/>
　字人去日逺秦書人字宻附日下日字左筆下連而<lb/>
　人字左筆斜貫之踪跡固矣欲退得乎既而皆驗<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-31b"/>
耿聴聲者兼能嗅衣物以知吉凶貴賤徳夀聞其名取<lb/>
　宫人扇百柄雜以上及中宫所御令小黄門持扣之<lb/>
　耿嗅至后扇云此聖人也然有隂氣至上扇乃呼萬<lb/>
　嵗上竒之呼入北宫又取妃嬪珠冠十數示之至一<lb/>
　冠奏曰此有尸氣時張貴妃已薨此其故物也後居<lb/>
　侯潮門内夏震微時嘗為殿巖饋酒於耿耿聞其聲<lb/>
　知其必貴遂以其女妻其子子復娶其女時郭棣為<lb/>
　殿帥耿謁之曰君部中有三節度使他日皆為三衙<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-32a"/>
　扣為何人則曰周虎彭輅夏震也虎輅時皆為將官<lb/>
　獨震方為帳前佩印官郭曰周彭地歩或未可知震<lb/>
　安得遽爾乎耿曰吾所見如此可必也耿因與三人<lb/>
　結為義兄弟一日耿謂虎曰吾數夜聞軍中金鼓有<lb/>
　殺聲兵將動君三人皆當此而顯矣未幾開禧出師<lb/>
　虎守和州輅為金州統戎皆以功受賞震則以誅韓<lb/>
　功相繼為殿巖虎亦叅馬跡皆列節度使班悉如其<lb/>
　言<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-32b"/>
靈源禪師住龍舒太平精舍有日者能課使之課莫不<lb/>
　竒中有蘇朝奉者至寺使課無驗非特為蘇課無驗<lb/>
　凡為達官要人言俱無驗至為市井凡庸山林之士<lb/>
　課則如目見靈源問其故答曰我無徳量凡見尋常<lb/>
　人則據術而言無所縁飾見貴人則畏怖往往置術<lb/>
　之實而務為諛辭其不驗要不足怪<lb/>
桂林有韓生嗜酒自云有道術人初不大聽重之也一<lb/>
　日欲自桂過明同行者二人俱止桂林郊外僧寺而<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-33a"/>
　韓生亦來夜不睡自抱一籃持匏杓出就庭下衆共<lb/>
　往視之則見以杓酌取月光作傾瀉入籃狀爭戲之<lb/>
　曰子何為乎韓生曰今夕月色難得我懼他夕風雨<lb/>
　儻夜黒留此待緩急爾衆笑焉明日取視之則空籃<lb/>
　弊杓如故衆益哂其妄及舟行至邵平共坐江亭上<lb/>
　各命僕辨治殽膳多市酒期醉適㑹天大風俄日暮<lb/>
　風益亟燈燭不得張坐上墨黒不辨眉目衆大悶一<lb/>
　客忽念前夕事戲嬲韓生曰子所貯月光今安在寧<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-33b"/>
　可用乎韓生為撫掌而對曰微子我幾忘之即狼狽<lb/>
　走從舟中取藍杓一揮則白光燎焉見於梁棟間如<lb/>
　是連數十揮一坐盡如晴夜月色瀲灔秋毫皆覩衆<lb/>
　乃大呼痛飲達四鼓韓生者又酌取而收之籃夜復<lb/>
　黒如故始知韓生果異人也<lb/>
四明僧奉真良醫也天章閣待制許元為江淮發運使<lb/>
　奏課於京師方欲入對而其子疾亟瞑而不食惙惙<lb/>
　欲絶逾宿矣使奉真視之曰脾已絶不可治死在明<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-34a"/>
　日元曰觀其疾勢固知其不可救今方有事須陛對<lb/>
　能延數日之期否奉真曰如此似可諸臟皆已衰唯<lb/>
　肝臟獨過脾為肝所勝其氣先絶一臟絶則死若急<lb/>
　瀉肝氣令肝氣衰則脾少緩可延三日過此無術也<lb/>
　及投藥至晚乃能張目稍稍復啜粥明日漸蘇而能<lb/>
　食元喜甚奉真笑曰此不足喜肝氣漸舒耳無能為<lb/>
　也後三日果卒<lb/>
朱師古眉州人年三十時得異疾不能食聞葷腥氣輒<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-34b"/>
　嘔惟用一鐺旋煮湯沃淡飯數匕食之每用鐺亦須<lb/>
　滌十餘次不然便覺腥穢不可近也食已鼻中必滴<lb/>
　血一㸃懨懨痩削醫莫能愈乃趨郡謁史載之史曰<lb/>
　俗醫不讀醫經而妄欲療人可歎也君之疾在素問<lb/>
　經中其名曰食掛凡人肺六葉舒張如葢下覆於脾<lb/>
　則子母氣和飲食甘美一或有戾則肺不能舒脾為<lb/>
　之蔽故不嗜食素問曰肺葉焦熱名曰食掛葢食不<lb/>
　下脾瘀而成疾耳遂製藥服之三日覺肉香啖之無<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-35a"/>
　所苦自此嗜食宿恙頓除<lb/>
朱文公有足疾嘗有道人為施鍼術旋覺輕安公大喜<lb/>
　厚謝之且贈以詩云幾載相扶藉瘐笻一針還覺有<lb/>
　竒功出門放杖兒童笑不是從前勃窣翁道人得詩<lb/>
　竟去未數日足疾大作甚於未針時亟令尋逐道人<lb/>
　已莫知所往矣公歎息曰某無意罪之但欲追索其<lb/>
　詩恐復持此誤他人耳是夜夢神曰公一念動天矣<lb/>
　足疾旋瘳<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-35b"/>
趙信公在維揚制閫日有老張總管者北人也精於用<lb/>
　針一日信公侍姬苦脾血疾垂殆時張老留傍郡亟<lb/>
　呼其徒治之乃刺足外踝二寸餘而鍼為物氣所留<lb/>
　竟不可出其徒倉皇請罪曰穴雖中而鍼不出此非<lb/>
　吾師不可請急召之於是命流星馬宵征凡一晝夜<lb/>
　而張至笑曰穴良是但未得吾出鍼法耳遂别於手<lb/>
　腕之交刺之鍼甫入而外踝之鍼躍而出焉即日疾<lb/>
　愈<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-36a"/>
　　李行簡外甥女適葛氏而寡更嫁朱訓忽得疾如<lb/>
　　中風狀山人曹居白視之曰此邪疾也乃出鍼刺<lb/>
　　其足外踝上至一茶久婦人醒曰患平矣每疾作<lb/>
　　時夢故夫引行山林中今早夢如前而故夫忽為<lb/>
　　棘刺刺脛間不可脱惶懼宛轉乗間乃得歸曹笑<lb/>
　　曰適所刺者人邪穴也<hi>一作百邪穴</hi>
章叔恭倅襄州日嘗𫉬試鍼銅人全像以精銅為之腑<lb/>
　臟無一不具錯金書穴名於孔旁每用以試醫外塗<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-36b"/>
　黄䗶内實以汞俾醫以分折寸按穴投鍼中穴則鍼<lb/>
　入而汞出稍差則鍼格而不入矣亦竒巧之器也後<lb/>
　趙南仲得之歸於内府<lb/>
　　龎安常視孕婦難産曰兒雖出胞而手執母腸胃<lb/>
　　不復脱衣即捫兒手所在鍼其虎口兒痛即縮手<lb/>
　　而生及觀兒虎口果有鍼痕<lb/>
括之縉雲有業醫挾術頗精一日忽夢追至城隍主者<lb/>
　戒云凡北之人虐南人葢有數若南人恃北勢以虐<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-37a"/>
　南人者此神明之所甚怒罪無赦趙某者昔在福州<lb/>
　殺人至多𫉬罪於天今使之得瘖疾而死或以榖二<lb/>
　石酒二斗雞四隻相邀汝慎勿徃不然逆天之罪不<lb/>
　可逭也然於次日必有葉氏亦以此數相償且有重<lb/>
　𫉬也既覺惴惴然遂往廟中炷香甫歸家而趙氏令<lb/>
　人果以物至相邀遂辭以疾不往次日葉府召醫疾<lb/>
　愈以物酬謝乃雞酒榖如夢中之數收功𫉬謝而趙<lb/>
　則殂矣<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-37b"/>
蔡州道士楊大均善醫能黙誦素問本草千金方其間<lb/>
　藥石分兩皆不遺一字或問此有何文理而可以記<lb/>
　乎大均言茍通其意其文理有甚於章句偶儷一見<lb/>
　何可忘也<lb/>
　　紫霞翁精於琴曉音律有畫魚周大夫者善歌闇<lb/>
　　令寫譜叅訂雖一字之誤必隨證其非或叩之云<lb/>
　　五凡工尺有何義理而能黙誦如流翁笑曰君特<lb/>
　　未究此事耳其間義理更有甚於文章不然安能<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-38a"/>
　　記之<lb/>
賈師憲少年日嘗馳馬湖山小憇棲霞嶺忽有布裳道<lb/>
　者瞪視曰官人可以愛重將來功名不在韓魏公下<lb/>
　賈意其見侮不顧而去既而醉博平康至於敗靣他<lb/>
　日復遇道者頓足驚歎曰可惜可惜天堂已破必不<lb/>
　能令終矣其後悉驗<lb/>
李國用登州人嘗為卒遇神仙教以觀日之法能洞見<lb/>
　肺腑世稱神明兼能望氣襄陽未破時元世祖命即<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-38b"/>
　其軍中望氣行踰兩三舍即還奏曰臣見卒伍中往<lb/>
　往有台輔氣襄陽不破江南不平置此人於何地未<lb/>
　幾果下襄陽<lb/>
金壇郎王裕福唐人術數頗工常云天運四百二十年<lb/>
　一周而七百甲子備位天地人江河海鬼凡七今正<lb/>
　行鬼後十八年復行天當有異人應時而出又云唐<lb/>
　明皇時正行天元故也<lb/>
古方施之富貴人多騐貧下人多不騐俗方施之貧下<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-39a"/>
　人多驗富貴人多不驗葢富貴人平日䕶持甚謹其<lb/>
　致疾必有漸發於中而見於外非以古方術求之不<lb/>
　能盡得貧下人驟得於寒暑燥濕饑飽勞佚之間未<lb/>
　必皆真疾不待深求其故苟一物相對皆可為也而<lb/>
　古方節度或與之不相契况古方分劑湯液與今多<lb/>
　不同四方藥物所産及人稟賦亦異以理推之以俗<lb/>
　方治庸俗人病亦不可盡廢也<lb/>
㗋閉之疾極速而烈止用鴨嘴膽<graphic n="KR0552" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0552.png" mimeType="image/png"/>一味研細以釅醋<lb/>
<pb n="KR3k0065_WYG_030-39b"/>
　調灌即大吐去膠痰立差然膽<graphic n="KR0552" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0552.png" mimeType="image/png"/>難真者養生之家<lb/>
　不可不預儲以備用也熊膽善辟塵其試法以淨水<lb/>
　一器塵罩其上投膽粟許則凝塵忽然而開以之治<lb/>
　目障翳極驗每以少許淨水畧調閉盡去筋膜塵土<lb/>
　入冰腦一二片或洟痒則加生薑粉些少時以銀箸<lb/>
　㸃之絶竒赤眼亦可用<lb/>
　<lb/>
　宋稗𩔖鈔卷三十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>