<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
石渠寶笈卷一<lb/>
　　貯<lb/>
　乾清宫一<lb/>
宸翰<lb/>
　　書冊<lb/>
世祖章皇帝御臨諸名家帖五冊<lb/>
　　　黄箋本第一冊為順治十五年書臨王羲之樂<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-1b"/>
　　　毅論分段署月日中楷書千文凡二則計二十<lb/>
　　　四頁第二冊至第四冊皆順治十六年書第二<lb/>
　　　冊臨黄庭堅嶽雲帖凡十三則計二十六頁第<lb/>
　　　三冊節臨趙孟頫書離騷凡八則計十七頁第<lb/>
　　　四冊雜臨鍾繇一則王羲之三則王獻之二則<lb/>
　　　王廙一則懷素一則歐陽詢二則顔真卿一則<lb/>
　　　蘇軾一則蔡襄一則董其昌一則計十五頁俱<lb/>
　　　分段署月日第五冊為順治十七年書臨虞世<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-2a"/>
　　　南書孔子廟堂碑分十則署月日計二十五頁<lb/>
　　　頁髙九寸五分廣一尺一寸八分<lb/>
　　書卷<lb/>
世祖章皇帝御書聖經一卷<lb/>
　　　黄箋本行楷大書卷前署聖經二字卷髙一尺<lb/>
　　　四寸五分廣三丈九尺二寸四分<lb/>
世祖章皇帝御臨蘇軾滿庭芳詞一卷<lb/>
　　　黄箋本大楷書欵識云己亥冬對臨東坡之帖<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-2b"/>
　　　卷髙一尺三寸廣一丈九尺<lb/>
　　書軸<lb/>
世祖章皇帝御臨文徵明詩帖一軸<lb/>
　　　素箋本行楷書七言絶句一首欵識云己亥冬<lb/>
　　　臨文徵明書軸髙四尺八寸七分廣一尺九寸<lb/>
　　　一分<lb/>
　　畫軸<lb/>
世祖章皇帝御筆梅花一軸<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-3a"/>
　　　素綾本墨畫欵識云順治乙未孟冬御筆戲寫<lb/>
　　　上鈐廣運之寶璽一軸髙三尺四寸八分廣一<lb/>
　　　尺七寸三分<lb/>
世祖章皇帝御筆山水一軸<lb/>
　　　素綾本墨畫欵識云順治乙未仲冬朔日御筆<lb/>
　　　寫上鈐廣運之寶璽一又另行署賜大學士劉<lb/>
　　　正宗七字軸髙四尺七寸五分廣一尺六寸一<lb/>
　　　分<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-3b"/>
世祖章皇帝御筆葡萄一軸<lb/>
　　　雲母箋本墨畫欵署御筆上鈐廣運之寶璽一<lb/>
　　　右方下又識云順治乙未仲冬朔日寫上鈐萬<lb/>
　　　幾餘暇寄興圖書潄六藝之芳潤怡情翰墨措<lb/>
　　　萬物于筆端二璽軸髙三尺七寸廣一尺九寸<lb/>
　　　二分<lb/>
世祖章皇帝御筆畫竹一軸<lb/>
　　　素箋本墨畫欵識云順治乙未仲冬御筆戲寫<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-4a"/>
　　　上鈐廣運之寶璽一軸髙二尺六分廣八寸五<lb/>
　　　分<lb/>
世祖章皇帝御筆竹石一軸<lb/>
　　　素綾本墨畫欵識云順治丙申夏日御筆畫下<lb/>
　　　有廣運之寶萬幾餘暇二璽前有體元齋璽一<lb/>
　　　軸高四尺七寸七分廣一尺六寸一分<lb/>
世祖章皇帝御筆倣闗仝山水一軸<lb/>
　　　素綾本墨畫欵識云丙申孟秋御筆倣五代闗<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-4b"/>
　　　仝筆意畫下有廣運之寶萬幾餘暇二璽前有<lb/>
　　　體元齋璽一軸高四尺八寸五分廣一尺六寸<lb/>
　　　四分<lb/>
世祖章皇帝御筆仿董源山水一軸<lb/>
　　　素綾本墨畫欵識云丙申季秋御筆仿宋董源<lb/>
　　　筆意畫軸髙四尺八寸五分廣一尺六寸二分<lb/>
世祖章皇帝御筆仿郭熙山水一軸<lb/>
　　　素綾本墨畫欵識云丙申仲秋御筆仿宋郭熙<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-5a"/>
　　　筆意畫下有廣運之寶萬幾餘暇二璽前有體<lb/>
　　　元齋璽一軸髙四尺八寸八分廣一尺六寸四<lb/>
　　　分<lb/>
世祖章皇帝御筆倣范寛雪景一軸<lb/>
　　　素綾本墨畫欵識云丙申仲秋御筆仿宋范寛<lb/>
　　　筆意畫下有廣運之寶萬幾餘暇二璽前有體<lb/>
　　　元齋璽一軸髙四尺八寸五分廣一尺六寸七<lb/>
　　　分<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-5b"/>
世祖章皇帝御筆仿夏珪雪景一軸<lb/>
　　　素綾本墨畫欵識云丙申孟秋御筆仿宋夏珪<lb/>
　　　筆意畫下有廣運之寶萬幾餘暇二璽前有體<lb/>
　　　元齋璽一軸髙四尺八寸八分廣一尺六寸七<lb/>
　　　分<lb/>
世祖章皇帝御筆倣米家山一軸<lb/>
　　　素牋本墨畫欵識云順治歳在乙未仲冬望日<lb/>
　　　御筆倣宋米元章父子畫賜司吏院承院王進<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-6a"/>
　　　善上鈐廣運之寶萬幾餘暇二璽左方上有寄<lb/>
　　　興圖書潄六藝之芳潤怡情翰墨措萬物于筆<lb/>
　　　端璽一軸髙三尺五寸二分廣一尺六分<lb/>
世祖章皇帝御筆倣米友仁山水一軸<lb/>
　　　素綾本墨畫欵識云丙申孟秋御筆倣宋小米<lb/>
　　　筆意畫下有廣運之寶萬幾餘暇二璽前有體<lb/>
　　　元齋璽一軸髙四尺九寸廣一尺六寸四分<lb/>
世祖章皇帝御筆倣米友仁山水一軸<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-6b"/>
　　　素綾本墨畫欵識云順治丙申夏日御筆倣小<lb/>
　　　米筆意畫下有廣運之寶太和主人二璽前有<lb/>
　　　體元齋璽一軸髙四尺七寸廣一尺六寸二分<lb/>
世祖章皇帝御筆倣黄公望山水一軸<lb/>
　　　素綾本墨畫欵識云順治歳在乙未仲冬望日<lb/>
　　　御筆仿元黄子乆畫賜尚方院左承議郭進忠<lb/>
　　　上鈐廣運之寶萬幾餘暇二璽左方上有寄興<lb/>
　　　圖書潄六藝之芳潤怡情翰墨措萬物于筆端<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-7a"/>
　　　璽一軸髙三尺六寸四分廣一尺五寸五分<lb/>
世祖章皇帝御筆仿倪瓚山水一軸<lb/>
　　　素綾本墨畫欵識云丙申季秋御筆仿元倪瓚<lb/>
　　　筆意畫軸髙四尺八寸六分廣一尺六寸五分<lb/>
　　書冊<lb/>
聖祖仁皇帝御書周易折中序一冊<lb/>
　　　素牋本楷書末幅欵識云康熙五十四年春三<lb/>
　　　月十八日書後有體元主人稽古右文之章二<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-7b"/>
　　　璽首幅前署御製周易折中序七字冊計六幅<lb/>
　　　幅高六寸八分廣四寸六分<lb/>
聖祖仁皇帝御書性理精義序一冊<lb/>
　　　素箋本楷書末幅欵識云康熙五十六年春二<lb/>
　　　月初一日書後有體元主人萬幾餘暇二璽首<lb/>
　　　幅前署御製性理精義序七字冊計六幅幅髙<lb/>
　　　六寸八分廣四寸七分<lb/>
聖祖仁皇帝御書朱子全書序一冊<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-8a"/>
　　　素牋本楷書末幅欵識云康熙五十二年歳在<lb/>
　　　癸巳夏六月敬書後有體元主人稽古右文之<lb/>
　　　章二璽首幅前署御製朱子全書序七字冊計<lb/>
　　　二十七幅幅髙六寸八分廣四寸<lb/>
聖祖仁皇帝御書佩文韻府序一冊<lb/>
　　　素牋本行楷書末幅欵識云康熙五十年十月<lb/>
　　　題後有體元主人萬幾餘暇二璽首幅前署御<lb/>
　　　製佩文韻府序七字冊計十二幅幅髙五寸二<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-8b"/>
　　　分廣三寸四分<lb/>
聖祖仁皇帝御書御選唐詩序一冊<lb/>
　　　素牋本楷書末幅欵識云康熙五十二年三月<lb/>
　　　上旬題並書後有體元主人萬幾餘暇二璽首<lb/>
　　　幅前署御選唐詩序五字冊計十幅幅髙五寸<lb/>
　　　九分廣三寸七分<lb/>
聖祖仁皇帝御書避暑山莊記一冊<lb/>
　　　素牋本楷書末幅欵識云康熙五十年六月下<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-9a"/>
　　　旬書後有體元主人萬幾餘暇二璽首幅前署<lb/>
　　　御製避暑山莊記七字冊計十幅幅髙六寸一<lb/>
　　　分廣三寸九分<lb/>
聖祖仁皇帝御書草訣百韻一冊<lb/>
　　　灑金牋本草書後頁欵識云康熙乙未夏再書<lb/>
　　　下有康熙稽古右文二璽冊計三十六頁頁髙<lb/>
　　　五寸五分廣六寸<lb/>
聖祖仁皇帝御書千文一冊<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-9b"/>
　　　素牋本草書後頁欵識云康熙甲戌夏日書後<lb/>
　　　有體元主人萬幾餘暇二璽首頁有康熙御筆<lb/>
　　　璽一冊計十一頁頁髙七寸七分廣七寸六分<lb/>
聖祖仁皇帝御書千文一冊<lb/>
　　　灑金牋烏絲闌本草書後頁欵識云康熙五十<lb/>
　　　四年秋再書下有康熙稽古右文二璽冊計十<lb/>
　　　六頁頁髙五寸五分廣五寸九分<lb/>
　　書卷<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-10a"/>
聖祖仁皇帝御書太極圖説一卷<lb/>
　　　灑金牋本行楷書欵識云康熙五十一年歳次<lb/>
　　　壬辰六月山莊再敬書下有康熙宸翰勅幾清<lb/>
　　　晏二璽卷前有淵鑒齋璽一卷髙一尺六寸二<lb/>
　　　分廣三丈二寸五分<lb/>
聖祖仁皇帝御書上帝閣讚一卷<lb/>
　　　灑金牋本大楷書欵識云康熙五十一年六月<lb/>
　　　吉旦敬書上鈐康熙御筆之寶璽一卷前署上<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-10b"/>
　　　帝閣讚四字卷髙二尺二寸七分廣二丈八尺<lb/>
　　　三寸六分<lb/>
聖祖仁皇帝御書操舟説一卷<lb/>
　　　素牋本草書未署欵後有體元主人萬幾餘暇<lb/>
　　　二璽卷前有康熙宸翰璽一卷髙八寸七分廣<lb/>
　　　一尺九寸四分<lb/>
聖祖仁皇帝御書賜裕親王札一卷<lb/>
　　　宣德牋本行楷書凡二則後有體元主人萬幾<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-11a"/>
　　　餘暇二璽卷髙七寸六分廣一尺六寸五分<lb/>
聖祖仁皇帝御書千文一卷<lb/>
　　　宣德箋本楷書欵識云康熙庚午初夏臨下有<lb/>
　　　康熙宸翰萬幾餘暇二璽卷髙七寸四分廣八<lb/>
　　　尺八寸九分<lb/>
聖祖仁皇帝御書跋語一卷<lb/>
　　　宣德箋本凡二則第一則小楷書跋資政要覽<lb/>
　　　後有康熙稽古右文二璽第二則行楷書跋蘭<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-11b"/>
　　　亭帖後有康熙宸翰萬幾餘暇二璽卷髙七寸<lb/>
　　　五分廣一尺八寸二分<lb/>
聖祖仁皇帝跋語一卷<lb/>
　　　素牋本行楷書凡三則第一則跋董其昌書晝<lb/>
　　　錦堂記第二則跋米芾書天馬賦第三則跋趙<lb/>
　　　孟頫書不自棄文未署欵後有康熙稽古右文<lb/>
　　　幾暇怡情三璽卷前有佩文齋璽一卷髙七寸<lb/>
　　　六分廣一尺八寸<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-12a"/>
聖祖仁皇帝御書長夀星賦一卷<lb/>
　　　素綾本行書未署欵後有康熙宸翰稽古右文<lb/>
　　　之章二璽卷前有淵鑒齋璽一卷髙一尺一寸<lb/>
　　　廣九尺七寸六分<lb/>
聖祖仁皇帝御書行殿讀書賦一卷<lb/>
　　　素箋本行書欵識云康熙甲子冬至前書後有<lb/>
　　　體元主人稽古右文之章二璽卷前署行殿讀<lb/>
　　　書賦有序七字又日鏡雲伸璽一卷末臣張英<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-12b"/>
　　　跋云敬觀<lb/>
御製併書行殿讀書賦仰見<lb/>
聖心稽古典學符乎天健雖當時巡彌勤誦讀賦辭鴻<lb/>
　　　麗逺配典謨以此敦勵來兹垂法萬世猗歟盛<lb/>
　　　矣<lb/>
御書圓勁相含體格精妙温潤同于珠璧神采炳于日<lb/>
　　　星備八法之楷模兼諸家之美善曠代鉅觀瞻<lb/>
　　　仰何極<hi>臣</hi>張英恭跋又<hi>臣</hi>顧藻跋云洪惟我<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-13a"/>
皇上法天出治稽古敷文化成之盛迥越三五恭誦<lb/>
御製行殿讀書賦伏稔<lb/>
駐蹕行宫猶且左圖右史常勤丙夜<lb/>
宸章炳赫若挾風霆于尺幅飛泉瀑于毫端煥乎有文<lb/>
　　　淵然莫測而<lb/>
睿翰流輝則雲漢為昭日星垂麗彚衆體而得其精集<lb/>
　　　大成而臻于化<hi>臣</hi>藻學識淺疎遭逢<lb/>
聖主瞻仰光華眞千載一時之遇敬抒歡忭敢効頌颺<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-13b"/>
　　　<hi>臣</hi>顧藻恭跋又<hi>臣</hi>勵杜訥跋云<lb/>
皇上勤民省方同諮田野駐蹕之時則披覽圖史丙夜<lb/>
　　　不輟孜孜忘倦之淵衷發為<lb/>
天藻義藴𢎞博光嫓典謨<lb/>
聖學之髙深乾元之行健自有載籍以來未之前聞<lb/>
奎翰堅凝峭傑古欎絶倫結搆既極精嚴神采復極煒<lb/>
　　　煥儼若山岳聳峙日月昭融誠冊府之鴻模為<lb/>
　　　藝林所永寶也<hi>臣</hi>獲仰瞻曷勝榮慶<hi>臣</hi>勵杜訥<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-14a"/>
　　　恭跋又<hi>臣</hi>胡會恩跋云<lb/>
皇上天縱之聖日勤萬幾聽政之餘必親經史雖時邁<lb/>
　　　省方乙夜勿輟斯賦所由作也<lb/>
濬思淵發神藻天開玉振金聲超絶衆妙<lb/>
奎畫元氣中涵光華四照出入造化卷舒風雲夐哉集<lb/>
　　　書學之大成矣<hi>臣</hi>承<lb/>
命賜觀得以仰瞻<lb/>
鴻製周環循誦晃耀心目頌颺讚嘆莫罄髙深微<hi>臣</hi>榮<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-14b"/>
　　　遇于斯為至謹拜手稽首書于卷末以誌億萬<lb/>
　　　年琬琰之傳永永無極云<hi>臣</hi>胡會恩恭跋又<hi>臣</hi>
　　　孫岳頒跋云詩誦就將書陳遜敏法天行健蓋<lb/>
　　　心乎學者也恭讀<lb/>
御製知稽古之功雖巡行靡間以萬幾之餘暇極夙夜<lb/>
　　　之精勤含英咀華發揮心得始終條理該貫藝<lb/>
　　　文洵垂世之典謨不僅為賦體之軌範也至<lb/>
御筆之心手調和法完神密擬之海<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>山立日麗星輝<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-15a"/>
　　　斯堪彷彿<hi>臣</hi>幸際<lb/>
盛時獲觀<lb/>
宸翰不勝踴躍歡忭之至<hi>臣</hi>孫岳頒恭跋巻髙七寸七<lb/>
　　　分廣八尺二寸七分<lb/>
聖祖仁皇帝御書耕織圖序一卷<lb/>
　　　宋牋本行草書欵識云康熙三十五年春二月<lb/>
　　　社日題并書下有我思古人述而不作二璽卷<lb/>
　　　前署御製耕織圖序六字有惜寸陰璽一卷髙<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-15b"/>
　　　七寸九分廣五尺八寸二分<lb/>
聖祖仁皇帝御書古文淵鑒序一卷<lb/>
　　　素牋本行草書欵識云康熙二十四年十二月<lb/>
　　　題并書下有我思古人述而不作二璽卷前署<lb/>
　　　御製古文淵鑒序七字有佩文齋璽一卷髙六<lb/>
　　　寸六分廣六尺三寸二分<lb/>
聖祖仁皇帝御書栢梁體詩序一卷<lb/>
　　　素牋本楷書欵識云康熙二十一午正月十四<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-16a"/>
　　　日御筆上鈐康熙宸翰璽一卷後有沈荃書栢<lb/>
　　　梁體聯句詩欵識云日講官起居注詹事府詹<lb/>
　　　事兼翰林院侍讀學士加禮部侍郎<hi>臣</hi>沈荃奉<lb/>
勅書卷髙七寸八分廣四尺八分<lb/>
聖祖仁皇帝御筆書通鑑綱目後一卷<lb/>
　　　宣德箋本楷書未署欵後有康熙宸翰萬幾餘<lb/>
　　　暇二璽卷前署書通鑑綱目後六字卷髙七寸<lb/>
　　　六分廣一尺三寸四分<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-16b"/>
聖祖仁皇帝御書稼説一卷<lb/>
　　　素牋本楷書未署欵後有康熙稽古右文萬幾<lb/>
　　　餘暇三璽卷前署稼説二字有惜寸陰璽一卷<lb/>
　　　髙六寸三分廣一尺六寸五分<lb/>
聖祖仁皇帝御書金蓮花賦一卷<lb/>
　　　素綾本行楷書欵識云癸未書下有康熙宸翰<lb/>
　　　保合太和二璽卷前署金蓮花賦四字有佩文<lb/>
　　　齋璽一卷髙七寸五分廣六尺七寸九分<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-17a"/>
聖祖仁皇帝御書題畫詩一卷<lb/>
　　　素牋本行書七言截句一首欵識云題畫六十<lb/>
　　　一年書卷髙八寸八分廣二尺一寸<lb/>
　　　此卷暨唐句一軸皆康熙六十一年<lb/>
聖祖御筆賜我<lb/>
　皇上者越雍正八年<lb/>
　上在青宫時作<lb/>
聖祖仁皇帝恩賜御書記今敬鐫龍箱上記曰憶自年<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-17b"/>
　　　十二時隨<lb/>
皇祖聖祖仁皇帝駕往熱河避暑朝夕隨侍<lb/>
皇祖萬幾之暇輒流覽書史或<lb/>
親灑宸翰<hi>御名</hi>從旁竊觀心慕而未敢以請也<lb/>
皇祖顧<hi>御名</hi>曰汝愛吾書乎賜長幅一復賜横幅一扇<lb/>
　　　一皆持以告我<lb/>
皇父寶而藏之其年冬<lb/>
龍馭上賓哀痛沉篤每展閲<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-18a"/>
御筆手澤猶存涕涔涔下乃肅容拜手而為之記曰嗚<lb/>
　　　呼<lb/>
皇祖之孫百餘人其中聰明才識好學博文年長于<hi>御</hi>
　　　<hi>名</hi>而任事于朝者彬彬濟濟<hi>御名</hi>年甫弱齡性<lb/>
　　　復鈍魯顧特被<lb/>
恩寵迥異他人者豈非我<lb/>
皇祖推愛我<lb/>
皇父之心比諸孫有獨摯乎今雖八載<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-18b"/>
聖訓慈顔宛然如昨豈徒桮棬之慟已哉昔歐陽修作<lb/>
　　　宋仁宗飛白記謂仁宗德澤涵濡于天下者四<lb/>
　　　十餘年田夫野老猶悲歌思慕况得望清光而<lb/>
　　　承恩寵者尤相與流涕不置我<lb/>
皇祖君臨天下六十餘年聖德之廣大化澤之𢎞深享<lb/>
　　　年之有永過于仁宗萬萬歐陽修不過受知近<lb/>
　　　臣為僚采作記尚流連咨嗟慨想而不能自禁<lb/>
　　　况<hi>御名</hi>以孫枝日侍晨夕誨愛特深親侍<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-19a"/>
皇祖之揮毫躬受錫予其流連咨嗟慨慕更當何如因<lb/>
　　　書以誌不忘云<lb/>
聖祖仁皇帝御臨蘇軾潁州西湖月夜泛舟詩一卷<lb/>
　　　素綾本大楷書欵識云康熙辛亥孟夏日臨東<lb/>
　　　坡之帖後有體元主人萬幾餘暇二璽卷前署<lb/>
　　　御筆二字上鈐宣文之寶璽一卷髙一尺二寸<lb/>
　　　四分廣一丈六尺五寸二分<lb/>
聖祖仁皇帝御臨蘇軾前赤壁賦一卷<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-19b"/>
　　　素絹本草書欵識云臨蘇軾書下有康熙宸翰<lb/>
　　　勅幾清晏二璽卷前有淵鑒齋璽一卷髙一尺<lb/>
　　　五寸廣一丈一尺六寸五分<lb/>
聖祖仁皇帝御臨黄庭堅書孟郊詩一卷<lb/>
　　　灑金牋本楷書五言古詩一首欵識云臨黄庭<lb/>
　　　堅書下有康熙宸翰璽一卷前有淵鑒齋璽一<lb/>
　　　卷髙一尺三寸二分廣七尺四寸四分<lb/>
聖祖仁皇帝御臨米芾詩帖一卷<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-20a"/>
　　　素絹本行楷書五言排律詩二首欵識云臨襄<lb/>
　　　陽米芾書下有康熙宸翰保合太和二璽卷前<lb/>
　　　有日鏡雲伸璽一卷髙八寸廣六尺六寸三分<lb/>
聖祖仁皇帝御臨米芾詩帖一卷<lb/>
　　　素絹本行楷書五言排律一首未署欵後有康<lb/>
　　　熙宸翰稽古右文之章二璽卷前有淵鑒齋璽<lb/>
　　　一卷髙八寸廣七尺七寸<lb/>
聖祖仁皇帝御筆倣米芾千字文一卷<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-20b"/>
　　　素絹本行楷書欵識云康熙壬午夏六月初庚<lb/>
　　　後二日避暑口外雨霽風清四圍山色乘朝爽<lb/>
　　　揮筆倣元章書法下有稽古右文之章璽一卷<lb/>
　　　前有日鏡雲伸璽一拖尾<hi>臣</hi>陳廷敬跋云<hi>臣</hi>惟<lb/>
　　　書稱堯文思舜文明禹文命昔者史臣將紀一<lb/>
　　　代之至德至道大經大法必先首稱曰文文綦<lb/>
　　　重矣而伏羲龍書神農穗書黄帝雲書爰自三<lb/>
　　　皇已崇書道書綦重矣我<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-21a"/>
皇上𢎞帝王之治統闡神聖之心傳<lb/>
天文覃敷<lb/>
御書昭被紹隆皇古濟美唐虞猗歟盛哉弗可及已<hi>臣</hi>
　　　嘗見<lb/>
萬幾餘閒無他嗜好博覽羣書手不釋卷清明在躬英<lb/>
　　　華發外煒煌<lb/>
聖製昱曜斯文良由<lb/>
天縱生知加以時敏典學故盛德日新大業丕顯如斯<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-21b"/>
　　　其至也若夫<lb/>
宸章<lb/>
睿翰旬月所書數餘萬幅秘府之藏充函屬棟時蒙<lb/>
賜賚寵逮臣工鴻寶流傳光被天壤至<lb/>
御書千文眞行草書已有數種各極其妙逺過古人頃<lb/>
頒示倣米芾千文<lb/>
仙毫結字<lb/>
奎藻聯篇如日月星辰之麗于天而髙莫能窮焉如岳<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-22a"/>
　　　鎮海瀆之奠于地而厚莫可極焉<hi>臣</hi>等前所謂<lb/>
　　　體勢則經天緯地風采則出聖入神也璧合珠<lb/>
　　　連龍翔鳳舉八文六義應手從心運闔闢之樞<lb/>
　　　機用文章之矩矱髙掩東晉直轥襄陽<hi>臣</hi>等前<lb/>
　　　所謂無美不臻靡法不備也神完氣足幾動天<lb/>
　　　隨儼然太乙下觀自有百靈潛衛<hi>臣</hi>等前所謂<lb/>
　　　千言長幅立刻揮成自始至終無一懈筆也遂<lb/>
　　　以是卜<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-22b"/>
聖祚之遐昌慶<lb/>
嵩齡于億萬凡此賡颺之實洵為遭遇之隆<hi>臣</hi>等前請<lb/>
　　　橅勒貞珉恭綴跋語荷蒙<lb/>
俯允敢布愚忱<hi>臣</hi>廷敬不勝瞻仰榮幸之至經筵講官<lb/>
　　　吏部尚書<hi>臣</hi>陳廷敬恭跋又<hi>臣/</hi>勵杜訥跋云<hi>臣</hi>
　　　杜訥叨侍<lb/>
　　内廷乆歴年所稔見我<lb/>
皇上萬幾稍暇即撰文賦詩抽毫染翰雖盛暑隆寒每<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-23a"/>
　　　至丙夜弗輟用是<lb/>
天藻星羅編垂百卷業成二集<lb/>
宸書繁富夥够累笥連篋駢積芸齋曩荷<lb/>
賜觀恭展竟日僅及百分之一二數年以來時蒙<lb/>
頒賚内外諸臣邇者兼許自擬堂名旋濡<lb/>
御墨拂素淋漓靡弗標新剏格出聖入神卿貳侍射之<lb/>
　　　頃猶獲瞻仰<lb/>
揮毫環跽籲干均邀<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-23b"/>
恩寵今自春入夏綾縑之外書側理二千餘幅除經賞<lb/>
　　　給計存字一十三萬有奇<lb/>
特宣手勅以所儲卷軸分錫閣臣以下凡三百餘人<lb/>
聖朝異數振古罕聞兹<lb/>
蹕駐塞垣時方炎夏裁答封事之後臨池未午結宇盈<lb/>
　　　千郵筒馳付典司<hi>臣</hi>等稽首敬閲體全法備璧<lb/>
　　　合珠聯遒勁如山岳堅貞宕逸若鳳鸞鶱翥光<lb/>
　　　儷日月勢沛江河至運筆之古茂沉欎盡脱從<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-24a"/>
　　　來蹊逕卓越歴代帝王名臣奚啻萬萬昭示䇿<lb/>
　　　府藝林世奉鴻模異寶矧<lb/>
御書千文大小真楷行草無一不備斯復長綃霧薄迅<lb/>
　　　管風生妙致縱横中峰迥拔化工在手矩矱從<lb/>
　　　心畫裡千鈞行間萬象盡善盡美讚誦難名益<lb/>
　　　欽我<lb/>
皇上道氣充周德元深厚健行廣運永慶<lb/>
萬年<hi>臣</hi>既拜覲<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-24b"/>
榮光更卜無疆<lb/>
聖瑞曷勝踴躍歡忭之至都察院左副都御史<hi>臣</hi>勵杜<lb/>
　　　訥恭跋又<hi>臣</hi>孫岳頒跋云欽惟<lb/>
皇上萬幾餘暇寄興臨池或大書題額或直揮長幅無<lb/>
　　　不元氣渾涵八法具備良由<lb/>
天縱神姿加以<lb/>
聖功不息固宜超詣入化也兹者<lb/>
駕幸塞垣值風清雨霽之時倣米芾千字文一卷不竟<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-25a"/>
　　　日而成<lb/>
特賜翰林官恭覽<hi>臣</hi>岳頒幸與其列仰瞻之下行欵適<lb/>
　　　均結搆完密非精神力量萬分具足未易觀成<lb/>
　　　于俄頃且盡美盡善如斯也<lb/>
聖算綿長于斯可卜私心慶幸忭舞曷勝<hi>臣</hi>仰承<lb/>
聖訓粗知㸃畫向雖於<lb/>
御書法帖中備觀千字文真行草各種而今兹所見益<lb/>
　　　日異月新<hi>臣</hi>誠莫測<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-25b"/>
聖學之髙深惟有頫首歎奇絶而已謹拜手稽首而獻<lb/>
　　　頌曰惟天行健惟聖時憲敬德慎修厥中以建<lb/>
　　　我<lb/>
皇勤政旰食宵衣巡行郊甸爰駕六飛順令夏苗塞垣<lb/>
駐蹕批答章奏早夜無逸留心書射<lb/>
天縱之餘决拾既閒澄懷以居染翰臨池墨光璀璨山<lb/>
　　　色四圍環拱几案維時雨歇溽暑疑秋清風徐<lb/>
　　　來披拂林邱絹素横陳柔潤若水興酣落筆日<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-26a"/>
　　　不移晷立成千字自昔未聞得心應手布濩烟<lb/>
　　　雲傳示外藩震驚匍伏如天在頂如日在目<lb/>
賜觀内廷萬象陶鈞吐納若海變化若神歴代書家難<lb/>
　　　更僕數敏妙兼該卓絶今古幸逢<lb/>
聖世景運日新儒風士習返樸還醇字學天開儼同羲<lb/>
　　　畫<lb/>
帝樹之程文貫金石循端竟委完固堅强氣充力厚永<lb/>
　　　卜無疆䖍請鉤摹上符星紀天壤流傳以垂萬<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-26b"/>
　　　禩禮部侍郎仍管國子監祭酒事<hi>臣</hi>孫岳頒恭<lb/>
　　　跋又<hi>臣</hi>胡會恩跋云<lb/>
皇上峻德神功參贊天地當乆道化成之㑹而宵旰勵<lb/>
　　　精罔有暇逸左圖右史玉振金聲發為<lb/>
宸章昭日星而炳宇宙若乃萬幾清讌游藝臨池綜括<lb/>
　　　晉唐宋元明諸家各體而神明變化悉超軼而<lb/>
　　　上之秘府所藏琳琅充積臣工霑<lb/>
賜寵溢簪裾至于<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-27a"/>
法駕時巡聽覽之餘濡毫拂素亦無虛晷迺者塞垣朝<lb/>
　　　爽倣米芾千文不竟日而就字字蒼堅古勁機<lb/>
　　　圓力厚結搆天然煒哉<lb/>
聖功純密意在筆先故一氣揮成俄頃之間颷發韻流<lb/>
　　　毫髮無憾歴稽前代帝王及書家宗匠從未有<lb/>
　　　精微敏妙克臻斯境者也<hi>臣</hi>等伏覩<lb/>
御書千字文各種真行草書皆冠絶前古凌智永于行<lb/>
　　　間轢褚趙于腕下此本苞含雄渾遠過襄陽真<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-27b"/>
　　　莫可擬議仰惟<lb/>
天文飛灑時萬象澄鮮山川環拱雲舒霞巻氣静神凝<lb/>
　　　億萬年清寧强固之庥于此備徵之矣<hi>臣</hi>會恩<lb/>
　　　拜手敬瞻忻幸無極謹綴數字于卷末以抒鳬<lb/>
　　　藻之忱云兵部左侍郎<hi>臣</hi>胡會恩恭跋又<hi>臣</hi>張<lb/>
　　　廷瓚跋云<lb/>
皇上亶聰天錫大業日新經綸則苞毓乾坤聲教則洋<lb/>
　　　洽宇宙而又精研邱索罔間寒暄探道法之淵<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-28a"/>
　　　源抉詞華之閫奥古稱堯文丕煥何以加兹至<lb/>
　　　于露溢金莖雲生鏤管綾文似水墨瀋如波運<lb/>
　　　造化于毫端掣風雷于腕下神明八法皆本天<lb/>
　　　縱之雄奇囊括諸家不僅人工之摹倣所由<lb/>
頌來禁苑與丹文緑字以同傳<lb/>
賜在臣廬每心維手追而不得彼夫鍾家太傅雅號書<lb/>
　　　僊王氏右軍爭推草聖墨池筆塚咸飛滄溟之<lb/>
　　　魚北海南宫並掃中山之兎雖為藝林之模楷<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-28b"/>
　　　總歸<lb/>
宸翰之陶鎔乃者胞與遐方懷柔藩服挽强引滿巡行<lb/>
　　　于龍荒大漠之區躍馬鳴鞭撫綏于夏日炎風<lb/>
　　　之會<lb/>
駐蹕而開黄幄事且萬幾臨池以灑霜毫卷將十丈急<lb/>
　　　草千文之帖何須竟日之功<lb/>
睿思凝而成局羅胸神鋒發而錯綜在手千端雲擁則<lb/>
　　　游龍夭矯于天池五彩翬飛則鳴鳳翩躚于丹<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-29a"/>
　　　穴放同泉決勁類藤牽疎密行間仰三垣之麗<lb/>
　　　斗迴環紙上若五緯之編珠霧靄烟霏未盡卷<lb/>
　　　舒之變淵渟嶽峙難形結撰之奇允垂後以光<lb/>
　　　前洵超今而冠古<hi>小臣</hi>職司載筆學愧塗鴉敬<lb/>
　　　請金石之鐫廣作津梁之寳則千繙側理羣僚<lb/>
　　　齊捧<lb/>
奎章十笏隃糜百世共藏拱璧裝成玳瑁琅函燭雲翰<lb/>
　　　之輝襲以芸香錦軸耀文昌之色欣逢<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-29b"/>
　盛事寵沐<lb/>
殊榮驚駭逾涯慶幸何極日講官起居注詹事府少詹<lb/>
　　　事兼翰林院侍講學士<hi>臣</hi>張廷瓚恭跋又<hi>臣</hi>陳<lb/>
　　　元龍跋云<hi>臣</hi>聞金天紀鳳體象丹霄炎帝書雲<lb/>
　　　勢迴清漢望嘉禾而濡翰撫寶鼎以成章道在<lb/>
　　　無為藝多入聖伏見我<lb/>
皇上垂裳致治握鏡臨朝惜此寸陰所其無逸政事之<lb/>
　　　暇書射是娛用以涵養性情發揮文物沍寒溽<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-30a"/>
　　　暑不輟臨池晝漏宵鐘時聞灑翰<lb/>
法書寶墨軼晉超唐大軸長箋堆床壓架盈庭拜珠璣<lb/>
　　　之賜薄海瞻奎璧之光兹者<lb/>
時邁龍沙于苗雞塞射堋聲静更試龍香帳殿風清還<lb/>
　　　鋪剡紙六時未竟千字俄成彼智永遜此神奇<lb/>
　　　若元章歸于陶鑄攬山川之雄秀筆底包羅覩<lb/>
　　　雲物之澂鮮毫端流露傳來塞上侍從咸驚宣<lb/>
　　　示禁中臣隣胥慶較舊鐫之數種别運神明昭<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-30b"/>
　　　傑搆于千秋永垂模楷光華煥發知<lb/>
聖體之日强氣韻安和識<lb/>
天顔之有喜葡萄載剪益廣長編琬琰精鎪用傳鴻寶<lb/>
　　　際此<lb/>
文明之盛能忘揚頌之私<hi>小臣</hi>識比管蠡書慚蛇蚓悚<lb/>
　　　惶無已忭舞難名謹拜手稽首而獻頌曰於赫<lb/>
　　　我<lb/>
皇聖敬無逸六飛于邁萬靈承蹕巡行塞垣民事以恤<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-31a"/>
　　　政餘游藝是訓是則正筆以心觀射以德千文<lb/>
　　　迅成不俟終日擘窠大字逈殊舊刻拂紙珠聨<lb/>
　　　揮毫電疾鳳羽孤騫虹彩四溢匪懈匪舒以嚴<lb/>
　　　以密<lb/>
精明斯固蕃祉貞吉象已叅三畫先得一能由<lb/>
天縱法垂<lb/>
聖律如日升霄繁星自匿如龍御天靈魚敢匹傳示禁<lb/>
　　　庭肅仰心怵青瑤載礱金泥玉櫛九有咸覩萬<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-31b"/>
　　　年表率卿雲墨妙焜煌欝筆煥乎文章拜稽莫<lb/>
　　　述日講官起居注翰林院侍讀學士<hi>臣</hi>陳元龍<lb/>
　　　恭跋又<hi>臣</hi>王原祁跋云欽惟<lb/>
皇上御極以來治功光被文教誕敷薄海内外固已乆<lb/>
　　　道化成乃<lb/>
萬幾之暇猶復網羅四庫殫精八法真可謂天縱多能<lb/>
　　　度越千古者也兹者避暑口外<lb/>
　行宫肅爽清泉密林環流拱翠<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-32a"/>
宸衷恬曠揮灑臨池倣米書千字文不竟日而成體格<lb/>
　　　精嚴筆法變化從古所未經見使米芾生于今<lb/>
　　　日亦應俛首欽服歛手退避<hi>臣</hi>原祁幸叨侍從<lb/>
　　　獲與傳觀跪捧拜展異采騰光淋漓照曜仰見<lb/>
　　　精神充溢元氣磅礴可徵<lb/>
聖夀無疆不苐翰墨奇珍也心目開朗踴躍歡忻至書<lb/>
　　　法之闡幽入微<hi>臣</hi>原祁自慚結蚓無能贊歎以<lb/>
　　　管窺天惟知為希世之寶敢求勒之金石永垂<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-32b"/>
　　　昭示謹拜手稽首而為頌頌曰維天垂象雲漢<lb/>
　　　昭囘大文丕顯鴻濛肇開聖人則之光被有格<lb/>
　　　精一傳心道先羲畫吾<lb/>
皇受命如日方中聲教四訖莫不率從造化因心陰陽<lb/>
　　　合德垂裳揮絃行健不息順時暇豫三伏避炎<lb/>
　　　清溪灌木氣爽神恬招凉滌暑頤養天和芸編<lb/>
　　　繙閲古蹟摩挲文披興嗣書傳海嶽濡毫灑翰<lb/>
　　　龍虎騰踔心通墨妙意在筆先直凌羲獻遠勝<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-33a"/>
　　　米顛<lb/>
天章彪炳㸃畫縱横鵝溪十丈千字揮成從古臨摹精<lb/>
　　　研歳月栁骨顏筋便稱津筏流峙方圓頃刻而<lb/>
　　　就如此<lb/>
帝力豈非天授馳示臣僚驚心炫目如旋天樞若轉地<lb/>
　　　軸希代奇珍百王居首何幸獲觀嘆所未有鳳<lb/>
　　　舞鸞飛照臨旭日墨裡行間元氣所出是則是<lb/>
　　　傚文苑生光儼同丹篆用卜遐昌金石是勒什<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-33b"/>
　　　襲是寶<lb/>
紫極瑤宫萬年永保右春坊右中允兼翰林院編修<hi>臣</hi>
　　　王原祁恭跋又<hi>臣</hi>查昇題云璇璣纒絡騰紫烟<lb/>
　　　河苞雒符孕先天<lb/>
聖人則象惟自然三光璀璨筆底懸<lb/>
宸章昨灑帳殿前想見墨瀋磨山泉凉颸微扇溽暑蠲<lb/>
萬幾清暇披長箋如何寸晷影未遷<lb/>
大書陸離字盈千神速直有風霆鞭烟霏霧結星斗聨<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-34a"/>
　　　黄封馳來<lb/>
天語宣<hi>臣工</hi>瞻拜相差肩驚歎抃舞彌恭䖍驪珠顆顆<lb/>
　　　光且圓龍翔虎跳鸞鳳騫剛柔相濟裹鐵綿羲<lb/>
　　　繇退舍况米顛吾<lb/>
皇至德體行健游藝亦叅造化權豪鋩轉摺八法全規<lb/>
　　　橅精采琬琰鐫<hi>微臣</hi>遭逢<lb/>
恩獨偏幸附不朽何因縁涓埃未報心拳拳歌詠<lb/>
盛治億萬年日講官起居注翰林院編修<hi>臣</hi>查昇恭跋<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-34b"/>
　　　又<hi>臣</hi>宋駿業跋云<hi>臣</hi>聞一畫開天六書首出煥<lb/>
　　　乎文章唐虞尚矣我<lb/>
皇上宵旰勵精功成治定猶重惜寸陰留神翰墨講求<lb/>
　　　筆法先于正心<hi>臣</hi>忝列<lb/>
　禁廷十餘年每捧<lb/>
天章日輝星燦擘窠大字行楷牋幅或倣古臨摹或機<lb/>
　　　杼獨運富有日新盡善盡美此<lb/>
皇上篤好専精寒暑靡間如一日者也在諸臣之究心<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-35a"/>
　　　染翰者終未能竊窺淵奥而<lb/>
皇上得心應手之妙當有黙會于意象之先者即如今<lb/>
　　　年春夏一兩月間所書<lb/>
宸翰約逾十三萬字之多而所<lb/>
賜匾額不與焉<hi>臣</hi>思古今書家日得五百字者遂以善<lb/>
　　　書名世<lb/>
聖功遜敏數倍于斯此亘古未聞之神異也又蒙<lb/>
溥賜閣臣以及部院寺省諸臣<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-35b"/>
御書于<lb/>
　保和殿諸臣忭舞懽呼交相稱賀合疏陳<lb/>
　謝誠悦誠服豈僅鋪揚盛美媚兹一人而已哉兹者<lb/>
　　　恭逢<lb/>
皇上避暑塞垣凝思<lb/>
　行殿攬山光之環翠挹朝爽之微凉抽毫展素無或<lb/>
　　　少間晷刻之頃動書成帙六月二十五日蒙<lb/>
　頒示<hi>臣</hi>等<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-36a"/>
御書千字文一卷乃取米芾筆意濡墨立成妙入化工<lb/>
　　　捷同神運諸臣拜手肅觀神彩煥發體勢矯健<lb/>
　　　自首至尾無美弗備莫不恭頌<lb/>
聖學之精純<lb/>
聖躬之强固僉曰聰明作睿則天亶之聖也勤學不倦<lb/>
　　　則日躋之功也歴久彌篤則無息之騐也精進<lb/>
　　　日强則升恒之象也元氣渾全則厯數之徵也<lb/>
　　　<hi>臣</hi>未諳操筆私幸遭遇非常叨荷<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-36b"/>
　殊寵與瞻<lb/>
龍藻列名卷末<hi>臣</hi>之榮幸更無與儔用敢直陳盛事紀<lb/>
　　　實拜颺語慚樸遫無任悚惶兵科掌印給事中<lb/>
　　　<hi>臣</hi>宋駿業恭跋又<hi>臣</hi>沈宗敬跋云康熙四十一<lb/>
　　　年夏六月<lb/>
聖駕避暑<lb/>
　行宫羣臣章奏及内外機務<lb/>
宸斷無闕<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-37a"/>
萬幾之暇留覽圖書吮豪潑墨倣米芾千字文大書一<lb/>
　　　巻馳驛<lb/>
勅示内廷詞臣<hi>臣</hi>等恭叩開凾<lb/>
龍章璀璨照耀雲日字體縱横筆法圓勁有岳峙淵渟<lb/>
　　　之勢伏惟<lb/>
皇上硏精八法大小行楷俱超越千古即所書千字文<lb/>
　　　亦不下數十本兹巻如風行電掃尤極氣足神<lb/>
　　　完仰見<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-37b"/>
聖學日新精力强固從來稽古右文之主罕有及者<hi>臣</hi>
　　　等踴躍忭舞賡歌誌美請勒貞珉永昭法則臣<lb/>
　　　宗敬竊附侍從之末躬逢<lb/>
　盛事曷勝慶幸謹拜手稽首而獻頌曰大哉我<lb/>
皇道邁百王聰明淵廣<lb/>
聖德丕彰殫心宥密萬善允臧時届奎中避暑朔方髙<lb/>
　　　山出雲清風送凉既豫<lb/>
聖躬兼奠遐荒亦籌民隐亦務<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-38a"/>
　朝常上煩<lb/>
宵旰宛在<lb/>
　廟堂<lb/>
勤政餘閒漁獵縹緗<lb/>
聖心和樂揮灑<lb/>
天章曾不移晷一掃千行龍跳虎卧鳳舞鸞翔若羲與<lb/>
　　　獻孰能仰望而况米芾何敢擅長<lb/>
聖不自聖疇咨是將琅函一啓雲錦煇煌氣骨雄渾體<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-38b"/>
　　　勢堅强<lb/>
聖文崇煥不可度量臣鄰永法拜手賡颺以卜<lb/>
萬夀天地無疆翰林院庶吉士<hi>臣</hi>沈宗敬恭跋卷髙一<lb/>
　　　尺五寸五分廣三丈三尺<lb/>
聖祖仁皇帝御臨趙孟頫書輞川詩一卷<lb/>
　　　宣德牋本楷書欵識云庚午春三月臨下有正<lb/>
　　　心誠意二璽卷前有八表同文璽一卷髙七寸<lb/>
　　　九分廣三尺四寸<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-39a"/>
聖祖仁皇帝御臨趙孟頫書歸田賦一卷<lb/>
　　　素牋本草書欵識云壬午夏閏六月立秋後四<lb/>
　　　日臨趙子昻書歸田賦後有康熙稽古右文二<lb/>
　　　璽卷前有中和璽一巻髙六寸一分廣六尺五<lb/>
　　　寸<lb/>
聖祖仁皇帝御臨趙孟頫書紈扇賦一巻<lb/>
　　　宣德牋本行楷書欵識云癸酉春臨子昻書卷<lb/>
　　　前有康熙御筆之寶璽一卷髙七寸八分廣三<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-39b"/>
　　　尺五寸九分<lb/>
聖祖仁皇帝御臨趙孟頫書秋聲賦一卷<lb/>
　　　素牋本行楷書欵識云庚午臨上鈐康熙御筆<lb/>
　　　之寶璽一巻前有致中和璽一卷髙一尺一寸<lb/>
　　　七分廣六尺五寸<lb/>
聖祖仁皇帝御臨董其昌詩帖一卷<lb/>
　　　素牋烏絲闌本行草書七言律詩四首欵識云<lb/>
　　　癸未仲夏避暑于暢春園時雨初霽曉窓清爽<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-40a"/>
　　　臨董其昌書唐律四首下有康熙宸翰保合太<lb/>
　　　和二璽卷前有佩文齋璽一卷髙八寸九分廣<lb/>
　　　三尺七寸七分<lb/>
聖祖仁皇帝御臨董其昌書舞鶴賦一卷<lb/>
　　　素絹本行書欵識云乙酉仲春南巡臨董其昌<lb/>
　　　書下有康熙宸翰保合太和二璽卷前有佩文<lb/>
　　　齋璽一卷髙八寸六分廣一丈二尺九寸五分<lb/>
聖祖仁皇帝御臨董其昌書滕王閣序一卷<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-40b"/>
　　　灑金箋本行草書欵識云癸未秋八月臨董其<lb/>
　　　昌下有康熙宸翰保合太和二璽卷前有日鏡<lb/>
　　　雲伸璽一卷髙九寸八分廣一丈三尺六寸<lb/>
聖祖仁皇帝御臨董其昌書駕幸太學賦一卷<lb/>
　　　素絹本行草書未署欵後有康熙宸翰稽古右<lb/>
　　　文之章二璽前有日鏡雲伸璽一卷髙一尺五<lb/>
　　　寸廣二丈七尺一寸<lb/>
聖祖仁皇帝御臨董其昌書麒麟賦一卷<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-41a"/>
　　　素絹本行楷書欵識云乙酉春南巡舟中臨董<lb/>
　　　其昌下有康熙宸翰保合太和二璽卷前有佩<lb/>
　　　文齋璽一卷髙一尺一寸五分廣九尺<lb/>
聖祖仁皇帝御臨董其昌書五栁先生傳一卷<lb/>
　　　素牋烏絲闌本行書欵識云壬午夏臨下有康<lb/>
　　　熙稽古右文二璽卷前有中和璽一卷髙六寸<lb/>
　　　一分廣二尺七分<lb/>
　　書軸<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-41b"/>
聖祖仁皇帝御書乾九五爻辭一軸<lb/>
　　　灑金牋本行楷大書飛龍在天利見大人八字<lb/>
　　　下有五味在和淵鑒揮毫二璽右方上有三無<lb/>
　　　九有璽一軸髙六尺廣二尺一寸二分<lb/>
聖祖仁皇帝御書聖經一軸<lb/>
　　　素絹本行楷大書欵識云康熙三十三年歳在<lb/>
　　　甲戌仲夏穀旦書上鈐欽文之璽璽一軸髙九<lb/>
　　　尺八寸三分廣五尺一寸五分<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-42a"/>
聖祖仁皇帝御書唐句一軸<lb/>
　　　灑金牋本行書五言截句一首後署唐句下有<lb/>
　　　戒之在得七旬清健二璽右方上有坦坦蕩蕩<lb/>
　　　璽一軸髙三尺二寸七分廣一尺三寸八分<lb/>
聖祖仁皇帝御書五臺碧山寺碑文一軸<lb/>
　　　素絹本楷書欵識云康熙三十九年月日上鈐<lb/>
　　　康熙宸翰璽一軸髙四尺八寸廣二尺五分<lb/>
聖祖仁皇帝御書五臺殊像寺碑文一軸<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-42b"/>
　　　素絹本楷書欵識云康熙三十九年月日上鈐<lb/>
　　　康熙宸翰璽一軸髙四尺八寸廣二尺五分<lb/>
聖祖仁皇帝御臨米芾書泰階六符賦一軸<lb/>
　　　素牋本行楷書欵識云襄陽米芾書泰階六符<lb/>
　　　賦己夘臨下有康熙宸翰勅幾清晏二璽右方<lb/>
　　　上有淵鑒齋璽一軸高七尺七寸八分廣二尺<lb/>
　　　七寸八分<lb/>
聖祖仁皇帝御臨宋髙宗書漢髙祖求賢詔一軸<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-43a"/>
　　　素絹本行楷書欵識云臨宋髙宗書下有康熙<lb/>
　　　宸翰保合太和二璽右方上有佩文齋璽一軸<lb/>
　　　髙三尺八寸三分廣一尺一寸七分<lb/>
聖祖仁皇帝御臨董其昌詩帖一軸<lb/>
　　　灑金牋本行書五言古詩一首後署臨董下有<lb/>
　　　五味在和淵鑒揮毫二璽右方上有三無九有<lb/>
　　　璽一軸髙六尺六寸廣四尺七寸七分<lb/>
聖祖仁皇帝御臨董其昌詩帖一軸<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-43b"/>
　　　灑金箋本行書大字五言律詩一首後署臨董<lb/>
　　　下有五味在和淵鑒揮毫二璽右方上有三無<lb/>
　　　九有璽一軸髙九尺三寸一分廣三尺七寸一<lb/>
　　　分<lb/>
聖祖仁皇帝御臨董其昌書樂志論一軸<lb/>
　　　素絹本行楷大書欵識云甲戌三月臨董其昌<lb/>
　　　書樂志論下有體元主人萬幾餘暇二璽右方<lb/>
　　　上有三無九有璽一上方中有康熙御筆之寶<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-44a"/>
　　　璽一軸髙一丈五寸廣五尺七寸七分<lb/>
聖祖仁皇帝御臨董其昌倣趙孟頫詩帖一軸<lb/>
　　　素牋本行書七言律詩一首後署董其昌臨趙<lb/>
　　　松雪詩帖下有康熙宸翰勅幾清晏二璽右方<lb/>
　　　上有淵鑒齋璽一軸髙六尺一寸七分廣二尺<lb/>
　　　四寸三分<lb/>
聖祖仁皇帝御臨董其昌蘭亭帖一軸<lb/>
　　　素牋本行書欵識云癸酉春臨華亭董其昌書<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-44b"/>
　　　下有體元主人萬幾餘暇二璽前有三無九有<lb/>
　　　璽一上方有康熙御筆之寶璽一軸髙一丈一<lb/>
　　　尺七寸四分廣七尺<lb/>
聖祖仁皇帝御臨董其昌書老人星賦一軸<lb/>
　　　素綾本行楷書欵識云康熙二十八年冬至前<lb/>
　　　臨董其昌老人星賦恭<lb/>
進下有敬天勤民璽一右方上有日鏡雲伸璽一軸髙<lb/>
　　　七尺九寸二分廣三尺六寸七分<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-45a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_005-45b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
石渠寶笈卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>