<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
石渠寶笈卷二十二<lb/>
　　貯<lb/>
　重華宫三<lb/>
　　　列朝人<lb/>
　　畫册上等<lb/>
　　　歴代名繪一册<hi>上等天一</hi>
　　　凡十幅第一幅素絹本著色畫幅後有宋徽宗<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-1b"/>
　　　書韓滉文苑圖五字下署丁亥御札又押字一<lb/>
　　　上鈐睿思東閣御書二璽幅前又御書一璽又<lb/>
　　　集賢院御書印墨印一又郭衢階賞鑑金綮二<lb/>
　　　印幅後有郭亨父氏永存珍秘王長安父三印<lb/>
　　　右邊幅有金書韓滉文苑圖五字上有亨父鑑<lb/>
　　　定真蹟希世之珍闗大道印三印押縫有雙螭<lb/>
　　　宣和連璽各一璽又郭氏亨父珍賞之印樓君<lb/>
　　　仲治書之印長夀樓登私印諸印又齋字鳯字<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-2a"/>
　　　馬印半印三左邊幅有陳以御鑑定顧正誼印<lb/>
　　　妙入三昧三印押縫有宣和政和二璽又王叔<lb/>
　　　明氏江陽郭氏家藏尹光之印諸印又一印漫<lb/>
　　　漶不可識又亨父寶字名上半印三又半印不<lb/>
　　　可識幅髙一尺一寸六分廣一尺八寸一分第<lb/>
　　　二幅素箋本墨畫古木竹石無欵有文同一印<lb/>
　　　幅後有珍字半印幅髙九寸八分廣八寸一分<lb/>
　　　第三幅素絹本著色畫鳴琴圗款署子昂幅髙<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-2b"/>
　　　八寸七分廣八寸第四幅素絹本界畫畫滕王<lb/>
　　　閣圖蠅頭小楷書滕王閣序無欵有振鵬一印<lb/>
　　　幅後有道甫于鈞二印幅髙七寸五分廣七寸<lb/>
　　　七分第五幅素箋本墨畫古木竹石欵云丹丘<lb/>
　　　柯九思寫下有丹丘一印幅髙九寸廣八寸五<lb/>
　　　分第六幅素箋本墨畫秋林曳杖圖篆書欵云<lb/>
　　　雲西為明叔畫下有雲西老人一印幅髙八寸<lb/>
　　　四分廣一尺一寸四分第七幅素箋本墨菜冩<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-3a"/>
　　　生欵云金粟道人顧瑛戯筆下有顧瑛金粟道<lb/>
　　　人二印幅前有豐存叔氏一印後有孟舉兩軒<lb/>
　　　二印幅髙七寸九分廣九寸六分第八幅素箋<lb/>
　　　本著色畫寒山筞蹇圖無欵幅後有唐棣之印<lb/>
　　　呉興子華二印又修竹主人一印前有道人半<lb/>
　　　印幅髙九寸四分廣一尺四寸八分第九幅素<lb/>
　　　箋本墨畫烟樹溪亭欵識云𢎞治辛酉秋日畫<lb/>
　　　於有竹莊中沈周下有沈啓南氏一印幅後有<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-3b"/>
　　　項子京家珍藏一印幅高九寸四分廣一尺七<lb/>
　　　寸八分第十幅素箋本墨畫梨花欵署晉昌唐<lb/>
　　　寅下有唐伯虎一印幅後有湯陶雲收藏印一<lb/>
　　　印幅髙八寸八分廣一尺一寸八分第六幅有<lb/>
　　　㡬暇怡情一璽第七幅有體元一璽<lb/>
　　　紈扇畫册一册<hi>上等地一</hi>
　　　素絹本凡九幅第四幅第六幅墨畫餘俱著色<lb/>
　　　畫第一幅月夜看潮圖欵署臣李嵩上方小楷<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-4a"/>
　　　書寄語重門休上鑰夜潮留向月中看句後有<lb/>
　　　坤卦一印幅髙六寸九分廣六寸八分第二幅<lb/>
　　　秉燭夜遊圖欵署臣馬麟幅後有府字半印幅<lb/>
　　　高七寸七分廣七寸九分第三幅竹鳩欵云武<lb/>
　　　經郎李安忠畫上鈐隴西郡記一印幅後有桂<lb/>
　　　坡安國鑑賞一印前有大觀半印幅髙七寸九<lb/>
　　　分廣八寸三分第四幅牧童横笛圖未署欵幅<lb/>
　　　前宋徽宗押字一上鈐御書一璽幅高五寸九<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-4b"/>
　　　分廣七寸九分第五幅畫橙黄橘緑欵署林椿<lb/>
　　　幅前有元字半印後有大觀半印幅高七寸九<lb/>
　　　分廣七寸五分第六幅竹石欵署敬仲下有敬<lb/>
　　　仲私印一印上方華元實題云石生方豹隱竹<lb/>
　　　友儀鳯舉清風來有時丹丘在何許元實幅前<lb/>
　　　有張篤行印一印幅髙八寸五分廣七寸五分<lb/>
　　　第七幅村家藝事欵署盛懋下有武塘盛懋一<lb/>
　　　印幅髙八寸六分廣同第八幅秋溪釣艇未署<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-5a"/>
　　　欵有子昭一印幅前有項子京氏一印幅髙八<lb/>
　　　寸一分廣八寸五分第九幅折枝花卉欵識云<lb/>
　　　洪武十二年仲春月女史曹妙清冩下有妙清<lb/>
　　　之印一印幅前有侯延賞氏一印幅髙八寸廣<lb/>
　　　八寸二分<lb/>
　　　集古圖繪一册<hi>上等元一</hi>
　　　素箋本凡十幅第一幅至第六幅墨畫餘皆著<lb/>
　　　色畫第一幅楊補之梅花欵云補之畫下有鍾<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-5b"/>
　　　陵老禪一印上劉因題云江南近臘時已逗雪<lb/>
　　　中枝一夜影開盡百花猶未知人情皆共惜天<lb/>
　　　意不教遲莫訝無穠艷芳筵正好吹劉因又張<lb/>
　　　醇題云古幹横斜印水暗香飄拂當風若個拈<lb/>
　　　毫畫出補之未必能工張醇又危素書管道昇<lb/>
　　　詩云雪後瓊枝嬾霜中玉蘂寒前村留不得移<lb/>
　　　入月中看趙承㫖夫人奉中宫命題畫梅危素<lb/>
　　　書又下有王行題云枝老萼方新折來江路濵<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-6a"/>
　　　何時驛使至寄與隴頭人王行後王淶𨽻書題<lb/>
　　　云終日尋春不見春芒鞋踏破嶺頭雲歸來嘯<lb/>
　　　<hi>應作笑</hi>撚梅花嗅春在枝頭已十分王淶又周復<lb/>
　　　題云瘦骨不勝寒通身蒙翠蘚我欲補新詩臨<lb/>
　　　風試一展周復題後張羽題云月落山空人靜<lb/>
　　　夢斷碧牕烟冷暗香何處消沈留得一梢寒影<lb/>
　　　張羽又下有鄧文度題云同雲風掃雪初晴天<lb/>
　　　外孤鴻三兩聲獨擁寒衾不忍聽月籠明牕上<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-6b"/>
　　　梅花瘦影横梓堂拙士幅前有曾為楊陶雲氏<lb/>
　　　收藏一印幅高一尺二寸八分廣八寸三分第<lb/>
　　　二幅呉鎮山水欵題云蘆荻蕭蕭兩岸秋山人<lb/>
　　　冒雨漾扁舟前溪烟靄看明滅歴遍山中一段<lb/>
　　　幽梅道人戯墨下有梅花葊一印幅高一尺八<lb/>
　　　分廣九寸第三幅康里巙山水無欵有康里巙<lb/>
　　　一印幅後半印不可識幅髙一尺一分廣八寸<lb/>
　　　五分第四幅黄公望山水欵題云夀之持此半<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-7a"/>
　　　張紙便要癡翁畫山水談笑都無頃刻間收汗<lb/>
　　　揮毫三伏裏翻思古人畫難得五日一水十日<lb/>
　　　石夀之如此相促逼王宰定不留真蹟至正十<lb/>
　　　一年六月十二日大癡道人畫并題下有黄字<lb/>
　　　大癡窮忙藝三印幅前有長安李君實鑑定二<lb/>
　　　印後有檇孝李氏鶴夢軒珍藏記一印幅髙一<lb/>
　　　尺四分廣八寸九分第五幅倪瓚畫竹石欵識<lb/>
　　　云雲林子寫小山竹樹辛亥春前有雲林半印<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-7b"/>
　　　下有開之一印幅後有王永寧印沈正叔元暢<lb/>
　　　齋珍藏二印幅高一尺三寸廣八寸一分有奇<lb/>
　　　第六幅陳惟允詩意圖有陳惟允一印上有倪<lb/>
　　　瓚書慈母手中線一詩欵識云陳惟允畫倪元<lb/>
　　　鎮書至正乙巳九月幅前有長安秋水軒二印<lb/>
　　　又一印不可識幅髙一尺一寸五分廣一尺五<lb/>
　　　分第七幅陳仲仁山水欵識云至正廿又二年<lb/>
　　　八月畫陳仲仁下有陳仲仁一印幅前有王元<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-8a"/>
　　　美鑑賞一印幅髙一尺一寸五分廣八寸四分<lb/>
　　　第八幅㢘布畫秋山欵云射澤老農作下有山<lb/>
　　　陽㢘布一印幅後有周章父氏一印幅髙一尺<lb/>
　　　一寸四分廣八寸四分第九幅宋迪畫牡丹欵<lb/>
　　　署宋迪下一印漫漶不可識又下有文房清玩<lb/>
　　　一印幅後有靜山一印幅髙一尺二寸四分廣<lb/>
　　　九寸第十幅唐寅秋山欵題云黄葉玲瓏映落<lb/>
　　　暉秋風蕭瑟滿絺衣看山多少悠然思每欲攜<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-8b"/>
　　　琴入翠㣲晉昌唐寅畫并題下有唐居士一印<lb/>
　　　幅前有有明范陽世家一印幅髙一尺七分廣<lb/>
　　　八寸五分第三幅有<lb/>
聖祖仁皇帝朱書太平押字第二幅有㡬暇怡情一璽<lb/>
　　　第八幅有體元一璽第十幅有康熈一璽<lb/>
　　　明項聖謨寫生一册<hi>上等黄一</hi>
　　　素箋本凡十六幅第一幅第三幅第五幅第七<lb/>
　　　幅第九幅第十二幅第十五幅第十六幅墨畫<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-9a"/>
　　　餘俱著色畫第一幅玉蘭欵題云丙戌二月十<lb/>
　　　二日喜晴赴㓜蒨之招酌於玉蘭花下因分花<lb/>
　　　朝月夕之題為之首唱并圖夜雨深深選日晴<lb/>
　　　風㣲花麗是春明蘭心不與蜂先醉栁影相逢<lb/>
　　　燕轉輕天上玉杯驚墮地客中芳草未連城多<lb/>
　　　情月冩江南曲若為離人一解酲項聖謨下有<lb/>
　　　項孔彰氏存存居士二印前有惜分陰一印幅<lb/>
　　　前有鍊雪鑑定一印第二幅碧桃花欵署胥樵<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-9b"/>
　　　下有項聖謨印一印第三幅竹石欵識云乙酉<lb/>
　　　冬避亂文水之濱常過幼蒨胡君讀書處㓜蒨<lb/>
　　　壘石為頽嵒有時寒霧炊烟霏㣲之際如在深<lb/>
　　　山窮谷中易庵醉筆下有項孔彰氏一印前有<lb/>
　　　逸叟一印第四幅青桐欵署項聖謨下有項伯<lb/>
　　　子作一印倒用第五幅古松欵識云㓜蒨有盆<lb/>
　　　松古怪之極余喜而圖之翻盆易地志不移也<lb/>
　　　胥樵下有項孔彰氏一印前有所作必思古人<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-10a"/>
　　　一印第六幅蘭欵識云丙戌正月寓居桐江亂<lb/>
　　　離之際切念王香㓜蒨以盆蘭分供喜而圖之<lb/>
　　　項聖謨下有天籟閣中文孫一印前有彬彬在<lb/>
　　　野一印第七幅竹欵識云㓜蒨結廬處吟嘯以<lb/>
　　　時與修竹為風雨雪月交余甚愛之圖此聖謨<lb/>
　　　下有癡子業項聖謨印二印第八幅蕉欵識云<lb/>
　　　時當長夏晝飲幼蒨綠天中乘酣漫興易庵下<lb/>
　　　有項聖謨一印第九幅秋林亭子欵題云結亭<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-10b"/>
　　　古榆下春夏愛餘陰即使秋風老同君醉雪吟<lb/>
　　　為幼蒨詞兄作項聖謨下有友竹一印前有所<lb/>
　　　作必思古人一印第十幅白鵞欵識云秋日過<lb/>
　　　幼蒨齋頭見養白鵞一雙幼蒨索余圖此余自<lb/>
　　　愧非黄庭手不能換其一耳易庵下有項聖謨<lb/>
　　　印一印第十一幅松菊欵識云丙戌深秋古胥<lb/>
　　　山樵為幼蒨冩松菊猶存之意下有項伯子聖<lb/>
　　　謨之印二印第十二幅靈壁石欵識云幼蒨有<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-11a"/>
　　　靈璧云如鸂鷘形余實未之見也蓋幼老頗有<lb/>
　　　米顛之好恐余效袖石之故事耳聞之久以此<lb/>
　　　挑之請出而終嵗秘之乃還此册易庵前有項<lb/>
　　　聖謨印易庵居士二印第十三幅蠟梅練雀欵<lb/>
　　　識云乙酉蜡月幼蒨招飲即景圖之項孔彰下<lb/>
　　　有項易庵項聖謨二印前有逸叟一印第十四<lb/>
　　　幅秋海棠欵題云㸃㸃傷春色可憐秋影寒無<lb/>
　　　風常自動有淚不曾乾項孔彰筆後有項聖謨<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-11b"/>
　　　詩畫一印第十五幅山茶欵云為幼蒨寫生古<lb/>
　　　胥山樵人下有項聖謨印胥山樵項伯子二印<lb/>
　　　前有逸叟一印第十六幅梅花欵識云㓜蒨齋<lb/>
　　　中有欹梅為寫其意項聖謨下有孔彰一印又<lb/>
　　　張晴嵐書畫記一印又毎幅有花嵒書厓珍秘<lb/>
　　　二印幅髙七寸三分廣五寸一分<lb/>
　　　明人畫扇集册二册<hi>上等宇一</hi>
　　　上册凡十二幅第一幅第七幅素箋本餘俱金<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-12a"/>
　　　箋本第一幅墨畫山水欵題云樹樾不著暑釣<lb/>
　　　竿何繫名嚴光亦多事一出使人評沈周後有<lb/>
　　　石田啟南二印幅前有保貽一印第二幅墨畫<lb/>
　　　雪景山水欵署雲東逸史綬下有姚公綬印一印<lb/>
　　　第三幅著色畫秋江問渡欵署東村周臣下有<lb/>
　　　東村一印第四幅著色畫荷浄納涼欵識云正<lb/>
　　　德己夘春寫唐人詩意蘇臺唐寅下有南京解<lb/>
　　　元一印幅前有易川一印第五幅著色畫欵云<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-12b"/>
　　　蓮社圖實父仇英製下有仇英實父二印第六<lb/>
　　　幅墨畫山水書山中一夜雨樹杪百重泉句欵<lb/>
　　　識云丙申四月徴明冩下有文徴明印一印幅<lb/>
　　　後有涵之一印第七幅著色畫山水欵署文嘉<lb/>
　　　下有文休承氏一印幅前有約庵一印第八幅<lb/>
　　　墨畫觀瀑圖欵云文嘉為蘭州冩下有文水一<lb/>
　　　印幅後有約庵一印第九幅著色畫松溪亭館<lb/>
　　　欵識云萬厯丁丑夏日五峰文伯仁冩前有李<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-13a"/>
　　　芳題云長松落落帶溪灣蔭樹臨流忘却還最<lb/>
　　　是晚涼詩思好隔江遙見夕陽山右題畫長水<lb/>
　　　居士李芳第十幅著色花卉欵云天水趙氏文<lb/>
　　　淑畫下有文淑一印幅前有蘭居一印第十一<lb/>
　　　幅著色畫江南春欵題云九陌鶯花接櫻笋千<lb/>
　　　門栁色春風靜金閶樓閣倚髙雲半捲朱簾露<lb/>
　　　嬌影美人曉粧怯衣冷澆花自汲牕前井綠油<lb/>
　　　翠幰飾車巾相邀南陌踏香塵花信催風雨急<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-13b"/>
　　　花林雨過黄泥濕湖中綵鷁飛相及倒浸峯陰<lb/>
　　　碎輕碧游人處處如城邑騕褭嘶花驕並立駘<lb/>
　　　蕩晴光轉綠萍遊蜂戯蝶何營營右追和江南<lb/>
　　　詞二首己夘三月廿八日書并畫於十友齋中<lb/>
　　　時久雨新晴甚可人意也錢榖下有叔寶一印<lb/>
　　　幅前有約庵一印第十二幅墨畫三友圖欵署<lb/>
　　　榖祥下有酉室一印<lb/>
　　　下册金箋本凡十二幅第一幅墨菊欵識云冬<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-14a"/>
　　　日寫克𢎞下有漢陽太守一印第二幅著色畫<lb/>
　　　杏花乳燕欵識云丙寅春陸治作下有陸治之<lb/>
　　　印叔平二印幅前有漁字半印第三幅著色畫<lb/>
　　　海棠欵題云曉日曈曨溢露華輕綃零亂掩流<lb/>
　　　霞東皇未許春光洩猶與芳雲一半遮陸治下<lb/>
　　　有陸叔平氏一印幅後有保貽一印第四幅著<lb/>
　　　色畫前署舞雩清興四字題云湖波潛注入城<lb/>
　　　堙<hi>缺二字</hi>煩襟絶垢氛拂拭便應生羽翰看君輕<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-14b"/>
　　　捷上青雲右浴沂池一絶句<hi>缺</hi>為几巖先生檇<lb/>
　　　李宋旭併圖後有石門連印前有祖元隸書題<lb/>
　　　云方塘週石級引水出重湖涌地為銀浪翻空<lb/>
　　　亂玉珠到來塵自逺浴罷暑全無宛共清沂曲<lb/>
　　　乗風學舞雩夏日同諸君浴沂得湖字祖元第<lb/>
　　　五幅墨畫蕉石竹枝欵識云丙戌冬日寫周之<lb/>
　　　冕下有服卿一印又下有約庵一印幅後有陳<lb/>
　　　佑昆鑑賞章一印第六幅墨畫芙蓉欵識云甲<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-15a"/>
　　　午新秋周之冕下有之冕周服卿氏二印第七<lb/>
　　　幅著色秋山欵署元宰下有元宰連印幅前有<lb/>
　　　夀字一印第八幅墨畫竹菊欵署項德新下有<lb/>
　　　項德新一印幅後有沈治之印一印第九幅墨<lb/>
　　　畫山水欵署華亭趙左畫下有左字一印第十<lb/>
　　　幅墨畫前署幽牕讀易圖五字欵云趙左為廷<lb/>
　　　采詞丈下有趙左之印一印幅後有陳佑昆鑑<lb/>
　　　賞章一印第十一幅著色梅花欵識云乙夘六<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-15b"/>
　　　月冩王惟烈下有惟烈連印第十二幅陸士仁<lb/>
　　　著色山水前署石湖清勝四字欵云呉下陸士<lb/>
　　　仁冩下有文近一印幅前有禊閣一印<lb/>
　　　明人畫扇集册二册<hi>上等宙一</hi>
　　　上册凡十二幅第十幅素箋本餘俱金箋本第<lb/>
　　　一幅墨畫竹樹茅堂欵署唐寅下有唐伯虎一<lb/>
　　　印第二幅淡著色畫署湘君湘夫人五字欵云<lb/>
　　　仇英實父製下有十洲一印幅前有華氏半印<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-16a"/>
　　　後有李昂半印第三幅著色海棠欵題云翠葉<lb/>
　　　紛披花滿枝風前裊裊學低垂牆根昨夜開無<lb/>
　　　數誰説秋來少艷姿白陽山人陳淳下有陳道<lb/>
　　　復氏陳淳之印二印幅前有山水清音一印後<lb/>
　　　有李昂枝印一印第四幅墨畫月季花欵署包<lb/>
　　　山陸治下有叔平一印幅後有李昻枝印一印<lb/>
　　　第五幅墨畫松枝蘭竹欵云汝南周之冕冩似<lb/>
　　　<hi>缺二字</hi>先生下有嘯谷一印幅後有李昂枝印一<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-16b"/>
　　　印第六幅著色畫杏花雙燕欵署汝南周之冕<lb/>
　　　下有之冕周服卿氏二印第七幅墨畫桃花欵<lb/>
　　　題云春色溶溶遍仙桃爛爛開元都千樹好許<lb/>
　　　我看花來榖祥下有酉室一印幅後有李昻半<lb/>
　　　印第八幅墨畫蘆鴈欵題云翩翩隨陽鳥冉冉<lb/>
　　　下平沙野曠蘆荻深虞羅安所加榖祥下有酉<lb/>
　　　室一印後陳鎏題云百里蘆花十月前瀟湘何<lb/>
　　　處釣魚船數聲斷鴈驚新夢月落平沙秋滿天<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-17a"/>
　　　陳鎏第九幅墨畫山水欵識云丙子夏日為小<lb/>
　　　溪先生作錢榖印下有叔寶一印幅後有李昂<lb/>
　　　枝印一印第十幅墨畫山水欵識云己夘六月<lb/>
　　　錢榖下有叔寶一印後居節題云緑樹帶青山<lb/>
　　　疎籬遶茅屋夕陽照行人春溪碧如玉居節為<lb/>
　　　賓湖題幅前有昂枝印一印第十一幅著色畫<lb/>
　　　翠羽桐陰欵識云夏日冩克𢎞下有漢陽太守<lb/>
　　　一印第十二幅墨畫薝蔔花欵題云清陰初月<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-17b"/>
　　　上香氣晚凉多墨林項元汴下有墨林連印前<lb/>
　　　有桃里一印幅後有李昂枝印一印<lb/>
　　　下册凡十二幅第二幅素箋本餘俱金箋本第<lb/>
　　　一幅墨竹欵識云戊寅夏日畫歸昌世下有昌<lb/>
　　　世之印一印第二幅著色山水𨽻書欵題云風<lb/>
　　　烟出没禪心定水月澄輝法境空檇李宋旭并<lb/>
　　　畫下有初陽一印幅前有昻枝印半印第三幅<lb/>
　　　著色山水欵署宋旭下有宋旭連印第四幅墨<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-18a"/>
　　　畫山水欵云石門宋旭冩下有宋旭之印一印<lb/>
　　　上蔡曦題云朝霞弄海色閃爍如金蛇回光照<lb/>
　　　巗洞駕我青鸞車白雲山人曦題幅後有李昻<lb/>
　　　枝印一印第五幅著色山水欵識云己亥冬陳<lb/>
　　　叔裸下有陳叔裸一印幅後有李昂半印第六<lb/>
　　　幅著色山水欵識云己夘孟春冩侯懋功下有<lb/>
　　　侯懋功一印幅前有李昂枝印一印第七幅墨<lb/>
　　　畫山水欵署三松下有三松一印第八幅墨畫<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-18b"/>
　　　應真像欵識云萬厯丙子八月冩丁雲鵬下有<lb/>
　　　雲鵬私印一印第九幅著色畫後赤壁圖并小<lb/>
　　　楷書後赤壁賦欵識云辛亥春日長洲呉士冠<lb/>
　　　畫并書下有相如一印第十幅墨畫古木竹石<lb/>
　　　欵識云己未登高後十日在德藏禪院之梧竹<lb/>
　　　房<hi>缺二字</hi>出此扇命寫錦灰堆時予適將發雲間<lb/>
　　　之棹不能率辦且扇右為吾友企延所書書法<lb/>
　　　頗精不得不效古人筆墨以報知己乃仿子昂<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-19a"/>
　　　畫意歸趙請以質之魯竹史李<hi>缺</hi>鷗為何如項<lb/>
　　　聖謨并題下有孔彰項聖謨二印第十一幅墨<lb/>
　　　畫秋帆欵題云旅思問君何處好鴻飄葉落亂<lb/>
　　　歸帆項聖謨寫并題下有孔彰父癡子業二印<lb/>
　　　幅前有漁樵道人藏韜士二印第十二幅陳洪<lb/>
　　　綬著色桃花欵題云風流太守玉驄驕結轡桃<lb/>
　　　源路不遥送我落英酬醉墨一綃玉迥遇周瑶<lb/>
　　　壬戌春仲陳洪綬寫送沈相如先生出守武陵<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-19b"/>
　　　下有陳洪綬印一印<lb/>
　　　明文氏畫扇集册一册<hi>上等洪一</hi>
　　　凡九幅第五幅第八幅素箋本餘俱金箋本第<lb/>
　　　一幅著色牡丹欵題云墨痕别種洛陽花彷彿<lb/>
　　　春風是魏家應為主人忘富貴故將閒澹洗鉛<lb/>
　　　華八月朔日賦此徴明為威逺書下有文徴明<lb/>
　　　印文仲子二印幅後彭年題云粉痕破面東風<lb/>
　　　麗簾影摇風白日遲桃李滿園都落盡洛陽别<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-20a"/>
　　　有十分奇彭年奉次第二幅墨菊竹石未署欵<lb/>
　　　有文徴明印一印第三幅墨蘭竹石欵題云細<lb/>
　　　雨沾翠袖㣲風過清馥何處寫瑶琴幽人在空<lb/>
　　　谷徴明下有徴明連印幅後有題句云綠葉轉<lb/>
　　　光風紫英汎穠馥不受當門鋤托根在空谷無<lb/>
　　　欵下有李昂枝印一印第四幅墨畫欵識云嘉<lb/>
　　　靖乙巳秋七月既望徴明寫古木寒泉下有徴<lb/>
　　　明連印第五幅著色山水欵識云丁丑二月文<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-20b"/>
　　　嘉下有文嘉休承一印幅後有李昻半印第六<lb/>
　　　幅墨畫山水欵識云丙辰八月為雲津補雅宜<lb/>
　　　詩意文嘉下有休承連印幅後有李昻枝印一<lb/>
　　　印第七幅墨畫山水欵識云甲戌三月北行寫<lb/>
　　　此為别文嘉下有文水道人一印幅前有李昻<lb/>
　　　枝印一印第八幅墨畫竹石流泉欵識云己夘<lb/>
　　　八月望文嘉效仲温筆意自愧不及下有文嘉<lb/>
　　　一印幅後有李昻枝印一印第九幅著色花蝶<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-21a"/>
　　　欵識云己巳中秋文俶下有趙文俶印端容二<lb/>
　　　印<lb/>
　　畫册次等<lb/>
　　　名繪薈萃一册<hi>次等天一</hi>
　　　凡十六幅第八幅素箋本餘俱素絹本第六幅<lb/>
　　　墨畫餘俱著色畫第一幅疎枝雙鵲欵署邊鸞<lb/>
　　　第二幅鵪鶉欵署徐熈第三幅蕉陰亭館欵署<lb/>
　　　從訓第四幅秋林放牧欵署三朝應奉李嵩第<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-21b"/>
　　　五幅乳羝圖欵署朱羲第六幅秋亭送客圖欵<lb/>
　　　云河中馬逵作第七幅喬松叠嶂欵署馬麟第<lb/>
　　　八幅秋塘水鳥欵署李迪第九幅松間覔句圖<lb/>
　　　欵署和之第十幅渡江圖欵署千里第十一幅<lb/>
　　　浴牛圖欵署次平第十二幅疎栁寒鴉欵署夏<lb/>
　　　珪第十三幅白鴿欵云舜舉冩第十四幅荔枝<lb/>
　　　欵云若水王淵畫第十五幅花貍欵云太原王<lb/>
　　　曉畫第十六幅抱琴圖欵署盛懋册左幅俱有<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-22a"/>
　　　勵宗萬各體書畫家小傳一則<lb/>
　　　集古圖繪一册<hi>次等地一</hi>
　　　凡十五幅第一幅第十幅第十一幅第十四幅<lb/>
　　　素絹本餘俱素箋本第一幅著色畫人物未署<lb/>
　　　欵幅前有宋徽宗書周昉蠻夷執貢圖七字第<lb/>
　　　二幅著色畫牛欵識云江南朱羲摹五代戴嵩<lb/>
　　　筆第三幅著色畫子母鷄欵署畫院王凝第四<lb/>
　　　幅墨畫山水欵署蕭照第五幅著色山水欵署<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-22b"/>
　　　江南趙幹第六幅墨畫山水欵題云七十餘年<lb/>
　　　壯太湖一灣占處釣船孤明年待我歸來日寫<lb/>
　　　作湖邊雙釣圖古㦂題後有都穆題句一第七<lb/>
　　　幅墨畫山水欵云余與仲瑛髙士遯跡憂時以<lb/>
　　　來觸目皆杜陵句矣至正辛丑四月重遊玉峯<lb/>
　　　登桐樓因寫此為贈仲瑛喜甚謂余曰我有㫖<lb/>
　　　酒請君鼓缶勿言旋歸實盡一斗相與撫掌懶<lb/>
　　　瓚第八幅墨畫山水署磻溪漁隐四字後署公<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-23a"/>
　　　望第九幅著色山水欵云黄鶴山樵寫似慧師<lb/>
　　　第十幅著色山水欵識云至大二年畫於松雪<lb/>
　　　齋子昻第十一幅墨畫竹石山亭欵云鐵篴道<lb/>
　　　人戲筆第十二幅墨畫山水欵識云隱玉巗温<lb/>
　　　潤而蒼翠屹岋而混圓中有白石相間其明如<lb/>
　　　玉所謂玉在山而崖不枯者殆以此爾故以隱<lb/>
　　　玉名之得無似乎九龍山人王孟端圖并識以<lb/>
　　　贈第十三幅墨畫瓶菊欵識云𢎞治壬戌清秋<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-23b"/>
　　　瀹茗觀菊於自可上人山房戯為圖此沈周第<lb/>
　　　十四幅著色花鳥欵署包山子陸治第十五幅<lb/>
　　　墨畫山水欵署珏字第二幅有精一一璽第十<lb/>
　　　一幅第十四幅俱有康熈一璽第十二幅第十<lb/>
　　　三幅俱有㡬暇怡情一璽<lb/>
　　　歴代名繪一册<hi>次等元一</hi>
　　　素絹本凡十六幅第十二幅至第十五幅墨畫<lb/>
　　　餘俱著色畫第一幅射妖圖欵字漫漶不可識<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-24a"/>
　　　第二幅畫鴿欵署熈字第三幅山茶欵署黄荃<lb/>
　　　第四幅花鳥未署欵有宋徽宗押字一上鈐御<lb/>
　　　書一璽第五幅草蟲欵署居寀第六幅白蓮欵<lb/>
　　　署䕫州黄居寀第七幅畫虎欵署歸真第八幅<lb/>
　　　松下曳杖欵署道寧第九幅花鳥欵署趙昌第<lb/>
　　　十幅花鳥欵署右武衛將軍臣令松第十一幅<lb/>
　　　山居圖欵署燕肅第十二幅雪景欵署馬逺第<lb/>
　　　十三幅雪景欵署夏珪第十四幅髙士圖欵署<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-24b"/>
　　　琬字第十五幅疎枝寒鵲欵云邊景昭作第十<lb/>
　　　六幅梅花幽鳥欵署景昭毎左幅有梁詩正各<lb/>
　　　體題句<lb/>
　　　宋徽宗花鳥寫生一册<hi>次等黄一</hi>
　　　䊵扇式素絹本俱著色畫凡十二幅首幅及末<lb/>
　　　幅署宣和殿筆四字上鈐御書之寶一璽下有<lb/>
　　　押字一餘毎幅有押字一上俱鈐御書一璽<lb/>
　　　歴代集繪一册<hi>次等宇一</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-25a"/>
　　　凡二十幅第二幅第四幅第十三幅第十六幅<lb/>
　　　第十九幅素箋本餘俱素絹本第一幅宋徽宗<lb/>
　　　著色畫獨鶴圖前後署翹足理毛四字題云為<lb/>
　　　厭跂行力摧頽一足翹裵回松徑晚獨立見孤<lb/>
　　　標振羽神清爽回眸志意高自將仙袂整似欲<lb/>
　　　奮層霄上有御書一璽第二幅著色畫栁陰戯<lb/>
　　　鵝欵署崔白第三幅著色秉燭夜遊圖篆書欵<lb/>
　　　署張齊翰第四幅白描人物篆書欵署云龍眠<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-25b"/>
　　　居士李公麟造第五幅著色竹兔欵云教授易<lb/>
　　　元吉作第六幅著色花籃欵云李嵩畫第七幅<lb/>
　　　著色花卉欵署李迪第八幅著色桃花題云千<lb/>
　　　年傳得種二月始敷華無欵有坤字楊妹翰墨<lb/>
　　　二印第九幅著色畫牧羊圖欵識云丁夘年御<lb/>
　　　前祗應張仲畫第十幅著色畫銀杏翠鳥欵署<lb/>
　　　馬世昌第十一幅著色畫櫻桃黄雀欵署馬世<lb/>
　　　昌第十二幅著色畫江山漁樂圖欵署子昻第<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-26a"/>
　　　十三幅著色畫署風雨歸舟四字欵識云至正<lb/>
　　　乙酉仲夏高克恭作第十四幅墨畫枯木竹石<lb/>
　　　欵云梅道人戯墨第十五幅墨畫欵云黄鶴山<lb/>
　　　中人王蒙寫松溪釣隱又題云君家清渰上垂<lb/>
　　　釣綠陰中露濕芙蕖月香銷菡萏風移舟入烟<lb/>
　　　渚横<graphic n="KR1055" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1055.png" mimeType="image/png"/>坐花叢自識忘機客無心問塞翁至正<lb/>
　　　辛巳秋八月叔明重題<hi>俱左旋讀</hi>第十六幅著色山<lb/>
　　　茶無欵有舜舉一印第十七幅著色山水欵署<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-26b"/>
　　　東海徐賁第十八幅墨畫蓮鷺欵署吕紀第十<lb/>
　　　九幅墨畫松枝萱草欵云更生為少游先生第<lb/>
　　　二十幅著色畫牽牛花欵署女史曹妙清前有<lb/>
　　　侯峒曾題句一第三幅有<lb/>
聖祖仁皇帝朱書太平押字一第十三幅有體元一璽<lb/>
　　　名畫薈萃一册<hi>次等宙一</hi>
　　　素箋本凡八幅第一幅李成著色林亭無欵姓<lb/>
　　　名見題識中幅後有趙齡題句一第二幅梁楷<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-27a"/>
　　　墨畫山陰書箑圖欵署梁楷第三幅呉鎮墨畫<lb/>
　　　山水欵識云疎林逺山梅道人戯墨也至正戊<lb/>
　　　午<hi>二字朱印</hi>秋九月第四幅王蒙著色畫篆書署花<lb/>
　　　溪書屋四字欵題云小隱新成溪北灣桃花千<lb/>
　　　樹屋三間讀書不作求名計時復褰帷只看山<lb/>
　　　徴君髙士結屋于華溪之畔靃靡幽榥若似桃<lb/>
　　　源命余作圖并賦詩于上黄鶴山中樵者王蒙<lb/>
　　　復有張納題句一第五幅黄公望墨畫山水欵<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-27b"/>
　　　署大癡第六幅黄公望著色山水欵識云至正<lb/>
　　　九年嵗在己丑秋日大癡道人為孫元璘作時<lb/>
　　　年八十有一第七幅王紱墨畫林亭無欵有九<lb/>
　　　龍山樵一印第八幅陳貞素墨畫樹石欵署貞<lb/>
　　　素第一幅有㡬暇怡情一璽第二幅有端凝鑑<lb/>
　　　賞半璽第六幅有乾健一璽<lb/>
　　　歴朝名繪一册<hi>次等洪一</hi>
　　　素箋本凡十二幅第一幅第四幅第七幅第十<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-28a"/>
　　　二幅著色畫餘俱墨畫第一幅山水欵署巨然<lb/>
　　　第二幅畫竹欵署文同第三幅楊補之畫竹無<lb/>
　　　欵幅後有跋語一後署野渉翁題第四幅署明<lb/>
　　　皇訓儲圖五字欵云臣松年進第五幅古木流<lb/>
　　　泉欵署馬和之第六幅清泉鳴鶴圖欵同前第<lb/>
　　　七幅山水欵署趙幹第八幅調良圖欵署子昻<lb/>
　　　第九幅灌木流泉欵識云至正己丑深秋冩雲<lb/>
　　　林生瓚第十幅松溪亭子欵識云癸丑八月廿<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-28b"/>
　　　又六日為白石徴君冩瓚第十一幅秋江釣艇<lb/>
　　　欵署盛著<hi>字缺其半</hi>第十二幅溪山秋景欵題云溪<lb/>
　　　居正寥落野樹半青黄沈周<lb/>
　　　明仇英花鳥一册<hi>次等荒一</hi>
　　　素絹本著色畫欵云仇英實父摹古册計十二<lb/>
　　　幅<lb/>
　　　明陸逺摹古一册<hi>次等日一</hi>
　　　素箋本山水凡十幅第五幅第七幅墨畫餘俱<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-29a"/>
　　　著色畫欵識云甲戌暮冬冩似趙懷道兄正陸<lb/>
　　　逺<lb/>
　　　無名氏<lb/>
　　畫册次等<lb/>
　　　宋人歴代琴式一册<hi>次等天一</hi>
　　　素箋本墨畫歴代帝王古聖賢琴式每幅上方<lb/>
　　　節錄故實一則册計三十一幅<lb/>
　　　歴朝名人圖繪一册<hi>次等地一</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-29b"/>
　　　凡八幅第一幅第六幅素箋本餘俱素絹本第<lb/>
　　　一幅墨畫雲山第二幅著色畫品泉圖第三幅<lb/>
　　　著色畫蠶事圖第四幅墨畫林亭秋色第五幅<lb/>
　　　淡著色畫逺水揚㠶第六幅墨畫秋山雨霽第<lb/>
　　　七幅著色畫試馬圖第八幅著色畫山居圖<lb/>
　　　歴代畫幅集册一册<hi>次等元一</hi>
　　　凡二十八幅第十五幅第二十一幅至第二十<lb/>
　　　三幅第二十五幅素箋本餘俱素絹本第一幅<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-30a"/>
　　　著色人物第二幅墨畫古木竹石第三幅著色<lb/>
　　　山水第四幅著色畫貍奴第五幅著色野渡圖<lb/>
　　　第六幅著色畫竹石雙鷺第七幅著色乳鴨第<lb/>
　　　八幅著色梅雀第九幅著色雪景第十幅著色<lb/>
　　　溪山行旅第十一幅著色畫蘆汀白鷺第十二<lb/>
　　　幅著色畫栁塘釣隱第十三幅著色畫秋浦停<lb/>
　　　舟第十四幅著色畫鵪鶉第十五幅著色畫梨<lb/>
　　　花鴝鵒第十六幅著色畫赤壁圖第十七幅著<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-30b"/>
　　　色畫桃李園圖第十八幅墨畫蓮塘翡翠第十<lb/>
　　　九幅著色畫松下孤帆第二十幅著色畫秋林<lb/>
　　　歸牧第二十一幅墨畫松石第二十二幅墨畫<lb/>
　　　溪山仙館第二十三幅墨畫雪景第二十四幅<lb/>
　　　著色畫撥阮圖第二十五幅著色畫春溪放櫂<lb/>
　　　第二十六幅著色花鳥草蟲第二十七幅著色<lb/>
　　　茶花第二十八幅著色花蝶第二十二幅第二<lb/>
　　　十三幅俱有體元一璽第二十五幅第二十六<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-31a"/>
　　　幅俱有精一一璽<lb/>
　　　宋元紈扇集錦一册<hi>次等黄一</hi>
　　　素絹本凡二十幅第一幅著色畫松溪遊騎第<lb/>
　　　二幅著色畫採藥仙侣第三幅墨畫秋山古渡<lb/>
　　　第四幅著色畫荷溪浴鷺第五幅著色畫蕭史<lb/>
　　　乗鸞第六幅著色畫蓮塘睡鳬第七幅著色畫<lb/>
　　　松陰訪道第八幅著色畫蝶粉花叢第九幅著<lb/>
　　　色畫秋江漁艇第十幅著色畫夕陽歸犢第十<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-31b"/>
　　　一幅著色畫寒山牧羝第十二幅墨畫疎林曳<lb/>
　　　杖第十三幅墨畫空山觀瀑第十四幅墨畫清<lb/>
　　　溪晚渡第十五幅著色畫月明金粟第十六幅<lb/>
　　　墨畫棕陰習靜第十七幅著色畫水榭觀潮第<lb/>
　　　十八幅著色畫綠茸牧羝第十九幅著色畫深<lb/>
　　　樹茒堂第二十幅著色畫荷亭聽雨<lb/>
　　　宋元紈扇畫册一册<hi>次等宇一</hi>
　　　素絹本凡二十幅第十五幅墨畫餘俱著色畫<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-32a"/>
　　　第一幅鳴榔圖幅後有題句云春月輝輝白春<lb/>
　　　花冉冉香夜深船倚岸何處尚鳴榔第二幅㩦<lb/>
　　　琴看山第三幅荷亭納涼第四幅天寒翠袖第<lb/>
　　　五幅蓮塘垂釣第六幅松亭坐隱第七幅採蓮<lb/>
　　　圖第八幅寒林筞蹇第九幅秋塘鳬鴈第十幅<lb/>
　　　仙館穠花第十一幅秋林牧事第十二幅牧羊<lb/>
　　　圖第十三幅高冠柱石第十四幅雪蓑歸牧第<lb/>
　　　十五幅風林散犢第十六幅栁塘呼犢第十七<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-32b"/>
　　　幅松陰庭院第十八幅文㑹圖第十九幅香山<lb/>
　　　九老圖第二十幅水軒花榭<lb/>
　　　宋元紈扇畫册一册<hi>次等宙一</hi>
　　　素絹本著色畫凡十六幅第一幅花蝶第二幅<lb/>
　　　鸛鴝第三幅花卉第四幅鸂鶒第五幅消夏圖<lb/>
　　　第六幅花鳥第七幅錦葵第八幅芍藥第九幅<lb/>
　　　松下攜琴第十幅天寒翠袖第十一幅雪山第<lb/>
　　　十二幅江山雪浪第十三幅茅店停驂第十四<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-33a"/>
　　　幅閒庭調鶴第十五幅春林遊騎第十六幅栁<lb/>
　　　岸層樓<lb/>
　　　明人仿宋元諸家山水一册<hi>次等洪一</hi>
　　　素絹本著色畫册計二十幅<lb/>
　　　明人百獸率舞圖一册<hi>次等荒一</hi>
　　　素絹本著色畫前副頁有趙士楨書雅翫二大<lb/>
　　　字冊計三十二幅<lb/>
　　附刻絲畫册上等<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-33b"/>
　　　縷繪集錦一册<hi>上等天一</hi>
　　　宋本五色織凡十一幅第一幅應龍圖幅髙七<lb/>
　　　寸廣九寸八分第二幅山雀幅後織朱克柔印<lb/>
　　　一印前有聮印漫漶不可識幅髙八寸五分有<lb/>
　　　奇廣六寸二分第三幅紈扇式花鳥幅髙七寸<lb/>
　　　六分廣八寸七分第四幅折枝花幅髙八寸八<lb/>
　　　分廣六寸八分第五幅海山樓閣幅高七寸九<lb/>
　　　分廣一尺二寸八分左幅有棠村審定蕉林玉<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-34a"/>
　　　立氏圖書二印第六幅花鳥幅前織朱克柔印<lb/>
　　　一印又張鈞一印後有太監王銑收藏書畫記<lb/>
　　　一印幅髙九寸三分廣七寸七分第七幅花鳥<lb/>
　　　幅髙七寸四分廣九寸一分第八幅折枝花幅<lb/>
　　　後織朱克柔印一印幅高七寸八分廣七寸五<lb/>
　　　分第九幅水鳬幅高六寸七分廣一尺一寸有<lb/>
　　　奇第十幅花鳥幅前織朱克柔印一印又真賞<lb/>
　　　耿嘉祚印二印又半印三漫漶不可識幅髙七<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_047-34b"/>
　　　寸二分廣七寸左幅有半印二存琴書耿㑹侯<lb/>
　　　鑑定書八字第十一幅花鳥幅髙八寸廣七寸<lb/>
　　　三分<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
石渠寶笈卷二十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>