<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
石渠寶笈卷二十八<lb/>
　　貯<lb/>
　御書房一<lb/>
　　　列朝人<lb/>
　　書冊上等<lb/>
　　　唐吳彩鸞書唐韻一冊<hi>上等天一</hi>
　　　素箋烏絲䦨本楷書並原序二則上朱書署王<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-1b"/>
　　　仁昫序長孫序七字無欵姓氏見䟦中凡三十<lb/>
　　　八幅第一幅有宣和紹興乾卦三璽又神品天<lb/>
　　　籟閣長字賢志堂印子孫永保項墨林父秘笈<lb/>
　　　之印項元汴印墨林山人諸印又半印二存山<lb/>
　　　人世昌四字又邉幅有圖史自娛一印第二幅<lb/>
　　　有墨林父平生真賞墨林三印第三幅有墨林<lb/>
　　　秘玩項子京家珍藏項墨林父秘笈之印三印<lb/>
　　　第五幅有項元汴印墨林山人二印第八幅有<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-2a"/>
　　　項元汴印子京所藏二印第九幅有墨林秘玩<lb/>
　　　静因菴主子京三印第十幅有墨林秘玩墨林<lb/>
　　　二印第十一幅有子京項元汴印二印第十二<lb/>
　　　幅有墨林山人一印第十三幅有項墨林父秘<lb/>
　　　笈之印墨林山人項元汴印子京諸印第十四<lb/>
　　　幅有項元汴印凡二又墨林墨林山人神品天<lb/>
　　　籟閣子孫永保項子京家珍藏檇李項氏世家<lb/>
　　　寳玩諸印第十五幅有神品寄傲項墨林鑑賞<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-2b"/>
　　　章墨林秘玩子京子孫永保墨林諸印第十六<lb/>
　　　幅有墨林秘玩墨林項元汴印三印第十七幅<lb/>
　　　有子京珍秘墨林項元汴印三印第十八幅有<lb/>
　　　墨林秘玩項元汴印墨林三印第十九幅有墨<lb/>
　　　林項元汴印各二印又子京珍秘子京父印二<lb/>
　　　印第二十幅有項元汴印墨林秘玩墨林山人<lb/>
　　　墨林子京諸印第二十一幅有墨林一印又墨<lb/>
　　　林秘玩項元汴印各二印第二十二幅有墨林<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-3a"/>
　　　一印又項元汴印墨林山人各二印第二十三<lb/>
　　　幅有墨林墨林山人二印第二十四幅有墨林<lb/>
　　　二印又墨林山人一印第二十五幅有項元汴<lb/>
　　　印墨林山人各二印第二十六幅有墨林印二<lb/>
　　　又項元汴印墨林山人二印第二十七幅有項<lb/>
　　　元汴印墨林各二印又墨林山人墨林秘玩二<lb/>
　　　印第二十八幅有墨林山人項元汴印各二印<lb/>
　　　又墨林秘玩子京珍秘墨林諸印第二十九幅<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-3b"/>
　　　有項子京家珍藏墨林山人子孫永保墨林秘<lb/>
　　　玩墨林諸印第三十幅有項元汴印凡四墨林<lb/>
　　　山人印二墨林秘玩印二又子京子京珍秘子<lb/>
　　　京所藏項墨林父秘笈之印子孫世昌子孫永<lb/>
　　　保項子京家珍藏諸印第三十一幅有墨林山<lb/>
　　　人子京珍秘二印第三十二幅有墨林秘玩墨<lb/>
　　　林山人子京所藏三印第三十三幅有子京墨<lb/>
　　　林秘玩子京所藏墨林山人諸印第三十四幅<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-4a"/>
　　　有子京所藏墨林秘玩二印第三十五幅有墨<lb/>
　　　林子京項元汴印三印第三十六幅有墨林墨<lb/>
　　　林秘玩項元汴印三印第三十七幅有子京所<lb/>
　　　藏項元汴印墨林秘玩子京子京所藏項元汴<lb/>
　　　印諸印第三十八幅有乾卦御書廣仁殿政和<lb/>
　　　諸璽又墨林秘玩印二又子京所藏張粦生父<lb/>
　　　記子孫永保子京所藏退密墨林山人子孫世<lb/>
　　　昌賢志主人項子京家珍藏項墨林鑑賞章檇<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-4b"/>
　　　李項氏世家寶玩神品天籟閣項墨林父秘笈<lb/>
　　　之印項叔子張羽鈞諸印後副頁項元汴䟦云<lb/>
　　　女仙呉彩鸞自言西山呉真君之女太和中進<lb/>
　　　士文蕭客寓鍾陵中秋夜見於踏歌塲中伺歌<lb/>
　　　罷躡蹤其後至西山彩鸞見蕭偕往山椒有宅<lb/>
　　　焉至其處席未暇暖彩鸞據案治事蕭詢之再<lb/>
　　　四乃曰我仙子也所領水府事言未既忽震雷<lb/>
　　　晦㝠彩鸞執手版伏地作聴罪狀如聞謫辭云<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-5a"/>
　　　以汝洩機密事罰為民妻一紀彩鸞泣謝謂蕭<lb/>
　　　曰與汝自有㝠契今當往人世矣蕭拙於為生<lb/>
　　　彩鸞為以小楷書唐韻一部市五千錢為餬口<lb/>
　　　計然不出一日間能了十數萬字非人力可為<lb/>
　　　也錢囊羞澁復一日書之且所市不過前日之<lb/>
　　　數由是彩鸞遂各乗一虎仙去唐韻字畫雖小<lb/>
　　　而寛綽有餘全不類世人筆當於仙品中别有<lb/>
　　　一種風度予偶得此本遂述其本末行實使有<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-5b"/>
　　　所徵云墨林山人項元汴敬題時萬厯壬午仲<lb/>
　　　冬八日前有内府圖書之章一璽又政和半璽<lb/>
　　　又半印二存秘笈之印世昌六字後有項元汴<lb/>
　　　印項子京家珍藏子孫世昌項叔子檇李項氏<lb/>
　　　世家寶玩天籟閣項墨林鑑賞章梁清標印蕉<lb/>
　　　林秘玩子京墨林秘玩諸印又記語有唐女仙<lb/>
　　　吳彩鸞小楷書四聲韻項元汴真賞十七字前<lb/>
　　　副頁有蕉林収藏一印幅高八寸四分廣一尺<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-6a"/>
　　　三寸九分<lb/>
　　　宋吳琚詩帖一冊<hi>上等地一</hi>
　　　素箋本凡十九幅行草書無欵第十四幅第十<lb/>
　　　八幅俱有黙菴一印前幅頁有舊人籖書雲壑<lb/>
　　　居士真跡六字下注云蕉林藏易農書又蕉林<lb/>
　　　収藏一印前邉幅有蕉林書屋一印後餘幅有<lb/>
　　　蒼巖子梁清標玉立氏印章觀其大畧二印第<lb/>
　　　一幅第二幅髙八寸二分廣三寸八分第三幅<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-6b"/>
　　　第四幅髙八寸三分廣四寸七分第五幅髙七<lb/>
　　　寸三分廣三寸第六幅髙同廣三寸六分第七<lb/>
　　　幅第八幅髙八寸三分廣三寸二分第九幅髙<lb/>
　　　八寸廣四寸六分第十幅髙同廣三寸七分第<lb/>
　　　十一幅髙八寸廣三寸第十三幅髙七寸八分<lb/>
　　　廣二寸六分第十三幅髙七寸七分廣二寸七<lb/>
　　　分第十四幅髙同廣三寸第十五幅髙八寸五<lb/>
　　　分廣四寸五分第十六幅髙七寸八分廣一寸<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-7a"/>
　　　九分第十七幅髙八寸一分廣三寸四分第十<lb/>
　　　八幅髙同廣二寸五分第十九幅髙八寸六分<lb/>
　　　廣一寸七分<lb/>
　御筆題籖籖上有乾隆宸翰一璽<lb/>
　　　宋元墨寶一冊<hi>上等元一</hi>
　　　素箋本凡九幅第一幅行書宋髙宗手勅四十<lb/>
　　　字<hi>後缺</hi>有半璽二存之寶書誥四字幅髙一尺一<lb/>
　　　寸廣一尺四寸第二幅烏絲闌楷書李白傳欵<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-7b"/>
　　　識云紹聖丙戌秋八月望前一日金山住寺沙<lb/>
　　　門佛印書下一印漫漶存超之印三字可辨前<lb/>
　　　有史昭之印潔躬二印幅髙七寸三分廣一尺<lb/>
　　　四寸一分第三幅草書尺牘後署端彦再行前<lb/>
　　　有天籟閣項元汴印墨林秘玩項子京家珍藏<lb/>
　　　諸印後有寄傲子京父印項墨林鑑賞章檇李<lb/>
　　　項氏世家寶玩子孫世昌琳印休伯墨林山人<lb/>
　　　諸印幅髙八寸三分廣一尺二寸九分第四幅<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-8a"/>
　　　行書尺牘後署熹再拜幅髙一尺廣一尺四寸<lb/>
　　　五分第五幅行書尺牘後署太保保寧軍節度<lb/>
　　　使魏國公致仕史浩劄子前有天籟閣墨林秘<lb/>
　　　玩清森閣書畫印何氏元朗南昌袁氏家藏珍<lb/>
　　　玩子孫永保諸印後有項元汴印子京父印項<lb/>
　　　墨林鑑賞章檇李項氏世家寶玩子孫世昌袁<lb/>
　　　忠澈印諸印幅髙一尺廣一尺一寸四分第六<lb/>
　　　幅行草書七言絶句二首七律一首未署名<hi>按係</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-8b"/>
　　　<hi>陸㳺詩</hi>前有天籟閣巢客墨林秘玩項子京家珍<lb/>
　　　藏平生真賞諸印後有項叔子檇李項氏世家<lb/>
　　　寶玩項墨林父秘笈之印寄傲項元汴印子京<lb/>
　　　父印項墨林鑑賞章諸印幅髙一尺二分廣一<lb/>
　　　尺一寸七分第七幅行書尺牘後署孟頫頓首<lb/>
　　　上鈐趙氏子昂一印幅髙七寸五分廣一尺一<lb/>
　　　寸第八幅第九幅俱張雨楷書五言律詩凡八<lb/>
　　　首前署云五言一首奉寄彛齋先生併寄雲林<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-9a"/>
　　　諸公詩凡七首同録上賜教幸甚張雨拜啟下<lb/>
　　　有句曲外史一印第八幅前押縫半印存吳奕<lb/>
　　　嗣業四字幅髙九寸廣一尺六分第九幅後有<lb/>
　　　張雨私印印一又太樸吉泰和楊士竒半印二<lb/>
　　　幅髙同前廣八寸八分<lb/>
　　　元趙孟頫詩帖一冊<hi>上等黄一</hi>
　　　素絹本行書各體詩三十九首無欵姓名見䟦<lb/>
　　　中首幅有張則之笪之玠印元珪三印又半印<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-9b"/>
　　　不可識末幅有虚白堂天錫賴氏圖書笪重光<lb/>
　　　印諸印後副頁顔素䟦云此松雪趙先生之筆<lb/>
　　　也意思婉轉體勢遒麗細玩之令人起敦厚溫<lb/>
　　　柔之想萬厯辛丑嵗三月之望日余遊丹陽獲<lb/>
　　　觀於笪元珪氏之書室幾欲奪之不忍也其善<lb/>
　　　寶之無為大力之士負壑而趨皖人漫翁素題<lb/>
　　　識後有顔素之真玉子笪重光印張孝思賞鑑<lb/>
　　　印諸印冊計十八幅幅髙七寸九分廣六寸八<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-10a"/>
　　　分前副頁<lb/>
聖祖仁皇帝御書古人佳處四大字欵署康熈御筆上<lb/>
　　　鈐廣運之寶一璽<lb/>
　　　元趙孟頫書福仙禪院碑一冊<hi>上等黄二</hi>
　　　素箋本行楷書欵識云集賢直學士朝列大夫<lb/>
　　　行浙江等處儒學提舉吳興趙孟頫書首副有<lb/>
　　　循道人一印第十二幅有張氏半印每幅押縫<lb/>
　　　諸印俱殘缺漫漶不可識後副頁有張氏君錫<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-10b"/>
　　　崇古齋二印冊計二十三幅幅髙七寸八分廣<lb/>
　　　三寸三分<lb/>
　御筆題籖籖上有乾隆宸翰一璽<lb/>
　　　元趙孟頫遺墨一冊<hi>上等黄三</hi>
　　　凡十八幅第五幅碧色箋本餘俱素箋本第一<lb/>
　　　幅楷書楞嚴經䟦語餘俱行書尺牘第一幅後<lb/>
　　　署云菩薩戒弟子翰林學士承旨榮禄大夫知<lb/>
　　　制誥兼修國史趙孟頫記下有趙孟頫印一印<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-11a"/>
　　　前有長安一印幅髙八寸七分廣一尺一寸八<lb/>
　　　分第二幅前後俱署孟頫頓首再拜後鈐趙氏<lb/>
　　　子昂一印前有王長安父一印幅髙九寸一分<lb/>
　　　廣二尺二寸二分第三幅前後俱署孟頫頓首<lb/>
　　　啟事後有王永寧印一印幅髙九寸二分廣一<lb/>
　　　尺七寸第四幅前署孟頫頓首再拜後署十二<lb/>
　　　月朔孟頫頓首再行前有長安一印幅髙八寸<lb/>
　　　四分廣一尺七寸第五幅前後俱署孟頫頓首<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-11b"/>
　　　再拜後有長安一印幅髙八寸廣一尺七寸二<lb/>
　　　分第六幅前署孟頫頓首再拜後署十一月十<lb/>
　　　八日孟頫頓首再行前有長安一印後有有明<lb/>
　　　文靖世家圖書嚴氏道普二印幅髙八寸三分<lb/>
　　　廣一尺四寸第七幅前署孟頫頓首再拜後署<lb/>
　　　八月十二日孟頫再拜後有王永寧一印幅髙<lb/>
　　　七寸三分廣一尺四寸三分第八幅後署二月<lb/>
　　　十五日孟頫下有押字一後有長安少谿主人<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-12a"/>
　　　二印幅髙七寸三分廣一尺三分第九幅後署<lb/>
　　　卄五日孟頫啟事前有王永寧一印幅髙九寸<lb/>
　　　一分廣一尺六寸第十幅後署十一月五日下<lb/>
　　　署叔字又押字一後有王永寧一印幅髙九寸<lb/>
　　　三分廣一尺四寸五分第十一幅後幅孟頫白<lb/>
　　　前有長安一印幅髙六寸廣八寸九分第十二<lb/>
　　　幅後署孟頫白前有邱氏半印後有長安一印<lb/>
　　　幅髙八寸八分廣七寸二分第十三幅後署孟<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-12b"/>
　　　頫再拜上鈐頓首再拜一印又另行署寓濟南<lb/>
　　　趙孟頫謹封前有邱氏半印後有王永寧一印<lb/>
　　　又半印存河南二字幅髙九寸二分廣一尺四<lb/>
　　　寸一分第十四幅後署孟頫再拜前有邱氏半<lb/>
　　　印後有長安一印幅髙六寸廣七寸六分第十<lb/>
　　　五幅後署四月廿八日孟頫拜覆上鈐頓首再<lb/>
　　　拜一印前有王永寜一印幅髙九寸五分廣一<lb/>
　　　尺六寸二分第十六幅後署春後一日孟頫再<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-13a"/>
　　　拜上鈐頓首再拜一印又另行署寓濟南趙孟<lb/>
　　　頫謹封上鈐趙孟頫一印前有長安一印幅髙<lb/>
　　　九寸九分廣一尺七寸七分第十七幅後署孟<lb/>
　　　頫再拜上鈐頓首再拜一印又另行署寓濟南<lb/>
　　　趙孟頫謹封上鈐一印同前有王永寧一印幅<lb/>
　　　髙九寸五分廣一尺七寸七分第十八幅後署<lb/>
　　　孟頫頓首上鈐頓首再拜一印又十二月廿二<lb/>
　　　日六字下有問平安一印又長安一印前半印<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-13b"/>
　　　二存子孫邱氏四字幅髙九寸三分廣一尺六<lb/>
　　　寸四分後副頁饒介䟦云右趙魏公與田師孟<lb/>
　　　省郎十帖廼其守濟南洎在翰林日所書筆勢<lb/>
　　　縱逸若稍逺繩墨而法度具於毫末真可謂善<lb/>
　　　書者矣余友劉孝章出以見示覧之不能釋手<lb/>
　　　因識于末時至正癸卯仲春上澣魯隂饒介書<lb/>
　　　又宋克䟦云長司劉君孝章示余松雪數帖雖<lb/>
　　　其在公匆遽率意揮洒而筆法妍麗辭意周至<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-14a"/>
　　　觀其書玩其辭其為人慈祥豈弟概可想見宜<lb/>
　　　其揚聲當時作範百代也孝章其寶之龍集乙<lb/>
　　　巳七月既望廣平宋克識後有王長安父一印<lb/>
　　　又記語有蜀郡王彛觀五字又謝徽䟦云松雪<lb/>
　　　道人書變化萬狀炫燿人目而予輙能辨之此<lb/>
　　　帖誠可珍也吳郡謝徽記之<lb/>
　　　元趙孟頫詩帖一冊<hi>上等黄四</hi>
　　　素絹本行草大書七言古詩一首欵署子昂下<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-14b"/>
　　　有趙氏子昂一印首幅有醒石圖書一印末幅<lb/>
　　　有李振裕印白石山房書畫記二印每幅押縫<lb/>
　　　有谷邨一印冊計十八幅幅髙九寸九分廣四<lb/>
　　　寸九分<lb/>
　　　元趙孟頫書前後赤壁賦一冊<hi>上等黄五</hi>
　　　素箋本行楷書末幅署子昂二字下有趙氏子<lb/>
　　　昂松雪齋二印首幅有信公珍賞一印第二幅<lb/>
　　　有都尉書畫之印一印第三幅一印漫漶不可<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-15a"/>
　　　識第九幅有都尉耿信公書畫之章一印末幅<lb/>
　　　有都尉耿信公書畫之章琴書堂二印又温字<lb/>
　　　六號四字上鈐禮部評騐書畫闗防一印冊計<lb/>
　　　十六幅幅髙一尺五分廣五寸末帖廣二寸八<lb/>
　　　分<lb/>
　　　按首幅書前賦缺三十四字<lb/>
　　　元趙孟頫書雪賦一冊<hi>上等黄六</hi>
　　　素箋烏絲䦨本行楷書欵署子昂下有趙氏子<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-15b"/>
　　　昂一印幅中缺字俱文徴眀補書首幅有文徴<lb/>
　　　眀停雲二印又神品項元汴印墨林秘玩項子<lb/>
　　　京家珍藏程䆳印毛氏珍藏圖書諸印第三幅<lb/>
　　　有若水軒一印第五幅有子京父印一印第八<lb/>
　　　幅第九幅第十幅俱有墨林半印第十一幅有<lb/>
　　　半印存林生二字第十三幅有半印存墨字第<lb/>
　　　十四幅有半印存林生二字第十五幅第十六<lb/>
　　　幅俱有子京半印第十九幅有長字一印末幅<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-16a"/>
　　　有毛九疇一印後餘幅記語有文衡山補其闕<lb/>
　　　文七字有醒齋真賞白石山房書畫之記繹堂<lb/>
　　　珍賞程䆳憤樂齋神品寄傲項元汴印墨林山<lb/>
　　　人項墨林鑑賞章諸印又子京虚朗半印二後<lb/>
　　　副頁程䆳䟦云余舊藏呉興洛神賦與潘景升<lb/>
　　　家所寶収三都两京賦皆承㫖之聖品同失之<lb/>
　　　兵中不知落何人之手是年得項氏雪賦文長<lb/>
　　　洲補全之帖差無憾書學惟二公之于大令如<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-16b"/>
　　　鏡分影合當世有雲間二沈二莫與邢濟南王<lb/>
　　　孟津堪與齊驅接軫後世有詆趙文兩家窠臼<lb/>
　　　傷能則亦所謂恨二王無臣法者矣垢道人程<lb/>
　　　䆳識冊計二十二幅幅髙六寸五分廣三寸四<lb/>
　　　分<lb/>
　　　元趙孟頫書詹儀之告身勅諭二道一冊<hi>上等黄七</hi>
　　　素箋本楷書前篇署封起居舎人兼太子侍講<lb/>
　　　詹儀之誥十四字後篇署奬諭勅書四字後欵<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-17a"/>
　　　署松雪道人下有趙氏子昂趙孟頫印二印首<lb/>
　　　幅有趙字一印又鼎元半印又吳興世家一印<lb/>
　　　第八幅有孫承澤印一印第十二幅勅書字下<lb/>
　　　有吳興世家一印末幅有乾坤清賞一印又一<lb/>
　　　印微缺存王氏圖書之印六字後副頁王鐸䟦<lb/>
　　　云長安覯百史松雪卷書小楷赤壁二賦樂志<lb/>
　　　論蘭亭記菖蒲歌秀瑩溫雅及覩雍來年翁家<lb/>
　　　藏松雪書詹儀之誥身諭書老幹孤特又一結<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-17b"/>
　　　法當是文敏晩年筆也翫之心懌譬之華霍聳<lb/>
　　　立巍峩培塿之阜莫之頡頏丁亥十月十三弟<lb/>
　　　王鐸䟦前有雍來圖書李若琳印孫承澤印李<lb/>
　　　昱諸印冊計十九幅幅髙九寸四分廣五寸九<lb/>
　　　分<lb/>
　　　元趙孟頫書静中堂銘一冊<hi>上等黄八</hi>
　　　素箋本行楷書欵識云大徳九年九月既望題<lb/>
　　　孟頫書下有趙氏子昂一印首幅前署静中堂<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-18a"/>
　　　銘並序六字下有坦園圖書一印末幅有李霨<lb/>
　　　據梧居士李振裕印心逺堂圖書記内翰金壇<lb/>
　　　蔣超藏書印諸印每幅押縫有谷邨一印冊計<lb/>
　　　八幅幅髙八寸九分廣四寸九分<lb/>
　　　元俞和臨定武禊帖一冊<hi>上等宇一</hi>
　　　金粟箋烏絲闌夲欵識云至正廿年夏四月十<lb/>
　　　又八日紫芝生俞和子中臨于清隂行齋後有<lb/>
　　　俞和紫芝生二印末幅又自題云我夲西湖紫<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-18b"/>
　　　芝叟不但悠悠放杯酒平生雅好得字髓筆意<lb/>
　　　翩翩落吾手臨河一序歸玉京後來傳刻成怪<lb/>
　　　醜辛勤學書<hi>脫一字</hi>册載能遇幾人開笑口知書<lb/>
　　　鑑畫古所難却笑醯雞鳴甕牖南宫松雪兩夫<lb/>
　　　子異代合轍名不朽竊將筆硯忝未學時寫數<lb/>
　　　行<hi>缺</hi>見取吁嗟師法不再遇空向城闉事奔走<lb/>
　　　眀牕<hi>缺</hi>几誰友于自歎臨池今白首下有墨妙<lb/>
　　　聨印首幅前署定武禊帖四字又特健藥小號<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-19a"/>
　　　三字又清隠臨池清賞二印第六幅二印同冊<lb/>
　　　計七幅幅髙七寸九分廣三寸三分後餘幅<lb/>
　御題垂露二大字前有御賞一璽後有幾暇鑑賞之<lb/>
　　　璽乾隆宸翰二璽<lb/>
　御筆題籖籖上有乾隆宸翰一璽<lb/>
　　　元人遺墨一冊<hi>上等宙一</hi>
　　　素箋本行草書凡十五幅第九幅第十二幅詩<lb/>
　　　帖餘俱尺牘第一幅後署京再行前有寄傲項<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-19b"/>
　　　元汴印項子京家珍藏眀安國記吳興王濟鍳<lb/>
　　　賞過物子孫寶之諸印後有君實父印檇李李<lb/>
　　　氏鶴夣軒珍藏記虞孫私印檇李項氏世家寶<lb/>
　　　玩雲嶠書院王濟鑑過檇李子京父印項墨林<lb/>
　　　鑑賞章髙松堂圖書印舜昇清森閣書畫印何<lb/>
　　　氏元朗諸印幅髙七寸八分廣二尺二分第二<lb/>
　　　幅後署愿再拜前有墨林項元汴印眀安國記<lb/>
　　　吳興王濟鑑賞過物諸印後有平生真賞檇李<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-20a"/>
　　　項氏世家寶玩項墨林鑑賞章君實父印維揚<lb/>
　　　昭宇勝宰屠氏家藏記諸印又西碧半印幅髙<lb/>
　　　五寸八分廣一尺二寸二分第三幅後署元羲<lb/>
　　　頓首再行後有睢字半印幅髙七寸廣八寸六<lb/>
　　　分第四幅後署友頓首復啟前有世字一印幅<lb/>
　　　髙八寸三分廣七寸七分第五幅後署文頓首<lb/>
　　　再拜前有墨林項元汴印眀安國記吳興王濟<lb/>
　　　賞鑑過物君實父印諸印後有子京父印項墨<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-20b"/>
　　　林鑑賞章檇李項氏世家寶玩退宻項元汴印<lb/>
　　　墨林山人維揚昭宇勝屠宰氏家藏記王濟鑑<lb/>
　　　過諸印幅髙五寸五分廣七寸三分第六幅後<lb/>
　　　署項炯頓首再行前有臣舜昇一印後有睢字<lb/>
　　　半印幅髙八寸四分廣八寸八分第七幅後署<lb/>
　　　宇頓首再拜前有世字半印幅髙八寸廣一尺<lb/>
　　　二寸九分第八幅後署華孫再行幅髙七寸廣<lb/>
　　　八寸三分第九幅後署句曲外史張雨下有句<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-21a"/>
　　　曲外史一印幅髙八寸三分廣八寸第十幅後<lb/>
　　　署大訮上復前有世字半印後半印存朱澤二<lb/>
　　　字幅髙八寸五分廣九寸九分第十一幅後署<lb/>
　　　仁榮頓首前半印一不可識後有睢陽半印幅<lb/>
　　　髙九寸九分廣九寸五分第十二幅後署全再<lb/>
　　　拜幅髙八寸五分廣七寸第十三幅後署契家<lb/>
　　　弟陳桱頓首再行九月卄八日謹宣又另行云<lb/>
　　　桱再行後有舜昇聨印幅髙九寸三分廣一尺<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-21b"/>
　　　五寸三分第十四幅後署<hi>名不可識</hi>頓首拜覆又十<lb/>
　　　三日三字後有子敏睢陽世家二印幅髙一尺<lb/>
　　　一分廣一尺八分第十五幅後署成廷珪頓首<lb/>
　　　再拜上鈐成氏之章一印幅髙九寸廣一尺五<lb/>
　　　寸六分後副頁方豪䟦云右元老遺芳一卷乃<lb/>
　　　勝國名人簡朱澤民者後為他氏所秘元孫天<lb/>
　　　存以厚直歸之方豪曰失之者朱氏也得之者<lb/>
　　　亦朱氏也非失則人弗秘曷以彰澤民之賢非<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-22a"/>
　　　得則嗣弗守曷以眀澤民之報然則朱氏子孫<lb/>
　　　皆可謂賢矣明正徳七年十月九日崑令方豪<lb/>
　　　三觀於山前王氏席上又陳璚䟦云嘗讀郡志<lb/>
　　　見虞邵菴稱澤民文章典雅而理致甚明獨惜<lb/>
　　　以畫事掩其名後讀存復齋集與其墓誌乃得<lb/>
　　　澤民之人品與學識畫終不能掩也玉峰許鴻<lb/>
　　　髙氏所蓄諸大老與澤民手札甚富各以類分<lb/>
　　　為數卷而此特取其折簡専索畫者為一類耳<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-22b"/>
　　　然則澤民之見重者豈止是哉成化甲辰七夕<lb/>
　　　後四日晩生陳璚拜題中幅押縫有睢陽世家<lb/>
　　　一印前副頁有髙松堂圖書印一印<lb/>
　　　按方豪䟦謂此皆元人簡朱澤民者而陳璚謂<lb/>
　　　此特取其折簡索畫者為一類然第九幅第十<lb/>
　　　二幅皆詩幅而他幅亦不盡為索畫之札至其<lb/>
　　　署名怪草多不可辨盖元人喜以名作押字耳<lb/>
　　　眀王寵書楚騷四篇一冊<hi>上等洪一</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-23a"/>
　　　宋箋本草書欵識云丙戌夏五八日雨牕燕坐<lb/>
　　　元賔出新筆祈父展經紙頗有臨池興趣漫為<lb/>
　　　書此雅冝子王寵首幅有朱之赤鑑賞可以忘<lb/>
　　　日卧菴所藏三印末幅半印二惟留耕二字可<lb/>
　　　辨中幅押縫諸印俱殘缺不可識冊計十幅幅<lb/>
　　　髙九寸九分廣八寸五分末幅廣三寸九分<lb/>
　　　眀董其昌書千文一冊<hi>上等荒一</hi>
　　　素箋烏絲䦨本楷書欵識云文待詔每旦必書<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-23b"/>
　　　千文一卷余此卷先後七年紙成堆墨成臼無<lb/>
　　　望矣書道安得進乎庚申禊日其昌首幅半印<lb/>
　　　不可識冊計十幅幅髙八寸四分廣四寸一分<lb/>
　御筆題籖籖上有乾隆宸翰一璽<lb/>
　　　眀董其昌書孝經一冊<hi>上等荒二</hi>
　　　金粟箋烏絲䦨本行楷書欵識云李龍眠畫孝<lb/>
　　　經像米元章以書副之凡八章在宜興吳光禄<lb/>
　　　家令人借摹未得以意為此其昌下有宗伯學<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-24a"/>
　　　士董元宰氏二印冊計十八幅幅髙七寸六分<lb/>
　　　廣四寸九分<lb/>
　　　眀董其昌書艮卦一冊<hi>上等荒三</hi>
　　　金粟箋本行楷書欵識云李長者華嚴合論皆<lb/>
　　　引易卦宛轉闗生不知庖羲有殊竺典宋人謂<lb/>
　　　讀一部華嚴不如玩六爻艮卦與長者見處是<lb/>
　　　同是别必有能辨之者以李北海岳麓寺碑筆<lb/>
　　　意書此卦日有占省嵗在己巳十一月十九日<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-24b"/>
　　　思翁下有宗伯學士董元宰氏二印册計十六<lb/>
　　　幅幅髙八寸五分廣五寸五分<lb/>
　　　眀董其昌臨淳化閣帖一卷<hi>上等荒四</hi>
　　　素箋本行草書凡五則欵識云崇禎六年嵗在<lb/>
　　　癸酉四月朔臨淳化帖思翁下有董其昌印董<lb/>
　　　元宰二印冊計十幅幅髙七寸九分廣四寸二<lb/>
　　　分末幅<lb/>
　御筆識云乾隆乙丑暮春月望日養心殿御筆曽臨<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-25a"/>
　　　一過上鈐乾隆御筆一璽<lb/>
　　　眀董其昌仿歐陽詢千文一冊<hi>上等荒五</hi>
　　　金粟箋烏絲䦨本草書欵識云右唐率更令歐<lb/>
　　　陽詢草書千文宋搨本也尚有楷書千文刻於<lb/>
　　　學宫亦得之金陵其紙墨不及草書之精瑩余<lb/>
　　　皆臨之戊辰四月晦其昌下有宗伯學士董氏<lb/>
　　　元宰二印冊計二十四幅幅髙六寸九分廣四<lb/>
　　　寸<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-25b"/>
　　　眀董其昌仿歐陽詢千文一冊<hi>上等荒六</hi>
　　　朝鮮鏡光箋烏絲闌本楷書末幅自識云信本<lb/>
　　　二子歐陽通有碑刻傳世此帖有歐陽隠其書<lb/>
　　　不著乃知佳書不必盡傳不獨書也其昌又䟦<lb/>
　　　云米元章評歐陽率更書真到内史又論筆以<lb/>
　　　牙與竹俱不足用歐陽通可人也謂其矜重耳<lb/>
　　　至歐陽隠則無聞矣歐書寒峭姜白石䟦蘭亭<lb/>
　　　序曽拈出亦謂行狎如華陽隠居帖及閣帖投<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-26a"/>
　　　老殘年帖耳正書無敢議者褚河南猶退三舍<lb/>
　　　也戊辰十月重題下有元宰董氏元宰二印首<lb/>
　　　幅又自記藏於武林鄒孟陽南浮閣十字下署<lb/>
　　　己巳元宰下有元宰一印冊計十二幅幅髙八<lb/>
　　　寸三分廣四寸一分<lb/>
　　　眀董其昌書邵雍無名公傳並傳贊一冊<hi>上等荒七</hi>
　　　朝鮮箋烏絲䦨本行書欵識云適菴年館文為<lb/>
　　　康節先生二十二世孫與余鄉㑹同榜讀中秘<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-26b"/>
　　　書每具陳先世家學先是洓水司馬公為之誌<lb/>
　　　其墓東坡書之世稱雙絶元至正間戎馬生郊<lb/>
　　　邵氏不戒於火墨寶燼無復存然先生學貫天<lb/>
　　　人羽翼孔孟直與天壤為不敝應不假碑板傳<lb/>
　　　也適菴必欲表揚令徳不欲使先代家乗汨於<lb/>
　　　無稽因以先生自著無名公傳及程朱夫子傳<lb/>
　　　讚屬書於余余後學何能攝齊堂廡直以懿嗣<lb/>
　　　孝思不敢重負乃以三藏聖教序筆意為竟此<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-27a"/>
　　　冊真可留之雲礽知理學淵源聖賢為徒雖有<lb/>
　　　金章紫誥不得出乎其右矣萬厯丁酉暮春既<lb/>
　　　望董其昌書並識後有董其昌太史氏二印冊<lb/>
　　　計十九幅幅髙八寸廣八寸九分末幅廣七寸<lb/>
　　　五分<lb/>
　　　眀董其昌書前後赤壁賦一冊<hi>上等荒八</hi>
　　　朝鮮箋烏絲䦨本行書前篇欵識云米元章每<lb/>
　　　旦必書隂符經一卷自題云米老日書課文徴<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-27b"/>
　　　仲每旦書千文一卷余書此賦凡三年一卷去<lb/>
　　　古人逺矣書道安能進乎其昌後篇欵識云子<lb/>
　　　建函京之作仲宣灞㟁之篇子荆零雨之章真<lb/>
　　　長朔風之句並直舉胸臆非傍詩史自靈均以<lb/>
　　　來多厯年代雖文體稍精此秘未覩休文之論<lb/>
　　　惟東坡此賦足以當之董其昌識下有宗伯學<lb/>
　　　士董氏元宰二印册計十五幅幅髙八寸五分<lb/>
　　　廣五寸八分<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-28a"/>
　　　眀董其昌書左光斗傳一冊<hi>上等荒九</hi>
　　　灑金箋本行楷書欵識云雲間友弟董其昌撰<lb/>
　　　並書下有宗伯學士董元宰二印首幅前署贈<lb/>
　　　太子少保滄嶼左公傳十字下有史鐵崖珍藏<lb/>
　　　書畫子孫永寶二印前副頁楷書古之遺直四<lb/>
　　　大字欵云董其昌題冊計四十四幅幅髙九寸<lb/>
　　　一分廣六寸五分<lb/>
　　　眀董其昌書馮能誥一冊<hi>上等荒十</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-28b"/>
　　　朝鮮鏡光箋本行楷書凡二則未署名冊計九<lb/>
　　　幅幅髙九寸四分廣五寸四分<lb/>
　　　眀董其昌詩詞手稿一冊<hi>上等一荒十</hi>
　　　宣徳箋烏絲䦨本行楷書凡十九首欵識云己<lb/>
　　　酉以後詩詞皆以米南宫行楷書之癸亥思翁<lb/>
　　　冊計十三幅幅髙九寸七分廣一尺四寸六分<lb/>
　　　眀董其昌書七言律詩一冊<hi>上等二荒十</hi>
　　　朝鮮箋本行書凡十四首欵識云辛酉重九後<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-29a"/>
　　　二日舟中偶書付祖常収之元宰下有董元宰<lb/>
　　　知制誥日講宫二印計冊十頁頁髙八寸六分<lb/>
　　　廣九寸一分<lb/>
　　書冊次等<lb/>
　　　唐虞世南書孔子廟堂碑一冊<hi>次等天一</hi>
　　　素箋烏絲䦨本楷書欵識云太子中舍人行著<lb/>
　　　作郎虞世南奉勅撰並書首幅前署孔子廟<hi>缺一</hi>
　　　<hi>字</hi>之碑五字後副頁有羅洪先䟦一又孫承澤<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-29b"/>
　　　記語一冊計十五幅<lb/>
　　　唐懷素書千文一冊<hi>次等地一</hi>
　　　素絹本草書欵識云有唐大厯二年六月十九<lb/>
　　　日下有藏真長沙懷素書印二印冊計四十五<lb/>
　　　幅<lb/>
　　　宋髙宗晉唐書贊一冊<hi>次等元一</hi>
　　　粉箋本行楷書凡十則無欵末幅有御書之寶<lb/>
　　　一璽冊計五幅<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-30a"/>
　　　宋黄庭堅書千文一冊<hi>次等黄一</hi>
　　　素箋烏絲䦨本楷書欵識云建中靖國元年季<lb/>
　　　春山谷老人雞毛筆書冊計三十二幅<lb/>
　　　宋黄庭堅書七言截句一冊<hi>次等黄二</hi>
　　　素絹本行書大字凡四首欵識云甲寅十月庭<lb/>
　　　堅書<lb/>
　　　宋朱子書易繫一冊<hi>次等宇一</hi>
　　　素箋本行楷大書欵云朱熹書後副頁有虞集<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-30b"/>
　　　倪讚二䟦冊計十四幅<lb/>
　　　宋朱子書七言截句一冊<hi>次等宇二</hi>
　　　素箋本行楷大書一首欵署晦翁冊計十五幅<lb/>
　　　宋朱子書僧歌一冊<hi>次等宇三</hi>
　　　素箋本行楷書小詞一首欵署晦翁後又署僧<lb/>
　　　歌二字後副頁有沈周䟦一冊計十五幅<lb/>
　　　宋曹氏遺譜一冊<hi>次等宙一</hi>
　　　素箋本凡十二幅第一幅楷書勅一道後署開<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-31a"/>
　　　寶七年五月三日上鈐御書之寶一璽第二幅<lb/>
　　　楷書勅一道後署天禧四年正月十二日下十<lb/>
　　　字上鈐一璽同前第三幅楷書譜序欵識云紹<lb/>
　　　興二十九年三月下浣吉尚書左僕射陳康伯<lb/>
　　　撰第四幅楷書像贊欵云王素拜贊第五幅著<lb/>
　　　色畫像上方横書魏公遺像四字<hi>前四字缺</hi>第六幅<lb/>
　　　行書像贊欵云太末里人趙抃題第七幅楷書<lb/>
　　　曹彬本傳前署宋檢校太師同平章事贈中書<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-31b"/>
　　　令濟陽郡王曹武恵公傳廿二字後欵識云皇<lb/>
　　　祐元年十月下浣之吉胡瑗撰第八幅著色畫<lb/>
　　　像上方横書濟陽郡王曹武恵公譜像十字第<lb/>
　　　九幅行書像贊欵云程洵題第十幅著色畫像<lb/>
　　　上方横書宋贈中書令曹武懿公像十字第十<lb/>
　　　一幅行書像贊欵云汪大猷拜贊第十二幅著<lb/>
　　　色畫像上方書宋樞密院使曹武穆公像十字<lb/>
　　　後餘幅有虞允文真徳秀許衡諸䟦前副頁有<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-32a"/>
　　　胡安國書曹氏遺譜之寶六大字又孫覯題文<lb/>
　　　章華國翰苑名家八大字又周必大𨽻書題平<lb/>
　　　陽侯裔武恵流芳八大字<lb/>
　　　元趙孟頫節書列子一冊<hi>次等洪一</hi>
　　　素絹本行書欵署子昂冊計十六幅<lb/>
　　　元趙孟頫書海賦一冊<hi>次等洪二</hi>
　　　素箋烏絲䦨本行楷書欵識云大徳七年十一<lb/>
　　　月八日吳興趙孟頫書首幅前署海賦二字後<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-32b"/>
　　　副頁有都觀䟦一冊計十八幅<lb/>
　　　元趙孟頫書不自棄文一冊<hi>次等洪三</hi>
　　　素絹本行楷書欵署子昂冊計三十七幅<lb/>
　　　元人詩帖一冊<hi>次等荒一</hi>
　　　素箋本行楷書和楊維楨草元閣詩俱七言律<lb/>
　　　凡二十一幅第一幅欵署張經第二幅欵識云<lb/>
　　　癸卯清眀後五日書巢生張樞再拜第三幅欵<lb/>
　　　云書巢生張樞再拜上第四幅第五幅俱陸居<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-33a"/>
　　　仁前二首署右贈鐵厓後二首署右自述欵云<lb/>
　　　巢松翁陸居仁第六幅欵云曲阜魯淵載拜第<lb/>
　　　七幅欵云璜溪吕恒載拜第八幅欵云龔顯忠<lb/>
　　　拜上第九幅欵署沈欽第十幅欵云海上張宰<lb/>
　　　拜第十一幅欵云諸生林静拜和第十二幅欵<lb/>
　　　云門生貝闕頓首第十三幅欵云門生陳元善<lb/>
　　　頓拜第十四幅欵云諸生張程拜和第十五幅<lb/>
　　　欵署門生陳璧第十六幅欵云擊壤生沈雍再<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-33b"/>
　　　拜第十七幅欵云諸生張稷再拜謹和第十八<lb/>
　　　幅欵署容成生陳善第十九幅未署名第二十<lb/>
　　　幅欵云諸生三山林世濟再拜第二十一幅欵<lb/>
　　　云學生吕恂拜上<lb/>
　　　眀宣宗賜僧普應詩一冊<hi>次等日一</hi>
　　　灑金箋本行楷書七言律一首欵識云宣徳三<lb/>
　　　年閏四月四日御端拱門書上鈐欽文之璽一<lb/>
　　　璽冊計四幅<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-34a"/>
　　　眀名賢遺墨一冊<hi>次等月一</hi>
　　　行草書凡二十九幅第一幅素箋本書七言律<lb/>
　　　一首欵署沈度第二幅素箋本尺牘後署應禎<lb/>
　　　奉白第三幅碧雲箋本後署李東陽再拜第四<lb/>
　　　幅印花箋本後署東陽頓首第五幅素箋本後<lb/>
　　　署勞珊頓首第六幅素箋本後署侍生沈周再<lb/>
　　　拜第七幅印花箋本後署璚再行第八幅素箋<lb/>
　　　本後署寅再拜第九幅第十幅素箋本後署唐<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-34b"/>
　　　寅頓首拜稿第十一幅素箋本後署五月既望<lb/>
　　　友生姚綬頓首第十二幅第十三幅灑金箋本<lb/>
　　　後署卄二日午時書未署名<hi>按係王守</hi>第十四幅印<lb/>
　　　花箋本後署寵再拜第十五幅素箋本後署錫<lb/>
　　　疇再拜又仲春八日四字第十六幅印花箋本<lb/>
　　　後署璧再拜第十七幅素箋本後署昌識第十<lb/>
　　　八幅素箋本後署契家生吳寛再拜第十九幅<lb/>
　　　素箋本後署吳寛頓首<hi>以上俱尺牘</hi>第二十幅灑金<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-35a"/>
　　　箋夲書七言絶句二首後署侍生林誠拜上第<lb/>
　　　二十一幅素箋本書七言律一首後署治生黄<lb/>
　　　暐第二十二幅黄箋本尺牘後署弟楊繼盛頓<lb/>
　　　首上第二十三幅素箋本後署彭再頓首第二<lb/>
　　　十四幅印花箋本書五言律二首前署文彭具<lb/>
　　　草後另行云辛酉正月二十九日第二十五幅<lb/>
　　　素箋本尺牘後署嘉頓首再行第二十六幅素<lb/>
　　　箋本後署嘉頓首復又另行云癸酉新秋二日<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-35b"/>
　　　第二十七幅素箋本後署四月廿又三日嘉頓<lb/>
　　　首奉復第二十八幅素箋本後署七月卄日嘉<lb/>
　　　頓首又戊寅二字第二十九幅素箋本後署震<lb/>
　　　孟頓首<hi>俱尺牘</hi>
　　　眀髙榖李春芳吳甡墨蹟一冊<hi>次等盈一</hi>
　　　凡八幅第一幅至第四幅素箋本髙穀臨王羲<lb/>
　　　之草書無欵有育齋東閣大學士二印第五幅<lb/>
　　　第六幅灑金箋本李春芳草書五言古詩二首<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-36a"/>
　　　欵識云嘉靖癸丑夏日石鹿李春芳頓首稿第<lb/>
　　　七幅第八幅素箋本吳甡楷書緯耒詩序欵識<lb/>
　　　云甲辰嵗二月農丈人甡自序<lb/>
　　　眀姜立綱書東銘一冊<hi>次等昃一</hi>
　　　素箋朱絲䦨本大楷書無欵末幅有廷憲一印<lb/>
　　　後副頁䟦一後署嘉靖乙邜立秋次日記東廬<lb/>
　　　冊計十五幅<lb/>
　　　眀吳寛書韓夫人墓誌銘一冊<hi>次等辰一</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-36b"/>
　　　素箋烏絲䦨本楷書欵識云嘉議大夫吏部右<lb/>
　　　侍郎前史官里人吳寛撰冊計六幅<lb/>
　　　眀文徴明節書鶴林玉露並詩帖一冊<hi>次等宿一</hi>
　　　素箋烏絲䦨本行書凡二十幅第一幅至第十<lb/>
　　　二幅書山居篇欵識云右宋羅大經景綸鶴林<lb/>
　　　玊露所載深得山居幽賞之趣守齋王君以此<lb/>
　　　軸索書漫録一過嘉靖二十四年嵗在乙巳九<lb/>
　　　月卄又四日徴眀書於玉磬山房後<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-37a"/>
　御筆識云乾隆乙丑仲春駐蹕盤山漫臨娛暇下有<lb/>
　　　幾暇鑒賞之璽乾隆御筆二璽第十三幅至卄<lb/>
　　　幅書七言律詩二首欵識云甲寅秋九月二日<lb/>
　　　夜坐書舊作徴眀後<lb/>
　御筆識云後八頁似偽作以待識者辨上鈐乾隆御<lb/>
　　　筆一璽<lb/>
　　　眀文徴眀書西苑詩一冊<hi>次等宿二</hi>
　　　素箋烏絲䦨本行書七言律十首欵識云嘉靖<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-37b"/>
　　　乙酉春余在翰林同館陳侍講魯南馬修撰仲<lb/>
　　　房王編修繩書偕余為西苑之遊先是魯南教<lb/>
　　　内書堂識守苑官是日實導余四人行因得盡<lb/>
　　　歴諸勝既歸隨所憶為詩得十首竊念神宫秘<lb/>
　　　府迥出天上非人間所得窺視而吾徒際㑹清<lb/>
　　　時列官禁近遂得以其暇日遊衍其中得非幸<lb/>
　　　歟及今二十餘年諸公俱已物故余老退林下<lb/>
　　　而繩書亦以病歸追思舊遊不可復得而諸詩<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-38a"/>
　　　在箧時時展讀恍然如在廣寒太液之間也己<lb/>
　　　酉十月十日徴眀識冊計三十一幅<lb/>
　　　眀文徴眀詩帖一冊<hi>次等宿三</hi>
　　　素箋本行書七言律詩二首欵署徴眀稿上四<lb/>
　　　字冊計七幅<lb/>
　　　眀文徴眀詩帖一冊<hi>次等宿四</hi>
　　　素箋烏絲䦨本小楷書五言古詩八首首幅前<lb/>
　　　署先友詩三字並序云徴眀生晩且賤弗獲承<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-38b"/>
　　　事海内先逹然以先君之故竊嘗接識一二比<lb/>
　　　來相次淪謝追思興慨各賦一詩命曰先友不<lb/>
　　　敢自托於諸公也冊計七幅<lb/>
　　　眀文徴眀書四聲詩一冊<hi>次等宿五</hi>
　　　素箋本行楷大書蛙聲雞聲砧聲雁聲各七律<lb/>
　　　一首欵識云壬子臘月十有二日書徴眀<lb/>
　　　眀人四體千文一冊<hi>次等列一</hi>
　　　凡六十二幅第一幅至第三十二幅灑金箋烏<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-39a"/>
　　　絲䦨本兩截書上方文璧篆書欵識云右千文<lb/>
　　　大眀正<hi>缺</hi>十年五月二十一日文璧篆下方文<lb/>
　　　彭𨽻書欵識云壬寅四月朔文彭書第三十三<lb/>
　　　幅至第四十幅金粟箋烏絲䦨夲彭年楷書欵<lb/>
　　　云沛彭年書第四十一幅至第六十二幅素箋<lb/>
　　　烏絲䦨本陳淳草書欵識云庚子秋日寓覺喜<lb/>
　　　山房漫書道復後副頁有文震孟跋一<lb/>
　　　眀徐渭詩帖並書評一冊<hi>次等張一</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-39b"/>
　　　素箋本行書五言古詩四首又書評九則欵識<lb/>
　　　云隆慶庚午元日醉後呼管至無他書漫評古<lb/>
　　　人何足依據徐渭冊計四十幅<lb/>
　　　眀王穉登書古詩十九首一冊<hi>次等寒一</hi>
　　　素箋朱絲䦨本行書欵識云古詩三百之後惟<lb/>
　　　稱十九或云枚乗作未可考信千古之絶唱也<lb/>
　　　弼垣先生訪余不值留此冊索書齋頭雨雪寒<lb/>
　　　甚秉燭擁爐畢此手指瘒瘃研中冰鏗鏗且呵<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-40a"/>
　　　且凍惡札不工藉此為解耳甲午正月廿又二<lb/>
　　　日太原王穉登<lb/>
　　　眀人雜書一冊<hi>次等來一</hi>
　　　灑金箋本行楷書格言凡二十二幅第一幅第<lb/>
　　　二幅欵云時行書第三幅第四幅欵云翁正春<lb/>
　　　書第五幅第六幅欵署以誠第七幅至第十幅<lb/>
　　　欵云黄士俊書第十一幅至第十三幅欵署朱<lb/>
　　　之蕃第十四幅第十五幅未署名有澹園居士<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-40b"/>
　　　一印第十六幅第十七幅欵署韓敏第十八幅<lb/>
　　　第十九幅欵云錢士升書第二十幅至第二十<lb/>
　　　二幅欵云文震孟書於長安寓廬後副頁有邢<lb/>
　　　侗䟦一<lb/>
　　　眀董其昌書千文一冊<hi>次等暑一</hi>
　　　黄箋烏絲䦨本楷書欵云董其昌書又自䟦云<lb/>
　　　余壬申復入春眀得鑒李伯時西園雅集圖有<lb/>
　　　米南宫蠅頭題後甚似蘭亭筆法又從涿州馮<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-41a"/>
　　　宫贊借觀千文遂以宫箋臨之稍具優孟衣冠<lb/>
　　　平生楷法以此為最猶自恨風<hi>缺一字</hi>之年不能<lb/>
　　　如文待詔每旦<hi>缺一字</hi>習䟦以志吾愧七十八老<lb/>
　　　人董元宰識冊計二十一幅<lb/>
　　　眀董其昌書酒徳頌一冊<hi>次等暑二</hi>
　　　素綾本行書欵云其昌書首幅前有仲安玩三<lb/>
　　　字又邉幅有寒中鑑定董書第四種九字後副<lb/>
　　　頁記語一未署名下有仲安一印冊計九幅<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-41b"/>
　　　眀董其昌自書詩帖一冊<hi>次等暑三</hi>
　　　朝鮮箋本行書七言律五首欵識云近詩五首<lb/>
　　　己未臘月書於海上世春堂董其昌冊計十頁<lb/>
　　　眀董其昌自書詩帖一冊<hi>次等暑四</hi>
　　　朝鮮箋本行書七言律十首七言古一首欵識<lb/>
　　　云小作録呈侍御存憶老先生覽正董其昌頓<lb/>
　　　首草乙卯九月冊計十三頁<lb/>
　　　眀董其昌書七言截句一冊<hi>次等暑五</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-42a"/>
　　　金箋本行書凡十首欵署董其昌後副頁有馬<lb/>
　　　晉允䟦一冊計十幅<lb/>
　　　眀董其昌臨米芾方圓菴記一冊<hi>次等暑六</hi>
　　　素絹本行楷書欵識云陸儼山祭酒有題米海<lb/>
　　　嶽方圓記之前數行磨滅不知何人補之今越<lb/>
　　　中刻本乃全文也見淮海集董其昌前副頁又<lb/>
　　　自書方圓菴記四大字冊計四十八幅<lb/>
　　　眀董其昌書莊子逍遥遊一冊<hi>次等暑七</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-42b"/>
　　　金箋本行楷大書欵識云侍御十洲徐公有韜<lb/>
　　　世之量雖志在澄清而夙秉幽尚所謂衣冠巢<lb/>
　　　許巖壑䕫龍者也昔李供奉見司馬子微賦大<lb/>
　　　鵬以表異逍遥第一義非公孰當之應教書此<lb/>
　　　庶幾傳神寫照耳萬厯甲寅夏日雲間董其昌<lb/>
　　　識冊計六十四幅<lb/>
　　　眀董其昌便面書一冊<hi>次等暑八</hi>
　　　凡十幅第一幅第六幅素箋本餘俱金箋本第<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-43a"/>
　　　一幅行書臨帖一則欵識云仿虞伯施汝南誌<lb/>
　　　書癸酉仲夏元宰第二幅楷書道徳經六則欵<lb/>
　　　識云乙丑九月為孟博兄書道徳經其昌第三<lb/>
　　　幅行楷書七言律一首欵識云書少陵詩其昌<lb/>
　　　第四幅行楷書五言律一首欵署其昌第五幅<lb/>
　　　行草書説部一則欵署董其昌第六幅楷書五<lb/>
　　　言古一首欵識云杜工部華清宫詩與李嶠汾<lb/>
　　　隂行同意乙丑九月望扈波塘舟中書其昌第<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-43b"/>
　　　七幅行書五言律一首欵署其昌第八幅行書<lb/>
　　　五言古一首欵識云此余為楊少師書所謂勢<lb/>
　　　險而節短二王之外别有異趣意常注之其昌<lb/>
　　　第九幅行草書五言律一首欵識云遊善權作<lb/>
　　　似復陽老親家正董其昌第十幅行草書七言<lb/>
　　　律一首欵署其昌<lb/>
　　　眀陳繼儒書田園詩一冊<hi>次等往一</hi>
　　　素箋本行草書欵識云偶仿陶靖節田園詩十<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-44a"/>
　　　六首燈下以書其四眉道人儒冊計二十九幅<lb/>
　　　眀人尺牘一冊<hi>次等秋一</hi>
　　　素箋本行草書凡二十二幅第一幅後署弟攀<lb/>
　　　龍頓首第二幅未署名第三幅後署弟宗建頓<lb/>
　　　首第四幅後署期又頓首冲第五幅後署八月<lb/>
　　　十六日寓都下小弟大中頓首第六幅後署小<lb/>
　　　姪學洢伏枕稽顙又另行云洢再稽顙第七幅<lb/>
　　　前署云舊屬下年生胡宗憲頓首拜第八幅後<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-44b"/>
　　　署新正廿五日弟大章頓首第九幅至第十二<lb/>
　　　幅後署宗周再頓首第十三幅至第十五幅後<lb/>
　　　署治弟彪佳再稽顙第十六幅第十七幅後署<lb/>
　　　初五日臨安舟中道周頓首第十八幅第十九<lb/>
　　　幅前署通家弟范景文頓首拜第二十幅第二<lb/>
　　　十二幅後署弟璐載頓首第二十二幅後署弟<lb/>
　　　廷振頓首<lb/>
　　　眀人尺牘一冊<hi>次等収一</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-45a"/>
　　　素箋本行書凡二十二幅第一幅至第三幅陳<lb/>
　　　子龍無欵名見札中第四幅至第六幅後署<graphic n="KR0648" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0648.png" mimeType="image/png"/>
　　　再頓首敬啟第七幅後署弟峒曽再頓首第八<lb/>
　　　幅後署弟岐曽頓首第九幅後署函輝再頓首<lb/>
　　　第十幅後署法弟黄端伯再頓首第十一幅第<lb/>
　　　十二幅後署臘月二十日弟謨再頓首第十三<lb/>
　　　幅至第十五幅未署名第十六幅後署小弟允<lb/>
　　　彛頓首第十七幅後署弟懋聴頓首第十八幅<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-45b"/>
　　　後署菊月廿六日弟金聲頓首第十九幅後署<lb/>
　　　淳耀頓首第二十幅前署世弟成徳頓首拜第<lb/>
　　　二十一幅後署鳳翔頓首第二十二幅後署式<lb/>
　　　耜再頓首<lb/>
　　　豫章名蹟一冊<hi>次等冬一</hi>
　　　凡二十六幅第九幅第十七幅第二十三幅二<lb/>
　　　十四幅淡紅箋本餘俱素箋本第十四幅第二<lb/>
　　　十幅雜書餘俱尺牘第一幅後署四月廿八夕<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-46a"/>
　　　燈下弟溥草第二幅第三幅後署社甥𢎞緒再<lb/>
　　　頓首第四幅第五幅後署中元日弟元寛再頓<lb/>
　　　首第六幅後署弟元寛頓首第七幅後署弟元<lb/>
　　　寛敬懇第八幅後署統鉟頓首第九幅後署社<lb/>
　　　統鉟頓首第十幅後署社末文登頓首第十一<lb/>
　　　幅後署制社弟文登稽首第十二幅後署社末<lb/>
　　　文登頓首第十三幅後署文舉頓首第十四幅<lb/>
　　　書史評一則無欵<hi>按係熊文舉筆</hi>第十五幅後署舉字<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-46b"/>
　　　第十六幅後署弟徽頓首冲第十七幅後署徽<lb/>
　　　頓首冲第十八幅後署弟曽𢎞拜手第十九幅<lb/>
　　　後署通家弟曽𢎞拜手第二十幅臨破羌帖並<lb/>
　　　米芾贊後署光春第二十一幅後署小弟制徳<lb/>
　　　翼稽顙第二十二幅後署小弟制徳翼稽首第<lb/>
　　　二十三幅後署弟雲頓首第二十四幅後署小<lb/>
　　　弟衡頓首第二十五幅後署小弟允衡頓首第<lb/>
　　　二十六幅後署三月四日八大山人白俱行書<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-47a"/>
　　　尺牘後副頁有帥我䟦一<lb/>
　　　眀人便面書一冊<hi>次等藏一</hi>
　　　凡十二幅第二幅素箋本餘俱金箋本第一幅<lb/>
　　　小楷書神女賦欵識云右江文通水上神女賦<lb/>
　　　丁巳春日江左周天球書第二幅小楷書凡四<lb/>
　　　則俱七言律詩第一則欵云書似爾徴詞兄思<lb/>
　　　邈第二則欵云錢穀為爾徴詞兄第三則欵云<lb/>
　　　爾徴詞兄屬書周撝第四則欵脱第三幅行書<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-47b"/>
　　　七言律詩一首欵識云寺中聞鳥語作為少谷<lb/>
　　　先生書王世懋第四幅行書七言律詩一首欵<lb/>
　　　識云六月七日第五峰山人蔡羽為桐岡書第<lb/>
　　　五幅行草書七言律詩一首欵云王寵書第六<lb/>
　　　幅大草書五言絶句一首欵署枝山第七幅行<lb/>
　　　書七言律詩一首欵署徴眀第八幅行書七言<lb/>
　　　律詩二首欵識云右大宗伯學士林壁東先生<lb/>
　　　宅賞牡丹二首克晦第九幅狂草七言律詩一<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-48a"/>
　　　首欵署孟河第十幅行書五言古詩一首欵識<lb/>
　　　云丁巳春日吳人許初書第十一幅行書五言<lb/>
　　　律詩一首欵識云觀奕題署王思任第十二幅<lb/>
　　　草書七言律詩一首欵云近作似廷壁社兄正<lb/>
　　　眀永<lb/>
　　　國朝人<lb/>
　　書冊上等<lb/>
　　　姜宸英遊石門序並詩一冊<hi>上等天一</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-48b"/>
　　　宣徳箋本小行楷書欵識云戊寅三月望日葦<lb/>
　　　間下有姜宸英印西溟葦間姜宸英西溟氏别<lb/>
　　　號湛園三印首幅前有漫興一印末幅有吉水<lb/>
　　　李振裕醒齋圖書經筵講官三部尚書二印冊<lb/>
　　　計九幅幅髙五寸四分廣三寸<lb/>
　　　姜宸英書唐人詩一冊<hi>上等天二</hi>
　　　素箋本行書凡十七幅前八幅書李商隠詩欵<lb/>
　　　云書為逸峰年長兄宸英下有湛園仿書葦間<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-49a"/>
　　　書屋二印前有偶然欲書一印後九幅書溫庭<lb/>
　　　筠詩欵云逸峰年長兄屬書姜宸英下有宸英<lb/>
　　　十畆之間兮白衣太史公三印前有心摹手追<lb/>
　　　一印前八幅髙九寸六分廣四寸九分後九幅<lb/>
　　　髙九寸三分廣四寸三分<lb/>
　　書冊次等<lb/>
　　　沈荃書大徳景福頌一冊<hi>次等天一</hi>
　　　素箋本楷書恭録<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-49b"/>
聖祖仁皇帝御製<lb/>
仁宣太后大徳景福頌首幅前署云<lb/>
聖祖母昭聖慈夀恭簡安懿章慶敦恵溫莊康和仁宣<lb/>
　　　太皇太后大徳景福頌冊計二十二幅<lb/>
　　　王圖炳書花卉詩並畫四冊<hi>次等地一</hi>
　　　宣徳箋烏絲䦨本行楷書<lb/>
　御製題詠花卉各體詩每幅欵云<hi>臣</hi>王圖炳恭録後<lb/>
　　　幅素絹本著色畫花卉書畫相間分春夏秋冬<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-50a"/>
　　　四冊每冊書畫各十二幅<lb/>
　　　陳邦彦各體書二冊<hi>次等元一</hi>
　　　五色畫絹本行楷各體書上下冊各十六幅上<lb/>
　　　冊第二幅第六幅第十二幅第十四幅下冊第<lb/>
　　　四幅第八幅第十幅第十二幅第十四幅俱臨<lb/>
　　　帖欵云<hi>臣</hi>陳邦彦恭臨餘幅雜書詩文欵云<hi>臣</hi>
　　　陳邦彦敬書<lb/>
　　　陳邦彦百韻詩一冊<hi>次等元二</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_059-50b"/>
　　　金箋烏絲䦨本楷書五言排律並序首幅前署<lb/>
　　　恭紀<lb/>
　聖恩詩有序七字末幅欵識云<hi>臣</hi>陳邦彦叩首恭進<lb/>
　　　冊計十幅<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
石渠寶笈卷二十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>