<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
石渠寳笈卷四十一<lb/>
　　貯<lb/>
　學詩堂<lb/>
　　　列朝人<lb/>
　　晝冊上等<lb/>
　　　宋馬和之畫邶風七篇圖一冊<hi>上等天一</hi>
　　　素絹本凡七幅著色畫式微旄邱泉水北門靜<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-1b"/>
　　　女新臺乘舟七篇款脱第四幅有張伯起氏一<lb/>
　　　印邊幅有梁清標印蕉林二印第六幅邊幅有<lb/>
　　　蕉林玉立氏圖書觀其大略二印又每幅有大<lb/>
　　　明安國鑒定眞跡一印後副頁陸師道跋云張<lb/>
　　　伯起購得馬和之毛詩圖而亡其詩請余考定<lb/>
　　　其篇余惟詩所以示勸懲畫所以昭法戒故昔<lb/>
　　　人好以詩篇作圖如陸探微新臺衛協律黍離<lb/>
　　　蓋與列女傳孝經圖同意至宋高孝二廟始盡<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-2a"/>
　　　冩三百篇令和之圖冩其蹟旣多故去今五百<lb/>
　　　年而散落人間者徃徃不絶余嘗見采蘩等數<lb/>
　　　章則思陵御書猶存可隨篇而命圖也而伯起<lb/>
　　　此卷獨亡其詩亦無款印以其行筆飄逸立意<lb/>
　　　高古非和之莫能作而考其意象亦有不待書<lb/>
　　　而可知其篇名者其皆邶風之什耶如河上之<lb/>
　　　臺旣泚旣洒而國人經從其下望者動色見者<lb/>
　　　抑首皆有不忍見其籧篨戚施之態而相顧腹<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-2b"/>
　　　誹者非新臺乎城隅九雉而不見所愛者踟蹰<lb/>
　　　搔首于其下則靜女也涉危遂往乘舟泛泛而<lb/>
　　　無所薄而涯端父老望而傷思之中心養養如<lb/>
　　　見其狀非二子乘舟其孰當之其君露次而諸<lb/>
　　　臣鞠躬以諫者其黎臣之賦式微乎前高後下<lb/>
　　　者旄邱也其上蔓延相及者旄邱之葛也而叔<lb/>
　　　伯羣居有褎如充耳之容則旄邱之所以責衛<lb/>
　　　也倚樹之女有深思焉而所臨者毖然之流所<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-3a"/>
　　　與謀者孌然之姬也豈非衛女之賦泉水以思<lb/>
　　　歸乎城闉之外樹木叢蔚其背陽向隂之北門<lb/>
　　　乎而羸馬疲童蕭然獨出有仕不得志之意焉<lb/>
　　　其卒篇蓋北門也夫詩存而可名其圖者非善<lb/>
　　　之善也詩亡而可決知爲此詩之圖者乃眞能<lb/>
　　　圖詩者也此所以爲和之也不知伯起以爲何<lb/>
　　　如倘以爲然則請更定其次以從詩序長洲陸<lb/>
　　　師道題又張鳳翼跋云此卷蓋先君子購以付<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-3b"/>
　　　不肖者也先君子精于賞鑑嘗向不肖言畫貴<lb/>
　　　有士夫氣而宋代諸名家惟和之爲獨得故累<lb/>
　　　葉所襲藏雖多而於此尤加珍惜焉時陸子傅<lb/>
　　　先生以春官郎謝病家居方鋭意摹古一見此<lb/>
　　　卷欣然攜歸遂爲題識如左不數年間子傅疾<lb/>
　　　作藻翰大減于前於是不復有精楷今化去又<lb/>
　　　數年于此矣雖非精楷亦不可得也矧宋人名<lb/>
　　　筆即存什一於千百所謂尚有典型亦豈可以<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-4a"/>
　　　散帙少之哉丁丑冬杪獨坐悟往齋忩明几淨<lb/>
　　　偶一展玩漫爾識之張鳳翼後有蒼巗子蕉林<lb/>
　　　鑑定二印幅高八寸一分廣一尺一寸四分對<lb/>
　　　幅金粟箋本<lb/>
　御筆書七篇本詩第一幅有茹古涵今攜筆流雲藻<lb/>
　　　二璽第二幅有意在筆先含經味道眈書是宿<lb/>
　　　縁三璽第三幅有觀書爲樂一璽第四幅有含<lb/>
　　　英咀華會心不逺二璽第五幅有清心抒妙理<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-4b"/>
　　　微言晰纎毫二璽第六幅有讀書依竹靜鏡清<lb/>
　　　砥平二璽第七幅有乾隆御筆摛藻爲春二璽<lb/>
　　　後餘幅<lb/>
　御筆跋云宋馬和之善畫人物山水志稱其筆法飄<lb/>
　　　逸自成一家高孝兩朝深重其畫嘗勅畫毛詩<lb/>
　　　三百篇每篇各爲一圖寫景設色具繪水繪聲<lb/>
　　　妙手而下逮列國上自朝廟凡風俗貞淫之故<lb/>
　　　禮樂燕饗之儀犂然畢具尤足以備形容昭懲<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-5a"/>
　　　勸也流傳數百年大半殘失今入内府者有小<lb/>
　　　雅三頌鄘風齊風邶風等圖而邶風原本十九<lb/>
　　　篇所存者僅七篇耳其餘或燬于兵燹或散佚<lb/>
　　　人間惜不復覩全璧之合然吉光片羽古人是<lb/>
　　　重即今秘苑所藏亦足仿彿大槩矣予以幾暇<lb/>
　　　偶閲是圖爰取式微旄邱泉水北門靜女新臺<lb/>
　　　乘舟七篇分寫每頁用相比偶豈特賞其藻繪<lb/>
　　　之佳亦以見名人筆墨具有深意云耳乾隆甲<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-5b"/>
　　　子仲冬之月八日御識下有乾隆宸翰幾暇臨<lb/>
　　　池清心抒妙理三璽<lb/>
　　　元四大家名蹟一冊<hi>上等地一</hi>
　　　素箋本凡四幅第一幅黃公望著色畫小年菴<lb/>
　　　圖前署小年菴圖四字欵識云大癡學人爲復<lb/>
　　　陽隱者作後有公望黃子乆氏二印又後有題<lb/>
　　　句云一峯老癡高且逸結屋虞山稱絶筆復陽<lb/>
　　　學者懸此圖正是一日是兩日後署竹西老人<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-6a"/>
　　　幅前有三江吳克符氏二印又二印不可識幅<lb/>
　　　後有文徴明印一印幅高二尺廣一尺四分第<lb/>
　　　二幅吳鎭墨畫山水款云梅道人戲墨上鈐嘉<lb/>
　　　興吳鎭仲圭書畫記一印前俞和識云吳仲圭<lb/>
　　　山水得董巨正脈此圖筆墨淋漓氣韻生動宜<lb/>
　　　顧仲瑛亟賞之也紫芝生幅前有天籟閣子京<lb/>
　　　父印墨林山人希魯諸印又二印殘蝕存潭字<lb/>
　　　敬字可辨幅後有平生眞賞項子京家珍藏二<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-6b"/>
　　　印又半印二不可識幅高一尺六寸六分廣一<lb/>
　　　尺三分第三幅倪瓚墨畫樹石款題云逸筆縱<lb/>
　　　横意到成燒香弄翰了餘生忩前竹樹依苔石<lb/>
　　　寒雨蕭蕭得曉晴瓚幅高一尺四寸九分廣九<lb/>
　　　寸六分第四幅王蒙著色畫雲岫篆書署春雲<lb/>
　　　出谷四字款云王蒙畫幅前有常郡周氏一印<lb/>
　　　幅高一尺四寸二分廣八寸八分對幅金粟箋<lb/>
　　　本<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-7a"/>
　御筆題句第一幅題云千山葉落山容出吟秋萬竅<lb/>
　　　翏翏疾蕭齋搆處面羣峯揷架圖書三萬帙只<lb/>
　　　此虛無守谷神坐來一日似兩日問誰多事洩<lb/>
　　　山靈黃氏大癡走健筆御題下有惟精惟一乾<lb/>
　　　隆宸翰二璽第二幅題云溪村待渡無輕舟略<lb/>
　　　彴支波嘗入脚寒煙漠漠野塘秋似有行人隔<lb/>
　　　叢薄漁兒一櫂破滄浪短笛無腔隨意樂紛紛<lb/>
　　　名利付青雲愛此蕭閒興所託御題下有翌太<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-7b"/>
　　　和烟雲舒卷二璽第三幅題云枯枝疎葉披風<lb/>
　　　霜颯然特立苔石旁下無幽人相徜徉上無繁<lb/>
　　　葩弄芬芳倪迂妙筆勁且蒼繩墨不中庸何妨<lb/>
　　　千年尺素含幽光不教金碧誇李唐御題下有<lb/>
　　　所寳惟賢乾隆御筆二璽第四幅題云春氣濛<lb/>
　　　濛濕林麓蒸爲靈雲滿春谷板橋杖䇿者何人<lb/>
　　　芙蓉爲巾薜荔服悠然獨往不獨歸那愛世間<lb/>
　　　榮與辱我亦無心如此圖長日臥遊猶不足御<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-8a"/>
　　　題下有修辭立誠潄芳潤二璽<lb/>
　　　明人集錦畫一冊<hi>上等元一</hi>
　　　凡十幅第一幅素箋本王紱墨畫竹石欵題云<lb/>
　　　古石巑岏碧蘚生數竿疎翠雨初晴軒忩不必<lb/>
　　　多栽植纔有此君風便清紱下有孟端一印幅<lb/>
　　　前有楊勉私印一印後有檇李李氏鶴梦軒珍<lb/>
　　　藏記一印左方曾棨題云龍山道士筆如椽解<lb/>
　　　寫篔簹古石邊仿彿渭川春雨外幾竿寒玉翠<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-8b"/>
　　　娟娟廬陵曾棨書幅高八寸五分廣七寸三分<lb/>
　　　第二幅素箋本姚綬著色山水款識云成化辛<lb/>
　　　卯九月公綬畫時在丹邱小蓬臺之七十二峰<lb/>
　　　高處下有公綬一印又下有南峰高處一印幅<lb/>
　　　高八寸八分廣一尺二分第三幅素絹本墨畫<lb/>
　　　人物款署南山下有夢陽一印左方姚綬題云<lb/>
　　　江頭綠柳飛黃鳥綠柳中間江路依依遶江水<lb/>
　　　茫茫天影倒鏡光裏面閒鷗小我住江鄉猶未<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-9a"/>
　　　老鷗喜忘機黃鳥又啼春曉酒債詩逋難得了<lb/>
　　　此外青山情𣺌𣺌右詞蝶戀花丹邱兩鶴主者<lb/>
　　　戲塡幅高七寸廣六七第四幅素箋本著色畫<lb/>
　　　人物款署莊瑾下有莊瑾半印幅高八寸五分<lb/>
　　　廣一尺三寸第五幅素絹本文徴明著色山水<lb/>
　　　有徴明一印左方自題云西風吹雨弄簷聲燈<lb/>
　　　火寥寥梦未成剪取素綃臨瘦影小牕留得歲<lb/>
　　　寒情徴明下有文徴明印徴仲二印幅高六寸<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-9b"/>
　　　七分廣五寸五分第六幅素絹本仇英著色畫<lb/>
　　　人物款云仇英實甫製下有仇實甫氏一印幅<lb/>
　　　前有十洲一印左方文謙光題云酒闌客散小<lb/>
　　　堂空旋捲疎簾受晩風坐乆忽驚涼影動一痕<lb/>
　　　新月在梧桐文謙光幅高一尺廣六寸五分第<lb/>
　　　七幅素箋本林良著色畫竹鵲款署林良下有<lb/>
　　　以善圖書一印左方文寵光題云十畝園亭竹<lb/>
　　　半分玲瓏月影上苔紋閉門莫道無知己盡日<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-10a"/>
　　　相看有此君八十一翁文寵光又文柟題云渭<lb/>
　　　川急雨暗秋空無限琅玕淡墨中劍甲樅樅軍<lb/>
　　　十萬欲將貔虎戰秋風文柟題幅高八寸三分<lb/>
　　　廣七寸六分第八幅素箋本杜堇著色畫人物<lb/>
　　　款署檉居杜堇幅高八寸五分廣一尺一寸第<lb/>
　　　九幅素箋本陸治墨畫花卉款識云甲子仲春<lb/>
　　　包山陸治下有陸叔平氏一印幅高九寸五分<lb/>
　　　廣一尺二寸三分第十幅素箋本陳淳著色牡<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-10b"/>
　　　丹幅後有復父氏一印前有大姚一印左方自<lb/>
　　　題云粉黛三千麗朝雲十二峯如何洛陽陌化<lb/>
　　　作梵王宫道復下有白陽山人陳氏道復二印<lb/>
　　　幅高八寸廣八寸三分前副頁有徴明隸書適<lb/>
　　　興二大字款署徴明<lb/>
　　　明沈周仿倪瓚筆意一冊<hi>上等黄一</hi>
　　　素箋本墨畫凡八幅第一幅款題云山木半落<lb/>
　　　葉西風方滿林無人到此地野意自蕭森沈周<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-11a"/>
　　　下有石田一印幅後又沈啟南一印第二幅款<lb/>
　　　題云看雲疑是青山動雲自忙時山自閒我看<lb/>
　　　雲山亦忘我歸來洗硯寫雲山沈周下有石田<lb/>
　　　一印幅前又啟南半印第三幅款題云疎篁古<lb/>
　　　木都成老石磵莓苔亦有花排悶不須千日酒<lb/>
　　　聊將小筆畫龍蛇沈周下有石田一印幅後又<lb/>
　　　沈啟南一印第四幅款題云竹影疎隂清徹骨<lb/>
　　　和風晴日淡宜人人能消受天分付便是羲皇<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-11b"/>
　　　之上民沈周下有石田一印幅前又沈啟南一<lb/>
　　　印幅後有史鐵厓珍藏書畫子孫永寳二印第<lb/>
　　　五幅款題云兀坐溪頭無個事清波厯厯見鬚<lb/>
　　　眉㣲吟儘自送落日幽况滿懷人不知沈周下<lb/>
　　　有石田一印幅前又沈啟南一印又史鐵厓珍<lb/>
　　　藏書畫子孫永寳二印第六幅款題云赤城霞<lb/>
　　　暖神芝秀洞裏桃花不記春何事却將山水脚<lb/>
　　　鍾陵市上踏紅塵沈周下有石田一印幅後又<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-12a"/>
　　　沈啟南一印又史鐵厓珍藏書畫子孫永寳二<lb/>
　　　印第七幅款題云<hi>缺</hi>館清虚五月秋疎簾珍簟<lb/>
　　　看瀛洲忩前種得青桐樹時有鳳凰栖上頭沈<lb/>
　　　周下有石田一印幅後又沈啟南一印又史鐵<lb/>
　　　厓珍藏書畫子孫永寶二印第八幅款題云宜<lb/>
　　　遠亭前春可憐數峰依約亂流邊若爲倚劍崆<lb/>
　　　峒外囘望齊山九㸃烟沈周下有石田一印幅<lb/>
　　　後又沈啟南一印又董其昌跋云沈啟南畫以<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-12b"/>
　　　學元季四大家者爲佳絶就中學倪高士尤擅<lb/>
　　　出藍之能此八幅皆作倪迂筆意<hi>缺</hi>馮侍御家<lb/>
　　　<hi>缺</hi>眞跡可寶也董其昌下有史鐵厓珍藏書畫<lb/>
　　　子孫永寶二印前副頁其昌又識云王元美評<lb/>
　　　沈啟南畫謂于諸體無不擅塲獨倪雲林覺筆<lb/>
　　　力太過此非篤論雲林早歲師董源乃黃子乆<lb/>
　　　爲之導觀其稱大癡老師知傳受有自特具幽<lb/>
　　　澹蕭灑以苒弱爲絶俗是畫外别傳耳啟南助<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-13a"/>
　　　以筆力正是善學柳下惠國朝倣倪元鎭者一<lb/>
　　　人而已因題八冊及之董其昌幅高一尺一寸<lb/>
　　　四分廣二尺<lb/>
　　　明沈周冩景一冊<hi>上等黄二</hi>
　　　素箋本墨畫凡十幅第一幅款題云疊崦重溪<lb/>
　　　細路分雨餘厯亂鹿成羣藤枝管領佳山水行<lb/>
　　　有飛花從有雲沈周下有啟南一印第二幅款<lb/>
　　　題云先路不須雙白鶴扶衰還要紫藤條天光<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-13b"/>
　　　松影溪如鏡照個詩翁過野橋沈周下一印同<lb/>
　　　前第三幅款題云滿地綸竿處處縁兩人同業<lb/>
　　　不同船江風江浪無慿準相並相依是偶然沈<lb/>
　　　周下有石田一印第四幅款題云竹密山齋冷<lb/>
　　　荷開水殿香沈周下一印同前第五幅款題云<lb/>
　　　白石齒齒清泉汨汨臨流兀坐已消長日沈周<lb/>
　　　下有啟南一印第六幅款題云我愛碧江淨輕<lb/>
　　　舟㸃破秋西風梢鬢脚直得不梳頭沈周下有<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-14a"/>
　　　白石翁啟南二印第七幅款題云重林高下樹<lb/>
　　　青紅籹㸃人家似畫中秋色滿村藏不住隔溪<lb/>
　　　分出一枝楓沈周上鈐白石翁一印第八幅款<lb/>
　　　題云山徑蕭蕭落木秋<hi>字衍</hi>疎小橋流水限林廬<lb/>
　　　秋風黄葉無人蹟雞犬不聞惟讀書沈周下一<lb/>
　　　印同前第九幅款題云秋水牽沙落寒藤抱樹<lb/>
　　　疎沈周下有石田一印第十幅款題云一白千<lb/>
　　　山合清光照胆寒小橋沽酒少步步玉痕乾沈<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-14b"/>
　　　周下有白石翁一印幅後自跋云右畫冊凡數<lb/>
　　　翻山水樹石溪亭仙館月露風雲各自爲狀其<lb/>
　　　間描寫逺背古人謂爲得意則吾豈敢然觀者<lb/>
　　　或有取焉當寘我于牝牡驪黃之外可也𢎞治<lb/>
　　　庚戌夏六月避暑有竹莊適性甫過訪日夕相<lb/>
　　　對寫以贈之石田老人沈周識下有沈啟南氏<lb/>
　　　白石翁二印前有有竹莊一印幅高一尺五分<lb/>
　　　廣一尺八寸四分<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-15a"/>
　　　明唐寅摹古一冊<hi>上等宇一</hi>
　　　素箋本凡十幅每幅有唐寅私印一印第一幅<lb/>
　　　著色畫幅前有王鏞之印一印又一印漫漶不<lb/>
　　　可識第二幅著色畫幅前有王鏞之印仲和父<lb/>
　　　二印第三幅著色畫幅前有王鏞之印一印又<lb/>
　　　一印漫漶不可識第四幅墨畫幅後有王鏞聯<lb/>
　　　印第五幅墨畫幅後有王鏞仲和氏二印第六<lb/>
　　　幅著色畫幅後有王鏞之印師古生二印第七<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-15b"/>
　　　幅著色畫幅前有王鏞聯印第八幅墨畫幅前<lb/>
　　　有王鏞之印師古生二印第九幅著色畫幅前<lb/>
　　　有王鏞之印仲和氏二印第十幅著色畫款識<lb/>
　　　云余性嗜古人名畫而不能多藏聞吳江史氏<lb/>
　　　儲蓄甚富因與德𢎞走閲數日因盡發其帳中<lb/>
　　　之秘歸而不忘暇日輒憶所記圖爲一冊共得<lb/>
　　　一十餘幀不知古人勝我我勝前人因以貽德<lb/>
　　　𢎞使其評一勝負德𢎞反謂青于藍者大半殆<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-16a"/>
　　　愛我而譽我也正德庚午四月二十五日唐寅<lb/>
　　　識後有南京解元唐寅圖書二印前有吳趨一<lb/>
　　　印幅後有古癖生王鏞之印仲和父三印前副<lb/>
　　　頁有隸書碩彦遺眞四大字幅高九寸三分廣<lb/>
　　　一尺七寸二分<lb/>
　　　明文嘉詩意圖一冊<hi>上等宙一</hi>
　　　素箋本凡十三幅第七幅第十一幅墨畫餘俱<lb/>
　　　著色畫第一幅書今日閒牕聊㸃染欲從畫裏<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-16b"/>
　　　笑方壺句款署文嘉下有文嘉文休承氏二印<lb/>
　　　第二幅書白沙翠竹江村暮相送柴門月色新<lb/>
　　　句款署文嘉下二印同前第三幅書明世不須<lb/>
　　　經濟手江干閒却釣魚翁句款署文嘉下二印<lb/>
　　　同前第四幅書閉户著書多歲月種松皆作老<lb/>
　　　龍鱗句款署文嘉　有肇錫余以嘉名一印第<lb/>
　　　五幅書松牕試筆端溪滑石鼎烹雲顧渚香句<lb/>
　　　款署文嘉下有文嘉文休承氏二印第六幅書<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-17a"/>
　　　濯足萬里流句款署文嘉下有文嘉印肇錫余<lb/>
　　　以嘉名二印第七幅書緑樹隂濃啼鳥寂落花<lb/>
　　　芳草自滄洲句款署文嘉下有文嘉文休承氏<lb/>
　　　二印第八幅書長日看雲還植杖肯教稂莠混<lb/>
　　　嘉禾句款署文嘉下有文嘉一印第九幅書班<lb/>
　　　荆對談久不厭鷓鴣啼句款署文嘉下有文嘉<lb/>
　　　印文休承氏二印第十幅書借君此地安漁艇<lb/>
　　　著我秋江聽雨眠句款署文嘉下二印同前第<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-17b"/>
　　　十一幅書清風不見雲林子筠石蒼蒼翳逺洲<lb/>
　　　句款署文嘉下二印同前第十二幅書莫道年<lb/>
　　　來官獨冷風前觸目總琳瑯句款署文嘉下有<lb/>
　　　文水道人一印第十三幅書何人得似蕭閒子<lb/>
　　　脩竹黃花老歲華句款署文嘉下一印同前又<lb/>
　　　草堂市隱陸子淵氏二印幅高一尺廣一尺六<lb/>
　　　寸八分<lb/>
　　　明居節八景詩意圖一冊<hi>上等洪一</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-18a"/>
　　　素箋本著色畫凡八幅末幅款識云癸未秋八<lb/>
　　　月旣望爲沿山先生寫此八景吳門居秉中下<lb/>
　　　有敬父居秉中二印每幅隸書標題下俱有居<lb/>
　　　秉中一印後别幅書題句第一幅署春江罷釣<lb/>
　　　四字後幅詩云水邊楊柳緑含烟溪上桃花紅<lb/>
　　　欲然不爲得魚閒自適釣絲輕颺晩風前欵署<lb/>
　　　文肇祉下有文基聖氏肇祉私印二印第二幅<lb/>
　　　署春山晚霽四字後幅詩云江上春山翠畫眉<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-18b"/>
　　　霏微香雨晩晴時銜泥紫燕飛飛處惹斷游空<lb/>
　　　百丈絲款署居節下有居節印士貞父二印第<lb/>
　　　三幅署谿山草閣四字後幅詩云青山圍合水<lb/>
　　　灣環對語溪亭五月寒嘯咏定知忘世者一川<lb/>
　　　晴色共慿欄款署文肇祉下有文基聖氏肇祉<lb/>
　　　私印二印第四幅署松壑雲泉四字後幅詩云<lb/>
　　　一望雲晴秋滿空松霏泉雨翠濛濛幽人拄杖<lb/>
　　　過橋去不信身行圖畫中款署居節下有居節<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-19a"/>
　　　印士貞父二印第五幅署秋江曉雨四字後幅<lb/>
　　　詩云雨滿寒江水亂流蘆花楓葉作深秋鱸魚<lb/>
　　　網得不歸去換酒橋西繫小舟款署居節下二<lb/>
　　　印同前第六幅署絶壁飛泉四字後幅詩云斷<lb/>
　　　葦蕭蕭水弄紋飛泉百道隔溪分臨流知有仙<lb/>
　　　源在紅葉青山鎖白雲款署文肇祉下有小蓬<lb/>
　　　壺肇祉私印二印第七幅署寒林落照四字後<lb/>
　　　幅詩云蕭颯寒林落葉深青山斜日半溪隂兩<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-19b"/>
　　　翁對坐無機事閒聽松風寄短吟款署居節下<lb/>
　　　有居節印士貞父二印第八幅署山村積雪四<lb/>
　　　字後幅詩云雲沍千山積雪高寂寥墟落帶江<lb/>
　　　皋不須䇿蹇尋詩去一路寒光墮褐袍款署居<lb/>
　　　節下二印同前前副頁居節隸書臥遊湖海四<lb/>
　　　大字款署居節幅高一尺三分廣同<lb/>
　　　明王時敏畫杜甫詩意一冊<hi>上等荒一</hi>
　　　宣德鏡光箋本凡十二幅每幅隸書杜詩二句<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-20a"/>
　　　末幅款識云乙巳臘月寫少陵詩意十二幀似<lb/>
　　　旭咸賢甥時年七十有四時敏第一幅著色畫<lb/>
　　　署藍水遠從千澗落玉山高並兩峯寒句後有<lb/>
　　　王時敏一印第二幅著色畫署白沙翠竹江村<lb/>
　　　暮相送柴門月色新句後有遜之一印第三幅<lb/>
　　　著色畫署花徑不曾縁客掃柴門今始爲君開<lb/>
　　　句後有烟客一印第四幅墨畫署絶壁過雲開<lb/>
　　　錦繡疎松隔水奏笙簧句後一印同前第五幅<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-20b"/>
　　　著色畫署含風翠壁孤烟細背日丹楓萬木稠<lb/>
　　　句後一印同前第六幅墨畫署無邊落木蕭蕭<lb/>
　　　下不盡長江滚滚來句下有遜之一印第七幅<lb/>
　　　著色畫署孤城返照紅將斂近市浮烟翠且重<lb/>
　　　句後有時敏一印第八幅墨畫署百年地僻柴<lb/>
　　　門逈五月江深草閣寒句後有烟客一印第九<lb/>
　　　幅墨畫署請看石上藤蘿月已映洲前蘆荻花<lb/>
　　　句後有時敏一印第十幅著色畫署石出倒聽<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-21a"/>
　　　楓葉下櫓搖背指菊花開句後有烟客一印第<lb/>
　　　十一幅著色畫署楚江巫峽半雲雨清簟疎簾<lb/>
　　　看奕棋句後一印同前第十二幅著色畫署澗<lb/>
　　　道餘寒厯冰雪石門斜日到林邱句前有眞寄<lb/>
　　　一印後款下有王時敏一印又每幅俱有吳記<lb/>
　　　印一後副頁又自跋云少陵詩體宏衆妙意匠<lb/>
　　　經營高出萬層其奥博沉雄眞有掣鯨魚探鳳<lb/>
　　　髓之力故宜標準百代冠古絶今余每讀七律<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-21b"/>
　　　見其所冩景物瓌麗高寒厯厯在眼恍若身遊<lb/>
　　　其間輒思寄興盤礴適旭咸甥以巨冊屬畫寒<lb/>
　　　忩偶暇遂拈景聯佳句㸃染成圖顧以肺腸枯<lb/>
　　　涸俗賴塡塞于作者意愜飛動之致略未得其<lb/>
　　　毫末詩中字字有畫而畫中筆筆無詩漫借强<lb/>
　　　題鈍置浣花翁不少慙愧慙愧西廬老人王時<lb/>
　　　敏題下有王時敏印西田遺老二印前有偶諧<lb/>
　　　一印幅高一尺二寸一分廣八寸<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-22a"/>
　　畫冊次等<lb/>
　　　宋馬遠小品一冊<hi>次等天一</hi>
　　　素絹本著色畫凡四幅第一幅觀梅詩思第二<lb/>
　　　幅溪橋雨意第三幅水鳥第四幅花卉第一幅<lb/>
　　　欵署馬遠左副頁有王達題句一<lb/>
　　　元柯九思竹譜一冊<hi>次等地一</hi>
　　　素箋本凡二十幅墨畫無款姓名見跋中第一<lb/>
　　　幅署晴葉破墨法五字下註云此法極難非積<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-22b"/>
　　　學之久不能也第二幅署風葉二字第三幅雨<lb/>
　　　葉第四幅茂葉第五幅老葉第六幅棘條第七<lb/>
　　　幅枯梢第八幅倚木第九幅鞭梢第十幅穿林<lb/>
　　　第十一幅雨枝第十二幅風株第十三幅署雨<lb/>
　　　葉破墨四字下註云與前説同第十四幅署嫩<lb/>
　　　枝二字下注云凡踢枝當用行書法爲之古人<lb/>
　　　之能事者惟文蘇二公北方王子端得其法今<lb/>
　　　代高彦敬王澹游趙子昻其庶幾前輩已矣獨<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-23a"/>
　　　走也解其趣耳第十五幅署老樹二字第十六<lb/>
　　　幅老枝第十七幅署葉繁二字第十八幅署嫩<lb/>
　　　葉新葉四字第十九幅署風葉破墨四字第二<lb/>
　　　十幅自識云坡脚四様隨意著竹木後副頁有<lb/>
　　　劉鉉董其昌二跋<lb/>
　　　明吕紀花竹寫生一冊<hi>次等元一</hi>
　　　素絹本竹樹花鳥各景凡三十幅第二十三幅<lb/>
　　　至二十七幅又第二十九幅第三十幅墨畫餘<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-23b"/>
　　　俱著色畫每幅欵署呂紀<lb/>
　　　明沈周摹古一冊<hi>次等黄一</hi>
　　　素箋本著色畫凡二十幅第一幅左副頁欵題<lb/>
　　　云落落烟霞逈縈迴小隱佳橙金綴前檻桂玉<lb/>
　　　灑空階望斷排雲雁探窮灌果涯風霜正肅淡<lb/>
　　　蘋蓼慰幽懷同蘇安道賞桂匏菴齋中因次安<lb/>
　　　道韻并綴以圖周第二幅左副頁欵題云遠秀<lb/>
　　　目已週復騁登高足青山不嫌人所取隨我欲<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-24a"/>
　　　巍巍古仙壇寂寂奠林麓灌木交雲霞靈颷散<lb/>
　　　清馥崇臺轉磴道攀縁把傍竹同行玉堂彦高<lb/>
　　　詠應虚谷逍遙東山風已屏歌管俗申紙驚連<lb/>
　　　章謬圖仍附軸聊以志傾賞流傳亦何卜曩歲<lb/>
　　　追從匏翁登梁昭明讀書臺今猶不忘緬想成<lb/>
　　　咏復系以圖沈周第三幅款云倣李營邱筆沈<lb/>
　　　周第四幅無款有白石翁一印第五幅左副頁<lb/>
　　　款題云星河垂地夜闌珊坐久幽懷百事關畏<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-24b"/>
　　　老欲逃如鏡裏思君每自望雲間一亭多竹還<lb/>
　　　妨月二水宜家又欠山世事茫茫誰是足祇除<lb/>
　　　心迹且高閒有竹莊坐月有懷匏菴少宰并系<lb/>
　　　以圖沈周第六幅款云倣癡翁筆意石田老人<lb/>
　　　第七幅款云樂耕圖倣戴嵩筆左副頁又自題<lb/>
　　　云我畝蕪且瘠我隴磽不平發歲奮乃功東作<lb/>
　　　覬西成搰搰低白頭秉耒日經營税傭及時畢<lb/>
　　　辛苦勤王程但餘秫一斛酒熟歡已盈醉飲發<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-25a"/>
　　　田歌不復忌高聲願隨天風吹吹達九重城劉<lb/>
　　　璋啟此調千載遺令名觀戴嵩耕田圖慨然有<lb/>
　　　感遂賦此篇并倣其畫沈周第八幅左副頁款<lb/>
　　　題云亂泉飛下翠屛中似共眞珠巧綴同一片<lb/>
　　　長垂今與古半天遙聽水兼風雖無舒卷隨人<lb/>
　　　意自有潺湲濟物功每向暑天來往見疑將仙<lb/>
　　　子隔簾櫳秋山觀瀑圖仿黄鶴山樵有竹莊主<lb/>
　　　人第九幅左副頁款題云當晝耘水田農夫亦<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-25b"/>
　　　良苦赤日背欲裂白汗灑如雨匍匐行水中泥<lb/>
　　　淖及腰膂新苗抽利劍膚割何痛楚夫耕婦當<lb/>
　　　饁奔走正亭午無時暫休息不得避炎暑誰憐<lb/>
　　　萬民食粒粒非易取願陳知稼穡無逸傳自古<lb/>
　　　長洲沈周畫並書第十幅左副頁款題云野逕<lb/>
　　　清幽處門惟一水溶樹深留去鳥山寂懶忙蜂<lb/>
　　　野度人稀到循溪客偶逢柴扉常不閉每倩白<lb/>
　　　雲封石田老人第十一幅款識云摹古人畫以<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-26a"/>
　　　不落蹊逕爲妙宋人格法極古但拘拘設色未<lb/>
　　　免失雅至于摹臨何妨少有增損石翁第十二<lb/>
　　　幅款云倣范寛筆意第十三幅款識云郭熈筆<lb/>
　　　法蒼古秀潤當時畫院中無有出其右者余曾<lb/>
　　　獲藏兩幅一以貽李西涯先生一以自娛此冊<lb/>
　　　乃從李本所摹頗得其似沈周第十四幅左副<lb/>
　　　頁款題云一柱巍巍萬象超切台接斗見岧嶤<lb/>
　　　命惟説用金爲礪天許姚擎玉作標森列楓宸<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-26b"/>
　　　均湛露夤緣野竹上青霄文章變化成何用更<lb/>
　　　倚雲霞看寫描拙作小圖奉寄匏菴少宰而期<lb/>
　　　祝之意在矣沈周第十五幅無款有石田一印<lb/>
　　　第十六幅左副頁款題云乍認東莊路不眞有<lb/>
　　　橋通市却無隣山窮借看堂中畫花盡來尋竹<lb/>
　　　主人爛漫牋麻發新興留連櫻筍送殘春與君<lb/>
　　　再見當經歲分付龍團緩緩巡過劉邦彦竹梧<lb/>
　　　别墅相與茗戰竟日歸作二圖一寄邦彦一存<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-27a"/>
　　　中笥以爲他日勝緣之憶周第十七幅自識云<lb/>
　　　兹冊<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>法在北苑子久之間而傅染全法趙榮<lb/>
　　　禄第十八幅左副頁款題云浮雲接地日無光<lb/>
　　　足力疲蹇道路長都是小兒能疾走這塲風雨<lb/>
　　　却誰當九月十日同韓克瞻從郡城歸有竹莊<lb/>
　　　途中遇雨因作是圖并倣巨然筆法周第十九<lb/>
　　　幅款云嶽陽大觀沈周第二十幅款識云成化<lb/>
　　　辛卯長夏揮汗爲作雪圖沈周左副頁又題識<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-27b"/>
　　　云六月添衣喚童子自畫雪圖茆屋裏玉花出<lb/>
　　　筆飛上樹惨淡隂山無乃是老夫放筆還自笑<lb/>
　　　顚倒炎涼聊戲爾門前有客來借看滿眼黃塵<lb/>
　　　汗如雨客秋話别匏菴先生于金昌酒酣情劇<lb/>
　　　不能作一詩一圖爲贐倐忽一載濶悰如渴暇<lb/>
　　　日漫成小幀二十冊其間或追憶昔遊或對景<lb/>
　　　寫懷積有時日方能成帙遠寄都門或可博一<lb/>
　　　粲也長洲沈周前副頁有李東陽行書石翁摹<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-28a"/>
　　　古四大字後副頁有吳寛跋一<lb/>
　　　明沈周倣吳鎭畫一冊<hi>次等黄二</hi>
　　　灑金箋本墨畫末幅款署沈周後副頁自跋云<lb/>
　　　右倣梅道人畫冊若干幅山水樹石風亭谿館<lb/>
　　　各自爲狀其間摹寫遠背古人謂爲得意則吾<lb/>
　　　豈敢然觀者或有取焉是亦老朽之幸也此冊<lb/>
　　　始于𢎞治辛亥之春終于壬子之夏非詫其爲<lb/>
　　　之不易而自家興味亦自不多得耳沈周後有<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-28b"/>
　　　吳寛文徴明二跋前副頁有王糓祥隸書石翁<lb/>
　　　墨妙四大字冊計十副<lb/>
　　　明陳楫雲巖佳勝圖一冊<hi>次等宇一</hi>
　　　素箋本分段畫虎邱勝蹟凡十八幅第十幅第<lb/>
　　　十二幅墨畫餘俱著色畫每幅自書標題第一<lb/>
　　　幅憨憨泉款題云偶來秋寺中逢僧暮山裏借<lb/>
　　　問憨憨泉其如八功水陳楫左副頁有王叔承<lb/>
　　　朱朝貞題句二第二幅試劍石欵題云客來秋<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-29a"/>
　　　葉寺山傍野僧門徑有秦時石青苔裂劍痕左<lb/>
　　　副頁有王叔承陳冠題句二第三幅千人石款<lb/>
　　　題云臺前一片石聽法坐千人花落無人掃莓<lb/>
　　　苔春復春萊山左副頁有王叔承朱朝貞題句<lb/>
　　　二第四幅養鶴澗欵題云道士餐霞人形神寄<lb/>
　　　寥廓鑿澗引流泉開籠舞雙鶴左副頁有王叔<lb/>
　　　承朱朝貞王世貞諸題句第五幅劍池款題云<lb/>
　　　寶劍沉寒潭光芒射牛斗風雨忽西來夜半蛟<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-29b"/>
　　　龍吼左副頁有王叔承王世貞題句二又題句<lb/>
　　　一未署名第六幅轆轤井左副頁款題云層崖<lb/>
　　　駕石梁青天墜星影斷續轆轤聲誰汲鴛鴦井<lb/>
　　　前有王叔承題句一後有朱朝貞題句一第七<lb/>
　　　幅可月亭款題云夜深山寂寥亭空海雲淨滿<lb/>
　　　地碧梧隂中天月如鏡楫左副頁有王叔承朱<lb/>
　　　朝貞題句二第八幅生公臺款題云空臺倚碧<lb/>
　　　山羣石列如座片片落花飛時時啼鳥過陳楫<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-30a"/>
　　　左副頁有王叔承朱朝貞題句二第九幅㸃頭<lb/>
　　　石款題云生公説法時天花雨空碧落莫秋山<lb/>
　　　中猶存㸃頭石陳楫左副頁有王叔承陳冠朱<lb/>
　　　朝貞諸題句第十幅白蓮池款題云池水秋來<lb/>
　　　淨荷花雨後新可憐波上影不染色中塵楫左<lb/>
　　　副頁有王叔承王世貞題句二第十一幅翻經<lb/>
　　　臺款題云竹深餘晚照山靜隔塵樊白馬西來<lb/>
　　　字閒將石上翻萊山楫左副頁有王叔承朱朝<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-30b"/>
　　　貞題句二第十二幅陸羽泉款題云春茗雲中<lb/>
　　　碧寒泉石上青借眠山寺榻疎雨著茶經萊山<lb/>
　　　陳楫寫左副頁有王叔承朱朝貞王世貞諸題<lb/>
　　　句第十三幅琴臺款題云荒庭四壁苔徑僻無<lb/>
　　　行跡何年短簿祠下有横琴石陳楫左副頁有<lb/>
　　　王叔承朱朝貞題句二第十四幅鐵花巖款題<lb/>
　　　云絶壁青如鐵巖花繡紫苔夕陽松影下僧舍<lb/>
　　　石邊開萊山人楫左副頁有王叔承朱朝貞題<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-31a"/>
　　　句二第十五幅梅花樓款題云山接支硎近樓<lb/>
　　　當岞崿斜月明春酒熟留客醉梅花萊山左副<lb/>
　　　頁有王叔承朱朝貞題句二第十六幅繇余塚<lb/>
　　　款題云錯落一古松如龍亂飛去深草没高陵<lb/>
　　　繇余藏骨處萊山左副頁有王叔承朱朝貞題<lb/>
　　　句二第十七幅千頃雲款題云青山吐白雲倐<lb/>
　　　忽數千頃恍踏香罏巓寒生葛衣冷萊山楫左<lb/>
　　　副頁有王叔承朱朝貞題句二第十八幅眞娘<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-31b"/>
　　　墓款題云春草搖羅帶梨花澹玉顔芳魂應不<lb/>
　　　散嘗在月中還楫左副頁有王叔承題句一又<lb/>
　　　王錫爵跋一前副頁文嘉著色畫虎邱全圖款<lb/>
　　　識云隆慶戊辰夏日五峰文伯仁寫又前副頁<lb/>
　　　王問書雲巖佳勝四大字<lb/>
　　　明曹有光孫枤畫合冊<hi>次等宙一</hi>
　　　金箋本花卉凡十六幅第三幅第十一幅第十<lb/>
　　　四幅墨畫餘俱著色畫第一幅款題云霜落吳<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-32a"/>
　　　天葉子紅是春總亦色香濃秋塍野態饒看處<lb/>
　　　一幅秦川錦様中長洲曹有光第二幅款云五<lb/>
　　　柳主人曹有光寫第三幅款識云辛卯小春寫<lb/>
　　　于五柳閣西冷畸士曹有光第四幅款題云大<lb/>
　　　塊眞文章裁成洛陽錦天工不易求散與詩人<lb/>
　　　郢有光第五幅款識云辛卯十月之望寫得高<lb/>
　　　棚絡緯送秋聲之句西冷畸士曹有光第六幅<lb/>
　　　款識云西冷畸士曹有光寫可閣第<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-32b"/>
　　　西冷曹有光寫第八幅款識云庚寅冬月漫士<lb/>
　　　孫枤畫第九幅款識云辛卯夏五月漫士孫枤<lb/>
　　　畫第十幅款云漫士孫枤作陶齋第十一幅款<lb/>
　　　云漫士孫枤畫于香夢窩第十二幅款云漫士<lb/>
　　　孫枤畫于浪閣第十三幅款云漫士孫枤畫第<lb/>
　　　十四幅款識云辛卯二月漫士孫枤畫第十五<lb/>
　　　幅款識云庚寅秋月漫士孫枤畫第十六幅款<lb/>
　　　識云漫士孫枤畫于借秋軒<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-33a"/>
　　　明人蘇臺古蹟一冊<hi>次等洪一</hi>
　　　素絹本著色畫凡十幅每幅自書標題第一幅<lb/>
　　　盤螭春霽款署張宏第二幅石林飛瀑款識云<lb/>
　　　崇禎二年夏至陳祼第三幅天池款識云丁丑<lb/>
　　　小春吳令第四幅靈巗款署吳令第五幅溪亭<lb/>
　　　秋爽款識云己巳夏陳祼第六幅石湖烟雨款<lb/>
　　　署盛茂燁第七幅虎山秋月款識云丁丑清和<lb/>
　　　寫于竹深處袁尚統第八幅胥江晩渡款識云<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-33b"/>
　　　己卯春日葛旭第九幅盤螭春色款署盛茂燁<lb/>
　　　第十幅支硎春色款識云丁丑夏冩于竹深處<lb/>
　　　袁尚統<lb/>
　　　明陳繼儒梅一冊<hi>次等荒一</hi>
　　　灑金箋本墨畫凡八幅左方别幅書題識第一<lb/>
　　　幅云一隻瘦鶴舞千行瑞雪飛眉公冩于緑牕<lb/>
　　　下第二幅云香中别有韻清極不知寒詠梅者<lb/>
　　　惟此詩爲第一眉公第三幅書香雪二字第四<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-34a"/>
　　　幅云以晴香榜梅花不如以清淺題之眉道人<lb/>
　　　第五幅云月照梅花影落忩上宛似此圖試爲<lb/>
　　　冩之眉公第六幅書暗香二字後記云眉道人<lb/>
　　　於頑仙廬戲寫第七幅云玉鱗寂寂飛斜月素<lb/>
　　　手亭亭對夕陽此李頎詩也王吏部園中有亭<lb/>
　　　亭亭陳繼儒第八幅云翠羽月中呌玉鱗風外<lb/>
　　　斜眉道人<lb/>
　　　明人便面畫一冊<hi>次等日一</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-34b"/>
　　　金箋本凡十二幅第一幅墨畫竹石款識云甲<lb/>
　　　申秋日長干廣禮前董良史題云修篁古木倚<lb/>
　　　盤陀四序霑濡雨露多昨夜秋空清若洗鳳凰<lb/>
　　　和月占高柯董良史第二幅著色花卉無款有<lb/>
　　　陳道復氏一印第三幅墨畫菊石款署徴明第<lb/>
　　　四幅著色山水款題云靜裏能令五蘊忘一方<lb/>
　　　浮白滿虚堂尋常亦有流雲過不礙長空萬里<lb/>
　　　光陸治第五幅著色畫雲龍款識云丙午夏日<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-35a"/>
　　　包山陸治冩風雲際會圖第六幅著色畫花鳥<lb/>
　　　款識云己巳清和冩唐志尹第七幅墨竹款識<lb/>
　　　云新安詹景鳳畫上少嘉先生教之第八幅著<lb/>
　　　色花卉款識云秋日冩克𢎞第九幅墨畫山水<lb/>
　　　款識云丙辰秋日冩吳郡沈昭第十幅著色畫<lb/>
　　　小寒林款識云甲寅冬日冩似茇于詞丈良楚<lb/>
　　　第十一幅墨竹款識云戊寅春日爲台衡詞丈<lb/>
　　　山隂沈嶔第十二幅墨畫十八羅漢每像各書<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-35b"/>
　　　偈一首凡十八首後署高人渡海圖五字款云<lb/>
　　　丁雲鵬冩<lb/>
　　　明董其昌便面畫一冊<hi>次等月一</hi>
　　　山水凡十幅第二幅至第五幅素箋本餘俱金<lb/>
　　　箋本第一幅著色畫餘俱墨畫第一幅自題云<lb/>
　　　雲開見山高木落知風勁亭下不逢人夕陽澹<lb/>
　　　秋影後署舊題畫一絶又題云青山一抹簷外<lb/>
　　　紅葉幾堆砌邊檢西竺楞伽字讀南華秋水篇<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-36a"/>
　　　後署又題畫一絶爲孟博重書其昌又款識云<lb/>
　　　壬辰四月四日吕梁道中倣嬾瓚筆意第二幅<lb/>
　　　款識云乙丑四月七日畫于寶應舟次𤣥宰第<lb/>
　　　三幅款題云遠樹暖芊芊生烟紛漠漠不對芳<lb/>
　　　樽酒還望青山郭𤣥宰畫第四幅欵識云以宋<lb/>
　　　元人筆叅合爲之癸西仲夏𤣥宰第五幅款識<lb/>
　　　云乙亥九月海上得趙子昻畫盤谷圖學米元<lb/>
　　　章筆法為光四丈臨𤣥宰第六幅款識云𤣥宰<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-36b"/>
　　　冩于龍潭抱珠樓第七幅款署其昌第八幅款<lb/>
　　　識云𤣥宰倣元人筆意後又識云冩此輒念大<lb/>
　　　癡富春圖𤣥宰第九幅款識云壬寅首春𤣥宰<lb/>
　　　冩爲復陽老親家第十幅款署𤣥宰畫<lb/>
　　　無名氏<lb/>
　　畫冊次等<lb/>
　　　歴朝集錦畫一冊<hi>次等天一</hi>
　　　素絹本凡十幅第九幅第十幅墨畫餘俱著色<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-37a"/>
　　　畫第一幅花籃第二幅花鳥第三幅菜第四幅<lb/>
　　　茶花第五幅畫蠏第六幅𤓰第七幅鸚粟花第<lb/>
　　　八幅蜻蜓野卉第九幅松鼠第十幅枯木寒鴉<lb/>
　　國朝人<lb/>
　　畫冊上等<lb/>
　　　惲壽平摹古一冊<hi>上等天一</hi>
　　　宣德箋本凡十二幅第一幅墨畫自識云惠老<lb/>
　　　江南春意下有正叔一印第二幅淡著色畫自<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-37b"/>
　　　識云倣洪谷子下有東園一印前右方又自題<lb/>
　　　云墨花零落硯池秋却笑盧敖汗漫遊半壁自<lb/>
　　　能容五嶽不從九㸃辨齊州雲林子自題獅子<lb/>
　　　林圖謂深得荆關遺意非王蒙輩所能梦見以<lb/>
　　　雲林學荆闗猶高自位寘爾爾余豈能望後塵<lb/>
　　　哉因模荆關偶志東園客下有壽平正叔二印<lb/>
　　　前有墨花一印第三幅著色畫自識云趙大年<lb/>
　　　烟溪漁艇下有正叔東園二印第四幅墨畫自<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-38a"/>
　　　識云徐幼文溪山無盡圖意下有壽平一印前<lb/>
　　　右方又自題云白鶴秋空夢未歸博山香氣作<lb/>
　　　雲衣停琴坐看風江晩一縷殘霞傍鳥飛青燈<lb/>
　　　夜雪金池層冰煨榾柮罏坐吟得句戲題數字<lb/>
　　　欲使賞音知東園狂興未肯竟讓古人也戊申<lb/>
　　　冬十一月望後一日記下有一名壽平正叔二<lb/>
　　　印第五幅著色畫自識云趙松雪竹堂高隱下<lb/>
　　　有壽平正叔二印第六幅淡著色畫自識云董<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-38b"/>
　　　北苑有此法下有正叔壽平二印後左方又自<lb/>
　　　題云笑擲仙人緑玉杖囊中風雨呼千嶂詩句<lb/>
　　　常隨空翠來山靈夜語溪藤上無王宰十日五<lb/>
　　　日之竒乏蕭公咫尺萬里之勢輒欲刻畫雲烟<lb/>
　　　變亂巗壑㸃我山靈久矣將呼豪生一洗之下<lb/>
　　　有壽平園客二印第七幅墨畫自識云倣巨然<lb/>
　　　下有正叔壽平二印第八幅淡著色畫款識云<lb/>
　　　毘陵半園唐氏所藏王叔明夏山圖眞人間第<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-39a"/>
　　　一墨寳也余曾借橅每作小景輒用其法猶不<lb/>
　　　失山樵風度也壽平記下有壽平正叔二印第<lb/>
　　　九幅墨畫自識云師子久天池石壁下二印同<lb/>
　　　前第十幅墨畫自識云梅花菴主畫法下有東<lb/>
　　　園一印第十一幅淡著色畫自識云似禹玉下<lb/>
　　　有壽平正叔二印後左方又自題云隔篠上菌<lb/>
　　　閣人影亂葱蒨樓雉眺已窮蘋烟表吳甸隣杵<lb/>
　　　停高舂桕葉㪚江電天隙去鳥微青浮遠山見<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-39b"/>
　　　桂枝滯南國若華每西眷素絲紛在握玉佩待<lb/>
　　　誰薦白雲來空襟吟詩一舒卷舊作山館詩因<lb/>
　　　學夏禹玉秋巗溪閣戲録與知者發笑下有惲<lb/>
　　　格正叔二印前有墨花一印第十二幅淡著色<lb/>
　　　畫款識云瀟湘水雲圖用曹雲西意壽平戊申<lb/>
　　　十一月在虎林高雲閣畫下有園客一名壽平<lb/>
　　　二印幅高八寸四分廣一尺三寸<lb/>
　　　王翬山水一冊<hi>上等地一</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-40a"/>
　　　宣德箋本墨畫末幅款識云辛巳九月擬古十<lb/>
　　　二幅于來青閣耕烟外史王翬下有王翬石谷<lb/>
　　　二印又不二法一印首幅有王翬石谷二印又<lb/>
　　　耕烟散人一印餘每幅有王翬石谷二印冊計<lb/>
　　　十二幅幅高七寸三分廣五寸三分<lb/>
　　　王元祁山水一冊<hi>上等元一</hi>
　　　素絹本著色畫凡八幅每幅款署<hi>臣</hi>王原祁恭<lb/>
　　　畫下俱有<hi>臣</hi>原祁印一幅高一尺五分廣八寸<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-40b"/>
　　　七分<lb/>
　　　沈宗敬山水一冊<hi>上等黄一</hi>
　　　宣德箋本墨畫末幅款識云恭倣元人筆意共<lb/>
　　　一十幅<hi>臣</hi>沈宗敬每幅俱有<hi>臣</hi>沈宗敬聯印冊<lb/>
　　　計十幅幅高一尺二寸九分廣一尺<lb/>
　　　張偉冩生花卉一冊<hi>上等宇一</hi>
　　　素絹本凡二十四幅俱著色畫第一幅山茶款<lb/>
　　　署張偉下有張偉之印一印第二幅梨花款題<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-41a"/>
　　　云原非玉樹舊歌聲簾捲東風永夜情偏是月<lb/>
　　　中容易見石闌西畔最分明鷗亭釣客下有張<lb/>
　　　偉印子佳氏二印前有鷗亭一印第三幅桃花<lb/>
　　　款題云一片紅霞遠世塵仙山能作四時春珠<lb/>
　　　衣斜倚東風立知是千花洞口人鷗亭張偉下<lb/>
　　　有偉印張子佳二印第四幅郁李花款署張偉<lb/>
　　　下有張偉之印一印第五幅牡丹自識云北宋<lb/>
　　　徐崇嗣創没骨華圖一變勾勒之法盡態極妍<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-41b"/>
　　　黃荃父子皆爲俛首下有偉印張子佳二印第<lb/>
　　　六幅杜鵑款署張偉下有張偉之印一印第七<lb/>
　　　幅藤花題紫雲珠帳四字下注云春暮于陽山<lb/>
　　　園池觀十丈藤花得此意鷗亭偉下有張偉子<lb/>
　　　佳二印第八幅月季款識云百倍馨香勝玉蕋<lb/>
　　　一生顔色笑西施擬宋人法毘陵張偉下有張<lb/>
　　　偉印子佳氏二印第九幅櫻桃款題云百果相<lb/>
　　　嘲事有無嘉名曾借麗人呼賦成不屑黃金買<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-42a"/>
　　　筆底能傾照乘珠下有偉印張子佳二印第十<lb/>
　　　幅鸎粟自識云稍變刻畫之迹畧備黄荃鮮麗<lb/>
　　　一種下有張偉子佳二印第十一幅石竹蛺蜨<lb/>
　　　自識云倣白石翁張偉下有偉印一印第十二<lb/>
　　　幅萱花款署張偉下有張偉之印一印第十三<lb/>
　　　幅金鳳花自識云金鳳花自宋元以來都無畫<lb/>
　　　本流傳余愛其名因爲製圖畱照張偉下有張<lb/>
　　　偉子佳二印第十四幅凌霄款題云流黄溪女<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-42b"/>
　　　機雲錦天孫織銅盤金莖露仙人猶可卽深知<lb/>
　　　干雲心眞有摶風力上枝盤拏勢莫攀花房盡<lb/>
　　　染朝霞色張偉後有偉印張子佳二印前有鷗<lb/>
　　　亭一印第十五幅蜀葵款署張偉下有偉印一<lb/>
　　　印第十六幅荳花脊鴒自識云臨六如居士張<lb/>
　　　偉下有張偉一印第十七幅秋海棠款署張偉<lb/>
　　　下有偉印一印第十八幅菊花款題云品愛柴<lb/>
　　　桑處士家霜苔把酒問寒華秋忩閒却凌雲筆<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-43a"/>
　　　自冩東籬五色霞鷗亭散人張偉下有張偉印<lb/>
　　　子佳氏二印第十九幅佛手柑自識云雲陽好<lb/>
　　　事家所藏趙昌紈扇本有蔡君謨細書題識眞<lb/>
　　　繪林珍品因用没骨法拓爲此圖張偉下有張<lb/>
　　　偉子佳二印第二十幅竹石山雞自識云宋人<lb/>
　　　有此圖清妍簡遠盡致舊傳爲趙昌渲淡虚靈<lb/>
　　　無粉墨痕最難摸倣偉下有張偉印子佳氏二<lb/>
　　　印前有鷗亭一印第二十一幅魚藻自識云琳<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-43b"/>
　　　池魚藻圖臨元人劉寀本鷗亭張偉後有張偉<lb/>
　　　子佳氏二印第二十二幅蠟梅羅漢松款題云<lb/>
　　　雪山僧定處鼻觀妙香聞張偉下有偉印張子<lb/>
　　　佳二印第二十三幅水仙自識云羣眞圖臨趙<lb/>
　　　子固下二印同前第二十四幅天竹款識云毘<lb/>
　　　陵張偉擬宋人賦色下二印同前幅高一尺二<lb/>
　　　寸六分廣一尺九分<lb/>
　　　蔣廷錫畫鳥譜十二冊<hi>上等宙一</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-44a"/>
　　　素絹本著色畫毎冊凢三十幅左方别幅書譜<lb/>
　　　文每冊末幅款云<hi>臣</hi>蔣廷錫恭畫下有<hi>臣</hi>廷錫<lb/>
　　　朝朝染翰二印共計三百六十幅幅高一尺七<lb/>
　　　分廣一尺二寸九分<lb/>
　　　焦秉貞畫歴朝賢后故事一冊<hi>上等洪一</hi>
　　　素絹本著色畫凢十二幅每幅楷書標目並節<lb/>
　　　録本事一則第一幅孝事周姜第二幅葛覃親<lb/>
　　　採第三幅麟趾貽休第四幅躬親蠶織第五幅<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-44b"/>
　　　身衣練服第六服約束外家第七幅戒飭宗族<lb/>
　　　第八幅教訓諸王第九幅含飴弄孫第十幅禁<lb/>
　　　苑種糓第十一幅女中堯舜第十二幅親掖鑾<lb/>
　　　輿末幅款云<hi>臣</hi>焦秉貞恭畫下有<hi>臣</hi>焦秉貞敬<lb/>
　　　慎二印幅高九寸七分廣一尺一寸六分<lb/>
　　畫冊次等<lb/>
　　　惲壽平冩生一冊<hi>次等天一</hi>
　　　素箋本著色畫凢十幅第一幅菘菜自識云不<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-45a"/>
　　　可使士大夫一日不知此味黄涪翁語第二幅<lb/>
　　　枇杷青梅楊梅三種自識云晉滕昌祐常於所<lb/>
　　　居多種竹石把菊以資畫趣析枝花果並擬諸<lb/>
　　　生余亦將灌花南田玩樂苔草抽毫研色以吟<lb/>
　　　春風信造化在我矣南田客壽平記第三幅竹<lb/>
　　　筍款題云拔山知雨力削玉破雲根昔人有龍<lb/>
　　　孫圖因倣為之第四幅蓮房藕二種款題云記<lb/>
　　　得西湖秋月裏劈蓮曾染指頭香第五幅蘿菔<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-45b"/>
　　　款題云拔出金城玉酥凝帶土膏第六幅葡萄<lb/>
　　　石榴款題云看他開口處談笑落珠璣南田前<lb/>
　　　書舊句云雪淵昨夜𤣥珠脱罔象多年求不得有<lb/>
　　　人摸索到西湖離了崑崙依舊黑下注云昔人題<lb/>
　　　温日觀葡萄語第七幅佛手柑朱橘二種款題云<lb/>
　　　南海帶露枝洞庭含霜顆苕華閣二妙圖壽平第<lb/>
　　　八幅豆莢茄實二種自識云姜道隱喜作蔬果欲<lb/>
　　　領其幽趣以陶泳天倪此可與知者道也第九幅<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-46a"/>
　　　銀杏栗房二種第十幅芋魁百合二種款題云還<lb/>
　　　憶山堂夜臥遲寒燈呼友坐吟詩地爐松火同煨<lb/>
　　芋自起推牕看雪時乙丑暮春之初甌香館戲作<lb/>
　　　按題句多沈周語蓋臨沈也<lb/>
　　　王原祁倣古一冊<hi>次等地一</hi>
　　　素箋本凢十二幅著色墨畫相間每幅簽書標<lb/>
　　　目第一幅巒容川色仿范寛第二幅喬木蒼烟<lb/>
　　　仿李成第三幅蓮峯疊翠仿荆闗第四幅泰岱<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-46b"/>
　　　松雲倣董源第五幅花溪烟柳倣趙令穰第六<lb/>
　　　幅逺岫拖青倣巨然第七幅秋山仙館仿趙孟<lb/>
　　　頫第八幅松岡春曉仿王蒙第九幅翠微晴靄<lb/>
　　　仿黄公望第十幅層巒濃䕃仿吳鎮第十一幅<lb/>
　　　雲山凝潤仿高克恭第十二幅林塘詩思倣倪<lb/>
　　　瓚款云<hi>臣</hi>王原祁恭畫<lb/>
　　　沈宗敬山水一冊<hi>次等元一</hi>
　　　素箋本墨畫著色相間凢十幅未署款每幅有<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-47a"/>
　　　<hi>臣</hi>沈宗敬二印<lb/>
　　　沈宗敬山水一冊<hi>次等元二</hi>
　　　素箋本著色墨畫相間凢八幅首幅款云<hi>臣</hi>沈<lb/>
　　　宗敬恭畫<lb/>
　　　沈宗敬山水一冊<hi>次等元三</hi>
　　　素絹本著色墨畫相間凢十二幅末幅款云<hi>臣</hi>
　　　沈宗敬恭畫<lb/>
　　　蔣廷錫臨宋徽宗花卉冩生一冊<hi>次等黄一</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-47b"/>
　　　素絹本著色畫臨宣和紈扇本款識云宣和畫<lb/>
　　　冊十二幅<hi>臣</hi>蔣廷錫奉<lb/>
　勅恭臨冊計十二幅<lb/>
　　　蔣廷錫倣宋人筆意一冊<hi>次等黄二</hi>
　　　素箋本著色畫花鳥禽魚款識云倣宋人設色<lb/>
　　　<hi>臣</hi>蔣廷錫册計十二幅<lb/>
　　　蔣廷錫倣宋人筆意一冊<hi>次等黄三</hi>
　　　素絹本墨畫花卉十二種款識云仿宋人勾染法<hi>臣</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-48a"/>
　　　蔣廷錫冊計十二幅<lb/>
　　　蔣廷錫倣元人筆意一冊<hi>次等黄四</hi>
　　　素絹本著色花卉冩生款識云仿元人冩意<hi>臣</hi>
　　　蔣廷錫冊計十二幅<lb/>
　　　蔣廷錫花卉一冊<hi>次等黄五</hi>
　　　素絹本著色畫款云<hi>臣</hi>蔣廷錫恭畫冊計十二幅<lb/>
　　　蔣廷錫花卉一冊<hi>次等黄六</hi>
　　　素絹本著色畫每幅款云<hi>臣</hi>蔣廷錫恭畫册計<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-48b"/>
　　　二十四幅<lb/>
　　　蔣廷錫畫牡丹譜二冊<hi>次等黄七</hi>
　　　素絹本著色畫毎幅簽書標目凢百種末幅欵<lb/>
　　　云<hi>臣</hi>蔣廷錫恭畫上下冊各計五十幅<lb/>
　　　蔣廷錫百種牡丹譜四冊<hi>次等黄八</hi>
　　　素絹本著色畫每幅簽書標目凢百種每冊末<lb/>
　　　幅款云<hi>臣</hi>蔣廷錫恭畫左方别幅戴臨書牡丹<lb/>
　　　詩第四冊末幅款云乾隆九年歲次甲子秋七<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-49a"/>
　　　月上澣<hi>臣</hi>戴臨敬書每冊二十五幅共計百幅<lb/>
　　　院本壽意圖八冊<hi>次等宇一</hi>
　　　素絹本著色畫第一冊樓閣籖題上苑長春四<lb/>
　　　字款云<hi>臣</hi>孫祐恭畫第二冊果樹籖題上林興<lb/>
　　　爽四字款云<hi>臣</hi>戴正㤗恭畫第三冊人物籖題<lb/>
　　壽比神仙四字款云<hi>臣</hi>丁觀鵬恭畫第四冊山<lb/>
　　　水籖題壽山福海四字款云<hi>臣</hi>陳善恭畫第五冊<lb/>
　　　人物籖題羣仙獻壽四字款云<hi>臣</hi>陳枚恭畫第六<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-49b"/>
　　　冊翎毛花卉籖題齡壽萬年四字款云<hi>臣</hi>戴洪恭<lb/>
　　　畫第七冊花卉籖題千日長春四字款云<hi>臣</hi>吳璋<lb/>
　　　恭畫第八幅花卉蝙蝠籖題洪福齊天四字款云<lb/>
　　　<hi>臣</hi>張為邦恭畫每冊計十二幅第四冊計十幅<lb/>
　　　朱倫瀚畫詩意圖一冊<hi>次等宙一</hi>
　　　素絹本恭畫一<lb/>
聖祖仁皇帝御製詩意圖凢十二幅第三幅第六幅墨畫<lb/>
　　餘俱著色畫末幅款云<hi>臣</hi>朱倫瀚指頭恭畫每幅簽書<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-50a"/>
聖祖仁皇帝御製詩二句第一幅觸目皆仙草迎忩遍<lb/>
　　　藥花第二幅淑景千林晴日出禽鳴處處八音<lb/>
　　　諧第三幅亭遙先得樹密顯高枝第四幅朝忩<lb/>
　　　千巖裏峭壁似天削第五幅雲忩倚石壁月宇<lb/>
　　　伴梨花第六幅雨過雲容易散波流水態長存第<lb/>
　　　七幅荷氣參差遠益清蘭亭曲水亦虚名第八幅<lb/>
　　　萬頃園林達遠阡湖光山色入詩箋第九幅偃葢<lb/>
　　　龍鱗萬壑青逶迤芳甸雜雲汀第十幅遠岑如競<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-50b"/>
　　　秀近嶺似争竒第十一幅鑑開倒影列反照共氤<lb/>
　　　氲第十二幅水心山骨依然在不改氷霜積雪冬<lb/>
　　　張鵬翀畫十景詩意圖一冊<hi>次等洪一</hi>
　　　素箋本著色畫凢十幅每幅自書標題第一幅<lb/>
　　　水木清華自識云用陶詩木欣欣以向榮泉涓<lb/>
　　　涓而始流句<hi>臣</hi>張鵬翀第二幅丹臺春曉自識<lb/>
　　　云嘗奉使過武陵問桃源舊跡邈不可得然溪<lb/>
　　　山之勝猶可入圖畫也<hi>臣</hi>張鵬翀第三幅白雲<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-51a"/>
　　　濃緑自識云曾遊黄山見雲氣鋪海信天下竒<lb/>
　　　觀屢欲冩之未能得其仿彿也<hi>臣</hi>鵬翀第四幅<lb/>
　　　溪山烟雨自識云素不學米家墨法然烟雨之<lb/>
　　　景亦不可少此一種以意摹之不求肖似也<hi>臣</hi>
　　　鵬翀第五幅楚山修竹自識云蕭然三伏潇湘<lb/>
　　　裏嬾漫經旬不出村猶恐人來妨熟睡亂雲深<lb/>
　　　竹鎖柴門少年遊湘中作今猶憶此景也<hi>臣</hi>鵬<lb/>
　　　翀第六幅秋林平遠自識云舊作有空山斷澗<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-51b"/>
　　　無人境流水寒鴉第幾橋句因冩此圖<hi>臣</hi>鵬翀<lb/>
　　　第七幅紅樹清泉自識云吳郡華山鳥道夾岸<lb/>
　　　楓林如繡追憶舊遊橅冩此景<hi>臣</hi>鵬翀第八幅<lb/>
　　　山館高秋自識云奉使滇南有五華秋眺圖今<lb/>
　　　更冩之<hi>臣</hi>鵬翀第九幅萬壑松濤自識云用杜<lb/>
　　　陵絶壁過雲開錦繡疎松隔水奏笙簧句<hi>臣</hi>鵬<lb/>
　　　翀第十幅茆亭雪霽自題云香案親承遶<lb/>
　御烟謝莊衣袂雪翩翩寒溪竹樹明如畫却憶山隂<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-52a"/>
　　　放釣船又識云山隂放舟千古咏雪佳話<hi>臣</hi>於<lb/>
　　　舊冬侍班蒙<lb/>
　恩宣上<lb/>
　御舟泛雪太液池親承<lb/>
　天藻他日流傳應不數剡溪逸事矣<hi>臣</hi>鵬翀恭紀<lb/>
　　　强國忠山水一冊<hi>次等荒一</hi>
　　　素絹本著色畫凡十二幅末幅款云<hi>臣</hi>强國忠<lb/>
　　　恭畫每幅孫岳頒小楷書唐人七言律詩各一<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-52b"/>
　　　首<lb/>
　　　郎世寧冩生一冊<hi>次等日一</hi>
　　　素絹本圓幅著色用海西法冩生凡十二幅每<lb/>
　　　幅款云<hi>臣</hi>郎世寧恭畫末幅款識云乾隆五年<lb/>
　　　正月<hi>臣</hi>郎世寧奉<lb/>
　勅恭畫第一幅畫馬左方梁詩正書<lb/>
　御題詩云伯樂今難遇誰空冀北羣横風嘶逸韻意<lb/>
　　　氣欲凌雲乾隆辛酉夏五御題後有涵虚朗鑑<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-53a"/>
　　　成性存存二璽餘十一幅任蘭枝蔣溥梁詩正<lb/>
　　　汪由敦嵩壽鄂容安彭啟豐介福金德瑛秦蕙<lb/>
　　　田莊有恭諸<hi>臣</hi>題句皆梁詩正書末幅款識云<lb/>
　　　乾隆六年夏六月<hi>臣</hi>梁詩正奉<lb/>
　勅敬書<lb/>
　　　列朝人<lb/>
　　書畫合冊上等<lb/>
　　　宋高宗書孝經馬和之繪圖一冊<hi>上等天一</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-53b"/>
　　　素絹本右方著色畫左方楷書章第九第十畫<lb/>
　　　缺第十二書畫俱缺章第一第三第五第六第<lb/>
　　　七第十八畫幅俱有尚義隂景萬記一印後副<lb/>
　　　頁宋逢丑跋云高宗德壽皇帝宸翰孝經詔諸<lb/>
　　　畫苑設像立儀以詔後人俾爲人臣者知事君<lb/>
　　　上之忠爲人子者知亊父母之孝則天理人倫<lb/>
　　　咸在是矣今幸拜暏敢不盥薇露焚玉𬎼敬識<lb/>
　　　於後端平乙未孟春吉旦耶溪宋逢丑書下有<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-54a"/>
　　　尚義隂景萬記一印又滕天驥跋云嘉陵以孝<lb/>
　　　行治天下四方風嚮㒺不克盡厥躬以忠其君<lb/>
　　　以愛其親以敬其兄萬幾之餘又能勅諸良史<lb/>
　　　繪孝經圖御筆親洒是經分章析類書畫兩絶<lb/>
　　　光耀華夏爲世珍寶天驥夙因慶幸得遇觀曕<lb/>
　　　洗滌身心以記歲月時景定庚申四月望南陽<lb/>
　　　滕天驥謹書又金應桂跋云高廟天姿英發神<lb/>
　　　祖叶扶開太平中興之基復百二山河之主聖<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-54b"/>
　　　由天縱肆筆成書孝經一十八章章首繪像連<lb/>
　　　篇累牘㒺或有間御府款識逐一附題恩錫近<lb/>
　　　臣爲世珍寶五孝有則百行俱彰天理人心孰<lb/>
　　　不韙歟時咸淳丙寅夏結制日蓀璧金應桂拜<lb/>
　　　觀于鑑湖修竹齋乂崔晉跋云山隂王府修竹<lb/>
　　　乃祖嘗沭德壽宫寵賜御札連相孝經各於篇<lb/>
　　　末俱有玉章天元啟運聖敎益興其雲仍懼恐<lb/>
　　　冒昧遂爲芟去而于愛羊存禮之義何如哉信<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-55a"/>
　　　乎蓀璧居士之言不誣也兹因所獲姑摭其畧<lb/>
　　　以記本末云歲次己亥中秋日武林崔晉拜手<lb/>
　　　書又趙孟頫跋云孝者百行之首經爲日用之<lb/>
　　　常故夫子設敎必以孝爲先也而弟子授受以<lb/>
　　　爲日用常行之道誠事親始充而廣之至于事<lb/>
　　　君立身修德不外是矣聖人之心豈外是乎中<lb/>
　　　興皇上非獨以孝敬達于中國而以奎畫行于<lb/>
　　　天下遒勁婉麗穠纖鉅細一崇格法雖鍾王復<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-55b"/>
　　　書虞褚再世未易過此繼而詔下衆史推其能<lb/>
　　　者作會各于章首對相標題使其本末相連文<lb/>
　　　藻備具孟頫丱角習書至于聖翰沉潛展玩畱<lb/>
　　　心多矣可能浸漬毫釐尚且以貽衆望今之覽<lb/>
　　　者其可忽諸三復加歎襲寶藏之大德三年秋<lb/>
　　　七月朢吳興趙孟頫敬題于進學齋下有尚義<lb/>
　　　隂景萬記一印書計十七幅畫計十五幅幅高<lb/>
　　　九寸廣一尺有竒<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-56a"/>
　　　按諸跋中誤字頗多今仍之存其舊也<lb/>
　　　明宣宗書畫合璧一冊<hi>上等地一</hi>
　　　宋箋本首幅墨畫竹樹雙鵲款識云宣德戊申<lb/>
　　　御筆戲冩上鈐廣運之寶一璽後九幅行書自<lb/>
　　　製小詞前署云御筆戲作一枝花後又署宣德<lb/>
　　　三年<hi>空一字</hi>月五字後副頁黄道周隸書贊云豳風<lb/>
　　　之亭觀彼穫者猗蘭之谷以求隣雅淵哉聖思<lb/>
　　　周念四野黄華始敷幽人則娛侣松友筠斗室<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-56b"/>
　　　歡呼閶闔閬風何繇曰都如或見之而稱華胥<lb/>
　　　諒維聖人燭我海宇悦鳥鳴蟲各獲其所棗稻<lb/>
　　　薁葵駢受天祜九閽之聽如婦子語於嘑休哉<lb/>
　　　生昌運時豳猗之餘復聞是詩風雲日星千春<lb/>
　　　䕶之小臣黄道周前署崇禎十一年秋八月伏<lb/>
　　　觀有識十三字畫幅高九寸二分廣一尺五分<lb/>
　　　書幅高八寸四分廣四寸九分<lb/>
　　　明陸治蔡羽書畫合璧一冊<hi>上等元一</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-57a"/>
　　　宣德箋本右方陸治著色畫凡十幅左方蔡羽<lb/>
　　　草書各體詩凡十一幅書畫相間畫末幅款識<lb/>
　　　云啟之幸從林屋先生得詩十章予乃圖之則<lb/>
　　　又幸附啟之之冊者也觀者不以象外求之則<lb/>
　　　余之負林屋者多矣歲己亥三月陸治識下有<lb/>
　　　陸氏叔平一印書第一幅前署山中送陳啟之<lb/>
　　　六字後署蔡羽下有九逵一印第二幅前署登<lb/>
　　　靈巗同啟之六字後署羽下有左虚子一印第<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-57b"/>
　　　三幅署潘修伯陳啟之秋日縹緲峯十一字後<lb/>
　　　署羽下有元秀樓一印第四幅署四月寄啟之<lb/>
　　　五字後署蔡羽下有南館一印第五幅第六幅<lb/>
　　　署秋日啟之至京邸七字後署羽下有九逵一<lb/>
　　　印第七幅署立秋日與啟之靜坐八字後署蔡<lb/>
　　　羽下有左虚子一印第八幅署啟之折荷花至<lb/>
　　　六字後署羽下有元秀樓一印第九幅署話别<lb/>
　　　諸子月夜出于東城道十一字後署羽下有南<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-58a"/>
　　　館一印第十幅署都下送啟之五字後署蔡羽<lb/>
　　　下有九逵一印第十一幅署秋盡虎邱四字後<lb/>
　　　署蔡羽下有左虚子一印前副頁許初書厯示<lb/>
　　　遊言四大字款識云嘉靖戊戌冬日許初爲啟<lb/>
　　　之題冊計二十一幅幅高八寸三分廣九寸三<lb/>
　　　分<lb/>
　　書畫合冊次等<lb/>
　　　明唐寅仇英畫前後遊赤壁二圖文徴明書賦<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-58b"/>
　　　一冊<hi>次等天一</hi>
　　　首幅素絹本著色畫前赤壁圖款署蘇臺唐寅<lb/>
　　　末幅素絹本著色畫後赤壁圖款云吳郡仇英<lb/>
　　　實父製第二幅至第十幅灑金箋烏絲闌本行<lb/>
　　　書前後二賦款署徴明前副頁徴明又隸書赤<lb/>
　　　壁清遊四大字後副頁有文從簡跋一畫二幅<lb/>
　　　書計九幅<lb/>
　　　明董其昌書畫合璧一冊<hi>次等地一</hi>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-59a"/>
　　　前幅畫後幅雜書舊人詩詞書畫相間凡三十<lb/>
　　　六幅畫幅第一幅素箋本著色畫款云倣大癡<lb/>
　　　老人𤣥宰第二幅素箋本著色畫款云倣黄鶴<lb/>
　　　山樵筆意𤣥宰第三幅素箋本墨畫款云雲林<lb/>
　　　小景𤣥宰第四幅素箋本墨畫款云倣方方壺<lb/>
　　　𤣥宰第五幅金箋本墨畫款識云仙巗圖乙亥<lb/>
　　　秋仲𤣥宰第六幅金箋本淡著色畫款云仿子<lb/>
　　　乆溪山書屋𤣥宰第七幅金箋本墨畫款識云<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-59b"/>
　　　竒蹤祕千載一日敞神界𤣥宰冩淵明詩意第<lb/>
　　　八幅素箋本墨畫款云倣李營邱筆其昌第九<lb/>
　　　幅素箋本墨畫自識云冩米南宫但當以氣勝<lb/>
　　　有吞吐千峯之勢第十幅金箋本墨畫自識云<lb/>
　　　山川出雲爲天下雨𤣥宰第十一幅素箋本著<lb/>
　　　色畫自識云仿大年第十二幅素箋本墨畫自<lb/>
　　　識云惠崇宋詩僧在巨然之前畫學王維特工<lb/>
　　　妍麗如詩家温李輩香奩集文生于情者東坡<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-60a"/>
　　　山谷嘗題其小景余所見有京口陳氏江南春<lb/>
　　　卷及眞州吳氏所贈巨軸早春圖第十三幅素<lb/>
　　　箋本著色畫款云仿黄子乆秋山圖思翁第十<lb/>
　　　四幅金箋本墨畫款識云梅道人畫法爲沿襲<lb/>
　　　所失其法今爲正之𤣥宰第十五幅素絹本墨<lb/>
　　　畫款署𤣥宰第十六幅素絹本墨畫款識云晉<lb/>
　　　陵道中望遠岫平林坡陀溪㟁一　一如畫秋色<lb/>
　　　甚佳舟行閒適隨意拈筆遂得八景第十七幅<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-60b"/>
　　　素絹本著色畫款云𤣥宰畫第十八幅素絹本<lb/>
　　　墨畫款云𤣥宰冩書幅第一幅灑金箋本行書<lb/>
　　　款云董其昌書第二幅第三幅第四幅俱灑金<lb/>
　　　箋本行書款署其昌第五幅金箋本行書款署<lb/>
　　　董其昌第六幅第七幅第八幅俱素綾本行書<lb/>
　　　款署其昌第九幅金箋本行書款署其昌第十<lb/>
　　　幅素綾本行書款署董其昌第十一幅第十二<lb/>
　　　幅俱金箋本行書款署其昌第十三幅至第十<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-61a"/>
　　　八幅俱素綾本行書款署其昌前副頁又自書<lb/>
　　　畫中禪三大字款云其昌書<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3h0063_WYG_085-61b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
石渠寶笈卷四十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>