<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0102_SBCK_068-1a"/>
皇明文衡卷之六十八<lb/>
　　神道碑<lb/>
　　　御製中山徐武寧王神道碑<lb/>
大明中山武寧王姓徐氏諱達鳯陽府鳯陽縣人家世農業<lb/>
王年二十有二値元末兵興歲癸巳朕集義旅王來麾下朕<lb/>
視其所以周旋幾二年動静語黙悉超群英於是命爲帥首<lb/>
凡有微征以代朕行又幾一載明年乙未朕被敵所執敵之<lb/>
帥首亦爲我軍所執明日王來以身代朕歸朕歸縱敵帥首<lb/>
易王還巳而從朕渡江下采石定太平時機務浩繁姑孰之<lb/>
郡密邇大江况元帥首蠻于海牙率舟師以拒江靣爲朕肘<lb/>
腋之患不暇率兵四征乃命王爲將擇精兵數千東取溧水<lb/>
溧陽王兵至守者不戰民庶咸安明年丙申春二月敗元舟<lb/>
<pb n="KR4h0102_SBCK_068-1b"/>
師干采石王仍屯溧水三月召王從征建業越十日庚寅師<lb/>
入建業越七日丁酉命爲大將浮江而下水陸並進東取京<lb/>
口大破元師京口巳定東探浙右時張士誠擅稱名號遣將<lb/>
已據毗陵旌旗相望其守者濳遣間諜誘我斥候王察知遣<lb/>
使歸告請勒兵以討朕許之王將三萬人逼近其壘復遣使<lb/>
歸告賊勢少窘益兵可下朕遣戰將千餘員申十三萬師會<lb/>
合圍毗陵張士誠自姑蘇發其弟張九六將兵數萬來援王<lb/>
遣兵逆戰不移時破之生擒張九六城守猶堅朕復益新附<lb/>
二萬合勢共圍守者窘甚計出多方誘我新附者二萬新附<lb/>
帥首密從傾營入城助彼來戰初我軍環其城而營之因新<lb/>
附者叛四方去其三獨王固守其南開平王猶營東南外一<lb/>
舎之餘㧖彼援兵尚未驚移聞新附者叛㓂迫王營王拒守<lb/>
<pb n="KR4h0102_SBCK_068-2a"/>
且戰開平自外來援内外夾攻大敗其衆擒其守將張德餘<lb/>
軍敗入其城王復還而困之士誠自姑蘇遣將呂珍寅夜入<lb/>
城督兵以守與王相抗初彼軍雖少糧且足用戰守益堅及<lb/>
誘降入軍多糧少戰且狐疑丁酉春守將吕珍濳遁城下師<lb/>
旋復遣征寧國城圍援至王發兵扼要而戰援者敗俘斬者<lb/>
衆旬日城降宣城亦附凱旋時四方群雄甚多朕固守江東<lb/>
數郡命王秣馬厲兵以觀四方之勢又明年戊戌命王點兵<lb/>
固守建業朕親下浙東金華旣平六月師還未幾遣王西征<lb/>
皖城水陸竝進微北秋命王西征池州師抵而平陳友諒遣<lb/>
兵來救斬首萬級生獲三千餘時張士誠發兵來㓂宜興城<lb/>
陷遣主將兵復取師扺城下不旬曰城復生獲三千餘皆戰<lb/>
死其年惟揚元義兵盡歸壬寅秋王從朕下潯陽陳友諒敗<lb/>
<pb n="KR4h0102_SBCK_068-2b"/>
潰時張士誠發兵攻長興留王守潯陽未幾召歸師次中塗<lb/>
令復守潯陽北至陳兵巳入城守王遣兵與戰陳兵復潰俘<lb/>
斬數千獲其眷屬戰騎彼時潯陽之境空荒棄而弗守師旋<lb/>
建業癸卯春正月取豫章城降命王西取武昌不克班師中<lb/>
塗豫章內蠻王復討平張士誠北宼夀春朕親徃援王爲前<lb/>
部張兵敗北旋師金斗周圍其城戰間陳友諒大率兵宼豫<lb/>
章詔王罷金斗之圍歸整舟師解豫章之難秋七月師次彭<lb/>
蠡陳友諒罷圍逆戰王身先諸將敗陳一巨艘死者千五百<lb/>
人自是彼軍勢弱我軍威振由王身先癸卯歳㽞王守京朕<lb/>
西征武昌甲辰武昌下克陳之後其年大會兵干京師乙巳<lb/>
嵗命王取淮東淮隂諸州仲夏師旋歳丙午命率甲士二十<lb/>
萬東取吳越鏖戰於吳興皂林之野生摛張兵六萬不戮一<lb/>
<pb n="KR4h0102_SBCK_068-3a"/>
卒盡赴京師冬十有一月師抵姑蘇明年丁未秋九月姑蘇<lb/>
下兼浙左之太半詔班師命王西略蒼梧九溪率服還軍京<lb/>
師洪武元年戊申春正月朕卽大位二月命王爲征虜大將<lb/>
軍銀靑榮祿大夫上柱國録軍國重事中書右丞相兼太子<lb/>
少傅信國公命率甲士二十五萬北定中原抵齊魯而民安<lb/>
所過輯兵守禦規畫足食兵不民擾所得壯士帥而徂征不<lb/>
煩朕念北齊旣平命渡河南兵至大梁父老壷漿以迎西下<lb/>
洛陽長驅崤凾直抵潼關守者拒戰王命宋國公馮勝㧞之<lb/>
朕命㯫關而守諭歸大梁北下河內由鄴下趨趙州抵臨淸<lb/>
其年八月三日辛未北入胡都揵奏平胡復命西下晉冀如<lb/>
命并陘長驅晉冀以平二年春正月召渡河西兵入關中守<lb/>
者皆棄全有關內之地召歸天下太平三年冬十有一月論<lb/>
<pb n="KR4h0102_SBCK_068-3b"/>
功行賞命王為開國輔運推誠宣力武臣特進光祿大夫左<lb/>
柱國太傅中書右丞相征虜大將軍改封魏國公五年夏五<lb/>
月衆議北入沙漠王至嶺北兵疵而還勑命沿邊輯守歳鎭<lb/>
于燕口外餘民自是收盡海內無虞十七年甲子太隂數犯<lb/>
上將朕惡之召罷北鎭勞勞于家是年臘月二十有一日染<lb/>
疾朕恐之星馳四召名醫咸至終疾弗<graphic n="KR2716" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2716.png" mimeType="image/png"/>明年乙丑二月二<lb/>
十七日己未薨特封中山王謚武寧享年五十有四爰以是<lb/>
年四月十八日己酉塟于鍾山之隂生男四人世子允恭襲<lb/>
封魏國公女四人長女燕王妃王平昔言簡慮精當提兵之<lb/>
時令出不二諸將敬若神明所至之處政城不屠與人不戯<lb/>
凡受命而出及功成而旋毎不自矜至於封姑蘇之府庫置<lb/>
胡宮之美人財寳無所取婦女無所愛忠志無疪昭明乎日<lb/>
<pb n="KR4h0102_SBCK_068-4a"/>
月旣薨朕恐歲月幽遐磨述偉績朕待親筆生前張我武威<lb/>
偃兵息民混一區夏奠安人神之勞以示子孫耿光萬世勒<lb/>
諸堅石樹當神道歌曰<lb/>
景命昌兮天彰錫我英俊兮忠良幽韜祕略兮神機默溫溫<lb/>
兮兼剛秉旄鉞而徂征兮旣出幡幢繚繞兮雄氣軒昻戰騎<lb/>
靈兮蹄疾旌旗烈烈兮前行六軍濟濟兮甲胄礪矛燦爛兮<lb/>
精鋩舍之兮周廬星列屬櫜兮比比懸傍刁斗聲頻兮令密<lb/>
山川妖魅兮奚藏彎弧力勁兮䠶欃槍幾披星月兮秋霜奮<lb/>
忠海內兮孰前當摧堅撫順兮我武惟揚<lb/>
<pb n="KR4h0102_SBCK_068-4b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>