<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>輿地廣記卷十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　輿地廣記卷十一<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　歐陽忞　撰<lb/>
　　河北西路<lb/>
次府真定府春秋時屬鮮虞為晉所滅戰國時屬趙秦<lb/>
屬鉅鹿郡漢髙帝置恒山郡後避文帝諱改曰常山亦<lb/>
屬真定國東漢屬常山國魏晉復為郡元魏因之後周<lb/>
兼立恒州隋開皇初郡廢大業初州廢復立常山郡唐<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-1b"/>
武徳初復曰恒州後升為成徳軍節度元年十五年避<lb/>
穆宗諱曰鎮州五代時曰真定府梁以諱改曰武順唐<lb/>
復曰成徳晉曰順徳漢復曰成徳周及皇朝因之今縣<lb/>
九<lb/>
次赤真定縣本中山國之東烜邑漢十一年代相陳豨<lb/>
反其將趙利守東垣髙帝攻抜之改曰真定元鼎四年<lb/>
立真定國東漢併入常山魏晉為郡治在今縣南元魏<lb/>
道武移郡治於此今府城是也自唐寳應後叛將李寳<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-2a"/>
臣王武俊王廷凑等相繼據之有滹沱水<lb/>
次畿槀城縣漢屬真定國北齊立鉅鹿郡後周因之隋<lb/>
開皇初郡廢十年立亷州大業初廢義寧元年復立鉅<lb/>
鹿郡唐武徳元年改曰亷州貞觀元年州廢來屬九門<lb/>
縣二漢屬常山郡魏晉元魏因之北齊省隋開皇六年<lb/>
復置皇朝開寳六年省入<lb/>
次畿欒城縣春秋晉大夫欒氏之邑漢為牛棘縣地東<lb/>
漢置欒城縣北齊省隋開皇十六年復置屬欒州大業<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-2b"/>
初州廢屬趙郡唐本屬趙州大厯三年來屬<lb/>
次畿元氏縣本趙公子元之封邑漢髙帝立恒山郡治<lb/>
此故城在焉東漢為國魏晉元魏屬趙國北齊省隋開<lb/>
皇六年復置唐屬趙州五代時來屬<lb/>
次畿井陘縣漢屬恒山郡東漢魏晉元魏皆因之後省<lb/>
北齊廢石邑以置井陘隋開皇六年復石邑分置井陘<lb/>
有逕山其道險隘李左車所謂車不得方軌騎不得成<lb/>
列是也有綿蔓水韓信攻趙背水為陣即此<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-3a"/>
次畿獲鹿縣漢石邑縣地隋開皇十六年分置鹿泉縣<lb/>
唐天寳十五載更名獲鹿石邑鎮本漢縣皇朝開寳六<lb/>
年省有井陘口亦曰土門秦始皇興兵塞井陘口漢韓<lb/>
信出井陘破陳軍唐李光弼出土門破史思明軍皆在<lb/>
此地有萆山滹池水<lb/>
次畿平山縣本晉之蒲邑二漢為蒲吾縣屬常山郡魏<lb/>
晉皆因之後徙焉隋開皇十六年置房山縣唐天寳十<lb/>
五載改為平山<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-3b"/>
次畿行唐縣二漢曰南行唐屬常山郡魏晉以後皆因<lb/>
之隋曰行唐屬恒山郡唐屬鎮州五代屬真定府有禹<lb/>
貢恒水<lb/>
次畿靈夀縣漢屬常山郡魏晉以後皆因之後周立蒲<lb/>
吾郡隋開皇初郡廢唐屬鎮州五代時屬真定府皇朝<lb/>
熙寧八年省元祐二年復置焉有禹貢衛水<lb/>
望相州商王河亶甲居相此其地也春秋時屬晉戰國<lb/>
時屬魏後屬趙秦屬邯郸郡二漢為魏郡曹公為魏王<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-4a"/>
都此晉亦為魏郡後趙石季龍前燕慕容儁皆都之後<lb/>
魏置相州東魏北齊又都焉改為清都尹後周復置相<lb/>
州及魏郡隋初郡廢大業初州廢復置魏郡唐為相州<lb/>
天寳元年曰鄴郡故屬天雄軍節度梁分置昭徳軍而<lb/>
天雄軍亂遂入于晉莊宗滅梁復屬天雄晉髙祖置彭<lb/>
徳軍今縣四<lb/>
緊安陽縣漢為侯國曹魏時併入鄴徐廣晉紀曰石遵<lb/>
自孚城北入斬張豹扵安陽後周移鄴縣及相州扵安<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-4b"/>
陽故城遂改為安陽縣魏郡治焉唐為相州有韓陵山<lb/>
髙歡破爾朱兆扵北永和鎮本漢内黄縣地隋開皇十<lb/>
四年置長樂縣十八年改曰堯城屬魏郡唐屬相州天<lb/>
祐三年改曰永定皇朝天聖七年改曰永和熙寧六年<lb/>
省入安陽<lb/>
緊湯隂縣本二漢蕩隂縣屬河南郡晉屬魏郡後廢焉<lb/>
隋開皇六年復置屬汲郡唐屬相州貞觀元年改為湯<lb/>
隂有羑里城商紂囚周文王之所<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-5a"/>
緊臨漳縣本漢鄴縣地東漢天平初析置臨漳縣屬魏<lb/>
郡後周及隋因之唐屬相州魏文侯七年始封此地以<lb/>
西門豹為鄴令民不敢欺至襄王時史起為鄴令引漳<lb/>
水溉鄴民頼其用漢髙十二年置魏郡治此漢末袁紹<lb/>
為冀州牧鎮鄴曹公取之以為鄴都作三臺皆因城為<lb/>
基晉亂胡作石季龍慕容儁皆都之後魏置相州東魏<lb/>
北齊又都焉後周平齊復置相州隋文輔政總管尉遲<lb/>
逈舉兵不順韋孝寛討平之乃焚燒鄴縣徙其居民南<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-5b"/>
遷四十里以安陽城置鄴縣屬魏郡唐屬相州皇朝熙<lb/>
寧六年省入臨漳<lb/>
中林慮縣本漢隆慮縣屬河内郡後漢避殤帝名改曰<lb/>
林慮晉屬魏郡後魏置林慮郡北齊廢之後復置隋開<lb/>
皇初又廢之大業初屬魏郡唐屬相州<lb/>
次府中山府堯時都扵此春秋時為鮮虞戰國初為中<lb/>
山國後為魏所并後又屬趙秦屬上谷鉅鹿二郡漢髙<lb/>
帝置中山郡景帝三年改為國後漢晉皆因之後燕慕<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-6a"/>
容垂移都扵此置中山尹後魏為中山郡兼置安州大<lb/>
唐改為定州升義武軍節度皇朝太平興國元年改定<lb/>
武軍政和三年改中山府中山郡今縣七<lb/>
𦂳安喜縣古中山國魏文侯使樂羊伐取之以封太子<lb/>
擊漢為盧奴縣城内西北隅有水淵而不流色正黑或<lb/>
云黒水曰盧不流曰奴故以取名後魏皇始二年滅慕<lb/>
容寳立安州道武帝天興三年改曰定州北齊改為安<lb/>
喜後周置鮮虞郡隋開皇初郡廢置鮮虞縣大業初廢<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-6b"/>
安喜入焉屬博陵郡唐屬定州武徳四年改鮮虞曰安<lb/>
喜故陘邑縣本漢苦陘屬中山國後漢章帝改曰漢昌<lb/>
魏改曰魏昌晉元魏因之北齊廢焉隋開皇十六年復<lb/>
置曰隋昌屬博陵郡唐武徳四年改曰唐昌屬定州天<lb/>
寳元年改曰陘邑皇朝康定元年省入安喜<lb/>
𦂳無極縣二漢為無極屬中山國晉省之後魏復置隋<lb/>
屬博陵郡唐屬定州武后改毋極為無極景福二年置<lb/>
祁州周徙治蒲陵皇朝景徳元年来屬<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-7a"/>
上曲陽縣漢為上曲陽屬常山郡後漢屬中山國晉屬<lb/>
常山郡北齊去上字隋開皇六年改為石邑屬博陵郡<lb/>
七年改曰恒陽唐屬定州元和十五年改為曲陽在北<lb/>
岳常山西<lb/>
中唐縣昔堯為唐侯國扵此春秋時屬北燕昭十二年<lb/>
齊髙偃納北燕伯欵扵唐是也漢屬中山國後漢及晉<lb/>
皆因之北齊廢焉隋開皇十六年復置屬博陵郡唐屬<lb/>
定州舊治中人城縣西四十里有中人亭左傳昭十三<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-7b"/>
年晉荀吳侵鮮虞及中人大獲而歸是也聖厯元年徙<lb/>
治今所<lb/>
中望都縣昔堯母慶都所居有堯山在北慶都山在南<lb/>
登堯山見慶都山故以望都名縣漢屬中山國後漢及<lb/>
晉皆因之北齊省入北平唐武徳四年復置屬定州初<lb/>
治安險故城貞觀八年徙治今所<lb/>
中新樂縣古鮮虞國子姓漢為新市縣屬中山國後漢<lb/>
及晉皆因之後廢焉隋開皇十六年置曰新樂縣屬博<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-8a"/>
陵郡唐屬定州<lb/>
中下北平縣漢屬中山國後漢及晉皆因之後魏置北<lb/>
平郡北齊郡廢隋屬博陵郡唐屬定州萬嵗通天二年<lb/>
契丹攻之不下更名徇忠神龍元年復舊漢曲逆縣濡<lb/>
水扵城北曲而西流故曰曲逆左傳哀四年齊國夏伐<lb/>
晉取曲逆是也漢髙帝過之曰壯哉吾行天下唯洛陽<lb/>
與是耳詔封陳平為曲逆侯屬中山國後漢章帝醜其<lb/>
名改曰蒲隂晉因之北齊廢入北平<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-8b"/>
上邢州春秋時為邢國衛人滅之戰國時屬趙秦屬鉅<lb/>
鹿邯郸郡常山王張耳都焉漢屬趙國廣平鉅鹿常山<lb/>
郡後漢因之晉屬鉅鹿趙國後趙石勒亦都焉後魏為鉅<lb/>
鹿郡隋置邢州後為㐮國郡唐復為邢州天寳元年屬<lb/>
鉅鹿郡梁升保義軍節度後唐改為安國軍今縣八<lb/>
上龍國縣故邢國秦時謂之信都項羽立張耳為常山<lb/>
王居此更名曰襄國漢屬趙國後漢因之晉省焉石勒<lb/>
陷皇州干寳曰襄國因山慿險形勝之地可都也大興<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-9a"/>
元年勒僣號扵襄國其後為慕容氏所滅隋開皇九年<lb/>
改為龍岡縣襄國郡焉唐為邢州有夷儀城在縣北一<lb/>
百五十里春秋僖五年邢遷于夷儀即此<lb/>
上沙河縣漢襄國縣地隋開皇十六年置沙河縣屬襄<lb/>
國郡唐武徳元年置温州四年州廢来屬有湯水<lb/>
上鉅鹿縣本漢南蠻縣屬鉅鹿郡後漢因之晉省焉隋<lb/>
扵南蠻故城置鉅鹿縣屬襄國郡唐武徳四年屬趙州<lb/>
貞觀元年來屬有禹貢大陸澤<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-9b"/>
上平鄉縣本鉅鹿縣秦始皇二十五年滅趙以為鉅鹿<lb/>
郡秦將王離圍趙王歇扵此漢因之後漢及晉徙治廮<lb/>
陶而鉅鹿屬焉北齊縣廢置平鄉縣屬襄國郡唐屬邢<lb/>
州皇朝熙寧六年省入鉅鹿元祐元年復置<lb/>
上内丘縣本中丘縣漢屬常山郡後漢屬趙國晉因之<lb/>
元魏屬南趙郡隋曰内丘屬襄國郡唐武徳四年屬趙<lb/>
州五年来屬有干言山詩所謂出宿扵干飲餞扵言是<lb/>
也<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-10a"/>
中堯山縣本柏人春秋晉邑也漢屬趙國髙帝過趙欲<lb/>
宿心動問縣名何曰柏人上曰柏人者廹扵人也去弗<lb/>
宿趙相貫髙等果有逆謀後漢及晉皆屬趙國元魏屬<lb/>
南趙郡隋屬㐮國郡唐屬邢州天寳元年改為堯山皇<lb/>
朝熙寧六年省入内丘元祐元年復置<lb/>
中南和縣地屬廣平國後漢屬鉅鹿郡晉省之後復置<lb/>
後周置南和郡隋開皇初郡廢屬襄國郡唐屬邢州<lb/>
中任縣春秋晉邑也鄭皇<hi>闕</hi>扵晉為任大夫漢屬廣平<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-10b"/>
國後漢屬鉅鹿郡晉省之隋開皇初六年復置屬襄國<lb/>
郡大業初省入南和唐武徳四年復置屬邢州皇朝熙<lb/>
寧三年省入南和元祐元年復置<lb/>
雄懐州禹貢三懐之地太行山在焉春秋時周襄王以<lb/>
陽樊温原攅茅之國賜晉武公晉扵是始啟南陽又云<lb/>
武王克商蘇忿生以為温司冦其左有隤懐是也戰國<lb/>
時屬魏兼屬衛秦滅衛徙其君相扵野至二世廢角為<lb/>
庶人以其地屬三川郡項羽立司馬邛為殷王都此漢<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-11a"/>
初為殷國尋更名河内郡後漢因之晉分屬汲郡後魏<lb/>
置懐州兼置河内郡隋初郡廢而懐州如故煬帝初州<lb/>
廢復置河南郡唐為懐州天寳初曰河内郡今縣三<lb/>
𦂳河内縣本野王秦始皇徙衛君角扵此阻其山而保<lb/>
之漢屬河内郡後漢因之晉為郡治後魏兼置懐州隋<lb/>
開皇十六年改野王為河内唐為懐州西北三十里有<lb/>
䢴城故䢴國也周武王子所封太行山在西北武徳鎮<lb/>
本秦縣始皇東巡自以武徳定天下因以名縣焉二漢<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-11b"/>
屬河南郡晉為郡治後置武徳郡隋開皇初郡廢十八<lb/>
年改州縣為邢丘大業初又改曰安昌屬河内郡唐武<lb/>
徳二年復名武徳屬懐州皇朝熙寧六年省入河内漢<lb/>
射犬縣故城在北平臯縣故城在西<lb/>
中武陟縣本漢懐縣地隋開皇十六年析置武陟大業<lb/>
初省焉唐武徳二年置陟州及修武縣四年州廢改修<lb/>
武為武陟屬懐州故懐縣本禹貢覃懐之地後為晉邑<lb/>
春秋時赤狄伐晉圍懐是也二漢為河内郡晉屬河内<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-12a"/>
隋大業初廢之後復置唐貞觀元年省入武陟故城在<lb/>
今縣之西<lb/>
上修武縣本商之甯邑周武王伐紂勤兵扵甯更名修<lb/>
武晉始啟南郡即此故有南陽城二漢屬河内郡晉屬<lb/>
汲郡隋屬河内郡唐武徳四年改修武為武陟而别置<lb/>
修武縣扵隋修武故城屬懐州漢山陽縣屬河内郡後<lb/>
漢晉皆因之魏阮籍嵇康等同居山陽時人號竹林七<lb/>
賢後縣廢故城在今縣西北有雍城故雍國周文王子<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-12b"/>
所封左傳僖二十四年富辰曰郜雍曹滕文之昭也有<lb/>
濁鹿城漢獻帝為山陽公居此<lb/>
望衛州春秋時分屬於晉衛戰國時屬魏秦屬三川郡<lb/>
二漢屬河内郡魏置朝歌郡晉改為汲郡後魏因之東<lb/>
魏置義州後周改為衛州又置修武郡隋初郡廢煬帝<lb/>
初州廢復置汲郡唐為衛州天寳元年曰汲郡今縣四<lb/>
中汲縣故商都牧野之邑水經注云太公生於汲城北<lb/>
三十里有太公泉泉上有太公廟相傳云太公之故居<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-13a"/>
也二漢屬河内郡魏屬朝歌郡晉為汲郡治焉太康初<lb/>
縣人有發魏安釐王冡大得古書皆簡編科斗文字所<lb/>
謂汲冡書也北齊置五城郡後周廢為五城縣隋開皇<lb/>
六年復改為汲屬汲郡唐屬衛州<lb/>
上獲嘉縣本漢汲縣地武帝南越相吕嘉反𤼵兵討之<lb/>
元鼎六年行幸至汲新中鄉得吕嘉首因以為獲嘉縣<lb/>
屬河内郡後漢因之晉屬汲郡後周置修武郡隋開皇<lb/>
初郡廢十六年置殷州大業初州廢屬河内郡唐屬衛<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-13b"/>
州<lb/>
𦂳新鄉縣隋開皇初析汲獲嘉二縣於古新樂城置屬<lb/>
河内郡唐屬衛州皇朝熙寧六年省入汲元祐三年復<lb/>
置東北有故臨清闗東南有故延津闗<lb/>
中共城縣故共國左傳隠元年鄭太叔出奔共是也二<lb/>
漢屬河内郡晉屬汲郡北有共山隠者孫登所處北齊<lb/>
縣廢隋開皇六年復置曰故城屬河内郡唐屬衛州<lb/>
望洺州春秋時為赤狄所有後屬晉戰國時屬趙秦屬<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-14a"/>
邯鄲郡漢置漢平國後漢國廢為鉅鹿郡之西境魏置<lb/>
廣平郡晉及後魏皆因之後周置洺州隨大業初置武<lb/>
安郡後為洺州天寳元年曰廣平郡今縣五<lb/>
上永年縣今曲梁左傳宣十五年晉荀林父敗赤狄于<lb/>
曲梁是也漢屬廣平國後漢屬魏郡魏晉屬廣平郡地<lb/>
齊省曲梁入洺州廣平縣廣平漢為國治自魏至隋皆<lb/>
為郡隨仁夀元年避太子名改廣平曰永年為武安郡<lb/>
治唐為洺州漢廣平縣故城在今縣北臨洺鎮本漢易<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-14b"/>
陽縣屬趙國後漢因之晉屬廣平郡東魏屬魏郡隋開<lb/>
皇六年改易陽曰邯鄲十年改邯鄲為臨洺屬武安郡<lb/>
唐屬洺州皇朝熙寧六年省入永年<lb/>
望肥鄉縣漢為邯溝縣地屬魏郡曹魏置肥鄉縣屬廣<lb/>
平郡晉因之東魏省焉隋開皇十六年復置屬武安郡<lb/>
唐屬洺州漢列人縣屬廣平國後漢屬鉅鹿郡晉屬廣<lb/>
平郡故城在今縣東北<lb/>
緊平恩縣本漢舘陶之别鄉元帝分置立恩以封石父<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-15a"/>
許伯為侯國屬魏郡後漢因之晉及元魏屬廣平郡隋<lb/>
屬武安郡唐屬洺州<lb/>
中鷄澤縣春秋襄三年公㑹諸侯同盟扵鷄澤漢為曲<lb/>
梁縣地隋開皇初置鷄澤縣屬洺州大業初省入永年<lb/>
唐武徳四年復置杜預注左傳云鷄澤在曲梁西南曲<lb/>
梁今永年也此縣在永年東北非古鷄澤地矣<lb/>
上曲周縣漢武帝建元四年置屬廣平國東漢屬鉅鹿<lb/>
郡晉省之唐武徳四年復置屬洺州皇朝熙寧三年省<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-15b"/>
入鷄澤元祐四年復置洺水鎮本漢斥漳縣屬廣平國<lb/>
後漢屬鉅鹿郡魏晉屬廣平郡北齊省入平恩隋復置<lb/>
改曰洺水屬武安之郡唐屬洺州㑹昌三年入曲周<lb/>
望深州春秋時屬晉戰國時屬魏秦蜀鉅鹿郡漢屬信<lb/>
都國後漢屬安平國魏晉為博陵國後魏北齊後周為<lb/>
博陵郡隋開皇初郡廢十六年置深州大業初廢屬博<lb/>
陵郡唐武徳四年置深州貞觀十七年州廢先天二年<lb/>
復置天寳元年曰饒陽郡今縣五<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-16a"/>
望静安縣本下博漢屬韓信都國後漢屬安平國光武避<lb/>
王郎自龍陽南出至下博城西惶惑不知所之有白衣<lb/>
老父在道旁指曰努力信都為長安守去此八十里光<lb/>
武即馳赴之晉亦屬安平國隋屬信都唐初屬冀州後<lb/>
来屬後周為州治焉皇朝太平興國八年置静安軍雍<lb/>
熙二年軍廢還蜀三年縣省四年復置改為静安故陸<lb/>
澤縣本郻縣漢屬鉅鹿郡後漢作鄡晉屬趙國唐先天二<lb/>
年析饒陽鹿城扵故鄡城陸澤縣為深州州治所後周<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-16b"/>
徙治静安皇朝雍熙四年省入焉有禹貢大陸澤<lb/>
望束鹿縣本漢郻縣地屬鉅鹿郡北齊改郡曰安國隋<lb/>
開皇六年改曰安定十八年改曰鹿城屬信都郡唐屬<lb/>
深州天寳十五載改曰束鹿五代時屬真定國皇朝淳<lb/>
化元年来屬漢貫縣故城在西南<lb/>
望安平縣漢屬涿郡後漢屬安平國魏晉為博陵國治<lb/>
焉此齊置博陵郡隋開皇初郡廢十六年置深州大業<lb/>
初州廢屬博陵郡唐武徳四年屬深州貞觀十七年還<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-17a"/>
故屬先天二年来屬<lb/>
望饒陽縣漢屬涿郡後漢屬安平國魏晉屬博陵國後<lb/>
魏屬博陵郡隋開皇中分置安平蕪萎二縣大業初省<lb/>
入焉屬河間郡唐武徳四年置深州治此貞觀十七年<lb/>
州廢屬瀛州先天二年置州後復来屬而州徙之陸澤<lb/>
焉東北有無蔞亭漢光武避王郎扵此<lb/>
望武彊縣本武隧秦破趙將扈輒扵武隧即此漢屬河<lb/>
間國後漢屬安平國晉因之後分置武彊縣元魏屬武<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_011-17b"/>
邑郡隋開皇初郡廢省武遂入焉屬信都郡唐初屬冀<lb/>
州貞觀元年屬深州十七年屬冀州先天二年復来屬<lb/>
開元二年屬冀州永泰元年又来屬唐末屬冀州五代<lb/>
時又来屬<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　輿地廣記卷十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>