<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>輿地廣記卷十四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　輿地廣記卷十四<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　歐陽忞　撰<lb/>
　　陜西永興軍路下<lb/>
𦂳耀州春秋戰國屬秦秦屬内史項氏分屬塞國漢初<lb/>
屬河上郡後屬左馮翊東漢及晉皆因之元魏置北雍<lb/>
州西魏改為宜州及置北地郡尋改為通川郡隋開皇<lb/>
初郡廢大業初州廢屬京兆郡義寕二年置宜君郡唐<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-1b"/>
武徳四年改曰宜州貞觀十七年州廢天授二年復置<lb/>
宜州大定元年又廢天祐三年岐王李茂貞墨制置耀<lb/>
州仍升義勝軍節度梁末帝時茂貞飬子温韜以州降<lb/>
梁梁改為崇州静勝軍後唐同光元年為耀州以為順<lb/>
義軍皇朝開寳五年為感義軍太平興國元年改感徳<lb/>
軍領縣七<lb/>
上華原縣隋屬京兆郡唐因之垂拱二年改華原曰永<lb/>
安神龍元年復故名唐末李茂貞據馮翊僣行墨制建<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-2a"/>
為耀州以温韜為節度使唐諸陵在其境内者悉𤼵掘<lb/>
之郭崇韜以為刼陵賊有土門山<lb/>
望富平縣本漢懐徳地東漢省之元魏置富平縣及北<lb/>
地郡後周改為中華郡尋廢隋屬京兆郡唐因之後屬<lb/>
耀州有荆山<lb/>
望三原縣漢池陽縣地屬左馮翊東漢因之晉為扶風<lb/>
郡治後省焉苻秦於嶻薛山北置三原䕶軍元魏罷䕶<lb/>
軍置三原縣後周置建忠郡尋廢隋屬京兆郡唐因之<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-2b"/>
後屬耀州<lb/>
上雲陽縣漢屬左馮翊秦有林光宫漢曰甘泉宫武帝<lb/>
立泰畤以祠太一東漢因之晉省焉後復置元魏屬北<lb/>
地郡後周置雲陽郡隋開皇初郡廢屬京兆郡唐因之<lb/>
後屬耀州<lb/>
上同宫縣本漢祋祤縣屬左馮翊東漢因之晉省焉苻<lb/>
秦於祋祤城東北銅官川置銅官䕶軍元魏罷䕶軍置<lb/>
銅官縣屬北地郡隋曰同官屬京兆郡唐因之梁開平<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-3a"/>
三年屬同州後唐同光初屬耀州<lb/>
中美原縣本頻陽縣秦厲公置在頻水之陽漢屬左馮<lb/>
翊東漢晉元魏皆因之景明元年析置土門縣隋大業<lb/>
初省入華原唐咸亨二年析富平華原蒲城於故土門<lb/>
縣置羙原縣屬京兆郡天祐三年李茂貞置鼎州梁改<lb/>
為裕州屬順義軍節度後不見其廢時唐同光三年割<lb/>
屬耀州<lb/>
中淳化縣本雲陽縣之梨園鎮皇朝淳化四年置縣屬<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-3b"/>
耀州<lb/>
𦂳邠州古豳國春秋戰國皆屬秦秦屬内史漢屬右扶<lb/>
風安定北地郡漢末置新平郡兼屬安定晉因之西魏<lb/>
置豳州後周及隋皆因之煬帝初州廢屬安定北地郡<lb/>
義寕二年復置豳州唐開元十三年以字類幽改作邠<lb/>
焉天寳三載以為新平郡後升為静難軍節度今縣四<lb/>
望新平縣本二漢漆縣屬右扶風漢末置新平郡晉因<lb/>
之後改漆縣為白土西魏置豳州隋開皇四年改縣為<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-4a"/>
新平大業初州廢義寕二年復置苻堅墓在此<lb/>
望宜禄縣漢鶉觚縣地屬北地郡後魏置宜禄縣以宜<lb/>
禄川為名後周省入鶉觚屬安定郡唐貞觀二年析新<lb/>
平保定靈臺復置屬豳州<lb/>
上三水縣漢三水栒邑二縣地三水屬安定郡東漢因<lb/>
之晉省焉後復置西魏置恒州尋廢隋屬北地郡義寕<lb/>
二年屬豳州漢之栒邑即故豳國周之先公劉所居屬<lb/>
右扶風東漢因之鄧禹遣馮愔宗歆守栒邑二人争權<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-4b"/>
愔遂殺歆即此晉省焉故城在今縣東北有萬夀湫唐<lb/>
大厯八年因風雷而成<lb/>
下永夀縣唐武徳二年分新平置神龍元年屬雍州唐<lb/>
隆元年来屬<lb/>
上鄜州春秋屬白翟秦屬上郡漢為上郡及左馮翊東<lb/>
漢屬上郡魏武帝省焉晉陷于戎狄元魏置東秦州後<lb/>
改為北華州西魏改為敷州隋為鄜城郡尋改為上郡<lb/>
唐為鄜州天寳元年為洛交郡後升保大軍節度領縣<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-5a"/>
四<lb/>
𦂳洛交縣本漢雕隂縣地屬上郡東漢因之魏晉廢焉<lb/>
隋開皇三年置洛交縣大業三年置上郡唐置鄜州三<lb/>
川鎮本漢翟道縣屬左馮翊東漢省之苻秦於長原城<lb/>
置長城縣元魏改為三川以華池水黑大洛水所㑹為<lb/>
名隋屬上郡唐屬鄜州皇朝熙寕七年省入洛交<lb/>
上洛川縣本漢鄜縣地元魏置洛川縣隋屬上郡唐屬<lb/>
鄜州<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-5b"/>
上鄜城縣昔秦文公夢黄蛇自天下屬地其口止於鄜<lb/>
衍史敦曰此上帝之祥君其祠之於是作鄜畤祭白帝<lb/>
焉漢屬左馮翊東漢省之元魏置敷城縣隋大業初改<lb/>
為鄜城屬上郡唐屬坊州唐末置翟州改為東秦州改<lb/>
鄜城曰昭化後唐同光元年復改為鄜城屬鄜州<lb/>
中下直羅縣本漢雕隂縣地唐武徳三年分三川洛交<lb/>
於直羅城置縣以城枕羅川水其川平直故名<lb/>
中解州自唐以上地理與河中府同漢乾佑元年割河<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-6a"/>
中之聞喜安邑解三縣置解州皇朝因之領縣三<lb/>
中解縣春秋時謂之解梁晉恵公因秦返國許賂秦以<lb/>
河外列城五内及解梁城是也漢屬河東後漢及晉皆<lb/>
因之元魏分置虞鄉縣後省解入焉唐武徳元年改虞<lb/>
鄉曰解縣而於解西五十里别置虞鄉皆屬河中府漢<lb/>
乾祐元年置解州有塩池左傳成六年晉人謀去故絳<lb/>
諸大夫皆曰必居郇瑕氏之地沃饒而近盬是也<lb/>
望聞喜縣本曲沃晉文侯封其弟成師謂之曲沃桓叔<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-6b"/>
秦改為左邑屬河東郡漢武帝元鼎六年將幸緱氏至<lb/>
左邑桐鄉聞南越破以為聞喜縣東漢及晉因之元魏<lb/>
置正平郡隋屬絳郡唐屬絳州後屬河中府漢乾祐元<lb/>
年來屬<lb/>
𦂳安邑縣夏禹所都春秋時魏絳自魏徙此武侯二年<lb/>
城安邑盖增廣之耳秦昭王二十一年魏獻安邑以為<lb/>
河東郡二漢及晉皆因之元魏曰北安邑屬河北郡隋<lb/>
開皇十六年置虞州大業初州廢屬河東郡唐屬河中<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-7a"/>
府漢元祐元年來屬有鳴條陌湯與桀戰于鳴條即此<lb/>
有鹽池<lb/>
中尉慶州周之先不窋所居春秋時為義渠之戎秦滅<lb/>
之屬北地郡二漢因之魏晉以後荒廢西魏置朔州後<lb/>
周廢焉隋文帝置慶州煬帝初置𢎞化郡唐為慶州天<lb/>
寳元年曰安化郡至徳元載曰順化郡升定安軍節度<lb/>
後唐降之皇朝乾徳二年復為安化郡領縣二<lb/>
中安化縣本漢都郅縣地屬北地郡東漢省之後置𢎞<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-7b"/>
化縣隋開皇十六年置𢎞州大業初州廢屬𢎞化郡唐<lb/>
為慶州治焉天寳元年曰安化至徳元載曰順化皇朝<lb/>
乾徳二年復曰安化有不窋城同川縣本三泉隋義寕<lb/>
二年析彭原郡之彭原置唐武徳三年改名同川屬慶<lb/>
州皇朝乾徳二年省入安化<lb/>
望合水縣本合川唐武徳元年置是年又析置蟠交縣<lb/>
貞觀元年省合川入𢎞化天寳元年更蟠交曰合水後<lb/>
廢焉皇朝熙寕四年復置華池鎮本西魏置尉州後周<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-8a"/>
廢之隋仁夀初置華池縣屬𢎞化郡唐置慶州皇朝熙<lb/>
寕四年省入合水故樂蟠縣略畔與樂蟠音相近故訛<lb/>
耳唐屬慶州皇朝熙寕四年省入合水<lb/>
𦂳彭原縣本漢彭陽縣屬安定郡東漢因之元魏置西<lb/>
北地郡隋開皇初郡廢十八年改縣曰彭原屬北地郡<lb/>
唐武徳元年置彭州貞觀元年州廢屬寕州皇朝熙寕<lb/>
三年來屬<lb/>
雄虢州春秋時為虢之南境虢亡屬晉戰國時屬秦魏<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-8b"/>
二國秦平天下為三川郡漢屬𢎞農郡東漢及晉皆因<lb/>
之元魏置西𢎞農郡後周廢之隋煬帝置𢎞農郡恭帝<lb/>
改為鳳林郡唐初置鼎州因鼎湖為名後為虢州領縣<lb/>
三<lb/>
中虢畧縣左傳晉恵公許賂秦伯以河外列城五東盡<lb/>
虢畧是也漢為𢎞農縣地屬𢎞農郡東漢及晉皆因之<lb/>
隋大業中自湖城縣界與郡俱徙於𢎞農川即今治也<lb/>
唐武徳元年置鼎州貞觀八年廢自盧氏移虢州於此<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-9a"/>
神龍初避孝敬皇帝諱改曰恒農開元十六年復故名<lb/>
皇帝建隆元年避廟諱改曰常農至道三年又改曰虢<lb/>
畧三城鎮故玉城縣西魏屬之唐屬虢州皇朝熈寕四<lb/>
年省入虢畧<lb/>
中盧氏縣漢屬𢎞農郡東漢因之晉屬上洛郡元魏置<lb/>
洛安郡西魏改為義川郡隋開皇初郡廢置虢州大業<lb/>
初州廢屬𢎞農郡義寕元年復置虢郡唐武徳元年改<lb/>
為虢州貞觀八年州徙治𢎞農有禹貢熊耳山洛水所<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-9b"/>
出<lb/>
中朱陽縣元魏時置兼置朱陽郡後周郡廢隋屬𢎞農<lb/>
郡唐屬虢州<lb/>
望商州商契始封於此春秋時屬晉戰國時屬秦為内<lb/>
史地漢屬𢎞農郡東漢屬京兆尹晉初為京兆南部後<lb/>
置上雒郡元魏因之西魏兼置洛州後周改為商州隋<lb/>
初郡廢大業初州廢復為上洛郡唐復為商州天寳元<lb/>
年曰上洛郡領縣五<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-10a"/>
中上洛縣本晉地竹書紀年晉烈公三年楚人伐我南<lb/>
鄙至于上洛是也漢屬𢎞農郡東漢屬京兆郡晉泰始<lb/>
二年置上洛郡隋開皇初郡廢大業初復置唐為商州<lb/>
商山在縣西南秦四皓所隐也州界有七盤十二繞其<lb/>
道隘險王莽命王級曰繞霤之固南當荆楚葢謂此地<lb/>
也有熊耳山<lb/>
中下商洛縣古商邑契之所封秦以封衛鞅號曰商君<lb/>
漢屬𢎞農郡東漢屬京兆尹晉屬上洛郡隋曰商洛亦<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-10b"/>
屬焉唐屬商州縣東有少習左傳哀四年楚司馬使謂<lb/>
晉隂地之大夫曰晉楚有盟好惡同之不然将通於少<lb/>
習以聴命秦謂之武闗漢髙帝游酈改武闗以入秦<lb/>
中下洛南縣漢上雒縣地元魏置拒陽縣及拒陽郡隋<lb/>
開皇初郡廢改縣為洛南屬上洛郡唐屬商州<lb/>
中下豊陽縣後周置隋屬上洛郡唐屬商州舊治吉川<lb/>
城麟徳元年移治豊陽川<lb/>
中下上津縣漢長利縣地屬漢中郡宋置北上洛郡梁<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-11a"/>
改為南洛州西魏為上州隋大業初州廢屬上洛郡唐<lb/>
屬商州<lb/>
望寕州夏公劉之邑春秋時為義渠戎國地築城郭以<lb/>
自守而秦稍蠶食之戰國時戎王與秦昭王母宣太后<lb/>
亂有二子宣太后詐而殺戎王於甘泉遂起兵滅義渠<lb/>
始皇初屬北地郡漢屬北地上郡東漢屬北地安定郡<lb/>
晉國之後没于戎狄元魏獻文置華州孝文改曰班州<lb/>
後為豳州西魏改為寕州後周分置趙興郡隋改寕州<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-11b"/>
曰豳尋廢州而改趙興為北地郡唐復為寕州天寳元<lb/>
年曰彭原郡領縣四<lb/>
𦂳定安縣漢汜陽縣地屬北地郡後周置趙興郡隋開<lb/>
皇初郡廢大業初置北地郡唐為寕州<lb/>
𦂳定平縣漢泥陽縣地唐武徳二年析定安置屬寕州<lb/>
唐末置衍州周顯徳五年州廢屬酈州後来屬<lb/>
上襄樂縣漢襄洛縣也屬上郡元魏改洛為樂置襄樂<lb/>
郡西魏置燕州後周並廢隋屬北地郡唐屬寕州泥陽<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-12a"/>
鎮本泥陽縣二漢屬北地郡晉為郡治元魏復置後省<lb/>
焉<lb/>
下真寕縣漢陽州縣屬上郡東漢省之後復置西魏置<lb/>
顯州後周廢焉隋開元中改揚州縣為羅川屬北地郡<lb/>
唐屬寕州天寳元年獲畫真人像二十七因改羅川縣<lb/>
為真寕有橋山黄帝所𦵏<lb/>
上坊州自隋以前地理與鄜州同後周天和中元皇帝<lb/>
為敷州刺史於此地為馬坊武徳二年分鄜州置坊州<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-12b"/>
因故馬坊為名天寳元年曰中部郡領縣二<lb/>
𦂳中部縣漢翟道縣地屬左馮翊後秦姚興置中部縣<lb/>
元魏因之置中部郡隋避廟諱改曰内部開皇中郡廢<lb/>
屬上郡唐置坊州有杏城姚萇置在今縣西<lb/>
中宜君縣漢祋祤縣地屬左馮翊元魏置宜君縣後置<lb/>
宜君郡隋開皇初郡廢屬京兆郡唐初屬宜州貞觀二<lb/>
十年屬雍州龍朔三年来屬有玉華宫在今縣北唐貞<lb/>
觀二十年置<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-13a"/>
上丹州春秋時為白翟戰國時屬秦秦屬上郡二漢因<lb/>
之晉省没于戎狄西魏置汾州及義川郡後改州為丹<lb/>
州隋開皇初郡廢大業初州廢屬延安郡義寕元年置<lb/>
丹陽郡唐為丹州天寳元年曰咸寜郡領縣一<lb/>
中宜川縣本義川西魏置義川郡後周改縣為丹陽隋<lb/>
開皇初復為義川義寕元年置丹陽郡唐為丹州皇朝<lb/>
太平興國元年改縣曰宜川故咸寕縣本永寕西魏改<lb/>
為太平隋開皇中改為咸寕屬延安郡唐屬丹州皇朝<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-13b"/>
太平興國三年省焉汾川鎮本安平縣元魏置後周改<lb/>
曰汾州隋屬延安郡唐屬延州皇朝熈寕三年省入宜<lb/>
川雲巖鎮本雲巖縣唐武徳元年析義川置屬丹州皇<lb/>
朝熙寕七年省入宜川<lb/>
下環州自元魏以上地理與靈州同後周置㑹州隋改<lb/>
曰環州以大河環曲為名大業初州廢屬靈武郡唐武<lb/>
徳二年復置㑹州貞觀六年更置環州九年州廢還屬<lb/>
靈州咸亨三年置安樂州以居土谷渾部落至徳後没<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-14a"/>
吐蕃大中三年收復更名威州後廢焉晉天福四年復<lb/>
置威州割靈州之方渠寕州之馬嶺水波三鎮為屬而<lb/>
治方渠周廣順二年改曰環州顯徳四年廢為通逺軍<lb/>
皇朝淳化五年復為環州領縣一<lb/>
上通逺縣本方渠漢屬北地郡東漢省之隋開皇十九<lb/>
年置鳴沙縣屬靈武郡唐置威州晉以方渠鎮復置威<lb/>
州周改為環州復廢州為通逺軍而改方渠為通逺縣<lb/>
皇朝天聖四年復改為通逺軍嶺鎮本馬嶺縣西漢為<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-14b"/>
北地郡治東漢徙治富平而省馬嶺焉<lb/>
下府銀州春秋為白翟戰國屬秦後屬上郡二漢屬西<lb/>
河郡魏晉荒廢元魏立開光郡後周立真鄉郡立銀州<lb/>
隋開皇初二郡皆廢大業初州廢入雕隂郡唐貞觀二<lb/>
年平梁師都立銀州天寳元年曰銀川郡唐末䧟為拓<lb/>
跋氏皇朝崇寕四年收復舊領縣四<lb/>
中儒林縣二漢圁隂縣地屬西河郡苻秦有驄馬城土<lb/>
俗呼驄馬為乞銀因號乞銀谷後周於是立銀州隋開<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-15a"/>
皇三年置儒林縣大業初州廢屬雕隂郡唐復立銀州<lb/>
東北有無定河郡圁水也圁與銀音同而漢志作圜隂<lb/>
顔師古注云圜本作圁縣在圁水之隂因以為名王莽<lb/>
改為方隂則是當時已誤為圜字今有銀州銀水即是<lb/>
舊名猶存但字變耳以此考之則九城圖所載乞銀之<lb/>
説未可據也<lb/>
中下真鄉縣西魏置後周立真郷郡隋開皇初郡廢後<lb/>
屬雕隂郡唐貞觀二年来屬西北有茹盧水<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-15b"/>
中開光縣元魏立開光郡後周因之隋開皇三年郡廢<lb/>
屬雕隂郡後省唐貞觀二年平梁師都復置𨽻綏州八<lb/>
年𨽻柘州十三年州廢来屬<lb/>
中下撫寕縣西魏置隋屬雕隂郡唐初𨽻綏州貞觀八<lb/>
年来屬<lb/>
同下州綏徳軍春秋時為白狄戰國時屬秦秦屬上郡<lb/>
漢初屬翟國後屬上郡東漢因之西魏置安樂郡兼置<lb/>
綏州隋開皇初郡廢大業初廢綏州而置上郡尋改為<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-16a"/>
雕隂郡唐復為綏州末年䧟于西戎皇朝熈寕二年收<lb/>
復廢為綏徳城屬延州後升為軍唐治龍泉縣領縣五<lb/>
中龍泉縣漢膚施縣地元魏置上縣西魏以為安寕郡<lb/>
隋為雕隂郡唐為綏州天寳元年改縣為龍泉漢上郡<lb/>
故城在縣西南<lb/>
中下延福縣本延陵西魏置隋開皇中改曰延福屬雕<lb/>
隂郡唐屬綏州<lb/>
中下綏徳縣西魏置隋屬雕隂郡後廢之唐武徳二年<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-16b"/>
復置屬綏州<lb/>
中下城平縣西魏置隋屬雕隂郡唐屬綏州<lb/>
中下大斌縣唐武徳七年置治魏平取稽胡懐化文武<lb/>
雜半以為名貞觀二年移治今所<lb/>
同下州保安軍自五代以上地理與延州同皇朝太平<lb/>
興國二年以延州永安鎮置保安軍統寨二<lb/>
徳靖寨天禧四年置建子城天聖元年改為徳靖寨<lb/>
順寕寨慶厯四年置<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-17a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0006_WYG_014-17b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　輿地廣記卷十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>