<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>滄溟集巻四</head>
    <p>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　滄溟集巻四　　　　　　明　李攀龍　撰<lb/>
　　五言古詩<lb/>
　　　建安體<hi>三首</hi>
轉蓬遇囘風千里一遨遊良時不自愛汎汎亦何求西<lb/>
來既迂怪周孔以墳丘患無紛葩名年往非所憂烈士<lb/>
多壯心對酒苦難酬枕石太華顛俯潄江海流<lb/>
　　　其二<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-1b"/>
北風正徘徊繁霜以霏霏經過至朔方惆悵我武威白<lb/>
骨何籍籍鎧甲貫瘡痍猛獸蹲髙岡狐兎失故蹊伐薪<lb/>
缺斧斨飲冰膠馬蹄逺行多苦寒中路渇與饑是時一<lb/>
介志悠悠誰當知<lb/>
　　　其三<lb/>
河漢懸清光三五正參差西北起浮雲霏霏風入帷白<lb/>
髪一何早隠約當待誰快獨飲羙酒登臺臨華池趙女<lb/>
蕩竒舞秦筝繁且悲憂來亦有方安得常相隨<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-2a"/>
　　　代建安從軍公燕詩并引<lb/>
　　　　魏三祖及子建諸子間各臨戎義有紀列乆<lb/>
　　　　當逸失不獨王仲宣五篇又公燕一章應阮<lb/>
　　　　侵不就次與仲宣從軍詩過意諷婉均之未<lb/>
　　　　盡所長今各代作二首云<lb/>
　　　　代文帝<lb/>
長驅下廣陵觀兵東南疆方舟被大海萬騎紛縱横旌<lb/>
旗隨波靡組練逺茫茫中流震金鼓士馬何激揚鎧甲<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-2b"/>
生悲風千里一鏘鏘白羽所漂揺浮雲自低昻撫劒登<lb/>
髙城我軍正相望零雨有遺篇咏言難可忘<lb/>
　　　　代明帝<lb/>
太常摩回飈旗幟何翩翩屯吹彌故壘列舟竟長川登<lb/>
檣望四野蕭條無人煙髙墉走狐兎荆棘動參天撫劒<lb/>
下中流甲士羅東西賦詩寫其懐隨波以潺湲從軍在<lb/>
萬里惆悵私其憐<lb/>
　　　　代曹子建<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-3a"/>
丈夫志萬里慷慨事四方我后振威靈六軍乃激揚分<lb/>
旗建東嶽耀武臨江湘鳴鏑控流飈利劒㨗秋霜長驅<lb/>
下淮泗人馬自生光戈矛何參差方舟正縱横何言為<lb/>
國讐一舉披舊疆解徒斾言入歌舞旋許昌離宫大饗<lb/>
士勞賜以次行君子念在御賦詩垂華芳<lb/>
　　　　代王仲宣<lb/>
方舟何翩翩素波亦蕭蕭蒹葭澹餘映長檣激流飈撫<lb/>
劒登髙防人馬且逍遥空城何所有殺氣蔽旌旄日夕<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-3b"/>
見煙火四野飛蓬蒿邉聲起大江誰知我心勞從軍殊<lb/>
復樂菲薄愧鉛刀<lb/>
　　　　代陳孔璋<lb/>
浮雲肅四野流飈殷悲音邉地一何苦慷慨難為心飲<lb/>
馬長城下水寒窟且深白骨撐路出殺氣駕重隂將建<lb/>
大舉功干戈日相尋騁哉書檄馳縱横正如林身在記<lb/>
室中慊慊匪自今男兒念鐘鼎誰能常滯淫<lb/>
　　　　代徐偉長<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-4a"/>
自我出從軍涉旬東南行文學託後乗顧瞻亦已深中<lb/>
流萬艘集陶陶層波生凄風旗幟繁秋日戈甲精沈隂<lb/>
結戰氣唯聞金鼓聲壯士何飛揚各願一先鳴志已馳<lb/>
九闗豈但懐不庭雖君在只尺搔首未遑寧<lb/>
　　　　代劉公幹<lb/>
我后赫斯怒整駕東南征六軍如飛集列植龍陂城皚<lb/>
皚霜風至肅蕭戈甲鳴長飈轉沙礫仰視白日冥流波<lb/>
一何勁金鼓悲且清連鳶下青雲毛血灑隰坰發機入<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-4b"/>
㣲妙觀者無不驚壯士以慷慨各奮先登情釋此薦嘉<lb/>
客濡翰叙平生篇章信綺麗新詩雅以精小臣在緹幕<lb/>
起坐懐同聲戎事諒非難但恐沈痼嬰<lb/>
　　　　代應徳璉<lb/>
鬱欎西北雲千里驅重隂臨江大耀士方舟載浮沈連<lb/>
波響風雨長緤紛悲吟分曹命超距逸氣不可禁君子<lb/>
在行伍常懐饑渇心非不愧細㣲良遇日以深故山何<lb/>
時旋徘徊中自任<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-5a"/>
　　　　代阮元瑜<lb/>
髙城苦多隂秋日殊復悲邉聲薄暮起但見浮雲飛霜<lb/>
氣勁且繁河漢寒無暉三星何躑躅皎月正徘徊流飈<lb/>
西北至征馬鳴相依自知從君樂誰能常不歸<lb/>
　　　公燕詩<lb/>
　　　　文帝<lb/>
置酒髙臺觀逍遥芙蓉池兄弟夜行游貴客鬱參差明<lb/>
月照長筵羅纓何霏霏翩彼衆君子展詩奏新辭絃歌<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-5b"/>
入㣲妙慷慨使心悲流塵蕩清響綺麗有餘姿吐握苦<lb/>
不悉人生安可為在昔無樂方彼此同一時<lb/>
　　　　明帝<lb/>
三五明月滿四七靈宿繁清夜羙行游置酒西苑園華<lb/>
池濫輕波芙蓉一何鮮飛盖拂流景隨風自潺湲主人<lb/>
延貴客竟席列豪賢絃歌徹中堂羽爵騰我前㣲音喟<lb/>
有和甘醪發芳顔樂哉殊復樂君豈不俱然<lb/>
　　　　子建<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-6a"/>
流飈起飛棟群星集櫺軒月出芙蓉池清光滿西園侍<lb/>
者夜行觴綺縞一何繁玉顔可攬持顧眄屬所歡華鐙<lb/>
正徘徊歩障隨風還絃歌蕩層䑓激響拂潺湲公子多<lb/>
憂客從横各成篇主人自和氏披褐將誰愆絶纓紛陸<lb/>
離墮釵復䦨干取樂此一時嘉㑹良獨難<lb/>
　　　　仲宣<lb/>
浮雲撤重隂流猋四座來西臨栢陽山南望銅雀臺囘<lb/>
首出中原曠然千里開公子大置酒絃管間行桮華鐙<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-6b"/>
吐清光飛盖自徘徊古人一含情于今安在哉亂離常<lb/>
苦多歡極令我哀<lb/>
　　　　孔璋<lb/>
羈客心無娛閒居日悠悠駕言侍髙㑹公子招我逰凱<lb/>
風飄怫鬱素暉蕩清流中庭煥綺樹芳蕤自沉浮登臺<lb/>
逺顧望髙下見原疇肅肅山谷悲黯黯隂氣收篇章時<lb/>
間作羽觴不及投逍遥何以立功名為相求<lb/>
　　　　偉長<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-7a"/>
髙䑓鬱峩峩其下臨清池黄鵠比翼遊淫魚戲漣漪㣲<lb/>
風起水裔朱華紛陸離綺羅既生色笑歌不自治㫖酒<lb/>
但相屬羽觴隨波移人生寄一世嵗月忽如馳豈忘誦<lb/>
君恩賤軀未可知<lb/>
　　　　公幹<lb/>
月出西掖垣雙闕鬱蒼蒼白石爛素波蘋藻槩金塘方<lb/>
舟轉清流飛盖紛翺翔輕飈灑前庭明鐙皦中堂渌酒<lb/>
溢尊罍嘉殽充圎方公子多妙製藻思何縱横髙談自<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-7b"/>
寵珍濡翰安能詳嬰疾日沈痼簿領非所長願言貽令<lb/>
徳僶俛不可忘<lb/>
　　　　徳璉<lb/>
群士諧佳㑹置酒君子堂清言解饑渇四座生芬芳雲<lb/>
雨濯髙翼沙石明夜光連篇命音響好合興文章三臺<lb/>
開藝苑愛客擅詞塲伸眉就存慰千載以為常<lb/>
　　　　元瑜<lb/>
知己難再遇攬衣及良辰天衢飛髙翼清流濯纎鱗揺<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-8a"/>
落易為感孰能愛此身恩義不潜暢舉座皆異人公子<lb/>
善養士中外常所親侍㑹此髙堂羽觴何紛員翰墨風<lb/>
雨集興文若浮雲翩翩致足樂願言守明貞<lb/>
　　　效應璩百一詩<lb/>
殽函命闗谷涇渭逹黄河終南既靣列沃野開其阿帝<lb/>
王信佳麗天府鬱嵳峩銅雀鳴雲中員闕夾丹霞三秦<lb/>
盛西氣小戎乃遺歌揚馬翼炎光流風激頽波使臣典<lb/>
文字執憲臨羣邪春秋大校士與世陳四科祗役在末<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-8b"/>
位興言念皇家筐筴有璽書翩翩為國華<lb/>
　　　感懐<hi>八首</hi>
寥寥髙秋氣凉風激中庭明星一何的皓月復泠泠清<lb/>
夜使心悲幽人起屏營羅帷徐動揺丹鐙發寒榮短歌<lb/>
易慷慨伏枕通雞鳴伴侣稍稍單獨立非其情<lb/>
　　　其二<lb/>
四海一流覧為樂遽何央經傳有因依大雅未淪亡知<lb/>
名自前代騁翰各專塲㣲音可通靈新辭協宫商綺麗<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-9a"/>
漫星陳江河鬱縱横豈不多苦心世士竟茫茫中原二<lb/>
三子春秋足翺翔離别致倉卒千載不相當<lb/>
　　　其三<lb/>
明珠出大海豫章擢清雲宗臣開國功王佐難其羣公<lb/>
朝日舉士愚者甘不聞披褐玩明時騁翰流華芬分適<lb/>
中自諧知己俟其真磬折難為容彈冠各有人誰令君<lb/>
獨往踟蹰失要津<lb/>
　　　其四<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-9b"/>
明堂饗元祚稱嵗朝京師侵晨宴鸞臺日夕宿蘭池翩<lb/>
翩佳公子三五相追隨十千平樂酒羽爵何參差長歌<lb/>
激清風顧眄生光輝秉我徑寸翰興文一如飛旁人徒<lb/>
嗷嗷匹侣當自知離别難預圗樂往自成悲仰觀素雪<lb/>
流俯見朱華披棄置安足陳亡沒無還期百年譬影響<lb/>
倐忽誰能持<lb/>
　　　其五<lb/>
在我遊帝京馮寵私自竒當年值數子無復新相知中<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-10a"/>
原一顧眄凌厲有餘姿用身常苦拙此志安得施浮沉<lb/>
託大道四海一棲遲時俗溺鄙議長往不可追願言反<lb/>
初服白日且逶迤酒中念故人千載為等期<lb/>
　　　其六<lb/>
鴻鵠不嘯侣鷙鳥難為儔雙羙無常玩江漢故分流堅<lb/>
芳喻蘭石千載一綢繆佳言盈耳哉良時安可留在昔<lb/>
誇中原數子從我遊<lb/>
　　　其七<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-10b"/>
孤行苦難立耿介傷其躬世路有姿態悠悠安所終羙<lb/>
服光照人言笑一何工抱鼔若籧篨磬折如轉蓬輕薄<lb/>
不可視妖蠱誰能窮車馬從狹邪棘生九衢中<lb/>
　　　其八<lb/>
浮雲翳髙城回飈生戰塲金鼓使人悲旗幟亦飛揚千<lb/>
載一如此丘隴逓相望奈何轉蓬士翩翩常道傍<lb/>
　　　酬皇甫虞部<lb/>
青陽一何麗冉冉西南馳言念庭中樹率已萎華滋昔<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-11a"/>
我同心友懽宴及良時擕手理清曲各謂無人知天衢<lb/>
多髙足冠盖自相隨所願不與俱朝親夕生疑含意戀<lb/>
明世皓首為君期諒兹乆識察紅顔坐盛衰<lb/>
　　　寄許殿卿<lb/>
西山匿冬日北風悽以繁念兹嵗方晏徘徊白雲垣俛<lb/>
首事尺牘儋石聊自存悠悠塵中心夙昔非所論感彼<lb/>
碩人情獨歌矢弗諼庶此渉時艱遂用安丘園路傍磬<lb/>
折子髙足䇿華軒咄唶金蘭客來當蹈斯言<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-11b"/>
　　　賦得何仲黙<lb/>
仲黙自天秀弱齡負遐矚十六逰京邑藝苑䇿髙足揮<lb/>
毫坐華觀懐人理清曲歸來放情志日晏從所欲結好<lb/>
玩遺芳明徳以相朂古道諒寡諧遂令傷局促<lb/>
　　　五子詩<hi>五首</hi>
　　　　王元羙<lb/>
元羙何翩翩夙昔秉靈異京洛多冠盖操觚各自媚所<lb/>
遇無此物識曲聴其偽大雅乆沈邈時淆作者至俛仰<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-12a"/>
知音稀含兹未伸意但坐奮逸響側身向天地虛名喜<lb/>
誤人依依千載事浮雲相攬持白日一髙視四顧命儔<lb/>
匹中懐誰可致凌厲子長氣文章此未墜<lb/>
　　　　吳明卿<lb/>
吴生蕩滌士明徳復何早髙舉凌風翮青雲漫浩浩良<lb/>
士冠帯㑹斗酒弄辭藻一彈中清商下里難為好知音<lb/>
率已稀隠几存吾道衆言紛盈庭膠漆各自保掩耳走<lb/>
淆亂褰裳度潢潦罵坐豈盡狂流俗令人老陸沈金馬<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-12b"/>
門懐袖諫書草白日有棄捐逰子悲不造<lb/>
　　　　宗子相<lb/>
婉婉維揚士早嵗絶人識結撰有至思先民乃遺則時<lb/>
俗徒嗷嗷此物知者得鬱鬱獨徃心百折江河力披覩<lb/>
他自媚我意安所測念兹擕手驩榮名與令徳浩蕩隂<lb/>
陽移吾道相終極語及千載事愀愀動顔色中懐誰可<lb/>
喻文章亦經國一為麟鳳言三歎加餐食<lb/>
　　　　徐子與<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-13a"/>
徐生一何俊夲自青雲姿十年住天目含意多素辭既<lb/>
聞風雅音三歎文在兹眄睞生榮名徙倚即前綏念為<lb/>
理清曲髙言倡者誰躑躅流俗間擕手不相疑時髦滿<lb/>
要路各謂中心私世人豈同願吾道欲委蛇黄金買大<lb/>
藥朱顔庶可持物理率如此和光難獨窺<lb/>
　　　　梁公實<lb/>
梁生起南海負氣何倜儻北交中原士徘徊得吾黨髙<lb/>
名豈宿著一朝奮鴻響時俗既淆濁振衣念獨徃禮法<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-13b"/>
難為工局促向天壤王喬可等期服食理非枉引領還<lb/>
羅浮願言税塵鞅俯視大河流逶迤浮雲上盛衰隨物<lb/>
化世情自鹵莽吾意當告誰黄金妬偃仰<lb/>
　　　二子詩<hi>二首</hi>
　　　　盧次楩<lb/>
盧柟起河朔夲自千金子蕩滌諸生間銷骨於積毁世<lb/>
無臨卭令焉得心尚爾深文類繆恭罪罟中狙喜乃繫<lb/>
黎陽獄十年攻一技既出浮丘賦始知有株累三嘆不<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-14a"/>
同時帝曰付諸理寥寥相如後誰能識察此<lb/>
　　　　謝茂秦<lb/>
謝榛吾黨彦轗軻京華陌黄金自不留朱顔亦已擲韋<lb/>
布豈盡愚咄嗟名士籍握手金閨人中情多所適冠盖<lb/>
羅長衢染翰日相索遂令清廟音乃在褐衣客一出遊<lb/>
燕篇流俗忽復易還顧望鹿門矯矯青雲翮<lb/>
　　　酬元羙<hi>二首</hi>
妾夲秦宫女少小揚蛾眉早辱君王寵朱顔驕自持巻<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-14b"/>
衣皆羅紈明珠縱横垂頭上翠琅玕爵釵珊瑚枝盛年<lb/>
處深殿容華天下知一朝在里巷遂為生别離此身託<lb/>
古歡南山猶可移東鄰蕩子婦泥沙委路岐中心指秋<lb/>
日同穴乃所期<lb/>
　　　其二<lb/>
有鳥名黄鵠乃在琪樹柯下來太液飲唼喋荇與荷周<lb/>
㳺視中土少年多羅家金衣菊為裳不受矰繳加一舉<lb/>
絶四海離哉天可摩毛羽未摧頽鼎俎奈爾何<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-15a"/>
　　　再答元羙<hi>二首</hi>
盈盈猗蘭花深谷何逶迤秋風凋竒樹隕蘀以葳蕤含<lb/>
英即蔓草不復揚華滋豈無王者香結根非其宜孤生<lb/>
感霜雪采折中心知幸君置懐袖慰此長相思亭亭西<lb/>
山栢自茂凌寒姿下流難乆居壯士多所悲<lb/>
　　　其二<lb/>
采苓首陽巔青蠅止于棘結髪奉歡宴柏舟矢靡慝上<lb/>
堂理琴瑟上堂視蠶織眤若形與影在逺復相憶豈不<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-15b"/>
防未然萋菲成罔極愛深生百憂棄捐衢路側賤妾抱<lb/>
區區中道䝉察識琴瑟聴其真蠶織五文色非君膠漆<lb/>
心羣小志亦得<lb/>
　　　郡齋同元羙賦<lb/>
逰子苦行役驅車自溟渤依依平生親斗酒日云沒秋<lb/>
風亦已厲蕭條衆芳歇何以贈君子徙倚攬明月燕婉<lb/>
當及時霜雪變華髪髙足蔽天衢浮雲望雙闕令徳一<lb/>
見疑積毁能銷骨中懐不復喻邈若胡與越綢繆有故<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-16a"/>
人知音無倉卒常恐逺别離含意向明發<lb/>
　　　送元羙<hi>二首</hi>
有鳯銜靈文栖栖北海湄臨流理毛羽五采以自竒飛<lb/>
如摛羣星擊若朝霞披翺翔千仭岡亦集梧桐枝一鳴<lb/>
叶清廟再鳴中咸池凄風振大野青雲顧我悲世無伶<lb/>
倫耳誰為度參差回首顧丹穴摧藏不可持將止帝東<lb/>
園恐令鶗鴂知阿閤在萬里哀號乃見疑啁啾榆枋間<lb/>
燕雀相追隨清光蔽白日何當復來儀<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-16b"/>
　　　其二<lb/>
夙昔二三子慷慨揚竒聲文章凌先秦詞賦無西京零<lb/>
落如流星各懐饑渇情念爾䇿髙足北海日以清顧盻<lb/>
當中原冠盖徒縱横明發詠蓼莪依依戀所生悲風薊<lb/>
門來涕泣霑我纓觧帶謝時人驅車薄姑城千里見大<lb/>
河躑躅浮雲征罷酒不能别蕭蕭駟馬鳴骨肉非一身<lb/>
意氣乃合并景光老自愛率已識榮名<lb/>
　　　答寄俞仲蔚<hi>二首</hi>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-17a"/>
太乙貺漢徳名駒生渥洼赤汗霑青雲長嘶振流沙饑<lb/>
齕玉山芻渇則飲其涯翹尾以躑躅騊駼相經過不願<lb/>
㳺閶闔况乃服鹽車世豈無伯樂垂耳奈我何天子發<lb/>
素書使者出蹉跎駪駪十二閑駑馬常苦多雖有千里<lb/>
姿羈絆非所加<lb/>
　　　其二<lb/>
鬱鬱龍門山下臨千仭谿孤桐生其間幹與浮雲齊湍<lb/>
水擊其隈廻波蕩其涯野火燔其東飛雪塗其西莫則<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-17b"/>
止黄鵠朝則啼鵾雞悲風從天來清商以凄凄伯牙不<lb/>
能去傾耳中自諧匠石空扼腕運斤路何階琴瑟和神<lb/>
人無乃非其懐結根既已異雨露難獨乖願言俯大壑<lb/>
徃就長離棲<lb/>
　　　送李明府入奏<lb/>
西北夏雲列飛盖亦相望供帳被城隅父老皆扶将天<lb/>
子秉百度作新大明堂榱桷曼且碩掄才自南鄉山河<lb/>
俯壯麗肅穆垂衣裳是時薫風至五月開未央既奏解<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-18a"/>
愠曲或和斯干章聖顔慰飢渇帝心簡四方冡宰上績<lb/>
書召見伏明光用等課髙第視事稱維良小臣奉威靈<lb/>
不得施其長誰謂一邑輕治行乃無疆願言備侍從珥<lb/>
筆述陶唐䇿勲諒有期遺愛匪可忘<lb/>
　　　許殿卿郭子坤見枉林園<hi>二首</hi>
明時再嬰疾隳官此悠悠永言命沮溺二子乃從㳺田<lb/>
家何所有樽酒結綢繆散髪坐園中轆轤牽寒流擊我<lb/>
青門瓜聊且充庶羞雨氣蕩暄濁披襟御南樓開軒納<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-18b"/>
山色餘映一以收雲霞羅四隅烟火蔽林丘伏隂秀禾<lb/>
黍餉婦媚田疇西望華陽宫若見清河舟登臨信亦羙<lb/>
曠然銷人愁願君愛景光多暇還相求<lb/>
　　　其二<lb/>
佳客即良夜此㑹安可期結髪為兄弟晤言今在茲層<lb/>
臺挺浮雲河漢宛其垂積隂濯列宿三五正參差前山<lb/>
殿影亂雨勢坐已移皎月出平陵徘徊當照誰清光澄<lb/>
暑氣颯若撤長帷潦水明樹間流飇澹華榱零露響空<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-19a"/>
林蟪蛄以鳴悲世路良獨難斗酒多所宜達人忌榮名<lb/>
千載同一時<lb/>
　　　杪秋同右史南山眺望<lb/>
南山有幽意駕言此徘徊湖波蕩寒城四座清光開金<lb/>
天澄素景秋氣何悲哉繁隂逓白日浮雲間往來落木<lb/>
颯中林流飇激巖隈朝昏上烟火原隰被樓臺故鄉無<lb/>
滯滛世路多塵埃念我平生歡離思壯難裁<lb/>
　　　九日集殿卿池亭分賦<hi>二首</hi>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-19b"/>
卜幽命詞客冠盖至如麇白雲澹蕭晨黄花媚新醖灑<lb/>
翰湖山清開樽魚鳥近零露偃池荷凄風擕籬槿徑回<lb/>
片橋出林瞑寒城隠臨流濯長纓飄然袪塵坌<lb/>
　　　其二<lb/>
寒空鵲嶺秀霽野湖水濶墟落散城隅池亭入幽豁雲<lb/>
隂出水鮮石色含霜活白鳥下烟際歸鴻起天末返照<lb/>
欵長林羣流亂相聒紫蟹壯可持濁醪羙堪掇秋髙吹<lb/>
臺興老劇文園渇佳節有獨醒吾生豈云達<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-20a"/>
　　　集張使君别業<lb/>
清河迅寒流金輿杳空翠秋氣下髙原蒼然西北至返<lb/>
照散疎林蕭條烟景異零落復佳期茅茨况幽致握手<lb/>
平生人笑談出往事舊㳺數子盡風流吾黨備千金抵<lb/>
白髪一醉滿君意<lb/>
　　　秋夜白雪樓同許右史襲茂才分韻<hi>二首</hi>
林烟既曳綃湖霞亦披絳雞犬静荒村蓬蒿翳深巷燒<lb/>
㣲見月出鐘清識霜降各稱浮白樂未覺呼盧戇更賦<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-20b"/>
梁園雪如流華渚虹預愁還城邑車馬紛相撞<lb/>
　　　其二<lb/>
返照入平陵白雲出西隴天清雁影澹山空嵐氣重三<lb/>
徑何蕭條髙人乃接踵諸生稷下秀詞客梁園寵松菊<lb/>
有佳色琴樽亦慫慂但醉不須眠寒燈坐相擁<lb/>
　　　送許史得弟字<lb/>
秋風一蕭條白雲自相綴翩翩爾曳裾慘慘吾分袂鼔<lb/>
楫大河流揚帆下衡衛平臺壯登眺鄒枚儼兄弟既出<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-21a"/>
兎園篇頗兼子虚製詞賦有知遇王門即恩惠<lb/>
　　　集開元寺<lb/>
流隂拂層岑返照翳深谷古寺入蕭條廻巖抱幽獨梵<lb/>
影净香臺鐘聲殷石屋絶壁棲禪誦懸厓下樵牧秋花<lb/>
雨還瘦老樹霜逾秃寒泉可瑩心白雲况極目登臨客<lb/>
自佳揺落時何速蔬色蕩腥羶苔光清簡牘新詩發神<lb/>
秀舊㳺耿初服歸來杖屨便老去烟霞伏髙城出睥睨<lb/>
燈火通林麓言旋轉多興後期此同宿<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-21b"/>
　　　答張秀才問疾<lb/>
青陽蕩積晦素雪亦云熈仲月陶嘉樹閒庭曖流滋㣲<lb/>
風中夜興清光動遥帷殘燈出四壁鐘鼓一何癡閉闗<lb/>
抵百役内熱耿于罹養痾終年嵗人生能幾時服散代<lb/>
晨餐匕箸厭相持哲夫秉大觀一往不復疑所愧乏明<lb/>
徳盈縮無常期<lb/>
　　　寄題離薋園<hi>二首</hi>
芙蓉媚昭質初服一何好繁霜日夜零悲風起中道鶗<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-22a"/>
鴂既已鳴所遇無芳草馳騖終年嵗紅顔足用老羙人<lb/>
怨遲暮廽車自不早蕪穢沫榮名同心以相保<lb/>
　　　其二<lb/>
蘭生有幽性零露峻其姿含芳在空谷清風來御之孤<lb/>
根亦何傷衆草故難為萎絶同糞壤中情君豈知願言<lb/>
置懐袖延佇及良時荃茅一以化奈此菉與施<lb/>
　　　贈元羙兄弟<lb/>
唯帝饗金石拊髀封疆臣二子越枕戈避讐棲海濵及<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-22b"/>
時列寃狀含意遂俱申乃望漁陽戍北風飄沙塵若見<lb/>
姑蔑旗隂雨施威神吳門有丘隴舊與要離隣陳尸赫<lb/>
中寢國命委荆榛楚王黜費氏棠君紀人倫何如上公<lb/>
服寵光襚所親願無廢前勞報恩致其身<lb/>
　　　虎跑寺泉<lb/>
大士始結構鑿空偏此丘二虎自南嶽掉尾從師逰神<lb/>
威攫地脉佛力驅陽侯枯火迸石罅松根解綢繆勢寧<lb/>
决蹯去揮錫怒不休至今噴巖壑水猶咆哮流酌言生<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-23a"/>
壯心一嘯風颼颼海眼在其下潮汐故可求不然胡僧<lb/>
呪爭使波瀾浮穿壁吐長澗夾寺瀦龍湫疑作故山雨<lb/>
片雲駐岣嵝歸應出東林無為惠逺留<lb/>
　　　求志園<lb/>
吳門有竒士二弟偕好修鞍馬照紅顔往來長者㳺帶<lb/>
劒何良綺垂纓亦綢繆豈不攬豪賢我志非所求駕言<lb/>
旋北郭灌園依一丘白雲蕩虚壑餘映翻寒流置酒臨<lb/>
髙臺邈焉懐其儔鴻鵠既云舉千里常悠悠清風動帷<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-23b"/>
幕皎月光沉浮讀書見古人鳴琴調逾幽無取廣川觀<lb/>
昔在漢隂叟天子御飛軒龍蠖時乃瘳回首望中原壯<lb/>
心未可收<lb/>
　　　子與至武林<lb/>
良時能自至嘉㑹無常期長飇吹浮雲奄忽東南馳依<lb/>
依曳景光泠泠發餘悲非君命儔匹㳺子安可為大江<lb/>
折其流武林愴以摧念今在往路執手野徘徊何必同<lb/>
一身中懐貴不疑彈冠有逸響駕言即前綏<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-24a"/>
　　　古意寄徳甫<hi>三首</hi>
悠悠我行役往路殊未央春華不湏㬰奄忽踐嚴霜安<lb/>
知疑與喻風波起褰裳浮雲邈無所㳺子依故鄉長當<lb/>
遠别離何必復彷徨鴛鴦自踟蹰黄鵠已翺翔<lb/>
　　　其二<lb/>
嘉㑹在俛仰良時不可留悲風自逺至大江以悠悠中<lb/>
懐有白璧千載為一投飛龍雙欲乖胡馬群相求徘徊<lb/>
視四海含意各未酬念此平生親從彼浮雲㳺<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-24b"/>
　　　其三<lb/>
明月照我牀清風感重闈遺書發懐袖彷彿見容輝古<lb/>
歡匪自今㳺子當何依千秋一髙唱豈獨知音稀莫言<lb/>
苦行役極宴不如歸努力兩黄鸝為爾故鄉飛<lb/>
　　　贈徳甫<hi>一首</hi>
豫章生庭中結根西山隈江流一蕩潏悲風千里來絲<lb/>
蘿謝依託冰雪抱崔嵬非不曼且碩時無栢梁災截為<lb/>
玉女瑟絶勝龍門材展我清商曲彈作臨髙臺洪厓頷<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-25a"/>
頥坐五鳳鬱徘徊<lb/>
　　　灌甫東陂宴<lb/>
王孫古城隅東陂託偃仰囘薄始蓊雜髙臺忽峻敞風<lb/>
波一以交淪漪恣遐放列雉翳中流返照幕魚網曲磴<lb/>
盤層隂清房殷清響並逸金谷韻兼詣濮陽賞恢台戒<lb/>
隆曦披髪命吾黨羙酒滌煩囂泠言發神爽至今河朔<lb/>
人垂聲得倜儻直置病㳺梁為心任獨徃<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_004-25b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　滄溟集巻四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>