<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>滄溟集巻二十八</head>
    <p>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　滄溟集巻二十八　　　　明　李攀龍　撰<lb/>
　　書<lb/>
　　　報戚都督<lb/>
維齊在昔盖多名将云士之談境土之盛者至我尼父<lb/>
莫敢抵齒固矣猶之稱師旅焉亦無敢抵齒于我穰苴<lb/>
孫子者也然兩家區區在二國時獨以解燕罷晋西破<lb/>
楚耳非若今之彊倭轉冦東南數省殆遍唯公建大旗<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-1b"/>
鼓掃清海上大小百戰無不竒捷遂壮皇朝之氣而遥<lb/>
制江廣使諸偏禆得賈餘勇填盪潢池功不且半天下<lb/>
乎不佞實為諱之想見其為人也辱示新刻觀公行事<lb/>
所施設者閎廓深遠不佞雖未能竟其義恐即司馬法<lb/>
十三篇不能過也足下起閭伍之中而弱冠登壇海上<lb/>
之役籌䇿明矣是書也政自論其行事所既施設者尤<lb/>
非懸度此何以讓穰苴孫子哉竊聞綏履盖在吉甫宴<lb/>
喜之秋與汪中丞雅歌相和而王元美雄才篇章交映<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-2a"/>
是為質有其文武焉如不佞越在田間惟公重望錫我<lb/>
桑梓既已竊幸何乃亦復下存用頒篚瑱而注屬如此<lb/>
　　　報戚總戎<lb/>
不佞有浙之役則我公聲洽於海上古方叔之壮猷無<lb/>
過焉未嘗不翹然願一望見顔色矣詎意假道還朝披<lb/>
覩長者驩如平生不常欵接謬辱清裁愈益瞻注不佞<lb/>
至自拜表則公之美譽盈庭英實四達秋云髙矣漠南<lb/>
宴然近年以来其在于今羽檄交馳之時也獨非大将<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-2b"/>
邪何公之先聲乃如此詩云征伐玁狁蠻荆来威公威<lb/>
蠻荆而玁狁来威聖天子在上簡書非常之遇乃公輒<lb/>
試輒效以釋聖天子北顧之憂而使邉陲被安堵之慶<lb/>
厥功茂矣不佞與里閈之勞施獲再望見顔色不勝大<lb/>
願無已則有聞問起居焉唯是珍攝膺寵以副凱旋燕<lb/>
喜之祉<lb/>
　　　與戚元戎<lb/>
有味乎公之言兵雖稍增而計日可罷者過之財雖暫<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-3a"/>
益而他日所省者倍焉其猷一何壮哉至謂将官廢習<lb/>
技而教流黄鉸造之巧以為竒貨中動貴人遠事漠北<lb/>
又何痛時弊如此其切也然則天下注意我公而聖天<lb/>
子倚重之者當奈何無已則所謂寕置其身於鑠金銷<lb/>
骨之鄉不枉其道以求悦以求事立云爾斯大忠之定<lb/>
誼矣我公既在乆之将習服則自求練卒卒習善則自<lb/>
求利器况志存報主者多其人之為可恃也防秋别議<lb/>
已有成命是又我公之揚韜敷畧之時也邊陲幸甚里<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-3b"/>
閈寵光在此舉矣<lb/>
　　　報劉都督<lb/>
始劉将軍之名滿天下不佞願見其人者十年於此矣<lb/>
未嘗不私竊念之挾百戰百勝之功者不免自暴其才<lb/>
而中一朝無辜之謗者不免輒挫其志賢者猶難之也<lb/>
乃不佞以攝海之役執事者儼然辱而臨焉獲承顔色<lb/>
傾盖如故先施自致不鄙下交由衷之誼披瀝惟謹有<lb/>
孔明集思廣益之風而慷慨以之即過意延欵使不佞<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-4a"/>
繾綣重别緬縷舟中不自知其盡境恍然自失如目前<lb/>
者勿論也不佞既東陌落恬然秋毫不犯登塲大閱復<lb/>
覩紀律森嚴士氣距躍技藝精真可蹈水火艨艟便捷<lb/>
投枚記里槳舵之利折旋如活礟石四興波濤響應削<lb/>
柹樹檄示疑設伏所徴叙瀘弁旄之歩閩粤善游之徒<lb/>
三河挽彊之騎軰相扼捥唯敵是求乃日椎牛行犒而<lb/>
帷幄自愛也可暴豈其才可挫豈其志乎天既以虎臣<lb/>
託執事久矣然猶且有激乎宦成之後者動其所必奮<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-4b"/>
堅其所久立云爾大忠完節愈困愈厲而劉将軍之名<lb/>
愈振矣不佞何能賛一辭即有問焉攝海之役不佞所<lb/>
以深覿其美者如此庶取信狂夫以備稱述耳於甚盛<lb/>
徳則奚補焉乃既奉違恍然自失有如目前至今不置<lb/>
非敢為誕也<lb/>
　　　劉總兵<lb/>
始以前汛視海奉接顔色乃兹畢役矣契闊何如唯是<lb/>
威望素崇振及萬里不遺一矢海波晏然厥功大哉東<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-5a"/>
道之便不佞敬勞将軍即雖冗僚安枕是賴用感述焉<lb/>
向再辱諭欲以二鹿見餉已知麾下士驩馬騰暇而校<lb/>
獵豫卜畢役無形之勝用賈餘勇今幸割鮮以犒從者<lb/>
即若不佞謹致單醪云爾新茶一觔上充雅歌之清賞<lb/>
以効别忱凱旋竢有嗣請不次<lb/>
　　　與劉總戎<lb/>
日過朱大司空抵掌談足下聲實俱茂今之大将也使<lb/>
委兩廣而制之曽之氏已挂長纓伏闕下矣惜乎置之<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-5b"/>
海濱而令勇無所施徒以距踊超騰日饗士為樂耳此<lb/>
公平生愛才首薦不佞一時知名無不延納今已入補<lb/>
當為我公㳺揚推轂無疑猶曰某知人益可徴也向得<lb/>
戚将軍書言邉事掣肘足下寕願之乎長君諸郎日玩<lb/>
膝下二夫人與諸佳麗歌舞飲帳中何如不佞磬折貴<lb/>
人門也<lb/>
　　　報李㕘戎<lb/>
詩有之剛亦不吐則公之拒伊庶人也仲山甫之為徳<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-6a"/>
焉不肖孤扼捥言天下士願交驩公久矣在陳傾盖雅<lb/>
意一時至今未㤀念不可報先慈見背矣方愧大梁署<lb/>
中猶尚淺乎其為緇衣之愛也未敢訃聞而使者追及<lb/>
于曹致賻恵焉何以有此於長者乎以庇二十六日抵<lb/>
家訖便附謝悃以慰永懐哽咽不次<lb/>
　　　報鄭㕘戎<lb/>
不佞以庇凡叨二省咸我永侯開閫之地流風具存不<lb/>
佞里閈借餘用光并殷懐止安得握手尚兹一堂也竣<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-6b"/>
賀周旋㳺于北園飛雪之夜言歌且奕者誰邪戀戀可<lb/>
知己謹啓告至以慰高情憐察不盡<lb/>
　　　與黎都使<lb/>
貽我来牟公盖自淮徐千里而近矣酌言嘗之乃沾汗<lb/>
如身在故鄉者非投醪之惠耶至今念之與其矜南之<lb/>
竒也寕北而狎處斯又不佞託於長者哉<lb/>
　　　報施都閫<lb/>
日承使致大藥小椷當已覧裁矣某不佞一奉顔色私<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-7a"/>
竊念之安有用意如此其篤信而大道不至者乎極知<lb/>
公嘗試某可援而入之不可耳雖甚愚陋稍知禁秘後<lb/>
轉勿吝傾示必不辱一門下也何如人便附謝起居不<lb/>
宣<lb/>
　　　報聶都閫<lb/>
唯是我公大制閫貽兹陳臬者相勸與朝夕乎中州之<lb/>
役也奈何以太淑人違養遽奪此誼也天實不弔而公<lb/>
辱愍恤匍匐旌賻覃及不淺矣<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-7b"/>
　　　報韓都閫<lb/>
不肖孤得以鄉曲之誼從事中州也自謂朝夕乎平生<lb/>
之驩相勸于役矣先慈之變曽是不意而公實日臨焉<lb/>
以佐匍匐舉大禮賻贈覃及逺勤導使百爾為愛荒迷<lb/>
之中倀倀之謂何而敢忘指示之徳也<lb/>
　　　荅蘇州王使君<lb/>
西時過大名署中至今念故人高誼無已即亦為一飯<lb/>
不忘鉅鹿耶春秋實六易矣海邦盤錯不佞知必借使<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-8a"/>
君而績滿以遷又非以待國士雖蘇既乂生息以之即<lb/>
使君亦惟是顧復奈何謂以三年淹也不佞杜門伏枕<lb/>
業為僻情之夫五載於此安得札貺從天而下則戮餘<lb/>
之氓屬使君車下如元美者感遇可知也<lb/>
　　　報金蘇州<lb/>
某不佞亦唯我公宿學特行建標吾黨人自取裁不求<lb/>
聞達其在不佞尤謬薦寵雖悄然稠廣心固已黙識之<lb/>
矣即形迹之疏數曷計焉日辱延召再承出餞不勝感<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-8b"/>
戀僕旋報至附上起居嗣音不盡<lb/>
　　　報陳保定<lb/>
其在濟南則唯我公儼然大老也吾黨小子無不知公<lb/>
之抗節三輔為守臣者即無不知公之為隠君子誼甚<lb/>
高矣或出或處誦徳豈有窮時此不佞某與有寵光於<lb/>
公者不報也日承延召祖餞稠叠僕旋告至用附起居<lb/>
炤諒不備<lb/>
　　　報張開封<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-9a"/>
不佞之所得托乎陳臬者凡以取絜乎郡也薄禄之孤<lb/>
匍匐用勩而能坐享二千石之政平訟理者乎曽是不<lb/>
意先母以一夕之疾溘然見背倉卒暑伏計出虆梩孰<lb/>
為敦事盈尺之槨木若以美然者非公乎思母而及槨<lb/>
思槨而及公惟忘其母斯公是忘孤何不幸大變如此<lb/>
何幸公以長者收視如此也使不肖孤當大事什舉其<lb/>
八九矣不可不知也<lb/>
　　　報李二守<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-9b"/>
不肖孤所得扶柩東旋者郡大夫力也公匍匐多矣乃<lb/>
益推鄉曲申之賻贈為爱無已時孤何以有此於長者<lb/>
乎<lb/>
　　　報周推府<lb/>
不佞何幸公之臨是邦而理之也謂父母孔邇顔色斯<lb/>
日承之耳奈何不夙戒焉而適館則車駕出謁矣至今<lb/>
怏怏唯緇衣之愛未致而其無能為役所恃以匡不逮<lb/>
用錫貴省者未請也戀戀可知己僕旋報至并附起居<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-10a"/>
炤察不盡<lb/>
　　　報魏推府<lb/>
曩唯辱領公寵而延欵門下視昔關中之役驩焉一堂<lb/>
者時也則十年於此矣菲劣乃叨今命用刀筆吏案牘<lb/>
自苦安得若我公據九鼎演丹經服食為樂乎僕旋附<lb/>
謝并致起居炤察不盡<lb/>
　　　報歸徳潘通府<lb/>
不佞孤業已違慈所由以扶柩汔濟者其大節也天實<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-10b"/>
不弔而公匍匐於河上執紼用勩致兄弟之誼者故人<lb/>
乎覃賻臨奠惻然此心<lb/>
　　　答馮通府<lb/>
文大業也校文大役也秦漢以後無文矣今目古今文<lb/>
十巻有之乎明興一二君子天啓其衷輒窺此契然而<lb/>
一經傳誦動駭耳目未嘗不以為不近人情者不知千<lb/>
有餘嵗精氣旋復遂跨遷固勢必至爾滔滔者天下皆<lb/>
是也而誰以易之哉不佞憂居百凡荒廢箧中集四冊<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-11a"/>
奉塞葑菲之命雖不敢當作者然其締致亦苦矣足下<lb/>
秉鑒秇林持衡詞苑固某所長鳴於伯樂而一顧自喜<lb/>
之時也儻辱財幸斯竢百世無疑焉唯是塗掲郤示以<lb/>
匡不逮而勸詞請是同筆研之誼也近代諸公無非哲<lb/>
匠足下當已采録過此恐難言矣據所見而次之何害<lb/>
乎䌤縷不吝寄貺與聞其政媮妜何如<lb/>
　　　荅殷鈞州<lb/>
孤不佞盖承乏中州焉唯公之共理而勸兹于臬之役<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-11b"/>
也通許之遇從容片語蔚雅風流㝷接省中注存郡乗<lb/>
所圖典籍其紀逺矣大政日新而先慈見背不獲遂嚮<lb/>
止之初心以効揄揚於萬一怏怏自失耳乃辱使者儼<lb/>
然臨祭寵以奠章其曰念此兩河民瘠土确仁哉父母<lb/>
之言乎哀愍之私不替既往厚自性徳非獨腆貺也龍<lb/>
何以有是於長者哉旋便附謝摧隕不次統維憐察<lb/>
　　　報陶睢州<lb/>
魯先生同列薦章以母老辭銓曹之命非足下郡中士<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-12a"/>
乎孤以母就禄而遘禍如此則足下儼然臨貺焉孤何<lb/>
顔以立天地間也祭不遠百里已矣而重之以賻則長<lb/>
者之誼甚深不可不知也<lb/>
　　　報謝祥符<lb/>
先母之變倉卒暑伏虆梩之外計無所出乃謝長者誼<lb/>
為棺槨遠莫致之則足下㑹車以載式遄其行俾不肖<lb/>
孤得以當大事於什九匍匐為勩賻賵稠疊儼然臨焉<lb/>
為我心惻維親不忘敢忘足下乎<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-12b"/>
　　　報内黄王令<lb/>
天縱之才辟之飛黄結緑其步驟符乎人盡竒之不必<lb/>
卞樂矣不佞承乏關中得足下於髫齡盖適遇之耳自<lb/>
我不見誰其舍諸而敢貪天功為己力乎况復不數年<lb/>
而舉進士出宰百里由是以躋崇揚烈載錫之光為不<lb/>
佞重使得以藉多賢䝉鑒裁之稱者哉輒辱存問是明<lb/>
不鄙雖足下性自篤誼然即所不遺故舊而加意百姓<lb/>
以為百里父母者可因識其循良之績矣既以緒餘成<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-13a"/>
政而㳺息於藝文以嗣家學奚但仕優則然也近㑹王<lb/>
元美備述足下為屬吏之最者状云三郡一令矣此公<lb/>
少推與而獨極口足下矣<lb/>
　　　報易亭中尉<lb/>
足下好士如不勝所交多君子也不肖孤盖信陵高之<lb/>
相勸以成大美矣老母之變不意奪焉人才之難豈獨<lb/>
其天乎<lb/>
　　　報松泉<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-13b"/>
以孤觀於公之福徳盖冲雅而耻以才自見質行君子<lb/>
也多男而多賢者詩書之聲皦於絲竹揖遜之容泰於<lb/>
富貴孤不佞辱兹秉憲扼捥大國之風矣老母之變臨<lb/>
祭儼然敢忘答稱使旋附報庻慰永懐哽咽不次二君<lb/>
子幸為道及<lb/>
　　　報一樓<lb/>
孤逰大梁中所睹翩翩佳公子也烏有如足下美秀而<lb/>
文者乎信乎才自天出之異乎人也屬方抵掌談古昔<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-14a"/>
藻雅之士論世尚友而老毋變作矣儼然臨祭盖戚然<lb/>
其爲心有餘悲者何以得此於足下哉<lb/>
　　　報于子長<lb/>
日承不鄙即儼然衰服之中三致意焉其盛秩席而召<lb/>
延之也乃不佞既不逮執紼之役於太夫人而奠賻無<lb/>
状奈何復辱推餞益形菲劣乎唯是銜徳負罪並以為<lb/>
謝僕旋起居垂炤不備<lb/>
　　　報王子利<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-14b"/>
不佞所辱足下延欵者三而未能趋領也可以置之矣<lb/>
則携珍而饗之以致臨幸出餞于郊遂暌仰止然所恃<lb/>
兄弟之好而為豚犬駒觀法焉以庶㡬無大笑者不佞<lb/>
未嘗一日忘也僕旋告至謹附謝聞炤諒不備<lb/>
　　　報鄭永侯<lb/>
黎公至浙乃得足下起居不任大願永侯勉為一出也<lb/>
以足下宿将開府两越大名矯矯而抱未盡之藴人其<lb/>
舎諸不佞悠悠雖在欲棄欲取之間不敢謂援足下以<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-15a"/>
自重矣此中世情一符靣命而新政操切尤非昔時圖<lb/>
歸之心夙夜不置矣<lb/>
　　　與劉希皋<lb/>
十年家居稱貸瑣屑不計子錢用濟屢空贍及病友方<lb/>
欲立逸老之㑹以樂餘年而高卧不堅復此婆娑甚愧<lb/>
夙心矣<lb/>
　　　與張少坤<lb/>
人言不佞不難於不出而難於出其然乎聖天子過意<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-15b"/>
病臣無以答稱寵命此其出而自嘗所由以充乎不出<lb/>
之類者備是矣初尚以邴曼容薄游自喜乃復渡江興<lb/>
盡力勉遁思抵浙奔謁無暇起居失次深愧高卧之不<lb/>
堅丁躬自瘁夫何尤焉郊别馳戀不任長者十年跫然<lb/>
之愛圖報無時耳<lb/>
　　　與趙仲鳴<lb/>
不佞雖今薄游乎計唯中返使諸君子謂不佞初自三<lb/>
秦拂衣者非敢為矯也慮城一别遂遠聞問抵浙趨冗<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-16a"/>
為勞辟之柙鹿豈能一日而忘在野自知此態是関福<lb/>
徳然而性定之矣可奈何歸思之方永也<lb/>
　　　與呉思睿<lb/>
思睿知我四十年矣嬾不能事何可復羈風塵之中念<lb/>
久高卧聊試一出至則興盡不獲遽返何見之不蚤也<lb/>
非敢為偽以予視思睿老鉛槧之役息業未效常令玉<lb/>
函之廬契闊城市何異白首随牒自貽伊阻王舎城二<lb/>
頃田種秫自樂<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-16b"/>
　　　與金蘇州劉延安陳保定公谷宜興<lb/>
不佞吾黨小子也越在田間三值竒疾用是不獲執御<lb/>
於長者之側十年矣濡徳先逹私淑孔邇致有是役實<lb/>
惟長者之教所及而由某以著我濟南多賢薦寵下軰<lb/>
之誼不能忘者南發復辱祖餞嘉與至渥承庇履任出<lb/>
謁無暇尋念山林輒圗中廢将恐舊態不久更作以貽<lb/>
諸老笑奈何幸終始成愛以示不鄙矣<lb/>
　　　報李伯承<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-17a"/>
辱庇先慈乃襄大事方念濮陽遮祭寵光道路未能報<lb/>
謝而愍諭至矣是日也實唯小祥之期視公所云雨中<lb/>
銜淚為别者又一寒暑㑹晤可圖先慈不可見矣悲哉<lb/>
追言夙昔未嘗不戚戚於長者之誼奉讀哀咏蓼莪之<lb/>
響摧隕自失賴業服膺稍陶沉痛耳公以雄才詩名重<lb/>
當世而晩得主器精健岐嶷即宦游蹭蹬正唯含飴之<lb/>
樂日殷膝下不以彼易此者而况出自邱嫂貴嫡方處<lb/>
家政定如九鼎矣而今而後是公高枕之秋也不識譲<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-17b"/>
畔之俗可以<hi>闕</hi>美後宫之盛遣所不及御乎此固公所能<lb/>
也又何以堪輿家言為哉<lb/>
　　　報張肖甫<lb/>
改元之嵗先妻襄事矣帝命尋下乃先太恭人捐簮珥<lb/>
而犒邸走也于浙之役盖捧檄之情渡江周旋元美子<lb/>
與二君子鼓足抵掌未嘗不忘逖矣西土之人非滇則<lb/>
粤安得厚集禹㑹壇玉帛旗鼓以快平生成説不朽某<lb/>
亡論<hi>闕</hi>凡六月自藩入賀再晤二君子雄飲海岱之間<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-18a"/>
相視飛動即舉酒逢酹亦惟二三兄弟遥駸駸生色如<lb/>
從楚蜀起者元美得足下代固竒而所代復不佞豈不<lb/>
益竒正以不與黨乃二三兄弟翩翩維新之㑹恥且彚<lb/>
征因以自兆俾免間耳過此則雖元美乞骸之疏行豈<lb/>
為遺憾哉在昔學士大夫掇拾聴說掩其不技如元美<lb/>
所謂跳而匿諸理者不自知病寱矣即輒據顯貴終豈<lb/>
謂此軰效也足下自負才氣不欲居吳徐二君子後是<lb/>
天之未䘮斯文又何患乎心神不自致也引示恒嶽諸<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-18b"/>
篇合轍迹元美此相為代之效甚明矣先慈所棄不佞<lb/>
孤於汴中垂踰年者兄弟之誼不忘使奠且先吳徐二<lb/>
君子慰勞備至寵錫大享某何以圖稱萬一於此昔所<lb/>
出宰而按轡臨之樂哉其尚良食<lb/>
　　　報周象賢<lb/>
公乃坎壈失志所不日夜圗之者有如漢水然二中丞<lb/>
交章薦列不以既去為解亹焉惟恐賢者謂不知己公<lb/>
之名重天下矣則元美有心哉不佞何効焉曩以入賀<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-19a"/>
辱公遣餞計為報而先慈之變作矣再誄承弔兼之腆<lb/>
賻不遠千里為誼過厚也不佞為致啓大宗伯者力竭<lb/>
于此唯公財幸使旋附謝并布候悃摧隕不次<lb/>
　　　答灌甫<lb/>
日辱愍藉惻然未報也乃所有則夙夜倚次服念高誼<lb/>
勿忘云爾敢復望嗣音久而益存乎曩為匍匐豈猶未<lb/>
至而蠲吉馳示使在萬全恐堕俗術為失仁人孝子之<lb/>
至意此其大徳何能萬一答稱也念唯賛國興文日勤<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-19b"/>
執事而意遥及此某益不知其所由矣左史役便附候<lb/>
陳謝統乞垂炤摧隕不宣<lb/>
　　　報灌甫<lb/>
凡客之游梁者盖莫不問禮足下稱博物君子也秉憲<lb/>
之役多聞是依未盡所請而奪以大事老母逝矣猶若<lb/>
有遺焉而顧之不可致則維足下之故哉儼臨賻祭用<lb/>
識不忘跂予奠章幸終為示<lb/>
　　　五月六日灌甫中尉誕辰啓<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-20a"/>
兹審赤徳覃宗朱明戒仲臺流玉吹清聞子晉之笙壺<lb/>
瀉金漿美薦鄒陽之酒大河演裔永言接於天潢維嶽<lb/>
降神久視偕諸少室期一日而長彌高靖郭之門境千<lb/>
里而遥懸映小山之賦某游孝王東苑自惟枚叟斯朋<lb/>
仰公子信陵深愧侯生虗左謹篚二瑱擬續五絲幸值<lb/>
浴蘭之晨尚存氣味益熾然藜之火不棄芻蕘<lb/>
　　　報朱用晦<lb/>
今天下二三君子者不佞之所習也其於取友明卿徂<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-20b"/>
喜中必其獲徳甫鵠立偶斯不乖咸惟足下一人焉以<lb/>
之則足下可知矣此不佞之以習明卿徳甫者知足下<lb/>
也而握手無論焉足下若猶是脫穎大藩日數諸公之<lb/>
門所握手者何限将明卿徳甫無論又何為千里慕義<lb/>
以謬託不佞而介之寵靈以彼易此必不然矣然後由<lb/>
諭而觀所扼捥於同聲執鞭於大雅者如就中原而周<lb/>
旋焉始為媮快重以風寒易水赤幟當時尺牘生色片<lb/>
辭入致忼慨自雄翩翩侠氣可想見矣将由足下益習<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-21a"/>
明卿徳甫則二三君子者取友安有極也不佞十年自<lb/>
棄巖穴不深歲辱三遷不遑将母無補清朝而又未敢<lb/>
遽乞病免坐恐此道㝷荒仰孤足下相存美意奈之何<lb/>
不佞七言律成篇而已樂府落落似合似離今何以當<lb/>
足下之心而曰千古天授也将由足下益知不佞則何<lb/>
以哉然不佞之所徼惠於足下者以為非今嘗試則不<lb/>
復也業已白首効萟惟以無累二三君子者是圖則足<lb/>
下固無有同舟之役矣無亦以二三君子為累者圖之<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-21b"/>
不佞不勝大願於嗣音如此<lb/>
　　　與華從龍書<lb/>
從龍足下不佞某僻夫也杜門謝客三年於此矣即未<lb/>
見好士如足下其人也足下不遠千里再致書於僕而<lb/>
再不得報於僕可以已也而三致書於僕足下即自昭<lb/>
曠無校其在某何以得此於左右無亦恬愉之誼有槩<lb/>
乎足下之心千里而一知己所猶謂比肩者與梁伯鸞<lb/>
有言将遙集乎東南豈所望於君之廡下哉不但來諭<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-22a"/>
所云渡江而弔元美也<lb/>
　　　報聶儀部<lb/>
向伏西曹爰竊夙裁意獨偉焉垂及宮牆而公拂衣出<lb/>
矣不佞拘除郡省不任貽肄自棄明時杜門七載僻疾<lb/>
已錮乆無聞問於長者適奉手教從天而下謬許神交<lb/>
某何人敢辱此誼然公尚論之旁情也以視握臂一堂<lb/>
相得驩甚在昔有言不可當吾之世而失諸侯非所欲<lb/>
不朽一大事乎明妃六曲可以怨矣輒取附和見同調<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-22b"/>
之雅并代居云<lb/>
　　　報廬陵劉夫<lb/>
陳憲使至致公書而公復致以聶公書至生僻人耳其<lb/>
於長者徒以一時㳺譽謬承薦寵乆斯置之矣今安得<lb/>
十年之後猶辱記憶不以竊伏蓬蒿之賤數千里外而<lb/>
勤執事者乎不愛以其師身為介而并得所致以為故<lb/>
人重者乎此計無他豈其蚤歲自棄有槩於足下歸潔<lb/>
之微㫖乎無亦足下取友不遺之量所自至也<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-23a"/>
　　　報周真陽<lb/>
維夏得問未報斯置之耳何至不遠千里重使相勞乎<lb/>
三復尺牘深惟尚論不盡友天下士不已也乃知無斁<lb/>
於不佞者有是哉前論屬某著述自見顧非其人而足<lb/>
下愛我以德夫復不淺愽南既開千載得足下豈為非<lb/>
旦莫遇之也徐吳二君子海内大家並兹命世足下從<lb/>
㳺其間其在臭味則足下可知矣乃今而後於與有寵<lb/>
光<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-23b"/>
　　　報周真陽<lb/>
頃辱使者附藁上誠以海内之數君子足下身為屬吏<lb/>
而出諸門下有其二焉不佞不可不知也将斤削是求<lb/>
而重以布列不佞何所聞過乎版即竣㝷為置之矣然<lb/>
斯其誼非不甚髙乃即不無由是以藉妬口者不佞杜<lb/>
門八年於此即杜門八年於此也一為足下嘗焉而莫<lb/>
我肯力豈獨其才不能私一令長哉仕固莫難於乆之<lb/>
不厭而患乎其始易合也足下勉之矣不佞方竒疾經<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-24a"/>
今百日盛吏入視邸事又廹竢粥氣稍充當圖所為灌<lb/>
縣公碑以報稱足下委命不淺耳<lb/>
　　　報歐楨伯<lb/>
以余致觀楨伯則必褒然一國士也黎惟敬於不佞盖<lb/>
嘗為信宿之好落落爾十年不遺一字書彼一時也量<lb/>
無以與進斯至今置之未為不厚也乃足下崛起嶺南<lb/>
論交海内不佞未嘗傾盖望見顔色何以槩於心而三<lb/>
勤存問務得報而後已此其尚友自信不囘豈彼悻悻<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-24b"/>
千牘之㣲可以計不朽一大事哉奚啻千里但足下已<lb/>
㳺子與明卿間則不佞夙昔與二三兄弟周旋中原者<lb/>
惟此氣類足下何患不佞之終無以效左右乎諭引請<lb/>
謁江湖之語誠不佞僻性不可遽移然謂門牆太髙則<lb/>
吾豈敢又使少年盡夫倒屣楨伯何貴焉不佞所為不<lb/>
同郭有道而同一宏奨風流如此足下縂角事黄公即<lb/>
清氷自許誰能易之乃余所謂楨伯必褎然一國士也<lb/>
諸詩有格微辭兼到其白雪樓黄河中岳長陵陽翠師<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-25a"/>
子南内等篇尤為佳麗盖恥為輕便專求興象正盛唐<lb/>
諸公擅美當年而足下所繇以羽翼二三兄弟者兩生<lb/>
有言不可使于鱗不知南海有歐生是矣惜也公實遄<lb/>
化不見楨伯於今日則又不佞河山之感而願足下自<lb/>
愛不淺二詩寄答其一則前屬許右史失附者並上裁<lb/>
覽伏枕草草不備<lb/>
　　　報茂秦書<lb/>
不佞在告杜門伏枕三年於此矣足下髙誼乃能一介<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-25b"/>
存故人所辱新刻輒以檢列即不必致致之凡以為足<lb/>
下者意則至矣豈敢謂足下已老勿厚望之即示小詞<lb/>
取韻亦不妥能坐甘薄俗過我論詩不<lb/>
　　　與俞允文<lb/>
曩辱仲蔚風期千里睠焉為平生之好云自元美得之<lb/>
不知不佞之有仲蔚得知元美為多也豈徒邴生薄逰<lb/>
有以當足下之心為知己即知足下於元美可矣佳章<lb/>
冲雅直有應徐之韻遺榮棄鄙議一徃不復疑美人雖<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-26a"/>
云逺詎令歡愛擕渢渢乎其言之也中心藏之何日忘<lb/>
之然則嗣音契闊旦暮遇之矣惟足下憐察焉<lb/>
　　　報張㓜于<lb/>
不佞知㓜于以元美哉自㓜于可知耳再辱諭豈敢忘<lb/>
之顧翁行實諸君揄揚具是矣無弗得雋者而使不佞<lb/>
攘臂其間豈不難乎其為後乎然㓜于與元美命也雖<lb/>
復蕪穢以藉諸君矣<lb/>
　　　與張㓜于<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-26b"/>
乆不聞問日以耿耿曩讀計書見君家伯季交萼同輝<lb/>
為踴躍焉即知足下潛推大美将獨歩千里也其惟二<lb/>
鳴編乎明珠在旁已慙形穢冠玉其上重使心勞不佞<lb/>
何以自免将無令觀者披華首簡而顔色自假耶即足<lb/>
下一顧力也先聲致人足下為我田僧起不淺况崔延<lb/>
伯並驅中原借長君為勝乎不佞盖甚壯之<lb/>
　　　報俞仲蔚<lb/>
仲蔚足下幸無恙閉關日勝自梁伯龍稱足下所以為<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-27a"/>
隠君子状心未嘗一日不在五湖之間乃不佞朝野混<lb/>
迹耳孰與足下結髪山林之為獨行也元美兄弟得請<lb/>
計當大快敢聞左右庻知集蓼辛苦非一士之節矣其<lb/>
過而勞焉如不佞起居足下者<lb/>
　　　報俞允文<lb/>
不佞承風執事盖前髙之重以梁君備状起居比躅禽<lb/>
尚盛世逸民願執鞭矣私懐偃蹇敢謂氣類亦自一老<lb/>
諸生在田間耳即梁君豈無復焉華山圖生韻古淡展<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-27b"/>
帙如夢斯王安道可知豈獨先軰多賢新題悲壯雅與<lb/>
争竒二幅已充庭矣謹附謝章取和諸以惟梁君<lb/>
　　　寄俞仲蔚<lb/>
仲蔚海内此人耳属乃天弢攣如牽復罔極埋㧓自帝<lb/>
吾道距沮所由聲氣相與倡和交應令之懸解非足下<lb/>
軰乎聞子與云足下故髙隐即雖還徃亦惟伏臘誠有<lb/>
意乎此人奚以其跡疏數哉<lb/>
　　　寄周公瑕<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-28a"/>
公瑕足下得非公瑾後乎何藴藉如此四明薛生述足<lb/>
下者誼甚髙謂少年不肯俛首舉子業即名日益起至<lb/>
使元美每致之及以介不佞此其於人不已重哉樓牓<lb/>
牙章古色飛動頗從㳺藝以示精真不佞願因元美交<lb/>
驩足下不間千里非槩無繇矣<lb/>
　　　與周公瑕<lb/>
不佞承風公瑕惟日夜望見顔色不可得也重名遂未<lb/>
能自遜使海岱間有大雅遺音長者髙躅各稱甚幸惠<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-28b"/>
然敝廬矣雖雞黍惡草然以延寵光搆不朽一盛事尚<lb/>
亦有賴焉華陽一晤解袂千載将無亦云爾哉菲劣不<lb/>
恭則蓄極而發未逮致情似畧云爾<lb/>
　　　報薛晨<lb/>
文章翰墨造物所恡今時貴客側目此技甚矣吾黨自<lb/>
諱言之每得一士臭味苟同不啻骨肉維是與足下傾<lb/>
盖而故云足下垂四十載攻一藝窮神詣玅即枯管<lb/>
成精靈非其人誰則知之哉願足下自愛歸幸卒業羽<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-29a"/>
翼斯道徐子與以太安人誌銘見枉雖儼然在衰服之<lb/>
中為誦足下髙誼若就見之足下能徃弔否三扁楷𨽻<lb/>
筆法兼長寵光草茅昭揭不朽文房諸惠可謂清貺敢<lb/>
不受賜捐金相致恐非行客所施於病夫今用附使完<lb/>
上<lb/>
　　　報梁伯龍<lb/>
伯龍詞伯執事則優藝苑老也不佞田間一惰夫耳日<lb/>
乃儼然辱而臨焉何如其枤之杜乎盖曰中心好之曷飲<lb/>
<pb n="KR4e0198_WYG_028-29b"/>
食之僕之役在此章矣元美北行嗣奉聞問重以翰錦<lb/>
睠焉顧我者伯龍耶乃元美既得請一介相存不佞踊<lb/>
躍凡為吾黨與髙兹役遂附以勞左右云<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　滄溟集巻二十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>