<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定佩文齋廣羣芳譜卷三十六<lb/>
　　　花譜<lb/>
　　　　海棠二<lb/>
　集藻─五言排律─增─唐薛能海棠─酷烈復離披元功莫我<lb/>
　知青苔浮落處暮栁間開時帶醉游人插連隂被叟移<lb/>
　晨前清露濕宴後惡風吹香少傳何計姸多畫半遺島<lb/>
　蘇漣水脉庭綻粒松枝偶泛因沉硯閒飄欲亂碁遶山<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-1b"/>
　生玉壘和郡徧坤維負賞慙休飲牽吟分失饑明年應<lb/>
　不見留此贈巴兒　─宋王禹偁商山海棠─錦里名雖盛<lb/>
　商山艶更繁别疑天與態不類土生根淺著紅蘭染深<lb/>
　於絳雪噴待開先釀酒怕落預呼魂香裏無勍敵花中<lb/>
　是至尊桂須辭月窟桃合避仙源浮動冠頻側霓裳袖<lb/>
　忽翻望夫臨水石窺客出墻垣贈别難饒栁忘憂肯讓<lb/>
　萱輕輕飛燕舞脉脉息媯言蕙陋虚侵徑梨凡浪占園<lb/>
　論心留蝶宿低面厭鶯喧不沗神仙品何辜造化恩自<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-2a"/>
期栽御苑誰使擲山村綺季荒祠畔仙娥古洞門烟愁<lb/>
思舊夢雨泣怨新㛰畫恐明妃恨移同卓氏奔祇教三<lb/>
月見不得四時存繡被堆籠勢臙脂浥淚痕貳車春未<lb/>
去應得伴芳樽　─石延年和樞密侍郎因看海棠憶禁<lb/>
苑此花最盛─君看海棠格羣花品詎同嬌嬈情自富蕭<lb/>
散艶非窮舊縠斑吳苑梅羅碎蜀宫錦窠杯裏影繡叚<lb/>
隟前烘心亂香無數莖柔動滿叢意分巫峡雨腰細漢<lb/>
臺風盛若霞藏日鮮於血灑空髙低千㸃赤深淺半開<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-2b"/>
紅妝指朱纔布膏唇檀更融色焦無可壓體瘦不成豐<lb/>
枝重輕浮外苞疎密閙中難勝蜂不定易入蝶能通<lb/>
宋祁蜀海棠─蜀國天餘煦珍葩地所宜濃芳不隱葉併<lb/>
艶欲燃枝襞影分羣萼均霞㸃萬蕤囘文錦成後夾煎<lb/>
燎烘時蜂蕊迎銜密鶯梢向坐危淺深䨇絶態啼笑兩<lb/>
妍姿絳節排烟竦丹釭落蒂垂童容障畏薄便面到憂<lb/>
遲媚日能徐照暄風肯遽吹惜歡當晼晩留恨付離披<lb/>
麗極都無比繁多僅自持損香饒麝柏照影欠瑤池畫<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-3a"/>
要精侔色歌須巧騁辭舉樽頻語客細摘玩芳期　─海<lb/>
棠─西域流根遠中都屬賞偏初無可並色竟不許勝妍<lb/>
薄暝霞烘爛平明露濯鮮長衾繡作地密帳錦為天淺<lb/>
影才欹檻橫柯欲照筵愁心隨落處醉眼著繁邊的的<lb/>
誇妝靚番番恃笑嘕何嘗間蘭媚要是掩櫻然艶足非<lb/>
他譽香輕且近傳所嗟名後出遺載楚臣篇　─楊諤和<lb/>
燕龍圖海棠─西漢欺盧橘東陽愛野棠許昌竒此遇子<lb/>
美欠先揚杜宇三春艶蠶叢一國香臙脂㸃亂雨生色<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-3b"/>
麗斜陽富艶東君節暄妍白帝方錦樓祈水色玉壘換<lb/>
山光風格林檎細腰肢郁李長天生笑容質時樣舞衣<lb/>
裳少吐深深染全開淡淡妝烟媒䕶綠蒂風陣損朱房<lb/>
旋失因臨水閒飄弗過墻佩亡愁殺甫簪脱即連姜蝶<lb/>
舞菱花照鶯啼罨畫堂仙如弄玉少墜似綠珠常不見<lb/>
還成悔相思幾欲狂春深濯錦水日晩浣紗方卧對移<lb/>
簾柙吟看近筆牀池清滿園倒鳥起一枝昂紫燕銜泥<lb/>
急黃蜂趁蜜忙化工真用意銷得與攜觴沈立海棠<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-4a"/>
百韻─岷蜀地千里海棠花獨姸萬株佳麗國二月艶陽<lb/>
天叢萼勻如布修蕤巧似編彤雲輕㸃綴赤玉碎雕鐫<lb/>
瑟瑟光輸瑩猩猩血借鮮淺深相向背疎密逓勾牽輕<lb/>
舊重重染丹砂細細研蕊纖金粟拱鬚嫩紫絲拳紅蠟<lb/>
隨英滴明璣著顆穿初莖爭裊娜翹榦共蹁躚絶代知<lb/>
無價生香不減<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>分靈應桂苑鍾粹定星躔木帝經邦<lb/>
相花王入室賢祥飈如翦拂卿靄共陶甄真宰隂推轂<lb/>
勾芒與著鞭不湏憂薄命好為惜流年贊翼施生柄扶<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-4b"/>
持煦嫗權主張韶令正調爕淑威宣和氣高低洽芳心<lb/>
次第還金釵人十二珠履客三千雲雨迷巫峡風波怨<lb/>
洛川娉婷宜住楚妖冶合居燕繡被通宵展華燈徹曙<lb/>
燃橫披前檻外半出假山巔暗羡遊蜂採偷輸蟻穴沿<lb/>
瘦嫌蛛網織柔怯女蘿纒蓄恨慿誰訊無言只自憐文<lb/>
君酒壚畔揚子草堂前品格生来别風流到老全繁中<lb/>
生悵望衆裏見喧闐暄暖精神出晴明意態便關關鶯<lb/>
對語兩兩燕髙騫天上宜封殖人間偶竚延共櫻圍别<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-5a"/>
館與杏擁斜阡清暖簾爭卷黃昬幕尚褰低籠金轣<graphic n="KR2263" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2263.png" mimeType="image/png"/>
髙映畫鞦韆忽認梁園妓深疑閬苑仙怱怱来蕙圃遠<lb/>
遠别芝田羞隱暝濛霧輕如淡蕩烟乍逢開羽扇初喜<lb/>
下雲駢髣髴向星靨依稀帶翠鈿五銖衣宛轉七寳帳<lb/>
翩翾獨立挨霓節成行列彩旃困宜欹虎枕歩好襯金<lb/>
蓮舞定休囘袖妝濃不傅鉛蓋張松鬱鬱茵藉草芊芊<lb/>
馥郁蘭供夢扶蘇栁伴眠軀輕彌綽約腰細更便嬛婭<lb/>
姹常顒若幽柔自灑然侍兒羅白芷婢子列芳荃口口<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-5b"/>
濃檀注腮腮薄粉填觧圍施葉幄買笑有榆錢旖旎環<lb/>
瑤席婆娑匝玳筵嬌依屏曲曲泣對露涓涓南陌輕埃<lb/>
蔽東郊夕照連幾時休縹緲從此識嬋娟是處遺簪珥<lb/>
誰家不管絃妬姬貪恐失戲稚惜何顛折閃搔頭褪擎<lb/>
摐約腕揎戴遮鬟上鳳裝壓鬢邊蟬汲引新懽聚消磨<lb/>
宿忿蠲縱觀須倒載命宴必加籩翻曲教歌媛更詞送<lb/>
酒船鄉心須暫觧病眼當時痊迢逓来油壁從容住錦<lb/>
韉雅宜交讓比穠與棣華聫不憤參朱槿寧甘混木棉<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-6a"/>
酴醿潛失色躑躅敢差肩素奈思投迹夭桃恥備員梧<lb/>
桐愧金井芍藥濫花磚併壓辛夷俗潛排寳馬蔫天恩<lb/>
無久恃人寵莫長專布影交三徑敷榮徧一廛凝眸方<lb/>
曄曄囘首旋翩翩可忍驚飈挫胡煩急景煎珊瑚隨手<lb/>
碎綘雪繞枝旋拂漢霞初散當樓月自圓飄零隨蠛蠓<lb/>
散亂逐漪漣灼灼龜城外亭亭錦水邊抱愁應慘蹙有<lb/>
淚即潺湲午影迷蝴蝶朝寒怨杜鵑物情元倚伏人意<lb/>
莫拘攣擢秀髙羣木稱珍極八埏未開獨脉脉憂落固<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-6b"/>
悁悁别著新文紀重尋舊譜箋共知紅艶好誰辨赤心<lb/>
堅實似陪朱李根宜灌醴泉栽須鄰竹柏樹莫繞烏鳶<lb/>
恥託膏腴茂當隨富貴遷為多猶底滯因遠尙迍邅客<lb/>
思易成亂心期未省愆畫思摩詰筆吟稱薛濤牋醉目<lb/>
休頻送詩情豈易縁薛能誇麗句鄭谷賞佳篇止感芳<lb/>
姿美那憐託地偏山經猶罕記方志未多傳巧詠憂才<lb/>
竭㝠搜得意詮遐陬寡真賞僻境忍輕捐抽祕慚非據<lb/>
探竒敢讓先援毫叙名卉聊用放懐焉─程敦厚和冬<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-7a"/>
曦海棠─花中名品異人重比甘棠苞嫩相思密紅深琥<lb/>
珀光好風傳馥郁凡卉愧芬芳爛熳雲成瑞葳蕤女有<lb/>
嬙生来先蜀國開處始朝陽賞即笙歌地題稱翰墨塲<lb/>
烟霞容易散蜂蝶等閒忙誰是多情侶欄邊重舉觴<lb/>
七言排律─增─宋張洎内署書閣前海棠花盛開率爾七<lb/>
言八韻寄長卿諫議─去嵗海棠花發日曾將詩句詠芳<lb/>
妍今来花發春依舊君已雄飛玉案前驟隔清塵樞要<lb/>
地獨攀紅蕊艶陽天疎枝髙映銀臺月嫩葉低含綺閣<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-7b"/>
烟花落花開懐勝賞春来春去感流年清辭早綴巴人<lb/>
唱妙翰猶緘蜀國箋共仰芳圖方赫爾自嗟衰鬢轉皤<lb/>
然因慿鶯蝶傳消息莫忘蓬莱有病仙　─張冕海棠─海<lb/>
棠栽植徧塵寰未必成都欲詠難山木𤓰開千顆顆水<lb/>
林檎發一攢攢初疑紅豆爭頭綴忽覺臙脂衆手丸西<lb/>
蜀僧家根撥小南荆官舍樹枝寛髙穿羣木無因蔽平<lb/>
倚危樓最好看十畝園林渾似火數方池面悉如丹錦<lb/>
袍萬丈仍連袂珠被齊光更合歡風嫋細腰妝正罷露<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-8a"/>
晞銅雀淚新乾晨曦逺借彤雲暖秋魄㣲侵甲帳寒㑹<lb/>
讌豈勞供幄幙採香應見費龍檀穠燒游女青絲髮殷<lb/>
染妖姬白玉冠賔席半移隈茜綬使車多熱簇雕鞍層<lb/>
層排朶縈飛蝶密密交柯宿翠翰詩客早慙矜鏤管畫<lb/>
工誰敢衒霜紈本期相伴千塲醉可忍輕邀百卉殘川<lb/>
路尚移隨迅瀨蕃船猶折出長瀾飄零絳雪深盈尺收<lb/>
拾晴霞散結團時去獨應賢者識色空潛有達人觀譜<lb/>
為仙子終須美實作寒梅况不酸五六年来離别恨春<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-8b"/>
宵頻夢石臺盤　─元馬祖常畫海棠圖─石家五尺珊瑚<lb/>
樹海國千房火齊珠風雨春寒圍錦䕶艶陽天暖倚欄<lb/>
扶浣時應貯芙蓉水香處重熏翡翠爐紅膩不隨蜂觜<lb/>
蝕粉勻終為蝶身敷葳蕤綵結盤仙綬襞積雲羅落舞<lb/>
𥜗青帝化成非幻有杜陵吟老却知無催開每頼斟鸚<lb/>
鵡吹落還因唱鷓鴣曾見赤城花亞蕊丹鉛此去不須<lb/>
圖<lb/>
五言絶句─增─宋晏殊海棠濯錦江頭樹移根藥砌中只<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-9a"/>
應春有意偏與半妝紅　─陳與義海棠花葉兩分明春<lb/>
隂耿簾幕東風吹不斷日暮臙脂薄　─洪适黃海棠─漢<lb/>
宫嬌半額雅澹稱花仙天與温柔態妝成取次妍　─垂<lb/>
絲海棠─脉脉似崔徽朝朝長著地誰能觧倒懸扶起雲<lb/>
鬟墜　─楊萬里海棠─艶翠春鋪骨妖紅醉入肌花仙别<lb/>
無訣一味惱臙脂<lb/>
七言絶句─原─唐賈島海棠二首─名園對植幾經春露蕊<lb/>
烟梢畫不真多謝許昌傳雅什蜀都曾未遇詩人　昔<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-9b"/>
聞遊客話芳菲濯錦江頭幾萬枝縱使許昌持健筆可<lb/>
憐終古媿幽姿　─増─鄭谷蜀中賞海棠─濃淡芳春滿蜀<lb/>
鄉半隨風雨斷鶯腸浣花溪上空惆悵子美無心為發<lb/>
揚　─原─吳融海棠─雪綻霞鋪錦水頭占春顔色最風流<lb/>
若教更近天街種馬上多逄醉五侯　─增─宋光宗會僚<lb/>
屬賞海棠偶有題詠─濃淡名花産蜀鄉半含風露浥新<lb/>
妝嬌嬈不減舊時態誰與丹青為發揚　─王禹偁别堂<lb/>
後海棠─一堆紅雪媚青春惜别須教淚滿巾好在明年<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-10a"/>
莫憔悴校書兼是愛花人　─郭震海棠─又隨桃李一時<lb/>
榮不逐東風處處生疑是四方嫌不種教於蜀地獨垂<lb/>
名　─宋祁海棠─萬萼霞乾照曙空向来心賞已多同未<lb/>
知此日家園樂數徧繁枝衮衮紅　─趙抃答贑縣錢顗<lb/>
著作移花─令尹憐花意思勤海棠多種郡園新自從西<lb/>
蜀年年見今日欄邊似故人　─韓維展江亭海棠四首<lb/>
占盡人間麗與華白頭判得醉流霞誰將法錦翻新樣<lb/>
紅綠装成徧地花　昔年曾到蜀江頭絶艶牽心幾十<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-10b"/>
秋今日欄邊見顔色夢魂不復過西州　紅糝装條嫋<lb/>
嫋長人間不合有天香千觴未足酬佳麗囘首東風更<lb/>
斷腸　又避寒風與暖曦年年長此探花期如今太守<lb/>
尤珍愛只許宫娥戴一枝　─王安石海棠綠嬌隱約睂<lb/>
輕掃紅嫩妖嬈臉薄妝巧筆冩傳功未盡清才吟詠興<lb/>
何長　─文同和何靖山人海棠─為愛香苞照地紅倚欄<lb/>
終日對芳叢夜深忽憶南枝好把酒更来明月中　─原─<lb/>
蘇軾海棠─東風嫋嫋汎崇光香霧霏霏月轉廊只恐夜<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-11a"/>
深花睡去髙燒銀燭照紅妝　─增─趙次公和東坡海棠<lb/>
露氣熹㣲帶曉光枝邊燦煥映廻廊細看素臉原無玉<lb/>
初㸃臙脂駐靚妝　─張舜民移岳州去房陵道中見海<lb/>
棠─馬息山頭見海棠羣仙㑹處錦屏張天寒日晩行人<lb/>
絶自落自開還自香　─張耒晁二家海棠去嵗花開呼<lb/>
杜卿家小娃歌舞花下今春花復開而杜已出守戲以<lb/>
詩調之─頗疑蜂蝶過隣家知是東墻去嵗花駿馬無因<lb/>
迎小妾鴟夷何用强隨車　─原─崔鷃海棠─渾是華清出<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-11b"/>
浴初碧綃斜掩見紅膚便教桃李能言語要比嬌妍比<lb/>
得無　─增─陳與義海棠三首─海棠㸃㸃要詩催日暮紫<lb/>
綿無數開欲識此花竒絶處明朝有雨試重来　紅妝<lb/>
翠袖一番新久向園林作好春却笑華清誇睡足只今<lb/>
羅韈久無塵　深院無人春日長遊蜂来往燕飛忙海<lb/>
棠嬌甚成羞澀慿仗東風催曉妝　─周必大次韻楊廷<lb/>
秀并序─萬花川谷主人為海棠賦二首妙絶古今斷章<lb/>
有平生不帶看花福不是愁中即病中之歎代花次韻<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-12a"/>
江國羣芳自有餘詩才酒興不愁無却憐西蜀移根遠<lb/>
醉向東風落筆初　傅粉施朱淡復濃不辭沐雨更梳<lb/>
風豈知命似佳人薄不在吾公樂事中　─范成大垂絲<lb/>
海棠─春工葉葉與絲絲怕日嫌風不自持曉鏡為誰妝<lb/>
未辦沁痕猶有淚臙脂─賞海棠三絶─芳春隨分到貧<lb/>
家兒女多情惜嵗華聊為海棠修故事去年燈燭去年<lb/>
花　燭光花影兩相宜占斷風光二月時但得常如妃<lb/>
子醉何妨獨欠少陵詩　憶向宣華夜倚欄花光妍暖<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-12b"/>
月光寒如今蹋颯嫌風露且只銅瓶滿插看　─聞石湖<lb/>
海棠盛開亟攜家過之─東風花信十分開細意留連待<lb/>
我来開過十分風不動更無一片㸃蒼苔　家人扶上<lb/>
錦城頭蜂蝶團中爛熳遊報答春光須小醉紅雲洞裏<lb/>
按伊州　低花妨帽小攜笻深淺臙脂一萬重不用髙<lb/>
燒銀燭照暖雲烘日正春濃─陸游海棠二首─十里迢<lb/>
迢望碧雞一城晴雨不曾齊今朝未得平安報便恐飛<lb/>
紅已作泥　蜀地名花擅古今一枝氣可壓千林譏彈<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-13a"/>
更到無香處常恨人言太刻深　─楊萬里張功父南湖<lb/>
海棠杖藜走筆─看盡都城種海棠只將一徑引教長約<lb/>
齋妙出春風手人在中央花四傍　天公信手灑明霞<lb/>
若遣停勻未必佳却得數株多葉底殷勤襯出密邊花<lb/>
　─垂絲海棠─無波可照底須窺與栁爭嬌也學垂破曉<lb/>
驟晴天有意生紅新曬一鉤絲　─張栻所思亭海棠初<lb/>
開折贈兩使者─未須比擬紅深淺更莫平章香有無過<lb/>
雨夕陽樓上看千花容有此膚腴　東風著物本無私<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-13b"/>
紅入花梢特地竒想得霜臺春思滿一枝聊遣博新詩<lb/>
　─陳傅良海棠─淡月看花似霧中遽呼燈燭倚花叢夜<lb/>
来月色明如晝却向庭蕪數落紅　─吳芾寄朝宗─海棠<lb/>
已作十分妝細看妖嬈更異常不得與君同勝賞空燒<lb/>
銀燭照紅光　─和陳子良海棠四首─春来人物盡熈熈<lb/>
紅紫無情亦滿枝正引衰翁詩思動舉頭那更得君詩<lb/>
　花開春色麗晴空惱我狂来只遶叢試問妖嬈誰與<lb/>
比一株勝却萬株紅　雨後花頭頓覺肥細看還是舊<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-14a"/>
風姿坐餘自有香芬馥不許凡人取次知　十年栽種<lb/>
滿園花無似兹花艶麗多已是譜中推第一不須還更<lb/>
問如何　─海棠─海棠元自有天香底事詩人故謗傷不<lb/>
信請来花下坐惱人鼻觀不尋常　─玉之道題苦竹寺<lb/>
海棠洞─翠袖朱唇一笑開倚風無力競相偎陽城豈是<lb/>
僧家物端恐齊奴歩障来　─戴復古海棠─十月園林不<lb/>
雨霜朝曦赫赫見秋陽夜来聽得游人語不見梅花見<lb/>
海棠　─劉克莊海棠三首─萬紅夹路笑相迎髣髴前身<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-14b"/>
石曼卿若向花中論富貴芙蓉城劣海棠城　幾樹繁<lb/>
紅映碧灣苧羅山下見芳顔分明消得黃金屋却墮荒<lb/>
溪野徑間　色深乍擣守宫紅片片俄隨蛱蝶風到得<lb/>
離披無意緒精神全在半開中　程敦厚惜海棠晚開<lb/>
今年春色可勝嗟二月山中未見花長憶去年今夜月<lb/>
海棠花影到忩紗　─雨中海棠─玉脆紅輕不耐寒無端<lb/>
風雨若相干曉来試卷珠簾看<graphic n="KR0609" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0609.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0609" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0609.png" mimeType="image/png"/>飛香滿畫闌　─僧<lb/>
惠洪海棠酒入香腮笑未知小妝初罷醉兒癡一枝栁<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-15a"/>
外墻頭見勝却千叢著雨時　─金蔡松年黃海棠─輕如<lb/>
紅豆排冰雪一拂新鵞色更竒不覺濃隂破明玉有情<lb/>
誰觧賞離披　─王世昌方城東寺海棠─苦茝如鍼草有<lb/>
芒桃花輕薄絮顛狂少陵例有詩沾丐只枉無言到海<lb/>
棠　─元好問同兒輩賦未開海棠二首─翠葉輕籠豆顆<lb/>
勻臙脂濃抺蠟痕新殷勤留著花梢露滴下生紅可惜<lb/>
春　枝間新綠一重重小蕾深藏數㸃紅愛惜芳心莫<lb/>
輕吐且教桃李閙春風　─元黃庾海棠─臉暈輕紅酒力<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-15b"/>
㣲真妃半醉夜深時杜鵑呌落花梢月獨倚東風睡不<lb/>
知　─歐陽𤣥為浪溪題折枝海棠─㸃綴春風只一枝此<lb/>
花猶是半開時更令老杜如今見便是無情也賦詩<lb/>
尹廷髙臘月海棠─尤物真能奪化工臘前偷泄數枝紅<lb/>
霜花不上臙脂面强飾春妍嫁北風　─楊維楨折枝海<lb/>
棠─金屋銀釭照宿妝一枝分得錦雲鄉梅郎底事多餘<lb/>
恨怪殺珊瑚不肯香　─馬臻海棠─殷紅含露滴朝寒疑<lb/>
是春工畫未乾底事詩人吟不穩直須燒燭夜深看<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-16a"/>
明高啓西齋庭前海棠─寂寥銀燭與金盤睡足簾前怯<lb/>
曉寒不是詩人賞幽興雨中深院有誰看　─楊慎興教<lb/>
寺海棠─兩樹繁花占上春多情誰是惜芳人京華一朶<lb/>
千金價肯信空山委路塵─黃姬水天妃宮看西域海<lb/>
棠─仙觀臺荒蔓草中海棠一樹太憎紅可憐亦是星槎<lb/>
物不學葡萄入漢宫　─董少玉海棠花─小樓風定月初<lb/>
斜紫玉新枝綰落霞睡起不堪重秉燭春来愁煞海棠<lb/>
花　─原─張新─雨滋霞襯入朱顔月下疑從姑射還最是<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-16b"/>
春工多巧思著將色在淺深間<lb/>
詩散句─原─宋楊萬里─不關殘酒醉難醒不為春愁嬾散<lb/>
中自是新晴生睡思起来無力對東風　─斯菴─宛轉風<lb/>
前不自持妖嬈微傅淡臙脂花如翦彩層層見枝似輕<lb/>
絲裊裊垂　─唐韓偓─海棠花在否側卧捲簾看─增─宋<lb/>
髙惟幾─使梅休妬白仙杏已輸紅　─王十朋─詩裏稱名<lb/>
友花中占上游　─唐張蠙─獨倚闌干正惆悵海棠花裏<lb/>
鷓鴣啼　─原─韓偓─鬱鬱蒼髯真道友絲絲紅萼是鄉人<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-17a"/>
　海棠花下鞦韆畔背人撩髩道匆匆　─增─宋王安石<lb/>
纔經暖律移新歲旋見繁紅滿故枝　─蘇軾─驟暄不為<lb/>
海棠計長晝只添鸚鵡愁　─陳與義─燕子不禁連夜雨<lb/>
海棠猶待老夫詩　─范成大─遲日温風䕶海棠十分顔<lb/>
色醉春妝　─原─陸游─露章夜奏通明殿乞借春隂䕶海<lb/>
棠　曉来强自試新妝倦整金蓮看海棠　　楊萬里─故<lb/>
園今日海棠開夢入江西錦繡堆　─增─王十朋─杜陵應<lb/>
恨未曾識空向成都結草堂　─陳傅良─未曉啼鶯相喚<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-17b"/>
語海棠飛盡一庭紅　─嚴粲─過了海棠人不省夢中姑<lb/>
自詠梅花　─原─杜佺─海棠正好東風惡狼籍殘紅襯馬<lb/>
蹄　─增─朱淑真─桃羞艶冶應囘首栁妬妖嬈祗皺睂<lb/>
元潘伯修─春寒玉帳花隂合夜照香篝藥氣濃　─釋至<lb/>
仁─月裏精神今更好雨中顔色向来新　─宋戴復古─紅<lb/>
透海棠嬌─元黃庚─錦棠紅濯雨　─宋陳與義─暮雨霏<lb/>
霏濕海棠　─陸游─萬枝猩血海棠紅─元劉秉忠─海棠<lb/>
微露濕臙脂<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-18a"/>
詞─增─宋吳潛如夢令─江上綠楊芳草想見故園春好一<lb/>
洞海棠花昨夜夢魂飛繞驚曉驚曉牕外一聲啼鳥<lb/>
王十朋㸃綘唇─絲蕊垂垂嫣然一笑新妝就錦亭前後<lb/>
燕子来時候　誰恨無香試把花枝嗅風微透細熏錦<lb/>
䄂不止嘉州有　─王安石菩薩蠻─海棠亂發皆臨水君<lb/>
知此處花何似凉月白紛紛香風隔岸聞　囀枝黃鳥<lb/>
近隔岸聲相應隨意坐莓苔飄零酒一杯　─劉儗菩薩<lb/>
蠻─東風去了秦樓畔一川烟草無人管芳樹雨初晴黃<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-18b"/>
鸝三兩聲　海棠花已謝春事無多也只有牡丹時知<lb/>
他歸不歸　─葉夢得卜算子─嬌艶醉楊妃輕裊憐飛燕<lb/>
人在昭陽睡足時初試妝深淺　一叚錦新裁萬里来<lb/>
何遠高燭休教照夜寒媚臉融春暖　─劉克莊卜算子<lb/>
片片蜨衣輕㸃㸃猩紅小道是天工不惜花百種千般<lb/>
巧　朝見樹頭繁暮見枝頭少道是天工果惜花雨洗<lb/>
風吹了　─又─盡是手栽成合得天饒借風雨於花有底<lb/>
讐著意相陵藉　做暖逼教開做冷催教謝不負明年<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-19a"/>
花下人只負栽花者─原─晏殊訴衷情─海棠枝綴一重<lb/>
重清曉近簾櫳臙脂誰與勻染偏向臉邊濃　看葉嫩<lb/>
惜花紅意無窮如花如葉歲歲年年共占春風　─增─張<lb/>
孝祥錦園春─醉痕潮玉愛柔英未吐露華如簇絶艶矜<lb/>
春分流芳金谷　風梳雨沐耿空抱夜闌清淑杜老情<lb/>
疎黃州賦冷誰憐幽獨　─李廌南鄉子─十月小春天紅<lb/>
葉紅花半雨烟㸃滴紅酥真耐冷爭先奪取梅魂鬭雪<lb/>
妍　坐待曉鶯遷織女機頭蜀錦鮮枝上綠毛公鳳子<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-19b"/>
飛仙乞取䨇䨇作被眠─原─范成大醉落魄─馬蹄塵撲<lb/>
春風得意笙歌逐欵門不問誰家竹只揀紅妝高處燒<lb/>
銀燭　碧雞坊裏花如屋燕王宫下花成谷不須悔唱<lb/>
關山曲只為海棠也合来西蜀─增─京松坡醉落魄─芳<lb/>
塵休撲名花喚我相隨逐淺妝不比梅欺竹深注朱唇<lb/>
妝面稱紅燭　阿嬌合貯黃金屋是誰却遣来空谷酡<lb/>
顔徧倚闌干曲一叚風流不枉到西蜀　─王道輔蝶戀<lb/>
花─濯錦江頭春欲暮枝上繁紅著意留春住祇恐東君<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-20a"/>
嫌面素新妝勝把臙脂傅　曉夢驚寒初過雨寂寞珠<lb/>
簾問有餘花否悵望草堂無一語丹青傳得凝情處<lb/>
張材甫蝶戀花─前日海棠猶未破㸃㸃臙脂染就真珠<lb/>
顆今日重来花下坐亂鋪宫錦春無那　勝摘繁枝簪<lb/>
幾朶痛惜深憐只恐芳菲過醉倒何妨花底臥不須紅<lb/>
䄂来扶我─明仁宗蝶戀花─烟抺霜林秋欲困吹破臙<lb/>
脂便覺西風潤翠袖怯寒愁一寸誰家庭院黄昬信<lb/>
明月修容生遠恨旋摘餘嬌簪滿佳人鬢醉倚小欄花<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-20b"/>
影近不應先有春風分─宋張奕殢人嬌─多少臙脂匀<lb/>
成㸃就千枝亂攢紅堆繡花無長好更光隂去後對景<lb/>
憶良朋故應招手　曾記年時花開把酒枉淋淋春衫<lb/>
濕透文園今病問速能来否却道有荼䕷牡丹時候<lb/>
張孝祥感皇恩─常歲海棠時偷閑須到多病尋芳懶春<lb/>
老偶来恰值半謝妖嬈猶好便呼詩酒伴同顛倒　繁<lb/>
枝高䕃疎枝低繞紅底杯盤花影照多情一片怪我歸<lb/>
来不早斷腸銷碎錦門前道─陳濟翁踏青游─濯錦江<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-21a"/>
頭羞殺艶桃穠李縱趙昌丹青難比暈輕紅留淺素千<lb/>
嬌百媚照綠水恰如下臨鸞鏡妃子弄妝猶醉　詩筆<lb/>
因循不曉少陵深意但滿眼傷春珠淚燕来時鶯啼處<lb/>
年年憔悴便除是秉燭凭欄吟賞莫教夜深花睡─晁<lb/>
補之洞仙歌─羣芳未盡是海棠時候雨過寒輕好晴晝<lb/>
最妖嬈一樹全是初開雲鬟小塗粉施朱未就　全開<lb/>
還自好駘宕春餘百樣宫羅鬭繁繡縱無語也應心恨<lb/>
我来遲恰栁絮將春歸後醉猶倚柔枝恰黃昬一㸃愁<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-21b"/>
須共花同瘦─劉克莊滿江紅─老子年来頗自許心腸<lb/>
鐵石尚一㸃銷磨未盡愛花成癖懊惱每嫌寒勒住丁<lb/>
寧莫被晴烘拆柰暄風烈日太無情如何得　張畫燭<lb/>
頻頻惜慿素手輕輕摘更幾番雨過彩雲無迹今日不<lb/>
来花下飲明朝空向枝頭覓對殘紅滿院杜鵑啼添愁<lb/>
寂─劉處靜燭影搖紅─蜀錦華堂寳箏頻送花前酒妖<lb/>
嬈全在半開時人試單衣後花面圍春競秀如紅潮玉<lb/>
顋㣲透欲甦還睡淺酒扶頭朦朧晴晝　金屋名姝恨<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-22a"/>
情空貯閒睂岫世間還有此娉婷拚盡珠量斗真艶可<lb/>
令消受倩鶯催天香共袖冷烟庭院淡月梨花空教春<lb/>
瘦─劉儗木蘭花慢─漸秋空向晚被風雨趲重陽正木<lb/>
落疎林海棠枝上忽見紅妝料應妬他蘭菊任年年獨<lb/>
自占秋光故把春風嬌面向人逞艶呈芳　看来畢竟<lb/>
此花强祇是欠些香悄一似五陵公子却厭膏粱肯来<lb/>
水邊竹下與幽人相對説淒凉只恐夜深花睡五更㣲<lb/>
有清霜─謝薖念奴嬌─綠雲影裏把明霞織就千重文<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-22b"/>
繡紫膩紅嬌扶不起好是未開時候半怯新寒半宜晴<lb/>
色養得臙脂透小亭人靜嫩鶯啼破清晝　猶記攜手<lb/>
芳隂一枝觧帶嬌艶波䨇秀小語輕憐花總見爭得似<lb/>
花長久醉淺休歸夜深同睡明月還相守免教春去斷<lb/>
腸空嘆詩瘦─馬莊父水龍吟─東君直是多情好花一<lb/>
夜都開盡杏梢零落藥欄遲暮不教寧靜風度秋千日<lb/>
移簾幕翠紅交映正太真浴罷西施濃抺都沉醉嬌相<lb/>
稱　磨徧綠牕銅鏡挽春衫不堪比並暮雲空谷佳人<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-23a"/>
何處碧苔侵徑睡裏相看酒邊凝想許多風韻問因何<lb/>
却欠一些香味惹旁人恨─方岳水龍吟─晝長庭院深<lb/>
深春柔一枕流霞睡朦朧欲醒嬌羞還困錦屏圍翠豆<lb/>
蔲初肥櫻桃微綻玉欄同倚記華清欲起渭水流波暖<lb/>
紅漲棄脂水　燕子来時天氣儘韶風與他為地芳叢<lb/>
雨歇霞痕日釅英英仙意莫恨無香最憐有韻天然情<lb/>
致待問春能幾五更猶是拚今宵醉　─王十朋二郎神<lb/>
深深庭院夜雨過簾櫳髙捲正滿檻海棠開欲半仍朶<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-23b"/>
朶紅深紅淺遙認三千宫女面勻㸃㸃臙脂未徧更微<lb/>
帶春醪宿醉裊娜香肌嬌嬾　日暖芳心暗吐含羞輕<lb/>
顫笑繁杏夭桃爭爛熳愛容易出墻臨岸子美當年游<lb/>
蜀苑又豈是無心眷戀都只為天然體態難把詩工裁<lb/>
翦─劉克莊摸魚兒─甚春来冷烟淒雨朝朝遲了芳信<lb/>
驀然乍暖晴三日又覺萬株嬌困霜㸃鬢潘令老年年<lb/>
不帶看花分才情減盡悵玉局飛仙石湖絶筆辜負這<lb/>
春韻　傾城色懊恨佳人薄命墻頭岑寂誰問東風日<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-24a"/>
暮無聊歎吹得臙脂成粉君試認花共酒古来二事天<lb/>
尤吝年光去迅謾綠葉成隂青苔徧地做取異時恨<lb/>
别錄─原─王禹偁詩話─杜子美避地蜀中未嘗有一詩説<lb/>
著海棠以其生母名海棠也　─增─韻語陽秋─杜子美居<lb/>
蜀累年吟咏殆徧海棠竒艶而詩章獨不及何耶鄭谷<lb/>
詩云浣花溪上空惆悵子美無心為發揚是已本朝名<lb/>
士賦海棠甚多往往皆用此為實事如石延年云杜甫<lb/>
句作畧薛能詩未工錢易詩云子美無情甚都官著意<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-24b"/>
頻李定詩云不霑工部風騷力猶占勾芒造化權獨王<lb/>
荆公用此作梅花詩最為有意所謂少陵為爾牽詩興<lb/>
可是無心賦海棠也　─墨客揮犀─李丹大夫客都下一<lb/>
年無差遣及授昌州倅議者以去家遠乃改授鄂州彭<lb/>
淵材聞之吐飯大歩往謁李曰誰為大夫謀昌佳郡也<lb/>
柰何去之李驚曰供給豐乎曰非也民訟簡乎曰非也<lb/>
曰然則何以知其佳淵材曰海棠無香昌州海棠獨香<lb/>
非佳郡乎聞者傳以為笑　─原─蜀檮杌─潘炕有嬖妾觧<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-25a"/>
愁姓趙氏其母夢吞海棠花蕊而生頗有國色善為新<lb/>
聲　─冷齋夜話─彭淵材曰平生所恨者五事人問其故<lb/>
淵材不言久之曰吾論不入時聽恐汝曹輕易之問者<lb/>
力請乃答曰第一恨鰣魚多骨二恨金橘太酸三恨蓴<lb/>
菜性冷四恨海棠無香五恨曾子固不能詩聞者大笑<lb/>
淵材瞠目答曰諸子果輕易吾論也　東坡海棠詩曰<lb/>
只恐夜深花睡去故燒銀燭照紅妝事見太真外傳明<lb/>
皇登沉香亭召太真妃於時卯醉未醒命力士使侍兒<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-25b"/>
扶掖而至妃子醉顔殘妝髩亂釵橫不能再拜明皇笑<lb/>
曰豈妃子醉直海棠睡未足耳─增─冷齋夜話─前輩作<lb/>
花詩多用美女比其狀如曰若教觧語應傾國任是無<lb/>
情也動人誠然哉山谷作酴醿詩曰露濕何郎試湯餅<lb/>
日烘荀令炷爐香乃用美丈夫比之特若出類而吾叔<lb/>
淵材作海棠詩又不然曰雨過温泉浴妃子露濃湯餅<lb/>
試何郎意尤工也　─詩話總龜─東坡謫居齊安時以文<lb/>
筆游戲三昧齊安樂籍中李宜者色藝不下他妓他妓<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-26a"/>
因讌席中往往得詩宜獨以語訥不能請及坡將移臨<lb/>
汝於飲餞處宜奉觴再拜取領巾乞書公顧視久之令<lb/>
宜磨硯墨濃取筆大書東坡五歲黃州住何事無言及<lb/>
李宜即擲筆袖手與客笑談坐客相謂語似凡易又不<lb/>
終篇何也至將徹具宜復拜請坡大笑曰幾忘出場繼<lb/>
書云恰似西川杜工部海棠雖好不留詩一座擊節盡<lb/>
歡而散　就印錄─張寳用鴨卵殻以金絲鏤海棠花名<lb/>
鮫胎盞　─雲蕉館紀談─明昇在重慶取浮江青䗫石為<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-26b"/>
茶磨令宫人以武隆雪錦茶碾之焙以大足縣香霏亭<lb/>
海棠花味倍於常海棠無香獨此地有香焙茶尤妙<lb/>
原─栽接─海棠性多類棃核生者十數年方有花都下接<lb/>
上多以嫩枝附棃而贅之則易茂種宜壚壤膏沃之地<lb/>
貼梗海棠臘月於根傍開小溝攀枝著地以肥土壅之<lb/>
自能生根来年十月截斷二月移栽櫻桃接貼梗則成<lb/>
垂絲棃樹接貼梗則成西府又春月取根側小本種之<lb/>
亦易活或云以西河栁接亦可海棠色紅接以木𤓰則<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-27a"/>
色白亦可以枝插不花取已花之木納於根跗間卽花<lb/>
花謝結子翦去来年花盛而無葉　─澆灌─瑣碎錄云海<lb/>
棠花欲鮮而盛於冬至日早以糟水澆根下或肥水澆<lb/>
或盫過麻屑糞土壅培根下使之厚密纔到春暖則枝<lb/>
葉自然大發著花亦繁密矣一云此花無香而畏臭故<lb/>
不宜灌糞一云惟貼梗忌糞西府垂絲亦不甚忌止惡<lb/>
純濃者耳　─插瓶─薄荷包根或以薄荷水養之則花開<lb/>
耐久<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-27b"/>
　　<hi>附錄</hi>秋海棠<lb/>
原─一名八月春草本花色粉紅甚嬌艶葉綠如翠羽此<lb/>
花有二種葉下紅筋者為常品綠筋者開花更有雅趣<lb/>
彚考─原─採蘭雜志─昔有婦人懐人不見恒灑淚於北墻<lb/>
之下後灑處生草其花甚媚色如婦面其葉正綠反紅<lb/>
秋開名曰斷腸花即今秋海棠也　于若瀛曰秋海棠<lb/>
喜隂生又宜卑濕莖岐處作淺綘色綠葉文似朱絲婉<lb/>
媚可人不獨花也　─增─學圃餘疏─秋海棠嬌好宜于幽<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-28a"/>
砌北牕下種之傍以古拙一峰菖蒲翠筠草皆其益友<lb/>
也　─荆溪疏─善卷後洞秋時海棠千本并著花一壑皆<lb/>
丹　─瓶史─秋海棠嬌然有酸態鄭康成崔秀才之侍兒<lb/>
也　─瓶花譜─秋海棠四品六命<lb/>
集藻─五言律詩─原─明王士騏題秋海棠─是花偏灼灼開<lb/>
處幾叢叢弱質不禁露幽懐欲訴風空庭聊取媚傍石<lb/>
若為容黃菊紛相應餐英未許同　─鍾惺詠秋海棠─墻<lb/>
壁固吾分烟霜亦是恩光輕偏到蒂命薄幸餘根笑泣<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-28b"/>
誰能喻榮衰不敢論年年秋色下幽獨自相存<lb/>
七言絶句─原─明俞琬綸詠秋海棠─薄羅初試怯風淒小<lb/>
樣紅妝著雨低一叚妖嬈描不就非關子美不能詩<lb/>
春色先應到海棠獨留此種占秋芳稀疎㸃綴猩紅小<lb/>
堪佐黃花薦客觴<lb/>
别錄─原─性好隂而惡日一見日即瘁喜淨而惡糞宜盆<lb/>
栽寘南墻下時灌之枝上有種落地明年自生根夏便<lb/>
開花四圍用碎瓦鋪之則根不爛老根過冬者花更茂<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-29a"/>
　　浸花水飲之害人<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3i0044_WYG_038-29b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定佩文齋廣羣芳譜卷三十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>