<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>泠然齋詩集巻四</head>
    <p>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　泠然齋詩集巻四　　　　　宋　蘇泂　撰<lb/>
　　五言律詩<lb/>
　　　湖中<lb/>
湘湖夢不到今日到湘湖草木儘春色山川如畫圖雨<lb/>
慳蒪摘後花發燕飛初張翰平生意扁舟未可無<lb/>
　　　百家泊<lb/>
舟子更相語泥深不可行擁裘聽水響無寐到天明篷<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-1b"/>
背瀟湘雨溪南欵乃聲在家那汝覺數舍許離情<lb/>
　　　淹泊<lb/>
淹泊何如此歸來亦偶然江寒惟罩雨船晩各炊煙宿<lb/>
鴈起無借飢烏鳴乞憐遥傳潮入浦孤埭已爭牽<lb/>
　　　過天章<lb/>
菜把充詩腹籃輿兀病身山煙孤起晚官栁探生春嵗<lb/>
月渠催我妻孥爾累人誰言行路好得似在家貧<lb/>
　　　三峡<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-2a"/>
三峽波濤壯秋深鼔棹前飛空多隕石失木有驚猿灑<lb/>
徧時時雨晴開處處天篙工罷鑼鼔此地出神仙<lb/>
　　　夢峽<lb/>
未定還家樂仍思去國情猿枝樓閣影龍府佩環聲水<lb/>
漩欹斜碧山摇突兀晴分明昨夜夢百丈峽中行<lb/>
　　　峽險<lb/>
剖鑿誰其始山川出秘竒祇應天地設未必鬼神為崩<lb/>
石驚船過盤渦逼棹移蓬萊如在眼淚冷掛猿枝<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-2b"/>
　　　次韻望海亭<lb/>
城裏偏髙處分明見海潮鸛巢多碧樹人語半丹霄州<lb/>
宅樓䑓近居民市井遥芳時一來此因得離紛囂<lb/>
　　　鏡曲<lb/>
鏡曲非塵世春風屬酒杯欲紓憂百結須索醉千囬蓮<lb/>
實兒拳似紫荆父手栽無人競來往坐穏興悠哉<lb/>
　　　題蠟屐金貂二亭吕巽伯表弟命賦<lb/>
蠟屐豋山去金貂換酒來一生須幾兩萬事付三杯飲<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-3a"/>
爾非狂耳歸歟有㫖哉何時兩亭暮吾與汝徘徊<lb/>
　　　三界<lb/>
地屬元三令風囬更幅蒲櫓聲欹枕裏燈影到家初稍<lb/>
覺身何有行當夢亦無平生不耕食五斗欲誰辜<lb/>
風日催曛暮江溪半濁清春寒歸鴈急沙逺落鷗驚有<lb/>
志詩書誤無家去就輕短篷扄不寐髙枕念平生<lb/>
　　　地壁道中<lb/>
落日宜平野囬車憩薄隂羸牛歸徑險寒雀聚枝深足<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-3b"/>
未傷和玉文曽賣蜀金百年渠未已出䖏遂何心<lb/>
　　　三㳺洞<lb/>
懸崖三百丈五里到松門路盡始佳處苔深無屐痕細<lb/>
泉牛乳滴亭午艾香温舟楫經行疾無勞具酒尊<lb/>
　　　西陵道中<lb/>
凍纜牽鷗浦炊煙飯驛亭吳雲懐踐白越樹怨閭青年<lb/>
數那無老巢居㑹有寜長歌和漁者愁絶未堪聽<lb/>
　　　吳淞<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-4a"/>
把蟹風前醉吟詩水面歌餘年聴造物所嗜獨烟波蘭<lb/>
棹慿雙穉菱花笑一皤稽山今又昔賀老苦無多<lb/>
　　　途次口占三首<lb/>
草<graphic n="KR0702" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0702.png" mimeType="image/png"/>頭風愈吟詩瘧鬼藏三年如昨日多難更殊鄉澗<lb/>
底秋花小枝頭病葉黄饑餐并困卧平地有仙方<lb/>
鼔棹泛瀰茫驅車道莽蒼功名中底用奔走為誰忙白<lb/>
浪髙揚子青山入建康從來懐古意秋至轉悲凉<lb/>
棗子萬星攅良苖緑一端撲籃多秀色吹帽受風寒擾<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-4b"/>
擾水和尚泠泠山藥官近詩差進歩安得老梅看<lb/>
　　　八月十二日再入都<lb/>
野色連山碧時光似水流鄒陽仍是客李廣不封侯業<lb/>
已詩中老何須病始休草根螢一㸃寂照萬端憂<lb/>
　　　晚渡<lb/>
小雨濕詩人人疑過渡頻望山髙着眼就樹巧遮身有<lb/>
句尋鷗説無家認鶴親明朝上京去釃酒酹溪神<lb/>
　　　曹娥江<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-5a"/>
月下傾殘酒風前讀斷碑采江那有意陟岵不無悲樹<lb/>
影經船疾灘聲到枕遲重來更何日放棹欲何之<lb/>
　　　浙江<lb/>
演迤來何代崩騰直至今飛潜知險地征逐欠閒心西<lb/>
障殘山𣺌東流大海深㑹携秋月色徐聽夜龍吟<lb/>
　　　若耶溪<lb/>
嵗月去悠悠沙邉一線流榮無嚴子釣直有楚臣鈎雨<lb/>
氣知魚樂煙光騐鳥愁餘年未可料幾度此維舟<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-5b"/>
　　　長江二首<lb/>
長江無六月大地絶纎埃暑向風前退秋從雨後來問<lb/>
桐知葉落修桂待花開疇昔扁舟興分明欲喚囬<lb/>
處暑無三日新凉直萬金白頭更世事青草印禪心放<lb/>
鶴婆娑舞聴蛩斷續吟極知仁者夀未必海之深<lb/>
　　　遊子<lb/>
遊子那無故青春亦有歸小舟衝岸疾白鳥破烟飛物<lb/>
理迷終極人生喜願違東南雙病眼隨日下漁磯<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-6a"/>
　　　曉行<lb/>
稚子侵煙語征夫破暁行百為真有數萬物本同生擾<lb/>
擾嵗月晩悠悠江海情荒雞呌苑屋一笑又天明<lb/>
　　　過髙資丞相墓<lb/>
先祖當元祐誠心相哲宗閙藍初不入遺表尚深忠簮<lb/>
笏兒孫少松楸盜賊空經從毎瞻拜何日免飄蓬<lb/>
　　　拜大父墓<lb/>
六載今如此青松到屋梁何言聲籍籍直作去堂堂事<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-6b"/>
已難追悔天髙只痛傷當時巴蜀使書䟽不能忘<lb/>
　　　望三山放翁居<lb/>
晚進違前輩湮才重此州絶知他日少預作百年憂樵<lb/>
牧非身致聰明不我謀莫令司馬藁祗候茂陵求<lb/>
　　　泊通明<lb/>
午夜通明泊朝來自啓篷驟看潮帶雨還作雪隨風酒<lb/>
薄愁無料詩難老未工踈寮有竒士恨不此行同<lb/>
　　　又約趙大再逰小陽明其山全似峽中㸃煙一<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-7a"/>
　　　亭可為吳越之冠<lb/>
客路心常慰歸棲氣苦低經行天柱北夢想雪峯西翠<lb/>
壁千巖長蒼煙半㸃迷何當同拄杖重此聴猿啼<lb/>
　　　出婺城<lb/>
萬頃平田雪前村昨夜梅夢還荆國舊吟欠兎園才只<lb/>
作尋詩去何曽為酒來兹行得竒事夾道有瓊瑰<lb/>
　　　歸棹<lb/>
形役何時已凄凉莫更論鴈啼雲背月人語水邉村十<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-7b"/>
月冬猶暖三杯酒易昬悠悠信歸棹今夜宿誰門<lb/>
　　　雪霽歸湖山過千秋觀少留<lb/>
縱轡不嫌逺逢山猶一登夕陽波𣺌𣺌殘雪塔層層折<lb/>
竹横遮道飢烏下啄氷欲歸還小駐倚杖對崚嶒<lb/>
　　　在昔<lb/>
在昔西㳺日飄然入劍關酒醒天外驛詩爽峽中山天<lb/>
地覊棲乆鄉園縞素還不堪眀鏡裏重覔舊朱顔<lb/>
　　　正月二十七日陪唐子耆登卧龍時稼軒已去<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-8a"/>
　　　令人懐之<lb/>
晴雨煙雲態髙深㑹見聞亂山依越定一水向吳分元<lb/>
白諸侯表楊王俊士羣春風到紅緑花草緫能文<lb/>
　　　書張氏壁<lb/>
潮水遲朝渡湖村竟日留肯從沽酒飲故作挾書㳺得<lb/>
句因題壁逢人問買州雙鳬應不逺知道客來不<lb/>
　　　題元真觀屋壁二首<lb/>
琳宫無俗務書巻得相親樹影自知午棊聲不見人實<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-8b"/>
為蕭爽地蹔得自由身客至誰能接應知懶是真<lb/>
冬青幹已老栢樹亦蕭蕭紫殿嵗年逺黄冠早晚朝井<lb/>
甘鄰共汲食寡腹常枵永夜看河漢仙人似見招<lb/>
　　　玉麟堂上偶成<lb/>
雨燕飛仍集池荷宻復踈無心應人事随意數遊魚碑<lb/>
字千年冷薫風五月初玉麟堂上客曷日賦歸歟<lb/>
　　　安隱寺詩<lb/>
樟樹何年種娑娑滿寺門金身虚像設畫壁儘塵昏龍<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-9a"/>
虎青山逺氷霜碧甃存坊官敬人客頃刻具肴尊<lb/>
　　　題周氏庵<lb/>
緩歩勝騎馬迷塗問跨牛蓴絲方擾擾湖水亦悠悠解<lb/>
后因成欵淹留却當㳺旁觀君共我真是兩沙鷗<lb/>
　　　别湖橋<lb/>
歩轉湖橋晚家園隔斷陂囬㸔猶萬里别去不多時犢<lb/>
子迎風立童児以杖随筍輿方坐睡到此忽成詩<lb/>
　　　三白<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-9b"/>
大雪平地尺臘中相見三無人堪共賞與壁自髙談茗<lb/>
事工為<graphic n="KR1090" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1090.png" mimeType="image/png"/>詩盟弔不咸夢成蝴蝶去飛過百花巖<lb/>
　　　上清雪<lb/>
撥雪尋行路推書問枕屏恍登瑶玉府憶在錦官城眠<lb/>
少燈相伴愁多酒易醒寒鷄唤清曉匹馬又遐征<lb/>
　　　餘姚江上夜㸔殘雪<lb/>
星斗夜迢迢江空一棹摇亂山詩態活殘雪醉魂消已<lb/>
作無懐氏長思有道朝周公夢不見篷底聽鴟鴞<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-10a"/>
　　　奉和髙秘書雪中雜興<lb/>
平湖添細碧繞郭㸔新晴幸作當年瑞那無一日情睡<lb/>
魂依酒濁詩味益茶清寒事今如許重捫反舌聲<lb/>
　　　次韻馬季思禁體雪二首<lb/>
滌盡妖氛氣粧成富貴冬梅花香䖏覺人意火邉濃未<lb/>
暖那飛絮非寒底見松絶憐堦下竹腰折為誰恭<lb/>
庭樹暁毿毿行空馬脱驂瑞臻平地尺白見一年三照<lb/>
眼花猶散齊腰話可恭岑樓尋勝賞溪泛此何慚<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-10b"/>
　　　咏月<lb/>
入夜金盆上終宵玉鏡懸氣凉征戍骨腸斷别離縁皎<lb/>
潔寕傷性虚眀欲竟天平生㸔不足兹夕更悠然<lb/>
　　　又一首<lb/>
既雨中秋望纎毫桂影分魄髙疑壓霧香動欲衝雲稍<lb/>
窘癡蟾窟全驚睡鵲羣孤清若箇畔玉笛片時聞<lb/>
　　　秋風<lb/>
秋風清入骨秋樹薄於雲老去悲時序新來斷句文燕<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-11a"/>
鴻相背發涇渭一生分信有難言事天髙不為聞<lb/>
秋風荷葉老秋月桂枝生萬物四時意八荒雙眼眀憂<lb/>
虞滋疾病治亂閱隂晴秔稲今年少無勞社酒傾<lb/>
　　　霜露吟<lb/>
短褐新冬逼中流一棹孤旅程沙泊鴈行色樹穿驢霜<lb/>
露悲愁骨功名畏老夫平生知范蠡嘗膽㑹吞呉<lb/>
　　　中秋扶病對月<lb/>
乆病頭如石中秋月似盆起瞻惟一色歸卧只空村信<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-11b"/>
有鄜州見曽同秘省論㣲吟到河漢桂樹忽飛翻<lb/>
　　　感秋<lb/>
索索來何處梧桐昨夜黄蛩聲機杼月鴈影塞垣霜俗<lb/>
尚儒餐貴家貧父業荒三秋病消瘦吾興入柴桑<lb/>
　　　秋感<lb/>
朱槿不堪留牽牛上竹幽蛩聲清奪漏鷹翮勁思秋掩<lb/>
巻悲先哲㸔山憶舊遊閨情兼旅夢百慮五更頭<lb/>
　　　獨鳥<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-12a"/>
獨鳥愁歸翮霜寒謝世紛夢遥鄉思局砧急酒醒聞一<lb/>
笑胡為爾中年更不羣頗疑當日論飽飯薄能文<lb/>
　　　乳爵<lb/>
乳爵機心淺逢人自不飛濶䟽羅網事愛惜羽毛稀一<lb/>
物知天理他年任布衣相忘容茍免吾與汝無違<lb/>
　　　老蚌<lb/>
老蚌吸秋月飢鷹號朔風人生根蒂少物理短長同難<lb/>
學纍纍印休書咄咄空餘年見兒態若箇白頭翁<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-12b"/>
　　　題司馬提舉畫鷹<lb/>
舊讀少陵句今觀司馬鷹風雲千變化天地一飛騰側<lb/>
目㸔枝鳥囬身掣臂繩何由飲西顥真逐羽毛升<lb/>
　　　學漁<lb/>
舟楫蘋花渺江湖喜氣多一天飛白雨半夜濕青簔㠶<lb/>
轉星初落潮歸鏡欲磨平生動中静安枕信風波<lb/>
　　　北苑<lb/>
北苑心無壮南牕眼費眀病因杯酒見花值客愁生落<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-13a"/>
落知誰合紛紛詎不情未成幽䖏宅且逐衆人行<lb/>
　　　老鬢詩<lb/>
老鬢驚霜覺春容帶雪來散愁詩數首覔醉酒三杯行<lb/>
店人歸少荒林鳥去囬髙情無與共自摘澗邉梅<lb/>
　　　霜毛<lb/>
深深四簷雨𦕈眇一枝燈酒盡獨愁婦家貧全似僧中<lb/>
年多感慨同好少交朋自省空諸有霜毛未可憎<lb/>
　　　即事<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-13b"/>
新笋㸔成竹春風去不知麥天蠶上早槐日燕飛遲褐<lb/>
短偏憐婦家貧更惜兒十年霜鬢白未必總因詩<lb/>
　　　問水詩<lb/>
頃别知何䖏重來喜奈何望洋誇海谷倒箧注天河變<lb/>
化龜文坼淪漪鴨頂波白鷗沒浩蕩清興滿吟哦<lb/>
　　　送三兄出宰常山<lb/>
官次淹時乆才華應世須及𤓰逢六月行李過三衢迓<lb/>
吏江邉少齎装驛外都潮經漁浦夜檣泊富陽晡栁障<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-14a"/>
飛雲合花溪落照孤别情初島溆行色半菰蒲後日思<lb/>
家否兼旬到縣無衙新夸綵棟俗厚省鳴枹陸走通閩<lb/>
蜀川浮赴越呉往來紛鴈鶩富貴幾金珠故老知名父<lb/>
諸公拜畫圖琴聲追舊宓謡詠溢今蘇馴聽桑間雉歡<lb/>
瞻屋上烏源流從孔氏操履是顔徒卓魯方如許龔黄<lb/>
盍念夫吾儕甘齟齬仕路不﨑嶇霜葉㸔清綬秋蓬類<lb/>
白鬚但令民若子何恤吏如奴宰相曽傳業郎官此問<lb/>
途入朝端繼軌負郭欵營租女大宜招婿児單切教渠<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-14b"/>
箕裘綿代逺門户更誰扶乃伯偏憐我尊兄况友于中<lb/>
年嗟契闊少小事差殊木拱人難作庭懐鯉共趨鵬程<lb/>
方衮衮愚意獨區區日者門關隔兹行郡國迂吟風誰<lb/>
屬和飲月欠相呼一室甘岑寂回舟思鬰紆儻歸存懶<lb/>
拙應與釣耕俱<lb/>
　　　梅口遣興<lb/>
屏迹甘衡陋馳書㨗置郵繫匏成潦倒行李當嬉遊偶<lb/>
往無前約眀知不自由米鹽嗔婦問書劔惜児留頗渉<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-15a"/>
湖堤逺旋驚野店稠小梅溪側寺踈栁驛邉樓放燒催<lb/>
青入瞻山掲翠流鷄籠從勢卓獅卧得形脩花面施家<lb/>
說碑顔蠡廟修池冰魚附藻縣早肉垂鈎短景中俄昃<lb/>
孤煙散復收數鳬將子出一鴈落聲幽古怪藤妨瓦灣<lb/>
碕石礙輈度危還借歩掲淺更呼舟栗大封懸屋萁香<lb/>
炒貯甌氣豪紛敺擊博負幾喧啾月與星偕隱雲將雪<lb/>
共謀拾岩乾窸窣汲澗冷颼飀少飯粞為食無衣紙作<lb/>
裘楮艱錢愈瘦吏墨政仍偷橋幻僧伽佛桁傳嶺海囚<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-15b"/>
舞儺羣畫鬼唱牧和村謳飣坐初嘗䘂比鄰遞解牛門<lb/>
符矜鷙詭舘泊佐倡優麥種稀稀糝機羅軋軋抽謝媒<lb/>
茶褐襖迎婦柿紅毬酒味輕疑水泥途滑過油騎都應<lb/>
赴禄輿哭定包憂稍稍更墟市迢迢隔坂丘土風隨變<lb/>
易人語欠温柔倚伏時皆有文章理亦猶本原天意覺<lb/>
去就物情求叔世誰青眼當年早白頭生涯潘令拙旅<lb/>
次庾郎愁詩好霜侵鬢談髙雪在喉極思閑似垜只合<lb/>
懶於鳩命豈奔波注官知老病休漫云予有罪寡信彼<lb/>
<pb n="KR4d0338_WYG_004-16a"/>
堪羞乆矣鷗盟杜居然蝶夢周詰朝纔婺女曷日到衢<lb/>
州<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>