<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>梧岡集巻一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　梧岡集巻一<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　唐文鳳　撰<lb/>
　　五言古詩<lb/>
　　　宿江口舟中見月<lb/>
扁舟宿江口露下夜初永菰蒲獵獵聲葉颭風不靜缺<lb/>
月出未髙微波翻碎影王事有程期無寐自深省<lb/>
　　　又<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-1b"/>
舟行帆飛駛夜泊橈暫停月出湖水白雲開野山青沙<lb/>
平集下鷺風廽約流螢迢迢鄉心切漁笛聲難聽<lb/>
　　　又<lb/>
辭家日已逺到縣程將近是身如蓬梗飄泊何由定石<lb/>
鬭浪聲齊月摹人影正江神願乞靈明朝風力順<lb/>
　　　四月二日因公出詣城隍廟行香同髙判簿鄭<lb/>
　　　長司黄廣文及儒士鍾子常坐廟門之下觀一<lb/>
　　　邑境内之溪山喜而有作<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-2a"/>
我來宰斯邑倐忽十月餘縣庭紛聚訟好懷那得舒自<lb/>
春已踰夏光景過隙駒人生百年間何為事區區今晨<lb/>
偶公出廟門坐斯須山光列圖畫樹聲雜笙竽欣然樂<lb/>
閒適不受凡俗拘吟眸豁無際羣峰環四隅愧匪廊廟<lb/>
器亦非山澤臞自甘牛刀試民瘼何由蘇所期嵗豐稔<lb/>
憂時嗟術踈終當化淳俗擊壤歌唐虞<lb/>
　　　又<lb/>
偶坐古廟垣趂此公事餘因得雅懷適更喜吟眸舒遐<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-2b"/>
思山谷士皎皎同白駒形迹脫物外聲名播中區自知<lb/>
志有在凡欲無所須肯立齊王門所好異瑟竽㝠鴻不<lb/>
可弋馳馬不受拘何為書咄咄謀拙守一隅機深計非<lb/>
左嗜淺形自臞當今聖明君蒼生望來蘇沾濡徳澤廣<lb/>
寛大法網踈願皷南薫絃至治如有虞<lb/>
　　　初七日道經上馮坑<lb/>
肩輿曉伊軋嶺峻不可度崖隂草未春雲暗天欲暮人<lb/>
家駕險居農舍梯空住森森雪竹林垂垂雨㯶樹我來<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-3a"/>
詢民俗遺老多物故頑澆可還淳為政慎舉措<lb/>
　　　過九曲嶺<lb/>
峻嶺何岧嶤羊腸紆九曲澗沙水漾金石壁泉㵼玉行<lb/>
人若蟻縁巢居同鳥宿石欹疑觸頭路窄不容足民生<lb/>
樂康阜為政賴守牧當今堯舜君終化頑嚚俗<lb/>
　　　留方坑<lb/>
兹行滯積雨連日留方坑棕櫚每多茂鷓鴣時自鳴山<lb/>
深氣猶冷雲暝嵐不晴年饑艱米食尊空少醪傾嚴刑<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-3b"/>
禁侵漁何由慰民情應慚居撫字報政當稱平<lb/>
　　　初度日有感<lb/>
憶昔少年日父母俱在堂二弟娛戲彩怡怡稱夀觴此<lb/>
樂不可得此景不可常情深風木感隕涕空悲傷每懷<lb/>
鞠育恩有志苦未償今年踰知命髩髪已半蒼微名誤<lb/>
舉保出宰山水鄉妻孥應念我逺在天一方旅思何鬰<lb/>
鬰暌離慘中腸無為兒女態氣節當慨慷願言施政成<lb/>
居民化循良焚香重載拜白鶴方南翔<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-4a"/>
　　　八月一日寓衣錦鄉祖印院<lb/>
今為衣錦遊未遂衣錦歸每憐江山是自嘆人民非道<lb/>
路榛莽塞田疇禾黍稀經行詢土俗故老情依依劇談<lb/>
昔日政貪肆同封豨懷奸比設阱嬰禍類發機幸遇聖<lb/>
明朝民安家已肥嗟我叨邑宰才踈名更微願言竭愚<lb/>
𠂻清慎志不違治平二三䇿何當達京畿寸心已淵淪<lb/>
餘事猶塵飛投簮蚤税駕清風舊漁磯<lb/>
　　　祖印院荒廢無僧僅有道人焚脩屋宇漏損予<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-4b"/>
　　　命工瓦以覆之垣以繚之惟存孤松雙栢蒼然<lb/>
　　　凌雲感而有作<lb/>
無僧禪寺古門關少人來於焉聊小憇兩廡取次開脩<lb/>
垣去榛棘掃地除莓苔像設已漫漶檐隅亦傾頽孤燈<lb/>
媚禪龕濁酒湛客杯俗嚚治難化民疲心可哀蹇予施<lb/>
政拙牧馭非良才耿介自獨立肯受庸衆咍顧瞻此庭<lb/>
戺佇立空徘徊惟餘松與栢風雨不可摧夭矯虬龍姿<lb/>
偃蹇梁棟材丁寜勿翦伐留護晴雲堆<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-5a"/>
　　　登鑊嶺<lb/>
朝登鑊嶺巔午下鑊嶺趾山脉自兹分水源由此始衍<lb/>
散千萬支逆流十五里滔汨螺灘平瀬淺石露齒開豁<lb/>
錦里寛地夷樹攅薺我來詢遺老施政尚徳禮人心險<lb/>
於湍王道坦如砥當脱鼎鑊危應習衣冠美禾黍被郊<lb/>
原牛羊散汀沚昔年謝征南功業傳國史至今祠廟存<lb/>
祀饗薦芳芷慨古懷斯人九原呼不起<lb/>
　　　過葛聖公祠<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-5b"/>
　　　按平川志漢末有葛姥來自交廣避黄巾之亂<lb/>
　　　遂留衣錦鄉家貲鉅萬有僮僕數千築城以居<lb/>
　　　西京志有葛姥城是也没後鄉人祠以祀之凡<lb/>
　　　遇疾疫水旱禱之輙應宋朝屢加勅封錦水聖<lb/>
　　　公至今猶存石像<lb/>
山形似飛鵝下浴碧潯水波光湛潭心沙痕露洲觜龍<lb/>
井神物藏禱旱致霖雨地靈鍾石神林深嘯山鬼思昔<lb/>
炎漢末黄巾徧寰宇負乘敢竊攘稔惡肆奸宄葛姥亦<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-6a"/>
何賢辟地來兹處至今千載餘厚徳人所與松風響哀<lb/>
絃天籟咽悲語鄉民重遺愛祠廟俯溪渚春秋嚴祠饗<lb/>
揭䖍奠芳醑雲散山青青神遊向何許<lb/>
　　　經大嶺山<lb/>
經行大嶺山登陟路危險鳥道凌千尋羊腸紆九轉擔<lb/>
摩肩血頳屨嚙足皮蠒人家俯欹崖農屋梯層巘舂碓<lb/>
水傾槽饌厨泉注筧床折支青松礎壊蝕蒼蘚在昔事<lb/>
游刼嘯聚俗汙染而今沐聖化頑獷漸消遣嗟我職<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-6b"/>
牧民才踈自慚靦一念懐慈仁寸心抱忠蹇涵濡徳未<lb/>
融施設政猶淺三年極撫綏㓙邪期脱免<lb/>
　　　望蓮花山<lb/>
峩峩蓮花山萬仭髙崔嵬田形級階梯峰勢層樓䑓四<lb/>
時風雨暝半日雲霧開昔年遭廣冦民屋俱炎埃田疇<lb/>
已荒穢垣墻半蒿萊皇威赫斯怒令行速奔雷大將禡<lb/>
旗纛天兵自南來殺戮遺孽盡鬼哭聲哀哀膏血塗宿<lb/>
莽髑髏蝕蒼苔至今十載後寜謐毋驚猜嗟予膺寵命<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-7a"/>
治邑慚非才勞心勤撫字民物何康哉<lb/>
　　　訪鄒公寨<lb/>
　　　衣錦鄉郎團大坑山亡宋奉御鄒公澤丞相文<lb/>
　　　公天祥屯兵營寨於此累石為寨門隘塞三層<lb/>
　　　至今猶存故迹是時二公召募義勇勤王開都<lb/>
　　　督行府禡旗之際天色晦暝一夕雷風去其牌<lb/>
　　　額府字只留三字都督行識者己知宋之不競<lb/>
　　　也未幾與元兵合首戰于中洲不利<hi>中洲云相傳在衣錦</hi>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-7b"/>
　　　<hi>鄉下土里</hi>再戰于空坑又不利<hi>空坑吉安府永豐縣地名</hi>文公兵<lb/>
　　　潰夜遁後騎追逼有石峨峙山麓公與母太夫<lb/>
　　　人脱身走石忽仆橫道擁其後以故追者阻不<lb/>
　　　得進今尚呼相公石時公妻歐陽氏妾黃氏子<lb/>
　　　　一人佛生女二人栁娘環娘俱被執公至廣東<lb/>
　　　潮陽為兵所獲由是北行矣<lb/>
險隘郎團里迢逓大坑山可怜興王地不在深谷間平<lb/>
生文丞相報君寸心丹同行鄒奉御總戎石為關禡旗<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-8a"/>
召義勇朔風吹雪寒天心厭瀆亂國歩遭艱難元兵威<lb/>
破竹列郡無一完居然就執縛北上何當還日月雖云<lb/>
逺天地應更寛安能著此憤血淚不可乾汗青忠臣傳<lb/>
千載永弗刋我來訪遺跡故壘雲漫漫<lb/>
　　　重脩安湖書院<hi>有引</hi>
　　　有宋咸淳十年臨川何時任興國縣令以衣錦<lb/>
　　　鄉僻逺在萬山間去縣治百餘里常頑獷瀆亂<lb/>
　　　邦經號稱難治惕然憂之思變其習俗迺建安<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-8b"/>
　　　湖書院於洩龍之地置師生以訓迪其鄉民始<lb/>
　　　知學距今百五十年殿庭廊廡俱就傾頽洪武<lb/>
　　　庚辰秋八月予因撫安人民至是以學校之興<lb/>
　　　廢迺守令之責為教化之源所當先務也遂命<lb/>
　　　工重脩經始于是月之十有一日以俟落成感<lb/>
　　　而有作<lb/>
崇岡若盤龍兹地極髙爽何令臨是鄉政教昔攸掌周<lb/>
逥廊廡成宏深殿庭敞搆屋鳩良材買田收沃壤訓迪<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-9a"/>
師有方教育士有養朝夕勤絃歌春秋嚴祀享皇恩雨<lb/>
露多聖道日星朗迄今百年餘隳廢盈草莽我來重謁<lb/>
拜遺像愧瞻仰碑碣載雄文絲竹留餘響識此風化源<lb/>
六經期再講矢言力興脩述詩告吾黨<lb/>
　　　謁先賢祠<lb/>
興國雖僻逺先賢昔所治有宋程太中遺澤常在兹二<lb/>
子隨侍宦義方訓書詩猗歟周元公天挺賢哲姿大道<lb/>
晦復明元氣淳化漓平生懸冰鑑一見深相知授受斯<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-9b"/>
有託繼絶百世師至今過化地濂洛留專祠何公任興<lb/>
剏嵗久日月馳荒廢行復理終當還舊規嗟我重謁拜<lb/>
薦芳酒盈巵髙山頻仰止悠悠起遐思<lb/>
　　　讀蛟峰文山碑<lb/>
　　　安湖書院有方狀元蛟峰文丞相文山二碑石<lb/>
　　　猶存何令與二公同登第<lb/>
何年剏書院在昔咸淳時固識教化首經營闢新基狀<lb/>
元飽經術丞相工文辭名聯龍虎榜身居鳯凰池令尹<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-10a"/>
亦登第同折仙桂枝相知書偉績鑿鑿鐫穹碑忠義千<lb/>
古在光燄萬丈垂竒音鏗金石美奏諧塤虎嗟哉去已<lb/>
逺遺愛民猶思自慚踵公後施政甫及期願言再興脩<lb/>
逺大以為期摩挲頻細讀懷古空漣洏<lb/>
　　　過獅子灘<lb/>
朝發龍王祠暮過獅子灘怪蹲石磊磊細潄波潺潺形<lb/>
疑鬼工鑿跡類神斧剜我今問風俗黎庶當撫安慨兹<lb/>
水勢險漕運良獨難移檄召丁夫分流殺奔湍架木以<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-10b"/>
成梁隘石以為關從兹獲寜順扁舟輕徃還既無覆溺<lb/>
患亦無負荷艱民生喜粗給公租幸早完催科慚政拙<lb/>
沗竊居微官老臣肯負國効職輸寸丹<lb/>
　　　憇廣法院<hi>院在中洲</hi>
中洲有古刹亭午聊小憇禪龕暎苔痕佛衣濕嵐翠燈<lb/>
灺乏油滋香炷無火試尊者十八人現世恁遊戲了了<lb/>
性自靈如如形更異當年方廣寺天台竒勝地石橋夜<lb/>
月光赤城朝霞氣我來恣流觀懷古念興廢惟餘老孤<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-11a"/>
衲欲問西來意聾耳寂無言野狀著芒屨歸舟不可留<lb/>
　一篙秋水駛明朝回縣庭沙際迎候吏<lb/>
　　　洪武辛巳閏三月初九之吉陪同守郭公遊靈<lb/>
　　　山徘徊厯覽山水之勝可娛心目承命賦詩謾<lb/>
　　　成古體一首錄藁奉呈惟冀采覽<lb/>
峩峩空同山巨鎮峙江右岌嶪凌穹蒼磅礴踞坤垕靈<lb/>
山在平川突起峰巒秀何年構禪宫金碧絢晴晝深淵<lb/>
每潜龍空巖疑伏獸鐵石噓凉雲珠泉㵼寒溜連林竹<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-11b"/>
影移滿道松隂覆澗流響琴筑岫勢列籩豆木客聽講<lb/>
經山鬼伏施呪萬景自森羅百靈誰領袖今逢三月春<lb/>
草木正芳茂奉陪賢别駕幸尾車塵後遊覽謾徘徊唫<lb/>
哦應逗遛小酌酒味醇初煮茶香透我侯徳政傳十邑<lb/>
期借冦何當拜丹墀鴻臚為敷奏<lb/>
　　　題水石古松圖<lb/>
髙松未化龍僵立古澗旁飛泉落天外懸流千丈强勢<lb/>
來蒼石峽六月灑雪霜滔滔朝宗意入海瀦汪洋嗤彼<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-12a"/>
采藥兒一葦何由航曷若長在山觸石鏘琳琅猶疑水<lb/>
樂洞常居白雲鄉誰人胷次濶㸃染歸毫芒淺波飢鶴<lb/>
立渟淵蟄蛟藏瀟瀟雜風雨靈根茯苓香我欲問羣仙<lb/>
乞我辟榖方大材當愛䕶留待作棟梁<lb/>
　　　題古木懸流圖<lb/>
蒼峰萬仭髙古木蟠危根下有深澗壑歕波懸流奔紆<lb/>
縈百千折渟淵杳無垠雪花亂飛洒雲氣互吐吞峭崖<lb/>
束為峽兩山開作亹太古凍冰積四時寒霧昏枝僵蛟<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-12b"/>
龍骨皮皴苔蘚痕棟梁不見取匠石誰與論獨留鎮空<lb/>
谷嵗月常永存精神㑹元氣長養資厚坤豈知鄧林産<lb/>
而有遺材尊滔滔東逝水朝宗念君恩<lb/>
　　　考滿舟經十八灘因分各灘名賦詩<lb/>
　　　鼈灘<lb/>
兹灘試初程崖分色如鐵中流僅容舠怪石何嶻嶪大<lb/>
者類黿鼉小者狀龜鼈胡為取其名戒險天所設春波<lb/>
㵼綠雲寒沫飛白雪勢急篙弗支力雄纜俄絶所以經<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-13a"/>
行人念之情内熱撼地怒雷奔旋颷急電掣左手掖豐<lb/>
隆右手招列缺勿遺毫髪差性命輕一撇皇天念老臣<lb/>
豈忍微軀㓕區區忠信心終當保明哲<lb/>
　　　古鏡灘<lb/>
一灘復一灘如何名古鏡豈非水澂清寒碧淨而瑩鑑<lb/>
此鬢眉真燭此形容正質柔隂氣凝性靜金精孕不鑄<lb/>
首山銅不浮泗濵磬匣空游塵昏月冷妖蟇屏輕㠶那<lb/>
可張每畏風力勁雨波春更狂冰澌寒未凝綆耎宜牽<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-13b"/>
長石很敢鬬硬呼酒酹江神薦芳致予敬衰年存節操<lb/>
全彼天賦命花縣復歸來更勤恤民政<lb/>
　　　天柱灘<lb/>
斯名本髙峰移之托灘水潺湲聲肯停春波學龍語源<lb/>
口百尺流山中一夜雨沙痕自齧蝕石勢尤齟齬地隘<lb/>
有涯岸水束無洲渚舟楫濟不通制器聖所取如何逢<lb/>
險艱利物功弗與我欲問禹王楚粤未經歩遺此䟽鑿<lb/>
功斯民尚罹苦迺無巨靈掌亦欠五丁斧願繼清獻公<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-14a"/>
萬夫力如虎㑹當阻阨平永除號天柱<lb/>
　　　小湖灘<lb/>
水瀦小湖水石積危灘石石巨相犄角水駛自激射欲<lb/>
度尋丈險迺望咫尺隔愧昧縮地法恨無登天翼如馬<lb/>
戒舟航飛鳬輕履舄我今值考滿三年課書績小船窄<lb/>
於斗篷底何局蹐凌晨此經過渉深鯨波碧隮西雨暈<lb/>
虹向東風退鷁毋肆以弗虞每慎而自慄迫晩獲平安<lb/>
至喜情尤適雞酒賽神歸隔烟聽漁笛<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-14b"/>
　　　狗跡灘<lb/>
巖岈露昂頭石滑印餘跡何年天狗下䑛血變成碧逐<lb/>
兎遺其蹤獲豕失其蹢至今灘得名圖誌忘紀實淵深<lb/>
自沈沈水湛亦湜湜浮青荇帶牽暈翠苔錢蝕戢翼雙<lb/>
鴛鴦浴毛數鸂鶒於兹設天險濟涉費人力河伯願息<lb/>
怒陽侯已効職助順徼神靈清漲滿三尺穏送下東流<lb/>
布㠶颺風急自慚拙催科當考陽城績<lb/>
　　　石人灘<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-15a"/>
石出如人長灘名以兹顯蘿衣緑乍紉苔髪翠初剪雲<lb/>
凝身覆裸雨零淚流泫影浸浪紋揺足踏波痕淺至今<lb/>
屹以立不逐流波轉有時氣鬰蒸隂火炊甑甗有時風<lb/>
濆淪神力旋磑碾我買西江船三月涉危險潭空巨魚<lb/>
潜沙㙲饞蛟逺陵谷永不遷桑海何曽變考績膺清裁<lb/>
幸與天官選平生撫字心施政當力勉<lb/>
　　　貉獺灘<lb/>
貉為山狐種獺乃水畜類云胡一灘中異性豈同聚今<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-15b"/>
始知其然有石髙贔屭朝夕相舂撞千古流不去聚腋<lb/>
難為裘得魚豈能祭百川俱朝宗到海已東逝我來治<lb/>
花封懷徠念民事當為忠謇臣肯負清白吏羞澁錢留<lb/>
囊光怪詩盈笥三年朝帝京扁舟風水駛父老有深期<lb/>
臨岐忍揮淚旋艫當再經浩蕩波聲注<lb/>
　　　銅盤灘<lb/>
黄帝昔製鼎鼎象神姦懼尚遺首山金斯盤幾時鑄天<lb/>
地為爐燃隂陽為炭聚龍伯來鼓燄海若出傾注器成<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-16a"/>
不敢用真宰愁應訴一叱留兹灘墮波激餘怒羣石驚<lb/>
起立詭狀自呈露罔象逺潜遁神靈每扶䕶從此絶艱<lb/>
虞舟楫通濟渡妥帖濤浪息有若履平路而我述勝概<lb/>
欲去仍返顧悠悠章貢江千古同永固<lb/>
　　　清洲灘<lb/>
湯湯清洲灘泛溢波不殺兩厓屹相向峽束若關隘源<lb/>
瀦庾嶺流支接章江𣲖餘勢尚洶湧狂聲自滂湃終日<lb/>
雲氣屯六月雪花洒燃犀照水族温嶠應好怪具服呼<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-16b"/>
石丈米芾曽下拜篙師力不齊怒目何睚眦世人意不<lb/>
合細故多蔕芥嗟我才弗長老氣猶豪邁賦命從數竒<lb/>
清神飲沆瀣益重吾民思甘棠歌勿敗<lb/>
　　　梁灘<lb/>
危灘石作梁横截中流壯滔汨向東逝逞怒不得放砥<lb/>
柱迴狂瀾百川此其障波神有餘憤氣驕猶張王我欲<lb/>
就安妥投檄相誚讓爾心亦豈忍急為收洪漲勿湧九<lb/>
江濤勿奔三峽浪我有寸許膠息渾一千丈爾當守澂<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-17a"/>
清肯逐濁涇蕩江山必有神司宰任忠諒行當率吾民<lb/>
牲醴嚴祀饗願言沛惠澤千秋永毋忘<lb/>
　　　昆侖灘<lb/>
昆侖在西極山水皆所祖渾渾黄河源九泉元氣吐泄<lb/>
此天漢津狂流萬萬古睠兹衣帶水亂石激其怒大聲<lb/>
殷晴空闐闐震雷鼓青林飢鳥號白晝饞蛟舞驚湍起<lb/>
旋風濺沫洒飛雨來徃具舟航常哀覆溺苦欲填精衛<lb/>
石欲射夫差弩安得黄帽郎膂力健於虎柔櫓頻咿軋<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-17b"/>
長篙<hi>闕</hi>撑拄脱險一瞬間安流有神祜<lb/>
　　　曉灘<lb/>
曉灘迺危峻暮灘亦隘陋中通一線波如注泰山溜風<lb/>
鏃急難攅石鋒利莫鬬舟行一失勢糜碎不可救我欲<lb/>
訴天君降勅責川后妖孽汝當驅黎庶汝當祐胡為不<lb/>
汝職尸居手空袖天吳有九頭風鵝多大咮饞蛟自可<lb/>
啄飢鰐亦堪蹂効順宜拊循竭忠能左右有徳所當酬<lb/>
有功所當奏海晏黄河清吾皇萬萬夀<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-18a"/>
　　　鐵索灘<lb/>
鐵索浪得名隨波不可繫自從開闢來鴻荒知幾世質<lb/>
生資於天氣行注於地四海浩難極五湖𣺌無際蕞爾<lb/>
兹小灘怒流亦何駛浩浩復湯湯洶洶仍濞濞前舟既<lb/>
已行後舟亦云至危若薄冰陷慄若深淵墜須㬰性命<lb/>
輕俄頃魂魄褫茍能慎所持蹈險徳可企欲知利渉戒<lb/>
當明大易義寄語江湖人風波宜早避<lb/>
　　　小蓼灘<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-18b"/>
小蓼灘居前大蓼灘在後岐而羣𣲖分匯而衆流湊源<lb/>
頭混混傾石罅潺潺漱我行泛孤舟正值陽春候晴光<lb/>
滿溪山和氣暄宇宙王事有程期赴闕難逗遛雲隨征<lb/>
斾飛雨浥輕衫透嗟我老侵尋髪秃面逾皺報政當考績<lb/>
鴻臚名為奏承恩復任回鬰鬰棠隂茂訟簡民自淳琴<lb/>
堂閒白晝江神徳不忘祭饗答靈祐<lb/>
　　　大蓼灘<lb/>
大蓼與小蓼兩灘豈云逺湖湘壯關隘嶺海設樞鍵滔<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-19a"/>
滔萬里流東去何時轉回盤接碧灣迢遥隔蒼巘嚢沙<lb/>
沙自擁叱石石皆偃長年用力齊揵疾如熊健舟行穏<lb/>
不欹厄險幸脱免蛟藏伏蜿蜒龍歸潜蜓蝘風順獲安<lb/>
流江神著靈顯隄栁緑烟凝溪桃紅露泫我來治山邑<lb/>
光隂猶指撚撫綏政不苛花村無吠犬<lb/>
　　　錦津灘<lb/>
西蜀錦江津相去萬里隔此灘名相符終古那可易不<lb/>
盈十丈許湛湛漾寒碧飲虹蒸曉氣浴蟾浸秋魄射工<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-19b"/>
每伺人鵂鶹或呼客栁子記惡溪陶令卧醒石今古非<lb/>
同時出處亦異跡而我莫諧俗迺有書傳癖豈敢辭驅<lb/>
馳當盡臣子職鯨波肯憚險拏舟快所厯遥遥紫金山<lb/>
在望猶咫尺明發不能寐㠶開早潮白<lb/>
　　　漂神灘<lb/>
厯盡十八灘石惡水尤惡槳盪退不前舟移碍乃閣窺<lb/>
深若井投注髙疑空落自省神每漂旁觀心更愕忠貞<lb/>
固可仗性命抑奚托履險徳在躬䝉恩秩命爵臣心敢<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-20a"/>
怠遑天意自昭灼我欲移沃焦漏泄使之涸我欲呼巨<lb/>
靈擘裂用之鑿願言見安流怒濤息歕薄丹𠂻死即休<lb/>
白首窮亦樂何須歎乘桴孔聖不堪作<lb/>
　　　惶恐灘<lb/>
灘以惶恐稱訛傳黄公號昔年曽開鑿平治功已效千<lb/>
金貲棄捐萬夫聲呌噪遺愛人是思厚徳天所報深淵<lb/>
宅蛟蜃怪石蹲虎豹走浪風若颶激波雨如雹壞舟𦵏<lb/>
魚腹哀溺有誰弔至今無此患賴公力能導民貨遷有<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-20b"/>
無國賦通運漕徃來絶阻艱利渉恁嬉笑青青歡喜山<lb/>
行人且停櫂至兹心始夷泠然發清嘯<lb/>
　　　挽蕭正固先生詩五十韻<lb/>
慟哭宇宙間典刑日淪落來者已可期徃者不堪作若<lb/>
匪資前修何由啓後覺滔滔東逝波砥柱莫逥薄忽忽<lb/>
西飛烏長繩難縶縳不有大化功孰尸混沌樸欲俾斯<lb/>
道傳庶許伊人託平生蕭正固碩學號該博諸史鈎𤣥<lb/>
微六經剔穿鑿道統望洙泗理源遡濂洛韓栁咀英華<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-21a"/>
朱張遵矩矱晶熒日星明潤潔江漢濯下帷工著述執<lb/>
筆事刪削所以大江西儒林仰喬嶽譬彼剸犀兕光拭<lb/>
青萍鍔譬彼制咸韶音動黄鐘龠聞望愈尊隆才猷更<lb/>
昭灼朝廷詔徴賢三聘起巖壑治本具敷陳髙談帝王<lb/>
畧便民十篇書直言何謇諤枯槁蘇甘霖疲癃瘥良藥<lb/>
帝曰汝布衣丹𠂻亦誠慤錫汝以嘉宴旌汝以好爵迺<lb/>
職王府佐陛辭甘退却飄飄紫塞鴻戛戛青田鶴豈料<lb/>
震天威左謫無愧怍賜環召歸旋舟艤龍河泊綸音日<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-21b"/>
宣明堅志弗驚愕仍許陪班行顧問須寵渥俄然拜恩<lb/>
除關陜司教鐸委分居芹宫無心慕芸閣諸生服講説<lb/>
課試嚴條約誘掖袪愚䝉鼓舞振孱弱若求杞梓材工<lb/>
師斧攸斵若治瑚璉器玉人石為錯化雨時沾濡文風<lb/>
日磅礴得請喜遂初壁房老蓀葯早賦二宜休晚節全<lb/>
至樂龎眉白於霜體健猶矍鑠遣興哦佳詩怡情動清<lb/>
酌支笻歩東阡躡屩訪南郭徑松偃舊枝籬菊綻疎萼<lb/>
優游飽看山嵐光逗簾箔吁嗟疾纒綿二豎潜搆惡痛<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-22a"/>
失少微星寒芒殞天末有子克承家敦厚謹然諾仕途<lb/>
車發軔藝圃弓滿彍作賔觀國光輔導任謀度遺澤猶<lb/>
生存千古宛如昨載歌蒿里辭悲思滿寥廓<lb/>
　　　送蕭用道長史之桂林<lb/>
長風吹征衣白日照穹顥朝辭金陵城暮向桂林道之<lb/>
子富才華天葩絢文藻選職王府官輔佐擬師保鶴駕<lb/>
日侍隨嘉猷事論討磐石固藩封徳化服夷䝤人生百<lb/>
年間相知不在早既推學術尊亦慕丰姿好豈期識顔<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-22b"/>
面遽别感懷抱每念眼惟青自嗟首空皓丈夫志磊落<lb/>
養氣充浩浩願言秉忠貞榮名亦為寳<lb/>
　　　賦宛平十景詩一十章送江𢎞徳歸新安<lb/>
　　　黃金䑓<lb/>
層䑓翼崇墉作者費黃金黃金誠可惜賢士亦可欽䑓<lb/>
成士奔義金散得士心茍不慎所寳循物徒浮沉良辰<lb/>
方登臨送子情益深殷勤一斗酒欲别還重斟<lb/>
　　　白雲觀<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-23a"/>
飄飄真僊侣迺在白雲鄉朝雲以為衣暮雲以為裳神<lb/>
游何縹緲形蛻亦飛揚千載邱長生執節上帝旁琳宫<lb/>
永尸祝降福惠澤滂送别今戾止酌酒歌慨慷<lb/>
　　　居庸關<lb/>
壯哉西北陲岌嶪居庸關維天特設險維地永奠安王<lb/>
化大無外徳並天地寛萬夫不敢開熊虎何桓桓拱挹<lb/>
京畿近樂業民心歡今晨偶送客疊翠侵衣寒<lb/>
　　　西湖景<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-23b"/>
玉泉山濬源西湖迺淵深春波紫鯉躍夜雨蒼龍吟下<lb/>
有芙蕖陂上有楊栁林溉灌饒黍稌徳澤被古今隄防<lb/>
日疏鑿萬載神禹心挹清以酌别對此消煩襟<lb/>
　　　盧溝橋<lb/>
盧溝蕩中流石橋跨横截贔屭鰲背髙迢遰虹影㓕泠<lb/>
泠青蘋風皎皎黃蘆月往來行旅多泥淖没車轍惜别<lb/>
歌驪駒歌聲何激烈矯首凉雲飛為送南歸客<lb/>
　　　玉泉山<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-24a"/>
蕩蕩神京地峩峩玉泉山一澗灑雨細六月飛雪寒銀<lb/>
河繞雲闕玉虹掛天關中有龍所居萬古波不乾為霖<lb/>
澤下土豐年民物安行人挹蒼翠目送孤鴻還<lb/>
　　　宗師菴<lb/>
宗師乃天人神光目如電靈章九龍文寳匣七星劔暮<lb/>
辭龍虎山朝謁麒麟殿賜地卜菴居蓬島璚樓現至今<lb/>
未百年刼火已更變我來訪遺蹤惜别情忘倦<lb/>
　　　育王塔<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-24b"/>
誰建阿育塔天遣鬼工鑿八風不動揺四時相犄角日<lb/>
影標榑桑雲光動恒嶽星斗雜燈龕風飊語鈴鐸亭亭<lb/>
管送迎晴空潔如濯向晚當離筵臨岐謾清酌<lb/>
　　　彰義門<lb/>
古城臨孔道設此彰義門西林隠暮靄東岡見朝暾寂<lb/>
寂孤客館依依逺人村行者歩履勞居者笑語温人生<lb/>
各有適髙誼古所敦臨風<graphic n="KR0978" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0978.png" mimeType="image/png"/>深念去去誰與論<lb/>
　　　固節驛<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-25a"/>
悠悠驅車走去去䇿馬馳車馬日來徃我心亦何為睠<lb/>
此名舊驛固節益以竒人生宇宙内忠義弗可虧送我<lb/>
同鄉友臨風動遐思酌酒復酌酒勿效兒女悲<lb/>
　　　題廣成子小像<lb/>
大化妙亭毒賦予方成形聚<hi>闕</hi>乃其常胡為獨長生云<lb/>
何廣成子能悟至道精崆<hi>闕</hi>問寳訣淵微叩心扄貌古<lb/>
神燁燁顱圓髪星星至<hi>闕</hi>　代下畫圖仰儀刑我欲徃<lb/>
從之奈此嬰俗情飛<hi>闕</hi>夜栩栩跨鶴超滄溟身留不得<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-25b"/>
徃矯首三山青<lb/>
　　　題青蓮宇為性空上人作<lb/>
我聞舎衛國布地皆黃金<hi>闕</hi>　祇樹園鬱鬱㫋檀林澄<lb/>
澄七寳池涓涓功徳水<hi>闕</hi>　青蓮花非白非紅紫蓮生<lb/>
下有根七竅常玲瓏<hi>闕</hi>　菩提心了了能相通蓮開中<lb/>
有莖莖斷絲猶繫<hi>闕</hi>　鎻子骨勾連自支綴蓮老上有<lb/>
房乃孕的實圓譬如舍利子凝結金石堅蓮居淤泥内<lb/>
不受淤泥汚譬如圓通性畧無罣硋故所以黄面老比<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-26a"/>
徳良似之嗜愛每趺坐不傾亦不欹云何性上人解構<lb/>
青蓮宇石塘湛澄碧紺葩㸃寒翠蓮葉何田田蓮蕊何<lb/>
姢姢見蓮即見佛慕佛非慕蓮瓣瓣露慈容朶朶含至<lb/>
性影揺曉日移質濯秋波淨有香復有色香色本非真<lb/>
欲知無盡意悟此有漏因無盡亦歸無有因亦何有心<lb/>
出萬刼先身居萬刼後栢樹解説法桑葉能通禪明月<lb/>
我佛道孤月懸中天焚香誦法華好究西來意合掌問<lb/>
上人如是復如是<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-26b"/>
　　　題墨竹<lb/>
　　　風<lb/>
雄風鼔餘怒湘江起層波老蛟改窟宅拏雲下巖阿蛻<lb/>
骨在平陸化作碧玉柯勢强不肯屈敲戛聲相摩晴窓<lb/>
俯虛敞瑟瑟秋思多<lb/>
　　　雨<lb/>
春雷起葛陂隂霾滃四集零雨下紛如脩鱗動潜蟄青<lb/>
凝琅玕枝碧映雲母石洒洒浥微凉霏霏帶餘濕遥遥<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-27a"/>
望翠華尚憶湘娥泣<lb/>
　　　晴<lb/>
淇園景虛曠滿林疎玉齊旭日散餘彩凉飈動凄凄晴<lb/>
影布地宻翠色含烟迷凡禽不敢下祥鳳何當栖遥遥<lb/>
九疑山極目青天低<lb/>
　　　老<lb/>
潜虯躍重淵鱗甲半脱落未愁風雲生只恐雷雨作變<lb/>
化不可覊虹光射天末含情望三湘翠袖侵寒薄皇英<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-27b"/>
久未歸蒼梧煙漠漠<lb/>
　　　題墨菊<lb/>
西風吹墨池墨波染秋色幻出東籬花黄裳已成黒溥<lb/>
露濕未乾凉烟凈如拭矯首南山髙悠然寄胸臆<lb/>
　　　又<lb/>
秋香不自惜隨意生毫端枝葉巧㸃綴疑帶朝露寒深<lb/>
叢未容把落英誰復餐陳𤣥能换骨寜似東籬看<lb/>
　　　題枯木竹石畫扇<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-28a"/>
何年泛星槎手拾支機石尚帶銀漢波凉沁秋雲濕脉<lb/>
脉織女愁付與湘娥泣至今明月中照影留遺迹重華<lb/>
不可招彷彿疑山碧<lb/>
　　　悠然堂<lb/>
若人抱竒趣寢跡辟俗喧結屋依故里喬木非荒村平<lb/>
生謝軒冕詩書夙所敦逺懷陶靖節此意誰與論種秫<lb/>
秋已熟藝菊寒始繁東籬何必徃南山自當門悠然契<lb/>
心目樂矣終忘言痛飲聊自適濁醪湛空樽<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-28b"/>
　　　送潘信卿用李太白送韋八之西京韻<lb/>
南山有孤鳳刷羽逺飛去枳棘不足栖託彼梧桐樹仙<lb/>
人王子喬吹笙儻相遇聳身視九州茫茫但塵霧<lb/>
　　　題石門陳伯仁聴泉樓<lb/>
單居石為門崢嶸構髙閣地逺人跡稀林深樹影薄急<lb/>
雨曉度山幽泉夜鳴壑鏗鏘滿聴清滴瀝疑夢落輕跳<lb/>
颺回颷直㵼下穹㟧寒生襲枕屏氣潤入簾箔於焉謝<lb/>
塵氛忘機許猿鶴<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-29a"/>
　　　冬夜夢子紹兄<lb/>
天空星月髙城逈笳鼓咽夜長苦多寒微燈翳明滅覆<lb/>
衾未及暖睡眼已交睫悠揚竟何之恍遇逺遊客驚怪<lb/>
㑹面稀胡為久離别儻非兄弟親安得魂夢接干戈今<lb/>
未休殺戮那可説原野日積屍江波日流血南遊觸蠻<lb/>
烟北走犯燕雪涉水多蛟龍投荒足妖孽毛髪侵風霜<lb/>
肌膚戰寒熱危顛命弗顧奔走骨欲折嗟嗟困覊孤何<lb/>
由保明哲功名既難成嵗月如電掣榮華夢螘國富貴<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-29b"/>
探虎穴致身亦已愚秉志何更拙故山豈不佳尚有揚<lb/>
雄宅家聲幸未墜猶宜守清白弟也百無為林泉託跛<lb/>
躄<lb/>
　　　木假山為吳維新賦<lb/>
歙州跨江左山水天下竒花屏列東壁黄羅倚西陲天<lb/>
都向北峙城陽肆南馳雲邉簇蠶頭屋外勻蛾眉所以<lb/>
林泉士嗜山如嗜飴嵐光滴䦨楯翠曖沾檐楣如何猶<lb/>
未足愛此朽蝕遺一拳勢瑟縮咫尺形嶔崎被以青菖<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-30a"/>
蒲濁以寒漣漪想無六鼇載應有羣蟻窺棟梁不見取<lb/>
匠斧那能施秖被風雨厄流棄荒江湄兹焉遇賞識可<lb/>
喜亦可悲真山自足翫假山亦奚為羡子久成癖而我<lb/>
昧未知意欲架穹窿入窓影參差酒狂喝羣山端拱於<lb/>
庭墀<lb/>
　　　送魏克讓除陜西憲府經厯<lb/>
魏侯秉清心有若五弦琴能諧太古調中含至和音一<lb/>
彈别鶴舞再彈離鸞吟自可賡白雪何煩鑄黄金寥寥<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-30b"/>
師曠耳悠悠虞舜心廟堂歌南風為洗吳哇淫<lb/>
　　　暇日同鄭以孝遊定光庵坐志喜亭上以池清<lb/>
　　　龜出曝松暝鶴飛回為韻各賦十首用紀一時<lb/>
　　　之清興云<lb/>
登臨試輕步及此凉風時怪石<graphic n="KR0869" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0869.png" mimeType="image/png"/>危砌幽泉下深池山<lb/>
銜落日短鳥度遥天遲俯仰一長笑嗒然遂忘疲<lb/>
　　　又<lb/>
髙城獻雉堞淨地鄰市聲雲含竹隂冷天浸池光晴崕<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-31a"/>
腰怪藤絡石罅香藑生流矚景何限詩成冩吾情<lb/>
　　　又<lb/>
亭髙煥華扁依山闢新基瓦排脊峨獸碑立趺蹲龜美<lb/>
哉嘉禾頌允矣甘棠詩遺恩久不冺千載長在兹<lb/>
　　　又<lb/>
空寮積塵生僧病縳禪律槖空飢䑕跳衲破饕蝨出險<lb/>
崖石可梯荒井水堪繘我欲叩心宗此理待誰詰<lb/>
　　　又<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-31b"/>
叢林占清幽恍訝古天竺風虎抱雲眠雨禽迎日曝竹<lb/>
瘇瘦根長栢病危枝秃何時借藤床坐讀傳燈錄<lb/>
　　　又<lb/>
危亭帶近郭虛窓納羣峰蛇涎滑勁竹龍骨蛻怪松東<lb/>
山想謝傅厯下傳李邕起我懷古興憑髙豁心胸<lb/>
　　　又<lb/>
芒屩澁行蹤踈雨不滑徑石泉洒雪凉野樹栖烟暝香<lb/>
消歇殘經風微度幽磬老衲坐蒲團禪心初入定<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-32a"/>
　　　又<lb/>
乘興造禪關清游景堪樂鉢飰施飢禽函經䕶馴鶴嵐<lb/>
光眼底浮雲景手中落蒼蒼天四維連峰瘦於削<lb/>
　　　又<lb/>
倚闌興未盡坐久心忘歸樹逺硋雲出鴉回背日飛地<lb/>
接市喧近境留塵迹稀朗吟下山去松風凉葛衣<lb/>
　　　又<lb/>
天開兠率境何殊雨花䑓山鬼受經去癯龍聴講回卭<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-32b"/>
竹青活雨禪龕紫封苔他年棄俗慮避世心悠哉<lb/>
　　　古風<lb/>
大道常不冺萬古如日新却笑秦始皇六經飛埃塵徒<lb/>
有桀紂暴豈識唐虞仁親序屬父子爵位分君臣雖滅<lb/>
古聖書不能亂彜倫平生爭戰苦二世空沈淪<lb/>
　　　又<lb/>
玉環傾國姿胎禍亂中土明皇開元初徳政稱仁主後<lb/>
來恣貪歡白日送歌舞煙塵起漁陽神京滿<graphic n="KR0911" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0911.png" mimeType="image/png"/>鼓幸頼<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-33a"/>
肅宗賢扶危復唐祚明皇亦何心却被顔色誤嗟哉去<lb/>
已逺遺恨流千古<lb/>
　　　又<lb/>
日落依舊出花落還再開如何人委棄一去不復回達<lb/>
賢每知道適興銜金杯讀書窺徃事立功圖雲䑓憫彼<lb/>
名未成聚散輕烟埃思之五情熱咄咄堪悲哀<lb/>
　　　又<lb/>
蘇秦古辯士特生戰國時欲説萬乘君豈肯甘賤卑憶<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-33b"/>
初志未遂憔悴衆所欺有妻不停織有嫂不為炊骨肉<lb/>
尚如此他人更奚疑<lb/>
　　　又<lb/>
不慕身後名但戀生前酒酒傾愁不來果是掃愁帚彭<lb/>
祖夀最多一去千載後鄧通富銅山餓死復何有二子<lb/>
豈解飲秪知富與夀未若我達道得酒肯置口東風昨<lb/>
夜來揺蕩庭前栁出門一長吁茫然但搔首<lb/>
　　　又<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-34a"/>
劬書析理義讀史窺成敗我生未成名亹亹嵗月邁嗟<lb/>
我井底蛙識見真狹隘跳踉尺寸間豈知天壤大<lb/>
　　　又<lb/>
乾坤大磅礴豈乏千里駒柰無伯樂顧空受駑駘欺如<lb/>
何掩下乘蹭蹬筋力疲一朝欣所遇毛骨稱拳竒洗刷<lb/>
泥滓淨展歩如飈馳芻豆尚不飽敢賜金鞍騎<lb/>
　　　又<lb/>
我有太阿劔磨淬利鋒鋩憶昔豐城獄氣射牛斗傍儻<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-34b"/>
無張華識埋没吁可傷千年土不蝕寳匣生光芒風塵<lb/>
久澒洞此物寧敢藏<lb/>
　　　節婦吕嘉貞<lb/>
人生如石火倐忽無停光來者日以續徃者日以忘隂<lb/>
陽自不息死生固其常悠悠就泯滅有志當悲傷所以<lb/>
貴自立卓然振頽綱男兒慕勲業才髙萬夫良女子守<lb/>
貞節秉心百煉鋼一生雖云短萬世亦以長齪齪茍無<lb/>
譽弱草栖秋霜云何吕家女薄俗能激昻喧啾衆鳥羣<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-35a"/>
劃見孤鳳凰白刄不辭苦青春謝紅妝大義既已著委<lb/>
順名益彰香魂掩幽壤髙墳多白楊餘芳垂竹帛肯愧<lb/>
紀述詳黄山鎻愁靄濕翠空蒼蒼<lb/>
　　　林泉歸隠圖為王悦中賦<lb/>
大隠與小隠城市異山林豈徒貴隠迹并得隠者心心<lb/>
迹既髙尚不受塵土侵若人抱姱節早已抽華簮泉石<lb/>
閟幽趣於焉事追尋霜松落踈影暝鶴有遺音刈秫作<lb/>
美酒適興成孤斟悠然任天性手弄焦桐琴紫雲近接<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-35b"/>
眼晴空露微岑結廬何必廣出處計已深吁嗟慕彭澤<lb/>
髙風古猶今<lb/>
　　　送羅生伯達升國學<lb/>
梧桐生髙岡綠葉何葳㽔所託既得地暢茂諒亦宜醴<lb/>
泉溉其根甘露濡其枝鳯凰鳴噦噦朝陽影離離諧和<lb/>
五音具孕材良且竒神靈不敢惜哲匠頻顧之斵成美<lb/>
琴瑟登歌清廟時羅生秀而整有若碧梧姿持此欲安<lb/>
徃倀倀求所知論心必有遇世豈無鍾期何當獻天子<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-36a"/>
再歌南薰詩<lb/>
　　　銅駝巷<lb/>
古巷乃隘陋猶説銅駝名想當炎漢日冶工鑄始成首<lb/>
山化金氣棠谿泄金精紅爐氣磅礴烈燄光晶熒煽鞴<lb/>
神力助鈐椎鬼魄驚拱衛擊五雷呵䕶煩六丁猙獰異<lb/>
獸出繚繞長虹縈千年鎮厚地留兹洛陽城摩挲幾嘆<lb/>
息㑹見荆棘生山海有傾竭陵谷多變更詩人重紀述<lb/>
感激傷吾情茫茫付陳迹餘憤何由平<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-36b"/>
　　　澗水<hi>在城西十里偃師縣與伊洛瀍四水合流入黄河</hi>
伊洛與瀍澗四水名尚存當時周室盛營此王城尊環<lb/>
繞壯洛邑朝東入河原疆塲臨關塞源流接藩垣九里<lb/>
餘澤潤萬古狂流奔浮汨涵太虛沉浸奠乾坤霜寒洲<lb/>
渚縮雨暖波濤翻下通黄河流終古何渾渾乘槎訪支<lb/>
機河浩隔天孫影徹漢津逺氣蒸星斗昬嗟我倦行役<lb/>
老景傷精魂沉吟興未己落日傾金盆<lb/>
　　　題東園道人晩釣圖<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-37a"/>
槐池湛晴波日光斂餘照樂彼池上人乘閒晚垂釣悠<lb/>
悠七里灘髙風許同調爾祖昔釣鰲金門曽待詔亦有<lb/>
孫子賢事業逺堪紹不泛窮河槎當鼓濟川櫂豈有終<lb/>
隠淪長才處廊廟尚父心已許巢父首猶掉鬱鬱喬木<lb/>
陰濃翠供吟眺固無羨魚志投竿發清嘯自知天所與<lb/>
不為人所料矯首吳天髙紫烟横逺嶠<lb/>
　　　詠棋<lb/>
書堂春晝永閒拂文楸枰沉思出神妙握機布縱横後<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-37b"/>
粘勢已緩先著心尤精或踈而致宻或危以求生勝算<lb/>
如張良竒計猶陳平厄比馬陵道嚴於細栁營俄然收<lb/>
偉績凱奏銘功成遺圖尚留迹靈經久傳名但能謹始<lb/>
終何須較輸贏動靜各有辨竒正還相傾千年八陣法<lb/>
石漾江流清隆中老諸葛長吟寄深情<lb/>
　　　又<lb/>
大聖有唐堯創法何明智妙測鬼神機巧泄隂陽秘子<lb/>
圓訝布星局方疑象地三百六十路億兆萬千義相對<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-38a"/>
試手談所得在心計要識生死關當知動靜勢㸃白既<lb/>
已難拈黑亦不易自經下著遲遽失加倍利靈變通仙<lb/>
術謀畧豈兒戲如環乃無端似屏而有倚首尾常山蛇<lb/>
竒駿滎河驥洪濤縱巨鱗秋空横獨鷙或疑偏將軍或<lb/>
居大元帥堂堂列營陣正正張旗幟嚴整猶合隊紛糾<lb/>
若離次衝突左右車游擊前後騎出險喜獲安升髙慮<lb/>
將墜困圍每堅壁示敵從緩轡減竈佯退怯伏弩潜夙<lb/>
備就粘必可待投刼尚堪致始疑倐終信逺諜俄近惎<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-38b"/>
輔漢陳曲逆救秦田無忌勇躁久用挑飢貪怠吞餌敵<lb/>
愾急擒首修睦誠委質氣餒應俟養鋒鋭欲少避守關<lb/>
恃其隘背水定其志撞斗嗟范増奉槃快毛遂棊經古<lb/>
攸同兵法今奚異是以博識人察此精㣲意晷刻弗暫<lb/>
忘閒適乃能置竹院每聞聲玉堂常近侍瀛洲風日好<lb/>
巴園嵗月駛沸鼎茶香清拂枰槐影翠承恩諭賦詩效<lb/>
愚敬題字愧乏杜老才陋匪栁公記斐然成短章㝠搜<lb/>
五經笥<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-39a"/>
　　　詠琴<lb/>
古琴縆<hi>音亘亦作㮓</hi>七弦而能諧五音寥寥白鶴唳杳杳蒼<lb/>
龍吟相傳南薫操應念虞舜心民物乃康阜解愠恩徳<lb/>
深<lb/>
　　　諸葛孔明<lb/>
王道既以熄霸業亦就隳秦起居閏位漢興承帝基綿<lb/>
延四百載炎祚徳日衰當塗轉兇悖挾威神器危天心<lb/>
有所托挈歸大耳兒為求匡輔任夢卜何人宜誰識隆<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-39b"/>
中叟道合司馬知卧龍自偃蹇肯學忘世為三顧煩枉<lb/>
駕幡然出無疑欲纘東都緒便把西蜀麾諸將敵萬人桓<lb/>
桓熊虎姿讒説莫能惑魚水情怡怡益郡遂欵附荆州<lb/>
從政施經營事征伐吳魏相奔馳竟成鼎足勢山河壯<lb/>
藩維袖中出師表快讀涕淚垂祈連路寂寞褒斜谷險<lb/>
巇流光將星墮憤激巾幗遺大厦窘風雨一木誠難支<lb/>
千年八陣磧長江漾寒漪<lb/>
　　　驍將<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-40a"/>
天賦驍勇姿世稱萬人敵猛奮拔山勢健伸扛鼎力叱<lb/>
咤聲如雷羣馬皆辟易出没聲若風獨鷙自搏擊古將<lb/>
應難儔今人更無匹伏弩發馬陵烈熖熾赤壁怒瞋目<lb/>
流電威震鬚森㦸鎮國矻長城戍邉窮異域報㨗書露<lb/>
布奏凱馳羽檄能踵衛霍功可繼關張績臨陣設兵機<lb/>
忠君效臣職㑹當圖雲䑓千載名烜赫<lb/>
　　　喜雨<lb/>
皇天久不雨一雨成嵗功君心妙孚感膏澤施無窮遂<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-40b"/>
令封域内禾黍咸芃芃物物皆滋潤幸兹和氣同天道<lb/>
日以昭君徳日以隆至誠格上下惠政敷西東舟車達<lb/>
四境耕鑿居三農太平臻盛治民俗如豳風從今書大<lb/>
有擊壤歌時雍<lb/>
　　　六月二日王御東閣揮洒睿翰之暇適有青鳥<lb/>
　　　飛集于前馴狎而鳴似依人而托得其所者因<lb/>
　　　命畫工為圖以紀其異臣聞唐太宗臨幸太液<lb/>
　　　池見青鳥裴回容與欣然適意急宣閻立本圖<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-41a"/>
　　　之今臣等獲覩兹事與昔相類謹各賦詩以<lb/>
　　　進<lb/>
翩翩有青鳥飛集東閣前不食瓊田粟自帶瑶池煙暮<lb/>
辭海南雨朝翔冀北天為銜雲錦書禎祥兆延年<lb/>
　　　奉賦禎祥詩<hi>有序</hi>
　　　恭惟賢王欽奉皇上勅命留守北京翊贊聖謨<lb/>
　　　敷施仁徳四年於兹上有以宣朝廷之恩下有<lb/>
　　　以安邦域之大瑞麥獻於闕廷嘉禾産於禁苑<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-41b"/>
　　　甘雨時足卿雲日呈元龜黒質而金紋靈兎白<lb/>
　　　毫而瓊體誠所謂天不愛道地不愛寳發祥効<lb/>
　　　禎而有開必先者也謹詳述為歌詩以獻<lb/>
聖皇御正統恩德洽萬方上膺天命集下纉帝業昌一<lb/>
舉天戈揮再舉龍旗揚仁風息溟渤妖星掃欃槍朝野<lb/>
歸清肅奸諛歛披猖功成邁湯武治浹同虞唐南服交<lb/>
阯夷西讋隂山𦍑萬年保宗社九州奠封疆玉冊啟大<lb/>
國璽節尊親王勅命出留守北京居帝鄉四年宣政化<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-42a"/>
王澤日以<graphic n="KR1480" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1480.png" mimeType="image/png"/>明時遇隆盛和氣感禎祥甘雨自沾足卿<lb/>
雲亦飄翔珍禽時下集翠衿雜明璫仙鶴每馴舞縞衣<lb/>
間𤣥裳瑞麥穗含秀嘉禾實吹香靈兎潔瓊質元龜耀<lb/>
金章神拱霞炫爛神龍雨騰驤天花亦繽紛毫光何煒<lb/>
煌自兹諸福物萃此世太康誠心一以著孝徳久彌彰<lb/>
盛事傳不泯史冊長流芳欲効歌頌美當書紀述詳詞<lb/>
臣愧才菲白髪凝秋霜寸心<graphic n="KR0377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0377.png" mimeType="image/png"/>忠赤千載永弗忘<lb/>
　　　再奉賦喜雨詩<lb/>
<pb n="KR4e0097_WYG_001-42b"/>
皇天少甘澤禾苗就枯槁何以慰三農攄誠事祈禱賢<lb/>
王啟睿𠂻封章達窮昊上帝潜感孚炎埃急除掃雷驅<lb/>
雨濛濛風走雲浩浩乾池滀聚水平陸注行潦登塲已<lb/>
收麥被畛方茂稻畎畆潤黍菽村疃榮桑棗鼔舞喜兒<lb/>
童歌謡樂耆老徭役蠲免多賦税供輸早寛恤沐深恩<lb/>
仰載荷洪造應書大有年秋成登萬寳<lb/>
　<lb/>
　梧岡集巻一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>