<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>景岳全書卷四十三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　景岳全書卷四十三<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　張介賔　撰<lb/>
　　痘瘡<hi>上</hi>
　　　總論<lb/>
痘瘡一證俗曰天瘡原其所由實由胎毒内藏而復因<lb/>
　時氣外觸其毒乃發故傳染相似是亦天行疫癘證<lb/>
　也但考之内經則止言痬胗即今㿀疹之屬也故自<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-1b"/>
　越人仲景元化叔和諸公皆無一言及痘可見上古<lb/>
　本無是證而今則何以有之愚謂近代之毒必以醇<lb/>
　酒五味造作太過較古人之恬淡相去逺矣或者未<lb/>
　信余言第觀藜藿膏梁之家即有不同今之北塞亦<lb/>
　不出痘原其所由實由是耳豈果彼無胎毒耶故凡<lb/>
　多遭此害者當以余言熟味之<lb/>
一痘瘡變幻百出虛中有實實中有虛要非曲學偏見<lb/>
　者可以窺其堂室若目力心思一有不到則害不小<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-2a"/>
　矣設或知證而不知形則無以洞其外知形而不知<lb/>
　脉則無以測其内知脈而不知本則無以探其源知<lb/>
　本而不知因則無以窮其變知因而不知藥則無以<lb/>
　神其治只此數事今醫果能全之否設有不能而强<lb/>
　以為能則致害於人獲罪於天能無畏乎故余於痘<lb/>
　疹一門留心既久積騐已多因蒐採先哲之最精於<lb/>
　此者如文中陳氏仲陽錢氏立齋薛氏羅田萬氏晨<lb/>
　峰程氏東皋徐氏改齋友氏并其他雜録等書有述<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-2b"/>
　其舊者有發其未發者有剖其疑似者有因涉歴而<lb/>
　吐其心得者盡我愚衷集而成帙痘疹𤣥秘似無出<lb/>
　此<lb/>
　　　初辨痘證<hi>二</hi>
痘疹發熱大抵初時與傷寒相似然傷寒之邪從表入<lb/>
　裏故見各經之證痘疹之毒則從裏出表故見五臟<lb/>
　之證如呵欠悶頓肝證也乍凉乍熱手足稍冷多睡<lb/>
　脾證也面燥腮赤欬嗽噴嚏肺證也驚悸心證也骪<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-3a"/>
　凉耳冷腎證也○又觀心窩有紅色耳後有紅筋目<lb/>
　中含淚或身熱手指皆熱惟中指獨冷乃知是痘證<lb/>
　也便當察其虛實隨證治之<lb/>
　　　辨痘歌<lb/>
五指稍頭冷驚來不可當若逢中指熱必定是傷寒中<lb/>
指獨自冷麻痘證相傳女右男分左分明仔細看<lb/>
　　　看耳歌<lb/>
兩耳紅筋痘必輕紫筋起處重沉沉急須用藥相攻治<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-3b"/>
十個難求三五生<lb/>
　　　看痘法<lb/>
凡初看痘法以紙撚蘸油照其顆粒次以手摸面頰如<lb/>
紅色隨手轉白隨白轉紅謂之血活生意在矣若揩之<lb/>
不白舉之不紅是謂血枯縱踈亦危○又看目睛神光<lb/>
口唇舌尖紅活如常無燥白之色乃為吉兆自可無憂<lb/>
此觀痘疹之大治<lb/>
　　　察脉法<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-4a"/>
凡看痘之法一見發熱即當先察其脉蓋凡痘瘡將出<lb/>
者未見形迹必先發熱既見發熱脉必滑數但㣲見滑<lb/>
數有神而不失和緩之氣者其痘必輕而少若滑數加<lb/>
倍而猶帶和緩者其痘必多而重尚亦無害若滑數之<lb/>
甚又兼弦躁或芤急無神而全無和緩之氣者其痘必<lb/>
甚而危故余於初熱時便能斷其吉凶人多驚服而不<lb/>
知所窺在脉也凡診此之法但全握小兒之手而單以<lb/>
拇指診之亦最易也看疹之法此為第一而今醫多不<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-4b"/>
知之亦以古人之未之及耳<lb/>
　　　認痘法<lb/>
凡痘瘡𦂳小充實者名曰珍珠痘此則易壯易靨髙大<lb/>
飽滿者名曰大痘此則早壯而遲收四圍起而中心陷<lb/>
者名曰茱萸痘平扁不突者名曰蒸餅痘此則有凶有<lb/>
吉稀者輕宻者重<lb/>
　　　論脉<hi>三</hi>
痘自發熱以至起脹毒從内出陽之候也脉宜浮大而<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-5a"/>
　數不宜沉細而遲自貫膿收靨以後毒已外解隂之<lb/>
　候也脉宜和緩不宜洪數又曰痘瘡之脈中和為貴<lb/>
　不可過於躁疾或見㣲小故曰脉静身凉者生脉躁<lb/>
　身熱者死又陽病得隂脉者死大抵四時以胃氣為<lb/>
　本胃氣者以四時之脉而皆兼和緩即胃氣也蓋滑<lb/>
　數浮洪為太過太過為實實者邪氣實也弦遲㣲弱<lb/>
　為不及不及為虚虚者正氣虛也設以太過不及之<lb/>
　脉而中無和緩之氣是皆死候之脉故曰人無胃氣<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-5b"/>
　則死<lb/>
　　　形色情性<hi>四</hi>
凡天行痘疹之時有於未出之先察其形色情性可以<lb/>
　預知吉凶也○一觀其色如面顔紅白明潤與平日<lb/>
　同而無變者吉如忽見紅赤而太嬌或㿠白而無彩<lb/>
　頓然改變異於平時者凶又如額有青紋目有赤脉<lb/>
　口有黒氣耳有塵痕者皆大凶之兆○二觀其形凡<lb/>
　精神暢爽動止便利語言清亮者無病而吉也如精<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-6a"/>
　神衰弱動止遲留言語低㣲異如平時者凶又原具<lb/>
　夀相者吉如有夭相則凡頭破顱解項小脚細聲㣲<lb/>
　目無精彩或睛光露神啼聲斷續無喜無情而自語<lb/>
　自笑聰慧太早肉浮骨嫩者皆不吉之兆○三觀情<lb/>
　性凡未發熱時忽生喜心若與父母愛戀不忍捨者<lb/>
　及聞見怪異言語妄誕者皆凶兆也<lb/>
　　　日期<hi>五</hi>
痘瘡大約之數發熱三日報痘三日起脹三日貫膿三<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-6b"/>
　日結靨三日共十五日乃大率常數此其正也惟痘<lb/>
　宻毒甚者常過其期痘疎毒㣲者常不及期固有不<lb/>
　可一例拘者但得痘色明潤根窠紅活飲食二便如<lb/>
　常又無表裡雜證雖遲數日不妨設有當出不出當<lb/>
　起不起當膿不膿當靨不靨者須詳察其證或為元<lb/>
　氣虛弱不能運行則補其元氣或為雜證攻剥不能<lb/>
　通貫則去其雜證又六日以前毒發未盡有雜證者<lb/>
　常也六日以後毒該盡出雜證當除而不除者為逆<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-7a"/>
　須詳辨而急治之<lb/>
　　　五臟證<hi>六</hi>
痘疹二證古人有云痘自裏而出於臟其毒㴱故久熱<lb/>
　而難出為重疹自表而出於腑其毒淺故暴熱而易<lb/>
　出為輕余謂此說未必然也蓋痘疹皆出於臟腑未<lb/>
　有表裏不相通者但出於腑者在痘亦輕出於臟者<lb/>
　在疹亦重所以凡是疹子必發熱至五六日而後出<lb/>
　不可言易且疹子多屬肺經豈肺經非臟耶<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-7b"/>
一心經痘證心主火凡紅赤煩渇或上竄咬牙者心臟<lb/>
　熱也心熱者導赤散心虚者人參麥門冬生地黄當<lb/>
　歸之類煩渇邪盛者葛根解毒湯○脾經痘證多有<lb/>
　吐㵼腹痛者訣云發熱肚中痛㿀瘡腹内攻發多防<lb/>
　未透發少更防癰可見瘡疹腹痛乃為惡候當察腹<lb/>
　痛吐㵼各條治之○肺經痘證凡發熱之時喘息氣<lb/>
　逆喉中涎響此肺經惡候也蓋毒火内蒸刑肺而然<lb/>
　當察本條治之○肝經之痘凡發熱之初多有驚搐<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-8a"/>
　等證蓋痘毒多熱熱則生風風熱相摶故發驚搐然<lb/>
　有當速治者有不必治者詳見本條○腎經痘證初<lb/>
　發熱時便覺腰痛蓋腎與膀胱為表裏今毒由太陽<lb/>
　傳入少隂所以腰痛此其毒䧟隂分最非佳兆宜察<lb/>
　本條治之<lb/>
一毒歸五臟證有不同當詳辨也○毒歸於心則為㿀<lb/>
　疹為驚悸為壯熱為咽乾為痛為渇為汗為丹瘤為<lb/>
　癰痬潰爛○毒歸於肺則為欬為喘為癢為衂血為<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-8b"/>
　瘡乾燥皺掲為肩臂痛○毒歸於脾則為吐為㵼為<lb/>
　腫為脹為腹痛為唇瘡破裂為舌本强為手足痛為<lb/>
　不食○毒歸於肝則為悶亂為水疱為目病為卵腫<lb/>
　為乾嘔為筋急拘攣為吐蚘為寒戰咬牙○毒歸於<lb/>
　腎為腰痛為黒䧟為失音為手足逆冷為咽乾痛為<lb/>
　饑不欲食為多唾○毒歸於腸胃為泄㵼為痢膿血<lb/>
　為腹鳴失氣為大便不通○毒歸於膀胱為小腹滿<lb/>
　痛為溺血為遺溺為小水不通為頭頂腫痛為反張<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-9a"/>
　為目上視○以上五臟之證舉其㮣耳凡諸證治俱<lb/>
　備雜證各條之中宜詳究之<lb/>
　　　分氣血<hi>七</hi>
一氣血各有所主○凡痘之終始無非藉賴血氣但得<lb/>
　血氣充暢則易出易收血氣不足則變證百出故治<lb/>
　痘者必當先顧血氣然氣屬陽無形者也血屬隂有<lb/>
　形者也故無形之屬皆氣主之有形之屬皆血主之<lb/>
　是以氣主標血主本氣主發血主肥氣主形血主色<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-9b"/>
　氣主槖籥血主根基故氣能起脹以主郛郭血能貫<lb/>
　漿以成飽滿至其為病則凡為白為陷為灰色為不<lb/>
　起發為頂有孔為出水為痛為痒為浮腫為豆殻為<lb/>
　不靨不落為饑表不固為膚腠不通等證皆氣之為<lb/>
　病也又如為紫黒為乾枯為無血為無膿為黒陷黒<lb/>
　靨為腫痛牙疳為疔癰㿀疹為津液不達為痘後餘<lb/>
　毒皆血之為病也此氣血之分固有如是然血無氣<lb/>
　不行氣無血不止氣至而血不隨雖起發而貫必不<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-10a"/>
　周血至而氣不至雖潤澤而毒終不透故治此者有<lb/>
　不可不兼顧也<lb/>
　　　辨虛實寒熱<hi>八</hi>
一察痘之要惟在虛實二字蓋實者邪氣實也邪實者<lb/>
　宜清宜㵼虛者血氣虛也血氣虛者宜温宜補且痘<lb/>
　本胎毒非藉元氣不能達非藉元氣不能收故凡欲<lb/>
　解毒清火亦須憑藉元氣使元氣無力則清亦不能<lb/>
　清解亦不能解設有不支尚能堪此清解不此痘瘡<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-10b"/>
　之終始皆當斟酌元氣為主<lb/>
一痘瘡表實裏虛者必易出難靨表虛裏實者必難出<lb/>
　易靨若表裏之氣俱充實其瘡必易出易靨故凡自<lb/>
　始出以至十日之外外則渾身壯熱内則飲食二便<lb/>
　俱如常此即表裏俱實者也其瘡必光澤起發且易<lb/>
　收易靨也<lb/>
一表裏各有虛實　凡表虛者或惡寒或身不大熱或<lb/>
　寒熱往來四肢厥冷或面青色白多汗惡風或怠惰<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-11a"/>
　嗜卧或痘色灰白頂䧟不起發不光澤或色嫩皮薄<lb/>
　痒<graphic n="KR1701" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1701.png" mimeType="image/png"/>或如水泡摸不碍手或根窠不紅或倒靨不能<lb/>
　結痂脉必浮細而弱是皆表虛之證治宜温補陽分<lb/>
　○裏虛者凡痘瘡已出未出之間有為吐㵼嘔惡或<lb/>
　喜熱飲食或為少食不思飲食或食亦不化或為二<lb/>
　便清利為溏㵼為不渇為氣促聲微為神昏多睡為<lb/>
　腹膨噯氣為吞酸為脉弱無力是皆裏虛之證治宜<lb/>
　温補隂分表實者為身體壯熱無汗為面赤唇紫頭<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-11b"/>
　疼身痛眼紅鼻塞皮焦膚赤手足熱甚為痘色紅紫<lb/>
　掀腫疼痛為皮厚而硬為癰腫㿀疔為脉浮洪滑大<lb/>
　是皆表實之證治宜清解表邪○裏實者為二便秘<lb/>
　結胸膈脹滿為唇燥咽乾口瘡舌黒為大渇欬嗽痰<lb/>
　涎喘粗為煩躁驚狂聲髙譫語為脉沈數洪滑是皆<lb/>
　裡實之證治宜清解裏邪<lb/>
張翼之曰吐㵼少食為裏虛陷伏倒靨灰白為表虛二<lb/>
　者俱見為表裏俱虚用異功散救之甚至桂附靈砂<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-12a"/>
　亦可用若能食便秘而陷伏倒靨者為裏實輕則射<lb/>
　干巤粘子湯重則前胡枳殻湯下痢多血能食者為<lb/>
　裏實若實其裏則結癰毒紅活綻突為表實若補其<lb/>
　表則潰爛不結痂<lb/>
一痘瘡表裏皆有寒熱熱則陽證寒則隂證寒則血氣<lb/>
　凝澁而不章熱則血氣淖澤而不斂然熱證多實最<lb/>
　忌茋术桂附及諸熱燥之物若元氣虛弱者即有熱<lb/>
　證總不可執為實熱寒證多虛最忌芩連梔栢及諸<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-12b"/>
　苦寒之物雖形體强盛但見虛脉虛證總不可認作<lb/>
　有餘<lb/>
　表寒者不起發不紅活根窠淡白身凉癢<graphic n="KR1701" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1701.png" mimeType="image/png"/>倒䧟乾<lb/>
　枯皆肌表無陽之證治宜補陽温表<lb/>
　裏寒者為吐㵼為嘔惡為腹脹為腹痛為吞酸為不<lb/>
　欲食為寒戰咬牙氣寒喜煖為二便清利完榖不化<lb/>
　皆臟腑無陽之證治宜温中補陽<lb/>
　表熱者為肌膚大熱根窠紅紫頂赤發㿀頭面紅腫<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-13a"/>
　紫黒焦枯癰腫疔毒痛甚皆火在肌表之證治宜散<lb/>
　邪解毒<lb/>
　裏熱者為煩躁狂言口乾大渇咽腫喉痛内熱自汗<lb/>
　小便赤澁大便秘結衂血溺血皆火在臟腑之證治<lb/>
　宜清熱解毒<lb/>
　虚實寒熱等證雖表裏之分各有如此然表之虚實<lb/>
　表之寒熱孰不由中氣之所使故惟善治中氣則未<lb/>
　有表不和調者也是即必求其本之道<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-13b"/>
一純隂無陽之證凡痘瘡發熱手足却宜和煖若手足<lb/>
　厥冷必其人曾有吐㵼脾臟氣虛也脾主四肢所以<lb/>
　冷為惡候即有外證亦不可單用發散反損脾胃之<lb/>
　氣此當温中兼表宜黄茋建中湯或六氣煎五物煎<lb/>
　加防風羌活生薑荆芥之類以補養脾胃血氣而助<lb/>
　痘疹之成就也<lb/>
　　　部位吉凶<hi>九</hi>
一五臟之屬皆見於面故但察部位可知吉凶蓋人之<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-14a"/>
　面部左頰為肝右頰為肺額上為心頦下為腎鼻為<lb/>
　脾土又目為肝之竅鼻為肺之竅口為脾之竅耳為<lb/>
　腎之竅舌為心之苖若痘疹未出之先但得面中諸<lb/>
　部明潤者吉燥暗者凶又山根為命宫年夀為疾厄<lb/>
　宫此二宫紅黄光明者吉青黒昏暗者凶<lb/>
　三陽之脉皆㑹於面正額為太陽脉之所㑹唇頦為<lb/>
　陽明脉之所居兩耳前後為少陽脉之所過痘為陽<lb/>
　毒故隨陽氣而先見於面惟陽明經乃胃與大腸積<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-14b"/>
　陳受腐血氣俱多之處故痘疹初發但於本經口鼻<lb/>
　兩傍人中上下腮頦年夀之間先出現者為吉如太<lb/>
　陽經則水火交戰之處少陽經則木火相并之鄉若<lb/>
　於其位先現者凶凡起漿收靨亦皆如是<lb/>
一通身部位皆有所辨如頭為諸陽聚㑹之處兩頥兩<lb/>
　頰為五臟精華之腑咽為水榖之道路喉為呼吸之<lb/>
　闗門胸腹乃諸陽受氣之海為心肺之所居脊背乃<lb/>
　諸陽之統㑹為十二經藏氣之所繫凡此五處稀少<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-15a"/>
　者吉○若頭額多者謂之蒙頭頸項多者謂之鎖項<lb/>
　胸前多者謂之瞞胸蒙頭則陽毒亢真隂竭鎖項則<lb/>
　出入廢氣化絶瞞胸則心腹近神失守兩頰兩頤多<lb/>
　至成片或如塗朱則肝盛尅脾凡此者至八九日間<lb/>
　多見滑泄㵼青或不能食最為險候故皆不宜多也<lb/>
　惟四肢雖諸陽之本然乃身所役使卒伍卑賤之屬<lb/>
　故雖多亦不致害凡起發成漿收靨俱如此也○又<lb/>
　心窩手足心謂之五心痘俱多者必重若頭面胸項<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-15b"/>
　手足細碎稠宻一様者恐氣血衰微脾胃虛弱不能<lb/>
　周流灌注則無不危矣<lb/>
　　　痘形痘色吉凶<hi>十</hi>
萬氏曰形乃氣之充色乃血之華凡看痘者舍此更無<lb/>
　他法是故形貴尖圓起發若瘡皮厚硬而平<graphic n="KR1701" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1701.png" mimeType="image/png"/>者凶<lb/>
　色貴光明潤澤根窠紅活而慘黯昏黑者凶然形有<lb/>
　起發而或致變者由色不明潤根不紅活故耳若痘<lb/>
　色光澤根窠紅活雖平<graphic n="KR1701" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1701.png" mimeType="image/png"/>亦為可治然色以紅活為<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-16a"/>
　貴而猶有圈紅噀紅鋪紅之别圈紅者一線淡紅𦂳<lb/>
　附於根下而無敗走之勢吉之兆也噀紅者血雖以<lb/>
　附而脚根血色隱然不聚險之兆也鋪紅者痘色與<lb/>
　肉不分平鋪散漫凶之兆也以此察之則死生可預<lb/>
　决矣○根窠者血之基膿者血之成故六日以前專<lb/>
　看根窠若無根窠必不貫膿六日以後專看膿色若<lb/>
　無膿色必不結痂此必然之勢也<lb/>
　　　吉證<hi>十一</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-16b"/>
一看口唇舌尖紅活無燥白之色者吉<lb/>
二看根窠紅潤圓活地白分明者吉<lb/>
三看心窩額上稀少者最為順候<lb/>
四看痘頂出來不焦不紫者吉<lb/>
五看顔色無黒䧟痘頂内暗而黄如蒼蠟色外潤而黄<lb/>
　如油色者吉<lb/>
一凡看痘之法須察部位并察多寡大抵痘少者毒少<lb/>
　而吉痘多者毒甚而凶如上而頭面次而咽喉前而<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-17a"/>
　胸腹後而腰背下而四肢凡此五處但得二三處稀<lb/>
　少而頭面别無危證即吉候也若五處通身皆宻即<lb/>
　雖顆粒分明恐氣血不能周給必難盡貫或既貫而<lb/>
　不能收或既收而不能脱客强主弱而外盛内虛小<lb/>
　舟重載而力不勝任鮮不覆矣此多寡之宜察勿謂<lb/>
　雖多亦吉也<lb/>
　　　凶證<hi>十二</hi>
痘未出而聲啞嗾喉者不治已出五日内見者亦不治<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-17b"/>
痘未壯而先<graphic n="KR0946" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0946.png" mimeType="image/png"/>破無氣血者不治<lb/>
痰涎壅盛氣急者不治<lb/>
痘未出已出而神昏氣促躁亂不寧者不治<lb/>
腹痛而㵼膿血者不治<lb/>
肌肉黎黒如被杖者不治<lb/>
漿水米粒不入口或飲食嗆喉者不治<lb/>
眼内黒珠起浮油混睛者不治<lb/>
眼中神光不明珠色轉綠轉赤者不治<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-18a"/>
閉目昏睡舌捲囊縮者不治<lb/>
頭温足冷悶亂飲水者不治<lb/>
吐㵼不止藥食不停不化直下及肛門如竹筒者不治<lb/>
胃熱發黄身如橘色下利者不治<lb/>
痘初出即青晦焦黒者不治<lb/>
宻如蚕種全不起發平片花搭者不治<lb/>
痘瘡癢<graphic n="KR1701" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1701.png" mimeType="image/png"/>寒戰不止者不治<lb/>
舊有瘡痬走漏氣血而敷藥不效者不治故曰不怕五<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-18b"/>
　心有痘只怕原瘡泄漏原瘡即是未痘之先有瘡泄<lb/>
　去膿血最為凶也若果五心稀少而飲食如常者亦<lb/>
　不妨事<lb/>
痘後傷風傷食肌肉瘦脱者不治<lb/>
　右除此之外雖有集證險證及痘之稠宻但畧有潤<lb/>
　澤興起之意須仗醫之髙妙患家之心託弗惑細心<lb/>
　調理自有可收全功者<lb/>
　　　怪痘形證<hi>十三</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-19a"/>
怪痘者乃逆痘中之尤甚者形證不一不可不辨<lb/>
一痘初出時面胸手足已見紅㸃却不起發不成膿漿<lb/>
　隨即收斂若加氣促聲啞悶亂者即死此名内陷證<lb/>
　也○此證若無煩喘悶亂等候者名曰試痘過五七<lb/>
　日後必復發熱而痘出者其痘必重<lb/>
一痘瘡初出如蚊蚤所咬三日後反不見者名反闗痘<lb/>
　五日死<lb/>
一痘子出現三兩成叢根脚堅硬成塊者此名痘母六<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-19b"/>
　七日死<lb/>
一痘子將出身上有紅腫結硬處似瘤非瘤似癰非癰<lb/>
　者亦名痘母三五日死○以上二證俱宜真人解毒<lb/>
　湯救之<lb/>
一痘初出便成血泡或水泡隨即破壊者此名爛痘二<lb/>
　三日死<lb/>
一痘出後遍身都是空殻不作膿水者此名空痘八九<lb/>
　日死<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-20a"/>
一痘當出現起發之時中有乾黒者此名鬼痘宜用臙<lb/>
　脂水塗之勿使蔓延若不急治則乍起乍<graphic n="KR1701" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1701.png" mimeType="image/png"/>當靨不<lb/>
　靨或多作畨次而出綿延日久而死<lb/>
一痘出起發之時中有痛甚如刀剜呌哭不停者此名<lb/>
　痘疔五六日死<lb/>
一痘當起發之時枯燥不潤<graphic n="KR1701" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1701.png" mimeType="image/png"/>伏不起皮膚皺掲者此<lb/>
　名乾痘五六日加煩滿喘急而死<lb/>
一痘於起發之時皮嫩易破摸之温手者此名温痘六<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-20b"/>
　七日癢<graphic n="KR1701" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1701.png" mimeType="image/png"/>而死<lb/>
一痘起發之時瘡色嬌艶皮薄光潤鮮紅可愛者此名<lb/>
　嫩痘八九日後不能成痂必痒<graphic n="KR1701" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1701.png" mimeType="image/png"/>而死<lb/>
一痘於起發養漿之時瘡頭有孔漿水漏者此名漏瘡<lb/>
　五六日後痒<graphic n="KR1701" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1701.png" mimeType="image/png"/>而死<lb/>
一賊痘者是諸痘未漿而此痘先熟也又名假雲泛多<lb/>
　在太陽喉口心胸等處三日見者六日死四日見者<lb/>
　七日死五六日見者十一二日必死也<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-21a"/>
一痘出雖稀根窠全白無血色三四日後雖亦起脹然<lb/>
　按之虛突此亦名為賊痘氣血太虛至灌漿時必變<lb/>
　成水泡大如葡萄皮薄若紙<graphic n="KR0946" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0946.png" mimeType="image/png"/>破即死<lb/>
一膿水將成之時其瘡自破有孔而湥者此名倒陷<lb/>
一將靨之時不能成痂皮脱骨黒者此亦名倒陷俱不<lb/>
　治<lb/>
一痘於收靨之時不能成痂皮肉潰爛膿水淋漓者此<lb/>
　名痘癩能食則生不能食則死○凡以上者皆不治<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-21b"/>
　之證<lb/>
　　　死證日數歌<hi>十四</hi>
初出頂䧟連肉紅過至九日一塲空又如血㸃帶紅紫<lb/>
　㿀證只在六日中發㿀黒者在朝夕㿀青頃刻去匆<lb/>
　匆無膿痒<graphic n="KR1701" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1701.png" mimeType="image/png"/>期二日不治腰疼及挺胸報痕似疿如<lb/>
　蠶種舌捲嚢縮命不充紫泡刺出黒血者飲食嗾喉<lb/>
　證俱凶難療面腫痘不腫青色黒陷及無膿二便流<lb/>
　利下腸垢更有吐㵼出蚘蟲頭温足冷好飲水痘先<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-22a"/>
　驚後藥難攻氣促泄㵼渇不止目無神者數當窮聲<lb/>
　啞失音呌與哭痘色縱好也難終有種氣急亦難治<lb/>
　庶幾貫好是傷風見此宜服參蘇飲起死囘生須見<lb/>
　功<lb/>
　　　發熱三朝辨吉凶<hi>十五</hi>
一初發熱時身無大熱或熱或退神清氣爽唇鼻滋潤<lb/>
　腰腹不疼自始至終皆飲食如常大便稠實小便清<lb/>
　利而無雜證者吉不必服藥<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-22b"/>
一初熱時先發驚搐一二次而隨止者此痘出心經也<lb/>
　乃為吉兆不必治之若甚驚不止日發三五次或連<lb/>
　日不止痘出多而宻者乃凶兆也<lb/>
一發熱時吐㵼不甚而隨止者吉<lb/>
一初發熱時用紅紙條蘸麻油㸃照之如心窩或遍身<lb/>
　有成塊紅者八九日後决死<lb/>
一發熱一日即遍身齊出或稠宻如蠶種摸之不碍手<lb/>
　者决死<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-23a"/>
一發熱時腹中大痛腰如被杖及至報痘而痛猶不止<lb/>
　者决死<lb/>
一發熱時頭面上有一片紅如胭脂者八九日以後决<lb/>
　死<lb/>
一發熱時口鼻或大小便俱失血者决死<lb/>
一發熱時妄見妄語昏不知人者死<lb/>
一發熱時腹脹而痛大呌不止者死<lb/>
一發熱三日之内其熱忽退而反煩躁悶亂坐卧不<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-23b"/>
　安此外雖清凉内却熱也若見手足冷腹脹氣喘者<lb/>
　即死　以上諸證俱不必治<lb/>
　　　報痘三朝辨痘吉凶<hi>十六</hi>
一見㸃之時頭面稀少胸前背上皆無根窠紅潤頂突<lb/>
　碍手如珠光澤此為上吉不必服藥<lb/>
一發熱三日或四五日熱稍退乃於口鼻腮頥地閣頸<lb/>
　項之間或四肢先放數㸃大小不一淡紅潤色痘與<lb/>
　肉色紅白分明者吉<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-24a"/>
一痘作二三次出三日後手足心方纔出齊出齊後頭<lb/>
　面胸背稀少尖圓𦂳實飲食二便如常者吉如無他<lb/>
　證不宜妄行用藥<lb/>
一痘之初出三五相連者必宻單見者必稀<lb/>
一痘瘡上身多下身少者吉反是者險<lb/>
一發熱至五六日痘應出不出以燈照之只在皮膚中<lb/>
　有紅㸃但其色脉和平别無逆證忽然眩冐大汗出<lb/>
　者毒氣痘瘡一齊從汗而出者此名冐痘再無壅遏<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-24b"/>
　之患乃吉兆也○一痘瘡變化莫測有等身無大熱<lb/>
　亦見報痘但不貫膿結痂或出而復没者此名試痘<lb/>
　不可誤作輕看再過數日忽然大熱必然復出宜審<lb/>
　治之<lb/>
一發熱一日便出者凶或一齊湧出如蠶種宻布者决<lb/>
　死<lb/>
一大熱未退而見紅㸃數粒先見於太陽額角髪際天<lb/>
　庭或山根以上等處此陽毒乗虛上侵陽位也大非<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-25a"/>
　吉兆再加目紅唇裂痰鳴色紫或白者尤甚又或有<lb/>
　三五粒聚於一塊者此名銅錢痘皆不吉之兆急宜<lb/>
　凉血解毒以防其危<lb/>
一痘瘡初出紫色紅片者名紫雲痘四日死<lb/>
一痘瘡初出當頂紅者六七日死蓋痘欲淡紅如線附<lb/>
　於根下不欲當頂紅也<lb/>
一痘已出一遍又出一遍心腹疼痛不止口氣臭色紫<lb/>
　黑者决死<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-25b"/>
一痘瘡皮薄色白而光根窠全無紅色或根帶一㸃紅<lb/>
　三五日後仍如綠豆様此痘决不能成膿只成一胞<lb/>
　清水擦破即死<lb/>
一色紅帶艶皮肉盡紅者必不成膿痒<graphic n="KR1701" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1701.png" mimeType="image/png"/>而死<lb/>
一報痘之時全不起頂有如湯泡及燈草火燒者十餘<lb/>
　日後必痒<graphic n="KR1701" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1701.png" mimeType="image/png"/>而死<lb/>
一報痘之時有黒㿀如痣狀或肌肉有成塊黒者即死<lb/>
一報痘時若口鼻及耳有紫紅色或血出不止者决死<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-26a"/>
一報痘之時應出不出或起紅㿀如蚊<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>者六日後必<lb/>
　死<lb/>
一報痘之時腰腹痛或狂言煩躁大渇吐㵼不食者俱<lb/>
　不治<lb/>
一報痘之後痘已齊而身熱不退反甚者死<lb/>
一痘齊之後毒已外達則内當安静而反見煩躁悶亂<lb/>
　譫妄不止者此邪毒盛極神機無主也必死<lb/>
　　　起發三朝辨吉凶<hi>十七</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-26b"/>
自報痘三朝之後不疾不除先出者先起後出者後起<lb/>
　大小分明不相連串尖圓堅實紅活肥滿面目漸腫<lb/>
　依期灌漿飲食二便如常而無他證者此表裡無病<lb/>
　大吉之兆不必服藥<lb/>
一痘雖起發而色見灰白腫如餳餅者看其人臟氣何<lb/>
　如如能食便調無他證者吉若不能食或吐利或瘙<lb/>
　痒者凶<lb/>
一痘起一分則毒出一分至五六日不盡起發又色不<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-27a"/>
　紅活者大無生理<lb/>
一起脹三日已足痘皆滿頂紅紫者凶面目腫甚者亦<lb/>
　凶<lb/>
一痘當起脹之時遍身雖起而頭面全然不起或痘不<lb/>
　脹而肉脹頭面皮肉紅腫如瓠𤓰之狀而痘反不起<lb/>
　者决死<lb/>
一起脹之時遍身痘頂有眼如針孔紫黒色者决死<lb/>
一痘色乾燥不潤慘黒不明或灰白漸至倒陷或發紫<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-27b"/>
　泡者皆死<lb/>
一起脹時凡腰腹大痛或腹脹不能飲食或氣促神昏<lb/>
　或悶亂不寧或泄㵼煩渇或唇白痰鳴或狂言妄語<lb/>
　啼哭呻吟如見鬼神者皆死<lb/>
一起脹時吐利不止乳食不化或二便下血者死<lb/>
一手足間見而復隱起而復<graphic n="KR1701" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1701.png" mimeType="image/png"/>或通身隨脹隨没躁而<lb/>
　發喘者死<lb/>
一痘已起脹内有六七粒細而成塊於中有一大痘扁<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-28a"/>
　濶歪斜者凶<lb/>
一痘起紫色刺出黒血如屋漏水者死<lb/>
一痘於起發時瘡頭便戴白漿者不分何處並非佳兆<lb/>
　不特唇口然也<lb/>
　　　貫膿三朝辨吉凶<hi>十八</hi>
一痘自起發之後小者漸大平者漸髙陷者漸起外帶<lb/>
　微紅内涵清漿以至貫膿之時却要箇箇成膿根脚<lb/>
　紅活其形圓滿光澤此時毒化成漿由綠色而漸變<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-28b"/>
　蒼蠟以手按之其皮堅硬膿漿厚濁約束完固無少<lb/>
　破損飲食二便如常此上吉候也不必服藥<lb/>
一痘宻者自起至漿漸至壯大未有不相串者雖相連<lb/>
　屬只要根脚分明陷者盡起無處不透則毒從漿化<lb/>
　膿成而毒自解無伏留者矣此亦吉候<lb/>
一痘之初出或頂平或中心陷下或白色只要其人能<lb/>
　食二便如常治無乖謬以及貫膿之時陷者微起平<lb/>
　者微尖淡白者紅活窠中血水盡化為膿但得如此<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-29a"/>
　毒已解矣又表無痛痒之證裡無吐㵼之證是表裡<lb/>
　俱無病也如此者坐待收靨不可妄投湯劑<lb/>
一貫膿時紅紫黒色外剥聲啞者死<lb/>
一貫時純是清水皮薄而白如水泡者三四日必<graphic n="KR0946" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0946.png" mimeType="image/png"/>破<lb/>
　而死<lb/>
一膿不能貫而乾枯焦黒或全無血水<graphic n="KR1701" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1701.png" mimeType="image/png"/>陷者即死<lb/>
一頭面腫大瘡盡搔破臭不可近而足冷者决死<lb/>
一貫膿之時吐利不止或二便下血乳食不化痘爛無<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-29b"/>
　膿者决死<lb/>
一貫膿之時二便不通腹脹肉黒發㿀譫妄氣喘或寒<lb/>
　戰咬牙者决死<lb/>
一囘漿之時漸當蒼黒收斂而反光嫩不斂者此氣血<lb/>
　兩虛漿不能乾必發痒搔破而死<lb/>
一膿漿未成忽然乾收或青紫焦黒者死<lb/>
一忽然作痒正面<graphic n="KR0946" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0946.png" mimeType="image/png"/>破皮脱肉乾者死<lb/>
一諸痘有漿而天庭不起或額上如沸湯澆破臭連兩<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-30a"/>
　頰水去而乾似靨非靨者死<lb/>
　　　結靨三朝辨吉凶<hi>十九</hi>
一痘至十日之外血化毒解膿必漸乾如蒼蠟色或如<lb/>
　葡萄色從口鼻兩傍面部收起以至胸腹而下然後<lb/>
　額上與脚背一齊結靨而落别無内證飲食二便如<lb/>
　常或從手足心手指尖或隂上先收者俱吉候也<lb/>
一痘既蒼蠟收靨而身有微熱者乃燒瘢之證但飲食<lb/>
　如常俱不必治<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-30b"/>
一痘當靨時遍身臭爛目無神氣者决死<lb/>
一當靨之時遍身發痒搔破無膿皮捲如豆殻而乾者<lb/>
　决死<lb/>
一當靨之時無膿而氣急聲啞或手足顫掉或寒戰咬<lb/>
　牙或腹脹痰响或足冷過膝或小便少而大便頻者<lb/>
　皆死<lb/>
一當靨時兩臉乾硬按之如石者死<lb/>
一痘至收靨飲食不進口中常如食物動而不止者死<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-31a"/>
一面部胸腹未靨而脚先靨者危隂勝陽也<lb/>
一遍身俱靨内遺數粒獨不靨者尚能殺人如蛇之退<lb/>
　皮中有一節被傷不能全退者終死其有靨至項下<lb/>
　或至胸住定而服藥不效者亦死<lb/>
一痘瘡未該靨而卒然焦紫者死<lb/>
一痘當靨時遍身未見膿成而口唇上下痘先黄熟者<lb/>
　毒氣内攻於脾也凶<lb/>
一痘瘡有膿結靨者則為吉證若無膿收靨則立見其<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-31b"/>
　危<lb/>
一痘未收靨而口唇腐爛及口白到舌者危<lb/>
一收靨時前後有紅紫泡者不治<lb/>
　　　落痂後辨吉凶<hi>二十</hi>
一痘瘡收後其痂先後自脱痂厚落遲離肉不粘者吉<lb/>
一自食痘痂者雖有他證不死<lb/>
一痘痂雖落而痘瘢雪白畧無血色者氣血脱盡也若<lb/>
　不急培元氣則過後必死<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-32a"/>
一痂落後每發驚而神無所依者心氣絶也危<lb/>
一痂落後手足顫掉咬牙噤口目閉腹脹足冷過膝者<lb/>
　不治<lb/>
一原痘乾燥膿少不貫雖結靨落痂而疤白者或有餘<lb/>
　熱不退者雖過一月亦要死<lb/>
　　　痘瘡上論列方<hi>二十一</hi>
真人解毒湯<hi>痘五二</hi>
　<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_043-32b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　景岳全書卷四十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>