<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>景岳全書卷四十七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　景岳全書卷四十七<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　張介賔　撰<lb/>
　　外科鈐<hi>下</hi>
　　　發背<hi>四十二</hi>
發背屬督脉膀胱經凡陰虚火盛或醇酒厚味或鬱怒<lb/>
　房勞或丹石熱毒皆能致之若腫赤痛甚脈洪數而<lb/>
　有力者熱毒之證也為易治若漫腫微痛色黯作渴<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-1b"/>
　脉雖洪數而無力者陰虚之證也為難治若不腫不<lb/>
　痛或漫腫色黯脉微細者陽氣虚甚也尤為難治大<lb/>
　抵發背之證其名雖多總惟陰陽二證為要若發一<lb/>
　頭或二頭其形焮赤腫高發熱疼痛頭起者為癰屬<lb/>
　陽易治若初起一頭如粟不腫不赤悶痛煩躁大渴<lb/>
　便秘睡語咬牙四五日間瘡頭不計其數瘡口各含<lb/>
　如粟形如蓮蓬故名蓮蓬發積日不潰按之流血至<lb/>
　數日或八九日其頭成片所含之物俱出通結一衣<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-2a"/>
　揭去又結其口共爛為一瘡其膿内攻其色紫黯者<lb/>
　為疽屬陰難治且此證不可大痛又不可痛若見煩<lb/>
　悶者多不治總之瘡瘍雖云屬火然未有不由陰虚<lb/>
　而致者故經云督脉經虚從腦而出膀胱經虚從背<lb/>
　而出故不可專泥于火<lb/>
陳良甫曰背疽之源有五一天行二瘦弱氣滯三怒氣<lb/>
　四腎氣虚五飲冷酒食炙煿服丹藥<lb/>
立齋曰大抵發背之證雖發熱疼痛形勢髙大煩渴不<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-2b"/>
　寧但得脉息有力飲食頗進可保無虞其膿一潰諸<lb/>
　證悉退多有因膿不得外泄以致疼痛若用敗毒寒<lb/>
　藥攻之反致誤事若有膿急針之膿一出苦楚即止<lb/>
　膿未成而熱毒作痛者可用解毒之藥亦有腐潰尺<lb/>
　餘者若無惡證則投以大補之劑肉最易生亦無所<lb/>
　妨惟忌腫不髙色不赤不掀痛脉無力不飲食腫不<lb/>
　潰腐不爛膿水清或膿多不止皆屬元氣虚也為難<lb/>
　治宜峻補之其或膿血既泄腫痛尤甚濃水臭敗煩<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-3a"/>
　躁時嗽腹痛渴甚瀉利無度小便如淋乃惡證也皆<lb/>
　不可治<lb/>
　又灸法曰予常治發背不問日期陰陽腫痛或不痛<lb/>
　或痛甚但未成膿或不潰者即與灸之隨手取效或<lb/>
　麻木者明灸之毒氣自然隨火而㪚或瘡頭如黍者<lb/>
　灸之不效亦有數日色尚微赤腫尚不起痛不甚濃<lb/>
　不作者尤宜多灸勿拘日期更服甘温托裏藥切忌<lb/>
　寒涼之劑其有勢未定者或先用篐藥圍之若用烏<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-3b"/>
　金膏㸃患處尤妙凡人初覺發背赤熱腫痛莫辨其<lb/>
　頭者但以濕紙覆其上立候視之其紙有先乾處即<lb/>
　是結癰頭也取大蒜切成片如二三錢厚薄安於頭<lb/>
　上用大艾炷灸之三壯換一蒜片痛者灸至不痛不<lb/>
　痛灸至痛時方止最要早覺早灸為上一日二日十<lb/>
　灸十活三日四日六七活五日六日三四活過七日<lb/>
　則難為力矣若有十數頭作一處生者即用大蒜研<lb/>
　成膏作薄餠鋪頭上聚艾於蒜餅上燒之亦能活也<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-4a"/>
　若背上初發赤腫一片中間有一片黃粟米頭子便<lb/>
　用獨蒜切去兩頭取中間半寸厚者正安於瘡上灸<lb/>
　十四壯多至四十九壯蓋如此惡證惟隔蒜灸及塗<lb/>
　烏金膏有效又治法曰腫硬痛深脉實者邪在内也<lb/>
　可下之○腫髙焮痛脉浮者邪在表也宜托之○焮<lb/>
　痛煩躁或咽乾火在上也宜瀉之○腫髙或不作膿<lb/>
　者邪氣凝結也宜解之○腫痛飲冷發熱睡語者火<lb/>
　也宜清之○不作膿或不潰不斂者陽氣虚也宜補<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-4b"/>
　之○瘀肉不腐或積毒不解者陽氣虚也宜助陽氣<lb/>
　○膿多或清者氣血俱虚也宜峻補之○脉浮大或<lb/>
　濇而肌肉遲生者氣血俱虚也宜補之○右關脉弱<lb/>
　而肌肉遲生者宜補脾胃<lb/>
　又諸毒治法曰如頭痛有表證者宜先服人參敗毒<lb/>
　㪚一二劑○如焮痛發熱脉數者用金銀花散槐花<lb/>
　酒神功托裏散○如疼痛腫硬脉實者以清涼飲仙<lb/>
　方活命飲苦參丸○腫硬木悶疼痛發熱煩躁飲冷<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-5a"/>
　便秘脉沉實者内疎黃連湯或清涼飲○大便已通<lb/>
　欲其作膿宜仙方活命飲托裏散蠟礬丸外用神異<lb/>
　膏○如飲食少思或不甘美用六君子湯加藿香連<lb/>
　進三五劑更用雄黃解毒㪚洗患處每日用烏金膏<lb/>
　塗瘡口處俟有瘡口即用紙作撚蘸烏金膏絍入瘡<lb/>
　内○若有膿為脂膜間隔不出或作脹痛者宜用針<lb/>
　引之腐肉堵塞者去之若瘀肉腐動用猪蹄湯洗之<lb/>
　○如膿稠或痛飲食如常瘀肉自腐用消毒與托裏<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-5b"/>
　藥相兼服之仍用前二膏塗貼○若腐肉已離好肉<lb/>
　者宜速去之○如膿不稠不稀微有疼痛飲食不甘<lb/>
　瘀肉腐遲更用桑柴灸之亦用托裏藥○若瘀肉不<lb/>
　腐或膿清稀不焮痛者急服大補之劑亦用桑木灸<lb/>
　之以補接陽氣解㪚鬱毒○常觀患疽稍重未成膿<lb/>
　者不用蒜灸之法及膿熟不開或待腐肉自去則多<lb/>
　致不救○大抵血氣壯實或毒少輕者可假藥力或<lb/>
　自腐潰若怯弱之人熱毒中隔内外不通不行針灸<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-6a"/>
　藥無全功矣○此證若膿已成急宜開之否則重者<lb/>
　潰通臟腑腐爛筋骨若使透膈則不可治輕者延潰<lb/>
　良肉難於收功因而不斂者多矣<lb/>
　又諸補治法曰若腫焮作痛寒熱作渴飲食如常此<lb/>
　形氣病氣俱有餘也先用仙方活命飲後用托裏消<lb/>
　毒㪚解之○漫腫微痛或色不赤飲食少思此形氣<lb/>
　病氣俱不足也用托裏散調補之○不作膿或膿成<lb/>
　不潰陽氣虚也托裏㪚倍加肉桂參茋○膿出而反<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-6b"/>
　痛或膿清稀氣血俱虚也八珍湯○惡寒形寒或不<lb/>
　收斂陽氣虚也十全大補湯○晡熱内熱或不收斂<lb/>
　陰血虚也四物加參术○作嘔欲嘔或不收斂胃氣<lb/>
　虚也六君加炮薑○食少體倦或不收斂脾氣虚也<lb/>
　補中益氣湯加茯苓半夏○肉赤而不斂血熱也四<lb/>
　物加山梔連翹○肉白而不斂脾虚也四君加酒炒<lb/>
　芍藥木香○小便頻數者腎陰虧損也加減八味丸<lb/>
　○大抵瘡毒勢甚若妄用攻劑怯弱之人必損元氣<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-7a"/>
　因而變證者衆矣<lb/>
　又三證治法曰若初患未發出而寒熱疼痛作渴飲<lb/>
　冷此邪氣内藴也仙方活命飲若口乾飲熱漫腫微<lb/>
　痛此元氣内虚也托裏消毒㪚若飲食少思肢體倦<lb/>
　怠此脾胃虚弱也六君子湯如未應加薑桂其有死<lb/>
　者乃邪氣盛眞氣虚而不能發出也在於旬餘之間<lb/>
　見之○若已發出用托裏消毒散不腐潰用托裏消<lb/>
　毒㪚如不應急宜温補脾胃其有死者乃眞氣虚而<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-7b"/>
　不能腐潰也在於二旬之間見之○若已腐潰用托<lb/>
　裏散以生肌如不應急温補脾胃其有死者乃脾氣<lb/>
　虚而不能收斂也在於月餘見之此三證雖不見於<lb/>
　經籍余嘗治而厯驗者<lb/>
千金方灸法治發背已潰未潰者用淡荳豉以水和搗<lb/>
　成硬泥依腫大小作餅三四分厚如已有瘡孔勿置<lb/>
　瘡孔上但四布豆餅列艾其上灸之使微熱勿令破<lb/>
　肉如熱痛急少起之日灸二度如先有瘡孔孔出汁<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-8a"/>
　即瘥<lb/>
一驗透膈法凡背疽大潰欲騐穿透内膜者不可用皂<lb/>
　角散嚏法但以紙封患處今病者用意呼吸如紙不<lb/>
　動者未穿透也倘用取嚏法鼓動内膜則反致穿透<lb/>
　愼之愼之<lb/>
都憲周𢎞岡背患疽腫而不潰脉大而浮此陽氣虚弱<lb/>
　而邪氣壅滯也用托裏㪚倍加參茋反内熱作渴脉<lb/>
　洪大鼓指此虚火也用前㪚急加肉桂脉證頓退仍<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-8b"/>
　用托裏而愈若以為熱毒而用寒藥則誤矣○上舍<lb/>
　張克恭患此内服外敷皆寒涼敗毒遍身作痛欲嘔<lb/>
　少食晡熱内熱惡寒畏寒余曰遍身作痛營衛虚而<lb/>
　不能營於肉裏也欲嘔少食脾胃虚寒而不能消化<lb/>
　飲食也内熱晡熱陰血内虚而陽氣陷於陰分也惡<lb/>
　寒畏寒陽氣虚弱而不能衛於肌肉也此皆由脾胃<lb/>
　之氣不足所致遂用補中益氣湯諸證漸退更以十<lb/>
　全大補湯腐肉漸漬又以六君子湯加芎歸肌肉頓<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-9a"/>
　生而愈○府庠彭碧溪患腰疽服寒涼敗毒之藥色<lb/>
　黯不痛瘡頭如鋪黍背重不能安寢耳瞶目白面色<lb/>
　無神小便頻澁作渴迷悶氣粗短促脉浮數重按如<lb/>
　無余先用滋水之藥一劑少頃便利渴止背即輕爽<lb/>
　乃砭出瘀血以艾半觔許明灸患處外敷烏金膏内<lb/>
　服參茋歸术肉桂等藥至數劑元氣稍復自疑肉桂<lb/>
　辛熱一日不用手足並冷大便不禁仍用肉桂及補<lb/>
　骨脂二錢肉豆蔲一錢大便復常其肉漸潰更用當<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-9b"/>
　歸膏以生肌肉八珍湯以補氣血而愈○上舍蔡東<lb/>
　之患此余用托裏之藥而潰瘡口尚未全斂時值仲<lb/>
　冬且兼咳𠻳余曰瘡口未歛脾氣虚也咳𠻳不止肺<lb/>
　氣虚也法當補其母一日與之同宴見忌羊肉余曰<lb/>
　補可以去弱人參羊肉之類是也最宜食之遂每日<lb/>
　不徹旬餘而瘡斂𠻳亦頓愈矣○一男子年踰五十<lb/>
　患發背色紫腫痛外皮將潰寢食不安神思甚疲用<lb/>
　桑柴灸患處出黑血即鼾睡覺而諸證如失服仙方<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-10a"/>
　活命飲二劑又灸一次膿血皆出更進二劑腫痛大<lb/>
　退又服托裏消毒㪚數劑而斂夫瘡勢熾甚本宜峻<lb/>
　劑攻之但年老血氣衰弱況又發在肌表若專於攻<lb/>
　毒則胃氣先損必反誤事<hi>俱薛按</hi>
予長男於二週患背疽治按在腫瘍條中<hi>新按</hi>
一論外通用方<lb/>
　神仙薰照法<hi>外一二三</hi>
　　　腦疽<hi>四十三</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-10b"/>
立齋曰腦疽屬膀胱經積熱或濕毒上壅或陰虚火熾<lb/>
　或腎水虧損陰精消涸所致○若腫痛未作膿者宜<lb/>
　除濕消毒○大痛或不痛或麻木者毒甚也隔蒜灸<lb/>
　之更用解毒藥　腫痛便秘者邪在内也宜泄之○<lb/>
　不甚痛或不作膿者虚也托裏為主　膿成脹痛者<lb/>
　針之更以托裏○上部脉數實而痛者宜降火○上<lb/>
　部脉數虚而痛者宜滋陰降火為主○尺部脉數而<lb/>
　作渴者滋陰降火○脉數而虚細無力或膿清或不<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-11a"/>
　斂或膿多者大補血氣○不作膿或不潰者托裏藥<lb/>
　主之○煩躁飲冷脉實而痛者宜瀉火<lb/>
　又治法曰初起腫赤痛甚煩渴飲冷脉洪數而有力<lb/>
　乃濕熱上壅當用黃蓮消毒㪚並隔蒜灸以除濕熱<lb/>
　○若漫腫微痛渴不飲冷脉洪數而無力乃陰虚火<lb/>
　熾當用六味丸及補中益氣湯以滋化源○若口舌<lb/>
　乾燥小便頻數或淋漓作痛乃腎水虧損急用加減<lb/>
　八味丸及前湯以固根本而引火歸經○若不成膿<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-11b"/>
　不腐潰陽氣虚也四君加歸茋○若不生肌不收斂<lb/>
　脾氣虚也十全大補湯○若色黯不潰或潰而不斂<lb/>
　乃陰精消涸名曰腦爍為不治若攻補得宜亦有可<lb/>
　愈○大凡腫焮痛甚宜活命飲隔蒜灸之以解㪚瘀<lb/>
　血拔引鬱毒但艾炷宜小而少若欲其成膿腐潰生<lb/>
　肌收斂並用托裏為主<lb/>
李氏曰腦疽及頸項有疽不可用隔蒜灸恐引毒上攻<lb/>
　宜灸足三里穴五壯氣海穴三七壯仍服涼血化毒<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-12a"/>
　之藥或以騎馬穴法灸之凡頭項咽喉生疽古法皆<lb/>
　為不治若用此法多有生者如五香連翹漏蘆等湯<lb/>
　國老膏萬金㪚皆可選用<hi>見外科精要</hi>
一老人患此色赤腫痛脉數而有力與黃連消毒㪚二<lb/>
　劑少退更與清心蓮子飲四劑而消○一男子腫痛<lb/>
　脉數以荆防敗毒㪚二劑而痛止更以托裏消毒藥<lb/>
　而消○一男子焮腫疼痛發熱飲冷脉洪數與涼隔<lb/>
　散二劑而痛止以金銀花㪚四劑而潰更以托裏藥<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-12b"/>
　而愈○一老婦禀壯實潰而痛不止脉實便秘以清<lb/>
　涼飲二劑而痛止更以托裏消毒藥而愈○一婦人<lb/>
　冬間患此腫痛熱渴余用清熱消毒潰之而愈次年<lb/>
　三月其舌腫大遍身發疔如葡萄不計其數手足尤<lb/>
　多乃脾胃受毒也先各刺出黑血隨服奪命丹七粒<lb/>
　出鼻汗瘡熱益甚便秘二日與大黃芩連各三錢升<lb/>
　麻白芷山梔薄荷連翹各二錢生甘草一錢水煎三<lb/>
　五沸服之大小便出臭血甚多下體稍退乃磨入犀<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-13a"/>
　角汁再服舌本及齒縫出臭血諸毒乃消更以犀角<lb/>
　地黃湯而愈○一婦人患前證口乾舌燥内服清熱<lb/>
　外敷寒涼色黯不臖胸中氣噎此内眞寒而外假熱<lb/>
　也彼疑素有痰火不欲温補余以參茋各五錢薑桂<lb/>
　各二錢一劑頓潰又用大補藥而愈○一男子頭項<lb/>
　俱腫雖大潰腫痛益甚兼作瀉煩躁不睡飲食少思<lb/>
　其勢可畏診其脉則毒尚在與仙方活命飲二劑腫<lb/>
　痛退半與二神丸及六君子湯加五味子酸棗仁四<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-13b"/>
　劑諸證少退飲食少進睡亦少得又與參苓白术㪚<lb/>
　數服飲食頓進再與十全大補湯加金銀花白芷月<lb/>
　餘而瘥<hi>薛按</hi>
　　　耳瘡<hi>四十四</hi>
立齋曰耳瘡屬少陽三焦經或足厥陰肝經血虚風熱<lb/>
　或肝經燥火風熱或腎經虚火等因○若發熱焮痛<lb/>
　屬少陽厥陰風熱用柴胡清肝㪚○若内熱痒痛屬<lb/>
　二經血虚用當歸川芎㪚○若寒熱作痛屬肝經風<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-14a"/>
　熱用小柴胡湯加山梔川芎○若内熱口乾屬腎經<lb/>
　虚火用加味地黃丸如不應用加減八味丸餘當隨<lb/>
　證治之<lb/>
愚按薛氏所治耳證凡氣虚者以補中益氣湯加山梔<lb/>
　黃芩血虚者用八珍湯加柴胡丹皮肝火血虚者用<lb/>
　梔子清肝㪚怒動肝火者用加味逍遙㪚肝脾受傷<lb/>
　者朝用加味歸脾湯暮用加味逍遙㪚此其治之大<lb/>
　約也○予當治一儒者年近三旬素有耳病每年常<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-14b"/>
　發發必腫潰至乙亥二月其發則甚自耳根下連頸<lb/>
　項上連頭角耳前耳後莫不腫痛諸醫之治無非㪚<lb/>
　風降火至一月後稠膿鮮血自耳迭出每二三日必<lb/>
　出一酒鍾許然膿出而腫全不消痛全不減枕不可<lb/>
　近食不可加氣體俱困自分其危延余治之察其形<lb/>
　氣已大不足察其病體則腫痛如舊仍若有餘察其<lb/>
　脉息則或見弦急或見緩弱此非實熱可知然脉不<lb/>
　甚𦂳而或時緩弱亦得潰瘍之體尚屬可治遂先以<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-15a"/>
　六味湯二三劑而元氣稍振繼以一陰煎加牛蒡子<lb/>
　茯苓澤瀉仍倍加白蒺藜為君服五十餘劑外用降<lb/>
　癰㪚晝夜敷治兩月而後愈蓋此證雖似潰瘍有餘<lb/>
　而實以肝腎不足上實下虚一奇證也故存識之<hi>新按</hi>
　　　鬢疽<hi>四十五</hi>
立齋曰鬢疽屬肝膽二經怒火或風熱血虚所致○若<lb/>
　焮痛或發熱者宜袪風清熱○焮痛發寒熱或拘急<lb/>
　者發㪚表邪○作膿焮痛托裏消毒○膿已成作痛<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-15b"/>
　者針之○不作膿或膿成而不潰者俱宜托裏○不<lb/>
　斂或膿清者宜峻補之<lb/>
　又治法曰若發熱作渴者用柴胡清肝㪚○腫臖痛<lb/>
　甚者仙方活命飲○若大勢已退餘毒未㪚用參苓<lb/>
　歸术為主佐以川芎白芷金銀花以速其膿膿成仍<lb/>
　用參苓之類托而潰之○若欲其生肌收斂腎虚者<lb/>
　六味丸血虚者四物加參茋或血燥者四物湯或水<lb/>
　不能生木者六味地黃丸氣虚者用補中益氣湯皆<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-16a"/>
　當滋其化源為善<lb/>
　　　痄腮<hi>四十六</hi>
立齋曰痄腮屬足陽明胃經或外因風熱所乘或内因<lb/>
　積熱所致若腫痛寒熱者白芷胃風湯○内熱腫痛<lb/>
　者升麻黃蓮湯○外腫作痛内熱口乾者犀角升麻<lb/>
　湯○内傷寒涼不能消潰者補中益氣湯○發熱作<lb/>
　痛大便秘結清涼飲○表裏俱解而仍腫痛者欲作<lb/>
　膿也托裏㪚○若飲食少思胃氣虚弱者六君子湯<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-16b"/>
　○肢體倦怠陽氣虚弱也補中益氣湯○膿毒旣潰<lb/>
　腫痛不減熱毒未解也托裏消毒㪚○膿出而反痛<lb/>
　氣血虚也參茋内托㪚○發熱晡熱陰血虚也八珍<lb/>
　湯○惡寒發熱氣血俱虚也十全大補湯○若焮腫<lb/>
　痛連耳下者屬手足少陽經當清肝火○若連頥及<lb/>
　耳後者屬足少陰經虚火當補腎水○此證而有不<lb/>
　治者多泥風熱執用尅伐之劑耳<lb/>
　　　瘰癧<hi>四十七</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-17a"/>
瘰癧之病屬三焦肝膽等經風熱血燥或肝腎二經精<lb/>
　血虧損虚火内動或恚怒憂思氣逆于肝膽二經二<lb/>
　經常多氣少血故怒傷肝則木火動而血燥腎陰虚<lb/>
　則水不生木而血燥血燥則筋病肝主筋也故累累<lb/>
　然結若貫珠其候多生於耳前後連及頥頷下至缺<lb/>
　盆及胸腋之側又謂之馬刀其初起如豆粒漸如梅<lb/>
　李核或一粒或三五粒按之則動而微痛不甚熱乆<lb/>
　之則日以益甚或頸項强痛或午後微熱或夜間口<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-17b"/>
　乾飲食少思四肢倦怠或堅而不潰或潰而不合皆<lb/>
　由氣血不足故往往變為癆瘵外臺秘要云肝腎虚<lb/>
　熱則生癧病機云瘰癧不係膏梁丹毒火熱之變總<lb/>
　因虚勞氣鬱所致止宜以益氣養營之藥調而治之<lb/>
　其瘡自消蓋不待汗之下之而已也若不詳脉證虚<lb/>
　實之異而槩用追蝕攻下及流氣飲十宣散之屬則<lb/>
　必犯經禁病禁以致血氣愈損必反為敗證矣若脉<lb/>
　洪大以元氣虚敗為不治若面色晄白為金尅木亦<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-18a"/>
　不治若眼内赤脉貫瞳人見幾條則幾年死使不求<lb/>
　本而妄用伐肝之劑則誤矣蓋伐肝則脾土先傷脾<lb/>
　傷則損五臟之源矣可不愼哉<lb/>
齊氏曰瘰癧結核初覺時宜内消之如經乆不除氣血<lb/>
　漸衰肌寒肉冷或膿汁清稀毒氣不出瘡口不合聚<lb/>
　腫不赤結核無膿外證不明者並宜托裏膿未成者<lb/>
　使膿早成膿已潰者使新肉早生血氣虚者托裏補<lb/>
　之陰陽不和托裏調之大抵托裏之法使瘡無變壞<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-18b"/>
　之證所以宜用也<lb/>
丹溪曰瘰癧必起於足少陽一經不守禁忌延及足陽<lb/>
　明經食味之厚鬱氣之久曰毒曰風曰熱皆此三端<lb/>
　拓引變換須分虚實實者易治虚者可慮此經主決<lb/>
　斷有相火且氣多血少婦人見此若月水不調寒熱<lb/>
　變生稍乆轉為潮熱自非斷慾食淡神醫不能療也<lb/>
立齋曰焮腫脉沉數者邪氣實也宜泄之○腫痛憎寒<lb/>
　發熱或拘急者邪在表也宜發㪚○因怒結核或腫<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-19a"/>
　痛或發熱者亦疎肝行氣○腫痛脉浮數者袪風清<lb/>
　熱○脉濇者補血為主○脉弱者補氣為主○腫硬<lb/>
　不潰者補氣血為主○抑鬱所致者解鬱結調氣血<lb/>
　○潰後不斂者屬氣血俱虚宜大補○虚勞所致者<lb/>
　補之○因有核而不斂者腐而補之○脉實而不斂<lb/>
　或不消者下之<lb/>
　又治法曰若寒熱焮痛者此肝火風熱而氣病也用<lb/>
　小柴胡湯以清肝火並服加味四物湯以養肝血<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-19b"/>
　若寒熱旣止而核不消㪚者此肝經火燥而血病也<lb/>
　用加味逍遙㪚以清肝火六味地黃丸以生腎水○<lb/>
　若腫髙而稍軟面色痿黃皮膚壯熱膿已成也可用<lb/>
　針以決之及服托裏之劑○若經久不愈或愈而復<lb/>
　發膿水淋漓肌肉羸瘦者必純補之劑庶可收斂否<lb/>
　則變成九瘻内經曰陷脉為瘻留連肉腠即此病也<lb/>
　外用豆䜴餅琥珀膏以驅㪚寒邪補接陽氣内服補<lb/>
　中益氣湯六味丸以滋腎水培肝木健脾土亦有可<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-20a"/>
　愈者<lb/>
　又治法曰大抵此證原屬虚損若不審虚實而犯經<lb/>
　禁病禁則鮮有不誤○常治此證先以調經解鬱更<lb/>
　以隔蒜灸之多自消如不消即以琥珀膏貼之○俟<lb/>
　有膿即針之否則變生他處設若兼痰兼陰虚等證<lb/>
　只宜加兼證之劑不可干擾餘經○若氣血已復而<lb/>
　核不消却服㪚堅之劑至月餘不應氣血亦不覺損<lb/>
　方進必效㪚或遇仙無比丸其毒一下即止二藥更<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-20b"/>
　服益氣養營湯以調理之○若瘡口不斂宜用豆䜴<lb/>
　餅灸之用琥珀膏貼之○若氣血俱虚或不愼飲食<lb/>
　起居七情者俱不治○然此證以氣血為主氣血壯<lb/>
　實者不用追蝕之劑彼亦能自腐但取去之亦使易<lb/>
　於收斂○若氣血虚者不先用補劑而數用追蝕之<lb/>
　藥適足以敗之矣○若發寒熱眼内有赤脉貫瞳人<lb/>
　者不治<lb/>
灸瘰癧法取肩尖肘尖骨縫交接處各一穴即手陽明<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-21a"/>
　經肩髃曲池二穴也各灸七壯在左灸左在右灸右<lb/>
　左右俱病者俱灸之余常用之甚效薛氏以曲池云<lb/>
　肘髎似亦未的也<lb/>
　又薛氏經驗方云治瘰癧已成未成已潰未潰者以<lb/>
　手仰置肩上微舉起則肘骨尖自見即是灸處灸以<lb/>
　三四十壮為度更服益氣養營湯灸三次瘡自除如<lb/>
　患三四年不愈者辰時灸至申時三灸即愈更服補<lb/>
　劑按此法乃單灸曲池以多為貴也然但用前法則<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-21b"/>
　已妙矣倘有未應者又當以此法治之○又曰此治<lb/>
　瘰癧之秘法凡男子婦人若因恚怒傷肝氣血壅遏<lb/>
　而不愈者宜灸此穴以疎通經絡如取此穴當以指<lb/>
　甲掐兩肘兩肩四所患處覺有酸麻方是其穴<lb/>
　又法灸瘰癧未成膿者用大蒜切片三錢厚安患處<lb/>
　用艾壮於蒜上灸之每三五壯即換蒜再灸每日灸<lb/>
　十數蒜片以拔鬱毒如破久不合更用江西豆䜴為<lb/>
　末以唾津和作餅如前灸之以助陽氣内服補藥外<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-22a"/>
　貼琥珀膏或太乙膏瘡口自合○又或瘡口已破核<lb/>
　不腐則瘡口不能斂或貼琥珀膏不應須用針頭㪚<lb/>
　傅之以去腐肉再以如神散傅之更服益氣養營湯<lb/>
　若氣血虚者先服益氣養營湯待血氣稍充方用針<lb/>
　頭㪚仍服前湯<lb/>
一男子患而腫硬久不消亦不作膿服㪚堅敗毒藥不<lb/>
　應令灸肩尖肘尖二穴更服益氣養營湯月餘而愈<lb/>
　○一婦人乆潰發熱月經每過期且少用逍遙㪚兼<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-22b"/>
　前湯兩月餘氣血復而瘡亦愈但一口不收敷針頭<lb/>
　㪚更灸前穴而痊常治二三年不愈者連灸三次兼<lb/>
　用托裏藥必愈○一婦人因怒結核腫痛察其氣血<lb/>
　俱實先以必效㪚下之更以益氣養營湯三十餘劑<lb/>
　而消常治此證虚者先用益氣養營湯待其血氣稍<lb/>
　充乃用必效㪚取去其毒仍進前藥無不效者○田<lb/>
　氏婦年踰三十瘰癧已潰不愈與八珍湯加柴胡地<lb/>
　骨皮夏枯草香附貝母五十餘劑形氣漸轉更與必<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-23a"/>
　效㪚二服瘡口遂合惟氣血未平再與前藥三十餘<lb/>
　劑而愈後田生執此方不問虚實槩以治人殊不知<lb/>
　㪚中班猫性毒雖治瘰癧多服則損元氣若氣血實<lb/>
　者先用此下之而投補劑或可愈若虚而用下藥或<lb/>
　用追蝕藥瘀肉雖去而瘡口不合反致難治<hi>俱薛按</hi>
治瘰癧痰核方　凡瘰癧初起未甚者即宜服此或加<lb/>
　夏枯草更佳<lb/>
　用忍冬花蒲公英各四五錢以水二碗同煎湯朝夕<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-23b"/>
　代茶飲之十餘日漸消然此藥但可治標若欲除根<lb/>
　必須灸肩髃曲池二穴<lb/>
　　　疔瘡<hi>四十八</hi>
齊氏曰夫疔瘡者以其瘡形如疔蓋之状者是也古方<lb/>
　之論凡有十種華元化之論有五色疔千金方說疔<lb/>
　有十三種以至外臺秘要神巧萬全其論頗同然皆<lb/>
　不離毒氣客於經絡及五臟内藴熱毒凡初生一頭<lb/>
　凹而腫痛青黃赤黑無復定色令人煩躁悶亂或憎<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-24a"/>
　寒頭痛或嘔吐心逆以針刺瘡不痛無血是其候也<lb/>
　多因肥甘過度不愼房酒以致邪毒蓄結遂生疔瘡<lb/>
　内經曰膏粱之變足生大疔此之謂也其治之法急<lb/>
　以艾炷灸之若不覺痛者針疔四邊皆令血出以奪<lb/>
　命丹或囘生丹從針孔絍之上用膏藥貼之仍服五<lb/>
　香連翹湯漏蘆湯等劑疎下之為效○若或針之不<lb/>
　痛無血者以猛火燒鐵針通紅於瘡上烙之令如焦<lb/>
　炭取痛為效亦絍前藥用膏藥貼之經一二日膿潰<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-24b"/>
　根出服托裏湯散依常療之以取平復○如針之不<lb/>
　痛其人眼黑或見火光者不可治也此邪毒之氣入<lb/>
　于臟腑故也○養生方云人汗入肉食食之則生疔<lb/>
　瘡不可不愼也<lb/>
立齋曰此證多由膏梁厚味之所致或因卒中飲食之<lb/>
　毒或感四時不正之氣或感蛇蟲之毒或感死畜之<lb/>
　穢各宜審而治之其毒多生於頭面四肢形色不一<lb/>
　或如小瘡或如水泡或疼痛或麻木或寒熱作痛或<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-25a"/>
　嘔吐惡心或肢體拘急並宜隔蒜灸之痛則灸至不<lb/>
　痛不痛灸至痛若灸而不痛則明灸之及針疔四畔<lb/>
　去惡血以奪命丹一粒入瘡頭孔内仍以膏藥貼之<lb/>
　並服解毒之劑或用荆防敗毒散○若針之不痛無<lb/>
　血者宜用燒針治如前齊氏之法○若不省人事或<lb/>
　牙關𦂳急者以奪命丹為末葱酒調灌之候醒更服<lb/>
　敗毒散或奪命藥甚效○若生兩足者多有紅絲至<lb/>
　臍生兩手者多有紅絲至心腹生唇面口内者多有<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-25b"/>
　紅絲入喉皆為難治急宜用針於血絲盡處挑破使<lb/>
　出惡血若紅絲近心腹者更挑破瘡頭去惡水以泄<lb/>
　其毒亦以膏藥貼之多有生者○若患於偏僻下部<lb/>
　之處藥力所難到者若專假藥力則緩不及事惟灸<lb/>
　之則大有囘生之功○疔之名状雖有十三種之不<lb/>
　同而治法但當審其元氣虚實邪之表裏庶不誤人<lb/>
　於夭札也若專泥於疎利表㪚非為無益而反害之<lb/>
　○凡人暴死者多是疔毒急取燈遍照其身若有小<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-26a"/>
　瘡即是其毒宜急灸之并服奪命丹等藥亦有復甦<lb/>
　者<lb/>
　又曰脉浮數者㪚之○脉沉實者下之○表裏俱實<lb/>
　者解表攻裏○麻木或大痛及不痛者並灸之更兼<lb/>
　攻毒<lb/>
操江張恒山左足次指患之痛不可忍急隔蒜灸三十<lb/>
　餘壮即能舉歩彼欲速愈自敷涼藥遂致血凝肉死<lb/>
　毒氣復熾再灸百壮服活命飲出紫血其毒方解脚<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-26b"/>
　底通潰腐筋爛肉甚多及將愈予因考績北上又誤<lb/>
　用生肌藥反助其毒使元氣虧損瘡口難斂予囘用<lb/>
　托裏藥補之喜其禀實且客處至三月餘方瘥○表<lb/>
　甥居富右手小指患之或用針出血敷以涼藥掌指<lb/>
　腫三四倍六脈洪大此眞氣奪則虚邪氣勝則實也<lb/>
　先以奪命丹一服活命飲二劑勢稍緩余因他往或<lb/>
　又遍刺出血腫延臂腕如大瓠手指腫大數倍不能<lb/>
　消潰乃眞氣愈虚而邪氣愈盛也余囘用大劑參茋<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-27a"/>
　歸术之類及頻灸遍手腫勢漸消後大便不實時常<lb/>
　泄氣此元氣下陷以補中益氣湯加補骨脂肉豆蔲<lb/>
　吳茱萸五味子又以生脉㪚代茶飲大便漸實手背<lb/>
　漸潰又用大補藥五十餘劑漸愈<hi>薛按</hi>
　　　時毒<hi>四十九</hi>
齊氏曰時毒者為四時邪毒之氣而感之於人也其候<lb/>
　發于鼻面耳項咽喉赤腫無頭或結核有根令人憎<lb/>
　寒發熱頭疼肢體甚痛恍惚不寧咽喉閉塞人不識<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-27b"/>
　者將謂傷寒原夫此疾古無方論世俗通謂丹瘤病<lb/>
　家惡言時毒切恐傳染經曰人身忽經變赤状如塗<lb/>
　丹謂之丹毒此風熱惡毒所為自與時毒不同蓋時<lb/>
　毒者感四時不正之氣初發狀如傷寒五七日之間<lb/>
　乃能殺人若至十日之外則不治自愈也治宜辨之<lb/>
　先診其脉凢滑數浮洪沉𦂳弦濇皆其候也但浮數<lb/>
　者邪在表也沉濇者邪氣深也察其毒之甚者急服<lb/>
　化毒丹以攻之實熱便秘者大黃湯下之其有表證<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-28a"/>
　者犀角升麻湯以發之或年高氣鬱者五香連翹湯<lb/>
　主之○又於鼻内㗜通氣㪚取十餘嚏作效若㗜藥<lb/>
　不嚏者不可治之如嚏出膿血者治之必愈凡左右<lb/>
　看病之人日日用㗜藥嚏之必不傳染切須記之其<lb/>
　病人每日用嚏藥三五次以泄熱毒此治時證之良<lb/>
　法也○凡經三四日不解者不可太下猶宜和解之<lb/>
　以犀角㪚芩連消毒飲甚者連翹湯之類至七八日<lb/>
　大小便通利而頭面腫起髙赤者可服托裏㪚托裏<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-28b"/>
　黃茋湯如腫甚者宜砭患處出惡血以泄其毒氣○<lb/>
　此病若五日已前精神昏亂咽喉閉塞語言不出頭<lb/>
　面赤腫食不知者必死之候治之無功矣然而此疾<lb/>
　有陰有陽有可汗者有可下者嘗見粗工但云熱毒<lb/>
　只用寒藥殊不知病有微甚治有逆從不可不審矣<lb/>
羅謙甫云泰和二年先師監濟源稅時四月民多疫癘<lb/>
　初覺憎寒體重次傳頭面腫盛目不能開上喘咽喉<lb/>
　不利舌乾口燥俗云大頭天行親戚不相訪問染之<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-29a"/>
　多不救張縣令姪亦得此病至五六日醫以承氣加<lb/>
　板藍根下之稍緩翌日其病如故下之又緩終莫能<lb/>
　愈漸至危篤或曰李明之存心於醫可請治之遂請<lb/>
　診視具說其由先師曰夫身半已上天之氣也身半<lb/>
　已下地之氣也此邪熱客於心肺之間上攻頭目而<lb/>
　為腫盛用承氣下之以瀉胃中之實熱是誅伐無過<lb/>
　也殊不知適其所至為故遂處一方用黃芩黃連味<lb/>
　苦寒瀉心肺間熱以為君橘紅苦平𤣥參苦寒生甘<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-29b"/>
　草甘寒人參甘平瀉火補氣以為臣連翹鼠粘子薄<lb/>
　荷葉苦辛平板藍根味苦寒馬渤白殭蠶味苦平行<lb/>
　少陽陽明二經氣不得伸桔梗味辛温為舟楫不令<lb/>
　下行升麻柴胡苦辛以㪚表邪共為細末半用湯調<lb/>
　時時服之半蜜為丸噙化之服盡良愈因嘆曰徃者<lb/>
　不可追來者猶可及凡他所有病者皆書方以貽之<lb/>
　全活甚衆時人皆曰此方天人所制遂刋於石以傳<lb/>
　永乆命曰普濟消毒飲<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-30a"/>
薛立齋曰此感四時不正之氣邪客心肺之間上攻頭<lb/>
　目而為患與膏梁積熱之證不同硝黃之劑非大便<lb/>
　秘實者不可用若不審其因不辨其表裏虚實而㮣<lb/>
　用攻之必致有誤○裏實而不利者下之○表實而<lb/>
　不解者散之○表裏俱實而不解者解表攻裏○表<lb/>
　裏俱解而不消者和之○腫甚焮痛者砭去惡血更<lb/>
　用消毒之劑○不作膿或不潰者托之○飢年普患<lb/>
　者不宜用峻利藥當審而治之<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-30b"/>
　又治法曰若脉浮者邪在表也用葛根牛旁湯犀角<lb/>
　升麻湯人參敗毒散之類以發之○脉沉濇者邪在<lb/>
　裏也用梔子仁湯五利大黃湯之類以下之○表裏<lb/>
　俱病而腫不退者用犀角升麻湯甚者砭出惡血并<lb/>
　用通關㪚㗜鼻内取嚏以泄其毒○表裏俱不解而<lb/>
　内外俱實者防風通聖散○欲其作膿者用托裏消<lb/>
　毒散欲其收斂者用托裏散此法最為穩當○常見<lb/>
　饑饉之際芻蕘之人多患之乃是胃氣有損邪氣從<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-31a"/>
　之為患也故凡以㐫荒勞役而患此者多宜安裏為<lb/>
　主或用普濟消毒飲最善<lb/>
一老人冬月頭面耳項俱腫痛甚便秘脉實此表裏俱<lb/>
　實病也與防風通聖散不應遂砭患處出黑血仍投<lb/>
　前藥即應又以荆防敗毒㪚而瘳蓋前藥不應者毒<lb/>
　血凝聚上部經絡藥力難達故也惡血旣去其藥自<lb/>
　效或拘用寒逺寒及年髙畏用硝黃而用托裏與夫<lb/>
　尋常消毒之劑或不砭泄其毒專假藥力鮮不危矣<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-31b"/>
　○一男子頭面腫痛服硝黃敗毒之劑愈甚診之脉<lb/>
　浮數其邪在表尚未解㪚用荆防敗毒散加𤣥參牛<lb/>
　蒡子二劑勢退大半以葛根牛蒡子湯四劑而痊<hi>薛按</hi>
　　　肺癰肺痿<hi>五十</hi>
此證初起邪結在肺者惟桔梗杏仁煎為治此之第一<lb/>
　方在新因三三<lb/>
齊德之曰肺者五臟之華蓋也處於胸中主於氣候於<lb/>
　皮毛勞傷血氣腠理虚而風邪乘之内感於肺也故<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-32a"/>
　汗出惡風咳嗽短氣鼻塞項强胸脇脹滿久久不瘥<lb/>
　已成肺痿也○風中於衛呼氣不入熱至於營則吸<lb/>
　而不出所以風傷皮毛熱傷血脈風熱相搏氣血稽<lb/>
　畱藴結於肺變成瘡疽○診其脈候寸口脉數而虚<lb/>
　者肺痿也數而實者肺癰也若欲知其有膿但脉見<lb/>
　微𦂳而數者未有膿也𦂳甚而數者已有膿也○肺<lb/>
　痿之候久𠻳不已汗出過度重亡津液便如爛瓜下<lb/>
　如豕膏小便數而不渴渴者自愈欲飲者將瘥此由<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-32b"/>
　肺多唾涎而無膿者肺痿也○肺瘡之候口乾喘滿<lb/>
　咽燥而渴甚則四肢微腫欬唾膿血或腥臭濁沫胸<lb/>
　中隱隱微痛者肺疽也又聖惠曰中府隱隱微痛者<lb/>
　肺疽也上肉微起者肺瘡也中府者穴名也是以候<lb/>
　始萌則可救膿成則多死○又内經曰血熱則肉敗<lb/>
　營衛不行必將為膿大凡肺瘡當咳𠻳短氣胸滿時<lb/>
　唾膿血久久如粳米粥者難治若嘔膿而不止者亦<lb/>
　不可治其嘔膿而自止者將自愈其脉短而濇者自<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-33a"/>
　痊浮洪而大者難治其面色當白而反面赤者此火<lb/>
　之尅金皆不可治○仲景曰上氣面浮腫肩息其脉<lb/>
　浮大不治又加利尤甚<lb/>
馬益卿曰肺癰治法要畧先以小青龍湯一貼以解其<lb/>
　風寒邪氣然後以葶藶大棗瀉肺湯桔梗湯葦莖湯<lb/>
　<hi>見金匱要畧</hi>隨證用之以取膿此治腫瘍之例也終以内<lb/>
　補黃茋湯以補裏之陰氣此治潰瘍之例也○又曰<lb/>
　肺癰已破入風者不治或用太乙膏丸服以搜風湯<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-33b"/>
　吐之若吐膿血狀如肺癰口臭他方不應者宜消風<lb/>
　㪚入男子髮灰清米飲調下兩服可除<lb/>
立齋曰凡勞傷血氣腠理不密外邪所乘内感於肺或<lb/>
　入房過度腎水虧損虚火上炎或醇酒炙煿辛辣厚<lb/>
　味薰蒸於肺或欬唾痰延汗下過度重亡津液皆能<lb/>
　致之其候惡風欬𠻳鼻塞項强胸脇脹滿呼吸不利<lb/>
　咽燥作渴甚則四肢微腫欬唾膿血若吐痰臭濁膿<lb/>
　血腥穢胸中隱隱微痛右手寸口脈數而實者為肺<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-34a"/>
　疽若唾涎沫而無膿脉數而虚者為肺痿也<lb/>
　又治法曰大抵勞傷血氣則腠理不密風邪乘肺風<lb/>
　熱相搏藴結不㪚必致欬𠻳若誤用汗下過度則津<lb/>
　液重亡遂成斯證○凡喘𠻳氣急胸滿者表㪚之○<lb/>
　欬𠻳發熱者和解之○欬而胸膈隱痛唾痰腥臭者<lb/>
　宜排膿㪚○喘急恍惚痰盛者宜平肺○唾膿脉短<lb/>
　濇者宜補之<lb/>
　又治法曰若欬𠻳喘急者小青龍湯○欬𠻳胸脹者<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-34b"/>
　葶藶大棗瀉肺湯○欬膿腥濁者桔梗湯○欬喘短<lb/>
　氣或小便短少者佐以參茋補肺湯○體倦食少者<lb/>
　佐以參术補脾湯○欬唾痰壅者腎虚水泛也六味<lb/>
　地黃丸○口乾咽燥者虚火上炎也加減八味丸○<lb/>
　此證皆因脾土虧損不能生肺金肺金不能生腎水<lb/>
　故始成則可救膿成則多死苟能補脾肺滋腎水庶<lb/>
　有生者若專攻其瘡則脾胃益虚鮮有不誤者矣○<lb/>
陸司㕔子春間欬𠻳唾痰腥穢胸滿氣促皮膚不澤項<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-35a"/>
　强脉數此肺疽也蓋肺系在頂肺傷則系傷故牽引<lb/>
　不能轉側肺者氣之本其華在毛其充在皮治以黃<lb/>
　芪當歸川芎白芷貝母知母麥冬𤓰蔞仁桔梗防風<lb/>
　甘草兼以蠟礬丸及太乙膏治之膿盡脉澁而愈○<lb/>
　一男子面白神勞欬而胸膈隱痛其脉滑數予以為<lb/>
　肺癰欲用桔梗湯不信仍服表藥致欬𠻳愈甚唾痰<lb/>
　腥臭始悟乃服前湯四劑欬𠻳少定又以四順㪚四<lb/>
　劑而脉靜更以托裏藥數劑而愈○一男子欬𠻳喘<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-35b"/>
　急發熱煩躁面赤咽痛脉洪大用黃連解毒湯二劑<lb/>
　少退更以梔子湯四劑而安○一男子患肺痿欬𠻳<lb/>
　喘急吐痰腥臭胸滿咽乾脉洪數用人參平肺㪚六<lb/>
　劑及飲童便諸證悉退更以紫苑茸湯而愈童便雖<lb/>
　云專治虚火常治瘡瘍焮腫疼痛發熱作渴及肺痿<lb/>
　肺癰發熱口渴者尤效○一男子面赤吐膿發熱作<lb/>
　渴煩燥引飲脉洪數而無倫次先用加減八味丸加<lb/>
　麥冬大劑一服熱渴頓止即熟睡良久覺而神爽索<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-36a"/>
　食再劑諸證頓減仍用前藥更以人參五錢麥冬二<lb/>
　錢五分五味二錢水煎代茶日飲一劑月餘而安此<lb/>
　證面赤者當補肺腎面白者當補脾肺治者審之○<lb/>
　一婦人素血虚發熱欬𠻳或用痰火之劑後吐膿血<lb/>
　面赤脉數其勢甚危此膿成而氣血虚也余用八珍<lb/>
　湯以補元氣用桔梗湯以治肺證因得漸愈○一儒<lb/>
　者患肺癰鼻流清涕欬吐膿血胸膈作脹此風邪外<lb/>
　傷也先用消風㪚加亂髪灰二服而鼻利又用四君<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-36b"/>
　加芎歸及桔梗湯而愈後因勞役欬𠻳吐膿小便滴<lb/>
　瀝面色黃白此脾土不能生肺金肺金不能生腎水<lb/>
　也用補中益氣湯六味地黃丸而愈○一僕年踰三<lb/>
　十𠻳久不愈氣壅不利睡卧不寧咯吐膿血甚虚可<lb/>
　畏其主已棄矣余以寧肺散一服少愈又服而止大<lb/>
　半乃以寧肺湯數劑而痊所謂有是病必用是藥若<lb/>
　泥前散性澁而不用何以得愈<hi>薛按</hi>
　　　乳癰乳巖<hi>五十一婦人門亦有乳證當互察之</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-37a"/>
立齋曰乳房屬足陽明胃經乳頭屬足厥陰肝經男子<lb/>
　房勞恚怒傷於肝腎婦人胎產憂鬱損于肝脾皆能<lb/>
　致之○若因暴怒或兒口氣所吹腫痛者宜疎肝行<lb/>
　氣○焮痛發寒熱者發㪚表邪○焮腫痛甚者清肝<lb/>
　消毒並宜隔蒜灸○未成膿者疎肝行氣○不作膿<lb/>
　或不潰者托裏為主○潰而不斂或膿清者宜大補<lb/>
　脾胃氣血為主<lb/>
　又治法曰若膿出反痛或作寒熱氣血虚也十全大<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-37b"/>
　補湯○體倦口乾中氣虚也補中益氣湯○晡熱内<lb/>
　熱陰血虚也八珍湯加五味子○欲嘔作嘔胃氣虚<lb/>
　也補胃為主或用香砂六君子湯○食少作嘔胃氣<lb/>
　虚寒也前湯加乾薑○食少泄瀉脾氣虚寒也理中<lb/>
　湯或加人參附子○若勞碌以致腫痛氣血未復也<lb/>
　八珍湯倍用參茋歸术○若因怒氣以致腫痛肝火<lb/>
　傷血也八珍湯加柴胡山梔○若肝火血虚而結核<lb/>
　不消者四物湯加柴胡升麻○若肝脾氣血俱虚而<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-38a"/>
　結核者四君子加芎歸柴胡升麻○鬱結傷脾而結<lb/>
　核者歸脾湯兼神效𤓰蔞㪚○若為兒所吹而發腫<lb/>
　焮痛須吮通揉散否則成癰矣若兼餘證亦當治以<lb/>
　前法○若婦人鬱怒傷肝脾而結核不痒不痛一二<lb/>
　載始潰者名曰乳巖最難治療<lb/>
　又治法曰若忿怒傷肝厚味積熱以致氣不行竅不<lb/>
　通乳不出則結而為腫為痛此陽明之血熱甚則肉<lb/>
　腐為膿若膿一成即針出之以免遍潰諸囊之患○<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-38b"/>
　亦有所乳之子膈有滯痰口氣焮熱含乳而睡熱氣<lb/>
　所吹遂成腫痛於初起時須吮咂使通或忍痛揉㪚<lb/>
　之失治必成癰患宜用青皮以疎厥陰之滯石膏以<lb/>
　清陽明之熱甘草節以行汚濁之血𤓰蔞子以消腫<lb/>
　導毒或加没藥橘葉皂角針金銀花當歸更宜隨證<lb/>
　消息加減而治仍用少酒佐之更用隔蒜灸之其效<lb/>
　尤㨗若有膿即針之否則通潰難於收斂<lb/>
乳癰用蒲公英忍冬藤入少酒煎服即欲睡是其功也<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-39a"/>
　及覺而病安矣<hi>見外科心法</hi>
一婦人患乳癰寒熱頭痛與荆防敗毒㪚一劑更與蒲<lb/>
　公英一握搗爛入酒二三盞再捣取汁熱服柤熱罨<lb/>
　患處而消丹溪云此草㪚熱毒消腫核又㪚滯氣解<lb/>
　金石毒之聖藥○一婦人左乳内腫如桃不痛色不<lb/>
　變發熱漸消瘦以八珍湯加香附逺志青皮柴胡百<lb/>
　餘劑又間服神效𤓰蔞㪚三十餘劑膿潰而愈常見<lb/>
　患者責效太速或不解七情及藥不分經絡虚實者<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-39b"/>
　俱難治大抵此證四十以外者尤難治蓋因陰血日<lb/>
　虚也○一婦人因怒左乳内腫痛發熱表取太過致<lb/>
　熱益甚以益氣養營湯數劑熱止膿成欲用針彼不<lb/>
　從遂腫脹大熱發渴始針之膿大泄仍以前湯月餘<lb/>
　始愈○一男子左乳腫硬痛甚以仙方活命飲二劑<lb/>
　而痛止更以十宣㪚加青皮四劑膿成針之而愈此<lb/>
　證若膿成未破瘡頭有薄皮剝起者用代針之劑㸃<lb/>
　起皮處以膏藥貼之膿亦自出但不若及時針之則<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-40a"/>
　不致大潰如膿出不利更絍入搜膿化毒之藥若膿<lb/>
　血未盡輙用生肌之劑反助邪氣縱早合必再發不<lb/>
　可不愼也○一產婦因乳少服藥通之致乳房腫脹<lb/>
　發熱作渴狀類傷寒以玉露散補之而愈夫乳汁乃<lb/>
　氣血所化在上為乳在下為經若衝任之脈盛脾胃<lb/>
　之氣壯則乳汁多而膿衰則少而淡所乳之子亦弱<lb/>
　而多病此自然之理亦有屢產有乳再產却無或大<lb/>
　便澁滯乃亡津液也三因論云產婦乳脈不行有二<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-40b"/>
　有血氣盛閉而不行者有血氣弱澁而不行者虚當<lb/>
　補之盛當疎之盛者當用通草漏蘆土𤓰根輩虚者<lb/>
　當用煉成鍾乳粉猪蹄鯽魚之屬槩可見矣<hi>俱薛按</hi>
一婦人久鬱右乳内結三核年餘不消朝寒暮熱飲食<lb/>
　不甘此乳巖也乃七情所傷肝經血氣枯槁之證宜<lb/>
　補氣血解鬱結藥治之遂以益氣養營湯百餘劑血<lb/>
　氣漸復更以木香餅灸之喜其謹疾年餘而消若用<lb/>
　尅伐之劑以復傷血氣則一無可保者○一妾乃放<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-41a"/>
　出宫人乳内結一核如栗欲用前湯彼不信乃服瘡<lb/>
　科流氣飲及敗毒㪚三年後大如覆碗堅破如石出<lb/>
　水不潰而殁○大抵鬱悶則脾氣阻肝氣逆遂成隱<lb/>
　核不痛不痒人多忽之最難治療若一有此宜戒七<lb/>
　情逺厚味解鬱結更以養血氣之藥治之庶可保全<lb/>
　否則不治亦有數載方潰而陷下者皆曰乳巖蓋其<lb/>
　形似巖穴而最毒也愼之則可保十中之一二<hi>薛按</hi>
　　　胃脘癰<hi>五十二</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-41b"/>
立齋引聖濟總錄云胃脘癰由寒氣隔陽熱聚胃口寒<lb/>
　熱不調故血肉腐壞以氣逆於胃故胃脈沉細以陽<lb/>
　氣不得上升故人迎熱甚令人寒熱如瘧身皮甲錯<lb/>
　或欬𠻳或嘔膿唾血若脈見洪數膿已成也急宜排<lb/>
　之設脈遲𦂳其膿未就有瘀血也急下之否則邪毒<lb/>
　内攻腐爛腸胃矣丹溪云内疽者因飲食之毒七情<lb/>
　之火相鬱而發用射干湯主之愚常以薏苡仁湯牡<lb/>
　丹皮㪚太乙膏選用之亦效若吐膿血飲食少思宜<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-42a"/>
　助胃壯氣為主而佐以前法不可專治其瘡<lb/>
　　　腹癰<hi>五十三</hi>
立齋曰腹癰謂瘡生於肚腹或生於皮裏膜外屬膏梁<lb/>
　厚味七情鬱火所致○若漫腫堅硬肉色不變或脈<lb/>
　遲𦂳未成膿也四君加芎歸白芷枳殻或托裏㪚○<lb/>
　腫軟色赤或脈洪數已成膿也托裏消毒㪚○膿成<lb/>
　而不外潰者氣血虚也卧針而刺之○焮腫作痛者<lb/>
　邪氣實也先用仙方活命飲隔蒜灸以殺其毒後用<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-42b"/>
　托裏以補其氣○若初起欲其内消當助胃壯氣使<lb/>
　根本堅固而以行經活血之藥佐之若用尅伐之劑<lb/>
　欲其消㪚則腫者不能潰潰者不能斂若用疎利之<lb/>
　藥下其膿血則少壮者多為難治老弱者立見危亡<lb/>
　若有食積疝氣類此者當辨而治之<lb/>
進士邊雲莊腹痛惡寒脈浮數余曰浮數之脈而反惡<lb/>
　寒瘡疽之證也不信數日後復請視之左尺洪數余<lb/>
　曰内有膿矣仍不信至小腹痛脹連及兩臀始悟余<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-43a"/>
　曰膿潰臀矣氣血俱虚何以收斂急服活命飲一鍾<lb/>
　臀潰一孔出膿斗許氣息奄奄用大補藥一劑神思<lb/>
　方醒每去後糞從瘡出痛不可當小腹間如有物上<lb/>
　挺即發痙不省人事煩躁脉大舉按皆實省而細察<lb/>
　之脈雖洪大按之如無以十全大補倍加參茋至四<lb/>
　斤更加附子二枚煎膏服之而痙止又用十全大補<lb/>
　湯五十餘劑而瘡斂○上舎周一元患腹癰三月不<lb/>
　愈膿水清稀朝寒暮熱服四物黃栢知母之類食少<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-43b"/>
　作瀉痰涎上湧服二陳枳實之類痰涎愈甚胸隔痞<lb/>
　悶謂余曰何也余曰朝寒暮熱血氣虚也食少作瀉<lb/>
　脾腎虚也痰湧胸痞脾肺虚也悉因眞氣虚而邪氣<lb/>
　實也當先壯其胃氣使諸臟有所稟而邪自退矣遂<lb/>
　用六君加黃茋當歸數劑諸證漸退又用十全大補<lb/>
　湯肌肉漸斂更用補中益氣湯調理而愈<hi>薛按</hi>
　　　腸癰<hi>五十四</hi>
孫眞人云腸癰為病小腹重强按之則痛小便如淋時<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-44a"/>
　時汗出復惡寒身皮甲錯腹皮急如腫甚者腹脹大<lb/>
　轉側有水聲或繞臍生瘡或膿從臍出或大便膿血<lb/>
　脈洪數者已有膿也血下則安若妄治者必殺人<lb/>
陳無擇曰腸癰為病身甲錯腹皮急按之濡如腫狀腹<lb/>
　無聚積身無熱脉數此為腸内有膿久積陰冷所成<lb/>
　也故金匱有用附子温之其脈遲𦂳者膿未成可下<lb/>
　之當有血洪數者膿已成不可下此以内結熱所成<lb/>
　也故金匱有用大黃利之<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-44b"/>
千金方灸法曲兩肘正肘頭銳骨灸百壯下膿血而安<lb/>
立齋曰此證因七情飲食所致○治法脈遲𦂳者未有<lb/>
　膿也宜牡丹皮湯下之○脈洪數者已有膿也用薏<lb/>
　苡仁湯排之○小腹疼痛小便不利膿壅滯也用牡<lb/>
　丹皮㪚主之○若臍間出膿者不治經云腸癰為病<lb/>
　不可驚驚則腸斷而死故患是者其坐卧轉側極宜<lb/>
　徐緩時少飲薄粥及服八珍湯固其元氣靜養調理<lb/>
　庶可保全其生<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-45a"/>
一男子裏急後重下膿脹痛此脾氣下陷也用排膿㪚<lb/>
　蠟礬丸而愈後因勞役寒熱體倦用補中益氣湯而<lb/>
　安○一婦人膿成腹脹痛小便不利脈滑數此膿毒<lb/>
　内潰也服太乙膏丸三錢膿下升許脹痛頓退更以<lb/>
　神效𤓰蔞㪚二劑而全退又以蠟礬丸及托裏藥十<lb/>
　餘劑而安○一産婦小腹疼痛小便不利以薏苡仁<lb/>
　湯二劑痛止更以四物湯加桃仁紅花下瘀血升許<lb/>
　而愈○一婦人産後惡露不盡小腹患痛服𤓰子仁<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-45b"/>
　湯下瘀血而痊凡瘀血停滯宜急治之緩則腐化為<lb/>
　膿最難治療若使流注骨節則患骨疽失治多為敗<lb/>
　證<hi>薛按</hi>
　　　附骨疽<hi>五十五</hi>
附骨疽一證近俗呼為貼骨癰凡疽毒最深而結聚於<lb/>
　骨際者皆可謂之附骨疽然尤惟兩股間肉厚處乃<lb/>
　多此證蓋此證之因有勞傷筋骨而殘損其脈者有<lb/>
　恃酒力房而困爍其陰者有憂思鬱怒而留結其氣<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-46a"/>
　者有風邪寒濕而湊滯其經者凡人於環跳穴處無<lb/>
　故酸痛久而不愈者便是此證之兆速當因證調治<lb/>
　不可遲也蓋其初起不過少陽經一㸃逆滯逆而不<lb/>
　㪚則以漸而壅壅則腫腫則潰至其延漫則三陰三<lb/>
　陽無不連及而全腿俱潰然此證無非元氣大虧不<lb/>
　能運行故致留滯不㪚而後至決裂誠危證也若潰<lb/>
　後脈和雖見困弱之甚只以大補氣血為主皆可保<lb/>
　全若潰後脈反洪芤而煩躁不寧發熱口渴則必不<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-46b"/>
　可治○至若治此之法凡以勞傷筋骨而致者宜大<lb/>
　營煎兼大防風湯治之○若酒色傷陰者宜八味丸<lb/>
　六味丸或右歸丸兼大防風湯主之○若憂思鬱怒<lb/>
　結氣者宜瘡科流氣飲或五香連翹湯兼大防風湯<lb/>
　主之○若風寒外襲者宜五積㪚兼大防風湯主之<lb/>
　○大抵此證初起即宜用大營煎温補氣血或兼仙<lb/>
　方活命飲通行毒氣有火者宜速用連翹歸尾煎以<lb/>
　解㪚其毒仍宜速用隔蒜灸或○䜴餅尋頭灸之以<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-47a"/>
　速㪚其毒最為捷法其有濕熱痰飲等證當並求後<lb/>
　法以治之庶免大害也○若環跳久痛不已或見臀<lb/>
　股微腫度其已成勢不能散只宜速用托補專固根<lb/>
　本使其速起速潰則根本旣實雖㐫亦無大害必且<lb/>
　易潰易斂而易愈也若脈見滑數按之軟熟膿已成<lb/>
　也速宜針之無使久留以防深蝕之患其有不明利<lb/>
　害苟圖目前或用尅伐消散再傷元氣或用寒涼敷<lb/>
　藥以遏其毒氣必致日延日甚而元氣日敗則一潰<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-47b"/>
　不可收拾矣考諸方書俱未詳及此證故悉其所因<lb/>
　并附治按於後<lb/>
立齋曰附骨疽有因露卧風寒深襲於骨者有因形氣<lb/>
　損傷不能起發者有因尅伐之劑虧損元氣不能發<lb/>
　出者有因外敷寒藥血氣凝結於内者凡此皆宜灸<lb/>
　熨患處解㪚毒氣補接元氣温補脾胃為主○若飲<lb/>
　食如常先用仙方活命飲解毒㪚鬱隨用六君子湯<lb/>
　補托營氣若體倦食少但用前湯培養諸臟使邪不<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-48a"/>
　得勝正○若膿已成即針之使毒氣不得内侵帶生<lb/>
　用針亦無妨如用火針亦不痛且使易斂○其隔蒜<lb/>
　灸能解毒行氣葱熨法能助陽氣行壅滯此雖不見<lb/>
　於方書予常用之大效其功不能盡述惟氣血虚脫<lb/>
　者不應<lb/>
　又曰大抵此證雖云腫有淺深感有輕重其所受皆<lb/>
　因眞氣虚弱邪氣得以深襲若眞氣壯實邪氣焉能<lb/>
　為患也故附骨癰疽及鶴膝風證惟腎虚者多患之<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-48b"/>
　前人用附子者以温補腎氣而又能行藥勢㪚寒邪<lb/>
　也亦有體虚之人秋夏露卧為冷氣所襲寒邪伏結<lb/>
　多成此證不能轉動乍寒乍熱而無汗按之痛應骨<lb/>
　者是也若經久不消極陰生陽寒化為熱而潰也若<lb/>
　被賊風所傷患處不甚熱而洒淅惡寒不時汗出熨<lb/>
　之痛少止者湏大防風湯及火龍膏治之若失治則<lb/>
　為彎曲偏枯有堅硬如石者謂之石疽若熱緩積日<lb/>
　不潰内色赤紫皮肉俱爛名緩疽其始末皆宜服前<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-49a"/>
　湯欲其驅㪚寒邪以補虚托裏也<lb/>
　又曰此證亦有產後惡血未盡臍腹刺痛或流於四<lb/>
　肢或注於股内疼痛如錐或兩股腫痛此由冷熱不<lb/>
　調或思慮動作氣所壅遏血蓄經絡而然宜没藥丸<lb/>
　治之亦有經血不行流注四肢或股内疼痛如錐或<lb/>
　因水濕所觸經水不行而腫痛者宜當歸丸治之凡<lb/>
　惡血停滯為患匪輕治之稍緩則流注為骨疽多致<lb/>
　不救<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-49b"/>
一婦人膝腫痛遇寒痛益甚月餘不愈諸藥不應脉弦<lb/>
　𦂳此寒邪深伏於内也用大防風湯及火龍膏治之<lb/>
　而消○一男子腿根近環跳穴患痛徹骨外皮如故<lb/>
　脈數而滯滑此附骨疽膿將成也用托裏藥六劑腫<lb/>
　起作痛脈滑數其膿已成針之出碗許更加補劑月<lb/>
　餘而瘳○一男子患附骨疽腫硬發熱骨痛筋攣脈<lb/>
　數而沉用當歸拈痛湯而愈○一男子腿内患癰漫<lb/>
　腫作痛四肢厥逆咽喉閉塞發寒熱諸治不效乃邪<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-50a"/>
　鬱經絡而然也用五香連翹湯一劑諸證少退又服<lb/>
　之大便行二次諸證悉退而愈○一男子先腿痛後<lb/>
　四肢皆痛遊走不定至夜益甚服除濕敗毒之劑不<lb/>
　應其脈滑而濇此濕痰濁血為患以二陳湯加蒼术<lb/>
　羗活桃仁紅花牛膝草烏治之而愈凡濕痰濕熱或<lb/>
　死血流注關節非辛温之劑開發腠理流通隧道使<lb/>
　氣行血和焉能得愈○王時亨室產後腰間腫痛兩<lb/>
　腿尤甚此由瘀血滯於經絡而然也不早治必作骨<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-50b"/>
　疽遂與桃仁湯二劑稍愈更以没藥丸數服而痊<hi>薛按</hi>
一魏生者年三十餘素多勞碌忽患環跳酸痛數月後<lb/>
　大股漸腫延予視之曰此附骨疽也速當治之與以<lb/>
　活命飲二劑未及奏效而腫益甚因慌張亂投或清<lb/>
　火或解毒遂致嘔惡發熱飲食不進其勢甚危然後<lb/>
　懇求相救遂以參茋内托㪚大加炮薑数劑而嘔止<lb/>
　食進其腫軟熟知其膿成速令針之針處出膿不多<lb/>
　復以九味異功煎與之遂得大潰且瓣瓣出膿潰者<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-51a"/>
　五六處而腿肉盡去止剩皮骨矣潰後復嘔惡發熱<lb/>
　不食遂以十全大補湯及九味異功煎相間與之然<lb/>
　後熱漸退食漸進稍有生色然足筋短縮但可豎膝<lb/>
　仰卧左右挨𦂳毫不能動動則痛極自分已成廢物<lb/>
　此後凡用十全大補湯八十餘劑人參三斤而腿肉<lb/>
　漸生筋舒如故復成一精壯男子此全得救本之功<lb/>
　也○一男子陳姓者年近三旬素不節慾忽覺環跳<lb/>
　酸痛月餘不愈予曰此最可畏恐生癰毒之患彼不<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-51b"/>
　信又謀之一庸醫反被其詬曰此等胡說眞可笑也<lb/>
　筋骨之痛亦常事耳不過風熱使然何言癰毒遂用<lb/>
　㪚風清火等藥至半年後果見微腫復來求治予曰<lb/>
　速用托補以救根本尚不遲也彼又不信而謀之瘍<lb/>
　醫曰豈有腫瘍未潰而遽可温補邪復用清火消毒<lb/>
　之劑及其大潰而危再延予視則脈證俱敗方信予<lb/>
　言而痛悔前失已無及矣○一膏粱子茅姓者年未<lb/>
　三旬素以酒色為事亦患此證早令服藥執抝不從<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-52a"/>
　及其腫而膿成令速針之亦畏痛不從而偏聽庸流<lb/>
　敷以苦寒解毒之藥不知膿旣已成尤不可解但有<lb/>
　愈久愈深直待自潰而元氣盡去不可收拾矣<hi>新按</hi>
　　　臀癰<hi>五十六</hi>
馬益卿曰臀癰證臀居小腹之下此陰中之陰也道逺<lb/>
　位僻雖曰多血然氣運不到血亦罕來中年之後尤<lb/>
　慮患此纔有腫痛參之脈證但見虚弱便與滋補氣<lb/>
　血無虧可保終吉<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-52b"/>
立齋曰凡治此者毋傷脾胃毋損脾氣但當以固根本<lb/>
　為主○若焮痛尺脈𦂳而無力者托之○腫硬痛甚<lb/>
　者隔蒜灸之更以解毒○不作膿者托裏為主○不<lb/>
　作膿而痛者解毒為主○不潰或潰而不歛者托裏<lb/>
　為主<lb/>
　又治法曰若腫硬作痛者形氣虚而邪氣實也用托<lb/>
　裏消毒散○微腫微痛者形氣病氣俱虚也用托裏<lb/>
　㪚補之○欲作膿者用内托羌活湯○若痛甚者用<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-53a"/>
　仙方活命飲○大勢旣退亦用托裏消毒散○若脾<lb/>
　虚不能消散或不潰不斂者六君子加芎歸黃茋○<lb/>
　若陰虚不能消㪚或作渴便淋者六味丸加五味子<lb/>
　○若陽虚不能潰或膿清不能斂者用補中益氣湯<lb/>
　○氣血俱虚者十全大補湯○若腫硬未成膿者用<lb/>
　隔蒜灸及活命飲○潰後宜豆䜴餅及補中益氣十<lb/>
　全大補二湯○若灸後大勢已退餘毒未消頻用葱<lb/>
　熨以補其氣以消餘毒為善<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-53b"/>
　又曰凡毒氣已退不起者但可補其血氣使膿速成<lb/>
　而針去之不可用内消之論○若腫髙而輭者發於<lb/>
　血脈腫下而堅者發於筋骨肉色不變者發於骨髓<lb/>
　也○膿血大泄之後當大補氣血為先雖有他證以<lb/>
　末治之<lb/>
廵按陳和峯脾胃不健常服消導之劑左腿股及臀患<lb/>
　腫余曰此脾氣虚而下注非瘡毒也當用補中益氣<lb/>
　倍加白术彼惑於衆人云白术能潰膿乃專以㪚腫<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-54a"/>
　消毒為主而腫益甚體益倦余用白术一味煎飲而<lb/>
　消○儒者楊啟元左臀患此敷貼涼藥腫徹内股服<lb/>
　連翹消毒㪚左體皆痛余以為足三陰虧損用補中<lb/>
　益氣湯以補脾肺用六味凡加五味子以補肝腎股<lb/>
　内消而臀間潰又用十全大補湯而瘡口斂○一儒<lb/>
　者焮腫痛甚此邪毒壅滯用活命飲隔蒜灸而消後<lb/>
　因飲食勞倦腫痛復作寒熱頭痛此元氣虚而未能<lb/>
　復也與補中益氣湯頻用葱熨法兩月而愈○一男<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-54b"/>
　子患臀癰作膿而痛以仙方活命飲二劑痛止更以<lb/>
　托裏消毒㪚膿潰而瘥○一弱人臀癰膿成不潰以<lb/>
　十全大補湯數劑始托起乃針之又二十餘劑而愈<lb/>
　<hi>薛按</hi>
　　　流注<hi>五十七</hi>
立齋曰流注之證多因鬱結或暴怒或脾氣虚濕氣逆<lb/>
　於肉理或腠理不密寒邪客於經絡或濕痰或閃撲<lb/>
　或產後瘀血流注關節或傷寒餘邪未盡為患皆因<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-55a"/>
　眞氣不足邪得乘之故氣凝血聚為患也然此證或<lb/>
　生於四肢關節或生於胸腹腰臀或結塊或漫腫或<lb/>
　痛或不痛悉宜用葱熨法及益氣飬營湯固其元氣<lb/>
　則未成者自消已成者自潰可全愈也若不補氣血<lb/>
　及節飲食愼起居戒七情而專用寒涼尅伐者俱不<lb/>
　治<lb/>
　又治法曰常治此證凡暴怒所致胞膈不利者調氣<lb/>
　為主○抑鬱所致而不痛者宜調經脈補氣血○腫<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-55b"/>
　硬作痛者行氣和血○潰而不斂者補氣血為主○<lb/>
　傷寒餘邪未盡者和而解之○脾氣虚濕熱凝滯肉<lb/>
　理者健脾除濕為主○閃跌瘀血凝滯為患者和血<lb/>
　氣調經絡○寒邪所襲筋攣骨痛或遍身痛宜温經<lb/>
　絡養血氣○若久而不斂瘡口無陽者宜豆䜴餅或<lb/>
　附子餅灸之以袪㪚寒邪接補陽氣或外用琥珀膏<lb/>
　貼之○若内有膿管或生瘀肉而不斂者用針頭㪚<lb/>
　腐之自愈錠子尤效<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-56a"/>
醫林集要云骨疽乃流注之敗證也如用涼藥則内傷<lb/>
　其脾外冰其血脾主肌肉脾氣受傷飲食必減肌肉<lb/>
　不生血為脉絡血受冰則氣血不旺而愈滯宜用理<lb/>
　脾脾健則血自生而氣自運行矣○又有白虎飛尸<lb/>
　流連周朞或展轉數歲冷毒朽骨出盡自愈若附骨<lb/>
　腐者可痊正骨腐則為終身廢疾矣○有毒自手足<lb/>
　或頭面腫起或兼疼痛上至頸項骨節去處如瘍癧<lb/>
　貫珠此風濕流氣之證也宜以加減小續命湯及獨<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-56b"/>
　活寄生湯治之○有兩膝腫痛起或至遍身骨節疼<lb/>
　痛者此風濕痺又名厯節風宜附子八物湯治之○<lb/>
　又有結核在項腋或兩乳傍或两胯軟肉處名曰<graphic n="KR1506" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1506.png" mimeType="image/png"/>
　癧癰屬冷證也又有小兒宿痰失道致結核於頸項<lb/>
　臀膊胸背之處亦冷證也俱宜熱藥敷貼○已上諸<lb/>
　證皆緣於腎腎主骨腎虚則骨冷而為患也所謂骨<lb/>
　疽皆起於腎亦以其根於此也故用大附子以補腎<lb/>
　氣腎實則骨有生氣而疽不附骨矣<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-57a"/>
一男子臀腫一塊微痛脈弦𦂳以瘡科流氣飲四劑而<lb/>
　消○一婦人暴怒腰腫一塊胸膈不利時或氣走作<lb/>
　痛用方脈流氣飲數劑而止更以小柴胡湯對四物<lb/>
　加香附貝母月餘而愈○一婦人稟弱性躁脇臂腫<lb/>
　痛胸膈痞悶服流氣敗毒藥反發熱以四七湯數劑<lb/>
　胸寛氣利以小柴胡湯對四物加陳皮香附腫痛亦<lb/>
　退大抵婦人情性執着不能寛解多被七情所傷遂<lb/>
　至遍身作痛或肢節腫痛或氣塡胸滿或如梅核塞<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-57b"/>
　喉嚥吐不出或痰涎壅盛上氣喘急或嘔逆惡心甚<lb/>
　者渴悶欲絶產婦多有此證宜服四七湯先調滯氣<lb/>
　更以養血之藥若因憂思致小便白濁者用此湯吞<lb/>
　青州白丸子屢效○一老人傷寒表邪未盡股内患<lb/>
　腫發熱以人參敗毒㪚二劑熱止灸以香附餅又小<lb/>
　柴胡湯加二陳羌活川芎歸术枳殻數劑而散○一<lb/>
　男子腿患潰而不斂用人參養營湯及附子餅更以<lb/>
　補劑煎膏貼之兩月餘而愈○一男子腿患腫肉色<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-58a"/>
　不變不痛脈浮而滑以補中益氣湯加半夏茯苓枳<lb/>
　殻木香飲之以香附餅熨之彼謂氣無補法乃服方<lb/>
　脈流氣飲虚愈甚復求治以六君子湯加芎歸數劑<lb/>
　飲食少進再用補劑月餘而消夫氣無補法俗論也<lb/>
　以其為病痞塞似難於補殊不知正氣虚而不能運<lb/>
　行則邪氣滯而為病經云壯者氣行則愈怯者弱者<lb/>
　則著而為病苟不用補法元氣何由而行乎○一婦<lb/>
　人腿患筋攣骨痛諸藥不應脈遲𦂳用大防風湯二<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-58b"/>
　劑頓退又三劑而安又一婦人亦然先用前湯二服<lb/>
　更服黑丸子而痊此二患若失治必潰成敗證○一<lb/>
　男子肩胛患之微腫形勞氣弱以益氣養營湯服黑<lb/>
　丸子及木香生地黃作餅覆患處熨之月餘膿成針<lb/>
　之仍服前藥而愈○一男子臂腫筋攣骨痛年餘方<lb/>
　潰不斂診其脈更虚以内塞散一料少愈以十全大<lb/>
　補湯及附子餅灸之而愈精要云留積經久極陰生<lb/>
　陽寒化為熱以此潰多成瘻宜早服内塞散排之○<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-59a"/>
　一男子臂患出腐骨三塊尚不斂發熱作渴脈浮大<lb/>
　而澁乃氣血俱損須多服生血氣之藥庶可保全彼<lb/>
　惑於火尚未盡仍用涼藥内服外敷幾危始求治其<lb/>
　形甚瘁其脈愈虚先以六君子湯加芎歸月餘飲食<lb/>
　漸進以八珍湯加肉桂三十餘劑瘡色乃赤更以十<lb/>
　全大補湯外以附子餅灸之僅年而瘥<hi>薛按</hi>
　　　鶴膝風<hi>五十八</hi>
凡肘膝腫痛臂胻細小者名為鶴膝風以其象鶴膝之<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-59b"/>
　形而名之也或止以兩膝腫大胻腿枯細不能屈伸<lb/>
　俗又謂之鼓槌風總不過風寒濕三氣流注之為病<lb/>
　也然腫痛者必有邪滯枯細者必因血虚凡治此者<lb/>
　必宜以養氣滋血為主有風者兼㪚其風有寒濕者<lb/>
　兼去其寒濕若果由邪鬱成熱者必宜滋陰清火自<lb/>
　無不愈其有痢後而成者又名痢後風此以瀉痢亡<lb/>
　陰尤宜壯腎凡寒勝者宜三氣飲五積㪚或大防風<lb/>
　湯之類主之濕勝者宜五苓㪚理中湯之類主之熱<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-60a"/>
　勝者宜保陰煎大秦芃湯之類主之若以陽氣不足<lb/>
　而敗及四肢者非右歸丸理陰煎及八味地黄丸之<lb/>
　類不可<lb/>
立齋曰鶴膝風乃調攝失宜虧損足三陰經風邪乘虚<lb/>
　而入以致肌肉日瘦内熱減食肢體攣痛久則膝大<lb/>
　而腿細如鶴之膝故爾名之○若傷於脾胃者用補<lb/>
　中益氣湯為主若傷於肝腎者六味地黃丸為主若<lb/>
　欲其作膿或潰後者十全大補湯為主皆佐以大防<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-60b"/>
　風湯○初起者須用葱熨法可以内消○若津涸口<lb/>
　乾中氣不足也補中益氣湯加五味子○頭暈頭痛<lb/>
　陽氣不升也補中益氣湯加蔓荆子○發熱晡熱陰<lb/>
　血虚弱也用四物參茋白术○長寒憎寒陽氣虚弱<lb/>
　也用十全大補湯○飲食少思胸膈澎脹脾胃虚痞<lb/>
　也用四君子湯○面色痿黃飲食少思脾胃虚弱也<lb/>
　用六君子湯膿水清稀肌肉不生氣血俱虚也用八<lb/>
　珍湯○熱來復去有時而動無根虚火也用十全大<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-61a"/>
　補湯○形瘦嗜卧寢息發熱痰盛作渴小便頻數五<lb/>
　臟虚損也用六味丸○臍腹疼痛夜多漩溺脚膝無<lb/>
　力頭暈吐痰腎氣冷敗也用八味丸○發熱大渴不<lb/>
　欲近衣面目赤色脈大而虚血虚發躁用當歸補血<lb/>
　湯○或有痢後而患者亦治以前法餘當臨證制宜○<lb/>
　又曰夫立方之義各有所宜凡體氣虚弱邪入骨界<lb/>
　遏絶隧道若非用附桂辛温之藥開㪚關節腠理之<lb/>
　寒邪通暢隧道經絡之氣血決不能愈且本草云附<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-61b"/>
　子治寒濕痿躄拘攣膝痛不能行步以白术佐之為<lb/>
　寒濕之聖藥又云桂通血脈消瘀血堅骨節治風痺<lb/>
　骨攣脚軟宣導諸藥及十全大補湯以治前證不但<lb/>
　不可去桂亦不可不加附子無此二味何以行參茋<lb/>
　之功健芎歸之性而補助血氣使之宣通經絡扶大<lb/>
　虚之證以收必效之功哉況前證在骨節之間關健<lb/>
　之地治之不速使血氣循環至此鬱而為膿從此而<lb/>
　泄氣血<graphic n="KR0377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0377.png" mimeType="image/png"/>盡無可生之理矣亦有秋夏露卧為寒所<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-62a"/>
　襲炥熱内作遂成附骨疽亦有賊風搏於肢節痛徹<lb/>
　於骨遇寒尤甚以熱熨之則少減尤當以大防風湯<lb/>
　治之更以蒜搗爛攤患處用艾鋪蒜上燒之蒜壞再<lb/>
　易皮膚倘破無妨若經久不消則極陰生陽潰而出<lb/>
　水必致偏枯或為漏證宜服内塞㪚及附子餅灸之<lb/>
　或脈大或發渴者俱不治以其眞氣虚而邪氣實也<lb/>
張上舎患前證伏枕半載流膿三月彼云初服大防風<lb/>
　湯去附子將潰服十宣㪚今用十全大補湯而去肉<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-62b"/>
　桂俱不應視其脈證甚弱予以十全大補湯每貼加<lb/>
　熟附子一錢服三十餘劑少愈乃去附子五分又服<lb/>
　三十餘劑將愈却全去附子更三十餘劑而痊○一<lb/>
　男子左膝腫大三月不潰予謂體虚之人風邪襲於<lb/>
　骨節使氣滯而不行故膝愈大而腿愈細名曰鶴膝<lb/>
　風遂以大防風湯三十餘劑而消○州守張天澤左<lb/>
　膝腫痛胸膈痞悶飲食少思時欲作嘔頭暈痰壅日<lb/>
　晡益倦此脾肺氣虚也用葱熨及六君加炮薑諸證<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-63a"/>
　頓退飲食少進用補中益氣加蔓荆子頭目清爽間<lb/>
　與大防風湯十餘劑又用補中益氣湯三十餘劑而<lb/>
　消<hi>薛按</hi>
　　　多骨疽<hi>五十九</hi>
立齋曰多骨疽者由瘡瘍久潰氣血不能營於患處邪<lb/>
　氣陷襲久則爛筋腐骨而脫出屬足三陰虧損之證<lb/>
　也用補中益氣湯以固根本○若陰火發熱者佐以<lb/>
　六味丸壯水之主以鎭陽光○陽氣虚寒者佐以八<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-63b"/>
　味丸益火之源以消陰翳○外以附子餅葱熨法袪<lb/>
　㪚寒邪補接營氣則骨自脫瘡自斂也○夫腎主骨<lb/>
　若腎氣虧損其骨漸腫荏苒歲月潰而出骨亦用前<lb/>
　法若投以尅伐之劑復傷眞氣鮮有不誤者<lb/>
　　　下疳瘡<hi>六十</hi>
下疳一證本肝腎濕熱證也若無外因而病者不過去<lb/>
　其濕熱或滋眞陰濕熱旣清其瘡自愈無足慮也惟<lb/>
　感觸淫毒而患者毒有淺深則病有微甚皆宜用百<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-64a"/>
　草煎薰洗外以螵蛸散敷之則輕者自愈若濕熱甚<lb/>
　而為腫為痛者宜用芍藥蒺藜煎兼而治之如毒甚<lb/>
　者必用萆薢湯方可○若感觸淫邪毒自少陰直入<lb/>
　精宫者不易愈即治如前法然必見便毒廣瘡發出<lb/>
　而後下㾈始愈旣見瘡毒即當於本證條下求法治<lb/>
　之○余嘗治一少年因偶觸穢毒遽患下疳始潰龜<lb/>
　頸敷治不效隨從馬口延入尿管以漸而深直至肛<lb/>
　門逐節腫痛形如魚骨每過夜則膿結馬口脹不得<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-64b"/>
　出潤而通之則先膿後尿敷洗皆不能及甚為危懼<lb/>
　余嘗遇一山叟傳得槐花蕋方因以治之不十日而<lb/>
　莖根漸愈半月後即自内逹外退至馬口而全愈疳<lb/>
　愈後即見些微黃瘡復與五加皮飲十餘劑而全愈<lb/>
　向彼傳方者曰此方善治淫瘡熱毒悉從小便泄去<lb/>
　所以能治此疳但服此者可免終身瘡毒後患然猶<lb/>
　有解毒奇驗則在瘡發之時但見通身忽有雲片紅<lb/>
　斑數旦而没者即皆瘡毒應發之處瘡毒已解而瘡<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-65a"/>
　形猶見是其驗也予初未之信及此人瘡發之時瘡<lb/>
　固不多而通身紅斑果見凡兩日而没予始知瘡之<lb/>
　有奇一至如此<hi>新按</hi>
立齋曰下疳屬肝經濕熱下注或陰虚火燥治法腫痛<lb/>
　發熱者血虚而有熱也四物湯加柴胡山梔○腫痛<lb/>
　寒熱者肝經濕熱也小柴胡湯加龍膽草黃連○腫<lb/>
　痛便澁者濕熱壅滯也龍膽瀉肝湯○腫痛腐潰者<lb/>
　氣血虚而有火也八物湯加山梔柴胡○日晡熱甚<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-65b"/>
　者陰血虚而有火也小柴胡湯加參术芎歸○日晡<lb/>
　倦怠者陽氣虚而下陷也補中益氣湯○有經久不<lb/>
　愈而發寒熱者腎水不能生肝木也宜六味丸○若<lb/>
　筋縮或縱或若痒痛或出白津此筋疝也用龍膽瀉<lb/>
　肝湯○氣虚者補中益氣湯加炒山梔炒龍膽○陰<lb/>
　虚火燥者用六味丸○莖中痒出白津用補中益氣<lb/>
　湯與清心蓮子飲間服○蓋此證肝經陰虚為本腫<lb/>
　痛寒熱等證為標須用六味丸以生肝血凡脾土虚<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-66a"/>
　不能生金水而見一切肝證者當佐以補中益氣湯<lb/>
　加麥門冬以滋化源<lb/>
一男子腫痛不消一男子潰而腫痛發熱小便秘澁日<lb/>
　晡或熱一小兒腫痛諸藥不應俱以小柴胡湯吞蘆<lb/>
　薈丸數服而愈○一小兒十五歲患前證雜用消毒<lb/>
　之藥虚證悉具二年餘矣詢之乃稟所致用萆薢湯<lb/>
　月餘諸證漸愈又用補陰八珍湯補中益氣二湯而<lb/>
　痊○庶吉士劉華甫或莖中作痛或竅出白津或小<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-66b"/>
　便秘澁先用小柴胡湯加山梔澤瀉黃連木通膽草<lb/>
　茯苓二劑以清肝火導温熱諸證漸愈後因勞倦忽然<lb/>
　寒熱此元氣復傷也用補中益氣而安又用六味丸<lb/>
　以生肝血滋腎水而全愈○一男子玉莖腫痛小便<lb/>
　如淋自汗甚苦時或尿血少許尺脉洪數按之則濇<lb/>
　先用清心蓮子飲加牛膝山梔黃栢知母柴胡數劑<lb/>
　少愈更以滋腎丸一劑而痊玉機微義曰如自汗小<lb/>
　便少不可以藥利之旣已自汗則津液外亡小便自<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-67a"/>
　少若再利之則營衛枯竭無以制火而煩熱愈甚當<lb/>
　俟熱退汗止小便自行也兼此證乃陽明經病大忌<lb/>
　利小便<hi>俱薛按</hi>
海藏治下疳久不愈方<lb/>
　橡斗子二個合盛黃丹令滿以亂髪厚纒定燒烟盡<lb/>
　為度同研為細末先以葱白熱漿水洗瘡膿盡次上<lb/>
　藥甚者不過三次如神<lb/>
又下疳方　下疳瘡内毒盛者必須治内方愈外治者<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-67b"/>
　須螵蛸㪚或此方亦佳<lb/>
　　人中白<hi>生用</hi>　　官粉<hi>煅黃/</hi>　　紅丹<hi>飛炒</hi>
　右等分為末先用藥湯或濃茶洗淨然後敷藥每日<lb/>
　二三次或用猪油或用蜜水調敷之<lb/>
　　　便毒<hi>六十一</hi>
便毒論治如薛氏之法固已詳矣然又惟交感不潔遭<lb/>
　淫毒而患者為最多每每先起下疳下疳未已便毒<lb/>
　繼之此濕熱穢毒之為患也凡初起腫痛尚未成膿<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-68a"/>
　而元氣尚强者速宜先去其毒惟會膿㪚或牡蠣㪚<lb/>
　為最善○若已成膿則或針或蝕惟速去其膿隨因<lb/>
　證調補使速收口為善○若初起一核其痛微其腫<lb/>
　漫者此有二證一以邪輕一以元氣虚弱毒深而然<lb/>
　若邪輕者只用會通膏加麝香貼之無有不㪚或降<lb/>
　癰㪚亦可若元氣虚弱而毒深者既不肯㪚又不早<lb/>
　潰愈久必愈甚最為可畏及其潰後多不能收輕則<lb/>
　為瘻重則殞命此惟大補元氣方不致害○若焮腫<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-68b"/>
　痛甚膿已將成勢不能消宜用降癰㪚留頭圍之則<lb/>
　勢可斂痛可解膿可速成而潰也<lb/>
立齋曰便癰屬足厥陰肝經内熱外寒或勞役過度或<lb/>
　房慾不節或慾火不遂或强固其精或肝經濕熱而<lb/>
　致大抵多患於勞役不足精氣俱虚之人俗云一石<lb/>
　米瘡此言百日方可愈若大補血氣不旬日可愈何<lb/>
　用百日蓋瘡之收斂在乎血氣之盛也亦有内藴熱<lb/>
　毒而生者須辨虛實及成膿與否不可槩投攻藥凢<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-69a"/>
　婦人患此者多在兩抝腫痛或腹中結塊小便澁滯<lb/>
　苟治者得法患者又能調攝無足慮也常見治此證<lb/>
　者槩用大黃之類下之以求内消或其膿成令膿從<lb/>
　大便而出鮮有見其痊也人多欲内消者蓋恐收口<lb/>
　之難也若知補養血氣不旬日而收矣何難之有若<lb/>
　膿既成豈有可消之理如再用尅伐之劑必致難治<lb/>
　又曰便癰者血疝也俗呼為便毒言於不便處為癰<lb/>
　也乃足厥陰之經絡及衝任督脉亦屬肝之傍絡此<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-69b"/>
　氣血流通之道路今壅而腫痛是則熱毒所致宜先<lb/>
　疏導其滯更以托裏之劑此臨證制宜之法也<lb/>
　又治法曰内熱外寒者牛黃雙解㪚○濕熱壅滯者<lb/>
　宜用龍膽瀉肝湯疎肝導滯○慾心不遂致逆精氣<lb/>
　者先用五苓㪚加大黃疎其逆滯後用地黃丸以補<lb/>
　肝腎强固其精○房慾不節者宜六味丸料○勞倦<lb/>
　過度者補中益氣湯<lb/>
一男子患便毒焮腫作痛大小便秘脈有力以玉燭散<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-70a"/>
　二劑頓退更以龍膽瀉肝湯四劑而消○一男子膿<lb/>
　未成大痛服消毒托裏等藥不應診之脈洪大毒尚<lb/>
　在以仙方活命飲一劑痛止又劑而消○一儒者腫<lb/>
　痛便澁用八正散二劑以清肝火導濕熱而腫痛愈<lb/>
　再以小柴胡加芎歸澤瀉山梔二劑以清火補血而<lb/>
　小便利○一男子已潰而痛不止小便秘濇此肝火<lb/>
　未解也與小柴胡加黃柏知母芎歸痛止便利更以<lb/>
　托裏當歸湯而瘡斂若毒未解而痛不止者須用活<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-70b"/>
　命飲○府庠沈尼文年二十左抝患之余以肝腎陰<lb/>
　虚先用托裏藥潰而將愈因入房發熱作渴右邊亦<lb/>
　作痛膿水清稀虚證悉至脈洪大而無力勢甚可畏<lb/>
　用十全大補加附子一錢脈證頓退再劑全退後用<lb/>
　大補湯三十劑而愈○一男子腫而不潰此因陽氣<lb/>
　虚弱用參茋歸术以補托元氣用白芷皂刺柴胡甘<lb/>
　草以排膿清肝數劑而潰以八珍加柴胡補其氣血<lb/>
　數劑而愈○春元淩待之虚而服尅伐藥幾至危殆<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-71a"/>
　余用托裏健脾藥而愈秀才王文逺因勞苦患之服<lb/>
　小柴胡湯而表證散後用托裏藥膿成針之而旬日<lb/>
　愈又胡判官膿清脈弱以大補之藥而已愈因新婚<lb/>
　復發自用連翹消毒㪚致瀉痢不止竟致不救可見<lb/>
　此證屬不足者多矣非補不可大抵便毒屬肝經初<lb/>
　起堅硬肝主筋故也五七日後當赤軟膿成故也若<lb/>
　尚堅硬乃元氣不能腐化往往人見堅硬只欲内消<lb/>
　反服攻散藥多致虚損之禍前此治者即其驗也<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-71b"/>
　一婦人兩抝腫痛小腹痞滿小便數白帶時下寒熱<lb/>
　往來小水淋瀝余謂脾氣滯而血病用龍膽瀉肝湯<lb/>
　漸愈又用加味逍遙㪚六味丸而全愈○一婦人小<lb/>
　腹内如有所梗兩抝並人門俱腫小便淋澁經候不<lb/>
　調内熱作渴飲食少思腹内初如雞卵而漸大脈洪<lb/>
　數而虚左關尤甚屬肝膽鬱結之證也用加味歸脾<lb/>
　湯肝火退而脾土健間以逍遙㪚下蘆薈丸而愈<hi>俱薛</hi>
　<hi>按</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-72a"/>
　　　楊梅瘡<hi>六十二</hi>
楊梅瘡一證以其腫突紅爛狀如楊梅故爾名之其在<lb/>
　西北人則名為天泡瘡東南人又謂之廣東瘡凡毒<lb/>
　輕而小者狀類茱萸故名茱萸瘡毒甚而大者泛爛<lb/>
　可畏形如綿花故名綿花瘡大都此證必由淫毒傳<lb/>
　染而生蓋此淫穢之毒由精泄之後氣從精道乘虚<lb/>
　直透命門以灌衝脈所以外而皮毛内而骨髓凡衝<lb/>
　脈所到之處則無處不到此其為害最深最惡設初<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-72b"/>
　起時去毒不淨或治失其宜而隨至敗爛殞命者蓋<lb/>
　不少矣或至二三十年之後猶然發為瘋毒或至爛<lb/>
　頭或至爛鼻或四肢幽隱之處臭爛不可收拾或遺<lb/>
　毒兒女致患終身其惡如此靜而思之則有見此惡<lb/>
　道而不為寒心知避者其愚亦甚矣故凡治之之法<lb/>
　最當知要切不可不愼也○亦有不因淫毒傳染偶<lb/>
　中濕熱而患者此不過在皮毛肌肉之間清去濕熱<lb/>
　自當全愈無足慮也<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-73a"/>
一今人每遭此患或畏人知或畏毒甚而大用攻擊峻<lb/>
　利等藥多致邪毒未除而元氣先敗或成勞瘵或即<lb/>
　殞命或愈久愈甚以致敗壞不能收斂皆元氣先敗<lb/>
　之故也余見之多矣故凡被此病者切不可驚慌亦<lb/>
　不可專肆攻擊但按法漸解其毒務使元氣毫無損<lb/>
　傷則正能勝邪雖毒無害若正不勝邪則微毒亦能<lb/>
　殺人此其要也不可不察<lb/>
一廣瘡治法凡其初起而元陽未傷毒亦未甚宜速用<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-73b"/>
　清利使從小便利去其毒惟換肌消毒㪚為第一其<lb/>
　次則五加皮飲亦妙或兼火邪者宜秘仙方遺糧湯<lb/>
　或稟氣多弱者宜茯苓膏凡此諸藥或十日或半月<lb/>
　甚者一月無不見效○一凡生瘡毒者宜服槐花蕋<lb/>
　至二三升則毒從小便泄去可免終身之患眞神方<lb/>
　也有按在下疳瘡條中○一此瘡初起時多有先下<lb/>
　疳次便毒而後瘡出是為一套若便毒勢甚腫痛熱<lb/>
　秘而元氣素强者即宜用會膿㪚或牡蠣㪚先去其<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-74a"/>
　毒之大勢而後用前方諸藥亦要着也○一此瘡或<lb/>
　久而不愈或元氣素弱或因尅伐致虚但見有正不<lb/>
　勝邪之勢則當酌其輕重或以純補元氣為主凡脾<lb/>
　腎陰陽氣血皆宜隨證用方但使氣血得復則雖毒<lb/>
　無害最忌見不眞而執兩端則終歸無益亦是要着<lb/>
　○一飲食宜否有謂宜忌口者有謂不宜忌口者而<lb/>
　任其發透總之亦有其要蓋瘡毒初染毒本未甚此<lb/>
　時只宜清利使毒漸消為善若食發物則愈發愈多<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-74b"/>
　而毒愈甚矣此則宜忌之時也若瘡毒已乆元氣已<lb/>
　弱膿汁旣多血氣旣耗斯時也非以藥食滋補則日<lb/>
　見消敗何以收效此則不宜忌者也宜忌不宜忌是<lb/>
　亦宜補不宜補之法耳使不知辨安能無誤○一瘡<lb/>
　生頭面或遍身不便處欲其速愈但用㸃藥則二三<lb/>
　日可以脫落亦神妙者也但此為治標之法耳方在<lb/>
　新因四十二○一瘡毒久蓄發為瘋毒亦名楊梅癰<lb/>
　漏或蝕筋或腐骨潰爛不收最為惡候近來治法惟<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-75a"/>
　五寶丹為最效及徐東臯楊梅癰漏方或秘傳水銀<lb/>
　膏宜擇用之<lb/>
立齋曰天泡瘡屬元氣不足邪氣所乘亦有傳染而患<lb/>
　受證在肝腎二經故多在下體發起有先筋骨痛而<lb/>
　後患者有先患而後痛者有瘡凸赤作痛熱毒熾甚<lb/>
　也瘡微作痛毒將殺也瘡色白而不結痂陽氣虚也<lb/>
　色赤而不結痂陰血虛也搔痒脈虚浮氣不相榮也<lb/>
　搔痒脈浮數血不相榮也臀背間或頸間作痒膀胱<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-75b"/>
　陰虚也陰器股内作痒肝經血虚也陰嚢作痒重墜<lb/>
　肝經陰虚濕熱也小便頻數短少色赤肝經陰虚也<lb/>
　小便頻數短少色白脾肺氣虚也面目搔痒或變赤<lb/>
　外邪相搏也睂間痒或毛落肝膽血燥也飲食少思<lb/>
　口乾飲湯胃氣虚也飲食不化大便不實脾氣虚也<lb/>
　侵晨或夜間泄瀉脾腎虚也<lb/>
　又治法曰若表實者先用荆防敗毒㪚解㪚之○裏<lb/>
　實者先用内疎黃連湯通導之○表裏俱實者防風<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-76a"/>
　通聖㪚雙解之○邪熱在肝經者龍膽瀉肝湯清解<lb/>
　之後用換肌消毒散為主愈後再無筋骨疼痛之患<lb/>
　○氣虚者四君子湯血虚者四物湯氣血俱虚者八<lb/>
　珍湯俱加兼證之藥治之自無不愈○若治失其法<lb/>
　有蝕傷眼目腐爛玉莖拳攣肢體者但用九味蘆薈<lb/>
　丸以清肝火六味丸以生腎水蠲痺消毒㪚以養血<lb/>
　袪邪亦有可生者○若服輕粉等藥反收毒於内以<lb/>
　致迭發或槩服防風通聖㪚氣血愈虚因而不治者<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-76b"/>
　多矣○凡有腫硬或作痛外用蒜灸及敷沖和膏内<lb/>
　服補藥並效<lb/>
一男子遍身皆患脉浮而數以荆防敗毒散治之表證<lb/>
　乃退以仙方活命飲六劑瘡漸愈兼飲萆薢湯月餘<lb/>
　而愈○一男子下部生疳諸藥不應延及遍身突腫<lb/>
　狀似畨花筋攣骨痛至夜尤甚此肝腎二經濕熱所<lb/>
　致先以導水丸五服次以龍膽瀉肝湯數劑再與除<lb/>
　濕健脾之藥外貼神異膏吸其膿隔蒜灸㧞其毒而<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-77a"/>
　愈○一童子玉莖患之延及小腹數枚作痛發熱以<lb/>
　小柴胡湯吞蘆薈丸更貼神異膏月餘而安○一儒<lb/>
　者患前證先玉莖作痒出水後陰囊股内小腹脇臂<lb/>
　發小㿔或乾或膿窠誤服袪風等藥肢體倦怠惡寒<lb/>
　發熱飲食漸減大便不實脈見浮弦兩尺浮數此腎<lb/>
　水虚熱肝木乘脾土也用六味地黃丸補中益氣湯<lb/>
　為主佐以換肌消毒㪚而愈○一人患此服攻毒等<lb/>
　藥患處凸而色赤作痛肢體倦怠惡寒發熱脈浮而<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-77b"/>
　虚此元氣復傷而邪氣實也用補中益氣湯二劑而<lb/>
　愈○進士劉華甫患之數月用輕粉硃砂等藥頭面<lb/>
　背臀各結一塊二寸許潰而形氣消弱寒熱口乾舌<lb/>
　燥唇裂小便淋漓痰涎上壅飲食少思此脾胃傷諸<lb/>
　臟弱而虚火動也先用六君子二十餘劑又用補中<lb/>
　益氣湯加山藥山茱萸麥門五味服之胃氣復而諸<lb/>
　證愈惟小便未清痰涎未止用加減八味丸而痊○<lb/>
　一男子患楊梅瘡後兩腿一臂各潰二寸許一穴膿<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-78a"/>
　水淋漓少食無睡久而不愈以八珍湯加茯神棗仁<lb/>
　炒服每日以蒜搗爛塗患處灸良久隨貼膏藥數日<lb/>
　少可却用豆豉餅灸之更服十全大補湯而愈○一<lb/>
　婦人患之皆愈惟兩腿兩臁各爛一塊如掌兼筋攣<lb/>
　骨痛三載不愈諸藥不應日晡熱甚飲食少思以萆<lb/>
　薢湯兼逍遙散倍用茯苓白术數劑熱止食進貼神<lb/>
　異膏更服八珍湯加牛膝杜仲木𤓰三十餘劑而痊<lb/>
　○一婦人患此燃輕粉藥於被中薰之致遍身皮塌<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-78b"/>
　膿水淋漓不能起居以滑石黃栢菉豆粉末等藥鋪<lb/>
　蓆上令可卧更服神功托裏散月餘而痊<hi>俱薛按</hi>
　　　囊癰<hi>六十三</hi>
立齋曰囊癰屬肝腎二經陰虚濕熱下注也○腫痛未<lb/>
　作膿者疎肝導濕○腫硬發熱者清肝降火○已潰<lb/>
　者滋陰托裏○大抵此證屬陰道虧濕熱不利所致<lb/>
　故滋陰除濕藥不可缺常治腫痛小便秘澁者用除<lb/>
　濕為主滋陰佐之○腫痛已退便利已和者除濕滋<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-79a"/>
　陰藥相兼用之○欲其成膿用托裏為主滋陰佐之<lb/>
　候膿成即針之仍用托裏滋陰○濕毒已盡者專用<lb/>
　托裏○如膿清或多或斂遲者用大補之劑及豆豉<lb/>
　餅灸之○若潰後虚而不補少壯者成漏老弱者不<lb/>
　治○膿清作渴脈大者亦不治<lb/>
　又法曰若小便澁滯者先用分利以泄其毒繼補陰<lb/>
　以令其自消○若濕熱退而仍腫痛宜補陰托裏以<lb/>
　速其膿○膿腫而便秘者熱毒壅閉也先用托裏消<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-79b"/>
　毒㪚後用針以泄之膿去即解○若膿去而腫痛不<lb/>
　減者熱毒未解也用清肝益營湯○口乾而小便數<lb/>
　者腎經虚熱也六味丸○内熱晡熱者肝經血虚也<lb/>
　四物加參术○體倦食少者脾氣虚熱也補中益氣<lb/>
　湯○膿水清稀者氣血俱虚也十全大補湯○此證<lb/>
　雖大潰而睪丸懸露治得其法旬日間肉可漸生而<lb/>
　愈若專攻其瘡陰道益虚則腫者不能潰潰者不能<lb/>
　斂少壯者多成痼疾老弱者多致不起○亦有患痔<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-80a"/>
　久漏而串及於囊者當兼治其痔切忌寒藥尅伐虧<lb/>
　損胃氣<lb/>
馬益卿曰囊癰者濕熱下注也有作膿者此濁氣下流<lb/>
　入滲道因陰道或虧水道不利而然膿盡自安不藥<lb/>
　可也惟在善於調攝耳○又有因腹腫漸流入囊腫<lb/>
　甚而囊自裂開睾丸懸掛水出以麩炭末敷之外以<lb/>
　紫蘇包褁仰卧而養之○癰疽入囊者予嘗治數人<lb/>
　悉以濕熱入肝經施治而用補陰佐之雖膿潰皮脫<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-80b"/>
　睾丸懸掛皆不死<lb/>
一男子患此未作膿而腫痛以加味龍膽瀉肝湯二劑<lb/>
　少愈更以四物湯加木通知母黃栢而愈○一男子<lb/>
　焮腫痛甚小便澁發熱脈數以龍膽瀉肝湯倍用車<lb/>
　前子木通茯苓四劑勢去其半仍以前湯止加黃栢<lb/>
　金銀花四劑又減二三便利如常惟一處不消此欲<lb/>
　成膿也再用前湯加金銀花白芷皂角刺六劑微腫<lb/>
　痛脈滑數乃膿已成令針之腫痛悉退投滋陰托裏<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-81a"/>
　藥及紫蘇末敷之而愈○一膏粱之客陰囊腫脹小<lb/>
　便不利此中焦積熱乘虚下注先用龍膽瀉肝湯加<lb/>
　黃栢牛膝四劑漸愈後用補陰八珍湯加柴胡山梔<lb/>
　而愈後不守禁忌前證復作仍用補陰八珍湯補中<lb/>
　益氣湯六味丸而痊又因勞倦發熱自用四物黃栢<lb/>
　知母之類虚證悉具瘡口大開余謂五臟氣血俱虚<lb/>
　也朝用補中益氣夕用六君加當歸各五十餘劑瘡<lb/>
　口始斂又用六味丸調補全愈○儒者陳時用考試<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-81b"/>
　不利一夕飲燒酒入房其妻不納翌日陰囊腫脹焮<lb/>
　痛遣人求治與以清肝火除濕熱之劑城門夜閉不<lb/>
　及歸服翌日報云夜來陰囊悉腐玉莖下面貼囊者<lb/>
　亦腐此肝火挾酒毒而濕熱熾盛也仍以前清火除<lb/>
　濕之劑加參茋歸术四劑腐肉盡脫睾丸懸掛用大<lb/>
　補氣血並塗當歸膏囊莖全復而愈○一男子醉而<lb/>
　入房陰囊腫脹大如斗小腹脹悶小水淋而發熱口<lb/>
　乾痰涎壅盛此膀胱陰虚酒毒所乘也用六味丸料<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-82a"/>
　加車前牛膝作飲下滋腎丸諸證頓退再加五味麥<lb/>
　冬二劑而愈却以補中益氣加麥冬五味調理而瘳<lb/>
　若全用淡滲復損眞陰決致不起<hi>俱薛按</hi>
　　　懸癰<hi>六十四</hi>
立齋曰懸癰謂瘡生於玉莖之後榖道之前屬足三陰<lb/>
　虧損之證輕則為漏瀝盡氣血而亡重則内潰而即<lb/>
　殞大抵此證原屬肝腎陰虚故不足之人多患之雖<lb/>
　一於補猶恐不治況膿成而猶尅伐不死何俟即寒<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-82b"/>
　涼之劑亦不可過用恐傷胃氣惟製甘草一藥不損<lb/>
　血氣不動臟腑其功甚捷最宜用之不可忽也○焮<lb/>
　腫或發熱者清肝解毒腫痛者解毒為主○腫痛而<lb/>
　小便赤澁者肝經濕熱也宜分利清肝○不作膿或<lb/>
　不潰者氣血虚也宜補之<lb/>
　又治法曰凡初起濕熱腫痛或小便赤澁宜先以製<lb/>
　甘草一二劑及隔蒜灸更飲龍膽瀉肝湯○焮腫痛<lb/>
　甚宜仙方活命飲以製甘草佐之○若發熱腫痛者<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-83a"/>
　以小柴胡湯加車前黃栢芎歸○若不成膿或膿成<lb/>
　不潰者八珍湯補之○若膿已成者急針之○已潰<lb/>
　者用八珍湯加製甘草柴胡稍酒炒黄栢知母○小<lb/>
　便澁而脈有力者仍用龍膽瀉肝湯加製甘草○小<lb/>
　便澁而脈無力者清心蓮子飲加製甘草○膿清不<lb/>
　斂者用大補之劑間以豆䜴餅灸之久而不斂者用<lb/>
　附子餅灸之並效○欲其生肌收斂腎虚者六味地<lb/>
　黃丸血虚者四物加參术氣虚者四君加芎歸脾虚<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-83b"/>
　者補中益氣湯氣血俱虚者八珍湯並十全大補湯<lb/>
　若用寒涼消毒則誤矣<lb/>
陳良甫曰治榖道前後生癰謂之懸癰用粉草一兩截<lb/>
　斷以澗水浸潤灸令透内細剉用無灰酒煎服有人<lb/>
　患此已破服兩劑瘡即合<lb/>
一弱人莖根結核如大豆許勞則腫痛先以十全大補<lb/>
　湯去桂加車前麥冬酒製黃栢知母少愈更服製甘<lb/>
　草漸愈仍以四物車前之類而消○一男子患此焮<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-84a"/>
　痛發熱以龍膽瀉汗湯二劑及製甘草四劑而潰再<lb/>
　用滋陰之劑而愈若或膿未成以䓤炒熟敷上冷即<lb/>
　易之隔蒜灸之亦可數日不消或不潰或潰而不斂<lb/>
　以十全大補湯加柴胡稍為主間服製甘草並效若<lb/>
　不保守必成漏矣○一儒者患懸癰服坎離丸及四<lb/>
　物黄栢知母之類不應脈浮洪按之微細余以為足<lb/>
　三陰之虚用托裏散及補陰八珍湯漸愈又用六味<lb/>
　丸補中益氣湯調補化源半載而痊大凡瘡瘍等證<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-84b"/>
　若腎經火氣亢盛致陰水不能生化而患陰虚發熱<lb/>
　者宜用坎離丸取其苦寒能化水中之火令火氣衰<lb/>
　而水自生若陽氣衰弱致陰水不能生化而患陰虚<lb/>
　發熱者宜用六味丸取其酸温能生火中之水使陽<lb/>
　氣旺而陰自生況此證屬腎經精氣虧損者十有八<lb/>
　九屬腎經陽氣亢盛者十無一二然江南之人患此<lb/>
　者多屬脾經陰血虧損元氣下陷須用補中益氣湯<lb/>
　升補陽氣使陽生而陰長若嗜慾過多虧損眞陰者<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-85a"/>
　宜用六味丸補腎經元氣以生精血仍用補中益氣<lb/>
　湯以培脾肺之生氣而滋腎水經云陰虚者脾虚也<lb/>
　但多誤認為腎經火證用黃栢知母之類復傷脾肺<lb/>
　絶其化源反致不起惜哉○通府張敬之患前證久<lb/>
　不愈日脯熱甚作渴煩而喘或用四物湯黃栢知母<lb/>
　之類病益甚肢體倦少食大便不實小便頻數謂余<lb/>
　曰何也余曰此脾虚之證前藥復傷而然遂用補中<lb/>
　益氣加茯苓半夏數劑飲食漸進前證漸愈更加麥<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-85b"/>
　冬五味調理乃痊經曰脾屬大陰為陰土而主生血<lb/>
　故東垣云脾虚元氣下陷發熱煩渴肢體倦怠等證<lb/>
　用補中益氣湯以升補陽氣而生陰血若誤認為腎<lb/>
　虚火盛而用四物黃栢知母之類反傷脾胃生氣是<lb/>
　虚其虚矣況黃栢知母乃瀉陽損陰之劑若非膀胱<lb/>
　陽火盛而不能生陰水以致發熱者不可用也<hi>俱薛按</hi>
　　　脫疽<hi>六十五</hi>
立齋曰脫疽以疔患於足或足趾重者潰脫故名之亦<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-86a"/>
　有患於手指者名曰蛀節疔重者腐去本節輕者筋<lb/>
　攣此證因膏粱厚味酒麫炙煿積毒所致或不愼房<lb/>
　勞腎水枯竭或服丹石補藥致有先渴而後患者有<lb/>
　先患而後渴者皆腎水虧涸不能制火也此證形勢<lb/>
　雖小其惡甚大不問腫潰皆須隔蒜灸之不痛者宜<lb/>
　明灸之庶得少殺其毒凡初起而色黑不潰者不治<lb/>
　毒延入腹者不治色黑不痛者亦不治色赤作痛自<lb/>
　潰者可治若失解其毒以致肉死色黑者急斬去之<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-86b"/>
　亦有因修手足口咬等傷而致者若元氣虚弱或犯<lb/>
　房事或外塗寒涼内服尅伐損傷脾胃以致患處不<lb/>
　潰或黑延上足亦多致死重者須當用脚刀轉解周<lb/>
　骨輕拽去之使筋隨骨出而毒得洩亦不痛否則毒<lb/>
　筋内斷雖去而仍潰且偏僻之處氣血罕到藥難導<lb/>
　逹況攻毒之劑必先傷脾胃反損元氣不若灸法為<lb/>
　良重者須解去為善故孫眞人云在肉則割在指則<lb/>
　截使不如此則必致夭殁而害尤甚矣況患處已壊<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-87a"/>
　雖解不痛又何憚而不為乎患者當知之○若女人<lb/>
　患此又多因札縳血脈不通遂成死肉惟當壯其脾<lb/>
　胃行其經絡生其血氣則愈<lb/>
　又治法曰色赤作痛者元氣虚而濕毒壅盛也先用<lb/>
　隔蒜灸更用解毒藥如活命飲托裏㪚之屬仍速用<lb/>
　補劑如十全大補湯加減八味丸則毒氣不致上侵<lb/>
　元氣不致虧損庶可保生○作渴者宜滋陰降火色<lb/>
　黑者不治<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-87b"/>
崔氏方治手足甲疽或因修甲傷肉或因損足成瘡潰<lb/>
　爛上脚用綠礬置鐵板上煅沸色赤如溶金色者為<lb/>
　眞沸定取出研末以鹽湯洗而搽之<lb/>
一男子足指患之焮痛色赤發熱隔蒜灸之更以人參<lb/>
　敗毒㪚去桔梗加金銀花白芷大黄二劑痛止又用<lb/>
　十宣散去桔梗官桂加天花粉金銀花數劑而痊○<lb/>
　一男子足指患之色紫不痛隔蒜灸五十餘壯尚不<lb/>
　知痛又明灸百壯始痛更投仙古活命飲四劑乃以<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-88a"/>
　托裏藥潰脫而愈○一膏粱之人先作渴足熱後足<lb/>
　大指赤痛六脈洪數而無力左尺為甚予謂此足三<lb/>
　陰虚證當滋化源為主彼固服除濕敗毒等劑元氣<lb/>
　益虚色黯延足余乃朝用補中益氣湯夕用補隂八<lb/>
　珍湯各三十餘劑及桑枝灸潰而膿清作渴不止遂<lb/>
　朝以前湯送加減八味丸夕用十全大補湯三十餘<lb/>
　劑而痊是時同患此證服敗毒之藥者俱不救○一<lb/>
　膏粱人年踰五十亦患此色紫黑脚焮痛喜其飲食<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-88b"/>
　如故動息自寧為瘡瘍之善證尚可治遂以連翹消<lb/>
　毒散六劑更以金銀花甘草節𤓰蔞二十餘劑患指<lb/>
　潰脫再以當歸川芎連翹生地金銀花白芷二十餘<lb/>
　劑而愈○一蒭蕘左足指患一泡麻木色赤次日指<lb/>
　黑五日其足黑冷不知疼痛脈沉細此脾胃受毒所<lb/>
　致以飛龍奪命丹一服翌日令割去足上死肉割後<lb/>
　骨始痛而可救遂以十全大補湯治之而愈蓋死肉<lb/>
　乃毒氣盛而拒絶營氣所致況至陰之下氣血難達<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-89a"/>
　經曰風淫末疾即此是也向若攻伐之則元氣愈虚<lb/>
　邪氣愈盛乘虚上侵必致不救<hi>俱薛按</hi>
　　　脚發<hi>六十六</hi>
立齋曰脚發之證屬足三陰精血虧損或足三陽濕熱<lb/>
　下注若色赤腫痛而潰膿者屬濕熱下注為可治若<lb/>
　色微赤微腫而膿清者屬精血虧損為難治若黑黯<lb/>
　不腫痛不潰膿煩熱作渴小便淋漓者陰敗末傳惡<lb/>
　證也為不治○治法濕熱下注者先用隔蒜灸活命<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-89b"/>
　飲以解壅毒次服益氣湯六味丸以補精氣若色黯<lb/>
　不痛者着肉灸桑枝灸以行壅滯助陽氣更用十全<lb/>
　大補湯八味丸以壯脾土滋化源多有復生者若專<lb/>
　治其瘡復傷生氣吾未見其生者<lb/>
閣老靳介菴脚指縫作痒出水腫焮脚面敷止痒之藥<lb/>
　不應服除濕之藥益甚余以為陰虚濕熱下注用六<lb/>
　味地黃丸補中益氣湯而愈○大叅李北溪左足赤<lb/>
　腫作痛此足三陽經濕熱下注先用隔蒜灸與活命<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-90a"/>
　飲一劑其痛頓止灸患處出水赤腫頓消次用托裏<lb/>
　消毒㪚四劑灸患處出膿而愈○一儒者患此腫硬<lb/>
　色白兩月餘矣此足三陰虧損為外寒所侵也用大<lb/>
　防風湯及十全大補湯兼服而消後塲屋不利飲食<lb/>
　勞倦前證復作盗汗内熱飲食不化便滑肌瘦此脾<lb/>
　土虚寒而命門火不能相生用八味丸益氣湯百餘<lb/>
　劑喜其年壯得愈○一男子脚心發熱作渴引飲或<lb/>
　用四物芩連知栢之類腹痛作嘔煩熱大渴此足三<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-90b"/>
　陰虧損前藥復傷脾胃也先用六君加炮薑數劑而<lb/>
　脾胃醒再用補中益氣加茯苓半夏而脾胃健乃以<lb/>
　加減八味丸兼服半載而愈○一儒者脚心發熱作<lb/>
　痒以滚湯浸漬而出水肌體骨立作渴吐痰此脾腎<lb/>
　虚而水泛為痰也服益氣湯六味丸年餘元氣復而<lb/>
　諸證愈<hi>俱薛按</hi>
　　　足跟瘡<hi>六十七</hi>
立齋曰足跟乃督脈發源之所腎經所過之地若飲食<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-91a"/>
　失節起居失宜虧損足三陽經則成瘡矣○若漫腫<lb/>
　寒熱體倦少食屬脾虚下陷也用補中益氣湯○若<lb/>
　晡熱作痛頭目不清屬脾虚陰火也前湯並六味丸<lb/>
　○若痰涎上升或口舌生瘡屬腎水乾涸也前湯並<lb/>
　加減八味丸○凡此皆當滋其化源若治其外則誤<lb/>
　矣俗云兎嚙瘡者蓋獵人被兎咬脚跟或瘡久而不<lb/>
　斂必氣血瀝盡而死若人脚跟患此亦終難愈因名<lb/>
　兎嚙也<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-91b"/>
一男子素不愼起居内熱引飲作渴體倦兩足發熱後<lb/>
　足跟作痛或用清熱除濕之劑更加發腫又服敗毒<lb/>
　之藥焮赤痛甚復用清熱袪毒潰裂畨張狀如赤榴<lb/>
　熱痛如錐内熱晡熱此以足三陰虧損朝用十全大<lb/>
　補湯夕用加減八味丸外敷當歸膏兩月餘而愈其<lb/>
　服消毒等藥而殁者不能枚舉○太尹陳汝鄰兩腿<lb/>
　酸軟或赤或白足跟患腫或痛或痒後痛而或如無<lb/>
　皮或如皺裂日晡至夜脹痛焮熱用補中益氣湯加<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-92a"/>
　八味丸料補其肝腎而愈○一男子患足跟瘡腫痛<lb/>
　服消毒㪚搽追蝕藥虚證疊出形體骨立自分必死<lb/>
　余用十全大補湯兼山藥山茱萸兩月餘而愈○一<lb/>
　婦人兩足發熱兩跟作痛日晡熱甚余以為肝腎血<lb/>
　虚用加味逍遙散六味地黃丸五十餘劑而愈○楊<lb/>
　錦衣脚跟生瘡如豆許痛甚狀似傷寒以還少丹内<lb/>
　塞㪚治之稍可次因納寵作痛反服攻毒藥致血氣<lb/>
　愈弱腿膝痿弱而死蓋足跟乃二蹻發源之處腎經<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-92b"/>
　所出之地若瘡口不合則蹻氣不能發生腎氣由此<lb/>
　而泄故為終身之疾況彼瘡先得於虚復不知戒雖<lb/>
　大補氣血猶恐不及安可服暴悍攻毒之藥以戕賊<lb/>
　之乎<hi>俱薛按</hi>
　　　腎藏風瘡<hi>六十八</hi>
立齋曰腎藏風屬腎虚風邪乘於臁脛以致皮膚如癬<lb/>
　或漸延上腿久則延及遍身外證則搔痒成瘡膿水<lb/>
　淋漓眼目昏花内證則口燥舌乾腰腿倦怠吐痰發<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-93a"/>
　熱盗汗體疲治法用六味丸為主佐以四生㪚若脾<lb/>
　胃虚弱者用補中益氣湯為主佐以六味丸四生㪚<lb/>
　為善<lb/>
欽天薛循齋年六十有一兩臁患之膿水淋漓發熱吐<lb/>
　痰四年矣此腎藏風證也與六味丸四生㪚而瘥年<lb/>
　餘復作延及遍身日晡益甚痰渴盗汗唇舌生瘡兩<lb/>
　目昏赤皆腎經虚火而水泛為痰也用加減八味丸<lb/>
　而愈三年後小便淋瀝莖中澁痛此思色精不出而<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-93b"/>
　内敗也用前丸及補中益氣湯加麥冬五味而愈<hi>薛按</hi>
一凡腎囊濕痒<graphic n="KR0946" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0946.png" mimeType="image/png"/>破成瘡俗名腎上風也外治之法但<lb/>
　以黃丹枯礬生牡蠣共為末搽擦即愈或以蛇床子<lb/>
　同白礬煎湯洗之亦可<lb/>
　　　臁瘡<hi>六十九</hi>
立齋曰臁瘡生於兩臁初起赤腫久而腐潰或津滛搔<lb/>
　痒破而膿水淋漓蓋因飲食起居虧損肝腎或因陰<lb/>
　火下流外邪相摶而致外臁屬足三陽濕熱可治内<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-94a"/>
　臁屬足三陰虚熱難治○若初起惡寒壯熱焮腫作<lb/>
　痛者屬濕熱用梹蘇散○若漫腫作痛或不腫不痛<lb/>
　者屬陰虚用補陰八珍湯若膿水淋漓體倦食少内<lb/>
　熱口乾者屬脾虚用補中益氣湯加茯苓酒炒白芍<lb/>
　藥○若午後熱或作痛頭目不清者屬陰火前湯加<lb/>
　酒炒黑黃栢及六味地黃丸○若午後發熱至子時<lb/>
　方止是血虚前湯加芎歸熟地○若鬱結傷脾而甚<lb/>
　者用歸脾湯加柴胡山梔○若怒動肝火而甚者用<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-94b"/>
　補中益氣湯加川芎山梔黃芩○若内熱口乾肢體<lb/>
　倦怠或痰涎上升或口舌生瘡屬脾腎虚熱用六味<lb/>
　地黃丸補中益氣湯○若患處黑黯肢體畏寒飲食<lb/>
　少思屬脾腎虚敗用八味地黃丸若誤用攻伐復損<lb/>
　胃氣絶其化源治亦難矣<lb/>
鴻臚翟少溪兩臁生瘡漸至遍身發熱吐痰口燥咽乾<lb/>
　盜汗心煩溺赤足熱日晡益甚形體日瘦此腎經虚<lb/>
　火也用六味丸不一月諸證悉退三月元氣平復○<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-95a"/>
　陳湖陸懋誠素因陰虚過飲入房發熱腿痛似臁瘡<lb/>
　用發表之劑兩腿腫黯熱氣如霧欲發痙脈皆洪數<lb/>
　兩尺尤大余曰屬足三陰虚酒濕所乘元氣損而邪<lb/>
　益甚耳用十全大補加山藥山茱萸附子一劑脈證<lb/>
　頓退却去附子又二劑全愈<hi>薛按</hi>
　　　天泡瘡<hi>七十</hi>
天泡瘡形如水泡皮薄而澤或生頭面或生遍身乃太<lb/>
　陰陽明風熱所致故見於皮毛肌肉之間宜清血涼<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-95b"/>
　血熱解則愈如兼表邪而發熱脈數者宜荆防敗毒<lb/>
　散如火盛者或加芩連連翹金銀花𤣥參之屬如焮<lb/>
　腫疼痛脈數便結者此表裏俱實也宜防風通聖散<lb/>
　雙解之如外多毒水以金黄散敷之無有不愈<lb/>
　　　赤白遊風<hi>七十一</hi>
立齋曰赤白遊風屬脾肺氣虚腠理不密風熱相搏或<lb/>
　寒閉腠理内熱拂鬱或因虚火内動外邪所乘或肝<lb/>
　火血熱風熱所致治法若風熱用小柴胡湯加防風<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-96a"/>
　連翹○血熱用四物湯加柴胡山梔丹皮○風熱相<lb/>
　搏用荆防敗毒散○内熱外寒用加味羌活湯○胃<lb/>
　氣虚弱用補中益氣湯加羌活防風及消風㪚○血<lb/>
　虚用加味逍遙散○陰虚逍遙散六味丸○肝腎虚<lb/>
　熱用六味丸則火自息風自定痒自止若用袪風辛<lb/>
　熱之劑則肝血愈燥風火愈熾元氣愈虚腠理不閉<lb/>
　風客内淫腎氣受傷相火翕合血隨火耗反為難治<lb/>
　矣<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-96b"/>
一男子秋間發疙瘩此元氣虚而外邪所侵也先用九<lb/>
　味羌活湯二劑又用補中益氣加羌防而愈後不愼<lb/>
　起居盜汗晡熱口乾唾痰體倦懶言用補中益氣湯<lb/>
　加減八味丸而愈○一婦人身如丹毒搔破膿水淋<lb/>
　漓熱渴頭暈日晡益甚用加味逍遙㪚而愈○一女<lb/>
　子赤暈如霞作痒發熱用加味小柴胡湯加生地連<lb/>
　翹丹皮而愈<hi>俱薛按</hi>
　　　翻花瘡<hi>七十二</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-97a"/>
立齋曰翻花瘡者由瘡瘍潰後肝火血燥生風所致或<lb/>
　瘡口胬肉突出如菌大小不同或出如蛇頭長短不<lb/>
　一治法當滋肝補氣外塗藜蘆膏胬肉自入須候元<lb/>
　氣漸復膿毒將盡塗之有效不然雖入而復潰若誤<lb/>
　用刀針蝕藥灸火其勢益甚或出血不止必致寒熱<lb/>
　嘔吐等證須大補脾胃為善<lb/>
判官張承思内股患癰將愈翻出一肉如菌余曰此屬<lb/>
　肝經風熱血燥當清肝熱養肝血彼為不然乃内用<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-97b"/>
　隆火外用追蝕蝕而復翻翻而復蝕其肉益大元氣<lb/>
　益虚始信余言遂内用梔子清肝㪚外用藜蘆膏而<lb/>
　痊○一上舎素膏梁善怒耳下結一核從潰而瘡口<lb/>
　翻張如菌焮連頭痛或胸脇作脹或内熱寒熱或用<lb/>
　清熱消毒之藥年餘未瘥余用補中益氣湯六味地<lb/>
　黃丸而尋愈○一男子背瘡斂如豆許翻出肉寸餘<lb/>
　用消蝕割繫法屢去屢大此肝經血虚風熱余用加<lb/>
　味逍遙散三十餘劑塗藜蘆膏而消又用八珍湯倍<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-98a"/>
　用參茋歸术而斂○一婦人素善怒臂患癰瘡口出<lb/>
　肉長二寸許此肝腎鬱怒氣血虚而風内動也用加<lb/>
　味逍遙㪚塗藜蘆膏而愈後因怒患處脹悶遍身汗<lb/>
　出如雨此肝經風熱風能㪚氣故耳仍用前㪚並八<lb/>
　珍湯而愈<hi>俱薛按</hi>
　　　痔漏<hi>七十三</hi>　<hi>附臟毒下血按</hi>
丹溪云漏瘡須先服補藥以生氣血即參茋歸术芎大<lb/>
　劑為主外以泡附子為末唾津和為餅如三錢厚安<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-98b"/>
　瘡上以艾炷灸之漏大艾炷亦大漏小艾炷亦小但<lb/>
　灸令微熱不可令痛乾則易之如困則止來日如前<lb/>
　再灸直至肉平為效亦有用附片灸之以補氣血藥<lb/>
　作膏貼之<lb/>
立齋曰痔屬肝脾腎三經凡陰精虧損者難治多成漏<lb/>
　證若肺與大腸二經風熱濕熱者熱退自愈若不守<lb/>
　禁忌者亦成漏證此因醉飽入房筋脈横解精氣脫<lb/>
　泄熱毒乘虚流注或淫極强固其精以致木乘火勢<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-99a"/>
　而侮金或灸煿厚味過多或勞傷元氣陰虚火熾皆<lb/>
　成斯疾○若破而不愈即成漏矣有串臀者有串陰<lb/>
　者有串腸者有穢從瘡口而出者形雖不同治頗相<lb/>
　似○其腸頭腫成塊者濕熱也作痛者風熱也大便<lb/>
　燥結者火也潰而為膿者熱勝血也當各推其所因<lb/>
　而治之<lb/>
　治法曰凡初起焮痛便秘小便不利者宜清熱涼血<lb/>
　潤燥疎風○若氣血虚而為寒涼傷損者宜調養脾<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-99b"/>
　胃滋補陰精○大便秘澁或作痛者潤燥除濕○肛<lb/>
　門墜痛者瀉火導濕○下墜腫痛而痒者袪風勝濕<lb/>
　○小便澁滯腫痛者清肝導濕○其成漏者養元氣<lb/>
　補陰精為主○大凡痔漏下血服涼血藥不應者必<lb/>
　因中氣虚不能攝血非補中升陽之藥不能愈切忌<lb/>
　寒涼之劑○亦有傷濕熱之食成腸癖而下膿血者<lb/>
　宜苦寒之劑内疎之○脈弦絶澁者難治滑大柔和<lb/>
　者易治○經云因而飽食筋脈橫解腸澼為痔其屬<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-100a"/>
　肝脾腎也明矣若有患痔而兼疝患疝而兼下疳皆<lb/>
　屬肝腎不足之變證但用地黃丸益氣湯以滋化源<lb/>
　為善若專服寒涼治火者無不致禍<lb/>
一男子患痔成漏每登厠則痛以秦芃防風湯加條芩<lb/>
　枳殻四劑而愈以四物加升麻芩連荆防不復作○<lb/>
　一男子患痔漏每登厠則肛門下脫作痛良久方收<lb/>
　以秦芁防風湯數劑少愈乃去大黃加黃茋川芎芍<lb/>
　藥而痛止更以補中益氣湯二十餘劑後再不脫○<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-100b"/>
　一儒者膿血淋漓口乾作渴晡熱便血自汗盜汗余<lb/>
　謂此肝腎陰虚也不信仍服四物芩連知栢之類食<lb/>
　少瀉嘔余先用補中益氣湯加茯苓半夏炮薑脾胃<lb/>
　漸醒後用六味丸朝夕服兩月餘諸證悉愈○一男<lb/>
　子患此服寒涼之劑侵晨去後不實食少體倦口乾<lb/>
　作渴小腹重墜余用補中益氣湯而下墜頓止用四<lb/>
　神丸而食進便實用地黃丸而瘡尋愈<hi>俱薛按</hi>
一男子臟毒下血服涼藥敗毒藥不惟不能止且飲食<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-101a"/>
　日減肢體愈倦脈數而澁先以補中益氣湯數劑少<lb/>
　止更以六君子湯加升麻炮薑四劑而止乃去炮薑<lb/>
　加芎歸月餘脾胃亦愈嘗治積熱成風下血者先以<lb/>
　敗毒㪚㪚之胃寒氣弱者用四君子湯或參苓白术<lb/>
　散補之並效○一男子臟毒下血脾氣素弱用六君<lb/>
　子湯加芎歸枳殻地榆槐花治之而愈後因謀事血<lb/>
　復下諸藥不應余意思慮傷脾所致遂投以歸脾湯<lb/>
　四劑而痊大抵此證所致之由不一當究其因而治<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-101b"/>
　之丹溪云芎歸湯一劑乃調血之上品熱加赤茯苓<lb/>
　槐花冷加白茯苓木香此則自根自本之論也雖然<lb/>
　血氣出於榖氣故大腸下血以胃藥收功宜四君子<lb/>
　湯或參茋白术㪚以枳殻㪚小烏沉湯和之胃氣一<lb/>
　囘血自循經絡矣○凡腸風者邪氣外入隨感隨見<lb/>
　臟毒者藴積毒久而始見○又云人惟坐卧風濕醉<lb/>
　飽房勞生冷停寒酒麵積熱以致營血失道滲入大<lb/>
　腸此腸風臟毒之所由作也挾熱下血者清而色鮮<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-102a"/>
　挾冷下血者濁而色黯清則為腸風濁則為臟毒先<lb/>
　便而後血者其來逺先血而後便者其來近治法大<lb/>
　要先當解㪚脾胃風邪熱則敗毒㪚冷則不換金正<lb/>
　氣㪚加川芎當歸後隨其冷熱治之○一婦人素患<lb/>
　痔漏每因熱則下血數滴以四物湯加黃連治之即<lb/>
　愈後為大勞瘡發腫痛經水不止脈洪大無力此勞<lb/>
　傷血氣火動而然也用八珍湯加芩連蒲黃二劑而<lb/>
　止後去蒲黃芩連加地骨皮數劑而安丹溪曰婦人<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-102b"/>
　崩中者由藏府傷損衝任二脈血氣俱虚故也若勞<lb/>
　動過極臟腑俱傷以致衝任氣虚不能約制經血故<lb/>
　忽然而下謂之崩中暴下治宜大補氣血之藥舉養<lb/>
　脾胃微加鎭墜心火之劑以治其心補陰瀉陽經自<lb/>
　正矣<hi>俱薛按</hi>
一論外通用方<lb/>
　枯痔水澄膏<hi>外二百三十</hi>如神千金方<hi>外二三一</hi>
　三品錠子<hi>外二二四</hi>　　羊膽膏<hi>外二二五</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-103a"/>
　熊膽膏<hi>外二二七</hi>　　　水銀棗子膏<hi>外二二六</hi>
　蝸牛膏<hi>外二二八</hi>
　一方　凡痔瘡初起痛痒不止以舊布鞋底烘熱頻<lb/>
　頻熨之冷則再烘再熨其痛痒則止<lb/>
一灸法<lb/>
　命門灸七壯治五種痔漏　長强灸隨年壯治五痔<lb/>
　便血最效<lb/>
　一法　治痔疾大如胡𤓰貫於腸頭發則疼痛僵仆<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-103b"/>
　先以荆芥湯洗之次以艾灸其上三五壯若覺一道<lb/>
　熱氣貫入腸中必大瀉鮮血穢血一時許覺痛甚後<lb/>
　其疾乃愈<lb/>
　　　跌打損傷<hi>七十四</hi>
凡跌打損傷或從髙墜下惡血流於内不分何經之傷<lb/>
　皆肝之所主蓋肝主血也故凡敗血凝滯從其所屬<lb/>
　而必歸於肝多在脇肋小腹者皆肝經之道也若其<lb/>
　壅腫痛甚或發熱自汗皆當酌其虚實而以調血行<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-104a"/>
　經之藥治之<lb/>
一脈法如内經曰肝脈摶堅而長色不青當病墮若摶<lb/>
　因血在脇下令人嘔逆○金匱云寸口脈浮微而澁<lb/>
　然當亡血有汗出設不汗出者當身有瘡被刀斧所<lb/>
　傷亡血故也○脈經云金瘡出血太多其脈虚細沉<lb/>
　小者生浮數實大者死○砍刺出血不止其脈來大<lb/>
　者七日死滑細者生○從髙顚仆内有瘀血腹脹脈<lb/>
　堅强者生小弱者死○破傷有瘀血在内者脈堅强<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-104b"/>
　實則生虚小弱則死○若血亡過多者脈細小則生<lb/>
　浮大數實則死皆為脈病不相應故也<lb/>
一治法凡胸滿脇脹者宜行血○老弱者宜行血活血<lb/>
　○腹痛者宜下血○瘀肉不潰或潰而不斂宜大補<lb/>
　氣血○若打撲墜墮稍輕别無瘀血等證而疼痛不<lb/>
　止者惟和氣血調經脈其痛自止更以養氣血健脾<lb/>
　胃則無有不效○亦有痛傷胃氣作嘔或不飲食者<lb/>
　以四君子湯加當歸砂仁之類調之○若有瘀血不<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-105a"/>
　先消㪚而加補劑則成實實之禍設無瘀血而妄行<lb/>
　攻利則致虚虚之禍故凡治此證須察所患輕重有<lb/>
　無瘀血及元氣虚實不可㮣行攻下致成敗證蓋打<lb/>
　撲墜墮皮肉不破肚腹作痛者必有瘀血在内宜以<lb/>
　復元活血湯攻之老弱者四物湯加紅花桃仁川山<lb/>
　甲補而行之若血去多而煩燥此血虚也名曰亡血<lb/>
　宜補其血如不應當以獨參湯補之○一凡損傷不<lb/>
　問老弱及有無瘀血停積俱宜服熱童便以酒佐之<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-105b"/>
　推陳致新其功甚大若脇脹或作痛或發熱煩燥口<lb/>
　乾喜冷惟飲熱童便一甌勝服他藥他藥雖亦可取<lb/>
　效但有無瘀血恐不能盡識反致誤人惟童便不動<lb/>
　臟腑不傷氣血萬無一失嘗詢之諸營操軍常有墜<lb/>
　馬傷者何以愈之俱對曰惟服熱童便即愈此其屢<lb/>
　試之驗亦明矣然惟胃虚作嘔及中寒泄瀉者不可<lb/>
　服○大凡腫痛或傷損者以葱捣爛炒熱罨之或用<lb/>
　生薑葱白同搗爛和麫炒熱罨之尤妙或用生薑陳<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-106a"/>
　酒糟同搗爛炒熱罨之亦可○外治損傷諸方如秘<lb/>
　傳正骨丹没藥降聖丹當歸導滯㪚黑丸子本事接<lb/>
　骨方十味没藥丸洗損傷等十餘方俱有妙用所當<lb/>
　詳察<lb/>
立齋曰予於壬申年被重車碾傷悶瞀良久復蘇胸滿<lb/>
　如築氣息不通隨飲熱童便一碗胸寛氣利惟小腹<lb/>
　作痛吾鄉銀臺徐東濠先生與復元活血湯一劑便<lb/>
　血數升腫痛悉退更服養血氣藥而痊○戊辰年公<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-106b"/>
　事居庸見覆車被傷者七八人仆地呻唫一人未蘇<lb/>
　予俱令以熱童便灌之皆得無事<lb/>
　　　杖瘡<hi>七十五</hi>
杖瘡一證凡其甚者必以瘀血為患血瘀在外者淺則<lb/>
　砭之深則刺之内潰者開之腐肉者取之血瘀在内<lb/>
　者宜以和血流氣之藥和之甚者利之行之此治血<lb/>
　凝之法也然其受刑之時號呌則傷氣忍痛則傷血<lb/>
　悲憤則傷志血氣情志俱傷虚所必至若不培補則<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-107a"/>
　羸困日甚矣況脾主肌肉脾氣受傷則飲食必減血<lb/>
　脈損壞則肌肉俱病故凡既傷之後但察其虚多滯<lb/>
　少者則宜以參茋歸术熟地甘草之屬專理脾氣以<lb/>
　托氣血脾健則元氣日復肌肉自生可保無虞矣其<lb/>
　有傷筋骨而作痛者宜没藥降聖丹治之若牙闗𦂳<lb/>
　急或腰背反張者以玉眞㪚治之並效總之此證宜<lb/>
　先察其有瘀無瘀及形氣虚實酌而治之凡諸變證<lb/>
　治法有未盡者宜與前跌打損傷條互參通用○外<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-107b"/>
　杖瘡四方見外科方中<lb/>
文刑部用晦伏闕諫南廵受杖瘀血已散壞肉不潰<lb/>
　用托裏之藥稍潰而膿清此氣血虚也非大劑參茋<lb/>
　不能補文君亦善醫以為恐腹滿予强之而飲食稍<lb/>
　思遂加大補劑飲食日進肉潰膿稠而愈○又治江<lb/>
　翰林諸公與文同事者九人皆先㪚其瘀血漸用排<lb/>
　膿托裏之藥俱愈○夏鳳北京人因杖瘡臀膝通潰<lb/>
　膿瘀未出時發昏憒此膿毒内作而然也急與開之<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-108a"/>
　昏憒愈甚此虚也以八珍湯一服少可數服死肉自<lb/>
　腐頓取之令用猪蹄湯洗淨以神效當歸膏塗貼再<lb/>
　以十全大補湯兩月而愈若更投破血之劑則危矣<lb/>
　<hi>薛按</hi>
　　　破傷風<hi>七十六</hi>
病機云破傷風者有因卒暴傷損風寒襲之傳播經絡<lb/>
　致使寒熱更作身體反張口噤不開甚者邪氣入臟<lb/>
　○有因諸瘡不瘥營衛俱虚肌肉不生瘡眼不合邪<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-108b"/>
　亦能外入於瘡為破傷風之候○有諸瘡不瘥舉世<lb/>
　皆言著灸為上是為熱瘡而不知火熱客毒逐經為<lb/>
　變不可勝數微則發熱甚則生風而搐或角弓反張<lb/>
　口噤目斜○亦有破傷不灸而病此者因瘡着白痂<lb/>
　瘡口閉塞氣難通泄故陽熱易為鬱結熱甚則生風<lb/>
　也<lb/>
徐用誠曰此論所因有四二者因瘡口入風似屬外因<lb/>
　一者因灸生熱似屬不内外因一者因瘡口閉塞内<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-109a"/>
　熱主風似屬内因也○又云破傷風證古方藥論甚<lb/>
　少豈非以此疾與中風同論故不另立條目也惟河<lb/>
　間論與傷寒表裏中三法同治其言病因有因外傷<lb/>
　於風者有因灸者有因内熱所作者然與中風相似<lb/>
　也但中風之人尚可淹延歲月而破傷風者犯之多<lb/>
　至不救蓋中風有在經在腑在臟之異獨入臟者最<lb/>
　難治破傷風或始而出血過多或瘡早閉合瘀血停<lb/>
　滯俱是陰虚受病乃五臟之所主故此風所傷始雖<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-109b"/>
　在表即隨必傳入臟故多死也此病或因瘡口坦露<lb/>
　或因瘡口開宻皆能為之若病已十分安全而忽有此<lb/>
　大抵皆由内氣虚而有鬱熱者乃得之若内氣壯實<lb/>
　而無鬱熱者雖害而無所害也<lb/>
立齋曰大法破傷中風風熱燥甚怫鬱在表而裏氣尚<lb/>
　平者必善伸數欠筋脈拘急時或惡寒或筋惕而播<lb/>
　脈浮數而弦皆表證也宜以辛熱治風之藥開㪚結<lb/>
　滯是與傷寒表熱怫鬱而以升麻湯辛熱發㪚者同<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-110a"/>
　也然凡用辛熱開其風熱結滯者宜以寒藥佐之則<lb/>
　免其藥雖中病而風熱轉甚也如治傷寒發熱用麻<lb/>
　黃桂枝而加黃芩知母石膏之類是也若近世以甘<lb/>
　草滑石葱䜴寒藥發㪚甚妙○若表病不已漸傷入<lb/>
　裏裏又未大甚而脈在肌肉者宜以退風熱開結滯<lb/>
　之寒藥調之或微加治風辛熱亦得猶傷寒在半表<lb/>
　半裏而以小柴胡和解之意也○若裏熱已甚而舌<lb/>
　强口噤項背反張驚搐惕搦涎唾稠粘胸腹滿塞或<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-110b"/>
　便溺閉結或時汗出脈洪數而弦然出汗者由風熱<lb/>
　甚於裏而表邪已罷腠理疎泄心火内盛故汗出也<lb/>
　法宜除風㪚結以寒藥下之後用退風熱開鬱滯之<lb/>
　寒藥調之熱退結㪚則風自愈矣○凡治此者亦宜<lb/>
　用按摩導引之法及以藥幹開牙關勿令口噤使粥<lb/>
　藥得下也<lb/>
一婦人臀癰將愈患破傷風發熱搐搦脈浮數予以當<lb/>
　歸地黃湯治之彼不信乃服發散敗毒藥果甚始信<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-111a"/>
　而服之數劑而痊○一男子背瘡未痊斂以膏藥剪<lb/>
　孔貼之患破傷風證而殁此先失於内補外邪襲其<lb/>
　虚耳余見此證貼膏藥剪孔欲其通氣而反患破傷<lb/>
　風搽斂藥生肌欲其收口而反助餘毒以致殁者多<lb/>
　矣可不愼哉<hi>薛按</hi>
一破傷風通用方<lb/>
　<graphic n="KR2880" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2880.png" mimeType="image/png"/>薟酒<hi>外二五六</hi>　　　　防風湯<hi>外二五六</hi>
　蜈蚣㪚<hi>外二六四</hi>　　　　大芎黃湯<hi>外二六一</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-111b"/>
　羌活湯<hi>外二五九</hi>　　　　白术防風湯<hi>外二五八</hi>
　玉眞㪚<hi>外二六二</hi>　　　　敷藥<hi>外二五五</hi>
　養血當歸地黄湯<hi>外二六三</hi>
　　　類破傷風<hi>七十七</hi>
立齋曰大凡癰疽潰後筋糜肉爛膿血大泄陽隨陰㪚<lb/>
　或筋脈拘急惡寒惕搦甚者舌强口噤項背反張痰<lb/>
　涎壅盛便閉汗出不時發熱此氣血俱虚而變見若<lb/>
　此雖與破傷風相類而主治之法但當大補血氣若<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-112a"/>
　果有風證亦湏以大補氣血為主而兼以治風之藥<lb/>
　設若不審是非而妄藥之則誤矣<lb/>
司徒邊華泉肩患癰而發熱目直或瞤殊類中風日晡<lb/>
　熱甚脈益數此足三陰氣血虧損虚火妄動也用參<lb/>
　茋歸术炙甘草加酒炒黑黃栢五味麥冬肉桂四劑<lb/>
　而愈又數劑而斂○一儒者患腿癰深蓄於内肉色<lb/>
　不變久不穿潰針出膿瘀五碗許惡證駢臻全類中<lb/>
　風此脾胃虚而變證也用六君子湯加當歸炮薑及<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-112b"/>
　聖愈湯各四劑而安又勞心不寐用歸脾湯而愈<hi>薛按</hi>
　　　斑疹丹毒<hi>七十八</hi>
斑疹一證雖已有正門詳載然彼以小兒麻醋為言其<lb/>
　有非麻醋而無論大人小兒忽患斑疹小瘡者此雖<lb/>
　與彼相類而實有小異也是亦不可不辨而治之蓋<lb/>
　多由風熱外感之證耳治此之法脈浮而身熱有表<lb/>
　證者惟㪚風邪為主脈浮而數者袪風兼清熱脈沉<lb/>
　滑而無表證者清火為主脈浮沉俱滑數而表裏兼<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-113a"/>
　見者宜表裏雙解之然惟小兒多有此證須察其表<lb/>
　裏虚實酌而治之可也總之小兒脆弱宜安裏之藥<lb/>
　多攻發之藥少秘則微泄之結則微導之但令邪氣<lb/>
　不壅而㪚之易則證輕而兒自安矣大抵身温煖者<lb/>
　順身涼者逆<lb/>
王海藏曰前人云首尾俱不可下者何也曰首不可下<lb/>
　者為斑未見於表下則邪氣不得伸越此脈證有表<lb/>
　而無裏故禁首不可下也尾不可下者為斑毒已顯<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-113b"/>
　於外内無根蒂大便不秘本無一切裏證下之則斑<lb/>
　氣陷逆故禁尾不可下也<lb/>
潔古曰斑疹之病其為證各異發焮腫於外者屬少陽<lb/>
　三焦相火也謂之斑小紅靨行皮膚之中不出者屬<lb/>
　少陰君火也謂之疹凡見斑證若自吐瀉者多吉愼<lb/>
　勿亂治謂邪氣上下俱出也若斑疹並出者其邪必<lb/>
　甚小兒難勝是以多生别證也然首尾皆不可下<lb/>
立齋曰凡小兒丹毒遍身俱赤不從砭治以致毒氣入<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-114a"/>
　腹則不救蓋此證乃惡毒熱血藴蓄於命門遇相火<lb/>
　而合起也如霞片者須砭去惡血為善如腫起赤色<lb/>
　遊走不定者宜先以生麻油塗患處砭之以洩其毒<lb/>
　凡從四肢起入腹者不治雖云丹有數種治有數法<lb/>
　無如砭之為善常見患稍重者不用砭法俱不救<lb/>
一婦人患斑作痒脈浮以消風散四劑而愈○一婦人<lb/>
　患斑作痒脈浮數以人參敗毒散二劑少愈更以消<lb/>
　風散四劑而安○一男子患斑色赤紫焮痛發熱喜<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-114b"/>
　冷脈沉實以防風通聖散一劑頓退又以荆防敗毒<lb/>
　㪚加芩連四劑而愈○一老人患疹色微赤作痒發<lb/>
　熱以人參敗毒散二劑少愈以補中益氣湯加黃芩<lb/>
　山梔而愈○一小兒患疹發熱作痛煩渴欲以清涼<lb/>
　飲下之診其脈不實舉指不數此邪在經絡也不可<lb/>
　下遂以解毒防風湯二劑而愈此證小兒多患之須<lb/>
　詳審在表在裏及邪之微甚而治之○一小兒作痒發<lb/>
　熱以犀角散一劑作吐瀉此邪氣上下俱出也毒必<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-115a"/>
　自解少頃吐瀉俱止其疹果消吐瀉後脈見七至此<lb/>
　小兒和平之脈也邪已盡矣不須治果愈<hi>俱薛按</hi>
一男子患丹毒焮痛便秘脈數而實服防風通聖㪚不<lb/>
　應令砭患處去惡血仍用前藥而愈○一小兒腿患<lb/>
　丹如霞遊走不定先以麻油塗患處砭出惡血毒即<lb/>
　漸㪚更以神功托裏㪚一劑而安○一小兒患丹毒<lb/>
　外勢雖輕内則大便不利此患在臟也服大連翹飲<lb/>
　敷神功㪚而瘥○一小兒遍身皆赤砭之投解毒藥<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-115b"/>
　而愈○嘗治小兒丹毒便秘或煩躁者服五福化毒<lb/>
　丹亦效<hi>俱薛按</hi>
一白虎丹方治在外科方二九二<lb/>
　　　瘤贅<hi>七十九</hi>
立齋曰内經云肝主筋而藏血心褁血而主脈脾統血<lb/>
　而主肉肺司腠理而主氣腎統骨而主水若怒動<lb/>
　肝火血涸而筋攣者自筋腫起按之如筋久而或有<lb/>
　赤縷名曰筋瘤若勞役火動陰血沸騰外邪所搏而<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-116a"/>
　為腫者自肌肉腫起久而有赤縷或皮俱赤者名曰<lb/>
　血瘤若鬱結傷脾肌肉消薄外邪所搏而為腫者自<lb/>
　肌肉腫起按之實軟名曰肉瘤若勞傷肺氣腠理不<lb/>
　宻外邪所摶而壅腫者自皮膚腫起按之浮軟名曰<lb/>
　氣瘤若勞傷腎水不能榮骨而為腫者自骨腫起按<lb/>
　之堅硬名曰骨瘤夫瘤者留也隨氣凝滯皆因臟腑<lb/>
　受傷氣血乖違當求其屬而治其本○大凡屬肝膽<lb/>
　二經結核宜八珍加山梔膽草以養氣血清肝火六<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-116b"/>
　味丸以養肺金生腎水○若屬肝火血燥須生血涼<lb/>
　血用四物二地丹皮酒炒黑膽草山梔○若中氣虚<lb/>
　者補中益氣湯兼服之○若治失其法脾胃虧損營<lb/>
　氣虚弱不能濡於患處或寒氣凝於瘡口營氣不能<lb/>
　滋養於患處以致久不生肌而成漏者悉宜調補脾<lb/>
　氣則氣血壯而肌肉自生矣若不愼飲食起居及七<lb/>
　情六淫或用寒涼蝕藥蛛絲纒芫花線等法以治其<lb/>
　外則誤矣<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-117a"/>
按瘤贅一證如前薛論已盡其畧然此五瘤之外又惟<lb/>
　粉瘤為最多蓋此以腠理津沫偶有所滯聚而不㪚<lb/>
　則漸以成瘤是亦粉刺之屬但有淺深耳深者在皮<lb/>
　裏則漸大成瘤也余嘗聞之先輩曰瘤贅既大最畏<lb/>
　其破非成膿者必不可開開則牽連諸經漏竭血氣<lb/>
　最難收拾無一可活及詳考薛按所載數人凡其潰<lb/>
　破者皆至不治誠信然也不可不知○兹記予於三<lb/>
　旬之外忽於臀下肛門前骨際皮裏生一小粒初如<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-117b"/>
　菉豆許不以為意及半年而如黃豆矣又一年而如<lb/>
　皂子復如栗矣此時乘馬坐椅皆有所碍而漸至痛<lb/>
　矣然料此非敷藥可㪚又非煎藥可及使其日漸長<lb/>
　大則如升如斗懸掛腰股間行動不便豈不竟成廢<lb/>
　物乎抱憂殊甚謀之識者皆言不可割刺恐為禍不<lb/>
　小予熟籌數月莫敢妄動然竊計此時乘小不取則<lb/>
　日後愈大愈難矣將奈之何嘗見人臀股間受箭傷<lb/>
　者未必即死此之利害不過如是遂決意去之一日<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-118a"/>
　飲酒微醺乘醉以柳葉針刺之所出者皆如豆腐白<lb/>
　皮之屬蓋即粉瘤也刺後頓消予甚快然及兩日後<lb/>
　則腫如熱癰予以會通膏貼三日膿潰而愈予又快<lb/>
　然不兩日又腫起更熱更大予則大懼大悔謂瘤贅<lb/>
　誠不可刺也然而無奈復以會通膏貼之又三日而<lb/>
　大潰則潰出一囊如魚胞者然後收口全愈今愈後<lb/>
　數十年此間仍有一小竅誠險證也向非予之勇決<lb/>
　則此後不知作何狀使開之再遲則眞有不可收拾<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-118b"/>
　矣是以病不早治則不知所終此亦可為治病者之<lb/>
　鑑<hi>新按</hi>
一刺灸法向一人於眼皮下弦生一小瘤初如米粒漸<lb/>
　大如豆其人疑畏求治於外科彼用攢針三四枚翻<lb/>
　轉眼皮刺其内膜少少出血如此二三次其瘤日縮<lb/>
　竟得盡消○又一人於手臂上生一瘤漸大如龍眼<lb/>
　其人用小艾於瘤上灸七壯竟爾漸消不長亦善法<lb/>
　也或用隔蒜灸之亦無不可○一凡於不便處有生<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-119a"/>
　此物者當以此二法酌宜用之大都筋病宜灸血病<lb/>
　宜刺或有以蘿蔔子南星樸硝之類敷而治者亦可<lb/>
　暫消若欲拔根無如前法<lb/>
一蛛絲纒法可治瘤贅未甚大者其法最妙予嘗見一<lb/>
　人於腹上生一瘤其大如胡桃一治者取蛛絲撚成<lb/>
　粗線纒札其根數日其絲漸𦂳瘤根漸細屢易屢細<lb/>
　不十日竟爾脫落誠奇法也可見諸線日鬆惟蛛絲<lb/>
　日𦂳物理之妙有當格致者如此然亦纒治宜早若<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-119b"/>
　形勢既大恐不宜也<lb/>
薛氏按曰一男子左腿外側近臀腫一塊上有赤縷三<lb/>
　年矣飲食起居如常觸破湧出膿血發熱惡寒此膽<lb/>
　經受證故發於腿外側診其脈左尺洪數左關弦洪<lb/>
　此腎水不能生肝木用補中益氣湯六味地黃丸而<lb/>
　痊○一男子小腹患之膿水淋漓此足三陰之證用<lb/>
　補中益氣加麥門五味以培脾土用六味地黃丸以<lb/>
　生腎水更用蘆薈丸以清肝火而斂○一老儒睂間<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-120a"/>
　患之三年其狀如紫桃下墜蓋目按之如水囊此肝<lb/>
　脾之證膿瘀内潰而然耳遂刺出血膿目即開以炒<lb/>
　黑膽草山梔芎歸芍藥柴胡白术茯苓等藥而愈<lb/>
　　　疣<hi>八十</hi>
立齋曰疣屬肝膽經風熱血燥或怒動肝火或肝客淫<lb/>
　氣所致蓋肝熱水涸腎氣不榮故精亡而筋攣也宜<lb/>
　以地黃丸滋腎水以生肝血為善若用蛛絲纒螳螂<lb/>
　蝕著艾灸必致多誤大抵此證與血燥結核相同故<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-120b"/>
　外用腐蝕等法内服燥血消毒則精血愈虚肝筋受<lb/>
　傷瘡口翻突開張卒成敗證<lb/>
府庠朱宏仁年二十右手背近中指患五疣中一大者<lb/>
　如黃豆餘皆如聚黍拔之如絲長三四寸許此血燥<lb/>
　筋縮也用清肝益榮湯五十餘劑而愈○府庠沈嫗<lb/>
　文幼嚙指甲及長不能自禁余曰此肝火血燥也又<lb/>
　頸側常生小疣子屢㪚屢發又臂生一塊如菉豆大<lb/>
　若觸碎則如斷束縷扯之則長縱之則縮後兩鬂發<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-121a"/>
　白㸃求治余曰子素肝病此部亦屬肝膽經也夫爪<lb/>
　為筋之餘膽行人身之側正與嚙爪生疣等證相應<lb/>
　須滋補腎水以生肝膽則諸病自愈矣乃與六味地<lb/>
　黃丸服之二年白㸃自退疣亦不生○一男子小腹<lb/>
　中一塊不時攻痛或用行氣化痰等藥不應猶以為<lb/>
　血鱉服行氣逐血之劑後手背結一疣子漸長寸許<lb/>
　形如鱉狀肢體間如豆大者甚多彼疑鱉生子今發<lb/>
　於外亦用行血虚證悉至左尺洪數關脈洪數而弦<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-121b"/>
　余以為腎水不能生肝木以致肝火血燥而筋攣用<lb/>
　六味地黃丸生腎水滋肝血三月餘諸證悉愈○一<lb/>
　婦人左手背並次指患五六枚如熟椹内熱晡熱月<lb/>
　經素不及期余曰此因肝脾血虚而有熱也當調補<lb/>
　二經使陰血生而諸證自愈不信乃用艾灸手即腫<lb/>
　脹發熱手指皆攣兩脇項及胸乳間皆患疣經行無<lb/>
　期余用加味逍遙散少加炒黑黃連數劑漸愈乃去<lb/>
　黃連更佐以歸脾湯各患漸愈又百餘劑經行如期<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-122a"/>
　再用地黃丸三料而痊<hi>俱薛按</hi>
　　論列方<hi>外科下</hi>
四物湯<hi>補八</hi>　　　　八珍湯<hi>補十九</hi>
一陰煎<hi>新補</hi>　　　　四順㪚<hi>外一五四</hi>
八正㪚<hi>寒百十五</hi>　　五積㪚<hi>㪚三丸</hi>
五苓㪚<hi>和一八二</hi>　　四生散<hi>外一八七</hi>
三氣飲<hi>新熱十七</hi>　　十宣㪚<hi>痘十四</hi>
四七湯<hi>和九七</hi>　　　五寶丹<hi>外二百五</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-122b"/>
六味丸<hi>補一二一</hi>　　四神丸<hi>熱一五二</hi>
二神丸<hi>熱一五一</hi>　　八味丸<hi>補一二二</hi>
理中湯<hi>熱一</hi>　　　　歸脾湯<hi>補三三</hi>
生脈散<hi>補五七</hi>　　　大營煎<hi>新補十四</hi>
還少丹<hi>補一三七</hi>　　右歸丸<hi>新補五</hi>
芎歸湯<hi>痘十五</hi>　　　坎離丸<hi>寒一六五</hi>
内寒散<hi>外二三</hi>　　　保陰煎<hi>新寒一</hi>
聖愈湯<hi>補九一</hi>　　　托裏黃茋湯<hi>外八</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-123a"/>
玉露㪚<hi>婦八九</hi>　　　托裏㪚<hi>外三五</hi>
排膿散<hi>外一六二又一六二</hi>　　寧肺㪚<hi>因六</hi>
寧肺湯<hi>補六三</hi>　　　連翹湯<hi>外五十</hi>
桔梗湯<hi>外一五一</hi>　　犀角㪚<hi>痘六三</hi>
射肝湯<hi>外六一八</hi>　　消風散<hi>㪚四七</hi>
漏蘆湯<hi>外九五</hi>　　　化毒丹<hi>外七六</hi>
擯蘇㪚<hi>外一八八</hi>　　搜風湯<hi>未八</hi>
涼膈㪚<hi>攻十九</hi>　　　囘生丹<hi>外七九</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-123b"/>
通關㪚<hi>因九八</hi>　　　奪命丹<hi>外七七</hi>
通氣㪚<hi>外八十</hi>　　　大黃湯<hi>外一六七</hi>
必效散<hi>外一七二</hi>　　枳殻㪚<hi>寒百一</hi>
承氣湯<hi>攻一</hi>　　　　清涼飲<hi>外九十</hi>
會膿散<hi>外二百七</hi>　　桃仁湯<hi>外九四</hi>
槐花蕋<hi>新因四十</hi>　　牡蠣散<hi>外二百八</hi>
萆薢湯<hi>外二百一</hi>　　槐花酒<hi>外百四</hi>
苦參丸<hi>外八七</hi>　　　滋腎丸<hi>寒一六三</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-124a"/>
導水丸<hi>攻七一</hi>　　　蠟礬丸<hi>外七四  七五</hi>
當歸丸<hi>外百</hi>　　　　黑丸子<hi>外二三七</hi>
茯苓膏<hi>外二百四</hi>　　四君子湯<hi>補一</hi>
六君子湯<hi>補五</hi>　　　仙遺粮湯<hi>外一九八</hi>
小柴胡湯<hi>㪚十九</hi>　　小青龍湯<hi>㪚八</hi>
大防風湯<hi>補九九</hi>　　小烏沉湯<hi>和二一八</hi>
大秦芁湯<hi>和二四五</hi>　大蘆薈丸<hi>小百十五</hi>
牡丹皮湯<hi>外一六七</hi>　牡丹皮㪚<hi>外一六五</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-124b"/>
𤓰子仁湯<hi>外一六四</hi>　薏苡仁湯<hi>外一六四</hi>
紫苑茸湯<hi>外一五六</hi>　梔子仁湯<hi>寒十九外二八</hi>
五加皮飲<hi>外二百</hi>　　製甘草湯<hi>外六八</hi>
金銀花散<hi>外四</hi>　　　仙方活命飲<hi>外一</hi>
人參敗毒散<hi>㪚三六</hi>　神功托裏㪚<hi>外四</hi>
補中益氣湯<hi>補三一</hi>　十全大補湯<hi>補二十</hi>
荆防敗毒散<hi>痘三一</hi>　參茋補肺湯<hi>外三十</hi>
内補黃茋湯<hi>外九</hi>　　參苓白术散<hi>補五五</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-125a"/>
參术補脾湯<hi>外二九</hi>　人參養營湯<hi>補二一</hi>
人參平肺㪚<hi>寒三七</hi>　參茋内托散<hi>痘七</hi>
九味異功煎<hi>新因二二</hi>加味歸脾湯<hi>補三四</hi>
當歸補血湯<hi>補四五</hi>　加味四物湯<hi>補九</hi>
加味地黃丸<hi>外三九</hi>　當歸川芎湯<hi>外四十</hi>
加味逍遙㪚<hi>補九四</hi>　附子八物湯<hi>外三六</hi>
加減八味丸<hi>外三八</hi>　益氣養營湯<hi>外三一</hi>
托裏當歸湯<hi>外十</hi>　　托裏消毒㪚<hi>外二</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-125b"/>
内托羌活湯<hi>外二二</hi>　補陰八珍湯<hi>外三二</hi>
加味羌活湯<hi>外四三</hi>　九味羌活湯<hi>㪚四四</hi>
清肝益營湯<hi>外八三</hi>　復元活血湯<hi>外二百四十</hi>
當歸拈痛湯<hi>寒百三十</hi>芍藥蒺藜煎<hi>新因三五</hi>
龍膽瀉肝湯<hi>寒六三</hi>　加味龍膽瀉肝湯<hi>寒六四</hi>
黃連解毒湯<hi>寒一</hi>　　普濟消毒飲<hi>寒十三</hi>
升麻黃連湯<hi>外四九</hi>　連翹歸尾煎<hi>新因三二</hi>
連翹消毒㪚<hi>外六一</hi>　蠲痺消毒㪚<hi>外二百二</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-126a"/>
梔子清肝湯<hi>寒六十</hi>　芩連消毒飲<hi>寒十四</hi>
五香連翹湯<hi>外五一</hi>　換肌消毒㪚<hi>外二百二</hi>
柴胡清肝㪚<hi>寒五九</hi>　清心蓮子飲<hi>寒三二</hi>
黃連消毒散<hi>外六十</hi>　葛根牛旁湯<hi>外四五</hi>
白芷胃風湯<hi>外四四</hi>　内疎黃連湯<hi>外九三</hi>
犀角地黃湯<hi>外四六</hi>　犀角升麻湯<hi>外四七</hi>
解毒防風湯<hi>外六三</hi>　秦芁防風湯<hi>外二二一</hi>
神效𤓰蔞㪚<hi>外一八一</hi>獨活寄生湯<hi>和二百七十</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-126b"/>
防風通聖㪚<hi>攻十六</hi>　當歸導滯散<hi>外二三九</hi>
五利大黃湯<hi>外八九</hi>　五福化毒丹<hi>外七六</hi>
飛龍奪命丹<hi>外七八</hi>　方脈流氣飲<hi>外五四</hi>
牛黃雙解㪚<hi>外二百九</hi>遇仙無比丸<hi>外一七五</hi>
瘡科流氣飲<hi>外五五</hi>　加減小續命湯<hi>㪚五二</hi>
青州白丸子<hi>和百十二</hi>没藥降聖丹<hi>外二三四</hi>
不換金正氣㪚<hi>和二一</hi>十味没藥丸<hi>外二三五</hi>
本事接骨方<hi>外二三三</hi>葶藶大棗瀉肝湯<hi>和百四十</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-127a"/>
秘傳正骨丹<hi>外二二二</hi>楊梅癰漏方<hi>外二百六</hi>
雄黃解毒散<hi>外一二四</hi>廣瘡㸃藥<hi>新因四二</hi>
洗損傷方<hi>外二四九</hi>　杖瘡四方<hi>外二五二</hi>
附子餅<hi>外百十六</hi>　　豆豉餅<hi>外百十七</hi>
木香餅<hi>外百十八</hi>　　桑枝灸<hi>外百二十</hi>
猪蹄湯<hi>外一二五</hi>　　騎竹馬法<hi>外百十四</hi>
百草煎<hi>新因三七</hi>　　葱熨法<hi>外一二一</hi>
鍼頭㪚<hi>外一四四</hi>　　降癰㪚<hi>新因三六</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-127b"/>
神功㪚<hi>外一三四</hi>　　金黃㪚<hi>外一九五</hi>
如神㪚<hi>外一七四</hi>　　螵蛸㪚<hi>新因三八</hi>
冲和膏<hi>外一三八</hi>　　太乙膏<hi>外三百八</hi>
當歸膏<hi>外三一四</hi>　　火龍膏<hi>外三百二十</hi>
琥珀膏<hi>外三一七</hi>　　神異膏<hi>外三百十</hi>
會通膏<hi>外三百九</hi>　　烏金膏<hi>外一四二</hi>
藜蘆膏<hi>外一四八</hi>　　芫花線<hi>外二二九</hi>
秘傳水銀膏<hi>新因五七</hi>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-128a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3e0086_WYG_047-128b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　景岳全書卷四十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>