<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定石峯堡紀畧卷十<lb/>
　　六月十二日乙未五岱李侍堯剛塔俞金鰲圖桑<lb/>
　　阿阿爾薩朗奏言查賊人共有四路其一路即鹽<lb/>
　　茶窮蹙餘匪竄入官川勾連馬家灣等處新教佔<lb/>
　　據馬家堡復經逃竄馬營之賊又一路係石峯堡<lb/>
　　屯聚之賊又一路係伏羌糾合助逆之賊又一路<lb/>
　　係糾聚潘隴山與底店回匪㑹合之賊此路賊人<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-1b"/>
　　現在静寜滋擾其餘三路俱會於伏羌尚有留在<lb/>
　　石峯堡與将軍傅玉之兵相拒者嗣經官兵伏羌<lb/>
　　雲霧山三次剿殺殱戮甚多賊衆奔竄其所過村<lb/>
　　庄輙分遣黨羽誆稱官兵剿洗回民藉此煽誘先<lb/>
　　經<hi>臣</hi>等出示曉諭是以各處回民多不肯從賊並有<lb/>
　　拒擊殺賊割獻首級及生擒解送軍營者<hi>臣</hi>等帶<lb/>
　　兵于初一日至田家山查興漢鎮<hi>臣</hi>三徳先經<hi>臣</hi>
　　等委令帶兵一千六百名前往静寧州該鎮現尚<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-2a"/>
　　與賊相持賊人即於田家山對面山梁之上憑髙<lb/>
　　據險扎營拒守<hi>臣</hi>等隔山親㸔賊營帳房尚多又<lb/>
　　甘省雖係土山綿亘但立土經雨冲刷多成陡壁<lb/>
　　中隔深溝旋繞紆折往往對山相拒㸔似甚近及<lb/>
　　繞道前往便有一二十里之遥如從前賊人所佔<lb/>
　　之馬家堡亦非平地村庄乃係懸崖立磡頂上方<lb/>
　　是堡門而其後又有羊腸山徑昨<hi>臣</hi>五岱前赴軍<lb/>
　　營路經該堡察其形勢實為險峻賊人所據山梁<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-2b"/>
　　中間河溝兩道一路可竄石峯堡一路可竄静寕<lb/>
　　州偵詢賊情尚在遲疑不定臣等公同商酌賊雖<lb/>
　　憑髙據險但當探明路徑相機設法視可進兵之<lb/>
　　路迅速剿捕以期掃滅賊氛謹将各山堡形勢繪<lb/>
　　圖恭呈<lb/>
御覽<lb/>
　　同日畢沅奏言甘省地方本係土瘠民貧自四月<lb/>
　　間賊回不法到處焚燒殺掠百姓多伏匿山谷顛<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-3a"/>
　　沛流離雖有田疇不能耕穫仰䝉<lb/>
皇上如天好生<lb/>
特沛恩綸槩行撫䘏<hi>臣</hi>因與福康安酌商一入甘省境<lb/>
　　界即應查明村堡户口招徠流亡轉徙之人分别<lb/>
　　賑給銀米并得有所棲息則黎氓感戴<lb/>
天恩淪肌浹髓賊匪更無所脅從實為目前之急務現<lb/>
　　已陸續解銀十五萬両送至平凉以備撫䘏之用<lb/>
　　此後當源源運徃以應急需均奏入<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-3b"/>
上命軍機大臣傳諭阿桂福康安曰據五岱等奏官兵<lb/>
　追賊至田家山情形一摺係初二日拜發由邉外軍<lb/>
　臺馳遞轉到在初六日伊等所發奏摺之後閲其所<lb/>
　繪圖内形勢縂不清楚昨據五岱等奏已與三徳㑹<lb/>
　在一處尾追賊匪今圖内興漢兵大營仍繪在秦州<lb/>
　界内與所奏不符又底店係賊人巢穴空峒山與底<lb/>
　店徑路通連何以圖内並未繪入着将原圖發交福<lb/>
　康安令其詳細查對将圖内地盤展寛所有賊人前<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-4a"/>
　後分竄屯聚處所以及官兵現在追剿扎營各處路<lb/>
　逕暨方向里数逐一繪出分色粘簽貼説呈覽計福<lb/>
　康安此時早赴隆徳由該處進剿底店之賊看來賊<lb/>
　人現在情形已不敢與官兵抗拒亦不能四出搶掠<lb/>
　惟思竄回石峯堡以圖苟延殘喘况據五岱等奏稱<lb/>
　賊人所過村庄輙分遣黨羽謊稱官兵剿洗回民藉<lb/>
　此煽誘經五岱等出示曉諭是以各處多不肯從賊<lb/>
　並有拒擊賊匪割獻首級及生擒解送者此等更當<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-4b"/>
　查賞是賊現已無從四出勾結諒福康安数日内即<lb/>
　可将底店之賊剿盡肅清後路與五岱等㑹合赴石<lb/>
　峯堡設法四面堵截攻圍佇聴㨗音之至再據畢沅<lb/>
　奏陸續觧銀十五萬送至平凉以備撫䘏之用餘尚<lb/>
　源源接解等語前據馮光熊奏甘省藩庫現有銀四<lb/>
　百餘萬兩是該省庫項儘敷支用何必又從陜西解<lb/>
　往倘途次或有踈虞更屬不成事體此時畢沅駐劄<lb/>
　西安止須籌辦車輛馬騾俾無貽誤所有解徃之銀<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-5a"/>
　十五萬兩如已解到即可收貯平凉以備賑恤之用<lb/>
　其未經起解者即行停止此外如軍器火藥等項亦<lb/>
　宜遵前㫖或于涇州平凉二處暫貯撥支更宜嚴固<lb/>
　防守若能隨同大兵運往更為稳妥<lb/>
　　同日五岱李侍堯剛塔俞金鰲圖桑阿阿爾薩朗<lb/>
　　又奏言臣等於初三日追賊至雙峴途次據蓮花<lb/>
　　城民人前來禀稱有逆回数百人於蓮花城相近<lb/>
　　之東山扎營係静寧底店分出之賊等語查蓮花<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-5b"/>
　　城係<hi>臣</hi>等前日經過扎營之處今官兵已過即有<lb/>
　　逆黨潜行遶出恐賊情詭詐欲抄官軍後路或仍<lb/>
　　往秦安一帶不可不防<hi>臣</hi>等現由雙峴追剿賊回<lb/>
　　據弁員偵探賊人将帶傷賊匪百餘人送回石峯<lb/>
　　堡又有石峯堡出來賊匪五六百人㑹同雙峴奔<lb/>
　　回之賊前往底店一路等語查底店距静寧甚近<lb/>
　　前此静寧攻城賊匪經城上官兵擊退竄據翠屏<lb/>
　　山現已奔回底店恐雙峴之賊一至底店即與該<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-6a"/>
　　處賊匪㑹合自當分兵兩路<hi>臣</hi>等商派縂兵吉蘭<lb/>
　　泰帶緑營兵一千名土司楊宗業兵一千名前赴<lb/>
　　蓮花城如果有潜伏賊匪即可剿捕如無賊人即<lb/>
　　令吉蘭泰由蓮花城取道前往底店抄截賊之後<lb/>
　　路<hi>臣</hi>等督率官兵迅由静寧迎前截𠞰計兩路官<lb/>
　　兵均於底店㑹齊再<hi>臣</hi>等查得靳家寺地方係石<lb/>
　　峯堡賊人出入所必由更湏留兵防範已派副將<lb/>
　　阿穆呼朗帶兵五百名在彼駐劄挐卡斷其來往<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-6b"/>
　　勾通之路奏入<lb/>
上命軍機大臣傳諭阿桂福康安五岱曰五岱等奏由<lb/>
　雙峴追剿賊回一摺總未明晰五岱等本在㐲羌剿<lb/>
　辦賊匪賊經官兵連次擊敗奔逃五岱等帶兵追趕<lb/>
　所追之賊現今究往何處况伏羌在南石峯堡在北<lb/>
　靜寧又在東北伏羌之賊業經敗竄五岱等何不設<lb/>
　法派兵從間道邀截剿殺乃惟知在後尾追一任賊<lb/>
　人將帶傷者送回石峯堡而堡内之賊又復出與㑹<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-7a"/>
　合殊不可解且既係尾追則賊係繞道而至靜寧五<lb/>
　岱等又安能反出其前稱自靜寜迎前截剿况賊人<lb/>
　節次被官兵剿殺不下六百餘名本日據五岱等奏<lb/>
　伏羌逆回家口送往石峯堡時官兵拏獲正法者又<lb/>
　有五百餘口是此時賊人已被殺一千餘日見其少<lb/>
　且現惟首先勾合之石峯堡底店等處賊黨分路逃<lb/>
　竄此外更無敢有聚集接應者可見逺近逆回已無<lb/>
　不望風胆落連日未見福康安續有報至自因在甘<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-7b"/>
　陜交界齊集官兵稍為躭擱今五岱等既到靜寧是<lb/>
　該處已並無阻梗福康安竟當速赴靜寧與五岱等<lb/>
　㑹剿蓮花城底店等處之賊將後路肅清再往石峯<lb/>
　堡剿辦倘底店等處之賊見大兵雲集先竄回石峯<lb/>
　堡福康安遵照前㫖仍派兵嚴防後路再與五岱等<lb/>
　同往石峯堡堵截攻圍以期一舉集事現在寧夏滿<lb/>
　兵及阿拉善兵俱已到彼延綏兵亦必早到福康安<lb/>
　與五岱等㑹在一處兵力更為厚集想已足敷剿賊<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-8a"/>
　之用著福康安即通盤籌畫現在官兵若干如兵力<lb/>
　已足大局俱定福康安酌量情形毋湏添兵接濟所<lb/>
　有復興續行帶徃京兵一千名即可一面奏聞一面<lb/>
　行文撤回以省往返䟦涉而保寧等昨日續奏預備<lb/>
　之桑朗雍中土兵二千名更可無湏調往至賊人由<lb/>
　鹿鹿山竄回伏羌今又由伏羌竄往蓮花城底店等<lb/>
　處傅玉永安尚帶兵二千在鹿鹿山扎營空守究有<lb/>
　何事著福康安即遵前㫖速行查明奏覆<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-8b"/>
　　同日李侍堯又奏言<hi>臣</hi>前於安定道旁盤獲形跡<lb/>
　　可疑之道士徐璠成訊據供稱係岷州人在金縣<lb/>
　　興隆山當道士今年正月内有通渭縣王㑹長請<lb/>
　　我到馬營十王廟内住廟五月初七日回賊到來<lb/>
　　將我裹去跟著打仗帶有矛傷昨賊營裡使我來<lb/>
　　安定打探官兵信息并勾結新教就被盤獲賊營<lb/>
　　為首係張阿渾賊衆有千餘人等語查該犯甫至<lb/>
　　賊營已隨同打仗并為探聴消息勾結匪黨情殊<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-9a"/>
　　可惡業于審明之日即行正法再徐璠成供出安<lb/>
　　定城中通賊匪犯數名即經拏獲審訊復據獲犯<lb/>
　　馬三九子供有欲往蘭州河州勾合新教之語<hi>臣</hi>
　　已宻札藩司暨河州鎮將供出蘭州勾合之犯按<lb/>
　　名嚴拏訊辦其安定所獲通賊各犯隨審隨辦均<lb/>
　　已正法<lb/>
　　同日五岱剛塔又奏言<hi>臣</hi>等從前拏獲賊犯俱供<lb/>
　　稱石峯堡賊匪帯有家口數千前徃伏羌秦州一<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-9b"/>
　　帶等語嗣經連次打仗查得石峯堡止有分出賊<lb/>
　　人並無携帶家眷其家口仍在該堡藏匿唯有伏<lb/>
　　羌從逆回匪欲将家口送徃石峯堡因官兵攻𠞰<lb/>
　　甚急賊人逃竄時不暇携帶經<hi>臣</hi>等拏獲正法者<lb/>
　　共有五百餘口<lb/>
　　同日畢沅又奏言前<hi>臣</hi>福康安到陕時詢問甘省<lb/>
　　賊匪並地方情形<hi>臣</hi>以河東之平涇鞏秦等屬萬<lb/>
　　山深阻處處可以藏奸賊回雖係烏合之衆但聚<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-10a"/>
　　散出沒倐忽不常必先將各處要隘山口先行分<lb/>
　　兵堵塞使其無路奔竄則攻剿方能得力而堵塞<lb/>
　　去路東南兩面尤為𦂳要查陜省之隴州汧州鳳<lb/>
　　翔麟遊等處綿延三百餘里隘口甚多賊匪總在<lb/>
　　各處之西北一帯往來奔逸恐乘間竄入陜疆所<lb/>
　　闗匪細前雖已撥滿漢兵二千名前往交與副都<lb/>
　　統敷倫泰漢興道豐紳設卡堵禦復恐兵力尚单<lb/>
　　適太原鎮總兵福敏泰先帶兵一千名前來即令<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-10b"/>
　　迅赴鳳隴㑹同敷倫泰相機辦理是汧隴一帶似<lb/>
　　可無虞至甘省之秦州東南路通秦蜀最為扼要<lb/>
　　該處民物殷繁亦多回衆日前賊匪攻逼伏羌即<lb/>
　　有覬覦秦州之意此處必湏一專閫大員駐劄彈<lb/>
　　壓使賊回不能南竄階成即將來各路進兵亦湏<lb/>
　　用重兵從秦州之清水秦安一路逼剿腹背夾攻<lb/>
　　始能速就殱滅至平凉東通涇州長武西控瓦亭<lb/>
　　六盤之險北連固原為河東第一巨鎮六盤山外<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-11a"/>
　　近接隆徳靜寧賊匪多屯聚於大路以南之山塢<lb/>
　　並有竄入空峒山内者距平凉不過三四十里該<lb/>
　　處兵備单踈<hi>臣</hi>與福康安啇酌約計延綏總兵䇿<lb/>
　　卜坦所帯兵一千名寧夏及阿拉善兵二千名日<lb/>
　　内可到固原因即令其就近駐劄平凉俟福康安<lb/>
　　到彼先將底店潘隴山一帶之賊全行廓清以絶<lb/>
　　肘腋之患則平凉固原回匪最多之處見有大兵<lb/>
　　駐劄自必不敢再萌蠢動之念而馹路可無虞梗<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-11b"/>
　　塞矣再鞏昌在通渭之東南西通河州南接秦階<lb/>
　　路逕叢深亦屬要地恐賊匪被大兵圍困復從此<lb/>
　　路逃竄亦須先行派兵堵塞方可盡数殱除奏<lb/>
　　入<lb/>
上諭曰防禦固應慎重然若汝所籌十萬兵亦不敷<lb/>
　用有是理乎<lb/>
　　畢沅又奏言查甘省之隆徳静寕一帶現被賊<lb/>
　　人滋擾民間車馬等項勢難雇覔自應陜省通<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-12a"/>
　　融協濟所有京兵過站經<hi>臣</hi>
　奏明将一應倒站騎䭾馬匹俱改用長騾按站遄<lb/>
　　發直送軍營較為妥速至驛站所需馬匹甘省<lb/>
　　購辦維艱<hi>臣</hi>前已買馬五百匹送交平凉涇州<lb/>
　　等處分派添補近因兵差絡繹尚恐不敷支應<lb/>
　　現又買馬五百匹陸續趕程以備供送京兵之<lb/>
　　用至火藥鉛丸鑼鍋帳房炮位器械箭枝等項<lb/>
　　俱係軍前急需<hi>臣</hi>日内分投趕辦或用站車或<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-12b"/>
　　用長騾或添雇民車總期寛為儲備送至平凉<lb/>
　　以便大兵齊集支用敷餘惟官兵口粮一項最<lb/>
　　為緊要前福康安亦曽與<hi>臣</hi>細加商酌查甘省<lb/>
　　各屬倉儲近年並未支用想存倉之粮自屬不<lb/>
　　少現在各路所調官兵約計三萬名毎兵一名<lb/>
　　毎日支糧一升核算不過每日需糧三百石亦<lb/>
　　尚易辦此時自應先儘本省附近州縣倉糧動<lb/>
　　撥倘有不敷再從陜省隣界地方設法挽運至<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-13a"/>
　　從縣城運至軍營或用本地人夫背送或需陜<lb/>
　　省代僱脚騾䭾運俟福康安查明各屬倉糧實<lb/>
　　数定議咨㑹到日即行照辦均可不致遲誤奏<lb/>
　　入<lb/>
上諭曰妥為之此固汝所能也<lb/>
　　同日李世傑奏言甘省逆回滋擾先經成都将軍<lb/>
　　<hi>臣</hi>保寧四川提督<hi>臣</hi>成徳統率副将李天佑張芝<lb/>
　　元等帶領畨練兵二千名緑營兵六百名赴甘肅<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-13b"/>
　　通渭縣㑹剿續准陜西撫<hi>臣</hi>畢沅咨調川兵二千<lb/>
　　名往鳯隴一帶防禦經<hi>臣</hi>於川北及提督各營内<lb/>
　　選派足額委川北鎮總兵富禄統領前往兹保寜<lb/>
　　等帶兵起程於五月二十七日已抵茂州屬之保<lb/>
　　縣地方所有頭二起屯練兵於二十六七日已先<lb/>
　　經過其三四起亦於二十八九日全行過完又省<lb/>
　　城派往鳯隴之兵於二十七八九日陸續起身<hi>臣</hi>
　　復委員馳赴前途催趕各兵星夜遄行一切夫馬<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-14a"/>
　　口糧嚴飭經過州縣寛為預偹不致稍有遲悞並<lb/>
　　委川北道明安保寧府知府趙文興綿州知州張<lb/>
　　官五沿途催䟎照常前進仍飛飭川北松潘二處<lb/>
　　凡與甘省毗連關隘即添兵丁小心防守設有逆<lb/>
　　回竄入即嚴拏究辦以杜奸萌再原任江南夀春<lb/>
　　鎮總兵袁敏係四川保縣人前經出師滇省金川<lb/>
　　屡著勞績于四十八年三月丁母艱回籍兹聞甘<lb/>
　　肅逆回不法該鎮來省禀請代懇<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-14b"/>
天恩前往甘肅軍營効力<hi>臣</hi>查現據将軍保寧等以瓦<lb/>
　　寺土司桑郎雍中情願撥土兵四百名出力報効<lb/>
　　又屯練畨兵尚有派調一千六百名共二千名奏<lb/>
　　請撥用如䝉<lb/>
俞允應飭即日起身目下川省現乏領兵大員<hi>臣</hi>擬俟<lb/>
　　奉<lb/>
㫖後即令袁敏統領前往設毋須撥調而現在派往鳯<lb/>
　　隴之川北鎮縂兵富禄從未經厯行陣恐一切未<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-15a"/>
　　能諳練並擬令袁敏馳赴鳯隴帮同富禄相機酌<lb/>
　　辦實堪得力奏入報<lb/>
聞<lb/>
　　同日福康安奏言<hi>臣</hi>自西安帶兵起身初五日到<lb/>
　　平凉府寧夏将軍莾古賚帶領滿兵已經先到延<lb/>
　　綏鎮總兵䇿卜坦帶兵八百名亦陸續到齊旺沁<lb/>
　　班巴爾所帶阿拉善兵於兩三日内可到至連日<lb/>
　　賊匪情形據各州縣禀報自二十五日攻擾静寧<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-15b"/>
　　州被守城兵丁擊敗佔踞城外之翠屏山数日復<lb/>
　　往東北一帶搶掠林家硤化平店相水店等各村<lb/>
　　庄係隆徳華亭所屬潘隴山空峒山俱有賊營屯<lb/>
　　扎其伏羌城外賊匪已竄赴秦安又復逃回底店<lb/>
　　剛塔等帶兵尾追在静寧州之關山堡劄營等因<lb/>
　　<hi>臣</hi>查賊匪忽聚忽散出沒無常而其巢穴有二處<lb/>
　　一係石峯堡一係底店俱静寕州所屬東西相距<lb/>
　　約百餘里底店賊匪約有四千餘人該處與空峒<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-16a"/>
　　山潘隴山相連逼近固原平凉為進兵後路最關<lb/>
　　緊要此時自應将底店賊匪先行剿洗查底店距<lb/>
　　隆徳三十餘里<hi>臣</hi>現與海蘭察即赴隆徳帶兵進<lb/>
　　剿直搗賊巢但賊匪詭譎異常聞其数次遇見官<lb/>
　　兵稍覺難敵即不敢向前接仗紛紛逃竄官兵徒<lb/>
　　事尾追於事無濟必得将其去路堵截方可痛加<lb/>
　　殱戮此次揣度賊匪必思復往東南一帶山僻小<lb/>
　　路分竄<hi>臣</hi>詳加訪察華亭所屬之化平店在空峒<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-16b"/>
　　山底店適中之地擬分兵前往以防賊匪東竄即<lb/>
　　可截住剿殺似此分兵攻剿俟殱除賊匪浄盡即<lb/>
　　至石峯堡併力合攻以期一舉集事再<hi>臣</hi>前奏将<lb/>
　　所調川北鎮兵二千名令在平凉鞏昌分駐嗣經<lb/>
　　奉有<lb/>
諭㫖令該縂兵富禄帶兵由雲棧一帶至汧隴弹壓堵<lb/>
　　禦<hi>臣</hi>思川北鎮兵若由寳雞鳯翔前至平凉道里<lb/>
　　稍逺今賊匪業已竄回鞏昌無須重兵駐守而平<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-17a"/>
　　凉亦已就近調到各兵酌留防範似毋庸復留川<lb/>
　　兵<hi>臣</hi>已飛扎該鎮富禄即遵<lb/>
㫖趕赴汧隴堵禦再查甘省被掠村庄前奉<lb/>
諭㫖令<hi>臣</hi>查明撫䘏經<hi>臣</hi>在西安藩庫先帶銀三萬兩<lb/>
　　偹沿途撫䘏之用惟是該處地方官現在辦理軍<lb/>
　　務恐於撫䘏事宜不能周妥必須派委府道大員<lb/>
　　専司其事適有安肅道鳯翔赴任到甘<hi>臣</hi>即派令<lb/>
　　該道率同通判鶴綸詳細確查實力妥辦至華亭<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-17b"/>
　　縣所屬之化平店前經底店賊回焚掠居民逃散<lb/>
　　今有自該處逃出居民二十餘人聞臣前赴平凉<lb/>
　　自行報到經臣面加詢問内有七人熟悉底店道<lb/>
　　路<hi>臣</hi>逐加安撫並即帶往隆徳令為嚮導以便相<lb/>
　　機堵截奏入<lb/>
上命軍機大臣傳諭阿桂福康安曰據福康安奏此時<lb/>
　應将底店賊匪先行剿洗現與海蘭察即由平凉前<lb/>
　往隆徳帶兵進剿直搗賊巢正與朕所降諭㫖相合<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-18a"/>
　其慮賊由小路竄逸分兵防堵攻剿之處所辦亦皆<lb/>
　中欵要頃已有㫖傳諭福康安如兵力已足續調之<lb/>
　京兵可即行文停止著再傳諭阿桂沿途探聴甘省<lb/>
　剿賊情形如底店及石峯堡之賊經福康安剿洗完<lb/>
　竣僅存伏羌竄逸餘賊阿桂止須帶頭二起京兵五<lb/>
　百名前往帮同福康安搜捕并籌辦善後事宜其三<lb/>
　四起京兵及復興所帶之兵皆可令其撤回至賊人<lb/>
　初次竄往伏羌時傅玉永安等帶兵在鹿鹿山扎營<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-18b"/>
　空守猶可藉詞牽綴賊勢今賊竄往秦安又由秦安<lb/>
　繞回静寕傅玉等帶兵在鹿鹿山駐劄自應就近遏<lb/>
　其來路乃竟一無䇿應坐守空山殊不可解著福康<lb/>
　安速即查明㕘奏又永鐸奏于二十四日由靜寕前<lb/>
　赴五岱軍營迄今未據續奏而陳步瀛及傅玉五岱<lb/>
　等摺内亦均未奏及永鐸現在何處並着福康安迅<lb/>
　速查明具奏再從前首賊謀逆之李應得等四人已<lb/>
　有㫖将伊等拔補千總如此時福康安進剿賊匪已<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-19a"/>
　無需李應得等隨營嚮導之處即就其中選二人送<lb/>
　部引見以便詢問賊人滋事情形福康安可諭此係<lb/>
　格外加恩尚欲録用之意令其不必心存畏懼<lb/>
　　十三日丙申五岱李侍堯奏言<hi>臣</hi>等於初六日行<lb/>
　　抵静寕離底店九十里正擬就所帶之兵與吉蘭<lb/>
　　泰分路攻剿接得尚書福康安來咨於初七日准<lb/>
　　到隆徳與<hi>臣</hi>等合兵大舉為一鼔殱擒之計<hi>臣</hi>等<lb/>
　　隨即咨覆先将由静寕至底店進兵路逕繪圖封<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-19b"/>
　　寄俟福康安明日一到即公同商酌合兵分路進<lb/>
　　剿奏入<lb/>
上命軍機大臣傳諭阿桂福康安五岱曰五岱等近來<lb/>
　籌剿賊匪較前畧得主意自因福康安即日到彼有<lb/>
　所倚仗精神漸能振作福康安抵静寕後與五岱等<lb/>
　併力進剿底店賊匪無難即時殱盡如賊不敢與官<lb/>
　兵抗拒竄入石峯堡福康安自必遵照前㫖四面攻<lb/>
　圍已于圖内用硃筆圏出並發交福康安等閲㸔應<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-20a"/>
　照此派兵嚴宻圍堵並用大砲于山頂向堡轟擊更<lb/>
　可不勞兵力而悉数殱除但必需将其大賊目設法<lb/>
　生擒留一半于該處審鞫一半觧送熱河備訊不可<lb/>
　盡行擊斃方為妥善其四川屯練降畨攀陟山路是<lb/>
　其所長仍宜令其趕赴軍營以備圍攻石峯堡搜拏<lb/>
　賊目之用至近來五岱李侍堯剛塔等数次剿賊頗<lb/>
　有起色伊等自必商同辦理但究係何人主意為多<lb/>
　着福康安秉公詢訪確實具奏不可稍存袒䕶<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-20b"/>
　　十四日丁酉五岱李侍堯剛塔俞金鰲圖桑阿阿<lb/>
　　爾薩朗奏言<hi>臣</hi>等追賊至田家山因賊人憑髙據<lb/>
　　險於初二日晚間商派縂兵吉蘭泰帶同遊擊汪<lb/>
　　啟懐塔哈領兵六百名潜繞山溝往刦賊營<hi>臣</hi>等<lb/>
　　一面整兵預備約定吉蘭泰等號鎗一響<hi>臣</hi>等即<lb/>
　　帶兵接應于初三日丑刻吉蘭泰等所帶兵丁從<lb/>
　　山溝繞至山腰賊人已經知覺㧞營竄走官兵佔<lb/>
　　住山梁<hi>臣</hi>等帶兵趕到即令總兵三徳帶兵抄路<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-21a"/>
　　截擊隨派兵八百名在左翼剛塔阿爾薩朗蘇靈<lb/>
　　帶領復派兵八百名在右翼圖桑阿額爾恒額法<lb/>
　　靈阿暨前鋒侍衛永福帶領<hi>臣</hi>五岱李侍堯俞金<lb/>
　　鰲督兵由中路前進據差探員弁回稱賊人現在<lb/>
　　雙峴地方扎營並有石峯堡分出賊人前來㑹合<lb/>
　　候官兵打仗等語<hi>臣</hi>等整兵前進途間即見山頭<lb/>
　　雲霧四起迨辰刻趕到雙峴賊人迎上拒敵<hi>臣</hi>等<lb/>
　　帶兵進剿正在壓賊之際雷風大作賊即退過上<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-21b"/>
　　梁官兵搶佔賊所據地方擺隊拏卡其時雨勢愈<lb/>
　　猛山水奔注加以大風夜間夾襍雹雷至初四日<lb/>
　　黎明方止天氣驟寒兵夫凍傷者三名<hi>臣</hi>等因帶<lb/>
　　兵追賊一切賑房䭾子尚俱在後陡坡泥濘不能<lb/>
　　趕上兵丁衣服器械均被雨淋濕<hi>臣</hi>等現在嚴宻<lb/>
　　拏營趕𦂳将軍械烘烤完妥整頓兵丁迅速帶領<lb/>
　　前徃<lb/>
　　同日李侍堯又奏言查賊人於五月十一日戍刻<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-22a"/>
　　攻破通渭縣城都司福徳保袋什衣帶兵於十二<lb/>
　　日寅刻趕到擊退賊匪收復城垣始據該都司等<lb/>
　　禀稱城内倉厫未被焚燒其庫項業經搶去獄囚<lb/>
　　亦被放出復據禀稱細査該縣庫貯本無銀錢昨<lb/>
　　<hi>臣</hi>前赴軍營路過通渭查詢城内居民尚俱安堵<lb/>
　　<hi>臣</hi>即面諭署縣黄恩加意安撫仍飭藩司彚入各<lb/>
　　處被賊村庄應行撫䘏案内查明照例優䘏再該<lb/>
　　縣獄囚查有命案緩决絞犯三名經賊人放走内<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-22b"/>
　　有自行投回者一名其二名現在查緝均奏入<lb/>
上命軍機大臣傳諭阿桂福康安曰據五岱等奏追賊<lb/>
　至田家山情形等摺係初四日拜發由邊外軍臺馳<lb/>
　遞轉到在初六七兩日所發奏摺之後計伊等此時<lb/>
　已與福康安㑹在一處剿賊著将原摺發交福康安<lb/>
　閲看至回人慣用鮓荅此次剿賊屡經遇雨且有雹<lb/>
　雷致凍傷民夫或竟係賊回施用鮓荅所致亦未可<lb/>
　定然總係邪法不能勝正當以此語曉諭衆兵勿懐<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-23a"/>
　疑懼又李侍堯奏通渭縣監内命案緩决絞犯三名<lb/>
　經賊人放走内有一名自行投回者尚屬畏法著照<lb/>
　從前蘇四十三縱放河州監犯自行投回之例寛減<lb/>
　發落其餘二犯竟思倖逃法網不行投到殊屬可惡<lb/>
　應嚴飭地方官上緊查拏務獲並當從重入情實治<lb/>
　罪<lb/>
　　同日五岱剛塔俞金鰲圖桑阿奏言伏查副都統<lb/>
　　明善帶領西安官兵自静寕之髙廟一路進攻石<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-23b"/>
　　峯堡係在石峯堡東北<hi>臣</hi>等帶兵追賊在鹿鹿山<lb/>
　　拏營係在石峯堡西南相距石峯堡三十餘里再<lb/>
　　查明善自静寧前往石峯堡進剿若與鹿鹿山相<lb/>
　　通信息須仍由静寕遶道方抵<hi>臣</hi>等軍營其静寜<lb/>
　　相距鹿鹿山一百二十里當明善進攻石峯堡時<lb/>
　　並未知㑹<hi>臣</hi>等在鹿鹿山與賊相持實不知明善<lb/>
　　由静寕進剿信息即副都統永安亦不知明善進<lb/>
　　兵情節至五月十三日西安将軍傅玉自㑹寕到<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-24a"/>
　　<hi>臣</hi>等軍營始知明善由静寜進剿又十四日據平<lb/>
　　凉府知府王立柱稟報明善于十二日在石峯堡<lb/>
　　與賊打仗中矛陣亡等情兹䝉<lb/>
諭㫖詢問所有兩路聲息不通縁由合再恭摺奏<lb/>
聞奏入報<lb/>
聞<lb/>
　　十五日戊戌福康安奏言<hi>臣</hi>於初七日行抵隆徳<lb/>
　　探得自伏羌竄往秦安之賊轉回底店五岱李侍<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-24b"/>
　　堯等隨後尾追亦至静寕<hi>臣</hi>即迎赴前途静寕州<lb/>
　　所屬曹務川地方遇見李侍堯剛塔等宣示<lb/>
諭㫖接印任事並将李侍堯革職剛塔革職挐問查賊<lb/>
　　人現在情形大半聚集底店並於潘隴山娘娘廟<lb/>
　　兩處扎營希圖抗拒底店離隆徳三十里於該處<lb/>
　　進兵較近但路徑叢雜恐賊人又復乗間竄逸一<lb/>
　　面令五岱等駐劄曹務川定期進剿<hi>臣</hi>仍回至隆<lb/>
　　徳與海蘭察揀選調到各兵分三路攻剿並派弁<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-25a"/>
　　兵於底店各後路及華林堡六盤山險要之處駐<lb/>
　　守堵截定於初十日㑹同五岱等進兵惟是由隆<lb/>
　　徳至底店皆係山僻小路官兵初至不能熟悉<hi>臣</hi>
　　與海蘭察相商必須偵探明白悉其形勢方能直<lb/>
　　搗賊巢但多人前往又恐賊人知覺海蘭察於初九<lb/>
　　日黎明帶領巴圖魯侍衛章京等十八人至賊營<lb/>
　　附近處所詳細跴探進兵路徑及賊人扎營之所<lb/>
　　忽見山梁有賊二十餘人内有騎馬賊四人執持<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-25b"/>
　　鳥鎗器械在彼窺探維時海蘭察随率同巴圖魯<lb/>
　　侍衛等上前迎截殺賊数名三等侍衛富克精額<lb/>
　　将執鳥鎗之騎馬賊一名射傷拏獲餘賊即棄馬<lb/>
　　同步行之賊從僻路奔竄海蘭察等正在追趕見<lb/>
　　山梁有牧放牲畜之賊数人隨經<lb/>
　乾清門侍衛額爾登保㕘領阿滿泰生擒賊回大小<lb/>
　　四人并将賊人所乘馬四匹及牧放之牛六十七<lb/>
　　隻驢三十四頭羊八十三隻盡数趕回並得鳥鎗<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-26a"/>
　　一杆刀矛数件現在<hi>臣</hi>與海蘭察分派官兵並知<lb/>
　　㑹五岱等定於初十日一同分路進剿又飛咨傅<lb/>
　　玉永安在石峯堡附近牽綴堵截以防賊人竄往<lb/>
　　務期先将底店逆回痛加殱戮以冀迅掃賊氛奏<lb/>
　　入<lb/>
上命軍機大臣傳諭阿桂福康安曰此次福康安甫抵<lb/>
　隆徳因跴探路逕即能擒殺賊匪趕獲牲畜可見事<lb/>
　機凑合滅賊佳兆而先聲所及已足以破逆回之膽<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-26b"/>
　但慮賊人得信復行逃竄然料彼亦無路可去矣據<lb/>
　奏現與海蘭察分派官兵並知㑹五岱等於初十日<lb/>
　一同分路進剿並飛咨傅玉永安在石峯堡附近堵<lb/>
　截如此四面迎剿截殺賊人更無難迅速殱除所有<lb/>
　擒拏賊匪之侍衛富克精額等甚屬奮勉可嘉統俟<lb/>
　㨗音馳到時一併從優議叙再據奏訊之拏獲賊人<lb/>
　馬佳英等供稱底店為首之賊係馬武舉就是底店<lb/>
　回人不知名字等語底店賊回為首者竟係武舉實<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-27a"/>
　屬罪大惡極福康安進剿務當設法将該犯生擒解<lb/>
　送熱河審明寸磔以伸國法而快人心至武舉例屬<lb/>
　總督管轄何以平時漫無約束縱令謀逆此非尋常<lb/>
　失察可比並著福康安查明據實㕘奏<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2c0016_WYG_010-27b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定石峯堡紀畧卷十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>