<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-1a"/>
皮日休文集卷第十<lb/>
　　詩<lb/>
　　　三羞詩三首<lb/>
　　　　其一<hi>并序</hi>
　丙戌歲日休射䇿不上東退于肥陵出都門見朝<lb/>
　列中論犯當權者得罪南竄卯詔辰發持法吏不<lb/>
　容一息留私室視其色若將厭禄位悔名望者皮<lb/>
　子闚之愵然泣衂然羞故作是詩贐之<lb/>
　吾聞古君子介介勵其節入門疑儲宮撫已思鈇<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-1b"/>
　鉞忠者若不退佞者何由逹君臣一殽膳家國共<lb/>
　殘殺此道見於今永思心若裂王臣方謇謇佐我<lb/>
　無玷缺如何以謀計中道生芽孽憲司遵故典分<lb/>
　道播南越蒼惶出班行家室不容别玄鬂行為霜<lb/>
　清淚立成血乗遽劇飛鳥就傳過風發嗟吾何為<lb/>
　者叨在造士列獻文不上第歸于淮之汭入蹇蹄<lb/>
　可再犇退羽可後歇利則侶軒裳塞則友松月而<lb/>
　於方寸内未有是愁結未為禄食士俯不愧梁糲未<lb/>
　為冠冕人死不慙忠烈如何有是心不能叩丹闕<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-2a"/>
　赫赫負君歸南山採芝蕨<lb/>
　　　　其二<hi>并序</hi>
　日休旅次于許傳舍聞呌咷之聲動于城郭問于<lb/>
　道民民曰蠻圍我交趾奉詔徴許兵二千征之其<lb/>
　征且再有戰皆殁其哭者許兵之属嗚呼揚子不<lb/>
　云夫朱崖之絶捐之之力也否則介鱗易我衣裳<lb/>
　其是之謂耶皮子謂之内過曰吾之道不足以濟<lb/>
　時不可以備位又手不提桴鼓身不被兵械恬然<lb/>
　自順怡然自樂吾亦為許師之罪人耳作詩以吊<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-2b"/>
　之<lb/>
　南荒不擇吏致我交趾覆綿聯三四年流為中夏<lb/>
　辱懦者闘即退武者兵則黷軍庸滿天下戰將多<lb/>
　金玉刮則齊民癕分為猛士禄雄徤許昌師忠武<lb/>
　冠其族去為萬騎風住作一川肉昨朝殘卒回千<lb/>
　門萬戸哭哀聲動閭里怨氣成山谷誰能聽晝<graphic n="KR2351" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2351.png" mimeType="image/png"/>
　不忍看金鏃吾有制勝術不奈賤碌碌貯之<graphic n="KR0909" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0909.png" mimeType="image/png"/>臆<lb/>
　間慙見許師属自嗟胡為者得躡前修躅家不出<lb/>
　軍租身不識部曲亦衣許師衣亦食許師粟方知<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-3a"/>
　古人道䕃我已為足念此向誰羞悠悠潁川緑<lb/>
　　　　其三<hi>并序</hi>
　丙戌歲淮右蝗旱日休寓小墅于州東下第後歸<lb/>
　之見潁民轉徙者盈途塞陌至有父捨其子夫捐<lb/>
　其妻行哭立丐朝去夕死嗚呼天地誠不仁耶皮<lb/>
　子之山居椸有襲鑊有炊晏眠而夕飽朝樂而暮<lb/>
　娯何能於頴川民而獨享是為將天地遺之耶因<lb/>
　羞不自容作詩以唁之<lb/>
　天子丙戌年淮右民多飢就中頴之汭轉徙何纍<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-3b"/>
　纍夫婦相頋亡弃却抱中兒兄弟各自散出門如<lb/>
　大癡一金易蘆蔔一縑換鳬茈荒村墓鳥樹空屋<lb/>
　野花籬兒童齧草根倚桑空嬴嬴班白死路傍<lb/>
　枕上皆離離方知聖人教於民良在斯癘能去人<lb/>
　愛荒能奪人慈如何司牧者有術皆在兹粤吾何<lb/>
　為人數畒清溪湄一寫落第文一家懽復嬉朝食<lb/>
　有麦饘晨起有布衣一身既飽煖一家無怨咨家<lb/>
　雖有畎畒手不秉鎡基嵗雖有札瘥庖不廢晨炊<lb/>
　何道以至是我有明公知食之以侯食衣之以侯<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-4a"/>
　衣歸家䘏金帛使我奉庭闈撫已愧潁民奚不進<lb/>
　德為因兹感知巳盡日空涕洟<lb/>
　　　　七愛詩<hi>并序</hi>
　皮子之志常以真純自許每謂立大化者必有真<lb/>
　相以房杜為真相焉定大亂者必有真將以李大<lb/>
　尉為真將焉傲大君者必有真隱以盧徴君為真<lb/>
　隱焉鎮澆俗者必有真吏以元魯山為真吏焉負<lb/>
　逸氣者必有真放以李翰林為真放焉為名臣者<lb/>
　必有真才以白太傅為真才焉嗚呼吾之道時耶<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-4b"/>
　行其事也在乎愛忠矣不時耶行其事也亦在乎<lb/>
　愛忠矣苟有心歌詠者豈徒然哉<lb/>
　　　　房杜二相國<lb/>
　吾愛房與杜貧賤共聯歩脫身抛亂世䇿杖歸真<lb/>
　主縱横幄中筭左右天下務骯髒無敵才磊落不<lb/>
　世遇美矣名公卿魁然真宰輔黄閣三十年清風<lb/>
　一萬古巨業照國史大勲鎮王府遂使後世民至<lb/>
　今受陶鑄粤吾少有志敢躡前賢路苟得同其時<lb/>
　願為執鞭豎<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-5a"/>
　　　　李太尉晟<lb/>
　吾愛李太尉崛起定中原驍雄十萬兵四面圍國<lb/>
　門一戰收王畿一叱散妖氛乗輿既反正兇豎爭<lb/>
　亡魂巍巍柱天功蕩蕩盖世勲仁於曹孟德勇過<lb/>
　霍將軍丹劵入<lb/>
　帑蔵青史傳子孫所謂大丈夫動合驚乾坤所謂<lb/>
　聖天子難得忠身臣下以契魚水上以合風雲百<lb/>
　世必一亂千年方一人吾雖翰墨子氣㮣敢不群<lb/>
　願以太平頌題向甘泉春<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-5b"/>
　　　　盧徵君鴻<lb/>
　吾愛盧徴君髙卧嵩山裏百辟未一顧三徴方蹔<lb/>
　起坦腹對宰相岸幘挹天子建禮門前吟金鑾殿<lb/>
　裏醉天下皆哺糟徴君獨潔已天下皆樂聞徴君<lb/>
　獨洗耳天下皆懷羞徴君獨多耻銀黄不妨懸赤<lb/>
　絞不妨被而於心抱中獨作羲皇地藍轝一云返<lb/>
　泥詔褒不已再看緱山雲重酌嵩陽水放曠書裏<lb/>
　終逍遥醉中死吾謂伊與周不若徴君貴吾謂巢<lb/>
　與許不若徴君義髙名無階級逸迹絶涯涘萬世<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-6a"/>
　唐書中逸名不可比粤自慕真隐强以骨肉累如<lb/>
　教不為名敢有徴君志<lb/>
　　　　元魯山<lb/>
　吾愛元紫芝清介如伯夷輦母逺之官宰邑無玷<lb/>
　疵三年魯山民豐稔不暫饑三年魯山吏清慎各<lb/>
　自持只飲魯山泉只採魯山薇一室氷蘖苦四逺<lb/>
　聲光飛退歸舊隱來斗酒入茅茨鷄黍匪家畜琴<lb/>
　樽常自怡盡日一菜食窮年一布衣清似匣中鏡<lb/>
　直如琴上絲世無用賢人青山生白髭既卧黔婁<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-6b"/>
　衾空立陳寔碑吾無魯山道空有魯山辭所恨不<lb/>
　相識援筆空涕垂<lb/>
　　　　李翰林<hi>白</hi>
　吾愛李太白身是酒星魄口吐天上文跡作人間<lb/>
　客磥砢千丈林澄澈萬尋碧醉中草樂府十幅筆<lb/>
　一息召見承明廬天子親賜食醉曾吐御牀傲幾<lb/>
　觸天澤權臣妬逸才心如斗筲窄失恩出内署海<lb/>
　岳甘自適刺謁戴叔倫赴宴著縠屐諸侯百歩迎<lb/>
　明君九天憶竟遭腐脅疾醉魄歸八極大鵬不可<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-7a"/>
　籠大椿不可植蓬壺不可見姑射不可識五岳為辭<lb/>
　鋒四溟作匈臆惜哉千萬年此俊不可得<lb/>
　　　　白太傅居易<lb/>
　吾愛白樂天逸才生自然誰謂辭翰器乃是經綸<lb/>
　賢欻從浮豔詩作得典誥篇立身百行足為文六<lb/>
　藝全清望逸内署直聲驚諫垣所刺必有思所臨<lb/>
　必可傳忘形任詩酒寄傲遍林泉所望摽文柄所<lb/>
　希持化權何期遇訾毁中道多左遷天下皆汲汲<lb/>
　樂天獨怡然天下皆悶悶樂天獨捨旃髙吟辝兩<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-7b"/>
　掖清嘯罷三川䖏世似孤鸖遺榮同脱蟬仕若不<lb/>
　得志可為龜鑑焉<lb/>
　　　　正樂府十篇<lb/>
　樂府盡古聖王採天下之詩欲以知國之利病民<lb/>
　之休戚者也得之者命司樂氏入之於塤箎和之<lb/>
　以管籥詩之美也聞之足以觀乎功詩之刺也聞<lb/>
　之足以戒乎政故周禮太師之職掌敎六詩小師<lb/>
　之職掌諷誦詩由是觀之樂府之道大矣今之所<lb/>
　謂樂府者雄以魏晉之侈麗陳梁之浮豔謂之樂<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-8a"/>
　府詩真不然矣故嘗有可悲可懼者時宣扵詠歌<lb/>
　揔十篇故命曰正樂府詩<lb/>
　　　　卒妻怨<lb/>
　河湟戍卒去一半多不廻家有半菽食身為一囊<lb/>
　灰官吏按其籍伍中斥其妻䖏處魯人髽家家祀<lb/>
　婦哀少者任所歸老者無所携况當札瘥年米粒<lb/>
　如瓊瑰纍纍作餓殍見之心若摧其夫死鋒刃其<lb/>
　室委塵埃其命即用矣其賞安在哉豈無黔敖恩<lb/>
　救此窮餓骸誰知白屋士念此翻欵欵<hi>反扵孩</hi>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-8b"/>
　　　　橡媪歎<lb/>
　秋深橡子熟散落榛蕪崗傴傴黄髪媼拾之踐晨<lb/>
　霜移時始盈掬盡日方滿筐幾曝復幾蒸用作三<lb/>
　冬糧山前有熟稻紫穗襲人香細穫又精舂粒粒<lb/>
　如玉璫持之納于官私室無倉廂如何一石餘只<lb/>
　作五斗量狡吏不畏刑貪官不避贜農時作私債<lb/>
　農畢歸官倉自冬及于春橡實誑肌腸吾聞田■<lb/>
　子詐仁猶自王吁嗟逢橡媼不覺淚霑裳<lb/>
　　　　貪官怨<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-9a"/>
　國家省闥吏賞之皆與位素來不知書豈能精吏<lb/>
　理大者國宰邑小者皆尉史愚者若混沌毒者如<lb/>
　雄虺傷哉堯舜民肉袒受鞭箠吾聞古聖王天下<lb/>
　無遺士朝廷及下邑治者皆仁義國家選賢良定<lb/>
　制兼拘忌所以用此徒令之充禄位何不廣取人<lb/>
　何不廣歷試下位既賢哉上位何如矣胥徒賞以<lb/>
　財俊造悉為吏天下若不平吾當甘弃市<lb/>
　　　　農父謡<lb/>
　農父寃辛苦向我述其情雖将一人農可俻十人<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-9b"/>
　征如河江淮粟輓漕輸咸京黄河水如電一半沉<lb/>
　與傾均輸利其事軄司安敢評三川豈不農三輔<lb/>
　豈不耕奚不車其粟用以供天兵美哉農父言何<lb/>
　計逹王程<lb/>
　　　　路臣恨<lb/>
　路臣何方來去馬真如龍行驕不動塵滿轡金籠<lb/>
　璁有人自天來将避荆棘叢獰呼不覺止推下蒼<lb/>
　黄中十夫掣鞭䇿御之如驚鴻日行六七郵瞥若<lb/>
　鷹無縱路臣慎勿愬愬則刑爾躬軍期方似雨天<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-10a"/>
　命正如風七雄戰爭時賔旅猶自通如何太平世<lb/>
　動歩却途窮<lb/>
　　　　賤貢士<lb/>
　南越貢珠璣西蜀進羅綺到京未晨旦一見天子<lb/>
　如何賢與俊為貢賤如此所知不可求敢望前席<lb/>
　事吾聞古聖人射宮親選士不肖盡屛迹賢能皆<lb/>
　得位所以謂得人所以稱多士歎息幾編書時哉<lb/>
　又何異<lb/>
　　　　頌夷臣<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-10b"/>
　夷師本學外仍善唐文字無人本尚捨何况夷臣<lb/>
　事所以不學者反為夷臣戯所以尸禄人反為夷<lb/>
　臣忌吁嗟華風表何嘗不由是<lb/>
　　　　惜義鳥<lb/>
　商須多義鳥義鳥實可嗟危巢半纍纍隐在栲<lb/>
　木花他巢若有鶵乳之如一家他巢若遭捕投之<lb/>
　同一羅商人每秋貢所貴復如何飽以稻粱滋飾<lb/>
　以組繡華惜哉仁義禽委戯於宫娥吾聞鳯之貴<lb/>
　仁義亦足夸所以不遭捕盖縁生不多<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-11a"/>
　　　　誚虚噐<lb/>
　襄陽作髹器安有庫露真持以遺北虜結云生有<lb/>
　神每歲走其使所費如雲屯吾聞古聖王修德來<lb/>
　逺人未聞作巧詐用欺禽獸君吾道尚如此戎心<lb/>
　安足云如何漢宣帝却得呼韓臣<lb/>
　　　　哀隴民<lb/>
　隴山千萬仭鸚鵡巢其巔窮危又極嶮其山猶不<lb/>
　全蚩蚩隴之民懸度如登天空中覘其巢塗有争<lb/>
　紛然百禽不得一十人九死焉隴川有戍卒戍卒<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-11b"/>
　亦不閑将命提雕籠直到金臺前彼毛不自珍彼<lb/>
　舌不自言胡為輕人命奉此玩好端吾聞古聖王<lb/>
　珎禽皆捨旃今此隴民属每歲啼漣漣<lb/>
　　　　雜古詩十六首<lb/>
　　　　　奉獻致政裴秘監<lb/>
　何胤本徴士髙情動天地既無閥閲門常嫌冠冕<lb/>
　累宰邑著嘉政為郡舀髙致移官在書府方樂鴛<lb/>
　池貴玉季牧江西泣之不忍離捨枚随之去天下<lb/>
　欽髙義烏㡌白絺裘籃輿竹如意黄菊陶潜酒青<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-12a"/>
　山謝公妓月檻詠詩情花溪釣魚戯鍾陵既方舟<lb/>
　魏闕将結駟甘求白首閒不為蒼生起優詔加大<lb/>
　監所以符公議既為逍遥公又為䲻夷子安車懸<lb/>
　不出駟馬閒無事微雨漢陂舟殘日終南騎富貴<lb/>
　盡凌雲何人能至此猜禍皆及身何復至如是賢<lb/>
　哉此丈夫百世一人矣<lb/>
　　　　秋夜有懐<lb/>
　夢裏憂身泣覺來衣尚濕骨肉煎我心不是謀<lb/>
　生急如何欲佐王功名未成立䖏世既孤特傳家<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-12b"/>
　無承襲明朝走梁楚歩歩出門澁如何一寸心千<lb/>
　愁萬愁入<lb/>
　　　　喜鵲<lb/>
　弃羶在庭際雙鵲來揺尾欲啄怕人驚喜語晴花<lb/>
　裏何況佞倖人微禽解如此<lb/>
　　　　蚊子<lb/>
　隱隱聚若雷噆膚不知足皇天若不平㣲物教食<lb/>
　肉貧士無絳紗忍苦卧茅屋何事覔膏腴腹無<lb/>
　太倉粟<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-13a"/>
　　　　鹿門夏日<lb/>
　滿院松桂隂日午却不知山人睡一覺庭鵲立未<lb/>
　移出簷趂雲去㤀戴白接籬書眼若薄霧酒腸如<lb/>
　漏巵身外所勞者飲食須自持何如便絶粒直使<lb/>
　身無為<lb/>
　　　　偶書<lb/>
　女媧掉繩索絙泥成下人至今頑愚者生如土偶<lb/>
　身雲物飬吾道天爵髙我貧大笑猗氏軰為富皆<lb/>
　不仁<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-13b"/>
　　　　讀書<lb/>
　家資是何物積帙列梁梠髙齋曉開卷獨共聖人<lb/>
　語英賢雖異世自古心相許案頭見蠧魚猶勝凡<lb/>
　儔侶<lb/>
　　　　貧居秋日<lb/>
　亭午頭未冠端坐獨愁予貧家煙㸑稀竈底隂䖝<lb/>
　語門小愧車馬廪空慙雀䑕盡室未寒衣機聲羡<lb/>
　隣女<lb/>
　　　　閒夜酒醒<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-14a"/>
　醒來山月髙孤枕群書裏酒渴謾思茶山童呼不<lb/>
　起<lb/>
　　　　秋江曉望<lb/>
　萬頃湖天碧一星飛露白此時放懷望不厭為浮<lb/>
　客<lb/>
　　　　旅舍除夜<lb/>
　永夜誰能守覊心不放眠挑燈猶故歲聽角已新<lb/>
　年出谷空嗟晩衘盃尚愧先晩來辭逆旅雪涕野<lb/>
　槐天<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-14b"/>
　　　　過雲居院玄福上人舊居<lb/>
　重到雲居獨悄然隔䆫窺影尚疑然不逢野老來<lb/>
　聽法猶見隣僧爲引泉龕上已生新石耳壁間空<lb/>
　帯舊茶煙南京弟子時時到泣把山花奠几筵<lb/>
　　　　陪江西裴公遊襄州延慶寺<lb/>
　丹霄路上歇征輪勝地偷閒一日身不署前驅驚<lb/>
　野鳥唯将後乗載詩人嵓邊候吏雲遮却竹下朝<lb/>
　衣露滴新更向碧山深䖏問不妨猶有草茅臣<lb/>
　　　　西塞山泊漁家<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-15a"/>
　白綸巾下髮如絲静倚楓根坐釣磯中婦桑村挑<lb/>
　葉去小兒沙市買簔歸雨來蓴菜流船滑春後鱸<lb/>
　魚墜釣肥西塞山前終日客隔波相羡盡依依<lb/>
　　　　襄州春遊<lb/>
　信馬騰騰觸䖏行春風相引與詩情等閑遇事成<lb/>
　歌詠取次衝筵隱姓名映柳認人多錯誤透花窺<lb/>
　鳥最分明岑牟單絞何曾著莫道猖狂似禰衡<lb/>
　　　　送從弟歸復州<lb/>
　羡爾優游正少年竟陵煙月似呉天車螯近岸無<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-15b"/>
　妨取舴艋隨風不費牽䖏䖏路傍千頃稻家家門<lb/>
　外一渠蓮慇懃莫笑襄陽住為愛南㳺縮頸鯿<lb/>
　　　　皮子世録<lb/>
　皮子之先盖鄭公之苖裔賢大夫子皮之後在戰<lb/>
　國及秦時無譜牒可考自漢至唐其英雄賢俊在<lb/>
　位者往往有焉前漢時名容者以善為容官至大<lb/>
　夫後漢時名廵者為太毉令三國時無聞焉晉朝<lb/>
　名初者為襄陽太守名京者為賢䖏士宋朝名熈<lb/>
　祖者與徐廣論議符王世名審者為堅侍郎後魏<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-16a"/>
　世名豹子者為魏名将子道明襲爵弟喜為使<lb/>
　持節侍中都督秦雍梁益諸軍事大将軍仇池鎮<lb/>
　将假公如故喜以戰守之功累加勲爵後轉散騎<lb/>
　常侍安南将軍豫州刺史卒于承宗爵喜弟雙仁<lb/>
　冠軍将軍仇池鎮将北齊時名景和者以功大官<lb/>
　封王名延宗者為黄門侍郎隋朝名子信者為刺<lb/>
　史至于吾唐汨汩於民間無能以文取位雄從祖<lb/>
　翁諱瑕叔舉進士有名以剛柔不合時受蜀聘為<lb/>
　幕府累官至刺史從翁諱行修明經及第累官至<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-16b"/>
　項城令以盜不發貶州椽卒時日休之世以逺祖<lb/>
　襄陽太守子孫因家襄陽之竟陵世世爲襄陽人<lb/>
　自有唐已來或農竟陵或隱鹿門皆不抱冠冕以<lb/>
　至皮子嗚呼聖賢命世世不賤不足以立志不卑<lb/>
　不足以立名是知老子産於厲郷仲尼生於闕里<lb/>
　苟使李乾早胎老子豈降叔梁早㣧仲尼不生賢<lb/>
　既家有不足爲立大功致大化振大名者其在斯<lb/>
　乎<lb/>
皮日休文集卷第十終<lb/>
<pb n="KR4c0088_SBCK_010-17a"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>