<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定分類字錦卷十七<lb/>
　　人物<lb/>
　　　知耻第十二<lb/>
　<hi>二字成對</hi>怍色<hi>世説袁奉髙曰昔堯/聘許由面無丨丨</hi>　投筆<hi>後漢書班超傳家貧常為官傭書以供養久勞</hi>
　　　愧情<hi>嵇康飬生論夫服藥求汗或有弗獲而丨</hi>　　　<hi>苦嘗輟業丨丨歎曰大丈夫無它志畧猶當效</hi>
　　　　　<hi>丨一集渙然流離</hi>　　　　　　　<hi>傅介子張騫立功異域㠯取封侯安能久事筆</hi>
　　　辭䕃<hi>唐書李懐逺𫝊懐逺少孤嗜學宗人欲藉</hi>　　　<hi>研間乎左右皆笑之超曰小子安知壯士志哉</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-1b"/>
　　　　　<hi>以髙䕃懐逺丨退而曰因人之勢髙士耻</hi>　觀書<hi>史記蘇秦傳出游數嵗大困而歸兄弟嫂妹妻</hi>
　　　　　<hi>之假丨而官吾志邪</hi>　　　　　　　<hi>妾竊皆笑之曰周人之俗治産業力工商逐什</hi>
　　　徙居<hi>洛陽伽藍記車騎將軍張景仁初賜宅城</hi>　　　<hi>二以為務今子釋本而事口舌困不亦宜乎蘇</hi>
　　　　　<hi>南歸正里里三千餘家自立巷市市所賣</hi>　　　<hi>秦聞之而慙乃閉室不出出其書徧觀之曰夫</hi>
　　　　　<hi>口味多是水族時人謂為魚鼈市景仁住</hi>　　　<hi>士業已屈首受書而不能以取尊榮雖多亦奚</hi>
　　　　　<hi>此以為耻遂丨丨孝義里焉</hi>　　　　　<hi>以為於是得周書隂符伏而讀之期年以出揣</hi>
　　　擲楯<hi>後漢書逢萌𫝊家貧給事縣為亭長時尉</hi>　　　<hi>摩曰此可以説當世之君矣</hi>
　　　　　<hi>行過亭萌候迎拜謁旣而丨丨歎曰大丈</hi>　懐䑕<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-2a"/>
　　　　<hi>夫安䏻為人役哉遂去之長安學通春秋</hi>　濫竽<hi>梁簡文帝與湘東王書文章未墜必有英絶領</hi>
　　　　<hi>經註亭長主捕盜賊故執楯也</hi>　　　　　<hi>袖之者思言子建一共商㩁辨兹清濁使如涇</hi>
　　撫刀<hi>世説補王彦深不為羣從所禮常懐耻慨</hi>　　　<hi>渭論兹月旦類彼汝南朱丹旣定雌黄有别使</hi>
　　　　<hi>欲以將領自奮每丨丨曰龍泉太阿汝知</hi>　　　<hi>夫懐䑕知慙丨丨自耻</hi>
　　　　<hi>我者</hi>
<hi>二字偹用</hi>仄近勇<hi>禮記知耻/丨乎丨</hi>　内耻<hi>宋之問自洪府舟行直書其事詩棲巖實吾䇿觸籓誠丨丨</hi>
　　　五耻<hi>禮記君子有丨丨居其位無其言君子耻之有其言無其行君子耻之旣得之而又失之君子耻之</hi>
　　<hi>地有餘而民不足君子耻之衆寡均而倍焉君子耻之</hi>　面赤<hi>鮑照代貧賤愁苦行俄頃不相酬恧怩丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-2b"/>
　　<hi>已丨</hi>　深耻<hi>南史陶𢎞景𫝊讀書萬餘/卷一事不知以為丨丨</hi>　酬膝<hi>清異録温韜少無頼拳人</hi>
　　<hi>幾死市魁將送官韜謝過魁前拜逾數百魁釋之韜每念之以為耻旣貴達拍金薄搭膝帶之曰聊丨此丨</hi>
　　雪耻<hi>史記秦本紀晉歸秦三將三將至繆公素服郊迎嚮三人哭曰孤以不用百里傒蹇叔言以辱三子三子</hi>
　　<hi>何罪乎子其<graphic n="KR0662" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0662.png" mimeType="image/png"/>心丨丨毋怠</hi>　投劒<hi>晉書戴若思𫝊少好游侠不拘操行遇陸機赴洛船裝甚盛遂與其</hi>
　　<hi>徒掠之若思登岸據胡牀指麾同旅皆得其宜機察見之知非常人在舫屋上遥謂之曰卿才器如此乃復作劫邪</hi>
　　<hi>若思感悟因流涕丨丨就之機與言深加賞異遂與定交焉</hi>
　　平面慙<hi>小爾雅慙愧也丨丨曰戁心慙曰恧體慙曰逡</hi>　心慙<hi>見上/註</hi>　體慙<hi>見上註</hi>
　　　懐羞<hi>趙嘏下第詩南谿抱甕客失意自丨丨</hi>　愧心<hi>史記項羽紀縱江東父兄憐而王我我何</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-3a"/>
　　<hi>面目見之縱彼不言籍獨不丨於丨乎</hi>　深羞<hi>元結賤士吟謟競實多路苟邪皆共求嘗聞古君子指以</hi>
　　<hi>為丨丨</hi>　捐金<hi>後漢書樂羊子妻𫝊樂羊子嘗行路得遺金一餅還以與妻妻曰妾聞志士不飲盜泉之</hi>
　　<hi>水廉者不受嗟來之食況拾遺求利㠯汚其行乎羊子大慙乃丨丨於野而逺尋師學</hi>　忸怩<hi>書鬱陶乎</hi>
　　<hi>予心顏厚有丨丨孔𫝊顏厚色愧丨丨心慙孟子象曰鬱陶思君爾丨丨</hi>
<hi>三字成對</hi>羞當貺　　　　　　　　毁茶論<hi>唐書陸羽𫝊羽嗜茶著經三篇言茶之原</hi>
　　耻受功<hi>鮑照擬古詩羞當白璧貺丨丨聊城</hi>　　　　<hi>之法之具尤偹天下益知飲茶矣御史大</hi>
　　　　　<hi>丨註韓詩外傳曰楚襄王遣使者持</hi>　　　　<hi>夫李季卿宣慰江南有薦羽者召之羽衣</hi>
　　　　　<hi>金千斤白璧百雙聘莊子以為相莊</hi>　　　　<hi>野服挈具而入季卿不為禮羽愧之更著</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-3b"/>
　　　　　<hi>子不許史記曰田單屠聊城歸而言</hi>　　　　<hi>丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>魯連欲爵之魯連逃隱於海上也</hi>　題壁詩<hi>誠齊雜記王播客揚州木蘭寺僧厭苦之</hi>
　　夏握火　　　　　　　　　　　<hi>飯後擊鐘播慙題詩壁上云上堂已了各</hi>
　　冬抱冰<hi>吴越春秋越王念復吴讎非一旦也</hi>　　　　<hi>西東慙愧闍黎飯後鐘後二紀鎮揚州訪</hi>
　　　　　<hi>苦身勞心夜以接日目卧則攻之以</hi>　　　　<hi>舊詩已碧紗籠之矣援筆續云二十年來</hi>
　　　　　<hi>蓼足寒則漬之以水丨常丨丨夏還</hi>　　　　<hi>塵土裏於今始得碧紗籠</hi>
　　　　　<hi>握火</hi>
<hi>三字偹用</hi>仄律已法<hi>省心録以禮義為交接之/道以廉耻為丨丨之丨</hi>　優貪競<hi>謝靈運初去郡詩彭</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-4a"/>
　　<hi>薛裁知耻貢公未遺榮或可丨丨丨豈足稱達生</hi>　丘明耻<hi>庾信和張侍中述懐詩惟有丨丨丨無復</hi>
　　<hi>榮期樂</hi>　耻周粟<hi>蘇軾詩夷齊丨丨/丨髙欹誦虞軒</hi>　魯連耻<hi>謝靈運自叙詩韓亡子房</hi>
　　<hi>奮秦帝丨丨丨</hi>　羞牛後<hi>史記蘇秦傳鄙諺曰寜為雞口無為牛後口一作尸後一作從阮瑀為曹公與</hi>
　　<hi>孫權書昔蘇秦説韓丨以丨丨韓王按劒作色而怒</hi>　耻廝役<hi>後漢書周爕傳南陽馮良字君郎出於孤</hi>
　　<hi>微少作縣吏年三十為尉從佐奉檄迎督郵卽路慨然丨在丨丨因壊車殺馬毁裂衣冠乃遁至犍為從杜撫學</hi>
　　　耻新態<hi>孟郊吊元魯山詩君子丨丨丨魯山與古終</hi>　愧心苟<hi>盧仝冬行詩賢哉韓貟外</hi>
　　<hi>勸我勿強取憑風謝長者敢不丨丨丨</hi>　遇周客<hi>應璩百一詩避席跪自陳賤子實空虛宋人丨丨丨</hi>
　　<hi>慙愧靡所如註言已妄竊崇班心常懐耻類宋人之丨丨丨慙愧而無所如闞子曰宋之愚人得燕石於梧䑓之側</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-4b"/>
　　<hi>藏之以為大寳周客聞而觀焉主人齋七日端冕元服以發寳客見俛而掩口盧胡而笑曰此特燕石也其與瓦甓</hi>
　　<hi>不殊如從也</hi>　腹背羽<hi>盧諶答魏子悌詩遇䝉時來㑹聊齊朝彦跡顧此丨丨丨愧彼排虛翮註韓詩</hi>
　　<hi>外傳曰晉平公遊於河而歎曰安得賢士與之樂此也船人孟胥跪而對曰主君亦不好士耳何患無士乎公曰吾</hi>
　　<hi>食客門左千人右千人何謂不好士乎對曰夫鴻鵠一舉千里所恃者六翮耳背上之毛腹下之毳益一把飛不為</hi>
　　<hi>加髙損一把飛不為加下今君之食客門左右各千人亦有六翮在其中矣將皆背上之毛腹下之毳耶</hi>
　　平滿腹慙<hi>元稹謝賜設狀空懐丨丨之丨未有沃心之鯁</hi>　愧凡情<hi>蘇軾詩一歡丨丨丨</hi>
　　慙貞堅<hi>謝靈運過始寕墅詩束髪懐耿介逐物遂推遷違志似如昨二紀及兹年緇磷謝清曠疲薾丨丨丨</hi>
　　　見吏羞<hi>王績晚年叙志示翟處士詩庾衮逢桑跪陶潜丨丨丨</hi>　羞雷同<hi>杜甫詩衆人貴</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-5a"/>
　　<hi>苟得欲語丨丨丨</hi>　畏人知<hi>通書君子德業有未著則恐恐然丨丨丨逺耻也</hi>　愧淵明<lb/>
　　<hi>蘇軾詩每用丨丨丨尚取禾三百</hi>　顧影慙<hi>王維冬夜書懐詩麗服映頺顔朱燈照華髪漢家方尚少</hi>
　　<hi>丨丨丨朝謁</hi>　愧俸錢<hi>韋應物寄李儋元錫詩身多疾病思田里邑有流亡丨丨丨邑一作道</hi>
<hi>四字成對</hi>獨為君子<hi>後漢書張儉𫝊儉得亡命困廹遁走望門投止莫不重其名行破家相容復流轉東萊止李篤</hi>
　　　　　　<hi>家外黄令毛欽操兵到門篤引欽謂曰張儉知名天下而亡非其罪縱儉可得寕忍執之乎欽</hi>
　　　　　　<hi>因起撫篤曰蘧伯玉耻丨丨丨丨足下如何自專仁義篤曰篤雖好義明廷今日載其半矣欽</hi>
　　　　　　<hi>歎息而去</hi>
　　不豫黨人<hi>後漢書皇甫規傳及黨事大起天下名賢多見染逮規雖為名將素譽不髙自以西州豪傑耻</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-5b"/>
　　　　　　<hi>丨得丨乃先自上言臣前薦故大司農張奐是附黨也又臣昔論輸左校時太學生張鳯等上</hi>
　　　　　　<hi>書訟臣是為丨丨所附也臣宜坐之朝廷知而不問時人以為規賢</hi>
　　望雲慙鳥<lb/>
　　臨水愧魚<hi>陶潜始作鎮軍參軍經曲阿作目倦修途異心念山澤居望雲慙髙鳥丨丨丨遊丨註言魚鳥</hi>
　　　　　　<hi>咸得其所而已獨違其性也</hi>
<hi>四字偹用</hi>仄雄心憤發<hi>阮瑀為曹公與孫權書示之以禍難激之以耻辱大丈夫丨丨䏻無丨丨</hi>　不為<lb/>
　　機械<hi>莊子有機械者必有機事有機事者必有機心機心存於胷中則純白不偹純白不偹則神生不定神生</hi>
　　<hi>不定者道之所不載也吾非不知羞而不為也</hi>　虞芮俱譲<hi>史記周本紀西伯隂行善諸侯皆來决平</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-6a"/>
　　<hi>於是虞芮之人有獄不䏻决乃如周入界耕者皆譲畔民俗皆譲長丨丨之人未見西伯皆慙相謂曰吾所争周人</hi>
　　<hi>所耻何往為祗取辱耳遂還丨丨而去</hi>　羞稱五伯<hi>漢書董仲舒傳是以仲尼之門五尺之童丨丨</hi>
　　<hi>丨丨為其先詐力而後仁誼也</hi>　陽狂自免<hi>晉書王衍傳衍年十四楊駿欲以女妻焉衍耻之遂丨丨</hi>
　　<hi>丨丨</hi>　盧前王後<hi>唐書王勃傳勃與楊炯盧照隣駱賓王皆以文章齊名天下稱王楊盧駱號四傑炯</hi>
　　<hi>嘗曰吾愧在丨丨耻居丨丨</hi>　後自抑損<hi>史記晏子傳晏子為齊相出其御之妻從門間而闚其夫</hi>
　　<hi>其夫為相御擁大盖䇿駟馬意氣揚揚甚自得也旣而歸其妻請去夫問其故妻曰晏子長不滿六尺身相齊國名</hi>
　　<hi>顯諸侯今者妾觀其出志念深矣常有以自下者今子長八尺乃為人僕御然子之意自以為足妾是以求去也其</hi>
　　<hi>丨夫丨丨丨晏子怪而問之御以實對晏子薦以為大夫</hi>　弗就私薦<hi>宋史盧革傳少舉童子知杭州</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-6b"/>
　　<hi>馬亮見所為詩嗟異之秋貢士宻戒主司勿遺革革聞語人曰以私得薦吾耻之去弗就</hi>　顔變於外<lb/>
　　<hi>韓愈答殷侍御書每逢學士真儒歎息踧踖媿生於中丨丨丨丨不復自比於人</hi>　耻為宰相<hi>應璩</hi>
　　<hi>與侍郎曹長思書汲黯樂在郎署何武丨丨丨丨</hi>　羞稱獻納<hi>王維送丘為落第歸江東詩知爾不</hi>
　　<hi>䏻薦丨丨丨丨臣爾一作禰稱一作看</hi>　出為小草<hi>世説謝公始有東山之志後嚴命屢臻勢不獲</hi>
　　<hi>已始就桓公司馬于時人有餉桓公藥草中有逺志公取以問謝此藥又名小草何一物而有二稱謝未即答時郝</hi>
　　<hi>隆在坐應聲荅曰此甚易觧處則為逺志丨則丨丨丨謝甚有愧色</hi>
　　平汗發霑衣<hi>司馬遷報任安書是以腸一日而九廻居則忽忽若有所亡出則不知其所往每念斯耻</hi>
　　<hi>丨未嘗不丨背丨丨也</hi>　深戒丹青<hi>歴代名畫記太宗與侍臣泛遊春苑池中有竒鳥隨波容與上</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-7a"/>
　　<hi>愛玩不已急召閻立本寫貎閤内傳呼畫師閻立本立本時已為主爵郎中奔走流汗俯伏池側手揮丹素目瞻坐</hi>
　　<hi>賓不勝愧赧退誡其子曰吾少好讀書屬詞今獨以丹青見知躬廝役之務辱莫大焉爾宜深戒勿習此藝</hi>
　　折節讀書<hi>北史魏收傳收少機警不持細行年十五頗已屬文及隨父赴邊好習騎射欲以武藝自達滎</hi>
　　<hi>陽鄭伯調之曰魏郎㺯㦸多少收慙遂丨丨丨丨</hi>　非久下人<hi>吴志徐盛傳權為魏稱藩魏使邢貞</hi>
　　<hi>拜權為呉王權出都亭候貞貞有驕色張昭旣怒而盛忿憤顧謂同列曰盛等不䏻奮身出命為國家并許洛吞巴</hi>
　　<hi>蜀而令吾君與貞盟不亦辱乎因涕泣横流貞聞之謂其旅曰江東將相如此丨丨丨丨者也</hi>　愧見子<lb/>
　　將<hi>後漢書許劭傳同郡袁紹公族豪侠去濮陽令歸車徒甚盛將入郡界乃謝遣賓客曰吾輿服豈可使許子將</hi>
　　<hi>見遂以單車歸家北史楊愔傳自尚公主後衣紫羅袍金鏤大帶遇李庶頗以為耻謂曰我此衣服都是内裁旣見</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-7b"/>
　　<hi>子將不䏻無愧</hi>　無子賤欹<hi>潘岳河陽縣作位同單父邑愧丨丨丨丨豈敢陋微官但恐忝所荷</hi>
　　蕡逐我留<hi>唐書劉蕡傳太和二年舉賢良方正䏻直言敢諫是時第䇿官見蕡對嗟伏以為過古晁董而</hi>
　　<hi>畏中官睚眦不敢取于時被選者二十有三人所言皆宂齪常務類得優調河南府參軍事李邰曰丨丨丨丨吾顔</hi>
　　<hi>其厚邪</hi>　負伐檀詩<hi>洪炎遷居詩竊食奉祠禄永丨丨丨丨</hi>
　　恭敬第十三<lb/>
<hi>二字成對</hi>心敬　　　　　　　　　擁篲<lb/>
　　貌恭<hi>書愿而恭亂而敬正義愿言恭治云敬者</hi>　式閭<hi>李商隐贈送前劉五經映詩燕地尊鄒衍西河</hi>
　　　　<hi>恭在貌敬在心愿者遲鈍外失於儀故言</hi>　　　<hi>重卜商丨丨真道在擁篲信謙光</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-8a"/>
　　　　<hi>恭以表貌治者輕物内失於心故稱敬以</hi>　斂厀<hi>晉書陶侃傳侃性聪敏勤於吏職恭而近禮愛</hi>
　　　　<hi>顯情恭與敬其事亦通愿其丨丨而心敬</hi>　　　<hi>好人倫終日丨丨危坐</hi>
　　　　<hi>也</hi>　　　　　　　　正襟<hi>宋史吕大忠傳謝良佐教授州學大忠每過之</hi>
　　肅警　　　　　　　　　　　<hi>聽講論語必丨丨斂容曰聖人言行在焉吾不</hi>
　　拱持<hi>釋名恭拱也自丨丨也敬警也恒自肅警</hi>　　　<hi>敢不肅</hi>
　　　　<hi>也</hi>　　　　　　　　恭士<hi>魯國先賢傳魯有丨丨者名曰汜行年七十其</hi>
　　集木<hi>詩温温恭人如丨于丨</hi>　　　　　　<hi>恭益甚冬日行隂夏日行陽一食之間三起魯</hi>
　　臨淵<hi>詩戰戰兢兢如丨深丨如履薄氷</hi>　　　　<hi>君問曰子年甚長矣何不釋恭汜對曰君子好</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-8b"/>
　　欽翼<hi>漢書匡衡傳盖丨丨祗栗事天之容也温</hi>　　　<hi>恭以成其名小人學恭以除其刑譽人者少惡</hi>
　　　　<hi>恭敬遜承親之禮也</hi>　　　　　　　<hi>人者多行年七十常恐斧鑕之加於汜何釋恭</hi>
　　矜嚴<hi>宋史曹彬傳擢河中都監蒲帥王仁鎬以</hi>　　　<hi>焉</hi>
　　　　<hi>彬帝戚尤加禮遇彬執禮益恭公府讌集</hi>　謹人<hi>抱朴子循䋲墨以進止不乾沒於僥倖者丨丨</hi>
　　　　<hi>端簡終日未嘗旁視仁鎬謂從事曰老夫</hi>　　　<hi>也</hi>
　　　　<hi>自謂夙夜匪懈及見監軍丨丨始覺已之</hi>　繆敬<hi>漢書司馬相如傳臨邛令丨為恭丨日往朝相</hi>
　　　　<hi>散率也</hi>　　　　　　　　　<hi>如註繆詐也</hi>
　　拱手<hi>禮記遭先生於道趋而進正立丨丨</hi>　　足恭<hi>論語巧言令色丨丨正義足將樹切丨成也謂</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-9a"/>
　　肅容<hi>朱子感興詩恭惟皇上帝降此仁義心物</hi>　　　<hi>巧言令色以成其丨取媚於人也</hi>
　　　　<hi>欲互攻奪孤根孰䏻任反躬艮其背丨丨</hi>
　　　　<hi>正冠襟</hi>
　　德聚<hi>左傳敬丨之丨也䏻敬必有德</hi>
　　禮輿<hi>左傳敬丨之丨也</hi>
<hi>二字偹用</hi>仄莊敬<hi>禮記君子丨丨/日強安肆日偷</hi>　恭謹<hi>史記蕭相國世家相國年老素丨丨劉邵人物志精</hi>
　　<hi>良畏慎善在丨丨</hi>　給事<hi>國語恭所/以丨丨也</hi>　承命<hi>國語敬所/以丨丨也</hi>　勝怠<hi>大戴</hi>
　　<hi>禮敬丨丨者吉怠勝敬者滅</hi>　乾惕<hi>易君子終日丨乾/夕丨若厲无咎</hi>　祗肅<hi>書社稷宗廟㒺</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-9b"/>
　　<hi>不丨丨</hi>　逺患<hi>家語恭則丨於/丨敬則人愛之</hi>　人愛<hi>見上/註</hi>　至慎<hi>世説晉文王稱</hi>
　　<hi>阮嗣宗丨丨每與之言言皆元逺未嘗臧否人物</hi>　周慎<hi>後漢書胡廣傳翼翼丨丨行靡玷漏</hi>　謹<lb/>
　　肅<hi>北史李穆傳文帝入闗使給事左右深被親遇穆亦小心丨丨未嘗懈怠</hi>　直内<hi>易君子敬以丨丨義</hi>
　　<hi>以方外正義内謂心也</hi>　肅敬<hi>詩賓之初筵左右秩秩/毛傳秩秩然丨丨也</hi>　齊肅<hi>漢書郊祀</hi>
　　<hi>志民之精爽不貳丨丨聪明者神或降之註齊讀曰齋丨丨莊敬也</hi>　三緊<hi>朱子訓學齋規我先人常訓子</hi>
　　<hi>弟云男子有丨丨頭緊腰緊脚緊頭謂頭巾未冠者縂髻腰謂以縧或帶束腰脚謂鞋襪此三者要緊束不可寛慢</hi>
　　<hi>寛慢則身體放肆不端嚴為人所輕賤矣</hi>　斂衽<hi>陶潜詩敢不丨/丨敬讚德美</hi>　執轡<hi>史記魏公</hi>
　　<hi>子𫝊魏有隱士曰侯嬴年七十家貧為大梁夷門監者公子聞之往請欲厚遺之不肯受公子於是乃置酒大會賓</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-10a"/>
　　<hi>客坐定公子從車騎虛左自迎夷門侯生侯生攝弊衣冠直上載公子上坐不讓欲以觀公子公子丨丨愈恭侯生</hi>
　　<hi>又謂公子曰臣有客在市屠中願枉車騎過之公子引車入市侯生下見其客朱亥俾倪故久立與其客語微察公</hi>
　　<hi>子公子顏色愈和當是時魏將相宗室賓客滿堂待公子舉酒市人皆觀公子丨丨從騎皆竊罵侯生侯生視公子</hi>
　　<hi>色終不變乃謝客就車至家公子引侯生坐上坐徧贊賓客賓客皆驚按公子謂信陵君</hi>　德首<hi>羊祜誡子</hi>
　　<hi>書恭為丨丨慎為行基</hi>
　　平齊莊<hi>禮記丨丨正齊而不敢懈惰</hi>　小心<hi>詩維此文王/丨丨翼翼</hi>　身基<hi>顏氏家訓</hi>
　　<hi>禮為教本敬者丨丨</hi>　允恭<hi>書丨丨/克譲</hi>　恪䖍<hi>宋書謝晦傳臣亮管司喉舌丨丨夙夜恭謹一</hi>
　　<hi>心守死善道</hi>　䖍恭<hi>朱子感興詩進趋極/丨丨退息常端莊</hi>　端莊<hi>見上註</hi>　德基<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-10b"/>
　　<hi>詩温温恭人維丨之丨</hi>　心䖍<hi>周鍼羿射九日賦於是/和容體正審固丨丨</hi>　嚴恭<hi>鮑照從過</hi>
　　<hi>舊宫詩丨丨履桑梓加敬覧枌榆</hi>　欽哉<hi>陶潜贈長沙公族祖詩我曰丨丨實宗之光</hi>
<hi>三字成對</hi>事思敬<hi>論語言思忠丨丨丨</hi>
　　禮言恭<hi>易德言盛丨丨丨正義謂德以盛為本禮以恭為主</hi>
　　謹職事<hi>書夙夜惟寅正義謂侵早已起深夜乃卧丨敬其丨丨也</hi>
　　攝威儀<hi>詩用友攸攝丨以丨丨晉書陶侃傳君子當正其衣冠丨其丨丨何有亂頭養望自謂宏達耶</hi>
<hi>三字偹用</hi>仄恭則壽<hi>武王帶銘火滅修容/慎戒必恭丨丨丨</hi>　毋不敬<hi>禮記丨丨丨儼若思</hi>　無<lb/>
　　敢慢<hi>論語君子無衆寡無小大丨丨丨</hi>　恭作肅<hi>書丨/丨丨</hi>　恭近禮<hi>論語丨丨於丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-11a"/>
　　<hi>逺耻辱也正義恭惟卑㢲禮貴㑹時若㢲在牀下是恭不合禮則非禮也</hi>　長跪捧<hi>錢起裴侍郎湘川廽</hi>
　　<hi>以青竹筒相遺詩丨丨丨嘉貺嵗寒慙所欽</hi>　拱而立<hi>論語子路丨丨丨精義楊曰子路問夫子於荷</hi>
　　<hi>蓧丈人其言不讎而子路丨丨丨猶若待命者盖敬之至也記曰遭先生於道正立拱手問則對不問則趋而退禮</hi>
　　<hi>也豈子路有得丈人於眉睫之間而敬之若斯邪</hi>　生新敬<hi>孟郊送韓愈詩志士感恩起變衣非變性</hi>
　　<hi>親賓改舊觀僮僕丨丨丨</hi>
　　平手容恭<hi>禮記丨丨丨註髙且正也</hi>　履錯然<hi>易丨丨丨敬之无咎註錯然者警慎之貌也</hi>
　　　季心恭<hi>漢書季布傳布弟丨丨氣盖闗中遇人丨謹李商隱詩未曾周顗醉轉覺丨丨丨</hi>　恭<lb/>
　　而安<hi>論語丨丨丨正義雖為丨孫丨䏻丨㤗上蔡語録横渠嘗言吾十五年學箇丨丨丨不成明道曰可知是</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-11b"/>
　　<hi>學不成有多少病在</hi>　整冠裾<hi>韓愈詩暫欲繫船韶石/下上賓虞舜丨丨丨</hi>　加敬䖍<hi>皮日</hi>
　　<hi>休詩平原陸夫子投刺來蹁躚開卷讀數行為之丨丨丨忽窮一両首反顧唯曲拳</hi>　唯曲拳<hi>見上註</hi>
　　　祗髙明<hi>盧諶贈劉琨詩實丨丨丨敢忘所守</hi>　欽盛名<hi>錢起贈李十六詩半面喜投分數年</hi>
　　<hi>丨丨丨</hi>
<hi>四字成對</hi>事天神降　　　　　　　立雪無惰<hi>周書長孫儉𫝊儉舊嘗詣闕奏事時</hi>
　　理國人和<hi>羅隱両同書以敬事天則神降</hi>　　　　　<hi>值大雪遂丨於丨中待報自旦達暮</hi>
　　　　　　<hi>以敬丨丨則丨丨</hi>　　　　　　　<hi>竟丨丨容其奉公勤至皆此類也</hi>
　　居處必整<hi>後漢書張湛傳矜嚴好禮動止</hi>　避雨愈恭<hi>後漢書郭太傳茅容字季偉陳留人</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-12a"/>
　　　　　　<hi>有則丨丨幽室丨自修丨雖遇</hi>　　　　　<hi>也年四十餘耕於野時與等革丨丨</hi>
　　　　　　<hi>妻子若嚴君焉</hi>　　　　　　　　<hi>樹下衆皆夷踞相對容獨危坐丨丨</hi>
　　止進有常<hi>漢書霍光傳光為人沈靜詳審</hi>
　　　　　　<hi>每出入下殿門丨丨丨丨處郎</hi>
　　　　　　<hi>僕射竊識視之不失尺寸其資</hi>
　　　　　　<hi>性端正如此</hi>
<hi>四字偹用</hi>仄執事有恪<hi>詩温恭朝夕/丨丨丨丨</hi>　如臨父母<hi>易无有師保丨丨丨丨</hi>　坐<lb/>
　　起恭敬<hi>禮記儒有居處齊難其丨丨丨丨註齊難齊莊可畏難也釋文齊側皆反難乃旦反</hi>　居止<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-12b"/>
　　敬慎<hi>禮記敬慎者仁之地也正義地所以居止萬物仁者之儒亦丨丨丨丨故云仁之地</hi>　外内齊<lb/>
　　給<hi>國語身聳除潔丨丨丨丨敬也</hi>　無敢戲豫<hi>詩敬天之怒丨丨丨丨敬天之渝無敢馳驅毛傳戲</hi>
　　<hi>豫逸豫也馳驅自恣也</hi>　傴僂受命<hi>正考父鼎銘一命而僂冄命而傴三命而俯循牆而走亦莫余</hi>
　　<hi>敢侮饘于是粥于是以餬余口王粲正考父贊饘粥予口丨丨丨丨銘書金鼎祚及後聖</hi>　肅行祗揖<lb/>
　　<hi>鄭氏家範子孫見賓客亦當丨丨丨丨不可参差錯亂</hi>　未嘗跛倚<hi>宋史李沆傳公退終日危坐丨</hi>
　　<hi>丨丨丨</hi>　如入廊廟<hi>世説裴令公目夏侯㤗初肅肅丨丨丨丨中不修敬而人自敬</hi>　以䇿<lb/>
　　數馬<hi>漢書石奮傳慶為太僕御出上問車中幾馬慶丨丨丨丨畢舉手曰六馬慶於兄弟最為簡易矣然猶如</hi>
　　<hi>此</hi>　未嘗箕股<hi>髙士傳管寕自越海及歸常坐一木榻積五十餘年丨丨丨丨其榻上當厀處皆穿</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-13a"/>
　　　立不徙足<hi>唐書韋斌傳斌天性質厚每朝㑹不敢離立笑言嘗大雪在廷者皆振裾更丨斌丨丨丨</hi>
　　<hi>雪甚㡬至鞾亦不失恭</hi>　不妄言笑<hi>南史王思逺傳季珪之常曰見王思逺終日匡坐丨丨丨丨簮</hi>
　　<hi>㡌衣領無不整潔便憶丘明士見明士蓬頭散帶終日酣醉吐論縱横唐<graphic n="KR0691" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0691.png" mimeType="image/png"/>卿宰便復憶見王思逺言其両反也</hi>
　　　不敢竊視<hi>漢書金日磾傳武帝游宴見馬後宫滿側日磾等數十人牽馬過殿下莫不竊視至日磾</hi>
　　<hi>獨不敢</hi>　儀容修潔<hi>魏書封軌傳善自修潔儀容甚偉或曰學士不事修餙此賢何獨如此軌聞笑</hi>
　　<hi>曰君子整其衣冠尊其瞻視何必蓬頭垢面然後為賢言者慙退</hi>　里門先下<hi>韓愈奉酬振武胡十</hi>
　　<hi>二丈大夫詩戎斾暫停辭社樹丨丨丨丨敬鄉人</hi>
　　平幽不改䖍<hi>王廙箴在昧無愧丨丨丨丨</hi>　威儀翼如<hi>宋史吕大防傳自少持重無嗜</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-13b"/>
　　<hi>好過市不左右遊目燕居如對賓客每朝㑹丨丨丨丨</hi>　如對嚴賓<hi>後漢書侯瑾傳瑾常以禮自牧</hi>
　　<hi>獨處一房丨丨丨丨焉</hi>　終日欽欽<hi>吴志朱然傳丨丨丨丨常在戰塲臨急膽定尤過絶人</hi>
　　九命滋恭<hi>蔡䇼文烈侯楊公碑處豐益約丨丨丨丨可謂髙朗令終有始有卒者已</hi>　體貌顒<lb/>
　　然<hi>詩顒顒卬卬鄭箋丨丨則丨顒丨敬順志氣則卬卬然髙朗</hi>　致禮治躬<hi>禮記丨丨以丨丨則</hi>
　　<hi>莊敬莊敬則嚴威</hi>　完如金城<hi>韓詩外傳日慎/一日丨丨丨丨</hi>　容止不愆<hi>詩淑慎爾</hi>
　　<hi>止不愆於儀鄭箋止容止也當善慎女之容止不可過差於威儀</hi>　如入靈祠<hi>吴澄敬銘收歛方寸</hi>
　　<hi>不容一物丨丨丨丨如奉軍律</hi>　遇社則趨<hi>江微陳留志韓卓敦厚純固恭而多愛博學洽聞好道人</hi>
　　<hi>以善丨丨丨丨見生不食其肉</hi>　雖燕必冠<hi>漢書石奮傳子孫勝冠者在側丨丨丨丨申申如也僮僕</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-14a"/>
　　<hi>訢訢如也惟謹</hi>　過闕下車<hi>漢書石奮傳孝景季年萬石君㠯上大夫禄歸老於家㠯嵗時為朝臣丨</hi>
　　<hi>宫門丨必丨丨趨見路馬必軾焉</hi>　四者同文<hi>北史潘徽傳隋遣魏澹聘於陳陳人使徽接對之澹</hi>
　　<hi>將反命為啟於陳主曰敬奉𢎞慈曲垂餞送徽以餞送為重敬奉為輕却其啟而不奏澹曰曲禮云主敬客詩曰維</hi>
　　<hi>桑與梓必恭敬止孝經宗廟致敬又云不敬其親謂之悖禮孔子敬天之怒成湯聖敬日躋宗廟極重上天極髙父</hi>
　　<hi>極尊君極貴丨丨咸丨一敬五經未有異丨不知以敬為輕竟何所據</hi>　跪以授條<hi>晉書庾衮傳衮</hi>
　　<hi>父守貧約衮躬親稼穡以給供飬而執事勤恪衮與弟子樹籬丨丨丨丨或曰今在隠屏先生何恭之過衮曰幽顯</hi>
　　<hi>易操非君子之志也</hi>
　　謙讓第十四<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-14b"/>
<hi>二字成對</hi>德柄<hi>易謙丨之丨也陸肱/謙賦惟丨之丨惟行</hi>　不伐<hi>書汝惟丨丨天下莫與汝爭功論語孟之反丨</hi>
　　　　<hi>之管</hi>　　　　　　　　　　<hi>丨陸肱謙賦儻丨丨之可嘉庻無媒以託跡</hi>
　　禮宗<hi>左傳卑讓丨之丨也註宗猶主也</hi>　　無驕<hi>説苑成王封周公子伯禽於魯將辭去周公戒</hi>
　　卑牧<hi>易謙謙君子丨以自丨也註牧飬也正義</hi>　　　<hi>之曰去矣子其丨以魯國丨士矣論語富而丨</hi>
　　　　<hi>恒以謙卑自飬其德也</hi>　　　　　　<hi>丨易</hi>
　　尊光<hi>易謙丨而丨正義丨者有謙而更丨明盛</hi>　尚善<lb/>
　　　　<hi>大</hi>　　　　　　　　推賢<hi>書允恭克讓正義不懈於位曰恭丨丨尚善曰</hi>
　　坐樹<hi>後漢書馮異傳異為人謙退不伐行與諸</hi>　　　<hi>讓國語譲丨丨也温庭筠詩角勝非䏻者丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-15a"/>
　　　　<hi>將相逢輙引車避道每所止舍諸將竝坐</hi>　　　<hi>見射乎</hi>
　　　　<hi>論功異常獨屏樹下軍中號曰大樹將軍</hi>　辭大<hi>晉書㷱逺傳逺有志尚縣召為功曺不起強與</hi>
　　　　<hi>王襃周太傅燕文公于謹墓碑辭功丨丨</hi>　　　<hi>衣幘扶之使謁十餘日薦於郡由是辟為文學</hi>
　　　　<hi>不伐征西之勲還第角巾無競龍驤之賞</hi>　　　<hi>掾逺曰丨丨不辭小也固請留縣</hi>
　　移籓<hi>謝承後漢書陳囂與鄉人紀伯為鄰伯夜</hi>　守卑<hi>説苑禄位尊盛而丨以丨者貴</hi>
　　　　<hi>竊囂籓地自益囂見之伺伯去宻丨其丨</hi>
　　　　<hi>一丈地以益伯伯慚還所侵又却一丈二</hi>
　　　　<hi>尺相避</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-15b"/>
<hi>二字偹用</hi>仄受益<hi>書滿招損/謙丨丨</hi>　德譲<hi>書羣后丨丨孔傳/班爵同推先有德</hi>　謙下<hi>莊子闗尹</hi>
　　<hi>老聃以濡弱丨丨為表</hi>　遜讓<hi>説苑恭敬丨/丨精廉無謗</hi>　大譲<hi>禮記儒有衣冠中動作慎其丨</hi>
　　<hi>丨如慢小譲如偽</hi>　挹損<hi>説苑子路曰敢問持滿有道乎孔子曰持滿之道丨而丨之</hi>　下物<lb/>
　　<hi>庾信周上柱國齊王憲神道碑不自驕矜謙光丨丨</hi>　吐握<hi>説苑周公曰吾嘗一沐而三握髮一食而三吐</hi>
　　<hi>哺猶恐失天下之士晉書温嶠傳王敦阻兵不朝多行陵縱嶠諫敦曰昔周公之相成王勞謙丨丨豈好勤而惡逸</hi>
　　<hi>哉誠由處大任者不可不爾</hi>　折節<hi>江表傳程普頗以年長數陵侮周瑜瑜丨丨容下終不與校普後自</hi>
　　<hi>敬服而親重之乃告人曰與周公瑾交若飲醇醪不覺自醉時人以其謙譲服人如此</hi>　推譲<hi>莊子語仁</hi>
　　<hi>義忠信恭儉丨丨為修而已矣此平世之士教誨之人遊居學者之所好也</hi>　謙損<hi>晉書文帝紀公逺蹈</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-16a"/>
　　<hi>丨丨深履沖譲固辭䇿命至於八九</hi>　齒譲<hi>禮記故世子齒於學國人觀之曰將君我而與我丨丨何也曰</hi>
　　<hi>有父在則禮然</hi>　撝損<hi>舊唐書岑文本傳自以/本自書生每懐丨丨</hi>　好譲<hi>山海經君子國衣冠</hi>
　　<hi>帶劍食獸使二文虎在旁其人丨丨不爭</hi>　潛譲<hi>論語泰伯其可謂至德也已矣三以天下讓民無得而稱</hi>
　　<hi>焉嵇康設難寜如泰伯之隱德丨丨而不揚乎將如季札之顯節義慕為子臧乎</hi>　磬折<hi>曹植箜篌引謙</hi>
　　<hi>謙君子德丨丨欲何求</hi>　㐮尺<hi>周禮保氏註五射白矢参連剡注丨丨井儀也疏云丨丨者臣與君射不</hi>
　　<hi>敢與君竝立丨君一丨而退釋文襄音譲本作讓</hi>　撝挹<hi>魏徵九成宫醴泉銘序我后固懐丨丨推有弗</hi>
　　<hi>有</hi>　謙抑<hi>文同謝趙龍圖舉自代啟大雅所/為固云丨丨小人當是䏻不悚兢</hi>　譲善<hi>左傳其卿</hi>
　　<hi>丨於丨註讓勝己者</hi>　譲避<hi>文同為楊侍讀謝官表丨丨不獲兢危以居</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-16b"/>
　　平謙尊<hi>見尊光註化書丨者人所丨文同回嘉守楊郎中啟厚自降接雅存丨丨</hi>　崇謙<hi>吴連叔謙</hi>
　　<hi>受益賦先王所以戒慎往哲所以丨丨</hi>　鳴謙<hi>易丨丨貞吉正義丨丨者謂聲名也處正得中行謙廣逺</hi>
　　<hi>故曰丨丨正而得吉也</hi>　不矜<hi>書汝惟丨丨天/下莫與汝爭䏻</hi>　撝謙<hi>易无不利丨丨註指丨皆</hi>
　　<hi>丨孟翺謙受益賦歎丨丨之上德出雅誥之明文</hi>　退藏<hi>陸肱謙賦徒觀其丨丨好閉飬智於恬幽而坦</hi>
　　<hi>坦卑以謙謙</hi>　讓䏻<hi>書推賢丨丨/庶官乃和</hi>　執謙<hi>吴連叔謙受益賦其丨丨也必在乎合宜</hi>
　　<hi>其在卑也亦存乎隨時</hi>　譲心<hi>後漢書王暢傳虞/芮入境丨丨自生</hi>　勞謙<hi>易丨丨君子萬民服</hi>
　　<hi>也正義萬民皆來歸服事湏引接故疲勞也陸機皇太子賜讌詩丨丨降貴肆敬下臣</hi>　和謙<hi>易林丨丨</hi>
　　<hi>致樂君子攸同</hi>　謙題<hi>文同回綿州知郡啟正深慚悃/忽受丨丨仰佩眷存實銘感戢</hi>　沖虚<hi>王儉</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-17a"/>
　　<hi>禇淵碑文亮采王室每懐丨丨之道</hi>　蹈謙<hi>王儉褚淵碑文率/禮丨丨諒實身幹</hi>　下人<hi>論語察言</hi>
　　<hi>而觀色慮以丨丨集觧馬曰常有謙退之志察言語觀顔色知其所欲其志慮常欲以丨丨</hi>　牧謙<hi>房寛</hi>
　　<hi>泰階六符賦且逢時而不隐猶丨丨而作程</hi>　守雌<hi>老子知其雄丨/其丨為天下谿</hi>　無爭<hi>省心</hi>
　　<hi>録強辨者飾非謙恭者丨丨</hi>　流謙<hi>錢起和范郎中宿直中書詩席寵雖髙位丨丨乃素襟</hi>　謙<lb/>
　　沖<hi>文同謝寕州雍屯田啟過為丨丨重俾慚慄</hi>　辭卿<hi>國語悼公使張老為卿辭曰臣不如魏絳公五</hi>
　　<hi>命之固辭乃使為司馬使魏絳佐新軍</hi>　謙光<hi>晉書潘尼傳德以丨丨仁以㤙懐陸雲贈顧尚書詩丨丨</hi>
　　<hi>自抑厥輝愈揚</hi>
<hi>三字成對</hi>鑒天道<hi>陸肱謙賦丨丨丨之惡盈將守之以持滿</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-17b"/>
　　表身模<hi>孫逖授李林宗太僕卿制清白奉公常聞吏術恭謙應物更丨丨丨</hi>
　　辭六邑<hi>左傳鄭伯賞入陳之功賜子産次路冄命之服先六邑子産辭邑曰自上以下隆殺以而禮也臣之</hi>
　　　　　<hi>位在四且子展之功也請辭邑公固予之乃受三邑公孫揮曰子産其將知政矣譲不失禮</hi>
　　譲三公<hi>晉書鄭袤傳㤗始中詔以袤為司空天子臨軒遣五官中郎将國坦就第拜授袤前後辭譲遣息稱</hi>
　　　　　<hi>上送印綬至於十数謂坦曰魏以徐景山為司空吾時為侍中受詔譬㫖徐公語吾曰三公當上應</hi>
　　　　　<hi>天心苟非其人實傷和氣終于不就遵大雅君子之迹可不務乎固辭乆之見許贊譲矣密陵孝哉</hi>
　　　　　<hi>廣陸按袤初封密陵伯後進爵為侯</hi>
　　慚鵷鷺<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-18a"/>
　　愧蜉蝣<hi>李嶠為第十舅讓殿中少監表妨賢受位多慚鵷鷺之羣匪服叨榮實丨丨丨之羽</hi>
<hi>三字偹用</hi>仄崇譲論<hi>晉書劉寔傳寔以世多進趣廉/遜道缺乃著丨丨丨以矯之</hi>　百祥萃<hi>王禹偁天</hi>
　　<hi>道如張弓賦君子好謙乃丨丨而咸丨</hi>　公輔量<hi>周書趙善傳善性温恭有器局雖位居端右而逾自</hi>
　　<hi>謙退其職務克舉則曰某官之力若有罪責則曰善之咎也時人稱其丨丨之丨太祖亦雅敬重焉</hi>　不踰<lb/>
　　上<hi>國語宴好享賜丨丨其丨譲也</hi>　息爭競<hi>劉寔崇譲論古之聖王之化天下所以貴譲者欲以出賢</hi>
　　<hi>才丨丨丨也</hi>　禮之主<hi>左傳讓丨丨丨也</hi>
　　平合五常<hi>吴連叔謙受益賦理於身也丨仁義之丨丨理於國也則文武之二柄</hi>　實如虚<lb/>
　　<hi>説苑君子丨丨丨有如無</hi>　文之材<hi>國語譲丨/丨丨也</hi>　若無䏻<hi>禮記其難進而易退也粥</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-18b"/>
　　<hi>粥丨丨丨也釋文粥徐本作鬻章亦反卑謙貌</hi>　百谷王<hi>老子江海所以䏻為丨丨丨者以其善下之故</hi>
　　<hi>䏻為丨丨丨北史崔賾傳慈㫖抑揚損上益下江海所以稱王丘陵為之不逮</hi>　長者言<hi>漢書龔遂傳為</hi>
　　<hi>渤海太守數年上遣使者徵遂議曹王生願從從至京師會遂引入宫王生醉從後呼曰願有所白遂還問其故王</hi>
　　<hi>生曰天子卽問君何以治渤海君不可有所陳對宜曰皆聖主之德非小臣之力也上果問㠯治狀遂對如王生言</hi>
　　<hi>天子説其有譲笑曰君安得丨丨之丨而稱之遂因前曰臣非知此乃臣議曹教戒臣也</hi>
<hi>四字成對</hi>六爻明吉<hi>易謙亨君子有/終正義謙必獲</hi>　裒多益寡<hi>易象曰地中有山謙君子以丨丨丨</hi>
　　　　　　<hi>吉其吉可知故不言之旣不云</hi>　　　　　<hi>丨稱物平施正義丨丨者君子若䏻</hi>
　　　　　　<hi>吉何故初六六二及九三竝云</hi>　　　　　<hi>用此謙道則裒益其多言多者得謙</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-19a"/>
　　　　　　<hi>吉者謙卦是縂諸六爻其善旣</hi>　　　　　<hi>物更裒聚彌益多也即謙尊而光也</hi>
　　　　　　<hi>大故不須云吉也六爻各明其</hi>　　　　　<hi>丨丨者謂寡者得謙而更進益即卑</hi>
　　　　　　<hi>義其義有優劣其德旣小嫌其</hi>　　　　　<hi>而不可踰也</hi>
　　　　　　<hi>不吉故湏吉以明之也</hi>　　屈己敬人<hi>白虎通謙謙君子利渉大川以貴下</hi>
　　百代同光<hi>陸肱謙賦賢人君子雖丨丨而</hi>　　　　　<hi>賤大得民也丨丨丨丨君子之心故</hi>
　　　　　　<hi>丨丨聖帝明王歷萬古而相纂</hi>　　　　　<hi>孔子曰為禮不敬吾何以觀之哉</hi>
　　永昌丹慊　　　　　　　居盈念損<lb/>
　　鉅平懇誠<hi>任昉為齊明帝譲宣城郡公表</hi>　履貴思沖<hi>庾信周柱國楚國公岐州刺史慕容</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-19b"/>
　　　　　　<hi>丨丨之丨丨必固永昌之丹慊</hi>　　　　　<hi>寜神道碑公經德秉哲體道居貞丨</hi>
　　　　　　<hi>獲申註鉅平羊祜永昌庾亮按</hi>　　　　　<hi>丨丨丨居盈念損</hi>
　　　　　　<hi>羊祜有譲開府表庾亮有譲中</hi>
　　　　　　<hi>書監表</hi>
<hi>四字偹用</hi>仄天應以福<hi>漢書東方朔傳臣聞謙遜/静慤丨表之應丨之丨丨</hi>　不自滿假<hi>書丨丨丨</hi>
　　<hi>丨惟汝賢</hi>　屈躬下物<hi>易謙亨正義謙者丨丨丨丨先人後己以此待物則所在皆通故曰亨也</hi>
　　先人後己<hi>見上註禮記君子貴人而賤己丨丨而丨丨則民作讓皇極經世夫譲也者丨丨丨丨之謂也</hi>
　　　居沖益慎<hi>隋書元德太子昭傳在貴䏻謙丨丨丨丨</hi>　陽禮敎譲<hi>周禮大司徒以丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-20a"/>
　　<hi>丨丨則民不爭註陽禮謂鄉射飲酒之禮也</hi>　禮讓相厭<hi>後漢書桓榮傳㑹歐陽博士缺帝欲用榮</hi>
　　<hi>榮叩頭譲帝曰俞往女諧因拜榮為博士車駕幸太學㑹諸博士論難於前榮被服儒衣温恭有藴藉辨明經義每</hi>
　　<hi>㠯丨丨丨丨不㠯辭長勝人儒者莫之及注厭服也音一葉反</hi>　譲路譲畔<hi>唐書朱仁軌傳常誨子弟</hi>
　　<hi>曰終身丨丨不枉百歩終身丨丨不失一段</hi>　非敢飾譲<hi>張説譲右丞相表罄陳肝膽丨丨丨丨</hi>
　　　周廟作誡<hi>説苑孔子觀於周廟而有欹器焉孔子問守廟者曰此為何器對曰盖為宥坐之器孔子</hi>
　　<hi>曰吾聞宥坐之器滿則覆虚則欹中則正有之乎對曰然孔子使子路取水而試之滿則覆中則正虚則欹孔子喟</hi>
　　<hi>然嘆曰嗚呼惡有滿而不覆者哉孟翺謙受益賦觀丨丨之丨丨其難更添</hi>　引車避匿<hi>史記㢘頗</hi>
　　<hi>藺相如傳趙王歸國以相如功大拜為上卿位在㢘頗之右㢘頗曰我為趙將有攻城野戰之大功而藺相如徒以</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-20b"/>
　　<hi>口舌為勞而位居我上且相如素賤人吾羞不忍為之下宣言曰我見相如必辱之相如聞不肯與㑹相如每朝時</hi>
　　<hi>常稱病不欲與㢘頗爭列已而相如出望見廉頗相如丨丨丨丨於是舍人相與諫曰君與廉頗同列廉君宣惡言</hi>
　　<hi>而君畏匿之恐懼殊甚且庸人尚羞之况於將相乎臣等不肖請辭去藺相如固止之曰夫以秦王之威而相如廷</hi>
　　<hi>叱之辱其羣臣相如雖駑獨畏廉將軍哉顧吾念之彊秦之所以不敢加兵於趙者徒以吾両人在也今両虎共鬬</hi>
　　<hi>其勢不俱生吾所以為此者以先國家之急而後私讐也廉頗聞之肉袒負荆因賓客至藺相如門謝罪卒相與驩</hi>
　　<hi>為刎頸之交</hi>　賢智顯出<hi>劉寔崇譲論時譲則丨丨丨丨䏻否之美歴歴相次不可得而亂也</hi>
　　爵髙志下<hi>韓詩外傳孫叔敖遇狐丘丈人狐丘丈人曰僕聞之有三利必有三患子知之乎孫叔敖蹵然</hi>
　　<hi>易容曰小子不敏何足以知之敢問何謂三利何謂三患狐丘丈人曰夫爵髙者人妬之官大者主惡之禄厚者怨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-21a"/>
　　<hi>歸之此之謂也孫叔敖曰不然吾丨益丨吾丨益丨吾官益大吾心益小吾禄益厚吾施益博可以免於患乎狐丘</hi>
　　<hi>丈人曰善哉言乎堯舜其猶病諸</hi>　歸功參佐<hi>魏志王基傳以淮南初定轉基為征東將軍都督揚</hi>
　　<hi>州諸軍事進封東武侯基上疏固譲丨丨丨丨由是長史司馬等七人皆侯</hi>　不名下吏<hi>宋史曹彬</hi>
　　<hi>傳位兼將相不以等威自異遇士夫於途必引車避之丨丨丨丨每白事必冠而後見</hi>　遺功遂志<lb/>
　　<hi>陸雲太尉王公以九錫命大將軍譲公將還京邑祖餞詩穆矣淵譲丨丨丨丨</hi>　夷退無競<hi>晉書阮瞻</hi>
　　<hi>傳瞻嘗羣行冒熱渴甚逆旅有井衆人競趨之瞻獨逡廵在後須飲者畢乃進其丨丨丨丨如此</hi>
　　平處㤗滋恭<hi>抱朴子每居卑而推功雖丨丨而丨丨者謙人也</hi>　品物虚躬<hi>陸雲晉故</hi>
　　<hi>豫章刺史夏府君誄情廣褒誘丨丨丨丨安仁素履接舊以沖</hi>　四道好謙<hi>易天道虧盈而益謙地道</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-21b"/>
　　<hi>變盈而流謙鬼神害盈而福謙人道惡盈而好謙𫝊亮演慎論丨丨丨丨三才忌滿</hi>　虚己受人<hi>韓詩</hi>
　　<hi>外傳君子盛德而卑丨丨以丨丨</hi>　不欲上人<hi>左傳君子丨丨多丨丨</hi>　口不言勛<lb/>
　　<hi>周書蔡祐傳祐字承先從征伐常潰圍陷陣為士卒先軍還之日諸將爭功祐終無所競太祖嘗謂諸將曰承先丨</hi>
　　<hi>丨丨丨孤當代其論叙</hi>　大盈若沖<hi>老子丨丨丨/丨其用不窮</hi>　遷界種桑<hi>南史韓係</hi>
　　<hi>伯傳韓係伯㐮陽人也襄陽人鄰居種桑樹於界上為誌係伯以桑枝䕃妨他地遷界上開数尺鄰畔隨復侵之係</hi>
　　<hi>伯輒更改種</hi>　譲為閑田<hi>北史元文遥傳初文遥自洛遷鄴惟有地十餘頃家貧所資衣食魏之將</hi>
　　<hi>李宗姓被侮有人冐相侵奪文遥即以與之及貴此人尚在乃將家逃竄文遥大驚追加慰撫還以與之彼人愧而</hi>
　　<hi>不受彼此俱丨遂丨丨丨</hi>　韜光自潛<hi>孟翺謙受益賦若露才而揚已寕丨丨而丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-22a"/>
　　儉約第十五<lb/>
<hi>二字成對</hi>歸本<hi>漢書王吉𫝊民見儉/則丨丨本立而末成</hi>　賀儉<hi>韓非子孟獻伯拜上卿叔向往賀門有御馬不</hi>
　　助㢘<hi>宋史范純仁傳親族有請教者純仁曰惟</hi>　　　<hi>食禾向曰子無二馬二輿何也獻伯曰吾觀國</hi>
　　　　<hi>儉可以丨丨惟恕可以成德其人書於座</hi>　　　<hi>人尚有飢色是以不秣馬班白者多徒行故不</hi>
　　　　<hi>隅</hi>　　　　　　　　　　<hi>二輿向曰吾始賀子之拜卿今丨子之丨也</hi>
　　寡欲<hi>司馬光訓儉文夫儉則丨丨君子丨丨則</hi>　救奢<hi>後漢書郎顗傳夫丨丨必於儉約拯薄無若敦</hi>
　　　　<hi>不役於物可以直道而行小人丨丨則能</hi>　　　<hi>厚</hi>
　　　　<hi>謹身節用逺罪豐家故曰儉德之共也</hi>　荻障<hi>南史周捨傳捨性儉素衣服器用居處牀席如</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-22b"/>
　　飬神<hi>鶴林玉露醉醲飽鮮昬人神志若疏食菜</hi>　　　<hi>布衣之貧者每入官府雖廣厦華堂閨閤重邃</hi>
　　　　<hi>羮則腸胃清虛無滓無穢是可以丨丨也</hi>　　　<hi>捨居之則塵埃滿積以丨為丨壊亦不修</hi>
　　繩履<hi>後漢書劉虞傳虞雖為上公天性節約敝</hi>　茅菴<hi>五代史馮道傳道為人䏻自刻苦為儉約當晉</hi>
　　　　<hi>衣丨丨食無兼肉逺近豪俊夙僣奢者莫</hi>　　　<hi>與梁夾河而軍道居軍中為一丨丨不設牀席</hi>
　　　　<hi>不改操而歸心焉</hi>　　　　　　　<hi>卧一束芻而已</hi>
　　苧衣<hi>韓偓卜隱詩世間華美無心問藜藿充腸</hi>
　　　　<hi>丨作丨</hi>
<hi>二字偹用</hi>仄克儉<hi>書丨丨/于家</hi>　多福<hi>化書奢者多/憂儉者丨丨</hi>　足用<hi>國語儉所以丨丨也</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-23a"/>
　　儉素<hi>晉書華恒傳恒清恪丨丨雖居顯列常布衣蔬食年老彌篤</hi>　儉志<hi>沈約郊居賦若乃園宅殊</hi>
　　<hi>製田圃異區李衡則橘林千樹石崇則雜果萬株竝豪情之所侈非丨丨之所娱</hi>　抱素<hi>漢書禮樂志兆</hi>
　　<hi>民返本丨丨懐樸</hi>　節約<hi>後漢書宣秉傳秉字巨公性丨丨常服布被蔬食瓦噐帝嘗幸其府舍見而歎</hi>
　　<hi>曰楚國二龔不如雲陽宣巨公卽賜布帛帳帷什物</hi>　儉德<hi>書慎乃丨丨/惟懐永圗</hi>　守儉<hi>南史</hi>
　　<hi>阮長之傳彭城内史魏恭子廉惜修慎在公忘私安約丨丨久而彌固</hi>　好静<hi>化書奢者好動儉者丨丨</hi>
　　<hi>奢者好難儉者好易奢者好繁儉者好簡</hi>　好易<hi>見上/註</hi>　好簡<hi>見上/註</hi>　崇約<hi>蔡邕</hi>
　　<hi>宗廟迭毁議今又縂就一堂丨丨尚省不復改作</hi>　清素<hi>華陽國志常寛謙虚丨丨與俗殊務</hi>　檢<lb/>
　　制<hi>晉書范粲傳粲遷武威太守郡壤富實珍玩充積粲丨丨之息其華侈</hi>　樸素<hi>莊子靜而聖動而王</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-23b"/>
　　<hi>無為也而尊丨丨而天下莫䏻與之爭美</hi>　菲儉<hi>宋史劉章傳對選德殿問章今年㡬而容貌未衰頗嘗學</hi>
　　<hi>道否章拱對曰臣書生無他長惟丨丨自度晏嬰一狐裘三十年不易人以為難臣以為易上嘉嘆久之</hi>　寳<lb/>
　　儉<hi>老子我有三寳丨而持之一曰慈二曰丨三曰不敢為天下先張説鄭國夫人碑白玉滿堂聚姻親而同有黄</hi>
　　<hi>金作穴散鄰里而無餘君子欽其市義聖人嘉其丨丨</hi>　飬壽<hi>鶴林玉露人之受用自有劑量省嗇淡薄</hi>
　　<hi>有久長之理是可以丨丨也</hi>　共德<hi>左傳莊公二十四年春刻其桷皆非禮也御孫諫曰臣聞之儉德之</hi>
　　<hi>共也侈惡之大也先君有丨丨而君納諸大惡無乃不可乎</hi>　全節<hi>困學紀聞干請以犯義不若儉而丨</hi>
　　<hi>丨侵牟以聚仇不若儉而飬福放肆以逐欲不若儉而安性</hi>　安性<hi>見上/註</hi>　䏻廣<hi>老子儉故</hi>
　　<hi>丨丨王弼注節儉愛費天下不匱故丨丨也</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-24a"/>
　　平約身<hi>杜甫詩萬物附本性丨丨不願奢</hi>　戒奢<hi>晉書外戚傳序隂興之守約丨丨史丹之掩惡</hi>
　　<hi>揚善</hi>　損華<hi>南史循吏傳序齊髙帝思振人瘼/風移百城乃丨丨反樸恭己南面</hi>　寡求<hi>經鉏堂雜</hi>
　　<hi>誌儉則足用儉則丨丨儉則可以成家儉則可以立身儉則可以傳子孫</hi>　成家<hi>見上註</hi>　守廉<lb/>
　　<hi>困學紀聞貪饕以招辱不若儉而丨丨</hi>　飭身<hi>漢書叙傳平津斤斤晚躋金門旣登爵位禄賜頤賢布衾</hi>
　　<hi>疎食用儉丨丨註飭整也讀與敕同</hi>
<hi>三字成對</hi>君子德<hi>晏子春秋嗇於己不嗇於人謂之儉嗇於人不嗇於己謂之吝嗇於人并嗇於己謂之愛儉者丨丨</hi>
　　　　　<hi>之丨也吝與愛小人之事也</hi>
　　古人風<hi>魏志毛玠傳太祖平桞城班所獲器物特以素屏風素馮几賜玠曰君有丨丨之丨故賜君古人之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-24b"/>
　　　　　<hi>物玠居顯位常布衣蔬食</hi>
　　適衣服<lb/>
　　節車輿<hi>鹽鐵論方今公卿大夫子孫誠䏻丨丨丨適衣服躬親節儉率以敦朴罷園池損田宅内無事乎市</hi>
　　　　　<hi>列外無事乎山澤農夫有所施其功女紅有所粥其業如是則氣脉和平無聚不足之病矣</hi>
　　脱粟飯<hi>漢書公孫𢎞傳漢興㠯来股肱在位身行儉約輕財重義未有若公孫𢎞者也位在宰相封侯而為</hi>
　　　　　<hi>布被丨丨之丨奉禄㠯給故人賓客無有所餘可謂減於制度而率下篤俗者也</hi>
　　大布衣<hi>左傳衛文公丨丨之丨大帛之冠</hi>
<hi>三字偹用</hi>仄好恬淡<hi>化書奢者好逸/樂儉者丨丨丨</hi>　經營少<hi>張籍和左司元郎中秋居詩尚儉丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-25a"/>
　　<hi>居閑意思長</hi>　無憂患<hi>論語以約失之者鮮矣集觧孔曰奢則驕佚招禍儉約丨丨丨</hi>　貴布<lb/>
　　素<hi>化書禮貴於簪紱儉丨於丨丨</hi>　百用節<hi>管子黄金者用之量也辨於黄金之間則知侈儉知侈儉</hi>
　　<hi>則丨丨丨矣</hi>　禮許儉<hi>禮記貧者不以貨財為/禮註丨丨丨不非無也</hi>　性真素<hi>世説殷仲</hi>
　　<hi>堪旣為荆州值水儉食常五盌盤外無餘肴飯粒脱落盤席間輒拾以噉之雖欲率物亦縁其丨丨丨</hi>　心<lb/>
　　常富<hi>化書奢者心常貧儉者丨丨丨</hi>　無兼味<hi>杜甫客至詩盤餐市逺丨丨丨</hi>　家世儉<lb/>
　　<hi>劉克莊詩力穡勿忘丨丨丨堆金䏻使子孫愚</hi>　師吾儉<hi>漢書蕭何𫝊何買田宅必居窮辟處為家不治</hi>
　　<hi>垣屋曰令後世賢丨丨丨不賢毋為埶家所奪</hi>　人所寳<hi>化書謙者人所尊儉者丨丨丨</hi>　真率<lb/>
　　㑹<hi>剡溪野語温公在洛與諸故老時游集相約酒行果實食品皆不得過五謂之丨丨丨</hi>　奉己儉<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-25b"/>
　　<hi>韓愈詩禮賢道何優丨丨事苦丨</hi>
　　平不傷財<hi>易節以制度丨丨丨不害民</hi>　止奢華<hi>涑水家儀裁省宂費禁丨丨丨常湏稍存</hi>
　　<hi>贏餘以備不虞</hi>　作家風<hi>陸游詩不為休官湏惜/費從教簡儉丨丨丨</hi>　當詰奢<hi>晉書傅咸</hi>
　　<hi>傳咸以世俗奢侈又上書曰欲時之儉丨丨其丨奢不見詰轉相髙尚</hi>　貧有餘<hi>化書奢者富不足儉</hi>
　　<hi>者丨丨丨</hi>　比晏嬰<hi>談藪司空上黨王長孫道生性忠謹儉素雖為三公而居處卑陋出鎮之後子頗加</hi>
　　<hi>修葺及還歎曰吾為宰相無以報國負乘是懼昔霍去病以匈奴未㓕無用宅為今彊冦尚游魂漠北吾豈可安坐</hi>
　　<hi>華美乎乃令毁之時人丨之丨丨焉</hi>　小宰羊<hi>清異録時戢為青陽丞潔己勤民肉味不給日市豆腐數</hi>
　　<hi>箇邑人呼豆腐為丨丨丨</hi>　挂一裘<hi>化書有保一器畢生無璺者有丨丨丨十年不敝者斯人也可以親</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-26a"/>
　　<hi>百姓可以司粟帛可以掌符璽可以即清静之道</hi>　勵輕肥<hi>李商隐為李貽孫上李相公啟晏子朝衣</hi>
　　<hi>横丨丨丨之俗</hi>　食魚飱<hi>公羊傳子為晉國重卿而丨丨丨是子之儉也按謂趙盾</hi>　肌膚和<lb/>
　　<hi>墨子夫婦節而天地和風雨節而五穀熟衣服節而丨丨丨</hi>
<hi>四字成對</hi>裴坦家法<hi>唐書丨丨傳坦性簡儉子娶楊</hi>　桑杯石鼎<lb/>
　　　　　　<hi>收女□具多飾金玊坦命撤去</hi>　布被松牀<hi>庾信周柱國大將軍長孫儉神道碑</hi>
　　　　　　<hi>曰亂我丨丨世清其概</hi>　　　　　　<hi>居常服玩或以丨丨丨丨盤案之間</hi>
　　王旦門風<hi>宋史丨丨傳旦病甚仍戒子弟</hi>　　　　　<hi>不過桑杯石鼎</hi>
　　　　　　<hi>我家盛名清德當務儉素保守</hi>　板牀挿燭<hi>南史傅昭傳明帝踐阼引昭為中書</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-26b"/>
　　　　　　<hi>丨丨不得事於㤗侈勿為厚𦵏</hi>　　　　　<hi>通事舍人時居此職者皆權傾天下</hi>
　　　　　　<hi>以金寳置<graphic n="KR2478" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2478.png" mimeType="image/png"/>中</hi>　　　　　　　　<hi>昭獨㢘静無所干豫器物率陋身安</hi>
　　享用二簋<hi>易曷之用二簋可用享註曷之</hi>　　　　　<hi>粗糲常挿燭板牀明帝聞之賜漆合</hi>
　　　　　　<hi>用言何用豐為也二簋質薄之</hi>　　　　　<hi>燭盤敕曰卿有古人之風故賜卿古</hi>
　　　　　　<hi>器也行損以信雖二簋而可用</hi>　　　　　<hi>人之物</hi>
　　　　　　<hi>享</hi>　　　　　　紙貼攜茶<hi>曲洧舊聞蜀公與温公同游嵩山各</hi>
　　膳資三桮<hi>漢書朱博傳博為人廉儉不好</hi>　　　　　<hi>攜茶以行温公以紙為貼蜀公用小</hi>
　　　　　　<hi>酒色游宴自微賤至富貴食不</hi>　　　　　<hi>木合子盛之温公見之驚曰景仁乃</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-27a"/>
　　　　　　<hi>重味案上不過三桮庾信周柱</hi>　　　　　<hi>有茶器也蜀公聞其言留合與寺僧</hi>
　　　　　　<hi>國大將軍長孫儉神道碑一室</hi>　　　　　<hi>而去晁以道嘗以此語客客曰使温</hi>
　　　　　　<hi>之中未免虚白日丨之丨丨丨</hi>　　　　　<hi>公見今日茶器不知云如何也</hi>
　　　　　　<hi>而已</hi>
<hi>四字偹用</hi>仄為五常本<hi>化書夫仁不儉有不仁義不儉有不義禮不儉有非禮智不儉有無智信不儉有不信所</hi>
　　<hi>以知儉丨丨丨之丨五常為儉之末</hi>　省約為禮<hi>顔氏家訓儉者丨丨丨丨之謂也</hi>　民奢<lb/>
　　示儉<hi>塩鐵論昔者晏子相齊一狐裘三十載故丨丨丨之以丨民儉示之以禮</hi>　居豐行儉<hi>陸雲</hi>
　　<hi>諫吴王起西園第宜遵節儉疏非天下之至德孰䏻丨丨丨丨在富䏻貧</hi>　事君保禄<hi>化書奢者事君</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-27b"/>
　　<hi>必有所辱儉者丨丨必丨其丨</hi>　儉過則樸<hi>化書禮過則滛丨丨丨丨自古及今未有亡於儉者也</hi>
　　　車馬羸敗<hi>後漢書王暢傳拜南陽太守郡中豪族多㠯奢靡相尚暢嘗布衣皮褥丨丨丨丨㠯矯其</hi>
　　<hi>弊</hi>　器無彤鏤<hi>國語夫宫室不崇/丨丨丨丨儉也</hi>　噉薤留白<hi>世説蘇峻之亂庾太</hi>
　　<hi>尉南奔見陶公陶公雅相賞重陶性儉吝及食丨丨庾因丨丨陶問用此何為庾云故可種於是大歎庾非惟風流</hi>
　　<hi>兼有治實</hi>　相門庳隘<hi>國老談苑范質性儉約不受四方遺賂為丨輔居第止十一間丨屋丨丨周太</hi>
　　<hi>祖嘗令世宗詣質時為親王軒馬髙大門不䏻容世宗即下馬歩入及嗣位從容語質曰卿所居舊宅邪門楼一何</hi>
　　<hi>小哉因為冶第</hi>　僅容旋馬<hi>宋史李沆傳治第封丘門内廳事前丨丨丨丨或言其太隘沆笑曰居第</hi>
　　<hi>當傳子孫此為宰相廳事誠隘為太祝奉禮廳事已寛矣</hi>　膳裁豆䜺<hi>唐書張孝忠傳貞元二年河北</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-28a"/>
　　<hi>蝗民餓死如積孝忠與其下同粗淡日丨丨丨丨而已人服其儉推為賢將韻㑹䜺音䇿磨豆也</hi>　敝衣<lb/>
　　薄食<hi>後漢書羊續傳續為南陽太守時權豪之家多尚奢麗續深疾之常丨丨丨丨車馬羸敗</hi>　疎帳<lb/>
　　縹被<hi>吴志蔣欽傳欽拜津右䕶軍典領辭訟權嘗入其堂内母丨丨丨丨妻妾布裙權歎其在貴守約即敕御</hi>
　　<hi>府為母作錦被改易帷帳妻妾衣服悉皆錦繡</hi>　梁鴻夫婦<hi>晉書孫晷傳㑹稽虞喜隱居海嵎有髙世</hi>
　　<hi>之風晷欽其德聘喜弟預女為妻喜戒女棄華尚素與晷同志時人號為丨丨丨丨</hi>　盡食所棄<hi>唐闕</hi>
　　<hi>史鄭澣以儉素自居尹河南日有從父昆弟之孫自覃懐来謁者力農自贍未嘗千謁拜揖甚野束帶亦古澣之子</hi>
　　<hi>弟僕御皆笑其疎質而澣獨憐之鄭孫將去前一日召甥姪與之㑹食有蒸餅鄭孫去其皮而後食之澣大嗟怒謂</hi>
　　<hi>曰皮之與中何以異也僕嘗病澆態訛俗驕侈自奉思得以還淳反樸敦厚風俗是以憐子力田敝衣必䏻知艱於</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-28b"/>
　　<hi>稼穡奈何囂浮甚於五侯家綺紈乳臭兒邪因引手請所棄者鄭孫錯愕失據器而奉之澣盡食之遂揖歸賓閤贈</hi>
　　<hi>五縑而遣之</hi>　可以養氣<hi>鶴林玉露奢則妄取苟求志氣卑辱一從儉約則於人無求於己無愧是</hi>
　　<hi>丨丨丨丨也</hi>　懸錢於壁<hi>鶴林玉露李若谷為長社令日丨百丨丨丨用盡則止東坡謫齊安日用</hi>
　　<hi>不過百五十每月朔取錢四千五百斷為三十塊掛屋梁上平旦用盡又挑取一塊卽藏去又以竹筒貯用不盡者</hi>
　　<hi>以待賓客云此賈耘老法也又與李公擇書云口腹之欲何窮之有每加節儉亦是惜福延夀之道</hi>　惜福<lb/>
　　延夀<hi>見上註</hi>　虀鹽風味<hi>鶴林玉露張無垢云余平生貧困處之亦自有法毎日用度不過数</hi>
　　<hi>十錢亦自足至今不易也有客自耒陽来言鄭亨仲日以數十錢懸壁間椒桂葱薑皆約以一二錢曰吾平生貧苦</hi>
　　<hi>晚年登第稍覺快意便成竒祸今學張子韶法要見舊時丨丨丨丨甚長久也</hi>　聞風自化<hi>唐書楊綰</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-29a"/>
　　<hi>傳綰儉約未嘗問生事始輔政御史中丞崔寛本豪侈城南别墅池觀堂皇為當時第一即日遣人毁之京兆尹黎</hi>
　　<hi>幹出入從騶馭百數省損才留十餘騎中書令郭子儀在邠州行營方大㑹除書至音樂散五之四它丨丨靡然丨</hi>
　　<hi>丨者不可勝紀</hi>　守貴思儉<hi>錢起奉和杜相公移長興宅奉呈元相公詩丨丨常丨丨平津此意深</hi>
　　平賁于丘園<hi>易丨丨丨丨束帛戔戔吝終吉註丨丨丨丨帛乃戔戔用莫過儉㤗而䏻約正義設施在</hi>
　　<hi>于丘園質素之所則不糜費財物束帛乃戔戔衆多也</hi>　持身之基<hi>北史裴俠傳夫清者蒞職之本</hi>
　　<hi>儉者丨丨丨丨</hi>　貴如布衣<hi>宋史包拯傳拯雖丨衣服器用飲食丨丨丨時</hi>　車服不華<lb/>
　　<hi>梁書到溉傳性又率儉不好聲色虚室單牀傍無姬侍自外丨丨丨事鮮丨冠履十年一易朝服或至穿補傳呼清</hi>
　　<hi>路示有朝章而已</hi>　衣弋綈袍<hi>宋史曹彬傳出為晉州兵馬都監一日與主帥曁賓從還坐於野㑹</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-29b"/>
　　<hi>鄰道守將走价馳書來詣使者素不識彬潛問人曰孰為曹監軍有指彬以示之使人以為紿己笑曰豈有國戚近</hi>
　　<hi>臣而丨丨丨丨坐素胡牀者乎審視之方信</hi>　量腹度形<hi>文子丨丨而食丨丨而衣節乎已而貪汚</hi>
　　<hi>之心無由生也</hi>　瓦器蜯盤<hi>陳書武帝紀至升大麓之日居阿衡之任恒崇寛政愛育為本加以儉素</hi>
　　<hi>自率常膳不過数品私饗曲宴皆丨丨丨丨肴核庻羞裁令充足而已不為虚費</hi>　桂布朝衫<hi>芝田</hi>
　　<hi>録夏侯孜為左拾遺嘗着緑桂管布衫朝謁開成中文宗無忌諱好文問孜衫何太麤澀具以桂布為對此布厚可</hi>
　　<hi>以欺寒他日上問宰臣朕察拾遺夏侯孜必貞介之士宰臣具以宻行今之顔冉上嗟歎久之亦效著桂管布滿朝</hi>
　　<hi>皆倣效之此布為之貴也</hi>　莫拗蒸壺<hi>盧氏雜說鄭餘慶清儉有重德一日忽召親用官数人㑹食衆</hi>
　　<hi>皆驚朝僚以故相望重皆淩晨詣之至日髙餘慶方出閑話移時呼左右曰處分厨家爛蒸去毛莫拗折項諸人相</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-30a"/>
　　<hi>顧以為必蒸鵞鴨之類逡巡舁臺盤出醬醋亦極香新良久就餐每人前下粟米飯一椀蒸胡蘆一枚相國餐美諸</hi>
　　<hi>人強進而罷岳珂書食品付庖者詩動指不湏占染鼎去毛切丨丨丨丨</hi>　奉身一嚢<hi>明皇雜録盧懐</hi>
　　<hi>慎清慎貞素不營資産器用屋室皆極儉陋為黄門侍郎在東都掌選事丨丨之具纔丨布丨耳</hi>　擬議<lb/>
　　季文<hi>國語季文子相宣成無衣帛之妾無食粟之馬孫綽司空庾冰碑端委待旦則有心宣孟以約訓儉則丨</hi>
　　<hi>丨丨丨</hi>　緑袍十年<hi>唐書薛苹傳苹治身觳薄所衣丨丨更丨丨至緋衣乃易</hi>　適而不<lb/>
　　奢<hi>鹽鐵論送死哀而不華養生丨丨丨丨</hi>　簮花一枝<hi>宋史司馬光傳光中進士甲科年甫冠性</hi>
　　<hi>不喜華靡聞喜宴獨不戴花同列語之曰君賜不可違乃簮一枝</hi>　豆不揜肩<hi>禮記晏平仲祀其先</hi>
　　<hi>人豚肩不揜豆史記索隐述贊夷吾成覇平仲稱賢粟乃實廩丨丨丨丨</hi>　財足自容<hi>吴志是儀傳儀</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-30b"/>
　　<hi>為屋舍丨丨丨丨鄰家有起大宅者權出望見問起大室者誰左右對曰似是儀家也權曰儀儉必非也問果他家</hi>
　　<hi>其見知信如此</hi>　事等農家<hi>洛陽伽藍記常景入参近侍出為侯牧居室貧儉丨丨丨丨惟有經史盈</hi>
　　<hi>車滿架</hi>　返本歸真<hi>班固東都賦遂令海内棄末而丨丨背偽而丨丨女修織絍男務耕耘器用陶</hi>
　　<hi>匏服尚素元耻纖美而不服賤竒麗而不珍捐金於山沈珠於淵</hi>
　　智第十六<lb/>
<hi>二字成對</hi>心府<hi>文子智者丨之丨/也智公則心平</hi>　　照物<hi>補筆談冦忠愍拜相白麻楊大年之詞其間四</hi>
　　文輿<hi>國語知丨之丨也註知所以載行文德</hi>　　　<hi>句曰䏻斷大事不拘小節有干將之器不露鋒</hi>
　　樂水<hi>論語知者丨丨韓詩外傳問者曰夫智者</hi>　　　<hi>鋩懐丨丨之明而䏻包納寇甚喜曰正得我胸</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-31a"/>
　　　　<hi>何以丨於丨也曰夫水者縁理而行不遺</hi>　　　<hi>中事</hi>
　　　　<hi>小間似有智者動而下之似有禮者蹈深</hi>　過人<hi>淮南子智丨萬丨者謂之英千人者謂之俊百</hi>
　　　　<hi>不疑似有勇者漳汸而清似知命者歴險</hi>　　　<hi>人者謂之豪十人者謂之傑王維詩五嵗丨丨</hi>
　　　　<hi>致逺卒成不毁似有德者天地以成羣物</hi>　　　<hi>智</hi>
　　　　<hi>以生國家以寜萬事以平品物以正此智</hi>　挍象<hi>魏志鄧哀王沖傳孫權曽致巨象太祖欲知其</hi>
　　　　<hi>者所以丨於丨也漳汸一作障防</hi>　　　　<hi>斤重訪之羣下咸莫能出其理沖曰置象大船</hi>
　　測天<hi>説苑衆人之智可以丨丨</hi>　　　　　　<hi>之上而刻其水痕所至稱物以載之則挍可知</hi>
　　炙輠<hi>史記孟子荀卿傳炙轂過髠註劉向别録</hi>　　　<hi>矣太祖大説即施行焉</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-31b"/>
　　　　<hi>曰過字作輠輠者車之盛膏噐也炙之難</hi>　觧環<hi>戰國䇿秦昭王嘗遣使者遺君王后玉連環曰</hi>
　　　　<hi>盡猶有餘流者言淳于髠智不盡如丨丨</hi>　　　<hi>齊多智而丨此丨不君王后引錐椎破之謝秦</hi>
　　　　<hi>也左思齊都賦註曰言其多智難盡如脂</hi>　　　<hi>使曰謹以觧矣周曇詩連環要觧觧非難忽碎</hi>
　　　　<hi>膏過之有潤澤也</hi>　　　　　　　<hi>瑶堦一旦間両國相持兵不觧㑹應俱碎似連</hi>
　　挈缾<hi>左傳人有言曰雖有丨丨之知守不假器</hi>　　　<hi>環</hi>
　　　　<hi>禮也註丨丨汲者喻小知</hi>　　　　應變<hi>漢書叙傳不疑膚敏丨丨當理虞集中書平章</hi>
　　心匠　　　　　　　　　　　<hi>政事何榮祖諡議待事有先幾丨丨有餘智</hi>
　　神謀<hi>王裦漏刻銘測兹秘象是曰丨丨歐陽詹</hi>　見微<hi>白虎通智者知也獨見前聞不惑於事丨丨者</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-32a"/>
　　　　<hi>眷盤賦心匠始規丨丨創運</hi>　　　　　<hi>也</hi>
<hi>二字偹用</hi>仄睿智<hi>禮記惟天下至聖為能/聪明丨丨足以有臨也</hi>　神識<hi>北史裴矩傳長好學頗愛文藻有智</hi>
　　<hi>𢾗世父譲之謂曰觀汝丨丨足成才士欲求宦達當資幹世之務</hi>　智燭<hi>許安世公生明賦正厥心官始</hi>
　　<hi>閑邪而制物發為丨丨終迪哲以通誠</hi>　深智<hi>書濬哲文明温恭允塞孔傳舜有丨丨文明温恭之德信</hi>
　　<hi>充塞上下</hi>　智算<hi>晉書賈模傳少有志尚頗覧載/籍而沉深有丨丨確然難奪</hi>　眀哲<hi>書知之曰</hi>
　　<hi>丨丨明哲實作則</hi>　智術<hi>蜀志法正傳諸葛亮與正雖好尚不同以公義相取亮每竒正丨丨</hi>　大<lb/>
　　知<hi>莊子丨丨閑閑小知間間</hi>　上知<hi>論語惟丨丨/與下愚不移</hi>　去詐<hi>禮記用人之知丨其丨正</hi>
　　<hi>義知謂謀計曉逢前事詐者不敢為之故云丨其丨孔平仲智若禹之行水賦内畜凊明陶天真而丨丨</hi>　洞<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-32b"/>
　　照<hi>袁宏三國名臣贊英英文若靈鍳丨丨應變知微探賾賞要</hi>　通智<hi>文子丨丨得而不勞其次勞而</hi>
　　<hi>不病</hi>　贍智<hi>夏侯湛東方朔畫像贊序若乃逺心曠度丨丨宏材倜儻博物觸類多能合變以明算幽贊以</hi>
　　<hi>知來</hi>　處物<hi>國語夫仁者講/功而智者丨丨</hi>　匠智<hi>歐陽修詩丨丨無遺巧天形極幽探</hi>　神<lb/>
　　算<hi>晉書武帝紀制決丨丨於深衷斷雄圗於議表</hi>　智計<hi>魏志賈詡傳天下之論丨丨者歸之</hi>　鬭<lb/>
　　智<hi>史記項羽紀項王謂漢王曰天下匈匈数歳者徒以吾両人耳願與漢王挑戰決雌雄毋徒苦天下之民父子</hi>
　　<hi>為也漢王笑謝曰吾寜丨丨不䏻鬬力</hi>　智意<hi>魏畧畢軌文雅/丨丨自為美器</hi>　眀慮<hi>李尤上林</hi>
　　<hi>苑銘顯宗備禮丨丨𢎞深</hi>　開敏<hi>論衡王莽之時勃海尹方年二十一無所師友性智丨丨眀建六藝</hi>
　　宏達<hi>陸機漢髙祖功臣頌曲逆丨丨好謀䏻深游精杳漠神跡是尋</hi>　謀選<hi>謝朓和伏武昌登孫權故</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-33a"/>
　　<hi>城詩衿帶窮巖險帷帟盡丨丨</hi>
　　平知人<hi>老子丨丨者智註䏻丨丨好惡是為智</hi>　智囊<hi>史記樗里子傳樗里子滑稽多智秦人號</hi>
　　<hi>曰丨丨又鼂錯傳詔以為太子舍人門大夫家令以其辯得幸太子太子家號曰丨丨干寶晉書桓範出赴曹爽宣</hi>
　　<hi>王謂蔣濟曰丨丨往矣濟曰範則智矣駑馬戀棧豆爽必不䏻用也</hi>　變通<hi>化書智丨丨之謂也故君於水</hi>
　　　土神<hi>禮記天命之謂性註木神則仁金神則義火神則禮水神則信丨丨則智正義云丨丨則知者金木</hi>
　　<hi>水火土無所不載土所含藏者多知亦所含者衆故云丨丨則知</hi>　成城<hi>詩哲夫丨丨鄭箋哲謂多謀慮</hi>
　　<hi>也城猶國也丈夫陽也陽動故多謀慮則成國</hi>　保身<hi>詩旣明且哲/以丨其丨</hi>　開通<hi>桓譚新論</hi>
　　<hi>王公子問揚子雲何人曰才知丨丨䏻入聖道漢興以來未有此人</hi>　斟量<hi>周曇薛公詩黥布稱兵孰敢當</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-33b"/>
　　<hi>薛公三計為丨丨</hi>　外愚<hi>魏志荀攸傳太祖毎稱曰公達丨丨内智外怯内勇外弱内彊不伐善無施勞</hi>
　　<hi>智可及愚不可及雖顏子寗武不䏻過也</hi>　淵深<hi>諸葛亮出散鬬表髙帝明竝日月謀臣丨丨</hi>
<hi>三字成對</hi>行無事<hi>孟子禹之行水也/丨其所丨丨也如</hi>　料倚伏<hi>抱朴子覿微理於難覺丨丨丨於將來者</hi>
　　　　　<hi>智者亦丨其所丨丨則智亦大矣趙</hi>　　　　<hi>明人也</hi>
　　　　　<hi>岐註禹之用智決江疏河因水之性</hi>　決嫌疑<hi>淮南子行足以為儀表知足以丨丨丨者</hi>
　　　　　<hi>因地之宜引之就下丨其空虚丨丨</hi>　　　　<hi>人之豪也</hi>
　　　　　<hi>之處如用智者不妄改作作事循理</hi>　抱靈鍳<lb/>
　　　　　<hi>若禹丨水於空虚丨丨之處則為大</hi>　導沉幾<hi>孔平仲智若禹之行水賦故我抱靈鍳以</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-34a"/>
　　　　　<hi>智也</hi>　　　　　　　　　　<hi>無隐丨丨丨而自如</hi>
　　見未萌<hi>戰國䇿愚者暗於成事智者丨於丨</hi>
　<lb/>
<hi>三字偹用</hi>仄周萬物<hi>易知丨乎丨丨/而道濟天下</hi>　貴識義<hi>江淹擬嵇中散言志詩哲人丨丨丨大雅</hi>
　　<hi>明庇身註濟曰哲智也言智者丨丨丨理</hi>　萬人智<hi>鶡冠子無丨丨之丨者智不䏻棲世學之上</hi>
　　䏻拯物<hi>袁宏三國名臣贊智丨丨丨愚足全生按謂荀攸</hi>　無遺䇿<hi>魏志荀彧荀攸賈詡傳評</hi>
　　<hi>荀攸賈詡庻乎算丨丨丨經達權變其良平之亞歟</hi>　良平亞<hi>見上/註</hi>　達機兆<hi>歐陽建詩</hi>
　　<hi>古人丨丨丨䇿馬遊近闗註良曰衛大夫孫林父將作亂蘧伯玉遂行從近闗而出言伯玉識機變也</hi>　扣<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-34b"/>
　　嚢底<hi>晉書慕容垂載記於是議征長子諸將咸諫以慕容永未有釁連嵗征役士卒疲怠請俟他年垂將從之</hi>
　　<hi>及聞慕容德之䇿笑曰吾計決矣且吾投老丨丨丨智足以尅之不復留逆賊以累子孫也</hi>　有算略<lb/>
　　<hi>魏志郭嘉傳嘉深通丨丨丨達於事情太祖曰唯奉孝為能知孤意</hi>　泉寜竭<hi>宋璟奉和聖製送張説廵</hi>
　　<hi>邉詩以智丨丨丨其徐海自清</hi>　幙中畫<hi>謝瞻張子房詩婉婉丨丨丨輝輝天業昌</hi>　辨昭昧<lb/>
　　<hi>鮑照代君子有所思行智哉衆多士服理丨丨丨</hi>
　　平清鄉公<hi>北史樊叔略傳叔略封清鄉縣公拜汴州刺史號為明決隋文帝受禪進爵安定郡公遷相州</hi>
　　<hi>刺史政為當時第一百姓為之語曰知無窮丨丨丨上下正樊安定</hi>　如泉源<hi>淮南子智丨丨丨行可以</hi>
　　<hi>為表儀者人師也</hi>　過其軀<hi>北史陸俟傳長子馛多智有父風文成見而説之謂朝臣曰吾常歎其父</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-35a"/>
　　<hi>知丨丨丨是復踰於父矣</hi>　丹穴人<hi>爾雅岠齊州以南戴日為丹穴丨丨之丨智</hi>　為帝謨<lb/>
　　<hi>法言昔皋陶以其智丨丨丨箕子以其智為武王陳洪範</hi>　料敵眀<hi>唐書李靖李勣𫝊贊世言靖精風角</hi>
　　<hi>鳥占雲祲孤虚之術為善用兵是不然特以臨機果丨丨丨根於忠智而已</hi>　有微謨<hi>周曇郄成子詩</hi>
　　<hi>宰臣懐智丨丨丨</hi>　不遺時<hi>戰國䇿吾聞信不棄功智丨丨丨</hi>
<hi>四字成對</hi>千慮無惑<lb/>
　　萬殊不遺<hi>孔平仲智若禹之行水賦藴千慮以無惑包丨丨而丨丨</hi>
　　窮神觀化<lb/>
　　望影揣情<hi>陸機漢髙祖功臣頌文成作師通幽洞㝠永言配命因心則靈窮神觀化丨丨丨丨鬼無隐謀</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-35b"/>
　　　　　　<hi>物無遁形</hi>
<hi>四字偹用</hi>仄含章内映<hi>孫綽太傅褚裒碑丨丨/丨丨而不運皦察之明</hi>　心徹為知<hi>莊子丨丨丨丨</hi>
　　<hi>知徹為德</hi>　書多益智<hi>葉適詩丨丨前丨/丨文古後垂名</hi>　智則樗里<hi>史記樗里子傳</hi>
　　<hi>樗里子疾室在於昭王廟西渭南隂鄉樗里故俗謂之樗里子秦人諺曰力則任鄙丨丨丨丨</hi>　潛機内<lb/>
　　敏<hi>王褒太子太保中都公陸逞碑風鍳外明丨丨丨丨</hi>　好學近知<hi>禮記丨丨丨子丨</hi>　若<lb/>
　　有神道<hi>任昉王文憲集序公乘理照物動必研幾當時嗟服丨丨丨丨</hi>　老人多智<hi>北史韋孝</hi>
　　<hi>寛傳世稱丨丨丨丨善為軍謀</hi>　自比子貢<hi>晉書王衍傳衍旣有盛才美貎明悟若神常丨丨丨丨</hi>
　　　知畧輻湊<hi>漢書吾丘夀王傳詔賜夀王璽書曰子在朕前之時丨丨丨丨㠯為天下少雙海内寡二</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-36a"/>
　　<hi>註言其無方而至若車輪之歸於轂</hi>　發多竒中<hi>宋史盧多遜傳多遜博渉經史聪明強力文辭敏給</hi>
　　<hi>好任𢾗有謀畧丨丨丨丨</hi>　知命知事<hi>説苑上謀丨/丨其次丨丨</hi>　運籌決勝<hi>史記留侯</hi>
　　<hi>世家贊上曰夫丨丨筴帷帳之中丨丨千里外吾不如子房晉書張華傳初帝潜與羊祜謀伐吴而羣臣多以為不</hi>
　　<hi>可惟華贊成其計及吴滅詔曰尚書闗内侯張華前與故太傅羊祜共創大計遂典掌軍事部分諸方算定權畧丨</hi>
　　<hi>丨丨丨有謀謨之勲其進封為廣武縣侯增邑萬户封子一人為亭侯千五百户賜絹萬匹</hi>　六竒觧<lb/>
　　厄<hi>史記陳丞相世家凡六出竒計輒益邑凡六益封竒計或頗秘世莫能聞也班固丞相户牖侯陳平銘擾攘楚</hi>
　　<hi>魏為漢謀主丨丨丨丨揚名於後</hi>　思同蓍蔡<hi>袁宏三國名臣賛公達潛朗丨丨丨丨運用無方動</hi>
　　<hi>攝羣㑹</hi>　暗夜燭燎<hi>吕氏春秋齊桓公合諸侯衛人後至公朝而與管仲謀伐衛退朝而入衛姬望</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-36b"/>
　　<hi>見君下堂冄拜請衛君之罪公曰吾於衛無故子曷為請對曰妾望君之入也足髙氣彊有伐國之志也見妾而有</hi>
　　<hi>動色伐衛也明日君朝揖管仲而進之管仲曰君舍衛乎公曰仲父安識之管仲曰君之揖朝也恭而言也徐見臣</hi>
　　<hi>而有慚色臣是以知之君曰善仲父治外夫人治内寡人知終不為諸侯笑矣桓公之所以匿者不言也今管子乃</hi>
　　<hi>以容貌音聲夫人乃以行歩氣志桓公雖不言若丨丨而丨丨也</hi>　宜在王闕<hi>論衡智能滿胸之人</hi>
　　<hi>丨丨丨丨</hi>　朗心獨見<hi>袁宏三國名臣贊公/瑾英達丨丨丨丨</hi>　竒䇿十二<hi>魏志荀攸</hi>
　　<hi>傳攸與鍾繇善繇言我每有所行反覆思惟自謂無以易以咨公達輒復過人意公達前後凡畫丨丨丨丨唯繇知</hi>
　　<hi>之</hi>
　　平神清智眀<hi>文子神者智之淵也丨丨則丨丨</hi>　始悟終諧<hi>説苑智者丨於丨丨於丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-37a"/>
　　<hi>愚者始於樂終於哀</hi>　飬智於恬<hi>文子以恬飬智以漠合神陸肱謙賦退藏好閉丨丨丨丨</hi>　旁<lb/>
　　燭無疆<hi>法言明哲煌煌丨丨丨丨許安世公生明賦中立不倚始持正於羣倫丨丨丨丨遂致明於萬有</hi>
　　　所見略同<hi>江表傳先主與龐統從容宴語問曰卿為周公瑾功曹孤到吴聞此人宻有白事勸仲謀</hi>
　　<hi>相留有之乎在君為君卿其無隐統對曰有之偹歎息曰孤時危急當有所求故不得不往殆不免周瑜之手天下</hi>
　　<hi>智謀之士丨丨丨丨耳時孔明諫孤莫行其意獨篤亦慮此也</hi>　終始無端<hi>文子智圎者丨丨丨丨方</hi>
　　<hi>流四達淵泉而不竭也方讀作旁</hi>　不後子房<hi>晉書載記張賓嘗謂昆弟曰吾自信智算鍳識丨丨</hi>
　　<hi>丨丨但不遇髙祖耳</hi>　夙智早成<hi>後漢書桓彬傳蔡邕等論序其志僉㠯為彬有過人者四丨丨丨丨</hi>
　　<hi>岐嶷也學優文麗至通也仕不苟禄絶髙也辭隆從窊絜操也乃共樹碑而頌焉</hi>　䇿出無方<hi>陸機</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-37b"/>
　　<hi>漢髙祖功臣頌灼灼淮隂靈武冠世丨丨丨丨思入神契</hi>　因危為功<hi>後漢書吴漢傳盖聞上智不處</hi>
　　<hi>危㠯僥倖中智能丨丨㠯丨丨</hi>　水晶燈籠<hi>宋史孫道夫傳道夫知蜀州遇事眀了人目為丨丨丨丨</hi>
　　　中潛至明<hi>孔平仲智若禹之行水賦古有大智丨丨丨丨</hi>
　　聰敏第十七<lb/>
<hi>二字成對</hi>天悟<hi>唐書吕才傳太宗詔/侍臣舉善音者中書</hi>　對日<hi>後漢書黄琬傳早而辯慧祖父瓊初為魏郡太</hi>
　　　　<hi>令温彦博白才丨丨絶人聞見一接輒究</hi>　　　<hi>守建和元年正月日食京師不見而瓊㠯狀聞</hi>
　　　　<hi>其妙</hi>　　　　　　　　　　<hi>太后詔問所食多少瓊思其對而未知所況琬</hi>
　　神聰<hi>李白詩安陵蓋夫子十嵗與天通懸河與</hi>　　　<hi>年七嵗在傍曰何不言日食之餘如月之初瓊</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-38a"/>
　　　　<hi>微言談論安可窮能令二千石拊背驚丨</hi>　　　<hi>大驚即以其言應詔而深竒愛之</hi>
　　　　<hi>丨</hi>　　　　　　　　論天<hi>庾信傷王司空褒詩青衿已對日童子即丨丨</hi>
　　國瑞<hi>唐書劉晏傳明皇封㤗山晏始八嵗獻頌</hi>　鼠獄<hi>史記張湯傳湯父為長安丞出湯為兒守舍還</hi>
　　　　<hi>行在帝竒其㓜命宰相張説試之説曰丨</hi>　　　<hi>而鼠盗肉其父怒笞湯湯掘窟得盜鼠及餘肉</hi>
　　　　<hi>丨也即授太子正字公卿邀請旁午號神</hi>　　　<hi>劾鼠掠治傳爰書訊鞫論報并取丨與肉具丨</hi>
　　　　<hi>童名震一時</hi>　　　　　　　　<hi>磔堂下其父見之視其文辭如老獄吏大驚遂</hi>
　　天才<hi>唐書王勃傳父福畤左遷交阯令勃往省</hi>　　　<hi>使書獄</hi>
　　　　<hi>道出鍾陵九月九日都督大冥滕王閣宿</hi>　雞碑<hi>晉書戴逵傳總角時以雞卵汁溲白瓦屑作鄭</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-38b"/>
　　　　<hi>命其婿作序㠯夸客因出紙筆遍請客莫</hi>　　　<hi>元碑又為文而自鐫之詞麗器妙時人莫不驚</hi>
　　　　<hi>敢當至勃汎然不辭都督怒起更衣遣吏</hi>　　　<hi>歎丁用晦芝田録序學慙鼠獄智乏丨丨</hi>
　　　　<hi>伺其文輒報一再報語益竒乃矍然曰丨</hi>
　　　　<hi>丨也請遂成文極歡罷</hi>
<hi>二字偹用</hi>仄聰慧<hi>國語有丨丨質仁發聞於鄉里者有則以告南史徐陵傳陵目有青精時人以為丨丨之相也</hi>
　　聰悟<hi>唐書李大亮傳族孫迥秀少丨丨多通賓客喜飲酒雖多不亂當時稱其風流</hi>　聰了<hi>後漢書孔</hi>
　　<hi>融傳融幼有異才年十嵗隨父詣京師時河南尹李膺㠯簡重自居不妄接士賓客勅外自非當世名人及與通家</hi>
　　<hi>皆不得白融故造膺門語門者曰我是李君通家子弟門者言之膺請融問曰髙明祖父嘗與僕有恩舊乎融曰然</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-39a"/>
　　<hi>先君孔子與君先人李老君同德比義而相師友則融與君累世通家衆坐莫不歎息太中大夫陳煒後至坐中㠯</hi>
　　<hi>告煒煒曰夫人小而丨丨大未必竒融應聲曰觀君所言將不早惠乎膺大笑曰髙明必為偉器</hi>　早惠<lb/>
　　<hi>見上註</hi>　穎悟<hi>晉書王戎𫝊戎幼/而丨丨神采秀徹</hi>　機敏<hi>北史陳元康傳元康頗渉文史丨丨</hi>
　　<hi>有幹用</hi>　警悟<hi>南史鮑泉傳性甚丨丨/博渉史傳兼有文筆</hi>　察慧<hi>北史楊愔傳愔小名秦王</hi>
　　<hi>兒童時口若不能言而風度深敏幼䘮母曾詣舅源子恭子恭與之飲問讀何書曰誦詩子恭曰誦至渭陽未邪愔</hi>
　　<hi>便號泣感噎子恭亦對之㱆欷遂為之罷酒子恭後謂津曰常謂秦王不甚丨丨從今以後更欲刮目視之</hi>
　　通敏<hi>南史王僧孺傳劉孝孫彭城人博學丨丨而仕多不遂</hi>　神悟<hi>南史任昉傳昉幼而聪敏早稱</hi>
　　<hi>丨丨四嵗誦詩𢾗十篇八嵗能屬文自製月儀辭義甚美</hi>　警敏<hi>元史韓性傳性天資丨丨七嵗讀書𢾗行</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-39b"/>
　　<hi>俱下日記萬言</hi>　幾決<hi>後漢書楊脩傳好學有俊才為丞相曹操主簿及操自平漢中欲因討劉偹而不得</hi>
　　<hi>進欲守之又難為功䕶軍不知進止何依操於是出教唯曰雞肋而已外曹莫能曉脩獨曰夫雞肋食之則無所得</hi>
　　<hi>棄之則如可惜公歸計決矣乃令外白稍嚴操於此廽師脩之丨丨多有此類</hi>　潛計<hi>孔融薦禰衡表𢎞羊</hi>
　　<hi>丨丨安世黙識以衡凖之誠不足怪註漢書曰桑𢎞羊洛陽賈人子以心計年十三拜侍中又曰張安世字少孺為</hi>
　　<hi>郎上行幸河東嘗亡書三篋詔問莫能知唯安世識之具作其事後復購得書以相挍無所遺失上竒其能擢為尚</hi>
　　<hi>書令</hi>　黙識<hi>見上/註</hi>　才悟<hi>南史謝靈運傳族弟惠連幼有竒才不為父方明所知靈運造方明</hi>
　　<hi>遇惠連大相知賞謂方明曰阿連丨丨如此而尊作常兒遇之</hi>　敏㨗<hi>杜甫詩丨丨詩千首飄零酒一杯按</hi>
　　<hi>謂李白</hi>　神茂<hi>王儉褚淵碑文丨/丨初學業隆弱冠</hi>　敏惠<hi>蔡邕童幼胡根碑聪明丨丨好問早</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-40a"/>
　　<hi>識言語所及智思所生雖成人之德無以加焉</hi>　聰察<hi>任昉王文憲集序汝郁之幼挺淳至黄琬之早標丨</hi>
　　<hi>丨曾何足尚</hi>　敏悟<hi>南史伏挺傳挺幼丨丨七嵗通孝經論語及長博學有才思為五言詩善效謝康樂</hi>
　　<hi>體父友樂安任昉深相歎異常曰此子日下無雙</hi>　神俊<hi>北夢瑣言太尉李德裕幼丨丨憲宗賞之坐於</hi>
　　<hi>膝上父吉甫每以敏辯誇於同列武相元衡召之謂曰吾子在家所嗜何書意探其志也德裕不應翌日元衡具告</hi>
　　<hi>吉甫因戲曰公誠渉大癡耳吉甫歸以責之德裕曰武公身為帝弼不問理國調隂陽而問所嗜書者成均禮部之</hi>
　　<hi>職也其言不當所以不應吉甫復告元衡大慙由是振名</hi>　敏辯<hi>見上/註</hi>　少秀<hi>王禹偁贈劉仲</hi>
　　<hi>堪詩劉生頗丨丨為學識根柢</hi>　敏儁<hi>元稹詩豆萁才丨丨</hi>
　　平神駒<hi>北史裴駿傳駿幼而聰慧親表稱為丨丨因以為字</hi>　異人<hi>北齊書唐邕傳顯祖頻年出塞</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-40b"/>
　　<hi>邕必陪從專掌兵機識悟閑明承變敏速自督將以還軍吏以上勞効由緒無不諳練每有顧問占對如響或於御</hi>
　　<hi>前簡閱雖三五千人邕多不執文簿暗唱官位姓名未嘗謬誤顯祖嘗對邕白太后云唐邕分明彊記每有軍機大</hi>
　　<hi>事手作文書口且處分耳又聽受實是丨丨</hi>　神童<hi>南史劉顯傳顯幼而聰敏六嵗能誦吕相絶秦賈誼</hi>
　　<hi>過秦琅邪王思逺吴國張融見而稱賞號曰丨丨</hi>　英明<hi>沈約齊故安陸昭王碑文公少而丨丨長而𢎞</hi>
　　<hi>潤</hi>　聞天<hi>楊巨源送司徒童子詩衛多君/子魯多儒七嵗丨丨笑舞雩</hi>　竒童<hi>唐書李百藥傳</hi>
　　<hi>七嵗能屬文父友陸乂等共讀徐陵文有刈琅邪之稲之語歎不得其事百藥進曰春秋鄅子藉稲杜預謂在琅邪</hi>
　　<hi>客大驚號丨丨又李泌傳七嵗知為文元宗開元十六年<graphic n="KR0662" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0662.png" mimeType="image/png"/>召能言佛道孔子者相荅難禁中有貟俶者九嵗升坐</hi>
　　<hi>詞辯注射坐人皆屈帝異之曰半千孫固當然因問童子豈有類若者俶跪奏臣舅子李泌帝即馳召之泌旣至帝</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-41a"/>
　　<hi>方與燕國公張説觀奕因使説試其能説請賦方圎動静泌逡巡曰願聞其略説因曰方若棋局□若棋子動若棋</hi>
　　<hi>生静若棋死泌即荅曰方若行義圎若用智動若騁材静若得意説因賀帝得丨丨帝大悦曰是子精神要大於身</hi>
　　<hi>賜束帛勅其家曰善視養之</hi>　聰明<hi>杜甫貽主客李貟外賢子棐詩符彩髙無敞丨丨達所為</hi>　逸<lb/>
　　才<hi>蔡邕袁滿來墓碑丨丨淑姿實天所授聪逺通敏越齔在闕明習易學從誨如流</hi>　髙姿<hi>蔡邕彭城</hi>
　　<hi>姜伯淮碑體英妙之丨丨</hi>
<hi>三字成對</hi>就十賦<hi>金史髙衎傳衎敏/而好學自少有能</hi>　授文石<hi>西京雜記𢎞成子少時嘗有人過之丨以</hi>
　　　　　<hi>賦聲同舍生欲試其才使一日賦十</hi>　　　　<hi>丨丨大如燕卵成子吞之遂大明悟為天</hi>
　　　　　<hi>題戲之衎執筆怡然未暮十賦皆就</hi>　　　　<hi>下通儒</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-41b"/>
　　　　　<hi>彬彬然有可觀</hi>　　　　　賜金鍾<hi>洛陽伽藍記王肅與髙祖殿㑹髙祖舉酒</hi>
　　誦萬言<hi>北史邢邵傳十嵗便能屬文雅有才</hi>　　　　<hi>曰三三横両両縱誰能辯之丨丨丨御史</hi>
　　　　　<hi>思聪明強記日丨丨餘丨</hi>　　　　　　<hi>中丞李彪曰沽酒老嫗甕注𤬪屠兒割肉</hi>
　　畫三六<hi>元史巴延傳巴延一名師聖字宗道</hi>　　　　<hi>與秤同尚書右丞甄琛曰吴人浮水自云</hi>
　　　　　<hi>生三嵗常以指丨地或丨或丨若為</hi>　　　　<hi>工伎兒擲䋲在虚空彭城王勰曰臣始觧</hi>
　　　　　<hi>卦者稍長受業黄坦坦曰此子穎悟</hi>　　　　<hi>此是習字帝卽以金鍾賜彪</hi>
　　　　　<hi>過人非諸生可比</hi>
　　識之無<hi>唐書白居易傳居易始生七月能展</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-42a"/>
　　　　　<hi>書姆指之無両字雖試百𢾗不差九</hi>
　　　　　<hi>嵗暗識聲律其篤於才章盖天稟然</hi>
<hi>三字偹用</hi>仄兼人敏<hi>北齊書徐之才傳之才/聰辯彊識有丨丨之丨</hi>　方王粲<hi>北史邢邵傳嘗與右北平</hi>
　　<hi>陽固河東裴伯茂從兄罘河南陸道暉等至北海王昕舍宿飲相與賦詩凡𢾗十首皆在主人奴處旦日奴行諸人</hi>
　　<hi>求詩不得邵皆為誦之諸人有不認詩者奴還得本不誤一字諸人丨之丨丨</hi>　過管輅<hi>杜甫上韋左相</hi>
　　<hi>詩聰明丨丨丨尺牘倒陳遵</hi>　一遍誦<hi>南史到沆傳幼聰敏五嵗時父撝於屏風抄古詩沆請教讀丨</hi>
　　<hi>丨便能諷丨</hi>　人一口<hi>世説人餉魏武一桮酪魏武噉少許盖頭上題合字以示衆衆莫能觧次至楊</hi>
　　<hi>脩脩便噉曰公教丨噉丨丨也復何疑</hi>　冰雪淨<hi>杜甫送樊二十三侍御赴漢中判官詩生知七曜歴</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-42b"/>
　　<hi>手畫三軍勢丨丨丨聰明雷霆走精鋭生一作坐</hi>　排新句<hi>元稹贈嚴童子詩觧拈玉葉丨丨丨認得</hi>
　　<hi>金鐶識舊身題下自註十嵗能賦詩往往有竒句</hi>　呼小友<hi>唐書李泌傳張九齡尤所奬愛常引至卧</hi>
　　<hi>内九齡與嚴挺之蕭誠善挺之惡誠佞勸九齡謝絶之九齡忽獨念曰嚴太苦勁然蕭軟美可喜方命左右召蕭泌</hi>
　　<hi>在旁率爾曰公起布衣以直道至宰相而喜軟美者乎九齡驚改容謝之因丨丨丨</hi>　推傑出<hi>王禹偁哀</hi>
　　<hi>故國子博士郭公忠恕詩在昔舉神童廣塲丨丨丨</hi>
　　平識風丁<hi>元史王恂傳恂性穎悟生三嵗家人示以書帙輒丨丨丨二字</hi>　心孔開<hi>杜甫奉先</hi>
　　<hi>劉少府新畫山水障歌劉侯天機精愛畫入骨髓自有両兒郎揮灑亦莫比大兒聰明到能添老樹巔崖裏小兒丨</hi>
　　<hi>丨丨貎得山僧及童子</hi>　任聖童<hi>後漢書任延傳延年十二為諸生學於長安明詩易春秋顯名太學</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-43a"/>
　　<hi>學中號為丨丨丨</hi>　賦芭蕉<hi>太平廣記路德延儋州巖相之猶子也𢾗嵗能為詩居學舍中嘗丨丨丨</hi>
　　<hi>詩曰一種靈苖異天然體性虚葉如斜界紙心似倒抽書詩成翌日傳於都㑹</hi>　与上人<hi>南史劉顯傳時</hi>
　　<hi>有沙門訟田帝大署曰貞有司未辯徧問莫知顯曰貞字文為丨丨丨帝因忌其能出之佩觽合者人一口貞者丨</hi>
　　<hi>丨丨其寓言有如此者</hi>　嫌早成<hi>蜀志諸葛亮傳子瞻字思逺建興十二年亮出武功與兄瑾書曰瞻</hi>
　　<hi>今已八嵗聰慧可愛丨其丨丨恐不為重器耳</hi>　禀氣殊<hi>楊巨源送司徒童子詩両經在口知名小百拜</hi>
　　<hi>垂髫丨丨丨</hi>　同富平<hi>蔡邕太傅胡公碑/強記丨乎丨丨</hi>　温八吟<hi>摭言温庭筠燭下未</hi>
　　<hi>嘗起草但籠袖凭几每賦一韻一吟而已故塲中號為丨丨丨</hi>
<hi>四字成對</hi>沙上畫卦<hi>宋史朱子傳幼/穎悟嘗從羣兒</hi>　持石破甕<hi>宋史司馬光傳光生七嵗凜然如成</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-43b"/>
　　　　　　<hi>戲丨丨獨端坐以指丨沙視之</hi>　　　　　<hi>人羣兒戲於庭一兒登甕足跌沒水</hi>
　　　　　　<hi>八丨也</hi>　　　　　　　　　<hi>中衆皆棄去光持石擊甕破之水迸</hi>
　　籬間聽書<hi>拾遺記賈逵年五嵗明惠過人</hi>　　　　　<hi>兒得活其後京洛間畫以為圖</hi>
　　　　　　<hi>其姊聞鄰中讀書旦夕抱逵隔</hi>　灌柱浮毬<hi>聞見後録文潞公幼時與羣兒擊毬</hi>
　　　　　　<hi>籬而聽之逵静聽不言姊以為</hi>　　　　　<hi>一兒擊毬入柱穴中不能取公以水</hi>
　　　　　　<hi>喜至年十嵗乃暗誦六經姊謂</hi>　　　　　<hi>灌之毬浮出</hi>
　　　　　　<hi>逵曰吾家貧困未嘗有教者入</hi>　背碑即誦<hi>魏志王粲傳初粲與人共行讀道邊</hi>
　　　　　　<hi>門汝安知天下有三墳五典而</hi>　　　　　<hi>碑人問曰卿能闇誦乎曰能因使背</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-44a"/>
　　　　　　<hi>誦無遺句邪逵曰憶昔姊抱逵</hi>　　　　　<hi>而誦之不失一文</hi>
　　　　　　<hi>於丨丨丨鄰家讀丨今萬不遺</hi>　據馬俄成<hi>世説桓宣武北征袁虎時從被責免</hi>
　　　　　　<hi>一</hi>　　　　　　　　　　<hi>官㑹湏露布文喚袁倚馬前令作手</hi>
　　過目皆憶<hi>梁書昭明太子傳太子美姿貌</hi>　　　　　<hi>不輟筆俄得七紙殊可觀江縂司農</hi>
　　　　　　<hi>善舉止讀書数行竝下丨丨丨</hi>　　　　　<hi>陳暄墓銘背碑即誦丨丨丨丨</hi>
　　　　　　<hi>丨</hi>
　　入耳不忘<hi>元史許謙傳謙甫能言世母陶</hi>
　　　　　　<hi>氏口授孝經論語丨丨輙丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-44b"/>
<hi>四字偹用</hi>仄聞一知十<hi>論語回也丨丨以丨丨正義一者𢾗之始十者𢾗之終顔回亞聖故聞始知終</hi>　體<lb/>
　　通性達<hi>楊脩荅臨淄侯牋不謂復能兼覧傳記留思文章今乃含王超陳度越数子觀者駭視而拭目聽者</hi>
　　<hi>傾首而竦耳非夫丨丨丨丨受之自然其孰能至於此乎</hi>　小兒學士<hi>北史宗懍傳懍少聰敏好讀書</hi>
　　<hi>晝夜不倦語輙引古事鄉里呼為丨丨丨丨</hi>　五事同舉<hi>北史劉炫傳炫強記黙識莫與為儔左畫</hi>
　　<hi>圎右畫方口誦目数耳聽丨丨丨丨無所遺失</hi>　見稱耆宿<hi>南史徐勉傳勉年六嵗屬霖雨家人祈霽</hi>
　　<hi>率爾為文丨丨丨丨</hi>　事<graphic n="KR0662" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0662.png" mimeType="image/png"/>贍舉<hi>南史劉穆之傳穆之内總朝政外供軍旅決斷如流丨無擁滯賓客</hi>
　　<hi>輻輳求訴百端内外諮稟盈階滿室目覧詞訟手荅牋書耳行聽受口竝酧應不相参渉皆丨丨丨又言談賞笑彌</hi>
　　<hi>日亘時未嘗倦苦裁有間暇手自寫書尋覧篇章挍定墳籍</hi>　五行竝下<hi>後漢書應奉傳奉少聰明</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-45a"/>
　　<hi>自為兒童及長凡所經履莫不暗記讀書丨丨丨丨為郡決曹史行部四十二縣録囚徒𢾗百千人及還太守偹問</hi>
　　<hi>之奉口説罪繫姓名坐狀輕重無所遺脱時人竒之</hi>　誦憶畧徧<hi>唐書韋述傳述𢎞機曾孫家厨書二</hi>
　　<hi>千卷述為兒時丨丨丨丨父景駿景龍中為肥鄉令述從到官元行沖景駿姑子也為時儒宗常載書𢾗車自隨述</hi>
　　<hi>入其室觀書不知寢食行沖異之試與語前世事孰復詳諦如指掌然使屬文受紙輙就行沖曰外家之寳也</hi>
　　事如指掌<hi>見上註</hi>　客前覆局<hi>南史陸瓊傳雲公子瓊幼聰慧有思理雲公受梁武帝詔</hi>
　　<hi>較定棋品到溉朱异以下竝集瓊時年八嵗於丨丨丨丨繇是都下號曰神童</hi>　竊通急就<hi>北齊書李</hi>
　　<hi>繪傳年六嵗便自願入學家人以偶年俗忌約而弗許伺其伯姊筆牘之閒而輙丨用未幾遂丨丨丨章内外異之</hi>
　　<hi>以為非常兒也</hi>　神仙童子<hi>朝野僉載元嘉少聰俊左手畫貟右手畫方口誦經史目𢾗羣羊兼成四</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-45b"/>
　　<hi>十字詩一時而就足書五言一絶六事齊舉代號丨丨丨丨</hi>　一遍能寫<hi>尚書故實李幼竒者以藝</hi>
　　<hi>干栁芳嘗對芳念百韻詩芳已暗記便題之於壁不差一字謂幼竒曰此吾之詩也幼竒大驚異之有不平色久之</hi>
　　<hi>徐曰聊相戲耳此君所念也因請幼竒更誦所著文章皆丨丨丨丨</hi>　見題觧字<hi>世説魏武嘗過曹娥</hi>
　　<hi>碑下楊脩從碑背上丨丨作黄絹幼婦外孫䪡臼八字魏武謂脩曰觧不荅曰丨魏武行三十里乃曰吾已得令脩</hi>
　　<hi>别記所知脩曰黄絹色絲也于丨為絶幼婦少女也于字為妙外孫女子也于字為好䪠臼受辛也于字為辭所謂</hi>
　　<hi>絶妙好辭也魏武亦記之與脩同乃歎曰我才不及卿乃覺三十里</hi>　黄絹竒智<hi>桂苑叢談太保令狐</hi>
　　<hi>相出鎮淮海日支使班䝉與從事俱逰大明寺之西廊忽覩前壁題云一人堂堂二曜重光泉深尺一㸃去冰旁二</hi>
　　<hi>人相連不欠一邊三梁四柱烈火燃添却雙鈎両日全諸賓莫能辯獨班支使曰一人非大字乎二曜者日月非明</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-46a"/>
　　<hi>字乎尺一者寸土非寺字乎㸃去冰旁水字也二人相連天字也不欠一邊下字也三梁四柱烈火燃無字也添却</hi>
　　<hi>雙鈎両日全比字也以此觀之得非大明寺水天下無比八字乎衆皆恍然曰丨丨之丨丨亦何異哉</hi>　誦<lb/>
　　賦易韻<hi>朝野僉載蘇頲年五嵗裴談過其父頲方在乃試丨庾信枯樹丨及終篇避談字因丨其丨曰昔年</hi>
　　<hi>移樹依依漢隂今看揺落愴悽江潯樹猶如此人何以任談駭歎久之知其他日必主文章也</hi>　月中生<lb/>
　　樹<hi>世説徐孺子年九嵗嘗月下戲人語之曰若令月中無物當極明邪徐曰不然譬如人眼中有瞳子無此必不</hi>
　　<hi>明庾信周柱國大將軍紇干𢎞神道碑是以丨丨丨丨童子知言水上浮𤓰青衿不戱</hi>　家禽能對<lb/>
　　<hi>世説梁國楊氏子九嵗甚聪惠孔君平詣其父父不在乃呼兒出為設果果有楊梅孔指以示兒曰此是君家果兒</hi>
　　<hi>應聲荅曰未聞孔雀是夫子家禽庾信周柱國大將軍紇干𢎞神道碑銘猛獸不驚丨丨丨丨</hi>　一覧倒<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-46b"/>
　　誦<hi>御史臺記盧莊道聰慧敏悟冠於今古父彦與髙士㢘有舊荘道少孤年十二造士㢘㢘以故人子引令坐㑹</hi>
　　<hi>有上書者莊道竊窺覧謂士㢘曰此文莊道所作士㢘怪謂曰後生勿妄言為輕薄之行請誦之果通復請倒誦又</hi>
　　<hi>通士㢘稱歎久之乃跪謝曰此文實非莊道所作向傍窺而記耳士㢘取他文及案牘命讀之丨丨而丨丨</hi>
　　讀難書易<hi>宋史蔡元定傳元定字季通生而穎悟古書竒辭奥義人所不能曉者一過目輙觧朱熹嘗曰</hi>
　　<hi>人讀易書難季通丨丨丨丨</hi>　鼎銘何謬<hi>五代史張䇿傳父同為唐容管經略使䇿少聪悟好學通</hi>
　　<hi>章句父同居洛陽敦化里浚井得古丨銘曰魏黄初元年春二月匠吉干同以為竒䇿時年十三居同側啟曰漢建</hi>
　　<hi>安二十五年曹公薨改元延康是嵗十月文帝受禪又改黄初是黄初元年無二月也丨丨丨邪同大驚異之</hi>
　　賦物乃坐<hi>文士傳張惇子純與張儼及朱異俱童少往見驃騎將軍朱據據聞三人才名欲試之告曰老</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-47a"/>
　　<hi>鄙相聞飢渇甚矣夫騕褭以迅驟為功鷹凖以輕疾為妙其為吾各丨一丨然後丨丨儼乃賦犬曰守則有威出則</hi>
　　<hi>有獲韓盧宋鵲書名竹帛純賦席曰席以冬設簟為夏施楫譲而坐君子攸宜異賦弩曰南嶽之幹鍾山之銅應機</hi>
　　<hi>命中獲隼髙墉三人各隨其目所見而賦之皆成而後坐據大歡悦</hi>
　　平思若有神<hi>孔融薦禰衡表目所一見輒誦於口耳所暫聞不忘於心性與道合丨丨丨丨</hi>　小<lb/>
　　能綴文<hi>杜甫醉歌行陸機二十作文賦汝更丨年丨丨丨縂角草書又神速世上免子徒紛紛題下自註别</hi>
　　<hi>從姪勤落第歸</hi>　天下無雙<hi>後漢書黄香傳年九嵗失母思慕憔悴殆不免䘮鄉人稱其至孝年十二</hi>
　　<hi>太守劉䕶聞而召之署門下孝子甚見愛敬香家貧内無僕妾躬執勤苦盡心奉養遂博學經典究精道術能文章</hi>
　　<hi>京師號曰丨丨丨丨江夏黄童初除郎中元和元年肅宗詔香詣東觀讀所未嘗見書香後告休及歸京師時千乘</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-47b"/>
　　<hi>王冠帝會中山邸廼詔香殿下顧謂諸王曰此丨丨丨丨江夏黄童者也左右莫不改觀</hi>　五嵗能詩<lb/>
　　<hi>宗史元絳傳絳生而敏悟丨丨丨作丨</hi>　一覧千言<hi>唐言蘇頲𫝊頲弱敏悟丨丨至丨丨輒覆誦</hi>
　　　願見秘書<hi>唐書李邕傳邕見特進李嶠自言讀書未偏丨一丨丨丨嶠曰秘閣萬卷豈時日能習邪</hi>
　　<hi>邕固請乃假直秘書未幾辭去嶠驚試問奥篇隐帙丨辯如響嶠歎曰子且名家</hi>　援筆賦成<hi>魏志</hi>
　　<hi>陳思王植傳植年十嵗餘善屬文時鄴銅爵臺新成太祖悉將諸子登臺使各為賦植援筆立成可觀太祖甚異之</hi>
　　　問經無遺<hi>南史虞荔博幼聪敏有志操年九嵗隨促伯闡候太常陸倕倕丨五丨十事荔對丨丨夫</hi>
　　<hi>倕甚異之</hi>　飛札老成<hi>元稹贈嚴童子詩十嵗佩觿嬌稚子八行丨丨丨丨人題下自注書題有成人</hi>
　　<hi>風</hi>　夢筆生花<hi>開天遺事李太白少時丨所用之丨頭上丨丨後天才贍逸名聞天下</hi>　筆<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-48a"/>
　　翰如流<hi>晉書陶侃傳侃性聪敏閫外多事千緒萬端㒺有遺漏逺近書疏莫不手荅丨丨丨丨未嘗壅滯</hi>
　　　思若涌泉<hi>唐書蘇頲傳拜中書舍人明皇平内難書詔填委獨頲在太極後閤口所占授功狀百緒</hi>
　　<hi>輕重無所差書史白曰丏公徐之不然手腕脱矣中書令李嶠曰舍人丨丨丨丨吾所不及</hi>　略無停<lb/>
　　思<hi>南楚新聞魏公崔相鉉元略之子也為兒童時隨父訪於韓公滉滉見而憐之父曰此子邇來詩道頗長滉乃</hi>
　　<hi>指架上鷹令詠焉遂命牋筆丨丨丨丨於是進曰天邊心性架頭身欲擬飛騰未有因萬里碧霄終一去不知誰是</hi>
　　<hi>觧縧人滉益竒之歎曰此兒可謂前程萬里也</hi>　觀詩壓藩<hi>唐書楊取傳十三善屬文所賦輙就吴人</hi>
　　<hi>號神童里人多造門丨賦丨至丨敗其丨收嘲之曰爾非羸角者奚用觸吾籓切當率類此</hi>　手指羣<lb/>
　　烏<hi>北史裴俠傳年七嵗猶不能言後於洛城見羣烏蔽天從西來舉手指之而言遂志識聰慧有異常童</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-48b"/>
　　即令壊門<hi>世説楊德祖為魏武主簿時作相國門始搆榱桷魏武自出看使人題門作活字便去楊見即</hi>
　　<hi>令壞之既竟曰門中活闊字王正嫌門大也</hi>　具始知終<hi>蔡邕袁滿來墓碑百家衆氏過目能識事</hi>
　　<hi>不冄舉問一及三丨丨丨丨</hi>　知有異才<hi>文士傳桓驎伯父焉官至太尉驎年十二在座焉告客曰</hi>
　　<hi>吾此弟子丨丨丨丨殊能作詩賦客乃為詩曰甘羅十二楊烏九齡昔有二子今則桓生驎即應聲荅曰邈矣甘羅</hi>
　　<hi>超等絶倫卓彼揚烏命世稱賢嗟予惷弱殊才侔年仰慙二子俯愧過言</hi>　超等絶倫<hi>見上註</hi>
　　命卋稱賢<hi>見上註</hi>　刻燭成篇<hi>劉禹錫㑹昌春連宴即事聮句擲盧誇使氣丨丨鬭丨丨</hi>
　　博學第十八<lb/>
<hi>二字成對</hi>學海　　　　　　　　　經苑<hi>拾遺記任末學無常師河洛秘奥非正典籍所</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-49a"/>
　　經神<hi>拾遺記何休木訥多智三墳五典隂陽算</hi>　　　<hi>載者皆注記於柱壁及園林樹木慕好學者來</hi>
　　　　<hi>述河洛䜟緯及逺年古諺歴代圖籍莫不</hi>　　　<hi>輒寫之時人謂任氏為丨丨</hi>
　　　　<hi>咸誦也作左氏膏肓公羊廢疾穀梁墨守</hi>　書倉<hi>拾遺記曹曾魯人天下名書上古以來文篆訛</hi>
　　　　<hi>謂之三闗言理幽微非知機藏往不可通</hi>　　　<hi>落者曾皆刋正垂萬餘卷積石為倉以藏書故</hi>
　　　　<hi>焉及鄭康成蜂起而攻之求學者不逺千</hi>　　　<hi>謂曹氏為丨丨</hi>
　　　　<hi>里贏糧而至京師謂康成為丨丨何休為</hi>　淹貫<hi>唐書栁登傳登丨丨羣書年六十餘始仕宦</hi>
　　　　<hi>學海</hi>　　　　　　　　該通<hi>南史何憲傳憲博渉丨丨羣籍畢覧天閣寳秘</hi>
　　廣覧<hi>宋史歐陽脩傳中子棐字叔弼丨丨強記</hi>　　　<hi>人間散逸無遺漏焉任昉劉渢共執秘閣四部</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-49b"/>
　　　　<hi>能文辭</hi>　　　　　　　　　<hi>書試問其所知自甲至丁書説一事并叙述作</hi>
　　多聞<hi>國語公使趙衰為卿辭曰欒枝貞慎先軫</hi>　　　<hi>之體連日累夜莫見所遺</hi>
　　　　<hi>有謀胥臣丨丨皆可以為輔臣弗若也</hi>　學府<hi>南史傅昭傳昭博極古今尤善人物魏晉以來</hi>
　　武庫<hi>晉書杜預傳預博學多通在内七年損益</hi>　　　<hi>官宦簿伐姻通内外舉而論之無所遺失世稱</hi>
　　　　<hi>萬機不可勝数朝野稱美號曰杜丨丨言</hi>　　　<hi>為丨丨駱賓王詩靈臺萬頃濬丨丨九流深</hi>
　　　　<hi>其無所不有也又裴頠傳頠博學稽古自</hi>　書廚<hi>十國紀年朱遵度避耶律德光之召奔楚王待</hi>
　　　　<hi>少知名御史中丞周弼見而歎曰頠若丨</hi>　　　<hi>之甚薄杜門却埽諸學士每為文章先問古今</hi>
　　　　<hi>丨五兵縱横一時之傑也</hi>　　　　　　<hi>首末于遵度時人號為幕府丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-50a"/>
　　文房<hi>張説唐故中書令梁國公姚文貞公神道</hi>
　　　　<hi>碑激昻成學榮問日流武庫則矛㦸森然</hi>
　　　　<hi>丨丨則禮樂盡在</hi>
<hi>二字偹用</hi>仄稽古<hi>後漢書桓榮傳帝以榮為少傅賜㠯輜車乘馬榮大㑹諸生陳其車馬印綬曰今日所䝉丨丨之力</hi>
　　<hi>也可不勉哉</hi>　多識<hi>易君子丨丨前言/往行以畜其德</hi>　該綜<hi>南史庾詵傳幼聪警篤學經史</hi>
　　<hi>百家無不丨丨緯候書射棊算機巧竝一時之絶</hi>　博貫<hi>後漢書班固傳及長遂丨丨載籍九流百家之</hi>
　　<hi>言無不窮究</hi>　窮究<hi>見上/註</hi>　博雅<hi>孔安國尚書序若好古丨丨君子與我同志亦所不隐也</hi>
　　　淵博<hi>華陽國志王化少弟崇字幼逺學業丨丨雅性㓋粹著蜀書及詩賦之屬𢾗十篇</hi>　博學<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-50b"/>
　　<hi>後漢書蔡邕傳少丨丨師事太傅胡廣好辭章𢾗術天文妙操音律</hi>　腹笥<hi>後漢書邊韶傳韶字孝先㠯文</hi>
　　<hi>學知名教授𢾗百人韶口辨曾晝日假卧弟子私嘲之曰邊孝先腹便便懶讀書但欲眠韶替聞之應時對曰邊為</hi>
　　<hi>姓孝為字丨便便五經丨但欲眠思經事寐與周公通夢静與孔子同意師而可嘲出何典記謿者大慙楊億受詔</hi>
　　<hi>修書述懐感事詩講學情田埆談經丨丨虚</hi>　碩學<hi>髙適酬秘書弟兼寄幕下諸公詩多才陸平原丨丨</hi>
　　<hi>鄭司農</hi>　洽貫<hi>沈約齊臨川王行狀幼而悦學/業茂從師丨丨書塲該綜文圃</hi>　優博<hi>晉書張華</hi>
　　<hi>傳華學業丨丨辭藻温麗朗贍多通圗緯方伎之書莫不詳覧</hi>　飽學<hi>文心雕龍才自内發學以外成有丨</hi>
　　<hi>丨而才餒有才富而學貧</hi>　博綜<hi>南史劉杳傳杳丨丨羣書沈約任昉以下每有遺忘皆訪問焉</hi>　敏<lb/>
　　學<hi>洛陽伽藍記常景字永昌河内人也丨丨博通知名海内</hi>　精博<hi>後漢書馬融傳嘗欲訓左氏春秋及</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-51a"/>
　　<hi>見賈逵鄭衆注乃曰賈君精而不博鄭君博而不精既丨既丨吾何加焉</hi>　研綜<hi>北史常爽傳爽少而聪敏</hi>
　　<hi>篤志好學博聞彊識明習緯候五經百家多所丨丨</hi>　洽熟<hi>後漢書鄭康成傳元所注百餘萬言質於辭訓</hi>
　　<hi>通人頗譏其繁至于經傳丨丨稱為純儒齊魯間宗之</hi>　貫穿<hi>杜甫哀故著作郎貶台州司户滎陽鄭公</hi>
　　<hi>䖍詩天然生知姿學立游夏上神農極闕漏黄石愧師長藥纂西域名兵流指諸掌丨丨無遺恨薈蕞何技癢</hi>
　　酣飫<hi>皮日休二游詩序吴之士有恩王府参軍徐脩矩者守世書萬卷優游自適余假其書𢾗千卷未一年<graphic n="KR0662" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0662.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>
　　<hi>償夙志丨丨經史或日晏忘飲食</hi>　該洽<hi>困學紀聞董彦逺除正字謝啟叙字學渉獵丨丨</hi>　才<lb/>
　　博<hi>顔氏家訓洛陽亦聞崔浩張偉劉芳鄴下又見邢子才四儒者雖好經術亦以丨丨擅名</hi>
　　平博聞<hi>禮記丨丨強識而譲華陽國志廣陵太守陳登謂功曹陳矯曰丨丨強識竒偉卓犖吾敬孔文舉</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-51b"/>
　　　博通<hi>後漢書王充傳家貧無書常游洛陽市肆閲所賣書一見輙能誦憶遂丨丨衆流百家之言</hi>
　　洽聞<hi>晉書張華傳雅愛書籍天下竒祕世所希有者<graphic n="KR0662" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0662.png" mimeType="image/png"/>在華所由是博物丨丨世無與比班固西都賦元元本</hi>
　　<hi>本周見丨丨周一作殫曹植王仲宣誄彊記丨丨幽讃微言註洽徧也</hi>　該眀<hi>唐書沈既濟傳既濟經學</hi>
　　<hi>丨丨吏部侍郎楊炎雅善之既執政薦既濟有良史才任昉齊竟陵文宣王行狀天才博贍學綜丨丨</hi>　博<lb/>
　　游<hi>任昉王文憲集序宏覧載籍丨丨才義</hi>　青箱<hi>南史王淮之傳曾祖彪之/博聞多識練<graphic n="KR0662" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0662.png" mimeType="image/png"/>朝儀自是</hi>
　　<hi>家世相傳竝諳江左舊事緘之丨丨世謂之王氏丨丨學</hi>　通儒<hi>後漢書馬融傳融才高博洽為世丨丨</hi>
　　　義園<hi>駱賓王上兖州刺史啟兼流包略之夫窺丨丨而遐集</hi>
<hi>三字成對</hi>讀墳典<hi>左傳左史倚相趨/過王曰是良史也</hi>　識然石<hi>異物志豫章有然石以水灌之便熱用以</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-52a"/>
　　　　　<hi>子善視之是能丨三丨五丨八索九</hi>　　　　<hi>烹煮可使食成熱盡下可以冷水灌之更</hi>
　　　　　<hi>邱梁昭明太子與張纉論張緬書賢</hi>　　　　<hi>熱如此無窮世人貴其異不能丨其名雷</hi>
　　　　　<hi>兄學業該通涖事明敏雖倚相之丨</hi>　　　　<hi>煥元康中入洛乃齎以示張華華云此所</hi>
　　　　　<hi>丨丨郤穀之敦詩書惟今望古蔑以</hi>　　　　<hi>謂丨丨</hi>
　　　　　<hi>斯過</hi>　　　　　　　辨沉灰<hi>捜神記漢武帝鑿昆/明池極深<graphic n="KR0662" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0662.png" mimeType="image/png"/>是灰墨</hi>
　　貫天人<hi>杜甫哀贈秘書監江夏李公邕詩情</hi>　　　　<hi>無復土舉朝不觧以問東方朔朔曰臣愚</hi>
　　　　　<hi>窮造化理學丨丨丨際</hi>　　　　　　<hi>不足以知之試問西域人帝以朔不知難</hi>
　　基魏粲　　　　　　　　　　　<hi>於移問至後漢明帝時西域道人入來洛</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-52b"/>
　　参漢雲<hi>江淹齊御史中丞孫詵墓銘才基魏</hi>　　　　<hi>陽時有憶方朔言者乃試以武帝時灰墨</hi>
　　　　　<hi>粲學丨丨丨</hi>　　　　　　　　<hi>問之道人云經云天地大劫將盡則劫燒</hi>
　　殫竹素　　　　　　　　　　　<hi>此劫燒之餘也乃知朔言有㫖宋之問晦</hi>
　　徧綈緗<hi>劉孝綽昭明太子集序以絃誦之餘</hi>　　　　<hi>日昆明池應制詩象溟看浴景燒劫丨丨</hi>
　　　　　<hi>辰縂鄒魯之儒墨丨丨丨於七閣殫</hi>　　　<hi>丨</hi>
　　　　　<hi>竹素於九流</hi>
<hi>三字偹用</hi>仄見物博<hi>論衡禹益竝治洪水禹主治水益主記異物海外山表無逺不至以所聞見作山海經非禹益</hi>
　　<hi>不能行逺山海不造然則山海之造丨丨丨也</hi>　言色味<hi>家語楚王渡江江中有物大如斗圜而赤直觸</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-53a"/>
　　<hi>王舟舟人取之王大怪之遍問羣臣莫之能識使使聘於魯問孔子孔子曰此所謂萍實者也可剖而食之吉祥也</hi>
　　<hi>惟霸者為能獲焉使者返王遂食之大美使來以告魯大夫大夫因子游問曰夫子何以知其然曰吾昔之鄭過乎</hi>
　　<hi>陳之野聞童謡曰楚王渡江得萍實大如斗赤如日剖而食之甜如蜜此是楚王之應也吾是以知之抱朴子諮萍</hi>
　　<hi>實而丨丨丨</hi>　柳篋子<hi>舊唐書桞璨傳公卿朝野託為箋奏時譽日洽以其博奥目為丨丨丨</hi>
　　如富賈<hi>蘇軾詩學丨丨丨在博收仰取俯拾無遺籌</hi>　比子産<hi>家語孔子曰夫子産於民為惠</hi>
　　<hi>主於學為博物晉書張華傳華強記黙識四海之内若指諸掌時人丨之丨丨</hi>　問伯始<hi>後漢書胡廣傳</hi>
　　<hi>廣字伯始達練事體明觧朝章故京師諺曰萬事不理丨丨丨</hi>　儀注學<hi>梁書許懋傳懋篤志好學尤曉</hi>
　　<hi>故事稱為丨丨之丨僕射江祏甚推重之號為經史笥</hi>　小萬卷<hi>宋史朱昻傳少與熊若谷鄧洵美同</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-53b"/>
　　<hi>學朱遵度好讀書人號之為朱萬卷目昻為丨丨丨</hi>　九經庫<hi>唐書谷那律傳那律淹識羣書褚遂良嘗</hi>
　　<hi>稱為丨丨丨</hi>　補圗贊<hi>唐書蔣乂傳帝嘗登凌煙閣視左壁頹剥題文漫缺行纔数字命録以問宰相</hi>
　　<hi>無能知者遽召乂至荅曰此聖厯中侍臣圗贊帝前口誦以補不失一字帝歎曰雖虞世南黙寫列女傳不是過</hi>
　　　洽東肅<hi>史記孔子世家有隼集于陳廷而死楛矢貫之石砮矢長尺有咫陳湣公使使問仲尼仲尼曰</hi>
　　<hi>隼來逺矣此肅慎之矢也昔武王克商肅慎貢楛矢石砮長尺有咫先王欲昭其令德以肅慎矢分大姬配虞胡公</hi>
　　<hi>而封諸陳試求之故府果得之抱朴子訪鳥砮而丨丨丨</hi>　窮披閲<hi>皮日休徐詩引之看秘寳任得丨丨</hi>
　　<hi>丨</hi>　知服匿<hi>南史陸澄傳澄少好學博覧無所不丨竟陵王子良得古器小口方腹而底平可容七八</hi>
　　<hi>升以問澄澄曰此名丨丨單于以與蘓武子良詳視器底有字髣髴可識如澄所言</hi>　綜羣籍<hi>潘岳任府</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-54a"/>
　　<hi>君畫讃學丨丨丨智周萬物</hi>　徧書部<hi>沈約齊故安陸昭王碑文學丨丨丨特善元言</hi>
　　平行秘書<hi>國朝傳記太宗嘗出行有司請載副書以從帝曰不湏虞世南在此丨丨丨也</hi>　百六<lb/>
　　公<hi>南史張綰傳綰少與兄纉齊名湘東王繹嘗策之百事綰對闕其六號為丨丨丨</hi>　聞商羊<hi>家語</hi>
　　<hi>齊有一足之鳥飛集於公朝舒翅而跳齊侯大怪之使使聘魯問孔子孔子曰此鳥名曰商羊水祥也昔童兒有屈</hi>
　　<hi>其一脚振訊両肩而跳且謡曰天將大雨商羊鼓儛今齊有之其應至矣急告民趋治溝渠脩隄防將有大水為災</hi>
　　<hi>頃之大霖雨水泛溢諸國傷害民人惟齊有偹不敗抱朴子丨丨丨而戒浩瀁</hi>　説專車<hi>史記孔子世家</hi>
　　<hi>吴伐越墮㑹稽得骨節專車吴使使問仲尼骨何者最大仲尼曰禹致羣神於㑹稽山防風氏後至禹殺而戮之其</hi>
　　<hi>節專車此為大矣抱朴子因折俎而丨丨丨</hi>　五總龜<hi>唐書殷踐猷傳踐猷博學尤通氏族厯𢾗醫方</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-54b"/>
　　<hi>賀知章嘗號為丨丨丨謂龜千年五聚問無不知也</hi>　識墳羊<hi>史記孔子世家季桓子穿井得土缶中若</hi>
　　<hi>羊問仲尼云得狗仲尼曰以邱所聞羊也邱聞之木石之怪夔㒺閬水之怪龍罔象土之怪墳羊抱朴子詢土狗而</hi>
　　<hi>丨丨丨</hi>　劉石經<hi>北史劉芳傳芳才思深敏特精經義博聞強記兼覧蒼雅尤長音訓辨析無疑昔漢</hi>
　　<hi>世造三字石經于太學學者文字不正多往質焉芳音義明辨疑者皆往詢訪故時人號為丨丨丨</hi>　李書<lb/>
　　樓<hi>唐書李磎傳磎好學家有書至萬卷世號丨丨丨</hi>　辨阮咸<hi>唐書元行沖傳行沖博學尤通故訓</hi>
　　<hi>有人破古冢得銅器似琵琶身正圎人莫能丨行沖曰此阮咸所作器也命易以木絃之其聲亮雅樂家遂謂之丨</hi>
　　<hi>丨</hi>　烹彭侯<hi>捜神記吴先主時陸敬叔為建安太守使人伐大樟樹下數斧忽有血出樹斷有物人面</hi>
　　<hi>狗身從樹中出敬叔曰此名彭侯乃烹食之其味如狗白澤圖曰木之精名彭侯狀如黒狗無尾可烹食之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-55a"/>
　　兼三才<hi>華陽國志巴西郡自先漢以來傀偉俶儻冠冕三巴及郡分後叔布榮始羣周父子程公𢎞等或學</hi>
　　<hi>丨丨丨或精秀竒逸按周羣父舒字叔布譙周父□字榮始故曰羣周父子</hi>　吞九流<hi>張説洛州張司</hi>
　　<hi>馬集序博學丨丨丨之要處盈若虚雄辨敵四海之鋒退藏於宻</hi>
<hi>四字成對</hi>百氏珠貫<lb/>
　　九流翬分<hi>權德輿伏䝉十六叔寄示喜慶感懐三十韻因獻之詩叔父貞素履含章窮典墳百氏若珠貫</hi>
　　　　　　<hi>丨丨如丨丨</hi>
　　該核流略<lb/>
　　博渉典經<hi>李商隐為安平公兖州奏盧涇充判官狀右件官丨丨丨丨該核流略</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-55b"/>
　　五車盡究<hi>莊子惠施多方其書五車</hi>
　　三篋能知<hi>漢書張安世傳上行幸河東嘗亡書三篋詔問莫能知惟安世識之具作其事後購求得書以</hi>
　　　　　　<hi>相校無所遺失李商隐為安平公兖州奏盧涇充判官狀丨丨丨丨五車盡究</hi>
　　言曲水義<hi>晉書束晳傳武帝嘗問摯虞三日曲水之義虞對曰漢章帝時平原徐肇以三月初生三女至</hi>
　　　　　　<hi>三日俱亡邨人以為怪乃招攜之水濱洗祓遂因水以汎觴其義起此帝曰必如所談便非好</hi>
　　　　　　<hi>事晳進曰虞小生不足以知臣請言之昔周公城洛邑因流水以泛酒故逸詩云羽觴隨波又</hi>
　　　　　　<hi>秦昭王以三日置酒河曲見金人捧水心之劍曰令君制有西夏乃霸諸侯因此立為曲水二</hi>
　　　　　　<hi>漢相縁皆為盛集帝大悦賜晳金五十斤</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-56a"/>
　　悟鍾山銘<hi>唐書鄭欽説傳欽説通厯術博物初梁太常任昉大同四年七月于鍾山壙中得銘曰龜言土</hi>
　　　　　　<hi>蓍言水甸服黄鍾啓靈址瘞在三上庚墮過七中已六千三百浹辰交二九重三四百圯當時</hi>
　　　　　　<hi>莫能辨者因藏之戒諸子曰世世以銘訪通人有知之者吾死無恨昉五世孫升之隱居商洛</hi>
　　　　　　<hi>寫以授欽説欽説出使得之于長樂驛至敷水三十里而悟曰卜宅者廋𦵏之嵗月而先識墓</hi>
　　　　　　<hi>圯日辰甸服五百也黄鍾十一也繇大同四年郤求漢建武四年凡五百一十一年𦵏以三月</hi>
　　　　　　<hi>十日庚寅三上庚也圮以七月十二日己巳七中已也浹辰十二也建武四年三月至大同四</hi>
　　　　　　<hi>年七月六千三百一十二月月一交故曰六千三百浹辰交二九十八也重三六也建武四年</hi>
　　　　　　<hi>三月十日距大同四年七月十二日十八萬六千四百日故曰二九重三四百圯升之大驚服</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-56b"/>
　　　　　　<hi>其智</hi>
<hi>四字偹用</hi>仄渉獵廣博<hi>漢書司馬遷傳贊亦其丨丨者丨丨貫穿經傳馳騁古今上下數千載間斯㠯勤矣</hi>
　　宜居師範<hi>元史陳旅傳旅篤志於學于書無所不讀遊京師虞集與馬祖常交口游譽于諸公間咸以為</hi>
　　<hi>旅博學多聞丨丨丨丨之選</hi>　強學待問<hi>禮記儒有席上之珍以待聘夙夜丨丨以丨丨</hi>　班<lb/>
　　馬無過<hi>南史崔慰祖傳國子祭酒沈約吏部郎謝朓嘗於吏部省中賓友俱集各問慰祖地理中所不<graphic n="KR0662" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0662.png" mimeType="image/png"/>十</hi>
　　<hi>餘事慰祖酬據精<graphic n="KR0662" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0662.png" mimeType="image/png"/>一坐稱服之朓歎曰假使丨丨復生丨以丨此</hi>　博通史子<hi>孔稚珪薦杜京産表</hi>
　　<hi>學遍元儒丨丨丨丨</hi>　五經無對<hi>北史陸卬傳子乂聪敏博學有文才於五經最精熟館中謂之石經</hi>
　　<hi>人為之語曰丨丨丨丨有陸乂</hi>　磊落載腹<hi>韓愈送諸葛覺往隨州讀書詩鄴侯家多書挿架三萬軸</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-57a"/>
　　<hi>一一懸牙籤新若手未觸為人強記覧過眼不再讀偉哉羣聖文丨丨丨其丨</hi>　鼮鼠必對<hi>任昉代蕭</hi>
　　<hi>揚州作薦士表豈直丨丨有丨丨之辯註摯虞三輔決録註曰竇攸舉孝㢘為郎世祖大㑹靈䑓得鼠如豹文熒熒</hi>
　　<hi>光澤世祖異之以問羣臣莫能知者攸對曰鼮鼠也詔問何以知之對曰見爾雅詔案秘書如攸言賜帛百匹</hi>
　　錞于合樂<hi>北史斛斯徵傳徵博渉羣書尤精三禮兼觧音律樂有錞于者近代絶此器或有自蜀得之皆</hi>
　　<hi>莫之識徵見之曰此丨丨也衆弗信之徵遂依干寳周禮注以芒筒捋之其聲極清衆乃歎服徵仍取以丨丨焉</hi>
　　　𨽻事奪賞<hi>南史王諶傳諶從叔摛以博學見知尚書令王儉嘗集才學之士總校虚實類物𨽻之謂</hi>
　　<hi>之𨽻事儉嘗使賔客𨽻事多者賞之事皆窮惟廬江何憲為勝乃賞以五花簟白團扇坐簟執扇容氣甚自得摛後</hi>
　　<hi>至儉以所𨽻示之曰卿能奪之乎摛操筆便成文章既奥辭亦華美摛乃命左右抽憲簟手自掣取扇登車而去儉</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-57b"/>
　　<hi>笑曰所謂大力者負之而趨</hi>　酒濯龍鮓<hi>晉書張華傳陸機嘗餉華鮓華發器便曰此龍肉也試以</hi>
　　<hi>苦酒濯之必有異既而五色光𧺫機還問鮓主果云園中茅積下得一白魚質狀殊常以作鮓過美故以相獻</hi>
　　若食雞跖<hi>吕氏春秋善學者丨齊王之丨丨也必食其丨数千而後足</hi>　質疑斯在<hi>任昉</hi>
　　<hi>為蕭揚州作薦士表僧孺訪對不休丨丨丨丨</hi>　破金剛石<hi>國史纂異唐貞觀中有婆羅門僧言得佛</hi>
　　<hi>齒所擊前無堅物傅奕聞之謂其子曰非佛齒吾聞金剛石至堅物莫能敵惟羚羊角破之汝可往試焉叩之應手</hi>
　　<hi>而碎</hi>　問一知二<hi>北史崔賾傳從駕往太山詔問賾曰何處有羊腸坂賾荅曰臣案漢書地理志上黨</hi>
　　<hi>壺闗縣有羊腸坂帝曰不是又荅曰臣案皇甫士安撰地書云太原北九十里有羊腸坂帝曰是也因謂牛𢎞曰崔</hi>
　　<hi>祖濬所謂丨丨丨丨</hi>　酒消憂氣<hi>捜神記漢武帝東遊未出函谷闗有物當道身長数丈其狀象牛青</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-58a"/>
　　<hi>眼而矅睛四足入土動而不徙百官驚駭東方朔乃請以丨灌之灌之数十斛而物丨帝問其故荅曰此名為患丨</hi>
　　<hi>丨之所生也此必是秦之獄地不然則罪人徒作之所聚夫酒忘憂故能消之也帝曰吁博物之士至於此乎</hi>
　　疏錦被事<hi>南史劉峻傳峻率性而動不能隨衆沉浮武帝每集文士䇿經史事時范雲沈約之徒皆引短</hi>
　　<hi>推長帝乃悦加其賞賚曽䇿錦被事咸言已罄帝試呼問峻峻時貧悴宂散忽請紙筆疏十餘事坐客皆驚帝不覺</hi>
　　<hi>失色</hi>　博總羣議<hi>蔡邕太傅文恭侯胡公碑及至入學從訓歴觀古今生而知之聞一覩十兼以周覧</hi>
　　<hi>六經丨丨丨丨旁貫憲法通識國典</hi>　通識國典<hi>見上/註</hi>　渉觀憲法<hi>蔡邕太傳胡公</hi>
　　<hi>碑丨丨丨丨契濶文學睹臯陶之闈閫探孔子之房奥</hi>　抵掌可述<hi>任昉為蕭揚州作薦士表至乃</hi>
　　<hi>集螢映雪編蒲緝柳先言往行人物雅俗甘泉遺儀南宫故事畫地成圖丨丨丨丨按謂王僧孺</hi>　十倍<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-58b"/>
　　猗頓<hi>陸龜䝉讀襄陽耆舊傳寄襲美詩幽埋力須掘遺落貲必購乃于文學中丨丨丨丨富</hi>
　　平博極羣書<hi>漢書司馬遷傳贊自劉向揚雄丨丨丨丨皆稱遷有良史之才</hi>　海内共推<lb/>
　　<hi>北史虞世基傳秘書監河東柳顧言博學有才罕所推謝至是與世基相見歎曰丨丨當丨丨此一人非吾儕所及</hi>
　　<hi>也</hi>　徧記異書<hi>北史王頍傳頍性識甄明精力不倦好讀諸子丨丨丨丨以博物稱</hi>　游覧<lb/>
　　百家<hi>王逸折武論苞含六藝丨丨丨丨</hi>　茹古含今<hi>皇甫湜韓文公墓誌丨丨丨丨無有端涯</hi>
　　　名下無虚<hi>南史姚察傳父僧坦精醫術知名梁代二宫所得供賜皆回給察兄弟為逰學之資察竝</hi>
　　<hi>用聚蓄圗書由是聞見日博太建初報聘于周沛國劉臻竊于公舘訪漢書疑事十餘條竝為剖析皆有經據臻謂</hi>
　　<hi>所親曰丨丨定丨丨士</hi>　年少不㢘<hi>梁書朱异傳既長乃折節從師遍治五經尤明禮易渉獵文史</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-59a"/>
　　<hi>兼通雜藝博奕書算皆其所長年二十詣都尚書令沈約面試之因戯异曰卿丨丨何乃丨丨异逡廵未達其㫖約</hi>
　　<hi>乃曰天下惟有文義碁書卿一時將去可謂不㢘也</hi>　五經從横<hi>後漢書周舉傳舉字宣光博學洽聞</hi>
　　<hi>為儒者所宗故京師為之語曰丨丨丨丨周宣光</hi>　傍綜廣深<hi>晉書虞喜傳束修立德皓首不倦加</hi>
　　<hi>以丨丨丨丨博聞強識</hi>　觀書石渠<hi>揚雄荅劉歆書雄為郎之嵗自奏少不得學而心好沉博絶麗</hi>
　　<hi>之文願不受三嵗之奉且休脱直事之繇得肆心廣意以自克就有詔可不奪奉令尚書賜筆墨錢六萬得丨丨于</hi>
　　<hi>丨丨</hi>　太乙下觀<hi>三輔黄圗劉向挍書天禄閣夜有老人著黄衣植青藜杖叩閣而進見向暗中獨坐</hi>
　　<hi>誦書老父乃吹杖端烟然因以見向授五行洪範之文至曙而去請問姓名云我是丨丨之精天帝聞卯金之子有</hi>
　　<hi>博學者丨而丨焉</hi>　算字知年<hi>左傳晉悼夫人食輿人之城把者絳縣人或年長矣無子而往與于</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-59b"/>
　　<hi>食有與疑年使之年曰臣小人也不知紀年臣生之嵗正月甲子朔四百有四十五甲子矣其季於今三之一也吏</hi>
　　<hi>走問諸朝師曠曰魯叔仲惠伯㑹郤成子于承匡之嵗也七十三年矣史趙曰亥有二首六身下二如身是其日数</hi>
　　<hi>也士文伯曰然則二萬六千六百有六旬也徐晉卿春秋左傳類對賦丨乎亥丨史趙丨絳老之丨</hi>　細大<lb/>
　　不捐<hi>韓愈進學觧先生口不絶吟于六藝之文手不停披於百家之編記事者必提其要纂言者必鈎其元貪</hi>
　　<hi>多務得丨丨丨丨</hi>　學辨癡龍<hi>全唐詩話韓定辭為鎮州王鎔書記聘燕帥劉仁恭舍於賓舘命幕</hi>
　　<hi>客馬彧延接馬有詩贈韓韓酬云崇霞臺上神仙客丨丨丨丨藝最多他日彧持命荅聘常山亦命定辭接於宫館</hi>
　　<hi>彧問癡龍出自何處定辭曰洛下有洞穴曾有人誤墮穴中行数里見有宫殿人物凡九處又見有大羊羊髯有珠</hi>
　　<hi>不知何所後出以問張華華曰此地仙九館也大羊者名曰癡龍耳由是悦服</hi>　著博物書<hi>晉書張華</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-60a"/>
　　<hi>傳華著博物志十篇及文章竝行於世梁昭明太子謝敕賚地圗啓豈問千秋自識烏桓之地脱逢壯武方丨丨丨</hi>
　　<hi>之丨按華封壯武郡公</hi>　詔視騶牙<hi>史記滑稽列傳建章宫後閤重櫟中有物出焉其狀似麋以聞</hi>
　　<hi>武帝往臨視之問左右羣臣習事通經術者莫能知丨東方朔丨之朔曰所謂丨丨者也逺方當來歸義而騶牙先</hi>
　　<hi>見其齒前後若一齊等無牙故謂之騶牙其後一嵗所匈奴渾邪王果將十萬衆來降漢</hi>　識科斗書<lb/>
　　<hi>晉書束晳傳時有人于嵩髙山下得竹簡一枚上両行科斗書傳以相示莫有知者司空張華以問晳晳曰此漢明</hi>
　　<hi>帝顯節陵中䇿文也檢驗果然時人伏其博識</hi>　暗辨桐聲<hi>後漢書蔡邕傳邕在吴吴人有燒桐㠯㸑</hi>
　　<hi>者邕聞火烈之聲知其良木因請而裁為琴果有美音而其尾猶焦故時人名曰焦尾琴焉張籍詩丨丨丨丨自作</hi>
　　<hi>琴</hi>　畫地成圗<hi>晉書張華傳武帝嘗問漢宫室制度及建章千門萬户華應對如流聽者忘倦丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-60b"/>
　　<hi>丨丨左右屬目帝甚異之</hi>　神木照狐<hi>捜神記燕昭王墓前有一斑狐積年能為變幻乃變作一書生</hi>
　　<hi>欲詣張公過問墓前華表曰以我才貎可得見張司空否華表曰張公智度恐難籠絡出必遇辱殆不得返非但䘮</hi>
　　<hi>子千嵗之質亦當深誤老表狐不從乃持刺謁華華雅重之于是論及文章辨校聲實華未嘗聞比復商略三史探</hi>
　　<hi>賾百家華無不應聲屈滯乃歎曰天下豈有此年少若非鬼魅則是狐狸乃掃榻延留防禦甚嚴豐城令雷煥字孔</hi>
　　<hi>章來訪華華以書生白之孔章曰何不呼獵犬試之乃命犬以試竟無憚色華益怒曰此必真妖也聞魑魅忌狗所</hi>
　　<hi>别者數百年物耳千年老精惟得千年枯木照之則形立見世傳燕昭王墓前華表木已經千年乃遣人伐華表使</hi>
　　<hi>人欲至木所忽有一青衣小兒來問使曰君何來也使曰張司空有一年少來謁多才巧辭疑是妖魅使我取華表</hi>
　　<hi>照之青衣曰老狐不智不聽我言今日禍已及我其可逃乎乃發聲而泣倐然不見使乃伐其木血流便將木歸燃</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-61a"/>
　　<hi>之以照書生乃一斑狐華曰此二物不值我千年不可復得乃烹之</hi>　懸鐵報時<hi>南楚新聞段成式詞</hi>
　　<hi>學博聞精通三教復強記每披閲文字雖千萬言一覧畧無遺漏嘗於私第鑿一池工人於土下獲鐵一片怪其異</hi>
　　<hi>質遂持來獻成式命尺周而量之笑而不言乃静一室丨丨其室中之北壁已而泥户但開一牖方纔数寸亦緘鐍</hi>
　　<hi>之時與近親闢牖窺之則有金書両字以丨十二丨也其博識如此</hi>　方卵無黄<hi>瑯嬛記昔有少年博</hi>
　　<hi>洽典籍其兄為商逺歸擕一鳥卵問其弟曰鳥卵皆圎此獨方何也少年曰鳥卵而方有白無黄破之果然問何以</hi>
　　<hi>知之曰見成丁百鳥志</hi>　世子女郎<hi>南史賈希鏡傳宋孝武時青州人發古冢銘云青州丨丨東海</hi>
　　<hi>丨丨帝問學士鮑照徐爰蘇寳生竝不能<graphic n="KR0662" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0662.png" mimeType="image/png"/>希鏡對曰此是司馬越女嫁荀晞兒檢訪果然由是見遇敕希鏡注郭</hi>
　　<hi>子</hi>　無所不通<hi>東都事略蘇頌平生耆學自書契以來經史九流百家之説至於圗緯隂陽五行律</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-61b"/>
　　<hi>吕星官算法山經本草丨丨丨丨又劉敞博學自信自六經諸子百氏下至傳記小説丨丨丨丨</hi>
　　信第十九<lb/>
<hi>二字成對</hi>發志<hi>易厥孚交如信以丨/丨也正義由已誠信</hi>　盈缶<hi>易有孚丨丨註著信立誠盈溢乎質素之器</hi>
　　　　<hi>丨起其丨故上下應之與之交接也</hi>　　執圭<hi>禮記大夫丨丨而使所以申信也</hi>
　　由中<hi>左傳信不丨丨質無益也任昉齊竟陵文</hi>　守物<hi>左傳義以建利禮以順時信以丨丨正義言而</hi>
　　　　<hi>宣王行狀信必丨丨貎無外悦</hi>　　　　　<hi>無信物將散矣故信所以丨羣丨也</hi>
　　皦日<hi>詩謂予不信有如丨丨鄭箋我言之信如</hi>　結民<hi>禮記信以丨之則丨不倍</hi>
　　　　<hi>白日也釋文皦本又作皎</hi>　　　　无妄<hi>易丨丨元亨利貞正義丨丨者以剛為内主動</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-62a"/>
　　直弦<hi>袁淑傚曹子建白馬篇義分明於霜信行</hi>　　　<hi>而能健以此臨下物皆无敢詐偽虚妄俱行實</hi>
　　　　<hi>丨如丨</hi>　　　　　　　　　<hi>理所以大得亨通利於貞正</hi>
　　成義<hi>論語君子義以為質禮以行之孫以出之</hi>　中孚<hi>易丨丨正義丨丨卦名也信發於中謂之丨丨</hi>
　　　　<hi>信以成之</hi>　　　　　　　立木<hi>史記商君傳孝公以衛鞅為左庻長卒定變法</hi>
　　周仁<hi>左傳丨丨之謂信註周親也</hi>　　　　　<hi>之令令既具未布恐民之不信已乃丨三丈之</hi>
　　無偽<hi>程子遺書信者丨丨而已於天性有所損</hi>　　　<hi>丨於國都市南門募民有能徙置北門者予十</hi>
　　　　<hi>益則為偽矣易无妄曰天下雷行物與无</hi>　　　<hi>金民怪之莫敢徙復曰能徙者予五十金有一</hi>
　　　　<hi>妄動以天理故也</hi>　　　　　　　<hi>人徙之輙予五十金以明不欺</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-62b"/>
　　不欺<hi>韓詩外傳孟子少時東家殺豚孟子問其</hi>　倚轅<hi>韓非子吴起為魏武侯西河之守秦有小亭臨</hi>
　　　　<hi>母曰東家殺豚何為母曰欲啖汝其母自</hi>　　　<hi>境呉起欲攻之乃丨一車丨於北門之外而令</hi>
　　　　<hi>悔而言曰吾懐姙是子席不正不坐割不</hi>　　　<hi>之曰有能徙此南門之外者賜之上田上宅人</hi>
　　　　<hi>正不食胎教之也今適有知而欺之是教</hi>　　　<hi>莫之徙也及有徙之者還賜之如令</hi>
　　　　<hi>之不信也乃買東家豚肉以食之明丨丨</hi>
　　　　<hi>也</hi>
<hi>二字偹用</hi>仄彰信<hi>書克寛克仁/丨丨兆民</hi>　履信<hi>易丨丨思乎順又以尚賢也潘岳閑居賦是以資忠丨丨</hi>
　　<hi>以進徳修辭立誠以居業</hi>　國寳<hi>左傳晉侯圍原命三日之糧原不降命去之諜出曰原將降矣軍吏曰請</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-63a"/>
　　<hi>待之公曰信丨之丨也民之所庇也得原失信何以庇之所亡滋多退一舍而原降</hi>　民庇<hi>見上註</hi>
　　守約<hi>淮南子㢘可以分財信可使丨丨者人之豪也</hi>　行義<hi>左傳信以丨丨義以成命小國所望而懐</hi>
　　<hi>也</hi>　信志<hi>易孚兑之吉丨丨/也註其志信也</hi>　誠信<hi>白居易詩何以示丨丨白水指為盟</hi>
　　信士<hi>後漢書來歙傳論世稱來君叔天下丨丨</hi>　真實<hi>陸雲與戴季甫書居德履道秉心丨丨</hi>
　　惇信<hi>書丨丨明義</hi>　人助<hi>易丨之所/丨者信也</hi>　約信<hi>禮記丨丨曰誓涖牲曰盟正義丨丨</hi>
　　<hi>以其不能自和好故用言辭共相丨束以為丨也</hi>　用實<hi>忠經丨丨則人不偽崇譲則人不争</hi>　然<lb/>
　　信<hi>史記張耳陳餘傳贊張耳陳餘始居約時相丨丨以死豈顧問哉</hi>　信誓<hi>詩丨丨旦旦鄭箋言其懇</hi>
　　<hi>惻欵誠</hi>　立志<hi>左傳志以發言言以出信信以丨丨参以定之正義於人有信志乃得立故信以丨丨也</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-63b"/>
　　　質信<hi>左傳齊盟所以丨丨也㑹所信之始也註齊一心質成也</hi>　端慤<hi>國語端德之信也註丨丨</hi>
　　<hi>故信</hi>　守器<hi>左傳唯器與名不可以假人君之所司也名以出信信以丨丨器以藏禮禮以行義義以生利</hi>
　　<hi>利以平民政之大節也若以假人與人政也註器車服名爵號名位不愆為民所信動不失信則車服可保</hi>
　　執手<hi>詩丨子之丨與子偕老鄭箋丨其丨與之約誓示信也言俱老者庻幾俱免於難</hi>
　　平應天<hi>易中孚以利貞乃丨乎丨也正義天德剛正而氣序不差是正而信也今信不失正乃得丨於丨是</hi>
　　<hi>中孚之盛故須濟以利貞也</hi>　推誠<hi>中説丨之以丨則不言而信鎮之以静則不行而謹陸機辯亡論丨</hi>
　　<hi>丨信士不恤人之欺我</hi>　化邦<hi>易中孚柔在内而剛得中説而巽孚乃丨丨也註信立而後邦乃化也</hi>
　　　信心<hi>潘岳夏侯常侍誄事君直道與朋丨丨</hi>　定身<hi>國語丨丨以行事謂之信註定安也行事</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-64a"/>
　　<hi>以安丨其丨謂之信</hi>　著誠<hi>禮記丨丨去偽禮之經也正義言顯丨丨信退去詐偽是禮之常也</hi>　作<lb/>
　　孚<hi>詩儀刑文王萬邦丨丨南史殷景仁傳體至公者懸爵賞於無私奉天統者每屈情以申制所以丨丨萬國貽</hi>
　　<hi>則後昆</hi>　貞誠<hi>鄧文原詩歸休企/前哲矢信著丨丨</hi>　復言<hi>論語信近於義言可復也左傳里克</hi>
　　<hi>將殺奚齊先告荀息荀息曰將死之里克曰無益也荀叔曰吾與先君言矣不可以貳能欲丨丨而愛身乎雖無益</hi>
　　<hi>也將焉辟之</hi>　不遷<hi>王粲贈蔡子篤詩君子信誓丨/丨于時及子同寮生死固之</hi>　慤然<hi>化書</hi>
　　<hi>信丨丨之謂也故君於土</hi>　庶孚<hi>國語制義/丨丨信也</hi>　執符<hi>法言仁宅也義路也禮服也智燭也</hi>
　　<hi>信符也處宅由路正服明燭丨丨君子不動動斯得矣</hi>　思身<hi>國語丨丨能信註丨誠其丨乃為信也</hi>
<hi>三字成對</hi>著金石<hi>吴志吴主孫權傳/信丨丨丨義盖山</hi>　為甲胄<hi>禮記儒有忠信以丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-64b"/>
　　　　　<hi>河</hi>　　　　　　　若丹青<hi>後漢書來歙傳願得奉威命開以丹青之</hi>
　　及豚魚<hi>易豚魚吉信丨丨丨也註魚者蟲之</hi>　　　　<hi>信註揚子法言曰聖人之言明丨丨丨也</hi>
　　　　　<hi>隐者也豚者獸之㣲賤者也爭競之</hi>　尅日戰<hi>晉書羊祜傳祜進據險要開建五城收膏</hi>
　　　　　<hi>道不興中信之德淳著則雖㣲隐之</hi>　　　　<hi>腴之地奪呉人之資乃增修德信以懐柔</hi>
　　　　　<hi>物信皆及之</hi>　　　　　　　　<hi>初附慨然有并吞之心毎與吴人交兵丨</hi>
　　無二諾<hi>史記季布傳楚人諺曰得黄金百斤</hi>　　　　<hi>丨方丨不為掩襲之計將帥有欲進譎詐</hi>
　　　　　<hi>不如得季布一諾</hi>　　　　　　　<hi>之䇿者輒飲以醇酒使不得言</hi>
　　重一言<hi>史記信陵君傳公子請賓客約車騎</hi>　如期還<hi>唐書吕元膺傳為蘄州刺史嘗録囚囚或</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-65a"/>
　　　　　　<hi>百餘乘欲以客往赴秦軍與趙俱死</hi>　　　<hi>白父母在明日歳旦不得省為恨因泣元</hi>
　　　　　　<hi>於是公子請朱亥朱亥遂與公子俱</hi>　　　<hi>膺惻然□釋械歸之而戒還期吏白不可</hi>
　　　　　　<hi>公子過謝侯生侯生曰臣宜從老不</hi>　　　<hi>荅曰吾以信待人人豈我違如期而至</hi>
　　　　　　<hi>能請數公子行日以至晉鄙軍之日</hi>
　　　　　　<hi>北鄉自剄以送公子公子與侯生決</hi>
　　　　　　<hi>至軍侯生果北鄉自剄魏徵述懐詩</hi>
　　　　　　<hi>季布無二諾侯嬴丨丨丨</hi>
<hi>三字偹用</hi>仄萬事本<hi>唐書褚遂良傳信為丨丨丨百姓所歸故文王許枯骨而不違仲尼去食存信貴之也</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-65b"/>
　　德之蒂<hi>司馬子敬者道之根信者丨丨丨</hi>　天道貴<hi>漢書杜欽傳臣聞丨丨丨信地道貴貞</hi>
　　　重然諾<hi>江表傳䇿初遣慈也議者紛紜謂慈未可信䇿曰太史子義心有士謨志經道義貴丨丨丨一</hi>
　　<hi>以意許知已死亡不相負諸君勿復憂也</hi>　黄金信<hi>駱賓王夏日遊德州贈髙四詩一諾丨丨丨三復白</hi>
　　<hi>珪心</hi>　無二命<hi>左傳君能制命為義臣能承命為信信載義而行之為利謀不失利以衛社稷民之主也</hi>
　　<hi>義無二信信丨丨丨註欲為義者不行両信欲行信者不受二命</hi>　不可犯<hi>國語忠不可暴信丨丨丨</hi>
　　<hi>註犯陵也</hi>　賞罰信<hi>唐書張廵傳廵待人無所疑/丨丨丨與衆共甘苦寒暑</hi>　不忘舊<hi>左傳</hi>
　　<hi>丨丨丨信也</hi>　成萬物<hi>化書智通則多變故授之/以信信者丨丨丨之道也</hi>　桐葉信<hi>史記</hi>
　　<hi>晉世家成王與叔虞戯削桐葉為珪以與叔虞曰以此封若史佚因請擇日立叔虞成王曰吾與之戯耳史佚曰天</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-66a"/>
　　<hi>子無戯言於是遂封叔虞於唐晉書摯虞傳臣聞昔之聖明不愛千乘之國而惜丨丨之丨所以重至尊之命而達</hi>
　　<hi>於萬國之誠也</hi>　指白水<hi>左傳僖公二十四年春王正月秦伯納之不書不告入也及河子犯以璧授公</hi>
　　<hi>子曰臣負羈絏從君廵於天下臣之罪甚多矣臣猶知之而况君乎請由此亡公子曰所不與舅氏同心者有如白</hi>
　　<hi>水投其壁於河劉峻廣絶交論援青松以示心丨丨丨而旌信</hi>　歸侵地<hi>史記刺客列傳曹沫為魯將與</hi>
　　<hi>齊戰三敗北魯莊公懼乃獻遂邑之地以和猶復以為將齊桓公許與魯㑹於柯而盟桓公與莊公旣盟於壇上曹</hi>
　　<hi>沫執七首劫齊桓公桓公乃許盡丨魯之丨丨既已言欲倍其約管仲曰不可夫貪小利以自快棄信於諸侯失天</hi>
　　<hi>下之援不如與之於是桓公乃遂割魯侵地曹沫三戰所亡地盡復予魯</hi>　仲路諾<hi>論語子路無宿諾江</hi>
　　<hi>淹擬謝法曹贈别詩共秉延州信無慚丨丨丨</hi>　可案覆<hi>後漢書來歙傳歙為人有信義言行不違及往</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-66b"/>
　　<hi>來游説皆丨丨丨西州士大夫皆信重之</hi>
　　平如四時<hi>管子如日月之明丨丨丨之信</hi>　文之孚<hi>國語忠文之質也信丨丨丨也註孚覆也</hi>
　　　號令成<hi>司馬光文人君信而丨丨丨人臣信而邦家榮</hi>　以救饑<hi>國語晉國饑公問於箕鄭</hi>
　　<hi>曰救饑何以對曰信公曰安信對曰信於君心信於名信於令信於事公曰然則若何對曰信於君心則美惡不踰</hi>
　　<hi>信於名則上下不干信於令則時無廢功信於事則民從事有業於是乎民知君心貧而不懼藏出如入何匱之有</hi>
　　　表裏真<hi>司馬光詩執志窮通一論交丨丨丨</hi>　不食言<hi>公羊傳何賢乎荀息荀息可謂丨丨</hi>
　　<hi>其丨矣</hi>　信自身<hi>國語忠自中而丨/丨丨註身行信也</hi>　若尾生<hi>漢書東方朔傳信丨丨丨</hi>
　　<hi>註師古曰尾生古之信士與女子期於梁下待之不至遇水而死</hi>　守一言<hi>抱朴子丨丨丨於久要歷</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-67a"/>
　　<hi>嵗衰而不渝者信人也</hi>　信之要<hi>國語夫盟丨丨丨也晉為盟主是主信也註要猶結也</hi>
<hi>四字成對</hi>文侯校獵<hi>戰國䇿魏文侯與虞人期獵是日飲酒樂天雨文侯將出左右曰今日飲酒樂天又雨公將焉</hi>
　　　　　　<hi>之文侯曰吾與虞人期獵雖樂豈可不一㑹期哉乃往身自罷之魏於是乎始強</hi>
　　郭伋還州<hi>後漢書郭伋傳伋為并州牧始至行部到西河美稷有童兒数百各騎竹馬道次迎拜及事訖</hi>
　　　　　　<hi>諸兒復送至郭外問使君何日當還伋謂别駕從事計日當告之行部既還先期一日伋為違</hi>
　　　　　　<hi>信於諸兒遂止於野亭湏期乃入李商隐為張周封上楊相公啟丨丨丨丨尚不欺於童子文</hi>
　　　　　　<hi>侯校獵寜爽約於虞人苟四時之信是孚亦一諾之恩斯及</hi>
　　言期别後<hi>後漢書范式傳式字巨卿山陽金鄉人也少游太學為諸生與汝南張劭為友劭字元伯二人</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-67b"/>
　　　　　　<hi>竝告歸鄉里式謂元伯曰後二年當還將過拜尊親見孺子焉乃共尅期日後期方至元伯具</hi>
　　　　　　<hi>㠯白母請設饌以候之母曰二年之别千里結言爾何相信之審邪對曰巨卿信士必不乖違</hi>
　　　　　　<hi>母曰若然當為爾醖酒至其日巨卿果到升堂拜飲盡歡而别</hi>
　　心許生前<hi>史記吴㤗伯世家季札之初使北過徐君徐君好季札劍口弗敢言季札心知之為使上國未</hi>
　　　　　　<hi>獻還至徐徐君已死於是乃觧其寳劍繫之徐君冢樹而去從者曰徐君已死尚誰予乎季子</hi>
　　　　　　<hi>曰不然始吾心已許之豈以死倍吾心哉庾信延陵季子遇徐君贊人非别後丨丨丨丨長松</hi>
　　　　　　<hi>雖合寳劍猶懸</hi>
<hi>四字偹用</hi>仄王道尚信<hi>詩成王之孚下土之式鄭箋/丨丨丨丨則天下以為法</hi>　足以一異<hi>淮南</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-68a"/>
　　<hi>子信丨丨丨丨知足以知變者人之英也</hi>　中誠交物<hi>易九五有孚攣如无咎正義攣如者相牽繫不</hi>
　　<hi>絶之名也五在信時處於尊位為羣物之主恒湏以丨丨丨丨孚信何可暫舍故曰有孚攣如繫信不絶乃得无咎</hi>
　　　虚言可賞<hi>吕氏春秋信之為功大矣信立則丨丨丨以丨矣丨丨丨以丨則六合之内皆為已府矣</hi>
　　　信言不美<hi>老子丨丨丨丨美言不信</hi>　與朋以信<hi>論語與朋友交言而有信髙允徵士</hi>
　　<hi>頌丨丨丨丨行物以誠</hi>　質劑結信<hi>周禮司市以丨丨丨丨而止訟註質劑謂両書一札而别之也</hi>
　　<hi>若今下手書言保物要還矣疏丨丨謂券書恐民失信有所違負故為券書丨之使有丨也</hi>　大信不<lb/>
　　約<hi>禮記丨丨丨丨正義大信謂聖人之信也約謂期要也不言而信是大信也丨丨本不為細言約誓故云丨丨</hi>
　　<hi>也</hi>　泛海無恐<hi>五代史段希堯傳希堯使於吴越是時江淮不通凡使吴越者皆丨丨而多風波之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-68b"/>
　　<hi>患希堯過海遭大風左右皆恐懼希堯曰吾生平不欺汝等恃吾可丨丨也已而風亦止</hi>　臣亦愛信<lb/>
　　<hi>韓非子齊伐魯索讒鼎魯人以其贋往齊人曰贋也魯人曰真也齊曰使樂正子春來吾將聽子魯君請樂正子春</hi>
　　<hi>樂正子春曰胡不以其真往也君曰我愛之答曰丨丨丨臣之丨</hi>　雨雪不避<hi>唐書陸羽傳與人期</hi>
　　<hi>丨丨虎狼丨丨也</hi>
　　平言不相違<hi>釋名信申也丨以相申束使丨丨丨也</hi>　守命共時<hi>左傳丨丨丨丨之謂</hi>
　　<hi>信註丨君丨丨丨事</hi>　久要不忘<hi>論語丨丨丨丨平生之言集觧孔曰久要舊約也平生猶少時</hi>
　　許諾相從<hi>化書丨丨丨丨信之至也</hi>　已諾必誠<hi>史記游俠傳今游俠其行雖不軌於正義</hi>
　　<hi>然其言必信其行必果丨丨丨丨不愛其軀赴士之阨困盖亦有足多者焉</hi>　守禮不滛<hi>國語丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-69a"/>
　　<hi>丨丨信也</hi>　獨孤賜名<hi>北史丨丨信傳除隴右十一州大都督秦州刺史信在州事無擁滞示以禮教</hi>
　　<hi>勸以耕桑数年之中公私富實流人願附者数萬家周文以其信著遐邇故丨丨為信</hi>　言信於心<lb/>
　　<hi>後漢書朱暉傳初暉同縣張堪素有名稱嘗於太學見暉甚重之接㠯友道乃把暉臂曰欲㠯妻子託朱生暉㠯堪</hi>
　　<hi>先達舉手未敢對自後不復相見堪卒暉聞其妻子貧困乃自往候視厚賑贍之暉少子頡怪而問曰大人不與堪</hi>
　　<hi>為友平生未曽相聞子孫竊怪之暉曰堪嘗有知己之丨吾㠯丨丨丨也</hi>　千里結言<hi>米芾詩丨丨丨</hi>
　　<hi>丨寜有後羣賢畢至猥居前</hi>
　　言論第二十<lb/>
<hi>二字成對</hi>作乂<hi>書言曰從/從丨丨</hi>　　　　　釋競<hi>左思魏都賦聊為吾子復翫德音以丨二客丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-69b"/>
　　有章<hi>詩出言丨丨鄭箋吐口言語又丨法度文</hi>　　　<hi>於辯囿者也</hi>
　　　　<hi>丨</hi>　　　　　　　　觧紛<hi>史記滑稽傳序談言微中亦可以丨丨</hi>
　　宣意<hi>釋名言宣也丨彼此之丨也</hi>　　　絶倒<hi>晉書衛玠傳玠好言元理王澄毎聞玠言輙歎</hi>
　　敘心<hi>謝靈運擬鄴中集應瑒詩傾軀無遺慮在</hi>　　　<hi>息丨丨時人為之語曰衛玠談道平子丨丨</hi>
　　　　<hi>心良已叙</hi>　　　　　　　忘疲<hi>世説王丞相招祖約夜語至曉不眠明旦有客</hi>
　　清論<hi>管輅别傳冀州裴使君檄召輅為文學從</hi>　　　<hi>公頭鬢未理體亦小倦客曰公昨如是似失眠</hi>
　　　　<hi>事一相見丨丨終日不覺罷倦天時大熱</hi>　　　<hi>公曰昨與士少語遂使人丨丨</hi>
　　　　<hi>移床在庭前樹下乃至雞向晨然後出</hi>　鋸屑<hi>晉書胡毋輔之傳輔之字彦國少擅髙名王澄</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-70a"/>
　　髙談<hi>魏文帝與吴質書丨丨娱心哀筝順耳李</hi>　　　<hi>嘗與人書曰彦國吐佳言如丨木丨霏霏不絶</hi>
　　　　<hi>白春夜宴桃李園序幽賞未已丨丨轉清</hi>　　　<hi>誠為後進領袖也蘇軾詩髙論無窮如丨丨小</hi>
　　卷霧<hi>晉書劉惔韓伯傳論劉韓雋爽標置軼羣</hi>　　　<hi>詩有味似連珠</hi>
　　　　<hi>勝氣籠霄飛談丨丨</hi>　　　　　走丸<hi>開天遺事張九齡善談論每與賓客議論經日</hi>
　　粲花<hi>開天遺事李白每與人談論皆成句讀如</hi>　　　<hi>㴞㴞不竭如下坂丨丨也時人服其俊辯</hi>
　　　　<hi>春葩麗藻粲於齒牙之下時人號曰李白</hi>
　　　　<hi>丨丨之論</hi>
<hi>二字偹用</hi>仄足志<hi>左傳言/以丨丨</hi>　行逺<hi>左傳言之無/文丨而不丨</hi>　可市<hi>老子美言丨以丨註善言</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-70b"/>
　　<hi>美語求者欲疾得賣者欲疾售也</hi>　輯懌<hi>詩辭之丨矣民之洽矣辭之丨矣民之莫矣</hi>　軟語<lb/>
　　<hi>杜甫贈蜀僧閭丘師兄詩夜闌接丨丨落月如金盆</hi>　談助<hi>後漢書王充傳著論衡八十五篇二十餘萬言</hi>
　　<hi>註袁山松書曰充所作論衡中土未有傳者蔡邕入吴始得之恒祕玩以為丨丨</hi>　前席<hi>漢書賈誼傳文</hi>
　　<hi>帝思誼徵之至入見上方受釐坐宣室上因感鬼神事而問鬼神之本誼具道所以然之故至夜半文帝丨丨既罷</hi>
　　<hi>曰吾久不見賈生自㠯為過之今不及也丨丨註師古曰漸促近誼聽説其言也</hi>　談止<hi>益部耆舊傳董</hi>
　　<hi>扶發辭抗論益部少雙故時號曰丨丨言凡善丨者遇之則丨人莫能伍</hi>　如射<hi>南齊書王僧䖍傳談故丨</hi>
　　<hi>丨前人得破後人應觧不觧即輸賭矣</hi>　談舌<hi>韓愈病中贈張十八詩丨丨久不掉非君亮誰雙</hi>
　　簡要<hi>北史魏愷傳愷積年沉廢後遇愔於路㣲自陳愔云咸由中㫖愷應聲曰雖復零雨自天終待雲興四岳</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-71a"/>
　　<hi>公豈得言不知楊愔欣然曰此言極為丨丨</hi>　調暢<hi>南史何敬容傳敬容接對賓朋言詞若訥詶答二宫</hi>
　　<hi>則音韻丨丨</hi>　簡詣<hi>南史范縝傳縝性質直好危言髙論不為士友所安惟與外弟蕭琛善琛名曰口辯</hi>
　　<hi>每服縝丨丨</hi>　情話<hi>陶潜歸去來辭/悦親戚之丨丨</hi>　深扣<hi>朱子詩微言得丨丨大句亦孤㧞</hi>
　　　思順<hi>應貞晉武帝華林園集詩言丨其丨貌思其恭</hi>　崖畧<hi>莊子孔子問于老聃曰敢問至道老</hi>
　　<hi>聃曰夫道窅然難言哉將為汝言其丨丨</hi>　折角<hi>漢書朱雲傳是時少府五鹿充宗貴幸為梁邱易自宣帝</hi>
　　<hi>時善梁邱氏説元帝好之欲考其異同令充宗與諸易家論充宗乘貴辯口諸儒莫能與抗皆稱疾不敢㑹有薦雲</hi>
　　<hi>者召入攝齋登堂抗首而請音動左右既論難連拄五鹿君故諸儒為之語曰五鹿嶽嶽朱雲丨其丨繇是為博士</hi>
　　平心聲<hi>法言面相之辭相適捈中心之所欲通諸人之嚍嚍者莫如言故言丨丨也註嚍嚍猶憤憤也一作</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-71b"/>
　　<hi>㗲㗲猶聲聞也</hi>　昌言<hi>書帝曰來禹/汝亦丨丨</hi>　立言<hi>左傳太上有立德其次有立功其次有丨</hi>
　　<hi>丨</hi>　有徵<hi>左傳叔向曰君子之言信/而丨丨故逺怨於其身</hi>　令音<hi>世説謝公云長史語甚不</hi>
　　<hi>多可謂有丨丨</hi>　至言<hi>史記商君傳貎言華也丨丨/實也苦言藥也甘言疾也</hi>　苦言<hi>見上註</hi>
　　　曼辭<hi>漢書司馬遷傳今雖欲自彫瑑丨丨㠯自觧無益於俗不信祗取辱耳註如淳曰曼美也</hi>　身<lb/>
　　文<hi>左傳言丨之丨也</hi>　慎辭<hi>左傳晉為伯鄭入陳非/文辭不為功丨丨哉</hi>　美談<hi>公羊傳魯</hi>
　　<hi>人至今以為丨丨曰猶望高子也註久闊思相見者引此為喻丨丨至今不絶也</hi>　三緘<hi>説苑孔子之周</hi>
　　<hi>觀於太廟右陛之前有金人焉丨丨其口而銘其背曰古之慎言人也戒之哉無多言多言多敗</hi>　詼諧<lb/>
　　<hi>夏侯湛東方朔畫贊明節不可以久安也故丨丨以取容</hi>　叡音<hi>顔延之陶徴士誄丨丨永矣誰箴余闕</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-72a"/>
　　　妍談<hi>謝靈運擬鄴中集阮瑀詩丨丨既愉心哀㺯信睦耳</hi>　暢神<hi>劉琨答盧諶詩文以明言言以</hi>
　　<hi>丨丨</hi>　雅言<hi>王禹偁和仲咸與喻豐陽夜話詩寒/燈挑盡芳樽竭所得新竒盡丨丨</hi>　通方<hi>皇甫</hi>
　　<hi>謐三都賦序二國之士各沐浴所聞家自以為我土樂人自以為我民良皆非丨丨之論也</hi>　清酬<hi>朱子</hi>
　　<hi>詩亦復有兹賞微言寄丨丨</hi>　蟬連<hi>世説王恭隨父在㑹稽王大自都來拜墓恭暫往墓下看之二人素</hi>
　　<hi>善十餘日方還父問恭何故多日對曰與阿大語丨丨不得歸</hi>　珠談<hi>晉書劉惔韓伯傳贊劉韓秀士丨丨</hi>
　　<hi>閒起</hi>
<hi>三字成對</hi>若流水　　　　　　　　驚辯囿<hi>温庭筠過孔北海墓詩發言丨丨丨撝翰</hi>
　　如叩鐘<hi>王季友酬李十六岐詩千賓揖對若</hi>　　　　<hi>動文星</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-72b"/>
　　　　　<hi>流水五經發難丨丨丨</hi>　　　飛清機<hi>抱朴子丨丨丨之英麗言約暢而判滯者</hi>
　　過璵璧<hi>王粲反金人贊一言之賜丨乎丨丨</hi>　　　　<hi>辯人也</hi>
　　勝管絃<hi>白居易㑹昌春連宴即事聮句麗句</hi>　鬭機驚<hi>李昻英酌别張子元詩江亭揮别酒謔笑</hi>
　　　　　<hi>輕珠玉清談丨丨丨</hi>　　　　　　　<hi>丨丨丨</hi>
　　忘忌諱<hi>陸游詩議論孰能丨丨丨人材正要</hi>　憐囁嚅<hi>白居易東南行詩論笑杓胡律談丨鞏丨</hi>
　　　　　<hi>越拘攣</hi>　　　　　　　　　<hi>丨律一作硉按李建字杓直竇鞏字友封</hi>
　　披心胸<hi>謝靈運酬從弟惠連詩末路值令弟</hi>
　　　　　<hi>開顔丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-73a"/>
<hi>三字偹用</hi>仄不失口<hi>禮記君子不失色/於人丨丨丨於人</hi>　無口過<hi>孝經言滿天下丨丨丨</hi>　君<lb/>
　　子論<hi>鮑照擬古詩側覩丨丨丨預見古人風</hi>　堅城壘<hi>世説謝胡兒語庾道季諸人莫當就卿談</hi>
　　<hi>可丨丨丨庾曰若文度來我以偏師待之康伯來濟河焚舟</hi>　暢彼我<hi>晉書張憑傳憑詣劉惔惔處之</hi>
　　<hi>下坐憑欲自發而無端㑹王濛就惔清言有所不通憑於末坐判之言㫖深逺足丨丨丨之懐一坐皆驚惔延之上</hi>
　　<hi>坐</hi>　屈一坐<hi>世説何晏為吏部尚書有位望時談客盈坐王弼未弱冠往見之晏聞弼名因條向者勝</hi>
　　<hi>理語弼曰此理僕以為極可得復難不弼便作難一坐人便以為屈於是弼自為客主数番皆一坐所不及</hi>
　　牙後惠<hi>世説殷中軍云康伯未得我丨丨丨</hi>　吐芳訊<hi>顔延之直東宫荅鄭尚書詩君子丨丨丨</hi>
　　<hi>感物惻余衷</hi>　談天衍<hi>史記孟子荀卿傳騶衍之術迂大而閎辯故齊人頌曰丨丨丨註劉向别録曰</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-73b"/>
　　<hi>騶衍之所言五德終始天地廣大書言天事故曰談天</hi>　麗金雘<hi>江淹擬陳思王贈友詩眷我二三子</hi>
　　<hi>辭義丨丨丨</hi>　若琴瑟<hi>晉書裴楷傳楷弟綽綽子遐善言元理音詞清暢泠然丨丨丨</hi>　談名<lb/>
　　理<hi>史浩詩從游至清激錫坐丨丨丨</hi>　扣冰玉<hi>劉禹錫聮句清譚丨丨丨逸韻貫珠璣</hi>　畫<lb/>
　　灰語<hi>李昻英酌别張子元詩每同丨丨丨寒夜童僕屏</hi>　事究萬<hi>謝靈運擬鄴中集徐幹詩清論</hi>
　　<hi>丨丨丨美話信非一</hi>　動星斗<hi>方岳詩髙談丨丨/丨萬物皆欣榮</hi>　露心曲<hi>陳鍳之送陳仁</hi>
　　<hi>叔之越詩蠅頭觀世態麈尾丨丨丨</hi>　出新貫<hi>蘇軾和頓教授見寄詩側聞頓夫子講道丨丨丨</hi>
　　平多英音<hi>李白詩登臺坐水閣吐論丨丨丨</hi>　如濤波<hi>班固答賓戯器不賈于當已用不效</hi>
　　<hi>于一世雖馳辯丨丨丨摛藻如春華猶無益於殿最也</hi>　驚四筵<hi>杜甫飲中八仙歌焦遂五斗方卓然</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-74a"/>
　　<hi>髙談雄辯丨丨丨</hi>　發洪鐘<hi>温庭筠祕書劉尚書挽歌詞學筵開絳帳譚柄丨丨丨</hi>　正始<lb/>
　　音<hi>世説殷中軍為庾公長史下都王丞相為之集桓公王長史王藍田謝鎮西竝在丞相自起解帳𢃄麈尾語殷</hi>
　　<hi>曰身今日當與君共談析理既共清言遂達三更丞相與殷共相往反既彼我相盡丞相乃歎曰向來語乃竟未知</hi>
　　<hi>理源所歸至於辭喻不相負丨丨之丨正當爾耳</hi>　究天人<hi>謝靈運擬鄴中集魏太子詩論物靡浮説</hi>
　　<hi>析理實敷陳羅縷豈闕辭窈窕丨丨丨</hi>　注九流<hi>高適奉酬睢陽李太守詩逸足横千里髙談丨丨丨</hi>
　　　窮舌端<hi>鮑照擬古詩両説丨丨丨註両説謂魯連説新垣衍及下聊城韓詩外傳曰避辯士之舌端</hi>
　　　談琴書<hi>世説戴公從東出謝太傅往看之謝本輕戴見但與論琴書戴既無吝色而丨丨丨愈妙謝悠</hi>
　　<hi>然知其量</hi>　究平生<hi>謝靈運擬鄴中集劉楨詩/歡友相觧達敷奏丨丨丨</hi>　吐琳瑯<hi>朱子詩逸</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-74b"/>
　　<hi>氣邁霽漢英詞丨丨丨</hi>　論精㣲<hi>家語卜商好丨丨/丨時人無以尚之</hi>　吐胸竒<hi>韓愈代張</hi>
　　<hi>籍與李浙東書今去李中丞五千里何由致其身於其人之側開口一丨出丨中之丨乎</hi>　響幽泉<hi>徐經</hi>
　　<hi>孫贈曾司户詩髙義軋層漢清談丨丨丨</hi>　談肝腸<hi>文天祥題梅尉詩軸詩掩卷不能和握手丨丨丨</hi>
　　　驚尋常<hi>張耒贈翟公巽詩公來衰顔得一笑側聽髙論丨丨丨</hi>
<hi>四字成對</hi>令君清耳　　　　　　　論詩笑鄭<lb/>
　　丞相觧頤<hi>徐陵在北齊與楊僕射書足下</hi>　説史吞顔<hi>王起㑹昌春連晏即事聮句丨丨丨</hi>
　　　　　　<hi>素挺詞鋒兼長理窟匡丨丨丨</hi>　　　　　<hi>丨注論詩笑鄭箋</hi>
　　　　　　<hi>丨之説樂令君清耳之談向所</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-75a"/>
　　　　　　<hi>諮疑誰能曉諭</hi>
<hi>四字偹用</hi>仄吉人辭寡<hi>易丨丨之丨丨躁人之辭多世説王黄門兄弟三人俱詣謝公子猷子重多説俗事子敬</hi>
　　<hi>寒温而已旣出坐客問謝公向三賢孰愈謝公曰小者最勝客曰何以知之謝公曰丨丨之丨丨躁人之辭多推此</hi>
　　<hi>知之</hi>　置言成範<hi>沈約齊故安陸昭王碑/文立行可模丨丨丨丨</hi>　洛水談論<hi>世説諸名</hi>
　　<hi>士共至丨丨戲還樂令問王夷甫曰今日戯樂乎王曰裴僕射善丨名理混混有雅致張茂先丨史漢靡靡可聽我</hi>
　　<hi>與王安豐説延陵子房亦超超元箸</hi>　往輒破的<hi>世説劉尹至王長史許清言時苟子年十三倚牀邉</hi>
　　<hi>聽旣去問父曰劉尹語何如尊長史曰韶音令辭不如我丨丨丨丨勝我</hi>　辭條豐蔚<hi>世説謝鎮西少</hi>
　　<hi>時聞殷浩能清言故往造之殷未過有所通為謝標榜諸義作数百語既有佳致兼丨丨丨丨甚足以動心駭聽</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-75b"/>
　　　動心駭聽<hi>見上註</hi>　懸河瀉水<hi>晉書郭象傳好老莊能清言王衍每云聽象語如丨</hi>
　　<hi>丨丨丨注而不竭</hi>　一䑓二絶<hi>南史伏曼容傳為尚書外兵郎嘗與袁粲罷朝相㑹言元理時論以</hi>
　　<hi>為丨丨丨丨</hi>　情瀾不竭<hi>沈約齊故安陸昭王碑文宴語談笑丨丨丨丨註向曰其丨如波丨丨可</hi>
　　<hi>丨盡也</hi>　言談林薮<hi>晉書裴頠傳頠辭論豐博時人謂頠為丨丨之丨丨</hi>　造膝义手<lb/>
　　<hi>世説許掾嘗詣簡文爾夜風恬月朗乃共作曲室中語襟情之詠偏是許之所長辭寄清婉有逾平日簡文不覺丨</hi>
　　<hi>丨共丨丨語達於將旦</hi>　升七寳座<hi>開天遺事明皇於勤政楼以七寳装成山座高七尺召諸學士</hi>
　　<hi>講議經㫖及時務勝者得升焉惟張九齡論辯風生升此座餘人不可階也時論美之</hi>　善謔不虐<lb/>
　　<hi>詩寛兮綽兮猗重較兮丨戯丨兮丨為丨兮毛傳寛能容衆綽緩也重較卿士之車寛緩𢎞大雖則戯謔不為虐矣</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-76a"/>
　　　非法不道<hi>孝經丨先王之丨言丨敢丨程子言箴丨丨丨丨欽哉訓辭</hi>　籬邊坐聽<lb/>
　　<hi>南齊書張岱傳兄鏡少與光禄大夫顔延之隣居顔談議飲酒喧呼不絶而鏡静翳無言聲後延之於丨丨聞其與</hi>
　　<hi>客語取胡床丨丨辭義清元延之心服謂賓客曰彼有人焉由此不復酣呌</hi>　發口成句<hi>南齊書周</hi>
　　<hi>顒傳顒音辭辯麗出言不窮宫商朱紫丨丨丨丨</hi>　金聲玉振<hi>晉書衛玠傳大將軍王敦鎮豫章長</hi>
　　<hi>史謝鯤先雅重玠相見欣然言論彌日敦謂鯤曰昔王輔嗣吐丨丨於中朝此子復丨丨於江表㣲言之緒絶而復</hi>
　　<hi>續不意永嘉之末復聞正始之音何平叔若在當復絶倒</hi>　味若鹽酒<hi>北史崔浩傳説至中夜賜浩縹</hi>
　　<hi>醪酒十斛水精戎鹽一両曰朕丨卿言丨此丨丨故與卿同其味也</hi>　君卿脣舌<hi>漢書楼䕶傳䕶字君</hi>
　　<hi>卿為人短小精辯論議常依名節聽之者皆竦與谷永俱為五侯上客長安號曰谷子雲筆札楼丨丨丨丨言其見</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-76b"/>
　　<hi>信用也</hi>　疑滯開豁<hi>韓維和平甫同介甫當世過飲見招詩聖經王道有本末㪺挹醇粹揮其尨須</hi>
　　<hi>臾上下今與古武庫<graphic n="KR1143" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1143.png" mimeType="image/png"/>
                        <graphic n="KR1143" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1143.png" mimeType="image/png"/>千矛鏦丨懐丨義一丨丨有如暗室來明釭</hi>　逺天近地<hi>法言聖人之言</hi>
　　<hi>丨如丨賢人之言丨如丨註天高逺不可及地雖近亦承天而時行</hi>　談啁流速<hi>蜀志張裔傳丞相亮</hi>
　　<hi>出駐漢中裔以射聲校尉領留府長史其明年北詣亮諮事送者数百車乘盈路裔還書與所親曰近者渉道晝夜</hi>
　　<hi>接賓不得寜息人自敬丞相長史男子張君嗣附之疲倦欲死其丨丨丨丨皆此類也</hi>　論文不愧<lb/>
　　<hi>杜甫詩丨丨或丨丨重肯欵柴扉</hi>　周給敏㨗<hi>夏侯湛東方朔畫贊丨丨丨丨之辯</hi>　碧雞<lb/>
　　之辯<hi>温子昇司徒祖瑩墓誌口含丨丨丨丨手握雕龍之文</hi>　踔厲風發<hi>韓愈桞子厚墓誌議</hi>
　　<hi>論證據今古出入經史百子丨丨丨丨率常屈其座人</hi>　滑稽多辯<hi>史記滑稽傳淳于髠者齊之贅</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-77a"/>
　　<hi>壻也長不滿七尺丨丨丨丨數使諸侯未嘗屈辱</hi>　各如其意<hi>漢書賈誼傳文帝召㠯為博士是時</hi>
　　<hi>誼年二十餘最為少每詔令議下諸老先生未能言誼盡為之對人人丨丨丨丨所出諸生於是以為能文帝説之</hi>
　　<hi>超遷嵗中至太中大夫</hi>
　　平出身加民<hi>易言丨乎丨丨乎丨</hi>　美言不文<hi>法言良玉不雕丨丨丨丨</hi>　談辭<lb/>
　　如雲<hi>後漢書符融傳融師事少府李膺膺風性髙簡每見融輙絶它賓客聽其言論融幅巾奮褏丨丨丨丨膺</hi>
　　<hi>每捧手歎息</hi>　别開一門<hi>南齊書劉繪傳時張融周顒竝有言吐融音㫖緩韻顒辭致綺㨗繪之言</hi>
　　<hi>吐又頓挫有風氣時人為之語曰劉繪貼宅丨丨丨丨言在二家之中也</hi>　嘘枯吹生<hi>後漢書鄭太傳</hi>
　　<hi>孔公緒清談髙論丨丨丨丨註枯者嘘之使生生者吹之使枯言談論有所抑揚也</hi>　如決江河<hi>宋史</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-77b"/>
　　<hi>蔡幼學傳器質凝重莫窺其際終日危坐一語不妄發及辨論義理縱横闔闢沛然丨丨丨丨雖辨士不及也</hi>
　　先飲後言<hi>管輅别傳父為瑯邪即邱長時年十五來至官舍讀書瑯邪太守單子春聞輅一黌之雋欲得</hi>
　　<hi>見輅父即遣輅造之大㑹賓客百餘人坐上有能言之士輅問子春府君名士加有雄貴之姿輅既年少膽未堅剛</hi>
　　<hi>若欲相觀懼失精神請丨丨三升清酒然丨丨之子春大喜便酌三升清酒獨使飲之酒盡之後問子春今欲與輅</hi>
　　<hi>為對者若府君四坐之士邪子春曰吾欲自與卿旗鼓相當輅言始讀詩論易本學問㣲淺未能上引聖人之道陳</hi>
　　<hi>秦漢之事但欲論金木水火土鬼神之情耳子春言此最難者而卿以為易邪於是唱大論之端遂經於隂陽文采</hi>
　　<hi>葩流枝葉横生少引聖籍多發天然子春及衆士互共攻劫論難鋒起而輅人人答對言皆有餘</hi>　旗鼓<lb/>
　　相當<hi>見上註</hi>　文采葩流<hi>見上/註</hi>　多發天然<hi>見上註</hi>　談辯風<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-78a"/>
　　生<hi>馬令南唐書孫晟為人口吃遇人不能道寒暄已而坐定丨丨丨丨聽者忘倦</hi>　吐納風流<hi>南史</hi>
　　<hi>張緒傳緒丨丨丨丨聽者皆忘饑疲見者肅然如在宗廟</hi>　回軍收龐<hi>韓愈病中贈張十八詩將歸乃</hi>
　　<hi>徐謂子言得無哤丨丨與角逐斫樹丨窮丨</hi>　亹亹逼人<hi>晉書謝安傳安弱冠詣王濛清言良久既</hi>
　　<hi>去濛子脩曰向客何如大人濛曰此客丨丨為來丨丨</hi>　㣲言復聞<hi>世説衛伯玉為尚書令見樂廣</hi>
　　<hi>與中朝名士談議奇之曰自昔諸人沒已來常恐丨丨將絶今乃丨丨斯言於君矣</hi>　玷不可為<hi>詩白</hi>
　　<hi>圭之玷尚可磨也斯言之丨丨丨丨也</hi>　幾失鬷明<hi>左傳昔叔向適鄭鬷蔑惡欲觀叔向從使之收</hi>
　　<hi>器者而往立於堂下一言而善叔向將飲酒聞之曰必鬷明也下執其手以上曰今子少不颺子若無言吾幾失子</hi>
　　<hi>矣言之不可以已也如是遂如故知</hi>　捫蝨劇談<hi>晉書苻堅載記王猛隐於華隂山桓温入闗猛被褐</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-78b"/>
　　<hi>而詣之一面談當世之事捫蝨而言旁若無人陸游詩丨丨丨丨空自許聞雞浩歎與誰同</hi>　蔚若朝<lb/>
　　霞<hi>陸機擬今日良宴㑹詩高談一何綺丨丨丨丨爛</hi>　辯論應機<hi>江表傳諸葛恪少有才名發藻</hi>
　　<hi>岐嶷丨丨丨丨莫與為對</hi>　調笑輒酬<hi>謝靈運擬鄴中集應瑒詩始奏延露曲繼以闌夕語丨丨丨丨</hi>
　　<hi>答嘲謔無慚沮</hi>　窮澤生流<hi>曹植七啟夫辯言之艷能使丨丨丨丨枯木發榮庶感靈而激神況近在</hi>
　　<hi>乎人情</hi>　枯木發榮<hi>見上/註</hi>　感靈激神<hi>見上/註</hi>　論者莫當<hi>揚雄</hi>
　　<hi>觧嘲一縱一横丨丨丨丨</hi>　持論從容<hi>任昉王文憲集序立言必雅未嘗顯其所長丨丨丨丨未嘗言</hi>
　　<hi>人所短</hi>　吐屬如流<hi>南史張暢傳魏太武南征暢於城上與魏尚書李孝伯語孝伯辭辯亦北土之</hi>
　　<hi>美暢隨宜應答丨丨丨丨音韻詳雅風儀華潤孝伯及左右人竝相視歎息</hi>　論少卑之<hi>漢書張釋</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-79a"/>
　　<hi>之傳釋之既朝畢因前言便宜事文帝曰卑之母甚髙論令今可行也於是釋之言秦漢之間事秦所㠯失漢所㠯</hi>
　　<hi>興者文帝稱善蘇軾詩曲無和者應思郢丨丨丨丨且借秦</hi>　舌有風雷<hi>蘇軾和王斿詩異時長怪</hi>
　　<hi>謫仙人丨丨丨丨筆有神</hi>　將論縱横<hi>歐陽脩聖俞㑹飲詩詩工鑱刻露天骨丨丨丨丨輕玉鈐</hi>
　　口頰□□<hi>北史李諧傳文辯為時所稱歴位中書侍郎天平末魏欲與梁和好朝議將以崔㥄為使主㥄</hi>
　　<hi>曰文采與識㥄不推李諧丨丨丨丨諧乃大勝於是以諧兼常侍聘焉</hi>
　　風流第二十一<lb/>
<hi>二字成對</hi>繼謝<hi>韓翃送夏侯侍御詩/翰墨已齊鍾大理風</hi>　側㡌<hi>北史獨孤信傳信在秦州嘗因獵日暮馳馬入</hi>
　　　　<hi>流好丨丨宣城</hi>　　　　　　　　<hi>城其㡌㣲側詰旦吏人有戴㡌者咸慕信而丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-79b"/>
　　似張<hi>韓翃送張渚赴越州詩風流丨丨緒别後</hi>　　　<hi>丨焉</hi>
　　　　<hi>見垂楊</hi>　　　　　　　缺韉<hi>北史字文述傳雲定興者附㑹於述述素好著</hi>
　　白紵<hi>雍陶公子行公子風流嫌錦繡新裁丨丨</hi>　　　<hi>竒炫燿時人定興為製馬韉於後角上缺方三</hi>
　　　　<hi>作春衣嫌一作輕</hi>　　　　　　　<hi>寸以露白色世輕薄者率倣學之謂為許公缺</hi>
　　紅箋<hi>開天遺事長安有平康坊妓女所居之地</hi>　　　<hi>勢述大悦曰雲兄所作必能變俗</hi>
　　　　<hi>每年新進士以丨丨名紙遊謁其中時人</hi>　藴藉<hi>明皇雜録元宗宴於勤政楼下巷無居人宴罷</hi>
　　　　<hi>謂此坊為風流藪澤韓翃送萬巨詩丨丨</hi>　　　<hi>帝猶垂簾以觀兵部侍郎盧絢謂帝已歸宫掖</hi>
　　　　<hi>色奪風流座白紵歌傾翰墨塲</hi>　　　　　<hi>垂鞭按轡横縱楼下絢負文雅之稱而復風標</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-80a"/>
　　名士<hi>王勃宇文德陽宅秋夜山亭宴序友人河</hi>　　　<hi>清粹帝一見不覺目送之問左右曰誰近臣具</hi>
　　　　<hi>南宇文嶠清虚君子中山郎餘令風流丨</hi>　　　<hi>以絢名氏對之帝亟稱其丨丨</hi>
　　　　<hi>丨</hi>　　　　　　　　祥華<hi>沈約齊司空桞世隆行狀風質洞逺儀止丨丨</hi>
　　俊人<hi>王勃秋日遊蓮池序琳琅觸目朗月清風</hi>
　　　　<hi>之丨丨珠玉在傍鸞鳯虬龍之君子</hi>
<hi>二字偹用</hi>仄秀出<hi>世説孝武問王爽卿何如卿兄王荅曰風流丨丨臣不如恭忠孝亦何可以假人</hi>　籍甚<lb/>
　　<hi>王儉褚淵碑文光昭諸侯風流丨丨註良曰言其風美之聲流於天下也丨丨言多也昭一作照</hi>　謝族<lb/>
　　<hi>盧綸宴趙氏昆季書院㑹文詩丨丨風流盛于門福慶多</hi>　第一<hi>王勃山亭興序有𢎞農公者日下無雙風</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-80b"/>
　　<hi>流丨丨</hi>　美譽<hi>晉書王濛傳晚節始克/已勵行有風流丨丨</hi>　人望<hi>北史李諧傳是時鄴下言</hi>
　　<hi>風流者以諧及隴西李神儁范陽盧元明北海王元景𢎞農楊遵彦清河崔瞻為首論諧風流文辯盖丨丨乎</hi>
　　小庾<hi>韓翃送故人赴江陵尋庾牧詩文體此時看又别吾知丨丨甚風流</hi>　才調<hi>韓翃贈别上元主簿</hi>
　　<hi>張著詩風流丨丨愛君偏</hi>　𢎞長<hi>任昉王文憲集序丨/丨風流許與氣類</hi>　儒雅<hi>庾信祜樹賦殷</hi>
　　<hi>仲文風流丨丨海内知名杜甫詠懐古蹟詩揺落深知宋玉悲風流丨丨亦吾師</hi>　標勝<hi>任昉王文憲集</hi>
　　<hi>序性託夷逺少屏塵雜自非可以𢎞奨風流增益丨丨未嘗留心也</hi>
　　平田郎<hi>三輔決録田鳯為尚書郎容儀端正每入奏事靈帝目送之題柱曰堂堂乎張京兆丨丨錢起和王</hi>
　　<hi>員外早朝詩題柱盛名兼絶唱風流誰繼漢丨丨</hi>　習池<hi>杜甫將赴成都草堂途中先寄嚴鄭公詩丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-81a"/>
　　<hi>未覺風流盡况復荆州賞更新</hi>　風神<hi>北史盧元聿傳弟元明善自標置少時嘗從鄉還洛途遇相州刺史</hi>
　　<hi>王熙熙見而歎曰盧郎有如此丨丨惟須誦離騷飲美酒自為佳器</hi>　人豪<hi>伊洛淵源録堯夫詩云梧桐月</hi>
　　<hi>向懐中照楊桞風來面上吹明道曰真風流丨丨也</hi>　可親<hi>韓翃送客之江寜詩吴士風流甚丨丨相逢嘉</hi>
　　<hi>賞日應新</hi>　徽容<hi>鮑照数詩九族共/瞻遲賓友仰丨丨</hi>　陵霞<hi>晉書謝安傳論文靖始居塵外髙謝</hi>
　　<hi>人間嘯詠山林浮泛江海當此之時蕭然有丨丨之致</hi>
<hi>三字成對</hi>修儀範<lb/>
　　理音辭<hi>南史張融傳張氏自敷以來竝以丨丨丨修儀範為事</hi>
　　披鶴氅<hi>晉書王恭傳恭美姿儀人多愛悦或目之云濯濯如春月桞嘗被鶴氅裘渉雪而行孟昶窺見之歎</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-81b"/>
　　　　　<hi>曰此真神仙中人也權德輿和兵部李尚書東亭詩風流丨丨丨操割佩龍泉</hi>
　　著綸巾<hi>晉書謝萬傳萬才器儁秀雖器量不及安而善自衒曜故早有時譽弱冠辟司徒掾遷右西屬不就</hi>
　　　　　<hi>簡文帝作相聞其名召為撫軍從事中郎萬丨白丨丨鶴氅裘履版而前旣見與帝共談移日</hi>
<hi>三字偹用</hi>仄風流伯<hi>蘇轍毛守見招詩諸人欲見/丨丨丨不用招呼亦自來</hi>　黄花句<hi>李白金陵送張</hi>
　　<hi>十一冄逰東呉詩張翰丨丨丨風流五百年</hi>　晉季態<hi>髙得𤾉題寒林七賢圖詩衣冠半𢃄丨丨丨人</hi>
　　<hi>物絶似唐中朝</hi>　一時冠<hi>晉書王獻之傳獻之少有盛名而髙邁不羈風流為丨丨之丨</hi>　尋山<lb/>
　　屐<hi>南史謝靈運傳靈運尋山陟嶺必造幽峻巖障数十重莫不偹盡登躡嘗著木屐上山則去其前齒下山去其</hi>
　　<hi>後齒杜甫寄張十二山人彪詩謝氏丨丨丨陶公漉酒巾</hi>　吴中客<hi>白居易郡齊旬假始命宴呈座客示</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-82a"/>
　　<hi>郡寮詩風流丨丨丨佳麗江南人中一作地</hi>　散金石<hi>杜甫哀贈秘書監江夏李公邕詩風流丨丨丨</hi>
　　<hi>追琢山岳鋭</hi>　須我軰<hi>楊載和張仲實舟行雜詠詩風流丨丨丨觧后及斯時</hi>　蓮幕客<lb/>
　　<hi>韓偓寄湖南從事詩丨花丨下風流丨</hi>　蘇伯玉<hi>韓翃送山隂姚丞攜妓之任兼寄山隂蘇少府詩才</hi>
　　<hi>子風流丨丨丨同官曉暮應相逐</hi>　朝野挹<hi>晉書王承傳論安期英姿挺秀籍甚一時丨丨丨其風流</hi>
　　<hi>人倫推其表燭</hi>　鴝鵒舞<hi>晉書謝尚傳司徒王導辟為掾始到府通謁導以其有勝㑹謂曰聞君能作丨</hi>
　　<hi>丨丨一坐傾想寜有此理不尚曰佳便著衣幘而舞導令坐者撫掌擊節尚俯仰在中旁若無人其率詣如此</hi>
　　平魏晉間<hi>蘇軾詩風流丨丨丨談笑羲皇上</hi>　勝謝安<hi>韓翃送皇甫大夫赴浙東詩豪貴東</hi>
　　<hi>山去風流丨丨丨</hi>　不可攀<hi>趙嘏和令狐補闕春日獨逰西街詩此時失意哀吟客更覺風流丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-82b"/>
　　　晉永和<hi>楊基上已詩富貴唐天寳風流丨丨丨</hi>　占洛陽<hi>劉禹錫和樂天洛下醉吟寄太</hi>
　　<hi>原令狐相公兼見懐長句章句新添塞下曲風流舊丨丨丨城</hi>　令公香<hi>㐮陽記劉季和謂張坦曰荀令</hi>
　　<hi>君至人家坐幙三日香氣不歇李頎詩顧盻一過丞相府風流三接丨丨丨</hi>　探花筵<hi>元好問探花詞</hi>
　　<hi>六十人中数少年風流誰占丨丨丨</hi>　到剡溪<hi>世説王子猷居山隂夜大雪眠覺開室命酌酒四望皎然</hi>
　　<hi>因起彷徨詠左思招隐詩忽憶戴安道時戴在剡即便夜乘小船就之經宿方至造門不前而返人問其故王曰吾</hi>
　　<hi>本乘興而行興盡而返何必見戴李白東魯門泛舟詩若敎月下乘舟去何啻風流丨丨丨</hi>　飲徒憐<lb/>
　　<hi>韋莊聞相府夜宴戯贈集賢盧學士詩無那兩三新進士風流長得丨丨丨</hi>　賭香囊<hi>韓翃送崔秀才</hi>
　　<hi>赴上元兼省叔父詩行樂逺誇紅布㠶風流近丨紫丨丨帆一作斾</hi>　一縣花<hi>庾信枯樹賦若非金谷滿</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-83a"/>
　　<hi>園樹即是河陽丨丨丨李商隐詩花縣更風流按潘岳為河陽令</hi>
<hi>四字成對</hi>王樂稱首<hi>晋書樂廣傳廣/與王衍俱宅心</hi>　長裾廣袖<hi>北史李諧傳諧長子岳岳弟庶庶弟</hi>
　　　　　　<hi>事外名重於時故天下言風流</hi>　　　　　<hi>蔚昆季並尚風流丨丨丨丨從容甚</hi>
　　　　　　<hi>者謂丨丨為丨丨焉</hi>　　　　　　　<hi>美</hi>
　　濛惔為宗<hi>晋書王濛傳濛與沛國劉惔齊</hi>　散幘斜簪<hi>南史王儉傳儉作觧丨丨丨挿丨朝</hi>
　　　　　　<hi>名友善惔常稱濛性至通而自</hi>　　　　　<hi>野慕之相與放效嘗謂人曰江左風</hi>
　　　　　　<hi>然有節濛每云劉君知我勝我</hi>　　　　　<hi>流宰相惟有謝安盖自況也</hi>
　　　　　　<hi>自知時人以惔方荀奉倩濛比</hi>　蘭亭峴首<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-83b"/>
　　　　　　<hi>袁曜卿凡稱風流者舉丨丨丨</hi>　洛下鄴中<hi>顧況宴集韋庶子宅序昔丨丨丨丨</hi>
　　　　　　<hi>丨焉</hi>　　　　　　　　　　<hi>蘭亭峴首文雅之盛風流之事盖一</hi>
　　流連泉石　　　　　　　　　　　<hi>方耳</hi>
　　愛重琴棋<hi>沈約齊太尉徐公墓誌公美風</hi>
　　　　　　<hi>儀善言笑丨丨丨丨流連泉石</hi>
<hi>四字備用</hi>仄南楼乘興<hi>晋書庾亮傳亮在武昌諸佐吏殷浩之徒乘秋夜往共登南楼俄而不覺亮至諸人將起</hi>
　　<hi>避之亮徐曰諸君少住老子於此處興復不淺便據胡牀與浩等談詠竟坐李白陪宋中丞武昌夜飲懐古詩清景</hi>
　　<hi>丨丨夜風流在武昌庾公愛秋月丨丨坐胡牀</hi>　最憐東晉<hi>杜牧潤州詩大扺南朝皆曠逹可憐東晉</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-84a"/>
　　<hi>最風流</hi>　金龜換酒<hi>李白對酒憶賀監二首並序太子賔客賀公於長安紫極宫一見余呼余為謫</hi>
　　<hi>仙人因觧丨丨丨丨為樂歿後對酒悵然有懐而作是詩四明有狂客風流賀季真長安一相見呼我謫仙人昔好</hi>
　　<hi>杯中物翻為松下塵丨丨丨丨處却憶涙霑巾</hi>　清徽雅量<hi>晉書殷浩傳論殷浩丨丨丨丨衆議攸歸</hi>
　　　敲鐙代拍<hi>硯崗筆志陳亞喜唱清和樂知越州時每擁騎自衙庭出或由鑑湖緩轡而歸必丨丨丨</hi>
　　<hi>丨潜唱徹三十六遍</hi>　捉蒲葵扇<hi>晉書謝安傳安少有盛名時多愛慕鄉人有罷中宿縣者還詣安安</hi>
　　<hi>問其歸資荅曰有蒲葵扇五萬安乃取其中者捉之京師士庶競市價增𢾗倍</hi>　風韻秀徹<hi>晉書桓石</hi>
　　<hi>秀傳幼有令名丨丨丨丨博渉羣書尤善老莊常獨處一室簡於應接時人方之庾純</hi>　愛杯中物<lb/>
　　<hi>韓翃送齊明府赴東陽詩風流好丨丨丨丨豪蕩仍欺陌上郎</hi>　昨遊今宴<hi>白居易早夏逰宴詩雖慵</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-84b"/>
　　<hi>興猶在雖老心猶健丨日山水丨丨朝花酒丨</hi>　七賢舊竹<hi>世説陳留阮籍譙國嵇康河内山濤三人</hi>
　　<hi>年皆相比康年少亞之預此契者沛國劉伶陳留阮咸河内向秀瑯琊王戎七人常集於竹林之下肆意酣暢故世</hi>
　　<hi>謂竹林七賢薛漢送桞湯佐詩丨丨丨丨風流在萬善新茶嵗貢兼</hi>　杜難方衛<hi>李商隐為舉人上蕭</hi>
　　<hi>侍郎啟當時人物何戢唯效於褚公邇日風流丨乂丨丨於丨玠</hi>
　　平郁烈芬芳<hi>劉峻自序馮敬通雖芝殘蕙焚終填溝壑而為名賢所慕其風流丨丨丨丨久而彌盛</hi>
　　　風月主人<hi>五色線歐陽彬為嘉州刺史喜曰青山緑水中為二千石作詩飲酒為丨丨丨丨豈不佳</hi>
　　<hi>哉</hi>　張緒當年<hi>南史張緒傳劉悛之為益州獻蜀桞数株枝條甚長狀若絲縷時舊宫芳林苑始成</hi>
　　<hi>武帝以植於太昌靈和殿前常賞玩咨嗟曰此楊桞風流可愛似丨丨丨丨時</hi>　此舅此甥<hi>晋書王忱</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-85a"/>
　　<hi>傳忱弱冠知名與王恭王珣俱流譽一時其舅范甯謂曰卿風流儁望真後來之秀忱曰不有丨丨焉有丨丨</hi>
　　老尚難當<hi>劉禹錫荅樂天戯贈詩才子聲名白侍郎風流雖丨丨丨丨</hi>　獨立不羣<hi>南史</hi>
　　<hi>何昌㝢傳昌㝢少而清靖丨丨丨丨所交者必當世清名是以風流籍甚</hi>　商略諸人<hi>晉書王濛傳簡</hi>
　　<hi>文帝之為㑹稽王也嘗與孫綽丨丨丨風流丨綽言曰劉惔清蔚簡令王濛温潤恬和桓温髙爽邁出謝尚清易令</hi>
　　<hi>逹</hi>　京洛遊遨<hi>李白叙舊贈江陽宰陸調詩風流少年時丨丨事丨丨腰間延陵劒玉𢃄明珠袍</hi>
　　　花綴金鈴<hi>開天遺事寜王好聲樂風流藴藉諸王弗如也至春時於後園中紉紅絲為䋲宻綴金鈴</hi>
　　<hi>繫於花梢之上每有烏鵲翔集則令園吏掣鈴索以驚之盖惜花之故也</hi>　醉後能騎<hi>世説山季倫為</hi>
　　<hi>荆州時出酣暢人為之歌曰山公時一醉徑造髙陽池日莫倒載歸茗艼無所知復能騎駿馬倒著白接䍦舉手問</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-85b"/>
　　<hi>葛彊何如并州兒李白江夏贈韋南陵冰詩山公丨丨丨丨馬别是風流賢主人</hi>　合在紫㣲<hi>白居</hi>
　　<hi>易見于給事暇日上直寄南省諸郎官詩因以戯贈詩雲彩誤居青瑣地風流丨丨丨丨天</hi>　愛月憐<lb/>
　　山<hi>趙嘏寄准南幕中劉員外詩郎官何遜最風流丨丨丨丨不下楼</hi>　在官寫書<hi>北齊書郎基傳</hi>
　　<hi>遷海西鎮將後𢃄潁川郡基性清慎無所營求唯頗令人寫書潘子義曾遺之書曰丨丨丨丨亦是風流罪過基荅</hi>
　　<hi>書曰觀過知仁斯亦可矣</hi>　醉月迷花<hi>李白贈孟浩然詩吾愛孟夫子風流天下聞紅顔棄軒冕白首</hi>
　　<hi>卧松雲丨丨頻中聖丨丨不事君髙山安可仰徒此揖清芬</hi>　孺子知名<hi>韓翃寄贈鄭員外詩風流</hi>
　　<hi>不減杜陵時五十為郎未是遲丨丨亦丨丨下士樂人争唱卷中詩</hi>　搢紳羽儀<hi>唐書權德輿傳德輿</hi>
　　<hi>雖容止無外飾其醖藉風流自然可慕貞元元和間為丨丨丨丨云</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-86a"/>
　　勇第二十二<lb/>
<hi>二字成對</hi>蓋世<hi>史記項羽紀自為詩/曰力㧞山兮氣丨丨</hi>　扛鼎<hi>史記項羽紀籍長八尺餘力能丨丨註韋昭曰</hi>
　　凌雲<hi>晉書段灼傳武帝卽位灼上疏曰故征西</hi>　　　<hi>扛舉也索隱曰説文云扛横關對舉也音江</hi>
　　　　<hi>將軍鄧艾受命忘身龍驤鱗振前無堅敵</hi>　翹闗<hi>左思吴都賦丨丨扛鼎註列子曰孔子勁能招</hi>
　　　　<hi>蜀地阻險山髙谷深而艾歩乘不滿二萬</hi>　　　<hi>國門之關而不肯以力聞招與翹同庾信擬連</hi>
　　　　<hi>束馬懸車自投死地勇氣丨丨將士乘勢</hi>　　　<hi>珠盖聞意氣難干非資扛鼎風神自勇無待丨</hi>
　　　　<hi>軍不踰時而巴蜀蕩定</hi>　　　　　　<hi>丨</hi>
　　掣鹿<hi>北史賀若敦傳嘗從校獵甘泉宫時圍人</hi>　暴虎<hi>詩襢裼丨丨漢書匡衡傳鄭伯好勇而國人丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-86b"/>
　　　　<hi>不齊獸多越逸周文大怒人皆股戰圍内</hi>　　　<hi>丨註丨丨空手㠯搏之也</hi>
　　　　<hi>惟有一鹿俄亦突圍而走敦躍馬馳之鹿</hi>　挈鼇<hi>列子渤海之東不知幾億萬里有大壑焉名曰</hi>
　　　　<hi>上東山敦棄馬歩逐至山半便乃掣之而</hi>　　　<hi>歸墟其中有五山焉一曰岱輿二曰員嶠三曰</hi>
　　　　<hi>下周文大悦諸將因得免責</hi>　　　　　<hi>方壺四曰瀛洲五曰蓬萊五山之根無所連著</hi>
　　擲驢<hi>劇談録咸通中有左軍張季𢎞勇而多力</hi>　　　<hi>常隨潮波上下往還不得暫峙焉帝乃命禺彊</hi>
　　　　<hi>嘗雨中經勝業坊遇泥濘深隘有邨人驅</hi>　　　<hi>使巨鼇十五舉首而戴之迭為三番六萬嵗一</hi>
　　　　<hi>驢負薪而至適當其道季𢎞怒因捉驢四</hi>　　　<hi>交焉五山始峙而龍伯之國有大人舉足不盈</hi>
　　　　<hi>足擲過水渠数歩</hi>　　　　　　　<hi>数歩而曁五山之所一釣而連六鼇合負而趣</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-87a"/>
　　拔樹<hi>北史髙昻傳范陽盧曹以勇力稱身長九</hi>　　　<hi>歸其國灼其骨以数焉法書要録龍伯丨丨之</hi>
　　　　<hi>尺鬢面甚雄臂毛逆如豬鬛力能丨丨常</hi>　　　<hi>勇不能量其力</hi>
　　　　<hi>臥疾猶申足以舉二人</hi>
　　盪舟<hi>論語奡丨丨集觧奡多力能陸地行舟正</hi>
　　　　<hi>義盪訓推也能陸地推舟而行也</hi>
<hi>二字備用</hi>仄率義<hi>左傳丨丨/之謂勇</hi>　共用<hi>左傳丨丨之謂勇註/丨丨死國用共音恭</hi>　如虎<hi>詩有</hi>
　　<hi>力丨丨執轡如組</hi>　力士<hi>史記魏公子傳如姬果盜晉鄙兵符與公子公子行侯生曰將在外主令有所</hi>
　　<hi>不受以便國家公子即合符而晉鄙不授公子兵而復請之事必危矣臣客屠者朱亥可與俱此人丨丨晋鄙聽大</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-87b"/>
　　<hi>善不聽可使擊之</hi>　勇武<hi>南史蘭欽傳欽歩行/日二百里丨丨過人</hi>　鷙勇<hi>魏志曹真傳太祖使</hi>
　　<hi>與文帝共止嘗獵為虎所逐顧射虎應射而倒太祖壯其丨丨</hi>　勇敢<hi>禮記故所貴於丨丨者貴其敢行禮</hi>
　　<hi>義也故丨丨強有力者天下無事則用之於禮義天下有事則用之於戰勝</hi>　蹻勇<hi>唐書宋之問傳弟之</hi>
　　<hi>悌以丨丨聞</hi>　上勇<hi>荀子有丨丨者有/中勇者有下勇者</hi>　拳勇<hi>管子正月之朝鄉長復事公曰</hi>
　　<hi>于子之鄉有丨丨股肱之力筋骨秀出於衆者有則以告</hi>　猋勇<hi>漢書敘傳票騎冠軍丨丨紛紜註師古曰</hi>
　　<hi>如丨之丨紛紜然盛也</hi>　精勇<hi>後漢書應劭傳臣愚㠯為可募隴西羌胡守善不叛者簡其丨丨多其牢</hi>
　　<hi>賞</hi>　驍勇<hi>晋書愍帝紀秦川/丨丨其㑹如林</hi>　神勇<hi>燕丹子田光曰竊觀太子客無可用者夏</hi>
　　<hi>扶血勇之人怒而面赤宋意脉勇之人怒而面青武陽筋勇之人怒而面白光所知荆軻丨丨之人怒而色不變</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-88a"/>
　　　血勇<hi>見上註</hi>　脉勇<hi>見上/註</hi>　筋勇<hi>見上/註</hi>　成癖<hi>杜甫送蔡希魯都尉</hi>
　　<hi>還隴右詩蔡子勇丨丨彎弓西射胡</hi>　神力<hi>北史髙昻傳時有沙/門曇讚號為丨丨</hi>　不暴<hi>國語</hi>
　　<hi>知荀賓之有力而丨丨也使為戎右</hi>　猛士<hi>史記髙祖紀大風起兮雲飛揚威加海内兮歸故鄉安得丨丨</hi>
　　<hi>兮守四方</hi>　膽力<hi>吴志朱績傳績隨太常/潘濬討五溪以丨丨稱</hi>　勁勇<hi>華陽國志巴東郡南浦縣</hi>
　　<hi>人多丨丨少文學有將帥材</hi>　竒力<hi>駱賓王疇昔篇五丁卓犖多丨丨四士英靈富文藝</hi>　可賈<lb/>
　　<hi>北史宇文慶傳從武帝攻河隂先登攀堞與賊短兵接戰中石乃墜絶而復蘇帝勞之曰卿勇丨以丨人也</hi>
　　氣力<hi>史記吕后紀朱虚侯劉章有丨丨</hi>　去怒<hi>禮記用人之勇丨其丨正義勇謂果敢決斷能除惡</hi>
　　<hi>人凶暴怒者不敢為之故云丨其丨也</hi>　勇壯<hi>吴越春秋子胥之吴入見王王僚怪其狀偉身長一丈腰</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-88b"/>
　　<hi>十圍眉間一尺王僚與語三日辭無復者王曰賢人也子胥知王好之每入語遂有丨丨之氣稍道其讐而有切切</hi>
　　<hi>之色</hi>　驍果<hi>北史楊大眼傳當世推其/丨丨以為闗張弗之過也</hi>　勇爵<hi>左傳莊公為丨丨殖綽郭</hi>
　　<hi>最欲與焉註設爵位以命勇士按莊公齊君元稹詩智囊推有在丨丨敢徒爭</hi>　可習<hi>九州春秋建安六年</hi>
　　<hi>劉表攻西鄂西鄂長杜子緒帥縣男女嬰城而守時南陽功曹柏孝長亦在城中聞兵攻聲恐懼入室閉户牽被覆</hi>
　　<hi>頭相攻半日稍敢出面其明側立而聽二日往出户問消息至四五日乃更負楯親鬭語子緒曰勇丨丨也</hi>
　　平拔山<hi>見盖世注唐明皇途次上黨舊宫詩長懐問鼎氣夙負丨丨雄</hi>　健人<hi>南史焦度傳孝武初</hi>
　　<hi>青州刺史顔師伯出鎮滑䑓度領幢主送之師伯啟孝武稱度氣力弓馬竝絶人帝召還充左右見度形狀謂師伯</hi>
　　<hi>曰此真丨丨也</hi>　趫材<hi>左思吴都賦丨丨/悍壯此焉比廬</hi>　勁強<hi>論衡家富財饒筋力丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-89a"/>
　　赴流<hi>後漢書蔡邕傳佽飛明勇於丨丨註吕氏春秋曰荆人佽飛入江斬蛟</hi>　鷙彊<hi>後漢書吴漢傳</hi>
　　<hi>贊吴公丨丨實為龍驤</hi>　力人<hi>左傳魏顆敗秦師於輔/氏獲杜回秦之丨丨也</hi>　舒鈎<hi>唐書梁崇</hi>
　　<hi>義傳崇義京兆長安人以概量業於市力能丨丨</hi>　挾輈<hi>劇談録㑹昌中左軍壯士管萬敵富有膂力扛</hi>
　　<hi>鼎丨丨衆所推伏</hi>　負沙<hi>博物志石蕃衛臣也/背丨千二百斗丨</hi>　悍趫<hi>唐書張興傳興長七</hi>
　　<hi>尺一飯至斗米肉十斤丨丨而辯</hi>　巴圖<hi>元史劉國傑傳詔加懐遠大將軍賜號丨丨國傑行第二因呼</hi>
　　<hi>之曰劉二丨丨而不名丨丨華言敢勇之士也</hi>　壁龍<hi>朝野僉載唐柴紹之弟某有材力輕趫迅㨗踊身而</hi>
　　<hi>上挺然若飛十餘歩乃止時人號為丨丨</hi>　虎癡<hi>魏志許褚傳軍中以褚力如虎而癡故號曰丨丨</hi>
　　含珠<hi>下帷短牒力珠如龍眼大含之多力可以挽象尾使之倒行</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-89b"/>
<hi>三字成對</hi>躍三丈<hi>南史黄法氍傳法/氍少勁㨗有膽力</hi>　刺雙虎<hi>史記陳軫傳卞莊子欲刺虎館竪子止之</hi>
　　　　　<hi>日歩行二百里能距丨丨丨</hi>　　　　　<hi>曰両虎方且食牛食甘必爭爭則必鬭鬬</hi>
　　舉萬鈞<hi>華陽國志蜀有五丁力士能移山丨</hi>　　　　<hi>則大者傷小者死從傷而刺之一舉必有</hi>
　　　　　<hi>丨丨</hi>　　　　　　　　　　<hi>雙虎之名莊子以為然立須之有頃両虎</hi>
　　提雙㦸<hi>魏志典韋傳韋好持大雙㦸與長刀</hi>　　　　<hi>果鬭大者傷小者死莊子從傷者而丨之</hi>
　　　　　<hi>等軍中為之語曰帳下壯士有典君</hi>　　　　<hi>一舉果有丨丨之功</hi>
　　　　　<hi>丨一丨丨八十斤</hi>　　　　擊両鮫<hi>博物志澹䑓子羽渡河齎千金之壁於河</hi>
　　挽四弓<hi>北史綦連猛傳梁使來聘云求角武</hi>　　　　<hi>河伯欲之至陽侯波起両鮫夾船子羽左</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-90a"/>
　　　　　<hi>藝文襄遣猛就館接之雙𢃄両鞬左</hi>　　　　　<hi>操璧右操劒擊鮫皆死旣渡三投璧於河</hi>
　　　　　<hi>右馳射校挽強弓梁人引弓両張皆</hi>　　　　　<hi>伯河伯躍而歸之子羽毁而去</hi>
　　　　　<hi>三石猛遂併取四張疉挽之過度梁</hi>
　　　　　<hi>人嗟服</hi>
<hi>三字偹用</hi>仄訓時使<hi>左傳荀賓為右司士屬焉使丨勇力之士丨丨註勇力皆車右也勇力多不順命故丨之以共</hi>
　　<hi>丨之丨</hi>　萬人敵<hi>蜀志闗羽張飛傳評闗羽張飛皆稱丨丨之丨為世虎臣杜牧東兵詩落雕都尉丨</hi>
　　<hi>丨丨</hi>　崆峒勇<hi>李白詩世傳丨丨/丨氣激金風壯</hi>　　虓虎勇<hi>魏志吕布傳評吕布有丨丨之</hi>
　　<hi>丨而無英竒之畧</hi>　期賁育<hi>司馬相如諫獵書臣聞物有同類而殊能者故力稱烏獲㨗言慶忌勇丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-90b"/>
　　<hi>丨丨</hi>　抉虎舌<hi>元史伊囉斡齊傳伊囉斡齊嘗出獵遇虎於隘下馬搏虎虎張吻欲噬之以手探虎口抉其舌</hi>
　　<hi>拔所佩刀刺而殺之</hi>　萬夫勇<hi>李白結客少年塲行少年學劒術凌轢白猨公珠袍曵錦𢃄匕首挿呉鴻</hi>
　　<hi>由來丨丨丨挾此生雄風</hi>　頓象鼻<hi>拾遺記魏任城王彰少而剛毅時南越獻白象子在帝前手頓其鼻</hi>
　　<hi>象伏不動</hi>　君子勇<hi>胡非子夫曹劌匹夫一怒而却齊侯之師此丨丨之丨晏嬰匹夫一怒而沮崔子之</hi>
　　<hi>亂亦丨丨之丨也</hi>　拔牛角<hi>唐書宋之問傳父令文有力絶人都下有牛善觸人莫敢嬰令文直往㧞</hi>
　　<hi>取角折其頸殺之</hi>　雲長勇<hi>杜牧詩矯矯丨丨/丨恂恂郤縠風</hi>　　囓金石<hi>拾遺記冀州之</hi>
　　<hi>西二萬里有孝養之國其俗驍勇能丨丨丨其舌杪方而本小手搏千鈞以爪畫地則洪泉涌流善養禽獸入海取</hi>
　　<hi>虬龍育於圜室以充祭祀</hi>　武一谷<hi>五代史補武行德初以採薪為業氣雄力壯一谷之薪可以盡負鄉</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-91a"/>
　　<hi>里謂之丨丨丨</hi>　折樹矟<hi>南史羊侃傳車駕幸樂逰苑侃預宴時少府奏新造両刄矟成長二丈四尺圍</hi>
　　<hi>一尺三寸帝因賜侃河南國紫騮令試之侃執矟上馬左右擊刺特盡其妙觀者登樹帝曰此樹必為侍中折矣俄</hi>
　　<hi>而果折因號此矟為丨丨丨</hi>　氣咆勃<hi>庾信哀江南賦申子奮發勇丨丨丨按桞仲禮小字申子</hi>
　　百夫倍<hi>李白歴陽壯士勤將軍思齊歌特生勤將軍神力丨丨丨</hi>
　　平膽氣雄<hi>杜甫詩將軍丨丨丨臂懸両角弓</hi>　舉千鈞<hi>孟子然則舉烏獲之任趙岐註烏獲</hi>
　　<hi>古之有力人也能移丨丨丨</hi>　想威神<hi>曹大家東征賦睹蒲城之丘墟兮生荆棘之榛榛惕覺寤而顧</hi>
　　<hi>問兮丨子路之丨丨衛人嘉其勇義兮訖於今而稱云註翰曰蒲城子路所理邑也</hi>　肉飛仙<hi>北史麥鐵</hi>
　　<hi>杖傳沈光字總持吴興人少驍㨗初建禪定寺其中旛竿髙十餘丈適值䋲絶非人力所及光謂僧曰當相為上䋲</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-91b"/>
　　<hi>諸僧驚喜光因取索口銜拍竿而上直至龍頭繫䋲畢手足皆放透空而下以掌拓地倒行十餘歩觀者駭悦莫不</hi>
　　<hi>嗟異時人號為丨丨丨</hi>　㺯石毬<hi>天中記南唐盧郢好學有才藝而膂力過人徐鉉娶郢姊鉉嘗受後</hi>
　　<hi>主㫖撰文数日不能就因語郢郢曰願試為之因丨百鈞丨丨以較力少頃引酒一巵復㺯如初若是者𢾗四鉉視</hi>
　　<hi>之曰非吾徒也其何能為且試詰之郢曰既就矣命筆吏口授而書之鉉大驚</hi>
<hi>四字成對</hi>力絶天下<lb/>
　　氣挺人間<hi>陸機晉平西將軍孝侯周處碑君初早孤不𢎞禮制年未弱冠膂力絶於天下妙丨丨於丨丨</hi>
　　捨馬騎虎<hi>遼史陳昭衮傳開泰五年秋大獵帝射虎以馬馳太速矢不及發虎怒奮勢將犯蹕左右辟易</hi>
　　　　　　<hi>昭衮捨馬捉虎両耳騎之虎駭且逸上命衛士追射昭衮大呼止之虎雖軼山昭衮終不墮地</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-92a"/>
　　　　　　<hi>伺便㧞佩刀殺之輦至上前慰勞良久</hi>
　　披鎧躍駝<hi>遼史蕭和克傳和克趫㨗有力咸雍初蕃部請降來介有能躍駝峰而上者以儇㨗相詫和克</hi>
　　　　　　<hi>被重鎧而出手不及峰一躍而上使者大駭</hi>
　　批熊碎掌<lb/>
　　拉虎摧斑<hi>曹植七啟乃使北宫東郭之儔生抽豹尾分裂貙肩形不抗手骨不隱拳批熊碎掌丨丨丨丨</hi>
<hi>四字偹用</hi>仄仁者必勇<hi>論語丨丨丨有丨/勇者不必有仁</hi>　自反而縮<hi>孟子昔者曾子謂子襄曰</hi>
　　<hi>子好勇乎吾嘗聞大勇於夫子矣自反而不縮雖褐寛博吾不惴焉丨丨丨丨雖千萬人吾往矣趙岐註縮義也自</hi>
　　<hi>省有義雖敵家千萬人吾直往<graphic n="KR0691" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0691.png" mimeType="image/png"/>之言義之強也</hi>　與霹靂鬭<hi>北史薛孤延傳神武嘗閲馬於北牧</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-92b"/>
　　<hi>道逢暴雨大雷震地火燒浮圗神武令延視之延案矟直前大呼繞浮圗走火遂滅延還鬚及馬鬉尾皆焦神武歎</hi>
　　<hi>其勇決曰延乃能丨丨丨丨</hi>　臨事屡斷<hi>禮記丨丨而/丨丨勇也</hi>　投身當象<hi>元史</hi>
　　<hi>賀勝𫝊帝一日獵還勝参乘伶人蒙采毳作獅子舞以迎駕輿象驚奔逸不可制勝丨丨丨丨前後至者斷靷縱象</hi>
　　<hi>乘輿乃安</hi>　寫貎旌勇<hi>歴代名畫記鄠杜間有蒼虎為患虢王元鳯彎弓三十鈞一矢斃之召閻立本</hi>
　　<hi>丨丨以丨雄丨</hi>　虎膺熊背<hi>吴越春秋專諸者堂邑人也伍胥之亡楚如呉時遇之於途因相其貌碓</hi>
　　<hi>顙而深目丨丨而丨丨戾於從難知其勇士隂而結之欲以為用</hi>　遇敵踴躍<hi>釋名勇踴也丨丨丨</hi>
　　<hi>丨欲擊之也</hi>　走及奔馬<hi>北史麥鐵杖傳少驍勇有膂力日行五百里丨丨丨丨</hi>　歩走<lb/>
　　射兔<hi>北史達奚武傳子震字猛略周文嘗於渭北校獵時有兔過周文前震與諸將競射之馬倒而墜震足不</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-93a"/>
　　<hi>傾躓丨丨丨之一發中丨顧馬纔起遂囬身騰上周文喜曰非此父不生此子</hi>　撮碓書壁<hi>朝野僉載</hi>
　　<hi>宋令文有神力以五指撮碓觜壁上書得四十字詩</hi>　虎尾繞臂<hi>拾遺記任城王彰武帝之子也時樂</hi>
　　<hi>浪獻虎文如錦斑以鐵為檻梟殷之徒莫敢視彰曵丨丨以丨丨虎弭耳無聲莫不伏其神勇</hi>　金剛對<lb/>
　　舁<hi>角力記王愚子者揚州人少小時嘗夢與丨丨丨丨物似木薪如是両轉因覺有力遂好相撲莫有偶對</hi>
　　舟人揚播<hi>吕氏春秋孟賁過於河先其伍船人怒而以楫虓其頭顧不知其孟賁也中流孟賁瞋目而視</hi>
　　<hi>船人髪植目裂髪指丨中之丨盡丨丨入於河</hi>　指彈碎骨<hi>北史魏髙祖紀少善射有膂力年十餘能</hi>
　　<hi>以丨丨丨羊髆丨</hi>　強弓絓耳<hi>宋史郭進傳牛思進者祁州無極人少從軍以膂力聞嘗取丨丨丨</hi>
　　<hi>於丨以手引之令滿又負墻立力士二人撮其乳曵之嶷然不動</hi>　奪枕不動<hi>御史臺記彭博通膂</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-93b"/>
　　<hi>力絶倫嘗於長安與壯士魏𢎞哲宋令文馬師本角力博通堅卧命三人丨其枕三人力極牀脚盡折而丨丨丨</hi>
　　　蹴搗帛石<hi>角力記棋客楊河者身形魁偉咸通中游江表寺中著棋僧曰聞隨軍有膂力能角抵願</hi>
　　<hi>凭欄以觀之河只脱寛衣以脚丨起庭中丨丨丨再蹴手接擲髙復接如擊鞠焉河一作汀</hi>　聲若雷<lb/>
　　震<hi>晉書殷浩傳蔡裔者有勇氣丨丨丨丨嘗有二偷入室裔拊牀一呼而盗俱隕故浩委以軍鋒焉</hi>　投<lb/>
　　石拔距<hi>漢書甘延夀傳丨丨丨丨絶於等倫註應劭曰丨丨以石投人也張晏曰范蠡兵法飛石重十二斤</hi>
　　<hi>為機發行二百歩延夀有力能㠯手投之師古曰丨丨者有人連坐相把據地距㠯為堅而能拔取之皆言其有手</hi>
　　<hi>掣之力</hi>　應手去矟<hi>南史齊長沙威王晃傳武帝嘗幸鍾山晃從駕以馬矟刺道邊枯蘖上令左右</hi>
　　<hi>數人引之銀纏皆卷聚而矟不出乃令晃復馳馬㧞之應手便去</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-94a"/>
　　平舉重拔堅<hi>委宛子丨丨丨丨壯士之勇也</hi>　反手彎弓<hi>南史齊晉安王子懋傳董僧慧</hi>
　　<hi>丹陽姑熟人甚驍果能丨丨於背丨五斛丨當世莫有能者</hi>　提擲石獅<hi>歙州圗經太㣲邨汪節者</hi>
　　<hi>有神力入長安行至東渭橋橋邊有石獅子其重千斤節指而告人曰吾能提此而擲之遂提獅子投之丈餘衆人</hi>
　　<hi>大駭後數十人不能動之遂以賂請節節又提而致之故地</hi>　入水截蛟<hi>晉書鄧遐傳襄陽城北沔</hi>
　　<hi>水中有蛟常為人害遐遂拔劒丨丨蛟繞其足遐揮劒丨丨數段而出</hi>　一手建旗<hi>魏志典韋傳初</hi>
　　<hi>平中張邈舉義兵韋為士屬司馬趙寵牙門旗長大人莫能勝韋一手建之</hi>　負鐘而趨<hi>拾遺記魏</hi>
　　<hi>任城王彰少而剛毅文帝鑄萬斤鐘置崇華殿欲徙之力士百人不能動彰乃負之而趨</hi>　骨騰肉飛<lb/>
　　<hi>孔叢子梁人有陽由者其力扛鼎伎巧過人丨丨丨丨手搏<graphic n="KR3413" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3413.png" mimeType="image/png"/>獸吴越春秋慶忌之勇走追奔獸手接飛鳥丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-94b"/>
　　<hi>丨拊膝數百里</hi>　超踰亭樓<hi>漢書甘延夀傳延夀少以良家子善騎射為羽林嘗丨丨羽林丨丨註丨</hi>
　　<hi>丨丨丨言其趫㨗耳</hi>　手出糧車<hi>金史富察世傑傳為人多力能以拳擊四嵗牛折脅死之有糧車䧟</hi>
　　<hi>淖中七牛挽不能出世傑手挽出之</hi>　越二跨三<hi>元史蘇爾約蘇哈雅傳年十二三膂力絶人使健兒驅</hi>
　　<hi>三惡馬疾馳持槊立而待馬至騰上之丨丨而丨丨運槊生風觀者辟易</hi>
　　閨秀第二十三<lb/>
<hi>二字成對</hi>令淑<hi>庾信周冠軍公夫人/烏石蘭氏墓誌銘挺</hi>　宋子<hi>詩豈其取妻必丨之丨</hi>
　　　　<hi>兹丨丨惟此含章玉生庭照蘭開室香</hi>　邢姨<hi>詩齊侯之子衛侯之妻東宫之妹丨侯之丨庾</hi>
　　端莊<hi>庾信周趙國公夫人紇豆陵氏墓誌銘敬</hi>　　　<hi>信趙國公夫人紇豆陵氏墓誌銘紹慶丨丨基</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-95a"/>
　　　　<hi>愛純深丨丨淑問</hi>　　　　　　　<hi>昌宋子</hi>
　　萊婦　　　　　　　　　英媛<hi>傅休奕艷歌行妙哉丨丨德宜配侯與王</hi>
　　鴻妻<hi>任昉劉先生夫人墓誌旣稱萊婦亦曰丨</hi>　名姝<hi>張何文君濯錦賦卓氏丨丨相如麗室</hi>
　　　　<hi>丨復有令德一與之齊註列女傳曰老萊</hi>　詠雪<hi>晉書王凝之妻謝氏傳氏字道韞聰識有才辯</hi>
　　　　<hi>子逃世耕於蒙山之陽或言之楚王楚王</hi>　　　<hi>叔父安嘗内集俄而雪驟下安曰何所似也安</hi>
　　　　<hi>遂駕車至老萊之門楚王曰守國之孤願</hi>　　　<hi>兄子朗曰散鹽空中差可擬道韞曰未若桞絮</hi>
　　　　<hi>變先生老萊曰諾妻曰妾聞之居亂世為</hi>　　　<hi>因風起安大悦徐凝詩長愛謝家能丨丨今朝</hi>
　　　　<hi>人所制此能免於患乎妾不能為人所制</hi>　　　<hi>見雪亦狂歌</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-95b"/>
　　　　<hi>者投其畚而去老萊乃隨之又曰梁丨丨</hi>　知琴<hi>琴史蔡文姬年六嵗時父中郎於夜中鼓琴絃</hi>
　　　　<hi>者同郡孟氏之女也德行甚修鴻納之共</hi>　　　<hi>絶文姬曰第二絃中郎復故斷一絃以問之文</hi>
　　　　<hi>遯逃霸陵山中後復相將至㑹稽賃舂為</hi>　　　<hi>姬言是第四絃中郎云偶得之耳文姬曰季札</hi>
　　　　<hi>事雖雜傭保之中妻每進食常舉案齊眉</hi>　　　<hi>觀呉知興亡之國師曠吹律識南風不競由此</hi>
　　　　<hi>不敢正視以禮修身所在敬而慕之</hi>　　　　<hi>觀之何爲不知</hi>
<hi>二字偹用</hi>仄才辯<hi>後漢書董祀妻傳陳留董祀妻同郡蔡/邕之女也名琰字文姬博學有丨丨</hi>　英淑<hi>潘岳</hi>
　　<hi>為任子咸妻作孤女澤蘭哀辭茫茫造化爰啟丨丨</hi>　高秀<hi>後漢書列女傳序餘但/<graphic n="KR0679" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0679.png" mimeType="image/png"/>次才行尤丨丨者不</hi>
　　<hi>必専在一操而已</hi>　聰慧<hi>潘岳為任子咸妻作孤女澤/蘭哀辭淑質彌暢丨丨日新</hi>　賜絹<hi>抒情</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-96a"/>
　　<hi>錄㑹昌中邊將張睽防戍十有餘年其妻侯氏繡廻文作龜形詩詣闕進上詩曰睽離已是十秋彊對鏡那堪重理</hi>
　　<hi>粧聞雁㡬廻脩尺素見霜先為製衣裳開箱疊練先垂淚拂杵調砧更斷腸繡作龜形獻天子願教征客早還鄉敕</hi>
　　<hi>丨丨三百疋以彰才美</hi>　淑媛<hi>高允詠貞婦彭城劉氏/詩寔有華宗挺生丨丨</hi>　才女<hi>王粲七釋</hi>
　　<hi>邯鄲丨丨三齊巧士</hi>　才淑<hi>任昉劉先生夫人墓誌肇允丨丨閫德斯諒</hi>
　　平幽閑<hi>後漢書列女傳贊端操有蹤丨丨有容</hi>　仙姝<hi>蘇軾詩獨攀書室窺巖竇還訪丨丨欵石</hi>
　　<hi>閨</hi>　觧圍<hi>晉書王凝之妻謝氏傳凝之弟獻之嘗與賓客談議詞理將屈道韞遣婢白獻之曰欲為小郎</hi>
　　<hi>丨丨乃施青綾歩障自蔽申獻之前議客不能屈沈氏天孫贈湘靈詩彷彿疑施青歩障知君能丨小郎丨</hi>
　　女師<hi>李商隐祭韓氏老姑文旣作丨丨乃為嬪則</hi>　清芬<hi>晉書列女傳贊彤管貽訓丨丨靡忒</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-96b"/>
<hi>三字成對</hi>渉書史<hi>唐書鄭義宗妻盧傳盧范陽士族也</hi>　銘秋菊<lb/>
　　　　　<hi>丨丨丨事舅姑恭順</hi>　　　　頌春椒<hi>晉書劉臻妻陳氏傳氏聰辯能屬文嘗正</hi>
　　觧文章<hi>徐陵玉䑓新詠集序加以天情開朗</hi>　　　　<hi>旦獻椒花頌其辭曰旋穹周廻三朝肇建</hi>
　　　　　<hi>逸思雕華妙丨丨丨尤工詩賦</hi>　　　　　<hi>青陽散輝澄景載煥標美靈葩爰採爰獻</hi>
　　橅樂毅<hi>珊瑚網張徽卿善書雲濤月液徽卿</hi>　　　　<hi>聖容映之永夀於萬庾信周譙國夫人歩</hi>
　　　　　<hi>女弟子清瑶君贈詩云妙丨丨丨衍</hi>　　　　<hi>陸孤氏墓誌九日登高作銘秋菊三元告</hi>
　　　　　<hi>波牋鐵畫銀鈎字様圎姊正臨池洗</hi>　　　　<hi>始或丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>端石妹先題葉㺯輕烟</hi>　　　霞為骨<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-97a"/>
　　臨蘭亭<hi>粧樓記劉秦妹善丨寫右軍丨丨及</hi>　雪作篇<hi>王㣲荅黄孟畹夫人詩劉綱夫婦霞為骨</hi>
　　　　　<hi>安西帖足奪真蹟</hi>　　　　　　　<hi>謝韞家庭丨丨丨</hi>
<hi>三字偹用</hi>仄好易老<hi>鍾㑹成侯命婦𫝊夫人雅好書籍渉厯衆書特丨丨丨子每讀易孔子説鳴鶴在隂勞謙君子</hi>
　　<hi>藉用白茅不出户庭之義每使㑹反覆讀之曰易三百餘爻仲尼特説此者以謙恭慎宻樞機之發行已至要榮身</hi>
　　<hi>所繇故也順斯術以往足為君子矣</hi>　工書記<hi>後漢書列女傳皇甫規妻善屬文能草書時為規荅書記</hi>
　　<hi>人怪其工</hi>　有文翰<hi>北史列女𫝊漁陽太守陽尼妻高氏者勃海人也學識丨丨丨</hi>　拜新月<lb/>
　　<hi>吉中孚妻張夫人丨丨丨詩回看衆女丨丨丨却憶紅閨年少時紅閨一作閨中</hi>　簡倒薤<hi>屠氏瑶瑟</hi>
　　<hi>贈七㐮詩夜凉明月低繩户猶丨蘭閨丨丨文</hi>　續女訓<hi>唐書韋温傳一女歸薛蒙工屬文丨曹大家丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-97b"/>
　　<hi>丨行於世</hi>　亞團扇<hi>鍾嶸詩品漢上計秦嘉嘉妻徐淑詩夫妻事旣可傷文亦悽怨為五言者不過數家</hi>
　　<hi>而婦人居二徐淑叙别之作丨於丨丨矣</hi>　多佳句<hi>事文類聚近時婦人能文詞如李易安頗丨丨丨小</hi>
　　<hi>詞云昨夜雨踈風驟濃睡不消殘酒試問捲薕人却道海棠依舊知否知否應是緑肥紅瘦此語甚新又九日詞云簾卷</hi>
　　<hi>西風人似黄花瘦此語亦婦人所難到也</hi>　善談笑<hi>鍾嶸詩品齊韓蘭英詩綺密甚有名篇又丨丨丨</hi>
　　平昭管彤<hi>後漢書列女傳贊區明風烈丨我丨丨</hi>　清恵姿<hi>陸雲為顧彦先贈婦詩目想丨</hi>
　　<hi>丨丨耳存淑媚音</hi>　逸少師<hi>翰墨志衛夫人名鑠字茂猗晉汝隂太守李矩妻善鍾法能正書入妙王</hi>
　　<hi>丨丨卜之</hi>　吸彩雲<hi>下黄私記八九月中月輪外輕雲時有五色下黄人每值此則急呼女子持鍼線向</hi>
　　<hi>月拜之謂之乞巧呉媪有一女年十二拜之甚勤一夕月下飛一五色彩雲駐於女前衆皆恐女竟吸食之味甚香</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-98a"/>
　　<hi>美明旦梳頭窺鏡面色豔冶弹琴讀書不習而能媪喜甚改名為彩雲有詩一卷行於世</hi>　破錢詩<hi>皇甫</hi>
　　<hi>牧玉匣記毘陵郡士人姓李家有女方十六嵗能詩甚有佳句呉人多得之有拾得丨丨丨云半輪殘月掩塵埃依</hi>
　　<hi>稀猶有開元字想得清光未破時買盡人間不平事</hi>　馥於蘭<hi>庾信周趙國公夫人紇豆陵氏墓誌銘馨</hi>
　　<hi>丨丨丨年華於蕣</hi>　新粧詩<hi>朝野僉載楊盈川姪女曰容華幼善屬文嘗為丨丨丨好事者多𫝊之詩</hi>
　　<hi>曰宿鳥驚眠罷房櫳乘曉開鳯釵金作縷鸞鏡玉為䑓糚似臨池出人疑月下來自憐終不見欲去復徘徊</hi>
<hi>四字成對</hi>金相比暎<lb/>
　　玉德齊温<hi>王襃為梁元帝祭王僧辯母貞敬太夫人文惟爾世基武子族懋陽元金相比暎丨丨丨丨</hi>
　　清文滿篋<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-98b"/>
　　新製連篇<hi>徐陵玉臺新詠集序清文滿篋非惟芍藥之花丨丨丨丨寜止蒲萄之樹</hi>
　　畫𫝊當代<lb/>
　　字學前賢<hi>漢泉漫藁王夫人名圭卿號春温曹伯啟題王夫人書畫卷後云畫𫝊當代功尤妙丨丨丨丨</hi>
　　　　　　<hi>體更多</hi>
<hi>四字備用</hi>仄書圖鏡覽<hi>王襃為梁元帝祭王僧辯母貞敬太夫人文丨丨丨丨辭章討論</hi>　神情散<lb/>
　　朗<hi>晉書王凝之妻謝氏𫝊同郡張元妹亦有才質適於顧氏元每稱之以敵道韞有濟尼者游於二家或問之濟</hi>
　　<hi>尼荅曰王夫人丨丨丨丨故有林下風氣顧家婦清心玉暎自是閨房之秀</hi>　清心玉暎<hi>見上註</hi>
　　　内集聮詠<hi>西清詩話邱舜中諸女皆能文詞每兄弟丨丨必丨丨為樂其仲嘗作寄夫詩云簾裏孤</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-99a"/>
　　<hi>燈覺曉遲獨眠留得宿糚眉珊瑚枕上驚殘夢認得蕭郎馬過時</hi>　雅人深致<hi>晉書王凝之妻謝氏</hi>
　　<hi>傳叔父安嘗問毛詩何句最佳道韞稱吉甫作頌穆如清風仲山甫永懐以慰其心安謂有丨丨丨丨</hi>　清<lb/>
　　暉可映<hi>謝朓為諸姊祭阮夫人文嘉言足題丨丨丨丨</hi>　臨本難辨<hi>畫史朝議大夫王之才妻</hi>
　　<hi>南昌縣君李尚書公擇之妹能丨松竹木石畫見丨即為之丨卒丨</hi>　就諮故事<hi>北史列女𫝊魏中書</hi>
　　<hi>侍郎清河崔覽妻封氏有才識聰辯強記多所䆒知時李敷公孫文叔雖已貴重近世故事有所不逹者皆就而諮</hi>
　　<hi>請焉</hi>　𢎞風丞相<hi>任昉劉先生夫人墓誌禀訓丹楊丨丨丨丨籍甚二門風流逺尚註蕭子顯齊書曰</hi>
　　<hi>瓛晉丹陽尹惔六葉孫也然其妻王氏丞相導之後也</hi>　筆著金石<hi>集古録唐房璘妻髙氏筆畫遒</hi>
　　<hi>麗不類婦人所書婦人之丨丨於丨丨者高氏一人而已</hi>　明鑒逺識<hi>晉書王渾妻鍾氏𫝊氏字琰適</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-99b"/>
　　<hi>渾生濟琰女亦有才淑為求賢夫時有兵家子甚俊濟欲與之白琰琰曰要令我見之濟令此兵與羣小雜處琰自</hi>
　　<hi>幃中察之旣而謂濟曰緋衣者非汝所㧞乎濟曰是琰曰此人才足拔萃然地寒夀促不足展其器用不可與婚遂</hi>
　　<hi>止其人數年果亾琰丨丨丨丨皆此類也</hi>　不櫛進士<hi>南楚新聞闗圖有一妹甚聰慧文學書札㒺不</hi>
　　<hi>動人圖嘗語同寮曰某家有一進士所恨不櫛耳</hi>　不辜風月<hi>若耶溪女子題三郷詩序從良人西</hi>
　　<hi>入函闗寓居晉昌里第其居迥絶塵囂花木藂翠東西隣二佛宫皆上國勝逰之最伺其閑寂因遊覽焉亦丨丨一</hi>
　　<hi>時之丨丨也</hi>　圖書在口<hi>元稹詩蔡女丨丨雖丨丨于公門户豈生塵</hi>　春秋精熟<lb/>
　　<hi>記聞牛肅長女曰應貞少而聰穎經耳必誦年十三凡誦佛經二百餘卷儒書子史又數百餘卷親族驚異之初應</hi>
　　<hi>貞未讀左傳方擬授之而夜初眠中忽誦丨丨起恵公元妃孟子卒終智伯貪而愎故韓魏反而䘮之凡三十卷一</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-100a"/>
　　<hi>字無遺天曉而畢當誦時若有教之者或相酬和其父驚駭數呼之都不荅誦已而覺問何故亦不知試令開卷則</hi>
　　<hi>已丨丨矣</hi>　心形俱服<hi>晉書王凝之妻謝氏傳太守劉桞聞其名請與談議道韞素知桞名亦不自阻</hi>
　　<hi>乃簪髻素褥坐於帳中桞束脩整𢃄造於别榻道韞風韻髙邁叙致清雅先及家事慷慨流漣徐酬問㫖詞理無滯</hi>
　　<hi>桞退而歎曰實頃所未見瞻察言氣使人丨丨丨丨道韞亦云親從凋亡始遇此士聽其所問殊開人胷府</hi>
　　文尤清拔<hi>南史劉孝綽𫝊其三妹一適琅邪王叔英一適吴郡張嵊一適東海徐悱竝有才學悱妻丨丨</hi>
　　<hi>丨丨所謂劉三娘者也</hi>　代作焚集<hi>唐詩紀事孫氏進士孟昌期之妻也丨夫丨詩一旦曰才思非</hi>
　　<hi>婦人之事也併丨其丨</hi>　博覽記籍<hi>晉書王渾妻鍾氏𫝊字琰潁川人魏太傅繇曽孫也琰數嵗能</hi>
　　<hi>屬文及長聰慧𢎞雅丨丨丨丨美容止善嘯詠禮儀法度為中表所則</hi>　達音妙繢<hi>張説李氏張夫</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-100b"/>
　　<hi>人墓誌臨淄李伯魚妻者范陽張氏女諱德性孝悌柔婉能日誦數千言習禮明詩丨丨丨丨德言容工蓋出人也</hi>
　　　詩人推重<hi>唐詩紀事女郎張窈窕居於蜀當時丨丨雅相丨丨</hi>　筆跡柔媚<hi>唐吴融有</hi>
　　<hi>富水驛東楹有人題詩丨丨丨丨出自纎指詩</hi>
　　平東觀成書<hi>後漢書曹世叔妻𫝊扶風曹世叔妻者同郡班彪女名昭字恵班一名姬博學髙才世叔</hi>
　　<hi>早卒有節行法度兄固著漢書其八表及天文志未及竟而卒和帝詔昭就東觀藏書閣踵而成之帝數召入宫令</hi>
　　<hi>皇后諸貴人師事焉號曰大家</hi>　彤管載輝<hi>庾信後魏驃騎將軍荆州刺史賀拔夫人元氏墓誌丨丨</hi>
　　<hi>丨丨棠棣早茂</hi>　七嵗能詩<hi>粧樓記如意中有丨丨女子丨丨則天召見令賦遂别兄弟云别路雲初</hi>
　　<hi>起離亭葉正飛所嗟人異雁不作一行歸</hi>　草𨽻如飛<hi>程長文獄中書情上使君詩當年二八盛容儀</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-101a"/>
　　<hi>紅牋丨丨恰丨丨盡日閑窗刺繡坐有時極浦採蓮歸儀一作輝</hi>　織錦廻文<hi>晉書竇㴞妻蘇氏𫝊</hi>
　　<hi>名蕙字若蘭善屬文㴞苻堅時為秦州刺史被徙流沙蘇氏思之丨丨為丨丨旋圖詩以贈㴞宛轉循環以讀之詞</hi>
　　<hi>甚悽惋凡八百四十字</hi>　文辯兼該<hi>魏書列女𫝊序若乃明識列操丨丨丨丨聲自閨庭號顯列國</hi>
　　<hi>子政集之於前元凱編之於後隨時綴錄代不乏人</hi>　簾下聽琴<hi>零陵總記于頔司空嘗令客彈琴其</hi>
　　<hi>嫂知音聽於簾下曰三分中一分筝二分琵琶絶無琴韻</hi>　御寳識書<hi>楊載翰林學士承㫖趙公行狀</hi>
　　<hi>妻管氏累贈魏國夫人諱道昇字仲姬有才略聰明過人亦能書為詞章作墨竹筆意清絶仁宗嘗取其書合公及</hi>
　　<hi>子雍書善裝為卷軸識之御寳藏之秘書監曰使後世知我朝一家有夫婦父子皆善書亦奇事也</hi>　約遊<lb/>
　　西池<hi>隐居詩話王荆公夫人嘗有小詞丨諸親丨丨丨云待得明年重把酒那知無雨又無風</hi>　琴有<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-101b"/>
　　暗香<hi>真率筆記陳郡莊氏女精於女紅好弄丨每弄梅花曲聞者皆云丨丨丨人遂籍籍稱女曰莊暗香女更</hi>
　　<hi>以暗香名琴女一日悔曰此豈女兒事耶遂絶絃不復鼓矣</hi>　曲造金花<hi>真率筆記陳郡莊暗香精</hi>
　　<hi>於女紅好弄琴暗中彈琴右手指有金花照爛几案因自造金花之曲</hi>　裝卷停燈<hi>王禹偁贈朱嚴</hi>
　　<hi>詩妻丨秋丨丨丨坐自註嚴妻能書常寫文卷</hi>　才亞左芬<hi>鍾嶸詩品齊鮑令暉歌詩往往斷絶清巧</hi>
　　<hi>擬古尤勝昭嘗荅孝武云臣妹丨自丨於丨丨臣才不及太沖耳</hi>　雅琴自娱<hi>栁宗元亡姊崔氏夫</hi>
　　<hi>人墓誌蓋石文善𨽻書為丨丨以丨丨樂隐而不耀</hi>　工折枝花<hi>金陵瑣事沈宜謙女丨丨丨丨黄姬</hi>
　　<hi>水題詩云妙繪一經仙媛手海棠生艷復生香</hi>　性愛看雲<hi>内觀日疏晁采丨丨丨丨其尤愛者赤黒</hi>
　　<hi>色也故其室名曰雲窺室其館名曰期雲館</hi>　絳帳清風<hi>蘇軾胡完夫母周夫人挽詞丨丨丨丨聳</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-102a"/>
　　　<hi>搢紳註苻堅就韋逞母立講堂置生員百二十人隔絳紗幔而受業號宣文君</hi>　却掃焚香<hi>邢氏慈静</hi>
　　　<hi>静坐詩荆釵裙布念重違丨丨丨丨自掩扉</hi>　自成一家<hi>中呉紀聞徐稚山侍郎有妹能詩大不類</hi>
　　　<hi>婦人女子所為其筆墨畦徑多出於杜子美而清平沖澹蕭然出俗丨丨丨丨平生所為賦尤工有詩集𫝊于世</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_017-102b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定分𩔖字錦卷十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>