<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定分類字錦卷二十一<lb/>
　　飲饌<lb/>
　　　酒第一<lb/>
　<hi>二字成對</hi>玉醴<hi>後漢書張衡傳噏青/岑之丨丨兮餐沆瀣</hi>　挏馬<hi>漢書禮樂志師學百四十二人其七十二人給</hi>
　　　　　<hi>㠯為糧蘇軾蜜酒歌真珠為漿丨為丨</hi>　　　<hi>大官丨丨酒註以馬乳為酒撞挏乃成也挏音</hi>
　　　金漿<hi>西京雜記梁孝王遊於忘憂之館集諸遊</hi>　　　<hi>動</hi>
　　　　　<hi>士各使為賦枚乘為栁賦其辭曰罇盈縹</hi>　投魚<hi>清異錄裴晉公盛冬常以魚兒酒飲客其法用</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-1b"/>
　　　　　<hi>玉之酒爵獻丨丨之醪註梁人作諸蔗酒</hi>　　　<hi>龍腦凝結刻小魚形狀每用沸酒一盞丨一丨</hi>
　　　　　<hi>名丨丨</hi>　　　　　　　　　<hi>其中隨即消釋名魚兒酒</hi>
　　　竹葉<hi>張衡七辨元酒白醴蒲萄丨丨庾信詩三</hi>　清醥<hi>杜甫詩愁當置丨丨</hi>
　　　　　<hi>杯丨丨酒一曲鵾雞絃</hi>　　　　香醪<hi>杜甫詩不放丨丨如蜜甜</hi>
　　　蘭英<hi>枚乘七發丨丨之酒酌以滌口何遜七召</hi>　鴨綠<hi>楊萬里生酒歌坐上猪紅間熊白甕頭丨丨變</hi>
　　　　　<hi>丨丨縹潤</hi>　　　　　　　　　<hi>鵝黃</hi>
　　　醇酎<hi>謝惠連雪賦酌湘吳之丨丨註酎三釀酒</hi>　鵝黃<hi>杜甫詩丨兒丨似酒對酒愛新鵝蘇軾詩應傾</hi>
　　　　　<hi>也杜甫詩性亦嗜丨丨</hi>　　　　　　<hi>半熟丨丨酒照見新晴卵碧天</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-2a"/>
　　濁醪<hi>左思魏都賦清酤如濟丨丨如河杜甫詩</hi>　桑落<hi>霏雪録河東丨丨坊有井每至丨丨時取水釀</hi>
　　　　<hi>丨丨有妙理</hi>　　　　　　　　<hi>酒甚美故名丨丨酒庾信就蒲州使君乞酒詩</hi>
　　琬液<hi>初學記拾遺記曰王母薦穆王丨丨清觴</hi>　　　<hi>蒲城丨葉丨灞岸菊花秋</hi>
　　瓊酥<hi>酒名記高太皇香泉向太后天醇張溫成</hi>　蘭生<hi>漢書禮樂志百末㫖酒布丨丨註百日之末酒</hi>
　　　　<hi>皇后醽醁朱太妃丨丨薛道衡詩共酌丨</hi>　　　<hi>也芬香布列若丨之丨也唐太宗詩醽醁勝丨</hi>
　　　　<hi>丨酒同傾鸚鵡杯</hi>　　　　　　　<hi>丨</hi>
　　白墮<hi>洛陽伽藍記河東人劉白墮善能釀酒飲</hi>　餉庾<hi>庾信有荅王司空餉酒詩</hi>
　　　　<hi>之香美醉而經月不醒京師朝貴多出郡</hi>　延枚<hi>李商隱憶雪詩預約丨丨酒虛乘訪戴船</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-2b"/>
　　　　<hi>登藩逺相饋餉永熙年中南青州刺史毛</hi>　薤白<hi>白居易詩酥暖丨丨酒</hi>
　　　　<hi>鴻賔齎酒之藩路逢賊盜飲之即醉皆被</hi>　蒲黃<hi>白居易詩丨丨酒對病眠人</hi>
　　　　<hi>擒獲游俠語曰不畏張弓拔刀唯畏丨丨</hi>　酇白<hi>周禮三曰盎齊注盎猶翁也成而翁翁然葱白</hi>
　　　　<hi>春醪</hi>　　　　　　　　　　<hi>色如今丨丨矣疏漢時蕭何所封南陽地名酇</hi>
　　碧琳<hi>酒名記德州丨丨</hi>　　　　　汾清<hi>北齊書河南王孝瑜傳孝瑜文襄長子也初孝</hi>
　　歡伯<hi>易林酒為丨丨除憂來樂</hi>　　　　　　<hi>瑜養於神武宫中與武成同年相愛及武成即</hi>
　　醉侯<hi>皮日休詩他年謁帝言何事請贈劉伶作</hi>　　　<hi>位禮遇特隆帝在晉陽手勅之曰吾飲丨丨二</hi>
　　　　<hi>丨丨</hi>　　　　　　　　　　<hi>杯勸汝於鄴酌兩盌其親愛如此</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-3a"/>
　　柏葉<hi>風土記元旦進丨丨酒庾肩吾詩聊開丨</hi>　齋釀<lb/>
　　　　<hi>丨酒試奠五辛盤</hi>　　　　　官酤<hi>曾幾郡中禁私釀嚴甚戲作丨丨快甚夏酌水</hi>
　　梅花<hi>四民月令元日服丨丨酒却老</hi>　　　　　<hi>齋釀愜於冬飲湯</hi>
　　三爵<hi>禮記君子之飲酒也受一爵而色洒如也</hi>　扶老<hi>春秋運斗樞酒之言乳也所以柔身丨丨也</hi>
　　　　<hi>二爵而言言斯禮已丨丨而油油以退</hi>　通神<hi>神仙服食經採南燭草煮其汁為酒碧映五色</hi>
　　兩樽<hi>詩朋酒斯饗毛傳丨丨曰朋</hi>　　　　　<hi>服之丨丨</hi>
<hi>二字備用</hi>仄樽酒<hi>易丨丨簋貳用缶納約自牖終无咎/韋應物詩遥持一丨丨逺慰風雨夕</hi>　豈樂<hi>詩王在在</hi>
　　<hi>鎬丨丨飲酒</hi>　耆酒<hi>晉書阮藉傳丨/丨能嘯善彈琴</hi>　甘酒<hi>書丨丨嗜音峻宇彫牆</hi>　㫖<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-3b"/>
　　酒<hi>詩丨丨思柔孟子禹惡丨丨而好善言</hi>　酒正<hi>周禮丨丨掌/酒之政令</hi>　清酒<hi>詩顯父餞</hi>
　　<hi>之丨丨百壺周禮酒正辨三酒之物一曰事酒二曰昔酒三曰丨丨註事酒有事而飲也昔酒無事而飲也丨丨祭</hi>
　　<hi>祀之酒</hi>　事酒<hi>見上/註</hi>　昔酒<hi>見上/註</hi>　酒府<hi>周禮酒人凡事共酒而入於丨丨</hi>
　　　觴酒<hi>禮記丨丨豆肉讓而受惡民猶犯齒</hi>　巵酒<hi>漢書張禹傳彭宣之來也禹見之於便坐講論</hi>
　　<hi>經義日晏賜食不過一肉丨丨相對</hi>　醴酒<hi>禮記始飲酒/者先飲丨丨</hi>　狂藥<hi>晉書裴楷傳石崇以</hi>
　　<hi>功臣子有才氣長水校尉孫季舒嘗與崇酣宴慢傲過度崇欲表免之楷曰足下飲人丨丨責人正禮不亦乖乎</hi>
　　　醉聖<hi>酒譜李白毎大醉為文未嘗差悞與醒者語無不屈服人目為丨丨</hi>　酒肆<hi>李白少年行笑</hi>
　　<hi>入胡姬丨丨中</hi>　醉士<hi>酒譜皮日休/稱曰醉士</hi>　設醴<hi>漢書楚元王傳元王敬禮申公等穆生不</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-4a"/>
　　<hi>耆酒元王每置酒常為穆生丨丨</hi>　玉友<hi>百家詩序劉跂命酒/為丨丨仍為作傳</hi>　紅友<hi>周必</hi>
　　<hi>大書東坡宜興事黃土去縣五十里東坡與單秀才歩田至焉地主以酒見餉謂坡曰此丨丨也坡言此人知有丨</hi>
　　<hi>丨而不知有黄封真快活人</hi>　美禄<hi>漢書食貨志酒者天之丨丨帝王所㠯頤養天下享祀祈福扶衰養</hi>
　　<hi>疾百禮之㑹非酒不行</hi>　上頓<hi>朝野僉載王耽耆酒一醉或連日不醒自號丨丨時人以大飲為丨丨</hi>
　　　箬下<hi>輿地紀勝若溪在長興縣南溪南曰上若北曰下若邨人取下若水釀酒醇美勝雲陽亦作箬白居</hi>
　　<hi>易詩勞將丨丨忘憂酒寄與江城愛酒翁</hi>　造釀<hi>張載酃酒賦丨丨/以秋告成以春</hi>　璚露<hi>劉因</hi>
　　<hi>黒馬酒詩千尺銀駞開曉宴一杯丨丨灑秋天</hi>　舉白<hi>四民月令正月之旦進酒降神畢室家無大小次坐</hi>
　　<hi>先祖之前子孫各上椒酒於家長稱丨丨</hi>　白薄<hi>鄒陽酒賦關中/丨丨青渚縈淳</hi>　軟飽<hi>蘇軾詩三</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-4b"/>
　　<hi>杯丨丨後</hi>　文草<hi>北堂書鈔楊孚異物志云丨丨作酒其味甚美土人以金買草不言貴也</hi>　天酒<lb/>
　　<hi>張説端午日三殿侍宴詩甘露垂丨丨芝花捧御書</hi>　秬鬯<hi>詩丨丨一卣鄭箋丨丨黒黍酒也謂之鬯者芬</hi>
　　<hi>香條鬯也</hi>　酃淥<hi>水經耒水又北過酃縣東註縣有酃湖湖中有洲洲上民居彼人資以給釀酒甚醇美謂</hi>
　　<hi>之酃酒荆州記淥水出豫章康樂縣其間烏程鄉有酒官取水為酒極甘美與湘東酃湖酒年常獻之世稱丨丨酒</hi>
　　　玉饋<hi>神異經西北荒中有丨丨之酒酒泉注焉廣一丈長深三丈酒美如肉澄清如鏡上有玉樽玉籩取</hi>
　　<hi>一樽一樽復生焉與天地同休無乾時飲此酒人不生死</hi>　養筆<hi>雲仙雜記丨丨以硫黃酒舒其毫</hi>
　　酒債<hi>杜甫詩丨丨尋常行處有</hi>　酒子<hi>蘇軾丨丨賦引南方釀酒未大熟取其膏液謂之丨丨率得十</hi>
　　<hi>一既熟則反之醅中</hi>　稚酒<hi>蘇軾酒子賦吾觀丨丨之/初泫兮若嬰兒之未孩</hi>　五酘<hi>吳郡志丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-5a"/>
　　<hi>丨酒白居易守洛時有謝李蘇州寄丨丨酒詩今里人釀酒麴米與漿水已入甕翌日又以米投之有至一再投者</hi>
　　<hi>謂之酘其酒則清冽異常今謂之丨丨是米五投之耶李蘇州疑是李紳元稹代曲江老人詩萬錢纔下筯丨丨未</hi>
　　<hi>稱醇</hi>　重碧<hi>杜甫宴戎州楊使君東樓詩丨丨拈春酒輕紅擘荔枝拈一作酟春一作筒</hi>　酒價<lb/>
　　<hi>鄭谷詩雪滿長安丨丨高</hi>　酒力<hi>鄭谷雪中偶題詩/宻灑歌樓丨丨微</hi>　酒樹<hi>南史海南諸國𫝊頓</hi>
　　<hi>遜國有丨丨似安石榴采其花汁停瓮中數日成酒</hi>　酒德<hi>顔延之陶徵士誄序心好異書性樂丨丨註劉</hi>
　　<hi>伶集有丨丨頌</hi>　酒賤<hi>沈彬詩當年/丨丨何妨醉</hi>　名酒<hi>陶潛飲酒詩序余閒居寡歡兼此夜已長</hi>
　　<hi>偶有丨丨無日不飲顧影獨盡忽焉復醉</hi>　煖酒<hi>白居易詩林間/丨丨燒紅葉</hi>　參聖<hi>庾信詩美</hi>
　　<hi>酒還丨丨</hi>　金醴<hi>陸龜蒙詩丨丨/從酸亦自醺</hi>　冬醷<hi>皮日休酒壚詩火作縹醪香灰為丨丨氣</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-5b"/>
　　　玉蟻<hi>皮日休酒篘詩輕可網金醅疎能容丨丨</hi>　酒渴<hi>暢當詩丨丨愛江清餘甘漱晩汀暢當一</hi>
　　<hi>作杜甫甘一作酣</hi>　酒母<hi>曽幾家釀紅酒美甚戲作麴生竒麗乃如許丨丨穠華當若何向人自作醉時</hi>
　　<hi>面遣我寧不蒼顔酡</hi>　藥酒<hi>鹽鐵論丨丨苦口而利於病張籍題韋郎中新亭詩丨丨欲開期好客</hi>
　　桂醑<hi>蘇軾新釀桂酒詩爛煑葵羮斟丨丨風流可惜在蠻邨</hi>　壓酒<hi>陸游詩新寒丨丨夜微雨種花</hi>
　　<hi>時</hi>　雲露<hi>范成大丨丨詩序予素不能飲病又止酒比得佳釀法客以丨丨名之取吉雲五露飲之則老</hi>
　　<hi>者少病者除之意也乃復濡脣且為賦詩</hi>
　　平酒材<hi>周禮酒正掌酒之政令以式法授丨丨凡為公酒者亦如之</hi>　玉膏<hi>十洲記瀛洲有丨丨</hi>
　　<hi>如酒味名曰玉酒飲數升輙醉乃令人長生</hi>　酒城<hi>吳地記魚城之西有故城長老云築以醴酒今俗人</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-6a"/>
　　<hi>呼之為苦丨丨皮日休有丨丨詩高啓詩丨丨應與酒池通</hi>　酒池<hi>見上/註</hi>　酒旗<hi>曹植酒賦</hi>
　　<hi>仰丨丨之景曜協嘉號于天辰</hi>　酒星<hi>孔融與曹公論酒禁/書天垂丨丨之曜</hi>　酒家<hi>酒譜唐陽</hi>
　　<hi>城為諫議每俸入度其經用之餘盡送丨丨韋莊詩鳥聲歡丨丨</hi>　酒錢<hi>杜甫詩賴有蘇司業時時與丨</hi>
　　<hi>丨</hi>　椒芳<hi>劉孝儀謝晉安王賜宜城酒/啓忽值瓶瀉丨丨壺開玉液</hi>　玉泉<hi>抱朴子麟鳳洲以丨</hi>
　　<hi>丨為醪醴</hi>　屠蘇<hi>荆楚歳時記正月一日是三元之/日也長幼以次拜賀進丨丨酒</hi>　上尊<hi>後漢</hi>
　　<hi>書劉隆傳上將軍印綬賜養牛丨丨酒十斛註稻米一斗得酒一斗為丨丨稷米一斗為中尊粟米一斗為下尊</hi>
　　　中尊<hi>見上註</hi>　下尊<hi>見上/註</hi>　杜康<hi>瑯嬛記丨丨造酒因名酒曰丨丨故魏武短歌</hi>
　　<hi>行曰何以解憂惟有丨丨</hi>　酒情<hi>元稹詩怪來花下長先/醉半是春風蕩丨丨</hi>　索郎<hi>瑯環記試</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-6b"/>
　　<hi>鶯家多美釀試鶯不善飲時為宋遷索取試鶯恒曰此豈為某設哉祗當丨與丨耳因名酒曰丨丨</hi>　洪梁<lb/>
　　<hi>拾遺記漢武帝思懐往者李夫人悶悶不自支持侍者覺帝容色愁怨乃進丨丨之酒酌以文螺之巵巵出波祗之</hi>
　　<hi>國酒出丨丨之縣帝飲三爵色悦心懽</hi>　當梁<hi>齊民要術作丨丨酒法當粱下置甕故曰當粱</hi>　冰<lb/>
　　堂<hi>老學庵筆記滑州丨丨酒為天下第一</hi>　鹿胎<hi>聞見後録仁皇帝幸羣玉殿置酒作樂獨召宰相韓</hi>
　　<hi>琦至榻前酌丨丨酒一大杯</hi>　龍膏<hi>杜陽雜編憲宗時處士伊祁元解召入宫處九華之室設重茭之席</hi>
　　<hi>飲丨丨之酒酒黒如純漆飲之令人神爽此本烏弋山離國所獻</hi>　碧芳<hi>雲仙雜記房夀六月召客搗蓮</hi>
　　<hi>花製丨丨酒</hi>　三辰<hi>雲仙雜記元宗置麴清潭砌以銀磚泥以石粉貯丨丨酒一萬車以賜當制學士等</hi>
　　　造清<hi>周禮五曰沈齊註沈者成而滓沈如今丨丨矣疏漢時丨丨熟則滓沈故以況沈齊也</hi>　宜<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-7a"/>
　　春<hi>唐書地理志袁州宜春有丨丨泉醞酒入貢吳錄安成丨丨縣出美酒</hi>　郫筒<hi>華陽風俗錄郫縣有</hi>
　　<hi>郫筒池池旁有大竹郫人刳其節傾春釀於筒包以藕絲蔽以蕉葉信宿馨香逹於筒外然後斷之以獻俗號丨丨</hi>
　　<hi>酒杜甫詩魚知丙穴由來美酒憶丨丨不用沽</hi>　松黄<hi>李商隱詩丨/丨暖夜杯</hi>　御醪<hi>元稹和浙</hi>
　　<hi>西李大夫述夢詩冰井分珍果金瓶貯丨丨</hi>　鳬花<hi>皮日休酒池詩竹葉島紆徐丨丨波蕩漾自註丨丨</hi>
　　<hi>酒名出梁簡文帝集</hi>　乳泓<hi>蘇軾真一酒詩撥/雪披雲得丨丨</hi>　銀光<hi>武林舊事諸色酒名秦淮</hi>
　　<hi>春丨丨竝建康</hi>　勝茶<hi>武林舊事諸色酒名/濟美堂丨丨竝謝府</hi>　流香<hi>武林舊事諸色酒名薔薇</hi>
　　<hi>露丨丨竝御庫</hi>　凍醪<hi>詩為此春酒毛傳春酒丨丨也正義醪是酒之别名此酒凍時釀之故稱丨丨杜牧</hi>
　　<hi>詩梅引丨丨傾</hi>　和醅<hi>杜荀鶴戲題王處士書齋詩欺春祗愛丨丨酒諱老猶㸔夾註書</hi>　縹醪<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-7b"/>
　　<hi>北史崔浩傳賜浩丨丨酒十斛</hi>　酒狂<hi>漢書蓋寛饒傳平恩侯許伯入第丞相御史將軍中二千石皆賀寛</hi>
　　<hi>饒不行許伯請之廼徃從西階上東鄉特坐許伯自酌曰蓋君後至寛饒曰無多酌我我廼丨丨丞相魏侯笑曰次</hi>
　　<hi>公醒而狂何必酒也</hi>　流霞<hi>抱朴子項曼都修道山中自言至天上遊紫府遇仙人與丨丨一杯飲之輒不</hi>
　　<hi>饑渴李商隱詩尋芳不覺醉丨丨倚樹沉眠日已斜</hi>　黃封<hi>蘇軾詩上尊白日瀉丨丨註輦下以丨丨貴蓋</hi>
　　<hi>重内醞也</hi>　撇篘<hi>白居易詠家醖詩釀糯豈勞/炊范黍丨丨何假漉陶巾</hi>　酒腸<hi>劉义詩丨丨寛</hi>
　　<hi>似海</hi>　酒帘<hi>李中江邊吟閃/閃丨丨招醉客</hi>　玉脂<hi>袁桷詩清馥香溫酒丨丨</hi>
<hi>三字成對</hi>清比聖　　　　　　　　花上露<lb/>
　　濁如賢<hi>李白月下獨酌詩已聞清比聖復道</hi>　洞中泉<hi>野客叢書真州郡齋舊有酒名花露僕讀</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-8a"/>
　　　　　<hi>丨丨丨賢聖既已飲何必求神仙</hi>　　　　<hi>姚合詩味輕花上露色似丨丨丨得非取</hi>
　　百藥長<hi>漢書食貨志酒丨丨之丨嘉㑹之好</hi>　　　　<hi>此乎</hi>
　　千歳藏<hi>抱朴子黄帝酒泉法以麴米和藥成</hi>　梅香酎<hi>林邑記林邑山楊梅其大如椀味如崖蜜</hi>
　　　　　<hi>丹一斗酒内一升水藏之千歳其味</hi>　　　　<hi>以醞酒號丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>常好</hi>　　　　　　　竹醞醅<hi>高啓詩逺斾招沽丨丨丨</hi>
　　蒲萄醴<hi>漢武内傳玉女王子登語帝曰七月</hi>　三升醞<hi>陸游詩鱟尊恰受丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>七日王母暫來帝乃脩除宫掖設坐</hi>　半榼醪<hi>司馬光詩穿花宜共邀漁叟共醉船頭丨</hi>
　　　　　<hi>大殿列玉門之棗酌丨丨之丨</hi>　　　　　<hi>丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-8b"/>
　　酴醿香<hi>唐書李絳傳帝遣使者賜酴醿酒酒</hi>　湘陰酎<hi>陸機七羡丨丨有丨其色縹清</hi>
　　　　　<hi>名記西京丨丨丨</hi>　　　　巴鄉清<hi>荆州記永安宫西有巴鄉善釀酒謂之丨</hi>
　　宜城醞<hi>孫萬夀詩祓除臨灞岸供帳出東郊</hi>　　　　<hi>丨丨</hi>
　　　　　<hi>丨丨丨始熟陽翟曲新調</hi>　　　體粟去<lb/>
　　郢水醪<hi>李德裕詩荷静蓬池鱠冰寒丨丨丨</hi>　眼花空<hi>蘇軾濁醪有妙理賦湛若秋露穆如春風</hi>
　　　　　<hi>自註學士夏至後頒賜冰及燒香酒</hi>　　　　<hi>疑宿雲之解駁漏朝日之暾紅初體粟之</hi>
　　　　　<hi>以酒味稍濃每和冰而飲禁中有郢</hi>　　　　<hi>失去旋丨丨之掃丨</hi>
　　　　　<hi>酒坊也</hi>　　　　　　看無色<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-9a"/>
　　掃愁帚　　　　　　　　動有光<hi>白居易嘗新酒憶晦叔詩樽裏看無色杯</hi>
　　釣詩鈎<hi>蘇軾洞庭春色詩應呼丨丨丨亦號</hi>　　　　<hi>中丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>掃愁帚</hi>
<hi>三字備用</hi>仄介眉夀<hi>詩為此春酒/以丨丨丨</hi>　白衣送<hi>酒譜陶潛嘗以九日無酒獨於花中裵回俄見</hi>
　　<hi>丨丨人乃王𢎞遣人丨酒也遂盡醉而罷</hi>　松葉酒<hi>本草丨丨為丨能已疾庾肩吾詩方欣丨丨丨自和</hi>
　　<hi>游山吟</hi>　忘憂物<hi>陶潛飲酒詩秋菊有佳色浥露掇其英泛此丨丨丨逺我遺世情又張詠旅中感懐</hi>
　　<hi>詩莫言酒作銷憂物更有新詩一兩篇</hi>　松花釀<hi>劉長卿詩何時故山裏却醉丨丨丨</hi>　三蕉<lb/>
　　葉<hi>蘇軾題子明詩後吾少年望見酒盞而醉今亦能丨丨丨矣</hi>　杯中物<hi>陶潛詩且進丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-9b"/>
　　芳醞熟<hi>陸游詩綠蟻灧尊丨丨丨</hi>　金屋酒<hi>李嶠詩夜傾丨丨丨春舞玉臺花</hi>　瓊筵<lb/>
　　醴<hi>謝朓詩既通金閨籍復酌丨丨丨</hi>　秋露白<hi>麯本草山東丨丨丨色純味冽</hi>　神聖物<lb/>
　　<hi>白居易久雨閑悶對酒偶吟詩賴有杯中丨丨丨百憂無奈十分何</hi>　逡廵酒<hi>韓湘言志詩解造丨丨丨</hi>
　　<hi>能開頃刻花</hi>　文君酒<hi>李百藥少年行始酌/丨丨丨新吹弄玉簫</hi>　仙壚釀<hi>李嶠幸白鹿觀</hi>
　　<hi>應制詩玉酒丨丨丨金方暗壁題</hi>　賢人酒<hi>杜甫對雨書懐走邀許十一簿公詩座對丨丨丨門聽長</hi>
　　<hi>者車</hi>　愛酒伴<hi>杜甫江畔獨步尋花詩走覔南/隣丨丨丨經旬出飲獨空牀</hi>　京口酒<hi>晉書</hi>
　　<hi>郗超𫝊桓溫恒云丨丨丨可飲兵可用羅隱北固亭東望詩病憐丨丨丨老怯海門風</hi>　河東酒<hi>周書</hi>
　　<hi>韋夐傳明帝即位禮敬逾厚敕有司日給丨丨丨一斗號之曰逍遥公</hi>　止利己<hi>陶潛止酒詩徒知止</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-10a"/>
　　<hi>不樂未知丨丨丨始覺止為善今朝真止矣</hi>　菊花酒<hi>儲光羲詩夏來菰米飯秋至丨丨丨</hi>　嘗<lb/>
　　社甕<hi>杜牧郡齋獨酌詩叔舅欲飲我社甕爾來嘗</hi>　千斛釀<hi>戴復古詩平生無長物飲盡丨丨丨</hi>
　　　黏盞杓<hi>白居易同諸客攜酒早看櫻桃花詩緑餳丨丨丨紅雪壓枝柯</hi>　寅日合<hi>白居易與</hi>
　　<hi>諸客空腹飲酒麴神丨丨丨酒聖卯時歡</hi>　神用速<hi>白居易詩茶能散悶為功淺萱縱忘憂得力遲不似</hi>
　　<hi>杜康丨丨丨十分一盞便開眉</hi>　黃金液<hi>白居易詩十分/滿盞丨丨丨</hi>　餘杭酒<hi>神仙傳王</hi>
　　<hi>逺字方平初過吳住蔡經家逺知經當為尸解於是告以要言經去十餘年忽還家語家人曰七月七日王君當來</hi>
　　<hi>其日可多作飲食以供從官是日王君果來引見經父母兄弟因遣人召麻姑麻姑至各進行廚逺語經家人曰吾</hi>
　　<hi>欲賜汝輩美酒此酒乃出天廚非俗人所宜飲乃以斗水合升酒攪之以賜經家人人飲一升許皆醉良久酒盡逺</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-10b"/>
　　<hi>遣左右以千錢與丨丨姥相聞求其酤丨須㬰信還得一油囊酒五斗許信傳丨丨姥荅言恐地上丨不中尊飲耳</hi>
　　　延命酒<hi>曹唐送劉尊師祗詔闕庭詩莖露想傾丨丨丨素煙思□降真香莖一作紅</hi>　甘露<lb/>
　　色<hi>皮日休詩竹葉飲為丨丨丨</hi>　清涼酎<hi>陸龜蒙酒甕詩嘗聞丨丨丨可養希夷性</hi>　消毒<lb/>
　　霧<hi>陸龜蒙和襲美寄瓊州楊舍人詩酒滿椰盃丨丨丨</hi>　薄醨酒<hi>李洞早春友人訪别詩一盞丨丨丨</hi>
　　<hi>數枝零落梅</hi>　新熟酒<hi>張籍詩下藥/逺求丨丨丨</hi>　真一酒<hi>仇池筆記予在白鶴新居鄧道</hi>
　　<hi>士忽叩門時已三鼓家人盡寢月色如霜其後有偉人衣桄榔葉手攜斗酒丰神英發如吕洞賔曰子嘗丨丨丨乎</hi>
　　<hi>就坐三人各飲數杯擊節高歌合江樓下海風振水大魚皆出䄂出一書授予乃真一法及脩養九事其末云九霞</hi>
　　<hi>仙人李靖書既出恍然</hi>　竇家酒<hi>元稹勸醉詩丨/丨能釀消愁丨</hi>　仇家酒<hi>白居易東南行</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-11a"/>
　　<hi>詩軟美丨丨丨幽閑葛氏姝十千方得㪷二八正當壚</hi>　備餘瀝<hi>晉書陸納傳出為吳興太守將之郡</hi>
　　<hi>先至姑孰辭桓温因問温曰公致醉可飲幾酒食肉多少温曰年大來飲三升便醉白肉不過十臠卿復云何納曰</hi>
　　<hi>素不能飲止可二升肉亦不足言後伺温閑謂之曰外有微禮方守逺郡欲與公一醉以展下情温欣然納之時王</hi>
　　<hi>坦之刁彝在坐及受禮唯酒一斗鹿肉一柈坐客愕然納徐曰明公近云飲酒三升納止可二升今有一斗以丨杯</hi>
　　<hi>杓丨丨温及賔客竝歎其率素更敕中廚設精饌酣飲極歡而罷</hi>　雜蓮氣<hi>酉陽雜俎歴城北有使君</hi>
　　<hi>林魏正始中鄭公慤三伏之際率賔僚避暑于此取大蓮葉置硯格上盛酒二升以簪刺葉令與柄通屈莖上輪囷</hi>
　　<hi>如象鼻傳噏之名為碧筩杯酒味丨丨丨香冷勝於水</hi>　雞鳴酒<hi>齊民要術作夏丨丨丨法秫米二升</hi>
　　<hi>煮作糜麴二斤擣合米和令調以水五斗漬之封頭今日作明旦雞鳴便熟</hi>　瓊琯酎<hi>酒小史嶺南丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-11b"/>
　　<hi>丨丨</hi>　抱甕釀<hi>語林羊稚舒冬月釀酒令人抱/甕須臾復易人速成而味好</hi>　衝愁陣<hi>韓偓</hi>
　　<hi>詩酒丨丨丨出竒兵</hi>　金貂換<hi>晉書阮孚傳遷散騎常侍嘗以丨丨丨酒為所司彈劾帝宥之</hi>　千<lb/>
　　里酒<hi>南史劉杳傳任昉曰酒有千日醉當是虚言杳曰桂陽程鄉有丨丨丨飲之至家而醉亦其例</hi>　百<lb/>
　　福酒<hi>庾信三月三日華林園馬射賦序壺寧丨丨之丨</hi>　坐客酒<hi>北堂書鈔食經云丨丨丨者平</hi>
　　<hi>旦釀食時熟坐客時待酒熟故以為名</hi>　二色酒<hi>雲仙雜記西門季元造丨丨丨白酒中有墨花斟於</hi>
　　<hi>器中花亦不散其中有肝石故也</hi>　明星酒<hi>金門歳節七夕造丨丨丨装同心膾</hi>　庉邨酒<lb/>
　　<hi>楊萬里過八尺遇雨詩呼僮速買丨丨丨更煑鱸魚<graphic n="KR1052" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1052.png" mimeType="image/png"/>菜羮自註庉音遁吳江地名其酒清冽</hi>
　　平般若湯<hi>酒譜天竺國謂酒為酥今北僧多云丨丨丨蓋廋辭以避法禁耳</hi>　梨花春<hi>白居</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-12a"/>
　　<hi>易杭州春望詩青旗沽酒趂梨花自註其俗釀酒趂梨花時熟號為丨丨丨</hi>　甘露經<hi>清異録汝陽王</hi>
　　<hi>璡家有酒法號丨丨丨四方風俗諸家材料莫不備具珍之未嘗以示人太和敕宦者宣索其家云天寶之亂散去</hi>
　　<hi>十九惟進一短編大内即日造越梅香用其法也</hi>　越梅香<hi>見上/註</hi>　玉液香<hi>孔平仲詩</hi>
　　<hi>白酒盈樽丨丨丨</hi>　琥珀香<hi>白居易詩燒酒/初開丨丨丨</hi>　玉浮梁<hi>清異録舊聞李太白</hi>
　　<hi>好飲丨丨丨不知其果何物余家偶得吳婢使釀酒因促其功荅曰尚未熟但浮梁耳試取一盞至則浮蛆酒脂也</hi>
　　<hi>乃悟太白所飲蓋謂此耳</hi>　酒如澠<hi>左傳有丨丨丨有肉如陵杜甫詩况挹丨丨丨</hi>　錦江春<lb/>
　　<hi>酒名記成都府丨丨丨</hi>　十八仙<hi>酒名記廣南/廣州丨丨丨</hi>　北海尊<hi>後漢書孔融傳融為</hi>
　　<hi>北海相歳餘復拜太中大夫性寛容少忌好士喜誘益後進賔客日盈其門常歎曰坐上客恒滿尊中酒不空吾無</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-12b"/>
　　<hi>憂矣蕭頴士詩未奏東山妓先傾丨丨丨</hi>　真珠紅<hi>李賀將進酒樂府小槽酒滴丨丨丨</hi>　内府<lb/>
　　醪<hi>袁凱詩酒正初傳丨丨丨</hi>　營糟丘<hi>陳暄與兄子秀書速丨丨丨吾將老焉</hi>　晚市醪<lb/>
　　<hi>何景明詩燕月留沽丨丨丨</hi>　試新醅<hi>陸游詩甕香/小啜丨丨丨</hi>　天台醅<hi>袁桷詩白團燕</hi>
　　<hi>山雪紅注丨丨丨</hi>　換骨醪<hi>雲仙雜記憲宗采鳳李花醪丨丨丨晉國公平淮西回黄帊金瓶恩賜二</hi>
　　<hi>斗</hi>　百氏漿<hi>清異録酒不可雜飲飲之雖善酒者亦醉胸臓不容或致嘔逆盖生取煑錬之殊官法私</hi>
　　<hi>方之異冷熱之反清濁之亂竝進俱行自成殽錯飲家之所深忌宛葉書生胡适冬至日延客以諸家羣遺之酒為</hi>
　　<hi>具席半客恐私相告戒至於再三适疑而問之一人曰某懼君家丨丨丨次曰某不敢言丨丨丨所畏者雜端㨾遂</hi>
　　<hi>致哄堂</hi>　薦壽觴<hi>馬懐素奉和立春遊苑迎春詩仙輿暫下宜春苑御醴行開丨丨丨</hi>　石凍<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-13a"/>
　　春<hi>國史補酒有滎陽之土窟春富平之丨丨丨凍一作梁</hi>　金陵春<hi>李白詩甕中百斛丨丨丨</hi>
　　謝家紅<hi>酒小史汀州丨丨丨</hi>　崑崙觴<hi>酉陽雜俎魏賈<graphic n="KR2010" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2010.png" mimeType="image/png"/>有蒼頭善别水常令乘小艇於黄河中</hi>
　　<hi>以瓠接河源水一日不過七八升經宿器中色赤如絳以釀酒名丨丨丨酒之芳味世中所絶</hi>　醉龍珠<lb/>
　　<hi>瑯嬛記郎玉嗜酒而家赤貧遇仙女于嵩山中投以一珠曰此丨丨丨也諸龍含之以代酒味踰若下</hi>　安<lb/>
　　五神<hi>蘇軾桂酒頌輔丨丨丨伐三彭</hi>　中聖人<hi>魏志徐邈傳魏國初建為尚書郎時科禁酒而邈私</hi>
　　<hi>飲至於沉醉校事趙達問以曺事邈曰丨丨丨達白之太祖太祖甚怒度遼將軍鮮于輔進曰平日醉客謂酒清者</hi>
　　<hi>為聖人濁者為賢人邈性修慎偶醉言耳竞坐得免刑文帝踐阼歴潁川典農中郎將車駕幸許昌問邈曰頗復丨</hi>
　　<hi>丨丨否邈對曰昔子反斃於榖陽御叔罸於飲酒臣嗜同二子不能自懲時復中之然宿瘤以醜見傳而臣以醉見</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-13b"/>
　　<hi>識帝大笑顧左右曰名不虚立</hi>　蟻泛醪<hi>劉禹錫詩邀/歡丨丨丨</hi>　麴米春<hi>杜甫詩聞道雲</hi>
　　<hi>安丨丨丨纔傾一盞即醺人蘇軾詩丨丨丨香竝舍聞</hi>　飲太平<hi>真誥楊羲夢遊蓬萊山㑹蓬萊仙公</hi>
　　<hi>洛廣休既下山半見許主簿相遇於夾石之間仙公謂主簿曰吾為汝置酒四升在山上可往飲之此太平家酒治</hi>
　　<hi>人腸也諺云欲得長生丨丨丨</hi>　鬱金香<hi>李白詩蘭陵美酒丨丨丨玉盌盛來琥珀光</hi>　青田<lb/>
　　壺<hi>酉陽雜俎青田核莫知其樹實之形核大如六升瓠注水其中俄頃水成酒一名丨丨丨亦曰青田酒</hi>
　　霹靂春<hi>醉鄉日月暑月候大雷霆時收雨水淗米炊飯釀酒名曰霹靂酒酒小史閩中丨丨丨</hi>　踏<lb/>
　　雪沽<hi>杜荀鶴冬末同友人泛瀟湘詩就船買得魚偏美丨丨丨來酒倍香沽一作歸</hi>　黃公壚<hi>晉書</hi>
　　<hi>王戎傳嘗經丨丨酒丨下過顧謂後車客曰吾昔與嵇叔夜阮嗣宗酣暢於此竹林之游亦預其末自嵇阮云亡吾</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-14a"/>
　　<hi>便為時之所羈紲今日視之雖近邈若山河</hi>　一簞醪<hi>黄石公記昔良將之用兵也人有饋丨丨之丨</hi>
　　<hi>投河令衆迎流而飲之</hi>　餉王平<hi>庾信奉荅賜酒詩仙童下赤城仙酒丨丨丨</hi>　韋氏名<lb/>
　　<hi>梅堯臣臘酒詩漫憶黄公舍徒聞丨丨丨題下自註韋氏月錄云臘月造四月成</hi>　顧建康<hi>南史顧憲</hi>
　　<hi>之傳宋元徽中為建康令性清儉强力為政甚得人和故都下飲酒者醇㫖輙號為丨丨丨謂其清且美焉曽幾詩</hi>
　　<hi>結交歡伯無他腸小槽竊比丨丨丨</hi>　酒中仙<hi>杜甫飲中八仙歌李白一斗詩百篇長安市上酒家眠天</hi>
　　<hi>子呼來不上船自稱臣是丨丨丨</hi>　鼻成皻<hi>栁宗元詩饒/醉丨丨丨</hi>　澆腸鳴<hi>蘇軾和淵</hi>
　　<hi>明飲酒詩未能平體粟且復丨丨丨</hi>　表裏清<hi>蘇軾真一酒詩稻垂麥仰陰陽足器潔泉新丨丨丨</hi>
　　撥甕雲<hi>蘇軾天門冬酒熟予自漉之詩自丨牀頭一丨丨</hi>　清若空<hi>武林舊事諸色酒名丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-14b"/>
　　<hi>丨秀州</hi>　含春王<hi>清異錄唐末馮翊城外酒家門額上有白書四句云麴蘖化甘芳幽客買千觴飛空</hi>
　　<hi>却回顧謝此丨丨丨於王字末大書酒也二字如扇字體散逸非世俗書人謂是吕洞賓題</hi>　滴滴聲<lb/>
　　<hi>段成式醉中吟只愛糟牀丨丨丨長愁聲絶又醒醒</hi>　英靈春<hi>蘇軾飲酒詩雷觴淡於水經年不濡脣爰</hi>
　　<hi>有擾龍裔為造丨丨丨英靈韻甚高葡萄難與鄰</hi>
<hi>四字成對</hi>秋藏冬發<hi>曹植酒賦或丨/丨丨丨或春醖</hi>　山濤八斗<hi>晉書丨丨傳濤飲酒至丨丨方醉帝</hi>
　　　　　　<hi>夏成</hi>　　　　　　　　　　<hi>欲試之乃以酒八斗飲濤而宻益其</hi>
　　春醞夏成<hi>風土記酒則元端水齊丨丨丨</hi>　　　　　<hi>酒濤極本量而止</hi>
　　　　　　<hi>丨</hi>　　　　　　張翰一杯<hi>晉書丨丨傳翰任心自適不求當世</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-15a"/>
　　醍醐氣味　　　　　　　　　　　<hi>或謂之曰卿乃縱適一時獨不為身</hi>
　　琥珀晶光<hi>白居易荅皇甫十郎秋深酒熟</hi>　　　　　<hi>後名邪荅曰使我有身後名不如即</hi>
　　　　　　<hi>見憶詩醍醐慚氣味丨丨讓丨</hi>　　　　　<hi>時丨丨酒時人貴其曠逹</hi>
　　　　　　<hi>丨</hi>　　　　　　水多味薄<lb/>
　　江東堈面　　　　　　　麴少香清<hi>徐璣詠酒詩不遣水多防味薄要令</hi>
　　河北甕頭<hi>何延之蘭亭記蕭翼過辨才院</hi>　　　　　<hi>丨丨得丨丨</hi>
　　　　　　<hi>寒温既畢語議便合意甚相得</hi>　青州從事<lb/>
　　　　　　<hi>便留夜宿設堈面藥酒茶果等</hi>　平原督郵<hi>世說桓温有主簿善别酒有酒輙令</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-15b"/>
　　　　　　<hi>江東云堈面猶丨丨稱丨丨謂</hi>　　　　　<hi>先嘗好者謂青州從事惡者謂丨丨</hi>
　　　　　　<hi>初熟酒也</hi>　　　　　　　　　<hi>丨丨青州有齊郡平原有鬲縣從事</hi>
　　素醪玉潤　　　　　　　　　　　<hi>言到臍督郵言在鬲上住</hi>
　　清酤淵澄<hi>袁山松酒賦素醪玉潤丨丨丨</hi>　宵隨畢卓<lb/>
　　　　　　<hi>丨</hi>　　　　　　旦逐劉伶<hi>王績詩丨丨丨丨去宵隨畢卓眠</hi>
　　趙厚魯薄<hi>淮南子魯酒薄而邯鄲圍註楚</hi>　春風入髓<lb/>
　　　　　　<hi>㑹諸侯魯趙俱獻酒於椘王魯</hi>　曉日著顔<hi>蘇軾真一酒詩丨丨丨丨紅有暈春</hi>
　　　　　　<hi>酒薄而趙酒厚楚之主酒吏求</hi>　　　　　<hi>風入髓散無聲</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-16a"/>
　　　　　　<hi>酒於趙趙不與吏怒乃以丨丨</hi>　溢甕如水<lb/>
　　　　　　<hi>酒易丨丨酒奏之楚王以趙酒</hi>　黏盃似脂<hi>姚合乞酒詩溢甕清如水丨丨半丨</hi>
　　　　　　<hi>薄故圍邯鄲也</hi>　　　　　　　　<hi>丨</hi>
　　梁甘劉辛<hi>清異錄雍都酒海也丨奉常和</hi>　光揺金盞<lb/>
　　　　　　<hi>泉病於丨丨拾遺玉露春病於</hi>　色洞玉壺<hi>白居易詠家醖詩丨丨丨丨無表裏</hi>
　　　　　　<hi>丨</hi>　　　　　　　　　　<hi>光揺金琖有精神</hi>
<hi>四字備用</hi>仄剛制于酒<hi>書矧汝丨丨丨丨正義大臣尚能使君道得定況汝又能剛斷于酒乎</hi>　傾海<lb/>
　　為酒<hi>曹植與吳季重書願舉泰山以為肉丨東丨以丨丨</hi>　羊羔兒酒<hi>提要録陶學士穀買得党</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-16b"/>
　　<hi>太尉故伎遇雪陶取雪水烹團茶謂妓曰党家應不識此伎曰彼粗人安有此景但知於銷金帳内淺斟低唱飲丨</hi>
　　<hi>丨丨丨</hi>　步兵廚釀<hi>晉書阮籍傳籍聞丨丨丨營人善丨有貯酒三百斛乃求為歩兵校尉</hi>
　　麴生風味<hi>開元傳信記道士葉法善精於符籙之術居元真觀嘗有朝士十餘人詣之解帶淹留滿坐思</hi>
　　<hi>酒忽有人扣門云麴秀才傲睨直入笑揖諸公居于末席抗聲談論援引今古一坐不測法善曰此子突入詞辨如</hi>
　　<hi>此豈非妖魅為眩惑乎宻以小劒擊之隨手䘮元墜于階下化為瓶盖一坐驚懾惶遽視其處所乃盈瓶醲釀也咸</hi>
　　<hi>大笑飲之甚佳坐客醉而撫其瓶曰丨丨麴生丨丨不可忘也</hi>　良醖可戀<hi>唐書王績傳高祖武德初</hi>
　　<hi>以前官待詔門下省故事官給酒日三升或問待詔何樂耶荅曰丨丨丨丨耳</hi>　太平君子<hi>清異錄穆</hi>
　　<hi>宗臨芳殿賞櫻桃時夏景方啓風物清姸帝御雲母涼衫嬪嬙夾侍少頃進西涼州御料葡萄酒連沃三巨杯帝語</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-17a"/>
　　<hi>左右曰飲此頓覺四體融恬風味如仙真丨丨丨丨也</hi>　金牙新醖<hi>段成式詩丨丨丨丨盈深樽</hi>
　　　洞庭春色<hi>聞見後錄安定郡王以黄柑釀酒曰丨丨丨丨</hi>　湘東美品<hi>酒小史段成式</hi>
　　<hi>丨丨丨丨</hi>　蜜甜膽苦<hi>傅休奕酒賦味/丨丨而丨丨</hi>　反覆没飲<hi>吳書鄭泉性嗜酒其</hi>
　　<hi>閑居每曰願得美酒滿五百斛船以四時甘脆置兩頭丨丨丨丨之憊即住而啖肴膳酒有升斗減隨即益之不亦</hi>
　　<hi>快乎</hi>　鷫鸘貰酒<hi>西京雜記司馬相如初與卓文君還成都居貧愁懣以所著丨丨裘就市人陽昌丨</hi>
　　<hi>丨與文君為歡</hi>　葛巾漉酒<hi>梁昭明太子陶淵明傳郡將嘗候之值其釀熟取頭上丨丨丨丨漉畢還</hi>
　　<hi>復著之</hi>　兼用六物<hi>禮記仲冬之月乃命大酋秫稻必齊麴蘖必時湛熾必絜水泉必香陶器必良</hi>
　　<hi>火齊必得丨丨丨丨大酋監之毋有差貸註酒孰曰酋大酋者酒官之長也于周禮為酒人秫稻必齊謂孰成也湛</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-17b"/>
　　<hi>漬也熾炊也火齊腥孰之調也物猶事也</hi>　泉香酒冽<hi>泊宅編歐公作醉翁亭記後四十五年東坡大</hi>
　　<hi>書重刻於滁改泉冽而酒香作丨丨而丨丨</hi>　肺傷怕酒<hi>白居易詩丨丨雖丨丨心健尚誇詩</hi>
　　性温無毒<hi>白居易詩酒丨丨丨丨琴聲淡不悲</hi>　如餳氣味<hi>白居易春酒初熟詩丨丨丨丨</hi>
　　<hi>綠黏臺</hi>　一石不醉<hi>續漢書陸植能/飲丨丨丨丨</hi>　泛華浮蟻<hi>傅休奕七謨白醴九</hi>
　　<hi>成元醖清醇丨丨丨丨苞苦含辛</hi>　使人自逺<hi>世説王光禄云酒正丨丨丨丨註光禄王藴也</hi>
　　馬軍走送<hi>杜甫謝嚴中丞送青城山道士乳酒一瓶詩山瓶乳酒下青雲氣味濃香幸見分鳴鞭走送憐</hi>
　　<hi>漁父洗盞開嘗對馬軍蘇軾中山松醪寄雄守王引進詩丨丨丨丨非無意玉帳人閑合有詩</hi>　淵凝冰<lb/>
　　潔<hi>嵇康酒賦重酎至清丨丨丨丨</hi>　齊雲清露<hi>武林舊事諸色酒名丨丨丨丨雙瑞並蘇州</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-18a"/>
　　藍橋風月<hi>武林舊事諸色酒名丨丨丨丨吳府</hi>　寒醅發劑<hi>陸游詩丨丨丨丨炊䴵裂</hi>
　　一觥雲母<hi>曹唐小遊仙詩妾有丨丨丨丨酒請君終宴莫推辭</hi>　汲河以釀<hi>唐書地理志河</hi>
　　<hi>中府河東有芳醖監丨丨丨丨</hi>　欲傾家釀<hi>晉書何充傳充字次道能飲酒雅為劉惔所貴惔每云見</hi>
　　<hi>次道飲令人丨丨丨丨言其能温克也</hi>　得酒中趣<hi>晉書孟嘉傳為征西桓温參軍嘉好酣飲愈多</hi>
　　<hi>不亂溫問嘉酒有何好而卿嗜之嘉曰公未丨丨丨丨耳又李白月下獨酌詩但得醉中趣勿為醒者𫝊</hi>　一<lb/>
　　斗為率<hi>中吳紀聞蘇子美豪放飲酒無算在婦翁杜正獻家毎夕觀書以丨丨丨丨正獻深以為疑使子弟</hi>
　　<hi>宻察之聞讀漢書張子房傳至良與客狙擊秦皇帝誤中副車遽撫案曰惜乎擊之不中遂滿引一大白又讀至良</hi>
　　<hi>曰始臣起下邳與上㑹於留此天以臣授陛下又撫案曰君臣相遇其難如此復舉一大白正獻公知之大笑曰有</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-18b"/>
　　<hi>如此下酒物一斗誠不為多也</hi>　中山千日<hi>捜神記狄希丨丨人也能造丨丨酒飲之千日醉時有州</hi>
　　<hi>人劉元石好飲酒往求之希曰我酒發來未定不敢飲君石曰縱未熟且與一杯得否希不免飲之曰只此一杯可</hi>
　　<hi>眠千日也石至家醉死家人不之疑葬之經三年希曰元石必應酒醒宜往問之既至石家語曰石在家否家人皆</hi>
　　<hi>怪之曰石亡來服以闋矣希曰酒之美者而致醉眠千日今合醒矣乃命其家人鑿冡破棺看之冡上汗氣徹天遂</hi>
　　<hi>命發冡方見開目張口引聲而言曰快哉醉我也日高幾許墓上人皆笑之被石酒氣衝入鼻中亦各醉卧三月左</hi>
　　<hi>思魏都賦淳酎丨丨流湎丨丨</hi>　山梨佳醞<hi>癸辛雜識李仲賔云其家有梨園有所謂丨丨者味極佳</hi>
　　<hi>意頗惜之漫用大甕儲數百枚以缶盖而泥其口久而忘之半歳後至園中忽聞酒氣薫人因啓觀所藏梨則化為</hi>
　　<hi>水清冷可愛湛然甘美真丨丨也</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-19a"/>
　　平體淳色清<hi>張載酃酒賦備味滋和丨丨丨丨</hi>　夏禹防微<hi>張載酃酒賦感丨丨之丨</hi>
　　<hi>丨悟儀氏之見疏</hi>　枕麯藉糟<hi>劉伶酒德頌奮髯/箕踞丨丨丨丨</hi>　腹似鴟夷<hi>陸游</hi>
　　<hi>詩丨丨丨丨唯貯酒</hi>　火齊得中<hi>禮記火齊必得正義謂炊米和酒之時用丨丨生孰必丨丨也</hi>
　　醽淥翠濤<hi>龍城錄魏左相能治酒有名曰丨丨丨丨常以大金罌内貯盛十年飲不敗其味即世所未有</hi>
　　　桂葉鹿蹄<hi>楊萬里夜宿房谿飲野人張珦家丨丨丨丨酒詩丨丨揉青作麴投丨丨煑醁趁涼篘</hi>
　　　高陽酒徒<hi>史記酈生傳酈生瞋目按劒叱使者曰走復入言沛公吾丨丨丨丨也非儒人也</hi>
　　五斗解酲<hi>晉書劉伶傳嘗渴甚求酒于其妻妻捐酒毁器涕泣諌伶曰吾不能自禁當祝鬼神自誓耳便</hi>
　　<hi>可具酒肉妻從之伶跪祝曰天生劉伶以酒為名一飲一斛丨丨丨丨婦兒之言慎不可聽仍引酒御肉塊然復醉</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-19b"/>
　　　適性順情<hi>張載酃酒賦遺憂消患丨丨丨丨</hi>　鍼挑酒魔<hi>朝野僉載常元載以鼻聞</hi>
　　<hi>酒氣便醉人以為可治即取丨丨元載鼻尖出一小蟲曰此丨丨也聞酒即畏之是日元載飲至二斗</hi>　以<lb/>
　　酒為衣<hi>研北雜志席琰吳興人宋參知政事益之後喜飲酒謂人曰貧者丨丨丨丨</hi>　麯部尚<lb/>
　　書<hi>醉仙圗記汝陽王璡自稱釀王兼丨丨丨丨</hi>　社酒治聾<hi>賈氏談錄兵部李濤小字社翁時李</hi>
　　<hi>公昉為翰林學士月給内醖兵部嘗因春社寄昉詩云杜公今日没心情為寄治聾酒一瓶丨丨號丨丨酒</hi>
　　香入肌膚<hi>李中贈鍾尊師遊茅山詩丨丨丨丨花洞酒</hi>　桂發蘭興<hi>袁山松酒賦泛芳樽</hi>
　　<hi>以琥珀馨丨丨而丨丨</hi>　久蓄氣芳<hi>江統酒誥鬱積/生味丨丨丨丨</hi>　五味相并<hi>杜預</hi>
　　<hi>酒論重醖醇醴沃土泉清甜苦無常丨丨丨丨</hi>　澄澈甘香<hi>孟昌期妻孫氏代夫作謝人送酒詩謝將</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-20a"/>
　　<hi>清酒寄愁人丨丨丨丨氣味真</hi>　户大嫌甜<hi>白居易久不見韓侍郎戲題寄之詩丨丨丨丨酒才高笑</hi>
　　<hi>小詩</hi>　獨佩一壺<hi>杜牧獨酌詩丨丨丨/丨遊秋豪泰山小</hi>　榼挈瓢操<hi>蘇軾中山松醪</hi>
　　<hi>賦使夫嵇阮之倫與八仙之羣豪或騎麟而翳鳳爭丨丨而丨丨</hi>　積麯成封<hi>列子子産有兄曰公</hi>
　　<hi>孫朝好酒朝之室也聚酒千鍾丨丨丨丨望門百步糟漿之氣逆於人鼻</hi>　溫酎躍波<hi>左思魏都賦凍</hi>
　　<hi>醴流澌丨丨丨丨</hi>　十旬兼清<hi>張衡南都賦酒則九醖甘醴丨丨丨丨註十旬蓋清酒百日而成也</hi>
　　　康狄所營<hi>曹植七啓乃有春清縹酒丨丨丨丨應化則變感氣而成彈徵則苦發叩宫則甘生</hi>
　　陶出真情<hi>李中詩丨丨丨丨酒滿樽</hi>　蒲臺一車<hi>皮日休友人許恵酒以詩徵之詩子山病</hi>
　　<hi>起無餘事只望丨丨酒丨丨自註庾信集云蒲州刺史中山公許酒一車未送</hi>　陌上堯樽<hi>王維詩丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-20b"/>
　　<hi>丨丨丨傾北斗</hi>
　　茶第二<lb/>
<hi>二字成對</hi>種荈　　　　　　　　　臘茗<hi>朱瀾詩驥子捧甌仍丨丨</hi>
　　栽葭<hi>皮日休茶塢詩種荈已成園丨丨寧記畝</hi>　春芽<hi>歐陽修詩共約試丨丨槍旗幾時緑</hi>
　　紫筍<hi>國史補風俗貴苶茶之名品益衆湖州有</hi>　鬭品<hi>品茶要録茶之精絶者曰鬭曰亞鬭丨丨雖最</hi>
　　　　<hi>顧渚之丨丨常州有義興之丨丨</hi>　　　　<hi>上園户或止一株蓋天材閒有特異非能皆然</hi>
　　青旗<hi>耶律椘材乞茶詩丨丨一葉碾新芽</hi>　　　　<hi>也</hi>
　　顧渚　　　　　　　　　團香<hi>梅堯臣和杜相公謝蔡君謨寄茶詩丨丨已入</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-21a"/>
　　蒙山<hi>韋處厚盛山茶嶺詩顧渚吳商絶丨丨蜀</hi>　　　<hi>中都府鬬品爭𫝊太傅家</hi>
　　　　<hi>信稀千叢因此始含露紫茸□</hi>　　　月兔<hi>蘇軾有丨丨茶詩</hi>
　　鳳餅　　　　　　　　　雲龍<hi>黄庭堅有博士王揚休碾宻丨丨同事十三人</hi>
　　龍團<hi>大觀茶論序本朝之興歳修建溪之貢丨</hi>　　　<hi>飲之詩高啓贈墨翁沈蒙泉詩人間留藏敢輕</hi>
　　　　<hi>丨鳳餅名冠天下而壑源之品亦自此而</hi>　　　<hi>試傳玩正比丨丨茶</hi>
　　　　<hi>盛</hi>　　　　　　　　靈味<hi>大觀茶論卓絶之品真香丨丨自然不同</hi>
　　烟粒　　　　　　　　　真香<hi>大觀茶論茶有丨丨非龍麝可擬</hi>
　　綠華<hi>陸龜蒙茶籯詩昨日鬬烟粒今朝貯丨丨</hi>　蒼爪<hi>陸游詩丨丨嫩芽開露茗紅根小把瀹烟蔬</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-21b"/>
　　霞腳<hi>曹鄴故人寄茶詩碧沉丨丨碎香泛乳花</hi>　緑芽<hi>宋史食貨志茶有二類曰片茶曰散茶其出䖍</hi>
　　　　<hi>輕</hi>　　　　　　　　　　<hi>袁饒池光歙潭岳辰澧州江陵府興國臨江軍</hi>
　　雲腴<hi>孫覿詩茗盌酌丨丨</hi>　　　　　　　<hi>有仙芝玉津先春丨丨之類白居易謝李六郎</hi>
　　金餅<hi>品茶要録序借使陸羽復起閱其丨丨味</hi>　　　<hi>中寄新蜀茶詩丨丨十片火前春</hi>
　　　　<hi>其雲腴當爽然自失矣</hi>　　　　熁盞<hi>茶錄凡欲㸃茶先須丨丨令熱冷則茶不浮</hi>
　　玉華<hi>北苑茶録丨丨銀模横長一寸五分</hi>　　候湯<hi>茶録丨丨最難未熟則沫浮過熟則茶沉前世</hi>
　　重滑　　　　　　　　　　　<hi>謂之蟹眼者故熟湯也</hi>
　　香甘<hi>大觀茶論夫茶以味為上丨丨重滑為味</hi>　潑乳<hi>蘇軾詩春濃睡足午牕明想見新茶如丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-22a"/>
　　　　<hi>之全</hi>　　　　　　　　含膏<hi>臆乘茶名岳陽曰丨丨</hi>
　　榖粒<hi>大觀茶論凡芽如雀舌丨丨為鬭品</hi>　　鬭硬<lb/>
　　粟紋<hi>試茶録葉源者土赤多石茶生其中色多</hi>　烹新<hi>梅堯臣次韻永叔甞新茶詩丨丨鬭硬要咬盞</hi>
　　　　<hi>黄青無粥面丨丨而頗明爽性重喜沈為</hi>　紫茗<hi>皮日休茶籯詩開時送丨丨</hi>
　　　　<hi>次也</hi>　　　　　　　　白芽<hi>茶譜草茶盛於兩浙日注第一景祐以來洪州</hi>
　　七品<hi>梅堯臣李仲求寄建溪洪井茶丨丨詩忽</hi>　　　<hi>䨇井丨丨製作尤精其品遂出日注上</hi>
　　　　<hi>有西山使始遺丨丨茶</hi>　　　　消困<hi>徐照詩煮茶丨丨石泉新</hi>
　　六班<hi>採茶録白樂天方齋劉禹錫正病酒禹錫</hi>　解眠<hi>杜荀鶴詩丨丨茶煮石根泉</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-22b"/>
　　　　<hi>乃饋菊苗虀蘆菔鮓換取樂天丨丨茶二</hi>　神爽<hi>梅堯臣嘗茶詩口甘丨丨味偏長</hi>
　　　　<hi>囊以自醒酒</hi>　　　　　　舌甘<hi>梅堯臣蒙□茶詩湯嫩乳花浮香新丨丨永</hi>
　　宿火　　　　　　　　　供佛<hi>茶譜覺林僧志崇收茶三等待客以驚雷莢丨</hi>
　　過湯<hi>北苑别録茶之過黄初入烈火焙之次過</hi>　　　<hi>丨以紫茸香自奉以萱草帶</hi>
　　　　<hi>沸湯爁之凡如是者三而後宿一火凡火</hi>　留僧<hi>王禹偁詩夜榻丨丨自煮茶</hi>
　　　　<hi>之數多寡皆視其銙之厚薄銙之厚者有</hi>　悦志<hi>神農食經茶茗久服令人有力丨丨</hi>
　　　　<hi>十火至于十五火銙之薄者八火至于六</hi>　調神<hi>杜育荈賦丨丨和内</hi>
　　　　<hi>火火數既足然後丨丨上出色</hi>　　　荈賦<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-23a"/>
　　雪浪　　　　　　　　　茶歌<hi>皮日休茶中雜詠序昔晉杜育有荈賦季疵有</hi>
　　雷芽<hi>耶律楚材乞茶詩碧玉甌中思雪浪黄金</hi>　　　<hi>丨丨按陸羽字鴻漸一字季疵</hi>
　　　　<hi>碾畔憶丨丨</hi>
<hi>二字備用</hi>仄佳茗<hi>苕溪漁隐叢話義興貢茶非舊也李栖筠典是邦山僧有獻丨丨者㑹客嘗之陸羽以為芬香甘辣</hi>
　　<hi>冠於他境可薦於上栖筠從之始進萬兩</hi>　水厄<hi>吳淑茶賦則有療彼斛瘕困兹丨丨註世說王濛好飲茶</hi>
　　<hi>客至輙命飲之士大夫皆患之每欲往候必云今日有丨丨</hi>　沫餑<hi>茶經凡酌置諸盌令丨丨均丨丨湯</hi>
　　<hi>之華也華之薄者曰丨厚者曰丨</hi>　石乳<hi>北苑茶録又一種茶藂生石崖枝葉尤茂至道初有詔造之别</hi>
　　<hi>號丨丨又一種號的乳又一種號白乳</hi>　香茗<hi>茶經鮑昭妺令/暉著丨丨賦</hi>　甘露<hi>陸羽顧渚</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-23b"/>
　　<hi>山記王智深宋錄曰豫章王子尚訪曇濟道人於八公山道人設茶茗子尚味之曰此丨丨也何言茶茗焉</hi>
　　蠟面<hi>北苑茶録南唐采茶北苑初造硏膏繼造丨丨</hi>　瓊乳<hi>謝逸謁金門詞沉水烟横香霧茗椀淺浮</hi>
　　<hi>丨丨</hi>　茶戸<hi>蘇軾詩細雨足時丨丨喜/陸游詩丨丨初收穀雨芽</hi>　茶隱<hi>戴昺丨丨詩美人隱於茶</hi>
　　<hi>性與茶不異</hi>　茶瑞<hi>試茶録茶之名有七一曰白葉茶芽葉如紙民間以為丨丨取其第一者為鬬茶而</hi>
　　<hi>氣味殊薄非食茶之比</hi>　湯嫩<hi>鶴林玉露瀹茶之法/丨欲丨而不欲老</hi>　湯社<hi>清異錄和凝在</hi>
　　<hi>朝率同列好事者遞日以茶相飲終始循環味劣者有罰號為丨丨既登庸前事頓寢</hi>　茗癖<hi>袁桷煮茶</hi>
　　<hi>圗詩平生嗜茗丨有丨古井汲泉和石髓</hi>　月露<hi>党懐英青玉案詞/一甌丨丨心魂醒</hi>　供御<hi>袁高</hi>
　　<hi>茶山詩未知丨丨餘誰合分此珍</hi>　沃日<hi>杜牧題茶山詩拜章期丨丨輕騎疾奔雷按謂貢茶</hi>　咬<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-24a"/>
　　盞<hi>大觀茶論乳霧洶湧溢盞而起周回旋而不動謂之丨丨</hi>　半餅<hi>盧綸新茶詠貯之玉合才丨丨</hi>
　　雪竇<hi>成廷珪送澄上人游浙東詩曉飯天童筍春泉丨丨茶</hi>　當酒<hi>吳志韋曜傳孫皓毎饗宴坐席</hi>
　　<hi>無能否率以七升為限雖不悉入口皆澆灌取盡曜素飲酒不過二升初見禮異時常為裁減或宻賜茶荈以丨丨</hi>
　　　茶事<hi>皮日休茶中雜詠序自周以降及於國朝丨丨竟陵子陸季疵言之詳矣然季疵以前稱茗飲者必</hi>
　　<hi>渾以烹之與夫瀹蔬而啜者無異也季疵之始為經三卷由是分其源制其具教其造設其器命其煮俾飲之者除</hi>
　　<hi>痟而去癘雖疾醫之不若也其為利也於人豈小哉</hi>　茶筍<hi>皮日休丨丨詩裦然三五寸生必依巖洞寒恐</hi>
　　<hi>結紅鉛煖疑銷紫汞圎如玉軸光脆似瓊英凍</hi>　複茗<hi>皮日休茶鼎詩草堂暮雲/隂松<graphic n="KR1440" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1440.png" mimeType="image/png"/>殘雪明此時勺丨</hi>
　　<hi>丨野語知逾清</hi>　代飲<hi>陸士脩月夜啜茶聨句泛/花邀坐客丨丨引情言</hi>　片甲<hi>合璧事類丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-24b"/>
　　<hi>者早春黄芽葉相抱如丨丨也蟬翼者其葉軟薄如蟬翼也皆散茶之最上也</hi>　蟬翼<hi>見上註</hi>　御<lb/>
　　荈<hi>釋皎然渚山春暮㑹顧丞茗舍聮句應待丨丨青幽期踏芳出</hi>　鳳爪<hi>歐陽修雙井茶詩西江水清江</hi>
　　<hi>石老石上生茶如丨丨</hi>　麥顆<hi>夢溪筆譚茶芽古人謂之/雀舌丨丨言其至嫩也</hi>　靈草<hi>陸龜</hi>
　　<hi>蒙茶人詩天賦識丨丨自然鍾野姿</hi>　紫璧<hi>杜牧題茶山詩泉嫩/黄金湧牙香丨丨裁</hi>　七寳<hi>周必</hi>
　　<hi>大詩宫様宜嘗丨丨茶</hi>　團鳳<hi>蘇軾寄周安孺茶詩小龍得屢試糞土視珠玉丨丨與葵花碔砆雜魚目</hi>
　　　䨇井<hi>蘇軾寄周安孺茶詩未數日注卑定知丨丨辱</hi>　御餅<hi>梅堯臣建溪新茗詩粟粒烹甌起龍</hi>
　　<hi>文丨丨嘉</hi>　森伯<hi>清異錄湯悦有丨丨頌盖茶也方初飲時森然嚴乎齒牙既久清風起於兩腋四肢俱森</hi>
　　<hi>二義一名非熟遊夫湯甌境界孰能目之</hi>　麥粒<hi>曾鞏嘗新茶詩丨丨牧來品絶倫葵花製出㨾争新</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-25a"/>
　　茶訣<hi>陸龜蒙甫里先生傳先生嗜茶荈置小園於顧渚山下歳入茶租十許薄為甌㰕之實自為品第書一篇</hi>
　　<hi>繼茶經丨丨之後自註茶經陸季疵撰丨丨釋皎然述</hi>　綠菽<hi>釋皎然月夜啜茶聨句不似春醪醉何辭</hi>
　　<hi>丨丨繁</hi>
　　平茶神<hi>唐書陸羽傳時鬻茶者至陶羽形置煬突間祀為丨丨</hi>　水㾗<hi>茶錄建安鬭試以丨丨先</hi>
　　<hi>者為負耐久者為勝故較勝負之説曰相去一水兩水</hi>　茗旗<hi>陸游詩風/香豎丨丨</hi>　雪香<hi>耶律</hi>
　　<hi>楚材乞茶詩丨丨雷震一槍芽</hi>　茶香<hi>許渾詩丨丨秋夢/後松韻晚吟時</hi>　茶經<hi>唐書藝文志陸</hi>
　　<hi>羽丨丨三卷張又新煎茶水記一卷</hi>　綠英<hi>茶譜彭州之仙崖石/花袁州之金片丨丨</hi>　芽茶<hi>北苑</hi>
　　<hi>茶録丨丨早春極少景徳中建守周絳為補茶經言丨丨只作早茶</hi>　揀芽<hi>北苑茶錄丨丨乃一芽帶一葉</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-25b"/>
　　<hi>者</hi>　團茶<hi>北苑茶錄聖朝開寳末下南唐太平興國初特置龍鳳模遣使即北苑造丨丨以别庶飲龍鳳</hi>
　　<hi>茶蓋始於此</hi>　新茶<hi>舊唐書文宗紀吳蜀貢丨丨皆於冬中作法為之上務恭儉不欲逆其物性詔所供</hi>
　　<hi>丨丨宜於立春後造</hi>　蜀葵<hi>北苑别錄丨丨小芽十二/水七宿火正貢一百斤</hi>　金錢<hi>北苑茶錄</hi>
　　<hi>丨丨宣和三年造</hi>　雪坑<hi>蘇軾次韻曾仲錫元日見寄詩君家新致丨丨茶自注近得曽坑茶</hi>　拍<lb/>
　　茶<hi>皮日休茶舍詩乃翁研茗後中婦丨丨歇相向掩柴扉清香滿山月</hi>　玉苕<hi>陸龜蒙茶筍詩所孕和氣</hi>
　　<hi>深時抽丨丨短輕烟漸結華嫩蘂初成管</hi>　皋盧<hi>陸龜蒙茶鼎詩且共薦丨丨自注茶名</hi>　茶仙<lb/>
　　<hi>杜牧春日茶山病不飲酒詩誰知病太守猶得作丨丨</hi>　鄉儀<hi>薛能詩野色生肥芋丨丨搗散茶</hi>
　　寳雲<hi>歐陽修雙井茶詩丨丨日注非不精争新棄舊世人情</hi>　養芽<hi>歐陽修雙井茶詩白毛囊以紅</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-26a"/>
　　<hi>碧紗十斤茶丨一兩丨</hi>　㸃茶<hi>蘇軾送南屏謙師詩道人曉出南屏山來試丨丨三昧手忽驚午盞兔毛</hi>
　　<hi>斑打作春甕鵞兒酒</hi>　茶顛<hi>蘇軾次韻江晦叔詩歸來又見顛茶陸自註往在錢唐嘗語晦叔陸羽丨丨君</hi>
　　<hi>亦然</hi>　乳妖<hi>清異錄吳僧文了善烹茶毎盞旋為之攪和事畢方始入湯花粟如沸了游荆南高保勉白於</hi>
　　<hi>季興延置紫雲菴日試其藝保勉父子呼為湯神奏授華宣水大師土人目曰丨丨宣一作定</hi>　龍坡<hi>清異</hi>
　　<hi>錄開寶中竇儀以新茶飲余味極爽美竊視奩面有斜標云丨丨山子茶因詢儀云丨丨是顧渚之别境</hi>　茶<lb/>
　　烟<hi>杜牧詩丨丨輕颺落花風</hi>
<hi>三字成對</hi>餘甘氏　　　　　　　　香塵起<lb/>
　　不夜侯<hi>清異錄胡嶠飛龍磵飲茶詩云沾牙</hi>　玉乳凝<hi>丁謂詩碾細香塵起烹新丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-26b"/>
　　　　　<hi>舊姓餘甘氏破睡須封丨丨丨新竒</hi>　採雲島<hi>方干詩雲島採茶常失路</hi>
　　　　　<hi>哉後生所不可幾及也</hi>　　　試石鸚<hi>陸龜蒙詩嘗茶丨丨丨</hi>
　　露香發<hi>秦韜玉採茶歌天柱春芽丨丨丨</hi>　雲腳散<hi>茶録㸃茶茶少湯多則丨丨丨湯少茶多</hi>
　　松風鳴<hi>蘇軾試院煎茶詩蟹眼已過魚眼生</hi>　　　　<hi>則粥面聚</hi>
　　　　　<hi>颼颼欲作丨丨丨</hi>　　　　粟花浮<hi>梅堯臣答李仲求寄建溪洪井茶七品詩</hi>
　　炊緑髓　　　　　　　　　　　<hi>五品散雲腳四品浮粟花</hi>
　　蒸青瓊<hi>皮日休茶竈詩青瓊蒸後凝緑髓炊</hi>　長泉煮<hi>范成大詩更引丨丨丨鬬茶</hi>
　　　　　<hi>來光</hi>　　　　　　　活火煎<hi>因話錄李約性嗜茶能自煎謂人曰茶湏</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-27a"/>
　　束紅縷　　　　　　　　　　　<hi>緩火炙丨丨丨活火謂炭火之燄者也</hi>
　　緘蒨綾<hi>北苑别錄圈以箬葉束以紅縷包以</hi>　味浩潔<lb/>
　　　　　<hi>紅紙丨以丨丨</hi>　　　　　性精清<hi>裴汶茶述其丨丨丨其味浩潔</hi>
　　諸品玉　　　　　　　　山翁賣<hi>蘇轍詩丨丨來丨焙中茶</hi>
　　一團花<hi>秦觀謝李安上惠茶詩寒槖遽收諸</hi>　童子煎<hi>張耒詩丨丨擕茶對客丨</hi>
　　　　　<hi>品玉午甌初試丨丨丨</hi>　　　破孤悶<hi>盧仝謝孟諌議寄新茶詩兩椀丨丨丨</hi>
　　春風餅<hi>党懐英青玉案詞紅莎綠篛丨丨丨</hi>　洗積昬<hi>蘇軾詩濃茗丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>趁梅驛來雲嶺紫桂巖空瓊竇冷</hi>　嘗日注<hi>陸游詩嫩白半甌丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-27b"/>
　　白露芽<hi>元稹詩茗椀寒供丨丨丨</hi>　　　㸃丁坑<hi>陸游詩更丨丨丨白雪茶</hi>
　　鴉山好　　　　　　　　竹間採<hi>栁宗元有酬㢲上人以丨丨自丨新茶見</hi>
　　鳥觜香<hi>鄭谷峽中嘗茶詩吳僧謾説鴉山好</hi>　　　　<hi>贈詩</hi>
　　　　　<hi>蜀叟休誇丨丨丨鳥一作烏</hi>　　澗底尋<hi>釋明本詩雲根撥筍丨丨丨茶</hi>
　　雞蘇佛　　　　　　　　烹團月<lb/>
　　橄㰖山<hi>清異録猶子彝年十二歳余讀胡嶠</hi>　吸碧霞<hi>耶律楚材乞茶詩紅罏石鼎烹團月一盌</hi>
　　　　　<hi>茶詩愛其造語新竒因令效法之近</hi>　　　　<hi>和香丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>晚成篇有云生涼好喚雞蘇佛回味</hi>　受一串<hi>唐書陸贄傳夀州刺史張鎰有重名贄往</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-28a"/>
　　　　　<hi>宜稱丨丨丨對佛而言則雞蘇為凡</hi>　　　　<hi>見語三日竒之請為忘年交既行餉錢百</hi>
　　　　　<hi>夫對仙而言則橄㰖為俗士非茗荈</hi>　　　　<hi>萬曰請為母夫人一日費贄不納止丨茶</hi>
　　　　　<hi>之竒安可當此然彝亦文詞之有基</hi>　　　　<hi>丨丨曰敢不承公之賜</hi>
　　　　　<hi>址者也</hi>　　　　　　分廿瓶<hi>朱子與志南上人書偶得安樂茶丨上丨</hi>
　　就泉煮<hi>趙孟頫詩擕茶丨丨丨</hi>　　　　　　<hi>丨</hi>
　　對月烹<hi>曹鄴故人寄茶詩半夜招僧至孤吟</hi>　社前造<hi>學林新編茶之佳者造在社前其次火前</hi>
　　　　　<hi>丨丨丨</hi>　　　　　　　　　<hi>謂寒食前也其下則雨前謂穀雨前也</hi>
　　東井葉　　　　　　　　午後煎<hi>五燈㑹元藏用禪師上堂衆集有僧出問</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-28b"/>
　　北山芽<hi>釋皎然飲天目山茶詩日成東井葉</hi>　　　　<hi>藏用禪師曰如何是和尚家風師曰齋前</hi>
　　　　　<hi>露採丨丨丨</hi>　　　　　　　　<hi>廚蒸南國飯丨丨爐丨北苑茶</hi>
　　烹㸃妙<lb/>
　　製作工<hi>大觀茶論序近歳以來采擇之精丨</hi>
　　　　　<hi>丨之丨品第之勝烹㸃之妙莫不盛</hi>
　　　　　<hi>造其極</hi>
<hi>三字備用</hi>仄清神樹<hi>清異錄偽閩甘露堂前兩株茶各四五尺高鬱茂婆娑宫人呼為丨丨丨每春初嬪嬙戯摘新</hi>
　　<hi>芽堂中設傾筐㑹</hi>　毁茶論<hi>唐書陸羽傳李季卿宣慰江南有薦羽者召之羽衣野服挈具而入季卿</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-29a"/>
　　<hi>不為禮羽愧之更著丨丨丨</hi>　益意思<hi>華陀食論苦茶/久食丨丨丨</hi>　金槽碾<hi>徐夤蠟面</hi>
　　<hi>茶詩丨丨和丨沉香末</hi>　發輕汗<hi>盧仝謝孟諫議寄新茶詩四盌丨丨丨平生不平事盡向毛孔散</hi>
　　　香篛裹<hi>歐陽修嘗新茶詩建安太守急寄我丨丨包丨封題斜</hi>　煎水意<hi>蘇軾試院煎茶</hi>
　　<hi>詩銀瓶瀉湯誇第二未識古人丨丨丨自註古語云煎水不煎茶</hi>　燒石鼎<hi>戴昺詩自汲香泉帶落花</hi>
　　<hi>漫丨丨丨試新茶</hi>　凌露採<hi>茶經茶之筍者生爛石沃土長四五寸若薇蕨始抽丨丨丨焉</hi>　穆<lb/>
　　陀樹<hi>嫏嬛記昔有客過茅君時當大暑茅君于手巾内解茶葉人與一葉客食之五内清涼異而詰其所從來</hi>
　　<hi>茅君曰此蓬萊山丨丨丨葉衆仙食之以當飲</hi>　冷面草<hi>清異錄符昭逺性不喜茶强以一杯則終日不</hi>
　　<hi>食終夜不寢嘗為御史同列㑹茶昭逺歎曰人凡有啜哺皆以甘為上此物面目嚴冷了無和美之態可謂丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-29b"/>
　　<hi>也飯餘嚼佛眼芎以甘菊湯送之亦可爽神</hi>　先社雨<hi>丁謂詩萌芽丨丨丨採掇帶春冰</hi>　山<lb/>
　　僧餉<hi>陸游詩南丨丨丨茶細細雪落磑</hi>　藍英末<hi>陸龜蒙煮茶詩時于浪花裏併下丨丨丨</hi>
　　仙人掌<hi>李白答族姪僧中孚贈玉泉丨丨丨茶詩序余聞荆州玉泉寺近清谿諸山山洞往往有乳窟窟中</hi>
　　<hi>多玉泉交流其水邊處䖏有茗草羅生枝葉如碧玉唯玉泉真公常采而飲之年八十餘歳顔色如桃花而此茗清</hi>
　　<hi>香滑熱異於他者所以能還童振枯扶人夀也余遊金陵見宗僧中孚示余茶數十片拳然重疊其狀如手號為丨</hi>
　　<hi>丨丨茶蓋新出乎玉泉之山曠古未覿因持之見遺兼贈詩要余答之遂有此作後之高僧大隱知丨丨丨茶發乎</hi>
　　<hi>中孚禪子及青蓮居士李白也熱一作熟</hi>　通犀<graphic n="KR1639" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1639.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>歐陽修嘗新茶呈聖俞詩終朝採摘不盈掬丨丨丨</hi>
　　<hi>小圎復窪</hi>　備三絶<hi>蘇軾毛正仲恵茶乃以端午小集石塔詩金釵候湯眼魚蟹亦應訣遂令色香味一</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-30a"/>
　　<hi>日丨丨丨</hi>　柯山㸃<hi>曽幾廸姪屢餉新茶詩欲作丨丨丨當令阿造分自注俗所謂衢㸃也造姪妙於擊</hi>
　　<hi>拂</hi>　吉祥蘂<hi>清異録吳僧梵川誓願燃頂供養雙林傅大士自往蒙頂結菴種茶凡三年味方全美得</hi>
　　<hi>絶佳者聖楊花丨丨丨共不踰五斤持歸供獻不復再摘</hi>　分燈作<hi>方岳詩丨丨夜丨茶</hi>　留野<lb/>
　　客<hi>李中詩烹茶丨丨丨</hi>　蕩昬昩<hi>茶經丨丨丨飲之/以茶昩一作寐</hi>　宿酲散<hi>劉禹錫西</hi>
　　<hi>山蘭若試茶歌悠揚噴鼻丨丨丨清峭徹骨煩襟開</hi>　茶百戲<hi>清異錄茶至唐始盛前代未甚重之陸鴻</hi>
　　<hi>漸以來言茶言水言器具煎調之法所䕶持者色香味而已近世復有下湯運七别施妙訣使湯紋水脉成物象者</hi>
　　<hi>禽獸蟲魚花草之屬纖巧如畫但湏㬰即就散滅此茶之變也時人謂之丨丨丨</hi>　甘草癖<hi>清異録宣</hi>
　　<hi>城何子華邀客於剖金堂慶新橙酒半出嘉陽嚴峻畫陸鴻漸像筆意簡古子華因言前世惑駿逸者為馬癖泥貫</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-30b"/>
　　<hi>索者為錢癖躭於子息者為譽兒癖躭於褎貶者為左傳癖若此叟者溺於茗事性命猶輕將何以名其癖鄉老先</hi>
　　<hi>生楊粹仲曰茶至珍蓋未離乎草也草中之甘無出茶上者宜目陸氏為丨丨丨坐客辴首歡呼曰允矣休哉楊先</hi>
　　<hi>生之命名也</hi>　葉家白<hi>蘇軾寄周安孺茶詩閩俗競傳誇豐腴面如粥自云丨丨丨頗勝中山醁好是</hi>
　　<hi>一杯深午牕春睡足清風擊兩腋去欲淩鴻鵠</hi>　君子性<hi>蘇軾和錢安道寄惠建茶詩建溪所産雖不同</hi>
　　<hi>一一天與丨丨丨森然可愛不可慢骨清肉膩和且正</hi>　清風使<hi>清異錄顯德初大理徐恪見貽鄉信</hi>
　　<hi>鋌子茶茶面印文曰玉蟬膏一種曰丨丨丨恪建人也甚吝此茶烹之信有佳䖏孰可披襟而當之予蓋饕餮者耳</hi>
　　　清泠味<hi>劉禹錫西山蘭若試茶歌欲知花蘂丨丨丨須是眠雲跂石人</hi>　對鼎䥶<hi>左思嬌女</hi>
　　<hi>詩心為茶荈劇吹嘘丨丨丨</hi>　善具飲<hi>神異錄餘姚人虞洪入山採茗遇一道士牽三青牛引洪至瀑</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-31a"/>
　　<hi>布山曰予丹邱子也聞子丨丨丨常思見恵山中有大茗可以相給祈子他日有甌㰕之餘乞相遺也</hi>　羞<lb/>
　　貢篚<hi>北苑别録序太平興國中初為御焙歳模龍鳳以丨丨丨</hi>
　　平瀹茗花<hi>李洞詩顧渚香浮丨丨丨</hi>　醒骨甜<hi>楊萬里詩雙井茶芽丨丨丨蓬萊香燼倦人添</hi>
　　　嘉木英<hi>秦觀茶詩茶實丨丨丨其香乃天育</hi>　洗詩腸<hi>楊萬里詩為烹茗椀丨丨丨</hi>
　　鬭晴牕<hi>蘇軾詩龍團小碾丨丨丨</hi>　似佳人<hi>蘇軾詩從來/佳茗丨丨丨</hi>　夢飲茶<hi>蘇軾</hi>
　　<hi>記夢回文詩引十二月二十五日大雪始晴夢人以雪水烹小團茶使美人歌以飲余夢中為作回文詩</hi>　線<lb/>
　　解茶<hi>續博物志物有異體而相制者北人以鐵敲冰南人以丨丨丨</hi>　别茶人<hi>茶録善别茶者正如</hi>
　　<hi>相工之視人氣色也白居易謝李六郎中寄新蜀茶詩不寄他人先寄我應縁我是丨丨丨</hi>　小心芽<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-31b"/>
　　<hi>西溪叢語龍團勝雪白茶二種先蒸後㨂毎一芽先去外兩小葉謂之烏帶又次取兩嫩葉謂之白合留丨丨丨置</hi>
　　<hi>於水中呼為水芽</hi>　草中英<hi>鄭愚茶詩嫩芽香/且靈吾謂丨丨丨</hi>　石上英<hi>歐陽修鬭茶歌</hi>
　　<hi>吁嗟天産丨丨丨論功不媿階前蓂</hi>　一旗開<hi>胡宿詩茗園/春嫩丨丨丨</hi>　當飛觥<hi>伍喬詩野</hi>
　　<hi>石静排為坐榻溪茶深煑丨丨丨</hi>　水豹囊<hi>清異錄豹革為囊風神呼吸之具也人方昬鈍煮茶啜之</hi>
　　<hi>可以滌滯思而起清風蓋與神有争權而角勝也昔陪鄉友課子龍溪每引此戲稱為丨丨丨以供笑</hi>　晩<lb/>
　　甘侯<hi>清異錄孫樵送茶與焦刑部書云丨丨丨十五人遣侍齋閤</hi>　苦口師<hi>清異録皮光業最躭</hi>
　　<hi>茗事一日中表請嘗新柑筵具殊豐簪紱叢集纔至未顧樽罍而呼茶甚急徑進一巨甌題詩曰未見甘心氏先迎</hi>
　　<hi>丨丨丨衆噱曰此師固清高而難以療飢也</hi>　綠花新<hi>李羣玉詩滿火芳香碾麴塵吳甌湘水丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-32a"/>
　　　雲雪輕<hi>梅堯臣呂晉叔遺新茶詩屑之丨丨丨啜已神魄惺</hi>　九華英<hi>曹鄴故人寄茶詩劒</hi>
　　<hi>外丨丨丨緘題下玉京</hi>　摘紫芽<hi>元稹詩紫芽/嫩茗和枝摘</hi>　遣睡魔<hi>陶宗儀詩茗椀香清</hi>
　　<hi>丨丨丨</hi>　枳花茶<hi>李郢和友人寄丨丨丨詩昨日東風吹丨丨酒醒春晩一甌丨</hi>　石廩茶<lb/>
　　<hi>李羣玉詩客有衡岳隱遺余丨丨丨</hi>　耐重兒<hi>清異錄有得建州茶膏取作丨丨丨八枚膠以金縷獻於</hi>
　　<hi>閩王曦及連重遇之禍為内侍所盜轉遺貴臣</hi>　賜名臣<hi>顧況茶賦丨丨丨留上客</hi>　瑞草魁<lb/>
　　<hi>杜牧題茶山詩山實東吳秀茶稱丨丨丨</hi>　使小娃<hi>白居易詩行/茶丨丨丨</hi>　漱芳津<hi>顧況</hi>
　　<hi>茶賦汎濃華丨丨丨</hi>　素瓷傳<hi>袁高月夜啜茶聯句丨丨丨静夜芳氣滿閑軒袁高一作陸士脩</hi>
　　陽羡茶<hi>盧仝謝孟諌議寄新茶詩天子須嘗丨丨丨百草不敢先開花仁風暗結珠琲瓃先春抽出黄金芽</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-32b"/>
　　　碁局文<hi>黄庭堅以小龍團及半挺贈无咎詩上有龍文下碁局註丨丨謂團茶下隱隱有此丨蓋篾痕</hi>
　　<hi>也</hi>　桃花茶<hi>蘇軾問大治長老乞丨丨丨栽東坡詩他年雪堂品尚記桃花裔</hi>　雪見羞<lb/>
　　<hi>蘇軾詩皓色生甌面堪稱丨丨丨自註偶謁大中精藍中故人烹日注茶果不虚故詩以記之</hi>　漏影春<lb/>
　　<hi>清異録丨丨丨法用鏤紙貼盞糝茶而去紙偽為花身别以荔肉為葉松實鴨腳之類珍物為蘂沸湯㸃攪</hi>
　　榖雨春<hi>林逋嘗茶次寄越僧靈皎詩白雲峯下兩槍新膩緑長鮮丨丨丨</hi>　宻雲龍<hi>北苑茶錄</hi>
　　<hi>元豐間有㫖造丨丨丨其品又加于小龍團之上紹興間改為瑞雲翔龍</hi>　冠六清<hi>張載詩芳茶丨丨丨</hi>
　　<hi>溢味播九區</hi>　得茶天<hi>大觀茶論茶工作于驚蟄尤以得天時為急輕寒英華漸長條逹而不廹茶工</hi>
　　<hi>從容致力故其色味兩全若或時暘鬱燠芽甲奮暴促工暴力其色味所失已半故焙人丨丨丨為慶</hi>　賦<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-33a"/>
　　葉嘉<hi>周必大胡邦衡生日送北苑八銙日注二瓶詩明年敕使宣臺餽莫忘幽人丨丨丨</hi>　琴瑟塵<lb/>
　　<hi>林逋茶詩石碾輕飛丨丨丨乳香烹出建溪春</hi>　騎火芽<hi>茶譜龍安有丨丨丨茶最為上品騎火者言不</hi>
　　<hi>在火前不在火後也</hi>　隔紙烘<hi>李建勲詩丨/丨丨茶蘂</hi>　鵲鑪熏<hi>楊基詩丨丨沈火晝丨茶</hi>
　　　香勝梅<hi>李郢茶山貢焙歌蒸之馥之丨丨丨研膏架動轟如雷</hi>
<hi>四字成對</hi>火前試焙　　　　　　　臺閣勝士<lb/>
　　雪裏頭綱<hi>蘇軾新茶送簽判程朝奉以饋</hi>　草澤高人<hi>朱子語錄建茶如中庸之為德江苶</hi>
　　　　　　<hi>其母有詩相謝次韻荅之詩火</hi>　　　　　<hi>如伯夷叔齊又曰南軒集云草茶如</hi>
　　　　　　<hi>前試焙分新<graphic n="KR1639" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1639.png" mimeType="image/png"/>丨丨丨丨輟賜</hi>　　　　　<hi>丨丨丨丨蠟茶如臺閣勝士似他之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-33b"/>
　　　　　　<hi>龍註茶品要録云茶事起於驚</hi>　　　　　<hi>說則俗了建茶却不如適間之說兩</hi>
　　　　　　<hi>蟄前其初造曰試焙又曰一火</hi>　　　　　<hi>全也</hi>
　　　　　　<hi>其次曰三火故市茶者唯伺出</hi>　半甌泛綠<lb/>
　　　　　　<hi>於三火之前者為最佳</hi>　　數片含黄<hi>鄭谷峽中嘗茶詩入座半甌輕泛緑</hi>
　　銀煎重瀹<hi>張昱詩丨丨丨丨貢餘茶</hi>　　　　　　<hi>開緘丨丨淺丨丨</hi>
　　玉髓新烹<hi>胡梯詩丨丨丨丨榖雨茶</hi>　　香堪愈病<lb/>
　　碧雲凝盌<hi>宋无詩茶腳丨丨丨午丨</hi>　　味足蠲邪<hi>韓翃為田神玉謝賜茶表丨丨丨丨</hi>
　　綠乳浮甌<hi>徐鉉新茶詩輕甌浮綠乳</hi>　　　　　　<hi>助其正直香堪愈病沃以勤勞</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-34a"/>
　　香薄蘭芷　　　　　　　越甌新試<lb/>
　　味輕醍醐<hi>范仲淹鬬茶歌鬬茶丨兮丨丨</hi>　江水對煎<hi>余靖和伯恭自造新茶詩丨丨丨丨</hi>
　　　　　　<hi>丨鬭茶香兮薄蘭芷</hi>　　　　　　　<hi>萍髣髴越甌新試雪交加</hi>
　　池冰寒煮<hi>釋益山居詩午茶寒煑石池冰</hi>　一壺春雪<hi>高士談好事近詞晴日小牕活火響</hi>
　　松火夜煎<hi>孟貫詩丨丨丨丨茶</hi>　　　　　　　<hi>丨丨丨丨</hi>
　　夀岩却勝　　　　　　　兩腋清風<hi>盧仝謝孟諌議寄新茶詩七椀喫不</hi>
　　暘谷先春<hi>北苑茶錄丨丨丨丨夀岩却勝</hi>　　　　　<hi>得也唯覺丨丨習習丨丨生</hi>
　　　　　　<hi>皆宣和二年所製</hi>　　　懐中贈橘<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-34b"/>
　　攪雲飛雪<hi>朱松荅卓民表送茶詩丨丨丨</hi>　夢裏還錢<hi>顧况茶賦輕塵細珠靄然浮爽氣淡</hi>
　　　　　　<hi>丨一番新誰念幽人尚食陳</hi>　　　　　<hi>烟風雨秋丨丨丨丨懐中贈橘雖神</hi>
　　糜玉摶金<hi>蔡襄造茶詩丨丨寸陰閒丨丨</hi>　　　　　<hi>秘而焉求註搜神記漢孝武時宣城</hi>
　　　　　　<hi>新範裏</hi>　　　　　　　　　<hi>有人入武邑山採茗逢一毛人長丈</hi>
　　搜腸三椀　　　　　　　　　　　<hi>餘引客入山採茗贈懐中橘而去異</hi>
　　破夢一杯<hi>耶律楚材乞茶詩丨丨丨丨非</hi>　　　　　<hi>苑曰陳重母孀居毎以茶薦宅中古</hi>
　　　　　　<hi>易得搜腸三椀不能賖</hi>　　　　　　<hi>冢重兄弟以冢何靈將發掘母固止</hi>
　　汲泉閑品<hi>陸游詩丨丨丨丨故園茶</hi>　　　　　　<hi>之獲免夜夢人云居此三百年今者</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-35a"/>
　　候火新烹<hi>陸游詩丨丨丨丨顧渚茶</hi>　　　　　　<hi>謬蒙㤙澤及晨獲錢二十萬</hi>
<hi>四字備用</hi>仄盛世清尚<hi>大觀茶論序雖下士於此時不以蓄茶為羞可謂丨丨之丨丨也</hi>　碧澗明<lb/>
　　月<hi>國史補風俗貴茶茶之名品益衆峽州有丨丨丨丨芳蘂茱萸簝</hi>　新香嫩色<hi>歐陽修甞新茶</hi>
　　<hi>呈聖俞詩丨丨丨丨如始造不似來逺從天涯</hi>　南方嘉木<hi>茶經茶者丨丨之丨丨也</hi>　久食<lb/>
　　羽化<hi>茶經苦茶丨丨丨丨</hi>　品甲天下<hi>試茶錄序建安茶丨丨于丨丨</hi>　松花滿椀<lb/>
　　<hi>劉禹錫詩丨丨丨丨試新茶</hi>　龍芽内樣<hi>楊萬里謝送講筵賜茶詩北苑丨丨丨丨新銅圍銀範鑄</hi>
　　<hi>瓊塵</hi>　自判品第<hi>唐書陸龜蒙𫝊龜蒙嗜茶置園顧渚山下歳取租茶丨丨丨丨</hi>　白題封<lb/>
　　寄<hi>釋齊已詩丨丨丨丨火前茶</hi>　曹溪一滴<hi>陳孚詩自知不是名韁客消得丨丨丨丨茶</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-35b"/>
　　踈星澹月<hi>揮麈餘話延福宫曲宴記云上命近侍取茶具親手注湯擊拂少頃白乳浮醆面如丨丨丨丨</hi>
　　　雀舌鷹爪<hi>北苑茶録凡茶芽數品最上曰小芽如丨丨丨丨以其勁直纖鋌故號芽茶</hi>　盧<lb/>
　　仝七椀<hi>蘇軾詩且盡丨丨丨丨茶</hi>　紫盌鋪粟<hi>蘇軾詩丨丨丨丨盤龍茶</hi>　含英咀<lb/>
　　美<hi>劉秉忠嘗雲芝茶詩鐵色皴皮帶老霜丨丨丨丨入詩腸</hi>　草木仙骨<hi>試茶錄序丁謂云石乳出</hi>
　　<hi>壑嶺斷崖缺石之間蓋丨丨之丨丨</hi>　宵煎覔句<hi>杜荀鶴詩布水丨丨丨丨茶</hi>　湖南新<lb/>
　　製<hi>宋史太祖紀開寳七年閏月癸亥詔減丨丨丨丨茶</hi>　龍團勝雪<hi>北苑茶錄宣和庚子歳漕臣鄭</hi>
　　<hi>公可問始創為銀線水芽蓋將已㨂熟芽再剔去祗取其心一縷用珍器貯清泉漬之光明瑩潔若銀線然以制方</hi>
　　<hi>寸心銙有小龍蜿蜒其上號丨丨丨丨</hi>　百椀不厭<hi>合璧事類唐太宗三年東都進一僧年一百三</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-36a"/>
　　<hi>十歳宣宗問服何藥而致僧對曰臣素不知藥性本好茶或遇丨丨丨以為丨因賜茶五十斤令居保夀寺</hi>
　　茗器不減<hi>廣陵耆老𫝊晉元帝時有老姥每旦獨提一器丨往市鬻之市人競買自旦至夕其丨丨丨</hi>
　　　陽崖隂圃<hi>大觀茶論植産之地崖必陽圃必陰</hi>　珠璣磊落<hi>大觀茶論第二湯自茶面</hi>
　　<hi>注之周回一線急注急上茶面不動擊拂既力色澤漸開丨丨丨丨</hi>　純白為上<hi>大觀茶論㸃茶之色</hi>
　　<hi>以丨丨丨丨真青白為次灰白次之黄白又次之</hi>　壑源三月<hi>蔡松年好事近詞天上賜金奩不減</hi>
　　<hi>丨丨丨丨</hi>　輕身換骨<hi>陶𢎞景雜錄苦茶丨丨丨丨膏昔丹邱子黄山君服之</hi>　邱郎春<lb/>
　　信<hi>黄庭堅謝公擇舅分賜茶詩細題葉字包青箬割取丨丨丨丨來註秦少游作李公擇行狀曰次女適郊祀齋</hi>
　　<hi>郎邱揖詩言此茶本欲留遺其壻今乃見分也</hi>　草茶無賴<hi>蘇軾和錢安道寄恵建茶詩丨丨丨丨空</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-36b"/>
　　<hi>有名高者妖邪次頑礦體輕雖復强浮汎性滯偏工嘔酸冷</hi>　葵花玉<graphic n="KR1639" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1639.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>蘇軾和錢安道寄恵建茶</hi>
　　<hi>詩丨丨丨丨不易致道路幽嶮隔雲嶺誰知使者來自西開緘磊落收百餠</hi>　百品私鬭<hi>蘇軾種茶</hi>
　　<hi>詩千團輸大官丨丨衒丨丨</hi>　得茶三昧<hi>蘇軾贈老謙詩瀉湯舊丨丨丨丨</hi>　煖須人<lb/>
　　氣<hi>蘇軾寄周安孺茶詩髹筒淨無染箬籠勻且複苦畏梅潤侵丨丨丨丨燠有如剛耿性不受纖芥觸又若㢘夫</hi>
　　<hi>心難將微穢凟</hi>　色欺秋菊<hi>蘇軾寄周安孺茶詩晴天敞虚府石碾破輕綠永日遇閑賔乳泉發新馥</hi>
　　<hi>香濃奪蘭露丨嫩丨丨丨</hi>　頭綱八餅<hi>蘇軾七年九月自廣陵召還詩待賜丨丨丨丨茶自註尚書學</hi>
　　<hi>士得賜丨丨龍茶一斤丨丨今年綱到最遲</hi>　沙溪北苑<hi>蘇軾和蔣䕫寄苶詩丨丨丨丨强分别水</hi>
　　<hi>腳一線誰争先註丨丨丨丨俱出名茶</hi>　膏油首面<hi>蘇軾次韻曹輔寄壑源試焙新芽詩要知玉雪</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-37a"/>
　　<hi>心腸好不是丨丨丨丨新註茶錄云茶色貴白而餠茶多以珍膏油其面善别茶者以肉理實潤者為重</hi>　堅<lb/>
　　留待雪<hi>丁謂煎茶詩痛惜藏書篋丨丨丨丨天</hi>　靈芽真笋<hi>品茶要録序說者常怪陸羽茶</hi>
　　<hi>經不第建安之品蓋前此茶事未甚興丨丨丨丨往往委翳消腐而人不知惜</hi>　研膏焙乳<hi>歐陽修鬭</hi>
　　<hi>茶歌丨丨丨丨有誰製方中圭兮圓中蟾</hi>　以新為貴<hi>劉禹錫代武中丞謝新茶表自逺貢來丨丨丨</hi>
　　<hi>丨捧而觀妙飲以滌煩</hi>　乙夜清供<hi>北苑茶錄丨丨丨丨宣和二年造</hi>　玉除清賞<lb/>
　　<hi>北苑别錄丨丨丨丨小芽十二水十宿火正貢一百銙</hi>　萬春銀葉<hi>北苑茶錄丨丨丨丨銀模銀圈</hi>
　　<hi>兩尖徑二寸二分</hi>　南山應瑞<hi>北苑别錄丨丨丨丨小芽十二水十五宿火正貢六十銙創添六十</hi>
　　<hi>銙</hi>　宜年寳玉<hi>北苑茶錄丨丨丨丨/銀圈銀模直長三寸</hi>　太平嘉瑞<hi>北苑茶錄丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-37b"/>
　　<hi>丨丨政和二年造</hi>　雲垂綠腳<hi>茶譜五花茶者其片作五出花雲腳出袁州界橋其名甚著不若湖</hi>
　　<hi>州之研膏紫筍烹之有緑脚垂下故吳淑賦云丨丨丨丨</hi>　蟹湯兔盞<hi>吳激詩丨丨丨丨鬭旗槍</hi>
　　平萬壽龍芽<hi>西溪叢話茶有十綱第三名丨丨丨丨</hi>　御苑玉芽<hi>茶譜建茶上品有丨</hi>
　　<hi>丨丨丨</hi>　啜英咀華<hi>大觀茶論序天下之士勵志清白競為閑暇修索之玩莫不碎玉鏘金丨丨丨</hi>
　　<hi>丨</hi>　緗奩碾香<hi>黄庭堅謝送碾壑源㨂芽詩壑源包貢第一春丨丨丨丨供玉食</hi>　兩串<lb/>
　　春團<hi>薛能謝劉相公寄天柱茶詩丨丨丨丨敵夜光</hi>　對花㸃茶<hi>義山雜纂丨丨丨丨為殺風景</hi>
　　　嫩綠鮮芳<hi>李郢茶山貢焙歌幾回到口重咨嗟丨丨丨丨出何力</hi>　建谿官茶<hi>陸游</hi>
　　<hi>詩丨丨丨丨天下絶香味欲全須小雪</hi>　到及清明<hi>李郢茶山貢焙歌十日王程路四千丨時須丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-38a"/>
　　<hi>丨丨宴</hi>　摘鮮焙芳<hi>盧仝謝孟諌議寄新茶詩丨丨丨丨旋封裏至精至好且不奢</hi>　幻茶<lb/>
　　成詩<hi>清異錄饌茶而幻出物象于湯面者茶匠通神之藝也沙門福全生于金鄉長于茶海能注湯丨丨丨丨</hi>
　　<hi>一句共㸃四甌共一絶句泛乎湯表小小物類唾手辦耳檀越日造門求觀湯戲全自詠曰生成盞裏水丹青巧畫</hi>
　　<hi>工夫學不成却笑當時陸鴻漸煎茶贏得好名聲</hi>　無疆壽龍<hi>北苑别錄丨丨丨丨小芽十二水十</hi>
　　<hi>五宿火正貢四十片創添六十片</hi>　長壽玉圭<hi>北苑茶錄丨丨丨丨政和二年造</hi>　玉清<lb/>
　　慶雲<hi>北苑茶錄丨丨丨丨宣和二年造</hi>　玉葉長春<hi>北苑茶錄丨丨丨丨竹圈直長三寸二分</hi>
　　　龍苑報春<hi>北苑茶録丨丨丨丨宣和四年造</hi>　一槍一旗<hi>北苑茶錄次曰㨂芽乃一</hi>
　　<hi>芽帶一葉者號丨丨丨丨次曰中芽乃一芽帶兩葉者號一槍兩旗</hi>　消肉破瘕<hi>梅堯臣鴉山茶詩嘗</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-38b"/>
　　<hi>聞茗丨丨應亦可丨丨</hi>　粥面光凝<hi>大觀茶論羅必輕而平不厭數再羅則入湯輕泛丨丨丨丨盡</hi>
　　<hi>茶之色</hi>　雲霧漸生<hi>大觀茶論四湯尚嗇筅欲轉稍寛而勿速其清真華采既已煥發丨丨丨丨</hi>
　　　峯頂雲旗<hi>趙抃謝許少卿寄卧龍山茶詩翠丨丨上摘丨丨</hi>　嫩緑微黄<hi>姚合乞新</hi>
　　<hi>茶詩丨丨丨丨碧澗春</hi>　銀粟翻光<hi>黄庭堅以小龍團及半挺贈無咎詩赤銅茗椀兩斑斑丨丨丨</hi>
　　<hi>丨解破顔註銀粟謂茗花</hi>　意爽欲仙<hi>蘇軾寄周安孺茶詩乳甌十分滿人世真局促丨丨飄丨丨頭</hi>
　　<hi>輕快如沐</hi>　吟困重煎<hi>丁謂煎茶詩睡醒思/滿啜丨丨憶丨丨</hi>　釋滯消壅<hi>五色線右</hi>
　　<hi>補闕綦毋炅性不飲茶著代茶飲序云丨丨丨丨一日之利暫佳瘠氣秏精終身之累斯大</hi>　精試珍<lb/>
　　藏<hi>品茶要録序士大夫間為丨丨丨丨之具非尚雅好真未嘗輙出</hi>　雲葉雪英<hi>北苑茶錄丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-39a"/>
　　<hi>丨丨皆宣和二年造</hi>　疏瀹心源<hi>顔真卿月夜啜茶聨句流華淨肌骨丨丨清丨丨</hi>　白花<lb/>
　　浮光<hi>盧仝謝孟諌議寄新茶詩碧雲引風吹不斷丨丨丨丨凝椀面</hi>　致清導和<hi>大觀茶論序茶</hi>
　　<hi>之為物擅甌閩之秀氣鍾山川之靈禀祛襟滌滯丨丨丨丨</hi>　筯㸃瓊花<hi>林逋甞茶次寄越僧靈皎</hi>
　　<hi>詩瓶懸金粉師應有丨丨丨丨我自珍</hi>　啜苦咽甘<hi>茶經丨丨丨丨茶也</hi>　活火新泉<lb/>
　　<hi>蘇軾試院煎茶詩君不見昔時李生好客手自煎貴從丨丨發丨丨</hi>　香透竹叢<hi>王維詩花醥和松屑</hi>
　　<hi>茶丨丨丨丨</hi>
　　漿第三<lb/>
<hi>二字成對</hi>甘露<hi>水經注廬山上有三/石梁吳猛將弟子登</hi>　光潤<hi>鄭畋詩圎明青飢飯丨丨碧霞漿</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-39b"/>
　　　　<hi>山過此梁見一翁坐桂樹下以玉杯承丨</hi>　寒清<hi>山海經高前之山其上有水焉甚丨而丨帝臺</hi>
　　　　<hi>丨漿與猛</hi>　　　　　　　　　<hi>之漿也飲之者不心痛</hi>
　　冷雲<hi>白居易早夏遊平泉廻詩療饑兼解渇一</hi>　三勒<hi>國史補有丨丨漿類酒法出波斯丨丨者謂菴</hi>
　　　　<hi>盞丨丨漿</hi>　　　　　　　　　<hi>摩勒毘梨勒訶梨勒</hi>
　　沆瀣<hi>曺植五遊篇帶我瓊瑶佩潄我丨丨漿</hi>　八瓊<hi>雲笈七籤進以九霄之膳酌以丨丨之漿</hi>
　　醶䣼<hi>廣志丨丨漿也</hi>
<hi>二字備用</hi>仄龍腦<hi>江淮異人錄南唐保大中南海嘗貢丨丨漿能補益元宗嘗以漿調酒服之耿先生曰未為佳也乃</hi>
　　<hi>以縑囊貯丨丨懸于琉璃瓶中食頃曰已漿矣明日發之半瓶香氣馥烈</hi>　不祭<hi>禮記唯水漿丨丨若祭為</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-40a"/>
　　<hi>已□卑註水漿非盛饌也</hi>　夕挹<hi>陶𢎞景十賚文賚爾杯盤一具可以丨丨桂漿朝承菊露</hi>　壓蔗<lb/>
　　<hi>蘇軾端午帖子詞丨丨出寒漿敲冰簇畫堂</hi>　白飲<hi>搜神後記嵩高山北有大穴莫測其深晉初嘗有一</hi>
　　<hi>人誤墮穴中尋穴而行可十餘日忽然見明又有草屋中有二人對坐圍棋局下有一杯丨丨墜者告以飢渇棋者</hi>
　　<hi>曰可飲此遂飲之氣力十倍半年許乃出蜀中歸洛下問張華華曰此仙館大夫所飲者玉漿也</hi>
　　平壺輲<hi>穆天子傳盛姬求飲天子命人取漿而給是曰丨丨</hi>　冰漿<hi>孟郊荅盧仝詩日劈高查牙清</hi>
　　<hi>棱含丨丨</hi>　在西<hi>儀禮宰夫設其豐於稻西註酒/在東漿丨丨是所謂左酒右漿</hi>　右漿<hi>見上註</hi>
　　　酨漿<hi>周禮酒正三曰漿註漿今之丨丨也疏酨之言載米汁相載漢時名為丨丨</hi>　椒漿<hi>楚辭</hi>
　　<hi>奠桂酒兮丨丨註丨丨以丨置丨中也</hi>　神漿<hi>盧思道為百官賀甘露表豈若丨丨可挹流珠九户之前</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-40b"/>
　　<hi>天酒自零凝照三階之下</hi>　玉漿<hi>劉孝威苦暑詩香盤糅鮮/粉雕壺承丨丨玉一作蔗</hi>　三漿<hi>沈佺</hi>
　　<hi>期侍遊石淙應制詩仙人六膳調神鼎玉女丨丨捧帝壺</hi>　給廚<hi>晉書天文志玉井四星在參左足下主水</hi>
　　<hi>漿以丨丨</hi>　五雲<hi>漢武故事西王母曰太上之藥有玉津金漿其次藥有丨丨之漿溫庭筠詩甌擎丨丨漿</hi>
　　　松漿<hi>張籍和元郎中秋居詩秋茶莫夜飲新自作丨丨自一作月</hi>　濫漿<hi>劉孝威望雨詩侍童</hi>
　　<hi>拂羽扇廚人奉丨丨註内則有漿有濫濫涼也</hi>　紅漿<hi>司空曙送曲山人之衡州詩白石先生眉髪光已分</hi>
　　<hi>紺雪飲丨丨又白居易詩砌筠塗綠粉庭果滴丨丨</hi>　天漿<hi>韓愈調張籍詩刺手拔鯨牙舉瓢酌丨丨又酉</hi>
　　<hi>陽雜俎石榴甜者謂之丨丨能已乳石毒</hi>
<hi>三字成對</hi>王母贈<hi>周捨上雲樂周帝/迎以上席丨丨丨</hi>　洗煩熱<hi>杜甫入奏行柘漿歸廚金盌凍丨滌丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-41a"/>
　　　　　<hi>以玉漿</hi>　　　　　　　　　<hi>足以寧君軀</hi>
　　玉女持<hi>山海經太華之山削成而四方其高</hi>　發甘和<hi>朱子詩柘漿丨丨丨寳盌凝寒晶</hi>
　　　　　<hi>五千仭其廣十里郭氏傳上有明星</hi>　㪺白水<hi>張衡思元賦丨丨丨以為漿註丨酌也丨</hi>
　　　　　<hi>丨丨丨玉漿得上服之即成仙</hi>　　　　　<hi>丨在崑崙山之源</hi>
　　斟玉液<hi>栁貫送張明德赴南恩州詩時取椰</hi>　飴丹霞<hi>洞㝠記東方朔生三日鄰母拾而養之三</hi>
　　　　　<hi>漿丨丨丨饒將桂蠧薦雕盤</hi>　　　　　<hi>歳忽失朔經年乃歸母問之朔曰兒暫息</hi>
　　漱華泉<hi>李暠述志賦攀瓊枝於懸圃丨丨丨</hi>　　　　<hi>都崇堂王公丨之以丨丨漿兒食之大飽</hi>
　　　　　<hi>之淥漿</hi>　　　　　　　　　<hi>悶乃飲元天黄露半合即醒</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-41b"/>
<hi>三字備用</hi>仄剖椰實<hi>南方草木狀椰樹實大如/寒𤓰剖之有漿飲之得醉</hi>　裁霞裹<hi>韓偓荔枝詩巧丨丨</hi>
　　<hi>片丨神漿崖蜜天然有異香</hi>　流玉椀<hi>馬祖常詩常憶銀牀桐泣露更思玉椀柘流漿</hi>　神女<lb/>
　　挹<hi>郭璞太華山贊爰有丨丨是丨玉漿</hi>　入妙饌<hi>王勃龍懐寺碑石乳瓊漿丨無生之丨丨</hi>　給<lb/>
　　過客<hi>孝子傳洛陽陽公輦義漿以丨丨丨</hi>　冬月致<hi>南史陸襄傳襄母常卒患心痛醫方須三升粟</hi>
　　<hi>漿時丨丨日又逼暮求索無所忽有老人詣門貨漿量如方劑始欲酬直無何失之時以襄孝感所丨</hi>　金<lb/>
　　瓶汲<hi>漢舞歌淮南王篇後園鑿井銀作牀丨丨素綆丨寒漿</hi>　添新汲<hi>齊民要術作寒食漿法毎</hi>
　　<hi>取漿隨多少即新汲冷水添之訖夏飱漿竝不敗而常滿所以為異</hi>　苞樜㮈<hi>劉孝威謝東宫賜淨饌啟</hi>
　　<hi>餅兼髓乳漿丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-42a"/>
　　平析朝酲<hi>漢書禮樂志泰尊柘漿丨丨丨</hi>　瓦器盛<hi>風俗通缶者丨丨所以丨漿</hi>　漱<lb/>
　　齒空<hi>皮日休懐華陽潤卿博士詩數行玉札存心久一掬雲漿丨丨丨</hi>　鹿角漿<hi>雲仙雜記吐突</hi>
　　<hi>承璀嗜蛤蜊炙以鐵絲牀數澆丨丨丨然後食</hi>　蟻邱漿<hi>莊子孔子之楚舍於丨丨之丨釋文李云丨丨</hi>
　　<hi>山名賣丨家</hi>　不得漿<hi>詩或以其酒不以其漿毛傳或醉於酒或丨丨丨正義言王政之偏或用之為</hi>
　　<hi>官令其醉酒者或不見任用丨丨其丨者</hi>　凍玉壺<hi>蘇軾端午皇太后閤帖子詞水殿開冰鑑瓊漿丨丨</hi>
　　<hi>丨</hi>　五饋先<hi>莊子列禦寇之齊中道而反曰吾驚焉吾嘗/食於十<graphic n="KR1797" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1797.png" mimeType="image/png"/>而五<graphic n="KR1797" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1797.png" mimeType="image/png"/>先饋釋文司馬云<graphic n="KR1797" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1797.png" mimeType="image/png"/>讀曰</hi>
　　<hi>漿十室竝賣漿也饋遺也謂十家中五家先見遺周必大詩客嘉丨丨合丨漿竹好仍生一味涼</hi>　沃熱<lb/>
　　羮<hi>淮南子太宰子朱侍飯於令尹子國令尹子國啜羮而熱投巵漿而沃之</hi>　帝臺漿<hi>見寒清注李德</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-42b"/>
　　<hi>林夏日詩壺盛仙客酒瓶貯丨丨丨</hi>　蔗漿寒<hi>王維勅賜百官櫻桃詩飽食不須愁内熱大官還有丨丨</hi>
　　<hi>丨</hi>　葡萄漿<hi>元好問葡萄酒賦序予亦嘗見還自西域者云大食人絞丨丨丨封而埋之未幾成酒愈</hi>
　　<hi>久者愈佳</hi>　凝如脂<hi>拾遺記太始元年有頻斯國人來朝不食中國滋味自齎金壺壺中有漿丨丨丨嘗</hi>
　　<hi>一滴則夀千歳</hi>　瑞露漿<hi>庾信奉梨詩擎置仙/人掌應添丨丨丨</hi>　杜若漿<hi>王績食後詩始</hi>
　　<hi>暴松皮脯新添丨丨丨</hi>　鹿梨漿<hi>武林舊事涼/水丨丨丨</hi>　粟漿酸<hi>陸游詩老便藜粥美</hi>
　　<hi>病喜丨丨丨</hi>
<hi>四字備用</hi>仄與體將順<hi>釋文漿將也飲之寒温/多少丨丨相丨丨也</hi>　乞漿得酒<hi>袁子嵗在申酉</hi>
　　<hi>丨丨丨丨</hi>　味如杏酪<hi>酉陽雜俎同州司馬裴沆常說再從伯自洛中將往鄭州在路數日晚程偶下</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-43a"/>
　　<hi>馬怱有老人白衣曵杖而至邀裴曰我所居去此不逺可少留也裴覺非常人因隨行數里至一莊裴渴甚求茗老</hi>
　　<hi>人指一土龕此中有少漿可就取裴視龕中有一杏核一扇如笠滿中有漿漿色正白乃力舉飲之不復飢渇漿丨</hi>
　　<hi>丨丨丨</hi>　流雲灑液<hi>拾遺記炎帝始教民耒耜百榖滋阜聖德所感無不著焉時有丨丨丨丨是謂</hi>
　　<hi>霞漿服之得道後天而老</hi>　一杯雲母<hi>樹萱錄劉商少游湘中秋月方皎忽見一畫水輿中有七八女</hi>
　　<hi>子瓌麗容止商駭訝未絶聞舟中語曰紫陽真人昨命給劉商黄精二斤乃玉帝所餌之餘食之者為地仙一女子</hi>
　　<hi>曰此人不逺可邀致之忽聞人呼商遂即舟邊拜一女子命侍兒楊孟珠斟丨丨丨丨漿商取飲一女子笑曰此人</hi>
　　<hi>不固者無丹元氣耳因曰慎自精修去爾貪忍靈餌漸近天爵宜修復送之岸商覘之直至舜妃廟前落㠶入廟黎</hi>
　　<hi>明廟中得巴牋詩句後果得至人遺黄精服餌後不知所在</hi>　八種供養<hi>法苑珠林持呪者須新瓦</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-43b"/>
　　<hi>瓶八口瓶中著丨丨漿石榴葡萄乳汁酪蜜石蜜酒甘蔗等漿并作種種素食分作八分燒種種名香丨丨形像</hi>
　　　甜酢適口<hi>齊民要術作粟飱法投飱時先調漿令丨丨丨丨</hi>　設漿獲偶<hi>仲之元玉</hi>
　　<hi>賦無終丨丨而丨丨</hi>
　　平賣漿值涼<hi>白帖姜子牙少貧丨丨丨天丨屠牛賣肉值天熱而肉敗</hi>　玉津金漿<hi>漢武</hi>
　　<hi>故事西王母曰太上之藥有丨丨丨丨其次藥有連珠雲漿</hi>　連珠雲漿<hi>見上註</hi>　藍橋<lb/>
　　一甌<hi>裴鈃傳竒裴航遇雲翹夫人夫人使侍妾持詩一章曰一飲瓊漿百感生元霜搗盡見雲英藍橋便是神</hi>
　　<hi>仙窟何必﨑嶇上玉京後經丨丨因渴甚下道求漿見茅屋三四間一舍有老嫗緝麻紵航揖之求漿嫗咄曰雲英</hi>
　　<hi>擎丨丨漿來航憶夫人詩雲英之句願納禮而娶嫗曰吾老病只有此一女孫昨有神仙遺靈丹一刀圭但須玉杵</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-44a"/>
　　<hi>臼擣之君得玉杵臼吾當與航果獲玉杵臼抵藍橋嫗曰更為我𢷬藥百日日足就禮嫗遂遣航將妻入玉峯洞中</hi>
　　<hi>超為上仙</hi>　大清紅雲<hi>武帝外傳其次有九丹金液紫虹華英丨丨丨丨之漿</hi>　白膜涵<lb/>
　　漿<hi>徐寅荔枝詩龍綃殻綻紅紋粟魚目珠涵白膜漿</hi>
　　酪第四<lb/>
<hi>二字成對</hi>辛苦<hi>論衡俗好高古而稱所聞前人之業菜果</hi>　玉碎<lb/>
　　　　<hi>甘甜後人新造蜜酪丨丨</hi>　　　　雪消<hi>楊萬里詠酥詩玉來盤底碎丨到口邊丨按酥</hi>
　　深清<hi>袁桷上京雜詠牛酪注丨丨</hi>　　　　　<hi>出於酪附見</hi>
<hi>二字備用</hi>仄醴酪<hi>禮記以炮以燔以/亨以炙以為丨丨</hi>　餳沃<hi>玉燭寳典今人寒食日煮麥粥研杏仁為酪以</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-44b"/>
　　<hi>丨丨之</hi>　楚酪<hi>楚辭鮮<graphic n="KR1010" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1010.png" mimeType="image/png"/>甘雞和丨丨只註酪/酢酨也和以酢酪其味清烈也</hi>　養性<hi>晉書張天</hi>
　　<hi>錫𫝊天錫歸朝甚被恩遇朝士多共毁之㑹稽王道子嘗問其西土所出天錫應聲曰桑甚甜甘鴟鴞革響乳酪丨</hi>
　　<hi>丨人無妬心</hi>　蘇酪<hi>北史真臘國𫝊飲食多/丨丨沙糖秔粟米餅</hi>　煑木<hi>漢書食貨志王莽末</hi>
　　<hi>年北邉及青徐地人相食雒陽以東米石二千莽遣三公將軍開東方諸倉振貸窮乏又分遣大夫謁者教民丨丨</hi>
　　<hi>為酪酪不可食重為煩擾註服䖍曰丨丨實或曰如今餌术之屬也如淳曰作杏酪之屬也</hi>　乾酪<hi>袁桷</hi>
　　<hi>詩丨丨瓶争挈生鹽斗可提</hi>　术酪<hi>崔駰七依丨丨昌葅鬯酒蘇漿</hi>
　　平瓊漿<hi>廼賢江東魏元德所製齊峯墨于上都慈仁殿賜文錦馬湩以寵之詩繡綺頒宫掖丨丨出殿頭</hi>
　　　醍醐<hi>説文丨丨酪之精者也楞嚴經阿難汝常二時衆中持鉢其間或遇酥酪丨丨名為上味杜甫詩丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-45a"/>
　　<hi>丨長發性飲食過扶裵吳師道詩梵唄雷音偈丨丨雪色漿</hi>　分香<hi>高啓清明詩杏酪丨丨俗共誇</hi>
　　凍瓢<hi>王逢詩白貉衣温座黄羊酪丨丨</hi>　馨羶<hi>吳萊大食瓶詩插葩奪豔冶盛酪添丨丨</hi>　醺<lb/>
　　人<hi>栁貫和袁集賢上都詩丨丨惟馬湩勸客有駝蹄</hi>　饒傖<hi>陸龜䝉詩鶡冠難適越羊酪未丨丨</hi>
<hi>三字成對</hi>軍廚重<hi>司馬光酪羮詩丨丨丨羊酪饗士舊風傳</hi>
　　下客豐<hi>李正封晩秋郾城夜㑹聮句群孫輕綺紈丨丨丨醴酪</hi>
　　雜蘆酒<hi>王逢宴朱將軍第聞蟬白翎雀引黃羊蘆酒雜湩酪</hi>
　　敵蓴羮<hi>世說陸機詣王武子武子前置數斛羊酪指以示陸曰卿江東何以丨此陸云有千里丨丨但未下</hi>
　　　　　<hi>鹽豉耳</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-45b"/>
<hi>三字備用</hi>仄先治釜<hi>齊民要術煑杏酪須/丨丨丨不爾則黒惡</hi>　駝貢乳<hi>馬祖常上京翰苑書懐詩六月</hi>
　　<hi>椒香丨丨丨九秋雷隱菌收釘</hi>　山深少<hi>陸游詩丨/丨丨鹽酪</hi>　蠻婦白<hi>唐書兩爨蠻傳有望</hi>
　　<hi>丨者丨人食乳酪肥丨</hi>　太元酪<hi>韓翃贈别華隂道士詩耻論方士小還丹好飲仙人丨丨丨</hi>
　　平乳酪甜<hi>薩都拉上京即事詩牛羊散漫落日下野草生香丨丨丨</hi>　飲酪圖<hi>圗畫見聞志太</hi>
　　<hi>祖平江表所得圗畫賜學士院有五王丨丨丨二軸周文矩筆</hi>　潘生沽<hi>北史蕭大圜傳沽酤牧羊協潘</hi>
　　<hi>生之志潘岳閑居賦序牧羊酤酪以俟伏臘之貴</hi>　閭閻通<hi>袁桷上京雜詠丨丨丨茗酪俗簡未全奢</hi>
　　　和櫻桃<hi>摭言新進士尤重櫻桃宴乾符中劉相鎮淮南其子覃及第時櫻桃初出和以糖酪人享蠻畫</hi>
　　<hi>一小盎不啻數升</hi>　水刀圭<hi>清異錄酪/名丨丨丨</hi>　笑茂先<hi>司馬光酪羮詩莫與吳兒說還</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-46a"/>
　　<hi>令丨丨丨</hi>　一巵酬<hi>周必大再和邦衡牛尾狸詩伴食偏宜十字餅先驅正頼丨丨丨</hi>
<hi>四字成對</hi>爭竒冰玉　　　　　　　似膩還爽<lb/>
　　競爽雲珠<hi>庾肩吾荅陶隱居賚术煎啓木</hi>　纔凝又飄<hi>楊萬里詠酥詩似膩還成爽丨丨丨</hi>
　　　　　　<hi>榮火謝盡採擷之難啓旦移申</hi>　　　　　<hi>欲丨按此對亦是酥附見</hi>
　　　　　　<hi>窮淋漉之劑故能丨丨丨丨爭</hi>
　　　　　　<hi>竒冰玉按术煎即术酪</hi>
<hi>四字備用</hi>仄仙家次藥<hi>漢武内傳西王母云丨/丨丨丨有太元之酪</hi>　使人肥澤<hi>釋名酪澤也乳</hi>
　　<hi>汁所作丨丨丨丨也</hi>　誇蓴輕酪<hi>梅堯臣詩陸機常丨千里丨便丨羊丨同埃塵</hi>　人噉一<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-46b"/>
　　口<hi>世説人餉魏武一杯酪魏武噉少許蓋頭上題合字以示衆衆莫能解次至楊修修便噉曰公教丨丨丨丨也</hi>
　　<hi>復何疑</hi>　造含風鮓<hi>雲仙雜記房壽六月召/客調羊酪丨丨丨丨</hi>　剛淖得所<hi>齊民</hi>
　　<hi>要術煮杏酪粥法須緩火以匕徐徐攪之勿令住煑令極熟丨丨丨丨然後出之</hi>　扣樹得酪<hi>雲笈</hi>
　　<hi>七籖張守珪有茶園一少年賃為摘茶自言無親族守珪憐之以為義兒又一女子年二十餘亦無親族願為義兒</hi>
　　<hi>之婦一旦山水泛溢市井路絶鹽酪既缺守珪甚憂新婦曰此可買耳取錢出門十數步置錢樹下以杖丨丨丨鹽</hi>
　　<hi>丨而歸</hi>　酮官千斛<hi>袁桷装馬曲丨丨庭前/列丨丨廣韻注酮馬酪</hi>　<graphic n="KR2696" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2696.png" mimeType="image/png"/>蠡挏取<hi>司馬</hi>
　　<hi>光酪羮詩丨丨煩丨丨勺藥助烹煎</hi>　資湩以食<hi>唐書斛薛傳又有駮馬者以馬耕田馬色皆駮因以</hi>
　　<hi>名國云北極於海雖畜馬而不乘丨丨酪丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-47a"/>
　　平以酪為漿<hi>烏孫公主悲愁歌丨肉為食兮丨丨丨</hi>　茗飲作奴<hi>洛陽伽藍記王肅初</hi>
　　<hi>入國不食羊肉及酪漿等物常飯鯽魚羮渇飲茗汁經數年以後肅與高祖殿㑹食羊肉酪粥甚多高祖怪之謂肅</hi>
　　<hi>曰羊肉何如魚羮丨丨何如酪漿肅對曰羊者是陸産之最魚者乃水族之長所好不同竝各稱珍以味言之甚是</hi>
　　<hi>優劣羊比齊魯大邦魚比邾莒小國唯茗不中與酪丨丨高祖大笑</hi>
　　飯第五<lb/>
<hi>二字成對</hi>浙玉<hi>孟郊城南聮句丨丨/炊香粳韓文考異方</hi>　三楪<hi>范成大詩朝晡丨丨飯昬曉一釭燈</hi>
　　　　<hi>云浙字從折之舌切魏武帝嘲王朗曰不</hi>　一匳<hi>說苑諸侯伐齊齊王恐召羣臣告曰有智為寡</hi>
　　　　<hi>能效君昔在㑹稽折秔米古淅作折其從</hi>　　　<hi>人用之淳于髠三笑不應王不悦曰先生以寡</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-47b"/>
　　　　<hi>析者星歴切孟子所謂接淅而行是也本</hi>　　　<hi>人語為戯乎曰臣笑臣隣之祠田也以丨丨飯</hi>
　　　　<hi>多作淅</hi>　　　　　　　　　<hi>一壺酒三鮒魚祝曰蟹堁者宜禾洿邪者百車</hi>
　　碎金<hi>謝諷食經越國公丨丨飯</hi>　　　　　　<hi>𫝊之後世洋洋有餘臣笑其賜鬼薄而請之厚</hi>
　　溢甑<hi>蘇軾詩飢人忽夢飯甑溢夢中一飯百憂</hi>　　　<hi>也</hi>
　　　　<hi>失</hi>　　　　　　　　沃豉<hi>太平廣記大厯初鍾陵客崔希真家於郡西夜</hi>
　　黏匙<hi>陸游詩晚糯欲丨丨</hi>　　　　　　　<hi>大雪希真晨出門見一老父避雪門下崔請入</hi>
　　青飢<hi>皮日休懐茅山廣文南陽博士詩半日始</hi>　　　<hi>問曰家有大麥麵聊以充飯叟能是乎老父曰</hi>
　　　　<hi>齋丨丨飯移時空印白檀香</hi>　　　　　<hi>大麥受四時氣榖之善者也能丨以丨汁則彌</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-48a"/>
　　黄精<hi>王鎡詩仙藥丨丨飯齋蔬白椹羮</hi>　　　　<hi>佳崔因命家人具之</hi>
　　脫粟<hi>晏子春秋晏子相齊衣十升之布丨丨之</hi>　和酥<hi>瀛崖勝覽小葛蘭東連大山餘方皆瀕海自錫</hi>
　　　　<hi>食五卵苔菜而已</hi>　　　　　　　<hi>蘭國别那里西北海行六晝夜始至日飱多酥</hi>
　　糲粢<hi>韓非子堯之王天下也丨丨之食藜藿之</hi>　　　<hi>用以和飯</hi>
　　　　<hi>羮雖監門之養不虧於此矣</hi>　　　留客<hi>李洞過野叟居詩丨丨羞蔬飯灑泉開草堂</hi>
　　散蟻<hi>桓驎七説香萁為飯雜以梗菰丨如細丨</hi>　與奴<hi>杜甫入奏行為君酟酒滿眼酟丨丨白飯馬青</hi>
　　　　<hi>聚似凝膚蟻一作蚔</hi>　　　　　　　<hi>芻</hi>
　　成蜂<hi>葛仙翁傳仙翁與客對食吐口中飯盡丨</hi>　五變<hi>春秋運斗樞粟丨丨以陽化生而為苖秀為禾</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-48b"/>
　　　　<hi>飛丨滿屋良久乃張口蜂悉飛還入口中</hi>　　　<hi>三變而粲謂之粟四變入臼米出甲丨丨而蒸</hi>
　　　　<hi>成飯</hi>　　　　　　　　　　<hi>飯可食</hi>
　　待冷<hi>禮記毋揚飯正義飯熱當丨丨若揚去熱</hi>　百淘<hi>崔駰七依萬鑿丨丨精細如蟻</hi>
　　　　<hi>氣則為貪快傷㢘也</hi>　　　　　烏攫<hi>陸游詩攫飯飢烏占寺鼔</hi>
　　宜温<hi>周禮食醫凡食齊眡春時註飯丨丨䟽言</hi>　禽窺<hi>章孝標贈茅山高拾遺蔓詩幽丨丨飯下好藥</hi>
　　　　<hi>飯之齊和眂猶比也四時常温比於春時</hi>　　　<hi>入籬生</hi>
　　　　<hi>故鄭云飯丨丨</hi>
　　野饋<hi>陸龜蒙詩丨丨誇菰飯</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-49a"/>
　　水餐<hi>白居易詩丨丨紅粒稻</hi>
<hi>二字備用</hi>仄往食<hi>莊子子輿與子桑友而淋雨十日子輿曰子桑殆病矣裹飯而丨丨之釋文食音嗣</hi>　促辦<lb/>
　　<hi>古隴西行丨令丨麤飯</hi>　精鑿<hi>左傳粢食不鑿註黍稷曰粢不丨丨正義粟五斗為米二斗四升是則米</hi>
　　<hi>之丨丨</hi>　穩送<hi>韓愈詩匙抄爛飯丨丨/之合口軟嚼如牛呞</hi>　軟嚼<hi>見上註</hi>　攤飯<lb/>
　　<hi>娛書堂詩話東坡謂晨飲為澆書李黄門謂午睡為丨丨</hi>　乞飯<hi>王維詩丨丨從香積裁衣學水田</hi>
　　佛飯<hi>黄庭堅詩齋餘丨丨香</hi>　官飯<hi>文天祥詩舊奪宫袍空獨步新餐丨丨飽孤眠</hi>　晩食<lb/>
　　<hi>戰國策丨丨以當肉</hi>　當肉<hi>見上註仇逺詩白/飯充腸聊丨丨</hi>　烹穀<hi>古詩丨丨持作飯采葵持</hi>
　　<hi>作羮</hi>　獨噉<hi>陳書沈衆傳性吝嗇内治産業財帛以億計無所分遺其自奉養甚薄永定二年兼起部尚書</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-49b"/>
　　<hi>監起太極殿恒服布袍芒屩以麻繩為帶又擕乾魚蔬菜飯丨丨之朝士共誚其所為</hi>　下飯<hi>貴耳集劉</hi>
　　<hi>岑官至侍郎未逹時貧甚用選官圗為丨丨飢時以水沃飯一擲舉一匙如此苦淡</hi>　麤食<hi>宋書宗慤傳鄉</hi>
　　<hi>人庾業家甚富豪方丈之膳以待賓客而慤至設以菜葅粟飯謂客曰宗軍人慣噉丨丨慤致飽而去</hi>　社<lb/>
　　飯<hi>東京夢華録八月秋社以猪羊肉腰子妳房肚肺鴨餅瓜薑之屬切作棊子片様滋味調和鋪於飯上謂之丨</hi>
　　<hi>丨請客供養</hi>　觥飯<hi>國語諺有之曰丨丨不及壺飱註觥大也大飯謂盛饌未具不能以虚待之不及壺</hi>
　　<hi>飱之救飢疾也</hi>　致飽<hi>南史朱修之傳姊在鄉里飢寒不立修之貴為刺史未曽供膳往姊家姊為設菜羮</hi>
　　<hi>麤飯以激之修之曰此是貧家好食進之丨丨</hi>　軟飯<hi>蘇轍詩單衣蕉葛輕丨丨菘芥香</hi>　為黍<lb/>
　　<hi>論語止子路宿殺雞丨丨而食之</hi>　飯糗<hi>孟子舜之丨丨茹草也若將終身焉趙岐注糗飯乾糒也正義</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-50a"/>
　　<hi>按釋名云糗乾飯屑也</hi>　硬飯<hi>酉陽雜俎衡岳西原近朱陵洞其處絶險有頭陀悟空常裹糧持錫夜入</hi>
　　<hi>山林至朱陵原遊覧累日因是跰䟡憩於巖下長吁曰飢渴如此不遇主人怱見前巖有道士坐繩牀僧告以飢困</hi>
　　<hi>道士指石地曰此有米乃持钁斸石深數寸令僧探之得陳米升餘敲火煮飯勸僧食一口未盡辭以未熟道士笑</hi>
　　<hi>曰君飡止此可謂薄分我當畢之遂吃丨丨僧尋路歸寺數日不復飢渴矣</hi>　排飯<hi>耶律楚材詩使君丨</hi>
　　<hi>丨宴南溪不枉從君鳥鼠西</hi>　蒸榖<hi>初學記周書曰黄/帝始丨丨為飯</hi>　甘露<hi>維摩詰經語舍</hi>
　　<hi>利弗等諸大聲聞仁者可食如來丨丨之飯</hi>　紅麪<hi>潘尼釣賦丨丨之飯糅以菰粱五味道洽餘氣芬芳</hi>
　　　野飯<hi>杜甫詩山家蒸栗煖丨丨射麋新</hi>
　　平圓眀<hi>鄭畋詩丨丨青飢飯光潤碧霞漿</hi>　粉粱<hi>傅毅七激鳬䳺之羮丨丨之飯</hi>　軟炊<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-50b"/>
　　<hi>杜甫詩丨丨香飯緣老翁</hi>　傳餐<hi>漢書韓信傳令其禆将丨丨曰今日破趙㑹食註如淳曰小飯曰餐破趙</hi>
　　<hi>後乃當共飽食也</hi>　團油<hi>老學菴筆記嶺南俗家富者婦産三日或匝月洗兒作丨丨飯即東坡先生所</hi>
　　<hi>記盤遊飯也二字語相近必𫝊者之誤</hi>　青精<hi>杜甫詩豈無丨丨/飯使我顔色好</hi>　喚鷗<hi>余靖</hi>
　　<hi>詩昔年曾泛馬當灣團飯丨丨篙楫間</hi>　化螺<hi>晉書衛瓘傳初瓘家人炊飯墮地盡丨為丨歳餘及禍</hi>
　　　晨炊<hi>蘇轍詩卧覺丨丨稻飯香</hi>　一餐<hi>吳越春秋子胥乞食溧陽適㑹女子擊綿於瀬水之上筥</hi>
　　<hi>中有飯子胥遇之謂曰夫人可得丨丨乎</hi>　炊砂<hi>顧況行路難樂府君不見擔雪塞井空用力丨丨作飯豈</hi>
　　<hi>堪食</hi>　飢餐<hi>陸游詩丨/丨一簟飯</hi>　暮餐<hi>王季友詩朝飲杖懸沽酒錢丨丨囊有松花飯</hi>　楚<lb/>
　　苖<hi>枚乘七發丨丨之食安胡之飯搏之不解一啜而散註丨丨山出禾可以為食安胡未詳一曰安胡彫胡也</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-51a"/>
　　　安胡<hi>見上註</hi>
<hi>三字成對</hi>光燦玉　　　　　　　薦腒鮝<hi>黄庭堅詩虚齋延灑埽薄飯丨丨丨</hi>
　　滑流匙<hi>耶律楚材詩舂粳光燦玉煑飯丨丨</hi>　沃酪漿<hi>白居易詩稻飯紅似花調丨新丨丨</hi>
　　　　　<hi>丨</hi>　　　　　　捧香積<hi>梁簡文帝六根懺文提囊拭鉢丨丨丨之</hi>
　　和蓂莢<hi>劉楨清慮賦炊嘉禾之米丨丨丨之</hi>　　　<hi>寳飯</hi>
　　　　　<hi>飯</hi>　　　　　　置石臺<hi>李頎覺公院施鳥石㙜詩石㙜置香飯齋</hi>
　　炊雕胡<hi>宋玉諷賦主人之女為臣丨丨丨之</hi>　　　<hi>後施諸禽</hi>
　　　　　<hi>飯烹露葵之羮</hi>　　　　破鐺煮<hi>蘇軾詩丨丨丨飯茅三間</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-51b"/>
　　金仙食　　　　　　　勞薪炊<hi>晉書荀勗𫝊嘗在帝坐進飯謂在坐人曰</hi>
　　玉斧餐<hi>陸龜䝉潤卿遺青䭀飯兼之一絶聊</hi>　　　<hi>此是丨丨所丨咸未之信帝遣問膳夫乃</hi>
　　　　　<hi>用荅謝詩舊聞香積金仙食今見青</hi>　　　<hi>云實用故車脚</hi>
　　　　　<hi>精丨丨丨</hi>　　　　　山猿索<hi>薩都拉寄馬初陽詩丨廚丨丨飯竹屋鶴</hi>
　　中廚辦<hi>王維鄭果州相過詩丨丨丨麤飯當</hi>　　　<hi>聴碁</hi>
　　　　　<hi>恕阮家貧</hi>　　　　　海龍邀<hi>張憲寄天香師詩丨丨丨早飯山鹿進秋</hi>
　　别屋炊<hi>王建飯僧詩丨丨丨香飯薫辛不入</hi>　　　<hi>花</hi>
　　　　　<hi>家</hi>　　　　　　蒸菰米<hi>楊維楨詩飯丨丨丨香生夜</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-52a"/>
　　炊赤米<hi>陸游詩赤米香炊飯</hi>　　　　進胡麻<hi>王維奉和聖製幸玉真公主山莊應制詩</hi>
　　聞黄粱<hi>杜甫贈衛處士詩夜雨剪春韭新炊</hi>　　　　<hi>御羮和石髓香飯丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>丨丨丨聞一作間</hi>　　　　出僧甑<hi>韓駒詩香飯丨丨丨</hi>
　　如剝栗<hi>唐庚武興歌橡實炊飯丨丨丨</hi>　　賜仙廚<hi>楊維楨修月匠歌月中斤人八萬户敕丨</hi>
　　若凝脂<hi>王立之安成記安成郡毛亭往同亭</hi>　　　　<hi>丨丨瓊屑飯</hi>
　　　　　<hi>三十里二亭田疇膏腴厥稻馨香飯</hi>
　　　　　<hi>丨丨丨</hi>
<hi>二字備用</hi>仄餐來未<hi>夢溪筆談李獻臣好為雅言曽知鄭州時孫次公為陜漕罷赴闕先遣一使臣入京所遣乃獻</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-52b"/>
　　<hi>臣故吏到鄭庭參獻臣甚喜欲令左右延飯乃問之曰丨丨丨</hi>　絳雪飯<hi>孟郊詩丨丨為我丨</hi>　田<lb/>
　　文飯<hi>李端詩共食丨丨丨先之梅福官</hi>　為客治<hi>淮南子丨丨丨飯而自藜藿名尊於實也</hi>
　　漂母進<hi>李白溧陽瀨水貞義女廟碑丨丨丨飯没受千金之㤙</hi>　著兩頰<hi>世說郄公在鄉里甚</hi>
　　<hi>窮餒鄉人以公名德傳共飴之公常携兄子邁及外生周翼二小兒往食鄉人曰各自饑困以君之賢欲共濟君耳</hi>
　　<hi>恐不能兼有所存公於是獨往食輒含飯丨丨丨邊還吐與二兒後竝得存</hi>　資陽氣<hi>零陵總記楊桐</hi>
　　<hi>葉細而冬青居人遇寒食採葉染飯色青有光食之丨丨丨道家謂之青精飯</hi>　紅稻軟<hi>王禹偁詩飯饋</hi>
　　<hi>海陵丨丨丨</hi>　青菰米<hi>王維詩香/飯丨丨丨</hi>　雲子白<hi>杜甫詩飯抄丨丨丨</hi>　盤遊<lb/>
　　飯<hi>仇池筆記江南人好作丨丨丨鮓脯膾炙無有不埋在飯下故里諺曰掘得窖子</hi>　炊白玉<hi>范成</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-53a"/>
　　<hi>大詩共割黄雲丨丨丨</hi>　飯松屑<hi>王維詩藉草丨丨/丨焚香看道書</hi>　轉身米<hi>清異錄貴</hi>
　　<hi>有力者治飯材舂搗簸汰但中心一顆存焉俗謂之丨丨丨</hi>　王母飯<hi>膳夫錄丨丨丨徧縷卵脂蓋飯</hi>
　　<hi>而裝雜味</hi>　受五鉢<hi>雲仙雜記東川降魔寺僧吉祥魁梧多力丨飯丨丨日夜誦經九函</hi>　拌鹿<lb/>
　　脯<hi>雲仙雜記陳蕃待客丨飯以丨丨</hi>　應時備<hi>幽明錄河南趙良與其鄉人諸生到長安界遇霖雨</hi>
　　<hi>糧乏相謂曰正爾當飢乃得食邪丨丨羮飯丨在前</hi>　陽山穄<hi>吕氏春秋飯之美者丨丨之丨南海之秬</hi>
　　　南海秬<hi>見上註</hi>　家常飯<hi>獨醒雜志常調官好做丨丨丨好喫真名言也</hi>　諸天<lb/>
　　食<hi>儲光羲詩金沙童子戲香飯丨丨丨</hi>　分齋鉢<hi>蘇轍詩每慚/菜飯丨丨丨</hi>　炊香稻<hi>陸龜</hi>
　　<hi>蒙詩近丨丨丨識紅蓮</hi>　毋摶飯<hi>禮記共食不飽共飯不澤手丨丨丨正義共噐若取飯作摶則易得</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-53b"/>
　　<hi>多是欲争飽非謙也</hi>　香初熟<hi>陸游詩店家/菰飯丨丨丨</hi>　淘紅粒<hi>白居易詩浄丨丨丨罯香</hi>
　　<hi>飯</hi>　温湯<graphic n="KR3719" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3719.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>清波雜志高宗嘗詔有司毁棄螺填椅卓等物謂淫巧之物不可留仍舉向自相州渡大</hi>
　　<hi>河荒野中寒甚燒柴借半破甆盂丨丨丨飯茅簷下與汪伯彦同食今不敢忘</hi>　歕滿案<hi>冷齋夜話予與</hi>
　　<hi>李德修游公義過一新貴人貴人留食予三人者皆以左手舉箸貴人曰公等皆左轉也予應聲曰我輩自應須左</hi>
　　<hi>轉知君豈是背匙人一座大笑丨飯丨丨</hi>　夜中飯<hi>鮑照東門行居人掩閨卧行子丨丨丨</hi>　煮<lb/>
　　白石<hi>神仙傳白石先生常丨丨丨為糧因就白石山居時人故號曰白石先生陸龜蒙詩白石堪為飯青蘿好</hi>
　　<hi>作冠</hi>
　　平金鉢盛<hi>南史釋寳誌傳齊武帝忿其惑衆收付建康獄語獄吏門外有兩輿食丨丨丨飯汝可取之果</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-54a"/>
　　<hi>是文惠太子及竟陵王子良所供養</hi>　麥飯香<hi>方岳詩東家/丨丨丨撲撲</hi>　捧盂觀<hi>賈島詩丨</hi>
　　<hi>丨丨宿飯</hi>　鐺底焦<hi>世説吳郡陳遺家至孝母好食丨丨丨飯遺作郡主簿恒裝一囊毎煮食輒貯錄焦</hi>
　　<hi>飯以遺母</hi>　用匙抄<hi>陸游詩即今/爛飯丨丨丨</hi>　高人嘗<hi>皮日休詩雕胡飯熟醍醐軟不是丨</hi>
　　<hi>丨不合丨</hi>　約升炊<hi>白居易詩紅/稻丨丨丨</hi>　曬松花<hi>白居易詩山飯丨丨丨</hi>　泰<lb/>
　　州紅<hi>陸游詩香秔炊熟丨丨丨</hi>　衆粒分<hi>釋名饙分也丨丨各自丨也案饙音分半蒸飯也</hi>
　　出龍宫<hi>劉孝威謝東宫賜淨饌啓糜獻牛牧飯丨丨丨</hi>　山粱餐<hi>枚乗七發丨丨之丨豢豹之胎</hi>
　　　大家嘗<hi>耶律椘材詩流匙滑飯丨丨丨</hi>　綠荷包<hi>栁宗元栁州峒氓詩丨丨丨飯趂虚人</hi>
　　　飽紅蓮<hi>范成大詩覺來丨喫丨丨飯</hi>　乞行僧<hi>馬祖常詩寫經還道士裹飯丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-54b"/>
　　帶星炊<hi>文天祥詩晚尊和月吸早飯丨丨丨</hi>　與小盤<hi>吳志步騭傳騭與廣陵衞旌同年相善俱</hi>
　　<hi>以種瓜自給㑹稽焦征羌郡之豪族騭與旌求食其地懼為所侵乃共修刺奉瓜以獻征羌征羌作食身享大案殽</hi>
　　<hi>膳重㳫以小盤飯與騭旌惟菜茹而已旌不能食騭極飯致飽乃辭出旌怒騭曰何能忍此騭曰吾等貧賤是以主</hi>
　　<hi>人以貧賤遇之固其宜也當何所耻</hi>　大甑炊<hi>蘇軾詩浮浮/丨丨長丨玉</hi>　屑瓊瑶<hi>張賁以青</hi>
　　<hi>䭀飯分送襲美魯望詩誰丨丨丨事青䭀舊傳名品出華陽</hi>　不厭精<hi>論語食丨丨丨正義食飯也</hi>
<hi>四字成對</hi>二匙隨分<hi>王彧詩丨丨丨丨了飢飡</hi>
　　五里聞香<hi>魏文帝與朝臣論秔稻書江表惟長沙名有好米何得比新城秔稻耶上風炊之丨丨丨丨</hi>
<hi>四字備用</hi>仄落席拾噉<hi>晉書殷仲堪傳仲堪食常五椀盤無餘肴飯黏一粒丨丨間輒丨以丨之</hi>　壺餐<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-55a"/>
　　得士<hi>戰國策楚王伐中山中山君亡有二人挈戈而隨其後者中山君顧謂二人子奚為者也對曰臣有父嘗</hi>
　　<hi>餓且死君下壺餐食臣父臣父且死曰中山有事汝必死之中山君喟然仰歎曰以一丨丨丨丨二人</hi>　以<lb/>
　　塵為飯<hi>韓非子嬰兒相與戲也丨丨丨丨以塗為羮以木為胾然至日晚必歸饟者塵飯塗羮可以戲而不</hi>
　　<hi>可食也</hi>　和蜜飼雀<hi>墨客揮犀雀有色純白者有尾白者構巢人家多為祥瑞余曽見賃藥老人育</hi>
　　<hi>白雀數枚問何從得之荅云雀方出殻未羽時以蜜和飯飼之乃然</hi>　鼠涉不食<hi>論衡丨丨飯中捐而</hi>
　　<hi>丨丨</hi>　鋪羊粉飯<hi>高宗幸張府節略/第一等丨丨丨丨</hi>　鋪薑粉飯<hi>高宗幸張府節略第</hi>
　　<hi>五等丨丨丨丨</hi>　待弟同飯<hi>東觀漢記趙孝字長平建武初天下新定穀食貴孝得榖炊將熟時弟他</hi>
　　<hi>出至莫始回孝待之同飯雖蔬食茹菜兄弟怡怡</hi>　異飯而食<hi>淮南子家老丨丨丨丨殊器而享非</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-55b"/>
　　<hi>不費也然而不可省者為其言義也</hi>　紅白相間<hi>物類相感志桃花飯做飯了以梅紅紙盛之濕後去</hi>
　　<hi>紙和勻則丨丨丨丨</hi>　益顔延算<hi>山家清供青精飯者以比重榖也按本草南燭木今黒飯草即青精</hi>
　　<hi>也采枝葉搗汁浸米蒸飯曝乾堅而碧久服丨丨丨丨</hi>　赤倉米飯<hi>南史孔休源傳休源初到都寓</hi>
　　<hi>于宗人少府孔登侍中范雲一與相遇深相褎賞後雲命駕到少府登便拂筵整帶謂當詣已備水陸之品雲駐筯</hi>
　　<hi>命召休源及至命取其常膳正有丨丨丨丨蒸鮑魚雲食休源食不舉主人之饌高談盡日同載還家登深以為愧</hi>
　　　不飯俗客<hi>杜甫詩一飯未曽留俗客鄒浩詩先生飯丨丨丨丨</hi>
　　平新様二紅<hi>蘇軾記先夫人二紅飯語課奴婢春大麥以為飯有西北邨落氣味復令雜小豆作飯尤</hi>
　　<hi>有味老妻大笑曰此丨丨丨丨飯也</hi>　坐飽甘豐<hi>宋史高瓊傳出為并州馬步軍都部署戍兵有以廩</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-56a"/>
　　<hi>食陳腐譁言者瓊知之一日出廵諸營士卒方聚食因取其飯自啖之謂衆曰今邊鄙無警爾等丨丨丨丨宜知幸</hi>
　　<hi>也衆言遂息</hi>　白雪翻匙<hi>陸游詩丨丨/丨丨稻飯香</hi>　小甑粳香<hi>陸游詩丨丨吳丨底</hi>
　　<hi>樣丨</hi>　一鉢禦飢<hi>泊宅編吳師仁䘮親廬墓日託栖真寺僧造飯丨丨以丨丨不復置庖爨</hi>　陋<lb/>
　　巷一簞<hi>鄭俠詩誰言匹夫窮丨丨丨丨飯</hi>　入口叢流<hi>劉梁七舉菰粱之飯丨丨丨丨</hi>
　　啖勝張蒼<hi>陸游詩頗能丨飯丨丨丨</hi>　行竈朝香<hi>白居易詩丨丨丨丨炊早飯</hi>　旦<lb/>
　　食有餘<hi>齊書劉懐慰傳懐慰為齊郡太守不受禮謁民有餉其新米一斛者懐慰出所食麥飯示之曰丨丨</hi>
　　<hi>丨丨幸不煩此</hi>　七日不飢<hi>異苑汲郡衛士度苦行居士也其母嘗誦經長齋非道不行家常飯僧時</hi>
　　<hi>日將中母出齋堂與諸尼僧道逍遥眺望忽見空中有一物下正落母前乃是天鉢中滿香飯舉坐肅然一時禮敬</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-56b"/>
　　<hi>母自分行齋人食之皆丨丨丨丨</hi>　共甑分炊<hi>談藪北齊盧思道聘陳設宴聫句思道曰丨丨丨丨</hi>
　　<hi>飯同鐺各煮魚謂南人同氣異炊也</hi>　量添兩匙<hi>范成大詩看長棊三著丨丨飯丨丨</hi>　努力<lb/>
　　加餐<hi>古詩棄捐勿復道丨丨丨丨飯</hi>　一飯五升<hi>鍾離意别傳瑕邱男子兒直勇悍有力三日丨</hi>
　　<hi>丨十斤肉丨丨米飯</hi>
　　粥第六<lb/>
<hi>二字成對</hi>禦暑<hi>齊民要術註麥粥自/可丨丨不必要在寒</hi>　分鉢<hi>杜牧詩僧爐風雪夜相對眠一褐煖炭重擁瓶</hi>
　　　　<hi>食王維詩長安客舍熱如煮無箇茗糜難</hi>　　　<hi>曉粥還丨丨</hi>
　　　　<hi>丨丨</hi>　　　　　　　　轑鐺<hi>范成大口數粥行大杓丨丨分口數</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-57a"/>
　　却寒<hi>金匱武王伐紂都洛邑而雪深丈餘師尚</hi>　壓藥<hi>陸游詩藜粥數匙晨丨丨</hi>
　　　　<hi>父使人持一器粥開門而進曰天寒故進</hi>　泛膏<hi>搜神記吳縣張成夜起忽見一婦人立於宅南</hi>
　　　　<hi>熱粥以丨丨</hi>　　　　　　　　<hi>角舉手招成曰此是君家之蠶室我即此地之</hi>
　　煮穄<hi>五代史四夷附錄奚王去諸以别部西徙</hi>　　　<hi>神明年正月十五宜作白粥丨丨於上以後年</hi>
　　　　<hi>媯州其族頗知耕種歳借邉民荒地種穄</hi>　　　<hi>年大得蠶今之作膏糜像此</hi>
　　　　<hi>秋熟則來穫爨以平底瓦鼎丨丨為粥以</hi>　分歠<hi>魏志臧洪傳袁紹圍洪城中糧榖以盡主簿啟</hi>
　　　　<hi>寒水觧之而飲</hi>　　　　　　　　<hi>内廚米三斗請中分稍以為糜粥洪曰獨食此</hi>
　　屑榆<hi>唐書陽城傳歳饑屏跡不過鄰里丨丨為</hi>　　　<hi>何為使作薄粥衆丨丨之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-57b"/>
　　　　<hi>粥講論不輟</hi>　　　　　　食餘<hi>南史張宏䇿傳宏策幼以孝聞母嘗有疾五日</hi>
　　啖鶴<hi>金城記衛濟川養六鶴日以粥飲啖之三</hi>　　　<hi>不食宏策亦不食母強為進粥宏䇿乃丨母所</hi>
　　　　<hi>年識字濟川檢書皆使鶴銜取之無差</hi>　　　<hi>丨</hi>
　　飼鳩<hi>雲仙雜記藺先生坐琴莊食蘭香粥有鳩</hi>
　　　　<hi>至階上先生以匙擲飼之漸進至肩遂盡</hi>
　　　　<hi>此粥後日鳩以千百至先生飼之</hi>
<hi>二字備用</hi>仄糜粥<hi>禮記仲秋之月養衰老/授几杖行丨丨飲食</hi>　餳粥<hi>白居易詩雞毬丨丨屢開筵</hi>
　　淡粥<hi>蘇軾詩折腳鐺中煨丨丨</hi>　僧粥<hi>高啟詩吼/鯨報丨丨</hi>　佛粥<hi>陸游詩丨丨春盤俱不逺</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-58a"/>
　　<hi>離離斗柄欲東回</hi>　芋粥<hi>陸游詩朝甑丨/米空熬丨丨</hi>養幼<hi>風土記天正日南黄鍾踐長是日始</hi>
　　<hi>牙動為饘粥以丨丨俗尚以赤豆為糜所以象色也</hi>　相粥<hi>清異錄魏王繼岌每薦羮以羊兔猪臠而參之</hi>
　　<hi>性所嗜也時盧澄為平章事趨朝待漏堂廚具小饌巵酒其品曰栗粥乳粥豆沙加糖粥三種竝供澄各取少許併</hi>
　　<hi>和而食廚官遂有王羮亥卯未丨丨白元黄之語</hi>　栗粥<hi>見上/註</hi>　乳粥<hi>見上註</hi>　冬<lb/>
　　淩<hi>清異錄閶闔門外通衢有食肆人呼為張手美家每節則專賣一物丨丨粥寒食</hi>　饘鬻<hi>左傳正考</hi>
　　<hi>父鼎銘云丨於是丨於是以餬余口註於是鼎中為丨丨饘鬻餬屬言至儉</hi>　餬口<hi>見上註</hi>　七<lb/>
　　寳<hi>武林舊事市食丨丨素粥五味粥粟米粥糖豆粥糖粥糕粥饊子粥菉豆粥肉□粥</hi>　五味<hi>見上註</hi>
　　　稀作<hi>劉克莊詩說與廚人丨丨粥</hi>　甘麮<hi>急就篇丨丨殊美奏諸君註丨丨者煑麥為甘粥也</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-58b"/>
　　<hi>麮之言齲謂齲爛也一曰麮者臭也麮糗聲相近實一物也丨丨者以麥和糗故其味甘也奏進也言此殊絶甘美</hi>
　　<hi>之食宜進之於君上</hi>
　　平新香<hi>王炎麥苖詩稻秧半綠麥半黄天許食丨饘粥丨</hi>　瓊糜<hi>黄庭堅詩廚人清曉獻丨丨</hi>
　　　芬香<hi>水經注石陽城中有井其水色半清半黄黄者如灰汁取作飲粥悉皆金色而甚丨丨</hi>　淖<lb/>
　　糜<hi>爾雅鬻糜也註丨丨陸游詩食有丨丨猶足飽</hi>　橡糜<hi>張耒詩野耒飽貆脯山爐煮丨丨</hi>　麥<lb/>
　　饘<hi>皮日休吳中苦雨詩竟未成丨丨安能得粱肉</hi>
<hi>三字成對</hi>熬梅蕋<hi>楊萬里落梅詩脱/蕋收将熬粥喫落</hi>　餉鄰父<hi>陸游詩釡粥芬香丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>英仍好當香燒</hi>　　　　　飼饑人<hi>北史韋子粲傳時屬歳儉韋朏以家粟造</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-59a"/>
　　煮桃花<hi>金門歳節洛陽人家寒食裝百花輿</hi>　　　　<hi>粥以丨丨丨所活甚衆</hi>
　　　　　<hi>丨丨丨粥</hi>
　　煮半釡<hi>陸游詩藜丨丨丨粥</hi>
　　辦一盂<hi>王炎詩有田南山南可丨丨丨粥</hi>
<hi>三字備用</hi>仄和豆煮<hi>范成大口數粥行家家臘月/二十五淅米如珠丨丨丨</hi>　黄蓍煮<hi>蘇軾立春日詩</hi>
　　<hi>丨丨丨粥薦春盤</hi>　大麥粥<hi>荆楚歳時記去冬節一百五日即有疾風甚雨謂之寒食禁火三日造餳</hi>
　　<hi>丨丨丨</hi>　熱白粥<hi>藝文類聚世說郗嘉賔三伏之月詣謝公炎暑重赫雖當風交扇猶霑汗流離謝著</hi>
　　<hi>故衣食丨丨丨郗謂謝曰自非君體幾不堪此</hi>　雙弓米<hi>清異錄單公潔陽翟人家四壁而恥言貧嘗有</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-59b"/>
　　<hi>所親訪之留食糜慚於正名但云啜少許丨丨丨所親初不悟久而乃見大笑而已</hi>　長生粥<hi>清異錄韋</hi>
　　<hi>巨源食帳丨丨丨註進料</hi>　幐沙粥<hi>揮塵後錄紹聖中章子厚在相位曽文肅居西府文肅忽苦腹疾子</hi>
　　<hi>厚來視病坐間文肅忽思丨丨丨時外祖空青先生在侍側咄嗟而辦文肅食之甚美子厚猶未去也詢其速致之</hi>
　　<hi>術空青云適令於市中貨丨丨餡檐中買來取其穣入丨中故耳子厚賞歎云它日轉運使才也其後空青仕宦果</hi>
　　<hi>數歴輸輓</hi>　色如栗<hi>釋恵洪豆粥詩五更鍋面漚起滅秋沼隆隆疎雨集急除烈燄看徐攪豆材亦趂洄</hi>
　　<hi>渦入湏臾大杓傳淨甕浪寒不興丨丨丨</hi>
　　平杏花香<hi>許渾詩暖醅松葉嫩寒粥丨丨丨</hi>　石磬催<hi>張耒詩丨丨丨僧粥</hi>　木魚<lb/>
　　呼<hi>蘇軾宿海㑹寺詩丨丨丨粥亮且清</hi>　饑聞香<hi>白居易詩丨/丨糜粥丨</hi>　啜羅闍<hi>初學</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-60a"/>
　　<hi>記涼州異物志曰高昌僻土有異於華寒服冷水暑丨丨丨注郡人呼粥</hi>　椀生肥<hi>楊允孚濼京雜詠夜</hi>
　　<hi>宿氊房月滿衣晨餐乳粥丨丨丨</hi>　茯苓糜<hi>周砥食茯苓粥詩荷钁穿雲得丨丨作丨從此謝膻腥</hi>
　　　典春衣<hi>秦觀春日遺錢穆父詩三年京國鬢如絲又見新花發故枝日丨丨丨非為酒家貧食粥已多</hi>
　　<hi>時</hi>
<hi>四字成對</hi>舂秔煮豆<hi>蘇軾豆粥詩地碓丨丨光似玉沙瓶丨丨軟如酥</hi>
　　屑桂鎪薑<hi>范成大口數粥行鎪薑屑桂澆蔗糖滑甘無比勝黄粱</hi>
<hi>四字備用</hi>仄咄嗟便辦<hi>晉書石崇傳崇為客/作豆粥丨丨丨丨</hi>　口香七日<hi>金鑾密記白居易在</hi>
　　<hi>翰林賜防風粥一甌食之丨丨丨丨</hi>　赤粱御粥<hi>廣志遼東丨丨魏武帝以為丨丨</hi>　尹氏<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-60b"/>
　　羅鼎<hi>錄異傳周時丨丨貴盛五葉不别㑹食數千人遭飢荒丨丨作粥啜之聲聞數千里</hi>　就頭取<lb/>
　　喫<hi>續博物志明瓚禪師性嬾冬月卧於竈前不起以粥灑其頭因丨丨丨丨號嬾瓚</hi>　舉家食粥<lb/>
　　<hi>顔真卿乞米帖拙於生事丨丨丨丨已數月今又罄矣</hi>　白虹就飲<hi>異苑長沙王道憐子義慶在廣</hi>
　　<hi>陵食次忽有丨丨入室丨丨其粥義慶擲器於階遂作風雨聲振於庭户良久不見</hi>　煖而宜睡<hi>老學</hi>
　　<hi>庵筆記䕶聖楊老云平旦粥後就枕則粥在腹中丨丨丨丨天下第一樂也</hi>　雲堂缹粥<hi>陸游詩披</hi>
　　<hi>衣起坐清羸甚自愛丨丨丨丨香自註僧雜菜餌之屬作粥名缹粥按缹音缶</hi>
　　平為粥燎鬚<hi>唐書李勣傳性友愛其姊病嘗自丨丨而丨其丨姊戒止答曰姊多疾而勣且老雖欲數</hi>
　　<hi>進粥尚㡬何</hi>　飯落成糜<hi>世說賔客詣陳太邱宿太邱使元方季方炊客與太邱論議二人進火俱</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-61a"/>
　　<hi>委而竊聽炊忘箸箅丨丨釡中太邱問炊何不餾元方季方長跪曰大人與客語乃俱竊聽炊忘箸箅飯今丨丨太</hi>
　　<hi>邱曰如此但糜自可何必飯也</hi>　明府兩盂<hi>元好問詩更笑登封武丨丨丨丨白粥半生忙</hi>　強<lb/>
　　進半甌<hi>續晉陽秋王珣當之吳郡就汰公道人宿汰公設豆藿糜汰公自噉一大甌珣丨丨丨丨須臾珣設</hi>
　　<hi>精饌果炙畢備汰公都無所噉</hi>
　　餅第七<lb/>
<hi>二字成對</hi>湯玉　　　　　　　　　辟惡<hi>千金月令伏日進湯餅名為丨丨</hi>
　　糟雲<hi>清異錄釋鍳興天台山居頌湯玉入甌丨</hi>　消災<hi>清異錄僖宗幸蜀倉惶乏食一日將早膳有宫</hi>
　　　　<hi>丨上筯謂湯餅瑩滑糟姜岐秀焉耳</hi>　　　　<hi>人出方巾所包麪半升許㑹村人獻酒一偏提</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-61b"/>
　　溲麪<hi>釋名餅并也丨丨使合并也</hi>　　　　　<hi>因用酒溲麪煿餅以進嬪嬙泣奏曰此丨丨餅</hi>
　　調鹽<hi>吳均餅說丨以濟北之丨剉以新豐之雞</hi>　　　<hi>官家若以社稷生靈為意乞強進半枚</hi>
　　水引<hi>齊書何戢傳太祖為領軍與戢來往數置</hi>　銀縷<lb/>
　　　　<hi>歡讌上好丨丨䴵戢令婦女躬自執事以</hi>　玉墩<hi>王禹偁甘菊冷淘詩俸麪新且細溲牢如丨丨</hi>
　　　　<hi>設上焉</hi>　　　　　　　　　<hi>隨刀落銀縷煮投寒泉盆雜此青青色芳香敵</hi>
　　石𨫼<hi>資暇錄丨丨餅本曰喭餅同州人好相喭</hi>　　　<hi>蘭蓀一舉無孑遺空愧越盌存</hi>
　　　　<hi>將投公狀必懐此而去備狴牢之糧後増</hi>
　　　　<hi>以甘辛變其名質以為貢遺矣</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-62a"/>
<hi>二字備用</hi>仄蒸熟<hi>皮日休詩胡/餠丨甚丨</hi>　頭食<hi>澠水燕談錄士大夫筵饌率以䬪飥在水飯之前予近預</hi>
　　<hi>河中府蒲左丞㑹初坐即食䬪飥予驚問之蒲笑曰世謂䬪飥為丨丨宜為羣品之先可知矣</hi>　餺飥<hi>歸田</hi>
　　<hi>錄飲食名號亦隨時俗言語不同至或𫝊者轉失其本湯餠唐人謂之不托今俗謂之丨丨矣</hi>　籠餠<hi>倦遊</hi>
　　<hi>雜錄今人呼煮麫為湯餠唐人呼饅頭為丨丨豈非水瀹而食者皆可呼湯餅籠蒸而食者皆可呼丨丨市井有粥</hi>
　　<hi>胡餅者不曉名之所謂得非熟於爐而食者呼為爐餅宜矣</hi>　爐餅<hi>見上/註</hi>　硬餅<hi>韓愈贈劉</hi>
　　<hi>師服詩羡君齒牙牢且潔大肉丨丨如刀截</hi>　湯餅<hi>束晳餅賦元東猛寒清晨之㑹涕凍鼻中霜凝口外</hi>
　　<hi>充虚解戰丨丨為最</hi>　餅緣<hi>北史王羆傳羆性儉率嘗有臺使至羆為設食使乃裂去薄丨丨羆曰耕種收</hi>
　　<hi>穫其功已深舂爨造成用力不少爾之選擇當是未饑命左右撤去之使者愕然大慚</hi>　拭手<hi>唐書宇文</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-62b"/>
　　<hi>士及𫝊嘗割肉以餅丨丨帝屢目陽若不省徐啗之其機悟率類此</hi>　胡餅<hi>釋名丨丨作之大漫沍也亦言</hi>
　　<hi>以胡麻著上也蒸餅湯餅蝎餠髓餠金餠索餠之屬皆隨形而名之也</hi>　蒸餅<hi>見上註</hi>　髓餠<lb/>
　　<hi>見上註</hi>　金餅<hi>見上/註</hi>　索餅<hi>見上/註</hi>　嚼月<hi>蘇軾留别㢘守詩小餅如丨丨中有</hi>
　　<hi>酥與飴</hi>　牢九<hi>束晳餅賦其可以適冬逹夏終歳常施四時從用無所不宜惟丨丨乎</hi>　半餅<lb/>
　　<hi>歸田錄晏元獻公清瘦如削其飲食甚微毎析丨丨以筯卷之抽去其筯内捻頭一莖而食之</hi>　月餅<hi>武林</hi>
　　<hi>舊事蒸作從食丨丨春餅</hi>　春餅<hi>見上註</hi>
　　平餅師<hi>本事詩寧王宅左有賣餅者妻纖白明媚王厚遺其夫取之環歳因問之汝復憶丨丨否</hi>　玉<lb/>
　　尖<hi>清異錄趙宗儒在翰林時因中使到院宣㫖聞中使言今日蚤饌進丨丨麪用消熊棧鹿為内餡上甚嗜之御</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-63a"/>
　　<hi>十餘隻宗儒駭其名問其形製蓋人間出尖饅頭也又問熊鹿消棧之說曰熊之極肥者名消鹿既獲以倍料精養</hi>
　　<hi>者云棧</hi>　麪餈<hi>說文餅/丨丨也</hi>　餦餛<hi>方言餠謂之飥或謂之丨丨註長渾兩音</hi>　雲頭<lb/>
　　<hi>謝諷食經丨丨對爐餠</hi>　碎香<hi>謝諷食經千/金丨丨餅子</hi>　饆饠<hi>玉篇丨丨餅屬</hi>　同河<lb/>
　　<hi>清異錄天成中帝令作丨丨餅主者不解奏稟之乃得其法止用碎肉與麵搜和如臂刀截每隻二寸厚蒸之</hi>
　　含漿<hi>謝諷食經丨丨餅</hi>　冷淘<hi>唐六典太官令掌供膳之事丞為之貳凡朝㑹燕饗九品已上共其</hi>
　　<hi>膳食夏月加丨丨粉粥</hi>
<hi>三字成對</hi>玉葉薄　　　　　　　　截圓璧<lb/>
　　銀絲長<hi>許有壬籸麫詩玉葉翻盤薄丨丨出</hi>　成方塼<hi>本心齋蔬食譜玉塼炊餅方切椒鹽糝之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-63b"/>
　　　　　<hi>漏丨</hi>　　　　　　　　　　<hi>截彼圎璧琢丨丨丨有馨斯椒薄灑以鹽</hi>
　　饅頭設<hi>束晳餅賦三春之初隂陽交際寒氣</hi>　試平叔<hi>世說何平叔美姿儀面絶白魏明帝疑其</hi>
　　　　　<hi>既消温不至熱于時饗宴則丨丨宜</hi>　　　　<hi>傅粉正夏月與熱湯䴵既噉大汗出以朱</hi>
　　　　　<hi>丨</hi>　　　　　　　　　　<hi>衣自拭色轉皎然方干贈崔明府詩平叔</hi>
　　起溲施<hi>束晳餅賦商風既厲大火西移鳥獸</hi>　　　　<hi>正堪湯餅試</hi>
　　　　　<hi>氄毛樹木疏枝肴饌尚溫則丨丨可</hi>　進壺公<hi>神仙傳壺公從逺方來賣藥常懸一壺於</hi>
　　　　　<hi>丨</hi>　　　　　　　　　　<hi>坐上毎日入後跳入壺中市掾費長房于</hi>
　　坼十字<hi>晉書何曽傳性奢豪廚膳滋味過於</hi>　　　　<hi>樓上見之知非常人身為掃除并進餅公</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-64a"/>
　　　　　<hi>王者毎燕見不食太官所設帝輒命</hi>　　　　<hi>令長房共跳入壺但見樓觀五色重門閣</hi>
　　　　　<hi>取其食蒸餅上不丨作丨丨不食</hi>　　　　<hi>道侍者數十人</hi>
　　贈千枚<hi>退耕錄許康年謁劉遜丨遜鳴牙餅</hi>　寳珠市<hi>原化記賀知章嘗謁賣藥王老問黄白術</hi>
　　　　　<hi>丨丨</hi>　　　　　　　　　　<hi>持一大珠遺之老人得珠即令易餅與賀</hi>
　　吳刀切　　　　　　　　　　　<hi>食賀心念丨丨何以丨餠口不敢言老叟</hi>
　　洛酒淘<hi>入洛記野狐泉一姥善製水花冷淘</hi>　　　　<hi>乃曰慳吝未除術何由成</hi>
　　　　　<hi>切以吳刀淘以洛酒潦葉於鐺耳中</hi>　熱鏊翻<hi>唐宋遺史太宗北征咸云取幽薊如丨丨</hi>
　　　　　<hi>過投於湯中其疾徐鳴掌趁之不及</hi>　　　　<hi>丨餅爾呼延贊曰此餅難翻果無功</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-64b"/>
　　　　　<hi>富子擕金就食之</hi>
<hi>三字備用</hi>仄五福餅<hi>清異錄湯悦少行路逢士人於驛舎士人揖食其中一物是爐餅各五事細味之餡料互不同</hi>
　　<hi>悦喜而頃盡以問士人咲曰此丨丨丨也</hi>　青艾染<hi>宋史高麗國傳上巳日以丨丨丨餅為盤羞之冠</hi>
　　　銀線亂<hi>黄庭堅詩湯餅一杯丨丨丨蔞蒿數筯玉簪横</hi>　薄於紙<hi>黄庭堅黄雀鮓詩麥餅丨</hi>
　　<hi>丨丨含漿和鹽鮓</hi>　湯官主<hi>漢書百官公卿表少府屬官有太官湯官導官令丞註師古曰丨丨丨餅</hi>
　　<hi>餌</hi>　破四片<hi>南史齊明帝紀大官進御食有裹蒸帝十字畫之曰可四片破之餘充晚食</hi>　亥<lb/>
　　日食<hi>雜五行書十月丨丨丨餅令人無病</hi>　相合幷<hi>急就篇註溲麪而蒸熟之則為餅餅之言并也</hi>
　　<hi>丨丨丨也</hi>　相潤漬<hi>釋名餈漬也烝燥屑/使丨丨丨餅之也</hi>　荷葉餅<hi>武林舊事蒸作從食</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-65a"/>
　　<hi>丨丨丨芙蓉餅金花餅</hi>　芙蓉餅<hi>見上/註</hi>　金花餅<hi>見上/註</hi>　桄榔麪<hi>述異</hi>
　　<hi>記西蜀石門山有樹名曰桄榔皮裏出屑如麪用作餅食之與麪相似因謂丨丨丨焉</hi>　曼陀㨾<hi>韋巨</hi>
　　<hi>源食帳丨丨丨夾餅</hi>　玉英粉<hi>廣異記道士持湯餅請人云丨丨丨服之七日必羽化</hi>　遺同<lb/>
　　列<hi>常朝記于琮班中有時䄂餅而食或以丨丨丨</hi>　兼髓乳<hi>劉孝威謝東宫賜淨饌啟餅丨丨丨漿苞</hi>
　　<hi>樜㮈</hi>　可映字<hi>清異錄金陵士大夫淵藪家家事鼎鐺有七妙虀可照面餛飩湯可注硯餅丨丨丨飯可</hi>
　　<hi>打擦擦臺濕麵可穿結帶醋可作勸盞寒具嚼著驚動十里人</hi>　穿結帶<hi>見上註</hi>　麪起餅<lb/>
　　<hi>齊書禮志永明九年正月詔太廟四時祭薦宣帝丨丨丨鴨<graphic n="KR0796" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0796.png" mimeType="image/png"/>皆所嗜也</hi>　蝴蝶麪<hi>本心齋蔬食譜貽來</hi>
　　<hi>來小麥也今水引丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-65b"/>
　　平見風消<hi>韋巨源食帳丨丨丨註油浴餅</hi>　知鹽生<hi>皇甫謐元晏春秋衛倫以郎應㑹於京師</hi>
　　<hi>過予而論及於味倫稱魏故侍中劉子揚食餅丨丨丨精味之至也</hi>　如截肪<hi>黄庭堅跛奚移文起溲丨</hi>
　　<hi>丨丨煑餅深注湯</hi>　金乳酥<hi>韋巨源食帳單籠丨丨丨註是餅但用獨隔通籠欲氣隔</hi>　闊丈<lb/>
　　餘<hi>朝野僉載隋諸葛昂高瓚爭為豪侈昂屈瓚串長八尺餅丨丨丨餤粗如柱酒行自作金剛舞以送之</hi>
　　銀線窩<hi>陳造詩湯餅徒誇丨丨丨</hi>
<hi>四字成對</hi>白若秋練　　　　　　　華山玉屑<lb/>
　　弱如春綿<hi>束晳餅賦丨丨丨丨白若秋練</hi>　梁甫銀泥<hi>吳均餅説細如華山之玉屑白如丨</hi>
　　　　　　<hi>氣勃欝以揚布香飛散而逺遍</hi>　　　　　<hi>丨之丨丨既聞香而口悶亦見色而</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-66a"/>
　　霜葩雪皓　　　　　　　　　　<hi>心迷</hi>
　　錦采雲<graphic n="KR0570" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0570.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>庾闡惡餠賦色必霜葩雪皓肉</hi>
　　　　　　<hi>則丨丨丨丨</hi>
<hi>四字備用</hi>仄袍䄂包啗<hi>隋唐嘉話劉晏五鼓入朝時寒中路見賣蒸胡家熱氣騰輝使人買以丨丨丨而丨之謂</hi>
　　<hi>同列曰美不可言</hi>　紅綾餅餤<hi>洛中紀異僖宗幸南内興慶池泛舟方食餅餤時進士在曲江有聞</hi>
　　<hi>喜宴上命御廚各賜丨丨丨丨故徐寅詩云莫欺老缺殘牙齒曽喫丨丨丨丨來</hi>　青浮卵盌<hi>蘇軾</hi>
　　<hi>過詹使君食槐葉冷淘詩丨丨丨丨槐芽餅註槐芽餅蓋取槐葉汁溲麫作餅即鮮碧色也</hi>　尚欲咀<lb/>
　　嚼<hi>老學菴筆記東坡先生與黄門公南遷相遇于梧藤間道旁有鬻湯餅者共買食之觕惡不可食黄門置箸而</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-66b"/>
　　<hi>歎東坡已盡之矣徐謂黄門曰九三郎爾丨丨丨丨耶大笑而起</hi>　羊脂韭餠<hi>武林舊事市食丨丨</hi>
　　<hi>丨丨</hi>　一錢數對<hi>豐年錄開元中長安物價大減兩市賣二儀餠丨丨丨丨</hi>　一餠一韻<lb/>
　　<hi>歸田錄太宗時親試進士毎以先進卷子者賜第一人及第孫何與李庻幾同在科場皆有時名庻㡬文思敏速何</hi>
　　<hi>尤苦思遲㑹言事者上言舉子輕薄為文不求義理惟以敏速相誇因言庻㡬與舉子於餅肆中作賦以丨丨熟成</hi>
　　<hi>丨丨者為勝太宗聞之大怒是歳殿試庻幾最先進卷子遽叱出之由是何為第一</hi>　巧粧壇様<hi>謝諷</hi>
　　<hi>食經撮高丨丨丨丨餠</hi>　停食作賦<hi>諸葛恪别傳孫權嘗饗蜀使費禕禕丨丨餅索筆丨麥丨恪亦</hi>
　　<hi>請筆作磨賦</hi>　一簞饋母<hi>周書樊深傳事繼母甚謹因避難墜崖傷足絶食再宿于後遇得丨丨餅</hi>
　　<hi>弗食夜中匍匐尋母偶得相見因以丨丨</hi>　碧鮮照筯<hi>杜甫槐葉冷淘詩丨丨俱丨丨香飯兼苞蘆</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-67a"/>
　　　秤錘蒸餠<hi>武林舊事蒸作從食丨丨丨丨</hi>　縮葱侍御<hi>朝野僉載侯思止食籠餅必令</hi>
　　<hi>縮葱加肉號丨丨丨丨</hi>
　　平麪脆油香<hi>白居易詩胡麻餅様學京都丨丨丨丨新出爐</hi>　五内香芳<hi>北堂書鈔吳時</hi>
　　<hi>外國傳曰大秦國以麪為焦餠丨丨丨丨</hi>　金錠裹蒸<hi>武林舊事市食丨丨丨丨</hi>　封餅以<lb/>
　　聞<hi>唐書高元㭲傳元裕兄少逸為陜虢觀察使中人責峽石驛吏供餅惡鞭之少逸丨丨丨丨宣宗怒召使者責</hi>
　　<hi>曰山谷間是餅豈易具耶謫𨽻恭陵中人皆斂手</hi>　美如甘酥<hi>程敏政傅家麪食行丨丨丨丨色瑩</hi>
　　<hi>雪一凷入口心神融</hi>　餛飩五般<hi>陸游詩蒸餅猶能十字裂丨丨那得丨丨來</hi>　素手開<lb/>
　　籠<hi>程敏政傅家麫食行旁人未許窺炙釡丨丨毎自丨蒸丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-67b"/>
　　餌第八<lb/>
<hi>二字成對</hi>和髓<hi>遼史禮志正旦國俗/以糯飯丨白羊丨為</hi>　粔籹<hi>杜甫詩丨丨作人情</hi>
　　　　<hi>餅丸之若拳每帳賜四十九枚</hi>　　　餹䬾<hi>玉篇丨丨餌也集韻餌兖豫謂之丨丨</hi>
　　起膠<hi>周禮醢人羞豆之實酏食糝食註鄭司農</hi>　巧粽<hi>乾淳嵗時記端午禁中作糖霜韻果糖蜜丨丨</hi>
　　　　<hi>云酏食以酒酏為餅疏酏粥也以酒酏為</hi>　　　<hi>極其精巧</hi>
　　　　<hi>餅若今丨丨餅</hi>　　　　　　花糕<hi>清異錄皇建僧舍傍有糕作坊其盛不可言主</hi>
　　滑膩　　　　　　　　　　　<hi>人由此大有金帛入貲為員外官蓋顯德中也</hi>
　　輕圓<hi>朱淑真圓子詩丨丨絶勝雞頭肉滑膩偏</hi>　　　<hi>國初尚襲舊業予嘗啖其糕果與造者霄壤大</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-68a"/>
　　　　<hi>宜蟹眼湯</hi>　　　　　　　　　<hi>凡事熟則精不特糕也都下人呼丨丨貟外</hi>
　　置鹿<hi>乾淳歳時記民間九日以粉麪蒸糕上丨</hi>　舫輅<lb/>
　　　　<hi>小丨數枚號食祿糕</hi>　　　　　樓臺<hi>乾淳歳時記巧粽之品不一至結為丨丨舫輅</hi>
　　烝羊<hi>楊萬里詩太官丨丨壓花糕</hi>
<hi>二字備用</hi>仄蜜餌<hi>楚辭粔籹丨丨有餦餭些註餦餭餳也言以蜜和米麪熬煎作粔籹擣黍作餌又有美餳衆味皆甘</hi>
　　<hi>美具也</hi>　米果<hi>陸游詩白白瓷筒美青青丨丨新自註蜀人名粽為瓷筒吳中名粔籹為丨丨</hi>　米<lb/>
　　錦<hi>清異錄閶闔門外食肆張手美家丨丨註重九糕</hi>　寒具<hi>周禮籩人朝事之籩註鄭司農云朝事謂</hi>
　　<hi>清朝未食先進丨丨口實之籩</hi>　蓬餌<hi>劉筠詩錦惟迎七/夕丨丨薦重陽</hi>　稻餅<hi>說文餈丨丨也</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-68b"/>
　　　角黍<hi>類篇糉丨丨也或作粽</hi>　粉餅<hi>廣韻餌說/文丨丨也</hi>　糗餌<hi>禮記羞丨丨粉酏</hi>
　　平合蒸<hi>周禮籩人註丨丨曰餌</hi>　膏環<hi>新字解訓粔籹丨丨集韻粔蜜餌也吳謂之丨丨</hi>
　　黏而<hi>釋名餌而也相丨丨也</hi>　飣盤<hi>范成大分歳詞丨/丨果餌如蜂房</hi>　羞籩<hi>周禮籩人</hi>
　　<hi>丨丨之實糗餌粉餈</hi>　粰<graphic n="KR2484" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2484.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>博雅丨丨/糈饊也</hi>　寳糖<hi>范成大詩丨丨珍粔籹自註䭔拍吳中謂</hi>
　　<hi>之丨丨䭔特為脆美</hi>　張皇<hi>急就篇棗杏瓜棣饊飴餳註饊之言散也熬稻米飯使發散也古謂之丨丨亦</hi>
　　<hi>目其開張而大也</hi>　油䭔<hi>吳寛丨丨詩膩滑津津色未乾聊因佳節助杯盤</hi>
<hi>三字成對</hi>和周鼎<hi>易林周鼎和/餌國富民有</hi>　　　九子糉<hi>晉無名氏月節折楊栁歌菰生四五尺素</hi>
　　糝湘羮<hi>韓翃贈别崔司直赴江東詩楚酪沃</hi>　　　　<hi>身為誰珍盛年將可惜折楊栁作得丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-69a"/>
　　　　　<hi>雕胡湘羮糝香餌</hi>　　　　　　　<hi>丨思想勞歡手王曽詩争傳丨丨丨皇祚</hi>
　　湯官餌　　　　　　　　　　　<hi>續千秋</hi>
　　刺史酥<hi>周必大和邦衡為甚酥詩六年不賜</hi>　五香餻<hi>中饋錄丨丨丨方上白糯米和粳米二六</hi>
　　　　　<hi>湯官餌除日猶分丨丨丨</hi>　　　　　　<hi>分芡實乾一分人參白术茯苓砂仁總一</hi>
　　甘酸飣<hi>蘇舜欽和韓三謁歐九詩慇勤排清</hi>　　　　<hi>分磨極細篩過用白沙糖滚湯拌勻上甑</hi>
　　　　　<hi>樽丨丨丨果餌</hi>
　　賔祭珍<hi>陳造謝韓幹送絲糕詩周官丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>餈餌</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-69b"/>
<hi>三字備用</hi>仄飡寒餌<hi>張耒詩平明原廟焕金/碧飢投敗幕丨丨丨</hi>　梅檀餌<hi>皮日休孤園寺詩巾之吉</hi>
　　<hi>貝布饌以丨丨丨</hi>　呼兒搗<hi>陸游詩丨/丨丨粉餌</hi>　益智粽<hi>十六國春秋盧循遺劉裕以丨</hi>
　　<hi>丨丨裕乃荅以續命湯</hi>
　　平溲米蒸<hi>急就篇餅餌麥飯甘豆羮註丨丨而丨之則為餌王應麟補註方言餌謂之糕或謂之粢或謂</hi>
　　<hi>之□</hi>　粉餌圎<hi>范成大祭竈詩豆/沙甘鬆丨丨丨</hi>　為甚酥<hi>蘇軾劉監倉家煎米粉作餅子</hi>
　　<hi>余云丨丨丨潘邠老家造逡廵酒余飲之云莫作錯著水來否後數日余擕家飲郊外因作小詩戲劉公求之詩已</hi>
　　<hi>傾潘子錯著水更覓君家丨丨丨</hi>　玉數尋<hi>蘇軾寒具詩纖手搓來丨丨丨碧油輕蘸嫩黄深夜來春</hi>
　　<hi>睡濃於酒壓褊佳人纏臂金</hi>　象牙䭔<hi>謝諷食經/丨丨丨</hi>　紫龍糕<hi>謝諷食經丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-70a"/>
　　　巨勝奴<hi>韋巨源食帳丨丨丨註酥蜜寒具</hi>　七返膏<hi>韋巨源食帳丨丨丨註七卷作四花</hi>
　　<hi>恐是糕子</hi>　赤棗糕<hi>高啟九日食賜糕詩内府初嘗丨丨丨</hi>
<hi>四字成對</hi>雪如爭巧　　　　　　　香秔白玉<lb/>
　　梅欲鬭圎<hi>顧清燈圎詩丨丨丨丨忙著子</hi>　綵縷碧筠<hi>元稹表夏詩丨丨丨丨糉香秔白玉</hi>
　　　　　　<hi>雪如爭巧故成團</hi>　　　　　　　<hi>團</hi>
<hi>四字備用</hi>仄火燄盞口<hi>韋巨源食帳丨丨丨丨/䭔註上言花下言體</hi>　膏以粉餌<hi>常衮重九謝賜</hi>
　　<hi>糕酒等狀王人寵臨御膳分㫖丨丨丨丨蒸以餹䬾</hi>　屑雲糜玉<hi>顧清燈圎詩丨丨丨丨鬧春盤</hi>
　　合生熟粉<hi>北户錄廣州俗尚米餅丨丨丨丨為之規白可愛薄而復肕</hi>　白瑩如玉<hi>酉陽</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-70b"/>
　　<hi>雜俎今衣冠家名食有庾家糉子丨丨丨丨</hi>
　　平蜜粽冰糰<hi>范成大重午詩丨丨丨丨為誰好丹符綵索聊自欺</hi>　賜緋含香<hi>韋巨源食</hi>
　　<hi>帳丨丨丨丨糉子註蜜淋</hi>　幻出千絇<hi>陳造謝韓幹送絲糕詩怳驚萬啄鬭新巧罥作冰茸雪網窠郎</hi>
　　<hi>今擬形供食事纖手丨丨丨丨多</hi>　萬顆完成<hi>吳寛粉丸詩淨淘細碾玉霏霏丨丨丨丨素手稀</hi>
　　　笥餌立誠<hi>後漢書樊<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>傳與光武少游舊建武初徵為侍御史拜河東都尉引見雲臺初光武微時</hi>
　　<hi>嘗以事拘於新野<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>為市吏餽餌一笥帝德之不忘仍賜/<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>御食及乗輿服物因戲之曰一笥餌得都尉何如<graphic n="KR0929" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0929.png" mimeType="image/png"/>頓</hi>
　　<hi>首辭謝唐無名氏甲為食官判丨丨丨丨既加都尉壺餐著節亦拜大夫</hi>　玉疊松花<hi>虞集題扇與周</hi>
　　<hi>幹臣詩丨丨丨丨蜜餅香龍珠星顆露盤凉</hi>　麻蜜相和<hi>陳造謝韓幹送絲糕詩瓊酥玉膩信非匹</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-71a"/>
　　　<hi>胡丨崖丨仍丨丨</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_021-71b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定分𩔖字錦卷二十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>