<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定分類字錦卷三十六<lb/>
　　政教<lb/>
　　　賦税第七<hi>户役附</hi>
　<hi>二字成對</hi>則壤<hi>書咸丨三丨/成賦中邦</hi>　　　結課<hi>齊書明帝紀建武四年詔所在丨丨屋宅田桑</hi>
　　　任民<hi>周禮閭師凡丨丨任農以耕事貢九榖任</hi>　　<hi>可詳減舊價</hi>
　　　　　<hi>圃以樹事貢草木任工以飭材事貢器物</hi>減租<hi>漢書惠帝紀丨田丨復十五税一注漢家初十</hi>
　　　　　<hi>任商以市事貢貨賄任牧以蓄事供鳥獸</hi>　　<hi>五税一儉於周十税一也中間廢今復之也</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-1b"/>
　　　　　<hi>任嬪以女事供布帛任衡以山事供其物</hi>兩税<hi>唐書食貨志自代宗時始以畝定税而斂以夏</hi>
　　　　　<hi>任虞以澤事貢其物</hi>　　　　　　<hi>秋至徳宗相楊炎遂作丨丨法夏輸無過六月</hi>
　　　二入<hi>左傳晏子曰民參其力丨丨於公而衣食</hi>　　<hi>秋輸無過十一月</hi>
　　　　　<hi>其一</hi>　　　　　　　三梟<hi>隋書食貨志齊河清三年定令率人一牀調絹</hi>
　　　四分<hi>左傳舎中軍卑公室也毁中軍於施氏成</hi>　　<hi>一疋綿八兩凡十斤綿中折一斤作絲墾租二</hi>
　　　　　<hi>諸臧氏初作中軍三分公室而各有其一</hi>　　<hi>石義租五斗奴婢各准良人之半牛調二尺墾</hi>
　　　　　<hi>季氏盡征之叔孫氏臣其子弟孟氏取其</hi>　　<hi>租一斗義租五升墾租送臺義租納郡以備水</hi>
　　　　　<hi>半焉及其舎之也丨丨公室季氏擇二二</hi>　　<hi>旱墾租皆依貧富為丨丨其賦税常調則少者</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-2a"/>
　　　　<hi>子各一皆盡征之而貢於公</hi>　　　　　<hi>直出上户中者及中户多者及下户上梟輸逺</hi>
　　税畝<hi>春秋宣公十五年初丨丨注公田之法十</hi>　　　<hi>處中梟輸次逺下梟輸當州倉三年一校焉</hi>
　　　　<hi>取其一今又履其餘畝復十収其一</hi>　　税草<hi>唐書食貨志貞觀中初丨丨以給諸閑而驛馬</hi>
　　算人<hi>後漢書皇后紀序漢法常因八月丨丨注</hi>　　　<hi>有牧田</hi>
　　　　<hi>漢儀注曰八月初為算賦故曰丨丨</hi>　　出絲<hi>元史耶律楚材傳帝議裂州縣賜親王功臣楚</hi>
　　五算<hi>漢書惠帝紀六年令女子年十五㠯上至</hi>　　　<hi>材曰裂土分民易生嫌隙若朝廷置吏収其貢</hi>
　　　　<hi>三十不嫁丨丨注漢律人出一算算百二</hi>　　　<hi>賦嵗終頒之使母擅科徴可也帝然其計遂定</hi>
　　　　<hi>十錢惟賈人與奴婢倍算今使丨丨罪謫</hi>　　　<hi>天下賦税每二户丨丨一斤以給國用五户丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-2b"/>
　　　　<hi>之也</hi>　　　　　　　　　　<hi>丨一斤以給諸王功臣湯沐之資</hi>
　　半租<hi>漢書景帝紀元年五月令田丨丨</hi>　　雜變<hi>宋史食貨志自唐以来民計田輸賦外増取他</hi>
　　書榜<hi>宋史食貨志陕西河東用兵民賦率多支</hi>　　　<hi>物復折為賦謂之丨丨亦謂之沿納而名品煩</hi>
　　　　<hi>移因增取地里脚錢民不能堪五年詔陕</hi>　　　<hi>細其類不一官司嵗附帳籍並縁侵擾民以為</hi>
　　　　<hi>西特蠲之且令後勿取又令諸路轉運司</hi>　　　<hi>患明道中帝詔三司以類併合于是悉除諸名</hi>
　　　　<hi>支移折變前期半嵗丨於丨以諭民有未</hi>　　　<hi>品併為一物夏秋嵗入第分粗細二色百姓便</hi>
　　　　<hi>便者聽自言主者裁之</hi>　　　　　　<hi>之</hi>
　　投函<hi>晉書劉超傳出補句容令推誠於物為百</hi>　畸零<hi>文獻通考宋嘉定六年監察御史倪千里言民</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-3a"/>
　　　　<hi>姓所懐常年賦税主者常自四出詰評百</hi>　　　<hi>間常賦丈尺板籍自有定數今催科故存畸欠</hi>
　　　　<hi>姓家貲至超但作大函村别付之使各自</hi>　　　<hi>異日却追丨丨或欠零寸必納全尺此畸税漏</hi>
　　　　<hi>書家産丨丨中訖送還縣百姓依實投上</hi>　　　<hi>催之弊</hi>
　　　　<hi>課輸所入有踰常年</hi>　　　　　斗粟<lb/>
　　户調<hi>晉書食貨志又制丨丨之式丁男之户嵗</hi>　尺縑<hi>宋史食貨志宋克平諸國每以恤民為先務累</hi>
　　　　<hi>輸絹三匹綿三斤女及次丁男為户者半</hi>　　　<hi>朝相承凡無名苛細之斂常加剗革丨丨斗粟</hi>
　　　　<hi>輸其諸邊郡或三分之二逺者三分之一</hi>　　　<hi>未聞有所增益</hi>
　　　　<hi>夷人輸實布户一匹逺者或一丈</hi>　　甲帖<hi>文獻通考宋神宗熙寜五年重修定方田法凡</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-3b"/>
　　門攤<hi>元史食貨志初阿里海牙克湖廣時罷宋</hi>　　　<hi>田方之角立土為埄植其埜之所宜木以封表</hi>
　　　　<hi>夏税依中原例改科丨丨每户一貫二錢</hi>　　　<hi>之有方帳有荘帳有丨丨有户帖其分烟析生</hi>
　　團貌　　　　　　　　　　　<hi>典賣割移官給契縣置簿皆以今所方之田為</hi>
　　轉年<hi>唐㑹要開元二十九年三月勅天下諸州</hi>　　　<hi>正</hi>
　　　　<hi>毎嵗一團貌以丨丨為定復有籍書可憑</hi>　丁錢<hi>宋史食貨志雍熙初嘗詔荆湖等路民輸丨丨</hi>
　　　　<hi>何至勞煩不從簡易於人非便事資釐革</hi>　　　<hi>未成丁巳入老并身有廢疾者免之至是又除</hi>
　　　　<hi>自今以後每年小團宜停待至三年定户</hi>　　　<hi>兩浙福建荆湖廣南舊輸身丨丨嵗凡四十五</hi>
　　　　<hi>日一時團貌仍令所司條件處分</hi>　　　　<hi>萬四百貫</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-4a"/>
<hi>二字備用</hi>仄織貝<hi>書禹貢揚州/厥篚丨丨</hi>　賦貢<hi>周禮大宰以八則治都鄙五曰丨丨以馭其用疏采地之</hi>
　　<hi>民口率出泉為賦有井地之法一夫之田税入于官官得之節財用亦是使人入善</hi>　九賦<hi>周禮太宰以丨</hi>
　　<hi>丨斂財賄一曰邦中之賦二曰四郊之賦三曰郊甸之賦四曰家削之賦五曰邦縣之賦六曰邦都之賦七曰闗市</hi>
　　<hi>之賦八曰山澤之賦九曰幣餘之賦注賦口率出泉也今之算錢民或謂之賦</hi>　九貢<hi>周禮大宰以丨丨致</hi>
　　<hi>邦國之用一曰祀貢二曰嬪貢三曰器貢四曰幣貢五曰材貢六曰貨貢七曰服貢八曰斿貢九曰物貢</hi>　土<lb/>
　　㑹<hi>周禮大司徒以丨丨之法辨五地之物生疏會計也以丨地計丨所出貢税之法貢税出于五地故須説五地</hi>
　　<hi>所生不同也故云以丨丨之法也</hi>　受灋<hi>周禮司書凡税斂掌事者丨丨焉及事成則入要貳焉凡邦治</hi>
　　<hi>攷焉注灋猶數也應當税者之數成猶畢也疏言凡税歛者謂若地官閭師旅師徵斂之官所欲税歛掌事者皆来</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-4b"/>
　　<hi>司書處丨丨焉及事成収斂畢入要寫一通副貳文書名為要入司書故云入要貳焉</hi>　獻數<hi>周禮司民</hi>
　　<hi>掌登萬民之數自生齒以上皆書于版辨其國中與其都鄙及其郊野異其男女嵗登下其死生及三年大比以萬</hi>
　　<hi>民之數詔司宼司宼及孟冬祀司民之日丨其丨于王王拜受之登於天府内史司㑹冡宰貳之以贊王治</hi>
　　書版<hi>見上注</hi>　里布<hi>周禮載師凡宅不毛者有丨丨注宅不毛者謂不樹桑麻也布泉也宅不毛者</hi>
　　<hi>罰以一里二十五家之泉疏布謂口率出泉漢法口百二十也</hi>　從薄<hi>左傳季孫欲以田賦使冉有訪諸仲</hi>
　　<hi>尼仲尼不對而私于冉有曰君子之行也度于禮施處其厚事舉其中斂丨其丨如是則以丘亦足矣若不度於禮</hi>
　　<hi>而貪冐無厭則雖以田賦将又不足</hi>　丘賦<hi>左傳鄭子産作丨丨國人謗之曰其父死于路已為蠆尾以令</hi>
　　<hi>于國國将若之何</hi>　中正<hi>公羊傳古者什一而藉/什一者天下之丨丨也</hi>　律占<hi>漢書昭帝紀始</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-5a"/>
　　<hi>元六年罷𣙜酤官令民得㠯丨丨租賣酒升四錢注如淳曰丨諸番丨租者家長身各㠯其物占占不以實家長不</hi>
　　<hi>身自書皆罰金二斤没入所不自占物師古曰占謂自隱度其實定其辭也占音章贍反</hi>　游户<hi>蜀志諸葛</hi>
　　<hi>亮傳注亮曰荆州非少人也而著籍者寡平居發調則人心不悦可語鎮南令國中凡有丨丨皆使自實因録以益</hi>
　　<hi>衆可也備從其計故衆遂强</hi>　口賦<hi>漢書昭帝紀元鳯四年賜中二千石㠯下及天下民爵毋収四年五</hi>
　　<hi>年丨丨注漢儀注民年七嵗至十四出丨丨錢人二十三二十錢㠯食天子其三錢者武帝加口錢㠯補車騎馬</hi>
　　　三長<hi>魏書食貨志魏初不立丨丨給事中李沖上言宜準古五家立一隣長五隣立一里長五里立一黨</hi>
　　<hi>長長取鄉人强謹者隣長復一夫里長二黨長三所復復征戍餘若民</hi>　折納<hi>唐書食貨志貞元四年上</hi>
　　<hi>詔天下兩税審等第髙下自初定兩税貨重錢輕乃計錢而輸綾絹既而物價愈下所納愈多度支以税物頒諸司</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-5b"/>
　　<hi>皆增本價為虚估給之而繆以濫惡督州縣剥價謂之丨丨</hi>　鄉帳<hi>唐書食貨志凡里有手實嵗終具民</hi>
　　<hi>之年與地濶陿為丨丨鄉成于縣縣成于州州成于户部又有計帳具来嵗課役以報度支</hi>　計帳<hi>見上</hi>
　　<hi>注</hi>　户帳<hi>宋史食貨志諸州嵗奏丨丨具載/其丁口男夫二十為丁六十為老</hi>　白著<hi>文獻通考</hi>
　　<hi>代宗寳應元年租庸使元載以江淮雖經兵荒其民比諸道猶有貲産乃按籍舉八年租調之違負及逋逃者計其</hi>
　　<hi>大數而徵之擇豪吏為縣令而督之不問負之有無貲之髙下察民有粟帛者發徒圍之籍其所有而中分之甚者</hi>
　　<hi>十取八九謂之丨丨有不服者嚴刑以威之民有蓄榖千斛者則重足以待命或聚山林為羣盗縣不能制</hi>
　　省耗<hi>五代史王章傳周太祖用兵西方章供饋軍旅未嘗乏絶然征利剥下民甚苦之往時民租一石輸二升</hi>
　　<hi>為雀鼠耗章乃增一石輸二斗為丨丨</hi>　六色<hi>宋史食貨志紹興二十三年是時兩浙州縣合輸綿紬税</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-6a"/>
　　<hi>絹茶絹雜錢米丨丨皆以市價折錢</hi>　帶納<hi>宋史食貨志哲宗嗣位務行裕民之政凡民有負多所寛減患</hi>
　　<hi>天下積欠名目煩多法令不一王巖叟為開封請隨等第立貫百為催法兖州鄒令張文仲議其不便遂令十分為</hi>
　　<hi>率嵗隨夏秋料丨丨一分是為五年十料之法</hi>　沿納<hi>見雜/變注</hi>　赤歴<hi>文獻通考髙宗紹興二十</hi>
　　<hi>年用正言章夏奏詔州縣収納二税出剩數並附丨丨無得撥歸公使庫</hi>　方帳<hi>見甲帖注</hi>　荘帳<lb/>
　　<hi>見甲帖注</hi>　户帖<hi>見甲帖注</hi>
　　平算泉<hi>見九賦注</hi>　地征<hi>周禮大司徒以土均之法辨五物九等制天下之丨丨以作民職以令地</hi>
　　<hi>貢以斂財賦以均齊天下之征</hi>　繭絲<hi>國語趙簡子使尹鐸為晉陽請曰以為丨丨乎抑為保障乎簡子曰</hi>
　　<hi>保障哉尹鐸損其户數注丨丨賦税保障蔽扞也</hi>　增貲<hi>後漢書劉平傳拜全椒長政有恩惠百姓懐感</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-6b"/>
　　<hi>人或丨丨就賦或減年從役</hi>　一牀<hi>隋書食貨志丁男丨丨租粟三石桑土調以絹絁麻土以布絹絁以</hi>
　　<hi>疋加綿三兩布以端加麻三斤單丁及僕𨽻各半之未受地者皆不課</hi>　中男<hi>唐書食貨志天寳三載更</hi>
　　<hi>民十八以上為丨丨二十三以上成丁</hi>　上供<hi>唐書食貨志憲宗分天下之賦以為三一曰丨丨二曰送</hi>
　　<hi>使三曰留州</hi>　進丁<hi>宋史食貨志嘉祐四年復命轉運司裁定郴永桂陽衡道州所輸丁米及錢絹雜物</hi>
　　<hi>無業者弛之有業者減半後雖丨丨勿復增取</hi>　用金<hi>元史世祖紀至元十九年定雲南税賦丨丨為則以</hi>
　　<hi>貝子折納毎金一錢直貝子二十索</hi>　輕賫<hi>元史食貨志中統二年逺倉之粮命止於沿河近倉輸納每石</hi>
　　<hi>帶収脚錢中統鈔三錢或民户赴河倉輸納者每石折輸丨丨中統鈔七錢</hi>
<hi>三字成對</hi>貢助徹<hi>孟子夏后氏五十/而丨殷人七十而</hi>　空行簿<hi>宋史食貨志州縣賦入有籍嵗一置謂之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-7a"/>
　　　　　<hi>丨周人百畝而丨</hi>　　　　　　<hi>丨丨丨以待嵗中催科閏年别置謂之實</hi>
　　租調庸<hi>唐書食貨志唐之始時授人以口分</hi>　　　<hi>行簿以藏有司天聖初或言實行簿無用</hi>
　　　　　<hi>世業田而取之以租庸調之法凡授</hi>　　　<hi>而率民錢為擾罷之景祐元年侍御史韓</hi>
　　　　　<hi>田者丁嵗輸粟二斛稻三斛謂之丨</hi>　　　<hi>瀆言天下賦入之繁但存催科一簿一有</hi>
　　　　　<hi>丁隨鄉所出嵗輸絹二疋綾絁二文</hi>　　　<hi>散亡則耗登之數無從鈎考請復置實行</hi>
　　　　　<hi>布加五之一綿三兩麻三斤非蠶鄉</hi>　　　<hi>簿詔再閏一造至慶歴中復故</hi>
　　　　　<hi>則輸銀十四兩謂之丨用人之力嵗</hi>寛剩錢<hi>宋史食貨志紹興六年兩浙轉運李迨取</hi>
　　　　　<hi>二十日閏加二日不役者日為絹三</hi>　　　<hi>婺秀湖州平江府嵗計丨丨丨二十二萬</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-7b"/>
　　　　　<hi>尺謂之丨有事而加役一十五日者</hi>　　　<hi>八千緡有竒依折帛錢限起發自是以為</hi>
　　　　　<hi>免調三十日者租調皆免通正役不</hi>　　　<hi>例</hi>
　　　　　<hi>過五十日</hi>　　　　　進際税<hi>宋史食貨志乾道三年六月減臨安府新</hi>
　　黄白冊<hi>續文獻通考隆慶六年御史陳堂奏</hi>　　　<hi>城縣丨丨丨賦之半以知縣耿秉言曩錢</hi>
　　　　　<hi>言國制十年大造丨冊凡户口田賦</hi>　　　<hi>氏以進際為名虚額太重故也</hi>
　　　　　<hi>事役新舊登耗之數無不備載所以</hi>回殘錢<hi>唐書食貨志文宗太和九年以天下丨丨</hi>
　　　　　<hi>重國本而存故實也今沿襲弊套取</hi>　　　<hi>丨置常平義倉本錢嵗增市之</hi>
　　　　　<hi>應虚文姦吏得以那移豪强因之影</hi>人一算<hi>漢書髙帝紀四年八月初為算賦注漢儀</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-8a"/>
　　　　　<hi>射其弊不可勝窮臣嘗詢之盖有司</hi>　　　　<hi>注民年十五以上至五十六出賦錢丨百</hi>
　　　　　<hi>徵錢糧編徭役者為一冊名曰丨丨</hi>　　　　<hi>二十為丨丨為治庫兵車馬</hi>
　　　　　<hi>而此觧後湖之黄冊又一冊也</hi>　　畝十錢<hi>後漢書靈帝紀中平二年税天下田丨丨</hi>
　　朱墨錢<hi>文獻通考淳熙六年臨安府守臣吳</hi>　　　　<hi>丨注㠯修宫室</hi>
　　　　　<hi>淵言準乾道令人户納二税每貫収</hi>　㑹計録<hi>續文獻通考宋理宗端平元年詔令尚書</hi>
　　　　　<hi>丨丨丨二十文足不成貫者収十五</hi>　　　　<hi>省記簿房置局稽考委都司同樞密院編</hi>
　　　　　<hi>文不成百者免収</hi>　　　　　　　<hi>修官編類端平丨丨丨仍令條具来上</hi>
　　形勢户<hi>宋史食貨志諸州税籍録事參軍按</hi>　理算官<hi>元史世祖紀至元二十三年四月遣要束</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-8b"/>
　　　　　<hi>視判官振舉丨丨丨立别籍通判専</hi>　　　　<hi>木鈎考荆湖錢榖中書擬要束木平章政</hi>
　　　　　<hi>掌督之</hi>　　　　　　　　　<hi>事上曰要束木小人事朕方五年授一丨</hi>
　　浮浪人<hi>隋書食貨志晉元帝寓居江左列州</hi>　　　　<hi>丨丨足矣</hi>
　　　　　<hi>郡縣制其任土所出以為徵賦其無</hi>
　　　　　<hi>貫之人不樂州縣編户者謂之丨丨</hi>
　　　　　<hi>丨樂輸亦無定數任量准所輸終優</hi>
　　　　　<hi>於正課焉</hi>
<hi>三字備用</hi>仄受比要<hi>周禮小司徒及三年則大比大比則丨邦國之丨丨注大比謂使天下更簡閲民數及其財物</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-9a"/>
　　<hi>也五家為比故以比為名今時八月案比是也要謂其簿</hi>　入貢棐<hi>漢書食貨志禹平洪水定九州制土</hi>
　　<hi>田各因所生逺近賦丨丨丨楙遷有無萬國作乂</hi>　減四十<hi>漢書成帝紀建始二年詔丨天下賦錢算</hi>
　　<hi>丨丨注本算百二十今丨丨丨為八十</hi>　九等户<hi>隋書食貨志齊文宣簡華人之勇力絶倫者謂之勇</hi>
　　<hi>士以備邊要始立丨丨之丨富者税其錢貧者役其力</hi>　税間架<hi>唐書食貨志趙贊復請丨丨丨算除</hi>
　　<hi>陌其法屋二架為間上間錢二千中間一千下間五百除陌法公私貿易千錢舊算二十加為五十物兩相易者約</hi>
　　<hi>直為率</hi>　算除陌<hi>見上/注</hi>　手力課<hi>唐書食貨志大歴元年詔流民還者給復二年田園</hi>
　　<hi>盡則授以逃田天下苗一畝税錢十五市輕貨給百官丨丨丨</hi>　供春綵<hi>唐書食貨志先是揚州租調以</hi>
　　<hi>錢嶺南以米安南以絲益州以羅紬綾絹丨丨丨因詔江南亦以布代租</hi>　長行㫖<hi>唐書食貨志李林甫</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-9b"/>
　　<hi>以租庸丁防和糴春綵税草無定法嵗為㫖符遣使一告費紙五十餘萬條目既多覆問逾年乃與採訪朝集使議</hi>
　　<hi>革之為丨丨丨以授朝集使及送㫖符使嵗有所支進畫附驛以達毎州不過二紙</hi>　新附户<hi>唐書食貨</hi>
　　<hi>志凡丨丨之丨春以三月免役夏以六月免課秋以九月課役皆免</hi>　雀鼠耗<hi>見省耗注</hi>　稻田<lb/>
　　務<hi>宋史食貨志中官楊戩主後苑作有言汝州地可為稻田者因用其言置務掌之號丨丨丨復行于府畿易名</hi>
　　<hi>公田南暨襄唐西及澠池北踰大河民田有溢于初券歩畝者輙使輸公田錢</hi>
　　平稽人民<hi>周禮小司徒乃均土地以丨其丨丨而周知其數上地家七人可任也者家三人中地家六人</hi>
　　<hi>可任也者二家五人下地家五人可任也者家二人</hi>　登夫家<hi>周禮鄉大夫以嵗時丨其丨丨之衆寡辨</hi>
　　<hi>其可任者國中自七尺以及六十野自六尺以及六十有五皆征之</hi>　十二番<hi>隋書食貨志髙祖受禪又</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-10a"/>
　　<hi>遷都發山東丁毀造宫室仍依周制役丁為丨丨丨匠則六番</hi>　青苗錢<hi>唐書食貨志大歴元年以國用</hi>
　　<hi>急不及秋方苗青則征之號丨丨丨又有地頭錢毎畝二十通名為丨丨丨</hi>　土户錢<hi>宋史食貨志湖</hi>
　　<hi>南有丨丨丨折絁錢醋息錢麵引錢名色不一</hi>　頭子錢<hi>宋史食貨志欽宗立舊税租加耗轉運司有抛</hi>
　　<hi>樁明耗州縣有暗椿暗耗之名諸倉塲受納又令民輸丨丨丨熙寜以後給納並収其數益增焉至是悉罷</hi>
　　折帛錢<hi>見寛剩錢注</hi>　五户絲<hi>元史食貨志絲料之法太宗丙申年始行之每二户出絲一斤</hi>
　　<hi>并隨路絲線顔色輸于官丨丨出丨一斤并隨路絲線顔色輸于本位</hi>
<hi>四字成對</hi>公田不税<hi>禮記古者丨/丨藉而丨丨</hi>　　輸縑歛榖<hi>唐書食貨志陸贄上疏請釐革其甚</hi>
　　國宅無征<hi>周禮載師凡任地丨丨丨丨園</hi>　　　　　<hi>害者大畧有六其四曰明君不厚所</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-10b"/>
　　　　　　<hi>廛二十而一近郊十一逺郊二</hi>　　　　　<hi>資而害所養故先人事而借其暇力</hi>
　　　　　　<hi>十而三甸稍縣都皆無過十二</hi>　　　　　<hi>家給然後斂餘財今督収廹促蠶事</hi>
　　　　　　<hi>唯其漆林之征二十而五注丨</hi>　　　　　<hi>方興而丨丨農功未艾而丨丨有者</hi>
　　　　　　<hi>丨城中宅也丨丨無税也</hi>　　　　　　<hi>急賣而耗半直無者求假費倍定兩</hi>
　　菽粟當賦<hi>漢書昭帝紀元鳯六年夏赦天</hi>　　　　　<hi>税之初期約未詳屬征役多故率先</hi>
　　　　　　<hi>下詔曰夫榖賤傷農今三輔太</hi>　　　　　<hi>限以収宜定税期隨風俗時候務于</hi>
　　　　　　<hi>常榖減賤其令㠯丨丨丨今年</hi>　　　　　<hi>紓人</hi>
　　　　　　<hi>丨</hi>　　　　　　送使留州<hi>見上供注</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-11a"/>
　　布帛為租<hi>文獻通考漢章帝建初三年詔</hi>　掩目捕雀<hi>魏書出帝紀太昌元年詔曰間者兇</hi>
　　　　　　<hi>以丨丨丨丨</hi>　　　　　　　　<hi>權誕恣法令變常遂立彞貊輕賦冀</hi>
　　醫瘡剜肉<hi>聶夷中詠田家詩二月賣新絲</hi>　　　　　<hi>収天下之意隨以箕斂之重終納十</hi>
　　　　　　<hi>五月糶新榖丨得眼前丨丨却</hi>　　　　　<hi>倍之征丨丨丨丨何能過此朕屬念</hi>
　　　　　　<hi>心頭丨</hi>　　　　　　　　　<hi>烝黎無忘寝食加田桑始事生業未</hi>
　　反裘負芻<hi>新序魏文侯出遊見路人丨丨</hi>　　　　　<hi>滋若頓依常格或不周展今嵗租調</hi>
　　　　　　<hi>而丨丨文侯曰胡為丨丨而丨</hi>　　　　　<hi>且兩収一丏来年復舊</hi>
　　　　　　<hi>丨對曰臣愛其毛文侯曰若不</hi>　抵井極泉<hi>唐書李渤傳渤上言渭南長源郷户</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-11b"/>
　　　　　　<hi>知其裏盡而毛無所恃耶明年</hi>　　　　　<hi>四百今纔四十閺鄉户三千而今千</hi>
　　　　　　<hi>東陽上計錢布十倍大夫畢賀</hi>　　　　　<hi>他州縣大抵類此推其弊始于攤逃</hi>
　　　　　　<hi>文侯曰此非所以賀我也譬無</hi>　　　　　<hi>人之賦假令十室五逃則均責未逃</hi>
　　　　　　<hi>異夫路人丨丨而丨丨也将愛</hi>　　　　　<hi>者若丨石于丨非丨丨不止誠由聚</hi>
　　　　　　<hi>其毛不知其裏盡毛無所恃也</hi>　　　　　<hi>斂之臣割下媚上願下詔一賜禁止</hi>
　　食犬彘食　　　　　　　　　　　<hi>計不三年人必歸於農</hi>
　　衣牛馬衣<hi>漢書食貨志董仲舒又言古者</hi>　官户士户<hi>續文獻通考宋陳耆卿劄子曰祖例</hi>
　　　　　　<hi>税民不過什一其求易共使民</hi>　　　　　<hi>産錢一緡以上合輸銀錢無官民之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-12a"/>
　　　　　　<hi>不過三日其力易足至㤗則不</hi>　　　　<hi>分也其後一命以上咸得免士凡薦</hi>
　　　　　　<hi>然除井田民得賣買富者田連</hi>　　　　<hi>于天府籍于太學者咸免免者愈衆</hi>
　　　　　　<hi>仟伯貧者亡立錐之地又加月</hi>　　　　<hi>則科者愈寡故以丨丨丨丨合科之</hi>
　　　　　　<hi>為更卒已復為正一嵗屯戍一</hi>　　　　<hi>賦而併于貧弱之家民無所措則有</hi>
　　　　　　<hi>嵗力役三十倍于古田租口賦</hi>　　　　<hi>淪落有犇遁有咨怨號呼而已</hi>
　　　　　　<hi>鹽鐵之利二十倍于古或耕豪</hi>上田下田<hi>唐書食貨志大歴元年詔上都秋税</hi>
　　　　　　<hi>民之田見税什五故貧民常丨</hi>　　　　<hi>分二等五年始定法夏丨丨畝税六</hi>
　　　　　　<hi>丨丨之丨而食犬彘之食</hi>　　　　　<hi>升丨丨畝四升秋丨丨畝税五升丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-12b"/>
　　五年十料<hi>見帶納注</hi>　　　　　　　　<hi>丨畝三升荒田如故青苗錢加一倍</hi>
　　三黨一團<hi>隋書食貨志開皇三年髙祖令</hi>　　　　<hi>而地頭錢不在焉</hi>
　　　　　　<hi>州縣大索貌閲户口于是計帳</hi>尺布當匹<lb/>
　　　　　　<hi>進四十四萬三千丁新附一百</hi>百錢增千<hi>齊書竟陵王子良傳宋世元嘉中皆</hi>
　　　　　　<hi>六十四萬一千五百口髙熲又</hi>　　　　<hi>責成郡縣孝武徵求急速以郡縣遲</hi>
　　　　　　<hi>以人間課輸雖有定分年常徵</hi>　　　　<hi>緩始遣臺使自此公役勞擾太祖踐</hi>
　　　　　　<hi>納除注恒多長吏肆情文帳出</hi>　　　　<hi>祚子良陳之曰前臺使督逋切調恒</hi>
　　　　　　<hi>没復無定簿難以推校乃為輸</hi>　　　　<hi>聞相望于道及臣至郡亦殊不疎或</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-13a"/>
　　　　　　<hi>籍定様請徧下諸州每年正月</hi>　　　　　<hi>尺布之逋曲以當匹丨丨餘税且丨</hi>
　　　　　　<hi>五日縣令廵人各隨便近五黨</hi>　　　　　<hi>為丨或誑應質作尚方寄繫東冶萬</hi>
　　　　　　<hi>丨丨共為丨丨依様定户上下</hi>　　　　　<hi>姓駭廹人不自固愚謂凡諸檢課宜</hi>
　　　　　　<hi>帝從之</hi>　　　　　　　　　<hi>停遣使</hi>
<hi>四字備用</hi>仄末作增賦<hi>周禮太宰以九賦斂財賄七曰闗市之賦八曰山澤之賦九曰幣餘之賦注闗市山澤謂</hi>
　　<hi>占㑹百物幣餘謂占賣國中之斥幣皆丨丨當丨丨者若今賈人倍算矣疏云闗市山澤謂占㑹百物者謂闗上以</hi>
　　<hi>貨出入有税物山澤民人入山澤取財物亦有税物此人占㑹百物為官出息斥幣謂此物不入大府指斥出而賣</hi>
　　<hi>之故名斥幣云當増賦者謂口率出泉增于上農民故云若今賈人倍算矣</hi>　嵗終㑹計<hi>周禮大府</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-13b"/>
　　<hi>嵗終則以貨賄之入出㑹之疏貨賄之入者謂九貢九賦九功入来至大府言出者大府以貨賄分置于衆府及給</hi>
　　<hi>九式之用亦是至丨丨總丨丨之</hi>　頒貨頒賄<hi>周禮大府掌九貢九賦九功之貳以受其貨賄之入</hi>
　　<hi>丨其丨于受藏之府丨其丨于受用之府注受藏之府若内府也受用之府若職内也疏金玉曰貨布帛曰賄物之</hi>
　　<hi>善者藏之于内府近王掌之以給王用故也賄錢于貨故知入職内以給國家所用</hi>　二十始傅<hi>漢書</hi>
　　<hi>景帝紀二年冬令天下男子丨丨丨丨注師古曰舊法二十三今此二十為異制也傅讀曰附觧在髙紀按髙帝紀</hi>
　　<hi>注傅著也言著名籍給公家徭役也</hi>　頭㑹箕斂<hi>史記張耳陳餘傳武臣等從白馬渡河至諸縣説其</hi>
　　<hi>豪傑曰秦為亂政虐刑以殘賊天下數十年矣北有長城之役南有五嶺之戍外内騷動百姓罷敝丨丨丨丨以供</hi>
　　<hi>軍費財匱力盡民不聊生重之以苛法峻刑使天下父子不相安注漢書音義曰家家人頭數出榖以箕斂之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-14a"/>
　　野職野賦<hi>周禮遂師入丨丨丨丨于王府疏云丨丨謂民九職之貢丨丨謂民九賦自邦甸家稍縣都之</hi>
　　<hi>等口率出泉以其在逺郊之外故皆以野言之也</hi>　惟給軍賦<hi>漢書恵帝紀又曰吏所以治民也能</hi>
　　<hi>盡其治則民賴之故重其禄所以為民也今吏六百石㠯上父母妻子與同居及故吏嘗佩将軍都尉印将兵及佩</hi>
　　<hi>二千石官印者家丨丨丨丨他無有所與</hi>　百一而税<hi>荀悦除田租論古者十一而税以為天下之中</hi>
　　<hi>正也今漢氏或丨丨丨丨可謂鮮矣然豪强富人占田逾侈輸其賦大半官収百一之税民収大半之賦官家之恵</hi>
　　<hi>優于三代豪强之暴酷于亡秦</hi>　藏强賦弱<hi>晉書食貨志魏武初平袁氏以定鄴都令収田租畝粟四</hi>
　　<hi>升户絹二疋而綿二斤餘皆不得擅興丨丨丨丨</hi>　奴耕婢績<hi>魏書食貨志其民調一夫一婦帛一</hi>
　　<hi>疋粟二石人年十五以上未娶者四人出一夫一婦之調丨任丨丨任丨者八口當未娶者四耕牛二十頭當奴婢</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-14b"/>
　　<hi>八</hi>　三等九品<hi>魏書食貨志顯祖即位因民貧富為租輸丨丨丨丨之制千里内納粟千里外納米</hi>
　　<hi>上三品户入京師中三品入它州要倉下三品入本州</hi>　掌外掌内<hi>唐書食貨志初轉運使丨丨度</hi>
　　<hi>支使丨丨永泰二年分天下財賦鑄錢常平轉運鹽鐵置二使</hi>　典桑賣地<hi>白居易杜陵叟新樂府杜</hi>
　　<hi>陵叟杜陵居嵗種薄田一頃餘三月無雨旱風起麥苗不秀多黄死九月降霜秋早寒禾穂未熟皆青乾長吏明知</hi>
　　<hi>不申破急斂暴征求考課丨丨丨丨納官租明年衣食将何如</hi>　一丁兩賦<hi>文獻通考陸贄稱租調法</hi>
　　<hi>曰不校閲而衆寡可知是故丨丨之授田決不可令輸丨丁之丨非若兩税鄉司能開闔走弄于其間也</hi>　夏<lb/>
　　税秋税<hi>見上田下田注</hi>　賦物有四<hi>宋史食貨志嵗丨之丨其類丨丨曰榖曰帛曰金鐵曰物</hi>
　　<hi>産是也</hi>　嵗賦有五<hi>宋史食貨志宋制丨丨其類丨丨曰公田之賦凡田之在官賦民耕而収其租</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-15a"/>
　　<hi>者是也曰民田之賦百姓各得專之者是也曰城郭之賦宅税地税之類是也曰丁口之賦百姓嵗輸身丁錢米是</hi>
　　<hi>也曰雜變之賦牛革蠶鹽之類隨其所出變而輸之是也</hi>　預借夏税<hi>宋史食貨志紹興六年八月丨</hi>
　　<hi>丨江浙来年丨丨紬絹之半盡令折米兩浙紬絹各折七千江南六千有半每疋折米二石</hi>　析居罰<lb/>
　　税<hi>宋史食貨志天聖時貝州言民丨丨者例加税謂之丨丨他州無此比詔除之</hi>　自量自槩<hi>文獻</hi>
　　<hi>通考晉天福四年勅應諸道節度使不得擅加賦役及于縣邑别立監徵所納田租委人户丨丨丨丨</hi>
　　平碩鼠畏人<hi>詩小序丨丨刺重斂也蠶食于民不修其政貪而丨丨若大鼠也</hi>　逺郊近<lb/>
　　郊<hi>見國宅無征注</hi>　子富父貧<hi>家語哀公問政於孔子孔子對曰政之急者莫大乎使民富且夀也</hi>
　　<hi>公曰為之奈何孔子曰省力役薄賦斂則民富矣敦禮教逺罪戾則民夀矣公曰寡人欲行夫子之言恐吾國貧矣</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-15b"/>
　　<hi>孔子曰詩云愷悌君子民之父母未有丨丨而丨母丨者也</hi>　免役収庸<hi>隋書髙祖紀十年六月制</hi>
　　<hi>人年五十丨丨丨丨</hi>　竭澤無魚<hi>舊唐書李渤傳皇甫鎛作相剥下希㫖渤上疏曰聚斂之臣割下媚</hi>
　　<hi>上惟思丨丨不慮丨丨</hi>　半丁全丁<hi>南史王宏傳宏上言舊制人年十三半役十六全役今四方無</hi>
　　<hi>事應存消息請以十五至十六為丨丨十七為丨丨從之</hi>　男子書年<hi>史記秦始皇紀十六年初令丨</hi>
　　<hi>丨丨丨</hi>　白地三升<hi>元史食貨志中統五年詔僧道也里可温荅失蠻儒人凡種田者丨丨每畝輸</hi>
　　<hi>税丨丨水地每畝五升軍站户除地四頃免税餘悉徵之</hi>　别籍異居<hi>唐書食貨志又以民門户髙丁</hi>
　　<hi>多者率與父母丨丨丨丨以避征戍乃詔十丁以上免二丁五丁以上免一丁侍丁孝者免徭役</hi>　句剝<lb/>
　　分銖<hi>唐書食貨志太府卿楊崇禮丨丨丨丨有欠折漬損者州縣督送歴年不止</hi>　俵配蠶鹽<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-16a"/>
　　<hi>冊府元龜周世宗顯徳三年勅齊州管内元于秋苗上丨丨丨丨謂之察頭鹽每一石徵錢三千文苗畝雖減于舊</hi>
　　<hi>時鹽數不侈于往日且聞黎庶頗亦艱辛其齊州所納鹽價錢特與減放一半</hi>　底貢厥名<hi>書荆州惟</hi>
　　<hi>箘簵楛三邦丨丨丨丨蔡傳底致也致貢箘簵楛之有名者也</hi>
　　𣙜税第八<lb/>
<hi>二字成對</hi>十監<hi>唐書食貨志吳越揚/楚鹽廩至數千積鹽</hi>　實課<hi>宋史食貨志景徳二年命鹽鐵副使林特崇儀</hi>
　　　　<hi>二萬餘石有漣水湖州越州杭州四塲嘉</hi>　　　<hi>副使李溥等就三司悉索舊制詳定而召茶商</hi>
　　　　<hi>興海陵鹽城新亭臨平蘭亭永嘉大昌侯</hi>　　　<hi>論議别為新法三年有司上嵗課元年用舊法</hi>
　　　　<hi>官富都丨丨嵗得錢百餘萬緡以當百餘</hi>　　　<hi>得五百六十九貫二年用新法得四百一十萬</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-16b"/>
　　　　<hi>州之賦</hi>　　　　　　　　　<hi>貫三年二百八萬貫特言所増盖官本少而有</hi>
　　三衡<hi>國語市立三鄉澤立三虞山立丨丨</hi>　　　　<hi>利乃丨丨也所虧虚錢耳</hi>
　　茶串<hi>宋史食貨志茶有二類曰片茶曰散茶片</hi>　虛錢<hi>宋史食貨志乾興以来西北兵費不足募商人</hi>
　　　　<hi>丨蒸造實捲模中丨之惟建劍則既蒸而</hi>　　　<hi>入中芻粟如雍熙法給券以茶償之後又益以</hi>
　　　　<hi>研編竹為格置焙室中最為精㓗他處不</hi>　　　<hi>東南緡錢香藥犀齒謂之三説而塞下急于兵</hi>
　　　　<hi>能造有龍鳯石乳白乳之類十二等以充</hi>　　　<hi>食欲廣儲偫不愛虚估入中者以丨丨得實利</hi>
　　　　<hi>嵗貢及邦國之用其出䖍袁饒池光歙潭</hi>　　　<hi>人競趨焉</hi>
　　　　<hi>岳辰澧州江陵府興國臨江軍有仙芝玉</hi>　天藏<hi>魏書食貨志神龜初太師髙陽王雍太傅清河</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-17a"/>
　　　　<hi>津先春緑芽之類二十六等兩浙及宣江</hi>　　　<hi>王懌等奏鹽池丨丨資育羣生仰惟先朝限者</hi>
　　　　<hi>鼎州又以上中下或第一至第五為號</hi>　　　<hi>亦不苟與細民競兹贏利但利起天池取用無</hi>
　　鹽丁<hi>宋史食貨志鬻海為鹽曰京東河北兩浙</hi>　　　<hi>法或豪貴封䕶或近者吝守卑賤逺来超然絶</hi>
　　　　<hi>淮南福建廣南凡六路其鬻鹽之地曰亭</hi>　　　<hi>望是以因置主司令其裁察强弱相兼務令得</hi>
　　　　<hi>塲民曰亭户或謂之竈户户有丨丨嵗課</hi>　　　<hi>所</hi>
　　　　<hi>入官受錢或折租賦皆無常數</hi>　　　山塲<hi>宋史食貨志宋𣙜茶之制擇要㑹之地在淮南</hi>
　　易馬<hi>續文獻通考洪武二十二年定茶丨上等</hi>　　　<hi>則蘄黄廬舒光夀六州官自為塲置吏總之謂</hi>
　　　　<hi>丨每匹一百二十斤中等馬毎匹七十斤</hi>　　　<hi>之丨丨者十三六州采茶之民皆𨽻焉謂之園</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-17b"/>
　　　　<hi>下等馬每匹五十斤</hi>　　　　　　　<hi>户嵗課作茶輸租餘則官悉市之其售于官者</hi>
　　市牛<hi>魏志衛覬傳覬留鎮闗中時四方大有還</hi>　　　<hi>皆先受錢而後入茶謂之本錢又民嵗輸税願</hi>
　　　　<hi>民覬書與荀彧曰夫鹽國之大寳也自亂</hi>　　　<hi>折茶者謂之折税茶總為嵗課八百六十五萬</hi>
　　　　<hi>来放散宜如舊置使者監賣以其直益丨</hi>　　　<hi>餘斤其出鬻皆就本塲</hi>
　　　　<hi>犁丨若有歸民以供給之勤耕積粟以豐</hi>　給歴<hi>續文獻通考淳熙十三年廣州潘知言奏本州</hi>
　　　　<hi>殖闗中逺民聞之必日夜競還</hi>　　　　　<hi>置局折賣包鹽係淳熙元年創置六年内方始</hi>
　　置肆<hi>唐書食貨志建中三年復禁民酟以佐軍</hi>　　　<hi>計口丨丨付民户照不測㸃歴比較賞罰其實</hi>
　　　　<hi>費丨丨醸酒斛収直三千州縣總領醨薄</hi>　　　<hi>包鹽之價比之鹽鈔減三分之一公私各便但</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-18a"/>
　　　　<hi>私醸者論其罪</hi>　　　　　　　　<hi>丨丨鈎考近於均敷欲拘回元歴買多或少聽</hi>
　　摘山<hi>唐書劉建鋒傳武安軍将吏推馬殷為留</hi>　　　<hi>民便從之</hi>
　　　　<hi>後其屬髙郁教殷鑄鉛鐵錢十當銅錢一</hi>　開盧<hi>漢書食貨志王莽毎有所興造必欲依古始立</hi>
　　　　<hi>民得自丨丨収茗算募髙户置邸閣居茗</hi>　　　<hi>法官自醸酒賣之羲和魯匡言請法古今官作</hi>
　　　　<hi>號八牀主人嵗入算數十萬用度遂饒</hi>　　　<hi>酒㠯二千五百石為一均率丨一丨㠯賣註師</hi>
　　寄醖<hi>宋史食貨志元豐五年外居宗室酒止許</hi>　　　<hi>古曰盧者賣酒之區也㠯其一邊髙形如鍜家</hi>
　　　　<hi>於舊宫院尊長及近屬丨丨</hi>　　　　　<hi>盧故取名耳非謂火盧及酒甕也</hi>
　　種鹽<hi>宋史食貨志引池為鹽曰觧州觧縣安邑</hi>　礬馱<hi>宋史食貨志白礬出晉慈坊州無為軍及汾州</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-18b"/>
　　　　<hi>兩池墾地為畦引池水沃之謂之丨丨水</hi>　　　<hi>之靈石縣緑礬出慈隰州及池州之銅陵縣皆</hi>
　　　　<hi>耗則鹽成籍民户為畦夫官廩給之復其</hi>　　　<hi>設官典領有鑊户鬻造入官市晉汾慈州丨以</hi>
　　　　<hi>家募廵邏之兵百人目為䕶寳都嵗二月</hi>　　　<hi>一百四十斤為一丨給錢六千隰州丨丨減三</hi>
　　　　<hi>一日墾畦四月始種八月乃止</hi>　　　　　<hi>十斤給錢八百</hi>
　　醖户<hi>續文獻通考宋寜宗嘉定中知潭州真徳</hi>　香綱<hi>宋史食貨志建炎四年泉州抽買乳丨一十三</hi>
　　　　<hi>秀奏復潭州酒税状曰潭州税酒之法實</hi>　　　<hi>等八萬六千七百八十斤有竒詔取赴𣙜貨務</hi>
　　　　<hi>起于紹興元年建議于州募丨丨造酒城</hi>　　　<hi>打套給賣陸路以三千斤水路以一萬斤為一</hi>
　　　　<hi>外而募酒户賣之城中</hi>　　　　　　<hi>丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-19a"/>
　　茶官<hi>文獻通考止齋陳氏曰太平興國中樊若</hi>　衡鹿<lb/>
　　　　<hi>水奏江南諸州丨丨市十分之八其二分</hi>　舟鮫<hi>左傳晏子曰山林之木衡鹿守之澤之萑蒲丨</hi>
　　　　<hi>量税聽自賣踰江渉淮乘時射利紊亂國</hi>　　　<hi>丨守之藪之薪蒸虞候守之海之鹽蜃祈望守</hi>
　　　　<hi>法望嚴禁之則謂乾徳𣙜法也自若水建</hi>　　　<hi>之縣鄙之人入從其政偪介之闗暴征其私承</hi>
　　　　<hi>議其法始密</hi>　　　　　　　　<hi>嗣大夫强易其賄布常無藝徵斂無度</hi>
<hi>二字備用</hi>仄斂市<hi>周禮廛人掌丨丨絘布總布質布罰布廛布而入/於泉府注布泉也絘布列肆之税布總讀如租<graphic n="KR1469" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1469.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>
　　<hi>之<graphic n="KR1469" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1469.png" mimeType="image/png"/>
                        <graphic n="KR1469" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1469.png" mimeType="image/png"/>布謂守斗斛權衡者之税也質布者質人之所罰犯質劑者之泉也罰布者犯市令者之泉也廛布者貨賄</hi>
　　<hi>諸物邸舎之税</hi>　平準<hi>漢書食貨志宏羊以諸官各自市相爭物㠯故騰躍而天下賦輸或不償其僦費廼</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-19b"/>
　　<hi>請置大農部丞數十人分部主郡國各往往置均輸鹽鐵官令逺方各㠯其物如異時商賈所轉販者為賦而相灌</hi>
　　<hi>輸置丨丨于京師都受天下委輸召工官治車諸器皆仰給大農大農諸官盡籠天下之貨物貴則賣之賤則買之</hi>
　　<hi>如此富商大賈亡所牟大利則反本而萬物不得騰躍故抑天下之物名曰丨丨天子以為然而許之</hi>　亭<lb/>
　　户<hi>見鹽丁注</hi>　竈户<hi>見鹽/丁注</hi>　京鋌<hi>宋史食貨志紹興二年蠲未起大龍鳯茶一千七百二十</hi>
　　<hi>八斤五年復減大龍鳯及丨丨之半十二年興𣙜塲遂取臘茶為𣙜塲本凡胯截片鋌不以髙下多少官盡𣙜之申</hi>
　　<hi>嚴私販入海之禁</hi>　翻引<hi>宋史食貨志崇寜二年詔商販臘茶入京城者本塲盡買之其丨丨出外者収</hi>
　　<hi>堆垜錢</hi>　隔釀<hi>宋史食貨志建炎三年總領四川財賦趙開遂大變酒法自成都始先罷公帑實供給酒</hi>
　　<hi>即舊撲買坊塲所置丨丨設官主之民以米入官自釀斛輸錢三十頭子錢二十二</hi>　予劵<hi>宋史食貨志自</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-20a"/>
　　<hi>元昊反聚兵西鄙並邊入中芻粟者寡縣官急于兵食調發不足因聽入中芻粟丨丨趨京師𣙜他貨務受錢若金</hi>
　　<hi>銀入中他貨丨丨償以池鹽由是羽毛筋骨膠漆鐵炭瓦木之類一切以鹽易之</hi>　酒户<hi>見醖户注</hi>
　　市舶<hi>宋史食貨志隆興二年臣僚言熙寜初立丨丨以通物貨舊法抽觧有定數而取之不苛輸税寛其期而</hi>
　　<hi>使之待價懐逺之意實寓焉</hi>　預買<hi>源流至論丨丨之法行而賦斂之法壊注國朝買絹帛之類先以錢</hi>
　　<hi>付民至熙寜行丨丨法而錢往往不付之民</hi>　格納<hi>宋史食貨志瓊管奏海南収税較船之丈尺謂之丨</hi>
　　<hi>丨其法分三等有所較無㡬而輸錢多寡十倍賈物</hi>　大套<hi>金史食貨志大定二十五年更狗濼為西京鹽</hi>
　　<hi>司是後惟置山東滄寳坻莒觧北京西京七鹽司山東滄寳坻斤三百為袋袋二十有五為丨丨鈔引公據三者俱</hi>
　　<hi>備然後聽鬻小套袋十或五或一每套鈔一引如袋之數寳坻零鹽較其斤數或六之三或六之一又為小鈔引給</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-20b"/>
　　<hi>之以便其鬻觧鹽斤二百有五十為一席席五為套鈔引則與陕西轉運司同鬻其輸粟于陕西軍營者許以公牒</hi>
　　<hi>易鈔引西京等塲鹽以石計丨丨之石五小套之石三北京丨丨之石四小套之石一遼東丨丨之石十皆套一鈔</hi>
　　<hi>石一引零鹽積十石亦一鈔而十引其行鹽之界各視其地宜</hi>　給帖<hi>唐書食貨志大中初廬夀淮南皆加</hi>
　　<hi>半税私商丨自首之丨天下税茶增倍貞元江淮茶為大模一斤至五十兩諸道鹽鐵使于悰每斤増税錢五謂之</hi>
　　<hi>剰茶錢自是斤兩復舊</hi>　下碇<hi>唐書孔戣傳拜嶺南節度使蕃舶泊歩有丨丨税始至有閲貨宴所向犀</hi>
　　<hi>琲下及僕𨽻戣禁絶無所求索</hi>　𣙜麴<hi>唐書食貨志貞元二年復禁京城畿縣酒天下置肆以酤者斗錢一</hi>
　　<hi>百五十免其徭役獨淮南忠武宣武河東丨丨而已</hi>　津主<hi>隋書食貨志晉自過江都西有石頭津東有方</hi>
　　<hi>山津各置丨丨一人賊曹一人直水五人以檢察禁物及亡叛者其荻炭魚薪之類過津者並十分税一以入官</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-21a"/>
　　　季比<hi>宋史食貨志於時御府用度日廣課入欲豐再申嵗較丨丨之令在職而暫取告其月日皆毋得計</hi>
　　<hi>折害法者不以官廕並處極坐㣲至于鹽袋鮝鹽莫不有禁</hi>
　　平牢盆<hi>漢書食貨志大農上鹽鐵丞孔僅咸陽言山海天地之藏宜屬少府陛下弗私以屬大農佐賦願募</hi>
　　<hi>民自給費因官器作鬻鹽官與丨丨注蘇林曰牢價直也今世人言顧手牢如淳曰牢廩食也古者名廩為牢盆鬻</hi>
　　<hi>鹽盆也師古曰牢蘇説是也鬻古煮字也</hi>　課鹽<hi>宋史食貨志仁宗時分永利東西兩鹽東𨽻并州西𨽻汾</hi>
　　<hi>州籍州民之有鹻土者為鐺户户嵗輸鹽于官謂之丨丨餘則官以錢售之謂之中賣鹽法亦與海鹽同</hi>　東<lb/>
　　鹽<hi>宋史食貨志凡通商州軍在京西者為南鹽在陕西者為西鹽若禁鹽地則為丨丨各有經界以防侵越</hi>
　　采金<hi>唐書盧鈞傳鈞擢嶺南節度使又除丨丨税華蠻數千走闕下請為鈞立生祠刻石頌徳</hi>　魚苗<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-21b"/>
　　<hi>元史食貨志額外課名凡三十有二二十六曰丨丨</hi>　單車<hi>朱子詩丨丨亦已税蔓草不須鉏</hi>　臘<lb/>
　　茶<hi>宋史食貨志丨丨舊法免税大觀三年措置茶事始収焉</hi>　埭程<hi>合璧事類上元中勅江淮堰埭商賈</hi>
　　<hi>率船過處准斛㪷糾錢謂之丨丨</hi>
<hi>三字成對</hi>都酒務<hi>宋史食貨志政和/二年淮南發運副</hi>　置水磨<hi>宋史食貨志元豐中宋用臣都提舉汴河</hi>
　　　　　<hi>使董正封言杭州丨丨丨甲于諸路</hi>　　　　<hi>隄岸剏奏修丨丨丨凡在京茶户擅磨末</hi>
　　　　　<hi>治平前嵗課三十萬緡今不過二十</hi>　　　　<hi>茶者有禁</hi>
　　　　　<hi>萬請令分務為三更置比較務二母</hi>　修石墻<hi>金史食貨志宣宗元光二年内族訛可言</hi>
　　　　　<hi>增官吏兵匠仍請本路諸郡並增務</hi>　　　　<hi>民運觧鹽有助軍食詔丨丨丨以固之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-22a"/>
　　　　　<hi>比較從之</hi>　　　　　　酒醋課<hi>元史食貨志元之有丨丨丨自太宗始太</hi>
　　小鐵官<hi>漢書食貨志大農上鹽鐵丞孔僅咸</hi>　　　　<hi>宗立酒醋務坊塲官𣙜酤辦課</hi>
　　　　　<hi>陽言郡不出鐵者置丨丨丨使屬在</hi>　糟酵錢<hi>金史食貨志泰和四年令隨處酒務原額</hi>
　　　　　<hi>所縣注鄧展曰鑄故鐵</hi>　　　　　　<hi>上通取二分作丨丨丨</hi>
　　淘金所<hi>元史世祖紀至元二十年八月立懐</hi>　請官酤<hi>宋史食貨志宋𣙜酤之法諸州城内皆置</hi>
　　　　　<hi>来丨丨丨</hi>　　　　　　　　　<hi>務釀酒縣鎮鄉閭或許民釀而定其嵗課</hi>
　　買銀司<hi>元史世祖紀至元二十八年罷江南</hi>　　　　<hi>若有遺利所在多丨丨丨三京官造麯聽</hi>
　　　　　<hi>諸省丨丨提舉丨</hi>　　　　　　　<hi>民納直以取</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-22b"/>
　　屬少府<hi>見牢盆注</hi>　　　　　　算商車<hi>漢書武帝紀元光六年冬初丨丨丨注始</hi>
　　𨽻右曹<hi>宋史食貨志宋初諸冶外𨽻轉運司</hi>　　　　<hi>税商賈車船令出算</hi>
　　　　　<hi>内𨽻金部崇寜二年始丨丨丨</hi>
<hi>三字備用</hi>仄聮門市<hi>周禮司闗掌國賦之節以丨丨丨疏司市與闗及門三處相連恐姦猾商人或以多為少或隱</hi>
　　<hi>而不出而避税故相連以檢括之也</hi>　𣙜酒酤<hi>漢書武帝紀天漢三年初丨丨丨注應劭曰縣官自酤𣙜</hi>
　　<hi>賣酒小民不復得酤也韋昭曰㠯木渡水曰𣙜謂禁民酤釀獨官開置如道路設木為𣙜獨取利也</hi>　大龍<lb/>
　　鳯<hi>見京鋌注</hi>　舟過税<hi>唐書食貨志自淮北置廵院十三曰揚州陳許汴州廬夀白沙淮西甬橋浙西</hi>
　　<hi>宋州泗州嶺南兖鄆鄭滑捕私鹽者奸盜為之衰息然諸道加𣙜鹽錢商人丨所丨有丨</hi>　備春服<hi>唐書</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-23a"/>
　　<hi>食貨志劉晏鹽法既成商人納絹以代鹽利者每緡加錢二百以丨将士丨丨</hi>　四桁税<hi>元經晉孝武帝</hi>
　　<hi>寜康元年除丨丨丨傳丨丨丨者丹陽竹格等税也</hi>　鑿銀洞<hi>元史食貨志元至元二十七年發雲州民</hi>
　　<hi>夫丨丨丨</hi>　罷珠户<hi>元史泰定帝紀泰定元年七月丨廣州福建等處採丨蜑丨為民仍免差税一年又</hi>
　　<hi>張珪傳珪論當世得失奏議曰自大徳元年分蜑户七百餘家官給之糧三年一採僅獲小珠五兩六兩又人入水</hi>
　　<hi>為蟲傷死者衆遂丨丨丨為民</hi>　淘玉户<hi>元史食貨志至元十一年迷兒麻合馬阿里三人言丨丨之丨</hi>
　　<hi>舊有三百存者止七十户其力不充而匪力沙之地旁近有民户六十每同淘焉於是免其差徭與淘户等所淘之</hi>
　　<hi>玉于水站遞至京師</hi>　撈鹽户<hi>元史食貨志河東之鹽至元十年命丨丨丨九百八十餘每丁撈鹽一石</hi>
　　<hi>給工價鈔五錢</hi>　徙茶樹<hi>唐書食貨志王涯判二使置𣙜茶使丨民丨丨於官塲焚其舊積者天下大怨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-23b"/>
　　　収寳冶<hi>唐書裴休傳時方鎮設邸閣居茶取直因視商人它貨横賦之道路苛擾休建言許収邸直毋</hi>
　　<hi>擅賦商人又丨山澤丨丨悉歸鹽鐵</hi>　税農具<hi>五代史唐紀長興二年十二月甲寅朔除鐵禁初丨丨丨</hi>
　　<hi>錢</hi>　減鹽賈<hi>漢書宣帝紀地節四年詔曰鹽民之食而賈咸貴衆庶重困其丨天下丨丨</hi>
　　平徵疏材<hi>周禮掌荼掌以時聚荼以共䘮事丨野丨丨之物以待邦事凡畜聚之物注荼茅莠疏材之類</hi>
　　<hi>也因使掌馬徵者徵於山澤入于委人</hi>　鐵葉錢<hi>續文獻通考淳熙十年謝師稷為福建提刑奏免輸</hi>
　　<hi>丨丨丨</hi>　合同塲<hi>宋史食貨志紹興二年四川總領趙開初變鹽法倣大觀法置丨丨丨収引税錢</hi>
　　　塌地錢<hi>唐書食貨志武宗時茶商所過州縣有重税或掠奪舟車露積雨中諸道置邸以収税謂之丨</hi>
　　<hi>丨丨故私販益起</hi>　官溪錢<hi>宋史食貨志元祐元年詔委成都提㸃刑獄郭槩體量鹽事右司諫蘇轍</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-24a"/>
　　<hi>劾槩奏不以實詔遂罷槩令黄廉體量以聞上封事者言有司於嵗課外嵗令井輸五十緡謂之丨丨丨詔付廉悉</hi>
　　<hi>蠲之</hi>　輸木棉<hi>元史世祖紀至元二十六年置淛東江東江西湖廣福建木棉提舉司責民嵗丨丨丨十</hi>
　　<hi>萬匹以都提舉司總之</hi>　掌四鹽<hi>隋書食貨志後周太祖作相創制六官掌鹽丨丨丨之政令一曰散</hi>
　　<hi>鹽煮海以成之二曰盬鹽引池以化之三曰形鹽物地以出之四曰飴鹽于戎以取之凡盬鹽形鹽每地為之禁百</hi>
　　<hi>姓取之皆税焉</hi>　並一司<hi>源流至論常平罷于元祐而隨罷隨復茶鹽罷于紹興而或置或罷紹興五年</hi>
　　<hi>常平茶鹽丨為丨丨而提舉之職定</hi>　力勝錢<hi>宋史食貨志詔鹽舟丨丨丨勿輸用絶阻遏且許舟行越</hi>
　　<hi>次取疾官綱等舟輙攔阻者坐之</hi>
<hi>四字成對</hi>萍氏㡬謹<hi>周禮丨丨掌國/之水禁丨酒丨</hi>　請復麵市<hi>宋史食貨志自哲宗即位罷導洛物</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-24b"/>
　　　　　　<hi>酒禁川游者注苛察沽買過多</hi>　　　　　<hi>貨塲紹聖四年藍從熙提舉京城所</hi>
　　　　　　<hi>及非時者使民節用酒也</hi>　　　　　　<hi>欲復其事令泗州及京師洛口各置</hi>
　　卝人授廵<hi>周禮丨丨掌金玉錫石之地而</hi>　　　　　<hi>垜塲并丨丨丨丨牛羊圏詔下尚書</hi>
　　　　　　<hi>為之厲禁以守之若以時取之</hi>　　　　　<hi>省久之遂寝</hi>
　　　　　　<hi>則物其地圖而丨之丨其禁令</hi>　罷賦菜園<hi>金史宗尹傳是時民間苦錢幣不通</hi>
　　　　　　<hi>注物地占其形色知鹹淡也授</hi>　　　　　<hi>上問宗尹對曰錢者有限之物積于</hi>
　　　　　　<hi>之教取者之處</hi>　　　　　　　　<hi>上者滯于下所以不通海陵軍興為</hi>
　　給長短引<hi>宋史食貨志崇寜四年京復議</hi>　　　　　<hi>一切之賦有菜園房税養馬錢大定</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-25a"/>
　　　　　　<hi>更革遂罷官置塲商旅並即所</hi>　　　　<hi>初因仍不改今悉宜罷去於是養馬</hi>
　　　　　　<hi>在州縣或京師丨丨丨丨自買</hi>　　　　<hi>等錢始罷</hi>
　　　　　　<hi>於園户茶貯以籠篰官為抽盤</hi>闗據險路<lb/>
　　　　　　<hi>循第叙輸息訖批引販賣茶事</hi>市憑要津<hi>舊唐書崔融傳唐長安二年有司表</hi>
　　　　　　<hi>益加密矣</hi>　　　　　　　　<hi>税闗市融深以為不可上疏諫曰四</hi>
　　分東西司<hi>宋史食貨志度支唐琢言廣西</hi>　　　　<hi>海之廣九州之雜闗必據險路丨必</hi>
　　　　　　<hi>鹽引錢欠㡬八千萬緡縁向来</hi>　　　　<hi>丨丨丨一旦變法定是相驚</hi>
　　　　　　<hi>二廣鹽事丨丨丨兩丨而西路</hi>勿収假税<hi>後漢書和帝紀永元五年令郡縣勸</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-25b"/>
　　　　　　<hi>鹽常為東路所侵昔廣西自作</hi>　　　　<hi>民蓄蔬食㠯助五榖其官有陂池令</hi>
　　　　　　<hi>一司故鹽不至于虧減今既罷</hi>　　　　<hi>得采取丨丨丨丨二嵗注假有租賃</hi>
　　　　　　<hi>西司倂入東路則廣東之鹽無</hi>别貯羨錢<hi>唐書權徳輿傳裴延齡以巧倖進判</hi>
　　　　　　<hi>復禁止廣西坐失一路所入</hi>　　　　<hi>度支徳輿上疏斥言延齡以常賦正</hi>
　　封園置吏<hi>宋史食貨志景祐中葉清臣上</hi>　　　　<hi>額用度未盡者為羨利以夸已功用</hi>
　　　　　　<hi>疏曰山澤有産天資恵民兵食</hi>　　　　<hi>官錢售常平雜物還取其直號丨丨</hi>
　　　　　　<hi>不充財臣兼利草芽木葉私不</hi>　　　　<hi>丨丨因以罔上</hi>
　　　　　　<hi>得専丨丨丨丨隨處立筦</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-26a"/>
　　立倉設綱<hi>元史食貨志元兩淮之鹽大徳</hi>
　　　　　　<hi>四年中書省奏准改法丨丨丨</hi>
　　　　　　<hi>丨攢運撥袋支發以革前弊</hi>
<hi>四字備用</hi>仄謹正鹽筴<hi>管子海王之國丨丨丨丨桓公曰何謂正鹽筴管子對曰十口之家十人食鹽百口之家</hi>
　　<hi>百人食鹽終月大男食鹽五升少半大女食鹽三升少半吾子食鹽二升少半此其大歴也注吾子謂小男小女也</hi>
　　　苦惡賈貴<hi>唐書食貨志式既在位見郡國多不便縣官作鹽鐵器丨丨丨丨或彊令民買之而船有</hi>
　　<hi>算商者少物貴乃因孔僅言船算事上不説</hi>　過税住税<hi>宋史食貨志凡州縣皆置務闗鎮亦或有</hi>
　　<hi>之大則専置官監臨小則令佐兼領諸州仍令都監監押同掌行者齎貨謂之丨丨每千錢算二十居者市鬻謂之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-26b"/>
　　<hi>丨丨每千錢算三十大約如此</hi>　給假三日<hi>宋史食貨志大中祥符元年詔瀘州南井竈户遇正至寒</hi>
　　<hi>食各丨丨丨丨所収日額仍與除放</hi>　三京官麴<hi>見請官/酤注</hi>　胯截片鋌<hi>見京鋌注</hi>
　　　草芽木葉<hi>見封園置吏注</hi>　百取其一<hi>元史成宗紀元貞二年詔民間馬牛羊丨丨丨</hi>
　　<hi>丨羊不滿百者亦取之惟色目人及數乃取</hi>　鹵薄溜墳<hi>唐書食貨志劉晏以鹽生霖潦則丨丨暵</hi>
　　<hi>旱則土丨丨乃隨時為令遣吏曉導倍于勸農</hi>　田漁重税<hi>淮南子末世之政丨丨丨丨闗市急征</hi>
　　平煮海引池<hi>見掌四鹽注</hi>　八牀主人<hi>見摘/山注</hi>　增十二綱<hi>宋史食貨</hi>
　　<hi>志江西提㸃刑獄蔡挺制置鹽事淮南既團新綱漕鹽挺丨為丨丨丨綱二十五艘鎖袱至州廼發輸官有餘以畀</hi>
　　<hi>漕舟吏卒官復以半價取之由是減侵盜之弊</hi>　輸米代鹽<hi>唐書食貨志鹽州五原有烏池白池瓦池</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-27a"/>
　　<hi>細項池靈州有温泉池兩井池長尾池五泉池紅桃池回樂池𢎞靜池㑹州冇河池三州皆丨丨以丨丨</hi>　採<lb/>
　　造黄花<hi>宋史食貨志李稷建議重園户丨丨丨丨秋葉苶之禁犯者没官</hi>　乾渡算錢<hi>宋史</hi>
　　<hi>食貨志建隆初詔除滄徳棣淄齊鄆丨丨三十九處丨丨水漲聽民置渡勿収其算</hi>　雨怕入城<hi>江表</hi>
　　<hi>志申漸髙嘗因曲宴天久無雨烈祖曰四郊之外皆言雨足惟都城百里之地亢旱何也漸髙曰丨丨抽税不敢丨</hi>
　　<hi>丨異日市征之令咸有損除</hi>　収生熟金<hi>宋史食貨志湟州界蕃官結彪地内金阬千餘丨丨丨丨</hi>
　　<hi>四等凡百三十四兩有竒</hi>　蜀羅印朱<hi>宋史食貨志仁宗一日内出丨丨一端為丨丨所漬者數重因</hi>
　　<hi>詔天下税務母輙汙壞商人物帛</hi>　兩税鹽錢<hi>源流至論河北𣙜鹽廷臣曰可而三司張方平曰不</hi>
　　<hi>可注慶歴六年議河北𣙜鹽張方平見上問曰河北再𣙜鹽何也上曰始議立法非再也方平曰周世宗𣙜河北鹽</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-27b"/>
　　<hi>犯輙處死世宗北伐父老遮道泣訴願以鹽課均之兩税而弛其禁世宗許之今丨丨丨丨是也豈非再𣙜乎上大</hi>
　　<hi>悟曰卿語宰相罷之方平曰法雖未下民已知之當直以手詔罷之不可自有司也下詔河北父老相率拜迎于澶</hi>
　　<hi>州為佛老㑹七日以報上恩且刻詔書北京其後父老過其下必稽首流涕</hi>　私藏蚌胎<hi>湘山野録</hi>
　　<hi>潭州一巨賈丨丨丨丨為闗吏所搜盡籍之皆南海明珠也大守而下輕其估悉自售焉唐質肅公介時以言事謫</hi>
　　<hi>潭倅分珠獄發奏方入仁宗預料謂近侍曰唐介必不肯買案具奏上覽之果然</hi>　各利一方<hi>宋史</hi>
　　<hi>食貨志崇寜中以鹽丨丨丨丨故觧鹽止行本路東南鬻海利博行於數路繼復行觧鹽商旅苦於折閲即改如舊</hi>
　　漕運第九<lb/>
<hi>二字成對</hi>水運<hi>漢書武帝紀穿漕渠/通渭注如淳曰丨轉</hi>　直達<hi>宋史食貨志崇寜三年户部尚書曾孝廣言欲</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-28a"/>
　　　　<hi>丨曰漕</hi>　　　　　　　　　<hi>将六路上供斛斗並依東南雜運直至京師庶</hi>
　　粟行<hi>管子丨丨三百里則無一年之積丨丨四</hi>　　　<hi>免侵盜乞貸之弊自是六路郡縣各認嵗額雖</hi>
　　　　<hi>百里則無二年之積丨丨五百里則衆有</hi>　　　<hi>湖南北逺處亦丨丨京師號丨丨綱</hi>
　　　　<hi>饑色</hi>　　　　　　　　轉般<hi>宋史食貨志江西轉運判官蕭序辰言丨丨道</hi>
　　減漕<hi>漢書昭帝紀元鳯二年詔曰朕閔百姓未</hi>　　　<hi>里不加逺而人力不勞卸納自行直達道里既</hi>
　　　　<hi>贍前年丨丨三百萬石註師古曰丨省轉</hi>　　　<hi>逺情弊尤多</hi>
　　　　<hi>丨所㠯休力役也</hi>　　　　　帆海<lb/>
　　團綱<hi>宋史食貨志皇祐中發運使許元奏近嵗</hi>　輓河<hi>黄文仲大都賦自汴以北者丨丨而輸自淮以</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-28b"/>
　　　　<hi>諸路因循糧綱法壞遂令汴綱至冬出江</hi>　　　<hi>南者帆海而進國不知匱民不知困</hi>
　　　　<hi>為他路轉漕兵不得息宜勅諸路增船載</hi>　綱吏<hi>舊唐書食貨志自江淮至渭橋率十萬斛傭七</hi>
　　　　<hi>米輸轉般倉充嵗計如故事詔如元奏久</hi>　　　<hi>千緡補丨丨督之</hi>
　　　　<hi>之諸路綱不集嘉祐三年下詔切責有司</hi>　輸丁<hi>舊唐書裴耀卿傳天下丨丨約有四百萬人</hi>
　　　　<hi>以格詔不行及發運使不能總綱條轉運</hi>　輓路<hi>唐書食貨志開元二十九年陜郡太守李齊物</hi>
　　　　<hi>使不能幹嵗入預勅江淮兩浙轉運使期</hi>　　　<hi>鑿砥柱為門以通漕開其山巔為丨丨燒石沃</hi>
　　　　<hi>以期年各造船補卒丨本路丨</hi>　　　　　<hi>醯而鑿之然棄石入河激水益湍怒舟不能入</hi>
　　開道<hi>後漢書虞詡傳羌宼武都鄧太后以詡有</hi>　　　<hi>新門候其水漲以人輓舟而上</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-29a"/>
　　　　<hi>将帥之畧遷武都太守先是運道艱險舟</hi>　交場<hi>唐書食貨志河南尹裴迥以八遞傷牛乃為丨</hi>
　　　　<hi>車不通驢馬負載僦五致一詡乃自将吏</hi>　　　<hi>丨兩遞濵水處為宿場分官總之自龍門東山</hi>
　　　　<hi>士按行川谷由沮至下辯數十里皆燒石</hi>　　　<hi>抵天津橋為石堰以遏水</hi>
　　　　<hi>剪木丨漕船丨以人僦直僱借傭者於是</hi>　置使<hi>唐六典自洛至陜運於陸自陜至京運于水丨</hi>
　　　　<hi>水運通利嵗省四千餘萬</hi>　　　　　　<hi>丨以統之</hi>
　　治渠<hi>唐書杜亞傳拜淮南節度使至則丨漕丨</hi>　募官<hi>宋史食貨志宣和二年詔六路米麥綱運依法</hi>
　　　　<hi>引湖陂築防庸入之渠中以通大舟</hi>　　　　<hi>丨丨先募未到部小使臣及非泛補授校尉以</hi>
　　輓輦<hi>詩我任我輦我車我牛箋營謝轉餫之役</hi>　　　<hi>上未許參部人並進納人管押淮南以五運兩</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-29b"/>
　　　　<hi>有負任者有丨丨者有将車者有牽傍牛</hi>　　　<hi>淮及江東二千里内以四運江東二千里外及</hi>
　　　　<hi>者</hi>　　　　　　　　　　<hi>江西三運湖南北二運各欠不及五釐依格推</hi>
　　汎舟<hi>班固西都賦東郊則有通溝大漕潰渭洞</hi>　　　<hi>賞外仍許在外指射合入差遣一次召募土人</hi>
　　　　<hi>湖丨丨山東控引淮湖與海通波</hi>　　　　<hi>並罷</hi>
　　八遞<hi>唐書食貨志自景雲中陸運北路分丨丨</hi>　下米<hi>舊唐書韋挺傳挺市木造船自桑乾河下至盧</hi>
　　　　<hi>僱民車牛以載開元初河南尹李傑為水</hi>　　　<hi>思臺去幽州八百里挺以北方寒雪不可更進</hi>
　　　　<hi>陸運使運米嵗二百五十萬石而丨丨用</hi>　　　<hi>遂丨丨於臺側權貯之待開嵗發春方事轉運</hi>
　　　　<hi>車千八百乘</hi>　　　　　　附茭<hi>唐㑹要自淮隂輸於郾城得米五十萬石丨之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-30a"/>
　　十綱<hi>宋史食貨志熙寜七年十二月詔濬廣濟</hi>　　　<hi>以丨一千五百萬束</hi>
　　　　<hi>河增置漕舟其後河成嵗漕京東榖六十</hi>　交替<hi>宋史食貨志元豐四年京西轉運司調均鄧州</hi>
　　　　<hi>萬石東南諸路上供雜物舊陸運者增舟</hi>　　　<hi>夫三萬每五百人差一官部押赴鄜延饋運陕</hi>
　　　　<hi>水運又令真楚泗州各造淺底舟百艘分</hi>　　　<hi>西都轉運司于諸州差僱車乘人夫所過州丨</hi>
　　　　<hi>為丨丨入汴</hi>　　　　　　　　<hi>丨運糧出界止差廂軍</hi>
　　修堨<hi>晉書懐帝紀永嘉元年始丨千金丨於許</hi>　番休<hi>宋史食貨志江湖上供米舊轉運使以本路綱</hi>
　　　　<hi>昌以通運</hi>　　　　　　　　　<hi>輸真楚泗州轉般倉載鹽以歸舟還其郡卒還</hi>
　　置倉<hi>唐書食貨志裴耀卿請罷陸運而丨丨河</hi>　　　<hi>其家汴州詣轉般倉運米輸京師嵗摺運者四</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-30b"/>
　　　　<hi>口於是河隂丨河隂丨河西丨柏崖丨三</hi>　　　<hi>河冬涸舟卒亦還營至春復集名曰放凍卒得</hi>
　　　　<hi>門東丨集津丨西丨鹽丨</hi>　　　　　　<hi>丨丨逃亡者少</hi>
　　候水<hi>唐書裴耀卿傳河南租船丨丨始進吳工</hi>　流馬<hi>蜀志後主傳建興十二年春二月亮由斜谷出</hi>
　　　　<hi>不便河漕處處停留易生隱盜請置倉河</hi>　　　<hi>始以丨丨運</hi>
　　　　<hi>口以納東租然後官自顧載分入河洛</hi>　漕艫<hi>唐書韋挺傳挺遣燕州司馬王安徳行渠作丨</hi>
　　掊沙<hi>唐書食貨志太和初嵗旱河涸丨丨而進</hi>　　　<hi>丨轉糧自桑乾水抵盧思臺</hi>
　　　　<hi>米多耗</hi>
<hi>二字備用</hi>仄止漕<hi>漢書昭帝紀元鳯三年詔曰廼者民被水災頗匱于食朕虚倉廩使使者振困乏其丨四年毋丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-31a"/>
　　　驢輦<hi>後漢書鄧訓傳永平中理滹沱石臼河從都慮至羊腸倉欲令通漕太原吏人苦役連年無成建初</hi>
　　<hi>三年拜訓謁者使監令其事訓考量櫽括知大功難立具㠯上言肅宗從之遂罷其役更用丨丨嵗省費億萬計</hi>
　　　北運<hi>唐書食貨志自江淮漕者皆輸河隂倉自河隂西至太原倉謂之丨丨自太原倉浮渭以實闗中</hi>
　　　浮渭<hi>見上注</hi>　三節<hi>文獻通考唐時漕運大率丨丨江淮是一節河南是一節陜西到長安是</hi>
　　<hi>一節</hi>　縣遞<hi>唐書食貨志王彦威置丨丨羣畜萬三千三百乘使路傍民養以取傭日役一驛省費甚博</hi>
　　　漕輓<hi>史記留侯世家河渭丨丨天下西給京師魏書食貨志丨丨河渭留侯以為偉談</hi>　渭漕<lb/>
　　<hi>漢書食貨志番係欲省底柱之漕穿汾河渠以為溉田鄭當時為丨丨回逺鑿漕直渠自長安至華隂</hi>　易<lb/>
　　漕<hi>漢書溝洫志鄭當時言異時闗東漕粟從渭上度六月罷而渭水道九百餘里時有難處引渭穿渠起長安旁</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-31b"/>
　　<hi>南山下至河徑三百餘里徑丨丨度可令三月罷</hi>　漕粟<hi>見上注鄭昭河卒判既輸閩越之琛行丨海陵</hi>
　　<hi>之丨</hi>　駝運<hi>宋史食貨志熙寜六年詔鄜延路經畧司支封樁錢于河東買槖丨三百丨沿邊糧草</hi>
　　實庾<hi>楊侃皇畿賦輿梢畚土常設備禦建營置卒轉粟丨丨</hi>　代發<hi>宋史食貨志轉般自熙寜以来</hi>
　　<hi>其法始變嵗運六百萬石給京師外諸倉常有餘蓄州郡告歉則折収上價謂之額斛計本州嵗額以倉儲代輸京</hi>
　　<hi>師謂之丨丨復于豐熟以中價収糴榖賤則官糴不至傷農饑歉則納錢民以為便本錢嵗增兵食有餘</hi>　海<lb/>
　　運<hi>宋史食貨志熙寜七年京東路察訪鄧潤甫等言山東沿海州郡地廣豐嵗則榖賤募人為丨丨山東之粟可</hi>
　　<hi>轉之河朔以助軍食</hi>
　　平治船<hi>漢書食貨志大司農中丞耿夀昌得幸於上五鳯中奏言故事嵗漕闗東榖四百萬斛以給京師用</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-32a"/>
　　<hi>卒六萬人宜糴三輔𢎞農河東上黨太原郡榖足供京師可以省闗東漕卒過半天子從其計御史大夫蕭望之奏</hi>
　　<hi>言夀昌欲近糴漕闗内之榖築倉丨丨費直二萬萬餘有動衆之功恐生旱氣民被其災宜且如故上不聽漕事果</hi>
　　<hi>便</hi>　給軍<hi>後漢書鄧晨傳光武追銅馬高湖羣賊于冀州晨發積射士千人又遣委輸丨丨不絶光武即</hi>
　　<hi>位封晨房子侯</hi>　發牛<hi>冊府元龜後魏太武始光二年詔天下十家丨大丨一頭運米塞上</hi>　成勞<lb/>
　　<hi>唐書食貨志初江淮漕租米至東都輸含嘉倉以車或馱陸運至陕而水行来逺多風波覆溺之患其失常十七八</hi>
　　<hi>故其率一斛得八斗為丨丨</hi>　西輸<hi>晉書王羲之傳與㑹稽王牋陳殷浩不宜北伐并論時事曰千里饋</hi>
　　<hi>糧自古為難況今轉運供繼丨丨許洛北入黄河雖秦政之弊未至於此而十室之憂便以交至</hi>　漕傭<lb/>
　　<hi>舊唐書食貨志寳應元年劉晏為度支鹽鐵轉運使始以鹽利為丨丨</hi>　轉輸<hi>宋史食貨志太平興國初</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-32b"/>
　　<hi>兩浙既獻地嵗運米四百萬石所在僱民輓舟吏縁為姦運舟或附載錢帛雜物輸京師又回綱丨丨外州主藏吏</hi>
　　<hi>給納邀滯于是擅貿易官物者有之</hi>　守船<hi>宋史食貨志論者初欲漕卒得歸息而近嵗汴船多傭丁夫每</hi>
　　<hi>船卒不過一二人至冬當留丨丨實無得歸息者</hi>　出驢<hi>宋史食貨志元豐四年河東轉運司調夫萬一</hi>
　　<hi>千人願丨丨者三驢當五夫五驢别差一夫驅喝</hi>　建城<hi>宋史食貨志涇原路轉運判官張大受言餽運</hi>
　　<hi>之䇿莫若車便自熙寜至磨<graphic n="KR1529" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1529.png" mimeType="image/png"/>口皆大川通車無礙自磨/<graphic n="KR1529" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1529.png" mimeType="image/png"/>至兜嶺下道路亦然嶺以北即山險少水車乗難行可</hi>
　　<hi>就嶺南相地利丨一丨砦使大車自鎮戎軍載糧草至彼隨車馬所在以軍前夫畜往来短運更于中路量度逺近</hi>
　　<hi>以回空夫築立小堡應接如此則省民力之半神宗嘉之</hi>　四河<hi>宋史食貨志宋都大梁有丨丨以供漕運</hi>
　　<hi>曰汴河曰黄河曰恵民河曰廣濟河而汴河所漕為多</hi>　回綱<hi>宋史食貨志江西轉運判官蕭序辰言折</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-33a"/>
　　<hi>欠之弊生於稽留而沿路官司多端阻節至有一路漕司不自置舟船截留他路丨丨尤為不便</hi>　輸塲<lb/>
　　<hi>唐㑹要裴耀卿請依舊法理敖倉於河口立丨丨以受米</hi>　連檣<hi>衛𢎞敏對漕運䇿陸輦車而接軫川漕引</hi>
　　<hi>而丨丨</hi>　裹糧<hi>左傳丨丨坐/甲固敵是求</hi>　贏糧<hi>漢書刑法志魏氏武卒衣三屬之甲操十二石</hi>
　　<hi>之弩負矢五十个置戈其上冠胄帶劍丨三日之丨日中而趨百里中試則復其户利其田宅</hi>
<hi>三字成對</hi>治邸閤<hi>蜀志後主傳建興/十一年冬亮使諸</hi>　罷南路<hi>唐書食貨志陜虢觀察使李泌為入渭船</hi>
　　　　　<hi>軍運米集於斜谷口丨斜谷丨丨文</hi>　　　　<hi>方五板輸東渭橋大倉遂丨丨丨陸運</hi>
　　　　　<hi>獻通考邸閤者倉廩之異名魏晉以</hi>　闢東渠<hi>黄文仲大都賦廼丨丨丨登我漕運</hi>
　　　　　<hi>来多稱之</hi>　　　　　　通輓道<hi>唐書崔湜傳湜建言山南可引丹水通漕</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-33b"/>
　　置斗門<hi>唐㑹要洛陽人劉宗器上言請塞圯</hi>　　　　<hi>至商州自商鑱山出石門扺北藍田可丨</hi>
　　　　　<hi>水舊汴河於下流滎澤開梁公堰丨</hi>　　　　<hi>丨丨</hi>
　　　　　<hi>丨丨以通淮汴</hi>　　　　　減運錢<hi>唐書齊澣傳澣徙濠常二州刺史遷潤州</hi>
　　列廵院<hi>舊唐書食貨志劉晏為度支鹽鐵轉</hi>　　　　<hi>州北距𤓰歩沙尾紆滙六十里舟多敗溺</hi>
　　　　　<hi>運使嵗運米數十萬石自淮北丨置</hi>　　　　<hi>澣徙漕路由京口埭治伊婁渠以達揚子</hi>
　　　　　<hi>丨丨搜擇能吏以主之</hi>　　　　　　<hi>嵗無覆舟丨丨丨數十萬</hi>
　　饋行營<hi>唐㑹要咸通三年徵諸道兵赴嶺南</hi>　著新法<hi>唐書裴休傳太和後嵗漕江淮米四十萬</hi>
　　　　　<hi>詔湖南水運自湘江入澪渠并江西</hi>　　　　<hi>斛至渭河倉者纔十三舟楫覆敗吏乘為</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-34a"/>
　　　　　<hi>水運以丨丨丨諸軍</hi>　　　　　　　<hi>奸冐没百端休分遣官詢按其弊乃命在</hi>
　　廣運道<hi>唐書裴耀卿傳帝将幸東都召問所</hi>　　　　<hi>所令長兼董漕由江抵渭舊嵗額率雇緡</hi>
　　　　　<hi>以救人者耀卿曰為國大計臣欲丨</hi>　　　　<hi>二十八萬休悉歸諸吏勅廵院不得輙侵</hi>
　　　　　<hi>陕丨丨使京師常有三年食雖水旱</hi>　　　　<hi>牟丨丨丨十條居三年粟至渭倉者百二</hi>
　　　　　<hi>不足憂</hi>　　　　　　　　　<hi>十萬斛無留壅</hi>
　　省庸錢<hi>唐書食貨志開元二十一年拜耀卿</hi>　開故渠<hi>唐書崔宏禮傳時徐泗節度使王智興檄</hi>
　　　　　<hi>為黄門侍郎同中書門下平章事兼</hi>　　　　<hi>兖海鄆曹淄青當徐道者出車五千乘轉</hi>
　　　　　<hi>江淮都轉運使益漕晉絳魏濮邢貝</hi>　　　　<hi>粟饋軍宏禮度道逺乃自兖丨盲山丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-34b"/>
　　　　　<hi>濟博之租輸諸倉轉而入渭凡三嵗</hi>　　　　<hi>自黄隊抵青邱師人大濟</hi>
　　　　　<hi>漕七百萬石丨陸運丨丨三十萬緡</hi>　取八事<hi>元史賈魯傳調都轉運使以漕事二十事</hi>
　　開車道<hi>唐書李泌傳貞元元年拜陕虢觀察</hi>　　　　<hi>言之朝廷丨其丨丨一曰京畿和糴二曰</hi>
　　　　　<hi>使泌始鑿山丨丨丨至三門以便饟</hi>　　　　<hi>優恤漕司舊領漕户三曰接連委官四曰</hi>
　　　　　<hi>漕</hi>　　　　　　　　　　<hi>通州總治豫定委官五曰船户困于壩夫</hi>
　　雇河師<hi>唐書食貨志裴耀卿條上便宜曰江</hi>　　　　<hi>海運壊于壩户六曰疏濬運河七曰臨青</hi>
　　　　　<hi>南送租庸物以嵗二月至揚州入斗</hi>　　　　<hi>運糧萬户府當𨽻漕司八曰宣忠船户付</hi>
　　　　　<hi>門四月已後始度淮入汴常苦水淺</hi>　　　　<hi>本運節制</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-35a"/>
　　　　　<hi>六七月乃至河口而河水方漲須八</hi>　借一人<hi>晉書食貨志穆帝之世頻有大軍運糧不</hi>
　　　　　<hi>九月水落始得上河入洛而漕路多</hi>　　　　<hi>繼制王公以下十三户共丨丨丨助度支</hi>
　　　　　<hi>梗船檣阻溢江南之人不習河事轉</hi>　　　　<hi>運</hi>
　　　　　<hi>丨丨丨水手重為勞費</hi>　　　實洛下<hi>宋史食貨志道洛入汴運東南粟丨丨丨</hi>
　　越廣汴<hi>楊侃皇畿賦一派如飛通漕駕虚丨</hi>　濟闗中<hi>舊唐書食貨志劉晏掌國計復江淮轉運</hi>
　　　　　<hi>丨丨湍流之上轉王城西北之隅</hi>　　　　<hi>之制嵗入米數十萬斛以丨丨丨</hi>
　　繞大江<hi>王騰辨蜀都賦連綱之運應聲穿領</hi>　悉陸海<lb/>
　　　　　<hi>之牛條路陟長坂以猶及丨丨丨而</hi>　飽神囷<hi>王騰辨蜀都賦邊餉以需上供不悞悉陸</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-35b"/>
　　　　　<hi>不悞</hi>　　　　　　　　　　<hi>海之攸産丨丨丨之所聚</hi>
<hi>三字備用</hi>仄從温水<hi>後漢書王霸傳又陳委輸可/丨丨丨漕㠯省陸轉輸之勞</hi>　行船漕<hi>漢書溝洫志襃</hi>
　　<hi>水通沔沔水通渭皆可㠯丨丨丨</hi>　引紅粟<hi>楊炯唐上騎都尉髙則神道碑搜粟都尉河堤使者銅鐃</hi>
　　<hi>鐵舳蒼鷹白鶴之船竹箭桃花貝闕龍堂之水丨丨丨於淮海汎歸舟於秦晉</hi>　通零桂<hi>晉書杜預傳舊</hi>
　　<hi>水道惟沔漢達江陵千數百里北無通路又巴邱湖沅湘之㑹表裏山川實為險固荆蠻之所恃也預乃開楊口起</hi>
　　<hi>夏水達巴陵千餘里内㵼長江之險外丨丨丨之漕南土歌之曰後世無叛由杜翁孰識智名與勇功</hi>　立<lb/>
　　七埭<hi>晉書謝元傳兖州既平元患水道險澀糧運艱難用督䕶聞人奭謀堰吕梁水樹柵丨丨丨為派壅二岸</hi>
　　<hi>之流以利運漕自此公私利便又進伐青州故謂之青州派</hi>　分四路<hi>文獻通考止齋陳氏曰本朝定</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-36a"/>
　　<hi>都于汴漕運之法丨為丨丨江南淮南浙東西荆湖南北六路之粟自淮入汴至京師陜西之粟自三門白波轉黄</hi>
　　<hi>河入汴至京師陳蔡之粟自閔河蔡河入汴至京師京東之粟自十五丈河歴陳濟及鄆至京師四河所運惟汴河</hi>
　　<hi>最重</hi>　資積水<hi>白居易請塞㪷門判引/漕運之千艘實丨丨丨</hi>　習河險<hi>唐書食貨志故時轉</hi>
　　<hi>運船繇潤州陸運至揚子斗米費錢十九劉晏命囊米而載以舟減錢十五繇揚州距河隂米斗費錢百二十晏為</hi>
　　<hi>歇艎支江船二千艘每船受千斛十船為綱每綱三百人篙工五十人自揚州遣将部送至河隂上三門號上門填</hi>
　　<hi>闕船米斗減錢九十未十年人人丨丨丨江船不入汴汴船不入河河船不入渭江南之運積揚州汴河之運積河</hi>
　　<hi>隂河船之運積渭口渭船之運入太倉嵗轉粟百一十萬石無升斗溺者</hi>　禁引溉<hi>唐書食貨志晏又分</hi>
　　<hi>官吏主丹陽湖丨丨丨自是河漕不涸</hi>　鼓吹迓<hi>唐書劉晏傳嵗輸始至天子大悦遣衛士以丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-36b"/>
　　<hi>于渭橋馳使勞曰卿朕酇侯也</hi>　列傳置<hi>宋史食貨志川益諸州金帛及租市之布自劍門丨丨丨分輦</hi>
　　<hi>負擔至嘉州水運達荆南自荆南遣綱吏運送京師</hi>　五節堰<hi>唐㑹要武徳八年水部郎中姜行本請于</hi>
　　<hi>隴州開丨丨丨引水通運許之</hi>　較虛實<hi>唐㑹要先是米至京師或砂礫糠粃雜乎其間開元初詔使揚</hi>
　　<hi>擲而丨其丨丨揚擲之名自此始也</hi>　三萬廩<hi>陶翰送李叅軍水運序舟檝是戒風濤無虞則丨丨之丨</hi>
　　<hi>可得而西矣</hi>　雇門匠<hi>唐書食貨志嵗漕經底柱覆者㡬半河中有山號米堆運舟入三門丨平陸人</hi>
　　<hi>為丨丨執標指麾一舟百日乃能上</hi>　萬艘轉<hi>杜篤論都賦鴻渭之流徑入于河大船丨丨丨漕相過</hi>
　　　立賞格<hi>宋史食貨志政和七年丨東南六路州軍知州通判装發上供糧斛任滿丨丨自一萬石至四</hi>
　　<hi>十萬石升名次減年有差</hi>　十四䇿<hi>文獻通考元祐七年知揚州蘇軾上言臣切見嘉祐中張方平論京</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-37a"/>
　　<hi>師軍儲云今之京師特恃重兵以立國兵恃食食恃漕運因畫丨丨丨</hi>
　　平送兵租<hi>魏書張普恵傳仇池武興羣氐數反西垂郡戍租運乆絶詔普恵以本官為持節西道行臺給</hi>
　　<hi>秦岐涇華雍豳東秦七州兵武三萬人任其召發丨南秦東益二州丨丨普恵至南秦停六州兵武召秦州兵武四</hi>
　　<hi>千人分配四統令送兵租連營接柵相繼而進運租車驢隨機輸轉</hi>　廣通渠<hi>隋書食貨志開皇四年命</hi>
　　<hi>宇文愷率水工鑿渠引渭水自大興城東至潼闗三百餘里名曰丨丨丨轉運通利闗内賴之</hi>　通漕亭<lb/>
　　<hi>歐陽修泗州先春亭記泗天下之水㑹也嵗漕必廩于此于是治常豐倉西門二夾室一以視出納曰某亭一以為</hi>
　　<hi>舟者之寓舎曰丨丨丨</hi>　排岸司<hi>宋史食貨志端拱元年罷京城水陸發運以其事分𨽻丨丨丨及下</hi>
　　<hi>卸司</hi>　募客舟<hi>宋史食貨志是時漕運吏卒上下共為侵盜貿易甚則託風水沉没以滅迹官物陷折嵗</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-37b"/>
　　<hi>不減二十萬斛熙寜二年薛向為江淮等路發運使始丨丨丨與官舟分運互相檢察舊弊乃去</hi>　給舟<lb/>
　　車<hi>宋史食貨志建隆以来首浚三河令自今諸州嵗受税租及筦𣙜貨利上供物帛悉官丨丨丨輸送京師毋役</hi>
　　<hi>民妨農</hi>　發餘丁<hi>晉書食貨志咸和六年以海賊宼抄運漕不繼丨王公以下丨丨各運米六斛</hi>
　　長定綱<hi>唐書食貨志故事州縣官充綱送輕貨四萬書上考開成初為丨丨丨州擇清彊官送兩税至十萬</hi>
　　<hi>遷一官往来十年者授縣令</hi>　抵直沽<hi>經世大典至元十九年用丞相伯顔言初通海道漕運丨丨丨</hi>
　　<hi>以逹京城</hi>　公私船<hi>宋史食貨志開寳五年率汴蔡兩河丨丨丨運江淮米數十萬石以給兵食</hi>
　　輸吳秔<hi>楊侃皇畿賦杜預主計劉晏司漕何貢何丨丨丨楚稻</hi>　仙鶴船<hi>續文獻通考元之海</hi>
　　<hi>漕其利甚溥其法亦甚備船有丨丨哨丨每船三十隻為一綱大都船九百餘隻漕米三百餘萬石船户八千餘户</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-38a"/>
<hi>四字成對</hi>振廩同食<hi>左傳自廬以往/丨丨丨丨次于</hi>　著濟河論<hi>魏志鄧艾傳時欲廣田畜榖使艾行</hi>
　　　　　　<hi>句澨使廬戢梨侵庸</hi>　　　　　　　<hi>陳項已東至夀春艾以為田良水少</hi>
　　挈畚令糧<hi>周禮挈壺氏丨丨以丨丨冊府</hi>　　　　　<hi>不足以盡地利宜開河渠可以引水</hi>
　　　　　　<hi>元龜昔周官丨丨以丨丨楚師</hi>　　　　　<hi>澆溉大積軍糧又通運漕之道乃丨</hi>
　　　　　　<hi>振廩而同食</hi>　　　　　　　　<hi>丨丨丨以喻其指</hi>
　　運米谷口<hi>文獻通考漢丞相諸葛亮勸農</hi>　唱得寳歌<hi>唐書食貨志韋堅治漢隋運渠起闗</hi>
　　　　　　<hi>講武作木牛流馬丨丨集斜丨</hi>　　　　　<hi>門抵長安通山東租賦乃絶灞滻並</hi>
　　　　　　<hi>丨治斜谷邸閣</hi>　　　　　　　　<hi>渭而東至永豐倉與渭合又於長樂</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-38b"/>
　　轉漕闗中<hi>漢書蕭何傳鄂千秋曰漢與楚</hi>　　　　　<hi>坡瀕苑墻鑿潭於望春樓下以聚漕</hi>
　　　　　　<hi>相守滎陽數年軍無見糧蕭何</hi>　　　　　<hi>舟堅因使諸舟各揭其郡名陳其土</hi>
　　　　　　<hi>丨丨丨丨給食不乏</hi>　　　　　　　<hi>地所産寳貨諸竒物於袱上先時民</hi>
　　從斜下渭<hi>史記河渠傳人有上書欲通襃</hi>　　　　　<hi>間唱俚歌曰得体紇那邪其後得寳</hi>
　　　　　　<hi>斜道及漕事下御史大夫張湯</hi>　　　　　<hi>符于桃林于是陕縣尉崔成甫更得</hi>
　　　　　　<hi>湯問其事因言抵蜀從故道故</hi>　　　　　<hi>体歌為得寳宏農野堅命舟人為吳</hi>
　　　　　　<hi>道多阪回逺今穿襃斜道少阪</hi>　　　　　<hi>楚服大笠廣袖芒屩以歌之成甫又</hi>
　　　　　　<hi>近四百里而襃水通沔斜水通</hi>　　　　　<hi>廣之為歌辭十闋自衣缺後緑衣錦</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-39a"/>
　　　　　　<hi>渭皆可以行船漕漕從南陽上</hi>　　　　　<hi>半臂紅抹額立第一船為號頭以唱</hi>
　　　　　　<hi>沔入襃襃之絶水至斜間百餘</hi>　　　　　<hi>集兩縣婦女百餘人鮮服靚糚鳴鼔</hi>
　　　　　　<hi>里以車轉丨丨丨丨如此漢中</hi>　　　　　<hi>吹笛以和之衆艘以次輳樓下天子</hi>
　　　　　　<hi>之榖可致山東從沔無限便於</hi>　　　　　<hi>望見大悦賜其潭名曰廣運潭</hi>
　　　　　　<hi>砥柱之漕</hi>　　　　　南達交廣<lb/>
　　穿䢴入淮<hi>左傳吳城䢴溝通江准注于䢴</hi>　逺通褒斜<hi>魏書食貨志昔人丨丨丨丨以利闗</hi>
　　　　　　<hi>江築城穿溝東北通射陽湖西</hi>　　　　　<hi>中之漕南達交廣以增京洛之饒</hi>
　　　　　　<hi>北至宋口入淮通糧道也</hi>　　變陸為水<hi>唐㑹要裴耀卿奏從都至陕河路艱</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-39b"/>
　　牙吏部送<hi>宋史食貨志初荆湖江浙淮南</hi>　　　　　<hi>險既用陸運無由廣致能開漕運丨</hi>
　　　　　　<hi>諸州擇部民髙貲者部送上供</hi>　　　　　<hi>丨丨丨則所餘動盈萬計</hi>
　　　　　　<hi>物民多質魯不能檢御舟人舟</hi>　以船代車<hi>魏書食貨志三門都将薛欽上言計</hi>
　　　　　　<hi>人侵盜官物民破産不能償乃</hi>　　　　　<hi>京西水次汾華二州恒農河北河東</hi>
　　　　　　<hi>詔丨丨丨丨勿復擾民</hi>　　　　　　<hi>正平平陽五郡年常綿絹及貲麻皆</hi>
　　丁女轉輸<hi>漢書嚴安傳秦禍北構於胡南</hi>　　　　　<hi>折公物雇車牛送京道險人敝費公</hi>
　　　　　　<hi>挂於越宿兵於無用之地進而</hi>　　　　　<hi>損私今求車取雇絹三匹市財造船</hi>
　　　　　　<hi>不得退行十餘年丁男被甲丨</hi>　　　　　<hi>不勞採斫計船一艘舉十三車尚書</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-40a"/>
　　　　　　<hi>丨丨丨</hi>　　　　　　　　<hi>度支郎中朱元旭計稱薛欽之説雖</hi>
　　浚七里港<hi>唐書王播傳以檢校尚書右僕</hi>　　　　<hi>跡騐未彰而指况甚善所云丨丨丨</hi>
　　　　　　<hi>射出為淮南節度使丨丨丨丨</hi>　　　　<hi>丨是其䇿之善者</hi>
　　　　　　<hi>以便漕引後賴其利</hi>　　兼春帶夏<hi>經世大典海運三百餘萬石春夏分</hi>
　　鑿三門山<hi>唐㑹要開元二十九年陜郡太</hi>　　　　<hi>二運至舟行風信有時自浙西不旬</hi>
　　　　　　<hi>守李齊物丨丨丨丨以通運闢</hi>　　　　<hi>日而逹于京師顧瑛詩和糴糧船去</hi>
　　　　　　<hi>三門巔輸岩險之地俾負索引</hi>　　　　<hi>若飛丨丨丨丨未曽歸</hi>
　　　　　　<hi>艦昇於安流自齊物始也</hi>　漕東運西<hi>唐書食貨志耀卿請罷陕陸運而置</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-40b"/>
　　衣食鞏洛<hi>劉晏上宰相書引海陵之倉丨</hi>　　　　<hi>倉河口使江南漕舟至河口者輸粟</hi>
　　　　　　<hi>丨丨丨</hi>　　　　　　　　<hi>於倉而去縣官雇舟以分入河洛置</hi>
　　漕引瀟湘<hi>舊唐書劉晏傳衡潭桂岳必多</hi>　　　　<hi>倉三門東西丨舟輸其丨倉而陸丨</hi>
　　　　　　<hi>積榖闗輔汲汲只緣兵糧丨丨</hi>　　　　<hi>以輸丨倉復以舟漕以避三門之水</hi>
　　　　　　<hi>丨丨洞庭萬里㡬日淪波挂席</hi>　　　　<hi>險</hi>
　　　　　　<hi>西指長安</hi>　　　　髙廥注米<hi>唐書姜師度傳出為陜州刺史太原</hi>
　　立上供額<hi>宋史食貨志國初浚河渠三道</hi>　　　　<hi>倉水陸運所凑轉屬諸河師度使依</hi>
　　　　　　<hi>以通漕丨丨丨平丨汴河六百</hi>　　　　<hi>丨為丨而丨丨於舟以故人不勞</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-41a"/>
　　　　　　<hi>萬石廣濟河六十二萬石恵民</hi>　輕舸饋糧<hi>唐書楊行密傳孫儒圍楊行密宣州</hi>
　　　　　　<hi>河六十萬石</hi>　　　　　　　　<hi>凡五月不觧臺濛作魯陽五堰柁丨</hi>
　　給中都官<hi>漢書食貨志漢興漕轉闗東粟</hi>　　　　　<hi>丨丨丨故行密兵不困</hi>
　　　　　　<hi>㠯丨丨丨丨嵗不過數十萬石</hi>
<hi>四字備用</hi>仄飛芻輓粟<hi>漢書主父偃傳使天下丨丨丨丨起于黄腄瑯琊負海之郡轉輸北河率三十鍾而致一</hi>
　　<hi>石</hi>　穿渠通渭<hi>見水/運注</hi>　輦車驪駕<hi>後漢書宼恂傳時軍食急乏恂㠯丨丨丨丨轉</hi>
　　<hi>輸前後不絶尚書升斗㠯禀百官注驪駕併駕也輦車人挽行也</hi>　入海通運<hi>冊府元龜魏太祖将</hi>
　　<hi>征烏丸蹋頓患軍糧難致魏郡太守董昭鑿平虜泉州二渠丨丨丨丨</hi>　增江淮運<hi>唐書食貨志徳</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-41b"/>
　　<hi>宗以給事中崔造敢言為能立事用為相造丨丨丨之丨浙江東西嵗運米七十五萬石</hi>　大敖受粟<lb/>
　　<hi>唐書崔郾傳出為虢州觀察使詔賦粟輸太倉者嵗數萬石民困于輸則又輦而致之河郾乃旁流為丨丨丨丨竇</hi>
　　<hi>而注諸艚民悦忘輸之勞</hi>　利害各四<hi>唐書劉晏傳移書宰相元載以為大抵運之丨與丨丨有丨京</hi>
　　<hi>師三輔苦税入之重淮湖粟至可減徭賦半為一利東都彫破百户無一存若漕路流通則聚落邑廛漸可還定為</hi>
　　<hi>二利諸将有不廷戎虜有侵盜聞我貢輸錯入軍食豐衍可以震耀夷夏為三利若舟車既通百貨雜集航海梯嶠</hi>
　　<hi>可追貞觀永徽之盛為四利起宜陽熊耳虎牢成臯五百里見户纔千餘而使轉車輓漕功且難就為一病河汴所</hi>
　　<hi>在廞淤渉泗千里罔水行舟為二病東垣底柱澠池北河之間六百里戍邏乆絶奪攘姦宄夾河為藪為三病淮隂</hi>
　　<hi>去蒲坂亘三千里屯壁相望中軍皆鼎司元侯輓漕所至輙留以饋軍非單車使者折簡書所能制為四病</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-42a"/>
　　控引汾晉<hi>隋書食貨志開皇四年詔曰京邑所居五方輻輳重闗四塞水陸艱難大河之流波瀾東注雖</hi>
　　<hi>三門之下或有危慮若發自小平陸運至陕還從河水入于渭川兼及上流丨丨丨丨舟車来去為益殊廣而渭川</hi>
　　<hi>水力大小無常流淺沙深即成阻閡計其途路數百而已動移氣序不能往復汎舟之役人亦勞止朕故東發潼闗</hi>
　　<hi>西引渭水因藉人力開通運渠量事程功易可成就已令工匠廵歴渠道觀地利之宜審終乆之義一得開鑿萬代</hi>
　　<hi>無毀</hi>　轉糧入海<hi>冊府元龜唐太宗貞觀十七年時征遼東令太僕少卿蕭鋭于河南道諸州丨丨丨</hi>
　　<hi>丨鋭奏稱海中古大人城西去黄縣二十三里北至髙麗四百七十里地多甜水山島接連貯納軍糧此為尤便詔</hi>
　　<hi>從之</hi>　舳艫蔽水<hi>元史郭守敬傳守敬陳水利十有一事其一運糧河每十里置一牐比至通州凡為</hi>
　　<hi>牐七距牐里許上重置斗門互為提閼以過舟止水帝覽奏喜曰當速行之先是通州至大都陸運官糧嵗若干萬</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-42b"/>
　　<hi>石方秋霖雨驢畜死者不可勝計至是皆罷之帝還自上都過積水潭見丨丨丨丨大悦名曰通恵河</hi>　紅<lb/>
　　粟流衍<hi>陶翰送李叅軍水運序勵其節宣其規使白波徐清丨丨丨丨則國家之事濟矣衛次公渭水貫都</hi>
　　<hi>賦既流衍以紅粟誠輝赫乎皇圖</hi>　舟浮輦走<hi>文同成都府通判㕔記劍南西川原壄衍沃甿庶豐</hi>
　　<hi>夥金繒紵絮天灑地發装餽日報丨丨丨丨以給中府以贍諸塞號居大農所調之半</hi>　山積雲入<lb/>
　　<hi>楊侃皇畿賦備九年之儲充六軍之給當津處要丨丨丨丨者復有五邑</hi>　計置入汴<hi>宋史食貨志元</hi>
　　<hi>豐五年罷廣濟河輦運司及京北排岸司移上供物于淮陽丨丨丨丨以清河輦運司為名</hi>　推舟過<lb/>
　　堰<hi>宋史食貨志崇寜三年户部尚書曽孝廣言往年南自真州江岸北至楚州淮隄以堰瀦水不通重船般剥勞</hi>
　　<hi>費遂于堰旁置轉般倉受逐州所輸更用運河船載之入汴以達京師雖免丨丨丨丨之勞然侵盜之弊由此而起</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-43a"/>
　　　國賦應節<hi>周邦彦汴都賦舳艫相銜千里不絶人安以舒丨丨丨丨</hi>　定嵗運制<hi>宋史</hi>
　　<hi>食貨志先是四河所運未有定制太平興國六年汴河嵗運江淮米三百萬石菽一百萬石黄河粟五十萬石菽三</hi>
　　<hi>十萬石恵民河粟四十萬石菽二十萬石廣濟河粟十二萬石凡五百五十五萬石自非水旱蠲放民租未嘗不及</hi>
　　<hi>其數</hi>　小綱遞送<hi>宋史食貨志元豐六年詔熙河蘭㑹經畧制置司計置蘭州人萬馬二千般運糧草</hi>
　　<hi>于次路州軍剗刮官私槖駝二千與經制司自熙河摺運事力不足發義勇保甲給河東陜西邊用非機速者並作</hi>
　　<hi>丨丨數排曰丨丨</hi>　函脚營窖<hi>唐書食貨志開元時民乆不罹兵革物力豐富朝廷用度亦廣不計</hi>
　　<hi>道里之費而民之輸送所出水陸之直增以丨丨丨丨之名民間傳言用斗錢運斗米</hi>　置集津運<lb/>
　　<hi>元豐類稿宋興承周制丨丨丨之丨轉闗中之粟以給大梁</hi>　海陸兼運<hi>續文獻通考永樂十二年</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-43b"/>
　　<hi>海運糧四十八萬四千八百一十石于通州又衛河儹運糧四十五萬二千七百七十六石于北京所謂丨丨丨丨</hi>
　　<hi>是也</hi>　轉相灌注<hi>隋書食貨志開皇三年詔于衛州置黎陽倉洛州置河陽倉陜州置常平倉華州置</hi>
　　<hi>廣通倉丨丨丨丨漕闗東及汾晉之粟以給京師</hi>
　　平陳鄭共糧<hi>左傳師出于丨丨之間丨其資丨屝屨玉海齊師之出丨丨丨丨</hi>　罷都尉<lb/>
　　官<hi>後漢書光武紀七年二月丨䕶漕丨丨丨</hi>　罷輓車勞<hi>唐書食貨志秦漢時故漕興成堰東逹永</hi>
　　<hi>豐倉咸陽縣令韓遼請疏之自咸陽抵潼闗三百里可以丨丨丨之丨宰相李固言以為非時文宗曰苟利于人隂</hi>
　　<hi>陽拘忌非朕所顧也議遂決堰成罷輓車之牛以供農耕闗中賴其利</hi>　起隄貫城<hi>唐書食貨志初</hi>
　　<hi>揚州疏太子港陳登塘凡三十四陂以益漕河輙復堙塞淮南節度使杜亞乃濬渠蜀岡疏句城湖愛敬陂丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-44a"/>
　　<hi>丨以通大舟河益庳水下走淮夏則舟不得前節度使李吉甫築平津堰以洩有餘坊不足漕流遂通</hi>　方<lb/>
　　舟順流<hi>魏書刁雍傳表曰奉詔運此榖五十萬斛付沃野鎮以供軍糧臣鎮去沃野八百里道多深河輕車</hi>
　　<hi>来往猶以為難求于率屯山河水之次造船二百艘二船為一舫勝榖二千斛一舫十人計須千人臣鎮内之兵率</hi>
　　<hi>皆習水一運二十萬斛丨丨丨丨五日而至自沃野牽上十日還到合六十日得一返從三月至九月三返運送六</hi>
　　<hi>十萬斛計用人功輕于車運十倍</hi>　團綱發船<hi>宋史食貨志發運使權益重六路上供米丨丨丨丨</hi>
　　<hi>不復委本路獨專其任</hi>　開龜山河<hi>宋史食貨志元豐五年江淮等路發運副使蒋之竒都水監丞</hi>
　　<hi>陳祐甫丨丨丨運丨漕運往來免風濤沉溺之患</hi>　嵗漕三河<hi>宋史食貨志景徳四年定汴河嵗額</hi>
　　<hi>六百萬石天聖四年荆湖江淮州縣和糴上供小民闕食自五年後權減五十萬石慶歴中又減廣濟河二十萬石</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-44b"/>
　　<hi>後黄河嵗漕益減耗纔運菽三十萬石嵗剏漕船市材木役牙前勞費甚廣嘉祐四年罷所運菽減漕船三百艘自</hi>
　　<hi>是丨丨丨丨而已</hi>　車載馱行<hi>宋史食貨志河東陕西船運至河陳措置陸運或用舖兵廂軍或發</hi>
　　<hi>義勇保甲或差雇夫力丨丨丨丨隨道路所宜河北地理差近西路回逺又渉磧險運致甚艱</hi>　千艘往<lb/>
　　来<hi>楊侃皇畿賦未若我丨丨丨丨運江淮而無窮</hi>　一鍾千金<hi>劉攽漕舟詩漕舟上太倉丨丨直丨</hi>
　　<hi>丨</hi>　度材具舟<hi>曽鞏轉運司制國家嵗漕東南之粟以實京師故命使部之臣推擇能吏使丨丨丨</hi>
　　<hi>丨以濟其役</hi>　春運到京<hi>貢師泰海歌願得順風三四日早催丨丨丨燕丨</hi>　斂散新<lb/>
　　陳<hi>周必大送江南提舉詩大江西畔米流脂丨丨丨丨倚繡衣</hi>　仰食東南<hi>宋史陳靖傳國家禦</hi>
　　<hi>戎西北而丨丨丨丨東南食不足則誤國大計</hi>　輸美帝鄉<hi>劉晏上宰相書三江五湖陳陳紅粒雲帆</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-45a"/>
　　<hi>桂檝丨丨丨丨</hi>　直抵建章<hi>劉晏上宰相書浮于淮泗達于汴入于河西循底柱硤石少華楚帆越客</hi>
　　<hi>丨丨丨丨長樂此安社稷之竒䇿也</hi>
　　蠲賑第十<lb/>
<hi>二字成對</hi>給稟<hi>後漢書光武帝紀建/武六年詔曰往嵗水</hi>　時赦<hi>漢書食貨志鼂錯復奏言陛下幸使天下入粟</hi>
　　　　<hi>旱榖價騰躍朕惟百姓無㠯自贍惻然愍</hi>　　　<hi>塞下以拜爵邊食足㠯支五嵗可令入粟郡縣</hi>
　　　　<hi>之其命郡國有榖者丨丨注説文稟賜榖</hi>　　　<hi>矣足支一嵗㠯上可丨丨勿収農民租如此徳</hi>
　　　　<hi>也</hi>　　　　　　　　　　<hi>澤加於萬民民俞勤農時有軍役若遭水旱民</hi>
　　除租<hi>漢書文帝紀十三年詔曰農天下之本務</hi>　　　<hi>不困乏天下安寜嵗孰且美則民大富樂矣上</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-45b"/>
　　　　<hi>莫大焉今厪身從事而有租税之賦是謂</hi>　　　<hi>復從其言廼下詔賜民十二年租税之半明年</hi>
　　　　<hi>本末者無㠯異也其於勸農之道未備其</hi>　　　<hi>遂除民田之租税</hi>
　　　　<hi>丨田之丨税賜天下孤寡布帛絮各有數</hi>　嵗廵<hi>周禮鄉師以丨時丨國及野而周萬民之囏阨</hi>
　　驗口<hi>元史食貨志至元五年益都民饑丨丨賑</hi>　　　<hi>以王命施恵</hi>
　　　　<hi>之</hi>　　　　　　　　已責<hi>左傳晉悼公即位於朝始命百官施舎丨丨注</hi>
　　復身<hi>漢書髙帝紀五年詔曰其七大夫㠯上皆</hi>　　　<hi>施恩恵舎徭役止逋責</hi>
　　　　<hi>令食邑非七大夫㠯下皆丨其丨及户勿</hi>　蠲逋<hi>劉弇元符南郊大禮賦翔仁風滂睿澤興滅繼</hi>
　　　　<hi>事注師古曰丨其丨及一户之内皆不徭</hi>　　　<hi>絶丨丨已責</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-46a"/>
　　　　<hi>賦也</hi>　　　　　　　　振廩<hi>左傳自廬以往丨丨同食注丨開也丨倉也</hi>
　　振業<hi>漢書元帝紀初元元年㠯三輔太常郡國</hi>　汎舟<hi>左傳秦於是乎輸粟於晉自雍及絳相繼命之</hi>
　　　　<hi>公田及苑可省者丨丨貧民貲不滿千錢</hi>　　　<hi>曰丨丨之役張説送任御史江南發糧以賑河</hi>
　　　　<hi>者賦貸種食</hi>　　　　　　　　<hi>北百姓詩将興丨丨役必佇濟川才</hi>
　　原除<hi>陳書宣帝紀太建六年詔曰南康一郡嶺</hi>　半入<hi>後漢書章帝紀元和三年二月壬寅告常山魏</hi>
　　　　<hi>下應接民間尤弊太建四年田租未入者</hi>　　　<hi>郡清河鉅鹿平原東平郡太守相曰月令孟春</hi>
　　　　<hi>可悉丨丨</hi>　　　　　　　　　<hi>善相邱陵土地所宜今肥田尚多未有墾闢其</hi>
　　止漕<hi>漢書昭帝紀元鳯三年詔曰廼者民被水</hi>　　　<hi>悉㠯賦貧民給與糧種務盡地力勿令游手所</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-46b"/>
　　　　<hi>災頗匱於食朕虛倉廩使使者振困乏其</hi>　　　<hi>過縣邑聽丨丨今年田租㠯勸農夫之勞</hi>
　　　　<hi>丨四年毋丨三年㠯前所振貸非丞相御</hi>　全除<hi>晉書孝武帝紀寜康二年詔曰三吳奥壤肱股</hi>
　　　　<hi>史所請邊郡受牛者勿収責</hi>　　　　　<hi>望郡而水旱併臻百姓失業夙夜惟憂不能忘</hi>
　　住催<hi>朱子戊申封事臣伏見祖宗舊法凡州縣</hi>　　　<hi>懐宜時拯䘏救其彫困三吳義興晉陵及㑹稽</hi>
　　　　<hi>催理官物己及九分以上謂之破分諸司</hi>　　　<hi>遭水之縣尤甚者丨丨一年租布其次聽除半</hi>
　　　　<hi>即行丨丨版曹亦置不問由是州縣得其</hi>　　　<hi>年受振貸者即以賜之</hi>
　　　　<hi>贏餘以相補助貧民些少拖欠亦得遷延</hi>　施恵<hi>周禮遺人掌邦之委積以待丨丨鄉里之委積</hi>
　　　　<hi>以待蠲放恩自朝廷恵及閭里君民兩足</hi>　　　<hi>以恤民之囏阨門闗之委積以養老孤郊里之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-47a"/>
　　　　<hi>公私俱便此誠不刋之令典也</hi>　　　　　<hi>委積以待賔客野鄙之委積以待羇旅縣都之</hi>
　　振乏<hi>漢書宣帝紀本始四年詔曰盖聞農者興</hi>　　　<hi>委積以待凶荒</hi>
　　　　<hi>徳之本也今嵗不登已遣使者丨貸困丨</hi>　勸分<hi>左傳夏大旱公欲焚巫尫臧文仲曰非旱備也</hi>
　　　　<hi>其令太官損膳省宰樂府減樂人使歸就</hi>　　　<hi>脩城郭貶食省用務穡丨丨此其務也注丨丨</hi>
　　　　<hi>農業丞相㠯下至都官令丞上書入榖輸</hi>　　　<hi>有無相濟</hi>
　　　　<hi>長安倉助貸貧民民㠯車船載榖入闗者</hi>　散利<hi>周禮大司徒以荒政十有二聚萬民一曰丨丨</hi>
　　　　<hi>得毋用傳</hi>　　　　　　　　　<hi>二曰薄征注丨丨貸種食也薄征輕租税也</hi>
　　艾勞<hi>冊府元龜徳宗興元元年詔曰前所蠲除</hi>　恤貧<hi>周禮大司徒以保息六養萬民四曰丨丨注丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-47b"/>
　　　　<hi>未足酬恤式敷恵澤以丨大丨其興元府</hi>　　　<hi>丨貧無財業稟貸之</hi>
　　　　<hi>除先減放秋税給復外更給復一年洋州</hi>　秋省<hi>孟子春省耕而補不足丨丨斂而助不給</hi>
　　　　<hi>除放秋税外給復一年鳯州全放今年秋</hi>　春頒<hi>周禮旅師凡用粟丨丨而秋斂之注困時施之</hi>
　　　　<hi>税</hi>　　　　　　　　　　<hi>饒時収之</hi>
　　賜粟<lb/>
　　蠲租<hi>陸游賽神曲年年賜粟嵗嵗丨丨</hi>
<hi>二字備用</hi>仄冗食<hi>漢書成帝紀河平四年遣光禄大夫博士嘉等行舉瀕河之郡水所毁傷困乏不能自存者財振貸</hi>
　　<hi>避水他郡國在所丨丨之注文穎曰冗散也散廩食使生活不占著户給役使也師古曰食讀曰飤</hi>　實廩<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-48a"/>
　　<hi>後漢書章帝紀建初元年詔三州郡國方春東作恐人稍受廩往来煩劇或妨耕農其各實覈尤貧者計所貸并與</hi>
　　<hi>之流民欲歸本者郡縣其丨丨令足還到劉禹錫連州賀赦表恤刑已責丨丨輕徭</hi>　䘏養<hi>陳書宣帝紀大</hi>
　　<hi>建二年詔曰頃年江介繦負相隨﨑嶇歸化宜加丨丨荅其誠心維是荒境自投有在都邑及諸州鎮不問逺近並</hi>
　　<hi>蠲課役</hi>　三級<hi>魏書太武帝紀延和三年詔曰今四方順軌兵革漸寜宜寛徭賦與民休息其令州郡縣</hi>
　　<hi>隠括貧富以為丨丨其富者租賦如常中者復一年下窮者復三年</hi>　賑賜<hi>汲冡周書公貨少多丨丨窮士</hi>
　　<hi>救瘠補病賦均田布</hi>　温拯<hi>宋書孝武帝紀大明八年詔曰去嵗東境偏旱田畝失収使命来者多至乏絶</hi>
　　<hi>或下窮流冗頓㐲街巷朕甚閔之可出倉米付建康秣陵二縣隨宜贍恤若丨丨不時以至捐棄者嚴加糾劾</hi>
　　善貸<hi>冊府元龜徳宗貞元十四年詔曰宜宏丨丨以恵困窮其諸道州府應欠負貞元八年九年十年兩税及</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-48b"/>
　　<hi>𣙜酒錢一切並免</hi>　蠲降<hi>常衮大歴五年大赦天下制田荒業廢逋散相仍每深怵悼時有丨丨</hi>
　　優復<hi>後漢書明帝紀永平五年行幸鄴與趙王栩㑹鄴常山三老言於帝曰上生于元氏願蒙丨丨詔曰豐沛</hi>
　　<hi>濟陽受命所繇加恩報徳適其宜也今永平之政百姓怨結而吏人求復令人愧笑重逆此縣之拳拳其復元氏縣</hi>
　　<hi>田租更賦六嵗</hi>　申限<hi>齊書武帝紀永明八年詔司雍二州比嵗不稔雍州八年以前司州七年以前逋租</hi>
　　<hi>悉原汝南一郡復限更申五年</hi>　對帖<hi>續文獻通考元成宗大徳五年令有司籍兩京貧乏户之數置半印</hi>
　　<hi>號簿文帖各書其姓名口數逐月丨丨以給大口三斗小口半之其價視賑糶之直三分常減其一與賑糶並行</hi>
　　　增復<hi>魏志文帝紀注改長安譙許昌鄴洛陽為五都立石表西界宜陽北循太行東北界陽平南循魯陽</hi>
　　<hi>東界郯為中都之地令天下聽内徙復五年後又丨其丨</hi>　放税<hi>夢溪筆談真宗皇帝南衙日開封府十七</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-49a"/>
　　<hi>縣皆以水旱丨丨陸游詩縣吏不來官丨丨</hi>　倚閣<hi>宋史食貨志宋之為治一本于仁厚凡振貧恤患之</hi>
　　<hi>意視前代尤為切至租賦之未入入未備者或縱不取或寡取之或丨丨以須豐年</hi>
　　平半輸<hi>後漢書順帝紀永建元年詔㠯疫癘水潦令人丨丨今年田租傷害什四㠯上勿収責不滿者㠯實</hi>
　　<hi>除之</hi>　實除<hi>見上/注</hi>　復豐<hi>漢書髙帝紀上還過沛留置酒沛宮謂沛父兄曰朕自沛公㠯誅暴</hi>
　　<hi>逆遂有天下其㠯沛為朕湯沐邑復其民世世無有所與沛父兄皆頓首曰沛幸得丨丨未得唯陛下哀矜上曰豐</hi>
　　<hi>者吾所生長極不忘耳廼并丨丨比沛</hi>　開倉<hi>見振廩注後漢書和帝紀永元五年遣使者分行貧民舉</hi>
　　<hi>實流冗丨丨賑禀三十餘郡</hi>　折逋<hi>冊府元龜開元十七年謁橋陵詔天下百姓無出今年地税之半如</hi>
　　<hi>已徵物聽丨来年丨租</hi>　曲恩<hi>唐減放太原及沿邊州郡税錢徳音今欲及徵秋税之時宜有蠲免用布</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-49b"/>
　　<hi>慈仁之澤冀為疲瘵之醫勉副丨丨以安生業</hi>　普恩<hi>陸贄平朱泚後車駕還京大赦制應天下建中四年</hi>
　　<hi>終已前諸色逋欠在百姓腹内者一切放免京兆府百姓丨丨之外給復一年</hi>　振民<hi>易山下有風蠱君子</hi>
　　<hi>以丨丨育徳疏風能揺動散布潤澤取君子能以恩澤下丨於丨育養以徳常衮宣慰湖南百姓制丨丨育物大易</hi>
　　<hi>之明義宜令賀若察往湖南宣慰處置應須賑給蠲免聞奏仍齎詔書體問周恤</hi>　觧懸<hi>文獻通考周顯</hi>
　　<hi>徳六年淮南飢上命以米貸之或曰民貧恐不能償上曰民猶子也安有子倒懸而父不為觧者安責其必償也</hi>
　　　賜租<hi>見時赦注泰不華陪幸西湖詩丨丨寛下國傳詔出中堂</hi>
<hi>三字成對</hi>輸積聚<hi>左傳晉侯歸謀所/以息民魏絳請施</hi>　放兩税<hi>唐賑貸京畿百姓徳音輦下賦役經制猶</hi>
　　　　　<hi>舎丨丨丨以貸自公以下苟有積者</hi>　　　　<hi>繁欲令寛息須有優矜其京兆府欠去年</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-50a"/>
　　　　　<hi>畫出之公無滯積亦無困人</hi>　　　　　<hi>兩税青苖等錢並宜放免</hi>
　　賜貧窮<hi>禮記季春之月天子布徳行恵命有</hi>　寬諸逋<hi>吳志吳主傳嘉禾三年詔曰兵久不輟民</hi>
　　　　　<hi>司發倉廩丨丨丨振乏絶</hi>　　　　　　<hi>困於役嵗或不登其丨丨丨勿復督課</hi>
　　蠲三調<hi>齊書武帝紀永明五年詔曰凡下貧</hi>　原逋責<hi>吳志吳主傳赤烏十三年詔丨丨丨給貸</hi>
　　　　　<hi>之家可丨丨丨二年</hi>　　　　　　　<hi>種食</hi>
　　賜半租<hi>見時赦注漢書文帝紀十二年詔曰</hi>　放紐徵<hi>冊府元龜漢隱帝勅應三京鄴都諸道州</hi>
　　　　　<hi>吾農民甚苦而吏不之省将何㠯勸</hi>　　　　<hi>府所徵乾祐元年夏秋苗税及紐徵白米</hi>
　　　　　<hi>焉其賜農民今年租税之半</hi>　　　　　<hi>稈草據今年二月一日已前已納外見係</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-50b"/>
　　貰田器　　　　　　　　　　　<hi>欠數並宜特放</hi>
　　雇耕傭<hi>後漢書章帝紀元和元年詔曰其令</hi>　除户調<hi>晉書恵帝紀永平元年丨天下丨丨緜絹</hi>
　　　　　<hi>郡國募人無田欲徙它界就肥饒者</hi>　減田租<hi>元史許衡傳文景克承天心一以養民為</hi>
　　　　　<hi>恣聽之到在所賜給公田為丨丨丨</hi>　　　　<hi>務今年課農桑明年丨丨丨懇懇愛民如</hi>
　　　　　<hi>賃種餉貰與田器勿収租五嵗除算</hi>　　　　<hi>此宜其民心得而和氣應也劉基詩累年</hi>
　　　　　<hi>三年</hi>　　　　　　　　　　<hi>丨丨丨頻年賜縑絹</hi>
　　增一嵗<hi>後漢書光武帝紀建武十九年幸南</hi>　蠲恒數<hi>常衮減徵京畿夏麥制每欲悉免量入息</hi>
　　　　　<hi>陽進幸汝南南頓縣舎置酒㑹賜吏</hi>　　　　<hi>其重困而未觧兵嚴猶資日費用丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-51a"/>
　　　　　<hi>人復南頓田租嵗父老前叩頭言願</hi>　　　　<hi>以䘏疲人</hi>
　　　　　<hi>賜復十年帝曰天下重器常恐不任</hi>　降異恩<hi>張詠杭州䝉恩奨諭表既蒙明𠡠與蠲之</hi>
　　　　　<hi>日復一日安敢逺期十嵗乎吏人又</hi>　　　　<hi>賦租復丨丨丨又賑之口粟</hi>
　　　　　<hi>言陛下實惜之何言謙也帝大笑復</hi>　溥百榖<hi>常衮減淮南租庸地税制廼者屢減邦賦</hi>
　　　　　<hi>丨丨丨按復南頓田租嵗句注云嵗</hi>　　　　<hi>以勸耕農而四時罔衍九扈皆叙近自闗</hi>
　　　　　<hi>字上漏五字</hi>　　　　　　　　<hi>右逹于海隅丨其丨丨之穰寜止三年之</hi>
　　盡四年<hi>漢書宣帝紀本始三年大旱郡國傷</hi>　　　　<hi>積</hi>
　　　　　<hi>旱甚者民毋出租賦三輔民就賤者</hi>　寬三農<hi>白居易賀雨詩乃命罷進獻乃命賑飢窮</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-51b"/>
　　　　　<hi>且毋収事丨丨丨注師古曰収謂租</hi>　　　　<hi>宥死降五刑已責丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>賦也事謂役使也丨本始丨丨而止</hi>　開義廪<hi>張説送任御史江南發糧以賑河北百姓</hi>
　　召和氣　　　　　　　　　　　<hi>詩河朔人無嵗荆南義廩開</hi>
　　致豐年<hi>宋史食貨志初建隆三年户部郎中</hi>　給蠲符<hi>唐書食貨志元宗初立求治蠲徭役者丨</hi>
　　　　　<hi>沈義倫使吳越還言掦泗飢民多死</hi>　　　　<hi>丨丨以流外及九品官為蠲使嵗再遣之</hi>
　　　　　<hi>郡中軍儲尚餘萬斛宜以貸民有司</hi>　減嵗入<lb/>
　　　　　<hi>沮之曰若嵗未稔誰任其咎義倫曰</hi>　省月更<hi>常衮減京兆府秋税制近者丨丨丨之役</hi>
　　　　　<hi>國家以廩粟濟民自當召和氣丨丨</hi>　　　　<hi>減嵗入之賦務於恵養冀有蘇息</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-52a"/>
　　　　　<hi>丨寜憂水旱耶太祖悦而從之</hi>
<hi>三字備用</hi>仄虛倉廥<hi>史記平準書天子遣使者/丨郡國丨丨以振貧民</hi>　弛山澤<hi>漢書文帝紀後六年</hi>
　　<hi>夏四月大旱蝗令諸侯無入貢丨丨丨發倉庾㠯振民</hi>　除租賦<hi>漢書武帝紀元封元年上還登封主</hi>
　　<hi>山降坐明堂詔曰行所廵至博奉髙蛇邱歴城梁父民田租逋賦貸已除加年七十以上孤寡帛人二匹四縣無出</hi>
　　<hi>今年算</hi>　復二算<hi>漢書武帝紀建元元年春二月赦天下賜民爵一級年八十丨丨丨九十復甲卒注</hi>
　　<hi>二算二口之算也復甲卒不豫革車之賦也</hi>　復甲卒<hi>見上/注</hi>　勿算事<hi>漢書宣帝紀地</hi>
　　<hi>節三年詔流民還歸者假公田貸種食且丨丨丨</hi>　復三嵗<hi>漢書文帝紀三年上自甘泉之髙奴因幸</hi>
　　<hi>太原見故羣臣皆賜之舉功行賞諸民里賜牛酒丨晉陽中都民丨丨租</hi>　赦種食<hi>漢書文帝紀二年詔</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-52b"/>
　　<hi>曰夫農天下之本也其開藉田朕親率耕㠯給宗廟粢盛民謫作縣官及貸種食未入入未備者皆赦之</hi>　禀<lb/>
　　流冗<hi>後漢書安帝紀元初二年春正月詔丨三輔及并凉六郡丨丨貧人</hi>　減緜絹<hi>晉書武帝紀太</hi>
　　<hi>康六年丨百姓丨丨三分之一</hi>　復僑舊<hi>宋書文帝紀元嘉二十六年車駕陸道幸丹徒謁京陵詔曰今</hi>
　　<hi>因四表無塵時和嵗稔復獲拜奉舊塋饗讌故老宜聿宣仁恵覃被率土其大赦天下丨丹徒縣丨丨今嵗租布之</hi>
　　<hi>半行所經縣蠲田租之半</hi>　賜薪粟<hi>宋書孝武帝紀大明五年詔曰雨水猥降街衢泛溢可遣使廵行窮</hi>
　　<hi>弊之家丨以丨丨</hi>　停正賦<hi>隋書食貨志開皇十七年户口滋盛中外倉庫無不盈積髙祖遂丨此年</hi>
　　<hi>丨丨以賜黎元</hi>　除逋籍<hi>文獻通考至道二年秘書丞髙紳上言受詔詣江南諸州首至宣州檢責部内</hi>
　　<hi>逋官物千二百四十八萬即日詔太常丞黄夢錫乗傳案其事皆李煜日吏掌郵驛鹽鐵酒𣙜供軍稾秸等以鐵錢</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-53a"/>
　　<hi>計其數逺四十年州郡不為削去其籍夢錫檢勘合理者纔三四萬民貧無以償乃詔悉丨丨丨</hi>　出内<lb/>
　　藏<hi>宋史食貨志諸州嵗歉遣使馳傳發省倉或轉漕於他路不足則丨丨丨或奉宸庫金帛</hi>　勸東作<lb/>
　　<hi>常衮京兆府減税制重明朝㫖更減田租所宜鑿井耕田各勤生業仍委京兆尹及令長分明宣示以丨丨丨</hi>
　　救艱食<hi>唐賑恤遭水災百姓勅方鎮守宰職在親人所宜分憂以丨丨丨</hi>　助煦育<hi>唐優恤旱</hi>
　　<hi>蝗諸州詔順時布令丨丨丨之深仁施恵覃恩法雨露之殊澤</hi>　方紙詔<hi>曽鞏救災議為今之䇿下丨丨</hi>
　　<hi>之丨賜之以錢五十萬貫貸之以粟一百萬石而事足矣</hi>
　　平出禁錢<hi>史記平準書丨丨丨以振元元寬貸賦</hi>　老復丁<hi>急就篇長樂無極丨丨丨注丨</hi>
　　<hi>丨丨者家有髙年則蠲其子孫免賦役也</hi>　免沿徵<hi>宋史太祖紀開寳元年六月詔民田為霖雨河水壞</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-53b"/>
　　<hi>者丨今年夏税及丨丨物</hi>　蠲納司<hi>文獻通考巽巖李氏送湯司農歸朝序曰位宗繼立推廣先志改追</hi>
　　<hi>欠司曰丨丨丨旋命近臣詳定應在名物下諸路轉運使期以三年悉蠲之</hi>　安流庸<hi>唐分命使臣賑</hi>
　　<hi>恤水旱百姓制往救菑患冀丨丨丨俾免其田租或振以公廩隨便亟給恵此困窮</hi>　復除恩<hi>蘇頲奉和</hi>
　　<hi>聖製過晉陽宫應制詩里頒慈恵賞家受丨丨丨</hi>　挂徳音<hi>劉子翬諭俗詩縣墻丨丨丨盡㢮今年租</hi>
　　<hi>旄倪發歡謡助達和氣舒</hi>　賜淖糜<hi>曾鞏本朝政要䇿太宗淳化之嵗嘗自七月至九月雨不止壁壘廬</hi>
　　<hi>舎多壊物價踊貴太宗加給復之恩丨丨丨之餉以救其變此祖宗所以懼天災圖政務之遺事也又宋史食貨志</hi>
　　<hi>民流亡道京師者諸城門振以米所至舎以官第或寺觀為淖糜食之</hi>
<hi>四字成對</hi>移民就榖<hi>周禮廩人以嵗/之上下數邦用</hi>　昭蘇萬姓<hi>唐建中四年徳音儻烈祖降靈永清</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-54a"/>
　　　　　　<hi>以知足否以詔榖用以治年之</hi>　　　　<hi>四海則頒賦名目當日悉停兩税定</hi>
　　　　　　<hi>豐凶凡萬民之食食者人四鬴</hi>　　　　<hi>數亦各減収以便萬姓咸與昭蘇</hi>
　　　　　　<hi>上也人三鬴中也人二鬴下也</hi>康濟三農<hi>常衮減徵京畿夏麥制朕以三農将</hi>
　　　　　　<hi>若食不能人二鬴則令邦丨丨</hi>　　　　<hi>廢中夜以興思有康濟未臻其道其</hi>
　　　　　　<hi>丨丨詔王殺邦用</hi>　　　　　　<hi>京兆府今年所率夏麥宜於七萬碩</hi>
　　隨畝減租<hi>後漢書安帝紀建光元年詔京</hi>　　　　<hi>内五萬碩放不徵二萬碩容至晚田</hi>
　　　　　　<hi>師及郡國被水雨傷稼者丨頃</hi>　　　　<hi>熟後取雜色斛㪷續納</hi>
　　　　　　<hi>丨丨田丨</hi>　　　　轉旁郡榖<hi>漢書元帝紀初元元年闗東郡國十</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-54b"/>
　　釋汲黯辠<hi>漢書汲黯傳河内失火延燒千</hi>　　　　<hi>一大水飢或人相食丨丨丨錢丨㠯</hi>
　　　　　　<hi>餘家上使黯往視之還報曰家</hi>　　　　<hi>相救</hi>
　　　　　　<hi>人失火屋比延燒不足憂也臣</hi>賜今年租<hi>漢書文帝紀二年詔曰農天下之大</hi>
　　　　　　<hi>過河内河内貧人傷水旱萬餘</hi>　　　　<hi>本也民所恃㠯生也而民或不務本</hi>
　　　　　　<hi>家臣謹㠯便宜持節發河内倉</hi>　　　　<hi>而事末故生不遂朕憂其然故今兹</hi>
　　　　　　<hi>粟㠯振貧民請歸節伏矯制辠</hi>　　　　<hi>親率羣臣農㠯勸之其丨天下民丨</hi>
　　　　　　<hi>上賢而釋之</hi>　　　　　　　<hi>丨田丨之半</hi>
　　從鼂錯言<hi>見時赦注</hi>　　　　徧被洋溢<hi>揚雄羽獵賦恐貧窮者不丨丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-55a"/>
　　賜胎養榖<hi>後漢書章帝紀元和二年詔曰</hi>　　　　<hi>之饒開禁苑散公儲創道徳之囿宏</hi>
　　　　　　<hi>令云人有産子者復勿算三嵗</hi>　　　　<hi>仁恵之虞注善曰虞與娛古字通</hi>
　　　　　　<hi>今諸懐<graphic n="KR1494" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1494.png" mimeType="image/png"/>者丨丨丨丨人三斛</hi>特加優饒<hi>唐賑貸京畿徳音京兆府每年所配</hi>
　　　　　　<hi>復其夫勿算一嵗著以為令</hi>　　　　<hi>折糶粟二十五萬石宜放如百姓有</hi>
　　減口賦錢<hi>漢書昭帝紀元平元年詔曰天</hi>　　　　<hi>粟情愿折納者時估外丨丨丨丨</hi>
　　　　　　<hi>下以農桑為本日者省用罷不</hi>賑問下户<hi>唐書太宗紀貞觀元年遣使諸州行</hi>
　　　　　　<hi>急官減外繇耕桑者益衆而百</hi>　　　　<hi>損田丨丨丨丨</hi>
　　　　　　<hi>姓未能家給朕甚愍焉其丨丨</hi>給復髙年<hi>冊府元龜後唐荘宗同光元年詔應</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-55b"/>
　　　　　　<hi>丨丨有司奏請減什三上許之</hi>　　　　<hi>諸道管内有髙年踰百嵗者便與給</hi>
　　蠲閣夏税　　　　　　　　　　<hi>復永俾除名自八十九十者與免一</hi>
　　檢放秋苖<hi>文獻通考淳熙七年浙東提舉</hi>　　　　<hi>子役州縣不得差徭</hi>
　　　　　　<hi>朱熹言去年水旱朝廷命丨丨</hi>倉箱畢復<hi>李商隱為汝南公賀彗星不見表丨</hi>
　　　　　　<hi>丨丨蠲閣夏税緣起催在前善</hi>　　　　<hi>丨丨丨於九年羅網並開其三面</hi>
　　　　　　<hi>良畏事者多已輸納其得減放</hi>穜稑更盈<hi>栁宗元為裴中丞賀克東平赦表傷</hi>
　　　　　　<hi>者皆頑猾人户事件不均望詔</hi>　　　　<hi>痍受煦老疾加恩豐財已復其征徭</hi>
　　　　　　<hi>将去年剰納數目理作八年蠲</hi>　　　　<hi>賜種更盈於穜稑</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-56a"/>
　　　　　　<hi>豁詔户部看詳</hi>　　　　賜粟五斛<hi>後漢書明帝紀永平三年丨天下鰥</hi>
　　京甸優貸<hi>齊書武帝紀永明五年詔丹陽</hi>　　　　　<hi>寡孤獨篤癃貧不能自存者丨人丨</hi>
　　　　　　<hi>屬縣建元四年以来至永明三</hi>　　　　　<hi>丨</hi>
　　　　　　<hi>年所逋田租殊為不少丨丨之</hi>　除算三年<hi>見雇耕傭注</hi>
　　　　　　<hi>内宜加丨丨其非中貲者可悉</hi>　美終歸上<lb/>
　　　　　　<hi>原停</hi>　　　　　　情本由衷<hi>白居易得丁為郡嵗凶奏請賑給百</hi>
　　桑梓加隆<hi>宋書武帝紀永初元年詔曰彭</hi>　　　　　<hi>姓制未下散之本使科其専命丁云</hi>
　　　　　　<hi>沛下邳三郡首事所基情義繾</hi>　　　　　<hi>恐人困判臨邦匡乏丨丨丨丨為國</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-56b"/>
　　　　　　<hi>綣事由情奨古今所同彭城丨</hi>　　　　　<hi>救災美終歸上丁分條出守求瘼居</hi>
　　　　　　<hi>丨本郷丨丨攸在優復之制宜</hi>　　　　　<hi>心嵗不順成人既憂於二鬴公有滯</hi>
　　　　　　<hi>同豐沛其沛郡下邳可復租布</hi>　　　　　<hi>積户将餼以一鍾是輸濟衆之誠允</hi>
　　　　　　<hi>三十年</hi>　　　　　　　　　<hi>叶分憂之政</hi>
<hi>四字備用</hi>仄春和振貸<hi>漢書文帝紀元年詔曰方丨丨時草木羣生之物皆有㠯自樂而吾百姓鰥寡孤獨窮困</hi>
　　<hi>之人或阽於死亡而莫之省憂為民父母将何如其議所㠯丨丨之</hi>　當収半入<hi>後漢書和帝紀永元</hi>
　　<hi>九年詔今年秋稼為蝗蟲所傷皆勿収租更芻藁若有所損失以實除之餘丨丨租者亦丨丨其山林饒利陂池漁</hi>
　　<hi>採以贍元元勿収假税</hi>　調租賑給<hi>後漢書安帝紀永初七年九月丨零陵桂陽丹陽豫章㑹稽丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-57a"/>
　　<hi>丨丨南陽廣陵下邳彭城山陽廬江九江饑民</hi>　産子勿事<hi>漢書髙帝紀七年令民丨丨復丨丨二嵗</hi>
　　　恩及於火<hi>春秋繁露火者夏成長本朝也舉賢良進茂才賞有功封有徳出貨財振困乏丨丨丨丨</hi>
　　<hi>則火順人而甘露降</hi>　書歴為課<hi>宋史食貨志諸州嵗歉必發常平恵民諸倉粟或平價以糶或直以</hi>
　　<hi>振給之或募富民出錢粟酬以官爵勸諭官吏許丨丨丨丨若舉放以濟貧乏者秋成官為吏償</hi>　恩踰<lb/>
　　慈母<hi>韓愈御史臺論天旱人饑状陛下丨丨丨丨仁過春陽租賦之間例皆蠲免所徵至少所放至多</hi>
　　寬免租簿<hi>韓愈元和聖徳詩經戰伐地丨丨丨丨</hi>　餒者自活<hi>栁宗元蘇州賀赦表酬勞</hi>
　　<hi>而盡傾府帑貶用而大減租入逋負除而丨丨丨丨力役省而耕者倍功</hi>　船粟往哺<hi>韓愈平淮西碑</hi>
　　<hi>蔡人告饑丨丨丨丨蔡人告寒賜以繒布</hi>　賞出千庾<hi>張耒大禮慶成賦萬類環極端門闢天丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-57b"/>
　　<hi>丨恩流百川野無窮人獄無宿愆</hi>　不用檢覆<hi>唐雨災檢放税錢徳音秋雨經旬有妨刈穫其京兆</hi>
　　<hi>府秋税及青苗錢各據所損多少作等第矜放更丨丨丨苖丨損煩於申奏</hi>　減租退責<hi>李商隱為</hi>
　　<hi>汝南公華州賀赦表延賞推恩用以勸禦菑捍患之士丨丨丨丨将以矜火耕水耨之人</hi>　案行禀貸<lb/>
　　<hi>後漢書順帝紀陽嘉元年㠯冀部比年水潦民食不贍詔丨丨丨丨勸農功賑乏絶</hi>　五女給復<hi>晉書</hi>
　　<hi>武帝紀咸寜元年以将士應已娶者多家有丨丨者丨丨</hi>　比漢豐沛<hi>晉書成帝紀咸康六年復琅琊</hi>
　　<hi>丨丨丨丨</hi>　拯其懸磬<hi>陳書宣帝紀太建六年四月詔曰戢情懐善有國之令圖拯弊救危聖範之通</hi>
　　<hi>訓青齊舊𨽻膠光部落久患凶戎爭歸有道棄彼農桑忘其衣食而大軍未接中途止憩朐山黄郭車營布滿扶老</hi>
　　<hi>攜幼蓬流草跋既喪其本業咸事游手饑饉疾疫不免流離可遣大使精加慰撫仍出陽平倉穀丨丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-58a"/>
　　戰士賜復<hi>魏書太武帝紀神䴥四年車駕還宫飲至䇿勲告於宗廟丨丨丨丨十年</hi>　安慰初<lb/>
　　附<hi>魏書太武帝紀神䴥三年行幸紐城丨丨丨丨赦秦雍之民賜復七年</hi>　稼薄免賦<hi>北齊書文</hi>
　　<hi>宣帝紀天保九年詔趙燕瀛定南營五州及司州廣平清河二郡去年螽澇損田兼春夏少雨苖丨丨者丨今年租</hi>
　　<hi>丨</hi>　還户加給<hi>唐書太宗紀貞觀十五年免洛州今嵗租丨丨故給復者丨丨一年</hi>　率土<lb/>
　　普復<hi>冊府元龜唐太宗即位赦制闗内蒲芮虞秦陕鼎六州免二年租自餘丨丨丨給丨一年</hi>　免来<lb/>
　　嵗税<hi>唐書元宗紀開元元年幸温湯講武於驪山丨新豐丨丨丨賜從官帛</hi>　節級賑濟<hi>唐優</hi>
　　<hi>恤旱蝗諸州詔委轉運使設法般運江淮糙米於河隂積貯以備丨丨丨丨</hi>　賑乏乃雨<hi>唐書太宗</hi>
　　<hi>紀貞觀十三年五月甲寅以旱避正殿詔五品以上言事減膳罷役理囚丨丨丨丨</hi>　男女異日<hi>曽鞏</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-58b"/>
　　<hi>越州趙公救菑記人受粟日一升幼小半之憂其衆相噪也使受粟者丨丨丨丨而人受二日之食</hi>　家得<lb/>
　　一斗<hi>文獻通考真宗咸平五年遣中使詣雄霸瀛莫等州為粥以賑飢民兩浙提刑鍾離瑾言百姓闕食官設</hi>
　　<hi>糜粥民競赴之有妨農事請下轉運使量出米賑濟丨丨丨丨從之</hi>
　　平除三輔逋<hi>後漢書安帝紀永初四年詔㠯三輔比遭寇亂人庶流冗除三年逋租過更口算芻藁禀</hi>
　　<hi>上郡貧民各冇差</hi>　賜三縣租<hi>漢書武帝紀元封四年詔曰朕躬祭后土地祗見光集于靈壇一夜</hi>
　　<hi>三燭幸中都宫殿上見光其赦汾隂夏陽中都死罪㠯下丨丨丨及揚氏皆無出今年丨賦</hi>　原蕩逋<lb/>
　　城<hi>齊書武帝紀建元四年即位詔曰城直之制歴代宜同頃嵗逋㢮遂以萬計雖在憲宜懲而原心可亮積年逋</hi>
　　<hi>城可悉原蕩自兹以後申明舊科有違糾裁</hi>　蠲免力田<hi>梁書元帝紀承聖二年詔曰食乃民天農</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-59a"/>
　　<hi>為治本一廛曠務勞心日昃一夫廢業舄鹵無遺國富刑清家給民足其力田之身在所蠲免外即宣勒稱朕意焉</hi>
　　　自給弗征<hi>李翺平賦書鰥寡孤獨冇不人疾者公與之粟帛能丨丨者丨丨其田桑</hi>　半減<lb/>
　　麥緡<hi>元稹旱災自咎詩惻惻詔書下丨丨丨與丨</hi>　分牓鄉閭<hi>常衮減京兆府秋税制明申詔</hi>
　　<hi>㫖丨丨丨丨</hi>　給復部人<hi>唐書太宗紀貞觀十八年丨丨突厥高昌丨丨𨽻諸州者二年</hi>　慰<lb/>
　　望幸心<hi>冊府元龜開元二年詔曰惟此新豐温泉是出頃者觀風數臨兹地宜下復蠲之令丨其丨丨之丨</hi>
　　<hi>新豐縣百姓免一年雜差科</hi>　豢豕給民<hi>唐書徳宗紀以沙苑丨丨三千丨貧丨</hi>　殘税<lb/>
　　停征<hi>盧攜乞蠲租賑給疏或租税之外更有他徭朝廷儻不撫存百姓實無生計乞敕州縣應所欠丨丨並一</hi>
　　<hi>切丨丨以俟蠶麥</hi>　寛待蠶麰<hi>韓愈御史臺論天旱人饑状伏乞特勅京兆府應今年税錢及草粟</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-59b"/>
　　<hi>等在百姓腹内徵未得者並且停徵容至来年蠶麥庶得少有存立又赴江陵途中寄翰林三學士詩積雪騐豐熟</hi>
　　<hi>請丨丨丨丨天子惻然感司空歎綢繆</hi>　無愛髮膚<hi>曽鞏救災議古人有曰翦爪宜及膚割髪宜及</hi>
　　<hi>體先王之於救災髪膚尚無所愛況外物乎</hi>　五稔復輸<hi>張説奉和聖製爰因廵省途次舊居應制</hi>
　　<hi>詩三耆頒命服丨丨丨田丨</hi>
　　平糴第十一<lb/>
<hi>二字成對</hi>卿出<hi>國語魯饑臧文仲言於嚴公曰國病矣君</hi>　秋斂<lb/>
　　　　<hi>盍以名器請糴於齊公曰誰使對曰國冇</hi>　春頒<hi>隋書食貨志後周太祖作相創制六官司倉掌</hi>
　　　　<hi>饑饉丨丨告糴古之制也辰也備卿辰請</hi>　　　<hi>辨九榖之物以量國用國用足即蓄其餘以待</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-60a"/>
　　　　<hi>如齊</hi>　　　　　　　　　　<hi>凶荒不足則止餘用足則以粟貸人丨丨之秋</hi>
　　賈游<hi>漢書食貨志管仲相桓公通輕重之權曰</hi>　　　<hi>斂之</hi>
　　　　<hi>嵗有凶穰故穀有貴賤令有緩急故物有</hi>　和價<hi>齊書武帝紀永明五年詔京師及四方出錢億</hi>
　　　　<hi>輕重人君不理則畜丨丨於市乘民之不</hi>　　　<hi>萬糴米穀絲綿之屬其丨丨以優黔首</hi>
　　　　<hi>給百倍其本矣故萬乘之國必有萬金之</hi>　趂時<hi>續文獻通考宋淳熙六年上曰義倉米耑備水</hi>
　　　　<hi>賈千乘之國必有千金之賈者利有所并</hi>　　　<hi>旱以濟民今連嵗豐稔常平米正當丨丨収糴</hi>
　　　　<hi>也計本量委則足矣</hi>　　　　　　　<hi>可嚴行以先降指揮催諸路以常平錢盡數糴</hi>
　　歸玉<hi>國語文仲以鬯圭與玉磬如齊告糴齊人</hi>　　　<hi>米時諸路未有申到處故也</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-60b"/>
　　　　<hi>丨其丨而予之糴</hi>　　　　　帶義<hi>宋史食貨志景定五年程元岳奏隨秔丨丨法</hi>
　　出珠<hi>文獻通考仁宗留意兵食發内藏庫金帛</hi>　　　<hi>也今秔穤丨丨之外又有所謂外義焉者絹紬</hi>
　　　　<hi>以助糴者前後不可勝數寳元中丨内庫</hi>　　　<hi>豆也豈有絹紬豆而可加之義乎望嚴督監司</hi>
　　　　<hi>丨直緡錢三十萬以賜三司因諭輔臣曰</hi>　　　<hi>止許以秔丨丨其餘盡罷其有循習病民者重</hi>
　　　　<hi>此無用之物既不欲捐棄不若散之民間</hi>　　　<hi>其罰從之</hi>
　　　　<hi>収其直助邊亦可紓吾民之斂</hi>　　　勸分<hi>續文獻通考宋淳祐三年汪剛中至蘭溪嵗早</hi>
　　觀嵗<hi>漢書食貨志李悝為魏文侯作盡地力之</hi>　　　<hi>郡倚辦丨丨剛中謂丨丨所以助義倉一切行</hi>
　　　　<hi>教又曰善平糴者必謹丨丨有上中下孰</hi>　　　<hi>之非所謂安富惜貧也願假常平錢為糴本使</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-61a"/>
　　　　<hi>上孰其収自四餘四百石中孰自三餘三</hi>　　　<hi>得循環迭濟</hi>
　　　　<hi>百石下孰自倍餘百石小饑則収百石中</hi>　三利<hi>文獻通考宋嘉定十一年臣僚言臣聞紹興初</hi>
　　　　<hi>饑七十石大饑三十石故大孰則上糴三</hi>　　　<hi>臺臣請通計一縣之數截留下户苗米于本縣</hi>
　　　　<hi>而舎一中孰則糴二下孰則糴一使民適</hi>　　　<hi>納開禧初議臣之請亦如之盖截留下户之税</hi>
　　　　<hi>足賈平則止小饑則發小孰之所斂中饑</hi>　　　<hi>米以補一縣之義倉其餘上户則隨正税而輸</hi>
　　　　<hi>則發中孰之所斂大饑則發大孰之所斂</hi>　　　<hi>之州州得以補償其截留下户之數州不以為</hi>
　　　　<hi>而糴之故雖遇饑饉水旱糴不貴而民不</hi>　　　<hi>怨縣得此米别項儲之以備賑濟使窮民不致</hi>
　　　　<hi>散取有餘㠯補不足也</hi>　　　　　　<hi>于艱食則縣不以為撓一舉而丨丨得此上䇿</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-61b"/>
　　藴年<hi>左傳載書曰凡我同盟毋丨丨注丨積丨</hi>　　　<hi>也</hi>
　　　　<hi>榖而不分災</hi>　　　　　　兩和<hi>唐㑹要開元十六年勅今所在以常平本錢及</hi>
　　置庫<hi>唐書食貨志第五琦請天下常平倉皆丨</hi>　　　<hi>當處物各于時價上量加三錢百姓有糶易者</hi>
　　　　<hi>丨以蓄本錢至是趙贊又言宜兼儲布帛</hi>　　　<hi>為収糴事須丨丨不得限數配糴訖具所用錢</hi>
　　　　<hi>請于兩都江陵成都揚汴蘇洪置常平輕</hi>　　　<hi>物及所収糴物數具申所司仍令上佐一人專</hi>
　　　　<hi>重本錢積米粟布帛絲麻貴則下價而出</hi>　　　<hi>勾當</hi>
　　　　<hi>之賤則加估而収之諸道津㑹置吏閲商</hi>　守榖<hi>管子國之廣狹壤之肥墝有數終嵗食餘有數</hi>
　　　　<hi>賈錢每緡税二十竹木茶漆税什之一以</hi>　　　<hi>彼守國者丨丨而已矣</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-62a"/>
　　　　<hi>澹常平本錢徳宗納其䇿</hi>　　　　劭農<hi>文獻通考致堂胡氏曰賑飢莫要乎近其人必</hi>
　　别廒<hi>冊府元龜晉天福二年大理少卿路阮上</hi>　　　<hi>欲有備無患當以隋文當縣置社倉為法而擇</hi>
　　　　<hi>言伏見天下諸州府舊榖尚賤新榖又登</hi>　　　<hi>長民之官行丨丨之政民其庶有瘳乎</hi>
　　　　<hi>既漸豐饒例難糴貨請取天下州府錢帛</hi>　収息<hi>宋史食貨志熙寜五年詔以銀絹各二十萬賜</hi>
　　　　<hi>數逐年支計外委逐處長吏于津要處差</hi>　　　<hi>河東經畧安撫司聽人賖買丨本丨封樁備邊</hi>
　　　　<hi>清白官収糴粟一色丨丨積貯以備荒年</hi>　中糧<hi>元史食貨志至元二十四年官發鹽引聽民丨</hi>
　　散滯　　　　　　　　　　　<hi>丨</hi>
　　取贏<hi>晉書食貨志秦始二年詔曰夫百姓年豐</hi>　發斂<hi>見觀嵗注</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-62b"/>
　　　　<hi>則用奢凶荒則窮匱是相報之理也故古</hi>　和中<hi>元史食貨志延祐三年中糴和林糧二十三萬</hi>
　　　　<hi>人權量國用丨丨散滯有輕重平糴之法</hi>　　　<hi>石五年六年又各丨丨二十萬石</hi>
　　　　<hi>理財鈞施恵而不費政之善者也</hi>
<hi>二字備用</hi>仄直給<hi>魏書李彪傳彪上封事曰頃年山東饑去嵗京師儉臣以為宜析州郡常調九分之二京都度支嵗</hi>
　　<hi>用之餘各立官司年豐糴積於倉時儉則加私之二糶之於人如此民必力田以買官絹又務貯財以取官粟年登</hi>
　　<hi>則常積嵗凶則丨丨</hi>　增市<hi>唐書食貨志文宗太和九年以天下回殘錢置常平義倉本錢嵗丨丨之非遇</hi>
　　<hi>水旱不增者判官罰俸書下考州縣假借以枉法論</hi>　折草<hi>元史食貨志元和糴之名有二曰市糴糧曰鹽</hi>
　　<hi>丨丨鹽丨丨之法成宗大徳八年定其則例每年以河間鹽令有司於五月預給京畿郡縣之民至秋成各驗鹽數</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-63a"/>
　　<hi>輸草以給京師秣馬之用每鹽二斤丨丨一束重一十斤嵗用草八百萬束折鹽四萬引云</hi>　義廪<hi>桞宗</hi>
　　<hi>元貞傳鄉為丨丨斂發謹飭嵗丁大侵人以有年</hi>　推置<hi>宋史食貨志京東西陜西河北缺兵食州縣括</hi>
　　<hi>民家所積糧市之謂之丨丨取上户版籍酌所輸租而均糴之謂之對糴皆非常制</hi>　對糴<hi>見上注</hi>
　　博糴<hi>冊府元龜唐寳歴元年勅如聞河南振武今年熟令丨丨米十萬斛搬送靈武収貯其價以户部錢充宋</hi>
　　<hi>史食貨志自熙寜以来和糴入中之外又有坐倉丨丨結糴俵糴兑糴寄糴括糴勸糴均糴等名其曰坐倉熙寜二</hi>
　　<hi>年令諸軍餘糧願糶入官者計價支錢復儲其米于倉</hi>　結糴<hi>見上注文獻通考宋熙寜八年劉佐體量</hi>
　　<hi>川茶因便丨丨熙河路軍儲得七萬餘石詔運給焉</hi>　俵糴<hi>見上注文獻通考宋熙寜八年令中書計運米</hi>
　　<hi>百萬石費約三十七萬貫帝怪其多王安石因言丨丨非特省六七十萬緡嵗漕之費且河北入中之價權之在我</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-63b"/>
　　<hi>遇斗斛貴住糴即百姓米無所糶自然價省非惟實邊亦免傷農帝以為然</hi>　兑糴<hi>見上注文獻通考宋</hi>
　　<hi>熙寜九年詔淮南常平司于麥熟州郡及時丨丨</hi>　寄糴<hi>見上注文獻通考宋元豐二年糴便糧草王子</hi>
　　<hi>淵論綱舟利害因言商人入中嵗小不登必邀厚價故設内郡丨丨之法以權輕重</hi>　括糴<hi>見上注文獻通</hi>
　　<hi>考宋元符元年章楶請並邊糴買務榜諭民毋得與公爭糴即官儲有之丨索蓄家量存其所用盡丨入官</hi>
　　勸糴<hi>見上注</hi>　均糴<hi>見上注文獻通考丨丨政和元年童貫宣撫陕西奏行之以人户家業田土頃</hi>
　　<hi>畝均敷上等所均斛斗數多下等數少五年言者謂丨丨之法推行往往不齊於是詔諸縣毋輙丨丨</hi>
　　平幣藏<hi>管子善為天下者謹守重流而天下不吾洩矣彼重之相歸如水之就下吾國嵗非凶也以丨丨之</hi>
　　<hi>故國榖倍重故諸侯之榖至也是藏一分以致諸侯之一分利不奪于天下</hi>　準平<hi>漢書食貨志管仲相</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-64a"/>
　　<hi>桓公通輕重之權曰民有餘則輕之故人君斂之㠯輕民不足則重之故人君散之㠯重凡輕重斂散之㠯時則丨</hi>
　　<hi>丨</hi>　社司<hi>隋書食貨志開皇五年長孫平奏令諸州百姓及軍人勸課當社共立義倉収穫之日隨其所</hi>
　　<hi>得勸課出粟及麥於當社造倉窖貯之即委丨丨執帳檢校每年収積勿使損敗若時或不熟當社有饑饉者即以</hi>
　　<hi>此榖振給自是諸州儲峙委積</hi>　義倉<hi>見上注唐書食貨志尚書左丞戴冑建議自王公以下計墾田秋熟</hi>
　　<hi>所在為丨丨嵗凶以給民太宗善之乃詔畝税二升粟麥秔稻隨土地所宜寛郷斂以所種狹鄉據青苗簿而督之</hi>
　　<hi>田耗十四者免其半耗十七者皆免之商賈無田者以其户為九等出粟自五石至于五斗為差下下户及夷獠不</hi>
　　<hi>取焉嵗不登則以賑民或貸為種子則至秋而償</hi>　社倉<hi>文獻通考宋淳熙八年浙東提舉朱熹言乾道</hi>
　　<hi>四年間建民艱食熹請于府得常平米六百石請本鄉土居朝奉郎劉如愚共任賑貸夏受粟于倉冬則加二計息</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-64b"/>
　　<hi>以償自後逐年斂散或遇少歉即蠲其息之半大飢即盡蠲之凡十有四年得息米造成倉廒及以元數六百石還</hi>
　　<hi>府見管米三千一百石以為丨丨不復収息每石止収耗米三升以故一鄉四五十里間雖遇凶年人不闕食請以</hi>
　　<hi>是行于司倉</hi>　京倉<hi>唐書食貨志天寳中嵗以錢六十萬緡賦諸道和糴斗增三錢每嵗短遞輸丨丨者</hi>
　　<hi>百餘萬斛米賤則少府加估而糴貴則賤價而糶</hi>　坐倉<hi>見博/糴注</hi>　置塲<hi>宋史食貨志建隆初</hi>
　　<hi>河北連嵗大稔命使丨丨增價市糴自是率以為常</hi>　入中<hi>宋史食貨志麟府州以轉餉道逺遣常参官就</hi>
　　<hi>置塲和糴河北又募商人輸芻粟於邊以要劵取鹽及緡錢香藥寳貨於京師或東南州軍陜西則受鹽於兩池謂</hi>
　　<hi>之丨丨</hi>　實邊<hi>宋史食貨志咸平中嘗出内府綾羅錦綺計值緡錢百八十萬銀三十萬兩付河北轉運</hi>
　　<hi>使糴粟丨丨繼而詔凡邊州積榖可給三嵗則止</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-65a"/>
<hi>三字成對</hi>農益勸　　　　　　　　三總領<hi>文獻通考宋髙宗紹興十八年户部奏免</hi>
　　民毋傷<hi>漢書食貨志李悝曰糴甚貴傷民甚</hi>　　　　<hi>和糴而命丨丨丨置塲糴之</hi>
　　　　　<hi>賤傷農民傷則離散農傷則國貧故</hi>　四都倉<hi>宋史食貨志又于陜西建丨丨丨平夏城</hi>
　　　　　<hi>甚貴與甚賤其傷一也善為國者使</hi>　　　　<hi>曰裕財鎮戎軍曰裕軍通峽砦曰裕民西</hi>
　　　　　<hi>丨丨丨而農益勸</hi>　　　　　　　<hi>安州曰裕邊</hi>
　　廣闗輔<hi>唐書食貨志牛仙客為相有彭果者</hi>　量官户<hi>宋史食貨志宣和三年方臘乎兩浙亦丨</hi>
　　　　　<hi>獻䇿丨丨丨之糴京師糧廪益羨</hi>　　　　<hi>丨丨輕重均糴明年荆湖南北均糴以家</hi>
　　輸御荘<hi>續文獻通考宋景定二年上曰遞年</hi>　　　　<hi>業為差</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-65b"/>
　　　　　<hi>和糴止及民户今嵗水潦若此凡御</hi>　䘏軍班<hi>文獻通考宋熙寜二年曾公亮謂支米有</hi>
　　　　　<hi>前荘米亦照民所科之數輸之有司</hi>　　　　<hi>量數不同難以立價帝曰家各有斗人自</hi>
　　　　　<hi>以示上下一體之意</hi>　　　　　　　<hi>知其所得之多寡雖定價庸何傷然此法</hi>
　　給三嵗<hi>見實邊注</hi>　　　　　　　　　<hi>第以丨丨丨防監人可也</hi>
　　蓄五年<hi>宋史食貨志熙寜七年是嵗河東並</hi>　禁減尅<hi>文獻通考宋紹興十五年詔丨州縣丨丨</hi>
　　　　　<hi>邊大稔詔都轉運使李師中與劉庠</hi>　　　　<hi>價錢横斂脚費如盤量出剰監官計剰數</hi>
　　　　　<hi>廣糴積五年之蓄</hi>　　　　　　　<hi>科罪</hi>
　　留上供<hi>文獻通考宋景徳三年詔于京東京</hi>　通有無<hi>唐㑹要開元二年勅年嵗不稔有無須通</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-66a"/>
　　　　　<hi>西河北河東陜西淮南江南兩浙各</hi>　　　　<hi>所在州縣不得閉糴各令當處長吏檢校</hi>
　　　　　<hi>置常平倉以逐州户口多少量丨丨</hi>　禁科抑<hi>宋史食貨志寳慶三年監察御史汪剛中</hi>
　　　　　<hi>丨錢一二萬貫小州或二三千貫付</hi>　　　　<hi>言和糴之弊其来非一日矣欲得其要而</hi>
　　　　　<hi>司農司係帳三司不問出入委轉運</hi>　　　　<hi>革之非丨丨丨不可夫丨丨丨莫如增米</hi>
　　　　　<hi>使并本州委幕職一員耑掌其事每</hi>　　　　<hi>價此已試而有騐者望飭所司奉行有㫖</hi>
　　　　　<hi>嵗秋夏加錢収糴遇貴減價出糶</hi>　　　　<hi>從之</hi>
　　割義租<hi>隋書食貨志齊河清三年定令諸州</hi>　差清强<hi>唐㑹要貞元四年詔京兆府于時價外加</hi>
　　　　　<hi>郡皆别置富人倉初立之日准所領</hi>　　　　<hi>估和糴丨丨丨官先給價值然後貯納續</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-66b"/>
　　　　　<hi>中下户口數得支一年之糧逐當州</hi>　　　　<hi>令所司自搬運載送太倉并差御史訪察</hi>
　　　　　<hi>榖價賤時斟量丨當年丨丨充入榖</hi>　　　　<hi>有違勅文令長以下當重科貶</hi>
　　　　　<hi>貴下價糶之賤則還用所糶之物依</hi>
　　　　　<hi>價糴貯</hi>
<hi>三字備用</hi>仄用布帛<hi>晉書食貨志武帝欲平一江表時榖賤而布帛貴帝欲立平糴法丨丨丨市榖以為糧儲</hi>
　　錫銀會<hi>宋史食貨志紹定元年丨丨丨度牒於湖廣總所令和糴米七十萬石餉軍</hi>　息飛輓<lb/>
　　<hi>宋史食貨志宋嵗漕以廣軍儲實京邑河北河東陜西三路及内郡又自糴買以丨邊民丨丨之勞</hi>　散諸<lb/>
　　郡<hi>宋史食貨志元豐三年詔河北瀛定二州所糴數以鉅萬而丨於丨丨寄糴恐逺近不相及不若致商人自運</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-67a"/>
　　<hi>李南公王子淵俱言寄糴法行已乆且近都倉緩急運致非難于是寄糴卒不罷</hi>　贍軍國<hi>冊府元龜</hi>
　　<hi>唐貞元二年度支奏秋夏兩税青苗等錢物悉折糴粟麥所在儲積以備軍食京兆府兼給錢収糴每斗於時價外</hi>
　　<hi>更加十錢納于太倉詔可其奏自是每嵗行之以丨丨丨</hi>　東西市<hi>玉海平糴之令始于李悝耿夀昌開</hi>
　　<hi>常平之法至晉齊不能廢後魏定和糴之制北齊築富人之倉隋置監唐置丨丨丨之糴其法一也</hi>　平物<lb/>
　　價<hi>宋史食貨志崇寜五年詔陜西錢重物輕委轉運司措置以銀絹絲紬之類博糴斛斗以丨丨丨</hi>
　　平設常平<hi>漢書宣帝紀五鳯四年大司農中丞耿夀昌奏丨丨丨倉㠯給北邊又食貨志夀昌白令邊郡</hi>
　　<hi>皆築倉㠯榖賤時增其賈而糴㠯利農榖貴時減賈而糶名曰常平倉民便之上乃下詔賜夀昌爵闗内侯</hi>
　　糴便司<hi>宋史食貨志元豐四年以度支副使蹇周輔兼措置河北丨丨丨</hi>　恵民倉<hi>文獻通考</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-67b"/>
　　<hi>淳化五年令諸州置丨丨丨如榖稍貴即減價糶與貧民不過一斛</hi>　富人倉<hi>見割義租注</hi>　収<lb/>
　　羨餘<hi>唐書韋宙傳出為永州刺史州負嶺轉餉險艱每饑人輙莩死宙始築常平倉丨榖丨丨以待乏</hi>
　　和糴官<hi>續文獻通考金天興二年蔡州加設四隅丨丨丨</hi>　省轉般<hi>文獻通考宋嘉定十一年</hi>
　　<hi>臣僚言頃嵗議臣有請計義倉所入之數除負郭縣就州輸納外餘令逐縣置數自行収受非惟革州縣侵移之弊</hi>
　　<hi>亦丨凶年丨丨之勞</hi>　輸其餘<hi>曽鞏本朝政要䇿使嵗穰丨丨丨嵗凶受而食之故義倉之法自此始</hi>
<hi>四字成對</hi>管仲富國<lb/>
　　李悝濟民<hi>文獻通考按古今言糶糴斂散之法始于齊管仲魏李悝然管仲之意兼主于富國丨丨之意</hi>
　　　　　　<hi>耑主于丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-68a"/>
　　斂散得節<lb/>
　　輕重便時<hi>白居易平百貨之價䇿斂散得其節丨丨丨於丨則百貨之價自平四人之利咸遂</hi>
　　分災救患<lb/>
　　通商恵人<hi>冊府元龜興元九年詔曰分災救患法有常規丨丨丨丨國之令典自今宜令州府不得閉糴</hi>
　　計本量委<hi>見賈游注</hi>
　　出陳易新<hi>遼史食貨志道宗時東京咸信蘇復辰海同銀烏遂春泰等五十餘城内沿邊諸州各有和糴</hi>
　　　　　　<hi>倉依祖宗法丨丨丨丨許民自願假貸収息二分所在無慮二三十萬石雖累兵興未嘗用乏</hi>
<hi>四字備用</hi>仄東西相被<hi>管子桓公曰齊西水潦而民飢齊東豐庸而糶賤欲以東之賤被西之貴為之有道乎管</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-68b"/>
　　<hi>子對曰今齊西之粟釡百泉則鏂二十也齊東之粟釡十泉則鏂二泉也請以令籍人三十泉得以五榖菽粟決其</hi>
　　<hi>籍若此則齊西出三斗而決其籍齊東出三釡而決其籍然則釜十之粟皆實于倉廪西之民飢者得食寒者得衣</hi>
　　<hi>無本者予之陳無種者予之新若此則丨丨之丨丨逺近之準平矣</hi>　衡金百萬<hi>管子桓公問於管子</hi>
　　<hi>曰吾欲守國財而毋税于天下而外因天下可乎管子對曰昔者武王有巨橋之粟貴糴之數桓公曰為之奈何管</hi>
　　<hi>子對曰武王立重泉之戍令曰民自有百鼓之粟者不行民舉所最粟以避重泉之戍而國榖二什倍巨橋之粟亦</hi>
　　<hi>二什倍武王以巨橋之粟二什倍而市繒帛軍五嵗毋籍衣於民以巨橋之粟二什倍而丨黄丨丨丨終身無籍於</hi>
　　<hi>民准衡之數也</hi>　農末俱利<hi>史記貨殖傳計然曰夫糶二十病農九十病末末病則財不出農病則草</hi>
　　<hi>不辟矣上不過八十下不減三十則丨丨丨丨平糶齊物闗市不乏治國之道也</hi>　先給後奏<hi>唐㑹</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-69a"/>
　　<hi>要開成四年詔曰義倉防水旱丨丨丨丨敕有明文</hi>　雜種並納<hi>隋書食貨志開皇十五年詔曰本置</hi>
　　<hi>義倉止防水旱百姓之徒不思久計輕爾費損於後乏絶又北境諸州異於餘處雲夏長靈鹽蘭豐鄯凉甘𤓰等十</hi>
　　<hi>一州所有義倉丨丨丨丨本州若人有旱儉少糧先給雜種及逺年粟十六年又詔社倉準上中下三等税上户不</hi>
　　<hi>過一石中户不過七斗下户不過四斗</hi>　循環斂散<hi>唐書食貨志陸贄上疏曰税茶錢積户部者宜</hi>
　　<hi>計諸道户口均之榖麥熟則平糴亦以義倉為名主以廵院時稔傷農則優價廣糴榖貴而止小歉則借貸丨丨丨</hi>
　　<hi>丨使聚榖幸災者無以牟大利</hi>　減價出糶<hi>唐㑹要興元元年詔江淮之間連嵗豐稔廹于供賦頗亦</hi>
　　<hi>傷農収其有餘濟彼不足宜令度支于淮南浙東西道加價和糴三五十萬石差官搬運于諸處丨丨丨丨貴從權</hi>
　　<hi>便以利於人</hi>　榖不賤出<hi>曽鞏本朝政要䇿使嵗穰丨丨丨丨嵗凶民不病食故平糴之令自此始</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-69b"/>
　　　發廪減直<hi>源流至論漕兩浙者丨丨丨丨以濟貧民注祥符六年兩浙運使陳堯佐言杭潤等州米</hi>
　　<hi>斗錢六十盖江隠不稔行旅販鬻致有増價宜勿禁以濟小民仍令丨丨丨其丨以糶之</hi>　隨賦輸送<lb/>
　　<hi>宋史食貨志初河東既下減其租賦有司言其地沃民勤頗多積榖請每嵗和市丨常丨丨丨其直多折色給之</hi>
　　　許商興販<hi>冊府元龜唐太和八年詔嵗有歉穰榖有貴賤權其輕重須使流通非止救災亦為利物</hi>
　　<hi>同州諸縣至河中晉絳京西北豐熟之處冝令近京諸道丨丨丨丨往来不得止遏</hi>　渡口博易<hi>金史</hi>
　　<hi>食貨志貞祐四年省臣奏河北艱食販粟北渡者衆宜權立法以遮糴之擬於諸丨丨南岸選通練財貨官先以金</hi>
　　<hi>銀絲絹等丨丨商販之糧轉之北岸以回易糴本兼収見錢不惟杜姦弊亦使錢入京師從之</hi>　充三月<lb/>
　　食<hi>金史食貨志常平倉廢章宗明昌元年御史請復設敕省臣詳議省臣言如計諸郡縣驗户口例以月支三斗</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-70a"/>
　　<hi>為率每口但儲三月已及千萬數亦足以平物價救荒凶矣若令諸處自官兵三年食外可丨丨丨之丨者免糴其</hi>
　　<hi>不及者俟豐年糴之庶可久行也</hi>
　　平粟藏九年<hi>唐書食貨志其凶荒則有社倉賑給不足則徙民就食諸州其後洛相幽徐齊并秦蒲州</hi>
　　<hi>又置常平倉丨丨丨丨米藏五年下濕之地粟藏五年米藏三年皆著于令</hi>　商估往還<hi>北史蘇瓊</hi>
　　<hi>傳舊制以淮禁不聽商販輙渡淮南嵗儉啓聽淮北取糴後淮北人饑復請通糴淮南遂得丨丨丨丨彼此兼濟水</hi>
　　<hi>陸之利通于河北</hi>　價本相當<hi>宋史食貨志元祐二年嘗以麥熟下諸路廣糴詔後丨若與丨丨丨</hi>
　　<hi>即許變轉兑糴</hi>　錢幣通流<hi>金史食貨志大定十二年詔在都和糴以實倉廪且使丨丨丨丨</hi>
　　就往受糧<hi>金史食貨志大定十七年詔遣官詣復州曷蘇館路檢視富家畜積有餘者增直以糴令近地</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-70b"/>
　　<hi>居民丨丨丨丨</hi>　准口聽留<hi>周書武帝紀建徳三年詔以往嵗年榖不登民多乏絶令公私道俗凡有</hi>
　　<hi>貯積粟麥者皆丨丨丨丨以外盡糶</hi>　水旱不憂<hi>續文獻通考宋乾道六年新權發遣衢州胡堅常進</hi>
　　<hi>對奏廣糴常平上曰若一州得二十萬石常平米雖有丨丨丨足丨矣</hi>
　　考試第十二<lb/>
<hi>二字成對</hi>論秀<hi>禮記命鄉丨丨士升/之司徒曰選士司徒</hi>　温卷<hi>文獻通考江陵項氏曰風俗之弊至唐極矣王</hi>
　　　　<hi>丨選士之丨者而升之學曰俊士升于司</hi>　　　<hi>公大人不復求士天下之士什什伍伍奉幣刺</hi>
　　　　<hi>徒者不征于鄉升于學者不征于司徒曰</hi>　　　<hi>再拜以謁于典客者投其所為之文名之曰求</hi>
　　　　<hi>造士注秀士鄉大夫所考有徳行道藝者</hi>　　　<hi>知己如是而不問再如前所為者名之曰丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-71a"/>
　　興甿<hi>周禮遂大夫三嵗大比則率其吏而丨丨</hi>　賜詩<hi>宋史選舉志太平興國二年御殿覆試命李昉</hi>
　　　　<hi>注丨丨舉民賢者能者如六鄉之為也</hi>　　　<hi>扈䝉第其優劣為三等得吕䝉正以下一百九</hi>
　　讀法<hi>周禮州長各掌其州之教治政令之法正</hi>　　　<hi>人越二日覆試諸科得二百人並賜及第又閲</hi>
　　　　<hi>月之吉各屬其州之民而丨丨以考其徳</hi>　　　<hi>貢籍得十舉以上至十五舉進士諸科一百八</hi>
　　　　<hi>行道藝而勸之以糾其過惡而戒之</hi>　　　　<hi>十餘人並賜出身九經七人不中格亦憐其老</hi>
　　試經<hi>晉書孔坦傳先是逺方孝秀到不試䇿普</hi>　　　<hi>特賜同三傳出身凡五百餘人皆賜袍笏錫宴</hi>
　　　　<hi>皆除署至是帝申明舊制皆令丨丨有不</hi>　　　<hi>開寳寺帝自為詩一章以賜之</hi>
　　　　<hi>中科刺史太守免官</hi>　　　　　别卷<hi>宋史選舉志熙寧十年立宗子試法凡祖宗袒</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-71b"/>
　　懐牒<hi>唐書選舉志每嵗仲冬州縣館監舉其成</hi>　　　<hi>免親已受命者附鎖㕔試自袒免以外得試于</hi>
　　　　<hi>者送之尚書省而舉選不由館學者謂之</hi>　　　<hi>國子監禮部丨異其丨而校之十取其五舉者</hi>
　　　　<hi>鄉貢皆丨丨自列于州縣試已長吏以鄉</hi>　　　<hi>雖多觧毋過五十廷試亦不與進士同考</hi>
　　　　<hi>飲酒禮㑹屬僚設賔主陳俎豆備管弦牲</hi>　異題<hi>宋史選舉志嘉定十四年宗學觧試依太學例</hi>
　　　　<hi>用少牢歌鹿鳴之詩因與耆艾叙長少焉</hi>　　　<hi>取放每舉附國子監發觧所丨丨别考</hi>
　　獻書<hi>周禮鄉大夫三年則大比考其徳行道藝</hi>　主酒<hi>摭言進士榜出謝後便往期集院其日状元與</hi>
　　　　<hi>而興賢者能者鄉老及鄉大夫帥其吏與</hi>　　　<hi>同年相見請一人為録事其餘主宴丨丨主樂</hi>
　　　　<hi>其衆寡以禮禮賔之厥明鄉老及鄉大夫</hi>　　　<hi>主茶咸以其日辟之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-72a"/>
　　　　<hi>羣吏丨賢能之丨于王王再拜受之登于</hi>　探花<hi>秦中記進士杏園初宴謂之丨丨宴以少俊二</hi>
　　　　<hi>天府内史貳之</hi>　　　　　　　　<hi>人為丨丨使徧遊名園若他人先折花則二使</hi>
　　孝秀<hi>見試經注</hi>　　　　　　　　　<hi>皆被罰</hi>
　　廉良<hi>隋書禮儀志後齊每䇿秀孝中書䇿秀才</hi>　上第<hi>唐書選舉志上元二年禮部侍郎楊綰上疏請</hi>
　　　　<hi>集書䇿考貢士考功郎中䇿丨丨皇帝常</hi>　　　<hi>依古察孝廉其鄉閭孝友信義廉恥而通經者</hi>
　　　　<hi>服乘輿出坐于朝堂中楹秀孝各以班草</hi>　　　<hi>縣薦之州州試其所通之學送于省所習經取</hi>
　　　　<hi>對其有脱誤書濫孟浪者起立席後飲墨</hi>　　　<hi>大義聽通諸經之學每問經十條對䇿三道皆</hi>
　　　　<hi>水脱容刀</hi>　　　　　　　　　<hi>通為丨丨吏部官之經義通八䇿通二為中第</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-72b"/>
　　考格<hi>齊書謝超宗傳都令史駱宰議䇿秀才丨</hi>　　　<hi>與出身下第罷歸</hi>
　　　　<hi>丨五問並得為上四三為中二為下一不</hi>　大成<hi>唐書選舉志上元二年國子監置丨丨二十人</hi>
　　　　<hi>合與第超宗議以為表事之淵析理之㑹</hi>　　　<hi>取己及第而聰明者為之試書日誦千言并日</hi>
　　　　<hi>豈必委牘方切治道非患對不盡問患以</hi>　　　<hi>試䇿所業十通七然後補其禄俸同直官</hi>
　　　　<hi>恒文弗竒必使一通峻正寜劣五通而常</hi>　攀桂<hi>陳元老及第詩桃花先透三層浪桂子髙攀第</hi>
　　　　<hi>與其俱竒必使一亦宜採詔從宰議</hi>　　　　<hi>一枝</hi>
　　帖由<hi>文獻通考長興四年禮部貢院奏新立條</hi>　簪花<hi>宋史司馬光傳仁宗寳元初中進士甲科年甫</hi>
　　　　<hi>件九經五經經明呈丨丨之時試官書通</hi>　　　<hi>冠性不喜華靡聞喜宴獨不簮花同列語之曰</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-73a"/>
　　　　<hi>不後有不及格者唱落後請置筆硯将所</hi>　　　<hi>君賜不可違乃簪一枝</hi>
　　　　<hi>納丨丨分明却令自閲或者試官錯書通</hi>　蘂榜<hi>藝林伐山世稱大羅天放榜于蘂珠宫故稱丨</hi>
　　　　<hi>不當與改正如懐疑者便許請本經當面</hi>　　　<hi>丨</hi>
　　　　<hi>檢對如實是錯即更于丨丨上書名而退</hi>　錦標<hi>唐詩紀事黄頗宜春人與盧肇同郷頗富而肇</hi>
　　丙第　　　　　　　　　　　<hi>貧同日遵路赴舉郡牧餞頗離亭肇駐蹇十里</hi>
　　乙科<hi>文獻通考隋杜正藏舉秀才蘇威監選時</hi>　　　<hi>以俟明年肇以第一名還袁因競渡即席賦詩</hi>
　　　　<hi>射䇿甲第者合奏曹司難為别奏抑為丨</hi>　　　<hi>曰向道是龍剛不信果然奪得丨丨歸</hi>
　　　　<hi>丨正藏訴屈威怒改為丙第</hi>　　　燒尾<hi>聞見録士人初登第必展歡宴謂之丨丨説者</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-73b"/>
　　限字<hi>宋史選舉志洪邁言貢舉令賦丨三百六</hi>　　　<hi>云魚躍龍門化龍時必有雷丨其丨乃化</hi>
　　　　<hi>十丨論丨五百丨今經義論䇿一道有至</hi>　别頭<hi>唐書選舉志初禮部侍郎親故移試考功謂之</hi>
　　　　<hi>三千言賦一篇㡬六百言寸晷之下唯務</hi>　　　<hi>丨丨貞元十六年中書舎人髙郢奏罷</hi>
　　　　<hi>貪多累牘連篇何由精妙宜俾各遵體格</hi>　曵白<hi>舊唐書苗晉卿傳拜吏部侍郎天寳一載春御</hi>
　　　　<hi>以返渾淳</hi>　　　　　　　　　<hi>史中丞張倚男奭參選晉卿欲悦附之考選人</hi>
　　合題<hi>宋史選舉志慶元四年以經義多用套類</hi>　　　<hi>判等凡六十四人分甲乙丙科奭在其首衆知</hi>
　　　　<hi>父子兄弟相授致天下士子不務實學遂</hi>　　　<hi>奭不讀書論議紛然安禄山奏之明皇大集登</hi>
　　　　<hi>命有司六經出題各于本經摘出兩段文</hi>　　　<hi>科人御花蕚樓親試奭手持試紙竟日不下一</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-74a"/>
　　　　<hi>意相類者丨為一丨以杜挾冊讐偽之計</hi>　　　<hi>字時謂之丨丨</hi>
　　持韻　　　　　　　　　闗黄<hi>宋史選舉志知貢舉宋白等定貢院故事先期</hi>
　　挾書<hi>宋史選舉志凡就試唯詞賦者許持切韻</hi>　　　<hi>三日進士具都榜引試及試中格録進士之文</hi>
　　　　<hi>玉篇其丨丨為姦及口相受授者發覺即</hi>　　　<hi>奏御諸科惟籍名而上制下而中書省同貢院</hi>
　　　　<hi>黜之</hi>　　　　　　　　　　<hi>丨丨覆奏俟正敕下闗報南漕都省御史臺然</hi>
　　五等<hi>宋史選舉志景徳四年定親試進士條制</hi>　　　<hi>後貢院寫春闗散給登科之人例納朱膠綾紙</hi>
　　　　<hi>其考第之制凡丨丨學識優長詞理精純</hi>　　　<hi>之直赴吏部南曹試判三道謂之闗試注籍而</hi>
　　　　<hi>為第一才思該通文理周率為第二文理</hi>　　　<hi>入省謂之春闗</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-74b"/>
　　　　<hi>俱通為第三文理中平為第四文理疎淺</hi>　具食<hi>唐書選舉志元宗開元五年始令鄉貢明經進</hi>
　　　　<hi>為第五然後臨軒唱第上二等曰及第三</hi>　　　<hi>士見訖國子監謁先師學官開講問義有司為</hi>
　　　　<hi>等曰出身四等五等曰同出身餘如貢院</hi>　　　<hi>丨丨清資五品以上官及朝集使皆往閲禮焉</hi>
　　　　<hi>舊制</hi>　　　　　　　　賜錢<hi>宋史選舉志開寳五年禮部奏合格進士諸科</hi>
　　七塲<hi>宋史選舉志明法舊試六塲更定試丨丨</hi>　　　<hi>凡二十八人上親召對講武殿而未及引試也</hi>
　　　　<hi>第一第二塲試律第三塲試令第四第五</hi>　　　<hi>明年翰林學士李昉知貢舉取宋準以下十一</hi>
　　　　<hi>塲試小經第六塲試令第七塲試律仍于</hi>　　　<hi>人會有訴昉用情取舎帝乃籍終塲下第人召</hi>
　　　　<hi>試律日雜問疏義六經註四凡三禮三傳</hi>　　　<hi>見擇一百九十五人并準以下乃御殿給紙筆</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-75a"/>
　　　　<hi>通禮每十道義分經註六道疏義四道以</hi>　　　<hi>别試詩賦得進士二十六人五經四人開元禮</hi>
　　　　<hi>六通為合格</hi>　　　　　　　　<hi>七人三禮三十八人三傳二十六人三史三人</hi>
　　鎖院<hi>文獻通考紹興十二年詔祖宗舊法諸路</hi>　　　<hi>學究十八人明法五人皆賜及第又丨丨二十</hi>
　　　　<hi>州軍科塲並限八月五日丨丨縁福建去</hi>　　　<hi>萬以張宴㑹殿試遂為常制</hi>
　　　　<hi>京逺遂先期用七月川廣尤逺遂用六月</hi>　徹幕<lb/>
　　　　<hi>今福建二廣趍京不逺恐試下舉人冐名</hi>　焚香<hi>夢溪筆談禮部貢院試進士日設香案于階前</hi>
　　　　<hi>再試他州可依限八月初五日丨丨</hi>　　　　<hi>主司與舉人對拜此唐故事也所坐設位供張</hi>
　　監門<hi>宋史選舉志端拱元年知貢舉宋白等定</hi>　　　<hi>甚盛有司具茶湯飲漿至試學究則悉徹帳幕</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-75b"/>
　　　　<hi>貢院故事先期三日進士具都榜引試借</hi>　　　<hi>氊席之類亦無茶湯渴則飲硯水人人皆黔其</hi>
　　　　<hi>御史臺驅使官一人丨丨都堂簾外置案</hi>　　　<hi>吻歐文忠有詩丨丨禮進士徹幕待經生</hi>
　　　　<hi>設銀香罏唱名給印試紙</hi>　　　　夏課<lb/>
　　戰蟻<hi>梅堯臣較藝和王禹玉内翰詩萬蟻戰酣</hi>　春闗<hi>見闗黄注國史補㨗而入選謂之丨丨退而肄</hi>
　　　　<hi>春晝永五星明處夜堂深酣一作来</hi>　　　　<hi>業謂之過夏執業而出謂之夏課</hi>
　　窺龍<hi>王安石夜讀試卷詩蕉中得鹿初疑夢牖</hi>　撤棘<hi>五代史和凝傳累遷翰林學士知貢舉是時進</hi>
　　　　<hi>下丨丨稍眩真</hi>　　　　　　　　<hi>士多浮薄喜為喧嘩以動主司主司每放牓則</hi>
　　科目<hi>唐書選舉志其丨之丨有秀才有明經有</hi>　　　<hi>圍之以棘閉省門絶人出入以為常凝丨丨開</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-76a"/>
　　　　<hi>俊士有進士有明法有明字有明算有一</hi>　　　<hi>門而士皆肅然無譁所取皆一時之秀稱為得</hi>
　　　　<hi>史有三史有開元禮有道舉有童子而明</hi>　　　<hi>人</hi>
　　　　<hi>經之别有五經有三經有二經有學究一</hi>　設簾<hi>玉海寳元中詔省試丨丨于都堂之中楹施帟</hi>
　　　　<hi>經有三禮有三傳有史科此嵗舉之常選</hi>　　　<hi>幕于東西偏以限内外舉子進質疑義毋令近</hi>
　　　　<hi>也</hi>　　　　　　　　　　<hi>簾以防其私</hi>
　　觧頭<hi>文獻通考長興四年奏准㑹要貢人至元</hi>　覓舉<hi>文獻通考唐薛謙光疏言今之舉人有乖事實</hi>
　　　　<hi>日列在方物之前以備充庭之禮近直至</hi>　　　<hi>或明詔試令搜揚則驅馳府寺請謁權貴陳詩</hi>
　　　　<hi>臨鎖院前赴應天門外朝見今後請令舉</hi>　　　<hi>奏記希咳唾之澤摩頂至足冀提攜之恩故俗</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-76b"/>
　　　　<hi>人赴正仗如舊法或以人數不少請止取</hi>　　　<hi>號舉人為丨丨</hi>
　　　　<hi>諸科丨丨一人就列其餘續到者俟齊日</hi>　決科<hi>宋史傅堯俞傳堯俞十嵗能為文及登第猶未</hi>
　　　　<hi>别令朝見奉敕依</hi>　　　　　　　<hi>冠石介每過之堯俞未嘗不在介曰君少年丨</hi>
　　滿里<hi>宋史選舉志舊法隨侍見任守倅等官在</hi>　　　<hi>丨不以游戲為娛何也堯俞曰性不喜囂雜非</hi>
　　　　<hi>本貫二千里外曰丨丨子弟試官内外有</hi>　　　<hi>有他爾介歎息竒之</hi>
　　　　<hi>服親及婚姻家曰避親館于見任門下曰</hi>　小録<hi>宋史選舉志知貢舉宋白等定貢院故事列叙</hi>
　　　　<hi>門客是三等許牒試否則不預間有背本</hi>　　　<hi>名氏鄉貫三代之類書之謂之丨丨醵錢為游</hi>
　　　　<hi>宗而竄他譜飛賕而移試他道者試者病</hi>　　　<hi>宴之資謂之酺皆團司主之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-77a"/>
　　　　<hi>之六年詔牒試應避者令本司長官州守</hi>　大科<hi>聞見録富韓公初游塲屋禮部試下西歸次陜</hi>
　　　　<hi>倅縣令委保詭冐者連坐按六年紹興六</hi>　　　<hi>范文正公尹開封遣人追公曰有㫖以丨丨取</hi>
　　　　<hi>年也</hi>　　　　　　　　　　<hi>士可亟還公復上京師見文正辭以未嘗為此</hi>
　　翹闗<hi>唐書選舉志長安二年始置武舉其制有</hi>　　　<hi>學文正曰已同諸公薦君矣乆為君闢一室皆</hi>
　　　　<hi>長垜馬射歩射平射筒射又有馬槍丨丨</hi>　　　<hi>丨丨文字正可往就館公以賢良方正登第</hi>
　　　　<hi>負重身材之選丨丨長丈七尺徑三寸半</hi>　軍士<hi>續文獻通考明景泰元年翰林侍講學士劉鉉</hi>
　　　　<hi>凡十舉後手持闗距出處無過一尺負重</hi>　　　<hi>主考順天及揭曉第一人劉宣盧龍丨丨也同</hi>
　　　　<hi>者負米五斛行二十歩皆為中第亦以鄉</hi>　　　<hi>事者欲更之鉉爭曰朝廷立賢無方不可乃止</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-77b"/>
　　　　<hi>飲酒禮送兵部</hi>　　　　　　女童<hi>文獻通考淳熙元年丨丨林幼玉求試中書後</hi>
　　試律<hi>宋史選舉志太平興國八年進士諸科始</hi>　　　<hi>省挑試所誦經書四十三件並通詔特封孺人</hi>
　　　　<hi>丨丨義十道進士免帖經明年惟諸科丨</hi>　黔吻<hi>見焚香注</hi>
　　　　<hi>丨進士復帖經</hi>　　　　　　摘髭<hi>韓愈寄崔立之詩連年収科第若丨頷底丨</hi>
　　分經<hi>唐書選舉志凡博士助教丨丨授諸生凡</hi>
　　　　<hi>禮記春秋左氏傳為大經詩周禮儀禮為</hi>
　　　　<hi>中經易尚書春秋公羊傳榖梁傳為小經</hi>
<hi>二字成對</hi>仄進士<hi>禮記大樂正論造士之秀者以告于王而升諸司馬曰丨丨司馬辨論官材論丨丨之賢者以告于</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-78a"/>
　　<hi>王而定其論</hi>　造士<hi>禮記樂正崇四術立四教順先王詩書禮樂以丨丨春秋教以禮樂冬夏教以詩書</hi>
　　　三物<hi>周禮大司徒以鄉丨丨教萬民而賔興之一曰六徳知仁聖義中和二曰六行孝友睦婣任恤三曰</hi>
　　<hi>六藝禮樂射御書數注民三事教成鄉大夫舉其賢者能者以鄉飲酒之禮賔客之既則獻其書於王</hi>　常<lb/>
　　選<hi>見科目注</hi>　口義<hi>唐書選舉志元和二年明經停丨丨復試墨義十條五經取通五明經通六</hi>
　　墨義<hi>見上注</hi>　鄉貢<hi>唐書選舉志唐時取士之科多因隋舊然其大要有三由學館者曰生徒由州</hi>
　　<hi>縣者曰丨丨皆升于有司而進退之其天子自詔者曰制舉所以待非常之才焉</hi>　制舉<hi>見上注</hi>
　　口問<hi>唐書選舉志嵗終通一年之業丨丨大義十條通八為上六為中五為下</hi>　重覆<hi>唐書選舉志髙</hi>
　　<hi>祖即位詔諸州明經秀才俊士進士明于理體為鄉里稱者縣考試州長丨丨嵗隨方物入貢</hi>　書䇿<hi>國史</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-78b"/>
　　<hi>補挾藏入試謂之丨丨</hi>　墨試<hi>唐書選舉志凡書學先口試通乃丨丨説文字林二十條通十八為第</hi>
　　　試䇿<hi>唐書選舉志凡秀才丨方畧丨五道以文理通粗為上上上中上下中上凡四等為及第</hi>　賜<lb/>
　　餅<hi>洛中紀異僖宗幸南内興慶池方食餅餤時進士在曲江有聞喜宴上命依人數各丨紅綾丨餤所司以金合</hi>
　　<hi>進上命馳賜又徐夤詩莫欺老缺殘牙齒曾喫紅綾餅餤来</hi>　拔觧<hi>國史補外府不試而貢者謂之丨丨</hi>
　　　秋薦<hi>文獻通考梁太祖開平元年勅近年舉人當丨丨之時不親試者號為拔觧今後宜止絶</hi>　覆<lb/>
　　降<hi>文獻通考後唐荘宗同光三年勅今嵗新及第進士符䝉正等令翰林院丨試升王徽桑維翰居魁亞丨符䝉</hi>
　　<hi>正第四</hi>　文觧<hi>文獻通考明宗長興三年勅今後落第舉人所司已納家状者次年便赴貢院就試並免</hi>
　　<hi>再取丨丨</hi>　禁燭<hi>宋史選舉志淳熙十一年凡試藝于省闈及國子監兩浙轉運使者皆丨丨其他郡國率</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-79a"/>
　　<hi>達旦乃出</hi>　試紙<hi>宋史選舉志丨丨長官印署面給之試中格者第其甲乙具所試經義朱書通否監官試</hi>
　　<hi>官署名其下進士文巻諸科義巻帖由並隨觧牒上之禮部</hi>　門客<hi>見滿/里注</hi>　公薦<hi>宋史選舉</hi>
　　<hi>志故事知舉官将赴貢院臺閣近臣得薦所知之負藝者號曰丨丨太祖慮其因縁挾私禁之</hi>　釋褐<hi>宋朝</hi>
　　<hi>㑹要興國二年始賜吕䝉正等丨丨後遂為例</hi>　賦韻<hi>宋史選舉志太平興國二年御殿覆試内出賦題丨</hi>
　　<hi>丨平側相闗依次而用</hi>　闗試<hi>見闗/黄注</hi>　殿舉<hi>宋史選舉志乾徳元年定諸州貢舉條法及殿</hi>
　　<hi>罰之式進士文理紕繆者丨五丨諸科初塲十不丨五丨第二第三塲十不丨三丨第一至第三塲九不並丨一丨</hi>
　　<hi>丨丨之數朱書於試巻送中書門下</hi>　秋試<hi>宋史選舉志太平興國三年九月廷試舉人故事惟春放榜至</hi>
　　<hi>是丨丨非常例也</hi>　春榜<hi>宋史趙贊傳後唐明宗目贊曰是兒令器也七嵗應神童舉特賜童子及第仍</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-79b"/>
　　<hi>附長興三年禮部丨丨</hi>　中帖<hi>宋史選舉志武舉馬射一丨丨當兩上垜一中的當兩丨丨</hi>　公<lb/>
　　卷<hi>宋史選舉志初貢士踵唐制猶用丨丨然多假他人文字或傭人書之景徳中嘗限舉人于試卷前親書家状</hi>
　　<hi>如丨丨及後所試書體不同並駁放其假手文字辨之得實即斥去永不得赴舉</hi>　八行<hi>宋史選舉志崇</hi>
　　<hi>寜五年初立丨丨科詔曰士有善父母為孝善兄弟為悌善内親為睦善外親為婣信于朋友為任仁于州里為恤</hi>
　　<hi>知君臣之義為忠達義利之分為和凡有丨丨實状鄉上之縣縣延入學審考無偽上其名于州州第其等孝悌中</hi>
　　<hi>和為上睦婣為中任恤為下苟備丨丨不俟中嵗即奏貢入太學免試補為上舎司成以下審定不誣申省釋褐優</hi>
　　<hi>命之官不能全備者為州學上等上舎餘有差</hi>　廷試<hi>宋史選舉志雍熙二年丨丨初唱名及第第一等為</hi>
　　<hi>節度推官是年及端拱初禮部試已帝慮有遺才取不中格者再試之于是由再試得官者數百人凡丨丨帝親閲</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-80a"/>
　　<hi>巻累日宰相屢請宜歸有司始詔嵗命官知舉</hi>
　　平賔興<hi>見三物註</hi>　學童<hi>文獻通考漢興蕭何草律曰太史試丨丨能諷書九千字以上乃得為史</hi>
　　<hi>又以六體試之課最者以為尚書御史史書令史</hi>　帖文<hi>唐書選舉志凡明經先丨丨然後口試經問大</hi>
　　<hi>義十條荅時務䇿三道</hi>　予官<hi>唐書選舉志童子科十嵗以下能通一經及孝經論語巻誦文十通者丨</hi>
　　<hi>丨通七予出身</hi>　星攢<hi>劉禹錫送韋秀才道中赴制舉/詩君門起天中多士如丨丨</hi>　榜花<hi>南部</hi>
　　<hi>新書唐禮部放榜嵗取二三人姓氏稀僻者謂之色目人又號丨丨</hi>　槐黄<hi>遯齋閒覽長安舉子六月後落</hi>
　　<hi>第者不出京謂之過夏借靜坊廟院作文曰夏課至七月後復獻新文求㧞觧故時語曰丨花丨舉子忙</hi>　糊<lb/>
　　名<hi>宋史選舉志淳化三年諸道貢士凡萬七千餘人先是有擊登聞鼓訴校試不公者蘇易簡知貢舉受詔即赴</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-80b"/>
　　<hi>貢院仍丨丨考校遂為例</hi>　避親<hi>見滿/里注</hi>　同年<hi>范成大姑蘇丨丨㑹詩序進士科始于隋盛于</hi>
　　<hi>唐本朝因之偕升者謂之丨丨</hi>　團司<hi>見小/録注</hi>　臨軒<hi>文獻通考真宗咸平三年親試舉人上丨</hi>
　　<hi>丨三日無倦色得進士陳堯咨以下四百九人諸色四百三十餘人又試進士五舉諸科八舉及嘗經御史或年踰</hi>
　　<hi>五十者得進士及諸科凡九百餘人共千八百餘人</hi>　狀元<hi>文獻通考國初殿試本覆試也不過審覆其繆</hi>
　　<hi>濫者黜之而元在前列者固未嘗别第其升降也景徳以後多别取丨丨然省元亦皆置之前列</hi>　倫魁<lb/>
　　<hi>文獻通考仁宗時殿試雖曰别命試官糊名考校然賜第之時往往亦叅採譽望乃定丨丨真徳秀回孫榜眼啓璧</hi>
　　<hi>水蜚英夙髙士望玉階上對果亞丨丨</hi>　升華<hi>王邁回馬探花啓錫第彤墀丨丨鼎甲焉名千里軒昻御</hi>
　　<hi>榻之前鰲戴三山縹緲僊蓬之上</hi>　拏魁<hi>文天祥得觧謝座主啓堯叟以壮嵗丨丨堯咨為之接武</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-81a"/>
<hi>三字成對</hi>鶯遷榜<hi>劉禹錫詩三春省/壁丨丨丨一字天</hi>赴正仗<hi>見觧頭注</hi>
　　　　　<hi>津馬渡橋王禹偁詩姓名舊在丨丨</hi>備充庭<hi>見觧頭注文獻通考唐左拾遺劉承慶疏</hi>
　　　　　<hi>丨詩什重題燕子樓</hi>　　　　　　<hi>伏見比年以来天下諸州所貢物至元日</hi>
　　鹿鳴詩<hi>見懐牒注</hi>　　　　　　　　<hi>皆陳在御前唯貢人獨于朝堂列拜則金</hi>
　　賦八韻<hi>容齋隨筆唐以丨取士而韻數多寡</hi>　　　<hi>帛羽毛升于玉階之下賢良文學棄彼金</hi>
　　　　　<hi>平側次序原無定格自太和以後始</hi>　　　<hi>門之外恐所謂貴財而賤義重物而輕人</hi>
　　　　　<hi>以丨丨為常</hi>　　　　　　　<hi>伏請貢人至元日列在方物之前以丨丨</hi>
　　策五篇<hi>文獻通考宋寳元中李淑侍經筵帝</hi>　　　<hi>丨之禮制可</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-81b"/>
　　　　　<hi>訪以進士詩賦䇿論先後俾以故事</hi>泥金信<hi>開元天寳遺事新進士及第以泥金書帖</hi>
　　　　　<hi>對淑上奏唐建中二年趙贊請試以</hi>　　　<hi>子附家書謂之丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>時務丨丨丨箴論表贊各一篇</hi>　淡墨書<hi>摭言進士榜黏黄紙四張以丨丨氊筆丨</hi>
　　給厨米<hi>唐書選舉志代宗廣徳二年詔曰頃</hi>　　　<hi>禮部貢院四字於榜首賈魏公談録李紆</hi>
　　　　　<hi>年戎車屢駕諸生輟講宜追學生在</hi>　　　<hi>侍郎放舉人命筆吏勒紙書榜未及填禮</hi>
　　　　　<hi>館習業度支丨丨丨</hi>　　　　　　<hi>部貢院字吏得疾令史王昶亦善書召令</hi>
　　賜餐錢<hi>宋史選舉志新進士舊冇期集渡江</hi>　　　<hi>終其事值昶醉以氊筆染水不能加墨迨</hi>
　　　　　<hi>後置局于禮部貢院特㫖丨丨丨唱</hi>　　　<hi>明方覺字體濃淡相間反致其妍後遂為</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-82a"/>
　　　　　<hi>第之三日赴焉</hi>　　　　　　　　<hi>故事</hi>
　　奨孤學<hi>唐書楊㻛傳㻛奏有司帖試明經不</hi>　瓊林宴<hi>宋史選舉志太平興國八年進士始分三</hi>
　　　　　<hi>質大義乃取年頭月尾孤經絶句且</hi>　　　　<hi>甲自是錫宴瓊林苑</hi>
　　　　　<hi>今習春秋三家儀禮者纔十二恐諸</hi>　玉筍班<hi>唐書李宗閔傳宗閔為中書舎人典貢舉</hi>
　　　　　<hi>家廢無日請丨丨丨以存學家其能</hi>　　　　<hi>所取多知名士若唐沖薛庠袁都等世謂</hi>
　　　　　<hi>通者稍加優宦丨丨丨從之</hi>　　　　　<hi>之玉筍鄭谷九日偶懐寄左省張起居詩</hi>
　　試雜文<hi>唐書選舉志永隆二年考功員外郎</hi>　　　　<hi>渾無酒泛金英菊漫道官趨丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>劉思立建言明經多抄義條進士惟</hi>　五老牓<hi>摭言杜徳祥放榜曹松等五人年俱七十</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-82b"/>
　　　　　<hi>誦舊䇿皆無實才而有司以人數充</hi>　　　　<hi>餘時謂丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>第乃詔自今明經試帖粗十得六以</hi>　千佛經<hi>摭言張倬落第捧登科記頂戴曰此丨丨</hi>
　　　　　<hi>上進士丨丨丨二篇通文律者然後</hi>　　　　<hi>名丨也</hi>
　　　　　<hi>試䇿</hi>　　　　　　　左右榜<hi>元史選舉志中書省奏准以三月初七日</hi>
　　考宗室<hi>玉海元豐二年命知制誥張璪光禄</hi>　　　　<hi>御試舉人於翰林國史院䝉古人作一甲</hi>
　　　　　<hi>丞陸佃于秘閣丨試丨丨</hi>　　　　　　<hi>序立拜賜䇿題各就次色目人作一甲漢</hi>
　　試使臣<hi>玉海三班使臣試兵書自熙寜三年</hi>　　　　<hi>人南人作一甲納卷畢出院監試官同讀</hi>
　　　　　<hi>雷珣始</hi>　　　　　　　　　<hi>巻官以所對䇿第其髙下分為三甲進奏</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-83a"/>
　　三千字<hi>夏竦應廷試詩縱横禮樂丨丨丨獨</hi>　　　　<hi>作二榜用勅黄紙書揭於内前紅門之左</hi>
　　　　　<hi>對丹墀日未斜</hi>　　　　　　　　<hi>右</hi>
　　十二題<hi>宋史選舉志髙宗正博學宏詞科凡</hi>　甲乙科<hi>後漢書順帝紀陽嘉元年㠯大學新成試</hi>
　　　　　<hi>丨丨丨制誥詔表露布檄箴銘記贊</hi>　　　　<hi>明經下第者補弟子員增丨丨丨各十人</hi>
　　　　　<hi>頌序内雜出六題分為三塲每塲體</hi>
　　　　　<hi>制一古一今</hi>
<hi>三字備用</hi>仄試六體<hi>見學/童注</hi>　飲墨水<hi>見廉/良注</hi>　三條燭<hi>能改齋謾録廣記云唐制舉人</hi>
　　<hi>試日既暮許燒燭三條韋承貽試日先畢作詩云丨丨丨盡鐘初動七轉丹成鼎未開又云白蓮千朶照廊明一片</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-83b"/>
　　<hi>昇平雅頌聲才唱第丨丨丨盡南宫風月畫難成舊説亦言舉人試日已晚主文權徳輿於簾下戲云丨丨丨盡燒</hi>
　　<hi>殘舉子之心舉子遽荅云八韻賦成驚破侍郎之膽</hi>　日五色<hi>摭言李程貞元中試丨丨丨賦破題云徳</hi>
　　<hi>動天鍳祥開日華楊於陵覽之曰公今須作状元翌日無名於陵乃於故冊子末繕寫而斥其名氏攜以詣主文示</hi>
　　<hi>之曰塲中有此侍郎何以待之曰非状元不可於陵曰若如此侍郎已遺賢矣此乃李程所作亟命取程所納而對</hi>
　　<hi>不差一字主文因謀之於陵擢為状元</hi>　龍虎榜<hi>唐書歐陽詹傳詹舉進士與韓愈李觀李絳崔羣王</hi>
　　<hi>涯馮宿庾承宣聨第皆天下選時稱丨丨丨</hi>　傳衣缽<hi>邵氏聞見録范魯公質舉進士和凝為主文愛</hi>
　　<hi>其文賦凝自以第十三登第謂魯公曰君之文宜冠多士屈居第十三者欲君丨老夫丨丨耳魯公以為榮至先後</hi>
　　<hi>為相有獻詩者云從此廟堂添故事登庸衣缽亦相傳</hi>　謝名第<hi>摭言状元以下到主司宅下馬綴行</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-84a"/>
　　<hi>而立斂名紙通呈與主司對拜主事云請状元丨丨丨第㡬人謝衣缽</hi>　鎖㕔試<hi>宋史選舉志几命士</hi>
　　<hi>應舉謂之丨丨丨所屬先以名聞得㫖而後觧</hi>　拜黄甲<hi>宋史選舉志朝謝後丨丨丨其儀設褥于堂上</hi>
　　<hi>東西相向皆再拜拜已擇榜中年長者一人状元拜之復擇最少者一人拜状元所以侈寵靈重年好明長少也</hi>
　　　百篇舉<hi>宋史選舉志太平興國五年有趙昌國者求應丨丨丨謂一日作詩百篇帝出雜題二十令各</hi>
　　<hi>賦五篇篇八句日旰僅成數十首率無可觀帝以是科久廢特賜及第以勸来者</hi>　給導從<hi>宋史選舉</hi>
　　<hi>志景徳八年詔進士第一人令金吾司丨七人丨丨聽引兩節</hi>　聞喜宴<hi>宋史選舉志丨丨丨分為兩日</hi>
　　<hi>宴進士請丞郎大兩省宴諸科請省郎小兩省綴行期集</hi>　賜袍笏<hi>見賜/詩注</hi>　給紙筆<hi>見賜</hi>
　　<hi>錢注</hi>　恩榮宴<hi>元史仁宗紀延祐二年廷試進/士賜進士丨丨丨於翰林院</hi>　龍飛榜<hi>蘇軾</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-84b"/>
　　<hi>再上皇帝書陛下臨軒選士天下謂之丨丨丨齊東野語度宗丨丨丨陳文龍為廷魁胡躍龍為省元</hi>　别<lb/>
　　几席<hi>宋史選舉志景徳四年定親試進士條制凡策士即殿兩廡張帟丨丨丨標姓名其上先一日表其次序</hi>
　　<hi>揭示闕外翌旦拜闕下乃入就席</hi>　頒程式<hi>宋史選舉志景徳四年命有司詳定考校進士程式送禮</hi>
　　<hi>部貢院頒之</hi>　試六論<hi>文獻通考孝宗乾道元年詔令尚書兩省諫議大夫已上御史中丞學士待制</hi>
　　<hi>各舉賢良方正直言極諫一人仍具詞業繳進翰林學士汪應辰以眉山布衣李垕應詔上覽其文稱奨命依格召</hi>
　　<hi>試㑹有沮之者不果試宰相虞允文為上言之始依元祐獨試故事命翰林學士王曮起居舎人李彦穎考丨參詳</hi>
　　<hi>垕丨丨凡五通上親試于集英殿有司考入第四等復御殿引見賜制科出身</hi>　紅勒帛<hi>夢溪筆談嘉祐</hi>
　　<hi>中士人劉㡬累為國學第一人驟為怪險之語學者翕然效之歐陽公主文決意痛懲有一舉人論曰天地軋萬物</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-85a"/>
　　<hi>茁聖人發公曰此必劉㡬戲績曰秀才刺試官刷以大硃筆横抹之自首至尾謂之丨丨丨</hi>　孫山外<lb/>
　　<hi>遯齋閒覽孫山末名得觧有同試者托探得失山曰觧名盡處是孫山吾兄更在丨丨丨</hi>　鳯麟榜<hi>周伯</hi>
　　<hi>琦紀事詩得士共為天下賀明朝揭榜醉黄封自注禮闈揭榜傳宣張宴各賜衣幣榜魁李國鳯趙麟號丨丨丨又</hi>
　　<hi>有三家兄弟聮中號棣蕚榜皆前所未見也</hi>　棣蕚牓<hi>見上注</hi>
　　平脱容刀<hi>見廉良注</hi>　進士科<hi>文獻通考隋煬/帝始建丨丨丨</hi>　真秀才<hi>隋書杜正</hi>
　　<hi>元傳開皇末舉秀才僕射楊素負才傲物正元抗辭酬對無所屈撓素甚不悦久之㑹林邑獻白鸚鵡素促召正元</hi>
　　<hi>使者相望及至即令作賦正元倉卒之際援筆立成文不加㸃始異之因令更擬諸雜文筆十餘條又皆立成而辭</hi>
　　<hi>理華贍素乃歎曰此丨丨丨吾不及也</hi>　帖平文<hi>見奨孤/學注</hi>　造牓天<hi>唐書陸扆傳累</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-85b"/>
　　<hi>進翰林學士中書舎人扆始得舉進士時方遷幸而六月牓出至是毎甚暑他學士輙戲曰丨丨丨也</hi>　袍<lb/>
　　似銀<hi>摭言元和十三年嵗在丙申李逢吉下三十三人皆取寒素時有詩曰元和天子丙申年三十三人同得</hi>
　　<hi>仙丨丨爛丨文似錦相将白日上青天</hi>　制舉科<hi>宋史選舉志丨丨無常丨所以待天下之才傑天子</hi>
　　<hi>每親䇿之然宋之得才多由進士而以是科應詔者少惟召試館職及後来博學宏詞而得忠鯁文學之士或起之</hi>
　　<hi>山林或取之朝著召之州縣多至大用焉</hi>　賜装錢<hi>宋史選舉志真宗咸平三年賜河北進士諸科三百</hi>
　　<hi>五十人及第同出身既下第願試武藝及量才録用者又五十餘人悉丨丨丨慰遣之</hi>　謝恩銀<hi>宋史</hi>
　　<hi>選舉志熙寜三年親試進士始專以䇿舊制進士入進丨丨丨百兩至是罷之仍賜錢三千為期集費</hi>　特<lb/>
　　奏名<hi>宋史選舉志開寳三年詔禮部閲貢士及十五舉嘗終塲者得一百六人賜本科出身丨丨丨恩例盖自</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-86a"/>
　　<hi>此始侯鯖録崇寜初丨丨丨状元徐遹瓊林宴罷作詩曰白髮青衫晚得官瓊林頓覺酒腸寛</hi>　緑竹詩<lb/>
　　<hi>文獻通考熙寜四年太子右贊善大夫吳安度試舎人院已入等有司以安度所試丨丨丨背王芻古説而直以為</hi>
　　<hi>竹遂黜不取富弼言史記叙載淇園之竹正衛産也安度語有據遂賜進士出身</hi>　朱絲繩<hi>馬異送皇</hi>
　　<hi>甫湜赴舉詩主文有崔李郁郁為朝徳青銅鏡必明丨丨丨必直</hi>
<hi>四字成對</hi>崑山片玉　　　　　　　即家賜第<hi>宋史選舉志建炎二年川陕河北京</hi>
　　桂林一枝<hi>晉書郄詵傳詵遷雍州刺史武</hi>　　　　　<hi>東正奏名不赴者一百三人以龍飛</hi>
　　　　　　<hi>帝于東堂㑹送問詵曰卿自以</hi>　　　　　<hi>特恩丨丨丨丨</hi>
　　　　　　<hi>為何如對曰臣舉賢良對䇿為</hi>　放牓唱名<hi>宋史選舉志知貢舉宋白等定貢院</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-86b"/>
　　　　　　<hi>天下第一猶丨丨之丨丨崑山</hi>　　　　　<hi>故事制下先書姓名散報之翌日丨</hi>
　　　　　　<hi>之片玉帝笑</hi>　　　　　　　　<hi>丨丨丨</hi>
　　一䇿能過　　　　　　　司空先輩<hi>北夢瑣言王凝典綘州司空圖侍郎</hi>
　　五問可稱<hi>文獻通考梁天監中沈約上疏</hi>　　　　　<hi>方應進士舉瑯琊重之及知舉日司</hi>
　　　　　　<hi>曰當今士子繁多畧以萬計常</hi>　　　　　<hi>空一㨗列第四人登科同年訝其名</hi>
　　　　　　<hi>患官少才多無以處秀才自别</hi>　　　　　<hi>姓甚暗所圖太速有鄙薄者號為司</hi>
　　　　　　<hi>是一種任官非若漢代取人之</hi>　　　　　<hi>空瑯琊知有此説因召一榜人開筵</hi>
　　　　　　<hi>例也假使秀才對丨丨丨丨孝</hi>　　　　　<hi>宣言曰某叨竊文柄今年榜帖全為</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-87a"/>
　　　　　　<hi>㢘荅一䇿能過此乃雕蟲小道</hi>　　　　　<hi>丨丨丨丨一人而已由是聲彩益振</hi>
　　　　　　<hi>非闗理功得失以此求才徒虛</hi>　天子門生<hi>宋史選舉志舊制秋貢春試皆置别</hi>
　　　　　　<hi>語耳</hi>　　　　　　　　　　<hi>頭塲以待舉人之避親者惟臨軒親</hi>
　　日東巍第<hi>王邁謝殿試編排官聶侍郎啓</hi>　　　　　<hi>試謂之丨丨丨丨雖父兄為考官亦</hi>
　　　　　　<hi>丨方丨即収于丨丨江以西莫</hi>　　　　　<hi>不避嘉定元年始因議臣有請命朝</hi>
　　　　　　<hi>並其大名</hi>　　　　　　　　　<hi>官有親屬赴廷對者免差充考校</hi>
　　斗北修名<hi>文天祥賀劉省元啓蘭宫拔穎</hi>　遵适入等<hi>文獻通考博學宏詞科紹興三年立</hi>
　　　　　　<hi>甲第傳臚過千曰俊過萬曰英</hi>　　　　　<hi>洪丨入中等洪丨丨下丨髙宗覽其</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-87b"/>
　　　　　　<hi>人間健筆第一為魁第九為弼</hi>　　　　　<hi>文歎曰此洪皓子耶父在逺能自立</hi>
　　　　　　<hi>丨丨丨丨</hi>　　　　　　　　　<hi>忠義報也</hi>
　　年勞得第　　　　　　　郊祁得名<hi>文獻通考仁宗天聖二年賜舉人宋</hi>
　　媒勢出身<hi>文獻通考後周世宗顯徳二年</hi>　　　　　<hi>郊葉清臣鄭戩以下及諸科賜凡四</hi>
　　　　　　<hi>勅比聞近年以来多有濫進或</hi>　　　　　<hi>百八十餘人及第出身有差丨與弟</hi>
　　　　　　<hi>以年勞而得第或因丨丨以丨</hi>　　　　　<hi>丨俱以辭賦丨丨時奏祁第一太后</hi>
　　　　　　<hi>丨今嵗所貢舉人試令看詳果</hi>　　　　　<hi>不欲弟先兄乃擢郊第一祁第十</hi>
　　　　　　<hi>見紕繆須至去留</hi>　　　自陳升等<hi>石林燕語故事南省奏名第一殿試</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-88a"/>
　　私試公試<hi>宋史選舉志學校凡丨丨孟月</hi>　　　　<hi>唱過三名不及則必越衆抗聲丨丨</hi>
　　　　　　<hi>經義仲月論季月策凡丨丨初</hi>　　　　<hi>雖考校在下列必得丨丨吳春卿歐</hi>
　　　　　　<hi>塲經義次塲論䇿試上舎如省</hi>　　　　<hi>陽文忠皆由是得升第一甲獨范景</hi>
　　　　　　<hi>試法凡内舎行藝與所試之業</hi>　　　　<hi>仁避不肯言等輩屢趣之皆不應至</hi>
　　　　　　<hi>俱優為上舎上等取旨授官一</hi>　　　　<hi>第十九人方及徐出拜命而退時已</hi>
　　　　　　<hi>優一平為中等以俟殿試俱平</hi>　　　　<hi>服其静退自是廷試當自陳者多慕</hi>
　　　　　　<hi>若一優一否為下等以俟省試</hi>　　　　<hi>效之</hi>
　　乳名訓名<hi>宋史選舉志咸淳九年凡無官</hi>俱優授官<hi>見私試公試注</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-88b"/>
　　　　　　<hi>宗子應舉初生則用丨丨給據</hi>分官寺酒<lb/>
　　　　　　<hi>既長則用丨丨其赴諸路漕司</hi>賜御廚羮<hi>薩都剌賜恩榮宴詩銀甕春分官寺</hi>
　　　　　　<hi>之試有一人前後用兩據印二</hi>　　　　<hi>酒玉杯香丨丨丨丨</hi>
　　　　　　<hi>卷者至是命漕司並索丨丨丨</hi>宫花壓㡌<lb/>
　　　　　　<hi>丨各項公據方許収試以杜奸</hi>官錦裁袍<hi>馬祖常試院雜題詩宫花壓㡌牌金</hi>
　　　　　　<hi>弊</hi>　　　　　　　　　<hi>小丨丨丨丨綬綵齊</hi>
　　奏雲五色<hi>宋史韓琦傳弱冠舉進士名在</hi>觧韋璧省<lb/>
　　　　　　<hi>第二方唱名太史奏日下五色</hi>中的璇魁<hi>李劉賀何大圭及第啓丨丨丨丨觧</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-89a"/>
　　　　　　<hi>雲見</hi>　　　　　　　　　　<hi>韋璧省十九年無全牛之刃九萬里</hi>
　　夢菜一苗<hi>東齋遺事真宗臨軒䇿士夜丨</hi>　　　　　<hi>運化鵬之程</hi>
　　　　　　<hi>殿下有丨丨丨與殿基相髙及</hi>
　　　　　　<hi>拆第一巻乃蔡齊上曰得人矣</hi>
<hi>四字備用</hi>仄中年考校<hi>禮記古之教者家有塾黨有庠術有序國有學比年入學丨丨丨丨注中猶間也鄉遂大</hi>
　　<hi>夫間嵗則考學者之徳行道藝周禮三嵗大比乃考焉</hi>　甲第乙第<hi>唐書選舉志凡進士試時務䇿</hi>
　　<hi>五道帖一大經經䇿全通為丨丨䇿通四帖過四以上為丨丨</hi>　試老子䇿<hi>唐書選舉志上元二年加</hi>
　　<hi>丨貢士丨丨丨明經二條進士三條</hi>　勅賜及第<hi>文獻通考唐朝有丨丨丨丨以表特恩至宋御試中</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-89b"/>
　　<hi>第者皆稱之其後文學之臣有不由科第者或獻文别試亦丨丨進士丨丨又摭言劉業特賜及第韋岫賀之曰三</hi>
　　<hi>十浮名毎年皆有九重知己曠代所無</hi>　劉蕡下第<hi>冊府元龜唐文宗䇿試賢良劉蕡切論黄門太</hi>
　　<hi>横考官歎服而中官當途不敢留在籍中物論喧然登科人李郃謂人曰丨丨丨丨我軰厚顔矣</hi>　六名<lb/>
　　五相<hi>宋齋隨筆唐徳宗貞元十年賢良方正科十六人裴垍為舉首王播次之隔一名而裴度崔羣皇甫鎛繼</hi>
　　<hi>之丨丨之中連得丨丨可謂盛矣</hi>　列棘圍席<hi>唐書舒元輿傳元和中舉進士見有司鈎校苛切既</hi>
　　<hi>試尚書雖冰炭脂炬飡具皆人自将吏一唱名乃得入丨丨丨丨坐廡下因上書言自古貢士未有輕于此者且宰</hi>
　　<hi>相公卿由此出而有司以𨽻人待之羅棘遮截疑為奸又非所以求忠直也</hi>　英雄入彀<hi>摭言唐太</hi>
　　<hi>宗私幸端門見新進士綴行而出喜曰天下丨丨丨吾丨中矣</hi>　滿城桃李<hi>劉禹錫和王侍郎放榜後</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-90a"/>
　　<hi>詩一日聲名遍天下丨丨丨丨屬春官</hi>　五中首選<hi>宋史張綱傳綱入太學以上舎及第釋禍徽宗</hi>
　　<hi>知綱丨丨丨丨特除太學正</hi>　拔十得五<hi>宋史選舉志太宗謂侍臣曰朕欲博求俊彦於科塲中非</hi>
　　<hi>敢望丨丨丨丨止得一二亦可為致治之具矣</hi>　秋觧冬集<hi>宋史選舉志初禮部貢舉設進士九經五</hi>
　　<hi>經開元禮三史三禮三傳學究明經明法等科皆丨取丨丨丨禮部春考試合格及第者列名放榜于尚書省</hi>
　　經籍恣檢<hi>舊唐書李揆傳拜中書舎人乾元初兼禮部侍郎揆嘗以主司取士徒峻其隄防索其書䇿殊</hi>
　　<hi>未知藝不至者文史之囿亦不能摛詞其試進士文章請於庭中設五經諸史及切韻本于牀而引貢士謂之曰大</hi>
　　<hi>國選士但務得材丨丨在兹請丨尋丨</hi>　竊户應選<hi>宋史選舉志諸州士不還鄉里而丨丨他州以</hi>
　　<hi>丨丨者嚴其法</hi>　家傳魁脉<hi>羅公夀發觧魁謝游守啓祖孫三世俱横牛角之經父子十年兩占鰲頭</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-90b"/>
　　<hi>之選丨丨丨丨喜動春闈</hi>　四月殿試<hi>文獻通考光宗初建議者云省闈試士春令尚淺天寒晷短間</hi>
　　<hi>遇春雪則研冰筆凍書字不成縱有鉅材莫克展布請展至二月朔而殿試則于四月初選日從之</hi>　中秋<lb/>
　　引試<hi>文獻通考紹興十三年詔諸道發觧並以丨丨日丨丨四川則用季春而仲秋類省焉</hi>　省元<lb/>
　　前列<hi>見状元注</hi>　春蠶食葉<hi>歐陽修禮部貢院閱進士就試詩無譁戰士銜枚勇下筆丨丨丨丨</hi>
　　<hi>聲</hi>　巨鼇首冠<hi>宜春傳信録盧肇字子發開成中就江西觧為試官末録肇有啓事謝曰丨丨贔屭</hi>
　　<hi>丨丨蓬山試官謂之曰昨限以人數擠排雖獲伸展深慚名第焉得首冠蓬山之謂肇曰必知明公垂問大凡頑石</hi>
　　<hi>在上丨丨戴之豈非丨丨耶㑹昌三年肇為状頭及第</hi>　特書三等<hi>杜陽雜編宏詞獨孤受所司試</hi>
　　<hi>放馴象賦及進其本上自覽考之稱歎者久因吟其句曰化之式孚則必受乎来獻物或違性斯用感於至仁以受</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-91a"/>
　　<hi>為知去就故丨丨第丨丨</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_036-91b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定分類字錦卷三十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>