<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定分類字錦卷四十九<lb/>
　　布帛<lb/>
　　　布第一<hi>火浣附</hi>
　<hi>二字成對</hi>五兩<hi>唐書禮樂志天子巡/狩刺史令贄其土之</hi>　黄潤<hi>揚雄蜀都賦筒中丨丨一端數金左思蜀都賦</hi>
　　　　　<hi>實錦綺繒布葛越皆丨丨為束</hi>　　　　　<hi>丨丨比筒籝金所過注丨丨謂筒中細布也比</hi>
　　　七升<hi>國語季文子相宣成無衣帛之妾無食粟</hi>　　　<hi>毗二切</hi>
　　　　　<hi>之馬仲孫它諫曰子為魯上卿相二君矣</hi>　青箋<hi>夏侯開國吴郡賦金玉星繁明璫霞聚纎絺細</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-1b"/>
　　　　　<hi>妾不衣帛馬不食粟人其以子為愛且不</hi>　　　<hi>越丨丨白紵名綀奪乎樂浪英葛先乎三輔</hi>
　　　　　<hi>華國乎文子曰吾觀國人其父兄之食麤</hi>　竹練<hi>南方草木狀簞竹葉疏而大一節相去五六尺</hi>
　　　　　<hi>而衣惡者猶多矣吾是以不敢且吾聞以</hi>　　　<hi>出九真彼人取嫩者磓浸紡績為布謂之丨丨</hi>
　　　　　<hi>徳榮為國華不聞以妾與馬文子以告孟</hi>　　　<hi>布</hi>
　　　　　<hi>獻子獻子囚之七日自是子服之妾衣不</hi>　橦華<hi>左思蜀都賦異物崛詭竒于八方布有丨丨麫</hi>
　　　　　<hi>過丨丨之布馬餼不過稂莠注八十縷為</hi>　　　<hi>有桄榔注丨丨者樹名橦其花柔毳可績為布</hi>
　　　　　<hi>升</hi>　　　　　　　　　　<hi>也出永昌</hi>
　　　漚紵<hi>詩東門之池可以丨丨釋文紵直吕反字</hi>　百束<hi>韓非子衛人有夫妻禱者而祝曰使我無故得</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-2a"/>
　　　　<hi>又作苧</hi>　　　　　　　　　<hi>丨丨布其夫曰何少也對曰益是子將以買妾</hi>
　　績麻<hi>詩不丨其丨市也婆娑箋丨丨者婦人之</hi>　千鈞<hi>史記貨殖傳通邑大都其帛絮細布丨丨文采</hi>
　　　　<hi>事也疾其今不為</hi>　　　　　　　<hi>千匹亦比千乘之家</hi>
　　覆胛<hi>南史狼牙修國傳其俗男女皆袒而被髪</hi>　白緤<hi>吴録交趾定安縣有木棉樹髙丈實如酒杯口</hi>
　　　　<hi>以古貝為干漫其王及貴臣乃加雲霞布</hi>　　　<hi>有緜如蠶之緜也又可作布名曰丨丨一名毛</hi>
　　　　<hi>丨丨以金䋲為絡帶金環貫耳</hi>　　　　　<hi>布</hi>
　　纒頭<hi>范成大大了隘詩家家婦女布丨丨</hi>　　烏驎<hi>南州異物志木棉吉貝木所生熟時狀如鵝毳</hi>
　　輕麗<hi>劉孝綽謝越布啟比絹方綃既丨且丨</hi>　　　<hi>細過絲緜中有核如珠珣用之則治出其核昔</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-2b"/>
　　光明<hi>杜甫大雲寺贊公房詩細軟青絲履丨丨</hi>　　　<hi>用輾軸今用攪車尤便其為布曰斑布繁縟多</hi>
　　　　<hi>白㲲巾</hi>　　　　　　　　　<hi>巧曰城次麤者曰文縟又次粗者曰丨丨</hi>
<hi>二字備用</hi>仄細紵<hi>書島夷卉服厥篚織貝傳織丨丨貝水物疏織是織而為之揚州紵之所出此物又以篚盛之為衣</hi>
　　<hi>服之用知是丨丨謂丨丨布也又蔡傳卉草也葛越木綿之屬織貝錦名織為貝文今南夷木綿之精好者亦謂之</hi>
　　<hi>吉貝</hi>　吉貝<hi>見上注遯齋閑覽閩嶺以南多木棉土人競植之有至數千株者采其花為布號丨丨布又作</hi>
　　<hi>刧皮日休孤園寺詩巾之劫貝布饌以栴檀餌</hi>　載績<hi>詩八月丨丨疏績緝麻之名八月絲事畢而麻事起</hi>
　　<hi>故始績也</hi>　徽紵<hi>詩可以漚紵疏陸璣疏云紵亦麻也科生數十莖宿根在地中至春自生不嵗種也荆揚</hi>
　　<hi>之間一嵗三收今官園種之嵗再刈刈便生剝之以鐵若竹挟之表厚皮自脫但得其裏韌如筋者謂之丨丨今南</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-3a"/>
　　<hi>越紵布皆用此麻</hi>　典枲<hi>周禮丨丨掌布緦縷紵之麻草之物以待時頒功而授齎注緦十五升布抽其</hi>
　　<hi>半者白而細疏曰紵草葛䔛之屬釋文䔛苦逈反疏布緦縷用麻之物紵用草之物布中可以兼用葛䔛之草為之</hi>
　　　草貢<hi>周禮掌葛徵丨丨之財于澤農注丨丨出澤䔛紵之屬可緝績者</hi>　䔛紵<hi>見上注</hi>
　　尺幅<hi>漢書食貨志太公為周立九府圜法布帛廣二丨二寸為丨長四文為匹</hi>　白越<hi>後漢書馬皇后</hi>
　　<hi>紀諸貴人當徙居南宫太后感析别之懐各賜丨丨三千端注越布</hi>　榻布<hi>史記貨殖傳丨丨皮革千石注</hi>
　　<hi>駰案漢書音義曰丨丨白叠也正義曰顔師古曰粗厚之布也其價賤故與皮革同重耳非白疊也按白疊木綿所</hi>
　　<hi>織非中國有也</hi>　升越<hi>左思吴都賦蕉葛丨丨弱/于羅紈注丨丨越之細者</hi>　箋紵<hi>左思吴都賦果</hi>
　　<hi>布輻湊而常然注果橘柚之屬布丨丨之屬</hi>　蜀布<hi>漢書張騫傳騫曰臣在大夏時見卭竹杖丨丨問安</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-3b"/>
　　<hi>得此大夏國人曰吾賈人往市之身毒國</hi>　都布<hi>後漢書馬援傳公孫述稱帝於蜀囂使援徃觀之述盛陳</hi>
　　<hi>陛衛以延援入交拜禮畢使出就館更為援制丨丨單衣交譲冠注東觀記曰都作荅史記曰荅布千匹前書音義</hi>
　　<hi>曰荅布白疊布也何承天纂文曰都致錯履無極皆布名</hi>　都致<hi>見上/注</hi>　錯履<hi>見上注</hi>
　　無極<hi>見上注</hi>　葧布<hi>隋書突厥傳都藍可汗雍虞閭遣使詣闕賜物二千段毎嵗遣使朝貢時有流</hi>
　　<hi>人楊欽亡入突厥中都藍執欽以聞并貢丨丨魚膠</hi>　屈眴<hi>南華志六祖信衣九條九縷即丨丨布西域以</hi>
　　<hi>丨丨為細布農政全書元扈先生曰中土所織綿布精麄不等絶無光澤曹溪釋恵能所傳衣曰丨丨布即白㲲布</hi>
　　<hi>云是西域木棉心所織者其色澤如蠶絲豈即婆羅籠段耶抑西土吉貝尚有他種耶</hi>　文縟<hi>見烏驎注</hi>
　　　斑布<hi>南越志桂州出古終藤結實如鵝毳核如珠珣治出其核紡如絲綿染為丨丨</hi>　御績<hi>李嶠</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-4a"/>
　　<hi>布詩丨丨創羲皇緇冠表素王</hi>　里布<hi>周禮載師凡宅不毛者有丨丨注鄭司農云宅不毛者謂不樹桑麻</hi>
　　<hi>也丨丨者布參印書廣二寸長二尺以為幣貿易物詩云抱布貿絲抱此布也</hi>　夫布<hi>漢書食貨志民浮㳺</hi>
　　<hi>無事出丨丨一匹</hi>　火浣<hi>列子周穆王大征西戎西戎獻錕鋙之劍丨丨之布丨丨之布浣之必投于火</hi>
　　<hi>布則火色垢則布色出火而振之皓然疑乎雪魏志齊王芳紀景初二年二月西域重譯獻丨丨布詔大將軍太尉</hi>
　　<hi>臨試以示百寮注搜神記曰崐崘之墟有炎火之山山上有鳥獸草木皆生于炎火之中故有丨丨布非此山草木</hi>
　　<hi>之皮枲則其鳥獸之毛也漢世西域舊獻此布中間久絶至魏初時人疑其無有文帝以為火性酷烈無含生之氣</hi>
　　<hi>著之典論明其不然之事明帝立詔刻石于廟門之外及太學與石經並以永示来世至是西域使至而獻丨丨布</hi>
　　<hi>焉于是刋㓕此論</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-4b"/>
　　平漚麻<hi>詩東門之池可以丨丨傳漚柔也箋于池中柔麻使可緝績作衣服疏漚是漸漬之名此云漚柔者</hi>
　　<hi>謂漸漬使之柔韌也</hi>　貿絲<hi>詩氓之蚩蚩/抱布丨丨</hi>　<graphic n="KR1342" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1342.png" mimeType="image/png"/>麻<hi>唐本草丨丨又名白麻即䔛麻也今</hi>
　　<hi>人取皮作布</hi>　石麻<hi>洞𡨕記影娥池中舩紉石脉為䋲䌫石脉出晡東國細如絲可縋萬斤生石裏破石</hi>
　　<hi>而後得此脉縈緒如麻紵也名曰丨丨亦可為布</hi>　七緵<hi>史記景帝紀後二年令徒隸衣丨丨布注正義</hi>
　　<hi>曰緵八十縷也與布相似七升布用五百六十縫</hi>　春蕪<hi>洞𡨕記波祗國獻神精香草亦名荃靡一名丨</hi>
　　<hi>丨一根百條其間如竹節柔軟其皮如絲可為布所謂丨丨布亦名香荃布堅密如紈氷也握一片滿室皆香</hi>
　　香荃<hi>見上注</hi>　織花<hi>僧棲蟾送遷客/詩丨丨蠻市布</hi>　輕鬖<hi>真山民夏晚江行詩蕭散烏藤</hi>
　　<hi>杖丨丨白紵衣</hi>　丹衣<hi>拾遺記晉太康元年有羽山之民獻火浣布萬疋其國人稱羽山之山有文石生火</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-5a"/>
　　<hi>煙色随四時而見名為浄火有不潔之衣投之于火石之上雖滯汚漬湼皆如新浣當虞舜時獻黄布漢末獻赤布</hi>
　　<hi>梁冀製為衣謂之丨丨史家云單衣今縫掖也字異聲同未知孰是</hi>
<hi>三字成對</hi>賜郅惲<hi>後漢書郅惲傳惲為上東城門候帝常出獵車駕夜還惲拒闗不開帝迺廻從東中門入明日惲上</hi>
　　　　　<hi>書諫賜布百疋</hi>
　　賂王戎<hi>晉書王戎傳戎為侍中南郡太守劉肇賂戎筒中細布五十端為司隸所糾以知而未納故得不坐</hi>
　　佳人服<hi>晉白紵舞歌詩質如輕雲色如銀愛之遺誰贈丨丨製以為袍餘作巾袍以光軀巾拂塵麗丨在御</hi>
　　　　　<hi>㑹嘉賔</hi>
　　隱士衫<hi>廬陵記成芳隱麥林山剝苧織布為短襴寛袖之衣著以酤酒自稱丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-5b"/>
　　白疊子<hi>南史髙昌國傳有草實如繭繭中絲如細纑名曰丨丨丨國人取織以為布布甚軟白交市用焉又</hi>
　　　　　<hi>後漢書哀牢夷傳注諸薄國女子織作白疊花布一作白㲲見光明注</hi>
　　古貝花<hi>南史林邑國傳其國出古貝丨丨者樹名也其丨成時如鵝毳抽其緒紡之以作布與紵布不殊亦</hi>
　　　　　<hi>染成五色織為斑布又唐書南蠻環王傳婆利俗以古貝横一幅繚于腰丨丨草也緝其丨為布麤</hi>
　　　　　<hi>曰貝精曰㲲演繁露按今吉貝亦緝花為之而古吉二字不同豈訛名耶抑兩物也</hi>
　　山家織<hi>歐陽修寄題沙溪寶錫院詩醸酒烹雞留醉客鳴機織紵徧山家</hi>
　　海島編<hi>北史流求傳國居丨丨其處少鐵刀皆薄小多以骨角輔助之丨紵為甲或用熊豹皮</hi>
<hi>三字備用</hi>仄女功始<hi>禮記黼黻文繡之美疏布之尚反丨丨之丨也釋名布布也太古衣皮女工之始始於是施布</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-6a"/>
　　<hi>其法使民盡用之也</hi>　衣如雪<hi>詩麻丨丨丨又白居易詩桂布白似雪吴綿軟于雲</hi>　布於布<lb/>
　　<hi>漢書食貨志故貨寳於金利於刀流於泉丨丨丨束於帛注如淳曰布于民間</hi>　朝霞布<hi>北史林邑傳王</hi>
　　<hi>戴金花冠形如章甫衣丨丨丨珠璣纓絡又拾遺記成王六年燃丘之國獻比翼鳥其國使者皆衣雲霞之布如今</hi>
　　<hi>朝霞也</hi>　雞鳴布<hi>隋書地理志豫章之俗頗同吴中一年蠶四五熟勤于紡績有夜浣紗而旦成布者</hi>
　　<hi>俗呼為丨丨丨</hi>　誇布服<hi>漢書外戚傳許皇后上疏曰妾丨丨丨糲食幸得免離茅屋之下備後宫埽除</hi>
　　<hi>注孟康曰誇大也大布之衣也</hi>　三公被<hi>漢書公孫𢎞傳遷御史大夫汲黯曰𢎞位在丨丨奉禄甚多然</hi>
　　<hi>為布丨此詐也上問𢎞𢎞謝曰有之臣𢎞位為御史大夫為布被自九卿以下至于小吏無差誠如黯言上以為有</hi>
　　<hi>讓愈益賢之</hi>　花蘂布<hi>宋史龜兹傳國城有市井而無錢貨以丨丨丨轉易揮麈前錄髙昌出白㲲繡</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-6b"/>
　　<hi>文丨丨丨</hi>　筒中布<hi>見黄潤注張載擬四愁詩佳人遺我丨丨丨何以贈之流黄素</hi>　南澗漚<lb/>
　　<hi>祖詠歸汝墳山莊留别盧象詩漚麻入南澗刈楚向東菑</hi>　符文布<hi>范成大峨眉縣詩村媪聚觀行績布</hi>
　　<hi>題下自注縣出丨丨丨婦女人人績麻</hi>　閩女漂<hi>馬祖常詩丨丨唱歌来丨紵</hi>　長夜緝<lb/>
　　<hi>曺文晦夜織麻行山妻稚子坐團團丨丨丨麻㡬至暁</hi>　采火木<hi>異物志斯調國有火洲在南海中其</hi>
　　<hi>上有野火春夏自生秋冬自死有木生于其中而不消也枝皮更活秋冬火死則皆枯瘁其俗常冬采其皮以為布</hi>
　　<hi>色小青黒若塵垢汚之便投火中則更鮮明也</hi>　織火䑕<hi>神異經南荒之外有火山長三十里廣五十里</hi>
　　<hi>其中皆生不燼之木晝夜火燃得暴風不猛猛雨不㓕火中有䑕重百斤毛長二尺餘細如絲可以作布恒居火中</hi>
　　<hi>色洞赤時時出外而毛白以水逐而沃之即死取其毛紡織以為布用之若有垢涴以火燒之則淨也</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-7a"/>
　　平幂八尊<hi>周禮幂人掌共巾幂祭祀以疏布巾丨丨丨以畫布巾幂六彞注以疏布者天地之神尚質宗</hi>
　　<hi>廟可以文畫者畫其雲氣與釋文幂莫歴反</hi>　幂六彞<hi>見上/注</hi>　衛文衣<hi>左傳丨丨公大</hi>
　　<hi>布之丨大帛之冠注大布麤布</hi>　獻紵衣<hi>左傳吴公子札聘于鄭見子産如舊相識與之縞帶子産丨丨</hi>
　　<hi>丨焉注大帶也吴地貴縞鄭地貴紵故各獻已所貴</hi>　衣緇麻<hi>後漢書輿服志行大射禮於辟雍公卿諸</hi>
　　<hi>侯大夫行禮者冠委貎衣元端素裳執事者冠皮弁丨丨丨衣皂領袖下素裳</hi>　緣葦簾<hi>宋史太祖紀宫</hi>
　　<hi>中葦簾緣用青布</hi>　宜制襌<hi>司馬相如凡將篇黄潤纎美丨丨丨廣韻襌都寒切襌衣</hi>　與繒<lb/>
　　連<hi>急就篇服瑣緰㠿丨丨丨注服瑣細布織為連瑣之文也緰㠿緆布之尤精者也言此二種雖曰布類其質精</hi>
　　<hi>好丨丨相丨次也</hi>　連瑣文<hi>見上/注</hi>　苴布衣<hi>莊子魯君聞顔闔得道之人也使人以幣</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-7b"/>
　　<hi>先焉顔闔守陋閭丨丨之丨而自飯牛釋文苴音麤徐七餘反有子麻也</hi>　善為新<hi>淮南子布之新不如</hi>
　　<hi>紵紵之弊不如布或丨丨丨或惡為故</hi>　太守衾<hi>後漢書羊續傳為南陽丨丨常敝衣薄食續妻後與</hi>
　　<hi>子秘俱往郡舍續閉門不内妻自将秘行其資蔵惟有布丨敝袛裯鹽麥數斛而已顧勅秘曰吾自奉若此何以資</hi>
　　<hi>爾母乎使與母俱歸</hi>　和如絲<hi>汜勝之書夏至後二/十日漚枲枲丨丨丨</hi>　漢女輸<hi>王維送梓</hi>
　　<hi>州李使君詩丨丨丨橦布巴人訟芋田</hi>　接蠻舩<hi>李洞送曺郎中南歸詩繋縧輕象笏買布丨丨丨</hi>
　　　勝無裳<hi>蘇軾薄薄酒詩薄薄酒勝苶湯粗粗布丨丨丨</hi>　敵純綿<hi>陸㳺詩溪柴勝熾炭黎布</hi>
　　<hi>丨丨丨</hi>　宜輕颸<hi>范成大晚春詩輕颸/宜白紵時節近清微</hi>　一片氷<hi>戴復古白紵歌雪為</hi>
　　<hi>緯玉為經一織三滌手織成丨丨丨</hi>　皎皎光<hi>王禹偁詩麻衣丨丨丨如雪一一重瞳親鑒别</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-8a"/>
<hi>四字成對</hi>不受垢汙<hi>後漢書哀牢夷/傳有梧桐木華</hi>　密麗過錦<hi>謝枋得謝劉純父恵木緜布詩贈我</hi>
　　　　　　<hi>績以為布幅廣五尺潔白丨丨</hi>　　　　　<hi>以兩端物意俱可珍潔白如雪積丨</hi>
　　　　　　<hi>丨丨汙烏故反</hi>　　　　　　　　<hi>丨丨丨純羔縫不足貴狐腋難比倫</hi>
　　務在完堅<hi>說苑墨子曰古有無文者夏禹</hi>　輕暖抵繒<hi>王楨木棉圖譜序木棉産自海南至</hi>
　　　　　　<hi>是也卑小宫室損薄飲食土階</hi>　　　　　<hi>南北混一之後商販於此服被漸廣</hi>
　　　　　　<hi>三等衣裳細布當此之時黻無</hi>　　　　　<hi>名曰吉布又曰棉布其幅疋之制特</hi>
　　　　　　<hi>所用而丨丨于丨丨</hi>　　　　　　　<hi>為長闊茸密丨丨可丨丨帛</hi>
　　珍邁龍水<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-8b"/>
　　妙越鳥夷<hi>劉孝綽謝越布啟珍邁龍水丨</hi>
　　　　　　<hi>丨丨丨鳥夷或作島夷</hi>
<hi>四字備用</hi>仄仲夏毋暴<hi>禮記丨丨之月令民毋艾藍以染毋燒灰丨丨布注不以隂功干太陽之事釋文暴歩卜</hi>
　　<hi>反</hi>　偪陽縣布<hi>左傳襄公十年晉荀偃士匄請伐丨丨圍之弗克孟氏之臣秦堇父輦重如役主人</hi>
　　<hi>丨丨堇父登之及堞而絶之隊則又縣之蘇而復上者三主人辭焉乃退帶其㫁以狥于軍三日縣平聲</hi>　南<lb/>
　　陽鄧繐<hi>儀禮小功之繐注凡布細而疏者謂之繐今丨丨有丨丨疏謂漢時丨丨郡丨氏造布有名丨言此</hi>
　　<hi>者證凡布細而疏即是繐之義</hi>　㑹稽勅獻<hi>後漢書陸續傳續祖父閎建武中為尚書令美姿貎喜著</hi>
　　<hi>越布單衣光武見而好之自是常勅㑹稽郡獻越布</hi>　廣室帷帳<hi>晉書元帝紀有司嘗奏太極殿丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-9a"/>
　　<hi>施絳帳帝曰漢文集上書皂囊為帷遂令冬施青布夏施青練丨丨</hi>　木棉皁帳<hi>梁書武帝紀身衣布</hi>
　　<hi>衣丨丨丨丨一冠三載一被二年常克儉於身凡皆此類</hi>　青紅間道<hi>桂海虞衡志黎單黎人所織丨</hi>
　　<hi>丨丨丨木棉布也桂林人悉買以為卧具</hi>　朱絲公服<hi>隋書禮儀志六尚丨丨布丨丨助祭從蠶朝㑹</hi>
　　<hi>凡大事則服之</hi>　輕細涼惠<hi>釋名布布列諸縷繐惠也齊人謂涼為恵言服之丨丨丨丨也</hi>　闊<lb/>
　　幅長度<hi>古安東平曲吳中細布丨丨丨丨我有一端與郎作袴</hi>　蘭干細布<hi>後漢書哀牢夷</hi>
　　<hi>傳知染采文繡罽毲帛疊丨丨丨丨織成文章如綾錦注華陽國志曰蘭干獠言紵</hi>　織文如錦<hi>見上</hi>
　　<hi>注</hi>　斑絲都縵<hi>南史海南婆利國傳其國人披古貝如帊及為都縵王乃用斑絲者以瓔珞繞身</hi>
　　　桐華白毳<hi>廣志剽國有丨木其丨有丨丨取其毳淹漬緝織以為布</hi>　雲霞雜色<hi>隋書</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-9b"/>
　　<hi>南蠻赤土國傳男女通以朝霞朝雲雜色布為衣</hi>　五色不掩<hi>司馬相如報卓文君書丨丨有粲而</hi>
　　<hi>丨丨常布</hi>　為軍士袴<hi>晉書謝尚傳尚轉督江夏義陽随三郡軍事江夏相始到官郡府以布四十匹</hi>
　　<hi>為尚造烏布帳尚壊之以丨丨丨襦袴</hi>　情均挟纊<hi>崔樞恩賜耆老布帛詩布帛忻天賜生涯拜主</hi>
　　<hi>恩丨丨皆丨丨禮異賁丘園</hi>　百匹置埓<hi>藝文類聚俗說桓豹奴善乗騎亦有極快馬有一諸葛郎</hi>
　　<hi>自云能走與馬等桓車騎以丨丨布丨丨令豹奴乗馬諸葛競走先至者得布便俱走諸葛恒與馬齊欲至埓頭去</hi>
　　<hi>布三丈許諸葛一透坐布上遂得之</hi>　酒旗青苧<hi>李賀江樓曲鼉吟浦口飛梅雨竿頭丨丨換丨丨陸</hi>
　　<hi>龜蒙江南詩莫<graphic n="KR2845" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2845.png" mimeType="image/png"/>煙中重回首酒家青苧一行書</hi>　窄衫如水<hi>王士熙白紵詞丨丨裁紵清丨丨踏</hi>
　　<hi>茵起舞雲層層</hi>　以焚為濯<hi>殷臣竒布賦既垢既汚丨丨丨丨投之朱爐載燃載赫停而冷之皎潔凝</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-10a"/>
　　<hi>白</hi>　出火疑雪<hi>見火浣注</hi>
　　平見黂而求<hi>淮南子見彈而求鴞炙見卵而求晨夜丨丨丨丨成布</hi>　草皮之良<hi>郭璞</hi>
　　<hi>麻贊丨丨丨丨莫貴於麻用無不給服無不加</hi>　朝賢制衣<hi>晉書王導傳時帑蔵空竭庫中惟有綀數</hi>
　　<hi>千端鬻之不售而國用不給導患之乃與丨丨俱丨綀布單丨于是士人翕然競服之綀遂踊貴乃令主者出賣端</hi>
　　<hi>至一金其為時所慕如此</hi>　質如輕雲<hi>見佳人/服注</hi>　雪緯玉經<hi>見一片氷注</hi>
　　髙密貢貲<hi>唐書地理志密州丨丨郡土丨丨布海蛤牛黄按說文輸貲布也今文作㠿</hi>　蕉紵<lb/>
　　落麻<hi>唐書地理志嶺南道古揚州之南境其名山黄嶺靈洲其大川桂欝厥賦丨丨丨丨</hi>　交梭彌<lb/>
　　牟<hi>唐書地理志劍南道漢州徳陽郡土貢丨丨雙紃丨丨紵布</hi>　澗道行縢<hi>陸㳺山寺詩溪南丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-10b"/>
　　<hi>丨更幽絶明朝裂布縫丨丨</hi>　海國綀衣<hi>虞集荅廿允從寄海東白紵詩丨丨丨丨雪色明寄将千</hi>
　　<hi>里見髙情</hi>　家機織成<hi>范成大冬日田園雜興詩長衫布縷如霜雪云是丨丨自丨丨</hi>　鶴氅<lb/>
　　春裁<hi>倪瓉寄王道士宗晉詩丨丨丨丨紵鵝羣雪泛池</hi>　儉不可能<hi>陸㳺司馬温公布被銘公</hi>
　　<hi>孫丞相布被人曰詐司馬丞相布被人曰儉布被可能也使人曰丨不曰詐丨丨丨也</hi>　責八百梨<lb/>
　　<hi>南史王元謨傳元謨為寜朔將軍前峰營貨利一匹布丨人丨丨丨</hi>　弓衣織詩<hi>六一詩話蘇子瞻學</hi>
　　<hi>士蜀人也嘗于淯井監得西南夷人所賣蠻布丨丨其文丨成梅聖俞春雪丨此詩在聖俞集中未為絶唱盖其名</hi>
　　<hi>重天下異域之人貴重之如此耳</hi>　火㓕粲然<hi>傅子漢桓帝時大將軍梁冀以火浣布為單衣嘗大</hi>
　　<hi>㑹賔客冀陽争酒失杯而汚之偽怒觧衣曰燒之布得火赫然如燒凡布垢盡丨丨丨丨潔白若用灰水焉</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-11a"/>
　　木堅毛柔<hi>梁四公記南海商人賫火浣布三端帝以雜布積之令杰公以他事召至于布所杰公遥識曰</hi>
　　<hi>此火浣布也二是緝木皮所作一是續鼠毛所作以詰啇人具如杰公所說因問木鼠之異公曰丨丨丨丨是可别</hi>
　　<hi>也以陽燧火山隂柘木藝之木皮改常試之果驗</hi>　禀太陽精<hi>殷臣竒布賦美斯布之出類丨丨丨</hi>
　　<hi>之純丨越常品乎意外獨詭異而特生</hi>
　　葛第二<lb/>
<hi>二字成對</hi>司暑<hi>柳貫謝無疑將歸延/平留别次韻詩裘葛</hi>　去熱<hi>詩蒙彼縐絺是紲袢也傳絺之靡者為縐是當</hi>
　　　　<hi>亦何事為人丨丨寒</hi>　　　　　　　<hi>暑袢延之服也疏紲袢者丨丨之名故言袢延</hi>
　　苦寒<hi>鮑照東門行食梅常苦酸衣葛常丨丨</hi>　　　<hi>之服袢延是熱之氣也</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-11b"/>
　　絺冕<hi>唐書禮樂志始冠四品之子以丨丨</hi>　　服涼<hi>王襃聖主得賢臣頌丨絺綌之丨者不苦盛暑</hi>
　　葛巾<hi>南史隐逸傳吴苞濮陽鄄城人宋太始中</hi>　　　<hi>之鬱燠</hi>
　　　　<hi>過江聚徒敎學冠黄丨丨竹麈尾蔬食二</hi>
　　　　<hi>十餘年</hi>
<hi>二字備用</hi>仄卉服<hi>書島夷丨丨傳南海島夷草服葛/越疏葛越南方布名用葛為之</hi>　葛越<hi>見上注</hi>
　　蕉葛<hi>左思呉都賦丨丨升越弱于羅䊵注丨丨葛之細者南方草木狀甘蕉其莖觧𣪚如絲以灰練之可紡績</hi>
　　<hi>為絺綌謂之丨丨</hi>　蒙楚<hi>詩葛生丨丨/蘝蔓于野</hi>　蹙蹙<hi>詩䝉彼縐絺箋縐絺絺之蹙蹙者疏</hi>
　　<hi>絺者以葛為之精曰絺麤曰綌其精尤細靡者縐也言細而縷縐故箋申之云縐絺絺之丨丨者</hi>　細靡<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-12a"/>
　　<hi>見上注</hi>　縷縐<hi>見上注</hi>　絺素<hi>吴越春秋采葛之婦傷越王用/心之苦乃作詩曰葛不連蔓<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>
　　<hi>台台我君心苦命更之嘗膽不苦甘如飴令我采葛以作絲女工織兮不敢遲弱于羅兮輕霏霏號丨丨兮將獻之</hi>
　　　風綌<hi>顔測謝大司馬江夏王賜絹葛啟氷紈丨丨事膺盛服</hi>　㲔翅<hi>通俗文丨丨細葛也㲔思</hi>
　　<hi>連切</hi>　暑服<hi>李白黄葛篇蒼梧大火落丨丨莫輕擲此物雖過時是妾手中迹</hi>
　　平堯衣<hi>周書武帝紀唐堯疎葛之丨粗糲之食尚臨汾陽而永嘆登姑射而興想</hi>　縐絺<hi>見去熱注</hi>
　　　竹絺<hi>庾翼與燕王書今致細絺十端丨丨二端</hi>　應陽<hi>陶潛雜詩御冬足大布麤絺以丨丨</hi>
　　雙紃<hi>唐書地理志劒南道普州安岳郡土貢丨丨葛布</hi>　女青<hi>廣雅丨丨烏葛也</hi>　童衫<lb/>
　　<hi>梅堯臣詩鞍傍帯劒魚皮鞘馬後携丨越葛丨</hi>　蚊厨<hi>陸㳺詩黄葛丨丨睡欲成髙槐隂轉暑風清</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-12b"/>
<hi>三字成對</hi>施中谷<hi>詩葛之覃兮丨于丨丨維葉萋萋傳覃延也施移也中谷谷中也</hi>
　　種南山<hi>曹植種葛賦丨葛丨丨下葛藟自成隂</hi>
　　越王獻<hi>吴越春秋丨丨曰呉王好服之離體吾欲采葛使女工織細布丨之以求吴王之心</hi>
　　魏帝求<hi>江表傳丨文丨遣使於呉丨細葛羣臣以為非禮欲不與孫權勅付使</hi>
<hi>三字備用</hi>仄當暑袗<hi>論語丨丨丨絺/綌必表而出之</hi>　履霜屨<hi>詩糾糾葛屨可以履霜</hi>　越女<lb/>
　　織<hi>越絶書葛山者勾踐罷吴種葛使丨丨丨治葛布獻于吴王夫差去縣七里</hi>　東觀賜<hi>後漢書鄧</hi>
　　<hi>皇后紀博選諸儒劉珍等及博士議郎四府掾史五十餘人詣丨丨讐校傳記事畢奏御丨葛布各有差</hi>　交<lb/>
　　趾葛<hi>齊民要術異物志曰芭蕉葉大如筵席其根如芽取蕉而煮之則如絲可紡績女工以為絺綌則今丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-13a"/>
　　<hi>丨也</hi>　含風軟<hi>杜甫端午日賜衣詩細/葛丨丨丨香羅叠雪輕</hi>　春雪體<hi>鮑溶采葛行葛絲葺</hi>
　　<hi>葺丨丨丨深澗擇泉清處洗</hi>　輕羅換<hi>陳基秋懐詩紈扇委深笥丨丨丨疎葛</hi>
　　平賜絺衣<hi>帝王世紀堯見舜於貳宫設饗禮迭為賓主南面而問政然後丨以丨丨琴瑟大築宫室封之</hi>
　　<hi>於虞</hi>　輕霏霏<hi>見絺/素注</hi>　珠汗沾<hi>夏侯湛大暑賦洪液蒸於單簟兮丨丨丨乎絺葛</hi>
　　道衣凉<hi>蘇軾詩紫李黄瓜村路香烏紗白葛丨丨丨</hi>　森有稜<hi>范成大中峰詩暑綌丨丨丨瘁</hi>
　　<hi>肌淒欲粟</hi>　作秋衣<hi>馬祖常閩浙之交詩路入閩中盡翠㣲家家蕉葛丨丨丨</hi>
<hi>四字成對</hi>旄丘濶節<hi>詩丨丨之葛兮何誕之節兮傳誕濶也箋土氣緩則葛生丨丨</hi>
　　洛溪長條<hi>李白黃葛篇黃葛生丨丨黃花自綿羃青烟蔓丨丨繚繞幾百尺</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-13b"/>
　　事供室女<hi>柳宗元饒娥碑娥為室女未嘗出逰惟治絺葛供女事循整鄉閭敬式</hi>
　　材徵山農<hi>周禮掌葛掌以時徴絺綌之材于山農凡葛征疏所以徴絺綌于山農者以其葛出于山故也</hi>
　　藟含霜竹<lb/>
　　香惹臘梅<hi>戎昱和李尹種葛詩弱質人皆棄惟君手自栽藟含霜後竹丨丨丨前丨</hi>
<hi>四字備用</hi>仄是刈是濩<hi>詩葛之覃兮施于中谷維葉莫莫丨丨丨丨為絺為綌服之無斁傳濩煮之也精曰絺麤</hi>
　　<hi>曰綌斁厭也</hi>　服之無斁<hi>見上/注</hi>　女功煩辱<hi>詩葛之覃兮傳葛所以為絺綌丨丨</hi>
　　<hi>之事丨丨者</hi>　貴絺賤綌<hi>詩為絺為綌疏曲禮云為天子削瓜巾以絺諸侯巾以綌玉藻云浴用二</hi>
　　<hi>巾上絺下綌皆丨丨而丨丨是絺精而綌麤</hi>　温房冬服<hi>曹植七啟丨丨則丨丨絺綌</hi>　同<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-14a"/>
　　泰設帳<hi>南史梁武帝紀太清元年三月庚子幸丨丨寺上釋御服服法衣行清淨大捨以五明房丨素木牀</hi>
　　<hi>葛丨</hi>　賜三十箧<hi>穆天子傳天子筮獵其卦遇訟逢公占之曰田獵則獲丨之駿馬十六絺紵丨丨丨</hi>
　　　匹無一兩<hi>鮑溶采葛行織成一丨丨丨丨供進天子五月衣</hi>　素手采緝<hi>李白黃葛</hi>
　　<hi>篇閨人費丨丨丨丨作絺綌縫為絶國衣逺寄日南客</hi>　韶州白葛<hi>杜甫送段功曹歸廣州詩交趾</hi>
　　<hi>丹砂重丨丨丨丨輕</hi>　冬月葛帔<hi>南史任昉傳有子東里西華南容北叟兄弟流離不能自振生平舊</hi>
　　<hi>交莫有収卹西華丨丨著丨丨練裙道逢平原劉孝標泫然矜之謂曰我當為卿作計乃著廣絶交論以譏其舊交</hi>
　　　葛衫應客<hi>隋書袁充傳祖昻父君正俱為梁侍中充少警悟年十餘嵗其父黨至門時冬初充尚衣</hi>
　　<hi>葛衫客戲充曰袁郎子絺兮[絺-巾+ㄙ]兮淒其以風充應聲答曰唯絺與[絺-巾+ㄙ]服之無斁以是大見嗟賞</hi>　浴蘭衣<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-14b"/>
　　綌<hi>劉筠休沐端居有懷希聖少卿學士詩䡾䡾風檐乳燕翔丨丨丨丨簟流黃</hi>　野巾惠貺<hi>王維</hi>
　　<hi>酬賀四贈葛巾詩丨丨傳丨好兹丨重兼金</hi>
　　平天子始絺<hi>禮記孟夏之月丨丨丨丨</hi>　賈人冬資<hi>國語丨丨夏則資皮丨則丨絺以待</hi>
　　<hi>乏也注資取也</hi>　淒其以風<hi>詩絺兮綌兮/丨丨丨丨</hi>　一匹十千<hi>段氏蜀記卭州鎮南</hi>
　　<hi>蕉葛上者丨丨直丨丨</hi>　養葛為衣<hi>元季川泉上雨後作丨丨丨我丨種芋為我蔬</hi>　隆暑<lb/>
　　如裘<hi>周權苦熱行人間何處逃丨丨細葛丨丨汗如雨</hi>　涼入賜衣<hi>王士熙寄上都分省僚友</hi>
　　<hi>詩丨丨丨丨飄細葛醉題歌扇濕輕綃</hi>　短衫新裁<hi>陸游詩薄飯蕨薇端可飽丨丨紵葛亦丨丨</hi>
　　　松几擁涼<hi>戴表元詩絺袍涼擁松皮几桂酒春浮藥玉船</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-15a"/>
　　帛第三<hi>繒縑絹附</hi>
<hi>三字成對</hi>加璧<hi>禮記束帛丨丨往德也</hi>　　　　聘士<lb/>
　　承筐<hi>詩吹笙鼔簧丨丨是將傳筐篚屬所以行</hi>　禮賢<hi>禮記季春之月天子布德行惠開府庫出幣帛</hi>
　　　　<hi>幣帛也箋承猶奉也</hi>　　　　　　　<hi>周天下勉諸侯聘名士丨丨者</hi>
　　邾甲<hi>吕氏春秋丨之故法為丨裳以帛注以帛</hi>　制扇<hi>蔡邕團扇賦裁帛丨丨陳象應矩</hi>
　　　　<hi>綴甲</hi>　　　　　　　　綴旛<hi>後漢書陶謙傳註吴書曰謙少孤始以不羈聞</hi>
　　衞冠<hi>左傳丨文公大布之衣大帛之冠</hi>　　　　<hi>於縣中年十四猶丨帛為丨乘竹馬而戲邑中</hi>
　　黃帊<hi>宋史禮志舊郊丘神位板皆有司題署命</hi>　　　<hi>兒童皆隨之楊烱恒州刺史建昌公王義童碑</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-15b"/>
　　　　<hi>欽若改造之至是欽若奉板便殿壇上四</hi>　　　<hi>羣童忽聚丨帛而引丨旗父老相呼受履而傳</hi>
　　　　<hi>位塗以朱漆金字餘皆黑漆悉貯漆柙覆</hi>　　　<hi>兵法</hi>
　　　　<hi>以丨縑丨</hi>
　　青衾<hi>白居易㴘村退居寄禮部崔侍郎翰林錢</hi>
　　　　<hi>舍人詩丨縑丨薄絮朱裏幕髙張</hi>
<hi>三字備用</hi>仄三帛<hi>書五玉丨丨傳丨丨諸侯世子執/纁公之孤執元附庸之君執黃</hi>　絳質<hi>周禮司几筵王</hi>
　　<hi>位設黼依注斧謂之黼其繡白黑采以丨帛為丨依其制如屏風然</hi>　澣帛<hi>禮記衣其丨丨醴醆以獻薦其</hi>
　　<hi>燔炙</hi>　灰湅<hi>周禮㡛氏湅帛以欄為灰渥淳其帛實諸澤器滛之以蜃注渥讀如鄫人渥菅之渥以欄木之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-16a"/>
　　<hi>灰漸釋其帛也鄭司農云澤器謂滑澤之器蜃蛤也元謂滛薄粉之令帛白釋文㡛音芒湅音練</hi>　水涷<lb/>
　　<hi>周禮㡛氏清其灰而盝之而揮之而沃之而盝之而塗之而宿之明日沃而盝之晝暴諸日夜宿諸井七日七夜是</hi>
　　<hi>謂丨丨注清澄也于灰澄而出盝晞之晞而揮去其蜃更渥淳之朝更沃至夕盝之又更沃至旦盝之亦七日如漚</hi>
　　<hi>絲也疏上文為灰涷法此文是丨丨法也釋文盝音鹿</hi>　有幅<hi>左傳與晏子弼殿其鄙六十弗受子尾曰</hi>
　　<hi>富人之所欲也何獨弗欲對曰夫富如布帛之丨丨焉為之制度使無遷也</hi>　緇帛<hi>戰國策令尹子文丨</hi>
　　<hi>丨之衣以朝鹿裘以處</hi>　曼帛<hi>淮南子裘不可以藏者非能其綈綿丨丨温煖於身也注丨丨細帛也</hi>
　　　緻密<hi>急就篇綈絡縑練素帛蟬注縑言兼也并絲而織甚丨丨也</hi>　季絹<hi>管子黃金一鎰百乘</hi>
　　<hi>一宿之盡也無金則用其絹丨丨三十三制當一鎰注三等其下者曰季</hi>　䘵絹<hi>隋書金貨志其課丁男調</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-16b"/>
　　<hi>布絹各二丈絲三両綿八両丨丨八尺祿綿三両二分租米五石䘵米二石丁女並半之</hi>
　　平治絲<hi>禮記後聖有作然後丨其麻丨以為布帛</hi>　平紬<hi>急就篇綈絡縑練素帛蝉注綈厚繒之滑</hi>
　　<hi>澤者也重三斤五両今謂之丨丨</hi>　百帷<hi>蔡㐮士伸知己賦華/屋千榱柔繒丨丨</hi>　裘繒<hi>蘇轍</hi>
　　<hi>郊祀慶成詩周冕丨丨儉自注有司欲為羔裘度用百羔上以其害物以黑繒代之</hi>　龍縑<hi>張鷟奏芝泥發</hi>
　　<hi>彩宣鳯藻而騰文蘭簡浮香潤丨丨而動色</hi>　蘭縑<hi>雲仙雜記李白逰慈恩寺寺僧用水松牌乞新詩白</hi>
　　<hi>為題訖僧獻元沙鉢綠英梅檀香筆格丨丨袴紫瓊霜</hi>　霜縑<hi>韓愈寒食日出逰詩可憐物色阻携手空</hi>
　　<hi>展丨丨吟九詠</hi>　鮮支<hi>廣雅丨丨縠絹也急就篇烝栗絹紺縉紅繎注絹生白繒似縑而疏者也一名丨丨</hi>
　　　色絲<hi>世說魏武嘗過曹娥碑下楊脩從碑背上見題作黃絹㓜婦外孫䪡臼八字魏武謂脩曰解不答曰</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-17a"/>
　　<hi>解魏武曰卿未可言待我思之行三十里魏武乃曰吾已得令脩别記所知脩曰黃絹丨丨也於字為絕㓜婦少女</hi>
　　<hi>也於字為妙外孫女子也於字為好䪡臼受辛也於字為辤所謂絶妙好辤也魏武亦記之與脩同乃嘆曰我才不</hi>
　　<hi>及卿乃覺三十里</hi>　寶縑<hi>沈約為竟陵王發講疏秘藏之被東國者靡不畢集皆繕以丨丨文以麗篆凝</hi>
　　<hi>光瓊笥炫采瑶籐</hi>　紅邊<hi>元史楊大淵傳至元元年大淵進花羅丨丨絹各百五十段</hi>　髻囊<lb/>
　　<hi>五代史四夷附錄回鶻婦人總髮為丨髙五六寸以紅絹丨之既嫁則加氊㡌</hi>
<hi>三字成對</hi>有實用<hi>劉勰新論建國者以榖帛為珍寳比珠玉於糞土何者珠玉止於虛玩而榖帛丨丨丨也</hi>
　　無長裁<hi>戴叔倫感懷詩尺帛丨丨丨淺水無長流水淺易成枯帛短誰人収</hi>
　　裂二丈<hi>世說范宣潔行亷約韓豫章遺絹百匹不受減五十匹復不受如是減半遂至一匹既終不受韓後</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-17b"/>
　　　　　<hi>與范同載就車中丨丨丨與范云人寕可使婦無褌耶范笑而受之</hi>
　　作百褌<hi>南史吉士瞻傳士瞻少時嘗於南蠻國中擲博無褌褰露為儕輩所侮及平魯休烈軍得絹三萬匹</hi>
　　　　　<hi>乃丨丨丨其外並賜軍士不以入室</hi>
　　皁縹絹<hi>後漢書輿服志公卿列侯中二千石二千石夫人入廟佐祭者丨絹上下助蠶者丨丨上下皆深衣</hi>
　　　　　<hi>制緣</hi>
　　朱白繒<hi>宋史禮志禮院請依周禮設五室於大慶殿舊禮明堂五帝位皆為幔室今㫄帷上幕宜用青繒朱</hi>
　　　　　<hi>裏四户八牖赤綴戸白綴牖宜餙以丨丨丨</hi>
<hi>三字備用</hi>仄傾蓋贈<hi>家語孔子之剡遭程子於塗丨丨而語終日甚相親顧謂子路曰取束帛以丨先生</hi>　衣<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-18a"/>
　　帛見<hi>漢書婁敬傳敬脱輓輅見齊人虞將軍曰臣願見上言便宜虞將軍欲與鮮衣敬曰臣衣帛丨丨丨衣褐</hi>
　　<hi>衣褐見不敢易衣</hi>　係雁足<hi>漢書蘇武傳昭帝即位數年匈奴與漢和親漢求武等匈奴詭言武死後</hi>
　　<hi>漢使復至匈奴常惠請其守者與俱得夜見漢使具自陳道教使者謂單于言天子射上林中得雁足有係帛書言</hi>
　　<hi>武等在某澤中使者如惠語以讓單于單于驚謝漢使曰武等寔在</hi>　蘭繭帛<hi>漢武帝内傳上元夫人手</hi>
　　<hi>執八色玉笈鳯文之藴以示帝王母曰此三天太上之所撰藏於紫陵之臺韞以丨丨之丨</hi>　袖全匹<lb/>
　　<hi>後漢書馬廖傳長安語曰城中好大丨四方丨丨帛</hi>　澄水帛<hi>杜陽雜編同昌公主一日大㑹韋氏之族</hi>
　　<hi>於廣化里玉饌俱列暑氣將盛公主命取丨丨丨以水蘸之掛於南軒良久滿座皆思挾纊丨丨丨長八九尺似布</hi>
　　<hi>而細明薄可鑒云其中有龍涎故能消暑毒也</hi>　擣帛石<hi>紀異志嵩山有玉女丨丨丨立秋前一日中夜</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-18b"/>
　　<hi>常聞杵聲</hi>　擎偏重<hi>杜甫送許八拾遺歸江寧覲省詩内帛丨丨丨宫衣著更香</hi>　附雙燕<lb/>
　　<hi>徐彦伯擬古詩裂帛丨丨丨為予向遼東</hi>　千重襪<hi>清異録唐制立冬進丨丨丨其法用羅帛十餘層錦</hi>
　　<hi>夾絡之</hi>　靈臺帛<hi>寇坦夏晚初霽南省寓直詩/為奏丨丨丨恭先待漏車</hi>　齊國獻<hi>急就</hi>
　　<hi>篇丨丨給丨素繒帛飛龍鳯凰相追逐</hi>　若蟬翼<hi>急就篇綈絡縑練素帛蟬顔師古注蟬謂繒之輕薄</hi>
　　<hi>者丨丨丨也</hi>　垂髻後<hi>禮記笄總拂髦疏總者裂練繒為之束髮之本丨餘於丨丨以為餙也</hi>
　　宜春幟<hi>遼史禮志立春婦人進春書刻青繒為幟像龍銜之或為蟾蜍書幟曰宜春</hi>　補山衲<lb/>
　　<hi>高啓送恩禪師弟子勤歸開元寺詩山衲輕寒補雜繒白雲髙寺徧尋登</hi>　助國費<hi>後漢書東海恭王彊</hi>
　　<hi>傳頃王肅性謙儉循恭王法度永初中以西羌未平上錢二千萬元初中復上縑萬匹以丨丨丨鄧太后下詔褒納</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-19a"/>
　　<hi>焉</hi>　華令餉<hi>吴録袁博為太守黃君奏為孝亷為丨丨以俸祿市縑絹丨黃君家黃氏負鄉里債債家</hi>
　　<hi>到門輒應云待丨丨家丨</hi>　繙史册<hi>范成大上元紀吴中節物詩方縑丨丨丨自注生縑糊大方燈圖畫</hi>
　　<hi>史册故事</hi>　天雄産<hi>金史地理志大名府/丨丨軍丨縐縠絹</hi>　僃軍賞<hi>宋史仁宗紀皇祐二</hi>
　　<hi>年二月出内庫絹五十萬下河北陜西河東路以丨丨丨</hi>　春秋給<hi>晉書職官志諸公及開府位從公者</hi>
　　<hi>品秩苐一食奉日五斛太康二年又給絹春百匹秋絹二百匹綿二百斤</hi>　繫牛角<hi>齊書豫章王嶷傳遣</hi>
　　<hi>嶷拜陵還過延陵季子廟觀沸井有水牛突部伍直兵執牛推問不許取絹一匹橫丨丨丨放歸其家</hi>　賜<lb/>
　　萬匹<hi>王隐晉書武帝論平吴功惟羊祜王濬張華三人各丨絹丨丨</hi>　好東絹<hi>杜甫戲為雙松圖歌</hi>
　　<hi>韋侯韋侯數相見我有一匹丨丨丨重之不減錦繡段已令拂拭光凌亂請公放筆為直幹</hi>　納二匹<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-19b"/>
　　<hi>梁書裴邃傳邃遷北梁秦二州刺史復開屯田數千頃倉廪盈實省息邉運民吏獲安乃相率餉絹千餘匹邃曰汝</hi>
　　<hi>等不應爾吾又不可逆丨其絹丨丨而已</hi>　胡威絹<hi>魏志胡質傳注晉陽秋曰威少有志尚勵操清白質</hi>
　　<hi>之為荆州也威自京都省之家貧無車馬僮僕自驅驢單行拜見父停廐中十餘日告歸臨辭質賜其絹一匹為道</hi>
　　<hi>路糧威跪曰大人清白不審於何得此絹質曰是吾俸䘵之餘故以為汝糧耳李商隐送鄭大南覲詩君懷一匹丨</hi>
　　<hi>丨丨争拭酬恩淚得乾</hi>　鵝溪絹<hi>唐書地理志陵州仁壽郡土貢丨丨丨蘇軾文與可有詩見寄云待</hi>
　　<hi>將一段丨丨丨掃取寒梢萬尺長次韻荅之詩為愛鵝溪白繭光掃殘雞距紫毫鋩世間那有千㝷竹月落庭空影</hi>
　　<hi>許長</hi>　圗方丈<hi>周王褒謝賚絹啓臣善識山川/應丨丨丨脱能臨水必不棄書</hi>　青凉傘<hi>春明</hi>
　　<hi>退朝録京城士人舊通用丨絹丨丨祥符五年惟許親王用之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-20a"/>
　　平賁丘園<hi>易丨于丨丨束帛戔戔</hi>　辨苦良<hi>周禮典婦功凡授嬪婦功及秋獻功丨其丨丨</hi>
　　<hi>比其小大而賈之物書而楬之注授當為受賈之者物不正齊當以泉計通功鄭司農苦讀為盬謂分别其縑帛與</hi>
　　<hi>布紵之麤細皆比方其大小書其賈數而著其物若今時題署物釋文苦音古賈音嫁楬其列反疏婦人雖等受絲</hi>
　　<hi>枲作有麤細善惡故以泉計而通為功布絹惡者盡其材猶不充功布絹善者少送以充功直故云泉計通功也</hi>
　　　賜從官<hi>漢書宣帝紀元康三年春以神爵數集㤗山丨諸侯王丞相將列侯侯二千石金郎丨丨帛</hi>
　　　散百金<hi>漢書樓護傳䕶為諌大夫使郡國多持幣帛過齊上書求上先人冢因㑹宗族故人各以親疎</hi>
　　<hi>與束帛一日丨丨丨之費</hi>　帛蘭船<hi>後漢書公孫述傳述造十層赤樓丨丨丨注蓋以帛餙其蘭檻也</hi>
　　　豐帛温<hi>宋史樂志明玉之潔丨丨之丨</hi>　若雲煙<hi>曹植聖皇篇文錢百億萬采帛丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-20b"/>
　　　卷帛書<hi>宣和書譜江南後主李煜作大字不事筆丨丨而丨之皆能如意世謂撮襟書</hi>　獻戎<lb/>
　　王<hi>史記貨殖傳烏氏保畜牧及衆斥賣求竒繒物間丨遺丨丨戎王什倍其償與之畜畜至用谷量馬牛</hi>
　　書五符<hi>雲笈七籤五符一通書以南和之繒南和赤色繒也</hi>　析采繒<hi>周禮樂師凡舞有帗舞注</hi>
　　<hi>鄭司農云帗舞者全羽元謂帗丨五丨丨今靈星舞子持之是也</hi>　辟兵繒<hi>荆楚嵗時記仲夏繭始出</hi>
　　<hi>婦人染練咸有作務日月星辰鳥獸之狀文繡金縷貢獻所尊一名長命縷一名丨丨丨</hi>　報蒲桃<hi>北史</hi>
　　<hi>李元忠傳曾貢文襄蒲桃一盤報以百縑其見賞重如此</hi>　孝子縑<hi>唐書韓思彦傳客汴州張僧徹者廬</hi>
　　<hi>墓三十年詔表其閭請思彦為頌餉縑二百不受時家寠甚僧徹固請為受一匹命其家曰此丨丨丨不可輕用</hi>
　　　勒黃庭<hi>暢當題沈八齋詩緑綺琴彈白雪引烏絲絹丨丨丨經</hi>　馬價縑<hi>白居易山隂道</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-21a"/>
　　<hi>新樂府元和二年下新勅内出金帛酬馬直仍詔江淮丨丨丨從此不令疎短織</hi>　落寒機<hi>曾鞏山水</hi>
　　<hi>屏詩吴縑丨丨丨舒卷光亂目</hi>　白繭光<hi>見鵞溪/絹注</hi>　羊欣裙<hi>南史羊欣傳欣泛覽經籍</hi>
　　<hi>尤長𨽻書父不疑為烏程令欣年十二王獻之為呉興太守甚知愛之欣嘗夏月著新絹裙晝寢獻之入縣見之書</hi>
　　<hi>裙數幅而去欣書本工因此彌善</hi>　壓酒囊<hi>陸釴寄絹陳雲泉詩白米新炊夜夜㕿糟牀應聼雨淋浪</hi>
　　<hi>只愁濕却陶公葛為寄君家丨丨丨</hi>
<hi>四字成對</hi>絳麾節樂<hi>元史禮樂志節樂之器麾一製以絳繒長七尺畫升龍於上樂長執之舉以作樂偃以止樂</hi>
　　黃幣禮神<hi>元史祭祀志蔣汝礪疏曰按方壇之禮其丘在國之北禮神之玉以黃琮牲用黄犢幣用黃繒</hi>
　　　　　　<hi>配以后稷</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-21b"/>
　　輕絺立變<lb/>
　　冶服成溫<hi>庾肩吾荅武陵王賚絹啓蒙賚絹二十匹清河之珍丘園慙其束帛闗東之妙潛織陋其卷綃</hi>
　　　　　　<hi>遂使鶴露宵凝輕絺立變雁風朝急丨丨丨丨有謝筆端無辭陳報</hi>
　　桑<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>十畆<hi>唐庚間居詩魚陂舊種千頭鱠丨徑新丨丨丨繒</hi>
　　笥餘一縑<hi>唐書元德秀傳為魯山令所得俸䘵悉衣食人之孤遺者嵗滿丨丨丨丨駕柴車去</hi>
<hi>四字備用</hi>仄禮先幣帛<hi>禮記丨之丨丨丨也欲/民之先事而後禄也</hi>　無過五兩<hi>周禮媒氏凡嫁</hi>
　　<hi>子娶妻入幣純帛丨丨丨丨注純實緇字也古緇以才為聲納幣用緇婦人隂也凡於娶禮必用其類五兩十端也</hi>
　　<hi>必言兩者欲得其配合之名十者象五行十日相成也雜記曰納幣一束束五兩兩五尋然則毎端二丈釋文純側</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-22a"/>
　　<hi>其反</hi>　納幣一束<hi>見上注</hi>　雜帛為物<hi>周禮司常掌九旗之物/名通帛為<graphic n="KR0950" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0950.png" mimeType="image/png"/>丨丨丨丨</hi>
　　<hi>注通帛謂大赤從周正色無飾雜帛者以帛素飾其側白殷之正色</hi>　九旗用絳<hi>周禮司常掌九旗之</hi>
　　<hi>物名注凡丨丨之帛皆丨丨</hi>　少帛綪茷<hi>左傳分康叔以大路丨丨丨丨旃旌注丨丨雜帛也丨丨</hi>
　　<hi>大赤取染草名也釋文綪七見反茷步具反又音吠疏大赤是通帛知少帛是雜帛也釋草云茹藘茅蒐郭璞曰今</hi>
　　<hi>之蒨也可以染絳則蒨是染赤之草茷即斾也綪茷是大赤蓋王以通帛雜帛並賜衛也</hi>　書而後練<lb/>
　　<hi>晉書衛恒傳宏農張伯英者凡家之衣帛必丨丨丨丨之臨池學書池水盡黒</hi>　庫帛印署<hi>唐書曹王</hi>
　　<hi>臯傳臯有所造作皆用省而利長以物遺人必自視衡量丨丨皆丨丨以杜吏謾</hi>　戒寒趣織<hi>崔寔</hi>
　　<hi>四民月令八月清風丨丨丨丨縑帛</hi>　閤門垂帛<hi>酉陽雜爼今丨丨有宫人丨丨引百寮或云自則天</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-22b"/>
　　<hi>或言因後魏</hi>　神鄉竒帛<hi>黄庭内景經序古者盟用元雲之錦九十尺金簡鳯文之羅四十尺金紐</hi>
　　<hi>九雙以代割髪軟血勿洩之約此物是丨丨之丨丨非赤縣之所有也</hi>　出自寒女<hi>杜甫自京赴奉</hi>
　　<hi>先縣詠懷詩彤廷所分帛本自寒女出</hi>　染人髙曬<hi>范成大題索橋詩丨丨丨丨帛獵戸逺張罿</hi>
　　　氊車滿載<hi>吴師道上京即事詩丨丨丨丨彤庭帛寳馬髙䭾内府金</hi>　兩行書傳<hi>漢書</hi>
　　<hi>文帝紀十二年三月除闗無用傳注如淳曰丨丨丨繒帛分持其一出入闗合之乃得過謂之丨也師古曰傳張戀</hi>
　　<hi>反</hi>　登封縈樹<hi>宋史禮志登封日自山趾盤道至太平頂凡兩步一人綵繡相間樹當道者不伐止</hi>
　　<hi>縈以繒</hi>　大裘領袖<hi>宋史輿服志元豐六年尚書禮部言經有丨丨而無其制近世所為唯梁隋唐</hi>
　　<hi>為可考請縁隋制以黒羔皮為裘黒繒為丨丨及裏</hi>　特宜染色<hi>後漢書明德馬皇后記后常衣大練</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-23a"/>
　　<hi>裙不加緣朔望諸姬主朝請望見后袍衣疎麤反以為綺縠就視乃笑后辭曰此繒丨丨丨丨故用之耳六宫莫不</hi>
　　<hi>歎息注大練大帛也杜預注左傳曰大帛厚繒也</hi>　服繒示儉<hi>舊唐書代宗貞懿皇后獨孤氏傳丨</hi>
　　<hi>丨丨丨脱簪申誡</hi>　黃公束髮<hi>西京雜記有東海人丨丨少時為術能制蛇御虎佩赤金刀以絳繒</hi>
　　<hi>丨丨立興雲霧坐成山河</hi>　寶扇淺畫<hi>周邦彦詞丨丨/輕圓丨丨繒</hi>　新人工織<hi>古詩</hi>
　　<hi>丨丨丨丨縑故人工織素</hi>　匹縑十兩<hi>宋史高麗國傳少絲蠶丨丨直銀丨丨</hi>　藕絲蛛<lb/>
　　網<hi>白居易隂山道新樂府縑絲不足女工苦疎織短截充匹數丨丨丨丨三尺餘回鶻訴稱無用處</hi>　學<lb/>
　　士寒服<hi>國史補德宗幸金鑾院問丨丨鄭餘慶曰近日有衣作否餘慶對曰無之乃賜百縑令作丨丨</hi>
　　秋衣新換<hi>陸㳺新凉詩竹簟紗橱事已非秋凉新換熟縑衣</hi>　躬桑賜絹<hi>宋書禮志皇后</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-23b"/>
　　<hi>東面丨丨采三條諸妃公主各采五條縣鄉君以下各采九條悉以桑授蠶母還蠶室事訖皇后還便坐公主以下</hi>
　　<hi>以次就位設饗丨丨各有差</hi>　出自機杼<hi>後漢書王丹傳河南太守同郡陳遵闗西之大俠也其友</hi>
　　<hi>人喪親遵為䕶喪事賻助甚豐丹乃懷縑一匹陳之主人前曰如丹此縑丨丨丨丨遵聞而有慙色</hi>　置虞<lb/>
　　卿市<hi>唐書司空圖傳圖居中條山王官谷王重榮父子雅重之數饋遺弗受嘗為作碑贈絹數千圗丨丨丨丨</hi>
　　<hi>人得取之一日盡</hi>　羡餘百萬<hi>舊唐書敬宗紀寳厯元年鹽鐡使王播進丨丨絹一丨丨匹</hi>
　　口手俱滿<hi>隋書庫狄士文傳嘗入朝遇上置酒髙會賜公卿入左藏任取多少人皆極重士文獨口銜絹</hi>
　　<hi>一匹兩手各持一匹上問其故士文曰臣丨丨丨丨餘無所須</hi>　還簿下絹<hi>梁書傳昭傳為臨海太守</hi>
　　<hi>縣令嘗餉粟寘絹於簿下昭笑而還之</hi>　小絹為調<hi>魏書辛穆傳轉汝陽太守值水澇民饑上表請</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-24a"/>
　　<hi>輕租賦帝從之遂勑汝陽一郡聽以丨丨丨丨</hi>　唐粗宋細<hi>輟畊録丨及五代絹素丨厚丨絹輕丨望</hi>
　　<hi>而可别</hi>
　　平納幣用緇<hi>見無過五兩注</hi>　泉計通功<hi>見辨苦/良注</hi>　練衣帛冠<hi>說苑</hi>
　　<hi>齊桓公謂管仲曰吾國甚小而財用甚少而羣臣衣服輿馬甚汰吾欲禁之可乎管仲曰君欲禁之胡不自盡乎桓</hi>
　　<hi>公曰善於是更制丨帛之丨大丨之丨朝一年而齊國儉也</hi>　通帛為<graphic n="KR0950" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0950.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>見雜帛為物注</hi>　秋<lb/>
　　帛裁衣<hi>于鵠寄盧儼員外秋衣詞箧中有丨丨丨作逺客丨</hi>　身衣弋綈<hi>漢書文帝紀贊孝文</hi>
　　<hi>皇帝丨丨丨丨所幸慎夫人衣不曵地帷帳無文繡以示敦朴為天下先注如淳曰弋皁也師古曰綈厚繒音大奚</hi>
　　<hi>反又賈誼傳帝之身自衣皁綈</hi>　刻繒綴衣<hi>周禮内司服掌王后之六服禕衣揄狄闕狄鞠衣展衣縁</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-24b"/>
　　<hi>衣素沙注狄當為翟翟雉名伊雒而南素質五色皆備成章曰翬江淮而南青質五色皆備成章曰揺王后之服丨</hi>
　　<hi>丨為之形而采畫之丨于丨以為文章禕衣畫翬者榆翟畫揺者闕翟刻而不畫此三者皆祭服</hi>　漢巾<lb/>
　　魏㡊<hi>晉書輿服志丨末王公名士多以幅巾為雅是以袁紹崔鈞之徒雖為將帥皆著縑丨丨武擬古皮弁裁</hi>
　　<hi>縑帛以為丨合乎簡易隨時之義</hi>　植求雨壇<hi>春秋繁露春旱求雨為四通之壇植蒼繒八夏植赤</hi>
　　<hi>繒七季夏植黃繒五秋植白繒九冬植黒繒六</hi>　幕用青繒<hi>見朱白繒注</hi>　雪不奪鮮<lb/>
　　<hi>鮑照咏白丨詩無妨玉顔媚丨丨素繒丨</hi>　禮闥青縑<hi>蘇頲授崔子源岐王府長史制憲曹白簡秋隼</hi>
　　<hi>曾飛丨丨丨丨晨鳬就列</hi>　與可襪材<hi>蘇軾文與可畫篔簹谷偃竹記與可畫竹初不自貴重四方之</hi>
　　<hi>人持縑素而請者足相躡於其門與可厭之投諸地而罵曰吾將以為襪士大夫傳之以為口實及與可自洋州還</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-25a"/>
　　<hi>而余為徐州丨丨以書遺余曰近語士大夫吾墨竹一𣲖近在彭城可徃求之丨丨當箤於子矣</hi>　剪斷<lb/>
　　還連<hi>搜神記永嘉中有天笠胡人來渡江南其人有數術取絹布與人各執一頭對丨中丨之已而取兩斷合</hi>
　　<hi>視絹布丨丨續無異故體</hi>　日夲眞珠<hi>舊唐書文宗紀開成三年丨丨國貢丨丨絹</hi>　貌取<lb/>
　　秋濤<hi>楊萬里詩鵞溪匹絹官莫惜丨丨丨丨懸坐側</hi>
　　錦繡第四<lb/>
<hi>二字成對</hi>鳳幕<hi>洞冥記末多國人長/四寸人形雖小而室</hi>　竹葉<hi>徐陵梅花落樂府啼看丨丨錦簪罷未能裁</hi>
　　　　<hi>宇崇曠織丨毛錦以錦為帷丨也</hi>　　葵花<hi>蜀錦譜官告錦四百匹花樣盤毬錦簇四金鵰</hi>
　　鴛衾<hi>輟耕録孟蜀主一錦被其闊猶今之三幅</hi>　　　<hi>錦丨丨錦八荅暈錦六荅暈錦翠地師子錦天</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-25b"/>
　　　　<hi>帛而一梭織成被頭作二穴若雲版樣盖</hi>　　　<hi>下樂錦雲雁錦</hi>
　　　　<hi>以叩於項下如盤領狀兩側餘錦則擁覆</hi>　舞鳯<lb/>
　　　　<hi>於肩此之謂丨丨也</hi>　　　　　廻鸞<hi>張何蜀江春日文君濯錦賦遲日徐轉和風緩</hi>
　　雲匝<hi>盧肇湖南觀雙柘枝舞賦靴瑞錦以丨丨</hi>　　　<hi>送稍變丨丨全分舞鳯</hi>
　　　　<hi>袍蹙金而雁欹</hi>　　　　　　聯雁<lb/>
　　霞開<hi>庾信三月三日華林園馬射賦水衡之錢</hi>　合蟬<hi>秦韜玉織錦婦詩丨丨巧間雙盤𢃄聫雁斜銜</hi>
　　　　<hi>山積織室之錦丨丨</hi>　　　　　　　<hi>小折枝</hi>
　　連理<hi>戊辰雜抄女初至門壻去丈許逆之相者</hi>　間道<hi>葉適贈盧次䕫詩氷梭丨丨錦玉軫斷文琴</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-26a"/>
　　　　<hi>授以紅緑丨丨之錦各持一頭然後入俗</hi>　勾文<hi>魏志東夷傳景初二年詔書報倭女王賜紺地</hi>
　　　　<hi>謂之通心錦又謂之合歡梁</hi>　　　　　<hi>丨丨錦三匹</hi>
　　廻文<hi>晉書列女傳竇滔妻蘇氏名蕙字若蘭善</hi>　順序<hi>左傳衞懿公與夫人繡衣注取其文章丨丨</hi>
　　　　<hi>屬文滔苻堅時為秦州刺史被徙流沙蘇</hi>　有恒<hi>禮記仲秋之月乃命司服具飭衣裳文繡丨丨</hi>
　　　　<hi>氏思之織錦為丨丨旋圖詩以贈滔宛轉</hi>　　　<hi>制有小大度有長短衣服有量必循其故</hi>
　　　　<hi>循環以讀之詞甚悽惋凡八百四十字</hi>　賜被<hi>後漢書李忠傳從攻下屬縣至苦陘世祖會諸</hi>
　　方勝<hi>宋史輿服志景德元年始詔河北河東陜</hi>　　　<hi>將問所得財物惟忠獨無所掠世祖曰我欲特</hi>
　　　　<hi>西三路轉運使副並給丨丨練鵲錦</hi>　　　　<hi>丨李忠諸卿得無望乎即以所乗大驪馬及繡</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-26b"/>
　　團窠<hi>黄庭堅跋王晉卿書余嘗得蕃錦一幅丨</hi>　　　<hi>丨衣物賜之</hi>
　　　　<hi>丨中作四異物或無手足或多手足甚竒</hi>　致鞾<hi>北堂書鈔慕容皝與顧和書云今丨繡丨一輛</hi>
　　　　<hi>怪以為書囊人未有能識者今觀晉卿行</hi>　揚蘤<hi>張率繡賦若春陘之丨丨似秋漢之含星</hi>
　　　　<hi>書頗似蕃錦其竒怪非世所學自成一家</hi>　裊枝<hi>沈約領邊繡詩不聲如動吹無風自丨丨</hi>
　　束髮<hi>禮記童子之莭也緇布衣錦緣錦紳并紐</hi>　紆服<hi>白居易和夢遊春詩一抜侍瑶墀再升丨繡丨</hi>
　　　　<hi>錦丨丨皆朱錦也</hi>　　　　　曵裳<hi>王粲神女賦襲羅綺之黼衣丨縟繡之華丨</hi>
　　纏頭<hi>杜甫即事詩笑時花近眼舞罷錦丨丨</hi>
<hi>二字備用</hi>仄貝錦<hi>詩萋兮斐兮成是丨丨傳萋斐文章相錯也丨丨錦文也箋云錦文者文如餘泉餘蚳之貝文也疏</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-27a"/>
　　<hi>釋魚說貝文狀云餘蚳黃白文餘泉文舍人曰水中蟲也李廵曰餘蚳貝甲黄為質白為文彩餘泉貝甲以白為質</hi>
　　<hi>黄為文彩</hi>　衾爛<hi>詩角枕粲兮/錦丨丨兮</hi>　學製<hi>左傳子皮欲使尹何為邑子産曰子有羙錦不</hi>
　　<hi>使人丨丨焉大官大邑身之所庇也而使丨者丨焉其為羙錦不亦多乎</hi>　綈几<hi>西京雜記漢制天子玉几</hi>
　　<hi>冬則加綈錦其上謂之丨丨</hi>　錦院<hi>蜀錦譜元豐六年吕汲公大防始建丨丨於府治之東募軍匠五百</hi>
　　<hi>人織造置官以蒞之創樓於前以為積藏待發之所榜曰錦官當時所織之錦其别有四曰土貢錦曰官告錦曰臣</hi>
　　<hi>僚襖子錦曰廣西錦總為六百九十匹而已</hi>　霞駮<hi>張仲素廻文錦賦錦丨丨而争麗詩綺靡而縁情</hi>
　　　藻豔<hi>閻楚封臨風舒錦賦簸烟暉之照判騰丨丨而飄揚</hi>　機絶<hi>拾遺記吴主趙夫人丞相達之</hi>
　　<hi>妹善畫巧妙無雙能於指間以綵絲織雲霞龍蛇之錦大則盈尺小則方寸宫中謂之丨丨孫權嘗歎魏蜀未夷軍</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-27b"/>
　　<hi>旅之隙思得善畫者使圗山川地勢軍陣之像達乃進其妹權使寫九州江湖五岳之勢夫人曰丹青之色甚易歇</hi>
　　<hi>滅不可久寳妾能刺繡作列國方帛之上寫以五岳河海城邑行陣之形既成乃進於吴主時人謂之針絶</hi>
　　針絶<hi>見上注</hi>　絺繡<hi>書予欲觀古人之象日月星辰山龍華蟲作㑹宗彜藻火粉米黼黻丨丨以五</hi>
　　<hi>采彰施於五色作服汝明疏計此所陳皆述祭服祭服元纁為之後代無用絺者蓋於時仍質暑月染丨為纁而丨</hi>
　　<hi>之以為祭服日月星辰山龍華蟲六章畫於衣也藻火粉米黼黻六章繡於裳也又周禮司服注古天子冕服十二</hi>
　　<hi>章至周而以日月星辰畫于旌旗而冕服九章登龍於山登火於宗彜一曰龍二曰山三曰華蟲四曰火五曰宗彜</hi>
　　<hi>皆畫以為繢六曰藻七曰粉米八曰黼九曰黻皆希以為繡</hi>　朱繡<hi>詩素衣丨丨從子於鵠傳繡黼也</hi>
　　　登廟<hi>淮南子錦繡丨丨貴文也</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-28a"/>
　　平綢杠<hi>爾雅素錦丨丨注以白地錦韜旗之竿釋文杠為江</hi>　維舟<hi>吴志甘寧傳注寧輕俠其出入</hi>
　　<hi>步則陳車騎水則連輕舟侍從被文繡所如光道路住止常以繒錦丨丨去或割棄以示奢也</hi>　虎文<hi>漢官</hi>
　　<hi>儀虎賁中郎將古官衣紗縠單衣丨丨錦袴餘郎亦然</hi>　連枝<hi>李白擣衣篇瓊筵寳幄丨丨錦燈燭熒熒</hi>
　　<hi>照孤寢</hi>　鮮眀<hi>張何蜀江春日文君濯錦賦懿其彩色足重丨丨可嘉青為禁柳紅作宫花</hi>　錦<lb/>
　　帆<hi>間河記龍舟既成泛江沿淮而下時舳艫相繼自大梁至淮口聫綿不絶丨丨過處香聞百里李商隐隋宫詩</hi>
　　<hi>玉璽不緣歸日角丨丨應是到天涯</hi>　雙題<hi>鮑令暉代葛沙門妻郭小玉作君子將遥役遺我丨丨錦</hi>
　　錦鞵<hi>段成式嘲飛卿詩知君欲作閑情賦應願將身作丨丨自注飛卿有錦鞋賦</hi>　繡裳<hi>見絺繡注</hi>
　　<hi>詩我覯之子袞衣丨丨</hi>　霞光<hi>洞㝠記元鼎元年起招仙閣於甘泉宫西編翠羽麟毫為簾青琉璃為扇</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-28b"/>
　　<hi>縣黎火齊為牀有丨丨繡有藻龍繡有連煙繡有走龍錦有雲鳯錦有翻鴻錦</hi>　藻龍<hi>見上注</hi>　連<lb/>
　　烟<hi>見上注</hi>　走龍<hi>見上/注</hi>　翻鴻<hi>見上注</hi>
<hi>三字成對</hi>奪雲彩<hi>閻楚封臨風舒錦賦當大塊之初發</hi>　龍滾浪<lb/>
　　　　　<hi>遇廻文之已成丨丨丨耀日晶</hi>　　鳯穿花<hi>顔服膺詩步障簇成龍滾浪廻文織出丨</hi>
　　絢霞光<hi>李君房海人獻文錦賦當其綵縷方</hi>　　　　<hi>丨丨</hi>
　　　　　<hi>織鳴梭静聞丨丨丨於隂火綴縟藻</hi>　尋巧妙<hi>張率繡賦丨造物之丨丨因飭化於百工</hi>
　　　　　<hi>於卿雲</hi>　　　　　　製新竒<hi>沈約領邉繡詩纎手丨丨丨刺作可憐儀</hi>
　　翻覆翠　　　　　　　　間緑竹<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-29a"/>
　　動揺紅<hi>蕭昕賦得臨風舒錦詩麗錦匹云終</hi>　雜青松<hi>張率繡賦間緑竹與杜蘅丨丨丨與芳樹</hi>
　　　　　<hi>襜襜展向風花間翻覆翠色亂丨丨</hi>　飛鳯子<lb/>
　　　　　<hi>丨</hi>　　　　　　　坐花兒<hi>沈約領邊繡詩縈絲飛鳯子結縷丨丨丨</hi>
<hi>三字備用</hi>仄裼狐白<hi>禮記君衣狐白/裘錦衣以裼之</hi>　居士𢃄<hi>禮記丨丨錦丨弟子縞𢃄</hi>　饋一<lb/>
　　篋<hi>左傳晉合諸侯次於衛地衛人使屠伯丨叔向羮與丨丨錦</hi>　緘寶鏡<hi>西京雜記宣帝繫郡邸獄</hi>
　　<hi>臂上猶𢃄史良娣合采婉轉絲繩繫身毒國寳鏡一枚大如八銖錢及即大位毎持此鏡感咽移辰常以琥珀笥盛</hi>
　　<hi>之緘以戚里織成錦一曰斜文錦</hi>　鴛鴦錦<hi>飛燕外傳后始加大號媫妤上丨丨萬金丨一匹</hi>
　　錦歩障<hi>晉書石崇傳崇與貴戚王愷羊琇之徒以奢靡相尚愷作紫絲步障四十里崇作丨丨丨五十里以</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-29b"/>
　　<hi>敵之</hi>　賜長襖<hi>金坡遺事學士舊規十月丨錦丨丨國初以來賜翠毛錦太宗改賜黄盤鵰錦</hi>　朝<lb/>
　　霞錦<hi>五代史四夷附録契丹阿保機遣使者以良馬貂裘丨丨丨聘梁奉表稱臣以求封册</hi>　遺洛<lb/>
　　浦<hi>古詩錦衾丨丨丨同袍與我違</hi>　挑錦字<hi>杜甫江月詩誰家丨丨丨燭滅翠眉嚬</hi>　排蒼<lb/>
　　雁<hi>李商隐和孫朴韋蟾孔雀詠地錦丨丨丨簾釘鏤白犀</hi>　雲雁活<hi>鄭谷錦詩春水濯來丨丨丨夜</hi>
　　<hi>機挑處雨燈寒</hi>　五采備<hi>周禮考工記青與赤謂之文赤與白謂之章白與黑謂之黼黑與青謂之黻丨</hi>
　　<hi>丨丨謂之繡注此言刺繡采所用繡以為裳</hi>　天子服<hi>晉書輿服志魏明帝以公卿袞衣黼黻之飾疑</hi>
　　<hi>於至尊多所減損始制丨丨丨刺繡文公卿服織成文及晉受命遵而無改</hi>　繫麟角<hi>拾遺記夫子未</hi>
　　<hi>生時有麟吐玉書於闕里人家徴在賢明知為神異乃以繡紱丨丨丨信宿而麟去</hi>　文繡院<hi>宋史職官</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-30a"/>
　　<hi>志丨丨丨掌纂繡以供乘輿服御及賓客祭祀之用</hi>　朝天服<hi>錢起送裴廸侍御使蜀詩丨丨繡丨乘恩</hi>
　　<hi>貴出使星軺滿路光</hi>　鄂君被<hi>說苑鄂君子晳汎舟於新波之中乘青翰之舟張翠盖㑹鐘鼔之音畢榜</hi>
　　<hi>枻越人擁楫而歌於是丨丨子晳乃㯓修袂行而擁之舉繡丨而覆之</hi>　承雲鬢<hi>沈約領邊繡詩麗色</hi>
　　<hi>倘未歇聊丨丨丨垂</hi>　移曲折<hi>杜甫北征詩海圗拆波濤舊繡丨丨丨天呉及紫鳯顛倒在裋褐</hi>
　　描連理<hi>段成式嘲飛卿詩愁機嬾織同心苣悶繡先丨丨丨枝</hi>　雙飛鳯<hi>趙嘏彩鳯逐帷低詩</hi>
　　<hi>巧繡丨丨丨朝朝伴下帷</hi>　光翻座<hi>蘇軾饋歳詩富人事華靡綵繡丨丨丨</hi>
　　平束錦行<hi>左傳吴人藩衞侯之舎子服景伯謂子貢曰夫諸侯之㑹事既畢矣侯伯致禮地主歸餼以相</hi>
　　<hi>辭也今吴不行禮於衞而藩其君舎以難之子盍見太宰乃請丨丨以行</hi>　獻百純<hi>穆天子傳吉日甲子</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-30b"/>
　　<hi>天子乃執白圭元璧以見西王母好丨錦組丨丨西王母再拜受之</hi>　神錦衾<hi>杜陽雜編元和八年大軫</hi>
　　<hi>國貢丨丨丨水蠶絲所織也方二尺厚一寸其上龍文鳯彩殆非人工上始攬錦衾與嬪御大笑曰此不足以為嬰</hi>
　　<hi>兒綳席曷能為我被耶使者曰此錦之絲水蠶也得水則舒水火相反遇火則縮遂於上前令四官張之以水一噴</hi>
　　<hi>即方二丈五色煥爛逾於向時却令以火逼之須臾如故</hi>　束瓊腰<hi>梁簡文帝三月三日率爾成詩蘭馨</hi>
　　<hi>起縠袖蓮錦丨丨丨</hi>　濯以魚<hi>潛夫論且攻玉以石治金以鹽丨錦丨丨浣布以灰夫物固有以賤理貴</hi>
　　<hi>以醜化好者矣</hi>　送麒麟<hi>杜甫奉和嚴中丞西城晚眺詩花羅封蛺蝶瑞錦丨丨丨</hi>　翠織成<lb/>
　　<hi>杜甫太子張舎人遺織成縟段詩客從西北來遺我丨丨丨開緘風濤湧中有掉尾鯨逶迤羅水族𤨏細不足名</hi>
　　　宫錦袍<hi>唐書李白傳白浮游四方嘗乘月與崔宗之自采石至金陵著丨丨丨坐舟中旁若無人</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-31a"/>
　　黃盤鵰<hi>陳基織錦篇流雲拂拭春無痕頃刻化作鴛鴦文銀漢含風星斗揺虚空迸出丨丨丨</hi>　勝<lb/>
　　彩牋<hi>張仲素廻文錦賦踰繡段丨丨丨</hi>　裹山川<hi>蘇軾錦溪詩五百年間異人出盡將錦繡丨丨</hi>
　　<hi>丨</hi>　君子裳<hi>詩丨丨至止/黻衣繡丨</hi>　直指衣<hi>漢書雋不疑傳暴勝之為丨丨使者衣繡</hi>
　　<hi>丨持斧逐捕盜賊督課郡國又百官公卿表侍御史有繡衣直指出討姦猾治大獄武帝所制不常置注師古曰衣</hi>
　　<hi>以繡者尊寵之也</hi>　齊女能<hi>論衡丨部世刺繡恒丨無不丨襄邑俗織錦純婦無不巧日見之日為之</hi>
　　<hi>手狎也</hi>　棨㦸韜<hi>晉書輿服志金鵾車斜注旂旗於車之左又加棨㦸於車之右皆槖而施之丨丨丨</hi>
　　<hi>以黼繡上為弡字</hi>　紫繡袍<hi>唐書新羅傳開元中遣子弟入太學學經術帝間賜興光瑞文錦五色羅</hi>
　　<hi>丨丨紋丨金銀精器</hi>　刺繡亭<hi>元氏掖庭記丨丨丨冬至則候日於此亭邊有一線竿竿下為緝衮堂至</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-31b"/>
　　<hi>日命宫人把刺以驗一線之功</hi>　照暮春<hi>杜甫麗人行繡羅衣裳丨丨丨蹙金孔雀銀麒麟</hi>　繡<lb/>
　　衣香<hi>岑參送許員外江外置常平倉詩還家錦服貴出使丨丨丨</hi>　裛周牆<hi>劉筠詩琳瑉飾歡館</hi>
　　<hi>藻繡丨丨丨</hi>
<hi>四字成對</hi>雲浮仙石　　　　　　　波飜霞布<hi>閻楚封臨風舒錦賦暉充亂起如蕩</hi>
　　霞滿蜀江<hi>李嶠錦詩雲浮仙石日丨丨丨</hi>　　　　　<hi>漾之丨丨彩狀閑飄若逶迤之丨丨</hi>
　　　　　　<hi>丨春</hi>　　　　　　花折虹分<hi>李君房海人獻文錦賦疑耿地之丨</hi>
　　臨風旖旎<hi>閻楚封臨風舒錦賦善染翰之</hi>　　　　　<hi>丨似飲渚之丨丨</hi>
　　　　　　<hi>瑰麗狀丨丨之丨丨</hi>　　　五雲飛動<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-32a"/>
　　向景葳蕤<hi>李君房海人獻文錦賦對天庭</hi>　雙鳯廻翔<hi>廼賢題張萱羙人織錦圗詩丨丨丨</hi>
　　　　　　<hi>而炤燭丨麗丨而丨丨</hi>　　　　　　<hi>丨金縷細五雲飛動彩絲長</hi>
　　金門霞起　　　　　　　緑為芳草<lb/>
　　玉砌蓮舒<hi>李君房海人獻文錦賦離披耀</hi>　紅作仙花<hi>皇甫盛廻文錦賦緑為芳草怨王孫</hi>
　　　　　　<hi>彩臨丨丨以丨丨燦爛生姿映</hi>　　　　　<hi>之不歸丨丨丨丨發羙人之幽思</hi>
　　　　　　<hi>金門而霞起</hi>　　　　重葩疊葉<lb/>
　　霏微發色　　　　　　　舞鳯翔鸞<hi>李君房海人獻文錦賦丨丨丨丨乍</hi>
　　皎潔凝光<hi>李君房海人獻文錦賦丨丨丨</hi>　　　　　<hi>徘徊而撫翼重葩叠葉紛宛轉以成</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-32b"/>
　　　　　　<hi>丨爰織氷蠶之緒霏㣲發色不</hi>　　　　　<hi>文</hi>
　　　　　　<hi>殊園客之絲</hi>　　　　衞尉縈障<hi>見錦步障注按晉書石崇拜衞尉</hi>
　　宫花顔色　　　　　　　夫人飾車<hi>漢書西域傳馮夫人錦車持節詔立</hi>
　　池鳯毛衣<hi>鄭谷錦詩宫花顔色開時麗丨</hi>　　　　　<hi>元貴靡為大昆彌烏龍屠為小昆彌</hi>
　　　　　　<hi>丨丨丨浴後明</hi>　　　　　　　　<hi>注錦車以錦衣車也張何蜀江春日</hi>
　　綿華稠彩　　　　　　　　　　　<hi>文君濯錦賦能使衞尉縈障丨丨丨</hi>
　　密照疎明<hi>張率繡賦具萬物之有狀盡衆</hi>　　　　　<hi>丨郎官居而列宿郡守衣而還家</hi>
　　　　　　<hi>化之為形既綿華而稠彩亦丨</hi>　衣成翡翠<hi>李白贈裴司馬詩翡翠黃金縷繡成</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-33a"/>
　　　　　　<hi>丨而丨丨</hi>　　　　　　　　　<hi>歌舞衣</hi>
　　花隨玉指　　　　　　　被解鴛鴦<hi>何遜七召解鴛鴦之繡被拂蛩蚷之</hi>
　　鳥逐金鍼<hi>羅隐詠繡詩花隨玉指添春色</hi>　　　　　<hi>長氊</hi>
　　　　　　<hi>丨丨丨丨長羽毛</hi>
<hi>四字備用</hi>仄成器不粥<hi>禮記錦文珠玉丨丨丨丨/於市釋文粥音育賣也</hi>　縳一如瑱<hi>左傳昭公</hi>
　　<hi>二十六年夏齊侯將納公命無受魯貨申豐從女賈以幣錦二兩丨丨丨丨適齊師謂子猶之人髙齮能貨子猶為</hi>
　　<hi>高氏後粟五千庾高齮以錦示子猶子猶欲之齮曰魯人買之百兩一布以道之不通先入幣財子猶受之注二丈</hi>
　　<hi>為一端二端為一兩所謂匹也二兩二匹瑱充耳縳卷也急卷使如充耳易懷藏縳直轉反瑱它殿反</hi>　氷<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-33b"/>
　　蠶文錦<hi>拾遺記員嶠山一名環丘有丨丨長七寸黒色有角有鱗以霜雪覆之然後作繭長一尺其色五彩</hi>
　　<hi>織為丨丨入水不濡以之投火經宿不燎唐堯之世海人獻之堯以為黼黻</hi>　明霞五色<hi>杜陽雜編</hi>
　　<hi>宣宗大中初女蠻國貢丨丨錦云練水香麻以為之也光耀芬馥著人丨丨相間而羙麗於中國之錦</hi>　工<lb/>
　　巧百數<hi>鄴中記錦有大登髙小登髙大明光小明光大博山小博山大茱萸小茱萸大交龍小交龍蒲桃文</hi>
　　<hi>錦班文錦鳯凰朱雀錦韜文錦核桃文錦或青綈或白綈或黃綈或緑綈或紫綈或蜀綈丨丨丨丨不可盡名也</hi>
　　　成都稱妙<hi>初學記山謙之丹陽記曰歴代尚未有錦而丨丨獨丨丨故三國時魏則市於蜀吴亦資</hi>
　　<hi>西蜀益州記曰錦城在益州南筰橋東流江南岸昔蜀時故錦宫也其處號錦里城墉猶在</hi>　金線組<lb/>
　　織<hi>北史何稠傳稠博覽古圗多識舊物波斯嘗獻丨丨錦袍丨丨殊麗上命稠為之稠錦成踰所獻者</hi>　口<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-34a"/>
　　中文錦<hi>拾遺記周成王五年有因袛之國獻女工一人體貌輕潔被纎羅雜繡之衣其人善織以五色絲内</hi>
　　<hi>於丨丨手引而結之則成丨丨其國人來獻有雲崑錦文似雲從山岳中出有列堞錦文似雲霞覆城雉樓堞雜珠</hi>
　　<hi>錦文似貫珠珮也有篆文錦文似大篆之文也有列明錦文似列燈燭也幅皆廣三尺</hi>　雲霞覆雉<lb/>
　　<hi>見上注</hi>　神術增錦<hi>後漢書方術傳左慈字元放少有神道嘗在司空曹操坐操曰今日髙㑹恨無</hi>
　　<hi>蜀中生薑耳放曰可得也操恐其近即所取因曰吾前遣人到蜀買錦可過敇使者増市二端語頃即得薑還并獲</hi>
　　<hi>操使報命後操使蜀反驗問增錦之狀及時日早晚若符契焉</hi>　瑩心耀目<hi>唐武后織錦璇璣圗序前</hi>
　　<hi>秦竇淊妻蘇氏織錦廻文五采相宣丨丨丨丨其錦縱廣八寸題詩三十餘首計八百餘言縱横反覆皆成文章其</hi>
　　<hi>文㸃畫無缺才情之妙超古邁今名曰璇璣圗</hi>　錦被反覆<hi>晉書列女傳羊躭妻辛氏字憲英魏侍中</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-34b"/>
　　<hi>毗之女也躭從子祐嘗送丨丨憲英嫌其華丨而丨丨</hi>　入火取錦<hi>列子范氏之藏大火子華曰若</hi>
　　<hi>能丨丨丨丨者從所得多少賞若啇丘開徃無難色入火徃還埃不漫身不焦</hi>　獻賦賜錦<hi>西京雜記</hi>
　　<hi>相如將丨丨未知所為夢一黃衣翁謂之曰可為大人賦遂作大人賦言神仙之事以獻之丨丨四匹</hi>　開<lb/>
　　寶佛帳<hi>蓼花洲間録王介甫以次女適蔡卞夫人吴氏驟貴又愛此女乃以錦為帳神宗聞之問介甫曰卿</hi>
　　<hi>大儒之家用錦帳嫁女介甫愕然無以對歸問之果然乃舍之丨丨寺福勝閣下為丨丨</hi>　揚州半臂<lb/>
　　<hi>唐書地理志淮南道丨丨廣陵郡土貢蕃客袍錦被錦丨丨錦</hi>　割截都盡<hi>南史江淹傳淹少以文章</hi>
　　<hi>顯晚莭才思㣲退云為宣城太守時罷歸始泊禪靈寺渚夜夢一人自稱張景陽謂曰前以一匹錦相寄今可見還</hi>
　　<hi>淹探懷中得數尺與之此人大恚曰那得丨丨丨丨顧見丘遲謂曰餘此數尺既無所用以遺君自爾淹文章躓矣</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-35a"/>
　　　縟錦寸㸃<hi>劉勰新論覩丨丨一丨丨乃全匹而燔之</hi>　龍鱗雲鶴<hi>宋史輿服志通天冠</hi>
　　<hi>天版頂上織成丨丨錦為表紫丨白丨錦為裏</hi>　鬭鷄初賜<hi>杜甫詩丨丨丨丨錦舞馬觧登牀</hi>
　　綵箱新樣<hi>王建朝天詞寄上魏博田侍中遥索丨丨丨丨錦内人舁出馬前頭</hi>　天孫雲錦<lb/>
　　<hi>蘇軾潮州韓文公廟碑手決雲漢分天章丨丨為織丨丨裳</hi>　新翻花樣<hi>廼賢題張萱羙人織錦圗</hi>
　　<hi>詩織錦秦川窈窕娘丨丨丨丨學宫坊</hi>　博山文錦<hi>鄴中記石季龍冬月施熟錦流蘇斗帳四角安</hi>
　　<hi>純金龍頭銜五色流蘇或用黃綈丨丨丨丨或用紫綈大小明光錦</hi>　畫工共職<hi>周禮考工記五采備</hi>
　　<hi>謂之繡疏凡繡亦須畫乃刺之故丨繡二丨丨其丨也</hi>　衮衣用繡<hi>齊書輿服志丨丨漢世出陳留</hi>
　　<hi>襄邑所織宋末丨丨及織成</hi>　五色氅子<hi>宋史儀衞志行幸儀衞尚書兵部供黃麾仗内法物䍐罼</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-35b"/>
　　<hi>各一丨丨繡丨丨並龍頭竿柱第一清繡孔雀氅第二緋繡鳯氅第三青繡孔雀氅第四皁繡鵝氅第五白繡鵝氅</hi>
　　<hi>第六黃繡雞氅</hi>　五紋添線<hi>唐雜錄唐宫中以女工揆日之長短冬至後日晷漸長比常日增一線之</hi>
　　<hi>功杜甫小至詩刺繡丨丨丨弱丨吹葭六琯動飛灰</hi>　紫繡戎服<hi>宋史儀衞志嘉祐二年祫享用禮儀</hi>
　　<hi>使奏南郊仗金吾上將軍六綂軍左右千牛皆服丨丨丨丨珂佩騎而前</hi>　間紅韻紫<hi>張率繡賦已丨</hi>
　　<hi>丨而丨丨亦表元而裏素</hi>　繡其鞶帨<hi>法言今之學也非獨為之華藻也又從而丨丨丨丨惡在老不</hi>
　　<hi>老也</hi>　睢渙藻綵<hi>陳琳為曹洪與魏文書遊丨丨者學丨繢之丨注陳留記曰襄邑渙水出其南睢水</hi>
　　<hi>經其北傳云睢渙之間出文章故其黼黻絺繡日月華蟲以奉宗廟御服焉</hi>　神絲繡被<hi>杜陽雜編</hi>
　　<hi>咸通九年同昌公主出降有丨丨丨丨繡三千鴛鴦仍間以竒花異葉其精巧華麗絶比其上綴以靈粟之珠珠如</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-36a"/>
　　<hi>粟粒五色輝煥</hi>　金條壓繡<hi>金史輿服志五品以上官母妻唯首飾霞帔領袖腰𢃄許用明金籠金間</hi>
　　<hi>金之類其衣服止用明銀象金及丨丨丨丨</hi>　金針雙刺<hi>楊維楨理繡詩揀得丨丨出象筒鴛鴦丨</hi>
　　<hi>丨扇羅巾</hi>　琮錦琥繡<hi>周禮小行人合六幣圭以馬璋以皮璧以帛丨以丨丨以丨璜以黼此六物者</hi>
　　<hi>以和諸侯之好故</hi>　錦裘繡帽<hi>唐書李晟傳晟毎戰必丨丨丨丨自表指顧陣前</hi>　雕繢<lb/>
　　滿眼<hi>南史顔延之傳延之嘗問鮑照已與靈運優劣照曰謝五言如初發芙蓉自然可愛君詩若鋪錦列繡亦</hi>
　　<hi>丨丨丨丨</hi>
　　平濯色江波<hi>左思蜀都賦貝錦斐成丨丨丨丨注譙周益州志云成都織錦既成濯於江水其文分明</hi>
　　<hi>勝於初成他水濯之不如江水也</hi>　吹作晴虹<hi>蕭昕賦得臨風舒錦詩低垂疑步障丨起丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-36b"/>
　　　手裏霞生<hi>鄭谷錦詩文君丨丨曙丨丨羙號仍聞借蜀城</hi>　衣錦夜行<hi>漢書項籍傳羽</hi>
　　<hi>見秦宫室皆已燒殘又懷思東歸曰富貴不歸故鄉如丨丨丨丨按史記項羽紀作衣繡夜行</hi>　賦詩奪<lb/>
　　袍<hi>唐書宋之問傳武后遊洛南龍門詔從臣丨丨左史東方虯詩先成后賜錦𫀆之問俄頃獻后覽之嗟賞更丨</hi>
　　<hi>丨以賜又杜甫寄李十二白詩龍舟移棹晚獸錦奪袍新</hi>　投詩錦囊<hi>唐書李賀傳毎旦日出騎弱馬</hi>
　　<hi>從小奚奴背古錦囊遇所得書投囊中未始先立題然後為詩如它人牽合程課者及暮歸足成之</hi>　白地<lb/>
　　明光<hi>世說孫興公道曹輔佐才如丨丨丨丨錦裁為負版絝非無文采酷無裁製</hi>　紫囊盛書<lb/>
　　<hi>漢武内傳帝見西王母巾笈中有一卷書盛以紫錦之嚢帝問此書是仙靈方耶不審其目可得瞻盻否王母出以</hi>
　　<hi>示之曰此五嶽真形圗也</hi>　緑地蔽泥<hi>西京雜記武帝得貳師天馬以玟㻁石為鞍鏤以金銀鍮石以</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-37a"/>
　　<hi>丨丨五色錦為丨丨又李白白鼻騧樂府銀鞍白鼻騧緑地障泥錦</hi>　衣錦將軍<hi>五代史吴越世家光</hi>
　　<hi>化元年改鏐素所居營曰衣錦營昭宗詔升衣錦營為衣錦城石鑑山曰衣錦山鏐遊衣錦城宴故老山林皆覆以</hi>
　　<hi>錦號其幼所嘗戲大木曰丨丨丨丨</hi>　不可為㡊<hi>晉書袁甫傳甫嘗詣中領軍何朂自言能為劇縣朂</hi>
　　<hi>曰惟欲宰縣不為臺閣職何也甫曰人各有能有不能譬繒中之好莫過錦錦丨丨以丨丨</hi>　暑月清<lb/>
　　涼<hi>樂府雜錄康老子即長安富家子落魄不事生計偶一老嫗持舊錦褥貨鬻乃以半千獲之㝷有波斯見大驚</hi>
　　<hi>謂康曰何處得此是氷蠶絲所織若丨丨陳於座可致一室丨丨即酬千萬</hi>　魚油不濡<hi>杜陽雜編</hi>
　　<hi>大中初女王國貢龍油綾丨丨錦紋采尤異皆入水丨丨濕云有龍油魚油故也</hi>　霜雪廻光<hi>杜甫</hi>
　　<hi>寄裴施州詩丨丨丨丨避錦袖龍蛇動箧蟠銀鈎</hi>　潭底晴霞<hi>張何蜀江春日文君濯錦賦其始入</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-37b"/>
　　<hi>也疑芳樹影落澗中少將安焉若晴霞色照潭底</hi>　色艷蒲桃<hi>劉孝威謝賚錦被啓丨丨丨丨采踰</hi>
　　<hi>聨璧</hi>　百結同心<hi>温庭筠織錦詞錦中丨丨/皆丨丨蘂亂雲盤相間深</hi>　盪日生波<hi>薩都</hi>
　　<hi>刺題壽監司所藏羙人織錦圗詩丨丨雲錦丨層丨</hi>　徧賜百官<hi>文獻通考宋初因舊制賜將相學士</hi>
　　<hi>禁軍大校時服建隆三年乃丨丨丨丨毎歳端午十月一日文武羣臣將校皆給焉十月近臣軍校增給錦襯袍中</hi>
　　<hi>書門下樞密宣徽院節度使及侍衞步軍都虞侯以上皇親大將軍以上天下樂暈錦三司使學士中丞内客省使</hi>
　　<hi>駙馬留後觀察皇親將軍諸司使廂主以上簇四盤雕細錦三司副使宫觀判官黃師子大錦防禦使團練使刺史</hi>
　　<hi>皇親諸司副使翠毛細錦權中丞知開封府銀臺司審刑院及待制以上知諫院鼔院同三司副使六綂軍金吾大</hi>
　　<hi>將軍紅錦諸班及諸軍將校亦賜窄錦袍有翠毛宜男雲雁細錦師于練鵲寳照大錦寳照中錦凡七等</hi>　黼<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-38a"/>
　　繡光能<hi>後漢書輿服志賢仁佐聖封國受民丨黻文丨降龍路車所以顯其仁丨其丨也</hi>　為冠<lb/>
　　則譏<hi>淮南子繡以為裳則宜以丨丨丨丨</hi>　衣繡晝行<hi>魏志張既傳既字德容馮翊髙陵人也魏</hi>
　　<hi>國既建為尚書出為雍州刺史太祖謂既曰還君本州可謂丨丨丨丨矣又唐書張士貴傳士貴虢州盧氏人從平</hi>
　　<hi>洛授虢州刺史帝曰顧令卿衣錦晝游耳</hi>　曵繡為颿<hi>唐書杜亞傳拜淮南節度使亞雅意丞弼厭外</hi>
　　<hi>官徃徃不親事日夜召賓客言噱流連觀沼華邃費皆千萬既泛九曲池丨丨丨丨詫曰要當稱是林沼</hi>　虎<lb/>
　　頭鞶囊<hi>班固與竇憲牋固於張掖縣受賜丨丨繡丨丨一雙</hi>　尺絹繡經<hi>杜陽雜編永貞元年</hi>
　　<hi>南海貢竒女盧眉娘年十四工巧無比能於一丨丨上丨法華丨七卷字之大小不逾粟粒而㸃畫分明細於毛髮</hi>
　　　徧繡全枝<hi>金史輿服志婦人服襜裙多以墨紫上丨丨丨丨花周身六襞積</hi>　領上蒲<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-38b"/>
　　桃<hi>沈約洛陽道樂府丨丨丨丨繡腰中合歡綺</hi>　褥隐芙蓉<hi>杜甫李監宅詩屏開金孔雀丨丨繡</hi>
　　<hi>丨丨</hi>　小襦芳蓀<hi>杜甫别李義詩憶昔/初見時丨丨繡丨丨</hi>　緑繡笙囊<hi>李商隐河陽詩</hi>
　　<hi>丨丨丨丨不見人一口紅霞夜深嚼</hi>
　　綺綾第五<lb/>
<hi>二字成對</hi>長命<hi>釋名綺有丨丨其綵/色相間皆横終幅此</hi>　雙距<hi>唐書車服志太宗時命七品服龜甲丨丨十花</hi>
　　　　<hi>之謂也言丨丨者服之使人命長本造意</hi>　　　<hi>綾色用緑</hi>
　　　　<hi>之意也</hi>　　　　　　　獨窠<hi>唐書地理志河北道定州博陵郡土貢羅紬細</hi>
　　合歡<hi>沈約洛陽道詩領上蒲萄繡腰中丨丨綺</hi>　　　<hi>綾瑞綾兩窠綾丨丨綾二包綾熟線綾</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-39a"/>
　　白石<hi>干寶晉紀初洛中名服有丨丨綺識者尤</hi>　龜甲<hi>唐書地理志蔡州土貢四窠雲花丨丨雙距溪</hi>
　　　　<hi>之謂石非繒綵之稱</hi>　　　　　　　<hi>鷘等綾</hi>
　　紫霞<hi>白居易有庾順之以丨丨綺逺贈以詩答</hi>　鵠文<hi>謝惠連詩客從逺方來貽我丨丨綾</hi>
　　　　<hi>之詩</hi>　　　　　　　　掬豹<lb/>
　　張幔<hi>司馬相如長門賦丨羅綺之丨帷兮垂楚</hi>　立鵝<hi>唐書李德裕傳德裕為浙西觀察使詔索盤絛</hi>
　　　　<hi>組之連綱</hi>　　　　　　　　　<hi>繚綾千匹奏言丨丨天馬盤縧掬豹文彩怪麗</hi>
　　為襦<hi>古陌上桑樂府緗綺為下裙紫綺丨上丨</hi>　　　<hi>惟乘輿當御今廣用千匹臣所未諭優詔為停</hi>
　　供被<hi>漢官典職儀尚書郎直丨青綾白綾丨</hi>　紫袋<hi>宋史儀衞志王公麾以丨綾丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-39b"/>
　　賜袍<hi>晉書盧志傳帝既達洛陽丨志絹二百匹</hi>　青袿<hi>漢武帝内傳王母侍女年可十六七服丨綾之</hi>
　　　　<hi>錦百斤衣一襲鶴綾丨一領</hi>　　　　　<hi>丨容眸流盻神姿清發</hi>
<hi>二字備用</hi>仄綺席<hi>漢舊儀祭天用六綵/丨丨六重長一丈</hi>　七綵<hi>晉令第三品以下得服雜杯之綺第六品</hi>
　　<hi>以下得服丨丨綺</hi>　繡葉<hi>唐書地理志江南道潤州丹陽郡土貢衫羅水紋方紋魚口丨丨花紋等綾</hi>
　　　魚口<hi>見上注</hi>　鳥眼<hi>唐書地理志江南道湖州/吴興郡土貢御服丨丨綾</hi>　金縷<hi>李嶠</hi>
　　<hi>綾詩丨丨通秦國為裘指魏君</hi>
　　平杯文<hi>釋名綺欹也文欹斜不順經緯之縱橫也有丨丨形似杯也有棋文者方文如棋也</hi>　棋文<lb/>
　　<hi>見上注</hi>　繽紛<hi>班固西都賦/綺組丨丨</hi>　散花<hi>西京雜記霍光妻遺淳于衍丨丨綾二十五匹</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-40a"/>
　　　服綾<hi>唐書車服志袍襖之制三品以上丨丨以鶻銜瑞草雁銜綬帶及雙孔雀四品五品丨丨以地黃交</hi>
　　<hi>枝六品以下丨丨小窠無文及隔織獨織</hi>　繚綾<hi>白居易丨丨新樂府丨丨繚綾何所似不似羅綃與紈綺</hi>
　　<hi>應似天台山上月明前四十五尺瀑布泉繚連條切</hi>　案衣<hi>宋史儀衛志進賢車中設朱漆床香案紫綾丨</hi>
　　<hi>丨</hi>　製魚<hi>瑯嬛記沈世坦謝羙人丨丨書甚旨一時傳誦中有云製楚江之鯉裁越國之綾注曰昔楊隐</hi>
　　<hi>之女有仙術與父爭衡隐之以土撚作小丸散土中即生梧桐數株枝葉青葱女以素綾剪小魚一沾水即躍去共</hi>
　　<hi>為笑樂</hi>
<hi>三字成對</hi>晚霞色<lb/>
　　秋水紋<hi>白居易庾順之以紫霞綺逺贈以詩答之詩開緘日映晚霞色滿幅風生丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-40b"/>
　　借萬匹<hi>五代史王峻傳請丨左藏庫綾丨丨</hi>
　　餉千端<hi>藝文類聚荀朂為晉文王與孫皓書曰今丨雜色綾丨丨</hi>
　　冰凌影<lb/>
　　雪霰文<hi>李嶠綾詩馬眼氷凌影竹根丨丨丨</hi>
<hi>三字備用</hi>仄遠方遺<hi>古詩客從丨丨來丨我一端綺相去萬餘里故人心尚爾文綵雙鴛鴦裁為合歡被遺去聲</hi>
　　　鴛鴦綺<hi>見上注</hi>　羙人贈<hi>陳子昻鴛鴦篇聞有鴛鴦綺復有鴛鴦衾持為丨丨丨朂此故</hi>
　　<hi>交心</hi>　莫愁織<hi>梁武帝河中之水歌丨丨十/三能丨綺十四采桑南陌頭</hi>　製羙服<hi>沈約謝女</hi>
　　<hi>出門宮賜絹綺燭啟丨為丨丨隻綺易儔</hi>　雲藍綺<hi>薩都刺洞房曲峭寒暗襲丨丨丨鮫帳愔愔夜如水</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-41a"/>
　　　蘭房幌<hi>何承天芳樹篇丨丨掩綺丨緑草被長階</hi>　霞光散<hi>許將詩倚粧宫粉聚叠綺丨丨</hi>
　　<hi>丨</hi>　誇柿蔕<hi>白居易杭州春望詩紅袖織綾丨丨丨自注杭州出柿蔕花者尤佳也</hi>　越溪<lb/>
　　進<hi>陳鳴鶴宫詞丨丨初丨耀光綾裁作衣裳妾不勝</hi>　書畫褾<hi>輟耕錄唐貞觀開元間人主崇尚文</hi>
　　<hi>雅其書畫皆用紫龍鳯紬綾為表緑文紋綾為裏紫檀雲花杵頭軸白檀通身柿心軸宋御府所藏青紫大綾為褾</hi>
　　<hi>文錦為帶玉及水晶檀香為軸</hi>　供服用<hi>宋史食貨志東京榷貨務歳入中平羅小綾各萬匹以丨丨丨</hi>
　　<hi>及歳時賜與</hi>
　　平紫氛氲<hi>白居易庾順之以紫霞綺逺贈以詩答之詩千里故人心鄭重一端香綺丨丨丨</hi>　爛<lb/>
　　生光<hi>王維送李睢陽詩黄紙詔書出東廂輕紈叠綺丨丨丨</hi>　紫袍香<hi>楊基寄題水西草堂詩粉</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-41b"/>
　　<hi>署香銷紫綺袍碧梧影落黄金井</hi>　織鳯凰<hi>庾信春賦艷錦安天鹿新綾丨丨丨</hi>　大小科<lb/>
　　<hi>舊唐書輿服志武德初因隋舊制天子讌服亦名常服唯以黃袍及衫後漸用赤黃遂禁士庶不得以赤黃為衣服</hi>
　　<hi>雜餙四年八月勅三品已上丨科紬綾及羅其色紫飾用玉五品已上丨丨紬綾及羅其色朱飾用金六品已上服</hi>
　　<hi>絲布雜小綾交㨑雙緋其色黄</hi>　貴臣袍<hi>舊唐書輿服志隋代帝王丨丨多服黄文綾丨</hi>　青毛<lb/>
　　裙<hi>唐書西域東女傳西海亦有女自王故稱東别之所居皆重屋王九層國人六層王服丨丨綾丨被青袍袖委</hi>
　　<hi>於地</hi>　龍鳯標<hi>摭異記内起居注自開元二年春因上幸寧王宅叙家人禮極歡而罷明日寧王率岐薛</hi>
　　<hi>以下奏請自今後各輪日載筆於乘輿前得以行在紀叙其事上允所奏自是天寳十載冬季以成三百卷率以五</hi>
　　<hi>十幅黃麻為一編用雕檀軸紫丨丨綾丨書成寧王上請自部納于史閣上寳惜是史尤甚命别起大閣以貯之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-42a"/>
　　　擁賜衾<hi>髙啟雪夜宿翰林院詩絳蠟消吟燭青綾丨丨丨</hi>
<hi>四字成對</hi>落花寫霧　　　　　　　長裙可曵<lb/>
　　飛鶴圖雲<hi>李嶠綾詩落花遥寫霧丨丨近</hi>　廣袖將裁<hi>庾肩吾答餉綾紋啟長裙可曵無愧</hi>
　　　　　　<hi>丨丨</hi>　　　　　　　　　　<hi>王門之賓丨丨丨丨翻有城中之製</hi>
　　博陵土貢<hi>見獨窠注</hi>　　　　　叢臺罕遇<lb/>
　　鉅鹿家傳<hi>西京雜記散花綾出丨丨陳寶</hi>　鄴市稀逢<hi>庾肩吾謝武陵王賚白綺綾啟圖雲</hi>
　　　　　　<hi>光丨寶光妻丨其法霍顯召入</hi>　　　　　<hi>輯鶴丨丨丨丨寫霧傳花叢臺罕遇</hi>
　　　　　　<hi>其第使作之機用一百二十鑷</hi>　　　　　<hi>雖復馬均騁思比巧猶慚虞卿受金</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-42b"/>
　　　　　　<hi>六十日成一匹匹直萬錢</hi>　　　　　　<hi>方恩未重</hi>
<hi>四字備用</hi>仄紫裘換酒<hi>李白金陵江上遇蓬池隐者/詩解我丨綺丨且丨金陵丨</hi>　更裁新様<hi>王建</hi>
　　<hi>酬于汝錫曉雪見寄詩勞動丨丨丨丨綺紅燈一夜剪刀寒</hi>　塵隨歌扇<hi>歐陽修酬王君玉中秋席</hi>
　　<hi>上待月値雨詩羅綺丨丨丨丨動管絃聲雜雨荷乾</hi>　剉絲不織<hi>劉勰新論玉屑盈匣不可琢為珪璋</hi>
　　<hi>丨丨滿箧丨可丨為綺綬</hi>　耿介拒染<hi>北史尉古眞傳古眞族元孫聿性耿介明帝時為武衞將軍時</hi>
　　<hi>領軍元乂執權百寮莫不加敬聿獨長揖不拜尋出為凉州刺史凉州緋色天下之最又送白綾二千匹令染聿拒</hi>
　　<hi>不受</hi>　完封不發<hi>唐書韓思復傳永淳中家益窶歳饑京兆杜瑾者以百綾餉思復思復方併日食而</hi>
　　<hi>綾丨丨丨丨</hi>　文如梀木<hi>稗雅杉謂之錦梀謂之綾言杉木之文如錦捒木之文如綾也</hi>　耀<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-43a"/>
　　光獨賜<hi>隋遺錄吴絳仙善畫長蛾睂帝毎倚簾視移時不去時越溪進丨丨綾綾紋突起有光彩越人乘樵</hi>
　　<hi>風舟泛于石帆山下収野繭繰之繰絲女夜夢神人告之禹穴三千年一開汝所得野繭即江淹文集中璧魚所化</hi>
　　<hi>也絲織為裳必有竒文織成果符所夢故進之帝丨丨司花女洎絳仙他姬莫預也</hi>　清歌一束<hi>侍兒</hi>
　　<hi>小名録冦萊公有妾曰蒨桃公因會贈歌妓以束綾蒨桃作詩呈公曰一曲丨丨丨丨綾羙人猶自意嫌輕不知織</hi>
　　<hi>女螢窻下㡬度抛梭織得成</hi>　道蘊步障<hi>晉書列女傳王凝之妻謝氏字道蘊聰識有才辯凝之弟</hi>
　　<hi>獻之嘗與賔客談議詞理將屈丨丨遣婢白獻之曰欲為小郎觧圍乃施青綾丨丨自蔽申獻之前議客不能屈</hi>
　　　陵陽公様<hi>歴代名畫記竇師綸初為太宗秦王府諮議相國録事參軍封陵陽公性巧絶草創之際</hi>
　　<hi>乘輿皆闕勅兼益州大行臺檢校修造凡創瑞錦宫綾章彩竒麗蜀人至今謂之丨丨丨丨</hi>　蒲桃朝<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-43b"/>
　　織<hi>施肩吾雜古詞夜裁鴛鴦錦朝織蒲桃綾</hi>　蜻蜓淺碧<hi>段成式戲髙侍御詩厭裁魚子深紅纈泥</hi>
　　<hi>覔丨丨丨丨綾</hi>　輭綾腰褥<hi>白居易曉眠後寄楊户部詩丨丨丨丨蒲錦被凉冷秋天穏暖身</hi>
　　蓬壺對覆<hi>徐鉉賀殷游二舍人入翰林江給事拜中丞詩青綾對覆蓬壺晚赤棒前驅道路開</hi>　雙<lb/>
　　絲雲雁<hi>周邦彦詞冬衣新染逺山青丨丨丨丨綾</hi>　鋪烟簇雪<hi>白居易繚綾新樂府中有文章</hi>
　　<hi>又竒絶地丨白丨花丨丨</hi>　雲外秋雁<hi>白居易繚綾新樂府織為丨丨丨丨行染作江南春水色</hi>
　　江南春水<hi>見上注</hi>　越衫秋換<hi>朱有燉宫詞内苑秋凉天氣冷越羅衫子換吴綾</hi>
　　薫香半臂<hi>張和詩誰送丨丨丨丨綾</hi>
　　平毬簇桃花<hi>白居易渭村退居寄禮部崔侍郎翰林錢舎人詩丨丨丨丨綺歌延竹葉觴</hi>　袖<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-44a"/>
　　逐風廻<hi>陳後主古曲桂鈎影桂枝開紫綺丨丨丨丨</hi>　春服初裁<hi>龍輔詩丨丨丨丨綺寒衣</hi>
　　<hi>始卸絨</hi>　十様花枝<hi>唐書地理志江南道越州㑹稽郡土貢白編交梭丨丨丨丨等綾</hi>　六<lb/>
　　兩為屯<hi>唐六典賦役之制若當戸不成四端屯綾者皆隨近合成其調丨丨丨丨</hi>　文似冰凌<lb/>
　　<hi>釋名綾者其丨望之丨丨丨之理也</hi>　潔同雪霜<hi>庾肩吾答餉綾紋啟丨丨丨丨華逾紵綺</hi>　彩<lb/>
　　動綾袍<hi>白居易聞行簡恩賜章服喜成長句寄之詩榮傳錦帳花聨蕚丨丨丨丨雁趂行自注緋多以雁銜</hi>
　　<hi>瑞莎為之也</hi>　鸞鶴互飛<hi>張渭為封大夫謝勅賜衣及綾綵表新衣二稱虹電間出綵綾五色丨丨</hi>
　　<hi>丨丨</hi>
　　紗羅第六<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-44b"/>
<hi>二字成對</hi>黃帳<hi>南史齊髙帝紀即位/後身不御精細之物</hi>　翔鳯<hi>金史百官志官誥二品丨丨褾金鳯羅十六幅</hi>
　　　　<hi>内殿施丨紗丨宫人着紫皮履</hi>　　　　　<hi>犀軸</hi>
　　緑窓<hi>薩都剌江南樂詩丨紗虛丨春霧薄隔窓</hi>　戲龍<hi>宋史何常傳常歴熙河轉運副使徙成都路中</hi>
　　　　<hi>蛾睂秋水活</hi>　　　　　　　　<hi>使持御札至令織丨丨羅二千常奏丨丨羅惟</hi>
　　叠雪<hi>杜甫端午日賜衣詩香羅丨丨輕</hi>　　　　<hi>供御服日衣一匹嵗不過三百有竒今乃數倍</hi>
　　舞風<hi>宋濓詩血色羅裙尚丨丨</hi>　　　　　　<hi>無益也詔奬其言為減四之三</hi>
　　颯纚<hi>班固西都賦紅羅丨丨</hi>　　　　雪色<hi>鄭允端髙氏姊惠素羅詩丨丨香羅照眼明</hi>
　　霏微<hi>陳標秦王卷衣樂府丨丨羅縠垂芳䄂</hi>　花紋<hi>唐書地理志江南道越州會稽郡土貢寶花丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-45a"/>
　　聨幕<hi>宋史髙麗傳國東有穴號嵗神常以十月</hi>　　　<hi>丨等羅</hi>
　　　　<hi>望日迎祭謂之八闗齋禮儀甚盛王與妃</hi>　紫褶<hi>隨書禮儀志乘輿黑介幘之服丨羅丨南布袴</hi>
　　　　<hi>嬪登樓大張樂宴飲賈人曵羅為幕至百</hi>　　　<hi>玉梁帶紫絲鞋長靿靴畋獵豫逰則服之</hi>
　　　　<hi>匹相聨以示富</hi>　　　　　　丹裙<hi>雲笈七籖丙丁二眞頭作飛雲之髻衣丨羅飛</hi>
　　綴屏<hi>徐彦伯春閨詩寶鴨藏脂粉金屏綴綺羅</hi>　　　<hi>丨</hi>
　　　　<hi>鴨一作匣</hi>
<hi>二字備用</hi>仄團扇<hi>梁元帝歌曲名詩縠衫/廻廣袖丨丨掩輕紗</hi>　繫臂<hi>晉書胡貴嬪傳秦始九年帝多簡良</hi>
　　<hi>家子女以充内職自擇其羙者以絳紗丨丨杜牧出宫人詩絳縷猶封丨丨紗</hi>　薦地<hi>漢武内傳帝到七月</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-45b"/>
　　<hi>七日修除宫掖設坐大殿以紫羅丨丨燔百和之香燃九光之燈乃盛服立於階下以候雲駕</hi>　賜采<hi>宋史</hi>
　　<hi>禮志公主下降初被選尚者即拜駙馬都尉丨玉帶襲衣銀鞍勒馬丨羅百匹謂之繫親</hi>　黃道<hi>南渡典儀</hi>
　　<hi>南郊大禮上服衮冕升自午階天步所臨皆藉以黃羅謂之丨丨</hi>　秋翠<hi>湯惠休楚明妃曲文羅丨丨紈</hi>
　　<hi>綺春輕驂駕鸞鶴徃來仙靈</hi>　透額<hi>元稹贈劉採春詩新粧巧様畫雙蛾漫裹常州丨丨羅</hi>　委<lb/>
　　箧<hi>李商隐燕臺詩夾羅丨丨單綃起香肌冷襯琤琤珮</hi>　鳯尾<hi>李商隐無題詩丨丨香羅薄㡬重碧文圎</hi>
　　<hi>頂夜深縫</hi>
　　平蟬紗<hi>海物異名記泉女織紗輕如蟬翼名丨丨顧瑛詩題詩好為䕶丨丨</hi>　方文<hi>宋史地理志開</hi>
　　<hi>封府貢方紋綾丨丨紗</hi>　如烟<hi>李白烏夜啼樂府閨中織錦秦州女碧紗丨丨隔窓語</hi>　輕巾<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-46a"/>
　　<hi>劉筠詩珍簟裁湘竹丨丨覆越紗</hi>　鞠衣<hi>隋書禮儀志丨丨黃羅為之其蔽膝大帶及衣革帶舄隨衣色</hi>
　　　服羅<hi>金史輿服志公服大定官制文資五品以上官服紫三師三公親王宰相一品官服大獨科花羅徑</hi>
　　<hi>不過五寸執政官服小獨科花羅徑不過三寸二品三品服散搭花羅謂無枝葉者徑不過寸半四品五品服小雜</hi>
　　<hi>花羅謂花頭碎小者徑不過一寸六品七品服緋芝麻羅八品九品服緑無紋羅一應武官皆服紫凡散官執事皆</hi>
　　<hi>從一髙上得兼下下不得僣上窄紫亦同服色各依官制品格其諸局分承應人並服無紋素羅</hi>　鳯文<lb/>
　　<hi>太上黃庭經黃庭為不死之道受者齋九日或七日或三日然後受之結盟立誓期以勿泄古者盟以元雲之錦九</hi>
　　<hi>十尺金簡丨丨羅四十尺此物是神鄉之竒帛非赤縣之所有也</hi>　紫袍<hi>北齊書楊愔傳自尚公主後衣</hi>
　　<hi>丨羅丨金縷大帶遇李庶頗以為恥謂曰我此衣服都是内裁既見子將不能無愧</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-46b"/>
<hi>三字成對</hi>施絳帳<hi>後漢書馬融傳嘗坐髙堂丨丨紗丨</hi>　花不落<lb/>
　　　　　<hi>前授生徒後列女樂弟子以次相傳</hi>　鳯恒飛<hi>庾信謝趙王賚白羅/袍袴啟懸機巧<graphic n="KR1303" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1303.png" mimeType="image/png"/>變</hi>
　　　　　<hi>鮮有入其室者</hi>　　　　　　　　<hi>鑷成文丨不去而丨丨花雖寒而不落披</hi>
　　着烏幍<hi>晉書輿服志成帝咸和九年制聽二</hi>　　　　<hi>千金之暫暖棄百結之長寒</hi>
　　　　　<hi>宫直官丨丨紗丨</hi>　　　　垂月幌<hi>鮑照可愛詩風帷閃珠帶月幌垂霧羅</hi>
　　封蛺蝶<hi>杜甫奉和嚴中丞西城晚眺詩帝念</hi>　捲雲衣<hi>李嶠羅詩雲薄衣初捲蟬飛翼轉輕</hi>
　　　　　<hi>深分閫軍須逺算緡花羅丨丨丨瑞</hi>
　　　　　<hi>錦送麒麟</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-47a"/>
　　對鳯凰<hi>王勃秋夜長樂府纎羅丨丨丨丹綺</hi>
　　　　　<hi>雙鴛鴦</hi>
<hi>三字備用</hi>仄金吾帽<hi>宋史儀衞志丨丨持纛者/服烏紗丨皂衣袴鞵韈</hi>　籠椽燭<hi>元史祭祀志天壇椽</hi>
　　<hi>燭四皆銷金絳紗籠</hi>　裹手版<hi>酉陽雜爼梁職儀曰八座尚書以紫紗丨丨丨垂白絲於首如筆</hi>
　　燈光隔<hi>陸龜蒙寂上人院聫句竹色寒凌箔丨丨静丨紗</hi>　羙人服<hi>曹植閨情詩有丨一丨被</hi>
　　<hi>丨纎羅妖姿艷麗蓊若春華</hi>　飛玉腕<hi>梁武帝擣衣詩輕羅丨丨丨弱袖低紅粧</hi>　光風動<lb/>
　　<hi>梁武帝子夜歌朝日照綺窓丨丨丨紈羅</hi>　嬌香發<hi>張說溫泉馮劉二監客舎觀妓詩秀色然紅黛丨丨</hi>
　　<hi>丨綺羅</hi>　金泥飾<hi>孟浩然宴張記室宅詩玉/指調筝柱丨丨丨舞羅</hi>　待月捲<hi>許渾韶州</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-47b"/>
　　<hi>韶陽樓夜讌詩丨丨西樓丨翠羅玉杯瑶瑟近星河</hi>　花纂纂<hi>袁桷寄張伯雨道士兼簡鄧慶長詩越羅</hi>
　　<hi>作衫丨丨丨今年身長覺衣短</hi>　香筵拂<hi>杜審言七夕詩袨服鏘環珮丨丨丨綺羅</hi>　秋雲帕<lb/>
　　<hi>誠齋雜記賈知㣲遇會城夫人杜蘭香以丨丨羅丨裹丹五十粒與之曰此羅帕是織女採玉繭織成後大雷雨失</hi>
　　<hi>帕所在</hi>　織羅務<hi>宋史食貨志江寧府潤州有丨丨丨</hi>
　　平木蘭紗<hi>拾遺記漢成帝好㣲行於太液池傍起宵游宫以漆為柱鋪黒綈之幕宮中羙御皆服皂衣自</hi>
　　<hi>班媫妤已下咸帶元綬簪佩雖如錦繡更以丨丨丨綃罩之</hi>　賜單衣<hi>北史游明根傳明根以年踰七</hi>
　　<hi>十表求致仕優詔許之丨青紗丨丨委貌冠被褥錦袍等物</hi>　服常冠<hi>北史周髙祖紀宣政元年三月</hi>
　　<hi>甲戌初丨丨丨以皂紗為之加簪而不施纓導其制若今之折角巾也</hi>　鬭鷄紗<hi>五代史孫德昭傳宦</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-48a"/>
　　<hi>者韓全誨劫昭宗幸鳯翔德昭獨與梁梁太祖德其附已以龍鳯劒丨丨丨賜之</hi>　碧紗籠<hi>誠齋雜記</hi>
　　<hi>王播客揚州木蘭寺僧厭苦之飯後擊鐘播慚題詩壁上云上堂已了各西東慙愧闇黎飯後鐘後二紀鎮揚州訪</hi>
　　<hi>舊詩已丨丨丨之矣援筆續云二十年來塵土裏於今始得丨丨丨</hi>　淨似空<hi>李羣玉校書叔遺暑服詩</hi>
　　<hi>楚葛湘紗丨丨丨</hi>　帽新裁<hi>王禹偁贈衞尉宋卿二十二丈詩舊賜錦袍多貰酒新裁紗帽欲歸山</hi>
　　　紫香囊<hi>晉書謝元傳元少好佩丨羅丨丨安患之而不欲傷其意因戲賭取即焚之於此遂止</hi>
　　高麗冠<hi>唐書髙麗傳王服五采以白羅製冠革帯皆金釦大臣青羅冠次絳羅</hi>　練鵲羅<hi>宋史</hi>
　　<hi>儀衛志指揮使都頭仍舊用錦大帽子錦臂袖者以方勝丨丨丨代用絶者以袖代</hi>　白中單<hi>宋史輿服</hi>
　　<hi>志朝服宋初之制進賢五梁冠緋羅袍丨花羅丨丨緋羅裙緋羅蔽膝並皂褾襈</hi>　衣從風<hi>藝文類聚</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-48b"/>
　　<hi>王孫子曰隨珠耀目羅丨丨丨</hi>　芙蓉冠<hi>中華古今注冠子者秦始皇之制也令三妃九嬪當暑戴丨丨</hi>
　　<hi>丨子以碧羅為之</hi>　曵紫煙<hi>李白送内尋廬山女道士李騰空詩素手掬青靄羅衣丨丨丨</hi>　含<lb/>
　　夕塵<hi>鮑照懷逺人詩馳風掃遙路輕羅丨丨丨</hi>　韈生塵<hi>曹植洛神賦凌波㣲步羅丨丨丨</hi>
　　異草羅<hi>陳後主上已元圃宣猷禊酌各賦六韻詩面玉同釵玉衣羅丨丨丨</hi>　綵羅箱<hi>王建霓裳</hi>
　　<hi>詞應是貴妃樓上看内人舁出丨丨丨</hi>　染麴塵<hi>牛嶠楊柳枝詞裊翠籠烟拂煖波舞裙新丨丨丨羅</hi>
　　　生秋香<hi>趙孟頫秋夜曲閨中美人動裁剪故羅衣袂丨丨丨</hi>　透春雲<hi>薩都剌姑蘇臺奉别</hi>
　　<hi>侍御王繼學詩驄馬霜臺好使君碧羅衫色丨丨丨</hi>
<hi>四字成對</hi>皂袍釋奠<hi>晉書輿服志釋奠先聖則皂紗</hi>　花依帳發<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-49a"/>
　　　　　　<hi>袍絳緣中衣絳袴袜黒舄</hi>　　月鑒帷明<hi>李嶠羅詩蓮花依帳發秋丨丨丨丨</hi>
　　絳幔傳經<hi>晉書列女傳韋逞母宋氏其父</hi>　裙裁孔雀<hi>丁六娘十索詩丨丨丨丨羅紅緑相</hi>
　　　　　　<hi>授以周官音義逞仕苻堅為太</hi>　　　　　<hi>㕘對</hi>
　　　　　　<hi>常堅常幸太學問博士經典博</hi>　薦合鴛鴦<hi>李嶠被詩象筵分錦繡羅丨丨丨丨</hi>
　　　　　　<hi>士盧壺曰惟周官禮注未有其</hi>　旋抽獨繭<hi>蘇軾皇太妃閤帖子新煮青筠稲米</hi>
　　　　　　<hi>師竊見太常韋逞母宋氏世家</hi>　　　　　<hi>香丨丨丨丨薄羅光</hi>
　　　　　　<hi>女傳其父業得周官音義自非</hi>　盡著單絲<hi>王建織錦曲錦江水涸貢轉多宫中</hi>
　　　　　　<hi>此母無可以傳授後生於是就</hi>　　　　　<hi>丨丨丨丨羅宋史地理志崇慶府貢</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-49b"/>
　　　　　　<hi>宋氏家立講堂置生員百二十</hi>　　　　　<hi>春羅單絲羅</hi>
　　　　　　<hi>人隔絳紗幔而受業</hi>
　　舞隨裙動<lb/>
　　歌入扇清<hi>李嶠羅詩妙舞隨裙動行丨丨</hi>
　　　　　　<hi>丨丨</hi>
<hi>四字備用</hi>仄昆華絳幌<hi>鄴中記石虎大武殿西有丨丨殿閣上輙開大窓皆施以丨紗丨</hi>　輕若煙<lb/>
　　霧<hi>老學庵筆記亳州出丨紗舉之若無裁以為衣眞丨丨丨一州惟兩家能織相與世世為婚姻懼他人家得其</hi>
　　<hi>法也</hi>　青紗羃首<hi>松漠紀聞回鶻婦人以/薄丨丨丨丨而見其面</hi>　雲忩網碧<hi>李嶠甘露</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-50a"/>
　　<hi>殿侍宴應制詩月宇臨丹地丨丨丨丨紗</hi>　榴裙新製<hi>晏㡬道詞御紗新製石榴裙</hi>　銅荷<lb/>
　　燭映<hi>謝逸詞金鴨香凝䄂丨丨丨丨紗</hi>　碧裙金縷<hi>舊唐書五行志中宗女安樂公主出降武</hi>
　　<hi>延秀蜀州獻單絲碧羅籠裙縷金為花鳥細如絲髪鳥子大如黍米眼鼻嘴甲俱成明目者方見之</hi>　翟衣<lb/>
　　青質<hi>六典内命婦之服丨丨丨丨羅為之</hi>　蜀羅印漬<hi>宋史食貨志天聖以來國用寖廣有請算</hi>
　　<hi>緡錢以助經費者仁宗曰貨泉之利欲流天下通有無何可算也一日内出丨丨一端為丨朱所丨者數重因詔天</hi>
　　<hi>下税務毋輙汚壞商人物帛</hi>　採蓮綽子<hi>宋史樂志隊舞之制女弟子隊六曰丨丨隊衣紅羅生色</hi>
　　<hi>丨丨繫暈裙戴雲鬟髻乘綵舡執蓮花</hi>　銀泥黃襖<hi>中華古今注則天以赭黃羅上銀泥襖子以燕</hi>
　　<hi>居</hi>　剪成彩字<hi>吴融箇人詩丨羅丨/丨丨銷蠟脱珠櫻</hi>　清風不隔<hi>蘇軾皇太妃閤</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-50b"/>
　　<hi>帖子䊵扇新裁氷雪餘丨丨丨丨紵羅疎</hi>　輕衾寒逗<hi>許仲山詩輕寒慘慘逗衾羅玉箭銅壺漏水多</hi>
　　　春羅書字<hi>李賀神仙曲丨丨丨丨邀王母共宴紅樓最深處</hi>　宫娥爭饋<hi>袁桷翰林</hi>
　　<hi>故事莫盛於唐宋聊述舊聞擬宮詞春帖分裁閤分多丨丨丨丨纈綃羅</hi>
　　平金條絳袍<hi>宋史輿服志絳紗袍以織成雲龍紅金條紗為之紅裹皂褾襈裾大祭祀致齋正旦冬至</hi>
　　<hi>五月朔大朝㑹大冊命親耕籍田皆服之</hi>　透背花紗<hi>宋史食貨志明道中減兩蜀歳輸錦綺綾羅丨</hi>
　　<hi>丨丨丨三之二</hi>　僧舍籠詩<hi>青箱雜記魏野嘗從莱公遊陜府僧舍各有留題後復同遊見莱公詩已</hi>
　　<hi>用碧紗籠䕶而野詩獨否塵昏滿壁時有從行官伎頗慧黠以袂就拂之野徐曰若得常将紅袖拂也應勝似碧紗</hi>
　　<hi>籠</hi>　桂露滴巾<hi>楊萬里七夕後一夜月中露坐詩獨感今宵上弦月丨梢分丨丨紗丨</hi>　金<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-51a"/>
　　華面衣<hi>西京雜記趙飛燕為皇后其女弟在昭陽殿上丨丨紫羅丨丨</hi>　玉牒紅簽<hi>宋史禮志</hi>
　　<hi>丨丨舊制以梅丨羅面丨金字</hi>　五色寛袍<hi>宋史樂志隊舞小兒隊一曰柘枝隊衣丨丨繡羅丨丨</hi>
　　　劒隊繡襦<hi>宋史樂志隊舞小兒隊二曰丨器丨衣五色丨羅丨裹交脚襆頭紅羅繡抹額帶器仗</hi>
　　　舞隊僧衣<hi>宋史樂志隊丨小兒隊三曰婆羅門丨紫羅丨丨緋掛子執錫鐶拄杖</hi>　諢臣<lb/>
　　舞衫<hi>宋史樂志隊舞小兒隊五曰諢臣萬歳樂隊衣紫緋綠羅寛衫諢褁簇花襆頭</hi>　生色青衫<lb/>
　　<hi>宋史樂志隊舞小兒隊六曰兒童感聖樂隊衣青羅生色衫繫勒帛總兩角</hi>　舞女動衣<hi>宋史樂志</hi>
　　<hi>隊丨丨弟子隊二曰感化樂隊衣青羅生色丨丨背梳髻繫綬帶</hi>　金蘤飾冠<hi>唐書百濟傳王服大</hi>
　　<hi>䄂紫袍青錦袴素皮𢃄烏革履烏羅冠飾以金蘤</hi>　義花鸞袍<hi>元史禮樂志舞人青羅生色丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-51b"/>
　　<hi>丨緣以皂綾</hi>　燿葉輪衣<hi>宋史輿服志大輦頂輪施丨丨紅羅丨丨一綴銀鈴紅羅絡帶二</hi>
　　玉繭織成<hi>見秋雲帕注</hi>　斗帳垂香<hi>古詩為焦仲卿妻作紅羅複丨丨四角丨丨囊</hi>
　　幌不勝風<hi>鮑照代陳思王京洛篇珠簾無隔露羅丨丨丨丨</hi>　翠鈿束襟<hi>許渾贈蕭鍊師</hi>
　　<hi>詩紅珠絡繡帽丨丨丨羅丨</hi>　衫裊向風<hi>温庭筠黃曇子歌羅丨丨丨丨㸃粉金鸝卵</hi>　輕<lb/>
　　帽插花<hi>薩都刺上京雜咏昨日官家清宴罷御羅丨丨丨珠丨</hi>　小襪裁春<hi>薩都剌織女圗</hi>
　　<hi>詩纖纖玉指柔且和香鈎丨丨丨丨羅</hi>
　　綃縠第七<lb/>
<hi>二字成對</hi>薄霧　　　　　　　　　閟艷<hi>韓愈城南聨句牕綃疑丨丨注言牕紗中尚疑</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-52a"/>
　　輕冰<hi>馮宿鮫人賣綃賦方霧縠而猶薄擬氷紈</hi>　　　<hi>閟藏佳人也</hi>
　　　　<hi>而更輕</hi>　　　　　　　籠香<hi>魏承班詞鮫綃霧縠丨丨雪</hi>
<hi>二字備用</hi>仄潛織<hi>左思吴都賦泉室丨丨而卷綃淵客慷慨而泣珠注俗傳鮫人從水中出曾寄寓人家積日賣綃綃</hi>
　　<hi>者竹孚俞也鮫人臨去從主人索器泣而出珠滿盤以與主人</hi>　盤霧<hi>陸龜蒙聖姑廟詩蜀綵駮霞碎吴綃</hi>
　　<hi>丨丨勻</hi>　玉線<hi>林鴻詩涙濕/佳人丨丨綃</hi>　絲絕<hi>拾遺記吴主趙夫人巧妙無雙權居昭陽宫倦</hi>
　　<hi>暑乃褰紫綃之帷夫人曰此不足貴也權使夫人指其意思焉荅曰妾欲窮慮盡思能使下綃帷而清風自入視外</hi>
　　<hi>無有蔽碍列侍者飄然自涼若馭風而行也權稱善夫人乃扸髪以神膠續之神膠出鬱夷國接弓弩之斷弦百斷</hi>
　　<hi>百續也乃織為羅縠累月而成裁為幔内外視之飄飄如烟氣輕動而房内自凉時權常在軍旅毎以此幔自隨以</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-52b"/>
　　<hi>為征幙舒之則廣縦一丈卷之則可納於枕中時人謂之丨丨</hi>　組麗<hi>法言或曰霧縠之丨丨曰女工之蠧</hi>
　　<hi>矣</hi>　纖縠<hi>傅縠舞賦丨丨/蛾飛紛猋若絕</hi>　鳯縠<hi>韋莊撫楹歌丨丨兮鴛綃霞疏兮綺寮</hi>
　　平鮫綃<hi>述異記南海出丨丨紗泉先潛織一名龍紗其價百餘金以為服入水不濡陳摽秦王卷衣樂府宛</hi>
　　<hi>轉丨丨逐寳筵</hi>　龍綃<hi>韋應物黿頭山神女/歌的皪丨丨雜瓊佩</hi>　衫香<hi>白居易旱熱詩數匙梁飯</hi>
　　<hi>冷一領綃丨丨</hi>　紅綃<hi>傳竒大厯中有崔生者其父為顯僚與蓋代之勲臣一品者熟生時為千牛徃省一</hi>
　　<hi>品疾一品命妓軸簾召生入室時三妓人艷皆絶代居前以金甌貯含桃而擘之沃以甘酪而進一品遂命衣丨丨</hi>
　　<hi>妓者擎一甌與生食生少年赧妓軰一品命丨丨妓以匙而進之</hi>　生綃<hi>韓愈桃源圗詩流水盤廻山百</hi>
　　<hi>轉丨丨數幅垂中堂</hi>　方空<hi>後漢書章帝紀建初二年夏詔齊相省氷紈丨丨縠吹綸絮注釋名曰縠紗也</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-53a"/>
　　<hi>丨丨者紗薄如空也或曰空孔也即今之方目紗也</hi>　輕容<hi>唐書地理志越州㑹稽郡土貢丨丨生縠</hi>
　　單絲<hi>白居易和夢遊春詩䄂輭異文綾裙輕丨丨縠</hi>
<hi>三字成對</hi>卷鮫室<hi>陶宏景水仙賦弄/珠于淵客之庭丨</hi>　輕若霧<hi>漢書禮樂志被華文厠霧縠注霧縠言其</hi>
　　　　　<hi>綃乎丨人之丨</hi>　　　　　　　　<hi>丨細丨雲丨也</hi>
　　裼狐裘<hi>禮記君子狐青裘豹褎元綃衣以裼</hi>　踧如沙<hi>釋名縠粟也其形足足而踧視之如粟也</hi>
　　　　　<hi>之</hi>　　　　　　　　　　<hi>又謂沙縠亦取踧丨丨丨也</hi>
　　甘后帳<hi>拾遺記蜀先主丨丨沛人也玉質柔</hi>　廻廣袖<hi>梁元帝歌曲名詩縠衫丨丨丨團扇掩輕</hi>
　　　　　<hi>肌態媚容冶先主召入綃丨中於戸</hi>　　　　<hi>紗</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-53b"/>
　　　　　<hi>外望者如月下聚雪</hi>　　　　被華袿<hi>曹植七啟姣人乃丨文縠之丨丨振輕綺</hi>
　　薛姬衣<hi>杜陽雜編元載寵姬薛瑤英衣龍綃</hi>　　　　<hi>之飄颻</hi>
　　　　　<hi>之衣一襲無二三兩摶之不盈一握</hi>
　　　　　<hi>載以瑶英體輕不勝重衣故於異國</hi>
　　　　　<hi>以求是服也</hi>
<hi>三字備用</hi>仄南海出<hi>見鮫/綃注</hi>　龍宮織<hi>述異記南海有丨綃丨泉先丨綃之處綃有白之如霜者</hi>
　　紫綃帳<hi>杜陽雜編元載造蕓輝堂於私第内設丨丨丨帳得於南海溪洞之酋帥卽鮫綃之類也輕疎而薄</hi>
　　<hi>如無所礙雖屬凝冬而風不能入盛暑則清涼自至其色隐隐焉忽不知其帳也謂載卧内有紫氣</hi>　儷金<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-54a"/>
　　雘<hi>劉孝綽侍宴詩選言非綺綃何以丨丨丨</hi>　掛繡幕<hi>劉孝威望雨詩瓊綃丨丨丨象簟列華牀</hi>
　　鮫人獻<hi>杜甫奉同郭給事湯東靈湫作丨丨丨㣲綃曾祝沈豪牛</hi>　西施帳<hi>李賀羙人梳頭歌丨</hi>
　　<hi>丨曉夢綃丨寒香鬟墮髻半沈檀</hi>　寫秋意<hi>柳貫三月十日觀南安趙使君所藏書畫古器物詩古綃</hi>
　　<hi>一段丨丨丨芙容鸂鶒連茭蘆</hi>　拂紅袖<hi>顧瑛釣月軒分題詩秋娘起丨丨綃丨素壁看題今已舊</hi>
　　愛尺縠<hi>戰國策王斗見齊宣王曰王之憂國愛民不若王丨丨丨也王使人為冠不使左右便辟而使工者</hi>
　　<hi>何也為能之也今王治齊非左右便辟無使也臣故曰不如丨丨丨也</hi>　越女飾<hi>侍兒小名錄丨王勾</hi>
　　<hi>踐得苧蘿山鬻薪之丨曰西施丨以羅縠教以容步</hi>　覆律呂<hi>晉書律厯志候氣之法或云以律著室中</hi>
　　<hi>隨十二辰埋之上與地平以竹莩灰實律中以羅縠丨丨丨氣至吹灰動縠</hi>　當軒卷<hi>王融和王友徳</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-54b"/>
　　<hi>元古意念君淒以寒丨丨丨羅縠</hi>　瑞氣轉<hi>劉禹錫春日退朝詩丨丨丨綃縠遊光泛波瀾</hi>
　　平凱風揚<hi>潘岳河陽縣作登城春南顧丨丨丨微綃</hi>　五色綃<hi>施肩吾酬周秀才詩應緣水府</hi>
　　<hi>龍神睡偷得鮫人丨丨丨</hi>　採藕絲<hi>顧况龍宫操鮫/人織綃丨丨丨</hi>　狀紛如<hi>馮宿鮫人賣綃</hi>
　　<hi>賦彼巨海兮鮫人是居作輕綃兮厥丨丨丨</hi>　月供光<hi>吴融鮫綃詩雲供片段丨丨丨</hi>　託海<lb/>
　　人<hi>吴融和韓致光侍郎無題詩獺髓求魚客鮫綃丨丨丨</hi>　製雲裾<hi>戴昺詩胡不學鮫人細織氷綃</hi>
　　<hi>丨丨丨胡不從湘君緩移桂櫂搴芙渠</hi>　垂羽衣<hi>鮑照代白紵舞歌詞芙刀楚製為佩褘纖羅霧縠丨</hi>
　　<hi>丨丨</hi>　籠虛門<hi>李賀五月樂詞雕玉/押簾上輕縠丨丨丨</hi>　薄似空<hi>方䕫四時詞鏤金巧勝勻</hi>
　　<hi>如剪縐縠中單丨丨丨</hi>　曵輕明<hi>劉子翬夏日吟雪縠丨丨丨珍槃嚼甘脆</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-55a"/>
<hi>四字成對</hi>燕昭華幄<hi>拾遺記丨丨王/即位二年廣延</hi>　輕裾曵霧<hi>曹植洛神賦踐遠遊之文履曳霧綃</hi>
　　　　　　<hi>國來獻善舞者二人一名旋娟</hi>　　　　　<hi>之輕裾</hi>
　　　　　　<hi>一名提謨並玉質凝膚體輕氣</hi>　素縷織冰<hi>陸游夏白紵詩素綃細織氷蠶縷清</hi>
　　　　　　<hi>馥綽約而窈窕絶世無倫昭王</hi>　　　　　<hi>寒不受人間暑</hi>
　　　　　　<hi>處以單綃丨丨</hi>　　　　雲虚泉室<lb/>
　　宋武碧幬<hi>南史崔祖思傳丨丨節儉過人</hi>　月絢波心<hi>馮宿鮫人賣綃賦出波心而月彩相</hi>
　　　　　　<hi>張妃房唯丨綃蚊丨三齊苮席</hi>　　　　　<hi>絢映泉室而雲隂乍虗</hi>
　　　　　　<hi>五戔盤桃花米飯</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-55b"/>
<hi>四字備用</hi>仄水宮帷箔<hi>李商隐利州江潭作河伯軒/忩通貝闕丨丨丨丨卷冰綃</hi>　飄若蟬翼<hi>拾遺</hi>
　　<hi>記董賢霧綃單衣丨丨丨丨</hi>　不愆於素<hi>馮宿鮫人賣綃賦皓如凝露紛若遊霧爰潔爾容丨丨丨</hi>
　　<hi>丨</hi>　織綃雲漢<hi>蘇軾趙令晏崔白大圗幅徑三丈詩扶桑大繭如甕盎天女丨丨丨丨上</hi>　橘<lb/>
　　叟輸帔<hi>幽怪錄巴卭人家有橘園因霜後諸橘盡収餘有二大丨如三四斗盎剖開毎橘有二老丨皆相對</hi>
　　<hi>象戲賭訖一叟曰君丨我海龍神第七女髮十兩智瓊額黄十二枚紫綃丨一幅</hi>　輕綃飛白<hi>宋史</hi>
　　<hi>蘇易簡傳帝嘗以丨丨丨丨大書玉堂之署四字令易簡榜于㕔額易簡會韓伾畢士安李至等徃觀上聞遣中使</hi>
　　<hi>賜宴甚盛至等各賦詩紀其事</hi>　花和雨著<hi>陳與義詞十八風鬟雲半動飛丨丨丨丨輕綃</hi>　蘭<lb/>
　　馨越袖<hi>梁簡文帝三月三日率爾成詩丨丨丨縠丨蓮錦束瓊腰</hi>　不委學割<hi>北史薛琡傳吏</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-56a"/>
　　<hi>部尚書崔亮奏立停年格琡乃上書曰臣聞錦縠雖輕丨丨之以丨丨瑚璉任重豈寄之以弱力</hi>　衫輕<lb/>
　　似霧<hi>白居易寄生衣與㣲之因題封上詩淺色縠丨丨丨丨紡花紗絝薄於雲</hi>　染成春栁<hi>黃庭</hi>
　　<hi>堅勸石洞道眞師染袈裟頌輕羅縐縠丨丨丨丨絲撩蜂引蝶唯欠逺山眉</hi>
　　平一曲纒頭<hi>白居易琵琶行五陵年少爭纒頭一曲紅綃不知數</hi>　試寫白雲<hi>陸游夜坐</hi>
　　<hi>詩安得龍綃三丈幅為君丨丨丨丨篇</hi>　汜人一端<hi>宣室志滎陽鄭氏子見婦人自稱丨丨後于筮</hi>
　　<hi>中出絳綃丨丨今鬻之有胡人以千金償其價</hi>　虎賁禪衣<hi>漢書江充傳充衣紗縠禪衣注師古曰紗</hi>
　　<hi>縠紡絲而織之也輕者為紗縐者為縠禪衣制若今之朝服中禪也漢官儀曰丨丨中郎將衣紗縠丨丨禪音單</hi>
　　　五采方山<hi>後漢書輿服志方山冠似進賢以五采縠為之</hi>　榆葉波文<hi>潛夫論剋削綺</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-56b"/>
　　<hi>縠寸竊八采以成丨丨無窮水丨之丨</hi>　帽隔風塵<hi>唐實錄唐初以縠為丨丨丨丨</hi>　黃縠<lb/>
　　汗衫<hi>文獻通考宋初因舊制賜將相學士禁軍大校時服建隆三年乃徧賜百官應給錦袍者汗衫以黃縠</hi>
　　紈素第八<hi>練附</hi>
<hi>二字成對</hi>裁扇<hi>班媫妤怨歌行新裂/齊紈素皎潔如霜雪</hi>　巷曬<hi>陸游乍晴出遊詩小樓酒斾闌街處深丨人家</hi>
　　　　<hi>丨為合歡丨團團似明月</hi>　　　　　　<hi>丨練時</hi>
　　市香<hi>班固與弟超書今賫白素三百匹欲以丨</hi>　樓縈<hi>劉希夷搗衣篇欲向丨中丨楚練還來機上裂</hi>
　　　　<hi>月氏馬蘇合丨闟登</hi>　　　　　　　<hi>齊紈</hi>
<hi>二字備用</hi>仄紈絝<hi>漢書敘傳伯少受詩於師丹拜中常侍時上方鄉學鄭寛中張禹朝夕入說尚書論語於金華殿中</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-57a"/>
　　<hi>詔伯受焉遷奉車都尉數年金華之業絶出與王許子弟為羣在於綺襦丨丨之間非其好也注晉灼曰白綺之襦</hi>
　　<hi>氷丨之丨也師古曰並貴戚子弟之服</hi>　綷䌨<hi>潘岳籍田賦衝牙/錚鎗綃紈丨丨</hi>　素裏<hi>漢舊</hi>
　　<hi>儀事天地鬼神璽皆以武都紫泥封青囊白丨丨兩端無縫尺一板中約署</hi>　素積<hi>釋名丨丨素裳也辟</hi>
　　<hi>積其要中使踧因以名之也</hi>　被練<hi>左傳襄公三年楚子重伐吴克鳩兹至於衡山使鄧廖帥組甲三百</hi>
　　<hi>丨丨三千以侵呉注組甲丨丨皆戰備也組甲漆甲成組文丨丨練袍</hi>　嘉飾<hi>鹽鐵論繭紬縑練者婚姻</hi>
　　<hi>之丨丨也</hi>　秋練<hi>白居易秋霽詩月出砧杵動家家擣丨丨</hi>
　　平氷紈<hi>漢書地理志桓公用管仲設輕重以富國合諸侯成伯功身在陪臣而取三歸故其俗彌侈織作丨</hi>
　　<hi>丨綺繡純麗之物注如淳曰紈白熟也臣瓚曰丨丨紈細密堅如氷者也後漢書章帝紀詔齊相省丨丨方空縠吹</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-57b"/>
　　<hi>綸絮注紈素也氷言色鮮潔如氷</hi>　素衣<hi>詩丨丨朱襮從子/于沃傳襮領也</hi>　素裳<hi>禮記朝服</hi>
　　<hi>而朝疏朝服緇衣丨丨而朝謂每日朝君</hi>　蕉花<hi>唐書地理志建州建安郡土貢丨丨練竹練</hi>　月<lb/>
　　砧<hi>許瓚詩掛鋤田舍禾抽穗擣練門庭丨在丨</hi>
<hi>三字成對</hi>僃渥彩<hi>韋執中海人獻氷紈賦憬彼員嶠兮阻夫窮海厥貢氷紈兮丨諸丨丨</hi>
　　藉馨漿<hi>梁簡文帝謝賚納袈裟啓荀鍼秦縷因製緝而成文魯縞齊紈丨丨丨而受彩</hi>
　　雜重錦<hi>蕭子顯日出東南隅行輕紈丨丨丨薄縠間飛綃</hi>
　　似仙花<hi>韋執中海人獻氷紈賦既同練雲繚繞而交映又丨丨丨煒耀而含芳</hi>
　　傷秋扇<hi>蕭詮賦得婀娜當軒織詩不惜紈素同霜雪更丨丨丨箧中辭</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-58a"/>
　　製春衣<hi>陸游詩鳴機裂素丨丨丨</hi>
<hi>三字備用</hi>仄紛飄動<hi>曹植九華扇賦時氣清/以方厲丨丨丨兮綺紈</hi>　漁子服<hi>劉孝綽釣竿篇釣舟畫彩</hi>
　　<hi>鷁丨丨丨氷紈</hi>　寄戎幕<hi>趙自厲寒賦縫筐笥之/紈素丨丨丨之艱難</hi>　出三輔<hi>范子計然</hi>
　　<hi>白素丨丨丨</hi>　持縑比<hi>古詩新人工織縑故人工織素織縑日一匹織素五丈餘丨丨將丨素新人不</hi>
　　<hi>如故持一作將將一作來</hi>　卷霜帛<hi>班婕妤擣素賦改容色而相命丨丨丨而下庭</hi>　孤鴈寄<lb/>
　　<hi>張說代書寄薛四詩丨丨東飛來丨我紋與素</hi>　中婦牒<hi>劉鑠三婦艷樂府大婦裁霧縠丨丨丨氷練小</hi>
　　<hi>婦端清景含歌登玉殿</hi>　平砧搗<hi>喬知之從軍行曲房/理針線丨丨丨文練</hi>　風霜起<hi>杜甫</hi>
　　<hi>畫鷹詩素練丨丨丨蒼鷹畫作殊</hi>　荷絲製<hi>李賀謝秀才有妾縞練改從於人秀才引留之不得後生</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-58b"/>
　　<hi>感憶座人製詩嘲謝賀復繼詩丨丨丨機練竹葉剪花裙</hi>
　　平三條裙<hi>繁欽定情詩何以荅歡欣紈素丨丨丨</hi>　尺素書<hi>蔡邕飲馬長城窟行呼兒烹鯉</hi>
　　<hi>魚中有丨丨丨</hi>　許子冠<hi>孟子丨丨冠乎曰/冠曰奚冠曰丨素</hi>　為下裾<hi>傅休奕艷歌行白素</hi>
　　<hi>丨丨丨丹霞為上襦</hi>　閨妾縫<hi>王維丁寓田家有贈詩農夫行餉田丨丨起丨素</hi>　借鄰機<lb/>
　　<hi>杜牧杜秋娘詩寒衣一匹素夜丨丨人丨</hi>　寫風煙<hi>黃庚題東山翫月圗詩月山追憶舊游處盡丨丨丨</hi>
　　<hi>入縑素</hi>　玉女碪<hi>述異記擣衣山至琅邪郡山南絶險巖有方石昔有神女於此擣衣其石明瑩謂之</hi>
　　<hi>丨丨擣練丨</hi>　作<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>繻<hi>陸機為周夫人贈車騎詩/碎碎織細練為君丨丨丨</hi>　試單衣<hi>陸游</hi>
　　<hi>立夏詩日斜湯沐罷熟練丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-59a"/>
<hi>四字成對</hi>章成黼黻　　　　　　　燒灰染色<hi>齊民要術六月命女工織縑練可丨</hi>
　　色間袞龍<hi>韋執中海人獻氷紈賦間袞龍</hi>　　　　　<hi>丨丨青紺襍丨</hi>
　　　　　　<hi>以發色集黼黻以成章</hi>　　擣石聞聲<hi>魏璀丨練賦細腰杵兮木一枝女郎</hi>
　　光騰月扇　　　　　　　　　　　<hi>碪兮丨五彩丨後響而已續聽前丨</hi>
　　妙奪鮫綃<hi>李嶠素詩丨丨丨丨色光騰月</hi>　　　　　<hi>而猶在</hi>
　　　　　　<hi>扇輝非君下路去誰賞故人機</hi>
<hi>四字備用</hi>仄衣覆宗國<hi>鮑照河清頌序阿紈/纂組之饒丨丨丨丨</hi>　九服上貢<hi>韋執中海人獻氷紈</hi>
　　<hi>賦作丨丨之丨丨應五方之正色</hi>　綺忩重幕<hi>洞㝠記帝寢靈莊殿召東方朔於青丨丨不隔綈紈</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-59b"/>
　　<hi>丨丨</hi>　練雲繚繞<hi>見似仙/花註</hi>　敗素賈倍<hi>史記蘇秦傳齊紫丨丨也而丨十丨注徐</hi>
　　<hi>廣曰取敗素染以為紫索隐曰謂紫色價貴於帛十倍而夲是敗素</hi>　油素四尺<hi>揚雄荅劉歆書天下</hi>
　　<hi>上計孝亷及内郡衞卒會者雄常把三寸弱翰齎丨丨丨丨以問其異語歸即以鉛摘次之於槧二十七嵗於今矣</hi>
　　　十三能織<hi>古詩為焦仲卿妻作丨丨丨丨素十五學裁衣</hi>　麗於日月<hi>江淹扇上綵畫</hi>
　　<hi>賦織素丨丨丨丨傅畫明於綵虹</hi>　呼練為絹<hi>顔氏家訓梁武小名阿練子孫皆丨丨丨丨</hi>
　　寒碪百尺<hi>李賀龍夜吟丨丨能擣丨丨練粉涙凝珠滴紅線</hi>
　　平細澤有光<hi>釋名紈煥也丨丨丨丨煥煥然也</hi>　氷雪爽容<hi>韋執中海人獻氷紈賦禀</hi>
　　<hi>鱗角以成質而或屈或伸因丨丨以丨丨而匪雕匪飾</hi>　香杵鸞聲<hi>班媫妤擣素賦投丨丨叩玫砧</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-60a"/>
　　<hi>擇丨丨爭鳯音</hi>　裂寫道經<hi>李白逰泰山詩清齋/三十日丨素丨丨丨</hi>　持練縁城<hi>吴志</hi>
　　<hi>甘寧傳寧從攻皖為升城督手丨丨身丨丨為吏士先</hi>　澤國清華<hi>文同硾越竹如金版學書詩髙</hi>
　　<hi>壓巴郡烏絲攔平欺丨丨丨丨練</hi>　竹練舍氷<hi>馬祖常秋意詩銀牀墜露下髙桐丨丨丨丨留麝籠</hi>
　　絲第九<hi>緜附</hi>
<hi>二字成對</hi>辨物<hi>周禮典絲掌絲入而/丨其丨以其賈揭之</hi>　係玉<hi>左傳晉侯伐齊將濟河獻子以朱絲丨丨二㲄</hi>
　　　　<hi>疏丨其丨者謂絲有善惡麤細不同</hi>　　　　<hi>而禱沈玉而濟</hi>
　　待時<hi>周禮典絲掌其藏與其出以丨興功之丨</hi>　懸罏<hi>梁四公記杰公嘗與諸儒語及方域云東至扶</hi>
　　　　<hi>注時者若温煖宜縑帛清涼宜文繡疏文</hi>　　　<hi>桑扶桑之蠶長七尺圍七寸色如金四時不死</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-60b"/>
　　　　<hi>繡必于清涼者以其文繡染絲為之若于</hi>　　　<hi>五月八日嘔黃絲布於條枝而不為蠒脆如綖</hi>
　　　　<hi>夏暑損色故待秋凉為之也</hi>　　　　　<hi>燒扶桑木灰汁煮之其絲堅韌四絲為係足勝</hi>
　　獨繭<hi>司馬相如上林賦曵丨丨之䄖絏注郭璞</hi>　　　<hi>一鈞朝廷聞其言以為誑妄俄而扶桑國使使</hi>
　　　　<hi>曰丨丨一繭之絲也</hi>　　　　　　　<hi>貢方物有黃絲三百斤即扶桑蠶所吐扶桑灰</hi>
　　五總<hi>詩羔羊之縫素絲丨丨傳總數也釋文總</hi>　　　<hi>汁所煮之絲也帝有金罏重五十斤繫六絲以</hi>
　　　　<hi>子公反陸龜蒙素絲詩園客麗獨繭詩人</hi>　　　<hi>丨丨絲有餘力</hi>
　　　　<hi>吟丨丨</hi>　　　　　　　青轡<hi>杜甫前出塞樂府走馬脱轡頭手中挑青絲</hi>
　　麗密<hi>王褒聖主得賢臣頌夫荷氊被毳者難與</hi>　朱繩<hi>鮑照白頭吟直如丨絲丨喬潭素絲賦青為轡</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-61a"/>
　　　　<hi>道純綿之丨丨</hi>　　　　　　　　<hi>兮非擬丨為丨兮未匹</hi>
　　調柔<hi>酉陽雜爼昏禮納采有綿絮取其丨丨</hi>
<hi>二字備用</hi>仄水湅<hi>周禮考工記㡛氏湅絲以涚水漚其絲七日去地尺暴之畫暴諸日夜宿諸井七日七夜是謂丨丨</hi>
　　　營社<hi>公羊傳日食則曷為鼓用牲于社求乎隂之道也以朱絲丨丨或曰脅之或曰為闇恐人犯之故營</hi>
　　<hi>之釋文丨丨一傾反又如字本亦作縈同</hi>　纖纊<hi>書荆河惟豫州厥貢漆枲絺紵厥篚丨丨傳纊細綿</hi>
　　重繭<hi>左傳楚子使薳子馮為令尹以疾辭方暑闕地下冰而牀焉丨丨衣裘鮮食而寢</hi>　挾纊<hi>左傳</hi>
　　<hi>楚子伐蕭申公巫臣曰師人多寒王巡三軍拊而勉之三軍之士皆如丨丨</hi>　冒絮<hi>漢書周勃傳文帝朝</hi>
　　<hi>太后以丨丨提文帝注應劭曰陌頟絮也師古曰冒覆也老人所以覆其頭</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-61b"/>
　　平檿絲<hi>書海岱惟青州厥篚丨丨傳丨桑蠶丨中琴瑟弦疏釋木云檿桑山桑郭璞曰柘屬也丨丨是蠶食</hi>
　　<hi>檿桑所得絲韌中琴瑟弦</hi>　釣緡<hi>詩其丨維何/維絲伊丨</hi>　紑衣<hi>詩絲衣其紑載弁俅俅傳絲衣</hi>
　　<hi>祭服也紑絜鮮貌</hi>　女鞶<hi>禮記男鞶/革丨丨絲</hi>　貢周<hi>國語齊桓公南征伐楚濟汝踰方城望汶</hi>
　　<hi>山使丨絲于丨而反</hi>　壽絲<hi>唐無名氏五絲續寳命賦金華别殿鈎弋新粧搴開筐笥貢奉君王懿丨丨之</hi>
　　<hi>禮大續寶命之天長</hi>
<hi>三字成對</hi>頒素綵<hi>周禮典絲丨絲于外内工皆以物授之疏若縑帛則授之以丨絲若文繡則授之以丨絲故以物而</hi>
　　　　　<hi>言也</hi>
　　染蒼黃<hi>墨子子墨子見染絲者而嘆曰丨于丨則蒼染于丨則黄所入者變其色亦變</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-62a"/>
　　贈一繸<hi>西京雜記公孫宏以元光五年為國士所推尚為賢良國人鄒長倩丨以素絲丨丨書題遺之曰五</hi>
　　　　　<hi>絲為䌰倍䌰為升倍升為緎倍緎為紽倍紽為緵倍緵為繸此自少之多自微至著也士之立功勛</hi>
　　　　　<hi>效名莭亦復如之勿以小善不足修而不為也故丨君素絲丨丨</hi>
　　繅三盆<hi>禮記及良日夫人丨丨丨手遂布于三宫夫人世婦之吉者使繅注三盆手者三淹也凡繅每淹大</hi>
　　　　　<hi>總而手振之以出緒也釋文繅抽繭出絲也喬潭素絲賦三盆既繅八月成績</hi>
　　綫補袞<lb/>
　　絃繫桐<hi>陸龜蒙素絲詩為綫補君袞為丨丨君丨左右修闕職宮商還古風</hi>
<hi>三字備用</hi>仄淑人𢃄<hi>詩丨丨君子其丨伊絲箋謂大/𢃄也大帯用素絲有雜色餙焉</hi>　抱布貿<hi>詩氓之蚩</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-62b"/>
　　<hi>蚩丨丨丨絲</hi>　嬪婦貢<hi>周禮興絲掌其入而辨其物注絲入謂九職之丨丨所丨絲</hi>　合歡<lb/>
　　結<hi>遼史禮志五月重五日以五綵絲為索纒臂謂之丨丨丨又以綵絲宛轉為人形簪之謂之長命縷</hi>　長<lb/>
　　命縷<hi>見上注</hi>　牽紅線<hi>開天遺事郭元振少時羙風姿有才藝宰相張嘉正欲納為壻曰吾女各</hi>
　　<hi>有姿色不知誰是匹偶吾欲令五女各持一線幔前使子取便牽之得者為壻元振欣然從命遂丨一丨絲丨得第</hi>
　　<hi>三女大有姿色後果隨夫貴達</hi>　跪樹歐<hi>山海經歐絲之野在大踵東一女子跪據樹歐絲郭璞傳言噉</hi>
　　<hi>桑而吐絲蓋蠶類也</hi>　八絲綫<hi>宋玉釣賦夫元洲釣也以三尋之竿丨丨之丨餌若蛆螾鈎如細鍼以出</hi>
　　<hi>三尺之魚于數仞之水中</hi>　繫條脱<hi>李商隐李夫人/詩蠻絲丨丨丨</hi>　門巷曬<hi>陸游村居書觸</hi>
　　<hi>目詩風清丨丨丨絲香</hi>　絹上税<hi>北史張普惠傳幅度之間億兆應有綿麻之利故丨丨丨綿八兩布</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-63a"/>
　　<hi>上税麻十五斤</hi>　洴澼絖<hi>莊子宋人有善為不龜手之藥者世世以丨丨丨為事客聞之請買其方百金</hi>
　　<hi>聚族而謀曰我世世為丨丨丨不過數金今一朝而鬻技百金請與之客得之以說呉王越有難吴王使之將冬與</hi>
　　<hi>越人水戰大敗越人裂地而封之能不龜手一也或以封或不免于丨丨丨則所用之異也注其藥能令手不拘坼</hi>
　　<hi>故常漂絮于水中也釋文洴扶經反澼普歴反絖音纊小爾雅云絮細者謂之絖</hi>　房子纊<hi>左思魏都</hi>
　　<hi>賦錦纊房子縑總清河注房子出御綿水經注房子城西出白土細滑如膏可用濯綿霜鮮雪曜異於常綿世俗言</hi>
　　<hi>丨丨之丨也抑亦類蜀郡之錦得之江津矣故嵗貢其綿充御府</hi>　霜威折<hi>釋惠洪詩丨丨丨綿寒入</hi>
　　<hi>頰長廊無人風卷葉</hi>
　　平岱畎絲<hi>書丨丨丨枲鉛松怪石傳畎谷也岱山之谷出此五物皆貢之</hi>　婉轉繩<hi>西京雜記</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-63b"/>
　　<hi>宣帝被收繫郡邸獄臂上猶帶史良娣合采丨丨絲丨繫身毒國寳鏡一枚大如八銖錢</hi>　碧玉絲<hi>杜陽</hi>
　　<hi>雜編代宗嘗幸興慶宮於複壁間得寳匣匣中獲玉鞭遂命聫蟬繡為囊丨丨丨為鞘碧玉蠶絲即永泰元年東海</hi>
　　<hi>彌羅國所貢云其國有桑枝幹盤屈覆地而生大者連延十數頃小者䕃百畝其上有蠶可長四寸其色金其絲碧</hi>
　　<hi>亦謂之金蠶絲縱之一尺引之一丈撚而為鞘表裏通瑩如貫琴瑟雖併十夫之力挽之不斷為琴瑟弦則鬼神悲</hi>
　　<hi>愁忭舞為弩絃則箭出一千步為弓絃則箭出五百步</hi>　靈泉絲<hi>杜陽雜編元和八年大軫國貢神錦</hi>
　　<hi>衾水蠶絲所織也其國以五色彩石甃池塘採大柘葉飼蠶於池中始生如蚊睫游泳于其間及老可五六寸池中</hi>
　　<hi>有挺荷雖驚風疾吹不能傾動大者可濶三四尺而蠶經十五日即跳入荷中以成其蠒形如斗自然五色國人繰</hi>
　　<hi>之以織神錦亦謂之丨丨丨</hi>　斷繁絲<hi>謝承後漢書丹陽方儲為郎中章帝使文郎居左武郎居右儲</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-64a"/>
　　<hi>正住中曰臣文武兼備在所施用上嘉其才以繁亂絲付儲使理儲㧞所佩刀三斷之對曰反經任勢臨事宜然</hi>
　　　如凝膏<hi>楊泉蠶賦絲丨丨丨其白伊雪</hi>　繰須長<hi>杜甫白絲行丨絲丨丨不須白越羅蜀錦</hi>
　　<hi>金粟尺</hi>　潔白心<hi>陸龜蒙素絲詩端然/丨丨丨可與神明通</hi>　雪成窩<hi>范成大矖繭詩隔籬</hi>
　　<hi>處處丨丨丨牢閉柴荆斷客過</hi>　煮繭香<hi>范成大繰絲行姑婦相呼有忙事舍後丨丨門前丨</hi>　上<lb/>
　　袞衣<hi>俞安期代送中使織袞還朝詩自憐不及吴蠶老一吐新絲丨丨丨</hi>　茜香濃<hi>李商隐宫中曲</hi>
　　<hi>蠶縷丨丨丨正朝纒左臂</hi>　八蠶綿<hi>左思呉都賦國税再熟之稻鄉貢丨丨之丨注劉欣期交州記曰一</hi>
　　<hi>歳八蠶繭出日南也</hi>　建安綿<hi>南史孝義傳郭原平禀至行養親必以己力傭賃以給供養髙陽許瑶之</hi>
　　<hi>罷丨丨郡丞還家以丨一斤遺之不受瑶之乃自徃曰今歳過寒而丨丨丨好以此奉尊上下耳原平乃拜而受之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-64b"/>
　　　長相思<hi>侯鯖錄文選古詩云文綵雙鴛鴦裁為合歡被著以丨丨丨緣以結不解注被中著綿謂之丨</hi>
　　<hi>丨丨綿緜之意緣被四邉綴以絲縷結而不觧之意余得一古被四邉有緣真此意也著謂充以絮</hi>　火蠶<lb/>
　　緜<hi>杜陽雜編咸通九年同昌公主出降有丨丨丨云出炎洲絮衣一襲用一兩稍過度則熇蒸之氣不可近也</hi>
<hi>四字成對</hi>仙園獨繭　　　　　　　組以飾馬<lb/>
　　鄴地雙絲<hi>庾信謝趙王賚息絲布啓闗尹</hi>　紽之在羊<hi>喬潭素絲賦惟絲之故不愆乎素組</hi>
　　　　　　<hi>津梁之織丨丨丨丨扶風彩文</hi>　　　　　<hi>以餙馬言好善而不忘丨丨丨丨時</hi>
　　　　　　<hi>之機仙園獨繭</hi>　　　　　　　　<hi>退公之有度</hi>
　　引如皓鶴　　　　　　　浩然養素<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-65a"/>
　　承若凝霜<hi>喬潭素絲賦引之于手如皓鶴</hi>　紛以隨時<hi>張良器素絲賦故能丨丨丨丨浩然</hi>
　　　　　　<hi>之飛丨之以筐丨丨丨之積</hi>　　　　　<hi>養素揮流水則轉增其妍染繪色則</hi>
　　天井湖出<hi>南史齊高帝紀建元元年冬十</hi>　　　　　<hi>不吝其汚</hi>
　　　　　　<hi>月荆州丨丨丨丨綿人用與常</hi>　鳯毛賽色<lb/>
　　　　　　<hi>緜不異</hi>　　　　　鷺羽奪鮮<hi>唐無名氏五絲續寶命賦植其丨丨</hi>
　　妬羅樹生<hi>翻譯名義集兜羅緜或名丨丨</hi>　　　　　<hi>雜之而丨其丨對彼鳯毛久之而賽</hi>
　　　　　　<hi>綿妬羅樹名緜從丨丨因而立</hi>　　　　　<hi>其色</hi>
　　　　　　<hi>稱如栁絮也</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-65b"/>
<hi>四字備用</hi>仄冰蠶五彩<hi>拾遺記員嶠山有丨丨長七寸黑色有角有鱗以霜雪覆之然後作蠒長一尺其色丨丨</hi>
　　<hi>織為文錦入水不濡以之投火經宿不燎唐堯之世海人獻之堯以為黼黻</hi>　繭大如甕<hi>搜神記園</hi>
　　<hi>客者濟隂人也貌羙邑人多欲妻之客終不娶常種五色香草積數十年服食其實忽有五色神蛾止香草之上客</hi>
　　<hi>収而薦之以布生桑蠶焉至蠶時有神女夜至助客養蠶亦以香草食蠶得丨百二十頭丨丨丨每一繭繅六七日</hi>
　　<hi>乃盡繰訖女與客俱仙去莫知所如</hi>　百斤藏閣<hi>晉書山濤傳陳郡袁毅嘗為鬲令貪濁而賂遺公卿</hi>
　　<hi>以求虚譽亦遺濤絲丨丨濤不欲異於時受而丨於丨上後毅事露檻車送廷尉凡所受賂皆見推檢濤乃取絲付</hi>
　　<hi>吏積年塵埃印封如初</hi>　凝霜委霧<hi>杜牧謝新絲表晶比丨丨瑩如丨丨</hi>　繰車嘈囋<lb/>
　　<hi>范成大夏日田園雜興詩百沸繰湯雪湧波丨丨丨丨雨鳴蓑桑姑盆手交相賀緜繭無多絲繭多</hi>　野蠶<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-66a"/>
　　成繭<hi>後漢書光武帝紀建武二年丨丨丨丨被於山阜人収其利焉</hi>　繫緜瀬上<hi>吴越春秋子胥</hi>
　　<hi>遂行至吴疾於中道乞食溧陽適㑹女子丨丨於丨水之丨筥中有飯子胥謂曰夫人可得一餐乎女子許之長跪</hi>
　　<hi>而與之子胥餐而去</hi>　澣衣披絮<hi>晉書吴隠之傳隐之遷左衞將軍雖居清顯禄賜皆班親族冬月無</hi>
　　<hi>被嘗丨丨乃丨丨勤苦同於貧庶</hi>　漢濵擘絖<hi>南史梁武帝丁貴嬪傳武帝鎮樊城嘗登樓以望見</hi>
　　<hi>丨丨五彩如龍下有女子丨丨則貴嬪也</hi>　蠶唯充纊<hi>北史焉耆國傳氣候寒土田良沃養丨不以為</hi>
　　<hi>絲丨丨緜丨</hi>　含情更著<hi>夲事詩開元中頒賜邉軍纊衣製於宫中有兵士於短袍中得詩曰沙塲</hi>
　　<hi>征戍客寒苦若為眠戰袍經手作知落阿誰邉蓄意多添線丨丨丨丨緜今生已過也重結後身縁兵士以詩白於</hi>
　　<hi>帥帥進之元宗以詩遍示六宫曰有作者勿隐有一宫人自言萬死元宗深憫之遂以嫁得詩人仍謂之曰我與汝</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-66b"/>
　　<hi>結今身緣邉人皆感泣</hi>
　　平分繭稱絲<hi>禮記季春之月后妃齊戒親東鄉躬桑禁婦女毋觀省婦使以勸蠶事蠶事既登丨丨丨</hi>
　　<hi>丨效功以共郊廟之服毋有敢惰注敕徃蠶者蠶畢將課功以勸戒之</hi>　冰絲自凉<hi>瑯嬛記沈休文</hi>
　　<hi>雨夜齋中獨坐風開竹扉有一女子擕絡絲具入門便坐風飄細雨如絲女隨風引絡絡繹不斷斷時亦就口續之</hi>
　　<hi>若眞絲焉燭未及䟦得數兩起贈沈曰此謂丨丨贈君造以為氷紈怱不見沈後織成紈鮮潔明淨不異于氷製扇</hi>
　　<hi>當夏日甫携在手不揺而丨丨</hi>　繡作平原<hi>李賀浩歌買絲丨丨丨丨君有酒惟澆趙州土</hi>　鵝<lb/>
　　谿清絲<hi>蘇軾東川清絲寄魯兾州戲贈詩丨丨丨丨清如冰上有千嵗交枝藤</hi>　補袞為期<lb/>
　　<hi>張良器素絲賦因弄杼以成韻庶丨丨而丨丨</hi>　蕙緑蘭紅<hi>唐無名氏五絲續寳命賦其五絲也丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-67a"/>
　　<hi>輕重丨丨淺深皎皎而有鶯其領采采而亦翠其衿</hi>　新襺舊袍<hi>詩與子同袍疏玉藻云纊為襺緼為</hi>
　　<hi>袍注云衣有著之别名也緼謂今纊乃舊絮也然則純著丨緜名為丨雜用丨絮名為丨</hi>　黈纊如丸<lb/>
　　<hi>張衡東京賦夫君人者黈纊塞耳注丨丨言以黃緜大丨丨懸冠兩邉當耳不欲妄聞不急之言也又隋書禮儀志</hi>
　　<hi>六等之冕皆有黈纊黃緜為之其大如橘</hi>　取芋繫緜<hi>華陽國志何隨除安漢令去官時送吏行乏輒</hi>
　　<hi>取道側民芋隨以緜繫其處使足所取直民視芋見緜相語曰聞何安漢清亷行過從者無糧必能爾耳持緜追還</hi>
　　<hi>之終不受</hi>　採艾和緜<hi>遼史禮志五月重五日午時丨丨葉丨丨著衣七事以奉天子北南臣僚各賜</hi>
　　<hi>三事</hi>　敗絮何慚<hi>陶潛與子儼等疏余嘗感孺仲賢妻之言丨丨自擁丨丨兒子</hi>　側坐對<lb/>
　　敷<hi>王安石紙暖閣詩丨丨丨丨紅絮暖仰忩分啓碧紗涼</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-67b"/>
　　織染第十<hi>縫紉附</hi>
<hi>二字成對</hi>鳯鑷　　　　　　　　　輕杼<lb/>
　　虬梭<hi>王勃為人與蜀城父老書門庭相接雕甍</hi>　神機<hi>王逸機賦披華幕登丨丨秉輕杼覧牀帷</hi>
　　　　<hi>與綺棟連陳機杼相和鳯鑷將丨丨交響</hi>　補綴<hi>禮記衣裳綻裂紉箴請丨丨</hi>
　　剉蘗<hi>鮑照擬行路難樂府丨丨染黄絲黃絲歴</hi>　裁縫<hi>杜甫白絲行羙人細意熨貼平丨丨滅盡針線</hi>
　　　　<hi>亂不可治</hi>　　　　　　　　　<hi>迹</hi>
　　艾藍<hi>禮記仲夏之月令民母丨丨以染</hi>
<hi>二字備用</hi>仄家織<hi>史記循吏傳公儀休為魯相食茹而羙㧞其園葵而棄之見其丨丨好布而疾出其家婦燔其機曰</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-68a"/>
　　<hi>欲令農工士女安所讐其貨乎</hi>　織室<hi>三輔黃圗丨丨在未央宮又有東西丨丨織作文繡郊廟之服有令</hi>
　　<hi>史</hi>　暴室<hi>三輔黄圖丨丨主掖庭織作染練之署謂之丨丨取暴曬為名耳有嗇夫官屬</hi>　祭杼<lb/>
　　<hi>唐書百官志織染署令一人丞二人掌供冠冕組綬及織絍色染每掖庭經錦則給酒羊七月七日丨丨</hi>　染<lb/>
　　采<hi>淮南子命婦官丨丨黼黻文章青黃白黒莫不質良注質羙良善也</hi>　剪綵<hi>李白白紵辭呉刀丨丨縫</hi>
　　<hi>舞衣明妝麗服奪春暉</hi>
　　平鴛機<hi>上官儀八詠應制詩且學鳥聲調鳯管方移花影入丨丨</hi>　玉梭<hi>李羣玉感興詩軋軋揮素</hi>
　　<hi>手㡬時停丨丨</hi>　刻絲<hi>蓼花洲間録定州織丨丨不用大機以熟色經於木棦上隨所欲作花草禽獸狀以</hi>
　　<hi>小梭布緯時先留其處以雜色線綴於經緯之上合以成文不相連承空視之如雕鏤之象故名丨丨如婦人一衣</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-68b"/>
　　<hi>終歳方就雖作百花使不相類亦可蓋緯線非通梭所織也</hi>　染人<hi>周禮丨丨掌染絲帛</hi>　縫人<lb/>
　　<hi>周禮丨丨掌王宫之縫線之事以役女御以縫王及后之衣服</hi>　執鍼<hi>左傳楚師侵衞遂侵我及陽橋孟孫</hi>
　　<hi>請徃賂之以執斵丨丨織絍皆百人公衡為質以請盟楚人許平注丨丨女工織絍織繒布者釋文絍女金反徐而</hi>
　　<hi>鴆反</hi>　織絍<hi>見止/注</hi>　學裁<hi>古詩為焦仲卿妻作十三能織素十四丨丨衣</hi>
<hi>三字成對</hi>和百室<hi>左思蜀都賦闤闠之裏伎巧之家百</hi>　開交縷<lb/>
　　　　　<hi>室離房機杼相和</hi>　　　　續斷絲<hi>徐陵詠織婦詩纎纎運玉指脉脉正蛾眉</hi>
　　鳴千廬<hi>李白贈范金卿詩百里雞犬靜千廬</hi>　　　　<hi>振鑷開交縷停梭丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>機杼鳴</hi>　　　　　　連枝縷<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-69a"/>
　　從俗製<hi>史記叔孫通傳服短衣楚製注索隐</hi>　長命鍼<hi>庾信夜聽擣衣詩並結連枝縷䨇穿丨丨</hi>
　　　　　<hi>曰案孔文祥云短衣便事非儒者衣</hi>　　　　<hi>丨</hi>
　　　　　<hi>服髙祖楚人故丨其丨裁丨</hi>　　篸雙線<lb/>
　　稱身裁<hi>羅虬比紅兒詩霧綃雲縠丨丨丨</hi>　辮五總<hi>李賀惱公詩褥縫篸雙線鈎縚丨丨丨</hi>
<hi>三字備用</hi>仄學女事<hi>禮記女子十年不出姆教婉娩聼從執麻枲治絲繭織絍組紃丨丨丨以共衣服</hi>　求<lb/>
　　織具<hi>後漢書梁鴻傳同縣孟氏有女狀肥醜而黑力舉石臼擇對不嫁曰欲得賢如梁伯鸞者鴻聞而聘之女</hi>
　　<hi>丨作布衣麻屨丨作筐緝績之丨及嫁共入霸陵山中以耕織為業</hi>　賜茶帛<hi>宋史仁宗紀天聖三年幸</hi>
　　<hi>御莊觀刈麥聞民舍機杼聲丨織婦丨丨</hi>　應秋節<hi>李白酬張卿夜宿南陵見贈詩魯女驚莎鷄鳴機丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-69b"/>
　　<hi>丨丨</hi>　春暴練<hi>周禮染人凡染丨丨丨夏纁元秋染夏冬獻功釋文暴步卜反夏戸雅反注云凡染丨丨</hi>
　　<hi>丨者以春陽時陽氣燥達故暴曬其練夏纁元者夏暑熱潤之時以朱湛丹秫易可和釋故夏染纁元而為祭服也</hi>
　　<hi>秋染夏者夏謂五色至秋氣凉可以染五色也冬獻功者纁元與夏總染至冬功成並獻之於王也</hi>　秋染<lb/>
　　夏<hi>見上注</hi>　幸染院<hi>宋史太宗紀太平興國三年夏四月幸建隆觀遂丨西丨丨</hi>　織染<lb/>
　　署<hi>金史百官志丨丨丨令從六品掌織紝色染諸供御及宫中錦綺幣帛紗縠</hi>　摻摻手<hi>詩丨丨女</hi>
　　<hi>丨可以縫裳</hi>　省婦使<hi>禮記季夏之月后妃齊戒親東鄉躬桑禁婦女毋觀丨丨丨以觀蠶事注婦使</hi>
　　<hi>縫線組紃之事釋文紃音旬</hi>　曲房理<hi>喬知之從軍行丨丨丨針線平砧擣文練鴛綺裁易成龍鄉信</hi>
　　<hi>難見</hi>　燒熨斗<hi>王建擣衣曲重丨丨丨帖/兩頭與郎裁作迎寒裘</hi>　五色線<hi>杜牧郡齋獨酌</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-70a"/>
　　<hi>詩平生丨丨丨願補舜衣裳</hi>
　　平不粥紝<hi>鹽鐵論古者丨丨丨不市食</hi>　春機紅<hi>温庭筠錦城曲巴水漾情情不盡文君織</hi>
　　<hi>得丨丨丨</hi>　獻細針<hi>唐書百官忘中尚署令一/人丞二人歳七月丨丨丨</hi>　賜巧功<hi>沈亞之爲</hi>
　　<hi>人譔乞巧文是物之巧功善餙願賜妾於針紉也</hi>　剪尺天<hi>李賀羅浮山父與葛篇欲丨箱中一丨丨</hi>
　　<hi>呉娥莫道呉刀澁</hi>
<hi>四字成對</hi>足閑蹈躡　　　　　　　度梭玉動<lb/>
　　手習檻筐<hi>楊泉織機賦織女揚翬羙乎如</hi>　踏鑷珠鳴<hi>劉孝威郄縣遇見人織率爾寄婦詩</hi>
　　　　　　<hi>芒麗姿妍雅動有令光足閑蹈</hi>　　　　　<hi>度梭環玉動丨丨佩丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-70b"/>
　　　　　　<hi>躡丨丨丨丨節奏相應五聲激</hi>　錯紗配色<lb/>
　　　　　　<hi>揚</hi>　　　　　　綜綫挈花<hi>輟耕錄閩廣多種木棉紡績為布名</hi>
　　交絲龍鳯　　　　　　　　　　　<hi>曰吉貝松江府東去五十里許曰烏</hi>
　　鏤彩雲霞<hi>庾信題結線袋子詩交絲結龍</hi>　　　　　<hi>泥涇其地土田磽瘠民食不給因謀</hi>
　　　　　　<hi>鳯丨丨織丨丨一寸同心縷千</hi>　　　　　<hi>樹藝以資生業遂覔種於彼初無踏</hi>
　　　　　　<hi>年長命花</hi>　　　　　　　　　<hi>車椎弓之製率用手剖去子線弦竹</hi>
　　雲葉裁綺　　　　　　　　　　　<hi>弧置案間振掉成劑厥功甚艱國初</hi>
　　靛花染綾<hi>成廷珪送余廷心翰林應奉詩</hi>　　　　　<hi>時有一嫗名黄道婆者自崖州来乃</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-71a"/>
　　　　　　<hi>丨丨深丨青丨被雲葉新裁紫</hi>　　　　　<hi>教以做造捍彈紡織之具至于錯紗</hi>
　　　　　　<hi>綺裘</hi>　　　　　　　　　　<hi>配色丨丨丨丨各有其法以故織成</hi>
　　臨風整線　　　　　　　　　　　<hi>被褥帶帨其上折枝團鳯棋局字様</hi>
　　向月穿針<hi>祖詠七夕詩丨丨丨丨易臨風</hi>　　　　　<hi>粲然若冩</hi>
　　　　　　<hi>整線難不知誰得巧明旦試相</hi>　輕花落剪<hi>沈亞之春詞酬元㣲之羙人手暖裁</hi>
　　　　　　<hi>看</hi>　　　　　　　　　　<hi>衣易片片丨丨丨丨刀</hi>
　　綈袍舊製　　　　　　　素手抽針<hi>李白子夜吴歌明朝驛使發一夜絮</hi>
　　紗帽新裁<hi>陸游村居詩丨丨丨丨穏綈袍</hi>　　　　　<hi>征袍丨丨丨丨冷那堪把剪刀</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-71b"/>
　　　　　　<hi>舊製寛</hi>
<hi>四字備用</hi>仄萬機布錯<hi>楊泉織機賦應丨丨以/丨丨實變態之有章</hi>　靜女經絡<hi>王逸機賦于是</hi>
　　<hi>暮春代謝朱明達時蠶人告訖舎罷獻絲或黄或白蜜蠟凝脂纎纎丨丨丨之丨之</hi>　璇宮夜織<hi>古白</hi>
　　<hi>帝子歌丨丨丨靜當軒丨</hi>　木蘭當戸<hi>古詩啷喞復喞/喞丨丨丨丨織</hi>　累絲成匹<hi>後漢</hi>
　　<hi>書列女傳樂羊子遠尋師學一年來歸妻跪問其故羊子曰久行懐思無它異也妻乃引刀趨機而言曰此織生自</hi>
　　<hi>蠶繭成於機杼一絲而累以至於寸累寸不已遂成丈匹今若斷斯織也則捐失成功稽廢時日夫子積學當日知</hi>
　　<hi>其所亡以就懿德若中道而歸何異斷斯織乎羊子感其言復還終業</hi>　渚宮織婦<hi>博物志舊說云</hi>
　　<hi>天河與海通近世有人居海濵者年年八月有浮槎去來不失期人有竒志乃立飛閣於槎上多齎糧乘槎而去十</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-72a"/>
　　<hi>餘日中猶覩星月日辰自後芒芒忽忽亦不覺晝夜奄至一處有城郭狀屋舍甚嚴遥望宫中多織婦見一丈夫牽</hi>
　　<hi>牛渚次飲之牽牛人乃驚問曰何由至此此人具說来意并問此是何處答曰君還至蜀訪嚴君平則知之竟不上</hi>
　　<hi>岸因還如期後至蜀問君平曰某年月日有客星犯牽牛宿計年月正是此人到天河時也</hi>　鮫人水<lb/>
　　織<hi>搜神記南海之外有丨丨丨居如魚不廢丨績</hi>　三交五結<hi>雲仙雜記鄴中老母村人織綾有丨</hi>
　　<hi>丨丨丨號八梭綾</hi>　鳴梭逐釧<hi>梁簡文帝詠中婦織流黄詩綢絲時繞腕易鑷作牽衣丨丨丨動丨</hi>
　　<hi>紅粧映落暉</hi>　柳園秉杼<hi>庾信周太傅鄭國公夫人鄭氏墓誌銘節行聲玉副笄珈篸丨丨丨丨桑</hi>
　　<hi>津浴蠶</hi>　組紝無滯<hi>柳宗元乞巧文幸而與之巧驅去蹇拙手目開利丨丨縫製將丨丨於心焉</hi>
　　　挑燈軋軋<hi>鮑溶白露詩髙髙拜月歸軋軋挑燈織</hi>　金梭萬縷<hi>温庭筠織錦詩丁東</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-72b"/>
　　<hi>細漏侵瓊瑟影轉髙梧月初出簇簇丨丨丨丨紅鴛鴦艷錦初成匹</hi>　烟機漠漠<hi>温庭筠舞衣曲藕腸</hi>
　　<hi>纎縷抽輕春丨丨丨丨嬌娥嚬金梭淅瀝透空薄剪落交刀吹斷雲交刀一作鮫綃</hi>　錦機爭様<hi>許渾</hi>
　　<hi>鴛鴦詩丨丨丨織丨歌曲愛呼名</hi>　秋蛩促織<hi>劉筠七夕詩一年暫得抛機杼不柰丨丨丨丨忙</hi>
　　　錦茵雙鳯<hi>廼賢送道士張宗嶽奉賀正旦表朝京竣事還龍虎山詩花織丨丨丨丨翥雲浮玉座九</hi>
　　<hi>龍翔</hi>　龍梭靜夜<hi>張文恭七夕詩鳯厯/驚秋氣丨丨丨丨機</hi>　萬梭一素<hi>于濆織素謡丨</hi>
　　<hi>丨為丨丨世重韓娥色</hi>　綰綜伏起<hi>徐獻宗布賦婺婦卷袖妖姬觧珮含秋入機凝寒弄杼流蘇丨</hi>
　　<hi>丨一丨一丨踏躡相次上下不已</hi>　夏狄為飾<hi>周禮染人秋染夏注染夏者染五色謂之夏者其色</hi>
　　<hi>以丨丨丨丨禹貢曰羽<graphic n="KR0908" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0908.png" mimeType="image/png"/>夏狄是其總名其類有六其毛羽五色皆備成章染者擬以為深淺之度是以放而取名</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-73a"/>
　　<hi>焉</hi>　殷紅凝碧<hi>杜甫白絲行象牀玉手亂丨丨萬章千花動丨丨已悲素質隨時染裂下鳴機色相</hi>
　　<hi>射</hi>　潤色取美<hi>文心雕龍自然㑹妙譬卉木之耀英華丨丨丨丨譬繒帛之染朱緑</hi>　先緘<lb/>
　　後縷<hi>淮南子丨丨而丨丨可以成帷先縷而後緘不可以成衣</hi>　荀針秦縷<hi>梁簡文帝謝賚納袈</hi>
　　<hi>裟啟丨丨丨丨因製緝而成文</hi>　銀針信手<hi>裴說寄邉衣詩愁捻丨丨丨丨縫惆悵無人試寛窄</hi>
　　　織女七襄<hi>詩跂彼丨丨終日丨丨</hi>　勤於纎微<hi>管子農夫寒耕暑芸力歸於上女丨</hi>
　　<hi>丨丨丨而織歸於府者非怨民心傷民意髙下之筴不得不然之理也</hi>　作具教民<hi>後漢書崔寔傳</hi>
　　<hi>寔出為五原太守五原土宜麻枲而俗不知績織民冬月無衣積細草而卧其中見吏則衣草而出寔至官斥賣儲</hi>
　　<hi>峙為丨紡績織紝綀緼之丨以丨之丨得以免寒苦</hi>　織草紡花<hi>梁簡文帝謝敇賚魏國獻錦等啟胡</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-73b"/>
　　<hi>綾丨大秦之丨戎布丨元菟之丨</hi>　腕繞輕絲<hi>蕭詮賦得妸娜當軒織詩三日五匹未言遲衫長丨</hi>
　　<hi>弱丨丨丨</hi>　長簟夜聞<hi>何遜送韋司馬别詩北/窓倒丨丨南隣丨丨織</hi>　玉腕不停<hi>王建</hi>
　　<hi>織錦曲紅樓葳蕤紫茸軟蝶飛參差花宛轉一梭聲盡重一梭丨丨丨丨羅袖卷</hi>　纎手生胝<hi>秦韜</hi>
　　<hi>玉織錦婦詩祇恐輕梭難作匹豈辭丨丨徧丨丨</hi>　梭影穿花<hi>薩都刺題壽監司所藏羙人織錦圖</hi>
　　<hi>詩日長深院機聲動丨丨丨丨飛小鳯</hi>　三染為纁<hi>爾雅一染謂之縓再染謂之頳三染謂之纁劉</hi>
　　<hi>充莊題趙子固詩卷詩九成合奏音方備丨丨丨丨色始深</hi>　素湼縑丹<hi>淮南子丨之質白染之以</hi>
　　<hi>丨則黑丨之性黃染之以丨則赤</hi>　得色為工<hi>釋名絳工也染之難得色以丨丨丨丨也</hi>　翬<lb/>
　　翟榮華<hi>後漢書輿服志上古穴居而野處衣毛而冒皮後世聖人易之以絲麻觀丨丨之文丨丨之色乃染</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-74a"/>
　　<hi>帛以效之始作五采成以為服</hi>　借様裁巾<hi>陸龜蒙襲羙以公齋小宴見招因代書寄之詩依方釀酒</hi>
　　<hi>愁遲去丨丨丨丨怕索將</hi>　龍袞手裁<hi>曹唐小游仙詩玉皇欲着紅丨丨親喚金妃下丨丨</hi>
　　氊罽第十一<lb/>
<hi>二字成對</hi>共毳<hi>周禮掌皮掌秋歛皮/冬歛革春獻之遂以</hi>　文罽<hi>鄴中記石虎御府罽有己頭丨丨鹿子罽花罽</hi>
　　　　<hi>式灋頒皮革于百工丨其丨毛為氊以待</hi>　細旃<hi>漢書王吉傳夫廣夏之下丨丨之上明師居前</hi>
　　　　<hi>邦事注當用氊則其之毳毛毛細縟者</hi>　　　<hi>勸誦在後注師古曰廣夏大屋也旃與氈同</hi>
　　織皮<hi>書熊羆狐狸丨丨傳貢四獸之皮織金罽</hi>　覆檻<hi>宋史食貨志神宗嗣位尤先理財凡一嵗用度</hi>
　　紫帳<hi>蘇軾紙帳詩潔似僧巾白㲲布暖于蠻帳</hi>　　　<hi>及郊祀大費皆編著定式有司請造龍圗天章</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-74b"/>
　　　　<hi>紫茸氊</hi>　　　　　　　　　<hi>閣覆闌檻青氈四百九十帝謂禁中諸殿闌檻</hi>
　　青裘<hi>白居易三年冬隨事鋪設小堂寢處稍以</hi>　　　<hi>率故弊不必覆也既而并延福宮丨丨氈罷之</hi>
　　　　<hi>穏暖因念衰病偶吟所懐詩裘新青兔褐</hi>　䕶城<hi>宋史韓世忠傳從劉延慶築天降山砦為賊所</hi>
　　　　<hi>褥軟白猿皮</hi>　　　　　　　　<hi>據世忠夜登城割丨丨氊以獻</hi>
<hi>二字備用</hi>仄毛罽<hi>爾雅氂罽也傳丨氂所以為丨疏氂所謂丨丨也胡人續羊毛而作衣然則罽者織毛為之若今之</hi>
　　<hi>毛氍毹以衣馬之帶鞅也釋文氂音離罽音計</hi>　毳幙<hi>李陵答蘇武書韋韝丨丨以禦風雨注丨丨氈帳也</hi>
　　　兔褐<hi>唐書地理志常州晉陵郡土貢丨丨國史補宣州以丨毛為丨亞于錦綺復有染絲織者尤妙故時</hi>
　　<hi>人以為丨丨眞不如假也</hi>　花罽<hi>見文/罽注</hi>　赤罽<hi>吴志孫堅傳堅常著丨丨幘乃脱幘令親近將</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-75a"/>
　　<hi>祖茂著之卓騎爭逐茂故堅從間道得免茂困廹下馬以幘冠冡間燒柱因伏草中卓騎望見圍繞數重定近覺是</hi>
　　<hi>柱乃去</hi>
　　平壁衣<hi>岑參玉門闗蓋將軍歌暖屋繡簾紅地爐織成丨丨花氍毺</hi>　毳簾<hi>白居易别氊帳火爐</hi>
　　<hi>詩丨丨逐日卷香燎隨灰滅</hi>　羽袍<hi>陸龜蒙襲羙將以緑罽為贈因成四韻詩病中祗自悲龍具世上何</hi>
　　<hi>人識丨丨</hi>　氈軿<hi>范成大清逺店詩女僮流汗逐丨丨</hi>
<hi>三字成對</hi>青氊帳<hi>白居易别氊帳火爐詩憶昨臘月天北風三尺雪年老不禁寒夜長安可徹頼有丨丨丨風前自張</hi>
　　　　　<hi>設復此紅火爐雪中相煖熱</hi>
　　白罽衫<hi>許渾維舟秦淮過温州李給事宅詩蠟屐青笻杖籃輿丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-75b"/>
　　餉孔奐<hi>南史孔奐傳永定三年除晉陵太守曲阿富人殷綺見奐居處儉素乃餉以衣氈一具奐曰太守身</hi>
　　　　　<hi>居羙禄何為不能辦此但百姓未周不容獨享温飽勞卿厚意幸勿為煩</hi>
　　遺李恂<hi>後漢書李恂傳徵拜謁者使持節領西域副校尉西域殷富多珍寳諸國侍子及督使賈胡數遺恂</hi>
　　　　　<hi>奴婢宛馬金銀香罽之屬一無所受</hi>
　　覆室屋<hi>五代史四夷附録党項西羌之遺種其國在禹貢析支之地無城邑而有室屋以毛罽覆之</hi>
　　飾樊纓<hi>周禮巾車王之五路一曰玉路錫樊纓注錫馬面當盧刻金為之樊讀如鞶帶之鞶謂今馬大𢃄也</hi>
　　　　　<hi>纓今馬鞅玉路之樊及纓皆以五采罽餙之釋文鍚音陽樊步干反</hi>
<hi>三字備用</hi>仄張氊案<hi>周禮掌次掌王次之灋以待張事王大旅上帝則丨丨丨設皇邸注大旅上帝祭天于圓丘丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-76a"/>
　　<hi>丨丨以氊為牀於幄中</hi>　五采罽<hi>見餙樊/纓注</hi>　充内府<hi>桓譚新論采氊文罽丨于丨丨</hi>
　　　鹿子罽<hi>見文罽注</hi>　駞毛褐<hi>唐書地理志㑹州㑹寧郡土貢丨丨丨歐陽修下直詩輕寒漠</hi>
　　<hi>漠侵駞褐</hi>　寒坐展<hi>于鵠過凌霄洞天謁張先生祠詩醉卧枕欹樹丨丨丨青氊</hi>
　　平蛩蛩氊<hi>稽含伉儷詩夏揺比翼扇冬卧丨丨丨</hi>　白茸毛<hi>姚合謝汾州田大夫寄茸氊蒲</hi>
　　<hi>萄詩筐封紫蒲萄筒卷丨丨丨卧暖身應健含消齒免勞</hi>　圍錦窠<hi>袁桷登侯臺詩土屋粘蜜房文氊丨</hi>
　　<hi>丨丨</hi>
<hi>四字成對</hi>水羊毳布<hi>魏志烏桓鮮卑東夷傳注魏略曰大秦國一號犁靬有織成細布言用丨丨丨名曰海西丨</hi>
　　孔雀毛裘<hi>南史齊文惠太子傳製珍玩之物織丨丨丨為丨光采金翠過於雉頭逺矣</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-76b"/>
　　清霜透幙<hi>朱子詞離緒悄危弦永夜丨丨丨丨氊</hi>
　　甘露滴袍<hi>貫休山居詩豈知物外金仙子丨丨天香丨毳丨</hi>
<hi>四字備用</hi>仄公侯几槖<hi>西京雜記漢制天子玉几冬則加綈錦其上謂之綈几丨丨皆以竹木為丨冬則以細罽</hi>
　　<hi>為丨以憑之不得加綈錦</hi>　温室規地<hi>三輔黃圖西京雜記曰丨丨以椒塗壁被之文繡香桂為柱設</hi>
　　<hi>火齊屏風鴻羽帳丨丨以罽賔氍毺</hi>　蒲墩加毯<hi>宋史禮志凡大宴參知政事以下用二丨丨丨罽丨</hi>
　　　百獸毛韉<hi>舊唐書五行志中宗女安樂公主命尚方取丨丨丨為丨面視之各見本獸形</hi>　子<lb/>
　　敬舊物<hi>晉書王獻之傳獻之字丨丨夜卧齋中而有偷人入其室盗物都盡獻之徐曰偷兒青氊我家丨丨</hi>
　　<hi>可特置之羣偷驚走</hi>　党項上餙<hi>北史党項傳丨丨羌織犛牛尾及/<graphic n="KR1489" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1489.png" mimeType="image/png"/>䍽毛為屋服裘褐披氊為丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-77a"/>
　　　　晝披夜卧<hi>桂海虞衡志蠻氊出西南諸蕃以大理者為最蠻人丨丨丨丨無貴賤人有一氊</hi>
　　　越人駭毳<hi>郭璞山海經序丨丨見罽而丨丨</hi>　卷氊作字<hi>宣和書譜石曼卿繫舟泗水龜</hi>
　　　<hi>山下佛寺釋子以題殿榜為請乃為劇飲丨丨濡墨丨方丈丨一揮而成人以為絶筆</hi>　碧帳飄雪<lb/>
　　　<hi>白居易夜招晦叔詩丨氊丨上正丨丨紅火爐前初炷燈</hi>　蠻賈暑荷<hi>范成大將至叙州詩山農旦燒</hi>
　　　<hi>畬丨丨丨丨氊</hi>　賦成特賜<hi>柳貫送王繼學修撰馬伯庸應奉扈從上京詩丨丨丨丨麒麟罽宴出初</hi>
　　　<hi>擎瑪瑙盤</hi>　金葩碧葉<hi>劉基贈道士蔣玉壺長歌瓊宮/夜半張華燈丨丨丨丨紅㲩<graphic n="KR1674" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1674.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>
　　　平紫罽軿車<hi>晉書輿服志皇太后皇后廟見小駕則乘丨丨丨丨雲<graphic n="KR1017" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1017.png" mimeType="image/png"/>畫輈黄金塗五采駕三</hi>
　　　金縷織成<hi>南史中天竺傳土出犀象貂鼠玳瑁火齊金銀銅鐵丨丨丨丨金罽</hi>　韈而後登<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_049-77b"/>
　　　<hi>國史補韋陟有疾房太尉使子弟問之延入卧内行步悉藉茵毯房氏子弟丨丨丨丨侍婢皆笑舉朝以韋氏貴盛</hi>
　　　<hi>房氏清儉俱為羙談</hi>　茶烟上袍<hi>李中訪龍光智謙上人詩竹影揺禪榻丨丨丨毳丨</hi>　雪路<lb/>
　　　馬蒙<hi>陸游感舊詩霜郊熊拂樹丨丨丨丨氊</hi>　榻擁紫茸<hi>陸游初冬詩朝爐獸炭騰紅熖夜丨</hi>
　　　<hi>蠻氊丨丨丨</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定分類字錦卷四十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>