<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定分類字錦卷六十四<lb/>
　　祥瑞<lb/>
　　　天瑞第一<lb/>
　<hi>二字成對</hi>甘露<hi>宋書符瑞志丨丨王/者徳至大和氣盛則</hi>　綵霧<hi>宋書符瑞志元嘉二十七年四月乙卯丙辰丁</hi>
　　　　　<hi>降</hi>　　　　　　　　　　<hi>巳甘露頻降豫章南昌戊午午時天氣清明有</hi>
　　　景星<hi>宋書符瑞志黄帝軒轅氏有景雲之瑞有</hi>　　　<hi>丨丨映覆郡邑甘露又自雲降太守劉思考以</hi>
　　　　　<hi>赤方氣與青方氣相連赤方中有兩星青</hi>　　　<hi>聞</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-1b"/>
　　　　　<hi>方中有一星凡三星皆黄色以天清明時</hi>　景光<hi>漢書武帝紀元鼎五年詔曰望見泰一修天文</hi>
　　　　　<hi>見於攝提名曰丨丨</hi>　　　　　　　<hi>䄠辛卯夜若丨丨十有二明</hi>
　　　膏雨<hi>漢書賈山傳陛下即位親自勉以厚天下</hi>　含譽<hi>隋書天文志瑞星一曰景星如半月生於晦朔</hi>
　　　　　<hi>是以元年丨丨降五榖登此天之所以相</hi>　　　<hi>助月為明或曰星大而中空或曰有三星在赤</hi>
　　　　　<hi>陛下也孔文仲三階平則風雨時賦天地</hi>　　　<hi>方氣與青方氣相連黄星在赤方氣中亦名徳</hi>
　　　　　<hi>協應陰陽大同沐之以丨丨撓之以祥風</hi>　　　<hi>星二曰周伯星黄色煌煌然所見之國大昌三</hi>
　　　卿雲<hi>史記天官書若烟非烟若雲非雲郁郁紛</hi>　　　<hi>曰丨丨光耀似彗喜則丨丨射</hi>
　　　　　<hi>紛蕭索輪囷是謂丨丨卿雲見喜氣也注</hi>　歸邪<hi>史記天官書如星非星如雲非雲命曰丨丨歸</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-2a"/>
　　　　<hi>卿音慶</hi>　　　　　　　　　<hi>邪出必有歸國者注李竒曰邪音蛇孟康曰星</hi>
　　露彩<hi>賈餗五色露賦丨丨呈祥厥狀非一表四</hi>　　　<hi>有兩赤彗上向上有蓋狀如氣下連星</hi>
　　　　<hi>方之具慶故五色而俱出</hi>　　　　靈貺<hi>李商隐為成魏州賀瑞雪慶雲日抱戴表嘉祥</hi>
　　日華<hi>李程日五色賦徳動天鑒祥開丨丨守三</hi>　　　<hi>備致丨丨綢繆李正辭賦得白雲起封中詩素</hi>
　　　　<hi>光而效祉彰五色而可嘉</hi>　　　　　　<hi>光非曵練丨丨是從龍</hi>
　　甘雨<hi>班固靈臺詩三光宣精五行布序習習祥</hi>　天休<hi>權徳輿中書門下賀元和殿甘露降表此皆至</hi>
　　　　<hi>風祁祁丨丨</hi>　　　　　　　　<hi>誠旁及丨丨合符凡在懷生不勝大慶</hi>
　　祥風<hi>禮稽命徵出號令合民心則丨丨至</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-2b"/>
<hi>二字備用</hi>仄大瑞<hi>唐書百官志禮部郎中員外郎掌祥瑞/凡景雲慶雲為丨丨其名物六十有四</hi>　膏露<hi>禮記</hi>
　　<hi>天降丨丨崔融為百官賀斷獄甘露降表臣等謹案甘露者美露也一名丨丨一名天酒其凝如脂其甘如飴蓋神</hi>
　　<hi>靈之精仁瑞之澤</hi>　雲瑞<hi>左傳昔者黄帝氏以雲紀故為雲師而雲名杜注黄帝受命有丨丨故以雲紀</hi>
　　<hi>事百官師長皆以雲為名號</hi>　兩珥<hi>宋史天文志丨丨氣圜而小在日左右主民壽考</hi>　卿靄<lb/>
　　<hi>孫逖為宰相賀太原府聖容樣至有慶雲見表聖容纔及於近郊丨丨已彰於合契</hi>　靈液<hi>武元衡賀甘露</hi>
　　<hi>表聖徳至而和風應元氣滋而丨丨降白行簡五色露賦惟上天之陰隲至誠感通丨丨肇吉能分五色之異以候</hi>
　　<hi>一時之出</hi>　甘霈<hi>沈瑱賀雨賦野老熙熙農人相持嘉廩儲之望嵗喜丨丨之流滋</hi>
　　平徳星<hi>史記孝武紀天子從封禪還五月返至甘泉有司言寶鼎出為元鼎以今年為元封元年其秋有星</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-3a"/>
　　<hi>茀於東井後十餘日有星茀於三能望氣王朔言候獨見其星出如瓠食頃復入焉有司言曰陛下建漢家封禪天</hi>
　　<hi>其報丨丨云</hi>　昌光<hi>晉書天文志瑞氣一曰慶/雲二曰歸邪三曰丨丨</hi>　矞雲<hi>西京雜記董仲</hi>
　　<hi>舒曰太平之世雲則五色而為慶三色而成矞</hi>　梢雲<hi>孫氏瑞應圖丨丨瑞雲人君徳至則出若樹木梢梢</hi>
　　<hi>然也</hi>　瑞星<hi>見含/譽注</hi>　瑞雲<hi>齊書祥瑞志建元三年華林園醴泉堂東忽有丨丨周圓十許丈高</hi>
　　<hi>下與景雲樓平五色藻密光彩映山徘徊良久行轉南行過長船入華池</hi>　祥飇<hi>黄頗風不鳴條詩五緯起</hi>
　　<hi>丨丨無聲瑞聖朝</hi>　祥輝<hi>彭伉青雲干吕詩丨丨/上干吕郁郁又紛紛</hi>　瑞暾<hi>唐無名氏黄雲</hi>
　　<hi>捧日賦既而呈彼丨丨曜於天門似佐無為之化如承煦嫗之恩</hi>　雨金<hi>史記封禪書櫟陽丨丨秦獻公</hi>
　　<hi>自以為得金瑞故作畦畤櫟陽而祀白帝</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-3b"/>
<hi>三字成對</hi>雲五色<hi>魏書靈徴志高宗興光元年二月有</hi>　符聖祚<lb/>
　　　　　<hi>丨丨丨所謂景雲太平之應也古今</hi>　表遐齡<hi>趙蕃老人星詩既能符聖祚從此丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>注黄帝與蚩尤戰於涿鹿之野常有</hi>　凝天酒<lb/>
　　　　　<hi>五色雲氣金枝玉葉止於帝上有花</hi>　挹神漿<hi>盧思道賀甘露表神漿可挹流珠九戸之</hi>
　　　　　<hi>葩之象故因而作華蓋也</hi>　　　　　　<hi>前天酒自零凝照三階之下</hi>
　　日重輪<hi>冊府元龜唐元宗開元十三年十一</hi>　氣成采<hi>史記封禪書文帝始郊見雍五畤祠衣皆</hi>
　　　　　<hi>月丙戌封禪至泰山及升壇休氣四</hi>　　　　<hi>上赤其明年趙人新垣平以望氣見上言</hi>
　　　　　<hi>塞登歌奏樂有祥風自南而至絲竹</hi>　　　　<hi>長安東北有神丨丨五丨若人冠絻焉或</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-4a"/>
　　　　　<hi>之聲飄若天外及禪社首五色雲見</hi>　　　　<hi>曰東北神明之舍西方神明之墓也天瑞</hi>
　　　　　<hi>丨丨丨及還山下之齋宫有慶雲隨</hi>　　　　<hi>下宜立祠上帝以合符應於是作渭陽五</hi>
　　　　　<hi>馬祥風繞路</hi>　　　　　　　　<hi>帝廟</hi>
　　瑞雨頌<hi>陳書虞寄傳大同中嘗驟雨殿前往</hi>　日揚光<hi>冊府元龜唐元宗開元十一年二月祠后</hi>
　　　　　<hi>往有雜色寶珠梁武觀之甚有喜色</hi>　　　　<hi>土於汾陽之脽上太史奏榮光出河休氣</hi>
　　　　　<hi>寄因上丨丨丨</hi>　　　　　　　　<hi>四塞徘徊遶壇丨丨其丨</hi>
　　花雪詩<hi>宋書符瑞志孝武帝大明五年正月</hi>　甘露頌<hi>宋書符瑞志元嘉二十三年至二十四年</hi>
　　　　　<hi>戊午元日花雪降殿庭時右衞將軍</hi>　　　　<hi>甘露頻降七月乙卯嘉禾旅生華林園江</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-4b"/>
　　　　　<hi>謝莊下殿雪集衣還白上以為瑞於</hi>　　　　<hi>夏王義恭上嘉禾丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>是公卿並作丨丨丨</hi>　　　　瑞雪篇<hi>張九齡奉和聖製丨丨丨萬年春三朝日</hi>
　　日抱珥<hi>宋史真宗紀景徳元年十一月庚午</hi>　　　　<hi>上御明臺旅庭實初瑞雪兮霏微俄同雲</hi>
　　　　　<hi>車駕北廵司天言丨丨丨黄氣充塞</hi>　　　　<hi>兮蒙密</hi>
　　　　　<hi>元稹辨日旁瑞氣狀五色慶雲藎是</hi>　祥光合<lb/>
　　　　　<hi>小瑞戴氣抱珥所謂殊祥</hi>　　　瑞氣通<hi>吕溫賦得白雲起封中詩日觀祥光合天</hi>
　　　月多輝<hi>禮斗威儀政太平則丨圓而丨丨政</hi>　　　<hi>門丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>升平則月清而明</hi>　　　　雲餘慶<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-5a"/>
　　雲干吕<hi>隋書音樂志河水清海不溢丨丨丨</hi>　雨留甘<hi>隋書音樂志暢皇情休靈命丨丨丨雲餘</hi>
　　　　　<hi>風入律十洲記征和三年月支國王</hi>　　　　<hi>慶</hi>
　　　　　<hi>遣使獻香四兩猛獸一頭使者曰臣</hi>　符聖日<lb/>
　　　　　<hi>國去此三十萬里國有常占東風入</hi>　告昌期<hi>崔䕶日五色賦觀其瑞景中煥浮晶外溢</hi>
　　　　　<hi>律百旬不休青丨丨丨連月不散者</hi>　　　　<hi>所以丨丨丨符聖日</hi>
　　　　　<hi>當知中國時有好道之君故捜竒蘊</hi>　表君瑞<hi>范仲淹老人星賦萬壽之靈三辰之英其</hi>
　　　　　<hi>而貢神香歩天林而請猛獸令狐楚</hi>　　　　<hi>出也丨丨之丨其大也助月之明</hi>
　　　　　<hi>青丨丨丨詩郁郁復紛紛青霄干吕</hi>　受天祥<hi>楊炯老人星賦穆穆神皇丨丨之丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-5b"/>
　　　　　<hi>雲</hi>
　　露成文<hi>王起五色露賦則知墜丨丨丨休祥</hi>
　　　　　<hi>有證實我后之冥感掩前王之嘉應</hi>
<hi>三字備用</hi>仄日五色<hi>禮斗威儀政理太/平則時丨丨丨</hi>　靈輝集<hi>唐無名氏慶雲抱日賦雲浮空兮藹</hi>
　　<hi>休祥丨丨丨兮寶其相故可以卜年永祚奕聖蕃昌大矣哉兹瑞之為慶裨福善而無疆</hi>　日抱戴<hi>隋書</hi>
　　<hi>天文志日戴者形如直狀其上微起在日上為戴戴者徳也國有喜也宋史天文志凡黄氣環在丨左右為丨氣居</hi>
　　<hi>日上為丨氣為冠氣孝經援神契王者徳至於天則丨丨丨張九齡奉和聖製南郊禮畢酺宴詩分曹丨丨丨赴節</hi>
　　<hi>鳳歸昌</hi>　格澤見<hi>史記天官書丨丨星者如炎火之狀黄白起地而上下大上兌其丨也不種而穫</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-6a"/>
　　　占瑞氣<hi>王履貞青雲干吕詩異方丨丨丨干吕見青雲</hi>　瑞景燦<hi>李程日五色賦仰丨丨兮</hi>
　　<hi>丨中天和徳輝兮光萬有</hi>　迎喜氣<hi>劉禹錫為京兆韋尹賀元旦降雪表丨丨丨於三光浹歡心於萬國</hi>
　　平日再中<hi>史記封禪書新垣平又言臣候丨丨丨居頃之日郤復中於是始更以十七年為元年令天下</hi>
　　<hi>大酺宋史天文志有聖人起則丨丨丨再一作載闗搆日載中賦日以運行時維貞觀騐載中之照燭表一徳之協</hi>
　　<hi>贊</hi>　澤凝脂<hi>孫氏瑞應圖仁瑞之丨其丨/如丨一名膏露一名天酒</hi>　壁宿明<hi>宋史天文</hi>
　　<hi>志丨丨二星主文章天下圖書之秘府丨大則王者興道術行國多君子</hi>　鈎鈐明<hi>宋史天文志丨丨二</hi>
　　<hi>星在房北王者至孝則丨</hi>　慶霄雲<hi>元稹郊天日五色祥雲賦郁郁紛紛維丨丨之丨</hi>　見壽<lb/>
　　星<hi>黄帝占老人星一名壽星色黄明大則主壽昌天下多賢士李頻府試觀老人星詩海内逢康日天邊丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-6b"/>
　　　表千齡<hi>李紳上黨奏慶雲見詩五色傳嘉瑞千齡表聖君</hi>　紫氣凝<hi>潘炎九日紫氣賦河</hi>
　　<hi>汾水兮天之眷丨丨丨兮人罕見</hi>　神効祥<hi>李商隐為滎陽公賀老人星見表聖惟合徳丨實丨丨必</hi>
　　<hi>垂有爛之文以表無疆之祚</hi>　彰寳圖<hi>令狐楚賀老人星見表丨爾丨丨類堯年之河出延長聖厯齊</hi>
　　<hi>漢代之山呼</hi>
<hi>四字成對</hi>天凝瑞彩　　　　　　　陽光杲耀<lb/>
　　聖禀休符<hi>林益五星同色賦天凝兮瑞彩</hi>　喜氣氤氳<hi>潘炎日抱戴賦陽光杲耀抱黄道而</hi>
　　　　　　<hi>丨丨兮丨丨</hi>　　　　　　　　<hi>再中丨丨丨丨戴赤霄而直上</hi>
　　兩曜合璧<hi>宋書符瑞志堯在帝位七十年</hi>　氣流四序<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-7a"/>
　　　　　　<hi>日月如合璧五星如連珠梁簡</hi>　位正六符<hi>孔文仲三階平則風雨時賦丨丨丨</hi>
　　　　　　<hi>文帝大法頌序丨丨如丨丨五</hi>　　　　　<hi>丨炳光芒於常次氣流四序普散潤</hi>
　　　　　　<hi>精如連珠</hi>　　　　　　　　　<hi>於羣生</hi>
　　五星連珠<hi>婁元頴泰階六符賦曷比夫兩</hi>　祥光翕赩<lb/>
　　　　　　<hi>曜合璧作祥瑞之一端丨丨丨</hi>　瑞彩葱蘢<hi>陶拱天晴景星見賦爛景星之效質</hi>
　　　　　　<hi>丨為太平之一致</hi>　　　　　　　<hi>絢佳氣以競色起青方者縈丨丨以</hi>
　　騰光丙位　　　　　　　　　　　<hi>丨丨發赤位者統祥光而翕赩</hi>
　　薦壽中宸<hi>宋史樂志現彼南極昭然瑞文</hi>　神光交錯<hi>漢書宣帝紀神爵四年春二月詔曰</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-7b"/>
　　　　　　<hi>騰光丙位丨丨丨丨太史駢奏</hi>　　　　　<hi>廼者鳳凰甘露降集京師嘉瑞並見</hi>
　　　　　　<hi>升歌有聞軒宫就養億萬斯春</hi>　　　　　<hi>修興泰一五帝后土之祠祈為百姓</hi>
　　徽風協律　　　　　　　　　　　<hi>䝉祉福鸞鳳萬舉蜚覽翺翔集止於</hi>
　　甘液灑津<hi>宋書符瑞志何承天表曰去七</hi>　　　　　<hi>旁齋戒之暮神光顯著薦鬯之夕丨</hi>
　　　　　　<hi>月上旬時在昧旦黄暉洞照宇</hi>　　　　　<hi>丨丨丨或降於天或登於地或從四</hi>
　　　　　　<hi>宙開朗徽風協律丨丨丨丨雖</hi>　　　　　<hi>方來集於壇上帝嘉嚮海内承福</hi>
　　　　　　<hi>朱晃瑰瑋於運衡榮光圖靈於</hi>　嘉露頻流<hi>宋書符瑞志江夏王義恭表曰蘭林</hi>
　　　　　　<hi>河紀蔑以尚兹</hi>　　　　　　　　<hi>甫樹丨丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-8a"/>
　　紫雲扶日<hi>冊府元龜唐太極元年五月戊</hi>　氣如寶蓋<hi>宋書符瑞志明帝太始七年四月戊</hi>
　　　　　　<hi>寅睿宗有事於北郊是日東南</hi>　　　　　<hi>申夜京邑崇虛館堂前有黄丨狀丨</hi>
　　　　　　<hi>有丨丨丨丨上</hi>　　　　　　　　<hi>丨丨高十許丈漸有五色</hi>
　　黄氣屬天<hi>漢書郊祀志公卿言皇帝始郊</hi>　光集靈壇<hi>漢書武帝紀元封四年春三月祠后</hi>
　　　　　　<hi>見泰一雲陽有司奉瑄玉嘉牲</hi>　　　　　<hi>土詔曰朕躬祭后土地祗見丨丨於</hi>
　　　　　　<hi>薦饗是夜有美光及晝丨丨上</hi>　　　　　<hi>丨丨一夜三燭幸中都宫殿上見光</hi>
　　　　　　<hi>丨丨</hi>　　　　　　紫氣翼仗<hi>宋史真宗紀大中祥符四年春正月</hi>
　　星辰炳煥　　　　　　　　　　　<hi>丁酉奉天書發京師日上有黄氣如</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-8b"/>
　　日月光華<hi>宋書符瑞志沈演之表曰天嘉</hi>　　　　　<hi>匹素五色雲如蓋丨丨丨丨</hi>
　　　　　　<hi>明懿民樂薫風星辰以之炳煥</hi>　異香隨風<hi>南史梁武帝紀中大通五年春正月</hi>
　　　　　　<hi>丨丨以之丨丨</hi>　　　　　　　　<hi>辛卯祀南郊先是一日丙夜南郊令</hi>
　　紅光四溢　　　　　　　　　　　<hi>解滌之等到郊所履行忽聞丨丨三</hi>
　　黄氣重圍<hi>李商隐為成魏州賀瑞雪慶雲</hi>　　　　　<hi>丨丨至及將行事奏樂迎神畢有神</hi>
　　　　　　<hi>日抱戴表其時又有日抱戴日</hi>　　　　　<hi>光圓滿壇上朱紫黄白雜色食頃乃</hi>
　　　　　　<hi>晚澄廓天景淑清拖丨丨而丨</hi>　　　　　<hi>滅</hi>
　　　　　　<hi>丨舒紅光而四溢</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-9a"/>
<hi>四字備用</hi>仄日含王字<hi>春秋潛潭巴君徳應陽君臣得道叶度則丨丨丨丨含王字者日中有王字也王者徳象</hi>
　　<hi>日光所照無不及也</hi>　五星同色<hi>史記天官書丨丨丨丨天下偃兵百姓寧昌姚逖丨丨丨丨賦至道</hi>
　　<hi>無偏陰陽至理象緯不愆爰或丨丨丨丨四序調年</hi>　信星彪列<hi>漢書禮樂志景星顯見丨丨丨丨注</hi>
　　<hi>如淳曰景星者徳星也見無常常出有道之國鎮星為信星居國益地師古曰謂彰著而為行列也</hi>　天不<lb/>
　　愛道<hi>禮記故丨丨丨其丨地不愛其寶人不愛其情鄭注言嘉瑞出人情至也宋史樂志泫泫零露雲英醴溢</hi>
　　<hi>和氣凝津流甘委白飴泛泮林珠聯竹栢丨丨丨丨聖功允格</hi>　雲成宫闕<hi>後漢書祭祀志注封禪儀</hi>
　　<hi>曰車駕十九日至山虞國家居亭百官布野比日山上丨氣丨丨丨百官並見之</hi>　神光如燭<hi>漢書</hi>
　　<hi>郊祀志宣帝即位由武帝正統興故立三年尊孝武廟為世宗行所廵狩郡國皆立廟西河築世宗廟丨丨興於殿</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-9b"/>
　　<hi>旁有鳥如白鶴前赤後青神光又興於房中丨丨狀</hi>　神靈滋液<hi>李嶠為百寮賀雪表自非睿感通微</hi>
　　<hi>乾心輔徳何以降丨丨之丨丨發兆庶之歡慶</hi>　月抱瑞彩<hi>冊府元龜唐元宗開元十八年六月甲申</hi>
　　<hi>沁州奏丨丨丨丨揚光五色</hi>　雲如車蓋<hi>宋書符瑞志太始四年十一月辛未崇寜陵令上書言自</hi>
　　<hi>大明八年至今四年二月宣太后陵明堂前後數有光及五色雲又芳香四滿又五采丨在松樹下狀丨丨丨</hi>
　　瞻星稱壽<hi>楊憑賀老人星見表將後天而奉時遂丨丨而丨丨</hi>　月旁瑞氣<hi>宋史天文志丨</hi>
　　<hi>丨丨丨一珥五榖登兩珥外兵勝四珥及生戴氣君喜國安終嵗不暈天下偃兵</hi>　周伯星見<hi>宋史</hi>
　　<hi>天文志景徳三年四月戊寅丨丨丨丨出氐南騎官酉一度狀如半月有芒角煌煌然可以鑒物</hi>　農丈<lb/>
　　人見<hi>玉海祥符四年正月己丑司天言丨丨丨星丨主嵗豐</hi>　雲如龍鳳<hi>宋史真宗紀大中祥</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-10a"/>
　　<hi>符元年春正月乙丑有黄帛曵左承天門南鴟尾上守門卒塗榮告有司以聞上召羣臣拜迎於朝元殿啟封號稱</hi>
　　<hi>天書丁卯紫丨見丨丨丨覆宫殿</hi>　三十六雨<hi>京房易飛候太平之時十日一雨凡嵗丨丨丨丨此</hi>
　　<hi>休瑞時若之應</hi>　星精介祉<hi>楊憑賀老人星見表化成而天道不逺感至而丨丨丨丨逺一作違</hi>
　　五雲表瑞<hi>李程觀慶雲圖詩丨丨從丨丨藻繪宛成圖</hi>　流光委照<hi>張餘慶竹宫望拜神</hi>
　　<hi>光賦洪惟漢后有事郊禋感丨丨之丨丨爰拜賜於上神</hi>　黄人守日<hi>李程日五色賦既分羲和之職</hi>
　　<hi>自契黄人之守嚴維丨丨丨丨賦作大明兮其彩白有善守者其人黄</hi>　三光朗麗<hi>姚逖五星同色</hi>
　　<hi>賦六氣氤氲風不鳴於樹丨丨丨丨雨必降於旬</hi>　三階炳爍<hi>孔文仲三階平則風雨時賦偉一徳</hi>
　　<hi>之溫恭感丨丨之丨丨</hi>　鴻休天造<hi>陶拱天晴景星見賦叶妙理於上徳表丨丨於丨丨</hi>　天<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-10b"/>
　　文炳煥<hi>范仲淹老人星賦大矣哉名尊五福位列三光發丨丨之丨丨符帝徳之悠長</hi>　五星有<lb/>
　　度<hi>春秋感精符人主含天光據璣衡齊七政操八極故君明聖人道得正則日月光明丨丨丨丨</hi>　日有<lb/>
　　冠珥<hi>魏書天象志世宗正始元年十二月壬子丨丨丨丨内黄外青占曰天下喜</hi>　五光垂彩<lb/>
　　<hi>春秋合誠圖丨丨丨丨天下大嘉</hi>　鎮星入闕<hi>春秋孔演圖王者徳政海内富昌則丨丨丨丨</hi>
　　景雲立慶<hi>宋書符瑞志沈演之嘉禾頌曰玉衡從體瑶光得正臣星垂采丨丨丨丨</hi>　黄雲捧<lb/>
　　日<hi>唐無名氏丨丨丨丨賦天有日兮晨光重日有珥兮黄雲捧</hi>　聖日呈貺<hi>湛賁日五色賦丨丨</hi>
　　<hi>丨丨至徳所加布璀璨之五色被輝光於四遐</hi>
　　平帝星明光<hi>孝經内事王者動得天度止得地意從容中道陰陽合度則太微五丨座丨丨以丨也</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-11a"/>
　　　光燿齊宫<hi>漢書宣帝紀五鳳三年詔曰朕飭躬齊戒郊上帝祠后土神丨並見或興於谷燭丨丨丨</hi>
　　<hi>十有餘刻</hi>　日宣重光<hi>漢書兒寛傳癸亥宗祀丨丨丨丨注李竒曰太平之世日抱重光謂日有重日</hi>
　　<hi>也</hi>　宵應朗星<hi>晉書樂志晨流/甘露丨丨丨丨</hi>　南極老人<hi>史記天官書狼比地有大</hi>
　　<hi>星曰丨丨丨丨老人見治安不見兵起常以秋分時候之於南郊注晉灼曰比地近地也</hi>　日暈五重<lb/>
　　<hi>魏書天象志高祖承明元年三月辛卯丨丨丨丨有二珥</hi>　黄光如星<hi>宋史真宗紀大中祥符元年十</hi>
　　<hi>月辛亥享昊天上帝於圜臺慶雲繞壇月有黄光命羣臣享五方帝諸神於山下封祀壇上下傳呼萬嵗振動山谷</hi>
　　<hi>降谷口日有冠戴黄氣紛郁壬子禪社首如封祀儀紫雲下覆丨丨丨丨還奉高宫日重輪五色雲見</hi>　靈<lb/>
　　輝自天<hi>張餘慶竹宫望拜神光賦彼丨丨之丨丨若有荅於吉蠲</hi>　應天垂文<hi>唐無名氏慶雲</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-11b"/>
　　<hi>抱日賦太陽淳精兮表徳於君徳感珍瑞兮丨丨丨丨</hi>　瑞露相鮮<hi>李程日五色賦泛草際而丨丨</hi>
　　<hi>丨丨動川上而榮光亂出</hi>　感壽呈休<hi>唐無名氏五色卿雲賦是乃丨丨以丨丨應君以來附</hi>
　　三台齊明<hi>孝經内事王者得禮之制不傷財不害民君臣和草木昆蟲各象正性則丨丨為丨丨不濶不</hi>
　　<hi>狹如其度</hi>　五車均明<hi>孝經内事天子得雲臺之禮則丨丨丨丨河行不離其常</hi>　風雨咸<lb/>
　　同<hi>易稽覽圖太平時陰陽和丨丨丨丨海内不偏地有險易故風有遲疾雖太平之政猶有不能均同也唯平均</hi>
　　<hi>乃不鳴條</hi>　風不鳴條<hi>見上注徐整長厯黄帝時丨丨丨丨雨不破塊也西京雜記董仲舒曰太平之</hi>
　　<hi>世則丨丨丨丨開甲散萌而已雨不破塊潤葉津莖而已</hi>　五星聚奎<hi>宋史天文志乾徳五年三月丨</hi>
　　<hi>丨如連珠丨於丨婁之次</hi>　豐澤順時<hi>李嶠為百寮賀雪表層陰候律丨丨丨丨</hi>　瑞兆豐<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-12a"/>
　　年<hi>權徳輿中書門下賀雪表王者布令以時應天以實惟兹丨雪用丨丨丨</hi>
　　地瑞第二<lb/>
<hi>二字成對</hi>海晏<hi>李嶠皇帝上禮撫事/述懷詩垂旒滄丨丨</hi>　得鼎<hi>史記孝武紀汾陰巫錦為民祠魏脽后土營傍</hi>
　　　　<hi>解網法星空錢起觀法駕自鳳翔廻詩丨</hi>　　　<hi>見地如鉤狀掊視丨丨鼎大異于衆鼎文鏤無</hi>
　　　　<hi>丨鯨鯢盡天旋日月來</hi>　　　　　　<hi>欵識怪之言吏史告河東太守勝勝以聞天子</hi>
　　河清<hi>隋書音樂志丨水丨海不溢權徳輿賀黄</hi>　　　<hi>使使驗問巫丨丨無姦詐乃以禮祠迎鼎至甘</hi>
　　　　<hi>丨丨表生當海晏之年幸識丨丨之日</hi>　　　<hi>泉從行上薦之至中山晏溫有黄雲蓋焉有麃</hi>
　　澤馬<hi>宋書符瑞志丨丨者王者勞來百姓則至</hi>　　　<hi>過上自射之因以祭云</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-12b"/>
　　　　<hi>左思魏都賦矞雲翔龍丨丨亍阜文選注</hi>　錫珪<hi>宋書符瑞志禹治水既畢天丨元丨以告成功</hi>
　　　　<hi>翰曰矞雲赤色雲飛龍出焉丨丨亍於山</hi>　　　<hi>又遁甲開山圖禹開宛委山得赤珪如日碧珪</hi>
　　　　<hi>阜亍小歩王勃九成宫頌序丨丨飛鑣山</hi>　　　<hi>如月長一尺二寸</hi>
　　　　<hi>輿結轍</hi>　　　　　　　碧石<hi>宋書符瑞志丨丨者玩好之物棄則至</hi>
　　山車<hi>禮記丨出器丨正義按禮緯斗威儀云其</hi>　黑丹<hi>宋書符瑞志陵出丨丨王者修至孝則出</hi>
　　　　<hi>政太平丨丨垂鉤注云丨丨自然之車垂</hi>　玉罋<hi>宋書符瑞志丨丨者不汲而滿王者清廉則出</hi>
　　　　<hi>鉤不揉治而自圓曲宋書符瑞志丨丨者</hi>　金車<hi>宋書符瑞志丨丨王者至孝則出</hi>
　　　　<hi>山藏之精也不藏金玉山澤以時通山海</hi>　神鼎<hi>宋書符瑞志丨丨者質文之精也知吉知凶能</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-13a"/>
　　　　<hi>之饒以給天下則丨成其丨</hi>　　　　　<hi>重能輕不炊而沸五味自生王者盛徳則出</hi>
　　浪井<hi>宋書符瑞志丨丨不鑿自成王者清静則</hi>　瑞鐘<hi>陳書宣帝紀太建七年十二月甲子南康郡獻</hi>
　　　　<hi>應</hi>　　　　　　　　　<hi>丨丨</hi>
　　溫泉<hi>魏書靈徴志太宗泰常七年九月丨丨出</hi>　銀罋<hi>禮記山出器車鄭注器謂若丨丨丹甑也</hi>
　　　　<hi>于涿鹿人有風寒之疾入者多愈</hi>　　金船<hi>孫氏瑞應圖王者徳盛則金人下乗丨丨遊王</hi>
　　獻籙　　　　　　　　　　　<hi>後池庾信三月三日華林園馬射賦序銀罋丨</hi>
　　呈圖<hi>隋書天文志序昔者榮河獻籙溫洛丨丨</hi>　　　<hi>丨山車澤馬</hi>
　　　　<hi>六文摛範三光宛備</hi>　　　　　靈迹<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-13b"/>
　　大貝　　　　　　　　　珍圖<hi>李嶠百寮賀瑞石表臣等忭窺靈迹駭矚丨丨</hi>
　　明珠<hi>博物志和氣相感則生朱草山出象車澤</hi>　　　<hi>俯仰殊觀相趨動色</hi>
　　　　<hi>出神馬陵出黒丹阜出土怪江出大貝海</hi>
　　　　<hi>出丨丨仁主壽昌民延壽命天下太平</hi>
<hi>二字備用</hi>仄玉版<hi>魏書靈徴志太宗永興三年十二月北塞候人獲丨丨以獻王者慈仁則見拾遺記帝堯在位聖徳</hi>
　　<hi>光洽河洛之濱得丨丨方尺圖天地之形又獲金璧之瑞文字炳列記天地造化之始</hi>　象載<hi>漢書禮樂</hi>
　　<hi>志丨丨瑜白集西注師古曰丨丨象輿也山出象輿瑞應車也瑜美貌也言此瑞車瑜然色白而出西方也</hi>
　　漢寶<hi>漢書吾丘壽王傳汾陰得寶鼎羣臣皆上壽賀曰陛下得周鼎壽王獨曰非周鼎上召而問之對曰臣聞</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-14a"/>
　　<hi>周徳始乎后稷長於公劉大於大王成於文武顯於周公徳澤上昭上天報應鼎為周出故名曰周鼎今漢自高祖</hi>
　　<hi>繼周亦昭徳顯行布恩施惠六合和同至於陛下恢廓祖業功徳愈盛天瑞並至珍祥畢見天祚有徳而寶鼎自出</hi>
　　<hi>此天之所以與漢廼丨丨非周寶上曰善</hi>　玉璧<hi>宋書符瑞志孝武帝大明元年五月戊寅江乘縣民朱伯</hi>
　　<hi>地中得丨丨徑五寸八分以獻</hi>　金勝<hi>宋書符瑞志丨丨國平/盜賊四夷賓服則出</hi>　玉馬<hi>宋書</hi>
　　<hi>符瑞志丨丨王者精明尊賢者則出</hi>　瑞石<hi>冊府元龜唐高祖武徳三年五月郇州獻丨丨有文曰天下萬</hi>
　　<hi>年</hi>　靈石<hi>齊書祥瑞志永明七年主書朱靈讓于浙江得丨丨十人舉乃起在水深三尺而浮世祖親投</hi>
　　<hi>于天淵池試之刻為佛像</hi>　玉璽<hi>齊書祥瑞志永明九年十一月寧蜀廣漢縣田所墾地入尺四寸獲古鐘</hi>
　　<hi>一枚更于陶所瓦間見有白光窺尋無物自後夜夜輒復有光既經旬日村民張慶宣瓦作屋又于屋間見光照内</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-14b"/>
　　<hi>外慶宣疑之以告孔休先乃共發視獲丨丨一鈕璧方八分上有鼻文曰帝真</hi>　泉涌<hi>魏書靈徴志興和元</hi>
　　<hi>年冬西兖州濟陰郡宛句縣濮水南岸有丨丨出色清味甘飲者愈疾四逺奔凑齊獻武王令于泉所營立廬舍尚</hi>
　　<hi>書奏賞刺史粟千石太守粟五百石縣令粟二百石以旌善政所感先列言者依第出身詔可</hi>　泉白<hi>隋書</hi>
　　<hi>音樂志露甘丨丨雲郁河清玉符瑞圖丨色丨自出山澤得禮制則澤谷之白泉出飲之使人長壽</hi>　地貺<lb/>
　　<hi>崔融為許智仁奏懷州黄河清表天禎丨丨既符易象之文聖祚河清暗合靈圖之義</hi>　丹甑<hi>見銀罋注</hi>
　　<hi>梁簡文帝南郊頌序於是嘉祥被衆瑞登金人澤馬丨丨玉雞史翽丨丨賦偉夫自然之丨丨方作瑞于明徳</hi>
　　平醴泉<hi>禮記地出丨丨宋書符瑞志丨丨水之精也甘美王者修理則出</hi>　綠圖<hi>淮南子至徳之</hi>
　　<hi>世河出丨丨注黄帝云夢見兩龍挺白圖即帝以授于河之都天老曰天其授帝圖乎黄帝乃齊河洛之間至于翠</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-15a"/>
　　<hi>媯泉大盧魚折溜而至汎白圖蘭采朱文以授黄帝舒受之故曰丨丨潘炎黄龍見賦同翠媯之薦丨丨彰大人兮</hi>
　　<hi>告元符</hi>　龜書<hi>禮含文嘉伏羲徳洽上下天應以鳥獸文章地應以丨丨乃則象作易孝經援神契元氣</hi>
　　<hi>混沌孝在其中天子孝天龍負圖地丨出丨</hi>　嵩呼<hi>漢書武帝紀元封元年春正月行幸緱氏詔曰朕用</hi>
　　<hi>事華山至于中嶽獲駮麃見夏后啓母石翌日親登丨髙御史乗屬在廟傍吏卒咸聞丨萬嵗者三登禮罔不荅其</hi>
　　<hi>令祠官加増太室祠</hi>　玉羊<hi>宋書符瑞志丨丨師曠時來至孫氏瑞應圖丨丨瑞器也王者鐘律和調五聲</hi>
　　<hi>當節則丨丨見</hi>　龍圖<hi>宋書符瑞志太昊帝宓犧氏受丨丨畫八卦所謂河出圖者也有景龍之瑞</hi>
　　玉英<hi>史記孝文帝紀十五年趙人新垣平以望氣見因說上設立渭陽五廟欲出周鼎當有丨丨見注瑞應圖</hi>
　　<hi>云丨丨五常並修則見</hi>　地符<hi>宋書符瑞志赤龍河圖者丨之丨也王者徳至淵泉則河出龍圖</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-15b"/>
　　地珠<hi>宋書符瑞志丨丨王者不以財為寳則生珠</hi>　象車<hi>宋書符瑞志丨丨者山之精也王者徳澤</hi>
　　<hi>流洽四境則出</hi>　坤珍<hi>李嶠百寮賀瑞石表上披乾象下發丨丨吐川之靈祕開神之韞匵</hi>　靈源<lb/>
　　<hi>獨孤及賀櫟陽醴泉表丨丨酌而不竭沉痼飲而皆痊</hi>　聖泉<hi>獨孤及賀櫟陽醴泉表彼丹甑朱草白麒</hi>
　　<hi>赤鴈徒稱太平之瑞未聞功施於人方之丨丨豈喻神異</hi>　靈泉<hi>張九齡龍池聖徳頌倬彼東井昭彰于天</hi>
　　<hi>沉精降液下為丨丨</hi>　神池<hi>張九齡龍池聖徳頌濯濯靈泉冥冥皇祗滋液流衍化為丨丨</hi>　瑞鹽<lb/>
　　<hi>玉海祥符三年九月辛巳賜近臣及館閣解池丨丨夏竦進丨丨賦</hi>
<hi>三字成對</hi>嶽修貢　　　　　　　　赭圻玉<hi>宋書符瑞志宋明帝泰始二年八月于丨</hi>
　　川效珍<hi>班固寶鼎詩嶽修貢兮丨丨丨吐金</hi>　　　　<hi>丨城南得紫丨一段圍三尺二寸長一尺</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-16a"/>
　　　　　<hi>景兮歊浮雲</hi>　　　　　　　　<hi>厚七尺太宗攻為二爵以獻武文二廟</hi>
　　玉鼎頌<hi>宋書符瑞志晉成帝咸康八年九月</hi>　漅湖金<hi>後漢書明帝紀永平十一年是嵗丨丨出</hi>
　　　　　<hi>廬江舂榖縣留珪夜見門内有光取</hi>　　　　<hi>黄丨廬江太守以獻時麒麟白雉醴泉嘉</hi>
　　　　　<hi>得玉鼎一枚外圍四寸豫州刺史路</hi>　　　　<hi>禾所在出焉</hi>
　　　　　<hi>永以獻著作郎曹毗上丨丨丨</hi>　　得銅鐸<hi>宋書符瑞志晉愍帝建興二年十二月晉</hi>
　　元石圖<hi>晉書武帝紀泰始三年夏四月戊午</hi>　　　　<hi>陵武進縣民陳龍在田中丨丨丨五枚</hi>
　　　　　<hi>張掖太守焦勝上言氐池縣大柳谷</hi>　出石鐘<hi>宋書符瑞志文帝元嘉十九年九月戊申</hi>
　　　　　<hi>口有丨丨一所白畫成文實大晉之</hi>　　　　<hi>廣陵肥如石梁澗中丨丨丨九口大小行</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-16b"/>
　　　　　<hi>休祥丨之以獻詔以制幣告于太廟</hi>　　　　<hi>次引列南向南兖州刺史臨川王義慶以</hi>
　　　　　<hi>藏之天府</hi>　　　　　　　　　<hi>獻</hi>
　　石化麪<hi>唐㑹要天寶三載三月六日武威郡</hi>　彰潛祉<lb/>
　　　　　<hi>奏番禾縣嘉瑞鄉天寳山有醴泉湧</hi>　降靈符<hi>李嶠為納言姚璹等賀瑞石表三精孚徳</hi>
　　　　　<hi>出丨丨為瑞丨逺近貧之者取以給</hi>　　　　<hi>七廟垂祥顯丨丨丨屢彰潛祉</hi>
　　　　　<hi>食遂改番禾縣為天寶縣孫逖為宰</hi>　開聖渚<lb/>
　　　　　<hi>相賀武威郡丨丨為丨表陛下仁霑</hi>　見神峯<hi>崔融為涇州李使君賀慶山表當雍州之</hi>
　　　　　<hi>動植澤及生靈故得地不藏瑶丨丨</hi>　　　　<hi>福地在漢都之新邑聖渚潛開神峯歘見</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-17a"/>
　　　　　<hi>為丨</hi>　　　　　　　資靈化<lb/>
　　水生鹽<hi>唐會要武徳七年長安古城鹽渠丨</hi>　抱華清<hi>常袞中書門下賀醴泉表其氣香潔其味</hi>
　　　　　<hi>中丨丨色紅白而味甘狀如方印</hi>　　　　<hi>甘醇丨丨丨而盪邪資靈化以除穢</hi>
　　靈儀廓　　　　　　　　成寶位<lb/>
　　瑞彩浮<hi>郭邕洛出書詩氤氲丨丨丨左右靈</hi>　掲昌符<hi>盧庾梓潼神鼎賦是鼎也豈徒靈感亦有</hi>
　　　　　<hi>儀廓</hi>　　　　　　　　　　<hi>欵識不假雕鐫宛然文字寶彼天之所錫</hi>
　　旌君徳　　　　　　　　　　　<hi>表吾君之至異丨五百代之丨丨成六萬</hi>
　　叶帝謨<hi>丁澤龜負圖詩作瑞旌君徳披文丨</hi>　　　　<hi>年之寶位</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-17b"/>
　　　　　<hi>丨丨</hi>
<hi>三字備用</hi>仄出珍物<hi>漢書武帝紀元封六年三月行幸河東祠后土詔曰朕禮首山昆田丨丨丨化或為黄金注應</hi>
　　<hi>劭曰昆田首山之下田也武帝祠首山故神為丨丨丨化為黄金</hi>　仁壽鏡<hi>唐無名氏丨丨丨賦序天</hi>
　　<hi>寶初有獻書闕下者言巴蜀之間有石鏡見于巖之半仁壽之字昭然可觀僕深竒之因而為賦</hi>　山圖<lb/>
　　石<hi>左思魏都賦丨丨其丨川形其寶劉逵註瑞石靈圖出於張掖之柳谷始見於建安形成於黄初文備於太和</hi>
　　<hi>周圍七尋中高一仞旁厚一里蒼質素章龍馬鳳凰僊人之象粲然盛著是以有魏詩雲鳥之書</hi>　川形<lb/>
　　寶<hi>見上注劉逵注黄初二年醴泉出河内郡玉璧一枚</hi>　青玉璧<hi>魏書靈徴志高祖承明元年九月京</hi>
　　<hi>兆民獻丨丨丨一雙文色炳煥王者賢良美徳則至又齊書祥瑞志永明七年吳郡太守江斆于錢塘縣獲蒼玉璧</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-18a"/>
　　<hi>一枚以獻</hi>　得信寶<hi>冊府元龜唐肅宗乾元元年七月庚寅朔方節度使郭子儀奏東京上陽西金華門</hi>
　　<hi>外仗舍下見白䑕穴穿之丨天子丨丨一枚皆篆書背上雕刻青龍白虎朱雀元武相盤以為帝徳廣運乾道降祥</hi>
　　<hi>璿圖永昌坤維耀寶請宣示朝廷</hi>　銅池發<hi>鮑照河清頌序金芝九莖木禾六秀丨丨丨膏畝腴</hi>
　　黄玉表<hi>隋書音樂志朱雀降丨丨丨九尾馴三足櫌</hi>
　　平洛出書<hi>易河出圖丨丨丨聖人則之宋書符瑞志禹即位丨丨龜丨六十五字是為洪範此謂丨丨丨</hi>
　　<hi>者也</hi>　石瑞章<hi>晉書樂志靈之祥丨/丨丨旌金徳出西方</hi>　珊瑚鉤<hi>宋書符瑞志丨丨丨王者</hi>
　　<hi>恭信則見</hi>　明月珠<hi>宋書符瑞志丨丨丨王/者不盡介鱗之物則出</hi>　璧流離<hi>宋書符瑞志丨</hi>
　　<hi>丨丨王者不隐過則至</hi>　谷水清<hi>冊府元龜唐高祖武徳元年新豐鸚鵡丨丨丨代傳云此水清天下</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-18b"/>
　　<hi>平開皇之初暫清尋濁至是復清</hi>　潤徳泉<hi>湘山野錄雍熙二年鳳翔奏岐山縣周公廟有泉涌出舊</hi>
　　<hi>老相傳時平則流亂則竭唐安史之亂其泉竭至大中年復流賜號丨丨丨後又涸今其泉復涌澄瑩甘潔太宗嘉</hi>
　　<hi>之</hi>　山溢銀<hi>史記封禪書殷得金徳銀自山溢</hi>
<hi>四字成對</hi>洛書賜禹　　　　　　　汾脽出鼎<hi>漢書禮樂志丨丨丨丨皇祜元始</hi>
　　河圖命庖<hi>漢書叙傳丨丨丨丨洛書賜禹</hi>　昆田化金<hi>見出珍物注唐無名氏丨丨丨為丨</hi>
　　　　　　<hi>八卦成列九疇逌叙注師古曰</hi>　　　　　<hi>賦於是乎神報以福帝受以釐昆田</hi>
　　　　　　<hi>庖庖犧也逌古攸字</hi>　　　　　　　<hi>之上金化于兹</hi>
　　青雲浮洛　　　　　　　清應寶運<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-19a"/>
　　榮光幕河<hi>尚書中候成王觀于洛河沉璧</hi>　光涵帝居<hi>宋史樂志沔彼經瀆澄明鑑如清應</hi>
　　　　　　<hi>禮畢王退俟至于日昧丨丨併</hi>　　　　　<hi>寶運丨丨丨丨洞分沉璧徹見遊魚</hi>
　　　　　　<hi>出丨丨青雲浮洛</hi>　　　　　　　<hi>聖祚無極神休偉與</hi>
　　山稱萬嵗<hi>漢書武帝紀太始三年二月幸</hi>　素文玉潔<lb/>
　　　　　　<hi>琅邪禮日成山登之罘浮大海</hi>　元質碧鮮<hi>上官儀為朝臣賀涼州瑞石表素文</hi>
　　　　　　<hi>丨丨丨丨</hi>　　　　　　　　　<hi>玉潔若瓊樹之華滋丨丨丨丨擬翠</hi>
　　河慶千年<hi>拾遺記丹丘千年一燒黄河千</hi>　　　　　<hi>微之逺色</hi>
　　　　　　<hi>年一清至聖之君以為大瑞盧</hi>　神池浸廣<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-19b"/>
　　　　　　<hi>照鄰中和樂章山稱萬嵗丨丨</hi>　靈液涓流<hi>張九齡龍池聖徳頌序非常而丨丨</hi>
　　　　　　<hi>丨丨金繩永結璧麗長懸</hi>　　　　　　<hi>丨丨無機而神池浸廣</hi>
　　天心澤廣<lb/>
　　水徳靈長<hi>李沛海水不揚波詩天心隨澤</hi>
　　　　　　<hi>廣丨丨共丨丨</hi>
<hi>四字備用</hi>仄地不愛寶<hi>禮記丨丨/丨其丨</hi>　井泉五色<hi>宋書符瑞志孝武帝孝建三年九月甲戌</hi>
　　<hi>細仗隊省丨丨春夏深不盈尺忽至一丈有丨丨水清澄醴味汲引不窮</hi>　浦水清潔<hi>宋書符瑞志文</hi>
　　<hi>帝元嘉二十五年五月征北長史廣陵太守范邈上言所領輿縣前有大丨控引潮流丨常淤濁自比以來源流丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-20a"/>
　　<hi>丨纖鱗呈形古老相傳以為休瑞</hi>　長承萬福<hi>齊書祥瑞志永明九年曲阿縣民黄慶宅左有園園</hi>
　　<hi>東南廣袤四丈毎種菜輒鮮異雖加採拔隨復更生夜中恒有白光皎質屬天狀似縣絹私疑非常請師卜候道士</hi>
　　<hi>傅徳占使掘之深三尺獲玉印一鈕文曰丨丨丨丨</hi>　方寸玉印<hi>北史魏文成帝紀興安二年八月戊</hi>
　　<hi>戌詔曰朕即位以來風雨順序邊方無事衆瑞兼呈又于苑内獲丨丨丨丨其文曰子孫長壽羣公卿士咸曰休哉</hi>
　　<hi>豈朕一人克臻斯應實由天地祖宗降祐之所致也</hi>　大河效祉<hi>冊府元龜唐太宗貞觀十四年二月</hi>
　　<hi>陜州言河水變清司空無忌等詣闕上表詔荅曰嘉瑞爰降必資至徳丨丨丨丨實為希世顧惟寡昧但增慚惕</hi>
　　　靈符啟聖<hi>盧庾梓潼神鼎賦由是函谷闗傍丨丨出而丨丨梓潼郡内寶鼎光乎取新</hi>　靈<lb/>
　　山啟瑞<hi>唐無名氏仁壽鏡賦丨丨丨丨石鏡涵秋</hi>　濁流澄鏡<hi>崔融為許智仁奏懷州黄河清</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-20b"/>
　　<hi>表臣聞徳水清漪詩人以之興頌丨丨丨丨大聖于是登期</hi>　無源獨湧<hi>常衮中書門下賀醴泉表</hi>
　　<hi>丨丨丨丨平地滂流又王禹偁醴泉無源賦泉本靈長皆從濫觴何無源而自湧應有徳以呈祥</hi>　表瑞<lb/>
　　澄潔<hi>鄭宗哲溫洛賦方將丨丨氣于丨丨豈獨激巨浪于昏曉</hi>　發祥紫玉<hi>李覲紫玉見南山賦</hi>
　　<hi>南山之陽何珍不藏昭皇家之至徳發紫玉之禎祥</hi>　祥開八卦<hi>裴度神龜負圖出河賦至如魚託素</hi>
　　<hi>以逹情鳳銜詔而展禮未若丨丨丨丨兆動四體</hi>　銀玉光見<hi>宋書符瑞志黄銀紫玉王者不藏金</hi>
　　<hi>玉則黄丨紫丨丨丨深山</hi>
　　平海不揚波<hi>孫氏瑞應圖王者徳及于水而王道通移則丨丨丨鴻丨</hi>　觀河授圖<hi>宋書</hi>
　　<hi>符瑞志禹丨于丨有長人白面魚身出曰吾河精也呼禹曰文命治滛言訖丨禹河丨言治水之事乃退入于淵</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-21a"/>
　　　臨平湖開<hi>晉書武帝紀咸寧二年秋七月吳丨丨丨自漢末壅塞至是自丨父老相傳云此湖塞天</hi>
　　<hi>下亂此湖開天下平</hi>　河濟俱清<hi>宋書符瑞志文帝元嘉二十四年二月戊戌丨丨丨丨龍驤將軍青</hi>
　　<hi>冀二州刺史杜坦以聞又鮑照河清頌序長河巨濟異源同清</hi>　徳水呈文<hi>上官儀為朝臣賀涼州瑞</hi>
　　<hi>石表臣聞太陽含字天之命也丨丨丨丨地之符也</hi>　石顯貞堅<hi>李嶠為納言姚璹等賀瑞石龜表井</hi>
　　<hi>以養物而知渥澤之下覃丨以補天乃丨丨丨而上列</hi>　八篆靈開<hi>李嶠百寮賀瑞石表伯禹以致</hi>
　　<hi>孝鬼神九疇天錫陛下以䖍恭顧託丨丨丨丨</hi>　寶鼎瑰竒<hi>文彦博汾陰出寳鼎賦仰窺乎天見黄雲</hi>
　　<hi>之繚繞俯察于地得丨丨以丨丨</hi>　澤及坤靈<hi>文彦博汾陰出寶鼎賦丨丨丨丨祥昭金鼎固莫量</hi>
　　<hi>于輕重又難偕于竒挺</hi>　神物光妍<hi>薛邕丹甑賦元徳日用兮象帝之先丹甑時見兮丨丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-21b"/>
　　　海岳呈華<hi>王勃九成宫頌丨丨丨丨風雲寫慶</hi>　水府清涓<hi>鮑照河清頌泉室凝澱丨</hi>
　　<hi>丨丨丨</hi>
　　龍第三<lb/>
<hi>二字成對</hi>風舉<hi>大戴禮龍非丨不丨/龜非火不兆此皆陰</hi>　在沼<hi>禮記龜龍丨宫丨</hi>
　　　　<hi>陽之濟</hi>　　　　　　　止郊<hi>史記封禪書夏得木徳青龍丨於丨草木暢茂</hi>
　　雲從<hi>易丨丨龍風從虎聖人作而萬物覩</hi>　　銜燭<hi>楚辭日安不到燭龍何照王逸注言天西北有</hi>
　　神物<hi>後漢書禮儀志注孔子曰水之怪龍罔象</hi>　　　<hi>幽冥無日之國有龍丨丨而照之</hi>
　　　　<hi>臣昭曰龍丨丨也非所常見故曰怪</hi>　　負圖<hi>龍魚河圖黄龍丨丨鱗甲成字從河中出付黄</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-22a"/>
　　知蟲<hi>左傳昭公二十九年秋龍見於絳郊魏獻</hi>　　　<hi>帝令侍臣圖寫以示天下</hi>
　　　　<hi>子問於蔡墨曰吾聞之蟲莫知於龍以其</hi>　變化<hi>柳貫僧傳古踴霧出波龍圖歌龍乎龍乎徳正</hi>
　　　　<hi>不生得也謂之知信乎</hi>　　　　　　<hi>中超忽丨丨天為功</hi>
　　賜氏<hi>左傳昔有飂叔安有裔子曰董父實甚好</hi>　屈伸<hi>傅元龍銘丨丨從時變化無形</hi>
　　　　<hi>龍能求其耆欲以飲食之龍多歸之乃擾</hi>　被彩<lb/>
　　　　<hi>畜龍以服事帝舜帝丨之姓曰董丨曰豢</hi>　飛光<hi>黄滔周以龍興賦駕木徳於震宫蒼然被彩應</hi>
　　　　<hi>龍封諸鬷川鬷夷氏其後也故帝舜氏世</hi>　　　<hi>陽精於乾象赫矣丨丨</hi>
　　　　<hi>有畜龍及有夏孔甲擾於有帝帝賜之乗</hi>　作雨<hi>蕭慤飛龍引欲因丨丨去還逐景雲飛</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-22b"/>
　　　　<hi>龍河漢各二各有雌雄孔甲不能食而未</hi>　為霖<hi>郯韶題九龍圖詩應有天瓢手丨丨遍九垓</hi>
　　　　<hi>獲豢龍氏有陶唐氏既衰其後有劉累學</hi>　作解<lb/>
　　　　<hi>擾龍於豢龍氏以事孔甲能飲食之夏后</hi>　配乾<hi>韓琦詠龍詩丨丨雖有象作解本無形浹物周</hi>
　　　　<hi>嘉之丨丨曰御龍以更豕韋之後</hi>　　　　<hi>寰宇遺功在杳㝠</hi>
　　命官<hi>左傳大皡氏以龍紀故為龍師而龍名杜</hi>
　　　　<hi>注大皡伏犧氏風姓之祖也有龍瑞故以</hi>
　　　　<hi>龍丨丨</hi>
<hi>二字備用</hi>仄君物<hi>古三墳丨丨龍注龍善變/化能致雲雨為丨丨也</hi>　龍徳<hi>易丨丨而正中者也潘炎黄龍</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-23a"/>
　　<hi>再見賦丨丨相成而無悔天家久久而蕃昌</hi>　水物<hi>左傳龍丨丨也水官棄矣故龍不生得朱子語錄問</hi>
　　<hi>龍行雨之說曰龍丨丨也其出而與陽氣交蒸故能成雨</hi>　龍瑞<hi>見命/官註</hi>　九色<hi>漢武内傳王母</hi>
　　<hi>乗紫雲之輦駕丨丨斑龍</hi>　神化<hi>吕溫黄龍負舟賦其志惟純其徳孔殷則龍雖丨丨將不役而自勤</hi>
　　　陽精<hi>魏志管輅傳註輅别傳曰清河令徐季龍與輅論龍動則景雲起輅言龍者丨丨以潛為陰幽靈上</hi>
　　<hi>通和氣成神二物相扶故能興雲傅元龍銘麗哉神龍誕應丨丨</hi>　游池<hi>宋書符瑞志黄龍者四龍之長</hi>
　　<hi>也不漉池而漁徳至淵泉則黄龍丨於丨</hi>　景龍<hi>宋書符瑞志宓犧氏受龍圖畫八卦所謂河出圖者也有</hi>
　　<hi>丨丨之瑞</hi>　水精<hi>孫氏瑞應圖青龍丨之丨乗雨而下不處深泉有聖人君子在位不肖斥退則見</hi>
　　覿儀<hi>繆襲青龍賦襲九泉以潛處當仁聖而丨丨</hi>　帝閑<hi>許敬宗賀杭州等龍見并慶雲朱草表青</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-23b"/>
　　<hi>者方色宜順動以東廵龍者丨丨可騑驂於大輅</hi>　負舟<hi>淮南子禹南省方濟於江黄龍丨丨</hi>　豢<lb/>
　　龍<hi>見賜氏注</hi>　御龍<hi>見賜氏注博物志夏徳之盛二龍降之禹使范成光御之行域外</hi>　光波<lb/>
　　<hi>吕溫黄龍負舟賦丨丨澄瀾奉天意以顒若拖尾垂鬛夾王舟而負焉</hi>　休靈<hi>繆襲青龍賦煥璘彬之瑰</hi>
　　<hi>異實皇家之丨丨</hi>
<hi>三字成對</hi>表聖運　　　　　　　　超雲漢<lb/>
　　合靈符<hi>吕溫黄龍負舟賦丨丨丨於百代表</hi>　起風雷<hi>白居易黒龍飲渭水賦呼吸而聲丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>聖運於千年</hi>　　　　　　　　<hi>宛轉而勢超雲漢</hi>
　　遊青氣<hi>孫氏瑞應圖龍不衆行不羣處必待</hi>　鱗錯落<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-24a"/>
　　　　　<hi>風雨而丨乎丨丨之中遊乎天外之</hi>　首蜿蜒<hi>白居易黒龍飲渭水賦丨丨丨以涌煙鱗</hi>
　　　　　<hi>野出入應命以時上下有聖則見無</hi>　　　　<hi>錯落而㸃漆</hi>
　　　　　<hi>聖則處</hi>　　　　　　類天馬<lb/>
　　入紫微<hi>沈佺期龍池篇池開天漢分黄道龍</hi>　疑長虹<hi>白居易黒龍飲渭水賦逼而察也類天馬</hi>
　　　　　<hi>向天門丨丨丨</hi>　　　　　　　　<hi>出水以遊逺而望之丨丨丨截澗而飲</hi>
　　薄日月<hi>韓愈雜說龍噓氣成雲雲固弗靈於</hi>　潛水府<hi>張隨葉公好龍賦惟彼龍兮丨丨丨翔天</hi>
　　　　　<hi>龍也然龍乗是氣茫洋窮乎元間丨</hi>　　　　<hi>路何葉公之多尚獨神物之是慕</hi>
　　　　　<hi>丨丨伏光景感震電神變化水下土</hi>　躍天衢<hi>孔融薦禰衡表龍丨丨丨振翼雲漢</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-24b"/>
　　　　　<hi>汨陵谷雲亦靈怪矣哉</hi>　　　精曜曜<hi>潘炎黄龍見賦丨丨丨光雄雄上不在天</hi>
　　晏雷霆<hi>錢起西海雙白龍見賦曵冰雪於半</hi>　　　　<hi>兮接於物下不在田兮蟠於空</hi>
　　　　　<hi>空丨丨丨於萬壑若長雲帶冰而不</hi>　狀騤騤<hi>白居易黒龍飲渭水賦丨丨丨以矯矯光</hi>
　　　　　<hi>散雙劒倚天而中落霆一作電</hi>　　　　　<hi>燦燦而爛爛</hi>
　　叶昌運　　　　　　　　垂錦帶<lb/>
　　表休徴<hi>白居易黒龍飲渭水賦叶聖人之昌</hi>　張翠鱗<hi>張隨葉公好龍賦垂錦帶丨丨丨光流電</hi>
　　　　　<hi>運飛而上天丨王者之丨丨見而飲</hi>　　　　<hi>轉聲發雷振</hi>
　　　　　<hi>水</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-25a"/>
<hi>三字備用</hi>仄鱗蟲長<hi>說文龍丨丨之丨能幽能明能細能巨能短能長春分而登天秋分而潛淵</hi>　被五<lb/>
　　色<hi>管子龍生於水丨丨丨而游故神欲小則化如蠶蠋欲大則藏於天下欲上則凌於雲氣欲下則入於深泉變</hi>
　　<hi>化無日上下無時謂之神</hi>　歸有徳<hi>潘炎黄龍見賦龍之來兮乗其陽躍於泉兮臨髙岡龍之至兮丨丨</hi>
　　<hi>丨符於黄兮土之色</hi>　符厯數<hi>潘炎黄龍見賦明皇家/之王氣丨丨丨於聖躬</hi>　燿文采<hi>繆襲</hi>
　　<hi>青龍賦敷華耀之珍體丨丨丨以陸離</hi>　景雲屬<hi>淮南子虎嘯而谷風至龍舉而丨丨丨</hi>　光<lb/>
　　舄奕<hi>劉劭龍瑞賦丨丨丨以外照水清景而内分</hi>　游池囿<hi>潘炎黄龍再見賦方將丨彼丨丨豈</hi>
　　<hi>徒止於郊野</hi>
　　平飛在天<hi>易九五丨龍丨丨利見大人</hi>　壽萬年<hi>大賓辱語龍丨丨丨不死今之龍骨或以</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-25b"/>
　　<hi>為蛻也</hi>　福兆人<hi>吕溫黄龍負舟賦其慶惟大頼祉丨者丨丨其觀惟榮執玉帛者萬國</hi>　神<lb/>
　　龍池<hi>遁甲開山圖榮氏解曰絳北有陽石山中有丨丨丨黄帝遣雲陽先生養龍於此帝王歴代養龍之處國</hi>
　　<hi>有水旱不時祀池請雨</hi>　食五花<hi>括地圖龍池之山四方髙中央有池方七百里羣龍居之多五花樹</hi>
　　<hi>羣龍食之去會稽四萬五千里又崔日用奉和聖製龍池篇岸上䒠茸五花樹波中的皪千金珠</hi>　躍神<lb/>
　　精<hi>劉劭嘉瑞賦白兔揚其翰耀黄龍丨其丨丨</hi>　銜火精<hi>郭璞燭龍贊天缺西北龍丨丨丨</hi>
<hi>四字成對</hi>太昊為紀　　　　　　　奔霆迸電<lb/>
　　軒帝受圖<hi>許敬宗賀常州龍見表丨丨由</hi>　驅雷走風<hi>黄滔周以龍興賦奔霆迸電丨丨丨</hi>
　　　　　　<hi>其丨丨太昊以之為紀</hi>　　　　　　<hi>丨非四靈之感通焉可以與周而同</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-26a"/>
　　效靈漢日　　　　　　　　　　　<hi>功</hi>
　　作瑞秦川<hi>白居易黒龍飲渭水賦動而無</hi>　飛煙噴霧<hi>潘炎黄龍見賦丨丨丨丨若動若顧</hi>
　　　　　　<hi>悔爰丨丨於丨丨應必有徴乃</hi>　摛藻布文<hi>劉劭龍瑞賦紆體鞶縈丨丨丨丨青</hi>
　　　　　　<hi>效靈於漢日</hi>　　　　　　　　<hi>耀章采雕琢璘玢</hi>
　　文章炳煥　　　　　金鱗耀色<lb/>
　　瑞氣氤氳<hi>白居易黒龍飲渭水賦紫雲隨</hi>　電目流光<hi>吕溫黄龍負舟賦丨丨丨丨金鱗耀</hi>
　　　　　　<hi>而丨丨丨丨白日照而文章炳</hi>　　　　　<hi>色天吳奔走陽侯屛息</hi>
　　　　　　<hi>煥</hi>　　　　　　雲行雨施<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-26b"/>
　　四靈居首　　　　　　　天飛水游<hi>許敬宗賀富平縣龍見表臣聞之丨</hi>
　　五位表中<hi>潘炎黄龍見賦列四靈智居其</hi>　　　　　<hi>丨丨丨洞陰陽而不測雲行雨施混</hi>
　　　　　　<hi>首居丨丨色丨其丨</hi>　　　　　　　<hi>神妙而無端龍之謂靈義彰於此</hi>
　　澤沛六合　　　　　　　目中精耀<lb/>
　　恩濡兆民<hi>黄滔周以龍興賦觀夫或屈或</hi>　頷下珠懸<hi>潘炎黄龍再見賦目中精耀光飛列</hi>
　　　　　　<hi>伸非假非真澤沛六合丨丨丨</hi>　　　　　<hi>缺之火丨丨丨丨色奪蟾蜍之月</hi>
　　　　　　<hi>丨</hi>　　　　　　眼光作電<lb/>
　　能潛能見<hi>王安石龍賦龍之為物能合能</hi>　鼻息為雲<hi>蘇軾起伏龍行眼光作電走金蛇丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-27a"/>
　　　　　　<hi>散丨丨丨丨能弱能彊能微能</hi>　　　　　<hi>丨丨丨擢烟縷</hi>
　　　　　　<hi>章</hi>　　　　　　騰驤神假<lb/>
　　成體成章<hi>莊子龍合而丨丨散而丨丨乗</hi>　精異㝠通<hi>錢起西海雙白龍見賦穆乎白龍之</hi>
　　　　　　<hi>乎雲氣而養乎陰陽</hi>　　　　　　　<hi>為物也潛依水徳利用天下丨丨丨</hi>
　　應節合義　　　　　　　　　　　<hi>丨騰驤神假</hi>
　　象徳效仁<hi>劉劭龍瑞賦應節合義丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>丨</hi>
<hi>四字備用</hi>仄水徳之瑞<hi>史記封禪書昔秦文公出/獵獲黒龍此其丨丨丨丨</hi>　王者瑞應<hi>漢書谷永</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-27b"/>
　　<hi>傳龍陽徳由小之大故為丨丨丨丨</hi>　書工圖寫<hi>宋書符瑞志魏明帝青龍元年正月甲申青龍現郟</hi>
　　<hi>之摩陂井帝親與羣臣共觀之既而詔丨丨丨丨龍潛不見</hi>　光色炫燿<hi>宋書符瑞志吳孫權赤烏</hi>
　　<hi>十一年雲陽言黄龍見黄龍二又見武陵吳壽丨丨丨丨</hi>　自雲而下<hi>宋書符瑞志文帝元嘉二十一</hi>
　　<hi>年十月己丑永嘉永寧見黄龍丨丨丨丨太守臧藝以聞</hi>　池響金石<hi>齊書祥瑞志元徽三年太祖在</hi>
　　<hi>青溪宅齋前池中忽揚波起浪湧水如山有金石響須臾有青龍從池中出左右皆見之</hi>　五采鮮耀<lb/>
　　<hi>陳書高祖紀高祖進軍頓西昌有龍見於水濱高五丈許丨丨丨丨軍民觀者數萬人</hi>　五雲騰彩<lb/>
　　<hi>許敬宗賀常州龍見表是以飛龍御天丨丨丨丨潛龍涵地四海夷波</hi>　冲天宛宛<hi>許敬宗賀富平</hi>
　　<hi>縣龍見表丨丨丨丨貫六位以呈祥秘景紛紛亂五章而發彩</hi>　憑虛上下<hi>白居易黒龍飲渭水賦候</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-28a"/>
　　<hi>時出處丨丨丨丨</hi>　蒼鱗翠鬛<hi>陸游詩瑞龍千丈何蜿蜒丨丨丨丨翔江邊</hi>　凌風直<lb/>
　　上<hi>薩都剌題陳所翁墨龍詩丨丨丨丨九天去天下蒼生望霖雨太平天子居九重黍稷穰穰千萬古</hi>　鴻<lb/>
　　洞輪碩<hi>繆襲青龍賦觀夫神龍之為形也盖丨丨丨丨豐盈脩長容姿温潤蜲蛇成章</hi>　雙龍呈<lb/>
　　瑞<hi>錢起西海雙白龍見賦丨丨丨丨一色皎然</hi>
　　平興徳而升<hi>史記司馬相如傳宛宛黄龍丨丨丨丨</hi>　黄龍登興<hi>漢書宣帝紀甘露二</hi>
　　<hi>年春正月詔曰廼者鳳凰甘露降集丨丨丨丨醴泉滂流枯槁榮茂神光並見咸受禎祥</hi>　飛躍天庭<lb/>
　　<hi>傅元龍銘潛景九淵丨丨丨丨</hi>　飛龍來賔<hi>唐無名氏四靈賦福應尤盛休祥日新不然何以靈龜挺</hi>
　　<hi>出丨丨丨丨羽族降而集鳳鳥毛羣格而畜麒麟</hi>　彰瑞萬年<hi>林同生四靈賦神龍之英鱗族莫前</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-28b"/>
　　<hi>或吟於風或奮於淵昔龍師之紀號丨丨物於丨丨</hi>　六御時乗<hi>林仲節四靈賦丨丨丨丨應乾徳之</hi>
　　<hi>符</hi>　騰躍凌雲<hi>宋書符瑞紀文帝元嘉十三年九月己酉㑹稽郡西南向曉忽大光明有青龍丨丨</hi>
　　<hi>丨丨久而後滅吳興諸處並以其日同見光景揚州刺史彭城王義康以聞</hi>　五色雲隨<hi>南史宋文</hi>
　　<hi>帝紀景平初有黒龍見西方丨丨丨丨之</hi>　竦躍入雲<hi>南史梁元帝紀承聖三年城濠中龍騰出煥爛</hi>
　　<hi>五色丨丨丨丨六七小龍相隨飛去</hi>　黄龍吐符<hi>胡綜黄龍賦在昔周室赤烏銜書今也大吳丨丨丨</hi>
　　<hi>丨合契河洛動與道俱</hi>　樞紐陰陽<hi>盛均真龍對其在天也丨丨丨丨不蹉厥常</hi>　神靈<lb/>
　　之精<hi>孫氏瑞應圖黄龍者四龍之長四方之正色丨丨丨丨也</hi>　雙出清泉<hi>曹植龍見賀表臣聞</hi>
　　<hi>鳳凰復見於鄴南黄龍丨丨於丨丨聖徳至理以致嘉瑞將棲鳳於林囿豢龍於陂池為百姓旦夕之所觀</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-29a"/>
　　鳳第四<lb/>
<hi>二字成對</hi>五采<hi>山海經丹穴之山有鳥焉其狀如雞丨丨</hi>　食竹<lb/>
　　　　<hi>而文名曰鳳凰首文曰徳翼文曰義背文</hi>　棲桐<hi>詩鳳凰鳴矣于彼高岡梧桐生矣于彼朝陽鄭</hi>
　　　　<hi>曰禮膺文曰仁腹文曰信是鳥也飲食自</hi>　　　<hi>箋鳳凰之性非梧桐不棲非竹實不食正義非</hi>
　　　　<hi>然自歌自舞見則天下安寧</hi>　　　　　<hi>梧桐不棲非竹實不食莊子文也然莊子所說</hi>
　　九苞<hi>宋史樂志丨丨薦瑞戴徳膺仁苞一作包</hi>　　　<hi>乃言鵷鶵鵷鶵亦鳳凰之别白虎通云黄帝之</hi>
　　　　<hi>初學記論摘衰聖曰鳳有六像九包六像</hi>　　　<hi>時鳳凰蔽日而至止於東園食常竹實丨常梧</hi>
　　　　<hi>者一曰頭像天二曰目像日三曰背像月</hi>　　　<hi>丨終身不去且諸書傳之論鳳事皆云食竹丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-29b"/>
　　　　<hi>四曰翼像風五曰足像地六曰尾像緯九</hi>　　　<hi>丨箋言此者解經既言鳳凰即言梧桐之意也</hi>
　　　　<hi>包者一曰口包命二曰心合度三曰耳聽</hi>　隨輦<hi>蘇瓌興慶池侍宴應制詩瑞鳳飛來丨帝丨祥</hi>
　　　　<hi>逹四曰舌詘伸五曰彩色光六曰冠矩州</hi>　　　<hi>魚出戲躍王舟</hi>
　　　　<hi>七曰距銳鈎八曰音激揚九曰腹文戸</hi>　銜書<hi>宋書符瑞志有鳳凰丨丨遊文王之都春秋緯</hi>
　　荷義<hi>顧凱之鳳賦丨丨躡正雞峙鴻前比翼交</hi>　　　<hi>黄帝坐于扈閣鳳凰丨丨致帝前其中得五始</hi>
　　　　<hi>輝五色備宣</hi>　　　　　　　　<hi>之文焉</hi>
　　負仁<hi>宋書符瑞志雄曰鳳雌曰凰蛇頭燕頷龜</hi>　作瑞<lb/>
　　　　<hi>背鼈腹鶴頸雞喙鴻前魚尾青首駢翼鷺</hi>　推靈<hi>李解鳳凰來儀賦挹寥廓以丨丨向人寰而作</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-30a"/>
　　　　<hi>立而鴛鴦思首戴徳而背丨丨項荷義而</hi>　　　<hi>瑞</hi>
　　　　<hi>膺抱信足履正而尾繫武小音中鍾大音</hi>　仙翰<lb/>
　　　　<hi>中鼓延頸奮翼五光備舉興八風降時雨</hi>　靈音<hi>唐太宗鳳賦仙翰屈而還舒丨丨摧而復起</hi>
　　　　<hi>食有節飲有儀往有文來有嘉遊必擇地</hi>　昭泰<hi>唐無名氏鳳巢阿閣賦愛育元和來儀丨丨奮</hi>
　　　　<hi>飲不妄下汪克寛鳳凰來儀賦徳侔君子</hi>　　　<hi>美羽於軒楹散清音于埃壒</hi>
　　　　<hi>恒掲義而丨丨音協黄鍾嫓鏗金而考鼓</hi>　知時<hi>左傳鳳鳥氏歴正也杜註鳳鳥丨天丨故以名</hi>
　　彩翮　　　　　　　　　　　<hi>歴正之官</hi>
　　錦毛<hi>程本立浴鳳沼詩鳳鳥從何來來止桐溪</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-30b"/>
　　　　<hi>旁丨丨濯春雨彩翮晞朝陽</hi>
<hi>二字備用</hi>仄紀鳥<hi>左傳郯子曰我高祖少皡摰之立也/鳳鳥適至故丨于丨為鳥師而鳥名</hi>　五徳<hi>郭璞鳳鳥</hi>
　　<hi>贊八象其體丨丨其文梁簡文帝與劉孝儀令威鳳一羽足以驗其丨丨</hi>　集樹<hi>漢書宣帝紀五鳳三年詔</hi>
　　<hi>曰三月辛丑鸞鳳又丨長樂宫東闕中丨上飛下止地文章五色留十餘刻吏民並觀</hi>　五鳳<hi>拾遺記少</hi>
　　<hi>昊時有丨丨隨方之色集于帝庭因曰鳳鳥氏</hi>　鸑鷟<hi>國語周之興也丨丨鳴于岐山博雅丨丨鳳凰屬也</hi>
　　　威鳳<hi>宋書符瑞志漢宣帝元康四年南郡獲丨丨</hi>　仁鳥<hi>宋書符瑞志鳳凰者丨丨也不刳胎</hi>
　　<hi>剖卵則至</hi>　靈質<hi>顧凱之鳳賦朱冠赫以/雙翹丨丨翽其高舉</hi>　彩鳳<hi>謝朓永明樂歌丨丨鳴朝</hi>
　　<hi>陽元鶴舞清商</hi>　翠鳳<hi>沈約遊鍾山詩丨丨/翔淮海衿帶繞神坰</hi>　五色<hi>李嶠鳳詩九苞應靈瑞丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-31a"/>
　　<hi>丨成文章</hi>　玉雀<hi>人鏡經凡五方之鳥皆似鳳而非也東方發明全身總青西方鷫鸘全身總白南方焦明</hi>
　　<hi>全身總赤北方幽昌亦曰退居全身總黒中央鳥名丨丨亦曰鳳凰全身總黄</hi>　神鳥<hi>說文鳳丨丨也</hi>
　　祥鳳<hi>淮南子黄龍下丨丨至醴泉出嘉榖生</hi>　六像<hi>見九苞注</hi>
　　平來儀<hi>書簫韶九成鳳凰丨丨</hi>　雝喈<hi>詩鳳凰鳴矣于彼高岡梧桐生矣于彼朝陽菶菶萋萋丨</hi>
　　<hi>雝丨喈</hi>　傅天<hi>詩鳳凰于飛翽翽/其羽亦丨于丨</hi>　乗風<hi>埤雅龍乗雲鳳丨丨故謂之鶠鶠偃</hi>
　　<hi>也亦鳥偃服焉傳曰鳳鳥丨于丨是也</hi>　巢庭<hi>宋書符瑞志舜即帝位蓂莢生于階鳳凰丨于丨</hi>
　　鶤雞<hi>淮南子軼丨丨于姑餘注丨丨鳳凰之别名</hi>　銜圖<hi>春秋合誠圖黄帝遊元扈洛水上與大司</hi>
　　<hi>馬容光左右輔周昌等百二十人臨之有鳳丨丨以置帝前</hi>　歸昌<hi>宋書符瑞志鳳凰者仁鳥也其鳴雄</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-31b"/>
　　<hi>曰節節雌曰足足晨鳴曰發明晝鳴曰上朔夕鳴曰丨丨昏鳴曰固常夜鳴曰保長張九齡奉和聖製南郊禮畢酺</hi>
　　<hi>宴詩分曹日抱戴赴節鳳丨丨</hi>　竒姿<hi>李解鳳凰來儀賦六翮已成五文畢備丨丨委發逸志殊類</hi>
　　禽宗<hi>汪克寛鳳凰來儀賦飛丨三百有六十而惟是之為丨</hi>　鳥王<hi>埤雅鳳神鳥也俗呼丨丨</hi>
　　將雛<hi>晉書穆帝紀升平四年二月鳳凰丨九丨見于豐城李商隐鳳詩新春定有丨丨樂阿閣華池兩處棲</hi>
<hi>三字成對</hi>巢阿閣<hi>宋書符瑞志黄帝黄服齊于中宫坐</hi>　遊紫霧<lb/>
　　　　　<hi>于元扈洛水之上有鳳凰集不食生</hi>　飲元霜<hi>唐太宗鳳賦有一威鳳憇翮朝陽晨遊紫</hi>
　　　　　<hi>蟲不履生草或止帝之東園或丨于</hi>　　　　<hi>霧夕丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>丨丨或鳴于庭其雄自歌其雌自舞</hi>　感聖化<hi>傅咸儀鳳賦丨丨丨而來儀兮讚簫韶于</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-32a"/>
　　集上林<hi>漢書宣帝紀神爵四年十二月鳳凰</hi>　　　　<hi>九成</hi>
　　　　　<hi>丨丨丨</hi>　　　　　　應昌期<hi>崔損鳳鳴朝陽賦巢阿閣以丨丨丨棲丹</hi>
　　盼八極　　　　　　　　　　　<hi>闕而壯天宇載圖牒以傳記必表靈于聖</hi>
　　臨九天<hi>唐太宗鳳賦盼八極以騰翥丨丨丨</hi>　　　　<hi>主</hi>
　　　　　<hi>而高峙</hi>　　　　　　鳴層閣<hi>許敬宗奉和過舊宅應制詩岐鳳丨丨丨</hi>
　　居丹穴<hi>李嶠鳳詩有鳥丨丨丨其名曰鳳凰</hi>　　　　<hi>酆雀賀雕梁</hi>
　　　　　<hi>又汪克寛鳳凰來儀賦其為物也禀</hi>　舞彤庭<hi>汪克寛鳳凰來儀賦命后䕫以和樂奏韶</hi>
　　　　　<hi>乎太一之粹孕乎丹穴之峯</hi>　　　　　<hi>箾之九成致靈鳥之並集丨威儀于丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-32b"/>
　　翔紫庭<hi>蔡邕琴操周成王時天下大治鳳凰</hi>　成九徳<lb/>
　　　　　<hi>來舞于庭成王乃援琴而歌曰鳳凰</hi>　率五音<hi>宋書符瑞志唯鳳凰為能究萬物通天祉</hi>
　　　　　<hi>丨兮于丨丨余何徳兮以感靈</hi>　　　　　<hi>象百狀逹王道丨丨丨成九徳備文武正</hi>
　　雙鵠引　　　　　　　　　　　<hi>下國故得鳳之象一則過之二則翔之三</hi>
　　衆鳥陪<hi>宋書符瑞志孝武帝孝建元年正月</hi>　　　　<hi>則集之四則春秋居之五則終身居之</hi>
　　　　　<hi>庚申鳳凰見丹徒愒賢亭雙鵠為引</hi>
　　　　　<hi>丨丨丨從征虜將軍武昌王渾以聞</hi>
<hi>三字備用</hi>仄應帝徳<hi>宋書符瑞志易傳曰上下流通聖賢昌厥丨丨丨鳳凰翔萬民喜樂無咎殃</hi>　羽蟲<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-33a"/>
　　長<hi>大戴禮有丨之丨三百六十而鳳凰為之丨</hi>　歸有徳<hi>汲冢周書西申以鳳鳥鳳鳥者戴仁抱義</hi>
　　<hi>掖信丨丨丨注戴仁向仁國抱義懷有義掖信丨丨丨之君也</hi>　鳳凰里<hi>宋書符瑞志文帝元嘉十四年</hi>
　　<hi>三月丙申大鳥二集秣陵民王顗園中李樹上大如孔雀頭足小高毛羽鮮明文采五色聲音諧從衆鳥如山雞者</hi>
　　<hi>隨之如行三十歩頃東南飛去揚州刺史彭城王義康以聞改鳥所集永昌里曰丨丨丨</hi>　瑞應鳥<hi>爾雅</hi>
　　<hi>鶠鳳其雌皇注丨丨丨雞頭蛇頸燕頷龜背魚尾五采色高六尺許</hi>　吸嘉氣<hi>李解鳳凰來儀賦觀乎肅</hi>
　　<hi>肅其羽鏘鏘其鳴丨天地之丨丨赴簫韶之雅聲</hi>　儀金奏<hi>宋史樂志丹鳳丨丨丨黄龍負寶圖</hi>
　　昭鴻烈<hi>何承天上白鳩頌表元扈之鳳丨帝軒之丨丨酆宫之雀徵姬文之徽祚</hi>　冲霄物<hi>林景</hi>
　　<hi>熙鳳洞詩九苞自是丨丨丨曽為簫韶一出來</hi>　禀鶉火<hi>顧凱之鳳賦望太清以抗思誕儀鳳之逸羣丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-33b"/>
　　<hi>丨丨之靈曜資和氣之烟煴</hi>　撫雲舞<hi>陶潛讀山海經詩靈鳳丨丨丨神鸞調玉音</hi>
　　平鳴朝陽<hi>見雝喈注</hi>　鳴岐山<hi>見鸑鷟注寰宇記周文王時丹鳳丨于丨丨故亦曰鳳凰堆</hi>
　　　絶雲霓<hi>宋玉對楚王問鳳凰上擊九千里丨丨丨負蒼天足亂浮雲翺翔乎杳㝠之上</hi>　羣鳥<lb/>
　　從<hi>說文鳳飛丨丨丨以萬數</hi>　冠羽羣<hi>郭璞鳳鳥贊鳳凰/靈鳥實丨丨丨</hi>　鳳凰臺<hi>酉陽</hi>
　　<hi>雜俎鳳骨黒雄雌夕旦鳴各異黄帝使伶倫制十二籥寫之其雄聲其雌音樂有丨丨丨此鳳脚下物如白石者鳳</hi>
　　<hi>有時來儀候其所止處掘深三尺有圓石如卵正白服之安心神</hi>　集帝梧<hi>張正見賦得威鳳棲梧詩</hi>
　　<hi>丹山下威鳳來丨丨丨中</hi>　百鳥尊<hi>李商隐越燕詩記取/丹山鳳今為丨丨丨</hi>　應至仁<hi>唐無</hi>
　　<hi>名氏鳳巢阿閣賦方為丨丨丨而來元扈豈徒愛層構而集丹楹</hi>　陵紫烟<hi>崔損鳳鳴朝陽賦旁應元</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-34a"/>
　　<hi>律調十二管于四時上丨丨丨擊九萬里而一息</hi>　叶禎祥<hi>崔損鳳鳴朝陽賦杲杲兮日景于朝陽萋</hi>
　　<hi>萋兮桐葉于彼岡來儀者鳳允丨丨丨瑞四靈之嘉號煥五彩之文章</hi>　啄琅玕<hi>貢奎雜言鳳饑丨丨</hi>
　　<hi>丨飛鳴以其時</hi>　應聖君<hi>郭璞鳳鳥贊附翼/來儀丨我丨丨</hi>　飲玉池<hi>汪克寛鳳凰來儀賦</hi>
　　<hi>朝憇崑崙餐琅玕之𤨏琗夕遊縣圃丨丨丨之冲融</hi>
<hi>四字成對</hi>體該衆妙　　　　　　　燕頷雞喙<lb/>
　　徳備五靈<hi>傅咸儀鳳賦伊儀鳳之誕育兮</hi>　龜背龍文<hi>說文天老曰鳳之象也鴻前麐後蛇</hi>
　　　　　　<hi>禀朱行之淳精故能體該衆妙</hi>　　　　　<hi>頸魚尾鸛顙鴛思龍文龜背燕頷雞</hi>
　　　　　　<hi>丨丨丨丨</hi>　　　　　　　　　<hi>喙五色備舉出于東方君子之國翺</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-34b"/>
　　朱光動日　　　　　　　　　　　<hi>翔四海之外過崑崙飲砥柱濯羽弱</hi>
　　翠羽迎風<hi>楊嗣復儀鳳詩八方該帝澤威</hi>　　　　　<hi>水莫宿風穴見則天下大安寧</hi>
　　　　　　<hi>鳳忽來賓向日朱光動迎風翠</hi>　照耀離景<lb/>
　　　　　　<hi>羽新</hi>　　　　　　出入慶雲<hi>李解鳳凰來儀賦對離景以照耀披</hi>
　　和音中律　　　　　　　　　　　<hi>慶雲而出入</hi>
　　藻翰揚輝<hi>宋史樂志矯矯長離振羽來儀</hi>　烟氛閟色<lb/>
　　　　　　<hi>和音中律丨丨丨丨</hi>　　　日月騰光<hi>唐太宗鳳賦西翥則烟氛閟色東飛</hi>
　　光洒風雨　　　　　　　　　　　<hi>則丨丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-35a"/>
　　彩動雲霓<hi>伊夢昌鳳詩毫光洒風雨紋丨</hi>
　　　　　　<hi>丨丨丨</hi>
<hi>四字備用</hi>仄作殿荅瑞<hi>漢書郊祀志上自幸河東之明年正月鳳凰集祋祤于所集處得玉寶起歩壽宫廼下詔</hi>
　　<hi>赦天下後間嵗鳳凰神爵甘露降集京師赦天下其冬鳳凰集上林廼丨鳳凰丨以丨嘉丨</hi>　雄歌雌<lb/>
　　舞<hi>見巢阿閣注</hi>　鸞鳳萬舉<hi>漢書宣帝紀神爵四年春二月詔曰廼者鳳凰甘露降集京師嘉瑞</hi>
　　<hi>並見修興泰一五帝后土之祠祈為百姓蒙福祉丨丨丨丨蜚覽翺翔集止于旁</hi>　徳精至近<hi>淮南</hi>
　　<hi>子昔二皇鳳凰至于庭三代至乎門周室至乎澤徳彌麄所至彌逺丨彌丨所丨彌丨</hi>　文彩炳燿<lb/>
　　<hi>拾遺記成王四年旃塗國獻鳳雛載以瑶華之車飾以五色之玉駕以赤象至于京師育于靈禽之苑飲以瓊漿飴</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-35b"/>
　　<hi>以雲實鳳初至之時毛色未彪發及成王封泰山禪社首之後丨丨丨丨中國飛走之類不復喧鳴咸服神禽之逺</hi>
　　<hi>至也</hi>　文章耀日<hi>李羣玉别狄佩詩聖人奏雲韶祥鳳一來儀丨丨丨白丨衆鳥莫敢窺</hi>　歩<lb/>
　　則規矩<hi>顧凱之鳳賦音中鐘律丨丨丨丨</hi>　鼓翼而舞<hi>宋書符瑞志帝嚳高辛氏王天下使</hi>
　　<hi>鼓人拊鞞鼓繫鍾磬鳳凰丨丨丨丨</hi>
　　平應運合符<hi>李解鳳凰來儀賦至哉乎鳳凰之致也丨丨丨丨體中履正</hi>　六徳成輝<lb/>
　　<hi>桓元鳳凰賦備丨丨以丨丨奮藻翰之郁烈</hi>　翺翔杳冥<hi>見絶雲霓注</hi>　以徳見榮<lb/>
　　<hi>傅咸儀鳳賦豈以美而賈害兮固丨丨而丨丨</hi>　雲委霞鮮<hi>唐無名氏鳳巢阿閣賦臨四榮而肅乎丨</hi>
　　<hi>丨播五彩而煥爾丨丨</hi>　心逺貌閑<hi>崔損鳳鳴朝陽賦若夫雞冠燕頷丨丨丨丨雖衆禽之累百諒</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-36a"/>
　　<hi>比徳而難攀</hi>　丹穴靈雛<hi>王勃寒梧棲鳳賦鳳兮鳳兮來何所圖出應明主言棲高梧梧則嶧陽之</hi>
　　<hi>珍木鳳則丨丨之丨丨</hi>　過集翔居<hi>見率五/音注</hi>　有道則臻<hi>宋史樂志非時不見</hi>
　　<hi>丨丨丨丨降岐匪匹儀舜為隣</hi>
　　麒麟第五<lb/>
<hi>二字成對</hi>應禮<hi>詩麟之趾毛傳趾足/也麟信而丨丨以足</hi>　在囿<hi>宋書符瑞志黄帝聖徳光被羣瑞畢臻麒麟丨</hi>
　　　　<hi>至者也正義麟於五常屬信為瑞則丨丨</hi>　　　<hi>丨神鳥來儀</hi>
　　含仁<hi>說苑麒麟麕身牛尾圓項一角丨丨懷義</hi>　歩庭<hi>吳越春秋禹休養萬民鳳凰棲於樹鸞鳥巢於</hi>
　　金瑞<hi>詩麟之趾正義洪範五事一曰言於五行</hi>　　　<hi>側麒麟丨于丨百鳥佃於澤</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-36b"/>
　　　　<hi>屬金孔子時周道衰於是作春秋以見志</hi>　一角<hi>春秋感精符麟丨丨明海内共一主也王者不</hi>
　　　　<hi>其言可從故天應以丨獸之丨</hi>　　　　　<hi>刳胎不剖卵則出於郊</hi>
　　木精<hi>公羊傳西狩獲麟注麟者丨丨疏春秋說</hi>　五蹄<hi>漢書終軍傳為謁者給事中從上幸雍祠五畤</hi>
　　　　<hi>云麟生於火游於中土軒轅大角之獸然</hi>　　　<hi>獲白麟一角而丨丨注師古曰每一足有丨丨</hi>
　　　　<hi>則麟為土畜而言丨丨者正以公羊說云</hi>　　　<hi>也李嶠賀麟跡表丨丨顯五方之會一角彰一</hi>
　　　　<hi>麟者丨丨一角赤目為火候既為火候是</hi>　　　<hi>統之符</hi>
　　　　<hi>木之子謂之丨丨亦何傷舊云木生火火</hi>　遊聖<lb/>
　　　　<hi>生土麟為土畜亦受氣於火性合人仁故</hi>　歸和<hi>何法盛徴祥記牡曰麒牝曰麟牡鳴曰遊聖牝</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-37a"/>
　　　　<hi>為丨丨也</hi>　　　　　　　　　<hi>鳴曰丨丨夏鳴曰扶幼秋鳴曰養綏</hi>
　　感化<lb/>
　　通靈<hi>李嶠賀麟跡表惟此仁獸獨冠毛羣識變</hi>
　　　　<hi>知機丨丨感化</hi>
<hi>二字備用</hi>仄麟趾<hi>詩丨之丨振振公子于嗟麟兮正義此直以丨比公子耳而必言丨者以麟是行獸以足而至故言</hi>
　　<hi>丨之丨也</hi>　麟定<hi>詩丨之丨振振公姓于嗟麟兮毛傳定題也正義郭璞曰謂額也釋文定都佞反</hi>
　　麟角<hi>詩丨之丨振振公族于嗟麟兮毛傳丨丨所以表其徳也</hi>　靈獸<hi>爾雅麐疏孫炎曰丨丨也</hi>
　　仁獸<hi>公羊傳麟者丨丨也注狀如麕一角而戴肉設武備而不為害所以為仁也</hi>　土畜<hi>公羊傳疏</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-37b"/>
　　<hi>麟為丨丨而言仁獸者正以設武備而不害物所以為仁而異義</hi>　戴義<hi>宋書符瑞志麒麟麕身而牛尾</hi>
　　<hi>狼項而一角黄色而馬足含仁而丨丨</hi>
　　平在郊<hi>禮記鳳皇麒麟皆丨丨棷禮斗威儀君乗金而王其政訟平芳桂常生麒麟丨丨</hi>　燿精<lb/>
　　<hi>宋書符瑞志瑞虎含仁白麟丨丨</hi>　雕麟<hi>拾遺記穆王東廵大騎之谷指春宵宫西王母乗翠鳳之輦而</hi>
　　<hi>來前導以文虎文豹後列丨丨紫麏</hi>　斑麟<hi>庾信歩虛詞丹丘乗/翠鳳元圃御丨丨</hi>　黄麟<hi>神仙</hi>
　　<hi>傳王方平王逺過吳住蔡經家逺去後經父母私問經曰王君是何神人復居何處經曰常在崑崙山往來羅浮括</hi>
　　<hi>蒼等山山上皆有宫室王君出城盡將百官從行惟乗一丨丨將十數侍人每行常見山林在下去地常數百丈</hi>
　　　蛷麟<hi>路史麟有蒼白黄紫斑蛷之異白獲於孝武蒼獲於石虎丨丨紫麟出於罽賓</hi>　紫麟<hi>司馬</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-38a"/>
　　<hi>光海仙歌鸞歌鳳舞入帝鄉丨丨徐驅白鶴翔</hi>　飛麟<hi>曹植陌上桑樂府執電鞭馳丨丨</hi>　炎駒<lb/>
　　<hi>湧幢小品麟之青曰聳孤赤曰丨丨白曰素㝠黒曰角端黄曰麒麟</hi>　素㝠<hi>見上/注</hi>　角端<hi>見上</hi>
　　<hi>注宋書符瑞志丨丨者日行萬八千里又曉四夷之語明君聖主在位明逹外方幽逺之事則奉書而至</hi>　金<lb/>
　　精<hi>春秋西狩獲麟正義奉徳侯陳欽說麟西方毛蟲丨丨也孔子作春秋有立言西方兌為口故麟來</hi>
<hi>三字成對</hi>毛蟲長<hi>大戴禮有丨之丨/三百六十而麒麟</hi>　馴外囿<hi>班固典引是以來儀集羽族於觀魏肉角</hi>
　　　　　<hi>為之丨</hi>　　　　　　　　　<hi>丨毛宗於丨丨文選注良曰肉角麟也乃</hi>
　　走獸宗<hi>曹植樂府鱗介尊神龍丨丨丨麒麟</hi>　　　　<hi>與常獸之類馴於外囿之中馴順也</hi>
　　食禾實　　　　　　　　宿西園<hi>馬融廣成頌棲鳳凰於高梧丨麒麟於丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-38b"/>
　　飲玉英<hi>孫氏瑞應圖麟王者嘉祥也含仁抱</hi>　　　　<hi>丨</hi>
　　　　　<hi>義不羣居不旅行彬彬乎其有文章</hi>　繫繡紱<lb/>
　　　　　<hi>食嘉禾之實丨珠丨之丨</hi>　　　吐玉書<hi>拾遺記夫子未生時有麟丨丨丨於闕里</hi>
　　生聖日　　　　　　　　　　　<hi>人家文云水精之子乗衰周而素王故二</hi>
　　載嘉名<hi>張仲素賀東川麟見表異質卓犖竒</hi>　　　　<hi>龍繞室五星降庭徵在賢明知為神異乃</hi>
　　　　　<hi>彩光明顧歩幽巖發聞郡國神物自</hi>　　　　<hi>以繡紱繫麟角信宿而麟去相者云夫子</hi>
　　　　　<hi>生於聖日靈編徒丨其丨丨</hi>　　　　　<hi>系殷湯之後水徳而為素王至敬王之末</hi>
　　呈異跡　　　　　　　　　　　<hi>魯哀公十四年魯人鋤商田於大澤得麟</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-39a"/>
　　見殊祥<hi>李嶠賀麟跡表悟金輪之欲轉即丨</hi>　　　　<hi>以示夫子繫角之紱尚猶在焉</hi>
　　　　　<hi>丨丨知玉輦之方遊先呈異跡</hi>
<hi>三字備用</hi>仄瑞應獸<hi>爾雅麐疏李廵/曰麐丨丨丨名</hi>　顯黄徳<hi>漢書禮樂志靁電尞獲白麟爰五止丨丨</hi>
　　<hi>丨注師古曰止足也時白麟足有五蹏</hi>　遊藪澤<hi>拾遺記堯在位七十年有鸞雛嵗嵗來集麒麟丨於</hi>
　　<hi>丨丨</hi>　遊擇土<hi>廣雅<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>麐丨必丨丨翔必後處不履生蟲不/折生草不羣居不旅行不入䧟穽不罹罘<graphic n="KR1577" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1577.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>
　　<hi>文章彬彬</hi>　獸之伯<hi>薛綜麟頌懿哉麒麟惟丨/丨丨世平覿景否則戢足</hi>　祥麟曲<hi>玉海太平</hi>
　　<hi>興國九年嵐州獻牝獸一角角端有肉詔羣臣參驗徐鉉等以為祥麟有司作丨丨丨</hi>
　　平靈昭昭<hi>韓愈獲麟解麟之為丨丨丨也咏於詩書于春秋雜出於傳記百家之書雖婦人小子皆知其</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-39b"/>
　　<hi>為祥也劉定之麒麟賦仁振振兮允合王化丨丨丨也式際昌期</hi>　白麟歌<hi>漢書武帝紀元狩元年冬</hi>
　　<hi>十月行幸雍祠五畤獲白麟作丨丨之丨</hi>　五色麟<hi>梁元帝元覽賦麒麟五色飛兎雙翼集我君圃之旁</hi>
　　<hi>遊我帝梧之側</hi>　羣鹿環<hi>舊唐書憲宗紀元和七年東川觀察使潘孟陽奏龍州武安縣嘉禾生有麟食</hi>
　　<hi>之麟之來丨丨丨之光彩不可正視使畵工圖之以獻</hi>　徳衞身<hi>薛綜麒麟頌丨以丨丨不布牙角屏</hi>
　　<hi>營唐日帝堯保祿</hi>　冠毛羣<hi>見通/靈注</hi>　羣獸從<hi>王隐晉書泰始元年白麟見丨丨皆丨</hi>
<hi>四字成對</hi>麕身牛尾　　　　　　　音含律吕<lb/>
　　狼額馬蹄<hi>爾雅麐疏京房易傳曰麐麕身</hi>　歩中矩規<hi>廣雅<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                        <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>狼題肉角含仁懷義音中</hi>
　　　　　　<hi>牛尾丨丨丨丨有五彩腹下黄</hi>　　　　　<hi>鐘吕行歩中規折旋中矩劉定之麒</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-40a"/>
　　　　　　<hi>高丈二</hi>　　　　　　　　　<hi>麟賦音含舜韶之律吕丨丨禹度之</hi>
　　在郊旅貢　　　　　　　　　　<hi>丨丨</hi>
　　游畤呈祥<hi>宋史樂志聖皇御㝢仁獸誕彰</hi>　濯濯游畤<hi>司馬相如封禪頌丨丨之麟丨彼靈</hi>
　　　　　　<hi>在郊旅貢丨丨丨丨星辰是禀</hi>　　　　　<hi>丨文選注善曰漢書音義曰武帝祠</hi>
　　　　　　<hi>草木無傷紀異信史登歌太常</hi>　　　　　<hi>五畤獲白麟故言游靈畤也良曰濯</hi>
　　仁表不觝　　　　　　　　　　　<hi>濯游貌</hi>
　　智在隐蹤<hi>郭璞麟贊麟惟靈獸與麕同體</hi>　踆踆在郊<hi>杜甫封西嶽賦麒麟丨丨而丨丨鳳</hi>
　　　　　　<hi>丨丨丨丨仁表不觝</hi>　　　　　　　<hi>凰蔚跋而來遊</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-40b"/>
<hi>四字備用</hi>仄聖王嘉瑞<hi>春秋西狩獲麟注麟者仁獸丨丨之丨丨也正義公羊傳曰麟有王者則至無王者則不</hi>
　　<hi>至孝經援神契云徳至鳥獸則麒麟臻是言麟為丨丨之丨丨也又公羊傳疏麟者仁獸太平之嘉瑞</hi>　上<lb/>
　　帝報享<hi>史記孝武紀郊雍獲一角獸若麃然有司曰陛下肅祗郊祀丨丨丨丨錫一角獸盖麟云</hi>　有<lb/>
　　武不用<hi>詩麟之角鄭箋麟角之末有肉示丨丨而丨丨唐無名氏四靈賦肉角為仁示丨丨而丨丨</hi>
　　九真竒獸<hi>漢書宣帝紀丨丨獻丨丨注晉灼曰漢注駒形鱗色牛角仁而愛人又班固西都賦其中乃有</hi>
　　<hi>九真之麟大宛之馬</hi>　至仁則出<hi>埤雅麐王者丨丨丨丨盖太平之符也</hi>　世平覿景<lb/>
　　<hi>見獸之伯注</hi>　為聖人出<hi>韓愈獲麟解麟之出必有聖人在乎位麟丨丨丨丨也</hi>　四靈<lb/>
　　之首<hi>劉定之麒麟賦爰有竒祥實乃丨丨丨丨間生曠代在夫英里之陲</hi>　靈毳瑩潔<hi>夏原吉麒</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-41a"/>
　　<hi>麟賦豐骨神異丨丨丨丨霞明龍首雲擁鳳臆</hi>　異獸來獲<hi>終軍白麟竒木對陛下盛日月之光垂聖</hi>
　　<hi>思於勒成専神明之敬奉燔瘞於郊宫獻享之精交神積和之氣塞明而丨丨丨丨宜矣</hi>
　　平天瑞名年<hi>史記武帝紀有司言元宜以丨丨命不宜以一二數一元曰建元二元以長星曰元光三</hi>
　　<hi>元以郊得一角獸曰元狩云注蘇林曰得諸瑞以丨丨</hi>　元枵降精<hi>鶡冠子麒麟者元枵之獸陰之</hi>
　　<hi>精也夏原吉麒麟賦丨丨丨丨二儀合徳榮光燭天輝耀赫奕</hi>　動有容儀<hi>說苑麒麟擇土而踐位平</hi>
　　<hi>然後處不羣居不旅行紛兮其有質文也幽閒則循循如也丨則丨丨丨</hi>　大角降生<hi>蔡邕月令章句</hi>
　　<hi>天宫五獸中有大角軒轅麒麟之信又麟頌皇矣丨丨丨丨靈獸視明禮修麒麟來孚</hi>　見寶華山<lb/>
　　<hi>張仲素賀東川麟見表臣伏見劒南東川觀察使潘孟陽奏龍州寶華山中有麟見獨角馬蹄遍身光耀</hi>　和<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-41b"/>
　　氣所生<hi>二程遺書問五代多祥瑞何也程子曰亦有此理和氣致祥乖氣致異此常理也然出不以時則是</hi>
　　<hi>異也如麟是太平丨丨丨丨然後世有以麟駕車者却是怪也</hi>　散彩彤墀<hi>夏原吉麒麟賦瑞物既呈</hi>
　　<hi>祥煙斯布丨精丨於丨丨濯儀文於甘露</hi>　文周於身<hi>劉定之麒麟賦丨丨丨丨不耀而其章自炳肉</hi>
　　<hi>生於角不觸而厥性孔慈</hi>　萬毳之英<hi>林同生四靈賦又若麒麟在郊丨丨丨丨其象昭昭其角振振</hi>
　　騶虞第六<lb/>
<hi>二字成對</hi>知義<hi>楊侃皇畿賦麒麟/含仁騶虞丨丨</hi>　　瑞獸<hi>白居易騶虞畫贊序騶虞仁丨之丨也其所感</hi>
　　履仁<hi>唐蜡日騶虞神祝文惟神性丨至丨稟靈</hi>　　　<hi>所食暨形狀質文孫氏瑞應圖具載其事</hi>
　　　　<hi>金宿</hi>　　　　　　　　珍羣<hi>司馬相如封禪文囿騶虞之丨丨徼麋鹿之恠</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-42a"/>
　　皓質　　　　　　　　　　　<hi>獸</hi>
　　緇文<hi>班固典引擾丨丨皓質于郊文選注翰曰</hi>　白色<lb/>
　　　　<hi>擾游緇黒皓白也郭外曰郊此謂騶虞瑞</hi>　黑文<hi>埤雅騶虞其色見于白其文見于黒又義獸也</hi>
　　　　<hi>獸黒文白質也</hi>　　　　　　　　<hi>而名之曰虎則正宜以殺為事今反不履生草</hi>
　　圖柷<hi>宋史樂志柷之中西方圖以白隐而為騶</hi>　　　<hi>食自死之肉盖仁之至也</hi>
　　　　<hi>虞</hi>
　　畫旗<hi>通典隋制革輅白質輓以革左建旗畫騶</hi>
　　　　<hi>虞</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-42b"/>
<hi>二字備用</hi>仄義獸<hi>詩于嗟乎騶虞毛傳騶虞丨丨也白虎/黒文不食生物有至信之徳則應之</hi>　不殺<hi>蘇轍</hi>
　　<hi>古史序古之帝王其不為不善如騶虞之丨丨</hi>　素質<hi>何晏景福殿賦騶虞承獻丨丨仁形彰天瑞之休顯</hi>
　　<hi>昭逺戎之來庭</hi>
　　平騶吾<hi>爾雅翼騶虞珍獸出林氏劉芳詩義疏曰虞或作吾然則丨丨即騶虞也今詩之騶虞解者類以為</hi>
　　<hi>此獸歐陽公詩本義獨引賈生說以為騶者文王之囿虞其官也然騶虞從古以為獸漢武帝時嘗有獸號騶牙古</hi>
　　<hi>者聲音之假借以牙為吾所謂騶牙則詩所謂騶虞者爾</hi>　騶牙<hi>見上注史記滑稽傳建章宫後閤重櫟中</hi>
　　<hi>有物出焉其狀似麋以聞武帝往臨視之問左右羣臣習事通經術者莫能知詔東方朔視之朔曰所謂丨丨者也</hi>
　　<hi>逺方當來歸義而丨丨先見其齒前後若一齊等無牙故謂之丨丨其後一嵗所匈奴昆邪王果將十萬衆來降漢</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-43a"/>
　　　雷聲<hi>河圖括地象令訾野中有玉虎晨鳴丨丨聖人感期而興</hi>　好仁<hi>郁離子西方有獸斑文而</hi>
　　<hi>象虎名曰騶虞其性丨丨故出則天下偃武</hi>
<hi>三字成對</hi>應信徳<hi>詩于嗟乎騶虞毛/傳有至信之徳則</hi>　君子態<hi>司馬相如封禪頌般般之獸樂我君囿白</hi>
　　　　　<hi>應之正義云有至信之徳則應之者</hi>　　　　<hi>質黒章其儀可嘉旼旼穆穆丨丨之丨蓋</hi>
　　　　　<hi>騶虞之為瑞丨至丨之丨也</hi>　　　　　<hi>聞其聲今親其來厥塗靡從天瑞之徵兹</hi>
　　有仁心<hi>詩彼茁者葭壹發五豝于嗟乎騶虞</hi>　　　　<hi>爾於舜虞氏以興文選注翰曰般般雜色</hi>
　　　　　<hi>正義言彼茁茁然出而始生者葭草</hi>　　　　<hi>貌樂游也是時有瑞獸見名曰騶虞身被</hi>
　　　　　<hi>也國君于此草生之時出田獵壹發</hi>　　　　<hi>白黒文也向曰旼旼明貌穆穆美也態貌</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-43b"/>
　　　　　<hi>矢而射五豝獸五豝唯壹發者不忍</hi>　　　　<hi>也言瑞獸之形明美如君子之貌</hi>
　　　　　<hi>盡殺仁心如是故于嗟乎嘆之嘆國</hi>　聖人期<hi>見雷聲注</hi>
　　　　　<hi>君仁心如騶虞騶虞義獸不食生物</hi>
　　　　　<hi>丨丨丨國君亦有仁心故比之</hi>
<hi>三字備用</hi>仄五采具<hi>山海經林氏國有珍獸大若虎丨丨畢丨尾長于身名曰騶吾乗之日行千里</hi>　樂君<lb/>
　　囿<hi>見君子態注</hi>　西方獸<hi>埤雅騶虞白虎黒文丨丨之丨也不踐生草食自死之肉傳曰白虎仁即</hi>
　　<hi>此是也</hi>　遊近野<hi>吳師道詩騶/虞丨丨丨</hi>　仁之至<hi>見黒文注</hi>
　　平天瑞徵<hi>見君子態注</hi>　嘯谷風<hi>李興祭諸葛亮文谷風發而騶虞嘯雲雷升而潛鱗驤</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-44a"/>
　　　不虛來<hi>李白古風騶虞丨丨丨鸑鷟有時鳴</hi>
<hi>四字成對</hi>有徳則見<hi>毛詩陸疏騶虞即白虎也君王丨丨丨丨應徳而至者也</hi>
　　其儀可嘉<hi>見君子態注</hi>
　　歛威揚徳<hi>薛綜騶虞頌婉婉白虎優仁是崇飢不侵暴困不改容丨丨丨丨愷悌之風</hi>
　　外猛内仁<hi>白居易騶虞畫贊序元和元年夏有以騶虞圖贈予者予愛其丨丨而威丨丨而信又嗟曠代</hi>
　　　　　　<hi>不覿引筆而贊之</hi>
<hi>四字備用</hi>仄太平則見<hi>中興徵祥說天下丨丨丨騶虞丨騶虞者仁獸也狀如白虎而黒文其尾參倍昔召公化</hi>
　　<hi>行陜西之國而騶虞應</hi>　皜身如雪<hi>中興徵祥說白虎狀如虎而白色嘯則風興丨丨丨丨而無雜</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-44b"/>
　　<hi>者是也</hi>　仁而不害<hi>瑞應圖白虎者丨丨丨丨王者不暴虐恩及行葦則見</hi>　矯足千<lb/>
　　里<hi>見五采具注郭璞騶虞贊怪獸五采尾參于身丨丨丨丨儵忽若神是謂騶虞詩歎其仁</hi>　禀靈金<lb/>
　　宿<hi>見履仁注</hi>　師頭龍脚<hi>齊書祥瑞志昇平二年騶虞見安東縣五界山丨子丨虎身丨丨</hi>
　　平瑞虎含仁<hi>宋書符瑞志丨丨丨丨白麟燿精</hi>　玉虎晨鳴<hi>見雷聲注</hi>　尾參<lb/>
　　于身<hi>埤雅騶虞丨丨丨丨</hi>　赤虎導前<hi>宋書符瑞志文帝元嘉二十五年十一月丁丑白虎見蜀</hi>
　　<hi>郡二丨丨丨丨益州刺史陸徽以聞</hi>　側足蹈虛<hi>抱朴子騶虞丨丨以丨丨</hi>　㹸首虎軀<lb/>
　　<hi>白居易騶虞畫贊我聞其名徵之于書不識其形得之于圖白質黒文丨丨丨丨是耶非耶孰知之乎</hi>
　　芝草第七<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-45a"/>
<hi>二字成對</hi>神草<hi>說文芝/丨丨也</hi>　　　　　　鳳腦<hi>酉陽雜俎仙經言穿地六尺以鐶實一枚種之</hi>
　　靈華<hi>漢書禮樂志齊房産芝九莖連葉宫童効</hi>　　　<hi>灌以黄水五合以土堅築之三年生苗如匏實</hi>
　　　　<hi>異披圖案諜元氣之精回復此都蔓蔓日</hi>　　　<hi>如桃五色名丨丨芝食其實唾地為鳳乗升太</hi>
　　　　<hi>茂芝成丨丨</hi>　　　　　　　　<hi>極</hi>
　　含秀<hi>孫綽遊天台山賦八桂森挺以凌霜五芝</hi>　燕胎<hi>酉陽雜俎句曲山五芝第三芝名丨丨食之為</hi>
　　　　<hi>丨丨而晨敷</hi>　　　　　　　　<hi>正一郎中</hi>
　　擢榮<hi>蕭頴士為李北海作進芝草表雖復晨敷</hi>　産座<lb/>
　　　　<hi>者五競爽于丹田嵗秀者三丨丨于元圃</hi>　秀庭<hi>薛士隆靈芝賦肅宗養親而産延英之座孝武</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-45b"/>
　　　　<hi>以兹視彼奚其瑣碎</hi>　　　　　　　<hi>嚴帝而丨甘泉之丨</hi>
　　三秀<hi>孫逖為宰相賀合鍊院産芝草表鍊液飛</hi>　雙秀<hi>宋史五行志大中祥符五年六月潯州六祖院</hi>
　　　　<hi>丹既啓長年之館敷華有葉遽呈丨丨之</hi>　　　<hi>法堂紫芝丨丨知州高志寧以聞</hi>
　　　　<hi>祥</hi>　　　　　　　　三重<hi>宋史五行志大中祥符六年冬潯州㕔廨柱芝</hi>
　　九光<hi>抱朴子七明丨丨芝皆石也生臨水之高</hi>　　　<hi>生一本上分為二其上又生一本凡丨丨</hi>
　　　　<hi>山石崖之間狀如盤椀不過徑尺以還</hi>
　　千嵗<hi>抱朴子丨丨芝生枯木下根如坐人</hi>
　　萬年<hi>抱朴子丨丨芝令人不老延年九千</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-46a"/>
<hi>二字備用</hi>仄瑞草<hi>爾雅苬芝注芝/一嵗三華丨丨</hi>　如玉<hi>宋史五行志大中祥符元年十月河中府酒厨梁上</hi>
　　<hi>生芝一本十二葉其色丨丨</hi>　靈草<hi>薛士隆靈芝賦二氣之精百物之英誕秀丨丨乗時挺生</hi>　五<lb/>
　　色<hi>孫逖為宰相賀合鍊院産芝草表丨丨有類於卿雲六莖且符於帝樂</hi>　竒秀<hi>常衮中書門下賀芝</hi>
　　<hi>草表天生神物王者嘉瑞丨丨之狀靈篇未書</hi>　五徳<hi>酉陽雜俎丨/丨芝如車馬</hi>　飛節<hi>抱朴子松</hi>
　　<hi>樹枝三千嵗者其皮中有聚脂狀如龍形名丨丨芝</hi>
　　平五芝<hi>後漢書馮衍傳飲六醴之清液兮食丨丨之茂英注茅君内傳曰句曲山上有神芝五種一曰龍仙</hi>
　　<hi>芝似交龍之相負服之為太極仙卿第二名參成芝赤色有光其枝葉如金石之音折而續之即復如故服之為太</hi>
　　<hi>極大夫第三名燕胎芝其色紫形如葵葉上有燕象光明洞徹服一株拜為太清龍虎仙君第四名夜光芝其色青</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-46b"/>
　　<hi>其實正白如李夜視其實如月光照洞一室服一株為太清仙官第五名曰玉芝剖食拜三官正真御史</hi>　夜<lb/>
　　光<hi>見上注酉陽雜俎丨丨芝一株九實實墜地如七寸鏡視如牛目茅君種于句曲山</hi>　玉脂<hi>抱朴子丨</hi>
　　<hi>丨芝生於有玉之山常居懸危之處玉膏流出萬年以上則凝而成芝有似鳥獸之形色無常彩多似山元水蒼玉</hi>
　　<hi>亦鮮明如水晶</hi>　神芝<hi>博物志名山生丨丨不死之草上芝為車馬中芝為人形下芝為六畜</hi>　壽<lb/>
　　濳<hi>瑯嬛記靈芝一名丨丨一名希夷</hi>　希夷<hi>見上/注</hi>　石芝<hi>抱朴子丨丨石象生于海隅石</hi>
　　<hi>山島嶼之崖肉芝狀如肉附于大石赤者如珊瑚白者如截肪黒者如澤漆青者如翠羽黄者如紫金皆光明洞徹</hi>
　　<hi>如堅氷也</hi>　肉芝<hi>見上注又行山中見小人乗車馬/長七八寸者丨丨也生取服即仙</hi>　芝英<hi>宋書</hi>
　　<hi>符瑞志丨丨者王者親近耆老養有道則生</hi>　七明<hi>見九/光注</hi>　金芝<hi>曹唐小遊仙詩洞裏烟霞</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-47a"/>
　　<hi>無歇時洞中天地足丨丨</hi>　壽徵<hi>論衡孔子曰知者樂仁者壽皇帝聖人故芝草丨丨生</hi>　華芝<lb/>
　　<hi>抱朴子丨丨赤盖白莖上有兩葉三實李商隐東還詩自有仙才自不知十年長夢採丨丨</hi>　如樓<hi>酉陽</hi>
　　<hi>雜俎菌芝丨丨</hi>　茂英<hi>宋史樂志煌煌丨丨不根而生蒲茸奪色銅池著名</hi>
<hi>三字成對</hi>彰聖壽　　　　　　　　垂金蓋<lb/>
　　表休徵<hi>孫逖為宰相賀合鍊院産芝草表豈</hi>　發瓊葩<hi>常衮中書門下賀芝草表煌煌靈芝郡國</hi>
　　　　　<hi>惟動植昭感以丨于丨丨固亦真仙</hi>　　　　<hi>來獻垂以金蓋丨其丨丨爛然紫雲之色</hi>
　　　　　<hi>叶應用彰于聖壽</hi>　　　　　　　<hi>灼然紅蕖之秀</hi>
　　九華發　　　　　　　　産廟室<hi>冊府元龜開元十七年五月庚寅有靈芝</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-47b"/>
　　六英通<hi>庾肩吾芝草詩黄金九華發紫盖丨</hi>　　　　<hi>草丨於太丨第九丨殿柱</hi>
　　　　　<hi>丨丨</hi>　　　　　　　生殿房<hi>史記封禪書夏有芝丨丨丨内中天子為</hi>
　　浮真氣　　　　　　　　　　　<hi>塞河興通天臺若見有光云乃下詔甘泉</hi>
　　發靈姿<hi>史近漢武帝齋宫産靈芝賦太一清</hi>　　　　<hi>房中生芝九莖赦天下毋有復作</hi>
　　　　　<hi>精元君降衷色奪兼金丨丨丨以溫</hi>
　　　　　<hi>潤質逾美玉浮真氣以蔥蘢</hi>
<hi>三字備用</hi>仄生和氣<hi>易林文山紫芝雍梁朱/草丨長丨丨王以為寶</hi>　如龍鳳<hi>杜陽雜編元和五年内給</hi>
　　<hi>事張惟則自新羅使回云于海山泊洲島間乗月閒歩約及一二里見花木臺殿金戸銀闕其中有數公子戴章甫</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-48a"/>
　　<hi>冠着紫霞衣惟則知其異遂請謁見公子命一青衣捧金龜印以授惟則曰致意皇帝金龜印長五寸上負黄金玉</hi>
　　<hi>印面方一寸八分其篆曰鳳芝龍木受命無疆惟則逹京師即具以事進上嘆異良久但不能喻其文爾是月寢殿</hi>
　　<hi>前連理樹上生靈芝二株宛丨丨丨上因歎曰鳳芝龍木寧非此驗乎</hi>　科名草<hi>清異錄杜荀鶴舍前</hi>
　　<hi>椿樹生芝草明年及第以漆彩飾之安几硯間號丨丨丨</hi>　如佛狀<hi>宋史五行志咸平四年正月濰州獻</hi>
　　<hi>芝草一本丨丨丨</hi>　象三徳<hi>班固郊祀靈芝賦因露寢兮産靈芝丨丨丨兮瑞應圖延壽命兮光此都</hi>
　　　裛露採<hi>孟浩然寄天台道士詩焚香宿華頂丨丨丨靈芝</hi>　冠庶草<hi>史近漢武帝齋宫産</hi>
　　<hi>靈芝賦丨丨丨以為貴故有時而發祥</hi>
　　平産銅池<hi>漢書宣帝紀神爵元年三月詔曰金芝九莖丨於函徳殿丨丨中注服䖍曰金芝色像金也師</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-48b"/>
　　<hi>古曰銅池承霤是也以銅為之</hi>　芝累生<hi>論衡前世龍見不雙芝生無二甘露一降而今八龍並出十一</hi>
　　<hi>丨丨丨甘露流五縣徳惠盛熾故瑞繁夥也</hi>　鳳凰芝<hi>采芝圖丨丨丨生名山金玉間食一年令人羽</hi>
　　<hi>翼皆生壽千嵗能乗雲與鳳凰俱</hi>　雙麟芝<hi>杜陽雜編憲宗時有處士伊元解鬒髪童顔上召入宫問</hi>
　　<hi>曰先生春秋髙而顔色不老何也元解曰臣家于海上常種靈草食之故得然也即于衣間出三等藥為上種于殿</hi>
　　<hi>前一曰丨丨丨色褐一莖兩穂隐隐形如麟頭尾悉具其中有子如瑟瑟焉</hi>　如荷花<hi>宋史五行志太</hi>
　　<hi>平興國五年九月真定府行宫殿梁生芝丨丨丨知府趙賢進以圖來上</hi>　生松根<hi>宋史五行志太平興</hi>
　　<hi>國七年七月湘陰縣萬壽寺松根芝草二本生轉運副使趙昌獻之八月再生四本昌又獻</hi>　靈芝圖<lb/>
　　<hi>宋史五行志大中祥符元年十二月温州獻丨丨丨</hi>　氣如煙<hi>宋史五行志慶厯五年八月洪州章江禪</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-49a"/>
　　<hi>院堂柱芝草生髙一尺三寸葉二十一層色白黄有紫暈旁生小芝葉九層上有丨丨丨</hi>　葉玲瓏<hi>庾肩</hi>
　　<hi>吾芝草詩踟蹰玩芝草淹留攀桂叢桂叢方偃蹇芝丨正丨丨</hi>　青珊瑚<hi>蘇軾石芝詩披衣相從到何許</hi>
　　<hi>朱欄碧井開瓊戸忽驚石上堆龍蛇玉芝紫筍生無數鏘然敲折丨丨丨味如蜜藕和雞蘇</hi>　入堯厨<lb/>
　　<hi>宋之問扈從登封告成頌應制貝花明漢果芝草丨丨丨</hi>　繪華旗<hi>宋史儀衞志紹興二十五年適當郊</hi>
　　<hi>祀而太廟生靈芝九莖禮部侍郎王珉等請丨之丨丨以紀盛美焉</hi>　若山峰<hi>宋史五行志大中祥符二</hi>
　　<hi>年十二月黔州芝草一莖十二枝丨丨丨狀</hi>
<hi>四字成對</hi>清明帝闥　　　　　　　標名瑞典<lb/>
　　煥燿宸居<hi>薛士隆靈芝賦丨丨丨丨清明</hi>　著美仙經<hi>孫逖為宰相賀合鍊院産芝草表靈</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-49b"/>
　　　　　　<hi>帝闥閱之者神驚瞻之者目奪</hi>　　　　　<hi>芝所致和氣之精丨丨丨丨標名瑞</hi>
　　光涵雨露　　　　　　　　　　　<hi>典</hi>
　　色帶朝陽<hi>李義府宣政殿芝草詩明王敦</hi>　重臺連理<hi>宋史五行志大中祥符元年七月欽</hi>
　　　　　　<hi>孝感寶殿秀靈芝丨丨丨丨淨</hi>　　　　　<hi>若親獲芝十一本又州長及民所得</hi>
　　　　　　<hi>光涵雨露滋</hi>　　　　　　　　<hi>二十六本有丨丨丨丨及外白内紫</hi>
　　九莖連葉<hi>漢書武帝紀元封二年六月詔</hi>　　　　　<hi>之狀</hi>
　　　　　　<hi>曰甘泉宫内中産芝丨丨丨丨</hi>　紫葢朱莖<hi>史近漢武帝齋宫産靈芝賦是用拔</hi>
　　　　　　<hi>上帝博臨不異下房賜朕𢎞休</hi>　　　　　<hi>竒瑶砌標異彤庭丨丨與祥雲允合</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-50a"/>
　　　　　　<hi>其赦天下賜雲陽都百戸牛酒</hi>　　　　<hi>丨丨將火徳相㝠</hi>
　　　　　　<hi>作芝房之歌注師古曰内中謂</hi>　回環有葉<lb/>
　　　　　　<hi>後庭之室也</hi>　　　秀澤不根<hi>秦觀俞紫芝字序余昔遊玉笥山周</hi>
　　一嵗三華<hi>見瑞草注</hi>　　　　　　　　<hi>行二十四峯訪蕭子雲故隐道見靈</hi>
　　如龍如馬　　　　　　　　　　<hi>芝焉生乎磐石之上回環而有葉丨</hi>
　　成闕成宫<hi>庾肩吾芝草詩如龍復如馬丨</hi>　　　　<hi>丨而丨丨信天下之異草也</hi>
　　　　　　<hi>丨復丨丨</hi>　　　　青龍三榦<hi>繆襲神芝贊序丨丨元年神芝産于</hi>
　　同根駢榦<hi>宋史五行志元符二年二月瀘</hi>　　　　<hi>長平之習陽其色丹紫其質光耀其</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-50b"/>
　　　　　　<hi>州生芝草一本丨丨丨丨至盖</hi>　　　　<hi>長尺有八寸五分其本圍三寸有三</hi>
　　　　　　<hi>復合為一</hi>　　　　　　　　<hi>分上别為丨丨分為九枝散為二十</hi>
　　垂蓋連莖<hi>常衮中書門下賀芝草嘉禾表</hi>　　　　<hi>六莖圍則一寸九分葉徑二寸七分</hi>
　　　　　　<hi>丨丨丨丨三華煥發</hi>　　神爵九枝<hi>見産銅池注蕭頴士為李北海作進</hi>
　　堯祠九本<hi>宋史五行志大中祥符元年六</hi>　　　　<hi>芝草表至若丨丨丨丨青龍三榦菌</hi>
　　　　　　<hi>月瑕丘縣民宋固于丨丨前得</hi>　　　　<hi>蠢池籞葳蕤甸服猶復登諸宗廟被</hi>
　　　　　　<hi>黄紫芝丨丨連理者四</hi>　　　　　<hi>以頌聲</hi>
　　孔林五株<hi>宋史五行志大中祥符元年五</hi>　秋雲共潔<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-51a"/>
　　　　　　<hi>月辛未以東封遣經度制置使</hi>　曉日相鮮<hi>蕭頴士為李北海作進芝草表氷霰</hi>
　　　　　　<hi>王欽若祭文宣王廟於丨丨得</hi>　　　　　<hi>奪色緇塵不染迎丨丨而丨丨與秋</hi>
　　　　　　<hi>芝丨丨色黄紫如雲色及人戴</hi>　　　　　<hi>雲而共潔雲一作空</hi>
　　　　　　<hi>冠冕之狀</hi>
<hi>四字備用</hi>仄仙都芝圃<hi>廣異記丨丨有丨丨悉種靈芝或如車騎或如華葢或如樓閣或如飛鳥五色</hi>　五<lb/>
　　色重暈<hi>宋史五行志大中祥符元年十月甲辰欽若等獻泰山芝草三萬八千五十本有並五連三連理者</hi>
　　<hi>丨丨丨丨如寶盖下相連帶</hi>　如仙人掌<hi>宋史五行志大中祥符四年正月知華州崔端獻芝草狀</hi>
　　<hi>丨丨丨丨</hi>　紫莖黄葢<hi>宋史五行志大中祥符六年八月繼照堂生芝一本丨丨丨丨</hi>　青光<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-51b"/>
　　輝燿<hi>拾遺記岱輿山北有玉梁千文駕元流之上有七色芝生梁下其色丨丨丨丨謂之蒼芝</hi>　金相<lb/>
　　玉質<hi>薛士隆靈芝賦歘騰龍而翥鳳追丨丨而丨丨</hi>　敷秀喬嶽<hi>宋史樂志彼茁者芝茂英煌煌</hi>
　　<hi>丨丨丨丨實繁其房</hi>　慶祥秀發<hi>宋史樂志皇仁溥博品物蕃滋丨丨回復丨丨神芝</hi>　仙家<lb/>
　　耕種<hi>十洲記方丈洲丨丨數十萬丨田丨芝草課計頃畝如種稻狀</hi>　色如繪畫<hi>宋史五行志大</hi>
　　<hi>中祥符元年八月乾封縣民家屋柱生芝滋長連袤丨鮮潔丨丨丨</hi>
　　平聖王休祥<hi>神農經山川雲雨五行四時陰陽晝夜之精以生五色神芝皆為丨丨丨丨焉</hi>　形<lb/>
　　類天尊<hi>酉陽雜俎天寳初臨川郡人李嘉𦙍所居柱上生芝草丨丨丨丨太守張景佚截柱獻之</hi>　玉<lb/>
　　靈芝詩<hi>舊唐書肅宗紀上元二年七月延英殿御座梁上生玉芝一莖三花上製丨丨丨丨</hi>　青葢<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-52a"/>
　　三重<hi>抱朴子青雲芝生於名山之陰大青石間丨丨丨丨上有雲氣覆之食之令人壽千嵗不老能乗雲通天</hi>
　　<hi>見鬼神</hi>　松喬之糧<hi>論衡芝草延年仙者所食往世生出不過一二今并前後凡十一本多獲壽考</hi>
　　<hi>之徵生育丨丨丨丨也</hi>　大雪而華<hi>酉陽雜俎白符/芝丨丨丨丨</hi>　金翅鳥銜<hi>酉陽</hi>
　　<hi>雜俎凡學道三十年不倦天下丨丨丨丨芝至</hi>　慈仁則生<hi>宋書符瑞志芝草王者丨丨丨丨食之令</hi>
　　<hi>人度世</hi>　狀如珊瑚<hi>宋史五行志大中祥符三年十一月安鄉縣謝山獲芝二十二本其七丨丨丨</hi>
　　<hi>丨而色紫</hi>　有粲其房<hi>薛士隆靈芝賦有茁者芝丨丨丨丨不植不根于殿之梁</hi>　作芝房<lb/>
　　歌<hi>見九莖連葉注</hi>
　　嘉禾第八<hi>瑞麥附</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-52b"/>
<hi>二字成對</hi>元秬　　　　　　　　　製頌<hi>南史梁宗室傳始興忠武王憺子暎為吳興太</hi>
　　黄<graphic n="KR1279" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1279.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>班固典引昔周姬有素雉朱烏元秬丨丨</hi>　　　<hi>守郡累不稔中大通三年野榖生武康凡二十</hi>
　　　　<hi>之事耳君臣動色左右相趨濟濟翼翼峨</hi>　　　<hi>二處自此豐穰暎丨嘉榖丨以聞中詔稱美</hi>
　　　　<hi>峨如也文選注向曰昔周成之時有白雉</hi>　名書<hi>蘇軾喜雨亭記周公得禾以丨其丨</hi>
　　　　<hi>赤烏之瑞黒黍黄麥之秀皆為瑞也秬黍</hi>　表盛<lb/>
　　　　<hi>
                        <graphic n="KR1279" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1279.png" mimeType="image/png"/>麥也</hi>　　　　　　　標竒<hi>鄭畋麥穂兩岐詩如雲方表盛成穂忽丨丨盛</hi>
　　同穎<hi>柳宗元禮部賀嘉禾及芝草表獻于王庭</hi>　　　<hi>一作聖</hi>
　　　　<hi>唐叔慙丨丨之異薦諸郊廟班史謝連葉</hi>　合穂<hi>潘炎嘉禾丨丨賦脉震土膏且分苖于南畝駟</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-53a"/>
　　　　<hi>之竒既呈薿薿之祥更覩煌煌之秀</hi>　　　　<hi>臨天漢爰丨丨以西成</hi>
　　連房<hi>韓愈奏汴州封丘縣得嘉禾浚儀縣得嘉</hi>　分岐<hi>宋史樂志芃芃嘉麥擢秀丨丨甘露夕灑恵風</hi>
　　　　<hi>𤓰狀兩根並植一穗丨丨</hi>　　　　　　<hi>晨吹</hi>
　　秀合　　　　　　　　　共秀<lb/>
　　莖駢<hi>張真祥嘉禾合頴賦丨丨惜芃芃之色秀</hi>　連莖<hi>孟簡嘉禾合頴詩共秀芳何逺丨丨瑞且多</hi>
　　　　<hi>合垂䔿䔿之影</hi>　　　　　　效祉<hi>趙蕃甸人獻嘉禾賦合穂之珍方將丨丨于今</hi>
　　禎穟<hi>劉義恭嘉禾甘露頌誕降嘉種呈祥初構</hi>　　　<hi>日異畝之美豈獨標竒于古風</hi>
　　　　<hi>甘露春凝丨丨秋秀</hi>　　　　　應祥<hi>趙蕃甸人獻嘉禾賦動元象之昭鑒産嘉禾而</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-53b"/>
　　祥花<hi>唐無名氏嘉禾合頴詩薰風浮合頴湛露</hi>　　　<hi>丨丨</hi>
　　　　<hi>淨丨丨</hi>
<hi>二字備用</hi>仄嘉榖<hi>曹植魏徳論謳和氣致祥時/雨洒沃野草萌芽變化丨丨</hi>　仁卉<hi>徵祥說王者徳盛則嘉禾</hi>
　　<hi>生嘉禾者丨丨也其大盈箱一稃二米</hi>　嘉粟<hi>宋書符瑞志文帝元嘉二十三年醴湖屯生丨丨一莖九</hi>
　　<hi>穂屯主王世宗以聞</hi>　嘉黍<hi>宋書符瑞志文帝元嘉二十五年六月壬子丨丨生藉田藉田令褚熙伯以獻</hi>
　　　瑞麥<hi>宋史五行志開寶八年五月鄭州梓州合州巴州縣並獻丨丨</hi>　真瑞<hi>宋史五行志皇祐三</hi>
　　<hi>年五月彭山縣上瑞麥圖凡一莖五穂者數本帝曰朕嘗禁四方獻瑞今得西川秀麥圖可謂丨丨矣其賜田夫束</hi>
　　<hi>帛以勸之</hi>　揚頴<hi>沈演之嘉禾頌擢/秀辰畦丨丨角澤</hi>　擢秀<hi>見上注權徳輿中書門下賀恒華州</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-54a"/>
　　<hi>嘉禾合穂表同頴丨丨殊祥並時</hi>　芳頴<hi>趙蕃甸人獻嘉禾賦甸人于是具畚鍤修封疆啓丨丨于脩畛</hi>
　　<hi>薦靈姿于我皇</hi>　貫葉<hi>尚書大傳三苖丨丨而生子為一穂周公曰和氣所生以獻于文王之廟</hi>　重<lb/>
　　穋<hi>沈演之嘉禾頌嘉禾丨丨甘露流液</hi>
　　平餽禾<hi>史記魯周公世家唐叔得禾異母同頴獻之成王成王命唐叔以餽周公于東土作丨丨周公既受</hi>
　　<hi>命禾嘉天子命作嘉禾</hi>　貫桑<hi>爾雅序疏昔在周公纉述唐虞宗翼文武克定四海勤相成王踐阼理政</hi>
　　<hi>日昃不食坐而待旦徳化宣流越裳來貢嘉禾丨丨沈演之嘉禾頌盈箱徵殷丨丨表周</hi>　榖精<hi>曹植魏徳</hi>
　　<hi>論謳猗猗嘉禾惟丨之丨其洪盈箱協穂殊莖</hi>　嘉苖<hi>鄭畋麥穂兩岐詩聖慮憂千畝丨丨薦兩岐</hi>
　　盈車<hi>白虎通嘉禾者大禾也成王時有三苖異畝而生同為一穟大幾丨丨長幾充箱民有得而上之者成王</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-54b"/>
　　<hi>訪周公而問之公曰三苖為一穟天下當和為一乎以是果有越裳氏重九譯而來矣拾遺記燕昭王時有白鸞孤</hi>
　　<hi>翔銜千莖穟穟于空中自生花實落地則生根葉一嵗百穫一莖滿車故曰丨丨嘉穟</hi>　充箱<hi>見上注潘</hi>
　　<hi>炎嘉禾合穂賦唐叔得之而合頴周成得之以丨丨</hi>　薦和<hi>張仲素賀嘉禾表通彼殊壠總其雙莖滋大澤</hi>
　　<hi>以冥造成嘉穂而丨丨</hi>　標祥<hi>韓愈奏忭州封丘縣得嘉禾浚儀縣得嘉𤓰狀既叶和同之慶又丨豐稔</hi>
　　<hi>之丨</hi>
<hi>三字成對</hi>禾九穂<hi>宋史五行志乾徳/二年十月睂州獻</hi>　葉聳翠<hi>高敭庭瑞麥賦芒纖纖而擢隴丨青青而</hi>
　　　　<hi>丨生丨丨圖</hi>　　　　　　<hi>丨丨</hi>
　　麥三岐<hi>宋史五行志乾徳四年五月魚臺縣</hi>　實含珠<hi>任瑗瑞麥賦且夫麥之為瑞其徳至矣居</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-55a"/>
　　　　　<hi>丨秀丨丨</hi>　　　　　　　　　<hi>寒自生當暑薦美含實珠淨耀芒鋒起既</hi>
　　由神化　　　　　　　　　　　<hi>標詠于詩人亦稱竒于縑史</hi>
　　識氣和<hi>孟簡嘉禾合頴詩表稔由神化為祥</hi>　符陽數<lb/>
　　　　　<hi>丨丨丨</hi>　　　　　　法陰爻<hi>夏竦瑞麥詩似丨丨丨成六穂或符陽數</hi>
　　昭瑞典　　　　　　　　　　　<hi>效三岐</hi>
　　炳禎圖<hi>沈演之嘉禾頌煥丨丨丨昭晰瑞典</hi>　承湛露<lb/>
　　苗特秀　　　　　　　　引薰風<hi>潘炎嘉禾合穂賦丨丨丨于和氣承湛露</hi>
　　葉方華<hi>唐無名氏嘉禾合頴詩感時苗特秀</hi>　　　　<hi>于蒼昊</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-55b"/>
　　　　　<hi>證道丨丨丨</hi>　　　　　騰佳氣<lb/>
　　瑞麥曲<hi>宋史樂志端拱初諸州麥兩穂三穂</hi>　見祥光<hi>潘炎嘉禾合穂賦轉風而屢騰佳氣就日</hi>
　　　　　<hi>者連嵗來上有司請以為丨丨之丨</hi>　　　　<hi>而交丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>薦于朝㑹用之</hi>
　　嘉禾圖<hi>宋史五行志太平興國三年九月知</hi>
　　　　　<hi>温州何士宗獻丨丨九穂丨</hi>
<hi>三字備用</hi>仄致嘉頴<hi>拾遺記周成王五年有因祗之國獻女工文錦其國丈夫勤于耕稼一日鋤十頃之地貢嘉禾</hi>
　　<hi>一莖盈車故時俗四言詩曰力勤十頃能丨丨丨</hi>　成盛徳<hi>春秋說題辭天文以七列精以五故嘉禾</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-56a"/>
　　<hi>之滋莖長五尺五七三十五神盛故連莖三十五穂以丨丨丨禾之極也</hi>　不周粟<hi>拾遺記員嶠山一名</hi>
　　<hi>環丘上有方湖周廻千里多大鵲高一丈銜丨丨之丨粟穂高三丈粒皎如玉鵲銜粟飛于中國故世俗間往往有</hi>
　　<hi>之其粟食之歴月不飢</hi>　唐叔獻<hi>竹書紀年成王十一年丨丨丨嘉禾王命唐叔歸禾于周文公唐無</hi>
　　<hi>名氏嘉禾合穎詩影同丨丨丨稱慶比周家</hi>　稻再熟<hi>宋史五行志景祐元年十月孝感應城二縣丨</hi>
　　<hi>丨丨</hi>　穂層出<hi>宋史五行志元豐二年袁州禾一莖八丨至十一穂皆丨丨長者尺餘</hi>
　　平北里禾<hi>史記封禪書管仲曰古之封禪鄗上之黍丨丨之丨所以為盛江淮之間一茅三脊所以為藉</hi>
　　<hi>也東海致比目之魚西海致比翼之鳥然後物有不召而自至者十有五焉</hi>　薦堯階<hi>張真祥嘉禾合</hi>
　　<hi>頴賦欲丨丨丨且聞秷秷之穫將登禹膳遂入烰烰之烝</hi>　産社壇<hi>金史五行志宣宗興定元年七月癸</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-56b"/>
　　<hi>卯大社壇産嘉禾一莖十五穂</hi>　禾有文<hi>冊府元龜大厯十二年五月甲子成都府人郭逺因樵㸑獲瑞</hi>
　　<hi>丨一莖丨丨曰天下太平四字獻之以示百寮宰臣等奏賀曰至徳之化光賁草木太平之時遂形文字伏望藏於</hi>
　　<hi>秘閣宣付史館從之</hi>　野稻生<hi>宋書符瑞志吳孫權黄龍三年由拳丨丨丨改由拳為禾興</hi>　嘉<lb/>
　　麥生<hi>宋書符瑞志晉武帝太康十年六月丨丨丨扶風郡一莖九穂是嵗收三倍</hi>　瑞榖圖<hi>宋史</hi>
　　<hi>五行志天禧四年八月内出玉宸殿丨丨丨示近臣每本有九穂十穂者又唐無名氏嘉禾合穎詩天祚皇王徳神</hi>
　　<hi>呈瑞榖嘉</hi>
<hi>四字成對</hi>異標南畝　　　　　　　騰芳髙隴<lb/>
　　瑞應西成<hi>宋史樂志嘉彼合頴致貢升平</hi>　擢穎清秋<hi>符載廬州進嘉禾表騰芳髙隴丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-57a"/>
　　　　　　<hi>異標南畝丨丨丨丨徳至于地</hi>　　　　　<hi>丨丨冠九榖之英英增大田之藹藹</hi>
　　　　　　<hi>皇祗效靈和同之象煥發祥經</hi>　兩岐更合<lb/>
　　孤莖六穂　　　　　　　異畝仍連<hi>張聿餘瑞麥詩兩岐分更合丨丨穎</hi>
　　雙米一稃<hi>潘炎嘉禾合穂賦丨丨丨丨稱</hi>　　　　　<hi>丨丨</hi>
　　　　　　<hi>之表異孤莖六穂頌以非常</hi>　形疑連理<lb/>
　　耀芳近甸　　　　　　　色辨合歡<hi>趙蕃甸人獻嘉禾賦祥烟近拂乍疑</hi>
　　垂貺靈圖<hi>趙蕃甸人獻嘉禾賦耀青芳于</hi>　　　　　<hi>連理之形喜氣傍臨更辨合歡之色</hi>
　　　　　　<hi>近甸丨嘉丨于丨丨</hi>　　　三苗四熟<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-57b"/>
　　葱芒璧秀　　　　　　　七穂五岐<hi>沈鯉嘉禾賦乃有連叢合隴丨丨丨</hi>
　　綠葉綬舒<hi>張說為留守奏嘉禾表臣初見</hi>　　　　　<hi>丨三苗四熟珍綺紛披</hi>
　　　　　　<hi>衆苗亘壟香頴垂秋嘉玩繁滋</hi>　舜田金粟<lb/>
　　　　　　<hi>欲觀成粒左右無識折以呈臣</hi>　堯陌紫芒<hi>許國嘉禾賦飛紫芒于堯陌垂金粟</hi>
　　　　　　<hi>異其丨丨丨丨葱芒璧秀熟視</hi>　　　　　<hi>于舜田</hi>
　　　　　　<hi>竒狀乃知嘉祥下則異畝合莖</hi>　史牒書瑞<lb/>
　　　　　　<hi>上又同連雙穂</hi>　　　　農疇告祥<hi>宋史樂志彼美嘉禾一莖九穂丨丨</hi>
　　纖芒濯露　　　　　　　　　　　<hi>丨丨史牒書瑞</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-58a"/>
　　香稼揺風<hi>崔融賀嘉麥表纖芒濯露疑因</hi>
　　　　　　<hi>黑壤之宜丨丨丨丨若吐黄金</hi>
　　　　　　<hi>之色</hi>
<hi>四字備用</hi>仄中畿仙頴<hi>王勃乾元殿頌序黄麰紫脫凑仙頴于中畿翠萐丹蓂疊靈株于上序</hi>　嘉榖<lb/>
　　元稷<hi>漢書宣帝紀神爵元年三月詔曰廼元康四年丨丨丨丨降于郡國</hi>　祥穟如積<hi>劉義恭上</hi>
　　<hi>嘉禾甘露頌表思述汾陽經始靈囿蘭林甫樹嘉露頻流板築初就丨丨丨丨太平之符於是乎在</hi>　隔隴<lb/>
　　合穂<hi>宋史五行志太平興國五年七月蓬萊縣民王明田榖丨丨丨丨相去一尺許</hi>　四隴同頴<lb/>
　　<hi>宋史五行志咸平六年七月渉縣民連罕田隔丨丨丨丨</hi>　融臯再稔<hi>王勃乾元殿頌序丨丨丨丨方</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-58b"/>
　　<hi>聞外户之謡昧谷千箱坐溢康衢之奏</hi>　連拳相接<hi>趙蕃甸人獻嘉禾賦懿夫挺拔自分丨丨丨丨</hi>
　　<hi>始穰穰而齊實終矯矯而異葉</hi>　芬敷共貫<hi>趙蕃甸人獻嘉禾賦徵其瑞質稽彼大同見丨丨而丨丨</hi>
　　<hi>信榮結以交通</hi>　三十六穂<hi>宋史五行志大中祥符四年三月金水縣民田禾一莖丨丨丨丨</hi>
　　觀禾後苑<hi>宋史五行志大中祥符六年七月己未召近臣丨嘉丨于丨丨有七穂至四十八穂繪以示百</hi>
　　<hi>官</hi>
　　平嘉頴擢苗<hi>沈演之白鳩頌文騶儷跡丨丨丨丨</hi>　厚載休徵<hi>權徳輿中書門下賀恒華</hi>
　　<hi>州嘉禾合穂表五榖登成百嘉儲祉發于丨丨集是丨丨</hi>　野榖旅生<hi>後漢書光武帝紀建武二年丨</hi>
　　<hi>丨丨丨注旅寄也不因播種而生故曰旅今字書作穭</hi>　嗣榖登年<hi>任瑗瑞麥賦當其芃芃于野漸</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-59a"/>
　　<hi>漸其秀將丨丨以丨丨豈凌霜而不茂</hi>　寒藪嘉麰<hi>髙敭庭瑞麥賦冠異氣于繚垣吐嘉麰于寒藪</hi>
　　　稻穫再生<hi>宋史五行志元豐六年洪州七縣丨已丨丨丨皆實</hi>　離穟合豪<hi>沈演之嘉</hi>
　　<hi>禾頌丨丨丨丨榮區蔭斥</hi>　瑞未可量<hi>潘炎嘉禾合穂賦嘉禾之丨丨丨丨天子億載臨萬方</hi>
　　豐年是憑<hi>張真祥嘉禾合頴賦爰考休徵丨丨丨丨麥兩岐而能匹茅三脊而徒稱</hi>　異畝珠<lb/>
　　聯<hi>許國嘉禾賦或珠聯于異畝或琪映于同畷</hi>　一莖五苗<hi>宋史五行志咸平二年八月元武縣</hi>
　　<hi>民李知進田粟丨丨上分丨丨成二十一穂</hi>　鎬頴孳萌<hi>宋書禮志丨丨丨丨移華淵禁</hi>
　　諸瑞第九<lb/>
<hi>二字成對</hi>東鰈<hi>史記封禪書丨海致/比目之魚注韋昭曰</hi>　青雀<hi>宋書符瑞志孝武帝大明六年三月丙午丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-59b"/>
　　　　<hi>各有一目不比不行其名曰丨索隐曰鰈</hi>　　　<hi>見華林園</hi>
　　　　<hi>音荅</hi>　　　　　　　赤烏<hi>史記封禪書周得火徳有丨丨之符</hi>
　　西鶼<hi>史記封禪書丨海致比翼之鳥注韋昭曰</hi>　朱草<hi>白虎通徳至草木丨丨生丨丨者赤草也可以</hi>
　　　　<hi>各有一翼不比不飛其名曰丨鶼上官儀</hi>　　　<hi>染絳别尊卑也</hi>
　　　　<hi>勸封禪表江茅鄗黍嵗時鱗萃東鰈丨丨</hi>　丹蕖<hi>拾遺記炎帝始教民耒耜躬勤畎畝之事聖徳</hi>
　　　　<hi>日月波屬</hi>　　　　　　　　　<hi>所感陸地丨丨駢生如盖香露滴瀝下流成池</hi>
　　福草<hi>宋書符瑞志丨丨者宗廟肅則生宗廟之</hi>　　　<hi>因為豢龍之圃</hi>
　　　　<hi>中禮斗威儀君乗木而王其政升平則丨</hi>　神鳥<hi>宋書符瑞志丨丨者赤神之精也風俗從則至</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-60a"/>
　　　　<hi>丨生廟中注朱草别名</hi>　　　　靈龜<hi>宋書符瑞志丨丨者神龜也王者徳澤湛清漁</hi>
　　靈茅<hi>宋書禮志今龍麟已至鳳凰已儀比李巳</hi>　　　<hi>獵山川從時則出</hi>
　　　　<hi>實丨丨已茂</hi>　　　　　　翠萐<hi>王勃九成宫頌序集風雲於丨丨浴甘露於朱</hi>
　　青鸐<hi>拾遺記帝堯在位聖徳光洽幽州之墟羽</hi>　　　<hi>英</hi>
　　　　<hi>山之北有善鳴之禽人面鳥喙八翼一足</hi>　丹蓂<hi>王勃乾元殿頌序黄麰紫脫凑仙頴於中畿翠</hi>
　　　　<hi>毛色如雉行不踐地名曰丨丨其聲似鐘</hi>　　　<hi>萐丨丨叠靈株於上序</hi>
　　　　<hi>磬笙竽也世語曰丨丨鳴時太平故盛明</hi>　赤兔<hi>宋書符瑞志丨丨王者徳盛則至</hi>
　　　　<hi>之世翔鳴藪澤音中律吕飛而不行至禹</hi>　蒼烏<hi>宋書符瑞志丨丨者賢君修行孝慈於萬姓不</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-60b"/>
　　　　<hi>平水土棲於川岳所集之地必有聖人出</hi>　　　<hi>好殺生則來</hi>
　　　　<hi>焉</hi>　　　　　　　　白象<hi>宋書符瑞志丨丨者人君自養有節則至</hi>
　　文鰩<hi>山海經泰器之山觀水出焉西流注於流</hi>　赤熊<hi>宋書符瑞志丨丨佞人逺姦猾息則入國</hi>
　　　　<hi>沙是多丨丨魚狀如鯉魚魚身而鳥翼蒼</hi>　瑞竹<hi>宋史五行志太平興國八年十月乙酉蜀州獻</hi>
　　　　<hi>文而白首赤喙常行西海遊於東海以夜</hi>　　　<hi>丨丨一本十六節上分兩枝</hi>
　　　　<hi>飛其音如鸞雞見則天下大穰</hi>　　　嘉蓮<hi>宋書符瑞志明帝太始五年六月甲子丨丨生</hi>
　　赤鴈<hi>漢書武帝紀太始三年二月行幸東海獲</hi>　　　<hi>湖孰南臺侍御史竺曽度以聞</hi>
　　　　<hi>丨丨作朱鴈之歌班固兩都賦序白麟丨</hi>　海鰈<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-61a"/>
　　　　<hi>丨芝房寶鼎之歌薦於郊廟</hi>　　　雲鶼<hi>宋書禮志山輿竚衡丨丨竦翼海鰈泳流江茅</hi>
　　白烏<hi>宋書符瑞志丨丨王者宗廟肅敬則至</hi>　　　<hi>吐蔭</hi>
　　萐莆<hi>白虎通孝道至則丨丨生于庖厨丨丨者</hi>　屈軼<hi>博物志堯時有丨丨草生於庭佞人入朝則屈</hi>
　　　　<hi>樹名也其葉大於門扇不揺自扇於飲食</hi>　　　<hi>而指之一名指佞草</hi>
　　　　<hi>清涼助供養也說文丨丨瑞草也堯時生</hi>　威㽔<hi>宋書符瑞志丨丨王者禮備則生於殿前</hi>
　　　　<hi>於庖厨扇暑而涼莆一作甫宋書符瑞志</hi>　瑞木<hi>宋史五行志慶厯三年十二月澧州獻丨丨有</hi>
　　　　<hi>萐甫一名倚扇狀如蓬大枝葉小根根如</hi>　　　<hi>文曰太平之道</hi>
　　　　<hi>絲轉而成風殺蠅堯時生於厨</hi>　　　神禽<hi>許善心神雀頌序丨丨顯賁元應特昭</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-61b"/>
　　華平<hi>宋書符瑞志丨丨其枝正平王者有徳則</hi>
　　　　<hi>生徳剛則仰徳弱則低張衡東京賦植丨</hi>
　　　　<hi>丨於春圃豐朱草於中唐</hi>
<hi>二字備用</hi>仄蓂莢<hi>宋書符瑞志丨丨一名厯莢夾階而生一日生一葉從朔而生望而止十六日日落一葉若月小則</hi>
　　<hi>一葉萎而不落堯時生階</hi>　竒木<hi>漢書終軍傳軍為謁者給事中從上幸雍祠五畤獲白麟一角而五蹄時</hi>
　　<hi>又得丨丨其枝旁出輙復合於木上</hi>　白雉<hi>後漢書光武帝紀建武十三年九月日南徼外蠻夷獻丨丨白</hi>
　　<hi>兔又南蠻傳交阯之南有越裳國周公居攝六年制禮作樂天下和平越裳㠯三象重譯而獻丨丨</hi>　鸞鳥<lb/>
　　<hi>孫氏瑞應圖丨丨者赤神之精鳳凰之佐雞身赤毛色亦被五采鳴中五音人君進退有度親疎有序則至</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-62a"/>
　　元鶴<hi>孫氏瑞應圖黄帝習樂崑崙以舞衆神丨丨二八翔其右</hi>　赤雀<hi>宋書符瑞志丨丨周文王時銜</hi>
　　<hi>丹書來至</hi>　腰褭<hi>宋書符瑞志丨丨者神馬也與飛莵同亦各随其方而至以明君徳也</hi>　澤獸<lb/>
　　<hi>宋書符瑞志丨丨黄帝時廵狩至於東濱丨丨出能言逹知萬物之精以戒於民為時除害賢君明徳幽逺則來</hi>
　　　平露<hi>宋書符瑞志丨丨如盖以察四方之政其國不平則隨方而傾露一作路白虎通賢不肖位不相踰</hi>
　　<hi>則平路生於庭平路者樹名也</hi>　紫逹<hi>孫氏瑞應圖丨丨者/王者仁義行則常見</hi>　白燕<hi>宋書符瑞</hi>
　　<hi>志丨丨者師曠時銜丹書來至</hi>　白鹿<hi>宋書符瑞志丨丨王/者明恵及下則至</hi>　周印<hi>宋書符瑞</hi>
　　<hi>志丨丨者神獸之名也星宿之變化王者徳盛則至</hi>　白兔<hi>宋書符瑞志丨丨王者敬耆老則見</hi>　天<lb/>
　　鹿<hi>宋書符瑞志丨丨者純靈之獸也五色光耀洞明王者道備則至</hi>　白雀<hi>宋書符瑞志丨丨者王者</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-62b"/>
　　<hi>爵祿均則至</hi>　巨象<hi>魏書靈徵志孝靜天平四年八月大丨丨至於南兖州碭郡民陳天愛以告送京師</hi>
　　<hi>大赦改年王者自養有節則至</hi>　上瑞<hi>唐書百官志禮部郎中員外郎掌祥瑞白狼赤兔為丨丨其名物三</hi>
　　<hi>十有八蒼烏朱鴈為中瑞其名物三十有二嘉禾芝草木連理為下瑞其名物十四</hi>　嘉瓠<hi>宋書符瑞志晉</hi>
　　<hi>武帝太康元年十二月戊子丨丨生寧州寧州刺史費綂以聞</hi>　嘉橘<hi>宋書符瑞志晉成帝咸和六年鎮西</hi>
　　<hi>將軍庾亮獻丨丨一蒂十二實</hi>　嘉柰<hi>宋書符瑞志晉武帝太始二年六月壬申丨丨一蒂十實生酒泉</hi>
　　　慈竹<hi>宋史五行志淳化二年十一月陵州民趙崇家丨丨二莖長六尺許其二别有根柢莖分十枝長丈</hi>
　　<hi>餘又一本三莖並聳</hi>　石栢<hi>宋書符瑞志明帝泰始二年五月甲寅赭中獲丨丨長三尺二寸廣三尺五寸</hi>
　　<hi>揚州刺史建安王休仁以獻</hi>　銀麂<hi>宋書符瑞志丨丨刑罰/得共民不為非則至</hi>　神䇿<hi>史記</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-63a"/>
　　<hi>封禪書黄帝得寶鼎丨丨是歳己酉朔旦冬至得天之紀終而復始于是黄帝迎日推䇿</hi>
　　平吉量<hi>山海經大封國有文馬縞身朱鬣目若黄金名曰丨丨乗之壽千嵗郭氏傳量一作良</hi>　延<lb/>
　　嘉<hi>孫氏瑞應圖丨丨王者有徳則見</hi>　赤蛟<hi>漢書禮樂志丨丨綏黄華葢注師古曰綏綏丨丨貌黄華</hi>
　　<hi>葢言其上有黄氣狀若葢也</hi>　騊駼<hi>爾雅丨丨馬邢疏瑞應圖云幽隐之獸有明王在位即至</hi>　白<lb/>
　　麋<hi>宋書符瑞志魏文帝黄初元年郡國十九言白鹿及丨丨見</hi>　騰黄<hi>宋書符瑞志丨丨者神馬也其</hi>
　　<hi>色黄王者徳御四方則出</hi>　飛莵<hi>宋書符瑞志丨丨者神馬之名也日行三萬里禹治水勤勞歴年救民之</hi>
　　<hi>害天應其徳而至</hi>　延嬉<hi>宋書符瑞志丨丨/王者孝道行則至</hi>　趹蹄<hi>宋書符瑞志丨丨者后土</hi>
　　<hi>之獸自能言語王者仁孝於國則來禹治水而至</hi>　白麞<hi>宋書符瑞志丨丨王者刑罰理則至</hi>　白<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-63b"/>
　　烏<hi>南史范雲傳時進見齊高帝會有獻丨丨帝問此何瑞雲位卑最後荅曰臣聞王者敬宗廟則丨丨至時謁廟</hi>
　　<hi>始畢帝曰卿言是也感應之理一至此乎</hi>　白狼<hi>魏書靈徵志高宗太安三年三月有丨丨一見於太平郡</hi>
　　<hi>議者曰古今瑞應多矣然丨丨見於成湯之世故殷道用興太平嘉名也又先帝本封之國而丨丨見焉無窮之徵</hi>
　　<hi>也周宣王得之而犬戎服</hi>　白䴥<hi>魏書靈徵志世祖神䴥元年二月定州獲丨丨白䴥鹿又見於樂陵因以</hi>
　　<hi>改元</hi>　黑狐<hi>魏書靈徴志高祖太和二年十一月徐州獻丨丨周成王時治致太平而丨丨見</hi>　白<lb/>
　　狐<hi>魏書靈徴志高祖太和三年五月獲丨丨王者仁智則至</hi>　嘉𤓰<hi>宋書符瑞志漢章帝元和中丨丨生</hi>
　　<hi>郡國</hi>　銀麞<hi>庾信齊王進白兎表臣聞輿圖欲逺/則玉虎晨鳴轍迹方開則丨丨入貢</hi>　瑞蓮<hi>權徳</hi>
　　<hi>輿中書門下賀神龍寺渠中丨丨表絪緼降祉菡蓞敷榮瑞兹灼灼之花迥出田田之葉</hi>　鸞臻<hi>詩含神霧</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-64a"/>
　　<hi>徳化充塞照潤八冥則丨丨也</hi>　乗黄<hi>宋書符瑞志舜即帝/位地出丨丨之馬</hi>　草精<hi>宋書符瑞</hi>
　　<hi>志朱草丨之丨也世有聖人之徳則生</hi>　江茅<hi>見西鶼注</hi>
<hi>三字成對</hi>神雀頌<hi>隋書許善心傳十/六年有神雀降於</hi>　五色鳥<hi>漢書宣帝紀元康三年夏六月詔曰前年</hi>
　　　　　<hi>含章闥高祖召百官賜讌告以此瑞</hi>　　　　<hi>夏神爵集雍今春丨丨丨㠯萬數飛過屬</hi>
　　　　　<hi>善心於座請紙筆製丨丨丨</hi>　　　　　<hi>縣翺翔而舞欲集未下其令三輔毋得以</hi>
　　天馬歌<hi>漢書武帝紀元鼎四年六月得寶鼎</hi>　　　　<hi>春夏擿巢探卵彈射飛鳥具為令</hi>
　　　　　<hi>后土祠旁秋馬生渥洼水中作寶鼎</hi>　三足烏<hi>宋書符瑞志丨丨丨王者慈孝天地則至</hi>
　　　　　<hi>丨丨之丨</hi>　　　　　　赤呈美<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-64b"/>
　　同心鳥<hi>宋書符瑞志丨丨丨王者徳及遐方</hi>　白效靈<hi>王顔京兆獻三足烏賦曩有赤而呈美丨</hi>
　　　　　<hi>四夷合同則至</hi>　　　　　　　　<hi>以丨丨俱非應乎殊貺亦或載於祥經</hi>
　　比目魚<hi>宋書符瑞志丨丨丨王者徳及幽隐</hi>　偶蓂莢<lb/>
　　　　　<hi>則見</hi>　　　　　　　對賔連<hi>唐無名氏平露賦執正自守居中不偏偶</hi>
　　三足擾　　　　　　　　　　　<hi>香階之蓂莢丨玉户之丨丨</hi>
　　九尾馴<hi>隋書音樂志朱雀降黄玉表丨丨丨</hi>　合歡木<hi>玉海端拱元年八月廣州言清逺縣有丨</hi>
　　　　　<hi>三足擾</hi>　　　　　　　　　<hi>丨丨高百餘尺今年三月十日有鳳高六</hi>
　　朱英秀　　　　　　　　　　　<hi>尺栖集其上衆禽從之木下生芝草三莖</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-65a"/>
　　紫脫華<hi>王融三月三日曲水詩序澤馬來器</hi>　　　　<hi>畫圖來獻</hi>
　　　　　<hi>車出丨丨丨朱英秀文選注善曰禮</hi>　同心蓮<hi>册府元龜唐元宗開元二十一年綘州奏</hi>
　　　　　<hi>斗威儀曰人君乗土而王其政太平</hi>　　　　<hi>龍興觀池丨丨丨一莖</hi>
　　　　　<hi>而逺方神獻其朱英紫脫宋均注曰</hi>　佞枝植<lb/>
　　　　　<hi>紫脫北方之物上值紫宫瑞應圖曰</hi>　歴草滋<hi>王融三月三日曲水詩序佞枝植丨丨丨</hi>
　　　　　<hi>朱草亦曰朱英</hi>　　　　　　　　<hi>文選注善曰田俅子曰黄帝時有草生於</hi>
　　耀殊彩　　　　　　　　　　　<hi>帝庭階若佞人入朝則草指之名曰屈軼</hi>
　　呈異軀<hi>李雲卿京兆府獻三足烏賦杲杲靈</hi>　　　　<hi>是以佞人不敢進也堯為天子蓂莢生於</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-65b"/>
　　　　　<hi>烏萃于神都耀彼殊彩丨兹丨丨</hi>　　　　<hi>庭為帝成厯尚書帝命驗曰舜受命蓂莢</hi>
　　驗祥牒<hi>孟簡白烏呈瑞賦丨白烏之丨丨告</hi>　　　　<hi>孶</hi>
　　　　　<hi>皇家之寶祚</hi>　　　　　昭陰瑞<lb/>
　　協靈篇<hi>孟簡白烏呈瑞賦樂而有聲且不棲</hi>　禀陽精<hi>玉海至道元年四月知通利軍錢昭序表</hi>
　　　　　<hi>于楚幕潔而成質故自丨于丨丨</hi>　　　　<hi>獻部内所産赤烏白兎各一表云烏丨丨</hi>
　　布赤葉　　　　　　　　　　　<hi>丨兎昭陰瑞報火徳繁昌之兆示金方柔</hi>
　　挺朱柯<hi>韋模當朱草合朔賦布赤葉之蒨練</hi>　　　　<hi>服之符念兹希世之珍罕有同時而見望</hi>
　　　　　<hi>丨丨丨之翕赩</hi>　　　　　　　　<hi>宣付史舘從之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-66a"/>
<hi>三字備用</hi>仄地螾見<hi>史記封禪書黄帝得土徳黄龍丨丨丨注應劭曰螾丘蚓也黄帝土位故地見其神蚓大五六</hi>
　　<hi>圍長十餘丈韋昭曰黄者地色螾亦地物故以為瑞</hi>　木連理<hi>後漢書安帝紀元初三年東平陸上言丨</hi>
　　<hi>丨丨宋書符瑞志丨丨丨王者徳澤純洽八方合為一則為生</hi>　𠻳金鳥<hi>拾遺記魏明帝即位二年昆明</hi>
　　<hi>國貢丨丨丨人云其地去燃洲九千里出此鳥形如雀而色黄羽毛柔密常翺翔海上羅者得之以為至祥聞大魏</hi>
　　<hi>之徳被於荒逺故越山航海來獻大國</hi>　竹同本<hi>宋史五行志淳化二年二月射洪縣安國寺丨二莖</hi>
　　<hi>丨丨</hi>　三角獸<hi>宋書符瑞志丨丨丨/先王法度修則至</hi>　六足獸<hi>宋書符瑞志丨丨丨王者</hi>
　　<hi>謀及衆庶則至</hi>　比肩獸<hi>宋書符瑞志丨丨丨/王者徳及矜寡則至</hi>　比翼鳥<hi>宋書符瑞志丨</hi>
　　<hi>丨丨王者徳及高逺則至</hi>　鹿一角<hi>魏書靈徴志太祖登國六年十二月上獵親獲丨丨丨召問羣臣皆</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-66b"/>
　　<hi>曰鹿當二角今一是諸國將并之應也</hi>　雨木子<hi>宋史五行志元豐三年六月己未饒州長山丨丨丨</hi>
　　<hi>數畆狀類山芋子味香而辛土人以為桂子又曰菩提子明道中嘗有之是嵗大稔</hi>　感霜毳<hi>權徳輿中</hi>
　　<hi>書門下賀邢州獲白雀白山鵲表陛下純儉成化乾坤合符敬彼黄髪丨兹丨丨</hi>　指佞草<hi>見屈軼注</hi>
　　平三脊茅<hi>史記封禪書管仲曰古之封禪鄗上之黍北里之禾所以為盛江淮之間一茅三脊所以為藉</hi>
　　<hi>也宋史真宗紀大中祥符元年九月戊午岳州進丨丨丨</hi>　沉鳴雞<hi>拾遺記建安三年胥徒國獻丨丨石</hi>
　　<hi>丨色如丹大如燕常在地中應時而鳴聲能逺徹其國聞其鳴乃殺牲以祀之當鳴處掘地則得此雞若天下太平</hi>
　　<hi>翔飛頡頏以為嘉瑞亦為寶雞</hi>　螻如羊<hi>宋書符瑞志黄帝軒轅氏聖徳光被羣瑞畢臻有大丨丨丨大</hi>
　　<hi>蟥如虹黄帝以土氣勝遂以土徳王</hi>　白烏雛<hi>魏書靈徵志興和四年四月魏郡貴鄉縣獲丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-67a"/>
　　五彩鸞<hi>山海經女牀之山有鳥焉其狀如翟而丨丨文名曰丨鳥見則天下安寧</hi>　蒿為宫<hi>宋書</hi>
　　<hi>符瑞志周徳既隆草木茂盛丨堪丨丨室因名蒿宫</hi>　産龍媒<hi>盧征天驥呈材詩異丨應堯年丨丨順制</hi>
　　<hi>牽</hi>　合歡蓮<hi>柳宗元賀西内嘉蓮表臣某言今日某時中使某至奉宣聖㫖出西内神龍寺前水渠内</hi>
　　<hi>丨丨丨花圖一軸示百寮神圖煥開異彩交映贊天地之合徳表神人以同歡</hi>　四眼龜<hi>宋書符瑞志明</hi>
　　<hi>帝泰始二年八月丙辰朔丨丨丨見會稽會稽太守巴陵王休若以獻</hi>　六眼龜<hi>宋書符瑞志泰始二</hi>
　　<hi>年八月丙寅丨丨丨見東陽長山文如爻卦太守劉勰以獻泰始六年九月己巳八眼龜見吳興故鄣太守褚淵以</hi>
　　<hi>獻</hi>
<hi>四字成對</hi>白鳩集廟<hi>宋書符瑞志晉武帝太始八年</hi>　鴛出丹穴<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-67b"/>
　　　　　　<hi>五月甲辰丨丨二丨太丨南門</hi>　鸚起西廂<hi>沈演之嘉禾頌鴛出丹穴丨丨丨丨</hi>
　　　　　　<hi>議郎董胄獲以獻</hi>　　　雙華擢秀<lb/>
　　黄鵠來壇<hi>後漢書章帝紀元和二年二月</hi>　連蒂垂芳<hi>柳宗元賀西内嘉蓮表雙華擢秀丨</hi>
　　　　　　<hi>辛未幸太山柴告岱宗有丨丨</hi>　　　　　<hi>丨丨丨香激大王之風影耀天泉之</hi>
　　　　　　<hi>三十從西南丨經祠丨上東北</hi>　　　　　<hi>水</hi>
　　　　　　<hi>過於宫室翺翔升降</hi>　　　龍姿挺異<lb/>
　　白鹿踰海　　　　　　　星精效祥<hi>范仲淹天驥呈材賦丨丨丨丨聿歸</hi>
　　素鳥越江<hi>沈演之嘉禾頌白鹿踰海丨丨</hi>　　　　　<hi>三五之聖龍姿挺異不溺三千之羣</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-68a"/>
　　　　　　<hi>丨丨</hi>　　　　　　彩迥羣類<lb/>
　　八𤓰同蒂<hi>宋書符瑞志漢安帝元初三年</hi>　名超百祥<hi>王棨延州獻白鵲賦彩迥羣類丨丨</hi>
　　　　　　<hi>二月東平陵有𤓰異處共生丨</hi>　　　　　<hi>丨丨播休徵於有截昭聖祚之無疆</hi>
　　　　　　<hi>丨丨丨</hi>　　　　　採之駐壽<lb/>
　　二蓮合華<hi>宋書符瑞志文帝元嘉十九年</hi>　服以登仙<hi>崔融為百官賀千葉瑞蓮表冲氣集</hi>
　　　　　　<hi>八月壬子揚州後池丨丨丨丨</hi>　　　　　<hi>其下恵風流其上丨之可丨丨丨採</hi>
　　　　　　<hi>刺史始興王濬以獻</hi>　　　　　　　<hi>之可以駐壽</hi>
　　虞廷告瑞　　　　　　　光鮮越雉<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-68b"/>
　　姬社呈祥<hi>庾信齊王進蒼烏表况乃虞廷</hi>　色麗秦狐<hi>庾信齊王進白兎表光鮮越雉丨丨</hi>
　　　　　　<hi>告瑞丨丨丨丨咸高識哺之心</hi>　　　　　<hi>丨丨月徳符徵金精表瑞</hi>
　　　　　　<hi>實貴能知之性</hi>　　　　雙株均聳<hi>齊書祥瑞志建元二年九月有司奏</hi>
　　西山度羽　　　　　　　　　　　<hi>上虞縣楓樹連理兩根相去九尺丨</hi>
　　東海輸禽<hi>庾信齊王進蒼烏表是以丨丨</hi>　　　　　<hi>丨丨丨去地九尺合成一幹</hi>
　　　　　　<hi>丨丨乍改黔質西山度羽或變</hi>　五枝相連<hi>魏書靈徵志高祖承明元年九月并</hi>
　　　　　　<hi>蒼精</hi>　　　　　　　　　　<hi>州上言木連理相去一丈二尺中有</hi>
　　祥禽雪映　　　　　　　　　　　<hi>丨丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-69a"/>
　　瑞獸霜輝<hi>隋書音樂志帝律登年金精行</hi>　有佞必指<lb/>
　　　　　　<hi>令丨丨丨丨祥禽雪映</hi>　　逢聖斯生<hi>沈封指佞草賦丨丨丨丨介一人之</hi>
　　黑鳥化玉<hi>竹書紀年注湯東至於洛觀帝</hi>　　　　　<hi>景福有佞必指俾百寮而革心</hi>
　　　　　　<hi>堯之壇沈璧退立黄魚雙湧丨</hi>　含榮紫殿<lb/>
　　　　　　<hi>丨隨之止於壇丨為黑丨</hi>　　薦祉彤庭<hi>唐無名氏平露賦借如嘉禾合穂且</hi>
　　白狼銜鈎<hi>尚書璇璣鈐湯受金符帝籙丨</hi>　　　　　<hi>生於隴畝萐蒲扇食未逺於庖厨孰</hi>
　　　　　　<hi>丨丨丨入殷朝</hi>　　　　　　　　<hi>與夫丨丨於丨丨之際含榮於紫殿</hi>
　　瑞表孝紀　　　　　　　　　　　<hi>之前亭亭莖擢的的規圓</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-69b"/>
　　名標秘圖<hi>李雲卿京兆府獻三足烏賦耻</hi>　成文表徳<lb/>
　　　　　　<hi>祥鸞之止棘慕儀鳳之棲梧瑞</hi>　連理效祥<hi>宋史樂志天生五材木曰曲直維帝</hi>
　　　　　　<hi>表孝紀丨丨丨丨</hi>　　　　　　　<hi>順天厚其生植丨丨丨丨成文表徳</hi>
　　六翮微舞　　　　　　　　　　　<hi>總萃坤珍永光秘刻</hi>
　　三趾徐來<hi>李雲卿京兆府獻三足烏賦歩</hi>　芭蕉連理<hi>宋史五行志政和五年五月禁中丨</hi>
　　　　　　<hi>芳草而丨丨丨丨遡祥風而六</hi>　　　　　<hi>丨丨丨</hi>
　　　　　　<hi>翮微舞</hi>　　　　　牡丹三華<hi>宋史五行志雍熙三年八月刑部尚</hi>
　　交枝兩出　　　　　　　　　　　<hi>書宋琪家丨丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-70a"/>
　　共理三連<hi>閭丘均賀連理樹表臣所部官</hi>　羊禎甚玉<lb/>
　　　　　　<hi>園中有李樹質茂宗生異標恒</hi>　麞慶踰銀<hi>張說為留守奏羊乳麞表晨飲醴浦</hi>
　　　　　　<hi>類交枝兩出丨丨丨丨</hi>　　　　　　<hi>夕下靈山翳仙杏之竒花拾嘉禾之</hi>
　　名符在沼　　　　　　　　　　　<hi>餘穂羊禎甚玉丨丨丨丨晦朔未移</hi>
　　瑞應巢蓮<hi>宋史樂志聖徳昭宣神龜出焉</hi>　　　　　<hi>祥符累集</hi>
　　　　　　<hi>載白其色或游於川名符在沼</hi>
　　　　　　<hi>丨丨丨丨登歌丹陛紀異靈篇</hi>
<hi>四字備用</hi>仄飛黄服皁<hi>淮南子黄帝治天下鳳凰翔于庭麒麟遊于郊青龍進駕丨丨丨丨注飛黄乗黄也出西</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-70b"/>
　　<hi>方狀如狐背上有角壽千嵗顔延之赭白馬賦昔帝軒陟位丨丨丨丨后唐膺籙赤文候日</hi>　神爵五<lb/>
　　采<hi>漢書宣帝紀元康四年三月詔曰廼者丨丨丨丨㠯萬數集長樂未央北宫高寢甘泉泰畤殿中及上林苑</hi>
　　　野蠶成繭<hi>後漢書光武紀建武二年丨丨丨丨被於山阜人收其利焉</hi>　百瑞之首<lb/>
　　<hi>梁肅指佞草賦我聖主所以超三英之躅彼靈草所以為丨丨丨丨有由然也</hi>　芙蓉連理<hi>宋書符瑞</hi>
　　<hi>志文帝元嘉十七年十月尋陽𢎞農祐幾湖丨丨丨丨臨川王義慶以聞</hi>　雙橘連理<hi>宋書符瑞志孝</hi>
　　<hi>武帝犬明元年二月壬寅華林園丨丨樹丨丨</hi>　珊瑚連理<hi>宋書符瑞志孝武帝大明七年正月己酉</hi>
　　<hi>丨丨丨丨生鬱林始安太守劉勔以聞</hi>　靈草配厯<hi>韋模當朱草合朔賦三光並明兩儀交泰於丨</hi>
　　<hi>丨以丨丨冠古今而為大</hi>　龜腹卦兆<hi>齊書祥瑞志永明八年四月長山縣王恵獲六目丨一頭丨下</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-71a"/>
　　<hi>有萬歡字并有丨丨</hi>　降祥神蔡<hi>獨孤申叔資州獻白龜賦盖以我皇行化無外止戈偃武人綏道泰</hi>
　　<hi>升至徳於元穹丨殊丨於丨丨</hi>　月精雪彩<hi>權徳輿中書門下賀河陽獲白兎表惟此瑞獸是稱丨丨</hi>
　　<hi>來應昌期皓然丨丨</hi>　異獸竒表<hi>令狐楚賀白鹿表和氣交感出為休徵懿此丨丨挺兹丨丨</hi>
　　蓂開應月<hi>元稹賦得數蓂詩將課司天厯先觀近砌丨一旬丨丨丨五日數從星</hi>　素翬入<lb/>
　　貢<hi>丁仙芝越裳貢白雉詩覃恩丹徼逺入貢素翬來</hi>　毛羣表色<hi>黄滔省試内出白鹿宣示百官</hi>
　　<hi>詩上瑞何曾乏丨丨丨丨難</hi>　圖形瑞譜<hi>庾信齊王進赤雀表實可丨丨丨丨書頌儒林事足成臺</hi>
　　<hi>名堪紀號</hi>　神雀效祉<hi>權徳輿中書門下賀邢州獲白雀白山鵲表昔丨丨丨丨乾鵲知來或用以紀</hi>
　　<hi>年或聞諸往載</hi>　縞羽從化<hi>沈演之白鳩頌灼灼丨丨丨丨馴朝</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-71b"/>
　　平神魚舞河<hi>漢書宣帝紀神爵元年三月行幸河東祠后土詔曰朕承宗廟戰戰栗栗惟萬事綂未燭</hi>
　　<hi>厥理廼元康四年嘉榖元稷降于郡國神爵仍集金芝九莖産於函徳殿銅池中九真獻竒獸南郡獲白虎威鳳為</hi>
　　<hi>寶朕之不明震於珍物飭躬齋精祈為百姓東濟大河天氣清靜丨丨丨丨幸萬嵗宫神爵翔集朕之不徳懼不能</hi>
　　<hi>任其㠯五年為神爵元年</hi>　赤爵銜書<hi>宋書符瑞志昌為西伯作邑於豐季秋之甲子丨丨丨丨及豐</hi>
　　<hi>止於昌戸昌拜稽首受之</hi>　厯莢數朝<hi>劉義恭嘉禾甘露頌昔在放勲丨丨丨丨降及重華倚扇清庖</hi>
　　　倚扇清庖<hi>見上注</hi>　鳷鵲羣翔<hi>拾遺記漢章帝永寧元年條支國來貢異瑞有鳥名</hi>
　　<hi>鳷鵲形高七尺解人語其國太平則丨丨丨丨</hi>　騰枝相通<hi>齊書祥瑞志昇明二年九月豫州萬嵗澗</hi>
　　<hi>廣數丈有樹連理隔澗丨丨丨丨越壑跨水為一榦</hi>　翔鷦徵仁<hi>沈演之上白鳩頌表鳴鳳表垂衣之</hi>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-72a"/>
　　　<hi>化丨丨丨解網之丨</hi>　白雀集庖<hi>沈演之白鳩頌禮樂孔秩靈物咸昭丨丨丨丨丹鳳棲郊</hi>　蠶<lb/>
　　　絲被桑<hi>齊書祥瑞志永明二年䕶軍府門外桑樹一株並有蠶絲綿被枝莖史臣按漢光武時有野蠶成繭</hi>
　　　<hi>百姓得以成衣服今則浮波幕樹其亦此之類乎</hi>　雙觡呈班<hi>上官儀勸封禪表丨丨丨丨馴擾於</hi>
　　　<hi>君囿九芝獻彩燭耀於帝池</hi>　瑞爵來儀<hi>許善心神雀頌序至尊未明求衣晨興於含章之殿爰有</hi>
　　　<hi>丨丨翺翔而下載行載止當扆宁而徐前來集丨丨承軒墀而顧歩</hi>　竹分雙莖<hi>宋史五行志太平興</hi>
　　　<hi>國二年八月青城縣民家丨一本上丨丨丨</hi>　瑞草效靈<hi>梁肅指佞草賦聖澤濡煦兮動植斯形相</hi>
　　　<hi>彼丨丨兮逢時丨丨</hi>　草木呈祥<hi>常衮為宰相賀連理木表孝通神明故祖宗禔福徳合天地則丨丨</hi>
　　　<hi>丨丨</hi>　竒樹効珍<hi>常衮為宰相賀連理木表太清别殿丨丨丨丨連理雙莖混成一體</hi>　珍木<lb/>
<pb n="KR3k0057_WYG_064-72b"/>
　　　敷榮<hi>權徳輿中書門下賀許州連理棠樹表天休滋至地産交感亭育變化發為百祥丨丨丨丨異根合榦表</hi>
　　　<hi>兹植物以瑞康時</hi>　天驥呈材<hi>顔延之赭白馬賦漢道亨而丨丨丨丨魏徳懋而澤馬效質</hi>
　　　毛羽禎祥<hi>庾信齊王進白兎表風烟照燭丨丨丨丨史不絶書府無虛日</hi>　狎素游赬<hi>許善</hi>
　　　<hi>心神雀頌序川岳展異幽明效靈丨丨丨丨團膏潄醴</hi>　靈物荐臻<hi>令狐楚為百官賀白烏表惟聖</hi>
　　　<hi>徳動於皇天天意勤於聖后則必昭彰肹蠁丨丨丨丨</hi>　萬類呈祥<hi>李嶠為百寮賀瑞筍表一人有</hi>
　　　<hi>慶丨丨丨丨凡在見聞孰不欣躍</hi>
　<lb/>
御定分類字錦卷六十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>