<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>斐然集巻一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　斐然集巻一<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　胡寅　撰<lb/>
　　原亂賦<lb/>
始予納履于重圍兮期汗漫而遐征又眷眷而躊躇兮<lb/>
觀國光于廣陵方郊禋之先慶兮祥雲郁乎帳殿忽黒<lb/>
幟之連林兮朔吹激夫鳴箭瞻日隕于武林兮又浴光<lb/>
于秦淮何羲和之鞭車兮與吾願以或乖弔夫差于姑<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-1b"/>
蘇兮望句踐于會稽送龍旂之翩翻兮怒雲氣之淫裔<lb/>
俯潮海之洋洋兮蹇吾行之不濟傷春心乎江南兮懷<lb/>
九辨乎三湘莽蒼梧之愁予兮顧洞庭而浩湯計北歸<lb/>
之幾時兮誓南征而徊徨星攸拱必北辰兮客子懷惟<lb/>
故鄉雖山川之信美兮非吾土以安翔結湘雲以為廬<lb/>
兮攬明月而為袂煑澗石以考槃兮樂琴書而卒嵗曷<lb/>
斂迹之遥遥兮道未昧而孰睹鯨鯢翻于陸海兮曠野<lb/>
嘷夫兕虎掃欃槍于紫清兮翳黄道以榛莽蹙四方而<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-2a"/>
靡騁兮民曷罹此怒也豈天運抑人事兮吾未聞其故<lb/>
也悼厲階之方梗兮誰不仁而落基泝頹波以討源兮<lb/>
我有云君其聽之監自古與在昔兮懿哲后之御極儼<lb/>
動作于威儀兮起風化于衽席故妺喜妲己兮滅夏商<lb/>
之祀飛燕太真兮傾漢唐之國何覆轍之荒忽兮邇聲<lb/>
色而縱極曼三十六宫之蛾眉兮承倩盼而弗懌慚栢<lb/>
谷之主人兮託富平之貴客朝貰酒乎新豐兮暮更衣<lb/>
乎綺陌湛露瀼瀼乎草茨兮孔鸞雍雍乎枳棘九侯争<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-2b"/>
寵以迅衆兮五家競麗于淫泆靡夜宴而絶纓兮姱大<lb/>
庭而衷衵寵光爛以相紛兮莫敢指乎東霓<hi>入聲</hi>故沬鄉<lb/>
采葑菲于要期兮溱洧贈芍藥于戲劇三綱蕩而淪胥<lb/>
兮此所以啓亂萌者一也人才不足以屹柱石兮法度<lb/>
不足以斥麗敝崇傾宫與瑶臺兮鳩班輸與工倕土賈<lb/>
埒于粟帛兮木林蔽于河渭粲珠宫與貝闕兮耀金塗<lb/>
而玉砌沙堂方連以蛾綠兮網户縹緲而朱綴矗穹窿<lb/>
而交翬兮界夭邪而鱗次前鍾鼔之未移兮後繩墨已<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-3a"/>
新制曾步游之幾何兮又改圖而更締眷蒼頭之下陳<lb/>
兮錫歌兒之外嬖近皇宫之秀色兮峙北闕之大第毁<lb/>
孤耋之室堵兮快狐鼠之凴祟激宏侈以交夸兮紛渠<lb/>
渠之莫計嗟赤子之流離兮或風雨之無庇竟不得以<lb/>
託處兮此所以失土宇者二也事逺畧于四陲兮闢疆<lb/>
境而孔貪收夜郎于已弃兮指青海而必戡建石泉于<lb/>
成都兮置真播于巴灊䇿振武于河外兮開古平于瘴<lb/>
嵐軍旅動而繹騷兮民呻吟而弗堪竊弄兵于潢池兮<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-3b"/>
繡衣斧以斷斬又使講于強敵兮航東海以揚帆遂渝<lb/>
盟而北師兮授兵符于老閹罄大農之陳陳兮飽虓虎<lb/>
之飢饞乃計口而調庸兮吏疾視而欲芟乖皇祖之仁<lb/>
術兮換幽薊以帑縑府廐何知于璧馬兮稱慶之觴猶<lb/>
未銜通烽火于甘泉兮突騎已漫乎闗南隳廟祏其何<lb/>
救兮獵九土而血染微道德之安强兮此所以不戢而<lb/>
自焚者三也舉籍包于四至兮闢提封于禁地視崑閬<lb/>
之規模兮壯天都之形勢作崔嵬之艮方兮六五岳曰<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-4a"/>
萬嵗笑祖龍之驅石兮憚瑶池之騁轡斵瑰特于太湖<lb/>
兮浮巉巖于汴泗役嵗星其兩周兮崇嶪峩于天際望<lb/>
峯巒之連娟兮瞰洞壑之遐邃跨玉梁于瀑下兮漾金<lb/>
沙于澗涘珎林日以劍拔兮嘉卉藹其雲萃移西域之<lb/>
蒲萄分轉南海之丹荔空檀欒于江湖兮牛曳輦以道<lb/>
瘁扛綺檻及雕籠兮殫文毛與彩翅豈中貴人之未稱<lb/>
兮又應奉焉有相使聳福威以享上兮十五里而傳置<lb/>
盡動植之怪竒兮夫烏識其稱謂疇若予之虞衡兮日<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-4b"/>
千斛為鳥飼宜便嬖之自忠兮忍暴殄之滋熾或蕩析<lb/>
其家巷兮咸此物之攸致胡為阱于國中兮失一兔而<lb/>
與死比彼佞巧之偷樂兮方腰束夫金賜通權科于私<lb/>
門兮竊揮霍以如志邊塵坌其既揚兮山猶覆乎一簣<lb/>
子及汝以偕亡兮此所以不能獨樂者四也海上燕齊<lb/>
之士兮神姦變化之語投耽肆以易惑兮遂服行而莫<lb/>
悟上天安得而矯誣兮曰李耳乃吾祖積氣何有于基<lb/>
扃兮曰神霄其有府夫孰為此詼譎兮幻羽客慧名而<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-5a"/>
姓楮握符籙之小技兮駭恍惚于呼吐神光煒其炳夜<lb/>
兮雷隆隆而在户赤劍鏗然電焱兮墮梨棗以如雨按<lb/>
神變之是則兮謂天地之神祇亦可覩降玉皇于圜丘<lb/>
兮出方澤之后土接萬靈于明庭兮紛肸蠁之延佇惕<lb/>
羣臣之薦恭兮閔下俗之聾瞽皇自躋于上帝兮七廟<lb/>
曷其孔俯敞千柱之琳宫兮兩帝君之攸處騰步虛之<lb/>
希聲兮廣袖颯以翻舞遂覃風于八紘兮黄冠紛其鶴舉<lb/>
排閶門遊禁内兮户者莫之敢禦日再中不可候兮鼎<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-5b"/>
金餌而何補渺三山之安在兮奚用神之巨武豈聞異<lb/>
教之駁雜兮正座講于黌宇六籍危其不焚兮學士窘<lb/>
而如鼠痛人紀之俶擾兮強鄰固宜予侮既彞倫之大<lb/>
斁兮此將亡而聽于神者五也朝既列夫高位兮國又<lb/>
賦于重祿聖王所以俟天下之豪傑兮為億兆而作牧<lb/>
彼刀鋸之殘人兮祗閽寺之役畜一身而二任兮達内<lb/>
外而妾僕資慘刻而厲荏兮示柔靡而含毒任巾車而<lb/>
秦敗兮殿國師而齊辱仰前古其一律兮禍必發于所<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-6a"/>
伏悼崇觀之已還兮乃卒踐于往躅班輔國之王爵兮<lb/>
建承宗之旄纛踵澄樞師傅于南漢兮睎令孜總兵于<lb/>
西蜀根盤據于紫闥兮奪萬乘之心腹以小善要君之<lb/>
諗已兮以巧思逢君之多欲外攘擅以肆行兮况奉承<lb/>
而加肅從媟狎于閨閤兮事繕營于土木攬尚方之工<lb/>
技兮筦靈囿之花竹司防扞于城闉兮導津梁于河瀆<lb/>
籍稻畝于塘水兮領修宫于洛卜資文武之二柄兮將<lb/>
相涵其恩育稱門生其未厭兮又申義子以敦篤口天<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-6b"/>
憲而慘舒兮脅不附已以赤族沛恩澤之四漸兮走貨<lb/>
賂而上黷逮僣亂之引咎兮勢已迫于指鹿昭廣陽之<lb/>
雙節兮飛燕頷以食肉帷籌蠢其無良兮百萬挫于一<lb/>
衂皇匆匆而内禪兮孽隸凜而頸縮就斧質于倉卒兮<lb/>
罪未書于獄牘雖少紓天下之憤兮已無益于顛覆木<lb/>
蠧盡而自及兮此親小人所以傾頽者六也姑置此而<lb/>
勿論兮敢請循夫厥初河源可以濫觴兮下流憂其為<lb/>
魚曾議道以持世兮申商術而施諸昔願治而更化兮<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-7a"/>
荆舒秉夫國政詆先后之持循兮肇欲新夫邦命憎鼎<lb/>
鼐之敦古兮工鑿之而鍛銷悦鄭衞之利耳兮罷希夷<lb/>
之咸韶陳王度以法律兮興太平于聚斂惡私藏之削<lb/>
國兮曰民富爾何僣日剝割而月朘兮民岌岌其愁阽<lb/>
城高危而復隍兮此損下而為漸飾六藝以文姦言兮<lb/>
假皇威而敷之示好惡以同俗兮䝉一世而愚之標榮<lb/>
利以為誘兮敕罰法以為驅何中人之敢桀兮謹迪率<lb/>
而取模又憺威於西戎兮拔將軍於利口俄斬將而軍<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-7b"/>
沒兮終兀擦於羌醜考氓利於畎洫兮嗣涇漳之古功<lb/>
茗荈𣙜而奪商兮掘五金於地中璅碎逮於手實兮籍<lb/>
釡甑與彘狗坐市吏以龍斷兮列賈肆而窶藪何下漁<lb/>
之竭悉兮皇自富以九有行犖然而弗恤兮捩萬情而<lb/>
力揉夫孰與羽翼斯化兮裒細德之險巇斥忤恨之異<lb/>
已兮羣刺天而高飛久咸喻乎僻志兮般新進之合黨<lb/>
黜諌説之忠辯兮謂以私智非其上輔累葉之遺老兮<lb/>
籲昊穹以血誠皇中疑而未决兮雱欲殺而示懲勢崇<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-8a"/>
成而權一兮換斗魁而自斡闔闢洶其雷風兮喬木萎<lb/>
而先拔鳯知幾而高逝兮翔梟鴟而來巢赤麟不屑於<lb/>
好畤兮紛孽狐之在郊緜七閏而弗績兮皇晚悟而瘝<lb/>
恫罷輪臺以富民兮授馬吕於震宫彼柏充亦何忍兮<lb/>
迷德意而弗將順忽龍胡之不可攀兮紛須厲以吾刃<lb/>
雖任姒之黄裳兮席晏粲於九載慘鍾山之死屬兮惎<lb/>
婿卞以無改卞先登而拔幟兮京背水而力攻一戰勝<lb/>
而奪國兮此蔡方之崇墉詭丕承之前修兮謂遂非為<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-8b"/>
達孝進興亡之大規兮曰汝詈大宗廟皇不核其損益<lb/>
兮埀衣裳而聽之梟與狐其彚昌兮迄進退而證之洽<lb/>
韋布之美譽兮修禮樂之彌文兹誦播於要荒兮殍瘠<lb/>
惠之宰墳鑄九金以聚粹兮圖忠良為魑罔闢三雍而<lb/>
旌伐兮植衞輔以自廣刼特操以犴獄兮鉗民口以誹<lb/>
謗裒善類而網舉兮聨祖孫而流放襲貂蟬於幄内兮<lb/>
玩圭組於乳嬰著籍通於永巷兮家人紛紜以紫庭夾<lb/>
城洞以澓流兮輕舟颺而小輦角與徵其合奏兮閟諼<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-9a"/>
慝之非淺總六害以自躬兮益蠱疾乎皇衷阿瞞肝膈<lb/>
之有要兮巨君肯休乎漢公冠沐猴於巖廊兮豺狼䦧<lb/>
其相牙飛亷舞以夷羊兮白晝號乎鬼車歌桃李之成<lb/>
隂兮乃雜族而此等也迫荒耄而未試兮韜匕首而心<lb/>
猛也兵氣躔於岱華兮横彗孛於太微載頭顱而遽南<lb/>
兮前星升而闡威披穴窟於城社兮逐鮫鱷於潮海式<lb/>
拂除夫氛曀兮或碪鑊以俎醢予以天為可恃兮網不<lb/>
漏而恢恢豈霜霰之既零兮杳陽春之不回少皇鋭而<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-9b"/>
致理兮升陸沉之髦傑俾投戈於瀚海兮奠弨笴而未<lb/>
發士雲興而踴來兮願為皇而捐軀忍城下之盟辱兮<lb/>
誰出口而矢謨約質以皇之介弟兮約盟以朝之台衮<lb/>
獻服以國之冕輅兮輸器以廟之圭瓚周赫赫之南仲<lb/>
兮實獫狁之於襄我舊學之老傅兮何執計之不臧皇<lb/>
洞監其不任兮割邦寄於爰立傅忿懟而愎戾兮怵自<lb/>
營而增急終故恩之攣攣兮侍黄門而眷留荐呼吸其<lb/>
阿好兮與清議而為仇嫉導日之啟明兮彎大弧而落<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-10a"/>
之妒止車之金柅兮騰謗口而鑠之敵陽張而内恇兮<lb/>
虎臣蹙之以貙貔恥籌畧之衆詘兮得氣去而弗追愚<lb/>
自用而何燭兮禍方隠於旋踵舒施施而委蛇兮諛媚<lb/>
態以取寵么嗣子之讒儇兮方舞智而矯䖍間乃翁之<lb/>
多猜兮罔上下而為後先斸畝蘭與畹蕙兮畦藝之以<lb/>
艾蒿䕃嘉樹以方榮兮逸殘剝之騰猱倘受和於三闗<lb/>
兮何并門之淪陷又割分以大河兮何京師之環闞皇<lb/>
勤恤而旰宵兮駭顧輔而託疇何望傅以隆平兮傅遺<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-10b"/>
台以幽憂二百年之洪業兮敵舉之如持葉沙漠漠以<lb/>
北吹兮悽孤城之遺堞妖魃出不惴人兮張楚坐而受<lb/>
圖欣藉藉而附攀兮猶老姦之黨徒自熈寧之師臣兮<lb/>
反淮蔡之維垣迄宫傅之調䕶兮咸喪邦於一言坦周道<lb/>
之如砥兮今胡鞠為茂草過宫闕而禾黍兮塗黔黎之<lb/>
肝腦彼臨川之雄才兮妄仰儔於伊臯偶睿思之有作<lb/>
兮沕配合其自遭若賊京之巨猾兮尚得輩於林甫嗟<lb/>
耿耿之庸暗兮才闒茸而誰數貽大患之既彰兮曾莫<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-11a"/>
較其重輕嗟世俗之䝉欺兮或未歸之罪名亂與敗孰<lb/>
甚於此兮蓄萬古之遺憾往噬臍而奚及兮吾將為來<lb/>
者之龜鑑惟黄茅與白葦兮日既淹而就摧習新説之<lb/>
小生兮亦寂歴於寒灰握京手而磨足兮紛淫朋之比<lb/>
德天𠞰殛而莫逭兮又多淪於鬼蜮獨傅黨之肖翹兮<lb/>
銜卵翼之類我班陸離其錯綜兮固幸時之轗軻膠投<lb/>
漆以締要兮繘汲井而必隨指九天而誓日兮憂一朝<lb/>
而顛隮辜少康之纘祀兮又美衞文與燕昭宣王遇灾<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-11b"/>
而側身兮漢光四征而勞焦偉哲王之英達兮撥亂世<lb/>
而反之正求豪傑與之馳騁兮掃舊跡於邪徑蚤發軔<lb/>
於暘谷兮行萬里以為期選騏驥使伏轅兮駕玉輿而<lb/>
乘之建霓旌之千仞兮五色燿其相章騰蛟龍之蠖畧<lb/>
兮驂雲氣而高驤詔豐隆使導路兮風伯屏夫埃昧役<lb/>
太嵗而隸辰星兮勇有進而無退遂弭節於清都兮登<lb/>
通明而受朝昳蕩蕩而天門開兮羣仙侍而超遥樂九<lb/>
奏以萬舞兮執斗柄而斟酌調玉燭於四時兮備太和<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-12a"/>
於九洛懭下土之虐妖兮流虹氣與星精嘯涕為霾霖<lb/>
兮噓旱為螽螟帝有命以下討兮集海嶽之百職建修<lb/>
鋒而乘飛霆兮汹震蕩而翕<graphic n="KR1154" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1154.png" mimeType="image/png"/>威横廓以雷迅兮歘掃<lb/>
滅而無蹤藐神凝而息癘兮帝不言而自功噫嘻乎世<lb/>
幽欝而迫隘兮黨人曷其猶紛就重華以敶詞兮儻濬<lb/>
哲之子聞亂曰天道周如循環兮治與亂必因續吾端<lb/>
䇿而潔筮之兮得七日而來復<lb/>
　　送呉郛賦<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-12b"/>
宣和四年江陵呉衞道求師於漳水之濵因遂稔熟亦<lb/>
復切偲逮庚戌秋脱寇難來湘澨叙舊道故又八年於<lb/>
兹矣聞湖之北稍稍有城郭村聚流散幸存者皆思還<lb/>
其故處一旦束書買馬慨然告别而去誦子路之言曰<lb/>
何以贈我再而三而益勤子應以可且問之曰子裹囊<lb/>
窶貧行乎凋殘之千里山川良是而無跫然似人之喜<lb/>
曷遄其行而又曷以康夫至日之訃耶衞道愀然曰丘<lb/>
壠所以不忍離而先人之敝廬庸葺而世業之常産所<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-13a"/>
不可不治也是三者泝而修之其必有序庶幾於茍合<lb/>
以不忘畀付則生於斯世又何慕矣予應之曰是之所<lb/>
志確乎本務然子故鄉荒萊蕪沒葢有年所子將啟而<lb/>
闢之必有烈薙之勩墾而畝之必有斵揉之利溉而滋<lb/>
之必有源泉之蓄播而稼之必有五種之美高下肥磽<lb/>
之宜風雨霜露之齊滅裂閔力之殊螟蝗水旱之氣於<lb/>
是有苗而不秀秀而不實稊稗之莫比者矣幸而登場<lb/>
舂釋簸揚炊以釡甑薦以匕鬯乃不曰常珍而異饌之<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-13b"/>
嗜又有不知其味雖食而弗肥者矣故凡今人之田荒<lb/>
萊蕪沒不能自理至於流離漂轉仰哺待活以死於凍<lb/>
餒葢不可勝計也子獨有復業之志惟本是力益既乃<lb/>
心勿中道而畫冺饑豐於穮蓘毋輟耒而太息觀沮溺<lb/>
之避世察荷蓧之體勤懲宋人之無益考陳相之並耕<lb/>
問大舜於歴山訪伊尹於有莘若禹稷之躬耕與樊遲<lb/>
之小人孰為力穡孰為曠耘孰舎其田孰收其成用彼<lb/>
之効為我之績固將稻粱蔽疇稂莠不殖倉箱既盈時<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-14a"/>
萬時億鼔腹行歌醉於酒而飽於德也我未能有行焉<lb/>
敢謂老農之不如書以遺子辭曰餽贐倘可以為開荒<lb/>
之資乎<lb/>
　　寄張趙二相三首<lb/>
賢哲不同才論心則皆仁去就不同趨惟義乃可親仁<lb/>
非比周用推已以逮人義非楚越疎顧不私其身伊誰<lb/>
覺後世凜凜周先民姬公徂東山流言起齗斷召公發<lb/>
金匱王逆繡裳新它日奭有疑不悦公未逡子往暨汝<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-14b"/>
濟公語尤諄諄忠誠共白日勢利一飛塵姬家八百祀<lb/>
盛業兩公因其人不可見此意常自真吁嗟刎頸士一<lb/>
失為參辰我思尚友徒表此三千臣<lb/>
昨朝觀扺戲千步廣場對甲也烏獲徒顧步熊虎態乙也<lb/>
乘勢來躑躅進復退或有敗甲心弦矢立其背甲初奮左臂一<lb/>
箭奮者廢甲復舉右股再射舉者墜坐令乙取勝或乃一笑快<lb/>
因思中山趙秦睨猶拾塊何為亷將軍恥與相如㑹不念國之<lb/>
存以吾兩人在一朝私仇破兩虎共穴内他年藺公薨頗老仍<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-15a"/>
見代坑兵四十萬大福遂不再依然卞荘子拱手視成敗<lb/>
河出崑崙墟江出岷山㡳涵涵受百瀆滚滚經萬里水<lb/>
惟準之平而徳鑑之比離堆與砥柱何事中流起坐令<lb/>
平者傾復使明者滓臣門雖如市臣心要如水勿為砥<lb/>
柱激乃作天地紀在家而有怨惟舜處父子在邦而有<lb/>
怨惟旦憂室毁夫豈忿慾哉過是非天理蕭曹貧賤交<lb/>
隙自將相起迄能除芥蔕至死相推美彼亦何所監覆<lb/>
轍有餘耳同時秦漢人異趣百代史<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-15b"/>
　　題浯溪<lb/>
戎馬胡為踐神京翠華東廵朝太清<hi>乙巳幸東以謁老子為名</hi>扶桑<lb/>
日出湧少海虎符百萬屯雲興皇威意無窮髪北老傅<lb/>
坐籌自巾幗謀臣猛將俄解體吹入胡笳一蕭瑟塞南<lb/>
莽莽多穹廬塞鴈年年不繫書回首朔雲清淚滿傷心<lb/>
玉坐碧苔虛中興聖主宣光類羣材合㳫風雲會會稽<lb/>
甲楯今幾時於鑠王師尚時晦最喜鄴侯開肅宗不謂<lb/>
晨昏急近功竟使大唐宏業墜豐碑有媿昭無窮徙倚<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-16a"/>
碑前三太息江水東流豈終極頌聲諧激不為難君王<lb/>
早訪平戎䇿<lb/>
　　和范元作五絶<lb/>
馬遷法左氏實錄繫日月孰傳經世學儻可論絶筆<lb/>
久矣閟大音無譏鄶以下一聞入聖處萬古洗凡馬<lb/>
種學根不深履道乃郵傳欲收反約功必也破萬巻<lb/>
挾策博塞殊愚智相千萬反躬誠且樂此事要早辦<lb/>
閱書五行下未勝百迴讀至道一念存請事不逺復<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-16b"/>
　　和韓司諫叔夏樂谷五吟<lb/>
　　　布被<lb/>
昔年司馬公清德如伯夷簞瓢不改樂又似吾先師平<lb/>
生一布被天地乃吾知豈比平津侯挾詐坐受嗤公今<lb/>
蹈前修自適性所宜不受寒暑變炎凉但相推彼美錦<lb/>
繡温䝉覆真虎皮愧非三絶手何以嗣銘詩<lb/>
　　　竹枕<lb/>
故鄉清渭濵一節取君子相從大江南展轉秋風裏清<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-17a"/>
慵笑玉便傲兀勝隠几屏山煙景媚醉倒日髙起此君<lb/>
通晝夜俗士乃輕鄙願言一奠枕四海春睡美䃘䃘孫<lb/>
子荆未便洗吾耳得意大槐宫古今真夢爾<lb/>
　　　瓦爐<lb/>
靈臺净含光虛室自生白縹緲沉水香瓦篆青羃羃何<lb/>
用金狻猊浮動羅綺席緇黄手<hi>闕</hi>　兒女衣篝僻一從<lb/>
戰塵漲岱華風烟隔君臣若際會至治發明德普熏遍<lb/>
十方氤氲本埏埴何人學孔禱鼻觀久已塞<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-17b"/>
　　　蒲團<lb/>
少年慕簡册編蒲抄古書有聞未能行常恐迷厥初青<lb/>
氊雪窗夜卧起巻復舒嵗久亦穿穴客冷不及渠知公<lb/>
已坐忘物我歸如如黄團穏叠足繡茵一籧篨傳聞伏<lb/>
蒲諌天子懷毎虛出處諒未免裹輪聨鋒車<lb/>
　　　紙帳<lb/>
細皺巻寒波輕明籠白霧何以相徘徊嵗晚正凝沍枕<lb/>
欹一尺竹被展幾幅布賢哉楮先生不以貧不顧夜玉<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-18a"/>
圍紅綃羞澁强自賦書生説富貴志士安貧素風驚銀<lb/>
海潮春在明月庫先生睡方濃不覺糟床注<lb/>
　　送黄彦達歸建安<lb/>
漳濵讀書夜復日十七年間駒過隙相逢忽認語音存<lb/>
面皺髯張都不識嵗晚懸鶉百結穿坐寒我亦無青氊<lb/>
少時意氣今何似對此猶能吸百川北風草木傷遲暮<lb/>
秀嶺長松色如故須知憂道不憂貧莫厭儒冠羨紈袴<lb/>
坐悲四海方横流長劍未試心未休寄語幔亭雲外客<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-18b"/>
他年終約紫霄遊<lb/>
　　題全州礲岩<hi>癸丑</hi>
葢山峯厜㕒灕水不得出澗壑相奮撞竟朽此山骨想<lb/>
其初洞達借勢有神物臂開青石壁黤黮烏龍窟奔流<lb/>
成長溪岩洞寒突兀秉燭千步遊怪景纔彷彿華髪結<lb/>
乳頂空翠誰掃拂石田耕未熟石鼔響不沒靈仙𦕈羽<lb/>
化古廟凜紆鬱我來庚伏初弄水解纓紱清甘流渴肺<lb/>
妙聽含鍾律兩腋御泠然回首歎飄忽<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-19a"/>
　　示上封長老洪辯<lb/>
濯足瀟湘湄瘦藤拄衡岳尋山半吳楚何意得雄邈青<lb/>
㝠幾石級屐齒響犖硞低昻度翳鬱軒翥見披剝下視<lb/>
千萬山碧海潮初落無風浪自鼔浮動洶嶽嶽誰云地<lb/>
南傾鼇足有踸踔請看高幾許天近只一握高寒變沖<lb/>
融三伏謝焦灼羣松何人種凜立傲氷雹况彼凡草木<lb/>
跋望難簉著精廬憑佛力雲外聊自託上方連兜率下<lb/>
界指蝸角道人洪河辯萬巻歸領畧湯休以詩鳴澄觀<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-19b"/>
老禪縛相從塵垢外一語符啐啄愁雲結蒼梧來雁𦕈<lb/>
燕朔鄴侯有舊隠此興吾數數不須理牙籖借問有三<lb/>
學<lb/>
　　示高臺足菴紹印<lb/>
萬生紛綸墮迷網誰能自拔起情想隙塵初傍隂色空<lb/>
燒草又趁春風長將身出家叅佛祖此病中作膏盲養<lb/>
足菴道人肯珍重不與凡流較斤兩彼方彈雀棄隋珠<lb/>
我自舎魚取熊掌高臺平挹石廩翠古轍下輾雷溪響<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-20a"/>
粥魚齋鼔不經營竹月松風静來往定心古井波浪息<lb/>
夜氣靈源襟韻爽憶昔幽尋度雲壑見投佳句論鄉黨<lb/>
豈惟高格擅風騷頗信中扃得平廣轉頭塵事還匆匆<lb/>
入夢勝遊真莽莽山梅有信寄一枝更欲青鞋快真賞<lb/>
　　記夢<lb/>
夜夢虛齋整衣冠客五六輩相揖還中有一人少留連<lb/>
叩簷叩齒禱甚䖍顧謂吾儕曷傾耳紅藥叢深鳥聲美<lb/>
翻枝颭葉縹緲間俄有珍禽集雕欄宛然小鶴未省見<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-20b"/>
羽翮紺碧光斕斑凝眸一瞬觀對立忽成四鶴齊飛入<lb/>
赴予紛泊若投林藻錦縈帶復動衿綠毛么鳯只倒掛<lb/>
翠襟鸚鵡空好音或將攬取不從手相視眙愕萌争心<lb/>
吾殊無言行且睨與客徐理出户意徘徊八翼疑驂鸞<lb/>
雜遝諸儒競連袂不知剝啄誰扣門推枕高樹晨光暾<lb/>
　　示能仁長老祖秀<lb/>
此世未可出太虛無古今一塵絶㸃染萬象羅蕭森白<lb/>
雲從何來舒巻亦無心流風散逺影花雨釋重隂俄然<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-21a"/>
際碧海倐爾歸遥岑方來詎可執已去誰能尋何人知<lb/>
此意魚鳥徒高深道人乃如許洒落湘之南㝠鴻豈避<lb/>
弋倦鶴亦投林昔年淮泗間清譽喧佩簮石塔縫無際<lb/>
鹽官鼓無音衡山亦何有神廩供爨鬵十年一紙衲綵<lb/>
線穿金針上方萬壑外微笑開我襟幽懷久自契俗慮<lb/>
何由侵攀蘿共明月流水寫瑶琴<lb/>
　　題能仁照菴紹亨所建<lb/>
福州多僧天下聞緇衣在處如雲屯何人能了一大事<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-21b"/>
齋魚粥鼔徒紛紛雲中復表第二月何異汙渠鑑毛髪<lb/>
不獨詩人水鏡昏定知佛祖龕燈滅道人朅來南山下<lb/>
葢頭隨分茅一把菩薩果地已孤高石廩峯前更瀟洒<lb/>
草菴初就來乞名試往尋之水竹清莫訝此菴安四壁<lb/>
大千沙界總分明觀君所至金碧煥公才利用如澄觀<lb/>
隣僧無賴苦侵疆何似古人不争畔從他三毒痴貪嗔<lb/>
我自元無一㸃塵擕菴南北東西住萬象光中獨露身<lb/>
　　送余澤還義興<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-22a"/>
挾䇿漳濵兩韶稚君後南隨州計吏相逢冠嵗璧池頭<lb/>
頓覺詞華使人惴謂宜雲路恣騰踏豈料霜蹄多蹶躓<lb/>
君才視我十倍加蓄積那堪五經笥已窮孟軻不動處<lb/>
得喪窮通歸一致每懷會合未曾欵輒復鴻燕春秋異<lb/>
寸莛才欲撞舂容不盡之音耳空記去年邂逅得所願<lb/>
千里過我少停轡圍爐燒栗忘夜分蹙雪訪梅喜春至<lb/>
窺園細看百卉動陟榭滿挹千峯翠讀君舊詩黄鍾律<lb/>
觀君新德清廟器黙求至善不近名下視羣愚非飾智<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-22b"/>
常虞涉世傷坦率見語躬行合謹細值君隠憂方食蓼<lb/>
而我美疹如紾臂飛觴引滿不復能戰飲呉門夢中亊<lb/>
采菊聊同茗盌清丸艾時歸藥婆利忠言贈公豈肉骨<lb/>
益友貺予真補劓浮雲聚散古則爾人生出處孰無累<lb/>
聞道雙珠已候門便乗一葉同插翅朱樓婉婉托旅夢<lb/>
江樹霏微攪離思一區衡山勿負約三絶麟經更涵粹<lb/>
得時而駕諒不免有使且寄相思字<lb/>
　　送朱翌赴召<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-23a"/>
青松出澗底志已棟梁具平生飽霜雪嵗晚中尋度屈<lb/>
伸諒有時窮達係所遇如君才與學八面有餘裕志修<lb/>
文自昌身阨守愈固已甘韞匵藏寧願莫邪鑄急趨冠<lb/>
葢林萬里便跬步時來則卿相慎勿負平素霜繁干嶂<lb/>
晚天澗三江注倘遇子陵臺為我一回顧<lb/>
　　與范信仲及嚴陵同官納凉萬松亭<lb/>
黄堂無徒真面壁休暇相招出城北<hi>一云北城出</hi>千岩窈窕<lb/>
萬松豪把酒觀棊得終日此邦前修邈難繼嚴范千古<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-23b"/>
堂堂色用之折箠笞羌戎否則持竿弄泉石我才濩落<lb/>
何足道行藏未有資身䇿公當長嘯起家聲雲臺高敞<lb/>
風塵息<lb/>
　　和信仲酴醿<lb/>
化工收餘春不令寂寞回殷勤三月盡更放名花開燦<lb/>
然白雪姿亂洒青雲堆竒香滿深院冷艷絶浮埃弟昆<lb/>
林下蘭執友嶺上梅何年蕊珠殿移根畫堂栽邂逅得<lb/>
佳客開窗設尊罍檀心丰采展更著紅燭催惜無傾城<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-24a"/>
髻斜插一枝來賞心不可奈折取浸瑶醅可憐清夜䦨<lb/>
叠鼔如輕雷笙簫發夢想雲雨下陽臺櫻廚未羞澁高<lb/>
會意重陪花魂入詩韻屬和愧非才<lb/>
　　和呉元衡<lb/>
先生頌酒夸兩豪使我讀之如飲醪詩情不遂春光老<lb/>
春在毫端尤婉好頗聞下堂小不佳未欲頌公長者車<lb/>
不道芳菲成一夢滿城寒食藉梨花便把千峯名擬峴<lb/>
同撥新醅酬闕典<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-24b"/>
　　和元衡送牡丹<lb/>
春工知君亦好竒倚檻山丹開壓枝山城何人識國艷<lb/>
中州對此稱花時新詩秀色揺京洛詞鋒生使侵疆拓<lb/>
金明釣賞思見之貢花驛使來莫遲<lb/>
　　題永州東山西亭<hi>辛酉</hi>
此亭得名從子厚琬琰一篇傳不朽我來相望三百年<lb/>
誤使承流稱太守初無施舎慰民心漫有詩歌諠衆口<lb/>
東山妓女北海尊歌舞春風醉花栁欲回面勢直西南<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-25a"/>
更植脩篁遮培塿巻舒雲雨襟袖間濺浣冠纓塵土後<lb/>
近聞王師頻奏凱勍敵不復窺廬夀吾君神武光宣上<lb/>
將相宏畧方召偶遄歸北狩定有期開拓中原豈無手<lb/>
顧子疎懶歸意迫當世功名息心久寄言悵望獨醒人<lb/>
欲報厚德乏瓊玖遥山蹙黛酒如江勸我日飲無何有<lb/>
　　題朝陽閣<lb/>
瀟水東來北流去宛宛山城挾江住城中萬瓦蔽雄觀<lb/>
江外千岩自幽趣朝陽近止瀟之西繫舸捫苔上石蹊<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-25b"/>
翠壁劃開光黤湛高蘿埀覆綠㝠迷排岩闖水飛欄出<lb/>
挂插洄潭老蛟脊渾疑海蜃噴珠宫復訝樓船褰繡帟<lb/>
鳴鸞佩玉不須論西雨南雲手覆翻寄語子牟來獨夜<lb/>
試看天闕瑞霞暾<lb/>
　　題永倅㕔康功堂<lb/>
政拙催科永陵守實賴賢僚明可否邦人復嗣海沂歌<lb/>
倉廩雖空閭里有功成將去朝日邊更闢虛堂得晝眠<lb/>
後圃花好初著土前簷新竹已㕘天貔貅未飽軍需急<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-26a"/>
赤子如魚釡中泣若知王業在農桑國勢無勞憂岌岌<lb/>
酒闌四壁讀前碑吏隠猶勝五馬隨千古濓溪周别駕<lb/>
一篇清獻錦江詩<lb/>
　　送茶與陳霆用賈閣老韻<lb/>
閩相渺天涯新茗誰與促對兹火雲候漫説酒千斛要<lb/>
須臨水榭滿啜一甌玉冷然生兩腋萬里那更僕想君<lb/>
坐茅齋口授汗如沃飽䬸先生饌睡思莽難逐玉川亦<lb/>
何有撑拄文字腹遣餉良未多精品端不辱<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-26b"/>
　　用前韻示賈閣老<lb/>
壑源春未回已著金鼓促争先入包匭價比金盈斛何<lb/>
人敢僣睨奉御食惟玉草荈空有名氣格臣與僕緬懷<lb/>
侍凝粹苦口同啟沃散仙今得伴鸞鳯相追逐雪泛定<lb/>
州甆澆此飲河腹飽食慚太倉那復驚寵辱<lb/>
　　遊雲湖<lb/>
衡湘久未往眼到山輒對愛山真自性久看眼未礙今<lb/>
朝渡石潭蘭槳亂青帶初升岸稍高忽喜地更大行行<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-27a"/>
兩垣間沙路得平快豁然見良疇小覽百里外涵溶趙<lb/>
家汑千頃疏幾澮人家隔楊栁或映桑林背連連麻麥<lb/>
墟雞犬達鳴吠宛如京洛郊北望一悵慨古城誰所築<lb/>
隠隠僅如塊娉婷九家藏巧緻六寶在想其夸壯時豈<lb/>
念遺迹晦主人隴西生懇欵具鮭菜墅前稼尤美彌壤<lb/>
黄雲曬雲湖從此逝日暖風不噫循岡逶迤登呀口駭<lb/>
漰沛是名湖西缺節縮有石埭舎輿尚盤陀漸見湖尾<lb/>
派菰蒲傍籬落獵獵村沽斾曳笻大隄長堤址屹然塞<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-27b"/>
胡床羅四五植傘據其會恍若畫圖張綵筆窮物界滿<lb/>
奩開玉鏡萬象自清汰浮光散鵞鶩沉影亂鱗介紛紛<lb/>
漁舟子㸃綴助姿態其心曾未閒詎比觀者泰東頭輸<lb/>
寫處百丈走霜瀨滙為碧泓深囓漱垠㟧瓌非兹兩雄<lb/>
堨何以鎮横潰尚云春水時雷注聒天聵田翁亦好亊<lb/>
巨艇遣迎載山隂興則同所訪何必戴招提有豪客置<lb/>
醴久相待歸途瞰烏泉船首滯葭薈朱樓亦近止欲住<lb/>
思中敗刺竿小彎碕迥眺長嶺背峯巒未可窮却過陳<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-28a"/>
家滙幽尋何所得憩倦茂林最廻舩漾中流枵腹思勇<lb/>
嘬羽觴凡五舉銀鯽纔一鱠山氓争睢盱窺覘互驚怪<lb/>
桃源果何似此地良足愛要當建亭榭聊復蓺苽芥賞<lb/>
心浩無涯羲馭慘欲退吾儕幸强健勝踐莫辭再人生<lb/>
貴歡娯世俗苦埃<graphic n="KR1631" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1631.png" mimeType="image/png"/>黄君早交友聞善肯相誨楊君素<lb/>
疎豁為善克自裁李君更清苦有意飭紉佩彪君知勉<lb/>
勵不但聞梗概惟余真潦倒道退齒徒邁從游亦何幸<lb/>
魚目慙明琲誓言來年春景物重華綷荷花千葉裝一<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-28b"/>
一青羅葢蒼蒹沒大浸碧巘㩜芳藹逺陪鷗鷺羣坐笑<lb/>
桔橰械仍須少留宿促駕古所戒持鈎不求魚何用五<lb/>
十犗優哉復悠哉此樂未為太<lb/>
　　示龍王長老法讚<lb/>
東峯峩龍頭西嶺掉其尾蜿蜒藏爪鬛雲卧久未起誰<lb/>
憑象教力掛腹千柱啟重天飛鐵鳳寶地按金指於今<lb/>
幾百年松栢合抱峙悄無車馬塵一徑渺雲水我來亦<lb/>
何亊蠟屐自遊徙讚公好禪伯道俗共懽喜浮雲本無<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-29a"/>
心錫杖聊壁倚借問此山名其實安所止答云蒼岑頂<lb/>
萬觴湧清泚伊何司蓄洩神物宜在此又言干戈際流<lb/>
血幾萬里龍胡為自珍岩洞深伏弭笑挹香松槽漱盥<lb/>
白玉齒清風出長嘯月净天如洗<lb/>
　　示龍王長老法讚用舊韻先公佳城與寺相直<lb/>
堂堂感麟翁耿耿跨箕尾已埀百世芳何用東山起平<lb/>
生夢奠處欝欝佳城啟禪枝附奕葉魚粥常千指老龍<lb/>
卧頽波秀木森嶷峙堆螺沃黛山瀉玉摐金水上人一<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-29b"/>
錫拄心寂倦他徙我亦希子文仕已忘愠喜時來語道<lb/>
要中立旁不倚而君樂幻空説定不説止永懷先覺人愧<lb/>
發汗流泚彞倫出筆削一是無彼此修程不自勉九十<lb/>
半百里相彼齅世芬所向輒揺弭未知吾相馬異質遺<lb/>
毛齒更須求真龍萬古資一洗<lb/>
　　賦韓叔夏雪齋<lb/>
君不見齊王築宮夸孟子瑶殿珠階千柱啟只知歌舞<lb/>
暖娥眉君未能賢寧樂此又不見玉局文章萬丈光七<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-30a"/>
年忍凍吟黄岡忽騎白鳯凌天去江上空餘一草堂不<lb/>
如衡山樂谷藏春風明窗小閤地爐紅物自涅緇分净<lb/>
穢我方瀌晛閲窮通夜驚山竹珊瑚折起愛溪松濛曉<lb/>
月蹇驢烏帽去相尋可但子猷清興發<lb/>
　　和仁仲歸鄉有感<hi>癸亥</hi>
大堤蜿蜒挾江長卉木同泛春風香青青嘉蔬不用買<lb/>
采擷烹瀹皆堪嘗羜肥豕腯白黒正酒美魚賤吞江鄉<lb/>
豈惟物産具豐好地勢固可争雄强歸來作賦興不淺<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-30b"/>
一飯美芹心詎央<lb/>
　　登南紀樓<lb/>
西望巫峽峯東望洞庭湖南望大江横北望楚王墟平<lb/>
時十萬户鴛瓦百賈區夜半車擊轂差鱗銜舳艫麥麻<lb/>
漫沃衍家家足粳魚深山雞犬接誰復識於菟挻禍者<lb/>
何人火獵而兵屠庚戌日南至渠魁宴宜都一膾八百<lb/>
姬坐無羊與猪葛伯殺餉童湯征自亳徂恢恢天網漏<lb/>
莽莽一紀餘遺民百存一茨棘伏且逋有田不敢耕十<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-31a"/>
倍出賦租籍户析丁口奏言民數敷一縣三十家一城<lb/>
三百廬指為太平象蒼穹焉可誣翩翩兩孤鶴歸自青<lb/>
海隅長松雖好在池圃傷榛蕪邦君能好客授館高明<lb/>
居春風揺宇宙慘澹心盤紆玉花暗寒食桑穀凍不蘇<lb/>
流民渡沔來曳牛負其孥似聞俶擾中復有紅巾徒轇<lb/>
轕隨鄧間厥意知何如古來上流地最重荆州符形勢<lb/>
在東南横跨此其樞皇文不用武重閉聞勇夫要當强<lb/>
楚蜀莫使窺全呉滔滔江與漢晨夜朝宗趨天聰方四<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-31b"/>
達廟算有良圖<lb/>
　　題闗雲長廟<lb/>
西方有幻師以利行幻術利他乃甘言自利則其實曾<lb/>
微證形象顧喜論恍惚可憐億兆人明智百無一冺然<lb/>
俱受紿寧以鬼自怵疑怖既迫心祈禱便屈膝千載浮<lb/>
屠氏箇箇提一律雲長忠烈士蜀漢凜三傑許身初擇<lb/>
義遇主益秉節一受先主知不為曹公屈最後圍樊城<lb/>
許南已無拂智畧孫呉儔議徙股膽慄惜哉片言戾壯<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-32a"/>
志遂紆鬱至今想英風使我竦毛骨廟祀禮則宜為國<lb/>
有典秩而彼天台僧相此山水窟欲繕廬而處假靈宣<lb/>
鬼物章鄉城近止將軍此焉沒斯人兼畏仰吾計行可<lb/>
必唱云暴悍魂岩壑擅營室從吾受净戒父子歸命佛<lb/>
初猶未赫烜靈響沉寂謐奈何無盡翁作記極詞筆一<lb/>
毛成萬鈞財施日盈溢精藍敞千柱城旦洶溟渤捐身<lb/>
養惰游小智之所弗而况正直神肯徇智顓汩永懷王<lb/>
迹熄異説競蠭出聖言甚微𦕈學士迷祖述佛徒竊其<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-32b"/>
柄高坐弄拳拂翕張性命説自謂了生滅孤標類清逺<lb/>
陰趣盡攘奪凡民何足算吾黨是可嫉終始莽如夢變<lb/>
化暗若漆矧希有漏因便怛無常猝推波而助瀾司寇<lb/>
莫能詰豈惟兹一廟淫祀如髪宻誰將驅緇褐南畝畀<lb/>
巾幘幽明無俶擾典祀不相昵坐令宇宙間禮樂興炳<lb/>
蔚<lb/>
　　和仁仲孱陵有感<lb/>
奸雄乘亂謀稱帝不暇從容問傳器荀公死坐靳殊錫<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-33a"/>
文舉誅因白畿地金根曲葢乘五時謬以踞火尤呉兒<lb/>
懸知以鼠睨漢獻終欲搏噬如飢狸吁嗟白日䝉浮雲<lb/>
豫州奮臂提孤軍虎熊争先氣烈烈魚水相契情氲氲<lb/>
赤壁端如殽二陵於操猶或稱其能身在行間一交戰<lb/>
阿瞞始信河難馮仲謀亦恃江濤漲豈憂炎德終淪喪<lb/>
孱陵自駐遏呉師要知身繫蒼生望丈夫葢棺事方休<lb/>
未報平生宗國仇英雄安得無塊土固令於此分荆州<lb/>
春風吹花不濡滯綠滿郊原何蔽翳前漢興隆後漢頽<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-33b"/>
永懷啓沃臨行際<lb/>
　　和仁仲遊桃源<lb/>
桃江穏楫蘭舟渡記得劉郎有仙路未能趨海訪神仙<lb/>
且欲沿溪看紅樹釣竿已自慰羈束平生况得滄州趣<lb/>
最欣傲吏輕儻來擬學淵明賦歸去與君一問桃花宿<lb/>
豈但行如武陵暮伯陽八十有一篇立教清净貴自然<lb/>
神仙之説何所始虛怪汗漫無中邊漁郎迷路去家久<lb/>
雖踐勝境終廻旋雕辭飾實好亊者至令千載猶流傳<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-34a"/>
寧聞自古有仙人茂陵埀老一語真豈伊冠履薦紳士<lb/>
惑溺不異蚩蚩氏誠能御氣友造物陋彼蟬蜕悲埃塵<lb/>
想見桃源之埜花正開牧兒模管吹出芳林來不知人<lb/>
家尚幾許雲屏玉帳空悠哉霏紅泛綠竟杳杳我亦乘<lb/>
興山隂迴不如與君歸種待蕡實成蹊晝永無地生蒼<lb/>
苔<lb/>
　　歸舟濡滯示仁仲<lb/>
扁舟下荆江信宿七百里少縈玉州岸翠壁紅樓起提<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-34b"/>
擕桃竹杖飛步同徙倚永嘯來長風極望際天水登臨<lb/>
興未窮歸思孰能弭枕湖駕高浪萬頃期一葦飛亷不<lb/>
借便進尺或退咫莽蒼入葭蘆回環亂洲沚刺篙力言<lb/>
匱挽纜路仍圯物用各有時奡盪未可鄙風水亦何心<lb/>
邂逅乃如此快意得濡滯贏縮固其理子文三已仕了<lb/>
不見愠喜斯猶未稱仁胡不聽行止南山定非逺風駛<lb/>
一帆耳擕壺上翠微旅瑣為君洗<lb/>
　　過方廣不遇主僧留示<hi>甲子</hi>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-35a"/>
﨑嶇犖确梁復矼頳肩四力流汗杠笋輿軋軋三十里<lb/>
乃值道人遊近邦倦軀且借禪榻卧仰睇傑閤丹青龎<lb/>
泉湍夜挾風雨壯撼床殷枕如濤江晴巒空濛染佛髻<lb/>
白月皓皓團僧窗高杉大松間修竹烟旄霧葢參雲幢<lb/>
要須酒壺綴羊羫哀簫怨笛歌鬟雙緬懷東岩謝太傅<lb/>
提擕靚艷凌崆㟅不學香山白居士只與如滿相敦厖<lb/>
想君聞之笑且<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>西東分流嶺頭瀧歸來亦復有何好<lb/>
方寸坐以鐘魚降留詩六反皆震動魚誰考擊鐘誰撞<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-35b"/>
　　和叔夏海棠次東坡韻<lb/>
久矣心灰形槁木有爛錦衾誰與獨殷勤調䕶得繁枝<lb/>
抹黛施朱盡凡俗池上靚粧開曉鏡露晞嬌潤離湯谷<lb/>
佳人得意矜絶代陋彼牽蘿補茅屋真賞幸逢尊有酒<lb/>
清玩可使食無肉十眉彷彿畫難親百匝徘徊看未足<lb/>
兩旬綠秀承紅嫩一日籬槿何能淑朝來但覺花照眼<lb/>
夜去不夢松生腹休誇艷杏䕃白鷳漫説天桃夾疎竹<lb/>
固知尤物人共愛也使先生動心目老坡有詠記江城<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-36a"/>
少陵無句慚巴蜀顧我荒詞陪絶唱何異斥鷃追黄鵠<lb/>
夜來風雨太豪横惆悵遥峯縈度曲不如却賦黒牡丹<lb/>
寄語孔翠防抵觸<lb/>
　　和彦達新居<lb/>
喜居夏屋成竹樹讙燕雀門徑𦕈雲水亦見輪蹄錯君<lb/>
本有用才魏匏自濩落平生五車勤嵗晏一簞樂永言<lb/>
青眼舊每笑春風薄共保貞石心火炎豈能鑠激志山<lb/>
岳聳放懷宇宙廓過我雖蹁躚柱杖得所托但慚城市<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-36b"/>
逺兼味止葵藿方羅玉麈揮忽聽金奏作薰然陶天和<lb/>
寧復慕人爵澹泊道義交已謝勢利怍遥知尊杓存酒<lb/>
熟待同酌<lb/>
　　寄題義陵呉簿義方堂<lb/>
萬生天地間靈者乃知義何獨於義明而利心亦熾兹<lb/>
焉分兩軌君子小人異秉義一毛輶百川利趨亟紛紛<lb/>
冒貨賄役役奔勢位資之以狼貪攘之以螳臂深較毫<lb/>
釐差交攻兵刃剚大賈五百金徙蜀死無庇小偷慚簠<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-37a"/>
簋褫魄對犴吏一生幾量屐身後糞土棄夫豈無良心<lb/>
習慣遂殊致試令呼之跖悍目艴然視又或號之夷喜<lb/>
笑亦隨至也知清譽好寧自濁汙置頽波日不反方跖<lb/>
尚當愧有美短簿賢老矣能劼毖善為子孫謀闢堂寘<lb/>
經笥松筠嵗寒色不種春藻媚郴山固竒變其江㵼青<lb/>
翠盤礴以蜿蟺淑氣宜産粹是將出秀民庸稱名堂意<lb/>
願言承學子不受流俗漬雖共雞鳴起拳拳閔顔志本<lb/>
原孝而恭由此充其類附翼而攀鱗四科有陞次或誇<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-37b"/>
詭遇功固恥與之比何况浮雲侣秋露草頭墜勿忘先<lb/>
師言亦何必曰利<lb/>
　　和仁仲賞梅<lb/>
萬竅鳴饕風千秋厄嚴雪花心獨沖融足以慰愁絶太<lb/>
和起孤根枝上見明滅稍稍占芳辰時時破苞結天葩<lb/>
忽晏粲餘卉盡騷屑培植幸逢賢主人平臺翠竹承清<lb/>
薰要看千樹挂山月肯把一枝縈髩雲輕風休吹落繽<lb/>
紛待我詩成酬繼君飛觴半酣未忍去詩情花氣相氤<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-38a"/>
氲須知魏夫人元長姑射神咄哉趙飛燕况乃楊太真<lb/>
但願華筵對晴昊年年領袖百花春<lb/>
　　赴德秀海棠之集<hi>丙寅</hi>
穿山復履塍忽望翠林杳漸近一崦環茅簷净而小赴<lb/>
君雞黍約仍被酒壺繞爛爛庭下花迎予遍開了誰將<lb/>
淡燕脂染雪團枝裊枯碁忘勝負響鐵聽窈𦕈煩襟浣<lb/>
一笑至樂如此少愛君富才藝守約自强矯諸子如松<lb/>
筠意氣在雲表幸是田舎隣不作離别悄<lb/>
<pb n="KR4d0198_WYG_001-38b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　斐然集巻一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>