<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>籌海圖編目録</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　籌海圖編目録<lb/>
　　經畧三<lb/>
　　兵船<lb/>
　　　廣東船圖説<lb/>
　　　尖尾船圖説<lb/>
　　　大頭船圖説<lb/>
　　　大福船圖説<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-1b"/>
　　　草撇船圖説<lb/>
　　　海滄船圖説<lb/>
　　　開浪船圖説<lb/>
　　　髙把梢船圖説<lb/>
　　　艟<graphic n="KR2827" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2827.png" mimeType="image/png"/>船圖説<lb/>
　　　蒼山船圖説<lb/>
　　　八槳船圖説<lb/>
　　　鷹船圖説<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-2a"/>
　　　漁船圖説<lb/>
　　　網梭船圖説<lb/>
　　　兩頭船圖説<lb/>
　　　蜈蚣船圖説<lb/>
　　　沙船圖説<lb/>
　　　船椗圖説<lb/>
　　　兵船總説<lb/>
　　　兵船稍手論<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-2b"/>
　　兵器<lb/>
　　　粤兵盔甲圖説<lb/>
　　　燕尾牌圖説<lb/>
　　　挨牌圖説<lb/>
　　　藤牌圖説<lb/>
　　　銅發貢圖説<lb/>
　　　佛狼機圖説<lb/>
　　　鳥銃圖説<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-3a"/>
　　　銃圖説<lb/>
　　　子母炮圖説<lb/>
　　　一窩蜂圖説<lb/>
　　　天墜炮圖説<lb/>
　　　地雷圖説<lb/>
　　　大蜂窠圖説<lb/>
　　　火妖圖説<lb/>
　　　火藥桶圖説<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-3b"/>
　　　火磚圖説<lb/>
　　　噴筒圖説<lb/>
　　　火器圖説<lb/>
　　　礟圖説<lb/>
　　　兩廣藥箭圖説<lb/>
　　　邊箭圖説<lb/>
　　　弩箭圖説<lb/>
　　　伏弩圖説<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-4a"/>
　　　馬箭圖説<lb/>
　　　火箭圖説<lb/>
　　　神機箭圖説<lb/>
　　　標鎗圖説<lb/>
　　　長鎗圖説<lb/>
　　　梨花鎗圖説<lb/>
　　　<graphic n="KR3519" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3519.png" mimeType="image/png"/>筅圖説<lb/>
　　　棍圖説<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-4b"/>
　　　天蓬鏟圖説<lb/>
　　　偃月刀圖説<lb/>
　　　劒圖説<lb/>
　　　啣枚圖説<lb/>
　　　兵總器<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-5a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　籌海圖編巻十三<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　胡宗憲　撰<lb/>
　經略三<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-6a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-7a"/>
廣船視福船尤大其堅緻亦逺過之蓋廣船乃鐵栗朩<lb/>
所造福船不過松杉之𩔖而已二船在海若相衝擊福<lb/>
船即碎不能當鐵栗之堅也倭夷造船亦用松杉之𩔖<lb/>
不敢與廣船相衝但廣船難調不如調福船為便易何<lb/>
也廣船非我軍門所轄不似福船之易制禦一也廣船<lb/>
若壞須用鐵栗朩脩理難乎其繼二也造船大户倩人<lb/>
駕使任其毁壞而不惜三也造費浩繁其毁甚易移文<lb/>
脩造理勢難行四也將欲重價以僱之則此船在廣魚<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-7b"/>
鹽之利自多區區價微不樂于僱五也欲許其帯貨則<lb/>
廣貨之來無資于海蓋福建收港溪水甚逆浙直道逺<lb/>
風濤可畏不如一踰梅嶺即浮長江四通八達故雖帯<lb/>
貨亦非其所願六也向來通倭境漳泉無生理之人廣<lb/>
人自以魚鹽取西南諸畨之利不必如福船之當㗖以<lb/>
取利中國七也此廣船之利弊也廣東大戰艦用火器<lb/>
于浪漕中起伏蕩漾未必能中賊即使中矣亦無㡬何<lb/>
但可假此以裭敵人之膽耳所恃者有二發鑛佛郎機<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-8a"/>
是惟不中中則無船不粉一也以火毬之𩔖於船頭相<lb/>
遇之時從髙擲下火發而賊舟即焚二也大福船亦然<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-9a"/>
福船髙大如樓可容百人其底尖其上濶其首昻而口<lb/>
張其尾髙聳設柁樓三重于上其傍皆䕶板釘以茅竹<lb/>
堅立如垣其帆桅二道中為四層最下一層不可居惟<lb/>
實土石以防輕飄之患第二層乃兵士寢息之所地板<lb/>
隠之須從上躡梯而下第三層左右各䕶六門中置水<lb/>
櫃乃揚帆炊㸑之處也其前後各設朩椗繫以棕纜下<lb/>
椗起椗皆于此層用力最上一層如露臺須從第三層<lb/>
穴梯而上兩傍板翼如欄人倚之以攻敵矢石火炮皆<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-9b"/>
俯瞰而發敵舟小者相遇即犂沈之而敵又難于仰攻<lb/>
誠海戰之利器也但能行于順風順潮囘翔不便亦不<lb/>
能逼岸而泊須假哨船接渡而後可<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-10a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-10b"/>
叅將戚繼光云福船髙大如城非人力可驅全仗風勢<lb/>
倭舟自來矮小如我之小蒼船故福船乗風下壓如車<lb/>
碾螳蜋鬭船力而不鬭人力是以毎毎取勝設使賊船<lb/>
亦如我福船大則吾未見其必濟之策也但吃水一丈<lb/>
一二尺惟利大洋不然多膠於淺無風不可使是以賊<lb/>
舟一入裏海沿淺而行則福舟為無用矣故又有海滄<lb/>
之設<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-11a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-11b"/>
叅將戚繼光云海滄稍小福船耳吃水七八尺風小亦<lb/>
可動但其功力皆非福船比設賊舟大而相並我舟非<lb/>
人力十分膽勇死鬭不可勝之二項船皆只可犂沈賊<lb/>
舟而不能撈取首級故又有蒼船之設<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-12a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-12b"/>
叅將戚繼光云開浪以其頭尖故名喫水三四尺四槳<lb/>
一櫓其形如飛内可容三五十人不拘風潮順逆者也<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-13a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-14a"/>
叅將戚繼光云近者改蒼山船制為艟<graphic n="KR2827" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2827.png" mimeType="image/png"/>比蒼船稍大<lb/>
比海滄更小而無立壁最為得其中制遇倭舟或小或<lb/>
大皆可施功但水兵人技皆次於陸兵設使將水兵教<lb/>
練遴選亦如陸兵而後登之舟中則比陸兵戰加一舟<lb/>
險其功倍於陸兵必矣司寄者何憚而不為哉<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-15a"/>
蒼山船首尾皆濶帆櫓兼用風順則掦帆風息則盪櫓<lb/>
其櫓設于船之兩傍腰半以後每傍五枝每枝二跳每<lb/>
跳二人方櫓之未用也以板閘于跳上常露跳頭于外<lb/>
其制以板隔為二層下層鎮之以石上一層為戰塲中<lb/>
一層穴梯而下卧榻在焉其張帆下椗皆在戰塲之處<lb/>
船之兩傍俱飾以粉盖卑隘於廣福船而濶于沙船者<lb/>
也用之衝敵頗便而捷温州人呼為蒼山鐵<lb/>
叅將戚繼光云蒼船最小舊時太平縣地方捕魚者多<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-15b"/>
用之海洋中遇賊戰勝遂以著名殊不知彼時各漁人<lb/>
為命負極之勢亦由賊之入我地是也今應官役便知<lb/>
愛命然此船水面上髙不過五尺就如以朩打棚架亦<lb/>
不過五尺賊舟與之相等既勢均不能衝犂若使徑逼<lb/>
賊舟兩艘相聨以短兵闘力我兵决非長䇿多見悞事<lb/>
但若賊舟甚小一入裏海我大福海滄不能入必用蒼<lb/>
船以追之此船喫水六七尺與賊舟等耳其撈取首級<lb/>
水潮中可以摇馳而快便三色之中又此為利<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-16a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-17a"/>
崇明沙船可以接戰但上無壅蔽火器矢石何以禦之<lb/>
不如鷹船兩頭俱尖不辯首尾進退如飛其傍皆茅竹<lb/>
板密釘如福船傍板之狀竹間設窓可出銃箭窓之内<lb/>
船之外隠人以盪槳先用此舟衝敵入賊隊中賊枝不<lb/>
能却沙船隨後而進短兵相接戰無不勝矣鷹船沙船<lb/>
乃相須之器也<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-18a"/>
漁船於諸船中制至小材至簡工至約而其用為至重<lb/>
何也以之出海毎戰三人一人執布帆一人執槳一人<lb/>
執鳥嘴銃布帆輕捷無塹没之虞易進易退隨波上下<lb/>
敵舟瞭望所不及是以近年賴之取勝擒賊者多其力<lb/>
焉<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-19a"/>
此船定海臨觀象山一帯沿海地方俱有之其形如梭<lb/>
用竹桅布帆僅可容二人衝風冐亂專入大洋抵下八<lb/>
山取殻菜紫菜打魚之利舟至山麓二三人以舟舁置<lb/>
灘塗避風潮若欲西歸仍舁舟下水不能禦敵但可為<lb/>
哨探之用乃魚船之至小者也<lb/>
叅將戚繼光云網船形似織梭内容二人前後用二人<lb/>
以罩罩之風浪大可拖之塗上且不能覆喫水七八寸<lb/>
耳此可走報或用之裏港窄河動以百數每隻内用鳥<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-19b"/>
銃二三人蜂集蟻附沿海沿塗而打之甚妙如賊追逼<lb/>
就可棄走一舟不過一金之費耳<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-20a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-20b"/>
兩頭船<lb/>
按大學衍義補有兩頭船之説蓋為海運為船巨遇風<lb/>
懼難旋轉兩頭製舵遇東風則西馳遇南風則北馳海<lb/>
道諸船無逾其利蓋武備不嫌於多慮患不妨於遠莫<lb/>
為之前猶將求之而况設之前者有未泯乎以此衝敵<lb/>
則賊舟雖整可亂也<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-21a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-21b"/>
船曰蜈蚣象形也其制始於東南夷專以駕佛郎機銃<lb/>
銃之重者千斤至小者亦百五十斤其法之烈也雖朩<lb/>
石銅錫犯罔不碎觸罔不焦其達之迅也雖奔雷掣電<lb/>
勢莫之疾神莫之追蓋島夷之長技也其法流入中國<lb/>
中國因用之以馭夷狄諸凡火攻之具砲箭鎗毬無以<lb/>
加諸其成造也嘉靖之四年其裁革也嘉靖之十三年<lb/>
數年之間未及一試而莫知其功用之大也葛雉川曰<lb/>
蜈蚣之氣能逼蛇夷之制義毋迺為是故與夫海宴河<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-22a"/>
清萬世所願使長蛇之勢不能盡偃則蜈蚣之制其能<lb/>
不興也乎名器尚存述之以俟採用<lb/>
海行甚速而遲者闘風故也如大食國在漳州東南毎<lb/>
歲通番者必候冬初西北風盛而去夏初東南風盛而<lb/>
來所謂海舟無風不可動也惟佛郎機蜈蚣船底尖面<lb/>
濶兩傍列楫數十其行如飛而無傾覆之患故倣其制<lb/>
造之則除颶風暴作狂風怒號外有無順逆皆可行矣<lb/>
况海中晝夜兩潮順流鼓枻一日何嘗不數百里哉<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-23a"/>
水戰非鄉兵所慣乃沙民所宜蓋沙民生長海濱習知<lb/>
水性出入風濤如履平地在直𨽻太倉崇明嘉定有之<lb/>
但沙船僅可於各港協守小洋出哨若欲出赴馬蹟陳<lb/>
錢等山必須用福蒼及廣東烏尾等船<lb/>
沙船能調戧使闘風然惟便於北洋而不便於南洋北<lb/>
洋淺南洋深也沙船底平不能破深水之大浪也北洋<lb/>
有滾塗浪福船蒼山船底尖最畏此浪沙船却不畏此<lb/>
北洋可抛鐵猫南洋水深惟可下朩椗<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-23b"/>
此船當與鷹船説叅看<lb/>
太倉生員毛希秉云太祖舊制深嚴䨇桅船隻私自下<lb/>
海之禁承平既久法度浸弛䨇桅習以為常甚至有五<lb/>
桅者長江大帆一日千里近䝉當道建言申明舊制曉<lb/>
諭改正而未嘗着實舉行故沙船入港頭桅多寄海口<lb/>
或倩人遊説官府航海非䨇桅不可冀便其私蓋单桅<lb/>
䨇桅無不可行但有大小遲速耳定制沙民止許户船<lb/>
一隻廵船宜快便多桅櫓如糧船有一定之式以便江<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-24a"/>
海識别沙船宜朴實單桅仍禁雙桅眼責令本州縣及<lb/>
守禦官限一月之内改正違者即係賊船許諸人擒獲<lb/>
首告即以充賞惟有副帆副桅以備損壞而桅眼止一<lb/>
者聽庶幾我常强而彼常弱我常速而彼常遲此造船<lb/>
之良法也<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-25a"/>
船<graphic n="KR1468" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1468.png" mimeType="image/png"/>
走風捉颶事急追賊車關人力起<graphic n="KR1468" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1468.png" mimeType="image/png"/>遲悞備此臨急觧<lb/>
繫□尾泛之以便囘取<lb/>
都御史唐順之云再三沉思制賊小船衝突之説灘淺<lb/>
處多釘暗樁薄皮船遇之即碎此一説也先發制人一<lb/>
着惟有望斗上做工夫然必須以利使人惜不得銀子<lb/>
每夜楊都司邵把總盧守備等各水軍編定福船十隻<lb/>
每一隻望斗人一夜給與銀一兩使一夜常有人坐在<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-25b"/>
斗上者看賊動静雖月黒之夜若擡船撑船未必無一<lb/>
把兩把火光我船便可做手脚不患于大船趕賊不上<lb/>
也月明之夜則斗上纎悉必見正與彼四層望樓是對<lb/>
手至如小船叭喇唬八槳船宜多置銃手既不戰亦宜<lb/>
量與給賞多布之八槳叭喇唬中火器既多賊來便死<lb/>
打又有望斗内人先報賊動静不患于小船制賊不下<lb/>
也一隻船望斗人每夜與銀一兩毫釐不可少就是一<lb/>
月浪費銀三百兩亦説不得支得一月賊必擒矣恐惜<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-26a"/>
費誤了大事望斗人若報賊的當水軍因以成功則望<lb/>
斗人即當給與衝鋒重賞若有誤事定以軍法斬首蓋<lb/>
賞重則罰亦重也每夜與銀一兩分毫不可與頭目人<lb/>
尅落必使望斗人一一得實惠<lb/>
訓導薛俊云水戰東南長技也故國朝瀕海衛所俱置官<lb/>
哨船以偹倭但虚飾美觀少遇風色不便行使遞年走報<lb/>
聲息多頼民船莫使少更無益虚花之制務求堅便實用<lb/>
每官哨船増置小划船或三或四有事則令與大船夾戰<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-26b"/>
無事則令與大船樵山漁海以贍器械修補之費<lb/>
又云聴容沿海居民单桅船隻附近砍柴捕魚則邊氓<lb/>
便於生理聲息便於夾戰實備邊萬一之助也<lb/>
閩縣知縣仇俊卿云地有南北時有冬夏自春徂夏則<lb/>
時多南風而利于北行自秋徂冬則時多北風而利于<lb/>
南行此畨泊往來出没之候也彼瞰其時輒乗風連雲<lb/>
以出洋我當其衝欲逆濤破浪以邀擊未必其勢之便<lb/>
也盍亦隨時以應之時乎北風必先于北道之防以遏<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-27a"/>
其衝而以南舟曳于後而追之其居中間各寨澚之舟<lb/>
又從旁遞出而擊之時乎北風也亦如前法或遏于前<lb/>
或躡于後或擊于旁此亦迭肄之法長蛇之勢冦未有<lb/>
不困疲而就縛者海上可立京觀矣<lb/>
又云國初置沿海衛所毎所船五隻每船軍百名其法<lb/>
備載㑹典自一所推之則合衛之海船海軍可知其數<lb/>
也自一衛推之則合省之海船海軍可總其實也使法<lb/>
之常存何慮海冦之擾向來脩復一二止可用于哨報<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-27b"/>
難以衝敵禦冦及其事急調用不給借發福清鹽船併<lb/>
報各澚民船柰彼不思國家之急皆存繫吝之私原非<lb/>
官物率不如令雖給價值終不直前况福清海船雖大<lb/>
不可以當海冦之夾板船叭喇船漳州之草撇樂清之<lb/>
大鐵等船又不可以當海冦之烏尾尖艚至於東仔銅<lb/>
茭等船又不及也昔人海戰之船大小制度不同今當<lb/>
兼用可也如樓艪艨衝此船之大者也如直進露撓此<lb/>
船之中者也又如舴艋海鰍此船之小者也以船之大<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-28a"/>
者為中軍座船而當其衝以船之中者為左右翼而分<lb/>
其陣以船之小者繞出于前後兩旁之間伏見于逺近<lb/>
聚散之際使撓其計隨船器械各須犀利完足固不待<lb/>
贅但海冦所恃全在于銃吾亦以銃為應中軍大船之<lb/>
前仍用次等船載佛郎機大銃數架以鎮之兩翼中船<lb/>
之前亦用再次船以載銅将軍大銃數十架以列之其<lb/>
小船亦各載鳥銃鉛筒數百以備于四面各船編定字<lb/>
號每數船列為一行每一陣列為數行晝則麾旗為號<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-28b"/>
夜則振鼓為節迭出更進則彼此衆寡勞佚之勢不同<lb/>
未有不殱此渠醜者也今䝉委官鳩工大造船隻戰船<lb/>
之造必有定議但船之外旁必須䕶以牛革魚網氊絮<lb/>
之𩔖其大者更用列朩為柵可避砲石又有車船之制<lb/>
令戰士前後踏輪舟自進退所謂中流上下囘轉如飛<lb/>
虜衆相顧駭愕者用此法也又須預募能射與善浮之<lb/>
人一遇畨船或以火箭焚之或以水鑚溺之是或皆可<lb/>
用也至于竒正之變大船中船為正則以小船為竒前<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-29a"/>
隊為正則以後隊為竒合之為正則以闢之為竒形難<lb/>
預料變不可窮是在臨機神應之妙不可測者也<lb/>
總兵俞大猷云或問兵船官造與私募孰便曰造易而<lb/>
脩難也雖督造之官用之海上衝敵激浪不旋踵必議<lb/>
脩矣脩船之弊奚啻萬端議脩之後閣岸日多浮水日<lb/>
少以之守港則可以之出洋追捕則全不足恃矣在官<lb/>
府不能立無弊之法在民間不能克不可制之情天下<lb/>
古今豈有視官物為已物者哉此惟熟於海務者自知<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-29b"/>
之烏得而盡言或曰民間安有許多私船可募乎曰厚<lb/>
之以税銀使逐利之民爭造新船以應募何患其不多<lb/>
責府縣以及時給税責船户以及時脩整則經年累月<lb/>
皆可堅船可用然則用官造之船以守港用私募之船<lb/>
以追捕則如何曰必若是然後攻守各適其用也<lb/>
總兵盧鏜云沿海戰船自國初以來不知㡬易其製矣<lb/>
而備料脩造或出之軍或出之民或造或雇又不知㡬<lb/>
易其法矣然而卒無實用可以行之永久者非製法之<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-30a"/>
未善存乎其人耳方今兵久費繁公私匱乏管船官捕<lb/>
支持不足駕船兵稍口給不敷是以船日敝而兵日餒<lb/>
也予久在兵間深知其故嘗立麻記疤痕之冊以稽代<lb/>
替立薪水通融之法以革虚冐二三年來稍稍就緒為<lb/>
今之計必擇人以管船節財以養兵此經久之良法也<lb/>
若曰置簡便之法以濟緩急之用是治絲而棼之愈棼<lb/>
而愈亂也又何益哉<lb/>
兵船稍手<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-30b"/>
閩縣知縣仇俊卿云沿海居人多便于舟楫雖未習水<lb/>
戰亦易于為教今于出海之數或欲以沿海者居其十<lb/>
七其内地衛所者居十三餘撥防邊以助守望使漸教<lb/>
習人人皆可為勝兵所謂水虎捷凌波軍者不患無其<lb/>
人也如此亦可以節省雇募水稍之費<lb/>
又云水稍之募因軍士之不習于水而始議之也竊念<lb/>
國朝養兵之費嵗有常輸冀籍其力以為用海軍不能<lb/>
効力而又官募兵夫積弊之來不暇追論也訪得其初<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-31a"/>
募水稍之時即将本寨軍之老羸不堪者發囘該衛所<lb/>
扣除月糧并行糧銀兩轉給水稍是兵得實用而官無<lb/>
重費今皆不然既有廩軍之糧又加募夫之費况水稍<lb/>
之夫又有老稚羸弱者雜于其中費于無用之地重為<lb/>
可恤中間情弊猶有可言盖以通畨下海接濟窩藏皆<lb/>
沿海之人其人皆水稍之親故也自小埕以南浯嶼銅<lb/>
山等處此輩皆是也我謀未成彼已先洩間遇将令嚴<lb/>
明不得已從而出兵至于兩船相及之際或以口哨為<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-31b"/>
號或以物色為號揚帆轉柁故意放開不與交兵或放<lb/>
彼先行而我船曲折其行遥躡于後或邀截于港内冦<lb/>
計已窮忽突開一門縱之軼去或追赴將及冦乃丢棄<lb/>
一船以為之餌即不直前撲滅各去搶貨如此之𩔖情<lb/>
弊百端難以殫述彼以受雇于官役之暫時耳非籍于<lb/>
官終身之役者比也一去則若不統屬是以無所顧籍<lb/>
捕盗之弊亦猶是耳甚至有捕盗而為盗者益可慨也<lb/>
或謂周世宗用降人為水師卒頼其力今獨不可乎不知<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-32a"/>
周用降人但假之教習於平時不用之操駕於臨陣况<lb/>
今之水稍亦皆鄉民而非取之於異域者也即令水稍<lb/>
教習沿海軍夫如兵志以一人教十人十人教百人之<lb/>
法則朞月之間莫非水稍也兵將一心何慮他患<lb/>
海道副使譚綸云凡水戰專係在舵工與管船捕盜舵<lb/>
工使船必近賊捕盜又從而倡之則士卒不得不戰戰<lb/>
則蔑不勝矣故捕盜舵工不可無破格之賞與必罰之<lb/>
法至於分合節制與陸戰同臨陣毎占上風使火器得<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-33a"/>
副使茅坤云粤中獨田州甲為善自盔以下並以堅生<lb/>
牛皮而油灌之甲特周前後胸背而已兩肩兩臂手及兩<lb/>
股並别為小牛角片置雲肩敵手等名色蓋取其伸縮<lb/>
如意而便於戰鬭者試令詔田州之工氏或廣中能敏<lb/>
製者而官自為採料製之大略一盔甲則二三金可辦<lb/>
也<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-34a"/>
松江府同知羅拱辰云牌有二式有手牌即燕尾牌也<lb/>
有挨牌用繩索用朩橄㰖者用手牌便於用力先以鏢<lb/>
鎗飛擊先挫賊鋒然後用刀則前後左右隔賊枝器施<lb/>
我刀法此手牌之利也用挨牌則以牌上長繩上朩橄<lb/>
㰖加入繩圈中掛於項上以左手中指縫中夾牌下短<lb/>
繩上朩橄㰖仍以五指挽鎗前半節右手執鎗後半節<lb/>
或伸或縮或出長出短或左或右旋刺非惟䕶自身且<lb/>
䕶從牌之兵<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-34b"/>
又云各兵衝進必列牌於隊前以蔽矢石牌乃陣中第<lb/>
一器所不可少者所謂公侯干城所謂干戈戢楊當時<lb/>
子路初見孔子亦執干以為問夫干者質也即今之牌<lb/>
也所以捍外而衛内者也有手牌有挨牌用各不同其<lb/>
利一也<lb/>
副使茅坤云海冦之兵恃强在舞刀每輕我兵不能射<lb/>
反其所輕莫急於習弓弩而破其所疆莫急於倣狼兵<lb/>
燕尾牌之制近日東南之牌皆沉重而不利進退獨粤<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-35a"/>
中燕尾牌以銅朩柁朩為之其長如人之身其廣不滿<lb/>
尺其背如鯽魚然故側身前逼雖當利刃而不能㫁其<lb/>
體輕故運如鳥翼而一切矢石皆可蔽廣中狼栁之兵<lb/>
善舞牌者其臨陣如鷙鳥而進不必盔甲而賊皆牆立<lb/>
不能敗此廣中所最尚者欲訪置在浙中惟温州桐朩<lb/>
柁朩為多可易辦也<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-36a"/>
挨牌上鋭而長步兵所用朱漆金字長可蔽身内施鎗<lb/>
朩倚立於地<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-37a"/>
總兵俞大猷云錯以步戰乃中國之長技今鈎刀虎乂<lb/>
二手隨時教閱充用惟藤牌手出在福建漳州府龍溪<lb/>
縣土名海倉許林嵩嶼長嶼赤石玷尾月港澳頭沙坂<lb/>
等地方此各地方山川風氣生人剛勇善鬬重義輕生<lb/>
若責其本府縣官用心選募約得三千人每名月給工<lb/>
食銀一兩五錢行糧四斗五升俱自家起行之月為始<lb/>
又每名另給衣裝器械養妻子共銀二十兩若至軍病<lb/>
死給棺朩銀六兩陣亡給埋𦵏銀一十二兩今欲募之<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-37b"/>
先將銀兩解發該府坐委本府佐貳官一員知縣一員<lb/>
先募的當頭目六十人每月各加工食銀五錢責其每<lb/>
人各募前項地方壯兵五十人每十人編為一甲每一<lb/>
甲各領一十人千百户一十五員各分領二百人仍委<lb/>
前項府佐知縣兼理錢糧各至軍前聴用其各兵在途<lb/>
行糧水路船隻陸路挑行李夫各官合用衣装行糧俱<lb/>
要議處此兵可以禦北虜而吾廣産藤宜依其製以代<lb/>
挨牌若征海冦俟其登陸用之<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-38a"/>
叅將戚繼光云千古有圓長二色其來尚矣主衛而不<lb/>
主剌國初木加以革重而不利步以藤為牌近出福建<lb/>
銃子雖不能隔而矢石鎗刀皆可蔽所以代甲胄之用<lb/>
在南方田塍泥雨中頗稱極便其體須輕堅密務使遮<lb/>
蔽一身上下四旁無所不備用牌之間復有所謂標者<lb/>
所以奪人之目而為我之疑兵所頼以勝人者也牌無<lb/>
標能禦而不能殺欲将進步然後起標勿輕發以敗其<lb/>
事腰刀用於發標之後以殺敵非長利輕泛則不能接<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-38b"/>
逺其習牌之人須膽勇氣力輕足便捷少年然後可授<lb/>
之以此置於行伍之先為衆人之藩蔽衛以長短之器<lb/>
為彼之應援以之臨敵其衆可合而不可離可用而不<lb/>
可疲進退左右無所不離此藤牌之功也<lb/>
又云試牌跳牌舊法聴鑼聲為度覱牌如壁閃牌如電<lb/>
起伏得宜翻身不露身滚牌不露足惟牌能殺敵能蔽<lb/>
身用之乃拒勁敵以衛兵也<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-39a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-39b"/>
毎座約重五百斤用鉛子一百箇每箇約重四斤此攻<lb/>
城之利器也大敵數萬相聚亦用此以攻之其石彈如<lb/>
小斗大石之所擊觸者無能留存牆遇之即透屋遇之<lb/>
即摧樹遇之即折人畜遇之即成血漕山遇之即深入<lb/>
幾尺不但石不可犯而已凡石所擊之物轉相搏擊物<lb/>
亦無不毁者甚至人之支體血肉被石濺去亦傷壞又<lb/>
不但石子利害而已火藥一爇之後其氣能毒殺乎人<lb/>
其風能煽殺乎人其聲能震殺乎人故欲放發鑛須掘<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-40a"/>
土坑令司火者藏身後燃藥線火氣與聲但向上衝可<lb/>
以免死仍須擇强悍多人為之䕶守以防敵人搶發鑛<lb/>
之患若非攻堅奪險不必用此也或問用之水戰可乎<lb/>
曰賊若方舟為陣亦可用其小者但放時火力向前船<lb/>
震動而倒縮無不裂而沈者須另以朩筏載而用之可<lb/>
也曰城上可用乎曰不可發鑛便於攻高不便於攻下<lb/>
故也<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-41a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-41b"/>
刑部尚書顧應祥云佛郎機國名也非銃名也正德丁<lb/>
丑予任廣東僉事署海道事驀有大海船二隻直至廣<lb/>
城懷遠驛稱係佛郎機國進貢其船主名加必丹其人<lb/>
皆髙鼻深目以白布纒頭如囘囘打扮即報總督陳西<lb/>
軒公金臨廣城以其人不知禮令於光孝寺習儀三日<lb/>
而後引見查大明㑹典並無此國入貢具本叅奏朝廷<lb/>
許之起送赴部時武廟南巡留㑹同館者將一年今上<lb/>
登極以其不恭將通事明正典刑其人押囘廣東驅之<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-42a"/>
出境去訖其人在廣久好讀佛書其銃以鐵為之長五<lb/>
六尺巨腹長頸腹有長孔以小銃五箇輪流貯藥安入<lb/>
腹中放之銃外又以朩包鐵篐以防决裂海船舷下每<lb/>
邊置四五箇於船艙内暗放之他船相近經其一彈則<lb/>
船板打碎水進船漏以此横行海上他國無敵時因征<lb/>
海冦通事獻銃一箇并火藥方此器曾於教塲中試之<lb/>
止可百步海船中之利器也守城亦可持以征戰則無<lb/>
用矣後汪誠齋鋐為兵部尚書請于上鑄造千餘發與<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-42b"/>
三邊其一種有朩架而可低可昻可左可右者中國原<lb/>
有此制不出於佛郎機<lb/>
每座約重二百觔用提銃三箇每箇約重三十觔用鉛<lb/>
子一箇每箇約重十兩<lb/>
其機活動可以低可以昻可以左可以右乃城上所用<lb/>
者守營門之器也其制出於西洋畨國嘉靖之初年始<lb/>
得而傳之中國之人更運巧思而變化之擴而大之以<lb/>
為發鑛發鑛者乃大佛機也約而精之以為鉛錫銃鉛<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-43a"/>
錫銃者乃小佛郎機也其制雖若不同實由此以生生<lb/>
之耳其石彈之大如升氣力小於發鑛而大於鉛錫銃<lb/>
若遇關隘人守堅不可過者以此攻之借勢而渡<lb/>
叅将戚繼光云此乃天下通有利器製者多未盡精微<lb/>
其妙處在母銃管得法子銃在腹中亦要兩口得法使<lb/>
火氣不泄又每放得擊出子銃數丈傷人必用鐵閂者<lb/>
佳其妙處在前後二照星後柄稍從低庶不碍托面以<lb/>
目昭對其准在放銃之人用一目眇看後照星孔中對<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-43b"/>
前照星前照星孔中對所打之物若子馬俱大則難出<lb/>
出則力大要座後面人力不能架之若子小則出口鬆<lb/>
而無力歪斜難准法既省下朩馬煩難之功又出口最<lb/>
易凡鑄銃之法子銃口大則子難出要破母銃母銃口<lb/>
大而子銃口小則出子無力且歪務要子母二銃之口<lb/>
圓徑分毫不差乃為精器<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-44a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-45a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-46a"/>
造鉛錫銃者須知鍊錢蓋鐵中原有查滓夾雜必鍊之<lb/>
不已融盡查滓底於精純方免脆折爆碎之患故十觔<lb/>
而鍊用一觔者為上十觔而鍊五觔者次之其管欲圓<lb/>
而凈其臬欲端而直司銃者須擇手足便捷之人臨敵<lb/>
裝藥入彈覘臬爇火庶不遲悞若但見臬而不見管則<lb/>
失之仰但見管而不見臬則失之俯皆不能中也此器<lb/>
今人𩔖並立而用之逺攻非也須近敵乃用長短兵相<lb/>
夾乗勢速往使賊避銃目睫閃眩之間而我兵已入其<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-46b"/>
隊中矣鉛錫銃之妙全在此也若恃以攻敵不亦繆乎<lb/>
都御史唐順之云虜所最畏於中國者火器也天助聖<lb/>
明除兇滅虜而佛郎機子母砲快鎗鳥嘴銃皆出嘉靖<lb/>
間鳥嘴銃最後出而最猛利以銅鐵為管木槖承之中<lb/>
貯鉛彈所擊人馬洞穿其㸃放之法一如弩牙發機兩<lb/>
手握管手不動而藥線已燃其管背施雌雄二臬以目<lb/>
對臬以臬對所欲擊之人三相直而後發擬人眉鼻無<lb/>
不著者㨗於神鎗而准於快鎗火技至此而極是倭夷<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-47a"/>
用以肆機巧於中國習之者也<lb/>
叅将戚繼光云鳥銃之准在於腹長而直火藥之不奪<lb/>
手在於前手拿在銃腹照放之直在於兩手俱托執銃<lb/>
身而無㸃火之誤鉛子之利在於合藥之方其神機銃<lb/>
用朩馬繁而多誤勢難再發邊銃手執後尾其重在前<lb/>
一手㸃火眼不能照皆不及此銃之妙而速也<lb/>
予按鳥鎗之製自西番流入中國其來逺矣然造者多<lb/>
未盡其妙嘉靖二十七年都御史朱紈遣都指揮盧鏜<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-47b"/>
破䨇嶼獲畨酋善銃者命義士馬憲製器李槐製藥因<lb/>
得其傳而造作比西畨尤為精絶云<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-48a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-49a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-49b"/>
此用驚營或夜間遠遠放入賊壘少停於賊壘中銃發<lb/>
無制之兵烏合之衆奪氣之冦勢必驚惶我得乗之此<lb/>
器最妙<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-50a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-50b"/>
其狀如鳥銃之鐵幹而短其管口比鳥銃口稍寛容彈<lb/>
百枚燃藥則彈齊出遠去四五里<lb/>
把總顧瀛云鳥銃所發止於一彈所中止於一人中則<lb/>
傷人不中則無所傷矣一窩蜂一發百彈漫空散去豈<lb/>
無中傷者乎其力量真可以為佛郎機之亞但佛郎機<lb/>
器重難帶一窩蜂輕於鳥銃以皮條綴之一人可佩而<lb/>
行戰時以小鐵足駕地昻其首三四寸蜂尾另用一小<lb/>
朩樁釘地止之誠行營之利器也若欲為坐營之用則<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-51a"/>
以朩床載於營門床身左右各置二輪以便進退可以<lb/>
為守營之寶<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-52a"/>
丹陽邵守德云其大斗用法升至半天墜於戰賊巢震<lb/>
響如雷黑夜令賊自亂相殺内有火塊數十能燒賊之<lb/>
營寨必不能救<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-53a"/>
丹陽邵守德云以生鐵鑄成實藥斗許檀朩砧砧至底<lb/>
砧内空心裝藥線一條擇冦必由之地掘地作坑連連<lb/>
數十埋地雷於坑中内用小竹筒通藥線土掩如舊機<lb/>
闗藏火賊不知而踏動則地雷從下震起火焰中天鐵<lb/>
塊如飛蝗著人即死乃孔明之祕器也<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-54a"/>
此器戰守攻取水陸不可無者奪心眩目驚膽傷人製<lb/>
宜精妙此兵船第一火器也<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-55a"/>
紙薄拳大内蕩松脂入毒火外煮松脂欍油黄蠟然火<lb/>
抛打煙熖藜截脚利水戰守城俯擊短戰<lb/>
叅将戚繼光云火器之法製度甚多其實大同小異皆<lb/>
不甚利于用只此數種盡其妙矣故不繁載至如弓射<lb/>
箭頭用火之𩔖又不如火箭除水陸通用者先附陸兵<lb/>
技藝之後凡陸所不用只可用于水者故備于此以上<lb/>
藥線各處製者俱用一二尺長浮于外每㸃擲之際一<lb/>
擲鬭風其藥線便滅或擲至别船如賊見線尚長而㧞<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-55b"/>
之或反擲我舟今用子母銃藥線法凡火器一件其藥<lb/>
線之處用細竹管一箇直挿于腹内至底藥線安于竹<lb/>
腹之内待外㸃火燃線已入竹管之内不見方才擲下<lb/>
則線在竹内燃至竹底方透火器擲下之時藥線在竹<lb/>
内燃並無閃滅之事且擲于賊舟只見凝然一物並不<lb/>
知㸃燃何處就擲在水内則線燃于腹火器衝于口水<lb/>
為氣所迎亦不能入雖在水底猶能燃放而後已此極<lb/>
妙極驗萬無一失者<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-56a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-56b"/>
叅將戚繼光云舊用火藥傾下賊舟此固長策然又别<lb/>
用火藥或炭火再傾擲使之發藥毎毎或連桶擲入水<lb/>
中或被賊乗藥桶及伊舟以水沃濕亦皆未中肯綮可<lb/>
以必發不如遠則只用飛天噴筒近則只用埋火藥桶<lb/>
至易至便萬用無差除此之外所謂火箭神機火磚噴<lb/>
筒之𩔖皆遠不及此茍用此二種則他種又皆不必用<lb/>
也<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-57a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-57b"/>
用地鼠紙筒砲各安藥線毎箇排為一層上下二節各<lb/>
二層以薄蔑横束合洒火藥松脂硫黃毒烟用粗紙包<lb/>
裹成磚形外用線紙包糊以油塗密另於頭上開口下<lb/>
竹筒以藥線自竹筒穿入<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-58a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-58b"/>
叅將戚繼光云截徑二寸竹裝藥製打成餅修合筒口<lb/>
餅兩邊取渠一道用藥線拴之下火藥一層下餅一箇<lb/>
用送入推𦂳可髙十數丈遠三四十步徑粘帆上如膠<lb/>
立見帆燃莫救此極妙極妙萬分効策<lb/>
閩縣知縣仇俊卿云火器所及能加於數百步之外今<lb/>
海冦所恃全在火器縁硫黄出於琉球諸夷製造又多<lb/>
巧思惟□硝中原所産嚴其禁約不許人下海潜通以<lb/>
資其用則彼失所恃擒之亦易矣<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-59a"/>
予按海中戰法攻船為上若以吾大船□敵小舡觸之<lb/>
無不壞者其次則恃火器火器之中火箭銃礟之𩔖亦<lb/>
多無用惟火裘火藥桶二者投入賊舟即時焚燬為至<lb/>
妙也或問我以火攻敵使敵亦以火攻我如之何曰以<lb/>
火攻敵全靠柁工得人持柁得法我常奪據上風則敵<lb/>
之火攻將為風所驅而反攻之矣大抵火攻之法須先<lb/>
自為水備假如一舟五十人只用十人持火器其四十<lb/>
人俱執水斗水桶遇敵火攻羣手傾水滅之烏能焚我<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-59b"/>
耶或又曰設使我用火攻而敵知水備何道以焚之曰<lb/>
敵若知備則雖不能焚敵亦必救火而亂矣我乗其亂<lb/>
而擊之豈有不勝者乎<lb/>
又按短兵相接乃倭奴所長非中國之民所易敵也其<lb/>
所歉者火器耳今鳥嘴銃反為彼之長技而我兵鳥銃<lb/>
手雖多不能取勝何耶倭人忘命我兵望之輒懼而走<lb/>
或鉛子墮地或藥線無法手掉目眩仰天空響議者謂<lb/>
宜禁通畨接濟火藥之人甚善甚善愚謂硫黄出産在<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-60a"/>
彼何禁之有所當禁者熖硝耳此吾中國之物若官司<lb/>
設法不容入畨則倭奴之火器為無用而我以火器攻<lb/>
之彼之短兵豈能加於我哉<lb/>
又按兵家器械甚多有宜於山戰者有宜於陸戰者有<lb/>
宜於水戰者如武經總要所載是也要之利於今日海<lb/>
戰無㡬至於火器其名雖有二三百種而海船得用亦<lb/>
惟噴筒火藥桶二件盖噴筒發去有一百五十步之逺<lb/>
横占丈餘火藥桶抛入賊舟賊一時不知取而視之内<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-60b"/>
火發矣未發之先水不及沃臨發之後人不能救觸之<lb/>
者碎犯之者死故敵舟離逺則用噴筒燒之敵舟相逼<lb/>
則用火藥桶燒之此二者皆海船利器今日禦倭之切<lb/>
要也<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-61a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-61b"/>
礟為守城第一器既省火藥之費又有不乏之資<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-62a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-62b"/>
弓弩必採兩廣毒藥以灌其鏃鏃著血縷則立死但浙<lb/>
人不習射當如兩河以北懸射銀錢之利以誘之使習<lb/>
令弓矢而能教百人善弓則善弓者得以一人兼二人<lb/>
之食而弓師且賞之以百金而署之為百人之將矣令<lb/>
弩師而教百人善弩則善弩者亦得以一人兼二人之<lb/>
食而弩師且賞之以百金而署之為百人之將矣如此<lb/>
則不數月而全軍皆善射矣其他短兵鎗棒亦率𩔖此<lb/>
或云毒箭射人遇衣絮沾染藥即脱落箭鏃著肉際毒<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-63a"/>
已緩矣不能殺人也須於鏃上鑚孔以藥嵌入則雖透<lb/>
衣而藥不脱傷者應弦而絶<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-64a"/>
松江府同知羅拱辰云知射長箭而不知射邊箭挐手<lb/>
亦不知用弩之法况各止用竿子雖可取勝殊非長技<lb/>
為照長箭去遲而敵人易見故彼得以閃避且得拾取<lb/>
復射其利在彼邊箭去疾而敵人難窺非惟彼不能避<lb/>
抑且不能囘射况邊箭所到倍長箭百步有餘其利在<lb/>
我長邊二箭務令弓手兼習若賊尚遠緩則射邊箭如<lb/>
來追迫則射長箭各從其便也<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-65a"/>
松江府同知羅拱辰云用弩必須力重而機巧其矢之<lb/>
長短輕重大小要與弩弦相比乃能命中而及遠若敵<lb/>
在百步之外我兵必先用弓弩及邊銃以制其鋒及至<lb/>
來近短兵相接尚在三十步内外則用鏢鎗以飛擊之<lb/>
叅將戚繼光云弩弓不可遠遠則無益費矢竭力<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-66a"/>
丹陽邵守德云其工價甚簡其功用甚大其用有三若<lb/>
伏於營寨要道可以禦賊之偷營刼寨若伏於山野僻<lb/>
路可使冦不能逃若伏於富家門戸可使賊不能入造<lb/>
法以檀朩柘朩為身茅竹為担弩後置一朩人上弦或<lb/>
連發二矢或三矢量賊往來必由之路設之以朩架架<lb/>
弩任意髙下或竹徑或稻麥叢茂翳密處設百餘把止<lb/>
用一絲線作機闗不須人守賊至不疑而動其機百弩<lb/>
齊發一人不能逃生也倭奴善遁荒村窮谷無處不至<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-67a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-68a"/>
予按馬箭之法有三曰分蹤向前射也曰對蹬向傍射<lb/>
也曰末秋向後射也此武士之常技也愚謂分騌者以<lb/>
馬之頸騌為界一邊挽弓一邊發矢乃弄花巧之法邊<lb/>
軍不然以身俯出馬外於此挽弓就於此發矢臨敵倉<lb/>
皇之際庶無繆悞對蹬者主左一邊而言今北方響馬<lb/>
常勒馬由道右而行讓客於左以便發箭亦此義也然<lb/>
是法但可施於途遇一二人耳設使衆敵叢射或敵左右<lb/>
將旋馬以應酬之耶學騎射者須習左右手皆便方可<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-69a"/>
叅將戚繼光云火箭亦水陸利器其功不在鳥銃下但<lb/>
造者無法放者無法人鮮知此器之利也大端造法有<lb/>
二或造成用鑚鑚線眼或用鐵桿打成自然線眼但鑚<lb/>
者不如打成者妙鑚易而打成費手匠人多不肯用打<lb/>
成之法其肯綮全係於線眼之歪正深淺桿要直翎要<lb/>
勁羽長而髙禙筒用□紙間以油紙夏不走硝可留二<lb/>
年此物最不耐久收<lb/>
又云火箭只著棚帆當中一㸃打去常髙中則不可救<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-70a"/>
丹陽邵守德云造法礬紙為筒内入火藥築令滿實另<lb/>
置火塊油紙封之以防天雨後鑽一孔裝藥線用箭竹<lb/>
為幹鐵矢簇如燕尾形末裝翎毛大竹筒入箭二矢或<lb/>
三矢望敵燃火能射百步利順風不利逆風水陸戰皆<lb/>
可用用之水戰能燔舟篷用之陸戰能燬巢穴中毒必<lb/>
死<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-71a"/>
標鎗或用稠朩細竹皆可但前重而後輕前稍粗而後<lb/>
稍細為得法<lb/>
叅將戚繼光云標鎗非兩船相逼不可用往下打更難<lb/>
准<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-72a"/>
叅將戚繼光云長鎗後手要粗可盈把庶有力若細則<lb/>
掌把不壯鎗腰要從根漸漸細至頭而止如腰粗則硬<lb/>
强不可挐如腰細則軟而無力雖手法之妙不能挐打他<lb/>
鎗開去也鎗稍不可輒細要自後漸細方有力最忌太<lb/>
重重則頭沈不可舉動是自棄鎗也鎗頭重不可過兩<lb/>
其桿椆朩第一合朩輕而稍軟次之要劈開者佳鉛開<lb/>
者紋斜易折攢竹腰軟不可用<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-73a"/>
梨花鎗者用梨花一筒繫於長鎗之首臨敵時用之一<lb/>
發可遠去數丈人著其藥即死火盡鎗仍可以刺賊乃<lb/>
軍前第一火具也宋李全昔用之以雄山東所謂二十<lb/>
梨花鎗天下無敵手是也此法不傳久矣布政司報効<lb/>
吏許國得其法而造之嘗試之沈庄果得其用<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-74a"/>
<graphic n="KR3519" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3519.png" mimeType="image/png"/>筅必獵户能使製筅之法用毛竹長而多簹者未鋭<lb/>
包鐵如小鎗兩傍多留長刺其刺每雙用火熨之一直<lb/>
一鈎其直者如㦸鈎者如矛然後以熟桐油灌之敷以<lb/>
毒藥利難犯<lb/>
叅将戚繼光云<graphic n="KR3519" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3519.png" mimeType="image/png"/>筅之為器也形體重滯轉移艱難非<lb/>
若他技之出入便㨗似非利器也殊不知乃行伍之藩<lb/>
籬一軍之門户如人之居室未有門户扄鍵而盗賊能<lb/>
入者故凡用<graphic n="KR3519" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3519.png" mimeType="image/png"/>筅須要節密枝堅杪加利刃要擇力大<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-74b"/>
之人能以勝此者勿為物之所使夫然後以牌盾蔽其<lb/>
前以長鎗夾其左右舉動疾齊必須釵鈀大刀接翼然<lb/>
筅能禦而不能殺非有諸色利器相資鮮克有濟兵中<lb/>
所以必於用此者縁士心臨敵動怯他器单薄人膽摇<lb/>
奪雖平日十分精習便多張皇失錯忘其故態惟筅則<lb/>
枝稍繁盛遮蔽一身眼前可恃足以壯膽助氣庶人敢<lb/>
站定若精兵風雨之勢則此器為重贅之物矣<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-75a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-75b"/>
少林棍俱是夜乂棍有前中後三堂之外前堂棍單手<lb/>
夜乂也中堂棍隂手夜乂也𩔖刀法後堂棍夾鎗帶棒<lb/>
監紫薇山為第一<hi>牛山僧善弄之</hi>通虚孫張家為第二<lb/>
河南棍趙太祖騰蛇棒為第一賀屠鉤杆與西山牛家<lb/>
硬單頭皆次之安猴孫棒<hi>卞城淮慶人多用之</hi>
　按自古名將未見有用棍者用棍惟宋江諸人<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-76a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-76b"/>
形如月牙内外皆鋒刃横長二尺柄長八九尺或一丈<lb/>
兵馬步戰第一利器也<lb/>
此器直推之可以削手往上推則鏟首向下推則鏟足<lb/>
或鉤敗卒之足或於上風揚塵妙不勝述<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-77a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-77b"/>
予按使刀無如倭子之妙然其刀法有數藝髙而能識<lb/>
破者禦之無難惟闗王偃月刀刀勢既大其三十六刀<lb/>
法兵仗遇之無不屈者刀𩔖中以此為第一馬上刀要<lb/>
長須前過馬首後過馬尾方善<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-78a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-78b"/>
有五家<lb/>
　一曰馬明王<lb/>
　一曰先主<lb/>
　一曰卞莊<lb/>
　一曰王聚<lb/>
　一曰馬超<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-79a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-79b"/>
予按古人之戰有三有大戰者有地戰者有人戰者蓋<lb/>
兵器不外乎金朩水火土五器之用五器之中各藏三<lb/>
戰之妙其製器之法製藥之方雖見於武經總要多不<lb/>
切於禦倭紀効新書所載似切矣而亦惜其不多愚見<lb/>
學士大夫談經濟者多有不傳之祕如無形渡之𩔖隨<lb/>
時變化出竒制勝尤為將者之所當知也但不可顯言<lb/>
以示敵故書之所己刋者愚擇而錄之書之所未刋者<lb/>
愚不敢錄惟提其端以俟將官之自訪而自悟云<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-80a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0081_WYG_013-80b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　籌海圖編巻十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>