<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-1a"/>
宛陵先生集卷第三十九<lb/>
　　　　　　　　宋宛陵梅堯臣聖俞著<lb/>
　　　韓子華遺冰<lb/>
六月侍臣方賜冰我賦得之從友朋開盤一見<lb/>
水玉璞置坐百歩無青蠅熱膚收汗起疹粟不<lb/>
有消渴同茂陵杜子每思赤脚踏韓老嘗苦如<lb/>
甑烝慙無二公才與學享此足與俗軰矜<lb/>
　　　二十二日起居退聞宣三館諸公觀瑞<lb/>
　　　蓮<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-1b"/>
來朝十二旒將出未央殿微聞嘉蓮開獨許侍<lb/>
臣見嘉蓮其如何層樓擁霞片玉輦下天泉曰<lb/>
昃不知倦恩魚應亦喜跳沫珠欲濺誰憐與衆<lb/>
歸愽士臣䟽賤<lb/>
　　　依韻吳沖卿秋蟲<lb/>
梧桐葉未老露滴玉井牀秋蟲如里胥促織何<lb/>
苦忙苒苒機上絲入夜爲䑕傷織婦中夕起投<lb/>
梭重徊徨那聞草根聲膏入然肝腸天子固明<lb/>
聖措意如陶唐下民唯力穡不見田疇荒豈知<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-2a"/>
裒歛人督責矜徤强所以機中女心鬪日月光<lb/>
年年租稅在聒耳信巳常哀哉四海人無不由<lb/>
此戕吳侯當㕔時靜坐愛初凉方將同佳人歡<lb/>
樂舉盃觴䌓鳴雜螇螰感愴情不皇况蒙朝家<lb/>
恩兄弟登俊良意慮宜恤物以慰衆所望今者<lb/>
秋蟲篇不異七月章<lb/>
　　　陌上二女<lb/>
素手搴羃䍦柔纎明春荑轉眄動桂葉陽語啓<lb/>
瓠犀阿姊金盛珠阿妺繅籍圭吹香襲行路豈<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-2b"/>
獨下蔡迷<lb/>
　　　無悔<lb/>
婦人未四十容貌巳改前男年踰五十嗜慾固<lb/>
自偏勿以色敵心色衰心易遷勿以愛恃乆愛<lb/>
移乆多愆明鏡知惡看何湏妬嬋姢<lb/>
　　　弔瑞新和尚<lb/>
示化何悲戚俱焚只衲衣巳隨原火盡空見野<lb/>
雲飛寫影誰方丈栽松舊翠微當年渡江鉢弟<lb/>
子獨將歸<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-3a"/>
　　　依韻和吳沖卿新葺南齋<lb/>
移病新秋厭直廬自將僮僕治前除巳栽楚客<lb/>
江邉草不學嚴陵瀬上漁紅穗拂欄何蒨粲緑<lb/>
叢無水亦蕭䟱從今有月君湏飮况與朋親共<lb/>
舍居<lb/>
　　　江鄰幾遷居<lb/>
聞君遷新居應比舊居好復此假布囊家具何<lb/>
草草我貧無囊假來僮笑欲倒所笑還徃人生<lb/>
計不足道非用僮僕知雖貧自懷寶<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-3b"/>
　　　聞刁景純侍女瘧巳<lb/>
前時君家飮不見吹笛姬君言彼娉婷病瘧乆<lb/>
屢治隔日作寒熱經時銷膏脂毉師尤飮食冷<lb/>
滑滯在脾次聞有鬼物水火隂以施乃因道士<lb/>
逐實得鬼所爲手灑桃枝湯足學夏禹馳呵叱<lb/>
出門牆勿復顧嘔遺今雖病且巳皮骨尚尫羸<lb/>
豈暇理舊曲未能畫蛾眉當期重相見風月臨<lb/>
前墀<lb/>
　　　景純以侍兒病期與原甫月圎爲飲<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-4a"/>
古龍水底鳴素秋江雲不飛江賈愁金陵舊族<lb/>
天禄游家有善笛能娛侯憶侯前年罷姑孰自<lb/>
買蘄州飽霜竹腮肥頂瘦裁青玉鑚鑿商聲五<lb/>
音足牛渚磯邉夜泊時平波不起月中吹老魚<lb/>
跳舞龜岀泥雌蛟怨泣雄鼉悲新還中都人罕<lb/>
知交親奏酒隔簾幃丹脣一發妙響馳醉客欲<lb/>
見寧非癡昨夜劉郎辭玉巵主人勸謝當勿疑<lb/>
渠今纒瘧尚苦羸他日海蟾圎未遲圎未遲凉<lb/>
肝脾畏肝熱生腦脂生脛脂不得窺<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-4b"/>
　　　永濟倉書事<lb/>
神武立四極收兵銷衆豪輸糧來萬國積庾下<lb/>
千艘貔虎肥於豢麒麟老向槽中州無殍餓南<lb/>
土竭脂膏黃䑕羣何畏青鳩啄且嚎古梁生菌<lb/>
耳朽堵岀蠐螬樹腹懸虵蛻絲窠挂鳥毛塵埃<lb/>
雖自汨朱墨亦能操直宿愁風雨經年弊褐袍<lb/>
仲尼猶作吏我輩勿爲勞<lb/>
　　　依韻和礠守王幾道屯田暑夜懷寄<lb/>
地厚天青㝠故交榮謝井何當一壺酒以昔相<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-5a"/>
與傾君今二千石未徃戀山楹山楹夜對月孤<lb/>
懷豈忘情貴者幾何逝賤者幾何生夏簟且安<lb/>
寢明星上東城<lb/>
　　　依韻和孫侔鴈蕩二首<lb/>
海邊巉絶有蒼山怪怪竒奇物象閑百丈素流<lb/>
珠噴薄千重紅樹火回環逺㝷僧寺石屏下時<lb/>
遇野人雲屋間今日京華見君說便思輕舸出<lb/>
東關<lb/>
鴈蕩高高路莫通㘅蘆秋翼人雲峰山頭水濶<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-5b"/>
不見影巖下沙平時有蹤千仞柱天何歛閃萬<lb/>
工揮筆漫輕濃葛巾蠟屐未能著空羡青蒼重<lb/>
復重<lb/>
　　　赴刁景純招作將進酒呈同㑹<lb/>
日光如鎔金湧上滄海流一朝復一朝鑄出萬<lb/>
古愁大鑪石破碎世事安得休明月只照夜時<lb/>
時如屈鉤常娥與玉兎擣藥何所瘳大患不自<lb/>
治更被蝦蟆偷我思天地間二物最取尤措置<lb/>
尚如此細故曷用憂著書欲傳道未必如孔丘<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-6a"/>
當時及後代見薄彼耽周功名信難立德行徒<lb/>
自脩勞勞於我生蔕挂同贅疣不如聽隣笛就<lb/>
其舉盃甌笛不煩教養酒不煩取求從今醉至<lb/>
春從夏醉至秋勿禁雞㹠魚間薦鶉鴈鳩况多<lb/>
南方物醎醒美咽喉計較無以過試共阮籍謀<lb/>
　　　薛簡肅夫人挽詞四首<lb/>
蕭公當貴日小吏引輕軒四德有遺美六親無<lb/>
異言立孤傳世嗣垂範在閨門澮水終歸柎秋<lb/>
雲逐去䰟<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-6b"/>
嘗聞求子婿不似怒甘公莫以昔人比皆爲當<lb/>
世雄家聲新慶續國禮舊恩隆必與齊姜墓千<lb/>
秋蠬樹同<lb/>
冠劒將朝去常知好直言戒辭猶可託先見乆<lb/>
應存瑩白冰兼玉清芬蕙與蓀堂塗從此閉何<lb/>
日卜丘原<lb/>
美合周詩播䰟先岱嶽歸空堂遷舊榻素月照<lb/>
靈衣珠翠香沉匣丹青影挂幃百年親戚淚併<lb/>
作露霏霏<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-7a"/>
　　　送淮南提刑孫學士<lb/>
淮南木老霜欲飛順令恐縱諸侯威命書纔岀<lb/>
邸掾謁巳見衣繡車迎歸樂莫我聽筵莫迓清<lb/>
如蟾蜍夜吐暉不湏乆作平反吏自合橫經親<lb/>
帝闈<lb/>
　　　八月三日詠原甫庭前林檎花<lb/>
秋蠧無完葉踈叢有瘁莖偶來庭樹下重看露<lb/>
葩榮衆自守常理獨開偏見情從今數霜月結<lb/>
子尚能成<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-7b"/>
　　　送河陽通判張寺丞從冨公辟<hi>子諒</hi>
張公愛神鍔佩服近玉麟又拭華隂土光彩一<lb/>
以新百里無惡獸千里無冤人今朝欲何之去<lb/>
上延平津應當出匣飛騰波決秋旻<lb/>
　　　送淮南轉運李學士君錫<lb/>
王都重兵廩命使總八方淮南舟車衝三楚籠<lb/>
利長惟時有才彥數計等桑羊八月賜詔行朱<lb/>
斾挿大航汴湍入秋漲東鼓下鏜鏜今日發大<lb/>
梁明朝過雎陽雎陽授經地父老認道傍同業<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-8a"/>
八十人或貴或爲郎先生殁大官弟子無荷囊<lb/>
乃知詩書傳要在明三綱隋未聞仲淹來學去<lb/>
佐唐唐初稱名臣鮮及杜與房親見慕義人專<lb/>
門起輝光我聞房杜流巳顯惟王張雲漢幾萬<lb/>
里星宇爭耀芒歸來立螭頭莫愛魚稻鄕<hi>君錫與王</hi>
<hi>伯庸張端明同在雎陽希文講下</hi>
　　　重送楊明叔<hi>并序</hi>
行而有以贐者助所不足也車馬子有裘服子<lb/>
有貨貝子有所可贈者詩言爾故先爲七言以<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-8b"/>
送將以道彼美而樂乎徃也子不爲重邀予以<lb/>
規又作五言應其請<lb/>
君將㑹稽去舊蹟可以嬉子因狀其美贈子臨<lb/>
路岐子不以爲樂但願有以規噫吾豈無說畏<lb/>
子未及禆旣求不語子吾曷忍子欺前年子渡<lb/>
淮夜泊洪澤湄有鬼稱使者來吿風波期子時<lb/>
再拜謝乃被隣船嗤逡廵鬼復至復附船家兒<lb/>
怒彼慢嗤士明當使驚危船兒傍舷廻走若一<lb/>
足䕫翌日各解舟岀浦風動旗子獨乗安流彼<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-9a"/>
受橫浪吹此事非子傳焉得他人知昨逢令弟<lb/>
藴備述果不疑越俗素重鬼愼勿啓其私子口<lb/>
有仁義子腹有書詩子嘗談王道怪語固未宜<lb/>
近聞蘇才翁問子辟者誰得非外戚侯子怒巳<lb/>
翌眉今我倘得罪甘與蘇同之<lb/>
　　　送董傅秀才之汝隂<lb/>
社燕巳歸盡秋鸎猶繞林乆爲梁國客不起灞<lb/>
陵心徒歩赴朋館逺遊無槖金汢君丈人意莫<lb/>
入楚鄕深<hi>鄰幾常止此行</hi>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-9b"/>
　　　送張子野屯田知渝州<lb/>
舊居苕溪上乆客咸陽東歸來得虎符馳馬向<lb/>
巴中歌將聽巴人舞欲教渝童况嘗善秦聲樂<lb/>
彼渝人風忠州白使君竹枝詞頗工行當繼其<lb/>
美貢葛勿怱怱<lb/>
　　　送楊子充<hi>愈</hi>知資陽縣<lb/>
家近古臨卭聞多木蘭樹其人襲芳馨乃有相<lb/>
如賦成名三十年始見列鴛鷺岀爲資陽長秋<lb/>
鬢巳點素天子愛黔黎歸與蜀民諭當時同洛<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-10a"/>
陽過半作丘墓屈指今所存無如君最故唯酒<lb/>
可餞行不飮車空駐<lb/>
　　　送司馬學士君實通判鄆州<lb/>
君家世典史君復續祖爲蘭臺未成書汶陽從<lb/>
巳知將行我何贈一誦溪堂詩聞彼多蒲魚可<lb/>
助鼎與巵在昔阮嗣宗初赴東平時醉扶乗蹇<lb/>
驢圖畵猶可披今見國門外徒馭不驅馳十里<lb/>
馬一歇五里車一脂不得同鴈羣相送過寒陂<lb/>
　　　送陳殿丞知韶州<hi>從益</hi>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-10b"/>
韶州使君行請問韶石名傳聞古帝舜石上奏<lb/>
九成鳯皇爲之下朱鳥不復鳴舊祠亡玉琯四<lb/>
序安得平至今南方熱臘月裘服輕事外共廢<lb/>
酒曲江風物淸<lb/>
　　　寄岳州孫屯田<hi>琳</hi>
從來洞庭好都在岳陽樓明月一千里寒光三<lb/>
萬秋年華有時盡風物不知休太守憐予句應<lb/>
如沈隱侯<lb/>
　　　大愚<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-11a"/>
大愚不量能品藻輙巳出朝以軻爲同暮以丘<lb/>
爲四其人豈鷹雀鳩蛤化五日指鹿危二世師<lb/>
歆造新室雖云詐力尚終日殞斧鑕<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-11b"/>
</p>
<p>
宛陵先生集卷第三十九<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-12a"/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-13a"/>
宛陵先生集目録卷第三十九<lb/>
　　諱子華遺冰　宣三館觀瑞蓮<lb/>
　　和吳沖卿秋蟲　陌上二女<lb/>
　　無悔　弔瑞新和尚<lb/>
　　和沖卿新葺南齋　江鄰幾遷居<lb/>
　　聞刁景純侍女瘧已<lb/>
　　景純期原甫飮　永濟倉書事<lb/>
　　和幾道暑夜懷寄　和孫侔鴈蕩<lb/>
　　赴景純招作將進酒<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_039-13b"/>
　　薛蕳肅夫人挽詞　送淮南孫提刑<lb/>
　　詠原甫林檎花　送張寺丞冨公辟<lb/>
　　送淮南李轉運　重送楊明叔<lb/>
　　送董秀才之汝隂　送張子野知渝州<lb/>
　　送楊子充知資陽縣<lb/>
　　送司馬君實鄆州倅<lb/>
　　送陳殿丞知韶州　寄岳州孫屯田<lb/>
　　大愚<lb/>
目録終<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>