<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-1a"/>
宛陵先生集卷第五十<lb/>
　　　　　　　　宋宛陵梅堯臣聖俞著<lb/>
　　　桃花源詩<hi>并序</hi>
嘉祐元年予在京師邂逅與都官員外郎張侯<lb/>
顒遇于書肆中張語徃時相識扵唐俞家今二<lb/>
十三年矣因各言出處張曰實居武陵武陵舊<lb/>
迹可具道始時陶濳爲記與詩其後徃徃賦詠<lb/>
不絶君之仲父昔嘗有作聞君能詩多爲公卿<lb/>
大夫諷誦願得一章夸咤遠土亦當買石刋置<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-1b"/>
嵓下旣重其意許其錄㓜時所爲五言歸閱故<lb/>
藁則頗不愜心遂別爲一章以塞張侯之請<lb/>
鹿爲馬龍爲虵鳯皇避羅麟避罝天下逃難不<lb/>
知數入海居嵓皆是家武陵源中深隱人共將<lb/>
雞犬栽桃花花開記春不記歳金椎自刼愽浪<lb/>
沙亦殊商顏采芝草唯與少長親胡麻豈意異<lb/>
時漁者入各各因問人閒賖秦已非秦孰爲漢<lb/>
奚論魏晉如割瓜英雄滅盡有石闕智惠屏去<lb/>
無年華俗骨思歸一相送愼勿與世言雲霞出<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-2a"/>
洞沿溪夢寐覺物景都失同廻槎心寄草樹欲<lb/>
復徃山幽水亂㝷無涯<lb/>
　　　永叔席上分韻送裴如晦<hi>得黯字</hi>
霜華夜夜濃汴水日日减行邁唯恐遲離懷不<lb/>
湏黯逺輕吳江潮乃見丈夫膽君意應洗然吾<lb/>
方困塵慘<lb/>
　　　永叔白兎<lb/>
可笑嫦娥不了事走却玉兎來人間分寸不落<lb/>
獵犬口滁州野叟獲以還霜毛䒠茸目睛<graphic n="KR0907" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0907.png" mimeType="image/png"/>紅<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-2b"/>
絛金練相繫擐馳獻舊守作異玩况乃巳在蓬<lb/>
萊山月中辛勤莫<hi>搗藥</hi>桂傍杵臼今應閑我欲㧞<lb/>
毛爲白筆研朱寫詩破公顔<lb/>
　　　直宿廣文舍下<lb/>
前夜宿廣文葉響竹打雪昨夜宿廣文窓影竹<lb/>
照月賴此數竿竹與我爲煖熱上有寒鵲棲拳<lb/>
足如痩蕨平明欲飛去唶唶若告說我無喜可<lb/>
報煩爾弄觜舌亦嘗苦老鵶鳴噪毎切切爲學<lb/>
本爲道窮蹙令素髪但能得酒飮終日自兀兀<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-3a"/>
　　　送宋中道太博倅廣平<lb/>
行役無冬春車馬無南北急若機上梭離別腸<lb/>
自織其間走聲利晝夜不能息晩得二友生胸<lb/>
蜺吐五色各思强禄仕安肯坐仰食一之毛遂<lb/>
鄕一之太伯國豈無頴脫才可邁古風力明當<lb/>
隔大河去路指斗極誰念平原君能於衆中識<lb/>
<hi>裴如晦時亦宰吳江</hi>
　　　送宋端明知成都<hi>其兄相國新鎭河陽</hi>
伯仲俱邦棟朝廷倚以隆出爲周九牧入是漢<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-3b"/>
三公歲易星辰轉天均雨露同威聲滿河北事<lb/>
業岀山東賦壓臨卭馬文高益部雄英靈當自<lb/>
伏教化巳先通彀騎花川隘壺漿錦里空道途<lb/>
來笮馬都邑貴郫筒刀夢殊祥後鋒車急占中<lb/>
春江湏愛賞花鳯在梧桐<lb/>
　　　戲作嫦娥責<lb/>
我昨旣賦白兎詩笑他嫦娥誠自癡正值十月<lb/>
十五夜月開冰團上東籬畢星在傍如張羅固<lb/>
謂走失應無疑不意嫦娥早覺怒使令烏鵲繞<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-4a"/>
樹枝啅噪言語誰可辨徘徊赴寢褰寒帷又將<lb/>
淸光射我腹但覺軫粟生枯皮乃夢女子下天<lb/>
來五色雲擁端容儀雕瓊刻肪肌骨秀聲音柔<lb/>
響揚雙眉以理責我我爲聽何擬玉兎爲凡卑<lb/>
百獸皆有偶然白神靈獨冐由所推裴生亦有<lb/>
如此作專意見責心未夷遂云裴生少年爾謔<lb/>
弄温軟在酒巵爾身屈强一片鐵安得妄許成<lb/>
怪奇翰林主人亦不愛爾說爾猶自惜知不知<lb/>
叩頭再謝沋巳去起看月向西南垂<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-4b"/>
　　　送李涇州審言<lb/>
古章乗一障不過提千兵今握數萬衆獨自制<lb/>
名城諸將俯聽命莫敢輒吐聲堂下選騕褭帳<lb/>
中圖峥嶸山川在目中虜冦來必平誰人識謝<lb/>
艾只是一書生<lb/>
漢家舊日回中路天子新除太守行牙將握刀<lb/>
趨逺驛羌人下馬拜高旌雲間白草開邉隴山<lb/>
上朱樓壓郡城勇脫區區簿書内壯心應欲請<lb/>
長纓<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-5a"/>
　　　送刁景純學士使北<lb/>
嘗聞朔北寒尤甚巳見黃河可過車驛騎駸駸<lb/>
持漢節邉風慘慘聽胡笳朝供酪粥冰生椀夜<lb/>
卧氊廬月照沙侍女新傳教坊曲歸來偷賞上<lb/>
林花<lb/>
　　　送馬仲途司諫使北<lb/>
毎逆龍鱗司諫諍又持旄節使隂山貂裘不見<lb/>
風霜勁鴈磧遥知道路艱冰膾芥虀非楚味玉<lb/>
苕蘭茁說燕顔單于不敢輕中國名馬新調爲<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-5b"/>
送還<lb/>
　　　重賦白兎<hi>永叔云諸君所作皆以嫦娥月宫爲說頗願吾兄以他意</hi>
<hi>别作一篇庶幾高出羣類然非老筆不可</hi>
毛氏頴出中山中衣白兎褐求文公文公嘗爲<lb/>
頴作傳使頴名字存無窮徧走五嶽都不逢乃<lb/>
至瑯琊聞醉翁醉翁傳是昌黎之後身文章節<lb/>
行一以同滁人喜其就籠紲遂與提携來自東<lb/>
見公於鉅鼇之峰正草命令辭如虹筆秃願脫<lb/>
冠以從赤身謝德歸蒿蓬<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-6a"/>
　　　王祁公北園<lb/>
園林多高樛園卉多芳柔紅紫經幾春青枯經<lb/>
幾秋我至毎懷浮觴之卿翁但見浮觴之水汨<lb/>
汨流水流日夜曾未休高門世世生賢侯不比<lb/>
平泉碑缺花木記又非家鴟嘯鳯凰樓洛陽城<lb/>
中亦有園與宅常同歐陽翰林携酒遊竹間池<lb/>
舘遺翠羽戸外楊柳繫紫騮今嗟齒似舊屐作<lb/>
博士嘉趣只與心相仇强騎痩馬徃城北二十<lb/>
三年如轉頭歸來作此辭且應主人求<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-6b"/>
　　　觀楊之美盤車圖<lb/>
谷口長松葉老瘦澗畔古樹身枯高土山慘憺<lb/>
逺復逺坡路曲折盤車勞二車廻正轅接軫繼<lb/>
下三車來嶾嶙過橋已有一乗歇解牛離軛童<lb/>
可哂黃衫烏巾驅舉鞭經險就易將及前轂輪<lb/>
傍側輻可數蹄角攙錯捲箱聮古絲昏晦三尺<lb/>
絹畫此當是展子䖍坐中識別有公子意思徃<lb/>
徃疑魏賢子䖍與賢皆妙筆觀玩磨㓕窮歲年<lb/>
塗丹抹靑尚欺俗旱龍雨日猶賣錢是亦可以<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-7a"/>
秘疑亦不可捐爲君題卷尾願君世世傳<lb/>
　　　寄許越州<lb/>
開元冠盖裏無若賀知章乞得鏡湖水洗出明<lb/>
月光行坐鏡與月身衣羽人裳心存黃庭經目<lb/>
視白鳥行歲時忽已古高韻抗彭莊今聞許子<lb/>
春來守稽山傍稽山風月在鏡水菰蒲長臘市<lb/>
開梅蕚霰雪凌早芳卧龍生茗舌皷角催新陽<lb/>
焙邉可以啜樹間可以觴賀老於當日必定無<lb/>
此嘗唯有李白詩酒船芙蓉香安得効白也䞉<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-7b"/>
載借艅艎與君同醉翁智慮收肝腸<lb/>
　　　永叔請賦車螯<lb/>
素脣紫錦背漿味壓蚶菜海客穿海沙拾貯寒<lb/>
潮退王都有美醖此物實當對相去三千里貴<lb/>
力致以配翰林文章宗炙鮮尤所愛旋坼旋沽<lb/>
飲酒船如落埭殊非北人宜肥羊噉臠塊<lb/>
　　　寄題郢州白雪樓<lb/>
楚之㐮玉問於宋玉玉時對以郢中歌歌爲白<lb/>
雪陽春曲始唱千人和再唱百人逐至此和者<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-8a"/>
纔數人乃知高調難隨俗後來感槩起危樓足<lb/>
接浮雲聲出屋中古客應無怊悵鯤魚孟諸宿<lb/>
樓傾復構春又春酒㵼瑠璃烹錦鱗靑山繞欄<lb/>
㸔不盡眼穿盪漿石城人去知何在寒花雨歛<lb/>
自生嚬今聞太守新梁棟試選淸喉可動塵<lb/>
　　　和永叔答劉原甫遊平山堂寄<lb/>
黃土坡陁岡頂寺靑煙羃歷浙西山半荒樵牧<lb/>
舊城下一月隂晴連嶼間人指廢興都莫問眼<lb/>
看今古總輸閑劉郞寄詠公酬處夜對金鑾歩<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-8b"/>
輦還<lb/>
　　　平山堂留題<lb/>
蜀岡莽蒼臨大邦雄雄太守駐旌幢相基樹楹<lb/>
氣勢厖千山飛影橫過江峰橋俯仰如奔降雷<lb/>
堂波小雞䳵雙陸羽井苔粘瓦缸煎鐺瀉鼎聲<lb/>
淙淙兩牙鳥爪不易得碾雪恨無居士龎巳見<lb/>
宣城謝公陋吟看逺岫通高窓<lb/>
　　　答張子卿秀才<hi>公武</hi>
茫茫九土中天網該時秀有鳯不收羅有麟不<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-9a"/>
獲狩賢豪爲咨嗟都邑誦瓊琇而我當是時欲<lb/>
見恨未遘忽過廣平居遇子乃邂逅懷中二新<lb/>
篇幸出洗昬瞀一美韓公才<hi>稚圭也</hi>一語南方冦<lb/>
鏗然靑琅玕交戞風雨驟輙用告衆多亦未甚<lb/>
便售固知至珍物不入市井貿昨朝驚扉鳴始<lb/>
悟子來扣鉅編高貯襟細卷仍函袖麻衣踏犀<lb/>
靴再拜謹以授因之重感愴世德實有舊文體<lb/>
古爲徒家聲喜能又其間<graphic n="KR1036" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1036.png" mimeType="image/png"/>愚辭愧累將恐詬<lb/>
磨拂李杜光誠與日月鬪退之心伏降安得此<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-9b"/>
孤陋豈能造春榮豈解易星宿一身猶寒饑生<lb/>
未飽蔾豆高高河漢流肯下饋湔漱蟲魚儻無<lb/>
施捉撮不乖繆聊此慰窮愁文章終莫就庭前<lb/>
枯石榴寒雀並淸晝逍遙獨詠歌寄翼與報酬<lb/>
　　　江隣幾學士寄酥棃<lb/>
興平烹瓊乳咸陽摘冰枝秦女點山日張公開<lb/>
谷時刻破玉漿壺泛融金酒巵適從關中寄不<lb/>
見博士卑<lb/>
　　　答劉原甫寄糟薑<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-10a"/>
名國萬家城千畦等封侯劚當燕去前醃牙費<lb/>
糟丘無筋偃王笑有味三閭羞寄入翰林席聖<lb/>
以不撤優又寄蓬門下作賦誰肯休唯我廣文<lb/>
舍免爲虀鹽仇劉公漢家裔才學歆向儔胸懷<lb/>
飽經史辨論岀九州曾不奉權貴但與故人投<lb/>
贈辛非贈甘此意當自求<lb/>
　　　銅雀硯<lb/>
歌舞人已死臺殿棟巳傾舊基生黑棘古瓦埋<lb/>
深耕玉質先骨朽松棟爲埃輕築緊風雨剥埏<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-10b"/>
和鉛膏精不作鴛鴦飛乃有科斗情磨失沙礫<lb/>
粗扣知金石聲初求畎畆下遂厠几席淸入用<lb/>
固爲貴論古莫與并端溪割紫雲空負世上名<lb/>
韓著毛頴傳何獨稱陶泓儻以較歲年泓當視<lb/>
如兄<lb/>
　　　歐陽永叔王原叔二翰林韓子華吳長<lb/>
　　　文二舍人同過弊廬值出不及見<hi>十二月七日</hi>
枯竹爲門扉不可容車騎况如鄭廣文無氊藉<lb/>
賔位窮冬月破七貴客聮玉轡傳騶肅里閭下<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-11a"/>
榻呼童稚問我何所徃共留墻上字兒愚不知<lb/>
誰金章言照地旣屈卿大夫恨莫親帚篲星躔<lb/>
囬巳高麟趾寧復至戢戢隣巷居相見竊自喟<lb/>
豈料痩老翁能令賢逹至昔時蓬蒿徑安有此<lb/>
盛事<lb/>
　　　元忠示胡人下程圖<lb/>
單于獵罷卧錦紅解鞍休騎荒磧中蒼駒騧駱<lb/>
六十疋隱谷映坡分尾鬉九駞五牛羊頗倍沙<lb/>
草晩牧生寒風貴賤小大指五百執作意態皆<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-11b"/>
不同二鷹在臂二鷹架駿犬當對寧爭功氊廬<lb/>
鼎列帳幙擁鼓角未吹驚寒鴻土山高高置烽<lb/>
燧毛囊貯獲閑刀弓水泉在側挹其上長河杳<lb/>
杳流無窮素紈六幅筆何巧胡瓌盡妙誰能通<lb/>
今日都城有別識別識共許劉元忠<lb/>
　　　送李大保知儀州<lb/>
出塞開牙帳論兵啓玉鈐漢泉思白馬秦冡弔<lb/>
蒙恬族本西山大聲從渭北兼相如常學劒文<lb/>
士亦何嫌<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-12a"/>
　　　劉元忠遺金橘<lb/>
南方生美果且體橘包微韓彈有輕薄楚萍知<lb/>
是非甘香奉華俎咀嚼破明璣欲換虀鹽腹盈<lb/>
匳忽我歸<lb/>
　　　王原叔内翰宅觀山水圖<lb/>
石蒼蒼連峭峰大山嶤峩雲霧中老松瘦樹無<lb/>
筆蹤巧奪造化何能窮古絹脆裂再粘續氣象<lb/>
一似高高嵩上有荆浩字特歸翰林公願換廷<lb/>
圭一丸墨誰言賣錢湏靑銅范寛到老學未足<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-12b"/>
李成但得平逺工黃金白璧未爲寶文人師臣<lb/>
無不通<lb/>
　　　送廖倚歸衡山<hi>倚來爲其兄求集序於歐陽永叔</hi>
雌猿夜啼別湘東曉㝷故人背孤桐孤桐有聲<lb/>
彈不響弦絶曲在埋蒿蓬知音萬古期必逢今<lb/>
日巳聞天下雄陟山渉水不辭逺文章大名居<lb/>
禁中扣門一見顔色喜抱琴三歎含微宮九疇<lb/>
不汨微禹力堯舜豈無明與聰推根致本賢意<lb/>
合叙述况值太史公貿金得玉莫忘寶却過洞<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-13a"/>
庭乗朔風猿休啼月月色好還來舊山伴狙翁<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-13b"/>
</p>
<p>
宛陵先生集卷第五十<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-14a"/>
宛陵先生集目録卷第五十<lb/>
　　桃花源詩　永叔席上分題<lb/>
　　永叔白兎　直宿廣文舍下<lb/>
　　送中道倅廣平　送宋端明知成都<lb/>
　　戲作嫦娥責　送李涇州二首<lb/>
　　送景純使北　送馬司諫使北<lb/>
　　重賦白兎　王祁公北園<lb/>
　　觀盤車圖　寄許越州<lb/>
　　永叔請賦車螯　寄題郢州白雪樓<lb/>
<pb n="KR4d0056_SBCK_050-14b"/>
　　和永叔荅原甫　平山堂留題<lb/>
　　荅張子卿秀才　江學士寄酥棃<lb/>
　　荅原甫寄糟薑　銅雀硯<lb/>
　　歐陽諸公見過　示胡人下程圖<lb/>
　　送李太保知儀州　劉元忠遺金橘<lb/>
　　原叔宅觀山水圖　送廖倚歸衡山<lb/>
目録終<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>