<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　　廣東通志卷四十八<lb/>
　　　人物志<hi>五起自廣州府列傳  至文苑傳訖</hi>
　國朝勞翀字景雲南海貢生性孝友邃理學康熙壬戌<lb/>
　　　授廣寧教諭搆博文約禮二齋覈士之精勤恅愺<lb/>
　　　者㑹山寇内攘翀作書詳諭招其子弟投戈講藝<lb/>
　　　悍氣遂醇擢髙州府教授髙當兵燹學舍為兵佔<lb/>
　　　居翀力清之幷葺圯陋恭刋<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-1b"/>
聖祖仁皇帝訓飭士子文人予一通朝夕講貫責以躬行<lb/>
　　　士知淬厲知府鄭梁重其學行已繕薦牘適以憂<lb/>
　　　去不果服闋補韶州一如教廣寧時士皆景附㞚<lb/>
　　　㞏其間為勒石焉復丁内艱歸時邑有水災傾槖<lb/>
　　　以賑全活三百餘家再補瓊州海外聞其名慶得<lb/>
　　　師未幾卒於官祀鄉賢著有他山集遺安堂稿子<lb/>
　　　仁能世其家任乳源教諭歿有遺愛<hi>南海</hi>
　　　李作楫東莞人順治辛丑進士令漂水勤慎愛民<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-2a"/>
　　除浮耗誠雩禱賑饑荒禁淹女皆有實績棘闈分<lb/>
　　校所拔多知名士遷太原府同知權介休臨縣多<lb/>
　　惠政以最績擢大理知府郡值寇訌瘡痍未起絃<lb/>
　　誦久荒作楫正已率屬寛徭役興學校士習民風<lb/>
　　蔚然改觀致政家居著有中山治畧諸書行世子<lb/>
　　繼熙内閣中書繼燕吳江知縣孫國敏唐縣知縣<lb/>
　　曹源平樂知縣圻廣甲午舉人祀鄉賢<hi>東莞</hi>
　　廖觀龍門人順治辛丑進士幼穎敏為諸生有聲<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-2b"/>
　　權衡心性之學闡發陳獻章宗㫖四方就講幄者<lb/>
　　履相錯也事親以孝聞尤樂行善事康熙四年以<lb/>
　　病終士論惜之祀鄉賢<hi>龍門</hi>
　　湯命夔本姓梅新寧人康熙丙午舉人年十四父<lb/>
　　沒哀毁骨立見者憐之任新貴令革陋例四十條<lb/>
　　民情歡戴旋還授生徒裹承露駕柴轂山水之間<lb/>
　　興味蕭然熊姓賂田三百畝有所請托却之卒祀<lb/>
　　鄉賢<hi>新寧</hi>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-3a"/>
　　繆志和字子介香山人弱嵗能文事父母以李聞<lb/>
　　性和厚隣人梁某家貧常周其困梁酗酒以瓦擊<lb/>
　　志和子頭流血仆地志和不校梁死仍召其兄子<lb/>
　　主喪施棺殮具人稱為長者年荒棄孩載道收養<lb/>
　　之死而無告者葬埋之其事母也進膳必傍侍婉<lb/>
　　容勸餐已有疾必强顔整衣而坐絶呻吟聲恐貽<lb/>
　　母憂也順治辛邜應嵗貢奉<lb/>
詔准恩貢同年有得美官者或勸駕志和第曰母老矣<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-3b"/>
　　年七十孺慕彌篤母黎氏一百有三嵗祀鄉賢<hi>香山</hi>
　　白烱中清逺人由諸生貢入成均厯任光禄寺大<lb/>
　　官署署丞有能聲髫年時父為賊所害冒險詣賊<lb/>
　　巢購櫬而歸<lb/>
本朝定鼎委修砲臺雉堞有功壬辰承<lb/>
詔舉孝亷人以為不愧大典云平居最急桑梓凡修學<lb/>
　　賑荒施棺周急皆力為之初順治辛丑秦王山開<lb/>
　　鐵爐聚衆流刦各鄉殺掠良民多至三千餘口烱<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-4a"/>
　　中籲懇當軸撤爐康熙四年遂止之<lb/>
　　禢庭芬清逺人居家孝友巡按張問政督學錢朝<lb/>
　　鼎先後顔其門康熙元年充甲首督逋糧遇盜死<lb/>
　　急公殞身人咸哀之祀鄉賢<hi>以上清逺</hi>
　　黄士龍花縣人康熙壬子舉人性孝友篤學花邑<lb/>
　　先𨽻畨從界多寇盜有貧難被掠者士龍出金贖<lb/>
　　之倡議於鄉曰此地嶂密箐深非設縣理之盜終<lb/>
　　不止遂陳請建城官從之仕蒼溪令簡賦恤民興<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-4b"/>
　　學造士頌聲遍閭里卒於官槖無餘物祀鄉賢<hi>花縣</hi>
　　　右廣州府<lb/>
　　何宗昌字穆文保昌人性淳樸好讀書順治辛夘<lb/>
　　獲雋授程鄉教諭與諸生論藝課文士習丕振一<lb/>
　　切餽遺不受卒之日士林悲思翰林李士淳進士<lb/>
　　蕭翺材作文弔之稱無愧色<hi>保昌</hi>
　　郭凌霄始興嵗貢生天性孝友居鄉好善樂施成<lb/>
　　梁除道往來便之順治庚寅辛夘連嵗告饑多道<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-5a"/>
　　殣凌霄施棺掩骸康熙壬午米價貴煑粥兩月溝<lb/>
　　中瘠頼以全活者甚衆及司訓南海諄諄奨誨士<lb/>
　　慶得師見學宫傾圯解俸金修葺屢指囷散給孤<lb/>
　　貧之無告者年七十卒於官從祀鄉賢<hi>始興</hi>
　　　右南雄府<lb/>
　　黄易字子參海豐人順治己亥進士令閩之歸化<lb/>
　　清操絶俗邑有藩商重利朘民沒人妻女易亷寘<lb/>
　　之法諸豪側足遷學宫於龍池書院科名復熾康<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-5b"/>
　　熙十三年三山變起易修隍栅為守禦計孤城難<lb/>
　　支微服間闗求援師繭足走贑復走粤督撫疏其<lb/>
　　忠義而易以勞瘁卒于軍奉<lb/>
㫖贈按察司僉事致祭廕一子入監祀鄉賢<hi>海豐</hi>
　　　右惠州府<lb/>
　　成子寛海陽人天啓辛酉舉人年十五補邑弟子<lb/>
　　員有神童目授蒲江宰擇地建泮宫由是邑有科<lb/>
　　第再令博白殲倭賊數千人以最遷思明府同知<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-6a"/>
　　有奸人假稱制府中軍招搖恫喝子寛辨其偽捕<lb/>
　　寘諸法上官壯之梧州經厯郭青霞從弟移鎮亷<lb/>
　　州道經博白為亂兵所殺掠其妻子去子寛贖之<lb/>
　　召青霞而歸焉順治己丑起户部河南司主事旋<lb/>
　　乞休卒祀鄉賢<lb/>
　　陳衍虞字伯宗海陽人鄉賢廷䇿之子也少聰敏崇<lb/>
　　禎壬午舉於鄉順治己未筮仕番禺學敎諭遷廣西<lb/>
　　平樂令因其土俗政簡刑清時富川恭城猺賊叛刦<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-6b"/>
　　掠至平樂衍虞率鄉勇擊敗之俘賊首十五人廵撫<lb/>
　　帥師親剿道出平樂役夫萬人供億不貲居民驚<lb/>
　　徙入山衍虞出槖金僱募復懇請七縣協濟駐師<lb/>
　　八月凱旋民賴以安引年乞歸士民立碑以志歸<lb/>
　　里兩修郡邑志所著詩文甚富卒年九十祀鄉賢<lb/>
　　林世榕字可符海陽人性純孝九齡居母喪哀毁<lb/>
　　骨立康熙己酉登賢書戊辰當謁選以祖母周年<lb/>
　　耄不忍行周歿筮仕得陜西藍田令藍固瘠土世<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-7a"/>
　　　榕給牛種勸畊邑有劉某兄弟俱未有子以争産<lb/>
　　　殺其叔爰書一定則闔門絶矣世榕以弟由兄使<lb/>
　　　兄當坐弟得減死其平反多類此新韓愈祠祔栁<lb/>
　　　宗元主以其嘗尉藍田也甲申<lb/>
聖祖仁皇帝西巡世榕協辦<lb/>
　御膳䝉<lb/>
　賜人參東魚解組歸圗書外無長物所著有歸厚録論<lb/>
　　　文瓦注草行世子元擴兵馬司副指揮<hi>以上海陽</hi>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-7b"/>
　　　李郁字啓文潮陽人通經學里居教授為學者師<lb/>
　　　建家祠敦族誼鄉里稱為徳門於道中得遺金還<lb/>
　　　之喜賑恤貧窮不望其報端方正直和易近人惡<lb/>
　　　子見之皆馴服子應甲順治辛丑進士為山東利<lb/>
　　　津令改内閣中書舍人<lb/>
　　　姚奪標潮陽人康熙己酉舉於鄉為陜西武功令<lb/>
　　　澹薄自矢食無兼蔬邑有姚青菜之目嵗歉四門<lb/>
　　　設厰賑粥條理精宻上官竒其才方嚮用而奪標<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-8a"/>
　　竟以休告矣離武功日童叟遮道送者數百里祀<lb/>
　　鄉賢<hi>以上潮陽</hi>
　　王玉振掲陽嵗貢生自少内行修飭學甚富道器<lb/>
　　淵深人莫能測授經生徒甚衆講闗閩濓洛之學<lb/>
　　出其門者先行誼才藝次之然亦多有取青紫去<lb/>
　　而玊振猶困諸生垂三十年所得脩脯盡散於故<lb/>
　　舊貧乏者人以是多之康熙七年入祀鄉賢<lb/>
　　謝如晦掲陽布衣也士大夫慕其行誼争揖如晦<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-8b"/>
　　而如晦不肯曳裾性孝友自傷父母早世不及養<lb/>
　　遍逰名山擇吉壤負土成墳廬墓其側鄉鄰有鬬<lb/>
　　者輙往質焉教率子弟多成立祀鄉賢<lb/>
　　謝紹舉字欽鄰太學生原籍掲陽世居郡城南闗<lb/>
　　少孤事母至孝躬負土葬親性謙和樂施予篤學<lb/>
　　不倦尤究心性理諸書試屢蹶閉門課子泊如也<lb/>
　　長子簡捷康熙癸丑進士考授中書次子簡撰癸<lb/>
　　夘舉人揀選知縣紹舉以子貴益行其徳鄉人推<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-9a"/>
　　為約正正已勵俗三建祖廟五創祭業以齒徳兩<lb/>
　　舉鄉飲正賓辛酉逢<lb/>
覃恩誥封如其子官夀八十一六子俱成名簡捷從<lb/>
王師定劉進忠之變<lb/>
特行旌奨文鰲雍正己酉副榜孫藩康熙甲戌進士吏<lb/>
　　部郎中汀丙子舉人内閣中書涵邑廩生學院惠<lb/>
　　士竒以文行薦人以為積善之報康熙五十九年<lb/>
　　崇祀鄉賢<hi>以上掲陽</hi>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-9b"/>
　　謝天慶程鄉人質性醇厚號稱長者常集古今善<lb/>
　　惡行事規戒里族事有不平則婉以解釋嵗或不<lb/>
　　稔則力為勸賑鄉人徳之其子輝亮以武功保障<lb/>
　　桑梓康熙五年祀鄉賢<lb/>
　　陳瀾程鄉人食餼弟子員善事繼母内外無間言<lb/>
　　康熙甲寅閩氛熾瀾傾貲捍禦民賴其力以免兵<lb/>
　　革性和粹有婁師徳風至大義所在屹立不渝族<lb/>
　　黨皆稟其教焉康熙四十八年祀鄉賢<hi>以上程鄉</hi>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-10a"/>
　　謝運開饒平人父王表邑庠生苦學嬰病運開晨<lb/>
　　夕侍衣不解帶十有三年崇禎庚午秋寇至時父<lb/>
　　沒未葬身衛父柩不去寇感釋焉江耀遺金五十<lb/>
　　兩運開得而還之順治乙酉海氛告警聚族築堡<lb/>
　　鬻田饗士仲子元瀛登順治戊戌進士仕浙之石<lb/>
　　門有惠政康熙二年祀鄉賢<lb/>
　　陸禧號迎侯饒平人少穎異崇禎壬午舉于鄉順<lb/>
　　治初謁選淶水令立保甲革耗羨修學校士䝉其<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-10b"/>
　　教民被其澤厯任九載歸槖蕭然建文峰塔饒平<lb/>
　　秀氣益聚夀八十一終所著觀花閣留花唫琴言<lb/>
　　淶水志<hi>以上饒平</hi>
　　方應禱惠來人順治丁酉舉人少失怙事孀母孝<lb/>
　　素有大志具勇略潮兩遭寇警應禱捍城籌餉疆<lb/>
　　圉卒完邑内茅坪真珠簾山木盤鬰為奸人逋逃<lb/>
　　藪應禱力籲于官窮治之筮仕南川令輕徭薄賦<lb/>
　　民甚徳焉致政二十年杜門不出三膺賔筵歿祀<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-11a"/>
　　鄉校<lb/>
　　謝庭詔惠來人少警悟年十二充膠庠貫串經傳<lb/>
　　有聲諸生中康熙癸夘舉於鄉鄉人目之曰真孝<lb/>
　　亷先是丁酉閩逆躪潮居民竄匿庭詔負母奔叢<lb/>
　　箐間艱險百折僅而獲免筮仕新田飭民風作士<lb/>
　　氣政通人和以老病歸童叟走攀轅者指幾脱己<lb/>
　　丑羅寇内訌肆虐庭詔毅然曰捍圉濟險鄉大夫<lb/>
　　責也輒募義勇撤其圍全活人千餘自謝事後足<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-11b"/>
　　未嘗步公府唯邑派蠧興身踵縣治對簿巨憝斯<lb/>
　　拔糧遂均迄今人食其賜祀鄉賢<lb/>
　　張經惠來人康熙庚戌進士順治乙酉閩寇交訌<lb/>
　　惠來被圍者四月城中食盡經首出其家貲餉軍<lb/>
　　諸慕義者繼之城賴以存癸夘就省試逆旅拾遺<lb/>
　　金二十五餅守其人還之赴選至皖城感疾歸遂<lb/>
　　杜門教授子淇丙子舉人孫蝌甲辰恩科舉人<lb/>
　　方廣益惠來人由邑庠入太學居子舍盡孝推産<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-12a"/>
　　諸弟姪郡守張克嶷旌其門曰孝友垂芳賑粥治<lb/>
　　塗瘞骸佈藥日無虚晷郡将李某北轅輙販子女<lb/>
　　以歸廣益捐金贖還無徳色旣耄猶設教城西人<lb/>
　　稱為謙之先生祀鄉賢<lb/>
　　唐世元惠來人嵗貢生幼有至性母病呼籲動路<lb/>
　　人家居教授得濓洛薪傳月吉申條約戢其鄉子<lb/>
　　弟多化之由髙州訓導遷封川教諭重亷耻黜輕<lb/>
　　浮士子沐浴其教澤不衰<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-12b"/>
　　方豹惠來人為諸生事親孝兄弟三人五世同居<lb/>
　　康熙甲寅劉進忠亂掠豹族子去貧不能贖豹鬻<lb/>
　　産贖之老困塲屋手不停披座右悉銘古格言學<lb/>
　　使翁嵩年榜其廬曰齒徳髙士康熙庚子呈請入<lb/>
　　祀典<hi>以上惠來</hi>
　　張奕靈大埔人監生少以孝稱家饒於貲不恡施<lb/>
　　與修學舍置義田築堡寨成橋梁保厥鄉土既耄<lb/>
　　手不釋卷至今尸祝<hi>大埔</hi>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-13a"/>
　　姚士裘字啓傳號宥耆澄海人崇禎癸酉舉於鄉<lb/>
　　嚴氣正性不茍然諾順治乙酉賊黄海如陷邑大<lb/>
　　肆剽掠獨相戒不入其鄉嘗倡率修築堤防至今<lb/>
　　上中下三都田萬餘頃無水災士裘之力也司教<lb/>
　　新㑹肇慶為士模楷遷國子監助教特擢刑部主<lb/>
　　事執法明允年七十四卒于官䝉<lb/>
恩准同四品官馳驛歸葬雍正元年祀鄉賢<lb/>
　　楊昌時字純庵澄海人性至孝父母沒哀毁骨立<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-13b"/>
　　以不逮禄養舉明經不受職操履端方為鄉里所<lb/>
　　重甲辰憫濵海殘黎捐貲築圍全活梓里舉祀于<lb/>
　　鄉以子鍾岳貴贈兵部郎中<lb/>
　　楊鍾岳澄海人順治辛丑進士甲辰選庶常轉户<lb/>
　　部郎監通州倉復督屯鳯陽釐清夙弊丙午丁憂<lb/>
　　歸值遷海之役捐金周急己酉水災居民泛梗復<lb/>
　　力濟之起復督學入閩講學明倫士風丕振後歸<lb/>
　　卒於家鄉閭仰之<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-14a"/>
　　陳復平澄海人少孤哭泣嘔血依孀母膝下出告<lb/>
　　入面人與之果餌懐而歸母嘗始食海寇據邑脅<lb/>
　　從誓不屈寇怒囚之八日以計脱載木主負母逃<lb/>
　　於金砂寨寨破殺其妻蔡氏脅以兵志終不奪甲<lb/>
　　辰遷海捐槖中金以賑貧民或難之曰族戚安居<lb/>
　　窮不恤也倡修<lb/>
　文廟置祭田以祀先平生行義卓卓可稱終嵗貢生<lb/>
　　祀鄉賢<hi>以上澄海</hi>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-14b"/>
　　蕭繼上平逺人以明經為封川教諭訓士先行後<lb/>
　　文官雖冷好義樂施睦族置義田憐貧焚舊券解<lb/>
　　衣推食士之貧者賴焉人懐其徳歿祀鄉校<lb/>
　　林昌穎平逺人少充弟子員有用世志以貲入太<lb/>
　　學授某縣主簿雖局小官未展厥用然能效其職<lb/>
　　家居孝友工文章為士林祭酒<lb/>
　　姚建安平逺人事母以孝聞敦行樂施鄉里比之<lb/>
　　陳實王烈云二子俱知名長子冠隠居不仕門人<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-15a"/>
　　私諡文穆先生季子□守杭徽二州所至治行稱<lb/>
　　最崇祀鄉賢<hi>以上平逺</hi>
　　　右潮州府<lb/>
　　龔應霖四㑹人康熙丙午舉人嗜學甘貧日與諸<lb/>
　　弟戲彩以娛親志教人以横渠主敬為本動中準<lb/>
　　繩嘗曰絳帳風流非吾輩事也初任山西寧鄉縣<lb/>
　　勸農恤商賦充民足邑舊有虎應霖至而患息民<lb/>
　　　以劉昆比之創書院設義學興起教化又置善惡<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-15b"/>
　　兩簿宻識姓名宣讀<lb/>
上諭日奨善斥惡士民悚然率徳改行内擢刑科給事<lb/>
　　中轉工科掌印疏請舉人准考中書厯陳學政叢<lb/>
　　弊未幾卒於都<hi>四㑹</hi>
　　劉啓銘陽春貢生幼失怙事母以孝聞友于兄弟<lb/>
　　鄉人扁其堂曰式好言笑不茍客至雖少賤必具<lb/>
　　衣冠立鄉塾教小子曰養䝉當擴充其志異日斯<lb/>
　　無小就鬻田供祭施槥成梁未仕卒于家<hi>陽春</hi>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-16a"/>
　　　甄芑開平人少聰敏篤學居家孝友士林式之順<lb/>
　　　治丁酉舉於鄉任化州學正設學規勤勸課邑中<lb/>
　　　流賊猖獗芑請兵親冒矢石勦捕殆盡嵗饑捐賑<lb/>
　　　全活者衆卒于官<hi>開平</hi>
　　　　右肇慶府<lb/>
　　　陳璸字文煥號眉川海康人幼穎異好學為人清<lb/>
　　　介簡重康熙癸酉登賢書甲戌成進士初授福建<lb/>
　　　古田縣知縣有能聲調臺灣禁革水丁舊例渡海<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-16b"/>
　　　貧民感之内遷部曹己丑㑹試分校稱得人遂授<lb/>
　　　四川學政不二年調福建臺厦道以閩撫張伯行<lb/>
　　　薦也臺雖居海外而<lb/>
　皇風遐暢文教日興璸因鼎新學宫建宋儒朱子祠于<lb/>
　　　學之右示臺以格致誠正之學凡所甄拔蔚有文<lb/>
　　　采恭刋<lb/>
聖祖仁皇帝訓飭士子文勤宣<lb/>
　聖諭海外烝烝嚮化矣居五年<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-17a"/>
　命巡撫湖南<lb/>
　　廷見日<lb/>
聖祖目以苦行老僧稱為國家祥瑞<lb/>
　寵賜<lb/>
　御製詩章及貂裘等物<lb/>
　命巡撫福建閩人聞而踴躍璸撫閩官厨惟進𤓰菜清<lb/>
　　　風苦節視前彌勵整綱飭紀吏畏民懐頌聲溢於<lb/>
　　　道路三年卒於官<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-17b"/>
聖祖軫惻追授禮部尚書<lb/>
　賜祭葬立碑諡清端廕一子入監讀書其宣力封疆克<lb/>
　　　致<lb/>
　主恩若此初雷郡之東有洋田萬頃計堤岸一十七處<lb/>
　　　水閘一十三處俱逼大海鹹潮冲嚙漸多圯傾海<lb/>
　　　遂二邑民命攸闗璸常蒿目及官閩撫遂請築之<lb/>
聖祖下其議于粤粤臣咸曰可因舉其事堤工鞏固此大<lb/>
　　　有造于桑梓者也至其孝友性成篤親念故博綜<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-18a"/>
　　今古𢎞奨後學嶺海之賢此為矯矯矣今猶未祀<lb/>
　　鄉賢人為憾云<hi>海康</hi>
　　　右雷州府<lb/>
　　林運鑑字千史文昌人訓導垐之子舉康熙甲子<lb/>
　　鄉薦居父喪哀毁骨立謁選得江西髙安縣躬親<lb/>
　　勸駕建文昌閣集諸士誦讀置田為膏火資分校<lb/>
　　闈中所取皆知名士禁溺女置義塚折獄嚴慎任<lb/>
　　七載報最母年老陳情不獲因疾卒于任崇祀名<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-18b"/>
　　宦康熙五十四年舉鄉賢<hi>文昌</hi>
　　王啓宏樂㑹人髫年逰鄉校試輒冠軍貢名太學<lb/>
　　司訓增城陽江兩邑士皆慶得師致篆去居鄉十<lb/>
　　七年掃跡城市善解紛平其曲直而彌縫其闕鄉<lb/>
　　有鬬者咸恧然曰無使彦方知之輙不終訟力行<lb/>
　　善事食其徳者恒稱道弗衰<hi>樂會</hi>
　　　右瓊州府<lb/>
　忠烈<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-19a"/>
　　譚六經龍門庠生積學篤行嘗誡弟子曰節義文<lb/>
　　章禔躬大節不可忽也順治四年山寇破城殺典<lb/>
　　史汪熊六經罵賊死之<lb/>
　　　右廣州府<lb/>
　　葉增保昌人雲和令逢焜次子也食餼郡庠事親<lb/>
　　至孝順治丙戌冬流寇圍烏逕村逢焜年老為賊<lb/>
　　所獲盡以其資與賊且以危言竦賊歸正賊怒欲<lb/>
　　殺之適増還家聞父被擒入賊巢求以身代賊不<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-19b"/>
　　允遂抱父大哭賊并殺之逢焜門人黄自升以捄<lb/>
　　逢焜父子故亦被殺<lb/>
　　　右南雄府<lb/>
　　林爾張字四維惠來人崇禎甲申嵗貢生順治初<lb/>
　　授天柱知縣遷桂陽知州調靖州靖為滇寇所困<lb/>
　　爾張守禦二月不懈城陷不屈死一家殉節十餘<lb/>
　　　人民立祠祀之<lb/>
　　楊州俊字人俊大埔人順治辛夘舉人父開令湘<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-20a"/>
　　隂逢流寇難舉家殉節州俊家居聞變哀慟冒險<lb/>
　　間闗尋父遺骸阻於寇不得癸巳郝尚久之變謂<lb/>
　　同年生黄標曰吾等受國恩何論禄仕與否義不<lb/>
　　為逆黨所汚遂棄家之廣州時盜賊充斥至鐵江<lb/>
　　值賊不屈與黄標同遇害盖父子前後殉節云<lb/>
　　李其昌字遜伯程鄉人父成材有善行人謂其後<lb/>
　　必昌因名其昌生而魁梧喜孫吳兵法知大義補<lb/>
　　武庠順治三年大兵入粤仗䇿從征以功署平鎮<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-20b"/>
　　營守備旋授武昌府再補直𨽻楊村營遷山右隰<lb/>
　　州専防都司康熙十二年以病回籍十三年總兵<lb/>
　　劉進忠叛賊黨脅其昌其昌不屈罵賊賊怒掘坎<lb/>
　　活埋之并焚殺其家子以猷方十五嵗得逃脱籲<lb/>
　　官泣請報讐官憐之給自緝檄日夜腐心密伺卒<lb/>
　　得賊首祭父墓邑人義之<lb/>
　　黄新徳海陽人由吏員授廣西梧州府竇家寨巡<lb/>
　　檢攝藤縣尉康熙十四年六月值山寇圍攻時藤<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-21a"/>
　　縣兵少議棄城遁新徳不可泣喻民曰以死守夫<lb/>
　　復何辭身先登陴旬日城陷被執罵賊不屈死之<lb/>
　　闔家五口同難事聞贈南寧衛經厯<lb/>
　　　右潮州府<lb/>
　孝義<lb/>
　　陳士一新㑹人讀書明大義行不踰矩親年八十<lb/>
　　綵舞兒啼日為親歡一室内樂融融也親歿枕塊<lb/>
　　哭泣廬墓三年風木之悲三年如一日鄉人稱之<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-21b"/>
　　何士琨字文玊新㑹人<hi>缺</hi>祥任子孝友和<hi>缺</hi>
　　　　　　　　　　　刑部江南司郎中林下力<lb/>
　　行善事三經嵗祲炊粥賑饑兩遭寇亂捐餉協守<lb/>
　　總督李率泰題奨之<lb/>
　　黄挺賢字純衷南海人賦性醇篤以利濟為心隠<lb/>
　　居小橋鄉枕横岡海有大橋圯壊民病涉挺賢修<lb/>
　　復之施茗掩骼為善不計貲而深自晦匿故為賢<lb/>
　　云<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-22a"/>
　　陳崇謙字自牧南海人幼孤八嵗能文威儀整肅<lb/>
　　母歿時以千金與之家人不知也崇謙殯葬訖即<lb/>
　　以公諸兄與兄分産膏腴咸推兄自居屋一椽僅<lb/>
　　蔽風雨屋後有冶容挑之不為動増髙其牆十七<lb/>
　　補邑庠文戰不售年四十即隠居鄉落讀書自娛<lb/>
　　蔡涇字元真東莞人順治戊子莞邑大饑涇散米<lb/>
　　數千石存活萬家廣州光孝寺頹毁涇重建殿宇<lb/>
　　所費萬金又嘗修東莞邑學宫造惠州金斗石橋<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-22b"/>
　　人稱長者涇善金針開瞽之術人以醫仙目之<lb/>
　　鄧崇弼東莞人性恬淡居家以孝友稱鄉有訟者<lb/>
　　咸畏其知尤能恤災為鄉保障順治己丑東江暴<lb/>
　　漲福隆堤決民将為魚崇弼率其子光仞孫際亨<lb/>
　　傾家槖募衆竭力築堤堤成九十餘鄉恃以無恐<lb/>
　　人多其功崇弼未嘗有徳色也卒年逾百有奇大<lb/>
　　吏以髙隠表之<lb/>
　　莫士秀字彦升東莞人為郡學生性至孝祖母病<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-23a"/>
　　隨母潘氏侍奉祖母不食寝士秀亦不食寝一夕<lb/>
　　祖母病甚士秀祝天請以身代恍惚間見有朱衣<lb/>
　　人授以丹旦即其處得之隨進而愈人以為孝感<lb/>
　　所致父崇勲以髦徳恩加冠帶巡按王化澄表其<lb/>
　　門士秀居母喪哀毁骨立将窆躬負土傷足流血<lb/>
　　暈絶僕負歸半日始甦謂其二子曰葬事畢吾将<lb/>
　　從母於地下耳大慟而逝長子雲翹領康熙己酉<lb/>
　　鄉薦<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-23b"/>
　　　右廣州府<lb/>
　　胡甲桂翁源人順治十六年父獻忠被賊掠去勒<lb/>
　　金贖命甲桂年十三聞父難垂泣辭母願往代父<lb/>
　　遂沿途乞食行至長寧縣叩賊營痛哭求以己質<lb/>
　　釋父歸辦贖賊從之至冬日大兵進剿賊竟殺甲<lb/>
　　桂知縣張翰宸給扁曰髫孝可風<lb/>
　　歐士擢字宗武樂昌人康熙戊寅山寇掠樂昌士<lb/>
　　擢負七旬母避難備厯險阻戊子湖廣饑乞食樂<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-24a"/>
　　昌者盈路母惻然即發已粟賑活甚多有死不能<lb/>
　　殮者予以棺人咸徳之<lb/>
　　　右韶州府<lb/>
　　龔克孝字錫永歸善人五嵗而孤哀毁如成人事<lb/>
　　所後父母一如所生撫兄姊之孤不異己子順治<lb/>
　　戊子己丑洊饑斗米千錢克孝割己飱以飼甥姪<lb/>
　　從兄克修仕漢陽内召道卒克孝匍匐數千里迎<lb/>
　　其喪以歸嘗以惠民凋瘵陳之當道夫役得減其<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-24b"/>
　　半人多徳焉年七十卒祀鄉賢子章解元進士入<lb/>
　　翰林<lb/>
　　黎應時字時可歸善人祖化中南海教諭攜之任<lb/>
　　鄉先生多器之十五補諸生順治辛丑以嵗薦當<lb/>
　　赴選家居教子淡於仕進早失母遇忌日終身哀<lb/>
　　惻事姊如母撫異母弟至友愛閩人王竒僑寓而<lb/>
　　貧鬻女於客踰年客將去父女相持泣不忍捨應<lb/>
　　時贖而歸之子紹芳庚子舉於鄉<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-25a"/>
　　龎維則歸善人性孝父病日夜侍衣不解帶父歿<lb/>
　　　旦夕哭泣結廬墓下終身每聞哀號知為臯魚之<lb/>
　　慘也康熙三十四年祀於鄉校<lb/>
　　嚴淑虞永安人性至孝五十年子舍養志承顔無<lb/>
　　倦色親歿結廬墓側哀號動人康熙六十年旌表<lb/>
　　何以平永安庠生品端行方事父母克盡子道前<lb/>
　　後兩喪共廬墓六年哭泣不間寒暑縣令表其門<lb/>
　　　曰孝行可嘉雍正五年旌<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-25b"/>
　　周南長樂人幼孤哀毁骨立母孀居拾橡採薪以<lb/>
　　給母歿日一盂粥築室墓傍籍草㷊枯披髮跣足<lb/>
　　罕有見其面者年八十終<lb/>
　　　右恵州府<lb/>
　　髙廷煥字華湖惠來人崇禎癸酉舉人築舍華山<lb/>
　　麓恪恭事母不仕順治乙酉羣盜起廷煥鳩族戚<lb/>
　　守堡己丑劇賊羅英嘯聚圍邑四旬援救莫至廷<lb/>
　　煥與子弟計曰邑殘破何以家為出家財召募鄉<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-26a"/>
　　鋭破賊解圍邑人徳之卒年七十有二<lb/>
　　林鴻冕揭陽諸生性深沉饒勇畧明季寇亂以身<lb/>
　　為鄉保圉酉戌之交九軍賊破城悉衆數萬環其<lb/>
　　鄉固守兩月不下卒以計潰圍出殺賊千餘賊膽<lb/>
　　落遁逃國初縣為逆鄭割據累招鴻冕不降鄭計<lb/>
　　誘而拘之愈不屈鄉人醵金贖歸終鴻冕之世鄉<lb/>
　　無貳志者<lb/>
　　許茂繁掲陽人事繼母孝撫兄子慈捐田置義塚<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-26b"/>
　　施棺以給鄉之貧者戚友緩急無不立應生平力<lb/>
　　學不逢時子登庸成進士宰太原有聲<lb/>
　　楊元傑字儲一程鄉人父綵早沒元傑撫三幼弟<lb/>
　　教育成材事母孝至耆年不少懈家庭雍肅士林<lb/>
　　稱之里有不平必據理剸斷無所阿徇順治三年<lb/>
　　山寇攻城元傑易服避匿聞賊私相語曰無害楊<lb/>
　　秀才五年邑大饑捐粟倡賑全活甚多時土弁猖<lb/>
　　獗悉索良民元傑執正不阿數犯弁忌後弁亦自<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-27a"/>
　　悔曰楊家持論正大於彼何尤其嚴氣正性足以<lb/>
　　服人如此<lb/>
　　謝名選字欽甫潮陽人占籍揭陽為諸生因家焉<lb/>
　　九軍賊破城擄其家去母李氏懼賊汚自裁決名<lb/>
　　選力救之母諭以逃不可并為賊執而母乗間偕<lb/>
　　其妻陳氏妹純玊投繯死矣屍棄城下母經宿蘇<lb/>
　　逸去名選不知也恨賊甚哭且詈賊怒支解之其<lb/>
　　後賊亦被殺若名選假手然而友人遇名選於普<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-27b"/>
　　寧猶慷慨如生也其同祖弟上選繫别營賊以其<lb/>
　　兄故憐而釋之上選父亦被掠以身贖歸至今傳<lb/>
　　為一門節孝李氏陳氏謝氏另入列女傳<lb/>
　　李恒炱程鄉人太學生内行醇謹樂施與赴急難<lb/>
　　戚族待而炊者數十家順治七八年間剿逆兵興<lb/>
　　　公私匱乏恒炱傾囊供頓閩俘纍纍贖而歸之歡<lb/>
　　泣之聲沸於道晚年徳彌卲鄉人士奉為典型<lb/>
　　唐具兆字帶溪惠來人少有至性事母色養備至<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-28a"/>
　　倭寇潮擄其母去具兆逕入賊營請以身贖賊刃<lb/>
　　擬之不為動賊感其誠相顧嗟嘆稱孝子俱釋以<lb/>
　　歸年九十舉賔筵逾百嵗至今簮纓不絶<lb/>
　　張旭惠來人幼失怙上事祖下事母以孝聞嵗大<lb/>
　　祲賑䘏鄉里多全活潮瀕海多盜旭率父老子弟<lb/>
　　固疆圉以禦之至今過者指其城為張公保障以<lb/>
　　夀終<lb/>
　　周同俊潮陽庠生有至性邑當土寇肆虐寇至衆<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-28b"/>
　　走同俊年九嵗父卧病牀褥或以危言怵之曰孺<lb/>
　　子行乎同俊守視不忍去父歿躬視含斂哀慟過<lb/>
　　人不知其在危城中也康熙乙酉子鳯來發解己<lb/>
　　丑成進士改庶常同俊以所<lb/>
賜建坊金修列祖祠墓士論嘉之祀鄉賢<lb/>
　　林坦平逺諸生父元蕃宦海外卒坦扶櫬航海歸<lb/>
　　颶風大作舟幾覆逾八晝夜始至浦漵中復值海<lb/>
　　寇舟人匿避坦獨拊棺乞哀賊挾以刃則延頸受<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-29a"/>
　　曰願以死依父櫬耳賊不忍殺拽之岸抛柩海中<lb/>
　　掠舟以去坦㳂海行哭凡二十有七日不絶聲有<lb/>
　　來告者往眎之則柩裒然横島上也若有神助坦<lb/>
　　急扶歸戚里頗疑之啓而視則髯色如生觀者感<lb/>
　　泣以為孝感云<lb/>
　　李亞五饒平人父病癰将死或言得生人骨可愈<lb/>
　　亞五自截一指磨水以進父病果愈<lb/>
　　嚴寅賔平逺人由貢生為化州司訓事親孝居喪<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-29b"/>
　　盡禮父母歿鬻産營葬居廬墓次枕塊三年鄉閭<lb/>
　　上其事於<lb/>
　朝康熙五十七年旌<lb/>
　　　右潮州府<lb/>
　　甘怡新興人家貧菽水盡歡常遇盜負親以逃盜<lb/>
　　憐其孝舍之母病篤籲天請代及歿積毁骨立廬<lb/>
　　墓三年父喪亦如之友于兄弟鄉黨稱焉<lb/>
　　　右肇慶府<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-30a"/>
　　林昌運瓊山人以販負養母母符氏病篤失明昌<lb/>
　　運晝夜籲天進羮奉母瞽忽開病亦尋愈鄰里異<lb/>
　　之<lb/>
　　　右瓊州府<lb/>
　　吳邦憲西寧人少孤事母至孝山寇發邦憲負母<lb/>
　　匿下城埇境坑時埇境多虎患自邦憲至虎跡遂<lb/>
　　泯母沒居喪盡禮結廬墓側朝夕哀號聲出林薄<lb/>
　　聞者憐之其僕某嘗拾遺金以告邦憲邦憲即俟<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-30b"/>
　　其人還之<lb/>
　　　右羅定州<lb/>
　文苑<lb/>
　　程可則字周量南海人五嵗讀書十嵗能文有神<lb/>
　　童之目順治辛夘以詩經薦壬辰㑹試舉禮部第<lb/>
　　　一以磨勘首義不得與殿試而可則益沉酣經學<lb/>
　　庚子春應閣試授内閣撰文中書尋改内秘書院<lb/>
　　辛丑賫<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-31a"/>
詔頒賜山東己酉以戸部主事分校北闈晉本部員外<lb/>
　　督理右翼倉務公慎稱職辛亥陞兵部職方郎中<lb/>
　　奉<lb/>
命副往山西勘問總兵趙良棟白其寃癸丑出知桂林<lb/>
　　府㑹檄撤藩部歸京師百務紛挐可則以敏幹稱<lb/>
　　尋卒于任可則詩文名世與潁川劉體仁長洲汪<lb/>
　　琬新城王士禎齊名所著有海日樓集遥集樓詩<lb/>
　　草萍花草<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-31b"/>
　　　右廣州府<lb/>
　　彭鈺字席之遂溪人少登賢書明敏博學為諸生<lb/>
　　教授髙雷之蔚起者多出其門著作甚富有四書<lb/>
　　内説尚書解義讀史鑒法諸書恬静淵黙温和簡<lb/>
　　易學者稱為巢雲先生<lb/>
　　　右雷州府<lb/>
　　王宗佑樂㑹人資性穎異博綜經史康熙甲子舉<lb/>
　　于鄉丙戌授四川温江令邑苦旱宗佑築江安堰<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-32a"/>
　　邑苦澇宗佑浚楊栁渡民飫其利以老乞休鍵户<lb/>
　　讀書光采騰躍所著有觀瀾齋文選厯朝詩鈔畧<lb/>
　　學者宗之祀鄉賢<lb/>
　　　右瓊州府<hi>國朝忠烈孝義文  苑共三十九人</hi>
　　謹按<lb/>
國朝新增人物諸傳俱準鄉賢祠册為據有不入祠而<lb/>
　　特立傳者唯雷州陳璸一人餘俱刪葺舊志已見<lb/>
　　條例<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_048-32b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　廣東通志卷四十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>