<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>廣東通志卷五十六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　廣東通志卷五十六<lb/>
　　仙釋志<hi>方伎附</hi>
　　粵稱海濵鄒魯豈重仙釋哉蓋自考亭濂溪南軒<lb/>
　　諸子流寓以後至甘泉白沙雖微分塗徑要共入<lb/>
　　堂奥以大中至正之道為道以主敬存誠之心為<lb/>
　　心以擇善固執之學為學青牛白馬之説何由闌<lb/>
　　入其中然而羅浮本屬洞天曹溪實傳衣鉢安期<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-1b"/>
　　之飛昇惠能之印證二氏宗風實首倡焉蓋山水<lb/>
　　靈異之鄉吾儒之所遺輒為二氏之所収久矣丹<lb/>
　　筌梵筴或現神通或抉穾窔固有人焉未可廢也<lb/>
　　志仙釋而以方伎附焉<lb/>
　　　仙傳<lb/>
　周浮丘公靈王時偕王子晉上嵩山後適羅浮得道<lb/>
　五僊人<hi>詳古蹟五羊城</hi>
　秦安期生瑯琊阜城人賣藥東海時人皆言千歳翁<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-2a"/>
　其時齊人李少君者好道入泰山採藥修絶糓遯世<lb/>
　之術未成而病遇安期生與神樓散一七服之即起<lb/>
　遂將少君東至赤城南至羅浮北至太行西遊玉門<lb/>
　周流五岳數十年後遂飛昇而少君還臨淄市亦壽<lb/>
　數百歳安期生在羅浮嘗採澗中葛蒲服之至今故<lb/>
　老指菖蒲澗為飛昇處云<lb/>
　桂父象林人色黒而時白時黄時赤南海人見而尊<lb/>
　事之<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-2b"/>
　霍龍龍川人秦時避亂卜隠太乙山巖遇眞人授以<lb/>
　金液還生丹後値瘴濟人名傳于世鄉人名此山曰<lb/>
　霍山<lb/>
　漢東郭延字幼平一字延年山陽人秦時隠居增城<lb/>
　山數百歳一旦空中人乗虎豹來迎遂詣崑崙山仙<lb/>
　去<lb/>
　朱靈芝其先宛人初無名字後徙北谷師事太素眞<lb/>
　人以餌青精人稱青精先生來羅浮修煉有五色鳥<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-3a"/>
　銜赤龍芝取而服之因名靈芝復得玉珮金璫之道<lb/>
　禮華蓋隱元之星務魁歩罡叱咤風雲攝召鬼神乃<lb/>
　白日昇去治耀眞洞天其棲息處有朱子菴及朝斗<lb/>
　壇<lb/>
　華子期淮南人授隱僊靈寳方書於祿里先生後僊<lb/>
　去居羅浮受命治泉源福地<lb/>
　姚俊字翁仲錢塘人少為郡佐遷交州太守漢末棄<lb/>
　官入增城山中遇東郭延師事之授九精錬氣輔星<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-3b"/>
　存心之術及神丹力圭服之成道<lb/>
　王遠字方平東海人舉孝廉除郎中累遷至中散大<lb/>
　夫博學尤明天文圖䜟河洛之要居崑崙山徃來羅<lb/>
　浮及句曲乗一黄麟十數侍者山海神皆奉迎拜謁<lb/>
　甘始太原人善行氣不飲食又服天門冬依容成元<lb/>
　素之法更演益之為一卷用之治病甚效在人間三<lb/>
　百餘歳乃入黄屋山僊去<lb/>
　康容道士漢末隱韶州芙蓉山錬丹昇仙山半有菴<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-4a"/>
　丹竈遺址尚存<lb/>
　吳董奉字君異侯官人士燮為交州刺史得毒病死<lb/>
　三日奉時在南方乃以三丸藥内燮口中食頃即甦<lb/>
　燮乃為奉起高樓於中庭奉不飲食惟啖脯棗奉死<lb/>
　燮使人殯埋之七日有從容昌來見奉曰謝士侯好<lb/>
　自愛重燮乃開視棺中但見一帛畵作人形及丹書<lb/>
　符奉後還廬山下居<lb/>
　盧躭為廣州治中有仙術解雲飛每夕輒凌空歸曉<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-4b"/>
　則還州後傳仙去<lb/>
　晉鮑靚字太元上黨人漢司𨽻宣之後太興元年遇<lb/>
　隂長生授以神丹尸解之法後為南海太守嘗行部<lb/>
　入海遇風饑取白石煑食之靚以女妻葛洪洪居羅<lb/>
　浮靚晝臨民夜常往來山中與語或達旦騰空而去<lb/>
　人見其來門無車馬獨雙燕徃還怪而候之則雙履<lb/>
　也<lb/>
　葛元字孝先瑯琊人入天台赤城上羅浮飛雲頂鍊<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-5a"/>
　丹得仙號葛僊公<lb/>
　葛洪字穉川句容人少好學以儒知名尤好神仙導<lb/>
　養之法咸和初司徒王導召補州主簿選為散騎常<lb/>
　侍洪辭不就求為勾漏令從之遂將子姪俱行至廣<lb/>
　州刺史鄧嶽留洪乃止羅浮山煉丹嶽表為東莞太<lb/>
　守辭不就乃以洪兄子望為記室叅軍在山閒養所<lb/>
　著有内外篇號抱朴子及他書不下數百卷年八十<lb/>
　一卒世以為尸解云其妻曰鮑姑靚之女也與洪相<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-5b"/>
　次仙去<lb/>
　單道開敦煌人石季龍時從西平來佛圖澄與語不<lb/>
　能屈也後至南海入羅浮山獨處茅茨蕭然百餘嵗<lb/>
　卒于山舍相傳尸解其後道開之族女曰縣君亦飛<lb/>
　昇<lb/>
　潘茂名潘州人初好道入山遇道士奕棋立觀乆之<lb/>
　道士顧曰子亦識此否對曰入猶蛇竇出似鴈行道<lb/>
　士可其説因曰子頂骨貫生命門輪齊日月胸血未<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-6a"/>
　减心影不偏修煉則可輕舉授以黄精不死之丹後<lb/>
　於東山採藥煉丹上昇之日雞犬咸隨<lb/>
　毛方電白人自㓜至老色如渥丹能預知隂晴歳時<lb/>
　豐歉常以告人無不應驗一旦隱迹不知所之今縣<lb/>
　東毛山即其隠處也<hi>按茂名志毛方一曰許毛</hi>
　梁盧安定人嘗為曹掾棄去太清眞人教以神丹使<lb/>
　徃名山採靈物丹乃可成盧自㑹稽至羅浮居觀源<lb/>
　洞尋藥修煉丹成僊去<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-6b"/>
　王佐字子陽太原祁人少學長生入鍾嶽遇武陵黄<lb/>
　敬授以訣曰天關之中有輔星想而見之翕習成赤<lb/>
　童在焉持朱庭指而揺之錬身形消遣三尸除死名<lb/>
　審能守之可長生失之不久淪幽㝠佐受而行之南<lb/>
　來遯居羅浮山後仙去<lb/>
　劉高尚眞人嘗於雙髻峯造石壇高百尺為趺坐之<lb/>
　所左右生竹葉符可以鎮虵虎壇址至今存<lb/>
　鄺僊在羅浮黙修僊道而治田耕一日人見其騎牛<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-7a"/>
　入石遂不知所在有石洞在明福觀<lb/>
　黄野人葛洪弟子也洪旣仙去留丹于羅浮柱石間<lb/>
　野人得一粒服之遂為地行仙常在人世或有遇之<lb/>
　者<lb/>
　宋任敦字尚隱博昌人隱羅浮學道後宋元嘉中居<lb/>
　茅山南洞行歩斗之法及洞元五符能召役鬼神隱<lb/>
　身分形常居山舍狼虎不敢犯<lb/>
　隋蘇元朗不知何許人嘗學道於句曲得司命眞秘<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-7b"/>
　遂成地仙生於晉太康時隋開皇中來居羅浮年已<lb/>
　三百餘嵗隱青霞谷修煉大丹自號青霞子作太清<lb/>
　石壁記及所授茅君歌又發明太易丹道為寳藏論<lb/>
　時弟子朱眞人服芝得仙元朗復著㫖道篇示之自<lb/>
　此道徒始知内丹矣又以古文龍虎經周易叅同契<lb/>
　金碧潛通秘訣三書文繁義隱乃纂為龍虎金液還<lb/>
　丹通元論内視九年道成冲舉而去<hi>谷中有伏虎石</hi>
　唐王體靚亦名王野人初羅浮觀原未有室宇乃縫<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-8a"/>
　紙為裳取竹架樹覆以草止其下豺豹熊象過而馴<lb/>
　之弗害也積十年乃構草堂植茶成園墾田以供食<lb/>
　無妻子少言語貞觀二十三年五月卒處士陳恒發<lb/>
　其棺惟見空衣云<lb/>
　木鄧子不知何許人絶粒修煉于西樵山之金釵嶺<lb/>
　世傳其白日冲舉今丹井尚存<hi>泉味迥異於别泉</hi>後有稱紫姑<lb/>
　烏利道人並修煉此山遺跡在焉<lb/>
　徐姑僊北齊僕射之才女也數百嵗狀貌常如處子<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-8b"/>
　善禁咒之術遊海内三江五嶽天台四明羅浮括蒼<lb/>
　所至之處畏敬若神<lb/>
　何僊姑增城民何泰女也生開耀間性静柔簡淡所<lb/>
　居春岡與羅浮山相望嘗告其母曰將遊羅浮父母<lb/>
　怪之為之擇配親迎夕忽失所在明旦惟餘井側一<lb/>
　履頃有道士來自羅浮見僊姑踞麻姑石上謂曰爾<lb/>
　之增城屬吾親収拾井上履鄉人以為僊唐武后召<lb/>
　赴闕中路失之天寳九年有五色雲起於麻姑壇有<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-9a"/>
　仙子縹緲而出道士蔡奉一識其為僊姑也㑹昌中<lb/>
　又見於小石樓廣州刺史高翬上其事<lb/>
　申太芝字元芝洛陽人嘗遊南嶽遇異人授金丹火<lb/>
　龍之術遂能乗虗開元中入京中秋夜與元宗同遊<lb/>
　月宫過一大門在玉光中見宫榜曰廣寒清虛之府<lb/>
　盧眉娘生而眉綠人呼為眉娘順宗朝南海貢之能<lb/>
　於尺絹上繡法華經字如粟又能以絲一縷作飛仙<lb/>
　十洲三島天人玉女臺殿龍鳳之象每日飯胡麻二<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-9b"/>
　三合順宗嘆異之召入宫内謂之神姑至元和中憲<lb/>
　宗度為女道士放歸南海仍賜號曰逍遥大師後數<lb/>
　年不食尸解香氣滿室將葬舉棺輕及撤其蓋惟存<lb/>
　舊履而已其後有見眉娘乗紫雲於海上<lb/>
　軒轅集不知何許人武宗㑹昌三年集以山人進宣<lb/>
　宗即位誅趙歸眞遂流集於嶺南因居羅浮人傳數<lb/>
　百歳顔色不老髪長垂地大中十一年遣使召至問<lb/>
　長生可致乎對曰絶聲色薄滋味哀樂一致德施無<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-10a"/>
　偏自然與天地合德日月齊明雖堯舜禹湯之所以<lb/>
　致上壽者此道也况長生乎留數月求還山命中使<lb/>
　送之未及山忽失所在中使惶恐集已歸羅浮矣<lb/>
　劉<graphic n="KR2947" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2947.png" mimeType="image/png"/>小字宜哥桂陽人<hi>今連州</hi>家貧好道入居羅浮<graphic n="KR2947" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2947.png" mimeType="image/png"/>
　兄瞻性務榮進舉進士官至宰相咸通十一年以言<lb/>
　獲罪謫嶺南行次廣州泊舟江濵忽遇<graphic n="KR2947" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2947.png" mimeType="image/png"/>於是同舟<lb/>
　共語一夕失<graphic n="KR2947" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2947.png" mimeType="image/png"/>所在後人於羅浮有見之者<lb/>
　五代黄歩松隱身不仕嘗修煉山中遇仙㸃悟丹成<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-10b"/>
　羽化而去後人名其所居曰遇仙洞<lb/>
　黄勵不知何許人南漢據有百粤勵為正州刺史<hi>今惠</hi>
　<hi>州</hi>是時劉氏淫刑峻法勵乃棄官入羅浮水簾洞左<lb/>
　築書院居焉亦自號曰黄野人嘗遇仙眞授以丹法<lb/>
　修煉得道<lb/>
　陳代仁連州人鬻薪以養二親一日遇道士於養父<lb/>
　嶺奕代仁侍道士賜殘桃一曰汝孝養通靈與一合<lb/>
　封識甚固令卦於市休咎百中時山下祠與山頂仙<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-11a"/>
　壇十里而遥每日鐘並鳴皆代仁自擊後棲白鶴山<lb/>
　不知所終<lb/>
　宋雷隱翁名本桂州人少磊落不羣既長業進士不<lb/>
　第即棄去黙坐終日後遠遊不知所之元祐中有命<lb/>
　使羅浮見本嘯傲松下自道姓名云雷隱翁乃知其<lb/>
　僊也<lb/>
　安昌期恭城人少舉進士為横州永定縣尉以事去<lb/>
　遂不復仕獨與一童來廣州中宿峽山廣慶寺自言<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-11b"/>
　其爵里姓名數日不返寺僧意其為虎豹所食求之<lb/>
　莫知所在惟石室中有詩云蕙帳將辭去猿猱不忍<lb/>
　啼琴書自為樂朋友孰相携丹竈非無藥青雲别有<lb/>
　梯峽山余暫隱人莫擬夷齊後題前横州永定縣尉<lb/>
　安昌期筆然後知其得道也曲江守張昻為傳其事<lb/>
　藍喬字子升龍川人母陳氏禱於羅浮山而孕及期<lb/>
　夢一仙鶴集其居是夕生喬後上昇<lb/>
　崔羽字紫霞唐州人遊羅浮初不言其年朱顔方瞳<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-12a"/>
　舉止朴野性喜酒醉則歌中所言休咎皆驗後死焚<lb/>
　之有蝴蝶徑尺自烈熖中騰空而去<lb/>
　石㤗字得之常州人苦志修煉道成作還元篇壽一<lb/>
　百三十七嵗相傳尸解後二年復見於羅浮山<lb/>
　陳楠字南木博羅人得太乙刀圭金丹法及景霄大<lb/>
　雷琅書以符水捻土捄人病輒愈人呼為陳泥丸宋<lb/>
　徽宗政和擢提舉道籙院事後歸羅浮所著翠虛玅<lb/>
　悟集行于世弟子鞠九思沙蟄虛白玉蟾尤知名<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-12b"/>
　白玉蟾字如晦本葛長庚變姓名世為閩人以祖任<lb/>
　瓊而生自號海瓊子得翠虛陳泥丸之術當時士大<lb/>
　夫欲以異科薦之弗就也往還羅浮霍童武夷龍虎<lb/>
　天台金華九日諸山博洽儒書䆒竟禪理善草書篆<lb/>
　𨽻尤玅梅竹間自寫其容數筆立就工畵者不能及<lb/>
　授上清籙行諸階法攝都天大雷所用雷印常佩腰<lb/>
　間凡有祈禳輒應竟莫知所終所撰有羅浮山志<lb/>
　朱橘號翠陽安慶人遊博羅遇道士手持一橘狀若<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-13a"/>
　風狂橘拜之授以九鼎刀圭火符之訣五雷金書玉<lb/>
　篆之文九八飛神陽遁之法淳祐六年十一月十三<lb/>
　日尸觧去<lb/>
　莫道人名洞觀容州人居羅浮石洞不知其年亦不<lb/>
　言其嵗數山下父老或有八九十嵗者自言少年時<lb/>
　已見丰姿今不異於昔云<lb/>
　陳仁嬌南海人有仙數百從空招之仁嬌超然隨衆<lb/>
　去<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-13b"/>
　九僊女仁化人韓氏有十女其九皆在巾子峯古巖<lb/>
　修道仙去水旱禱之輒應<lb/>
　明簡雲顚不知何許人狀若風狂善號召風雷驅役<lb/>
　百鬼鄉人以旱請禱雨則為壇書符篆焚之有頃隂<lb/>
　雲蔽日雷電而雨<lb/>
　　　釋傳<lb/>
　晉三藏法師曇摩罽賔國僧也安帝隆安間至廣於<lb/>
　城西虞翻苑創梵刹曰王園寺宋永初間有梵僧永<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-14a"/>
　那跋陀羅三藏依寺右創戒壇立制止道塲懴曰後<lb/>
　有肉身菩薩於此受戒<hi>即今光孝寺唐房融於此受楞嚴經</hi>
　宋杯渡襌師不知姓名嘗乗木杯渡海憇瀕屯門山<lb/>
　後人因名其山曰杯渡復駐錫靈渡山山有寺亦名<lb/>
　靈渡有詩并序刻于山巓<lb/>
　梁景㤗禪師不知何許人有功行道術能役使鬼物<lb/>
　嘗居羅浮山頂池上池有蔬葉師曰此泉當與人境<lb/>
　通因書偈投於水偈出廣州王氏池因捨地為寺號<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-14b"/>
　曰王園寺廣州刺史蕭譽毎召與語朝至而暮宿羅<lb/>
　浮時謂聖僧始山中無水師卓錫于地泉湧不竭人<lb/>
　號卓錫泉譽因建寺於菴所題曰南樓寺師嘗説法<lb/>
　有龍來聽人號其處為龍王坑大同中又有曇裕者<lb/>
　内道塲沙門也武帝謂釋迦有眞舍利八萬四千散<lb/>
　在羣方遣裕東來求之裕乃請居此刹有詔許焉仍<lb/>
　分舍利造塔貯之<lb/>
　智藥禪師天竺國僧也武帝天監元年自其本國持<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-15a"/>
　菩提樹航海而來植于王園寺尋流上至韶州曹溪<lb/>
　水口聞水香掬而甞之曰此遡上流别有勝地尋之<lb/>
　遂開山立石寳林乃預記一百七十年後有肉身菩<lb/>
　薩來此演法至唐六祖傳衣鉢于曹溪之上果符其<lb/>
　説嘗開月華寺住羅浮創寳積寺後來韶又開檀時<lb/>
　寺靈鷲寺神異莫測朝遊羅浮暮歸靈特普通六年<lb/>
　於羅浮受龍王請入海演法不復返將去時翦爪髪<lb/>
　付弟子善普塑像永鎭檀時<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-15b"/>
　達摩天竺王子以䕶國出家普通入南海止王園寺<lb/>
　得禪宗玅法云自釋迦相傳有衣鉢為記世相傳達<lb/>
　磨齎衣鉢航海而來至梁謁武帝帝問以有為之事<lb/>
　達磨不對乃之魏隱於嵩山少林寺遇毒而卒其年<lb/>
　魏使宋雲於葱嶺回見之門徒發其墓但有衣履而<lb/>
　已今廣州城北悟性寺井甚鉅相傳以為達磨所穿<lb/>
　云<lb/>
　正俊禪師初住舒州上元延祚寺普通三年清逺峽<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-16a"/>
　山有二神化為居士夜叩師曰峽據清遠上游吾欲<lb/>
　建一道塲師居之乎師許諾中夜風雨大作遲明啓<lb/>
　户寺已徙置峽山師乃説偈曰此殿飛來安不回去<lb/>
　忽聞空中曰動不如静郡邑上其事賜寺額曰至德<lb/>
　其後唐開成西域僧金剛仙者來居峽山寺善梵咒<lb/>
　囚鬼魅縳蛟螭振錫一聲召雷立震<lb/>
　隋僧璨者不知何許人即三祖也常往來司空山久<lb/>
　無識之者遊羅浮諸山復還舊止合掌而逝唐代宗<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-16b"/>
　賜璨諡鏡智襌師<lb/>
　惠遠禪師開皇中人有戒行雲遊至羅浮常居山引<lb/>
　虎枕其膝後人以其所居為伏虎巖<lb/>
　唐惠能姓盧初范陽人父行塪武德三年官新州母<lb/>
　李氏感異夢懐孕六年生能時有二僧來謁因定名<lb/>
　惠能<hi>言惠衆生能佛事也</hi>三嵗喪父長鬻薪供母年二十四不<lb/>
　識字聞客誦經云應無所住而生其心言下大悟問<lb/>
　客所從來因辭母往黄梅叅禮五祖祖問以南方獦<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-17a"/>
　獠何為求作佛能曰人有南北佛性無南北獦獠身<lb/>
　非和尚佛性有何差别祖竒其對暫令隨衆作務能<lb/>
　復曰智慧不離自性今作何務祖益私心異之一日<lb/>
　思授衣鉢乃令衆弟子作偈以驗見解神秀偈曰身<lb/>
　是菩提樹心如明鏡臺時時勤拂拭勿使惹塵埃衆<lb/>
　皆喜誦大譟能即賡之曰菩提本無樹明鏡亦非臺<lb/>
　本來無一物何處惹塵埃聞者益大嗟詫祖心知其<lb/>
　頓悟次早潛至碓坊見能腰石而舂曰為法忘軀當<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-17b"/>
　如是乎然米熟未也能曰熟久矣欠篩祖以杕三擊<lb/>
　其碓而去能㑹意三更入室授衣鉢嗣祖位能辭祖<lb/>
　去度大庾嶺遂至廣州法性寺時印宗方説湼槃經<lb/>
　論風幡之動不能决能進曰非風非幡仁者心動一<lb/>
　座盡驚延之上座與悉奥義見能言簡理當不由文<lb/>
　字謂曰黄梅衣鉢乆聞南來行者是耶能謝讓乃請<lb/>
　衣鉢出示衆因問黄梅指授能曰指授即無惟論見<lb/>
　性乃為解説不二之法宗契悟儀鳳元年正月十五<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-18a"/>
　日為能薙髪二月八日就智光律師授滿分戒菩提<lb/>
　樹下開東山法門其所演説惟依般若三昧令學者<lb/>
　頓悟菩提明年能還曹溪升堂説法徒衆如雲殿前<lb/>
　有潭龍常出没能攝受歸鉢中為龍説法龍蜕骨去<lb/>
　<hi>骨長七寸首尾俱其至元己夘兵火失去</hi>神龍二年中宗詔迎赴闕能辭<lb/>
　疾願終林麓許之敇改寳林寺為中興寺三年仍賜<lb/>
　舊居為國㤙寺開元元年八月三日集衆弟子於國<lb/>
　㤙寺齋罷復説偈已三更端坐奄然遷化異香滿室<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-18b"/>
　白虹屬地年七十有六一時嗣法者四十三人今録<lb/>
　其顯者曰行一禪師曰曉了禪師<lb/>
　行一禪師姓劉吉州人能弟子能深噐之令師首衆<lb/>
　一日謂曰汝當分化一方無令㫁絶師既得法回吉<lb/>
　州青源山𢎞法紹化號𢎞濟禪師<lb/>
　曉丫禪師住匾擔山六祖嫡嗣也得無心之心了無<lb/>
　相之相又曰得無無之無有有之有不有之有去來<lb/>
　非増不無之無湼槃非滅門人忽雷澄銘其塔云<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-19a"/>
　大顚姓楊生而神異元和間得法遷羅浮旋歸潮陽<lb/>
　立禪院於雲山韓愈貶潮時召至州留十數日及去<lb/>
　留衣服與别長慶中趺坐而逝至道中有發其緘了<lb/>
　無一物惟明鏡而已<lb/>
　元慧者嘗至羅浮後居連州寺韓愈時為陽山令重<lb/>
　其戒操贈詩云前年往羅浮歩戛南海漘大哉陽德<lb/>
　盛榮茂恒留春鵬騫墮長翮鯨戲側修鱗自來連州<lb/>
　寺曾未造城闉日携青雲客探勝窮崖濵太守邀不<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-19b"/>
　去羣官請徒頻嚢無一金資翻謂富者貧時吏部員<lb/>
　外郎王仲舒貶連州司户叅軍甚敬愛之<lb/>
　歸南姓黄新㑹人生於開成四年叩以禍福其應如<lb/>
　響中和九年九日往道北大報山削髪趺坐而化里<lb/>
　人遂即其地祠之宋有立僊者歸南同里人生紹定<lb/>
　中少好善果淳祐端午趺坐而化鄉人飾其像奉之<lb/>
　祈禱無不感應<lb/>
　惠寂保昌人姓葉九嵗出家往曹溪從真藏聽維摩<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-20a"/>
　經又往吉州孝義寺禮性空和尚曰吾非汝師新淦<lb/>
　耽源山有老宿名應眞汝可往從之寂如其言至耽<lb/>
　源遇老宿曰祖師臨滅時謂三十年南方有一沙彌<lb/>
　來大興此教今付與汝後往洪州觀音寺復遇異僧<lb/>
　禮拜曰本來東土禮文殊今日却見小釋迦㑹昌元<lb/>
　年至袁州仰山結菴居焉咸通五年賜號知宗大師<lb/>
　慚愧祖師姓潘氏名了拳閩人解法悟道行雨露間<lb/>
　弗濡大中間修行程鄉隂那山臨没説偈趺坐而化<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-20b"/>
　鄉人即菴祀之<lb/>
　寂照大師姓周名全眞郴州人自㓜了悟出家元和<lb/>
　中遊羅浮至湘山因居焉㑹昌五年詔汰釋氏一夕<lb/>
　頂生肉髻鬚髪自此遂服衣冠居城西浄土院咸通<lb/>
　八年二月十日謂弟子曰無色界天請吾説法是夕<lb/>
　坐化年一百三十有二<lb/>
　五代贊聖禪師姓盧名道倫新興人童時削髪遊韶<lb/>
　州雲門山事洪智大師了悟後居龍境山法相禪院<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-21a"/>
　坐化其徒塔而瘞之三年塔忽自裂光明皎然啓塔<lb/>
　出之金剛色凝自若<lb/>
　白雲實性姓陳氏名志庠封州人偽劉主嘗延之實<lb/>
　性開山建刹名白雲實性之後曰志文曰契本曰達<lb/>
　真曰妙光曰惠龍五世皆傳燈具眼云<lb/>
　宋賔公道者增城人少出家歴著神異人呼聖者忽<lb/>
　一日坐蜕于瑞山石上遂龕而飾之遇水旱疾疫禱<lb/>
　無不應<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-21b"/>
　潘冕南海人陽狂不測人謂之潘戅蜀人有趙棠者<lb/>
　寓南海從冕遊盡得冕道冕隱去不知所終而棠亦<lb/>
　坐化焚其衣得舍利數升蘇軾與棠子昶遊得舍利<lb/>
　四十八粒<hi>張安道作棠墓誌具載其事</hi>
　和靖臨髙人生靖康丙午少慕道往儋之松林嶺修<lb/>
　行飱松飲露又往凌霄福地靣壁六年淳熙丙午冬<lb/>
　騰化羽<lb/>
　善清保昌人姓何八嵗出家得法於黄龍草堂紹興<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-22a"/>
　中端坐而化又有黄佛者紹興二年修行成道坐洪<lb/>
　崖山頂不火食數月化巖下<lb/>
　普通禪師開禧甲子自曹溪來居於泉源山前此禪<lb/>
　棲者多欲為庵而苦於無水師來居竅其地得泉於<lb/>
　榻側味甘冷視卓錫無異人皆神之<lb/>
　祖演者雲峰菴主也不知其所由來開禧丁卯入定<lb/>
　菴中跏趺終日短髪金色淳祐中李昴英以詩贈之<lb/>
　元月林澄邁人自幼頴悟入山苦行修習住持普明<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-22b"/>
　寺文宗皇帝潛邸時賜金帛幣甚夥悉留寺帑年五<lb/>
　十湼槃作偈曰昔不曾生今何曾滅月過長空清光<lb/>
　皎潔趺坐而焚時有五色舍利觀者喜愕<lb/>
　明曇謖南海人至杭遊徑山寺因叅元叟和尚始悟<lb/>
　覺宗遂祝髪為僧遍厯大方詣普陀巖覩觀音現相<lb/>
　然二指以答靈貺登峨嵋山拜普賢現身復然二指<lb/>
　洪武三年居光孝禪院因號六指僧<lb/>
　　　方伎<hi>附</hi>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-23a"/>
　唐楊居士無名亦不知何許人嘗遊南海人不知其<lb/>
　所止有竒術每至郡㑹太守守好竒聞其來甚喜厚<lb/>
　禮之一日使酒忤太守不能容遂踈之後太守㑹宴<lb/>
　於郡齋閲散樂而居士不得與席時有數客亦不在<lb/>
　太守召中因謂居士曰先生嘗自負有竒術今太守<lb/>
　宴客於郡齋而遺先生獨不能設術以動之乎居士<lb/>
　笑曰此末術耳因命具酒使客環席而坐又命小僮<lb/>
　入西廡下空室久之乃啓其門有三四伶人自廡下<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-23b"/>
　來裝飾華煥携樂而至諸客驚異殆不可測乃命列<lb/>
　坐奏樂具歌客或訊其術但笑而不言飲至夜分居<lb/>
　士謂諸伶曰可歸矣於是皆退入西廡下空室中客<lb/>
　相目驚駭然尚疑其鬼物妖惑明日有説者曰太守<lb/>
　昨夜宴郡閣諸伶人列坐無何皆仆地瞬息又有大<lb/>
　風飄其樂懸而去迨至夜分諸伶方寤樂懸亦歸於<lb/>
　舊所太守質問諸伶皆云黒無所見竟不能窮其由<lb/>
　諸客大驚因以此事告於太守守歎異即謝而遣之<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-24a"/>
　不敢留於郡楊歸隠山中不復露其術<lb/>
　宋陳昭遇南海人世為名醫開寳初至京師所知薦<lb/>
　為醫官遂留家開封始領温水主簿後加光祿寺丞<lb/>
　賜金紫初太宗在藩邸暇日多留意醫術藏名方千<lb/>
　餘首皆有驗及即位詔翰林醫官院各具家傳驗方<lb/>
　以獻又萬餘首命昭遇與王懐隠等叅對編𩔖成一<lb/>
　百卷御製序名曰太平聖惠方鏤板行天下又嘗被<lb/>
　召與醫官劉翰道士馬志等詳定本草旣成書新舊<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-24b"/>
　藥凡九百八十二種併目録二十一卷上之昭遇於<lb/>
　醫術無所不䆒醫竒驗性謙慎以此被寵不衰<lb/>
　劉遁瓊山道士精術數丁謂在洛有僊遊亭遁來遊<lb/>
　作詩贈之云屢上僊遊亭上醉僊遊峝裏杳無人他<lb/>
　時駕鶴遊滄海同㸔蓬萊島上春謂初莫曉其意及<lb/>
　南遷見之於崖始悟遁為異人<lb/>
　明馮旻字尚高瓊山人少聰敏業儒通百氏子史尤<lb/>
　精星數遇道士傳役雷符法搆静室終日焚香端坐<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-25a"/>
　有病狂或魅所乗者旻䄂手屏氣揮毫作符以片紙<lb/>
　付之焚飲其病如脱<lb/>
　唐秩號海天孤鶴靈山人精符篆善錬氣嘉靖十一<lb/>
　年至京遇旱禱兩立應偶宫中有䑕妖諸術莫效秩<lb/>
　用符驅之其妖遂除於是官以博士京師號僊師<lb/>
　龔法師逸其名從化人精五雷遁法能召致風雷役<lb/>
　使鬼神郡嵗大旱官司祈禱不應師為壇郊外架層<lb/>
　臺其上集諸司守令壇下戒之曰雷雨即大至勿動<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-25b"/>
　乃登臺演法時官司跪烈日中皆汗流浹背良乆見<lb/>
　片雲起空中風雷遽作雨如注電光霹靂震繞臺端<lb/>
　而師已失所在衆官攝服不敢動踰時雷收兩霽師<lb/>
　仍在臺上而平地水深尺餘矣衆始神其術問之師<lb/>
　曰此激雷法也震怒時吾已化身微渺隙中若有動<lb/>
　者即當其威矣時有盗欲刦其村師聞以法激水環<lb/>
　灌之盗至見巨浸驚去因名為水浸嶺後有竊其笱<lb/>
　中魚者師伏法待之其子婦悞觸斃焉因焚其書卒<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-26a"/>
　遂不傳於世今其葬地不生草云<lb/>
　劉邦永從化人少孤貧樵於山中遇異人授以岐黄<lb/>
　之術及上池刀圭之法久之盡其秘歸遂以醫行世<lb/>
　視病多望形察色或以一指按脉即知吉㐫可治者<lb/>
　輒喜與藥不問直不治者則不與藥泣問之則以指<lb/>
　數示曰某日去矣無不驗者嘗為一陳嫗治病嫗請<lb/>
　其數永以竹為籌封置缶中與之曰嵗取一籌已而<lb/>
　探籌盡果死所傳惠方四卷<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-26b"/>
　陳半僊萬厯時人得異術能治妖<lb/>
　林良字以善南海人少聰警充布政使奏役繪翎毛<lb/>
　有巧思陳金假人名畵良從旁疵評金怒欲撻之良<lb/>
　自陳其能金試使臨冩驚以為神自此騰譽縉紳時<lb/>
　復繪花草曲盡其妙後拜工部營繕所丞得直仁智<lb/>
　殿改錦衣衛鎮撫畵工之雄推良為最如陳瑞以驢<lb/>
　名劉鑑以松著鍾雪以春草稱皆不及良名之盛云<lb/>
　子郊世其葉直武英殿<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-27a"/>
國朝賴鏡字孟容南海人少讀書增城白水山亦號增<lb/>
　水山人逃禪萬夀寺性雅淡工㸃染山水筆力遒勁<lb/>
　氣格高凝<lb/>
　洗嘉徵南海人遇異人授以岐黄之術診脉若神用<lb/>
　藥立應<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0053_WYG_056-27b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　廣東通志卷五十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>