<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
皇朝通典卷二十四<lb/>
　職官<hi>二</hi>
　　吏部<hi>尚書考侍郎郎文選司郎中事    功司  中  員外郎</hi>　<hi>員外郎稽主主事    勲</hi>
　　<hi>司郎中事員外郎事主事務騐封司郎中郎  主    堂主    司    筆帖式</hi>　<hi>員外</hi>
　　吏部尚書滿洲漢人各一人掌中外文職銓敘勲<lb/>
　　階黜陟之政釐飭官常以贊邦治其屬有文選考<lb/>
　　功稽勲騐封四清吏司初天聰五年十月議定官<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-1b"/>
　　制建六部每部各一貝勒主之吏部設滿洲承政<lb/>
　　一員户禮兵刑工五部承政二員䝉古承政六部<lb/>
　　各一員漢承政吏户禮兵工各一員刑部二員崇<lb/>
　　徳三年更定六部設滿洲承政一員順治元年停<lb/>
　　貝勒總理例改六部承政為尚書五年定六部滿<lb/>
　　漢尚書各一員七年各部增設滿洲尚書一員八<lb/>
　　年仍令親王郡王兼攝部務九年停十年復裁各<lb/>
　　部滿洲尚書一員雍正元年以來常以大學士兼<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-2a"/>
　　理部務與尚書率其屬以敘正羣吏焉至親王郡<lb/>
　　王奉<lb/>
命總理部務皆由<lb/>
特簡無常員　左右侍郎滿洲漢人各一人掌佐理銓<lb/>
　　衡以貳尚書崇徳三年定六部承政外皆為左右<lb/>
　　㕘政順治元年改左右㕘政為左右侍郎十五年<lb/>
　　定滿漢左右各一人七年增滿洲一人十年裁漢<lb/>
　　右侍郎初兼翰林院學士銜其非翰林出身者不<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-2b"/>
　　兼尋罷兼銜<hi>又各部初設有啟心郎三員滿一人漢二人順治十五年裁</hi>　文<lb/>
　　選清吏司郎中滿洲三人䝉古漢人各一人　員<lb/>
　　外郎滿洲漢人各二人　主事滿洲一人漢人二<lb/>
　　人掌班秩遷除均平銓法　考功清吏司郎中滿<lb/>
　　洲三人漢人一人　員外郎滿洲二人䝉古漢人<lb/>
　　各一人　主事滿洲一人漢人二人掌論劾考察<lb/>
　　旌别功過　稽勲清吏司郎中滿洲漢人各一人<lb/>
　　　員外郎滿洲二人漢人一人　主事滿洲漢人各<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-3a"/>
　　一人掌更名改籍終養服制兼稽在京文員俸廪<lb/>
　　騐封清吏司郎中滿洲漢人各一人　員外郎滿洲<lb/>
　　二人漢人一人　主事滿洲蒙古漢人各一人掌<lb/>
封贈襲廕土司嗣職　堂主事掌文案者滿洲二人掌<lb/>
　　章奏者滿洲二人漢軍一人初崇徳三年定制吏<lb/>
　　部設理事官四員副理事官六員户部理事官十<lb/>
　　員副理事官十六員禮部理事官四員副理事官<lb/>
　　七員兵部理事官十員副理事官十六員刑部理<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-3b"/>
　　事官六員副理事官八員工部理事官九員副理<lb/>
　　事官十二員順治元年改理事官為郎中副理事<lb/>
　　官為員外郎吏部設滿洲郎中四人漢軍郎中二<lb/>
　　人滿洲䝉右員外郎八人漢軍員外郎六人十二<lb/>
　　年増滿洲郎中四人員外郎停兼用䝉古十八年<lb/>
　　復設䝉古員外郎一人康熙元年仍省三十八年<lb/>
　　裁漢軍郎中員外郎四人五十二年增設䝉古郎<lb/>
　　中一人員外郎一人雍正五年裁漢軍郎中員外<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-4a"/>
　　郎至吏部主事順治元年設漢軍四人康熙五十<lb/>
　　八年增設䝉古一人四司主事滿漢各一人雍正<lb/>
　　五年增設考功司漢主事一人堂主事滿洲四人<lb/>
　　漢軍一人初制滿洲䝉古漢軍司屬六部皆統為<lb/>
　　員額不分専曹悉聴堂官調撥後始分司定缺其<lb/>
　　漢人司屬則順治元年即隨曹置額凡吏禮二部<lb/>
　　漢缺郎中員外郎主事皆以由科甲出身者注授<lb/>
　　　司務㕔司務滿洲漢人各一人掌出納文移稽<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-4b"/>
　　察胥吏凡司務職掌並同後不悉載　筆帖式滿<lb/>
　　洲五十七人䝉古四人漢軍十二人掌繙譯清漢<lb/>
　　章奏文籍初天聰五年令六部辦事筆帖式各酌<lb/>
　　量補授吏部滿洲初設六十五人後省八人䝉古<lb/>
　　初設二人後增二人漢軍初設十六人後省四人<lb/>
　　户部<hi>尚書堂侍郎事    主事</hi>　<hi>十四司郎中式員外郎監主司務  筆帖    内倉  督</hi>
　　<hi>事管理三庫大臣    大使  司庫</hi>　<hi>三庫郎中庫員外郎理堂主筆帖式    使  督  錢法</hi>
　　<hi>侍郎郎寶泉局監督大大使監監鑄官通總督倉場侍    坐糧㕔    通橋  督  京  各倉監</hi>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-5a"/>
　　<hi>督</hi>　<hi>倉場筆帖式</hi>
　　户部尚書滿洲漢人各一人掌天下土田户口錢<lb/>
　　榖之政平凖出納以均邦賦所屬有山東山西河<lb/>
　　南江南江西福建浙江湖廣陜西四川廣東廣西<lb/>
　　雲南貴州十有四司　左右侍郎滿洲漢人各一<lb/>
　　人掌審計國用以貳尚書滿漢右侍郎兼管理錢<lb/>
　　法堂事務初制增減不一順治時更定滿漢左右<lb/>
　　各一人　山東清吏司郎中滿洲二人漢人一人<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-5b"/>
　　員外郎滿洲三人漢人一人　主事滿洲漢人各<lb/>
　　一人掌稽山東布政使司及奉天民賦收支奏冊青<lb/>
　　州徳州駐防<lb/>
　盛京吉林黑龍江将軍所屬兵糈出納並參票畜税<lb/>
　　之事兼覈長蘆等處鹽課請引疏銷　山西清吏<lb/>
　　司郎中滿洲漢人各一人　員外郎滿洲䝉古漢<lb/>
　　人各一人　主事滿洲漢人各一人掌稽山西布<lb/>
　　政使司民賦收支奏冊兼覈游牧察哈爾地畆土<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-6a"/>
　　黙特地糧喀爾喀四部定邊左副将軍辦事官屬<lb/>
　　張家口賽爾烏蘇臺站官兵俸餉及烏里雅蘇台<lb/>
　　科布多屯田官兵畨換之事　河南清吏司郎中<lb/>
　　滿洲漢人各一人　員外郎滿洲二人漢人一人<lb/>
　　　主事滿洲漢人各一人掌稽河南布政使司民<lb/>
　　賦收支奏冊兼覈河南城守尉游牧察哈爾官兵<lb/>
　　俸餉勾檢各省採買事彚而奏之　江南清吏司<lb/>
　　郎中滿洲漢人各一人　員外郎滿洲三人漢人<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-6b"/>
　　一人　主事滿洲漢人各一人掌稽江寧蘇州安<lb/>
　　徽三布政使司民賦收支奏冊兼覈江寧蘇州織<lb/>
　　造支銷奏冊江寧京口駐防官兵俸餉　江西清<lb/>
　　吏司郎中滿洲漢人各一人　員外郎滿洲二人<lb/>
　　漢人一人　主事滿洲漢人各一人掌稽江西布<lb/>
　　政使司民賦收支奏冊　福建清吏司郎中滿洲<lb/>
　　漢人各一人　員外郎滿洲五人漢人一人　主<lb/>
　　事滿洲䝉古漢人各一人掌稽直𨽻福建二布政<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-7a"/>
　　　使司民賦收支奏册兼覈<lb/>
東西陵及熱河宻雲駐防等處官吏兵丁俸餉與乳牛馬<lb/>
　　　牧之政令文武鄉㑹試支供五城賑粟皆屬焉<lb/>
　　　浙江清吏司郎中滿洲漢人各一人　員外郎滿<lb/>
　　　洲二人漢人一人　主事滿洲漢人各一人掌稽<lb/>
　　　浙江布政使司民賦收支奏册兼覈杭州織造支<lb/>
　　　銷奏册杭州乍浦駐防官兵俸餉　湖廣清吏司<lb/>
　　　郎中滿洲二人漢人一人　員外郎滿洲二人漢<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-7b"/>
　　　人一人　主事滿洲漢人各一人掌稽湖北湖南<lb/>
　　　二布政使司民賦收支奏册兼覈荆州駐防官兵<lb/>
　　　俸餉凡各省耗羨之數合其籍帳以時奏之　陜<lb/>
　　　西清吏司郎中滿洲䝉古漢人各一人　員外郎<lb/>
　　　滿洲三人漢人一人　主事滿洲漢人各一人掌<lb/>
　　　稽西安甘肅二布政使司民賦收支奏册并行銷<lb/>
　　　鹽引兼覈伊犁烏嚕木齊屯田支銷奏册在京漢<lb/>
　　　官俸廩外藩俸幣及巡捕五營俸餉各衙門經費<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-8a"/>
　　　四川清吏司郎中滿洲漢人各一人　員外郎<lb/>
　　滿洲二人漢人一人　主事滿洲漢人各一人掌<lb/>
　　稽四川布政使司民賦收支奏册兼覈兩金川等<lb/>
　　處新疆屯務本省闗税在京入官户口贓罰銀兩<lb/>
　　各部院衙門紙硃支費察直省郡縣之豐歉水旱<lb/>
　　嵗具其數而上之　廣東清吏司郎中滿洲漢人<lb/>
　　各一人　員外郎滿洲三人漢人一人　主事滿<lb/>
　　洲漢人各一人掌稽廣東布政使司民賦收支奏<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-8b"/>
　　册兼覈八旗㫁嗣歸宗更正户口夀民孝子節婦<lb/>
　　之受旌者給以坊直諸倉諸局諸闗差之滿嵗者<lb/>
　　則以期請代焉　廣西清吏司郎中滿洲漢人各<lb/>
　　一人　員外郎滿洲四人漢人一人　主事滿洲<lb/>
　　漢人各一人掌稽廣西布政使司民賦收支奏册<lb/>
　　兼覈京省錢局運銅鼓鑄及内倉支放供應芻豆<lb/>
　　　雲南清吏司郎中滿洲二人漢人一人　員外<lb/>
　　郎滿洲三人漢人一人　主事滿洲漢人各一人<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-9a"/>
　　掌稽雲南布政使司民賦收支奏册兼覈山東河<lb/>
　　南江南江西浙江湖廣等省嵗運漕糧京通倉儲<lb/>
　　及江寧水次六倉收支考覈　貴州清吏司郎中<lb/>
　　滿洲漢人各一人　員外郎滿洲三人漢人一人<lb/>
　　　主事滿洲漢人各一人掌稽貴州布政使司民<lb/>
　　賦收支奏册兼覈太平二十有四闗征收税課<lb/>
　　堂主事直南檔房者滿洲二人掌八旗編審直北<lb/>
　　檔房者滿洲二人漢軍二人掌酌撥餉銀校勘奏<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-9b"/>
　　章户部初設滿洲郎中十八人䝉右郎中四人漢<lb/>
　　軍郎中二人滿洲員外郎三十八人䝉古員外郎<lb/>
　　五人漢軍員外郎六人康煕三十八年裁䝉古漢<lb/>
　　軍郎中員外郎五十七年復設䝉古郎中一人員<lb/>
　　外郎一人至十四司主事初設滿洲十四人䝉古<lb/>
　　一人康熙五十七年增設䝉古一人漢主事缺自<lb/>
　　順治元年即隨司定額十四司各主事三人十一<lb/>
　　年裁漢人主事各司一人康熙六年又裁江南浙<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-10a"/>
　　江江西湖廣福建河南陜西廣西四川貴州司各<lb/>
　　一人三十八年又裁山東山西廣東雲南司各一<lb/>
　　人今漢主事各司一人堂主事滿洲四人漢軍二<lb/>
　　人　司務㕔司務滿洲漢人各一人　筆帖式滿<lb/>
　　洲百人䝉古四人漢軍十有六人户部滿洲初設<lb/>
　　九十有九人後增至一百三十有五人續改定員額<lb/>
　　百人䝉古初設二人後增二人漢軍初設十有六<lb/>
　　人後増至三十二人續裁定員額如初制　户部自<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-10b"/>
　　十四司外其别領者有三曰井田科掌覈八旗土<lb/>
　　田内府荘户凡入官房宅地畆及嵗租斂給之數<lb/>
　　悉以咨之雍正十二年置曰俸餉處掌覈八旗官<lb/>
　　兵俸餉庫銀丁册視所由牒請畫一而給受之曰<lb/>
　　現審處掌治八旗户口田房之訟㑹刑部以聴其<lb/>
　　成皆鑄給闗防乾隆十三年置堂官遴司屬分治<lb/>
　　其政令無定員<lb/>
　　内倉監督滿洲二人<hi>内倉本明内官監倉順治十年改今名専𨽻本部</hi>掌<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-11a"/>
　　供<lb/>
　内府奉祭祀待外藩屬國朝貢之饔餼教習官役之<lb/>
　　廩粟牧馬之豆咸貯焉監督應時而給之初屬之<lb/>
　　廣西滿漢司員康熙三十二年定於應除小差之<lb/>
　　滿洲䝉古漢軍年久司員内次除一人管理雍正<lb/>
　　元年定於本部滿洲司員内委用二年而代<lb/>
　　管理三庫大臣無定員於大臣内<lb/>
簡用掌綜理三庫之政令稽其財用出入之數月有要<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-11b"/>
　　嵗有㑹皆覈實以<lb/>
聞雍正元年始置特鑄管理三庫銀印以授之　銀庫<lb/>
　　郎中一人　員外郎二人　司庫一人　大使二<lb/>
　　人皆滿洲員額掌銀貨解納收支之政凡直省田<lb/>
　　賦及闗市鹽茶之税課咸入焉嵗有常數本部覈<lb/>
　　數無闕乃移庫凖部定權衡受之如啟櫝騐封有<lb/>
　　作弊及數不實者論<hi>初順治元年止設後庫置滿洲郎中四人員外郎二人司</hi>
　　<hi>庫六人十三年分建三庫置理事官二人以總其事增司庫二人康熙二十五年定制三庫各置郎</hi>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-12a"/>
　　<hi>中一人員外郎一人司庫二人雍正二年三庫各增員外郎一人置大使各一人省銀庫司庫一人</hi>
　　<hi>乾隆三年增銀庫大使一人凡郎中員外郎缺各部院於所屬諸司遴選賢能者送部引    見補</hi>
　　<hi>用閲三年更𨕖以代司庫大使亦如之</hi>　緞疋庫郎中一人　員外<lb/>
　　郎二人　司庫二人　大使一人皆滿洲員缺掌<lb/>
　　幣物解納收支之政令凡嵗用縑帛紗縠咸入焉<lb/>
　　由織造市絲民間織染輸部本部移庫受之所需<lb/>
　　財用皆給公帑具册達部以待稽覈有造作不如<lb/>
　　法者論　顔料庫郎中一人　員外郎二人　司<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-12b"/>
　　庫二人　大使一人皆滿洲員額掌雜物解納收<lb/>
　　支之政令凡器用所需百物之良若銅錫鉛鐵丹<lb/>
　　青赭緑香楮茶蠟之屬咸入焉直省有司各以其<lb/>
　　土産嵗支正賦市自民間大者疏<lb/>
聞下部小者以册達部覈其數移庫受之採擇不精良<lb/>
　　者論　三庫堂主事一人滿洲員額掌三庫文案<lb/>
　　凡財賄之受藏於庫及取用於庫者皆書其數嵗<lb/>
　　終乃執其總㑹三庫羣吏之籍而㕘考之以待奏<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-13a"/>
　　銷雍正二年置　三庫筆帖式十有五人　庫使<lb/>
　　二十有六人皆滿洲員額分𨽻三庫各佐其長以<lb/>
　　行遣文書稽考出納<hi>筆帖式初置十人順治十二年増置二人康熙二十五年</hi>
　　<hi>定置二十二人痕正二年省九人庫使初置三十二人雍正二年増顔料庫一人省銀庫六人緞疋</hi>
　　<hi>庫一人</hi>
　　<hi>臣</hi>等謹按明之内府十庫雖稱𨽻於有司其實皆<lb/>
　　以中官司其出納葢即如前代之内藏庫而太倉<lb/>
　　銀庫主之户部則如前代之左右藏庫也但太倉<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-13b"/>
　　祇貯銀兩而緞疋在承運庫顔料在甲字庫仍與<lb/>
　　右藏之専受縑帛者其制相等<lb/>
　本朝順治初祇設後庫十三年分為三庫銀庫在部<lb/>
　　署内即後庫故地緞疋庫在東華門外即舊裹新<lb/>
　　庫顔料庫在西安門内即舊甲字庫而承運庫分<lb/>
　　貯紙張乙字庫分貯布麻諸物以及供用庫之承<lb/>
　　造香蠟者並屬焉故附於户部之後<lb/>
　　户部督理京省錢法右侍郎滿洲漢人各一人凡<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-14a"/>
　　京師鼓鑄統設二局隸户部者曰寶泉局嵗鑄錢<lb/>
　　六十一夘<hi>以萬二千四百八十緍為夘</hi>遇閏則加增四夘滿漢<lb/>
　　右侍郎掌其局之政令<hi>初止漢人右侍郎一人康熙十八年令滿洲右侍郎</hi>
　　<hi>一人公同督理十九年以給事中御史稽察錢局雍正二年停遣乾隆二十六年户部錢法堂置掌</hi>
　　<hi>稿司官滿洲漢人各一人於各司屬中選委</hi>　户部寶泉局監督滿洲<lb/>
　　漢人各一人　大使滿洲五人掌鑄造緡錢收納<lb/>
　　銅課以裕<lb/>
　國儲以利民用其監督無専員由六部司員遴選保<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-14b"/>
　　舉引<lb/>
見簡用二年而代大使由筆帖式選委咨吏部註册五<lb/>
　　年而代稱職者以應陞官用<hi>大使初設漢人一人雍正四年以寶泉局</hi>
　　<hi>分設四厰増置漢人大使四人七年改漢大使俱為滿大使</hi>各省錢局監鑄官<lb/>
　　十有八人<hi>凡天下鼓鑄緡錢者十有四省新疆則開鑪伊犁如各省之制皆随其地之宜</hi>
　　<hi>作之泉布以交易流通前民利用以布政使總其成而受灋式於户部各置監鑄官以判局事直𨽻</hi>
　　<hi>寳直局一人以保定府同知充山西寶晉局一人陜西寳陜局一人江蘇寶蘇局二人俱以佐貳官</hi>
　　<hi>選充浙江寳浙局二人以同知通判選充福建寳福局一人亦以佐貳官選充江西寳昌局一人以</hi>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-15a"/>
　　<hi>南昌府同知充湖南寶南局一人以長沙府同知充湖北寳武局一人以武昌府同知充廣東寳廣</hi>
　　<hi>局一人四川寳川局一人俱以同知通判選充廣西寳桂局一人布政使於所屬官内任便選充雲</hi>
　　<hi>南寳雲局一人以雲南府知府充東川局一人以東川府知府充貴州寳黔局一人以貴陽府知府</hi>
　　<hi>貴筑縣知縣或通判縣丞選充伊犁寳伊局一人以伊犁同知充</hi>
　　總督倉場户部右侍郎滿洲漢人各一人掌總稽<lb/>
　　嵗漕之入以均廩禄以儲軍餉凡南北漕艘京通<lb/>
　　倉庾悉𨽻焉<hi>順治元年初設漢倉場侍郎一人九年設滿洲漢軍倉場侍郎各一人尋</hi>
　　<hi>裁漢軍員額康熙七年復裁漢人員額止設滿洲侍郎一人八年定制設滿洲漢人侍郎各一人又</hi>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-15b"/>
　　<hi>有總理滿洲侍郎一人順治四年置與總漕同理漕務八年裁十二年復置十八年仍裁</hi>　坐<lb/>
　　糧㕔滿洲漢人各一人以給事中御史各部郎中<lb/>
　　員外郎掄選<lb/>
簡充二年而代掌北河濬淺修築堤岸牐壩催䟎漕艘<lb/>
　　抵壩回空督令經紀車户轉運輸倉兼司通濟庫<lb/>
　　銀出納及抽收通州税課之事所屬有通濟庫大<lb/>
　　使一人通流慶豐牐官各一人<hi>順治元年通州坐糧㕔止差户部漢</hi>
　　<hi>人司官一人康熙二年添差户部滿洲司官一人二十六年定制依各闗差例以各部院官員通行</hi>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-16a"/>
　　<hi>差遣乂初制有坐糧㕔筆帖式一人尋裁</hi>　大通橋監督滿洲漢人各<lb/>
　　一人以各倉監督掄選調充凡石壩運到漕白二<lb/>
　　糧抽騐斛面督催車户分運京倉及随糧松板收<lb/>
　　支之事皆屬焉<hi>初差户部漢人司官一人康熙二年改設滿洲漢人監督各一人尋</hi>
　　<hi>省四十七年以通州大通橋㑹清河相隔甚逺事難兼辦仍設滿洲漢人監督各一人管理</hi>
　　京通各倉監督滿洲漢人各一人在京倉十有三<lb/>
　　曰禄米倉曰南新倉曰舊太倉曰富新倉曰興平<lb/>
　　倉曰海運倉曰北新倉曰太平倉<hi>以上八倉均  國初建</hi>曰<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-16b"/>
　　本裕倉<hi>康熙四十五年建</hi>曰萬安倉<hi>雍正七年建</hi>曰儲濟倉曰<lb/>
　　裕豐倉<hi>俱雍正六年建</hi>曰豐益倉<hi>雍正七年建</hi>凡八旗三營<lb/>
　　兵食官軍牧馬豆貯焉通州倉二曰西倉曰中倉<lb/>
　　<hi>均南國初因明制建舊有  倉乾隆十八年省</hi>凡王公百官俸廩米貯焉<lb/>
　　其十五倉監督以内閣中書部院監寺屬官掄選引<lb/>
見注其名於册籍有闕員則户部掣籖以授三年而代<lb/>
　　掌漕白二糧交納上倉及收貯支放之事<hi>初制差户部滿</hi>
　　<hi>洲漢人司官管理諸倉或一人或二人増損不一康熙五十年始定每倉置滿洲漢人監督二人五</hi>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-17a"/>
　　<hi>十七年令九卿各舉其屬以待年置簡用雍正元年選部曹之候補者充其任二    副監督以預</hi>
　　<hi>監督選者於應代先一年為之稱職則如期交替不及者罷免四年復以滿洲各部筆帖式及漢人</hi>
　　<hi>之候補道府同知知州者掄選充補勤職者擢用之尋改定如今制又各倉原設筆帖式一人後俱</hi>
　　<hi>省</hi>　倉場筆帖式滿洲四人掌受遣文書之事<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按今定制稽察倉儲京倉以都統副都統<lb/>
　　通倉以通永道通州副将專司其事若倉有滲漏<lb/>
　　米有盜竊者移倉場治之滿漢御史則每倉嵗差<lb/>
　　一人通稽一嵗内收漕發米釐剔弊端以重<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_024-17b"/>
天庾儲備葢即唐監倉明巡倉之職而立法周詳視前<lb/>
　　代益昭嚴慎云<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
皇朝通典卷二十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>