<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　皇朝通典卷三十六<lb/>
　　職官<hi>十四</hi>
　　盛京將軍等官<lb/>
　　盛京將軍一人<hi>駐城盛京</hi>掌鎮撫<lb/>
　　留都安輯旗民董率文武凡軍師卒戍田莊糧糈之<lb/>
　　　籍疆域之廣輪闗梁之要隘咸周知其數以時簡<lb/>
　　　稽而修飭之副都統三人<hi>一駐一盛京一駐錦州府  駐熊岳城</hi>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-1b"/>
　　　各守分地以贊其治初順治元年<lb/>
世祖章皇帝定都燕京以内大臣一員副都統二員及每<lb/>
　　　旗駐防章京留守<lb/>
　　盛京三年改駐防大臣為按班章京給鎮守總管印<lb/>
　　　康熙元年改為鎮守遼東等處將軍四年改鎮守<lb/>
　　　奉天等處將軍乾隆十二年改奉天將軍為鎮守<lb/>
　　盛京等處將軍其副都統二員雍正五年以一員移<lb/>
　　　駐錦州府又増置熊岳副都統一員<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-2a"/>
　盛京等處駐防城守尉十人協領十人佐領一百二<lb/>
　　十四人防禦九十有二人驍騎校二百有四人凡<lb/>
　盛京駐防之地自將軍所治外其所屬各城曰<lb/>
　興京曰撫順曰遼陽曰海城曰盖州曰開元曰鐵嶺<lb/>
　　曰復州曰寧海曰旅順水師營曰岫巖城曰鳯凰<lb/>
　　城曰錦州府曰熊岳曰小淩河曰寧逺曰中前所<lb/>
　　曰中後所曰廣寧曰巨流河曰白旗堡曰小黒山<lb/>
　　曰閭陽驛曰義州邊門十六曰威逺堡曰英峩門<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-2b"/>
　　曰鹻厰曰旺清曰靉河曰鳯凰城<hi>右俱屬將盛京兵部而  軍兼</hi>
　　<hi>統之</hi>曰法庫曰松嶺子曰新臺曰梨樹溝曰白石嘴<lb/>
　　曰明水塘曰彰武臺曰清河曰白土厰曰九闗臺<lb/>
　　<hi>右俱將軍所屬</hi>皆設兵駐守置城守尉協領佐領防禦等<lb/>
　　官各視兵數多寡定額有差以掌巡防稽察之事<lb/>
　　又有委官一百人皆以七品冠帶食領催前鋒錢<lb/>
　　糧乾隆二十七年置<lb/>
　盛京將軍衙門主事一人筆帖式十有一人各處駐<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-3a"/>
　　防衙門筆帖式十有三人倉官六人分掌行遣案<lb/>
　　牘及糧儲出納之事<lb/>
　　吉林將軍一人<hi>駐吉林城</hi>掌鎮守吉林烏拉等處地方<lb/>
　　繕固鎮戍綏和軍民秩祀山川輯寧邊境　副都<lb/>
　　統五人<hi>一駐吉林一駐寧古塔一駐伯都訥一駐三姓地方一駐阿勒楚喀</hi>各守分<lb/>
　　地以贊其治初順治十年始設按班章京於寧古<lb/>
　　塔以鎮其地康熙元年改按班章京為鎮守寧古<lb/>
　　塔等處將軍十五年以寧古塔將軍移駐吉林乾<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-3b"/>
　　隆二十二年改為吉林將軍吉林副都統康熙十<lb/>
　　五年置三十一年移駐伯都訥雍正三年復置寧<lb/>
　　古塔副都統順治十年置伯都訥副都統康熙三<lb/>
　　十一年自吉林移駐三姓副都統雍正十年置阿<lb/>
　　勒楚喀副都統乾隆二十一年置又初置有拉林<lb/>
　　副都統一員乾隆三十四年省　吉林等處駐防<lb/>
　　總管一人協領二十有五人㕘領一人佐領一百<lb/>
　　十九人防禦八十有一人驍騎校一百十六人管<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-4a"/>
　　水手四品官二人五品官二人六品官二人凡吉<lb/>
　　林駐防之地自將軍所治外其所屬各處曰寧古<lb/>
　　塔曰伯都訥曰三姓曰阿勒楚喀曰拉林曰打牲<lb/>
　　烏拉曰伊屯曰額木赫索囉邊門四曰巴延鄂佛<lb/>
　　囉曰伊屯曰克爾素曰布爾圗庫蘇巴爾漢皆設<lb/>
　　兵駐守置總管協領㕘領佐領防禦等員各視兵<lb/>
　　數多寡定額有差職掌與<lb/>
　盛京各駐防同　吉林理事同知一人獄官一人吉<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-4b"/>
　　林將軍衙門主事一人筆帖式十有二人伯都訥<lb/>
　　副都統衙門委署主事一人各處駐防衙門筆帖<lb/>
　　式二十有八人管臺站筆帖式十有八人管倉筆<lb/>
　　帖式十有二人倉官七人助教十人同知掌旗民<lb/>
　　獄訟之事主事等官分掌文案郵傳倉儲教習之<lb/>
　　事初雍正四年設永吉州於吉林長寧縣於伯都<lb/>
　　訥置知州知縣吏目典史等官俱屬奉天府乾隆<lb/>
　　元年省長寧縣併入永吉州十二年罷永吉州改<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-5a"/>
　　設吉林理事同知隸於吉林將軍焉<lb/>
　　黒龍江將軍一人<hi>駐齊齊哈爾城</hi>掌鎮守黒龍江等處地<lb/>
　　方均齊政刑修舉武備綏徠部族控制東陲　副<lb/>
　　都統三人<hi>一駐齊齊哈爾一駐墨爾根一駐黒龍江</hi>各守分地以贊其<lb/>
　　治初康熙二十二年始置黒龍江將軍及副都統<lb/>
　　二十九年移黒龍江將軍駐墨爾根三十八年復<lb/>
　　移駐齊齊哈爾城齊齊哈爾副都統康熙三十七<lb/>
　　年自墨爾根移置墨爾根副都統康熙四十九年<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-5b"/>
　　置黒龍江副都統康熙二十二年置　黒龍江等<lb/>
　　處駐防副都統銜總管一人城守尉一人協領十<lb/>
　　有六人總管七人㕘領一人副總管二十有六人<lb/>
　　佐領二百三十八人防禦二十有四人驍騎校二<lb/>
　　百三十一人䕶軍校二人管水手四品官四人五<lb/>
　　品官二人六品官四人管造船四品官一人五品<lb/>
　　官一人六品官一人凡黒龍江駐防之地自將軍<lb/>
　　所治齊齊哈爾外其所屬各處曰墨爾根與黒龍<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-6a"/>
　　江齊齊哈爾各置水師營曰呼倫貝爾曰呼蘭城<lb/>
　　曰布特哈曰博爾多皆設兵駐守沿邉卡倫四十<lb/>
　　有六皆遣官率兵防戍置城守尉總管副總管協<lb/>
　　領㕘領佐領防禦等官各視兵數多寡定額有差<lb/>
　　職掌與<lb/>
　盛京各駐防同　黒龍江將軍衙門主事一人理刑<lb/>
　　主事一人銀庫主事一人筆帖式十有二人各處<lb/>
　　駐防衙門筆帖式二十人管臺站筆帖式三十有<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-6b"/>
　　三人六品官二人臺站官二人管倉筆帖式六人<lb/>
　　管官屯七品官四人分掌刑名賦餉郵驛倉儲之<lb/>
　　事雍正四年於黒龍江置㤗寧縣知縣七年省凡<lb/>
　　旗軍獄訟之事改設理刑主事治之<lb/>
　　各處駐防<hi>將軍佐副都統禦協領騎城守尉    領  防    驍  校</hi>
　　直隸保定府城守尉一人防禦四人驍騎校四人<lb/>
　　　滄州城守尉一人防禦四人驍騎校四人　寳<lb/>
　　坻縣防守尉一人防禦二人驍騎校一人　東安<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-7a"/>
　　縣防守尉一人防禦二人驍騎校一人　采育防<lb/>
　　守尉一人防禦二人驍騎校一人　霸州防守尉<lb/>
　　一人防禦二人驍騎校一人　固安縣防守尉一<lb/>
　　人防禦二人驍騎校一方　雄縣防守尉一人防<lb/>
　　禦二人驍騎校一人　良鄉縣防守尉一人防禦<lb/>
　　二人驍騎校一人<hi>謹案以上俱稽察九處駐防旗務大臣所屬故列於熱河宻雲</hi>
　　<hi>山海關三處副都統之前</hi>
　　熱河副都統一人協領兼佐領五人佐領十五人<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-7b"/>
　　防禦二十人驍騎校二十人　宻雲縣副都統一<lb/>
　　人協領四人佐領十六人防禦十六人驍騎校十<lb/>
　　六人　分駐古北口防守尉一人防禦二人驍騎<lb/>
　　校四人　昌平州防守尉一人防禦二人驍騎校<lb/>
　　一人　山海關副都統一人協領兼佐領二人佐<lb/>
　　領六人防禦八人驍騎校八人　分駐喜峯口防<lb/>
　　守尉一人防禦二人驍騎校四人　冷口防守尉<lb/>
　　一人防禦二人驍騎校三人　玉田縣防守尉一<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-8a"/>
　　人防禦二人驍騎校二人　三河縣防守尉一人<lb/>
　　防禦二人驍騎校二人　順義縣防守尉一人防<lb/>
　　禦二人驍騎校一人　永平府防守尉一人防禦<lb/>
　　二人驍騎校二人　羅文峪防禦一人驍騎校二<lb/>
　　人<hi>謹按以上三處副都統皆自率所屬專鎮一方别無將軍都統以節制之其張家口都統惟轄</hi>
　　<hi>察哈爾八旗别見各處辦事大臣篇中兹不複載</hi>
　　陜西西安將軍一人副都統二人協領兼佐領八<lb/>
　　人佐領三十二人防禦四十人驍騎校四十人<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-8b"/>
　　甘肅寧夏將軍一人副都統一人協領兼佐領五<lb/>
　　人佐領十九人防禦二十四人歩營防禦二人驍<lb/>
　　騎校二十四人<lb/>
　　涼州副都統一人協領兼佐領二人佐領六人防<lb/>
　　禦八人驍騎校八人莊浪城守尉一人佐領四人<lb/>
　　防禦四人驍騎校四人<hi>謹按各省副都統皆統於將軍惟涼州副都統不屬</hi>
　　<hi>寧夏將軍節制</hi>
　　江蘇江寧將軍一人副都統一人協領兼佐領八<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-9a"/>
　　人佐領三十二人防禦四十人驍騎校四十人分<lb/>
　　駐京口副都統一人協領兼佐領二人佐領十四<lb/>
　　人防禦十六人驍騎校十六人<lb/>
　　浙江杭州將軍一人副都統一人協領兼佐領九<lb/>
　　人佐領二十三人防禦二十人驍騎校三十二人<lb/>
　　分駐乍浦副都統一人協領兼佐領五人佐領十<lb/>
　　一人防禦八人驍騎校十六人<lb/>
　　湖北荆州將軍一人副都統二人協領兼佐領十<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-9b"/>
　　人佐領四十六人防禦五十六人驍騎校五十六<lb/>
　　人<lb/>
　　廣東廣州將軍一人副都統二人協領兼佐領八<lb/>
　　人佐領八人防禦三十二人驍騎校三十二人水<lb/>
　　師營協領一人佐領二人防禦二人驍騎校六人<lb/>
　　福建福州將軍一人副都統一人協領兼佐領八<lb/>
　　人佐領八人防禦八人驍騎校十六人水師營協<lb/>
　　領一人佐領二人防禦二人驍騎校六人<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-10a"/>
　　四川成都將軍一人副都統一人協領兼佐領五<lb/>
　　人佐領十九人防禦二十四人驍騎校二十四人<lb/>
　　山東青州副都統一人協領兼佐領四人佐領十<lb/>
　　二人防禦十六人驍騎校十六人兼轄分駐徳州<lb/>
　　城守尉一人防禦四人驍騎校四人<hi>謹按山東駐防未設將軍</hi>
　　<hi>惟以副都統管領與熱河宻雲山海闗諸處同例</hi>
　　山西太原城守尉一人防禦四人驍騎校四人<hi>謹按</hi>
　　<hi>山西城守尉乾隆二十五年定歸巡撫節制</hi>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-10b"/>
　　河南河南城守尉一人佐領十人防禦十人驍騎<lb/>
　　校十人<hi>謹按河南城守尉乾隆二十五年定歸巡撫節制</hi>
　　各處駐劄大臣<lb/>
　　喀爾喀軍營定邊左副將軍一人烏里雅蘇台㕘<lb/>
　　贊大臣一人科布多㕘贊大臣一人掌喀爾喀四<lb/>
　　部之軍政凡四部㑹盟㕘贊大臣間嵗分駐㑹覈<lb/>
　　稽其邊防軍實之事總聽左副將軍裁決具疏以<lb/>
聞<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-11a"/>
　　阿勒台烏里洋海散秩大臣二人副都統一人總<lb/>
　　管四人佐領二十七人驍騎校二十七人<lb/>
　　庫倫辦事大臣一人掌俄羅斯之徃来明其禁令<lb/>
　　　司員一人掌庫倫貿易諸務稽察奸宄平其争<lb/>
　　訟<hi>謹按乾隆四十九年正月奉二人同辦庫倫事務係出</hi>　<hi>特㫖増𣲖大臣  簡不在定制</hi>
　　<hi>之内故不列為額缺</hi>　分駐恰克圗辦事司員一人掌俄羅<lb/>
　　斯貿易諸務聽節制於庫倫大臣<lb/>
　　綏逺城將軍一人協領五人佐領二十人防禦二<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-11b"/>
　　十人驍騎校二十人兼管歸化城土黙特　歸化<lb/>
　　城土黙特副都統一人㕘領十人佐領四十九人<lb/>
　　掌歸化城土黙特之軍政以時廵閱邊防編審户<lb/>
　　冊　右衛城守尉一人防禦四人驍騎校四人<lb/>
　　游牧察哈爾都統一人副都統一人八旗游牧滿<lb/>
　　洲理事官八人八旗䝉古理事官九人䕶理都統<lb/>
　　關防筆帖式二人䕶理軍站印務筆帖式一人八<lb/>
　　旗總管八人㕘領三人佐領一百一十一人驍騎<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-12a"/>
　　校一百一十七人䕶軍校一百一十七人捕盗六<lb/>
　　品官三人掌察哈爾之軍政東西各分四旗西四<lb/>
　　旗在山西多倫諾爾境東四旗則熱河道所屬境<lb/>
　　也<lb/>
　　西寧辦事大臣一人司員一人筆帖式三人掌西<lb/>
　　寧之軍政凡青海三十六旗之㑹盟一如喀爾喀<lb/>
　　四部之制間歲舉行聽<lb/>
簡命大臣裁決具疏以<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_036-12b"/>
聞<lb/>
　　西藏辦事大臣二人司員一人筆帖式一人掌西<lb/>
　　藏之政令凡噶卜倫代賁第巴堪布皆屬焉有事<lb/>
　　則與逹頼喇嘛定其賞罰由<lb/>
特㫖簡𣲖三年更代<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
皇朝通典卷三十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>