<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
皇朝通典卷七十八<lb/>
　兵<hi>十一</hi>
　　軍器<lb/>
　　凡給發軍器金鼓以示進退之節海螺以定朝昏<lb/>
　　之聚散旗纛以一曕視甲胄以衛身器械以制敵<lb/>
　　各營兵之専習者為弓箭為鳥槍為礟為籐牌兼<lb/>
　　習者為長槍為大刀為挑刀水師則有排槍鈎䥥<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-1b"/>
　　槍標槍大斧火箭之屬水陸異用險易異宜習者<lb/>
　　期純熟教者期専一大礮以兵千名設十礮為率<lb/>
　　郡邑城守沿海沿邊及水師戰艦各駐礮於其所<lb/>
　　若兵少及非要隘營汛貯礮於督撫提鎮駐劄之<lb/>
　　地需用迺發仍以時演放如法<lb/>
　　順治初定軍器由兵部圖式移文工部製造按名<lb/>
　　給發仍令該管官隨時稽察有損闕者修整補治<lb/>
　　如有贏餘器械留營以備増補其敝壞者悉行銷<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-2a"/>
　　毁五年奏准馬兵每名給甲一胄一櫜鞬一弓一<lb/>
　　箭四十腰刀一步兵每名給甲一胄一腰刀一其<lb/>
　　步兵内之弓箭兵給弓一箭三十長槍兵給長槍<lb/>
　　一鳥槍兵給鳥槍一直省兵均照此給發<lb/>
　　康熙六年奏准八旗世爵暨文武官各備甲一胄<lb/>
　　一弓二櫜鞬一腰刀一其箭數視品秩之大小公<lb/>
　　五百五十侯五百伯四百五十子四百男三百五<lb/>
　　十輕車都尉二百五十騎都尉二百雲騎尉百五<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-2b"/>
　　十武官一品至五品視子男至雲騎尉六品以下<lb/>
　　均一百文官一二品視子男三品京堂視武職二<lb/>
　　品四品京堂科道郎中視武職三品員外郎視武<lb/>
　　職四品營兵䕶軍前鋒領催各七十驍騎各五十<lb/>
　　世爵中官大於爵者照官職箭數爵大於官者照<lb/>
　　世爵箭數直省督撫提鎮及副將以下官應備弓<lb/>
　　矢甲胄各按品級定數與八旗武職同三十年設<lb/>
　　八旗火器營每佐領下設鳥槍前鋒鳥槍䕶軍鳥<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-3a"/>
　　　槍驍騎每名各給鳥槍一滿洲八旗每旗各設子<lb/>
　　　母礟五位其餘大小銅鐵礟位均貯漢軍八旗礟<lb/>
　　　局内又定䕶軍營八旗每旗各設海螺三十六前<lb/>
　　　鋒營左右翼各設海螺八火器營八旗每旗各設<lb/>
　　　隨礟海螺五八旗鳥槍䕶軍鳥槍驍騎毎旗各設<lb/>
　　　海螺十四驍騎營每佐領下各設海螺一每㕘領<lb/>
　　　下各設海螺二漢軍鳥槍營每旗設鼓一金五礮<lb/>
　　　營每旗設鼓一金五籐牌營每旗設海螺五每旗<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-3b"/>
　　　籐牌兵百名每名給籐牌一㓲刀一每旗挑刀兵<lb/>
　　　五十名每名各給挑刀一漢軍八旗每佐領下各<lb/>
　　　設鹿角一架棉甲兵四名每名給連耞棍一副直<lb/>
　　　省標營金鼓海螺鹿角籐牌挑刀等項視營之大<lb/>
　　　小兵之多寡酌設<lb/>
　　　雍正五年<lb/>
諭各處營伍所用器械向來原無一定之例是以武弁到<lb/>
　任往往以己所好尚及素所熟習者操演所屬兵丁間<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-4a"/>
或學習未久而接任官又别有意見將從前所習者更<lb/>
改調換是兵丁之技藝每視該上司之去留以為轉移<lb/>
非訓練専精之道也凡事久則熟熟則生巧宜令各省<lb/>
將軍督撫提鎮因地制宜酌定規制永逺遵奉除騎射<lb/>
最為𦂳要天下通行學習外其餘各種演習悉著該上<lb/>
司㑹同通省官弁細心斟酌應用何軍器詳悉定議奏<lb/>
聞令各營永逺遵行接任官不得擅自更改儻將來有<lb/>
應變通之處具題請㫖如此則兵丁各精其業且使一<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-4b"/>
省之中彼此畫一將來或有調遣㑹集之處正可相資<lb/>
為用於營伍大有禆益是年議准官兵所用軍器内鳥<lb/>
　　槍一項能衝銳折堅最為便利如腹内省分地勢<lb/>
　　平坦利用弓矢至沿海沿邊省分山深林密利用<lb/>
　　鳥槍應將腹内省分每兵千名設鳥槍三百桿沿<lb/>
　　海沿邊省分每兵千名設鳥槍四百桿嗣據各省<lb/>
　　陸續議覆山東省各營軍器弓箭鳥槍礟籐牌長<lb/>
　　槍大刀均係通設之械毎兵百名分作十分弓箭<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-5a"/>
　　三分鳥槍五分籐牌一分長槍一分此外别設礮<lb/>
　　手専演發礮河南省各營軍器駐防八旗設馬步<lb/>
　　弓箭兵鳥槍兵子母礟兵長槍兵督標兩營設馬<lb/>
　　步弓箭兵鳥槍兵礮兵籐牌兵大刀兵河北鎮標<lb/>
　　九營各設馬步弓箭兵鳥槍兵礮兵䕶礮㓲刀兵<lb/>
　　南陽鎮七營如之直𨽻省各營軍器除騎射鳥槍<lb/>
　　礟畫一操練外惟宣化鎮平陽之地利於籐牌應<lb/>
　　以該鎮向設之三眼槍長槍大刀兵改換籐牌紫<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-5b"/>
　　荆闗鳥槍甚少應以該鎮向設之大刀兵改添鳥<lb/>
　　槍山西省各營地屬沿邊每兵百名分作十分弓<lb/>
　　箭六分鳥槍四分别設礮兵専演大礮惟殺虎協<lb/>
　　舊有籐牌兵三百名仍令演習其餘長槍㓲刀之<lb/>
　　屬悉令改為弓箭鳥槍兵江南江西省水師各營<lb/>
　　軍器除弓箭鳥槍礮外如籐牌大刀鈎䥥槍過船<lb/>
　　槍鉞斧標鐵彈均為水師利用之器其陸路各營<lb/>
　　有設三眼銃及長槍者應將三眼銃改為鳥槍兵<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-6a"/>
　　長槍改為籐牌兵福建省陸路各營每兵千名分<lb/>
　　作二十隊弓箭馬兵四隊弓箭步兵二隊鳥槍兵<lb/>
　　十隊礮兵一隊籐牌兵一隊長槍兵一隊大刀兵<lb/>
　　一隊水師戰船大趕繒船兵八十名設排槍四十<lb/>
　　二桿中趕繒船兵六十名設排槍三十桿小趕繒<lb/>
　　船兵五十名設排槍二十五桿大艍船兵三十五<lb/>
　　名設排槍十六桿中艍船兵三十名設排槍十六<lb/>
　　桿小艍船兵二十名設排槍十桿仍各備用火藥<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-6b"/>
　　彈子火罐火箭之屬浙江省各營每兵千名分作<lb/>
　　二十隊弓箭兵六隊鳥槍兵八隊籐牌兵二隊片<lb/>
　　刀兵二隊長槍兵一隊礮兵一隊陜西四川省各<lb/>
　　營除弓箭鳥槍礟通行演習外其弓箭馬兵兼習<lb/>
　　槍棒守兵兼習㓲刀又令提標守兵二百名専習<lb/>
　　籐牌廣東省各營每兵百名設弓箭手二十名各<lb/>
　　佩腰刀兼習雙刀長槍鳥槍兵五十名各佩腰刀<lb/>
　　籐牌兵十名用牌刀挑刀兵十名礮兵十名雲南<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-7a"/>
　　貴州廣西三省各營毎兵千名設弓箭兵二百鳥<lb/>
　　槍兵六百籐牌兵一百以礟兵百名兼習牌刀十<lb/>
　　年議准福建省水路海面遼濶陸路林深箐密鳥<lb/>
　　槍一項最為利用於定例每兵千名設鳥槍四百<lb/>
　　桿外再増鳥槍百桿<lb/>
　　乾隆五年議准雲南貴州二省地多山箐又陰雨<lb/>
　　不常弓箭一遇潮濕之時險仄之地不能應手施<lb/>
　　展惟弩弓以木為質其力最勁令弓箭手各兼習<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-7b"/>
　　弩弓十五年議准湖廣武昌鎮水師二營地界川<lb/>
　　江水操弓箭技有難施惟鳥槍極為利便照沿海<lb/>
　　沿邊省分每兵千名設鳥槍四百桿<lb/>
　　凡簡覈軍器京營三年一次由八旗奏請<lb/>
特命王公大臣驗閲駐防八旗軍器各將軍都統副都<lb/>
　　統於到任後率所屬簡稽軍營鎧仗同城限二月<lb/>
　　外屬限三月竣事游牧處官兵軍器由部奏請<lb/>
特命大臣驗閱各察其盈絀利鈍具疏以<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-8a"/>
聞直省各標營軍器以都司守備為専管官副將㕘將<lb/>
　　遊擊為兼管官遇有動用修補估價詳報給公項<lb/>
　　治備歳終彚送布政司覈銷督撫提鎮歳委官察<lb/>
　　驗取具冊結歳終彚疏題報以冊達部稽覈虧闕<lb/>
　　者論如法<lb/>
　　順治五年奏准毎年秋季奏請㸃驗八旗䕶軍營<lb/>
　　驍騎營器械春季奏請㸃驗前鋒營步軍營器械<lb/>
　　令該管官互相稽察又定㸃驗軍器若盔甲弓箭<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-8b"/>
　　等項全無者官革職兵鞭一百革退軍器闕少與<lb/>
　　朽壞及箭上無字並書他人姓名者官罰俸兵鞭<lb/>
　　責有差所有屬官兵盔甲弓箭等項全無及軍器<lb/>
　　闕少或朽壞者各計名數多寡論該管之都統㕘<lb/>
　　領降罰如律至佐領驍騎校等所管兵數無多有<lb/>
　　軍器闕少朽壞者各計名數從重論<lb/>
　　雍正元年奏准游牧八旗察哈爾官兵軍器由部<lb/>
　　越一歳疏列滿洲䝉古都統統領副都統職名恭<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-9a"/>
　　請<lb/>
欽㸃一人前往稽閱十年議准直省各營軍裝器械屬<lb/>
　　督撫所轄者督撫委官盤察提督所轄者提督委<lb/>
　　官盤察皆取本營並無闕少及委官並無捏飾印<lb/>
　　甘結存案各於年終保題至於各鎮有督提統轄<lb/>
　　者由該鎮委官盤察取印甘結並加具保結送督<lb/>
　　提察覈於年終保題若無督提統轄各該鎮委官<lb/>
　　盤查取結亦於年終保題其保題時各將所屬軍<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-9b"/>
　　裝器械數目分晰標營造冊並保結送部察覈如<lb/>
　　保題後仍有闕少將經手盤察官罰俸督撫提鎮<lb/>
　　準失察例論倘委官明知闕少扶同捏報者降級<lb/>
　　調用又議准各營軍裝器械以都守為専管官副<lb/>
　　㕘遊為兼管官若無故闕少經督撫提鎮題㕘將<lb/>
　　専管官兼管官均論罰照數分賠係兼管官察出<lb/>
　　揭報者免議止令専管官獨賠限六月賠完如逾<lb/>
　　限不完將専管官住俸兼管官停陞竢賠完日開<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-10a"/>
　　復若係兵丁闕少經該管官察出揭報追補足額<lb/>
　　者免議至於新舊各官接任將軍裝器械限一月<lb/>
　　交代如無闕少新官造冊出結詳報督撫提鎮年<lb/>
　　終報部若交代時舊官推卸不交新官勒索不受<lb/>
　　皆照交代遲延例分别議處其闕少各數果係年<lb/>
　　久朽壞出師闕損及因公動用者准動公費製備<lb/>
　　免其議處分賠倘有藉端科累兵弁製備者照因<lb/>
　　公科斂例議處又議准督撫提鎮將營中盔甲弓<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-10b"/>
　　箭鳥槍籐牌刀槍旗幟鍋帳鉛藥鍬棍等項按照<lb/>
　　題定額數製備一有闕損該管官即詳報隨時修<lb/>
　　整准其動用公費務期齊全足用如有贏餘擇其<lb/>
　　堪用者存營以備増補其朽敝者酌量銷毁以免<lb/>
　　竊賣之弊十一年議准營中一應軍器遇有闕損<lb/>
　　不按時修整及修整而收貯不謹以致朽壞及失<lb/>
　　火燒毁或將預備鐵木等項堆貯潮濕地方以致<lb/>
　　鏥蝕者將該管官論罰照數賠補<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-11a"/>
　　乾隆元年議准民間不許私製鳥槍其鄉村險僻<lb/>
　　之處防盜防虎鳥槍在所必需各省督撫確察州<lb/>
　　縣内有實在應用地方照兵丁鳥槍式様製造書<lb/>
　　鏨姓名具呈地方官編號註冊備案如非應用地<lb/>
　　方有私藏或私造售賣者鳥槍入官仍從重處責<lb/>
　　該管官以失察論四年題准各省將軍都統副都<lb/>
　　統於到任時將所屬同城親標旗營一應軍裝器<lb/>
　　械限兩月委官盤驗其外屬各營軍裝器械限三<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-11b"/>
　　月委官盤驗各保題一次仍取具該管官並無虧<lb/>
　　少印結及委員並無捏飾印結存案於年終保題<lb/>
　　仍將所屬各營軍器數目造冊送部察覈倘委盤<lb/>
　　保題之後仍有闕額别經發覺者將盤驗之官議<lb/>
　　罰其委官扶同捏結者議降如例十五年<lb/>
諭八旗官兵器械闕少者均咨部官為造給器械内弓<lb/>
　箭尤為𦂳要惟賴不時整理善為收貯從前兵部八<lb/>
　旗都統㑹議訓飭八旗官兵將器械善為收貯曽經<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-12a"/>
　奏准施行今都統等或因日久廢弛不以為事亦未<lb/>
　可定著再行傳諭務遵原諭留心訓飭稽察十六年<lb/>
　　覆准鳥槍為𦂳要軍器倘有年久不堪適用者令<lb/>
　　該堂官驗看確實准其重造其舊槍鎔化之鐵加<lb/>
　　謹收貯以備増造各項軍裝之用十八年<lb/>
諭八旗軍器例應每年特簡王公大臣㸃驗但一歳㸃<lb/>
　驗殊覺煩擾嗣後著三年一次㸃驗既寛㸃驗之限<lb/>
　臨時務宜實心察覈不得草率了事若朕親閱時軍<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-12b"/>
　器仍有虧闕損壞者必將㸃驗之王公大臣治罪至<lb/>
　㸃驗之年將八旗前鋒營䕶軍營驍騎營内府䕶軍<lb/>
　官兵軍器仍照例㸃驗外其内府佐領下驍騎及王<lb/>
　公府屬兵丁軍器皆停其㸃驗<lb/>
　　軍器制度<lb/>
王命旗牌<lb/>
　　旗牌之制旗以藍繒為之方廣二尺六寸兩面銷<lb/>
　　金清漢令字每一令字上各鈐以兵部印旗桿一<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-13a"/>
　　　長如旗木頂垂朱髦牌以椴木製形圓髙一尺二<lb/>
　　　分濶九寸五分厚一寸朱髹上刻荷葉形緑髹牌<lb/>
　　　兩面鐫清漢令字各一飾以金懸於槍上槍以榆<lb/>
　　　木為之長八尺圍一寸鐵頂槍冒髹以黄繪龍垂<lb/>
　　　朱髦牌邊及槍桿均鐫清漢令字第幾號填以金<lb/>
　頒給旗牌定制經略十二副總督掛印總兵官各十副<lb/>
　　　巡撫提督八副總兵官五副<lb/>
　　　雍正三年<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-13b"/>
諭各省督撫提鎮舊例均頒發王命旗牌所以重節鎮之<lb/>
　權崇天室之威也但傳守既久或遇地方卑濕蟲蛀漆<lb/>
　剥或因閱歳滋多形制毁敝而督撫提鎮等以旗牌損<lb/>
　壞例當㕘處不敢修整甚有預防損壞將所頒旗牌收<lb/>
　貯照様别造者尤為不可嗣後各督撫提鎮所頒王命<lb/>
　旗牌加謹收貯勿致損傷亦不得别造其有地方卑濕<lb/>
　閱歳滋多不免蟲蛀漆剥形制毁壞者從寛免其處分<lb/>
　聽其一面照式准修一面咨部備案<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-14a"/>
　　乾隆十四年奏准旗牌金書令字之上例鈐兵部<lb/>
　　印今已遵<lb/>
㫖改用新鑄清篆印而直省存貯旗牌尚繫兵部舊印<lb/>
　　應將旗面移送兵部換鈐新印由部行知各督撫<lb/>
　　提鎮委官赴部請領以昭信守至舊領旗面竢頒<lb/>
　　到日送部繳銷<lb/>
　　令箭<lb/>
　　令箭之制旗面式様大將軍將軍督撫提鎮均用<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-14b"/>
　　三角旗駐防將軍都統副都統均用方旗咸以雲<lb/>
　　緞為之三角旗髙一尺八寸斜長三尺下濶二尺<lb/>
　　四寸大將軍將軍用本旗之色督撫提鎮用黄色<lb/>
　　方旗髙一尺五寸五分濶九寸五分均銷金清漢<lb/>
　　令字及清漢官銜箭鏃以鐵為之二面鋄銀清漢<lb/>
　　令字下鋄銀清漢十二辰字移送兵部配製笴羽<lb/>
　　鈐印頒發<lb/>
　　康熙三十三年奏准步軍統領増給令箭十二枝<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-15a"/>
　　旗面金書提督九門步軍巡捕營統領清漢字様<lb/>
　　由部製造頒發<lb/>
　　乾隆十四年奏准步軍統領舊設令箭年久損壞<lb/>
　　應行更換再巡捕營三字業經遵<lb/>
㫖繙清所有該衙門印信已照新定字様改鑄前項令<lb/>
　　箭應更造給發至各省督撫提鎮駐防將軍令箭<lb/>
　　一并改製給發以示畫一<lb/>
　　盔甲<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-15b"/>
　　盔制以鐵二片製如帽形上銳下平合而成之曰<lb/>
　　盔髙五寸圍圓一尺九寸合縫處壓以鐵梁曰盔<lb/>
　　梁盔前安鐵一片曰遮眉濶寸餘圍長九寸上覆<lb/>
　　鐵檐一形如蓋曰舞擎濶六分長四寸三分其下<lb/>
　　曰䕶額為覆椀於盔上其上仰者曰盔椀徑一寸<lb/>
　　六分髙一寸二分圍圓五寸安管一長二寸圍圓<lb/>
　　一寸以插盔槍槍長三寸六分上為盤以垂髦上<lb/>
　　安頂頂各有品制<hi>詳見於後</hi>垂於項後者曰䕶項垂於<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-16a"/>
　　左右者曰䕶耳其下曰䕶頸其表官用錦緞兵用<lb/>
　　布傅以鐵葉䕶頂用鐵葉九䕶耳二用鐵葉各六<lb/>
　　䕶頸同其采飾制各有差<lb/>
　　凡親王郡王胄頂鏤金火燄銜寶石金立龍二承<lb/>
　　之垂熏貂纓十有八梁左右鏤金梵文三重上重<lb/>
　　八次七次二十飾皆鏤龍銜寶石䕶項䕶耳䕶頸<lb/>
　　均石青鎖子錦表月白綺裏青繒縁外布金釘貝<lb/>
　　勒貝子固倫額駙頂銜素金垂熏貂纓十有四入<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-16b"/>
　　八分公植密鼠尾垂貂尾纓十有二不鏤梵文領<lb/>
　　侍衛内大臣都統統領直省總督提督巡撫均頂<lb/>
　　植雕翎二垂貂尾纓十有二鋟飾龍及花文䕶項<lb/>
　　䕶耳䕶頸均石青綺表藍布裏繡蟒五中敷鏤外<lb/>
　　布銀釘内大臣和碩額駙郡主額駙内大臣裏行<lb/>
　　之公侯伯散秩大臣均頂植密鼠尾垂紅纓隨旗<lb/>
　　行之公侯伯子男文武一品文二品副都統宗室<lb/>
　　將軍縣主額駙直省總兵均頂植熏獺尾垂紅纓<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-17a"/>
　　文三品至五品驍騎㕘領郡君額駙以下直省副<lb/>
　　將均頂植獺尾垂紅纓侍衛鑾儀衛官均頂植豹<lb/>
　　尾垂紅纓前鋒䕶軍㕘領侍衛均頂植獺尾垂黒<lb/>
　　纓文六品至九品直省㕘將以下均頂植獺尾垂<lb/>
　　紅纓不加鋟繡王府官均頂植猞猁猻尾長史垂<lb/>
　　黑纓䕶衛典儀垂紅纓前鋒校䕶軍校均鐵頂紅<lb/>
　　纓䕶項䕶耳䕶頸均以素綺繡蓮花外布黄銅釘<lb/>
　　前鋒䕶軍緑旗營軍士皆如之䕶項以下用青布<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-17b"/>
　　不繡驍騎校驍騎均鐵頂黒纓䕶項以下各如旗<lb/>
　　色校以綺兵以布均繡蓮花<lb/>
　　甲制上衣下裳左右䕶肩左右袖左右䕶腋裳間<lb/>
　　有遮襠左襠裳亦分左右甲衣長二尺二寸幅四<lb/>
　　下廣一尺一寸䕶肩二各長一尺一寸廣一尺三<lb/>
　　寸袖二各長一尺二寸上圍一尺二寸下圍九寸<lb/>
　　䕶腋二各長一尺上廣九寸凹其中以承腋其末<lb/>
　　銳遮襠一方八寸左襠一方六寸甲裳長二尺六<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-18a"/>
　　寸幅二每幅上廣一尺二寸下廣一尺五寸其表<lb/>
　　官用錦緞兵用布甲衣用鐵葉一百三十六每葉<lb/>
　　長二寸五分廣二寸甲裳用鐵葉一百十六䕶肩<lb/>
　　甲袖䕶腋遮襠左襠均用小鐵葉長一寸六分廣<lb/>
　　一寸四分<hi>步兵甲衣長二尺甲裳長二尺六寸間有無裳者餘制並同</hi>其敷棉<lb/>
　　者曰綿甲施鐵葉於外者曰明甲其采飾制各有<lb/>
　　差<lb/>
　　凡親王以下至入八分公甲用石青鎖子錦表月<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-18b"/>
　　白紬裏青繒縁裳幅䕶肩皆露鐵鍱飾珊瑚緑松<lb/>
　　青金石鋄金雲龍中敷鐵外布金釘前懸䕶心鏡<lb/>
　　勒以縧親王郡王金黄色貝勒以下石青色固倫<lb/>
　　額駙同領侍衛内大臣都統統領内大臣散秩大<lb/>
　　臣公侯伯子男宗室將軍縣生額駙以上文武一<lb/>
　　品文二品副都統直省總兵均石青綺表藍布裏<lb/>
　　青繒縁通繡蟒十䕶肩露鐵鍱文三品以下驍騎<lb/>
　　㕘領郡君額駙以下直省副將均通繡蟒六侍衛<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-19a"/>
　　鑾儀衛官前鋒䕶軍㕘領侍衛王府長史䕶衛典<lb/>
　　儀均通繡蟒四裳幅露鐵鍱皆鋄金雲龍中敷鐵<lb/>
　　外布銀釘前鋒校䕶軍校素綺表繡蓮花無袖裳<lb/>
　　幅露鐵鍱外布黄銅釘前鋒䕶軍緑旗營軍士均<lb/>
　　青布表加縁月白裏不加繡餘與校同驍騎校驍<lb/>
　　騎表各從旗色校以綺兵以布均繡蓮花<lb/>
　　乾隆二十一年<lb/>
欽定棉胄之制以革髹漆頂植銅鍱䕶項䕶耳䕶頸均<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-19b"/>
　　敷棉䕶軍校前鋒䕶軍垂紅纓䕶項以下石青色<lb/>
　　驍騎校驍騎鹿角兵礮手垂黒纓䕶項以下各從<lb/>
　　旗色甲亦敷棉䕶軍校驍騎校前鋒䕶軍均全身<lb/>
　　驍騎無左右袖鹿角兵礮手無裳及左右袖左襠<lb/>
　　色如胄制官用綺表紬裏外布黄銅釘鋄金兵用<lb/>
　　紬表布裏外布白銅釘鋄銀<lb/>
　　弓箭<lb/>
　　弓制胎用榆木或欇木南方削巨竹為之取材視<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-20a"/>
　　竹木之理平正端直張而不跛胎長三尺七寸面<lb/>
　　傅牛角背施筋膠外飾樺皮胎一而角兩兩角之<lb/>
　　接處用鹿角一塊固以筋膠加煖木皮於外曰弓<lb/>
　　靶兩弰以桑木為之各長六寸三分鑲以牛角刻<lb/>
　　鍥其末以受弦彄弰與胎鬬筍兩接處光削其面<lb/>
　　以鹿角為方釘於角端曰墊弦弦有二一纒絲弦<lb/>
　　教射用之蠶絲二十餘莖為骨外用絲線横纒以<lb/>
　　束之纒分三節隔七寸許空一二分不纒則不張<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-20b"/>
　　弓時可摺叠而收之一皮弦剪鹿皮為之用於戰<lb/>
　　陣弓力彊弱視胎面厚薄筋膠輕重一力至三力<lb/>
　　用筋八兩膠五兩四力至六力用筋十四兩膠七<lb/>
　　兩七力至九力用筋十八兩膠九兩十力至十二<lb/>
　　力用筋一觔十兩膠十兩十三力至十五力用筋<lb/>
　　二觔膠十二兩十六力至十八力用筋二觔六兩<lb/>
　　膠十四兩<lb/>
　　箭制笴以楊木栁木樺木為質取圓直之桿削成<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-21a"/>
　　之别用數寸之木刻槽一道曰箭端笴必取範於<lb/>
　　端以均停其首尾刻銜口以駕弦曰括其端受鏃<lb/>
　　冶鐵為之曰透甲錐曰鈚箭曰梅針箭皆戰箭施<lb/>
　　於教閱者曰骲箭以寸木空中鏤竅發則受風而<lb/>
　　鳴又謂之響箭鏃上加骨角小哨者曰鳴鏑剪鵰<lb/>
　　鸛翎三膠粘箭括之上曰箭羽羽間親王至長子<lb/>
　　書爵貝勒以下至官兵均書銜名箭價等次每箭<lb/>
　　以五枝為率首一二三等青鶴翎箭次一二三等<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-21b"/>
　　蟬鵞翎箭次一二三等鸕鷀翎箭次一二三等鸛<lb/>
　　翎箭次一二三等鴇翎箭次一二三等芝麻鵰戰<lb/>
　　箭次一二三等雁翎箭<lb/>
　　旗纛<lb/>
　　旗纛之制八旗各以其色為辨正黄正白正紅正<lb/>
　　藍四旗均方幅鑲黄鑲白鑲紅鑲藍四旗均左幅<lb/>
　　稍銳都統纛各長五尺七寸廣五尺繪龍竿長一<lb/>
　　丈二尺鐵頂朱髦惟正紅旗用黒髦佐領纛長四<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-22a"/>
　　尺二寸廣五尺不繪綵竿長一丈二尺黒髦領催<lb/>
　　小旗長一尺五寸廣一尺八寸竿長五尺八旗同<lb/>
　　式而於鐵頂各異其制以示别䕶軍營纛各如本<lb/>
　　旗之色裁幅為三角邊作火燄形直長五尺五寸<lb/>
　　斜長七尺三寸繪龍竿長一丈二尺鐵頂朱髦正<lb/>
　　紅旗用黒髦䕶軍校小旗三角直長一尺二寸斜<lb/>
　　長二尺三寸竿長五尺五寸八旗同式而於鐵頂<lb/>
　　異其製以示别前鋒營纛方幅長二尺三寸廣一<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-22b"/>
　　尺八寸繪飛虎竿長六尺頂飾豹尾朱尾火器營<lb/>
　　旗纛䕶軍驍騎各如其本營之式加白號帶以别<lb/>
　　之健銳營旗纛左翼鑲黄右翼正黄均正幅加號<lb/>
　　帶直省標營大纛皆緑色裁幅為三角直長五尺<lb/>
　　八寸斜長一丈邊作火燄形<hi>或繪雲蟒或繪飛熊隨地異製無定式</hi>
　　鐵頂朱髦什長旗三角直長二尺三寸有竒斜長<lb/>
　　三尺八寸邊作火燄形鐵頂朱髦督撫提鎮大帥<lb/>
　　旗以黄布為之方幅廣一丈八寸長一丈四尺兩<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-23a"/>
　　面大書帥字加號帶長一丈五尺廣一尺竿長一<lb/>
　　丈六尺刻木葫蘆為頂其先鋒旗督陣旗門旗令<lb/>
　　旗禀事旗均隨營異製<lb/>
　　乾隆十七年奏准旗纛係兵所曕視舊制各省駐<lb/>
　　防將軍都統副都統補授時即照其人本旗之旗<lb/>
　　色由工部造給如改授即更換不惟繁冗且於瞻<lb/>
　　視無準嗣後各省駐防分定旗色<lb/>
　盛京江寧西安綏逺城將軍熱河京口副都統皆用<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-23b"/>
　　鑲黄旗色吉林杭州福州寧夏將軍歸化城右翼<lb/>
　　都統山海闗青州副都統皆用正黄旗色黒龍江<lb/>
　　荆州成都廣州將軍歸化城左翼都統涼州副都<lb/>
　　統皆用正白旗色其各將軍都統兼轄之副都統<lb/>
　　各視將軍都統旗色二十二年定伊犁將軍用鑲<lb/>
　　黄旗色二十六年定察哈爾都統用鑲黄旗色察<lb/>
　　哈爾副都統右翼用正黄旗色左翼用正白旗色<lb/>
皇朝禮器圖式武具<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-24a"/>
　　佩刀<lb/>
　　虎槍營虎槍<lb/>
　　健鋭營雲梯<lb/>
　　健鋭營雲梯刀<lb/>
　　健鋭營長槍<lb/>
　　健鋭營鞕<lb/>
　　健銳營順刀<lb/>
　　前鋒營鐮<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-24b"/>
　　前鋒營斧<lb/>
　　䕶軍營長槍<lb/>
　　籐牌兵籐牌<lb/>
　　籐牌兵㓲刀<lb/>
　　籐牌兵挑刀<lb/>
　　漢軍連耞棒<lb/>
　　漢軍鹿角<lb/>
　　偃月刀<hi>以下緑旗營武具</hi>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-25a"/>
　　樸刀<lb/>
　　斬馬刀<lb/>
　　長刃大刀<lb/>
　　寛刃大刀<lb/>
　　雙手帶刀<lb/>
　　背刀<lb/>
　　片刀<lb/>
　　虎牙刀<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-25b"/>
　　窩刀<lb/>
　　船尾刀<lb/>
　　割刀<lb/>
　　繚風刀<lb/>
　　長槍<lb/>
　　火燄槍<lb/>
　　鈎鐮槍<lb/>
　　雙鈎鐮槍<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-26a"/>
　　虎牙槍<lb/>
　　蛇鐮槍<lb/>
　　雁翎槍<lb/>
　　十字鐮槍<lb/>
　　火鐮槍<lb/>
　　梨花槍<lb/>
　　手槍<lb/>
　　釘槍<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-26b"/>
　　矛<lb/>
　　㦸<lb/>
　　雙鐧<lb/>
　　雙鎚<lb/>
　　馬又<lb/>
　　鳯翅欓<lb/>
　　五齒欓<lb/>
　　月牙鈀<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-27a"/>
　　通天鈀<lb/>
　　長柄斧<lb/>
　　雙斧<lb/>
　　雙鉞<lb/>
　　三鬚鈎<lb/>
　　鐵挽<lb/>
　　梨頭<graphic n="KR1873" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1873.png" mimeType="image/png"/>
　　鐵斗<graphic n="KR1873" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1873.png" mimeType="image/png"/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-27b"/>
　　棒<lb/>
　　虎頭棒<lb/>
　　盾<lb/>
　　虎頭牌<lb/>
　　燕尾牌<lb/>
　　挨牌<lb/>
　　圓木牌<lb/>
　　籐牌<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-28a"/>
　　牌刀<lb/>
　　戰被<lb/>
　　滚被<lb/>
　　滚被雙刀<lb/>
　　火器<lb/>
　　大者曰礟其制或鐵或銅或鐵心銅體或銅質木<lb/>
　　鑲或鐵質金飾重自五百六十觔至七千觔輕自<lb/>
　　三百九十觔至二十七觔長自一尺七寸七分至<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-28b"/>
　　一丈二尺其擊逺或宜鐵彈或宜鉛子均助以火<lb/>
　　藥引以烘藥鐵彈自四十八兩至四百八十兩鉛<lb/>
　　子自二兩至二十八兩火藥自一兩三錢至八十<lb/>
　　兩烘藥自三四錢至二兩皆按礟尺髙下度數以<lb/>
　　定所及之逺近鑄礮時或遣官監督或由部委官<lb/>
　　無常制小者曰鳥槍曰火甎曰火毬曰火箭曰弩<lb/>
　　箭曰噴筒曰銃皆隨時成造其鳥槍規式尺寸長<lb/>
　　短各隨其便<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-29a"/>
　皇朝禮器圖式火器<lb/>
御製金龍礮<hi>康熙二十年</hi>
御製制勝將軍礮<hi>康熙二十四年</hi>
御製威逺將軍礮<hi>康熙三十七年</hi>
　　　神威大將軍礮<lb/>
　　　神威無敵大將軍礮<lb/>
　　　神威將軍礮<lb/>
　　　武成永固大將軍礮<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-29b"/>
　　　神功將軍礮<lb/>
　　　得勝礮<lb/>
　　　九節十成礮<lb/>
　　　衝天礮<lb/>
　　　鐵心銅礮<lb/>
　　　子母礮<lb/>
　　　嚴威礮<lb/>
　　　紅衣礮<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-30a"/>
　　　龍礮<lb/>
　　　竒礮<lb/>
　　　行營信礮<lb/>
　　　渾銅礮<lb/>
　　　臺灣礮<lb/>
　　　回礮<lb/>
御製自來火大槍<lb/>
御製自來火二號槍<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-30b"/>
御製自來火小槍<lb/>
御製禽槍<lb/>
御製小禽槍<lb/>
　皇帝御用虎神槍<lb/>
　皇帝御用舊神槍<lb/>
　皇帝御用花準槍<lb/>
　皇帝御用大準槍<lb/>
　御製竒準神槍<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-31a"/>
御製準正神槍<lb/>
御製純正神槍<lb/>
御製連中槍<lb/>
御製應手槍<lb/>
御製威赫槍<lb/>
御製威捷槍<lb/>
　　舊神花槍<lb/>
　　素鐵大交槍<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-31b"/>
　　金口交槍<lb/>
　　素口花交槍<lb/>
　　八棱口花槍<lb/>
　　仿神花大交槍<lb/>
　　仿神花槍<lb/>
　　摺花交槍<lb/>
　　花口小交槍<lb/>
　　蒙古花大交槍<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-32a"/>
　　蒙古花小交槍<lb/>
　　回部花套槍<lb/>
　　新回部花套槍<lb/>
　　大線槍<lb/>
　　小線槍<lb/>
　　舊神花線槍<lb/>
　　麗花線槍<lb/>
　　秀花線槍<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-32b"/>
　　輕銳花線槍<lb/>
　　輕捷花線槍<lb/>
　　輕便花線槍<lb/>
　　輕花線槍<lb/>
　　落禽花線槍<lb/>
　　神海青花線槍<lb/>
　　賽海青花線槍<lb/>
　　雁神花線槍<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-33a"/>
　　鳬神花線槍<lb/>
　　鵏神花線槍<lb/>
　　連墜花線槍<lb/>
　　勝鴉鶻花線槍<lb/>
　　山雞花線槍<lb/>
　　孤頂花線槍<lb/>
　　水札子花線槍<lb/>
　　樹雞神花竒槍<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-33b"/>
　　花竒槍<lb/>
　　花線竒槍<lb/>
　　兵丁鳥槍<lb/>
　　火藥<lb/>
　　工部設濯靈厰委官製備火藥<lb/>
特命大臣督理厰設石碾二百盤每盤置藥三十觔為<lb/>
　　一臺每臺碾三日者以備軍需碾一日者以演槍<lb/>
　　礮豫貯軍需火藥以三十萬觔為率隨用隨備<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-34a"/>
　　　康熙三十一年奏准八旗試演槍礮火藥在濯靈<lb/>
　　　厰取用該厰每歳造演放火藥二十餘萬觔烘藥<lb/>
　　　二三千觔外備貯軍需火藥三十萬觔烘藥四千<lb/>
　　　觔如逢運用之年隨時補額簡司官一人經理豫<lb/>
　　　造<hi>毎火藥百觔隨烘藥一觔</hi>
　　　雍正二年奏准軍需火藥貯過十年者許改作演<lb/>
　　　放火藥陸續取用其額貯之數即行補造又奏准<lb/>
　　　城上存貯火藥屋步軍統領隨時巡視有閒人左<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-34b"/>
　　　近行走者看守官罰俸兵鞕責致有疎虞官兵從<lb/>
　　　重革責十一年議准各省兵每歳操演用鉛子准<lb/>
　　　其檢七耗三除拾回抵算外將實用鉛價於公項<lb/>
　　　銀内開除報銷十二年<lb/>
諭八旗營兵演放鳥槍鉛子均不拾回徒然抛棄外省兵<lb/>
　演放鉛子既有拾回之例京城所放鉛子作何拾取之<lb/>
　處著八旗並操演火器營大臣等㑹議具奏尋議准嗣<lb/>
　　　後京城官兵演放鳥槍之鉛子各旗委兵用心拾<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-35a"/>
　　取務將實得數目註冊收貯歲終各營將每月由<lb/>
　　工部領用數目並拾回數目合算交部又議准直<lb/>
　　省各營火藥關係𦂳要必須預備方為有益督撫<lb/>
　　提鎮將所轄各營酌量每年應用之數動公費製<lb/>
　　造潮濕地方預備三年髙燥地方預備五年加謹<lb/>
　　收貯每年所用火藥即於收貯數内動支仍照動<lb/>
　　支數目製造貯庫出陳易新按年造冊報部該管<lb/>
　　官陞遷事故離任照倉庫錢糧例交代若有虧闕<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-35b"/>
　　及不堪用者責令該管官賠補仍各議罰<lb/>
　　乾隆十八年奏准濯靈厰製造演放火藥每火藥<lb/>
　　萬觔用硝八千觔硫黄一千有五觔十兩廣膠六<lb/>
　　觔四兩每烘藥百觔用硝八十三觔十兩八錢硫<lb/>
　　黄十四觔七兩五錢<lb/>
　　帳房<lb/>
　　帳房之制宜用藍布為之單袷惟宜每架髙六尺<lb/>
　　五寸下寛一丈二尺深六尺四寸上施梁為脊承<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-36a"/>
　　以兩柱羃布斜垂至地如人字形兩邊皆圍以布<lb/>
　　左當柱中分以便出入兵帳房用白布制亦如之<lb/>
　　氊帳穹頂銜椽羃以白氊承椽以斜竹相交為牆<lb/>
　　皆髹朱外圍白氊下圍朱簾頂髙九尺牆髙四尺<lb/>
　　徑一丈四尺涼棚藍布為之單袷惟宜縱一丈八<lb/>
　　尺横二丈七尺中施横梁為脊濶九尺兩端承以<lb/>
　　柱髙一丈七尺四寸簷四出髙七尺五寸周承以<lb/>
　　柱十圍布牆前啓兩窻中開門後樹白布屏繪五<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-36b"/>
　　采麒麟校閱用之<lb/>
　　戰船<lb/>
　　戰船每船長十一丈至一丈九尺濶二丈三尺五<lb/>
　　寸至九尺六寸各有差天津山東福建船均屬外<lb/>
　　海江西湖廣船均屬内河江南浙江廣東船分屬<lb/>
　　外海内河外海定限三年小修六年大修九年再<lb/>
　　大修不堪修者更造内河定限三年小修八年大<lb/>
　　修十一年再小修十四年再大修不堪修者更造<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-37a"/>
　　　其修造之費有正價有津貼正價各以其直無定<lb/>
　　　額津貼每正價百兩自加四加六加八至加倍倍<lb/>
　　　半有差由工部准兵部移咨覈覆修造各令本省<lb/>
　　　道員㑹同副將㕘將等官弁監造工竣報部題銷<lb/>
　　　康熙三十四年<lb/>
諭戰船闗係𦂳要修理銀數覈減太過恐臨用之時因船<lb/>
　料單薄復行大修以致貽誤著工部㑹同户兵二部再<lb/>
　行確議具奏尋議准令各督撫將軍提鎮將修理戰船<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-37b"/>
　　　銀照各地方工料價直據實確估具題工竣報銷<lb/>
　　　五十二年覆准戰船風篷桅索除應修之年毋庸<lb/>
　　　别給外每歳於朋扣餘剰銀内給與製辦又議准<lb/>
　　　各營艍犁趕繒等船於船頭船尾刋刻某營某鎮<lb/>
　　　某號捕盜船名<lb/>
　　　雍正六年<lb/>
諭各省修造戰船於造成之時解送總督親驗總督委中<lb/>
　軍每向監造文員需索規例為之徇隱是以工料皆屬<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-38a"/>
　虚糜其實不能堅固朕思戰船闗係𦂳要嗣後船厰附<lb/>
　近省城者著在城之督撫提鎮及布按兩司於承造完<lb/>
　工之日公同驗看倘有不能堅固完好及浮冒侵蝕等<lb/>
　弊即揭報題㕘按律治罪是年議准浙江承造戰船船<lb/>
　　　底<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>木用大號堅固松木每<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>長一丈面梁濶三<lb/>
　　　尺三寸船身及正桅均長一丈二尺頭號艍船濶<lb/>
　　　二丈二尺五寸船身増長八丈九尺艙深七尺九<lb/>
　　　寸板凈厚三寸一分二號趕繒船濶一丈九尺五<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-38b"/>
　　　分船身減長七丈九尺艙深七尺一寸板凈厚二<lb/>
　　　寸九分三號雙篷䑩船濶一丈七尺五寸船身減<lb/>
　　　長六丈六尺艙深六尺一寸板凈厚二寸五分四<lb/>
　　　號快哨船濶一丈四尺船身減長四丈八尺艙深<lb/>
　　　五尺板凈厚二寸每板長一丈均用釘三又議准<lb/>
　　　奉天戰船身長七丈四尺寛一丈八尺七寸二十<lb/>
　　　一艙八年<lb/>
諭向來外省各標營沙唬趕繒等船原令道員㑹同副將<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-39a"/>
監督修造道員遴委同知通判承修副將遴委都司守<lb/>
備監修聞承修之人備辦物料必俟監修驗看自千總<lb/>
以及遊副逐層需索不一而足及如式修造赴各標營<lb/>
交收又有驗看勒索之弊迨交收之後一任船置河干<lb/>
雨淋日曬船中器械繩索為頭舵人等竊盜變賣而該<lb/>
管將弁概不追究夫始則借端勒索後則聽其毁棄豈<lb/>
非以承修之責専在文員而監修武弁置身局外遂至<lb/>
視同陌路此等錮弊聞各處仍然而京口將軍標下為<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-39b"/>
尤甚嗣後修造標營戰船著道員副將㑹同領價道員<lb/>
遴委丞倅副將遴委都守協同辦料修造如係將軍標<lb/>
下之船即遴委㕘領以下等官同領同辦其船交收之<lb/>
後在汛停泊責令頭舵苫蓋澆洗每歳令該管將弁出<lb/>
具印結送督撫察覈如有陞遷事故具結交代至船有<lb/>
小修大修拆造之不同是以工料多寡懸殊今聞船未<lb/>
發厰頭舵人等已將在船什物私行盜賣即屆小修亦<lb/>
必令其拆換加備甚屬不法嗣後著將什物一并具冊<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-40a"/>
移交如有虧闕將該管將弁及頭舵人等分别㕘追十<lb/>
　　年議准山東登膠南北二汛海口<graphic n="KR0146" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0146.png" mimeType="image/png"/>繒船照雍正<lb/>
　　六年浙江題定之例身長七丈三尺板厚二寸七<lb/>
　　分雙篷䑩船身長六丈四尺板厚二寸五分福建<lb/>
　　大號趕繒船身長九丈六尺板厚三寸二分身長<lb/>
　　八丈板厚二寸九分二號趕繒船身長七丈四尺<lb/>
　　及七丈二尺板均厚二寸七分雙篷艍䑩船身長<lb/>
　　六丈板厚二寸二分江西南湖營沙唬船身長四<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-40b"/>
　　丈四尺至六丈八尺板厚一寸三分至一寸六分<lb/>
　　直𨽻天津水師營大小趕繒船身長七丈四尺板<lb/>
　　厚二寸九分身長八丈六尺板厚三寸身長六丈<lb/>
　　五尺板厚二寸六分以上每板一尺概用三釘江<lb/>
　　南修造戰船應用板片薄厚鐵釘數目照浙省所<lb/>
　　定分寸沙船一丈三釘趕繒船尺板四釘京口營<lb/>
　　船九丈以外梁頭棧板均凈厚三寸九丈以内梁<lb/>
　　頭棧板凈厚二寸八分量定三寸三分用一釘以<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-41a"/>
　　收一尺三釘之實蘇州狼山川沙呉淞等營船身<lb/>
　　長四丈七尺至十一丈板厚二寸二分至三寸六<lb/>
　　分每板一尺用三四釘有差湖北湖南戰船身長<lb/>
　　三丈二尺至七丈八尺八寸板厚一寸二分至二<lb/>
　　寸二分每板一尺用三四五釘有差廣東戰船身<lb/>
　　長一丈九尺至九丈板厚一寸至三寸一分每板<lb/>
　　一尺用三四五六釘有差各省戰船寛九尺六寸<lb/>
　　至二丈三尺五寸有差均令道員㑹同副㕘等官<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-41b"/>
　　監督廣東外海戰船委道員内河委知府各㑹同<lb/>
　　副㕘等官監督十一年議准直省修造戰船報銷<lb/>
　　限期直𨽻限以四月福建臺灣限以十月其餘各<lb/>
　　厰限四月山東限六月江西大修拆造限三月小<lb/>
　　修限兩月江南限四月湖廣大修拆造限六月小<lb/>
　　修限四月浙江限四月廣東瓊州限六月其餘各<lb/>
　　厰限四月均以工竣日起限<lb/>
　　乾隆元年議准江南各厰拆造沙唬船每部價百<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-42a"/>
　　兩加津貼銀一百二十五兩拆造後小修每百兩<lb/>
　　給銀一百二十五兩大修給銀一百三十五兩再<lb/>
　　次小修給銀一百五十兩艍繒船大小修每部價<lb/>
　　百兩加津貼銀一百八十兩拆造一百五十兩淮<lb/>
　　厰唬船拆造及拆造後小修每部價百兩給銀一<lb/>
　　百三十兩小修後大修給銀一百三十八兩修造<lb/>
　　趕繒船加増銀照各厰例畫一遵行二年覆准山<lb/>
　　東登膠南北兩汛額設趕繒雙篷䑩船凡屆大小<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-42b"/>
　　修拆造之年照部定價直每百兩量貼銀百兩工<lb/>
　　完報銷仍節省銀三四十兩三年議准廣東各標<lb/>
　　營外海戰船拆造加八津貼大修加六津貼小修<lb/>
　　加四津貼五年議准浙江繒艍船大小修拆造照<lb/>
　　江省繒艍船之例津貼拆造每部價百兩加津貼<lb/>
　　銀一百五十兩大小修每百兩均加津貼銀百五<lb/>
　　十兩外又别加三十兩䑩哨船照江省沙唬船之<lb/>
　　例小修拆造每部價百兩加津貼銀一百二十五<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-43a"/>
　　兩大修每百兩加津貼銀百三十五兩八年奏准<lb/>
　　福建修造戰船津貼銀福泉漳三厰小修每正價<lb/>
　　百兩加津貼銀一百三十兩大修加一百二十兩<lb/>
　　拆造加百有十兩臺厰小修每正價百兩加津貼<lb/>
　　銀百有十兩大修加百兩拆造加九十兩十二年<lb/>
　　覆准福建臺厰修造戰船照内例給與津貼並别<lb/>
　　加三分外再加運費銀二分<lb/>
　　外海戰船<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-43b"/>
　盛京六<lb/>
　　直𨽻八<lb/>
　　山東二十四<lb/>
　　江南八十三<lb/>
　　福建三百四十二<lb/>
　　浙江一百九十七<lb/>
　　廣東一百六十六<lb/>
　　内河戰船<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-44a"/>
　　江南二百五十<lb/>
　　江西四十六<lb/>
　　浙江二百二十一<lb/>
　　湖廣一百二十七<lb/>
　　廣東三百九十二<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_078-44b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
皇朝通典卷七十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>