<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
皇朝通典卷八十二<lb/>
　刑<hi>三</hi>
　　刑制<lb/>
　　乾隆三十五年三月改定行竊衙署雖未得財擬<lb/>
　　徒及事主追賊身死并窘迫自盡照因姦釀命例<lb/>
　　問擬杖徒四月申嚴被毆傷重違例擡驗不行阻<lb/>
　　止之親屬地保分别治罪又奉<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-1b"/>
諭呉逹善等奏審擬梓桐縣刁民聚衆一摺已批三法<lb/>
　司核擬速奏矣此次承辦兵差俱係官為發帑不令<lb/>
　絲毫累及閭閻且念經過地方應用夫役不無稍資<lb/>
　民力復格外加恩賞賚並無勒派軍需之事即或有<lb/>
　司辦理不善縱容胥役人等藉端科歛甚至不肖官<lb/>
　吏婪索侵蝕該民人何難赴上司控告一經勘訊得<lb/>
　實自必盡法嚴懲以除民累乃此案刁民輒敢糾集<lb/>
　多人入城肆横拆毁民房甚至擁赴衙署勒放枷犯<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-2a"/>
　直是目無法紀此等莠民之尤孽由自作於情理難<lb/>
　以姑寛業將首惡各犯按律駢誅用示炯戒至摺内<lb/>
　稱該縣里民聚衆不法者惟蘆溪東芝溱溪三處其<lb/>
　婁化夜郎二里並未約㑹等語可見梓桐百姓不盡<lb/>
　姦頑雖據首犯供此二里地處窵逺一時未及糾約<lb/>
　但匪衆因趕集入城滋事三次號召多人其事已閧<lb/>
　傳合縣而婁化夜郎二里獨無一人隨同附和是該<lb/>
　二里民人尚知守分奉法具有天良不可掩没其善<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-2b"/>
　朕惠愛黎元無所不至而彰善癉惡一秉大公其有藐<lb/>
　視國法者斷不肯姑息長姦而馴謹良民則深所嘉<lb/>
　子刑賞悉視其人之自取隨事具有權衡著該撫宫<lb/>
　兆麟即行確查二里里長民人量加奬賞仍出示曉<lb/>
　諭俾衆人知所激勸並將此通諭知之五月定委員<lb/>
　　審理案件究出實情聲請議敘其故意苛求一併<lb/>
　　題㕘案件重大委審多員亦應仿照刑部祗將主<lb/>
　　駁之員聲請敘録閏五月奉<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-3a"/>
　㫖刑部等衙門題覆盛京刑部侍郎朝銓等審擬齊了<lb/>
　　其等行刦花義相家一摺該侍郎等原擬以法所難<lb/>
　　宥之齊了其戚七里請照律正法而以遞送財物及<lb/>
　　把風之蘇薩勒噶齊小胖老各即拴得力郭七等為<lb/>
　　情有可原請免死發遣經部改擬削去户籍發烏嚕<lb/>
　　木齊等處為奴雖係按例核擬於情法尚未允協該<lb/>
　　犯等身係旗人乃竟甘心為盜實屬從來所未有閲<lb/>
　　之不勝駭愕豈得僅照尋常盜案為之差等科罪况<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-3b"/>
　　强盜已行得財律皆擬斬原屬不分首從經我<lb/>
皇祖聖祖仁皇帝法外施仁分别情有可原一條量為末減<lb/>
　　此以加之民人犯法尚可云憫其愚氓無知若我滿<lb/>
　　洲素風淳樸今以百餘年來未有之事而忽見此下<lb/>
　　流敗類實為愧憤難釋即我八旗聞之亦當切齒痛<lb/>
　　心安得不力挽澆風大加懲創我<lb/>
皇考世宗憲皇帝嘗以旗人殺死旗人情罪最為可惡<lb/>
特命秋審入於情實子勾用昭炯戒自後鬬狠之風因之<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-4a"/>
　歛戢今該犯等不知顧惜顔面畏法自愛至於身死<lb/>
　盜案無論原擬不足蔽辜即部議削籍改遣新疆為<lb/>
　奴亦不足以示儆此本著交刑部另行定例㑹同法<lb/>
　司核議具奏並將朕明罰敕法正所以保全愛䕶滿<lb/>
　洲臣僕之苦心通諭八旗知之尋議嗣後如滿洲旗<lb/>
　　人有犯盜刦之案俱照强盜本律定擬不得以情<lb/>
　　有可原聲請奉<lb/>
㫖依議十一月定造意分贓之窩主不得照竊盜律以<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-4b"/>
　　一主為重應統計各主之贓數在一百二十兩以<lb/>
　　上者擬絞候在滿貫以下者亦統計各贓科斷十<lb/>
　　二月奉<lb/>
諭據從泰奏稱發往巴里坤効力贖罪之原任知縣竒<lb/>
　善原任佐領李陶原任筆帖式托恩多自到巴里坤<lb/>
　以來在清漢檔房効力行走竒善著賞空銜李陶托<lb/>
　恩多或再留一二年或即送京將伊等原犯情罪開<lb/>
　單請㫖前來查竒善所犯係婪贓之罪此等貪員斷<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-5a"/>
　不行復用今豈可奏請賞給空銜至李陶托恩多乃<lb/>
　吃酒行卑獲罪部擬發拉林阿勒楚喀加等改發巴<lb/>
　里坤之重犯向使李陶托恩多如不加等治罪徑發<lb/>
　拉林阿勒楚喀則又何如奏請免罪囘京惟因伊等<lb/>
　所犯之罪不足以蔽其辜始行加等改發巴里坤之<lb/>
　人今反奏請免罪囘京有是理乎况發遣拉林阿勒<lb/>
　楚喀及發遣伊犂人等俱令一體在彼種地其發往<lb/>
　拉林阿勒楚喀人等由邇年以來並無因其効力奏<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-5b"/>
　請囘京之例惟發往伊犂等處之人彼處往往將此<lb/>
　輩令於印房行走數年該處大臣輒行邀譽稱其出<lb/>
　力代為奏請僥倖者甚多此皆非是其發遣人内原<lb/>
　犯罪輕情有可原者果能効力行走尚可奏請邀恩<lb/>
　似此該犯貪卑重罪加等改發巴里坤等處不應開<lb/>
　復之輩斷不可代為請恩具奏從泰所奏甚屬非是<lb/>
　從泰著交部議處但此等擬發拉林阿勒楚喀加等<lb/>
　發往巴里坤人等俱係重罪之人非别項發遣新疆<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-6a"/>
　人等之可比從前刑部辦理之時並非分晰重輕亦<lb/>
　屬未周嗣後似此發遣拉林阿勒楚喀加等發遣巴<lb/>
　里坤人等永行居住配所不准奏請發囘將此著交<lb/>
　刑部為例遵行三十六年四月改定偷刨人參人百<lb/>
　　名以上改為四十名以上五百兩以上改為五十<lb/>
　　兩以上俱擬絞監候五月定盜牛二十隻以上及<lb/>
　　二十隻以下計贓滿貫者均擬絞監候又奉<lb/>
諭據何煟奏内黄縣緝獲隣省賊匪劉老張花子張五<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-6b"/>
　和尚李二楷子四名訊出糾夥在直𨽻静海縣境行<lb/>
　刦並將同夥劉四淹斃各案經直督楊廷璋以静海<lb/>
　縣所獲該犯同夥張二未認致死劉四情節咨提劉<lb/>
　老張花子等質審現將該二犯解直等語劉老等係<lb/>
　節次强刦盜犯且係謀命重案均為法無可逭之人<lb/>
　今同夥之張二既在直狡供計圖脱䣃自不能不將<lb/>
　該犯轉解質證使無遁情著傳諭何煟即行遴選妥<lb/>
　幹員弁小心䕶解赴直毋令稍有疎虞楊廷璋於質<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-7a"/>
　審明確後將應行正法要犯即在直省辦理毋庸再<lb/>
　行解囘豫省其在豫同獲之張五和尚等該撫於提<lb/>
　到訊取確供後即行定擬題結亦毋庸再解直省併<lb/>
　案審辦此等稔惡貫盈之犯居心狡險每因案連隣<lb/>
　省冀輾轉闗查解審得以少延顯戮或於中途乘間<lb/>
　脫逃其情最為可惡前曽諭令各督撫或有逃盜要<lb/>
　犯核其情罪重大者一面移查本省原案審訊得實<lb/>
　即在該處照擬辦結毋庸往來解送致滋疎悞著再<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-7b"/>
　傳諭各督撫嗣後各省遇有盜刦逃遣及悖逆等重<lb/>
　案犯一經審確仍遵照前㫖即於本省按例辦理倘<lb/>
　有必需移解質訊方能定案之犯該督撫等即慎簡<lb/>
　妥幹之員沿途加意隄防管押遞解毋任少有疎虞<lb/>
　倘視為解犯具文致該犯在途兔脱及情急自戕等<lb/>
　事除將管解人等從重治罪外仍惟辦理之督撫是<lb/>
　問並於各督撫奏事之便通行諭令知之八月奉<lb/>
諭海明奏萬載縣緝獲湖南逸盜徐明宗該犯拒捕傷<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-8a"/>
　人因供詞與楚省原案不符已移解瀏陽縣質審等<lb/>
　語所辦非是各省挐獲强刦要犯如情節重大即就<lb/>
　所獲之處審明辦理不必輾轉解質致有疎虞節經<lb/>
　通諭甚明其實係供情不符罪闗出入必須解赴原<lb/>
　犯省分質訊定讞者係專指本案情節未明並無别<lb/>
　項重罪者而言今徐明宗係陳大魁等糾同行竊臨<lb/>
　時行强案内取䋲綑縳事主之犯業經楚省審確定<lb/>
　案情節已無可疑或該犯因首犯已經正法希圖狡<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-8b"/>
　䣃楚省原案具在無難闗查指詰自不容有遁情並<lb/>
　無所用其轉解即果如所供止係在外接贓而該犯<lb/>
　於巡檢往挐時尚敢拒捕逞强用刀劃傷弓役自應<lb/>
　即照强盜拒捕傷人之本例擬以斬決何得又因供<lb/>
　詞不合原案咨解往來致稽顯戮海明甚屬不曉事<lb/>
　體著傳㫖申飭但據奏徐明宗已經解赴湖南著傳<lb/>
　諭永徳即速審明嚴固監禁毋庸再行解囘江西致<lb/>
　中途或有疎誤海明接奉此㫖後即將該犯拒捕案<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-9a"/>
　情速行定擬具奏以便交永徳就近辦理並著通諭<lb/>
　各督撫嗣後凡有此等逸盜於臨捕時敢有拒傷兵<lb/>
　役之事均照此從重問擬毋得拘泥解質之例致失<lb/>
　罪名輕重著將此於各省督撫奏事之便傳諭知之<lb/>
　　三十七年四月定發往各處駐防當差之另户旗<lb/>
　　人並犯罪發往新疆當差旗人三年改過編入本<lb/>
　　地丁册年終彚題又奉<lb/>
㫖三法司核擬阜寜縣民陳有茂與胞弟陳有盛争閙<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-9b"/>
　致伊母葛氏服滷身死一案照子威逼父母致死例<lb/>
　擬以斬決陳有茂因田價細故與弟連次争閙復逼<lb/>
　妻尋死圖賴其弟以致伊母愛憐少子忿激自盡核<lb/>
　其情罪較重自屬法所難逭惟所引子威逼父母例<lb/>
　文於義實為未協明刑所以弼教若以威逼二字屬<lb/>
　之子孫於父母祖父母言之不順豈可著為法令此<lb/>
　等準情定罪當改為子孫不孝致父母自盡定為例<lb/>
　條庶足以飭倫常而示懲儆所有此案即著照此改<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-10a"/>
　正第子孫不孝其親情節輕重不同亦有未可概擬<lb/>
　斬決者並著刑部詳悉酌議具奏尋議嗣後凡子孫<lb/>
　　不孝致祖父母父母自盡之案如審有觸忤干犯<lb/>
　　情節以致其親忿激輕生窘迫自盡者即擬以斬<lb/>
　　決其本無觸忤情節但違犯教令以致其親抱忿<lb/>
　　輕生自盡者酌擬絞候律例内威逼字樣應改為<lb/>
　　因事逼迫字様奉<lb/>
㫖依議六月定文職承緝竊案功過不得將上次彚奏<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-10b"/>
　　之案併入新案計算七月定改發新疆為奴人犯<lb/>
　　雖成篤疾仍應改發其軍流人犯加等問擬黒龍<lb/>
　　江等處為奴分别刺字及隆冬盛暑停遣例又定<lb/>
　　蠧役犯贓以蠧犯二字分别刺臂刺面例又定蠧<lb/>
　　役不刺字及刺後復充該管官分别降革例八月<lb/>
　　定加倍重利收當軍器分别遣徒九月奉<lb/>
諭向來旗下家奴有酗酒行兇者一經本主報明該旗<lb/>
　即行送部發遣其妻室有年老殘廢及不願隨帶者<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-11a"/>
　俱不同發定例未為周密如近日秦璜即有將發遣<lb/>
　家奴之妻留佔為妾之事不可不另立章程以防流<lb/>
　弊蓋家奴犯法其妻亦屬有罪之人自當一體發遣<lb/>
　但此等犯罪旗奴妻室自不值官為資送若其中果<lb/>
　有實在不能隨帶者或令於親屬依棲或聴本婦另<lb/>
　嫁自不便仍留服役以杜嫌疑嗣後該部旗遇有發<lb/>
　遣家奴之案俱照此辦理著為例十月定停柩在家<lb/>
　　限一年安塟例定溺女依故殺子孫律杖六十徒<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-11b"/>
　　一年又奉<lb/>
諭據熊學鵬奏㕘革河東鹽運使吳雲從揑報虚數鹽<lb/>
　斤案内應賠銀六萬六千三百六十餘兩前於呉雲<lb/>
　從任所查出並估變銀五百三十餘兩又續増查估<lb/>
　銀僅三千二百二十餘兩所追不及二十分之一請<lb/>
　將呉雲從解部嚴加治罪等語呉雲從名下現有應<lb/>
　賠鹽價銀六萬六千餘兩其未完銀兩甚多即不應<lb/>
　准其贖罪此等獲罪人員本身既有應追銀兩自應<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-12a"/>
　儘數全完或尚有餘力再行贖罪方為合理從前兵<lb/>
　部辦理此案時不知呉雲從名下有應追未完之項<lb/>
　遂為據呈奏請是向來贖免坐臺舊例原未允協呉<lb/>
　雲從應不准贖罪其已交贖臺銀一萬二千兩即劃<lb/>
　入未完數内扣抵仍著將呉雲從即行解交刑部按<lb/>
　伊現在未完銀數核擬定罪具奏嗣後凡遇此等贖<lb/>
　臺贖罪各項人員著咨查户刑工等部如有本名下<lb/>
　應行追賠未完銀兩概不得准其奏請贖罪著為令<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-12b"/>
　　十二月定通緝人犯已逾四十年者即子查銷毋庸<lb/>
　　彚奏三十八年二月定漕船舵工水手勾匪趕集<lb/>
　　及失事不為救䕶分别照窩主不行不分贓例減<lb/>
　　一等治罪糧船入境派捕盜㕔二員協挐盜賊如<lb/>
　　有失事照盜賊經過不行窮追例降一級留任五<lb/>
　　月定族隣揑結留養照本犯罪名減二等贓重者<lb/>
　　以枉法論十二月定聞挐投首之犯除律不准首<lb/>
　　及盜案人犯仍按本例分别辦理外餘俱減一等<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-13a"/>
　　三十九年三月定民間私製藤牌照鳥鎗例治罪<lb/>
　　失察文武各官處分九月定改遣重犯脱逃通咨<lb/>
　　奉天等各逺省查緝例十月定偽造䕶道榜文限<lb/>
　　半年首繳逾限治罪地方官搜查不浄照失察邪<lb/>
　　教例處分又定打射禽獸不期殺人比照捕户於<lb/>
　　深山曠野安置窩弓不立望竿因而殺人致死律<lb/>
　　擬徒十一月定新疆改發欵内囘民結夥三人以<lb/>
　　上等六項應發四省烟瘴人犯老幼殘疾及年逾<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-13b"/>
　　五十免刺改遣字様仍依原罪科斷又申明改發<lb/>
　　内地人犯年在五十以上及成殘廢者不得刺改<lb/>
　　遣二字又定處決重囚部文到省如州縣近而道<lb/>
　　府逺者派委在省之同知等官前往監決又奉<lb/>
諭三法司進呈賊犯程文錢丢包竊賊滿貫一案擬以<lb/>
　絞候雖云按例但此等賊犯夥衆肆竊竄跡稽誅情<lb/>
　罪甚為可惡且其犯案已越六七年之久若彼時早<lb/>
　能捕得已早入情實予勾是該犯係倖逃法網之人<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-14a"/>
　一經弋獲即應立行正法豈可復令監候稽遲嗣後<lb/>
　凡有罪應入情實人犯經二三年後始行就獲到案<lb/>
　其本罪如係應擬斬絞監候均著改為立決以昭平<lb/>
　允此案即著三法司另行改擬具奏四十年正月奉<lb/>
諭前據𢎞晌等奏查審逆犯吕留良之孫吕懿兼曽孫<lb/>
　吕敷先捐納監生一事係户部辦理錯誤現已另降<lb/>
　諭㫖至檢閲刑部原案作為另户之案竟係錯㑹朕<lb/>
　㫖朕前諭令將發遣之曽為職官及舉貢生監出身<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-14b"/>
　者免其為奴於戍所另編入旗出户當差係指尋常<lb/>
　為奴遣犯而言其真正反叛及强盜免死減等人犯<lb/>
　原㫖即在開除不辦之列若吕留良子孫係大逆重<lb/>
　犯縁坐即屬反叛豈可援輕罪有職人員㮣免為奴<lb/>
　出户致令逆惡餘孽得仍竄籍良民實不足以示懲<lb/>
　創而申法紀即如此次王倫之族設有舉貢生監亦<lb/>
　免其為奴出户乎著交刑部存記嗣後如遇辦理此<lb/>
　等大逆縁坐之案不特舉貢生監不應減免即官職<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-15a"/>
　甚大者既為逆犯子孫罪在不赦亦不當復為區别<lb/>
　所有吕懿兼吕敷先二犯前既倖為開户今復妄思<lb/>
　混厠衣冠情罪尤為可惡若僅照該將軍所擬永逺<lb/>
　枷號罪及其身而止尚不足以蔽辜著將該二犯及<lb/>
　其家屬俱發往黒龍江給與披甲人為奴二月定盜<lb/>
　　竊連犯兩案罪名相等者一案具題一案咨部四<lb/>
　　月定先曽和姦後因拒絶殺死仍照謀故鬭殺問<lb/>
　　擬秋審入情實又定遣犯隨帶之妻在主家倚食<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-15b"/>
　　被主毆死依毆死雇工人論自行謀生者以凡論<lb/>
　　八月定兵丁閒散等項由軍流改發新疆之犯永<lb/>
　　逺不准囘籍閏十月奉<lb/>
上諭今日御史王寛奏請將各省秋審經九卿改輕改<lb/>
　重之案酌定處分一摺所奏甚屬非是朕辦理庶獄<lb/>
　一秉大公至正即有更改惟在準情酌理務得其平<lb/>
　從不存絲毫成見至每年辦理秋審俱經細閲數次<lb/>
　其中稍有一線可原者臨時即不予勾或各督撫有<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-16a"/>
　問擬失當經九卿改正者朕量其改駁案件少者傳<lb/>
　㫖申飭多者或交部察議其事亦止可如是而止即<lb/>
　如今年四川省改駁多至五案亦止將署臬司顧光<lb/>
　旭嚴加議處而署督文綬尚因其承辦軍糈特子從<lb/>
　輕此衆所共知者乃該御史欲請將秋審改多之案<lb/>
　明定處分此必私心揣測妄以朕為有意從嚴若果行<lb/>
　其説其無知之督撫自皆避寛縱之名共思從重以<lb/>
　免過勢必致失入者多於民命所闗甚鉅國家設立<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-16b"/>
　刑章辟以止辟聞尚徳緩刑未聞尚刑緩徳王寛此<lb/>
　奏斷不可行向來御史每遇給事中缺出時多有封<lb/>
　奏事件希冀轉科朕用人自有權衡豈以一言為去<lb/>
　取况身為言官藉以干進亦為諸臣恥之同日李殿<lb/>
　圖奏請陸續刋刻國家方畧一摺此書現在纂輯告<lb/>
　成後自當敬謹刋行若纂辦未完豈可零星刋布然<lb/>
　其言不過書生迂見尚不足深責是以止將原摺發<lb/>
　還而王寛之奏為明刑大體所繫不應妄陳若此著<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-17a"/>
　　交部議處並將此通行傳諭知之<lb/>
　　　<hi>臣</hi>等謹按刑章輕重各視其人所自取我<lb/>
　皇上明察庶獄惟允惟平每當秋審案件詳慎再三務<lb/>
　　　使天下無寃民故於失入失出過多之省分交部<lb/>
　　　察議而於請定處分之奏則嚴行<lb/>
　諭禁誠恐啟酷吏過嚴之漸也恭繹<lb/>
　聖訓欽恤民命尚徳緩刑好生之仁與<lb/>
天合徳矣<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-17b"/>
　　　十二月定徒罪有闗人命者解司審轉專案咨部<lb/>
　　　尋常徒罪議結後議敘供招按季報部四十一年<lb/>
　　　十一月定因瘋殺死二命擬絞監候例四十二年<lb/>
　　　三月奉<lb/>
　諭江蘇廵撫楊魁題請將桃源縣民孫謀掌毆伊父孫<lb/>
　　尚文並咬落指節擬以斬決一疏已批法司核奏矣<lb/>
　　查閲本内孫尚文供伊子孫謀平昔不孝屢次違犯<lb/>
　　曽於三十七年九月禀縣枷責等語彼時辦理殊屬<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-18a"/>
　非是該犯孫謀忤逆既經伊父禀縣即應嚴行懲治<lb/>
　或發烟瘴或發他省使伊父得安居守業豈可僅以<lb/>
　枷責從輕發落此等不孝之徒所謂下愚不移何得<lb/>
　留於其家致將來釀成事端向來刑部辦理呈告忤<lb/>
　逆之案皆按律科斷即從輕亦擬發遣此日孫尚文<lb/>
　控告伊子時地方官若照此辦理何致尚留敗類任<lb/>
　其囘家肆行狂悖幸而孫尚文被咬未死設使因傷<lb/>
　致斃或竟有逆倫之事則是因一時姑息之心留此梟<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-18b"/>
　獍使得肆毒於其父母於倫紀風教大有闗係所有<lb/>
　從前辦理此案之府縣實屬疎縱至臬司刑名總滙<lb/>
　巡撫察吏安民何俱漫不經心若此著查明一併交<lb/>
　部議處嗣後各省似此忤逆之案俱應照例坐以發<lb/>
　遣著交刑部定議具奏尋議嗣後祖父母父母呈告<lb/>
　　忤逆之案如係屢次違犯逆蹟顯然者即將伊子<lb/>
　　發烟瘴充軍若係旗人發往黒龍江奉<lb/>
㫖依議四月奉<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-19a"/>
諭刑部題覆直𨽻省毛成因圖姦殺死張興問擬斬决<lb/>
　一本已依議行矣閲本内毛成於乾隆三十九年七<lb/>
　月犯案旋即脱逃至四十年十月始行緝獲業已稽<lb/>
　誅一載有餘而承審之知州又以隣境㑹審檢驗辦<lb/>
　差等事公出以致更易三任輾轉稽延直至本年三<lb/>
　月始行結案題達殊屬非是此等淫惡之徒一經就<lb/>
　獲自應速行審辦早正刑誅俾兇頑知所懲儆死者<lb/>
　得以伸寃方合辟以止辟之義乃遲至兩年始行審<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-19b"/>
　結設該犯有監斃自戕等事轉得倖逃顯戮即此可<lb/>
　見外省吏治廢弛積習相沿於地方𦂳要案件全不<lb/>
　依限速辦為上司者又不實力督催至扣限時輒以<lb/>
　㑹審辦差紛紛藉口尚復成何政體况州縣既有本<lb/>
　任應審要件即不應復差㑹審别縣之案以致反遲<lb/>
　其應審之本案也督撫等何漫不經心若此周元理<lb/>
　著嚴行申飭達爾吉善著交部議處嗣後各省審辦<lb/>
　重犯案件尤須上𦂳審轉依限題結不得托故稽遲<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-20a"/>
　倘有仍似此遲滯者定將該管上司交部從重議處<lb/>
　將此通諭知之六月定原謀共毆必有致命重傷方<lb/>
　　行擬抵又奉<lb/>
諭據國泰審擬竇十調姦拒捕逞兇斃命一案據稱竇<lb/>
　十乘張氏之夫夏三與子夏喜外出用言調戲當經<lb/>
　夏三邀同妻弟張禄等及子夏喜赴竇家理論竇十<lb/>
　即持刀開門將夏喜砍傷斃命並砍傷夏三張禄等<lb/>
　四人畏罪逃逸旋於熱河地方挐獲審明定擬並稱<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-20b"/>
　該犯情罪可惡僅按律擬斬監候不足蔽辜請㫖即<lb/>
　行正法等語此等淫惡兇犯情節固為可惡但按律<lb/>
　擬以斬候於法已無可加若因其情罪較重只須趕<lb/>
　入本年秋審情實不使久繫稽誅尚非決不待時之<lb/>
　犯乃聲敘以為不足蔽辜請即正法恐無識者轉疑<lb/>
　為有意從嚴所辦未免過當朕辦理庶獄惟期公當<lb/>
　不肯稍存畸輕畸重之見内外問刑衙門均當體朕<lb/>
　此意著傳諭各督撫嗣後如遇此等案犯按律定擬<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-21a"/>
　後即夾片聲明趕入本年秋審情實較之尋常案件<lb/>
　歸入下年秋審者已屬從嚴毋庸將不足蔽辜字様<lb/>
　聲敘此案除交刑部存記辦理外並著傳諭國泰及<lb/>
　各督撫奏事之便諭令知之八月定逃旗發遣赦囘<lb/>
　　交旗管束五年後酌量挑差如不悛過仍行發遣<lb/>
　　十月定鄰佑捕賊於拒捕時先毆重傷挐獲後毆<lb/>
　　輕傷比擬杖徒十一月定竊犯攜贓逃囘家内刃<lb/>
　　傷事主並非䕶贓格鬬按例擬絞知情未經同竊<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-21b"/>
　　之犯幫同拒捕擬流又部議廣東將軍永瑋等奏<lb/>
　　駐防鑲紅旗滿洲前鋒克什布之妻楊氏違犯教<lb/>
　　令致令伊姑王氏自行投井身死將楊氏審擬絞<lb/>
　　候奉<lb/>
㫖楊氏依擬應絞著監候秋後處決餘依議至摺内稱<lb/>
　楊氏係駐防旗人之妻例應解部監禁令該將軍等<lb/>
　派員選人伴解等語固屬照例辦理但各駐防旗人<lb/>
　内應入秋審亦所常有若俱派人伴送不勝其煩向<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-22a"/>
　來東三省秋審常犯並不解京辦理各省駐防何獨<lb/>
　不然况各駐防將軍都統拘禁一二人犯亦非難事<lb/>
　而理事同知衙門各有監獄即可令其收禁何必多<lb/>
　此一番跋涉耶嗣後各駐防遇有秋審人犯即令將<lb/>
　軍都統等悉心確核分别情實緩決可矜三種造册<lb/>
　題達交刑部九卿㑹核具題至勾到時某省駐防即<lb/>
　令另册同該省應勾人犯一體辦理著為令四十三<lb/>
　　年五月定竊盜再犯雖遇赦得免併計仍應刺臂<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-22b"/>
　　六月奉<lb/>
諭據明善奏正月間由科布多派在屯之宣化中營馬<lb/>
　兵何澤洪隨同筆帖式三陽泰進京公幹該員行至<lb/>
　宣化地方何澤洪即托病潛逃請㫖飭下宣化鎮嚴<lb/>
　行查挐俟挐獲時由驛解至科布多治罪示衆等語<lb/>
　綠營兵丁派往新疆換班耕種乃因奉差進京經由<lb/>
　原籍輒敢托病潛逃情節甚為可惡雖不至如軍營<lb/>
　征兵脱逃挐獲即行正法亦當按律重擬候朕酌量<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-23a"/>
　定奪若如明善所奏仍解至科布多治罪不足以示<lb/>
　懲儆而僅交該鎮總兵查緝亦恐未能迅獲宣化係<lb/>
　直𨽻所屬其地與晉省毗連著傳諭周元理巴延三<lb/>
　嚴飭所屬於宣化張家口一帶地方將該犯何澤洪<lb/>
　設法跴緝務獲解交刑部嚴審究擬具奏再新疆各<lb/>
　處耕屯日闢緑營兵在彼駐防者甚多脱逃之事諒<lb/>
　亦不免著各該管大臣將此㫖嚴切曉諭如該兵等<lb/>
　再有脱逃者即照此例辦理俾各知凛遵毋致輕蹈<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-23b"/>
　法網將此一併傳諭知之并交刑部存記閏六月定<lb/>
　　駐防滿兵出城閒遊居住查挐治罪九月定為奴<lb/>
　　之厄魯特酗酒滋事發往烟瘴地方給與兵丁為<lb/>
　　奴又定毆傷父母逆犯審明即行處斬不得請<lb/>
㫖十月定撥給外省駐防將軍都統發遣為奴人犯俱<lb/>
　　令其在所定之地方存留毋得隨任遷移十一月定<lb/>
　　押解斬絞立決秋審情實重犯如有違例僱替等<lb/>
　　弊縱囚脱逃者僉差之知縣千總比照管獄官減<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-24a"/>
　　等治罪又定白役詐贓斃命之案正役分别擬罪<lb/>
　　又奉<lb/>
諭據觀音保奏奉㫖勾決官犯呉龍光時因臬司周元<lb/>
　理公出未囘觀音保即親往監視行刑一摺所辦甚<lb/>
　是藩臬均駐省城事同一體原不應稍存彼此之見<lb/>
　嗣後各省官犯勾到時如臬司現在省城自當遵㫖<lb/>
　親往監視専摺覆奏或因公出省即著藩司代辦仍<lb/>
　行具摺奏聞著為令將此遇便傳飭各省藩臬知之<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-24b"/>
　　四十四年三月定十嵗并十五嵗以下幼童致斃<lb/>
　　人命非死者長於本犯四嵗以上不得援例案雙<lb/>
　　請又定因捉姦致死外姻小功尊長夾簽申請減<lb/>
　　流成案四月定問擬五軍及總徒准徒各案均於<lb/>
　　擬罪處聲明杖一百折責發落字樣八月定捐納<lb/>
　　官生貢監逾限不行改歸原籍者斥革治罪九月<lb/>
　　定和誘改嫁之婦即照犯姦問擬杖罪的決不准<lb/>
　　收贖十月定争繼釀命之案聴房族另行議立其<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-25a"/>
　　争奪各房不准承繼又定審辦案件犯病公出毋<lb/>
　　許重扣之例四十五年二月定婦人故殺子孫婦<lb/>
　　殘酷狠毒流罪不准納贖六月定江洋大盜屢行<lb/>
　　搶刼復拒捕致斃弁兵從重問擬凌遲並將親屬<lb/>
　　發遣為奴又奉<lb/>
㫖巴延三奏挐獲肆刼多案拒捕殺傷官兵之海洋盜<lb/>
　犯胡友南等審擬分别斬決梟示一摺已批交三法<lb/>
　司核擬速奏海洋大盜雖常有未若此案盜犯於洋<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-25b"/>
　面屢行搶刦及至官兵往捕盜犯韓廣石竟敢用鎗<lb/>
　抵拒將把總譚瑞昌鎗傷墮海兵丁陳元秀等戳傷<lb/>
　落水淹溺情罪重大非尋常江洋大盜搶刦傷人者<lb/>
　可比此等為首盜犯竟應從重問擬凌遲其親屬亦<lb/>
　應發遣以昭懲儆其把總譚瑞昌兵丁陳元秀等奮<lb/>
　勇捕賊受傷淹斃應照出兵陣亡例賞恤著該督查<lb/>
　明辦理至該犯等先在沙灣河面見有雙桅舊船即<lb/>
　起意糾買修理偷越出口已屬人所共見而摺内復<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-26a"/>
　稱原籍牌頭保甲無從覺察均毋庸議辦理尤為未<lb/>
　協至失察私藏軍器及偷漏出口之疎防文武各員<lb/>
　雖係聲明除此案挐獲各犯出力之兵弁仍著加恩<lb/>
　奬賞外巴延三到任未久此次姑寛其處分章紳著<lb/>
　交部嚴加議處其未獲各犯著該督撫等嚴飭跴緝<lb/>
　尅期務獲歸案嚴辦其沿海省分並著各該督撫等<lb/>
　實力稽查遇有此等案件即照此辦理並將此通行<lb/>
　各省沿海地方出示曉諭俾匪徒咸知儆惕而出力<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-26b"/>
　官兵有所勸勉再此案係本年二三月間之事且糾<lb/>
　衆至八十七人之多又復拒傷官兵不法已極何以<lb/>
　李質頴署總督時僅飭查挐並不據實奏報著李質<lb/>
　頴明白囘奏十一月定妻妾逼廹夫死擬絞立決四<lb/>
　　十六年二月奉<lb/>
㫖刑部因經朕看出核覆山西省梁崇禄圖姦竇生宜<lb/>
　之妻被竇生宜毆傷身死將竇生宜漫照罪人不拒<lb/>
　捕而擅殺律擬絞監候一本另請立罪人雖拒捕而<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-27a"/>
　並未傷人之例此案梁崇禄實亦拒捕但未傷事主<lb/>
　向來辦理此等案件俱有成例可援如罪人不拒捕<lb/>
　而擅殺者自應照例緩決數年後遇赦再行減等若<lb/>
　罪人既有拒捕確實證據致被捕者殺死則捕者無<lb/>
　論己未受傷均當於本年列入可矜刑部祗須於秋<lb/>
　審時就案核辦不必另立科條竇生宜一案即照此<lb/>
　辦理四月定新案斬絞人犯病故概行通詳委員相<lb/>
　　驗其離省及道府所駐之處逺者闗移隣封相驗<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-27b"/>
　　一面具詳五月奉<lb/>
諭阿桂等奏查明甘省新舊教畨囘起衅仇殺縁由一<lb/>
　摺據稱撒拉爾畨囘約有六千多户分為十二工各<lb/>
　工俱有掌教韓哈濟係世傳總掌教乾隆二十六年<lb/>
　韓哈濟與賀麻六乎因念經不和彼此争閙賀麻六<lb/>
　乎新起禮拜寺三座韓哈濟韓武等在按察司衙門<lb/>
　互相控訴案内即有蘇阿渾即四十三之名經地方<lb/>
　官㑹同審明將賀麻六乎韓武均照誣告人死罪未<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-28a"/>
　決律擬以杖流賀麻六乎首先生事冀陷無辜從重<lb/>
　發往烏嚕木齊為奴韓哈濟擬以枷杖蘇四十三訊<lb/>
　不知情均子免議當經咨部完結等語此等畨囘在<lb/>
　該處煽惑愚人妄言禍福甚至設立掌教及總掌教<lb/>
　之名以至無知囘民被其愚惑入教指揮聴令現在<lb/>
　逆畨蘇阿渾四十三等即其餘黨竟敢於率衆抗拒<lb/>
　官兵總由當日養廱貽患所致然尚因舊教與新教<lb/>
　相争不致合為一事若聴其仍存總掌教之名俾囘<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-28b"/>
　衆悉聴其號令設彼總掌教者肆為不法更何事不<lb/>
　可為此事闗係甚大不可不設法妥辦早為消弭著<lb/>
　李侍堯於辦理撒拉爾畨囘善後事宜内將總掌教<lb/>
　名目不動聲色令其裁去並各省有無似此囘教名<lb/>
　目者亦令一體妥為裁革至韓哈濟與賀麻六乎等<lb/>
　争教互訐非尋常案犯可比皆當據實奏聞按律嚴<lb/>
　辦以示懲儆乃當日該督僅以咨部完結刑部亦照<lb/>
　咨率覆或入於彚奏朕實不知均屬錯誤但查此案<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-29a"/>
　係陜甘總督明山任内之事其時刑部堂官劉統勲<lb/>
　官保吳紹詩四達錢維城等均已物故毋庸再行查<lb/>
　辦嗣後各省督撫遇有此等邪教争控聚衆念經之<lb/>
　案即應親提案犯嚴審究擬據實具奏以浄根株不<lb/>
　得顢頇了事率行咨部完結致復蔓延滋事刑部堂<lb/>
　官遇有此等外省咨結之案亦即具實特奏從重定<lb/>
　擬不得咨覆完案至邪教案内凡有發遣之犯不得<lb/>
　發往奉天吉林及新疆等處致將邪教復行煽惑民<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-29b"/>
　人被其愚誘將此傳諭李侍堯及各省督撫入於交<lb/>
　代遵照辦理並交刑部堂官存記一體遵照九月定<lb/>
　　竊盜被追拒殺及臨時拒捕殺人並搶奪殺人從<lb/>
　　犯如幫同拒捕有傷不論他物金刃俱改擬絞候<lb/>
　　四十七年九月定發遣新疆年滿之員除本犯不<lb/>
　　至軍流者仍照舊例辦理外其本犯軍流改發者<lb/>
　　即由陜甘總督照例解配旗人解部折枷十月奉<lb/>
諭民間私鑄鳥鎗向有明禁嗣因口外䝉古地方及内<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-30a"/>
　地民人防禦盜賊打取牲畜不能無需用之處是以<lb/>
　降㫖免其交官銷毁致滋煩擾仍令編立字號以備<lb/>
　稽查乃近閲各省招册及題奏案件常有火器傷人<lb/>
　鳥鎗拒捕之案皆因各省督撫平日不能飭屬實力<lb/>
　查辦即編號嚴查出示曉諭亦不過奉行故事致任<lb/>
　民間私行製造而不逞之徒得以藉端滋事著傳諭<lb/>
　各省將軍督撫府尹嗣後務須督飭各屬實力嚴查<lb/>
　毋許工匠私行鑄造售賣並令道府州縣時於因公<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-30b"/>
　巡察之便留心稽查諄切曉諭如有民間私藏者即<lb/>
　行隨時繳銷總須不動聲色設法辦理此即不禁而<lb/>
　自禁之法也著將此各傳諭知之併將如何設法查<lb/>
　辦之處於年終彚奏一次十一月奉<lb/>
諭前因各省題奏審辦事件内常有火器傷人鳥鎗拒<lb/>
　捕之案因諭令各督撫將民間私鑄鳥鎗一事實力<lb/>
　查禁毋許工匠再行鑄造並曉諭民間有私藏者即<lb/>
　令隨時繳銷昨因袁守侗奏審擬民人樊瑶呈控革<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-31a"/>
　監王烈父子一案摺内有村民王文興等在堤看守<lb/>
　各持鳥鎗等械上前攔阻致將民人郜見等鎗打受<lb/>
　傷之語可見民間鑄造鳥鎗私行售賣者不一而足<lb/>
　地方官平日並未留心查察著再傳諭各督撫接奉<lb/>
　前㫖務須遵照飭屬嚴密稽查並須不動聲色設法<lb/>
　妥協辦理毋許任聴屬員視為具文奉行塞責也將<lb/>
　此傳諭袁守侗並令各督撫知之四十八年二月定<lb/>
　　姦婦悔過拒絶有據復被姦夫逼姦因而殺死擬<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-31b"/>
　　以杖流三月奉<lb/>
諭刑部奏毆傷親母之張朝元一犯按律擬斬決一摺<lb/>
　已依議行矣此等蔑倫逆犯行同梟獍該部於審明<lb/>
　後即應奏請正法使悖逆倫理之人知毆傷伊母即<lb/>
　決不待時庶足以昭懲儆乃刑部定擬摺内稱飭令<lb/>
　伊母養傷平復隨提該犯嚴加審訊等語在刑部之<lb/>
　意以為設或其母因傷身死即當問擬凌遲殊不知<lb/>
　斬決凌遲同為一死該部拘泥律文轉令兇逆之徒<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-32a"/>
　得稽顯戮而無知者以為未必即死是不孝犯法者<lb/>
　之無所儆畏未始非此等遲囘婦寺之仁之見有以<lb/>
　釀成也嗣後遇有子毆父母案件無論傷之輕重該<lb/>
　部於審明後即行奏請斬決設或其親因傷身死自<lb/>
　應將該犯剉屍示衆亦與凌遲等耳將此通諭内外<lb/>
　問刑衙門一體遵照著為令又奉<lb/>
諭據富勒渾奏福建泉州府海洋盜犯黄旦黄由劉愛<lb/>
　三犯解審發囘收禁該犯等擰斷鐐拷毆傷禁卒實<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-32b"/>
　屬肆横無忌當於審明後先行正法梟示一摺所辦<lb/>
　是已批交該部知道矣此等海洋行刦盜犯素性兇<lb/>
　悍自知罪在不赦逞兇肆横非一二禁卒及押解兵<lb/>
　役所能制自應於解審具題之時即在省城按察使<lb/>
　監牢固收禁庶免疎虞何得又發囘原監致令重復<lb/>
　滋事防範殊欠周密嗣後各省除尋常謀故殺情實<lb/>
　之犯率多庸懦之人仍照向例辦理外其逆匪刦盜<lb/>
　案情重大立決之要犯該督撫於審明題奏後即飭<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-33a"/>
　交按察使監嚴行收禁俟奉㫖後即於省城正法其<lb/>
　應行梟示者於正法後傳首犯事地方示衆著為令<lb/>
　　四月定以藥迷人救醒未得財者傳方及下手均<lb/>
　　擬斬候甫經合藥敗露人未受累者給厄魯特為<lb/>
　　奴再犯及脱逃即正法十月定盜匪聚衆滋事蔓<lb/>
　　延數省情罪重大首犯比照大逆縁坐仍於摺内<lb/>
　　聲明此外刦盜各案俱依本律科斷毋庸比照大<lb/>
　　逆辦理十二月奉<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-33b"/>
諭據提督衙門審究行竊人等内程章等六名俱係旗<lb/>
　人因程章為罪魁請銷旗檔擬發伊犂等處為奴大<lb/>
　柱兒杜二格杜三兒花沙布蘇沖阿請擬枷責刺字<lb/>
　完結具奏雖已按例辦理但旗人向皆誠實並無此<lb/>
　等無恥不肖事件迨後漸不學好遂有此等不肖行<lb/>
　竊逃匿之人其犯案兩三次後銷除旗檔發遣者欲<lb/>
　旗人知所愧辱治罪俱皆悔戒痛改前非今程章等<lb/>
　六人竟不顧旗人顔面甘為鼠竊而行不肖之事情<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-34a"/>
　屬可惡如僅以罪魁照例銷除旗檔發遣伊犂等處<lb/>
　為奴其餘只枷責刺字完結則不肖匪徒不能儆戒<lb/>
　程章等六人俱著銷除旗檔分發伊犂等處嗣後旗<lb/>
　人内如犯不肖無恥之罪致干刺字彼即全不知羞<lb/>
　辱未足憫惜似此者即銷除旗檔照民例辦理朕如<lb/>
　斯嚴行定例並非只以嚴治旗人之罪専欲旗人知<lb/>
　所羞辱各改陋習守分而行之意將朕此㫖著通行<lb/>
　刑部八旗各滿兵駐防處所曉諭知之<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_082-34b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
皇朝通典卷八十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>