<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　皇朝通典卷九十<lb/>
　　州郡<hi>一</hi>
　　　<hi>臣</hi>等謹按杜佑作通典其州郡門凡十四卷以<lb/>
　　　古九州為綱以唐代之州郡為目凡州縣之沿<lb/>
　　　革皆自唐上推之以㑹於禹貢誠足為稽古之<lb/>
　　　助第考九州之制肇自唐虞春秋以前分合可<lb/>
　　　據秦置郡縣而後愈析愈繁彌難考證且九州<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-1b"/>
　　　外境代有展拓必仍杜氏體例則不得不於九<lb/>
　　　州之外别為標目同此王土王臣而外之於義<lb/>
　　　亦未為妥協業於五朝續通典本門中加案聲<lb/>
　　　駮欽惟<lb/>
　皇朝之定大業也發祥長白奄有東土<lb/>
積功累仁基緒日大至<lb/>
世祖章皇帝入闗定鼎統御六合<lb/>
重熙洊洽永固丕基其各省之地舊在九州之内及廣東<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-2a"/>
　　　廣西雲南貴州諸省之舊在九州外者且置勿論<lb/>
　　　溯自我<lb/>
太祖高皇帝<lb/>
太宗文皇帝創建鴻圖首取哈達輝發烏拉葉赫及寧古<lb/>
　　　塔諸地於是内附者則有舊藩䝉古内扎薩克二<lb/>
　　　十五部五十一旗<lb/>
聖祖仁皇帝<lb/>
世宗憲皇帝繼奮天聲膚功屢奏於是内附者則有<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-2b"/>
　　　新藩蒙古喀爾喀四部八十二旗青海四部二<lb/>
　　　十九旗及賀蘭山厄魯特等地西藏全部地至<lb/>
　　　我<lb/>
　皇上御極以來平凖噶爾回部於是有天山南北路地<lb/>
　　　計今地之在古九州外者且不下數萬里尤非有<lb/>
　　　明以前各朝所可比論若必以古九州為主則是<lb/>
　　　九州以外之地且數倍於九州之地於體例更為<lb/>
　　　不合我<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-3a"/>
　　國家恢張上理統揖羣元<lb/>
　燾載之恩無分遐邇又奚為區以别之也今謹以省分<lb/>
　　　卷首列<lb/>
　　京師順天府崇首善也次之以<lb/>
　　盛京重<lb/>
　　留都也又次之以<lb/>
　　興京猶之天作高山之意也自直𨽻以下凡為省十<lb/>
　　　有八則由近迄逺序及焉其未𨽻省諸地特附叙<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-3b"/>
　　　大致於諸省之後至杜書各州之後附以風俗夫<lb/>
　　　風俗相沿本非一成而不可易我<lb/>
　　朝<lb/>
列聖相承漸仁摩義<lb/>
　文軫誕敷<lb/>
　皇猷逺鬯士食舊徳農服先疇固已東越瀛壖西窮䝉<lb/>
　　　汜北逾漠野南軼炎陬風無殊音俗無異徑强為<lb/>
　　　分别實閡通規若夫山川之流峙振古如兹户口<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-4a"/>
　　　之登耗逾時輒變恭纂統志業已備書故於兹編<lb/>
　　　概從其畧云<lb/>
　　京師順天府<hi>東西距四百七十六里南北距四百八十八里東至遵化州界二百四十六里</hi>
　　　<hi>西至宣化府保安州界二百三十里南至天津府青縣界三百十三里北至邊墻一百七十五里東</hi>
　　　<hi>南至天津府天津縣界二百里西南至保定府新城縣界一百七十里東北至遵化州馬蘭峪邊墻</hi>
　　　<hi>三百四十里西北至宣化府延慶州界一百三十里</hi>
　　京師順天府明京師<lb/>
　皇朝順治元年<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-4b"/>
世祖章皇帝定鼎建都於此仍設順天府尹十六年省<lb/>
　　　漷縣康熙十五年升遵化縣為州雍正九年増<lb/>
　　　置寧河縣乾隆八年升遵化州為直𨽻州以玊<lb/>
　　　田豐潤二縣往屬凡領京縣二州五縣十有七<lb/>
　　　　大興<hi>京縣</hi>　宛平<hi>京/縣</hi>　通州<hi>順治十六年省漷縣入州</hi>　昌<lb/>
　　　平州　涿州　霸州　薊州　良鄉　固安<lb/>
　　　永清　東安　香河　三河　武清　寶坻<lb/>
　　　順義　密雲　懷柔　房山　文安　大城<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-5a"/>
　　　保定　平谷　寧河<hi>本寶坻縣地明永樂初置梁城千戸所  本朝雍正</hi>
　　　<hi>九年置縣</hi>
　　盛京<hi>東西距五千一百餘里南北距六千八百三十餘里東至海四千三百餘里西至山海闗</hi>
　　　<hi>接直𨽻永平府界八百餘里南至海七百三十餘里北至黒龍江外大興安嶺接俄羅斯界五</hi>
　　　<hi>千一百餘里東南至希喀塔山濵海界二千九百餘里西南至海八百餘里東北至費雅哈濵</hi>
　　　<hi>海界四千餘里西北至䝉古土黙特奈曼各部界六百九十餘里自  盛京至  京師一千四</hi>
　　　<hi>百七十餘里</hi>
　　盛京明定遼東寧海州葢州復州金州瀋陽鐵嶺三<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-5b"/>
　　　萬遼海廣寧義州寧逺等衛及安樂自在二州地<lb/>
　　　我<lb/>
　　朝發祥長白建<lb/>
　　國滿洲逮<lb/>
肇祖締造<lb/>
　　興京肇基王迹傳至<lb/>
興祖<lb/>
景祖<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-6a"/>
顯祖積功累仁基緒益大至<lb/>
太祖高皇帝創建鴻圖奄有哈達輝發烏拉葉赫及寧古<lb/>
　　　塔諸地天命三年城界藩五年遷薩爾滸六年取<lb/>
　　　瀋陽遼陽七年建<lb/>
　　東京於遼陽十年自<lb/>
　　東京遷都瀋陽<lb/>
太宗文皇帝天聰五年營建<lb/>
　　宫闕號為<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-6b"/>
　　盛京於是全遼之地悉歸撫定<lb/>
世祖章皇帝統御六合入闗定鼎以<lb/>
　　盛京為留都順治元年悉裁諸衛設八旗駐防官兵<lb/>
　　　統以重臣十年以遼陽為府置遼陽海城二縣十<lb/>
　　　四年罷遼陽府於<lb/>
　　盛京置奉天府設府尹康熙三年設廣寧府領廣寧<lb/>
　　　縣錦縣寧逺州四年罷廣寧府置錦州府移治錦<lb/>
　　　縣又於奉大府増置承徳盖平開原鐵嶺四縣改<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-7a"/>
　　遼陽縣為州雍正四年於吉林烏拉置永吉州寧<lb/>
　　古塔置泰寧縣伯都訥置長寧縣俱𨽻奉天府七<lb/>
　　年罷泰寧縣十二年於故復州衛地置復州故金<lb/>
　　州衛地置寧海縣又於錦州府増置義州乾隆元<lb/>
　　年罷長寧縣十二年罷永吉州共設府二其錦州<lb/>
　　一府仍屬奉天府尹<lb/>
　　奉天府<hi>順治十四年置</hi>領州二縣六承徳<hi>附郭明瀋陽中衛  本朝建為</hi>
　　<hi>康盛京順治十四年設奉天府  熙四年置承徳縣為府治</hi>遼陽州<hi>明定遼左右前後四</hi>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-7b"/>
　　<hi>衛東寜衛及中左右前後等千户所九本朝天命七年築  東京城於遼陽城東五里  年遷都之</hi>
　　<hi>十年由遼陽遷都瀋陽順治初設海東京遼陽城守尉駐此十年置遼陽府領遼陽  城二縣十四</hi>
　　<hi>年罷府為遼陽縣屬奉天府康熙四年升縣為州</hi>復州<hi>明復州衛年本朝雍正十一  改置</hi>
　　<hi>州</hi>海城<hi>明海州衛陽本朝順治十年改置海城縣屬遼  府十四年屬奉天府</hi>葢平<lb/>
　　<hi>明盖州衛置本朝康熙四年  縣</hi>寧海<hi>明金州衛改本朝雍正十二年  置縣</hi>開原<lb/>
　　<hi>明三萬衛後乂徙置遼海衛於此永樂中於城内置安樂自在二州後徙自在州於遼陽城内  本</hi>
　　<hi>朝康熙四年改置縣</hi>鐵嶺<hi>明鐵嶺衛改本朝康熙四年  置縣</hi>
　　錦州府<hi>康熙三年置廣寧府治廣寧縣四年罷廣寜府改置今府移治錦縣</hi>領州二<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-8a"/>
　　　縣二錦<hi>明廣寧中屯左屯右屯三衛改本朝康熙元年改置縣屬奉天府三年  屬廣寜府</hi>
　　　<hi>四年為錦州府治</hi>寧逺州<hi>明初為廣寧前屯中屯二衛地宣徳三年分二衛地置寧逺衛</hi>
　　　<hi>屬本朝康熙三年改置州  廣寧府四年屬錦州府</hi>義州<hi>明義州衛賜本朝初以其地  察哈</hi>
　　　<hi>爾康熙十四年察哈爾叛討平之遷其部衆於宣化大同邊外以地屬廣寧縣雍正十二年置州</hi>
　　　廣寧<hi>明廣寜衛及廣寧中左右三衛府本朝康熙三年置廣寜府並置廣寜縣為  治四年罷</hi>
　　　<hi>府以縣屬錦州府</hi>
　　興京<hi>在里盛京東南二百七十里東西距二百二十五  南北距二百九十里東至吉林界三十五</hi>
　　　<hi>里西至奉天府承徳縣界一百九十里南至鳳凰城界一百八十里北至奉天府開原縣界一百十</hi>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-8b"/>
　　　<hi>里東南至吉林界十五里西南至鳳凰城界一百六十餘里東北至吉林界一百五十里西北至開</hi>
　　　<hi>原縣界一百三十里自十興京至  京師一千七百四  餘里</hi>
　　興京明置建州衛後廢<lb/>
　　本朝<lb/>
景祖築城以居<lb/>
太祖高皇帝龍興於此升為<lb/>
　　興京<lb/>
世祖章皇帝入闗定鼎以<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-9a"/>
　　盛京為留都設奉天府尹兼統之<lb/>
　　　<hi>臣</hi>等謹按我<lb/>
　　朝發源長白自<lb/>
逺祖定三姓之亂居鄂多理城<lb/>
　　國號滿洲是為開基之始逮我<lb/>
肇祖締造<lb/>
　　興京用啟王迹<lb/>
太祖高皇帝天命七年建<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-9b"/>
　　東京於遼陽十年自<lb/>
　　東京遷都瀋陽<lb/>
太宗文皇帝天聰五年建<lb/>
　　盛京<lb/>
世祖章皇帝入闗定鼎以<lb/>
　　盛京為留都順治元年悉裁諸衛設八旗駐防官兵<lb/>
　　　以内大臣副都統領之三年改内大臣為奉天安<lb/>
　　　班章京給鎮守總管官印十年於寧古塔設安班<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-10a"/>
　　章京副都統鎮守之康熙元年改奉天安班章京<lb/>
　　為鎮守遼東等處將軍寧古塔安班章京為鎮守<lb/>
　　寧古塔等處將軍四年改鎮守遼東等處將軍為<lb/>
　　鎮守奉天等處將軍十年於吉林烏拉設副都統<lb/>
　　十五年移寧古塔將軍駐吉林烏拉留副都統鎮<lb/>
　　守寧古塔二十二年於黒龍江設將軍副都統二<lb/>
　　十九年移黒龍江將軍駐墨爾根三十年於伯都<lb/>
　　訥設副都統三十二年移黒龍江副都統亦駐墨<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-10b"/>
　　爾根三十八年黒龍江將軍副都統皆自墨爾根<lb/>
　　城移駐齊齊哈爾四十九年於墨爾根設副都統<lb/>
　　雍正三年於阿勒楚喀設副都統五年設熊岳錦<lb/>
　　州二副都統七年於三姓設副都統乾隆二十七<lb/>
　　年於拉林設副都統其全境自遼河左右則奉天<lb/>
　　將軍統之其東則吉林將軍統之其北則黒龍江<lb/>
　　將軍統之而副都統復分鎮於將軍所轄之地其<lb/>
　　餘各城各邊門又有城守尉防守尉等員分駐焉<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-11a"/>
　　　王氣特鍾幅員萬里民物殷阜風俗淳和古所謂<lb/>
　　　軒轅之國建徳之邦良不是過兹以是編非輿地<lb/>
　　　専書未及徧載謹叙其大畧於此<lb/>
　　　直𨽻省<hi>東西距一千一百八里南北距二千餘里東至  盛京錦州府寧逺州界六百七十</hi>
　　　<hi>八里西至山西大同府靈邱縣界四百三十里南至河南開封府蘭陽縣界一千四百三十里北至</hi>
　　　<hi>邊墻一百九十八里自邊外為熱河道口北道所轄地又四百餘里東南至海岸四百四十里西南</hi>
　　　<hi>至河南彰徳府安陽縣界一千一百三十里東北至喜峯口邊墻四百二十里自古北等口邊外為</hi>
　　　<hi>承徳府地至木蘭圍塲又五百餘里西北至山西大同府天鎮縣界五百三十里自獨石等口邊外</hi>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-11b"/>
　　　<hi>為口北三㕔地又四百餘里自省治至  京師三百三十里</hi>
　　　直𨽻明以順天府為京師共領順天保定永平真<lb/>
　　　定順徳廣平大名河間八府延慶保安二州<lb/>
　皇朝順治元年<lb/>
世祖章皇帝定鼎建都以保定府為省治康熙三十二年<lb/>
　　　改宣化鎮為宣化府雍正元年改真定府為正定<lb/>
　　　府二年升正定府屬之冀趙深定晉五州并改天<lb/>
　　　津衛俱為直𨽻州七年升河間府屬之滄州為直<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-12a"/>
　　𨽻州九年復升天津州為府以滄州屬之十一年<lb/>
　　於熱河置直𨽻承徳州十二年升保定府屬之易<lb/>
　　州為直𨽻州以晉州還屬正定乾隆七年罷承徳<lb/>
　　州改置熱河㕔八年升順天府屬之遵化州為直<lb/>
　　𨽻州四十三年升熱河㕔為承徳府凡領府十直<lb/>
　　𨽻州六<lb/>
　　保定府<hi>省治</hi>領州二縣十五清苑<hi>附郭</hi>祁州　安州<lb/>
　　滿城　安肅　定興　新城　唐　博野　望都<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-12b"/>
　　<hi>初名慶都乾隆十一年改今名</hi>　容城　完　蠡　雄　束鹿<lb/>
　　高陽　新安<lb/>
　　永平府領州一縣六盧龍<hi>附郭</hi>灤州　遷安　撫寧<lb/>
　　　昌黎　樂亭　臨榆<hi>本古臨渝闗地亦名榆闗明洪武初改建山海闗十</hi>
　　<hi>四年置山海衛置本朝乾隆二年改  縣</hi>
　　河間府領州一縣十河間<hi>附郭</hi>景州　獻　阜城<lb/>
　　肅寧　任邱　交河　寧津　吴橋　故城　東<lb/>
　　光<hi>雍正七年分屬滄州九年還屬</hi>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-13a"/>
　　天津府領州一縣六天津<hi>附郭舊為天津衛雍正二年升為直𨽻州九年</hi>
　　<hi>升州為府以州地置縣為府治</hi>滄州<hi>初屬河間府雍正七年/升為直𨽻州九年來屬</hi>青<hi>舊屬</hi>
　　<hi>河間府順治六年以興濟縣省入雍正二年改屬天津州九年屬府</hi>静海<hi>舊屬河間府雍正二</hi>
　　<hi>年改屬天津州九年屬府</hi>南皮<hi>舊屬河間府雍正七年/分屬滄州九年來屬</hi>鹽山<hi>舊屬</hi>
　　<hi>河間府雍正七年分屬滄州九年來屬</hi>慶雲<hi>舊屬河間府雍正七年分屬滄州九年來屬</hi>
　　正定府領州一縣十三正定<hi>附郭舊名真定雍正元年改今名</hi>晉<lb/>
　　州<hi>雍正二年升為直𨽻州十二年還屬</hi>獲鹿　井陘　阜平<hi>順治十六年省</hi>
　　<hi>入曲陽行唐二縣康熙二十二年復置</hi>欒城　行唐　靈壽　平山<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-13b"/>
　　　元氏　贊皇　無極<hi>雍正二年分屬晉州十二年還屬</hi>藁城<hi>雍正</hi>
　　<hi>二年分屬晉州十二年還屬</hi>新樂<hi>雍正二年分屬定州十二年還屬</hi>
　　順徳府領縣九邢臺<hi>附郭</hi>沙河　南和　平鄉　廣<lb/>
　　宗　鉅鹿　唐山　内邱　任<lb/>
　　廣平府領州一縣九永平<hi>附郭</hi>磁州<hi>初屬河南彰徳府雍正四年來</hi>
　　<hi>屬</hi>曲周　肥鄉　雞澤　廣平　邯鄲　成安<lb/>
　　威　清河<lb/>
　　大名府領州一縣六大名<hi>附郭舊尚有魏縣旋省入焉</hi>元城<hi>附郭</hi>開<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-14a"/>
　　州　南樂　清豐　東明　長垣<lb/>
　　宣化府領州三縣七宣化<hi>附郭舊為宣府左右前三衛  本朝初省左右</hi>
　　<hi>二衛入前衛為宣府鎮康熙三十二年改置宣化府並置縣為府治</hi>蔚州<hi>舊屬山西大同府雍</hi>
　　<hi>正六年來屬乾隆三十二年省蔚縣入焉</hi>延慶州<hi>初屬宣府鎮為東路康熙三十二年屬府</hi>
　　保安州<hi>初屬宣府鎮為東路康熙三十二年屬府</hi>赤城<hi>舊赤城堡府本朝初屬宣  鎮</hi>
　　<hi>曰上北路康熙三十二年改置縣屬府</hi>龍門<hi>舊龍門衛下本朝初屬宣府鎮曰  北路康熙</hi>
　　<hi>三十二年改置縣屬府</hi>萬全<hi>舊萬全衛熙本朝初屬宣府鎮為西路康  三十二年改置縣</hi>
　　<hi>屬府</hi>懷來<hi>舊懐來衛三本朝初屬宣府鎮為/東路康熙  十二年改置縣屬府</hi>西寧<hi>舊廢</hi>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-14b"/>
　　<hi>順聖縣十本朝初領于蔚州衛康熙三  二年改置縣屬府</hi>懷安<hi>舊懷安衛宣本朝初屬</hi>
　　<hi>府鎮為西路康熙三十二年改置縣屬府</hi>
　　承徳府<hi>在古北口外明初置興州五衛營州五衛及大寧新城富峪㑹州四衛天順以後烏</hi>
　　<hi>梁海居之為朶顔衛地其東境兼為泰寜衛地宫本朝初内屬名曰熱河康熙四十二年建  行</hi>
　　<hi>於此曰河避署山莊五十二年築熱河城雍正元年置熱  同知㕔十年置八溝同知㕔十一年於</hi>
　　<hi>熱河建直𨽻承徳州乾隆元年置四旗通判㕔五年置塔子溝通判㕔又設熱河遒駐承徳州七年</hi>
　　<hi>罷州改置通判移治熱河西南之喀喇河屯三十九年設烏蘭哈達㕔三座塔㕔四十三年升熱河</hi>
　　<hi>㕔為府</hi>領州一縣五灤平<hi>乾隆七年設喀喇河屯㕔四十三年置縣</hi>平泉<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-15a"/>
　　州<hi>雍正十年置八溝㕔乾隆四十三年置州</hi>豐寧<hi>乾隆元年設四旗㕔四十三年置縣</hi>赤<lb/>
　　峯<hi>乾隆三十九年設烏蘭哈達㕔四十三年置縣</hi>建昌<hi>乾隆三年設塔子溝㕔四十三年置</hi>
　　<hi>縣</hi>朝陽<hi>乾隆三十九年設三座塔㕔四十三年置縣</hi>
　　遵化州<hi>舊為遵化縣屬順天府康熙十五年升為州乾隆八年升直𨽻州</hi>領縣二<lb/>
　　玊田<hi>初屬順天府雍正四年改屬永平府乾隆八年來屬</hi>豐潤<hi>初屬順天府雍正四年改</hi>
　　<hi>屬永平府乾隆八年來屬</hi>
　　易州<hi>初屬保定府雍正十二年升為直𨽻州</hi>領縣二淶水<hi>初屬保定府雍正十</hi>
　　<hi>二年來屬</hi>廣昌<hi>初屬山西大同府雍正十二年來屬</hi>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-15b"/>
　　冀州<hi>初屬正定府雍正二年升直𨽻州</hi>領縣五南宫　新河　棗<lb/>
　　强　武邑　衡水<hi>五縣舊並屬正定府雍正二年來屬</hi>
　　趙州<hi>初屬正定府雍正二年升直𨽻州</hi>領縣五柏鄉　隆平　高<lb/>
　　邑　臨城　寧晉<hi>五縣舊並屬正定府雍正二年來屬</hi>
　　深州<hi>舊屬正定府雍正二年升直𨽻州</hi>領縣三武强　饒陽　安<lb/>
　　平<hi>三縣舊並屬正定府雍正二年來屬</hi>
　　定州<hi>舊屬正定府雍正二年升直𨽻州</hi>領縣二曲陽<hi>初屬正定府雍正二年來</hi>
　　<hi>屬</hi>深澤<hi>初屬保定府雍正十二年來屬</hi>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-16a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0017_WYG_090-16b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
皇朝通典卷九十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>