<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>書齋夜話卷一</head>
    <p>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　書齋夜話卷一　　　　　　　元　俞琰　撰<lb/>
經傳字多舛誤如三歎作三嗅己亥作三豕三之作言<lb/>
　旡作之害割為周烏焉成馬何可勝數今姑舉其畧<lb/>
禮記字舛誤最多吉為告先為天九原為九京滹沱為<lb/>
　惡池奠徹為塡池笄纚為鷄斯<lb/>
大學云見賢而不能舉舉而不能先命也鄭氏注以命<lb/>
　為慢朱晦菴以命為怠慢與命聲相近而訛也怠與<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-1b"/>
　命字相近而訛也<lb/>
論語云南人有言曰人而無恒不可以作巫醫禮記緇<lb/>
　衣云南人有言曰人而無恒不可以作卜筮巫與筮<lb/>
　字之訛也醫與筮聲之訛也<lb/>
書云其在髙宗時作其即位乃或亮隂三年不言其惟不<lb/>
　言言乃雍禮記檀弓云子張問曰書云高宗三年不<lb/>
　言言乃懽懽字之訛也<lb/>
易云不耕穫不菑畬旡凶字記云不耕穫不菑畬凶有<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-2a"/>
　凶字無凶字者是有凶字者非<lb/>
論語云鄉人儺朝服而立于阼階作儺字者是記云鄉<lb/>
　人裼朝服而立於阼階裼字者非<lb/>
樂記云易直子諒韓詩外傳云易直慈良非韓詩外傳<lb/>
　則不知子諒之為慈良也論語云加我數年司馬氏<lb/>
　史記云假我數年非史記則不知加我為假我也<lb/>
易云直其正也方其義也記乃云直其政方其義以易<lb/>
　下文君子敬以直内義以方外正之即是敬字敬訛<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-2b"/>
　為政政又轉為正記云體旡咎言記乃云履旡咎言<lb/>
　以金縢公曰體王其罔害證之即是體字體訛為禮<lb/>
　又轉而為履也<lb/>
禮記云庻人之摯匹鄭氏注云說者以匹為䳱釋文云<lb/>
　依注作䳱音木鴨愚按周禮大宗伯六摯庻人執䳱<lb/>
　則鄭氏以匹為䳱無疑矣以此推之則孟子所謂力<lb/>
　不能勝一匹雛亦當為䳱雛<lb/>
周禮大司冦以兩劑禁民獄入鈞金三日乃止於朝然<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-3a"/>
　後聽之夫一鈞重三十斤貧者安得有三十斤之金<lb/>
　鈞字當作鉤字之訛爾鉤金即孟子一鉤金之謂盖<lb/>
　鉤金乃帶鉤之金也<lb/>
周禮司烜氏掌以夫燧取明火于日鄭氏注云夫燧陽<lb/>
　燧也釋文云夫方符反愚謂夫字當作木字内則有<lb/>
　金燧木燧鄭氏注云金燧取火于日木燧鑽火也<lb/>
周禮醢人箈菹鴈醢筍菹魚醢鄭氏注云箈箭萌與箈同<lb/>
　愚謂箭萌即竹萌乃筍也箈當作菭從草不從竹當<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-3b"/>
　與䈚字同即今之海苔也苔菹而鴈醢筍䈌而魚醢<lb/>
　各以時物為偶既有筍菹豈可又以菭為箭萌<lb/>
禮器云束帛加璧尊徳也謂尊貴其徳郊特牲云束帛<lb/>
　加璧徃徳也徃字疑是旌字謂旌表其徳或曰尊亦<lb/>
　當作旌尊與旌聲相近也徃與旌字相近也<lb/>
棺入土曰窆陵騐切土曰壟曰封方容切喪大記云几<lb/>
　封用綍鄭氏注云封周禮作之窆窆下棺也此窆或<lb/>
　皆作歛檀弓曰般謂以機封謂之歛然則棺之入坎<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-4a"/>
　為歛與歛尸相似愚謂記中言封多是窆字乃若馬<lb/>
　鬛封之封却是如字與易不封樹之封同矣<lb/>
檀弓云縣棺而封鄭氏注云封當作窆窆下棺也春秋<lb/>
　作崩愚謂鄭氏以封為窆誠是以證已春秋之塴則<lb/>
　非也釋文云封依注作窆彼騐反亦是己以為彼騐<lb/>
　反則非也彼騐當作陂騐乃何切徐氏甫鄧反則又<lb/>
　謬矣塴與窆義相近而音不同春秋昭公十二年𦵏<lb/>
　鄭簡公左氏傳云日中而塴杜預注云塴下棺釋文<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-4b"/>
　云塴北鄭反禮家作窆徐騐反愚謂義同有音切有<lb/>
　韻北鄭反則成音韻而可切彼騐反則不成音韻而<lb/>
　不可切徐騐反則漸成音矣或曰窆字從穴鄭氏謂<lb/>
　棺入坎是已塴字從土從崩當是既下棺而掩之以<lb/>
　土也杜預以塴為下棺非也徳明以塴為窆亦非也<lb/>
詩經天保云俾爾單厚鄭氏箋云單厚也釋文又音丹<lb/>
　昊天有成命云單厥心亦當音丹謂盡其心矣毛公<lb/>
　訓單為厚鄭氏箋云厚其心釋文乃音都但反徳明<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-5a"/>
　盖承康成之誤康成盖承毛公之誤<lb/>
詩楚茨云先祖是皇神保是饗楚詞云思靈兮賢姱靈<lb/>
　保即神保也朱晦菴詩傳謂神保是鬼神之嘉號或<lb/>
　問云既說先祖又說神保似語義重複晦菴所云近<lb/>
　見洪慶善說靈保是巫今詩中不說巫當便是尸却<lb/>
　是向來解錯了此兩字余謂今之巫者言神巫其體<lb/>
　盖猶古之尸故南方俚俗稱巫為大保又呼為師人<lb/>
　師字即是尸字師與尸聲相近也<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-5b"/>
父之父生曰大父死曰祖祖者始也本也祖之為言狙<lb/>
　也死則稱祖未死而祖宜歟<lb/>
朽生出東漢魏伯陽參同契腐生出桓常紀朽與腐皆<lb/>
　言其年老而形容其枯槁也<lb/>
蒼生出書益稷注以為草木蒼蒼然出山濤謂王衍誤<lb/>
　天下蒼生盧仝云百萬億蒼生命則謂人為蒼生<lb/>
漢書云蒼頭謂小僮鬀髮則其頭青色也今稱老者為<lb/>
　老蒼謂其蒼頭如艾色也乃若少女為少艾則謬矣<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-6a"/>
　豈有少年女面色乃如蒼艾也哉<lb/>
孟子云人少則慕父母知好色則慕少艾上少字去聲<lb/>
　下少字上聲謂幼少則戀父母之心甚切長則情竇<lb/>
　開知好美色而慕戀之心少衰也荀子云妻子具而<lb/>
　愛衰於親與此同㫖趙岐注孟子乃以美好誤矣詩<lb/>
　庭燎云夜未艾毛詩訓久閟宫云俾爾耆而艾艾豭<lb/>
　皆訓老未聞訓以美好也楚辭云竦長劍兮擁少艾<lb/>
　注云長艾也猶言少長也亦不以幼艾為女子之美<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-6b"/>
　好或謂兩少字皆去聲艾字恐是女字之訛耳豈其<lb/>
　然乎不若證以荀子之説為長矣<lb/>
列子莊子鯤鵬之鵬即古篆<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>鳳字說文云古文鳳象<lb/>
　形鳳飛羣鳥從萬數故以為朋黨字愚按爾雅釋鳥<lb/>
　有鳳無鵬字又按楚詞云尺澤之鯢豈能與鯤魚量<lb/>
　江海之大藩籬之鷃豈能與鳳凰料天地之高哉楚<lb/>
　辭與列莊皆鳳對鯤而言<lb/>
老子云域中有四大而王處其一焉道大天大地大王<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-7a"/>
　大王字當作人字下文云人法地地法天天法道道<lb/>
　法自然按祭義云天之所生地之所養無人為大謂<lb/>
　無如人之大也此以證之則老子謂人亦大是已無<lb/>
　錫尤氏老氏釋音謂河上公注以人為王古本王作<lb/>
　人字<lb/>
罪即古辠字秦始王辠字象皇字乃改辠為罪古對字<lb/>
　從口漢文帝以言多為非誠乃去口從土<lb/>
古疉字從三日新室以三日太盛乃改三日作三田隋<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-7b"/>
　乃改隨字隨漢東之國也隨文帝以周齊不遑寧處<lb/>
　故去之作隋以之為走故也<lb/>
武則天諱曌即照也<lb/>
<graphic n="KR1719" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1719.png" mimeType="image/png"/>即騧字宋明帝以騧象禍字乃改騧為<graphic n="KR1719" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1719.png" mimeType="image/png"/>唐太宗有<lb/>
　馬拳毛<graphic n="KR1719" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1719.png" mimeType="image/png"/>
詩美目盼兮之昐匹莧切孟子盻然之盻說文作五禮<lb/>
　反佩觹集作不計反或讀盻為盼誤矣<lb/>
書云惟斆學半盤庚斆于民孔氏皆訓斆為教禮記學<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-8a"/>
　世子學士春夏學干戈秋冬學羽籥之類竝戸教反<lb/>
　教也與學字通用<lb/>
書云亂而敬又云亂臣十人亂乃治也詩云薄汙我私<lb/>
　汙潔也書云擾而毅禮云擾萬民左氏傳云擾龍<lb/>
　氏擾乃順也孟子云深耕易耨易乃治田而為力艱<lb/>
　也論語曰喪與其易也寧戚易乃治喪而為力艱也<lb/>
　易字疑是具字按檀弓云喪具君子恥具具俱易葢<lb/>
　相似也又按檀弓云與其哀不具而禮有餘也不若<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-8b"/>
　禮不足而哀有餘也亦與此同㫖耳<lb/>
書云若之何其詩云夜如何其記云何居其居皆音箕<lb/>
　語助也<lb/>
經傳之結以與字即是歟字耳即而已爾即如是諸即<lb/>
　之乎兩聲合為一聲葢省文也<lb/>
孟子云景子曰禮曰父召無諾君命召不俟駕固將朝<lb/>
　也聞王命而遂不果宜與夫禮若不相似然愚謂與<lb/>
　音歟古者歟字皆作與字如禮與何如是也宜與即<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-9a"/>
　何乎之類當以與字絶句不當連下文<lb/>
朱晦庵曰王介甫㸃書如矧惟若疇圻父薄違農父若<lb/>
　保宏父定辟古注從父字絶句介甫則就違保辟絶<lb/>
　句夐出諸儒之表東坡解吕刑王享國百年耄作一<lb/>
　句荒度作刑作一句甚有理又曰禮記方馬二解儘<lb/>
　有好處如君賜衣服服以拜賜絶句以辟之勤大命<lb/>
　施于丞彛鼎舊㸃以辟之為句極無義禮辟乃君也<lb/>
　以君之命銘彛鼎是<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-9b"/>
檀弓云季康子之母死般請機封公肩假曰般爾以人<lb/>
　之母嘗巧則豈不得以其母以嘗巧者乎公輸般魯<lb/>
　人之伎巧者也欲設機以下棺公肩假責之曰爾以<lb/>
　他人之母試爾之伎何不自以汝之母自試其巧乎<lb/>
　語意甚明鄭氏乃以豈不得以句㸃又以以字為已<lb/>
　字母字音無誤矣近見方慤禮記解予說正與之合<lb/>
　因語生徒云意到理到異世而同符微方氏則予為<lb/>
　臆脫矣方慤正和時人也<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-10a"/>
儒行云今衆之命儒也妄常以儒相詬葢言當時衆人<lb/>
　之所謂儒乃妄名為儒非真儒也劉子云魯人縫掖<lb/>
　實非儒行愚謂既非儒行故常以儒招戱真儒如孔<lb/>
　子則莫之敢戱愚論如此及讀方氏解亦如此當依<lb/>
　方氏從妄字句㸃鄭氏連常字為句誤矣哉<lb/>
論語云富與貴是人之所欲也不以其道得之不處也<lb/>
　貧與賤是人之所惡也不以其道得之不去也當就<lb/>
　不以其道㸃如説之不以道亦當就道㸃夫富貴貧<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-10b"/>
　賤是人所欲所惡也處富貴而不以其道則吾之得<lb/>
　富貴也寧捨之不處也貧賤而不以其道則吾之得<lb/>
　貧賤也寧受之不去也然則得富貴何以處富貴必<lb/>
　以其道也得貧賤者何以去貧賤亦必以其道也若<lb/>
　就不以其道得之㸃則富貴固有以其道得之者亦<lb/>
　有不以其道得之者若貧賤則安有以其道得之者<lb/>
　哉大抵如生于公侯家素富貴是以其道而得之生<lb/>
　于閭閻之中而素貧賤亦豈不以其道得之不以其<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-11a"/>
　道不以其道葢謂處富貴去貧賤不以其道非謂得<lb/>
　富貴得貧賤不以其道也猶記至元庚寅秋雨雲間<lb/>
　衞山齊夜話及此山齊之論亦然<lb/>
中庸云君子之道費而隱朱晦庵注云費用之廣也愚<lb/>
　謂費字當作府味反乃費用之費與注意合今作<lb/>
　符味反則符味反兩字母子相同而切成味字與注<lb/>
　意不合矣以府為符此乃傳寫之訛爾<lb/>
大學云厭然揜其不善而著其善鄭氏注云厭讀為厭<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-11b"/>
　靨閉藏貌愚謂厭字當作入聲于葉反藏伏也乃與<lb/>
　注意合鄭氏讀厭為靨恐則是靨字於葉反訛而為<lb/>
　壓也不然古者黶靨通亦不可知按荀子所謂厭然<lb/>
　一涉反詩厭浥行露之厭亦作入聲俚謂語厭羞藏<lb/>
　厭皆是入聲<lb/>
曽子曰吾日三省吾身三如字下文云為人謀而不忠<lb/>
　乎與朋友交而不信乎傳不習乎曽子每日以三者<lb/>
　省察其身也與季文子三思而後行之三不同<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-12a"/>
中庸云宗廟之禮所以序昭穆也晉諱昭故以昭音為<lb/>
　韶朱晦庵經觧並如字<lb/>
舜典正月上日正音政秦始皇名政遂以正為征喪記<lb/>
　云子夏喪其子孔氏不喪出母孝經云孝子之喪親<lb/>
　也不過三年喪字皆當作平聲<lb/>
詩云不我過論語曰過位色勃如也又云楚狂接輿歌<lb/>
　而過孔子孟子云禹三過其門而不入又云過我門<lb/>
　而不入我室皆經過之過當作平聲<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-12b"/>
莆陽鄭氏曰尚書秦之官名也今之謂亦尚書至今秦<lb/>
　人謂尚為常此聲之異古今不變也<lb/>
經書中慶字皆作平聲韻觀詩可見易坤卦彖傳與諸<lb/>
　卦爻傳皆然<lb/>
周易爻傳皆叶韻坤六三以時發也叶知光大也愼不<lb/>
　害也發字作去聲詩云飄風發發與害字叶亦去聲<lb/>
蒙六四獨逺實也實字作去聲叶順字巽字未濟初六<lb/>
　亦不知極也極字作去聲叶正字或改正字作直字<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-13a"/>
　以叶極字非也<lb/>
闗雎序告於神明之告釋文古毒反其餘告字無音非<lb/>
　無音也音其一以例其餘耳如葛覃言告師氏小旻<lb/>
　不我告猶四月維以告哀十月之交日月告凶楚茨<lb/>
　工祝致告江漢告厥于王泮水不告于訩抑告之話<lb/>
　言大東以告病焉讀者皆作去聲考槃永矢弗告之<lb/>
　告作入聲何也曰皆去聲也北音陸軸宿其實皆是<lb/>
　去聲叶告字南音則以陸軸宿作入聲遂以告字作<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-13b"/>
　入聲與陸軸宿叶陸徳明南人也諸經告字徳明皆<lb/>
　因此音谷如易凟則不告之告本只是去聲釋文乃<lb/>
　亦音告乃若瀆與句讀之讀同不作去聲大扺北音<lb/>
　入聲皆作去聲未嘗以去聲為入聲也<lb/>
詩云侯作侯祝作側慮反今之詛字祝周救反今之咒<lb/>
　字也莆陽鄭氏曰鄭康成謂咒為注齊音也<lb/>
周司約注云約言語之約束也約於妙反束詩注反陳<lb/>
　平封曲逆侯曲音去逆音遇又如録囚為慮囚安作<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-14a"/>
　為安做贖為樹嚼為噍織為志肉為授應吉甫宴射<lb/>
　詩過則有失叶韻失音試潘岳西征賦伯恬靜以無<lb/>
　欲叶韻欲音喻皆以入聲作去聲<lb/>
國語云勾踐親為夫差洗馬或作洗音銑今謂洗馬為<lb/>
　浴馬誤矣荀子云扶輿洗馬楊倞自導馬也前漢書<lb/>
　云太師太傅太保屬官有洗馬洗音銑如淳曰前驅<lb/>
　也<lb/>
禮記綸綍之綍即拂字或作勃也左傳蕞爾之蕞言其<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-14b"/>
　小也徂外反或讀為撮非也莊子逕庭之庭勅定反<lb/>
　勅字閩音為惕<lb/>
賈誼過秦論云招八州而朝同列韓愈諌臣論云招其<lb/>
　君之過招字並祈堯反舉也葢出莊子有虞氏招仁<lb/>
　義以撓天下招音翹揭也<lb/>
周虢州亦謂之郭州韓滅而子孫分散江淮間為何氏<lb/>
　郭忠恕曰虢郭韓何此隨音而生變也愚謂閩音王<lb/>
　為黄越音武為姥吳音余為奚徐為齊杭州人金為<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-15a"/>
　斤陰為因齊人鷄為賫喫為抉皆鄉音也哉<lb/>
西漢書張騫傳身毒國在大夏東南佛郎國也李奇曰<lb/>
　一名天篤則浮屠胡是也顔師古曰今曰天竺葢身<lb/>
　毒聲轉為天竺省文作竺又轉為竹音<lb/>
東漢書浮屠即佛佗也伊蒲塞即優婆塞西方之言如<lb/>
　此者衆若以華言字面求其義理不可得矣<lb/>
監本畧長字上聲丁丈切當作轉西切劉字丁角反當<lb/>
　作側角切又如<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>合之<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>當作明粉切與泯字同音<lb/>
<pb n="KR3j0133_WYG_001-15b"/>
　若作武粉切則與憤字同音矣又與昊珉二字皆音<lb/>
　作民若作武巾切則與憤字同音矣毛晃韻畧始改<lb/>
　正其失<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　書齋夜話卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>