<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>九朝編年備要巻六</head>
    <p>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　九朝編年備要巻六　　　　宋　陳均　撰<lb/>
真宗皇帝<hi>起戊戌咸平元年止癸卯咸平六年</hi>
戊戌咸平元年春正月命官兼南北宅教授<lb/>
　以諸王府記室等官兼之時南北宅又有侍讀然無<lb/>
　定員<lb/>
召學官崔頥正侍講<lb/>
　上令擇官校正九經文字李至薦頥正上召至後苑<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-1b"/>
　講尚書大禹謨賜五品服因命輔臣於班行中選明<lb/>
　經者以名聞自是日令頥正赴御書院侍講上每旦<lb/>
　御前殿辰後復御後殿視諸司事或閲試軍士日中<lb/>
　而罷夜則召儒臣詢得失或至夜分<lb/>
二月彗出營室北<lb/>
　上問宰相曰何祥也吕端等言變在齊魯之分上曰<lb/>
　朕以天下為憂何止一方耶<lb/>
求直言<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-2a"/>
　時田錫罷銀臺封駁司知泰州未行㑹星變上疏言<lb/>
　李繼遷不合與夏州又不合呼之為趙保吉又言從<lb/>
　來密院公事宰相不得聞中書政事樞密不得議兵謀<lb/>
　不精國計未善<lb/>
三月賜舉人第<lb/>
　自淳化五年停貢舉至是舉行之上語知舉楊勵曰<lb/>
　貢舉任重當務選擢寒俊精求藝實以副朕也得孫<lb/>
　僅等五十人諸科百五十人<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-2b"/>
　是年始詔知舉官親屬别試<lb/>
寛飢民罪<lb/>
　時京兆府言本府穀貴民多持杖發窖藏合從强盜<lb/>
　法察其情本止為艱食請自今犯者特貸死徒罪減<lb/>
　等俟麥登仍舊從之<lb/>
夏四月旱<lb/>
　遣使分詣諸路察獄<lb/>
蠲逋負<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-3a"/>
　用判理欠司王欽若之言也凡除逋欠二千餘萬釋<lb/>
　繫囚三千餘人後欽若請以此事付史館因命學士<lb/>
　院召試<lb/>
　上前後所蠲三司逋負不一據史所書如咸平四年<lb/>
　所釋凡二千六百餘人蠲物二百六十餘萬六年釋<lb/>
　四千一百餘人蠲物八萬三千又謂輔臣曰宜悉取<lb/>
　民弊著為條目大事隨宜減省小者即為除免<lb/>
五月戊午朔日有食之<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-3b"/>
六月命近臣舉轉運<lb/>
　上嘗語參知政事李至曰凡舉官宜先擇舉主以類<lb/>
　求人今外官轉輸之任最切卿等可先擇人而令舉<lb/>
　之<lb/>
　越明年河東轉運宋摶言大通監冶鐵盈積可供諸<lb/>
　州軍數十年鼓鑄請權罷以紓民力時西北二邊屯<lb/>
　師甚廣摶經制饋餉以幹治稱朝廷難其代凡十一<lb/>
　年不徙<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-4a"/>
詔議太祖廟稱號<lb/>
　先是李宗訥請改僖祖以下稱號下尚書省集議時<lb/>
　張齊賢言為人後者為之子安得宗廟中有伯氏之<lb/>
　稱詔禮官詳定禮官引春秋閔僖同為一代及晉惠<lb/>
　懷唐中睿故事請太祖太宗昭穆同位詔都省復集<lb/>
　議議同齊賢又詔禮官再討典故奏言唐𤣥宗謂中<lb/>
　宗為皇伯考徳宗謂中宗為髙伯祖伯氏之稱復何<lb/>
　不可况太宗享祀太祖二十二年止稱皇弟請自今<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-4b"/>
　合祭同位異坐太祖位仍舊稱孝子奏可<lb/>
秋八月嚴倉官羨餘禁<lb/>
　詔禁倉官以羨餘為課<lb/>
九月令綾錦院改織絹<lb/>
　上嘗語輔臣曰國家所謹儉約為先節用愛人民俗<lb/>
　自化<lb/>
冬十月丙戌朔日有食之<lb/>
呂端罷以張齊賢李沆同平章事<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-5a"/>
　初齊賢嘗受詔刪定編敇以小人犯盜者衆强竊盜<lb/>
　持杖不得財論罪大重非治平之法乃申明律意裁<lb/>
　減之刪定官王濟謂以死懼之尚不畏况緩其死乎<lb/>
　是惠姦也濟强伉手疏詆齊賢腐儒不知適時之要<lb/>
　齊賢復表陳濟同議定而復有異論乃下尚書省集<lb/>
　官詳議并劾濟既而齊賢再相因言不欲與庶僚較<lb/>
　曲直上欣然嘉其有容遂罷議濟既免劾而刑名如<lb/>
　齊賢之請自是犯盜者歲亦不増先是三班不免杖罰<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-5b"/>
　齊賢請以贖論訖今不易<lb/>
十一月置估馬司<lb/>
　估蕃部及進貢馬價凡市馬之處河東則府州嵐岢<lb/>
　軍陜西則秦渭等州川峽則益黎等州皆置務嵗得<lb/>
　五千餘匹以布帛茶他物準其直<lb/>
十二月詔大辟疑者以聞<lb/>
嚴牧守選<lb/>
　詔三司判官舉知州<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-6a"/>
　上重牧守之任秦國長公主嘗為其子壻求正除近<lb/>
　京刺史上曰牧守親民之官係朝廷公議不許<lb/>
頒新編敕<lb/>
　柴成務重定也成務言太宗時有太平編敕三十巻<lb/>
　又有淳化編敕三十巻自後至萬八千餘道刪定成<lb/>
　二百六十餘道請與律令同行<lb/>
奬恬退<lb/>
　是嵗審刑院詳議官韓見素年四十八乞致仕李至<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-6b"/>
　言知止求退者少從之足以勵薄俗乃授刑部員外<lb/>
　郎致仕<lb/>
己亥咸平二年春三月賜舉人第<lb/>
　孫暨等七十一人諸科一百八十人有司請上御殿<lb/>
　試上以在諒闇不許<lb/>
卻貢獻<lb/>
　内侍裴愈因事至交州謂龍花蘂難得之物宜充貢<lb/>
　本州採以為獻上怒黜愈𨽻崖州仍絶其貢<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-7a"/>
　是嵗又減罷劍隴夔賀等五十餘州土貢又罷三十<lb/>
　餘州嵗貢茶<lb/>
遣使賑江浙飢<lb/>
閏月旱求直言<lb/>
　自是草澤上言甚衆其可採者授官奬之朱台符上<lb/>
　疏略曰陛下踐阼以來二年之内彗星一見時雨再<lb/>
　愆彗星見者兵之象時雨愆者澤未流也今北土未<lb/>
　賔西羌作梗荆蠻有猖狂之冦江浙有飢饉之民宜<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-7b"/>
　設備以禦之修政以壓之又言農者國之本也其利<lb/>
　在粟多兵者國之命也其功在戰勝方今患在農少而<lb/>
　粟不多兵多而戰不勝農少則田或未墾兵多則財<lb/>
　用常不足民利盡於國國利盡於軍所以民困而國<lb/>
　貧也且地方百里每畆收粟一斛嵗計得粟五百四<lb/>
　十萬斛今甸服之内方百里者百所出曽不足供軍<lb/>
　運粮江淮所得不過百里之出有以見農政之不修<lb/>
　也國家養兵百萬自夏庭逆命軍聲不振一紀于兹<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-8a"/>
　將帥不用命而委任不專士卒驕惰而不習邊事也<lb/>
　又請郡縣量置義軍於王畿置兵十萬以制之縁邊<lb/>
　之人便於鬭戰宜募為正軍以備城守止於趙魏之<lb/>
　間少屯王師以䇿其後如此則内外之兵減大半矣<lb/>
　又言不任人無以安邊不安邊無以省兵不省兵無<lb/>
　以惜費不惜費無以寛民不寛民無以致治捨此數<lb/>
　事雖有智者不能為計矣又言簡易者事不黷節儉<lb/>
　者財有餘今官吏森羅使者旁午無名之賞賜不急<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-8b"/>
　之造作他費百端動計千萬加以教化未甚行亷恥<lb/>
　未甚至法有滋章之條吏無惻隱之寔其他背理傷<lb/>
　道便文自營非為公家忠計者不可一二而舉也陛<lb/>
　下自視當今事勢何如漢唐盛時有土者不可以言<lb/>
　貧有人者不可以言弱以陛下神聖聰明資以天下<lb/>
　之大而未比隆於漢唐竊為陛下惜之上優詔褒答<lb/>
　時上封事者不下百數上令近臣閲其可采者取進<lb/>
　止<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-9a"/>
以索湘為戸部使<lb/>
　湘質朴少文而長於吏事歴任邊郡所至必廣儲蓄<lb/>
　為豫備計出入軍旅間頗著能名先是自京輦茶至<lb/>
　𣙜場最為煩擾又多所損敗湘建議請許商賈縁江<lb/>
　載茶詣邊郡入中既免道途之耗復有征算之益<lb/>
　未㡬右司諫孫何上疏請罷三司擇戸部尚書與其<lb/>
　屬參掌之<lb/>
夏四月嚴封事進入限<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-9b"/>
　詔閤門封事許盡時進入防稽滯也<lb/>
選從臣兼知登聞院<lb/>
　命工部尚書張宏翰林學士王旦兼之慮壅蔽也<lb/>
以張詠知杭州<lb/>
　詠既至以嵗飢寛鹽禁官屬皆執不可詠曰錢塘十<lb/>
　萬家餓殍如此禁之嚴則聚而為盜<lb/>
　杭有名家子與姊夫訟家財壻言妻父臨終此子方<lb/>
　三嵗故命掌貲産且有遺書令異日以什之三與子<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-10a"/>
　七與女詠覧之曰汝婦翁知人也以子幼故託汝茍<lb/>
　明以什七與子則子死汝手矣亟命以七給其子餘<lb/>
　三與壻皆拜泣而去一郡稱神明<lb/>
墾襄汝二州間田<lb/>
　先是耿望請於襄州置營田即令望為京西轉運與<lb/>
　副使朱台符並兼本路制置營田事是嵗種稻三百<lb/>
　餘頃汝州舊有洛陽南務遣内國兵士種稻雍熈中<lb/>
　以所收少廢之於是從台符之請復置募民二百餘<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-10b"/>
　戸自備耕牛就置園長以京朝官專掌之墾六百頃<lb/>
　導汝水澆溉嵗收二萬三千石<lb/>
五月禁泥金鋪金<lb/>
視曹彬疾<lb/>
　車駕臨問因詢彬以北國事宜彬言太祖英武定天<lb/>
　下猶委孫全興經營和好上曰此事朕當屈節為天<lb/>
　下蒼生然須執綱紀存大體即乆逺之利也未㡬彬<lb/>
　薨彬仁恕清謹平二國秋毫無所取北征之失律也<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-11a"/>
　趙昌言請行軍法及昌言知延州還因事劾未得入<lb/>
　見彬遽為之請保功名守法度近代良將稱為第一<lb/>
秋七月給外官職田<lb/>
　蠲其税從張齊賢之請也<lb/>
幸國子監<lb/>
　召學官崔偓佺講尚書大禹謨遂幸崇文院登秘閣<lb/>
　觀太宗聖製墨跡惻愴久之賜秘書監祭酒以下器<lb/>
　幣<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-11b"/>
置翰林侍讀侍講學士<lb/>
　以兵部侍郎楊徽之戸部侍郎夏侯嶠工部侍郎呂<lb/>
　文仲為侍讀國子祭酒邢昺為侍講<lb/>
　初太宗以呂文仲翰林侍讀名秩未崇上承先志特<lb/>
　建此職擇老儒舊徳以充其選班秩次翰林學士禄<lb/>
　賜如之設直廬於秘閣侍讀更直侍講長上日給尚<lb/>
　食珍饌夜則迭宿多召對詢訪或至中夕焉<lb/>
　徽之純厚清介守規矩尚名教嫉非道以干進者朝<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-12a"/>
　廷以舊徳目之<lb/>
八月大閲<lb/>
楊礪薨臨其喪<lb/>
　時礪為副樞上聞嘆曰礪介直清苦方當任用遽此<lb/>
　淪謝甚可悼也即冒雨臨其喪礪私舍委巷中乗輿<lb/>
　不能入上為步進<lb/>
九月庚辰朔日有食之<lb/>
以朱昻為傳法院譯經潤文官<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-12b"/>
　鹽鐵使陳恕力言傳法院費國供億請罷不從<lb/>
冬十月置福建惠民倉<lb/>
　令諸路轉運司申淳化惠民之制豐則増價而糴歉<lb/>
　則減價而糶福建路倉至是始制<lb/>
十一月丙戌郊奉太祖太宗配<lb/>
畋近郊<lb/>
契丹入冦十二月上親征<lb/>
　次澶州知冀州張旻敗契丹于城南次大名府知府<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-13a"/>
　州折惟昌又敗之于五合川先是鎮定都部署傅潜<lb/>
　敗契丹于簾良路引兵留定州不進河北轉運使裴<lb/>
　莊屢奏潜無將略樞密使王顯頗庇潜輒不報縁邊<lb/>
　告急潜擁兵八萬畏懼自守敵破狼山諸寨入祁趙<lb/>
　出邢洺間朝廷屢督進師皆不從<lb/>
詔百官言邊事<lb/>
　集賢院學士錢若水言請斬傅潜擢如楊延朗楊嗣<lb/>
　者五七人増其爵秩分授兵柄如此則不出半月可<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-13b"/>
　以坐清邊塞又言將來安邊之術太祖制置最得其<lb/>
　宜以郭進在邢州李漢超在關南何繼筠在鎮定賀<lb/>
　惟忠在易州李謙溥在隰州姚内斌在慶州董遵誨<lb/>
　在通逺王彦昇在原州但得縁邊巡檢之名不授行<lb/>
　營部署之號率皆十餘年不易其任立邊功者厚加<lb/>
　賞賚其位或不過觀察使位不髙則朝廷易制久不<lb/>
　易則邊事盡知然後授以聖謀不令生事來則掩殺<lb/>
　去則勿追所以十七年中北邊西番不敢犯塞以至<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-14a"/>
　屢遣戎使先來求和此皆布在耳目陛下之所知也<lb/>
　伏望遵太祖故事遴擇名臣分理邊郡罷部署之號<lb/>
　使不相統臨置巡檢之名俾遞相救應如此則出必<lb/>
　擊冦入則守城不數年間可致邊烽罷警矣<lb/>
　起居舍人李宗諤言擇將帥必先察其智謀能摠千<lb/>
　人者委以千人之權能摠萬人者授以萬人之職各<lb/>
　人守一郡控一城分領驍雄争據要害來則急擊去<lb/>
　則勿追又豈須置三路都部署之名制六軍生死之<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-14b"/>
　命使材力之士不得施為又言臨陳易帥拔卒為將<lb/>
　正在此時<lb/>
庚子咸平三年春正月上次大名府<lb/>
　先是范廷召分兵擊敵求援於髙陽關都部署康保<lb/>
　裔亟赴之廷召潜師遁去保裔為敵所圍力戰於瀛<lb/>
　州之裴柯死之敵遂自徳棣濟河掠青齊而去<lb/>
　初上聞驍將楊延朗楊嗣等屢請戰傅潜不許戰勝<lb/>
　者又抑之上怒下潜獄法當斬詔特貸公議憤惋<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-15a"/>
益州卒王均反<lb/>
　益州鈐轄符昭夀驕恣不親戍務知州牛冕寛弛無<lb/>
　政事趙廷順等殺昭夀奉都虞候王均為主僣號大<lb/>
　蜀改元化順率衆陷漢州遂趨劍門為知州李士衡<lb/>
　所敗遁還成都<lb/>
　初張詠自蜀還聞冕代已曰冕非撫衆材其能綏輯<lb/>
　乎<lb/>
　均之亂彭州人謀殺都監以應之陳從易時為判官<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-15b"/>
　攝州政事斬其首謀者召餘黨曉以禍福赦之乃率<lb/>
　勵將吏嚴守械戒其家僮積薪舍後曰吾力不足以<lb/>
　守當死於此賊聞有備不敢入境上聞之召從易為<lb/>
　著作佐郎<lb/>
以雷有終知益州討王均<lb/>
罷沿邊𣙜酤<lb/>
上至自大名<lb/>
　李沆為留守不戮一人而輦下清肅<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-16a"/>
　上之在大名也詔調丁夫十五萬修黄河監察御史<lb/>
　王濟以為勞民請徐圖之乃命濟馳往經度還奏省<lb/>
　其十六七宰相張齊賢以河決為憂因對并召濟入<lb/>
　見齊賢請令濟署狀保河不決濟曰河決亦隂陽災<lb/>
　沴所致宰相若能和隂陽弭災沴為國家致太平河<lb/>
　之不決臣亦可保齊賢曰若是則今非太平耶濟曰<lb/>
　北有邊釁西有羌遷兩河關右數被侵擾以陛下神<lb/>
　武英略茍用得其人可以馴致今則未也上動容獨<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-16b"/>
　留濟問以邊事退而著備邊䇿十五條以獻未幾選<lb/>
　官判大理寺欲得剛正不阿者上曰王濟近數言事<lb/>
　似有特操可試之乃以命濟<lb/>
三月戊寅朔日有食之<lb/>
親試舉人<lb/>
　上臨軒三日無倦色得進士陳堯咨以下四百九人<lb/>
　諸科四百三十餘人又試進士五舉諸科八舉凡九<lb/>
　百餘人所擢凡千八百餘人其中有晉天福隨計者<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-17a"/>
　較藝之詳推恩之廣近代所未有也<lb/>
四月改葬元徳皇后祔永熈陵<lb/>
蠲潭州地税等征<lb/>
　從知州李允則之請也初馬氏斂州人嵗出絹謂之<lb/>
　地絹及潘美定湖南計屋每間輸絹丈三謂之屋税<lb/>
　營田戸給牛嵗輸米四斛牛死猶輸謂之枯骨税民<lb/>
　輸茶初以九斤為一大斤後益至三十五斤允則請<lb/>
　除二税茶以十三斤半為定制㑹嵗飢欲發官廩先<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-17b"/>
　賑而後奏轉運使以為不可允則請以家貲為質乃<lb/>
　得發廩賤糶因募飢民𨽻軍籍得萬人民列治狀請<lb/>
　留賜詔嘉奬及還對連三日上曰畢士安不謬知人<lb/>
　矣盖士安曽於上前薦之也<lb/>
五月河決鄆州命塞之<lb/>
六月以向敏中為兩河宣撫大使<lb/>
　以兩河大兵之後特遣重臣巡慰訪民疾苦<lb/>
秋七月江浙飢遣使巡撫<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-18a"/>
　命夏侯嶠邢昺往詢民疾苦嶠上民病二十餘事亟<lb/>
　詔革之<lb/>
　未㡬知黄州王禹偁上言太宗時令江浙諸郡毁城<lb/>
　隍收甲兵大郡給二十小郡減五人以充常役號曰<lb/>
　長吏寔同旅人名為郡城蕩若平地雖則强幹弱枝<lb/>
　亦匪中道宜令並置守捉軍士不過三五百人稍張<lb/>
　禦備上嘉納之先是濮州有盜入城掠知州及監軍<lb/>
　而去故禹偁有是請是嵗知泰州田錫亦上言江浙<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-18b"/>
　民飢死十八九乞免其賦役又言諸處城池多不浚<lb/>
　築兵士多非精鋭甲兵少有堅利卒有盜起官吏何<lb/>
　以固守<lb/>
九月置羣牧司<lb/>
　尋以陳堯叟為制置使掌内外廏牧之事自騏驥院<lb/>
　而下悉屬焉<lb/>
雷有終禽王均益州平<lb/>
　有終既平賊誅殺不已轉運使馬亮所全活甚衆召<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-19a"/>
　還至京㑹械送為賊所詿誤者數十百人知樞密院<lb/>
　事周瑩欲盡數誅之亮言愚民脅從者衆餘皆竄伏<lb/>
　若不貸此反側之人聞風疑懼一唱再起是滅一均<lb/>
　生一均也上悅悉宥之加亮史館復遣還部時諸州<lb/>
　鹽井嵗久泉涸而官督所負課繫捕者州數百人亮<lb/>
　盡釋之而廢其井又除屬部舊逋官物百餘萬<lb/>
冬十一月復轉對<lb/>
　知兖州韓援上言近詔舉行轉對在外文武羣臣未<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-19b"/>
　預次對者各許上封奏事臣伏觀先帝自端拱以來<lb/>
　益勵精為理臣嘗權鹽鐡判官得與本使上殿奏事<lb/>
　一日先帝從容謂臣等曰大凡居職不可不勤朕每<lb/>
　見殿庭兵卒剩掃一席地汲一瓶水必記其姓字夫<lb/>
　如是則有以見先帝勤勞庶政片善無遺臣又聞治<lb/>
　國在乎逺佞人杜讒口以陛下聰明神智必無驕逸<lb/>
　之虞然願罔倦燭幽勿使小人乘間而進日慎一日<lb/>
　雖休勿休居安念危在治防亂則天下幸甚疏奏召<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-20a"/>
　援歸闕授史館修撰<lb/>
張齊賢罷<lb/>
　齊賢與李沆同相情好不協自負有致君之術每敷<lb/>
　奏多不直置議者以為疎濶至是坐冬至朝㑹被酒<lb/>
　失儀罷相守本官兵部尚書<lb/>
十二月畋近郊<lb/>
是嵗籍河北强壯<lb/>
　河北河東强壯自五代時瀛霸諸州已有之至是以<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-20b"/>
　李繼遷數擾邊命籍之<lb/>
辛丑咸平四年春正月命官詳申外封事<lb/>
　馮拯陳堯叟<lb/>
詔議轉運使賞罰<lb/>
　從祕書丞查道之請也道乞令使回具任内曽薦才<lb/>
　識者若干絀貪猥者若干朝廷議其否臧以為賞罸<lb/>
　從之<lb/>
戊午雨<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-21a"/>
　自去冬旱上每御疏食憂閔切至是日方臨軒決事<lb/>
　雨沾衣左右進盖卻而不御<lb/>
詔舉賢良<lb/>
　學士承㫖宋白舉直集賢院田錫錫尋召對言曰陛<lb/>
　下治天下以何道方春秋鼎盛好古不倦若師皇王<lb/>
　之道則十年必致太平乃抄四部為書曰御覽及采<lb/>
　經史要言為御屏上之<lb/>
三月分川陜為四路<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-21b"/>
命御史正名舉職<lb/>
　先是三院御史多出外任風憲之職用他官兼領乃<lb/>
　詔本司長吏自薦其屬俾正名而舉職乃以張㢲為<lb/>
　監察御史從新制也<lb/>
　越明年夏御史知雜田錫又言臺官共有二十一人<lb/>
　皆差使在外請令三院御史各歸本職<lb/>
以呂䝉正向敏中同平章事<lb/>
　國初至是三入相者惟趙普及䝉正焉<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-22a"/>
行儀天厯<lb/>
　史序等所編朱昻為序<lb/>
以楊億知制誥<lb/>
　上初欲用梅詢及薛映梁鼎李沆素不喜詢言於上<lb/>
　曰詢險薄不可用楊億素有盛名上驚喜曰㡬忘此<lb/>
　人召映鼎就試翌日與億並除億七嵗能屬文年十<lb/>
　一太宗召至試詩授祕書省正字令就祕閣讀書億<lb/>
　每為文揮翰如飛不加㸃竄門人傳録疲於應命<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-22b"/>
賜潭州嶽麓書院書<lb/>
　從知州李允則之請也<lb/>
夏四月楊嗣楊延朗加團練使<lb/>
　時並為縁邊巡檢勇於戰鬭邊人謂之二楊延朗後<lb/>
　改名延昭為髙陽副部署卒於祥符間智勇善戰俸<lb/>
　賜悉以犒軍尅捷推功於下人樂為用在北邊二十<lb/>
　餘年敵憚之目曰楊六郎<lb/>
罷郊恩遷官行磨勘京朝官法<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-23a"/>
　舊制每郊祀推恩百僚多獲序進諫官孫何等請罷<lb/>
　之至是詔郊祀禮行慶止加勲階爵邑而命審官院<lb/>
　考京朝官殿最引對遷秩京朝官磨勘始此<lb/>
回鶻來貢<lb/>
　請助討李繼遷<lb/>
䇿制科<lb/>
　得查道陳越王曙三人<lb/>
五月朱昻致仕<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-23b"/>
　時為翰林學士昻有清節淡於榮利初為洗馬十五<lb/>
　年不遷不以屑意非公事不至兩府上嘉其素守故<lb/>
　驟加褒進昻累章告老上不得已從之遣使就第賜<lb/>
　器幣謂大臣曰昻侍朕左右未嘗以私事干朕今其<lb/>
　歸老可給全俸昻歸江陵詔本州嵗時省問如有章<lb/>
　奏許附驛以聞又命其子正辭知公安縣以便就養<lb/>
　舊制致仕官止謝殿門外於是上特延見命坐勞問<lb/>
　乆之令候秋涼上道復遣中使賜宴於玉津園兩制<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-24a"/>
　三館儒臣皆預仍詔賦詩餞行恩渥之盛近代無比<lb/>
　昻自稱退叟而弟雍王府翊善協亦告老而歸時人<lb/>
　比漢二疏云<lb/>
六月減冗吏<lb/>
　諸路計省十九萬五千餘人<lb/>
秋八月䇿制科<lb/>
　得丁遜孫僅何亮孫暨四人<lb/>
九月慶州地震者再<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-24b"/>
李繼遷陷清逺軍<lb/>
　楊瓊擁兵不救罪當死上赦之流瓊崖州<lb/>
置陜西保毅保捷軍<lb/>
　詔陜西民家出一丁號保毅軍凡得六萬八千餘人<lb/>
　其縁邊軍士先選中者並升為禁軍號保捷<lb/>
冬十月契丹入冦張斌等屢敗之<lb/>
　斌敗之于長城口李繼宣尋又敗之於山谷初七月<lb/>
　以契丹謀入冦命王顯為鎮定三路都部署冬顯奏<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-25a"/>
　大破契丹殺二萬餘人餘衆遁去<lb/>
授博囉齊官<lb/>
　西涼六谷酋長也仍命出兵以助討李繼遷<lb/>
求遺書<lb/>
十一月畋近郊<lb/>
詔議棄守靈州<lb/>
　右僕射張齊賢知制誥楊億力言棄之便輔臣多謂<lb/>
　靈武必争之地不可棄獨李沆與億意同奏曰若繼<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-25b"/>
　遷不死靈州非朝廷有也莫若遣使分軍民空壘而<lb/>
　歸則關右之民息肩矣<lb/>
　上始即位之二年棄鎮戎軍李繼和固請復城之即<lb/>
　以繼和知軍事及張齊賢經略陜西因詢繼和邊事<lb/>
　繼和上言以為鎮戎當賊來要口若防守得宜賊必<lb/>
　不敢過此縁邊民戸不廢耕織熟戸老幼有所藏匿<lb/>
　又極言靈州之不可棄<lb/>
閏月寛縁坐法<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-26a"/>
　靈州言河外寨主李瓊等以城降賊其親屬當縁坐<lb/>
　上曰窮邊孤壘又無救助力屈就擒此可閔也並釋<lb/>
　之<lb/>
遣使賑河北飢<lb/>
　内出麻滓蓬實示宰臣曰民食此矣即命梁灝薛映<lb/>
　分往東西兩路發廩及募富民出粟賑之時權管幹<lb/>
　通進銀臺司掌門下封駁田錫上言霸莫等州人戸<lb/>
　餓死雖有指揮下轉運司相度及減價賑糶即未見<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-26b"/>
　别行指揮若有司只如此行遣寔未稱陛下憂勞之<lb/>
　心也陛下為民父母使百姓餓死乃是陛下孤負百<lb/>
　姓也宰相調燮隂陽啟導聖徳而惠澤不下流<lb/>
　王道未融明宜如禹湯罪已略降徳音使民心<lb/>
　知陛下憂恤然後振廪給貸以致其死若倉廪<lb/>
　虛而饋運邊備尚未足即日無可給貸則是執政素<lb/>
　不用心所致昔伊尹作相恥一夫不獲今餓殺人如<lb/>
　此所謂焉用彼相錫在銀臺凡四方章疏有言民飢<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-27a"/>
　盜起及詔敕不便者悉條奏之上稱錫得争臣之體<lb/>
是嵗吳淑請復車戰法<lb/>
　時淑為祕閣校理<lb/>
壬寅咸平五年春正月以張齊賢為邠寧環慶等州經<lb/>
略使<lb/>
　判邠州專為經略使始此經略判官曽致堯謂齊賢<lb/>
　曰王超既為都部署公不得節度諸將無益也齊賢<lb/>
　具以聞詔得自發諸州駐泊兵而已尋改命判永興<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-27b"/>
　軍兼馬步軍部署經略使<lb/>
　田錫上言臣昨奏狀多言宰相不練邊事又進御覽<lb/>
　曽引杜牧宰相不知兵説臣未委所差張齊賢果能<lb/>
　不負任使否未幾靈州陷<lb/>
蠲陜西逋租<lb/>
以丁謂為夔州路轉運使<lb/>
　初王均叛朝廷調施黔髙溪州蠻子弟以捍賊既而<lb/>
　熟山川道路反入為冦攻州縣掠民男女入溪洞久<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-28a"/>
　不能定詔以謂為轉運委之經制謂至則命罷兵自<lb/>
　入溪洞每渡水輒減從吏卒比至其巢穴自從者不<lb/>
　過三二人蠻人聞已罷兵又自至其所居不以吏卒<lb/>
　自衛服其恩信皆大喜其首領田彦伊以下遂出迎<lb/>
　謁以牛酒勞謂留與之飲食驩甚諭以禍福且言有<lb/>
　詔赦不殺彦伊等感泣願世奉貢不敢慢謂要與俱<lb/>
　至夔州每渡水亦使之減所從蠻人如謂入時比及<lb/>
　城其首領所自從亦不過三二人及館謂與之錦袍<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-28b"/>
　銀帶具服有差盛他燕之日夜縱樂蠻酋皆大悦比<lb/>
　數日請歸不許而遇之益厚又數日請歸益數而留<lb/>
　之益堅間使人謂之曰公所以留若屬者欲得所掠<lb/>
　漢民男女而重自言若等誠能自請歸之公必喜厚<lb/>
　賜若屬遣去矣蠻酋乃請歸所掠漢民男女謂與之<lb/>
　約每歸一人與絹一疋于是凡得萬餘人還其家謂<lb/>
　報之如約復遺之衣服繒綿甚衆與宴飲極歡及歸<lb/>
　又自臨送之蠻酋皆感泣悔前反作誓刻石柱立境<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-29a"/>
　上謂度峽内至荆南宜備蠻險阨之地悉置寨籍居<lb/>
　人使自守多少有差與之約有事則皆㑹禦賊無事<lb/>
　則散歸田里留守望者數人而已於是無勞費而備<lb/>
　足又以忠萬等州兵食不能自給迺置忠萬等州營<lb/>
　於夔州使其軍就食有事則歸於其州峽之諸州施<lb/>
　尤近蠻食常不足而道狹難饋有鹽井之利而亦以<lb/>
　難致故售者少謂乃度施州至巫山縣每三十里置<lb/>
　鋪置卒三十人使往者負粟以次達施州返者負鹽<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-29b"/>
　以次達巫山凡商人之得鹽巫山者比得之他所減<lb/>
　勞費半迺令欲巫山鹽者皆入粟施州于是施州得<lb/>
　粟與他州等矣詔特遷謂戸部員外郎賜白金三百<lb/>
　兩時溪蠻别種有入冦者謂遣彦伊等帥其徒討擊<lb/>
　且出兵援之凡擒生蠻六百六十得所掠漢口四百<lb/>
　餘復上言黔南蠻族多善馬請置館犒給緡帛嵗收<lb/>
　市之凡謂所經畫其後皆不能變<lb/>
二月禁有司以羨餘為課<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-30a"/>
三月李繼遷陷靈州<lb/>
　知州裴濟死之餉道孤絶救援不至故也王超等遂<lb/>
　奏班師<lb/>
　初何亮通判永興軍詔與轉運使陳偉往靈州經度<lb/>
　屯田及還上安邊書曰臣竊謂今議邊事者不出三<lb/>
　途請棄靈武一也輕議興師二也姑息而羈縻之二<lb/>
　也而臣以為輕棄靈州則夷狄之患有未可量者三<lb/>
　靈武地方千里表裏山河一旦捨之則戎狄之地廣<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-30b"/>
　且饒矣一患也自環慶至靈武凡千里故西域戎狄<lb/>
　剖分為二如捨靈武則西域戎狄合而為一二患也<lb/>
　冀之北土馬之所生自匈奴猖獗之後無匹馬南來<lb/>
　咸取足乎西戎靈州既剖分為二其右乃西戎之東<lb/>
　偏寔為夏賊之境其左乃西戎之西偏秦涇熈渭之<lb/>
　西北諸戎是也如捨靈武則合而為一夏賊桀黠服<lb/>
　從諸戎俾不得貨馬于邊郡則未知中國戰馬從何<lb/>
　來三患也輕議興師則有不利者四深入窮追夏賊<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-31a"/>
　度不能抵必奔遁絶漠王師食盡不能久留而退西<lb/>
　戎復擾者一也冦至而不戰則邊郡被其害戰則縁<lb/>
　邊之兵不足以當其衆者二也清逺西北曰旱海盖<lb/>
　靈武要害之路而白馬二將奔敗之地如二師薄伐<lb/>
　无功而還則夏賊必據要害以絶河西粮道者三也<lb/>
　河西路阻必將大興征討以通粮道疲民重困盜賊<lb/>
　必多者四也若姑息而羈縻之則有不可者二戎狄<lb/>
　豺狼貪惏无厭必將服從諸戎然後為中國大患者<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-31b"/>
　一也自白馬二將奔敗之後夏賊得志擇靈武山川<lb/>
　之險而分據之意在吞噬譬如伏虎見便則動者二<lb/>
　也在臣愚慮不出二䇿自清逺至靈武有溥樂耀徳<lb/>
　為河西之糧道而悉有古城之迹存焉請築此二城<lb/>
　以通河西之糧道賊若悉衆來戰中吾上䇿也何者<lb/>
　夏賊所以未滅者誠以深入窮追則奔遁絶漠師退<lb/>
　則復來擾邊使其敢來與王師拒戰則其殄滅也必<lb/>
　矣彼若知動無所利恭而聴命則中吾下䇿者也今<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-32a"/>
　雖存靈武使阻隔旱海居絶塞之外不築此二城為<lb/>
　之唇齒與舍靈武無異今特城此二城則賊不敢動<lb/>
　矣議者將曰國家贍靈武猶曰困匱而更供給二城<lb/>
　費必大臣以為不然靈武至清逺不滿三百里而穀<lb/>
　價殊絶者以度旱海無舍宿之地有戎冦之憂故也<lb/>
　如建此二城則軍民之趨靈武也有舍宿之地少戎<lb/>
　冦之憂輸糴日益穀寧無賤乎以減殺之價供二城<lb/>
　之費又何疑焉外此則復有一説烏白鹽池夏賊洎<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-32b"/>
　諸戎視之猶司命也如夏賊來冦則令延慶之師入<lb/>
　其境先據烏白之池而號令諸戎曰有得夏賊首者<lb/>
　分封其地而以烏白與之則諸戎願禽之者衆矣<lb/>
親試舉人<lb/>
　得進士王曽以下三十八人九經諸科百八十人先<lb/>
　是貢舉人集闕下萬四千五百餘人陳恕知貢舉所<lb/>
　取士甚少諸州舉逸官被黜責甚衆<lb/>
夏四月罷築綏州<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-33a"/>
　初邊臣有請城綏州大屯兵積穀以遏党項者朝臣<lb/>
　互執利害上命洪湛等按還言甚便乃詔孫全照往<lb/>
　經度之全照言作之非便復命知天雄軍錢若水按<lb/>
　視若水往即罷其役初若水率衆渡河分布軍伍咸<lb/>
　有節制上聞之曰若水儒人曉武事深可嘉也<lb/>
命北邊經度方田<lb/>
　以限敵騎<lb/>
復雄州𣙜場<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-33b"/>
　從知州何承矩之請也<lb/>
五月選河南民丁為兵<lb/>
　西北邊屢請益兵輔臣請以河北强壯選充上曰初<lb/>
　置强壯嘗諭以永不充軍呂䝉正曰闕兵非取于民<lb/>
　不可得也乃於河南籍丁壯為之侍御史知雜事田<lb/>
　錫上言㸃集鄉兵人情不安寔傷和氣<lb/>
置陜西振武軍<lb/>
　選保毅軍二萬人升為禁軍各置營本州號振武<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-34a"/>
六月李繼遷圍麟州守臣衛居實敗之<lb/>
京城大水<lb/>
秋七月甲午朔日有食之<lb/>
以錢若水為并代經略使<lb/>
　判并州上新用儒臣為將未欲使兼都部署之名而<lb/>
　其任實同也<lb/>
幸三館祕閣<lb/>
募河北丁壯<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-34b"/>
九月授种放官<lb/>
　先是詔放赴闕既召對光寵優渥近世所未有尋命<lb/>
　為右司諫直昭文館尋復請還山及卒上親製文祭<lb/>
　之有譏放循黙者上曰放為朕言事甚衆但外廷不<lb/>
　知耳因出所上時議十三篇<lb/>
冬十月立同録問大辟法<lb/>
　初令諸州長吏與佐職官同録大辟罪人<lb/>
向敏中罷張齊賢貶<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-35a"/>
　敏中罷授户部侍郎齊賢授太常卿分司西京齊賢<lb/>
　坐為薛安上所訴詞連敏中初薛惟吉婦柴氏無子<lb/>
　盡蓄其産欲改適齊賢惟吉有子曰安上訴其事柴<lb/>
　因訟敏中貿惟吉故第又嘗求娶已不許以是教安<lb/>
　上誣告母且隂庇之上問敏中敏中言寔買安上居<lb/>
　第近喪妻不復議姻未嘗求娶於柴也柴訟益急遂<lb/>
　下獄按鞫乃齊賢子教柴氏為辭鹽鐵使王嗣忠忌<lb/>
　敏中言敏中議娶王承衍女弟密約已定上因面責<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-35b"/>
　敏中以不直而罷之先是翰林學士宋白嘗就敏中<lb/>
　假銀不與白草制極力詆之有云對朕食言為臣自<lb/>
　昧之語敏中讀之流涕<lb/>
　齊賢不事儀矩頗好治生再入相數起大獄又與冦<lb/>
　凖相傾人以此少之<lb/>
　時田錫上疏言伏覩内殿起居近罷轉對封章迭送<lb/>
　今已逾年上書應詔並無旌酬失儀被彈即有責罰<lb/>
　又聞密院中書政出吏胥行遣只索檢舊例施行樞<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-36a"/>
　相商議别無逺謀戎夷深入則請大駕親征將帥無<lb/>
　功則取聖慈裁斷備位則不失享富貴罷免則不過<lb/>
　歸班行臣下優逸而君上常焦勞實為倒置也隂陽<lb/>
　不順水旱不調法令滋章盜賊多起尚率京城父老<lb/>
　與百辟千官五度上章請加尊號賴聖君英睿以為<lb/>
　天不可欺御劄丁寧示志不可奪必斷來表深愜羣<lb/>
　情由是見宰相以甘言佞上求聖知以國計軍機非<lb/>
　己任若加以水旱之災乘以戎狄之患不知在廟堂<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-36b"/>
　者用何智略總軍兵者作何籌謀<lb/>
　按復令羣臣轉對在三年十一月此云已踰年或罷<lb/>
　字誤也景徳三年又令羣臣轉對豈咸平四年嘗罷<lb/>
　轉對史失之歟<lb/>
十一月壬寅郊<lb/>
　詔非禋祀所須並可減省於是省應奉雜物十萬有<lb/>
　竒<lb/>
十二月以呂䝉正李沆兼門下侍郎<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-37a"/>
　舊制三師三公左右僕射平章事並兼兩省侍郎先<lb/>
　是翰林學士宋白梁周翰草二相加恩制書遺忘舊<lb/>
　制既而上問白等不能對第請改正不復降制止帖<lb/>
　麻用印重冩告身白等各罰一月俸<lb/>
癸卯咸平六年春二月遣使賑京東淮南饑<lb/>
　水災故田錫尋上疏言國家為少闕軍兵防邊備戍<lb/>
　遂於曹單宋亳陳汝蔡潁㸃集鄉村揀選强壯得五<lb/>
　七萬人訪聞始降宣命指揮只令在本城防守尋即<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-37b"/>
　押赴京師何失旨若此又言決沴之餘盜賊若起適<lb/>
　足為戎狄之利有勞宵旰之憂檢災傷乃是虛名行<lb/>
　賑貸且非寔事<lb/>
授博囉齊朔方節度<lb/>
　博囉齊言已集六萬騎㑹王師復靈州故以節鉞授<lb/>
　之<lb/>
夏四月置河東神鋭神虎軍<lb/>
　去嵗以義軍分𨽻州兵之籍至是料簡得萬三千餘<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-38a"/>
　人號神鋭神虎常訓習焉<lb/>
王繼忠戰没<lb/>
　繼忠時為副都部署與都部署王超逆戰繼忠常以<lb/>
　契遇深厚思欲報效率麾下殊死戰于望都縣南遂<lb/>
　陷於敵上以為實戰死贈繼忠官録用其子餘死事<lb/>
　次第追贈厚恤其家是役也李福王昇臨陳先遁削<lb/>
　籍流配<lb/>
以張詠知益州<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-38b"/>
　民聞詠再至皆鼓舞相慶<lb/>
　詠前後在益愛利之政不可悉紀舉其大者則以蜀<lb/>
　地素狹遊手者衆事寧之後生齒日繁稍遇水旱則<lb/>
　民必艱食米升直錢三十六乃按諸邑田税如其價<lb/>
　嵗折米六萬斛至春籍城中細民計口給劵俾輸元<lb/>
　價糴之奏為永制<lb/>
五月罷雄州𣙜場<lb/>
六月出陳圖示輔臣<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-39a"/>
　自望都失利上日訪禦戎之䇿因命兩府㑹議李沆<lb/>
　等或請合鎮定州高陽三路兵據要衝或請令三路<lb/>
　分兵捍禦上總裁為陳圖示輔臣曰三路大兵悉㑹<lb/>
　定州冦來堅守勿逐俟信宿冦疲則挑戰又量分兵<lb/>
　屯威虜及保州北平三處使其腹背受敵又量分兵<lb/>
　屯寧邊軍及邢州扼東西路上又曰魏能性剛張鋭<lb/>
　善忍故使鋭佐能孫全照好陵人取其嘗所薦者同<lb/>
　事餘皆類此謝德權自河北來言邊兵聚一處非便<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-39b"/>
　願分戍鎮定高陽三路上曰此大事非爾所知<lb/>
併三司置一使<lb/>
　命冦準領之三司使不相總統各求允濟以促辦為<lb/>
　務至於出納移用均㑹有無則動相違戾或交摭利<lb/>
　病以邀功希進至是併為一使復置三司鹽鐵度支<lb/>
　戸部副使併三司勾院為一<lb/>
　上嘗命三司具中外錢穀大數鹽鐡使陳恕久而不<lb/>
　進上命輔臣詰之恕曰天子富於春秋若知府庫充<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-40a"/>
　羨恐生侈心上聞而善之<lb/>
秋九月呂䝉正罷<lb/>
　為太子太師䝉正暴中風眩上即命駕臨問䝉正力<lb/>
　求罷不許至是表凡七上乃得請<lb/>
募近京强壯補禁衛<lb/>
　詔殿前高瓊閲習陣勢召近臣觀之上覩行伍整肅<lb/>
　甚喜顧瓊曰昨日村民皆為鋭旅矣擢材武特異者<lb/>
　三十人悉補小校唯二人𨽻御龍直優賜緡錢左右<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-40b"/>
　有言此二人才藝特優上曰是新强壯若𨽻禁衛驟<lb/>
　統舊卒固亦非便瓊曰陛下發言舉事動有逺慮非<lb/>
　臣等所及也<lb/>
冬十月開沿邊方田<lb/>
　静戎軍王能奏於城東開方田廣袤相去五尺深七<lb/>
　尺以限戎馬詔鎮戎順安威虜軍界並為之<lb/>
　先是陜西轉運劉綜亦嘗請於鎮戎軍城四面置屯<lb/>
　田務開田五百頃置下軍二千人牛八百頭以耕種<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-41a"/>
　之分屯田四塞無冦則耕冦來則戰<lb/>
十一月有星孛于井鬼<lb/>
十二月求直言<lb/>
田錫卒<lb/>
　錫將死取奏疏悉焚之曰吾豈可藏副示後謗時賣<lb/>
　直邪上見錫色必莊嘗目之曰此吾之汲黯也錫動<lb/>
　必以禮言必有法賢不肖咸憚伏之出處二十年未<lb/>
　嘗趨權貴之門在貶廢中樂得其正晏如也上覽其<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-41b"/>
　遺表惻然曰田錫直臣也天何奪之速乎<lb/>
　先是四年六月錫自泰州歸闕奏曰舊有御覽惟分<lb/>
　門記事請别鈔略四部為三百六十巻萬幾之暇日<lb/>
　覽一巻又采經史之言為御屏風十巻於是先上御<lb/>
　覽十巻御屏風五巻手詔褒答之<lb/>
李繼遷陷西涼府博囉齊攻殺之<lb/>
　守臣丁惟清死焉博囉齊要而擊之繼遷中流矢死<lb/>
　於靈州之境子德明襲位<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-42a"/>
杜請謁<lb/>
　夀春縣主言夫兄侯紹卿掌芻積被劾望釋其罪上<lb/>
　曰損壊官物自有常刑不可免也<lb/>
　駙馬石保吉嘗訴僕夫侵盜願錫重責上曰所司自<lb/>
　有常典豈可為卿故法外加刑<lb/>
　魯國長公主以趙自化藥餌有功請授尚食使兼醫<lb/>
　官院事上曰自化頃因元份以求刺郡尋諭以方技<lb/>
　之流不可任郡今復有此請命樞密院召戒之元份<lb/>
<pb n="KR2b0025_WYG_006-42b"/>
　雍王也<lb/>
　秦國長公主嘗為其子請近郡刺史上曰牧守之任<lb/>
　係朝廷公論不許<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　九朝編年備要巻六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>