<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>魏書卷十五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　魏書卷十五<lb/>
　　齊　　　　魏　　　　收　　　　撰<lb/>
　列傳第三<lb/>
　　昭成子孫<lb/>
寔君者昭成皇帝之庶長子也性愚戇安忍不仁昭成<lb/>
季年苻堅遣其行唐公苻洛等來寇南境昭成遣劉庫<lb/>
仁逆戰於石子嶺昭成時不豫不能親勒衆軍乃率諸<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-1b"/>
部避難陰山度漠北髙車四面寇抄復度漠南苻洛軍<lb/>
退乃還雲中初昭成以弟孤讓國乃以半部授孤孤卒<lb/>
子斤失職懐怨欲伺隙為亂是時獻明皇帝及秦明王<lb/>
翰皆先終太祖年六歲昭成不豫慕容后子閼婆等雖<lb/>
長而國統未定斤因是說寔君曰帝將立慕容所生而<lb/>
懼汝為變欲先殺汝是以頃日以來諸子戎服夜持兵<lb/>
仗遶汝廬舎伺便將發吾愍而相告時苻洛等軍猶在<lb/>
君子津夜常警偹諸皇子挾仗徬徨廬舎之間寔君視<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-2a"/>
察以斤言為信乃率其屬盡害諸皇子昭成亦暴崩其<lb/>
夜諸皇子婦及宮人奔告苻洛軍堅將李柔張蚝勒兵<lb/>
内逼部衆離散苻堅聞之召燕鳯問其故以狀對堅曰<lb/>
天下之惡一也乃執寔君及斤轘之於長安西市<lb/>
寔君孫勿期位定州刺史賜爵林慮侯卒<lb/>
子六狀眞定侯<lb/>
秦明王翰昭成皇帝第三子少有髙氣年十五便請率<lb/>
騎征討帝壯之使領二千騎及長統兵號令嚴信周旋<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-2b"/>
征討多有剋捷建國十年卒太祖即位追贈秦王諡曰<lb/>
明<lb/>
子儀長七尺五寸容貌甚偉美鬚髯有筭略少能舞劒<lb/>
騎射絶人太祖幸賀蘭部侍從出入登國初賜爵九原<lb/>
公從破諸部有謀戰功及太祖將圖慕容垂遣儀觀釁<lb/>
垂問儀太祖不自來之意儀曰先人以來世據北土子<lb/>
孫相承不失其舊乃祖受晉正朔爵稱代王東與燕世<lb/>
為兄弟儀之奉命理謂非失垂壯其對因戲曰吾威加<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-3a"/>
四海卿主不自見吾云何非失儀曰燕若不修文徳欲<lb/>
以兵威自强此乃本朝將帥之事非儀所知也及還報<lb/>
曰垂死乃可圖今則未可太祖作色問之儀曰垂年已<lb/>
暮其子寶弱而無威謀不能決慕容徳自負才氣非弱<lb/>
主之臣釁將内起是可計之太祖以為然後改封平原<lb/>
公太祖征衞辰儀出别道獲衞辰尸傳首行宮太祖大<lb/>
喜徙封東平公命督屯田於河北自五原至稒陽塞外<lb/>
分農稼大得人心慕容寶之寇五原儀躡據朔方要其<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-3b"/>
還路及并州平儀功多遷尚書令從圍中山慕容徳之<lb/>
敗也太祖以普驎妻周氏賜儀并其僮僕財物尋遷都<lb/>
督中外諸軍事左丞相進封衛王中山平復遣儀討鄴<lb/>
平之太祖將還代都置中山行臺詔儀守尚書令以鎭<lb/>
之遠近懐附尋徴儀以丞相入輔又從征髙車儀别從<lb/>
西北破其别部又從討姚平有功賜以絹布綿牛馬羊<lb/>
等儀膂力過人弓力將十石陳留公虔矟大稱異時人<lb/>
云衞王弓桓王矟世祖之初育也太祖喜夜召儀入太<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-4a"/>
祖曰卿聞夜喚乃不怪懼乎儀曰臣推誠以事陛下陛<lb/>
下明察臣輒自安忽奉夜詔怪有之懼實無也太祖告<lb/>
以世祖生儀起拜而歌舞遂對飲申旦召羣臣入賜儀<lb/>
御馬御帶縑錦等先是上谷侯岌張衮代郡許謙等有<lb/>
名于時學愽今古初來入國聞儀待士先就儀儀並禮<lb/>
之共談當世之務指畫山河分别城邑成敗要害造次<lb/>
備舉謙等歎服相謂曰平原公有大才不世之畧吾等<lb/>
當附其尾太祖以儀器望待之尤重數幸其第如家人<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-4b"/>
禮儀矜功恃寵遂與宜都公穆崇謀為亂伏武士伺太<lb/>
祖欲為逆崇子遂留在伏士中太祖召之將有所使遂<lb/>
留聞召恐發踰牆告狀太祖祕而恕之天賜六年天文<lb/>
多變占者云當有逆臣伏尸流血太祖惡之頗殺公卿<lb/>
欲以厭當天災儀内不自安單騎遁走太祖使人追執<lb/>
之遂賜死葬以庶人禮儀十五子<lb/>
子纂五歲太祖命養於宮中少明敏動止有禮太祖愛<lb/>
之恩與諸皇子同世祖踐阼除定州刺史封中山公進<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-5a"/>
爵為王賜步挽几以優異之纂好酒愛佞政以賄成世<lb/>
祖殺其親嬖人後悔過修謹拜内大將軍居官清約簡<lb/>
慎更稱亷平纂於宗屬最長宗室有事咸就諮焉薨諡<lb/>
曰簡<lb/>
纂弟良性忠篤太宗追録儀功封南陽王以紹儀後<lb/>
良弟幹機悟沉勇善弓馬少有父風太宗即位拜内將<lb/>
軍都將入備禁中太宗出遊於白登之東北幹以騎從<lb/>
有雙鴟飛鳴於上太宗命左右射之莫能中鴟旋飛稍<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-5b"/>
髙幹自請射之以二箭下雙鴟太宗嘉之賜御馬弓矢<lb/>
金帶一以旌其能軍中於是號曰射鴟都將從世祖南<lb/>
廵進爵新蔡公髙宗即位拜都官尚書卒諡曰昭<lb/>
子禎通解諸方之語便騎射世祖時為司衛監從征蠕<lb/>
蠕忽遇賊别部多少不敵禎乃就山解鞍放馬以示有<lb/>
伏賊果疑而避之髙祖初賜爵沛郡公後拜南豫州刺<lb/>
史太胡山蠻時時鈔掠前後守牧多羈縻而已禎乃設<lb/>
畫召新蔡襄城蠻魁三十餘人禎盛武裝於州西為置<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-6a"/>
酒使之觀射先選左右能射者二十餘人禎自發數箭<lb/>
皆中然後命左右以次而射並中先出一囚犯死罪者<lb/>
使服軍衣亦參射限命射不中禎即責而斬之蠻魁等<lb/>
伏伎畏威相視股慄又豫教左右取死囚十人皆著蠻<lb/>
衣云是鈔賊禎乃臨坐偽舉目瞻天微有風動禎謂蠻<lb/>
曰風氣少暴似有鈔賊入境不過十人當在西南五十<lb/>
里許即命騎追掩果縛送十人禎告諸蠻曰爾鄉里作<lb/>
賊如此合死以不蠻等皆叩頭曰合萬死禎即斬之乃<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-6b"/>
遣蠻還并加慰諭諸蠻大服自是境無暴掠淮南之人<lb/>
相率投附者三千餘家置之城東汝水之側名曰歸義<lb/>
坊初豫州城豪胡丘生數與外交通及禎為刺史丘生<lb/>
嘗有犯懷恨圖為不軌詐以婚進城人告云刺史欲遷<lb/>
城中大家送之向代共謀翻城城人石道起以事密告<lb/>
禎速掩丘生并諸預謀者禎曰吾不負人人何以叛但<lb/>
丘生誑誤若即收掩衆必大懼吾靜以待之不久自當<lb/>
悔服語未訖而城中三百人自縛詣州門陳丘生譎誑<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-7a"/>
之罪丘生單騎逃走禎恕而不問後徵為都牧尚書薨<lb/>
贈侍中儀同三司諡簡公有八子<lb/>
第五子瑞初瑞母尹氏有娠致傷後晝寝夢一老翁具<lb/>
衣冠告之曰吾賜汝一子汝勿憂也寤而私喜又問筮<lb/>
者筮者曰大吉未幾而生瑞禎以為恊夢故名瑞字天<lb/>
賜位太中大夫卒贈太常卿<lb/>
儀弟烈剛武有智畧元紹之逆百寮莫敢有聲惟烈行<lb/>
出外詐附紹募執太宗紹信之自延秋門出遂迎立太<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-7b"/>
宗以功進爵陰平王薨諡曰熹<lb/>
子裘襲<lb/>
烈弟觚勇畧有膽氣少與兄儀從太祖侍衛左右使於<lb/>
慕容垂垂末年政在羣下遂止觚以求賂太祖絶之觚<lb/>
率左右數十騎殺其衛將走歸為慕容寶所執歸中山<lb/>
垂待之逾厚觚因留心學業誦讀經書數十萬言垂之<lb/>
國人咸稱重之太祖之討中山慕容普驎既自立遂害<lb/>
觚以固衆心太祖聞之哀慟及平中山發普驎柩斬其<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-8a"/>
尸收議害觚者傅髙霸程同等皆夷五族以大刃剉殺<lb/>
之乃改葬觚追諡秦愍王封子虁為豫章王以紹觚<lb/>
常山王遵昭成子壽鳩之子也少而壯勇不拘小節太<lb/>
祖初有佐命勲賜爵畧陽公慕容寶之敗也别率騎七<lb/>
百邀其歸路由是有參合之捷及平中山拜尚書左僕<lb/>
射加侍中領渤海之合口及愽陵渤海羣盗起遵討平<lb/>
之遷州牧封常山王遵好酒天賜四年坐醉亂失禮於<lb/>
太原公主賜死葬以庶人禮<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-8b"/>
子素太宗從母所生特見親寵少引内侍頻歴顯官賜<lb/>
爵尚安公拜外都大官世祖初復襲爵休屠郁原等叛<lb/>
素討之斬渠率徙千餘家於涿鹿之陽立平原郡以處<lb/>
之及平統萬以素有威懐之畧拜假節征西大將軍以<lb/>
鎭之後拜内都大官髙宗即位務崇寛征罷諸雜調有<lb/>
司奏國用不足固請復之惟素曰臣聞百姓不足君孰<lb/>
與足帝善而從之詔羣臣議定皇子名素及司徒陸麗<lb/>
議曰古帝王之制名其體有五有信有義有象有假有<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-9a"/>
類伏惟陛下當盛明之運應昌發之期誕生皇子宜以<lb/>
徳命髙宗從之素宗屬之懿又年老帝每引入訪以治<lb/>
國政事固辭疾歸第雅性方正居官五十載終始如一<lb/>
時論賢之薨諡曰康陪葬金陵配饗廟庭<lb/>
長子可悉陵年十七從世祖獵遇一猛虎陵遂空手搏<lb/>
之以獻世祖曰汝才力絶人當為國立事勿如此也即<lb/>
拜内行阿千又從平涼州沮渠茂虔令一驍將與陵相<lb/>
擊兩槊都折陵抽箭射之墜馬陵恐其救至未及拔劒<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-9b"/>
以刀子戾其頸便身首異處世祖壯之即日拜都幢將<lb/>
封暨陽子卒于中軍都將<lb/>
弟陪斤襲爵坐事國除<lb/>
陪斤子昭小字阿倪尚書張彞引兼殿中郎髙祖將為<lb/>
齊郡王蘭舉哀而昭乃作宮縣髙祖大怒詔曰阿倪愚<lb/>
騃誰引為郎於是黜彞白衣守尚書昭遂停廢世宗時<lb/>
昭從弟暉親寵用事稍遷左丞世宗崩于忠執政昭為<lb/>
黄門郎又曲事之忠專權擅威枉陷忠賢多昭所指導<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-10a"/>
也靈太后臨朝為尚書河南尹聾而佷戾理務峭急所<lb/>
在患之尋出為雍州刺史在州貪虐大為人害後入為<lb/>
尚書諂事劉騰進號征西將軍卒贈尚書左僕射納貨<lb/>
元义所以贈禮優越<lb/>
昭子元字彦道以節儉知名莊帝時為洛陽令及前廢<lb/>
帝即位𤣥上表乞葬莊帝時議善之後除尚書左丞出<lb/>
帝即位以孫騰為左僕射騰即齊獻武王心膂仗入省<lb/>
元依法舉劾當時咸為元懼出帝重其强正封臨淄縣<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-10b"/>
子後從帝入闗<lb/>
昭弟紹字醜倫少聰慧遷尚書右丞紹斷決不避强禦<lb/>
世宗詔令檢趙脩獄以脩佞幸因此遂加杖罰令其致<lb/>
死帝責紹不重聞紹曰脩姦佞甚於董賢臣若不因釁<lb/>
除之恐陛下復被哀帝之名以其言正遂不罪焉及出<lb/>
廣平王懐拜紹賀曰阿翁乃皇家之正直雖朱雲汲黯<lb/>
何以仰過紹曰但恨戮之稍晚以為愧耳卒於涼州刺<lb/>
史<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-11a"/>
陪斤弟忠字仙徳少沉厚以忠謹聞髙祖時累遷右僕<lb/>
射賜爵城陽公加侍中鎮西將軍有翼贊之勤百寮咸<lb/>
敬之太和四年病篤辭退養疾於髙柳輿駕親送都門<lb/>
之外賜雜綵二百匹羣寮侍臣執别者莫不涕泣及卒<lb/>
皆悼惜之諡曰宣命有司為立碑銘有十七子<lb/>
子盛字始興襲爵位謁者僕射卒<lb/>
盛弟壽興少聰慧好學世宗初為徐州刺史在官貪虐<lb/>
失於人心其從兄侍中暉深害其能因譖之於帝詔尚<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-11b"/>
書崔亮馳驛檢覈亮發日受暉旨遂鞭撻三寡婦令其<lb/>
自誣稱夀興壓已為婢壽興終恐不免乃令其外弟中<lb/>
兵參軍薛脩義將車十乗運小麥經其禁之旁壽興因<lb/>
踰牆出脩義以大木函盛壽興其上加麥載之而出遂<lb/>
至河東匿脩義家逄赦乃出見世宗自陳為暉所譖世<lb/>
宗亦更無所責初夀興為中庶子時王顯在東宮賤因<lb/>
公事夀興杖之三十及顯有寵為御史中尉奏夀興在<lb/>
家每有怨言誹謗朝廷因帝極飲無所覺悟遂奏其事<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-12a"/>
命帝注可直付壽興賜死帝書半不成字當時見者亦<lb/>
知非本心但懼暉等威不敢申拔及行刑日顯自往看<lb/>
之壽興命筆自作墓誌銘曰洛陽男子姓元名景有道<lb/>
無時其年不永餘文多不載顧謂其子曰我棺中可著<lb/>
百張紙筆兩枚吾欲訟顯於地下若髙祖之靈有知百<lb/>
日内必取顯如遂無知亦何足戀及世宗崩顯尋被殺<lb/>
壽興之死時論亦以為前任中尉彈髙<hi>闕</hi>讒諷所致靈<lb/>
太后臨朝三公郎中崔鴻上疏理壽興詔追雪贈豫州<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-12b"/>
刺史諡曰莊<lb/>
壽興弟益生少亡<lb/>
忠弟徳封河間公卒於鎭南將軍贈曹州刺史<lb/>
徳子悝潁川太守卒於光州刺史諡曰恭<lb/>
子嶷字子仲出帝初授兗州刺史于時城人王奉伯等<lb/>
相扇謀逆棄城出走懸門發斷嶷要<hi>闕</hi>而出詔齊州刺<lb/>
史尉景本州刺史蔡儁各部在州士往討之嶷返復任<lb/>
封濮陽縣伯孝靜時轉尚書令攝選部嶷雖居重任隨<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-13a"/>
時而已薨於瀛州刺史贈司徒公諡曰靖懿<lb/>
忠子暉字景襲少沉敏頗涉文史世宗即位拜尚書主<lb/>
客郎廵省風俗還奏事稱㫖為給事黃門侍郎初髙祖<lb/>
遷洛而在位舊貴皆難於移徙時欲和合衆情遂許冬<lb/>
則居南夏便居北世宗頗惑左右之言外人遂有還北<lb/>
之問至乃牓賣田宅不安其居暉乃請間言事世宗曰<lb/>
先皇遷都之日本期冬南夏北朕欲聿遵成詔故有外<lb/>
人之論暉曰先皇移都為百姓戀土故發冬夏二居之<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-13b"/>
詔權寧物意耳乃是當時之言實非先皇深意且北來<lb/>
遷人安居歲久公私計立無復還情陛下終髙祖定鼎<lb/>
之業勿信邪臣不然之說世宗從之再遷侍中領右衞<lb/>
將軍雖無補益深被親寵凡在禁中要密之事暉别奉<lb/>
㫖藏之於櫃唯暉入乃開其餘侍中黃門莫有知者侍<lb/>
中盧昶亦蒙恩眄故時人號曰餓虎將軍飢鷹侍中遷<lb/>
吏部尚書納貨用官皆有定價大郡二千匹次郡一千<lb/>
匹下郡五百匹其餘受職各有差天下號曰市曹出為<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-14a"/>
冀州刺史下州之日連車載物發信都至湯陰間首尾<lb/>
相繼道路不斷其車少脂角即於道上所逄之牛生截<lb/>
取角以充其用暉撿括丁户聽其歸首出調絹五萬匹<lb/>
然聚斂無極百姓患之肅宗初徴拜尚書左僕射詔攝<lb/>
吏部選事上疏曰臣聞治人之本寔委牧守之官得其<lb/>
才則政平物理失其人則訟興怨結自非察訪善惡明<lb/>
加貶賞將何以黜彼貪怠陟此清勤也竊以大使廵省<lb/>
必廣迎送之費御史馳糾頗囘威濫之刑且蹔爾往還<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-14b"/>
理不委悉縱有簡舉良未平當愚謂宜令三司八座侍<lb/>
中黃門各布耳目外訪州鎭牧將治人守令能不若徳<lb/>
敎有方清白獨著宜以名聞即加襃陟若治績無効貪<lb/>
暴遠聞亦便示牒登加貶退如此則不出庭户坐知四<lb/>
方端委垂拱明賞審罰矣又表以御史之職鷹鸇是任<lb/>
必逞爪牙有所噬搏若選後生年少血氣方剛者恐其<lb/>
輕肆勁直傷物處廣愚謂宜簡宿官經事忠良平愼者<lb/>
為之詔付外依此施行後詔暉與任城王澄京兆王愉<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-15a"/>
東平王匡共決門下大事暉又上書論政要其一曰御<lb/>
史之職務使得賢必得其人不拘階秩久於其事責其<lb/>
成功其二曰安人寧邊觀時而動頃來邊將亡遠大之<lb/>
略貪萬一之功楚梁之好未聞而蠶婦之怨屢結斯乃<lb/>
庸人所為鋭於姦利之所致也平吳之計自有良圖不<lb/>
在於一城一戍也又河北數州國之基本飢荒多年户<lb/>
口流散方今境上兵復徵發即如此日何易舉動愚謂<lb/>
數年以來唯宜靜邊以息召役安人勸農惠此中夏請<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-15b"/>
嚴勑邊將自今有賊戍求内附者不聽輒遣援接皆須<lb/>
表聞違者雖有功請以違詔書論三曰國之資儲唯藉<lb/>
河北饑饉積年户口逃散生長姦詐因生隠藏出縮老<lb/>
小妄注死失收人租調割入於已人困於下官損於上<lb/>
自非更立權制善加撿括損耗之來方在未巳請求其<lb/>
議明宣條格帝納之暉頗愛文學招集儒士崔鴻等撰<lb/>
録百家要事以類相從名為科録凡二百七十卷上起<lb/>
伏羲迄於晉宋凡十四代暉疾篤表上之神龜元年卒<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-16a"/>
賜東園祕器贈使持節都督中外諸軍事司空公諡曰<lb/>
文憲將葬給羽葆班劒鼓吹二十人羽林百二十人<lb/>
陳留王虔昭成子紇根之子也少以壯勇知名登國初<lb/>
賜爵陳留公與衛王儀破黜弗部從攻衞辰慕容寶來<lb/>
寇虔絶其左翼寶敗垂恚憤來桑乾虔勇而輕敵於陳<lb/>
戰没虔姿貌魁傑武力絶偷每以常矟細短大作之猶<lb/>
患其輕復綴鈴於刃下其弓力倍加常人以其殊異於<lb/>
世代京武庫常存而志之虔常臨陣以矟刺人遂貫而<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-16b"/>
髙舉又嘗以一手頓矟於地馳馬偽退敵人爭取引不<lb/>
能出虔引弓射之一箭殺二三人摇矟之徒亡魂而散<lb/>
徐乃令人取矟而去每從征討常先登陷陳勇冠當時<lb/>
敵無衆寡莫敢抗其前者及薨舉國悲歎為之流涕太<lb/>
祖追惜傷慟者數焉追諡陳留桓王配饗廟庭封其子<lb/>
悅為朱提王<lb/>
悅外和内佷太祖常以桓王死王事特加親寵為左將<lb/>
軍襲封後為宗師悅恃寵驕矜每謂所親王洛生之徒<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-17a"/>
言曰一旦宮車晏駕吾止避衛公除此誰在吾前衞王<lb/>
儀美髯為内外所重悅故云初姚興之贖狄伯支悅送<lb/>
之路由鴈門悅因背誘姦豪以取其意後遇事譴逃亡<lb/>
投鴈門規收豪傑欲為不軌為土人執送太祖恕而不<lb/>
罪太宗即位引悅入侍仍懐姦計說帝云京師雜人不<lb/>
可保信宜誅其非類者又鴈門人多詐并可誅之欲以<lb/>
雪其私忿太宗不從悅内自疑懼懐刀入侍謀為大逆<lb/>
叔孫俊疑之竊視其懐有刀執而賜死<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-17b"/>
弟崇世祖詔令襲桓王爵崇性沉厚初衞王死後太祖<lb/>
欲敦宗親之義詔引諸王子弟入宴常山王素等三十<lb/>
餘人咸謂與衞王相坐疑懼皆出逃遁將奔蠕蠕唯崇<lb/>
獨至太祖見之甚悅厚加禮賜遂寵敬之素等於是亦<lb/>
安久之拜并州刺史有政績從征蠕蠕别督諸軍出大<lb/>
澤越涿邪山威懾漠北薨諡曰景王<lb/>
子建襲降爵為公位鎮北將軍懐荒鎭大將卒<lb/>
建子琛位恒朔二州刺史<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-18a"/>
琛子翌尚書左僕射<lb/>
虔兄顗性嚴重少言太祖常敬之雅有謀策從平中山<lb/>
以功賜爵蒲城侯平盧太守特見寵厚給鼓吹羽儀禮<lb/>
同岳牧莅政以威信著稱居官七年乃以元易干代顗<lb/>
為郡時易干子萬言得寵於太祖易干恃其子輕忽於<lb/>
顗不告其狀輕騎卒至排顗墜牀而據顗坐顗不知代<lb/>
已謂以罪見捕既而知之耻其侮慢謂易干曰我更滿<lb/>
被代常也汝無禮見辱豈可容哉遂搏而殺之以狀具<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-18b"/>
聞太祖壯之萬言累以訴請乃詔顗輸贖顗乃自請罪<lb/>
太祖赦之復免其贖病卒<lb/>
子崘世祖時襲父爵以功除統萬鎮將後從永昌王仁<lb/>
南征别出汝陰濟淮劉義隆將劉康祖屯於慰武亭以<lb/>
邀軍路師人患之崘曰今大風既勁若令推草車方軌<lb/>
並進乗風縱煙火以精兵自後乗之破之必矣從之斬<lb/>
康祖傳首行宮髙宗即位除秦州刺史進爵隴西公卒<lb/>
諡定公<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-19a"/>
子琛襲爵<lb/>
毗陵王順昭成子地干之子也性疎佷登國初賜爵南<lb/>
安公及太祖討中山留順守京師柏肆之敗軍人有亡<lb/>
歸者言大軍奔散不知太祖所在順聞之欲自立納莫<lb/>
題諫乃止時賀力眷等聚衆作亂於陰館順討之不剋<lb/>
乃從留宮自白登南入繁畤故城阻灅水為固以寧人<lb/>
心太祖善之進封為王位司隸校尉太祖好黃老數召<lb/>
諸王及朝臣親為說之在坐莫不祇肅順獨坐寐欠伸<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-19b"/>
不顧而唾太祖怒廢之以王薨於家<lb/>
遼西公意烈昭成子力眞之子也先没於慕容垂太祖<lb/>
征中山棄妻子迎於井陘及平中原有戰獲勲賜爵遼<lb/>
西公除廣平太守時和跋為鄴行臺意烈性雄耿自以<lb/>
帝屬耻居跋下遂陰結徒黨將襲鄴發覺賜死<lb/>
子抜干愽知古今父雖有罪太祖以拔干宗親委之心<lb/>
腹有計畧屢效忠勤太宗踐阼除渤海太守吏人樂之<lb/>
賜爵武遂子轉平原鎮將得將士心卒諡曰靈公<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-20a"/>
子受洛襲進爵武邑公卒<lb/>
子叱奴武川鎭將<lb/>
叱奴子洪超頗有學涉大乗賊亂之後詔洪超持節兼<lb/>
黃門侍郎綏慰冀部還上言冀土寛廣界去州六七百<lb/>
里負海險遠宜分置一州鎭遏海曲朝議從之後遂立<lb/>
滄州卒於北軍將光禄大夫<lb/>
意烈弟勃善射御以勲賜爵彭城公卒陪葬金陵<lb/>
長子粟襲世祖時督諸軍屯漠南蠕蠕<hi>闕</hi>表聞粟亮直<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-20b"/>
善馭衆撫恤將士必與之同勞逸征和龍以功進封為<lb/>
王薨陪葬金陵<lb/>
粟弟渾少善弓馬世祖嘉之會有諸方使命渾射獸三<lb/>
頭發皆中之舉坐咸以為善及為宰官尚書頗以驕縱<lb/>
為失坐事免徙長社為人所害<lb/>
子庫汗為羽林中郎將從北廵有兔起乗輿前命庫汗<lb/>
射之應絃而斃世祖悅賜一金兔以旌其能髙宗起恭<lb/>
宗廟賜爵陽豐侯顯祖即位復造髙宗廟拜殿中給事<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-21a"/>
進爵為公庫汗明於斷決每奉使察行州鎭折獄以情<lb/>
所歴皆稱之秦州父老詣闕乞庫汗為刺史者前後千<lb/>
餘人朝廷許之未及遣遇病卒<lb/>
子古辰襲<lb/>
昭成子窟咄昭成崩後苻洛以其年長逼徙長安苻堅<lb/>
禮之敎以書學因亂隨慕容永東遷永以為新興太守<lb/>
劉顯之敗遣弟亢埿等迎窟咄遂逼南界於是諸部騷<lb/>
動太祖左右于桓等謀應之同謀人單烏干以告太祖<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-21b"/>
慮駭人心沉吟未發後三日桓以謀白其舅穆崇崇又<lb/>
告之太祖乃誅桓等五人餘莫題等七姓悉原不問太<lb/>
祖慮内難乃北踰陰山幸賀蘭部遣安同及長孫賀徴<lb/>
兵於慕容垂賀亡奔窟咄安同間行遂逹中山慕容垂<lb/>
遣子賀驎步騎六千以隨之安同與垂使人蘭紇俱還<lb/>
逹牛川窟咄兄子意烈捍之安同乃隠藏於商賈囊中<lb/>
至暮乃入空井得免仍奔賀驎軍既不至而稍前逼賀<lb/>
染干染干陰懐異端乃為窟咄來侵北部人皆驚駭莫<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-22a"/>
有固志於是北部大人叔孫普洛節及諸烏丸亡奔衞<lb/>
辰賀驎聞之遽遣安同朱譚等來既知賀驎軍近衆乃<lb/>
少定太祖自弩山幸牛川窟咄進屯髙柳太祖復使安<lb/>
同詣賀驎因剋會期安同還太祖踰參合出代北與賀<lb/>
驎會於髙柳窟咄困廹望旗奔走遂為衞辰殺之帝悉<lb/>
收其衆賀驎别帝歸於中山<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-22b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　魏書卷十五<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-23a"/>
　魏書卷十五考證<lb/>
昭成子孫列傳○魏收書亡後人所補<lb/>
秦王翰傳子裘襲○北史裘作求又此下尚有裘弟道<lb/>
　子道子子洛洛子乞乞子宴四人今俱不載蓋後人<lb/>
　補亡固不盡從北史也<lb/>
常山王遵傳即拜内行阿干○<hi>臣照</hi>按晉書吐谷渾傳<lb/>
　鮮卑謂兄為阿干慕容廆追思其兄有阿干之歌此<lb/>
　云拜内行阿干則阿干非必兄矣蓋長者貴者之稱<lb/>
<pb n="KR2a0020_WYG_015-23b"/>
　内行猶今云内廷行走也<lb/>
登加貶退○<hi>臣人龍</hi>按登字之義起于公羊傳隠五年<lb/>
　登來之也注云蓋齊語也今律有登時之文猶言即<lb/>
　刻<lb/>
陳留王虔傳子琛襲爵○本傳虔子悅悅弟崇崇子建<lb/>
　建子琛是琛為虔之曾孫也此則虔弟覬覬子崘崘<lb/>
　子琛又為虔之從孫矣互異如此<lb/>
　魏書卷十五考證<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>