<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>渚宫舊事卷四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　渚宫舊事卷四<lb/>
　　　　　　　　　　　　唐　余知古　撰<lb/>
　　漢氏　魏氏<lb/>
秦昭王廿九年使白起攻楚㧞郢置南郡太守楚有舊<lb/>
郢縣遂分為臨江俱𨽻南郡至漢景帝改臨江為江陵<lb/>
始秦置監御史掌監諸郡漢仍秦制置荆州刺史居南<lb/>
郡與太守並始太守總屬縣而刺史部南郡南陽長沙<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-1b"/>
零陵桂陽武陵江夏等七郡漢靈帝時昇刺史為牧移<lb/>
鎮襄陽唯南郡如故<lb/>
楚義帝柱國共敖將兵擊南郡太守㧞其城項籍以為<lb/>
功多立敖為臨江王都江陵敖卒子尉嗣為王漢高帝<lb/>
五年遣騎都尉靳歙擊尉尉兵敗柱國大司馬已下八<lb/>
人皆降虜王致洛陽共氏遂絶後以國為南郡<lb/>
臨江王榮景帝太子廢為王三嵗坐侵廟壖地為宫上<lb/>
徵榮榮行祖於江陵北門既上車軸折車廢父老流涕<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-2a"/>
竊言曰吾王不返矣榮至詣中尉府郅都責訊王王恐<lb/>
自殺至今江陵北門塞而不開葢傷王不令也<lb/>
秦豐南郡人少有雄氣王莽末結鄉里豪傑起兵掠荆<lb/>
州十二縣據襄陽之黎丘自稱楚黎王盡有南郡之地<lb/>
光武建武四年遣將軍岑彭朱祐相繼討之數年乃平<lb/>
十一年以誅虜將軍劉隆為南郡太守數嵗坐墾田不<lb/>
實免官<lb/>
郭賀建武中為荆州刺史引見賞賜恩寵特異及到官<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-2b"/>
有殊政百姓便之歌曰厥徳仁明郭喬卿忠政朝廷上<lb/>
下平昭帝廵狩至江陵特見嗟嘆賜以三公之服黼黻<lb/>
冕旒勑行部去襜帷露冕令百姓見其容服以彰有徳<lb/>
每所經過吏民指以相示莫不榮之<hi>喬卿字也</hi>
法雄昭帝時為南郡太守㫁獄省少戸口増益郡濱帶<lb/>
江沔又有雲夢數澤永初中多虎狼之暴前太守賞募<lb/>
張捕反為所害者甚衆雄乃移書屬縣曰凡虎狼之在<lb/>
山林猶人之居城市古者至治之世猛獸不攫皆由恩<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-3a"/>
信寛仁澤及飛走太守雖不徳敢忘其義既到其郡毁<lb/>
壊檻穽不得妄捕山林是後虎害稍息人以獲安在郡<lb/>
數年嵗以豐稔後卒官<lb/>
劉度桓帝延熹初為刺史五年武陵蠻夷反冦掠江陵<lb/>
度及南郡太守李肅並奔走荆南皆沒帝以太常馮緄<lb/>
為車騎將軍帥十萬人討之緄上疏曰勢得容姦伯夷<lb/>
可疑茍曰無猜盗跖可信願請中常侍一人監軍財費<lb/>
緄至荆州賊聞悉詣營道乞降進擊武陵蠻斬首四千<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-3b"/>
餘級受降數萬人荆州平詔賜錢一億固讓不受推功<lb/>
於從事中官應奉薦為司𨽻上書乞骸骨朝廷不許監<lb/>
軍使張敞承㫖宦官奏緄將侍婢二人戎服自隨又輙<lb/>
於江陵刻石紀功請下吏㑹江南盗賊復起遂䇿免緄<lb/>
胡爽南郡人為郡主簿時武陵蠻六千人來向郡太守<lb/>
李肅䇿馬欲走爽叩馬諍之肅㧞刀向爽曰掾促去爽<lb/>
促馬不去曰為臣之道死不忘忠若先殘殺當於地下<lb/>
與龍逢比干逰息肅遂殺之而走桓帝徵肅伏法<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-4a"/>
度尚延熹五年代劉度為刺史<hi>尚字博平</hi>劉度之敗也桓帝<lb/>
詔公卿舉任荆州者尚書朱穆薦尚自右校令擢為刺<lb/>
史尚至州躬率部曲與同勞逸廣募諸夷明設購賞大<lb/>
破長沙武陵桂陽宿賊降者數萬人尚出兵三年郡冦<lb/>
悉定後徵還京師頃之荆州兵朱孟等征戍乆財賞不<lb/>
贍忿悸復作亂與賊帥胡蘭等三千餘人攻破零陵桂<lb/>
陽詔以尚為中郎將三萬人討之斬蘭等首千級餘賊<lb/>
散走復拜荆州刺史頃之為交州刺史張磐所誣徵入<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-4b"/>
被罪先有功得原以天水趙凱為刺史<lb/>
胡廣為南郡華容人<hi>古華容在江陵東八十里容城鄉也廣父貢之墓在焉</hi>六代<lb/>
祖剛字君舉清高有志節平帝時大司徒馬宫辟之值<lb/>
王莽居攝剛解其衣冠懸府門而去遂亡命交阯隱於<lb/>
屠肆之間後莽敗乃歸鄉里父貢交阯都尉廣少孤貧<lb/>
親執家苦長大隨輩入郡為散吏太守法雄之子真從<lb/>
家省父真頗知人㑹嵗終應舉勑真助其求才雄因大<lb/>
㑹諸吏真自於牖間宻占察之乃指廣以白雄遂舉孝<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-5a"/>
亷既到京師試以章奏安帝以廣為天下第一旬月拜<lb/>
尚書郎累拜太尉封安樂鄉侯在公台三十年歴事六<lb/>
帝禮遇甚優一履司空再作司徒三拜太尉又為太傅<lb/>
總録尚書事年八十二薨京師諺曰萬事不治問伯始<lb/>
天下中庸有胡公或云廣本黄氏子以五月五日生父<lb/>
母惡之乃置之於瓠投江中胡貢見瓠流下聞有小兒<lb/>
啼因取養之<lb/>
王蘇和帝時為荆州刺史每將出行部常浣濯潔齋𩔖<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-5b"/>
告上帝精誓后土曰開誘愚心使理於衆殄除貪殘剪<lb/>
滅姦惡不酷人不失理江南多呪詛毒螫之患及化之<lb/>
流也山陸無蝮蟲豺狼水無鯨鯉短狐風波不動人無<lb/>
禍匿行部遇疾卒於枝江亭中有三白虎低首曳尾至<lb/>
於喪側及喪發追送踰境忽然不見永元十八年百姓<lb/>
立廟於百里洲上號曰白虎王君每舟船上下能為風<lb/>
濤至有牛羊之禱積骨如山<lb/>
李固順帝時為荆州刺史州先有盗賊彌年不定固遣<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-6a"/>
吏勞問境内赦其前釁與之更始於是賊帥歛其魁黨<lb/>
六百餘人自縛歸首固皆原之遣還使自相招集開示<lb/>
威法半嵗間餘𩔖悉降州内清平<lb/>
王叡獻帝初為荆州刺史叡先與長沙太守孫堅共擊<lb/>
零桂賊以堅武官言頗輕之後董卓專政叡舉兵欲以<lb/>
討卓素與武陵太守曹寅不相能揚言當先收寅寅懼<lb/>
詐案行使者光祿大夫温毅檄移堅説叡罪過令收行<lb/>
荆州刑訖以狀上堅得檄勒兵襲叡叡聞兵至登樓望<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-6b"/>
之遣問欲何為堅前部答曰兵乆戰勞苦所得賞不足<lb/>
以為衣服詣使君便有資直耳叡曰刺史豈有所恡便<lb/>
開庫使自視之知有所遺否兵進樓下叡見堅驚曰兵<lb/>
自求賞孫府君何在其中堅曰被使者檄詣君叡曰我<lb/>
何罪堅曰坐無所知叡窮廹刮金飲之而死<lb/>
劉表自北軍中候代叡時江南宗賊大盛表不能得至<lb/>
江陵乃单馬入宜城請南郡人蒯越與共謀畫表謂越<lb/>
曰宗賊雖盛而衆不附若袁術因之禍必至矣吾欲徵<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-7a"/>
兵恐不能集其䇿焉出曰理平者先仁義治亂者先權<lb/>
謀兵不在多貴乎得人袁術驕而無謀宗賊率而貪暴<lb/>
越有素所養者使人示之以利必持衆來使君誅其不<lb/>
道㧞其才用威徳既行無不襁負而至矣兵集衆附南<lb/>
據江陵北守襄陽荆州八郡可傳檄而定公路雖至無<lb/>
能為也表曰善乃使越遣人誘宗賊帥至者十五人皆<lb/>
斬之而襲取其衆江南悉平進鎮南將軍荆州牧封城<lb/>
武侯遂并治襄陽<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-7b"/>
建安初荆州童謡曰八九年間始欲衰至十三年無孑<lb/>
遺言自中興以來荆州獨全及劉表為牧年又豐樂至<lb/>
建安八年當始衰謂表妻卒諸將並零落也十三年無<lb/>
孑遺者表卒地始歸曹操也是時華容女子忽啼呼曰<lb/>
當有大變縣以為妖言繫獄月餘忽於獄中哭云劉荆州<lb/>
今日死華容去襄陽數百里即遣馬吏驗視而表果卒<lb/>
縣乃出之續又歌吟曰不意李立為貴人後無㡬魏武<lb/>
卒平荆州以涿郡李立為刺史<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-8a"/>
劉表為荆州太僕趙岐謂車騎將軍董承曰今海内分<lb/>
崩唯有荆州境曠地勝西通巴蜀南逹交阯年穀獨登<lb/>
兵民差全岐雖廹大命猶志於國欲自乗牛車南説<lb/>
劉表可使其身自將兵來詣洛陽軍資委輸前後不<lb/>
絶後岐以老疾遂留江陵年九十餘建安六年卒因葬<lb/>
故郢城中岐先為夀蔵畫季札子産晏嬰叔向像於墓<lb/>
中居於賔位為己像居於王位皆自為讚勑其子曰我<lb/>
死之日墓中聚沙為牀布簟白衣散髮其上覆以单被<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-8b"/>
即日便葬下訖便掩<lb/>
江陵徐母資産巨萬劉表初為荆州母以家財至南陽<lb/>
迎表表遂問所欲答曰素以賣豉為業老無兒息但願<lb/>
生不為官吏所擾死得一塚不見毁廢表許之數年死<lb/>
葬江陵西江岡表𠡠郡無得採樵其墓西有小山因呼<lb/>
為豉母山<lb/>
劉備獻帝建安十三年與呉周瑜破曹操於烏林曹操<lb/>
退保南郡使將軍曹仁徐晃守江陵城操徑自北歸備<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-9a"/>
周瑜程普進攻南郡與仁晃相對各隔大江備謂瑜曰<lb/>
仁守江陵城城中粮多足為疾害吾使張翼徳將千人<lb/>
隨卿卿分卒追我相為從夏水入截仁後<hi>夏水在江陵東三十里今</hi>
<hi>謂長夏口</hi>仁聞吾入必走瑜乃以二千益之仁遂退瑜又敗<lb/>
之仁棄城走孫權以瑜為偏將軍領南郡太守屯據江<lb/>
陵<lb/>
劉備詣權求借荆州權欲不與魯肅曰不可將軍雖神<lb/>
武命世然曹操威力實重初并荆州恩信未洽宜以借<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-9b"/>
備使撫安之多操之敵而自為樹黨權從之備遂領荆<lb/>
州牧治公安曹操聞之方作書落筆於地<lb/>
周瑜疾困上牋於權曰曹操在北疆塲未靖劉備寓寄<lb/>
有似養虎天下之事未知終始此朝士旰食之虞至尊<lb/>
垂慮之日魯肅忠烈臨事不茍可以代瑜死不朽矣瑜<lb/>
卒遂以魯肅為奮武校尉代瑜為荆州都督屯江陵令<lb/>
程普領南郡頃之權又以江陵與備魯肅遂屯陸口徵<lb/>
程普領江夏十九年備西取益州留將軍關羽守江陵<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-10a"/>
備既定蜀權求長沙江夏零陵三郡備不承㫖權怒遣<lb/>
將軍吕䝉率兵進取備聞之自還公安遣關羽爭三郡<lb/>
魯肅與羽相拒羽責肅曰烏林之役左將軍身在行間<lb/>
寢不脱介戮力破魏豈得徒勞無塊壤而足下欲來收<lb/>
地耶肅曰不然始者豫州之衆不當一校計窮慮極志<lb/>
勢摧弱圖欲逺竄望不及此主上矜愍豫州之身無有<lb/>
處所不愛土地使有所庇䕃以濟其患而豫州愆徳墮<lb/>
好已藉手於西州矣又欲剪并荆州之土斯葢凡夫不<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-10b"/>
忍而况整頓人物之主乎羽無以答㑹曹操入漢中備<lb/>
懼失益州遂遣使與權和分荆長沙江夏桂陽以東屬<lb/>
吳南郡零陵以西屬蜀焉<lb/>
關羽建安十九年以劉備命鎮江陵廿四年羽圍曹仁<lb/>
於樊曹操遣于禁救之羽生虜禁等歩騎三萬送江陵<lb/>
唯城未㧞時吕䝉在陵口初羽討樊留兵將備公安及<lb/>
南郡上書於權曰羽討樊而多留備兵必恐䝉圖後故<lb/>
也䝉常有病乞分家還建業以治疾為名羽聞必撤備<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-11a"/>
兵盡赴襄陽因襲其空虛則南郡可下羽可擒也權從<lb/>
之羽果撤兵赴樊䝉至潯陽伏其精兵於<graphic n="KR1467" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1467.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1139" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1139.png" mimeType="image/png"/>中使白<lb/>
衣人摇櫓作商賈服晝夜兼行至羽所置江邊屯候盡<lb/>
縛之故羽不聞知遂到南郡時將軍士仁在公安拒守<lb/>
䝉令虞翻説之仁得翻書流涕而降䝉遂將仁至南郡<lb/>
太守糜芳城守䝉以仁視之遂降初南郡城中失火頗<lb/>
燒軍器羽以責芳又羽出軍後芳與士仁共給軍資不<lb/>
能相繼羽言還當治之芳仁咸懼不安至是遂降<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-11b"/>
吕䝉入據江陵城盡得羽及將士家屬䝉皆撫慰約令<lb/>
軍中不得干歴人家有所求取䝉麾下士是汝南人取<lb/>
民家一笠以覆官鎧䝉曰官鎧雖公家器猶以為犯軍<lb/>
令不可以鄉里故而廢法遂垂涕斬之於是軍中震慄<lb/>
道不拾遺䝉旦暮使親近存恤耆老問所不足疾病者<lb/>
給醫藥飢寒者賜衣糧羽府蔵財寳皆封閉以待權至<lb/>
羽還在道路遣人與䝉相聞輙厚遇其使周旋城中家<lb/>
家致問或手書示羽信人還私相叅訊咸知家間無恙<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-12a"/>
見待過於平時故羽士無鬬心㑹權尋至羽自知孤窮<lb/>
乃走麥城追兵圍城羽偽降立旗城上像人形因遁衆<lb/>
皆委羽而降權使朱然潘璋㫁其徑路羽及子平皆獲<lb/>
斬於臨沮荆州悉平以䝉為南郡太守封孱陵侯權於<lb/>
荆州大㑹䝉以疾辭權笑曰擒羽之功子明謀也大功<lb/>
已捷慶賞未行豈悒悒耶乃増歩騎鼓吹𠡠選虎威將<lb/>
軍官屬并南郡蘆江二郡威儀拜畢還營兵馬導從前<lb/>
後鼓吹光耀於路賜錢一億黄金五百斤䝉固辭金錢<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-12b"/>
權不許封爵未下㑹䝉疾發權在公安迎置内㕔所以<lb/>
治䕶者萬方募邦内有能愈䝉疾者賜千金權欲見顔<lb/>
色恐勞動常穿壁瞻之少能下食則喜不則咄唶不寐<lb/>
其愛重如此竟卒於公安<lb/>
朱然代吕䝉假節鎮江陵初吕䝉病篤權問卿疾不起<lb/>
誰可代者䝉對曰朱然膽守有餘愚以為可任權從之<lb/>
魏黄初五年文帝遣張郃等攻江陵權遣將軍孫盛督<lb/>
萬人備州上立圍塢為然外救郃渡兵攻盛盛不能拒<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-13a"/>
即時却退郃據州上圍守然中外斷絶權遣潘璋楊粲<lb/>
解圍而圍不解然城中兵多腫病可戰者才五千人曹<lb/>
真等起土鑿池立樓櫓臨城弓弩雨注將士皆失色然<lb/>
晏然無恐意方屬吏士伺㑿攻破兩屯魏攻圍然凡六<lb/>
月未退江陵令姚泰領兵偹城北門見外兵盛城中人<lb/>
少穀食欲盡因與敵交通圖内應垂發覺露然乃戮泰<lb/>
以殉真等竟不能尅乃撤攻退還然由是名震敵國封<lb/>
當陽侯<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-13b"/>
潘濬荆州人劉備領荆州以為治中從軍備入蜀濬典<lb/>
留州事孫權殺關羽尅荆州將吏悉皆歸附而濬獨稱<lb/>
疾不見權遣人以牀就家輿致之濬面着牀席哀哽不<lb/>
能自勝權慰勞而語呼其字曰承明昔觀丁父鄀俘也<lb/>
武王以為帥彭仲爽申俘也文王以為令尹此二人卿<lb/>
國之先賢也初雖見囚後皆擢用為楚名臣卿獨不然<lb/>
未肯降意以孤異古人之量耶使親近以手巾拭其面<lb/>
濬起下地拜謝即以為治中荆州諸軍事一以咨之累<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-14a"/>
遷太常卿<lb/>
諸葛融為奮威將軍公安督秋冬則射獵講武春夏則<lb/>
延賓高談休暇士卒或不逺千里而造焉每㑹輙歴問<lb/>
衆賓客各言其能乃連榻促席量敵選對有博奕摴蒱<lb/>
投壺弓彈部别𩔖分於是甘菓繼進清酒徐行融周流<lb/>
覽觀終日不倦兄恪為孫綝所誅使將軍施績等取融<lb/>
融飲藥死先是公安有靈鼉鳴童謡曰白鼉鳴龜背平<lb/>
南郡城中可長生守死不去義無成及是果刮金龜印<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-14b"/>
服之而死<lb/>
石偉字公操南郡人少好學修節不怠毅然獨立有不<lb/>
可奪之志舉茂才賢良方正皆不就孫休即位特徵偉<lb/>
累遷至光祿勲及孫皓立朝政昏亂偉乃辭老耄困病<lb/>
退歸江陵呉平後建威將軍王戎薦偉太康二年詔曰<lb/>
偉秉志清白皓首不渝雖處危朝亷節可紀年已過邁<lb/>
不任逺渉其以偉為議郎加二千石秩以終身偉遂佯<lb/>
狂及盲不受晋爵年八十三終於鄉里<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-15a"/>
陸抗為呉荆州牧治江陵羊祜為晉荆州刺史治襄陽<lb/>
祜每與吳人交兵先告戰期不為掩襲邊人於吳境刈<lb/>
穀為粮送絹償復雖獵常止晉境呉人服其義呼為公<lb/>
抗誡其戍保境不相侵盗曰一邑一鄉不可無信義况<lb/>
大國乎使命交通抗有疾祜遺藥抗即服之左右止抗<lb/>
抗曰羊祜豈鴆人乎時人比之華元子反呉將有降晉<lb/>
者祜輙任其所適若欲返吳便為祖道呉將有二兒在<lb/>
境上戱為祜軍所掠其父發哀行喪經月祜慰勞歸之<lb/>
<pb n="KR2e0007_WYG_004-15b"/>
父感其徳率衆二千人降之抗嘆曰彼專為徳我專為<lb/>
暴是以不戰而自服各保境界<lb/>
杜元凱為晉荆州刺史治襄陽平呉之役預自攻江陵<lb/>
城城上人以葫蘆繫狗頭抱示之元凱病癭故也元凱<lb/>
大怒及江陵破殺城中老小血流霑足後元凱死其人<lb/>
莫不稱快<hi>襄陽耆舊傳云元凱性剛狠為百姓不敬</hi>
　<lb/>
　渚宫舊事卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>