<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>廣陵集巻十二</head>
    <p>
<pb n="KR4d0075_WYG_012-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　廣陵集巻十二　　　　　　宋　王令　撰<lb/>
　　呼雞<lb/>
雞呼雞来前犬嗾犬至止夫豈必可召役以食乃爾今<lb/>
吾曷為悲人而雞犬為自計無自存西山謝夷齊<lb/>
　　江上其一<lb/>
風吹平江起長瀾野客坐嘯酒在顔興来就上南山觀<lb/>
固應散髮㳺更好何用美質加弊冠<lb/>
<pb n="KR4d0075_WYG_012-1b"/>
　　其二<lb/>
夣載十舟勝一鈎曵緡萬里懸十牛飽食身至東海投<lb/>
還踞秦山待魚食所得果可餔九州<lb/>
　　其三<lb/>
山頭斫竹下作竿繫鈎沉水坐㟁觀餌魚水濁魚不干<lb/>
棲遲終日或有得歸去猶可<hi>一本作取</hi>妻子歡<lb/>
　　其四<lb/>
江頭風平可照水衣冠面目略相似與我同咲固相喜<lb/>
<pb n="KR4d0075_WYG_012-2a"/>
何用妄携客子来不可與語祗相視<lb/>
　　飲客<hi>一本作青山</hi>
青山何巗巗江流自渾渾欲由白石道先自長松門其<lb/>
間有萬景軒豁忘乾坤適可得以心不可為客論安得<lb/>
山水交共無世俗言携琴冩古聲酌泉求清源適時固<lb/>
雖<hi>一本作巳</hi>踈謀道豈不敦誰能歌此詩侑我飲客<hi>一本作此</hi>樽<lb/>
　　江城<lb/>
江城酒熟賤賣<hi>一本作買</hi>醉江人提魚不到市半道得錢相<lb/>
<pb n="KR4d0075_WYG_012-2b"/>
<hi>一本作歸</hi>和歌翁倒子扶相枕睡江南山髙不見天江北水<lb/>
逺無復地馬驚堕崖舟<hi>一本作船</hi>覆波可惜行人<hi>一本作子</hi>死聲<lb/>
利<lb/>
　　效退之青青水中蒲<lb/>
雙雙水中鳬足短翼有餘飛髙旣能逺行陸安事俱<lb/>
　　又<lb/>
雙雙水中鳬来疾去閑暇江湖風晚波泛泛自髙下<lb/>
　　又<lb/>
<pb n="KR4d0075_WYG_012-3a"/>
雙雙水中鳬已徃又囬頋弋者窺未知舟来避還去<lb/>
　　又<lb/>
雙雙水中鳬常在水中居還有籠中䳱騰軒仰不如<lb/>
　　又<lb/>
雙雙水中鳬食飽不出水靈鳯来何時鴻鵠志萬里<lb/>
　　霜風<hi>一本作冬夜</hi>
霜風裂寒窓餘响到我牀聞䑕有嚙聲不省何物傷兒<lb/>
呼湏我起頋無燈燭光伏枕置所念志夣通扶桑<lb/>
<pb n="KR4d0075_WYG_012-3b"/>
　　孟子<lb/>
孟子不肯比伊尹仲尼方可<hi>一本作且</hi>期文王聖賢自得<hi>一本</hi>
<hi>作待</hi>固厚重庸俗始以已較量微生喜以佞面<hi>一本作為</hi>詆臧<lb/>
氏惡非禮所當惜哉二子不自重<hi>一本作思</hi>以人可否何不<lb/>
詳<lb/>
　　過揚子江<lb/>
長江来何從逺自西極詹中破蜀山流始與巴水兼川<lb/>
原日混合激射勢益嚴奔渾萬里流不自頃刻淹駭如<lb/>
<pb n="KR4d0075_WYG_012-4a"/>
㵼天来急若赴海添潮汐日徃復旦暮難安恬攻冲氣<lb/>
何雄吞囓勢未厭因思禹功成自匪尭謀僉久巳口効<lb/>
噞豈復頭今黔余来方冬時怒風何沾沾掀轟駕髙浪<lb/>
山阜相聯粘有如合萬鼎就沸烹羣憸天陽盛焚爍鬼<lb/>
力争炰燖聲勢欲状説有口嗟如箝湏臾稍收斂晴風<lb/>
蕩氛<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>涵澄動自息拂拭痕無纎宛然帝女鏡仰照青<lb/>
天奩遐觀清神心俯視分眉髯有如尭舜時惠澤四海<lb/>
霑登賢黙與慮流惡聲無霑<hi>一本作呫</hi>洗除巗穴空蕩滌昏<lb/>
<pb n="KR4d0075_WYG_012-4b"/>
奸殱恩波浩滂沛浸潤咸滋漸羣山西南来垂天下帷<lb/>
幨霜風月凌厲紫翠生觚㢘無波互澄照黯惨畫一縑<lb/>
扁舟出中流俯仰迷頋瞻人生貴自便苟信何用占方<lb/>
期謝黄塵竊身放蒼蒹閒從魚鳥逰黙相蛟龍潜築室<lb/>
近<hi>舊本作水起</hi>釣㟁巉崕挿居簷行春掇苞薇坐晚登鱨鮎<lb/>
仰思峻極髙俯愛善下謙更與虛曠間日放詩鋒銛行<lb/>
求避世交望醉江城帘出處要皆道終窮亦何嫌<lb/>
　　晚泊<lb/>
<pb n="KR4d0075_WYG_012-5a"/>
月形如張弓下影射秋水寒江風静時逮目失洲址漁<lb/>
歌去時唱歸和讙未巳豈無人間樂自快適為喜客子<lb/>
有倦懐歸心動秋葦更假滄浪清聊用洗塵耳<lb/>
　　姚堅老見約偶成<lb/>
初正布新和餘臘争近候升騰陽力㣲恇怯老隂鬬江<lb/>
雲蕩空碧<hi>舊本作無據</hi>踈<hi>舊本作朝</hi>雨沐清晝林梢釋冬枯土蘖<lb/>
壮春簇萎蕤風日舒刻畫山野秀闗闗先春鳥格磔弄<lb/>
晴咮無人與調和<hi>去聲</hi>終日自嘲詬唯君卜近適過我<lb/>
<pb n="KR4d0075_WYG_012-5b"/>
許来就遷延日屢蹉嘆惜月復彀人生誠多故世事那<lb/>
可究惟當自推置障絶俗慮冦休閒倘能偷踈懶當自<lb/>
宥徒行苟憚勞借馬欲誰廏清沽如定携佳客可先購<lb/>
勉之無使遲梅蕚<hi>舊本作蕋</hi>已堪齅<lb/>
　　初聞思歸鳥憶昨寄崔伯易朱元弼<lb/>
去年春日花盛開嘗有鳥啼歸去来余詩告爾東海志<lb/>
子笑属我南山杯将睎遐踪蹈髙軼就㧞去跡離俗堆<lb/>
同時㳺者最誰上朱子峭擢凌春材門關午景卧正懶<lb/>
<pb n="KR4d0075_WYG_012-6a"/>
過我呼號如春雷鄰驚偷<hi>一本作争</hi>窺婦女怪婢騃奔<hi>一本作棄</hi>
走兒童咍門開納坐聼論列咲口侈哆傾胸懐寒葅半<lb/>
菽要同飰韲醤呌乞喧鄰隈僧從南浮雲<hi>一本作櫜</hi>異角尉<lb/>
觧西去遺亭䑓心争誇漫<hi>一本作誕</hi>詰蜒蜿日樂虛豁留崔<lb/>
嵬栁梢黪黪坌晴絮杏蕚爍爍翻遺埃春湖平停照空<lb/>
碧涯㠶曉上攙天桅西歸頗阨窮餓久南泛未免丐乞<lb/>
哀朅来随人事卑折忽自頋影慚紙摧平時客坐不敢<lb/>
語苟以唯諾償嫌猜胸中糾結浩千萬到口不吐如横<lb/>
<pb n="KR4d0075_WYG_012-6b"/>
枚比来頗自撥俗礙日傍竹樹良徘徊昏昏萬事置不<lb/>
省知已踈懶心難裁一聞春風動啼鳥猛若重睡忽喚<lb/>
囬咨嗟嵗月急若矢嘆息無地安蒿莱比于見人日加<lb/>
懶行恐合<hi>一本作接</hi>俗老益乖不知飄浮寄兹世竟亦何計<lb/>
收形骸春林沾沾風日好飛止自便冝爾諧何為猶尚<lb/>
歸不得世間萬事真悠哉<lb/>
　　望招隠山花囬逰江山思崔伯易因寄朱元弼<hi>一本</hi>
　　　<hi>作春日</hi>
<pb n="KR4d0075_WYG_012-7a"/>
春山曬日開百花紅紫亂眼生交加青<hi>一本作晴</hi>天晴<hi>一本作青</hi>
髙褰翠幄繡被堆叠帝所家平江千里鋪一席扁舟晩<lb/>
若棄履舄安得一醉眠千年<hi>一本作百年</hi>世間萬事都棄捐<lb/>
　　同頋保之逰靈隠<lb/>
閉門不知春色到出城始見江梅開行探幽泉至髙絶<lb/>
共坐巨石聊徘徊時逄天風吹客過還有野鳥驚人来<lb/>
林間躬惜所未歴歸馬空載斜陽囬<lb/>
　　揚子江阻風<lb/>
<pb n="KR4d0075_WYG_012-7b"/>
揚子江風十月初西駕巨浪𣺌無隅常憂傾摇地為動意<lb/>
欲起塞天無虛大舟不行就繫㟁小舟分去争得魚舟<lb/>
中壮士起坐笑有酒更為斜陽酤<lb/>
　　山中<lb/>
山中亦有出山路山人自不與世通拂衣起行飲流水<lb/>
枕書就卧聼松風地寛江河競摇蕩天濶日月争西東<lb/>
乾坤自為四時役萬事不到幽人胸<lb/>
　　出門<lb/>
<pb n="KR4d0075_WYG_012-8a"/>
出門萬事非聊復閉闗坐親識久相逺與世絶弔賀適<lb/>
時旣非謀接俗益加惰外物等不来何必問客過<lb/>
　　南徐懐古<lb/>
昔人戰血化為土今人常懐昔人苦大江𠖇𠖇截海流<lb/>
鐵甕城髙排萬虎乾坤未定龍蛇争日月湏歸仁義主<lb/>
江山本不為英雄英雄自負江山死<lb/>
　　東城<lb/>
昔予出東城初見壟上耕忽忽自北至嵗月令人驚雖<lb/>
<pb n="KR4d0075_WYG_012-8b"/>
云一草死萬物尚華榮誰能當此時歎息微隂生<lb/>
　　餓虎不食子<lb/>
餓虎不食子飢鷹不雌求虎餓不擇肉盛怒遇子收鷹<lb/>
飢爪喙獰尚與雌同韝人豈二者然㤙義冝綢繆親戚<lb/>
不冝怒割㤙以為仇此割非常割此傷無血流肉割愈<lb/>
有<hi>一本作有愈</hi>日㤙割傷不收一割大義死<hi>一本作䘮</hi>再割面相<lb/>
仇親戚尚皆然况又他人儔是巳與世絶于世何足尤<lb/>
　　松江曲<lb/>
<pb n="KR4d0075_WYG_012-9a"/>
松江深處八九尺去眼百里長風波吾山井泉廢不汲<lb/>
一泓不知深㡬何君家自無千尺綆那知江深不如井<lb/>
　　贈王介甫<lb/>
當世胸懐萬古淳平生才術<hi>一本作平生事業</hi>老經綸况逄尭<lb/>
舜登賢日不復伊周望古人得志定知移弊俗聞風猶<lb/>
足警<hi>一本作起</hi>斯民九門無謁天旋䆳<hi>一本作過</hi>何惜長令仕為<lb/>
貧<lb/>
　　贈王平甫<lb/>
<pb n="KR4d0075_WYG_012-9b"/>
當世所交識者稀十年聞子幸見之平生所負自信重<lb/>
他日可期人莫知誰肯草茅窮釣築世方簡策誦臯䕫<lb/>
丈夫出處誠何較却痛蒼生為泪垂<lb/>
　　贈孫莘老<lb/>
至愚不學常如足盛德之充久自彰管小始疑天可盡<lb/>
綆窮終信海非量始慚自待從来薄不及時中適取狂<lb/>
安得此生天與幸沒身得不去門墻<lb/>
　　思京口戯周噐之<lb/>
<pb n="KR4d0075_WYG_012-10a"/>
江南别日醉方醺貪愛青天帶水痕忘却碧山歸路直<lb/>
誤投浮世俗塵昏終期散髮江邊釣當有漁舟日繫門<lb/>
但恨故人猶喜仕他時胸腹未堪論<lb/>
　　舟中作<lb/>
杳杳波濤去莫窮要須流合海無東長㠶百尺嗟無用<lb/>
醉絶重湖咲逆風<lb/>
　　寄束伯仁<lb/>
身逐南舟去不囬匡廬留滯得徘徊峰頭夜宿平㸔斗<lb/>
<pb n="KR4d0075_WYG_012-10b"/>
岩下朝隂俯聼雷西頋波濤浮日月東歸天地入塵埃<lb/>
何時得遂幽棲志常把韋編静處開<lb/>
　　題假山<lb/>
擾擾人心巧謂何我腸愚只愛無它目前好且留平地<lb/>
浪愛山髙險自多<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　廣陵集巻十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>