<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>高峯文集巻十二</head>
    <p>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　高峯文集巻十二　　　　　宋　廖剛　撰<lb/>
　　致語<hi>祝文等附</hi>
　　　天寧節致語<lb/>
華渚流輝協千齡之休運需雲錫燕動萬㝢之懽心敢<lb/>
移擊壤之音上賛鈞天之奏恭惟皇帝陛下珠庭擢秀<lb/>
金闕降眞日月出而天地眀龍虎作而風雲㑹五兵不<lb/>
試六合承流一德享於天心百樂生於治國殊方絶域<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-1b"/>
航海梯山戴白垂髫含哺鼓腹屬此誕彌之月況當大<lb/>
有之年寶篆香濃靄祥烟之芬馥綵山風細浮佳氣之<lb/>
欝葱遥瞻魏闕以傾心請效華封之献祝本支百世洊<lb/>
膺滋致之休夀考萬年誕受無疆之福某等叨居樂部<lb/>
濫綴舞行幸對賜筵敢陳口號<lb/>
虹流電繞想當時萬萬人今夀域躋十莢蓂開堯寳厯<lb/>
九歌功叙禹元圭需雲湛露羅簮紱脆管緐絃颺羽霓<lb/>
千仞夀山封祝意年年峻極與天齊<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-2a"/>
　　　燕待知滁州郭舍人致語<lb/>
鳯閣辭榮久憩鄞江之風月麟苻傾瑞俄膺天闕之絲<lb/>
綸驥得路以方馳鵬乘風而遽起旌麾假道老稚駢觀<lb/>
賓主相逢聲氣雅合恭惟知府舍人西雝粹羽東壁靈<lb/>
輝法言追典誥之醇道學造天人之奥暫屈朱轓之駕<lb/>
佇瞻黄閣之登而我知府檢討牛刅才餘鈴齋事簡雄<lb/>
文殆無强對嘉賓適愜高情改館加籩備将迎之厚意<lb/>
肆筵設席罄委曲之餘懽遂賦我心則降之詩迺歌客<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-2b"/>
無庸歸之曲況鶯花景媚值此芳辰羅綺叢深不妨沉<lb/>
醉某等謬當献笑難避匪才上悦臺顔敢陳口號<lb/>
汾陽幾世令公孫曽掌綸言代帝尊扈畢未從朝紫極<lb/>
郡符聊復駕朱轓須知榮貴南柯夢且盡勤渠北海樽<lb/>
更願滁人休借冦欲看勲德被元元<lb/>
　　　燕待陳觀察致語<lb/>
歸侍玉皇季子囘轅於故里爭迎綵斾買臣弭節於鄰<lb/>
邦英風幸覿於使華綺宴大開於侯國恭惟某官簮纓<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-3a"/>
世胄詩禮名流自結聖眀之知所謂豪傑之士立談賜<lb/>
璧再見封侯献忠而帝命不違在側則天顔有喜出入<lb/>
禁闈而勲勞益著布宣德意而風采可觀兹者衣錦還<lb/>
鄉過家上冡旌旄照日壯觀湖山車馬盈門光輝里巷<lb/>
假道復經於支郡駢肩爭望於台光我知府檢討厚意<lb/>
嘉賓禮勤膚使金絲奏雅盛陳北海之樽罍羅綺飄香<lb/>
盡出東山之妓女對此舒長化日何妨醉倒春風但某<lb/>
等欲助清歡慙無妙技敢陳口號上悦台顔<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-3b"/>
皇華使者萬人英誰似青雲穏致身和氣一城迎綵斾<lb/>
高牙千騎擁朱輪買臣被命聊辭漢季子應朝却入秦<lb/>
歸侍玉皇難再見當懽莫惜舉杯頻<lb/>
　　　燕待趙走馬致語<lb/>
繡斧星馳道九重之德意笙歌鼎沸洽一部之懽情恩<lb/>
波動盪於薫風和氣融怡於綺席恭惟某官珪璋粹質<lb/>
金石精忠持天憲於一方採民謡於萬里嘉猷入告無<lb/>
非懷仁義以事吾君皇極敷言更賴能徃來以迪彛教<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-4a"/>
我知府檢討龔黄政事王謝風流情重嘉賓禮勤膚使<lb/>
芳樽酌醴備水陸之珍羞妙唱遏雲盡神仙之妓女某<lb/>
等云云<lb/>
使者星車自九天一聲天語萬人傳恩光曉月眀旌斾<lb/>
和氣薫風入管絃北海樽罍須酩酊東山歌舞亦嬋娟<lb/>
按行況覺都無事倒載何妨作飲仙<lb/>
　　　燕待新知越州王中大致語<lb/>
綸綍十行輟名卿於北闕虎貔千騎作巨屏於東州幸<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-4b"/>
兹綵斾之少留式展黄堂之雅燕恭惟判府中大奎英<lb/>
毓粹嶽秀鍾靈貂蟬而奕世榮塗棣蕚而聨芳俊域玉<lb/>
堂金馬未臨鼇岫之三畨熊軾隼旟聊佩魚符之五左<lb/>
矧㑹稽之勝景實勾踐之名區魚稻富饒舟車衝翳望<lb/>
鄰邦之鶴表脩故事於蘭亭探禹穴以搜竒泛戴溪而<lb/>
招隱抑亦多燕逰之樂豈徒誇節制之雄我知府檢討<lb/>
喜接英標願親談麈屬鈴齋之暇日撫棠䕃之新涼改<lb/>
館加籩愧莫将於厚意式歌且舞聊以永於今朝某等<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-5a"/>
叨備伶官云云<lb/>
畵船搥鼓叠烟波夾道爭看刺史過定有去思留剡水<lb/>
巳傳來暮到嘉禾籓垣暫屈元侯鎮鼎鼐終還妙手和<lb/>
高㑹莫辭今夕醉兒童竹馬擁郊坡<lb/>
　　　燕待宮使郭舍人致語<lb/>
琳宮仙客鳯閣朝英解符新自於名籓購宅逺尋於樂土<lb/>
旌旄爰駐井邑生輝恭惟某官奎璧鍾靈珪璋瑩㓗舊<lb/>
歴紫微之妙選方須黄閣之大來雲闕九重未遂扶揺<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-5b"/>
而上烟波萬傾聊為汗漫之逰秀人歌亦既見止之詩<lb/>
士論發無以歸兮之歎我知府某官逃空已久解榻特<lb/>
勤莫辭税駕之未安且慶銜盃之相過但某等云云<lb/>
琳宮仙客紫微郎大筆由來遠擅塲三接恩光傾弁冕<lb/>
五花文綵照縑緗蛟龍豈久逃雷雨璉璧終須屬廟堂<lb/>
莫惜當懽同盡醉主人龔召客常楊<lb/>
　　　同前<lb/>
高秋氣爽樂國景長屬德政之餘閑適嘉賓之交至華<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-6a"/>
筵特啓懽意倍常恭惟宮使舍人翰墨宗工巖廊重器<lb/>
舊歴紫微之妙選方須黄閣之大來脩撰中奉麟閣英<lb/>
髦琳宮耆舊踐華資而畧遍知陳高義以小休府吏部<lb/>
名重烏臺才高蘭省蹔虎符而出鎮時鳯閣以歸朝我<lb/>
知府檢討義重盍簪意勤加豆笙簫度曲葱葱佳氣之<lb/>
浮車騎擁門嫋嫋高旌之動霞觴共舉玉麈交輝勝事<lb/>
一時清風四座某等云云<lb/>
畵堂開宴愜新涼燕舞鶯歌奉玉觴未放仙舟登李郭<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-6b"/>
更看賢守㑹龔黄三竿日照旌旗動千里風飄錦繡香<lb/>
盡醉故應憐夜永高情莫逆話偏長<hi>是日太守㑹三客李䕫脩撰郭敦實</hi>
<hi>舍人皆宮使楊勣新知睦州</hi>
　　　燕待知泉州鄭司業致語<lb/>
金閨朝彦璧水儒郎分符暫守於鄉邦擁斾俄臨於賓<lb/>
館故人相遇歡意倍常恭惟某官清廟希珍巖廊重器<lb/>
早膺妙選遍歴華途秩二千石之崇榮増麟閣親八十<lb/>
嵗之夀歸慶綵衣我知府某宮龍坂同登蓬山共直尚<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-7a"/>
憶玉京之載酒況當金谷之張筵痛飲何辭高懽難遇<lb/>
某等云云<lb/>
虎符分寄輟名卿錦纜牙檣繡水濱晝秀豈将誇故里<lb/>
綵衣端為奉高親開懐此日樽中醉結綬他年席上珍<lb/>
畵鼔不須催去棹清歡難㑹玉堂人<lb/>
　　　燕待走馬太傅致語<lb/>
天禁九重将嘉猷之入告星居萬里當綵斾之少留禮<lb/>
重繡衣樂張金谷恭惟走馬玉壺清質霜節重權懐仁<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-7b"/>
義以事君兹徃來而迪教春風駟馬擁和氣以歸朝樂<lb/>
國華筵況懽謡之載路應須盡醉始愜高情云云<lb/>
使節星馳宿衛賢九重遥指覲天顔三春日暖桃花浪<lb/>
萬里人歸眀月船金谷高歡難㑹遇玉京還馭恐留連<lb/>
眀朝綵斾烟波渺莫惜通宵醉管絃<lb/>
　　　新知眀州周龍圖知興化黄府判特排致語<lb/>
紅斾爭馳二大都之刺史黄堂盛集三學士之高賓榮<lb/>
動一時風生四座恭惟知府龍圖西雝粹羽東壁靈輝<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-8a"/>
献賦蓬萊久濟風雲之嘉㑹擁符鄮郭聊作湖山之主<lb/>
人知郡府判桂籍殊英星躔耆德肯去浩穰之天府欲<lb/>
觀秀絶之靈峯幸此經由適然邂逅我知府檢討雅敦<lb/>
風義況值俊逰改館加籩均被大賓之禮肆筵設席願<lb/>
交両國之歡<lb/>
麗日和風花正妍黄堂高㑹四神仙凌雲擅價蓬萊客<lb/>
逰刅飛聲天府賢旌斾馳驅聊此日鼎槐調爕屬他年<lb/>
紅英趁拍莫教錯冠玉周郎正汝憐<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-8b"/>
　　　燕走馬太傅大排致語<lb/>
紅斾載馳道九重之德意温詞曲逮洽一郡之懽情恩<lb/>
光動盪於薫風和氣融怡於綺席恭惟走馬太傅㳺心<lb/>
墳典雅意朝廷懐仁義以事君兹往來而迪教星車既<lb/>
轄無一夫之戴盆天語乍傳有千兵之挾纊顧此一方<lb/>
之幸實推八使之賢我知府檢討喜遇嘉賓盛陳燕禮<lb/>
文星武宿集鵷鷺於黄堂燕舞鶯歌出神仙於紫府<lb/>
星車還自九天來應是眀時重選才澤與堯言下宣室<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-9a"/>
人隨漢史上春臺恩光曉日千家動和氣晴雲萬里開<lb/>
高㑹莫辭同盡醉風流北海富樽罍<lb/>
　　　高麗使副特排致語<lb/>
堯日中天八表被容光之照周疆薄海三邦修底貢之<lb/>
誠名王遥拱以傾心聖主俛懷而促駕肅将禮幣爰屬<lb/>
偉人恭惟某官蓬島仙姿紫微詞客才力雅周於器使<lb/>
忠精不擇於地安萬里鯨波泛星槎而上銀漢九重雲<lb/>
闕占斗極而朝玉皇歴觀呉越之山川喜見夷䕫之禮<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-9b"/>
樂清夢已㳺於鳯沼仙鄉分遠於雞林矧漸華夏之風<lb/>
素號詩書之國依光惟舊被眷特隆停驂幸觀於使華<lb/>
授館故勤於主禮知府檢討夙䖍君命大啓賓筵綺羅<lb/>
飄天上之香觴豆極人間之品金絲奏雅葱葱佳氣之<lb/>
浮車騎擁門嫋嫋高旌之動豈特一時之盛事将為千<lb/>
古之美談某等幸對台階輙陳口號<lb/>
方壺貟嶠海中仙呉越溪山照畵船玉帛名王朝帝德<lb/>
節旄膚使駐賓筵恩承雨露來天上武接鵷鸞指日邊<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-10a"/>
共燕需雲歌盛事願同文軌萬斯年<lb/>
　　　引伴致語<lb/>
聖主天臨懷遠東逾於鯨海使軺星駕來迎北自於龍<lb/>
墀聨鑣将極於漢疆弭節聊觀於周樂恭惟某官清朝<lb/>
寶器眀廷羽儀並膺眷遇之隆同被光華之選選擇而<lb/>
使素英譽之飛騰容止可觀想遐賓之欽悦我知府檢<lb/>
討夙祗君命忻遇朝賢玉麈交揮幸高旌之少駐金罍<lb/>
滿酌當化日之方舒共樂佳辰寧辭痛飲某等云云<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-10b"/>
蓼蕭均澤九夷同萬里将迎禮意隆屬國未瞻都䕶節<lb/>
列城先仰使華風清談㑹覺襟無暑痛飲何辭盞屢空<lb/>
早晚囘轅天上去已應聲價落遼東<lb/>
　　祝文<lb/>
　　　春賽祝文<lb/>
青陽睟發律應夾鍾祀事爰脩嵗有常典惟神廟食兹<lb/>
土吾民之所庇依時雨暘而殄災沴是神之福吾民也<lb/>
以時稱禮敢不盡恭<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-11a"/>
　　　七月祈雨文<lb/>
炎威未斂穡事方中密雲屢蔚於西郊甘澤尚愆於南<lb/>
畆榖價為湧河流不通是當昭告於靈慈冀獲俯從於<lb/>
䖍禱滂沱三日用将成嵗之功鼓舞一方孰曰非神之<lb/>
賜<lb/>
　　　謝晴文<lb/>
比告霪雨幾失農時輙致忱辭冀獲休應果見羣隂之<lb/>
伏旋觀赫日之升寥廓清眀遐邇忻悦仰承靈貺惠巳<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-11b"/>
及於斯民俯罄丹誠報敢忘於稱禮<lb/>
　　　祈雪文<lb/>
嵗聿云暮土脈不滋念匪動天之靈莫致封條之瑞夙<lb/>
嚴精意願霈澤於同雲豈惟豐年實召祥於和氣<lb/>
　　　五閣赦祭廟文<lb/>
朝廷鼎新寶閣渙浹龎㤙式燕在天之靈爰及載典之<lb/>
祀惟神廟食兹土隂有德於斯民精意以告成釐實天<lb/>
子之命也<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-12a"/>
　　　諸廟祈雨文<lb/>
炎威乍赫穡事方興雨澤稍愆人情為慮用涓誠於吉<lb/>
日祈昭貺於高穹西郊宻雲俄成甘霈大田多稼行慶<lb/>
豐年是惟神靈為此方惠守臣幸䝉其休也<lb/>
　　　謝雨文<lb/>
比以雨澤愆期輙申䖍禱果優霑於累日大慰懌於羣<lb/>
情惟神之休其敢忘報<lb/>
　　　諸廟祈晴文<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-12b"/>
雨澤過多適成霖潦郡民所賴實在靈慈敢伸再凟之<lb/>
誠仰覬必從之福伏願天容頓霽雲翳全收庶幾望多<lb/>
稼之成且以寛牧吏之罪神其鑒之<lb/>
　　　諸廟謝晴文<lb/>
霖雨過多居民甚恐比竭誠於嚴禱果䝉貺於佳晴杲<lb/>
日流輝致輿情之胥悦大田無潦致嵗事之可期沐此<lb/>
靈休敢忘報禮<lb/>
　　　秋賽諸廟祝文<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-13a"/>
火流露降稼往穡來祀事爰脩嵗有常典惟神廟食惟<lb/>
舊吾民之所庇依致豐穰而殄災沴皆神之福吾民也<lb/>
以時稱禮敢不盡恭<lb/>
　　　祭勾芒祝文<lb/>
惟神職專南正德著蒼精首勸嵗功實司民命用䖍脩<lb/>
於祀典祈隂相於年豐<lb/>
　　　奠謁先聖祝文<lb/>
惟王集百聖之大成垂萬代之彛憲人倫之綱紀治道<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-13b"/>
之本根倘有意于維持而植立者殆猶出必由戸行必<lb/>
遵途方圎平直之不能外乎規矩準繩者乎某竊守是<lb/>
邦視事兹始稱禮來見盖将推夫子之道是訓是行非<lb/>
特循故事而已<lb/>
　　　謁諸廟祝文<lb/>
某以天子之命假守是邦惟神廟食惟舊時雨暘而殄<lb/>
災沴以福吾民是神之靈也是神之所以永有依也守<lb/>
臣與䝉其休請自今日始稱禮來見敢不盡恭<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-14a"/>
　　祭文<lb/>
　　　祭楊龍學文<lb/>
嗚呼鄭衛亂雅紅紫亂朱惟先生審正聲辨正色而不<lb/>
顯其聰眀者盖五十年兮頺然其若愚濁流萬里㑹逢<lb/>
澄清斯文晦蝕豈終不眀惟先生也既七十餘而老矣<lb/>
忽驚人而一鳴瞽者以視聾者以聴如久行而還家<lb/>
如病亡之俄醒翳先生之起斯人於膏肓兮豈比功於<lb/>
倉公之與越人嗚呼哀哉天子憶金華之語近臣薦龜<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-14b"/>
山之書使者垂及乎莬裘而先生巳棄簪履隔泉壤而<lb/>
不之見兮徒慟絶於諸孤嗚呼哀哉先生逝矣六經疇<lb/>
依四海一老天胡不遺矧闕里之末學辱杖履之追隨<lb/>
兮嘗發覆乎醯雞想平生之儀矩兮微言在耳訪函丈<lb/>
以何有兮望新阡而涕洏嗚呼哀哉非先生之門吾誰<lb/>
適從兮亦孰知我之悲嗚呼哀哉<lb/>
　　　祭楊觀察文<lb/>
嗚呼時數千載君眀臣良公以忠亮荐膺寵光入侍宮<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-15a"/>
掖彌縫賛襄出奉使華德音孔彰惟閩之人獲庇何長<lb/>
部吏以循小大率常賢悦藻鑑佞怯風霜珍貢以脩陸<lb/>
海相望民弗之病財弗之傷凡兹懿勣實簡吾皇官高<lb/>
位穹不容此方是令賢以斧繡傳芳尚期歸覲休命對<lb/>
揚豈謂赤心空餘皂囊閩山蒼蒼閩水湯湯懐公之德<lb/>
何日能忘巵酒荐誠惟公不亡<lb/>
　　　祭黄思賢文<lb/>
嗚呼士患無聞惟公之賢兮飛英聲於寰海仕患不達<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-15b"/>
惟公之顯兮<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>高步於巖廊敷聖教兮視九官之䕫契<lb/>
與帝制兮邁四戶之常揚方峩冠於武部俄坐嘯於黄<lb/>
堂謂勞逸之常蹔終當膺大任展遠業兮納斯民於壽<lb/>
康何彼蒼之難測遽即世於含章雖桃李之無言兮孰<lb/>
不仰高風而慨慷矧疇者於芝蘭之室兮共短檠之燭<lb/>
光懐斷金之義重念伐木以情傷嗚呼哀哉閩山故國<lb/>
秀水他鄉欲往哭兮無從流涕筆之俱下兮寄永懐於<lb/>
一觴<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-16a"/>
　　　祭黄仁翁文<lb/>
惟公温厚稟德純眀立誠行作士表文為時英克世其<lb/>
家騰寔蜚聲克奉其身尊生踐形孔孟其學瞿𣆀其成<lb/>
視軒冕如土芥等富貴如烟雲老而厭世寂爾歸真盖<lb/>
晝夜之常度倐存亡其異名公寔不無我尚勞生<lb/>
　　　祭上官戸曹文<hi>惕字子進邵武人</hi>
嗟我子進才高志堅困躓於庠序塲屋者不知幾年備<lb/>
嘗艱苦僅迺得官盖折腰於升斗者曽未安席而飽餐<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-16b"/>
俄沉疴之纒擾永抱恨於重泉甘㫖闕奉箕裘莫傳自<lb/>
古賢士不遇而死亦多矣如子進其尤可憐樵川千里<lb/>
旅櫬茫然尚期以平昔學問之所到釋人間之累兮逍<lb/>
遥乎極樂之天菲詞薄奠式冩永歎嗚呼哀哉<lb/>
　　　祭文叔文<lb/>
我公之生劍水之濱我公之死漢水之原歴艱險以萬<lb/>
里掩堂皇而歸魂嗚呼哀哉人亦有壽胡不公延人亦<lb/>
有福胡不公全忠信愷悌足以得萬人之譽而僅沾寸<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-17a"/>
祿才能智術可以帥百萬之衆而莫薦其賢死一冗職<lb/>
室如罄懸嗚呼哀哉軸折車壊棟摧屋隳公今云亡骨<lb/>
月何依想音容之愈邈兮隔青天之蜀道悵鄉關之猶<lb/>
阻兮指歸程於海湄極諸孤之荼毒遣行道以虀咨嗚<lb/>
呼哀哉祿固有限死亦有地數不可逃命不可恚子各<lb/>
有職公勿為累女既有家亦能無懟公其釋此以瞑目<lb/>
我尚含哀而抆涕巵酒荐誠惟魂不昧<lb/>
　　　祭黄可宗文<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-17b"/>
吁嗟乎流水逝兮隙駒不留奄忽何有兮風燈岸舟君<lb/>
來而南兮氣干斗牛峩冠壁水兮祿榮是謀豈期一旦<lb/>
兮沉疴弗瘳斗室横櫬兮孤燈照幽行路之人尚猶咨<lb/>
嗟歎息而不休又況乎昆弟親戚之愛交㳺鄉曲之情<lb/>
兮孰不涕泪之交流吁戚乎劍峯蒼蒼兮劍水悠悠君<lb/>
歸不歸兮道阻途脩勿謂百年無嗣兮遺恨千秋勿謂<lb/>
諸女未嫁兮雙親白頭有弟在側兮骨将汝收君如有<lb/>
知兮願君釋人間之累兮逍遥乎極樂之逰<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-18a"/>
　　　祭鄭無慾文<hi>時在莆田</hi>
吾母之黨昆弟莫存惟公與母舅姑弟昆念昔黌舍從<lb/>
公於處自少及壯分甘共苦我竊科第公仍困躓晚乃<lb/>
得祿詎償素志清節高義窮益可觀拿稚木飽孤貧悉<lb/>
歡持此懿行何福不介壽則幾矣所享安在前死三日<lb/>
猶寄我書書詞無異謂病其蘇浮生無根倏然已逝情<lb/>
親契厚寧不殞涕魂可歸乎旅櫬經從嗚呼巳矣豈復<lb/>
見公<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-18b"/>
　　　祭王運使文<lb/>
嗚呼世道偪仄士無縱鱗百鍊繞指孰非殉人惟公磊<lb/>
落負氣挺然自伸不畏高眀而克敬有德不勵小節而<lb/>
厚於大倫盖人之強為善者或載以偽而公之所以獨<lb/>
行而不怍者一以其真有才未試有言未陳天靳之壽<lb/>
亦胡不仁惟公之於交兮斷金義重況與公以婚姻之<lb/>
故兮情方益親奠此一哀寔傷我神<lb/>
　　　祭尤提刑文<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-19a"/>
嗚呼與公交逰餘四十年寛和粹夷吉德藹然晚乃益<lb/>
親況聨姻婭公頃南馳我仍北駕暌濶之久適此皆歸<lb/>
扁舟相從朝夕為期夫何書來告我以疾冀其有瘳日<lb/>
遲一日凶問奄至遂隔死生有泪如雨如川東傾嗚呼<lb/>
哀哉豈復㑹公如昔臨漳豈復見公於公華堂華堂鼎<lb/>
新公遽永辭不謂如公而止於斯巵酒奠公公知不知<lb/>
我亦老矣曷勝此悲<lb/>
　　　先祖承務墳祭文<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-19b"/>
嗚呼哀哉丁亥之冬拜違几杖飲食未减起居無恙謂<lb/>
當還侍菽水終養無何訃音遽來贛上嗚呼哀哉誰不<lb/>
抱孫如我何用得祿自飽箸匕不供況感鍾愛頗異季<lb/>
仲喪弗之臨葬弗之送毎一念及肝摧心痛嗚呼哀哉<lb/>
吾家素寒絶無簪紳自我先祖積善行仁廼訓迺誨歴<lb/>
我父兄至俾孱微濫叨仕名如墉有基如木有根豈不<lb/>
知歸欲報無門嗚呼哀哉十年還家亦将幼稚初幸一<lb/>
見久已隔世抱恨何窮拊心永媿巵酒奠哀庶臨此意<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-20a"/>
嗚呼哀哉<lb/>
　　　祭叔父叔母文<hi>漳州歸</hi>
嗚呼哀哉吾父之黨惟叔與姑吾姑逝矣叔今又殂惟<lb/>
叔之戚次及其配復先半載亦已傾背嗚呼哀哉去家<lb/>
一年失二尊長想音容之如在隔死生猶反掌吾叔自<lb/>
少文雅開爽孰謂不學允克孝養頗恃其氣志高意廣<lb/>
命也大謬死幾於枉叔母之賢未見倫比事上則孝迄<lb/>
終如始撫下則慈親我如子豈惟親屬内外曽不聞於<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-20b"/>
間言而其懿美之行寔著於閭里窘於衣食幾二十年<lb/>
初若未窘之時而泰然不形於辭也吾叔病革不復省<lb/>
事奉之如未病之時而意不爲之少弛嗚呼哀哉人患<lb/>
不賢賢亦終於是而已耳天之畀付所靳者壽齊眉偕<lb/>
老人或鮮有如吾叔父叔母之年兮庶幾乎可以無憾<lb/>
獨恨拊愛之恩未報兮泪盈襟而浹䄂嗚呼哀哉<lb/>
　　　亡兄殯所祭文<lb/>
嗚呼哀哉手足之戚惟兄一人家事勞苦兄先以身念<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-21a"/>
我孱削未嘗使親幸霑微祿庶代艱勤豈期中道死生<lb/>
永分千里贑川似來訣别促膝欵語相守幾月病一沾<lb/>
身便以死處問及後事了無一語始知我兄乃真丈夫<lb/>
雖不享壽與壽何殊嗚呼哀哉我妣諱辰兄喪適歸我<lb/>
祖是日亦棄庭闈使我聞之倍増痛傷恨此月日何其<lb/>
不良嗚呼哀哉十年來歸閭里相迎豈無親戚不見我<lb/>
兄依然旅櫬未即佳城縷調一酧式寫哀情嗚呼哀哉<lb/>
　　　亡妣謝氏焚黄祭文<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-21b"/>
嗚呼彼雛既飛反哺其母而我弗如米不及負彼木繁<lb/>
䕃亦芘本根而我弗如封不及存想音容之如在隔生<lb/>
死者逾三十年跡萍梗其靡定荒松阡而弗垣兹捧命<lb/>
以還告庶有知於重泉鄉閭親戚頗喜以爲慶事獨難<lb/>
釋於永慕兮増悲感而涕漣<lb/>
　　　承務郎焚黄文<lb/>
某作於今年正月九日具奏乞将磨勘合轉一官囘贈<lb/>
祖父䝉聖恩特依所乞當月二十五日告下贈承務郎<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-22a"/>
謹擇今日焚黄者生平積善居多愷悌之稱名譽無聞<lb/>
盖乏朝廷之命幸遭眀主優待邇臣因陳尊祖之情覬<lb/>
被漏恩之澤㤙綸亟下俯捉微眇之誠英魂有知未覺<lb/>
幽𡨕之阻式涓榖旦䖍叩𤣥廬奉芝檢以薦榮掃松阡<lb/>
而迎貺相傳慶事足爲州里之光適慰孝心曷勝孫曽<lb/>
之喜<lb/>
　　　中奉大夫碩人焚黄文<lb/>
昨准紹興四年宗祀赦恩亡考贈朝請大夫今年三月<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-22b"/>
以某初除直學士亡考贈中奉大夫亡妣謝氏亡妣陳<lb/>
氏並贈碩人謹擇今日焚黄者舊秩新名既荷大君之<lb/>
命彛章異數薦為先德之光盖皇慈優待於臣工故睿<lb/>
澤均施於存歿孝思㒺極莫酬天地之恩神聴惟聰庶<lb/>
享邦家之慶<lb/>
　　　長壽焚黄文<lb/>
某初除工部尚書䝉恩加贈考通議大夫妣謝氏妣陳<lb/>
氏並加贈淑人九月宗祀又䝉恩加贈考通奉大夫謹<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-23a"/>
擇今日恭詣墳下焚黄者嗚呼新命特封寔為異數眀<lb/>
禋申鍚厥有彛章荐荷國恩式彰家慶自非積累流餘<lb/>
澤於子孫安得褒崇發幽光於泉壤共稱榮事足慰孝<lb/>
心伏惟英靈並歆休寵<lb/>
　　　祭姪孫六秀才文<lb/>
嗚呼汝勤於學汝孝於親種不及實負汝之志養不及<lb/>
祿負汝之誠菽水朝夕以慰安汝母之窮獨者尚違汝<lb/>
願況期汝以立身揚名而益大吾門者徒亦媿余前知<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-23b"/>
之不眀嗚呼哀哉汝父吾姪汝祖吾兄皆哭之靈今又<lb/>
哭汝於垂暮之齡追往悼今痛傷我神<lb/>
　　　衆官祭曽恭人文<lb/>
惟靈懿德淑儀自初有聞以配君子鸞和芷芬匪順則<lb/>
賢警戒相成曷其有子義方訓勤煌煌命書載錫之榮<lb/>
柔嘉欽止色意莫形死生常理亦既了達平生誦持藿<lb/>
食戒殺維積恐多益大慶閥壽富寧謐百順㒺缺嗚呼<lb/>
哀哉始則有終豈無契濶七十二年恍如電掣風獵銘<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-24a"/>
旌悲笳迅發簿奠斐詞庻悼永訣<lb/>
　　　代祭蔡宜人文<lb/>
惟靈蘭玉殊禀綺羅慶門配時英之超軼兮方胥享於<lb/>
鼎貴宛琴瑟之和好兮俄絃斷於駒奔悵音容之永隔<lb/>
兮勞追惟於既往餘粉澤之芳膩兮慘閨闈而盡昏悲<lb/>
夫哀哉呉山欝蒼兮苕水潺湲擁旌斾以營築兮於山<lb/>
間與水源無復曩昔兮參逐而乘之魚軒一祖載而不<lb/>
復返兮若之何其不殞汩而消魂嗚呼哀哉夙懿厥德<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-24b"/>
雖亡若存惟厚終之至意兮藹情文之備縟顧死生可<lb/>
以理遣兮盍亦師乎漆園之鼓盆聊㓗誠於一酹尚有<lb/>
媿於忘言嗚呼哀哉<lb/>
　　　代祭蔡元度文<hi>元度三月五日卒於高郵所生之地是日天文晦㝠</hi>
嗚呼哀哉梁木壊兮天災莫禳變融和以霾曀兮迺辰<lb/>
匪良傳我公之奄寂兮追諱駕於先皇生於其地而死<lb/>
以之兮豈比夫東西南北遽隕越之無常嗚呼哀哉憗<lb/>
不遺兮難測知於彼蒼計一日而千里兮孰不愴然而<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-25a"/>
䀌傷時淵衷為之慘惻兮士類聞而彷徨又况乎賤子<lb/>
之載恩兮将終天而感藏活微鮒於涸轍兮榮枯荄於<lb/>
春陽傳鄒鷇之羽翼兮發覆雞而照之以日出之光嗟<lb/>
父母之鞠我兮初成就之無方微我公之遇兮幾何其<lb/>
不擿埴而倀倀念丘山之報屈兮方負媿於蠅翔俄奪<lb/>
我之天兮使我心摧而涕滂瞻袞繡以何及兮徒鼎彛<lb/>
與縑緗悵朱絃之永絶兮去吾堊其誰将嗚呼哀哉淮<lb/>
山蒼蒼兮淮水湯湯亟奔赴以未能兮百酸攬腸寄臨<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-25b"/>
風之一奠兮情馳越而飛揚恨百身之不可贖兮嗟我<lb/>
之生兮不知其亡嗚呼哀哉<lb/>
　　　代祭林顯謨文<lb/>
惟公德厚而方神和以清自其先世為時名卿公寔似<lb/>
之騰茂飛英鷹揚鳯舉棣蕚聨芬亦既有子作帝股肱<lb/>
東府西樞萃於一門公其誰如安富尊榮壽考而疾匪<lb/>
養則愆天子聞之遣醫十全靈餌弗瘳命也何言期公<lb/>
百年秉國之鈞吁嗟巳矣天胡不仁霅秀一水往哭無<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-26a"/>
因恭羞菲奠蘄格微禋<lb/>
　　　代祭中書夫人文<lb/>
吁嗟夫人柔嘉欽止天實相德以配君子載錫命書煌<lb/>
煌金珠夫人視之淡然若無孜孜奉國大臣則勤夫人<lb/>
助之夙夜惟寅龐眉在堂袞衣在室惟家之慶夫人有<lb/>
溢奄其逝矣日月弗居有懐懿行孰不欷歔苕水之濱<lb/>
既卜佳城牲芻薄奠式餞銘旌<lb/>
　　　代祭安康馮夫人文<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-26b"/>
嗚呼夫人懿德淑儀自初有聞歸於其家孝子令孫煌<lb/>
煌命書豈不稱德華居備養壽富寧謐人孰不壽夫人<lb/>
則榮棣蕚袞繡舉世莫倫今乎已矣餘慶益長巵酒奠<lb/>
誠聊示䀌傷<lb/>
　　挽詞<lb/>
　　　黄思賢母氏挽詞<hi>思賢兄弟皆陞朝</hi>
哀響震重闈傷心薤露晞玉顔遺寶鏡仙馭想霞衣恨<lb/>
滿風中樹恩深草上暉空傅御史孝泣血故鄉歸<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-27a"/>
　　　又<lb/>
壽考推賢德安榮享慶門鵷鴻行令子蘭玉秀諸孫谷<lb/>
暗風悲棘庭空露泣萱從今五色錦不復照温顔<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0223_WYG_012-27b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　高峯文集巻十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>