<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御選元詩卷二十三<lb/>
　　五言古詩十一<lb/>
　　　倪瓚<lb/>
　　　　春日雲林齋居<lb/>
　池泉春漲深徑苔夕隂滿諷詠紫霞篇馳情華陽館晴<lb/>
　嵐拂書幌飛花浮茗盌堦下松粉黃窗間雲氣暖石梁<lb/>
　蘿蔦垂翳翳行踪斷非與世相違冥棲久忘返<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-1b"/>
　　　　雨中寄孟集<lb/>
　英英西山雲翳翳終日雨清池散圓文空林絶行屨野<lb/>
　性夙所賦好懷誰共語燒香對長松相與成賔主<lb/>
　　　　聽袁子方彈琴<lb/>
　蕙帳凝夕清髙堂流月明芳琴發綺席列坐散繁纓迴<lb/>
　翔别鶴意縹緲孤鸞鳴一寫冰霜操掩抑寄餘情<lb/>
　　　　贈天寜福上人<lb/>
　荆溪霜落後銅官日出初自櫛頭上髮更理篋中書上<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-2a"/>
人從定起詠言方繞除邂逅發㣲笑幻身同太虚<lb/>
　　　奉謝張天民先生<lb/>
鳴雁將北歸裵囘舊棲處江湖春水多欲去仍回顧稻<lb/>
粱豈余謀矰繳非所慮猶為氣機使暄冷逐來去寥寥<lb/>
天宇寛彼此同一寓風萍無定踪易散聊為聚君看網<lb/>
中魚在疚猶相呴<lb/>
　　　蕭閒館夜坐<lb/>
隱几忽不寐竹露下泠泠青燈淡斜月薄帷張寒㕔躁<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-2b"/>
煩息中動希静無外聆窅然𤣥虚際詎知有身形<lb/>
　　　雙寺精舍新秋追和戎昱長安秋夕<lb/>
秋暑晚差涼茗餘眠獨早清風振庭柯寒蛩吟露草晨<lb/>
興面流水西望吳門道不知人事劇但見青山好<lb/>
　　　述懷<lb/>
讀書衡茅下秋深黃葉多原上見逺山被褐起行歌依<lb/>
依墟里間農叟荷蓧過華林散清月寒水澹無波遐哉<lb/>
棲遁情身外豈有他人生行樂耳富貴將如何<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-3a"/>
　　　丙子歳十月八日夜泊閶門將還溪上有懷友<lb/>
　　　仁陸徴君<lb/>
明發辭吳會移舟夜淹泊空宇垂繁星微雲暝前郭沉<lb/>
沉抱沖素悄悄傷離索歸埽松徑苔遲君踐幽約<lb/>
　　　戊寅十二月丹邱柯博士過林下賦詩次韻酬<lb/>
　　　答<lb/>
積雪被長坂卧痾守中林山川雖云阻舟楫肯見尋傾<lb/>
蓋何必舊相知亦巳深驚風飄枯條清池冒重隂聨翩<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-3b"/>
雙黄鵠飛鳴綠水潯顧望思鬱紆裵回發悲吟願言齊<lb/>
羽翼金石固其心歡樂何由替黄髪期滿簪<lb/>
　　　送馬生<lb/>
送子淮南行繫舟江岸栁翠影舞晴煙落我杯中酒舉<lb/>
杯向落日春水浮天碧時見白鷗飛雪光翻綺席應笑<lb/>
披羊裘獨釣江邊石<lb/>
　　　寄李隱者<lb/>
南汀新月色照見水中蘋便欲乘清影縁源訪隱淪君<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-4a"/>
住鈿山湖緑酒松花春夢披寒雪去疑是剡溪濵<lb/>
　　　題畫贈岳道士<lb/>
義興岳道士野鶴如長身我知彌明徒不是侯喜倫結<lb/>
喉吟肩聳鐵脊霜髯新手中石棊子頭上漉酒巾久居<lb/>
離墨山自謂無懷民喪亂不經意松陵留十旬香雲作<lb/>
輿衛長松為主賔既滋數畦菊復種二畝芹樂哉以忘<lb/>
死道富寜憂貧為我具舟楫相期桃花春<lb/>
　　　對酒<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-4b"/>
題詩石壁上把酒長松間逺水白雲度晴天孤鶴還虛<lb/>
亭映苔竹聊此息躋攀坐久日巳夕春鳥聲關關<lb/>
　　　尋友人不遇<lb/>
洲渚多落英泝流尋逺山輕舟載美酒揺蕩緑波間俯<lb/>
詠拾瑶草遐思隘塵寰夤縁忽失遇悵望遂空還<lb/>
　　　池蓮詠<lb/>
迴翔波間風的歴葉上露清池結素彩華月映㣲步雲<lb/>
隂花房斂雨歇芳氣度欲去拾明璫踟蹰惜遲暮<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-5a"/>
　　　徐氏南園對酒<lb/>
櫻桃花欲落風雨暮淒迷忽憶郊園日竹林通磵西弱<lb/>
蔓滋野楥蘭葉長芳畦念我當時友蒿萊沒舊蹊<lb/>
　　　題畫贈九成<lb/>
故人郯掾史邀我宿溪船把酒風雨至論詩煙渚前晨<lb/>
興就清盥思逸愛春天復遇武陵守共尋花滿川<lb/>
　　　早春對雨寄懷張外史<lb/>
林卧苦泥雨憂來不可絶掀帷望天際春風吹木末飛<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-5b"/>
蘿散成霧細草綠如髮念子獨髙世南山脩隱訣撫弄<lb/>
無絃琴招邀青天月神安形不凋跡髙行自潔思之不<lb/>
可見飢渴何由歇願為鸞鵠翔南㳺拂松雪<lb/>
　　　送甘允從北上<lb/>
翔鴻縱髙姿流水去不息枉道别友生揚舲望京國婉<lb/>
孌前途憩蕭條餘景匿神京衣冠會左右金張宅驅馬<lb/>
流星繁垂軒春霧集嘉子玉質朗早通金閨籍行逢明<lb/>
主顧入補詞臣職束帶向晨趨陪讌終日昃芳年易為<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-6a"/>
晚所願崇令徳英英白雲飛𣺌𣺌青山隔秋風應節起<lb/>
萬里思親客遲子返舊居銜杯數相覿<lb/>
　　　秋夜<lb/>
空林溥露氣疎鐘時獨聞清夜息羣動髙居無俗氛恬<lb/>
淡誠吾事榮名非所欣樂哉詠王風忘年棲白雲<lb/>
　　　十七日過與之洛澗山莊留宿復大雪作及明<lb/>
　　　起視户外巖岫如玉琢削竹樹壓倒徑無行蹤<lb/>
　　　飄瞥竟日至暮未巳雪深尺餘賦詩留别<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-6b"/>
世途縈荏苒歳晏不如歸宻雪竹林夜挑燈共掩扉稍<lb/>
移神慮靜髙詠元言㣲遇此巖中賞初心悵多違<lb/>
　　　送髙太守之秦郵<lb/>
秦漢置牧守猶古之侯伯封建而郡縣仁政固不易漢<lb/>
宣知所本留意二千石慎哉髙侯車願循古轍迹<lb/>
　　郯韶<lb/>
　　　分韻得寐字<lb/>
清江下斜日水落鴻雁至方舟蕩文漪葭菼新霜委岧<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-7a"/>
岧玉山岑溟溟薄雲氣沿洄入林塘池館翳幽䆳羣公<lb/>
欣盍簪稱觴有餘思人生當盛年感彼鴻鵠志擊節歌<lb/>
慷慨厭厭夜忘寐<lb/>
　　　湖光山色樓<lb/>
兹樓俯吳甸百里見虞山雲歸飛鳥外帆落大江間河<lb/>
源或可到星使幾時還因尋種桃者繫船清溪灣<lb/>
　　　玉山佳處分韻得玉字<lb/>
逶迤玉山阿窈窕桃花谷林芳綴丹葩霞彩散晨旭溪<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-7b"/>
迴濯新錦洞幽答鳴玉樂哉君子逰于以寄髙躅<lb/>
　　　聽雪齋分韻得興字<lb/>
玉山何逶迤積雪徧行徑池閣生漣漪林木發澄瑩於<lb/>
時接芳筵遐眺復觴詠歌停花入檐笛奏魚出泳若人<lb/>
多雅懷起舞屢清興言歸夜未央㣲月逗初暝<lb/>
　　　有懷玉山次沈自誠韻<lb/>
亭亭古崑邱上有瓊樹枝仙人居其間服食忘神疲朝<lb/>
馭羲和車夕詠金臺詩我嘗與之㳺中夜夢見之御風<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-8a"/>
周八極迥焉人世違青雲忽氤氲白鶴長鳴悲以茲嬰<lb/>
世網一墮東海涯安得浮丘公挾舟候安期<lb/>
　　姚文奐<lb/>
　　　玉山佳處分韻得汝字<lb/>
仲春會桃源青年映霞舉道人吹鐵笛主者捉玉麈野<lb/>
航晨不渡溪漁來何許欹坐蟠根隂匡廬故仙侶衆賔<lb/>
各雅興辭適忘爾汝懷哉張李輩明月在空渚復念東<lb/>
海迂雲林夜來雨<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-8b"/>
　　　婁東園分韻得四字<lb/>
至正八年夏六月日踰四故人海上來朋㳺若雲萃置<lb/>
酒婁東園清隂障囂滓譚鋒落秋霜炎飇變涼思盤餐<lb/>
雜蔬果令舉飛觴至豈無絲與竹相與樂文字西亭及<lb/>
野航於焉得晩蒞新題到畫壁草木亦蔥翠浮生一萍<lb/>
流懽會良未易載歌秋水篇周還緩歸轡<lb/>
　　　題倪元鎮雲林圖<lb/>
昔從雲林㳺靈光散霞外迴薄萬古情逍遥五噫態臨<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-9a"/>
流以濯纓息隂為解帶浩歌激清商參參動天籟<lb/>
　　呂誠<lb/>
　　　庚申夏四月登玉山頂時雅上人適遷華藏於<lb/>
　　　㙮院歴覽終日而返是夕宿友人家燈前聞雨<lb/>
　　　援筆有感<lb/>
曉出城西門蕩漾官河艇朝光散晴旭露氣擁髙迥潮<lb/>
上洲渚沒棹發六飛騁前岑獻竒狀心目快引領青山<lb/>
如故人登陟在俄頃嗟哉二三子憐力足力逞捨舟入<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-9b"/>
蒼翠一逕林木静隂蘚䕶危棧古藤絡眢井映帶列檜<lb/>
杉青黄熟梅杏古師安禪處神物伏精猛山靈詭異工<lb/>
幻蹟一埽屏孤㙮劫灰餘傲兀立峰頂後巖古華藏稍<lb/>
復毘盧境汎觀盛衰際何物得修永道人出迎客一笑<lb/>
具羞茗清談竟終日毛骨灑然冷羣鳥亦知還㣲陽下<lb/>
西嶺遄歸弗成寐張燈酌南癭急雨何方來清聲雜蛙<lb/>
黽鄙言詎成章聊假管城穎<lb/>
　　　懷友<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-10a"/>
長夏夜景静齋閣臨前池當簷素月流舉扇涼颸吹參<lb/>
差丹棘花婀娜絲連枝玉人美無度耿耿勞我思<lb/>
　　周砥<lb/>
　　　桃溪泛舟<lb/>
放舟千山裏嵐氣滿晴川歌辭理白雪水禽棲緑煙蒼<lb/>
蒼野隂變蕭蕭風景妍尋僧轉回塘望雲極遥天萬事<lb/>
寜有素一行忻偶然<lb/>
　　　擬古<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-10b"/>
迢迢逺别離相去幾萬里月照魯陽闗風吹漢江水宵<lb/>
夢不可託路迷復中止登山還有屐涉水亦有舟我心<lb/>
如懸旌揺揺獨無休常恐瑶華落春風不能留豈君弗<lb/>
識察故此長悠悠安得白鸚鵡銜書東海頭<lb/>
翡翠棲蘭苕鴛鴦上錦機物固各有類寸心獨何依春<lb/>
色來幾日海燕忽雙飛迎風不須入塵滿青樓扉<lb/>
　　　春雪<lb/>
璚葉綴𤣥圃玉羽翔伊川翻霙九霄下呈芳二月前低<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-11a"/>
徊隔簾翠玲瓏入綺錢欲消不自駐巳斷復成連珠幃<lb/>
凝華潔花池舞影妍相思梁園暮曾賞雒城年<lb/>
　　　風雨用髙季廸韻<lb/>
貧富不相值衰榮固有時行哉徒自速止尼未為遲﨑<lb/>
嶇千萬塗辛苦豈要辭風雨羣雞鳴壞屋起晨炊一日<lb/>
不解醉千古有遺悲如何屠釣人敢為帝者師<lb/>
　　　讀書<lb/>
讀書易為感時節巳徂秋行㳺固可適歳月懼不留髙<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-11b"/>
齋曠而寂人務罕相酬千載事了了寜不慕前修道在<lb/>
無今古天運每周流萬理由我具消揺極冥搜為樂不<lb/>
在茲況復儲怨尤予本楚狂士意氣邁九州偶然似有<lb/>
契持身寓林邱萬鍾非所辭一毫非所求<lb/>
　　　新栁<lb/>
纔㺯新春色巳有縈愁意欲倚不成眠待扶還似醉疎<lb/>
雨飄枝濕暮雀銜花墜胍脈獨含情故園那得至<lb/>
　　　題倪雲林畫<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-12a"/>
雲木蔽清野峩嵋横素秋一雨過大壑百川會新流未<lb/>
能聞至道寜即歌逺㳺歳晏且歸去采芝南山幽<lb/>
　　　擬古<lb/>
翠管鳴春暉瑶筝㺯秋月孤鸞忽驚飛哀吟中夜發鄭<lb/>
衛久足貴正始誰復陳若無琴與瑟寜知古風淳<lb/>
别君能幾時秋葉忽辭柯蠨蛸巳在户流螢亦渡河感<lb/>
物抱悁結容華恐蹉跎黄鵠飛青雲㳺魚潛緑波豈不<lb/>
懷契闊慰此離恨多明月照機杼不織鴛鴦羅<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-12b"/>
漢宫起秋風美人感團扇搴帷坐遥夜含愁獨長歎桃<lb/>
李笑白日垂楊拂青絲既受春風榮芳菲同一時茍欲<lb/>
令偏瘁造化庸可欺願君心如日照物無恩私<lb/>
　　張簡<lb/>
　　　春日齋居即事<lb/>
垂簾覺春靜水檻幽情多蘭香舞雙蝶渌漲浮羣鵞皦<lb/>
皦晴雲度輝輝野氣和新栁帶長坂飛花泛輕波閒居<lb/>
違佳景芳菲俱凋訛忽忽巳初夏緑暗青山阿<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-13a"/>
　　　初夏偶成<lb/>
清風度虚閣飛花集羅幃方欣晝晷永不覺春光歸鳴<lb/>
琴發逸響嘉樹含清輝幽情多黙悟淡景寜相違覽書<lb/>
感澄寂獨閉南齋扉<lb/>
　　　題趙彦徴畫<lb/>
吳興佳山水逺近蓄清光岧嶤金蓋峰秀色獨蒼蒼煙<lb/>
雲互出沒草木生風香長橋接迴溪積石倚崇岡樵漁<lb/>
識徑幽於以樂深藏擊鮮列魴鯉唘翳理松篁晨雨況<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-13b"/>
可鉏春泉亦堪湘既巳長子孫所願安是鄉嗟哉風塵<lb/>
中何由得尚羊趙君鍾祁秀揮灑發竒章卷圖思舊㳺<lb/>
掩抑不能忘<lb/>
　　　送王子充歸金華<lb/>
春入長洲苑東風巳及時苑中垂楊樹吹作黃金絲送<lb/>
君出春城艤舟折柔枝以此聊贈逺相别仍相期君歸<lb/>
金華山當逢牧羊兒毋因入山去遂爾來遲遲楊栁飛<lb/>
花日待君同賦詩<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-14a"/>
　　　閱真誥<lb/>
長史昔好道錬真三秀峰夜感紫薇仙降集華房中鸞<lb/>
鳥鳴素月翠旍颺閬風摛辭託諷寓讚揚皆真宗中有<lb/>
餐霞人可以回嬰童刻之白玉檢藏之華陽宫真人有<lb/>
仙氣乃得探其踪我生慕元素無由唘愚蒙嘯詠金玉<lb/>
章靈音朗九空懷仙起𡨕想颯然精靈通焉能出囂滓<lb/>
歘忽驂雲龍<lb/>
　　李瓚<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-14b"/>
　　　春夜懷豫章倪中愷并太原王本中二子皆客<lb/>
　　　京師故詩及之<lb/>
耿耿春夜永迢迢更漏殘美人隔千里清月在江關舉<lb/>
杯不能樂援琴孰為歡悵望五雲外目送雙飛翰王子<lb/>
經緯學紬繹茫無端倪生富文史落筆廻狂瀾古劒沒<lb/>
豐城大璞昧荆山竒材每不識萬古一長歎而我困畎<lb/>
畝漂流吳楚間釜魚獨恒飢衣鶉每懷殫慷慨念二子<lb/>
頻年事征鞍庶幾抱瑟心不愧齊門彈<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-15a"/>
　　　江浦送别<lb/>
協風吹冰泮水色㣲茫綠沙融文禽集波暖白鷗浴之<lb/>
子逝將别分手愁局促離觴一何頻征舸嗟去速今日<lb/>
江浦東明朝關山北棹歌不堪聞悽然淚盈掬<lb/>
　　李元珪<lb/>
　　　春日訪雲林隱君倪元鎮<lb/>
往歳慕幽隱兹晨適雲林倒屣荷主意下榻情何深取<lb/>
琴為君彈唐虞有遺音感子曠逹志滌我塵凡襟雨過<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-15b"/>
池草生窗虚松竹隂倚檻俯流水開軒聽鳴琴芳春集<lb/>
嘉讌酒至還自斟愛客畏言别維舟睇遥岑<lb/>
　　　南昌諸郎立春次日邀飲江閣<lb/>
置酒宴江閣濟濟皆郎官素心偶相愜氣味如芝蘭東<lb/>
風奏㣲和晴雲靄林端美人歌白雪玉筯行春盤焉知<lb/>
千里客共此一日歡夕陽下西麓徘徊更凭闌<lb/>
　　髙晉<lb/>
　　　碧梧翠竹堂分韻得草字<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-16a"/>
蘭堂俯清池虚楹麗華藻流雲度髙梧書帶生春草嘉<lb/>
賔式讌集幽懷為傾倒清歌一徘徊涼月翠屏小<lb/>
　　岳榆<lb/>
　　　春暉樓分韻得藥字<lb/>
張筵池上樓屬詠堦前藥翠雨帶煙濃紅雲倚風弱睠<lb/>
兹廣陵情慨彼溱洧謔媚景當一酬洗盞宜更酌<lb/>
　　彭罙<lb/>
　　　送丁好義<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-16b"/>
晨登吳王臺蒼然望八荒大江東南去浮雲西北翔中<lb/>
有鵷雛飛前隨雙鳳凰梧桐正蒼翠亦待鳴朝陽白露<lb/>
湛清秋山花巳黃黄折之欲相贈歳晏同幽芳<lb/>
　　袁暠<lb/>
　　　可詩齋<lb/>
玉山何迢迢池臺隔煙浦相望伊永懷於焉得佳聚清<lb/>
才誰匹儔髙情邁今古浣花溪上春夢草池頭雨緬思<lb/>
江右謝載念韋曲杜於以陶性情橫琴聊自鼓<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-17a"/>
　　唐元<lb/>
　　　虞山秋夜<lb/>
迢迢秋夜長青燈半明滅棲鵲遶疎枝濕螢依腐葉谷<lb/>
空振幽響室静生虚白數聲誰家笛吹墮西窗月<lb/>
　　　東臯<lb/>
暄晨步東臯春風襲杖屨溪流帶落花晴煙裊飛絮濯<lb/>
足竹邊泉散策松下路幽禽忽驚起飛過溪南樹林深<lb/>
疑無人俄聞響機杼<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-17b"/>
　　顧逵<lb/>
　　　緑波亭<lb/>
碧色漲春雲圓文生暮雨梢停楊栁岸巳沒鵁鶄渚錦<lb/>
鱗唼萍㳺蘭棹隔煙語曲闌倚東風懷人𣺌南浦<lb/>
　　　浣花館<lb/>
宻葉晝沉影落英春洗香白雪紛渚亂錦雲縁岸長尋<lb/>
津迷去路懷人贈遺芳元洲諒非逺樓臺煙霧藏<lb/>
　　　漁莊<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-18a"/>
洲迴集芳氣流水蕩晴暉西風橫笛坐明月棹船歸縁<lb/>
渚葭菼靡近人鷗鷺飛緬懷浮家去薄暮情依依<lb/>
　　　春草池<lb/>
浮飇偃蘭薄飛煙生水漣紅沾雨花濕翠侵衣桁鮮翡<lb/>
翠晚迷徑蜻蜓酣倚船援筆攄藻思臨流懷惠連<lb/>
　　陸仁<lb/>
　　　春還軒<lb/>
隂陽無停運太極體自常姤復天地樞日月天地房凝<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-18b"/>
寒一巳消煦煦春載陽曲塘魚上冰曾漢雁北翔潛心<lb/>
驗物候齋居情味長容色當少壯豈不惜流光流光不<lb/>
待人撫時且徜徉<lb/>
　　舒頔<lb/>
　　　看書<lb/>
一日不看書此心若有失看書心未巳細字費目力六<lb/>
經皆糟粕中有味如蜜古來聖與賢孜孜復汲汲流傳<lb/>
百世下相見不相識今人不如古古人豈今日時還看<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-19a"/>
我書撫卷三歎息<lb/>
　　　賦詩<lb/>
一日不作詩此心成渴想非關賦性癖只為薄技癢六<lb/>
義起商周漢魏相傚倣下逮唐宋間聲韻迭清響于焉<lb/>
觀治乳豈直事標榜窮幽與曠逹俱屬浩氣養要當搜<lb/>
神竒後世知音賞<lb/>
　　　古松<lb/>
偃蹇歳寒姿盤屈當虚櫺蒼皮絡紫蘚翠色揺青冥中<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-19b"/>
藏六月雪下伏千載苓酷暑亦何畏隆冬愈加青老骨<lb/>
存蛟龍繁枝庇林坰不幸失所依流禍延丙丁恩深感<lb/>
雨露猶足揚王庭天風西南來慎勿驚山靈<lb/>
　　　白槿花<lb/>
素質不自媚開花向秋前澹然超羣芳不與春爭妍涼<lb/>
夜㺯清影縞衣照嬋娟佳人分寂寞零落祇自憐鮮鮮<lb/>
碧雲樹皎皎萬玉懸朝開暮還落物理乃自然嗤彼擁<lb/>
腫木徒爾全天年<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-20a"/>
　　　七佛菴三十韻<lb/>
春色如多情隂雲貸㳺矚登臨不殫勞𨁝踤轉山谷石<lb/>
磴危欲欹梯身進恐覆松風響簫笙花露滴巾幅鑿鑿<lb/>
石齒連盤盤山脊伏初疑路不通似覺地可縮小憩林<lb/>
木深大觀天地育曠胸陵八荒舉手決四瀆歳暮歴險<lb/>
艱時危事幽獨情深山水佳興遣杖履復七佛菴先登<lb/>
一人泉可掬誓將寂滅心受此清淨福人世徒喧啾山<lb/>
門逺榮辱艱難慨諸僧落莫棲老屋江水清入懷淮山<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-20b"/>
翠凝目花隂覆曾簷鳥語隔幽竹稽首幡幢翻升階路<lb/>
徑熟禪心絮沾泥世味蠟煮粥軍政期嚴明民風慕清<lb/>
穆既興楊朱悲復動賈生哭再上講經臺仍摳御風服<lb/>
凭髙氣層層眺逺山矗矗石眼松絡根崖腰樹飛瀑一<lb/>
泓照鬚睂兩地映蘭菊骨脱超塵寰性空悟機軸無心<lb/>
雲自飛得趣景何倐緑樹啼白猿青莎卧黄犢川原豁<lb/>
而開麻麥蔚以蓼㳺辰風日和行徑草花馥冥冥鶴歸<lb/>
來長嘯下山麓<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-21a"/>
　　　頭陀廢寺<lb/>
㣲雲漏疎雨春事將結束小徑敷落紅長條巳棲綠行<lb/>
行扣禪闗寂寂欹老屋犬吠知客來巖棲見僧獨漣漪<lb/>
漾方池青蔥鬱嘉木立敎雖尚空存心未脱俗於世竟<lb/>
何裨零落歸山谷極樂迷羣生無生惑三竺風光慰羇<lb/>
人聊此寓㳺目<lb/>
　　　閒步<lb/>
和風漾晴雲約我散芒屩步出東南郊情景欣有託好<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-21b"/>
鳥鳴嚶嚶幽花淡漠漠平生江海交亂後半淪落惟餘<lb/>
白髪翁林下甘寂莫眼前兒與孫嬾惰不好學緬懷栗<lb/>
里人取醉聊自樂<lb/>
　　周霆震<lb/>
　　　大風發屋雨雹交集<lb/>
大風西北來屋瓦去如走麗譙雙闕壯關鍵決樞紐蒼<lb/>
蒼泮宫柏枝葉互紛糾移時折偃蹇巧力無措手西禪<lb/>
鐵浮圖摧仆如拉朽臨江戰樓飛夾巷坊額剖恍疑會<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-22a"/>
羣龍奮發交怒吼泰山恐頹裂寜復計培塿老夫閉門<lb/>
卧雨雹散窗牖倉皇正衣冠力疾坐良久天威俄咫尺<lb/>
性命亦何有黙悟貴存心淵冰慎吾守<lb/>
　　　歳暮簡張梅閒<lb/>
憶昔慕逺逰朝華沐春露焉知喪亂後林杪秋葉蠧間<lb/>
關西州門寒日收踽步尚餘平生友示我廣平賦耿耿<lb/>
河漢輝幽幽冰雪度終慚媚求悦寜悔貞取妬朗吟發<lb/>
孤音明月落庭户世事殊未涯歳年忽云暮有美君子<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-22b"/>
心永言金石固<lb/>
　　　濯濯江漢女<lb/>
濯濯江漢女幽貞出良家十年守空幃夫壻天之涯良<lb/>
夜乘明燭悉心務絲麻憶昨秋風起河洛昏塵沙傷彼<lb/>
朱絲絃逸響趨淫哇朝為御溝栁暮作陌上花世態固<lb/>
應爾委置勿復嗟所悲在新春雨露凝朝華感此深閉<lb/>
門淵冰慮彌加藏玉萬仞岡守䕶盤龍蛇投珠千頃陂<lb/>
光燄驚魚鰕夫壻會有期豈問歳月賖寸心如皦日終<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-23a"/>
始宜無瑕<lb/>
　　吳海<lb/>
　　　送傅徳謙還臨川<lb/>
傅君隘流俗舉步追古人古人去巳逺斯道為荆榛出<lb/>
門抱髙志區區向誰陳十年江海上漂泊但一身念我<lb/>
徳不孤邂逅遂見親相知寜苦晚不覺逾三春精㣲共<lb/>
探討議論發清新誼合然諾重途窮憂思頻如何語離<lb/>
别使我意酸辛酸辛不在别欲留我何貧閩水東赴海<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-23b"/>
楚山西入秦春波正浩蕩誰能知其津<lb/>
　　　㳺七巖寺<lb/>
羅田衆山中七巖獨髙秀經營將半載宿願始得副縁<lb/>
雲攀鳥道十步九<graphic n="KR1626" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1626.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1700" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1700.png" mimeType="image/png"/>剛飇從北來巖谷盡號噭促歩<lb/>
赴層巔依石避野燒鬱然煙燄交欻若雷霆遶其勢吁<lb/>
可畏童僕盡驚走須臾得少息方覺性命有列坐咸自<lb/>
慶啗胾酌大斗隂陽却變化霏雨垂白晝癡雲迷海嶼<lb/>
昬霧失林藪歸途畏虎迹慘慘暝色厚幽懷莫能寫造<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-24a"/>
次宜自咎述此成短章聊用紀邂逅<lb/>
　　　夏日讌東臯亭<lb/>
展席俯清池倚檻盼層巘苗緑滿平疇草秀被長坂風<lb/>
度荷氣清日移樹隂轉長嘯天為髙汎觀心自逺良時<lb/>
會豈易莫待歳華晚<lb/>
　　楊翮<lb/>
　　　送孔進道宰星子<lb/>
素王有賢孫逹尊在徳齒爵膺天子命綰綬宰百里南<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-24b"/>
康控湖江屬縣望星子江右號囂譁斯地獨醇美帝眷<lb/>
禮義俗擇令煩為理惟君當厥任君志亦頗喜揚颿遡<lb/>
洪濤巨艦千圖史牛刀新發硎割雞聊用此撫字定多<lb/>
暇絃歌自今始廉車察殿最衡鑒在止水會採襦袴謡<lb/>
移書上風紀<lb/>
　　　春㳺次韻<lb/>
白日諒難羇流光遽侵尋春風萬餘里觸景愁我心出<lb/>
門將何之髙步淩嶇嶔纍纍邱冡間古木殊隂森昔賢<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-25a"/>
日已逺朱瑟尚遺音千秋百歳後有酒不可斟傷哉雍<lb/>
門語感之淚霑襟榮名安足羨行樂須在今夙興聽鴻<lb/>
雁嗷嗷尚哀吟<lb/>
　　　酬孔秀才<lb/>
逹人樂髙蹈寒士耽逺逰逺逰欲何之禦冬無重裘棲<lb/>
棲道路間四顧誰與謀温言忽相慰慶愜復焉求三復<lb/>
緇衣詩調髙安能酬薄言寫心曲終覺懷慚羞<lb/>
　　張端<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-25b"/>
　　　和楊孟載對花五詠<lb/>
　　　　種花<lb/>
種花以娛情而必去惡草草惡人所憎不似花枝好莫<lb/>
敎花易飛花飛廹人老歳晏孰能留行樂宜及早<lb/>
　　　　看花<lb/>
春風方衮衮春雨亦疎疎江南二三月好花無處無看<lb/>
花不知疲飲酒須百壺明朝酒重載紅雨落紛敷<lb/>
　　　　折花<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-26a"/>
灼灼樹上花枝枝可攀折折以贈所思亦復自怡悦今<lb/>
日顔色好明日風光别年年送清明一樹東闌雪<lb/>
　　　　買花<lb/>
萬井夜雨歇一枕春日紅開簾買花看恰與去年同花<lb/>
枝固須好人生自飄蓬未信賣珠兒不作白髮翁<lb/>
　　　　惜花<lb/>
見花心目舒惜花懷抱惡日日池上行片片風前落盈<lb/>
盈一春愁胍胍無處託殘紅抱餘香遺恨芳洲泊<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-26b"/>
　　朱希晦<lb/>
　　　寫懷<lb/>
巢居不厭客況乃佳客至擷蔬薦濁醪談經得真趣歸<lb/>
雲度遥岑斜日在髙樹對飲須盡歡何時復相遇人生<lb/>
能幾何行樂貴適意不見萍與蓬飄飄無定處搔首仍<lb/>
踟蹰臨風發長喟<lb/>
　　甘復<lb/>
　　　道中<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-27a"/>
野風飄征衣野日轉空壁衆鳥號荒墟雜花翳叢棘路<lb/>
暗不逢人煙火望林隙<lb/>
　　　宿山家<lb/>
木落秋滿山窗虚夜涼集風吹海月生露洗苔衣濕野<lb/>
客愛清泠長瓢暝中汲<lb/>
　　　晚至陳氏館<lb/>
虛煙散華池髙蟬暮聲咽落景對閒眠新秋入華髮素<lb/>
懷愜幽賞㣲颸灑林末為愛竹間涼相過步庭月<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-27b"/>
　　　曉起<lb/>
晨暉澹芳牖顥氣盈幽襟巖谷有秋意西風吹滿林獨<lb/>
櫛髙館罷暢㳺南澗潯潄齒掬寒瀨矯首望孤岑悠然<lb/>
釋百慮似得靜者心磴轉入茂樹衆山坐來深<lb/>
　　　晚出池上<lb/>
遥嶺散夕雨掩書㳺方塘棲鳥喧幽林簷蛛引絲長木<lb/>
杪微風度颯然生早涼沿流㺯潺湲倚竹聽琳琅邱園<lb/>
信為樂圭組永相忘落景送遐矚暢懷寓清觴但得寫<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-28a"/>
心素焉知兩鬢蒼<lb/>
　　　山堂詩為周伯清賦<lb/>
清旭崇林㘭疎籬翠澗上細路徑谷虛幽軒面林敞樹<lb/>
涼集鳴禽地逺謝塵鞅下手拂玉琴㣲風遞遥響泠然<lb/>
適素懷聊以寄心賞<lb/>
　　　曉出西園由谷中歸<lb/>
披褐涉西園煩襟散清曉㣲風動髙樹零露下芳沼始<lb/>
行幽谷中忽出青林杪流水漂餘花脩筠度啼鳥身縁<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-28b"/>
翠石迴思逐白雲杳負杖歌賞懷春闌緑隂悄<lb/>
　　留睿<lb/>
　　　寄逺<lb/>
征夫往幽燕賤妾住吳越參商二十載緑鬢生華髮年<lb/>
年望蜚鴻目斷愁不歇秋盡冬復春葉落花更發恨君<lb/>
顧妾身不如天上月月行幾萬里東出復西沒天東出<lb/>
夜光夜光頻照妾妾容謾比花君情遽如葉念欲走從<lb/>
君河廣詎可涉燕趙多美人顔色皎如雪所樂在新知<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-29a"/>
誰復念離别雪性本飄蕩雪質易虧缺何如賤妾心不<lb/>
轉堅似鐵君看望夫石千載名不滅<lb/>
　　余詮<lb/>
　　　春夢軒<lb/>
池青草色暖蝶繞花枝滿花滿復花飛春歸蝶亦歸蝶<lb/>
歸春杳杳春夢何時曉推枕看東風幾人春夢中<lb/>
　　周南老<lb/>
　　　芳桂塢<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-29b"/>
林塢藏幽芳叢桂團蒼玉子落明月中香生流澗曲風<lb/>
前墮粟金雨餘明淨緑伍以荃蘭幽愧彼桃李俗中有<lb/>
道人居清名紀仙籙為花歌古香對酒不忍觸<lb/>
　　董佐才<lb/>
　　　題華亭朱孟辨篆冡詩巻<lb/>
古初無毫楮羲畫何由傳孰知文字理巳具河圖前神<lb/>
農洎蒼頡俯仰極人天穗書與鳥書創制分後先龜麟<lb/>
錫禹時盤銘著湯年岐陽紀石鼓史籀稱獨賢矯若蛟<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-30a"/>
龍蟠鬱若鎖鈕連科斗聿行漆形體因自然一從孔壁<lb/>
廢重為經籍憐秦相約籀古撰次蒼頡篇小篆遂名家<lb/>
勁健含姿妍登封及詛神金石紛雕鐫下逮隷八分變<lb/>
化如雲煙漢經煨燼餘文敎仍敷宣保氏存六書學僮<lb/>
纔九千揚雄纂竒字杜林解探研繼蹟非無人意象莫<lb/>
不全偉哉許祭酒蒐羅歸簡編墜緒賴復舉後學知相<lb/>
沿陽冰克逺紹鉉鍇造其𤣥近代郚與周筆勢回奔川<lb/>
華亭朱茂才好古喜欲顛一埽世俗書習篆忘食眠秦<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-30b"/>
望并之罘碧落兼新泉小者案間列大者屋壁懸平生<lb/>
囊槖貲多充買碑錢功深學既精齒壯志亦堅池魚染<lb/>
皆黒鐵硯磨將穿摹搨累萬番期差古人肩師法正在<lb/>
茲什襲比蹄筌孫樵文自祭智永筆忍捐前修不我欺<lb/>
我癖尤難痊嵯峨細林山上與浮雲聨譬彼汲冢書函<lb/>
之瘞其巔聚土封若堂劖石表為阡其陽碧樹交其隂<lb/>
書帶縁山靈謹呵䕶有名如有仙揮灑人間者顯晦名<lb/>
非偏寶劒賈胡發玉柙蔓草纒如何篆冡光夜夜映星<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-31a"/>
躔<lb/>
　　華幼武<lb/>
　　　送族姪擴之通州<lb/>
吾族最全盛家聲詩禮傳自遭喪亂後誰能事陳編猶<lb/>
子苦好學鄉閭獨稱賢文采珊瑚枝照映棠棣篇時同<lb/>
竹林會嘯詠相周旋一朝攜酒至别我荒城邊問渠欲<lb/>
何之言將適通川通川渺何許逺在滄海壖府侯朱夫<lb/>
子招我開講筵老懷極慰喜汝去毋留連吹噓千里外<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-31b"/>
感激故人憐脩程盡努力慎勿中道捐蛟龍起春雷鵰<lb/>
鶚搏秋天物遇各有時立功須盛年此行非草草著鞭<lb/>
宜爾先要登青雲路忠義尚勉旃舟發梁溪水帆拂狼<lb/>
山煙骨肉重相思兩地心懸懸長江浩無波擊楫秋風<lb/>
前行當賦清句懷此山中泉<lb/>
　　　次元翬見寄韻<lb/>
通衢一傾葢分手猶惜别況是忘年交離緖那可説蟬<lb/>
鳴野外秋雁叫沙頭月永保松柏姿同盟歳寒節<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-32a"/>
　　葉顒<lb/>
　　　題松雲齋十五韻<lb/>
青松如舞蛟白雲如㳺龍龍㳺化甘霖與世為年豐蛟<lb/>
舞散清影利爪拏髙穹二者無限竒盡入幽人宫幽人<lb/>
室懸磬隠約松雲中松秀悦耳目雲生盪心胸讀書坐<lb/>
雲石鼔琴雜松風無往不自得深喜世慮空披雲採松<lb/>
花何啻食萬鍾萬鍾食有盡松花味無窮松雲幸無恙<lb/>
天地同始終扶笻一相顧摩雲撫孤松問松幾何年適<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-32b"/>
與雲會同松静了不言雲去尋無蹤回首萬峰頂但見<lb/>
山重重<lb/>
　　　三月望夕翫月<lb/>
長空蟾吐魄良夜何團團皎如青銅鏡璨比白玉盤試<lb/>
浴海波底飛上青楓端徘徊嵩岱間宇宙生清寒神光<lb/>
常不泯留作千載看<lb/>
　　　讀書山月下<lb/>
讀書山月下月色流巖扉松風吹毛髮草露霑裳衣研<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-33a"/>
精探𤣥奥竭思窮幽㣲興亡空感慨今古誰是非孔孟<lb/>
幾千載斯文愈光輝蚩蚩愚下士去此將安歸<lb/>
　　　舉酒春風前<lb/>
舉酒春風前勿訝衰顔紅藉兹麴糵媒成彼醖釀功頓<lb/>
使鐵石腸化為歡悦容喜色浮鬚睂和氣塡心胸浩浩<lb/>
六合間廣扇淳厚風兒女豈知此唯醉芳花叢<lb/>
　　　圍棊白日静<lb/>
圍棋白日静舉袂清風吹神機衆未識妙著時出竒我<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-33b"/>
老天宇内白雪凝鬚眉坐閱幾輸贏歴觀迭興衰古今<lb/>
豪傑輩謀略正類棊局終一大笑驚起山雲飛<lb/>
　　　舞劒清夜闌<lb/>
舞劒清夜闌孤燈耿中堂一舞空奸邪再舞摧豪强頻<lb/>
起為君舞月出雲飛揚氣衝牛斗暗影動蛟龍翔悲風<lb/>
轉蕭颯壯志彌慨慷時哉不可逢石匣深韜藏<lb/>
　　　東籬<lb/>
曳杖東籬下層巒列環岫南山如有情青翠俯相就松<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-34a"/>
桂二老蒼煙霏乍無有孤雲屢出竒羣峰競呈秀圖彩<lb/>
寫晴嵐琴音潄寒溜采采黃金英芳香滿衣袖<lb/>
　　　秋懷次童中州韻<lb/>
長空好明月燦爛今夕晴萬里皆月色四顧無人聲徘<lb/>
徊下青松照我茅屋明我望長歎息悠然萬感生取杯<lb/>
挹清光和此松露傾嚥之清肺腑快我平生情<lb/>
桂魄延秋景松飇生夕涼良宵兩相值蕭瑟流清光風<lb/>
聲驚客鬢月影照我牀徊徨不成寐轉覺歳月長起坐<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-34b"/>
問風月而我誰老蒼風静月不言耿耿天中央<lb/>
　　郭鈺<lb/>
　　　簡王志元<lb/>
海月上蒼茫照我中庭正香霧出簾遲㣲風動花影泠<lb/>
泠綠綺琴拂拭塵埃淨一彈作新聲再彈成雅詠三彈<lb/>
曲未終感激誰與聽肅衿遲于來無負春宵永<lb/>
　　　同周愷子諒賦老人會詩<lb/>
時危親戚散況乃多賤貧睠兹老人會為樂難具陳生<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-35a"/>
子競榮逹志養俱獲伸朝出共寮寀夕歸為比鄰異姓<lb/>
歡愛洽不殊骨肉親起居迭相送惋愉盡情真繄我豈<lb/>
無母半菽長苦辛願言敷治化枯槁皆同春<lb/>
　　　早秋陪楊和吉曉登前山望桐江<lb/>
白鶴導晨從涼飇起林杪振衣淩髙岡極目窮幽𣺌蕭<lb/>
蕭草樹秋歴歴人煙曉依㣲元潭觀羣仙在林表下有<lb/>
塜纍纍世事誰能了桐江滙章水晴漲何渺渺曾不瞬<lb/>
息間一帶縈沙小無怪豪傑區煙蕪怨啼鳥盛衰兩相<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-35b"/>
乘元悟良獨少君今脱塵羈相從得閒眺題名剜石苔<lb/>
借䕃憩叢篠白紵含餘清稍覺心情悄山市門初開飛<lb/>
塵巳紛擾<lb/>
　　　秋夕王楚善過宿<lb/>
片雨灑空庭梧桐響殘滴窗户涵清風孤燈夜寥闃渺<lb/>
懷平生親暌違不相識公子幸過從為之長歎息意曠<lb/>
塵慮空語到聰明入山徑披榛蕪晤言永今夕物變心<lb/>
自傷事往嗟何及逺大與子期無踵炎涼跡<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-36a"/>
　　劉永之<lb/>
　　　秋懷<lb/>
涼飇振庭樹浮雲結重隂中情忽不樂拂几彈鳴琴泠<lb/>
泠多苦調零淚霑衣襟逺懷東都士登彼北邙岑悵然<lb/>
望京洛五噫發哀吟悠悠千載下誰識古人心<lb/>
　　　小澗讀易軒<lb/>
環環碧澗連靡靡蒼山屬初日照林端春禽鳴布榖松<lb/>
深有去雲苔靜無來躅獨把一編書時向窗間讀<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-36b"/>
　　　海屋為蕭君賦<lb/>
結屋青海上㺯影滄江涯手持翡翠竿誤拂珊瑚枝龍<lb/>
嘘春霧合鶴度曉雲垂弱流幾清淺為書報安期<lb/>
　　　野老看雲圖<lb/>
文湍激幽澗白雲流逺山偃仰長松下延眺一怡顔清<lb/>
風拂素服瑶花落樹間拾薪青煙際煮苓供晩餐耽此<lb/>
邱中賞竟日未言還<lb/>
　　　至正壬寅二月廿一日雍虞豈臨江宋某道士<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-37a"/>
　　　劉旻李文同登西峯之煙雲臺以登髙望逺為<lb/>
　　　韻各賦四首<lb/>
仙山百餘仞振衣聊共登陽林映昭晰隂壑瀉璁琤靈<lb/>
泓蟠玉虬丹荑冐翠藤霏霏縠霧歛冉冉卿雲升棲遯<lb/>
皆真侣摛掞盡髙朋雖非幔亭會終使逸情增<lb/>
炎運昔中否仙吏乃遁逃朝命三山侣夕謝九州豪碧<lb/>
㙺儼遺躅杉桂若旌旄登覽值春晏微雨灑蘭臯俯窺<lb/>
石壁峭仰羨天路髙媿無謝客才翰墨聊復操<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-37b"/>
素志抱沖澹毎懷邱中賞兹山實靈異景物多清曠蜿<lb/>
虹蒙垂瀑夫容開疊嶂丹柰遺嘉植青猿流哀響赤城<lb/>
如可希閬風遥相望聊為采真㳺毋煩北山謗<lb/>
結構陵紫煙玲瓏望青巘花開一水明松暝衆壑晩驚<lb/>
麕隱還見長蘿披復卷既同風中詠復比林下宴流眄<lb/>
屬淹延言歸猶繾綣誰言薄當世暫忻塵事逺<lb/>
　　　登煙雲臺同西峰諸友分韻得跨字<lb/>
振策履崔嵬飛步淩雲榭俯觀飛鳥翔逺見平江瀉彈<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-38a"/>
碁古桂隂酌酒長松下谷響嘯哀猿林香過山麝祈靈<lb/>
醉巫覡尋真望仙駕翠叫金節導青鸞羽衣跨逸興殊<lb/>
淹留吹簫待清夜<lb/>
　　　題匡山石室<lb/>
羣山爭盤紆衆壑盡奔放中峰最竒絶直立數千丈危<lb/>
搆倚石壁面勢極𢎞敞心神坐超忽雲雨接惝怳山色<lb/>
晩更佳泉聲静逾響猶言最絶頂臨眺極所往欲窮千<lb/>
里目更試九節杖<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-38b"/>
精廬極蕭爽乃在匡山涯鮮飇汎林木旭日生巖扉樵<lb/>
語隔煙小鐘聲出林遲階前百尺樹倒挂枯藤枝中有<lb/>
避喧者禪誦清四時挽蘿結幽佩紉葉為秋衣静談逺<lb/>
公傅東林迹已㣲怡然契元理令我坐忘歸<lb/>
　　　擬古<lb/>
南國有佳人秀色麗春陽素手㺯機杼織綺向蘭房涼<lb/>
宵步玉堦羅襪霑㣲霜坐愁容華歇中宵理絲簧鳳笙<lb/>
歡未徹瑶瑟怨何長哀響激林木回車動華堂借問此<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-39a"/>
何曲新聲奏宫商東鄰有㳺子聞之感中腸願持五雜<lb/>
組繫君羅𥜗裳攜手共㳺衍卒歳以翺翔中情莫自致<lb/>
脈胍懷内傷<lb/>
　　　贈義士郭生<lb/>
郭解古㳺俠然諾聞公卿片言茍相許九鼎相為輕操<lb/>
弓過洛杜探丸出咸京寶刀酬劇孟白璧奉侯嬴去之<lb/>
千餘載君今振家聲襟懷還倜儻壯志復峥嶸脱略時<lb/>
俗子調笑狎羣英華筵間綺席甲第連朱甍駿馬桃花<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-39b"/>
色金羈翡翠纓良時事㳺冶南陌復東城一朝風塵起<lb/>
髙義激中情傾家赴國難誓將斬鯤鯨長揖二千石遂<lb/>
長萬夫營營中燬羣盜隤垣委榛荆千金出私帑梁棟<lb/>
聿新成門廡既𢎞逺堂構復髙明三軍盡鼓舞羣公亦<lb/>
歎驚由來豪傑士乘時樹勛名生當執金吾訓練羽林<lb/>
兵誰能對青簡齬齪稱儒生<lb/>
　　　感遇二首<lb/>
腐鼠嚇鵷雛魚目欺明珠由來青雲士髙視笑泥途廣<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-40a"/>
　衢馳駿馬長㦸夾髙車光榮被九族氣燄陵萬夫祇言<lb/>
　固恩寵豈悟有榮枯菉葹生朱門鵬鳥瞰賔除徒聞黄<lb/>
　犬歎千載為驚吁回視揚子雲獨守太𤣥書<lb/>
　大道直如矢曲徑紆且盤舍車康莊内遵彼狹邪間狹<lb/>
　邪多妖麗一笑好容顔金鋪間綺疏青樓入雲端羅袖<lb/>
　為君開瑶琴為君彈明璫結綢繆魚水比交歡一朝青<lb/>
　蝇至白璧生疑患恩愛在頃刻平陸起波瀾早合雖足<lb/>
　貴中捐良可歎<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_023-40b"/>
　　　　同傅商翁何彦正舟中有懷辛好禮二首<lb/>
　浮雲無定姿青陽易消索渡口人獨歸雨中花盡落風<lb/>
　急賈船稀春寒客衣薄所念同心友天涯尚漂泊<lb/>
　沙際水痕交細草蒙茸長春江下連雁夜雨同孤舫佳<lb/>
　期違宿諾歡笑懷前賞餘燼落寒燈卧聞漁版響<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御選元詩巻二十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>