<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御選元詩巻三十七<lb/>
　　五言律詩三<lb/>
　　　虞集<lb/>
　　　　林臯亭<lb/>
　九月天氣肅鶴鳴在林隂使君甚好客來者總能吟紅<lb/>
　樹秋山近黄花夕露深鄰翁八九十有酒即相尋<lb/>
　　　　題子昻長江疊嶂圖<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-1b"/>
　昔者長江險能生白髪哀百年經濟盡一日畫圖開僧<lb/>
　寺依稀在漁舟浩蕩回蕭條數根樹時有海潮來<lb/>
　　　　送先隴二鄰僧還呉<lb/>
　蘭若背山隂松筠夾徑深門閑容虎卧湖近聴龍吟雨<lb/>
　過泉添澗風飄磬出林衲衣皆舊識一一謝幽岑<lb/>
　東崦憶招提幽尋日未西過山隨虎跡倚石待猿啼雲<lb/>
　外催歸錫松間覔舊題卜鄰吾欲老毋惜伴扶藜<lb/>
　　　　次韻阿榮存初叅議秋夜見寄<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-2a"/>
寓館城門夕高秋雨露開天垂華蓋近月轉紫垣來疎<lb/>
闊思良㑹淹留到不才深期謝安石揮塵散風埃<lb/>
　　　雪谷早行<lb/>
積雪擁柴門行人稍出村溪頭或遇虎木末不聞猿接<lb/>
棧迴山閣支橋就樹根驅車上重坂回首見朝暾<lb/>
　　　雪巖樓觀<lb/>
高閣丹青起中天紫翠分牕當太白雪門俯九疑雲伐<lb/>
木山人去吹簫帝子聞塵中歸未得春思轉紛紛<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-2b"/>
　　　送人之劒閣倅<lb/>
徃年登劒閣快馬著春衫設險懷前賦摩崖覓舊劖鄉<lb/>
人遊雪界郡倅試冰銜歸道觀新政春江不挂㠶<lb/>
　　　寄子山尚書<lb/>
竹色侵衣碧重簾雨氣深白鵞翻墨沼紫燕入書林北<lb/>
海春尊側西山夕閣隂東曹公事少歌舞㪚黄金<lb/>
　　　漫興<lb/>
雨閣添衣潤風簾隠几高白頭更事少病目向書勞南<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-3a"/>
客傳音信東家問酒醪江邊茅屋破歸楫若為操<lb/>
　　　送張尚徳<hi>幷序</hi>
　　史館薦張尚徳為檢閱官朝廷以為宜稱可其請<lb/>
　　未奏也有司以闕簿注新進士尚徳頗有聞即斂<lb/>
　　裳宵逝噫進退若是可以知史館之薦人矣予力<lb/>
　　雖不足以留之亦終不敢失之也故作是詩以餞<lb/>
　　之<lb/>
六月初聞雨官河潦水生江南歸宋玉稷下謝荀卿鵰<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-3b"/>
鶚青霄迥蒹葭白露盈都留詩興在來聴上林鶯<lb/>
　　　寄丁卯進士薩都刺天錫<hi>鎮江錄事宣差</hi>
江上新詩好亦知公事閑投壺深竹裏繫馬古松間夜<lb/>
月多臨海秋風或在山玉堂蕭爽地思爾珮珊珊<lb/>
　　　送長沙守<lb/>
白髪長沙守循良又好文近辭金馬去逺有玉魚分對<lb/>
竹聴湘雨開簾看嶽雲漢廷思賈誼一飯莫忘君<lb/>
　　　送趙編修祀西嶽江瀆<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-4a"/>
西道祠官去東風入斾斜汾隂巳歸雁江水正飛花嵗<lb/>
事聞宜穀鄉人喜過家老來思故里欲寄使君車<lb/>
　　　代衆仲作<lb/>
昔在泉州住將軍每見招春雲山對屋夜雨水平橋池<lb/>
鴨穿荷葉溪魚上栁條禁城鐘鼓起車馬晩蕭蕭<lb/>
　　　送王照磨之官雲南<lb/>
遺廟珍珠浦歸舟僰道溪飛鳶愁暑雨走馬畏山泥官<lb/>
署尊丹鷲祠官勝碧雞題詩逺相送紅日五雲西<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-4b"/>
　　　玉堂燕集圖<lb/>
朝廷多暇日别館又青春薄醉猶催酒清歌况有人玉<lb/>
堂金硯匣翠袖白綸巾老去渾無頼憑誰為冩真<lb/>
　　　畫檜<lb/>
茅山多古樹此檜更長生鸛鶴棲來穩蛟龍化得成雲<lb/>
深還近戸月落似聞笙千載如相見蒼然故舊情<lb/>
　　　贈楊友直<lb/>
雒陽楊友直字擬漢中郎畫若錐穿石垂如雨漏牆舞<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-5a"/>
花羞女美醉草笑僧狂昨日鴻都學煩君寫數行<lb/>
　　　題朱邸竹木<lb/>
江上復春雨曽隂覆碧波石高龍影卧林迥鶴聲過解<lb/>
珮猗蘭浦揚旍落木坡佳人翠袖薄日暮欲如何<lb/>
　　　赤壁圖<lb/>
過鶴生新夢擕魚憶舊遊清霜凋木葉落月湧江流隠<lb/>
者時堪訪良田亦易求如何玉堂夜白髪不勝愁<lb/>
　　　八月八日有感題視草堂壁<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-5b"/>
載筆趨芸閣探囊索緼袍坐銷秋日淨心折夜風高識<lb/>
字頭先白謀生計轉勞文園多病渴常想賜蒲萄<lb/>
　　　賦程氏竹雨山房<lb/>
春雨過山竹幽泉繞舎鳴燕泥書帙晩魚浪釣絲晴奉<lb/>
席従孫子連床總弟兄舊聞林下叟讀易到天明<lb/>
遊子聞春雨思親望故園竹間開几席花底注山尊累<lb/>
世書連屋頻年稻滿村卜鄰淳朴地絶學欲重論<lb/>
　　　戲作試問堂前石<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-6a"/>
試問堂前石來今幾十年衰顔空雨雪幽致自風煙微<lb/>
醉寒堪倚孤吟静更眠舊湖春水長誰繫釣魚船<lb/>
為問堂前石何年别太湖春風神不王夜月影長孤不<lb/>
中明堂柱空餘艮嶽圖頗思嘉種木嵗晩與相扶<lb/>
為問堂前石何無藤蔓纒金蓮疑可致紫菊若為姸舊<lb/>
夢遺波浪閑情閱嵗年秖緣相識久親為濯清泉<lb/>
碣石久淪海女媧曽補天乾坤遺蕞爾霧雨䕶蒼然淬<lb/>
劍龍隨化彎弓虎自全昔賢多賦此誰賦最流傳<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-6b"/>
為問堂前石屢逢堂上人逺來嗟最久獨立與誰鄰運<lb/>
載勞車馬摩挲識鳯麟鑾車書吉日追琢到嶙峋<lb/>
　　　代石荅五首<lb/>
幸自鄰頑鄙毋煩問嵗年當寒金作礪向暖玉生煙睂<lb/>
黛無歸意毛羣有叱眠涼州三百斛亦未酹觥船<lb/>
昔觀一柱觀還度幾重湖雪盡身還瘦雲生勢不孤硏<lb/>
穿鄴臺瓦賦就草堂圖芝閣𤣥雲在危蹤敢藉扶<lb/>
牛角何堪礪蝸涎謾自纒沈𠖇辟邪古羞澀望夫妍神<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-7a"/>
物須清鑒靈根屬小年金輿曽共侍千載憶甘泉<lb/>
轉徙寧論地存留亦信天露盤危欲折刼火不同然雒<lb/>
下殘經斷岐陽數鼓全向無文字托寂寞竟誰傳<lb/>
去嵗留詩别嗟哉白髪人冠依子夏製居切左丘鄰執<lb/>
龠充振鷺修辭綴獲麟終須愁坎壈勿用誚嶙峋<lb/>
　　　送魯子翬廉使之漢中<lb/>
封上頌臺禮輕車入漢中節毛吹渭雨木葉動秦風把<lb/>
酒臺基古馳書嵗事豐朝回倚西閣日日數歸鴻<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-7b"/>
　　　立春夜試墨<lb/>
輕雪作春花飛來入鬢斜紫貂迎曉霧絳蠟炫晴霞書<lb/>
詔頻趨閣思歸即借車幾時將穉子隨意踏江沙<lb/>
　　　次韻筠軒司徒足成旦公所藏英宗御題之句<lb/>
　　　元題曰日光照吾民月色清我心又題琴曰至<lb/>
　　　治之音二首<lb/>
化國多長日高人侍紫宸觀書従上相屬筆念生民雲<lb/>
漢文章備風雷號令新惟應青簡在能載古風淳<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-8a"/>
御翰龍池曉繙經鷲殿隂雲依清靜葉月印妙明心千<lb/>
載堂堂去諸天肅肅臨朱絃誰為鼔至治有遺音<lb/>
　　　玉隆宫所藏宋乾道宸翰雲壑二字<lb/>
昔者雲歸壑天章自九重日華常映鳯山氣盡成龍俯<lb/>
仰遺陳迹高深儼徳容飄然化春雨結想在高松<lb/>
　　　寄忽承㫖<lb/>
投老清江外依山結數椽扶藜循水竹把筆賦雲煙歳<lb/>
熟無憂食清秋不礙眠故人相望逺北極在天邊<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-8b"/>
　　　題朱澤民山水<lb/>
積雪山隂道嵯峨筆底生雲門見童子禹穴閟蛟精高<lb/>
卧人何在幽情幾詠成杜陵空想像晩飯柂樓晴<lb/>
　　　寄題汪道士草亭<lb/>
飛白妙娉婷新題照草亭仙遺相鶴法客借換鵞經霧<lb/>
雨歸懸黍風雲䕶伏苓遥知春晝永深坐養黄庭<lb/>
　　　聞雁<lb/>
樓近煖雲濕夜深聞雁低聲音燈外盡羽翮月邊迷冉<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-9a"/>
冉白榆上悠悠黄竹西應逢穆王駿春草一長嘶<lb/>
　　　錢舜舉畫<lb/>
一樹花如雪清明客未歸坐看黄鳥並夢作綵雲飛翠<lb/>
袖寒猶薄羊車過絶稀相如能作賦月下巻春衣<lb/>
　　　題馬竹所畫<lb/>
老樹依江岸歸舟傍釣竿水花看晩淨風葉識天寒雁<lb/>
字來千里魚羹付一餐逺山青可隱日下是長安<lb/>
　　　送客北門晨登山木閣<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-9b"/>
晨登山木閣零雨煖于春溪水解留客梅花偏照人秫<lb/>
香知酒熟市逺覺民淳此地堪娯老惟愁度水頻<lb/>
　　　次韻馬伯庸少監四首<lb/>
仍嵗従巡幸山川識重臨講幃來濟濟馳道止駸駸五<lb/>
月衣裘薄諸生坐席深歸耕何待老莫問二疏金<lb/>
移蹕宫城曙煙花繞閣重來王俱屬籍稱使不傳烽賜<lb/>
席還親問囊書更手封恐煩宣室召眂日轉蒼龍<lb/>
臣甫多愁思長歌拜杜䳌鑿崖通閣道積水放樓船惆<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-10a"/>
悵霜横野棲遲雪滿顛經行看宿草碧色自年年<lb/>
太平知永日漸老惜芳辰論說慙孤學推揚負相臣退<lb/>
思常感慨拜賜每逡巡郊藪多閒地餘生托鳯麟<lb/>
　　　奉别阿魯灰東泉學士遊甌越<lb/>
憶昔同經幄春明下玉除挂冠俄去國連舸總盛書筍<lb/>
脯嘗紅稻蓴羹斫白魚莫言江海逺咫尺玉堂廬<lb/>
　　　次韻葉賓月山居十首<hi>錄四首</hi>
冰泮溪流碧雲生島嶼紅輕隂殘夢裏逺樹亂愁中鷗<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-10b"/>
外兼晴絮鶯邊共晩風地偏山氣近霏靄濕房櫳<lb/>
露冷天光逼溪澄夜影圓水花含窈窕山吹縱清綿為<lb/>
覓洪崖侣重尋赤壁船翻愁孤鶴外迴互萬山連<lb/>
綠瑣依松潤湘簾亂蘚斑吹笙花下散飛燕雨中還有<lb/>
客歸謀酒無言卧看山春禽忽相喚深樹兩闗關<lb/>
風日宜芳嵗煙霞樂燕居坐深閒看奕燭冷静修書臘<lb/>
醖紅生玉春盤綠間蔬但須門有客不問食無魚<lb/>
　　　酬崔御史送熊掌<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-11a"/>
熊掌來東國分甘到老夫鸞刀寒㫁節翠釡煖柔膚兔<lb/>
脫中山醢魚藏丙穴腴藜腸渾未厭玉食恐時須<lb/>
　　楊載<lb/>
　　　次韻韶卿壬寅元日又三日聞游人頗盛之作<lb/>
堂堂宵雨過栗栗曉寒仍獻嵗人同得東郊事復興杜<lb/>
門疑我拙有句愛君能且騐臨堦草従今日漸増<lb/>
　　　寄劉師魯<lb/>
想君遊宦處正值洞庭湖落日波濤壯晴天島嶼孤舟<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-11b"/>
航通漢沔風物覽衡巫天下文章弊非君孰起予<lb/>
　　　贈吾子行<lb/>
春雨連城闊春雲暎戸多長衢方淖濘小水亦風波抱<lb/>
獨能如此思君可若何便當乗興去著屣一相過<lb/>
　　　東陽十題<hi>錄六首</hi>
　　　　焦桐<lb/>
只作全生計唯存半死心芻蕘猶不置斤斧重相尋遂<lb/>
使煁焦釡誰為愛古琴有材不足恃愁絶念知音<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-12a"/>
　　　　蠧簡<lb/>
徃古韋編在何年始汗青蠧蟲深卜宅科斗少成形泯<lb/>
滅阽秦火搜羅出漢廷斯文天未喪不敢望全經<lb/>
　　　　塵鏡<lb/>
收藏無寳匣歎息網絲懸孰使明為暗如觀醜勝妍玉<lb/>
臺終寂寂金鵲尚翩翩政訝開元日虚將盛事傳<lb/>
　　　　廢檠<lb/>
二尺書檠在如今久棄捐魚膏雖有焰蠧簡獨無緣牆<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-12b"/>
下偕遺礫牕間帶舊煙却觀提挈處辛苦悔當年<lb/>
　　　　敗裘<lb/>
寂寞牛衣子能無敝緼袍塵埃須浣濯蟣蝨費爬搔意<lb/>
味存雞肋寒涼視馬毛千金既銷鑠猶聽朔風號<lb/>
　　　　卧鐘<lb/>
漢殿經焚後呺然卧草中雕幾牙板廢鏽澀土花䝉追<lb/>
蠡難陳力華鯨不奏功待賢初設簴想見古人風<lb/>
　　　送屠存博<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-13a"/>
君徃金陵郡於予亦有聞海環平野盡山出大江分未<lb/>
召元司馬誰憐鄭廣文自今師道立章薦必紛紛<lb/>
　　　渡江寄俞仲連<lb/>
舟濟大江濆中流日欲曛鹵翻沙際雪潮落渡頭雲鯨<lb/>
躍常知候鴻飛不亂羣頗思論勝概把酒莫如君<lb/>
　　　奉題伯父雙峰樵隠四首<lb/>
山出雙峰秀溪流一派清土風存禮讓人事省將迎路<lb/>
逐高低過田隨早晩耕家林有如此南望每關情<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-13b"/>
石樹盤根瘦沙溪激浪清竹間看犢卧木末見人行穡<lb/>
事常分力樵歌輒和聲從來攜杖處不礙白雲生<lb/>
山曲兩三家相過路不賖對門開竹徑臨水種梅花酒<lb/>
熟留人醉詩成任客誇時時談舊事相看鬢垂華<lb/>
草滿三春綠山留萬古青呼兒欣解意應俗憚勞形採<lb/>
菌敲寒木收魚照夜汀秖應老崖谷束帶尚論經<lb/>
　　　送方韶父先輩遊五湖<lb/>
蕭蕭垂素髪渺渺泛滄波過眼江山好離家日月多詩<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-14a"/>
名終不朽世事復如何一徃五湖上蒼茫問釣蓑<lb/>
　　　和張仲實之呉興舟行雜詠<lb/>
水程通百里雲樹隔千層鶴髪歡相見龍門羡獨登文<lb/>
辭毋乃壯桮杓尚能勝仰止情何極吾為附驥蠅<lb/>
　　　寄題羅氏别業<lb/>
門前臨白徑長日少人行野樹重重暗溪流脈脈清山<lb/>
形元不斷雲氣自相縈巳似龎公隠何時重入城<lb/>
　　　次韻江行四首<hi>錄三首</hi>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-14b"/>
潮頭終嵗白沙腹有時皤利渉他州柁終更古戍戈天<lb/>
依臨海樹風作滿江波亦有投竿意還聴孺子歌<lb/>
藜羹真我食薜荔亦吾衣養性隨時足全生狥物非秋<lb/>
蓬猶未定風樹莫相違漫作煙霞想曽無羽翼飛<lb/>
路僻行來好天清望極遐白魚翻急浪黄犢卧晴沙栁<lb/>
吐千條葉梅殘幾樹花佳辰從此數歴歴看韶華<lb/>
　　　送孫大方歸朝元宫<lb/>
高卧林泉表超然謝世紛空山鳴白雨古石繫蒼雲不<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-15a"/>
作夔龍伍甘從鹿豕羣都門遊宦客回首總慚君<lb/>
為樓因地勢四面盡青山路落秋城外河流曉樹間雁<lb/>
飛雲漠漠龍現雨珊珊建木光華盛何時共折攀<lb/>
　　　題信州先天觀圖<lb/>
高林褰翠氣虚谷散虹光道士多騎虎仙人自牧羊澗<lb/>
泉通地逺山嶺際天長戴子文為記流傳示不忘<lb/>
四圍山不斷狀若碧芙蓉谷逺含風細崖深下露濃茂<lb/>
林藏虎豹隂洞伏蛟龍恍惚神人降浮空羽蓋重<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-15b"/>
　　　次韻引浚儀公題蘭竹巻子<lb/>
樹蕙連叢竹祇應族類同相依巖石畔併入畫圖中勁<lb/>
葉凝清露危梢倚碧空諒非高世士此意固難通<lb/>
　　　恵崇古木寒鴉<lb/>
江上秋雲薄寒鴉散亂飛未明常競噪向晩復爭歸似<lb/>
怯霜威重仍嫌樹影稀老僧修止觀寫物固精微<lb/>
　　　送林季羽入京宿衛<lb/>
青雲自致身磊落見斯人巻衮辭蒼麓垂纓侍紫宸漏<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-16a"/>
殘珠閣曉香煖玉爐春儻厭承明事歸來衣錦新<lb/>
終軍方近幸賈誼最能文獨用竒才進應將美譽分金<lb/>
鞍光照地寳劒氣凌雲來徃燕臺下同遊必羨君<lb/>
　　　送徐義父入京<lb/>
幽燕向日邊裘馬去翩翩磧迥沙如雪河窮浪入天上<lb/>
書雙闕下待詔五門前壯節多奇遇無煩愧徃賢<lb/>
　　　中秋<lb/>
攬雲憑結搆步月上林臯不記金尊竭頻瞻玉宇高神<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-16b"/>
清存夜氣天闊數秋毫百尺樓如在何煩卧汝曹<lb/>
　　　送王元禮歸平城<lb/>
燕趙多竒士遺風有固然射雕猶絶藝屠狗亦名賢形<lb/>
勢威天下風流號北邊送君歸此地亦欲奮吾鞭<lb/>
　　　題青田葉叔至野清堂<lb/>
為堂殊軒敞在野興尤濃白水流千折青山繞百重樹<lb/>
麻行斾斾蒔木倚童童相對漁樵話終朝亦罕逢<lb/>
　　　送張宣撫使嶺南<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-17a"/>
奉使入蠻煙終軍始妙年抗旌辭朔野擊楫渡湘川翠<lb/>
竹侵巖際黄茅盡海邊狼荒非善地為戒莫留連<lb/>
　　　送李侍郎使安南<lb/>
九秋天色晩萬里送君行馬首塞雲起腰間寳劒横奉<lb/>
揚天子命慰荅逺人情直渡蠻江水炎氛一日清<lb/>
　　　送呉清叔<lb/>
驛路程雖逺帆風勢甚遒青山隨岸去白水滿江流牢<lb/>
落添新恨繁華憶舊遊只今歸去好把釣即槎頭<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-17b"/>
　　　冬至次張宣撫韻<lb/>
北去闗河逺南歸嵗月長屠龍雖有技相馬獨無方雲<lb/>
水連天暗霜蕪滿地荒客遊應未巳塵土在衣裳<lb/>
瀛海無消息𠖇𠖇鳥道長巳經雙鬢短更待兩瞳方落<lb/>
日依平嶂洪河入大荒憂來那可得揮淚欲沾裳<lb/>
　　　酬吾子行<lb/>
耿耿思朋舊悠悠涉嵗華既依秦大姓方問魯東家雅<lb/>
道將誰與新詩敢自誇祇今能㑹合不憚路途賖<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-18a"/>
　　范梈<lb/>
　　　蘄州城下晩泊與土人語及西方事平有喜而<lb/>
　　　作<lb/>
野闊秋無際天空夕始涼漁船下浦急畬火入雲長洲<lb/>
逺懷鸚鵡山危指鳯凰戍人新斂甲垂老幸時康<lb/>
　　　百丈山中夜坐聞謹思將還憶甲寅入南中正<lb/>
　　　此日也十二月二十三日<lb/>
近得雷州信遥聞弟姪來江山淹逺望天地保疏才鄉<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-18b"/>
為魚羹起今寧馬豆猜殘年有心事未定著寒灰<lb/>
欲雪翻成雨何天恰吝晴似緣春在近故與月爭明谷<lb/>
樹行行暝川雲冉冉輕徃年當此夕孤棹適南征<lb/>
斜谷驚風合空階墜溜鳴燈昬時作暈漏逺不傳更但<lb/>
得林間趣何須谷口名是誰超物外不用計浮生<lb/>
客行身萬里家在地中分爵命優臣子江湖逺聖君夜<lb/>
瞻龍鳯氣嵗出虎狼羣舊故無消息低回瘴海雲<lb/>
　　　壬戌秋錄囚晩行寧州道中追錄<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-19a"/>
曉發高平鎮前旌路未分小橋煙外過流水月中聞虎<lb/>
豹宜多隠豺狼不可羣居人敵炎暑報有竹連雲<lb/>
　　　引兒灣晩泊<lb/>
席壓波心正舟移岸脚斜夕陽明細霧秋樹擁荒葭問<lb/>
道獨如夢懷京却勝家客愁不自整更苦暮啼鴉<lb/>
　　　九日諸生攜酒至城東看菊<lb/>
楚楚臨階菊重陽特地開慰人良有意報汝愧無才巷<lb/>
杵聞雞發鄰觴送蟹來采英吾欲寄悵望倚江臺<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-19b"/>
　　　晩過孔奉常舎下<lb/>
滄江一萬里書信近如何向暮客懷薄及秋鄉夢多故<lb/>
人相慰藉並舎數經過但願長無事彤庭接珮珂<lb/>
　　　贈别李教授亭赴五羊先徃餘饒覲省<lb/>
仃色動西風鄉心去住同諸生五嶺外之子大江東且<lb/>
羡還家鶴無愁渡海鴻若逢天上使書記莫悤悤<lb/>
　　　登南城樓<lb/>
樓倚晴空外登臨延賞心微風孤雁過落日萬蟬吟客<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-20a"/>
路侵齊樹鄉愁接楚砧為詢宫外筑流水似哀琴<lb/>
　　　寒食後百丈山夜坐<lb/>
已新寒食火更近暮天鐘花片隨風減柴扉帶月重以<lb/>
閑酬宦逹將病抵心慵本不從耕稼臨江愧老農<lb/>
　　　快閣延望<lb/>
快閣延江望清尊息坐彈風雞猶戒曙雲雁每辭寒莫<lb/>
使晨歌廢聊思飽食安百年㑹有故終不媿儒冠<lb/>
　　　題秋山圖<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-20b"/>
我愛秋景好自緣秋氣清江空石露骨木落風無聲偶<lb/>
向畫中見猶如雲外行祇疑豺與虎無地得縱横<lb/>
　　　貴州<lb/>
離思久不愜幽情晩旋添天宜明月獨山與宿雲兼蛩<lb/>
語通支柱蛛絲映巻簾若無光霽在何以破朱炎<lb/>
　　　發横浦之永淳縣<lb/>
急槳開蜃漲孤尊巳夕陽水光排峽静洲勢背城長太<lb/>
史才無敵將軍義不忘感傷今嵗月淹泊愧滄浪<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-21a"/>
　　　題呉生雨吟圖還寄清江皮野<lb/>
江雨四時昬故人家逺村如何一見面還又兩忘言老<lb/>
樹經鮫淚空花斷雁魂由來前輩畫妙手出呉門<lb/>
　　　東齋秋雨後花藥俱有生意<lb/>
田園雖尚逺未肯放凄涼藥就籬成蔓花因徑作行豈<lb/>
惟延晩趣自足信年芳頗敬鄰人婦驅雞不過牆<lb/>
　　　晩興<lb/>
古寺山重掩平田縣對門鷓鴣藏白晝蟋蟀破黄昬貝<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-21b"/>
賈多通市藷偷每近村殷勤省風俗慷慨動心魂<lb/>
　　　晩上南山觀燒<lb/>
渡口向寥闃夕暉生翠屛隨風初繞電翳霧忽如星鳥<lb/>
獸蒸宜遁柴扉照不扃閩都春始過雨洗合重青<lb/>
　　　京下思歸<lb/>
黄落薊門秋飄飄在逺游不眠聞戍鼓多病憶歸舟甘<lb/>
雨從昬過繁星逹曙流鄉逢徐孺子萬口薄南州<lb/>
　　　期出東郊不果却率便河閘橋詣張道人菴尋<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-22a"/>
　　　故舊作<lb/>
却欲東郊去還尋北渚來江翻垂木動風過雜花迴馗<lb/>
道迷朱轂虚空見紫臺世氛渾不奈憶得是蓬萊<lb/>
　　　和李溉之園居雜詠四首<lb/>
書劒上青霄鄉關雨雪遥年華侵水竹客思墮山苗㑹<lb/>
想商巖綺將從鄭里僑文詞成小伎祗比俗情饒<lb/>
豈是幽棲地飛騰亦未量城根分鼠壤池面合魚梁名<lb/>
久喧郎署歌時感女桑畏卿音調苦疇復貴相忘<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-22b"/>
圃色依簾障天光切户庭草生連夜雨花落徧池星未<lb/>
遂翔寥廓真堪托晦𠖇逢時須紫燕得意拂青萍<lb/>
丹柰花初結朱櫻子半成寢興因物變筋力與年増燕<lb/>
拂承塵去蜂隨曵杖行玉泉幾千仭好在翠如傾<lb/>
　　　種瓠二首<hi>并序</hi>
　　或言種瓠蔓長必翦其標乃實予齋所種因樹為<lb/>
　　架蔓緣不巳果多虛花欲去之慮傷其凌霄之意<lb/>
　　因賦五言為之解嘲云<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-23a"/>
豈是階庭物支離亦是竒巳殊凡草蔓綴得好花枝帶<lb/>
雨寧無實凌霄必有為啾啾羣鳥雀從汝踏多時<lb/>
　　秋後瓠果成一實輪囷可愛余嘉其晩成而不羣<lb/>
　　荅賦云<lb/>
嘉瓠吾所愛孤高更可人不虛種植意終繫發生神有<lb/>
葉誠藏用無容豈識真明年應見汝衆子亦輪囷<lb/>
　　　盧師東谷懷城中諸友<lb/>
契闊遽如許淹留空復情天遥一鶴上山合百蟲鳴異<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-23b"/>
俗嗟何適㝠棲得此生平居二三子今夜隔重城<lb/>
　　　離席合賦贈南劒教授盛復之之官<lb/>
首路向朱夏出闗猶到官麥收風漲暑梅熟雨留寒氣<lb/>
候隨方異才名自古難豈容賢若爾教授老江干<lb/>
　　　遣懷<lb/>
栁影侵門暗桃枝亞竹高年深詩並進春在酒爭豪吏<lb/>
隠嗟何擇行藏信所遭斯文如未喪端合付吾曹<lb/>
　　　即事<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-24a"/>
隨地居能勝因人景倍饒折風疎菡萏移雨近芭蕉放<lb/>
浪明高蹈留連近久要虛心待世慮已任過雲飄<lb/>
　　　六月初十夜雨止玩月有感<lb/>
雨歇青林迥虚齋生夕涼簾帷方度月枕簟已懷霜地<lb/>
角家何在雲端路轉長慈幃近安否歸覲不能忘<lb/>
　　　王武子相馬圖<lb/>
偶然來廏吏喚作九方臯毁譽依名立周旋逐物勞神<lb/>
馳風電足眼冷雪霜毛事有遭逢者騏驎固自高<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-24b"/>
　　　八月十五夜<lb/>
城上初聞柝天邊獨倚樓可憐今夜月還照異鄉秋燭<lb/>
暗頻移席簾虚不上鈎回文機錦字寫得大刀頭<lb/>
　　　風雨<lb/>
風雨忽如此空山方晝眠故應為計拙可復要人憐燈<lb/>
火鄉村路桑麻杜曲田悠悠今視昔把巻一茫然<lb/>
　　揭傒斯<lb/>
　　　黄尊師高軒觀鵞因留宿<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-25a"/>
開軒南嶽下世事未曽聞落葉常疑雨方池半是雲偶<lb/>
尋騎鶴侶來此看鵞羣一夜潺湲裏秋光得細分<lb/>
　　　衡山縣曉渡<lb/>
古縣依江次輕輿落岸隈鳥衝行客過山向野船開近<lb/>
嶽皆雲氣中流忽雨來何時還到此明月照沿洄<lb/>
　　　以事暫如武昌發臨川<lb/>
江轉欲無路山迴忽似圍客程秋共逺物色晩多疑稍<lb/>
稍沙鷗集匆匆野樹稀武昌今夜夢定有故人知<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-25b"/>
　　　南康夜泊聞廬阜鐘聲<lb/>
廬山三百寺何處扣層雲宿鳥月中起歸人湖上聞入<lb/>
空應更迥近瀑正難分遥想諸僧定香爐上夕熏<lb/>
　　　山莊晩立有懷舎姪沆督穫臨川<lb/>
簌簌黄桑葉蒼蒼白竹峰居人爭野碓歸客背村鐘路<lb/>
暗緣溪濕山寒著露濃阿咸收稻未辛苦闕相従<lb/>
　　　泊安慶時再北遊<lb/>
夜泊淮西郡寒生客子衣酒家臨岸閉野火映江飛雲<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-26a"/>
盡月初出潮平風漸微前年城下路此際正南歸<lb/>
　　　史館獨坐<lb/>
地夐天逾近風高午尚寒虚庭松子落欹檻菊花乾撫<lb/>
巻俱千古憂時有萬端寂寥麟父筆才薄欲辭官<lb/>
　　　山水圖<lb/>
幽人無世事高卧謝浮名山崦晴時出溪流盡處行還<lb/>
聞有漁釣相問扣柴荆不埽門前路莓苔滿地生<lb/>
　　　寄題胡氏園趣亭<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-26b"/>
日與世情逺學人聊治生畦蔬多品類樹果各生成野<lb/>
老過偏數山禽近不驚詩書吾所好農圃也須明<lb/>
　　　歸舟<lb/>
汀洲春草徧風雨獨歸時大舸中流下青山兩岸移鴉<lb/>
啼木郎廟人祭水神祠波浪爭掀舞艱難久自知<lb/>
　　　送譚仲章歸長沙<lb/>
君家雲陽下忽向雲陽歸行路有南北看山無是非三<lb/>
湘迴雁盡孤劒白虹飛亦欲投簪去従君採蕨薇<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-27a"/>
　　　桃花鸚鵡<lb/>
嶺外經年别花前得意飛客來呼每慣主愛食偏肥才<lb/>
子憐紅觜佳人學綠衣貍奴亦可怕莫自戀芳菲<lb/>
　　　送鄉人祜上人從師歸當陽<lb/>
學道玉泉寺従師天子都流年春事半歸路客帆孤山<lb/>
勢遥連蜀江聲不入呉故園如可到種芋有遺區<lb/>
　　　題俞氏看雨軒<lb/>
慘澹來何處崩騰忽滿城遥憐四山黑近灑半江明可<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-27b"/>
愛花間溼偏宜竹上聲中宵未可住高枕寄餘情<lb/>
　　　飲張氏别墅<lb/>
楚國多才俊張家好弟兄出門湖水碧留客野堂清微<lb/>
雨鳴疎竹寒煙覆古城園人隔畦語嵗暮此中行<lb/>
　　　不寐呈何太虛<lb/>
隙月斜依壁窗風細著人飄零知命晩牢落夢家頻斷<lb/>
雁何曽定鳴雞不肯晨何郎詩句好萬里獨相親<lb/>
　　　趙道士山水圖<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-28a"/>
悄愴寒山曉淒迷野水昬長橋通古寺小艇背衡門路<lb/>
盡雙松上雲生亂石根如行南嶽暮遥見祝融尊<lb/>
　　　送人之淮東<lb/>
扁舟何處客此地飽經過彭澤江聲合揚州月色多天<lb/>
低知近海地闊欲横河自是吾生拙如君定若何<lb/>
　　　登薊丘作<lb/>
閑登薊丘望西北削諸峰轉覺天地肅因悲霜露濃雲<lb/>
間何處笛日落滿城鐘自笑栖遲者惟堪學老農<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-28b"/>
　　　題先天觀圖<lb/>
聞說先天觀重重絶壁環鳥啼青嶂裏花落白雲間樵<lb/>
子能長嘯居人識大還洞門無處認唯有水潺湲<lb/>
　　　和傅與礪<lb/>
近日何多念頻年不肯還河流無故道春色是他山棐<lb/>
几看雲凭衡門罷月闗無情寒與暑偏解鑄衰顔<lb/>
　　　出三洪峽<lb/>
積水羣山裏行舟亂石間地偏疑隔世峽怒欲蔵闗獨<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-29a"/>
鳥啼深樹斜陽下急灘千憂逢一快未覺此生孱<lb/>
　　　大駕既還獨候驛傳未得和陳真人見示<lb/>
供奉闗山逺淹留日月長鄉書迷楚越鄰笛亂伊涼秋<lb/>
水流成字晴雲去作行寸心懸帳殿應似雁隨陽<lb/>
　　黄溍<lb/>
　　　寄方韶父先生<lb/>
牢落江南賦知音寄渺茫鹿麋行處有芝草夢中香遥<lb/>
興滄溟闊愁歌白髪長平生今古淚滴破綠蘿裳<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-29b"/>
　　　雨<lb/>
兀坐九十日雨聲殊未收花時翻益睡茅屋不禁愁生<lb/>
事吾何望春寒晩故留江波青滿眼萬里共雙鷗<lb/>
泥潦今如此出門知路難蓬蒿春自長桃李夢曽看未<lb/>
覺龍公倦誰憐燕子寒青燈耿蕭瑟千載入憂端<lb/>
　　　寄友人<lb/>
憐君山水意局促守柴扉故里悲秋草涼風滿褐衣滄<lb/>
洲斜日晩白社幾人歸寂寞分遥念天寒木葉稀<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-30a"/>
　　　秋懷<lb/>
天末雲猶去山中嵗欲徂周流吾道在歎息古人無野<lb/>
鵲疑秋樹新駒怯暝途蒼茫念同志微薄忝為儒<lb/>
稍稍秋河落姢娟宿露微天清江不息野迥樹相依回<lb/>
首狂歌數驚心昨夢非流螢無思極巧入絳帷飛<lb/>
　　　憑軒<lb/>
信有儒冠誤憑軒意欲迷山深風雨惡天闊羽毛低他<lb/>
日開炎瘴連城送鼓鼙荷殳吾媿爾未敢歎塗泥<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-30b"/>
　　　山中懷友<lb/>
卓犖恒山秀相逢幾抱琴五年風雨别四海弟兄心雪<lb/>
外梅花逺山中桂樹深定知嵇叔夜高興薄雲林<lb/>
　　　題剡溪張氏書樓<lb/>
木杪出飛樓仙山在上頭可能無客至小為借書留芸<lb/>
草春仍長虹光夜不收何時試乗興一棹剡中舟<lb/>
　　　送鉅上人遊廬山<lb/>
廬阜西江上秋風道路賖泉飛青玉峽池浸白蓮花此<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-31a"/>
去聊乗興何時定到家憑高莫回首悞指赤城霞<lb/>
　　　社日重過方子踐<lb/>
東風吹客夜長憶見君時一别驚雲散重來與燕期春<lb/>
深今夕雨花老去年枝莫待空山裏青燈有所思<lb/>
　　　聞子踐卧疾<lb/>
吾子仍多病何人共解顔水聲和藥臼春色閉松闗積<lb/>
雨連三月懷人劇萬山同遊況零落浩蕩可追攀<lb/>
　　　過謝臯羽墓<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-31b"/>
識子今無日風流可復尋山林餘楚製弟子解閩音滄<lb/>
海他年夢青天後夜心平生匣中劒零落遂如今<lb/>
　　　八詠樓<lb/>
懷古荒碑在登樓晩望賖秋隂垂野薄江勢抱城斜天<lb/>
地悲遊子冰霜感嵗華紅塵吹短褐歸興及清笳<lb/>
　　　明月樓<lb/>
遺堞何年有飛甍壓上頭鼓鼙分上幕香火望靈湫曲<lb/>
岸舟如失遥沙樹欲浮登臨且吾土未敢恨淹留<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-32a"/>
　　　杭州寄子踐<lb/>
樽酒何人共春光著處同乾坤容野馬嵗月失飛鴻俗<lb/>
眼能無白風花故自紅向來常處士早巳負諸公<lb/>
　　　次韻荅子踐<lb/>
不謂飛霞佩珊然寂寞濱相看今夕雨漸近長年人徃<lb/>
事驚如夢何峰擬卜鄰平生千里駕還徃不辭頻<lb/>
　　　陪仇仁父先生登石頭城<lb/>
談笑逢諸老登臨失故亭薄遊成汗漫高步覺竛竮峽<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-32b"/>
水通呉白淮山入楚青平生一杯酒及此慰飄零<lb/>
　　　抱琴<lb/>
三尺枯桐樹相隨年嵗深此行端有意何處託知音隠<lb/>
隠青山夜寥寥太古心空携水仙曲更向海中岑<lb/>
　　　送陳養直歸四明<lb/>
迢迢浙河水同渡不同歸執袂方成别驚帆巳若飛野<lb/>
橋行處酒風雪去時衣瞻望嗟何及天長鴻雁微<lb/>
　　　送趙宗吉御史<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-33a"/>
憶共趨龍禁驚聞正豸冠汗顔居館下矯首望雲端去<lb/>
路黄河直飛霜白日寒仙舟如可到歸理釣魚竿<lb/>
　　　初至海寧二首<lb/>
地至東南盡城孤邑屢遷行山雲作路累石海為田蜃<lb/>
炭村村白椶林樹樹圓桃源名更美何處有神仙<lb/>
縹緲蛟龍宅風雷隔杳𠖇人家多面水島嶼若浮萍煮<lb/>
海鹽煙黑淘沙鐵氣腥停驂方問俗漁唱起前汀<lb/>
　　　過永康桃巖<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-33b"/>
立石平如削飛雲近可梯莫窮千古勝但惜衆山低靈<lb/>
草經春長珍禽隔樹啼人言舊朝士感事有留題<lb/>
　　　五月廿日<lb/>
不擬夫容佩終焉挂寂寥百年多事始千里一身遥巢<lb/>
燕驚華屋鞲鷹望碧霄蒼蒼叢桂樹愁絶小山招<lb/>
　　　含香道中<lb/>
殘日亭猶逺風輕帽易斜稻畦低没鶴草徑曲行蛇經<lb/>
世知無䇿謀生㑹有涯殷勤理黄菊留眼待秋花<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-34a"/>
　　栁貫<lb/>
　　　同楊仲禮和袁集賢上都詩十首<lb/>
出塞行瞻日趨朝喜近天離宫開苑囿馳道絶風煙瑶<lb/>
水巡非逺峒山厯更緜甘泉多法從獻賦憶當年<lb/>
雨水漸衣黑雲砂際日黄煙開纔黯慘日出巳蒼涼徇<lb/>
俗高簷帽清心小篆香端居萬里念蕙草惜微芳<lb/>
昔建寰中業初開徼外山雉城平兀兀沙水淨灣灣朱<lb/>
夏宸遊正清秋武衛閑叨陪文學乗空媿鬢毛斑<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-34b"/>
謡俗隨方異溝塗隔舎迷醺人惟馬湩勸客有駞蹄殿<lb/>
角孤花靚城隅雜樹低天涯中夜舞如意昔曽攜<lb/>
天潢猶白白雲幕故青青積潦推車軸高風墮箭翎宫<lb/>
塗丹赭堊殿戸紫金釘女樂蓬萊祕哀簫動杳𠖇<lb/>
幄殿層雲障轅門積雪峰奇鷹皆戴角御馬盡飛龍瀚<lb/>
海將臨幸云亭望陟封青丘大羽獵有事待𤣥冬<lb/>
曹務惟章句官規自法程齋扉侵雨潤宴几得風清厯<lb/>
厯三刀夢行行萬里城明年遂耕隠深仗酒為名<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-35a"/>
經游還絶塞際遇復清朝大暑無䝉綌輕寒巳御貂盤<lb/>
空虀屢薦觴至酒頻澆貧病諳為客何慚帶減腰<lb/>
公子青絲轡王孫綠幰車宴酣風小定舞罷日西斜手<lb/>
擲宫中果神行海上查築郿毋自厚儉徳不期奢<lb/>
水草方方善弓弧戸户便合圍連婦女従戍到曾𤣥雪<lb/>
毳千家帳冰瓢百眼泉浚稽山更北長望斗光懸<lb/>
　　　送李文晦僉事易節燕南二首<lb/>
北候催乗傳東人挽去轅不觀滄海小安識太行尊好<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-35b"/>
爵隨年進初心與道存老儒當劇部煩䕶國西門<lb/>
鵰鶚三秋擊騏驎萬里行官聮漢直指經術魯諸生世<lb/>
或深求法公惟不近名天心與民監上下一昭明<lb/>
　　　送朱本初法師赴豫章玉隆宫<lb/>
鎖蛟惟有柱墮鼠已無家想到真仙宅能回俗士車露<lb/>
壇春翦柏雲臼夜敲茶人境今雙絶長吟採物華<lb/>
　　　初夏齋中雜題三首<lb/>
壤隔溪流斷門依野次成初非慵應接自是寡將迎筍<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-36a"/>
蕨搜山得鹽醯入市營貧居薄滋味盤膾敢求精<lb/>
經月始一出移時還小勞生涯依馬磨力作問蠶繰藤<lb/>
刺青隂密楸花紫艶高雨晴看爛漫草徑莫令薅<lb/>
池岸方如截池波深可泅出門歌小海見客思滄洲魚<lb/>
沫吹還息蛛絲斷忽抽萬生同一馬敢望絶轅輈<lb/>
　　　二月七日與陳新甫甘允從飲范使君亭<lb/>
心賞他年屢湖光此處全春生鷗鳥外人醉杏花前細<lb/>
竹侵除道殘陽滿繫船毋將比西子吾實媿華顛<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-36b"/>
　　　睡餘偶題二首<lb/>
此世何多幸予生厚自憐簡書方厲禁裘葛屢催年正<lb/>
是稊能熟其如橘不遷摧藏南郭隠放浪北牕眠<lb/>
惜此珊瑚玦栖之薜荔牀青山圍坐密白日放歌長客<lb/>
久違朝籍人誰問夕郎駕車容一駟何必更留良<lb/>
　　　十六夜重對月<lb/>
白兔不擣藥病衰將奈何酒嫌他日少月似昨宵多寡<lb/>
鶴無誰和新鴻亦未過兒童解娯老舞影屢傞傞<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-37a"/>
　　　　題離騷九歌圖<lb/>
　紫貝東皇席青霓北斗旗究觀神保意遑恤放臣悲有<lb/>
　客傳巴舞何人執籥吹楚巫千載恨憑向畫中窺<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0143_WYG_037-37b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御選元詩巻三十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>