<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-1a"/>
罪惟録列傳卷之二十二<lb/>
　　隐逸列傳縂論<lb/>
可無出不淂不隐逸也不以傳叚泄似矯然不矯不能擉<lb/>
是其是世口膾炙両䖏士而一不真渊明令彭澤六十日<lb/>
是六十日彭澤令令也非䖏士也應以逸運外臣例之矣<lb/>
若林君𣸪則诚長介子之風者㢤且夫巢由之時天子無<lb/>
天下之樂為之臣者擔水火稼穡㝡鉅不易勝任故寕謝<lb/>
之而後世紛華醉心一釋褐便睨雲霓而能葆其清素掉<lb/>
頭衡沱䡔巢由更難頋逸運之與隐逸迩雖似而窹寐不<lb/>
同彼欲為勝國之遺逸此但安康衢之歌呼有心與無心<lb/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-1b"/>
不以易也然又不能無辨圭組之门徃徃如水蓬蓽之<lb/>
門徃徃如市則嘗有持管魏之隐而㨗弋箕穎之名自<lb/>
麋公以徃至于太白山人咸可淂而論矣<lb/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-2a"/>
　隐逸列傳<lb/>
　　吴宗元鄭淵陶宗儀鄭栢林希䕃<lb/>
吴宗元字長卿浙江山隂人有孝行母病夢白衣神人謂<lb/>
曰汝壽止此以孝為延一紀元末宣慰使辟宗元使受職<lb/>
太息曰力田将母己矣何以仕為就浦陽鄭義門請其家<lb/>
範循行之及卒為服朞功緦麻者千指<lb/>
鄭渊字仲<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>浙江浦江人師宋潜溪潜溪稱渊頗聞道侍<lb/>
毋病疽跪而進藥膝為生胝母復病渴以不得西爪死遂<lb/>
終身不食瓜頗走人患難元季薦為書院山長不就國𥘉<lb/>
求賢有司請以瞶辭<lb/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-2b"/>
陶宗儀字九成浙江黄<graphic n="KR1104" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1104.png" mimeType="image/png"/>人元末舉進士不第即棄去學<lb/>
古兼工書法淛帥秦不華南䑓御史丑閭累辟皆不就吴<lb/>
士誠議署軍諮不徃洪武𥘉以人才薦病免藝圃一區過<lb/>
半種菊性喜獨酌歌所自為詩㨿掌大<graphic n="KR1744" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1744.png" mimeType="image/png"/>人莫測也著説<lb/>
郛乙百卷輟耕録三十卷書史會要九卷四書備遺二卷<lb/>
鄭栢字叔瑞浙江浦江人隐居著書蜀王聞其名不能致<lb/>
曰清逸之士也人以清逸處士稱之所著有聖朝文纂文<lb/>
章正宗并續金華賢逹傳進徳齋集<lb/>
林希䕃字冝民廣東揭陽人通五経尤精於春秋與潮士<lb/>
林厚相友善永樂中俱以孝亷舉希䕃獨不應詔厚累官<lb/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-3a"/>
參政希廕家食自如天順間海㓂蹂里大書其門林先生<lb/>
廬犯一日泛舟遇賊賊見衣冠偉整知以為希䕃謝去族<lb/>
人訟郡守吕希䕃貭之涕泣曰不能化族黨致訟希䕃罪<lb/>
矣訟已<lb/>
　論曰國𥘉中無所感而丼石隐吾自其赴元召知之宗<lb/>
　元渊䔍孝友宗儀柏希䕃皆大著𫐠子曰隐居以求其<lb/>
　志此之謂矣<lb/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-3b"/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-3b"/>
　　張介福王寵邢参<lb/>
張介福字子祺自覃懷徙呉少従許衡㳺制行有幅無或<lb/>
斥越貧不能具夹𥜗或以紵絮遺之不受自以不及飬不<lb/>
敢禄仕<graphic n="KR0655" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0655.png" mimeType="image/png"/>介必以礼偽吳兵入其家危坐不為𧺫斫靣仆<lb/>
地久甦𣸪取冠戴之坐自若兵駭以為鬼物走去迹其相<lb/>
父墓則又介福冠而坐廬益　號散士誠闻而欲致　不<lb/>
淂乃使其弟就情語以母乗亂貫貪天禍餽之金不受病<lb/>
且死谓其友曰吾志慕古未能萬一惟無污于時庶㡬㢤<lb/>
王寵呉人工書淂晋魏法性雅飾愽記㳺于蔡羽所名鵲<lb/>
𧺫為夀　百後不以無所進茟馬失色曰使自汚傷不乃見<lb/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-4a"/>
輕尚書顧璘極推之為诗与文微眀近而格稍遜悒悒無<lb/>
所試用恣扵酒而隼王丗貞履吉餖飣嚴整不耐咀嚼<lb/>
邢参字丽文性湛黙好書立士行講授里中昌糓諸子皆<lb/>
与㳺貧不能朝夕亦竟不娶獨居里中以参性崔異干令<lb/>
子弟就教或大雪累日盎無粒粟兀坐如朽株好反念之叩门<lb/>
入参無慘廪色苐一語請觀新淂句若何或連雨𣸪徃視之<lb/>
則所屋三角墊参手韻側弁哦坐其一角見卧榻沾<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>仍怡<lb/>
然早新淂句又若何盖不粒者累日矣昌糓論參有四懿<lb/>
居約而恬愉操穊履方劉鳳云吳士喜任侠若参者有道<lb/>
君子也<lb/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-4b"/>
　　論曰觀子祺行履許衡之教如斯而己乎王寵小矣自棄丗<lb/>
　　故棄之也若丽文之不娶以故不效王賔然所為安貧楽道<lb/>
　　則㦯　之有矣<lb/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-5a"/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-6a"/>
　　顧仲英<lb/>
顧仲英崑山人少為輕侠通賔客豪扵郡邑三十始<lb/>
折莭讀書家故饒益購古图籍彛噐自谓能　瑜假然不<lb/>
能不寄耳目於人鍳益精則益工為偽以誆誤之扵是凡<lb/>
不值一錢百什襲不輕示人䕶惜過於其子習流至今不悟<lb/>
嘗築舘茜涇狎賔客日夜其所交若張　楊維禎抲九思<lb/>
李孝先張雨于彦成琦璞等咸擅名一時庭宇藻丽供張<lb/>
華侈声楽盡妙選長𬒮纎履招　若狂诗歌間作才藝相<lb/>
若違近傾企元嘗辟召不就偽呉時至欲付吏乃避去久<lb/>
之用子㤙為尉爵錢塘男丧母哀毁慕　自髠洪武初見<lb/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-6b"/>
　時變恐不免故将易服逃竟与倪元鎮並以大家為張氏<lb/>
　客見法<lb/>
　　論曰以子恩不淂己也時有馬麐以元亂僻居海濵营<lb/>
　　田榖自晦苑囿禽魚讀書脩餙州郡豪傑多造云常引<lb/>
　避不見則又以貲自全者欤<lb/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-7a"/>
　　袁凱<lb/>
袁凱字景文别號海叟松江人負詩名有海叟集行丗洪<lb/>
武中以御史奉命同皇太子録囚太子有所失岀凱有陛<lb/>
下法正太子心慈之奏上以其持両端下獄凱不飲食三<lb/>
日上以太子故遣人諭之食㝷釋之凱惧禍偶過金水橋<lb/>
詭作風疾仆不𧺫或云上疑其偽以木鑚觸其膚忍痛不<lb/>
為動放帰凱毁形嘗自縶行市上使之者伺之向使者唱<lb/>
月児髙還報凱果風淂免<lb/>
　論曰以偽風自全有之即法正心慈二語何至犯不赦<lb/>
　而岀此木鑚毁形益齊東矣<lb/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-7b"/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-7b"/>
　　王賔<hi>韓奕</hi>
王賓直隷吴縣人負異才貧居自爱未冠父殁遂終身不<lb/>
冠凢經籍子史無不該貫精詩文亦悉乾象與袁栁庄至<lb/>
契自晦為狂人不娶不仕藥點其面髽髮短服行歌道旁<lb/>
故舊訪之箕踞捫虱不相酬對太守姚善造其閭避去後<lb/>
乃屏騎従入其室折莭下之與語皆関時故後姚廣孝功<lb/>
成掃墓謁賓至三終不見廣孝從門隙窺的呼之賓曰和<lb/>
尚差哉盖以吴音絶之也性至孝毋卒既塟䰟附杖歸賓<lb/>
呼杖輒應乆之絶著有吴名賢記古跡詩皆竒崛艱深語<lb/>
其友韓奕字公望愽學工詩與賓皆隐於醫太守善囙賓<lb/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-8a"/>
致奕奕終不徃一日偶詢奕在楞伽山亟與賓客徃訪之<lb/>
奕遽泛小舟入太湖去善嘆曰韓先生名可得聞身不可<lb/>
得見也著有韓山人集賓醫學得之戴原禮而盛寅復從<lb/>
賓得其傳醫有竒騐<lb/>
　論曰賔高絶俗不邇声華矣不冠缺父命廢礼寔失紹<lb/>
　先大義而不娶以致無後不孝之大何辭孟夫子所云<lb/>
　己甚賔与奕是也按奕係宋忠献魏王琦之後㓜矝荘有<lb/>
　威動止不苟衆嚴憚之長乃傲僻遇野庐踞坐終日人叩之<lb/>
　終無所對衆目以為狂与賔俱以狂為醫不自醫狂<lb/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-8b"/>
　　楊黼<hi>黄流</hi>
楊黼雲南太和人生成弘間通五經尤好釋典工書善篆<lb/>
籕人或勸應舉曰不理性命理外物乎庭前有古桂樹大<lb/>
合抱額樹曰桂楼棲其上著書編摹皆用小古篆片硯欲<lb/>
乾滴桂露輒滿不常下桂也嘗以方言著竹枝詞千首皆<lb/>
發明無極之㫖蜀有無際大士辞親徃訪之半道遇異人<lb/>
曰見無際不如見佛苐歸入門所見是也及歸其母方迎<lb/>
門因悟曰孝吾母是佛矣復登桂楼注孝經数萬餘言引<lb/>
証群書極慱後入鷄足棲羅漢壁石窟山十餘年毫秃皆<lb/>
不棄作筆塚於西原瘞之為銘以志年八十矣子孫迎歸<lb/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-9a"/>
忽促沐浴令子孫拜别曰明日吾長行果明日卒棺殮訖<lb/>
燈火熒熒家人黼𬒳所殮衣竟自外入大笑曰楊黼先生<lb/>
今日纔了事也己忽不見時有黄流者居玉岐之陽其為<lb/>
學根㩀六經以獨子絶意仕進弘治𥘉與同邑䔥子鵬並<lb/>
徴鵬得嘉興教授流固辭不受旌門<lb/>
　論曰楊子五經誤為禅矣黄子尊經而以獨子不仕較<lb/>
　見佛入門訣頗直㨗<lb/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-9b"/>
　　吴珖陳鶴<hi>一瓢道人</hi>
吴珫字汝秀浙江長興人隐居蒙山五十餘年自號甘泉<lb/>
子著書有三才廣志史類文編凢千卷又㴱暦数勾股之<lb/>
學常苦問難無人慨然曰所學非所事所事非所學何以<lb/>
増長吾智正徳中夜觀乾象曰旦有竒士托我令童子候<lb/>
之晚得一儒服者不自通冐入坐乆無所言珫曰公非凢<lb/>
人可告我儒者辟人語則劉南垣忤逆瑾罷官夜泊慮逮<lb/>
傍徨也相與訂交居停乆之珫與山人孫一元龍霓等結<lb/>
社自娱以不見丗為荣尚書劉璘曰吾舎丼泉如病肺渴<lb/>
陳鶴自號海樵山人丗襲南海百户正徳中從遊名山樂<lb/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-10a"/>
之棄官好客放論今古凌跨恢宏詞章書畫無不依法盡<lb/>
致将造顧尚書璘先一夕璘夣李白至及見鶴也璘嘗云<lb/>
鶴氣凌邁似東方朔才敏贍似劉穆之其為瑣屑藝劇忽<lb/>
整衣幘談理道辦世務又大類曺陳思云時有一瓢道人<lb/>
匿其姓名敝幘蓬跣擔笻竹杖掛一瓢行澧中與新河宋<lb/>
應登善宋工詩道人作畫多是大龍遊戯風雨晦冥臨畫<lb/>
啣䄂奮𬒮瞑目逾刻信手便得華陽王焉之改舘一日請<lb/>
王营黄膓既成坐其中令人舁之拱謝諸知既岀郭而死<lb/>
　論曰珫知天鶴入夢一瓢知死皆有獨得<lb/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-10b"/>
　　王古直<lb/>
王古直浙黄<graphic n="KR1104" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1104.png" mimeType="image/png"/>人慱學工詩性簡傲正徳中嘗與黄侍郎<lb/>
孔昭謝侍郎鐸忘形交逰京師偶郷故㘴事問之并閉獄<lb/>
主事李廷美録囚異之檢䄂得柯學士句令賦日影詩廷<lb/>
美嘆服長揖岀以是知名旅食三十年或贈以童僕謝不<lb/>
受不置釡甑唯大籠五六過半貯古書畫及所手著詩文<lb/>
間置壺鐺酒茗晨夕吹火引数勺啜蒸黍　輒鐍之遍足<lb/>
跡名勝偶自觸其泡燈碎為不怡竟日曰吾生計此盡矣<lb/>
方作草書而一椽吏至遽擲茟若敗吾興目毒之猝裂此<lb/>
草椽怒路辱之則䄂手徃承曰王古直生冝一拳掾笑去<lb/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-11a"/>
或勸且應制瞑目曰少年不為乃為之則何不借一薦綰<lb/>
襍組大言曰彼束帶良苦寕以辱我惟對酒陶然微醺輒<lb/>
語人此古直功名事業矣<lb/>
　論曰此所為隐扵盧市者㢤<lb/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-11b"/>
　　孫一元<lb/>
孫一元字太𥘉陜西人嘉靖中不亊舉子章句日闔户獨<lb/>
居家人亦罕窺其面年十八入終南山再入大白嚼草木<lb/>
居息大崖下時有所得赤脚散髪走最高峯持古木松根<lb/>
扣巨石為歌歌曰飡蘭桂兮薜荔衣卧虎豹兮從蜺螭笑<lb/>
蒼雲兮胡不歸又歌曰悲萬役兮焉終乗元氣兮㳺無窮<lb/>
聊歸来兮山中自號太白山人云性無所好獨喜為詩凢<lb/>
感佚思作可喜可愕可悲可嗔一以寓之或欲薦之朝輒<lb/>
撫掌大笑不為荅乆之東入華山南浮湘漢登衡祝融峯<lb/>
返嵩山渡汴謁闕里思孔夫子遺文依依不忍去遂止岱<lb/>
<pb n="KR2d0017_SBCK_022-12a"/>
宗日觀峯觀夜半日岀滄海中發狂大呌復南徑吴入越<lb/>
探會稽兩穴訪天台石橋返遇石州殷雲霄於太湖語合<lb/>
意則渡楊子江訪雲霄東海上與登孤山闞海門　飲别<lb/>
去殷子曰吾嘗與一元縱論古今成敗得失<hi>豪</hi>傑士志術<lb/>
有成有不成愕然驚聼也<lb/>
　論曰此太白山人遊記然可以想見其激宕之致<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>