<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>文獻通考卷二百四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文獻通考卷二百四<lb/>
　　鄱　陽　馬　端　臨　貴　與　著<lb/>
　經籍考三十一<lb/>
　　史<hi>地理</hi>
山海經十八卷<lb/>
　　鼂氏曰大禹製晉郭璞傳漢侍中奉車都尉劉秀<lb/>
　　校定表言禹别九州而益等𩔖物善惡著此書皆<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-1b"/>
　　聖賢之遺事古文明著者也大父嘗考之於書有<lb/>
　　曰長沙零陵鴈門皆郡縣名又自載禹鯀似後人<lb/>
　　因其名參益之<lb/>
　　陳氏曰漢侍中奉車都尉臣秀所校祕書秀即劉<lb/>
　　歆也晉郭璞注按唐志二十三卷音二卷今本錫<lb/>
　　山尤袤延之校定世傳禹益所作其事見吳越春<lb/>
　　秋曰禹東廵登南岳得金簡玉字通水之理遂行<lb/>
　　四瀆與益共謀所至使益疏而記之名山海經此<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-2a"/>
　　其為說恢誕不典司馬遷曰言九州山川尚書近<lb/>
　　之矣至禹本紀山海經所書怪物余不敢言之也<lb/>
　　可謂名言孰曰多愛乎故尤跋明其非禹伯翳所<lb/>
　　作而以為先秦古書無疑然莫能名其何人也洪<lb/>
　　慶善補注楚辭引山海經淮南子以釋天問而朱<lb/>
　　晦翁則曰古今說天問者皆本此二書今以文意<lb/>
　　考之疑此二書本皆縁解天問而作此可以破千<lb/>
　　載之惑古今相傳既久姑以冠地理書之録<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-2b"/>
山海圖經十卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝舒雅等撰雅仕江南韓熈載之門人<lb/>
　　也後入朝数預修書之選閩中刋行本或題曰張<lb/>
　　僧繇畫妄也<lb/>
水經四十卷<lb/>
　　鼂氏曰漢桑欽撰欽成帝時人本經三卷後魏酈<lb/>
　　道元注史稱道元好學歴覽竒書撰注水經行於<lb/>
　　世<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-3a"/>
　　陳氏曰欽邯鄲書目以為漢人鼂氏言成帝時人<lb/>
　　當有所據按唐志注或云郭璞撰又杜氏通典按<lb/>
　　水經晉郭璞注二卷後魏酈道元注四十卷皆不<lb/>
　　詳所撰者名氏亦不知何代之書佑謂二子博贍<lb/>
　　解釋固應精當然其經云濟水過壽張則前漢壽<lb/>
　　良縣光武更名又東北過臨濟則前漢狄縣安帝<lb/>
　　更名又云菏水過湖陸則前漢湖陵縣章帝更名<lb/>
　　又云汾水過河東郡永安則前漢彘縣順帝更名<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-3b"/>
　　故知順帝以後纂序也詳水經所作殊為詭誕全<lb/>
　　無慿據按後漢郡國志濟水王莽末因旱渠塞不<lb/>
　　復截河南過既順帝時所撰都不詳悉其餘可知<lb/>
　　景純注解又甚疎畧亦為迂怪以其僻書人多不<lb/>
　　覩謂其審正未之精也<lb/>
十道志十三卷<lb/>
　　鼂氏曰唐梁載言撰唐分天下為十道所載頗詳<lb/>
　　博其書多稱咸通中沿革蓋唐末人也<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-4a"/>
　　陳氏曰其書廣記備言頗有可采載言不見於史<lb/>
　　未定為何朝人此書有太和以後沿革當是唐末<lb/>
　　人<lb/>
唐十道圖一卷<lb/>
　　陳氏曰唐宰相趙郡李吉甫𢎞憲撰首載州縣總<lb/>
　　數文武官員數俸料唐志云十卷今不分卷<lb/>
元和郡縣志四十卷<lb/>
　　陳氏曰李吉甫撰自京兆至隴右凡四十七鎮篇<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-4b"/>
　　首皆有圖今圖不存<lb/>
太平寰宇志二百卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝樂史等撰太平興國中盡平諸國天<lb/>
　　下一統史悉取自古山經地志考正訛謬纂成此<lb/>
　　書上之<lb/>
　　陳氏曰其書起自河南周於海外<lb/>
圖經<lb/>
　　鼂氏曰皇朝李昉撰<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-5a"/>
九域志十卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝王存被㫖刪定總二十三路京府四<lb/>
　　次府十州二百四十二軍三十七監四縣一千一<lb/>
　　百三十五<lb/>
　　陳氏曰存與曾肇李德芻等共刪定名元豐九域<lb/>
　　志<lb/>
輿地廣記三十八卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝歐陽忞纂自堯舜以來至於五代地<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-5b"/>
　　理沿革離合皆繫以今郡縣名或云無所謂歐陽<lb/>
　　忞者特假名以行其書耳<lb/>
　　陳氏曰政和中作其前三卷以今之郡縣繫於前<lb/>
　　代郡國之下其序曰以今州縣求於漢則為郡以<lb/>
　　漢郡縣求於三代則為州三代之九州散而為漢<lb/>
　　之六十餘郡又分而為今之三百州雖或離或合<lb/>
　　不可討䆒而吾胸中則已了然矣漢郡國一百三<lb/>
　　今云六十餘郡不可曉也忞當是文忠族孫行名<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-6a"/>
　　皆連心字<lb/>
春秋地譜十二卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝楊湜編十三國地皆釋以今州縣名<lb/>
　　并為圗於其後蓋常氏已嘗有此書而湜增廣焉<lb/>
洽聞記三卷<lb/>
　　鼂氏曰唐鄭常撰記郡國舊事故附之地理𩔖<lb/>
職方機要四十卷<lb/>
　　鼂氏曰不題撰人姓名序云本新舊九域志上據<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-6b"/>
　　歴代史旁取左氏水經通典且采舊聞參以小說<lb/>
　　黜謬舉真紬成此書其間載政和間事蓋當時人<lb/>
　　也<lb/>
地理指掌圗一卷<lb/>
　　陳氏曰蜀人稅安禮撰元符中欲上之朝未及而<lb/>
　　卒書肆所刋皆不著名氏亦頗闕不備此蜀本有<lb/>
　　涪右任慥序言之頗詳<lb/>
歴代疆域志十卷<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-7a"/>
　　陳氏曰臨川布衣吳澥撰<lb/>
輿地紀勝二百卷<lb/>
　　陳氏曰知江寕縣金華王象之撰蓋以諸郡圗經<lb/>
　　節要畧而山川景物碑刻詩詠粗無所遺行在宮<lb/>
　　闕觀寺實冠其首關河版圗之未復者猶不與焉<lb/>
　　眉山李說齋季允為之序<lb/>
輿地圗十六卷<lb/>
　　陳氏曰王象之撰紀勝逐州為卷圗逐路為卷其<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-7b"/>
　　搜求亦勤至西蜀諸郡尤詳其兄觀之漕䕫門時<lb/>
　　所得也<lb/>
皇朝方域志二百卷<lb/>
　　陳氏曰東陽布衣王希先撰凡前代謂之譜十六<lb/>
　　譜為八十卷本朝謂之志為一百二十卷譜叙當<lb/>
　　時事實而注以今之郡縣志述今日疆理而繫於<lb/>
　　古之州國古今參考譜志互見地理學之詳明者<lb/>
　　無以過此矣嘉熈二年上於朝得永免文解其父<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-8a"/>
　　珨本建寕人己未進士試詞科不中頗該洽希先<lb/>
　　述其遺藁以成此書<lb/>
六合掌運圗一卷<lb/>
　　鼂氏曰不著名凡為四十四圗首列禹跡次為中<lb/>
　　興後南北二境其後則諸邊關險要以及敵地疆<lb/>
　　界亦著之<lb/>
燕吳行役記<lb/>
　　陳氏曰不著名氏大中九年崔鉉鎮淮南諸鎮畢<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-8b"/>
　　賀為此記者燕帥張允伸所遣僚佐道中記所經<lb/>
　　行郡縣道里及事跡也<lb/>
南行記三卷<lb/>
　　鼂氏曰王仁祐撰晉天福二年仁祐被命使髙季<lb/>
　　興記自汴至荆南道塗賦詠及飲宴倡酬殆百餘<lb/>
　　篇<lb/>
江行録一卷<lb/>
　　陳氏曰真州教授勾穎紹聖三年所序云太守張<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-9a"/>
　　公所修也張不著名自真而上直抵荆南自岳而<lb/>
　　分旁徴衡永自湖口而别則東入鄱陽南至廬陵<lb/>
　　程期岸次風雲占候時日吉凶與夫港派灘磧磯<lb/>
　　洑莫不具載行江者頼焉<lb/>
三輔黄圗三卷<lb/>
　　鼂氏曰按經籍志有黄圗一卷記三輔宮觀陵廟<lb/>
　　明堂辟雍郊畤等即此書也不著撰人姓名其間<lb/>
　　頗引劉昭漢志然則出於梁陳間也<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-9b"/>
　　陳氏曰按唐志一卷今分上下卷載秦漢間宮室<lb/>
　　苑囿甚詳多引用應劭漢書解而如淳顔師古復<lb/>
　　引此書為據意漢魏間人所作然中興書目以為<lb/>
　　崇文總目及國史志不載疑非本書也程氏雍録<lb/>
　　辯之尤悉<lb/>
長安志十卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝宋敏求撰敏求因韋氏所記搜采羣<lb/>
　　書罔有遺軼二紀而成凡府縣之政官尹之職河<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-10a"/>
　　渠關塞之𩔖至於風俗物産宫室道街無不詳偹<lb/>
　　世稱其博趙若彦為之序<lb/>
　　陳氏曰與河南志二書凡例㣲不同然漢唐舊都<lb/>
　　遺事詳矣<lb/>
河南志二十卷<lb/>
　　鼂氏曰宋敏求撰以韋述西京記為未偹演之為<lb/>
　　長安河南志司馬光為之序以為考之韋記其詳<lb/>
　　不啻十餘倍開編粲然如指諸掌真博物之書<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-10b"/>
關中記一卷<lb/>
　　陳氏曰晉葛洪稚川撰所載殊簡畧<lb/>
長安圗記一卷<lb/>
　　陳氏曰丞相汲公吕大防知永興軍以為正長安<lb/>
　　故圗著其說於上今信安郡有此圗而别録其說<lb/>
　　為一篇<lb/>
雍録十卷<lb/>
　　陳氏曰吏部尚書新安程大昌㤗之撰周秦漢隋<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-11a"/>
　　唐五代皆都雍故以名録前史及黄圗宋志異同<lb/>
　　往往辯訂其辯黄圗有唐縣名且晉灼所引黄圗<lb/>
　　皆今書所無蓋唐人續成之非見漢事者<lb/>
游城南記一卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝張禮撰禮秦人元祐中與陳明㣲自<lb/>
　　長安城南探竒訪古以抵樊川因次之為記<lb/>
洛陽伽藍記三卷<lb/>
　　鼂氏曰元魏楊衒之撰後魏遷都洛陽一時王公<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-11b"/>
　　大夫多造佛寺或捨其私第為之故僧舍多為天<lb/>
　　下最衒之載其本末及事跡甚備<lb/>
　　陳氏曰衒之以爾朱之亂城郭邱墟追述斯記<lb/>
洛陽名園記一卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝李格非撰記洛中園圃自富鄭公以<lb/>
　　下十九所其論以為洛陽之盛衰為天下治亂之<lb/>
　　候園圃之興廢為洛陽盛衰之候則園記之作豈<lb/>
　　徒然哉公卿大夫忘天下治忽欲退享此樂得乎<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-12a"/>
　　唐之末路是也<lb/>
　　陳氏曰格非禮部員外郎以不肯與編元祐奏章<lb/>
　　入黨籍國史文苑有李易安居士清照者其女也<lb/>
　　格非苦心為文而集不傳館中亦無有惟錫山尤<lb/>
　　氏有之文鑑僅存此䟦蓋未嘗見其全集也<lb/>
東京記<lb/>
　　鼂氏曰皇朝宋敏求編開封坊巷寺觀官廨私第<lb/>
　　所在及諸故實極精博<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-12b"/>
　　陳氏曰上卷為宮城周五里唐宣武節度治所建<lb/>
　　隆三年廣城之北隅用洛陽宮殿之制修之中卷<lb/>
　　為舊城周二十一里一百五十歩唐汴州城也號<lb/>
　　闕城亦曰裏城下卷為新城周四十八里二百三<lb/>
　　十三歩周世宗所築羅城也號曰國城又曰外城<lb/>
　　三城之内宮殿官府坊巷第宅寺觀營房次第記<lb/>
　　之<lb/>
東京夢華録一卷<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-13a"/>
　　陳氏曰稱幽蘭居士孟元老撰元老不知何人少<lb/>
　　游京師晩値喪亂之後追述舊事兼及國家典祀<lb/>
　　里巷風俗以其首載京城宫闕橋道坊曲尤詳故<lb/>
　　繫之地理𩔖<lb/>
鄴中記一卷<lb/>
　　陳氏曰不著名氏記自魏而下及僭偽都鄴者六<lb/>
　　家宫殿事迹按唐志有鄴都故事二卷肅代時馬<lb/>
　　温所作今書多引之<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-13b"/>
相臺志十二卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝韓琦欲編次未成郡守李琮命郡文<lb/>
　　學掾陳申之效宋敏求河南志成此書<lb/>
晉陽事跡雜記十卷<lb/>
　　陳氏曰唐河東節度李璋纂序言十四卷唐志亦<lb/>
　　同今刪為十卷蓋治平中太原府所刻本也從莆<lb/>
　　田李氏借録自南渡以來關河阻絶圗志冺亡得<lb/>
　　見一二僅存者猶足以發傷今思古之嘆然唐并<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-14a"/>
　　州治晉陽太原二縣國初克復徙治陽曲而虚其<lb/>
　　故城二縣後皆并省則唐之故跡皆不復存矣<lb/>
臨安志十五卷<lb/>
　　陳氏曰府帥吳興周淙彦廣撰首卷為行在所於<lb/>
　　宫闕殿閣全不記載藉曰禁省嚴秘不敢明著其<lb/>
　　視宋次道東京記何其大不侔其他沿革亦多疏<lb/>
　　畧然淙有才具其尹京開湖濬河皆有成緒今城<lb/>
　　中河道通利民户為脚船以濟行旅者蓋自此始<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-14b"/>
吳興雜録七卷<lb/>
　　陳氏曰唐湖州刺史張文規撰末載義興造茶及<lb/>
　　風物雜占甚詳文規張薦之後彦逺之子其為郡<lb/>
　　當㑹昌二年<lb/>
吳興紀統十卷<lb/>
　　陳氏曰攝湖州長史左文質撰分門别𩔖古事頗<lb/>
　　詳序稱甲辰嵗者本朝景徳元年也<lb/>
吳興志二十卷<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-15a"/>
　　陳氏曰樞密院編修郡人談鑰元時撰嘉泰元年<lb/>
　　也其為書草率未得為盡善<lb/>
蘇州圗經六卷<lb/>
　　陳氏曰翰林學士饒陽李宗諤昌武等撰景徳四<lb/>
　　年詔以四方郡縣所上圗經刋修校定為一千五<lb/>
　　百六十六卷以大中祥符四年頒下今皆散亡館<lb/>
　　中僅存九十八卷余家所有惟蘇越黄三州刻本<lb/>
　　耳<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-15b"/>
吳郡圗經續記三卷<lb/>
　　陳氏曰祕書省正字郡人朱長文伯原撰記祥符<lb/>
　　以後事亦頗補前志之缺遺長文吳中名士病廢<lb/>
　　不仕自號樂圃卒於元符元年<lb/>
吳地記一卷<lb/>
　　陳氏曰唐陸廣㣲撰郡人也多記古吳國事唐未<lb/>
　　有秀州天禧中始割嘉興縣置故此記合二郡為<lb/>
　　一<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-16a"/>
吳郡志五十卷<lb/>
　　陳氏曰參政郡人范成大至能撰書始成未行而<lb/>
　　石湖没有求附見某事而弗得者譁曰此非石湖<lb/>
　　筆也太守不能決藏其書學官然周益公為范墓<lb/>
　　碑述所著書目有焉及紹定初桐川李壽朋儔老<lb/>
　　為守始取而刻之而書止於紹興其後事實俾僚<lb/>
　　属用禇少孫史記例補成之趙南塘履常作序訂<lb/>
　　其為石湖書不疑且謂郡士龔頤正滕<graphic n="KR0882" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0882.png" mimeType="image/png"/>周南皆<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-16b"/>
　　常薦所聞於公者而龔尤多<lb/>
鎮江志三十卷<lb/>
　　陳氏曰教授天台盧憲子章撰<lb/>
新定志八卷<lb/>
　　陳氏曰郡守東平董弅令升撰紹興己未也淳熈<lb/>
　　甲辰武義陳公亮重修<lb/>
嘉禾志五卷　故事一卷<lb/>
　　陳氏曰郡守毘陵張元成撰為書極草草<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-17a"/>
毘陵志十二卷<lb/>
　　陳氏曰教授三山鄒補之撰<lb/>
越州圗經九卷<lb/>
　　陳氏曰李宗諤祥符所上也末有祕閣校理李垂<lb/>
　　邵煥修及覆修名銜然則書成於衆手而宗諤特<lb/>
　　提總其凡耳<lb/>
㑹稽志二十卷<lb/>
　　陳氏曰通判吳興施宿武子郡人馮景中陸子虚<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-17b"/>
　　朱鼐王度等撰陸放翁為之序首稱禹㑹諸侯而<lb/>
　　以思陵廵守陞府配之氣壮文雅蓋竒作也嘉泰<lb/>
　　辛酉六年已七十七矣未㡬始落致仕為史官至<lb/>
　　八十五嵗乃終其筆力老而不衰於此序見之<lb/>
㑹稽續志八卷<lb/>
　　陳氏曰梁國張淏撰續記辛酉後事而亦補前志<lb/>
　　之遺前志無進士題名此其尤不可遺者也<lb/>
赤城志四十卷<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-18a"/>
　　陳氏曰國子司業郡人陳耆卿壽老撰其前為圗<lb/>
　　十有三<lb/>
赤城續志八卷<lb/>
　　陳氏曰郡人吳子良拾其所遺續載之<lb/>
赤城三志四卷<lb/>
　　陳氏曰郡人林表民逄吉撰紹定己丑水壊城修<lb/>
　　治興築本末詳焉<lb/>
四明志二十一卷<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-18b"/>
　　陳氏曰贑州録事參軍廬陵羅璿修時胡榘仲方<lb/>
　　尚書為守璿其鄉人也<lb/>
明越風物志七卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝姜嶼撰以明州本越地故曰明越又<lb/>
　　以郭璞注爾雅多引江東故詳載其風物云<lb/>
永嘉譜二十四卷<lb/>
　　陳氏曰禮部侍郎郡人曹叔逺器逺撰曰年譜地<lb/>
　　譜名譜人譜時紹熈三年太守宛陵孫楙屬器逺<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-19a"/>
　　裒集創為義例如此器逺庚戌進士蓋初第時也<lb/>
永寕編十五卷<lb/>
　　陳氏曰待制郡人陳謙益之撰漢分章安之東甌<lb/>
　　鄉為永寕今永嘉四邑是也故以名編時嘉定九<lb/>
　　年留元剛茂潛為太守<lb/>
東陽志十卷<lb/>
　　陳氏曰樞密鄱陽洪遵景嚴撰紹興二十四年為<lb/>
　　通判時所作<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-19b"/>
括蒼志七卷<lb/>
　　陳氏曰教授曽賁撰乾道六年太守四明楼璩叔<lb/>
　　韞序<lb/>
括蒼續志一卷<lb/>
　　陳氏曰郡人陳百朋撰<lb/>
信安志十六卷<lb/>
　　陳氏曰教授衛珍撰太守四明劉垕也實嘉定己<lb/>
　　邜<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-20a"/>
信安續志二卷<lb/>
　　陳氏曰教授葉汝明撰袁甫廣㣲紹定初也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_204-20b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文獻通考卷二百四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>