<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>文獻通考卷二百二十七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文獻通考卷二百二十七<lb/>
　　鄱　陽　馬　端　臨　貴　與　著<lb/>
　經籍考五十四<lb/>
　　子<hi>釋氏</hi>
華嚴經八十一卷<lb/>
　　陳氏曰唐于闐實义難陀譯<lb/>
華嚴合論一百二十卷<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-1b"/>
　　鼂氏曰按纂靈記云華嚴大經龍宫有三本佛滅<lb/>
　　度後六百年有龍樹菩薩入龍宫誦下本十萬偈<lb/>
　　四十八品流𫝊天竺晉有沙門支法領得下本分<lb/>
　　三萬六千偈至此土義熙十四年譯成六十卷唐<lb/>
　　證聖元年于闐沙門喜學再譯舊文兼補諸闕通<lb/>
　　舊總四萬五千頌成八十卷三十九品合論者唐<lb/>
　　李通𤣥所撰通𤣥太原人宗室子也當武后時𨼆<lb/>
　　居不仕舊學佛者皆曰佛說此經時居七處九㑹<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-2a"/>
　　獨通𤣥以為十處十㑹云<lb/>
　　朱子語録曰佛書中說六根六塵六識四大十二<lb/>
　　縁生之類皆極精巧故前輩學佛者必謂此孔子<lb/>
　　所不及今學者且須截斷必欲窮究其說恐不能<lb/>
　　得身已出來他底四大即吾儒所謂魂魄十二縁<lb/>
　　生在華嚴合論第十三函卷佛說本言盡去世間<lb/>
　　萬事其後黠者出却言實際理地不染一塵萬事<lb/>
　　門中不舍一法<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-2b"/>
華嚴合論法相撮要一卷<lb/>
　　陳氏青谷曰真際禪師以唐李長者通𤣥合論撮<lb/>
　　其要入手藁為圖<lb/>
華嚴經清涼疏一百五十卷<lb/>
　　鼂氏曰唐僧澄觀撰澄觀居清涼山號清涼國師<lb/>
　　即韓愈贈之詩者文元公有言曰明法身之體者<lb/>
　莫辯於楞嚴明法身之用者莫辯於華嚴學佛者<lb/>
　　以為不刋之論<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-3a"/>
華嚴決疑論四卷<lb/>
　　鼂氏曰李通𤣥撰通𤣥既為華嚴合論又著此書<lb/>
　　皇朝張商英使河東得之夀陽縣東浮屠廢書中<lb/>
華嚴經略一卷<lb/>
　　鼂氏曰唐僧澄觀撰澄觀既疏華嚴又撮其大意<lb/>
　　為此凡四十二章<lb/>
法界觀一卷<lb/>
　　鼂氏曰唐僧杜順撰華嚴最後品法名曰法界叙<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-3b"/>
　　善財參五十三位善知識經文廣博罕能通其說<lb/>
　　杜順乃著是書宗密注之裴休為之序<lb/>
華嚴起信文一卷<lb/>
　鼂氏曰唐僧善孜撰孜潭州太平寺僧也每品一<lb/>
　章撮其大指凡三十九章<lb/>
華嚴經百門義海兩卷<lb/>
　　鼂氏曰唐僧法藏撰藏長安崇福寺僧也分十章<lb/>
華嚴奥㫖一卷<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-4a"/>
　　鼂氏曰唐僧法藏撰又曰妄盡還源觀凡六門<lb/>
華嚴吞海集一卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝僧道通述華嚴經七處九㑹三十九<lb/>
　　品五萬四千偈其文浩博澄觀為之疏尤難觀覽<lb/>
　　道通約之成萬三千言以便初學<lb/>
法界披雲集一卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝僧道通述杜順纂華嚴經義撰法界<lb/>
　　觀道通又分十𤣥門<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-4b"/>
法界摭要記四卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝僧遵式述其序云元豐初覽清涼𤣥<lb/>
　　鏡圭峰注取其合者録之<lb/>
法華言句二十卷<lb/>
　　鼂氏曰唐僧智顗撰智顗居天台山號天台教五<lb/>
　　代兵亂其書亡錢俶聞髙麗有本厚賂因賈人求<lb/>
　　得之至今盛行於江浙<lb/>
六祖壇經三卷<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-5a"/>
　鼂氏曰唐僧恵眇撰記僧盧慧能學佛本末慧能<lb/>
　　號六祖凡十六門周希後有序<lb/>
　　陳氏曰僧法海集<lb/>
水懴三卷<lb/>
　　雲龕李氏序略曰昔梁武帝為其妻郗氏墮龍類<lb/>
　　中誌公教之製懴文十卷其言深博懇至禮誦者<lb/>
　　多獲冥報後人因之更製此懴文約而事備使誦<lb/>
　　之者不勞而獲善利亦方便之一也或曰二懴文<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-5b"/>
　　多寡有異而獲報豈亦然乎予曰心法無邊文字<lb/>
　　有限報亦有限今以無盡心為無盡施豈以文字<lb/>
　　為量哉華嚴上部偈如微塵而流𫝊此方止八十<lb/>
　　卷楞伽大部十萬偈而達磨𫝊以為心要者纔四<lb/>
　　卷般若六百卷而心經總其要止二百五十八字<lb/>
　　豈可以多寡量之乎若能破一微塵出大經卷則<lb/>
　　一大藏教盡自此中流出施者受者物我兼忘罪<lb/>
　　福空華兩無處所子又如何問者茫然余曰若以<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-6a"/>
　　空無相無作而不起大悲心度衆生者是寂滅行<lb/>
　　非菩薩行若起悲心見有一衆生得度而度者是<lb/>
　　有漏行非菩薩行應以無所度而度是為真度無<lb/>
　　所施而施是為真施如是而施福不唐捐行矣仁<lb/>
　　者布施勿疑問者懽喜踴躍而去<lb/>
肇論四卷<lb/>
　　鼂氏曰姚秦僧洪肇撰師羅什規模莊周之言以<lb/>
　　著此書物不遷不真空湼槃無知般若無名四論<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-6b"/>
　　𫝊燈録云肇後為姚興所殺<lb/>
觀心論一卷<lb/>
　　鼂氏曰魏菩提達磨撰<lb/>
百法論一卷<lb/>
　　鼂氏曰唐僧𤣥奘譯西域僧天親所造所謂一切<lb/>
　　法者其略有語一心法二心所有法三色法四心<lb/>
　　不相應行法五無為法心法八種心所有法五十<lb/>
　　一種色法十一種心不相應行法二十四種無為<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-7a"/>
　　法六種故曰百法<lb/>
起信論一卷<lb/>
　　鼂氏曰唐僧宗密註僧真諦譯天竺第十二祖馬<lb/>
　　鳴大士所造也雖云名相蓋明心宗指義𤣥微文<lb/>
　　辭明緻故盛行於世若肇論百法唯識及此義者<lb/>
　　皆専門名家故藏中所收亦録於此<lb/>
辯正論八卷<lb/>
　　鼂氏曰唐釋法琳撰潁川陳良序云法琳姓陳關<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-7b"/>
　　中人著此書窮釋老之教源極品藻之名理宣和<lb/>
　　中以其老子語焚毁其第二第四第五第八凡五<lb/>
　　卷序文亦有剪棄者<lb/>
破邪論二卷　甄正論三卷<lb/>
　　鼂氏曰唐釋法琳撰已上三書皆經宣和焚毁藏<lb/>
　　中多闕故録之<lb/>
　　按破邪甄正二論昭德讀書記以為宣和焚毁藏<lb/>
　　中多闕然愚嘗於村寺經藏中見其全文破邪論<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-8a"/>
　　専詆𫝊奕而併非毁孔孟所謂詖淫邪遁之辭無<lb/>
　　足觀者甄正論譏議道家如度人經璇璣停輪處<lb/>
　　以為璇璣無停輪之理使停輪至七日七夜則宇<lb/>
　　宙顛錯而生人之類滅矣無極曇誓天及龍變梵<lb/>
　　度天處以為曇與梵二字出自佛書佛法未入中<lb/>
　　國之前經𫝊中並無此二字豈有天地名號而剽<lb/>
　　竊佛書字義乎又如河上公道德經章句序言漢<lb/>
　　文帝駕詣河上公問道而河上公一躍騰雲帝知<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-8b"/>
　　是神人下輦稽首從受章句二卷以為漢史帝紀<lb/>
　　車駕毎出必書何獨不書駕詣河上公問道之事<lb/>
　　且孝文好黃老言立渭陽五帝廟則因新垣平平<lb/>
　　一方士其說至卑陋帝尊寵之而史亦備述之河<lb/>
　　上公之事竒偉如此何獨見遺於班馬乎乃羽人<lb/>
　　道士輩自創此說<hi>大意如此不能悉記其詞語</hi>此論頗當意必<lb/>
　　借筆於文學之士沙門輩恐不能道也<lb/>
原人論一卷<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-9a"/>
　　鼂氏曰唐僧宗密撰斥執迷𥚹淺直顯真源余道<lb/>
　　本末凡四篇<lb/>
輔教編五卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝僧契嵩撰藤州人皇祐間以世儒多<lb/>
　　詆釋氏之道因著此書廣引經籍以證三家一致<lb/>
　輔相其教云<lb/>
𤣥聖蘧廬二卷<lb/>
　　鼂氏曰唐李繁撰繁學於江西僧道一敬宗時常<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-9b"/>
　　與丁公著陸亘入殿中抗佛老講論唐虞愈稱其<lb/>
　　家多書一覽終身不忘太和中舒元輿誣其濫殺<lb/>
　　不辜繫獄知且死著書十六篇以明禪理自謂臨<lb/>
　　死生而不懼賢於顔回在陋巷不改其樂嗚乎可<lb/>
　　謂賢矣而史載其平生行事甚醜獨何歟<lb/>
宗鏡録一百卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝僧延夀撰延壽姓王氏餘杭人法眼<lb/>
　　嫡孫也建隆初錢忠懿命居靈𨼆以釋教東流中<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-10a"/>
　　夏學者不見大全而天台賢首慈恩性相三宗又<lb/>
　　互相矛盾乃立重閣館三宗知法僧更相詰難至<lb/>
　　詖險處以心宗㫖要折衷之因集方等祕經六十<lb/>
　　部華梵聖賢之語三百家以佐三宗之義成此書<lb/>
　　學佛者𫝊誦焉天台者僧知顗也觧法華經賢首<lb/>
　　者僧法藏也述華嚴經慈恩者僧𤣥奘也譯般若<lb/>
　　經<lb/>
釋氏要覽三卷<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-10b"/>
　　鼂氏曰皇朝僧道成集雜録釋典旁求書𫝊分門<lb/>
　　編次成二十類天禧三年書成<lb/>
𢎞明集十四卷<lb/>
　　鼂氏曰梁釋僧祐纂僧祐居鍾山定林寺號右律<lb/>
　　師采前代勝士書記文述有益於釋教者<lb/>
廣𢎞明集三十卷<lb/>
　　鼂氏曰唐僧釋道宣撰道宣麟德初居西明寺以<lb/>
　　中原自周魏以來重老輕佛因采輯自古文章下<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-11a"/>
　　逮齊隋發明其道者以廣僧祐之書分歸正辯惑<lb/>
　　佛徳法義僧行慈惻誠功啟福滅罪統歸等十門<lb/>
林間録四卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝僧徳洪撰記高僧嘉言善行謝逸為<lb/>
　　之序然多寓言如謂杜祁公張安道皆致仕居睢<lb/>
　　陽之類疎濶殊可笑<lb/>
景徳𫝊燈録三十卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝道原編其書披奕世祖圖采諸方語<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-11b"/>
　　録由七佛以至法眼之嗣凡五十二世一千七百<lb/>
　　一人獻於朝詔楊億李維王曙同加裁定億等潤<lb/>
　　色其文考正差謬遂盛行於世為禪學之源夫禪<lb/>
　　學自達磨入中原世𫝊一人凡五傳至慧能通謂<lb/>
　　之祖慧能𫝊行思懐讓行思之後有良价號洞下<lb/>
　　宗又有文偃號雲門宗又有文益號法眼宗懐讓<lb/>
　　之後有靈祐慧寂號溈仰宗又有義𤣥號臨濟宗<lb/>
　　五宗學徒徧於海内迄數百年臨濟雲門洞下日<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-12a"/>
　　愈益盛嘗考其世皆出唐末五代兵戈極亂之際<lb/>
　　意者亂世聰明賢豪之士無所施其能故憤世嫉<lb/>
　　邪長徃不返而其名言至行譬猶聨珠疊璧雖山<lb/>
　　淵之高深終不能掩覆其光彩而必輝潤於外也<lb/>
　　故人得而著之竹帛罔有遺軼焉<lb/>
玉英集十五卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝王隨撰先是楊億編次傳燈録三十<lb/>
　　卷隨刪去其繁大半上之<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-12b"/>
　　致堂胡氏序曰學必有疑疑必有問問必資於賢<lb/>
　　智於我者問非所疑答不酬問與夫不待問而自<lb/>
　　告之此師弟子之失也𫝊燈録所載釋子以葛藤<lb/>
　　目之其失在此矣今獨取其敷揚明白者庶易以<lb/>
　　考其是非焉若夫談鬼怪舉詩句類俳戲如誑誕<lb/>
　　者則盡削之或誚予為蔽曰曾不聞粗言細語無<lb/>
　　非第一義而於其間妄生㨂擇是豈禪意予曰以<lb/>
　　鬼怪詩句俳戲誕誑之説相唱和於穿穴空籠滉<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-13a"/>
　　漾無實之中是為遁辭乃得法者之所訶也觀少<lb/>
　　林啟迪姬光警發梁武莫非的確要論何有如末<lb/>
　　流蘿蔓轇轕不可致詰者哉雖然此亦就其心聲<lb/>
　　而去取之非宗其道也夫意由心生而意非心心<lb/>
　　由性有而初非性也今釋者之論心纔及意耳其<lb/>
　　論性纔及心耳是自名見性而未嘗見性也未嘗<lb/>
　　見性於是以世界為幻以性命為欲以秉彛為妄<lb/>
　　以事理為障雖清淨寂滅不著根塵而大用大機<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-13b"/>
　　不足以開物成務特以擎拳植拂揚睂瞬目遂為<lb/>
　　究極則非天地之純全中庸之至徳也<lb/>
天聖廣燈録三十卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝駙馬都尉李遵朂編自釋迦以降仁<lb/>
　　宗御製序<lb/>
分燈集二十五卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝井度編葢續三燈録也<lb/>
建中靖國續燈録三十卷<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-14a"/>
　　鼂氏曰僧維白編維白靖國初住法雲寺駙馬都<lb/>
　　尉張敦禮以其書上於朝徽宗為之序分正宗對<lb/>
　　機拈古頌古偈頌五門<lb/>
禪苑瑤林一百卷<lb/>
　　鼂氏曰井度編取三燈録所載祖師言行附入諸<lb/>
　　方闡提語句且考正其差誤云<lb/>
緇林古鑑二十四卷<lb/>
　　浮屠慧邃撰雲龕李氏序略曰邃以所著緇林古<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-14b"/>
　　鑑示予曰此書起漢永平訖唐貞觀上下數百年<lb/>
　　用高僧續高僧求法法顯等數家之書芟其繁冗<lb/>
　　以類相從為四十九門二十四卷總二千二百七<lb/>
　　十一事傳授之本末教法之興替高勝之行業幽<lb/>
　　顯之報應莫不畢載慧邃之為此書非務博聞而<lb/>
　　已將俾學者考古以鑑今知所畏慕誘掖其善意<lb/>
　　而䇿發其怠惰於教法有序焉請序而行之某曰<lb/>
　　人之學道要臻其極而剛柔緩急受才有不同今<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-15a"/>
　　子之書以事從人以人從目覽者各以類求之而<lb/>
　　知慕向焉所得斯過半矣<lb/>
嘉泰普燈録三十卷<lb/>
　　陳氏曰僧正受編三録大抵與傳燈相出入接續<lb/>
　　機緣語句前後一律先儒所謂遁辭也然本初自<lb/>
　　謂直指人心不立文字今四燈總一百二十卷數<lb/>
　　千萬言乃正不離文字耳<lb/>
龎公語録十卷<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-15b"/>
　　鼂氏曰唐龎藴襄陽人與其妻子皆學佛後人録<lb/>
　　其言成此書<lb/>
羅漢因果識見頌一卷<lb/>
　　陳氏曰天竺闍那多迦譯首有范仲淹序言宣撫<lb/>
　　河東得於傳舍藏經所未録者十六羅漢為比丘<lb/>
　　摩拏羅等説<lb/>
雪竇頌古八卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝僧道顯居雪竇山所謂頌古者猶詩<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-16a"/>
　　人之詠古云<lb/>
宗門統要十卷<lb/>
　　陳氏曰建溪僧宗永集<lb/>
鮑埜宗記<lb/>
　　永嘉鮑埜撰水心序曰佛學由可至能自為宗其<lb/>
　　説蔓肆數十萬言永嘉鮑埜刪擇要語定著百篇<lb/>
　　此非佛之學然也中國之學為佛者然也佛學入<lb/>
　　中國其書具在學之者固病其難而弗省也有胡<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-16b"/>
　　僧教以盡棄舊書不用即己為佛而已學之者又<lb/>
　　疑其誕而未從也獨可璨數人大喜決從之故流<lb/>
　　行至今嗚呼佛之果非己乎予不得而知也己之<lb/>
　　果為佛乎予不得而知也余所知者中國之人畔<lb/>
　　佛之學而自為學倒佛之言而自為言皆自以為<lb/>
　　己即佛而甚者至以為過於佛也是中國人之罪<lb/>
　　非佛之過也今夫儒者不然於佛之學不敢言曰<lb/>
　　異國之學也於佛之書不敢觀曰異國之書也彼<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-17a"/>
　　夷術狄技絶之易爾不幸以吾中國之人為非佛<lb/>
　　之學以吾中國文字為非佛之書行於不可行立<lb/>
　　於不可立草野倨侮廣博茫昧儒者智不能知力<lb/>
　　不能救也則中國之人非佛非己蕩逸縱恣終於<lb/>
　　不返矣是不足為大慼歟予嘗問埜儒之强者愠<lb/>
　　弱者眩皆莫之睨予以何道知之又為之分高而<lb/>
　　别下取要而舍煩哉埜曰無道也悟而已矣其為<lb/>
　　是宗者亦曰無道也悟而已矣予聞其言愈悲夫<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-17b"/>
　　不憤不啟不悱不發故曰亦可以弗畔矣今悟而<lb/>
　　遂畔之庸知非迷之大乎雖然考之於其書則信<lb/>
　　悟矣<lb/>
雪峰廣録二卷<lb/>
　　陳氏曰唐真覺大師義存語丞相王隨序之隨及<lb/>
　　楊大年皆號參禪有得者也<lb/>
古塔主語録三卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝僧道古撰范文正喜之嘗親為疏請<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-18a"/>
　　說法有句云道行無玷孤風絶攀時以為非溢美<lb/>
　　也<lb/>
碧巖集十卷<lb/>
　　鼂氏曰皇朝僧克勤解雪竇頌古曰碧巖集<lb/>
法藏碎金十卷<lb/>
　　陳氏曰太子少傳鼂逈撰<lb/>
景祐天竺字源七卷<lb/>
　　陳氏曰僧相淨等集進以華梵對翻有十二聲三<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-18b"/>
　　十字母名有牙齒舌喉唇五音仁宗御製序吳郡<lb/>
　　虎丘寺有賜本如新<lb/>
金園集三卷　天竺别集三卷<lb/>
　　陳氏曰並錢塘天竺僧遵式撰世所謂式懴主是<lb/>
　　也<lb/>
道院集要三卷<lb/>
　　陳氏曰王古撰以鼂逈法藏碎金耄智餘書刪重<lb/>
　　集碎别為此篇<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-19a"/>
大慧語録四卷<lb/>
　　陳氏曰僧宗杲語其徒道謙所錄張魏公序之<lb/>
禪宗頌古聨珠集一卷<lb/>
　　陳氏曰僧法應編<lb/>
釋迦氏譜十卷<lb/>
　　鼂氏曰唐釋僧祐撰僧祐以釋迦譜記雜見於經<lb/>
　　論覽者難通因纂成五卷又取内外族姓及弟子<lb/>
　　名氏附於後<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-19b"/>
高僧𫝊六卷<lb/>
　　鼂氏曰蕭梁僧惠敏撰分譯經義解兩門<lb/>
高僧傳十四卷<lb/>
　　鼂氏曰蕭梁僧釋慧皎以劉義宣靈驗記陶潛搜<lb/>
　　神録等數十家並書諸僧殊疎略乃博采諸書咨<lb/>
　　訪古老起於永平十年終於天監十八年凡五百<lb/>
　　五十二載二百五十七人又附見者二百餘人分<lb/>
　　為譯經義解神異習禪明律遺身誦經興福經師<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-20a"/>
　　唱道十科<lb/>
續高僧傳三十卷<lb/>
　　鼂氏曰唐僧道宣撰藝文志作道宗大明寺僧也<lb/>
　　以慧皎㑹稽人故其書詳於吳越而略於燕魏故<lb/>
　　上距梁天監下終唐貞觀十九年百四十四載編<lb/>
　　載二百四十人附見者又一百六十人分譯經解<lb/>
　　義集禪明律䕶法感通遺身讀誦興福雜科凡十<lb/>
　　門<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-20b"/>
求法高僧𫝊二卷<lb/>
　　鼂氏曰唐僧義淨撰義淨垂拱中徃天竺求佛經<lb/>
　　既還因纂集唐僧徃西域者五十六人行事<lb/>
比丘尼𫝊四卷<lb/>
　　鼂氏曰蕭梁僧寶唱撰起晉升平訖梁天監得尼<lb/>
　　六十五人為之𫝊以檢淨為首寶唱金陵人藝文<lb/>
　　志有其目<lb/>
僧寶𫝊三十二卷<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-21a"/>
　　鼂氏曰皇朝僧徳洪撰其序云五家宗派嘉祐中<lb/>
　　達觀曇頴嘗為之傳載其機縁語句而略其終始<lb/>
　　行事徳洪謂入道之縁臨終之效有不可闕者遂<lb/>
　　盡掇遺編别記補以諸方之𫝊又自嘉祐至政和<lb/>
　　取雲門臨濟兩宗之裔絶出者合八十七人各為<lb/>
　　𫝊係之以贊云<lb/>
正法世譜<lb/>
　　王質景文撰自序略曰其書始周昭王二十四年<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-21b"/>
　　甲寅釋迦佛生至隆興元年癸未大慧卒得二千<lb/>
　　二百八十五年以史記通鑑及皇極經世相參以<lb/>
　　為正其間諸宗師出某鄉姓某氏舍某家所從師<lb/>
　　某人受具所游方某所出世某所得法某人授法<lb/>
　　某人其平生所可見某事終某所塔某所夀若干<lb/>
　　臘若干倣史記年表列之此世譜大略也葢自大<lb/>
　　藏經之餘諸史諸集四方圖經諸誌銘若近儒釋<lb/>
　　之徒所著未及入藏者皆裒以為資大慧以降方<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-22a"/>
　　歴訪其人續之未艾也竟余世而已<lb/>
開元釋教録三十卷<lb/>
　　鼂氏曰唐僧智昇撰智昇在開元中纂釋氏諸書<lb/>
　　入中國歳月及翻譯者姓氏以楞嚴經為唐僧懐<lb/>
　　迪譯張天覺以懐迪與菩提流支後魏僧其言殆<lb/>
　　不可信也<lb/>
釋書品次録一卷<lb/>
　　陳氏曰題唐僧從梵集末有黎陽張翬跋稱大定<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-22b"/>
　　丁未葢非中板本也<lb/>
法寶標目十卷<lb/>
　　陳氏曰户部尚書三槐王古敏仲撰以譯藏諸函<lb/>
　　隨其次第為之目録而釋其因縁凡佛㑹之先後<lb/>
　　華譯之異同皆是著之古旦之曽孫入元祐黨籍<lb/>
　　致堂胡氏崇正辯序曰崇正辯何為而作歟闢佛<lb/>
　　氏之邪説也佛之道孰不尊而畏之曷謂之邪也<lb/>
　　不親其親而謂異姓為慈父不君世主而拜其師<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-23a"/>
　　為法王棄其妻子而以生續為罪垢是淪三綱也<lb/>
　　視父母如怨仇則無惻𨼆滅類毁形而不恥則無<lb/>
　　羞惡取人之財以得為善則無辭讓同我者即賢<lb/>
　　異我者即不肖即無是非是絶四端也三綱四端<lb/>
　　天命之自然人道所由立惟蠻夷戎狄則背違之<lb/>
　　而毛鱗蹄角之屬咸無焉不欲為人者已矣必欲<lb/>
　　為人則未有淪三綱絶四端而可也釋氏於此丕<lb/>
　　單掃除自以為至道安得不謂之邪歟豈特此哉<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-23b"/>
　　人生物也佛不言生而言死人事皆可見也佛不<lb/>
　　言顯而言幽人死然後名之鬼佛不言人而言鬼<lb/>
　　人不能免者常道也佛不言常而言經常道所以<lb/>
　　然者理也佛不言理而言幻生之後死之前所當<lb/>
　　盡心也佛不言此生而言前後生見聞思議皆實<lb/>
　　證也佛不以為實而言耳目所不際思議所不及<lb/>
　　至善之徳盡於乾坤也佛不知其盡而言天之上<lb/>
　　地之下與八荒之外若動若植無非物也佛不恤<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-24a"/>
　　草木之榮枯而憫飛走之輪轉百骸内外無非形<lb/>
　　也佛不除手足而除髪鬚不廢八竅而防一竅等<lb/>
　　慈悲也佛獨不慈悲父母妻子而慈悲虎狼蛇<graphic n="KR1699" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1699.png" mimeType="image/png"/>
　　等棄舎也佛獨使人棄舍其財以與僧而不使僧<lb/>
　　棄捨其所取之財以與人河山大地未嘗可以法<lb/>
　　空也佛必欲空之而屹然沛然卒不能空兵刑災<lb/>
　　禍未嘗可以咒度也佛必欲度之而伏屍百萬烈<lb/>
　　焚淪沒卒不獲度此其説之疎漏畔戾而無據之<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-24b"/>
　　大略也非邪而何今中國之教無父無君則聖賢<lb/>
　　闢之萬世不以為過中國之治弑父與君則王法<lb/>
　　誅之人心不以為虐至於詭術左道皆重加禁絶<lb/>
　　所以扶持人紀計安天下也釋氏之説盡麗乎此<lb/>
　　數者吾儒反相與推尊歸向無乃有三蔽乎三蔽<lb/>
　　謂何一曰惑二曰懼三曰貪夫闖光於隙穴者豈<lb/>
　　知日月之大明囿知於一物者豈盡隂陽之變化<lb/>
　　此凡民淺識也佛因而迷之曰世界不可以數計<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-25a"/>
　　生死不可以世窮於是不智者亦從而惑矣身拔<lb/>
　　一毫則色必慄然變足履一刺則心必惕然動此<lb/>
　　民懦氣也佛因而惴之曰報應之來迅於影響之<lb/>
　　答幽㝠之獄倍於金木之慘於是不勇者亦從而<lb/>
　　愳矣迫窮患害必起饒益之想謀及悠逺必為子<lb/>
　　孫之慮此凡民貪情也佛因而誘之曰從吾之教<lb/>
　　則諸樂咸備夀富不足言造吾之地則超位高明<lb/>
　　天帝不足貴於是不仁者亦從而貪矣吾儒誠能<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-25b"/>
　　窮理養氣而宅心必無此三蔽有此三蔽是衣冠<lb/>
　　身而衆庶見也是引貊入中國以為未快又與禽<lb/>
　　獸同羣而不知避也何乃不思之甚哉無亦可悼<lb/>
　　之極哉雖賢智之士有出塵之趣高世之念者以<lb/>
　　事為膠擾非清淨妙圓之體也則曰吾豈有貪懼<lb/>
　　如愚夫之所期歟葢將求佛所謂無上法第一義<lb/>
　　者悟徹此心耳嗚呼堯舜禹湯文武之徳衣被天<lb/>
　　下仲尼子思孟軻之道昭覺萬世凡南面之君循<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-26a"/>
　　之則人與物皆䝉其福背之則人與物皆受其殃<lb/>
　　載在方冊之迹著矣其原本於一心其效乃至於<lb/>
　　此不可禦也今乃曰是未足以盡吾本心兼利萬<lb/>
　　物為高士也豈不猶食五榖而曰不足以飫登太<lb/>
　　山而曰不足以崇者乎盍亦師聖人之言窮萬物<lb/>
　　之理反求諸心乎今於聖人之言未嘗思於萬物<lb/>
　　之理未能窮志卑氣餒倀倀然如逆旅之人也乃<lb/>
　　率然曰妙道非六經所能𫝊亦何言之易邪假曰<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-26b"/>
　　孔孟有未言者故佛言之佛言其妙所以出世而<lb/>
　　孔孟言其粗所以應世耳其心則一也然則以耳<lb/>
　　聽以目視以口言以足行飢而食渇而飲冬而裘<lb/>
　　夏而葛旦而動晦而息戴皇天履后土皆孔孟日<lb/>
　　用之常佛老何不一槩反之而亦與之同乎同其<lb/>
　　粗而不同其精同其心而不同其用名曰出世而<lb/>
　　其日用與世人無以異烏在其能出乎故道不同<lb/>
　　不相為謀儒與佛不同審矣佛者未嘗為儒謀而<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-27a"/>
　　儒之陋者無不為之謀恱其受記之媚承其外䕶<lb/>
　　之諂張而相之扶而興之至使非毁堯舜詆譏丘<lb/>
　　軻曾不以為疾也一有距西方之説者則怵心駭<lb/>
　　色若罪元在己雖弑父與君未足以方其怖且怒<lb/>
　　矣良心陷僻乃至於此邪或者曰如子所言皆僧<lb/>
　　之弊非佛本㫖也子惡僧可也兼佛而斥之則過<lb/>
　　矣則應之曰黄河之源不揚黒水之波桃李之根<lb/>
　　不結松柏之實使緇衣髠首者承其教用其術而<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-27b"/>
　　有此弊是誰之過也仲尼父子君臣之道經紀乎<lb/>
　　億千萬載豈有弊邪惟其不作而無弊也是以如<lb/>
　　天之覆不待推而高如地之載不待培而厚如日<lb/>
　　月之照不待廓而明惟其造作而有弊也是故曼<lb/>
　　衍其説張皇其法防以戒律而詛以鬼神侈以美<lb/>
　　觀而要以誓願托之於國王宰官刼以禍福苦樂<lb/>
　　而其弊久而益甚矣墨氏兼愛其流無父楊朱為<lb/>
　　我其流無君非身自為之也孟子究極禍害比之<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-28a"/>
　　禽獸况其身自為之又率天下而從之其害源之<lb/>
　　所達而禍波之所浸千有餘年喪人之心失人之<lb/>
　　身破人之家亡人之國漂泊滔懐天下溺焉莫之<lb/>
　　援也豈曰弊而已乎昔梁武奉佛莫與比隆及侯<lb/>
　　景之亂諸子擁重兵圖便利雲翔不進卒殍其父<lb/>
　　而後兄弟相夷宗國亡滅彼於君臣父子之際可<lb/>
　　謂淡然無情不為愛欲牽矣而道果如是耶或者<lb/>
　　猶曰佛之意亦欲引人為善使人畏罪而不為慕<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-28b"/>
　　善而為之豈不助於世而何闢之深也則應之曰<lb/>
　　善者無惡之稱也無父無君者惡乎善乎自非喪<lb/>
　　心者不以為非惡孰與有父有君之為善乎道者<lb/>
　　共由之路也不仁不義者可由乎自非喪心者不<lb/>
　　以為可由孰與居仁由義之為道乎子悦其言而<lb/>
　　不覈其事過矣或者又曰夫在家以養口體視温<lb/>
　　凊為孝者其孝小出家得道而昇濟父母於人天<lb/>
　　之上者其孝大佛非不孝也將以為大孝也則應<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-29a"/>
　　之曰良价之殺父效牟尼之逃父而為之者也逃<lb/>
　　父之於山而得道不若使父免於思慮憂勤而親<lb/>
　　其身之為全也殺父升之於天之非理不若使父<lb/>
　　免於叱逐餒殍而養其生之為得也然則佛之所<lb/>
　　謂大孝乃其父之所謂大不孝耳借使佛之説盡<lb/>
　　行人皆無父則斯民之種必致殄絶而佛法亦不<lb/>
　　得𫝊矣人皆無君則爭奪屠膾相殘相食而佛之<lb/>
　　黨亦無以自立矣此理之易見者彼非懵然不知<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-29b"/>
　　也特罔人以虚誕之言盖其悖逆之情聾瞽愚惰<lb/>
　　之徒而安享華屋之居良田之利金帛之施衣食<lb/>
　　之奉泰然為生民之大蠧不謂之異端邪説謂之<lb/>
　　何哉是故仲尼正則佛邪佛邪則仲尼正無兩立<lb/>
　　之理此崇正辯所以不得已而作也上士立德以<lb/>
　　教變之中士立功以法革之下士立言以辭闢之<lb/>
　　吾下士也凡若干言覽者矜其志而左右其說則<lb/>
　忠孝之大端建矣<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-30a"/>
　　又永寧院輪藏記曰文籍惟吾儒與釋氏為最多<lb/>
　　然儒書之要莫過乎五經鄒魯之語是七書者上<lb/>
　　下闗千百餘載非一聖賢所言總集百有餘卷而<lb/>
　　已既經仲尼裁正理益明道益著三才以立萬世<lb/>
　　無弊違之則夷狄禽獸焉未嘗丁寧學者收藏夸<lb/>
　　眩以利心事之而所以至於今存而不廢者盖人<lb/>
　　生所共由自不可離也其餘百氏著述日繁世久<lb/>
　　得以卷計者至於數萬可謂衆矣然明智之士則<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-30b"/>
　　必紀綱大訓折衷於聖人使至當歸一精義無二<lb/>
　　詖淫邪遁之辭遏而不得肆固不盡以為是也今<lb/>
　　釋氏之書五千四十八卷以詞之多故世人罕能<lb/>
　　誦之吾嘗閱實其目則曰論曰戒曰懴曰贊曰頌<lb/>
　　曰銘曰記曰序曰録雜出於僧人所為居其大半<lb/>
　　而以經稱者纔一千餘卷焉僧人於中所常誦味<lb/>
　　舉唱者又亦六七品而止爾餘則置而不道也所<lb/>
　　以不道者抑未暇歟將無庸稱焉然則自其術論<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-31a"/>
　　之所得有淺深則所言有當否若舉以為是不亦<lb/>
　　罔之甚哉夫其詞之多雖未可盡究而立説之大<lb/>
　　㫖亦可知矣蓋論心則謂耳目口鼻之用喜怒哀<lb/>
　　樂之變皆非本體之妙也論身則謂假合暫聚生<lb/>
　　老病死無非苦惱雖以食狼虎飽鴟鳶而可也論<lb/>
　　生死則謂有前世之來後世之往人與狗彘羊牛<lb/>
　　相為輪轉而不息也論世界則謂天之上有堂地<lb/>
　　之下有獄日月之中有宫囿星辰之域有里數而<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-31b"/>
　　宇宙之衆如河沙微塵者蓋不可勝計也論庶物<lb/>
　　則羽毛介鱗皆前生之親愛宗族而含靈蠢動蚊<lb/>
　　蚋螻螘與佛不殊亦欲化之使登正覺也其於秉<lb/>
　　彛天命則以為愛欲所鍾因而滋續無足貴者故<lb/>
　　視父母兄弟妻子猶惡憎讐毒之可惡也其所親<lb/>
　　厚則以他人為慈父法嗣凡九州四海殊根異質<lb/>
　　不問賢否茍同於我者皆眷屬也其論覆載之内<lb/>
　　可見之物可名之事則等之寐夢幻詭漚影電露<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-32a"/>
　　舉非堅久真實不必為也其論鬼神則記其狀貌<lb/>
　　叙其種類知其嗜慾年夀得其居處名數縱口而<lb/>
　　談極筆而書不自以為怪也佛既言之又付囑之<lb/>
　　僧遂演說而推廣之所以其書至於五千四十八<lb/>
　　卷之富且以為字字皆至理句句皆妙法卷卷有<lb/>
　　光明處處有神佛䕶持無可置議於是裒人之財<lb/>
　　殫衆之力印以紙筆匣而藏之載以機輪推而轉<lb/>
　　之丹砂黃金文珉香木窮極侈麗葩華絢爛然後<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-32b"/>
　　為快獨疑而闢之者乃外道魔障佛之罪人若傅<lb/>
　　太史韓文公之流至今為釋子怒罵而未已也夫<lb/>
　　既以空虚寂滅為道之至矣雖天倫之重乾坤之<lb/>
　　大照臨之顯山河之著猶將掃除殄滅洞然不立<lb/>
　　則凡見於形像當一毫無有焉今乃建大屋聚徒<lb/>
　　黨耕良田積厚貨憧憧擾擾與世人無異而以佛<lb/>
　　之遺書營置儲貯巍然燁然鬱相望也烏在其為<lb/>
　　空乎不能空其言說之迹而欲空並有之萬有烏<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-33a"/>
　　知其可乎是必有說矣比丘意嚴居桂陽之永寕<lb/>
　　悉其志力以營兹事勤勞歴年而後克成來求為<lb/>
　　之述以示久逺予因舉儒釋同異且箴夫棄有趣<lb/>
　　空者之蔽庶吾黨之士相與講明以止於至善夫<lb/>
　　豈好辯哉蓋不得已也<lb/>
　　又讀史管見曰太宗謂𫝊奕曰佛教𤣥妙卿何不<lb/>
　　悟奕曰佛乃胡中桀黠誑耀彼土中國邪僻之人<lb/>
　　取莊老言談飾以妖幻用欺愚俗有害於國臣非<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-33b"/>
　　不悟鄙不學也如奕之言未足以斷佛道之至彼<lb/>
　　所以能張大其説流𫝊千有餘嵗髙明之士往往<lb/>
　　從之者亦有以深動乎其心矣若茍曰妖幻而已<lb/>
　　則中人以下亦或能照之蓋不如是也然其說實<lb/>
　　為浩博連類以根塵六者反復𨼆顯引而伸之遂<lb/>
　　至於數十萬言故君子曰若一一欲窮之未必能<lb/>
　　窮而先為所變故不若置而不觀此為中人以下<lb/>
　　者言之也若夫上智之士既不可惑亦必遍讀其<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-34a"/>
　　書抉其楗而剔其髓然後氷釋雲散渙然無疑信<lb/>
　　道術之為天下裂而至當之必歸於一也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_227-34b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文獻通考卷二百二十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>