<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>文獻通考卷二百五十五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文獻通考卷二百五十五<lb/>
　　鄱　陽　馬　端　臨　貴　與　著<lb/>
　帝系考六<lb/>
　　后妃<lb/>
　唐開元禮<lb/>
　　皇帝納后儀<lb/>
　　　告圜丘<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-1b"/>
卜日告圜丘方澤並如時廵告祭儀其祝文臨時撰<lb/>
　　　臨軒命使<lb/>
将行納采制命太尉為使者宗正卿為副使吏部承以<lb/>
戒之<hi>問名納徴納吉告期并奉迎並同使</hi>前一日尚書舍奉御設幄座於<lb/>
太極殿如常守宫設羣官客使等諸應陪位者次於東<lb/>
西朝堂太樂令展宫懸於殿庭設舉麾位於殿上一位<lb/>
於懸下鼓吹令設十二案乗黄令陳車輅尚輦奉御陳<lb/>
輿輦皆如元日之儀典儀設文官一品以下五品以上<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-2a"/>
位於懸東六品以下於横街南皆重行西面北上設武<lb/>
官一品以下五品以上位於懸西六品以下於横街南<lb/>
當文官皆重行東面北上設朝集使位各分方於文武<lb/>
官當品之下設諸親位於四品五品之下<hi>皇帝親在東異親親在西</hi>
設蕃客位各分方於朝集使六品之南諸州使人分方<lb/>
位於朝集使九品之後設典儀位於懸東北贊者二人<lb/>
在南少退俱西向設使者受命位於大横街南道東副<lb/>
使又於其東少退俱北面奉禮設門外位於東西朝堂<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-2b"/>
如元日儀其日諸衛勒所部列黄麾仗如常儀羣官依<lb/>
時刻集朝堂俱就位各服其服通事舍人引就朝堂前<lb/>
位侍中量時刻版請中嚴鈒㦸近仗入陳於殿庭太樂<lb/>
令帥工人就舞位協律郎入就舉麾位諸侍衛之官各<lb/>
服其器服符寳俱就閤奉迎典儀帥贊者先入就位通<lb/>
事舍人引羣官入就位又引使副入立於太極門外道<lb/>
東西面黄門侍郎引主節執幡節中書侍郎引制書案<lb/>
立於左延明門内道北西面北上侍中版奏外辦皇帝<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-3a"/>
服衮冕御輦以出曲直華葢警蹕侍衛如常儀皇帝将<lb/>
出仗動出自西房即御座南向符寳郎奉寶置於御座<lb/>
如常通事舍人引使主副入就位定典儀曰再拜贊者<lb/>
承傳羣官在位者皆再拜侍中前承制降詣使者東北<lb/>
西面稱有制使主副俱再拜侍中宣制曰納某官女為<lb/>
皇后命公等持節行納采等禮宣訖使主副又再拜侍<lb/>
中還侍位黄門侍郎引主節於使者東北西面授使者<lb/>
使者受付主節主節立於使後黄門侍郎退中書侍郎<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-3b"/>
引制書案立於使者東北西面中書侍郎取制書<hi>持案退自</hi>
<hi>使後立於使者之左</hi>西面授使者使者受制書置於案持案者退<lb/>
立於使後中書侍郎退典儀曰再拜贊者承傳羣官在<lb/>
位者皆再拜舍人引使者主副出持節者前導持案者<lb/>
次之侍中前跪奏稱侍中臣某言禮畢俛伏興還侍位<lb/>
皇帝降座御輿入自東房侍衛警蹕如來儀舍人引羣<lb/>
官在位以次出初使主副乗輅備儀仗而行鼓吹備而<lb/>
不作從者乗車以從其制書油絡網犢車載而行自後<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-4a"/>
皆如之<lb/>
　　　納采<lb/>
前一日守宫設使者次於后氏大門外道右南向其日<lb/>
大昕使主副至於后氏大門外掌次者迎入次<hi>凡賔主及行事</hi>
<hi>者皆公服</hi>主人受於廟<hi>無廟者受於正寝</hi>掌事者設神席於室戸外<lb/>
之西莞筵紛純加藻席畫純南向右雕几使主副出次<lb/>
謁者引立於大門外之西東面北上持幡節者立於使<lb/>
者之北少退東面令史二人對舉制案立於使者之南<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-4b"/>
執鴈者又在其南俱東面主人立於大門内西面儐者<lb/>
立於主人之左北面受命出立門東西面曰敢請事使<lb/>
者曰某奉制納采儐者入告主人曰臣某之女若如人<lb/>
既䝉制訪臣某不敢辭儐者出告入引主人出迎使者<lb/>
於大門外之南北面主人再拜使者不答拜主人揖使<lb/>
者先入於階使者及宗正卿入幡節先導其持節案及<lb/>
執鴈者從入幡節立西階之西東門<hi>自後幡節皆如之</hi>使者由<lb/>
西階升於兩楹間南面使副在使者西南執案及執鴈<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-5a"/>
者在使副西南俱東面主人升阼階詣使者前北面持<lb/>
案者以案進使副前使副取制書持案者退復位使副<lb/>
奉制書進授使者退復位持節者脫節衣使者曰有制<lb/>
主人再拜宣制畢主人降詣階間北面再拜稽首訖升<lb/>
進北面受制書退以授左右仍北面立使副取鴈以授<lb/>
使者退復位使者受鴈主人再拜進受鴈退以授左右<lb/>
仍北面立儐者引二人對舉答表案進於主人後少西<lb/>
儐者取表以授主人主人進授使者訖退復位再拜持<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-5b"/>
節者加節衣謁者引使者及使副等降自西階以出<lb/>
　　　制文<hi>凡六禮皆以版長一尺二寸博四寸厚八分后家答版亦如之</hi>
皇帝曰咨具官封姓渾元資始肇經人倫爰及夫婦以<lb/>
奉天地宗廟社稷謀於公卿咸以為宜率由舊典今使<lb/>
持節太尉封某宗正卿封某以禮納采<lb/>
　　　答文<lb/>
皇帝嘉命訪婚陋族備數采擇<hi>姑姊妹則云先臣某官之遺女</hi>未閑敎<lb/>
訓衣履若如人欽承舊章肅奉典制某官封臣姓名稽<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-6a"/>
首頓首再拜承制詔<lb/>
　　　問名<lb/>
使者既出遂立於内門外之西東向並如納采位初使<lb/>
者降主人降立於内門内東廂西面儐者進受命出請<lb/>
事使者曰將加卜筮奉制問名儐者入告主人曰臣某<lb/>
之子若如人既蒙制訪臣某不敢辭儐者出告入引主<lb/>
人出迎使者至主人受鴈訖出如納采儀使者出立於<lb/>
内門之西使副在南少退俱東面初使者降主人使者<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-6b"/>
立於東階下西面儐者進受命出請事使者曰禮畢儐<lb/>
者入告主人曰某公奉制至於某之室某有先人之禮<lb/>
請禮從者儐者出告使者曰某既得命将事敢辭儐者<lb/>
入告主人曰先人之禮敢固以請儐者出告使者曰某<lb/>
辭不得命敢不從儐者入告遂引主人升立於序端掌<lb/>
事者徹几改設二筵東上<hi>各用莞筵紛純加藻席繢純</hi>設甒醴於東<lb/>
房西牖下加勺羃坫在罇北實觶二角柶二各一籩一<lb/>
豆實以脯醢在坫北又設洗於東階東南如常訖儐者<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-7a"/>
引主人降迎使者於内門外之東西面揖使者先入使<lb/>
者入門而左副從之主人入門而右至階主人曰請某<lb/>
位升使者曰某敢辭主人曰固請某位升使者曰某敢<lb/>
固辭主人曰終請某位升使者曰某敢終辭主人升阼<lb/>
階使者升西階副從升俱北面主人阼階上北面再拜<lb/>
使者及副西階上北面答再拜主人受几於序端掌事<lb/>
者内拂几三奉兩端西北向以進主人東南向外拂几<lb/>
三振袂内執之掌事者又一人又執几以從主人進西<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-7b"/>
北向使者序進迎受於筵前東南向以俟主人還東階<lb/>
上北向再拜送使者以几筵進北面跪各設於座差退<lb/>
於西階上北面東上俱答再拜立於階西東面南上贊<lb/>
者二人俱升取觶降盥手洗觶升實醴加柶於觶覆之<lb/>
面葉出房南面主人受醴面柄進使者筵前西北面又<lb/>
贊者執觶以從使者西階上北面各一拜序進筵前東<lb/>
南面主人又以次授醴使者受俱復西階上位主人退<lb/>
復東階上北面一拜送掌事者以次薦脯醢於筵前使<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-8a"/>
者各進升筵皆坐左執觶右取脯擩於醢祭於籩豆間<lb/>
各以柶祭醴三始版一祭又版再祭興各以柶兼諸觶<lb/>
上獵降筵於西階上俱北面坐俱啐醴建柶各奠觶遂<lb/>
拜執觶主人答拜使者進升筵坐各奠觶於薦東降筵<lb/>
序立於西階上東面南上掌事者牽馬入陳於門内三<lb/>
分庭一在南北首西上又掌事者奉幣升東階以授主<lb/>
人主人受於序端進西面掌事者一人又奉幣篚立於<lb/>
主人之後使者西階上俱北面再拜主人進詣楹間南<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-8b"/>
面立使者序進立於主人之西俱南面主人以幣篚授<lb/>
使者使者受退立於西階上東面掌事者又以幣篚授<lb/>
主人主人受以授使副使副受退立於使者北俱東面<lb/>
主人還東階上北面拜送使者降西階從者迓受幣使<lb/>
者當庭實揖馬出牽馬者從出使者出大門之外西東<lb/>
面立從者迓受馬主人出門東西面再拜送使者退主<lb/>
人入立於東階下西面儐者告主人曰賓不顧矣主人<lb/>
反於寝使者奉答表詣闕進<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-9a"/>
　　　制文<lb/>
皇帝曰咨某官封姓兩儀配合承天統物正位乎内必<lb/>
俟令族重章舊典今使使持節太尉封某宗正卿封某<lb/>
以禮問名<lb/>
　　　答文<lb/>
皇帝嘉命使者某重宣中制問臣名族臣女夫婦所生<lb/>
先臣故某官之遺元孫先臣故某官之遺曽孫先臣故<lb/>
某官之遺孫先臣故某官之外孫女年若干欽承舊章<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-9b"/>
謹奉典制某官某臣姓某稽首頓首再拜承制詔<hi>若女祖以</hi>
<hi>上在則直云某官臣之孫女等語</hi>
　　　納吉<lb/>
前一日守宫設使者次以下至主人立於大門内西面<lb/>
如納采儀儐者進受命出請事使者曰加諸卜筮占曰<lb/>
從制某也納吉儐者入告主人曰臣某之女若如人龜<lb/>
筮云吉臣占在焉臣某謹奉典制儐者出告入引主人<lb/>
出迎使者於大門外以下至使者降自西階以出如納<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-10a"/>
采儀使者出立於内門外之西使副在南少退俱東面<lb/>
初使者降主人立於東階下西面儐者進受命出請事<lb/>
使者曰禮畢其賔使者如問名之儀<lb/>
　　　制文<lb/>
皇帝曰咨某官姓人謀龜從僉曰貞吉敬順典禮今使<lb/>
使持節太尉封某宗正卿封某以禮納吉<lb/>
　　　答文<lb/>
皇帝嘉命使者某重宣中制太卜元吉臣陋族卑鄙憂<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-10b"/>
懼不堪欽承舊章肅奉典制某官臣姓某稽首頓首再<lb/>
拜承制詔<lb/>
　　　納徴<lb/>
前一日守宫設使者次如初其日大昕使主副至后氏<lb/>
大門外掌次者延入次執事者入布羃於内門外元纁<lb/>
束帛陳於羃上六馬陳於幕南北首西上執事者奉榖<lb/>
珪以匱俟於幕東西掌事者設几筵如初使主副出次<lb/>
謁者引立於大門之外西東南面北上持幡節者立於<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-11a"/>
使之北少退東面令史二人對舉制案立於使副南東<lb/>
面主人立於大門内西面儐者進受命出請事使者曰<lb/>
某奉制納徵儐者入告主人曰奉制賜臣以重禮某祗<lb/>
奉典制儐者出告入引主人出迎使者於大門外之南<lb/>
北面主人再拜使者不答拜謁者引使者及使副入幡<lb/>
節前導持案者從入使者入門而左主人入門而右至<lb/>
於内門使主副立於門西東面北上主人立於門東西<lb/>
面儐者引主人揖使者先入門至階使副從入由西階<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-11b"/>
升立於楹間南面使副在使者西南持案者在使副西<lb/>
南俱東面主人由阼階詣使者前北面立執事者坐啟<lb/>
匱取珪加於元纁上及牽馬者從入三分庭一在南北<lb/>
首西上執珪者在馬西俱北面持案者以案進使副前<lb/>
使副取制書持案退復位使副奉制書進授使者退復<lb/>
位持節者脫節衣使者曰有制主人再拜使者宣制畢<lb/>
主人降詣階間北面再拜稽首訖升進北面受制書退<lb/>
以授左右仍北面立儐者引二人對舉答表案進主人<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-12a"/>
後少西儐者取表以授主人主人受以授使者訖退復<lb/>
位再拜謁者引使者及使副等降自西階以出立於内<lb/>
門外之西使副在南少退俱東面初主人受制書訖左<lb/>
右受玉帛於庭受馬者自左受之以東牽馬者既授馬<lb/>
自前面而出主人降立於東階下西面儐者進受命出<lb/>
請事使者曰禮畢其賔使者如納吉之儀<lb/>
　　　制文<lb/>
皇帝曰咨某官姓之女有母儀之徳窈窕之姿如山如<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-12b"/>
河宜奉宗廟永承天祚以元纁車馬以章典禮今使使<lb/>
持節太尉封某宗正卿封某以禮納徵<lb/>
　　　答文<lb/>
皇帝嘉命使者某重宣中制降婚卑陋崇以上公寵以<lb/>
豐禮備物典册欽承舊章肅奉典制某官臣姓名稽首<lb/>
頓首再拜承制詔<lb/>
　　　告期<lb/>
前一日守宫設使者次以下至出請事如納采儀使者<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-13a"/>
曰制使某告期儐者入告主人曰臣某謹奉制儐者出<lb/>
告入引主人出迎使者以下至禮畢如納采儀<lb/>
　　　制文<lb/>
皇帝曰咨某官姓謀於公卿大筮元龜㒺有不臧率遵<lb/>
典禮今使使持節太尉封某宗正卿封某以禮告期<lb/>
　　　答文<lb/>
皇帝嘉命使者某重宣中制告曰惟某月某日可迎臣<lb/>
欽承舊章肅奉典制某官臣姓某稽首頓首再拜承制<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-13b"/>
詔<lb/>
　　　告廟<lb/>
有司以特牲告如常告禮祝文臨時撰<lb/>
　　　册后<lb/>
前一日守宫設使者次於后氏第大門外之西如常尚<lb/>
舍設尚宮以下次於后氏閤外道西東向障以行帷其<lb/>
日臨軒命使如納采命使之儀<hi>太尉為正使司徒為副使</hi>奉禮設使<lb/>
者位於大門外之西東向使副及内使位於使者之南<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-14a"/>
舉册案及寶綬者在南差退持節者在使者之北少退<lb/>
俱東面設主人位於大門外之南北面設使者以下及<lb/>
主人位於内門外亦如之設内謁者監位於内門外主<lb/>
人之南西面謁者監設司贊位於東階東南掌贊二人<lb/>
在南差退俱西向内謁者監又先置一案於閤外近限<lb/>
使主副乗輅持節備儀仗鼓吹備而不作至后氏大門<lb/>
外使者降輅掌次者延入次尚宫以下至客之次内僕<lb/>
進重翟以下大門外道西東向北上諸衛令其屬布后<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-14b"/>
儀仗如常使者出次謁者引使者以下就門外位主人<lb/>
朝服出立於東階下西面儐者進受命出門東西面曰<lb/>
敢請事使者曰某奉制授皇后備物典冊儐者入告遂<lb/>
引主人出迎於大門外北面再拜使者不答拜謁者引<lb/>
使者入門而左持節者前導持案者次之主人入門而<lb/>
右至内門外各就位立定奉册寶案者進當使副前使<lb/>
副受册寶持案者退復位使副以冊寶進授使者退復<lb/>
位内侍進使者前西面受冊寶東面授内謁者監復位<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-15a"/>
内謁者監持册寶入立於閤外之西東面跪置冊寶於<lb/>
案俛伏興尚宮以下入閤奉后首飾褘衣<hi>其衣服所司先進</hi>傅<lb/>
姆贊出尚宫引降立於庭中北面尚宮跪取冊尚服跪<lb/>
取寶綬興立於后之右少前西向司言司寶各一人進<lb/>
於后左少前東向尚宮稱有制尚儀贊皇后再拜皇后<lb/>
再拜宣冊訖尚儀又贊皇后再拜皇后再拜尚宮奉冊<lb/>
進授皇后皇后受以授司言尚服又奉寶綬進授皇后<lb/>
皇后受以授司寶訖尚儀贊皇后升座尚宮引皇后升<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-15b"/>
座南向坐内官以下俱降立於庭重行北向西上立定<lb/>
司贊曰再拜掌事承傳内官以下皆再拜訖諸應侍衛<lb/>
者各升立於侍位尚儀前跪奏稱禮畢皇后降座尚宮<lb/>
引皇后入於宮主人賓使者如告期之儀前使者乗輅<lb/>
而還詣闕復命<lb/>
　　　冊文<lb/>
維某年月日皇帝使使持節太尉封某司徒封某册命<lb/>
某官女某氏為皇后咨爾易階乾坤詩首關雎王化之<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-16a"/>
本實由内輔是故皇英嬪虞帝道以光太妊妣姬周允<lb/>
克昌皇后其祗朂厥徳以肅承宗廟䖍恭中饋盡敬於<lb/>
婦道師道於六宮作範儀於四海皇天無親惟徳是依<lb/>
可不慎歟<lb/>
　　　命使奉迎<lb/>
其日晡後侍中量其時刻版奏請中嚴晡後三刻皇帝<lb/>
服衮冕出升所御殿宮人侍衞如常文武之官五品以<lb/>
上立於東西朝堂如常儀奉迎前一日守宮設使者次<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-16b"/>
於大門外道右設使副及内侍次於使者次西俱南向<lb/>
尚舍設宫人次於閤外道西奉禮設使者位於大門外<lb/>
之西東向使副位於使者之南持案及執鴈者又在南<lb/>
差退持節者在使者北少退俱東向奉禮位於使副西<lb/>
南贊者二人在南差退俱東面設内侍位於大門外道<lb/>
左西面其日司贊設宮人以下位於堂前使主副朝服<lb/>
發朝堂乗輅持節備儀仗至大門外使者降輅掌次者<lb/>
延入位宫人等各之次奉迎文武官至宿衞及列鹵簿<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-17a"/>
如常儀尚儀奏請皇后中嚴量時刻姆傳導皇后尚宮<lb/>
前引出升堂宮人等侍衛如常儀皇后将出主婦出於<lb/>
房外之西南文武奉迎者皆陪立於大門外文東武西<lb/>
北上位定謁者引使者謁大門外位使副内侍等各就<lb/>
位主人立於内門外堂前東階下西面儐者受命出請<lb/>
事使者曰某奉制以今吉辰率職奉迎儐者入告主人<lb/>
曰臣謹奉典制儐者出告入引主人出門南北面再拜<lb/>
使者不答拜謁者引使者入門而左持節者前導使副<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-17b"/>
及持案執鴈者次之主人入門而右至内門外堂西階<lb/>
使者先升立於兩楹間南面使副在使者西南持案及<lb/>
執鴈者在使副西南俱東面主人升東階詣使者前北<lb/>
面立持案者以案進使副前使副取制書持案者退復<lb/>
位使副奉制書授使者退復位使者曰有制主人再拜<lb/>
使者宣制畢主人降詣階間北面再拜稽首訖升進北<lb/>
面受制書退授左右訖主人再拜進受鴈授左右仍北<lb/>
面立儐者引二人對舉答表案進立於主人後少西儐<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-18a"/>
者取表以授主人主人受以授使者訖退復位再拜謁<lb/>
者引使者及使副降自西階以出復門外位立定奉禮<lb/>
曰再拜贊者承傳使主副俱再拜使者曰今月吉日某<lb/>
等承制率職奉迎内侍受以入傳於司言司言受以奏<lb/>
聞尚儀奏請皇后再拜皇后再拜訖主人升自東階進<lb/>
西面誡之曰戒之敬之夙夜毋違命主人退立於東階<lb/>
上西面母誡於西階上施衿結帨曰勉之敬之夙夜無<lb/>
違命訖腰輿進皇后升輿以降尚宮前導六尚以下侍<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-18b"/>
衞如常皇后升重翟以几姆加幜内官侍從及内侍導<lb/>
引應乗車從者如鹵簿常儀奉迎使及百官當引從者<lb/>
皆退隨便立俟皇后車出大門外以次乗車馬引從如<lb/>
常<lb/>
　　　制文<lb/>
皇帝曰咨某官姓嵗吉月令吉日惟某率由典禮今遣<lb/>
使持節太尉封某宗正卿封某以禮迎<lb/>
　　　答文<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-19a"/>
皇帝嘉命使者某重宣中詔令月吉辰備禮以迎螻蟻<lb/>
之族猥承大禮憂懼戰悸欽承舊章肅奉典制某官臣<lb/>
姓某稽首頓首再拜承詔制<lb/>
　　　同牢<lb/>
其日内侍之屬設皇后大次於皇帝所御殿門外之東<lb/>
南向鋪座如常将夕尚寢設皇帝御幄於所御之殿室<lb/>
内之奥東向鋪地席重茵施屏障初昏尚食設洗於東<lb/>
階東南東西當東霤南北以堂深罍水在洗東篚在洗<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-19b"/>
西南肆<hi>篚實以巾二爵二</hi>設后洗於東房近北罍水在洗西篚<lb/>
在洗東北肆皆加勺羃饌於東房西牖下籩豆各二十<lb/>
四簋簠各二㽅各三皆加巾蓋爼三罇於室内北牖下<lb/>
元酒在西加羃勺南柄<hi>羃夏用絺冬用緆</hi>又罇於房户外之東<lb/>
無元酒坫在南加四爵合卺<hi>其器皆以漆惟㽅以陶卺以匏</hi>皇后重翟<lb/>
入大門鳴鐘鼓<hi>其鐘鼓所司先陳設鳴鼓鐘者所以聲告内外</hi>鹵簿止於外近<lb/>
侍應從者如常皇后從永巷至大次前廻車南向施歩<lb/>
障畢尚儀進當車前跪奏請降車興退復位皇后降車<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-20a"/>
御輿司輿率繖扇等司燈率執燭者俱布列前後皇后<lb/>
入就大次嚴整訖尚宮引皇后詣所御殿門外之東西<lb/>
向立尚儀跪奏外辦請降座禮迎皇帝降座尚宮前引<lb/>
詣門内之西東面揖后以入尚食徹罇羃酌元酒三注<lb/>
於罇尚寝設席於室内之西東向<hi>莞筵紛純加藻席繢純次席黼純對席亦</hi>
<hi>凖此</hi>皇帝導后升西階入室即席東向立皇后入立於罇<lb/>
西南向皇帝盥於南洗皇后盥於北洗尚食率其屬以<lb/>
饌入設醤於席前葅醢在其北俎三入設於豆東豕俎<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-20b"/>
特於葅北<hi>豆東葅醢之東</hi>尚食設黍於醤東稷稻粱又在東設<lb/>
湇於醤南<hi>饌西方也</hi>設對醬於東<hi>對醤后醤也設之當特俎</hi>葅醢在其南<lb/>
北上設黍於豕俎北其西稷稲粱設湇於醤北尚食啓㑹<lb/>
卻於簋簠之南對簠簋於北<hi>啓𤼵也豆蓋徹於房</hi>各加七箸尚寝<lb/>
設對席於饌東尚食西面跪奏饌具興皇帝揖皇后對<lb/>
席西面皆坐尚食跪取韭葅擩醢授皇帝又尚食跪取<lb/>
韭葅擩醢授皇后皇帝及皇后俱受祭於豆間尚食又<lb/>
取黍實於左手遍取稷稻粱反於右手授皇帝又尚食<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-21a"/>
取黍實於左手遍取稷稻粱反於右手授皇后皇帝及<lb/>
皇后俱受祭於豆間尚食各以肺加於俎司飾二人以<lb/>
巾授皇帝及皇后俱帨手訖尚食各跪品嘗饌訖各移<lb/>
黍置於席上以次授肺脊皇帝及皇后皆食三飯卒食<lb/>
尚食二人俱盥手洗爵於房入室詣酒罇所酌酒進授<lb/>
皇帝及皇后俱受爵祭酒尚食各以肝從皆奠爵振祭<lb/>
嚌之尚食皆受實於葅豆各取爵皆飲訖尚儀俱進受<lb/>
虛爵奠於坫再酳如初三酳用卺如再酳尚食俱降東<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-21b"/>
階洗爵升酌於户外罇進北面俱奠爵興再拜跪取爵<lb/>
祭酒遂飲卒爵奠爵遂拜執爵奠興降奠於篚還侍立<lb/>
尚儀北面跪奏稱禮畢興皇帝皇后俱興尚宮引皇帝<lb/>
入東房釋冕服御常服又尚宫引皇后入幄脫服尚宮<lb/>
引皇帝入尚食帥其屬徹饌於東房如初皇后從者餕<lb/>
皇帝之饌皇帝侍者餕皇后之饌<lb/>
　　　皇后表謝<lb/>
皇后至宮之日服展衣出司言引尚宮尚宮前導及左<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-22a"/>
右侍從如常升正殿兩楹間北面立又尚儀以謝表授<lb/>
皇后又尚儀以案俟於前皇后置表案上尚宫贊拜皇<lb/>
后再拜訖尚儀以表降殿授内侍因中書以聞初内侍<lb/>
出門皇后降殿還寢如常<lb/>
　　　朝皇太后<lb/>
其日大昕所司設皇太后御座地席於所御之殿南尚<lb/>
食帥司膳設側罇甒醴於東房内東壁下加勺羃籩一<lb/>
豆一實以脯醢設於罇北又設洗於罇西近北罍水在<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-22b"/>
洗西篚在洗東北肆<hi>篚實以巾羃角觶一角柶一</hi>其日皇后夙興沐<lb/>
浴尚儀版奏請皇后中嚴質明六尚及諸侍衛宮人俱<lb/>
詣於寢殿奉迎尚儀版奏外辦皇后服禕衣加首飾御<lb/>
輿尚宮前導降自西階以出侍衞如常至皇太后閤外<lb/>
皇后降輿障扇侍從如常立於西廂東面皇后將至尚<lb/>
儀奏請皇太后中嚴皇后既至閤外尚儀奏皇太后外<lb/>
辦皇太后服褘衣首飾司言引尚宮尚宮引皇太后出<lb/>
即御座前南向坐侍從如常皇后執笲棗栗脯脩司言<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-23a"/>
引尚宮尚宮引皇后入升西階北面再拜司言引尚儀<lb/>
尚儀引皇后進跪奠笲於皇太后座前皇太后撫之尚<lb/>
食進徹以東司言引尚宮尚宮引皇后退北面又再拜<lb/>
司設設皇后席於户牖之間近北南向司言引尚宮尚<lb/>
宮引皇后立於席西南向尚食於東房盥手洗觶酌醴<lb/>
加柶面柄出進詣皇后席前北向立皇后進北面再拜<lb/>
受醴尚食薦脯醢於席前皇后升席坐左執觶右取脯<lb/>
擩於醢祭於籩豆間以柶祭醢三始扱一祭又扱再祭<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-23b"/>
加柶於觶面葉興降席北面跪啐醴建柶興北面再拜<lb/>
進升席跪奠觶於薦東興降席司言引尚宮尚宮引皇<lb/>
后降自西階以出御輿而還侍從如來儀初皇后出閤<lb/>
尚儀跪奏稱禮畢俛伏興還侍位皇太后降座入室如<lb/>
常<lb/>
　　　皇后受羣臣賀<lb/>
右如正冬賀儀唯辭云具官臣某等言伏惟殿下徽猷<lb/>
昭備至徳應期凡厥黔黎不勝慶躍<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-24a"/>
　　　皇帝㑹羣臣<lb/>
右如正冬㑹儀唯樂備而不作又上夀辭云具官臣某<lb/>
等言伏惟皇后坤儀配天徳昭厚載克榮萬葉明嗣徽<lb/>
音凡厥元庻載懐鳬藻臣等不勝慶忭謹上千秋萬歳<lb/>
壽<lb/>
　　　外命婦朝㑹<lb/>
右如正冬朝㑹唯賀辭云某位妾姓等言伏惟殿下坤<lb/>
象配天徳昭厚載率土含識不勝忭舞㑹辭唯嘉謹上<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-24b"/>
千萬歲壽<lb/>
　　　羣臣上禮<hi>如加元服上禮之儀</hi>
　　　皇后廟見<lb/>
前一日皇后清齋於别殿内官應從入廟者俱清齋一<lb/>
日於殿所諸衞令其屬晡後一刻各以其方器服守衛<lb/>
廟門與太樂工人俱清齋一宿前二日尚舍直長施皇<lb/>
后大次於太廟北門内之西東向周以行帷尚舍奉御<lb/>
鋪御座尚舍直長又量設内官以下次於大次之後守<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-25a"/>
宫設外命婦妃主以下次於廟北門外之西道北南向<lb/>
東上周以行帷設行事太尉以下次於齋坊之内太樂<lb/>
令設宮懸之樂於廟庭如式前一日右校清掃内外内<lb/>
謁者監設皇后版位於樂懸之北道西北向設外命婦<lb/>
位於其次前北面東上奉禮設太尉以下及御使等位<lb/>
於内外並如常儀設酒罇之位於廟堂上前楹間各於<lb/>
室户之左北向每室彝二罇二<hi>春夏用雞彝罇秋冬用斚黄彝著罇</hi>山罍<lb/>
二皆加勺羃皆西上各有坫<hi>以置瓚爵</hi>設洗於東階東南北<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-25b"/>
向以下至太祝持版如加元服謁廟儀太祝持版進於<lb/>
室戸外之右東向跪讀祝文曰維某年嵗次月朔日子<lb/>
孝曽孫開元神武皇帝某<hi>太祖以下稱臣某</hi>謹遣太尉封臣名<lb/>
敢昭告於皇祖某諡皇后某氏<hi>太祖以下廟則稱妾某氏</hi>将伸祗見<lb/>
謹以一元太武明粢薌箕嘉蔬嘉薦醴齊敬薦尚饗訖<lb/>
興太尉再拜初讀祝文樂作太祝進跪奠版於神座前<lb/>
俛伏興還罇所太尉拜訖樂止謁者引太尉以次獻如<lb/>
祖之儀<hi>惟不盥洗</hi>徧獻訖以下如加元服謁廟儀唯執事則<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-26a"/>
每事訖還齋所<lb/>
　　　車駕出宮<lb/>
前出宫三日本司宣攝内外各供其職其日晝漏上水<lb/>
四刻車駕出宮𤼵引前七刻搥一鼓為一嚴<hi>三嚴時刻前一日内</hi>
<hi>侍中奏裁</hi>𤼵引前五刻搥二鼓為再嚴尚儀版奏請中嚴司<lb/>
贊設内命婦版位於皇后所御殿閤外道東重行西向<lb/>
北上内命婦各服其服所司陳小駕鹵簿𤼵引前二刻<lb/>
搥三鼓為三嚴司賓引内命婦各就位六尚以下各服<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-26b"/>
其服俱詣室奉迎<hi>尚服負璽如式</hi>内僕進重翟於閤外尚儀版<lb/>
奏外辦馭者執轡皇后首飾褘衣乗輿以出警蹕侍衞<lb/>
如常儀皇后升車仗衞如常六尚等乗車陪從如式司<lb/>
賓引内命婦退隨近以俟諸翊駕之官皆乗馬駕動稱<lb/>
警蹕如常不鳴鼓角諸衞前後督攝如常外命婦三品<lb/>
以上及公主縣主皆先至各就次俱服其服車駕将去<lb/>
内外之屬守廟四門内謁者贊外命婦妃主等出次内<lb/>
典引引就位立駕過引還次初駕将至内侍之屬守廟<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-27a"/>
四門駕至廟北門廻車北向尚儀進當前跪奏稱尚儀<lb/>
妾姓言請降車興還侍位皇后降車升輿入大次繖扇<lb/>
華葢侍衞如常儀鹵簿停於廟外皇后停大次半刻頃<lb/>
司言引尚宮立於大次門外當門西向尚儀版奏外辦<lb/>
皇后出次侍衞如常<hi>尚服負璽陪從如式</hi>司言引尚宮尚宮引皇<lb/>
后<hi>凡尚宫前導皆司言先引</hi>至版位北向立尚宮與司言退立於左<lb/>
皇后立定尚宮前奏請再拜皇后再拜少頃尚宮又奏<lb/>
請再拜皇后又再拜見司言引尚宮尚宮引皇后還大<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-27b"/>
次内侍版奏請觧嚴<hi>将士不得輙離部伍</hi>皇后停大次半刻頃搥<lb/>
一鼓為一嚴轉仗衛於還途如來儀三刻頃搥二鼓為<lb/>
再嚴尚儀版奏請中嚴皇后改著鈿釵禮衣五刻頃搥<lb/>
三鼓為三嚴六尚以下詣大次奏迎内僕進重翟於廟<lb/>
北門外尚儀版奏外辦馭者執轡皇后乗輿出次華葢<lb/>
侍衞如常皇后升車鼓吹振作而還六尚等升車陪從<lb/>
如來儀皇后將出門内謁者贊引外命婦等出次内典<lb/>
引引就位駕至位所内侍奏請駕權停外命婦再拜訖<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-28a"/>
内侍承令令外命婦還外命婦又再拜車駕還内典引<lb/>
引外命婦各還第駕至所御殿閤外廻車南向尚儀進<lb/>
當車前跪奏稱尚儀妾姓言請降車還侍位皇后降車<lb/>
輿以入侍衞如常於車駕将至司賓引内命婦俱就位<lb/>
皇后既入司賔引内命婦退内侍版奏請解嚴将士各<lb/>
還其所<lb/>
　　皇帝臨軒冊命皇后儀<lb/>
卜日告圜丘方丘太廟並有司行事如常告儀<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-28b"/>
　　　臨軒命使<lb/>
将行冊禮所司奏請太尉為使司徒為副前一日尚舍<lb/>
奉御設御幄於太極殿庭陳設樂懸内外官次侍衞警<lb/>
蹕並如納后儀皇帝將出仗動太樂令令撞黄鍾之鐘<lb/>
右五鐘皆應恊律郎跪俛伏興舉麾鼓柷奏太和之樂<lb/>
鼓吹振作皇帝出自西房即御座南向坐符寶郎奉寶<lb/>
置於御座如常樂止通事舍人引冊使副入就位太尉<lb/>
初入門舒和之樂作至位樂止立定典儀唱曰再拜贊<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-29a"/>
者承傳命羣官在位者皆再拜侍中前承制降請使者<lb/>
前東北西面稱有制冊使再拜侍中宣制曰冊某氏為<lb/>
皇后命公等執節展禮宣制訖又俱再拜侍中還侍位<lb/>
黄門侍郎持節西面授太尉太尉受付主節立於使後<lb/>
黄門侍郎退中書侍郎引冊案及琮璽綬案立於冊使<lb/>
東北面中書侍郎取冊<hi>持案者退自使後立於太尉之左</hi>西面授太尉<lb/>
太尉受冊置於案持案者退立於使者後中書侍郎又<lb/>
取琮璽綬以授太尉太尉受置於案皆如受冊之儀中<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-29b"/>
書侍郎退典儀曰再拜贊者承傳羣臣在位者皆再拜<lb/>
通事舍人引冊使出持節者前導持案者次之太尉初<lb/>
行樂作出門樂止侍中前奏稱侍中臣某言禮畢俛伏<lb/>
興還侍位皇帝降座侍衞警蹕如來儀入自東房樂止<lb/>
通事舍人引羣官在位者以次出<hi>蕃客先出</hi>
　　　皇后受冊<lb/>
前一日守宫於肅章門外道西近南隨使設太尉司徒<lb/>
等次東向北上又於命婦朝堂設外命婦次如常尚寝<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-30a"/>
率其屬於皇后正殿設御幄座南向又設皇后受冊位<lb/>
於殿庭階間北向又設命婦等脫舃席於西階前近西<lb/>
東向太樂展宮懸之樂於殿庭設麾於殿上西階之西<lb/>
東向並如常内僕進重翟以下於肅章門外道東西向<lb/>
以北為上其日依時刻諸衞勒所屯門列仗及陳布於<lb/>
皇后殿正南門之内如常儀典儀設冊使位於肅章門<lb/>
外之西東向北上設内侍位於使副之南舉冊案及琮<lb/>
璽綬者位南向差退俱東面又設内給事位於北廂南<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-30b"/>
向又設内謁者監位於其東南西向内謁者設外命婦<lb/>
位於命婦朝堂分左右廂大長公主以下在東太夫人<lb/>
以下在西並每等異位重行南向以北為上司贊設内<lb/>
命婦及内官非供奉者位於受冊正殿之庭東廂西向<lb/>
重行北上又設内命婦等朝位於殿庭御道東行北面<lb/>
西上又設外命婦朝位於殿庭御道左右近南大長公<lb/>
主以下在東北面西上太夫人以下在道西每等異位<lb/>
重行北面以東為上又設司贊位於東階東南典贊二<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-31a"/>
人在南差退俱西向内侍版奏皇后請中嚴外命婦依<lb/>
時刻俱赴集朝堂次各服其服内謁者監先置二案於<lb/>
肅章門外近限太尉司徒既受命出至朝堂俱乗輅備<lb/>
鹵簿鼓吹持節如式其冊琮璽綬各以油絡網犢車載<lb/>
而行内侍之屬與所司守掌之至永安門外降輅謁者<lb/>
引入持節者前導持案者次之掌次者俱引入次内典<lb/>
引引外命婦就朝堂位司樂帥工人入就位典樂升就<lb/>
舉麾位司贊帥典贊先就殿庭位内典引各引外命婦<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-31b"/>
兩行俱以次進至肅章門司賔接引進入立於皇后正<lb/>
殿閤外如朝堂之位謁者引太尉以下就肅章門外持<lb/>
節者立於太尉之北少退東面内謁者監引内給事就<lb/>
南面位内謁者監退復位内命婦等應陪列者各服其<lb/>
服司賓引就陪列位尚儀版奏外辦皇后首飾褘衣司<lb/>
言引尚宮尚宮引皇后出自正殿西房侍衞警蹕如常<lb/>
儀<hi>首飾褘衣所司先進</hi>典樂舉麾奏正和之樂<hi>凡樂皆典樂舉麾鼓柷而後作偃麾</hi>
<hi>戞敔而後止</hi>皇后至兩楹間南向立定樂止初内給事既就<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-32a"/>
南面位太尉進内給事前北向跪稱太尉封臣某司徒<lb/>
封臣某奉制授皇后備物典冊訖俛伏興退復位内謁<lb/>
者監引内給事詣肅章門傳告司言司言入詣皇后前<lb/>
跪奏訖興還侍位初司言入奉冊琮璽綬者以次進當<lb/>
司徒前司徒取冊琮璽綬以次進授太尉舉案者以次<lb/>
退司徒授訖退復位内侍進太尉前西面以次受冊琮<lb/>
璽綬東面授内謁者監<hi>量以内謁者等助舉之</hi>退復位内謁者監<lb/>
持冊琮璽綬等進立於肅章門外跪置冊琮璽綬於案<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-32b"/>
俛伏興初司言奏訖尚儀贊皇后降司言引尚宮尚宮<lb/>
引皇后初行樂作立定樂止初皇后将降又尚宮詣門<lb/>
取冊尚服詣門跪取琮璽綬興進俱立入於皇后之右<lb/>
西向司言司寳各一人進立於皇后之左少前東向尚<lb/>
宮稱有制尚儀贊皇后再拜尚宫宣冊訖尚儀又贊皇<lb/>
后再拜尚宮奉冊進授皇后皇后受以授司言尚服又<lb/>
奉琮璽綬以次授皇后皇后以授司寳訖尚儀贊皇后<lb/>
升御座皇后御輿繖扇侍衞如常皇后升初行樂作即<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-33a"/>
御座南向坐司璽奉琮璽置於御座樂止司賔引内命<lb/>
婦等陪列者以次進就北面位為首者初行典樂舉麾<lb/>
舒和之樂作至位樂止司贊曰再拜掌贊承傳内命婦<lb/>
皆再拜司賔引為首者一人詣西階初行樂作至階樂<lb/>
止為首者脫舃升進當御座前北面跪奏某妃妾姓等<lb/>
言伏惟殿下坤象配天徳昭厚載凡厥兆庶不勝慶躍<lb/>
訖起司賓引為首者自西階降納舃樂作復位樂止司<lb/>
贊曰再拜掌贊承傳内命婦等皆再拜司言前承令降<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-33b"/>
自西階詣内命婦西北東面稱令㫖内命婦等皆再拜<lb/>
宣令訖在位者又再拜司贊曰再拜典贊承傳在位者<lb/>
皆再拜司賔以次從隨使出門各還其寝為首者初行<lb/>
樂作至門樂止司賔又引外命婦以次入為首者初入<lb/>
門舒和之樂作至位樂止立定司贊曰再拜掌贊承傳<lb/>
外命婦等皆再拜訖司賔引為首者一人進升奉賀復<lb/>
位拜樂止及宣令拜拜辭等皆如内命婦之儀訖引出<lb/>
為首者初行樂作出門樂止司言又奏羣官賀訖尚儀<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-34a"/>
前跪奏稱尚儀妾姓言禮畢退還侍位皇后降座樂作<lb/>
御輿入自東房侍衞警蹕如儀樂止女工人退冊命使<lb/>
者乗輅詣朝堂至降輅入至太極殿庭大横街南御道<lb/>
東北面西上立中書令於太極殿東北西面太尉等再<lb/>
拜復命曰奉制授皇后備物典冊禮畢又再拜中書令<lb/>
奏聞太尉等退鹵簿幡節等還本司<lb/>
　　　皇后受羣臣賀<lb/>
　　　皇后表謝<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-34b"/>
　　　朝皇太后<lb/>
　　　皇帝㑹羣臣<lb/>
　　　皇后㑹外命婦<lb/>
　　　皇后廟見<hi>右並如納后儀</hi>
　　皇太子納妃儀<lb/>
　　　臨軒命使<lb/>
將行納采制命使者吏部承以戒之前一日尚舍奉御<lb/>
設御幄於太極殿北壁下南向衞尉設羣官次於東西<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-35a"/>
朝堂太樂令展宮懸並如常儀其日典儀設文武一品<lb/>
以下五品以上位於横街之北西面北上朝集使五品<lb/>
以上合班六品以下位於横街南朝集使六品以下合<lb/>
班蕃客又於其南皆西面北上設武官五品以上位於<lb/>
横街北東面北上朝集使五品以上合班諸親位於其<lb/>
南六品以下位於横街南朝集使六品以下蕃客等又<lb/>
在南皆東面北上設典儀位於懸之東北贊者二人在<lb/>
南少退俱西向設舉麾位於殿上西階之西東面設使<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-35b"/>
者受命位於横街南道東北面西上奉禮設門外位文<lb/>
官一品以下五品以上位於順天門外道東每等異位<lb/>
重行西面武官三品以下位於門西每等異位俱重行<lb/>
東面以北為上未明二刻諸衞勒所部中門布黄麾半<lb/>
仗入陳於殿庭如常儀羣官依時刻集朝堂俱就次各<lb/>
服朝服侍中量時刻版奏請中嚴鈒㦸近仗就陳於閤<lb/>
外太極令以下帥工人入就位請侍衞之官各服其器<lb/>
服侍中中書令以下諸侍臣俱謁閤奉迎典儀帥贊者<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-36a"/>
先入就位吏部兵部各贊羣官出次典謁各引就門外<lb/>
位侍中版奏外辦皇帝服袞冕出坐如常儀通事舍人<lb/>
引羣官以次入就位立定典儀曰再拜贊者承傳羣官<lb/>
在位者皆再拜吏部與禮部侍郎贊使主副出典謁引<lb/>
就受命位侍中前承制降詣使者西北東面稱有制使<lb/>
主副俱再拜侍中宣制畢使主副又再拜侍中還侍位<lb/>
典謁引使主副出初使者将出典儀曰再拜贊者承傳<lb/>
羣官在位者皆再拜承傳通事舍人引羣官出侍中前<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-36b"/>
跪奏稱侍中臣某言禮畢俛伏興還侍位皇帝降座入<lb/>
自東房侍衞警蹕如來儀侍臣從至閤使主副乗輅備<lb/>
儀仗而行從者乗車以從<lb/>
　　　納采<lb/>
前一日主人設使者次於大門之外道右南向其日大<lb/>
昕使者公服至於妃氏大門外掌次者延入次<hi>凡賔主行事者</hi>
<hi>皆公服</hi>主人受其禮於廟<hi>無廟者受於正寝</hi>掌事者布神席於室<lb/>
戸外之西莞筵紛純加藻席畫純南向右雕几使者出<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-37a"/>
次謁者引立於大門外之西東面主人立於大門内西<lb/>
儐者立於主人之左北面受命出立於門東西面曰敢<lb/>
請事使者曰奉制作儷儲宮允歸令徳率由舊章使某<lb/>
納采儐者入告主人曰臣某之女不教若如人既蒙制<lb/>
訪臣某不敢辭儐者出告掌畜者以鴈授使副進授使<lb/>
者退復位使者左手執之儐者引主人迎於大門之南<lb/>
北面再拜使者不答拜謁者引使者入門而左主人入<lb/>
門而右使者升自西階立於楹間俱南面西上主人升<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-37b"/>
自東階進使者前北面使者曰某奉制納采主人降詣<lb/>
階間北面再拜稽首升進北面受鴈退位於東階上西<lb/>
面使者降自西階以出<lb/>
　　　問名<lb/>
使者既出立於門外之西東面初使者降左右受鴈於<lb/>
序端主人降立於内門東廂西面儐者進受命出請事<lb/>
使者曰某将加卜筮奉制問名儐者入告主人曰制以<lb/>
某之子備數於儲宮臣某不敢辭儐者出告掌畜者以<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-38a"/>
鴈授使副主人拜迎入俱升堂南面如納采儀使者曰<lb/>
某奉制問名將加諸卜筮主人降詣階間北面再拜稽<lb/>
首升進北面受鴈少退仍北面曰臣某第某女某氏出<lb/>
使者降自西階出立於内門外之西東面初使者降主<lb/>
人退於阼階東左右受鴈於序端主人降立於内門東<lb/>
廂西面儐者進受命出請事使者曰禮畢儐者入告主<lb/>
人曰某公為事故至某之室某有先人之禮謹禮從者<lb/>
<hi>其儀與納后禮賓同</hi>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-38b"/>
　　　納吉<lb/>
前一日主人設使者次如常其日大昕使者至妃氏大<lb/>
門以下儐者出請事如納采儀使者曰加諸卜筮占曰<lb/>
恊從制使某也納吉儐者入告主人曰臣某之子弗敬<lb/>
唯恐不堪龜筮云吉臣某謹奉典制儐者出吿掌畜者<lb/>
以鴈授使副主人迎拜入俱升堂南面並如納采儀主<lb/>
人降詣階間北面再拜稽首升進北面受鴈使者降自<lb/>
西階立於大門外之西東面外初使者降主人還阼階<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-39a"/>
東左右受鴈於序端主人降立於内門西面儐者進受<lb/>
命出請事使者曰禮畢其賔使者皆如問名之儀<lb/>
　　　納徵<lb/>
前一日主人設使者次如常儀其日大昕使者至妃氏<lb/>
大門外掌次者延入次執事者設布幕於内門之外元<lb/>
纁束帛陳於幕上乗馬陳於幕南北首西上執事者奉<lb/>
榖珪以匱俟於幕東西面主人掌事者設几筵如常使<lb/>
者出次謁者引立於大門外之西東面主人立於大門<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-39b"/>
内西面儐者進受命出請事使者曰制使某以玉帛乗<lb/>
馬納徵儐者入告主人曰奉制賜臣以重禮臣某祗奉<lb/>
典制儐者出告又儐者引主人迎於大門外之南北面<lb/>
再拜使者不答拜謁者引使者入門而左主人入門而<lb/>
右至於内門外使者立於門西東面北上主人立於門<lb/>
東西面執事者坐啟匱取珪加於元纁上興以授使副<lb/>
使副進授使者退復位使者受玉帛謁者引使者入門<lb/>
而左主人入門而右牽乗馬者從入三分庭一在南首<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-40a"/>
西上使者升自西階立於楹間俱南面西上主人升自<lb/>
東階進使者前北面使者曰某奉制納徵主人降階間<lb/>
北面再拜稽首升進北面受玉帛使者降自西階出立<lb/>
於内門外之西東面初使者降主人還阼階東左右受<lb/>
玉帛受馬自左受之以東牽馬者既授馬自前面出儐<lb/>
者進受命出請事使者曰禮畢其賔使者如納吉之儀<lb/>
　　　告期<lb/>
前一日主人設次設几筵及儐者受命請事等並如納<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-40b"/>
采儀使者曰詢於龜筮某月某日吉制使某告期其授<lb/>
鴈升堂受命之儀一如納采使者曰某奉制告期主人<lb/>
降詣階間北面再拜以下禮畢如納采賔從使者如納<lb/>
徴<lb/>
　　　吿廟<lb/>
有司以特牲吿如常禮祝文臨時撰<lb/>
　　　冊妃<lb/>
前一日主人設使者次如常設宮人次於使者西南俱<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-41a"/>
東面障以行幃其日奉禮設使者位於大門外之西東<lb/>
向使副及内侍位於使者之南舉冊案及璽綬命服者<lb/>
在南差退俱東向設主人位於門南北面設使者以下<lb/>
及主人位於内門外皆如之設典内位於内門外主人<lb/>
南西面設宫人位於門外於使者之後俱重行東向以<lb/>
北為上障以行幃設贊者二人於東階東南西向典内<lb/>
先置一案於閤外近限使主副朝服乗輅持節備儀仗<lb/>
鼓吹備而不作至妃氏大門外使者降輅掌次者延入<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-41b"/>
次宫人等各之次掌嚴奉褕翟衣及首飾内廐尉進厭<lb/>
翟車於大門之外道之西東向以北為上諸尉率其屬<lb/>
布妃儀仗如常使者出次典謁引使者以下持節者前<lb/>
導及宮人典内各就位持節者立於使者之北少退俱<lb/>
東向主人朝服出迎於大門外之東西面立定少頃北<lb/>
面再拜使者不答拜典謁引使者持節者前導入門而<lb/>
左持案以下從之主人入門而右至内門外各就位立<lb/>
定奉冊寶案者進當使副前使副受冊寶奉案者退復<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-42a"/>
位使副以冊寶進授使者退復位内侍進使者前西面<lb/>
受冊寶東面授典内退復位典内持冊寶立入於閤外<lb/>
之西東面跪置冊寶於案典内俛伏興奉衣服及侍衛<lb/>
者從入皆立於典内之南俱東面北上傅姆贊妃出引<lb/>
立於庭中北面掌書進跪取玉寶興進立於妃前南向<lb/>
掌嚴奉首飾及褕翟與諸宫侍衞者次入侍衞如常典<lb/>
内還復位司則前贊妃再拜還侍位妃再拜司則進掌<lb/>
書前北面受冊寶進妃前南向授妃妃受以授司閨司<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-42b"/>
則又前贊妃再拜還侍位妃又再拜訖司則前請妃升<lb/>
座還侍位司閨引妃升座南向坐宮官以下俱降立於<lb/>
庭重行北向以西為上立定贊唱者曰再拜宮官以下<lb/>
皆再拜訖諸應侍衛者各升立於侍位司則前啓禮畢<lb/>
妃降座司閨引妃入室主人賓使者如禮賔之儀使者<lb/>
乗輅而還<lb/>
　　　臨軒醮戒<lb/>
前二日本司宣攝内外各供其職前一日衞尉設次於<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-43a"/>
東朝堂之北西向又設宮官次於重眀門外如常儀其<lb/>
日前三刻宮官俱集於次各之次皆服其服諸衞各勒<lb/>
所部依圖陳設左庶子贊請中嚴内僕進金輅於閤外<lb/>
南向率一人執刀於輅前北向前二刻諸衞之官各服<lb/>
其器服以次詣閤奉迎<hi>左庶子負璽如式</hi>宮官應從者各出次<lb/>
立於門外文東武西重行相向北上左庶子奏外辦太<lb/>
僕奮衣而升執轡皇太子著衮冕之服以出左右侍衞<lb/>
如常儀皇太子乃升僕立授綏車驅左庶子以下夾侍<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-43b"/>
如常出門車權停令車右升輅陪乗宮臣上馬訖皇太<lb/>
子車動鼓吹振作如式文武官皆乗馬如常至承天門<lb/>
下車所㢠廻輅南向左庶子進當輅跪奏稱左庶子臣某<lb/>
言請降輅俛伏興還侍位皇太子降輅典謁引舍人舍<lb/>
人引皇太子就位侍衞如常儀前一日尚舍奉御整設<lb/>
御座於太極殿阼階上西南衞尉設羣官次於朝堂太<lb/>
樂令展宮懸於殿庭乗黄令陳車輅並如常儀其日尚<lb/>
舍直長鋪皇太子席位於牖間南向<hi>其席莞筵紛純加藻席繢純</hi>尚<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-44a"/>
食奉御設酒罇於東序下有坫加勺設羃實爵一又陳<lb/>
籩脯一豆醢一在罇西晡前三刻典儀設羣官版位於<lb/>
内奉禮設版位於外如朝禮諸衞勒所部屯門布仗立<lb/>
仗入陳於殿庭羣官依時刻集朝堂俱就次各服其服<lb/>
其侍中版奏請中嚴鈒㦸近仗就陳於閤外太極令帥<lb/>
工人入就位晡前三刻諸侍衞之官各服其器服侍中<lb/>
中書令以下俱詣閤奉迎典儀帥贊者先入就次吏部<lb/>
兵部贊羣官俱出次通事舍人各引就門外位侍中版<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-44b"/>
奏外辦皇帝服通天冠絳紗袍乗輿以出曲直華葢警<lb/>
蹕侍衞如常儀皇帝將出仗動皇帝出自西房即御座<lb/>
西向坐符寶郎奉寶置於御座如常通事舍人引羣官<lb/>
以次入就位羣官立定典儀曰再拜贊者承傳羣官在<lb/>
位者皆再拜初羣官入訖典謁引舍人舍人引皇太子<lb/>
<hi>侍從如常式皇太子每行事左庶子執儀贊相</hi>至懸南北面立典儀曰再拜贊<lb/>
者承傳皇太子再拜典謁引舍人舍人引皇太子詣西<lb/>
階皇太子脫舃舍人引升就席西南面立尚食奉御酌<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-45a"/>
酒於序進詣皇太子西南東面立皇太子再拜受爵尚<lb/>
食直長又薦脯醢於序前皇太子升薦座左執爵右取<lb/>
脯擩於醢祭於籩豆之間右祭酒興降席西南面坐啐<lb/>
酒奠爵再拜執爵興奉御受虛爵直長徹薦還於房舍<lb/>
人引皇太子進當御座東面立皇帝命曰往迎爾相承<lb/>
我宗事朂帥以敬皇太子曰謹奉制㫖遂再拜舍人引<lb/>
皇太子降自西階納舃訖典謁引舍人舍人引皇太子<lb/>
出門典儀曰再拜贊者承傳羣官在位者皆再拜通事<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-45b"/>
舍人引羣官以次出侍中前跪奏稱侍中臣某言禮畢<lb/>
俛伏興還侍位皇帝降座入自東房警蹕侍衛如來儀<lb/>
侍臣從至閤<lb/>
　　　親迎<lb/>
前一日衞尉設皇太子次於妃氏大門之外道西南向<lb/>
設侍衞羣官次於皇太子次西南東向北上皇太子旣<lb/>
受命遂適妃第執燭馬前鼓吹振作如式侍從如常皇<lb/>
太子車至妃氏大門外次前㢠廻輅南向左庶子進當輅<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-46a"/>
前跪奏稱左庶子臣某言請降輅俛伏興還侍位皇太<lb/>
子降輅之次車將至主人設几筵如常醴女如别儀妃<lb/>
服褕翟花鈿立於東房侍從如常主婦衣禮衣鈿釵立<lb/>
於房戸外之西南向主人公服出立於大門之内西面<lb/>
<hi>在廟則主人以下著祭服</hi>儐者公服立於主人之左北向左庶子前<lb/>
跪奏稱左庶子臣某言請就位俛伏興還侍位皇太子<lb/>
出次立於門西東面侍衞警蹕如常儐者進受命出門<lb/>
東西面曰敢請事左庶子承傳進跪奏如常皇太子曰<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-46b"/>
以茲初婚某奉制承命左庶子俛伏興傳於儐者入吿<lb/>
主人曰某謹敬具少頃儐者出傳於左庶子奏如初儐<lb/>
者引主人迎於門外之東西面再拜左庶子前跪奏稱<lb/>
左庶子臣某言請答俛伏興還侍位皇太子答再拜主<lb/>
人揖皇太子先入掌畜者以鴈授左庶子進東南向奉<lb/>
授皇太子既執鴈進入侍衞者量入侍從及内門主人<lb/>
譲曰請皇太子入皇太子曰某弗敢先主人又曰固請<lb/>
皇太子入皇太子曰某固不敢先主人揖入皇太子從<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-47a"/>
入皇太子入門而左主人入門而右内門主人揖入内<lb/>
霤將曲揖當階揖皇太子皆報揖至於階主人曰請皇<lb/>
太子升皇太子曰某敢辭主人曰固請皇太子升皇<lb/>
太子曰某固敢辭主人又曰終請皇太子升皇太子又<lb/>
曰某敢終辭主人揖皇太子報揖主人升立於阼階上<lb/>
西面皇太子升進當房戸前北面跪奠鴈俛伏興再拜<lb/>
降出主人不降送内廐尉進厭翟於内門外傅姆導妃<lb/>
司則前引出於母左傅姆在右保姆在左<hi>執燭及侍從如式</hi>父<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-47b"/>
少進西面戒之必有正焉若衣若花命之曰戒之敬之<lb/>
夙夜無違命母戒之西階上施衿結帨命之曰勉之敬<lb/>
之夙夜無違庶母及門内施鞶申之以父母之命命之<lb/>
曰恭敬聽宗父母之言夙夜無愆視諸衿鞶妃既出内<lb/>
門至輅後皇太子授綏母辭不受曰未敎不足與為禮<lb/>
妃升輅乗以几姆加幜皇太子御輪三周馭者代之皇<lb/>
太子出大門乗輅還宫侍衞如來儀妃仗次於後主人<lb/>
使其屬送妃以儐從<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-48a"/>
　　　同牢<lb/>
其日司閨設妃次於東閤内道東南向掌筵鋪褥席將<lb/>
夕司閨設皇太子幄於殿室西廂東向鋪地重茵施屏<lb/>
障設同牢之席於室内皇太子之席西廂南向妃東廂<lb/>
西向<hi>席皆莞筵紛純加藻席繢純</hi>席間量容牢饌典膳監設洗於東<lb/>
階東南東西當霤南北以堂深罍水在洗東篚在洗西<lb/>
南肆<hi>篚實以二巾二爵</hi>設妃洗在東房筵北罍水在洗西篚在<lb/>
洗東北肆皆加勺巾羃典膳監先設饌於房西牖下籩<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-48b"/>
豆各二十簠簋各二鉶各三瓦甒一皆加巾羃蓋俎三<lb/>
罇在室内北牖下元酒在西加羃勺南柄<hi>羃夏用絺冬用緆</hi>罇<lb/>
在房戸外之東無元酒篚在南實四爵合卺<hi>其器皆烏漆惟㽅以</hi>
<hi>陶卺以匏</hi>皇太子車至侍臣下馬所車權停文武侍臣皆下<lb/>
馬車左降立於輅右車動車右夾輅而趨車至左閤㢠廻<lb/>
輅南向左庶子進當輅前跪奏稱左庶子臣某言請降<lb/>
輅俛伏興還侍位皇太子降輅入俟於内殿門外之東<lb/>
西面侍衞如常儀庶子以下皆退妃至宮門鹵簿仗衞<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-49a"/>
停於門外近侍者從如常入至左閤外㢠廻輅南向司則<lb/>
進當輅前啓請妃降輅掌筵依式執扇前後執燭如常<lb/>
儀妃降輅就次整飾司閨引妃詣内殿門西東面皇太<lb/>
子揖妃以入又司閨前升自西階妃後升執扇燭者陳<lb/>
於東西階内皇太子即席東向立妃即席西向立司饌<lb/>
進詣階間北面跪奏稱司饌妾姓言請具牢饌興司則<lb/>
承令曰諾司饌帥其屬升奉饌入設於皇太子及妃座<lb/>
前醤在席前葅醢在其北俎三入陳於豆東豕俎特於<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-49b"/>
俎北<hi>豆東葅醢之東</hi>司饌設黍於醤東<hi>饌在/西也</hi>設對醬於東<hi>對醤婦醤</hi>
<hi>也設之當特俎</hi>葅醢在其南北上設黍於豕俎北其西稷稻粱<lb/>
設湇於醬北司饌啓㑹於簠簋之南對簠簋於北<hi>啓𤼵也豆</hi>
<hi>蓋徹於房内</hi>各加七箸設訖司饌北面跪奏饌具興皇太子<lb/>
及妃俱坐司饌跪取脯擩於醢取韭葅擩醢授皇太子<lb/>
又司饌取脯擩於醢取韭葅擩醢授妃皇太子及妃受<lb/>
俱祭於籩豆之間司饌興取黍實於左手徧取稷反於<lb/>
右手授皇太子又司饌取黍實於左手徧取稷反於右<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-50a"/>
手授妃皇太子及妃各受祭於葅醢之間司饌俱興各<lb/>
立取肺皆絶末跪授皇太子及妃俱受又祭於葅醢之<lb/>
間司饌俱以肺加於俎掌嚴授皇太子巾又掌嚴授妃<lb/>
巾皇太子及妃俱帨手以柶扱上鉶徧擩之祭於上豆<lb/>
之間司饌品嘗皇太子饌又司饌品嘗妃饌司饌各移<lb/>
黍置於席上以次跪授肺脊皇太子及妃皆食以湇醬<lb/>
三飯卒食司饌北面跪奏稱司饌妾姓言請進酒司則<lb/>
承令曰依奏興司饌北面俱盥手洗爵於房入室詣酒<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-50b"/>
罇所酌酒進北面立皇太子及妃俱再拜興一人進授<lb/>
爵皇太子一人以爵授妃皇太子及妃俱受爵司饌俱<lb/>
退北面答再拜皇太子及妃俱坐皇太子及妃俱祭酒<lb/>
司饌各以肝從司則俱進受虛爵奠於篚司饌又俱洗<lb/>
爵酌酒再醑皇太子及妃俱受爵俱飲司則進受虛爵<lb/>
奠於篚三醑用卺如禮再拜皇太子及妃立於席後司<lb/>
則降東階洗爵升酌於戸外罇進北面俱奠爵興再拜<lb/>
皇太子及妃俱答拜司則俱坐取爵祭酒遂飲卒爵奠<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-51a"/>
爵遂拜執爵興降奠爵於篚還侍位司饌北面奏稱司<lb/>
饌妾姓言牢饌畢司則承令曰諾司饌徹饌設於房司<lb/>
則前跪奏稱司則妾姓言請殿下入俛伏興還侍位皇<lb/>
太子入於東房釋冕服著袴褶司則啓妃入幃幄皇太<lb/>
子及妃俱入室媵餕皇太子之饌御餕妃之饌<lb/>
　　　妃朝見<lb/>
其日晝漏上水一刻所司列御座於所御殿阼階上西<lb/>
面<hi>其席莞筵紛純加藻席畫純次席黻純左右玉几</hi>司設設皇后座於室戸外<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-51b"/>
之西近北南向尚食帥司膳設酒罇於房内東壁下有<lb/>
坫加勺羃<hi>罇用瓦甒實以醴酒</hi>籩一豆一實以脯醢設於罇北又<lb/>
設洗於東房近北罍水在洗西篚在東北肆<hi>篚實以巾羃觶一角</hi>
<hi>柶一</hi>其日夙興妃沐浴司則啓請妃内嚴質眀諸衞帥其<lb/>
屬陳布儀仗如常儀近仗入陳於寝門外内廐尉進厭<lb/>
翟於正寝西階之前南向司則啓外辦妃服褕翟加首<lb/>
飾以出降自西階升輅侍衞如常至降車所司則贊妃<lb/>
降輅司言引妃入仗衞停於閤外障扇侍從如常妃至<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-52a"/>
寝門之外立於西廂東面諸衞勒所部屯門布仗三仗<lb/>
入陳於所御殿閤外如常侍中奏請皇后内嚴妃既至<lb/>
寢門侍中版奏外辦皇帝服通天冠絳紗袍以出升自<lb/>
阼階即御座西向坐侍衞如常儀尚儀又奏皇后外辦<lb/>
皇后褘衣首飾司言引尚宮尚宮引皇后出即御座南<lb/>
向坐侍從如常妃奉笲棗栗司饌又執奉笲腵脩以從<lb/>
司則引妃入立於庭北再拜司賓引妃升自西階進東<lb/>
面跪奠笲於御座前皇帝撫之尚食進徹以東司言引<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-52b"/>
妃自西階降復北面位奉笲腵脩再拜司言引妃升進<lb/>
北面跪奠笲於皇后座前皇后撫之尚食進徹以東司<lb/>
言引妃退立於西序東面又再拜司設設妃席於戸牖<lb/>
之間近北面南向司言引妃立於席西南向尚食又入<lb/>
東房盥手洗觶酌醴齊加柶面柄出進詣妃席前北向<lb/>
立妃進東面再拜受醴尚食薦脯醢於席妃升席坐左<lb/>
執觶右取脯擩於醢祭於籩豆之間以柶祭醴三始扱<lb/>
一祭又扱再祭降席進東面跪取觶興即位席坐奠觶<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-53a"/>
於薦東興降席司賔引妃降自西階出閤乗車還宮障<lb/>
扇侍從如來儀<lb/>
　　　㑹羣臣<lb/>
皇帝㑹羣臣於太極殿如正至之儀唯上夀辭云皇太<lb/>
子嘉聘禮成克崇景福臣某等不勝慶忭謹上千秋萬<lb/>
歲壽<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0009_WYG_255-53b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文獻通考卷二百五十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>