<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>少室山房集巻三十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　少室山房集巻三十九<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　胡應麟　撰<lb/>
　　五言律詩七十一首<lb/>
　　　吕梁阻風呈徐使君<lb/>
彭城遥騁望突兀見黄樓驟雨悲泥滑狂風畏石尤千<lb/>
山攢地出一水抱天流羨殺徐車騎干旄控上游<lb/>
　　　寄李景穎<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-1b"/>
一騎長干去千花簇珮環尋仙句曲洞作吏秣陵關鳳<lb/>
吹金門寂龍旟玉座閒寧知鬭棋夕夢入爛柯山<lb/>
　　　贈王生<lb/>
不假茒為杖偏宜杏作林五龍扶蹻逺一虎住菴深古<lb/>
洞探瑶笈名山㺯玉琴丹砂勾漏滿計日化黄金<lb/>
　　　夜集王太僕聴歌<lb/>
列炬明粧出寒宵興未涯翠翹偏束鳳青鬂儼塗鴉艷<lb/>
艷珠揺月亭亭玉照霞細聴桃葉曲身在騎曹家<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-2a"/>
　　　寄王山人<lb/>
役役浮生老誰同戰勝肥生涯南畆秫世事北山薇短<lb/>
笛吟蒼靄長鑱斸翠微異時眠帝座星斗動龍旂<lb/>
　　　送黄生六治還灤州<lb/>
翩翩江夏客才望世無羣旅興殘春雪歸心促夏雲吳<lb/>
歌新白紵楚黛舊紅裙惆悵平康陌芙容折劍文<lb/>
　　　佛日少傅趙公設供齋頭兼抱新誕兩郎君出<lb/>
　　　　拜紀以小詩<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-2b"/>
綺閣仙雲曙黄扉佛日晴隋珠雙照夜趙璧互連城學<lb/>
語翻多態迴眸欲寄情異時符抱送花萼照蓬瀛<lb/>
　　　胡静父邀集齋頭賦<lb/>
拚作扶笻過誰言病未能長吟飛緑醑劇語墜青燈射<lb/>
䇿空三殿傭書遍五陵十年湖海夢行脚愧孤僧<lb/>
　　　野寺古槐奇絶亭亭如車蓋四望皆同樹身屹<lb/>
　　　　立丈許其顛折為五枝折處寛平可四人箕<lb/>
　　　　踞坐余挈胡茅兩生散髮豪飲其中日暮乃<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-3a"/>
　　　　下<lb/>
古樹空王宅重來一抱琴清隂浮廣殿黛色挂遥岑薄<lb/>
暮凉風動先秋皓魄臨南柯塵夢斷千劫䕶叢林<lb/>
落落蒼鱗皺亭亭翠幄懸百圍全蔽日千尺競參天老<lb/>
榦巢孤鶴踈枝咽亂蟬漫誇丞相宅瓔珞梵臺前<lb/>
　　　過吳生夜飲作方徐茅王諸少同集<lb/>
落日襄陽道閒來醉叵羅狂夫能劇飲稚子亦清歌巻<lb/>
幔當紅藥移燈就緑蘿平生雙白眼花底暫婆娑<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-3b"/>
偶挾荆髙伴過從趂晩凉飛觴臨廣陌秉燭坐虚堂萬<lb/>
事消詩癖孤踪劇酒狂興來頻散髮宇宙入髙陽<lb/>
　　　題黄隠君静軒冊<lb/>
青山鹿門宅大隠自何年密竹披三逕長松羃四筵鯤<lb/>
鵰秋偃息魚鳥暮留連曳杖南鄰客時時問太𤣥<lb/>
　　　夜集黄燮卿言别時余将暫入都門<lb/>
紫陌居相亞𤣥亭路不遥攜琴斜照落擊筑斷虹飄逸<lb/>
興舒河朔離心怯灞橋拚成千日醉徒御發深宵<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-4a"/>
　　　寄李逸人<lb/>
自得丘中樂閒居鬢欲皤青精鄰叟共白墮野人過緩<lb/>
步依松竹長吟向薜蘿漫愁歸路濕湖上有漁蓑<lb/>
　　　贈月仙為蔡茂才<lb/>
問竹來朱户如花出玳筵飛觴霞外客鳴珮月中仙艷<lb/>
色蟬光墮佳期兔魄圓相攜廣寒榭長夜奏鈞天<lb/>
　　　贈陳生即席<lb/>
咄咄陳生在相逢尚黑頭風傳中散弄月照廣寒遊織<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-4b"/>
屨長楗户擔簦不卧樓醉來雙眼白未懾武安侯<lb/>
　　　贈支山人<lb/>
早挾長桑術青囊不記年懸壺居小市擊筑問髙天逸<lb/>
興燕臺上狂歌漢闕前将因被裘客歸釣洞庭鯿<lb/>
　　　贈楊生叔嘉<lb/>
宛爾清揚客翩翩玉不如看花晴曳屩擲果暮迴車意<lb/>
氣紅顔外聲華緑鬢餘即今逢逸少白練為誰書<lb/>
　　　座中有名蓮萼者持扇乞題即席賦<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-5a"/>
爛漫芙蓉色居然似六郎朝雲團翠蓋夜月舞紅裳景<lb/>
奪前溪麗香飛太液長空令李供奉極目紫騮傍<lb/>
　　　鄧逺遊以八章見贈推挹過當奉報二詩<lb/>
有美青雲客才華蔚鄧林中原馳㨗足上國締同心磊<lb/>
落千言賦飛揚七步吟寥寥燕市筑一擊為知音<lb/>
屈指詞塲彦翩翩意未降過江原第一華國定無雙稍<lb/>
結名流襪終搴上将<graphic n="KR1242" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1242.png" mimeType="image/png"/>生花寧夢寐五夜筆如杠<lb/>
　　　送胡将軍之遼左<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-5b"/>
片雨都門霽飛花照别筵舊持横海節新隸伏波船鼓<lb/>
吹漁陽外旌旄鴨緑前歸來歌杕杜金印出甘泉<lb/>
乍拂千金劍仍為萬里行長纓紓北望大纛賦東征鉅<lb/>
鹿雲連塞盧龍雪照營春風薊城畔獵獵動飛旌<lb/>
　　　胡鴻臚五十舉子詩以賀之<lb/>
書來滄海上喜色耀門闌天闕珠呈樹堦庭玉照蘭紗<lb/>
廚迴霽色繡褓怯春寒冉冉凌雲翮無憂暮景闌<lb/>
　　　題陳山人畫松二首<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-6a"/>
半壁嵐光潤髙堂露色濃寧同居士隠不受大夫封翠<lb/>
羽疑藏鶴蒼鱗欲化龍何年值韋偃洒墨傍孤峰<lb/>
懸崕一千尺誰寫碧絪縕直幹遥撑雨疎枝亂拂雲天台<lb/>
寒影落靈谷夜濤聞恍惚蕭郎管狂揮白練裙<hi>蕭子雲書如孤松一枝</hi>
　　　王至卿乗輿見假賦謝并期試事入長安<lb/>
燁燁青油幰平分片諾中乗輿勞鄭相藍轝狎陶公未<lb/>
擬驅金犢寧須跨玉驄燕臺百里近六翮趂天風<lb/>
　　　寄李長史<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-6b"/>
一為珠履客十載滯邯鄲此夜叢臺月應同易水寒壯<lb/>
心猶躡屩華髮漸盈冠幾度黄梁熟盧生夢未闌<lb/>
　　　王生母六秩乞詩<lb/>
燦爛支機色華筵瑞靄籠星橋寧駕鵲雪案祇丸熊玉<lb/>
洞三芝紫瑶池萬樹紅劇憐雙彩袖膝下舞黄童<lb/>
　　　送易山人<lb/>
老作平津客囊金出塞多千花離紫陌一葦度黄河釡<lb/>
泣歸時夢盆傷醉後歌東籬秋咫尺掃榻向藤蘿<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-7a"/>
　　　題郭金吾册<lb/>
金吾行樂地瀟洒接蓬萊玉樹雙莖長瓊花四座開晴<lb/>
光揺院落春色遍樓臺一夢羲皇杳池鷗莫浪猜<lb/>
　　　王至卿借騎入長安賦謝<lb/>
未遘中涓訪猶勤上駟來壯心懸伏櫪逸足借登臺䟤<lb/>
跋看龍種飛騰羨駿才天閑雲五色矯首見蓬萊<lb/>
　　　題韓節婦巻<lb/>
蚤遂殞身願都忘剔目愁結褵才六月懸帛已千秋大<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-7b"/>
節氷霜擅貞心鐵石留祇應連理樹一夕冢前抽<lb/>
　　　賀人得雌并慰之<lb/>
春色畫簾中衾裯瑞靄籠蘭肌初浴雪蕙質乍含風夢<lb/>
豈熊羆異苞應鸑鷟同連翩燕姞夢孔釋下遥空<lb/>
　　　同王行父管建初汪公榦謝彦雲集區太史館<lb/>
　　　　即景分賦余得盆中紫茄<lb/>
寧知草莽質邂逅入金門湛露晨披葉仙霖夜沃根桃<lb/>
緋殊度索𤓰紫羨崑崙却笑於陵客攜鋤傍帝閽<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-8a"/>
何來天禄畔繞砌列嘉蔬𤣥圃刪雲種青門抱月鋤含<lb/>
苞花爛漫綴實樹扶踈一飽堪晨夕那能賦衆狙<lb/>
　　　送郭尉之河南即席賦<lb/>
瀲灧芙蓉幕君權一尉行官衙漳水岸帝苑洛陽城寶<lb/>
劍衝星發銀筝抱月鳴黄花薊門市滿掬照離情<lb/>
　　　挽陳太夫人孝㢘仁夫母也<lb/>
一夜青鸞札流黄罷錦文去逢瑶水使歸伴玉華君楚<lb/>
珮俄捐月秦簫暗拂雲那堪北堂畔風木驟紛紛<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-8b"/>
　　　挽胡太夫人為太學瀫元賦<lb/>
丸熊聞淑媛跨鳳逐仙娥晩日凋蘭蕙寒風廢蓼莪珮<lb/>
環新玉闕機杼舊銀河躑躅春暉恨霓裳隔大羅<lb/>
　　　送趙參軍<lb/>
矯矯平津客林間識仲容傳家留一鶴入幕佩雙龍樹<lb/>
色遼城近花香漢殿重尚期明月下憶汝汎芙蓉<lb/>
　　　寄黄説仲<lb/>
屢入參軍幕頻依上将幢華名今第五雋譽舊無雙倚<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-9a"/>
馬才仍捷歌魚意未降經旬會偕汝千頃濯長江<lb/>
　　　夀趙隠君<lb/>
茒廬仍負郭户外緑隂重幾夜裁𤣥草頻年事赤松雙<lb/>
溪雲墜笠四洞雪沾笻却笑龍門史低眉傳素封<lb/>
　　　夀畢中翰太夫人<lb/>
瀲灧西池酒笙歌擁百壺三珠呈海國片玉耀天都札<lb/>
付青鸞否簫迎彩鳳無丹砂滿庭砌昨夜到麻姑<lb/>
　　　送沈廣文之侯官<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-9b"/>
日暮河梁畔歸帆趂北風一氊初就日雙劍舊如虹驛<lb/>
路蒹葭外齋頭苜蓿中飄飄幔亭宴霞色近人紅<lb/>
　　　送章博士之崑山<lb/>
共作燕臺客君歸思欲狂雙鴻馳海㟁獨馬倦河梁故<lb/>
國蘭苕近新齋苜蓿長崑岡偕片玉獻嵗到明堂<lb/>
　　　送張生還四明<lb/>
一樽殘嵗别揮手各凄然野凍層氷外山明積雪前貂<lb/>
裘秦苑敝鳥迹漢京傳到日尋安道應維入剡船<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-10a"/>
　　　感事二首<lb/>
五畆荒猶客彷徨素髮侵年華趨老大詩思入沈深絶<lb/>
域舟車夢危途劍㦸心飄飄灞陵雪無賴入衣襟<lb/>
濫逐齊門好真逢蜀道難百憂攢鬢底孤憤疊眉端布<lb/>
被翻霜薄綈袍綻雪寒蒼筤富春渚老盡釣魚竿<lb/>
　　　題楊母冊為其子舍人<lb/>
綸綍飛青瑣恩光下紫宸龍章雙闕耀象服九原新寶<lb/>
籙傳金母珠襦映玉人惟應寸草念百結遶三春<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-10b"/>
　　　期曹能始登岱二首<lb/>
一尊髙館暮下榻意偏勤旅興窮燕雪歸裝促岱雲簫<lb/>
傳雙鳳吹劍合二龍文何限賡酬事無令洛下聞<lb/>
夙訂金蘭社聊辭玉筍班片帆同挂海雙屐互登山梅<lb/>
栁争春發松蘿結夏攀天門和梁甫聲振白雲間<lb/>
　　　送曹能始遊盤山<lb/>
勝欲窮三輔幽仍問五盤輕裝凌曙色短褐耐春寒壑<lb/>
窅雲全卧峯明雪半殘帝京樓殿近百里見朱欄<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-11a"/>
　　　過楊不棄索其丹青適大雪盈尺即席題<lb/>
怪底春城雪從君筆下飄飛花藏逺寺古樹折平橋驢<lb/>
背吟方劇龍團興未銷倪迂倘留客清閟日相邀<lb/>
　　　再賦<lb/>
飄然逐朋好來過百花潭雪照藍田畫風生碣石談落<lb/>
梅俄塞北飛絮詎江南極目招提上同雲遍鬱藍<lb/>
　　　題夢竹巻為吳孝父山人<lb/>
亭午華胥國翛然萬玉長吹簫疑嶰谷捩柁即瀟湘霧<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-11b"/>
色偏籠座風聲半入廊何當挈劉阮斗酒日相将<lb/>
　　　江村巻為吳太學題<lb/>
新安江色近一曲抱村幽日暖蘼蕪岸風恬杜若洲亭<lb/>
臺通鶴逕籬落繫漁舟四百灘頭路将因到子猷<lb/>
　　　題張文仲母孀節巻<lb/>
截髮甘扄户同心悵結褵百年蒿里夢五夜柏舟詩熊<lb/>
膽含辛日鴛衾入夢時斑衣張仲在好為賦瑶池<lb/>
　　　過皦生齋中即席題<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-12a"/>
蕭然一凭几兀坐萬縁空舊茗猶含緑新梅半著紅山<lb/>
疑摹北苑石擬贈南宫好覔金波句清尊後夜同<lb/>
　　　别章敏學<lb/>
青絲綰朱榼追送潞河潯寂寞窮途淚支離故國心晨<lb/>
炊投古戍晩宿寄荒林何限浮雲色雙龍入夢深<lb/>
　　　同徐文明六客集竹里館時余太學為主人<lb/>
屈指春光半尋芳興未窮竹溪偕六逸花墅挾雙童劇<lb/>
飲妨歸騎清歌落斷鴻遥看燕市月冉冉入簾櫳<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-12b"/>
　　　入長安路逢徐文明蒼頭持新作見貽和答<lb/>
輕寒策羸馬䠥<graphic n="KR0887" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0887.png" mimeType="image/png"/>向風塵筑問燕山社帆留潞水津浮<lb/>
沈金騕褭飛動石麒麟縱目春明外花朝萬樹新<lb/>
　　　過徐文明邸適陳長芳在坐作<lb/>
欵段春風裏頻逰興獨狂抽毫尋孝穆卧榻對元方雲<lb/>
似飛天姥霞疑挂石梁芙蓉雙燦爛乍夜夢干将<lb/>
　　　載過曹能始時能始入長安余暮留齋頭翌日<lb/>
　　　　題詩壁上<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-13a"/>
夜掃陳蕃室春雲繡褥温敢言龍卧榻無復鳳題門西<lb/>
笑非吾事南遷亦主恩長門會題賦漢武欲消魂<lb/>
　　　胡静父攜盒過大槐寺作<lb/>
拂曙青絲榼提攜潞水東為尋芳草色重到大槐宫老<lb/>
榦排丹壑疎枝礙碧空黄梁炊漸熟千劫夢魂中<lb/>
　　　野寺别于鳳鳴李惟朴兩生<lb/>
尋幽來古寺霽色傍禪棲劍豈雙龍隔門難一鳳題夕<lb/>
陽髙枕外新月亂帆西共惜天涯别何妨醉似泥<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-13b"/>
　　　贈汪生<lb/>
暫卸東山屐言乗汎海航遺書觀魯甸古樂問齊方白<lb/>
㲲敧髙座紅粧醉曲房踏歌潭水畔人識姓為汪<lb/>
　　　夀吳隠君希學七秩<lb/>
君平曾寄蜀尹喜尚留秦杏植三千畆桃偷七十春壺<lb/>
中長宇宙屐底半星辰白日飛雞犬無勞頌大椿<lb/>
　　　再遊大慈岩三首<hi>前巻遺去遂補入</hi>
仄徑攀蘿薜明霞挂石梁危崖常墮虎怪石盡成羊緑<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-14a"/>
篠千林合青松半壑藏雲房遺象古恍惚見齊梁<lb/>
不倦探奇足名山到處尋筍輿迴谷口蘿殿出雲心絶<lb/>
壁千松挂髙空萬籟沈不知傅大士何代布黄金<lb/>
逕草重重緑岩花處處紅猿聲山寺合鳥道石房通峭<lb/>
峽行無際平疇望不窮世縁吾欲斷聳翮上天風<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_039-14b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　少室山房集巻三十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>