<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>少室山房集巻五十八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　少室山房集巻五十八<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　胡應麟　撰<lb/>
　　七言律詩八十首<lb/>
　　　七月望抵武林陸履素使君招集湖上樂人周<lb/>
　　　　生瑾者年少善歌酒酣持扇索題即席塗抹<lb/>
　　　　四韻<lb/>
華星明月遍西園皁蓋追隨識大藩南國風流周小史<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-1b"/>
東呉才望陸平原朱絃度曲飛霜麗玉局觀棋墜露繁<lb/>
夾㟁芙蕖千萬朶歸來何異宿桃源<lb/>
　　　秋夜集程仲凱玉樹亭同梅太符羅高君作<lb/>
珠簾十二鎖蘭苕一樹亭亭碎月揺貝葉恍疑天竺寺<lb/>
瓊花如覩廣陵橋堦前秀色呈諸謝庭后新聲度六朝<lb/>
最是縞衣明夕夢相思愁絶彩雲遥<lb/>
　　　霅錢太學懋穀過訪奉贈余懋榖年家子也<lb/>
奕葉風流大雅堂飛揚才藻敵文房青鞋遍踏呉山下<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-2a"/>
皁帽頻攲越水傍賦就長楊迷國艶栽成叢桂發天香<lb/>
東南彩筆錢郎舊名士今誰列雁行<lb/>
　　　寄贈龍君御校文南都便道入楚省覲<lb/>
湖頭晴色罷參禪又覩風流白下年六館才人爭射策<lb/>
三呉詞客候譚𤣥雲拖彩服椿庭外霧擁朱衣棘院前<lb/>
莫戀長干風景麗西泠何限木蘭船<lb/>
　　　寄贈長洲江明府明府楚之桃源人<lb/>
十載風期夢寐賒相逢何意驟天涯栽成林屋花千畝<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-2b"/>
恍入桃源樹萬家畫鷁秋分呉苑月飛鳬晴蹴漢宫霞<lb/>
青旗夾㟁休迴首滿目河梁散曙鴉<lb/>
　　　舟過廣陵訪陸無從夜集託以買宅橋東因寄<lb/>
　　　　贈此作<lb/>
橋上相攜不厭頻鈿車油壁半香塵貧將玉樹誇詞客<lb/>
老向瓊花作主人䢴浦月華秋似練曲江濤色夜如銀<lb/>
青樓肯著狂夫卧傳語吹簫為卜鄰<lb/>
　　　閏九月望後抵淮上包穉升水部邀集署中二<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-3a"/>
　　　　首<hi>有序</hi>
　　　　衙齋之傍雕欄曲池特擅華勝入夜登西臺<lb/>
　　　　長空無雲皓魄如晝酒酣樂作小奚歌紅線<lb/>
　　　　行巨觴豪飲劇談遂至申旦蓋余自癸酉之<lb/>
　　　　嵗以大中丞滕公命入武林與穉升及元采<lb/>
　　　　立夫輩同學萬松精舍屈指二十四秋浮沈<lb/>
　　　　異趣穉升故人之誼戀戀猶昔云<lb/>
白面揚亭話草𤣥升沈迴首一潸然飛揚六傳浮淮日<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-3b"/>
潦倒單車入洛年劒合青萍明月底杯分黃菊暮雲前<lb/>
投醪拚吸長河盡可奈平原是别筵<lb/>
雕欄十二淨無塵緑酒銀燈勸客頻持節汝為都水使<lb/>
乘槎余是問津人風生錦樹鳴霜葉露洗瑶臺上月輪<lb/>
莫訝秋宵談易徹廿年朋輩各參辰<lb/>
　　　泊天津遇陳孝亷仁夫為十日飲賦贈<lb/>
把袂飛揚易水頭當年馳疏識名流從軍自結三千客<lb/>
破敵頻呼十萬侯劒拂秋霜臨虎穴毫揮春雪上龍樓<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-4a"/>
期君一在新豐市爛漫桃花撲錦裘<hi>陳雅喜談兵欲以三十六人横行日</hi>
<hi>本如班定逺故事</hi>
　　　初入都與惟寅話舊白雪齋作<lb/>
聚散升沈二十年一尊攜手暮雲懸觀魚尚憶濠梁下<lb/>
市駿重逢碣石前意氣乾坤誰並許頭顱霜雪競相憐<lb/>
從知奕葉麒麟貴彩筆何人載世傳<lb/>
　　　仲冬長至大學士趙公汝邁大將軍李惟寅同<lb/>
　　　　日先後招飲賦謝二章<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-4b"/>
飛葭六琯動芳晨玳瑁筵開並帝臣長揖將軍元有客<lb/>
掃門丞相詎無人黃雲絶塞閑金甲紫霧中天䕶玉宸<lb/>
不為上公雙吐哺荷衣容易到風塵<lb/>
旅館陽迴雪乍晴梅花吹角暮雲平羮調上相長楊殿<lb/>
酒出元戎細柳營鵷鷺三千隨玉陛熊羆十萬衛金城<lb/>
酬知何限干將色夜夜雙龍匣底鳴<lb/>
　　　至日同俞孟武顧朗生朱汝修集李太保惟寅<lb/>
　　　　白雪齋即席得來字<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-5a"/>
朱門遥喜一陽迴曉逐春光上薊臺隴右英豪元世業<lb/>
淮南賔客盡時才驅車豈為千秋出擊筑重將萬感來<lb/>
拚取深杯酬令節參差銀漏滴蓬萊<lb/>
　　　次日再同俞劉朱三子集李汝藩齋中分得花<lb/>
　　　　字<lb/>
華堂燒燭散林鴉坐擁紅爐片月斜漸喜春光迴白苧<lb/>
尚餘秋色對黄花孤蓬游子衝殘雪大筆才人照綺霞<lb/>
莫訝金閨年少甚岐陽詞賦舊名家<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-5b"/>
　　　夜同孟弢諸子集白雪山房得雲字<lb/>
畫㦸清香上紫雲西園明月坐絪緼三年桂樹尊前别<lb/>
一夜梅花笛裏聞白雪齋中人漸老黃金臺上客成羣<lb/>
朝來太史占星聚燦爛干將易水濆<lb/>
　　　上元雪後過宋忠父入直不遇寄懷<lb/>
縹緲天花散鶴羣瑶臺十二迥難分光揺火樹甘泉月<lb/>
焰吐金蓮太液雲殿上攀龍文苑客壇前飛騎羽林軍<lb/>
知君此夕高堂夢一賦晨看帝座聞<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-6a"/>
　　　過王思延齋頭讀所撰新草并鈔本夷堅支志<lb/>
　　　　十<graphic n="KR1505" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1505.png" mimeType="image/png"/>主人索七言一律及詩藪三編為報即<lb/>
　　　　以見歸走筆賦此<lb/>
萬軸琳瑯照五車天涯何意復吾廬登堂盡讀潛夫論<lb/>
入幕先攜仲任書赤水頻年迴象罔<hi>此書余向求未獲</hi>丹鉛遥<lb/>
夜校蟲魚<hi>以鈔本多訛脱</hi>從知錦被參軍業挾策重過大酉居<lb/>
<hi>王時為京營參戎</hi>
　　　題帷幄元勛冊八首<hi>為相國趙公賦</hi>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-6b"/>
　　　寧夏獻俘<lb/>
十萬材官奏凱旋天威如電掃祈連窮追冒頓蕭關外<lb/>
盡縛中行漢殿前宿霧三河沈劒㦸新霜六郡洗戈鋋<lb/>
金門咫尺瑶編就何限殊勛太史傳<lb/>
五載干城急上材傳呼中令出蓬萊長纓北繫名王去<lb/>
大纛南俘叛將來淨掃烽烟張掖郡平銷雲霧赫連臺<lb/>
誰論淮蔡功成易為說元戎是姓裴<lb/>
　　　朝鮮復境<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-7a"/>
飛騎紛紜易水傍羽書題處筆如杠月支故主仍修貢<lb/>
日本殘兵盡乞降鼙鼓漁陽空大磧戈船鴨緑靜長江<lb/>
經綸黃閣真誰並一代凌烟照畫<graphic n="KR1242" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1242.png" mimeType="image/png"/>
清秋遼左陣雲寒伐鼔吹笳上將壇乍見嫖姚屯細栁<lb/>
俄傳都䕶奪皋蘭千檣觸浪長鯨碎萬弩乘潮巨鱷殘<lb/>
一望越裳天似洗大標銅柱報金鑾<lb/>
　　　闗西告捷<lb/>
一鼓居延萬甲馳風雷揺曳助搴旗天驕膽落犁庭夜<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-7b"/>
日逐魂銷度漠時朔雪頓隨騕褭淨隂風旋挾虎狼移<lb/>
金城却問諸年少可解營平授策竒<lb/>
露布風馳入紫宸何人第一畫麒麟雙旌出塞元飛將<lb/>
一柱擎天自老臣突兀燕山銘處石縱橫遼海戰時塵<lb/>
槖駝千隊南驅夜不數周家白雉馴<hi>時邊將獲槖駝千頭</hi>
　　　日本祈封<lb/>
巨筏連雲盡度遼紛紛乞命候封軺單于𠢐面思歸國<lb/>
贊普輸心願入朝九塞軍容銷戰伐八方民力謝征徭<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-8a"/>
安危華夏看今日一騎何煩出渭橋<lb/>
平明閶闔露華晞六服懷琛候紫薇島虜行成祈北面<lb/>
蕃臣重譯到西飛清風絶塞塵沙淨赤日扶桑燧火微<lb/>
從此禦戎傳廟略上公橫玉贊垂衣<hi>日本使名小西飛</hi>
　　　雪中同胡孟弢諸君集宋忠父第分得歌字<lb/>
朱樓百尺帝城阿策蹇東來問叵羅獻賦客當梁苑聚<lb/>
尋詩人自灞橋過千門落絮銀為殿萬井飛花玉作河<lb/>
寂寞郢中高唱後重將白雪擅新歌<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-8b"/>
　　　薄暮雪霽改席小西園步縹緲臺玩月入清華<lb/>
　　　　洞觀梅花復張樂堂中華燈火樹絲竹間作<lb/>
　　　　丙夜擁爐小齋聽韓生琴與周生較奕達曙<lb/>
　　　　再用韻賦之<lb/>
春光遥逐片鴻過有酒寧論夜若何東市張燈雲氣早<lb/>
西園飛蓋月明多孤亭草色叢青桂古洞花香翳緑蘿<lb/>
十二金釵屏後滿競翻瑶瑟奏呉歌<lb/>
　　　雪中同王明府蔡儀曹集恒叔冏卿宅<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-9a"/>
縹緲關河凍欲含灞橋吟興正驂驔千門雪照梁園賦<lb/>
萬古天空碣石談栁絮樓臺迷塞北梅花籬落認江南<lb/>
相逢盡是朱絃客一奏陽春意未慙<lb/>
　　　翌日再同恒叔冏卿集穉含儀部第<lb/>
攜手高齋散鶴羣帝城春色漸絪緼金庭日月三都賦<lb/>
<hi>恒叔有五岳游草</hi>玉洞雲霞二酉文<hi>稚含自號二酉山人</hi>雪霽爐烟縈樹<lb/>
起風清碁響隔花聞朝來共策黎眉去折盡寒梅易水<lb/>
濆<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-9b"/>
　　　奉壽大學士洪都張公四首<lb/>
律轉洪鈞萬象移金莖承露出瑶池蓬弧已卜三千外<lb/>
花甲才周六十期霧擁青牛來絳闕雲飄黃鵠下彤墀<lb/>
憑高一望台垣色南斗中天正陸離<lb/>
海屋籌増玳瑁筵東皇靈氣夜周旋三台拱極星辰上<lb/>
八柱擎天日月前左馬文章鸞掖貴䕫龍勲業鳯池傳<lb/>
桃花漫憶西華外玉洞明霞萬樹懸<lb/>
二百年鍾命世才垂紳端笏住蓬萊三神山外青鸞下<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-10a"/>
五老峰頭白鹿來中貴傳觴臨玉陛大官行饌出瑶臺<lb/>
無論吉甫清風頌煥爛宸章屬上裁<lb/>
赤舄雙瞻傍紫宸華夷誰不羨經綸安危一代徴王佐<lb/>
侍從三朝識帝臣異日才名金騕褭當年形貌石麒麟<lb/>
閒雲極目匡廬畔能憶𤣥亭問字人<hi>公在南成均日余出門下命賦閒雲</hi>
<hi>館詩</hi>
　　　雪中陸使君過訪時大計初解嚴<lb/>
千山飛雪灞陵橋策馬長安路未遥豈為魚鹽來上國<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-10b"/>
爭傳牛酒錫中朝綈袍碣石交情古<hi>使君徃與余邂逅長安彈指遂三十</hi>
<hi>載</hi>彩筆甘泉氣象饒八百璚樓春苑外新詩隨處勒岧<lb/>
嶢<lb/>
　　　贈呉翁升<lb/>
握手新知更酒徒由來竒偉擅菰蘆星河靜日飄雄劒<lb/>
風雨殘宵擊唾壺白玉堂中人在否<hi>翁升買一姬甚麗而早死集感懷之</hi>
<hi>作為山黛閣編</hi>黃金臺上客來無異時苕霅家能泛何用扁舟<lb/>
狎五湖<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-11a"/>
　　　夜同胡孟弢龍君超楊世叔三孝亷周陳二山<lb/>
　　　　人集宋忠父第觀梅花繁英盛開芬郁殊絶<lb/>
　　　　適侯萬二都尉在坐琳瑯珠玉與花艶相映<lb/>
　　　　發同集諸君應接不遑余傾賞丙夜幾欲醉<lb/>
　　　　卧閣中作趙師雄羅浮夢矣歸賦一律似忠<lb/>
　　　　父并博笑侯萬二君<lb/>
姑射雙仙玉不如一尊花底鬭璠璵夢迴大庾繁霜外<lb/>
吟斷孤山片月餘寂歴寒香飛枕簟玲瓏疎影出庭除<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-11b"/>
東風何處吹長笛極目江南舊草廬<lb/>
　　　區太史用孺過訪小飲<lb/>
濁酒翻歌意氣長金門環珮蹔徜徉詞臣煖借青綾被<lb/>
倦客寒消白苧裳賦雪何人還郢里談天吾輩尚華陽<lb/>
相看伏櫪同盟在未遣雄心阨太行<lb/>
　　　夜同子玉過用孺出荔枝酒轟飲至酣即席賦<lb/>
爛漫名花壓酒巵主人留客鳯凰池何煩大白呼桑落<lb/>
宛似輕紅擘荔枝把臂浮雲春盡日持螯明月夜䦨時<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-12a"/>
莫教一騎華清笑膓斷當年杜牧之<lb/>
　　　送趙鹽鐵之維揚<lb/>
燕山晴雪照宫袍車騎東方意氣豪臺上千金騏驥骨<lb/>
池頭五色鳯凰毛深花揚子迷春渡逺樹蕪城落夜濤<lb/>
二十四橋人似玉畫筵何處伴揮毫<lb/>
　　　送孟弢之沅中<lb/>
東風帆色潞河瀍無賴楊花舞别筵龍劒未收豐獄底<lb/>
鮫珠猶泣洞庭前千人漫擬酬春雪一士何妨守太𤣥<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-12b"/>
<hi>庠士僅二十人</hi>此去長沙應計日受釐明主在甘泉<lb/>
　　　贈李大將軍二首<lb/>
誰奪天山蓋世勲登壇長鋏動星文隴西猿臂傳飛將<lb/>
薊北麟臺屬冠軍十萬琱戈營似雪三千珠履座如雲<lb/>
猶憐射獵平原后彩筆拈詩過夜分<lb/>
金鎖花深醉玉壺緑沈苔卧伴雕弧爭傳都尉晨風曲<lb/>
自寫將軍落照圖轉戰頻年屯涿鹿禽生遥夜出飛狐<lb/>
長纓不道終郎懦躍馬蕭關日未晡<hi>李善丹青</hi>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-13a"/>
　　　同賀伯闇集蘇叔大聽謝孫兩孺子歌曲作是<lb/>
　　　　夕賀遂以獲雋歸<lb/>
曲巷濃春到竹扉羊求相過並忘機尊前月似羅浮出<lb/>
座上雲偏碣石飛花院管絃流翠幄棘垣燈火動朱衣<lb/>
慈恩百尺青霄外姓氏晨看徹帝畿<lb/>
　　　曽人倩春日移居招同諸君夜集余偶以他燕<lb/>
　　　　不赴賦謝此章<lb/>
韋曲西南大隠留卜居春日近龍樓金門詔許東方待<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-13b"/>
玉殿書將太乙讎栁色甘泉移砌上花香平樂過床頭<lb/>
羣公正引揮毫興愁絶青絲絆紫騮<lb/>
　　　奉贈大學士馮公<lb/>
當年曽謁大馮君皁蓋飛揚瀫水濆華國更傳中秘草<lb/>
名家誰嗣太𤣥文香浮赤舄唐宫霧燭引緋袍漢殿雲<lb/>
解道鳯池霞色滿餘波長借白鷗羣<lb/>
　　　夜遇蔡𢎞父館中呼盧戲贈時蔡將買妾長安<lb/>
屈指新豐散酒徒長燈明月蹔呼盧關東意氣慙吳質<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-14a"/>
洛下風流羨蔡謨翠縷同心金是屋青絲垂手玉為壺<lb/>
曲江花事輸年少一載嬋娟向五湖<lb/>
　　　王文學以忠八十餘徒步入燕訪大學士趙公<lb/>
　　　　而神明茂甚詩以壯之<lb/>
五字新詩一釣綸攜將帝座問星辰聊行雪裏山隂道<lb/>
肯逐風前洛下塵大厦萬間依梓里危樓百尺近楓宸<lb/>
無嫌掃葉王生耄結襪猶能重相臣<lb/>
　　　送屠田叔之七閩<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-14b"/>
抗手春明話别離為君重賦七閩詩官曹鹽鐵酬文學<lb/>
佛寺金銀卧武夷目斷紫騮紅杏苑歌殘黃鳥緑楊枝<lb/>
側生飽啖楓亭下可忘京華識面時<lb/>
　　　應揮使招集坐中北樂侑觴賦謝<lb/>
燕寢清香散鶴羣玳筵霞色坐絪緼蹁躚舞袖花間出<lb/>
嘹喨歌喉竹下聞旅夢乍迴燕邸月鄉心猶共越谿雲<lb/>
憑高試望東南氣燦爛明星拂劒文<lb/>
　　　錢參戎移任北平二首<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-15a"/>
飛將新移右北平度遼橫海舊知名珠弓射日千鵰避<lb/>
玉帳連雲萬騎鳴羽檄晝馳平樂館鐃歌春滿受降城<lb/>
曽聞異日東征績半夜天山已結營<lb/>
一劒凌空舞雪花雙旌揺日動龍蛇從來驃騎能憂國<lb/>
未滅匈奴肯顧家苜蓿城邊吹篳篥燕支山下奏琵琶<lb/>
大標銅柱祈連外第一凌烟摠浪誇<lb/>
　　　王通侯世叔以新刻詩草見貽卒業賦二首<lb/>
奕葉金貂大海濆風流王謝舊無羣清標突兀麒麟畫<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-15b"/>
彩翰飛翔鸑鷟文勑勒歌成才冠世燕然銘就氣凌雲<lb/>
寧知逸少將軍貴搦管千花拂練裙<lb/>
年少登壇笑伏波飛章雲錦粲明河大揮隴右屯田疏<lb/>
重製伊州出塞歌謁帝華筵聞杕杜懷人清興入藤蘿<lb/>
翩翩白馬燕臺暮頻許荆高挾筑過<lb/>
　　　寄李逸人李好談長生别余入咸陽自云將煉<lb/>
　　　　藥終南與人世絶<lb/>
黃河遥望盡飛沙一别難尋漢水槎白苧閒過韋曲栁<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-16a"/>
青萍狂狎杜陵花長生籙在顔終駐太乙丹成髩未華<lb/>
寄問旗亭耕種叟荒原曽熟邵平𤓰<lb/>
　　　送鍾太學天毓歸越省其尊人觀察公<lb/>
驪歌不斷夕陽樓又折黃花賦逺遊六館諸生驚翰墨<lb/>
三河羣少羨風流朱衣上國誰青眼彩袖高堂正白頭<lb/>
歸去若耶西子近絲韁煩為片雲留<lb/>
　　　奉贈大司徒蒲坂楊公二首<lb/>
當年袍笏借南宫片刺曽勞答孔融世德摠傳䨥八座<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-16b"/>
家聲遥羨四三公芻飛絶塞軍儲盛粟輓長淮帝眷雄<lb/>
自媿銜知年少日蒲梢憔悴太行東<lb/>
三朝出入珮雙龍四岳諏諮近九重社稷勛勞周太宰<lb/>
川原籌畫漢司農朱旗代北邊烽静絳帳關西世澤濃<lb/>
廿載長安聊再入不禁風雨敝芙蓉<lb/>
　　　中秋夜大學士趙公招集待月賦謝<lb/>
長廊秋色轉斜曛握手平津上客羣酒出天厨容並醉<lb/>
羮調帝座許平分黃金城闕籠香霧白玉樓臺挂彩雲<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-17a"/>
酣醉莫辭過丙夜清輝蘿薜已紛紛<lb/>
　　　中秋先一夕同呉允兆周元父集宋西寧園亭<lb/>
　　　　翫月申旦即席分賦得郊字<lb/>
秋半園林易水郊郇厨頻出大官殽茒堂一葉霜華下<lb/>
桂殿千花月色交極目蟾蜍初展鏡驚心烏鵲未安巢<lb/>
清光儻為侯門駐後夜重攜上客敲<lb/>
　　　秋日王太學行父招同顧朗哉顧靜父李叔操<lb/>
　　　　李本建袁微之魏穎超汪明生王資敬集長<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-17b"/>
　　　　安西曲<lb/>
碧瓦朱甍大道傍招邀臺館尚華陽壚頭擊劒多燕俠<lb/>
澤畔抽毫是楚狂露黯翠梧頻換色風酣紅芰亂飛香<lb/>
疎簾清簟人間世賭墅憑誰敵謝郎<lb/>
　　　中秋後一夕蘇叔大招同汪公幹胡昌世區德<lb/>
　　　　符攜尊步月西長安遇趙汝元兄弟痛飲達<lb/>
　　　　曙<lb/>
一尊星斗挂長空良夜招攜桂樹叢玉鏡尚圓千里外<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-18a"/>
瑶臺同望九霄中高林墜露驚棲鳥逺塞飛霜落斷鴻<lb/>
廿載素娥成逺别天香零落廣寒宫<lb/>
　　　蔡立夫素不事麯蘖入都下忽以酒人名每一<lb/>
　　　　舉觴輒酣暢累日夜乃醒醒則復呼酒酒已<lb/>
　　　　復醉或至經月始復常自名連環飲得歌者<lb/>
　　　　苗鳯時置屏障間相酬酢余甚高其風格戲<lb/>
　　　　贈此章<lb/>
擊筑燕臺興轉狂離騷讀罷思飛揚經時曲阜邀從事<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-18b"/>
盡日糟丘卧太常帳裏玉簫傳鳯吹筵前珠履集龍陽<lb/>
竹林風致看垂盡儻許頻過白面郎<lb/>
　　　何長卿至自南都技益精絶賦贈此章<lb/>
一擲千金散彩雲愀然長嘯大江濆生花驟入銀鈎夢<lb/>
倒薤俄成玉筯文帝命靈篇傳七緯人誰竒字話三墳<lb/>
𤣥亭十載清吟斷為汝重題白練裙<lb/>
　　　汪象先伯仲招遊城東阮姬館即席索詩題壁<lb/>
　　　　間<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-19a"/>
落魄長安思轉豪新聲同聽鬱輪袍看花悞入林中竹<lb/>
<hi>姬阮姓故</hi>採藥迷行洞口桃<hi>亦劉阮事</hi>小玉橫釵頻擁髻阿環持<lb/>
硯伺揮毫<hi>妓名瓊瓊</hi>酣歌剩發青蓮興莫遣汪郎笑二毛<lb/>
　　　汪象先復邀集阮氏明月樓<lb/>
羸馬東郊不厭狂坐攜豪興入平康觀風上國來呉季<lb/>
<hi>坐中呉生善歌</hi>待月前溪遇阮郎石上桃花迷對奕壚頭竹葉<lb/>
照飛觴青衫漫濕潯陽泪一曲琵琶萬恨忘<lb/>
　　　長安秋暮<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-19b"/>
萬户西風急暮砧錢塘秋色夢中尋毫端漫詫相如璧<lb/>
槖裏誰操郭隗金長信宫寒雲漠漠華陽社逺日沈沈<lb/>
登高且逐黃花醉遮莫霜華入髩心<lb/>
　　　陳太史孟常過訪<lb/>
環珮翩翩洛下逢越溪猶記舊芙蓉琱弧百中長懸虱<lb/>
寳劒雙飛欲化龍載筆西清霞縹緲讎書東觀日從容<lb/>
高樓肯作陳登卧大闢翹材傍九重<lb/>
　　　壽李惟寅五秩初度八首<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-20a"/>
紫氣清秋駐玉宸蒼生華夏頌經綸三千刼外懸弧客<lb/>
五十年中仗鉞人文彩聲名符鸑鷟丹青圖像照麒麟<lb/>
崧高突兀生申後誰復成周話降神<lb/>
樓臺十二靜飛沙帶礪山河柱國家映日堦蓂呈五葉<lb/>
<hi>公以暮秋五日初度越三日乃為重九</hi>先霜籬菊綻三花紛紜瑞鶴遊蓬<lb/>
島蹀躞名駒聚渥洼虎帳麟袍天北極人生何處覓丹<lb/>
砂<lb/>
黃菊初開玳瑁筵羣仙齊降大羅天登龍預報重陽日<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-20b"/>
躍馬才過半百年北府聲歌傳出塞西堂名勝鬭凌烟<lb/>
貂蟬肯挾元侯重五夜花生巨筆前<lb/>
十萬材官大將旗安危南北髩毛知青萍錯落談兵夜<lb/>
白羽飛揚誓衆時雁塞爭傳都尉曲雞林頻誦拾遺詩<lb/>
<hi>李白亦拜左拾遺惟寅新集名青蓮閣草故云</hi>烽烟淨濯榆關外贏取天河作<lb/>
酒池<lb/>
廿載隂山懾大名天驕消息斷龍城長驅蜃鱷扶桑界<lb/>
盡宿貔貅細栁營疎勒勛勞班定逺先零籌策趙營平<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-21a"/>
由來文武中朝憲一頌聊煩吉甫評<lb/>
登壇才氣冠時髦橫槊風流擅彩毫喬梓家聲雙鳯躍<lb/>
孫枝門望八龍豪<hi>公諸孫正得八人</hi>青油幕䕶淮山桂赤玉盤<lb/>
行閬苑桃尚記少年裘馬事西園旬日醉葡萄<lb/>
北海筵中醉未停南皮社裏嘆飄零青衫白璧聨燕市<lb/>
<hi>余與惟寅嘗合所作詩為聨璧編</hi>紫綬黃金壓漢庭宇宙同盟三十載<lb/>
江河齊算八千齡赤松少俟功成候把袂驅羊入翠屏<lb/>
海岳風期聚草萊江山文藻半莓苔獨看魯國靈光殿<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-21b"/>
長峙燕關碣石臺射虎縱橫當世略雕龍淪落異時才<lb/>
朱絃久絶雲門調一為鍾期次第裁<lb/>
　　　送汪象先還歙中余將卜居秣陵象先訂余買<lb/>
　　　　宅杏花村同以明嵗秋晩<lb/>
青萍長夜舞離筵緑綺猶將别路彈㟁夾丹楓雲外寺<lb/>
江鳴黃葉雨中船鄉心半咽驪駒外客夢孤飛雁陣前<lb/>
攜手杏花原上約鳯凰臺月幾迴圓<lb/>
　　　同王行父呉允兆沈孺休李本建魏穎超汪明<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-22a"/>
　　　　生李叔操集惟寅宫保第得飛字<lb/>
玳瑁筵開半褐衣侯門猶憶故山薇當尊紫氣函關落<lb/>
繞座青霞碣石飛客醉南樓秋浩渺兵談北府夜霏微<lb/>
中天試望長庚色燦爛晴光徹帝畿<lb/>
　　　趙相國齋中芍藥盛開即席賦<lb/>
春色長安尚未䦨平津西第近金鑾瓊林種就三珠樹<lb/>
玉砌粧成七寶欄露浥朱唇霞競吐風迴粉面月初團<lb/>
調羮況值台垣暇百遍休辭大白殘<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-22b"/>
　　　同王水部蔡祠部袁儀部集高比部正父邸中<lb/>
　　　　同賦兼送正父南還<hi>時正父以恤刑暫歸南海</hi>
一騎遥衝雨色來金門曽念舊蒿萊含杯四座俱仙吏<lb/>
授簡三曹各賦才紫氣豐城看射獄丹砂勾漏待登臺<lb/>
春光倘憶成都客人日詩篇海上裁<lb/>
　　　再用前韻送正父<lb/>
斜日蒼涼轉翠苔一樽秋色指蓬萊西山林葉儀曹興<lb/>
<hi>柳子厚有秋日遊西山詩蔡袁兩君皆嘗為儀部郎</hi>東閣梅花水部才<hi>王君水曹</hi>璧睨<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-23a"/>
秦庭仍舊邸金殘碣石豈空臺南征何限登臨句四百<lb/>
峰頭取次裁<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4e0218_WYG_058-23b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　少室山房集巻五十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>