<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-1a"/>
太平御覽卷第四十一<lb/>
　地部六<lb/>
　　㑹稽山　天台山　茅山<lb/>
　　廬山　羅浮山　蔣山<lb/>
　　九疑山　玉笥山<lb/>
　　　　　㑹稽山<lb/>
呉越春秋曰禹廵天下歸還越㑹稽脩國之道以㑹計名<lb/>
山<lb/>
又曰禹廵行天下歸還大越登茅山以朝四方群臣觀中<lb/>
州諸侯防風後至斬以徇衆示天下悉以臣屬也乃大㑹<lb/>
計治國之道更名茅山曰㑹稽<hi>越絶書亦載</hi>
傳曰勾踐以甲楯五千保於㑹稽<lb/>
史記曰始皇本紀曰三十七年上㑹稽祭大禹望于南海<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-1b"/>
而立石刻頌秦徳<lb/>
九土文括略曰禹禪此山有一石穴委曲黄帝藏書於此<lb/>
禹得之<lb/>
孔靈符㑹稽記曰㑹稽山在縣東南其上石狀似覆釡禹<lb/>
夢玄夷倉水使者却倚覆釡之上是也今禹廟在下秦始<lb/>
皇甞配食此廟<lb/>
又曰山有石室云是仙人射堂東髙巖有射的石逺望的<lb/>
的如射候形圎視之如鏡土人常以占糓食貴賤射的明<lb/>
則米賤暗則米貴諺曰射的白斛一百射的玄斛一千<lb/>
夏侯曽先志曰此山有石㠶壁立臨川湧石亘山遙望芃<lb/>
芃有似張㠶也下有懸巖名爲射堂傳云仙人常射於此<lb/>
使白鶴取箭此是㑹稽東峯<lb/>
郡國志曰山上有草莖赤葉青人死覆之便活<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-2a"/>
山海經曰㑹稽之山四方上多金玉下多碔砆上有禹冢<lb/>
及井<lb/>
　　　　　天台山<lb/>
臨海記曰天台山超然秀出山有八重視之如一㠶髙一<lb/>
萬八千丈周廽八百里又有飛泉懸流千丈似布故登眞<lb/>
隱訣云此山有桐柏後四明東南三百里<lb/>
啓蒙記注曰天台山去人不逺路經福溪溪水梁險清冷前<lb/>
有石橋路逕不盈尺長數十丈下臨絶冥之澗唯忘其身<lb/>
然後能濟濟者梯巖壁捫蘿葛之莖度得平路見天台山<lb/>
蔚然綺秀列雙嶺於青霄上有瓊樓玉閣天堂碧林醴泉<lb/>
仙物畢具晋隱士白道猷得過之獲醴泉紫芝靈藥<lb/>
神異經曰餘姚人虞洪入山採茗遇一道士牽三青羊引<lb/>
洪至天台瀑泉曰吾丹丘子也聞子善具飲常思見惠山<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-2b"/>
中有大茗可以相給祈子他日有甌犧之餘不相遺也因<lb/>
立奠祀後常與家人往山獲大茗焉<lb/>
晉書曰許邁與王羲之書云自山隂至臨海多有金庭玉<lb/>
堂仙人芝草<lb/>
異苑白㑹稽天台山遐逺自非忽生忘形不能躋也赤城<lb/>
阻其逕瀑布激其衢石有莓苔之嶮淵有不測之深<lb/>
幽明録曰漢明帝永平五年剡縣劉晨阮肇共入天台山<lb/>
取糓皮迷不得返經十餘日粮食之盡飢餒殆死遥望山<lb/>
上有一桃樹大有子實而絶巖邃澗了無登路攀葛乃得<lb/>
至噉數枚而飢止體充復下山持杯取水欲盥漱見蕪菁<lb/>
葉從山腹流岀甚鮮新復一杯流出有胡麻糝相謂曰此<lb/>
必去人徑不逺度山出一大溪溪邊有二女子姿質妙絶<lb/>
見二女人持盃岀便笑曰劉阮二郎捉向所失流杯來晨<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-3a"/>
肇旣不識之二女便呼其姓如似有舊相見忻喜問來何<lb/>
晚耶因要還家家筒瓦屋南壁及東壁下各有一大牀皆<lb/>
施絳羅帳角懸鈴上金銀交錯牀頭各十侍婢便勑云劉<lb/>
阮二郎經渉山阻向雖得瓊實猶尚虚弊可速作食有胡<lb/>
麻飯山羊脯甚羙食畢行酒有群女來各持三五桃子笑<lb/>
而言賀汝壻來酒酣作樂劉阮忻怖交并至暮令各就一<lb/>
帳宿女往就之言聲清婉令人忘憂至十日後欲求還去<lb/>
女云君巳來是宿福所牽何復欲還耶遂留半年氣候草<lb/>
木是春時百鳥鳴呼更懷土求歸甚苦女曰當如何遂呼<lb/>
前來女子有三四十人集㑹奏樂共送劉阮指示還路旣<lb/>
出親舊零落邑屋全異無復相識問得七丗孫傳聞上丗<lb/>
入山迷不得歸<lb/>
孔靈符㑹稽記曰赤城山土色皆赤岩岫連沓狀似雲霞<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-3b"/>
懸霤千仞謂之瀑布飛流灑散冬夏不竭山谷絶澗峥嶸<lb/>
無底長松蔓藟幽藹其上<lb/>
又曰赤城山内則有天台靈嶽玉室璿臺<lb/>
又曰天台山舊居五縣之餘地五縣者餘姚鄞句章剡始<lb/>
寜也<lb/>
孫綽天台山賦曰濟楢谿而直進落五界而迅征<lb/>
啓蒙記曰天台山石橋路徑不盈尺長數十歩至滑下臨<lb/>
絶溟之澗<lb/>
續捜神記曰㑹稽剡縣民袁栢桹碩二人獵經深山重嶺<lb/>
甚多見一群山羊六七頭遂經一石橋橋甚狹而峻羊玄<lb/>
桹等亦隨渡向絶崖崖正赤壁立名曰赤城上有水流下<lb/>
廣狹如疋布剡人謂之瀑布羊徑有山穴如門豁然而過<lb/>
旣入内甚平敞草木皆香有一小屋二女子住中年皆十<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-4a"/>
五六容色甚羙着青衣一名瑩珠見二人至忻然云早望<lb/>
汝來遂爲室家忽二女出行云復有得壻者往慶之曵屐<lb/>
於絶巖上行琅琅然二人思歸潜去歸路二女巳知追還<lb/>
乃謂曰自可去乃以一腕囊與桹語曰愼勿開也於是得<lb/>
歸後出行家人開其囊囊如蓮花一重去復一重至五盡<lb/>
中有小青鳥飛去桹還知此悵然而巳後桹於田中耕家<lb/>
依常餉之見在田中不動就視但有皮殻如蟬蛻也<lb/>
　　　　　茅山<lb/>
茅君内傳曰句曲山秦時名爲華陽之天三茅君居之因<lb/>
而爲名外有金山因壇爲號矣周時名其源澤爲句曲之<lb/>
穴案山形曲折後人名爲句曲之山山間有金陵之地四<lb/>
十七八頃是金壇之地肺也居其地必得度丗<lb/>
許邁别傳曰延陵之茅山是洞庭西門潜通五岳茅山記<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-4b"/>
曰大茅山獨髙處玄帝命東海神埋大銅鼎於山頂深八<lb/>
尺上有盤石鎭之<hi>顓頊水徳故號玄帝</hi>
又曰秦始皇三十七年遊㑹稽還於此山北埋白壁一雙<lb/>
深七尺李斯刻篆壁文云始皇聖德平章山河廵狩蒼川<lb/>
勒名素壁<lb/>
又曰王莽地皇三年七月遣使者章邕陳獻銅鍾五口黄<lb/>
金百鎰贈之於三茅君<lb/>
又曰中茅山其山獨處司命君埋玉門丹砂六千斤鎭於<lb/>
此山深二丈上有盤石鎭之其山左右泉流下皆小赤色<lb/>
飲之延年益壽左眞人就司命乞得一十二斤以合九華<lb/>
丹山頂石壇石按香爐今存<hi>今三陽百姓聞多有長壽者</hi>
<hi>蓋太陽北陽朱陽三材耳</hi>
又曰小茅山漢光武帝以建武元年三月遣使呉倫賫金<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-5a"/>
五十斤陳獻三茅君今山頂有埋金處存焉上有聚石<lb/>
又曰開成中髙修女眞侯仙姑絶糓六十餘年壽逾百歲<lb/>
常棲息此山入洞府獲覩徴祥<lb/>
又曰咸通中東海蓬萊觀龔道者𥘉入此山斷榖茹芝十<lb/>
餘年後因正月朔旦焚香洞門恍惚之間得入洞中經由<lb/>
一十三日備見洞府巖壁山川星辰日月靈異難詳<lb/>
又曰昔仙人捧一大石臨嶮峻是謂神設一人推之若欲<lb/>
崩墜百人推之亦復如故眞誥曰中茅前一長嶺直抵大<lb/>
茅山後古多積金寳故因此著名貞白依東流水合神丹<lb/>
遺壇竈存疊玉峯大茅山東南三山積疊亦有洞穴俗多<lb/>
呼疊石石與玉猶爲同類山作三角又呼三角山殊無影<lb/>
響今去葛仙翁壇相近<lb/>
　　　　　廬山<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-5b"/>
廬山記曰山髙二千三百六十丈周廻二千五十里東南<lb/>
三十二里張僧鑒㝷陽記云匡俗周武王時人屢逃徴聘<lb/>
結廬此山後登仙空廬尚在弟子等呼爲廬山又名匡山<lb/>
蓋稱其姓又接豫章匡俗字君孝父共鄱陽令吴芮佐漢<lb/>
定天下封俗鄱陽廬君兄弟七人皆好道術遂寓精爽於<lb/>
洞庭之山故丗謂廬山漢武帝南廵親見神靈封俗爲文<lb/>
明公一云匡俗漢人一云周武時人未知誰是<lb/>
逺法師廬山記曰山海經曰廬江　天子都有匡俗先生<lb/>
者出自殷周之際隱遁避丗潜居其下或云俗受道於仙<lb/>
人而共遊其嶺遂記室懸岫即巖成館故時人謂其所止<lb/>
爲神仙之廬西南有石門似雙闕壁立千餘仞而瀑布流<lb/>
焉<lb/>
述異記曰廬山上有三石梁長數十丈廣不盈尺俯眄杳<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-6a"/>
然無底咸康中江州刺史庾亮迎吴猛將弟子登山遊觀<lb/>
因過此梁見一老公坐桂樹下以玉杯承甘露與猛猛遍<lb/>
與弟子又進至一處見崇臺廣厦玉宇金房琳琅焜燿煇<lb/>
彩眩目多珎寳玉器不可識見數人與猛共言若舊相識<lb/>
周景式廬山記曰登廬山望九江以觀禹之跡其兹峯乎<lb/>
東南隱諸嶺不得駢曯自廬山人迹所曁逈望無後出此<lb/>
者毎雨其下成潦而上猶皎日<lb/>
逺法師遊山記曰自託此山二十二載凢再詣石門四遊<lb/>
南嶺東望香爐秀絶衆形北眺九流神覽視四巖之内猶<lb/>
觀之掌焉傳聞有石井方湖足所未踐<lb/>
張野廬山記曰廬山天將雨則有白雲或冠峯巖或亘中<lb/>
嶺俗謂之山帶不出三日必雨<lb/>
㝷陽記曰廬山頂上有一池水池中有三石鴈霜落則飛<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-6b"/>
山北有五老峯於廬山最爲峻極横隱蒼穹積石巖巉逈<lb/>
壓彭蠡其形勢如河中虞郷縣前五老之形故名之<lb/>
又曰上霄峯在山東南秦皇登之與霄漢相接因名之髙<lb/>
處有刻名之字大如掌背隱起焉僅百餘言<lb/>
又曰王敦誅術士吴猛附舡日行千里追者但見龍附其<lb/>
舡猛令舡人閇目人聞曳撥林木之聲懼而開目龍知人<lb/>
見遂委舟山頂今艑底在紫霄峯上<lb/>
又曰陶潜栗里今有平石如砥縱廣丈餘相傳靖節先生<lb/>
醉卧其上在廬山南<lb/>
神仙傳曰董奉字君異候官人少有道術居此山多救人<lb/>
疾苦種杏於此山十數年杏有十數萬株結實奉乃多倉<lb/>
廪宣言人買杏多少不須來報但一器糓一器杏多者則<lb/>
爲猛獸所害人懼無敢欺者得糓悉賑貧乏<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-7a"/>
　　　　　羅浮山<lb/>
南越志曰此山夲名蓬萊山一峯在海中與羅山合因名<lb/>
焉山有洞通句曲又有濬房瑶室七十二所<lb/>
裴淵廣州記曰羅浮二山隱天唯石樓一路是可登矣<lb/>
晉中興書曰葛洪上羅浮山中錬丹在山積年忽與廣州<lb/>
刺史鄧岱書云當欲逺行岱得書狼狽而洪巳亡顔色如<lb/>
平生體輕弱如空衣時咸以爲神仙<lb/>
茅君内傳曰羅浮山之洞周五百里名朱明燿眞之天<lb/>
羅浮山記曰羅羅山也浮浮山也二山合體謂之羅浮在<lb/>
層城博羅二縣之境有羅水南流注于海舊說羅浮髙三<lb/>
千丈長八百里有七十二石室七十二長溪神湖神禽玉<lb/>
樹朱草相傳云浮山從㑹稽來今浮山上猶有東方草木<lb/>
又曰鮑静字子玄上黨人愽究仙道爲南海太守晝臨民<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-7b"/>
政夜來羅浮山騰空徃還<lb/>
裴淵廣州記曰羅山隱天唯石樓一路時有閑遊者少得<lb/>
至山際大樹合抱極目視之如薺菜在地山之陽有一小<lb/>
嶺云蓬萊邊山浮來著此因合號羅浮山<lb/>
名山略記曰羅浮山有阿育王塔三十二所雜道書<lb/>
南海郡傳曰羅山諸仙人所遊之山也惡人不得妄上惡<lb/>
人上此山有獸即擊之投於巖下<lb/>
　　　　　蔣山<lb/>
輿地志曰蔣山舊名金陵山因此山立名金陵徐爰釋問<lb/>
曰諸葛亮以爲鍾山龍盤即蔣山也<lb/>
金陵圖曰後漢末蔣子文爲秣陵尉逐盗鍾山北爲賊傷<lb/>
額而死常謂青骨死當爲神至呉大帝下都子文乗白馬<lb/>
慘搔頭執白羽見形故令史白呉王爲立廟不尓當百姓大<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-8a"/>
疫大帝猶未信又翊日見於路當令飛蟲入人耳後如其<lb/>
言帝乃立廟鍾山封子文爲蔣侯改爲蔣山即此是也<lb/>
沈約宋書云蕭思話領左衛常從太祖登鍾山北嶺石上<lb/>
彈琴因賜以銀鍾酒謂曰相賞有松石間意焉<lb/>
梁書曰武帝時旱甚詔於蔣山神求雨十旬不降帝怒命<lb/>
載荻焚廟并其神影白日開㓪將起火當神上忽有雲如<lb/>
繖蓋須臾驟雨臺中宫殿皆自震動帝詔使停<lb/>
山謙之丹陽記曰京師南北並有連嶺而蔣山獨崖崫峻<lb/>
異其形象龍實楊都之鎭也孫權葬山南因爲名號曰孫<lb/>
陵<lb/>
又曰出建陽門望鍾山之與覆舟似上東門首陽之與北<lb/>
邙也<lb/>
金陵地記曰秦始皇時望氣者云金陵有天子氣乃東廵<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-8b"/>
埋金玉雜寳於鍾山仍斷其地更名曰秣陵<lb/>
又曰蔣山夲少林木東晉令刺史罷還都種松百株郡守<lb/>
五十株<lb/>
又曰周顒字彦倫隱居蔣山出爲臨海令還罷都欲游舊<lb/>
居孔稚珪作北山移文以譏之曰鍾山之英草堂之靈馳<lb/>
煙驛霧勒移山庭<lb/>
　　　　　九疑山<lb/>
山海經曰九疑山舜所葬爲永陵在長沙零陵界秦始皇<lb/>
三十七年十一月行至雲夢望祀虞舜於九疑山<lb/>
漢書曰武帝元封五年南廵狩至於盛唐望祀虞舜於九<lb/>
疑山<lb/>
山海經曰南山蒼桐之丘蒼桐之淵其中有九淵焉舜之<lb/>
所葬在長沙零陵界<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-9a"/>
湘中記曰九疑山在營道縣九山相似行者疑惑因名九<lb/>
疑<lb/>
盛弘之荆州記曰九疑山盤基數郡之界連峯接岫競<hi>逺争</hi>
髙含霞卷霧分天隔日<lb/>
郡國志曰九疑山有九峯一曰丹朱峯二曰石城峯三曰<lb/>
樓溪峯形如樓四曰娥皇峯峯下有舜池池傍春月百鳥<lb/>
生卵人取之則迷路致本處可得還五曰舜源峯此峯最<lb/>
髙上多紫蘭六曰女英峯舜墓於此峯下七曰簫韶峯峯<lb/>
下即象耕鳥耘之處八曰紀峯馬明生遇安期生授金液<lb/>
神丹之處九曰紀林峯周義山字秀通開石凾得李山經<lb/>
讀之得仙也有九水七則流歸嶺北二則翻注廣南<lb/>
淮南子曰九疑之南陸事寡而水事多<lb/>
王歆之神境記曰九疑是舜之葬處也有青澗中有黄色<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-9b"/>
黄蓮花芳氣竟谷此山之表復有二峯望之乃似人形映<lb/>
出雲端如玉積髙於諸山頂有飛泉如帶舜廟在山之陽<lb/>
　　　　　玉笥山<lb/>
福地記曰此山土地肥美冝糓辟兵又天監起居注云廬<lb/>
陵太守王希聃於此山龍淵獲劒二口<lb/>
大眞白龜山經曰夲名群玉山胚渾𥘉分此山積五色氣<lb/>
而成形覩若群玉之狀皆虚無之貌浮焉至炰犧氏之時<lb/>
山乃堅實委地變爲五色遂號爲群玉山至夏殷之丗人<lb/>
多採其玉百靈慮損其山形遂化爲五色土石而生　叢<lb/>
木今溪澗之中五色碧赤之石皆古玉變也<lb/>
玉笥山記曰漢武好仙察衆山之跡知此山爲靈感之司<lb/>
遂於山頂致降眞壇日夕祈禱天乃降白玉笥置壇上武<lb/>
帝遣使取至其壇側飄風大振卷玉笥而去因封爲玉笥<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-10a"/>
山又漢武時邑民伐材於山爲廨館闕殿中梁一條邑民<lb/>
相謂曰欲精仙館在其梁棟未可以凢木爲之經數旬未<lb/>
獲忽一衣震雷風烈天降白玉梁一條光彩瑩目至今下<lb/>
有玉梁觀至魏武時遣人取之至其山門亭午之際雷霆<lb/>
大震化爲白龍擘煙霧而去晉永嘉中有人見在都木巖<lb/>
下梁黄門侍郎蕭子雲聿來棲上兼撰立館碑經五載忽<lb/>
有一人來謂之曰館之東北有洞曰都木坑水自東注可<lb/>
以乆居矣子雲遂徙家居之後全家隱洞中不知所之大<lb/>
暦𥘉有道士謝修通者冝春人也此山不出凢四十年如<lb/>
野人後遇一人引入溪源於溪中得一碑長三尺乃蕭侍<lb/>
郎清虚之館碑更行行半里見宅基古塼瓦石皆異遂結<lb/>
庵居之長慶𥘉入都木坑偶見一宅重扉湏臾有一青衣<lb/>
童子招修通入見一人紫綬峩冠珮劒立堂之左一人碧<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-10b"/>
綬素簡立堂之右童子曰左者蕭君右者梅君即梅福也<lb/>
通乃叩頭再拜求住修通好食小䔉二君子曰子乃葷腥之<lb/>
人安能住此賜修通嘉禾五穗松葉半斤令頓服之服之中<lb/>
半二君乃令歸精神似不足眼目睢盱門人相謂曰師修<lb/>
行不出凢七十年爲邪氣所亂大道何昧乎通至寳暦𥘉<lb/>
夢人告曰造一精舎待君旣寤曰旦日我當死矣七日而<lb/>
卒門人求備棺櫬空見衣冠而巳年九十八<lb/>
太平御覽卷第四十一<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_041-11a"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>