<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-1a"/>
太平御覽卷第四十二<lb/>
　地部七<lb/>
　　　　　　　　河南宋鄭齊魯諸山<lb/>
　　砥柱山　邙山　熊耳山　鼔鍾山<lb/>
　　陸渾山　崤山　青要山　缺門山<lb/>
　　三塗山　女几山　白馬山　太隂山<lb/>
　　金門山　轘轅山　闕塞山　牧牛山<lb/>
　　九山　大嵬山　桑山　半石山<lb/>
　　天心山　小徑山　蘭巖山　碭山<lb/>
　　歷山　南城山　奚公山　嵇山<lb/>
　　曹南山　嶧山　金郷山　琅瑘山<lb/>
　　龜山　徂徠山　危山　報山<lb/>
　　尼丘山　羽山　華不注山　長白山<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-1b"/>
　　<graphic n="KR1274" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1274.png" mimeType="image/png"/>山　陶山　巫山　魚山<lb/>
　　糓城山　勞山　蒙山　謝禄山<lb/>
　　夾山　桃山　吠狗山<lb/>
　　　　　砥柱山<lb/>
水經注曰砥柱山名也禹治洪水山陵當水者鑿之故破<lb/>
山以通河河水分流包山而過山見水中若柱然故曰砥<lb/>
柱<lb/>
捜神記曰齊景公渡于江沅之河黿衘左驂没之衆皆驚<lb/>
惕古冶子於是抜劒從之邪行五里逆之三里至于砥柱<lb/>
之下乃殺黿頭右手挾左驂鷰躍鵠踴而岀仰天大呼水<lb/>
爲逆流三百歩觀者皆以爲河伯也<lb/>
說文曰鳯鳥岀東方君子之國過崐崘飲砥柱濯羽弱水<lb/>
暮宿風穴<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-2a"/>
　　　　　邙山<lb/>
說文曰邙洛陽北土上邑也<lb/>
十道志曰邙山在洛陽縣四十里<lb/>
元和郡國志曰北邙山是隴山之尾一名平逢山亦名郟<lb/>
山<lb/>
楊佺期洛城記曰北山連嶺脩亘四百餘里實古今東洛<lb/>
九原之地也<lb/>
又戴延之西征記云邙山西匡東垣亘阜相屬其下有張<lb/>
母祠即永嘉中此母有神術能愈病故元帝渡江時延聖<lb/>
火於丹陽即此母也今祠存焉<lb/>
續漢書五行志曰靈帝時童謡曰侯非侯王非王千乗萬<lb/>
騎上北邙至中平六年獻帝爲中常侍叚珪等數人所執<lb/>
公卿百官隨其後到阿上乃得還此非侯非王上北邙也<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-2b"/>
魏略曰魏文帝獵北邙上時盛夏炎暑行者或中暍鮑勛<lb/>
切諌遂因此伏法<lb/>
魏志曰明帝即位欲平北邙令登臺以觀見孟津廷尉辛<lb/>
毗諌曰天地之性髙髙下下今而反之旣非其理加以損<lb/>
費人功民不堪役帝乃止<lb/>
　　　　　熊耳山<lb/>
河圖括地象曰熊耳山地門也其精上爲畢附耳星<lb/>
史記齊桓公曰寡人南伐至邵陵登熊耳山以望江漢<lb/>
東觀漢記曰赤眉初降輦輸鎧甲兵弩積與熊耳山等<lb/>
盛弘之荆州記曰南縣脩縣北有熊耳山山東西各一峯<lb/>
傍竦南北望之若熊耳山多<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>下多㯶浮豪之水岀焉西<lb/>
流注于洛又案仙書謂此山上有青丹之樹得而服之成<lb/>
仙<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-3a"/>
西京雜記曰葉似江籬而紅緑是又有丹青樹葉一青一<lb/>
赤望之如繡長安謂之丹青樹是也<lb/>
　　　　　鼔鍾山<lb/>
山海經曰皷鍾之山帝臺之所以觴百神者也有草焉方<lb/>
莖而黃華圎葉而三成其名曰烏酸可以爲毒也今名鍾<lb/>
山在陸渾縣西南三十里<lb/>
　　　　　陸渾山<lb/>
水經曰陸渾山伊水岀焉今亦號方山漢末隱士潁川胡<lb/>
昭隱居山中有石城逺望之有金壇玉匱皛然間岀尤好<lb/>
竹木泉石時有野人居之長生不死春秋時遷陸渾之戎<lb/>
意其遺類<lb/>
　　　　　崤山<lb/>
元和郡縣志曰二崤山在今澠池縣西北一名嶺岑左傳<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-3b"/>
謂秦將襲鄭蹇叔哭送謂収子骨所後漢末建安中曹公<lb/>
西討巴漢惡其險而更開北山道路多從之便又有石銘<lb/>
云晉太康三年弘農大守梁栁脩復舊道<lb/>
西征記曰崤山上不得鳴鼔角鳴則風雨揔至自東崤至<lb/>
西崤三十里東崤長坂數里峻阜絶澗車不得方䡄西崤<lb/>
全是石坂十二里險絶不異東崤○傳曰𣏌子自鄭使告于<lb/>
秦曰鄭人使我掌其北門之管若潜師以來國可得也穆<lb/>
公召孟明西乞白乙使岀師於東門之外蹇叔之子與師<lb/>
哭而送之曰晉人禦師必於崤有二陵焉其南陵夏后臯<lb/>
之墓也北陵文王之所避風雨也必死是間余収尓骨焉<lb/>
漢書曰景帝三年吴楚反以周亞夫爲太尉擊吴楚亞夫<lb/>
發至灞上趙渉遮說亞夫曰吴王素宿懷輯死士乆矣此<lb/>
知將軍且行必置間人於崤澠阨陋之間將軍何不從此<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-4a"/>
右去趨藍田岀武関抵雒陽間不過差一二日直入武庫<lb/>
擊金鳴鼔諸侯聞之以爲將軍從天而下也太尉如其計<lb/>
至雒陽使吏捜崤澠間果得吴伏兵<lb/>
三輔舊事曰鄧禹敗於潼関後大破赤眉於崤<lb/>
　　　　　青要山<lb/>
山海經曰青要山實惟帝之宻都　水岀焉有草黄華赤<lb/>
實服之美人色注水經云強山東阜即騩山有美棗焉<lb/>
十道志曰青要山又名強山<lb/>
　　　　　缺門山<lb/>
注水經曰缺門山山阜之不相接者一里故得名二壁争<lb/>
髙升聳相亂是也<lb/>
　　　　　三塗山<lb/>
地理志曰三塗山在陸渾縣南左傳謂四嶽三塗九州之<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-4b"/>
險或曰三塗者伊闕大谷轘轅三道是也<lb/>
　　　　　女几山<lb/>
元和郡縣志曰女几山在福昌縣西南三十四里<lb/>
山海經曰女几山上多玉下多金其獸即豹麖麝禽多鷮<lb/>
翟鴆<lb/>
　　　　　白馬山<lb/>
十道志曰白馬山注水經云溪水岀冝陽白馬山山上有<lb/>
大石厥狀似馬故溪間以物色受名焉<lb/>
滑州白馬山開山圖云白馬群行山上悲鳴則河决馳走<lb/>
則山崩謂此山也<lb/>
西征記云山有神白馬故名焉<lb/>
　　　　　太隂山<lb/>
十道志曰太隂山左傳謂晉梁丙隂趯率戎伐潁<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-5a"/>
又云蠻子赤奔晉之隂地且自雒以東至陸渾謂此山也<lb/>
　　　　　金門山<lb/>
阮籍冝陽記曰金山之竹堪爲笙管<lb/>
楊泉物理論云冝陽金山竹爲律管河内葭莩爲灰可以<lb/>
調氣<lb/>
又注水經曰金門溪岀金門山也<lb/>
又戴氏西征記云冝陽縣地名金門塢<lb/>
　　　　　轘轅山<lb/>
十道志曰轘轅山在緱氏東南<lb/>
左傳曰欒盈過周王使候岀諸轘轅是也按轘轅道十三<lb/>
曲今置關焉<lb/>
又按薛綜注東京賦云轘轅坂十二曲道將去復還故曰<lb/>
轘轅<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-5b"/>
　　　　　闕塞山<lb/>
洛陽記曰闕塞山在河南縣左傳晉趙鞅納王使汝寛守<lb/>
闕塞伏䖍謂南山伊闕是也杜預云洛西南闕口也俗名<lb/>
龍門是也<lb/>
　　　　　牧牛山<lb/>
陽城記曰牧牛山在陽城東八十里下有九十六泉即滄<lb/>
河之上源也父老云昔有一神駮身自山而降下飲泉竭<lb/>
故以爲名<lb/>
　　　　　九山<lb/>
陽城記曰九山在縣南三十五里注水經云相澗水經九<lb/>
山東仲長子云昔有上者身遊九山之上施心不拘之郷<lb/>
即此山也山隂有九山廟碑晉永康二年立文曰九山府<lb/>
君者太華元子之稱也<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-6a"/>
　　　　　大嵬山<lb/>
陽城記曰大嵬山在宻縣東南五十里即具茨之山黃帝<lb/>
登具茨之山升於供隄之上受神芝圖於黃盖童子即此<lb/>
也又名具茨山也又有方山一名浮戯山汜水出焉又有<lb/>
洧水出宻縣西南馬嶺山<lb/>
　　　　　桑山<lb/>
春秋曰鄭大旱使屠擊有事於桑山斬其木不雨子産曰<lb/>
有事於山蓻山林也<hi>蓻養護也</hi>而斬其木有罪大矣奪之官邑<lb/>
　　　　　半石山<lb/>
山海經曰半石山其上有草生而秀髙大葉與花皆赤而<lb/>
不實其名嘉榮服者不遷喜怒在緱氏南十五里<lb/>
　　　　　天心山<lb/>
道書福地志曰天心之山方圎百里形如城四面有門<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-6b"/>
上有石牆長十餘丈山髙谷深多生微蘅其草有風不<lb/>
偃無風獨搖天心山又名錫義山在豊利縣東六十五<lb/>
里<lb/>
　　　　　小徑山<lb/>
山海經曰小徑山器難之水出焉舊傳器難之水即索水<lb/>
也小徑山一曰嵩諸山俗名周山在榮陽縣三十五里<lb/>
　　　　　蘭巖山<lb/>
神境記曰榮陽縣有蘭巖山峭拔千丈常有雙鵠不絶來<lb/>
往<lb/>
傳曰昔有夫婦隱此山數百年化爲此鵠忽一旦一鵠爲<lb/>
人所害其一鵠歳常哀鳴至今饗動岩谷莫年歲<lb/>
　　　　　碭山<lb/>
水經注曰碭縣分水北有碭山碭芒二縣之間山澤深固<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-7a"/>
多懷神智有仙者㳙予柱主並隱碭山得道漢髙隱之占<lb/>
后望氣知之即於是處也<lb/>
　　　　　歷山<lb/>
水經注曰雷澤西南十許里有一小山孤立峻上停停嵥<lb/>
峙詩謂之歷山山北有小阜南屬迤澤之東北有陶墟縁<lb/>
生言舜耕陶所在墟阜聮属濵帶瓠河也鄭玄云歷山河<lb/>
東今有舜井皇甫謐曰或言今濟隂歷山是也與雷澤相<lb/>
比余謂鄭玄之言爲然故揚雄河東賦曰登歷觀而遥望<lb/>
兮聊浮濟河之巖今雷首歷觀歷山西枕大河校之圖緯<lb/>
於事爲安<lb/>
　　　　　南城山<lb/>
後漢書曰鄭玄漢末遭黃巾之難客於徐州今孝經序鄭<lb/>
氏所作其序云僕避于南城之山棲遟岩石之下念昔先<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-7b"/>
人餘暇述夫子之志而注孝經盖康成胤孫所作也今西<lb/>
上可二里所有石室焉周廽五丈俗云是康成注孝經處<lb/>
也<lb/>
　　　　　奚公山<lb/>
楊曄徐州記曰奚公山奚仲造車之所山上䡄轍猶存<lb/>
　　　　　嵇山<lb/>
水經曰嵇山嵇氏故居也嵇康本姓奚㑹稽人也先人自<lb/>
㑹稽遷于譙之銍縣故爲嵇氏取稽字之上以爲姓蓋志<lb/>
本也<lb/>
　　　　　曹南山<lb/>
十道志曰曹南山曹風詩所謂薈兮蔚兮南山朝躋是也<lb/>
有汜水出焉即漢書云髙祖即位於汜水之陽今壇存焉<lb/>
汜音汎<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-8a"/>
　　　　　嶧山<lb/>
書禹貢曰嶧陽孤桐泗濵浮磬<hi>鄭玄注曰嶧山今在下邳西葛嶧山也</hi>
詩曰奄有鳬嶧遂荒徐宅<hi>鳬嶧二山</hi>
爾雅曰魯國鄒縣有嶧山純石相積構連屬而成山<lb/>
史記始皇本紀曰二十八年始皇行郡縣上鄒嶧山立石<lb/>
與諸博士議刻石頌秦德<lb/>
三代地理書曰秦始皇乗羊車登嶧山<lb/>
鄒山記曰鄒山古之嶧山也孤桐之所植邾文公之所卜<lb/>
山下是鄒縣本是邾國魯穆公改鄒山從邑變故謂鄒山<lb/>
嶧陽猶多桐樹地理志嶧山在鄒縣北繹邑之所依名也<lb/>
山東西二十里南北一十三里髙秀獨岀積石相臨殆無<lb/>
壌石間多孔穴洞逹相通往往有如數間居處其俗謂之<lb/>
嶧孔遭亂輙將居人入嶧外㓂雖衆無所施害永嘉中太<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-8b"/>
尉郗鑒將郷曲逃此山胡賊攻守不能得今山南有大嶧<lb/>
名曰郗公嶧山北有絶巖秦始皇觀禮於魯登於嶧山之<lb/>
上命丞相李斯以大篆勒銘山嶺名曰晝門詩所謂保有<lb/>
蒲嶧者也<lb/>
　　　　　金郷山<lb/>
戴延之西征記曰焦氏山北數山有漢司隷校尉魯恭穿<lb/>
山得白虵白兎不葬更葬山南鑿而得金故曰金郷山山<lb/>
形峻峭冢前有石祠石廟廟四壁皆青石隱起自書契以<lb/>
來忠臣孝子貞婦及孔子弟子七十二人形像像邊皆刻<lb/>
石記之文字分明又有石狀長八尺磨瑩鮮明叩之聲聞<lb/>
甚逺時太尉從事中郎傳珎之諮議叅軍周安穆析敗石<lb/>
牀各取之爲魯氏之後所訟三人並免官<lb/>
　　　　　琅瑘山<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-9a"/>
史記始皇二十六年滅齊遂登琅瑘山築層臺於上秦皇<lb/>
樂之因留三月是也<lb/>
郡國縣道記云琅瑘臺在故城東南十里州東南一百七<lb/>
十里臺上有始皇碑碑上有六百字可識餘多剥落臺側<lb/>
有四時祠即齊地八祠之一又云臺上有神泉人或汙之<lb/>
即立竭<lb/>
　　　　　龜山<lb/>
水經注曰龜山在博縣一十五里昔夫子傷政道之陵遟<lb/>
故望山而懷操故琴操有齊龜山操焉山北即龜隂之田<lb/>
也春秋定公十年齊人來歸龜隂之田是也<lb/>
　　　　　徂徠山<lb/>
又經注曰鄒山記云徂徠山在梁甫奉髙博三縣界猶有<lb/>
美松亦曰尤竦之山<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-9b"/>
　　　　　危山<lb/>
漢書五行志曰哀帝時無塩危山土自起覆草如馳道狀<lb/>
　　　　　報山<lb/>
又報山石轉立晉灼曰漢注作報山山脅石一枚轉側起<lb/>
立髙九尺六寸旁行一丈廣四尺東平王雲及后謁自之<lb/>
石所祭治石象報山立石束倍草并祠之三年息夫躬告<lb/>
之王自殺后謁棄市國除<lb/>
　　　　　尼丘山<lb/>
水經注曰沂水出魯城東南尼丘山西北山即顔母所祈<lb/>
而生孔丘也山東一十里有顔母廟防山南數里孔子父<lb/>
葬處禮所謂防墓崩者也<lb/>
　　　　　羽山<lb/>
十道志曰羽潭一名羽池潭東有羽山<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-10a"/>
又漢志曰東海郡祝其縣有羽山殛鯀之所<lb/>
又郡國志云鍾離沬城有羽泉殛鯀處其水恒清牛羊不<lb/>
飲<lb/>
書曰殛鯀于羽山<lb/>
又曰蒙羽其藝<lb/>
左傳昭公二年鄭于産聘于晉平公有疾韓宣子逆客私<lb/>
焉曰寡君寢疾于今三月矣並走群望有加而無瘳今夢<lb/>
黄熊入于寢門其何厲鬼也對曰以君之明子爲大政其<lb/>
昔堯殛鯀于羽山其神化爲黃熊入于羽淵實爲夏郊三<lb/>
代祀之也韓子祀夏郊平公乃間<lb/>
　　　　　華不注山<lb/>
傳曰齊師與晉戰於鞌齊師敗績晉遂之三周華不注山<lb/>
水經曰華不注虎牙桀立孤峯特起青崖發翠同點黛焉<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-10b"/>
　　　　　長白山<lb/>
郡國志曰長白山陳仲子夫妻隱起<lb/>
郭氏述征記云長白山能興雲雨山西南有大湖山二山<lb/>
並有石室敗赤<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>舡上有記皆謂之堯時物<lb/>
　　　　　<graphic n="KR1274" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1274.png" mimeType="image/png"/>山<lb/>
三齊略記曰鄭玄刋注詩善棲<graphic n="KR1274" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1274.png" mimeType="image/png"/>今山有古井不竭猶生<lb/>
細草葉形似韭俗稱鄭公書帶<lb/>
　　　　　陶山<lb/>
齊地記曰范蠡浮海岀齊變姓名自號鴟夷子間行止於<lb/>
陶山因號陶朱公焉後改曰鴟夷山在今平隂縣東<lb/>
　　　　　巫山<lb/>
又曰巫山一名孝堂山<lb/>
左傳曰齊侯登巫山以望晉師即此山也山上有石室俗傳<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-11a"/>
云郭巨葬母之所因名孝堂山焉在平隂縣<lb/>
　　　　　魚山<lb/>
郭延生述征記曰魚山一名五山瓠子歌所謂也魏熹平<lb/>
中有神女成公智瓊降弦超室後復遇此山陌上<lb/>
又西征記曰魚山臨河神女智瓊與弦超㑹所魏陳思王<lb/>
曹植嘗登此山有終焉之志遂葬其西亦其所封國也魚<lb/>
山在東阿縣東北<lb/>
　　　　　糓城山<lb/>
漢書曰謂糓城山昔張良受黃石公素書云山下黃石即<lb/>
吾也糓城山一名黃石山在東阿縣東北<lb/>
　　　　　勞山<lb/>
伏琛齊記曰不其城南二十里有大勞山小勞山在海側<lb/>
晏謀齊記曰俗云太山自言髙不如東海勞即此也<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-11b"/>
　　　　　蒙山<lb/>
髙士傳云老萊子隱於蒙山之陽以葭爲盖蓬爲室歧木<lb/>
爲牀耆艾爲蓆衣緼飲水墾山播植楚王親至其門方織<lb/>
畚至去有間其妻戴畚菜挾薪而至問車馬跡之多荅曰<lb/>
楚王妻曰可食以酒肉者可加以鞭捶可受以官禄者可<lb/>
隨以鈇鉞先生受人官禄爲人所制妾不能爲人所制者<lb/>
妻乃畚菜而去也<lb/>
東蒙山在蒙山之東故曰東蒙論語云昔者先王以爲東<lb/>
蒙主是社稷之臣何以伐爲<lb/>
　　　　　謝禄山<lb/>
郡國志曰東海郡有謝禄山按漢書王莽時東海徐宣謝<lb/>
禄等擊王莽將田况大破之曽屯兵於此因名謝禄山在<lb/>
縣西一里<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-12a"/>
　　　　　夾山<lb/>
地理志曰懷仁縣有夾山<lb/>
左傳齊魯㑹于夾谷即此也在縣西四十里<lb/>
　　　　　桃山<lb/>
地理志曰桃山即華萊山也一名義珠山山上有井不可<lb/>
窺窺者不盈歳輙死<lb/>
又云山上井有鳥巢於井中此鳥金喙黒色見則大水<lb/>
　　　　　吠狗山<lb/>
人地理志曰吠狗山宋武北伐南燕之時至此山夜間犬<lb/>
吠明日視之唯見石狗<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_042-12b"/>
太平御覽卷第四十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>