<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0012_SBCK_056-1a"/>
太平御覽卷第五十六<lb/>
　地部二十一<lb/>
　　陸　京　阿　峴<lb/>
　　隴　堆　墟　培塿<lb/>
　　　　　陸<lb/>
釋名曰髙平曰陸陸漉也川流漉而去也<lb/>
說文曰陸髙平地也<lb/>
周易曰鴻漸于陸夫征不復婦孕不育㓙利禦寇<hi>王弼曰陸髙之</hi>
<hi>頂也進而之陸與四相得不能復反者也</hi>
又曰莧陸夬夬中行無咎<lb/>
易坤靈圖曰聖人受命瑞應先於河瑞應之至聖人殺龍<lb/>
龍不可殺皆感氣也君子得衆人之助瑞應先見於陸瑞<lb/>
應之至君子殺虵虵不如龍陸不如河<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_056-1b"/>
焦贑易林曰山没丘浮陸爲水魚燕雀無巢民無室廬<lb/>
又曰鳬池水廉髙陸爲海江河橫流魚鱉成市<lb/>
尚書曰恒衛旣從大陸旣作<hi>孔安國曰二水巳治從其故道大陸之地巳可耕作也</hi>
毛詩曰考盤在陸碩人之軸<lb/>
又曰鴻飛遵陸公歸不復於女信宿<hi>毛萇曰陸非鴻所冝處也</hi>
周禮曰作車以行陸作舟以行水此皆聖人之作<lb/>
樂動聲儀曰土肥饒原陸隘狹斯生奢侈之俗也<lb/>
漢書曰禹陸行載車<lb/>
又曰秦地有鄠杜竹林號曰陸海<lb/>
又曰鄒陽奏書呉王曰髙皇帝水攻則章邯以亡其城陸<lb/>
擊則荆王以失其地<lb/>
魏名臣奏曰執金吾龐延秦其山居林澤有火耕畬種而<lb/>
平地平陸雖有往古耒耜區種之法就其収者適可䟽食<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_056-2a"/>
不足實食也<lb/>
關令内傳曰關令尹喜生時其家堂陸地自生蓮華光色<lb/>
鮮盛<lb/>
文子曰却走馬以糞車軌不接於逺方之外是謂坐馳陸<lb/>
汎<lb/>
老子曰蓋聞善攝生者<hi>河上公曰攝養也</hi>陸行不遇兕虎<hi>自然逺避害不</hi>
<hi>干也</hi>入軍不𬒳甲兵<lb/>
莊子曰泉涸魚相與處陸相煦以濕相濡以洙不若相忘<lb/>
于江湖<lb/>
王充論衡曰夫知古不知今謂之陸沉然則儒生所謂陸<lb/>
沉者也<lb/>
應劭風俗通曰荆鱉令死亡隨水上荆人求之不得也鱉<lb/>
令至岷山下邑起見蜀望帝使鱉令鑿巠山然後蜀得陸<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_056-2b"/>
處望帝自以德不如以國禪與鱉令爲蜀王號曰開明傳<lb/>
傳子曰堯遭洪水而貴陸湯大旱而重水<lb/>
又曰陸田命懸於天人力雖脩苟水旱不時則一年之功<lb/>
棄矣<lb/>
六韜曰天下之人陸沉於殷乆矣<lb/>
傳咸扇賦曰水不䇿驥陸不乗舟世無爲而爼豆設時有<lb/>
虞而干戈脩<lb/>
夏侯湛春可樂曰春可樂兮樂崇陸之可娱登夷岡以逈<lb/>
眺兮超矯駕乎山嵎<lb/>
又秋可哀曰秋可哀兮哀南畒之菜荒旣採蕭於大陸兮<lb/>
又刈蘭乎崇岡<lb/>
又梁田賦曰嬉于夷寕之廣陸歩于大野之長京察田疇<lb/>
之疆畔兮觀遊雉之逸形<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_056-3a"/>
　　　　　京<lb/>
說文曰京人所爲絶髙丘也<lb/>
毛詩曰升彼墟矣以望楚矣望楚與堂景山與京<hi>毛萇曰京髙丘</hi>
<hi>也</hi>
又曰曽孫之稼如茨如梁曽孫之庾如玹如京<lb/>
又曰依其在京侵自阮疆陟彼髙岡無矢我陵<lb/>
爾雅曰丘之髙絶者曰京<lb/>
張揖廣雅曰四起曰京<lb/>
應劭風俗通曰京謂非人力所能成天地性自然也京師<lb/>
義亦取此<lb/>
　　　　　阿<lb/>
說文曰大陵曰阿一曰阿曲阜也<lb/>
毛詩曰無矢我陵我陵我阿無飲我泉我泉我池<hi>鄭玄曰文王侵</hi>
<pb n="KR3k0012_SBCK_056-3b"/>
<hi>阮國阮之兵無敢當其陵及阿又無敢飲於泉及池者也</hi>
又曰有卷者阿飃風自南<hi>毛萇曰惡人𬒳化而消猶飃風之入曲阿也</hi>愷悌君<lb/>
子來游來歌以矢其音<lb/>
又曰誰謂爾無羊三百維群誰謂爾無牛九十其犉或降<lb/>
于阿或飲于池<lb/>
又曰陟彼中阿言採其䖟<lb/>
又曰考盤在阿碩人之薖<lb/>
又曰菁菁者莪在彼中阿<lb/>
又曰綿蠻黃鳥止于丘阿<lb/>
張揖廣雅曰曲陵曰阿<lb/>
史記曰黃帝披山通道而邑于涿鹿之阿<lb/>
帝王丗紀曰蚩尤氏強與榆岡爭王於涿鹿之阿<lb/>
穆天子傳曰天子西征升于九阿<hi>郭璞曰今新安縣十里九坂也</hi>
<pb n="KR3k0012_SBCK_056-4a"/>
嵆康聖賢髙士傳讃曰許由養神宅于箕阿德眞體全擇<lb/>
日登遐<lb/>
樂資春秋後傳曰阿旁宫未成成更欲擇令名名之作宫<lb/>
阿旁故天下謂之阿旁宫<lb/>
漢武内傳曰西王母命侍女歌云仰上升絳庭下遊日窟<lb/>
阿頋盻八落外逺指九空遐<lb/>
董覽呉地志曰曲阿秦時名雲陽太史云東南有天子氣<lb/>
在雲陽之間故鑿北岡令曲而阿因名曲阿<lb/>
桓寛鹽鐵論曰晉有河華九阿而奪於六卿齊有㤗山巨<lb/>
海而脅於田常<lb/>
孫楚王驃騎誄曰逍遥芒阿闔門下帷研精六藝採頥鈎<lb/>
微<lb/>
湛方生詩曰發鞌踞平陸秣馬青山阿濁酒炙枯魚鼎食<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_056-4b"/>
何必過<lb/>
袁宏採菊詩曰息足廻阿圎坐長林披榛即澗藉草依隂<lb/>
酈炎詩曰靈芝生河洲動揺困洪波秋蘭榮河晚嚴霜瘁<lb/>
其柯哀哉二芳草不殖太山阿<lb/>
摰虞遷宅誥曰惟大始三年九月上旬渉自洛川周于原<lb/>
阿乃卜昌水東黃水西背山靣隰惟此良<lb/>
陸機逸民賦曰相荒土而卜居兮度山阿而考室<lb/>
又緩齊歌行曰遨仙聚靈族髙讌曽城阿長風萬里舉慶<lb/>
雲欝嵯峨<lb/>
　　　　　峴<lb/>
從征記曰青峴沙峴一名小峴木多櫨杏<lb/>
續述征記曰莵頭峴雖無峭嶮然連林脩坂數十里中行<lb/>
者固亦宻勿矣<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_056-5a"/>
伏琛齊地記曰萊蕪谷有銅冶峴古鑄銅處朱虚城西有<lb/>
山峴逺而峻今名半車峴<lb/>
白淵之齊道記曰黃丘北十里有鸑鷟峴下帶長澗東北<lb/>
流經牛山山去此水八十餘里今號曰牛頭水是齊景公<lb/>
所登而歎處<lb/>
劉楨京口記曰去城九里有白在峴<lb/>
江乗地記曰城東四十五里竹里山王途所經途甚傾嶮<lb/>
行者號爲飜車峴也<lb/>
武昌記曰城東南有金牛崗崗西有石鼔峴上有三石鼔<lb/>
鼔鳴天必雨<lb/>
　　　　　隴<lb/>
方言曰秦晉之間冢謂之隴<lb/>
說文曰隴天水天坂也<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_056-5b"/>
廣志曰泳沙在玉門關外東西數百里有三断名曰三隴<lb/>
也<lb/>
三秦記曰隴西開其坂九廽不知髙幾里欲上者七日乃<lb/>
越髙處可容百餘家下處數十萬户上有清水四注俗歌<lb/>
曰隴頭流水鳴聲幽咽遥望秦川心肝断絶去長安千里<lb/>
望秦川如帶又關中人上隴者還望故郷悲思而歌則有<lb/>
絶死者<lb/>
秦州記曰隴西郡東一百六十里得隴山南北亘接不知<lb/>
逺近東西廣百八十里其髙處可三四里登此嶺東望秦<lb/>
川四五百里極目茫然墟宇桒梓與雲霞一色東人西役<lb/>
升此而頋瞻者無不悲思其上懸巖吐霤於嶺中淵停名<lb/>
曰萬石淵溢流散下皆注於渭故北人升此而歌<lb/>
始興記曰盧水合武水甚險名曰新隴有太守周昕廟即<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_056-6a"/>
始開此隴者行者放雞散米以祈福而忌着濕衣入廟<lb/>
　　　　　堆<lb/>
爾雅郭璞注曰江東呼地髙堆者爲敦<lb/>
說文曰阜小阜也<lb/>
又曰巴蜀山岸脅之堆傍欲落者曰坁坁崩聲聞數百里<lb/>
漢書曰楊雄上書曰往者圖西域豈爲康居烏孫踰白堆<lb/>
而寇西邊哉乃以制匈奴也<hi>堆形如土龍無頭尾髙者二三丈</hi>
水經注曰緱氏山仙者昇焉言王子晉控鶴斯阜靈王望<lb/>
而不得近舉手謝而去其處得遺屣焉俗謂爲父堆<lb/>
又曰凾關直北隔河有層阜巍然獨秀孤峙河陽世謂之<lb/>
風陵戴延之所謂風埏者也<lb/>
又曰瞿堆南絶壁峭峙孤嶮雲髙望之形若覆唾壷髙二<lb/>
十餘里羊腸蟠道三十六廻開山圖謂之仇夷所謂積石<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_056-6b"/>
嵯峨嶔岑隱阿者也上有平田百頃煑土成塩因以百頃<lb/>
爲號山上豊水泉所謂清泉湧沸潤氣上流者也漢武帝<lb/>
元狩六年開以爲武都郡天地大澤在西故以都爲目矣<lb/>
長安圖曰髙望堆在延興門南八里<lb/>
潘岳西征賦曰慿髙望之陽隈<lb/>
梁州記曰南鄭城泝漢上五十里水邊有漢武堆漢武嘗<lb/>
遊此以爲鈎臺後人覩其崇基謂之漢武堆<lb/>
述異記曰當陽縣南有龍川鳯川云漢帝時八龍五鳯常<lb/>
遊於此亦呼爲五鳯堆<lb/>
安定圖經曰振履堆者故老云夸父逐日振履於此故名<lb/>
之<lb/>
　　　　　墟<lb/>
說文曰墟大丘也崐崘謂之㠊<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_056-7a"/>
史記曰成王伐管蔡以殷餘人封康叔爲衛君居故啇墟<lb/>
漢書曰元城郭東有五鹿之墟即沙麓之地也<lb/>
越絶書曰千里墟者闔廬以鑄干將劒處<lb/>
又曰呉門外鷄坡墟故呉王所畜鷄處也<lb/>
新序曰齊桓公出見遺墟問諸野人野人曰是<graphic n="KR0593" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0593.png" mimeType="image/png"/>之墟公<lb/>
曰<graphic n="KR0593" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0593.png" mimeType="image/png"/>氏何爲亡對曰善不能行惡不能去所以爲墟矣<lb/>
風俗通曰謹案尚書舜生姚墟<lb/>
又曰姚墟在濟隂城陽縣帝顓頊之墟閼伯之墟是也<lb/>
　　　　　培塿<lb/>
說文曰附婁小土山也<lb/>
左傳曰培塿無松栢<lb/>
方言曰冢秦晉之間謂之培塿<lb/>
墨子曰培塿之沉則生松栢民衣焉食焉家焉死焉地終<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_056-7b"/>
不責德故以爲仁<lb/>
風俗通曰培塿者即阜之類也今齊魯之間田中小髙者<lb/>
名之爲培塿矣<lb/>
太平御覽卷第五十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>