<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0012_SBCK_057-1a"/>
太平御覽卷第五十七<lb/>
　地部二十二<lb/>
　　林　麓　原　隰<lb/>
　　　　　林<lb/>
說文曰平土有叢木曰林<lb/>
釋名曰林森也森森然也<lb/>
爾雅曰野外謂之林<lb/>
易曰即鹿無虞惟入于林中<lb/>
焦贑易林曰山林麓藪非人所處鳥獸無禮使我心苦<lb/>
詩曰肅肅兎罝施于中林赳赳武夫公侯腹心<lb/>
又曰林有樸蔌野有死鹿白茅純束<lb/>
又曰爰居爰處爰䘮其馬于以求之于林之下<lb/>
又曰鴪彼晨風鬱彼北林<hi>毛萇曰北林名也招賢人往從之使疾如晨風之飛入北林</hi>
<pb n="KR3k0012_SBCK_057-1b"/>
又曰有鶖在梁有鶴在林<hi>鄭玄曰鶖之性貪惡而今在梁鶴絜白而反在林也</hi>
又曰厥初生民時惟姜嫄載生載育時維后稷誕寘之隘<lb/>
巷羊牛腓字之<hi>毛萇曰寘置也腓辟也字愛也鄭玄曰姜嫄置后㮨羊牛之徑亦以爲異也</hi>誕<lb/>
寘之平林㑹伐平林<hi>置人平林又爲人所収取也</hi>
又曰瞻彼中林牲牲其鹿<hi>毛萇曰視彼林中其鹿相軰偶牲牲衆多今朝廷羣臣皆相欺</hi>
<hi>皆言其鹿之不知也</hi>
又曰翩彼飛鴞集于泮林食我桒椹懷我好音<hi>鄭玄曰鴞惡鳴之鳥</hi>
<hi>止於泮水之木食桒椹改其鳴歸就我善音喻人感於恩則化之</hi>
禮曰草木零落然後入山林<lb/>
又曰林藪川澤有能取𬞞食野虞敎導之<lb/>
又曰林麓川澤以時入而不禁<lb/>
蔡邕月令章句曰叢木曰林受衆流注曰海<lb/>
周禮曰凢邦工入山林而掄材不禁<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_057-2a"/>
又曰林衡掌廵林麓之禁令而平其守以時計林麓而賞<lb/>
罰之<hi>鄭玄曰平其守者平其地民守林麓之部分</hi>
又曰柞氏掌攻草木及林麓夏日至令刋陽木而火之冬<lb/>
日至令剥隂木而水之<hi>鄭玄曰刋剥也生山南爲陽木生山北爲隂木火之水之則使其隷</hi>
<hi>不</hi>
又鄭注曰竹木曰林<lb/>
大戴禮曰髙山多林虎豹蕃孕焉深泉大川魚龍交焉<lb/>
左傳曰楚薳掩爲司馬書土田度山林鳩藪澤収隰臯<lb/>
楊方五經鈎深曰夫鳥遊曠澤之地而北翮者万群虎居<lb/>
繁林之藪而接豪者千數<lb/>
又曰夫霜樹落葉而鴻鴈南飛桃林披華而玄鳥入宇<lb/>
家語曰芝蘭生於深林不以無人而不芳君子脩道立德<lb/>
不爲困窮而改節<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_057-2b"/>
史記曰殷紂厚賦稅實鹿臺錢盈鉅橋粟廣沙丘苑臺大<lb/>
戯沙丘以酒爲池懸肉爲林爲長夜之飲<lb/>
又曰稷母姜嫄見巨人迹心忻踐之而身動如孕胎居期<lb/>
生子棄之隘巷馬牛不踐徙之林中㑹山林多人遷之渠<lb/>
中水上鳥以翼覆薦之<lb/>
又曰單于秋馬肥大㑹蹛林課校人畜<lb/>
又曰神龜在江南嘉林中嘉林者無鳥獸無毒䖝火所不<lb/>
及斧所不至<lb/>
帝王世紀曰桀爲肉山脯林以酒爲池使可運舟<lb/>
漢書曰草木未落斧不入於山林犲獺未祭罟綱不布於<lb/>
埜澤<lb/>
又曰山林之士往而不能返朝廷之士入而不能出<lb/>
後漢書曰法雄爲南郡太守移書屬縣曰凢虎狼之在山<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_057-3a"/>
林猶人民之居城市<lb/>
張瑩漢南記樊重家素富田至三百頃竹木成林六畜放<lb/>
牧桒<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>魚池閉門成市<lb/>
魏志曰曹植上䟽曰東有覆敗之軍西有殪没之將至使<lb/>
蜂蛤浮翔於淮泗鼲鼬讙譁於林木<lb/>
臧榮緒晉書曰㕁詵爲雍州刺史帝於東堂餞之問詵曰<lb/>
卿自以爲何如詵對曰臣舉賢良對䇿爲天下第一猶桂<lb/>
林之一枝昆山之片玉世祖笑侍中奏免詵詔曰吾與之<lb/>
戯耳<lb/>
又曰華譚移前松滋令袁甫曰枯澤非應龍之泉平林非<lb/>
鸞鳯之窟<lb/>
又曰王戎少阮籍二十餘年相得如時軰遂爲竹林之遊<lb/>
晉書曰劉靈與阮籍嵇康相遇忻然神解便攜手入林<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_057-3b"/>
又曰嵇康以髙契難期每思郢質所與神交者唯阮籍山<lb/>
濤遂爲竹林之遊預其流者向秀劉靈阮咸王戎<lb/>
干寳晉紀曰初管輅過母丘氏墓下倚樹哀吟精神不樂<lb/>
林木雖茂無形可交碑誄雖美無後可守<lb/>
後魏書曰魏之先居幽都也鑿石爲祖宗之廟於烏洛侯<lb/>
國西北自後南遷其地隔逺遣中書侍郎李敞詣石室告<lb/>
祭天地以皇祖先妣配敞等旣祭斬樺木立之以置牲體<lb/>
而還後所立樺木生長成林其民益神之咸謂魏國感靈<lb/>
祗之應也<lb/>
又曰太祖道武帝以建國三十四年七月七日生於叅合<lb/>
陂北明年有榆生於埋胞之坎後遂成林<lb/>
又曰葬昭成皇帝於金陵營梓宫木柹盡生成林<lb/>
顧愷之啓蒙記曰汎林鼔於浪巓注西北海有汎林或方<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_057-4a"/>
三百里或方百里皆生海中浮土上樹根隨浪鼔動<lb/>
山海經曰桃林方三百里在崑崙南夸父山北<lb/>
又曰夸父逐日走渇飲河不足道渇死其杖化爲鄧林<lb/>
山謙之呉興記曰於潜縣北有天目山山上衆木甚美非<lb/>
常因名翔鳯林<lb/>
盛弘之荆州記曰宅上山頂有玉女冢瑩墳整固上有喬<lb/>
木叢生名爲女貞林常有白猿拪遊哀鳴清絶<lb/>
又曰江陵縣東一百里有緑林山茂林蓊鬱襄陽大路經<lb/>
由其西所謂當陽之緑林也<lb/>
五端休江陵記曰城西北六十里有大林春秋魯文公六<lb/>
年楚飢戎侵其西至于阜山師于大林即此地也<lb/>
又曰州城東北十二里有曹公林相傳云建安十三年曹<lb/>
操躡劉備於當陽長坂廻師頓此林因謂之曹公林<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_057-4b"/>
任豫益州記曰廣平有石紐林禹生處也地方百許里今<lb/>
人猶不敢居止<lb/>
外國圖曰桂林地多林木無平土衆猴居之無人民去九<lb/>
疑四萬里龜林地險無平土衆龜居之<lb/>
應劭風俗通曰配林在太山西南五六里金樹木蓋不足<lb/>
言<lb/>
劉義慶世說曰魏武行役失汲道三軍皆渇乃曰前有大<lb/>
梅林饒子丼酸可以解渇士卒聞之口皆水岀乗此得及<lb/>
前源<lb/>
莊子曰孔子遊乎緇帷之林坐杏壇之上弟子讀書孔子<lb/>
絃歌鼔琴曲未半漁父下舡而來<lb/>
國語曰康叔射兕于徒林殪以爲大甲<lb/>
越絶書曰麻林者越王種麻於此以爲弩絃故名麻林<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_057-5a"/>
　　　　　麓<lb/>
說文曰林屬於山曰麓一曰麓者守山林吏也<lb/>
左傳僖公十四年沙麓崩<lb/>
書鴻範五行傳曰沙麓者山名也<lb/>
詩文王篇旱麓章曰瞻彼旱麓<hi>山足曰麓</hi>
禮記曰林麓川澤以時入而不禁<lb/>
漢書曰王翁孺徙魏郡元城元城建公曰昔春秋時沙麓<lb/>
崩晉史卜之曰隂爲雌陽爲雄土火相乗後六百四十五<lb/>
年冝有聖女興今王翁孺徙其地日月當之翁孺生禁禁<lb/>
生元后<lb/>
漢書應劭曰麓林之大者<lb/>
風俗通曰尚書云堯禪舜納于大麓麓林屬於山者也<lb/>
　　　　　原<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_057-5b"/>
釋名曰原元也如元氣廣大也<lb/>
書曰旣修太原至于岳陽<hi>孔安國曰髙平曰原太原今以爲郡</hi>
又曰大野旣瀦東原厎平<hi>孔安國曰東原致功而平言可耕也</hi>
又曰若火之燎于原弗可嚮邇其猶可撲滅<lb/>
詩曰度其鮮原居歧之陽在渭之將萬邦之方下民之王<lb/>
<hi>鄭玄曰文王自知德威謀居善言𡵨山之南渭水側爲萬國所向作民之君</hi>
又曰篤公劉于胥斯原旣庶旣繁旣順迺宣而無永嘆<hi>鄭玄</hi>
<hi>曰公劉之相此原以居民而無長嘆者也</hi>
又曰鶺鴒在原兄弟急難<lb/>
又曰原隰膴膴堇荼如飴<lb/>
又曰皇皇者華于彼原隰<lb/>
又曰<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>沮之從天子之所瞻彼中原其祁孔有<lb/>
又曰中原有菽庶民採之<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_057-6a"/>
又曰原隰旣平泉流旣清<lb/>
周禮曰原師辯原隰之名<lb/>
又曰大司徒之職辯五地之物生五曰原隰其動物冝臝<lb/>
物其植物冝叢物其民豊肉而<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>
禮曰孟夏之月天子始命野虞岀行田原爲勸民也<lb/>
又曰聖王所以順山者不使居川不使渚者居中原而弗<lb/>
敝也<lb/>
傳曰晉侯蒐于清原作五軍以禦狄也<lb/>
又曰晉魏綘曰昔辛甲之爲太史命百官官箴王闕於虞<lb/>
人之箴曰在帝夷羿冐于原獸用不恢于夏家獸臣司原<lb/>
敢告僕夫<lb/>
又曰晉侯宋公齊國歸父秦小子憖次于城濮楚師背<graphic n="KR0566" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0566.png" mimeType="image/png"/>
而舎晉侯患之聽輿人之誦曰原田莓莓舎其舊而新是<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_057-6b"/>
謀公疑焉子犯曰戰也戰而捷必得志於諸侯若其不捷<lb/>
表裏山河必無害也<lb/>
春秋說題辭曰原端也平而有度也<hi>宋均曰度法則也</hi>
公羊傳曰上平曰原<lb/>
糓梁傳曰中國曰太原夷狄曰大鹵<lb/>
國語曰温之㑹晉人執衛成公歸之于周使醫鴆之不死<lb/>
醫亦不誅臧文仲言於僖公曰刑大者陳之原野小者致<lb/>
之朝市五刑三利是無隱也今晉人鴆衛侯不死亦不誅<lb/>
其使者諱而惡之有諸侯之諸必免之<lb/>
爾雅曰廣平曰原<lb/>
又曰可食者曰原<hi>郭璞曰可食謂種榖給食也犍爲舎人曰廣平謂土寛博而平</hi>
史記封禪書曰秦文公作鄜畤靈公作呉陽上畤宣公又<lb/>
作宻下畤盖三畤在此原故號三畤原<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_057-7a"/>
臧榮緒晉書曰宣帝鎭關中諸葛亮攻郿據渭水南五丈原<lb/>
帝禦之對壘相持百餘日俄而亮卒<lb/>
唐書髙祖校獵於華池之萬壽原白鹿見髙祖親御狐矢<lb/>
射而獲之<lb/>
郡國志曰韓馮翊有原按詩曰有倬其道韓侯受命是此<lb/>
原也<lb/>
又古今地名云韓武子食菜於韓原亦秦晉戰於此地即<lb/>
獲杜回又秦獲晉惠侯以歸之處<lb/>
裴景仁符書曰符徤始皇五年鳯皇降渭濵杜陵南原三<lb/>
日而去<lb/>
崔鴻前秦録曰丞相符雄與桓温戰白鹿原晉師敗績<lb/>
又曰符徤攻張琚于冝秋還登石安原而歎曰美哉斯原<lb/>
也悵然有終焉之意<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_057-7b"/>
又曰晉梁州刺史司馬勲率歩騎三萬自漢中入秦川符<lb/>
徤拒之五丈原勲敗還<lb/>
潘岳關中記曰周文王葬於畢長安東南有原名畢原<lb/>
又曰驪山有白鹿原周平王時白鹿岀此原故名之<lb/>
又曰宣帝少依許氏長於杜縣樂之後葬於南原立廟於<lb/>
曲池之北亭曰樂遊原<lb/>
辛氏三秦記曰長安城北有平原數百里無山川湖水民<lb/>
井汲巢居井深五十丈有伯夷墓人食薇可常食或云夷<lb/>
叔食之三年顔色如故<lb/>
戴延之西征記曰河東塩池東呉坂登七山原毎登一原<lb/>
輙峭起五六里原上平廣不知巨極<lb/>
周處風土記曰陽羡邑者蓋呉郡之名境原則平坦髙阜<lb/>
岡若伏龍也<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_057-8a"/>
　　　　　隰<lb/>
釋名曰隰蟄也蟄隰意也<lb/>
說文曰隰坂下濕也<lb/>
春秋說題辭曰下濕曰隰二者濕也下而澤也<lb/>
尚書大傳曰下而平者謂之隰隰之言猶濕也<lb/>
詩曰淇則有岸隰則有泮<hi>毛萇曰泮陂也</hi>
又曰山有扶蘇隰有荷華<lb/>
又曰山有<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>隰有栗<lb/>
又曰山有榛隰有苓<hi>毛萇曰苓大苦也</hi>
又曰山有苞櫟隰有六駁<hi>鄭玄曰山之有櫟隰之有六駮皆其所冝</hi>
又曰隰桑有阿其葉有儺<hi>鄭玄曰隰中之桑茂盛喻君子不用而野處也</hi>
禮曰孟春之月天子祈糓于上帝善相丘陵阪險原隰土<lb/>
地所冝五糓所殖以教導民必躬親之<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_057-8b"/>
又季夏行秋令則丘隰水潦禾稼不熟<lb/>
傳曰晉曲沃武公伐翼逐翼侯于汾隰驂絓而止夜獲之<lb/>
及欒共叔<lb/>
又曰楚薳掩爲司馬書土田度山林鳩藪澤収隰臯<lb/>
太平御覽卷第五十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>