<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0012_SBCK_672-1a"/>
太平御覽卷第六百七十二<lb/>
道部十四<lb/>
　　　　　仙經上<lb/>
仙經曰九轉丹金液經守一訣皆在崑崙五城　内藏以<lb/>
玉凾書以金札封以紫泥印以中章<lb/>
抱朴子曰余聞鄭君言道書之重者莫過於三皇内文五<lb/>
岳眞形圖古者仙官志人尊祕此道非有仙名者不授也<lb/>
受之四十年一傳傳之訣朱而<graphic n="KR0576" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0576.png" mimeType="image/png"/>委信爲約諸名山五岳<lb/>
皆以此書但藏於石室幽隱之地應得道者入山精誠思之<lb/>
則山神自開山令人見之如帛仲理者於山中得之是也<lb/>
有此書者當湏清㓗毎有所爲必先白之如奉君父其經<lb/>
曰有三皇文者辟邪惡鬼温疫横禍又次有玉女隱微一<lb/>
卷可化形爲飛龍雜獸金玉木石興致雲雨之類亦大術<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_672-1b"/>
也其淮南鴻寳萬畢之書不能過也鄭君博極五經知道<lb/>
者也兼綜九宫三棊推歩天下河雒<hi>與洛同</hi>䜟緯太和元年<lb/>
知季辰之亂江南將鼎沸負笈將仙藥東入霍山莫所知<lb/>
之<lb/>
又曰家有五岳真形圖辟惡人不能害<lb/>
又曰黄老玄聖深識獨見開祕文於名山受仙經於神人<lb/>
蹶埃塵以遣累凌太遐以髙躋金石龜鶴與之等壽念有<lb/>
志於將來愍信者之無聞垂以方法炳然著明淺見之徒<lb/>
區區所守甘於<graphic n="KR1419" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1419.png" mimeType="image/png"/>而酣於醨知飲食過度而速病而不能<lb/>
節知極情恣慾而致殞而不能割神仙可得安能信乎按<lb/>
仙經以爲諸得仙者皆其受命偶值神仙之氣自然<lb/>
所禀故胎育之中巳含道性<hi>及其有識心好其事</hi>必遇明師而<lb/>
得其法不然則不信不求求亦不得夫百年之壽三萬<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_672-2a"/>
餘日㓜弱則未有所知衰邁則懽樂並廢童蒙昏老除數<lb/>
十年而險厄憂病又相尋焉居丗之年畧銷其半人凢得<lb/>
壽不過五六十咄<hi>丁骨切</hi>嗟咸盡除哀憂昏耄六七千日耳<lb/>
頋眄巳盡况於全百年者萬無一焉諦而念之亦無笑夏<lb/>
虫朝<graphic n="KR0818" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0818.png" mimeType="image/png"/>也蓋知道者所至悲也<lb/>
太上太宵琅書曰道本無形應感生象大象無象象妙難<lb/>
明故見眞文結空成字<lb/>
又曰大上眞人靈寳祕文内符者九天眞王三天眞皇以<lb/>
授帝嚳藏於鍾山北阿夏禹治水畢詣鍾山鍾山眞人以<lb/>
授之禹還㑹稽更撰定爲二通一通藏苗山山　湏萬年<lb/>
刼㑹乃出一通絹冩付雲水洞室湏甲申期至令與理水<lb/>
傅伯長等<lb/>
又曰呉王闔閭十二年正月使龍威丈人入包山洞庭取<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_672-2b"/>
之以岀有符而無說又齊人樂子長受之於霍林仙人韓<lb/>
衆乃敷演服御之方藏於東海北隂之室太一金液經者<lb/>
按劒經序云髙丘子服金液水長史書云欲合金液意皆是<lb/>
此方今有葛洪注是郗愔黄素書又有别訣一卷此亦太<lb/>
清上丹法也<lb/>
登眞隱訣曰楊君許長史共書洞房經於小碧牋𥿄又云<lb/>
篆書白麻帋<lb/>
又曰八素之經是聖君以白素之繒八色之彩筆自書也<lb/>
靈書經曰昔龍漢之年髙上大聖以紫筆書空青之林撰<lb/>
出妙經靈寳眞文岀法度人也<lb/>
金根經曰太陽金童太隂玉女侍紫書上法<lb/>
又曰西華王女在仙都守衛藏天隱月之經龍飛尺素隱<lb/>
訣云天帝君命羽仙侍郎執金案以請經<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_672-3a"/>
眞誥曰上清九眞中經内訣是太極眞人赤松子撰<lb/>
又曰華陽中玉碣文云養存三元洞我玉文領理八老二<lb/>
十四眞不眠内視此仙之要言也<lb/>
又曰寳神經裴清虚<hi>裴眞君也</hi>錦囊中書也侍者常所帶者裴<lb/>
昔從紫微夫人受此書也<lb/>
又曰玄圃北壇西瑶之上臺也天眞祕文盡在其内<lb/>
又曰九華眞妃與紫微王夫人南岳魏夫人同降眞妃坐<lb/>
良乆乃命侍女發檢囊中出二卷書付楊君一上清玉霞<lb/>
紫映内觀隱書一上清還晨歸童曰暉中玄書此是三元<lb/>
八㑹之書楊君旣䆒識眞字令作隷字顯之耳道有八素<lb/>
眞經太上之隱書也<lb/>
又有九眞中經老君之祕言也黄書亦要長生之訣也青<lb/>
要紫書金根衆文玉清眞訣三九素言丹景道精隱地八<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_672-3b"/>
術白簡青籙紫度炎老此皆道之經也<lb/>
又有飛歩七元天綱之經七變神法七轉之經<lb/>
又大洞眞經三十九篇太丹隱書八禀十訣天關三圖七<lb/>
星移度九丹變化胎精中記九赤班符封山隧海金液神<lb/>
丹太極隱芝五行祕符曲素辝訣黄水月華佪水玉精水<lb/>
陽青英絳樹青實琅玕華丹天皇象符以合元氣白羽紫<lb/>
蓋以遊五岳三皇内文以召天地神靈玉佩金璫以登太<lb/>
極素奏丹符以召六甲金眞王光以映天下八景之輿遊<lb/>
行太清飛行之羽以超虚空<lb/>
劉向列仙傳叙曰列仙傳漢光禄大夫劉向所撰也𥘉武<lb/>
帝好方士淮南王安亦招賔客有枕中鴻寳之書先是安<lb/>
謀叛伏誅向父德爲武帝治淮南獄得其書向㓜而讀之<lb/>
以爲竒及宣帝即位修武帝故事向與王褒等以通博有<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_672-4a"/>
俊才進侍左右向又見淮南鑄金之術上言黄金可成上<lb/>
使向與典尚方鑄金費多不驗下吏當死兄安陽成侯安<lb/>
民乞入國户半贖向罪上亦竒其材得减死論詔爲黄門<lb/>
侍郎講五經於石渠至成帝時向旣司典籍見上頗脩神<lb/>
仙事遂修上古以來及三代秦漢博採諸家言神仙事<lb/>
穆天子傳曰升崑崙之墟以觀黄帝之宫具齋戒以祀登<lb/>
舂山即玄圃也崑崙之山地方二千里有曽城九重是謂<lb/>
閬風玄圃<lb/>
山海經云明明崑崙玄圃其上穆天子勒銘於玄圃以昭<lb/>
後世天子與王母觴於瑶池之上王母爲謡白雲在天於<lb/>
是天子升于崦嵫<hi>日入處山也</hi>乃紀迹於崦山<lb/>
茅盈傳曰王母謂茅盈曰王珮金璫之道太極玄眞之經<lb/>
能之者皆飛行太虚王母命西城王惣眞一一解釋玄眞<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_672-4b"/>
之經又自敷演金璫之經口授於盈曰金璫者上清之華<lb/>
蓋隂景之内眞玉珮者太上之隱玄洞飛之寳章得其道<lb/>
者上陟雲漢宴寢太極元始太常之言是太宵二景隱書<lb/>
玉珮金璫之文章也又有隂陽二景内眞符與本文相隨<lb/>
太上法惟令授諸司命子玉札玄挺緑字刋金黄暎内曜<lb/>
素書上清與當爲上卿之君司命之任矣然不先聞明堂<lb/>
玄眞之道亦未由得太宵隱書也玄眞之道是食日月之<lb/>
法錬五神之術耳其經曰太上玄玄雙神四明玄眞内映<lb/>
明堂外清吞息二暉長生神精上𥙷司命監御萬靈六華<lb/>
充溢徹視黄寧凢四十字太上刻於鳯臺南闕也非㹅眞<lb/>
弟子而不教非司命之挺而不傳也太上眞官用日霞之<lb/>
道挹二景之法使通靈致眞體生玉映役命萬神上昇帝<lb/>
房昔鍾山眞公用此玄眞法耳王君乃將盈歸西城依承<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_672-5a"/>
眞訣按而行之三年之中面生玉澤後王君又賜盈九轉<lb/>
還丹及方一首立壇結盟約不得傳泄乃遣令歸告曰復百<lb/>
年求我於南岳將授汝仙官於呉越盈後得仙居句曲山<lb/>
邦人因改句曲之名爲茅君之山時茅君二弟聞盈方信<lb/>
有仙矣弃官而去渡江求兄相見告二弟眞訣一十八年<lb/>
道成因使更齋戒三年授以上道使存明堂玄眞之氣盈<lb/>
乃啓王君自說二弟得爲地仙之法要當受籙佩帶眞極<lb/>
之符王君賜玄水玉液絳日丹芝可使二弟齋戒三月而<lb/>
服之盈命颷車與二弟詣青洲請書名金簡<lb/>
又詣西城洞宫朝見㹅眞上宰次南詣衡山之朱臺謁太<lb/>
虚赤眞人歸方諸請地仙二眞之䇿造赤城受眞變神符<lb/>
又之羅霍求華旌繡幡又上登九宫詣金闕之下受聖君<lb/>
之書頓首於闕下三月於是聖君命九微太眞上相王大<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_672-5b"/>
司命髙晨師青童君使上詣太上請朱冠使者下拜二弟<lb/>
於金闕下授二弟眞簡而還<lb/>
又曰神仙經黄白方二十五卷千有餘首然率多深微難<lb/>
知其可解分明者少許耳世人多疑此事爲虚誕與不信神<lb/>
仙者正同耳余昔從鄭君受九丹及金液經因復求授黄<lb/>
白中經五卷鄭君言曽與左慈於廬江銅山中試作皆成<lb/>
也然齋㓗禁忌之勤苦與合九丹神仙藥無異也俗人多<lb/>
譏余好攻異端謂余欲強通天下之不通若方諸所得水<lb/>
火豈與常水火別哉皆自然之所感致非窮理盡性不能<lb/>
究其指歸非原始要終不能得其情狀成都内史呉太文<lb/>
愽逹多知亦自說昔事道士李根見根術有所成不得其<lb/>
術令百日齋戒太史文連在官終不能得恒歎息言人間<lb/>
不足處也<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_672-6a"/>
太眞科曰清虚小有天王撰三天一正法經<lb/>
金液經曰太𥘉混元皇經以陳上眞絳晨封之玉篋至道<lb/>
之大合符天圖三丹要言太皇所紀祕之玉堂勿傳其旨<lb/>
太眞玄丹經刻于清虚之堂太皇君之寳章也命曰紫蘂<lb/>
明珠之丹開元廻化混尓而分隂陽屢變其道自然玄圖<lb/>
七轉至九而還大黄首篇是曰玉虚上眞保之命曰元經<lb/>
上清洞眞玉經曰太上八景章皆刻於東華仙臺不宣於<lb/>
丗其受帝君九隂訣<graphic n="KR0576" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0576.png" mimeType="image/png"/>用素絲絳幣此曰暉之誓也其受太<lb/>
上結隣章盟用碧幣此月華之誓也<lb/>
太一帝君洞眞玄經曰有玉女在太上六合紫房之内侍<lb/>
衛太丹隱書<lb/>
馬明生内傳曰靈寳天書封於九天之上大有之宫西華<lb/>
玉女金晨紫童典衛之<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_672-6b"/>
玉光八景經曰金華之玉晨晨童侍衛玉光八景之經<lb/>
太上黄素經曰凢讀太丹隱書金華洞房及雌一寳章者<lb/>
是能飡味玄眞觸類無滯感召太素陟降九眞得稱爲三<lb/>
元丹法師㹅領上眞<lb/>
九眞中經曰西玄山洞臺中有欝儀隣結二經王簡金字<lb/>
玉檢曰青筆書三元玉檢上元檢<lb/>
後太洞經曰西靈玉童在當寒臺侍衛八景玉籙經<lb/>
後聖君列紀曰龜母按筆玉童結編名曰靈書紫文上經<lb/>
三皇經内音曰凢書此内音之符以黄筆爲文成篆隷科<lb/>
斗之字記造化人倫之始<lb/>
鄷都六宫下制北帝文曰人之死生玉帝刻石隱銘以書<lb/>
六宫北壁制檢羣㓙<lb/>
又云刻石隱文以未書青繒三尺佩之萬神朝巳此玄古<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_672-7a"/>
之道也<lb/>
又云鄷都山洞中玉帝隱銘凢九十一言刻石書鄷都山<lb/>
洞天六宫北壁六宫萬神之靈也<lb/>
又云玉清隱書洞景金玄之章刻石隱銘此音發於自然<lb/>
之篇九天玉章其詞幽奥非始學凢夫所可竟通非大帝<lb/>
下降不得演究此銘也<lb/>
又金根經云凢修金玄當珮隱銘<lb/>
玉帝七聖玄記曰列名上清者皆刻注於玄圃得爲太平<lb/>
之眞也故太上誥命記乎玉文非以簡札翰墨所能宣也<lb/>
玉清隱書曰玄羽玉郎以玄羽玉經授太素三元髙上玉<lb/>
賢之賔<lb/>
又日景玉童在靈景之闕瓊霞之房侍衛上皇玉惠玉清<lb/>
之隱書<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_672-7b"/>
</p>
<p>
太平御覽卷第六百七十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>