<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0012_SBCK_849-1a"/>
墨子曰聖王制飲食足以充虚繼氣強股肱使耳目聦明<lb/>
不極五味之調芬之和不致逺國珎怪異物矣<lb/>
又曰不可衣短褐不可食糟糠飲食不美面目顔色不足<lb/>
視也衣服不美身體從容不足觀也是以食必梁肉衣必<lb/>
文繡<lb/>
莊子曰巧者勞而智者憂無能而無所求飽食而遨遊汎<lb/>
若不係之舟<lb/>
又曰秋禽之肥易牙和之非不美也彭祖以爲傷壽故不<lb/>
食之<lb/>
又曰廉者不食不義之食不噉不義之水<lb/>
又曰孔子病子貢岀卜孔子曰汝待也吾坐席不敢先居<lb/>
處若齊食飲若祭吾卜之乆矣<lb/>
慎子曰小人食於力君子食於道<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_849-1b"/>
又曰飲過度者生水食過度者生貪<lb/>
燕丹子曰太子常與荆軻同案而食同牀而寢<lb/>
公孫尼子曰食甘者益於肉而骨不利也<lb/>
又曰太古之人飲露食草木實聖人爲火食號燧人飲食<lb/>
以通血氣<lb/>
闕子曰義渠之人烹鼋鼈不熟臊穢腥臭中國之民雖飢<lb/>
餓三日不啓口至死弗食也呉章莊吉受而和之病人食<lb/>
之爲之輕體万乗飲之爲之解怒故竈鼈至腥臊不可加<lb/>
然而病之爲之輕體万乗爲之解怒何也呉章莊吉之調<lb/>
存也<lb/>
韓子曰堯之王天下也糲粢之食藜藿之羮雖監門之養<lb/>
不厭於此矣<lb/>
又曰呉起出遇故人而止之食故人有他故期反而食至<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_849-2a"/>
暮不來起不食而待之明日使人求得乃與之食<lb/>
又曰孫叔敖相楚糲飯菜羹枯魚之膳<lb/>
又曰管仲束縛自魯之齊路飢而泣過綺邑乞食封人跪<lb/>
飱之因竊謂仲曰若用齊將何報我曰如子之言我且賢<lb/>
之用能之使　我何報子封人怨之<lb/>
又曰季孫相魯子路爲都令魯以五月起衆爲長溝當此<lb/>
時子路以其私秩粟爲漿飲要溝者於五衢而飡之孔子<lb/>
聞之使子貢往覆其飲擊毀其器曰魯君有民子奚爲乃<lb/>
飡之子路怒攘肱而入請曰夫子疾由之爲仁義乎所學<lb/>
於夫子者仁義也仁義者與天下共而同其利者也今以<lb/>
由之秩粟而飡民其不可何也孔子曰由之野也吾以女<lb/>
知之女徒未及也女故如是之不知禮也女之飡之爲愛<lb/>
之也夫禮天子愛天下諸侯愛境内大夫愛官職士愛其<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_849-2b"/>
家過其所愛曰侵今魯君有民而子擅愛之是子侵也不<lb/>
亦誣乎言未畢而季孫使者至讓曰肥也起民而使之先<lb/>
生令弟子從役止而飡之將奪肥民耶孔子駕而去魯<lb/>
又曰凡人上不屬天下而不着地以筋骨爲根夲不食則<lb/>
不能活是以不免於欲利之心欲利之心不除其身之憂<lb/>
也故聖人衣可犯寒食足以充虚則不憂矣<lb/>
又曰嬰兒共戯以塵爲飯以塗爲黍以木爲胾薄暮必資<lb/>
餉食者塵不可食也<lb/>
又曰餓歳之春　從弟不饟穰歳之秋踈客必食非踈骨<lb/>
肉少多之心異也<lb/>
孟子曰飢者甘食渴者甘飲是未得飲食之正也飢渴害<lb/>
之也豈唯腹爲有飢渇之害人心亦皆有口害也<lb/>
孫子曰鑠金洪鑪盗隷不探鴆肉在爼餓徒不食<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_849-3a"/>
淮南子曰煎熬焚炙調齊和之適以窮荆呉甘酸之變<lb/>
符子曰顔子有疾三日不食問之曰吾師也食非丹不飡<lb/>
茹非芝不食故七百歳子何不吮瑶以延生咀蘂以養齡<lb/>
也<lb/>
禮含文嘉曰燧人始鑚火炮生爲熟使人無腹疾<lb/>
山海經曰有叅青馬爲西王母取食<lb/>
吕氏春秋曰有城氏有二佚女爲之九成之臺<hi>成猶重也</hi>飲食<lb/>
必以皷<lb/>
又曰湯得伊尹設朝見之說湯以至味湯曰可得爲之乎<lb/>
對曰君之國小不足以具之爲天子然後可具三郡之蟲<lb/>
水居者腥肉攫者臊草食者羶臭惡猶美皆有所以凢味<lb/>
之本水最爲始五味三材九沸九變火爲之紀時其疾徐<lb/>
減腥去臊鼎中之變精妙微纎口不能言志不能論若射<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_849-3b"/>
御之微隂陽之化四時之數故乆而不弊<lb/>
又曰趙襄子攻翟勝左人中人使者來謁之<hi>下左人中人城也</hi>襄<lb/>
子方食搏飯有憂色左右曰一朝而下兩城此人之所喜<lb/>
今君有憂色何也襄子曰江河之大也不過三日焱風暴<lb/>
雨日中不湏臾今趙氏之德行無所積一朝而下兩城亡<lb/>
其及我乎<lb/>
白虎通曰王者四食何明有四方之物食四時之功也四<lb/>
方不平四方不順有徹膳之法焉所以明至尊著法戒也<lb/>
　王者居中央制御四方平旦食少陽之始食時大陽之<lb/>
始晡時食少隂之始食時大隂之始<lb/>
說文曰饔饍熟食也餱乾食也䉵具食也<hi>䉵士眷切</hi>
                    <graphic n="KR3377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3377.png" mimeType="image/png"/>中食也<hi>弍</hi>
<hi>文切</hi>餔日加申時食也饛盛器滿兒<hi>饛音/蒙</hi>餬寄食也飫<hi>燕食</hi>食<lb/>
也餞送去食也餁火熟也<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_849-4a"/>
釋名曰食殖也所以自生殖也<lb/>
塩鐵論曰古者燔黍而食捭豚相享賔㛰相召豆羹白飯<lb/>
今則燔炙滿案臑豚包鼈膾鯉<lb/>
說苑曰晏子所與同衣食者百人而天下之士至也<lb/>
又曰晏子侍景公曰朝寒請子進煖食於寡人對曰臣非<lb/>
厨養之臣社稷之臣也<lb/>
又曰子思居於衛緼𫀆無裏二旬九食<lb/>
又曰魯有儉者煑甂中之食<hi>甂必眠切小益</hi>食而美以遺孔子子<lb/>
受之如受犬馬之遺弟子曰先生何爲受之熹如此曰非<lb/>
以煑甂瓦之薄也食之美故念吾親也<lb/>
揚子法言曰或曰食如蟻衣如華金朱煌煌無巳㤗乎曰<lb/>
由其德舜禹受天下不爲太不由其德亦太矣<hi>李軌注曰蟻言精細</hi>
或曰北夷𬒳我純績帶我金犀珎膳㬅餬不亦厚乎曰社<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_849-4b"/>
稷靈也不可不厚也<lb/>
論衡曰王子喬不食榖壽百嵗按人生禀飲食之性故形<lb/>
上有口齒下有孔竅以注冩口齒以進食王子喬形體與<lb/>
人同何以獨能度丗耶夫衣以温膚食以充腹衣温食飽<lb/>
則精神明盛人之生也以食爲氣草木以土爲氣閉口不<lb/>
食拔草離土必不壽矣<lb/>
桓譚新論曰太原郡隆冬不火食五日雖病不敢觸犯王<lb/>
者冝應改易潜夫論曰何知國之將亂也以其不嗜賢也<lb/>
故病家之厨非無饌也乃其人弗之能食故遂至於死也<lb/>
亂國之官非無賢也乃其君弗能存故遂亡矣<lb/>
又曰欲知人且疾不嗜食欲知國將亡不嗜賢<lb/>
風俗通曰俗說<graphic n="KR1516" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1516.png" mimeType="image/png"/>馬啖賔客宴食巳闕主意未盡欲復飲<lb/>
酒餘無施更岀脯鮓椒薑塩豉言其速疾如<graphic n="KR1516" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1516.png" mimeType="image/png"/>馬之傳命<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_849-5a"/>
<hi>
                        <graphic n="KR1516" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1516.png" mimeType="image/png"/>音瑱</hi>
又曰俗說臨日月薄食而飲令人蝕口謹案日太陽之精<lb/>
君之像也日有蝕之天子不舉樂里語不救蝕者出行遇<lb/>
雨恐有安坐飲食重懼也<lb/>
又曰堪輿書云上朔㑹客必闘争按劉君陽爲南陽牧<lb/>
甞上朔設盛饌了無闘者<lb/>
蔡邕月令論曰問者曰春食麥羊夏食菽雞魚之屬但以<lb/>
爲時味之冝不合之於五行月令服飾所食器械之制皆<lb/>
從五行者說所食獨不以五行巳畧乎曰亦甞思之矣凢<lb/>
十二辰之㑹五時所食者必家人所畜丑牛未羊戍犬酉<lb/>
雞亥豕而巳其餘虎以下非食也<lb/>
汝南先賢傳曰周舉字宣光爲并州刺史太原舊俗以介<lb/>
子推燒死至其亡時民爲絶火食老少多死舉作書置子<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_849-5b"/>
推廟中說民不冝寒食因勒使炊食如故<lb/>
益部耆舊傳曰何祗字君肅爲人寛厚通濟體甚壯大能食<lb/>
飲好聲色不治節儉時人少貴之者<lb/>
曹毗杜蘭香傳曰蘭香戒張碩不露頭食<lb/>
永昌郡傳曰獠民口嚼食并以鼻飲水<lb/>
異苑曰新野蘇卷與婦佃於野舎毎至飲時輙有一物來<lb/>
其形似虵長七尺五寸光采卷異而飴之遂經數載産業<lb/>
加焉婦後宻打殺即得能食病日進三斛飯猶不飽少時<lb/>
而死<lb/>
幽明録曰海中有金臺岀水百丈結構巧麗窮盡神工<lb/>
臺内有金机彫文備制上有百味之食四丈力神常立守<lb/>
護有一五通仙人來欲甘膳四神排擊遷延而退<lb/>
又曰河南趙良與其郷人諸生到長安界遇霖雨粮乏相<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_849-6a"/>
謂曰飢正爾當那得食耶應時美飯備在前兩人驚愕不<lb/>
敢食有人聲曰但食無嫌也明日早兩人復曰那復得美<lb/>
食即復在前遂至長安無他禍福<lb/>
祖台之志恠曰建康小吏曹著見廬山夫人夫人爲設酒<lb/>
噉金鳥啄甖其中鏤刻竒飾異形非人所名下七子合盤<lb/>
盤中亦無俗中餚<lb/>
秦記曰符朗甚別味㑹稽王道子爲㓪設盛饌問曰關中<lb/>
之食孰若此荅曰皆好唯塩味少生<lb/>
嵩髙山記曰山下巖中有一石屋亦有自然經書自然飲<lb/>
食<lb/>
博物志曰魏明帝時京邑有一人食噉兼十人遂肥不能<lb/>
動其父甞爲逺方長吏送彼徃縣令故義傳食之一二年<lb/>
間一郷爲儉<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_849-6b"/>
齊諧記曰江夏郡安陸縣有人姓郭名坦兄弟三人其大<lb/>
兒忽得時行病病後遂大能食一日食斛餘米其家供給<lb/>
五年乃至罄貧語曰汝當自覔食後至一家門前巳得筥<lb/>
飯後門乞此家出語之汝已就前門得那復後門乞其人<lb/>
荅曰實不知君有两門腹大饑不可忍後門有三畦韮一<lb/>
畦大蒜因噉两畦便大悶極卧地湏臾大吐吐一物似籠<lb/>
出地漸漸大及主人持飯岀不復能食遂撮飯内着向所<lb/>
吐物上即消成水此人於此病遂得差<lb/>
袁淮正書曰方丈之食不過一飽綈𫀆之繡不過一煖<lb/>
裴玄新言曰管仲奪伯氏駢邑三百使之飯𬞞食没齒無<lb/>
怨言若管氏取以營私則一邑不可奪也<lb/>
又曰孝子欲親之食云我巳食欲親之衾云我不寒此漫孝也<lb/>
神仙傳曰焦先者字孝然河東太陽人郷里累丗云百七<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_849-7a"/>
十歳常煑白石以與人熟如大芋者日日入山伐薪以布<lb/>
施先從村頭一家起周而復始擔薪以置人門外人見之<lb/>
時即鋪席與坐爲設食先便就坐食亦不與人語若人不<lb/>
見其擔薪往時乃置薪於人門間便去連年如此結草庵<lb/>
於河渚或數日一食欲食則爲人賃作人以衣衣之乃使<lb/>
限功受直足得一食輙去人欲多與終不肯取亦有數日<lb/>
不食時<lb/>
東晢發蒙記曰廉頗畢老日噉肉百斤<lb/>
曹植與呉季重書曰食若填溝壑飯若灌漏巵其人固難<lb/>
量豈非大丈夫之樂哉<lb/>
丗說曰陳太丘詣荀㓪陵貧儉無僕從迺使元方將車季<lb/>
方持杖從後長文尚小載著車中既至荀使叔慈應門慈<lb/>
明行酒餘六龍下食<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_849-7b"/>
又曰桓公坐有叅軍椅蒸薤不得解共食者又不助而掎<lb/>
終不放生者笑桓公曰同盤尚不相助况復危難勑令免官<lb/>
又曰劉真長王仲祖共行日旰未食有相識小人貽其飡者肴案<lb/>
甚盛真長辭焉仲祖曰聊以充虚何若真曰小人都不可作縁<lb/>
又曰　羊㬅拜丹陽尹客早者並得佳設曰晏則漸罄不<lb/>
復及精隨客早晩不問貴賤羊固拜臨海飲食皆美雖晚<lb/>
至者猶獲其盛饌時論以固之豊腆乃不如㬅之真率也<lb/>
又曰王東亭嘗之矣郡就汰公道人宿別脯許府家徃瓦<lb/>
官寺設慢屋竟一寺東亭將夕至夜後汰公設豆藿麋汰<lb/>
公自噉一大　東亭難汰公遂強進半　湏臾東亭行帳<lb/>
設名飲食果炙畢備汰公都無所噉<lb/>
俗說曰桓琙<hi>音城</hi>性噉　犬　毎暝琙時使從兄索食<lb/>
黄帝八十一問曰人不食七日而死者何也然人胃中常<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_849-8a"/>
有留榖三㪷五升水三升故平人一日再至清一行二升<lb/>
半日中五勝七日七五三㪷五勝而水榖盡矣故平人不<lb/>
食飲七日而死者水榖津液俱盡故也<lb/>
弘君舉食檄曰又取灄湖獨穴之鱧<hi>灄音攝</hi>赤山後陂之蓴<lb/>
伺漉泠豉及熱應分食畢作躁酒炙冝傳酒便清香肉則<lb/>
豆不㹀麞肶若披繙急火中炙脂不得薫聞香者躑躅千<lb/>
咽者塞門羅奠椀子五十有餘牛䐑擣炙鴨䐹魚熊白麞<lb/>
脯糖蟹濡臺車螯生甜滋味逺來百醉之後談悶不除應<lb/>
有蔗薑木瓜元李陽梅五味橄欖石榴玄拘葵羹脫煑各<lb/>
下一杯<lb/>
明皇雜録曰天寳中諸公主相効進食上命中官袁思藝<lb/>
爲檢校進食使水陸珎羞數千盤之費蓋中人十家之産<lb/>
中書舎人竇華甞因退朝遇公主進食方列於通衢乃傳<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_849-8b"/>
呵按轡行於其間官苑小兒數百人奮挺而前華僅以身<lb/>
免<lb/>
嶺表録異曰康州恱城縣北百餘里山中有樵石穴毎歳<lb/>
郷人琢爲燒食器<hi>䖍州亦有乃食牢也</hi>但燒令熱徹以物儭閣置之<lb/>
盤中旋下生魚肉及葱韭韲𦵔　之類頃尅即熟而終席<lb/>
煎沸南中有親朋聚㑹多燒樵石亦極熱疑石中有火<lb/>
毒<lb/>
大平御覽卷第八百四十九<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_849-9a"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>