<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0012_SBCK_897-1a"/>
太平御覽卷第八百九十七　獸部九<lb/>
　　　　　馬五<lb/>
古今注曰秦始皇有七名馬一曰追風二曰逐兎三曰躡<lb/>
影四曰追電五曰飛翮六曰銅雀七曰晨鳬　崔豹古今<lb/>
注曰曹真有駃馬名爲驚㠶言其馳驟如烈風之舉㠶也<lb/>
風俗通曰馬一疋俗說馬比君子與人相疋或曰馬夜行<lb/>
目明照前四丈故曰一疋或說度馬從橫適得一疋或說<lb/>
馬死賣得一疋帛或云春秋左氏說諸侯相贈乗馬束帛束<lb/>
帛爲疋與馬之相匹耳○又曰疲馬不能度繩俗說馬之<lb/>
疲羸不能復度繩索言其極也或云不能度畦塍也謹按<lb/>
齊有繩水裁三四歩馬疲不能度此水耳<lb/>
又曰殺君馬者路傍兒也語云長吏食重禄芻藁豐羙馬<lb/>
肥希岀路傍小兒觀之却驚致死按長吏馬肥觀者快馬之<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_897-1b"/>
走驟也騎者驅馳不足至於瘠死<lb/>
金樓子曰鳥與鳥遇則相躅獸與獸遇則相觸馬與馬遇<lb/>
則趹蹄相傷天之生此物多其力而少其智也<lb/>
傅子曰九日養親一日餓之寜可言飽飽多飢少同爲孝<lb/>
子榖馬一日餓之馬肥不損於義無傷非可同之<lb/>
夏侯子曰一舟之覆無一毫不濕一馬之走無一毛不動<lb/>
故大同萬物不一也<lb/>
又曰魯人有善相馬者與余俱遊夜方寐聞馬有行者魯<lb/>
人驚曰七百里也吾恐此暗中耳<lb/>
符子曰齊景公好馬命畫工圗而訪之殫百乗之價朞年<lb/>
而不得像過實也今使愛賢之君考古籍以求其人雖期<lb/>
百年不可得也<lb/>
又曰吾與玄子觀東海釋駟而升乎<graphic n="KR3450" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3450.png" mimeType="image/png"/>山未中路而忘馬<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_897-2a"/>
符子使人求之不獲使鬼索之而獲符子曰六合不可忘<lb/>
故知良馬在其中矣請以六合之觀觀之也<lb/>
鄒子曰董仲舒三年不闚園圃乗馬不知牝牡<lb/>
諸葛教曰昔孫叔敖乗馬三年不知牝牡稱其賢也<lb/>
常璩華陽國志曰神馬四疋岀滇<hi>音顛</hi>池河中<lb/>
三國典略曰神馬者河之精也代馬隂之精也<lb/>
西京雜記曰文帝自代還有良馬九疋皆天下駿足也名<lb/>
曰浮雲赤電絶羣逸驃紫鷰騮緑螭<graphic n="KR0865" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0865.png" mimeType="image/png"/>龍子驎駒絶塵號<lb/>
爲九逸<lb/>
又曰衛將軍生子或有獻騧馬者乃命其子爲騧字叔馬<lb/>
東方朔傳曰驃騎難諸愽士朔對曰騏驎緑耳蜚鴻華騮<lb/>
天下良馬也將以捕䑕於深宫之中曾不如跛猫<lb/>
神異經曰西南大宛有馬其大二丈髯至膝尾委地蹄如<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_897-2b"/>
升踠可握日行千里至日中而汗血乗者當以絮緾頭以<lb/>
避風病其國人不緾<lb/>
揚子法言曰或問治巳曰治巳以仲尼<hi>問治巳何用益以用孔子之道</hi>或<lb/>
曰治巳以仲尼奚寡矣<hi>言學孔子道多而成者何少也</hi>曰率馬以驥不亦<lb/>
可乎<lb/>
又曰希驥之馬亦驥之乗也希顔之人亦顔之徒也<lb/>
桓譚新諭曰顔淵所以命短者慕孔子所以傷其年也若庸<lb/>
馬良馬相追至暮共列宿所良馬鳴食如故庸馬垂頭不<lb/>
復食何異顔淵與孔丘優劣<lb/>
又曰衛后園有送塟時乗輿馬十疋吏卒養視善飲不能<lb/>
乗而馬皆六十歲乃死<lb/>
又曰薛翁者長安善相馬者也於邊郡求得駿馬騎以入<lb/>
市去來人不見也後勞問之因請觀馬翁曰諸卿無目不<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_897-3a"/>
足示也<lb/>
論衡曰儒書稱孔子與顔淵俱登魯東山望呉昌門謂曰<lb/>
氽何見曰見一疋練前有生藍孔子曰噫此白馬盧芻使人視<lb/>
之果然<lb/>
王子年拾遺記曰周穆王即位廵行天下馭八龍之駿名<lb/>
曰絶地翻羽奔霄越影踰暉超光騰霧挾翼<lb/>
又曰曹洪與魏武帝所乗之馬名曰白鶴時人諺曰慿空<lb/>
虚躍曹家白鸖<lb/>
洞冥記曰脩弥國有馬如龍騰虚逐日兩足倚行或藏形<lb/>
於空中唯聞聲耳時得天馬汗血是其類也<lb/>
又曰畢勒國有小馬如駒日行千里毛垂至地東王公常<lb/>
騎此馬朝發湯泉夕飲虞淵一日一夕徃返七八度亦言<lb/>
馬毛長於空中自放則吹之或東或西也<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_897-3b"/>
又曰東方朔遊吉雲之地越扶桑之東得䄂馬一疋髙九<lb/>
尺股裏有旋毛如日月之狀如月者夜光如日者晝光毛<lb/>
色隨四時之變漢朝之馬見之即垂頭振毛一國衆獸見<lb/>
皆避之帝問東方朔是何獸也朔曰昔西王母乗靈光之<lb/>
輦以適東王公之舎稅此馬於芝田及食芝草王公怒弃<lb/>
馬於清津天岸臣至王公之壇因騎而返繞日三匝此馬<lb/>
入漢關關猶未掩臣於馬上睡眠不覺遂至帝曰其馬名<lb/>
云何朔曰因事爲名則歩景<lb/>
抱朴子曰韓子治甞以地黃甘草哺五十歲老馬以生三<lb/>
駒又百三十歲乃死<lb/>
又曰李南乗赤馬行道逢他人乗白馬者白馬先鳴而南<lb/>
赤馬鳴應之南謂從者曰彼馬言汝今當見一黃馬左目<lb/>
盲者是吾子可爲告使駛行相及從者不信行二里所果<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_897-4a"/>
逢黃而左目盲南之馬先鳴而盲馬應之問其主果向白<lb/>
馬子也<lb/>
論衡曰廣漢翁偉能聽鳥獸之音乗蹇馬之野而田間有<lb/>
放馬者相去數里鳴聲相聞翁偉謂其衘曰彼放馬目眇<lb/>
其衘曰何以知之曰罵此轅中馬蹇馬蹇馬亦罵之曰眇<lb/>
馬御者不信使徃視之馬目果眇<lb/>
鹽䥫論曰騏驥負鹽車垂頭於太行之坂屠者持刀睨之<lb/>
又曰古者諸侯不秣馬天子有命以車就牧庶人之乗馬<lb/>
者足以代勞而巳故行則服軛止則就犁一馬服櫪當中<lb/>
家六口之食<lb/>
孔融論曰馬之駿者名曰騏驥犬之駿者名曰韓盧犬之<lb/>
有韓盧馬之有騏驥人之聖也名號等設使騏驥與韓盧<lb/>
並走寧能頭尾相當八脚如一無有先後之覺矣<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_897-4b"/>
英雄記曰公孫瓉每聞邊警輙厲色作氣如赴讎常乗白<lb/>
馬又白馬數十疋選騎射之士號爲白馬義從以爲左右<lb/>
翼胡甚畏之相告曰當避白馬長史<lb/>
曹暪傳曰吕布有駿馬名赤兎常騎乗之時人爲之語曰<lb/>
人中有吕布馬中有赤兎<lb/>
袁淮正書曰牛馬之爲人駕乗者非樂負千鈞之重行千<lb/>
里之險鞭䇿痛矣<lb/>
桓公丗論曰朝鮮之馬𬒳鬛踶齧能使其成騏驥者習之<lb/>
故也<lb/>
愽物志曰穢貃國南與辰韓北與句麗沃沮接東窮大海<lb/>
海中岀班魚皮陸岀文豹又出果下馬髙三尺漢時獻之<lb/>
駕輦車正始六年樂浪太守劉茂帶方太守弓遵領東穢<lb/>
屬勾麗伐之舉邑降<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_897-5a"/>
博物志曰唐公有驌驦項羽有騅馬<lb/>
華陽國志曰元馬日行千里死於蜀今元馬冢是也縣有<lb/>
元馬祠馬牧山下或産駿駒元馬子也<lb/>
長沙耆舊傳曰虞芝州命部南陽從事太守張忠連姻王<lb/>
室罪名入重芝依法執按刾史畏勢召芝芝曰年徃志盡<lb/>
譬如八百錢馬死生同價且欲立效於明時耳遂投傳去<lb/>
三輔决録曰安陵有項仲山飲馬渭水先投三錢<lb/>
襄陽記曰中盧山西去襄陽一百三里有一地道漢時甞<lb/>
有數疋白馬出其中遂名其地爲白馬穴陸遜攻襄陽又<lb/>
值此穴中數十疋馬岀戰還建鄴蜀使有五部兵家滇<hi>音顚</hi>
池者識其馬色云是巳亡父所乗對之流涕<lb/>
丗語曰劉備屯樊城劉表禮焉憚其爲人不甚信用曾諸<lb/>
宴會荆越蔡瑁欲因會取備備覺之僞如厠潛遁出行所<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_897-5b"/>
乗馬名爲的顱騎的顱走墮襄陽城西檀溪水中溺不得<lb/>
岀備急曰的顱今日厄可不努力的顱乃一踴三丈遂得<lb/>
過<lb/>
異苑曰符堅爲慕容冲所襲堅馳馬墮澗追兵幾及計無<lb/>
由出馬即踟蹰臨澗垂控與堅堅不能及馬又跪而授焉<lb/>
堅攀之得登岸西走廬江<lb/>
七賢傳曰陳衆辟州從事楊州部有賊擊之多死衆請取<lb/>
之因單車乗白馬徃賊束身歸降遂生爲立祠號曰白馬<lb/>
從事<lb/>
竹林七賢論曰王戎簡脫不持儀形好乗巴<graphic n="KR1516" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1516.png" mimeType="image/png"/>馬雖爲三<lb/>
司率爾私行廵省園田不從一人以手巾揷腰戎故吏多<lb/>
至大官相逢戎輙下道避之<lb/>
搜神記曰昔秦人築城於武州塞内以備胡城將成而崩<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_897-6a"/>
者數焉有馬馳走周旋反覆父老異之因依以築之爲城<lb/>
乃定遂名爲馬邑<lb/>
又曰呉先主殺武衛兵錢小小刑見大街頋借賃人呉永<lb/>
使永送書與桁南廟借木馬二疋以酒噀之皆成好馬鞍<lb/>
勒全耳<lb/>
志怪集曰孫弘常自云見鬼神與其言語委曲衆未之信<lb/>
鎭西將軍謝尚常所乗馬忽暴死會弘詣尚尚愛惜至甚<lb/>
弘謂尚曰我爲公活馬何如尚常不信弘荅曰卿若能<lb/>
令此馬更生者卿真實通神矣弘於是便下床去良乆還<lb/>
語尚曰廟神愛樂君馬故耳向我詣神請之𥘉殊不許後<lb/>
乃見聽馬即　便活尚時　甚不信怪其所言須<lb/>
臾其馬忽從門外走還衆咸見之莫不驚惋旣至馬屍應<lb/>
時能動有頃奮迅呼鳴尚於是歎息<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_897-6b"/>
述異記曰東平畢衆寳家在彭城有一<graphic n="KR0865" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0865.png" mimeType="image/png"/>馬甚快常乗岀<lb/>
入至所愛惜宋大明六年衆寳夜夢見其亡兄衆慶曰吾<lb/>
有戎役方置艱危而無得快馬汝可以<graphic n="KR0865" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0865.png" mimeType="image/png"/>馬見與衆寳許<lb/>
諾旣覺呼同宿客說所夢始畢仍聞馬倒聲遣人視之裁<lb/>
餘氣息狀如中惡衆寳心知其故爲試治療向晨馬死衆<lb/>
寳還卧如欲眠聞衆慶語云向聊求馬汝治護備至將不<lb/>
惜之今以相還别更覔也至曉馬活食時復常<lb/>
續搜神記曰趙固常乗一疋赤馬以征戰甚所愛重常所<lb/>
繫㸔齋前忽腹脹少時死郭璞從北過因徃詣之門吏云<lb/>
將軍將馬今死甚愛惜今盛懊惋景純使語門吏云入通<lb/>
道吾能活此馬則必見我門吏聞驚喜即啓固固踊躍令<lb/>
門吏走迎之始交寒温便問卿能活我馬不璞曰馬可活<lb/>
耳固忻喜即問須何方術璞云得卿同心健兒二三十人<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_897-7a"/>
皆令持長竹竿於此東行三十里當有丘陵林樹狀若社<lb/>
廟有此者便以竿攪擾打拍之當得一物便急持歸旣得<lb/>
此物馬便活矣於是命左右驍勇之士五十人使去果如璞<lb/>
言得大藂林有一物似猴而非走岀人共逐得便抱持歸<lb/>
入門此物遥見死馬便跳梁欲徃璞令放之此物便自走<lb/>
徃馬頭間嘘吸其鼻良乆馬即起噴鼻奮迅鳴喚便不復<lb/>
見此物固厚資給璞得過江<lb/>
靈鬼志曰陳安爲河間王顒給使甚壯健常樂一馬駿駃<lb/>
非常後馬死雙赤蛇岀其鼻<lb/>
列異記曰胡司隷校尉上黨鮑子都少時舉上計於道遇<lb/>
一書生卒得心痛子都下車爲按摩奄忽不知姓字有素<lb/>
書一卷銀十餅即賣一餅以資殯殮其餘以枕之素書着<lb/>
腹上埋之謂曰子若魂靈有知當令子家知子在此末至<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_897-7b"/>
京師有<graphic n="KR0865" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0865.png" mimeType="image/png"/>馬隨之唯子都得近子都歸行失道遇一關内<lb/>
侯家住宿侯問曰君何以致此馬子都因說之侯乃驚愕<lb/>
曰此吾兒也侯迎喪開棺視銀書如言侯乃舉送詣闕上<lb/>
薦子都辟公府侍御史䂊州牧司隷校尉至子永孫昱俱<lb/>
爲司隷其在公皆復乗<graphic n="KR0865" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0865.png" mimeType="image/png"/>馬故京師歌之曰鮑氏<graphic n="KR0865" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0865.png" mimeType="image/png"/>三入<lb/>
司隷再入公馬雖瘦行歩工<lb/>
傳玄乗輿馬賦曰徃日劉備之𥘉降也太祖賜之駿馬使<lb/>
自至廐選之歴名馬以百數莫可意者次至下厩有的顱<lb/>
馬委弃莫視瘦悴骨立劉備撫而取之衆莫不笑之馬超<lb/>
破蘇氏塢塢中有駿馬百餘疋自超巳下俱爭取肥好者<lb/>
而將軍龐恩獨取一騧馬形觀旣醜衆亦笑之其後劉備<lb/>
奔於荆州馬超戰於渭南逸足電發追不可逮衆乃服焉<lb/>
傳玄馳射馬賦曰耳小易使鼻大勢怒來徃若鷹鷂超騰<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_897-8a"/>
如逸虎<lb/>
劉琬馬賦曰吾有駿馬名曰騏雄龍頭鳥目麟腹虎匈尾<lb/>
如雲彗耳如挿筒<lb/>
太平御覽卷第八百九十七<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_897-8b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>