<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0012_SBCK_971-1a"/>
太平御覽卷第九百七十一<lb/>
果部八<lb/>
　　柿　橙　林擒　椑　枇杷<lb/>
　　㯽榔　豆䓻　胡桃　荔支<lb/>
　　　　　杮<lb/>
義熈起居注曰二年正月吴令顧脩期言西郷有柿樹殊<lb/>
夲合條依舊集賀詔停<lb/>
晉宮閣名曰徽章殿前柿一株<lb/>
廣志曰柿有小者如　杏<lb/>
壬逸荔支賦曰宛中朱柿<lb/>
潘岳閑居賦曰張公大谷之梨梁侯烏椑之柿<lb/>
王廙洛都賦曰豹祠赤杏胡並丹柿甘液滋脆不絓牙齒<lb/>
李尢七𣢾曰鴻柿若瓜<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_971-1b"/>
劉義恭啓事曰勑旨垂賜華林園柿出自神苑滋味殊絶<lb/>
　　　　橙<lb/>
說文曰橙橘屬也<lb/>
東觀漢記曰建武中南單于來朝賜御食及橙橘龍眼荔<lb/>
支<lb/>
晉令曰諸官有祑者守護橙者置吏一人<lb/>
淮南子曰夫橘樹之江北化爲橙<lb/>
風俗通曰橙皮可爲醬虀<lb/>
博物志曰成都廣都郫繁江原臨卭六縣生金橙似橘而<lb/>
非若柚而芬香夏秋冬或華或實大如櫻桃小者或如彈<lb/>
丸或有年春秋冬夏華實竟歳<lb/>
廣志曰有給客橙目夏至冬且花且實<lb/>
風土記曰橙柚屬也而葉正圎<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_971-2a"/>
異苑曰南康歸羙山石城内有橙就食其實任意取足持<lb/>
歸家人啖輙病或顚仆失徑<lb/>
庾仲𥘉楊都賦曰菓則黄甘朱橙<lb/>
胡道安甘賦曰襄隂大橙江陽巨橘<lb/>
　　　　　林檎<lb/>
廣志曰黒琴以赤㮏<hi>亦名黒琴</hi>
劉禎京記曰園多林檎<lb/>
述征記曰林檎菓實可佳其榅勃實微大其狀醜其味香<lb/>
輔関有之江淮南少<lb/>
晉宫闕記曰華林園有林檎十二株榅勃六株<lb/>
左思蜀都賦曰林檎枇杷橙柿梬楟<lb/>
謝靈運山居賦曰枇杷林檎帶谷映渚<lb/>
　　　　　椑<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_971-2b"/>
廣州記曰荔支壷橘南珎之上菱蓮椑柿爲其次<lb/>
地理記曰梁侯園有烏椑八稜大如醬盞<lb/>
荆州土地記曰冝都出大椑<lb/>
晉宫閣名曰華林園椑子二株<lb/>
范汪祠制曰孟冬祭用椑柿<lb/>
異苑曰傅亮永𥘉中爲護軍兄珎住府西齋忽見北䆫外<lb/>
椑樹下物靣廣三尺狀若方相乆乃自滅<lb/>
韋耀靈陽賦曰甘蔗椑柿榛栗木瓜<lb/>
潘安仁閑居賦曰梁俟烏椑之柿<lb/>
謝靈運山居賦曰椑柿𬒳實於長浦<lb/>
潘岳金谷詩曰前庭樹沙甘後園植烏椑<lb/>
魏武帝爲兖州牧上書曰謹上椑棗二箱<lb/>
　　　　　枇杷<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_971-3a"/>
范汪祠制曰孟夏祭用枇杷<lb/>
唐書曰建中元年詔山南之枇杷江南之甘橘藕歳爲次<lb/>
第貢者取一次以供廟饗餘皆罷<lb/>
晉宫閣名曰華林園枇杷四株<lb/>
風土記曰枇杷葉似栗子似葯十而叢生四月熟<lb/>
南中八郡志曰南安縣出好枇杷<lb/>
廣州記曰枇杷若榴叅乎京都<lb/>
華山記曰華山講堂西頭有枇杷園<lb/>
荆州記曰冝都岀大枇杷<lb/>
廣志曰枇杷冬華實黄大如雞子小者如杏味甜酢四月<lb/>
熟岀犍爲<lb/>
仲長統昌言曰今人主不思甘露醴泉涌而患枇杷荔支<lb/>
之腐亦鄙矣<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_971-3b"/>
王彪之閩中賦曰菓則烏椑朱柿扶餘枇杷<lb/>
周祗枇杷賦曰昔魯季孫有嘉樹韓宣子譽之屈原離騷<lb/>
亦著橘賦至於枇杷寒暑無變負雪楊華余植之庭圃遂<lb/>
賦之云名同音器質異貞松四序一采素華冬馥<lb/>
曹植樂府歌曰橙橘枇杷甘蔗代出<lb/>
謝靈運七濟曰朝食旣畢摘菓堂隂春惟枇杷夏則林檎<lb/>
　　　　㯽榔<lb/>
吴録地理志曰交趾朱䳒縣有㯽榔樹直無枝條髙六七<lb/>
丈葉大如蓮實房得古賁灰扶留藤食之則柔而羙郡内<lb/>
及九真日南並有之<lb/>
宋書曰劉穆之少時家貧誕節嗜酒食不脩拘檢好徃妻<lb/>
兄家乞食多見辱不以爲耻其妻江嗣女甚明識每禁不<lb/>
令徃江氏後有慶㑹屬勿來穆之猶徃食畢求㯽榔江氏<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_971-4a"/>
兄弟戯之曰㯽榔消食君乃常飢何忽湏此妻復截髮市<lb/>
肴饌爲其兄弟以餉穆之自此不對穆之梳沐及穆之爲<lb/>
丹陽尹將召妻兄妻泣而稽顙以致謝穆之曰本不匿怨<lb/>
無所致憂及至醉穆之乃令厨人以金拌貯㯽榔一斛以<lb/>
進之<lb/>
齊書曰任昉父遥本性重㯽榔以爲常餌臨終甞求之不<lb/>
得好者昉亦所嗜好深以爲恨遂終身不甞㯽榔<lb/>
梁書曰干陁利國在南海洲上其俗與林邑扶南略同出<lb/>
班布古貝㯽榔㯽榔特精爲諸國之極<lb/>
三國典略曰齊命通直散騎常侍辛徳源聘于陳陳遣主<lb/>
客蔡佞宴醻因談謔手弄㯽榔乃曰頃　聞北間有人<lb/>
爲噉㯽榔獲罪人間遂禁此物定爾不徳源荅曰此是天<lb/>
保𥘉王尚書罪狀辭耳猶如李固被責云胡粉飾貌搔頭<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_971-4b"/>
弄姿不聞漢世頓禁胡粉<lb/>
金樓子曰有寄㯽榔與家人者題爲合字蓋一人口也<lb/>
風俗記曰王髙麗年十四五時四月八日在彭城佛寺中<lb/>
謝混見而以㯽榔贈之執王手謂曰王郎謝叔源可與周<lb/>
旋否<lb/>
南中八郡志曰㯽榔大如棗色青似蓮子彼人以爲異婚<lb/>
族好客輙先進此物若邂逅不設用相嫌恨<lb/>
林邑記曰㯽榔樹大圍丈餘髙十餘丈皮似青桐節如桂<lb/>
竹下夲不大上末不小調直亭亭千萬若一森秀無柯端<lb/>
頂有葉葉似甘蕉條派開破仰望沙沙如㴙藂蕉於竹杪<lb/>
風至獨動似舉羽扇之掃天葉下繋數房房綴十數子家<lb/>
有數百樹雲踈如墜繩也<lb/>
廣州記曰嶺外㯽榔小如交阯而大如蒳<hi>音納</hi>子土人亦呼<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_971-5a"/>
爲㯽榔<lb/>
廣志曰木實曰㯽榔樹無枝略如柱其顚五六尺間穟如<lb/>
黍秀實大如桃李生棘針重疊其下剥其皮煑其肉實而<lb/>
貫之堅如乾棗食後啖之滑羙消糓下氣彼方珎之以爲<lb/>
口實亦出交阯<lb/>
南方草物狀曰㯽榔樹三月開花仍連著實大如雞卵十<lb/>
一月熟<lb/>
雲南記曰雲南有大腹㯽榔在枝朶上色猶青每一朶有<lb/>
三二百顆又有剖之爲四片者以竹串穿之隂乾則可乆<lb/>
停其青者亦剖之以一片青葉及蛤粉卷和嚼嚥其汁即<lb/>
似減澁味雲南每食訖則下之<lb/>
又曰雲南多生大腹㯽榔色青猶在枝朶上每朶數百顆<lb/>
云是彌臣國來<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_971-5b"/>
又曰雲南有㯽榔花糝極羙<lb/>
又曰平琴州有㯽榔五月熟以海螺殻燒作灰名爲奔蛤<lb/>
灰共扶留藤葉和而嚼之香羙<lb/>
羅浮山䟽曰山㯽榔一名蒳子幹似蔗葉類柞一藂十餘<lb/>
幹每幹生十房房底數百子四月采樹似栟<hi>音并</hi>櫚生日南<lb/>
者與㯽榔同狀五月子熟長寸餘<lb/>
楊衒之洛陽伽藍記曰南方歌營國㝡爲強大民戸殷多<lb/>
出明珠金玉及水精珎異饒㯽榔<lb/>
異物志曰㯽榔若筍竹生竿種之精硬引莖直上末五六<lb/>
尺間洪洪腫起若瘣木焉因折裂出若黍穗無華而爲實<lb/>
大如桃李又生棘針重累其下以禦衛其實剖其上皮空<lb/>
其膚熟而貫之硬如乾棗以扶留藤古賁灰并食下氣及<lb/>
宿食消穀飲設以爲口實<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_971-6a"/>
嶺表録異曰㯽榔交廣生者非舶㯽榔皆大腹子也彼中<lb/>
悉呼爲㯽榔交阯豪士皆家園植之其樹莖葉根幹與桄<lb/>
榔椰子小異也安南人自嫰及老採實啖之以不婁藤兼<lb/>
之瓦屋子灰競咀嚼之自云交州地温不食此無以祛其<lb/>
瘴癘廣州亦噉㯽榔然不甚於安南也府郭内亦無㯽榔<lb/>
樹<lb/>
周成雜字曰㯽榔菓也似螺可食<lb/>
李當之藥録曰㯽郎一名賔門<lb/>
左思吴都賦曰㯽榔無柯椰葉無䕃<lb/>
劉淵林吴都注曰㯽榔髙六七丈正直無枝葉條從心生<lb/>
其實作房從心中一房數百實如鷄子外有殻肉滿殻中<lb/>
正白味苦澁得枎留藤與古賁灰食則柔滑而羙矣<lb/>
俞益期與韓康伯牋曰㯽榔信南遊之可觀子旣非常木<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_971-6b"/>
亦特竒云温交州時度之大者三圍髙者九丈其擢穗似<lb/>
禾其綴實似榖其皮似桐而厚其節似竹而穊<hi>音旣</hi>其中空<lb/>
其外勁其屈如覆虹其申如縋繩歩其林則寥㓪庇其䕃<lb/>
則蕭條信可以長吟可以逺想矣性不奈霜不得北植必<lb/>
當遐樹海南遼然萬里不遇長者之目自令恨深<lb/>
劉義恭啓事曰奉賜交州所獻㯽榔味殊常品塗逺蒟醤<lb/>
九真蠻獠俗曰九真獠欲㛰先以㯽榔子一函詣女女食<lb/>
即㛰<lb/>
　　　　　豆䓻<lb/>
劉欣期交州記曰豆䓻似杬樹味辛堪綜合㯽榔嚼治斷<lb/>
齒<lb/>
環氏吴地記曰黄𥘉三年魏來求豆㓂<lb/>
南方草物狀曰漏榮樹子大如李實二月華七月熟岀興<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_971-7a"/>
古<lb/>
左思吴都賦曰草則藿蒳豆榖<lb/>
　　　　胡桃<lb/>
晉宫閣名曰華林園胡桃八十四株<lb/>
廣志曰陳倉胡桃皮薄多肌隂平胡桃大而皮脆急捉則<lb/>
破<lb/>
西京雜記曰上林苑有胡桃<lb/>
吴時外國志曰大秦有棗㮏胡桃<lb/>
博物志曰張騫使西域還得胡桃<lb/>
廣五行記曰後蜀李雄王衡十二年扶風人韓豹爲太史<lb/>
令雄卒子期立以豹爲太傅猶領候職豹甞言於期曰臣<lb/>
今老志在田園欲植胡桃願賜其種期不悟俄而李壽自<lb/>
涪率衆南向襲剋成都廢期自立<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_971-7b"/>
嶺表録異曰山胡桃皮厚而堅大於北府底平如㯽榔多<lb/>
肉少穰亦與北中者相似以斧磓之方破或取之自底磨<lb/>
平以爲印子其隔屈曲類篆文也<lb/>
馬融西弟頌公胡桃自零<lb/>
潘岳閑居賦曰三桃表櫻胡之別<lb/>
孔融與諸郷書曰先日多惠胡桃深知篤意<lb/>
劉滔母荅虞吴國書曰咸和中避蘇峻亂於臨安山吴國<lb/>
遣使餉饋乃荅書曰此菓有胡桃飛欀飛禳岀自南州胡<lb/>
桃夲生西差外剛内柔質似賢欲以奉貢<lb/>
　　　　　荔支<lb/>
東觀漢記曰單于來朝賜橙橘龍眼荔支<lb/>
謝承後漢書曰汝南唐羗爲臨武縣長接交州舊獻荔支<lb/>
羗上書諌乃止<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_971-8a"/>
魏文帝詔羣臣曰南方有龍眼荔支寜比西國蒲陶石蜜<lb/>
乎今以荔支賜將吏啖之則知其味薄矣<lb/>
吴録曰蒼梧多荔支生山中人家亦種之<lb/>
唐書曰楊貴妃生於蜀好荔支南海荔支勝蜀者故每歳<lb/>
飛馳以進然方暑而熟經宿輙敗<lb/>
又曰白居易爲忠州刺史在郡爲木蓮荔支圖寄朝中親<lb/>
友各記其狀曰荔支生巴峽間形圎如帷蓋葉如桂冬青<lb/>
華如橘春榮實如丹夏熟朶如蒲萄核如枇杷殻如紅繒<lb/>
膜如紫綃瓤肉瑩白如氷雪漿液甘酸如醴如酪大抵如<lb/>
此其實過若離本枝一日而色變二日而香變三日而味<lb/>
變四五日外色香味盡去矣<lb/>
廣志曰荔支髙五六丈如桂樹緑葉蓬蓬然冬夏欎茂青<lb/>
華朱實實大如雞子核黄黒似熟蓮子實白如肪甘而多<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_971-8b"/>
汁似安石榴有甜味夏至日將巳時翕然俱赤則可食也<lb/>
一樹下百斛犍爲𤏡道南荔支熟時百鳥肥其名之曰焦<lb/>
核小次曰春花次曰朝偈此三種爲羙次鼈卵大而酸以<lb/>
爲醢和率生稻田間<lb/>
又曰荔支壷橘南珎之上<lb/>
西京雜記曰南越王尉他獻髙祖鮫魚荔支髙祖報以蒲<lb/>
桃錦四疋<lb/>
笁法真登羅山䟽曰荔支冬青夏至日子始赤六七日可<lb/>
食甘酸冝人其細核者謂之焦核荔支之㝡珎也<lb/>
異物志曰荔支爲異多汁味甘絶口又小酸所以成其味<lb/>
可飽食不可使厭生時大如雞子其膚光澤皮中食乾則<lb/>
醮小則肌核不如生時竒四月始熟也<lb/>
嶺表録異曰荔支南中之珎果也梧州江前有火山上有<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_971-9a"/>
荔支四月先熟<hi>以其地熱故曰火也</hi>核大而味酸其髙新州與南海<lb/>
産者㝡佳五六月方熟<hi>黔中亦出荔支余曽得一甞一似火山者</hi>形若小鷄子<lb/>
近蔕稍平皮殻殷紅肉瑩寒玉又有焦核者性熱液甘食<lb/>
之過度即蜜漿制之又有䗶荔支黄色味稍劣於紅者<lb/>
廣州記云每歳進荔支郵傅者疲斃於道漢朝下詔止之<lb/>
今猶修事荔支煎進焉其樹自徑尺至于合抱葉蜜如冬<lb/>
青木性堅重其根工人多取爲阮咸槽彈弓碁局<lb/>
仲長統昌言曰今人主不思神芝朱草而患枇杷荔支之<lb/>
腐亦鄙矣<lb/>
王逸荔支賦曰乃覩荔支之樹其形也曖若朝雲之興森<lb/>
如横天之篲角亢興而靈華敷大火中而朱實繁灼灼若<lb/>
朝霞之吐日離離如繁星之著天<lb/>
劉淵吴郡注曰荔支樹生山中葉緑色實正赤肉肥肌正<lb/>
<pb n="KR3k0012_SBCK_971-9b"/>
白味美<lb/>
左思蜀都賦曰傍挺龍目側生荔支布緑葉之萋萋結朱<lb/>
實之離離<lb/>
太平御覽卷第九百七十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>