<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-1a"/>
宋林和靖先生詩集卷之一<lb/>
　　五言律詩<lb/>
　　　湖楼晩望<lb/>
湖水混空碧慿䦨凝睇勞夕寒山翠重秋凈鳥行髙<lb/>
逺意極千里浮生輕一毫叢林数未遍杳靄隔漁舠<lb/>
　　　秋日西湖閒泛<lb/>
水氣并山影蒼茫已作秋林深喜見寺岸静惜移舟<lb/>
踈葦先寒折殘虹帶夕收吾廬在何䖏㱕興𧺫漁謳<lb/>
　　　上湖閒泛艤舟石凾因過下湖小墅<lb/>
平皋望不極雲樹逺依依及向扁舟泊還㝷下瀬㱕<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-1b"/>
青山連石埭春水入柴扉多謝提壷鳥留人到落暉<lb/>
　　　西湖舟中值雪<lb/>
浩蕩彌空濶霏霏接水濆舟移忽自却山近未全分<lb/>
凍軫間清泛温鑪接薄薫悠然詠招隱何許嘆離群<lb/>
　　　西村晩泊<lb/>
弭棹危橋外霜村乍夕隂田園向埜水樵採語空林<lb/>
白鳥飛㱕逺青山重複深那堪遲新月誰復賞微吟<lb/>
　　　湖村晩興<lb/>
滄洲白鳥飛山影落晴暉映竹犬𥘉吠弄舡人合㱕<lb/>
水波随月動林翠帯烟微寺近踈鍾起蕭然還掩扉<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-2a"/>
　　　湖山小隱<lb/>
猿馬分清絶林蘿擁翠微歩穿僧徑出肩搭道衣㱕<lb/>
水墅香菰熟烟崖早笋肥功名無一點何要更忘機<lb/>
園井夾蕭森紅芳堕翠隂晝岩松䑕静春塹竹鷄深<lb/>
歳課非無秫家藏獨有琴顔原遺事在千古壮閑心<lb/>
衡門鄰晩島環堵背寒崗片月通蘿徑幽雲在石床<lb/>
客逰抛鄠杜漁事擬滄浪𬋩樂非吾尚昻頭肯自方<lb/>
　　　小隱自題<lb/>
竹樹繞吾廬清深趣有餘鶴閒臨水乆蜂懶採花踈<lb/>
酒病妨開卷春隂入荷鋤甞憐古圖畫多半冩樵漁<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-2b"/>
　　　小隱<lb/>
門徑獨蕭然山林屋舎邉水風清晩釣花日重春眠<lb/>
苒苒苔衣滑磷磷石子圓人寰諸洞府應合署閒仙<lb/>
　　　北山晩望<lb/>
晩來山北景圖畫亦應非村路飄黄葉人家<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>翠微<lb/>
樵當雲外見僧向水邉㱕一曲誰横笛蒹葭白鳥飛<lb/>
　　　中峰<lb/>
中峰一徑分盤折上幽雲夕照前村見秋濤隔嶺聞<lb/>
長松含古翠衰藥動微薰自愛蘇門嘯懐賢思不群<lb/>
　　小圃春日<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-3a"/>
岸幘倚微風柴籬春色中草長團粉蝶林暖墜青虫<lb/>
載酒爲誰子移花獨乃翁扵陵偕隱事清尚未相同<lb/>
　　　春夕閒詠<lb/>
屐齒徧庭深若爲擁鼻吟㣲風引竹籟斜月轉花隂<lb/>
静賞應難極孤懐自不禁蒼然小池上烟露逹青岑<lb/>
　　　春日感懐<lb/>
衡宇日蕭寂髙舂猶掩扉春風似有舊社燕亦重㱕<lb/>
覧照老已具開樽人向稀頽然此心曲特底属芳菲<lb/>
　　　郊園避暑<lb/>
柴門鮮人事氛垢頗相忘愛彼林間静復兹池上<graphic n="KR0765" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0765.png" mimeType="image/png"/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-3b"/>
託心時散帙遅客復携觴况有陶籬趣㱕禽語夕陽<lb/>
　　　園廬秋夕<lb/>
蘭社裛衰香開扉趣自長寒烟宿墟落清月上林塘<lb/>
意想殊爲適形骸固可忘援琴有餘興聊復寄吟觴<lb/>
　　　山村冬暮<lb/>
衡茅林麓下春色已微茫雪竹低寒翠風梅落晩香<lb/>
樵期多獨徃茶事不全忙雙鶯有時起横飛過野塘<lb/>
　　　山中冬日<lb/>
殘雪照籬落空山無俗諠雞寒懶下樹人晏獨開門<lb/>
廢圃春犖動囬塘霧氣昏誰家歲酒熟輙棹憶西村<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-4a"/>
　　　旅舘冩懐<lb/>
垂成㱕不得危坐對滄浪病葉驚秋色殘蟬怕夕陽<lb/>
可堪踈舊計寕復更剛腸的的孤峰意深宵一梦狂<lb/>
　　　出曹川<lb/>
詩懐動歎嗟驢立㡌隂斜雨濼生新鹻茅樷夾舊槎<lb/>
午烟昏獨店岡路透誰家幾日江南興扁舟泊岸沙<lb/>
　　　盱眙山寺<lb/>
下傍盱眙縣山崖露寺門踈鍾過淮口一徑入雲根<lb/>
竹老生虚籟池清見古源髙僧拂經榻茶話到黄昏<lb/>
　　　留題李頡秫亭<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-4b"/>
兼琴枕鶴經盡日卧秫亭啼鳥舊相語幽人誰欲聴<lb/>
半䦨花籍白一徑草盤青何必對樽酒此中堪獨醒<lb/>
　　　翠微亭<lb/>
亭在江干寺清凉更翠㣲秋階響松子雨壁上苔衣<lb/>
絶境長難得浮生不擬㱕旅懐何計是西崦入斜暉<lb/>
　　　埜城寺水亭<lb/>
金井前朝事林僧問不知緑苔欺破閣白鳥占閒池<lb/>
清楚曽經晋荒唐直到隋南廊一聲磬斜照獨凝思<lb/>
　　　汴岸曉行<lb/>
驢僕劔装輕㝷河早早行孤烟開店道平野喝農耕<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-5a"/>
老木廽堤暗𥘉陽出浪明覊逰事無盡塵土拂吾纓<lb/>
　　　淮甸南逰<lb/>
幾許揺鞭興淮天晩景中樹林兼　黒草实着霜紅<lb/>
胆氣誰憐俠衣装自咲戎寒威敢相掉獵獵酒旗凮<lb/>
　　　聞葉𥘉秀才東帰<lb/>
髙鴻多北向極目雨餘天春滿呉山樹人登汴水船<lb/>
吟生千里月醉盡一囊錢　伎懐郷邑時清復少年<lb/>
　　　病中謝馮彭年見訪<lb/>
老去已多病况當梅雨時山空門自掩晝永枕頻移<lb/>
晩燕巢尤<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>新篁籜未披若非求伴至誰復問棲遅<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-5b"/>
　　　冬日衞樞至<lb/>
冷話復長吟俱非俗者心空斎㽞並宿幾度梦相㝷<lb/>
鳥乱槐枝折烟㣲雪氣侵如何急前去羸馬萬山深<lb/>
　　　偶書<lb/>
閒看是斯文無秦儗自焚病耒兼萬事休去負深雲<lb/>
直語時多忌幽　俗不分如何麋与鹿猶此傍人群<lb/>
　　　中峯行楽却望北山因而成咏<lb/>
拂石玩林壑曠然空色秋帰雲帶層巘踈葦際滄洲<lb/>
固自堪長徃何為難乆㽞庻将濠上想聊作剡中逰<lb/>
　　　将帰四明夜坐話别任君<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-6a"/>
酒酣相向坐别泪<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>吟衣半夜月𣣔落千山人憶帰<lb/>
乱塵終古在長瀑倚雲飛明日重携手前期易得違<lb/>
　　　和梅聖俞雪中同虚白上人來訪<lb/>
湖上玩佳雪相将惟道林早烟村意逺春漲岸痕深<lb/>
地僻過三徑人閑試五禽帰橈有餘㒷寕復北山隂<lb/>
　　　和黄亢與季父見訪<lb/>
積水凝懸舘船寛或結樓一窓方寄傲二巷忽同逰<lb/>
怨慕採菱曲蒼茫拾翠洲㣲凮起蘋末㱕路滿清愁<lb/>
　　　和史宫賛<lb/>
門對逺岑青常時亦懶扄乆貧慚嗜酒多病負窮經<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-6b"/>
鶴迹秋偏静松隂午𣣔亭蜀荘何足問惟觧似沉溟<lb/>
　　　和天竺慈雲大師<lb/>
林表飛來色猶憐乆卜鄰㳂洄一水路梦想五天人<lb/>
謝絶空园草沉溟滿几塵暮雲如有得寕謝寄声頻<lb/>
　　　和朱仲方送然杜師無為還歴湯<lb/>
㱕路過東関行行一錫間破林霜後月孤寺水邉山<lb/>
頂笠衝殘葉腰装歇暮湾香灯旧吟杜清思逐師还<lb/>
　　　和酬杜從亊題壁<lb/>
弭盖入衡宇相看情獨深簾踈秋樹色老大故人心<lb/>
佳話頻移晷清標幾拂襟寥然長卿壁題此比兼金<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-7a"/>
　　　夏日寺㞐和酬葉次公<lb/>
午日猛如焚清凉愛寺軒鶴毛横蘚陣蟻穴入莎根<lb/>
社信題茶角楼衣笐酒㾗中餐不勞問筍菊净盤鐏<lb/>
　　　僧院夏日和酬朱仲方<lb/>
一院掩蕭森晨凉又夕隂鶴應輸静立蝉合伴清吟<lb/>
著壁雲衣重通簾竹翠深卧屏來㸔否天姥雪千㝷<lb/>
　　　送長吉上人<lb/>
嚢集暮雲萹行行肯廢禅青山買未暇朱闕去隨縁<lb/>
茗試幽人井香焚賈客船淮流遅新月吟玩想忘眠<lb/>
　　　懐長吉上人北逰<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-7b"/>
青山日已逺香祴漸多塵應愛淮流上聊逢月色新<lb/>
孤禅安逆旅警句語誰人復有傷離客中林病過春<lb/>
　　春日送袁成進士北歸<lb/>
春潮上海門歸鴈逺行分千里倦行客片帆還送君<lb/>
酒波欺碧草歌疊褭晴雲來歲東堂桂聊酬一戰勛<lb/>
　　送茂才馮彭年赴舉<lb/>
相送不覺逺離亭寒日斜川途分野色僮御想京華<lb/>
背水當公戦凌雲属賦家前春得意䖏酣燕上林花<lb/>
　　送史殿省典封州<lb/>
馬援䟽蠻邑銅標何可窮人烟時亦有海色自如空<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-8a"/>
髭髮柂分白旌旗瘴戴紅惟應恃<hi>疑</hi>藥罷都在酒醪中<lb/>
　　　送王舎人罷兩浙憲赴闕<lb/>
上問還旌節明廷覲冕旒清溪傾綺席蠧簡壓歸舟<lb/>
逺俗今無訟閑田亦有秋公期論爵賞當拜富民侯<lb/>
　　　送昱師赴請姑蘇<lb/>
同載闔閭人衣嚢覆㲲巾新烟赤岸暝融雪太湖春<lb/>
鍾逺移齋候香遅上定身當知舉如意寳地雨花頻<lb/>
　　　送皎師歸越<lb/>
林間乆離索忽忽望西陵静户𥘉聞扣歸舟又說登<lb/>
野烟含樹色春浪疊沙<graphic n="KR0994" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0994.png" mimeType="image/png"/>幸謝雲門路同㝷苦未能<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-8b"/>
　　送越倅楊屯田赴闕<lb/>
越中分治罷山水别來𥘉詩景多留石船㾗半載書<lb/>
野程江樹逺公讌郡楼虗看塞嚴徐召清風滿直廬<lb/>
　　送思齊上人之宣城<lb/>
林嶺藹春暉程程入翠㣲泉聲落坐石花氣上行衣<lb/>
詩正情懐澹禅髙論語稀蕭閑水西寺駐錫莫忘歸<lb/>
　　　送僧機素還東嘉<lb/>
康樂遺踪地言歸已有期江流富春闊山呇括蒼危<lb/>
錫潤飛晴靄羅寒濾曉澌東巖有凾石應許折松枝<lb/>
　　　送僧休復之京師<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-9a"/>
金錫指㱕㠶　曉風春江片席逺松月一房空<lb/>
新句别離後舊山䰟夢中到京當䄂刺舘閣盡名公<lb/>
　　　送僧之姑蘇<lb/>
𬒳請閶門寺扁舟積水遥㡬程衝臘雪一飯泊村橋<lb/>
岑色晴空暎檀烟逺吹飄公台悉餘鎮講罷即相招<lb/>
　　　送聞義師謁池陽郡守<lb/>
渺渺大江流㳂洄過㡬州登艫忽此别振錫未嘗逰<lb/>
九子㝷真界千兵見假侯松枝談妙字鈴閣想遅留<lb/>
　　　寄思齊上人<lb/>
松下中峰路懐師日日行静鍾浮野水深寺隔春城<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-9b"/>
閣掩茶烟晩廊廽雪溜清當期相就宿詩外話無生<lb/>
　　　寄呉肅秀才<lb/>
肄業寄僧房暑天湖上凉竹風過枕簟梅雨潤巾箱<lb/>
引步青山影供吟白鳥行明年重訪舊身帯桂枝香<lb/>
　　　寄錢紫㣲<lb/>
晞髮起𥘉晨中丘謝病身空持白雲意遥贈紫㣲人<lb/>
畫轂坊門逺蒼苔掖署春元和舊文體當許継清塵<lb/>
　　　寄清暁闍梨<lb/>
前時春雪晴林壑趣彌清㡬憶山隂講兼忘谷口耕<lb/>
樹叢帰夕鳥湖影浸寒城還肯重相訪柴門掩杜衡<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-10a"/>
　　　寄胡介<lb/>
憶着胡居士長㸔古佛書衡門惟老母一飯共寒𬞞<lb/>
墨迹多圖鶴山名愛畫廬㡬囬曽㑹宿風雪滿庭除<lb/>
　　　寄孫仲簿公<lb/>
低折滄洲簿無書整兩春馬從同事借妻怕罷官貧<lb/>
道僻牧閒藥詩髙笑古人仍聞長吏奏表乞瑣<graphic n="KR0550" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0550.png" mimeType="image/png"/>頻<lb/>
　　　寄和昌符<lb/>
家近太行居西歸壓一驢同儕多及第髙論獨知書<lb/>
名迹牧藏遍公卿扣謁踈離愁不可寫蝉噪夕陽𥘉<lb/>
　　　聞越僧灵皎逰天台山因而有寄<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-10b"/>
天竺秋重入招提隔翠林㡬囬聞桂子無復隔山隂<lb/>
峰曉雲衣破溪寒石色深捫蘿諸勝㮣孤病負同㝷<lb/>
　　　寄曹南任懶夫<lb/>
闗門却坐忘一燼隱居香午瀬懐泉瀑秋耕負曉岡<lb/>
道深玄草在貧乆褐衣荒料得心交者㣲吟為楚狂<lb/>
　　　途中囬寄閭丘秀才<lb/>
極目半秋色此情聊慘悽行人古道上落日破村西<lb/>
劍飲無髙㑹驢逰困觧携秪因風與月吾子有新題<lb/>
　　　淮甸城居寄任刺史<lb/>
擾擾非吾事深居断俗情石莎無雨痩秋竹共蝉清<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-11a"/>
劍在慵閑拂詩難憶細評寥然獨榰枕淮月上山城<lb/>
　　　寄輦下傳神法相太師<lb/>
禁寺諸供奉如師藝學稀粉輕昏古本羅重拆秋衣<lb/>
净鹻生缾暈連隂長竹圍筭應支遁馬毛骨苦無肥<lb/>
　　　寄臨川司理趙時校書<lb/>
逺宦風波隔歸期歲月頻天形孤鳥晚烟色大江春<lb/>
驛路向江郭船檣留估人髙䑓望不極空使鬢華新<lb/>
　　　寄祝長官<lb/>
懐想與君勞區區未劇曹深心頼黄卷垂老愧青𫀆<lb/>
臨事終存道為詩轉近騷廬江五畒宅歸去亦蓬蒿<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-11b"/>
　　　寄茂才馮彭年<lb/>
異代甘泉賦誰當頌太㣲無如摛藻妙所惜賞音稀<lb/>
漸逺江關樹方單客子衣扁舟艤何許霰雪暮霏霏<lb/>
　　　射弓次寄彭城四君<lb/>
襟掩皂貂斜晴鼙嚮水涯箭翎沉白雪貼暈破㣲霞<lb/>
氣為傍觀壮言因决勝誇細釵金捍彀更憶五侯家<lb/>
　　　贈金陵明上人<lb/>
髙杜似東林脩行歲月深講多刪舊抄齋早換幽禽<lb/>
上國名流重諸方學者㝷長因對清話山閣轉松隂<lb/>
　　　贈崔少㣲<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-12a"/>
賢才負聖朝終日掩衡茅尚静師髙道甘貧絶俗交<lb/>
晒碑㸔壁蠧蒸木拾隣梢却憶楊夫子劳劳事解嘲<lb/>
　　　贈任懶夫<lb/>
未肯求科第深坊且隱居勝逰携野客髙卧㸔兵書<lb/>
點藥醫閑馬分泉灌晚𬞞漢廷無得意誰擬薦相如<lb/>
　　　知縣李大博替<lb/>
惠愛復公清三年報政成絃歌敦雅俗桃李藹春荣<lb/>
縣治嘗逰刄朝趍乆彯纓相門如有相他日碩持衡<lb/>
　　　贈蔣公明<lb/>
髙亢近誰同心閑愛子慵居深避俗客睡起聴隣鐘<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-12b"/>
𥿄軸𫾣晴響茶鐺煑晚濃南齋屢招宿幽話數諸峯<lb/>
　　　喜馬先輦及第後見訪<lb/>
肄業十年𥘉蕭然此飯𬞞何期桂枝客来訪竹林居<lb/>
香炷㸔新誥塵㾗拂舊書囬軒應睠睠将與嶺雲踈<lb/>
　　　贈胡人<lb/>
妻児終儗弃舊識盡名賢髙節嫌趍世常流笑學仙<lb/>
金方燒易得星度筭来玄秪說㝷山去相期巳数年<lb/>
　　　贈張繪祕教九題<lb/>
　　　詩将<lb/>
風騷推上将千古聳威名子羙嘗豋拜昌齡合按行<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-13a"/>
<hi>瑠琉堂圖以王昌齡為詩夫子</hi>籠紗疑斾影擊鉢認金聲唱和知誰<lb/>
敵長驅勢已成<lb/>
　　　詩家<lb/>
風月騷人業相傳能㡬家清心長有慮幽事更無涯<lb/>
隱奥誰知到陵夷即自嗟千篇如可得聊儗當豪車<lb/>
　　　詩匠<lb/>
詩流有匠手萬象片心通山落分題月花摇刻句風<lb/>
勞形忘底滯巧思出樊籠唐律如刪正斯人合立功<lb/>
　　　詩筆<lb/>
青鏤墨淋漓珊瑚架最冝静援花影轉孤卓漏聲遅<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-13b"/>
題柱吾無取如椽彼一時風騷兼草隷千古有人知<lb/>
　　　詩狂<lb/>
岸幘都旁若窮捜無遁形寫嫌僧閣窄吟怕酒船停<lb/>
絶頂寒曽上閑門夜不扃興䦨猶拍髀毫末視青冥<lb/>
　　　詩魔<lb/>
花露<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>晴春秋燈落燼頻只縁吟有味不覺坐勞神<lb/>
寄逺情無極捜竒事轉新此魔降不得珎重五天人<lb/>
　　　詩牌<lb/>
矗方標勝㮣讀䖏即忘歸静壁懸虚白危楼釘翠㣲<lb/>
清衘時亦有絶唱世還稀一片題誰作吾廬水石圍<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-14a"/>
　　　詩筒<hi>樂天早與㣲之唱和常以竹筒貯詩往還</hi>
唐賢存雅製詩筆仰<hi>朱諒</hi>防閑逓去權應緊<hi>詩權出薛許昌</hi>封<lb/>
迴債已還<hi>詩債出賈司倉</hi>帶班猶恐俗和節不妨山酒箧将<lb/>
書簏誰言季孟間<lb/>
　　　詩壁<lb/>
数題留粉堵還勝在屏風坐讀棊慵下眠看酒恰中<lb/>
僧房秋色冷山驛晚陽紅更有栖遅句家徒一畒宫<lb/>
　　　閔師見寫陋容以詩奉答<lb/>
顧我丘壑人煩師與之寫北山終日懸風調一何野<lb/>
林僧忽焉至欲揖頃方罷復有條上猿驚窺未遑下<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-14b"/>
　　　監郡太博惠酒及詩<lb/>
塵事乆謝絶園廬方晏隂鏗然郢中唱伸玩清人心<lb/>
况復對樽酒百慮安能侵何以比交情松桂寒蕭森<lb/>
　　　送牛秀才之山陽省兄<lb/>
之子詠陟岡别我歲時晏後夜失群鴻髙天着行鴈<lb/>
䠂山逺近出江樹青紅間尊酒無足辭離愁滿行盻<lb/>
有佳句云草泥行郭索雲木呌鈎輈考失全篇<lb/>
重刋林和靖先生詩集卷之一終<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-1a"/>
和靖先生補<lb/>
卷一<lb/>
淮甸南逰　樹林兼<hi>雨</hi>黒　聞葉初秀才東歸　口伎懐<lb/>
鄉邑<hi>諸本並缺一字</hi>偶書　幽<hi>懐</hi>俗不分　送僧休復之京師<lb/>
<hi>田衣獵</hi>曉風<lb/>
卷二<lb/>
過蕪湖縣　風稍檣<hi>碇</hi>網初下　松衣石<hi>髮闘</hi>山幽<lb/>
卷三<lb/>
寄宣城宗言姪　謝家原住青山<hi>郭郄氏近攀</hi>丹桂枝<lb/>
牀頭詩卷媿<hi>吾癡中林獨處仍多病早晩能來</hi>慰所思<lb/>
　　　寄西山勤道人<lb/>
天竺山深桂子丹白猿嗁在白雲間死生不出千門<hi>此二十字</hi>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-1b"/>
<hi>並題影寫本均脫去</hi>
口略秀才<hi>諸本並缺一字</hi>
　　　西湖孤山寺後舟中寫望<hi>以下四首影寫本全缺</hi>
天竺横分景色寛孤山背後泊船看林藏野路秋偏靜水<lb/>
映漁家晩自寒拂拂烟雲初淡蕩蕭蕭蘆葦半衰殘春鋤<lb/>
數點誰驚起書破晴雲粉字乾<lb/>
　　　小隱<lb/>
魯望無來已百年又生吾輩在林泉誰知隱遯爲髙尚敢<lb/>
道文章到聖賢月界曉窗琴嶽潤竹揺秋机墨雲鮮南塘<lb/>
一霎霏微雨更擁漁蓑上鈞船<lb/>
　　　梅花二首<lb/>
宿靄相粘凍雪殘一枝深映竹叢寒不辭日日㫄邊立長<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-2a"/>
願年年末上看蘃訝粉綃裁太醉蒂疑紅蠟綴初乾香篘<lb/>
獨酌聊為夀從此群芳興亦䦨<lb/>
孤根何事在柴荆村色仍將臘候并横隔片烟爭向靜半<lb/>
粘殘雪不勝清等閑題詠誰為愧子細相看似有情搔首<lb/>
夀陽千載後可堪青草雜芳英<lb/>
讀王黄州詩集　放達有唐惟<hi>白</hi>傅　左遷商<hi>嶺</hi>題無數<lb/>
三入承明口未休<hi>各本皆缺一字</hi>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-2b"/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_001-2b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-1a"/>
重刋林和靖先生詩集卷之二<lb/>
　　七言律詩<lb/>
　　　湖上隱居<lb/>
湖水入籬山遶舎隱居應與世相違閑門自掩蒼苔<lb/>
色来客時驚白鳥飛賣藥此嘗嫌有價灌園終亦愛<lb/>
無機如何天竺林間路猶到秋深夢翠㣲<lb/>
　　　湖山小隱<hi>二首</hi>
道着權名便絶交一峯春翠<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>衡苑荘生已憤鴟鳶<lb/>
赫楊子休譏蝘蜓嘲潏潏藥泉来石竇霏霏茶藹出<lb/>
松梢琴僧近借南薫譜且併閑工子細抄<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-1b"/>
閑搭綸巾擁縹囊此心随分識興亡黒頭為相雖無<lb/>
謂白眼看人亦未妨雲噴石花生劍壁雨敲松子落<lb/>
琴牀清猿幽鳥遥相呌数筆湖山又夕陽<lb/>
　　　西湖泛舟入靈隱寺<lb/>
水天相映淡浟溶隔水青山無数重白鳥背人秋自<lb/>
逺蒼烟和樹晚来濃桐廬道次七里瀬彭蠡湖間五<lb/>
老峯輟棹遅廽北未得上方精舎動踈鍾<lb/>
　　　湖上晚歸<lb/>
卧枕船舷歸思清望中渾恐是蓬瀛橋横水木已秋<lb/>
色寺倚雲峯正晚晴翠羽<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>飛如見避紅蕖香溺似<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-2a"/>
相迎依稀漸近誅茅地鷄犬林蘿隱隱聲<lb/>
　　　湖上𥘉春偶作<lb/>
梅花開盡臘亦盡春暖便如寒食天氣色半歸湖岸<lb/>
桞人家多上郭門船文禽相並映短草翠㶑𣣔生浮<lb/>
嫩煙㡬䖏酒旗出影下細風時已弄繁絃<lb/>
　　　西湖春日<lb/>
争得才如杜牧之試来湖上輙題詩春烟寺院𫾣齋<lb/>
皷夕照楼䑓卓酒旗濃吐襍芳薫巘崿<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>飛雙翠破<lb/>
漣漪人間幸有蓑兼笠且上漁舟作釣師<lb/>
　　　溪上春日<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-2b"/>
一池春水緑於苔水上花枝竹間開芳草得時依舊<lb/>
長文禽無事等閑来年頻近老空多感風雅含情苦<lb/>
不才獨有浴沂遺想在使人終日此徘徊<lb/>
　　　池上春日即事<lb/>
鴛鴦如綺杜衡肥鸂鸐夷猶翠㶑㣲但㩀汀洲長並<lb/>
宿莫衝煙靄輙驚飛已輸謝客清吟了未忍山翁爛<lb/>
醉歸釣艇自横絲雨霽更從蒲篠媚斜暉<lb/>
　　　小園春日<lb/>
草烟横碧露華微乗興春園懶𣣔歸聚散有情輸蛺<lb/>
蝶淺深無色比薔薇浮名莫惜千鍾貴急景湏防百<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-3a"/>
歲稀一事不堪身衣褐且偷閑眼㸔芳菲<lb/>
　　　夏日池上<lb/>
蓮香如綺細𪷟𪷟翡翠窺魚裊水葓卷箔未生单簟<lb/>
月凭欄𥘉過一襟風横欹片石安琴薦獨倚新篁㸔<lb/>
鶴籠沉李凍醪無寄與可憐瀟洒興誰同<lb/>
　　　西岩夏日<lb/>
蕙帳䔥閑掩弊廬子真岩石坐来𥘉爲驚野鳥巢間<lb/>
乳懶過隣僧竹裏居新溜迸凉侵靜語晚雲浮潤上<lb/>
殘書何煩彊捉白團扇一柄青松自有餘<lb/>
　　　夏日即事<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-3b"/>
石枕凉生菌閣虚巳應梅潤入圖書不辭齒髮多衰<lb/>
病所喜林泉有隱居粉竹亞梢垂薄露翠荷差影聚<lb/>
逰魚北窓人在羲皇上時為淵明一起予<lb/>
　　　隱居秋日<lb/>
行藥歸来即杜門嘯臺秋色背人羣幽䖝傍草晚相<lb/>
暎逺水着烟寒未分髙亢可能称獨行窮空猶擬頼<lb/>
斯文過從好事今誰是自笑何如楊子雲<lb/>
　　　秋日湖西晩歸舟中書事<lb/>
水痕秋落蟹螯肥閑過黄公酒舎歸魚覺船行沉草<lb/>
岸犬聞人語出柴扉蒼山半帶寒雲重丹葉踈分夕<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-4a"/>
照㣲郤憶清谿謝太傅當時未觧惜蓑衣<lb/>
　　　城中書事<lb/>
一門深掩得閑權純白遺風要獨全強接俗庸中反<lb/>
道敢嫌貧病是欺天圍形古寺諳㝷鶴照蘚秋廊擬<lb/>
䟽玄從此免慙巖下者子真髙興未蕭然<lb/>
　　　深居襍興六首<lb/>
　　　　諸葛孔明謝安石畜經濟之才雖結廬南<lb/>
　　　　陽携妓東山未嘗不以平一宇内躋致生<lb/>
　　　　民為意鄙矣則不然胸腹空恫謭然無所<lb/>
　　　　存置但能行樵坐釣外寄心扵小律詩時<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-4b"/>
　　　或鏖兵景特衡門清味則倒睨二君而反<lb/>
　　　有徳色凡所寓興輙成短篇總曰深居雜<lb/>
　　　興詩六首益所以状林麓之幽勝攄凡格<lb/>
　　　之閑曠且非敢求聲扵當世故援筆以顯<lb/>
　　　其事云<lb/>
隱居松籟細錚然何獨㣲之重碧鮮巳𬒳逺峯擎<graphic n="KR1128" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1128.png" mimeType="image/png"/>
<graphic n="KR1128" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1128.png" mimeType="image/png"/>更禁𥘉月吐娟娟門庭極静霖苔露籬援凉生褭<lb/>
菊煙中有病夫披白搭瘦行清坐詠遺篇<lb/>
四壁坦衣釣具腥已甘衡泌號沉冥伶倫近日無侯<lb/>
白奴僕當時有衛青花月病懐看酒譜雲蘿幽信寄<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-5a"/>
茶經茅君使者蕭閑甚獨理叢毛向户庭<lb/>
薄夫何苦事姦姦一室琴書自觧顔峯後月明秋嘯<lb/>
去水邉林影晩樵還文章敢道長扵古光景渾擬剰<lb/>
郤閑多少烟霞好魚鳥令人惆悵謝東山<lb/>
冉冉秋雲挹嘨臺一丘松竹是閑媒誰聞濟北傳兵<lb/>
畧住說山東出相才樵褐短長披搕膝丹爐髙下壘<lb/>
懸胎三千功行無圭角可望虚皇九錫来<lb/>
上書可有三千牘下筆曽無一日凾閒卷孤懐背塵<lb/>
世獨營幽事傍雲巗僧分乳食来隂洞鶴觸茶薪落<lb/>
蠧杉未似周顒少負勝北山應免畧相衘<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-5b"/>
松竹封侯尚未尊石為公輔亦云云清華自合論閑<lb/>
客玄黙何妨事靜君鶴料免慚尸厚禄茶功兼儗筞<lb/>
元勛幽人不作山中相且擁圖書卧白雲<lb/>
　　襍興四首<lb/>
短褐蕭䔥頂幅巾擁書纔罷即嚬呻耕樵可似居<lb/>
山者飲饌長如病酒人閉户不無慵荅客焚香除<lb/>
是靜朝貞前賢風㮣聊希儗一刺偏多井大春<lb/>
散帙揮毫縂不忺病懐愁緒坐相兼苔㾗作意生秋<lb/>
壁樹影無端上古簾一壑等閑甘泪泪五門平昔避<lb/>
炎炎惟應数刻清凉夢時曲顔肱興未厭<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-6a"/>
湖上山林畫不如霜天時候属園廬梯斜晩樹收紅<lb/>
柿筒直寒流得白魚石上琴尊苔野凈籬隂鷄犬竹<lb/>
叢踈一関兼是和雲掩敢道門無卿相車<lb/>
掉臂何妨入隱淪髙賢應縂貴全真次山有以稱聲<lb/>
叟魯望兼之傳散人拂水逺天孤榜晚夾村㣲雨一<lb/>
犂春不知圖畫誰名手状取江湖太古民<lb/>
　　　孤山後寫望<lb/>
水墨屏風状縂非作詩除是謝玄暉溪橋裊裊穿黄<lb/>
葉樵斧丁丁斫翠㣲返照未沉僧獨往長煙如淡鳥<lb/>
横飛南峯有客鋤園罷閑倚籬門忘郤歸<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-6b"/>
　　　孤山寺端上人房寫望<lb/>
底䖏憑䦨思眇然孤山塔後閣西偏隂沉畫軸林間<lb/>
寺零落棊枰葑上田秋景有時飛獨鳥夕陽無事起<lb/>
寒烟遅留更愛吾廬近祗待重来看雪天<lb/>
　　　山閣偶書<lb/>
遶舎青山看未足故穿林表架危軒但将松籟延佳<lb/>
客常帶嵐霏認逺村吴榜自能凌晚汰湘纍何苦屬<lb/>
芳蓀餘生多病期怡養聊此棲遅一避喧<lb/>
　　　孤山寺<lb/>
雲峯水樹南朝寺秪隔叢篁作並隣破殿靜披韲臼<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-7a"/>
古齋房閑試酪奴春白公睡閣幽如畫張祐詩牌妙<lb/>
入神乗興醉来拖木突翠苔蒼蘚石磷磷<lb/>
　　　西湖<lb/>
混元神巧本無形匠出西湖作畫屏春水净扵僧眼<lb/>
碧晚山濃似佛頭青欒櫨粉堵揺魚影蘭杜煙叢閣<lb/>
鷺翎徃徃鳴榔與横笛細風斜雨不堪聴<lb/>
　　　平居遣興<lb/>
有甚餘閑得觧嘲髙慵時把几桯敲卑孜晚鳥沉幽<lb/>
語厯刺幽篁露病梢草野交逰披褐見神仙書史點<lb/>
朱抄皇朝不是甘逃遁爭向心加許與巢<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-7b"/>
　　　山谷寺<lb/>
纔入禅林便懶還衆峯深壑共孱顔楼䑓冷簇雲蘿<lb/>
外鍾磬晴𫾣水石間茶版手擎童子凈錫枝肩倚老<lb/>
僧閑獨孤房相碑文在㡬認題名拂蘚斑<lb/>
　　　峽石寺<lb/>
長淮如練楚山青禹鑿招提四畫屏数崦林蘿攅野<lb/>
色一崖楼閣貯天形燈驚獨鳥迴晴塢鍾送遥帆落<lb/>
晚汀不㑹剃頭無事者㡬人能老此禪扃<lb/>
　　　池陽山店<lb/>
数家村店簇山旁下馬危橋已夕陽驚鳥忽衝谿靄<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-8a"/>
破暗花閑堕塹風香時間盤泊心猶戀日後㝷思興<lb/>
必狂可惜廻頭一聲笛酒旗斜曵出踈篁<lb/>
　　　寺居<lb/>
浩然中杖立秋鍾院舎門門細逕通栢子有茅生塔<lb/>
地鶴毛無響堕廊風閑棲巳合稱髙士清論除非對<lb/>
逺公不厭浮塵擬何了片心難舎此縁中<lb/>
　　　采不山<lb/>
危閣閑登日漸曛整屏晴雨枕江濆秋稜痩出無多<lb/>
寺古翠濃連一半雲坐臥不抛輸釣叟徃来長見屬<lb/>
鷗羣翻然郤恠宣城守是甚移将李白墳<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-8b"/>
　　　易從上人山亭<lb/>
湖水江湾隔数峯籬門和竹夾西東閑来此地行無<lb/>
厭又共吾廬看不同靈隱路歸秋色裏招賢菴在鳥<lb/>
行中屏風若𣣔相攙見合把巉巗與畫工<lb/>
　　　園池<lb/>
一逕衡門数畒池平湖分張草含滋㣲風㡬入扁舟<lb/>
意新霽難忘獨繭期島上鶴毛遺野迹岸旁花影動<lb/>
春枝東嘉層有名今在獨媿慿䦨負碧漪<lb/>
　　　林間石<lb/>
入夜跏趺多待月移時箕踞為看山苔生晩片應知<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-9a"/>
静雲<graphic n="KR0978" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0978.png" mimeType="image/png"/>秋根合見䦨痩鶴獨随行藥後髙僧相對試<lb/>
茶間踈篁百本松千尺莫恠頻頻此徃還<lb/>
　　　黄家荘<lb/>
黄家荘畔一維舟縂是沿流好宿頭野興㡬多㝷竹<lb/>
<graphic n="KR0985" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0985.png" mimeType="image/png"/>風情些小上林楼遥村雨暗鳴寒犢淺溆沙平下<lb/>
晚鷗更有錦㠶荒蕩事茫茫随分起詩愁<lb/>
　　　過蕪湖縣<lb/>
詩中長愛杜池州說着蕪湖是勝逰山掩縣城當北<lb/>
起渡衝官道向西流風稍檣　綱𥘉下雨擺魚薪市<lb/>
未收更好兩三僧院舎松衣石　山幽<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-9b"/>
　　　無為軍<lb/>
掩映軍城隔水郷人煙景物共蒼蒼酒家楼閣揺風<lb/>
斾茶客舟船簇雨檣殘宿逺砧聞野墅老苔寒檜看<lb/>
僧房狎鷗更有江湖興珎重江頭白一行<lb/>
　　　出泉水驛<lb/>
暁城寒水共蕭蕭<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>碧吹青路一條煙靄濃間出山<lb/>
驛林蘿深裏過溪橋閑情謾㑹吟兼畫隱事猶輸釣<lb/>
與樵多謝孤村人落外酒旗風急更相招<lb/>
　　　淮甸南逰<lb/>
幽勝程程擬徧㝷不妨淮䠂入捜吟蘚莎籬落谿荘<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-10a"/>
静松竹楼䑓塢寺深数抺晚霞憐野笛一篩寒水羡<lb/>
沙禽腰間組緩誰能愛時得閑逰是此心<lb/>
　　　耿濟口舟行<lb/>
環廻㡬合似江干刺眼詩幽盡状難沙觜半平春晚<lb/>
<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>水㾗無底照秋寛老霜蒲葦交千刃怕雨鳬鷗着<lb/>
一攅擬就孤峯寄簑笠舊郷漁業乆凋漫<lb/>
　　　留題李休山居<lb/>
俗口喧喧利與名到君風品即難慿曽将五老開秋<lb/>
夢只愛南薫是正聲鳥戀藥棚長獨立樹欺詩壁半<lb/>
旁生公車便不能徴出搔首吾皇負聖明<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-10b"/>
　　　園廬<lb/>
柴関寒井對蕭辰自愛栖遅近古人閑草徧庭終勝<lb/>
俗好書堆案轉甘貧橋邉野水通漁路籬外青山見<lb/>
寺隣懶為躬耕詠梁甫吾生已是太平民<lb/>
　　　安福縣途中作<lb/>
詩景紛拏且按鞭壊橋危磴已鳴泉雲根道店多沽<lb/>
酒山崦人家亦種田各鳥驚啼衝宿雨野梅愁絶閉<lb/>
寒煙玉梁閤皂堪行徧囬得臨江即上船<lb/>
　　　雪三首<lb/>
瓦溝如粉疊楼腰髙㑹誰能觧酒貂清夾暁林𥘉落<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-11a"/>
索冷和春雨轉飄蕭堪憐雀避来閑地最愛僧衝過<lb/>
短橋獨有閑関孤隱者一軒貧病在顔瓢<lb/>
濕飄乾堕著谿林陣猛花尖聚砌隂暁沫平随茶筯<lb/>
薄凍㾗全共藥鋤深慵多只好披詩㸔狂甚無如叩<lb/>
几吟更想天山兩三騎臂鷹拳蹬簇駸駸<lb/>
皓然窓户曉来新畫軸碑㕔絶點塵洛下髙眠應有<lb/>
道山隂清興更無人寒連水石鳴漁墅猛共松篁壓<lb/>
寺隣酒喝已醒時味薄獨援詩筆得天真<lb/>
　　　春隂<lb/>
似雨非晴意思深宿醒牽引卧春隂苦憐燕子寒相<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-11b"/>
並生怕梨花晚不禁薄薄簾幃欺欲透遥遥歌管壓<lb/>
来沉北園南陌狂無数只有芳菲㑹此心<lb/>
　　　秋懐<lb/>
惠連𥘉擬賦秋懐病束慵纒㡬未諳<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>葉堕丹明晚<lb/>
塹破雲施粉露晴崕先甘衰落歸雙髩已覺清涼入<lb/>
百骸試枕離騷校閑品竹烟杉籟滿蕭齋<lb/>
　　　山園小梅二首<lb/>
衆芳摇落獨暄妍占盡風情向小園踈影横斜水清<lb/>
淺暗香浮動月黄昏霜禽𣣔下先偷眼粉蝶如知合<lb/>
断魂幸有㣲吟可相狎不湏檀板共金尊<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-12a"/>
剪綃零碎點酥乾向背稀稠畫亦難日薄從甘春至<lb/>
晩霜深應怯夜来寒澄鮮秪共隣僧惜冷落猶嫌俗<lb/>
客看憶着江南舊行路酒旗斜拂堕吟鞍<lb/>
　　　又詠小梅<lb/>
数年閑作園林主未有新詩到小梅摘索又開三两<lb/>
朶團欒空遶百千廽荒隣獨映山𥘉盡晩景相禁雪<lb/>
欲来寄語清香少愁結為君吟罷一㗸杯<lb/>
　　　梅花<lb/>
吟懐長恨負芳時為見梅花輒入詩雪後園林纔半<lb/>
樹水邉籬落忽横枝人憐紅艶多應俗天與清香似<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-12b"/>
有私堪咲胡雛亦風咏觧将聲調角中吹<lb/>
　　　又二首<lb/>
幾囬山脚又江頭遶着孤芳看不休一味清新無我<lb/>
愛十分孤靜與伊愁任教月老應㣲見却為春寒得<lb/>
少留終共公言数来者海棠端的免包羞<lb/>
小園烟景正凄迷陣陣寒香壓麝臍湖水倒窺踈影<lb/>
<graphic n="KR0978" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0978.png" mimeType="image/png"/>屋<graphic n="KR0585" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0585.png" mimeType="image/png"/>斜入一枝低画名空向閒時看詩俗休徴故<lb/>
事題慚愧黄鸝似蝴蝶只知春色在桃溪<lb/>
　　　杏花<lb/>
蓓蕾枝梢向點乾粉紅腮頰露春寒不禁烟雨䡖凝<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-13a"/>
着只好亭䑓愛惜看隈桞旁桃斜欲墜等鶯期蝶猛<lb/>
成團京師巷陌新時後賣得風流更一端<lb/>
　　　桃花<lb/>
桞墜梅飄半月𥘉小園孤榭更庭除任應雨杏情無<lb/>
别最與烟篁分不踈比並合饒皮博士<hi>皮日休有詩</hi>形相<lb/>
偏属薛尚書<hi>薛能有詩</hi>薄紅深茜尖尖葉亦有愁腸未負渠<lb/>
　　　山舎小軒有石竹二叢開然秀發因成二章<lb/>
麝香眠後露檀匀綉在羅衣色未真斜倚細樷如有<lb/>
恨冷揺踈朶欲生春階前紅藥推詞客籬下黄花重<lb/>
古人今日含毫與題品可憐殊不愧清新<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-13b"/>
青簾有酒不妨賖素壁無詩未足誇所重晩芳猶在<lb/>
目可開秋色易為花深枝苒苒粧溪翠碎片英英剪<lb/>
海霞莫𬋩金錢好行市寂寥相對是山家<lb/>
　　　新竹<lb/>
粉環勿束緑沉槍裊露差烟<graphic n="KR1128" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1128.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1128" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1128.png" mimeType="image/png"/>長卷箔乍驚雙眼<lb/>
徤倚䦨㝷覺百毛凉齊柀古錦圍山閣背迸寒犀過<lb/>
寺墻堪咲粉根蒼翠者強顔如立少年塲<lb/>
　　　榮家鶴<lb/>
種莎池舘乆淹留品格堪憐絶比儔春静棊邉窺野<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-14a"/>
客雨寒廊底夢滄洲清形已入僊經說冷格曽為古<lb/>
畫偷数啄稻梁無事外報言雞雀懶廻頭<lb/>
　　　百舌<lb/>
桞條𥘉重草𥘉肥煙<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>園林晚未稀百種堪憐巧言<lb/>
語一般惟欠好毛衣欺凌紅杏從頭宿諷刺黄鸝趂<lb/>
背飛誰道関関便多事更能緘黙送芳菲<lb/>
　　　蝶<lb/>
細眉雙聳敵秋毫冉冉芳園日㡬遭清宿露花應自<lb/>
得暖爭風絮欲相髙情人殁後魂猶在傲吏齊来夢<lb/>
亦勞閑掩遺編苦堪恨不并香草入離騷<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_002-14b"/>
　　　病中<hi>二首</hi>
坐釣行樵那不倦㝷雲看月亦應勞煩襟入夜權冝<lb/>
减痩格乗秋斗䪺髙猿下任窺煎藥鼎客来慵動碾<lb/>
茶槽牀頭卧架直閑却免有情憀掲悼騷<lb/>
遺編坐罷披三豕小軸行當倦伍禽㢘肆有徴常遇<lb/>
困刀圭無状爲攻深長卿有渇應難柰玄晏清羸已<lb/>
不禁約縳隱嚢聊閣膝忘懐未得是㣲吟<lb/>
重刋西湖林和靖先生詩集卷之二終<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-1a"/>
重刋林和靖先生詩集卷之三<lb/>
　　七言律詩<lb/>
　　　送范仲淹寺丞<lb/>
林中蕭寂欵吾廬亹亹猶欣接緒餘去棹看當辨江<lb/>
樹離尊聊爲摘園𬞞馬卿才大常能賦梅福官卑数<lb/>
上書黼座垂精正求治何時條對召公車<lb/>
　　　送史殿丞之任封州<lb/>
炎方将命選朝倫治行何甞下古人擁斾肯辭臨逺<lb/>
郡登艫還喜奉慈親水連芳草江南地煙隔寒梅嶺<lb/>
上春若過中途值歸鴈慰懐能與致音塵<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-1b"/>
　　　送史宫賛蘭溪觧印歸闕<lb/>
社若萋萋天似水一檣風信快吟懐春坊冠盖還朝<lb/>
籍寳㜈谿山别縣齋訪舊約僧登北固破程乗月宿<lb/>
清淮東南出宰才居最疇為言揚向玉階<lb/>
　　　送馬程知江州徳安<lb/>
酒酣無復耿離腸一路之官盡水郷公𪠘寒生對廬<lb/>
阜客㠶風定泊潯陽陂涵洲渚𥘉收潦露浥蒹葭未<lb/>
作霜到日何人先刺謁二林開士在琴堂<lb/>
　　　送䠂執中随侍入蜀<lb/>
嚴君将命之卭蜀令子和家且待行洛汭好山歸别<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-2a"/>
業江南芳草動離情詩題寺壁雲根潤書檢松窓野<lb/>
色明他日林間無所望只求金榜看嘉名<lb/>
　　　送馬程貟外之任烏江<lb/>
空色青蒼寒日明遅遅携手出柴荆長貧少得交㳺<lb/>
者漸老不禁離索情去路浦㠶當晚落到官江草已<lb/>
春生州監縣尹多才識當念吾宗負大名<lb/>
　　　送趙時校書之任臨川司理<lb/>
南國古來風物好早時㳺覧<graphic n="KR0827" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0827.png" mimeType="image/png"/>登臨青山滿路人家<lb/>
逺丹橘隔江秋色深官况暫應勞折獄病懐終日重<lb/>
分襟三年觧罷當求試多草新文慰我心<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-2b"/>
　　　送吴秀才赴舉<lb/>
一戰詞塲定䇿勛麻衣西笑仕紛紛風神巳負青雲<lb/>
氣藝業兼携白地文輦下春華期縱轡野中林色惜<lb/>
離羣明年新榜看看見第甲嘉名且認君<lb/>
　　　送陳縦之無為軍<lb/>
淮天時節少春寒㡬蒂梅花雪欲殘水次軍城嚢劔<lb/>
入雨餘村隖鐙驢看名縁未出知誰異道為深窮亦<lb/>
自難第一京師早西入廟廊題字可無韓<lb/>
　　　送文光師逰天台<lb/>
天姥山深揺錫杖野芳春翠共葳㽔松門過水無重<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-3a"/>
数石壁看霞到盡時閑避鳥啼應作觀忽聞人迹自<lb/>
留詩秦中河朔甞逰覧莫恨此方行脚遅<lb/>
　　　贈胡明府<lb/>
一琴牢落倚松窓孤澹無君得趣長謁廟有時封縣<lb/>
版坐衙終日着公裳爲收牌印教村僕偶檢圖書見<lb/>
古方徴足稅狼人更靜郤搘吟䇿立秋廊<lb/>
　　　贈當塗朱仲敏<lb/>
甚與時流道不同南朝䑓閣是家風髙閑几格圖書<lb/>
畔冷澹門庭樹石中因寄詩牌㝷勝景擬投文卷数<lb/>
名公榮登顯逹他年後應笑冥冥弋者鴻<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-3b"/>
　　　舒城僧舎呈贈李仲宣文學<lb/>
竹深淮寺雪蕭騷一壁寒燈伴寂寥痩盡骨毛終騕<lb/>
裊蝕來鋒刃轉豪曹䆠情冷落詩中見談態軒昻酒<lb/>
後髙莫為無辜惜才術聖明求治正焦勞<lb/>
　　　贈錢唐邑長髙秘校<lb/>
㡬萬人家山水中為官古雅少人同踈簾衙退卷花<lb/>
軸曲檻客來慿竹風唯道簿書多傍俗自憐琴酒未<lb/>
妨公等閑呵出郭門近䡖棹遶湖㝷佛宫<lb/>
　　　喜皎然師見訪書贈<lb/>
金錫鏘然欵蠧関雲䑓濃渚對跳巒清如霜月三五<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-4a"/>
夕痩似煙篁一兩竿舊社乆抛魂夢破近詩纔舉骨<lb/>
毛寒池軒夜靜且留宿徃徃自将秋籟弹<lb/>
　　　寄觧州李學士<lb/>
觧梁賢守古難同張盖垂鞭自士風舘職乆衘踈舊<lb/>
地郡符重剖枉名公印㕔孤坐琴尊外鈴閣清談易<lb/>
老中聞演絲綸徴詔近相如文學動天聦<lb/>
　　　寄薛學士<hi>曹州持服</hi>
飛徴偶未下天衢古郡寛閑且寄居曽許布衣通一<lb/>
刺每留𬞞食看群書髙齋巳想閑丹竈清夢誰同話<lb/>
直廬江外敢知無别許只携琴鶴聴新除<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-4b"/>
　　　寄傳霖<lb/>
葛蔓煙枯束六經髙㢘渾與昔賢停黄牙稚子跨牛<lb/>
犢白眼山人識劍形寒睡草旁林酒牡曉思河曲雨<lb/>
槎腥傳聞曽說平生事不要清朝夢武丁<lb/>
　　　寄岑迪<hi>時黜官居曹州</hi>
乆辜才術向吾朝公罪應該洗雪條佐邑舊曽居府<lb/>
寺轉官新合入京僚門庭冷落閑中住僮僕生踈賤<lb/>
價招别後交逰定相憶酒燈棊雨㡬清宵<lb/>
　　　寄耏門梁進士<lb/>
退隱無山進乏媒杜門芳草與蒼苔貧為吾道應関<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-5a"/>
命逹似他途亦是才人静合㝷衙北寺野凉還上郭<lb/>
西㙜江干昨夜情多少風雨吹燈一夢廻<lb/>
　　　曹州寄任獨復<lb/>
交結文章盡世驚城中幽隱更無營敢将古道為吾<lb/>
事耻對常流語子名秋思病弹曽獨聴太玄閑寫待<lb/>
誰評清朝故實蒲輪在合為髙賢下帝京<lb/>
　　　山中寄招葉秀才<lb/>
夜鶴曉猿時復聞寥寥長似耿離群月中未要恨丹<lb/>
桂嶺上且来㸔白雲棋子不妨臨水着詩題兼好共<lb/>
僧分新憂他日榮名後難得幽栖事静君<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-5b"/>
　　　甞茶次寄越僧靈皎<lb/>
白雲峯下两槍新膩緑長鮮糓雨春静試恰如湖上<lb/>
雪對甞兼憶剡中人瓶懸金粉師應有筋點瓊花我<lb/>
自珎清話㡬時搔首後願和松色勸三廵<lb/>
　　　寄宣城宗言姪<lb/>
春水幽波緑渺瀰江南芳草又離離謝家元住青山<lb/>
　　　　　丹桂枝衣下香囊非爾好牀頭詩卷媿<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　慰所思<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-6a"/>
事坐卧無如一室閑誰伴錫㾗過寂㦄自慿茶色對<lb/>
孱顔忘機亦有龎居士園井蕭踈病掩関<lb/>
　　　寄呈張元禮<lb/>
君棲枳棘官将滿我住蓬蒿歲正窮駟馬交逰從此<lb/>
少一瓢生事不勝空衡門但枕盈盈水群木方揺摵<lb/>
摵風若念故人兼乆病公餘無惜寄詩筒<lb/>
　　　寄玉梁施道士<lb/>
子雲遺跡住丹房天皷時聞数叩霜真景截波㝷鐡<lb/>
柱恠書披月㸔銅墻盈盈顥氣朝胎息熠熠辰輝夜<lb/>
歩綱大静入来諸事罷靈蕪盤穗卷良常<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-6b"/>
　　　寄太白李山人<lb/>
顔如童子髮如黳卜築深當太白西身上只衣麄直<lb/>
棳馬前長帶古偏提鵾鵬懶擊三千水龍虎閑封六<lb/>
一泥㡬度枕肱人迹外半窓松雪論天倪<lb/>
　　　㦄陽寄金陵衍上人<lb/>
<graphic n="KR1082" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1082.png" mimeType="image/png"/>暈莎叢古石房寺和松竹背秋岡騷吟未斷雲生<lb/>
楬梵偈重開月照香五老舊逰應悄黙六朝閑事肯<lb/>
悲凉西州獨客心揺甚抺碧江天鳥一行<lb/>
　　　春日寄錢都使<lb/>
桃花枝重肉紅垂萱草抽苗抺緑肥正語暖鶯風細<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-7a"/>
細著雙寒燕雨稀稀亭㙜物景兼蘿絮宅院時情漸<lb/>
夾衣指肯挾肩行樂事不甘離索向芳菲<lb/>
　　　寄題厯陽馬仲文水軒<lb/>
占得幽居近郭西水軒風景獨難齊烟含晚樹人家<lb/>
逺雨<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>春風燕子低紅燭酒醒多聚㑹粉牋詩敵㡬<lb/>
招携旅逰今日堪搔首揺落山城困馬蹄<lb/>
　　　暮春寄懐曺南通任寺丞<lb/>
跌蕩情懐毎事同十年曹社醉春風弹弓園圃隂森<lb/>
下棊子<graphic n="KR0550" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0550.png" mimeType="image/png"/>堂寂静中赤脚我猶無一婢黒頭君合作<lb/>
三公江湖今日還勞結目送歸飛點點鴻<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-7b"/>
　　　和西湖霽上人寄然社師<lb/>
竹下經房號白蓮社師髙行出人天一齋巾拂晨鐘<lb/>
次数禮香燈夜像前瞑目㡬閑松下月净頭時動石<lb/>
盆前西湖舊侶因吟寄憶着深峯萬萬年<lb/>
　　　和陳湜贈希社師<lb/>
痩靠䦨干搭梵襟緑荷階面雨花深迢迢海寺浮杯<lb/>
興杳杳秋空放鶴心齋磬冷揺松吹襍定燈孤坐竹<lb/>
風侵鏘然更有金書偈秪許龍神聴静吟<lb/>
　　　追和彭城太尉夏月寄題湖上湛源太師房<lb/>
碧蒲紅蓼白蓮房一片欒櫨撼水光海隼空聞有泒<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-8a"/>
絶山中休道更清涼驚飛翡翠當軒鳥褭過社檀别<lb/>
院香㝡愛晚天吟枕上好雲遥聳数峯長<lb/>
　　　集賢李建中工部嘗以七言長韻見寄感存<lb/>
　　　懷沒因用追和<lb/>
清絶門墻冷似冰野人懐别昔曽登新題對雨分蕭<lb/>
寺舊梦經秋說杜陵貧典郡符資月給老持臺憲减<lb/>
霜稜開元文字鍾王筆惆悵臨凮一燼燈<lb/>
　　　和酬周啓明賢良見寄<lb/>
治世誰能弔屈平且披湘帙散幽經陽春盡吐芊芊<lb/>
草霄極長垂兩兩星半壁烟嵐圖太華一笻凨雪訪<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-8b"/>
支硎雅吟為惠将何比明月珊瑚海氣腥<lb/>
　　　酬畫師西湖春望<lb/>
笛聲凨煖野梅香湖上憑䦨日漸長一様樓䑓圍佛<lb/>
寺十分煙雨簇漁郷鷗横殘葑多成陣桞映危橋未<lb/>
着行終約吾師指芳草静吟閑歩岸華陽<lb/>
　　　　畧秀才以七言四韻詩為寄輙敢酬和幸<lb/>
　　　惟采覧<lb/>
本無高亮似陽城但愛松風入耳聲五畒自開林下<lb/>
隱一尊聊敵世間名交談不逺樵農客弄翰慵誇子<lb/>
墨卿異日青冥肯廻顧夫君門族舊和羮<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-9a"/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-10a"/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-11a"/>
　　　聞靈皎師自信州歸越以詩招之<lb/>
天師蒼翠横金錫地藏清凉掩竹扉千里白雲随野<lb/>
歩一湖明月上秋衣詩㝷靜語應無極琴弄寒聲轉<lb/>
入㣲我亦孤山有泉石肯来松下共忘機<lb/>
　　　復賡前韻且以陋居詫而誘之<lb/>
畫共藥材懸屋壁琴兼茶具入船扉秋花挹露如紅<lb/>
粉水鳥衝烟<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>翠衣石磴背穿林寺近竹烟横點海<lb/>
山㣲百千幽勝無人見說向吾師是洩機<lb/>
　　　詩招南陽秀才<lb/>
莫因公薦偶失意便擬飄蓬作旅人志壮任存題柱<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-11b"/>
事病多争向倚門親危堤桞色休傷别上苑杏花長<lb/>
自春况有西湖好山水歸来且濯錦衣塵<lb/>
　　　謝馬程先生軰惠蜀牋<lb/>
数幅丹霞夾白雲封題何事寄幽人虧君視草禁中<lb/>
客乞我浣花谿上春且與巾箱為玩好更無篇什寫<lb/>
清新我来卧病還多感一筆蛛絲滿硯塵<lb/>
　　　讀王黄州詩集<lb/>
坐吟行看對清秋懶架仍移近枕頭放逹有唐惟<lb/>
傳縦横吾宋是黄州左遷啇　題無数三入承明<lb/>
未休紅藥紫薇千一古又添楊子伴牢愁<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-12a"/>
　　　讀种先生丁宻諌詩<lb/>
舊草閑看即自卑聖朝空道苦扵詩髙才眩望如明<lb/>
逸新句無因似謂之淮甸月華欹枕静秣陵春色按<lb/>
鞭遅邯郸獨歩西施笑落得星星两鬢絲<lb/>
　　　喜姪宥及第<lb/>
新榜傳聞事可驚單平扵爾一何荣玉階巳忝登髙<lb/>
第金口仍教收舊名聞喜宴逰秋色雅慈恩題記墨<lb/>
行清巖扉掩罷無他意但爇靈蕪感盛明<lb/>
　　　傷白積殿丞<lb/>
吏散門墻轉寂然䟽狂投分向生前苦無名位高今<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_003-12b"/>
世空有文章出古賢遺傳得誰脩闕下孤墳應只客<lb/>
江邉池陽渺渺堪垂睫奠罷秋枝一呌蝉<lb/>
　　　傷朱寺丞<lb/>
妻女飄零五嶺頭為君南望涕横流浮榮暫得衣朱<lb/>
<graphic n="KR0807" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0807.png" mimeType="image/png"/>逺宦㝷聞䘮白州天與聲名還自折瘴侵編什有<lb/>
誰收朝中交舊知多少應惜無児似鄧攸<lb/>
　　　弔薛公孟<lb/>
未第身魂殁帝京東還長欠奠幽靈遺文盡合編家<lb/>
傳髙行誰堪撰墓銘談柄寂寥塵乆暗墨花荒廢草<lb/>
空青三招不見山巾<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>擬畫軒昻太白星　三卷終<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-1a"/>
重刋和靖先生詩集卷之四<lb/>
　　五言絶句<lb/>
　　　閔師自天台見寄石枕<lb/>
斵石自何許枕之懐赤城空廬復蕙帳旦暮白雲生<lb/>
　　　西湖與性上人話别<lb/>
秋山與湖水逺近如相送後夜宿扁舟知師有歸梦<lb/>
　　　送謝尉<lb/>
試吏才未申食貧同古人何以贈行色一酌湖上春<lb/>
　　　贈中師草聖<lb/>
行草得三昧林間嘗與語秋風忽捲衣别我之何所<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-1b"/>
　　　送僧之京<lb/>
皇城十二衢埃塵滿香域何以待歸期山中桂花色<lb/>
　　七言絶句<lb/>
　　　孤山隠居書壁<lb/>
山水未深猿鳥少此生猶儗别移居直過天竺溪流<lb/>
上獨樹爲橋小結廬<lb/>
　　　水亭秋日偶書<lb/>
巾子峰頭烏<graphic n="KR0875" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0875.png" mimeType="image/png"/>樹微霜未落已先紅慿闌髙㸔復低<lb/>
㸔半在石池波影中<lb/>
　　　水軒<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-2a"/>
日扵詩雅轉沉迷尤愛凭䦨此覔題飄蕩楊花春意<lb/>
晩黄鸝飛過水東西<lb/>
　　　池上作<lb/>
簇簇菰蒲映蓼花水痕天影蘸秋霞分明似箇屏風<lb/>
上飛起鵁鶄一道斜<lb/>
　　　松徑<lb/>
霜子落秋笻卓破雨釵堆地屐拖平不知呵止長安<lb/>
客肯愛深穿冷翠行<lb/>
　　　竹林<lb/>
寺籬斜夾千梢翠山徑深穿萬籜乾却憶貴家<graphic n="KR0550" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0550.png" mimeType="image/png"/>舘<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-2b"/>
裏粧墻時畫数莖㸔<lb/>
　　　菱塘<lb/>
含機緑錦分新葉滿匣青銅瑩古花最愛晚来鷗與<lb/>
鷺宿烟翹雨便為家<lb/>
　　　蓮蕩<lb/>
楚妃臯女一何多裳似芙蓉衣芰荷幾夕霏霏烟靄<lb/>
裏競窺清淺弄重波<lb/>
　　　葑田<lb/>
<graphic n="KR0782" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0782.png" mimeType="image/png"/>泥肥黒稻秧青濶盖深流旋旋生儗倩湖君書版<lb/>
籍水仙今佃老農耕<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-3a"/>
　　　僧有示西湖墨本者就孤山左側林蘿祕邃<lb/>
　　　間状出衡茅之所且題云林山人隠居謹書<lb/>
　　　二韵以承之<lb/>
泉石年来偶結廬冷挨松雪瞰西湖髙僧好事仍多<lb/>
藝已共孤山入畫圖<lb/>
　　　孤山雪中寫望寄呈景山仙尉<lb/>
璚樹瑶岑略眼新鮮颷時復颺珠塵此中自是蓬莱<lb/>
闕何䖏更㝷姑射人<lb/>
　　春日齋中<lb/>
空堦重疊上垣衣白晝𥘉長社燕歸落盡海棠人卧<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-3b"/>
病東風時復動柴扉<lb/>
　　　山中寒食<lb/>
方塘波緑杜衡青布糓提壷已足聴有客新甞寒具<lb/>
罷㩀梧慵復散幽經<lb/>
氣象纔過一百五且持春酒養衰年中林不是不禁<lb/>
火其柰山櫻發欲然<lb/>
　　　易從師山亭<lb/>
林表秋山白鳥飛此中幽致亦還稀西村渡口人烟<lb/>
晩坐見漁舟两两歸<lb/>
　　　秋江寫望<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-4a"/>
蒼茫沙觜鷺鷥眠片水無痕浸碧天最愛蘆花經雨<lb/>
後一篷烟火飯魚舡<lb/>
　　　乗公橋作<lb/>
晩峰横碧樹梢紅數榜漁<graphic n="KR0699" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0699.png" mimeType="image/png"/>水影中憶得江南曽㸔<lb/>
着鉅然名畫在屏風<lb/>
　　　宿姑蘇净惠太師院<lb/>
常愛人間此㑹稀話長終夕重開扉孤山猿鳥西湖<lb/>
上懶對寒燈詠式㣲<lb/>
　　　偶書<lb/>
一任塵欺古鹿盧聖經窮爛更何圖磻溪老叟能閑<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-4b"/>
氣八十封侯不似無<lb/>
　　　予頃得宛陵葛生所茹茟十餘筒其中復得<lb/>
　　　精妙者二三焉毎用之如麾百勝之師横行<lb/>
　　　扵𥿄墨間所向無不如意惜其日乆且弊作<lb/>
　　　詩二篇以錄其功<lb/>
江南秋兎老毫踈數字鍾王尚賈餘因讀退之毛頴<lb/>
傳可憐今日不中書<lb/>
神功雖缺力終存架琢珊瑚欠䇿勛日暮閑窓何所<lb/>
似㶚陵憔悴故将軍<lb/>
　　清河茂才以良筆并詩為惠次韻奉答<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-5a"/>
郊翰秋勁愈扵錘筠𬋩温温上玉輝聊為夫君一栖<lb/>
閣老来駑緩乆知非<lb/>
　　　𥘉夏<lb/>
乳雀啁啾日氣濃雉来交影日重重秧田百畆鵝黄<lb/>
大横䇿溪村属老農<lb/>
　　秋日含山道中廻寄厯陽希然山人<lb/>
村落人家捴入詩下驢盤薄立多時霜陂一掬清扵<lb/>
鑑漱着牙根便憶歸<lb/>
　　　晩春寄示茂才馮彭年<lb/>
頭上酒巾為長物據梧㣲詠意無涯人生行樂知能<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-5b"/>
幾但見春風滿路花<lb/>
　　　山閣夏日寄黄大茂才<lb/>
幾日無縁見叔度令人鄙吝不䏻忘新篁繞閣薫風<lb/>
細還肯時来納晩凉<lb/>
　　　錢塘仙尉謝君詠物楼成寄題一韵<lb/>
仙人多在䴡樵居况對西山爽氣餘若向湖濵屬佳<lb/>
句莫忘秋水落芙蕖<lb/>
　　　寄上金陵馬右丞<lb/>
專席頃嘗居憲府擁旄㝷亦別明庭金陵土著多蒙<lb/>
頼分野三廽見福星<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-6a"/>
惠愛如春威似霜神明佳政藹餘杭集賢庭畔依依<lb/>
桞無限行人比頌棠<lb/>
盡道次公當入相江湖那肯乆遲徊西湖春物空凝<lb/>
意猶望方舟賞勝来<lb/>
　　　和唐異見寄<lb/>
騷人新遺畔牢詞隠几㣲吟愧所知幾欲頒前論欵<lb/>
客可能林下訪栖遲<lb/>
　　　和才上人春日見寄<lb/>
俗外多将雲作装花前惟似醉為郷瑶華伸玩情何<lb/>
極髙絶猶如登百常<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-6b"/>
　　寄題僧院庭竹<lb/>
岑寂寳坊清夜月㡬移踈影上跏趺更憐齋罷閑㸔<lb/>
䖏一日還應不可無<lb/>
　　　寄蘭溪邑長史官賛<lb/>
溪上紅蘭露泫華谿波浮動長人衙公餘即有扁舟<lb/>
興幾弄潺湲到日斜<lb/>
　　　寄梅室長<lb/>
君家先祖隠吳門即日追逰徃事存若向明時奏飛<lb/>
牘併将康濟息元元<lb/>
　　　閔上人以鷺鷥二軸為寄因成二韵<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-7a"/>
閒颺粉絲荷葦外数聲惟欠呌秋隂虚堂隠几時懸<lb/>
㸔増得滄洲趣更深<lb/>
　　　寄聞義闍梨<lb/>
平昔常聞溪口路重山複水去無窮禪餘試問舟人<lb/>
㸔幾宿還能到剡中<lb/>
　　李翰林寄松扇及詩乃答之<lb/>
編松為箑寄山中兼得紫㣲詩一通入手凉生殊自<lb/>
慰耳頻長聴隠居風<lb/>
　　和皓文二絶<lb/>
李杜風騷少得朋将壇髙築竟誰登林蘿寂寂湖山<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-7b"/>
好月下𫾣門只有僧<lb/>
芳草誰能梦謝池但将心地喻摩尼千巖萬壑時相<lb/>
憶明月清風兩自知<lb/>
　　　和王給事同諸宦留題<lb/>
千兵欵戸迂紅斾四壁留題拂紫苔他日北山傳故<lb/>
事願将雲鶴比雲来<lb/>
　　　和蒙尉見寄<lb/>
開尊且醉聖賢酒理棹時乗但暮風懶為躬耕詠梁<lb/>
甫敢将髙卧敵隆中<lb/>
　　　和酬周寺丞<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-8a"/>
門横野水席凝塵束緼誰能問乞鄰除是平廬貴㳺<lb/>
客中林時復訪幽人<lb/>
　　　和安秀才次晋昌居士留題壁石<lb/>
岑寂衡門題鳳䖏嶺雲庭樹似無依湖濵佇立應相<lb/>
望一信樵風晩未㱕<lb/>
　　　和馬謝祕校西湖馬上<lb/>
表裏雲山極目春據鞍時此避埃塵蒼蒼烟樹悠悠<lb/>
水除却王維少畫人<lb/>
　　　又和病起<lb/>
展轉匡牀乍起来縹缸湘帙亦慵開三年一尉湖山<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-8b"/>
在誰識神仙本姓梅<lb/>
　　荅謝尉得賛<lb/>
牢愁慢散空堦雨覊宦閒傷落日春未似青青河畔<lb/>
草客亭長短送離人<lb/>
　　荅潘司理<lb/>
庭柯雪壓已如春乗興山隂亦少人岑寂園廬何所<lb/>
對酒中賢聖藥君臣<lb/>
　　　載荅<lb/>
官曺乆已稱㢘吏田里時来顧散人文戦談圍棊局<lb/>
外綘侯何事號功臣<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-9a"/>
　　　送僧逰天台<lb/>
石梁天絶石城深影落蒼冥幾萬㝷金䇿若廽聊為<lb/>
說慰予終老愛山心<lb/>
　　　送陳日章秀才<lb/>
閒却清尊掩縹嚢病来無故亦凄凉江南春草舊行<lb/>
路因送㱕人更断腸<lb/>
　　　送僧還東<lb/>
中林昨夜待㣲月因想謝公池上楼何意師言石門<lb/>
路一缾還自上歸舟<lb/>
　　　送慈師北逰<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-9b"/>
欝欝蒲茸染水田渡淮閒寄賈人舡知師一枕清秋<lb/>
梦多爲林間放鶴天<lb/>
　　復送慈公還乕丘山<lb/>
孑孑㱕檣五两翻香林禅石抱雲根单嚢憇罷還㣲<lb/>
咲却是青山不出門<hi>虎丘林壑多在寺禅之内</hi>
　　　即席送江夏茂才<lb/>
與君未别且酣飲别後令人空倚楼一點風帆若爲<lb/>
望海門平闊鷺濤秋<lb/>
　　　送易師還金華<lb/>
吟卷田衣歲向殘孤舟夜泊大江寒前巗百本長松<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-10a"/>
色及早囬来帯雪㸔<lb/>
　　　送丁秀才㱕四明<lb/>
有似東浮滄海君乗槎泛泛逐㱕雲蛟綃市得能為<lb/>
寄擬冩清真隠秘文<lb/>
　　　送謝氏昆仲㱕閩中<lb/>
清邵牙髙雲與機林間文㑹忽相違南中草木正黄<lb/>
落但羡冥鴻两两飛<lb/>
　　　送逐良師逰天台<lb/>
貝葉松枝想暫閒半嚢乗興幾時還舡窓月上滄洲<lb/>
逺應有詩題憶舊山<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-10b"/>
　　送式遵師謁金陵王相國<lb/>
杯渡當過白露灘石城春氣尚㣲寒公台謁罷如乗<lb/>
興試訪南朝事迹㸔<lb/>
髙牙熊軾隠鈴齋棠樹隂濃長緑苔丞相望尊賔謁<lb/>
少清言應喜道人来<lb/>
天竺孱顔暫掩扉講香浮穗上行衣白猿聲裏生公<lb/>
石莫遣移文怨晩㱕<lb/>
　　　送善中師㱕四明<lb/>
四明山水别多時老病心閒事事違梦想西湖古蘭<lb/>
若又和秋色送僧㱕<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-11a"/>
　　　送人逰金山<lb/>
水烟霜樹矗層巒點破江心一簇寒見說天多剰風<lb/>
月為予間上上方㸔<lb/>
　　　送然上人南還<lb/>
　携琴譜與詩稿寄卧舡窓一榻深莫向雲中認江<lb/>
樹䓁閒驚起故園心<lb/>
　　　送人之蒼梧<lb/>
側身南望但依依片席乗風去似飛莫謂蒼梧在天<lb/>
末帝郷㸔逐白雲㱕<lb/>
　　　送有交師輦下<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-11b"/>
濾羅閒佩疊巾䡖秋籟隨身指去程輦下大僚多好<lb/>
事退朝誰着道衣迎<lb/>
　　　送大方師㱕金陵<lb/>
渺渺江天白鳥飛石城秋色送僧㱕長千古寺經行<lb/>
了爲到清凉㸔翠微<lb/>
　　　監郡呉殿丞惠以筆墨建茶各吟一絶以謝之<lb/>
　　　筆<lb/>
犀利鋒鋩敵五兵梦中清<graphic n="KR0866" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0866.png" mimeType="image/png"/>未爲靈空山日午南窓<lb/>
暖擬冩黄庭内景經<lb/>
　　　墨<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-12a"/>
青暈時磨半硯雲更将書貼拂秋塵褭羸自顧空多<lb/>
感不是臨池苦學人<lb/>
　　　茶<lb/>
石輾䡖飛瑟瑟塵乳香烹出建溪春世間絶品人難<lb/>
識閒對茶經憶古人<lb/>
　　　鳬<lb/>
三三两两自相隨擅頸囬㸔赩赩衣野水無波秋色<lb/>
净不知何事忽驚飛<lb/>
　　　猫児<lb/>
纎鈎時得小溪魚飽卧花隂興有餘自是䑕嫌貧不<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-12b"/>
到莫慚尸素在吾廬<lb/>
　　　鳴皐<hi>所飬雀</hi>
皐禽名秪有前聞孤引圎吭夜正分一唳便驚寥沉<lb/>
破亦無閒意到青雲<lb/>
　　　<graphic n="KR0687" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0687.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0687" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0687.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>所飬鹿</hi>
深林摵摵分行響淺葑茸茸疊浪痕春雪滿山人起<lb/>
晩数聲低呌喚籬門<lb/>
　　　小舟<lb/>
舷低冷戞荷千柄底　斜穿月半輪一笠一蓑人穏<lb/>
坐晩風蕭颯弄青蘋<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-13a"/>
　　　槐木紙椎<hi>贈與周太初</hi>
入手輕軋是古槐幾聲清響徹池䑓椎餘魚網如脂<lb/>
滑時冩新詩肯寄来<lb/>
　　　先生将終之歲自作夀堂因書一絶以誌之<lb/>
湖上青山對結廬墳頭秋色亦蕭踈茂陵他日求遺<lb/>
稿猶喜曽無封禅書<lb/>
　　拾遺　和運使陳學士逰靈隠寺寓懐<lb/>
山壑氣相合旦暮生秋隂松門韵虚籟錚若鳴瑶琴<lb/>
舉目群状動傾耳百慮沉按部既優㳺時此振衣襟<lb/>
泓澄冷泉色寫我清曠心飄颻白猿聲荅我雅正吟<lb/>
<pb n="KR4d0013_SBCK_004-13b"/>
經䑓復丹井捫蘿常遍臨鶴盖青霞映玉趾蒼苔侵<lb/>
温顔煦稿木真性馴幽禽所以仁惠政及物一一深<lb/>
洒翰璘珣壁返駕栴檀林囬睨窣堵峰天半千萬尋<lb/>
　　　題草　詞調點綘唇<lb/>
金谷年年亂生春色誰為主餘花落䖏滿地和烟雨<lb/>
　又是離歌一闋長亭暮王孫去萋萋無数南北東<lb/>
西路<lb/>
宋林和靖先生詩集卷之四終<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div></body>
</text>\m</TEI>