<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>梅溪詞</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　梅溪詞<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　史達祖　撰<lb/>
　　綺羅春<hi>詠春雨春或作沁園  非</hi>
做冷欺花將煙困栁千里偷催春暮盡日㝠迷愁裏欲<lb/>
飛還住驚粉重蝶宿西園喜泥潤燕歸南浦最妨它佳<lb/>
約風流鈿車不到杜陵路　沉沉江上望極還被春潮<lb/>
晩急難尋官渡隱約遥峰和淚謝娘睂嫵臨斷岸新綠<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-1b"/>
生時是落紅帯愁流處記當日門掩梨花剪燈深夜語<lb/>
　　雙雙燕<hi>詠燕</hi>
過春社了度簾幙中間去年塵冷差池欲住試入舊巢<lb/>
相竝還相雕梁藻井又軟語商量不定飄然快拂花梢<lb/>
翠尾分開紅影　芳徑芹泥雨潤愛貼地爭飛競誇輕<lb/>
俊紅樓歸晩看足栁昏花暝應自棲香正穩便忘了天<lb/>
涯芳信愁損翠黛雙蛾日日畫欄獨凭<lb/>
　　陽春曲<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-2a"/>
杏花烟梨花月誰與暈開春色坊巷曉愔愔東風斷舊<lb/>
火銷處近寒食少年蹤跡愁暗隔水南山北還是寶絡<lb/>
雕鞍被鶯聲喚來香陌　記飛葢西園寒猶凝結驚醉<lb/>
耳誰家夜笛燈前重簾不挂殢華裾粉淚曽拭如今故<lb/>
里信息賴海燕年時相識奈芳草正鎖江南夢春衫怨<lb/>
碧<lb/>
　　海棠春令<lb/>
似紅如白含芳意錦官外烟輕雨細燕子不知愁驚墮<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-2b"/>
黄昏淚　燭花偏在紅簾底想人怕春寒正睡夢著玉<lb/>
環嬌又被東風醉<lb/>
　　夜行船<hi>正月十八日聞賣杏花有感</hi>
不剪春衫愁意態過收燈有些寒在小雨空簾無人深<lb/>
巷已早杏花先賣　白髮潘郎寛沈帶怕看山憶它睂<lb/>
黛草色拖裙煙光惹鬢常記故園挑菜<lb/>
　　東風第一枝<hi>詠春雪</hi>
巧沁蘭心偷黏草甲東風欲障新㬉謾凝碧瓦難留信<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-3a"/>
知暮寒輕淺行天入鏡做弄出輕鬆纎軟料故園不捲<lb/>
重簾悞了乍來雙燕　青未了栁囘白眼紅欲斷杏開<lb/>
素面舊遊憶著山陰後盟遂妨上苑寒爐重㬉便放慢<lb/>
春衫針線恐鳯靴挑菜歸來萬一灞橋相見<lb/>
　　又<hi>壬戌開臈望雨中立癸亥春與髙賓王各賦</hi>
草脚愁蘇花心夢醒鞭香拂散牛土舊歌空憶珠簾綵<lb/>
筆倦題繡户黏雞貼燕想占斷東風來處暗惹起一掬<lb/>
相思亂若翠盤紅縷　今夜覓夢池秀句明日動探花<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-3b"/>
芳緒寄聲沽酒人家預約俊遊伴侣怜它梅栁怎忍後<lb/>
天街酥雨待過了一月燈期日日醉扶歸去<lb/>
　　又<hi>燈夕清坐或作元夕</hi>
酒館歌雲燈街舞繡笑聲喧似簫鼓太平京國多歡大<lb/>
酺綺羅幾處東風不動照花影一天春聚耀翠光金縷<lb/>
相交苒苒細吹香霧　羞醉玉少年丰度懷艷雪舊家<lb/>
伴侣閉門明月關心倚窻小梅索句吟情欲斷念嬌俊<lb/>
知人無㨿想袖寒珠絡藏香夜久帶愁歸去<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-4a"/>
　　玉樓春<hi>社前一日</hi>
游人等得春晴也處處旗亭堪繫馬雨前穠杏尚娉婷<lb/>
風後殘梅無顧藉　忌拈針線還逢社鬭草贏多裙欲<lb/>
缷明朝雙燕定歸來叮囑重簾休放下<lb/>
　　又<hi>賦梨花</hi>
玉容寂莫誰為主寒食心情愁幾許前身清淡似梅粧<lb/>
遥夜依微留月住　香迷蝴蝶飛時路雪在秋千來徃<lb/>
處黄昏著了素衣裳深閉重門聽夜雨<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-4b"/>
　　喜遷鶯<lb/>
月波凝滴望玉壺天近了無塵隔翠眼圏花冰絲織練<lb/>
黄道寶光相直自怜詩酒瘦難應接許多春色最無賴<lb/>
是隨香趂燭曽伴狂客　蹤迹謾記憶老了杜郎忍聽<lb/>
東風笛栁院燈疎梅㕔雪在誰與細傾春碧舊情拘未<lb/>
定猶自學當年游歴怕萬一悞玉人夜寒簾隙<lb/>
　　萬年歡<hi>春思</hi>
兩袖梅風謝橋邊岸痕猶帶陰雪過了囱囱燈市草根<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-5a"/>
青發燕子春愁未醒悞幾處芳音遼絶煙谿上采綠人<lb/>
歸定應愁沁花骨　非干厚情易歇奈燕臺句老難道<lb/>
離别小徑吹衣曽記故里風物多少驚心舊事第一是<lb/>
侵堦羅襪如今但栁髪晞春夜來和露梳月<lb/>
　　阮郎歸<lb/>
龍香吹袖白藤鞭帽簷衝栁烟一春幾度畫橋邊東風<lb/>
聽筦絃　花活計酒因縁從人嘲少年眞須吟就綠楊<lb/>
篇灣頭寄小憐<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-5b"/>
　　又<hi>月下感事</hi>
舊時明月舊時身舊時梅蕚新舊時月底似梅人梅春<lb/>
人不春　香入夢粉成塵情多多斷魂芙蓉孔雀夜温<lb/>
温愁痕即淚痕<lb/>
　　眼兒媚<hi>寄贈</hi>
潘郎心老不成春風味隔花塵簾波浸笋窗紗分栁還<lb/>
過天津　近時無覓湘雲處不記是行人樓髙望逺應<lb/>
將秦鏡多照施顰<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-6a"/>
　　又<hi>代荅</hi>
兒家七十二鴛鴦珠珮鎖瑶箱期花等月秦臺吹玉賈<lb/>
袖傳香　十年白玉堂前見直是剪柔腸將愁去也不<lb/>
成今世終誤王昌<lb/>
　　憶瑶姬<hi>騎省之悼也</hi>
嬌月籠烟下楚領香分兩朶湘雲花房漸密時弄杏牋<lb/>
初㑹歌裏殷勤沉沉夜久西窗屢隔蘭燈幔影昏自綵<lb/>
鸞飛入芳巢繡屏羅薦粉光新　十年未始輕分念此<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-6b"/>
飛花可憐柔脆銷春空餘雙淚眼到舊家時郎謾染愁<lb/>
巾袖止說道凌虚一夜相思玉様人但起來梅發窗前<lb/>
哽咽疑是君<lb/>
　　南歌子<lb/>
采綠隨雙槳看山藉一笻關南桃樹幾番紅昨夜詩情<lb/>
頻在雨聲中　花逕無雲隔苔垣只夢通舊歡一餉可<lb/>
過從試覓鴛鴦新杏簡春風<lb/>
　　風流子<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-7a"/>
紅樓横落日蕭郎去幾度碧雲飛記窗眼逓香玉臺妝<lb/>
罷馬蹄敲月沙路人歸如今但一鶯通信息雙燕説相<lb/>
思入耳舊歌怕聽金縷斷腸新句羞染烏絲　相逢南<lb/>
溪上桃花嫩嬌様淺澹羅衣恰是怨深腮赤愁重聲遲<lb/>
悵東風巷陌草迷春恨軟塵庭户花悞幽期多少寄來<lb/>
芳字都待還伊<lb/>
　　又<lb/>
飛瓊神仙客因游戲誤落古桃源藉吟牋賦筆試融春<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-7b"/>
恨舞裙歌扇聊應塵緣遣人怨亂雲天一角弱水路三<lb/>
千還因秀句意流江外便隨輕夢身墮愁邊　風流休<lb/>
相悞尋芳縱來晩尚有它年只為賦情不淺彈淚風前<lb/>
想霧帳吹香獨憐奇俊露盃分酒誰伴嬋娟好在夜軒<lb/>
凉月空自團圓<hi>月軒其號也</hi>
　　金盞子<lb/>
奬綠催紅仰一番膏雨始張春色未踏畫橋烟江南岸<lb/>
應是草穠花密尚憶濺裙蘋溪覺詩愁相覓光風外除<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-8a"/>
是倩鶯煩燕謾通消息　梨花夜來白相思夢空闌一<lb/>
林月深深栁枝巷陌難重遇弓彎兩袖雲碧見説倦理<lb/>
秦箏怯春蔥無力空遺恨當時留秀句蒼苔蠧壁<lb/>
　　杏花天<hi>清明</hi>
軟波拖碧蒲牙短畫橋外花晴栁㬉今年自是清明晚<lb/>
便覺芳情較嬾　春衫瘦東風剪剪過花塢香吹醉面<lb/>
歸來立馬斜陽岸隔岸歌聲一片<lb/>
　　又<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-8b"/>
古城官道花如霰便恰限花間再見雙睂最現愁深淺<lb/>
隔雨春山兩㸃　囘頭但垂楊帶苑想今夜銅駞夢逺<lb/>
行人去了鶯聲怨此度關心未免<lb/>
　　又<lb/>
細風微月垂陽院記年少春愁一㸃棲鶯未覺花梢顫<lb/>
踏損殘紅幾片　長安共日邊近逺况老去芳情漸減<lb/>
屏山幾夜春寒淺却將因而夢見<lb/>
　　又<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-9a"/>
扇香曽靠腮邊粉舊塵埋月輪有暈南風未似愁來近<lb/>
前事臨窗隱隱　涼花畔雲歌露飲夢斷了終難再問<lb/>
鴛鴦帶上三生恨將淚揩磨不盡<lb/>
　　三姝媚<lb/>
煙光揺縹瓦望晴簷風裊栁花如灑錦瑟横床想淚痕<lb/>
塵影鳯絃常下倦出犀帷頻夢見王孫驕馬諱道相思<lb/>
偷理綃裙自驚腰衩　惆悵南樓遥夜記翠箔張燈枕<lb/>
肩歌罷又入銅駞遍舊家門巷首詢聲價可惜東風將<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-9b"/>
恨與閒花俱謝記取崔徽模様歸來暗寫<lb/>
　　壽樓春<hi>尋春服感念</hi>
裁春衫尋芳記金刀素手同在晴窗幾度因風殘絮照<lb/>
花斜陽誰念我今無腸自少年消磨疎狂但聽雨挑燈<lb/>
歌床病酒多夢睡時粧　飛花去良宵長有絲欄舊曲<lb/>
金譜新腔最恨湘雲人散楚蘭魂傷身是客愁為鄉算<lb/>
玉簫猶逢韋郎近寒食人家相思未忘蘋藻香<lb/>
　　于飛樂<hi>鴛鴦怨曲</hi>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-10a"/>
綺翼<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>問誰常借春陂生愁近渚風微紫山深金殿<lb/>
㬉日暮同歸白頭相守情雖定事却難期　帶恨飛來<lb/>
煙埋秦草年年枉夢紅衣舊沙間香頸冷合是單栖將<lb/>
終怨魄何年化連理芳枝<lb/>
　　南浦<lb/>
玉樹曉飛香待倩它和愁㸃破籹鏡輕嫩一天春平白<lb/>
地都䕶雨昏煙暝幽花露溼定應獨把闌干凭謝屐未<lb/>
蠟安排共文鵷重遊芳徑　年來夢裏揚州怕事隨歌<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-10b"/>
殘情趂雲冷嬌眄隔東風無人㑹鶯燕暗中心性深盟<lb/>
縱約盡同晴雨全無定海棠夢在相思過西園秋千紅<lb/>
影<lb/>
　　探芳信<lb/>
謝池曉被酒滯春眠詩縈芳草正一堦梅粉都未有人<lb/>
掃細禽啼處東風軟嫩約關心早未燒燈怕有殘寒故<lb/>
園稀到　説道試籹了也為我相思占它懷抱靜數窗<lb/>
櫺最懽聽鵲聲好半年白玉臺邊話屢見鈎小指芳期<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-11a"/>
夜月花陰夢老<lb/>
　　祝英臺近<hi>或在第九句阻幽㑹下分段下二闋倣此</hi>
栁枝愁桃葉恨前事怕重記紅藥開時新夢又溱洧此<lb/>
情老去須休春風多事便老去越難囘避　阻幽㑹應<lb/>
念偷剪酴醿柔條暗縈繫節物移人春暮更顦顇可堪<lb/>
竹院題詩蘚堦聽雨寸心外安愁無地<lb/>
　　又<hi>薔薇</hi>
綰流蘇垂錦綬煙外紅塵逗莫倚莓牆花氣釅如酒便<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-11b"/>
愁醺醉青虬蜿蜿無力戲穿碎一屏新綉　謾懐舊如<lb/>
今姚魏俱無風標較消瘦露㸃揺香前度剪花手見郎<lb/>
和笑拖裙囱囱欲去驀忽地罥留芳袖<lb/>
　　又<lb/>
落花深芳草暗春到斷腸處金勒驕風欲過大堤去翠<lb/>
樓葛嶺西邊恰如曽約畫闌映一枝瓊樹　正凝佇芳<lb/>
意欺月矜春渾欲便偷許多少鶯聲不敢寄愁與謝郎<lb/>
日日西湖如今歸後幾時見倚簾吹絮<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-12a"/>
　　釵頭鳯<hi>向刻清商怨誤○寒食飲綠亭</hi>
春愁逺春夢亂鳯釵一股輕塵滿江煙白江波碧栁户<lb/>
清明燕簾寒食憶憶憶　鶯聲曉簫聲短落花不許春<lb/>
拘管新相識休相失翠陌吹衣畫樓横笛得得得<lb/>
　　西江月<hi>閨思</hi>
西月澹窺樓角東風暗落簷牙一燈初見影窗紗又是<lb/>
重簾不下　幽思屢隨芳草閒愁多似楊花楊花芳草<lb/>
遍天涯綉被春寒夜夜<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-12b"/>
　　又<hi>賦木犀香數珠</hi>
三十六宫月冷百單八顆香懸只宜結贈散花天金粟<lb/>
分身顯現　指嫩香隨甲影頸寒秋入雲邊未忘靈鷲<lb/>
舊因緣贏得今生圓轉<lb/>
　　又<lb/>
一片秋香世界幾層涼雨闌干青天不惜爛銀盤借與<lb/>
先生為勸　酒喚詩來酒外人言身在人間如何得似<lb/>
碧雲閒且共嫦娥相伴<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-13a"/>
　　又<hi>舟中趙子楚有詞見調即意和之</hi>
裙摺綠羅芳草冠梁白玉芙蓉次公筵上見山公紅綬<lb/>
欲啣雙鳯　已向冰奩約月更來玉界乘風凌波襪冷<lb/>
一尊同莫負彩舟涼夢<lb/>
　　慶清朝<lb/>
墜絮孳萍狂鞭孕竹偷移紅紫池亭餘花未落似供殘<lb/>
蝶經營賦得送春詩了夏帷攛斷綠陰成桑麻外乳鳩<lb/>
穉燕别様芳情　荀令舊香易冷歎俊遊疎嬾枉自銷<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-13b"/>
凝塵侵謝屐幽徑斑駁苔生便覺寸心尚老故人前度<lb/>
謾丁寧空相悞祓蘭曲水挑菜東城<lb/>
　　桃源憶故人<hi>或刻虞美人影</hi>
雙鴛蹙月天津近歸後嫩情常剰燈市一年愁凝心共<lb/>
梅花冷　網塵洞户春沉靜衰盡冶遊情性羞見素娥<lb/>
嬌影明似愁鸞鏡<lb/>
　　又<hi>賦桃花</hi>
明霞烘透春機杼春在明霞多處我是有詩漁父一夢<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-14a"/>
秦天古　栁枝巷陌深朱户牆外風流一樹十五年來<lb/>
凝佇彈盡胭脂雨<lb/>
　　花心動<lb/>
風約簾波錦機寒難遮海棠煙雨夜酒未蘇春枕猶歌<lb/>
曽是悞成歌舞半褰薇帳雲頭散奈愁味不隨香去儘<lb/>
沈靜文園更渴有人知否　嬾記温柔舊處偏只怕臨<lb/>
風見他桃樹繡户鎖塵錦瑟空絃無復畫眉心緒待拈<lb/>
銀管書春恨被雙燕替人言語意不盡垂楊幾千萬里<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-14b"/>
　　解佩令<lb/>
人行花塢衣沾香霧有新詞逢春分付屢欲傳情奈燕<lb/>
子不曽飛去倚珠簾詠郎秀句　相思一度穠愁一度<lb/>
最難忘遮燈私語澹月梨花借夢來花邊廊廡指春衫<lb/>
淚曽濺處<lb/>
　　菩薩蠻<hi>夜景</hi>
梨花不礙東城月月明照見空欄雪雪底夜香微褰簾<lb/>
拜月歸　錦衾幽夢短明日南堂宴宴罷小樓臺春風<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-15a"/>
來不來<lb/>
　　又<hi>賦玉蕊花</hi>
唐昌觀裏東風軟齊王宫外芳名逺桂子典刑邊梅花<lb/>
伯仲間　籠茸鎪㬉雪瑣細雕晴月誰駕七香車綠雲<lb/>
飛玉沙<lb/>
　　又<hi>賦軟香</hi>
廣寒夜搗𤣥霜細玉龍睡重癡涎墜鬭合一團嬌偎人<lb/>
㬉欲消　心情雖軟弱也要人摶搦寶扇莫驚秋班姬<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-15b"/>
應更愁<lb/>
　　賀新郎<lb/>
花落臺池靜自春衫閒來老了舊香荀令酒既相違詩<lb/>
亦可此外雲沉夢冷又催喚官河蘭艇軋岸煙霏吹不<lb/>
斷望樓陰欲帶朱橋影和草色入輕暝　裙邊竹葉多<lb/>
應賸怪南溪見後無箇再來芳信蝴蝶一生花裏活難<lb/>
制竊香心性便有段新愁隨定落日年年宫樹綠墮新<lb/>
聲玉笛西風勁誰伴我月中聽<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-16a"/>
　　又<lb/>
綠障南城樹有髙樓銜城樓下芰荷無數客自倚闌魚<lb/>
亦避恐是持竿伴侣對别浦扁舟容與楊栁影間風不<lb/>
到倩詩情飛過鴛鴦浦人正在斷腸處　兩山帶著冥<lb/>
冥雨想低簾短額誰見恨時睂嫵别為清尊眠錦瑟怕<lb/>
被歌留愁住便欲趂採蓮歸去前度劉郎雖老矣奈年<lb/>
來猶道多情句應笑殺舊鷗鷺<lb/>
　　又<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-16b"/>
鵲翅西風淺乍疎雲垂幔近月銀鈎將捲天上應閒支<lb/>
機石前度芳盟誰踐便好織囘文錦獻乞得穠歡今夜<lb/>
裏算盈盈一水曽何逺寧不㑹暗相見　綵樓吹斷閒<lb/>
針線想幽情嫩約别有蘚庭花院青鳥沉沉音塵絶烟<lb/>
鎖蓬萊宫殿漸木杪參旗西轉不怕天孫成間阻怕人<lb/>
間薄倖心腸變又學得易分散<lb/>
　　又<hi>六月十五日夜西湖月下</hi>
同住西山下是天地中間愛酒能詩之社舩向少陵佳<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-17a"/>
處放塵世必無知者暑不到雪宫風榭楚竹忽然呼月<lb/>
上被東西幾葉雲縈惹雲散去笑聲罷　清尊莫為嬋<lb/>
娟瀉為狂吟醉舞毋失晉人風雅踏碎橋邊楊栁影不<lb/>
聽漁樵閒話更欲舉空盃相謝北斗以南如此幾想吾<lb/>
曹便是神仙也問今夜是何夜<lb/>
　　又<hi>湖上高賓王趙子埜同賦</hi>
西子相思切委蕭蕭風裳水珮照人清越山染蛾眉波<lb/>
㬅睩聊可與之娛悅便莫賦湘妃羅襪怕見綠荷相倚<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-17b"/>
恨恨白鷗占了涼波濶揀涼處放舩歇　道人不是塵<lb/>
埃物縱狂吟魂魄吹亂一巾涼髪不覺引盃澆肺渴正<lb/>
要清歌駭發更坐上其人冰雪截取斷虹堪作釣待玉<lb/>
奩今夜來時節也勝釣石城月<lb/>
　　夜合花<hi>賦笛</hi>
冷截龍腰偷拏鸞爪楚山長鎖秋雲梅華未落年年怨<lb/>
入江城干嶂碧一聲清杜人間兒女簫笙共淒涼處琵<lb/>
琶湓浦長嘯蘇門　當時低度西鄰天澹闌干欲暮曽<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-18a"/>
賦髙情子期老矣不堪帶酒重聽纖手靜七星明有新<lb/>
聲應更魂驚夢囘人世寥寥夜月空照天津<lb/>
　　又<lb/>
栁鎖鶯魂花翻蝶夢自知愁染潘郎輕衫未攬猶將淚<lb/>
㸃偷藏念前事怯流光早去春窺酥雨池塘向銷凝裏<lb/>
梅開半面情滿徐籹　風絲一寸柔腸曽在歌邊惹恨<lb/>
燭底縈香芳機瑞錦如何未織鴛鴦醉扶人月依牆是<lb/>
當初誰敢疎狂把閒言語花房夜久各自思量<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-18b"/>
　　留春令<hi>金林檎詠</hi>
秀肌豐靨韻多香足綠匀紅注剪取東風入金盤斷不<lb/>
買臨卭賦　宫錦機中春富裕勸玉環休妬等得明朝<lb/>
酒消時是閒澹雍容處<lb/>
　　又<hi>詠梅花</hi>
故人溪上挂愁無奈煙梢月樹一涓春水㸃黄昏便没<lb/>
頓相思處　曽把芳心深相許故夢勞詩苦聞說東風<lb/>
亦多情被竹外香留住<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-19a"/>
　　瑞鶴仙<lb/>
杏煙嬌溼鬢過杜若汀洲楚衣香潤囘頭翠樓近指鴛<lb/>
鴦沙上暗藏春恨歸鞭隱隱便不念芳盟未穩自簫聲<lb/>
吹落雲東再數故園花信　誰問聽謌窗罅倚月釣欄<lb/>
舊家輕俊芳心一寸相思後總灰盡奈春風多事吹花<lb/>
揺栁也把幽情喚醒對南溪桃蕚翻紅又成瘦損<lb/>
　　又<hi>賦紅梅</hi>
館娃春睡起為發籹酒煗臉霞輕膩氷霜一生裏厭從<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-19b"/>
來冷澹粉腮重洗胭脂暗試便無限芳穠氣味向黄昏<lb/>
竹外寒深醉裏為誰偷倚　嬌媚春風模様霜月心腸<lb/>
瘦來肌體孤香細細吹夢到杏花底被髙樓横筦一聲<lb/>
驚斷却對南枝灑淚謾相思桃葉桃根舊家姊妹<lb/>
　　㸃絳唇<lb/>
花落苔香斷無人肯行鵷甃晚風翻繡吹醒東窗酒<lb/>
獨卧氍毹明月知人瘦香消後亂愁依舊開<hi>闕</hi>醲酥手<lb/>
　　又<hi>六月十四夜與社友泛湖過西陵橋已子夜矣</hi>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-20a"/>
山月隨人翠蘋分破秋山影約舩歸盡橋外詩心逈<lb/>
多少荷花不蓋鴛鴦冷西風定可憐潘鬢偏浸秦臺鏡<lb/>
　　青玉案<lb/>
蕙花老盡離騷句綠染遍江頭樹日午酒消聽驟雨青<lb/>
榆錢小碧苔錢古難買東君住　官河不礙遺鞭路被<lb/>
芳草將愁去多定紅樓簾影暮蘭燈初上夜香初炷猶<lb/>
自聽鸚鵡<lb/>
　　浣溪沙<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-20b"/>
不見東山月露香姚家借得小芬芳亂鶯隨趂過宫牆<lb/>
　香珀碾花嬌有意綠茸綉葉澀無光御封春酒幾時<lb/>
嘗<lb/>
　　蝶戀花<lb/>
二月東風吹客袂蘇小門前楊栁如腰細胡蝶識人遊<lb/>
冶地舊曽來處花開未　幾夜湖山生夢寐評泊尋芳<lb/>
只怕春寒裏令歲清明逢上已相思先到濺裙水<lb/>
　　臨江仙<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-21a"/>
草脚青囘細膩栁梢綠轉條苖舊遊重到合魂銷棹横<lb/>
春水渡人凭赤闌橋　歸夢有時曽見新愁未肯相饒<lb/>
酒香紅被夜迢迢莫教無用月來照可憐宵<lb/>
　　又<lb/>
倦客如今老矣舊時不奈春何幾曽湖上不經過看花<lb/>
南陌醉駐馬翠樓歌　逺眼愁隨芳草湘裙憶著春羅<lb/>
枉教裝得舊時多向來簫鼓地猶見栁婆娑<lb/>
　　又<hi>閨思</hi>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-21b"/>
愁與西風應有約年年同赴清秋舊遊簾幙記揚州一<lb/>
燈人著夢雙雁月當樓　羅帯鴛鴦塵暗澹更須整頓<lb/>
風流天涯萬一見温柔瘦應因此瘦羞亦為郎羞<lb/>
　　漢宫春<hi>友人與星娘雅有舊分别去則黄冠矣托予寄情</hi>
花隔東垣詠燕臺秀句結帶謀歡匆匆舊盟有限飛夢<lb/>
重關南塘夜月照湘琴别鶴孤鸞天便遣清愁易長春<lb/>
衣常恁香寒　唐昌故宫何許頓剪霞裁霧擺落塵緣<lb/>
一聲步虛婉婉雲駐天壇淒涼故里想香車不到人間<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-22a"/>
羞再見東陽帶眼教人依舊思凡<lb/>
　　蘭陵王<hi>南湖同碧蓮見寄走筆次韻</hi>
漢江側月弄仙人珮色含情久揺曳楚衣天水空濛染<lb/>
嬌碧文漪簟影織涼骨時將粉飾誰曽見羅襪去時㸃<lb/>
㸃波間冷雲積　相思舊飛鷁謾想像風裳追恨瑶席<lb/>
涉江幾度和愁摘記雪映雙腕刺縈絲縷分開綠蓋素<lb/>
袂溼放新句吹入　寂寂意猶昔念淨社因緣天許相<lb/>
覓飄蕭羽扇揺團白屢側卧尋夢倚欄無力風標公子<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-22b"/>
欲下處似認得<lb/>
　　風入松<hi>茉莉花</hi>
素馨柎蕚太寒生多剪春冰夜深綠霧侵凉月照晶晶<lb/>
花葉分明人卧碧紗㡡淨香吹雪練衣輕　頻伽銜得<lb/>
墮南薰不受纎塵若隨荔子華清去定空埋身外芳名<lb/>
借重玉爐沉炷起予石鼎湯聲<lb/>
　　隔浦蓮<lb/>
紅塵飛不到處此地知無暑亂竹分幽徑虚堂中自囘<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-23a"/>
互陰壑生暗霧飛泉注氣入閒尊俎快風度　齊宫楚<lb/>
榭如今空鎖煙樹何人伴我夢賦雪車冰柱惟有蟬聲<lb/>
助冷語驚寤飛雲來獻涼雨<lb/>
　　又<hi>荷花</hi>
洛神一醉未醒俯檻窺紅影萬緣森相衛西風靜不放<lb/>
冷侵曉鷗夢穩非塵境棹月香千頃錦機靚　亭亭不<lb/>
語多應嗔賦玉井西湖遊子慣識雨愁烟恨只恐吳娃<lb/>
暗折贈耿耿柔絲容易縈損<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-23b"/>
　　鳯來朝<hi>五日感事</hi>
暈粉就妝鏡掩金閨綵絲未整趂無人學指鴛鴦頸恨<lb/>
誰踏蘚花逕　一夢蒲香葵冷墮銀瓶脆䋲挂井扇底<lb/>
并團圓影只此是沈郎病<lb/>
　　玉簟凉<lb/>
秋是愁鄉自錦瑟斷絃有淚如江平生花裏活奈舊夢<lb/>
難忘藍橋雲樹正綠料抱月幾夜眠香河漢阻但鳯音<lb/>
傳恨欄影敲涼　新妝蓮嬌試曉梅瘦破春因甚却扇<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-24a"/>
臨窗紅巾衘翠翼早弱水茫茫柔指各自未剪問此去<lb/>
莫負王昌芳信凖更敢尋紅杏西廂<lb/>
　　鵲橋仙<hi>七夕舟中</hi>
河深鵲冷雲髙鸞逺水珮風裳縹緲却推離恨下人間<lb/>
第一個黄昏過了　舟行有限愁來無限去去長安漸<lb/>
杳應將巧思入相思覺淚比銀灣較少<lb/>
　　湘江靜<lb/>
暮草堆青雲浸浦記囱囱倦篙曽駐漁榔四起沙鷗未<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-24b"/>
落怕愁沾詩句碧袖一聲謌石城怨西風隨去滄波蕩<lb/>
晚菰蒲弄秋還重到斷魂處　酒易醒思正苦想空山<lb/>
桂香懸樹三年夢冷孤吟意短屢煙鍾津鼓屐齒厭登<lb/>
臨移橙後幾番涼雨潘郎漸老風流頓減閒居未賦<lb/>
　　玲瓏四犯<lb/>
雨入愁邊翠樹晩無人風葉如剪竹尾通涼却怕小簾<lb/>
低捲孤坐便怯詩慳念後賞舊曽題遍更暗塵偷鎖鸞<lb/>
影心事屢羞團扇　賣花門館生秋草悵弓彎幾時重<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-25a"/>
見前歡盡屬風流夢天共朱樓逺聞道秀骨病多難自<lb/>
任從來恩怨料也和前度金籠鸚鵡說人情淺<lb/>
　　又<hi>京口寄所思</hi>
濶甚吳天頓放得江南離緒多少一雨為秋涼氣小窗<lb/>
先到輕夢聽徹風蒲又散入楚空清曉問世問愁在何<lb/>
處不離澹烟衰草　簟紋獨浸芙蓉影想淒淒欠郎偎<lb/>
抱即今卧得雲衣冷山月仍相照方悔翠袖易分難聚<lb/>
有玉香花笑待雁來先寄新詞歸去且教知道<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-25b"/>
　　八歸<lb/>
秋江帶雨寒沙縈水人瞰畫閣愁獨烟簔散響驚詩思<lb/>
還被亂鷗飛去秀句難續冷眼盡歸圖畫上認隔岸微<lb/>
茫雲屋想半屬漁市樵村欲暮競燃竹　須信風流未<lb/>
老憑持酒慰此淒涼心目一鞭南陌幾篙官渡賴有歌<lb/>
眉舒綠只匆匆眺逺早覺閒愁挂喬木應難禁故人天<lb/>
際望徹淮山相思無雁足<lb/>
　　過龍門<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-26a"/>
一帶古苔牆多聽寒螿篋中針線早銷香燕尾寶刀窗<lb/>
下夢誰剪秋裳　宫漏莫添長空費思量鴛鴦難得再<lb/>
成雙昨夜楚山花簟裏波影先涼<lb/>
　　又<hi>春愁</hi>
醉月小紅樓錦瑟箜篌夜來風雨曉來收幾㸃落花饒<lb/>
栁絮同為春愁　寄信問晴鷗誰在芳洲綠波寧處有<lb/>
蘭舟獨對舊時攜手地情思悠悠<lb/>
　　玉蝴蝶<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-26b"/>
晩雨未摧宫樹可憐閒葉猶抱涼蟬短景歸秋吟思又<lb/>
接愁邊漏初長夢魂難禁人漸老風月俱寒想幽歡二<lb/>
花庭甃蟲網闌干　無端啼蛄攪夜恨隨團扇苦近秋<lb/>
蓮一笛當樓謝娘懸淚立風前故園晩強留詩酒新雁<lb/>
逺不致寒暄隔蒼烟楚香羅袖誰伴嬋娟<lb/>
　　齊天樂<hi>白髮</hi>
秋風早入潘郎鬢斑斑遽驚如許㬉雪侵梳晴絲拂領<lb/>
栽滿愁城深處瑶簪謾妬便羞揷宫花自憐衰暮尚想<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-27a"/>
春情舊吟淒斷茂陵女　人間公道惟此歎朱顔也恁<lb/>
容易墮去涅了重緇搔來更短方悔風流相悞郎潛幾<lb/>
縷漸疎了銅駞俊遊儔侣縱有黟黟奈何詩思苦<lb/>
　　又<hi>秋興</hi>
闌干只在鷗飛處年年怕吟秋興斷浦沉雲空山挂雨<lb/>
中有詩愁千頃波聲未定望舟尾拖涼渡頭籠暝正好<lb/>
登臨有人歌罷翠簾冷　悠然魂墮故里奈閒情未了<lb/>
還被吹醒拜月虛簷聽蛩壞砌誰復能憐嬌俊憂心耿<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-27b"/>
耿寄桐葉芳題冷風新詠莫遣秋聲樹頭喧夜永<lb/>
　　又<hi>賦橙</hi>
犀紋隱隱鶯黄嫩籬落翠深偷見細雨重移新霜試摘<lb/>
佳處一年秋晩荆江未逺想橘友荒涼木奴嗟怨就說<lb/>
風流草泥來趂蟹螯健　并刀寒映素手醉魂沉夜飲<lb/>
曽倩排遣沆瀣含酸金甖裹玉蓛蓛吳鹽輕㸃瑶姬齒<lb/>
軟待惜取團圓莫教分散入手温存帕羅香自滿<lb/>
　　又<hi>湖上即席分韻得羽字</hi>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-28a"/>
鴛鴦拂破蘋花影低低趂涼飛去畫裏移舟詩邊就夢<lb/>
葉葉碧雲分雨芳遊自許過栁影閒波水花平渚見説<lb/>
西風為人吹恨上瑶樹　闌干斜照未滿杏牆應望斷<lb/>
春翠偷聚淺約挼香深盟搗月誰是窗間青羽孤箏幾<lb/>
柱問因甚參差蹔成離阻夜色空庭待歸聽俊語<lb/>
　　又<hi>中秋宿眞定驛</hi>
西風來勸涼雲去天東放開金鏡照野霜凝入河桂溼<lb/>
一一冰壺相映殊方路永更分破秋光盡成悲境有客<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-28b"/>
躊躇古庭空自弔孤影　江南朋舊在許也能憐天際<lb/>
詩思誰領夢斷刀頭書開蠆尾别有相思隨定憂心耿<lb/>
耿對風鵲殘枝露蛩荒井斟酌姮娥九秋宫殿冷<lb/>
　　燕歸梁<lb/>
楚夢吹成樹外雲乍雁影斜分黄花心事一簾塵但頻<lb/>
憶小腰身　今宵素壁冰絃冷怕彈斷沈郎魂秋衣因<lb/>
甚滿愁痕是午預幾黄昏<lb/>
　　又<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-29a"/>
獨卧秋窗桂未香怕雨㸃飄涼玉人只在楚雲傍也著<lb/>
淚過昏黄　西風今夜梧桐冷斷無夢到鴛鴦秋鉦二<lb/>
十五聲長請各自奈思量<lb/>
　　月當㕔<lb/>
白壁舊帶秦城夢因誰拜下楊栁樓心正是夜分魚鑰<lb/>
不動香深時有露螢自照占風裳可喜影麩金坐來久<lb/>
都將涼意盡付沉吟　殘雲事緒無人捨恨囱囱藥娥<lb/>
歸去難尋綴取霧窗曽唱幾拍清音猶有老來印愁處<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-29b"/>
冷光應念雪翻簪空獨對西風𦂳弄一井桐陰<lb/>
　　秋霽<lb/>
江水蒼蒼望倦栁愁荷共感秋色廢閣先涼古簾空暮<lb/>
㕍程最嫌風力故園信息愛渠入眼南山碧念上國誰<lb/>
是鱠鱸江漢未歸客　還又歲晚瘦骨臨風夜聞秋聲<lb/>
吹動岑寂露蛩悲清燈冷屋翻書愁上鬢毛白年少俊<lb/>
遊渾斷得但可憐處無奈苒苒魂驚採香南浦剪梅煙<lb/>
驛<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-30a"/>
　　滿江紅<hi>中秋夜湖</hi>
萬水歸陰故潮信盈虚因月偏只到涼秋半破鬬成雙<lb/>
絶有物揩磨金鏡淨何人拏攫銀河决想子胥今夜見<lb/>
嫦娥沉寃雪　光直下蛟龍穴聲直上蟾蜍窟對望中<lb/>
天地洞然如刷激氣已能驅粉黛舉盃便可吞吳越待<lb/>
明朝說似與兒曹心應折<lb/>
　　又<hi>書懐</hi>
好領青衫全不向詩書中得還也費區區造物許多心<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-30b"/>
力未暇買田清潁尾尚須索米長安陌有當時黄巻滿<lb/>
前頭多慙德　思徃事嗟兒劇憐牛後懷雞肋奈稜稜<lb/>
虎豹九重懸隔三徑就荒秋自好一錢不直貧相逼對<lb/>
黄花常待不吟詩詩成癖<lb/>
　　又<hi>九月二十一日東京懐古</hi>
緩轡西風歎三宿遲遲行客桑梓外鋤耰漸入栁坊花<lb/>
陌雙闕逺騰龍鳯影九門空鎖鴛鸞翼更無人擫笛傍<lb/>
宫牆苔花碧　天相漢民懷國天厭亂臣離德趂建瓴<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-31a"/>
一舉并收鰲極老子豈無經世術詩人不預平戎策辦<lb/>
一襟風月看昇平吟春色<lb/>
　　戀繡衾<lb/>
吳梅初試澗谷春夜幽幽江雁叫雲人正在孤窗底被<lb/>
穠愁醺破醉魂　雨窗只剰殘燈影伴羅衣無限淚痕<lb/>
瘦骨怕紅綿冷說年時斗帳夜分<lb/>
　　又<lb/>
黄華驚破九日愁正寒城風雨怨秋愁便是秋心也又<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-31b"/>
隨人來到畫樓　因緣幸自天安頓更題紅不禁御溝<lb/>
待寫與相思話為怕奴顦顇且休<lb/>
　　又<hi>席上夢錫漢章同賦</hi>
天風入扇吹苧衣小紅樓夜氣正微有人在冰絃外水<lb/>
精簾花影自移　陽臺只是虛無夢便不成涼夜誤伊<lb/>
想閒了瑠璃簟就一身明月伴歸<lb/>
　　換巢鸞鳯<hi>梅意春花菴作  情</hi>
人若梅嬌正愁横斷塢夢繞谿橋倚風融漢粉坐月怨<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-32a"/>
秦簫相思因甚到纎腰定知我今無魂可銷佳期晚謾<lb/>
幾度淚痕相照　人悄天眇眇花外語香時透郎懷抱<lb/>
暗握荑苖乍嘗櫻顆猶恨侵堦芳草天念王昌忒多情<lb/>
換巢鸞鳯教偕老温柔鄉醉芙蓉一帳春曉<lb/>
　　惜奴嬌<lb/>
香剝酥痕自昨夜春愁醒髙情寄冰橋雪嶺試約黄昏<lb/>
便不悞春昏信人靜倩嬌娥留連秀影　吟鬢簪香已<lb/>
斷了多情病年年待將春管領鏤月描雲不枉了閒心<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-32b"/>
性謾聽誰敢把紅顔比竝<lb/>
　　龍吟曲<hi>即水龍吟○問梅劉寺</hi>
夜寒幽夢飛來小梅影下東風曉蝶魂未冷吾身良是<lb/>
悠然一笑竹杖敲苔布鞵踏凍歲常先到傍蒼林却恨<lb/>
儲風養月須我輩新詩弔　永以南枝為好怕從今逢<lb/>
花漸老愁消秀句寒囘斗酒春心多少之子逃空伊人<lb/>
遯世又還驚覺但歸來對月髙情耿耿寄白雲杪<lb/>
　　又<hi>雪</hi>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-33a"/>
夢囘虚白初生便疑冷月通窗户不知夜久都無人見<lb/>
玉妃起舞銀界囘天瓊田易地晃然非故想兒童健意<lb/>
生愁霽色情頻在窺簾處　一片樵林釣浦是天教王<lb/>
維畫取未如授簡先將髙興收歸妙句江路梅愁灞陵<lb/>
人老乂騎驢去過章臺記得春風乍見倚簾吹絮<lb/>
　　又<hi>陪節欲行留别社友</hi>
道人越布單衣興髙愛學蘇門嘯有時也伴四佳公子<lb/>
五陵年少歌裏眠香酒酣喝月壯懷無撓楚江南每為<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-33b"/>
神州未復欄干靜慵登眺　今日征夫在道敢辭勞風<lb/>
沙短帽休吟稷穗休尋喬木獨憐遺老同社詩囊小窗<lb/>
針線斷腸秋早看歸來幾許吳霜染鬢騐愁多少<lb/>
　　鷓鴣天<lb/>
睡袖無端幾摺香有人丹臉可占霜半窗月印梅猶瘦<lb/>
一律缾笙夜正長　情艷艷酒狂狂小屏誰與畫鴛鴦<lb/>
解衣恰恨敲金釧驚起春風傍枕囊<lb/>
　　又<hi>燈市書事</hi>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-34a"/>
御路東風拂醉衣賣燈人散燭籠稀不知月底梅花冷<lb/>
只憶橋邊步襪歸　閒夢淡舊遊非夜深誰在小簾幃<lb/>
罘罳兒下團爐坐明處將人立地時<lb/>
　　又<lb/>
搭桞闌干倚佇頻杏簾蝴蝶繡床春十年花骨東風淚<lb/>
幾㸃螺香素壁塵　簫外月夢中雲秦樓楚殿可憐身<lb/>
新愁換盡風流性偏恨鴛鴦不念人<lb/>
　　又<hi>衛縣道中有懷其人</hi>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-34b"/>
雁足無書古塞幽一程烟草一程愁帽簷塵重風吹野<lb/>
帳角香銷月滿樓　情思亂夢魂浮緗裙多憶弊貂裘<lb/>
官河水靜闌干㬉徙倚斜陽怨晩秋<lb/>
　　惜黄花<hi>九月七日定興道中</hi>
涵秋寒渚染霜丹樹尚依稀是來時夢中行路時節正<lb/>
思家逺道仍懷古更對著滿城風雨　黄花無數碧雲<lb/>
欲暮美人兮美人兮未知何處獨自捲簾櫳誰為開尊<lb/>
俎恨不得御風歸去<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-35a"/>
　　玉燭新<lb/>
疎雲縈碧岫帶晩日揺光半江寒皺越溪近逺空頻向<lb/>
過雁風邊囘首酸心一縷念水北尋芳歸後輕醉醒隄<lb/>
月籠沙鞍鬆寶輪飛驟　秦樓屢約芳春記扇背題詩<lb/>
帕羅沾酒瘦愁易就因驚斷夢裏桃源難又臨風話舊<lb/>
想日暮梅花孤瘦還靜倚修竹相思盈盈翠袖<lb/>
　　一剪梅<lb/>
誰寫梅谿字字香沙邊幽夢常恁芬芳不如花解伴昏<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-35b"/>
黄只怕東風吹斷人腸　小閣無燈月浸窗香吹羅袖<lb/>
酒映宫妝如今竹外怕思量谷裏佳人一片冰霜<lb/>
　　又<hi>追感</hi>
秦客當樓泣鳯簫宫衣香斷不見纎腰隔年心事又今<lb/>
宵折盡冰絃何用鸞膠　些子輕魂幾度銷蘭騷蕙些<lb/>
無計重招東窗一段月華嬌也帶春愁飛上梅梢<lb/>
　　醉落魄<lb/>
鴛鴦意愜空分付有情眉睫齊抛蓮子黄金葉爭比秋<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-36a"/>
苔靴鳯幾番躡　牆陰月白花重疉匆匆軟語屢驚怯<lb/>
宫香錦字將盈篋雨長新寒今夜夢魂接<lb/>
　　又<hi>浙江送人時子振之官越幕</hi>
江痕妥貼日光熨動黄金葉闌干直下愁相接一朶紅<lb/>
蓮飛上越人檝　鯉魚波上丁寧切詩筒如綫不曽别<lb/>
明年好箇春風客五鶚交飛身在玉皇闕<lb/>
　　醉公子<hi>詠梅寄南湖先生</hi>
神仙無膏澤瓊裾珠珮巻下塵陌秀骨依依誤向山中<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-36b"/>
得與相識溪岸側倚髙情自鎖烟翠時㸃空碧念香襟<lb/>
沾恨酥手剪愁今後夢魂隔　相思暗驚清吟客想玉<lb/>
照堂前樹三百雁翅霜輕鳯羽寒深誰䕶春色詩鬢白<lb/>
總多因水村攜酒煙墅留屐更時帶明月同來與花為<lb/>
表德<lb/>
　　步月<lb/>
剪栁章臺問梅東閣醉中攜手初歸逗香簾下璀璨鏤<lb/>
金衣正依約冰絲射眼更荏苒蟾玉西飛輕塵外雙鴛<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-37a"/>
細蹙誰賦洛濱妃　霏霏紅霧繞步揺共鬢影吹入花<lb/>
圍管絃將散人靜燭籠稀泥私語香櫻乍破怕夜寒羅<lb/>
襪先知歸來也相偎未肯入重幃<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4j0055_WYG_001-37b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　梅溪詞<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4j0055_WYG_002-1a"/>
梅溪詞原跋<lb/>
余㓜讀雙雙燕詞便心醉梅溪今讀其全集如醉玉生<lb/>
春栁髪梳月等語則栁昏花暝之句又不足多矣姜白<lb/>
石稱其竒秀清逸有李長吉之韻蓋能融情景於一家<lb/>
㑹句意於兩得豈易及耶湖南毛晉識<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>\m</TEI>