<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>周易筮述卷四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　周易筮述卷四<lb/>
　　　　　　　　　　　　　華隂王宏撰撰<lb/>
　　九六第六<lb/>
乾用九見羣龍无首吉<lb/>
坤用六利永貞<lb/>
　朱子曰用九用六者變卦之凡例也凡陽爻皆用九<lb/>
　而不用七隂爻皆用六而不用八用九故老陽變為<lb/>
<pb n="1b"/>
　少隂用六故老隂變為少陽不用七八故少隂少陽<lb/>
　不變獨於乾坤二卦言之者以其在諸卦之首又為<lb/>
　純陽純隂之卦也聖人因繫以辭使遇乾而六爻皆<lb/>
　九遇坤而六爻皆六者即此而占之葢羣龍无首則<lb/>
　陽皆變隂之象利永貞則隂皆變陽之義也<lb/>
　　按歐陽氏云乾曰用九坤曰用六何謂也曰釋七<lb/>
　　八不用也乾爻七九九則變坤爻八六六則變易<lb/>
　　用變為占故以名其爻也又云九六變而七八无<lb/>
<pb n="2a"/>
　　為易道占其變故以占者為爻不謂六爻皆九六<lb/>
　　也及其筮也七八常多而九六常少有無九六者<lb/>
　　焉此不可以不釋也六十四卦皆然特於乾坤見<lb/>
　　之則餘可知耳朱子稱其說𤼵明先儒所未到最<lb/>
　　為有功其論七八多而九六少又見當時占法三<lb/>
　　變皆挂如一行說晁氏云占者畫卦之竒偶為隂<lb/>
　　陽卦爻但有六位而未有七八之名周易之七八<lb/>
　　即古之竒偶也筮之九六見於卦爻則變如六位<lb/>
<pb n="2b"/>
　　皆九即乾之坤六位皆六即坤之乾此用九用六<lb/>
　　之例也乾鑿度云陽動而進變七之九象其氣之<lb/>
　　息隂動而退變八之六象其氣之消也此又用九<lb/>
　　用六之義也<lb/>
　臨川雷氏曰易始於隂陽之畫而陽之畫<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>而為竒<lb/>
　隂之畫<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>而為偶由乾之畫☰分而為震☳為坎☵<lb/>
　為艮☶三卦之竒坤之畫☷分而為㢲☴為離☲為<lb/>
　兌☱三卦之偶故曰陽卦竒隂卦偶陽卦多隂隂卦<lb/>
<pb n="3a"/>
　多陽雖竒偶少多若可數計而未始謂<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>為九<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>為<lb/>
　六也聖人之作易觀變於隂陽而立卦則天之道曰<lb/>
　隂與陽𤼵揮於剛柔而生爻則地之道曰柔與剛故<lb/>
　易六畫而成卦分隂分陽迭用柔剛六位而成章其<lb/>
　曰畫曰位者是所謂卦爻也豈嘗有九六之分哉由<lb/>
　重乾卦之畫之位皆陽竒之爻而爻辭上必繫以九<lb/>
　且有用九之例重坤卦之畫之位皆隂偶之爻而爻<lb/>
　辭上必繫以六且有用六之例而凡卦之爻莫不各<lb/>
<pb n="3b"/>
　繫以九且六者學者積於所見所聞之成習以此誠<lb/>
　為九六也從而九六之无復討其所以然者竊自異<lb/>
　之夫九六數也大𫝊曰極數知来之謂占通變之謂<lb/>
　事葢九六也者占變之事也始乎參伍以變錯綜其<lb/>
　數天數五地數五天數二十有五地數三十凡天地<lb/>
　之數五十有五所以成變化而行鬼神者未嘗即謂<lb/>
　其九六也由天數謂一三五七九而後知其積為二<lb/>
　十有五地數謂二四六八十而後知其積為三十五<lb/>
<pb n="4a"/>
　位相得而各有合乃以五已前為生數五已後為成<lb/>
　數而一合六謂水二合七謂火三合八謂木四合九<lb/>
　謂金五合十虚謂土是九六槩見其間而未著所以<lb/>
　用也五位已前其體數五位已後其用數也體之生<lb/>
　數以天一天三天五參之而九地二地四兩之而六<lb/>
　參天兩地而倚數參參而九參兩而六於是九六特<lb/>
　啟其用也凡九六七八之數均得以地數之成而成<lb/>
　其天數之生也者是所謂成象也是一五而六為老<lb/>
<pb n="4b"/>
　隂二五而七為少陽三五而八為少隂四五而九為<lb/>
　老陽是九六七八實相變為用也世雖知隂陽之少<lb/>
　者不變老者則變而習見於易全書之畫凡卦之爻<lb/>
　<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>竒之陽其下分繫以九<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>偶之隂其下分繫以六<lb/>
　而不知<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>之畫實七<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>之畫實八也何以明之易變<lb/>
　易也極數知来之謂占通變之謂事謂其占變之事<lb/>
　其揲蓍法四營而成易十有八變而成卦每三變而<lb/>
　積為一爻以四與八分竒偶而每三變各得一四二八<lb/>
<pb n="5a"/>
　則象震☳象坎☵象艮☶則皆畫為<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>之竒每三變<lb/>
　各得一八二四則象㢲☴象離☲象兌☱則皆畫為<lb/>
　<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>之偶葢寓隂陽相索為六子之意以三變皆得四<lb/>
　始畫為□以象乾三變皆得八始畫為□以象坤凡<lb/>
　一四二八之積為<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>之定畫是謂七一八二四之積<lb/>
　為<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>之定畫是謂八此兩者其不變者也惟三變純<lb/>
　四為陽竒之極為□之動爻是為九三變純八謂隂<lb/>
　偶之極為□之動爻是謂六此兩者皆其變者也凡<lb/>
<pb n="5b"/>
　<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>竒<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>偶之定畫所以悉列於各卦之首者不取其<lb/>
　動而専以標剛柔之體不變而畫為定卦至□九□<lb/>
　六之變爻雖然交偶於各卦之内者不列於畫而専<lb/>
　以寄隂陽之用適變以動而為之卦而乃所以著其<lb/>
　用九用六者也<lb/>
　象抄云易用九六以圖書生數言九天數一三五之<lb/>
　積六地數二四之積以圖書成數言除十不用陽主<lb/>
　進九陽進之極數隂主退六隂退之極數以蓍䇿言<lb/>
<pb n="6a"/>
　乾用九九者三竒之變四九之分坤用六六者三偶<lb/>
　之變四六之分圖有十書虚十用九虚一圖書之中<lb/>
　之一乾竒宅中之體用六虚四圖書之中之四坤偶<lb/>
　四隅之體以圖書分體用九六用圖中之十五體即<lb/>
　用不用原為用一四不用書中之五用即體用原有<lb/>
　不用以參兩言九三天之數六兩地之數用九以參<lb/>
　天用六以兩地九六用而天地位易之成位乎中者<lb/>
　此又曰乾用九六在其中用六用九之二耳其一六<lb/>
<pb n="6b"/>
　不得而用亦非六所能用用九直透乾元故乾元稱<lb/>
　大用六但可至乾故坤元稱至後天乾六坤所至之<lb/>
　乾耳故用六以五用九以十五十而天地之事畢舉<lb/>
　矣<lb/>
　　嘗見擊壤集云用九見羣龍无首能出庶物用六利<lb/>
　　永貞因乾以為利四象以九成遂為三十六四象<lb/>
　　以六成遂成二十四如何九與六能盡人間事郭<lb/>
　　兼山云九六乃可參兩七八則不可參兩也又云<lb/>
<pb n="7a"/>
　　以畫言之則雖六子亦皆乾坤之畫无六子之畫<lb/>
　　也如震之初乾畫也乾䇿也震之二三坤畫也坤<lb/>
　　䇿也在震初无是畫无是䇿也乾畫不得不稱九<lb/>
　　坤畫不得不稱六也故唯乾坤有用九用六之道<lb/>
　　諸卦之得竒畫者皆用乾之九也得偶畫者皆用<lb/>
　　坤之六也終无用七用八之道故九六有象七八<lb/>
　　无象俞玉吾云易六十四卦凡三百八十四爻不<lb/>
　　過一剛一柔而已易中凡言剛柔即九六也乾九<lb/>
<pb n="7b"/>
　　坤六是以易之本立非九六則以何者為易之本<lb/>
　　合而究之九六之義不既昭乎<lb/>
　　三極第七<lb/>
六爻之動三極之道也<lb/>
是以立天之道曰隂與陽立地之道曰柔與剛立人之<lb/>
道曰仁與義兼三才而兩之故易六畫而成卦分隂分<lb/>
陽迭用柔剛故易六位而成章<lb/>
　子夏曰立天之道曰隂與陽氣之始也立地之道曰<lb/>
<pb n="8a"/>
　柔與剛形之變也立人之道曰仁與義徳之偕也合<lb/>
　兩而後能成也故兼三才而兩之故易六畫而成卦<lb/>
　也隂陽者相生而為之化也未始相離也<lb/>
　程子曰三才以物言也三極以位言也六爻之動以<lb/>
　位為義乃其序也得其序則安矣<lb/>
　　統言之上二爻為天中二爻為人下二爻為地分<lb/>
　　言之上與三皆天五與二皆人四與初皆地析言<lb/>
　　之九三天之陽六三天之隂九二人之仁六二人<lb/>
<pb n="8b"/>
　　之義初九地之剛初六地之柔又上是天之隂三<lb/>
　　是天之陽五是人之仁二是人之義四是地之柔<lb/>
　　初是地之剛<lb/>
　趙氏曰位也者所以列貴賤明内外虚之以待剛柔<lb/>
　之迭居辨之以定趣變之吉凶者也剛居陽柔居隂<lb/>
　為當位反是為不當位剛自隂之陽柔自陽之隂為<lb/>
　得位反是為失位<lb/>
　　卦有初二三四五上為位之隂陽<hi>初三五位之陽二四上位之隂</hi>
<pb n="9a"/>
　　九六為爻之隂陽<hi>九陽爻六隂爻</hi>位之隂陽一定而不易<lb/>
　　爻之隂陽變易而无常或以陽爻居陽位或以陽<lb/>
　　爻居隂位或以隂爻居隂位或以隂爻居陽位皆<lb/>
　　无常也易曰剛柔雜居而吉凶可見矣又曰上下<lb/>
　　无常剛柔相易正謂是也王輔嗣謂按卦无初上<lb/>
　　得位失位之文初上者事之終始无隂陽定位也<lb/>
　　又謂爻之所處則謂三位卦以六爻為成則不得<lb/>
　　不謂之六位時成也初上兩爻陽爻不曰九一九<lb/>
<pb n="9b"/>
　　六而曰初九上九隂爻不曰六一六六而曰初六<lb/>
　　上六終始之位也陽爻居陽位隂爻居隂位為正<lb/>
　　<hi>初九九三九五為陽爻之正六二六四上六為隂爻之正</hi>陽爻居隂位隂爻居<lb/>
　　陽位為不正<hi>九二九四上九為陽爻之不正初六六三六五為隂爻之不正</hi>二五<lb/>
　　為上下兩體之中三四為一卦全體之中又二三<lb/>
　　四五謂之中爻上下其體也剛柔其材也剛中柔<lb/>
　　中當位為正失位為不正皆彖𫝊所取羅氏云内<lb/>
　　之中六十有四外之中亦六十有四得其中動罔<lb/>
<pb n="10a"/>
　　不吉失其中動罔不凶此占者所當知也<lb/>
　　先儒有云六十四卦惟既濟一卦坎上離下六爻<lb/>
　　之隂陽與六位之隂陽協故曰既濟定也言爻位<lb/>
　　隂陽皆定也餘六十三卦中皆具坎離隂陽之位<lb/>
　　焉又足以見日月為易之妙故卦中取象亦有以<lb/>
　　位之隂陽取者初不以爻拘如乾九三以位言居<lb/>
　　離位之上有終日夕象九四以位言居坎位之下<lb/>
　　有躍在淵象朱漢上解乾彖𫝊曰六爻天地相函<lb/>
<pb n="10b"/>
　　坎離錯居坎離者天地之用也雲行雨施坎之升<lb/>
　　降也大明終始離之往来也六位取象以是推之<lb/>
　　矣<lb/>
　　純乾象君純坤象臣卦之大綱也卦爻五為君之<lb/>
　　正位諸爻皆臣位特有逺近之分二為臣以正應<lb/>
　　也三從王事之臣也四為大臣以近君也初則臣<lb/>
　　之微者士之未仕在野曰草莽之臣也故又為民<lb/>
　　上乃髙尚之臣隐居以行其志者也代淵曰六十<lb/>
<pb n="11a"/>
　　四卦皆以五為君位者此易之大畧也其間或有<lb/>
　　居此位而非君義者有居他位而有君義者斯易<lb/>
　　之變葢聖人意有所存則主義在彼不可滯於常<lb/>
　　例王晦叔曰不為君位者其卦有四坤也遯也明<lb/>
　　夷也旅也坤對乾以明臣之分明夷亡國紂是也<lb/>
　　旅失國春秋書公遜天王出居是也遯去而不居<lb/>
　　泰伯伯夷之事也此四卦所以不為君位也明夷<lb/>
　　唯指上六為暗君象紂故箕子為五在其下也<hi>損益</hi>
<pb n="11b"/>
　　<hi>前人之言其原要皆本之邵子</hi>
　懸鏡云六爻取應與不應夫子彖𫝊例也如恒彖曰<lb/>
　剛柔皆應恒此六爻以應言也如艮彖曰上下敵應<lb/>
　不相與也此六爻雖居相應之位剛柔皆相敵而不<lb/>
　相與則是雖應亦不應矣又如未濟六爻皆應故曰<lb/>
　雖不當位剛柔應也以此例之則六爻皆應者八卦<lb/>
　泰否咸恒損益既濟未濟是也皆不應者亦八卦乾<lb/>
　坤坎離震艮㢲兌是也二體所以相應者下卦之初<lb/>
<pb n="12a"/>
　即上卦之四下卦之二即上卦之五下卦之三即上<lb/>
　卦之上上卦之四即下卦之初上卦之五即下卦之<lb/>
　二上卦之上即下卦之三此所以初應四四亦應初<lb/>
　二應五五亦應二三應上上亦應三然上下體雖相<lb/>
　應其實陽爻與隂爻應隂爻與陽爻應若皆陽皆隂<lb/>
　雖居相應之位則亦不應矣江都李衡曰相應者同<lb/>
　志之象同志則合是亦相應然事固多變動在因時<lb/>
　故有以有應而得者有以有應而失者亦有以无應<lb/>
<pb n="12b"/>
　而吉者有以无應而凶者夬九三以援小人而凶剥<lb/>
　六三以應君子而无咎咸貴虚心而受人故六爻以<lb/>
　有應而失所蒙六四以无應而困吝斯皆時事之使<lb/>
　然故不可執一而定論也又觀彖辭重在二五剛中<lb/>
　而應者凡五師臨升二以剛中應五无妄萃五以剛<lb/>
　中應二至若比五以剛中上下五隂應之大有五以<lb/>
　柔中上下五剛應之小畜四以柔得位上下五剛亦<lb/>
　應之又不以六爻之應例論也<lb/>
<pb n="13a"/>
　　舊說初與四應二與五應三與上應吳氏以覆卦<lb/>
　　之爻參之二五相應同而初與上應三與四應則<lb/>
　　異謂二五天地相應初四以地而應人三上以人<lb/>
　　而應天與二五不類故以初上以天地相應三四<lb/>
　　以人應人然以人應人亦與初上二五天地相應<lb/>
　　不類矣且三四是相比不可為三與四應之驗也<lb/>
　　不若從舊說為得邵子云初與上同然上之亢不<lb/>
　　及初之進二與五同然二之隂中不及五之陽中<lb/>
<pb n="13b"/>
　　三與四同然三處下卦之上不及四之近君此非<lb/>
　　所論應也<lb/>
　　舊說<lb/>
　　兩爻相應者二十四卦<hi>覆之皆為兩卦</hi>
　　比䷆師　　履䷈小畜有犬䷌同人<lb/>
　　䂊䷎謙　　蠱䷐隨　　賁䷔噬嗑<lb/>
　　復䷖剥　　姤䷪夬　　井䷮困<lb/>
　妹歸䷴漸　　旅䷶豐　　節䷺渙<lb/>
<pb n="14a"/>
　　四爻相應者二十四卦<hi>内二十卦覆之為兩卦四卦覆之為木卦</hi>
　　蒙䷂屯　　訟䷄需　　觀䷒臨<lb/>
　畜大䷘无妄壯大䷠遯　夷明䷢晋<lb/>
　　暌䷤家人　解䷦蹇　　升䷬萃<lb/>
　　鼎䷰革　　　䷚頤　　　䷛大過<lb/>
　　　䷉中孚　　䷽小過<lb/>
　　六爻皆應者八卦<hi>覆之皆為兩卦</hi>
　　否䷊泰　　恒䷞咸　　益䷨損<lb/>
<pb n="14b"/>
　濟既䷿未濟<lb/>
　　六爻无應者八卦<hi>内四卦覆之為本卦兩卦覆之為四卦</hi>
　　　䷀乾　　　䷁坤　　　䷜坎<lb/>
　　　䷝離　　艮䷲震　　兌䷸㢲<lb/>
　　吴氏說<lb/>
　　兩卦相應者二十四卦<hi>覆之皆為兩卦</hi>
　　比䷆師　　履䷈小畜有大䷌同人<lb/>
　　䂊䷎謙　　賁䷔噬嗑　復䷖剥<lb/>
<pb n="15a"/>
　　恒䷞咸　　益䷨損　　姤䷪夬<lb/>
　　井䷮困　　旅䷶豐　　節䷺渙<lb/>
　　四爻相應者二十四卦<hi>覆之皆為兩卦</hi>
　　蒙䷂屯　　訟䷄需　　觀䷒臨<lb/>
　畜大䷘无妄壯大䷠遯　夷明䷢晋<lb/>
　　暌䷤家人　解䷦蹇　　升䷬萃<lb/>
　　鼎䷰革　　艮䷲震　　兌䷸㢲<lb/>
　　六爻皆應者八卦<hi>覆之皆為兩卦</hi>
<pb n="15b"/>
　　否䷊泰　　蠱䷐隨　妹歸䷴漸<lb/>
　濟未䷾既濟<lb/>
　　六爻皆无應者八卦<hi>覆之皆但為本卦</hi>
　　　䷀乾　　　䷁坤　　　䷚頤<lb/>
　　　䷛大過　　䷜坎　　　䷝離<lb/>
　　　䷼中孚　　䷽小過<lb/>
　　先儒之論詳矣今唯擇而述之别其從違其間或<lb/>
　　篇中刪句句中刪字亦有増入愚意者祇求義明<lb/>
<pb n="16a"/>
　　非妄也<lb/>
　　中爻第八<lb/>
若夫雜物撰徳辨是與非則非其中爻不備<lb/>
　雲峯胡氏曰上文六爻相雜此言二三四五於六爻<lb/>
　之中又雜物撰徳者如屯下震物為雷徳為動上坎<lb/>
　物為水徳為險下互坤則雜物為地撰徳為順矣上<lb/>
　互艮則又雜物為山撰徳為止矣亦可以辨是與非<lb/>
　而易愈備矣<lb/>
<pb n="16b"/>
　容齋洪氏曰如坤坎為師而六五之爻曰長子帥師<lb/>
　以正應九二而言葢指二至四為震也坤艮為謙而<lb/>
　初六之爻曰渉大川葢自二而上則六二九三六四<lb/>
　為坎也<lb/>
　　按儀禮疏云二至四三至五兩體交互各成一卦<lb/>
　　先儒謂之互體朱子云互體說先儒多用之左𫝊<lb/>
　　中一處說占得觀卦處亦舉得分明予謂孔子所<lb/>
　　言中爻自是指互體觀下文言二四三五明甚是<lb/>
<pb n="17a"/>
　　非者當位不當位中不中正不正也内外卦既足<lb/>
　　以示人矣復自互體辨之則是非益可見矣此亦<lb/>
　　筮占觀變之一端也京氏又分互體約象則贅矣<lb/>
二與四同功而異位其善不同二多譽四多懼近也柔<lb/>
之為道不利逺者其要无咎其用柔中也<lb/>
　朱子曰此以下論中爻同功謂皆隂位異位謂逺近<lb/>
　不同四近君故多懼柔不利逺而二多譽者以其柔<lb/>
　中也<hi>或云近也係注誤作正文</hi>
<pb n="17b"/>
　胡氏曰上文雜物撰徳是謂中爻之互體此則論中<lb/>
　爻之本體二與四為隂隂以降為用故不成乎四退<lb/>
　而成乎二柔雖不利逺者二隂成而得中故多譽四<lb/>
　近君若隂柔未成而不中故多懼<lb/>
三與五同功而異位三多凶五多功貴賤之等也其柔<lb/>
危其剛勝邪<lb/>
　朱子曰三五同陽位而貴賤不同然以柔居之則危<lb/>
　唯剛則能勝之<lb/>
<pb n="18a"/>
　胡氏曰三與五為陽陽以升為用故不成乎三獨進<lb/>
　而成乎五五為貴又陽剛成而得中故多功三為賤<lb/>
　又陽剛未成而不中故多凶其柔危其剛勝専為三<lb/>
　言也於四不曰其剛危者九居四猶為剛而能柔者<lb/>
　危者六居三則才柔而志剛所以危也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="18b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　周易筮述卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>