<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>春秋質疑卷十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　春秋質疑卷十一<lb/>
　　　　　　　　　　　明　楊于庭　撰<lb/>
　　定公<lb/>
　　　立煬宫<lb/>
左氏及杜預之説是也意如逐君而懼乃請禱于煬公<lb/>
已而昭公死于乾侯意如以為得黙祐矣故立其宫如<lb/>
今里傖還愿之類夫叔孫舍以他人逐君而使祝宗祈<lb/>
<pb n="1b"/>
死意如乃親逐其君而禱于煬公以祈君死其忍心害<lb/>
理恬然亡忌憚極矣胡氏但謂宫廟有毁而無立而不<lb/>
著季孫之罪則鶻突也<lb/>
　　　季孫意如卒<lb/>
卒意如傷之也翬不書卒猶以討賊望國人焉至是無<lb/>
望矣魯事益不可為矣<lb/>
　　　従祀先公<lb/>
左公榖皆以為順祀閔僖是也魯之躋僖公非禮也國<lb/>
<pb n="2a"/>
人不服久矣陽虎専魯而欲取悦于衆故假公論而順<lb/>
祀先公所謂其事則正其情則非也胡氏以為昭公至<lb/>
是始得従祀于太廟夫季氏之忍心于昭公何所不至<lb/>
觀其葬而絶其兆域使不得同于先君又欲加以惡諡<lb/>
及禱于煬公而立其宫則其心亦何難于靳昭公之廟<lb/>
祔哉但厯攷三傳並無此事而至馮山始創言之夫左<lb/>
氏公榖皆距孔子不逺其説似必有據今不信三傳而<lb/>
信千餘年後之馮山此余所斷乎其不敢従者且季氏<lb/>
<pb n="2b"/>
之逆此傳所謂不待教而誅者奚必以昭公祔廟一事<lb/>
坐之本欲誅亂臣賊子而反令亂臣賊子解脱也<lb/>
　　　薛弑其君比<lb/>
稱國以弑外之也<lb/>
　　　公㑹齊侯衞侯于牽齊侯宋公㑹于洮<lb/>
春秋之初患無王也衞朔得罪于主而公㑹齊人宋人<lb/>
陳人蔡人伐衞納朔春秋之季患無伯也范中行氏得<lb/>
罪于君而公㑹齊侯衞侯于牽齊宋又㑹于洮以救范<lb/>
<pb n="3a"/>
中行氏嗚呼此亂臣賊子之所以接踵于天下而仲尼<lb/>
所以作春秋歟<lb/>
　　　衞世子蒯瞶出奔宋<lb/>
輒可以拒父乎曰蒯瞶之族屬未絶也靈公未嘗廢之<lb/>
而更立太子也故書曰衞世子蒯瞶出奔宋又曰晉趙<lb/>
鞅帥師納衞世子蒯瞶于戚而輙拒父之罪昭昭矣齊<lb/>
國夏衞石曼姑帥師圍戚之罪著矣<lb/>
　　　姒氏卒　葬定姒<lb/>
<pb n="3b"/>
何以不稱薨何以不稱葬我小君定姒疑者曰削之也<lb/>
削之何惡奪嫡也孰謂定哀之際則微乎<lb/>
　附錄<lb/>
　意如卒陽虎請以璵璠斂仲梁懐弗與曰改步改玉<lb/>
　陽虎欲逐之公山不狃曰彼為君也子何怨焉盖陽<lb/>
　虎欲以君禮歛季孫而怒仲梁懐之不順已公山不<lb/>
　狃以為懐之言為魯君也註以為指意如誤矣夫君<lb/>
　不在而攝祭但可代君行禮耳焉有公然佩君之玉<lb/>
<pb n="4a"/>
　者乎忍心至此其得死幸爾公山不狃非能忠于魯<lb/>
　君而其責陽虎則正矣<lb/>
　胡氏曰定公雖受國于季氏苟有叔孫婼之見不賞<lb/>
　私勞致辟意如以明君臣之義則三綱可正公室强<lb/>
　矣是何言之易乎従古以來不幸而立于權臣之手<lb/>
　則必須従容濡忍以觀其變若力不足而亟欲除之<lb/>
　則未有不反受其螫者也魏主髦不勝其忿而欲討<lb/>
　司馬昭反為所弑是矣且胡氏不見夫昭公之事乎<lb/>
<pb n="4b"/>
　然則定公如之何曰晏子之對齊景公曰唯禮可以<lb/>
　已之庶㡬矣<lb/>
　申包胥乞師于秦倚墻而哭日夜不絶聲勺水不入<lb/>
　口者七日其忠過于束帛乗韋之茅夷鴟哉反國而<lb/>
　逃賞其仁過于以璧沉河之舅犯矣<lb/>
　子西為王輿服以保路國于脾洩聞王所在而後従<lb/>
　王昭王不以為忌子西不以為嫌此所以能復楚也<lb/>
　蕭王擊銅馬賊軍中不知王所在或言戰歿者吳漢<lb/>
<pb n="5a"/>
　曰諸君何患王兄子見在南陽真若主也意倣此<lb/>
　諸侯皆叛晉矣而魯獨後于是乎為晉侵鄭為晉侵<lb/>
　齊至于叔還如鄭涖盟而後叛晉鮑文子所謂魯未<lb/>
　可取也上下猶和衆庶猶睦能事大國而無天菑者<lb/>
　以此孔子曰魯一變至于道是固一騐歟<lb/>
　仲孫何忌魏曼多公羊以為譏二名二名非禮也非<lb/>
　也考之春秋隠公名息姑閔公名啟方成公名黑肱<lb/>
　此我君之二名者也齊桓公名小白晉文公名重耳<lb/>
<pb n="5b"/>
　靈公名夷臯成公名黑臀厲公名州蒲秦穆公名任<lb/>
　好宋襄公名兹父此伯主之二名者也無駭慶父行<lb/>
　父嬰齊此我大夫之二名者也荀林父夏徴舒韓不<lb/>
　信樂大心此外大夫之二名者也二名何譏焉孔子<lb/>
　之母名徴在則固已二名矣<lb/>
　趙鞅前書入于晉陽以叛後書歸于晉歸者易辭也<lb/>
　如入無人之謂也晉于是乎不可為矣<lb/>
　秦公子鍼以富懼選則奔晉衞公叔戍以富見惡則<lb/>
<pb n="6a"/>
　奔魯信乎富之足以賈禍也石衞尉曰奴輩利吾財<lb/>
　耳收者曰知財之為患何不蚤散之耳<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="6b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　春秋質疑卷十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>