<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>演繁露卷二</head>
    <p>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　演繁露卷二　　　　　　宋　程大昌　撰<lb/>
　　牙旗牙門旗鼓<lb/>
大將所建牙旗劉馮事始兼載兩義其一謂以象牙飾<lb/>
旗其一謂以爪牙為義然終無的據<hi>御覽三百三十九</hi>至其所<lb/>
引兵書則曰牙旗者將軍之精凡始建牙必以制日制<lb/>
日者其辰之在五行以上尅下之日也又引尚書曰門<lb/>
旗二口色紅八幅大將牙門之旗出引將前軍列又引<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-1b"/>
黄帝出軍訣曰牙旗者將軍之精金鼓者將軍之氣又<lb/>
引後漢書光武徇河北収韓歆置鼔下將斬之注云中<lb/>
將軍最尊自執旗皷若置營則立旗以為軍門并設皷<lb/>
戮人必於其下合此數者言之則軍門對立兩旗是為<lb/>
牙旗其已審矣特不知真設以牙邪或止取爪牙以為<lb/>
義也真人水鏡經曰周禮司常職云軍旅㑹同置旌門<lb/>
夫以旌為門即旗門也此其説有本也後世軍中遂置<lb/>
牙門將郭子儀李光弼在朔方皆嘗為之魏博特置驍<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-2a"/>
鋭可倚仗者使為䕶衛名為牙兵而典總此兵者其結<lb/>
銜名為押衙至於官府早晩軍吏兩謁亦名為衙宇文<lb/>
化及為秦王浩丞相於帳中端坐白事者黙然不應下<lb/>
牙時方収啓狀與張愷參决之則是以朝晡而集為牙<lb/>
也呼為既熟雖天子正殿兵衛受朝謁亦名正衙當是<lb/>
因牙門之義展轉以為此名也黄帝出軍曰有所征伐<lb/>
作五采牙幢青牙旗引住東赤牙旗引住南白牙旗引<lb/>
住西黒牙旗引住北黄牙旗引住中是凡大將行住不<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-2b"/>
以何地皆有牙旗隨之不止軍門有二牙旗也魏志曰<lb/>
典韋為張邈士牙門長大衆莫能勝韋一手建之此即<lb/>
牙門大旗矣呉志陸遜討費棧以兵少乃益施牙幢分<lb/>
布皷角賊即破散既云益施牙幢則不止二旗矣凡滕<lb/>
輔袁宏顧愷之陳子昻皆有祭牙禡牙文其所謂牙即<lb/>
牙旗也再詳此義恐旗有飾牙之理蓋既不専以門旗<lb/>
為牙旗而五方之旗皆名為牙恐欲重其體故飾之以<lb/>
牙也耶詩之象齒五輅之象輅其為用象亦已久矣<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-3a"/>
　　筌蹄笱<lb/>
得兔者忘蹄得魚者忘筌筌與蹄世人習聞其名而不<lb/>
能察其果為何物也戰國策魏魀謂建信君曰人有置<lb/>
係蹄者而得虎虎怒决蹯而走虎非不愛其蹯也不以<lb/>
環寸之蹯而害七尺之軀然則蹯也者其虎足之爪或<lb/>
指也歟故曰環寸也言其圍一寸也唐韻曰蹯獸足也<lb/>
左氏胹熊蹯不熟蹯即熊掌也係蹄者以繩為機縻繫<lb/>
其蹄也决蹯者知其縻繫不可復解故自剔去其足魏<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-3b"/>
魀之謂如人遭蝮螫而自㫁其腕者也以類求之則兔<lb/>
蹄者亦設繩以縻兔也歟筌者魚笱也<hi>出廣韻</hi>笱者以竹<lb/>
為器設逆鬚於其口魚可入不可出也文選有㝠筌李<lb/>
善曰取魚之器也詩曰寡婦之笱又曰敝笱在梁又曰<lb/>
毋逝我梁毋發我笱蓋横溪為梁梁傍開缺透水而設<lb/>
笱以承其下魚墮梁已即覺水淺急趨旁闕以求入溪<lb/>
既入即陷笱中見者發笱而取之也相戒毋發我笱者<lb/>
懼其發取巳獲之魚也<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-4a"/>
　　几<lb/>
几與案自是兩物几者坐具也曲木附身以自捧抱故<lb/>
釋名曰几□也所以□物者也其音軌其義則閣也漢<lb/>
武内傳帝受王母真經□黄金之几是以几而貯閣經<lb/>
文也鄴中記曰石虎所坐几悉彫畫為五色花則几者<lb/>
所以坐也非案類也語林曰孫馮翊徃見任元褒門吏<lb/>
憑几見之孫請任推此吏吏曰得罰體痛以横木扶持<lb/>
非憑几也孫曰直木横施植其兩足便為憑几何必狐<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-4b"/>
蹯鵠膝曲木抱腰用此推之則几之形象可想大率如<lb/>
今之胡床頂施曲木而俗以抱身交床名之是其象矣<lb/>
第古無繩床既為坐具必是施板竹林七賢論曰阮籍<lb/>
在袁孝尼家醉起扶書几板為文王逸少見門生家棐<lb/>
几滑浄因書真草其父刮去是皆有板可書也孟子隱<lb/>
几而卧南郭子綦隠几而坐㗳然似喪其耦皆其事也<lb/>
必以几閣其手故得以寄其逸也若周禮玊几漆几用<lb/>
材設飾則有别若其形制無二也<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-5a"/>
　　石蜜<lb/>
太平御覽異物志曰交趾甘滋大者數寸煎之凝如氷<lb/>
破如博棊謂之石蜜涼州異物志曰石蜜之滋甜於浮<lb/>
萍非石之類假石之名實出甘柘變而凝輕注云甘柘<lb/>
似竹煮而曝之則凝如石而甚輕又魏文帝詔曰南方<lb/>
龍眼茘枝寧比西國蒲萄石蜜合此數説觀之既曰柘<lb/>
漿所凝其狀如氷而名又為石則今之糖霜是矣又有<lb/>
崖蜜者蜂之釀蜜即峻崖懸寘其窠使人不可攀取也<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-5b"/>
而人之用智者伺其窠蜜成熟用長竿繫木桶度可相<lb/>
及則以竿刺窠窠破蜜注桶中是名崖蜜也<lb/>
　　䕶駕<lb/>
六典侍中䕶駕又左補闕掌扈從乘輿扈即䕶也近説<lb/>
引相如賦扈從横行出乎四校之中則失之矣師古曰<lb/>
扈跋扈也言其驍勇不循行列而自跋扈行乎四校之<lb/>
外也不専以䕶衛為義也<lb/>
　　□盂<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-6a"/>
東方朔傳置守宫盂下注盂食器也若□而大今之所<lb/>
謂□盂也□音撥今僧家名其食鉢為鉢則中國古有<lb/>
此名而佛徒用之耳<lb/>
　　紫泥封詔<lb/>
漢朝中書以武都紫泥為璽室加緑緹其上案此即是<lb/>
紫泥渾裹其匣而泥匣之外更加緑緹也漢趙皇后傳<lb/>
曰中黄門田客持詔記盛緑緹方底封御史中丞記其<lb/>
曰方底即詔函矣紫泥所封即方底之函矣函外又以<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-6b"/>
緑緹封裹之也御史中丞記即謂中約書者是矣約書<lb/>
云者約結也以繩或帶結封而書字其上也即封緘也<lb/>
　　車渠<lb/>
尚書大傳曰散宜生輩之江淮之浦取大貝如車渠陳<lb/>
於紂庭然則車渠非大貝也特貝之大者可比車渠耳<lb/>
不知車渠又何物也<hi>御覽六百四十七</hi>車者車也渠者轍迹也<lb/>
孟子謂城門之軌者是也<lb/>
　　霞帔<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-7a"/>
唐睿宗召司馬承禎問道遂賜絳霞紅帔以還公卿賦<lb/>
詩送之今世之謂霞帔者殆起此耶<hi>出實賓録二十五</hi>
　　牛衣<lb/>
王章卧牛衣中注龍具也龍具之制不知何若案食貨<lb/>
志董仲舒曰貧民常衣牛馬之衣而食犬彘之食然則<lb/>
牛衣者編草使暖以被牛體蓋簑衣之類也<lb/>
　　玊巵無當<lb/>
韓子曰堂谿空見昭侯曰今有玊巵無當瓦器有當君<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-7b"/>
渇將何以曰以瓦器空曰為人主漏泄羣臣之語猶玊<lb/>
巵無當也昭侯於是每與空話事歸輒獨卧惟恐漏言<lb/>
於妻妾也案左思賦嘗引玊巵無當以譏揚雄而曰假<lb/>
言珍怪如玊巵無當而巵當之為何物無有能言者今<lb/>
以韓子求之則當者底也<hi>當平聲</hi>以玊為巵信美矣而其<lb/>
下無底則水漿迸散不若瓦器有當乃為適於用也<hi>御覽</hi>
　　以華陽隠居代名花書<lb/>
陶隠居以諸王侍讀解職遂自稱華陽隠居書疏亦以<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-8a"/>
此代名<hi>出太平廣記</hi>國初人簡牘徃來其前起語處皆書名<lb/>
後結語處即以花書代名不再出名也花書云者自書<lb/>
其名而走筆成妍狀如花葩也中書舎人六員凡書敕<lb/>
雜列其名濃淡相間故名為六花判事花書之起其必<lb/>
始此矣韋陟書名如五朶雲亦其事也王介甫當神宗<lb/>
正眷注時其書石字為口人皆效之故時人嘲之曰表<lb/>
徳皆聮甫花書盡帯圏蓋有以也<lb/>
　　馬纓<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-8b"/>
建隆元年涇州都校李玊謀害節使白重贊先遣人市<lb/>
馬纓一即偽造制書云重贊謀逆令夷其族謂都校陳<lb/>
延正曰使人致此去矣上聞大驚鞠之玊棄市又李飛<lb/>
雄竊得馬纓遂詐稱詔斬邊帥人初亦信之即知馬纓<lb/>
者使人用以為驗也新築人請繁纓以朝即此也今州<lb/>
郡惟帥臣乘馬乃始有纓建康有之他帥不製也<lb/>
　　坫<lb/>
論語反坫也者乃是藉爵之器兩邦君酬酢飲已而反<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-9a"/>
置爵其上是名為坫也沈存中記國初人有用反坫為<lb/>
屏者沈以為誤為其下文又有塞門塞門屏也不應重<lb/>
以屏出也案許氏説文云坫屏也不知許氏别有據否<lb/>
亦恐許誤<lb/>
　　六帖<lb/>
白樂天作類書名六帖通典選舉門載唐制曰開元中<lb/>
舉行課試之法帖經者以所習經掩其兩端中間惟開<lb/>
一行裁紙為帖凡帖三字隨時増損可否不一或得四<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-9b"/>
得五得六者為通此六帖之名所從起也六帖云者取<lb/>
中得之數以名其書期於必遂中選也<lb/>
　　古每一官别鑄印<lb/>
孔琳之當亘元時建議曰古者皇王傳國之璽及公侯<lb/>
襲封之印皆奕世傳用無取改作今世惟尉之一職獨<lb/>
用一印至於内外羣臣每遷悉改終年刻鑄金銀銅炭<lb/>
之費不可勝言愚請衆官印即用一印無煩改作<hi>本傳十七</hi>
　　神道<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-10a"/>
李廣傳丞相李蔡得賜冢地盜取三頃賣之又盜取神<lb/>
道外壖地一畆葬其中世之言神道者始此<hi>西漢二十四</hi>又<lb/>
霍光塋起三土闕築神道神道言神行之道也<hi>長安志</hi>
　　弮<lb/>
司馬遷言李陵矢盡道窮士張空拳文頴曰拳弓弩拳<lb/>
也師古曰拳音弮與絭同弮絭音皆去權反又陵傳陵<lb/>
連發弩射單于張晏曰三十絭共一臂案絭是弩弦張<lb/>
之則滿臂即弩樁也空弮言上弦使滿而無矢可射承<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-10b"/>
上矢盡為文也<hi>西漢十四</hi>
　　犦槊<lb/>
宋景文筆記曰宣獻宋公著鹵簿記至犦槊不能得其<lb/>
義予後十餘年始得之其説曰江左有瓝槊為其首大<lb/>
如瓝是其義也按字書㼎小𤓰也蒲卓反字或為瓝同<lb/>
一音也予案爾雅犦牛犎牛也此獸抵觸百獸無敢當<lb/>
者故金吾仗刻犦牛於槊首以碧油囊籠之荆楚嵗時<lb/>
記所説亦與爾雅同今金吾仗以犦槊為第一隊則是<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-11a"/>
犦槊云者刻犎牛於槊首也他説皆非也<lb/>
　　五馬<lb/>
太守五馬莫知的據古樂府五馬立躊蹰即其來已久<lb/>
或言詩有良馬五之侯國事也然上言良馬四之下言<lb/>
良馬六之則或四或六元非定制也漢有駟馬車正用<lb/>
四馬而鄭𤣥注詩曰周禮州長建旟漢太守比州長法<lb/>
御五馬𤣥以州長比方漢州大小相絶逺矣周之州乃<lb/>
反統𨽻於縣比漢太守品秩殊不侔不足為據然鄭後<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-11b"/>
漢時人則太守之用五馬後漢已然矣至唐白樂天和<lb/>
深春二十詩曰五匹鳴珂馬雙輪畫㦸車至其自杭分<lb/>
司有詩曰錢塘五馬留三匹還擬騎來攪擾春老杜亦<lb/>
曰使君五馬一馬驄則是真有五馬矣若其制之所始<lb/>
則未有知者<lb/>
　　鶻突<lb/>
師友談紀云錢穆父尹開封剖决無滯東坡朝次譽為<lb/>
霹靂手穆父曰敢云霹靂手且免鶻鷺蹄即俳優以為<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-12a"/>
鶻突者也鶻突者胡塗之反也殷芸小説曰孫邕醇粹<lb/>
有素魏武帝初置侍中舉者不中選遂下令曰吾侍中<lb/>
欲得渾沌渾沌氏古之賢人也於是臣下方悟遂舉邕<lb/>
帝大悦此語著於釋稗釋稗訓之曰世俗之俳言也鶻<lb/>
者渾之入突者暾之入渾者渾之去沌者暾之去也用<lb/>
此言觀之則謂愚無分别名為鶻突由來古矣釋稗不<lb/>
書名氏其書引王介父解義即近世人也或作陸農師<lb/>
　　絲杉<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-12b"/>
霍光傳師古曰爾雅毛詩傳皆云樅木則松葉栢身栝<lb/>
木則栢葉松身按栢葉松身乃今俗呼為絲杉者也<lb/>
　　虚封<lb/>
建安二十年曹操專封拜始置名號侯至五大夫與舊<lb/>
列侯關内侯凡六等以賞軍功<hi>新置皆不食租</hi>虞松之曰今之<lb/>
虚封蓋始於此<lb/>
　　萱草<lb/>
詩曰焉得諼草言樹之背注直以諼為萱草詩永矢弗<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-13a"/>
諼諼訓為忘故曰永誓不忘也又凡字必從其類而萱<lb/>
當從草今特舎草從言義皆可疑後見許氏説文萱之<lb/>
字從草憲又作萱作蕿俱以况袁為飜切乃知古詩字<lb/>
本作蕿自唐明皇改古文代以今字乃訛蕿為諼耳<lb/>
　　碑生金<lb/>
晉語云墓碑生金庾氏大忌初不曉生金為何等語案<lb/>
呉淑事類賦引魏志曰繁昌縣授禪碑中生金表送上<lb/>
羣臣盡賀王隠晉書曰永嘉初陳國項縣賈逵石碑中<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-13b"/>
生金人盜鑿取以賣賣已復生此江東之瑞也其曰瑞<lb/>
者晉為金行故金生為祥元帝中興其應也据此而言<lb/>
則碑中誠生黄金矣亦異事哉<lb/>
　　牙盤<lb/>
唐少府監御饌器用九飣食以牙盤九枚裝食味於上<lb/>
置上前亦謂之看食據此即是以牙飾盤矣問之今世<lb/>
上食止是髹盤亦不飾牙<lb/>
　　鐐鑪<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-14a"/>
談苑載鐐鑪曰鐐者白金也意謂以白金飾爐也是固<lb/>
有本矣然恐語訛耳爾雅云烘燎煁烓也烘謂燒燎也<lb/>
煁今之三隅竈也然則烓者無釡之竈其上燃火謂之<lb/>
烘本為此竈止以燃火照物若今之生麻籶<hi>音身</hi>盆也然<lb/>
則鐐鑪亦不為鐐當為燎爐耳<lb/>
　　燭<lb/>
儀禮之燕禮曰宵則庶子執燭於阼階上司宫執燭於<lb/>
西階上甸人執大燭於庭閽人為大燭於門外鄭𤣥注<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-14b"/>
曰燭燋也甸人掌供薪蒸者庭大燭為位廣也閽人門<lb/>
人也為作也作大燭以俟賓客之出也古燭未知用蠟<lb/>
直以薪蒸即是燒柴取明耳亦或剥樺皮爇之亦已精<lb/>
矣然曲禮曰燭不見跋則是必有質可篸乃始有跋耳<lb/>
曲禮或是有蠟燭後從其所見而言之耶<lb/>
　　答人問九江説<lb/>
前䝉疑諭九江曲折冗久不報當不訝否某之論禹貢<lb/>
也疑則傳疑初未嘗敢確主其見也進本於發語中已<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-15a"/>
著此意至於九江非今江州固嘗明言之矣顧經文關<lb/>
及九江者多悉是經中大節目若不姑據古傳以奠其<lb/>
地則凡經文中語及九江者無所指以致其辭故姑從<lb/>
古傳言之不謂確不可易也春秋所書尚分見聞傳聞<lb/>
為三歐公亦不敢全廢漢儒之説而遂設為之喻曰村<lb/>
疃有火州人數日乃始聞之不如其邑人翌日聞之之<lb/>
未遠也縣聞雖近又不如其鄰人登時親見之審也秦<lb/>
以今淮南為九江漢以今江州為九江皆非鄰人親見<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-15b"/>
之審矣然由今日眎秦漢如以州人而言縣事又不如<lb/>
姑仍縣人之言尚或可據也若舎之不用别擬一水以<lb/>
名九江是似州人强破邑傳或時却成薦誤所不敢安<lb/>
也漢去古不逺已不知九江所奠矣劉歆遂指彭蠡以<lb/>
為九江凡今名江州以為九江郡皆始於歆然歴世不<lb/>
肯主信者以匯即彭蠡也匯與彭蠡經既以三江名之<lb/>
不應添出一名謂為九江也夫三江者南中北相參為<lb/>
三是尚可應塞三數矣若九之為九其名何自而起耶<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-16a"/>
故王莽雖采歆説以此名郡而後世不肯主信者為其<lb/>
本無的據也若其指洞庭為九江則自胡旦始而鼂説<lb/>
之實宗師之第不肯明云其説自旦而出耳古來未嘗<lb/>
有為此言者也且經之言九江也如曰九江孔殷又曰<lb/>
過九江至于敷淺原又曰九江納錫大龜是皆因事及<lb/>
之猶可展轉它説矣至夫岷江原委相貫自岷山以至<lb/>
入海具有次第著乎經文則何可移之而它也歟經曰<lb/>
岷山導江東别為沱又東至于澧過九江至于東陵則<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-16b"/>
是九江也者上承岷派由夔峽東注以下貫於東陵而<lb/>
後始㑹於匯匯者南江之與江漢合三為一之地也今<lb/>
江州湖口縣是其所也洞庭也者課其大派則上承瀟<lb/>
湘而下逕岳州以合於江而瀟湘之源皆出湖南不受<lb/>
蜀水也則書之岷派瀟湘不得而預也今從岳州言之<lb/>
岷江正在州北洞庭乃在湖南其不為一派明矣由岳<lb/>
州已上則兩水不相入如之何强取未嘗合流之南派<lb/>
而用全無古據之見剟而入之北派也今鼎沅之西固<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-17a"/>
與蜀中施黔東西相距然而中隔萬山水不通流如之<lb/>
何而云南派可入北派也湖南固有澧水因遂置為澧<lb/>
州矣李吉父元和郡縣志遂取此之澧水以為岷蜀之<lb/>
澧故胡旦信之不疑而不知後世湖南之澧水非古梁<lb/>
州之澧水也此最致誤之因也旦之説曰九水入於洞<lb/>
庭故名以九非也漣水營水<hi>今為瀟</hi>耒水洣水漉水瀏水<lb/>
㵋水並水湘水是姑可枚列為九矣然而九水之外更<lb/>
有微水資水沅水澧水此四水者亦皆同入洞庭而同<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-17b"/>
注於江則是洞庭所受者凡十三水矣不知以何為限<lb/>
而遂掇去四水不數也若以為上流只有九水則資之<lb/>
入沅時漣瀟鍾耒洣漉瀏㵋之入湘也方其初來已為<lb/>
九水而沅湘又為二水以九合二則十一矣其可削減<lb/>
十一使之為九乎若専以注湖為數則又沅湘實止二<lb/>
水數不及九不知何據而遂以意定之為九也蓋古人<lb/>
之記水派也皆摭其本名本地據實言之無有取象以<lb/>
為之數者也旦謂九為陽數則於治水之義絶無所附<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-18a"/>
不待他人致辨胡氏亦既設辭自疑而不敢主執矣是<lb/>
江淮河濟命名既定則江的名江河的名河不似今世<lb/>
凡水皆得名江名湖也且夫漢水之大幾與岷江相敵<lb/>
其已大矣而其初未及入江經但稱之為漢不肯假以<lb/>
江名也洞庭雖大安得未㑹於江而遂破例以目為江<lb/>
乎而經亦無其語何可信也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_002-18b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　演繁露卷二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>