<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>演繁露卷十一</head>
    <p>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　演繁露卷十一　　　　　宋　程大昌　撰<lb/>
　　左右史螭陛侍立<lb/>
本朝置左右史正沿唐制而近者二史更日入侍槩立<lb/>
殿上東南偏不執筆則皆不與唐合按唐志天子御正<lb/>
殿則郎舍人分左右立有命則俯陛以聴退而書之若<lb/>
仗在紫宸内閣則夾香案分立殿下直第二螭首和墨<lb/>
濡筆皆即拗處時號螭頭李肇國史補兩省謔起居即<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-1b"/>
為螭頭以其立近石螭首也鄭覃傳曰記注操筆在赤<lb/>
墀下楊嗣復言故事正衙起居注在前張次宗傳文宗<lb/>
始詔左右史立螭頭下則今立殿上東南偏非唐制也<lb/>
既曰郎舍人分立左右操筆則今更日入侍又不執筆<lb/>
皆非也唐去今雖不逺而殿螭位置史無詳制顧雜載<lb/>
中時有可以參攷者耳王仁裕入洛記記含元殿所見<lb/>
甚詳曰玉階三級第一級可髙二丈許每間引出一石<lb/>
螭頭東西鱗次而排一一皆存猶不傾墊第二三級各<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-2a"/>
髙五尺許蓮花石頂亦存階兩面龍尾道各上六七十<lb/>
步方達第一級皆花磚微有虧損賈黄中談録含元殿<lb/>
前龍道自平地凡詰曲七轉由丹鳳門北望宛如龍尾<lb/>
下垂於地兩垠欄悉以青石為之至今石柱猶有存者<lb/>
仁裕所見後唐時也黄中所見本朝初也合二説騐之<lb/>
則龍尾道夾殿階旁上而玉階正在道中階凡三大層<lb/>
每層又自疏為小級其下二大層兩旁雖皆設扶欄欄<lb/>
柱之上但刻為蓮花形無壓頂横石其上一大層者每<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-2b"/>
小級固皆有欄欄柱頂更有横石通亘壓之而刻其端<lb/>
為螭頭溢出柱外是其殿陛所謂螭首者也然唐之大<lb/>
内有二太極西内也含元東内也髙宗别營大明宫於<lb/>
故宫為東南偏是名南内自髙宗後累朝多居其地故<lb/>
凡唐史所載朝㑹多大明制也宫據龍首山趾而高自<lb/>
丹鳳門入第一重為含元殿殿陛從平地直上四十餘<lb/>
尺方與殿平王賈所見階陛皆含元制而唐志記二史<lb/>
所立螭陛則非含元也含元第次甲於諸殿惟元正冬<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-3a"/>
至受朝始出御之他朝㑹否也含元直北方得宣政宣<lb/>
政者正殿亦名正衙葢朔朢受朝之地宣政之左則為<lb/>
東上閣右為西上閣而宣政又北始為紫宸自開元後<lb/>
每遇朔朢薦獻宗廟天子謙避正殿輒虚宣政不御而<lb/>
退御紫宸紫宸無仗則従宣政喚仗自東西二閣而入<lb/>
百官隨之所謂入閣也唐志言在正殿則俯陛聴命者<lb/>
謂宣政也言仗在内閣而夾香案分立第二螭者謂紫<lb/>
宸也是唐志二史所立皆不在含元殿故王賈所記螭<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-3b"/>
陛第可因之以想他殿而不可憑之以證定唐志也宣<lb/>
政紫宸相為南北合大明一宫俱在龍首東麓凡殿以<lb/>
次退而之北則址亦以次北而加髙每殿必為峻道乃<lb/>
始可升則宣政紫宸每陛每級壓欄悉應有螭故有第<lb/>
二螭首也是二史所立下乎赤墀而髙乎前庭故在宣<lb/>
政則俯陛乃可聴命在紫宸則正直次二螭首其地其<lb/>
制皆相應也和墨濡筆皆即坳處坳陛石之窪曲而可<lb/>
以受墨者也今人用螭坳則可謂立殿坳則誤矣唐志<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-4a"/>
宣政殿朝日殿上設黼扆躡席熏罏香案而宰相兩省<lb/>
官對班于香案前百官班于殿庭人主既御黼坐宰相<lb/>
兩省官拜訖乃始升殿則是香案也者正在殿上而對<lb/>
班案前者乃従殿下凖望言之其曰拜已升殿即可見<lb/>
已及其入閣而夾侍香案亦従左右凖望而言非真夾<lb/>
並香案也白樂天和元稹霓裳羽衣歌曰舞時寒食春<lb/>
風天玉欄干下香案前案前舞者顔如玉推此言也則<lb/>
香案似在玉欄干之下而實不然也欄出庭上則舞庭<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-4b"/>
者自在欄下庭在案南則在庭者孰非香案之前豈其<lb/>
欄楯之下别設香案也耶元稹自言我是玉皇香案吏<lb/>
其亦凖望而為之言歟宋景文筆記曰予領門下省㑹<lb/>
天子排正仗吏供洞案設於前殿兩螭首間案上設燎<lb/>
罏修注官夾案立則此時二史已誤立殿上矣然猶在<lb/>
御座前而分左右夾侍也王容季叙事記國朝駕坐<lb/>
則修起居注立於御座後慶厯中歐陽修以諫官修<lb/>
注始立上前北面以視上閣門用故事諭之使退修曰<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-5a"/>
起居注非殿中祗候人不當立於座後閣門疑其有故<lb/>
事不敢彈奏修既罷其後修注者乃復退立於座後歐<lb/>
文忠所執其殆唐制乎然猶立殿上者國朝殿陛之制<lb/>
不與唐同也唐殿據龍首而髙故降殿而立直二螭其<lb/>
立者之首猶微出殿墀故俯陛而聴於事為宜汴京大<lb/>
内正在平地殿級不越尋丈自上達下欄頂壓石通竟<lb/>
止用一螭若降殿而立使直第一螭首則立處已在殿<lb/>
庭不能俯陛聴事其勢不容不與唐異也徽宗朝李誡<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-5b"/>
營造法式有殿陛螭首圖繪載極詳其言曰螭首施之<lb/>
對柱及殿四角隨階斜出其長七尺然則宋景文記洞<lb/>
案直兩螭間其對柱之螭歟今二史更直而皆立東南<lb/>
偏其並殿角隨階之螭歟以其皆有石螭壓之因遂認<lb/>
以為唐螭而實非其地也螭頭所施雖異其處而又因<lb/>
誤生誤故二史更侍皆立東南偏全與唐異也然慶厯<lb/>
間雖不立御座之前而立於其後於今又不同特不知<lb/>
今立東南偏復起於何時也<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-6a"/>
　　罘罳<lb/>
前世載罘罳之制凢五出鄭康成引漢闕以明古屏而<lb/>
謂其上刻為雲氣蟲獸者是禮疏屏天子之廟飾也鄭<lb/>
之釋曰屏謂之樹今浮思也刻之為雲氣蟲獸如今闕<lb/>
上之為矣此其一也顔師古正本鄭説兼屏闕言之而<lb/>
於闕閣加詳漢書文帝七年未央宫東闕罘罳災顔釋<lb/>
之曰罘罳謂連屏曲閣也以覆重刻垣墉之處其形罘<lb/>
罳一曰屏也罘音浮此其二也漢人釋罘為復釋罳為<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-6b"/>
思雖無其制而特附之義曰臣朝君至罘罳下而復思<lb/>
至王莽劚去漢陵之罘罳曰使人無復思漢也此其三<lb/>
也崔豹古今註依放鄭義而不能審知其詳遂析以為<lb/>
二也闕自闕罘罳自罘罳其言曰漢西京罘罳合板為<lb/>
之亦築土為之詳豹之意以築土者為闕以合板者為<lb/>
屏也至其釋闕又曰其上皆丹堊其下皆畫雲氣仙靈<lb/>
竒禽異獸以昭示四方此其四也唐蘇鶚謂為網户其<lb/>
演義之言曰罘罳字象形罘浮也罳絲也謂織絲之文<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-7a"/>
輕疏浮虚之貌葢宫殿窻户之間網也此其五也凡此<lb/>
五者雖參差不齊而其制其義互相發明皆不可廢也<lb/>
罘罳云者刻鏤物象著之板上取其疏通連綴之狀而<lb/>
罘罳然故曰浮思也以此刻鏤施於朝屏則其屏為疏<lb/>
屏施諸宫禁之門則為某門罘罳而在屏則為某屏罘<lb/>
罳覆諸宫寢闕閣之上則為某闕之罘罳非其别有一<lb/>
物元無附著而獨名罘罳也至其不用合板鏤刻而結<lb/>
網代之以䝉冒戸牖使雀蟲不得穿入則别名絲網凢<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-7b"/>
此數者雖施寘之地不同而其罘罳之所以為罘罳則<lb/>
未始或異也鄭康成所引雲氣蟲獸刻鏤以明古之疏<lb/>
屏者葢本其所見漢制而為之言而子於先秦有攷也<lb/>
宋玉之語曰髙堂邃宇檻層軒層臺累榭臨髙山網戸<lb/>
朱綴刻方連此之謂網户者時雖未以罘罳名之而實<lb/>
罘罳之制也釋者曰織網於戸上以朱色綴之又刻鏤<lb/>
横木為文章連於上使之方好此誤也網户朱綴刻方<lb/>
連者以木為户其上刻為方文互相連綴朱其色也網<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-8a"/>
其狀也若真謂此户以網不以木則其下文之謂刻者<lb/>
施之何地而亦何義也以網户綴刻之語而想像其制<lb/>
則罘罳形狀如在目前矣宋玉之謂網綴漢人以為罘<lb/>
罳其義一也世有一事絕相類者夕郎入拜之門名為<lb/>
青瑣取其門扉之上刻為交瑣以青塗之事見王后傳<lb/>
注故以為名稱謂既熟後人不綴門闥單言青瑣世亦<lb/>
知其為禁中之門此正遺屏闕不言而獨取罘罳為稱<lb/>
義例同也然鄭能指漢闕以明古屏而不能明指屏闕<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-8b"/>
之上孰者之為罘罳故崔豹不能曉觧而析以為二顔<lb/>
師古又不敢堅决兩著而兼存之所以起議者之疑也<lb/>
且豹謂合板為之則是以刻綴而應罘罳之義矣若謂<lb/>
築土所成直繪物象其上安得有輕疏罘罳之象乎況<lb/>
文帝時東闕罘罳嘗災矣若果畫諸實土之上火安得<lb/>
而災之也於是乃知顔師古謂為連屏曲閣以覆垣墉<lb/>
者其説可據也崔豹曰闕亦名觀謂其上可以觀覽則<lb/>
是顔謂闕之有閣者審而可信闕既有閣則户牖之有<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-9a"/>
罘罳其制又已明矣杜甫曰毁廟天飛雨焚宫夜徹明<lb/>
罘罳朝共落棆桷夜同傾正與漢闕之災罘罳者相應<lb/>
也蘇鶚引子虛賦罘網彌山因證罘當為網且引文宗<lb/>
甘露之變出殿北門裂斷罘罳而去又引温庭筠補陳<lb/>
武帝書曰罘罳晝捲閶闔夜開遂斷謂古來罘罳皆為<lb/>
網此誤以唐制一偏而臆度古事者也杜寳大業雜記<lb/>
乾陽殿南軒垂以朱絲網絡下不至地七尺以防飛鳥<lb/>
則真寘網於牖而可捲可裂也此唐制之所因放也非<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-9b"/>
古來屏闕刻鏤之制也唐雖借古罘罳語以名網户然<lb/>
罘罳二字因其借喻而形狀益以著明也<lb/>
　　上林賦<lb/>
亡是公賦上林蓋該四海言之其叙分界則曰左蒼桐<lb/>
右西極其舉四方則曰日出東沼入乎西陂南則隆冬<lb/>
生長涌水躍波北則盛夏含凍裂地涉水掲河至論獵<lb/>
之所及則曰江河為阹泰山為櫓此言環四海皆天子<lb/>
園囿使齊楚所誇俱在包籠中彼於日月所照霜露所<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-10a"/>
墜凢土毛川珍孰非園囿中物叙而寘之何一非實後<lb/>
世顧以長安上林覈其有無所謂癡人前不得説夢者<lb/>
也秦皇作離宫關内三百關外四百立石東海上朐界<lb/>
中為秦東門此即相如上林所從祖效以該括齊楚者<lb/>
也自班固已不能曉曰亡是公言上林廣大山谷水泉<lb/>
萬物多過其實且非義理所止故刪取其要歸正道而<lb/>
論之由是言之後世何責焉<lb/>
　　萬年枝<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-10b"/>
謝詩有風動萬年枝之句凢宫詞多承用之然莫知其<lb/>
為何種木也或云冬青木長不凋謝即萬年之謂亦無<lb/>
明據而世間植物如櫧松檜栢皆經冬不凋何獨冬青<lb/>
之枝得名萬年也按西京雜記初脩上林苑羣臣逺方<lb/>
各獻名果異木亦自製為美名以標竒麗其品有萬年<lb/>
長生樹千年長生樹各十株雖有異名亦不解何物越<lb/>
石氏藏書中有吳興方勺所著泊宅編者曰徽宗興畫<lb/>
學同試諸生以萬年枝上太平雀為題在試無能識其<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-11a"/>
何木遂皆黜不取或宻以叩中貴中貴曰萬年枝冬青<lb/>
木也太平雀頻伽鳥也惟此書指冬青為萬年枝又不<lb/>
知何所本也<lb/>
　　啐酒<lb/>
乾道丙戌内燕既酌百官酒已樂師自殿上折檻間抗<lb/>
聲索樂不言何曲其聲但云<graphic n="KR2012" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2012.png" mimeType="image/png"/>酒<hi>
                        <graphic n="KR2012" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2012.png" mimeType="image/png"/>音作素回反</hi>朝士多莫能<lb/>
解中燕更相質問亦無知者予後閱李涪刋誤則知唐<lb/>
世已有此語暨淳熈乙未再來預燕則樂師但索曲子<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-11b"/>
不復抗言<graphic n="KR2012" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2012.png" mimeType="image/png"/>酒當是教坊亦聞士大夫疑語而刋去不<lb/>
用也予按李涪刋誤之言<graphic n="KR2012" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2012.png" mimeType="image/png"/>酒三十拍促曲名三臺<graphic n="KR2012" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2012.png" mimeType="image/png"/>
合作啐啐馳送酒聲音碎今訛以平聲李正文資暇録<lb/>
所言亦與涪同予又以字書騐之<graphic n="KR2012" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2012.png" mimeType="image/png"/>屈破也啐音蒼憒<lb/>
反啐吮聲也今既呼樂侑飲則於啐噏有理於屈破無<lb/>
理則自唐至今皆訛啐為<graphic n="KR2012" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2012.png" mimeType="image/png"/>者索樂之聲貴於發揚逺<lb/>
聞以平聲則便非有他也況又有可驗者丙戌所見燕<lb/>
樂上自至尊下至宰執每酌曲皆異奏而惟侑飲百<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-12a"/>
官者不問初終純奏三臺一曲其所謂三臺者衆樂未<lb/>
作樂部首一人舉板連拍三聲然後管色以次振作即<lb/>
三臺曲度也夫其<graphic n="KR2012" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2012.png" mimeType="image/png"/>酒之語三臺之奏與李涪所傳皆<lb/>
合知啐訛為<graphic n="KR2012" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2012.png" mimeType="image/png"/>素囘翻審也後暨乙未再與内燕則樂<lb/>
皆異名雖三臺亦不復奏矣名賢詩話閒適門載王仁<lb/>
裕詩曰淑景即隨風雨去芳尊每命管絃嗺後押朝烏<lb/>
夜<graphic n="KR0693" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0693.png" mimeType="image/png"/>催則嗺酒也以侑酒為義唐人熟語也又趙勰交<lb/>
趾事迹下匏笙項下以匏為笙上安十簧雅合律吕嗺<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-12b"/>
酒逐歌極有能者勰本朝人其言嗺酒即國初猶用唐<lb/>
語也<lb/>
　　唐宫人引駕出殿上<lb/>
唐㑹要天祐二年勅今後每遇延英坐朝日只令小黄<lb/>
門祗候引従宫人不得擅出内乃知杜詩户外昭容紫<lb/>
袖垂雙瞻御座引朝儀者真出殿引坐而鄭谷入閣詩<lb/>
亦言導引出宫鈿蓋至天祐始罷<lb/>
　　臚岱<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-13a"/>
班固叙傳於郊祀志曰大夫臚岱鄭氏曰季氏旅於泰<lb/>
山是也師古曰旅陳也臚亦陳也臚旅聲相近其義一<lb/>
耳按班固即臚代旅與儀禮合<lb/>
　　革甲<lb/>
吳子謂魏文侯曰今君四時使人斬離皮革掩以朱漆<lb/>
畫以丹青爍以犀象則知戰國時但以革為甲未用鐵<lb/>
也<hi>吳子</hi>
　　紫荷<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-13b"/>
通典尚書令僕射尚書銅印墨綬朝服佩水蒼玉腰劔<lb/>
紫荷執笏梁制也<lb/>
　　山𤣥玉水蒼玉<lb/>
通典周制也天子白玉山𤣥水蒼者視之文色所似也<lb/>
　　玉振<lb/>
管子曰玉有九徳叩之其音清専徹逺純而不殺亂也<lb/>
按此諸家之言孔子玉振者曰其謂終條理者為其叩<lb/>
之其聲首尾如一不比金之始洪終殺是為終條理<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-14a"/>
　　繡衣使所始<lb/>
史記<hi>六十二</hi>武帝時盗羣起遣中丞丞相長史督之弗能<lb/>
禁乃使范昆張徳等衣繡衣持節虎符發兵以擊之<lb/>
　　五王桃李<lb/>
狄梁公既立中宗薦張柬之袁恕已桓彦範崔元暐敬<lb/>
暉五公咸出門下皆自州縣拔居顯名外以為五公為<lb/>
一代之盛桃李也<hi>徐浩廬陵王傳</hi>
　　帖職<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-14b"/>
劉禹錫集九荆門縣記云禹錫方以即位帖職于計臺<lb/>
子所見帖職字此為先然未知帖是否<lb/>
　　爊<lb/>
韓文<hi>十三</hi>衛造微曰我聞南方多水銀丹砂雜佗竒藥爊<lb/>
為黄金可餌以不死<lb/>
　　鎰<lb/>
趙與蘇秦黄金百鎰注二十兩為一鎰<hi>戰國策三</hi>
　　一金<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-15a"/>
公孫閈使人操十金卜於市注二十兩為一金<hi>䇿八</hi>
　　荼與鬱雷<lb/>
東海中有山名度朔上有大桃其卑枝間東北曰鬼門<lb/>
上有二神人一曰荼與一曰鬱雷主治害鬼故世刋此<lb/>
桃梗畫荼與鬱雷首正嵗以置門户蘇秦土偶桃梗<hi>國䇿</hi>
<hi>十</hi>
　　犀毗<lb/>
趙武靈王賜周紹胡服衣冠具帯黄金師比注云史記<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-15b"/>
匈奴傳漢遣單于有黄金飾具帶一飾漢書要義曰腰<lb/>
<hi>即腰</hi>中大帯黄金咠紕一徐廣曰或作犀毗注引戰國䇿<lb/>
趙武靈王賜周紹具帯黄金師比延篤云胡苸帶鈎也<lb/>
則帯鈎亦名師比則咠犀與師並相近而説各異耳<hi>䇿十</hi>
<hi>九</hi>
　　皷角<lb/>
節将入界每州縣須起節樓本道亦至界首衙仗前引<lb/>
旌<graphic n="KR1242" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1242.png" mimeType="image/png"/>中行大将打珂金鉦皷角隨後右出李商隠所撰<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-16a"/>
使範在臺儀後<lb/>
　　夾纈<lb/>
元宗時栁婕好妹適趙氏性巧慧使工鏤板為雜花象<lb/>
之而為夾纈因婕妤生日獻王皇后上見而賞之因敕<lb/>
宫中依樣製之當時甚秘後漸出徧於天下<hi>唐語林四</hi>
　　珧<lb/>
字書珧蜃甲可飾物則江瑶之用瑶誤矣爾雅釋弓曰<lb/>
弓有縁者為弓以金者謂之銑以蜃者謂之珧則江珧<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-16b"/>
不當為瑶明矣<hi>太平御覽三百四十七</hi>
　　鹽如方印<lb/>
唐㑹要祥瑞門武徳七年長安古城鹽渠水生鹽色紅<lb/>
白而味甘狀如方印按今鹽已成鹵水者暴烈日中數<lb/>
日即成方印潔白可愛初小漸大或十數印纍纍相連<lb/>
則知廣瑞所傳非為虚也<lb/>
　　銅葉盞<lb/>
東坡後集二従駕景靈宫詩云病貪賜茗浮銅葉按今<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-17a"/>
御前賜茶皆不用建盞用大湯<graphic n="KR1812" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1812.png" mimeType="image/png"/>色正白但其制樣似<lb/>
銅葉湯<graphic n="KR1812" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1812.png" mimeType="image/png"/>耳銅葉色黄褐色也<lb/>
　　七秩<lb/>
樂天集<hi>三十一卷</hi>元日對酒曰衆老憂添嵗余衰喜入春年<lb/>
開第七秩屈指幾多人又同日一首云夢得君知否俱<lb/>
過本命年注曰余與蘇州劉郎中同壬子嵗今年六十<lb/>
二<lb/>
　　金釦器<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-17b"/>
續漢書桓帝祠老子用純金釦器揚雄蜀都賦曰雕鐫<lb/>
釦器百伎千工<lb/>
　　八蠶<lb/>
吳録曰南陽郡一嵗蠶八績<hi>御覽八百十五</hi>
　　馬乳蒲萄<lb/>
唐平髙昌得馬乳蒲萄造酒京師始識此酒之味<hi>御覽八百</hi>
<hi>四十四</hi>
　　疊<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-18a"/>
酉陽雜俎劉録事食鱠數疊今俗書楪字誤以其可疊<lb/>
故名為疊也然牒字乃疊札為之則以疊為楪亦有理<lb/>
也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0040_WYG_011-18b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　演繁露卷十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>