<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0159_SBCK_009-1a"/>
華陽集卷第九<lb/>
　　　　　　　　　　金壇後學于文熈校<lb/>
　表<lb/>
　　江東提刑謝到任表<lb/>
臣某言伏奉勑命差臣權發遣前件差遣臣巳于閏<lb/>
四月十七日到任交割職事訖惟良折獄初未熟于<lb/>
刑書爲官擇人忽謬將於使指臣某誠惶誠懼頓首<lb/>
頓首伏念臣學無領略識不高明忝竊一官侵尋半<lb/>
世家家懷璞獨慚無實而得名一一吹竽庸敢抱虚<lb/>
而求進三遷中秘再直郎曹皆粗守于官箴迄無禆<lb/>
<pb n="KR4d0159_SBCK_009-1b"/>
于國慮索長安之米懼尸素足以危身掛神武之冠<lb/>
恐艱虞不當避事偶叨除于鄉部姑待次于親闈宸<lb/>
綍四更歲陽七換貧窶方憂于家食歡呼勿奉于綸<lb/>
言就易鄰封便趨官次四郊多壘曾無𬒳堅執銳之<lb/>
勤一路觀風乃有攬轡登車之適夫何孱陋忽此遭<lb/>
逢茲葢伏遇　皇帝陛下體乾徤之資撫離明之運<lb/>
求王道而忽于先務用人才而不以遐遺故雖僕遫<lb/>
之㣲亦預澄淸之選臣敢不夙夜率職審<hi>御名</hi>持心引<lb/>
古義以决疑自竭倪寛之學期有司之不犯用揚虞<lb/>
舜之仁兾獲㣲勞少酬洪造臣無任<lb/>
<pb n="KR4d0159_SBCK_009-2a"/>
　　肆赦謝表<lb/>
臣某言今月九日准都進奏院逓到赦書一道臣巳<lb/>
卽時謝恩施行訖星文示戒深軫慮於淵衷聖澤推<lb/>
仁亟致祥于和氣歡呼旣洽精祲遂通臣某誠惶誠<lb/>
懼頓首頓首竊以天之垂象以見吉凶王者求端以<lb/>
考得失推于彼而有合于此知遣告之甚明應以實<lb/>
而不飾以文顧靈承之敢後宜正厥事以孚于休恭<lb/>
惟　皇帝陛下上智膺圖中興撫運克謹嚴㳟之畏<lb/>
靡忘宵旰之勤念國歩之多艱感乾文而彌懼推占<lb/>
小異爰興罪巳之言肆赦遂行大布及民之惠災巳<lb/>
<pb n="KR4d0159_SBCK_009-2b"/>
無忘國其有瘳臣敢不遵奉十行頒宣一路釋刑罰<lb/>
之冤濫旣逃失職之誅浹恩霈于寵洪庶廣好生之<lb/>
德臣無任<lb/>
　　進天申節銀狀<lb/>
右狀以長發開祥誕彌紀節仰祝後天之算載修任<lb/>
土之儀前件物掌以非人藏諸外府備充庭于後列<lb/>
表方物以輸勤粹若乾剛允符九五之德式如王度<lb/>
願續祈招之詩干冐宸嚴俯深戰汗<lb/>
　　除給事中謝表<lb/>
臣某言伏奉告命除臣給事中仍賜對衣金帶者平<lb/>
<pb n="KR4d0159_SBCK_009-3a"/>
奏東臺義豈容于冐處懇辭中詔命莫反于巳行拜<lb/>
寵自天措躬無地臣某誠惶誠懼頓首頓首伏念臣<lb/>
務學不知師古居官無以瘉人庸虚誤簡于淵衷叨<lb/>
昧亟躋于華貫擢自古史掌四掖之贊書列于從班<lb/>
陪外廷之末議但尸榮禄何𥙷事功雙親闕奉于㫖<lb/>
甘累奏具陳于悃愊丐從孝養未頒賜可之音過軫<lb/>
皇慈乃辱甄升之寵况封駮之重任實詔令之所關<lb/>
爰資論議之公時正廟堂之失端欲稱職尤須擇人<lb/>
夫何甚陋之姿與此非常之選錫九環之寶帶身兼<lb/>
備乎服章拜靑瑣之夕門地益親于禁宻得逾所望<lb/>
<pb n="KR4d0159_SBCK_009-3b"/>
慚甚于榮兹葢伏遇　皇帝陛下性堯舜之聰明躬<lb/>
禹湯之勤儉大收衆俊協濟丕圖官人盡棫樸之能<lb/>
咸歸有用代匱存管蒯之賤以責成功致此不才亦<lb/>
叨非據臣敢不激昻晚節勉勵前修論事不阿雖乏<lb/>
回天之力有言必告庶逃竊位之譏臣無任<lb/>
　　罷給事中提舉宫觀謝表<lb/>
臣某官伏奉告命爲臣僚上言罷臣給事中差提舉<lb/>
江州太平觀任便居住者彈章亟上敢意生全命綍<lb/>
寵頒姑從黜免荷恩慈之曲貸弔形影以深慚臣某<lb/>
誠惶誠懼頓首頓首伏念臣樸遬常材浮沉半世深<lb/>
<pb n="KR4d0159_SBCK_009-4a"/>
惟薄陋敢有志於功名偶幸遭逢遂䆮叨于榮禄與<lb/>
一時侍從之選陪兩省論議之餘寵過所期報將奚<lb/>
稱雖夙宵黽勉曾莫著于㣲勞而過惡暴揚忽自罹<lb/>
於深譴退量駑蹇猥玷簡書適當艱棘之時上負明<lb/>
揚之意禠東臺之職孤蹤旣逺于宸嚴從真館之遊<lb/>
百口尚霑于廩稍顧官間而身佚知罪大而責輕茲<lb/>
葢伏遇　皇帝陛下蹈商周之克寛躬漢高之大度<lb/>
總覽萬㣲之要灼知三俊之心憐臣迫于奉親屢請<lb/>
去而弗獲察臣忠以事上欲寡過而未能特霽隆威<lb/>
但令省咎臣敢不洗滌心慮遵奉訓辭在畎畒不忘<lb/>
<pb n="KR4d0159_SBCK_009-4b"/>
益勵愛君之志保桑榆暮景更修行巳之方臣無任<lb/>
　　楊楚冦退賀表<lb/>
元惡逋誅敢稱兵而入冦王師壓壘俄不鼓而自奔<lb/>
土疆復寧王威大振臣某誠歡誠忭頓首頓首竊以<lb/>
國家多艱妖孽乗時盗名字以欺天背恩不顧剝黎<lb/>
元而奉虜依勢爲強恊成兇悖之謀公肆侵凌之侮<lb/>
大逆不道從古罕聞固天地之靡容宜雷霆之赫怒<lb/>
上煩警蹕親御師干旣遣驍將以挫其鋒仍倚大江<lb/>
而固吾圉風聲鶴唳驚震疊之餘威蟻聚蜂屯忽散<lb/>
亾而争遁氛祲掃滅境于肅淸復收蕩析之民大布<lb/>
<pb n="KR4d0159_SBCK_009-5a"/>
撫綏之澤神人咸喜宗社同休兹葢伏遇　皇帝陛<lb/>
下神武布昭睿莫廣運逺稽世祖欲就昆陽禽敵之<lb/>
功近法真皇亟下景德親征之詔撫戎<graphic n="KR0999" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0999.png" mimeType="image/png"/>于禁旅廪<lb/>
靣筭以前驅志在蕩平務先特重謂上策莫如自治<lb/>
唯深溝高壘之圖故不戰而屈人兵得保勝全師之<lb/>
道臣身閒祠館望極丹墀外侮不庭旣却南侵之騎<lb/>
中原可復願歌北伐之詩<lb/>
　　除徽猷閣待制謝表<lb/>
臣某言臣昨任給事中以言章罷職差提舉江州太<lb/>
平觀任便居住今月一日伏奉告命以明堂禮畢特<lb/>
<pb n="KR4d0159_SBCK_009-5b"/>
蒙聖恩授臣徽猷閣待制差遣賜如故尋具奏辭免<lb/>
准尚書省劄子奉聖㫖不允臣巳于二十一日望闕<lb/>
謝恩祗訖霈雷雨而作解旣蒙宥過之仁近日月而<lb/>
依光復冐隆名之寵罪如山積恩自天回命下無所<lb/>
措躬感深至於流涕臣某誠惶誠懼頓首頓首伏念<lb/>
臣學迂而陋性滯且愚蚤塵俊造之科名浮于實晚<lb/>
遇聖神之主用過其材高華驟躐于周行淸燕數承<lb/>
于睿奬不量叨昧自致顛躋念兹遲暮之年獨在譴<lb/>
訶之域上孤任使深愧平生置散投閒方迫衰窮之<lb/>
苦滌瑕蕩垢俄霑惠澤之施頒之明綸寵以異數身<lb/>
<pb n="KR4d0159_SBCK_009-6a"/>
不去家而與鴛鸞次對之列禄足以飽而從香火奉<lb/>
祠之遊誰謂危蹤克膺殊眷兹葢伏遇　皇帝陛下<lb/>
配天同德與物爲春閔一夫之向隅開三靣以祝網<lb/>
謂嘗服御載收簮履之遺還卑恩光使畢桑榆之景<lb/>
臣敢不欽承命渥益勵身修𥙷劓息黥幸復全于玷<lb/>
缺摩頂放踵當永誓于靡捐臣無任<lb/>
　　紹興六年車駕廵幸起居表<lb/>
臣某言臣㳟聞車駕廵幸巳進發至平江府蹔駐淸<lb/>
蹕者親屈萬乗大廵六師天歩載康皇威克振臣某<lb/>
誠歡誠忭頓首頓首㳟惟　皇帝陛下纂承丕緒圖<lb/>
<pb n="KR4d0159_SBCK_009-6b"/>
復中原虎士雲屯將啓前茅之慮玉車雷動俯勤細<lb/>
柳之行昭聖武於百蠻示恩威于諸將八神警蹕協<lb/>
豫順以乗時六轡如琴仰乾行之應律臣職居祠館<lb/>
班隔外庭効駕展軨莫備驅塵之列望雲就日徒傾<lb/>
嚮闕之心臣無任<lb/>
　　紹興六年冬至賀表<lb/>
臣某言四序宻移肇啓初陽之候萬方來賀備陳亞<lb/>
歲之儀臣某誠歡誠忭頓首頓首㳟惟　皇帝陛下<lb/>
體道御時配天立極黄鍾旣應迎恊氣以横流清蹕<lb/>
所臨萃諸福而畢至臣叨恩真館投迹窮鄕稱觴莫<lb/>
<pb n="KR4d0159_SBCK_009-7a"/>
預于周班傾藿徒存于魏闕臣無任<lb/>
　　紹興七年元正賀表<lb/>
臣某言淸臺考曆綂三朔以開元象魏布和詔萬民<lb/>
而觀治臣某誠歡誠忭頓首頓首恭惟　皇帝陛下<lb/>
乾符載錫寶運重熈聿求王道之端克協人時之正<lb/>
四方來賀旣與物以爲春萬壽無疆宜從天而難老<lb/>
臣叨恩法從芘迹真祠遙想鴛鸞莫預周行之集並<lb/>
遊麋鹿惟均率舞之歡臣無任<lb/>
　　徽宗皇帝升遐慰表<lb/>
臣某言臣伏讀詔書恭聞<hi>云云</hi>禍降自天悲纒率土<lb/>
<pb n="KR4d0159_SBCK_009-7b"/>
臣某誠悲誠感頓首頓首恭惟　皇帝陛下久居孝<lb/>
養遽宅大憂哀慕無窮聖惟難處願深思于付託宜<lb/>
少抑于悲摧克合禮經以幸天下臣限以職任在外<lb/>
不獲奔詣闕庭臣無任<lb/>
　　紹興七年再任宮觀謝表<lb/>
臣某言臣昨爲宮觀任滿具奏陳乞再任續奉勑命<lb/>
候今任滿日令再任臣巳卽時望闕謝恩祗受訖身<lb/>
閒竊祿深愧㒺功秩滿自言猥叨申命荷皇慈之曲<lb/>
𬒳感危涕之横流臣某誠惶誠懼頓首頓首伏念臣<lb/>
蚤以謬庸誤膺簡㧞持紫荷之槖嘗獲近于淸光拜<lb/>
<pb n="KR4d0159_SBCK_009-8a"/>
靑瑣之門䆮不容于公議過蒙全度姑聽罷歸復聮<lb/>
次對之班更卑真祠之逸歲月易得俄見迫於終更<lb/>
貧病交攻妄欲仍于舊貫用傾危悃仰叩清衷方虞<lb/>
冐昧之干誅忽辱矜容而賜可職雖不改命寔維新<lb/>
得禄足以代耕益助庭闈之養有官而無課最荐修<lb/>
香火之緣揆厥所蒙其何以稱茲葢伏遇　皇帝陛<lb/>
下至神黙運盛德兼容常以佚道而使人豈于匹夫<lb/>
而求備謂木卷曲而不中繩墨本自弃材知馬虺隤<lb/>
而難以馳驅忍令更駕俯聽就閒之請大推從欲之<lb/>
仁故使餘生亦均殊遇念此難虞之際獨居僥倖之<lb/>
<pb n="KR4d0159_SBCK_009-8b"/>
多問舎求田詎敢卽安於私計捐軀殞首終期効死<lb/>
於他時庶竭㣲忠少酬洪造臣無任<lb/>
　　紹興七年車駕駐驆建康起居表<lb/>
臣某言臣恭聞車駕廵幸駐驆建康府者載移清蹕<lb/>
爰宅近都萬騎天臨見上聖憂勤之至庶邦風動知<lb/>
中原恢復之期臣某誠惶誠懼頓首頓首㳟惟　皇<lb/>
帝陛下神武布昭睿謨濬發内修五禮稽虞舜之時<lb/>
廵外整六師法周王之於邁用涓穀旦聿臨大江不<lb/>
辭馬上之勞坐得域中之勝紹復先王之大業與時<lb/>
偕行再㑹諸侯于東都指日可待臣奉祠有守扞牧<lb/>
<pb n="KR4d0159_SBCK_009-9a"/>
牧靡皇浮天時而不懷徒誦盤庚之作居江海而何<lb/>
有唯存魏闕之思臣無任<lb/>
　　丁父憂服闋從吉再任宮觀謝表<lb/>
臣某言臣今月十七日伏奉勑命以臣前任左朝奉<lb/>
大夫充徽猷閣待制提舉江州太平觀緣丁父憂服<lb/>
闋從吉特蒙聖恩授臣依前官職改差提舉亳州明<lb/>
道宮任便居住臣巳於當日望闕謝恩祗受訖釋三<lb/>
年之䘮未忘哀慕拜九重之命遽復官聯不自意其<lb/>
餘生尚仍叨于舊寵危悰易感哀淚交流臣某誠惶<lb/>
誠懼頓首頓首伏念臣禀生多艱于世寡合偶值中<lb/>
<pb n="KR4d0159_SBCK_009-9b"/>
興之運誤膺上聖之知頃自常僚擢升華貫遭時見<lb/>
用欲自効于孤忠當官而行殆難堪于衆怒仰蒙聖<lb/>
度深諒愚誠俾聮次對之榮退處真祠之逸方杜門<lb/>
而求志俄陟岵以纒哀畢此䘮期絕無生理山塋路<lb/>
熟身從麋鹿之遊禁籞天高望絕鴛鸞之列豈伊朽<lb/>
質上軫洪慈俯矜荼毒之餘加惠龍光之厚官不易<lb/>
舊命實維新自視庸虚重慚忝冐茲葢伏遇　皇帝<lb/>
陛下化育萬物允釐百工用人惟巳而不以遐遺以<lb/>
道觀能而各有攸處臣朴忠自信昔嘗入侍於淸光<lb/>
知臣病瘁可憐故特寵還于異數家食無事功之責<lb/>
<pb n="KR4d0159_SBCK_009-10a"/>
責母慈足甘㫖之歡天地隆恩固難圖于報謝桑榆<lb/>
暮景徒求誓于糜捐臣無任<lb/>
　　紹興十年明堂禮成賀表<lb/>
臣某言臣㳟聞九月十日明堂禮成大赦天下者大<lb/>
享合官禮儀旣備受釐宣室慶賜遂行臣某誠歡誠<lb/>
忭頓首頓首竊以國有常經祀爲大事稽九筵而定<lb/>
位莫尊王者之堂間三歲以陳儀用拯聖人之孝㳟<lb/>
惟　皇帝陛下廣堯舜之仁義恭禹湯之儉勤道格<lb/>
皇天靡怠靈承之志功歸烈孝聿修嚴配之儀彌文<lb/>
咸秩于舊章精意克昭于大報神祗來饗福禄並膺<lb/>
<pb n="KR4d0159_SBCK_009-10b"/>
逖惟萬邦之歡永頼一人之慶臣叨官禁路竊食祠<lb/>
庭禮有執膰莫預駿奔之列欣同擊壤徒深抃舞之<lb/>
情臣無任<lb/>
華陽集卷第九<hi>畢</hi>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>