<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>鄮峯真隱漫錄巻十七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　鄮峯真隱漫錄巻十七<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　宋　史浩　撰<lb/>
　　表<lb/>
　　　謝免明堂大禮陪祠表<lb/>
肅雍顯相洊勤尺一之頒汪濊湛恩曲貸再三之瀆恭承<lb/>
開諭許即便安<hi>中謝</hi>伏念臣頃丐餘年獲歸故里方聖<lb/>
主在帝左右有嚴奠璧之祠則㣲臣惟命東西敢告負薪<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-1b"/>
之疾屬沈綿之寖劇懼跛倚之難支與其顛仆自速於煩<lb/>
言孰若哀鳴仰祈於睿鑒果荷曲成之造旋聞賜可之音<lb/>
此蓋伏遇皇帝陛下父母愛憐乾坤覆載不責筋骸之末<lb/>
示全簮履之遺君命不俟駕而行愧初心之有負海内各<lb/>
以職来祭嗟膂力之獨愆徒與黔黎均霑恵澤<lb/>
　　　明堂大禮謝加食邑表<lb/>
合宫藏事病莫與於駿奔宣室均釐恩遽霑於冗類控<lb/>
詞不果拜寵為慙<hi>中謝</hi>伏念臣尚抱沈緜未經蘇息功莫<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-2a"/>
施於横草錫屢侈於分茅惟能三年再舉於明禋始荷一<lb/>
禮頻頒於嚴召既不獲祗奉璋執豆之役又烏可加方<lb/>
田貢賦之膄何意空餐忽叨異數茲蓋伏遇皇帝陛下<lb/>
徳配天地功光祖宗合饗以歌成命之詩惠餕而霈蓼<lb/>
蕭之澤不遺簮履特出綸絲敢不勉䇿筋骸恪勤香<lb/>
火誓竭餘年之晼晚仰酬大造之穹崇<lb/>
　　　生日謝賜金器香茶表<lb/>
蒲栁衰姿方軫勤勞之念絲綸厚施忽朌璀璨之珍下<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-2b"/>
拜凌兢旁觀欣豔<hi>中謝</hi>伏念臣猥縁攀附疊冒寵靈去<lb/>
國再厯於星霜思君每勞於夣寐敢意賤生之日曲分<lb/>
燕具之榮間飾寳珠宻排金粟成此樽罍觴豆之器副<lb/>
之槍旗龍麝之芳豈伊環堵之間獲侈盈庭之賜矧昭<lb/>
回宸翰熈然三月之春寂寞孤蹤頓若九鼎之重從天<lb/>
而下揣已奚堪兹葢伏遇皇帝陛下道大無私恩隆<lb/>
不替収既遺之簮履賁埀盡之桑蓬臣敢不銘在丹衷<lb/>
寳茲大賚光生塵席永無北海之憂報乏瓊瑶第祝南<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-3a"/>
山之夀<lb/>
身登耄齒已預拜於慶儀時適生朝復逺煩於使命何<lb/>
幸一年之内叨逢再錫之榮恩重報賖感深涕落<hi>中謝</hi>
伏念臣殘庸有素樸拙非材徒以潛藩罄此心之愛敬<lb/>
遂當初政冠列辟以陞遷眷寵至隆臣鄰莫比逮乞骸<lb/>
於既老亦賦祿於無功届茲勞瘁之辰厚有便蕃之賜<lb/>
煌煌多品嵗嵗為常每思何徳以祗承殆是宿縁之際<lb/>
㑹茲蓋伏遇皇帝陛下皇天降祐慈父興憐察臣犬馬<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-3b"/>
之衷始終守正謂臣桑榆之晚操履弗渝故頒御府之<lb/>
珍竒用作私庭之光耀歡傳道路喜動里閭豈惟増賁<lb/>
於一時抑亦永彰於千古臣敢不益知尊主不昧輸忠<lb/>
雖膂力既愆覬功名而已逺惟精神之運尚香火以勤<lb/>
修誓竭餘生上酬大造<lb/>
星驛東馳錫上方之重寳蓽門下拜快故里之羣瞻榮<lb/>
極報賖感深涕落<hi>中謝</hi>伏念臣材均樗櫟景迫桑榆徒<lb/>
縁執巻於潛藩遂獲秉鈞於初政千慮殊無一得九遷<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-4a"/>
濫至三公身雖退而寵不渝年益髙而眷彌厚乃嵗嵗<lb/>
始生之日有煌煌成命之頒璀璨兼金光動彛尊龍勺<lb/>
芬馨賸馥風生麝篆月團欣是叢珍萃于私室茲蓋伏遇<lb/>
皇帝陛下乾坤覆育父母撫存憐其篤老之姿賁以肆<lb/>
筵之具敢矜稽古實荷舊恩臣敢不愛敬輸誠升恒歸<lb/>
美春朝秋覲莫陪漢殿之班暮火晨香第效華封之祝<lb/>
使述絲綸北闕未忘於簮履賜肦薫茗南金併侈於樽<lb/>
罍仰銜貴老之朝俯記賤生之日<hi>中謝</hi>伏念臣夤縁宿<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-4b"/>
世遭遇真人奏䑕技於青宫每䝉聽納翊龍飛於白水<lb/>
凾冒陞遷兩秉國鈞屢陪經幄迄無報塞終丐罷休茲<lb/>
當射矢之朝方切蓼莪之感豈圖厚施忽耀私門此蓋<lb/>
伏遇皇帝陛下育物等乾坤視臣如手足謂翼鱗之攀<lb/>
附悉慨凋零顧湖海之退閒獨餘衰朽軫憐舊迹爰錫<lb/>
叢珍臣嵗嵗霑恩人人健羡循涯自幸已踰中書二十<lb/>
四考之期歸美輸誠第祝三皇萬八千年之夀<lb/>
　　　謝除太保表<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-5a"/>
引年告老本虞危溢之灾念舊推恩更拜優隆之命控<lb/>
辭靡獲虚受為慙<hi>中謝</hi>伏念臣猥出名場寖階朝著潛藩<lb/>
儲府首膺羽翼之求政路台司厯備股肱之選外總十<lb/>
連之任中陪五學之遊至於推轂將壇侍祠仙舘從容<lb/>
别殿雲章俾預於賡歌寵賁賜廬神筆特新於扁牓凡<lb/>
厚眷殊私之下逮有宿儒耆徳之未嘗而臣廹鐘漏之<lb/>
將殘視桑榆而永歎櫪驥之心徒在顧力弗支芻狗之<lb/>
迹已陳不歸何待輙披懇悃仰叩凝嚴謂昔之壯猶不<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-5b"/>
如人曽事功之蔑著且及其老戒之在得寧寵利之敢<lb/>
居㡬至瀆煩始䝉開許惟三公就第之異數實累朝信<lb/>
史之罕書旄節不移蓋循國老之故事苴茅愈重至用<lb/>
勲臣之舊封顧臣何人可以堪此茲蓋伏遇皇帝陛下<lb/>
仁參天地道合祖宗三千咨同徳之臣方共扶於興運<lb/>
七十遂告歸之志俾獲保於餘齡致此光榮萃于衰苶<lb/>
揮賜金而具酒食已均恵於親朋埀安車以示子孫尚<lb/>
教忠於苖裔<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-6a"/>
　　　除太保謝太上皇帝表<lb/>
神武挂冠方致為臣之事昕庭出綍更升論道之官始<lb/>
終備極於叨塵俯仰不勝其愧怍<hi>中謝</hi>伏念臣奮由寒<lb/>
逺獲際聖眀賜第太常當撫運中興之日執經儲禁適<lb/>
倦勤内禪之時絲毫盡出於生成卵翼遂躋於通顯闕<lb/>
然莫報老矣奚堪惟當自力於㢘隅尚可少禆於風化<lb/>
危衷屢啓優詔俯從顧進退之際裕如皆培養之恩抵<lb/>
此㣲軀易殞洪造難酬茲蓋伏遇尊號太上皇帝愽大<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-6b"/>
真人聰眀元后遊心於淡而合氣於莫齋居方即於廣<lb/>
廷臨下以簡而御衆以寛家法乃傳於聖嗣曲憐舊物<lb/>
俾返故鄉給傳俸於納禄之餘覲嚴宸於乞身之後眷<lb/>
此衰年之埀盡尚膺異數之非常臣敢不推本權輿圖<lb/>
回報答當令孫子誓殫犬馬之忠尚覬桑榆永頼乾坤<lb/>
之賜<lb/>
　　　除太保謝詔許入謝表<lb/>
納祿冀還於初服乃叨公衮之除歸田宜老於故鄉復<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-7a"/>
造宸墀之謁洪私特異衰涕交零<hi>中謝</hi>竊念臣器窳徳<lb/>
輶地寒材薄曼容至六百石而去實有夙心張良䝉三<lb/>
萬户之封非其素望偶繇禁附濫汚弼諧頂踵之外皆<lb/>
出生成涓塵之報莫能表見覺殘骸之難彊慨餘日之<lb/>
無多及未填溝壑之間上願挂衣冠之請敢謂聖慈之<lb/>
念舊更窮人爵以䟽恩綸言既辱於廷揚鼎餗仍容於<lb/>
家食至於逺稽汗簡荐降璽書許扶瑣瑣之孱軀来覲<lb/>
葱葱之華闕曠盛儀於百嵗軻後無傳新寵命於一朝<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-7b"/>
隗今為始茲蓋伏遇皇帝陛下髙旻覆幬赫日照臨眷<lb/>
同陪潛邸之具僚巋然獨在使再望清光而退隠久有<lb/>
餘榮臣敢不飾巾以盡桑榆埀車而示孫子驥老伏櫪<lb/>
徒慙芻秣之施狐正首丘永畢山林之志<lb/>
　　　謝賜御書眀良慶㑹閣牌表<lb/>
睿藻宸章方珍藏於漢第璇題寶畫復榮動於周行拜<lb/>
稽首以揚休涕交頥而自感<hi>中謝</hi>伏念臣材如樗散福<lb/>
若羽輕風波備歴於畏途每虞顛覆毫髮不逃於聖鑑<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-8a"/>
迄頼保全已容退處於丘園尚俾暫瞻於軒陛恩光優<lb/>
渥好賜頻仍史冊至於屢書都人謂之創見矧茲層閣<lb/>
之建皆本厚祿之餘爰仰徹於凝旒遽俯頒於扁牓翔<lb/>
龍翥鳳已勤神筆之褒崇塗碧填金更出上方之摹刻<lb/>
眀固赫然在御良亦昔所願為顧二字之寵嘉實一時<lb/>
之慶㑹唯臣弗稱承命懷慙茲蓋伏遇皇帝陛下道冒<lb/>
羣倫徳隆䆳古天無私覆豈特光孤跡之歸相亦惟終<lb/>
蓋將貽萬世之法廣求故實益契眷私臣猥以衰殘親<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-8b"/>
逄希濶配河洛圖書之秘傳示無窮偕東南山海之靈<lb/>
䕶持敢怠<lb/>
　　　年八十謝賜慶夀儀表<lb/>
一人慶治正欣仁寺之同躋八衮衰蹤亦賀康寧之敷<lb/>
錫敢希睿藻逺賚慶儀奉内府之珍竒激中扄之感懼<hi>中</hi>
<hi>謝</hi>伏念臣起身寒素遭世盛眀依乗偶㑹於風雲遇合<lb/>
適符於魚水力未施於横草位遽叨於面槐雖景逼桑<lb/>
榆獲遂挂冠之請而眷深簮履每興當宁之思時頒親<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-9a"/>
札之丁寧嵗有生朝之賜予矧今厚意復示殊恩貂璫<lb/>
飛鞚於川塗翰墨騰光於龍鳳謂臣浮生之希有又遇<lb/>
十春祝臣暮齒之再延俾逄千載杯盤羅列盆盎錯陳<lb/>
率皆粟縷於兼金况乃環裝於百寳分上方之清馥輟<lb/>
正焙之靈茅顧惟窮陋之居曷稱便蕃之寵茲蓋伏遇<lb/>
皇帝陛下乾坤長養父母憂憐自執巻於潛藩暨秉鈞<lb/>
於初政撫存特異終始弗渝稽古無功已愧於輜車乗<lb/>
馬投閒絶望載新於龍勺彛尊臣敢不銘刻肺膺精勤<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-9b"/>
香火誓殫㣲悃祈歸美於升恒尚覬餘生觀凝勲於混<lb/>
一<lb/>
　　　謝除太傅表<lb/>
堯階劔佩已稱萬夀之觴舜殿絲綸忽峻三師之秩瀝<lb/>
懇莫回於淵聽扶衰㕘拜於異恩媿極騂顔感深雪涕<lb/>
<hi>中謝</hi>竊以帝傅實乆虚之位當處宗臣鼎司非序進之<lb/>
資具存彛典加以官名雖舊朝著肇新昔猶次掌武之<lb/>
聮今遂亞維垣之貴太上中興之際從權或賞於勲勞<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-10a"/>
陛下撫運以来重道弗輕於除授豈容疲懦乃玷寵光<lb/>
伏念臣射䇿起家養親就祿偶出逢於盛旦遂馴至於<lb/>
近班棘槐備歴於公孤衮鉞仍兼於將相中書二十四<lb/>
考之紀僅比唐臣冠軍萬八千户之封更踰漢世今者<lb/>
已還初服尚預特招奔馳靡後於梯航蹈舞粗勝於簮<lb/>
笏止可逭有司之彈劾何以當明詔之褒崇此蓋伏遇<lb/>
皇帝陛下日月照臨乾坤覆冒謂虞庠之庶老猶被陞<lb/>
遷矧代邸之舊臣寧稽恵澤曲加徽數申賁晚途而臣<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-10b"/>
無力可陳懷慙益切自知頂踵秋毫悉荷於洪私既挂<lb/>
衣冠晝錦敢同於前輩誓殫愓厲仰報生成<lb/>
　　　除太傅謝太上皇帝表<lb/>
玉巵稱慶方陪漢殿之趨金鉉䟽榮㡬極周官之貴維<lb/>
時甚盛之禮推此非常之恩有靦在顔無詞叙感<hi>中謝</hi>
伏念臣海邦令族黌舎諸生射䇿楓宸蚤錫大常之第<lb/>
記言螭陛旋叨近侍之班㑹熈運之繤承預儲宫之攀<lb/>
附任叨將相位至公師迨茲縟典之行亟被驛書之召<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-11a"/>
丹心許國悵莫著於事功黄髮在庭偶粗勝於拜舞觀<lb/>
光則幸受寵何名茲蓋伏遇尊號太上皇帝愽大真人<lb/>
聰眀元后夀為五福之首化日舒長山呼萬嵗者三羣<lb/>
心愛戴肆敷恵澤俯逮疲癃臣猥以㣲生親逄華旦尊<lb/>
天子父進瞻寳冊之焜煌為聖人氓退竊里閭之安佚<lb/>
誓殫惕勵仰對生成<lb/>
　　　進論語口義表<lb/>
聖人之言如天豈容意度古者之學為已務在躬行逮<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-11b"/>
及漢儒傳注之興已失孔門淵源之舊况茲固陋何所<lb/>
發眀<hi>中謝</hi>伏念臣社櫟散材蠧魚素業窮年繼晷莫希<lb/>
經術之名家析句分章猶有書生之習氣比歸休於故<lb/>
里獲畢志於遺編念二十篇藏壁之餘皆七十子傳心<lb/>
之妙雖廹桑榆之暮未忘鈆槧之勤再閲嵗時粗終巻<lb/>
帙揆分方虞於僣妄吐詞曷究於精㣲姑欲示於来昆<lb/>
豈當祈於乙覽不圖眷奬許以冒聞茲蓋伏遇皇帝陛<lb/>
下極圓神方智之能集内聖外王之道體堯蹈舜跨商<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-12a"/>
軼周經幄疇咨睿訓每宣於奥義詔書誕布羣臣莫望<lb/>
於清光乃容螢爝之餘亦預芻蕘之擇恭承威命弗敢<lb/>
固辭蠡測海而管窺天自慙卑近露増流而塵足嶽何<lb/>
補髙眀<lb/>
　　　謝賜玉帯表<lb/>
請老而挂衣冠當返布韋之舊䟽恩而錫鞶帯更叨瑶<lb/>
玉之英雖知帝力之莫回誠懼臣儀之或紊懇辭弗獲<lb/>
冒昧奚堪<hi>中謝</hi>伏念臣襏襫窮儒崦嵫暮景遂白首故<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-12b"/>
鄉之樂已出生成從黄冠野服之逰始為宜稱敢意輟<lb/>
内府無瑕之璞賁孤臣不朽之榮贐特異於兼金罪彌<lb/>
深於懷璧茲蓋伏遇皇帝陛下仁孚動植道配堪輿念<lb/>
千齡希闊之逢極諸老優崇之禮惟茲賚予尤越典常<lb/>
元和之寵晉公本以討淮蔡逋誅之冦熈寧之賞安石<lb/>
亦縁成河洮闢土之功施及退休逈無倫儗搢笏有慙<lb/>
於非據維鵜難逭於貽譏臣敢不銘鏤靡忘護持惟謹<lb/>
東門祖帳雖歆豔於觀瞻南畝扶犂敢矜誇於佩服誓<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-13a"/>
殫愓勵仰答恩私<lb/>
　　　賜玉帯謝太上皇帝表<lb/>
寳帯温然出九天之錫賚祥光炳若快羣目之觀瞻居<lb/>
深懷璧之憂莫遂循牆之避拜嘉増感過分為慙<hi>中謝</hi>
竊以玲瓏其聲縝宻以栗加而尊德尚為君子之珍束<lb/>
以立朝尤劇人臣之寵非有顒昻之德望曷當璀璨之<lb/>
身章如臣者躬之清眀體無蘊藉學未増瑚璉之器材<lb/>
惟具碔珉之資荐玷邇聮實由大造雖體至隆之貺寧<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-13b"/>
逃弗稱之譏茲蓋伏遇尊號太上皇帝仁掩瑕疪信昭<lb/>
孚尹享多儀於萬國已登禹㑹之塗山頒玉瑞於諸侯<lb/>
行闢舜封之北嶽憫此賤㣲之簮履飾以特逹之圭璋<lb/>
臣敢不身佩天恩道存日用益殫忠謹復韋布之初心<lb/>
更誓捐糜作瓊瑶之美報<lb/>
　　　謝再賜御書舊學二大字表<lb/>
風雲胥㑹夙塵講席之下僚奎壁争輝荐奉宸章之大<lb/>
賜荷睿慈而甚渥揆愚分以奚堪祗拜凌兢回思喜幸<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-14a"/>
<hi>中謝</hi>伏念臣賦材庸鄙奮跡孤寒徒以宿縁親逄華旦<lb/>
承洪恩而進陪鶴禁奏薄技以仰輔龍潛翼翼冲襟稔<lb/>
一人元良之譽巍巍初政播二帝雍熈之和皆本生知<lb/>
匪因師授乃自不居孔子之聖以臣濫比甘盤之賢摭<lb/>
夫舊學之名畀于再相之日駑馬既膺於一顧敝帚遂<lb/>
重於千金豈期厯過十期又復頒斯兩字謂曩傳草聖<lb/>
猶未惬於淵𠂻而茲降珍凾方改從於楷法開緘煥昭<lb/>
回之星漢拭目眩飛動之雲烟非繇軫記不忘安得埀<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-14b"/>
情如許顧惟再錫實顯殊私徃作尤竒逈出王張之右<lb/>
今書盡美更超顔栁之先春蘭秋菊之各擅清芬隨珠<lb/>
和璧之皆為至寳豈敢取捨俱願襲藏茲盖伏遇皇帝<lb/>
陛下執古通今躋時極治徳蔑加於此矣臣何力之有<lb/>
焉乃於恭黙不言之辰每起故舊不遺之念致茲孱𤨏<lb/>
亦被寵榮臣敢不深佩品題益勤寅奉眷憐有素儻容<lb/>
二本之並存保䕶無窮將亘萬年而不朽<lb/>
　　　明堂大禮謝加食邑表<hi>戊申</hi>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-15a"/>
天地祖宗之饗慶成於王者之堂山川土田之腴推廣<lb/>
於聖人之徳既牢辭而無路斯負媿以承恩<hi>中謝</hi>伏念<lb/>
臣遭世眀昌致身通顯乏濟時之勲業有尸位之叨踰<lb/>
茲退處於里閭莫施勞於籩豆猶因敷錫獲冒寵靈廩<lb/>
稍俸錢尚靦顔於拜賜户租井賦敢狂望於加封茲蓋<lb/>
伏遇皇帝陛下道格幽眀仁均普率不間邇遐之異壤<lb/>
靡分勞佚之殊途霈此鴻龎逮于癃老臣敢不仰銜大<lb/>
施益恪㣲衷春覲秋朝莫簉漢廷之列晨香暮火愈堅<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-15b"/>
華祝之祠<lb/>
　　　除太師謝表<lb/>
統承千載方推曠蕩之恩位冠三師遽玷褒崇之典控<lb/>
辭弗獲荷戴奚勝<hi>中謝</hi>伏以臣奮迹單平際時熈洽髙<lb/>
宗召臣於更化之日自冊府而寘宫僚夀皇用臣於紹<lb/>
祚之初越從臣而升宰輔雖勉輸於忠藎曽莫補於毫<lb/>
分何徳以堪二十四考更踰中令無功而受萬八千户<lb/>
又過冠軍適丁賜几之年始遂乞骸之請偶延殘息復<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-16a"/>
覩重明當風雷雨澤之布宣暨草木蟲魚而鼔舞而臣<lb/>
精神已耄膂力既愆附翼攀鱗莫展依乗之效望雲就<lb/>
日阻趨翊戴之班第仰觀徳化之成不自意榮光之及<lb/>
面槐益貴命眷愈隆節畀東陽國仍全魏増爰田之多<lb/>
邑衍户賦之真租豈平生志願之敢然蓋暮景遭逄而<lb/>
至此跼髙天蹐厚地難酬覆載之仁臨深淵履薄氷曷<lb/>
勝滿盈之懼茲蓋伏遇皇帝陛下建五皇極奉三無私<lb/>
發號罔有不臧每欽承於慈訓禮賢唯恐弗至尤軫記<lb/>
<pb n="KR4d0219_WYG_017-16b"/>
於舊人肆令衰朽之蹤猥被便藩之寵臣敢不捐軀以<lb/>
報沒齒不㤀赫赫民具爾瞻願實慚於徃哲㫁㫁臣無<lb/>
他技誓益勵於孤衷<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　鄮峯真隠漫錄巻十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>