<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>春秋本義卷二十六</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　春秋本義卷二十六　　　元　程端學　撰<lb/>
　　　昭公<lb/>
二十有三年春王正月叔孫婼如晉<hi>婼勑略切公羊作舍下同</hi>
　義見隠七年齊來聘又為晉執婼起文也<lb/>
癸丑叔鞅卒<lb/>
　譏世卿也大意又見隠元年益師卒<lb/>
晉人執我行人叔孫婼<lb/>
<pb n="1b"/>
　蘇氏曰執之稱行人言非其辠也義又見莊十七年<lb/>
　齊執鄭詹<lb/>
晉人圍郊<lb/>
　髙氏曰郊王畿之邑不繫之國者天下皆王土也所<lb/>
　以别異於諸侯也康侯胡氏曰郊子朝邑也當是時<lb/>
　天子蒙塵晉為方伯不奔問官守省視器具徐遣大<lb/>
　夫徃焉勤王尊主義若是乎書晉人圍郊而辠自見<lb/>
　也<lb/>
<pb n="2a"/>
夏六月蔡侯東國卒于楚<lb/>
　朴鄉吕氏曰前書蔡侯朱出奔楚而此書蔡侯東國<lb/>
　卒于楚穀梁以朱為東榖梁所書疑是而又脱一國<lb/>
　字爾何者朱無歸入卒𦵏之文而東國無出奔之事<lb/>
　疑只是一事諸侯卒於外書地東國失守社稷出奔<lb/>
　仇讎已而身死於外書曰蔡侯東國卒于楚而東國<lb/>
　之辠著矣<lb/>
秋七月莒子庚輿來奔<lb/>
<pb n="2b"/>
　左氏曰莒子庚輿虐而好劒苟鑄劒必試諸人國人<lb/>
　患之又將叛齊烏存帥國人以逐之庚輿將出聞烏<lb/>
　存執殳而立於道左懼將止死苑羊牧之曰君過之<lb/>
　烏存以力聞可矣何必以弑君成名遂來奔齊人納<lb/>
　郊公未詳信否義見襄十四年衛侯奔齊<lb/>
戊辰吳敗頓胡沈蔡陳許之師于雞父胡子髠沈子逞<lb/>
滅獲陳夏齧父榖<hi>梁作甫逞公羊作楹榖梁作盈</hi>
　杜氏曰雞父楚地安豐縣南有雞備亭屬夀州國雖<lb/>
<pb n="3a"/>
　存君死曰滅夏齧徴舒𤣥孫劉氏曰疑楚本與諸侯<lb/>
　同救州來既而令尹卒楚師留而諸侯先至故吳得<lb/>
　獨敗之楚師實未與吳相接則無縁書楚也康侯胡<lb/>
　氏曰諸候之師曷為畧而不序頓胡沈則其君自將<lb/>
　蔡陳許則大夫帥師言敗則或滅或獲其事不同也<lb/>
　故總言朴鄉吕氏曰序頓胡沈於蔡陳許之上者以<lb/>
　君臣為序也左氏曰吳人伐州來楚薳越帥師及諸<lb/>
　侯之師奔命救州來吳人禦諸鍾離子瑕卒楚師熸<lb/>
<pb n="3b"/>
　吳公子光曰諸侯從於楚者衆而皆小國也畏楚而<lb/>
　不獲已是以來吾聞之曰作事威克其愛雖小必濟<lb/>
　胡沈之君㓜而狂陳大夫齧壮而頑頓與許蔡疾楚<lb/>
　政楚令尹死其師熸帥賤多寵政令不壹七國同役<lb/>
　而不同心帥賤而不能整無大威命楚可敗也若分<lb/>
　師先以犯胡沈與陳必先奔三國敗諸侯之師乃揺<lb/>
　心矣諸侯乖亂楚必大奔請先者去備薄威後者敦<lb/>
　陳整旅吳子從之戊辰晦戰於雞父吳子以辠人三<lb/>
<pb n="4a"/>
　千先犯胡沈與陳三國爭之吳為三軍以繫於後中<lb/>
　軍從王光帥右掩餘帥左吳之辠人或奔或止三國<lb/>
　亂吳師擊之三國敗獲胡沈之君及陳大夫舍胡沈<lb/>
　之囚使奔許與蔡頓曰吾君死矣師譟而從之三國<lb/>
　奔朴鄉吕氏曰吳益强也不曰滅胡子沈子而曰胡<lb/>
　子沈子滅者言自滅也愚謂楚勢稍沮吳復强盛中<lb/>
　國又生一楚矣六國從楚以致敗滅擒獲皆有自取<lb/>
　之道也<lb/>
<pb n="4b"/>
天王居于狄泉<lb/>
　張氏曰狄泉即僖二十九年翟泉左氏曰夏四月單<lb/>
　子取訾劉子取牆人直人六月王子朝入於尹尹圉<lb/>
　誘劉佗殺之單子從阪道劉子從尹道伐尹單子先<lb/>
　至而敗劉子還召伯奐南宫極以成周人戍尹單子<lb/>
　劉子樊齊以王如劉王子朝入于王城次于左巷秋<lb/>
　七月鄩羅納諸荘宫尹辛敗劉師於唐又敗諸鄩尹<lb/>
　辛取西闈攻蒯蒯潰許氏曰踰年書王故敬王踰年<lb/>
<pb n="5a"/>
　即位而稱天王朴鄉吕氏曰王子猛卒弟匄立是為<lb/>
　敬王子朝自京入于王城故敬王避子朝居于狄泉<lb/>
　愚謂以天王而居于狄泉非其所也見王室之亂猶<lb/>
　未巳也<lb/>
尹氏立王子朝<lb/>
　尹氏見隱三年尹氏卒榖梁曰立者不宜立也孫氏<lb/>
　曰立者篡辭嗣子有常位故不言立王猛敬王是也<lb/>
　此言尹氏立王子朝其惡可知也陸氏曰又足以見<lb/>
<pb n="5b"/>
　世卿之惡也○吕氏曰既曰天王居于狄泉尊無二<lb/>
　上斷可知矣又曰尹氏立王子朝則王子朝之不正<lb/>
　而爭立辠亦明矣屬辭比事春秋教也<lb/>
八月乙未地震<lb/>
　義見文九年<lb/>
冬公如晉至河有疾乃復<hi>公羊榖梁有上有公字羨文也</hi>
　左氏曰公為叔孫故如晉及河有疾而復義見二年<lb/>
　愚謂此與前四如晉至河乃復不同者以其有疾而<lb/>
<pb n="6a"/>
　自復也可以見前四如晉皆不得入而復矣而此亦<lb/>
　書者又以見公之不當如也義又見僖十年公如齊<lb/>
　○孫氏曰凡公如晉不得入者六二年公如晉至河<lb/>
　乃復十二年十三年二十一年此年定三年皆是也<lb/>
　此書有疾明公自有疾而反爾餘皆譏公數如晉而<lb/>
　不納以取其辱康侯胡氏曰以周公之胄千乗之君<lb/>
　執幣帛修兩君之好而不見納可恥矣有恥而後知<lb/>
　憤知憤而後能自强自强而後能為善為善而後能<lb/>
<pb n="6b"/>
　立身立身而後能行其政令保其國家矣昭公内則<lb/>
　受制於權臣外則見陵於方伯此正憂患疢疾有徳<lb/>
　慧術智保生免死之時也而安於屈辱甘處㣲弱無<lb/>
　憤悱自强之心其失國出奔死於境外自取之哉<lb/>
二十有四年春王二月丙戌仲孫貜卒<hi>貜俱縳切</hi>
　譏世卿也大意又見隠元年益師卒<lb/>
婼至自晉<lb/>
　孫氏曰不言叔孫婼前見也愚謂此記婼見執首尾<lb/>
<pb n="7a"/>
　以見晉侯執之不以其辠而釋之亦無為也<lb/>
夏五月乙未朔日有食之<lb/>
　義見隠三年<lb/>
秋八月大雩<lb/>
　義見桓五年<lb/>
丁酉把伯郁釐卒<hi>郁公羊作鬰</hi>
　義見隠三年宋公和卒<lb/>
冬吳滅巢<lb/>
<pb n="7b"/>
　康侯胡氏曰巢楚之附庸與十三年吳滅州來同義<lb/>
　又見僖三年徐取舒○木訥趙氏曰吳将謀楚先滅<lb/>
　其與國滅州來滅巢滅徐皆楚之與國也<lb/>
𦵏把平公<lb/>
　義見隱三年𦵏宋穆公<lb/>
二十有五年春叔孫婼如宋<lb/>
　義見隠七年齊來聘<lb/>
夏叔詣㑹晉趙鞅宋樂大心衛北宫喜鄭游吉曹人邾<lb/>
<pb n="8a"/>
人滕人薛人小邾人于黄父<hi>詣公羊榖梁作倪大心公羊作世心後同</hi>
　詣叔弓之孫叔輒之子張氏曰黄父即黒壤晉地左<lb/>
　氏曰二十四年鄭伯如晉子大叔相見范獻子獻子<lb/>
　曰若王室何對曰老夫其國家不能恤敢及王室抑<lb/>
　人亦有言曰嫠不恤其緯而憂宗周之隕為将及焉<lb/>
　今王室實蠢蠢焉吾小國懼矣然大國之憂也吾儕<lb/>
　何知焉吾子其早圖之詩曰缾之罄矣惟罍之恥王<lb/>
　室之不寧晉之恥也獻子懼而與宣子圖之乃徴㑹<lb/>
<pb n="8b"/>
　於諸侯期以明年二十五年夏㑹于黄父謀王室也<lb/>
　趙簡子令諸侯之大夫輸王粟具戍人曰明年将納<lb/>
　王宋樂大心曰我不輸粟我於周為客若之何使客<lb/>
　晉士伯曰自踐土以來宋何役之不㑹而何盟之不<lb/>
　同曰同恤王室子焉得辟之子奉君命以㑹大事而<lb/>
　宋背盟無乃不可乎右師不敢對受牒而退未詳信<lb/>
　否愚謂王室之亂如此而諸侯之大夫自為㑹其後<lb/>
　不見納王事跡天下事勢可知矣<lb/>
<pb n="9a"/>
有鸜鵒來巢<hi>鸜公羊作鸛誤</hi>
　左氏曰書所無也張氏曰邵子曰天下将治則天地<lb/>
　之氣自北而南天下將亂則天地之氣自南而北禽<lb/>
　鳥飛類得氣之先者也春秋書六鷁退飛鸜鵒來巢<lb/>
　氣使之也鸜鵒不踰濟而至魯豈非氣自南而北之<lb/>
　驗哉當此之先楚雖為中國患而齊晉猶足以抑之<lb/>
　自此之後晉伯不競吳楚越皆以南夷迭主夏盟諸<lb/>
　侯斂衽事之馴至大亂則知鸜鵒來巢之祥不特昭<lb/>
<pb n="9b"/>
　公出奔之兆也○葉氏曰天有時地有氣橘踰淮為<lb/>
　枳鸜鵒不踰濟貉踰汶則死地氣也天有時以生有<lb/>
　時以殺草木有時以生有時以死石有時以泐川有<lb/>
　時以澤天反時為災地反物為妖故天失其時則書<lb/>
　霣霜殺菽隕霜不殺草李梅實無冰地失其氣則鸜<lb/>
　鵒來巢<lb/>
秋七月上辛大雩季辛又雩<lb/>
　左氏曰秋書再雩旱甚也髙氏曰季辛不言大蒙上<lb/>
<pb n="10a"/>
　文也旱既太甚因一月再雩而志其僭且數也義又<lb/>
　見桓五年○康侯胡氏曰聖人書此者以志禦災之<lb/>
　非道而區區於禱祠之末也昭公之時雨雹地震四<lb/>
　見於經旱乾為虐相繼而起季辛又雩災之甚也若<lb/>
　反身修徳信用忠賢災異之來必可禦矣昭公至是<lb/>
　猶不知畏罔克自省而求於禱祠之末將能勝乎故<lb/>
　書此為後世鑒<lb/>
九月己亥公孫于齊次于陽州<hi>己亥榖梁作乙亥陽公羊作楊</hi>
<pb n="10b"/>
　孫見莊元年杜氏曰陽州齊魯境上邑未敢直前故<lb/>
　次於境愚謂以後公至自齊居于鄆觀之直齊邑爾<lb/>
　左氏曰初平子拘公思展執申夜姑将殺之公若將<lb/>
　為之請平子使豎勿内公之使速殺之故公若怨平<lb/>
　子季郈之雞鬭季氏介其雞郈氏為之金距平子怒<lb/>
　益宫於郈氏且讓之故郈昭伯亦怨平子臧昭伯之<lb/>
　從弟㑹為讒於臧氏而逃於季氏臧氏執旃平子怒<lb/>
　拘臧氏老將禘於襄公萬者二人其衆萬於季氏臧<lb/>
<pb n="11a"/>
　孫曰此之謂不能庸先君之廟大夫遂怨平子公若<lb/>
　獻弓於公為且與之出射於外而謀去季氏公為告<lb/>
　公果公賁公果公賁使侍人僚柤告公公寝将以戈<lb/>
　擊之乃走公曰執之亦無命也懼而不出數月不見<lb/>
　公不怒又使言公執戈以懼之乃走又使言公曰非<lb/>
　小人之所及也公果自言公以告臧孫臧孫以難告<lb/>
　郈孫郈孫以可勸告子家懿伯懿伯曰讒人以君徼<lb/>
　幸事若不克君受其名不可為也舍民數世以求克<lb/>
<pb n="11b"/>
　事不可必也且政在焉其難圖也公退之辭曰臣與<lb/>
　聞命矣言若洩臣不獲死乃館於公叔孫昭子如闞<lb/>
　公居於長府九月戊戌伐季氏殺公之於門遂入之<lb/>
　平子登臺而請曰君不察臣之辠使有司討臣以干<lb/>
　戈臣請待沂上以察辠弗許請囚於費弗許請以五<lb/>
　乗亡弗許子家子曰君其許之政自之出乆矣隱民<lb/>
　多取食焉為之徒者衆矣日入慝作弗可知也衆怒<lb/>
　不可蓄也蓄而弗治將藴藴蓄民将生心生心同求<lb/>
<pb n="12a"/>
　将合君必悔之弗聽郈孫曰必殺之公使郈孫逆孟<lb/>
　懿子叔孫氏之司馬鬷戾言於其衆曰若之何莫對<lb/>
　又曰我家臣也不敢知國凡有季氏與無於我孰利<lb/>
　皆曰無季氏是無叔孫氏也鬷戾曰然則救諸帥徒<lb/>
　以徃陷西北隅以入公徒釋甲執冰而踞遂逐之孟<lb/>
　氏使登西北隅以望季氏見叔孫之旌以告孟氏執<lb/>
　郈昭伯殺之於南門之西遂伐公徒子家子曰諸臣<lb/>
　偽劫君者而負辠以出君止意如之事君也不敢不<lb/>
<pb n="12b"/>
　改公曰余不忍也與臧孫如墓謀遂行己亥公孫于<lb/>
　齊次于陽州康侯胡氏曰以君伐臣曷為不勝魯自<lb/>
　東門氏殺嫡立庶魯君於是乎失政祿去公室政在<lb/>
　季氏於此君也四世矣作三軍盡征其一舍中軍兼<lb/>
　有其二民賦入於其家半矣受命救台也遂入鄆帥<lb/>
　師取卞也不以聞軍政在其手専矣行父片言而東<lb/>
　門氏逐南蒯一動而公子憖奔魯之羣臣亦無敢忠<lb/>
　於公室而獻謀者所謂屯難之時也昭公不明乎消<lb/>
<pb n="13a"/>
　息盈虚之理正身率徳擇任忠賢待時循致不忍一<lb/>
　朝之忿求逞其私欲而以羣小謀之其及也宜哉○<lb/>
　石氏曰天下有道則禮樂征伐自天子出無道則自<lb/>
　諸侯出盖十世希不失矣自大夫出五世希不失矣<lb/>
　又曰禄之去公室五世矣政逮於大夫四世矣自周<lb/>
　東遷天子始失政而諸侯専専自魯隱始自隠至昭<lb/>
　凡十世矣自東門襄仲殺適立庶魯侯始失國而大<lb/>
　夫専専自宣公始由宣至定凡五世也自季文子武<lb/>
<pb n="13b"/>
　子秉魯以至平子又四世矣此宣公之末年歸父欲<lb/>
　去三桓張公室而未能也自是以來魯君世從其失<lb/>
　季氏世修其勤史墨所謂民不知君何以得國而樂<lb/>
　祈子家駒亦謂魯君失民季氏得衆之乆也政在季<lb/>
　氏已四世魯君喪政已四公而以區區稠父而欲同<lb/>
　諸大夫去之不亦妄乎宜其所以見逐也<lb/>
齊侯唁公于野井<hi>唁音彦</hi>
　唁弔生也何氏曰弔失國曰唁杜氏曰濟南祝柯縣<lb/>
<pb n="14a"/>
　東有野井亭齊侯来唁公公不敢逺勞故迎之徃至<lb/>
　野井左氏曰齊侯将唁公于平隂公先至于野井齊<lb/>
　侯曰寡人之辠也使有司待于平隂為近故也齊侯<lb/>
　曰自莒疆以西請致千社以待君命寡人將帥敝賦<lb/>
　以從執事惟命是聽君之憂寡人之憂也公喜子家<lb/>
　子曰天祿不再天若胙君不過周公以魯足矣失魯<lb/>
　而以千社為臣誰與之立且齊君無信不如早之晉<lb/>
　弗從公羊曰唁公者何昭将殺季氏告子家駒曰季<lb/>
<pb n="14b"/>
　氏為無道僭於公室乆矣吾欲殺之何如子家駒曰<lb/>
　諸侯僭于天子大夫僭于諸侯乆矣昭公曰吾何僭<lb/>
　矣哉子家駒曰設兩觀乗大輅朱干玉戚以舞大夏<lb/>
　八佾以舞大武皆天子之禮也且夫牛馬維婁委已<lb/>
　者也而柔焉季氏得民衆乆矣君無多辱焉昭公不<lb/>
　從其言終殺之而敗焉走之齊齊侯唁公于野井孫<lb/>
　氏曰不能討季氏之辠而徒能唁昭公于野井齊侯<lb/>
　之惡亦可見矣○常山劉氏曰次于陽州不得入於<lb/>
<pb n="15a"/>
　齊也次于乾侯不得入於晉也此言齊侯唁公于野<lb/>
　井二十九年齊侯使髙張來唁公三十一年季孫意<lb/>
　如㑹晉荀躒于適歴晉侯使荀躒唁公于乾侯唁慰<lb/>
　安之辭也齊大國也不能討意如於魯徒能唁公此<lb/>
　齊侯之惡也季孫意如逐君之賊晉不能討而戮之<lb/>
　既與荀躒㑹于適厯又使荀躒唁公于乾侯何所為<lb/>
　哉晉侯之惡亦可見矣葉氏曰昭公徬徨於外以待<lb/>
　二國者五年流離亦已甚矣而齊晉之君臣方且以<lb/>
<pb n="15b"/>
　空言款公故三書唁以表之康侯胡氏曰書曰唁公<lb/>
　亦明其無納公之實譏之也<lb/>
冬十月戊辰叔孫婼卒<lb/>
　譏世卿也大意又見隠元年益師卒<lb/>
十有一月己亥宋公佐卒于曲棘<lb/>
　曲棘杜氏曰宋地陳留外黄縣城中有曲棘里地譜<lb/>
　外黄在開封雍丘縣愚謂不為王事而卒于他所非<lb/>
　禮也義又見隱三年宋公卒○陸氏曰諸侯卒于他<lb/>
<pb n="16a"/>
　國及卒于㑹卒于師則書之雖在國不卒于其都亦<lb/>
　書之晉侯卒于扈宋公卒于曲棘之類是也<lb/>
十有二月齊侯取鄆<lb/>
　鄆西鄆見成四年齊侯盖取之季氏也吕氏曰齊侯<lb/>
　取鄆以處公也不能討意如以正君臣大義而獨取<lb/>
　鄆以處公其無意於善而忽逺略可知也○髙氏曰<lb/>
　齊侯若以取鄆之力㑹諸侯討季氏之辠以納公猶<lb/>
　反掌耳而區區取一邑居之無意於納公也<lb/>
<pb n="16b"/>
二十有六年春王正月𦵏宋元公<lb/>
　杜氏曰三月而𦵏速義又見隠三年𦵏宋穆公<lb/>
三月公至自齊居于鄆<lb/>
　凡公行返而告廟則書至今昭公在外不告於廟明<lb/>
　矣而亦書公至自齊盖公自齊至于魯邑亦可謂公<lb/>
　至自齊矣益知書法不可以凡例求也居處也居于<lb/>
　鄆不得入國都也國都者諸侯之所居故居于國都<lb/>
　不書書居于鄆則公失其所也公失其所其所由來<lb/>
<pb n="17a"/>
　漸矣故君子常謹其㣲懼其禍之著而莫之救也觀<lb/>
　昭公之事可為永鑒矣○黄氏曰春秋先五書公如<lb/>
　晉至河乃復盖晉以政不在公不若厚季氏之為利<lb/>
　其後兩書公如齊如晉三書齊晉唁公五書居鄆四<lb/>
　書在乾侯以至於薨嗚呼悲夫<lb/>
夏公圍成<hi>公羊作郕</hi>
　成見桓六年成者魯邑而公自圍其邑見公之失政<lb/>
　甚矣康侯胡氏曰書公圍成則季氏之不臣昭公之<lb/>
<pb n="17b"/>
　不君其辠咸具矣○孫氏曰其國内皆叛也<lb/>
秋公㑹齊侯莒子邾子把伯盟于鄟陵<hi>鄟音専又市轉切</hi>
　杜氏曰鄟陵地闕左氏曰盟于鄟陵謀納公也邦衡<lb/>
　胡氏曰晉為盟主公數如晉而不納及次乾侯晉又<lb/>
　見拒是伯主已不與矣平時同盟如宋衛陳鄭皆不<lb/>
　與矣齊莒邾把何能為乎書四國同盟于鄟陵見諸<lb/>
　侯與公者寡不與者衆也内見棄於臣民外見絶於<lb/>
　諸侯雖齊莒邾把實欲納公猶恐不克況徒盟而已<lb/>
<pb n="18a"/>
　乎義又見隱元年盟于蔑<lb/>
公至自㑹居于鄆<lb/>
　義見前<lb/>
九月庚申楚子居卒<lb/>
　義見文十八年秦伯卒<lb/>
冬十月天王入于成周<lb/>
　成周見宣十六年入于成周自狄泉而入也王至此<lb/>
　僅入成周不得正位王城見王室之亂粗定而猶有<lb/>
<pb n="18b"/>
　所畏也○東萊吕氏曰平王東遷定都於王城王子<lb/>
　朝之亂其黨多在王城敬王畏之徙都成周<lb/>
尹氏召伯毛伯以王子朝奔楚<lb/>
　王氏曰子朝天子之子謀亂王室兵敗而奔夷狄辠<lb/>
　不容誅矣然由三子所教導故曰尹氏召伯毛伯以<lb/>
　王子朝奔楚存耕趙氏曰寵嫡不早别遂使兩黨相<lb/>
　傾五六年而後定愚謂楚受四亂賊而不殺其辠大<lb/>
　矣○髙氏曰先書天王居于狄泉而後書立王子朝<lb/>
<pb n="19a"/>
　先書天王入于成周而後書子朝奔楚者由嗣君不<lb/>
　正故亂臣得以乗之及能反正然後辠人竄跡皆上<lb/>
　之人有以召之也書奔楚者見王室之令不行於天<lb/>
　下故逋逃辠戾之人楚敢受之而不歸也康侯胡氏<lb/>
　曰子朝有寵於景王為之黨者衆矣卒不能立至於<lb/>
　奔楚何也是非有出於人之本心者不可以私愛是<lb/>
　亦不可以私惡非卒歸於公則止矣景王寵愛子朝<lb/>
　将期於見是而天下不以為是疎薄子猛将期於見<lb/>
<pb n="19b"/>
　非而天下卒不以為非徒設此心兩棄之也王猛子<lb/>
　朝之際危亦甚矣春秋詳書為後世戒可謂深切著<lb/>
　明也哉<lb/>
二十有七年春公如齊<lb/>
　為人之君而見逐于其臣求救于人而不見與可為<lb/>
　永鑒矣<lb/>
公至自齊居于鄆<lb/>
　義見二十六年<lb/>
<pb n="20a"/>
夏四月吳弑其君僚<lb/>
　不書弑君之賊見文十八年義見隠四年衛州吁事<lb/>
楚殺其大夫郤宛<hi>郤榖梁作郄</hi>
　義見荘二十六年曹殺大夫<lb/>
秋晉士鞅宋樂祁犂衛北宫喜曹人邾人滕人㑹于扈<lb/>
　三國稱人㣲者也扈見文七年義見文十一年㑹于<lb/>
　承筐<lb/>
冬十月曹伯午卒<lb/>
<pb n="20b"/>
　義見隠三年宋公卒<lb/>
邾快來奔<lb/>
　義見僖二十八年元咺奔晉○徐邈氏曰自此以前<lb/>
　邾畀我庶其並來奔今邾快又至三叛人俱以魯為<lb/>
　主邾魯鄰國而聚其逋逃故悉書之<lb/>
公如齊<lb/>
　左氏曰公如齊齊侯請饗之子家子曰朝夕立於其<lb/>
　朝又何饗焉其飲酒也乃飲酒使宰獻而請安子仲<lb/>
<pb n="21a"/>
　之子曰重為齊侯夫人曰請使重見子家子乃以君<lb/>
　出存耕趙氏曰公淹恤于鄆恃齊求復三年矣公之<lb/>
　求齊勤矣齊無納公之意而公不察也公至此悔亦<lb/>
　晚矣義又見前<lb/>
公至自齊居于鄆<lb/>
　義見二十六年<lb/>
二十有八年春王三月𦵏曹悼公<lb/>
　髙氏曰六月而𦵏慢也義又見隐三年𦵏宋穆公<lb/>
<pb n="21b"/>
公如晉次于乾侯<lb/>
　杜氏曰乾侯在魏郡斥丘縣晉境内邑地譜大名府<lb/>
　成安縣東南有斥丘故城孫氏曰公連年如齊者再<lb/>
　皆不見禮故如晉也次于乾侯者不得入于晉也公<lb/>
　既不見禮於齊又不得入於晉其窮辱若此○木訥<lb/>
　趙氏曰晉之六卿即魯之三家也其忍傷其類哉任<lb/>
　氏曰齊晉大國也皆與季氏不恤昭公中國之不復<lb/>
　有盟主宜哉<lb/>
<pb n="22a"/>
夏四月丙戌鄭伯寧卒<hi>寧公羊作甯</hi>
　義見隠三年宋公卒<lb/>
六月𦵏鄭定公<lb/>
　杜氏曰三月而𦵏速義又見隠三年𦵏宋穆公<lb/>
秋七月癸巳滕子寧卒<lb/>
　義見隠三年宋公卒<lb/>
冬𦵏滕悼公<lb/>
　髙氏曰公不在國凡喪𦵏之禮皆季氏専之也愚謂<lb/>
<pb n="22b"/>
　滕小國魯未嘗㑹其𦵏至此㑹𦵏者見季氏之求悦<lb/>
　於鄰國無所不至也義又見隠三年𦵏宋穆公<lb/>
二十有九年春公至自乾侯居于鄆<lb/>
　杜氏曰以乾侯至者不得見晉侯故義見二十六年<lb/>
　公至自齊居于鄆<lb/>
齊侯使髙張來唁公<lb/>
　左氏曰齊侯使髙張來唁公稱主君子家子曰齊卑<lb/>
　君矣君祗辱焉公如乾侯髙氏曰唁于野井齊地也<lb/>
<pb n="23a"/>
　今在鄆乃魯地故直言來而已齊侯今復唁公者以<lb/>
　公自鄆如晉不為晉所納故使髙張來唁乃所以嗤<lb/>
　公也鄱陽張氏曰諸侯失國託於諸侯禮也昭公見<lb/>
　逐於强臣孫於齊齊侯宜修方伯連帥之職請於天<lb/>
　王糾合鄰國討其臣而納之可也乃徒使唁之是助<lb/>
　季氏為虐也兩唁皆淺事而悉書之乃深著齊侯之<lb/>
　辠耳<lb/>
公如晉次于乾侯<lb/>
<pb n="23b"/>
　髙氏曰公復如晉冀晉見恤也而晉復不受故次于<lb/>
　乾侯諸侯出奔狼狽未有如公者春秋書之所以深<lb/>
　辠季氏之惡與諸侯之不救也愚謂晉侯坐視昭公<lb/>
　之奔而不少恤其不為伯主也宜哉<lb/>
夏四月庚子叔詣卒<hi>詣公羊榖梁作倪</hi>
　譏世卿也大意又見隠元年益師卒<lb/>
秋七月<lb/>
冬十月鄆潰<lb/>
<pb n="24a"/>
　任氏曰昭公無徳可懐而季氏之威可畏欲託大國<lb/>
　而齊不容欲適盟主而晉不受民以為不足繫屬也<lb/>
　是以適然驚散所以甚言公之無託也○貫道王氏<lb/>
　曰齊取鄆公居鄆畏齊不敢叛既舍齊而之晉故鄆<lb/>
　亦叛之自此一邑亦無有而終于乾侯悲夫<lb/>
三十年春王正月公在乾侯<lb/>
　此與襄二十九年公在楚同意但彼在蠻荆而未返<lb/>
　此則失國而客寄乾侯猶曰以朝正之日而公在乾<lb/>
<pb n="24b"/>
　侯乎其誅亂臣正名分傷世變之意自見於言外可<lb/>
　以為永鑒矣<lb/>
夏六月庚辰晉侯去疾卒<lb/>
　義見隠三年宋公卒<lb/>
秋八月𦵏晉頃公<lb/>
　杜氏曰三月而𦵏速義又見隠三年𦵏宋穆公此又<lb/>
　見魯侯在外而季氏使㑹其𦵏爾<lb/>
冬十有二月吳滅徐徐子章羽奔楚<hi>羽公羊作禹</hi>
<pb n="25a"/>
　左氏曰吳子使徐人執掩餘使鍾吾人執燭庸二公<lb/>
　子奔楚楚子大封而定其徙使監馬尹大心逆吳公<lb/>
　子使居養莠尹然左司馬沈尹戍城之取於城父與<lb/>
　胡田以與之将以害吳也子西諫曰吳光新得國而<lb/>
　親其民視民如子辛苦同之将用之也若好吾邊疆<lb/>
　使柔服焉猶懼其至吾又彊其讎以重怒之無乃不<lb/>
　可乎吳周之胄裔也而棄在海濱不與姬通今而始<lb/>
　大比於諸華光又甚文将自同於先王不知天将以<lb/>
<pb n="25b"/>
　為虐乎使翦喪吳國而封大異姓乎其抑亦將卒以<lb/>
　祚吳乎其終不逺矣我盍姑億吾鬼神而寧吾族姓<lb/>
　以待其歸将焉用自播揚焉王弗聽吳子怒冬十二<lb/>
　月吳子執鍾吾子遂伐徐防山以水之己卯滅徐徐<lb/>
　子章羽斷其髪攜其夫人以逆吳子吳子唁而送之<lb/>
　使其邇臣從之遂奔楚楚沈尹戍帥師救徐弗及遂<lb/>
　城夷使徐子處之義見僖三年徐取舒<lb/>
三十有一年春王正月公在乾侯<lb/>
<pb n="26a"/>
　義見三十年<lb/>
季孫意如㑹晉荀躒于適歴<hi>躒力狄切公羊榖梁作櫟適丁歴切</hi>
　杜氏曰適歴晉地左氏曰晉侯将以師納公范獻子<lb/>
　曰若召季孫而不來則信不臣矣然後伐之若何晉<lb/>
　人召季孫獻子使私焉曰子必來我受其無咎季孫<lb/>
　意如㑹晉荀躒于適歴荀躒曰寡君使躒謂吾子何<lb/>
　故出君有君不事周有常刑子其圖之季孫練冠麻<lb/>
　衣跣行伏而對曰事君臣之所不得也敢逃刑命君<lb/>
<pb n="26b"/>
　若以臣為有辠請囚於費以待君之察也亦惟君若<lb/>
　以先臣之故不絶季氏而賜之死若弗殺弗亡君之<lb/>
　惠也死且不朽若得從君而歸則固臣之願也敢有<lb/>
　異心未詳信否陸氏聞於師曰季孫逐君之臣也晉<lb/>
　不辠之而反與之㑹書曰意如㑹晉荀躒于適歴晉<lb/>
　侯之為盟主可見荀躒之為人臣可知矣○邦衡胡<lb/>
　氏曰書之以見魯之亂成乎晉也康侯胡氏曰齊晉<lb/>
　不能誅亂禁姦悖君臣之義不知其從自及也朴鄉<lb/>
<pb n="27a"/>
　吕氏曰士鞅意如互為脣齒相為囊橐乆矣當是時<lb/>
　晉之六卿猶意如也晉君亦昭公也其肯并心一意<lb/>
　以誅其臣而納其君哉<lb/>
夏四月丁巳薛伯榖卒<lb/>
　義見隠三年宋公卒<lb/>
晉侯使荀躒唁公于乾侯<lb/>
　左氏曰季孫從智伯如乾侯子家子曰君與之歸一<lb/>
　慙之不忍而終身慙乎公曰諾衆曰在一言矣君必<lb/>
<pb n="27b"/>
　逐之荀躒以晉侯之命唁公且曰寡君使躒以君命<lb/>
　討於意如意如不敢逃死君其入也公曰君惠顧先<lb/>
　君之好施及亡人將使歸糞除宗祧以事君則不能<lb/>
　見夫人已所能見夫人者有如河荀躒掩耳而走曰<lb/>
　寡君其辠之恐敢與知魯國之難臣請復於寡君退<lb/>
　而謂季孫君怒未怠子姑歸祭子家子曰君以一乗<lb/>
　入於魯師季孫必與君歸公欲從之衆從者脅公不<lb/>
　得歸榖梁曰唁公不得入於魯也曰既為君言之矣<lb/>
<pb n="28a"/>
　不可者意如也左氏近是莘老孫氏曰晉為大國又<lb/>
　世為盟主昭公乆留於外寓於其國不得入而晉侯<lb/>
　恬無納公之意乃使其大夫㑹其叛臣而空言唁公<lb/>
　書曰晉侯使荀躒來唁公所以見晉侯空言無實隂<lb/>
　交其臣而陽唁其君也○陳洙氏曰昭公出奔齊侯<lb/>
　唁于野井又使髙張唁于鄆晉侯使荀躒唁公于乾<lb/>
　侯春秋一皆書之豈為區區弔唁之禮及魯侯不得<lb/>
　入書焉盖辠齊晉而哀天下㣲弱之甚也季孫意如<lb/>
<pb n="28b"/>
　逐君専國惡逆之大者也齊晉大國也世為牧伯主<lb/>
　諸侯之盟討而平之反掌耳不能即誅意如而納昭<lb/>
　公徒以屑屑之禮問之唁之皆從逆濟亂辠之甚者<lb/>
　也<lb/>
秋葬薛獻公<lb/>
　義見隠三年葬宋穆公○髙氏曰季氏恐失鄰國之<lb/>
　歡故使人㑹其喪葬愚謂亦與二十八年葬滕悼公<lb/>
　意同<lb/>
<pb n="29a"/>
冬黒肱以濫來奔<hi>肱公羊作弓吳氏詩補音云弓肱同音</hi>
　孫氏曰不書國脱之也杜氏曰濫東海慮昌縣義見<lb/>
　襄二十一年邾庶其來奔○貫道王氏曰魯公不在<lb/>
　國而季氏受之季氏無君故叛君而來者無不容也<lb/>
十有二月辛亥朔日有食之<lb/>
　義見隠三年<lb/>
三十有二年春王正月公在乾侯<lb/>
　義見三十年<lb/>
<pb n="29b"/>
取闞<hi>口暫切</hi>
　杜氏曰闞魯邑張氏曰案昭公之難叔孫如闞定元<lb/>
　年季孫使役如闞公氏將溝焉此魯地而公取之也<lb/>
　吕氏曰取闞言公之無逺圖求目下之利而戕其民<lb/>
　無復國之慮也○石氏曰取闞如取鄟取邿之類公<lb/>
　在乾侯而内取闞非公意也未詳是否<lb/>
夏吳伐越<lb/>
　左氏曰始用師於越也義見僖三年徐取舒○髙氏<lb/>
<pb n="30a"/>
　曰前此越與楚子伐吳故始用師於越而國自是亡<lb/>
　矣<lb/>
秋七月<lb/>
冬仲孫何忌㑹晉韓不信齊髙張宋仲幾衛世叔申鄭<lb/>
國參曹人莒人薛人把人小邾人城成周<hi>世榖梁作大公榖莒人下有邾人</hi>
　何忌仲孫貜之次子懿子也杜氏曰世叔申世叔儀<lb/>
　孫也國參子産之子五國稱人㣲者也成周見宣十<lb/>
<pb n="30b"/>
　六年左氏曰王使富辛與石張如晉請城成周天子<lb/>
　曰天降禍於周俾我兄弟並有亂心以為伯父憂我<lb/>
　一二親昵甥舅不皇啓處於今十年勤戍五年余一<lb/>
　人無日忘之閔閔焉如農夫之望歳懼以待時伯父<lb/>
　若肆大惠復二文之業弛周室之憂徼文武之福以<lb/>
　固盟主宣昭令名則余一人有大願矣昔成王合諸<lb/>
　侯城成周以為東都崇文徳焉今我欲徼福假靈於<lb/>
　成王修成周之城俾戍人無勤諸侯用寧蝥賊逺屏<lb/>
<pb n="31a"/>
　晉之力也其委諸伯父伯父實重圖之俾我一人無<lb/>
　徴怨於百姓而伯父有榮施先王庸之范獻子謂魏<lb/>
　獻子曰與其戍周不如城之天子實云雖有後事晉<lb/>
　勿與知可也從王命以紓諸侯晉國無憂是之不務<lb/>
　而又焉從事魏獻子曰善使伯音對曰天子有命敢<lb/>
　不奉承以奔告於諸侯遲速衰序於是焉在冬晉魏<lb/>
　舒韓不信如京師合諸侯之大夫于狄泉尋盟且令<lb/>
　城成周士彌牟營成周計丈數揣髙卑度厚薄仞溝<lb/>
<pb n="31b"/>
　洫物土方議逺邇量事期計徒庸慮財用書餱糧以<lb/>
　令役於諸侯屬役賦丈書以授帥而效諸劉子韓簡<lb/>
　子臨之以為成命愚謂京師者天子之居使以時城<lb/>
　之常事爾春秋在所不書今王不得居於王城僅入<lb/>
　于成周而諸侯城之見王室之亂粗定而猶有所懼<lb/>
　也况諸侯不共王事而使大夫則王室㣲弱諸侯惰<lb/>
　慢大夫用事皆可見矣<lb/>
十有二月己未公薨于乾侯<lb/>
<pb n="32a"/>
　左氏曰書曰薨于乾侯言失其所也趙簡子問於史<lb/>
　墨曰季氏出其君而民服焉諸侯與之君死於外而<lb/>
　莫之或辠也對曰友有大功於魯受費以為上卿至<lb/>
　於文子武子世增其業不廢舊績魯文公薨而東門<lb/>
　遂殺適立庶魯君於是乎失國政在季氏於此君也<lb/>
　四公矣民不知君何以得國是以為君慎器與名不<lb/>
　可以假人<lb/>
　<lb/>
<pb n="32b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　春秋本義卷二十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>