<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>錢塘遺事卷二</head>
    <p>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　錢塘遺事卷二　　　　　元　劉一清　撰<lb/>
　　　淳熙盛事<lb/>
宋孝宗御宇髙宗在徳壽光宗在青宫寧宗在平陽邸<lb/>
四世本支之盛亘古未有楊誠齋時爲宫僚賀光宗誕<lb/>
辰詩云祖堯父舜真千載禹子湯孫更一家讀者服其<lb/>
精切又云天意分明昌火徳誕辰三世總丁年蓋髙宗<lb/>
生於丁亥孝宗生於丁未光宗生於丁卯也丁年字出<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-1b"/>
李陵書借用亦佳<lb/>
　　　孝宗恢復<lb/>
髙宗之朝有恢復之臣而無恢復之君孝宗之朝有恢<lb/>
復之君而無恢復之臣故其出師纔遇少衂滿朝争論<lb/>
其非屈已請和而不能遂孝宗之志惜哉<lb/>
　　　辛㓜安詞<lb/>
辛㓜安晚春詞云更能消幾畨風雨匆匆春又歸去惜<lb/>
春長怕花開早何况落紅無數春且住見説道天涯芳<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-2a"/>
草無歸路怨春不語筭只有殷勤畵簷蛛網盡日惹飛<lb/>
絮長門事准擬佳期又誤蛾眉曽有人妬千金縱買相<lb/>
如賦脉脉此情誰訴君莫舞君不見玉環飛燕皆塵土<lb/>
閒愁最苦休去倚危欄斜陽正在烟柳斷腸處詞意殊<lb/>
怨斜陽烟柳之句其與未須愁日暮天際乍輕隂者異<lb/>
矣使在漢唐時寧不賈種豆種桃之禍哉愚聞壽皇見<lb/>
此詞頗不悦然終不加罪可謂至徳也已其題江西造<lb/>
口詞云欝孤臺下清江水中間多少行人淚西北是長<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-2b"/>
安可憐無數山青山遮不住畢竟東流去江晚正愁予<lb/>
山深聞鷓鴣蓋南渡之初敵人追隆祐太后御舟至造<lb/>
口不及而還因此起興聞鷓鴣之句謂恢復之事行不<lb/>
得也又寄丘宗卿詞云千古江山英雄無覔孫仲謀處<lb/>
舞榭歌臺風流總被雨打風吹去斜陽草樹尋常巷陌<lb/>
人道寄奴曽住想當年金戈鉄馬氣吞萬里如虎元嘉草<lb/>
草封狼居胥贏得倉皇北顧四十三年望中猶記烽火揚<lb/>
州路可堪回首佛狸祠下一片神鴉社鼓憑誰問亷頗<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-3a"/>
老矣尚能飯否此詞集中不載尤雋壮可喜朱文公云<lb/>
辛㓜安陳同甫若朝廷賞罰明此等皆可用<lb/>
　　　東窻事發<lb/>
秦檜欲殺岳飛於東窻下謀其妻王夫人曰擒虎易放<lb/>
虎難其意遂决後檜遊西湖舟中得疾見一人披髮厲<lb/>
聲曰汝誤國害民我已訴於天得請于帝矣檜遂死夫<lb/>
人思之未幾秦熺亦死方士伏章見熺荷鉄枷因問秦<lb/>
太師所在熺曰吾父見在酆都方士如其言而往果見<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-3b"/>
檜與万俟卨俱荷鉄枷備受諸苦檜曰可煩傳語夫人<lb/>
東窻事發矣<lb/>
　　　慶元侍講<lb/>
宋慶元初趙子直當國召朱文公爲侍講文公欣然而<lb/>
至積誠感悟且編次講義以進寧宗喜令㸃句以來他<lb/>
日請問上曰宫中常讀之大要主求放心耳公因益推<lb/>
明其説曰陛下既知學問之要願勉强而力行之退謂<lb/>
其徒曰上可與爲善若舉得賢者輔道天下有望矣然<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-4a"/>
是時韓侂胄自謂有夾日之功已居中用事公因進對<lb/>
面諫又約吏部侍郎彭子壽請對白發其奸且以書白<lb/>
趙丞相云當以厚賞酬其勞勿使干預朝政侂胄於是<lb/>
謀逐公忽一日御批云朕閔卿耆老當此隆冬難去講<lb/>
已除卿宫觀内侍王徳謙徑遣付下宰相執奏臺諫給<lb/>
事争留皆不從時子壽出䕶使客回則公已去矣即上<lb/>
章攻侂胄云昔元符間向宗良弟兄止縁交通賔客論<lb/>
泄機密陳瓘上章劾之謂自古戚里侵權便爲衰世之<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-4b"/>
象外家干政即是亡國之本亦如州縣之政只要權出<lb/>
守令若子弟親戚交通關節則姦人鼓舞良民怨咨此<lb/>
言不可不察今侂胄所爲不止如宗良而朝無陳瓘莫<lb/>
能出力排之在太上皇朝始用姜特立大臣尚能逐之<lb/>
使去復用袁佐諫官尚能論之使懼不謂陛下始初清<lb/>
明有臣如此乃無一人敢出狂語則其聲勢可知矣上<lb/>
謂宰相曰侂胄是朕親戚龜年是朕舊學極是難處宰<lb/>
相進兩留之説且謂龜年性剛乞宣諭留之上曰此人<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-5a"/>
質直兼是隨朝舊僚四人兩人罷一人憂去只有龜年<lb/>
有事肯來説如此區處甚好其晩忽降省劄直批彭龜<lb/>
年予郡宰相亦不知也自是衆君子皆逐矣上始初雖<lb/>
爲侂胄所誤然三十一年敬仁勤儉如一日天文示變<lb/>
齋心露禱禁中酒器以錫代銀上元夜嘗熒燭清坐小<lb/>
黄門奏曰官家何不開宴上愀然曰爾何知外間百姓<lb/>
無飯喫朕飲酒何安嘗幸聚景園晚歸都人觀者争入<lb/>
門蹂踐有死者上聞之深悔自是不復出文公格心之<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-5b"/>
效終不可泯<lb/>
　　　韓平原<lb/>
宋寧宗既受禪韓平原所望不過節鉞知閤劉弼嘗從<lb/>
容告趙忠定曰此事侂胄不爲無功亦須分些官職與<lb/>
他忠定不荅由是漸有邪謀迄逐衆君子余友趙從道<lb/>
有詩云慶元宰相事紛紛説著令人暗斷魂好聴當時<lb/>
劉弼語分些官職與平原余亦作一篇齋壇一鉞底須<lb/>
慳坐見諸賢散似烟不使慶元爲慶厯也由人事也由<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-6a"/>
天<lb/>
　　　趙子直<lb/>
韓平原傾趙子直罷政逺竄薨於湘酃訃聞有無名子<lb/>
作詩大書于朝天門下云兩手旋乾復轉坤羣邪何事<lb/>
肆流言狼胡䟦疐傷周旦魚腹銜寃葬屈原一死固知<lb/>
公所欠孤忠猶頼史長存九原若見韓忠獻休説渠家<lb/>
末世孫<lb/>
　　　韓平原客<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-6b"/>
韓平原嘗爲南海尉延一士人作舘客甚賢而文既已<lb/>
音問杳不通平原當國常思其人一日忽來上謁蓋已<lb/>
改名登第數年矣一見歡喜館遇極厚嘗夜䦨酒罷平<lb/>
原屏左右促膝問曰某謬當國秉外間議論如何其人<lb/>
太息曰平章家族危如疊卵矣尚復何言平原愕然問<lb/>
故對曰是不難知也椒殿之立非出於平章則椒殿怨<lb/>
矣皇子之立非出於平章則皇子怨矣賢人君子自朱<lb/>
熹彭龜年趙汝愚斥逐貶死不可勝數則士大夫怨矣<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-7a"/>
邊釁既開三軍骸骨孤兒寡婦之哭聲相聞則三軍怨<lb/>
矣並邊之民死於殺掠内地之民死於科需則四海百<lb/>
姓皆怨矣叢是衆怨平章何以當之平原黙然久之曰<lb/>
何以教我其人辭謝再三固問乃曰僅有一䇿主上非<lb/>
心黄屋若急建青宫間陳三聖家法爲揖遜之舉則皇<lb/>
子之怨可變而爲恩而椒殿退居徳壽雖怨無能爲矣<lb/>
於是輔佐新君渙然與海内更始曩時諸賢死者贈䘏<lb/>
生者召還遣使聘北釋怨請和以安邊境優犒諸軍厚<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-7b"/>
䘏死士除苛解撓盡去軍興無名之賦使百姓有更生<lb/>
之意然後選擇名儒遜以相位乞身告老爲緑野之遊<lb/>
則易危爲安轉禍爲福矣或者其庻幾乎平原猶豫不<lb/>
能决欲留其人處以掌故其人力辭竟去未幾禍作<lb/>
　　　濟王<lb/>
濟王已廢潘壬潘丙謀立王遺書李全約以二月望日<lb/>
舉事爲邏卒獲其行人并書以白彌逺彌逺易書以二<lb/>
月改作三月且許行人以美官重賞令其以書達全○<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-8a"/>
二月潘壬潘丙率太湖亡命數十人各以被半䄂爲號<lb/>
乘夜踰城而入至邸索王言推戴事王聞變易敝衣匿<lb/>
水竇中乆而得王擁至州治以黄袍加身王號泣不從<lb/>
不獲已與之約曰汝能勿傷太后官家否衆許諾遂發<lb/>
軍資庫金帛楮劵犒軍命守臣謝周卿率見任寄居官<lb/>
入賀且揭李全榜于州門言史彌逺廢立等罪且稱見<lb/>
率精兵二十萬水陸並進人皆聳動以爲江東狡謀比<lb/>
曉王視其士卒則太湖漁人巡尉弓兵而已王知其謀<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-8b"/>
不成乃與郡將州兵戰之其數元不滿百也王元春以<lb/>
輕舟告變於朝史彌逺急召殿司將彭忳赴之兵至而<lb/>
事已平矣乃班師時全守淮安知所約失時遂叛歸北<lb/>
○史彌逺欲殺濟王遣其客秦天賜來且頒宣醫視疾<lb/>
之命時王已無疾天賜諭上意逼王就死遂縊于州治<lb/>
尋下詔貶王爲巴陵郡公其後魏了翁真徳秀洪咨䕫<lb/>
潘枋相繼上疏咸言其寃○大理評事胡夢昱應詔上<lb/>
書言濟王之不當廢引用晉太子申生漢戾太子及秦<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-9a"/>
王廷美之事凡數百餘言訐直無忌彌逺怒竄夢昱于<lb/>
象州紹定壬辰沛恩宥過夢昱已不及矣贈朝奉諡剛<lb/>
簡仍官其子<lb/>
　　　三京之役<lb/>
寶慶乙酉趙葵趙范全子才奏因降人谷用安之言欲<lb/>
乘時撫定中原建守河據關之議以聞于朝乃命起范<lb/>
開閫於光黄之間六月全子才合淮南兵萬餘人赴汴<lb/>
以十二日離合肥七月二日抵東京距城二十里駐兵<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-9b"/>
五日整兵入城行省李伯淵先期以文書來降願與谷<lb/>
用安范用吉結約乃殺所立崔立率父老來降先是黄<lb/>
河南舊有寸金淀乃爲金人所决河水淫溢自壽至汴<lb/>
水深齊腰行役良苦子才駐汴以俟糧嵩之主和中沮<lb/>
之不肯運糧卒致誤事○南滁州路鈐樊辛路分王中<lb/>
以偏師下鄭州陳州蔡州望風歸附趙葵以淮西兵五<lb/>
萬取泗州由泗至汴與子才軍㑹因謂子才曰我輩始<lb/>
謀據關守河今已抵汴半月不急議攻洛陽潼關奚待<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-10a"/>
耶子才以糧餉未集對趙葵益督促之遂檄范用吉樊<lb/>
辛李先胡顯等提軍一萬三千人命淮西師機徐敏子<lb/>
爲監軍先令西上且命楊乂以廬州强勇軍一萬五千<lb/>
繼之各路齎五日糧諸軍以糧少爲辭敏子以二十一<lb/>
日啓行二十六日遣和州寧淮軍正將張廸以二百人<lb/>
趣洛陽至夜踰城大譟而入城中寂然無應者蓋北軍<lb/>
戍洛陽者皆空其城而誘我矣及曉有民庻三百餘家<lb/>
登城後降廸等遂入洛陽二十七日軍食已竭乃采蒿<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-10b"/>
和麵作餅而食之楊乂至洛東三十里方散坐蓐食忽<lb/>
數百歩外有立紅黄凉繖者衆方駭異而伏兵突起深<lb/>
蒿中乂倉卒無備大潰擁入洛水者甚衆乂僅以身免<lb/>
是晚有潰軍奔逬而至云楊乂一軍已爲金人大陣衝<lb/>
散今北兵已㨿北牢矣於是在洛之師聞而奪氣八月<lb/>
一日北軍已有近城下寨者敏子與戰勝負半之士卒<lb/>
乏糧殺馬而食俟糧不至遂班師<lb/>
　　　大字成犬<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-11a"/>
寧宗初政首召真徳秀魏了翁諸君子在朝天下人心<lb/>
翕然向化史彌逺欲逐真徳秀魏了翁梁成大自薦於<lb/>
史相遂除成大爲察院成大貽書所親曰真徳秀乃真<lb/>
小人魏了翁乃僞君子此舉大快公論而以成大守建<lb/>
寧拆真徳秀宏詞坊茍可以捃摭者無所不盡其致矣<lb/>
當時太學諸生曰大字傍宜添一㸃曰梁成犬余謂犬<lb/>
之狺狺不過吠非其主耳是有功於主也今夫不肖之<lb/>
臺諫受權貴之指呼納豪富之賄賂内則翦天子之羽<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-11b"/>
翼外而奪百姓之父母是有害於主也吾意犬亦羞與<lb/>
爲伍矣<lb/>
　　　辛卯火<lb/>
宋紹定辛卯臨安之火比辛酉之火加五分之三雖太<lb/>
廟亦不免而史丞相府獨全洪舜俞詩云殿前將軍猛<lb/>
如虎救得汾陽令公府祖宗神靈飛上天可憐九廟成<lb/>
焦土時殿師乃馮榯也人言藉藉迄不免責<lb/>
　　　史彌逺<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-12a"/>
史彌逺開禧丁卯爲禮部侍郎自楊太后誅侂胄其事<lb/>
甚祕侂胄死寧宗不知也居數日上顧問侂胄安在左<lb/>
右乃以實對上深悼之彌逺出入宫禁外議譁然有詩<lb/>
曰往來與月爲儔侣舒卷和天也蔽䝉蓋以雲譏彌逺<lb/>
也彌逺爲相十七年如真徳秀魏了翁者皆遭斥逐楊<lb/>
后之事濟王嫉之一日書于几上曰彌逺當决配八千<lb/>
里左右以告彌逺彌逺銜之及寧宗疾革廢濟王而立<lb/>
理宗使潘壬潘丙之謀成彌逺將何所容其身哉理宗<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-12b"/>
之立又獨相九年用余天錫梁成大李知孝等列布于<lb/>
朝最用事者薛極胡榘聶子述趙汝述時號四木及上<lb/>
親政臺諫争言其非上思其功不忘復進其姪嵩之<lb/>
　　　夾攻遼金<lb/>
紹定辛卯襄帥言陳垓奏金人國遣使約夾攻䝉古壬<lb/>
辰國兵與䝉古兵合圍燕京金義宗自汴京突圍出奔<lb/>
歸徳府癸巳<hi>闕</hi>月遣襄陽太尉江海棗陽帥孟珙以兵<lb/>
至蔡州兵駐城南帥臣史嵩之運糧十萬給南北軍端<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-13a"/>
平甲午正月北兵至蔡州宋孟珙兵先薄蔡城下金主<lb/>
知城必破乃傳位後主閉閣自縊愚嘗謂宋之與鄰國<lb/>
有兩失宋之與遼自真宗澶淵之後以姪事本朝世守<lb/>
歡盟一旦從金人之請議夾攻遼髙麗嘗遣使尋醫託<lb/>
其言以勸中國矣而徽宗不信又啟唇亡齒寒之患矣<lb/>
童貫兵出白溝而無紀律兵抵燕京而即奔潰金人哂<lb/>
之反得以欺我卒致靖康之禍金雖世讐在所當滅真<lb/>
西山言金亡而中國之憂始大洪咨䕫奏金亡必有興<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_002-13b"/>
者二公有先知之明矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　錢塘遺事卷二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>