<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>錢塘遺事卷六</head>
    <p>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　錢塘遺事卷六　　　　　元　劉一清　撰<lb/>
　　　降生皇子<lb/>
咸淳戊辰閏正月初六日天明大風雷雨民居逾時皆<lb/>
動日午楊美人降生皇子是為益王十一月重冬全氏<lb/>
降生皇子是為嗣君<lb/>
　　　李瓘掛冠<lb/>
咸淳戊辰龍飛狀元興化陳文龍同郡李瓘太學貫道<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-1b"/>
齋内舍係第三甲正奏名唱名後乞以本身致仕合得<lb/>
㤙例盡以回贈父母上書畢辭先取及三魁同舍出錢<lb/>
塘門脱緑袍掛于門上泛舟而去時三魁同舍皆送别<lb/>
瓘有詩云人言學古思入官我謂學易而官難平生透<lb/>
出夢覺關本來面目只儒酸吾親不俟若為觀不如歸<lb/>
去臥林間殿前三䇿罄忠肝多謝皇㤙天地寛戯衫卸<lb/>
了白衣還扁舟飛過子陵灘前修亦有逋與搏聖世待<lb/>
之俱寛閒何物种放大厚顔山鬼移文伐其肝此行無<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-2a"/>
復出閩山休音息影谷之盤今朝釃酒釂雲壇便向錢<lb/>
塘門掛冠又有詩云有手須搴龍衮衣有頭須叩九堦<lb/>
墀有口須讀離騷詞有腹須飽商山芝有身不願掛緑<lb/>
衣笑問此身欲何之石室山之巔重湖水之湄陶公云<lb/>
樂天知命復奚疑<lb/>
　　　龍飛賦題<lb/>
咸淳戊辰龍飛省試考官商議出題題皆不欲出天子<lb/>
聖人於是别院出乾為天正院出帝徳廣運天眷命皆<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-2b"/>
大金年號而天眷又正是徽欽過北之時時人為之語<lb/>
曰正院無天子别院除聖人廣運與天眷却是<hi>案此下原本闕</hi>
　　　襄陽受圍<lb/>
咸淳戊辰北兵圍襄陽攻襄陽劉整之計也整宋驍將<lb/>
號鐡胡孫己未大兵渡江止遷蹕之議者丞相吳潛也<lb/>
盡守臣之力者帥臣向士璧也奏斷橋之功者曹世雄<lb/>
其一而整次之似道功賞不明殺潛殺士璧殺世雄整<lb/>
守瀘州懼禍及已遂叛獻䇿南伐上急攻緩取之書東<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-3a"/>
南之兵勢地勢如指諸掌進攻之計不于淮不于湖廣<lb/>
不于蜀獨于襄者蓋知襄者東南之脊無襄則不可立<lb/>
國吕祉嘗謂得襄陽則可以通蜀漢而綴闗輔失襄陽<lb/>
則江表之業可憂者正此也整初至襄陽與少保吕文<lb/>
徳借地開互市互市既置因築城置堡江心起萬人臺<lb/>
立撒星橋以遏南兵之援乙丒丙寅間時出師哨掠襄<lb/>
樊城外兵威漸振未幾文徳死文煥代守襄陽於戊辰<lb/>
之冬以大兵圍之而襄日孤矣<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-3b"/>
　　　高達赴援<lb/>
襄陽被圍吕文煥遣人告急朝廷遣高達范文虎赴援<lb/>
時北兵於要害處連珠劄寨圍數十里而道不得通襄<lb/>
陽之圍不可解矣<lb/>
　　　賈相出督<lb/>
賈似道請出督而又隂嗾臺臣以留之實無意於出也<lb/>
乃以范文虎為殿帥孫虎臣為步帥<lb/>
　　　時相不合<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-4a"/>
咸淳己巳葉夢鼎辭位不允徑去以江萬里拜左相馬<lb/>
廷鸞拜右相輪日知印萬里與似道議事不合乃去<lb/>
　　　戲文誨淫<lb/>
湖山歌舞沉酣百年賈似道少時挑撻尤甚自入相後<lb/>
猶微服間或飲于妓家至戊辰己巳間王煥戯文盛行<lb/>
於都下始自太學有黄可道者為之一倉官諸妾見之<lb/>
至於羣奔遂以言去繼有張蕃孫者入京調官鄰居一<lb/>
婦人乃宫中乳母因病還家張見其美而不之察日以<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-4b"/>
服玩通殷勤事聞押歸本貫臺章繼上謂蕃孫之為人<lb/>
専以蠱惑人家妾婦為能有趙左司希建者因身没而<lb/>
亂其家今敢窺伺宫婢無忌憚如此削籍徙嶺南嗣濮<lb/>
王弃妻按章有云糠也不堂蓷焉在谷時人傳以為笑<lb/>
一征官娶罪將李虎妻臺章亦及之自是専務捃摭士<lb/>
大夫帷薄之事以供月課理宗厭之嘗加戒勵至於壑<lb/>
黨所為大奸大貪曽不敢言以至亡國悲矣<lb/>
　　　賈相諱言<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-5a"/>
賈似道見襄城被圍日久束手無措日以辭位為請至<lb/>
咸淳庚午襄陽之圍不解者三年矣一日度宗問似道<lb/>
襄陽之圍三年矣似道對曰北兵已退去陛下得臣下<lb/>
何人之言度宗曰適有女嬪言之似道詢問其人誣以<lb/>
他事賜死自是邊事並無敢言者<lb/>
　　　明堂遇雨<lb/>
咸淳壬申九月祀明堂平章賈似道為大禮使駕幸景<lb/>
靈宫回宿太廟質明有司奏中嚴外辦請升玉轂大雨<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-5b"/>
如注胡貴嬪之兄帶御器械胡顯祖檢討開禧登輅遇<lb/>
雨乗逍遥子故事面奏上白賈賈欲候雨止登輅顯祖<lb/>
囘奏平章已肯上遂冐雨乗逍遥子直入和寧門百官<lb/>
愕然莫知所以禮成肆赦似道奏臣充大禮使而陛下<lb/>
舉動不得預聞乞罷政即出嘉㑹門三降御筆勉留乃<lb/>
還朝鑴罷胡顯祖出胡貴嬪為尼上為之泣下<lb/>
　　　張貴赴援<lb/>
壬申五月張順張貴赴援襄陽襄樊自丁夘以來被圍<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-6a"/>
日久生兵日増既築鹿門之役水陸之防日密築白河<lb/>
虎頭及思闗以鍵出入之道自是孤城閉守者凡四五<lb/>
嵗援兵往往扼闗不克進所幸城中有宿儲可守然所<lb/>
乏者鹽薪布帛耳張漢英守樊城募善泅者寘蠟書於<lb/>
髻中藏積草下浮水而出謂鹿門既築勢須自荆郢救<lb/>
援既至隘口守者見積草多鈎致欲為焚爨用遂為所<lb/>
得於是郢鄧之道復絶矣既而荆閫移屯郢州而諸帥<lb/>
重兵皆駐新郢及均州河口以扼要津又重賞募屯士<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-6b"/>
得三千人皆襄郢山西民兵之驍悍善戰者求將久之<lb/>
得民兵部轄張順張貴張貴號為矮張所謂大張都<lb/>
統小張都統者其智勇為諸軍所服先於均州上流名<lb/>
中水立便寨近水哨輕舟百艘每艘三十人鹽袋布二<lb/>
百且令之曰此乃有死而已壬申五月漢水方生於二<lb/>
十二日稍進圜山下越二日又進高須港口結方陣各<lb/>
船置火鎗火砲熾炭巨斧夜漏下三刻起船出江以紅<lb/>
燈為號貴先登順為殿乗風破浪輕犯重圍至磨洪灘<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-7a"/>
以上敵舟布滿江面無罅可入鼓勇乗鋭風斷鐵綆攅<lb/>
筏數百屯兵雖衆皆披靡以避其鋒轉戰一百二十餘<lb/>
里二十五日黎明抵襄城城中絶援久救至大喜及收<lb/>
軍㸃視猶失張順軍中為之短氣數日有浮尸而上被<lb/>
甲胄執弓矢直抵浮梁乃張順也<lb/>
　　　係籍秀才<lb/>
御史陳伯大奏行士籍先是朝廷患科場弊倖百出有<lb/>
收解過省而筆跡不同者有冐已死人解帖免舉者多<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-7b"/>
方措置乃議今後凡應舉及免舉人各於所屬州縣給<lb/>
厯一道親書厯首將來赴舉過省參對筆跡異同以防<lb/>
偽濫時人謂之繫籍秀才咸淳庚午科已行之矣時人<lb/>
有詩曰戎馬掀天動地來襄陽城下哭聲哀平章束手<lb/>
全無䇿却把科場惱秀才○太學生蕭某有詞云士籍<lb/>
令行伯仲分明逐一排連問子孫何習父兄何業明經<lb/>
詞賦右具如前最是中間娶妻某氏試問於妻何與焉<lb/>
鄉保舉那當著押開口論錢祖宗立法於先又何必更<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-8a"/>
張萬萬千算行闗改會限田放糴生民凋瘴膏血俱脧<lb/>
只有士心僅存一脈今又艱難最可憐誰作俑陳堅伯<lb/>
大附勢専權<lb/>
　　　地生白毛<lb/>
咸淳癸酉平地産白毛臨安尤多如銀線可採以相餽<lb/>
但挺直或者謂此亦白眚白祥之𩔖是也<lb/>
　　　錢神獻夢<lb/>
咸淳癸酉春賈相連奏乞出視師且謂諸閫欲為敗闕<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-8b"/>
張本每遣客游談不曰無財力則曰無兵力不知臣之<lb/>
料錢招軍悉有實狀可以按覆奏罷歸府合目靜坐忽<lb/>
夢有男子團面方口突然而入賈相叱之曰爾何人敢<lb/>
至此答曰我金主也相公早間入奏太激天下事不由<lb/>
相公皆由我相公好好做三年我六年後亦不復顧人<lb/>
間事言訖賈相且怒且醒因與所親言之漫不可曉三<lb/>
年而賈相罷六年而錢禁行乃知男子錢神也廢興信<lb/>
有數云乎哉<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-9a"/>
　　　襄樊失陷<lb/>
咸淳癸酉春二月破樊城下襄陽文煥捍禦應酬偹殫<lb/>
其力粮食雖可支吾而衣裝薪蒭斷絶不至文煥撤屋<lb/>
為薪緝闗為衣每一廵城南望慟哭城破遂以城降且<lb/>
獨守孤城降於六年之後豈得已哉<lb/>
　　　勉留賈相<lb/>
咸淳癸酉自襄樊敗後似道累章乞出視師謂非臣上<lb/>
下驅馳聨絡為勢作急奔赴則大可慮者而又隂嗾朝<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-9b"/>
臣論奏以為師相不可一日離左右<lb/>
　　　度宗晏駕<lb/>
咸淳甲戌秋七月度宗崩皇子㬎即位太皇太后垂簾<lb/>
聴政改明年為徳祐元年<lb/>
　　　諒隂三元<lb/>
度宗崩幼君諒隂榜第一名王龍澤<hi>案説郛作王龍潭</hi>二名路<lb/>
萬里三名胡幼黄京師為之語曰龍在澤飛不得萬里<lb/>
路行不得幼而黄醫不得<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-10a"/>
　　　詔兵勤王<lb/>
冬詔天下勤王贛州太守文天祥應詔募兵○朝廷分<lb/>
兵九路會合端明黄萬石江西○侍郎趙縉金陵江隂<lb/>
○開封夏貴淮西○節使督萬夀京湖○殿<hi>闕</hi>張彦廣<lb/>
徳○招討孫虎臣采石○都統仇子真宣城○練使張<lb/>
世傑海道○費伯恭阮克己平江克己揚州人糾集義<lb/>
兵三萬勤王<lb/>
　　　下郢復州<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-10b"/>
咸淳甲戌冬十月下郢州沙洋守將邊居誼死之時丞<lb/>
相伯顔將兵號百萬用南降人為向導吕文煥等舟師<lb/>
出襄陽劉整等騎兵出淮泗分道並進攻郢郢人堅守<lb/>
以戰船横截江面不得渡文煥覘視傍有一湖可通大<lb/>
江於是大集人力陸地牽舟迂行凡百餘里然後至水<lb/>
舟師忽自上而下沙洋之備未能措守守將邊居誼所<lb/>
部三千人盡力死戰竟無一人歸附十一月下復州<lb/>
　　　北兵渡江<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-11a"/>
甲戌十二月初九日北兵自襄陽罷洑沙口出江十四<lb/>
日渡江常時江水風波不可狎視至渡江時江水竟平<lb/>
豈非天哉○圍漢陽軍移師攻陽羅堡○淮西制置夏<lb/>
貴拒戰於陽羅堡敗績奔還廬州夏貴自陽羅堡之敗<lb/>
順流而下沿江南岸縱兵放火歸廬州解甲當是時其<lb/>
心已無國矣後有人題詩廬州夏貴節樓有曰一語淮<lb/>
西留養老三更江上便收兵縱使節樓高萬丈到頭難<lb/>
免重臣名<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-11b"/>
　　　下陽羅堡<lb/>
陽羅堡乃江鄂屏蔽一帶有七百坳風起則多利北舟<lb/>
欲守此江必守此堡此堡既失則鄂危矣守將閬池王<lb/>
都統與所部八千人死戰中流矢而死乃自陽羅堡攻<lb/>
鄂州<lb/>
　　　下鄂州<lb/>
咸淳甲戌十二月十八日下鄂州守臣張晏然降先是<lb/>
李雷奮為守十月以臺論罷至是無正官張晏然守鄂<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-12a"/>
所恃者朱禩孫之援朱禩孫提重兵至鄂退歸江陵晏<lb/>
然失助鄂遂降矣○夏貴與朱禩孫通任長江之責朱<lb/>
歸荆州夏歸淮西一上一下中流蕩然全無備禦哀哉<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2e0018_WYG_006-12b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　錢塘遺事卷六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>