<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>希澹園詩集巻二</head>
    <p>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　希澹園詩集巻二　　　　　明　虞堪　撰<lb/>
　　近體五言<lb/>
　　　鼓枻<lb/>
蘭枻鼓清流獨悲江上秋屈生常悃欵漁父亦遲留斑<lb/>
竹涵清淚滄江沒白鷗釣竿斯可寓隨意泊吾舟<lb/>
　　　與呂志學夜坐<lb/>
坐待西齋月論過上夜春亂離方促膝狹窄<hi>一作逼窄</hi>豈容<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-1b"/>
身一劒風塵際十年江海濵黄金難鑄日白髮謾催人<lb/>
　　　送陶元庸歸吴覲母後逰越依李開府<lb/>
擾擾越城路搖搖吴水春自嗟淪落客又送逺逰人挾<lb/>
䇿長憂世謀生獨為親輸君談甓事更向鄴侯陳<lb/>
　　　送馮令之官烏程<lb/>
好去烏程令間關白髮新五弦應得趣一劒只全貧湖<lb/>
水家家緑桃花樹樹春㡬番兵燹地天復恵凋民<lb/>
　　　送趙生航海之京<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-2a"/>
之子天邊去逺逰滄海中蓬萊十日到雲漢一槎通夜<lb/>
静應瞻斗秋髙定轉篷慎聞堯治語歸慰釣漁翁<lb/>
　　　李士賢檢校使吳<lb/>
使者來吳日多君屬後車全家當國難孤直保民餘秉<lb/>
節心仍壯揚名信不虚懐忠獨憐孝珍重史官書<lb/>
　　　送相徳謙之越<lb/>
世路一何艱風塵戰血殷送君闔廬浦投客㑹稽山戀<lb/>
闕頭添白尋親淚復潸臺中論前績刀馬豈容閑<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-2b"/>
　　　寄魏秉中表兄<lb/>
海上魏公子風流憶漢貂别來良契闊時節竟蕭條嵗<lb/>
暮滄江逺天寒白鶴遙艱難慎行處吾欲老漁樵<lb/>
　　　重寄<lb/>
客厭吳江冷誰歌蜀道難風塵應阻絶歸計且盤桓臘<lb/>
雪明殘夜梅花耐薄寒慇懃囑毛穎聊以報平安<lb/>
　　　寄南潯潘隠君草堂<lb/>
湖頭隠居好竹樹日蕭森對酒花當面焚香鶴在隂青<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-3a"/>
山應似舊岐路只如今潘令思吾否髙情足謾吟<lb/>
　　　柬倪季敏南墅隠居<lb/>
季也端脩士髙閒獨閉門桑麻深雨露雞犬自朝暾設<lb/>
以南州榻陶然北海樽何時覔漁者相逐到桃源<lb/>
　　　寄鄧髙士<lb/>
海上𤣥真子能詩似謫仙從來披鶴<graphic n="KR0769" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0769.png" mimeType="image/png"/>長上釣漁船袖<lb/>
有雌雄劒囊無子母錢一壺春自足應不問先天<lb/>
　　　寄徐生兼柬亷愚谷上人<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-3b"/>
之子病來久縁情多苦吟經旬不㑹面鎮日廢彈琴雨<lb/>
過江澄練梅酸樹合隂文殊應在座摩詰好論心<lb/>
　　　贈周可久<lb/>
漂泊風塵際相逢湖水潯繄君正哀憤而我且狂吟禾<lb/>
黍感行役蓼莪思孝忱憂來無復道端處和鳴琴<lb/>
　　　贈瀞天鏡講師<lb/>
　予渡練川寓于大報國圎通寺寺有大藏道場請師<lb/>
　主席師錫自雲間適至等謂轉大法輪鼓鳴螺震廣<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-4a"/>
　闡宗風增輝佛日者矣我今有分得與見聞踊躍喜<lb/>
　懽遂成讃嘆<lb/>
義天本無際心鏡奪方諸白月離滄海清風下太虚扶<lb/>
宗譚般若演教契真如龍象朝朝集松堂響粥魚<lb/>
　　　次席帽山人王原吉韻贈石林上人<lb/>
石林峨海刹傑出大方家說偈缾飜水看經席散花秋<lb/>
聽潮信急夜坐月痕斜借問窮源客曽乗㡬度槎<lb/>
　　　用唐綦母著作留題龍興寺詩韻贈長老閒公<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-4b"/>
　　　白雲<lb/>
西蜀竟忘歸東林自掩扉百年純白髮獨著舊緇衣閱<lb/>
藏心源浄安禪鼻息微天花如雨下無箇著空飛<lb/>
　　　王使君季野飛雲樓讌集<lb/>
翠黛生微暈闌干下夕陽亂蛙喧鼓吹芳草滿池塘歌<lb/>
按黄金縷詩傳錦繡囊焦桐誰自弄還問蔡中郎<lb/>
　　　趙生席上<lb/>
清明纔過日踏雨到君家列坐新行酒比鄰始種花牆<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-5a"/>
頭紅窈窕盃面緑交加歸騎寧扶醉還人挿帽斜<lb/>
　　　夜雨水竹居聽彈筝<lb/>
繁溜響簷牙深堂静不譁坐來聽夜雨歌起酌春霞燭<lb/>
小銀花墜筝低玉柱斜俄聞關塞曲飄忽思如麻<lb/>
　　　旅館與陸季宏對榻<lb/>
旅榻聫宵話心期一寸冰春風欹玉樹夜雨落寒燈世<lb/>
事嗟餘耳人情見武陵男兒四方志搖落豈無憑<lb/>
　　　讀陳天倪處士傳有懐其子惟寅惟允<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-5b"/>
惜别經三月相思寄五言風塵淹逆旅煙樹鎖離魂行<lb/>
處松楸晚吟時烏鳥昏臨文憶前行重為洒啼痕<lb/>
　　　中秋湖上看月<lb/>
中天今夜月爛照五湖秋玉樹懸虚静金波入漢流間<lb/>
關南北路浩蕩<hi>一作牢落</hi>古今愁欲踏仙槎去凌空賦逺遊<lb/>
　　　九日與鶴齋真人飲堅上人東樓次韻<lb/>
樓臺超有界風月到無邊說幻難逃佛憑虚已是仙𤣥<lb/>
洲生碧草浄土出青蓮我愛盃中物來隨社裏縁<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-6a"/>
　　　十日對菊<lb/>
撚花悲節過無酒愀無懽客裏情懐惡江頭風雨寒揚<lb/>
雄空識字陶令苦辭官荆璞應難抱牙琴欲罷彈<lb/>
　　　十月十七夜舟中作<lb/>
江漢月輝輝孤舟一夜歸白沙魚聚火清露客沾衣櫓<lb/>
約寒湖響鷗聫宿鴈飛人間成底夢吾獨轉忘機<lb/>
　　　湖村夜泊<lb/>
嵗晚過湖邊縁村夜泊船數家餘破屋㡬度斷吹煙病<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-6b"/>
犬驚籬罅饑烏呌樹顛問津無處所寒月照人眠<lb/>
　　　潯南書事<lb/>
偶即潯南地川原路欲蕪老翁行乞食稚子幼還扶未<lb/>
放開河卒猶差守戍夫為農那可卜愁我在江湖<lb/>
　　　澄江季丙卿留飲客邸<lb/>
一勺錢溪水半年澄客心風塵增感慨山水倦登臨處<lb/>
處羣遊在林林衆木森持盃騁懐思還沛聽佳音<lb/>
　　　謾興<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-7a"/>
避地藏吾拙衡門常自扃豺狼時擾擾風雨晝㝠㝠海<lb/>
上琅玕折山中芝草零如何秉干羽不見舞虞廷<lb/>
　　　江村漁隠<lb/>
微茫煙水窟窈窕野人家屋裏容書几門前著釣槎桃<lb/>
花春漲漫桑樹晝隂斜欲問𤣥真子栖遲㡬嵗華<lb/>
　　　次韻沈仲說洞庭秋晚<lb/>
時花媚秋色落日澹晴輝橘亞丹楓樹江分白鳥磯圍<lb/>
碁應遁跡把釣或忘歸謾道因詩瘦髙情深翠微<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-7b"/>
　　　寄朱叔重畫山水巻<lb/>
婁東朱叔重滿巻畫雲煙過越乗山轎歸吳放野船危<lb/>
峯蒼鶻上逺樹白鷗前每愜幽尋意題詩為爾賢<lb/>
　　　題陳松巢畫<lb/>
秋山殊可愛畫此似匡廬九叠青厓峻萬株紅樹疎筍<lb/>
輿陶令入蓮社逺公居何日風塵静松巢好讀書<lb/>
　　　登大覺寺琳公鑑湖樓<lb/>
談笑寳樓開湖光劈面來浮雲空翳檻明鏡若為臺野<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-8a"/>
鳥銜花去潭龍作雨回坐參真法境無意想蓬萊<lb/>
　　　題文殊院壁<lb/>
文殊蘭若舊珠樹網羅交殿古餘獅座林空見鳥巢天<lb/>
花時作供野菜日充庖忽憶香山語令人願結茅<lb/>
　　　昭明寺暹上人房次韻題壁<lb/>
脫俗經雲壑尋僧到竹房林飈發虚籟潭影落天光浄<lb/>
觀禪心寂清齋道味長南山寺相對結屋好隣傍<lb/>
　　　題暹上人可賦軒<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-8b"/>
祗樹給孤園當陽闢小軒天空澄際月海浄浴晨暾霧<lb/>
隠南山豹風傳後夜猿憑髙殊可賦觀妙亦何言<lb/>
　　　遊宋胡少師横山福夀蘭若次韻書壁<lb/>
每到横山麓都違濯世氛僧留夜聽雨我自日看雲厯<lb/>
厯前朝寺桓桓給事墳凄凉莫嗟感竹帛已傳聞<lb/>
　　　留題横塘般若寺<lb/>
西郭横塘寺開門對越溪潮生滄海近雲起碧山低浮<lb/>
世驚前夢迴廊覔舊題重懐先太史曽共白雲栖<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-9a"/>
　　　　昔先太史與白雲閒上人憩此今三十年矣<lb/>
　　　　而壁間遺墨尚新瞻仰徘徊不勝流涕因賦<lb/>
　　　　此以識嵗月云<lb/>
　　　王明仲聽雨樓賦<lb/>
華星不可摘飛雨若為聽忽暝翻巴峽兼秋響洞庭甲<lb/>
兵連夜洗絲竹暫時停㡬度銷銀燭沉思賦窅㝠<lb/>
　　　南城祚真精舍寓宿呈希哲二公<lb/>
塵世竟忘情還來訪惠明一燈懸夜榻萬竹起秋聲虎<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-9b"/>
嘯風連屋烏啼月滿城坐忘渾不寐相對話無生<lb/>
　　　宿堅公房詠髙麗石琉璃<lb/>
石燈如仰月雲截水光寒不為山靈秘應從海若刓中<lb/>
虚長寂照表浄即空觀絶勝青黎杖寥寥伴夜䦨<lb/>
　　　對雪<lb/>
碧落瑤花滿分明屬化工江山如畫裏天地只壺中瑞<lb/>
應三番白春無半㸃紅原頭踏芳草遮莫待東風<lb/>
　　　白雲為閑上人賦用鄭子封先生韻<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-10a"/>
一片復一片應無去住蹤悠揚輕似羽變幻儵猶龍寳<lb/>
月同瞻海青蓮别見峯若招巖畔宿飛散下堂鐘<lb/>
　　　山居次韻<hi>六首用起句題</hi>
山居何所有簷竇過晴雲霛物尋常見塵囂絶不聞花<lb/>
關蜂作陣松逕鹿成羣莫怪尋幽約長來避俗紛<lb/>
龍山宛若龍飛舞出羣峰霖雨終須作閑雲或可從蕭<lb/>
條何處寺隠約數聲鐘儵幻聽經去天花雨九重<lb/>
雜樹帶雲栽林間一逕開好鶯鳴不絶獨鶴去還來宻<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-10b"/>
䕃生青靄閑花落紫苔為吟清晝寂撡几數徘徊<lb/>
勝絶為人誇山中宰相家琅玕皆翡翠金彈是枇杷𤣥<lb/>
圃生竒玉丹爐養嫩芽熟知方外事不比世間奢<lb/>
乳燕定新巢翾翾過栁梢自來簾幙下不墮網羅交細<lb/>
雨迷南陌飛花接近郊主家貧好在破屋任人嘲<lb/>
好山看不盡一望一番登崖險森如㦸泉甘冷若冰鳴<lb/>
鐘傳下界著屐上髙層不是石橋客何由識老僧<lb/>
　　　送周伯昻兵革後歸義興<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-11a"/>
城郭已皆非人煙觸處稀莫言前度事但得一身歸妻<lb/>
子全當喜鄉鄰在可依孝侯還有廟再拜勿歔欷<lb/>
　　　飛雲樓春夜㑹飲聫句<lb/>
樓外雨蕭騷如何慰寂寥<hi>在</hi>畫闌昬正倚朱履夜從招<lb/>
公子開東閣<hi>敏</hi>先生莫後邀熊徵恊呂望鳬舄佇王喬<lb/>
<hi>堪</hi>自尚虞卿璧誰吹伍子簫玉壺承酒酌<hi>在</hi>銀葉藉香<lb/>
燒亹亹襟懐豁飄飄氣宇驕<hi>敏</hi>過秦人罕論識趙客難<lb/>
撩文脈如泉湧<hi>堪</hi>詞源若海潮每歌青玉案長想赤闌<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-11b"/>
橋<hi>在</hi>就醉翻金縷相期折翠條煙霞同嘯傲<hi>敏</hi>汗漫及<lb/>
漁樵酒勝春衫薄詩成蠟蠋銷<hi>堪</hi>悠揚通蹀夢瘦損過<lb/>
蜂腰最喜相鄰近<hi>在</hi>惟憐失路遥幸因投契誼何以答<lb/>
瓊瑤<hi>敏</hi>瑟瑟低簷溜㝠㝠動斗杓結歡得知已端不負<lb/>
春宵<hi>堪</hi>
　　絶句<lb/>
　　　滄波<lb/>
滄波眇碧落蘆葉生秋風一船不結纜長嘯月明中<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-12a"/>
　　　舊筝<lb/>
雁逐暮雲斷蟬驚秋夢寒蕭條關塞曲不復和愁彈<lb/>
　　　詠異石<lb/>
　吳人朱叔重善繪畫甞遊石堰山遇方士授異石玉<lb/>
　色清潤如鑑如屏雲白山青趣若天造要予詠之<lb/>
觀山有竒術捾此天地根白雲飛不去一片玉渾淪<lb/>
　　　寓目<lb/>
天逺水復遥白鳥獨長往當從息機人發此天際想<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-12b"/>
　　　海岸圖<lb/>
海岸水西流看山正倚樓迢迢煙九㸃笑指是齊州<lb/>
　　　題醉李太白圖<lb/>
汗漫魚龍窟消搖虎豹關死生渾託醉何獨夜郎還<lb/>
　　　題列子乘風便面<lb/>
昔者列禦冦泠然禦其風方諸徹秋水乃今見猶龍<lb/>
　　　題青山白雲<hi>四首</hi>
幽人卧春曉四山雲氣迷閉門<hi>闕</hi>　　呌殺䕶林雞<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-13a"/>
人家青樹合僧寺白雲封誰共詩翁坐夕陽聽晚鐘<lb/>
我愛山中住山中秋復春白雲長罨戸來往斷無人<hi>一作</hi>
<hi>獨樵人</hi>
窅窅一帶山沈沈萬林樹著我静者心獨得看雲趣<lb/>
　　　題柯叅書竹<hi>二首</hi>
秋風來蒼梧白月下九疑不見湘夫人一枝空淚埀<lb/>
海上青琅玕曾持天上看蕭條風雨夜誰拾鳳毛寒<lb/>
　　　題倪元鎮畫竹樹<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-13b"/>
个个竹弄雨丫丫樹撑煙還教來拜石癡絶伴清妍<lb/>
　　　題顧定之畫出牆竹<lb/>
莫咲虎頭癡偏憐鳳尾埀粉牆遮不斷翠雨濕多時<lb/>
　　　題朱叔仲所畫青山白雲横幅<lb/>
山青緑樹深白雲更多少憶爾越中行揚帆看春曉<lb/>
　　　題陸季宏畫碧桃花<lb/>
飛去三千里開過㡬刼春此言誰解得還汝日東人<lb/>
　　　為立上人題雲山欲雨巻<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-14a"/>
白雲不作雨作雨但霏微長罨青山路唯教翠濕衣<lb/>
　　　題陳慎獨畫<lb/>
菉竹在坡陁兼葭隔洲渚咫尺雨中秋披圖謾愁予<lb/>
　　　美人撲蝶圖<hi>所持扇上有諼草花</hi>
雙蝶忽飛來撲之意偏好繡扇著春堤恐汚宜男草<lb/>
　　六言<lb/>
　　　吳江<lb/>
三髙祠前流水五湖煙外孤篷楓落吳江夜冷髙情都<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-14b"/>
付漁翁<lb/>
　　　靈巖寺<lb/>
響屧迴廊何處來尋陳迹都非日暮疎鐘孤起白雲巖<lb/>
下僧歸<lb/>
　　　姑胥山<lb/>
不見舊時臺榭空聞千古風流滿地山花落去㡬番麋<lb/>
鹿來遊<lb/>
　　　横塘<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-15a"/>
越來溪頭暮雨姑蘇城外横塘黄帽就船炊飯緑鬟隔<lb/>
岸鳴榔<lb/>
　　　盤門<lb/>
南兩廟前霜栢闔廬城下寒潮風雨扁舟經過傷心無<lb/>
復吹簫<lb/>
　　　石湖舊苑<lb/>
望湖亭子凄然不似當年風景畫船空載梅花誰唱暗<lb/>
香疎影<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-15b"/>
　　　題畫小景<lb/>
緑水金塘馬徤青山紅樹鳥鳴䇿䇿吟鞭逺指濛濛花<lb/>
雨新晴<lb/>
　　　題巖壑孤舟圖<lb/>
我將投棲巖壑愛此松蘿絶塵欲喚滄洲艇子不知黄<lb/>
襖何人<lb/>
　　　題朱澤民書釣圖<lb/>
汎輕船兮釣渚歌滄浪兮自取不知所讀何書竟相忘<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-16a"/>
於魚水<lb/>
　　　題顧定之二篠<lb/>
匪闒翣之老稚伊飛飜之羽翹戾九天之披拂遲一氣<lb/>
之扶搖<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4e0068_WYG_002-16b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　希澹園詩集巻二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>