<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>墨史卷上</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　墨史卷上<lb/>
　　　　　　　　　　　　　元　陸友　撰<lb/>
　　魏<lb/>
韋誕字仲將京兆人太僕端之子善隷楷魏太和中為<lb/>
武都太守以能書留補侍中洛陽許鄴三都宫觀始就<lb/>
詔令誕題署以為永制給御筆墨皆不任用因奏蔡邕<lb/>
自矜能書兼斯喜之法非紈素不妄下筆夫欲善其事<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-1b"/>
必利其器若用張芝筆左伯紙及臣墨兼此三具又得<lb/>
臣手然後可以逞徑丈之勢方寸千言誕仕至光禄大<lb/>
夫嘉平三年卒年七十五蕭子良荅王僧䖍書曰仲將<lb/>
之墨一㸃如漆<lb/>
　後魏賈思勰齊民要術有韋仲將筆方合墨法晁説<lb/>
　之墨經並舉魏仲將墨法後魏賈思勰法二法本無<lb/>
　大異而晁氏兩書之又蘇易簡文房四譜載冀公墨<lb/>
　法其人未詳<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-2a"/>
　　晉<lb/>
張金者晉人石崇奴劵云張金好墨過市數蠡并市豪<lb/>
筆備即冩書又吳俶墨賦云或名重張金或妙稱祖氏<lb/>
　　宋<lb/>
張永字景雲吳郡呉人裕之子仕宋至征西將軍涉獵<lb/>
書史能為文章善隷書又有巧思並為文帝所知紙墨<lb/>
皆自營造帝每得永表啟輒執玩咨嗟自嘆供御者了<lb/>
不及也又詔永更製御紙𦂳潔光麗耀目奪日又合秘<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-2b"/>
墨美殊前後色如㸃漆一㸃竟紙<lb/>
　何薳記墨云近世士人游戲翰墨因其資地高韻創<lb/>
　意出竒如韋仲將張永所製者故自不少然不皆手<lb/>
　製亦以意加減指授善工而為之耳如東坡先生在<lb/>
　儋耳令潘衡所造銘曰海南松煤東坡法墨者是也<lb/>
　又云賀方回張秉道康為章皆能精究和膠之妙法<lb/>
　其製皆如出犀璧也又如李元伯李公照王仲達武<lb/>
　繼隆滕元發邵興宗之徒往往作墨然都成於匠手<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-3a"/>
　而假名耳因附著之不復别見云<lb/>
　　唐<lb/>
李陽冰趙郡人官至將作大匠善小篆父雍門湖城令<lb/>
冰兄弟五人皆負詞學初師李斯嶧山碑後見仲尼呉<lb/>
季札墓誌便變化開闔如虎如龍勁利豪爽風行雨集<lb/>
文字之本悉在心胸自言斯篆之後直至小生曹喜蔡<lb/>
邕不足數識者謂之倉頡後身尤精小學豪駿墨勁時<lb/>
謂之筆虎勢如古釵倚物力有萬夫無與為比周越云<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-3b"/>
陽冰篆勢全法崔子玉張平子碑不因見夫子書便變<lb/>
化開闔葢竇臮之抑㫁也宋元符間襄陽米芾逰京師<lb/>
於相國寺羅漢院僧壽許見陽冰供御墨一巨挺其制<lb/>
如碑高逾尺而厚二寸面蹙犀文堅澤如玉有篆欵曰<lb/>
文華閣中穴一竅下畫泰卦於麒麟之上幕篆五字曰<lb/>
翠霞曰臣陽冰左行書大厯二年二月造得旨降入飜<lb/>
經院右行書董作内府丞臣車輔都監臣趙忠孠芾後<lb/>
數載經南徐過鶴林僧惟清乞書寶藏額因難之清忽<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-4a"/>
開笥取古錦囊出巨墨如曩時所見者且云先師昔在<lb/>
京師貴人家以古琴玉環貿得之乃奉墨授芾芾受而<lb/>
書畢亟歸淨名齋報之以呉道子畫熾盛光佛一幀古<lb/>
銅水龜玉界尺二芾後書儒釋老書及忠孝賢明事則<lb/>
用之<lb/>
祖敏本易定人唐時之墨官也今墨之上必假其姓而<lb/>
號之大約易水者為上其妙者必以鹿角膠煎為膏而<lb/>
和之故祖氏之名聞於天下晁氏云古人用墨多自製<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-4b"/>
造故匠氏不顯唐之匠氏惟聞祖敏黄秉云祖氏易水<lb/>
人故以濟土為號年載已逺罕有存者友按唐書地理<lb/>
志易州土貢墨意當時治墨者不特祖氏其後奚李張<lb/>
陳皆出易水製作之盛有由來矣<lb/>
王君德者唐末人蔡君謨云世有王君德墨人間少得<lb/>
之皆出上方或有得者是為家寶也墨經有唐王君德<lb/>
擣用石臼擣三二千杵其藥用酢石橊皮水牛角屑膽<lb/>
礬三物又法用梣木皮皂角膽礬馬鞭草四物<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-5a"/>
奚鼐　　奚鼏　　已上二人唐末匠氏鼐墨面曰光<lb/>
慶又印曰奚鼐墨又印曰庚申而鼏墨大槩與鼐同惟<lb/>
庚申字異見墨經及趙寅墨譜<lb/>
奚庭珪易水人或曰李庭珪本姓奚江南賜姓李氏非<lb/>
也今之人但見有奚庭珪墨二品庭珪父即超何獨有<lb/>
奚庭珪而無奚超也趙寅達夫嘗收得一種上印文曰<lb/>
宣府奚庭珪乃知居歙者李氏籍宣者奚氏各是一族<lb/>
而名偶同耳新安志云自蔡居謨以來皆言李庭珪即<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-5b"/>
奚庭珪唯黄秉李孝美云奚墨不及李友按墨經云觀<lb/>
易水奚氏歙州李氏皆用大膠所以養墨又云奚鼐之<lb/>
子超鼏之子起而别叙歙州李超超子庭珪以下世家<lb/>
是族有奚李之異居有易歙之分矣况墨説復指宣府<lb/>
之記為証用衆説從姓氏書之惟超起未嘗以奚稱則<lb/>
仍李氏不敢重出云<lb/>
李慥者易水諸李之祖也葉少藴云王景源使君所寶<lb/>
古墨一笏葢其先待制所藏者背銘曰唐水部員外郎<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-6a"/>
李慥製云諸李之祖也黎介然一見求以所用端石硯<lb/>
易之景源久之方與後携硯至行朝有貴人欲以五萬<lb/>
錢輟硯景源竟惜不與也<lb/>
江南黟歙之地有李廷珪墨尤佳廷珪本易水人其父<lb/>
超唐末流離渡江覩歙中可居造墨故有名焉今有得<lb/>
而藏於家者亦不下五六十年葢膠敗而墨調也其堅<lb/>
如玉其文如犀冩踰數十幅不耗一二分也常侍徐公<lb/>
鉉為太簡言幼年嘗得李超墨一挺長不過尺細裁如<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-6b"/>
筯與其弟鍇共用之日書不下五千字凡十年乃盡磨<lb/>
處邊際有刃可以裁紙自後用李氏墨無及此者超即<lb/>
廷珪之父也超墨有二品其面或為特龍者或曰新安<lb/>
香墨者其幕曰歙州李超造一上曰李超其號雖異亦<lb/>
互有精觕王仲薿曰其父岐公在仁宗朝被賜超墨題<lb/>
云檢校水部員外郎臣超後以遺蔡君謨君謨云超與<lb/>
其子廷珪唐末自易水渡江至歙州地多美松因而留<lb/>
居遂以墨名家本姓奚江南賜姓李氏超之墨世不復<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-7a"/>
傳襄嘗侍羣玉宴輒賜得之其從子絛云昭陵晩歲開<lb/>
内宴數與大臣侍從從容談笑嘗親御飛白書以分賜<lb/>
更以香藥名墨徧賚焉一大臣得超墨而君謨伯父所<lb/>
得乃廷珪墨君謨時覺大臣意歉有不足色因密語能易<lb/>
之乎大臣者但知廷珪為貴而不知有超也既得易輒<lb/>
欣然及宴罷騎從出内門去將分道君謨於馬上始乃<lb/>
長揖曰還知廷珪是李超兒否超有弟起墨不𫝊子廷<lb/>
珪廷寛<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-7b"/>
廷珪超之子世為南唐墨官蔡君謨云廷珪墨為天下<lb/>
第一品祥符治昭應用為染飾今人間所有皆其時餘<lb/>
物也其墨能削木誤墜溝中數月不壞昔年洛下為留<lb/>
守推官事王公見遺廷珪墨自是書笥中稍或益之漸<lb/>
至知墨之説尤為精㣲唐彦猷殊達此理超與珪始至<lb/>
新安各出姓名尚用邽字超死而珪業益精面有龍文<lb/>
而其名亦有用邽字者乃知名字不同形製有異者作<lb/>
之有先後也或曰何以知之曰類其父超也世之好竒<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-8a"/>
者多借廷珪姓名模倣形製以造之有至好者茍非素<lb/>
蓄之家不能辨其墨雖厯數百年研磨尚有龍腦氣此<lb/>
其騐也王原叔性愛墨持玩不厭几案牀枕間往往置<lb/>
之常以柔物磨拭之發其光色至用衣袖畧無所惜慶<lb/>
厯中有人持廷珪墨十丸求售從子參預托言草文字<lb/>
恐溷其思遽令麾去既而聞之極為嘆息其後尤難得<lb/>
而屢以萬錢市一丸其品乃有邽字作下邽之邽者為<lb/>
上作圭潔之圭者次之作珪璧之珪者又次之其云奚<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-8b"/>
廷珪者最下葢廷珪本燕人奚初姓後徙江南其初未<lb/>
竒久而益佳故李主寵其能賜之姓也雖名號有高下<lb/>
其間又自有精麤亦時有偽作者人多惑原叔言辨之<lb/>
當視其背印背印云歙州李廷珪墨歙傍欠字之左足<lb/>
與州字之中或其李字之中畫與子字之足貫又與庭<lb/>
字丰之竪畫墨字之右角貫視之上下相通者為真又<lb/>
自能造墨在濠梁彭門常走人取兖州善煤手自和揉<lb/>
妙為形體其光色與廷珪相上下既成均遺好事悉伏<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-9a"/>
其精嘗以廷珪墨遺蔡君謨隴西李之侚謁之曰聞以<lb/>
墨遺君謨槖中必缺今請以一丸補之蘇魏公云高祖<lb/>
以來所用廷珪墨一挺於祖父寶之長四寸濶一寸厚<lb/>
一寸其色之黒世無物及者研之無聲面有李廷珪墨<lb/>
四字蘇子瞻為顔鳬繹作集引其子復以廷珪墨遺之<lb/>
金塗龍及銘云李憲臣所屬賜墨也又嘗以蜀中冷金<lb/>
牋試墨惟廷珪乃黒陳無己云晁無斁有李墨半丸云<lb/>
是裕陵故物也往於秦少游家見李墨不為文理質如<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-9b"/>
金石亦裕陵所賜王平甫所藏者其子斿以遺少游潘<lb/>
谷見之載拜云真廷珪所作也世惟王四學士有之與<lb/>
此為二矣吳幵喜蓄墨收古今名品甚具諸李所製皆<lb/>
有之云皆無出廷珪之右者其堅利可以削木書華嚴<lb/>
經一部半用廷珪才研一寸其下帙用承晏墨遂至二<lb/>
寸則膠法可知矣王彦若云趙韓王從太祖至洛行故<lb/>
宫見架間一篋取視之皆李氏父子所製墨也因盡以<lb/>
賜王後王之子婦蓐中血暈危甚醫求古墨為藥因取<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-10a"/>
一枚投烈火中研末酒服即愈諸子欲各偹産乳之用<lb/>
乃盡取墨煆而分之自是李氏墨世益少得邵公濟云<lb/>
太祖下南唐所得廷珪父子墨同俘獲物付主藏吏籍<lb/>
收不以為貴也後有司更作相國寺門樓詔用黒漆取<lb/>
墨於主藏車載以給皆廷珪父子之墨至宣和年黄金<lb/>
可得李氏之墨不可得熙寧間李舜舉御藥為林子中<lb/>
言禁中墨無廷珪成挺者但有承晏文用等墨為古墨<lb/>
之尤者握子有香字乃廷珪禁中尤珍之吾家太史云<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-10b"/>
國初平江南時廷珪墨連載數艘輸入内庫太宗賜近<lb/>
臣秘閣帖皆用此墨其後建玉清昭應宫至用以供漆<lb/>
飾而太史所記與蔡邵二説互有同異故並載之廷珪<lb/>
子承浩蚤世故墨不多有其後遂絶友平生凡五見廷<lb/>
珪墨其一見之於京師楊好謙家面作柳枝瘦龍上印<lb/>
一小香字幕曰徽州李廷珪墨黄羅囊襲之表以牙籖<lb/>
曰仁宗皇帝寶字墨其一見之於黄可玉清權齋云是<lb/>
其外家宣和進士陳篆所藏其一唐子真得於趙氏姑<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-11a"/>
脂澤中銘曰保大元年歙州進墨務官臣李廷珪造後<lb/>
截留保大二字易帖於莊肅幼恭其一半挺見之於鍳<lb/>
書博士柯敬仲家銘曰保大元年正月七日奉旨造幕<lb/>
曰𢎞文館供奉庫左行書云墨務官臣廷珪右行書云<lb/>
墨務官臣廷寛其一見之於洛陽趙顔子之孫許面作<lb/>
特龍幕曰保大九年奉勅造長春殿供御龍印香煤左<lb/>
行書云墨務官臣廷邽監官臣亮右行書云臣夷中臣<lb/>
子和臣卞等進試之皆光澤如新獨寶字墨質雖具而<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-11b"/>
膠法已敗疑為蘇家贋物也<lb/>
廷寛超之次子蔡君謨云李超并男廷寛墨今少見廷<lb/>
珪為第一廷寛承晏次之又云欲求廷珪墨終難得或<lb/>
廷寛承晏文用皆其家法子承晏承晏子文用文用子<lb/>
仲宣仲宣子惟益惟慶承晏廷寛之子蔡君謨云李氏<lb/>
墨承晏而下不能用家法無足取者熙寧九年蘇魏公<lb/>
頌同修國史開局日賜承晏笏挺雙脊龍墨張遇丸墨<lb/>
澄心堂紙及對神宗曰禁中自此少矣宜寶之蘇子瞻<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-12a"/>
云黄魯直學吾書輙以書名於時好事者争以精紙妙<lb/>
墨求字常攜古錦袋滿中皆是物者一日見過探之得<lb/>
承晏墨半挺遂奪之潘谷騐墨摸索便知精粗一日過<lb/>
魯直取所藏墨示之谷隔錦囊揣之曰此李承晏軟劑<lb/>
今不易得又揣其一曰此谷廿年造者今精力不及無<lb/>
此墨也取視果然<lb/>
文用承晏之子能世其業然墨差不逮絶無有也<lb/>
仲宣文用之子亦如其父陳無己云南唐於饒置墨務<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-12b"/>
李本奚氏以幸賜國姓世為墨官云唐之問質肅公之<lb/>
子有墨曰饒州供進墨務官李仲宣造世莫知其何人<lb/>
頗有家法以遺黄魯直魯直謂不逮孫氏所有而無己<lb/>
謂過之陳留孫待制家有墨半挺號稱廷珪但色重耳<lb/>
非古製也<lb/>
惟益仲宣之子葉少藴云元祐初京師雜買務貨舊墨<lb/>
猶有惟益所作千餘挺當時士大夫争取之背印作歙<lb/>
州墨務官李惟益造者是也弟惟慶<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-13a"/>
惟慶仲宣次子其墨小挺子優於大墨可亞廷珪一種<lb/>
有兩頭圜面有雙龍奉一牌子曰供洒龍麝香墨幕文<lb/>
曰歙州李惟慶墨者上品也江南畏中國之威其供御<lb/>
字並刻為供洒一種面印皆同幕文曰歙州供進墨務<lb/>
官李惟慶造者其次也此後李氏遂無聞宋仁宗時其<lb/>
子孫尚有為務官者歲貢上方絶不佳每移文本州責<lb/>
之殊不入用也<lb/>
張遇易水人遇墨有題光啟年者妙不減廷珪宫中取<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-13b"/>
其墨燒去烟用以畫睂謂之畫睂墨蔡君謨謂世以歙<lb/>
州李廷珪為第一易水張遇為第二遇亦有二品易水<lb/>
貢墨為上供堂墨次之蘇子瞻云麝香張遇墨兩枚或<lb/>
自内廷得之以見遺藏之久矣製作精緻非常墨所能<lb/>
髣髴陳無己見秦少游有張遇墨一圑面為盤龍鱗鬛<lb/>
悉具其妙如畫其背有張遇麝香四字語曰良玉不琢<lb/>
謂其不借美於外也張其後乎墨經云凡印方直最難<lb/>
往往多裂易水張遇印多方直者其劑熟可知葉少藴<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-14a"/>
云兩漢間稱墨多言丸魏晉後始稱螺取其上銳必稍<lb/>
如今之挺形而丸則其製不可解或云乃今之錢子墨<lb/>
世𫝊張遇墨乃唐末時物皆為錢子是其遺法然極不<lb/>
便於研磨古人為之當别有意也子谷<lb/>
谷製墨得李氏法而世不多有鄒志完謂遇之子名谷<lb/>
然云黟川布衣則疑别有同姓名者又以處厚亦云黄<lb/>
山意其自易水徙歙如李氏故漫從家世書之子處厚<lb/>
處厚在黄山起竈作煤製墨為世業其用逺烟魚膠鄒<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_001-14b"/>
志完云予用處厚墨久矣而未之識一旦處厚踵門問<lb/>
其家世則谷之子遇之孫昔李氏以墨顯於江南而遇<lb/>
妙得其法至處厚益恐墜其家聲不汲汲於利尤可尚<lb/>
也<lb/>
朱逄歙州人江南韓熙載自延其造化松堂墨文曰𤣥<lb/>
中子又曰麝香月匣而寶之雖至親昵友無見之者熙<lb/>
載死後盡為諸妓分攜而去<lb/>
　墨史卷上<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>