<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>墨史卷中</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　墨史卷中<lb/>
　　　　　　　　　　　　　元　陸友　撰<lb/>
　　宋<lb/>
柴珣宋初時人代居宣城得二李膠法出潘張之上其<lb/>
作玉梭様銘曰柴珣東窯者士大夫得之葢金玉比也<lb/>
其後有柴成務朱君德二人墨並狹小挺制作不一<lb/>
陳贇易水人世𫝊不多與張遇等其墨銘曰易水光真<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-1b"/>
墨幕曰陳贇<lb/>
陳朗兖州人宋初避諱因以三翁記之蔡君謨評墨以<lb/>
李廷珪為第一廷寛承晏次之張遇次之朗又次之不<lb/>
獨造作有法松烟自異君謨得歙烟造墨便有廷珪風<lb/>
采乃知本性隨其土地而異朗弟逺逺子惟進楊如晦<lb/>
云歙州諸李稍喜出光而東山諸陳作一色皴面皴面<lb/>
便於研試葢墨色皴闇磨之倍増光黒為鬻者之利爾<lb/>
大體入池蚤作細文入池遲作皴文無他術也欲皮汎<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-2a"/>
逾細而光當出池時揩刷令净以兔皮一番蘸水受之<lb/>
則應手如角皮汎墨家言也<lb/>
陳已　　陳湘　　陳相　　陳和　　陳顯已上五<lb/>
人皆朗諸孫膠法雖在而妙處似非其子孫可傳故墨<lb/>
不逮昔人已墨名為飛魚鎚子相墨所謂墨龍髓者銘<lb/>
曰世業陳相逺烟清光劉貢父作墨作長新字長新陳<lb/>
相也墨經云兖人舊以十月煎膠十一月造墨今旋煎<lb/>
旋用殊失之故潘谷一見相墨曰惜哉一生膠耳<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-2b"/>
景煥成都人隠居玉壘山嘗得墨材甚精止造五十團<lb/>
不復更作曰以此終吾身墨印文曰香璧幕曰副墨子<lb/>
煥有文藝撰野人閒話牧豎閒談及畫蹟傳於代<lb/>
盛匡道　　盛通　　盛真　　盛舟　　盛信<lb/>
盛皓　　已上六人皆宣州一族大率如奚廷珪樣幕<lb/>
並篆文依歙様香墨唯通墨挺大而與諸盛小異<lb/>
宣道或曰宣德不知何許人墨皆範張遇即未究郡國<lb/>
之來姓名之出李伯陽以其形製俱類廷珪疑歙州人<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-3a"/>
也<lb/>
姜潛字至之兖州人隠居奉符之太平鎮文潞公通判州<lb/>
事日訪墨於姜姜曰近頗難得當求佳煤自製久之攜<lb/>
紙囊訪公曰此即煤也寫之則盈盤按之則如故又曰<lb/>
此亦可以如茶啜之無害公如其言啜一茶甌食頃忽<lb/>
發欬聲香氣上襲芳馥如麝姜曰此所謂麝煤也研麝<lb/>
入者傳之誤矣墨成頗珍惜之<lb/>
周明法　　林鑑　　陳泰　　已上並兖州名手作<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-3b"/>
墨其得意者皆不減諸陳但尚新耳<lb/>
王迪西洛隠君子也其墨法止用逺烟鹿膠二物銑澤<lb/>
出陳贍之右文潞公嘗從迪求墨久之持烟一奩見公<lb/>
且請以指起烟按亦隨復曰此烟之最輕者乃抄烟以<lb/>
湯㵸起揖公對啜云當自有龍麝氣真烟香也凡墨入龍<lb/>
麝皆奪烟香而引蒸濕返為墨病俗子不知也黄太史<lb/>
以迪為鎮州人而家於洛也<lb/>
耿仁遂歙州人仁遂子文政文壽而耿盛耿德真皆其<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-4a"/>
世家德真所製甚精惜其蚤死藏墨之家不及見也<lb/>
王順兖海人徂徠獨稱諸陳順晩出而其法尤精常言<lb/>
墨貴輕清葢烟逺則輕膠逺則清墨家昧此多肧闇乏<lb/>
堅緻非善法也如李廷珪真墨堅如角石年逾多而光<lb/>
采如新斜斫薄處可以刻紙或云廷珪佳煤一斤可受<lb/>
膠一斤入手堅重研不滯筆此所以獨貴於世也楊如<lb/>
晦謂順墨稍堅重有光雖濃磨不留筆似得廷珪妙處<lb/>
裴言元祐中為曹王造墨故料精而墨善比常品差勝<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-4b"/>
郭玉汲人玉所製墨銘曰供御郭玉<lb/>
潘谷伊洛間墨師也墨既精好而價不二士或不持錢<lb/>
留劵取墨亦輒與之蘇子瞻聞之曰非市道人也嘗與<lb/>
詩云一朝入海尋李白空看人間畫墨仙豫章黄魯直<lb/>
嘗得李廷珪墨神宗所賜王安國平甫者已而遺淮海<lb/>
秦少游少游愛之藏錦囊中墨師過少游少游出錦囊<lb/>
以示之墨師手拊錦囊即拜曰真廷珪為者疇昔見於<lb/>
平甫家與此二矣是豈常墨工所能哉後忽取積劵焚<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-5a"/>
之飲酒三日發狂浪走赴井死人下視之葢趺坐井之<lb/>
中尚持念珠也谷子遇陳無己云供偹使李唐卿嘉祐<lb/>
中以書待詔者也喜墨嘗謂余曰和墨用麝欲其香有<lb/>
損於墨而竟亦不能香也不若並藏以熏之潘谷墨香<lb/>
徹肌骨磨研至盡而香不衰陳惟進之墨一篋十年而<lb/>
麝氣不入但自作松香耳葢陳墨膚理堅宻不受外薫<lb/>
潘墨之香劑中必入龍麝等也<lb/>
東野暉兖人也蘇子瞻云暉所製墨每枚必十千信非<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-5b"/>
凡墨之比也<lb/>
蘇澥字浩然武功人度支郎中舜元之子為秘閣校理<lb/>
自號支離居士喜造墨所製皆作松紋縐皮而堅緻如<lb/>
玉石何子楚與其孫之南仲容游其家藏不過數笏子<lb/>
楚得半笏於李漢臣持視仲容曰真家寶也神宗朝髙<lb/>
麗入貢奏乞浩然墨詔取其家浩然止以十笏進呈其<lb/>
自珎秘如此人有獲其寸許者如㫁金碎玉争相誇玩<lb/>
黄魯直所謂廷珪贋墨出蘇家者是浩然所作也<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-6a"/>
晁貫之字季一性無他嗜獨見墨丸喜動睂宇其所製<lb/>
銘曰晁季一寄寂軒造者不減潘陳其兄說之字以道<lb/>
深於名理尤喜造墨著墨經三卷論産松之地烟煤製<lb/>
造之法及自古墨工知名者凡三篇<lb/>
朱覲九華人善用膠作軟劑出光墨滕元發作郡日令<lb/>
其手製銘曰愛山堂造者最佳子聰不逮其父<lb/>
僧清一蜀人也遇異人傳墨法有名江淮間甚貴重之<lb/>
張居靖善造墨黄魯直試之謂其鹿膠極堅黒作皮肉<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-6b"/>
不減曩時歙州煤其光澤不足良以歲月深逺爽調䕶<lb/>
耳<lb/>
陳贍真定人初造墨遇異人傳和膠法因就山中松取<lb/>
煤其用膠雖不及常和沈珪而置之濕潤初不蒸敗此<lb/>
其妙處也又受異人之教每觔半觔價雖廉而利常贏<lb/>
餘何子楚嘗以二萬錢就贍取墨適非造墨時因返金<lb/>
而以斷裂不全者二十笏為寄曰此因膠緊所致非深<lb/>
於墨不敢為獻也子楚寳而用之并就真定公庫轉置<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-7a"/>
百笏自謂終身享之不盡南渡一掃無餘繼訪好事所<lb/>
藏葢一二見也贍在宣和間已自貴重觔直五萬比其<lb/>
身在葢百倍矣贍死壻董仲淵因其法而加膠墨尤堅<lb/>
緻恨其即死流𫝊不多也董後有張順亦贍壻而所製<lb/>
不及淵亦失贍法又有胡德者贍之外孫也<lb/>
劉寧真定墨工也與同郡張順各尊其藝素不相下康<lb/>
倬為章使之造墨但多以錢遺之不問所造之多寡故<lb/>
嘗得佳品宣和乙巳春為章赴官鄚亭將行二人皆以<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-7b"/>
墨獻張力言其墨勝劉劉云無多言得以試之耳取二<lb/>
湯壺熾炭熬之使沸各投墨一笏煮之自巳及酉取視<lb/>
之張墨已融敗拆裂劉墨堅如故叩之琅然張乃大服<lb/>
劉曰二煤與膠皆一所以異者萬杵耳<lb/>
常和隠居嵩山墨雖晩出頗自珍惜膠法殊精必得佳<lb/>
煤然後造故其價與潘陳特高收其贏以起三清殿其<lb/>
銘曰紫霄峰造者歲久磨滅真可截紙和子遇不為五<lb/>
百年後名而減膠售俗正如江南徐熙作落墨花而子<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-8a"/>
崇嗣取悦俗眼而作沒骨花敗其家法也<lb/>
解子誠河東人　　韓偉昇　　已上二人墨挺極重<lb/>
厚膠力不乏其精采可與新製敵也<lb/>
田守元一名守真其墨式形製極精而煤不甚佳差勝<lb/>
小潘然亦多沙耳<lb/>
梅鼎　　張孜　　關珪<hi>弟瑱</hi>曹知微　　陳昱<lb/>
郭遇明　　梅贍　　張雅　　高肩　　已上十人<lb/>
並崇寧以來京師名手皆有聲稱而精於樣製<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-8b"/>
侍其瑛本良家子少年流宕京師元豐中以筆為業入<lb/>
太學供諸生甚勤不計其直輒與之率日至或二三日<lb/>
一至自爾稍稍受知當世公卿大夫遂以筆名家其後<lb/>
造墨和劑制樣稍佳而膠法未精不復取重於人<lb/>
李清上黨人以墨著名<lb/>
鄭涓在重和中造墨銘曰凝香閣者張達明試之謂不<lb/>
媿李氏<lb/>
薛安　　薛容少室人容所造墨用竈君山煤真竒品<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-9a"/>
也<lb/>
張滋真定人善和墨色光黳膠法精舉勝江南名手大<lb/>
觀初時學士彦許八座光凝共薦之於是命造墨入大<lb/>
觀庫是後歲歲加賜錢至二三萬政和末蔡京罷相而<lb/>
後止焉滋亦能自重方其得聲價時景越二王呼滋至<lb/>
邸命出墨謂雖百金弗吝也滋不肯曰滋非為利者今<lb/>
墨乃朝廷之命不敢私遺人二王乃丐於上詔各賜王<lb/>
十觔然滋所造實超今古其墨積大觀庫毋慮數萬觔<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-9b"/>
世有宣和睿製者葢滋所作也<lb/>
張浩唐州人居桐栢山其墨精緻膠法甚竒呉順圖於<lb/>
每歲造至百觔遂壓京都之作矣<lb/>
王惟清　　丁真一　　已上二人隠居吴郡皆能製<lb/>
墨尤為米元章所賞識<lb/>
高慶和歙人也大觀間葉少藴令慶和造墨取煤於黄<lb/>
山不復計直葢以松漬漆並燒又嘗館三韓使人得其<lb/>
貢墨碎之㕘以三之一既成潘張之徒皆不及同時有<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-10a"/>
汪通高景修皆起竈作煤製墨為世業<lb/>
潘衡金華人蘇子瞻云衡初來儋耳起竈作墨得烟豐<lb/>
而墨不甚精因教其逺突寛籠得烟幾減半而墨乃爾<lb/>
黑其文曰海南松煤東坡墨法皆精者也常當防墨工<lb/>
盜用印使得墨者疑衡此墨出灰池中未五日而色如<lb/>
此日久膠定當不減李廷珪張遇也子瞻自儋耳歸至<lb/>
廣州舟敗亡墨四篋平生所寶皆盡僅於諸子處得李<lb/>
墨一丸潘谷墨兩丸自是至毘陵捐館舍所用皆此三<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-10b"/>
墨也葉少藴云宣和初有潘衡者賣墨江西自言嘗為<lb/>
東坡造墨海上得其秘法故人争趨之余因問東坡之<lb/>
子過求其法過大笑曰先人安得有法在儋耳衡適來<lb/>
見因使之别室為煤夜遺火幾焚廬翌日煨燼中得煤<lb/>
數兩而無膠法取牛皮膠以意和之不能為挺磊塊僅<lb/>
如指者數十公亦絶倒衡因謝去葢自别得法借東坡<lb/>
以行也天下事名實相蒙類如此東坡乃以善墨聞耶<lb/>
衡今在錢塘竟以東坡故售墨價數倍於前然衡墨自<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-11a"/>
佳亦由墨以得名尤用功可與九華朱覲上下也有女<lb/>
居廬陵𫝊其業孫秉彛墨銘為金華潘衡嫡孫秉彛者<lb/>
是也<lb/>
潘昱善造墨范至能謂二王府帖是昱墨所摹拓友按<lb/>
黄魯直云元祐中親賢宅從禁中借版刻法帖墨百本<lb/>
分遺宫僚但用潘谷墨光輝有餘而不甚黟黒又多木<lb/>
横裂文士大夫不能别也至能號稱博洽而昱之名不<lb/>
同疑𫝊聞之悮耳<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-11b"/>
沈珪嘉禾人初因販繒往來黄山有教之為墨者以意<lb/>
用膠一出便有聲稱後又出意取古松煤雜松脂漆滓<lb/>
燒之得烟極精細名為漆烟每云韋仲將法止用五兩<lb/>
之膠至李氏渡江始用對膠而秘不傳為可恨一日與<lb/>
張處厚於居彦實家造墨而出灰池失於早墨皆斷裂<lb/>
彦實以所用墨料精佳惜不忍棄遂蒸浸以出故膠再<lb/>
以新膠和之墨成其堅如石珪因悟對膠法每視烟料<lb/>
而煎膠膠成和煤無一滴多寡也故其墨銘云沈珪對<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-12a"/>
膠十年如石一㸃如漆此最佳者也其為人有信義庚<lb/>
子冦亂何子楚避地嘉禾連墻而居日為子楚言膠法<lb/>
并觀其手製雖得其大槩至微妙處雖其子晏亦不能<lb/>
傳也珪年七十餘終晏先卒其法遂絶時有張孜墨校<lb/>
珪漆烟而勝者珪曰非此敵也乃取篋中先減膠一丸<lb/>
與孜墨並而孜墨返出其下逺甚子楚叩之云廷珪對<lb/>
膠於百年外方見勝妙葢雖精烟膠多則色為膠所蔽<lb/>
逮年逺膠力漸退而墨色始見耳若孜墨急於目前之<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-12b"/>
售故用膠不多而烟黒不昧若歲久膠盡則脫然無光<lb/>
如土炭耳孜墨用宜西北若入二浙一遇梅潤則敗矣<lb/>
滕令嘏監嘉禾酒税延致珪甚厚令盡其藝既成取小<lb/>
團磨試忽失所在後二年濬池得之其堅緻如故令嘏<lb/>
莊敏公之子所蓄古墨至多而有鑒裁謂珪曰幸多自<lb/>
愛雖二李不能逺過也大觀間劉無言取蘇浩然製銘<lb/>
令沈珪作數百丸以遺好事及當朝貴人所藏未必皆<lb/>
浩然手製然珪作墨亦非近世墨工可及實可亂真也<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-13a"/>
葉少藴每勸人多蓄珪墨珪死後方知其可貴也<lb/>
僧仲球融州人世傳李氏膠法在都嶠山中為朱儀相<lb/>
作墨銘曰學易堂者是也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_002-13b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　墨史卷中<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>