<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>墨史卷下</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　墨史卷下<lb/>
　　　　　　　　　　　　　元　陸友　撰<lb/>
　　宋<lb/>
戴彦衡新安人紹興間復古供御墨葢彦衡所造自禁<lb/>
中降出雙角龍文或云米友仁侍郎所畫也中官欲於<lb/>
苑中作墨竈取西湖九里松作煤彦衡力持不可曰松<lb/>
當用黄山所産此平地松豈可用人重其有守新安志<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-1b"/>
云彦衡自紹興八年以薦作復古殿等墨其初降雙脊<lb/>
龍樣是米元暉所畫繼作圭璧及戲虎樣時議欲就禁<lb/>
苑為窑稍取九里松為之彦衡以松生道傍平地不可<lb/>
用其後衢池工載它山松往造亦竟不成彦衡常出貢<lb/>
餘一圭示米公米公以為少有其比<lb/>
蒲大韶閬中人得墨法於黄魯直所製精甚東南士大<lb/>
夫喜用之嘗有中貴人持以進御高宗方留意翰墨視<lb/>
題字曰錦屏蒲舜美問何人中貴人答曰蜀墨工蒲大<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-2a"/>
韶之字也即擲於地曰一墨工而敢妄作名字可罪也<lb/>
遂不復内自是印識即言姓名云大韶死子知微傳其<lb/>
法與同郡史威皆著名夔帥韓球令造數千觔愆期不<lb/>
能就遣人逮之舟覆江中二工皆死所售者皆其族人<lb/>
及役作竊大韶以自貴之何子楚云近世所用蒲大韶<lb/>
墨葢油烟墨也後見續仲永言紹興初同中貴鄭幾仁<lb/>
撫諭吳少師玠於仙人關回舟自涪陵來大韶儒服手<lb/>
刺就船來謁因問油烟墨何得如是之堅大也大韶云<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-2b"/>
亦半以松烟和之不爾則不得經久也又周昭禮云大<lb/>
韶涪州樂温人聓文子安梁杲渠州人皆世業此梁膠<lb/>
法精而價直昻蒲粗而損梁直大半出蜀者利其亷攜<lb/>
以來者皆蒲墨也雖均名川墨而工製異外有幸垕又<lb/>
居蒲下其家無人杲有子思温紹其業<lb/>
蒲序字中庠隠居涪陵作墨名世不為外飾其法用鹿<lb/>
膠和劑極清有光暈然著濕氣輒皴起漆之則不復畏<lb/>
濕曽見序墨一笏於大梁張君錫家面銘曰荆璞幕曰<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-3a"/>
黄耳金鉉下云墨隠蒲序製或云在廷珪前序宋渡江<lb/>
時尚存其後有蒲雲蒲彦輝蒲廷璋皆其族人也<lb/>
郭彬不知何許人米元暉嘗命其製墨銘曰山齋<lb/>
王湍以善墨名嘗為葉少藴言物性相制固有不可知<lb/>
者今或急於磨墨而沫起殆纒筆不可作字但取耳中<lb/>
塞一粟許投之不過一再磨即不復見少藴試之果然<lb/>
趙令衿字表之宋宗室封安定郡王子子覺嗣子覺字<lb/>
彦先幼俊敏有文世授墨法手自製銘曰雪齋為世所<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-3b"/>
貴得之者價比金玉彦先有子十四人仕皆通顯惟伯<lb/>
鹿傳其膠法最精銘曰超然清芬如在超然表之自稱<lb/>
也世言李氏對膠之妙彦先以謂非特堅鈍難磨且終<lb/>
不能黒其法用煤六分膠四分始為中度但取烟貴輕<lb/>
杵和貴匀熟耳煎膠以麋鹿角為上驢膠次之阿井膠<lb/>
又次之至其要訣又非人所能知也<lb/>
吴滋新安人滋家世藏汪彦章帖云吴滋作墨新有能<lb/>
聲紹興庚申於新安郡齋授以對膠法試之當見其佳<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-4a"/>
孝宗在東宫以滋所造甚佳例外犒緡錢二萬其法取<lb/>
松烟擇良膠對以杵力故滓不留硯李司農若虚云新<lb/>
安出墨舊矣唯李超父子擅名近日墨工尤多士大夫<lb/>
獨稱吳滋使精意為之不求厚利駸駸及前人矣滋領<lb/>
其言云<lb/>
何南翔遂寧人以墨知名張魏公留守建康日以書至<lb/>
蜀取南翔所製墨王晦叔為銘其面曰立言追聖學籌<lb/>
筆活蒼生<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-4b"/>
胡景純潭州人専取桐油燒烟名曰桐華烟其製甚堅<lb/>
薄不為外飾以眩俗眼大者不過數寸小者圜如錢大<lb/>
每磨研間其光可鑑畫工寶之以㸃目瞳子如㸃漆李<lb/>
彦頴云長沙多墨工唯胡氏墨千金獺髓者最著州之<lb/>
大街之西安業坊有烟墨上下巷永豐坊有烟墨上巷<lb/>
今有鄭子儀自謂得胡氏法俊臣俗名為胡院子<lb/>
世英友直國瑞沛然文中皆景純子孫俱世其業云<lb/>
葉谷永嘉人作油烟墨與潭州胡景純相上下而膠不<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-5a"/>
及<lb/>
李世英紹興中在吴秦王益府治墨一日王為世英進<lb/>
墨入内率一圭重十兩高宗見其墨挺厚大難執遂不<lb/>
御而還之其銘為藂桂堂李世英造者特佳子克恭<lb/>
華邦憲孝宗朝供御造墨其一面曰選德殿製淳熙癸<lb/>
夘臣華邦憲造幕有特龍如畫<lb/>
侯璋<hi>汳人</hi>石憲　　蕭鳯<hi>長沙人</hi>彭雲　　彭紹<lb/>
張桷<hi>瀘人</hi>姚孟明　　李英才<hi>廬陵人</hi>杜大椿　　張<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-5b"/>
楚材　　朱鼎臣　　陳中正　　已上十二人咸精<lb/>
其藝淳熙以來士大夫喜用其墨視前代無愧矣<lb/>
葉世英閩中人周子充玉堂雜記云丁酉十一月壬寅<lb/>
内直宣召至清華閣既退中使傳㫖賜世英墨五團世<lb/>
英御前墨工也弟世傑<lb/>
郭忠厚以墨名家忠厚子玘玘子喜忠厚墨至今尚有<lb/>
麝氣其面為雙脊龍文幕曰嘉定己夘臣郭忠厚造㑹<lb/>
稽王宣子家藏玘墨一挺銘曰復古殿製端平乙未臣<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-6a"/>
郭玘造<lb/>
胡智新安人李司農云智得李氏墨法其聓陳琦宗婦<lb/>
翁之法不求速售故世少知者司農寓居新安物色其<lb/>
人使之造墨猶有昔人典刑<lb/>
楊振字聲伯長興人武舉得官蓄古墨最富多精品故<lb/>
所製不下趙彦先<lb/>
朱知常銘曰朱知常墨不下蒲史<lb/>
黄元功　　詹從之　　諸葛武仲　　周達先<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-6b"/>
樊宗亮　　已上五人並居太末傳趙彦先墨法頗異<lb/>
常品<lb/>
劉忠恕吴中人家有墨一挺形製甚大止曰劉忠恕三<lb/>
字紋理剥落試之色澤如新<lb/>
劉文通子士先端平間供御墨工<lb/>
葉茂實太末人善製墨周公瑾言其先君明叔佐郡日<lb/>
嘗令茂實造軟帳烟尤輕逺其法用煖閤羃之以紙帳<lb/>
約高八九尺其下用盌貯油炷燈烟直至頂其膠法甚<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-7a"/>
竒内紫礦秦皮木賊草當歸腦子之類皆治膠之藥葢<lb/>
膠不治則滯而不清故其墨雖經久或色差淡而無膠<lb/>
滯之患<lb/>
楊伯起者以墨稱其言取烟欲浮而輕膠欲老而澂均<lb/>
調揉治不失其齊量然後墨成雖然是直其觕耳至若<lb/>
心解神悟超然法度之外吾亦不能評也<lb/>
俞林善慶殿供御墨工頃在淮南見墨一笏幕作雲龍<lb/>
文面曰俞林邱攽共製香墨攽不知何人<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-7b"/>
李果　　徐禧　　戴溶　　謝東　　黄表之<lb/>
潘士衡　　潘士龍　　楊逢辰<hi>廬陵人</hi>葉子震<lb/>
柴德言　　周朝式　　張公明　　孫永清　　朱<lb/>
仲益　　林杲<hi>字東卿</hi>舒泰之　　舒天瑞　　陳伯<lb/>
升<hi>天台人</hi>陳道真　　鄭宣　　方文龍　　項應珍<lb/>
　　范厚叔　　翁壽卿　　王大用　　翁彦卿<lb/>
　周伯起<hi>墨名為齊峯者</hi>　　已上二十七人並宋末名手如<lb/>
舒泰之翁彦卿皆嘗供御造墨其形製少精而多觕殊<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-8a"/>
不逮前人豈一物之㣲亦與世髙下葢松烟之法久絶<lb/>
故劉葉之徒専尚油烟油烟宜簡版不宜紙也<lb/>
　　金<lb/>
劉法字彦矩常山人善博物自製墨數品銘曰棲神岩<lb/>
造者佳品也楊邦基為畫墨史圖一曰入山二曰起竈<lb/>
三曰採松四曰發火五曰取煤六曰烹膠七曰和劑八<lb/>
曰成造九曰入灰治刷十曰磨試彦矩云初無入山磨<lb/>
試二事而成造入灰出灰治刷本四事楊合為二復増<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-8b"/>
入山磨試總成十圖云<lb/>
楊文秀字伯達本江左人在金之季以墨善聞其法不<lb/>
用松炬而用鐙煤子彬得其遺法以授耶律楚材楚材<lb/>
授子鑄使造一萬丸銘曰玉泉萬笏<lb/>
　　高麗<lb/>
高麗貢墨猛州為上須州次之舊作大挺不善合膠脆<lb/>
軟不光後稍得膠法作小挺差勝然其烟極輕細往時<lb/>
潘谷嘗取高麗墨再杵入膠遂為絶等其墨有曰平敵<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-9a"/>
城進貢者有曰順州貢墨或曰猛州貢墨率長挺而堅<lb/>
薄如革校其色澤則順不逮猛也李公擇嘗惠蘇子瞻<lb/>
墨半枚其印文曰張力剛豈墨匠姓名耶云得之高麗<lb/>
使者魏道輔云新羅墨有蠅飲其汁蠅立死不知何毒<lb/>
之如是也後常戒人合藥勿用新羅墨日本亦有墨遍<lb/>
肌印文如柿蒂形<lb/>
　　契丹<lb/>
陸子履奉使契丹日得墨銘曰陽岩鎮造者其國精品<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-9b"/>
也滕子濟亦有墨一大笏為龍鳯之文面曰鎮庫萬年<lb/>
不毁<lb/>
　　西域<lb/>
西域僧為蘇太簡言彼國無硯筆但有好墨中國不及<lb/>
云是雞足山古松為之太簡嘗獲貝葉上有梵字數百<lb/>
墨倍光澤㑹秋霖為窓雨濕因而揩之字終不滅<lb/>
　　雜記<lb/>
説文云墨書墨也从黒从土墨者烟煤所成土之類也<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-10a"/>
釋名曰墨者晦也言似物晦黒也<lb/>
漢書尚書令僕丞郎月賜隃麋大墨一枚小墨一枚<lb/>
漢中官令主御筆墨<lb/>
東宫故事皇太子初拜給香墨四丸<lb/>
東觀漢記曰和熹鄧后即位萬國貢獻悉禁絶惟歲時<lb/>
供紙墨而已<lb/>
揚雄詔令尚書賜筆墨觀書石室<lb/>
汲太子妻與夫書曰并致上書墨十螺<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-10b"/>
魏官儀云尚書郎缺試諸郎故孝亷能文案者先試一<lb/>
日宿召㑹都坐給筆墨以奏<lb/>
陸士龍遺兄士衡書云上三臺曹公藏石墨數十萬觔<lb/>
云燒此復消可用然烟中人不知兄頗見之不今送二<lb/>
螺大業拾遺記宫人以蛾緑畫睂疑亦石墨之類近世<lb/>
無復此物沈存中括帥鄜延界内有石油然之烟甚濃<lb/>
其煤可為墨黒光如漆松烟不及其識文為延安石液<lb/>
者是也晉令治書令史掌威儀禁令領受冩書縑帛筆<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-11a"/>
墨<lb/>
陶侃獻晉帝牋紙三千枚墨二十丸皆極精妙墨藪云<lb/>
凡書先取墨必廬山之松烟代郡之鹿角膠十年已上<lb/>
强如石者妙<lb/>
南朝以墨為螺為量為丸為枚陸士龍與兄書送墨二<lb/>
螺梁科律御墨一量十二丸<lb/>
漢官儀令僕丞賜墨一枚<lb/>
歐陽通每書其墨必古松之烟末以麝香方可下筆<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-11b"/>
唐元宗御案墨曰龍香劑一日見墨上有小道士如蝇而<lb/>
行上叱之即呼萬歲曰臣乃墨精黒松使者也凡世人<lb/>
有文者其墨上皆有龍賓十二上神之乃以墨分賜掌<lb/>
文官<lb/>
盧杞與馮盛相遇於道各攜一囊杞發盛囊有墨一枚<lb/>
杞大笑盛曰天峯煤和鍼魚腦入金溪子手中録離騷<lb/>
古本如公只提綾紋刺三百為名利奴顧當孰勝<lb/>
許足有妙墨八櫉巢賊亂瘞於善和里第事平取之墨<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-12a"/>
已不見惟石蓮匣存<lb/>
成老相墨經曰墨紋如履皮磨之有油暈者一兩得染三<lb/>
萬筆又云墨染紙三年字不能昏闇者上凡墨日日用<lb/>
之一歲纔減半寸者萬金不換文房寶飾曰養墨以豹<lb/>
皮囊貴乎逺濕<lb/>
徐鼎臣兄弟工染翰飾書具嘗出一月團墨曰此價直<lb/>
三萬錢江左士人好事無及之者<lb/>
世言蜀中冷金牋最難為筆非也惟此紙難為墨蘇子<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-12b"/>
瞻嘗以此紙試墨惟李廷珪乃黑<lb/>
今之小學者將書必先安神養氣存想字形在眼前然<lb/>
後以左手研墨墨調手穏方書則不失體也又云研墨<lb/>
如病葢重其調匀而不泥也又云研墨要涼涼則生光<lb/>
墨不宜熱熱則生沫葢忌其研急而墨熱又李陽冰云<lb/>
用則旋研無令停久久則塵埃相汙膠力隳亡如此泥<lb/>
鈍不任下筆矣<lb/>
沈存中云南方暑雨時墨惡蒸溽可置煖閤中其法不<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-13a"/>
宜垜砌以梓木匣貯之梅月微令近火但要如人體温<lb/>
不必太熱歲久膠性乾透漸自不蒸善墨雖蒸不壊不<lb/>
善者雖焙亦蒸全在製作不問蒸也<lb/>
墨經云凡墨擊之以辨其聲醇烟之墨其聲清響雜烟<lb/>
之墨其聲重滯若研之以辨其聲細墨之聲膩麤墨之<lb/>
聲粗粗謂之打硯膩謂之潤硯凡研直研為上直研乃<lb/>
見真色不損墨若圜研磨則假借重勢往來有風以助<lb/>
顔色乃非墨之真色也沙門惠洪云司馬君實無所嗜<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-13b"/>
獨好蓄墨數百觔或以為言君實曰吾欲子孫知吾所<lb/>
用此物何為也<lb/>
蘇子曕有佳墨七十丸而猶求取不已石昌言蓄李廷<lb/>
珪墨不許人磨或曰子不磨墨墨將磨子李公擇見墨<lb/>
輒奪相知間鈔取殆盡吕行甫平生好藏墨士大夫戲<lb/>
之為墨顛又如滕達道蘇浩然暇日晴暖輒研墨水數<lb/>
合弄筆之餘則啜飲之<lb/>
唐彦猷清簡寡欲不以世務為意公退一室蕭然臨書<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-14a"/>
試墨以此度日<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3i0012_WYG_003-14b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　墨史卷下<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>