<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定續通典卷一百三十四<lb/>
　州郡<lb/>
　　元<lb/>
元起朔漠併西域平西夏臣髙麗定南詔太宗六年滅<lb/>
金得中原州郡世祖至元十三年平宋全有版圖踵遼<lb/>
金故迹仍都於燕立中書省一綂山東西河北之地謂<lb/>
之腹裏行中書省十有一曰嶺北曰遼陽曰河南曰陜<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-1b"/>
西曰四川曰甘肅曰雲南曰江浙曰江西曰湖廣曰征<lb/>
東分鎮藩服路一百八十五府三十三州三百五十九<lb/>
軍四安撫司十五縣一千一百二十七其地北踰隂山<lb/>
西極流沙東盡遼左南越海表東西九千三百二里南<lb/>
北一萬三千三百六十八里<lb/>
中書省綂腹裏之地為路二十九州八屬府三屬州九<lb/>
十一屬縣三百四十六<hi>各路立站總計一百九十八處</hi>
大都路金為大興府元太祖十年克燕初為燕京路總<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-2a"/>
管大興府至元元年改中都其大興府仍舊四年始於<lb/>
中都之東北置今城而遷都焉九年改大都十九年置<lb/>
留守司二十一年置大都路總管府初為警巡院三至<lb/>
元四年省其一止設左右二院分領坊市民事領縣六<lb/>
州十州領十六縣大興<hi>赤</hi>宛平<hi>赤與大興/分治郭下</hi>良鄉<hi>下</hi>永清<lb/>
<hi>下</hi>寳坻<hi>下至元十六年於縣立屯田所/收籽粒赴太倉及醴源倉輸納</hi>昌平<hi>下</hi>　涿州<lb/>
<hi>下</hi>元太宗八年為涿州路世祖中綂四年復為涿州領<lb/>
二縣范陽<hi>下倚郭</hi>房山<hi>下金奉先縣元至元/二十七年改今名</hi>　霸州<hi>下</hi>金<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-2b"/>
置信安軍元仍為霸州領四縣益津<hi>下倚郭中綂四年省至元二年置</hi>
文安<hi>下</hi>大城<hi>下/</hi>保定<hi>下至元二年省入益津四年置當按金史地理志保定縣屬雄州</hi>
<hi>是元初來屬謹附識</hi>　通州<hi>下/</hi>領二縣潞<hi>倚/郭</hi>三河<hi>下/</hi>　薊州<hi>下</hi>金<lb/>
為中都元太祖十年定其地仍為薊州領五縣漁陽<hi>下倚</hi>
<hi>郭</hi>豐潤<hi>下至元二年省入玉田四年以路當衝要復置二十一年立豐潤署領屯田八百三十七戸</hi>
玉田<hi>下</hi>遵化<hi>下/</hi>平谷<hi>下至元二年省入/漁陽十三年復置</hi>　漷州<hi>下</hi>遼金<lb/>
為漷隂縣元初屬大興府至元十三年升漷州割大興<lb/>
府之武清香河二邑來屬領二縣香河<hi>下</hi>武清<hi>下</hi>　順<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-3a"/>
州<hi>下</hi>金有温陽縣元廢縣存州<hi>按金史地理志順州領温陽宻雲二縣元志不</hi>
<hi>言宻雲疑有訛脱謹附識</hi>　檀州<hi>下/</hi>　東安州<hi>下</hi>本安次縣元初𨽻<lb/>
大興府太宗七年𨽻霸州中綂四年升為東安州𨽻大<lb/>
都路　固安州<hi>下</hi>舊為固安縣金𨽻涿州元憲宗九年<lb/>
𨽻霸州又改𨽻大興府中綂四年升固安州　龍慶州<lb/>
金為縉山縣元至元三年省入懷來縣五年復置本屬<lb/>
上都路宣徳府奉聖州仁宗延祐三年以誕生之地割<lb/>
縉山懷來來𨽻大都升縉山為龍慶州領一縣懷來<hi>下</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-3b"/>
上都路金平契丹置恒州元初為扎拉爾部烏嚕郡王<lb/>
營幕地憲宗五年命世祖居其地為巨鎮中綂元年為<lb/>
開平府五年以闕庭所在加號上都至元二年置留守<lb/>
司五年升上都路總管府十八年升上都留守司兼行<lb/>
本路總管府事置警巡院一領縣一府一州四州領三<lb/>
縣府領三縣二州州領六縣開平<hi>上初按續輿地考至元  因東陽古城置</hi>
<hi>縣尋省入興州後復置謹附識</hi>
順寧府金為宣徳州元初為宣寧府太宗七年改山東<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-4a"/>
路總管府中綂四年改宣徳府仍𨽻上都路至元三年<lb/>
以地震改順寧府領三縣二州宣徳<hi>下倚郭至元二年省本府之録事司</hi>
<hi>并龍門縣並入焉二十八年又割龍門去屬雲州</hi>宣平<hi>下/</hi>順聖<hi>下舊𨽻𢎞州今來屬</hi>　保<lb/>
安州<hi>下</hi>遼奉聖州金為興徳府<hi>按金史地理志作徳興府治徳興縣元志誤謹</hi>
<hi>附識</hi>元初因之舊領永興縉山懷來礬山四縣至元二年<lb/>
省礬山入永興三年省縉山入懷來仍改為奉聖州𨽻<lb/>
宣徳府尋以地震改名保安州五年復置縉山延祐三<lb/>
年以縉山懷來仍𨽻大都領一縣永興<hi>下倚郭</hi>　蔚州<hi>下</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-4b"/>
至元二年省州為靈仙縣𨽻𢎞州其年復改為蔚州𨽻<lb/>
宣徳府領五縣靈仙<hi>下</hi>靈邱<hi>下宣按金史地理志靈邱縣  宗貞祐二年升為成</hi>
<hi>州四年割為代州支郡當是元時復為靈邱來屬元史未詳謹附識</hi>飛狐<hi>下/</hi>定安<hi>下</hi>廣靈<lb/>
<hi>下</hi>　興州<hi>下</hi>金初為興化軍𨽻北京後為興州元中綂<lb/>
三年屬上都路領二縣興安<hi>下至元二年置</hi>宜興<hi>中至元二年置  按金史</hi>
<hi>地理志云宜興本興化縣白檀鎮章宗泰和三年升為縣是宜興為金縣元志云至元二年置葢緑上文興安</hi>
<hi>縣注而誤也謹附識</hi>　松州<hi>下</hi>金為松山縣𨽻北京大定府路元<lb/>
中統三年升為松州仍存縣至元二年省縣入州　桓<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-5a"/>
州<hi>下</hi>金置桓州元初廢至元二年復置　雲州<hi>下</hi>契丹<lb/>
置望雲縣金因之元中統四年升縣為雲州治望雲縣<lb/>
至元二年州存縣廢二十八年復升宣徳之龍門鎮為<lb/>
望雲縣𨽻雲州領一縣望雲<lb/>
興和路<hi>上</hi>金置柔逺鎮後升為縣又升撫州屬西京元<lb/>
中統三年以郡為内輔升隆興路總管府建行宫領縣<lb/>
四州一髙源<hi>下倚郭中統二年𨽻宣徳府三年來屬</hi>懷安<hi>下元初𨽻宣徳府中統三年來</hi>
<hi>屬</hi>天成<hi>下元初𨽻宣徳府/中統三年來屬</hi>咸寧<hi>下元初𨽻宣徳府中統三年來屬</hi>　寳<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-5b"/>
昌州<hi>下</hi>金置昌州元初𨽻宣徳府中統三年𨽻本路置<lb/>
鹽使司延祐六年改寳昌州<lb/>
永平路<hi>下</hi>金為興平軍元太祖十年改興平府中統元<lb/>
年升平灤路置總管府設録事司成宗大徳四年以水<lb/>
患改永平路領縣四州一州領二縣盧龍<hi>下倚郭</hi>遷安<hi>下至</hi>
<hi>元二年省入盧龍縣後復置</hi>撫寧<hi>下至元二年與海山俱省入昌黎三年復置四年又與海山俱入昌</hi>
<hi>黎七年復置仍省昌黎海山入焉十一年復置昌黎以屬灤州今昌黎屬本路</hi>昌黎<hi>下至元十一年復置</hi>
<hi>仍併海山入焉詳見撫寧縣</hi>　灤州<hi>下</hi>金領義豐馬城石城樂亭四<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-6a"/>
縣元至元二年省義豐入州三年復置先以石城省入<lb/>
樂亭其年改入義豐四年馬城亦省領二縣義豐<hi>下倚郭至</hi>
<hi>元二年省入州三年復置</hi>樂亭<hi>下元初嘗於縣置漠州尋廢復為樂亭縣𨽻灤州</hi>
徳寧路<hi>下</hi>領縣一徳寧<hi>下</hi>
浄州路<hi>下</hi>領縣一天山<hi>下</hi>
泰寧路<hi>下</hi>領縣一泰寧<hi>下</hi>
集寧路<hi>下</hi>領縣一集寧<hi>下</hi>
應昌路<hi>下</hi>領縣一應昌<hi>下</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-6b"/>
全寧路<hi>下</hi>領縣一全寧<hi>下</hi>
寧昌路<hi>下</hi>領縣一寧昌<hi>下</hi>
砂井總管府領縣一砂井<lb/>
　　以上七路一府八縣建置皆闕<lb/>
保定路<hi>上</hi>金順天軍元太宗十一年升順天路置總管<lb/>
府至元十二年改保定路設録事司領縣八州七州領<lb/>
十一縣清苑<hi>中附郭</hi>滿城<hi>中/</hi>唐<hi>下金𨽻定/州後來屬</hi>慶都<hi>下元初𨽻真定府太</hi>
<hi>宗十一年來屬</hi>行唐<hi>下應按金史地理志行唐縣屬真定府  是元初與慶都來屬謹附識</hi>曲陽<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-7a"/>
<hi>中金屬中山府元初改恒州立元帥府割阜平靈夀行唐慶都唐縣以𨽻之逮移鎮歸徳𨽻中山府復為曲陽</hi>
<hi>縣後𨽻保定</hi>新安<hi>下金置安州渥城縣元至元二年州縣俱廢改為新安鎮入歸信縣四年割入容城</hi>
<hi>九年置新安縣來屬</hi>博野<hi>下至元二十一年立後按金史地理志博野縣屬蠡州本志  蠡州注云至元</hi>
<hi>三年省司候司博野縣入州十七年直𨽻省部二十一年仍屬真定路疑至元二十一年改蠡州𨽻真定時僅</hi>
<hi>領司候司而以博野來屬元史未晰謹附識</hi>　易州<hi>中</hi>元太宗十一年割𨽻<lb/>
順天府至元十年𨽻大都路二十三年還𨽻保定領三<lb/>
縣易<hi>中倚郭元初存州廢縣至元三年復置</hi>淶水<hi>下/</hi>定興<hi>下金𨽻涿州元來屬</hi>　祁<lb/>
州<hi>中</hi>金屬真定路元至元三年立附郭蒲隂縣及以束<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-7b"/>
鹿深澤二縣來屬𨽻保定領三縣蒲隂<hi>中倚郭</hi>深澤<hi>下至元二</hi>
<hi>年併入東鹿縣三年又來屬</hi>束鹿<hi>中/</hi>　雄州<hi>下</hi>金為永定軍元太宗<lb/>
十一年割雄州三縣屬順天路至元十年改屬大都路<lb/>
十二年改屬順天路為保定路二十三年復以雄州𨽻<lb/>
之領三縣歸信<hi>下</hi>容城<hi>下金𨽻安肅/州今來屬</hi>新城<hi>太宗二年改新泰州七年</hi>
<hi>復為縣屬大都路十一年𨽻順天路至元二年𨽻雄州十年𨽻大都二十三年復來屬</hi>　安州<hi>下</hi>
金置治渥城縣元初移治葛城至元二年廢為鎮入髙<lb/>
陽縣後復改安州𨽻保定領二縣葛城<hi>下倚郭</hi>髙陽<hi>下</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-8a"/>
遂州<hi>下</hi>金遂城縣𨽻保州元至元二年省入安肅州為<lb/>
鎮後復置州而縣廢𨽻保定　安肅州<hi>下志按金史地理  安肅州領</hi>
<hi>安肅一縣續輿地考云元時縣廢州存謹附識</hi>　完州<hi>下</hi>金為永平縣又改完<lb/>
州元至元二年改永平縣後復為完州<lb/>
燕南河北道肅政亷訪司<lb/>
真定路元初改真定府為路置總管府領中山府趙邢<lb/>
洺磁滑相濬衛祁威完十一州後割磁威𨽻廣平濬滑<lb/>
𨽻大名祁完𨽻保定又以邢入順徳洺入廣平相入彰<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-8b"/>
徳衛入衛輝又以冀深晉蠡四州來屬設録事司領縣<lb/>
九府一州五府領三縣州領十八縣真定<hi>中倚郭</hi>藁城<hi>中太</hi>
<hi>宗六年為永安州無極寧晉新樂平棘四縣隸焉七年廢州為藁城縣屬真定</hi>欒城<hi>下/</hi>元氏<hi>中</hi>
獲鹿<hi>中太宗在潛邸改西寧州既即位七年復為獲鹿縣隸真定</hi>平山<hi>下/</hi>靈夀<hi>下</hi>阜<lb/>
平<hi>下</hi>涉<hi>元初為崇州隸真定路後廢州復置涉縣至元二年省入磁州後復來屬</hi>　中山府<lb/>
本定州金為中山府舊領祁完二州元太宗十一年割<lb/>
二州隸順天府後為散府隸真定領三縣安喜<hi>中</hi>新樂<lb/>
<hi>下</hi>無極<hi>中/</hi>　趙州<hi>中</hi>唐趙州金為沃州元仍為趙州舊<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-9a"/>
領平棘臨城欒城元氏髙邑贊皇寧晉隆平栢鄉九縣<lb/>
太祖十五年割欒城元氏隸真定領七縣平棘<hi>中</hi>寧晉<lb/>
<hi>下</hi>隆平<hi>下/</hi>臨城<hi>中/</hi>栢鄉<hi>下/</hi>髙邑<hi>下/</hi>贊皇<hi>下至元二年併入髙邑七年復</hi>
<hi>置</hi>　冀州<hi>上/</hi>領五縣信都<hi>中至元初與冀州録事司俱省入冀州後復置三年省録</hi>
<hi>事司入焉為冀州治所</hi>南宫<hi>上/</hi>棗强<hi>中/</hi>武邑<hi>中/</hi>新河<hi>中太宗四年置  按明史</hi>
<hi>地理志新河縣宋以新河鎮地置後省入南宫元復置元史未詳謹附識</hi>　深州<hi>下</hi>元初隸<lb/>
河間置帥府太宗十年隸真定路領饒陽安平武疆束<lb/>
鹿静安五縣後割安平饒陽武疆隸晉州束鹿隸祁州<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-9b"/>
以冀州之衡水來屬領二縣静安<hi>中</hi>衡水<hi>下</hi>　晉州唐<lb/>
宋皆為鼓城縣元大祖十年改晉州太宗十年立鼓城<lb/>
等處軍民萬戸所中統二年復為晉州領四縣鼓城<hi>中倚</hi>
<hi>郭</hi>饒陽<hi>中/</hi>安平<hi>下太祖十九年為南平州於此行千户總管府事領饒陽一縣太宗七年復改</hi>
<hi>為縣隸深州憲宗在潛邸隸鼓城等處軍民萬戸府中統二年改立晉州仍為安平縣𨽻焉</hi>武疆<hi>下元</hi>
<hi>初創立東武州領武邑静安太宗六年廢州復為縣改隸深州十一年割屬祁州憲宗在潛邸隸鼓城等處軍</hi>
<hi>民萬户府中統二年置晉州縣隸焉</hi>　蠡州<hi>下</hi>元初隸真定領司候司博<lb/>
野縣至元三年省司候司博野縣入蠡州十七年直𨽻<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-10a"/>
省部二十一年仍屬真定<lb/>
順徳路<hi>下</hi>金為邢州元初置元帥府後改安撫司憲宗<lb/>
分洺水民戸之半於武道鎮置司總管五年以武道鎮<lb/>
置廣宗縣併以來屬中統三年升順徳府至元元年以<lb/>
洺州磁州來屬二年洺磁自為一路以順徳為順徳路<lb/>
總管府設録事司領縣九邢臺<hi>中倚郭</hi>鉅鹿<hi>中/</hi>内邱<hi>中至元二</hi>
<hi>年併唐山縣入焉後復置</hi>平鄉<hi>中/</hi>廣宗<hi>中憲宗五年置中統三年以後屬順徳府至元二年省入</hi>
<hi>平鄉縣後復置宗按續輿地考唐置廣宗縣金改宗城屬洺州元憲  時復為廣宗縣元史未詳謹附識</hi>沙<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-10b"/>
河<hi>下至元二年省南和縣入焉後復置</hi>南和<hi>下/</hi>唐山<hi>下/</hi>任縣<hi>下至元二年省入邢臺縣</hi>
<hi>後復置</hi>
廣平路<hi>下</hi>舊洺州元太宗八年置邢洺路總管府以邢<lb/>
磁威隸之憲宗二年為洺磁路止領磁威二州至元十<lb/>
五年升廣平路總管府設録事司領縣五州二州領六<lb/>
縣永年<hi>中倚郭</hi>曲周<hi>中/</hi>肥鄉<hi>中/</hi>雞澤<hi>下元初併入/永年後復置</hi>廣平<hi>下</hi>
　磁州<hi>中</hi>金隸彰徳府元太祖十年升為滏源軍節度<lb/>
隸真定路太宗八年隸邢洺路憲宗二年改邢洺路為<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-11a"/>
洺磁路至元二年以真定之涉縣及成安縣併入滏陽<lb/>
武安縣併入邯鄲止以滏陽邯鄲二縣及録事司來屬<lb/>
後復置涉縣歸真定以滏陽武安邯鄲成安録事司隸<lb/>
焉三年併録事司入滏陽縣十五年改洺磁路為廣平<lb/>
路總管府磁州仍隸焉領四縣滏陽<hi>中倚郭</hi>武安<hi>中</hi>邯鄲<lb/>
<hi>下</hi>成安<hi>下/</hi>　威州<hi>中</hi>金置元太宗六年割隸邢洺路以<lb/>
洺水縣來屬憲宗二年隸洺磁路徙州治於洺水領二<lb/>
縣洺水<hi>中倚郭太宗八年隸洺州定宗二年改隸威州憲宗二年徙威州治此</hi>井陘<hi>下威州本</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-11b"/>
<hi>治此憲宗二年移州治於洺水縣井陘為屬縣</hi>
彰徳路<hi>下</hi>金為彰徳府元太宗四年立彰徳總帥府領<lb/>
衛輝二州憲宗二年割出衛輝以彰徳為散府屬真定<lb/>
路至元二年復立彰徳總管府領懷孟衛輝四州及本<lb/>
府安陽臨漳湯隂輔岩林慮五縣四年又割出懷孟衛<lb/>
輝仍立總管以林慮升為林州復立輔岩縣隸之六年<lb/>
併輔岩入安陽設録事司領縣三州一安陽<hi>上至元六年併輔岩</hi>
<hi>入焉</hi>湯隂<hi>中/</hi>臨漳<hi>中/</hi>　林州<hi>下</hi>本林慮縣金升為州元太<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-12a"/>
宗七年行縣事憲宗二年復為州至元二年復為縣又<lb/>
併輔岩入焉未幾復為州割輔岩入安陽仍以州隸彰<lb/>
徳路<lb/>
大名路<hi>中</hi>金安武軍元因舊名為大名府路總管府設<lb/>
録事司領縣五州三州領六縣元城<hi>中倚郭至元二年併入大名縣後復</hi>
<hi>置</hi>大名<hi>中倚郭太宗六年立縣治憲宗二年遷縣事於府城内至元二年省元城來屬尋析大名元城</hi>
<hi>為二縣九年還縣治於故所</hi>南樂<hi>中/</hi>魏<hi>中/</hi>清河<hi>本恩州地太宗七年籍為清河縣隸大名</hi>
<hi>路知按金史地理志本有清河縣不  何時併省至是復置謹附識</hi>　開州<hi>上</hi>元割開封<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-12b"/>
之長垣曹州之東明來屬領四縣濮陽<hi>上倚郭</hi>東明<hi>中太宗七</hi>
<hi>年割隸大名路至元二年來屬</hi>長垣<hi>中初隸大名路至/元二年始隸開州</hi>清豐<hi>中</hi>　滑州<lb/>
<hi>中</hi>領二縣白馬<hi>上為州/治所</hi>内黄　濬州<hi>下</hi>元初隸真定至<lb/>
元二年隸大名<lb/>
懷慶路<hi>下</hi>金初為懷州後置沁南軍元初復為懷州太<lb/>
宗四年行懷孟州事憲宗六年世祖在潛邸以懷孟二<lb/>
州為湯沐邑七年改懷孟路總管府至元元年以懷孟<lb/>
路隸彰徳路二年復以懷孟自為一路延祐六年以仁<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-13a"/>
宗潛邸改懷慶路設録事司領縣三州一州領三縣河<lb/>
内<hi>中</hi>修武<hi>中/</hi>武陟<hi>中/</hi>　孟州<hi>下</hi>金大定中為河水所害<lb/>
北去故城十五里築今城徙治焉故城謂之下孟州新<lb/>
城謂之上孟州元初治下孟州憲宗八年復立上孟州<lb/>
　河陽濟源王屋温四縣隸焉設司候司至元三年省王<lb/>
屋入濟源併司候司入河陽領三縣河陽<hi>下</hi>濟源<hi>下太宗六</hi>
　<hi>年改濟源為原州七年州廢復為縣至元三年省王屋縣入焉</hi>温<lb/>
　衛輝路<hi>下</hi>金河平軍元中統元年升衛輝路總管府設<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-13b"/>
録事司領縣四州二汲<hi>下倚郭</hi>新鄉<hi>中/</hi>獲嘉<hi>下/</hi>胙城<hi>下舊以胙</hi>
<hi>城為倚郭憲宗元年還州治於汲以胙城為屬邑</hi>　輝州<hi>下</hi>金升蘇門縣為輝<lb/>
州置山陽縣屬焉元至元三年省蘇門縣廢山陽為鎮<lb/>
入本州　淇州<hi>下</hi>唐宋金並為衛縣之域曰鹿臺鄉元<lb/>
憲宗五年以大名彰徳衛輝籍餘之民立為淇州因又<lb/>
置縣曰臨淇為倚郭中統元年隸大名路宣撫司至元<lb/>
三年立衛輝路以州隸之而臨淇縣省<lb/>
河間路<hi>上</hi>金河間府元至元二年置河間路總管府設<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-14a"/>
録事司領縣六州六州領十七縣河間<hi>中倚郭</hi>肅寧<hi>下至元二</hi>
　<hi>年廢為鎮入河間縣後復置</hi>齊東<hi>下憲宗三年隸濟南路至元二年還屬河間路  按山東通志金明</hi>
　<hi>昌中於鄒平縣之趙嚴口置齊東鎮元太宗七年升為縣謹附識</hi>寧津<hi>下憲宗三年屬濟南路至元二</hi>
　<hi>年隸河間</hi>臨邑<hi>下本屬濟南府太宗七年割屬河間憲宗三年還屬濟南至元二年復屬河間</hi>青城<lb/>
　<hi>下本青平鎮太宗七年析臨邑寧津地置縣隸濟南中統置青城縣隸陵州至元二年隸河間</hi>　滄州<lb/>
　<hi>中</hi>金為臨海軍元復為滄州領五縣清池<hi>中/</hi>樂陵<hi>中</hi>南<lb/>
皮<hi>下</hi>無棣<hi>下至元二年併入樂陵縣以/縣治入濟南之棣州尋復置</hi>鹽山<hi>下</hi>　景州<lb/>
<hi>中</hi>金觀州元至元二年復改景州領五縣蓚<hi>中舊屬觀州元初升</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-14b"/>
<hi>元州後復為蓚縣</hi>故城<hi>中元初隸河間路至元二年併為故城鎮屬景州是年復置縣還來屬</hi>阜<lb/>
城<hi>下</hi>東光<hi>下/</hi>吳橋<hi>中/</hi>　清州<hi>下</hi>金為乾寧郡元太宗二<lb/>
年改清寧府七年又改清州至元二年以靖海興濟兩<lb/>
縣及本州司候司併為㑹川縣後復置清州領三縣㑹<lb/>
川<hi>中</hi>靖海<hi>下/</hi>興濟<hi>下/</hi>　獻州<hi>下</hi>金為夀州又改獻州元<lb/>
至元二年以州併入樂夀直隸河間路未幾復舊領二<lb/>
縣樂夀<hi>中附郭</hi>交河<hi>中至元二年入/樂夀未幾如故</hi>　莫州<hi>下理按金史地  志莫州</hi>
<hi>治任邱貞祐二年降為鄚亭縣元志未詳謹附識</hi>至元二年省入河間尋復領<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-15a"/>
二縣莫亭<hi>下倚郭至元二年與任邱俱省入河間縣後復置</hi>任邱　陵州<hi>下</hi>本<lb/>
將陵縣隸景州憲宗三年割隸河間府是年升陵州隸<lb/>
濟南路至元二年復為縣三年復為州仍隸河間路<lb/>
東平路<hi>下</hi>金東平府元太祖十五年嚴實以彰徳大名<lb/>
磁洺恩博濬滑等戸三十萬來歸以實行臺東平領州<lb/>
縣五十四實沒子忠濟為東平路管軍萬户總管行總<lb/>
管府事至元五年以東平為散府九年改下路總管府<lb/>
設録事司領縣六須城<hi>下為東平治所</hi>東阿<hi>中/</hi>陽穀<hi>中/</hi>汶上<hi>中</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-15b"/>
夀張<hi>下</hi>平隂<hi>下至元十三年以縣之辛鎮寨孝徳等四鄉分析他屬明年改寨為肥城作中縣隸</hi>
<hi>濟寧路以平隂為下縣仍屬東平</hi>
東昌路<hi>下</hi>本博州金隸大名府元初隸東平路至元四<lb/>
年析為博州路總管府十三年改東昌路仍置總管府<lb/>
設録事司領縣六聊城<hi>中倚郭</hi>堂邑<hi>中/</hi>莘<hi>中宋隸大名府元割以來屬</hi>
博平<hi>中</hi>茌平<hi>中/</hi>邱<hi>下本為鎮隸曲周至元二年併入堂邑二十六年山東宣慰司言邱縣併</hi>
<hi>入堂邑差税詞訴相去二百餘里往復非便平恩有户二千七百升縣為宜遂立邱縣隸東昌</hi>
濟寧路<hi>下</hi>周為濟州元太宗七年割屬東平府至元六<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-16a"/>
年以濟州還治鉅野仍析鄆城之四鄉來屬八年升濟<lb/>
寧府治任城尋還治鉅野十二年復立濟州治任城屬<lb/>
濟寧府十五年遷府於濟州却以鉅野行濟州事其年<lb/>
又以府治歸鉅野而濟州仍治任城但為散州十六年<lb/>
濟寧升為路置總管府設録事司領縣七州三州領九<lb/>
縣鉅野<hi>中倚郭金廢屬鄆州元至元六年復立</hi>鄆城<hi>上金以水患徙置盤溝村元至元八年復</hi>
<hi>來屬</hi>肥城<hi>宋金為平隂縣元至元十二年以平隂辛鎮寨東北十五里舊城改設今縣  按前東平路平</hi>
<hi>隂縣注稱至元十三年以縣之辛鎮寨孝徳等四鄉分析他屬明年改寨為肥城作中縣屬濟寧路是肥城縣</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-16b"/>
<hi>之設乃在至元十四年此作十二年疑誤謹附識</hi>金鄉<hi>下初隸濟州至/元二年來屬</hi>碭山<hi>金為</hi>
<hi>水蕩沒元憲宗七年始復置縣治隸東平路至元二年以戸口稀少併入單父縣三年復置屬濟州八年屬濟</hi>
<hi>寧路入按金史地理志碭山縣屬單州元志云至元二年併  單父是至元二年以前仍屬單州也謹附識</hi>
虞城<hi>下金圯於水元憲宗二年始復置縣隸東平路至元二年以户口稀少併入單父三年復立縣屬濟</hi>
<hi>州八年隸濟寧路</hi>豐<hi>唐屬徐州元憲宗二年屬濟州至元二年以沛縣併入豐縣三年復立沛縣八年以</hi>
<hi>豐縣直隸濟寧路</hi>　濟州<hi>下</hi>金為濟州治任城元至元二年以<lb/>
户不及千數併隸任城六年遷州於鉅野而任城為屬<lb/>
邑八年升州為濟寧府治任城復還府治鉅野十二年<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-17a"/>
以任城當江淮水路衝要復立濟州屬濟寧府而任城<lb/>
廢十五年遷府於濟州以鉅野行濟州事其年復於鉅<lb/>
野立府仍於此為州二十三年復置任城隸州領三縣<lb/>
任城<hi>倚郭</hi>魚臺<hi>太宗七年屬濟州至元二年併入金鄉三年復故八年屬濟寧府十三年來屬</hi>沛<lb/>
<hi>太宗七年移滕州治此憲宗二年州廢復為縣至元二年省入豐縣三年復置八年隸濟寧府十三年來屬</hi>
　兖州<hi>下</hi>唐初為兖州金改泰定軍元初復為兖州屬<lb/>
濟州憲宗二年分隸東平路至元五年復屬濟州十六<lb/>
年隸濟寧路總管府領四縣嵫陽　曲阜　泗水<hi>至元二年</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-17b"/>
<hi>省入曲阜三年復置</hi>寧陽<hi>至元二年省入嵫/陽大徳元年復置</hi>　單州<hi>下</hi>金隸歸徳<lb/>
府元初屬濟州憲宗二年屬東平府至元五年復屬濟<lb/>
州十六年隸濟寧路領二縣單父<hi>下倚郭元初與單州併屬濟州憲宗二年</hi>
<hi>隸東平府至元二年復立單父縣三年還屬濟州今屬單州</hi>嘉祥<hi>舊屬濟州憲宗二年割隸東平路至</hi>
<hi>元三年還屬濟州今為單州屬縣</hi>
曹州<hi>上</hi>金為曹州元初隸東平路總管府至元二年直<lb/>
隸省部領縣五濟隂<hi>上</hi>成武<hi>中/</hi>定陶<hi>中/</hi>禹城<hi>中/</hi>楚邱<hi>中</hi>
<hi>案金史地理志成武縣楚邱縣並屬單州禹城縣屬濟南府不知何時改屬謹附識</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-18a"/>
濮州<hi>上</hi>金為刺史州元初隸東平路後割大名之館陶<lb/>
朝城恩州之臨清開州之觀城來屬至元五年直隸省<lb/>
部領縣六鄄城<hi>上</hi>朝城<hi>中初隸東平府/至元五年來屬</hi>館陶<hi>中初屬東平路至元</hi>
<hi>三年來屬</hi>臨清　觀城<hi>下金屬開州/元初來屬</hi>范<hi>下初屬東平府路至元二年來屬</hi>
髙唐州<hi>中</hi>舊髙唐縣屬博州元初隸東平路至元七年<lb/>
升州<hi>案升州以下疑有闕文當云升為州直隸省部謹附識</hi>領縣三髙唐<hi>中</hi>夏津<lb/>
<hi>中初隸東平至元七年來屬</hi>武城<hi>中初隸東平至元七年來屬</hi>
泰安州<hi>中</hi>宋奉符縣金置泰安州元初屬東平路至元<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-18b"/>
二年省新泰縣入萊蕪縣五年析隸省部三十一年復<lb/>
立新泰縣領四縣奉符<hi>中</hi>長清<hi>中舊屬濟南/府元初來屬</hi>萊蕪<hi>下</hi>新<lb/>
泰<hi>金為泰安州元至元二年省入萊蕪三十一年復立</hi>
徳州金屬山東西路元初隸東平路總管府割大名之<lb/>
清平濟南之齊河縣來屬領五縣安徳<hi>下</hi>平原下齊河<lb/>
<hi>金置隸濟南府元至元二年來屬</hi>清平<hi>宋金隸大名府元初來屬</hi>徳平<lb/>
恩州<hi>中</hi>金隸大名府路元初割清河縣隸大名府以武<lb/>
城隸髙唐惟存厯亭一縣及司候司至元二年縣及司<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-19a"/>
俱省入州七年自東平析隸省部<lb/>
冠州舊冠氏縣金屬大名府元初屬東平路至元六年<lb/>
升冠州直隸省部<lb/>
山東東西道宣慰司<lb/>
益都路金為益都路總管府元設録事司領縣六州八<lb/>
州領十五縣益都<hi>中倚郭至元二年以行淄州及行淄川縣併入三年又併臨淄臨朐二縣</hi>
　<hi>入焉十五年割臨淄臨朐復置縣入案山東通志至元二年割淄川之孝歸懷徳二郷  益都謹附識</hi>臨<lb/>
　淄<hi>下</hi>臨朐<hi>下/</hi>髙苑<hi>下舊屬/淄州</hi>樂安<hi>下/</hi>夀光<hi>下/</hi>　濰州<hi>下</hi>金<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-19b"/>
屬益都路元初領北海昌邑昌樂三縣及司候司憲宗<lb/>
三年省司候司入北海至元三年省昌樂縣入北海領<lb/>
二縣北海<hi>下</hi>昌邑<hi>下/</hi>　膠州<hi>下</hi>金為膠西縣屬密州元<lb/>
太祖於縣置膠州領三縣膠西<hi>中</hi>即墨<hi>下宋金皆隸萊州元太祖二十</hi>
<hi>二年來屬似按本志萊州沿革又稱至元二年省即墨入掖膠水  是太祖時以即墨屬膠州至世祖至元二</hi>
<hi>年仍省入萊州之掖膠水二縣也但明史志膠州領縣仍有即墨並無廢省復置之文萊州條所云乃屬疑義</hi>
<hi>謹附識</hi>髙密<hi>下宋金並隸密州</hi>　密州元初以膠西髙密屬膠州<lb/>
憲宗三年省司候司入諸城縣隸益都領二縣諸城<hi>州治</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-20a"/>
<hi>所</hi>安邱<hi>下/</hi>　莒州<hi>下</hi>金為莒州隸益都路元因之領四<lb/>
縣莒<hi>下州治所憲宗三年省司候司入焉</hi>沂水<hi>下/</hi>日照<hi>下/</hi>䝉隂<hi>下元初因舊名為新</hi>
<hi>泰縣中統三年以李璮亂人民逃散省入沂水仁宗皇慶二年復置為䝉隂縣</hi>　沂州<hi>下</hi>金屬<lb/>
山東東路元屬益都路領二縣臨沂<hi>中州治所憲宗三年省司候司入焉</hi>
費<hi>下</hi>　滕州<hi>下</hi>金為滕州屬兖州元隸益都路領二縣<lb/>
滕<hi>下憲宗二年省司候司入焉</hi>鄒<hi>下/</hi>　嶧州<hi>下</hi>金蘭陵縣於縣置嶧<lb/>
州元初以嶧州隸益都路至元二年省蘭陵入本州<lb/>
博興州<hi>下</hi>金為博興縣屬益都府元初升為州<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-20b"/>
山東東西道肅政亷訪司<lb/>
濟南路<hi>上</hi>金為濟南府元初改濟南路總管府舊領淄<lb/>
陵二州至元二年淄州割入淄萊路陵州割入河間路<lb/>
又割臨邑縣隸河間路長清縣入泰安州禹城縣隸曹<lb/>
州齊河縣入徳州割淄州之鄒平縣來屬置總管府設<lb/>
録事司領縣四州二州領七縣厯城<hi>中倚郭</hi>章邱<hi>上</hi>鄒平<lb/>
<hi>上唐宋皆屬淄州元至元間來屬</hi>濟陽<hi>中/</hi>　棣州<hi>上</hi>元初濱棣自為一<lb/>
道中統三年改置濱棣路安撫司至元二年與濱州俱<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-21a"/>
隸濟南路領四縣厭次<hi>中倚郭初立司候司至元二年省入本縣</hi>商河<hi>中</hi>陽<lb/>
信<hi>中</hi>無棣<hi>下宋金屬滄州元初割無/棣之半屬滄州半以來屬</hi>　濱州<hi>中</hi>金隸益<lb/>
都元初以棣州為濱棣路至元二年省路為州隸濟南<lb/>
路領三縣渤海<hi>中初設司候司至元二年省入本縣</hi>利津<hi>下/</hi>霑化<hi>下</hi>
般陽府路<hi>下</hi>舊淄州金屬山東東路元初太宗在潛邸<lb/>
置新城縣中統四年割濱州之蒲臺來屬先是淄州隸<lb/>
濟南路總管府五年升淄州路置總管府是嵗改元至<lb/>
元割鄒平屬濟南路髙苑屬益都路二年改淄州路為<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-21b"/>
淄萊路二十四年改般陽路取漢陽以為名設録事司<lb/>
領縣四州二州領八縣淄川<hi>中倚郭</hi>長山<hi>中初屬濟南路中統三年來屬</hi>
新城<hi>中本長山縣驛臺太宗在潛邸以人民完聚剏置城曰新城以田索二鎮屬焉</hi>蒲臺<hi>下金屬濱</hi>
<hi>州元初隸濱棣路中統五年屬淄州至元二年改屬淄萊路升中縣</hi>　萊州<hi>中</hi>金定海軍<lb/>
屬山東東路元初屬益都路中統五年屬淄州路至元<lb/>
二年改淄萊路省録事司入掖縣又省即墨入掖與膠<lb/>
水二十四年仍隸般陽路領四縣掖<hi>中倚郭至元二年省録事司析即墨</hi>
<hi>縣入焉</hi>膠水<hi>下至元二年析/即墨縣入焉</hi>招逺<hi>下/</hi>萊陽　登州<hi>下</hi>元初<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-22a"/>
屬益都路中統五年置淄州路以登州隸之至元二十<lb/>
四年屬般陽路領四縣蓬萊<hi>下</hi>黄<hi>下/</hi>福山<hi>下偽齊以登州之雨水鎮</hi>
<hi>為福山縣楊疃鎮為棲霞縣</hi>棲霞<hi>下</hi>
寧海州<hi>下</hi>偽齊劉豫以登州之文登牟平二縣立寧海<lb/>
軍金升寧海州元初隸益都路至元九年直隸省部領<lb/>
縣二牟平<hi>中</hi>文登<hi>下</hi>
河東山西道宣慰使司<lb/>
大同路<hi>上</hi>遼為西京大同府金改總管府元初置警巡<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-22b"/>
院至元二十五年改西京為大同路設録事司領縣五<lb/>
州八州領四縣<hi>大徳四年於西京黄華嶺立屯田六年立萬戸府所屬山隂鴈門馬邑鄯陽洪</hi>
<hi>濟金城寧武凡七屯</hi>大同<hi>中倚郭至元二年省西縣入焉縣案遼金二史地理志大同府均無西  之名</hi>
<hi>或係元初始置旋於至元二年省入大同耳謹附識</hi>白登<hi>下至元二年廢為鎮屬大同縣尋復置</hi>宣<lb/>
寧<hi>下</hi>平地<hi>下本號平地裊至元二年省/八豐州二年置縣曰平地</hi>懷仁<hi>下地案金史  理志</hi>
<hi>懷仁縣貞祐二年五月升為雲州當是元初復為懷仁縣元史未詳謹附識</hi>　𢎞州<hi>下</hi>金領<lb/>
襄隂順聖二縣元至元中割順聖隸宣徳府惟領襄隂<lb/>
及司候司後並省入州　渾源州<hi>下</hi>唐渾源縣金升為<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-23a"/>
州仍置縣在郭下併置司候司元至元四年省入州<hi>案明</hi>
<hi>一統志云元初改渾源縣曰恒隂元史不載謹附識</hi>　應州<hi>下/</hi>領二縣金城<hi>下州治所</hi>
山隂<hi>下至元二年併入金城後復置州案金史地理志山隂縣貞祐二年五月升為忠  當是元初復為</hi>
<hi>山隂縣元史未詳謹附識</hi>　朔州<hi>下/</hi>領二縣鄯陽<hi>下至元四年省録事司入焉</hi>馬<lb/>
邑<hi>下為案金史地理志馬邑縣貞祐二年升  固州當是元時復為縣謹附識</hi>　武州<hi>下</hi>至<lb/>
元二年割寧邊州之半來屬舊領寧邊一縣<hi>案金史地理志寧邊</hi>
<hi>作寧逺謹附識</hi>及司候司四年省入州　豐州<hi>下</hi>金為天徳軍<lb/>
元為豐州舊有録事司并富民縣至元四年省入州<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-23b"/>
東勝州<hi>下</hi>金初屬西夏後復取之元至元二年省寧邊<lb/>
州之半入焉舊有東勝縣及録事司四年省入州　雲<lb/>
内州<hi>下</hi>金領雲川柔服二縣元初廢雲川設録事司至<lb/>
元四年省司縣入州<lb/>
河東山西道肅政亷訪司<lb/>
冀寧路<hi>上</hi>金為太原府元太祖十一年立太原路總管<lb/>
府大徳九年以地震改冀寧路設録事司領縣十州十<lb/>
四州領九縣陽曲<hi>中倚郭</hi>文水<hi>中/</hi>平晉<hi>下/</hi>祁<hi>下舊隸晉州後州廢隸太</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-24a"/>
<hi>原路</hi>榆次<hi>下至元二年/隸太原路</hi>太谷<hi>下/</hi>清源<hi>下/</hi>夀陽<hi>下/</hi>交城<hi>下</hi>徐<lb/>
溝<hi>下</hi>　汾州<hi>中</hi>金置汾陽軍元初立汾州元帥府割靈<lb/>
石縣隸平陽路之霍州仍析置小靈石縣後廢府至元<lb/>
二年復行州事省小靈石入介休三年併温泉入孝義<lb/>
領四縣西河<hi>中</hi>孝義<hi>下至元三年割温泉縣/之半置巡檢司隸本縣</hi>平遙<hi>下元初屬</hi>
<hi>太原府至元二年來屬</hi>介休<hi>下元初置隸太原府至元二年來屬仍省小靈石縣入焉</hi>　石州<lb/>
<hi>下</hi>元中統二年省離石縣入本州三年復立至元三年<lb/>
省温泉入孝義以臨泉為臨州舊置司候司後與孟門<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-24b"/>
方山俱省入離石領二縣離石<hi>下倚郭</hi>寧鄉<hi>下太宗九年隸太原府定</hi>
<hi>宗三年隸石州憲宗九年又隸太原府至元三年復來屬</hi>　忻州<hi>下</hi>金隸太原府元<lb/>
因之領二縣秀容<hi>下倚郭至元二年省入忻州四年復置  案山西通志秀容縣元初改九</hi>
<hi>原謹附識</hi>定襄<hi>下/</hi>　平定州<hi>下</hi>元至元二年省倚郭平定樂<lb/>
平二縣入本州七年復立樂平<hi>案山西舊志云元初開元帥府統臯和遼儀威</hi>
<hi>孟邢晉等處至元二年遼儀和入平陽威入廣平孟隸太原邢入順徳元史不載謹附識</hi>領一縣樂<lb/>
平<hi>下倚郭至元二年省縣為鄉入本州立巡檢司七年復立</hi>　臨州<hi>下/</hi>金臨水縣<hi>案金</hi>
<hi>史地理志作臨泉縣葢誤謹附識</hi>隸石州元中統二年改臨泉縣直隸<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-25a"/>
太原府三年升臨州　保徳州<hi>下</hi>本嵐州地宋始置州<lb/>
舊有倚郭縣元憲宗七年廢縣至元二年省隩州芭州<lb/>
入本州三年又併岢嵐軍入焉四年割岢嵐隸管州隩<lb/>
州仍來屬　崞州<hi>下</hi>本崞縣元太宗十四年升崞州<lb/>
管州<hi>下</hi>金為静樂郡又改為管州元太祖十六年以嵐<lb/>
州之岢嵐寧化樓煩併入本州至元二十二年割岢嵐<lb/>
隸嵐州而寧化樓煩仍入本州<hi>案金史地理志管州領静樂一縣當是元時省</hi>
<hi>入州謹附識</hi>　代州<hi>下</hi>唐置代州總管府金改都督府元中<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-25b"/>
統四年併鴈門縣入州　臺州<hi>下</hi>金升代州之五臺縣<lb/>
為臺州隸太原路元因之　興州<hi>下</hi>金升嵐州之合河<lb/>
縣為興州隸太原路元因之　堅州<hi>下</hi>金升代州之繁<lb/>
畤縣為堅州隸太原路元因之　嵐州<hi>下</hi>唐宋並為嵐<lb/>
州金升鎮西節度元至元二年省入管州五年復立<lb/>
盂州<hi>下</hi>本盂縣金升為州元因之<lb/>
晉寧路<hi>上</hi>金為平陽府元初為平陽路大徳九年以地<lb/>
震改晉寧路設録事司領縣六府一州九府領六縣州<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-26a"/>
領四十縣臨汾<hi>中倚郭</hi>襄陵<hi>中/</hi>洪洞<hi>中/</hi>浮山<hi>下理案金史地  志浮山</hi>
<hi>縣宣宗興定四年更名忠孝當是元時復舊名謹附識</hi>汾西<hi>下/</hi>岳陽<hi>下本冀氏縣屬平陽府至</hi>
<hi>元三年省入岳陽縣四年以縣當東西驛路之要復置併岳陽和川二縣入焉後復改為岳陽縣  案冀氏元</hi>
<hi>史誤作猗氏今改正</hi>　河中府元憲宗在潛邸置河解萬户府領<lb/>
河解二州河中府領録事司及河東臨晉虞鄉猗氏萬<lb/>
泉河津滎河七縣至元三年省虞鄉入臨晉省萬泉入<lb/>
猗氏併録事司入河東罷萬戸府而河中府仍領解州<lb/>
八年割解州直隸平陽路河中止領五縣十五年復置<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-26b"/>
萬泉縣來屬領六縣河東<hi>下府治所</hi>萬泉<hi>下/</hi>猗氏<hi>下/</hi>滎河<hi>下金</hi>
<hi>隸滎州元初廢滎州復為滎河縣</hi>臨晉<hi>下/</hi>河津<hi>下/</hi>　絳州<hi>中</hi>本絳州金<lb/>
改晉安府元初為絳州行元帥府河解二州諸縣皆隸<lb/>
焉後罷元帥府仍為絳州隸平陽路領七縣正平<hi>下倚郭至</hi>
<hi>元二年省録事司入焉</hi>太平<hi>中/</hi>曲沃<hi>下/</hi>翼城<hi>下金為翼州元初復為翼城縣隸絳州</hi>
稷山<hi>下</hi>絳<hi>下至元二年省垣曲縣入焉十/六年復立垣曲縣絳縣如故</hi>垣曲<hi>下</hi>　潞<lb/>
州<hi>下</hi>舊潞州元初為隆徳府行都元帥府事太宗三年<lb/>
復為潞州隸平陽路至元三年以涉縣割入真定府以<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-27a"/>
録事司併入上黨縣領七縣上黨<hi>下</hi>壺闗<hi>下/</hi>長子<hi>下</hi>潞<lb/>
城<hi>下</hi>屯留<hi>下至元三年省入/襄垣十五年復置</hi>襄垣<hi>下/</hi>黎城<hi>下至元二年併涉縣偏城</hi>
<hi>等十三村入焉</hi>　澤州<hi>下/</hi>本澤州金為平陽府<hi>案金史地理志澤州宣宗元光</hi>
<hi>二年升為節鎮軍曰忠昌元志誤謹附識</hi>元初置司候司及領晉城髙平陽<lb/>
城沁水端氏陵川六縣至元三年省司候司陵川縣入<lb/>
晉城省端氏入沁氷後復置陵川領五縣晉城<hi>下</hi>髙平<lb/>
<hi>下</hi>陽城<hi>下/</hi>沁水<hi>下/</hi>陵川<hi>下至元三年省/入晉城後復置</hi>　解州<hi>下</hi>五代<lb/>
漢隱帝乾祐中於解縣置解州金升寳昌軍元至元四<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-27b"/>
年併司候司入解縣領六縣解<hi>下</hi>安邑<hi>下/</hi>聞喜<hi>下/</hi>夏<hi>下</hi>
平陸<hi>下成案山西通志元至元間併平陸縣入芮城  宗元貞初復分置元史未詳謹附識</hi>芮城<lb/>
<hi>下</hi>　霍州<hi>下/</hi>金為霍州元因之領三縣霍邑<hi>下倚郭</hi>趙城<lb/>
<hi>舊屬平陽府</hi>靈石<hi>下舊屬/汾州</hi>　隰州<hi>下</hi>元以州隸晉寧路領五<lb/>
縣隰川<hi>中州治所至元三年省大寧仵城温泉三縣入焉  案史志缺仵城二字据金史地理志隰州</hi>
<hi>有仵城縣折隰川置元志無之當在所省三縣之内謹附識</hi>大寧<hi>下至元三年省入隰川二十三年復</hi>
<hi>置</hi>石樓<hi>下/</hi>永和<hi>下/</hi>蒲<hi>下/</hi>　沁州<hi>下</hi>金為沁州元因之領<lb/>
三縣銅鞮<hi>下州治所至元三年省録事司武鄉縣入焉升  案金史地理志沁源縣元光二年十一月</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-28a"/>
<hi>為榖州當是元初復為縣謹附識</hi>沁源<hi>下至元十年省/綿上縣入焉</hi>武鄉<hi>下至元三年省入銅</hi>
<hi>鞮後復立</hi>　遼州<hi>下/</hi>元隸晉寧路領三縣遼山<hi>下倚/郭</hi>榆社<hi>下至</hi>
<hi>元三年省入遼山六年復立</hi>和順<hi>下至元三年省/儀城縣入焉</hi>　吉州<hi>下</hi>元初領<lb/>
司候司吉鄉鄉寧二縣中統二年併司候司入吉鄉縣<lb/>
至元二年省吉鄉三年又省鄉寧並入州後復置鄉寧<lb/>
領一縣鄉寧<hi>下</hi>
嶺北等處行中書省統和寧路總管府<lb/>
和寧路<hi>上</hi>始名和林以西有哈喇和林河因以名城太<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-28b"/>
祖十五年定河北諸郡建都於此初立元昌路後改轉<lb/>
運和林使司前後五朝都焉中統元年遷都大興和林<lb/>
置宣慰司都元帥府後分都元帥府於金山之南和林<lb/>
止設宣慰司至元二十七年立和林等處都元帥府大<lb/>
徳十一年立和林等處行中書省罷和林宣慰司都元<lb/>
帥府置和林總管府武宗至大二年改行中書省為行<lb/>
尚書省四年罷尚書省復為行中書省皇慶元年改嶺<lb/>
北等處行中書省改和林路總管府為和寧路總管府<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-29a"/>
<hi>本省立站圖爾根摩琳納琳等一百一十九處</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_134-29b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定續通典卷一百三十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>