<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定續通典卷一百三十七<lb/>
　州郡<lb/>
　　元<lb/>
雲南諸路行中書省為路三十七府二屬府三屬州五<lb/>
十四屬縣四十七其餘甸寨軍民等府不在此數<hi>馬站七十</hi>
<hi>四處水站四處比案雲南至元始𨽻版□州郡沿革悉照元志詳注  他處特繁縁宋志所不載故也</hi>
雲南諸路道肅政亷訪司<hi>大徳三年罷雲南行御史臺立肅政亷訪司</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-1b"/>
中慶路<hi>上</hi>唐姚州閤羅鳯叛取姚州其子鳯伽異増築<lb/>
城曰柘東六世孫劵豐祐改曰善闡歴五代迄宗羇縻<lb/>
而已<hi>案明史稾雲南府本滇國地漢置益州郡隋為昆州後廢唐復置尋為南詔䝉氏所據五代時大理</hi>
<hi>段氏為善闡府謹附識</hi>元世祖征大理凡收府八善闡其一也郡<lb/>
四部三十有七其地東至普安路之横山西至緬地之<lb/>
江頭城凡三千九百里而逺南至臨安路之鹿滄江北<lb/>
至羅羅斯之大渡河凡四千里而近憲宗五年立萬户<lb/>
府至元七年改為路<hi>八年分大理國三十七部為南北中三路路設逹嚕噶齊并總管</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-2a"/>
十三年立雲南行中書省初置郡縣遂改善闡為中慶<lb/>
路設録事司領縣三州四州領八縣昆明<hi>中倚郭唐置元憲宗四年</hi>
<hi>分其地立千戸二至元十二年改善州領昆明縣二十一年州革縣如故  案明史槀昆明本漢滇池縣地謹</hi>
<hi>附識</hi>富民<hi>下至元四年立黎灢千戸十二年即黎灢立縣  案明史稾富民本唐西寜州地謹附識</hi>
宜良<hi>下唐匡州即其地蠻酋羅氏於此立城居之名曰羅裒龍元憲宗六年立太池千户𨽻嵩明萬户至</hi>
<hi>元十三年升宜良州治太池縣二十一年州罷為縣後廢太池來屬</hi>　嵩明州<hi>下</hi>州在中<lb/>
慶東北治沙札卧城烏蠻車氏所築白蠻名為嵩明昔<lb/>
漢人居之後烏白蠻強盛漢人徙去盟誓於此因號嵩<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-2b"/>
盟漢人嘗立長州築金城阿葛二城䝉氏興改長州為<lb/>
嵩盟部<hi>案明史稾云唐時南詔置長城郡宋時大理改嵩盟郡謹附識</hi>段氏因之元憲<lb/>
宗六年立嵩明萬户至元十二年復改長州十五年升<lb/>
嵩明府二十二年降為州領二縣楊林<hi>下在州東南治楊林城乃雜蠻</hi>
<hi>枳氏車氏斗氏麽氏四種所居之地城東門内有石如羊形故又作羊唐有羊林部落即此地元憲宗七年立</hi>
<hi>羊林千戸至元十二年改為縣</hi>卲甸<hi>下在州西治白邑村無城郭車蠻斗蠻舊城名為束甸以束為卲憲</hi>
<hi>宗七年立卲甸千戸至元十二年改為縣</hi>　晉寜州<hi>下</hi>唐晉寜縣䝉氏段氏<lb/>
皆為陽城堡部元憲宗七年立陽城堡萬戸至元十二<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-3a"/>
年改晉寜州領二縣　呈貢<hi>下西臨滇澤之濱在路之南州之北其間相去六十</hi>
<hi>里有故城曰呈貢世為些莫強宗部蠻所居元憲宗六年立呈貢千戸至元十二年割詔營切龍呈貢雌甸塔</hi>
<hi>羅和羅忽六城及烏納山立呈貢一縣</hi>歸化<hi>下在州東北呈貢縣南西濱滇澤地名大呉龍昔呉氏所</hi>
<hi>居後為些莫徒蠻所有世𨽻善闡憲宗六年分𨽻呈貢千户至元十二年割大呉龍安江安<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>立歸化縣</hi>
昆陽州<hi>下</hi>在滇池南僰獹雜蠻所居有城曰巨橋<hi>案明史稾</hi>
<hi>昆陽州註云唐置河東等州没於南詔大理築巨橋城謹附識</hi>今為州治閤羅鳯叛唐<lb/>
令曲嚩蠻居之段氏興𨽻善闡元憲宗併羅畐等十二<lb/>
城立巨橋萬户至元十三年改昆陽州領二縣三泊<hi>下至</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-3b"/>
<hi>元十三年於那龍城立縣</hi>易門<hi>下在州之西治市坪村世為烏蠻所居段氏時髙智昇治善闡奄而有之</hi>
<hi>至元四年立洟門千户十二年改為縣</hi>　安寜州<hi>下</hi>唐初置安寜縣𨽻昆<lb/>
州<hi>案明史槀本滇國螳螂川地漢益州連然縣謹附識</hi>閤羅鳯叛唐後烏白蠻遷<lb/>
居蒙氏終善闡酋孫氏為安寜城主及袁氏髙氏互有<lb/>
其地元憲宗七年𨽻陽城萬戸至元三年立安寜千户<lb/>
十二年改安寜州領二縣禄豐<hi>下在州西治白村其地瘴熱非大酋所居惟烏</hi>
<hi>雜蠻居之遷徙不常至元十三年割安寜千户之碌琫化泥驥琮籠三處立禄豐縣因江中有石如甑俗名碌</hi>
<hi>琫譯謂碌為石琫為甑訛為今名</hi>羅次<hi>下在州北治壓磨吕白村本烏蠻羅部地險俗悍至元十二年</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-4a"/>
<hi>因羅部立羅次州𨽻中慶路二十四年改州為縣二十七年𨽻安寜州</hi>
威楚開南等路<hi>下</hi>為雜蠻耕牧之地蠻名俄碌歴代無<lb/>
郡邑後爨酋威楚築城俄碌睒居之唐時䝉舍詔閤羅<lb/>
鳯合六詔為一侵俄碌取和子城今鎮南州是也後閤<lb/>
羅鳯叛於本境立郡縣諸爨盡附蒙氏立二都督六節<lb/>
度銀生節度即今路也及段氏興銀生𨽻姚州又名當<lb/>
筯驗及髙昇泰執大理國柄封其侄子明量於威楚築<lb/>
外城號徳江城傳至其裔長夀元憲宗三年征大理平<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-4b"/>
之六年立威楚萬戸至元八年改威楚路置總管府領<lb/>
縣二州四州領一縣威楚<hi>下倚郭至元十五年升威州仍立富民浄樂二縣二十一</hi>
<hi>年降州為威楚縣革二縣為郷來屬</hi>定逺<hi>下在路北地名目直睒雜蠻居之諸葛亮征南中經此睒後號</hi>
<hi>為牟州唐䝉氏遣爨蠻酋擡蕚鎮牟州築城曰耐籠至髙氏専大理國政命雲南些英徒酋夷羨徙民二百戸</hi>
<hi>於黄蓬穽其檯蕚故城𨽻髙氏元憲宗四年立牟州千户黄蓬穽為百戸至元十二年改為定逺州黄蓬穽為</hi>
<hi>南寜縣後革縣為鄉改州為縣𨽻本路</hi>　鎮南州<hi>下</hi>州在路北昔樸落蠻<lb/>
所居川名欠舎中有城曰雞和至唐時䝉氏併六詔征<lb/>
東蠻取和子雞和二城置石鼓縣又於沙却置俗富郡<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-5a"/>
沙却即今州治至段氏封髙明量為楚公欠舎沙却皆<lb/>
𨽻之元憲宗三年其酋内附七年立欠舍千戸石鼔百<lb/>
户至元二十二年改欠舎千户為鎮南州立定邊石鼔<lb/>
二縣二十四年革二縣為鄉仍𨽻本州　南安州<hi>下</hi>州<lb/>
在路東南昔黑爨蠻祖瓦晟呉居之不𨽻他部至髙氏<lb/>
封威楚方𨽻焉元憲宗立摩芻千戸𨽻威楚萬戸至元<lb/>
十二年改千戸為南安州𨽻本路領一縣廣通<hi>下縣在州之北</hi>
<hi>舊名路睒雜蠻居之南詔閤羅鳯曽立路睒縣至段氏封髙明量於威楚其後宜州酋些莫徒裔易裒等附之</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-5b"/>
<hi>至髙長夀遂處於路瞍易裒去舊堡二十里山上築城白龍戲新柵憲宗七年長夀内附立路睒千户至元十</hi>
<hi>二年改為廣通縣𨽻南安州</hi>　開南州<hi>下</hi>州在路西南其川分十二<lb/>
甸昔樸和泥二蠻所居也至䝉氏興立銀生府後為金<lb/>
齒白蠻所陷移府治於威楚開南遂為生蠻所據自南<lb/>
詔至段氏皆為徼外荒僻之地元中統三年平之以所<lb/>
部𨽻威楚萬户至元十二年改為開南州　威逺州<hi>下</hi>
州在開南州西南其川有六昔樸和泥二蠻所居至䝉<lb/>
氏興開威楚為郡而州境始通其後金齒白蠻酋阿只<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-6a"/>
步等奪其地元中統三年征之悉降至元十二年立開<lb/>
南州及威逺州𨽻威楚路<lb/>
武定路軍民府<hi>下</hi>唐𨽻姚州在滇北昔獹鹿等蠻居之<lb/>
至段氏使烏蠻阿<graphic n="KR1902" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1902.png" mimeType="image/png"/>治納洟胒共龍城於共甸又築城<lb/>
名曰易龍其裔孫法瓦浸盛以其逺祖羅婺為部名元<lb/>
憲宗四年内附七年立為萬户𨽻威楚至元八年併仁<lb/>
徳于矢入本部為北路十二年割出二部改本路為武<lb/>
定領州二州領四縣　和曲州<hi>下</hi>州在路西南蠻名叵<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-6b"/>
簉甸僰<graphic n="KR2225" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2225.png" mimeType="image/png"/>諸種蠻所居元憲宗六年改叵簉甸曰和曲<lb/>
至元二十六年升為州領二縣南甸<hi>下路治本縣蠻曰瀼甸又稱洟陬籠</hi>
<hi>至元二十六年改為縣</hi>元謀<hi>下舊名環州元治五甸/至元十六年改為縣</hi>　禄勸州<hi>下</hi>
州在路東北甸名洪農碌劵雜蠻居之至元二十六年<lb/>
立禄勸州領二縣易籠<hi>下易籠者城名在州北地名倍場縣境有二水蠻語謂洟為水</hi>
<hi>籠為城因此為名昔羅婺部大酋居之為羣酋會集之所至元二十六年立縣</hi>石舊<hi>下縣在州東有四甸</hi>
<hi>曰掌鳩曰法塊曰抹捻曰曲蔽掌鳩甸有溪繞其三面凡數十渡故名今訛名石舊至元二十六年立縣</hi>
鶴慶路軍民府<hi>下</hi>府治在麗江路東南大理路東北蠻<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-7a"/>
名其地曰鶴川樣共昔𨽻越析詔漢唐未建城邑唐元<lb/>
宗開元末閤羅鳯合六詔為一稱南詔徒治羊苴城地<lb/>
近龍尾鶴柘今府即其地也文宗太和中䝉勸封祐於<lb/>
樣共立謀統郡蒙氏後經數姓如故元憲宗三年内附<lb/>
為鶴州七年立二千戸仍稱謀統𨽻大理上萬户至元<lb/>
十一年罷謀統千戸復為鶴州二十年為燕王分地𨽻<lb/>
行省二十三年升為鶴慶府領一縣劍川<hi>下縣治在劍川湖西亦名</hi>
<hi>羅魯城舊案唐史南詔有六節度劍川其二也初䝉氏未合六詔時有浪穹詔與南詔戰不勝遂保劍川更稱</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-7b"/>
<hi>浪劍徳宗貞元中南詔撃破之奪劍共諸川地其酋徒居劍睒西北四百里號劍羌蒙氏終至段氏改劍川為</hi>
<hi>義督瞼元憲宗四年内附七年立義督千户至元十一年罷千戸立劍川縣</hi>
雲逺路軍民總管府元貞二年置<lb/>
徹里軍民總管府大徳中置<hi>大徳中雲南省言大徹里地與八百媳婦犬牙相錯</hi>
<hi>勢均力敵今大徹里胡念已降小徹里復控扼地利每多相殺掠胡念日與相拒不得離遣其弟胡倫入朝指畫地</hi>
<hi>形乞别立徹里軍民宣撫司擇通習蠻夷情狀者為之帥招其來附以為進取之地乃立徹里軍民總管府</hi>
廣南西路宣撫司<hi>闕</hi>
麗江路軍民宣撫司漢越巂郡西徼地昔麽蠻些蠻居<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-8a"/>
之遂為越析詔二部皆烏蠻種居鐵橋唐徳宗貞元中<lb/>
其地歸南詔元憲宗三年征大理從金沙濟江麽些負<lb/>
固不服四年春平之立察罕章管民官至元八年立宣<lb/>
慰司十三年改為麗江路立軍民總管府二十二年府<lb/>
罷於通安巨津之間立宣撫司領府一州七州領一縣<lb/>
　北勝府在麗江之東唐南詔時鐵橋西北有施蠻者<lb/>
貞元中為異牟尋所破遷其種居之號劍羌名其地曰<lb/>
成偈睒<hi>案明史稾云唐時南詔始開其地名北方睒及麽些諸蠻居之號成偈睒互有異同謹附識</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-8b"/>
又改名善巨郡䝉氏終段氏時髙智昇使其孫髙大恵<lb/>
鎮此郡<hi>案明史稾云段氏改成紀鎮謹附識</hi>後𨽻大理元憲宗三年其酋<lb/>
髙俊内附至元十五年立為施州十七年改為北勝州<lb/>
二十年升為府　順州在麗江之東俗名牛睒昔順蠻<lb/>
種居劍川共唐貞元間南詔異牟尋破之徙居鐵橋大<lb/>
婆小婆三探覽等川其酋成斗族漸盛自為一部遷於<lb/>
牛睒至十三世孫自瞠猶𨽻大理元憲宗三年内附至<lb/>
元十五年改牛睒為順州　蒗蕖州治羅共睒在麗江<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-9a"/>
之東北勝永寜南北之間羅落麽些三種蠻世居之至<lb/>
元九年内附十六年改羅共睒為蒗蕖州　永寜州昔<lb/>
名樓頭睒接吐蕃東徼地名答藍麽些蠻祖泥月烏逐<lb/>
出吐蕃遂居此睒世屬大理元憲宗三年其三十一世<lb/>
孫和字内附至元十六年改為州　通安州治在麗江<lb/>
之東雪山之下昔名三睒僕繲蠻所居其後麽些蠻葉<lb/>
古乍奪而有之世𨽻大理元憲宗三年其二十三世孫<lb/>
麥良内附中統四年以麥良為察罕章管民官至元九<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-9b"/>
年其子麥兀襲父職十四年改三睒為通安州　蘭州<lb/>
在蘭滄水之東漢明帝永平中始通博南山道渡蘭滄<lb/>
水置博南縣唐為盧鹿蠻部至段氏時置蘭溪郡𨽻大<lb/>
理元憲宗四年内附𨽻察罕章管民官至元十二年改<lb/>
蘭州　寶山州在雪山之東<hi>案明史稾寶山州本漢邪龍縣地謹附識</hi>昔麽<lb/>
些蠻居之其先自樓頭徙居此二十餘世元世祖征大<lb/>
理自卞頭濟江由羅邦至羅寺圍大匱等塞其酋内附<lb/>
名其寨曰察罕呼魯罕至元十四年以大匱七處立寶<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-10a"/>
山縣十六年升為州　巨津州昔名羅波九睒北接三<lb/>
川鐵橋西鄰吐蕃麽些大酋世居之元憲宗三年内附<lb/>
至元十四年於九睒立巨津州葢以鐵橋自昔為南詔<lb/>
吐蕃交會之大津渡故名領一縣臨西<hi>下縣在州之西北舊名羅裒間</hi>
<hi>居民皆麽些二種蠻至元十四年立大理州縣於羅裒間立臨西縣以西臨吐蕃境故也</hi>
東川路<hi>下</hi>至元二十八年立<lb/>
茫部路軍民總管府<hi>下</hi>領州二　益良州<hi>下/</hi>　強州<hi>下</hi>
孟傑路<hi>自東川路以下闕元泰定帝泰定三年八百媳婦蠻請官守置木安孟傑二府之地</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-10b"/>
普安路<hi>下</hi>治在盤町山陽巴盤江東古夜郎地秦為黔<lb/>
中地兩漢𨽻牂牁郡蜀𨽻興古郡隋立牂州唐置西平<lb/>
州後改興古郡為盤州蒙氏叛唐其地為南詔東鄙東<lb/>
爨烏蠻七部落居之其後爨酋阿宋逐諸蠻據其地號<lb/>
于矢部世為酋長元憲宗七年其酋内附命為于矢萬<lb/>
户至元十三年改普安路總管府明年更立招討司十<lb/>
六年改為宣撫司二十二年罷司為路<lb/>
曲靖等路宣慰司軍民萬戸府曲靖二州在漢為夜郎<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-11a"/>
味縣地蜀分置興古郡隋初為恭州協州唐置南寜州<lb/>
東西爨分烏白蠻二種自曲靖州西南昆川距龍和城<lb/>
通謂之西爨白蠻自彌鹿升麻二川南至步頭通謂之<lb/>
東爨烏蠻太宗貞觀中以西爨歸王為南寜都督襲殺<lb/>
東爨首領葢聘南詔閤羅鳯以兵脅西爨徙之至龍和<lb/>
皆殘於兵東爨烏蠻復振徙居西爨故地世與南詔為<lb/>
婚居故曲靖州元宗天寶末征南詔進次曲靖州大敗<lb/>
其地遂沒於蠻元憲宗六年立磨彌部萬戸至元八年<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-11b"/>
改為中路十三年改曲靖路總管府二十年以𨽻皇太<lb/>
子二十五年升宣撫司領縣一州五州領六縣南寜<hi>下倚</hi>
<hi>郭唐以西爨歸王為南寜州都督治石城及閤羅鳯叛州廢䝉氏改石城郡至段氏烏蠻磨彌部酋據五城元</hi>
<hi>憲宗三年内附六年立千户𨽻磨彌部萬戸至元十三年升南寜州二十二年革為縣</hi>　陸涼州<lb/>
<hi>下</hi>即漢牂牁郡之平夷縣<hi>案明史稾云晉於漢之平夷縣置平夷郡唐屬盤州謹附</hi>
<hi>識</hi>南詔叛後落温部蠻世居之元憲宗三年内附立落<lb/>
温千户屬落蒙萬户至元十三年改為陸涼州領二縣<lb/>
芳華<hi>下</hi>河納<hi>下治/蔡村</hi>　越州<hi>下</hi>在路之南其州名魯望普<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-12a"/>
麽部蠻世居之元憲宗四年内附六年立千戸𨽻末迷<lb/>
萬戸至元十二年改越州𨽻曲靖路　羅雄州<hi>下</hi>與溪<lb/>
洞蠻獠接壤歴代未嘗置郡其地為塔敝納夷甸俗傳<lb/>
盤瓠六男其一曰䝉由邱後裔有羅雄者居此甸至其<lb/>
孫普恐名其部曰羅雄元憲宗四年内附七年𨽻普麽<lb/>
千戸至元十三年割夜苴部為羅雄州𨽻曲靖路　馬<lb/>
龍州<hi>下</hi>地名曰撒匡昔僰刺居之盤瓠裔納垢逐舊蠻<lb/>
而有其地至羅苴内附於本部立千戸元至元十三年<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-12b"/>
改為州即舊馬龍城也領一縣通泉<hi>下在州西南與嵩明州楊林縣接壤</hi>
<hi>納垢之孫易陬分居其地元初為易龍百户𨽻馬龍千戸至元十三年改名通泉縣𨽻馬龍州</hi>　霑益<lb/>
州<hi>下</hi>在本路之東北據南盤江北盤江之間唐初置州<lb/>
<hi>案明史稾云霑益州漢宛温縣地屬牂牁郡唐初置西平州改盤州謹附識</hi>天寶末没於蠻<lb/>
為僰刺二種所居後唐彌部奪之元初其孫普垢<graphic n="KR1902" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1902.png" mimeType="image/png"/>内<lb/>
附憲宗七年以本部𨽻曲靖磨彌萬户府至元十三年<lb/>
改霑益州領三縣交水<hi>下治易陬龍城其先磨彌部酋䝉提居之後大理國髙䕶軍逐</hi>
<hi>其子孫據之憲宗五年内附至元十三年即其城立縣</hi>石梁<hi>下係磨彌部又名伍勒郎其酋世為巫居</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-13a"/>
<hi>石梁原山至元十三年為縣</hi>羅山<hi>下亦名落䝉山乃磨彌部東境</hi>
澂江路<hi>下</hi>治在滇池東南唐屬牂州𨽻黔州都督府開<lb/>
元中降為羈縻州其地曰羅伽甸初麽些蠻居之後為<lb/>
僰蠻所奪南詔䝉氏為河陽郡至段氏麽些蠻之裔復<lb/>
居此甸號羅伽部元憲宗四年内附六年以羅伽部為<lb/>
萬戸至元三年改萬戸為中路十六年升為澂江路領<lb/>
縣三州二州領三縣河陽<hi>下内附後為千戸至元十六年為河陽州二十六年降為</hi>
<hi>縣</hi>江川<hi>下在澂江路南星雲湖之北䝉氏叛唐使白蠻居之至段氏些麽徒蠻之裔居此城更名步䧺</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-13b"/>
<hi>部其後弄景内附即本部為千户元至元十三年改千戸為江川州二十年降為縣</hi>陽宗<hi>下在本路西北</hi>
<hi>明湖之南昔麽些蠻居之號曰強宗部其酋盧舍内附立本部千戸至元十三年改為縣</hi>　新興州<lb/>
<hi>下</hi>漢新興縣唐初𨽻牂州後南詔叛降為羈縻州<hi>案明史稾</hi>
<hi>云漢青蛉弄棟二縣地梁没於西爨唐羈縻求州謹附識</hi>蒙氏為温富州段氏時麽<lb/>
些蠻分居其地内附後立為千戸元至元十三年改新<lb/>
興州<hi>案明史稾云元置部傍千户所改休納縣又置新興州尋省縣入州謹附識</hi>𨽻澂江路<lb/>
領二縣普舍<hi>下在州西北昔有強宗部蠻之裔長曰部傍據普具龍城次曰普舍據普札龍城二</hi>
<hi>城之西有白城漢人所築二酋屢争其地莫能定後普舍孫苴<graphic n="KR1902" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1902.png" mimeType="image/png"/>内附立本部為千戸至元十三年改千戸為</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-14a"/>
<hi>普舍縣治普札龍城𨽻新興州</hi>研和<hi>下麽些徒蠻步雄居之其孫龍鐘内附立百戸至元十三年改為縣</hi>
　路南州<hi>下</hi>州在本路之東木名路甸有城曰撒吕黑<lb/>
爨之裔落䝉所築子孫世居之因名落䝉部元憲宗朝<lb/>
内附即本部立萬戸至元七年併落蒙羅伽末迷三萬<lb/>
戸為中路十三年分中路為二路改羅伽為澂江路<hi>案前</hi>
<hi>澂江路注云憲宗六年以羅伽部為萬户至元三年改萬户為中路十六年升為澂江路與此處年分不合考</hi>
<hi>雲南通志至元十三年賽音諤徳齊以改定雲南諸路名號來上凡為路三十七澂江之升當在此時前作十</hi>
<hi>六年葢誤謹附識</hi>落蒙為路南州𨽻澂江路領一縣邑市<hi>下至元十</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-14b"/>
<hi>三年即邑市彌歪二城立邑市縣彌沙等五城立彌沙縣二十四年併彌沙入本縣𨽻路南州</hi>
普定路本普里部歸附後改普定府大徳七年改為路<lb/>
仁徳府昔僰刺蠻居之其部曰仲札溢源後烏蠻之裔<lb/>
新丁奪而有之至四世孫因其祖名新丁以為部號語<lb/>
訛為仁地<hi>案明史稾云南詔為尋甸部謹附識</hi>元憲宗五年内附明年立<lb/>
本部為仁地萬户至元初復叛四年降之仍為萬戸十<lb/>
三年改萬戸為仁徳府領縣二為美<hi>下縣治在府北地夕溢浦適侣瞍甸</hi>
<hi>即仁地故部至元二十四年置縣</hi>歸厚<hi>下縣治在府西地名易浪湳龍舊𨽻仁地部至元二十四年分</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-15a"/>
<hi>立二縣曰倘俸曰為美二十五年改倘俸曰歸厚</hi>
羅羅蒙慶等處宣慰司都元帥府<lb/>
建昌路<hi>下</hi>本古越巂地唐初設中都府<hi>案唐書地理志作中都督府元</hi>
<hi>志葢誤</hi>治越巂肅宗至徳中没于吐蕃貞元中復之懿宗<lb/>
時䝉詔立城曰建昌府以烏白二蠻實之其後諸酋争<lb/>
強不能相下分地為四推段興為長其裔浸強遂併諸<lb/>
酋自為府主大理不能制傳至阿宗娶落蘭部建蔕女<lb/>
沙智元憲宗朝建蔕内附以其壻阿宗守建昌至元十<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-15b"/>
二年析其地置總管府五州二十三建昌其一路也設<lb/>
羅羅宣慰司以總之本路領縣一州九州領縣一中<hi>縣治</hi>
<hi>在住頭囘甸葢越巂之東境也所居烏蠻自别為沙麻部以酋長所立處為中州至元十年内附十四年仍為</hi>
<hi>中州二十二年降為縣𨽻建昌路</hi>　建安州<hi>下</hi>即總府所治建蔕既平<lb/>
分建昌府為萬戸二又置千戸二至元十五年割建鄉<lb/>
城十四村又建蔕四村立寶安州十七年改本千戸為<lb/>
建安州二十六年革寶安州以其鄉村來屬　永寜州<hi>下</hi>在<lb/>
建昌之東郭唐時南詔立建昌郡領建安永寜二州元<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-16a"/>
至元九年西平王平建蔕十六年分建昌為二州在城<lb/>
曰建安東郭曰永寧俱𨽻建昌路　瀘州<hi>下</hi>州在路西<lb/>
昔名沙城瞼即諸葛武侯擒孟獲之地段氏立城名洟<lb/>
籠𨽻建昌元憲宗時建蔕内附復叛至元九年平之十<lb/>
五年改洟籠為瀘州　禮州<hi>下</hi>州在路西北所治日籠<lb/>
麽城南詔末諸蠻相侵奪至段氏興併有其地裔孫阿<lb/>
宗内附復叛元至元九年平之設千戸十五年改為禮<lb/>
州領一縣瀘沽<hi>縣在州北昔羅落蠻所居至䝉氏霸諸部以烏蠻酋守此城後漸盛自號曰落</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-16b"/>
<hi>蘭部或稱羅落其裔蒲徳遣其姪建蔕内附建蔕繼叛殺蒲徳自為酋長併有諸部至元九年平之設千戸十</hi>
<hi>三年升萬户十五年改縣</hi>　里州<hi>下</hi>唐𨽻巂州都督䝉詔時落蘭部<lb/>
小酋阿都之裔居此因名阿都部元憲宗時其酋納空<lb/>
隨建蔕内附中統三年叛至元十年其子耶吻效順𨽻<lb/>
烏蒙十八年設千户二十二年同烏蠻叛奔羅羅斯二<lb/>
十三年升軍民總管府二十六年府罷為州𨽻建昌路<lb/>
　闊州<hi>下</hi>州治密納甸昔仲由䝉之裔孫名科居此因<lb/>
以名為部號後訛為闊至三十七世孫僰羅内附至元<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-17a"/>
九年設千户二十六年改為州　卭部州<hi>下</hi>州在路東<lb/>
北大渡河之南越巂之東北唐立卭部縣後没于蠻至<lb/>
宋嵗貢名馬土物封其酋為卭都玉今其地稱為卭部<lb/>
川治烏弄城昔麽些蠻居之後仲由䝉之裔奪其地元<lb/>
憲宗時内附中統五年立卭部川安撫招討使𨽻成都<lb/>
元帥府至元十年割屬羅羅斯宣慰司二十一年改<lb/>
為州　隆州<hi>下</hi>州在路之西南與漢卭部縣接境<hi>案漢書地</hi>
<hi>理志越巂郡有卭都縣元志作卭部葢誤</hi>唐㑹川縣之西北䝉氏改㑹川為<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-17b"/>
會同邏立五瞼本州為邊府瞼其後瞼主楊大蘭於瞼<lb/>
北塏上立城分派而居名曰大隆城即今州治也元至<lb/>
元十三年内附十四年設千戸十七年改隆州　姜州<lb/>
<hi>下</hi>姜者蠻名也烏蠻仲牟由之裔阿壇絳始居閟畔部<lb/>
其孫阿羅仕大理國主髙泰是時會川有城曰龍納羅<lb/>
落蠻世居焉阿羅<graphic n="KR1880" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1880.png" mimeType="image/png"/>髙氏之勢攻㧞之遂以祖名曰絳<lb/>
部元憲宗時隨閟畔内附因𨽻焉至元八年為落蘭部<lb/>
酋建蔕所破九年平之遂𨽻會川後屬建昌十五年改<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-18a"/>
為姜州二十七年復屬閟畔部後又屬建昌<lb/>
徳昌路軍民府<hi>下</hi>漢卭都縣地唐没於南詔路在建昌<lb/>
西南所居蠻號屈部元至元九年内附十二年立定昌<lb/>
路以本部為昌州二十三年罷定昌路併入徳昌路治<lb/>
本州葛魯城領州四　昌州<hi>下</hi>路治本州初烏蠻阿屈<lb/>
之裔寖強用祖名為屈部其孫烏則至元九年内附十<lb/>
二年改本部為州兼領普濟威龍𨽻定昌路二十三年<lb/>
罷定昌路併𨽻徳昌　徳州<hi>下</hi>在路之北其地今名吾<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-18b"/>
越甸城曰亦苴龍所居蠻苴郎以逺祖名部曰赬綖憲<lb/>
宗時内附至元十二年立千户十三年改為徳州𨽻徳<lb/>
平路二十三年改𨽻徳昌　威龍州<hi>下</hi>州在路西南本<lb/>
名巴翠部領小部三一曰沙媧普宗二曰鳥雞泥祖三<lb/>
曰媧諾龍菖蒲皆獹魯蠻種也至元十五年合三部立<lb/>
威龍州𨽻徳昌　普濟州<hi>下</hi>州在路西北本名玗甸昔<lb/>
為荒僻之地獹魯蠻世居之後屬屈部至元九年隨屈<lb/>
部内附十五年於玗甸立定昌路<hi>案前徳昌路注云至元十二年立定昌路</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-19a"/>
<hi>此處作十五年疑誤</hi>二十三年路革改𨽻徳昌<lb/>
會川路<hi>下</hi>路在逮昌南唐移卭部於此其地當征蠻之<lb/>
要衝諸酋聴會之所故名天寶末没於南詔立會川都<lb/>
督府又號清寜郡至段氏仍為會川府元至元九年内<lb/>
附十四年立會川路治武安州領州五　武安州<hi>下</hi>蠻<lb/>
稱龍泥城至元十四年立管民千戸十七年改為武安<lb/>
州　黎溪州<hi>下</hi>蠻云黎彄訛為今名初烏蠻與漢人雜<lb/>
處及南詔閤羅鳯叛徙白蠻守之䝉氏終羅羅逐去白<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-19b"/>
蠻段氏興令羅羅蠻乞夷據其地至元九年其裔阿夷<lb/>
内附改其部為黎溪州　永昌州<hi>下</hi>在路北治故歸依<lb/>
城即古會川也唐天寶末没於南詔置會川都督至䝉<lb/>
氏改會同府置五瞼徙張王李趙楊周髙段何蘓龔尹<lb/>
十二姓於此以趙氏為府主居今州城趙氏弱王氏據<lb/>
之及段氏與髙氏專政逐王氏以其子髙政治會川元<lb/>
憲宗三年征大理髙氏逃去九年故酋王氏孫阿龍率<lb/>
衆内附至元八年以其男阿禾領會川十四年改管民<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-20a"/>
千户十七年立永昌州𨽻㑹川路　㑹理州<hi>下</hi>州在㑹川<lb/>
路東南唐時南詔屬會川節度地名昔陀有蠻名阿壇<lb/>
絳亦仲由䝉之遺種其裔羅於則得昔陀地居之取祖<lb/>
名曰絳部後強盛盡有四州之地號䝉歪元憲宗八年<lb/>
其孫亦蘆内附𨽻閟畔萬户至元四年屬落蘭部十三<lb/>
年改𨽻會川十五年置會理州仍𨽻㑹川路二十七年<lb/>
復屬閟畔部　麻龍州<hi>下</hi>麻龍者城名也地名棹羅能<lb/>
烏蠻䝉次次之裔祖居閟畔東川後普恐遷苖卧龍其<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-20b"/>
孫阿麻内附至元五年為建蔕所併十二年屬㑹川十<lb/>
四年立管民千戸𨽻會川路十七年立為州二十七年<lb/>
割屬閟畔部<lb/>
栢興府漢為定笮縣𨽻越巂郡唐立昆明縣天寶末没<lb/>
於吐蕃後復屬南詔改香城郡元至元十年其鹽井摩<lb/>
沙酋羅羅將<graphic n="KR2225" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2225.png" mimeType="image/png"/>鹿茹庫内附十四年立鹽井管民千户<lb/>
十七年改為閏鹽州以<graphic n="KR2225" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2225.png" mimeType="image/png"/>鹿部為普樂州俱𨽻徳平路<lb/>
二十七年併普樂閏鹽二州為閏鹽縣立栢興府𨽻羅<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-21a"/>
羅宣慰司領縣二閏鹽<hi>下倚郭以縣境有鹽井故名</hi>金<hi>下縣在府北漢越巂郡北</hi>
<hi>境與吐蕃接元至元十五年立為金州後降為縣以縣境斛僰和山出金故名</hi>
臨安廣西元江等處宣慰司兼管軍萬戸府<lb/>
臨安路<hi>下</hi>唐𨽻牂州<hi>按明史槀云古句町國漢句町縣屬牂牁郡唐羈縻牂州地謹附識</hi>
天寶末没於南詔䝉氏立都督府二其一曰通海郡段<lb/>
氏改為秀山郡阿僰部蠻居之元憲宗六年内附以本<lb/>
部為萬户至元八年改為南路十三年又改為臨安路<lb/>
領縣二千户一州三州領二縣河西<hi>下縣在把麓湖之南又名其地曰休</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-21b"/>
<hi>臘昔莊蹻王其地唐初于姚州之南置西宗州領三縣河西其一也天寶後没於蠻為步雄部後阿僰蠻易渠</hi>
<hi>奪而居之元憲宗六年内附七年即阿蠻部立萬户休臘𨽻之至元十三年始為河西州𨽻臨安路二十六年</hi>
<hi>降為縣</hi>䝉自<hi>下縣界南隣交趾西近建水州縣境有山名自則漢語訛為䝉自上有故城白蠻所築即</hi>
<hi>今縣治下臨巴甸南詔時以趙氏鎮守至段氏阿僰蠻居之元憲宗六年内附繼叛七年平之立千戸𨽻阿僰</hi>
<hi>萬户至元十三年改阿僰萬户為臨安路以本千户為縣</hi>　捨資千户<hi>䝉自縣之東阿僰蠻所居</hi>
<hi>地昔名褒古又曰部嫋踵甸傳至裔孫捨資因以為名内附後𨽻䝉自千户至元十三年改䝉自為縣其地近</hi>
<hi>交趾遂以捨資為安南道防送軍千戸𨽻臨安路</hi>建水州<hi>下</hi>在本路之南治故<lb/>
建水城唐元和間䝉氏所築又稱步頭亦云巴甸每夏<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-22a"/>
秋溪水漲溢如海蠻謂海為恵大為<graphic n="KR1902" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1902.png" mimeType="image/png"/>故名恵<graphic n="KR1902" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1902.png" mimeType="image/png"/>漢語<lb/>
曰建水歴趙楊李段數姓皆仍舊名些麽徒蠻所居内<lb/>
附後元立千户𨽻阿僰萬戸至元十三年改建水州𨽻<lb/>
臨安路　石平州<hi>下平按雲南通志石平州  當作坪謹附識</hi>在路之西南<lb/>
阿僰蠻據之得石坪聚為居邑名曰石坪至元七年改<lb/>
邑為州𨽻臨安路　寜州<hi>下</hi>在本路之東唐置黎州<hi>案明</hi>
<hi>史稾云唐分南寜州地置西寜州於此後改黎州謹附識</hi>天寶末没于蠻地號浪曠<lb/>
蠻語謂旱龍也步雄部蠻些麽徒據之後屬爨蠻酋阿<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-22b"/>
㡬以浪曠割與寜酋豆圭元憲宗四年寜酋内附至元<lb/>
十三年改為寜州𨽻臨安路舊領三縣通海嶍峨西沙<lb/>
西沙在州東寜部蠻世居之其裔孫西沙築城於此因<lb/>
名西沙籠憲宗四年其酋普提内附就居此城為萬戸<lb/>
至元十三年立為西沙縣二十六年以𨽻寜州至治二<lb/>
年併入州領二縣通海<hi>下倚郭元初立通海千户𨽻善□萬户至元十三年改通海縣</hi>
<hi>𨽻寜海府二十七年府革直𨽻臨安路今割𨽻寜州</hi>嶍峨<hi>下縣在河西縣之西舊屬滇國昔嶍猊蠻居之</hi>
<hi>後阿僰酋逐嶍猊據其地至其孫阿次内附以其部立千戸至元十三年改為州領卭洲平甸二縣二十六年</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-23a"/>
<hi>降為縣并二縣為鄉𨽻臨安路今割𨽻寜州</hi>
廣西路<hi>下</hi>東爨烏蠻彌鹿等部所居唐為羈縻州𨽻黔<lb/>
州都督府後師宗彌勒二部寖盛蒙氏段氏莫能制元<lb/>
憲宗七年二部内附𨽻落䝉萬戸至元十二年籍二部<lb/>
為軍立廣西路十八年復為民領州二　師宗州<hi>下</hi>在<lb/>
路之東南昔爨蠻逐獠僰等居之其後師宗據匿弄甸<lb/>
故名師宗部至元十二年立為千户十八年復為民二<lb/>
十七年改為州　彌勒州<hi>下</hi>在路南昔些麽徒蠻之裔<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-23b"/>
彌勒得郭甸巴甸部籠而居之故名其部曰彌勒至元<lb/>
十二年為千户十八年復為民二十七年改為州<lb/>
元江路<hi>下</hi>古西南夷地阿僰諸部蠻自昔據之<hi>案明史稾云元</hi>
<hi>江唐時南詔屬銀生節度<graphic n="KR1131" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1131.png" mimeType="image/png"/>白蠻十姓戌之後和泥據之居羅槃甸宋時為麽些徒蠻阿僰諸部所有謹附識</hi>
元憲宗四年内附七年復叛率諸部築城以拒命至元<lb/>
十三年遥立元江府以羈縻之二十五年命雲南王討<lb/>
平之割羅槃馬籠步日思麽羅丑羅陀步騰步竭台威<lb/>
台陽設栖你陀十二部於威逺立元江路步日部<hi>在本路之</hi>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-24a"/>
<hi>西䝉氏立比甸徙白蠻鎮之名步日瞼</hi>馬籠部<hi>因馬籠山立寨在本路之北所居蠻阿僰元初立為</hi>
<hi>千户屬寜州萬户至元十三年改𨽻元江萬戸二十五年屬元江路</hi>
大理金齒等處宣慰司都元帥府<lb/>
大理路軍民總管府<hi>上</hi>本漢楪榆縣地<hi>案漢書楪榆作葉榆謹附識</hi>
唐於昆明之㺯棟州<hi>案漢書梇棟作弄棟謹附識</hi>置姚州都督府治<lb/>
楪榆洱河蠻<hi>案明史稾云漢為益州永昌二郡地蜀漢屬雲南郡晉屬寜州唐羈縻匡州地謹附</hi>
<hi>識</hi>後䝉舍詔皮羅閤逐河蠻取大和城至閤羅鳯號大<lb/>
䝉國雲南先有六詔至是請於朝求合為一從之蒙舍<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-24b"/>
在其南故稱南詔徙治太和城至異牟尋又遷於喜郡<lb/>
史城又徙居羊苴乖城即今府治改號大禮國其後鄭<lb/>
趙楊三姓互相簒奪至石晉時段思平更號大理國元<lb/>
憲宗三年收附六年立上下二萬户至元七年併二萬<lb/>
戸為大理路設録事司領縣一府二州五府領一縣州<lb/>
領二縣太和<hi>倚郭憲宗七年於城内外立上中下三千户至元二十六年即中千戸立錄事司上</hi>
<hi>下二千户立縣元案明史稾云本漢葉榆隋時洱河蠻居此置太和城  收大理國地置理州及河東縣尋省</hi>
<hi>州改縣曰太和謹附識</hi>　永昌府唐時蒙氏據其地歴段氏髙氏<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-25a"/>
皆為永昌府<hi>案明史稾古哀牢國地漢置不韋縣屬益州郡東漢屬永昌郡唐屬姚州後入於蠻</hi>
<hi>謹附識</hi>元憲宗七年分永昌之永平立千戸至元十一年<lb/>
立永昌州十五年升為府𨽻大理路領一縣永平<hi>下縣在府</hi>
<hi>東鹿滄江之東即漢博平縣唐蒙氏改勝鄉郡屬永昌元至元十一年改永平縣  案後漢書永昌郡有博南</hi>
<hi>縣永平中置疑博平縣係博南縣之訛謹附識</hi>　騰衝府在永昌之西即越睒<lb/>
地唐置羈縻郡䝉氏九世孫異牟尋取越睒逐諸蠻有<lb/>
其地為軟化府其後白蠻徙居之改騰衝府元憲宗三<lb/>
年酋髙救内附至元十一年改藤越州又立藤越縣十<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-25b"/>
四年改騰衝府二十五年罷州縣府如故　鄧川州<hi>下</hi>
在本路北蠻有六詔邆睒其一也唐置邆川州治大釐<lb/>
蒙氏襲而奪之後改徳原城𨽻大理段氏因之元憲宗<lb/>
三年内附七年立徳原千户𨽻大理上萬户至元十一<lb/>
年改徳原城為鄧川州領一縣浪穹<hi>下本名彌茨乃浪穹詔所居之地唐</hi>
<hi>初其王鐸羅望與南詔戰不勝保劍川更稱浪劍貞元中南詔破之以浪穹施浪邆睒總三浪為浪穹州元憲</hi>
<hi>宗七年内附立浪穹千户𨽻大理上萬户至元十一年降為縣𨽻鄧川州</hi>　蒙化州<hi>下</hi>本䝉<lb/>
舎城唐置陽𤓰州天寶間鳯伽異為州刺史段氏為開<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-26a"/>
南縣元憲宗七年以䝉舍立千戸屬大理上萬戸至元<lb/>
十一年立䝉化州十四年升為路二十年降為州復𨽻<lb/>
大理路　趙州<hi>下</hi>昔為羅落蠻所居地䝉氏立國有十<lb/>
瞼趙州瞼其一也蠻為瞼若州皮羅閤置趙郡閤羅鳯<lb/>
改為州段氏改天水郡元憲宗七年立趙瞼千户𨽻大<lb/>
理下萬戸至元十一年改為州又於白崖瞼立建寜縣<lb/>
𨽻本州即古勃弄地二十五年縣革入州𨽻大理路<lb/>
姚州<hi>下</hi>唐於弄棟川置姚州都督府天寶間閤羅鳯叛<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-26b"/>
取姚州附吐蕃終段氏為姚州<hi>案明史稾云南詔置弄棟府大理段氏改曰姚</hi>
<hi>府謹附識</hi>元憲宗三年内附七年立統矢千户大姚堡千戸<lb/>
至元十一年罷統矢立姚州𨽻大理路領一縣大姚<hi>下唐</hi>
<hi>置西濮州後更名髳州南接姚州統縣四一曰青蛉即此地夷名大姚堡與弄棟川相接元憲宗七年立千户</hi>
<hi>𨽻大理下萬户至元十一年罷千户立大姚縣𨽻姚州</hi>　雲南州<hi>下</hi>唐以漢雲南<lb/>
縣置郡䝉氏至段氏並為雲南州元憲宗七年立千戸<lb/>
<hi>案雲南通志唐初置雲南州貞觀中改匡州又於州東南置鏡州䝉氏為雲南瞼改品甸縣宋段氏復為雲南</hi>
<hi>州元立品甸千戸史志未詳謹附識</hi>𨽻大理下萬戸至元十一年立雲南州<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-27a"/>
䝉憐路軍民府<hi>至元二十七年從雲南行省請以䝉憐甸為䝉憐路軍民總管府䝉萊甸為䝉</hi>
<hi>萊路軍民總管府其餘闕</hi>
䝉萊路軍民府<hi>闕</hi>
金齒等處宣撫司其地在大理西南蘭滄江界其東與<lb/>
緬地接其西土蠻凡八種曰金齒曰白夷曰僰曰峨昌<lb/>
曰驃曰繲曰渠羅曰比蘇元憲宗四年平定大理繼征<lb/>
白夷等蠻中統初金齒白夷諸酋各遣子弟朝貢二年<lb/>
立安撫司以統之至元八年分金齒白夷為東西兩路<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-27b"/>
安撫司十二年改西路為建寧路東路為鎮康路十五<lb/>
年改安撫為宣撫立六路總管府二十三年罷兩路宣<lb/>
撫司併入大理金齒等處宣撫司<lb/>
柔逺路在大理之西永昌之南其地曰潞江曰普坪瞼<lb/>
曰申瞼僰寨曰烏摩坪僰蠻即通典所謂黒爨也中統<lb/>
初僰酋阿八思入朝至元十三年與茫施鎮康鎮西平<lb/>
緬麓川俱立為路𨽻宣撫司<lb/>
茫施路在柔逺路之南瀘江之西其地曰怒謀曰大枯<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-28a"/>
睒曰小枯睒即唐史所謂茫施蠻也中統内附至元十<lb/>
三年立為路𨽻宣撫司<lb/>
鎮康路在柔逺路之南蘭江之西其地曰石睒亦黒僰<lb/>
所居中統初内附至元十三年立為路𨽻宣撫司<lb/>
鎮西路在柔逺路正西東隔麓川其地曰于賴睒曰渠<lb/>
瀾睒白夷蠻居之中統初内附至元十三年立為路𨽻<lb/>
宣撫司<lb/>
平緬路北近柔逺路其地曰驃睒曰羅必四莊曰小沙<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-28b"/>
摩弄曰驃睒頭白夷居之中統初内附至元十三年立<lb/>
為路𨽻宣撫司<lb/>
麓川路在茫施路東其地曰大布茫曰睒頭附賽曰睒<lb/>
中彈吉曰睒尾福禄培皆白夷所居中統初内附至元<lb/>
十三年立為路𨽻宣撫司<lb/>
南睒在鎮西路西北其地有阿賽睒午鎮睒白夷峨昌<lb/>
所居元初内附至元十五年𨽻宣撫司<lb/>
　　附各甸寨軍民府<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-29a"/>
烏撒烏䝉宣慰司在本部巴的甸烏撒者蠻名也其部<lb/>
在中慶東北七百五十里舊名巴凡兀姑今曰巴的甸<lb/>
自昔烏雜蠻居之今所轄部六曰烏撒部阿頭部易溪<lb/>
部易娘部烏蒙部□畔部其東西又有茫布阿晟二部<lb/>
後烏蠻之裔折怒始强大盡得其地因取遠祖烏撒為<lb/>
部名元憲宗征大理累招不降至元十年始附十三年<lb/>
立烏撒路十五年為軍民總管府二十一年改軍民宣<lb/>
撫司二十四年升烏撒烏䝉宣慰司<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-29b"/>
木連路軍民府<hi>以下闕</hi>
䝉光路軍民府<lb/>
木邦路軍民府<hi>案續輿地攷云舊名孟都一名孟邦元至元二十六年立木邦路軍民總管府</hi>
<hi>謹附識</hi>
孟定路軍民府<hi>案續輿地攷云舊名景麻元至元二十六年改孟定路軍民總管府謹附識</hi>
謀粘路軍民府<hi>案方輿紀要孟定府有廢謀粘路元至元中置謹附識</hi>
南甸軍民府<hi>案續輿地攷云舊名南宋元至元中立軍民總管府謹附識</hi>
六難路甸軍民府<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-30a"/>
陋麻和管民官<lb/>
雲龍甸軍民府<hi>案續輿地攷云舊雲龍甸元至元末立軍民總管府謹附識</hi>
縹甸軍民府<lb/>
二十四寨逹嚕噶齊<lb/>
孟隆路軍民府<lb/>
木朶路軍民總管府<hi>至元三十年以金齒木朶甸户口増置立下路總管府其為長者給</hi>
<hi>兩珠虎符</hi>
金齒孟定各甸軍民官<lb/>
<pb n="KR2m0016_WYG_137-30b"/>
孟愛等甸軍民府<hi>至元二十一年金齒新附孟愛甸酋長遣其子來朝即其地立軍民總管</hi>
<hi>府</hi>
䝉兀路<lb/>
通西軍民總管府<hi>大徳元年蒙陽甸酋領緬吉納欵遣其弟阿不剌等赴闕進方物且請嵗</hi>
<hi>貢銀千兩及置郡縣驛傳逐立通西軍民府</hi>
木來軍民府<hi>至元二十九年雲南省言新附金齒適當䝉古圖魯黙色出征軍馬之衝資其芻糧</hi>
<hi>擬立為木來路中書省奏置散府以巴拜為逹嚕噶齊用其土人馬列知府事</hi>
欽定續通典卷一百三十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>