<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>春秋屬辭卷六</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　春秋屬辭卷六　　　　　　元　趙汸　撰<lb/>
　　存策書之大體第一之六<lb/>
　　　七十一内特相盟内為志書及外為志書㑹<lb/>
隠元年三月公及邾儀父盟于蔑<lb/>
桓元年夏四月丁未公及鄭伯盟于越<lb/>
文十七年六月癸未公及齊侯盟于榖<lb/>
　以上公及諸侯盟者三周官大司寇凡邦之大盟約<lb/>
<pb n="1b"/>
　涖其盟書而登之于天府大史内史司會及六官皆<lb/>
　受其貳而藏之司盟掌盟載之法凡邦國有疑會同<lb/>
　則掌其盟約之載及其禮儀汸謂周監二代立法常<lb/>
　闗盛衰故盟約之禮掌於秋官而不廢春秋之有離<lb/>
　盟則大司寇之所涖其伯者之盟則假會同之禮而<lb/>
　為之皆私相要結而不請於王朝亂世之事也隠攝<lb/>
　位而欲求好於邾故盟桓弑隠而自結于鄭故盟文<lb/>
　公以齊侯見伐使襄仲請受盟皆魯志也榖梁傳曰<lb/>
<pb n="2a"/>
　及者内為志焉爾於内特相盟得之凡盟書日者從<lb/>
　其恒辭也魯與邾有疆埸之交以大求小脩好息民<lb/>
　乃事之冝故蔑盟不日以别於榖盟之詘志與他盟<lb/>
　之非義者凡公及伯主盟于其國及外臣盟及戎盟<lb/>
　文同義異皆别見<lb/>
隠六年夏五月辛酉公會齊侯盟于艾<lb/>
桓十二年冬十一月丙戌公會鄭伯盟于武父　十七<lb/>
年二月丙午公會邾儀父盟于趡<lb/>
<pb n="2b"/>
莊十三年冬公會齊侯盟于柯　二十三年十二月甲<lb/>
寅公會齊侯盟于扈<lb/>
定十二年冬十月癸亥公會齊侯盟于黄<lb/>
　以上公會諸侯盟者六齊僖方合諸侯以樹黨故隠<lb/>
　公㑹之盟明年又使其弟年來聘以結之則艾盟齊<lb/>
　志也宋辭平而公會鄭伯盟以伐宋則武父之盟亦<lb/>
　鄭志也邾既來朝又尋蔑盟而公會之盟則趡盟邾<lb/>
　志也齊桓結諸侯以圖伯師次于郎而魯不服既㑹<lb/>
<pb n="3a"/>
　于北杏公始㑹之盟則柯之盟齊志也公既如齊納<lb/>
　幣及齊侯遇榖而又㑹之盟于扈則扈之盟亦齊志<lb/>
　也齊景結魯以叛晉既㑹于夾谷而公又㑹之盟則<lb/>
　黄盟亦齊志也故皆稱㑹榖梁傳曰㑹者外為志焉<lb/>
　爾於内特相盟得之凡盟以日不日見義唯魯桓之<lb/>
　盟日月皆從其恒辭說見公㑹下柯盟魯無信特不<lb/>
　月以異之扈盟從齊之志始定然離盟非伯主之事<lb/>
　故書日<lb/>
<pb n="3b"/>
　　　七十二内參盟以上皆稱㑹伯者之盟稱㑹蒙及㑹<lb/>
　　　　言諸侯盟苟無主盟稱及<lb/>
桓十二年夏六月壬寅公㑹杞侯莒子盟于曲池　秋<lb/>
七月丁亥公㑹宋公燕人盟于榖丘　十七年春正月<lb/>
丙辰公㑹齊侯紀侯盟于黄<lb/>
僖二十五年冬十二月癸亥公㑹衞子莒慶盟于洮<lb/>
二十六年春王正月己未公㑹莒子衞寗速盟于向<lb/>
昭二十六年秋公㑹齊侯莒子邾子杞伯盟于鄟陵<lb/>
<pb n="4a"/>
僖二十一年十二月癸丑公㑹諸侯盟于薄　二十七<lb/>
年十二月甲戌公㑹諸侯盟于宋<lb/>
　以上公㑹二國盟者五四國盟者一㑹諸侯盟不序<lb/>
　者二凡盟自參以上皆稱㑹彼為盟而我㑹之也故<lb/>
　齊侯為鄟陵之盟雖為公故亦稱㑹而已謀納公而<lb/>
　不克故不月與及齊大夫盟蔇同異其事也<lb/>
莊二十七年夏六月公㑹齊侯宋公陳侯鄭伯同盟于<lb/>
幽<lb/>
<pb n="4b"/>
僖七年秋七月公㑹齊侯宋公陳世子欵鄭世子華盟<lb/>
于寗母　八年春王正月公㑹王人齊侯宋公衞侯許<lb/>
男曹伯陳世子欵盟于洮　九年夏公㑹宰周公齊侯<lb/>
宋子衞侯鄭伯許男曹伯于葵丘九月戊辰諸侯盟于<lb/>
葵丘　十五年三月公㑹齊侯宋公陳侯衞侯鄭伯許<lb/>
男曹伯盟于牡丘　二十八年五月癸丑公㑹晉侯齊<lb/>
侯宋公蔡侯鄭伯衞子莒子盟于踐土<lb/>
文七年秋八月公㑹諸侯晉大夫盟于扈　十四年六<lb/>
<pb n="5a"/>
月公㑹宋公陳侯衞侯鄭伯許男曹伯晉趙盾癸酉同<lb/>
盟于新城<lb/>
宣十七年六月己未公㑹晉侯衞侯曹伯邾子同盟于<lb/>
㫁道<lb/>
成五年十二月己丑公㑹晉侯齊侯宋公衞侯鄭伯曹<lb/>
伯邾子杞伯同盟于蟲牢　七年秋公㑹晉侯齊侯宋<lb/>
公衞侯曹伯莒子邾子把伯救鄭八月戊辰同盟于馬<lb/>
陵　九年春王正月公㑹晉侯齊侯宋公衞侯鄭伯曹<lb/>
<pb n="5b"/>
伯莒子杞伯同盟于蒲　十五年三月癸丑公㑹晉侯<lb/>
衞侯鄭伯曹伯宋世子成齊國佐邾人同盟于戚　十<lb/>
七年夏公㑹尹子單子晉侯齊侯宋公衞侯曹伯邾人<lb/>
伐鄭六月乙酉同盟于柯陵<lb/>
襄三年六月公㑹單子晉侯宋公衞侯鄭伯莒子邾子<lb/>
齊世子光己未同盟于雞澤　九年冬公㑹晉侯宋公<lb/>
衞侯曹伯莒子邾子滕子薛伯杞伯小邾子齊世子光<lb/>
伐鄭十二月己亥同盟于戲　十一年夏公㑹晉侯宋<lb/>
<pb n="6a"/>
公衞侯曹伯齊世子光莒子邾子滕子薛伯杞伯小邾<lb/>
子伐鄭秋七月己未同盟于亳城北　十八年冬十月<lb/>
公㑹晉侯宋公衞侯鄭伯曹伯莒子邾子滕子薛伯杞<lb/>
伯小邾子同圍齊　十九年春王正月諸侯盟于祝柯<lb/>
　二十年夏六月庚申公㑹晉侯齊侯宋公衞侯鄭伯<lb/>
曹伯莒子邾子滕子薛伯杞伯小邾子盟于澶淵　二<lb/>
十五年夏公㑹晉侯宋公衞侯鄭伯曹伯莒子邾子滕<lb/>
子薛伯杞伯小邾子于夷儀秋八月已已諸侯同盟于<lb/>
<pb n="6b"/>
重丘<lb/>
昭十三年秋公㑹劉子晉侯齊侯宋公衞侯鄭伯曹伯<lb/>
莒子邾子滕子薛伯把伯小邾子于平丘八月甲戌同<lb/>
盟于平丘公不與盟<lb/>
　以上公㑹伯者合諸侯之盟二十一㑹而不與盟者<lb/>
　一凡伯者之盟亦稱㑹伯者為盟而公㑹之也故悉<lb/>
　從外為志例其事略序見後篇凡桓文之盟不日葵<lb/>
　丘踐土皆功業最盛之時故曰晉主夏盟恒日其不<lb/>
<pb n="7a"/>
　日者皆有故也<lb/>
僖五年秋八月諸侯盟于首止<lb/>
　以上諸侯盟不言公及者一承上文及㑹從可知也<lb/>
　王世子不與盟故言諸侯齊桓不主㑹而主盟故不<lb/>
　言公及諸侯㑹王世子序見後<lb/>
定四年三月公㑹劉子晉侯宋公蔡侯衞侯陳子鄭伯<lb/>
許男曹伯莒子邾子頓子胡子滕子薛伯把伯小邾子<lb/>
齊國夏于召陵侵楚五月公及諸侯盟于皋鼬<lb/>
<pb n="7b"/>
　以上公㑹王臣合諸侯侵楚及諸侯盟者一是㑹劉<lb/>
　子之志晉不復主盟而劉子復不與盟故稱公及諸<lb/>
　侯盟與葵丘但言諸侯盟平丘但言同盟者異文其<lb/>
　不日亦以别於有伯之盟也<lb/>
　　　七十三公如伯國受盟稱及<lb/>
閔元年秋八月公及齊侯盟于落姑<lb/>
文三年冬公如晉十二月己已公及晉侯盟　十三年<lb/>
冬公如晉十二月己丑公及晉侯盟<lb/>
<pb n="8a"/>
襄三年春公如晉夏四月壬戌公及晉侯盟于長樗<lb/>
　以上公及伯主盟者四莊公薨魯亂閔公幼季子在<lb/>
　外齊桓以伯令召閔公至齊地盟以復季子其稱及<lb/>
　者從受盟例也晉襄以魯不朝使陽處父盟公既而<lb/>
　請改盟故公如晉及晉侯盟十三年公如晉朝靈公<lb/>
　且尋盟皆盟於其國都故不書地襄公即位晉悼即<lb/>
　使人來聘故明年公朝而請盟晉侯去其國都以禮<lb/>
　於公皆受盟於伯主故稱及季子身繫魯國社稷安<lb/>
<pb n="8b"/>
　危盟以復之事之冝也故落姑之盟不日以别於他<lb/>
　君之受盟者<lb/>
　　　七十四公與王臣外臣㑹盟稱㑹特相盟稱及<lb/>
僖二十九年夏六月㑹王人晉人宋人齊人陳人蔡人<lb/>
秦人盟于翟泉<lb/>
　以上公㑹王臣外大夫盟一王子虎尋踐土之盟故<lb/>
　稱㑹内没公而王臣與外大夫皆稱人諱公與王子<lb/>
　盟也不日别於踐土也凡内諱公外稱人與後處父<lb/>
<pb n="9a"/>
　去族皆說見變文篇<lb/>
文十年秋七月及蘇子盟于女栗<lb/>
　以上公及王臣盟一晉伯中衰頃王新立使大夫下<lb/>
　盟列國凡公與大夫盟雖没公猶書日譏其伉也王<lb/>
　臣非伉故不日<lb/>
文二年三月乙巳及晉處父盟<lb/>
　以上公如伯國及其臣盟者一傳曰晉人以不朝來<lb/>
　討公如晉晉人使陽處父盟公以恥之處父去族說<lb/>
<pb n="9b"/>
　在變文篇凡大夫伉盟書日者譏若兩君然為諱不<lb/>
　書公見實也<lb/>
成三年冬十一月晉侯使荀庚來聘衞侯使孫良夫來<lb/>
聘丙午及荀庚盟丁未及孫良夫盟　十一年春王三<lb/>
月晉侯使郤犫來聘己丑及郤犫盟<lb/>
襄七年冬十月衞侯使孫林父來聘壬戌及孫林父盟<lb/>
　十五年春宋公使向戌來聘二月己亥及向戌盟于<lb/>
劉<lb/>
<pb n="10a"/>
　以上外臣聘魯而尋盟者四晉景使荀庚來聘且尋<lb/>
　盟衛定使孫良夫來聘且尋盟晉厲疑公貳於楚故<lb/>
　使郤犫來聘且涖盟衞獻使孫林父來聘且尋盟公<lb/>
　皆與之盟于國都故不言地若去其國都而盟諸侯<lb/>
　乃晉悼公所以謙接吾君者也宋共使向戌來聘且<lb/>
　尋盟公去其國都與向戌盟于劉三家專魯君弱戌<lb/>
　自以為君矣比事考之則所尋之盟可見<lb/>
莊二十二年秋七月丙申及齊髙傒盟于防<lb/>
<pb n="10b"/>
　以上公及外臣盟者一齊桓以魯莊請昬而先以髙<lb/>
　傒盟公于防譏在外故没公杜氏不知筆削之旨謂<lb/>
　稱及為内微者當齊桓伯業已隆其貴卿何事與魯<lb/>
　微者盟于魯地乎當從二傳為是<lb/>
隠八年九月辛卯公及莒人盟于浮來<lb/>
莊九年春公及齊大夫盟于蔇<lb/>
　以上公及外臣盟稱及者二隠公特盟小國之臣譏<lb/>
　在内故書公均為伉故書日當齊無君大夫盟納子<lb/>
<pb n="11a"/>
　糾事非所諱故書公既而桓公入子糾殺故不月以<lb/>
　異之<lb/>
　　七十五公㑹諸侯使大夫盟<lb/>
襄十六年三月公會晉侯宋公衞侯鄭伯曹伯莒子邾<lb/>
子薛伯杞伯小邾子于溴梁戊寅大夫盟<lb/>
　以上公㑹諸侯而大夫盟者一榖梁傳曰諸侯㑹而<lb/>
　大夫盟正在大夫也公羊傳曰信在大夫也大夫專<lb/>
　盟㑹久矣而未有諸侯㑹而大夫盟者案左傳則大<lb/>
<pb n="11b"/>
　夫者晉荀偃宋向戌魯叔孫豹衞寗殖鄭公孫蠆也<lb/>
　是皆彊家專國者故雖君㑹而大夫自盟以其君不<lb/>
　能為有無也二傳之言蓋得春秋言外之旨不言諸<lb/>
　侯之大夫者閒無異事<lb/>
　　　七十六公與外裔盟稱及特㑹而後與盟稱及<lb/>
隠二年秋八月庚辰公及戎盟于唐<lb/>
桓二年九月公及戎盟于唐<lb/>
　以上公及戎盟者二凡外裔舉號君臣同辭雖戎請<lb/>
<pb n="12a"/>
　盟亦稱及者不屈中國從外裔故以公及之隠盟則<lb/>
　日桓盟不日者桓弑隠嫌繼隠好故不日以别之<lb/>
成二年十一月丙申公及楚人秦人宋人陳人衞人鄭<lb/>
人齊人曹人邾人薛人鄫人盟于蜀<lb/>
　以上公及楚人諸侯大夫盟者一蒙公㑹于蜀文言<lb/>
　及傳曰初宣公使求好于楚莊王卒宣公薨不克作<lb/>
　好公即位受盟于晉㑹晉伐齊衞人不行使于楚而<lb/>
　亦受盟于晉從於伐齊故楚令尹子重為陽橋之役<lb/>
<pb n="12b"/>
　以救齊冬楚師侵衞遂侵我師于蜀孟孫請往賂之<lb/>
　以請盟楚人許之十一月公及楚公子嬰齊蔡侯許<lb/>
　男秦右大夫說宋華元陳公孫寧衞孫良夫鄭公子<lb/>
　去疾及齊大夫盟于蜀說見變文篇<lb/>
　　　七十七内大夫特與諸侯盟稱及稱㑹與君同<lb/>
文十六年六月戊辰公子遂及齊侯盟于郪丘<lb/>
成元年夏臧孫許及晉侯盟于赤棘<lb/>
定三年冬仲孫何忌及邾子盟于拔<lb/>
<pb n="13a"/>
哀二年春王二月癸巳叔孫州仇仲孫何忌及邾子盟<lb/>
于句繹<lb/>
　以上内大夫特與諸侯盟稱及者四公子遂盟齊懿<lb/>
　以緩伐魯之師臧孫許為齊難故盟晉景結好求援<lb/>
　二盟皆魯欲之定公即位邾子益新立何忌盟以求<lb/>
　好三家既同帥師伐邾取其田二子又盟邾子以要<lb/>
　之故四盟皆稱及凡内大夫盟諸侯皆不月郪丘軋<lb/>
　於齊句繹三家轢邾已甚故皆日以異之<lb/>
<pb n="13b"/>
昭十一年夏仲孫貜㑹邾子盟于祲祥<lb/>
　以上内大夫特與諸侯盟稱㑹者一邾悼既釋怨來<lb/>
　朝而魯㑹之葬於是貜㑹邾子盟則是盟邾志也故<lb/>
　稱㑹<lb/>
　　　七十八内大夫盟諸侯參以上稱㑹伯者之盟稱㑹<lb/>
　　　　與君同出疆遂盟稱及非卿不稱名氏<lb/>
桓十一年九月柔㑹宋公陳侯蔡叔盟于折<hi>蒙上事月</hi>
　以上内大夫與三國之君盟稱㑹者一魯始黨齊鄭<lb/>
<pb n="14a"/>
　既皆來戰于郎鄭莊卒宋陳蔡盟于折而柔㑹之<lb/>
文二年夏六月公孫敖㑹宋公陳侯鄭伯晉士縠盟于<lb/>
垂隴<lb/>
成十八年十二月仲孫蔑㑹晉侯宋公衞侯邾子齊崔<lb/>
杼同盟于虚朾<lb/>
　以上内大夫與伯者之盟稱㑹二晉人既以處父盟<lb/>
　公魯人恥之故垂隴之盟宋陳鄭之君皆在而魯獨<lb/>
　以大夫往晉悼公初立楚納宋魚石于彭城又侵宋<lb/>
<pb n="14b"/>
　悼公㑹諸侯于虚朾以謀救宋時成公薨未葬故魯<lb/>
　獨以大夫往<lb/>
莊十九年秋公子結媵陳人之婦于鄄遂及齊侯宋公<lb/>
盟<lb/>
　以上内大夫出疆遂盟諸侯稱及者一公子結以送<lb/>
　女至鄄遇齊宋將伐魯遂與二君盟以緩師故稱及<lb/>
　大夫遂盟諸侯故不月<lb/>
莊十六年冬十二月㑹齊侯宋公陳侯衞侯鄭伯許男<lb/>
<pb n="15a"/>
滑伯滕子同盟于幽<lb/>
　以上内微者與伯主之盟稱㑹一公既盟齊侯于柯<lb/>
　而二鄄之㑹不至此同盟于幽諸侯皆在而魯猶以<lb/>
　微者行是以有公子結之盟三國西鄙之伐公羊作<lb/>
　公㑹陳氏又謂諱不言公以經傳事理推之皆非是<lb/>
　　　七十九内大夫特與外臣盟稱及稱㑹非卿不稱名<lb/>
　　　　氏<lb/>
成十六年十二月乙丑季孫行父及晉郤犫盟于扈<lb/>
<pb n="15b"/>
　以上内大夫特與外大夫盟稱及者一晉以僑如之<lb/>
　譖執季孫行父舍于苕丘於是赦之而季孫及郤犫<lb/>
　盟于扈故稱及<lb/>
隠元年九月及宋人盟于宿<lb/>
　以上内微者及外微者盟稱及者一魯求成於宋故<lb/>
　稱及榖梁傳曰及内卑者也宋人外卑者也<lb/>
文八年冬十月壬午公子遂㑹晉趙盾盟于衡雍<lb/>
襄二十年春王正月辛亥仲孫速㑹莒人盟于向<lb/>
<pb n="16a"/>
　以上内大夫㑹外大夫盟稱㑹者二扈之盟公後至<lb/>
　晉人來討襄仲㑹趙孟盟于衡雍報扈之盟則是晉<lb/>
　志也莒與邾更伐魯溴梁之㑹晉以魯故執莒邾之<lb/>
　君同圍齊之後又執邾子於是齊靈卒齊莊與晉成<lb/>
　莒失其恃而為向之盟故皆稱㑹<lb/>
　　　八十内大夫與外臣盟參以上稱㑹伯者之㑹别<lb/>
　　　　盟後至者稱及以及既㑹而盟稱及盟于師<lb/>
　　　　稱及<lb/>
<pb n="16b"/>
僖十九年冬㑹陳人蔡人楚人鄭人盟于齊<lb/>
　以上内大夫與四國之臣盟稱㑹者一陳穆公請修<lb/>
　好於諸侯以無忘齊桓之德故為是盟而魯㑹之<lb/>
襄三年六月戊寅叔孫豹及諸侯之大夫及陳袁僑盟<lb/>
　二十七年秋七月辛巳豹及諸侯之大夫盟于宋<lb/>
　以上内大夫因諸侯㑹盟别盟大夫後至者稱及以<lb/>
　及者一既㑹諸侯之大夫而後與盟稱及者一皆蒙<lb/>
　上文其事别見<lb/>
<pb n="17a"/>
成二年秋七月齊侯使國佐如師己酉及國佐盟于袁<lb/>
婁<lb/>
　以上内大夫㑹戰盟于師稱及者一不言及以及閒<lb/>
　無異事鞌之戰序見後<lb/>
　　　八十一内大夫與戎盟稱㑹<lb/>
文八年冬十月乙酉公子遂㑹雒戎盟于暴<lb/>
　以上魯臣會戎盟者一臣降於君故雖盟戎稱㑹<lb/>
　　　八十二自外來魯盟稱來盟自魯往他國盟言涖盟<lb/>
<pb n="17b"/>
襄二十九年夏把子來盟<lb/>
　以上把君來盟者一把伯既因晉悼夫人治魯歸田<lb/>
　懼魯之見惡於是親來盟魯人賤之故降其爵<lb/>
桓十四年夏五鄭伯使其弟語來盟<lb/>
宣七年春衞侯使孫良夫來盟<lb/>
　以上來盟稱使者二鄭厲與公㑹于曹而未盟故使<lb/>
　其弟來盟衞成欲謀㑹晉故使良夫來盟夏五說見<lb/>
　後闕文類來盟著例不月<lb/>
<pb n="18a"/>
閔二年冬齊髙子來盟<lb/>
文十五年三月宋司馬華孫來盟<lb/>
　以上來盟不稱使者二閔公弑齊桓使髙子來盟立<lb/>
　僖公時魯無君季友接之以二臣相見故不言齊侯<lb/>
　使無所致命也公羊傳曰不稱使我無君也宋人將<lb/>
　弑昭公而立公子鮑華孫為公子鮑來盟非其君使<lb/>
　來故不言宋公使無所受命也凡來盟不月華孫結<lb/>
　魯輔簒故特書月以異之<lb/>
<pb n="18b"/>
僖三年冬公子友如齊涖盟<lb/>
文七年冬公孫敖如莒涖盟<lb/>
昭七年春叔孫婼如齊涖盟<lb/>
定十一年冬叔還如鄭涖盟<lb/>
　以上魯臣往他國涖盟者四凡涖盟皆盟其君來盟<lb/>
　亦然齊桓公為公不㑹陽榖來尋盟故公子友如齊<lb/>
　盟莒人來請盟故公孫敖如莒盟昭公將如楚故使<lb/>
　叔孫婼如齊盟魯及鄭平故叔還如鄭盟凡來盟五<lb/>
<pb n="19a"/>
　涖盟四皆無交涖者唯哀八年臧賔如齊涖盟齊閭<lb/>
　丘明來涖盟二人皆非卿雖交涖史不書凡涖盟不<lb/>
　月與來盟同<lb/>
　　　八十三公特㑹諸侯自參以上必言故苟從可知不<lb/>
　　　　言故伯主之㑹不言故避不主㑹言及以㑹<lb/>
隠九年冬公㑹齊侯于防　十一年夏公㑹鄭伯于時<lb/>
來<lb/>
桓元年三月公㑹鄭伯于垂　三年春正月公㑹齊侯<lb/>
<pb n="19b"/>
于嬴　六月公㑹把侯于郕　九月公㑹齊侯于讙<lb/>
六年夏四月公㑹紀侯于成　十一年九月公㑹宋公<lb/>
于夫鍾　冬十二月公㑹宋公于闞　十二年八月公<lb/>
㑹宋公于虚　冬十一月公㑹宋公于龜　十四年春<lb/>
正月公㑹鄭伯于曹　十五年五月公㑹齊侯于艾<hi>蒙上事月</hi>　十八年春王正月公㑹齊侯于濼<lb/>
　以上公特㑹諸侯者十四皆春秋之初伯者未興諸<lb/>
　侯起亂之事防為伐宋時來為伐許垂假許田郕把<lb/>
<pb n="20a"/>
　受兵而求成成紀來諮謀齊難夫鍾闞虚龜皆為平<lb/>
　宋鄭曹與鄭突脩好艾謀定許皆非為國為民嬴成<lb/>
　昬于齊讙受姜氏濼與夫人如齊皆公妃匹失禮之<lb/>
　事凡内離㑹不月唯魯桓之㑹皆月桓内弑其君兄<lb/>
　而外構亂身戕隣國其盟㑹之失皆不足復議故從<lb/>
　其恒法以别異之<lb/>
宣元年夏公㑹齊侯于平州<lb/>
定十年夏公㑹齊侯于夾谷<lb/>
<pb n="20b"/>
　以上公特㑹諸侯者二宣公奪適以賂請㑹于齊以<lb/>
　定其位而不事晉夾谷齊結魯叛晉<lb/>
隠十年春王二月公㑹齊侯鄭伯于中丘<lb/>
桓二年三月公㑹齊侯陳侯鄭伯于稷以成宋亂　十<lb/>
五年冬十一月公㑹宋公衞侯陳侯于袲伐鄭　十六<lb/>
年春正月公㑹宋公蔡侯衞侯于曹<lb/>
　以上公㑹諸侯參以上四稷曰成宋亂袲曰伐鄭皆<lb/>
　為㑹言故中丘曹下即有㑹伐之事從可知也凡内<lb/>
<pb n="21a"/>
　參㑹皆月有大夫則不月<lb/>
定十四年五月公㑹齊侯衞侯于牽<hi>蒙上事月</hi>
哀十二年秋公㑹衞侯宋皇瑗于鄖<lb/>
　以上公參㑹諸侯者二時諸侯皆叛晉牽謀救范中<lb/>
　行氏鄖辭呉而竊盟事可知也<lb/>
莊二十七年冬公㑹齊侯于城濮<lb/>
僖元年八月公㑹齊侯宋公鄭伯曹伯邾人于檉　十<lb/>
三年夏公㑹齊侯宋公陳侯衞侯鄭伯許男曹伯于鹹<lb/>
<pb n="21b"/>
　十六年冬十二月公㑹齊侯宋公陳侯衞侯鄭伯許<lb/>
男邢侯曹伯于淮　二十八年冬公㑹晉侯齊侯宋公<lb/>
蔡侯鄭伯陳子莒子邾人秦人于温<lb/>
宣七年冬公㑹晉侯宋公衞侯鄭伯曹伯于黒壤<lb/>
成十二年夏公㑹晉侯衞侯于瑣澤<lb/>
襄五年秋公㑹晉侯宋公陳侯衞侯鄭伯曹伯莒子邾<lb/>
子滕子薛伯齊世子光呉人鄫人于戚　七年十二月<lb/>
公㑹晉侯宋公陳侯衞侯曹伯莒子邾子于鄬　十一<lb/>
<pb n="22a"/>
年秋公㑹晉侯宋公衞侯曹伯齊世子光莒子邾子滕<lb/>
子薛伯把伯小邾子伐鄭㑹于蕭魚　十六年春公㑹<lb/>
晉侯宋公衞侯鄭伯曹伯莒子邾子薛伯把伯小邾子<lb/>
于溴梁　二十一年冬公㑹晉侯齊侯宋公衞侯鄭伯<lb/>
曹伯莒子邾子于商任　二十二年冬公㑹晉侯齊侯<lb/>
宋公衞侯鄭伯曹伯莒子邾子薛伯把伯小邾子于沙<lb/>
隨　二十四年八月公㑹晉侯宋公衞侯鄭伯曹伯莒<lb/>
子邾子滕子薛伯把伯小邾子于夷儀<hi>蒙上事月</hi>　二十五<lb/>
<pb n="22b"/>
年夏五月公㑹晉侯宋公衞侯鄭伯曹伯莒子邾子滕<lb/>
子薛伯把伯小邾子于夷儀<hi>蒙上事月</hi>
　以上公與伯者之㑹十有五凡伯者之㑹不言故從<lb/>
　可知也其事皆别見凡公與盟主之㑹不月必無成<lb/>
　事而後月詳見下篇及日月篇<lb/>
僖五年夏公及齊侯宋公陳侯衞侯鄭伯許男曹伯㑹<lb/>
王世子于首止<lb/>
　以上公及諸侯㑹王世子者一王世子以儲君之尊<lb/>
<pb n="23a"/>
　出臨諸侯故齊桓避不敢主㑹而率諸侯以㑹于世<lb/>
　子故書及以㑹皆實録也<lb/>
　　　八十四公特㑹外裔<lb/>
哀七年夏公㑹呉于鄫　十二年夏公㑹呉于橐皐<lb/>
　以上公特㑹呉者二是時魯有職貢於呉而猶以號<lb/>
　舉者不以諸侯之禮相接也<lb/>
隠二年春公㑹戎于潛<lb/>
　以上公㑹戎者一<lb/>
<pb n="23b"/>
成二年冬公㑹楚公子嬰齊于蜀<hi>為下盟月</hi>
　以上公㑹楚大夫者一事見變文篇<lb/>
　　　八十五公㑹諸侯殊㑹外裔言㑹以㑹不殊㑹言㑹<lb/>
　　　　以及<lb/>
襄十年春公㑹晉侯宋公衞侯曹伯莒子邾子滕子薛<lb/>
伯把伯小邾子齊世子光㑹呉于柤<lb/>
　以上公㑹諸侯殊㑹外裔一凡言㑹呉者皆其君從<lb/>
　　　舉號例以其稱號不典未能以中國諸侯之禮<lb/>
<pb n="24a"/>
　相接故諸侯自相與為㑹然後㑹之所謂㑹又㑹也<lb/>
　自晉厲公以大夫㑹呉至悼公遂以諸侯㑹之皆欲<lb/>
　通呉以撓楚<lb/>
哀十三年夏公㑹晉侯及呉子于黄池<lb/>
　以上公㑹晉侯呉子不殊㑹者一以諸侯之禮相接<lb/>
　故得稱呉子兩主之故言及傳言呉晉爭先則不可<lb/>
　言呉主㑹言魯職貢於呉有豐於晉將半邾以事呉<lb/>
　而如邾以事晉則魯葢兩事呉晉凡㑹呉詳見謹内<lb/>
<pb n="24b"/>
　外篇<lb/>
　　　八十六公㑹把伯姬<lb/>
莊二十七年春公㑹把伯姬于洮<lb/>
　以上公㑹其女為把夫人者一伯姬以前二年歸把<lb/>
　至此㑹公于洮冬乃歸寧皆為把伯來朝先為之地<lb/>
　也說者但譏莊公不當出㑹其女而不知大不字小<lb/>
　之失以至於此<lb/>
　　　八十七公及夫人㑹齊侯<lb/>
<pb n="25a"/>
僖十一年夏公及夫人姜氏㑹齊侯于陽榖<lb/>
　以上公及夫人㑹齊侯者一夫人雖齊女然兩君相<lb/>
　見而婦人參其間非禮也<lb/>
　　　八十八諸侯迎㑹公<lb/>
文十三年冬公如晉衞侯㑹公于沓　公還自晉鄭伯<lb/>
㑹公于棐<lb/>
　以上諸侯迎㑹公者二皆欲因公請成于晉<lb/>
定十四年　大蒐于比蒲邾子來㑹公<lb/>
<pb n="25b"/>
　以上諸侯來㑹公者一魯既結齊叛晉邾主齊故來<lb/>
　㑹公以脩好杜氏曰來而不用朝禮故曰㑹<lb/>
　　　八十九公㑹外師<lb/>
定八年夏公㑹晉師于瓦<lb/>
　以上公㑹外師者一齊師伐我晉士鞅趙鞅荀寅救<lb/>
　我齊師已去公遂㑹三卿于瓦卿非期㑹故以師為<lb/>
　重成二年傳言公㑹晉師于上鄍不書者四卿出師<lb/>
　㑹晉衞以報齊怨幸而一戰勝齊遂使禽鄭逆公勞<lb/>
<pb n="26a"/>
　師以臣召君不可為訓故削之以全國體在存䇿書<lb/>
　中為變例之五<lb/>
　　　九十公㑹外大夫<lb/>
襄二十六年夏公㑹晉人鄭良霄宋人曹人于澶淵<lb/>
　以上公㑹外大夫者一凡公與外大夫盟則諱不言<lb/>
　公此㑹則不諱者盟則君臣同歃故諱公以逺恥㑹<lb/>
　則君臣各在其位故直書以見其失而已外大夫書<lb/>
　人皆說見變文辯名實篇<lb/>
<pb n="26b"/>
　　　九十一王臣㑹諸侯<lb/>
莊十四年冬單伯㑹齊侯宋公衞侯鄭伯于鄄<lb/>
　以上王卿士㑹諸侯一齊桓公始合諸侯假王命以<lb/>
　示大順凡王臣有諸侯之事皆以内辭書杜氏謂赴<lb/>
　以單伯㑹諸侯為文非也<lb/>
　　　九十二内大夫㑹諸侯<lb/>
文元年秋公孫敖㑹晉侯于戚<lb/>
宣十四年冬公孫歸父㑹齊侯于榖　十五年春公孫<lb/>
<pb n="27a"/>
歸父㑹楚子于宋<lb/>
昭九年春叔弓㑹楚子于陳<lb/>
　以上内大夫特㑹諸侯者四皆以事往晉侯疆戚田<lb/>
　故公孫敖往㑹之楚子在宋歸父先㑹齊侯而後㑹<lb/>
　楚子于宋者宣公方事齊故先謀於齊而後㑹楚也<lb/>
　楚師滅陳故叔弓㑹楚子于陳<lb/>
襄八年夏季孫宿㑹晉侯鄭伯齊人宋人衞人邾人于<lb/>
邢丘<lb/>
<pb n="27b"/>
　以上内大夫㑹伯主者一悼公復伯使諸侯大夫聴<lb/>
　朝聘之數<lb/>
　　　九十三内大夫㑹外大夫苟非天下之事則言故<lb/>
文十一年夏叔仲彭生㑹晉郤缺于承筐<lb/>
宣十五年秋仲孫蔑㑹齊髙固于無婁<lb/>
成五年夏叔孫僑如㑹晉荀首于榖<lb/>
昭三十一年春季孫意如㑹晉荀躒于適歴<lb/>
　以上内大夫特㑹外大夫者四彭生㑹郤缺謀諸侯<lb/>
<pb n="28a"/>
　之從楚者蔑㑹髙固則齊魯既皆通楚而晉將徴㑹<lb/>
　于諸侯也荀首如齊逆女僑如餫諸榖意如出君晉<lb/>
　人不能討使荀躒召意如至適歴欲其奉公以歸<lb/>
襄二年秋仲孫蔑㑹晉荀罃宋華元衞孫林父曹人邾<lb/>
人于戚<hi>為下葬月</hi>　冬仲孫蔑㑹晉荀罃齊崔杼宋華元衞<lb/>
孫林父曹人邾人滕人薛人小邾人于戚　十四年冬<lb/>
季孫宿㑹晉士匄宋華閱衞孫林父鄭公孫蠆莒人邾<lb/>
人于戚　十九年冬叔孫豹㑹晉士匄于柯　二十七<lb/>
<pb n="28b"/>
年夏叔孫豹㑹晉趙武楚屈建蔡公孫歸生衞石惡陳<lb/>
孔奐鄭良霄許人曹人于宋　三十年冬晉人齊人宋<lb/>
人衞人鄭人曹人莒人邾人滕人薛人把人小邾人㑹<lb/>
于澶淵宋災故<lb/>
昭元年春叔孫豹㑹晉趙武楚公子圍齊國弱宋向戌<lb/>
衞齊惡陳公子招蔡公孫歸生鄭罕虎許人曹人于虢<lb/>
　十一年秋季孫意如㑹晉韓起齊國弱宋華亥衞北<lb/>
宫佗鄭罕虎曹人把人于厥憖　二十五年夏叔詣㑹<lb/>
<pb n="29a"/>
晉趙鞅宋樂大心衞北宫喜鄭游吉曹人邾人滕人薛<lb/>
人小邾人于黄父<lb/>
　以上内大夫㑹外大夫者九一言故澶淵之㑹叔孫<lb/>
　豹不書而外大夫稱人乃筆削之旨<lb/>
　　　九十四内大夫特㑹外裔<lb/>
哀六年夏叔還㑹呉于柤<lb/>
　以上内大夫特㑹外裔者一<lb/>
　　　九十五内大夫㑹外大夫殊㑹外裔言㑹以㑹同受<lb/>
<pb n="29b"/>
　　　　命直言㑹之<lb/>
成十五年冬十一月叔孫僑如㑹晉士燮齊髙無咎宋<lb/>
華元衞孫林父鄭公子鰌邾人㑹呉于鍾離<lb/>
襄十四年春王正月季孫宿叔老㑹晉士匄齊人宋人<lb/>
衞人鄭公孫蠆曹人莒人邾人滕人薛人把人小邾人<lb/>
㑹呉于向<lb/>
　以上内大夫㑹外大夫殊㑹外裔者二義與公㑹諸<lb/>
　侯殊㑹外裔同凡内大夫㑹外大夫不月必㑹而又<lb/>
<pb n="30a"/>
　㑹外裔然後月<lb/>
襄五年夏仲孫蔑衞孫林父㑹呉于善道<lb/>
　以上内大夫外大夫㑹外裔者一不曰㑹以㑹者二<lb/>
　國之卿同受命于晉不自期㑹也<lb/>
　　　九十六君大夫出㑹諸侯無成事亦書<lb/>
桓十年秋公㑹衞侯于桃丘弗遇<lb/>
成十六年秋公㑹晉侯齊侯衞侯宋華元邾人于沙隨<lb/>
不見公<lb/>
<pb n="30b"/>
昭十三年秋公㑹劉子晉侯齊侯宋公衞侯鄭伯曹伯<lb/>
莒子邾子滕子薛伯把伯小邾子于平丘八月甲戌同<lb/>
盟于平丘公不與盟<lb/>
文十六年春季孫行父㑹齊侯于陽榖齊侯弗及盟<lb/>
　以上公㑹諸侯弗遇者一不見公者一不與盟者一<lb/>
　大夫㑹諸侯不見與盟者一雖無成事史猶謹書之<lb/>
　所以尊君重國也劉氏曰春秋於魯事有可恥者必<lb/>
　為之諱君臣之禮也若我無失道而横逆所加則不<lb/>
<pb n="31a"/>
　諱故直書以罪諸侯<lb/>
宣四年春王正月公及齊侯平莒及郯莒人不肯<lb/>
　以上公及諸侯平國不成者一無成事而書義與上<lb/>
　同且為公伐莒取向言故<lb/>
　　　九十七公及諸侯相遇<lb/>
隠四年夏公及宋公遇于清<lb/>
莊二十三年夏公及齊侯遇于榖　三十年冬公及齊<lb/>
侯遇于魯濟<lb/>
<pb n="31b"/>
　以上公及諸侯遇者三簡禮相見曰遇何氏曰古者<lb/>
　有遇禮為朝天子若朝罷歸卒相遇于塗近者為主<lb/>
　逺者為賔稱先君以相接所以崇禮讓絶慢易也當<lb/>
　春秋時出入無度卒然相要非常遇也今案隠與宋<lb/>
　公聞衞亂而相遇齊桓圖伯亦兩與公遇者桓公欲<lb/>
　身下諸侯以成伯業故以簡便濟其勤勞<lb/>
　　　九十八公行無成事書次<lb/>
莊三年冬公次于滑　八年春師次于郎以俟陳人蔡<lb/>
<pb n="32a"/>
人<hi>為下事月</hi>
　以上公次者一諱公稱師者一次者師止舎之名君<lb/>
　行師從故君所止舎亦言次其事至淺必無成事而<lb/>
　後書傳言閔公次于郎待季友不書者既書公及齊<lb/>
　侯盟于落姑為有成事則信宿之次史不復録十二<lb/>
　公行反往往曠月踰時使所次悉書亦不勝書矣杜<lb/>
　陳例皆不取<lb/>
　　　九十九公失國書次書如書至書居書唁書圍邑取<lb/>
<pb n="32b"/>
　　　　邑<lb/>
昭二十五年九月己亥公孫于齊次于陽州　齊侯唁<lb/>
公于野井　二十六年三月公至自齊居于鄆　夏公<lb/>
圍成　秋公㑹齊侯莒子邾子把伯盟于鄟陵　公至<lb/>
自㑹居于鄆　二十七年春公如齊　公至自齊居于<lb/>
鄆　冬公如齊　公至自齊居于鄆　二十八年春公<lb/>
如晉次于乾侯　二十九年春公至自乾侯居于鄆<lb/>
齊侯使髙張來唁公　公如晉次于乾侯　冬十月鄆<lb/>
<pb n="33a"/>
潰　三十年春王正月公在乾侯　三十一年春王正<lb/>
月公在乾侯　夏晉侯使荀躒唁公于乾侯　三十二<lb/>
年春王正月公在乾侯取闞<lb/>
　以上昭公孫于齊後書次者三書如者四書至書居<lb/>
　者五書在者三書公㑹者一書唁公者三書圍邑者<lb/>
　一取邑者一公已失國而詳録其出處如此者臣無<lb/>
　絶君之道公身繫國安危季孫雖叛公社稷宗廟臣<lb/>
　民非公無所繫也當是時公令不及於魯魯史安能<lb/>
<pb n="33b"/>
　以時得公出處嵗月如是之詳君臣交戰季孫豈以<lb/>
　得於諜報者而詳命史氏於阻兵之日哉季孫背昭<lb/>
　子之言不納公又脅鄆使潰而每嵗賈馬歸從者之<lb/>
　衣屨于乾侯葢欲信士鞅黨逆之言以欺晉君爾扈<lb/>
　之㑹鞅曰季氏事君如在國杜氏註曰書公行告公<lb/>
　至是也三十年公在乾侯服虔曰季氏閔而釋之所<lb/>
　謂事君如在國是也若是則季孫士鞅之姦謀非唯<lb/>
　足以欺時君而尚足以欺後世也春秋之作亂臣賊<lb/>
<pb n="34a"/>
　子猶能知而懼之而學者反以空言汨之也傳言季<lb/>
　孫欲溝公墓為惡諡皆以榮成伯之言而止魯之臣<lb/>
　子猶有人焉當定哀之間意如卒後史臣豈無職思<lb/>
　其憂者詳著昭公出處以補䇿書之闕乎公羊傳記<lb/>
　孔子舉野井唁禮而曰其禮與其辭足觀矣當時士<lb/>
　大夫從公如子家子所謂貌而出者猶衆有足徴也<lb/>
　又案史記昭公奔齊魯亂孔子亦適齊當時之事見<lb/>
　聞所及使魯史不追補之孔子脩春秋時亦特筆書<lb/>
<pb n="34b"/>
　之以誅季氏不臣之罪矣服杜之失不足深辯也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　春秋屬辭卷六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>