<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>禮部志稿卷十二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　禮部志稿卷十二<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　俞汝楫　編<lb/>
　儀制司職掌<lb/>
　　冊立<lb/>
　　　皇太子冊立儀<lb/>
　　東宫冊立儀　累朝微有同異其尤異者洪武永<lb/>
　　樂命至殿上受冊寳宣徳嘉靖則命使持節至文<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-1b"/>
　　華殿授皇太子具列於後<lb/>
洪武初定　冊立頒詔前一日内使監官陳御座香案<lb/>
於奉天殿如常儀尚寳司設寳案於御座前儀司設詔<lb/>
書案於寳案之前冊案寳案於殿中冊案在東寳案在<lb/>
西冊寳亭一座於丹陛之東皇太子拜位於丹陛上及<lb/>
御座前俱北向授冊寳官位於殿上皇太子拜位之東<lb/>
西向讀冊寳官位於授冊寳官之北西向捧進冊寳官<lb/>
位於讀冊寳官之南西向受冊寳内使二人位於殿上<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-2a"/>
皇太子拜位之西舁冊寳亭内官八人位於丹陛冊寳<lb/>
亭之東設承制官承制位於殿内之西宣制位於殿門<lb/>
外東北捧詔官位於殿内之東内贊二人位於殿内皇<lb/>
太子拜位之北贊禮二人位於丹陛上之南知班二人<lb/>
位於丹墀中文武官侍立位之南糾儀御史二人位於<lb/>
知班之北俱東西相向文武百官齊班位於午門外之<lb/>
東西北上文武侍立位於文樓之北西向武官侍立位<lb/>
於武樓之北東向使臣僧道耆老侍立位於文官侍立<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-2b"/>
位之南俱西向殿前班指揮司官三人位於丹陛之西<lb/>
東向宣徽院官三人位於丹陛之東西向侍從班起居<lb/>
注給事中殿中侍御史侍儀使尚寳卿侍立位於殿上<lb/>
之東侍從班武官指揮使侍立位於殿上之西拱衛司<lb/>
官二人侍立位於殿中門之左右典牧官二人位於仗<lb/>
馬之南宿衛鎮撫二人位於丹墀階前䕶衛百户二十<lb/>
四人位於宿衛鎮撫之南稍後䕶衛千户八人位於殿<lb/>
東西門之左右將軍二人位於殿上簾前將軍四人位<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-3a"/>
於丹陛之四隅將軍六人位於奉天殿門之左右將軍<lb/>
六人位於奉天門之左右俱東西相向鳴鞭四人位於<lb/>
丹陛之南北向引文武官舍人四人位於文武官侍立<lb/>
位之北稍後東西相向引使臣僧道耆老舍人二人位<lb/>
於引文武官舍人之下禮部官同内使監官安奉詔書<lb/>
於殿内案上及於冊寳亭中匣盝内取冊寳置於殿内<lb/>
冊寳案上冊在前寳在後内使舁冊寳亭就位禮部官<lb/>
以付内使監官守䕶其日清晨鼓初嚴金吾衛陳甲士<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-3b"/>
於午門外之東西旗仗於奉天門外之東西拱衛司陳<lb/>
儀仗於丹陛之東西及丹墀之東西陳車輅於文武樓<lb/>
之南典牧官陳仗馬於車輅之南虎豹於奉天門外和<lb/>
聲郎入陳樂於丹墀之南所司備鼓樂儀衛備儀仗於<lb/>
奉天門外俟候迎送冊寳至東宫文武百官各具朝服<lb/>
執事者各入就位鼓吹嚴百官齊班於午門外尚寳卿<lb/>
侍從侍衛官各服其器服俱詣謹身殿奉迎鼓三嚴侍<lb/>
儀奏中嚴御用監官奏請上御謹身殿具兖冕啟請皇<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-4a"/>
太子於奉天門具冕服引班引百官使臣僧道耆老等<lb/>
俱入侍立位侍儀奏外辦上御輿以出尚寳卿捧寳及<lb/>
侍儀導從警蹕如常儀仗動大樂鼓吹振作陞座樂止<lb/>
將軍捲簾尚寳卿以寳於案鳴鞭報時訖引進四人引<lb/>
皇太子入奉天東門樂作陞自東階繇東門入引進立<lb/>
候於門外内贊接引至丹陛拜位引禮分立於左右樂<lb/>
止捧受冊寳内使繇西階陞俱入就丹陛立位知班於<lb/>
丹墀中唱班齊贊禮於丹陛上唱鞠躬樂作皇太子再<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-4b"/>
拜興平身樂止内贊唱承制官稍前承制官前立於殿<lb/>
西内贊唱跪承制官跪承制訖繇殿中門出立於門外<lb/>
稱有制贊禮唱跪皇太子跪宣制云冊長子某為皇太<lb/>
子宣畢贊禮唱俯伏興平身承制官繇殿西門入跪於<lb/>
殿西云傳制畢復位贊禮贊鞠躬樂作皇太子鞠躬再<lb/>
拜興平身樂止贊禮贊行冊禮引禮引皇太子繇殿東<lb/>
門入樂作引禮立於門外内贊接引至御座前拜位樂<lb/>
止内贊唱跪皇太子跪唱受冊寳捧冊寳官於案前跪<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-5a"/>
捧冊授讀冊寳官内贊唱讀冊讀冊寳官跪讀冊訖以<lb/>
冊授丞相丞相搢笏受冊内贊唱搢圭皇太子搢圭唱<lb/>
受冊丞相以冊跪授于皇太子捧受冊寳内使跪于皇<lb/>
太子西捧冊興立于皇太子西捧冊寳官又于案前跪<lb/>
捧寳授讀冊寳官内贊唱讀寳讀冊寳官跪讀寳訖以<lb/>
寳授丞相丞相受寳跪授于皇太子捧授冊寳内使跪<lb/>
于皇太子西捧寳興立于捧冊内使之下内贊唱出圭<lb/>
皇太子出圭唱俯伏興平身皇太子俯伏興平身唱復<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-5b"/>
位引皇太子出樂作内使捧冊寳前導出至殿東門外<lb/>
引禮引皇太子復位樂止内使以冊寳置于冊寳亭盝<lb/>
匣中退立于丹陛之東贊禮唱鞠躬拜樂作皇太子四<lb/>
拜興平身樂止内使舁冊寳亭前行引禮導皇太子繇<lb/>
東階降樂作出奉天門樂止引禮引皇太子詣東耳房<lb/>
伺候于中殿行禮内使舁冊寳亭東門出至西道儀仗<lb/>
鼓吹前迎百官迎送至東宫安奉冊寳于殿内初皇太<lb/>
子降階禮部尚書跪奏用寳詣案捧詔書尚寳卿用寳<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-6a"/>
以詔書置于案禮部尚書于殿西跪奏云捧詔赴午門<lb/>
開讀興奉詔官捧詔繇中門出樂作階自中階引禮引<lb/>
文武官迎詔書出奉天門樂止開讀于午門外訖百官<lb/>
迎詔至中書省頒行執事入報侍儀奏禮畢鳴鞭上興<lb/>
樂作速還宫樂止皇太子朝謝中宫受冊之日内使監<lb/>
官陳設皇后御座于中宫殿上皇太子拜位于殿庭正<lb/>
中及御座前内贊二人位于殿上拜位之東西司贊二<lb/>
人位于丹墀拜位之東西陳設儀仗于殿庭之東西擎<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-6b"/>
執于殿上之左右樂工陳樂于殿庭之南皇太子于奉<lb/>
天殿受冊畢司賓引皇太子具冕服至中宫外門東向<lb/>
立内使監官啟聞皇后首飾褘衣出殿樂作陞御座樂<lb/>
止司賓引皇太子繇東階陞樂作就丹墀拜位樂止司<lb/>
賓分立于前司贊唱鞠躬拜樂作皇太子四拜興平身<lb/>
樂止司賓引皇太子繇殿東門入樂作至殿上拜位樂<lb/>
止内贊唱跪皇太子恭謝曰小子某兹受冊命謹詣母<lb/>
后殿下恭謝謝畢内贊唱俯伏興皇太子俯伏興平身<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-7a"/>
司賓引皇太子繇殿東門出樂作復位樂止司贊唱鞠<lb/>
躬拜樂作皇太子四拜樂止司賓唱禮畢内使監官啟<lb/>
禮畢皇后興樂作還宫樂止内官引皇太子出<lb/>
諸王賀東宫　皇太子受冊之日内使監官設皇太子<lb/>
座于東宫侍儀司設諸王拜位于殿庭階上及殿上正<lb/>
中贊禮二人位于殿庭王拜位之東西内贊二人位于<lb/>
殿内王拜位之東西文武官侍立位于殿庭之東西將<lb/>
軍六人位于殿門之左右拱衛司設儀仗于殿庭之左<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-7b"/>
右樂工設樂于宫門之外伺皇太子于中宫行禮畢引<lb/>
禮引諸王便服至東宫門外西向立引禮引皇太子便<lb/>
服出宫樂作陞殿樂止引禮引諸王繇東階陞樂止至<lb/>
殿庭階上拜位樂止贊禮唱鞠躬拜樂作諸王鞠躬四<lb/>
拜興平身樂止引禮引諸王居長者繇殿東門入樂作<lb/>
引禮立於門外内贊接引至殿内拜位樂止内贊贊禮<lb/>
同唱跪諸王皆跪長王恭賀曰小弟某兹遇長兄皇太<lb/>
子榮膺冊寳不勝忻忭之至謹率諸弟詣殿下稱賀賀<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-8a"/>
畢内贊贊禮同唱俯伏興平身引禮引長王繇殿東門<lb/>
出樂作復位樂止贊禮唱鞠躬拜樂作諸王鞠躬四拜<lb/>
興平身樂止唱禮畢引進啟禮畢皇太子興樂作還宫<lb/>
樂止引進引諸王以次出<lb/>
諸王賀中宫皇太子受冊之日内使監官陳設皇后御<lb/>
座于中宫殿上諸王拜位于殿庭正中及御座前内贊<lb/>
二人位于殿上拜位之東西司贊二人位于諸王丹墀<lb/>
拜位之東西設儀仗于殿庭之東西擎執于殿上之左<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-8b"/>
内贊贊跪贊宣冊捧冊官跪捧冊授宣冊官宣冊官立<lb/>
宣于皇太子之右宣訖贊搢圭贊受冊捧冊官捧冊授<lb/>
皇太子受訖以授内侍内侍跪受立于西贊受寳一如<lb/>
授冊儀贊出圭俯伏興平身贊復位引禮導皇太子繇<lb/>
殿東門出就位内侍捧冊寳前導置綵輿中内贊贊鞠<lb/>
躬樂作四拜樂止執事者各舁冊寳以次前行引禮導<lb/>
皇太子繇東階降持節官隨之樂作至奉天門樂止用<lb/>
儀仗鼓樂迎冊寳至文華殿行禮畢持節官持節復命<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-9a"/>
是日禮部官候節冊寳啟行畢奉詔書至承天門開讀<lb/>
頒示天下皇太子受冊寳畢具冕服儀仗引禮導引詣<lb/>
太廟行謁告禮如常儀禮畢釋服引禮導引至右順門<lb/>
具冕服謝恩上具皮弁服御奉天殿引禮導皇太子至<lb/>
上前謝恩樂作行八拜禮畢樂止導還至右順門内官<lb/>
導詣内殿前皇后服燕居冠服陞内殿皇太子于内殿<lb/>
樂工陳樂于宫門外諸王于東宫行賀禮畢司賓引諸<lb/>
王具冕服至中宫外門東向立内使監官啟聞皇后首<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-9b"/>
飾褘衣出殿樂作陞御座樂止司賓引諸王繇東階陞<lb/>
樂作入就丹墀拜位樂止司贊唱鞠躬拜樂作諸王鞠<lb/>
躬四拜興平身樂止司賓引諸王居長者繇殿東門入<lb/>
樂作至殿上拜位樂止内贊司贊同跪唱諸王皆跪長<lb/>
王恭賀曰小子某兹遇長兄皇太子榮膺冊寳不勝歡<lb/>
慶謹率諸弟詣母后殿下恭賀賀畢内贊司贊同唱俯<lb/>
伏興平身諸王俯伏興平身司賓引長王繇殿東門出<lb/>
樂作復位樂止司贊唱鞠躬拜樂作諸王鞠躬四拜興<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-10a"/>
平身樂止司賓唱禮畢内使監官啟禮畢皇后興樂作<lb/>
還宫樂止内官引諸王以次出<lb/>
　　百官進慶賀表箋與進賀中宫受冊表箋儀同<lb/>
百官進慶賀東宫箋　前期内使監官陳設皇太子位<lb/>
于東宫正殿如常儀侍儀司設箋案位于殿下及殿上<lb/>
正中文武官拜位于殿下文東武西異位重行北向設<lb/>
宣箋官位于殿下箋案之西展箋官位于宣箋官之下<lb/>
知班二人位于文武官拜位之北贊禮二人位于知班<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-10b"/>
之北内贊二人位于殿上引文武班舍人四人位于文<lb/>
武班之北稍後俱東西相向是日宿衛陳兵仗于東宫<lb/>
門外之東西陳旗仗于中門外東西相向將軍六人于<lb/>
殿門之東西拱衛司陳儀仗于殿庭階上下之東西和<lb/>
聲郎陳樂于文武官拜位之南内使擎執于殿上之左<lb/>
右文武官進箋至午門前禮部以箋函置于案舍人舉<lb/>
入東宫門外恭候行禮文武百官于奉天殿行賀禮畢<lb/>
常服詣東宫文東武西分立于門外受箋官贊禮等執<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-11a"/>
事各就位引進啟外備皇太子常服出宫至殿門樂作<lb/>
陞殿樂止舍人舉箋案入宣箋官展箋官押案置于庭<lb/>
各就位引班引文武官亦入就位知班唱班齊贊禮唱<lb/>
鞠躬拜樂作丞相以下皆鞠躬四拜興平身樂止贊禮<lb/>
唱進箋受箋官進至案之東北引班引丞相至案前丞<lb/>
相跪捧箋興與宣表官展表官由西階陞西門入至殿<lb/>
内置于案退立于殿南正中内贊唱跪贊禮唱衆官皆<lb/>
跪丞相與衆官皆跪内贊唱宣箋宣箋官詣案前取箋<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-11b"/>
跪宣于殿西展箋官同跪展箋宣畢俯伏興退立于西<lb/>
展箋官以箋復置于案退立于西内贊贊禮同唱俯伏<lb/>
興丞相與百官皆俯伏興平身丞相與宣箋官展箋官<lb/>
繇殿西門出西階降復位贊禮唱鞠躬拜樂作丞相以<lb/>
下皆鞠躬四拜興平身樂止贊禮唱禮畢引進啟禮畢<lb/>
舍人舉箋案出皇太子興樂作還宫樂止百官以次出<lb/>
内外命婦慶賀中宫　至日司賓引内外命婦各服其<lb/>
服候于中宫門外之左右候皇太子入行朝謝畢内使<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-12a"/>
監官啟門司賓二人先引外命婦繇西門入序立于庭<lb/>
中左右二人引内命婦入就拜位司贊唱班齊拜樂作<lb/>
内命婦以下皆四拜興樂止司賓引班首繇西階陞西<lb/>
門入樂作至御座前樂止内贊司贊同唱跪班首以下<lb/>
皆跪班首稱某封某妾等兹遇皇太子榮膺冊命恭詣<lb/>
皇后殿下稱賀賀畢内贊司贊同唱興班首以下皆興<lb/>
司贊引班首繇西門出西陛降復位司贊唱拜樂作班<lb/>
首以下皆四拜興樂止司賓二人引外命婦入就拜位<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-12b"/>
贊拜樂作班首以下皆四拜興樂止司賓引班首繇西<lb/>
陛陞西門入樂作至御座前樂止内贊司贊同唱跪班<lb/>
首以下皆跪班首稱賀曰某封某妾某氏等兹遇皇太<lb/>
子榮膺冊命恭詣皇后殿下稱賀賀畢内贊司贊同唱<lb/>
興班首以下皆興司賓引班首繇西門出西陛降司贊<lb/>
唱拜樂作班首以下皆四拜興樂止司賔唱禮畢皇后<lb/>
興樂作還宫樂止命婦以次出<lb/>
　　謁廟皇太子擇日恭謁太廟<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-13a"/>
永樂二年續定　先期三日齋戒遣官祭告天地宗廟<lb/>
用香帛酒脯行一獻禮前一日禮部同鴻臚寺官設詔<lb/>
案于奉天殿中設節冊寳案于詔案之南節中冊東寳<lb/>
西各以次陳列設冊寳綵輿于丹陛之東尚寳司設寳<lb/>
案錦衣衛設鹵簿儀仗教坊司設中和韶樂如常儀至<lb/>
日鴻臚寺設皇太子拜位于丹陛正中設持等官拜位<lb/>
于丹墀内引禮啟請皇太子具冕服于文樓下以俟上<lb/>
服衮冕御華蓋殿翰林院官捧詔尚寳司官用寳訖禮<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-13b"/>
部官捧執于案執事官行五拜禮畢鴻臚寺官奏請陞<lb/>
殿導駕官前導樂作上御奉天殿樂止尚寳司官以寳<lb/>
置于案鳴鞭文武百官朝服行叩頭禮侍班引禮官六<lb/>
人導皇太子繇東階陞至丹陛贊就位持節等官各就<lb/>
丹墀拜位贊鞠躬樂作四拜樂止傳制官跪奏傳制俯<lb/>
伏興繇左門出西向立稱有制贊禮贊跪皇太子及持<lb/>
節等官皆跪宣制訖贊俯伏興平身引禮導皇太子繇<lb/>
殿東門入至冊寳案前丹陛行八拜禮畢<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-14a"/>
親王見東宫　先是内官設皇太子座于文華殿鴻臚<lb/>
寺設親王世子郡王拜位于殿陛上教坊司設樂錦衣<lb/>
衛設儀仗候親王世子郡王賀中宫禮畢引禮導親王<lb/>
世子郡王具冕服其未冕者便服序立于文華殿門外<lb/>
以俟導引官導皇太子冕服陞座引禮導親王世子郡<lb/>
王繇東階陞樂作就殿陛上拜位樂止贊鞠躬四拜親<lb/>
王世子郡王皆鞠躬四拜興平身贊跪親王世子郡王<lb/>
皆跪鴻臚寺官一人詣殿門外正中跪致詞云某王某<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-14b"/>
等兹遇皇太子榮膺冊命禮當慶賀致詞畢贊俯伏興<lb/>
四拜樂作親王世子郡王皆俯伏興四拜平身皇太子<lb/>
賀興親王世子郡王以次出是日皇太子詣武英殿見<lb/>
諸叔行家人禮四拜諸叔西向坐受見諸兄行家人禮<lb/>
二拜諸兄西向立受次日文武百官進表箋慶賀如常<lb/>
儀<lb/>
二十二年十月冊立樂設而不作明日奉先殿行禮畢<lb/>
仍詣几筵謁告如常儀<hi>時文皇帝梓宫在殯</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-15a"/>
宣徳二年續定前期祭告天地宗廟社稷鴻臚寺錦衣<lb/>
衛陳設如常儀上服皮弁服御華葢殿執事官行五拜<lb/>
叩頭禮畢鴻臚寺官請陞殿導駕官前導上陞座尚寳<lb/>
司以寳置于案鳴鞭文武百官具朝服行叩頭禮左右<lb/>
侍班引禮引正副使入就拜位贊四拜傳制官跪奏傳<lb/>
制俯伏興執事官舉節冊寳案繇殿左門出置御道中<lb/>
傳制官繇左門出稱有制贊正副使跪宣制曰某年某<lb/>
月某日冊立長子某為皇太子命卿等持節行禮贊俯<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-15b"/>
伏興又四拜禮畢執事官舉節寳冊置于綵輿中黄蓋<lb/>
送至左順門外正副使朝北立内官捧節冊寳繇正門<lb/>
入至文華殿内侍引皇太子出迎至文華殿内官以節<lb/>
冊寳置于案内贊贊四拜贊宣冊贊詣冊案前贊跪宣<lb/>
冊内官立宣訖贊受冊捧冊官以冊授皇太子受訖以<lb/>
冊授内使内侍跪受立于西贊受寳捧寳内官捧寳如<lb/>
授冊之儀贊俯伏興平身復位贊四拜禮畢内官持節<lb/>
繇正門出至左順門外以節授正副使執禮畢正副使<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-16a"/>
得報持節復命其頒詔如常儀皇太子受冊寳畢内使<lb/>
引詣奉先殿謁告如常儀畢内使引皇太子詣皇太后<lb/>
前行八拜禮次詣上前皇后前皆行八拜禮次詣皇妃<lb/>
前行四拜禮畢還宫<hi>時上以皇太子尚幼冊使捧冊寳至左順門授内臣捧入免賀</hi>次<lb/>
日文武百官具朝服上表賀陳設如常儀上具兖冕御<lb/>
華蓋殿親王先行八拜禮賀次執事官行五拜三叩頭<lb/>
禮畢鴻臚寺奏請陞殿導駕官前導進表行禮如正旦<lb/>
儀親王于上前行賀禮畢次詣内殿皇太后前賀行八<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-16b"/>
拜禮畢詣皇后前賀行八拜禮畢又詣皇妃前賀行四<lb/>
拜禮皇太后皇后各於内殿皇妃於宫中受内外命婦<lb/>
賀禮外命婦進箋陳設俱如常儀文武百官進箋賀皇<lb/>
太子陳設亦如常儀<lb/>
嘉靖十八年續定前期三日齋戒至日上躬詣南郊以<lb/>
冊立皇太子奏告皇天上帝駕回恭詣太廟告聞皇祖<lb/>
命大臣祭告北郊列聖宗廟太社稷帝社稷朝日夕月<lb/>
天神地祇行事俱用祭服太常寺辦祭品通用酒果脯<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-17a"/>
醢三獻上帝皇祇加一牛翰林院撰告文圜丘祭告文<lb/>
武陪祀官各具祭服陪拜百官各具吉服并耆老生儒<lb/>
各俱昭亨門外陪拜其分遣祭告北郊等官俱詣圜丘<lb/>
陪拜畢方各詣祭所宗廟祭告文官五品以上武官四<lb/>
品以上皇親指揮等官六科都給事中俱照例具服陪<lb/>
拜郊廟祭告畢上具常服以冊立告聞于母后前期鴻<lb/>
臚寺設節冊寳案于奉天殿中節中冊東寳西設冊寳<lb/>
綵輿于丹陛之東教坊司設中和韶樂及大樂如常儀<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-17b"/>
内使設節案于文華殿正中設冊寳案于節案前設香<lb/>
案于冊寳案前設皇太子拜位于香案前至日錦衣衛<lb/>
設大駕鹵簿百官各具朝服入丹墀内侍立上具冕服<lb/>
御華蓋殿鴻臚寺官引執事宫進至華蓋殿就次行五<lb/>
拜三叩頭禮贊各供事鴻臚寺官奏請陞殿樂作導駕<lb/>
官前導上陞座樂止鳴鞭報時鷄唱定時鼓訖唱排班<lb/>
文武百官及生儒耆老人等入班鴻臚寺官贊四拜樂<lb/>
作興樂止左右侍班引禮引正副使入就拜位贊四拜<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-18a"/>
傳制官跪奏傳制俯伏興執亊官舉節冊寳案繇殿左<lb/>
門出置御道中傳制官繇左門出稱有制贊跪正副使<lb/>
跪傳制官宣制曰嘉靖十八年二月初一日冊立元子<lb/>
某為皇太子命卿等持節行禮贊俯伏興又四拜禮畢<lb/>
執事官舉節冊寳置於綵輿中黄蓋遮送教坊司鼓樂<lb/>
前導至文華殿正副使繇中門入至丹陛下停止保姆<lb/>
奉皇太子迎于文華殿門内正副使各捧節冊寳置于<lb/>
案節中冊東寳西内贊導保姆奉皇太子就拜位贊四<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-18b"/>
拜保姆奉皇太子拜興贊宣冊贊跪保姆奉皇太子跪<lb/>
鴻臚寺宣冊官取冊立宣于皇太子之左宣訖贊受冊<lb/>
捧冊官以冊授皇太子内侍官跪代受以冊授捧冊官<lb/>
置于冊案贊宣寳鴻臚寺宣寳官取寳立宣于皇太子<lb/>
之右宣訖贊受寳捧寳官以寳授皇太子内侍官跪代<lb/>
受以寳授捧寳官置于寳案贊俯伏興保姆奉皇太子<lb/>
興贊四拜保姆奉皇太子拜興禮畢正副使捧節繇正<lb/>
門出于奉天門具本復命冊立之明日上恭詣宗廟捧<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-19a"/>
徳祖神立各廟捧主大臣捧列聖神主奉安畢上具常<lb/>
服率皇后貴妃各具禮服保姆奉皇太子恭行告謝三<lb/>
獻如常儀畢上具常服詣母后謁謝皇后率貴妃各具<lb/>
禮服保姆奉皇太子詣上前皇后貴妃俱皇太子行代<lb/>
八拜禮貴妃又代皇太子詣皇后前行八拜禮保姆又<lb/>
代皇太子詣貴妃前行四拜禮上行告謝禮畢御奉天<lb/>
殿頒詔天下如常儀遣官齎捧御書禮物往各王府報<lb/>
知及詔諭朝鮮國是日文武百官上表行慶賀禮仍上<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-19b"/>
表賀皇太后命婦入内賀皇后俱如常儀百官又以是<lb/>
日進箋賀皇太子鴻臚寺官預設案于文華門班首捧<lb/>
箋置于案行叩頭禮畢司禮監官捧進<lb/>
　　　皇太子妃冊立儀<lb/>
永樂二年定　前一日内官設節冊案于東宫内殿設<lb/>
香案于其南女樂于内殿設儀仗如常儀設内贊引禮<lb/>
女官各二人至日正副使等官持節捧冊至左順門以<lb/>
節冊授内官入行禮北向立俟報内官持節冊繇正門<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-20a"/>
入將至内引禮請皇太子妃具禮服宫人執扇從衛引<lb/>
贊導妃降自東階出迎于宫門外北至皇太子妃隨至<lb/>
拜位内官置節冊于案内贊贊四拜贊宣冊贊跪女官<lb/>
捧冊立宣于皇太子妃之左宣畢内贊贊受冊贊搢圭<lb/>
女官取冊授皇太子妃皇太子妃受訖以授女官女官<lb/>
跪受于皇太子妃之右内贊贊出圭贊興贊四拜禮畢<lb/>
内官持節出皇太子妃送出宫門外内官報正副使禮<lb/>
畢正副使復命皇太子妃乃具禮服詣奉先殿行謁告<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-20b"/>
禮如常儀禮畢女官導詣宫門俟上具皮弁服皇后燕<lb/>
居冠服陞座女官導妃就内殿行八拜禮畢出<lb/>
永樂二十二年冊立　樂設而不作節冊至引贊贊妃<lb/>
就拜位宣冊授冊畢行四拜禮奉先殿謁告畢詣几筵<lb/>
行謁告禮如常儀<hi>時文皇帝梓宫在殯</hi>皇帝皇后前謝恩禮畢詣<lb/>
皇妃前行四拜禮回宫詣皇太子前行四拜禮畢導陞<lb/>
座侍衛如常儀王妃公主郡王及宫人女官應賀者于<lb/>
丹墀内行四拜禮畢各退<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-21a"/>
　　　親王冊立儀<lb/>
　　凡親王冊立洪武初皇帝預告太廟及期臨軒拜<lb/>
　　冊年幼者則遣官保抱以從事成化末年更定即<lb/>
　　日告内殿廷遣節使就各王府冊立之罷預告臨<lb/>
　　軒之禮<lb/>
洪武三年定　前期擇日奏告太廟至日設寳冊案五<lb/>
座于殿中寳冊亭十座于丹陛上之東皇太子侍立位<lb/>
于御座之東諸王拜位于丹陛上及御座前俱北面其<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-21b"/>
餘陳設侍衛執事俱與冊東宫儀同是日早百執事各<lb/>
就位鼓三嚴侍儀奏中嚴皇帝於謹身殿具衮冕皇太<lb/>
子于奉天門具冕服親王各具九章冕服引班分引文<lb/>
武百官入侍立位侍儀版奏外辦皇帝出御奉天殿尚<lb/>
寳卿捧寳及導從奏樂如常儀鳴鞭司晨報時訖引進<lb/>
四人引皇太子引禮四人引親王俱繇奉天門東入樂<lb/>
作陞自東陛皇太子繇殿東門入引進立候于門外内<lb/>
贊接引至侍立位親王入至丹墀拜位引禮分立于左<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-22a"/>
右樂止捧受冊寳内使繇西陛陞俱入就丹陛立位知<lb/>
班于丹墀中唱班齊贊禮于丹陛上贊鞠躬樂作再拜<lb/>
樂止内贊贊承制訖繇殿中門出立于中門外稱有制<lb/>
贊禮贊親王皆跪宣制云封皇太某為某王某為某王<lb/>
皇從孫某為某王畢贊諸王皆俯伏興承制官繇殿西<lb/>
門入跪于殿中奏傳制畢復位贊禮贊諸王鞠躬樂作<lb/>
再拜樂止贊禮贊行禮引禮引秦王繇殿東門入樂作<lb/>
引禮立于門外内贊接引秦王入至御座前拜位樂止<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-22b"/>
内贊贊跪贊受冊寳捧冊寳官于案前跪捧冊授讀冊<lb/>
官内贊贊讀冊讀冊官跪讀冊訖以冊授丞相丞相搢<lb/>
笏受冊内贊贊搢圭贊受冊丞相以冊跪授秦王捧受<lb/>
冊寳内使跪于王西捧冊興立于王西捧冊寳官又于<lb/>
案前跪捧寳授讀寳官内贊贊讀寳讀寳官跪讀寳訖<lb/>
以寳授丞相丞相捧寳跪授秦王捧受冊寳内使跪于<lb/>
王西捧寳興立于捧冊内使之下内贊贊出圭俯伏興<lb/>
贊復位引禮引秦王出樂作内使捧冊寳前導出至殿<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-23a"/>
東門引禮引秦王復位樂止内使以冊寳置于冊寳亭<lb/>
盝匣中退立于丹陛之東引禮引以次諸王俱入殿受<lb/>
冊寳并内使捧受皆如上儀畢贊禮贊秦王以下皆鞠<lb/>
躬樂作四拜樂止内使舁親王五位冊寳亭前行引禮<lb/>
導王俱繇東階降樂作奉迎冊寳官奉迎出奉天門東<lb/>
樂止時齊潭趙魯四王年幼遣官齎奉冊寳授之其儀<lb/>
内贊贊承制官稍前丞相前立于殿西内贊贊丞相跪<lb/>
承制訖讀冊寳官捧四王冊寳俱繇中門出内使舁冊<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-23b"/>
寳亭至丹陛中讀冊讀寳官以冊寳置于盝匣中執事<lb/>
舁冊寳亭前行授冊寳官丞相一同繇中陛降讀冊寳<lb/>
官繇西門入殿復位捧受冊寳内使四人繇西陛降從<lb/>
丞相繇丹陛轉謹身殿之東進至王宫門外冊寳亭暫<lb/>
駐於門外正中内使監官出迎于冊寳亭西南跪東北<lb/>
向授冊寳官丞相東北立西南向稱有制宣制曰封皇<lb/>
子某為某王某為某王畢授冊寳官丞相止内使監官<lb/>
迎寳冊入宫中授冊寳官丞相繇王宫中出至奉天殿<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-24a"/>
前丹墀西轉繇西陛陞自西門入殿跪云宣制訖俯伏<lb/>
興引禮引靖江王至御座前跪受冊寳出復位四拜興<lb/>
繇東陛降奉迎冊寳出奉天東門並有秦晉等儀禮部<lb/>
尚書跪奏詔書用寳詣案降捧詔書尚寳卿用寳以詔<lb/>
書置于案禮部尚書跪奏捧詔赴午門開讀興捧詔繇<lb/>
中門出樂作降自中陛授冊寳丞相等官繇西門出降<lb/>
自西階文武百官迎詔書開讀于午門外頒行俱如常<lb/>
儀侍儀奏禮畢鳴鞭皇帝興樂作還宫引進入東門至<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-24b"/>
殿上導皇太子出樂止是日所司備鼓樂儀衛司備儀<lb/>
仗于奉天門西右順門東伺候親王受冊寳畢出至奉<lb/>
天門引禮引親王詣東耳房伺候于中宫行禮内使舁<lb/>
冊寳亭東門出繇西道儀仗鼓吹前行送至親王殿各<lb/>
以序奉安于殿内<lb/>
　　　親王年幼受冊寳儀<lb/>
受冊之日内使監官陳設香案于内殿正中設保抱抱<lb/>
王受冊位于香案之南設受冊寳内使監官位于香案<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-25a"/>
之東捧受冊内使位于保抱抱王受冊位之西捧受寳<lb/>
内使位于捧受冊内使之南司贊二人位于保抱抱王<lb/>
受寳位之東西丞相奉迎冊寳至王宫門外内使監官<lb/>
跪聽制訖丞相出内使監官迎冊寳亭入宫中置于香<lb/>
案之北保抱抱王繇東門入樂作至香案前受冊位北<lb/>
面立樂止司贊贊行冊禮内使監官前立稱有制内贊<lb/>
贊保抱抱王皆跪内使監官宣制曰今封皇子某為某<lb/>
王某為某王畢内贊贊保抱抱王興繼贊授冊寳司賓<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-25b"/>
引保抱一人抱王前立授冊寳監官詣案取冊捧授于<lb/>
保抱保抱授冊以授于捧受冊内使内使跪于保抱之<lb/>
左受冊興退立于西授冊寳監官又詣案取寳捧授于<lb/>
保抱保抱受寳以授于捧受寳内使内使跪於保抱之<lb/>
左受寳興退立于西以次受冊寳皆如上儀内贊贊禮<lb/>
畢樂作司賓引保抱抱王退樂止執事各以冊寳奉置<lb/>
亭中<lb/>
　　朝謝中宫　與皇太子受冊朝謝儀同<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-26a"/>
謝東宫親王受冊之日内使監官陳設皇太子座于東<lb/>
宫侍儀司設親王拜位于殿庭階上及殿上正中贊禮<lb/>
二人位于殿庭王拜位之東西内贊二人位于殿内王<lb/>
拜位之東西文武官侍立位于殿庭東西將軍六人位<lb/>
于殿門之左右拱衛司設儀仗于殿庭之左右樂工設<lb/>
樂于宫門之外親王于中宫行禮畢引禮引親王便服<lb/>
至東宫門外西向立引進引皇太子便服出宫樂作陞<lb/>
殿樂止引禮引諸王繇東階陞樂作至殿庭階上拜位<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-26b"/>
樂止贊禮唱鞠躬拜樂作四拜樂止引禮引秦王繇殿<lb/>
東門入樂作引禮立于門外内贊接引秦王至殿内拜<lb/>
位樂止内贊贊禮同唱跪秦王以下皆跪秦王恭謝曰<lb/>
小弟某等慈受封冊謹詣皇太子長兄殿下恭謝謝畢<lb/>
内贊贊禮同唱俯伏興平身引禮引秦王繇東門出樂<lb/>
作復位樂止贊禮唱鞠躬拜樂作四拜樂止贊禮唱禮<lb/>
畢引進啟禮畢皇太子興樂作還宫樂止引進引親王<lb/>
以次出<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-27a"/>
親王自行賀及百官賀諸王親王受冊之日儀衛司于<lb/>
西宫親王殿依親王長幼陳設座位侍儀司設文武官<lb/>
陪立位于殿庭之東西拜位于廷中文東武西内贊二<lb/>
人位于殿内東西相向拱衛司陳設親王儀仗于殿前<lb/>
之東西樂工陳樂于殿庭之南贊禮贊各就位親王於<lb/>
東宫行禮畢引禮引親王便服入殿門樂作陞座樂止<lb/>
文武官入立於殿庭之東西引禮引晉王以下詣秦王<lb/>
前行禮贊禮唱鞠躬晉王以下皆鞠躬樂作四拜樂止<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-27b"/>
引禮引以次親王行禮皆如賀秦王儀贊禮唱禮畢引<lb/>
禮引文武官入就拜位贊禮唱鞠躬樂作四拜樂止引<lb/>
禮引丞相繇西門入引禮立于門外丞相至殿上拜位<lb/>
内贊贊禮同唱跪丞相及庭中文武官皆跪丞相稱賀<lb/>
曰某官某等兹遇親王殿下榮膺冊寳封建禮成無任<lb/>
忻忭之至賀畢内贊贊禮同唱俯伏丞相及庭中文武<lb/>
官皆俯伏興平身丞相出引禮引復位贊禮唱鞠躬樂<lb/>
作四拜樂止贊禮唱禮畢内贊啟禮畢親王興樂作出<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-28a"/>
殿門樂止引禮引文武官以次出<lb/>
東宫及百官稱賀上表箋親王受冊寳禮既畢至晩内<lb/>
使監于奉天殿陳設御座香案尚寳司設寳案於香案<lb/>
之北侍儀司設表案位于香案之南又設表箋案位于<lb/>
丹墀北之正中設皇太子拜位于丹陛上御前正中親<lb/>
王陪拜位各以長幼序于皇太子拜位之南其餘陳設<lb/>
侍衛執事與賀冊立中宫儀同是日侍儀侍從入迎車<lb/>
駕上位陞謹身殿侍儀版奏中嚴御用監官奏請上位<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-28b"/>
服兖冕皇太子親王于奉天門東耳房具冕服文武官<lb/>
迎表至午門前置龍亭於御道中禮部官取表函置于<lb/>
案舍人舉案宣表官展表官押表案引丞相前行文武<lb/>
官分班俱繇西門入至丹墀中禮部官押表案于丹墀<lb/>
正中各就位文武官各就起居位侍儀奏外辦導引上<lb/>
位御輿以出仗動鼓吹振作尚寳卿捧寳前導侍衛如<lb/>
常儀上位陞御座樂止尚寳卿捧寳置于案將軍捲簾<lb/>
拱衛司鳴鞭司晨報時鷄唱訖諸侍從官殿前班拱衛<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-29a"/>
司官繇西階降引班引同宣表官受表官受箋内官俱<lb/>
入起居位東西相向立定通班唱某衛指揮使臣某以<lb/>
下起居引班唱鞠躬平身指揮以下鞠躬平身引班東<lb/>
西分引至丹墀中拜位北面立贊禮唱鞠躬樂作兩拜<lb/>
樂止贊禮唱指揮使稍前指揮使前立贊禮唱鞠躬指<lb/>
揮以下皆鞠躬贊禮唱聖躬萬福唱平身指揮以下皆<lb/>
平身唱復位指揮使皆復位唱鞠躬樂作兩拜樂止通<lb/>
班唱各供事引班引指揮以下官各就位引進四人導<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-29b"/>
皇太子親王繇東門入樂作繇東階陞至拜位樂止引<lb/>
進立立于其前唱鞠躬樂作四拜樂止引進引皇太子<lb/>
繇殿東門入樂作引進立候于門外内贊接引皇太子<lb/>
至御座前拜位樂止内贊引進同唱跪皇太子親王皆<lb/>
跪皇太子稱賀云長子某兹遇諸弟某等受封建國謹<lb/>
詣父皇陛下稱賀賀畢内贊引進同唱俯伏興平身皇<lb/>
太子親王俯伏興平身内贊引皇太子出殿東門樂作<lb/>
内贊唱復位引進引皇太子復位樂止引進唱鞠躬樂<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-30a"/>
作四拜樂止引進引皇太子親王東陛降樂作至文樓<lb/>
樂止司晨再報時訖通班唱具官臣某以下起居以下<lb/>
百官稱賀儀與賀冊中宫儀同<lb/>
東宫賀中宫親王受冊次日内使監官陳設皇后御座<lb/>
于中宫殿上皇太子拜位于露臺上正中親王陪拜位<lb/>
序于其後設皇太子行禮位于御座前内贊二人位于<lb/>
殿上拜位之東西陳設儀仗于殿廷之東西擎執于殿<lb/>
内之左右樂工設樂于宫門之外皇太子于上位前行<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-30b"/>
賀禮畢司賓引皇太子親王各具冕服至中宫門外東<lb/>
向立内使監官啟聞皇后首飾褘衣出殿樂作陞御座<lb/>
樂止司賓引皇太子親王繇東階陞樂作入就露臺上<lb/>
拜位樂止司賓分立于其前司贊唱鞠躬樂作四拜樂<lb/>
止司賓引皇太子繇殿東門入樂作至殿内拜位樂止<lb/>
司賓分立于其前内贊唱跪皇太子跪稱賀曰長子某<lb/>
兹遇諸弟某等受封建國謹詣母后殿下稱賀畢内贊<lb/>
唱俯伏興平身皇太子俯伏興平身司賓引皇太子東<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-31a"/>
門出樂作復位樂止司賓唱鞠躬樂作四拜樂止司賓<lb/>
唱禮畢内使監官啟禮畢皇后興樂作還宫樂止内官<lb/>
引皇太子親王以次出<lb/>
中宫受内外命婦賀　至日司賓引内外命婦各服其<lb/>
服各候于中宫門外之左右候皇太子入行賀禮畢内<lb/>
使監官啟聞司賓二人先引外命婦繇西門入序立於<lb/>
廷中左右二人引内命婦入就拜位司贊唱班齊唱拜<lb/>
樂作四拜樂止司賓引班首繇西階陞西門入樂作至<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-31b"/>
御座前樂止内贊司贊唱跪班首及衆内命婦皆跪班<lb/>
首稱某封某妾某等兹遇親王受封建國恭詣皇后殿<lb/>
下稱賀畢内贊司贊同唱興班首及衆内命婦皆興司<lb/>
賓引班首繇西門出西階降復位司贊唱拜樂作四拜<lb/>
樂止司賓引内命婦出司賓二人引外命婦入就拜位<lb/>
唱拜樂作四拜樂止司賓引班首繇西門入樂作至御<lb/>
座前樂止内贊司贊同唱跪班首以下皆跪班首稱賀<lb/>
曰妾某氏等兹遇親王受封建國恭詣皇后殿下稱賀<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-32a"/>
畢内贊司贊同唱興班首以下皆興司賓引班首繇西<lb/>
門出西階降司贊唱拜樂作四拜樂止司賓引外命婦<lb/>
以次出<lb/>
東宫受百官賀　與東宫初立百官進賀儀同<lb/>
成化二十二年續定　其日清晨上親告奉先殿<hi>用祝文</hi>
前期鴻臚寺設節冊寳案於奉先殿中冊東寳西節居<lb/>
中綵輿設于丹墀之東教坊司設中和韶樂及大樂是<lb/>
日早錦衣衛設鹵簿駕上具皮弁服御華葢殿執事官<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-32b"/>
行禮如常儀鴻臚寺奏請陞殿導駕官前導上陞座鳴<lb/>
鞭樂作文武百官朝服行叩頭禮侍班樂止引禮引正<lb/>
副使入就拜位樂作贊四拜樂止傳制官跪奏傳制執<lb/>
事官奉節冊寳案繇殿左門出置御道中傳制官繇左<lb/>
門出稱有制贊正副使跪制曰某年某月某日冊封第<lb/>
幾子某為某王命卿等持節行禮贊俯伏興四拜禮畢<lb/>
執事官舉節冊寳置於綵輿中用黄傘蓋及大樂送至<lb/>
右順門外正副使朝北立仍用内樂迎綵輿至各王所<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-33a"/>
居門外内執事先設香案于中堂之北設節冊寳案于<lb/>
香案之南王先具服候冊節寳將至出迎于門外内執<lb/>
事捧節冊寳繇正門入先行王隨行至王所居正中各<lb/>
置於案冊東寳西節居中内執事導引王就拜位贊四<lb/>
拜樂作興平身樂止贊宣冊贊詣冊案前贊跪宣冊内<lb/>
官取冊立宣訖贊受冊捧冊内官以冊授王王受訖以<lb/>
冊授内侍内侍跪受立于西贊受寳捧寳内官以寳授<lb/>
王王受訖以寳授内侍内侍跪受立于西贊俯伏樂作<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-33b"/>
興平身樂止贊復位贊四拜樂作興平身樂止贊禮畢<lb/>
内導引引王送節出門外内執事捧節出授正副使報<lb/>
禮畢正副使持節復命是日親王受冊寳畢内侍引詣<lb/>
奉先殿謁告如常儀畢内侍引親王詣皇太后前行八<lb/>
拜禮詣上前皇后前俱拜八拜禮詣母妃及皇妃及東<lb/>
宫并妃前各行四拜禮畢回宫次日文武百官常服致<lb/>
詞稱賀行禮畢司禮監請各王具常服俱詣奉天門前<lb/>
東庶坐百官常服行四拜禮<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-34a"/>
　　　親王妃冊立儀<lb/>
與冊立皇太子妃同<lb/>
　　　公主冊立儀<lb/>
洪武九年定　先期内使監陳設冊案于乾清門御座<lb/>
之東南設儀仗于丹陛之東西陳女樂于丹陛之南尚<lb/>
儀奏外辦上皮弁服中宫翟衣陞御座樂作陞座訖樂<lb/>
止引禮引捧冊使者女官就殿上拜位贊拜樂作四拜<lb/>
樂止傳制官稱有制贊捧冊使者跪傳制制曰今冊長<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-34b"/>
女為某公主命尚宫正某行禮舉冊官以冊立授使者<lb/>
使者受冊以授執事者執事跪受退立于殿東贊興捧<lb/>
冊使者興贊拜樂作四拜畢樂止執事者捧冊前行使<lb/>
者隨詣華葢殿設香案于正中設冊案于香案前公主<lb/>
服九翬四鳯冠翟衣立于殿西東向冊使至以冊置于<lb/>
案冊使立于冊案之東南向引禮引公主詣拜位贊禮<lb/>
贊公主四拜畢贊禮請公主詣前冊使稱有制贊禮贊<lb/>
公主跪贊宣冊宣冊官取冊立宣訖以冊入于盝贊受<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-35a"/>
冊宣冊官以冊授公主公主受冊興以冊置于案執事<lb/>
者收冊冊使興引禮就導引公主詣上前謝恩贊八拜<lb/>
又詣中宫前謝恩贊八拜禮畢次見皇妃東宫及妃各<lb/>
王及妃如常儀公主授以金冊壻皆稱駙馬都尉賜誥<lb/>
命皇姑曰大長公主皇姊妹曰長公主皇女曰公主自<lb/>
公主以上俱授金冊冊立儀冊文俱見婚禮<lb/>
　　誕生名命<lb/>
　　　皇子誕生儀<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-35b"/>
嘉靖十五年定　皇子初生三日上親詣南郊奏告同<lb/>
日祭告奉先殿崇先殿遣官分告方澤朝日夕月太社<lb/>
稷帝社稷天地神祇行事俱祭服具告文行三獻禮祭<lb/>
品用酒果脯醢南北郊加太牢文官五品以上武官四<lb/>
品以上俱隨詣南郊文官三品以上武官公侯伯皇親<lb/>
駙馬仍詣内殿各具服陪拜次日上御奉天門文武百<lb/>
官具吉服稱賀先後行四拜禮仍自誕生之日為始各<lb/>
吉服十日擇日頒詔天下如常儀分遣翰林院春坊六<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-36a"/>
科官齎捧御書往王府報知<lb/>
萬厯十年更定　皇子初生三日遣官祭告南北郊太<lb/>
廟社稷壇是日上具衮冕服御皇極殿文武百官及天<lb/>
下諸司進表官員各具朝服鴻臚寺官致詞稱賀餘如<lb/>
常儀仍遣官齎捧詔書往諭朝鮮國王<lb/>
　　　皇子命名儀<lb/>
嘉靖十二年定　皇子生三月禮部行令欽天監擇命<lb/>
名并行禮吉時翰林院備查欽賜過宗室名同字行者<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-36b"/>
進呈御覽以避重復開擬數字上請簡定前期上擇内<lb/>
夫人之敬慎者以奉皇子剪髮前一日上詣太廟世廟<lb/>
以命皇子命名告于列聖皇考用香帛脯醢酒果祝文<lb/>
至日早保姆抱皇子于寢官剪髮為鬐留角如禮上具<lb/>
皮弁服御乾清宫陞御座皇后率嬪之生皇子者各服<lb/>
其服朝見行四拜禮畢皇后侍立東面嬪後保姆抱皇<lb/>
子出自寢繇西至殿内授皇子于皇后内贊奏曰皇后<lb/>
率某嬪某氏敢用吉日秪見皇子上降座命以制辭遂<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-37a"/>
執皇子之右手而賜之名皇后敬對畢遂左還授皇子<lb/>
於保姆還寢皇后復率嬪四拜畢各還宫次日上御奉<lb/>
天門欽降手勅以皇子睿名傳諭禮部行宗人府上籍<lb/>
玉牒<lb/>
隆慶二年更定　皇子生彌月剪髪如常儀候至百日<lb/>
禮部行令欽天監擇命名并行禮吉時翰林院預擬睿<lb/>
名上請簡定至期上以命皇子名告聞於奉先殿世宗<lb/>
皇帝几筵殿𢎞孝殿神霄殿用告文祭品如常儀是日<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-37b"/>
上具常服御乾清宫陞座皇后率皇貴妃各服其服朝<lb/>
見行四拜禮畢皇后侍立東面皇貴妃中立保姆抱皇<lb/>
子出自寢繇西至殿内授皇子于貴妃内贊奏曰皇貴<lb/>
妃某氏敢用吉日祗見皇子上降座撫皇子首咳而賜<lb/>
之名皇貴妃承㫖畢左還授皇子于侍姆還寢皇后復<lb/>
率皇貴妃四拜畢各還宫次日上御皇極門降手勅如<lb/>
常儀<lb/>
　　　皇女誕生儀<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-38a"/>
嘉靖十五年定　皇女生彌月前期上擇内夫人之敬<lb/>
慎者以奉皇女剪髮是日早保姆抱皇女于寢宫剪髪<lb/>
為鬐留覊如禮上具常服御乾清宫陞御座皇后率妃<lb/>
之生皇女者具服朝見行四拜禮畢皇后侍立東面妃<lb/>
後保姆抱皇女出自寢繇西至殿内授皇女于皇后内<lb/>
贊奏曰皇后率妃某氏祗見皇女上降座執皇女之右<lb/>
手而賜之名皇后承㫖遂左還授皇女于保姆還寢皇<lb/>
后復率妃四拜畢各還宫是日宫中舉宴禮如常儀<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-38b"/>
　　尊號徽號<lb/>
　　　上尊號<lb/>
天子登極奉母后或母妃為皇太后則上尊號其後或<lb/>
以慶典推崇皇太后則加稱二字或四字為徽號上徽<lb/>
號致詞而上尊號則止進冊寳其儀畧同具列于後<lb/>
　　　皇太后上尊號儀<lb/>
洪熙元年定　告祭前期太常寺官具奏致齋三日遣<lb/>
官祭告天地宗廟社稷上親告太宗皇帝几筵太行皇<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-39a"/>
帝几筵上冊寳前期禮部移文各衙門是日鳴鍾鼓百<lb/>
官具朝服隨班行禮前一日内侍官于奉天門設冊寳<lb/>
綵輿冊東寳西設香亭一于冊寳綵輿之南正中教坊<lb/>
司設中和韶樂及大樂設而不作是日早錦衣衛陳設<lb/>
如常儀内官設皇太后寳座于宫中陳設儀仗于丹陛<lb/>
上及丹墀内設冊寳案一於皇太后寳座前又設香案<lb/>
一于冊寳案前設皇帝拜位于丹陛上正中設親王拜<lb/>
位于丹墀内設内贊二人引禮二人設女樂于丹陛上<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-39b"/>
設而不作至期皇帝臨奉天門内捧冊寳官捧冊寳俟<lb/>
皇帝具冕服出捧置于綵輿内侍官舉輿導駕官導引<lb/>
皇帝隨綵輿後降階陞輅百官于金水橋南北向序立<lb/>
俟冊寳輿至皆跪既退興隨至思善門外橋南北向序<lb/>
立皇帝至思善門内降輅女官請皇太后陞座冊寳輿<lb/>
繇中門進至宫中丹陛上置於皇帝拜位前冊東寳西<lb/>
内引禮導引皇帝繇左門入至丹陛上右邊北向立内<lb/>
贊唱執事官各司其事引禮官導引皇帝至拜位親王<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-40a"/>
各具冕服就拜位奏四拜傳唱鴻臚寺贊百官皆四拜<lb/>
畢捧冊寳官於綵輿内取冊寳捧繇殿中門入至皇太<lb/>
后前左邊立皇帝繇殿左門入至拜位奏跪傳唱親王<lb/>
百官皆跪奏搢圭進冊捧冊官以冊跪進於皇帝右皇<lb/>
帝受冊獻訖以授執事官執事官跪受置於案上之左<lb/>
奏進寳捧寳官以寳跪進於皇帝右皇帝受寳獻訖以<lb/>
授執事官執事官跪受置於案上之右奏出圭奏宣冊<lb/>
執事官跪宣讀訖奏宣寳執事官跪宣讀訖奏俯伏興<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-40b"/>
平身傳唱同奏復位導引皇帝繇左門出至拜位奏四<lb/>
拜親王同傳唱百官同四拜畢奏禮畢駕興<lb/>
謁謝　是日皇太后受冊寳畢候皇后皇妃俱受冊寳<lb/>
畢内官先具謁告儀物翰林院具謁謝文皇太后皇帝<lb/>
皇后皇妃各具服訖皇帝奉皇太后及率皇后皇妃祗<lb/>
謁奉先殿及諸太宗文皇帝几筵大行皇帝几筵前行<lb/>
謁謝禮如常儀<lb/>
慶賀　是日皇太后行謁謝禮畢仍於宫中服燕居冠<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-41a"/>
服陞座儀仗女樂如前陳設女官具服侍班如常儀内<lb/>
引禮官引皇帝皇后皇妃親王公主及六尚等女官行<lb/>
慶賀禮如常儀次日外命婦四品以上入進表箋女官<lb/>
先於皇太后宫中左門外設表箋案儀仗女樂陳設及<lb/>
侍班如前儀命婦是日早于長安左右門入俱繇西華<lb/>
門進至宫門外候引禮内官引入丹墀内東西相向立<lb/>
皇太后服燕居冠服陞座引禮官引命婦入班贊四拜<lb/>
贊跪贊進表引表案女官二人前導女官舉表案繇左<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-41b"/>
門入至皇太后前置訖贊興贊四拜贊禮畢駕興<lb/>
　　　太皇太后上尊號儀<lb/>
與皇太后上尊號儀同<lb/>
　　　皇太后上徽號儀<lb/>
天順二年定　告祭先期四日太常寺官宿於本寺次<lb/>
日早具奏致齋三日遣官祭告天地宗廟社稷其祭儀<lb/>
用果酒脯醢香帛迎神四拜行一獻禮讀祝送神四拜<lb/>
禮畢上冊寳前期禮部移文各衙門是日鳴鍾鼓百官<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-42a"/>
具朝服隨班行禮前一日内侍官設冊寳案於奉天殿<lb/>
冊東寳西設冊寳綵輿於丹墀内設香亭一于冊寳輿<lb/>
前教坊司設中和韶樂及太樂是日早錦衣衛設鹵簿<lb/>
大駕如常儀前一日女官設皇太后寳座於宫中設冊<lb/>
寳二案於寳座前冊東寳西設香案於冊寳案前設皇<lb/>
帝拜位於丹陛上正中皇太子親王拜位列於後又設<lb/>
皇帝進冊寳位於宫門内正中設内贊二人引禮二人<lb/>
内官設儀仗於丹陛丹墀東西女官擎執者立於寳座<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-42b"/>
之左右鍾鼓司設樂於丹陛東西北向是日早上御華<lb/>
蓋殿具冕服鴻臚寺官奏請行禮導駕官導引上出至<lb/>
奏天殿捧冊寳官捧冊寳置于案内侍官舉案繇殿中<lb/>
門出導駕官導引上隨行至丹陛下捧冊寳官取冊寳<lb/>
置於綵輿内侍官舉輿上陛輅隨輿後百官於金水橋<lb/>
南北向序立候冊寳綵輿至皆跪過畢興隨至文華門<lb/>
外候上至清寧門内降輅趨至宫門外北向立女官奏<lb/>
請皇太后陞座皇太后具服出導從如常儀樂作陞座<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-43a"/>
冊寳綵輿繇中門進至宫中丹陛上置於皇帝拜位前<lb/>
冊東寳西内引禮官導引上繇左門入至丹陛左北向<lb/>
立樂止内贊唱執事官各司其事引禮官導引上至拜<lb/>
位皇太子親王各具冕服就位奏拜樂作四拜樂止傳<lb/>
唱鴻臚寺贊百官皆四拜畢捧冊寳官於綵輿内取冊<lb/>
寳捧繇中門入至皇太后前左立上繇左門入至拜位<lb/>
奏跪傳唱皇太子及親王百官皆跪奏搢圭進冊捧冊<lb/>
官以冊跪進於上左受冊奏宣冊上以冊授執事官執<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-43b"/>
事官跪受於上右宣讀訖捧置於案奏進寳捧寳官以<lb/>
寳跪進於上左上受寳以授執事官執事官跪受於上<lb/>
右捧置於案奏出圭俯伏興傳唱同奏復位引禮官導<lb/>
引上繇左門出至拜位奏拜樂作四拜樂止傳唱百官<lb/>
同四拜畢致詞官於丹陛上跪奏於上左曰嗣皇帝臣<lb/>
伏惟皇太后陛下功徳兼隆顯崇徽號永膺福壽率土<lb/>
同歡畢贊拜樂作四拜樂止傳唱百官同四拜奏禮畢<lb/>
駕興<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-44a"/>
謁告　是日皇太后受冊寳畢内官先具謁告儀物皇<lb/>
太后具冠服詣奉先殿行謁告禮如常儀<lb/>
受賀　是日皇太后行謁告禮畢仍御宫中服燕居服<lb/>
陞座儀仗及樂如前設陳内引禮官引皇后皇妃公主<lb/>
行慶賀禮如常儀禮畢文武百官詣清寧宫前門外上<lb/>
表慶賀行四拜禮司禮監官捧表進仍行四拜禮畢次<lb/>
日命婦進表慶賀前期一日女官設皇太后御座於宫<lb/>
中設香案於丹墀之南其日清晨内官設儀仗於丹陛<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-44b"/>
之東西及丹墀東西女官擎執者立於御座之左右陳<lb/>
女樂於丹陛東西北向設表案於殿東門外設命婦拜<lb/>
位於丹墀北向設司贊位於丹墀東西設司賓於命婦<lb/>
拜位之北東西相向設内贊二人位於殿内東西命婦<lb/>
至宫門外司賓引命婦入就拜位女官具服侍班如常<lb/>
儀尚宫尚儀等官詣内奉迎尚儀奏請陞座皇太后具<lb/>
服出導從如常儀樂作陞座樂止司贊唱班齊樂作贊<lb/>
四拜樂止外贊唱進表引表案女官前導舉表案女官<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-45a"/>
二人舉案繇殿東門入樂作至殿中樂止贊衆命婦跪<lb/>
内贊唱宣表展表女官詣案前取表跪展宣表女官詣<lb/>
案前跪宣訖興女官舉表案置於殿東外贊命婦皆興<lb/>
樂作贊四拜樂止司賓引班首命婦繇東階陞樂作自<lb/>
東門入至殿中樂止内贊唱跪班首跪外贊衆命婦皆<lb/>
跪内贊官跪於班首之左代致詞云某夫人妾某氏等<lb/>
恭惟皇太后陛下德同坤厚允協徽稱壽福無疆輿情歡<lb/>
戴畢内贊司贊同唱俯伏興班首及衆命婦皆興司賓<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_012-45b"/>
引班首繇西門出降自西階樂作至拜位樂止贊拜樂<lb/>
作四拜樂止尚儀跪奏禮畢皇太后興樂作還宫樂止<lb/>
引禮官引命婦以次出又次日上御奉天殿文武百官<lb/>
上表行慶賀禮畢頒詔天下如常儀<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　禮部志稿卷十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>