<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>禮部志稿卷二十</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　禮部志稿卷二十<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　俞汝楫　編<lb/>
　儀制司職掌<lb/>
　　婚禮<lb/>
　天子納后先遣官祭告天地宗廟天子臨軒命使行<lb/>
　六禮東宫納妃則先告廟其詳在大明集禮正統中<lb/>
　英宗納后成化末年孝宗在東宫納妃皆遵用舊儀<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-1b"/>
　而稍有所損益今備載其親王公主婚禮亦附列焉<lb/>
　　　皇帝納后儀<lb/>
正統七年定<hi>萬厯六年新定儀注有損益者附注本文之下</hi>
　　　納采問名<lb/>
前期擇日遣官告天地宗廟至期前一日所司設御座<lb/>
于奉先殿鴻臚寺設制案節案于御座前<hi>新儀改節案于制案之前</hi>
<hi>下放此</hi>内官監禮部陳禮物于文樓下教坊司設中和樂<lb/>
于殿内至期早錦衣衛設鹵簿于丹陛丹墀禮部陳禮<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-2a"/>
物于丹陛上及文樓下内官監設采輿于奉天門外教<lb/>
坊司設大樂於奉天門内鼓三嚴鐘止鴻臚寺奏請陞<lb/>
殿上具冕服導駕奉引如常儀陞座文武官朝服叩頭<lb/>
訖左右侍班執事引正副使朝服就拜位行四拜禮傳<lb/>
制官奏傳制訖由東門出執事舉制案節案于中門出<lb/>
置丹墀中道禮物在丹陛上者隨之傳制官宣制曰兹<lb/>
選某官某女為皇后命卿等持節行納采問名禮正副<lb/>
使又行四拜禮鴻臚寺奏禮畢上興<hi>新儀改禮畢上興在禮物隨出之後</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-2b"/>
引禮引制案節案用傘盖遮䕶由奉天門中門出執事<lb/>
引文樓下禮物隨出至奉天門外正副使取節及制書<lb/>
置采輿中儀仗大樂前導從中門中道行出大明門外<lb/>
正副使易吉服乘馬行詣皇后第行禮皇后第前一日<lb/>
設正副使幕次于大門外左南向設香案于正堂中設<lb/>
制案節案于香案南别設案于香案之北其日正副使<lb/>
至大門外儀仗大樂分列置采輿于正中設制案節案<lb/>
于采輿北引禮引正副使入幕次執事官陳禮物于正<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-3a"/>
堂正副使出幕次取制書置案上禮官一員先入正堂<lb/>
立于東主婚者朝服出見立于西禮官曰奉制建后遣<lb/>
使行納采問名禮引主婚者出迎引禮引正副使捧制<lb/>
書及節先行主婚者隨行至正堂置制書及節于案正<lb/>
使立于案左副使立于案右東西相向引禮引主婚者<lb/>
就拜位行四拜禮詣案前跪正使取納采制宣訖授主<lb/>
婚者主婚者受之授執事者執事者跪受置于北案上<lb/>
稍左副使取問名制宣訖授主婚者主婚者受之授執<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-3b"/>
事者執事者跪受置于北案上稍右主婚者俯伏興平<lb/>
身執事者舉答問名表案于主婚者後少西取表授主<lb/>
婚者主婚者受表跪授正使正使受置于案主婚者俯<lb/>
伏興平身退就拜位又行四拜禮畢正副使出置表采<lb/>
輿中訖<hi>新儀改正副使持節隨表案後出各置采輿中訖</hi>主婚者出大門外至<lb/>
正副使前致詞云請禮從者正副使復入酒饌畢主婚<lb/>
者捧幣帛以勞正副使正副使出主婚者送至大門外<lb/>
正副使進發采輿于大門等門左門入至奉天門外以<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-4a"/>
表節授司禮監官捧入復命　制詞朕承天序欽紹鴻<lb/>
圖經國之道正家為本夫婦之倫乾坤之義實以相宗<lb/>
祀之敬協奉養之誠所資維重祗遵聖祖母太皇太后<lb/>
聖母皇太后命遣使持節以禮采擇<hi>右納采</hi>朕惟夫婦之<lb/>
道人倫之本正位乎内必資名家特遣使持節以禮問<lb/>
名尚佇來聞<hi>右問名</hi>　附答辭臣某伏承嘉命正使某官<lb/>
某等重宣制詔問臣名族臣女臣夫婦所生先臣某官<lb/>
某之𤣥孫先臣某官某之曽孫先臣某官某之孫先臣<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-4b"/>
某官某之外孫臣女今年若干謹具奏聞<lb/>
　　　納采問名禮物<lb/>
𤣥纁紵絲四段<hi>𤣥色二叚纁色二叚</hi>　金一百兩　花<lb/>
銀八百兩　珍珠五様　紵絲八十疋　大紅線羅四<lb/>
疋　白生土紗四疋　各色熟絹八十疋　綿臙脂一<lb/>
百箇蠟臙脂二兩<hi>用金合兩箇</hi>　珠兒粉十兩　開合<lb/>
紵絲六疋　木紅絹六疋　珠翠花一朶　羊八隻<lb/>
猪四口　酒一百六十瓶　鵝四十隻　末茶二十袋<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-5a"/>
　圓餅一百六十箇　白熟米四石　白麵八十袋<lb/>
棗子四合　栗子四合　木弹四合<lb/>
　　　納吉納徵告期<lb/>
前一日所司設制案節案禮物中和樂至期早設鹵簿<lb/>
采輿大樂<hi>新儀改設中和樂大樂俱在前一日</hi>傳制遣使並同前納采問<lb/>
名儀但納徵用𤣥纁束帛六馬等物制詞云兹聘某官<lb/>
某女為皇后命卿等持節行納吉納徵告期禮皇后第<lb/>
前一日設正副使幕次香案制案節案别設案並同前<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-5b"/>
受納采問名儀惟更設玉帛案其日正副使至皇后第<lb/>
于采輿中取節及制書玉帛置案上少候執事先設皇<lb/>
后冠服諸禮物于正堂六馬陳于堂下禮官一員入正<lb/>
堂主婚者朝服出見禮官曰奉制聘皇后<hi>新儀無皇字</hi>遣使<lb/>
行納吉納徵告期禮主婚者出迎執事舉玉帛案前行<lb/>
正使于案取納吉納徵制書捧之副使取告期制書及<lb/>
節捧之次行主婚者後隨<hi>新儀改正使捧節副使捧納吉納徵告期制書</hi>至正<lb/>
堂正副使各以制書及節置案上退立案之左右相向<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-6a"/>
置玉帛案于節案制書案之南引禮引主婚者就拜位<lb/>
行四拜禮引詣案前跪正使取納吉納徵制書以次宣<lb/>
訖授主婚者主婚者受制以授執事者執事者跪受置<lb/>
于北案正使捧圭授主婚者主婚者受圭以授執事者<lb/>
執事者跪受置于北案副使捧𤣥纁授主婚者主婚者<lb/>
受以授執事者執事者跪受置于北案副使取告期制<lb/>
書宣訖授主婚者主婚者受制以授執事者執事者跪<lb/>
受置于北案主婚者俯伏興平身復位行四拜禮畢正<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-6b"/>
副使持節出以節置采輿中主婚者出門外請禮從者<lb/>
及捧幣勞正副使俱同前正副使還至奉天門外以節<lb/>
授司禮監官捧入復命　制詞大㛰之卜龜筮卿士協<lb/>
從敬循禮典遣使持節告吉<hi>右納吉</hi>卿女有貞静之徳稱<lb/>
母儀之選宜共承天地宗廟特遣使持節以禮納徵<hi>右納</hi>
<hi>徵</hi>歲今月良吉日某甲子大婚維宜特遣使持節以禮<lb/>
告期<hi>右告期</hi>
　　　納吉納徵告期禮物<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-7a"/>
𤣥纁紵絲四段<hi>𤣥色二纁色二</hi>　玉穀圭一枝　金龍<lb/>
珠翠燕居冠一頂<hi>金簮全</hi>　燕居服素夾四件紵絲一<lb/>
件線羅二件銀絲紗一件大帶各色線羅四條　玉革<lb/>
帶一條<hi>金事件全</hi>　玉花采結綬一副<hi>金事件全</hi>　玉<lb/>
佩玎璫一副<hi>金鈎金事件全</hi>　玉雲龍霞帔墜頭一個<lb/>
　金鈒花釧一雙金素釧一雙　金連珠鐲一雙　首<lb/>
飾一副<hi>天順八年加</hi>一<hi>副</hi>　珠面花二副　翠面花二<lb/>
副　四珠葫蘆環一雙八珠環一雙排環一雙　玉禁<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-7b"/>
歩一副　青素紵絲滴真珠描金雲龍舄一雙<hi>青羅襪</hi>
<hi>全</hi>　珠翠花四朶翠花四朶　珠兒粉十兩　蠟臙脂<lb/>
二兩<hi>金合二個</hi>　金鑲合香串一副　金八百兩　花<lb/>
銀二千六百兩　寶鈔二千錠　白綿五十斤　五様<lb/>
珍珠二十八兩　紵絲八十疋　銀絲紗八十疋　素<lb/>
線羅八十疋　大紅素線羅八疋　熟綾八十疋　狀<lb/>
花絨綿四十段　白生濶土紗八疋　各色熟絹二百<lb/>
八十疋　各色衣服七十件<hi>紵絲二十件紗十八件羅</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-8a"/>
<hi>二十件綾十二件</hi>　各色被六床<hi>錦二床紵絲二床綾</hi>
<hi>二床</hi>　白絹卧单四條　裁剰紵絲紗羅錦二束　朱<lb/>
紅漆戧金皮箱三十對　翟服匣一座　朱紅漆栁箱<lb/>
二對　擎執宫人用衣㡌等件九十六件　紅緑平羅<lb/>
銷金衣二十四件硬翠竹葉烏紗㡌二十四頂皁麂皮<lb/>
靴二十四雙鈒花銀束帶二十四條　馬十二匹　大<lb/>
紅熟絹銷金盖馬袱十二條乘馬四匹囬禮馬八匹金<lb/>
鞍四副　開合紵絲八疋　木紅熟絹八疋　珠翠花<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-8b"/>
一朶<hi>抹金銀脚全</hi>　羊五十二隻　酒三百四十瓶<lb/>
猪三十二口　鵞六十四隻　末茶六十四袋　圓餅<lb/>
一千二百個　白麵二百四十袋　膠棗四合　栗子<lb/>
二合　榛子二合　木弹二合　胡桃二合　響糖四<lb/>
合　纒椀四合　蓮肉纒四合　杏仁纒四合　<graphic n="KR1190" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1190.png" mimeType="image/png"/>砂<lb/>
纒四合<lb/>
　　　發册奉迎<lb/>
前一日所司設樂儀仗如常儀至期早鴻臚寺設制書<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-9a"/>
案節案册案寶案于御座前禮部陳鴈及禮物于丹陛<lb/>
上内官監設采輿于奉天門外陳設皇后鹵簿車輅禮<lb/>
物于采輿南其傳制遣使並同前納采問名儀但改制<lb/>
詞云兹册某官某女為皇后命卿等持節奉册寶行奉<lb/>
迎禮其節及制書册寶用傘盖遮䕶從中門出執事舉<lb/>
鴈及禮物隨行正副使亦隨行詣皇后第行禮其奉迎<lb/>
用旗手衛皷吹前導設而不作敎坊司作樂如常是日<lb/>
内官設皇后幕次于内殿南北向設上與皇后各更服<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-9b"/>
處于内殿皇后第前一日設正副使幕次于大門外南<lb/>
向設香案制書案節案册寶案于正門中又設香案制<lb/>
書案節案于正堂别設案于正堂北<hi>新儀改制案節案别設案俱設于正</hi>
<hi>堂北</hi>其日正副使至于采輿中取節及制書册寶至案上<lb/>
入次少候女官奉皇后首餙禕服入中堂左<hi>新儀改入中堂右</hi>
内官陳儀仗車輅等物于大門内禮官一員先入主婚<lb/>
者朝服出見禮官曰奉制册后遣使持節奉册寶行奉<lb/>
迎禮主婚者出迎執事者舉册寶案前行正副使捧制<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-10a"/>
書及節次行執事者執鴈及禮物隨入主婚者從行至<lb/>
正堂正副使置制節于案執事者置册寶案于制案節<lb/>
案之南册東寶西正使立于案左副使立于案右相向<lb/>
引禮引主婚者就拜位行四拜禮退立于西南女官以<lb/>
首飾褘服進皇后内官進皇后儀仗于中堂前設女樂<lb/>
于堂下作止如常儀司禮監官進前受節册寶正副使<lb/>
于案取節册寶授之仍前立候内賛二人引捧節册寶<lb/>
監官入中堂前各置于案皇后具服出閣女官及宫人<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-10b"/>
擁䕶詣香案前向闕立内賛賛行四拜禮賛宣册賛跪<lb/>
皇后跪宣册官取册立宣于皇后之左訖賛受册賛搢<lb/>
圭宣册官以册進授皇后皇后受册以授女官女官跪<lb/>
受立于西賛宣寶宣寶官取寶立宣于皇后之左訖賛<lb/>
受寶宣寶官以寶進授皇后皇后受寶以授女官女官<lb/>
跪受立于西賛出圭賛興又賛四拜禮畢皇后入閤持<lb/>
節監官由正門出授正副使報受册寶禮畢正使受節<lb/>
置案上引禮引主婚者詣案前跪正使取奉迎制宣訖<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-11a"/>
授主婚者主婚者授執事者執事者跪受置于北案執<lb/>
事者以鴈及禮物進副使以次受之授主婚者主婚者<lb/>
授執事者執事者皆跪受置于案又賛四拜禮畢正副<lb/>
使持節出大門外置節采輿中主婚者請禮從者及以<lb/>
幣勞正副使同前司禮監官嚴整鹵簿復以奉迎禮入<lb/>
達于女官女官奏請皇后冠服出閤女樂前導宫人擎<lb/>
執擁䕶自東階下立香案前内執事賛四拜畢請皇后<lb/>
陞堂南向立主婚者進立于皇后之東西向曰戒之敬<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-11b"/>
之夙夜無違命畢退立于東階西向母進立于皇后之<lb/>
西東向施衿結帨曰勉之敬之夙夜無違命畢退立于西<lb/>
階東向執事奏請乘輿皇后降階陞輿侍從如儀内執<lb/>
事導從出門奉迎儀仗大樂前行采輿次行正副使隨<lb/>
行司禮監官擁導皇后鹵簿册寶采輿行宫人乘轎内<lb/>
官内使䕶衛從大明門中門入文武百官具朝服于承<lb/>
天門外東西向立班迎候輿入承天門退皇后輿輅至<lb/>
午門外鳴鐘皷鹵簿止正副使以節授司禮監官先入<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-12a"/>
復命捧册寶官捧册寶金扇儀仗女樂前導宫人擁䕶<lb/>
皇后輿由奉天門進内庭幕次捧册寶監官以册寶授<lb/>
女官皇后出輿由西階進上由東階降迎于庭揖皇后<lb/>
入内殿内侍請上詣更服處具衮冕女官請皇后詣更<lb/>
服處更禮服上同皇后詣奉先殿行禮捧册寶女官以<lb/>
册寶置皇后宫中内官以皇后輿輅鹵簿入午門過御<lb/>
橋由中右門進皇后宫中<lb/>
　　　發册奉迎禮物<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-12b"/>
串五大紅紵絲二疋<hi>天順八年加串五名色紵絲三十</hi>
<hi>二疋各色熟絹三十二疋花銀四百兩</hi>　金册一副<lb/>
金寶一副　冠一頂　首餙一副　翟服一副　大衫<lb/>
三件紵絲一件羅一件紗一件　鞠衣繡四件紵絲一<lb/>
件羅二件紗一件　霞帔各色羅繡三副　舄一雙<hi>襪</hi>
<hi>珍珠全</hi>　駕一副　鴈一隻<hi>天順八年加一隻</hi>　羊十<lb/>
二隻<hi>天順八年加十二隻</hi>　酒六十瓶<hi>天順八年加六</hi>
<hi>十瓶</hi>　膠棗二合<hi>天順八年加二合/</hi>　栗子二合<hi>天順</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-13a"/>
<hi>八年加三合</hi>　木弹二合<hi>天順八年加二合</hi>　胡桃二<lb/>
合<hi>天順八年加二合</hi>
　　　廟見<lb/>
是日早内官于奉先殿陳設牲醴祝帛畢候上同皇后<lb/>
至賛引引就拜位上在東皇后在西行禮如常儀祭畢<lb/>
還宫<lb/>
　　　合卺<lb/>
是日内官先于正宫殿内設上座于東皇后座于西相<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-13b"/>
向置酒案于正中稍南置四金爵両卺于案上候謁奉<lb/>
先殿還内侍女官請上與皇后各就更服處上服皮弁<lb/>
服陞内殿皇后更衣從陞賛請陞座執事者舉饌案于<lb/>
上與皇后前女官司尊者取金爵酌酒以進飲訖女官<lb/>
進饌舉饌訖女官再取金爵酌酒以進飲訖進饌舉饌<lb/>
畢女官以卺盞酌酒合和以進飲訖又進饌舉饌畢内<lb/>
侍奏禮畢上同皇后興内侍女官執事奏請上與皇后<lb/>
就更服處易常服皇帝從者餕皇后之饌皇后從者餕<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-14a"/>
皇帝之饌<lb/>
　　　朝見兩宫<lb/>
第二日早上冕服皇后禮服詣某宫俟某宫禮服陞座<lb/>
賛引引上與皇后詣某宫前宫人以腵脩盤立于皇后<lb/>
左賛禮賛上與皇后皆四拜執事二人舉案至某宫前<lb/>
正中宫人以腵脩盤授皇后皇后捧置于案上執事女<lb/>
官舉案皇后隨案進至某宫前皇后復位賛禮賛上與<lb/>
皇后皆四拜執事者舉腵脩案徹于西賛禮畢皇后還<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-14b"/>
宫<lb/>
　　　謝恩<lb/>
第三日早上冕服皇后禮服同詣某宫前行八拜禮訖<lb/>
皇后詣内殿俟上服皮弁服陞座賛引女官引皇后禮<lb/>
服詣上前就拜位行八拜禮畢皇后還宫陞座引禮引<lb/>
在内親屬賛八拜禮次引六尚等女官賛八拜禮次引<lb/>
各監局内官内使行八拜禮畢降座入閣是日上受皇<lb/>
后謝恩禮畢出具服御奉先殿頒詔布告中外行禮如<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-15a"/>
常儀<lb/>
　　　受賀<lb/>
第四日文武百官具朝服上表慶賀陳設如常儀上具<lb/>
衮冕御華盖殿親王行八拜禮慶賀次執事官行五拜<lb/>
三叩頭禮畢鴻臚寺奏請陞殿<hi>新儀改親王行禮畢鴻臚寺官候王退奏執事</hi>
<hi>官行禮畢奏請陞殿</hi>導駕官前導百官進表行禮如常儀其親王<lb/>
行禮畢詣内殿某宫前皇后前俱行慶賀八拜禮出是<lb/>
日某宫具禮服陞内殿受内外命婦慶賀禮外命婦進<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-15b"/>
箋如常儀<lb/>
　　　盥饋<lb/>
第五日清晨尚膳監具膳羞皇后具禮服詣某宫俟膳<lb/>
至賛引引皇后詣前賛四拜尚食以膳授皇后皇后捧<lb/>
膳進于案復位賛四拜賛引引皇后退立于西南俟膳<lb/>
畢引出還宫<lb/>
　　　選用宫人<lb/>
洪武二十九年定　所取女子除富豪不用其餘不問<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-16a"/>
貧難之家女子年十五二十歳者送進灑埽宫院曬晾<lb/>
幔褥漿糨衣服造辦飯食許各家父母親送賞銀五十<lb/>
錠其在京軍民之家有女子及無夫婦人能寫能筭者<lb/>
不論貧冨醜陋許皆進用賞與前同不許將體氣惡疾<lb/>
及已曽進到者一概進來<lb/>
三十五年以補六尚官令禮部出榜不分軍民之家但<lb/>
有識字婦人年三十至四十願來者有司起送若女子<lb/>
識字雖容貌醜陋年十七八已上願來者聽一體應付<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-16b"/>
脚力赴京選用俱本父母親自送來給與賞賜照依所<lb/>
授品級給俸以厚其家仍免本家雜泛差役其婦人入<lb/>
宫後年至五十願還鄉者聽女子入宫十數年後有識<lb/>
字人替用願回鄉及適人者聽從其便女官所管皆宫<lb/>
中事務不過紀録名數物件而已别無艱難此等識字<lb/>
婦人若鄉里耆老鄰人舉保出來有賞<lb/>
嘉靖十三年題准女子選入内庭例應收充女戸者舍<lb/>
餘于原衞民籍于錦衣衛帶管食粮各止終身不許朦<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-17a"/>
朧影射差役<lb/>
　　　皇太子納妃儀<lb/>
成化二十三年定<lb/>
　　　納采問名<lb/>
前期擇日遣官告太廟牲用犢各一用祝文至期前一<lb/>
日所司設御座于奉先殿鴻臚寺設制案節案于御座<lb/>
前内官監禮部陳禮物于文樓下敎坊司設中和樂于<lb/>
殿内至日清晨錦衣衞設鹵簿于丹陛丹墀禮部設采<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-17b"/>
輿教坊司設大樂俱于奉天門外上具衮冕御華盖殿<lb/>
鴻臚寺奏執事官行叩頭禮畢請陞殿導駕奉引如常<lb/>
儀上御奉天殿文武官朝服叩頭訖執事官引正副使<lb/>
朝服就拜位行四拜禮傳制官奏傳制訖由左門出執<lb/>
事官舉制案節案亦由左門出傘盖遮䕶置丹墀中道<lb/>
傳制官宣制曰兹擇某官某女為皇太子妃命卿等持<lb/>
節行納采問名禮正副使又行四拜禮鴻臚寺奏禮畢<lb/>
上興引禮引制案節案由奉天門左門出執事官引文<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-18a"/>
樓下禮物隨出至奉天門外正副使取節制書置采輿<lb/>
中儀仗大樂前導從二門行出東長安門外正副使易<lb/>
吉服乘馬隨行詣皇太子妃家行禮皇太子妃家前一<lb/>
日設正副使幕次于大門外道左南向設香案于正堂<lb/>
中設制案節案于香案南别設案于香案之北其日正<lb/>
副使至大門外儀仗大樂分列置采輿于正中設制案<lb/>
節案于采輿引禮引正副使入幕次執事官陳禮物于<lb/>
正堂正副使至幕次取節制書置案上禮官一員先入<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-18b"/>
正堂立于東主婚者朝服出見立于西禮官曰奉制聘<lb/>
皇太子妃遣使行納采問名禮引禮引主婚者出迎引<lb/>
禮引正副使捧節及制書先行主婚者隨行至正堂置<lb/>
節及制書于案正使立于案左副使立于案右引禮引<lb/>
主婚者就拜位行四拜禮詣案前跪正使取納采制宣<lb/>
訖授主婚者主婚者受之授執事者置于北案上稍左<lb/>
副使取問名制宣訖授主婚者主婚者受之授執事者<lb/>
置于北案上稍右主婚者俯伏興平身執事者舉答問<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-19a"/>
名表案于主婚者後少西取表授主婚者主婚者受表<lb/>
跪授正使正使置表于案主婚者俯伏興平身退就拜<lb/>
位又行四拜禮畢正副使出置表采輿中訖主婚者至<lb/>
正副使前致詞云請禮從者酒饌畢主婚者奉幣以勞<lb/>
正副使正副使出主婚者送至大門外正副使進發采<lb/>
輿于東長安門入至奉天門外以節表授司禮監官奏<lb/>
聞復命<lb/>
　　　納采問名禮物<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-19b"/>
𤣥纁紵絲二疋<hi>𤣥</hi>一<hi>疋纁一疋用紅緑羅銷金束子六</hi>
<hi>個</hi>　金六十兩　珍珠十兩<hi>用紅緑紗銷金袋二個</hi>
花銀六百兩　各色紵絲四十疋<hi>用紅緑羅銷金束子</hi>
<hi>一百二十個</hi>　裏絹四十疋　大紅羅四疋<hi>用紅緑羅</hi>
<hi>銷金束子十二個</hi>　生紗四疋<hi>用紅緑銷金束子十二</hi>
<hi>個</hi>　綿臙脂一百個金花臙脂二兩<hi>用抹金合一對計</hi>
<hi>六兩重</hi>　鉛粉二十袋計一十兩重<hi>用紅緑羅銷金袋</hi>
<hi>兩個</hi>　北羊六牽<hi>用紅緑羅銷金盖袱六條并牽羊紅</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-20a"/>
<hi>麻索六條</hi>　豬四口　鵞二十八隻　酒一百二十瓶<lb/>
<hi>用紅緑羅銷金小盖袱一百二十條每條墜角銅錢四</hi>
<hi>個</hi>　圓餅一百二十個<hi>用紅花紙貼面</hi>　末茶一十二<lb/>
袋<hi>用紅緑羅銷金袋一十二個</hi>　棗二合　栗二合<lb/>
胡桃二合　木弹二合　白熟米四石<hi>作八合每合上</hi>
<hi>用</hi>　染紅米二升　麵六十袋<hi>用紅紙花貼面</hi>　媒人<lb/>
紵絲二疋<hi>用紅緑羅銷金束子六個</hi>　裏絹二疋開合<lb/>
紵絲二疋<hi>用紅綠羅銷金束子六個</hi>裏絹二疋　珠翠花一朶<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-20b"/>
　以上禮物媒人并内官一員送至妃家媒人就引妃<lb/>
　家囬奉禮物從東華門入如命官則皇帝前復命外<lb/>
　命婦則皇后前復命<lb/>
　　　納徵告期册封<lb/>
先期一日遣官告太廟所司設制案節案册案妃冠服<lb/>
禮物中和樂至日清晨設鹵簿采輿大樂傳制遣使禮<lb/>
儀並同前納采問名儀但設妃儀仗車輅于左順門外<lb/>
候禮物過隨行又改制詞云兹擇某官某女為皇太子<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-21a"/>
妃命卿等持節行納徵告期册封禮皇太子妃家前一<lb/>
日設正副使幕次香案制案節案册案玉帛案並同前<lb/>
受納采問名儀但納徵用𤣥纁束帛穀圭八馬等物其<lb/>
日正副使至皇太子妃家于采輿中取節制書册玉帛<lb/>
置于案少候執事先設皇太子妃冠服諸禮物于正堂<lb/>
八馬陳于堂下禮官一員先入正堂主婚者朝服出見<lb/>
禮官曰奉制封皇太子妃遣使行納徵告期册封禮主<lb/>
婚者出迎執事舉玉帛册案前行正使于案取節及納<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-21b"/>
徵制書副使取告期制書捧之以次行主婚者後隨至<lb/>
正堂正副使各以節制書置于案退立于案之左右東<lb/>
西向置玉帛册案于制書案之南引禮引主婚者就拜<lb/>
位行四拜禮引詣案前跪正使取納徵制書宣訖授主<lb/>
婚者主婚者受之以授執事者執事者跪受置于北案<lb/>
正使捧圭授主婚者主婚者受之以授執事者執事者<lb/>
跪受置于北案副使捧纁授主婚者主婚者受之以授<lb/>
執事者置于北案畢副使取告期制書宣訖授主婚者<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-22a"/>
主婚者受之以授執事者置于北案主婚者俯伏興平<lb/>
身復位行四拜禮畢正副使入次少候女官捧皇太子<lb/>
妃首餙冠服入中堂左内官陳儀仗車輅等物于大門<lb/>
之内女官以首飾冠服進皇太子妃内官進皇太子妃<lb/>
儀仗于中堂前司禮監官進前受節册正副使于案取<lb/>
節册授之仍前立候内官二人引捧節册監官入中堂<lb/>
前各置于案皇太子妃具服出閤女官及宫人擁䕶詣<lb/>
香案前向闕立賛禮女官賛行四拜禮賛宣册賛跪皇<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-22b"/>
太子妃跪宣册女官取册立宣于妃左訖賛受册賛搢<lb/>
圭宣册官以册進授皇太子妃妃受册以授女官女官<lb/>
跪受于右立于西賛出圭興四拜禮畢皇太子妃入閤<lb/>
持節監官由正門出授正副使報受册禮畢正副使出<lb/>
大門外置節采輿中主婚者請禮從者及以幣勞正副<lb/>
使正副使還至奉天門外以節授司禮監官捧入復命<lb/>
　　　納徵禮物<lb/>
玉穀圭一枝<hi>裹玉圭錦袋二件盛玉圭創金雲鳯朱紅</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-23a"/>
<hi>木匣一個内錦褥一片</hi>　𤣥纁紵絲四疋<hi>𤣥二疋纁二</hi>
<hi>疋用紅緑羅銷金束子一十二個</hi>　珠翠燕居冠一頂<lb/>
<hi>冠盖全</hi>冠上大珠博鬢結子等項全金鳯二個金寶鈿<lb/>
花二十七個金簮一對冠上珊瑚鳯冠觜一副　大衫<lb/>
素夾三件大紅紵絲一件大紅線羅一件大紅銀絲紗<lb/>
一件　燕居服四件大紅紵絲一件大紅線羅一件青<lb/>
線羅一件大紅素紗一件　大帶四條<hi>内大紅線羅三</hi>
<hi>條青線羅一條</hi>　玉革帶一條玉事件九件金事件三<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-23b"/>
件　玉花采結綬一副紅緑線羅采結大紅線羅繫帶<lb/>
采結上玉綬花一個綬帶上玉墜珠六顆綬帶上金垂<lb/>
頭花板四片金葉兒六個　白玉鈎碾鳯文佩一副玉<lb/>
事件二十件<hi>串珠全</hi>金鈎二個　紅羅銷金夾袱大小<lb/>
五件<hi>包燕居服及玉革帶用</hi>　珠翠面花四副珠翠花<lb/>
四枝<hi>金脚八錢重</hi>　金脚四珠環一雙<hi>金脚五錢重</hi>梅<lb/>
花環一雙<hi>金脚五錢重</hi>　金鈒花釧一䨇<hi>二十両重</hi>金<lb/>
光素釧一雙<hi>二十両重</hi>　金龍頭連珠鐲一雙<hi>一十四</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-24a"/>
<hi>両重</hi>金八寶鐲一雙<hi>八両重外寶石一十四塊</hi>　金二<lb/>
百両<hi>九成色一百両八成色一百両</hi>　花銀一千両<lb/>
珍珠十六両<hi>用紅緑紗銷金袋二個</hi>　寶鈔四千貫<lb/>
乘馬八匹<hi>紅籠頭錦韉八副</hi>　各色紵絲六十疋<hi>用紅</hi>
<hi>緑羅銷金束子一百八十個</hi>　各色綾六十疋<hi>用紅緑</hi>
<hi>羅銷金束子一百八十個</hi>　各色紗六十疋<hi>用紅緑羅</hi>
<hi>銷金束子一百八十個</hi>　各色羅六十疋<hi>用紅緑羅銷</hi>
<hi>金束子一百八十個</hi>　各色錦四十段<hi>用紅緑羅銷金</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-24b"/>
<hi>束子一百二十個</hi>　大紅羅六疋<hi>用紅緑羅銷金束子</hi>
<hi>一十八個</hi>　　生紗六疋<hi>用紅緑羅銷金束子一十八個</hi>
　各色絹三百疋　白綿三十八斤　各色衣服五十<lb/>
三件紵絲十八件羅十七件紗八件綾十件　各色被<lb/>
六牀綿二牀紵絲二牀綾二牀　白絹卧单四條　朱<lb/>
紅戧金皮箱十五對朱紅漆栁箱二對　臙脂二合二<lb/>
両重<hi>金合一對一十両重</hi>　鉛粉二十袋一十両重<hi>用</hi>
<hi>紅緑羅銷金袋二個</hi>　北羊四十牽<hi>用紅緑羅銷金盖</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-25a"/>
<hi>袱四十</hi>個<hi>牽羊紅麻䋲四十條</hi>　豬二十口　鵞四十<lb/>
隻　酒二百四十瓶<hi>用紅緑羅銷金盖袱二百四十條</hi>
<hi>每條墜角折二銅錢四個</hi>　末茶四十袋<hi>用紅緑羅銷</hi>
<hi>金袋四十個</hi>　響糖二合　芝麻纒糖二盒茶纒糖二<lb/>
盒砂仁纒糖二盒胡桃纒糖二盒　木弹二盒　蜜煎<lb/>
二盒　棗子二盒　乾葡萄二盒　胡桃二盒　圓餅<lb/>
六百個<hi>用紅紙花貼面</hi>　白麵一百二十袋<hi>用紅紙花</hi>
<hi>貼面</hi>　紅紗罩盝大小一十二個　開合紵絲八疋<hi>用</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-25b"/>
<hi>紅緑羅銷金束子</hi>二<hi>十四個</hi>　紅絹八疋　珠翠花一<lb/>
朶　媒人紵絲一十二疋<hi>用紅緑羅銷金束子三十六</hi>
<hi>個</hi>
　　　發册禮物<lb/>
金册一副<hi>両葉計足色金一百両重每葉髙一尺二寸</hi>
<hi>闊五寸周尺</hi>　藉册錦一片<hi>紅絹裏</hi>　聨貫册葉用紅<lb/>
緑縧　墊册錦褥一個<hi>紅絹裏</hi>　裹册紅羅銷金小夾<lb/>
袱一條　渾金灑粉雲鳯册盝一個<hi>内用紅紵絲發襯</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-26a"/>
<hi>花銀釘鉸一副一両二錢重嵌金絲鐵鎻鑰一副</hi>　覆<lb/>
盝紅羅銷金大夾袱一條　九翬四鳯冠一頂首餙一<lb/>
副冠上大花九樹小花九樹寶鈿九個翠雲博鬢描金<lb/>
珠皁羅額珠眉心珠牌環金冠上金鳯四個牌環脚一<lb/>
雙　翟衣三套<hi>描金雲鳯沉香色木匣一個銅鎻鑰索</hi>
<hi>扛全</hi>青紵絲繡翟衣一件青紵絲繡蔽膝一件玉色線<lb/>
羅中单一件<hi>紅緑襈</hi>青紗繡翟衣一件青紗繡蔽膝一<lb/>
件玉色紗中单一件　霞帔三副　青紅線羅銷金大<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-26b"/>
帶一條上有青紵絲副帶一條　五色綿錦綬一副上<lb/>
有玉環二個青紅羅采結全　白玉鈎碾鳯文佩一副<lb/>
玉事件二十件<hi>串珠金</hi>金鈎子并圏二箇五色綿錦襯<lb/>
一副　白玉革帶一副<hi>青紵絲裏鞓描金文翟文</hi>玉事<lb/>
件一十件金事件五件　青紵絲舄一雙<hi>上有珠六顆</hi>
　青羅韈一雙　紅羅銷金夾袱大小五條<hi>包裹翟衣</hi>
<hi>玉佩玉帶等用</hi>　鳯轎一乘錦坐褥一個錦踏褥一個<lb/>
紅交牀一把<hi>紅穿縧全</hi>紅簾一扇<hi>青羅銷金沿邊繡帶</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-27a"/>
<hi>全</hi>紅羅銷金轎衣一件<hi>瀝水頂罩全</hi>采結四串抹金銀<lb/>
香圓寶盖四副<hi>計八件共花銀一十六両</hi>　紅油絹銷<lb/>
金雨轎衣一件<hi>瀝小頂罩全</hi>　女轎夫衣袍一十六領<lb/>
汗袴一十六副銅束帶一十六條花紗㡌一十六頂紅<lb/>
錦布䩺鞵一十六雙　儀仗　紅杖二　清道旗二<lb/>
絳引旛二　㦸氅二　戈繡旛二　□繡旛二　班劒<lb/>
二<hi>結子絹袋全</hi>　儀刀二<hi>結千紅絹袋全/</hi>　梧杖二<hi>絹</hi>
<hi>袋全</hi>　鐙杖二<hi>絹袋全/</hi>　立𤓰二<hi>絹袋全/</hi>　卧𤓰二<hi>絹</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-27b"/>
<hi>袋全</hi>　骨朶二<hi>絹袋全/</hi>　斧二　響節四<hi>絹袋全</hi>　紅<lb/>
繡傘一把<hi>絹袋全</hi>　青方傘二把<hi>絹袋襻全</hi>　紅繡團<lb/>
扇四把<hi>絹袋全</hi>　青繡團扇四把<hi>絹袋全</hi>　紅紗燈籠<lb/>
四個<hi>竿全</hi>　拂子二<hi>結子全/</hi>　坐障一<hi>竿全</hi>　行障二<lb/>
<hi>竿全</hi>　抹金交椅脚踏一副<hi>除木外計花銀一百兩重</hi>
<hi>搭座踏褥結子全</hi>　抹金銀水罐一個<hi>六十兩重</hi>　抹<lb/>
金銀水罐一個<hi>六十兩重</hi>　抹金銀唾壺一個<hi>一十六</hi>
<hi>兩重</hi>　抹金銀唾盂一個<hi>一十六兩重</hi>　抹金銀香爐<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-28a"/>
一個<hi>一十六兩重</hi>　抹金銀香合一個<hi>一十六兩重</hi>
擎執宫人　銷金羅袍一十四領抹金鈒花銀帶一十<lb/>
四條翠花紗㡌一十四頂皁麂皮靴一十四雙<lb/>
　　　催妝禮物<lb/>
北羊四牽<hi>紅緑絹銷金盖袱四條</hi>　酒四十瓶<hi>紅緑羅</hi>
銷<hi>金盖瓶袱四十條毎條墜角折二銅錢四個</hi>　果四<lb/>
合<hi>用花八枝</hi>　以上禮物内官一員送至妃家<lb/>
　　　醮戒<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-28b"/>
先期一日所司設皇太子幕次于中左門前丹墀内設<lb/>
皇太子受醮戒位于御座南北向設皇太子拜位于丹<lb/>
陛上北向設賛禮二人位于皇太子丹陛上拜位之北<lb/>
東西相向知班二人位于賛禮之南東西相向設酒饌<lb/>
案于醮戒位之東稍北設司爵司饌各二人位于案之<lb/>
南西向執膳内官先備金爵果合以候是日早鴻臚寺<lb/>
賛引二人具朝服并東宫侍從官先入至文華殿門前<lb/>
候皇太子出行叩頭禮賛引二人及侍從官導從繇奉<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-29a"/>
天左門入至幕次具衮冕以候皷三嚴上服通天冠絳<lb/>
紗袍出鴻臚寺請陞殿上御奉天殿樂作警蹕文武官<lb/>
盛服行叩頭禮分班列侍如常儀樂止賛引及侍從官<lb/>
導引皇太子出幕次至東陛下侍從官止賛引導引皇<lb/>
太子由東階陞至丹陛拜位北向立賛禮賛鞠躬四拜<lb/>
興平身賛引導引皇太子由奉天殿左門入就醮戒位<lb/>
北向立司爵斟酒以進導引賛跪皇太子跪賛搢圭賛<lb/>
受爵司爵者以爵立授皇太子皇太子啐酒訖以爵授<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-29b"/>
内使内使跪受爵退置于案司饌者以果合跪進皇太<lb/>
子皇太子取少許食訖司饌者興以果合退置于案賛<lb/>
出圭賛恭聽戒命上命之曰往迎爾相承我宗事朂帥<lb/>
以敬皇太子曰臣謹受命賛俯伏興平身賛復位賛引<lb/>
仍導由左門左至丹陛上拜位立定賛禮賛鞠躬四拜<lb/>
興平身賛禮畢樂作警蹕上降座還宫樂止賛引導皇<lb/>
太子由東陛降丹墀東宫内外官皆導從由奉天左門<lb/>
出午門外幕次易服<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-30a"/>
　　　妃受醮戒<lb/>
親迎日妃家先于祠堂陳設祭物妃服燕居冠服妃父<lb/>
母率妃詣祖宗前行禮奠酒讀祝禮畢執事者具酒饌<lb/>
于内進妃飲食訖父母坐于正堂女執事引妃詣父母<lb/>
前各四拜父命之曰爾往大内夙夜勤慎孝敬母違母<lb/>
命之曰爾父有訓爾當敬承妃聽受訖次詣諸尊長行<lb/>
禮畢改服翟衣以俟<lb/>
　　　親迎<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-30b"/>
是日早先設皇太子幕次及儀仗奠鴈并所乘輅教坊<lb/>
司大樂及隨侍官舍侍衞官軍俱于午門外妃家先設<lb/>
皇太子幕次于中門之外南向設香案奠鴈案于中堂<lb/>
皇太子受醮戒訖賛引導引至午門外幕次易皮弁服<lb/>
訖賛引跪請陞輅皇太子陞輅執鴈者後隨樂作儀從<lb/>
先導隨侍官舍官軍導從由東長安門至妃家門外賛<lb/>
引跪請皇太子降輅導引至幕次禮官一員先入至正<lb/>
㕔立于東西向主婚者具朝服出見立于西東向禮官<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-31a"/>
曰皇太子奉制行親迎禮引禮二人具服引主婚者迎<lb/>
皇太子于幕次之外内官二員具服引皇太子出幕次<lb/>
主婚者請皇太子入中堂皇太子先行内官具服捧鴈<lb/>
隨入主婚者後行至中堂主婚者進立于堂中之左妃<lb/>
母立于堂中之右東西相向皇太子至中堂女執事二<lb/>
人引妃出房立于妃母之下内官引皇太子至案前内<lb/>
官捧鴈跪進皇太子皇太子以鴈奠于案内官引皇太<lb/>
子稍退近東西向立主婚者詣鴈案前行八拜禮退復<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-31b"/>
位執事者徹案引禮内官導皇太子先行至中門女轎<lb/>
夫舉鳯轎至于中門之内内官具妃儀仗于中門之外<lb/>
女執事引妃出内官跪請皇太子詣轎所啟請揭簾妃<lb/>
陞轎内官啟請皇太子陞輅前行妃具儀仗從後行由<lb/>
東長安門進至午門外車駕儀仗侍衞官舍官軍俱止<lb/>
妃儀仗入左順門内候内官跪請皇太子降輅導引入<lb/>
幕次候妃至轎止内官跪請皇太子揭簾妃降轎皇太<lb/>
子先行内執事以帷幕擁䕶妃後行俱歩入左順門内<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-32a"/>
官跪請皇太子乘輿先行女官跪請皇太子妃陞轎後<lb/>
行至宫門外皇太子降輿候妃至女官跪啓請皇太子<lb/>
妃降轎入幕次候行合卺禮<lb/>
　　　親迎禮物<lb/>
活雁一對<lb/>
　　　合卺<lb/>
其日内官先于皇太子内殿外設妃幕次設皇太子座<lb/>
于殿東西向設妃座于西東向各設拜位于座之南設<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-32b"/>
酒案于正中稍南置兩爵兩卺于案上皇太子至宫門<lb/>
外降輿入候于内殿門外之東西向妃降轎女官以帷<lb/>
幕擁䕶導引入幕次整飾訖導引至内殿門西東向賛<lb/>
引二人導皇太子前陞殿女官二人導妃隨陞賛請就<lb/>
拜位皇太子與妃各就拜位賛皇太子兩拜妃四拜賛<lb/>
請陞座皇太子與妃皆陞座女執事二人舉饌案進于<lb/>
皇太子及妃之前女官司尊者取金爵酌酒以進皇太<lb/>
子與妃各受爵飲訖女官進饌皇太子與妃皆舉饌訖<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-33a"/>
女官再以金爵進酒皇太子與妃飲訖女官進饌皆舉<lb/>
饌訖女官再以卺盞酌酒合和以進皇太子與妃皆飲<lb/>
訖又進饌皇太子與妃皆舉饌凡三舉酒饌畢執事者<lb/>
徹饌案賛皇太子與妃興就拜位相向賛兩拜如前儀<lb/>
畢皇太子從者餕妃之饌妃從者餕皇太子之饌皇太<lb/>
子從者導皇太子入宫更禮衣妃從者及女官導妃入<lb/>
宫易常服<lb/>
　　　朝見兩宮<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-33b"/>
第二日清晨皇太子冕服妃翟衣女官賛引各啓請出<lb/>
宫至某宫門外俟某宫服燕居服陞座賛引引皇太子<lb/>
及妃自左門入皇太子先入妃從之賛禮賛詣某宫前<lb/>
皇太子立于東妃立于西宫人以腵脩盤立于妃之右<lb/>
賛皇太子與妃皆四拜執事二人舉案至某宫前宫人<lb/>
以腵脩盤授妃妃捧盤置于案執事者舉案妃隨案進<lb/>
至某宫前妃復位賛皇太子與妃皆四拜興執事者徹<lb/>
腵脩案于東賛禮畢引皇太子與妃出詣上位宫前俟<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-34a"/>
上位具常服陞座賛引引皇太子及妃自左門入詣上<lb/>
位前進棗栗盤行禮同前畢詣皇后宫進腵脩盤行禮<lb/>
同前畢賛引引皇太子及妃出是日賜皇太子與妃宴<lb/>
　　　盥饋<lb/>
第三日清晨妃服翟衣賛引引妃至某宫由左門入俟<lb/>
膳至賛引引妃至前賛四拜尚食以膳授妃妃捧膳置<lb/>
于案復位又賛四拜禮賛引引妃退立于西南俟膳畢<lb/>
引妃出陞轎詣乾清宫門外降轎由左門入俟膳至賛<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-34b"/>
引引妃詣上位前并皇后前禮俱同<lb/>
　　　廟見<lb/>
第四日内官于奉先殿陳設牲醴祝帛賛引二人引皇<lb/>
太子二人引妃至奉先殿詣德祖𤣥皇帝皇后神御前<lb/>
賛皇太子與妃皆四拜賛跪皇太子跪妃亦跪賛搢圭<lb/>
皇太子搢圭賛進帛執事者跪進于皇太子右賛獻帛<lb/>
皇太子受帛以獻授執事者賛奠帛執事者以帛奠于<lb/>
神御前賛進爵執事官以爵跪進于右賛獻爵皇太子<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-35a"/>
受爵以獻授執事者賛奠爵執事者以爵奠于神御前<lb/>
賛俯伏興皇太子俯伏興妃亦興賛復位賛皇太子與<lb/>
妃皆兩拜平身次詣各神御禮同前賛詣讀祝位皇太<lb/>
子與妃詣讀祝位賛跪皇太子跪妃亦跪讀祝訖賛俯<lb/>
伏興平身皇太子俯伏興平身妃亦興賛復位賛皇太<lb/>
子與妃皆兩拜平身賛執事者捧祝帛各詣燎所賛詣<lb/>
燎位賛禮畢引禮引皇太子及妃還宫<lb/>
　　　慶賀<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-35b"/>
是日早上具皮弁服御華盖殿執事官行禮奏請陞殿<lb/>
導駕樂作陳設如常儀文武百官具朝服先行四拜禮<lb/>
鴻臚寺官詣丹陛上跪致詞曰某官臣某等恭惟皇太<lb/>
子嘉禮既成益綿宗社隆長之福臣某等不勝欣忭之<lb/>
至謹當慶賀又四拜禮畢上起易服賜宴羣臣如冬至<lb/>
正旦之儀其日命婦慶賀皇太后行禮致詞如前但致<lb/>
詞前稱某夫人妾某氏等末稱妾某氏等禮畢慶皇后<lb/>
禮同前但改致詞曰皇太子嘉聘禮成益綿景福餘並<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-36a"/>
同禮畢皇太后賜宴<lb/>
　　　供用器皿<lb/>
金器　壺瓶一對<hi>六十兩重</hi>　酒注一對<hi>六十兩重</hi>
盂子一對<hi>二十兩重</hi>　贄禮盤二面<hi>六十兩重</hi>　盤盞<lb/>
二副<hi>二十兩重</hi>　託裏胡桃木椀四個<hi>六十四兩重</hi>
楞邊胡桃木託四個<hi>五兩重</hi>　託裏胡桃木鍾子二對<lb/>
<hi>一十一兩重</hi>　撒盞一對八<hi>兩重</hi>　葫蘆盤盞一副一<lb/>
<hi>十兩重</hi>　茶匙一雙一<hi>兩重/</hi>　匙一雙<hi>五兩重</hi>　箸二<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-36b"/>
雙<hi>五兩重</hi>
銀器　壺瓶二把<hi>共五十兩重</hi>　果合一對<hi>一百六十</hi>
<hi>兩重</hi>　汁瓶二把<hi>共五十兩重/</hi>　茶瓶一對<hi>五十兩重</hi>
　湯鼓四個八<hi>十兩重</hi>　按酒楪一十二個<hi>四十二兩</hi>
<hi>重</hi>　果楪一十二個<hi>三十兩重/</hi>　茶楪一十二個<hi>二十</hi>
<hi>四兩重</hi>
　　　親王婚禮<lb/>
洪武二十六年定<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-37a"/>
　　　納徵<lb/>
前一日尚寶司陳設御座于奉天殿内官監禮部設冠<lb/>
服首飾金銀段疋等儀物于文樓下教坊司設中和樂<lb/>
于殿内其日清晨錦衣衛設儀仗于丹陛丹墀之東西<lb/>
教坊司設大樂于丹陛之東西北向及設樂于午門外<lb/>
設䕶衛將軍文武官執事官如常儀儀禮司設百官侍<lb/>
立位于文武樓南設玉帛案于殿内之東皷三嚴文武<lb/>
官具朝服至侍立位東西相向鐘聲止儀禮司跪奏請<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-37b"/>
陞殿皇帝具皮弁服導駕奉引如常儀樂作陞座樂止<lb/>
鳴鞭訖序班舉玉帛案置殿中引正使副使入就拜位<lb/>
賛鞠躬樂作賛四拜興平身樂止承制官詣御前跪承<lb/>
制俯伏興由東門稍東出序班舉玉帛案隨之置丹墀<lb/>
中道承制官稱有制賛禮賛跪宣制曰今聘某官某女<lb/>
為某王妃命卿等行納徵禮賛禮賛俯伏興樂作四拜<lb/>
平身樂止儀禮司奏禮畢駕興樂作鳴鞭樂止引禮引<lb/>
玉帛案繇奉天門東門及午門東門出置玉圭𤣥纁于<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-38a"/>
采輿執事官引文樓下儀物繇午門東門出以次陳列<lb/>
正副使行至御橋外易服乘馬至妃家妃家前一日設<lb/>
正副使幕次于大門外道左南向設香案于正堂中設<lb/>
受玉帛案于香案之南其日禮物至妃家引禮捧玉圭<lb/>
𤣥纁先行正副使隨之至幕次執事者陳禮物及冠服<lb/>
等物于正堂捧玉帛者俟于幕次東西向禮官一員先<lb/>
入至正堂立于東西向主婚者出見立于西東向禮官<lb/>
曰奉制命正使某官某副使某官某為某王行納徵禮<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-38b"/>
引禮引主婚者出迎引禮引正使捧玉圭副使捧𤣥纁<lb/>
先行主婚者隨行引禮引至正堂置玉圭𤣥纁于案正<lb/>
使立于案之左西南向副使立于案之右東南向賛禮<lb/>
引主婚者就拜位賛鞠躬四拜興平身賛詣前跪賛捧<lb/>
圭正使捧玉圭授主婚者主婚者受玉圭以授執事者<lb/>
執事者跪受興置于案賛捧帛副使捧𤣥纁授主婚者<lb/>
主婚者受𤣥纁以授執事者執事者跪受興置于案賛<lb/>
主婚者俯伏興平身賛復位賛四拜興平身禮畢正副<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-39a"/>
使出主婚者至正副使前致詞云請禮從者酒饌畢主<lb/>
婚者捧帛以勞正副使正副使出主婚者送至門外正<lb/>
副使詣皇帝前復命妃家囬儀從西華門入内官監監<lb/>
官奏<lb/>
　　　定親禮物<lb/>
金五十兩　珍珠一十兩<hi>用紅緑紗銷金袋二個</hi>　花<lb/>
銀四百兩　各色紵絲四十疋<hi>用紅緑羅銷金束子一</hi>
<hi>百二十個</hi>　大紅羅二疋<hi>用紅緑羅銷金束子六個</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-39b"/>
生紗二疋<hi>用紅緑羅銷金束子六個</hi>　裏絹四十疋<lb/>
綿臙脂一百個金花臙脂二兩<hi>用抹金花銀合一對計</hi>
<hi>六兩重</hi>　鉛粉二十袋計一十兩重<hi>用紅緑羅銷金袋</hi>
<hi>一個</hi>　北羊四牽<hi>用紅緑絹銷金盖袱四條并牽羊紅</hi>
<hi>麻索四條</hi>　豬二口　鵞二十隻　酒八十瓶<hi>用紅緑</hi>
<hi>羅銷金小盖袱八十條毎條墜角折二銅錢四個</hi>　圓<lb/>
餅八十箇<hi>用紅紙花貼面</hi>　末茶一十袋<hi>用紅緑羅銷</hi>
<hi>金袋一十個</hi>　果六合　白熟米二石<hi>作四合毎合上</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-40a"/>
<hi>用染紅米二升</hi>　麵四十袋<hi>用紅紙花貼面</hi>　媒人紵<lb/>
絲二疋<hi>用紅緑羅銷金束子六個</hi>　裏絹二疋　開合<lb/>
紵絲一疋<hi>用紅緑羅銷金束子三個</hi>　裏絹一疋<lb/>
　以上禮物媒人并内官一員送至妃家媒人就引妃<lb/>
　家回奉禮物從西華門入如命官則皇帝前復命外<lb/>
　命婦則皇后前復命<lb/>
　　　納徵禮物<lb/>
玉穀圭一枝　裹玉圭錦袋二件盛玉圭戧金雲鳯硃<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-40b"/>
紅木匣一箇内錦褥一片　𤣥纁紵絲五疋<hi>𤣥三疋纁</hi>
<hi>二疋用紅緑羅銷金束子十五箇</hi>　珠翠燕居冠一頂<lb/>
<hi>冠盝全</hi>冠上大珠博鬢結子等項全金鳯二個金寶鈿<lb/>
花二十七箇金簮一對冠上珊瑚鳯冠觜一副　燕居<lb/>
服四套大紅紵絲一件大紅線羅一件大紅素紗一件<lb/>
青線羅一件　大帶四條内大紅線羅三條青線羅一<lb/>
條　玉革帶一副玉事件九件金事件三件　玉花綵<lb/>
結綬一副<hi>紅緑線羅采結大紅線羅繫帶</hi>采結上玉綬<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-41a"/>
花一箇綬帶上玉墜珠六顆綬帶上金垂頭花板四片<lb/>
金葉兒六箇　白玉鈎碾鳯文佩一副玉事件二十件<lb/>
<hi>串珠全</hi>金鈎二箇　紅羅銷金夾袱大小五條<hi>包燕居</hi>
<hi>服及玉革帶等用</hi>　珠面花四副珠花四枝<hi>金脚八錢</hi>
<hi>重</hi>　金脚四珠環一雙<hi>金脚五錢重/</hi>梅花環一雙<hi>金脚</hi>
<hi>五錢重</hi>　鈒金花釧一雙<hi>二十兩重/</hi>金光素釧一雙<hi>二</hi>
<hi>十兩重</hi>　金龍頭連珠鐲一雙<hi>一十四兩重</hi>金八寶鐲<lb/>
一雙<hi>八兩重外寶石一十四塊</hi>　金四百兩<hi>九成色二</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-41b"/>
<hi>百兩八成色二百兩</hi>　花銀一千六百兩　珍珠二十<lb/>
四兩<hi>用紅緑紗銷金袋二個</hi>　寶鈔五千貫　乘馬四<lb/>
匹<hi>紅籠頭錦韀四副</hi>　各色紵絲六十疋<hi>用紅緑羅銷</hi>
<hi>金束子一百八十個</hi>　各色綾六十疋<hi>用紅緑羅銷金</hi>
<hi>束子一百八十個</hi>　各色紗六十疋<hi>用紅緑羅銷金束</hi>
<hi>子一百八十個</hi>　各色羅六十疋<hi>用紅緑羅銷金束子</hi>
<hi>一百八十個</hi>　　各色錦六十疋<hi>用紅緑羅銷金束子一</hi>
<hi>百八十個</hi>　大紅羅四疋<hi>用紅緑羅銷金束子一十二</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-42a"/>
<hi>個</hi>　生紗四疋<hi>用紅緑羅銷金束子一十二個</hi>　各色<lb/>
絹三百疋　白綿二十斤　臙脂二合二兩重<hi>金胭脂</hi>
<hi>合一對一十兩重</hi>　鉛粉二十袋一十兩重<hi>用紅緑羅</hi>
<hi>銷金袋二個</hi>　北羊三十二隻<hi>用紅緑絹銷金盖袱三</hi>
<hi>十二條牽羊紅麻索三十二條</hi>　豬一十六口　鵞三<lb/>
十二隻　酒二百瓶<hi>用紅緑羅銷金盖袱二百條毎條</hi>
<hi>墜角折二銅錢四個</hi>　末茶三十二袋<hi>用紅緑羅銷金</hi>
<hi>袋三十二個</hi>　栗二十合　響糖二合　芝麻纒糖二<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-42b"/>
合　茶纒糖二合　砂仁糖二合　胡桃纒糖二合<lb/>
木弹二合　蜜煎二合　棗子二合　乾葡萄二合<lb/>
胡桃二合　圓餅六百箇<hi>用紅紙花貼面</hi>　白麵一百<lb/>
二十袋<hi>用紅紙花貼面</hi>　紅紗罩盝大小一十二箇<lb/>
媒人紵絲一十二疋<hi>用紅緑羅銷金束子三十六個</hi>
開合紵絲八疋<hi>用紅緑羅銷金束子二十四箇</hi>
　　　發册命使<lb/>
其日清晨内官監錦衣衛尚寶司教坊司文武執事等<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-43a"/>
官于奉天殿陳設如納徵儀儀禮司設册案于殿内之<lb/>
東承制官持節官位于殿内之東西向設正使副使拜<lb/>
位于丹墀正使在東副使在西錦衣衛設盖册黄傘一<lb/>
于殿門外禮部陳設采輿于午門外内官陳王妃鳯轎<lb/>
儀仗于采輿之南鼓三嚴引禮引文武官入就侍立位<lb/>
鐘聲止儀禮司跪奏請陞殿皇帝服皮弁服導駕官奏<lb/>
引如常儀樂作陞座樂止捲簾鳴鞭訖引禮引正副使<lb/>
各就拜位賛禮賛鞠躬樂作賛四拜興平身樂止承制<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-43b"/>
官詣御前跪承制俯伏興繇東門稍東出持節官舉節<lb/>
舉册官舉案隨行亦由東門稍東出校尉擎傘遮䕶册<lb/>
行至丹墀御道中持節官立于案東西向傳制官稱有<lb/>
制賛禮唱跪宣制曰今册某官某女為某王妃命卿等<lb/>
持節行禮賛禮賛俯伏興鞠躬四拜興平身樂止持節<lb/>
官以節授正使引禮引節册及正副使繇東道至奉天<lb/>
門東門出至午門外置册于采輿儀禮司官奏禮畢駕<lb/>
興樂作百官捲班以次出儀仗鳯轎前行引禮引節及<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-44a"/>
采輿正副使隨行過御橋易服持節正副使俱上馬至<lb/>
妃家行册禮<lb/>
　　　册至妃家<lb/>
是日妃家先設幕次于大門之外南向設香案于正㕔<lb/>
册使至引禮引正副使至幕次禮官先入見主婚者禮<lb/>
官曰奉制命正使某官某副使某官某持節行册禮主<lb/>
婚者出迎引禮引正使持節副使捧册入主婚者隨行<lb/>
至正㕔正副使立于香案東南向引禮引主婚者至拜<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-44b"/>
位賛禮賛鞠躬四拜興平身退立于西南引禮引接册<lb/>
内官詣前賛禮賛舉册副使以册授内官内官跪受訖<lb/>
賛禮賛請詣中堂行禮内使二人引捧册内官入中堂<lb/>
正副使仍前立候内官出告行禮畢正使副使以節出<lb/>
主婚者請禮正副使如納徵儀其日妃家陳設香案于<lb/>
中堂設册案于香案之南設妃拜位于册案之南妃服<lb/>
翟衣訖俟内官捧册入置于案賛禮女官一員居東一<lb/>
員居西在妃拜位前相向立宣册女官展册女官立于<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-45a"/>
東引禮女官二員分左右引妃出房至册案前拜位女<lb/>
使執事者立于西賛禮女官賛四拜興宣册女官稱有<lb/>
制女官賛跪妃跪賛宣册宣册女官詣册案前取册立<lb/>
宣于香案東女官宣册訖以册入于盝賛受册宣册官<lb/>
捧册立授妃妃受册女官賛以册授執事者妃以册授<lb/>
女使女使跪受興置于案女官賛妃興又賛四拜禮畢<lb/>
内官出告正副使行禮畢執事者徹香案册案設妃座<lb/>
引禮請妃陞座衆命婦及應賀者序立于庭北向賛四<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-45b"/>
拜禮畢妃降座<lb/>
　　　發册禮物<lb/>
金册一副<hi>兩葉計足色金一百兩重毎葉髙一尺二寸</hi>
<hi>濶五寸周尺</hi>　籍册錦一片<hi>紅絹裏</hi>　聨貫册葉用紅<lb/>
絲縧裹墊册錦褥一箇<hi>紅絹裏</hi>　裹册紅羅銷金小夾<lb/>
袱一條　渾金瀝粉雲鳯册盝一箇<hi>内用紅紵絲發襯</hi>
<hi>花銀</hi>釘鉸一<hi>副一兩二錢重嵌金緑鐵鎻鑰一副</hi>　覆<lb/>
盝紅羅銷金大夾袱一條　九翬四鳯冠一頂　冠上<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-46a"/>
大花九樹小花九樹寶鈿九箇翠雲博鬢描金珠皁羅<lb/>
額珠眉心珠牌環金冠上金鳯四箇牌環脚一雙　翟<lb/>
衣三套<hi>描金雲鳯沉香色木匣一箇銅鎻鑰索扛全</hi>
青紵絲繡翟衣一件青紵絲繡蔽膝一件玉色線羅中<lb/>
單一件<hi>紅緑襈</hi>　青線羅繡翟衣一件青線羅繡蔽膝<lb/>
一件玉色線羅中單一件<hi>紅緑襈</hi>　青紗繡翟衣一件<lb/>
青紗繡蔽膝一件玉色紗中單一件<hi>紅緑襈</hi>　青紅線<lb/>
羅銷金大帶一條上有青紵絲副帶一條　五色線錦<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-46b"/>
綬一副上有玉環二箇青紅羅采結全　白玉鈎碾鳯<lb/>
文珮一副玉事件二十件<hi>串珠全</hi>金鈎子并圏二箇五<lb/>
色線錦襯一副　白玉革帶一副<hi>青紵絲裹鞓描金文</hi>
<hi>翟文</hi>玉事件一十件金事件五件　青紵絲舄一雙<hi>上</hi>
<hi>有珠六顆</hi>　青羅韈一雙　紅羅銷金夾袱大小五條<lb/>
<hi>包裹翟衣玉佩玉帶等用</hi>　鳯轎一乗　錦坐褥一箇<lb/>
　錦踏褥一箇　紅交牀一把<hi>紅穿絛全</hi>　紅簾一扇<lb/>
<hi>青羅銷金沿邊繡帶全</hi>　紅羅銷金轎衣一件<hi>瀝水頂</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-47a"/>
<hi>罩全</hi>　紅油絹銷金雨轎衣一件<hi>瀝水頂罩全</hi>　采結<lb/>
四串抺金銀香圓寶盖四副<hi>計八件共花銀一十六兩</hi>
　女轎夫衣袍一十六領汗袴一十六副銅束帶一十<lb/>
六條花紗㡌一十六頂紅綿布䩺鞵一十六雙　儀仗<lb/>
　紅杖二　清道旗二　絳引旛二　㦸氅二　班劒<lb/>
二<hi>結子絹袋全</hi>　儀刀二<hi>結子絹袋全/</hi>　梧杖二<hi>絹袋</hi>
<hi>全</hi>　鐙杖二<hi>絹袋全/</hi>　立𤓰二<hi>絹袋全/</hi>　卧𤓰二<hi>絹袋</hi>
<hi>全</hi>　骨朶二<hi>絹袋全/</hi>　嚮節四<hi>絹袋全</hi>　紅繡傘一把<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-47b"/>
<hi>絹袋全</hi>　青方傘二把<hi>絹袋襻全/</hi>　紅繡團扇四把<hi>絹</hi>
<hi>袋全</hi>　青繡團扇四把<hi>絹袋全/</hi>　紅紗燈籠四箇<hi>竿全</hi>
　拂子二箇<hi>結子全</hi>　坐障一<hi>竿全/</hi>　行障二<hi>竿全</hi>
抹金交椅脚踏一副<hi>除木外計花銀一百兩重搭座踏</hi>
<hi>蓐結子全</hi>　抹金銀水鑵一箇<hi>六十兩重</hi>　抹金銀水<lb/>
盆二箇<hi>六十兩重</hi>　抹金銀唾壼一箇<hi>一十六兩重</hi>
抺金銀唾盂一箇<hi>一十六兩重</hi>　抺金銀香爐一箇<hi>一</hi>
<hi>十六兩重</hi>　抹金銀香合一箇<hi>一十六兩重</hi>　擎執宫<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-48a"/>
人銷金羅袍一十四領抺金鈒花銀帶一十四條翠花<lb/>
紗㡌一十四頂皁麂皮靴一十四雙<lb/>
　　　催妝禮物<lb/>
北羊二隻<hi>紅緑絹銷金葢袱二條</hi>　酒二十瓶<hi>紅緑羅</hi>
<hi>銷金盖瓶袱二十條毎條墜角折二銅錢四箇</hi>　果二<lb/>
合<hi>用花四枝</hi>　以上禮物内官一員送至妃家<lb/>
　　　鋪房<lb/>
妃家于親迎前擇日將房奩牀帳等物至王府鋪房禮<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-48b"/>
部預先奏知至日妃家備皷樂迎引從午門東角門入<lb/>
鼓樂至于闕西妃母或親戚入内陳設<lb/>
　　　醮戒<lb/>
其日内官監設上位中宫御座于宫中設大樂儀仗于<lb/>
丹陛之東西執膳内官先備酒金爵果合以俟上位服<lb/>
皮弁服中宫燕居服出樂作陞座樂止王服衮冕賛引<lb/>
引王由殿東門入詣上位前賛禮賛鞠躬樂作賛四拜<lb/>
興平身樂止執事者以爵斟酒立于御前之東賛禮賛<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-49a"/>
王詣前跪賛搢圭賛受爵執事者以爵立授王王受爵<lb/>
飲訖以爵授執事者執事者跪受以退賛禮賛出圭恭<lb/>
聽戒命隨㫖意致戒辭王聽戒辭訖賛俯伏興平身復<lb/>
位賛鞠躬樂作賛四拜興平身樂止賛禮引王詣中宫<lb/>
前禮同賛禮畢引禮引王出釋衮冕具皮弁服行親迎<lb/>
禮<lb/>
　　　妃家醮戒<lb/>
親迎日妃家先于祠堂陳設祭物妃服燕居冠服妃父<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-49b"/>
母同妃詣祖宗前奠酒讀祝禮畢執事者具酒饌命妃<lb/>
飲食訖父母坐于正堂女執事引妃詣父母前各四拜<lb/>
父母隨意致戒辭妃聽受訖次辭諸尊長禮畢改服翟<lb/>
衣以俟<lb/>
　　　親迎<lb/>
其日儀衛司先設王儀仗象輅于承天門外妃家先設<lb/>
王幕次于中門之外設香案帛案于正堂之中是日王<lb/>
受命訖引禮引王繇午門東門出典儀具服跪請陞輅<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-50a"/>
王陞輅儀從前導過御橋樂作至妃家門外引禮跪請<lb/>
王降輅導引至幕次禮官一員先入至正㕔立于東西<lb/>
向主婚者出見立于西東向禮官曰某王奉制行親迎<lb/>
禮引禮二人具服引主婚者迎王于幕次之外内官二<lb/>
員具服引王出幕次主婚者請王入中堂王先行主婚<lb/>
者後隨内官具服捧禮物入至于中堂主婚者進立于<lb/>
堂中之左妃母立于堂中之右東西相向王至中堂女<lb/>
執事二人引妃出房立于妃母之下内官引王至案前<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-50b"/>
内官捧帛進王王以帛置于案内官引王稍退近東西<lb/>
向立賛禮引主婚者詣帛案前行八拜禮退復位執事<lb/>
者徹案引禮内官導王先出女轎夫舉鳯轎至于中門<lb/>
之内内官具妃儀仗于中門之外女執事引妃出内官<lb/>
跪啓請王詣轎所啓請掲簾妃陞轎内官啓請王陞輅<lb/>
前行妃具儀從後行王至承天門外降輅候妃至内官<lb/>
跪啓請王揭簾妃降轎王先行至内釋皮弁服具衮冕<lb/>
至奉天殿前候妃入午門陞轎將至奉先殿降轎行廟<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-51a"/>
見禮<lb/>
　　　廟見<lb/>
是日内官于奉先殿陳設牲醴祝帛訖毎廟豬一羊一<lb/>
帛二共一篚祝共一賛引二人引王二人引妃至奉先<lb/>
殿詣德祖𤣥皇帝皇后神御前王在東妃在西賛王與<lb/>
妃皆兩拜賛跪王跪妃亦跪賛搢圭王搢圭賛進帛執<lb/>
事者以帛跪進于王右賛受帛王受帛以授執事者賛<lb/>
奠帛執事者以帛奠神御前賛進爵執事者以爵跪進<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-51b"/>
于王右賛受爵王受爵以授執事者賛獻爵執事者以<lb/>
爵奠于𤣥皇帝皇后前賛再進爵執事者以爵進賛受<lb/>
爵王受爵以授執事者賛獻爵執事者以爵奠于𤣥皇<lb/>
帝皇后前賛俯伏興王俯伏興妃亦興賛王復位賛王<lb/>
與妃皆兩拜平身次詣懿祖皇帝皇后熈祖皇帝皇后<lb/>
仁祖皇帝皇后儀同上賛詣讀祝位王詣讀祝位賛跪<lb/>
王跪妃亦跪讀祝訖賛俯伏興平身王俯伏興平身妃<lb/>
亦興賛王復位賛王與妃皆兩拜平身賛執事者捧祝<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-52a"/>
帛各詣燎所賛詣燎位王與妃詣燎位賛禮畢引禮引<lb/>
王及妃還宫行合卺禮<lb/>
　　　合卺<lb/>
其日内官先于王宫設王座于東西向設妃座于西東<lb/>
向各設拜位于座之南設酒案于正中稍南置兩爵兩<lb/>
卺于案上執事者啟請王具皮弁服訖賛引導王與妃<lb/>
至宫門賛引二人導王前陞二人導妃後陞賛請就拜<lb/>
位王與妃各就拜位賛兩拜王與妃皆兩拜訖賛請陞<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-52b"/>
座王與妃皆陞座執事者二人舉饌案進于王及妃之<lb/>
前女官司尊者取金爵酌酒以進王與妃各受爵飲訖<lb/>
女官進饌王與妃皆舉饌訖女官再以金爵進酒王與<lb/>
妃皆飲訖女官進饌王與妃皆舉饌訖女官再以卺盞<lb/>
酌酒合和以進王與妃皆飲訖又進饌王與妃皆舉饌<lb/>
凡三舉酒饌畢執事者徹饌案賛王與妃興就拜位相<lb/>
向賛兩拜禮畢王從者餕妃之饌妃從者餕王之饌<lb/>
　　　朝見<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-53a"/>
第二日清晨王冕服妃翟衣賛引各啓請出宫至宫門<lb/>
外以俟皇帝服皮弁服皇后服燕居服陞座賛引引王<lb/>
及妃自東門入王先入妃從之賛禮賛詣皇帝前王立<lb/>
于東妃立于西宫人以棗栗盤立于妃之右賛王與妃<lb/>
皆四拜執事者二人舉案至皇帝前正中宫人以棗栗<lb/>
盤授妃妃捧棗栗盤置于案上執事者舉案妃隨捧進<lb/>
至皇帝前妃復位賛禮賛王與妃皆四拜興賛引引王<lb/>
及妃詣皇后前宫人以腵脩盤立于妃左賛王與妃皆<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-53b"/>
四拜興執事者二人舉案至皇后前正中宫人以腵修<lb/>
盤授妃妃捧腵脩盤置于案上執事者舉案妃隨案進<lb/>
至皇后前妃復位賛四拜王與妃皆四拜興執事者以<lb/>
皇帝前棗栗案徹于東皇后前腵脩案徹于西賛禮畢<lb/>
賛引引王及妃出是日賜王與妃宴<lb/>
　　　盥饋<lb/>
第三日清晨妃服翟衣賛引引妃出陞輿將至宫内門<lb/>
降輿由東門入俟膳至賛引引妃詣皇帝前賛四拜尚<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-54a"/>
食以膳授妃妃捧膳置于案復位又賛四拜賛引引妃<lb/>
詣皇后前禮同賛引引妃退立于西南俟膳畢賛引引<lb/>
妃出<lb/>
　　　王與妃見東宫<lb/>
是日王與妃朝見訖王具皮弁服妃服翟衣詣東宫前<lb/>
行四拜禮東宫皮弁服坐受東宫妃翟衣立受兩拜答<lb/>
兩拜<lb/>
　　　回門<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-54b"/>
其日内官先將禮物至妃家王與妃儀狀導從如常儀<lb/>
王先行至妃家妃父出迎王先入妃父從之至正㕔王<lb/>
立東西向妃父立于西東向王于妃父母前行四拜禮<lb/>
妃父母立受兩拜答兩拜禮畢王中坐其餘親屬見王<lb/>
行四拜禮王皆坐受妃至入中堂于父母前行四拜禮<lb/>
父母正面坐受其餘親屬見妃各序家常禮<lb/>
　　　囬門禮物<lb/>
花銀三百兩　雜色紵絲三十二疋<hi>紅緑羅銷金束子</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-55a"/>
<hi>九十六箇</hi>　北羊四隻<hi>紅緑絹銷金盖袱四條紅麻索</hi>
<hi>四條</hi>　酒四十瓶<hi>紅線羅銷金盖袱四條</hi>　果四合<lb/>
　　　供用器皿<lb/>
金器　壺瓶一對<hi>六十兩重</hi>　酒注一對<hi>六十兩重</hi>
盂子一對<hi>二十兩重</hi>　贄禮盤二面<hi>六十兩重</hi>　盤盞<lb/>
二副<hi>二十兩重</hi>　託裏胡桃木碗四箇<hi>六十四兩重</hi>
楞邊胡桃木託子四箇<hi>五兩重</hi>　託裏胡桃木鍾子一<lb/>
對<hi>一十兩重</hi>　撒盞一對<hi>八兩重/</hi>　葫蘆盤盞一副<hi>一</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-55b"/>
<hi>十兩重</hi>　茶匙一雙<hi>一兩重/</hi>　匙一雙<hi>五兩重</hi>　箸二<lb/>
雙<hi>五兩重</hi>
銀器　果合一對<hi>一百六十兩重</hi>　汁瓶二對<hi>一百兩</hi>
<hi>重</hi>　茶瓶一對<hi>五十兩重/</hi>　湯鼓四箇<hi>八十兩重</hi>　按<lb/>
酒楪一十二箇<hi>四十二兩重</hi>　果楪一十二箇<hi>三十兩</hi>
<hi>重</hi>　菜楪一十二箇<hi>二十四兩重</hi>
漆器　朱紅戧金大托盤二面<hi>紅紗罩二</hi>　朱紅戧金<lb/>
饅頭肉盤四箇<hi>紅紗罩四</hi>　小車子一乘<hi>貼金釘鉸全</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-56a"/>
<hi>并頂上抹金銅火珠一箇四角銅鳯四箇</hi>　紅紵絲車<lb/>
衣一副<hi>頂裙瀝水頂裏紫羅帶全</hi>　錦坐褥一箇<hi>黄綿</hi>
<hi>布骨子黄絹裏綿花装</hi>　紅平羅車衣一副<hi>頂裙瀝水</hi>
<hi>頂裏絹紫羅帶全</hi>　錦靠褥二箇<hi>緑紵絲邉黄綿布骨</hi>
<hi>子黄絹裏綿花装</hi>　紅素油絹雨衣一副　紅油儀仗<lb/>
木架二座<lb/>
二十七年更定　凡親王納妃預擇親迎日期别擇日<lb/>
行定親納徵發册催粧等禮其禮物仍依節次名數同<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-56b"/>
　<lb/>
　　　納徵發册催妝<lb/>
前期一日内官監禮部儀制司設冠服首飾金銀緞疋<lb/>
等儀物于文楼下設玉帛案册案并節于奉天殿内至<lb/>
日早禮部設采輿教坊司設樂于午門外内官設王妃<lb/>
鳯轎儀仗于采輿之南皇帝具皮弁服陞殿百官班正<lb/>
副使先行四拜禮執事官舉節及玉帛案册案至丹墀<lb/>
置案于中道持節俟立傳制官由殿東門出稱有制賛<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-57a"/>
跪傳制官宣制曰今聘某官某女為某王妃命卿等持<lb/>
節行納徵發册等禮正副使又四拜禮畢執事官以節<lb/>
授正使引禮引節并玉帛案册案冠服等物至午門外<lb/>
置册及玉帛于采輿冠服等物以次陳列而行<lb/>
　　　妃家受聘<lb/>
前期一日妃家設香案節案于正堂中玉帛案册案相<lb/>
向至日禮物至妃家主婚者出迎引禮引正使持節副<lb/>
使捧册執事者捧玉帛至正堂各置于案正副使立于<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-57b"/>
案左右冠服等物以次陳列禮官一員立于左主婚者<lb/>
立于右禮官曰奉制命正使某官某副使某官某為某<lb/>
王行納徵發册等禮引禮引主婚者詣香案前行四拜<lb/>
禮執事官捧玉圭𤣥纁主婚者先受玉帛次受𤣥纁各<lb/>
授執事再行四拜禮畢内官先以冠服進于妃具服訖<lb/>
内官詣册案跪捧册入中堂置于案引禮女官引妃出<lb/>
至册案前行四拜禮跪女官宣册訖妃受册以授執事<lb/>
者再行四拜禮畢執事者設妃座引禮請妃陞座妃家<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-58a"/>
應賀者行四拜禮正副使俟内官出告行禮畢持節出<lb/>
主婚者送至門外正副使回朝復命妃家回奉禮物從<lb/>
午門入内官監官奏聞其復醮戒親迎謁見合卺朝見<lb/>
回門禮俱同二十六年<lb/>
　　　納徵<lb/>
𢎞治中續定　上先具衮冕詣奉先殿用樂祭告禮畢<lb/>
然後易皮弁服傳制<lb/>
　　　王受醮戒<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-58b"/>
是日内執事設太皇太后皇太后御座于宫中設大樂<lb/>
儀仗于丹陛之東西執膳内官先備酒金爵果合以候<lb/>
太皇太后具燕居服樂作陞座樂止王服衮冕賛引引<lb/>
王繇東門入詣太皇太后前賛鞠躬樂作賛四拜興平<lb/>
身樂止執事者以爵斟酒立于東賛禮賛王詣前跪賛<lb/>
搢圭賛受爵執事者以爵立授王王受爵飲訖以爵授<lb/>
執亊者執事者跪受以退賛出圭恭聽戒命曰往迎爾<lb/>
相用成厥家勉率以敬為國之光王聽戒辭訖賛俯伏<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-59a"/>
興平身賛復位賛鞠躬樂作賛四拜興平身樂止賛禮<lb/>
畢賛禮引王詣皇太后宫門外繇東門入詣皇太后前<lb/>
賛鞠躬樂作賛四拜興平身樂止執事者以爵斟酒立<lb/>
于東賛禮賛王詣前跪賛搢圭賛受爵執事者以爵立<lb/>
授王王受爵飲訖以爵授執事者執亊者跪受以退賛<lb/>
禮賛出圭恭聽戒命曰往迎爾相承厥家事勉率以敬<lb/>
無忝戒命王聽訖賛俯伏興平身賛復位賛鞠躬樂作<lb/>
賛四拜興平身樂止賛禮畢賛禮引王詣上位宫門外<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-59b"/>
候上具常服皇后具燕居服陞座賛禮引王詣上位前<lb/>
行五拜三叩頭禮畢引王出釋衮冕具皮弁服行親迎<lb/>
禮<hi>妃受醮戒禮同前</hi>
　　　朝見<lb/>
第二日清晨王冕服妃翟衣賛引各啓請出宫至皇城<lb/>
内宫門外以候太皇太后服燕居服陞座賛引引王及<lb/>
妃自東門入王先入妃從之賛禮賛詣太皇太后前王立<lb/>
于東妃立于西宫人以腵修盤立于妃之左賛王與妃<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-60a"/>
皆四拜執事二人舉案至太皇太后前宫人以腵脩盤<lb/>
授妃妃捧腵脩盤置于案執亊者舉案妃隨案進至大<lb/>
皇太后前妃復位賛王與妃皆四拜興執事者徹腵脩<lb/>
盤案于東賛禮畢引王與妃出詣皇太后宫前候皇太<lb/>
后服燕居服陞座引禮引王及妃自東門入詣皇太后前<lb/>
進腵脩盤行禮同前畢出詣上位宫前俟上具常服陞<lb/>
座賛引引王及妃自東門入詣上位前進棗栗盤皇后<lb/>
前進腵脩盤行禮同前畢賛引引王及妃出是日賜王<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-60b"/>
與妃宴<hi>王與妃見東宫禮同前</hi>
　　　盥饋<lb/>
第三日清晨妃服翟衣賛引引妃出陞輿將至宫内門<lb/>
降輿由東門入候膳至賛引引妃詣太皇太皇前賛四<lb/>
拜尚食以膳授妃妃捧膳置于案復位又賛四拜賛引<lb/>
引妃退立于西南候膳畢引妃出詣皇太后前行禮同<lb/>
復請上位前皇后前行禮同<lb/>
　　　公主婚禮選擇<hi>駙馬教習駙馬附</hi>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-61a"/>
洪武二十六年定<lb/>
　　　謁廟<lb/>
受册次日引禮引公主謁奉先殿<hi>用香燭</hi>
　　　公主受醮戒<lb/>
其日早公主具禮服辭奉先殿申時内官陳設儀仗于<lb/>
正宫内丹陛之東西大樂設于丹墀執事女官備金爵<lb/>
酒壺果盒以候内賛女官二員列于殿之東西皇帝常<lb/>
服皇后燕居服陞座公主具禮服引禮女官引詣皇帝<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-61b"/>
前賛拜樂作四拜興樂止賛跪賛受爵女官以爵斟酒<lb/>
立授公主公主受酒飲訖以虛爵授執事者執事者跪<lb/>
受退復位賛恭聽戒命<hi>隨意訓戒</hi>公主聽受訖賛興賛復位<lb/>
賛拜樂作四拜興樂止引禮女官又引詣皇后前賛拜<lb/>
樂作四拜興樂止賛跪賛受爵執事女官斟酒立授公<lb/>
主公主受酒飲訖以虛爵授執事者執事者跪受退復<lb/>
位賛恭聽戒命<hi>隨意訓戒</hi>公主聽受訖賛興賛復位賛拜樂<lb/>
止四拜興樂止禮畢公主易燕居冠服命婦送至宫門<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-62a"/>
引禮引公主繇宫門東門出過宫門西上陞輦至右門<lb/>
内公主降輦駙馬揭簾公主陞轎内使備儀仗鼓樂前<lb/>
導合女樂三十六人接引王府公侯百官命婦送至府<lb/>
各回家<lb/>
　　　駙馬受醮戒<lb/>
其日早駙馬父與駙馬具家用祭服告祠堂畢至午後<lb/>
駙馬父坐于正堂駙馬具見尊長服引禮引駙馬至拜<lb/>
位賛鞠躬兩拜興平身賛跪賛搢笏賛受爵執事者斟<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-62b"/>
酒授駙馬駙馬受酒飲訖以爵授執事者賛聽訓戒<hi>駙馬</hi>
<hi>父隨意致戒辭</hi>駙馬聽訖賛出笏俯伏興賛復位賛鞠躬兩拜<lb/>
興平身禮畢駙馬使服上馬行親迎禮<hi>若駙馬父母俱存則父母同坐</hi>
<hi>于正堂行禮如前儀</hi>
　　　親迎<lb/>
其日駙馬受醮戒訖具儀從鼓樂前導至于門西下馬<lb/>
至朝房具朝服候申時序班二人具服引駙馬繇午門<lb/>
西角門入至右紅門内官二員具服接引駙馬至内使<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-63a"/>
監前候報公主醮戒將畢引駙馬至右門西東向立公<lb/>
主至駙馬揭簾公主陞轎駙馬先繇午門西角出至上<lb/>
馬處上馬先至府候公主至揭簾公主降轎同謁祠堂<lb/>
　　　謁祠堂<lb/>
執事者先于祠堂設祭物畢引禮女使引駙馬及公主<lb/>
至祠堂拜位駙馬立于東公主立于西賛禮賛鞠躬拜<lb/>
駙馬公主皆兩拜引禮引駙馬詣高祖考妣神位前公<lb/>
主仍立于拜位賛跪駙馬跪公主亦跪賛搢笏駙馬搢<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-63b"/>
笏賛進爵執事者以爵跪進于駙馬右賛受爵駙馬受<lb/>
爵以授執事者賛獻爵執事者以爵奠于高祖考神位<lb/>
前賛再進爵執事者以爵進賛受爵駙馬受爵以授執<lb/>
事者賛獻爵執事者以爵奠于髙祖妣神位前賛出笏<lb/>
俯伏興公主亦興引禮又引駙馬詣曽祖考妣祖考妣<lb/>
各神位前如前儀訖賛詣讀祝位駙馬至讀祝位賛跪<lb/>
駙馬跪公主亦跪讀祝訖俯伏興公主亦興賛復拜位<lb/>
賛拜駙馬公主俱兩拜禮畢導還府行合卺禮<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-64a"/>
　　　合巹<lb/>
其日女使陳設駙馬座于室東西向公主座于室西東<lb/>
向各設拜位于座之南設酒案于室中稍南置南盞兩<lb/>
卺<hi>即葫蘆盞</hi>于案上饌案二于室中賛引二人導駙馬<lb/>
二人導公主就拜位賛兩拜駙馬公主相向皆兩拜詣<lb/>
就位駙馬公主各就位執事者奉饌案置于駙馬公主<lb/>
前執事者二人以二盞斟酒以進駙馬公主皆飲酒執<lb/>
事者進饌駙馬公主皆舉箸執事者再斟酒駙馬公主<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-64b"/>
皆飲酒執事者再進饌駙馬公主皆舉箸執事者以兩<lb/>
卺盞斟酒令和以進駙馬公主皆飲訖執事者又進饌<lb/>
駙馬公主皆舉箸執事者徹饌案賛駙馬公主興就拜<lb/>
位駙馬公主相向皆兩拜禮畢<lb/>
　　　見舅姑<lb/>
公主見舅姑舅姑坐于東西向公主立于西東向行四<lb/>
拜禮舅姑答兩拜<lb/>
　　　賜駙馬冠帶衣服<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-65a"/>
紗㡌一金帶一後以玉帶紵絲羅衣各一襲斜皮靴一<lb/>
雙鞍馬二<lb/>
　　　選擇駙馬<lb/>
累朝定例凡遇公主長成當擇婚配聖㫖下禮部榜諭<lb/>
在京官員軍民人等有子弟年若干歳<hi>或十五十六或</hi>
<hi>十四臨時定</hi>容貎齊整行止端莊父母有家教者許于<lb/>
部報名赴内府選擇本部先將報到子弟揀選請㫖命<lb/>
司禮監于諸王館㑹選如初選不中或再行五城訪報<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-65b"/>
或差司官于順天等八府或行山東河南㑹同廵撫御<lb/>
史選擇到日赴館㑹選如初選中三人送春曹作養仍<lb/>
題請吉日赴御前欽定一人為駙馬陪選二人送本處<lb/>
儒學充廪挨貢其與選不中者先年或准充附萬歷八<lb/>
年俱不准十三年准分别地方逺近行順天府給賞<lb/>
　　　教習駙馬<lb/>
宣德三年詔駙馬不務詩書通古今曉忠孝仁義之道<lb/>
必至怠惰驕縱何以保冨貴須使之親近儒生先朝駙<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-66a"/>
馬家有學錄可擇端重儒者一人命之教習<lb/>
正統以後凡駙馬初受者俱令赴監習禮讀書祭酒一<lb/>
依學規教之不率者奏聞<lb/>
成化十一年令駙馬年二十五以下者送監讀書<lb/>
𢎞治六年奏准駙馬將兵家諸書及五倫等書毎季送<lb/>
祭酒司業處毎日兼授二本各定起止令在家誦讀季<lb/>
終赴監驗試如果讀熟而大義或未通曉即與講解又<lb/>
復授書還家誦讀季終考驗如初必至三十歳方免拘<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-66b"/>
束　十五年奏准駙馬家教書訓導按月備將功課送<lb/>
監考校九年到部行查違者究治<lb/>
嘉靖六年令吏部㑹同禮部查照先朝勲戚之家訓導<lb/>
教書事例于國子監博士助教等官或見在部及附近<lb/>
教官内推選行止端莊年力英鋭文學優長義理精明<lb/>
者一員在駙馬府教讀經書習字使知忠孝仁義之訓<lb/>
及通曉禮樂名物古今事類庶㡬德器有成仍聽禮部<lb/>
堂上官提調稽考教書官三年六年考滿若教有成效<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-67a"/>
不拘年分奏薦擢用自後遇選駙馬本部移咨吏部推<lb/>
陞禮部主事一員專在駙馬府教習<lb/>
　　　品官納婦<lb/>
洪武三年定　凡品官婚娶或為子聘婦先遣媒氏通<lb/>
書次遣使及媒氏行六禮婦至壻家主人饗宴送者明<lb/>
日謁見祖禰訖使見舅姑行盥饋之禮舅姑饗婦如家<lb/>
人之儀<lb/>
　　　納采<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-67b"/>
前一日主婚者設賔次于大門外賔席于㕔事至日設<lb/>
鴈及禮物于㕔及庭媒氏省視訖執事者舉禮物進賔<lb/>
及媒氏從其後質明主婚者具祝版告廟以行賔至女<lb/>
第媒氏入告賛者延賔入次執事者各陳禮物于大門<lb/>
内女氏主婚者公服出迎于大門外賛者引賔出次主<lb/>
婚者揖賔入賔及媒氏陞自東階主婚者陞自西階至<lb/>
㕔賔立于左主婚者立于右媒氏立于賔之南執事者<lb/>
各陳其物于㕔及庭賔及主婚者皆再拜賔詣主人曰<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-68a"/>
某官以伉儷之重施于某某率循禮典謹使某納采主<lb/>
婚者曰某之子弗閑姆訓既辱采擇敢不拜嘉主婚者<lb/>
揖賔就西向坐主婚者東向坐執事者徹禮物訖賔復<lb/>
入陳鴈及禮物于㕔賔詣主婚者曰某官慎重婚禮將<lb/>
加卜筮請問名主婚者進曰某第幾女妻某氏出或以<lb/>
紅羅或以銷金紙書女苐行年歳賔辭將降出主婚者<lb/>
曰請禮從者賔復就坐遂行飲食之禮畢賔降自東階<lb/>
出主婚者送至大門外<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-68b"/>
　　　納吉<lb/>
禮如納采儀賔致詞曰某官承嘉命稽諸卜筮龜筮恊<lb/>
從使某告吉主婚者曰某未教之如既以吉告其何敢<lb/>
辭<lb/>
　　　納徵<lb/>
禮如納吉儀加𤣥纁束帛函書賔致辭曰某官以伉儷<lb/>
之重加惠某官率循典禮有不腆之幣敢請納徵主婚<lb/>
者曰某官貺某以重禮某敢不拜受辭畢賔即圅書授<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-69a"/>
主婚者主婚者受書以授執事者主婚者之從者亦以<lb/>
圅書進授主婚者主婚者受以授賔賔受書以授左右<lb/>
訖主婚者揖就席主婚者之執事者各徹禮物請期亦<lb/>
與納吉同<lb/>
　　　親迎<lb/>
前一日主婚者設次于大門外其日壻父公服告于禰<lb/>
廟質明壻具公服親迎執事者設壻父位于㕔之正中<lb/>
壻父即座賛者引壻陞自西階至父座前北面再拜進<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-69b"/>
立父位前父命之曰躬迎嘉偶釐爾内治壻進曰敢不<lb/>
奉命退復位再拜媒氏導壻之女家其日女氏主婚者<lb/>
公服告廟訖宴㑹親戚醴女如家人禮壻至門外下馬<lb/>
媒氏入告賛者引壻就次女從者請女盛服就寢門内<lb/>
南坐賛者引壻出次主婚者出迎壻于大門之東西面<lb/>
揖壻入主婚者入門而右壻入門而左執鴈者從壻後<lb/>
至寢户前北面立主婚者立于寢戸之東西向執鴈者<lb/>
陳鴈于庭壻再拜壻出就次主婚者不降送壻既出女<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-70a"/>
父母就正㕔南向坐保姆引女就父母座前北面四拜<lb/>
父命之曰往之女家以順為正無忘肅恭母命之曰必<lb/>
恭必戒毋違舅姑之命庶母申之曰爾恱聽于訓言毋<lb/>
作父母羞保姆及侍女導從女出門陞車儀衛導前應<lb/>
送者乗車從後壻先還以俟<lb/>
　　　同牢<lb/>
女將至壻家執事者設座于寢室内壻東婦西設壻洗<lb/>
一于室之東南婦洗一于西北酒案于室之南楹正中<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-70b"/>
設四爵兩卺于酒尊之北食案二于酒案之北初昏婦<lb/>
車至門保姆請下車賛者引壻出迎于大門内壻婦同<lb/>
入及寢門壻先陞階保姆等導婦後陞入室壻盥于南<lb/>
洗婦從者執巾進水以沃之婦盥于北洗壻從者執巾<lb/>
進水以沃之盥畢從者請壻婦各就座執事者各舉食<lb/>
案于壻婦之前司尊者注酒侍女以酒置于案上壻婦<lb/>
飲訖徹盞司饌者進饌侍女供饌于案壻婦饌訖徹饌<lb/>
再飲再饌如初侍女以卺注酒進于壻婦前各飲畢賛<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-71a"/>
者請皆興立于座南東西相向賛拜壻婦皆再拜侍從<lb/>
引壻婦入室易服壻從者餕婦之餘婦從者餕壻之餘<lb/>
　　　廟見<lb/>
婦至之明日見宗廟設主婚者拜位于東階下婿拜位<lb/>
于其後主婦拜位于西階下婦拜位于其後諸親拜位<lb/>
男女各于主婚者及主婦後其日婦夙興沭浴盛服主<lb/>
婚者及主婦皆盛服各就位再拜賛者引婦進詣庭中<lb/>
北面立主婚者陞自西階詣神位前跪三上香三祭酒<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-71b"/>
讀祝興主婚者立于神位前西婦四拜退復位主婚者<lb/>
降自東階就拜位主婚者以下皆再拜禮畢<lb/>
　　　見舅姑<lb/>
婦既謁廟見舅姑執事者先設舅姑位于堂上舅在東<lb/>
姑在西婦沭浴盛服立于堂下俟舅姑即座賛者引婦<lb/>
就拜位四拜保姆引自西階至舅前侍女奉棗栗授于<lb/>
婦婦受之置位前案上降階復四拜訖詣姑前奉腵脩<lb/>
如舅前儀執事者各徹訖婦退降自西階至庭下行四<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-72a"/>
拜禮畢婦退舅姑醴婦如家人禮<lb/>
　　　盥饋<lb/>
婦見舅姑之明日行盥饋禮其日婦家備盛饌至婿家<lb/>
婦從者設舅姑位于堂上食案于堂中婦夙興沭浴盛<lb/>
服立于庭下舅姑即座婦四拜保姆引婦陞自西階至<lb/>
舅位之南婦從者舉食案于舅前執事者以饌授婦婦<lb/>
奉饌置于舅前執事者加匕箸進饌于姑亦如之食訖<lb/>
婦從者徹饌婦降階就拜位四拜禮畢舅姑醴婦如初<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-72b"/>
見禮<lb/>
　　　舅饗丈夫送者<lb/>
其日質明主婚者命執事者設賔席于正㕔東西相向<lb/>
其席位從其賔之數設酒案于㕔之南楹設食案于酒<lb/>
案之北賔至掌次者引賔先就次主婚者出迎于大門<lb/>
之外引禮者引賔出次主婚者揖賔入賔陞東階主婚<lb/>
者陞西階至㕔分東西相向立賛禮唱鞠躬再拜賔主<lb/>
皆再拜平身主婚者揖賔各就座執事者舉食案進供<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-73a"/>
于賔客主婚者之前進酒進饌如常儀㑹畢賔主俱興<lb/>
賔立于東階上西向主婚者立于西階上東向執事者<lb/>
奉幣以授主婚者主婚者以授賔賔受以授從者降自<lb/>
東階從者奉幣以從賔出主婚者送于大門外<lb/>
　　　姑饗婦人送者<lb/>
其日主婚者之執事者設女賔次于中門之内設女賔<lb/>
席于後堂東西相向設女賔親黨位于女賔之南西向<lb/>
設主婦親黨位于主婦之南東向設酒案于堂之南楹<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-73b"/>
設食案于酒案之北女賔至掌次者引就次主婦出迎<lb/>
于次外女賛引女賔出次主婦接女賔同入女賔陞東<lb/>
階主婦陞西階至㕔分東西相向立女賛唱再拜女賔<lb/>
及主婦皆再拜主婦請女賔皆就位坐侍女舉食案進<lb/>
供于女賔主婦之前進酒進饌如常儀㑹畢女賔及主<lb/>
婦皆興執事者奉幣以授主婦主婦受幣以授女賔女<lb/>
賔受幣降自西階以授從者從者奉幣以從女賔出主<lb/>
婦送于門外<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-74a"/>
　　　庶人納婦<lb/>
洪武元年令凡民間嫁娶並依朱文公家禮行又令男<lb/>
女婚姻各有其時或有指腹割衫襟為親者並行禁止<lb/>
三年定　凡男年十六女年十四以上並聽婚娶先遣<lb/>
媒氏通言女氏許之次命媒氏納采納幣至期婿盛服<lb/>
親迎主婚者禮賔明日婦見祖禰畢次見舅姑婿往見<lb/>
婦之父母<lb/>
　　　納采<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-74b"/>
是日夙興主婚者告于祠堂云某之子某年已長成未<lb/>
有伉儷已議娶某郡某之女今日納采不勝感愴<hi>若宗</hi>
<hi>子自婚則自告</hi>媒氏奉書及禮物往女家至大門外主<lb/>
婚者出迎媒氏媒氏入門而右主婚者入門而左陞堂<lb/>
東西相向立執事陳禮物于堂上及庭中媒氏進詣主<lb/>
婚者曰吾子有惠貺室于某某親某有先人之禮使某<lb/>
請納采主婚者對曰某之子蠢愚又弗能教吾子命之<lb/>
某不敢辭從者以書進授媒氏媒氏奉書以授主婚者<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-75a"/>
主婚者受書以授左右訖延媒氏就次執事者各徹禮<lb/>
物主婚者遂奉書告于祠堂訖出迎媒氏陞堂從者以<lb/>
復書進授主婚者主婚者以授媒氏媒氏受書以授執<lb/>
事訖請退主人請媒氏以酒饌請從者于别室皆酧以<lb/>
幣使者復命婿家婿家復告祠堂<lb/>
　　　納幣請期<hi>古有問名納吉朱子家禮止用納采</hi>
　　　<hi>納幣以從簡便</hi>
其日媒氏主婚者備書及禮物于庭媒氏省視訖遂奉<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-75b"/>
書及禮物至女家主婚者出迎媒氏入門而右主婚者<lb/>
入門而左陞堂東西相向立從者陳禮物于堂及庭中<lb/>
媒氏進詣主婚者前曰吾子既修好于某某使某來成<lb/>
禮主婚者曰備禮有加敢不重拜從者以圅書授媒氏<lb/>
媒氏以授主婚者主婚者受書以授左右訖左右以復<lb/>
書進授主婚者主婚者以授媒氏媒氏受書復致命曰<lb/>
某使某請吉日主婚者曰某固聽命媒氏曰請以某甲<lb/>
子主婚者曰敢不承命媒氏請退主婚者留媒氏宴饗<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-76a"/>
如納采之儀<lb/>
　　　親迎<hi>有故聽以媒氏往迎</hi>
前期一日女氏使人張陳其婿之寢室<hi>俗謂之鋪房</hi>其<lb/>
日質明婿父盛服以祝告廟訖父坐于正㕔中間南向<lb/>
子盛服<hi>品官子孫假九品服餘皁衫折上巾</hi>立于父位<lb/>
之西少南東向賛禮唱鞠躬拜興拜興平身婿鞠躬拜<lb/>
興拜興平身執事者以盞注酒授婿婿祭酒少許訖啐<lb/>
酒以盞授從者訖興平身進立于父位前父命之曰釐<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-76b"/>
爾内治往求爾匹婿進曰敢不奉命賛禮唱鞠躬拜興<lb/>
拜興平身婿鞠躬拜興拜興平身降出乘馬以二燭前<lb/>
導至女家司賔延入次是日女父母請親戚宴女如家<lb/>
人之儀婿至主婚者以祝告于祠堂曰某之第幾女將<lb/>
以今日歸于某不勝感愴告祝訖出迎婿于中門之外<lb/>
揖婿入主婚者陞東階西向婿陞西階進當寢户之前<lb/>
北面執鴈者陳鴈于階庭<hi>無鴈以他物代</hi>婿曰某受命<lb/>
于父以兹嘉禮恭聽戒命主婚者曰某固願從命賛禮<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-77a"/>
唱鞠躬再拜平身婿鞠躬再拜平身賛禮引婿降階出<lb/>
至次以俟主婚者不降送婿既出就次女父母盛服南<lb/>
向坐侍女導從女至堂上詣父母前北面立賛者唱四<lb/>
拜女四拜父戒之曰往之爾家毋忘肅恭母戒之曰夙<lb/>
夜以思無有違命諸母申之曰無違爾父母之訓賛者<lb/>
又賛四拜女四拜興訖侍女導從出門陞輿二燭導行<lb/>
婿先乘馬還俟于門外婦至門外賛者請降輿婦降輿<lb/>
入門北面立婿出至中門外南面揖婦同入室婦從者<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-77b"/>
布婿席于室東婿從者布婦席于室西賛者引壻婦至<lb/>
席所東西相向賛禮唱拜興拜興壻婦皆再拜壻揖婦<lb/>
就坐婦從者舉食案置于壻前壻從者舉食案置于婦<lb/>
前婦從者斟酒進供于壻壻受盞飲酒壻從者斟酒進<lb/>
供于婦婦受盞飲酒畢從者以饌進壻婦皆饌再飲再<lb/>
饌畢婦從者以卺斟酒進授壻壻受卺壻從者以卺斟<lb/>
酒進授婦婦受卺同飲畢壻婦皆興入寢室壻脫服婦<lb/>
從者受之婦脫服壻從者受之壻從者餕婦之餘婦從<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-78a"/>
者餕壻之餘主婚者禮男送者于外㕔主婦禮女送者<lb/>
于中堂各如儀<lb/>
　　　見舅姑<lb/>
婦至之明日謁見舅姑其日夙興盛服立于堂下舅姑<lb/>
坐于堂上舅位在東姑位在西置桌子于舅姑之前家<lb/>
人男女少于舅姑者立于西序侍女引婦立于東階下<lb/>
賛禮唱四拜婦四拜侍女引婦陞東階至舅位前侍女<lb/>
以贄幣進授于婦婦受贄幣奠于棹子上舅撫之侍女<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-78b"/>
引婦降階北面立賛禮唱四拜婦四拜侍女引婦就西<lb/>
階下立賛禮唱四拜婦四拜侍女引婦陞西階至姑位<lb/>
前侍女以贄幣進授于婦婦受贄幣進奠于棹子上姑<lb/>
撫之侍女引婦降階北面立賛禮唱四拜婦四拜賛禮<lb/>
唱禮畢舅姑醴婦如家人之儀<lb/>
　　　見祖禰<hi>古者三月而廟見朱子家禮以其太逺</hi>
　　　<hi>改用三日</hi>
婦至之明日見于祖禰<hi>無廟者設神位于㕔事中</hi>設主<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-79a"/>
婚者拜位于東階下北面壻拜位于後設主婦拜位于<lb/>
西階下婦拜位于其後親屬拜位各以序分立于主婚<lb/>
者主婦之後其日婦夙興沐浴盛服主婚者及主婦皆<lb/>
盛服賛禮引主婚者就東階下位次引主婦就西階下<lb/>
位次引諸親及壻婦各就位立定賛禮唱再拜平身主<lb/>
婚者以下皆再拜平身賛禮引婦進詣庭中北面立引<lb/>
禮引主婚者陞自東階詣神位前引禮唱跪主婚者跪<lb/>
引禮唱上香上香三上香司香者奉香進于主婚者左<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-79b"/>
主婚者三上香訖引禮唱祭酒祭酒三祭酒司尊者以<lb/>
酒進于主婚者之左主婚者祭酒畢引禮唱讀祝讀訖<lb/>
引禮唱俯伏興平身主婚者俯伏興平身引禮引主婚<lb/>
者立于神位之西賛禮唱四拜婦四拜訖退復位引禮<lb/>
引主婚者降自東階就拜位賛禮唱鞠躬再拜平身主<lb/>
婚者以下皆鞠躬再拜平身賛禮唱禮畢主婚者以下<lb/>
皆退<lb/>
　　　壻見婦之父<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-80a"/>
婦至之明日壻盛服往見婦之父母至大門外立俟賛<lb/>
禮者先入告婦父出迎于大門外揖壻入從者執幣從<lb/>
其後婦父陞自西階壻陞自東階至㕔東西相向婦父<lb/>
在西壻在東賛禮唱鞠躬四拜平身壻四拜興平身婦<lb/>
父扶壻興從者以幣進授壻壻受幣進于婦父婦父受<lb/>
幣以授左右賛禮引壻入至後堂門外少俟從者執幣<lb/>
以從婦母盛服出後堂南向立賛禮引壻入堂前楹北<lb/>
向立賛禮唱鞠躬四拜平身壻鞠躬四拜興平身婦母<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-80b"/>
答拜訖從者以幣授壻壻受幣進授婦母之左右訖賛<lb/>
禮引壻出次見婦黨諸親皆如賔客相見之禮婦家設<lb/>
酒饌禮壻各隨貧冨之儀<lb/>
　　　饗送者<lb/>
其禮如品官饗送者之儀<lb/>
洪武五年詔古之婚禮結兩姓之好以重人倫近代以<lb/>
來專論聘財習染奢侈冝令中書省集議定制頒行遵<lb/>
守務在崇尚節儉以厚風俗違者論罪如律<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-81a"/>
嘉靖八年題准士庶婚禮如問名納吉不行已久止做<lb/>
家禮納采納幣親迎等禮行之所有儀物二家俱毋過<lb/>
求<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_020-81b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　禮部志稿卷二十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>