<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>禮部志稿卷二十三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　禮部志稿卷二十三<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　俞汝楫　編<lb/>
　儀制司職掌<lb/>
　貢舉<lb/>
　歲貢<lb/>
　國初有舉保之令凡舉保孝廉人材秀才及山林隱<lb/>
　逸禮部即行所屬委自正官選求民間果係名實相<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-1b"/>
　副素無過犯之人有司起送到部咨發吏部聽用其<lb/>
　後皆屬吏部掌行而禮部所掌惟歲貢國初額不一<lb/>
　正統間始定至今遵行其額外增貢者或以疏通或<lb/>
　以恩詔不著令兹竝列焉<lb/>
　　凡歲貢額數<lb/>
洪武十六年奏準天下府州縣學自明年為始歲貢生<lb/>
員各一人二十一年令歲貢府學一年州學二年縣學三<lb/>
年各貢一人必性資純厚學業有成年二十以上者方<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-2a"/>
許二十五年令歲貢府學一年二人州學二年三人縣<lb/>
學一年一人<lb/>
永樂八年令凡州縣户不及五里者州一年縣二年各<lb/>
貢一人十九年令歲貢照洪武二十一年例<lb/>
宣德二年令貴州府學照縣學例三年一貢七年令歲<lb/>
貢照洪武二十五年例八年令天下州不及二十里者歲<lb/>
貢一人<lb/>
正統六年令府學一年貢一人州學三年貢二人縣學<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-2b"/>
二年貢一人<hi>遂為定例</hi>
成化二年奏準衛學照縣學例二年貢一人四年令凡<lb/>
京學二年貢三人軍民指揮使司衛學照府學例軍民<lb/>
生相間一年貢一人都司及土官學照州學例三年貢<lb/>
二人<lb/>
𢎞治十三年奏準自十四年為始各處州學俱四年三<lb/>
貢其雲南四川貴州等處除軍民指揮使司儒學軍民<lb/>
相間一年一貢其餘土官及都司學各照先年奏準事<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-3a"/>
例三年二貢十四年奏準萬全都司照府學例一年一<lb/>
貢其餘都司所屬衛分少者不許濫比<lb/>
正德三年奏準大寧都司學一年一貢十一年題準遼<lb/>
東都司學設優等次等生員各四十名每年考送一人<lb/>
充貢十二年奏準陜西都司學一年一貢十三年奏準<lb/>
廣寧等五衛儒學生員照州學事例考貢<lb/>
嘉靖二年令順天府學每年起送二名充貢應天府同<lb/>
又奏準貴州宣撫司儒學生員一年一貢十七年題<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-3b"/>
承天府學每二年貢三名單年二名雙年一名<lb/>
　　凡起貢<lb/>
洪武十八年令雲南所屬學校生員有成材者不拘常<lb/>
例從便選貢<lb/>
永樂元年令廣西湖廣四川土官衙門生員照雲南例<lb/>
選貢十八年令貴州選貢送監<lb/>
正統四年奏準生員科舉停支廩米準作食糧月日<lb/>
充貢七年令歲貢精選端重有文及通書算者起送<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-4a"/>
天順六年令歲貢照例將食糧年深者嚴加考試務要<lb/>
通曉文理方許起送又令歲貢生員取考科貢開除廩<lb/>
米月日準作食糧之數其餘俱作虚曠若同案食糧則<lb/>
以籍名先後為次仍將考過試卷粘連批文親齎赴部<lb/>
成化四年令雲南貴州選貢仍照例考送又令歲貢生<lb/>
員丁憂正服月日準作實數其養病侍親及服闋不復<lb/>
學皆作虚曠十六年令歲貢不分軍民生俱聽提學官<lb/>
考試其衛學在布政司地方布政司給批起送在兩直<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-4b"/>
𨽻地方各府起送在各邊都司起送<lb/>
嘉靖六年奏準考選歲貢生員照次取四人陪考務通<lb/>
文理方許充貢九年奏準照舊用一人陪貢十年奏準<lb/>
提學官考選應貢者於歲考之時即行詳定如廩膳考<lb/>
居一等之内不拘名次查取食糧年深者起送一人如<lb/>
無人材去處一等無人方許于二等内十名以前照前<lb/>
起送不必下及増附十三年奏準提學官一遵祖宗舊<lb/>
規以食糧年深充貢有司起送止許正貢一人陪貢一<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-5a"/>
人提學官考定一人起送赴部不必加添四人五人送<lb/>
考其考貢不中願告衣巾終身者聽提學照例行十四<lb/>
年令各處歲貢生員照例將食糧年深者嚴加考試如<lb/>
果不堪充貢照例罷黜將以次者考充務要通曉文理<lb/>
方許起送<lb/>
萬厯三年題準各處歲貢生員該府州縣提調官俱要<lb/>
查其節年屢考一等二等曾經科舉及年在六十以下<lb/>
三十以上者照依食糧前後選取六人送考提學官擇<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-5b"/>
其最優者起貢其年力衰邁者即授以儒官不準起送<lb/>
十一年題準各府州縣遇歲貢之年止用一正一陪送<lb/>
考擇其頗優者一人充貢赴部<lb/>
　　凡恩貢<lb/>
𢎞治八年奏準自九年起至十三年止順天應天二府<lb/>
四年各該貢六名者許貢一十二名其餘府學每年該<lb/>
貢一名者許貢二名州學三年該貢二名者二年許貢<lb/>
三名縣學衛學二年該貢一名者每年各貢一名以後<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-6a"/>
仍照見行例<lb/>
嘉靖十年題準照宣德正統天順年間事例今歲各<lb/>
學廩膳生員果係學行出羣年三十以上者府學許貢<lb/>
三人州學許貢二人縣衛學各貢一人以後仍照該貢<lb/>
年限數目起送如廩膳内無人許於増廣附學内考取<lb/>
務求真才以應明詔如有名實不稱及夤縁干進情弊<lb/>
聽撫按糾舉<lb/>
隆慶三年題準將各府州縣衛儒學廩膳生員不拘食<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-6b"/>
糧淺深通行考試務取文行兼優年力精壯者府學二<lb/>
人州縣二學各一人以充恩貢俱限本年到部聽翰林<lb/>
院嚴加考校<lb/>
　　凡補貢<lb/>
永樂十九年令歲貢生員起送到部遇有事故不許補<lb/>
貢其在家或中途事故者勘明準令次考補貢若丁憂<lb/>
及患病勘明仍補該年之貢如託故延至二年之外者<lb/>
亦不準收有司朦朧送補者各治罪<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-7a"/>
成化四年令歲貢已起送或在家中途事故過一年之<lb/>
上不許補貢<lb/>
𢎞治十六年奏準如遇貢缺取具所缺事故縁由并原<lb/>
給咨批硃卷申繳提學官查明將次貢考補過一年以<lb/>
上者照例不許補貢<lb/>
正德九年奏準凡應本年貢已經考中領有試卷丁憂<lb/>
患病囬家不拘已未給文服滿病痊雖三年外各該衙<lb/>
門再查無礙結送補本年貢若重給文後又違限三年<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-7b"/>
之上者雖有患帖亦發為民補貢年月以本地方到部<lb/>
限期為始其應貢生員未曽到部填寫格眼遇有事故<lb/>
該衙門咨中試卷并將以次生員申送提學官處考補<lb/>
過一年之上者駁囬若違例起送本部通將經管官吏<lb/>
并提學官叅究<lb/>
萬厯三年題準補貢例見後風憲官提督條下<lb/>
　　凡三氏歲貢<lb/>
成化元年令三氏學三年貢一人提學官考試起送<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-8a"/>
正德四年令三氏學每三年貢孔氏子孫一人至第四<lb/>
次方貢顏孟子孫一人仍行提學官考選曽經科舉者<lb/>
不許將年老無學之人一槩入選收用<lb/>
嘉靖六年令三氏子孫照州學例設廩增三十名以廩<lb/>
膳名次起貢<lb/>
　　凡期限<lb/>
洪武十六年奏準天下歲貢生員俱限正月至京十八<lb/>
年令貢不如期者以違制論<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-8b"/>
永樂三年令歲貢直𨽻浙江河南限正月到部山東山<lb/>
西陜西湖廣福建江西限二月四川廣東廣西三月<lb/>
成化十七年令提學官考過該貢生員務遵永樂初年<lb/>
欽定限期赴部考試如有過限三箇月之上者壓考一<lb/>
次一年之上者照例問罪託故在家三年之上者雖有<lb/>
堪據文憑亦不準收<lb/>
萬厯二年題準提學官每歲預將次年應貢生員通行<lb/>
考定給領硃卷起文通限次年三月十五日以前到部<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-9a"/>
禮部題請於四月内定期廷試試畢願就教者禮部考<lb/>
送吏部覆請於六月内廷試如貢生三月内不到者俱<lb/>
壓次年候考罷去試以復初制<hi>先年春月廷試未到者於秋月補試至是革</hi>
　　凡考試<lb/>
洪武十六年定歲貢生員至京從翰林院試經義四書<lb/>
義各一道判語一條中式者入國子監不中者罰充吏<lb/>
十八年令歲貢不中式者遣復學肄業提調官吏論以<lb/>
貢舉非其人律教官訓導罰俸一年二十四年奏準歲<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-9b"/>
貢不中者有司官任及三年者照例論罪二年者住俸<lb/>
半年一年者住俸三箇月學官無分久近照例責罰生<lb/>
員食廩五年者充吏不及者復學次年復不中者雖未<lb/>
及五年亦充吏二十六年定歲貢生員到部禮部奏聞<lb/>
從翰林院考試如果中式者送國子監讀書其入學五<lb/>
年以上及二次不中者發充吏典提調官吏及教官訓<lb/>
導照例決罰又令四川土官衙門歲貢生員免考送監<lb/>
二十八年奏準歲貢初試不中者遣復學停廩肄業<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-10a"/>
提調官教官取招生員限次年再試兩廣四川限兩年<lb/>
再試復不中者照例充吏提調官教官仍舊責罰二十<lb/>
年令歲貢不中復學者免停廩<lb/>
嘉靖十一年令歲貢到部考試不中五名以上者提學<lb/>
官降一級三名以上者提學并帶考御史從兩京都察<lb/>
院按察司官從巡按御史各提問其考試不中生員不<lb/>
許容留在京聽候下次覆考十五年題準歲貢生員復<lb/>
試不中例該充吏者給賜衣巾終身<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-10b"/>
隆慶三年題準恩貢不中如一省發囬三名以上禮部<lb/>
即將提學叅奏降級别用<lb/>
萬厯三年題準見後風憲官提督條下<lb/>
　　凡就教<lb/>
成化十四年令歲貢生員願授教職者雖南監人數亦<lb/>
送北監坐監一年本監按季考試能通三場文字委係家貧<lb/>
親老許送吏部考中者方送廷試取中選用不中仍送<lb/>
囬本監肄業十七年令歲貢生員願就教職者禮部嚴<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-11a"/>
加考試果堪師範徑送吏部照例覆考除授考不中者<lb/>
分送南北二監讀書<lb/>
嘉靖二十七年奏準歲貢廷試之後驗年五十以下精<lb/>
力未衰送監卒業餘查人數多寡願就教者準送吏部<lb/>
考除<lb/>
隆慶三年題準恩貢考中者分送兩京國子監讀書不<lb/>
許告就教職<lb/>
　　凡不願授職<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-11b"/>
嘉靖十三年令應貢到京願告冠帶榮身者聽禮部照<lb/>
例行十八年詔天下歲貢生員應貢到部有年老不願<lb/>
仕者與正七品散官<lb/>
　　凡病故<lb/>
嘉靖二十七年令歲貢投文到部若有病故者查照見<lb/>
行事例咨行兵部起關應付還鄉<lb/>
　科舉<lb/>
　國初倣古賓興之制定以子午卯酉年秋八月各直<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-12a"/>
　省皆試士於鄉中試者貢於禮部次年春禮部奏請<lb/>
　㑹試天下貢士取中式者引奏陛見上親䇿試之欽<lb/>
　定甲第賜進士及第出身有差初鄉舉各以地方人<lb/>
　才多寡為額多者不過四十人㑹試臨期奏請取中<lb/>
　式者亦不過百人别以人才薦舉他途進者往往至<lb/>
　大官不盡繇科目其後海内學者日衆貢額漸増士<lb/>
　就試禮部者至四五千人所舉視舊額率増數倍天<lb/>
　下英儁之士非此不得進用科條禁令日以益繁矣<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-12b"/>
　今竝列於後<lb/>
　科舉通例<lb/>
　　凡開科<lb/>
洪武三年詔設科取士以今年八月為始使中外文臣<lb/>
皆繇科舉而選京師及各行省鄉試八月初九日試初<lb/>
場又三日試第二場又三日試第三場初場經義二道<lb/>
四書義一道第二場論一道第三場䇿一道後十日復<lb/>
以騎射書算律五事試之鄉試中式行省咨中書省判<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-13a"/>
送禮部㑹試其中選者上親䇿於庭第其髙下五經義<lb/>
限三百字以上論亦如之䇿惟務直述不尚文藻限一<lb/>
千字以上其髙麗安南占城等國如有經明行修之士<lb/>
各就本國鄉試許貢赴京師㑹試不拘額數選取四年<lb/>
詔各行省連試三年自後三年一舉著為定例十七年<lb/>
定一三年大比八月初九日第一場試四書義三道毎道<lb/>
三百字以上未能者許各減一道四書義主朱子集註<lb/>
經義易主程朱傳義書主蔡氏傳及古註疏詩主朱子<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-13b"/>
集傳春秋主左氏公羊穀梁胡氏張洽傳禮記主古註<lb/>
疏<hi>後四書五經主大全</hi>十二日第二場論一道三百字以上判語<lb/>
五條詔誥表内科一道十五日第三場試經史時務䇿<lb/>
五道未能者許減二道俱三百字以上其中式舉人出<lb/>
給公據官為應付廩給脚力赴禮部印卷㑹試就將鄉<lb/>
試文字咨繳本部照驗以鄉試之次年二月初九日十<lb/>
二日十五日為三場舉人不拘額數一舉人試卷及筆<lb/>
墨硯自備每場草卷正卷各紙十二幅首書姓名年甲<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-14a"/>
籍貫三代本經<hi>㑹試殿試竝同</hi>前期在内赴應天府在外赴布<lb/>
政司印卷置簿附寫於縫上用印鈐記仍將印卷官姓<lb/>
名置長條印記用於卷尾各還舉人一試前二日圖畫<lb/>
東西行席舍間數編排開寫某行間係某處舉人某<lb/>
人坐又於間内貼其姓名出榜曉示一試之日黎明舉<lb/>
人入場每軍一人看守禁講問代冒黄昏納卷未畢者<lb/>
給燭三枝燭盡文不成者扶出<lb/>
成化二年定考試等官俱于當月初七日入院十年定<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-14b"/>
監試官都察院十日以前選差公正御史公同提調官於<lb/>
至公堂編次號圖提㸃席舍審察執役人等禁約希求<lb/>
考試聲譽每場進題考試官先行密封不許進題官與<lb/>
聞以致露泄生員作文全場減塲者監試官各用全減<lb/>
關防印記至黄昏全場謄正未畢者給燭稿不完者扶<lb/>
出<lb/>
隆慶元年奏準掲曉之日提調官即將中試舉人硃墨<lb/>
卷發出提學道查騐墨卷字跡與先前考取科舉原卷<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-15a"/>
如果出自一手即令本生於硃墨二卷上親供脚色提<lb/>
學官用印鈐封兩京送京府各省送布政司差人星馳<lb/>
解部如試録先到而解卷到遲者將提調官叅究治罪<lb/>
若騐係謄過文卷而提調官輒為印鈐者一併叅治其<lb/>
各生赴部止用文書不必再録原卷<lb/>
萬厯元年奏準各處鄉試行令提調官轉行主考官除<lb/>
初場照舊分經外其二三場改發别房各另品題呈送<lb/>
主考定奪查果三場俱優者即置之髙選後場儁異而<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-15b"/>
初場純疵相半者酌量收録若初場雖善而後場空疏<lb/>
者不得一槩中式如有後場雷同作弊者查將本生從<lb/>
重問擬其提調主考等官仍蹈故習者聽撫按官及禮<lb/>
部查究四年議準場中編號令監試提調官親自掣籖<lb/>
一面登記號簿一面楷書卷面待其入坐令軍人各看<lb/>
騐字號如有不同即時扶出又委官間出不意稽查一<lb/>
二若有通同容隱者士子即扶出守號軍人一併究治<lb/>
謄録所官須督責書手真正楷書如有一字脫誤及遺<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-16a"/>
落股數者許對讀所舉送監試提調官究治<hi>會試同</hi>
　　凡文字格式<lb/>
洪武四年令科舉凡詞理平順者皆預選列惟吏胥心<lb/>
術已壞不許應試十七年令文字迴避御名廟諱及不<lb/>
許自叙辛苦門第謄録官檢㸃得出送提調監試官閱<lb/>
過不録二十四年定文字格式一凡出題或經或史所<lb/>
問須要含蓄不顯使答者自詳問意以觀才識一凡對<lb/>
䇿須參詳題意明白對答如問錢糧即言錢糧如問水<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-16b"/>
利即言水利孰得孰失務在典實不許敷衍繁文遇當<lb/>
寫題處亦止曰云云不必重述一凡作四書經義破承<lb/>
之下便入大講不許重寫官題又令科舉歲貢於大誥<lb/>
内出題或䇿論判語叅試<lb/>
正統六年令出題不許摘裂牽綴及問非所當問取文<lb/>
務須淳實典雅不許浮華違者從風憲官糾劾治罪<lb/>
成化十三年令舉人文字凡遇御名廟諱下一字俱要<lb/>
減寫㸃畫考試等官不許越數多取出題校文須依<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-17a"/>
經按傳文理純正不許監臨等官干預小録不許開寫<lb/>
掌行科舉文字吏典及謄録對讀生員姓名<lb/>
𢎞治七年令作文務要純雅通暢不許用浮華險怪艱<lb/>
滯之辭答䇿不許引用繆誤雜書其陳及時務須斟酌<lb/>
得宜便於實用不許泛為誇大及偏執私見有乖醇厚<lb/>
之風御名廟諱及親王名諱仍依舊制二字不偏諱不<lb/>
必缺其㸃畫違者黜落文字試題上不許加奉試字其<lb/>
正卷務依所出題目次第楷書不許草書及先後錯亂<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-17b"/>
舉人止憑文字髙下去取不得論其地方中式多寡臨<lb/>
時偏徇進黜以廢公論小録文字不許提調監試等官<lb/>
代作及將舉人原文改刻其考試等官各開職名不許<lb/>
稱張公李公字樣十七年令各處進到小録有乖違者<lb/>
禮部與翰林院叅奏究問<lb/>
嘉靖六年奏準科場文字務要平實典雅不許浮華<lb/>
險怪以壞文體試録只依士子本文稍加潤色十七年<lb/>
題準㑹試校文務要醇正典雅明白通暢合於程式者<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-18a"/>
方許取中其中似前駕虚翼偽鈎棘軋茁之文必加黜<lb/>
落仍聽考試官摘出不寫經傳本㫖不循體制及引用<lb/>
莊列背道不經之言悖謬尤甚者將試卷送出以憑本<lb/>
部指實奏請除名不許再試十八年令今後鄉試進<lb/>
到試録禮部詳閱舉奏如有叛經離道詭辭邪說定<lb/>
將監臨考試等官罪黜取中舉人辨驗公據得實革退<lb/>
為民<lb/>
萬厯元年奏準試録序文必典實簡古明白正大俱若<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-18b"/>
成化𢎞治年間文體督撫等官不許妄加稱奬以蹈浮<lb/>
靡之弊又奏準士子經書文字照先年題準限六百字<lb/>
上下冗長浮泛者不得中式八年奏準限五百字過多<lb/>
者不許謄録十三年題準程式文字就將士子中式試<lb/>
卷純正典實者依制刋刻不許主司代作其後場果有<lb/>
學問該博即前場稍未純亦許甄録中間字句不甚妥<lb/>
當者不妨稍為修飾但不許增損過多致掩本文<lb/>
　　凡科場禁例<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-19a"/>
洪武五年令舉人不中程式為有司所黜多不省已自<lb/>
修往往摭拾主司細故謗毁以逞私忿者罪之七年奏<lb/>
準生儒㸃名進場時嚴行搜檢入舍後詳加伺察如有<lb/>
犯者照例於舉場前枷號一月滿日問罪革為民十三<lb/>
年奏準謄録生宜多增名數嚴加考選臨期責令所官<lb/>
用心督責有脫誤差譌者除查究外仍將本卷另謄對<lb/>
讀生查出者量行給賞至於分卷謄録之時須將前後<lb/>
所收試卷匀散以防奸弊十七年令凡試官不得將弟<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-19b"/>
男子姪親屬入院徇私取中違者指實陳告<lb/>
成化二年令舉人不許懷挾并越舍互録及凂託軍匠<lb/>
人等夾帶文字其軍匠人等亦不許替帶及縱容懷挾<lb/>
互録文字違者各治以罪<lb/>
𢎞治七年令應舉生儒人等不許未熟三場初學之士<lb/>
及外處人冒濫入試亦不許重冒古今顯者姓名有即<lb/>
改正席舍照依編定字號并所治本經相間入坐毋得<lb/>
攙越錯亂十三年奏準應試生儒舉人監生但有懷<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-20a"/>
挾文字銀兩并越舍與人換寫文字者俱問發充吏三<lb/>
考滿日為民若係官吏就發為民其官旗軍人夫匠人<lb/>
等受財代替夾帶傳逓及縱容不舉察者旗軍調邊<lb/>
衛食糧差操官罰俸一年夫匠發口外為民若冒頂正<lb/>
軍入場看守屬軍衛發邊衛屬有司者發附近俱充<lb/>
軍十七年奏準凡科舉入塲及開榜之日如挾私投<lb/>
匿名文書中傷士子者在内聽巡城御史五城兵馬司<lb/>
在外聽按察司并應捕人役緝挐到官依律治罪見者<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-20b"/>
即便依律燒毁不許考試官諉以避嫌妄退文卷其士<lb/>
子果有作弊實跡聽明白具告治罪違者竝聽監試御<lb/>
史糾舉<lb/>
嘉靖四十四年議準舉人入場務要嚴加搜檢放入就<lb/>
舍如有懷挾及凂托人夾帶文字入場埋藏抄謄并越<lb/>
舍與人換寫者搜檢得出挐送兵馬司究問枷號一月<lb/>
發囬充吏滿日為民不行覺察捉挐者軍調邊衛官<lb/>
罰俸一年<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-21a"/>
隆慶元年奏準積年棍徒每遇大比之年假考試官親<lb/>
識多方設計詎騙汚衊主司今後如有前項姦徒照例<lb/>
問擬外其生儒用賄是實一體枷號滿日押發口外為<lb/>
民<lb/>
　鄉試<lb/>
　　凡鄉試額數<lb/>
洪武三年定直𨽻府州貢額百人河南山東山西陜西<lb/>
北平福建浙江江西湖廣各四十名廣西廣東各二十<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-21b"/>
五人若人才多處或不及者不拘額數十七年定舉人<lb/>
不拘額數從實充貢<lb/>
洪熙元年定取士額數南京國子監并南直𨽻共八十<lb/>
名北京國子監并北直𨽻共五十名江西五十名浙江<lb/>
福建各四十五名湖廣廣東各四十名河南四川各<lb/>
三十五名陜西山西山東各三十名廣西二十名雲南<lb/>
交趾各十名<lb/>
宣德四年令雲南鄉試增五名七年令順天府鄉試額<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-22a"/>
取八十名<lb/>
正統二年令開科不拘額數五年復定取士額順天府<lb/>
仍八十名應天府百名浙江福建皆六十名江西六十<lb/>
五名河南廣東皆五十名湖廣五十五名山東四川皆<lb/>
四十五名陜西山西皆四十名廣西三十名雲南二十<lb/>
名六年令順天府鄉試増二十名<lb/>
景泰元年令開科不計額數四年復定取士額南北直<lb/>
𨽻各増三十五名浙江江西福建河南湖廣山東各増<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-22b"/>
三十名廣東四川陜西山西廣西各増二十五名雲南<lb/>
增十名<lb/>
成化三年令雲南鄉試復増十名十年令雲南解額復<lb/>
増五名<lb/>
𢎞治七年令雲貴解額共増五名<lb/>
嘉靖十四年令貴州另自開科其解額雲南四十名貴<lb/>
州二十五名十九年令増湖廣解額五名二十五年令<lb/>
増貴州鄉試解額五名<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-23a"/>
隆慶四年奏準兩京國子監恩貢生員數多暫増額各<lb/>
十五名不為例<lb/>
萬厯元年令増雲南解額五名<lb/>
　　凡考試官<lb/>
洪武十七年定考試官皆訪明經公正之士於儒官儒<lb/>
士内選用官出幣帛先期敦聘主文考試二員文幣各<lb/>
二表裏同考試官四員文幣各一表裏在内應天府請<lb/>
在外各布政司請<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-23b"/>
永樂十五年令北京行部及應天府鄉試考試官命翰<lb/>
林院春坊官主考賜宴於本部及本府<lb/>
正統六年令考試必求文學老成行止端莊者不許將<lb/>
六十歲以上及致仕養病與署事舉人并年少新進學<lb/>
力未至者舉用<lb/>
景㤗元年令在京在外鄉試同考試官五經許用五員<lb/>
專經考試三年令凡科舉布按二司㑹同巡按御史公<lb/>
同推保見任教官年五十以下三十以上平日精通文<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-24a"/>
學持身廉謹者聘充考官<lb/>
天順三年令兩京鄉試易詩書三經各添考官一員<lb/>
𢎞治四年令各處提學官平日巡歴地方將教官考定<lb/>
等第以備科舉聘取若有不堪即從彼處提學官於等<lb/>
第内别舉不許徇私七年令考官不許聽囑濫請各將<lb/>
舉主職名咨呈禮部十七年令從公訪舉考試官不<lb/>
拘職任務在得人有不勝任者罪坐所舉官員<lb/>
嘉靖六年令兩京鄉試除主考照例奏請簡命禮部仍<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-24b"/>
㑹吏部於兩京六科部屬等官内訪舉每經一員隨考<lb/>
試官入院各總校本房其餘仍用教官各布政司預呈<lb/>
禮部亦㑹舉京官或進士每處二員主考監臨官不許<lb/>
干預内簾職事又奏準鄉試除主考官上請㑹舉其同<lb/>
考官巡按御史移文别省請取止具某經員數不許明<lb/>
列姓名聽彼處巡按御史會提學官推舉開送<lb/>
萬厯四年議準兩京鄉試取到同考教官令該府提調<lb/>
官察其衰老者以禮止囬或偶病及不到官仍查照近<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-25a"/>
科事例在京於觀政進士及聽補甲科官員南京於附<lb/>
近推官知縣内各選補十三年奏準各省仍用京官主<lb/>
考凡遇鄉試之年巡按御史奏請禮部㑹同吏部於在<lb/>
廷諸臣内訪其學行兼優者疏名上請每省分遣二員<lb/>
仍酌量道里近遠先期奏差<lb/>
　　凡入場官員<lb/>
洪武十七年定一提調官在内應天府官一員在外布<lb/>
政司官一員監試官在内監察御史二員在外按察司<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-25b"/>
官二員供給官在内應天府官一員在外府官一員收<lb/>
掌試卷官一員彌封官一員謄録官一員書寫於府州<lb/>
縣生員人吏内選用對讀官四員受卷官二員以上皆<lb/>
選居官清慎者充之巡綽監門搜檢懷挾官四員在内<lb/>
從都督府委官在外從守禦官委官一考試官及簾<lb/>
内簾外官許各將不識字從人一名不許縱令出入一<lb/>
試官入院之後提調官監試官封鑰内外門户不許私<lb/>
自出入如送試卷或供給物料提調監試官眼同開門<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-26a"/>
㸃檢送入即便封鎖舉人作文畢送受卷官收受類送<lb/>
彌封官撰字號封記送謄録所謄録畢送對讀官對讀<lb/>
畢送内簾看提調監試官不得干預一搜檢懷挾官凡<lb/>
遇每場舉人入院一一搜檢除印過試卷及筆墨硯外<lb/>
不得將片紙隻字搜檢得出即記姓名扶出仍行本貫<lb/>
不許再試一巡綽官凡遇舉人入院竝須禁約喧閧如<lb/>
已入席舍常川巡綽不得私相譚論及覺察簾内外不<lb/>
得泄露事務一受卷所置立文簿凡遇舉人投卷就於<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-26b"/>
簿上附名交納以憑稽數毋致遺失一彌封所先將試<lb/>
卷密封舉人姓名用印關防仍置簿編次三合成字號<lb/>
照樣於試卷上附書毋致漏泄一謄録所務依舉人<lb/>
原卷字數語句謄録相同於上附書某人謄録無差<lb/>
毋致脫漏添換一對讀所一人對紅卷一人對墨卷須一<lb/>
字一句用心對同於後附書某人對讀無差毋致脫漏<lb/>
一舉人試卷用墨筆謄録對讀受卷皆用紅筆考試官<lb/>
用青筆其用墨筆處不許用紅用紅處不許用墨毋致<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-27a"/>
混同<lb/>
成化二年定一巡綽搜檢看守官軍止於在營差撥曽<lb/>
差者不許再差若他人冒頂正軍入場者罪之提調監<lb/>
試官公同往來巡視不許私自入號其巡綽官止於號<lb/>
門外看察不許入内與舉人交接違者聽提調監試官<lb/>
舉問一試場外照例五城兵馬率領火夫弓兵嚴加防<lb/>
守不得違誤一每場謄録紅卷送入内簾考試候三場<lb/>
考試已定方許吊取墨卷於公堂比對字號毋致疏漏<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-27b"/>
一謄録對讀等官取吏部聽選官年四十上下五品至<lb/>
七品有行止者充之一謄録對讀所須真正謄録明白<lb/>
對讀若謄録字樣差失潦草及對讀不出者罪之六年<lb/>
令監臨等官不許侵奪考官職掌若場中有弊照例舉<lb/>
問十年定一受卷供給巡綽等官入院監試官搜檢<lb/>
鋪陳衣箱等物不許夾帶文字硃紅墨筆厨役皂𨽻人<lb/>
等審實正身供事不許久慣之徒私替出入一搜檢巡<lb/>
綽取在外都司輪班京操官軍三場調用把門人等時<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-28a"/>
加更換不許軍人故帶文字裝誣生員勒取財物<lb/>
𢎞治四年令各處鄉試簾内事不許簾外干預考官務<lb/>
以禮待不許二司并御史欺凌斥辱文章純駁悉聽去<lb/>
取不得簾外巧立五經官以奪其權如考官不能勝任<lb/>
而取士弗當刋文有差連舉主坐罪<lb/>
　　凡應試<lb/>
洪武十七年定一三年大比直𨽻府州縣試於應天府<lb/>
外府州縣試於各布政司一應試國子學生府州縣學<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-28b"/>
生員之學成者儒士之未仕者官之末入流而無錢糧<lb/>
等項粘帶者皆繇有司保舉性資敦厚文行可稱者各<lb/>
具年甲籍貫三代本經縣州申府府申布政司鄉試其<lb/>
學官及罷閒官吏倡優之家𨽻卒之徒與居父母之喪<lb/>
者竝不許應試<lb/>
永樂三年令北直𨽻府州縣於順天府鄉試<lb/>
洪熙元年令貴州願試者就試湖廣<lb/>
宣德二年令貴州就試雲南<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-29a"/>
正統九年奏準各處應試生儒人等從提學官考送在<lb/>
京各衙門吏典承差人等聽本衙門保勘禮部嚴考通<lb/>
經無犯者送試仍行原籍勘實不許扶同詐冒又三氏<lb/>
教同生員應山東鄉試本處提學考選<lb/>
景泰元年令應試儒士冊内原無名籍儒士及贅壻義<lb/>
男并文武官舍軍校匠餘不許於外郡入試<lb/>
天順二年令兩京天文生陰陽人及官生子弟許就在<lb/>
京鄉試八年奏準依親監生從提學官考試本處鄉試<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-29b"/>
成化二十一年令南京監生人等從南京都察院考送<lb/>
應天府鄉試<lb/>
𢎞治五年奏準吏部聽選監生給假在家者許就本處<lb/>
鄉試醫士醫生在冊食糧執役者方許在京應試其在<lb/>
部未考歲貢或在監告就教職監生及不係在任依親<lb/>
官生天文生陰陽人例不許習他業者皆不許入試十<lb/>
年令太醫院各官醫下子孫弟姪本院冊内有名者照<lb/>
舊鄉試<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-30a"/>
正德十年令兩京武學幼官及軍職子弟有志科目者<lb/>
亦許應試惟不充貢又奏準兩京文職衙門及各布政<lb/>
司凡有弟男人等囬籍鄉試者令赴告本州縣取結明<lb/>
白轉送提學官考試入場不許徑於仕官衙門移文起<lb/>
送其提學官一體遵守不許阿循違者通查叅究<lb/>
嘉靖六年奏準歲貢出身教職歴任三年教有成效提<lb/>
學官考試文學優長者許就見任地方入試十年題準<lb/>
直𨽻德州左等衛儒學聽山東提學官管轄就於山東<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-30b"/>
布政司應試遼東生儒聽遼東巡按御史考送順天府<lb/>
應試十六年題準今後順天府鄉試儒士務要查審辨<lb/>
驗籍貫明白其附籍可疑之人取有同鄉正途出身官<lb/>
印信保結方許應試二十二年議準在京應試監生備<lb/>
查在監在厯果無増減月日託故遲延及選期未及先到<lb/>
等項情弊方許收考其厯滿歲貢援例監生有志進取<lb/>
者許赴原籍提學官處同生儒考選應試又題準湖廣<lb/>
清浪鎮遠五開平溪偏橋等衛軍生改教貴州鄉試<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-31a"/>
　　凡科場應用物料<lb/>
洪武十七年定在京及各布政司撘葢試院房舍并供<lb/>
用筆墨心紅紙劄飲食之類皆於官錢支給咨報戸部<lb/>
正統九年令今後各布政司如遇鄉試畢日將試院内<lb/>
所用一應物件照數發去在城府分收貯令人看守待<lb/>
下科取用中間若有損壞者修整完偹送用免致再科<lb/>
擾民<lb/>
𢎞治七年奏準雲南貴州鄉試進呈録稱雲貴鄉試録<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-31b"/>
貴州量助錢糧以備雲南供給<lb/>
　㑹試<lb/>
　　凡㑹試額數<lb/>
洪武三年詔禮部㑹試額取舉人百名<lb/>
洪熙元年奏準㑹試取士臨期請㫖不過百名南卷取<lb/>
十之六北卷取十之四後復以百名為率南北各退五<lb/>
卷為中卷浙江江西福建湖廣廣東應天直𨽻松江蘇<lb/>
州常州鎮江徽州寧國池州太平淮安揚州十六省府<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-32a"/>
廣德一州為南卷山東山西河南陜西順天直𨽻保定<lb/>
真定河間順德大名永平廣平十二省府延慶保安二<lb/>
州遼東大寧萬全三都司為北卷四川廣西雲南貴州<lb/>
廬州鳳陽安慶七省府徐滁和三州為中卷<lb/>
正統五年奏準増額為百五十人十三年以後仍不<lb/>
拘額數<lb/>
景泰元年令㑹試文字合格者通具中數臨期奏請定<lb/>
奪<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-32b"/>
成化二十二年奏準南北卷復各退二卷為中卷<lb/>
𢎞治三年奏準南北卷仍照舊例止各退五名為中卷<lb/>
㑹試中式無定額大約國初以百名為率間有増損多<lb/>
者如洪武十八年永樂三年俱四百七十二名永樂十<lb/>
三年三百五十名少者如洪武二十四年三十一名三<lb/>
十年五十二名成化而後以三百名為率多者如正德<lb/>
九年嘉靖二年三十二年四十四年隆慶二年五年俱<lb/>
四百名少者如成化五年八年俱二百五十名各科三<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-33a"/>
百名之外或増二十名或五十名俱臨時欽定<lb/>
　　凡考試官<lb/>
洪武十六年令㑹試主考官二員并同考官三員臨<lb/>
期具奏於翰林院官請用其餘同考官五員於在外學<lb/>
官請用又令考試官員俱用表裏禮請<lb/>
永樂七年令㑹試考官賜宴於禮部<lb/>
正統四年奏準㑹試考官翰林春坊専其事京官繇<lb/>
科第有學行者兼取以充教官不許<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-33b"/>
天順元年令考官不拘員數務在得人<lb/>
成化十七年令㑹試同考官書詩經各増一員共十四<lb/>
員<lb/>
正德六年令増㑹試用同考官共十七員翰林官十一<lb/>
員科部各三員内分易經四房書經四房詩經五房春<lb/>
秋二房禮記二房<lb/>
　　凡入場官員<lb/>
景泰元年令㑹試受卷彌封謄録對讀等官於吏部聽<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-34a"/>
選官取官<lb/>
成化二年令禮部一員提督供給<lb/>
𢎞治七年奏準受卷彌封謄録對讀官増十六員謄録<lb/>
等生員照依除在京并通州學外於順天府所屬并鄰<lb/>
近學選撥已冠能書生員七百名<lb/>
嘉靖三十二年令禮部尚書止是領題進呈有子入試<lb/>
者不必迴避侍郎該充知貢舉官入場有子應試者許<lb/>
迴避查照𢎞治十五年例命吏部侍郎一員充知貢舉<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-34b"/>
官入院供事<lb/>
　　凡應試<lb/>
洪武十八年令㑹試下第舉人願囬讀書以俟後舉者<lb/>
聽三十年令再試寄監下第舉人中式者次其等第除<lb/>
教授教諭訓導不中者為州吏目<lb/>
永樂七年令下第舉人再試送國子監進學其優等者<lb/>
仍賜官帶或加俸級後令發囬原學進業<lb/>
天順八年令教官由舉人署職任滿該陞年四十以下<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-35a"/>
願㑹試者聽<lb/>
成化二十三年奏準舉人教授官六年有功績者許㑹<lb/>
試<lb/>
𢎞治十二年令署職教官照成化二十三年例兩科準<lb/>
筭六年願㑹試者聽其任滿該陞如遇㑹試將近不拘<lb/>
年歲亦許㑹試若給假或揑病久不入選窺伺㑹試者<lb/>
不準十九年令教官由舉人九年考滿不拘署職實授<lb/>
及功績有無願入試者聽<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-35b"/>
嘉靖十年題準㑹試除新科舉人齎執公據外凡依親<lb/>
等項復班舉人有不繇本布政司倒文到部者照例送<lb/>
問各該承行官吏查叅其止齎原給文引者不拘日期<lb/>
遠近一切不準入試<lb/>
萬厯三年題準兩京各省舉人有未經入監及監事未<lb/>
畢告囬原籍者俱限三箇月内起送到部發監肄業其<lb/>
原入南監者仍赴該監依期起文㑹試若未經入監雖<lb/>
有原籍起送公文不準入場以後每科㑹試畢日凡舉<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-36a"/>
人下第及中副榜不願就教者查照前例盡數分送兩<lb/>
監肄業竝不許假借告病依親等項名色告給引囬籍<lb/>
五年題準各房閱卷凡士子文字合式者除正卷外悉<lb/>
將備卷每房少或五七卷多則十餘卷批詳次序開<lb/>
列數目一併查對姓名籍貫付禮部提調司官以次填<lb/>
入副榜不必拘定額數<lb/>
　　凡科場應用物件<lb/>
𢎞治七年令各布政司并應天府量將本處科舉供給<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-36b"/>
餘銀送部以備㑹試供給雲南兩廣免送<lb/>
嘉靖十七年題準試院應用物件并板木紙劄及登科<lb/>
録紙劄等項銀一千九百五十兩供給銀五百兩筵宴<lb/>
銀三百兩俱各省科舉用剰銀解内用浙江江西湖廣<lb/>
福建四川各二百七十兩河南山東山西陜西廣東應<lb/>
天府各二百兩雲南廣西各一百兩其刋字刷印等匠<lb/>
工食俱北直𨽻各府解用内真定府二十八兩保定府<lb/>
二十五兩二錢大名永平二府各二十二兩四錢順德<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-37a"/>
廣平二府各一十九兩六錢河間府一十四兩<lb/>
　殿試<lb/>
　　凡殿試<lb/>
洪武三年定殿試時務䇿一道惟務直述限一千字以<lb/>
上其出身第一甲第一名從六品第二第三名正七品<lb/>
賜進士及第第二甲正七品賜進士出身第三甲正八<lb/>
品賜同進士出身<lb/>
四年定恩榮次第二月十九日御奉天殿䇿賜貢士二<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-37b"/>
十日午門外唱名張掛黄榜奉天殿欽聽宣諭同除授<lb/>
職名於奉天門謝恩二十二日賜宴於中書省二十三<lb/>
日國子學謁先聖行釋菜禮<lb/>
永樂二年定前期禮部奏請讀卷并執事等官其讀<lb/>
卷以内閣官六部都察院通政司大理寺正官詹事府<lb/>
翰林院堂上官提調以禮部尚書侍郎監試以監察御<lb/>
史二員受卷彌封掌卷俱以翰林院春坊司經局光祿<lb/>
寺鴻臚寺尚寶司六科及制勅房官巡綽以錦衣等衛<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-38a"/>
官印卷以禮部儀制司官供給以光禄寺禮部精膳司<lb/>
官至日上御奉天殿親賜䇿問<hi>儀見䇿士</hi>諸舉人對䇿畢詣<lb/>
東角門納卷出受卷官以試卷送彌封官彌封訖送掌<lb/>
卷官轉送東閣讀卷官處詳定髙下明日讀卷官俱詣<lb/>
文華殿讀卷御筆親定三名次第賜讀卷官宴<hi>儀見䇿士</hi>宴<lb/>
畢仍賜鈔退於東閣拆第二甲三甲試卷逐旋封送内<lb/>
閣填寫黄榜明日讀卷官俱詣華葢殿内閣官拆上所<lb/>
定三卷填榜訖上御奉天殿傳制畢<hi>儀見䇿士</hi>張掛黄榜於<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-38b"/>
長安左門外順天府官用傘葢儀從送狀元歸第明日<lb/>
賜狀元及進士宴於禮部命大臣一員待宴讀卷執事<lb/>
等官皆預進士并各官皆簮花一枝<hi>花剪綵為之其上有銅牌鈒思榮宴</hi>
<hi>三字惟狀元所簮花枝葉皆銀飾以翠羽其牌用銀抹金</hi>教坊司承應宴畢狀元及<lb/>
進士赴鴻臚寺習儀又明日賜狀元冠帶朝服一襲諸<lb/>
進士寶鈔每人五錠後三日狀元率諸進士上表謝恩<lb/>
<hi>儀見䇿士</hi>明日狀元率諸進士詣國子監謁先師廟行釋菜<lb/>
禮禮畢易冠服禮部奏請命工部於國子監立石題名<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-39a"/>
𢎞治六年奏準讀卷并放榜等項遞移次一日<lb/>
嘉靖五年奏準受卷彌封官不許檢看文字及與掌卷<lb/>
官往來各卷糊名畢用關防鈐葢送掌卷官處轉送讀<lb/>
卷官内除内閣首一人總看各卷不必分授其餘讀卷<lb/>
官各將所看文字第為三等先將上等一卷送内閣公<lb/>
同定擬一甲三名餘卷從内閣至翰林院各填一卷周<lb/>
而復始<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_023-39b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　禮部志稿卷二十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>