<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>禮部志稿卷三十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　禮部志稿卷三十九<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　俞汝楫　編<lb/>
　精膳司職掌<lb/>
　膳羞筵宴下程<lb/>
　舊制凡大筵宴膳司提調光祿寺官供辦其待諸番<lb/>
　茶飯及下程膳司自行辦送後革主事㕔一應皆屬<lb/>
　光祿寺禮部止行文照㑹以其事皆禮部掌行故列<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-1b"/>
　於此<lb/>
洪武二十六年定凡遇正旦聖節冬至或吉慶筵宴所<lb/>
用諸品膳羞酒醴並須提調光祿寺供辦若管待諸番<lb/>
國朝貢等使客并外國來降土官人等茶飯物料禮部<lb/>
自行備辦其宴之日赴㑹同館管待令教坊司供應若<lb/>
奉㫖管待之人俱於本部筵宴正官主席<lb/>
一土官使客至㑹同館除柴米鋪陳本館應付外本部<lb/>
照依正從名數每五日一次支送下程<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-2a"/>
一管待物料先期一日本部劄委膳部照依時價收買<lb/>
仍令物户親齎赴部對物給價其合用羊隻主事㕔具<lb/>
手本赴光祿寺闗領原編羊隻字號勘合於司牧局照<lb/>
號闗取造辦管待畢日仍囘呈本部開具買過物件同<lb/>
支過價鈔數目主事㕔囘呈闗過羊隻字號毛色觔重<lb/>
本部判送立案通數開銷<lb/>
一買辦管待物料鈔貫若支銷盡絶本部照例具奏依<lb/>
數闗領鈔錠囘部收貯在庫聽候買辦如支銷已盡依<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-2b"/>
上闗用<lb/>
　筵宴<hi>凡欽賜酒飯附</hi>
　　郊祀慶成<lb/>
永樂二年上桌按酒五般果子五般茶食五般燒煠五<lb/>
般湯三品雙下饅頭馬肉飯酒五鍾　中桌按酒四般<lb/>
果子四般湯三品雙下饅頭馬猪羊肉飯酒五鍾　隨<lb/>
駕將軍按酒一般粉湯雙下饅頭猪肉飯酒一鍾　金<lb/>
鎗甲士象奴校尉雙下饅頭　教坊司樂人按酒一般<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-3a"/>
粉湯雙下饅頭酒一鍾<lb/>
天順元年上桌寶粧茶食嚮糖纒椀八個棒子骨二塊<lb/>
大銀錠油酥八個花頭二個鳯鴨一隻菜四色按酒五<lb/>
般湯三般小銀錠笑靨二楪鴛鴦飯二塊大饅頭一分<lb/>
果子五般黒白餅一楪鮓一楪每人酒五鍾　上中桌<lb/>
寶粧茶食嚮糖纒椀八個棒子骨二塊大銀錠油酥八<lb/>
個花頭二個甘露餅四個菜四色按酒五般小銀錠笑<lb/>
靨二楪湯三品鴛鴦飯二塊大饅頭二分果子五般每<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-3b"/>
人酒五鍾　中桌寶粧米食雲子麻葉二楪甘露餅四<lb/>
個大銀錠油酥八個煠魚二塊小銀錠笑靨二楪果子<lb/>
按酒各五般菜四色花頭一個湯三品鴛鴦飯二塊大<lb/>
饅頭四分每人酒五鍾　下桌寶粧茶食大銀錠油酥<lb/>
八個煠魚二塊果子四般按酒四般菜四色湯三品馬<lb/>
肉飯二塊大饅頭二分每人酒五鍾<lb/>
隆慶四年題准筵宴規則殿内將軍每名猪肉二觔白<lb/>
麪一觔酒三鍾　樂舞生每名猪肉一觔羊肉一觔白<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-4a"/>
麪一觔酒三鍾　教坊司樂工每名猪肉四兩白米八<lb/>
合酒三鍾　其殿外將軍金鎗甲士旗校等行禮科查<lb/>
給鈔錠<lb/>
　　聖節<lb/>
永樂十三年上桌按酒五般果子五般茶食燒煠鳯鷄<lb/>
雙棒子骨大銀錠大油餅湯三品雙下饅頭馬肉飯酒<lb/>
五鍾　上中桌按酒四般果子四般燒煠銀錠油餅雙<lb/>
棒子骨湯三品雙下饅頭馬肉飯酒三鍾　中桌按酒<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-4b"/>
四般果子四般燒煠茶食湯三品雙下饅頭羊肉飯酒<lb/>
三鍾　僧官等用素桌按酒五般果子茶食燒煠湯三<lb/>
品雙下饅頭蜂糖糕飯　將軍按酒一般壽麪雙下饅<lb/>
頭馬肉飯酒一鍾　金鎗甲士象奴校尉雙下饅頭酒<lb/>
一鍾　教坊司樂人按酒一般粉湯雙下饅頭酒一鍾<lb/>
　給俵内官内使上桌按酒五般果子湯三品小鏝頭<lb/>
酒三鍾　中桌按酒四般果子湯三品小饅頭<lb/>
　　正旦節<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-5a"/>
永樂間上桌按茶食像生小花果子五般燒煠五般鳯<lb/>
鷄雙棒子骨大銀錠大油餅按酒五般菜四色湯三品<lb/>
簇二大饅頭馬牛羊胙肉飯酒五鍾　上中桌茶食像<lb/>
生小花果子五般按酒五般菜四色湯三品簇二大饅<lb/>
頭馬牛羊胙肉飯酒五鍾　中桌果子五般按酒四般<lb/>
菜四色湯二品簇二大饅頭馬猪牛羊胙肉飯酒三鍾<lb/>
　隨駕將軍按酒細粉湯椒醋肉并頭蹄簇二饅頭猪<lb/>
肉飯酒一鍾　金鎗甲士象奴校尉雙下饅頭　教坊<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-5b"/>
司樂人按酒熝牛肉雙下饅頭細粉湯酒一鍾<lb/>
　　冬至節<lb/>
永樂間上桌按酒五般果子五般茶食湯三品雙下饅<lb/>
頭馬羊肉飯酒五鍾　中桌按酒五般果子四般茶食<lb/>
湯三品雙下饅頭酒五鍾　將軍按酒一般雙下饅頭<lb/>
粉湯酒一鍾　金鎗甲士象奴校尉雙下饅頭　教坊<lb/>
司樂人按酒一般雙下饅頭粉湯酒一鍾<lb/>
　　皇太后聖旦節　皇后令旦節<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-6a"/>
正統間上桌按酒四般菜四色㸃心一楪壽麪一椀酒<lb/>
三鍾　中合桌同壽麪二椀酒六鍾<lb/>
　　東宫千秋節<lb/>
宣德間上桌按酒四般菜四色㸃心一楪壽麪一椀酒<lb/>
三鍾　中合桌按酒五般菜四色壽麪二椀酒六鍾<lb/>
　　立春節<lb/>
永樂間上桌按酒四般春餅二楪菜四色湯二椀酒三<lb/>
鍾　中合桌按酒四般春餅二楪菜四色湯三椀酒六<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-6b"/>
鍾<lb/>
　　元宵節<lb/>
永樂間上桌按酒四般果子茶食小饅頭菜四色粉湯<lb/>
圓子一椀酒三鍾　中合桌按酒四般果子茶食小饅<lb/>
頭菜四色粉湯圓子二椀酒六鍾<lb/>
　　四月八節<hi>嘉靖十四年改用四月五日</hi>
永樂間上桌按酒二般不落莢一楪涼糕一楪小㸃心<lb/>
一楪菜四色湯一椀酒三鍾　中合桌按酒二般不落<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-7a"/>
莢一楪涼糕一楪小㸃心一楪菜四色湯二椀酒六鍾<lb/>
<hi>嘉靖十四年改不落莢為麪餅</hi>
　　端午節<lb/>
永樂間上桌按酒五般果子小饅頭湯三品糕一楪粽<lb/>
子一楪菜四色酒五鍾　中桌按酒四般果子小饅頭<lb/>
湯三品糕一楪粽子一楪菜四色酒五鍾　教坊司樂<lb/>
人按酒一般湯飯酒一鍾<lb/>
　　重陽節<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-7b"/>
永樂間上桌按酒二般糕二楪小㸃心一楪菜四色湯<lb/>
一椀酒三鍾　中合桌按酒二般小㸃心一楪糕二楪<lb/>
菜四色湯二椀酒六鍾<lb/>
　　臘八節<lb/>
永樂間上桌按酒四般菜四色臘麪一椀酒三鍾　中<lb/>
合桌按酒四般菜四色臘麪二椀酒六鍾<lb/>
　　祭太廟享胙<lb/>
永樂元年上桌按酒五般果子五般小饅頭粉湯酒三<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-8a"/>
鍾　中桌按酒四般果子四般小饅頭粉湯酒四鍾<lb/>
　　祭社禝享胙<lb/>
永樂二年上桌按酒五般果子五般茶食五般湯三品<lb/>
雙下饅頭馬猪羊肉飯酒五鍾　中桌按酒四般果子<lb/>
四般湯三品雙下饅頭猪肉飯酒五鍾<lb/>
　　祭先農享胙<lb/>
永樂元年上桌按酒四般簇四小饅頭粉湯酒六鍾<lb/>
　　大祀圜丘文武百官湯飯<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-8b"/>
嘉靖間定上桌按酒四般㸃心一楪湯飯一分小菜四<lb/>
色　中合桌按酒四般㸃心一楪湯飯二分小菜四色<lb/>
　　孟春祈穀夏至方澤春分朝日秋分夕月祭畢内<lb/>
　　　外官酒飯<lb/>
嘉靖間定上桌按酒四般小饅頭一楪湯飯一分酒五<lb/>
鍾　中合桌按酒饅頭同湯飯二分酒十鍾<hi>遇遣官代祭免辦</hi>
　　耕耤三公九卿執事等官酒飯<lb/>
嘉靖間定上桌按酒四般小饅頭一楪湯飯一分酒三<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-9a"/>
鍾　中合桌按酒四般小饅頭一楪湯飯二分酒六鍾<lb/>
　樂舞生下合桌與中合桌同但減猪肉二觔　耆老<lb/>
及樂人各領酸麻湯一椀饅頭一楪肉一觔<lb/>
　　蠶壇酒飯<lb/>
嘉靖間定夫人秀才每桌按酒五般㸃心二楪添換燒<lb/>
割全湯三品菜四色飯一分酒三鍾　内女樂并外蠶<lb/>
母合卓每卓按酒四般㸃心一楪添換燒割全菜四色<lb/>
每人湯三品飯一分酒三鍾　命婦中桌每桌按酒四<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-9b"/>
般㸃心一楪湯三品菜四色飯一分酒三鍾　九年奏<lb/>
准壇内係禁密處所光祿寺厨役難以造辦令尚膳監<lb/>
管理祗待<lb/>
　　駕幸太學筵宴<lb/>
𢎞治元年上桌按酒五般果子五般大銀錠大油酥寶<lb/>
粧鳳鴨小㸃心棒子骨湯三品菜四色大饅頭羊背皮<lb/>
酒五鍾　中桌按酒五般果子五般茶食五般燒魚小<lb/>
㸃心湯三品菜四色大饅頭羊脚子飯酒五鍾　成化<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-10a"/>
間免改禮部待宴嘉靖於禮部止宴三氏子孫及祭酒<lb/>
等官<lb/>
　　進士恩榮宴<lb/>
永樂十三年上桌按酒燒煠四般寶粧茶食果子五般<lb/>
軟按酒五般菜四色湯三品雙下大饅頭羊肉飯酒五<lb/>
鍾　上中桌按酒燒煠四般寶粧茶食果子四般軟按<lb/>
酒四般菜四色湯三品雙下饅頭羊肉飯酒五鍾<lb/>
天順元年每桌煠魚大銀錠堆花雙棒子骨寶粧雲子<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-10b"/>
麻葉甘露餅大油餅鳳雞<graphic n="KR1463" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1463.png" mimeType="image/png"/>猪肉<graphic n="KR1463" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1463.png" mimeType="image/png"/>羊肉小銀錠笑靨<lb/>
兒椒醋猪肉椒末牛馬椒醋雞并魚湯三品果子五般<lb/>
小饅頭雙下大饅頭牛羊肉飯酒五鍾<lb/>
洪治三年上桌按酒五般果子五般寶粧茶食五般鳳<lb/>
鴨一隻小饅頭一楪小銀錠笑靨二楪棒子骨二塊羊<lb/>
背皮一個花頭二個湯五品菜四色大饅頭一分添換<lb/>
羊肉一楪酒七鍾　上中桌按酒果子寶粧茶食各五<lb/>
般鳳鴨一隻小饅頭一楪小銀錠笑靨二楪煠魚二楪<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-11a"/>
羊脚子飯二塊花頭二個湯五品菜四色大饅頭二分<lb/>
添換羊肉一楪酒七鍾　中桌按酒果子茶食各五般<lb/>
甘露餅一楪小饅頭一楪小銀錠笑靨二楪煠魚二楪<lb/>
牛肉飯二塊花頭二個湯三品菜四色大饅頭二分添<lb/>
換羊肉一楪酒七鍾<lb/>
　　纂修宴　武舉宴<lb/>
二宴與恩榮宴同但無中桌<lb/>
　　經筵酒飯<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-11b"/>
母桌細茶食四楪饊子一楪果子五楪按酒五般㸃心<lb/>
一楪攢菜一楪湯三品菜四色飯一分酒六鍾<lb/>
　　日講酒飯<lb/>
每桌按酒五般湯三品菜四色飯一分酒五鍾隨桌酒<lb/>
一瓶<lb/>
　　殿試酒飯<lb/>
每桌茶食五楪果子五楪按酒五般㸃心一楪湯二品<lb/>
飯一分菜四色酒五鍾　進士每名饅頭二個湯一椀<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-12a"/>
禮部晩宴并早粥用鹿一隻猪二口羊三隻鵞十三隻<lb/>
熝猪肉八十觔粳米三斗火燻三腿雞蛋一百個荳腐<lb/>
五十連煑粥猪肉五觔油醋各二瓶醬六觔鹽十觔細<lb/>
粉五十觔花椒十兩七錢胡椒五兩香蕈□姑各五兩<lb/>
香油六觔酒九十瓶<lb/>
　　文華殿讀卷官宴<lb/>
每桌茶食五楪果子五楪按酒五般㸃心二楪湯三品<lb/>
添換猪羊肉各五觔雞肉二觔半燒割猪羊肉各二觔<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-12b"/>
鵝一觔菜四色酒二瓶<lb/>
　　吏部兵部選官酒飯<lb/>
每桌按酒五般小㸃心一楪蒸□一楪飯一分湯三品<lb/>
　兵部只二品酒三鍾　吏部加午飯一頓<lb/>
　　朝貢見辭酒飯<lb/>
上桌茶食五般按酒五般果子五般湯飯一分酒三鍾<lb/>
　中桌茶食按酒果子各四般湯飯一分酒三鍾<lb/>
　　管待番夷土官筵宴<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-13a"/>
凡諸番國及四夷使臣土官人等進貢例有欽賜筵宴<lb/>
一次二次禮部預開筵宴日期奏請大臣一員待筵及<lb/>
行光祿寺備辦於㑹同館管待教坊司用樂鴻臚寺令<lb/>
通事及鳴贊供事儀制司領宴花人一枝若使臣數多<lb/>
分二日宴如遇禁屠齋戒移後三四日舉行囘還之日<lb/>
送官伴送沿途備辦飯食經過去處茶飯管待各有次<lb/>
數許鎮守總兵或三司或府衞正官二三員陪席　朝<lb/>
鮮國筵宴二次宣德三年使臣囘還薊州永平府茶飯<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-13b"/>
管待　占城國琉球國𤓰哇國暹羅國各筵宴二次使<lb/>
臣囘還至廣東布政司茶飯管待一次　哈密筵宴二<lb/>
次使臣囘還至良郷湯飯陜西布政司茶飯管待一次<lb/>
衞喇特筵宴二次正統間使臣進貢至大同茶飯管待<lb/>
一次囘還良鄉湯飯至眞定府陜西布政司甘肅各茶<lb/>
飯管待竒爾瑪勒筵宴二次正統間使臣囘還至眞<lb/>
定府陜西布政司甘肅各茶飯管待今例至良郷湯飯<lb/>
陜西布政司管待一次賽瑪爾堪筵宴二次永樂間<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-14a"/>
使臣囘還至甘肅管待一次正統十二年使臣數少甘<lb/>
肅管待多則陜西布政司管待甘肅止送下程今例至<lb/>
良郷湯飯陜西布政司管待一次　魯爾嘉靖五年奏<lb/>
准筵宴二次　哈喇筵宴二次宣德七年使臣朝貢至<lb/>
潼闗陜西甘肅管待　土魯番筵宴二次使臣還至良<lb/>
郷湯飯陜西布政司管待一次　滿剌加國筵宴二次<lb/>
使臣囘至廣東布政司管待一次永樂間使臣囘經過<lb/>
府州管待正統間濟寧江西布政司廣東布政司管待<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-14b"/>
宣德間國王朝貢廣東布政司并南雄贑州臨江淮安<lb/>
濟寧各府州茶飯管待至通州令行在光祿寺辦送茶<lb/>
飯接待　日本國筵宴二次使臣囘還至寧波府管待<lb/>
一次宣德間使臣至通州湯飯令行在光祿寺辦送至<lb/>
濟寧州浙江布政司并寧波府茶飯管待　錫蘭山國<lb/>
筵宴二次使臣囘至廣東布政司管待一次　安南國<lb/>
諾延等衛以及雲南土官烏斯藏等處喇嘛番僧罕都<lb/>
衞養獅豹囘囘爉燭地面坤城地面日落國安定王鄂<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-15a"/>
端地面長河西朶甘斯董卜韓胡金川寺雜谷安撫司<lb/>
打剌兒寨達思蠻長官司松潘茂州洮岷等處番僧各<lb/>
筵宴一次嘉靖二十二年題准安南都統使司差來人<lb/>
員不賜宴四十三年復題准照例筵宴　和卓浡泥國<lb/>
竒爾瑪勒阿克蘓地靣㧞達克山和爾黙色國竒爾愛滿<lb/>
瑪拉噶拉爾干巴哈國柯枝國布斯格爾果勒國逹爾瑪納<lb/>
古爾諾爾布永樂間筵宴一次　哈坦國色佛哷國天<lb/>
方國嘉裕爾國哈克達國喀什噶爾宣德間筵宴一次<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-15b"/>
今例天方國加宴一次　戎地面和囉海衞察遜衞竒<lb/>
木嘉色稜瑪摩回回蘓勒坦正統間筵宴一次　齊勤蒙<lb/>
古衞天順間筵宴一次　蘓門答剌筵宴一次使臣囘<lb/>
至廣東布政司管待一次　榜葛剌國筵宴一次使臣<lb/>
囘經過府州茶飯管待　伊伯格勒實巴爾筵宴一次使臣<lb/>
囘至大同茶飯管待一次　實喇烏蘓伊斯帕罕柳陳城<lb/>
永樂間筵宴一次使臣囘經過府衞茶飯管待　納木扎<lb/>
勒罕王永樂間筵宴一次使臣囘至保定眞定彰德衞輝<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-16a"/>
懷慶河南各府潼闗衞陜西布政司平涼府甘肅茶飯<lb/>
管待　宻實勒永樂間筵宴一次使臣囘至良鄉湯飯<lb/>
甘肅管待一次瑪哈穆特王永樂間筵宴一次使臣進<lb/>
貢經過有司茶飯管待天順四年陜西布政司茶飯管<lb/>
待一次　烏梁海宣德間使臣朝貢沿途茶飯接待<lb/>
哈里筵宴一次永樂間使臣朝貢經過府衞茶飯管待<lb/>
至涿州良郷令光祿寺辦送茶飯接待囘還自良郷抵<lb/>
陜西布政司經過府州茶飯管待　呼爾察永樂十四<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-16b"/>
年使臣進貢經過府衞州縣管待　蘓祿國永樂十五<lb/>
年筵宴一次國王來朝經過府衞茶飯管待囘還亦如<lb/>
之　眞臘國景泰間筵宴一次使臣囘還廣東布政司<lb/>
管待一次　和卓衞正統間筵宴一次使臣囘還至良<lb/>
郷湯飯甘肅管待一次　尚師法王永樂間尚師法王<lb/>
來朝經過府分茶飯管待囘還亦如之　格旺結永樂<lb/>
間使臣進貢經過府分茶飯管待至良鄉令光祿寺辦<lb/>
送茶飯接待　都爾蘓宣德六年使臣囘至眞定府陜<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-17a"/>
西布政司甘肅茶飯管待　迤北正統間筵宴二次𢎞<lb/>
治元年使臣進貢至大同茶飯管待<lb/>
　　筵宴番夷土官桌面<lb/>
洪武二十六年每正一桌果子五色按酒五般湯三品<lb/>
小割正飯用羊<lb/>
永樂元年上桌按酒五般果子五般燒煠五般茶食湯<lb/>
三品雙下大饅頭羊肉飯酒七鍾　中桌按酒果子各<lb/>
四般湯二品雙下饅頭牛馬羊肉飯酒五鍾<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-17b"/>
天順元年上桌高頂茶食雲子麻葉大銀錠油酥八個<lb/>
棒子骨二塊鳳鵞一隻小銀銀笑靨二楪茶食果子按<lb/>
酒各五般米糕二楪小饅頭三楪菜四色花頭二個湯<lb/>
三品大饅頭一分羊背皮一個添換小饅頭一楪按酒<lb/>
一般茶食一楪酒七鍾　中桌寳粧茶食雲子麻葉二<lb/>
楪甘露餅四個鮓魚二塊大銀錠油酥八個小銀錠笑<lb/>
靨二楪果子按酒各五般菜四色花頭二個湯三品馬<lb/>
肉飯一塊大饅頭一分添換小饅頭一楪羊肉一楪茶<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-18a"/>
食一楪酒七鍾　下桌寶粧茶食大銀錠油酥八個煠<lb/>
魚二尾果子按酒各四般菜四色湯三品馬肉飯二塊<lb/>
大饅頭二分酒七鍾<lb/>
𢎞治十年令㑹同館宴待畨人禮部屬官一員光祿寺<lb/>
正官一員巡看務要桌面豐腆酒味眞正宴畢待宴大<lb/>
臣宣布朝廷優待至意囘還之後各守恭順管束部落<lb/>
毋得生事擾邊自取滅亡十七年又因貢使僅四員赴<lb/>
京以人少難請待宴官員奏准領宴<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-18b"/>
　　番夷人等朔望朝及見辭酒飯<lb/>
上桌按酒用牛羊等肉共五楪每楪生肉一觔八兩茶<lb/>
食五楪每楪一觔果五楪核桃紅棗榛子每楪一觔膠<lb/>
棗柿餅每楪一觔八兩　中桌按酒用牛羊肉四楪毎<lb/>
楪生肉一觔茶食四楪每楪十兩果四楪核桃榛子紅<lb/>
棗每楪十兩膠棗十二兩酒三鍾湯飯各一椀<lb/>
成化十一年迤北使臣朝見令中桌按酒每楪加四兩<lb/>
茶食每楪加二兩果品内核桃榛子紅棗各加二兩膠<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-19a"/>
棗一楪加四兩餘同常例<lb/>
　　番夷人等領宴<lb/>
嘉靖二十八年番夷領宴自各衛都指揮僉事并烏斯<lb/>
藏朶甘斯宣慰使司國師番僧進貢値皇太子喪題准<lb/>
領宴<lb/>
隆慶元年朝鮮國差陪臣謝恩加渇瓦寺達思蠻長官<lb/>
司法藏等六寺番僧各進貢到京値世宗皇帝喪俱免<lb/>
宴禮部行文遼東都司并各該布政司候其囘還各照<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_039-19b"/>
宴例管待令總兵等官待宴<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　禮部志稿卷三十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>