<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>禮部志稿卷七十八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　禮部志稿卷七十八<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　俞汝楫　編<lb/>
　宗藩備考<lb/>
　　藩䘏<lb/>
　　　為晉王妃䘮服<lb/>
洪武九年晉王妃謝氏薨命禮部翰林院議䘮服之制<lb/>
翰林侍講學士宋濓等議曰按唐制皇帝為皇妃等舉<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-1b"/>
哀臨䘮素服舉哀畢則常服宋制皇帝為皇親舉哀素<lb/>
紗幞頭白羅衫黒銀帶今恭酌唐宋之制皇帝及中宫<lb/>
服大功諸妃皆服小功南昌王妃服大功東宫親王宫<lb/>
主皆服小功晉王服齊衰期靖江王服小功王妃服緦<lb/>
麻輟朝三日既成服皇帝素服入䘮次十五舉哀百官<lb/>
奉慰皇帝出次釋服服常服制曰可命著為令<lb/>
　　　除行人諭祭例<lb/>
景㤗二年行人司行人陳浩奏舊規親王妃并郡王妃<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-2a"/>
薨逝禮部奏中官致祭行人主行䘮葬禮儀各王府儀<lb/>
賓殁亦遣行人諭祭今公務叢冗差遣不敷矧邊務警<lb/>
急驛𫝊供億艱難乞勅今後親王郡王妃薨逝及儀賓<lb/>
卒者止遣中官并所在官司遣官致祭俱不必遣行人<lb/>
　　　王府墳塋合葬<lb/>
天順元年掌欽天監事禮部右侍郎湯序奏言自親王<lb/>
以下及文武大臣之家例當有司營葬者往往夫婦異<lb/>
葬各造墳瑩享堂不惟勞民傷財抑且有乖禮度今後<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-2b"/>
宜令夫婦同墳瑩享堂庻便于民且合乎禮事下禮部<lb/>
議從之<lb/>
　　　妃墳立石<lb/>
成化五年秦王公錫以妃王氏薨奏欲于墳前立石鎸<lb/>
録諭祭文并妃封冊以昭恩命禮部覆議宜令王自備<lb/>
工料鐫刻且戒不得生事擾人從之<lb/>
　　　宗室卹典齎送<lb/>
成化五年禮部奏天下宗室本支蕃衍毎有䘮禮所用<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-3a"/>
謚寳冊銘石器俱下工部委所司製造累月不成比成<lb/>
遣官賫送或已不及葬期虛縻工料有孤恩典今右僉<lb/>
都御史李流言各王府䘮具絡繹遣官道路供億甚為<lb/>
煩費欲并與掌行䘮禮等官順賫事體為便宜從定擬<lb/>
凡親王郡王謚寳冊仍下工部所司促辦付掌行䘮禮<lb/>
等官賫去其明器宜令工部具列器式下所在有司就<lb/>
彼製造給用庻事易就緒人不煩擾詔可<lb/>
　　　王府不得用殉<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-3b"/>
成化十年遼王豪墭奏嫡長子恩滿病故其繼配馮氏<lb/>
妾曹氏俱無所出宜令殉葬上曰先帝上賓顧命毋令<lb/>
後宫殉葬可以為萬世法况王府前此未嘗有用殉者<lb/>
今遼王葬子乃欲以其婦殉之何其戾耶禮部即移文<lb/>
所司啟王勿用殉葬遷其婦于别室使無失所<lb/>
　　　未冊封世子祭葬<lb/>
成化十年遼王豪墭奏嫡長子恩滿先封世孫已授一<lb/>
品冠服臣襲王爵之後奏允進封世子命未及下而故<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-4a"/>
乞如世子例葬祭事下禮部覆奏上曰既未受冊封其<lb/>
祭葬禮儀從一品例仍令工部遣官塋葬<lb/>
　　　䘮葬三事議<lb/>
成化十二年四川按察司彭韶言三事一親王郡王薨<lb/>
逝皆遣官致祭縁各府事殷使臣絡繹人夫勞擾自後<lb/>
惟親王如舊其郡王初䘮遣官一祭餘祭並遣本處官<lb/>
為便一凡王國母妃之䘮俱遣内官致祭今宗婦衆多<lb/>
各布政司有鎮守太監處宜遣就彼行禮一凡王國瑩<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-4b"/>
葬例該夫婦同穴遇有䘮葬不分先後一體兼造其初<lb/>
造之時工費浩大或兆位未安所以遣官監修選擇今<lb/>
後遇有開壙葬者乞免差官惟令本處官司提調及隂<lb/>
陽學擇日事下禮部議擬覆奏上曰王妃祭禮如舊遣<lb/>
官餘悉如議行之<lb/>
　　　禁王府䘮葬多索<lb/>
成化十四年廵撫湖廣左副都御史劉敷奏王府䘮禮<lb/>
禮部所定祭品已有常數而王府聴羣小言輙于常數<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-5a"/>
外巧取費用不貲且不示葬期以致所遣人員久侯費<lb/>
民供給而因之違限得罪乞勅該部移文所司自後祭<lb/>
品毋多科增設而有司亦不許阿順奉承從之<lb/>
　　　唐府非例請祭<lb/>
𢎞治元年先是唐世子彌鍗言近以皇上登極覃恩臣<lb/>
曾祖定王祖憲王俱蒙遣官賜祭惟曾伯祖靖王不與<lb/>
敢以為請命禮部看詳以聞尚書周洪謨等䖏議謂靖<lb/>
王永樂二十一年襲封至宣徳元年九月薨逝其妃髙<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-5b"/>
氏未及合婚後三年卒雖得追封合葬然自正統至成<lb/>
化初五十餘年俱未嘗遣祭况唐憲王在位日久亦未<lb/>
嘗有所請奏近日之祭本部盖援據舊例今不敢輙復<lb/>
更易從之<lb/>
　　　庻人復爵不與祭<lb/>
𢎞治二年先是上登極後遣官分祭各府先王晉王知<lb/>
鮮因援例為其父定王乞祭禮部覆奏謂定王初縁事<lb/>
降庻人薨後復爵故先朝恩典皆闕且晉王襲封已久<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-6a"/>
前此未嘗有請况舊例具在似難輙更從之<lb/>
　　　王謚覈實<lb/>
𢎞治十五年唐王彌鍗奏朝廷于親籓生封以爵殁加<lb/>
以謚親親之恩既深且厚但其間有為惡未敗者擬列<lb/>
上陳多獲美謚是使善者怠惡者肆也今後王府請謚<lb/>
宜劾寔跡庻彰旌善殫惡之心禮部議謂王所言宜從<lb/>
今後親王請行撫按二司等官覈勘郡王則行本府親<lb/>
王及承奉長史等官覈勘善惡賢否據實奏陳然後賜<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-6b"/>
謚使名與寔副唐王生長富貴所見及此誠可嘉尚請<lb/>
降勅諭奬仍行天下各王府俾咸知勉勵從之<lb/>
　　　追封世子為王<lb/>
正徳元年追封淮安懿世子見濓為淮安王先是世子<lb/>
薨無嗣其姪祐棨繼封淮王請以世子入家廟奉祀禮<lb/>
部議世子無王爵宜建别室祀享上言復議因言孝宗<lb/>
時嘗追封周王之父周世子為王今安懿應封而絶姪<lb/>
襲其爵宜以周王故事追封入廟故有是命<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-7a"/>
　　　議請謚徑省<lb/>
嘉靖十一年九月内禮部題臣等看得各王府親郡王<lb/>
薨故必有謚號以表其行舊制俱于乞恩祭葬之時即<lb/>
賜以謚𢎞治年間唐王奏准凡親王薨逝行撫按分廵<lb/>
等官郡王病故行本府親王及承奉長史等官各覈勘<lb/>
善惡事蹟至日度其賢否方賜以謚至今通行遵守但<lb/>
各王乞恩祭葬到部方與行文各該衙門覈奏事蹟囘<lb/>
報至日題請謚號填寫銘旌前去始得安葬且如四川<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-7b"/>
蜀府廣西靖江王府俱路途窵逺文移往返動經逾年<lb/>
差去掌行䘮葬禮儀行人在彼守候葬畢方得囘還以<lb/>
致往往乞恩寛限且有司供應之繁本差躭延之久未<lb/>
免耗費財力多生嗟怨矧各王府親郡王朱棺暴露動<lb/>
經嵗年亦足以上干和氣深為不便題奉欽依今後但<lb/>
遇各王府親郡王薨故本府一面乞討祭葬一面行移<lb/>
各該衙門覈勘平生行實不必候本部行文徑自具結<lb/>
呈部以憑具題請謚<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-8a"/>
　　藩學<lb/>
　　　王府教官制<lb/>
洪武三年詔定諸王府教官職名禮部奏宋太宗朝凡<lb/>
教皇姪皇孫並以教授為名今擬諸王府各置一教授<lb/>
一員秩正八品以十二月為滿從之<lb/>
洪武十七年六月置親王博士禮部取唐宋王太子與<lb/>
師傅相見禮以進博士西序東向四拜王東序西向再<lb/>
拜其常見博士肅揖王答揖若講授時王中坐博士侍<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-8b"/>
坐于右從之<lb/>
　　　教養儀賓<lb/>
𢎞治十五年徽王見沛奏各王府儀賓選既不精教又<lb/>
無法至有邪滛放僻靡所不為者今後乞將年三十以<lb/>
下者送本䖏儒學讀書習禮以成厥徳禮部覆奏宜從<lb/>
王所請凡儀賓二十五以下者不分新舊悉送本府州<lb/>
儒學讀書本學教官同長史司逐月考騐提調學校官<lb/>
按季考較勤惰量加賞罰候年三十以上考其學業有<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-9a"/>
進行止無虧方令停免從之<lb/>
　　　宗學延師儒<lb/>
隆慶四年賜廣濟王定㸁書院名遵訓從王請也山西<lb/>
撫按官靳學顔等請如禮部議命晉府藩府及慶成永<lb/>
和安寧隰川陽曲西河交城靈丘山隂襄垣懷仁等王<lb/>
府各建立宗學延請師儒教督宗室子弟從之<lb/>
　　藩便宜<lb/>
　　　覆宣大宗室二議<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-9b"/>
嘉靖三十八年癸亥禮部覆總督宣大都御史張松疏<lb/>
議宗室二事其一時婚姻以免怨曠言大同去山西㑹<lb/>
城五百餘里兼之烽警王府選婚舊例必經由布政司<lb/>
保勘然後保勘為之題請往返遷延官吏抑勒貧宗有<lb/>
白首而不得嫁娶者今當為之配䖏除親郡王名封外<lb/>
自鎮國將軍以下子女婚封勘結起文止令廵撫衙門<lb/>
掛號儀賓保勘亦止由司府文結徑啟代王轉奏不必<lb/>
復由各郡王府及布政司若子女有過十五未得婚封<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-10a"/>
者許撫按官時加研訪行長史司啟王速為具奏其一<lb/>
議遷移以便居䖏言本鎮宻邇塞垣城郭狹隘各宗在<lb/>
野䖏不就有司約東易與為非宜如先年襄垣等分封<lb/>
故事移數府于代遼尉渾等州以絶禍本但事體重大<lb/>
必當行代王詳議上請使官民兩利恩義並立然後可<lb/>
以服宗室之心疏入報可<lb/>
　　　飭題覆壅滯<lb/>
嘉靖四十四年禮科給事中辛自修言各王府名封婚<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-10b"/>
禮等項禮部久不題覆以致貧苦怨曠徳意壅閼乞限<lb/>
一月以内悉為查題其行查未到者下廵按御史刻期<lb/>
勘報所不應得者亦明開其故類行掲示毋得再行奏<lb/>
擾各廵按御史凡遇名封婚禮郡王以上特疏具題將<lb/>
軍中尉以下按季類題部臣于題疏至日即照單題類<lb/>
奏事例具覆言若廵按御史題本踰期不至及查勘與<lb/>
王府不同者許禮部類恭若本部留難不覆及封典踰<lb/>
期者亦許臣等奏報可<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-11a"/>
　　　請覃恩䘏宗藩<lb/>
隆慶元年禮部覆給事中曹當勉奏宗子藩姪莫非王<lb/>
室懿親皇上即位覃恩當施由近始凡慰問勸奬及賑<lb/>
恤貧乏諸事請下有司覈寔本部議行至于名封婚禮<lb/>
各府所奏動以千數而本部必待覈寔乃為題覆是以<lb/>
日壅月積廢閣甚多臣等議得為選擇婚配在于民間<lb/>
誠宜慎重其名封本府既以保勘及宗人府本部冊籍<lb/>
詳看無異宜即題請其内外衙門需求許本宗奏陳及<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-11b"/>
令五城緝事衙門訪治從之<lb/>
　　　便宗藩八事<lb/>
隆慶四年廵撫廣西兵部右侍郎殷正茂以靖江王府<lb/>
多事上議宗藩急務請寛名封之請酌逓減之制復朝<lb/>
恭之儀篤親睦之情明房長之義飭宗學之規伸拘禁<lb/>
之法開舉首之條凡八事禮部覆奏多采用之<lb/>
　　　請令宗室教養入制科<lb/>
𢎞治十六年禮部覆南京光禄寺卿楊峻所陳恤宗室<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-12a"/>
以廣聖恩事謂峻欲如宋朝宗室仕宦科目故事凡將<lb/>
軍中尉之子許充生員報名于各伴讀教授䖏授以五<lb/>
經教以文字長史司提督考較量給廪膳校餘供養成<lb/>
材于本䖏科貢一體鄉試㑹試中進士者除授宗支無<lb/>
礙府分長史等官副榜者除授審理等官食粮應貢中<lb/>
者除工作雜職等官所言亦自有見但教授審理以下<lb/>
官視奉國中尉品職既卑俸禄亦薄且非聖祖立法初<lb/>
意請如舊從之<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-12b"/>
　　藩雜例<lb/>
　　　管理府事<lb/>
𢎞治十八年十二月晉王奏寧化王鍾鈵縁事革爵將<lb/>
伊嫡長男竒□奏准掌管府事今竒□病故伊男年方<lb/>
三嵗乞將竒□同母弟竒津給賜冠帶暫管府事侯竒<lb/>
□男長成之日照舊歸還該本部題奉孝宗皇帝聖㫖<lb/>
是竒津准給與冠帶暫管府事欽此正徳四年奏准郡<lb/>
王患病及薨逝其子㓜子有以親支暫管府事者本部<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-13a"/>
請勅着令用心撫養毋致失所候其長成仍囘本府不<lb/>
許干預一應事務<lb/>
嘉靖七年十二月魯王奏稱襲爵年㓜一應禮儀不能<lb/>
自行乞留叔東甌王賛輔該本部議得魯王襲爵年㓜<lb/>
東甌王宜暫時往来賛輔凡有奏請事件只許恭詳可<lb/>
否不必署名一應禮儀悉令指引代行其錢粮等項不<lb/>
得干預待王稍知事體即便逥避不得久謀占戀等因<lb/>
奉聖㫖是魯王年㓜所奏情詞懇切准暫令東甌王不<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-13b"/>
妨府事往来賛輔國政一應錢糧不許干預待王稍長<lb/>
即便具奏廻避寫勅與東甌王欽此<lb/>
嘉靖二十二年本部題准郡王惟管理府事者請勅其<lb/>
餘不許凟奏奉聖㫖是欽此<lb/>
嘉靖二十二年二月樂安王王妃陳氏奏長子拱攞服<lb/>
制未滿乞先請勅管理府事本部覆題奉聖㫖郡王同<lb/>
城居住應否請勅管理還查例明白来説欽此查得事<lb/>
例親郡王病故其子應襲本爵者請勅管理服滿請封<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-14a"/>
但未開有同城另城之分今樂安王府與弋陽王府同<lb/>
居一城應否賜給伏乞聖裁奉聖㫖前例謂郡王管理<lb/>
府事者請勅其各郡王數多不許凟請著為令欽此<lb/>
嘉靖二十四年十一月該刑部咨楚王顯榕暴薨英燿<lb/>
弑逆合命禮部查舉宗室一位暫攝國事行該宗人府<lb/>
查報武岡王顯槐係楚端王庻第三子及楚王顯榕見<lb/>
有庻第三子英㷿見年五嵗該本部議照英㷿年方五<lb/>
嵗未可承襲所據府事例該親支管理撫養雖先經題<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-14b"/>
稱不拘倫序行令通城王暫攝乃一時應變之權今據<lb/>
武岡王稱係端王次三子又該宗人府囘報無異是在<lb/>
該府既親且尊而居内御衆為勢甚便合行請勅一道<lb/>
給付武岡王授以攝國之權責以保孤之義管理府事<lb/>
鈐束宗室仍行心撫養㓜子待其年長成立仍自囘府<lb/>
不許干預一應事務所據通城王亦合囘府聴其約束<lb/>
奉聖㫖是顯槐着暫管府事寫勅與他欽此<lb/>
嘉靖三十年該都察院右副都御史王忬題稱博野王<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-15a"/>
府管理府事奉國將軍廷墧掯勒婚期已經恭題罰住<lb/>
禄米其宗儀婚䘮應否查照昌化襄垣二府事例徑啟<lb/>
代王咨部查議該本部議照昌化王絶嗣宗支未經請<lb/>
勅襄垣王分封蒲州宗支留住大同所以各徑啟代王<lb/>
今博野王絶嗣廷墧以倫序已經請勅管理府事比與<lb/>
二府事例不同但今廷墧不能敦睦宗親索財阻滯既<lb/>
經都察院恭題罰治外所據各宗儀一應婚䘮事宜合<lb/>
行該府啟王暫令博野王府各宗儀徑自具啟轉奏及<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-15b"/>
戒飭廷墧以後果能悔咎自新和睦宗儀啟王與其轉<lb/>
奏本部題請照舊管理轉啟等因奉聖㫖是欽此<lb/>
嘉靖三十一年六月山西撫按官許倫等題稱隰川王<lb/>
俊栢始因殘害宗支繼復抗違㫖限恭奉欽依革去府<lb/>
事另舉賢能今推舉得輔國將軍俊樚賢能素著倫序<lb/>
相當應該代理府事合行請勅給付俊樚管理該本部<lb/>
覆題奉聖㫖是欽此<lb/>
嘉靖三十一年十二月河南撫按官謝存儒等㑹題議<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-16a"/>
得鄭王厚烷送發髙墻缺人管理府事所據世子載堉<lb/>
倫序相應賢能可取及簡王十支之孫廬江王祐㭿倫<lb/>
序稍疎賢能亦可欲乞奏請一人管理該本部尚書歐<lb/>
陽徳議得朝廷睦親之恩以明倫為重而世及之義以<lb/>
與子為先故親王有罪自非謀反大逆必不遂因其父<lb/>
而并廢其子世子既封自非不才無道必不遽棄其人<lb/>
而復議其他今據撫按官所議鄭世子載堉于其父本<lb/>
無干連而世務又頗諳習在聖心或未忍遽廢廬江王<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-16b"/>
祐㭿賢能雖亦可取而倫序則亦稍疎于輿情或未必<lb/>
盡歸先該本部備查氓庻人罪廢則府事以世子譽榮<lb/>
管理慶庻人罪廢則府事以鞏昌王寘銂代理然管理<lb/>
者終自有其國而代理者國終歸于人事體既異則已<lb/>
之所以自持與人之所以代之亦自不同故慶府後以<lb/>
互相攻訐竟歸其世子鼒櫍管理而後已人情事勢亦<lb/>
自可見今撫按官保奏雖以載堉祐㭿並舉而恭詳語<lb/>
意皆歸重于載堉似亦有監于此所據鄭王府事伏乞<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-17a"/>
欽定一人代理恭候命下請勅一道令其修舉事務鈐<lb/>
束宗儀奉聖㫖載堉雖與厚烷無干乃係父子不許管<lb/>
理府事着祐㭿管寫勅與他敢有爭辨奏凟者罪之欽<lb/>
此<lb/>
嘉靖三十一年管理府事弋陽王拱樻薨逝該將軍多<lb/>
焋訐奏長子多焜過惡乞要擇賢管理宸□等奏保多<lb/>
焜賢能乞要仍與接管本部備行江西撫按官勘囘該<lb/>
本部議得弋陽建安樂安石城爵位則皆比肩倫序則<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-17b"/>
非嫡長况宸濠以謀反伏誅其國已除其實已毁其爵<lb/>
永不應襲其府已不復存則管理府事名目相應革去<lb/>
合無比照交城等事例將建安樂安弋陽三府有郡王者<lb/>
聴其管束宗儀奏請事件其冠帶石城王未經復爵遽<lb/>
難比照郡王行事并瑞昌等府合照支屬逺近分附三<lb/>
府其建安分管鍾陵一府樂安分管石城瑞昌二府弋<lb/>
陽分管宜春臨川二府一應名封附府轉奏拜表慶賀<lb/>
随府行禮其三府迎接詔勅則輪逓從尊大宗廟祀則<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-18a"/>
每一易世奏請欽定一王奉祀各該宗儀悉照分管郡<lb/>
王鈐束其先鑄管理府事弋陽王印行令繳進各府仍<lb/>
照原降印信行事等因奉聖㫖是這事情你們既議擬<lb/>
停當着各府分管不許再来奏擾欽此<lb/>
嘉靖三十六年正月内該廵撫河南都察院右副都御<lb/>
史潘聲㑹同廵按御史孫昭題稱推舉徽府郡王管理<lb/>
府事首稱始封莊王之後第五子封建徳王其孫厚<graphic n="KR2044" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2044.png" mimeType="image/png"/>
誠篤安静最賢其次則簡王之後次子封新昌王厚燇<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-18b"/>
亦賢及恭王第三子封太康王載垙係庻人載埨親弟<lb/>
賢否未著俱應推舉合無于内慎選一位請勅管理府<lb/>
事等因奉聖㫖該部知道欽此欽遵該本部尚書吳議<lb/>
照先年寧府削封府事則以弋陽王栱樻管理鄭府罪<lb/>
廢府事則以廬江王祐㭿管理是皆擇其賢能尤著倫<lb/>
序相應者以為總攝盖管理重慎貴在得人故必先論<lb/>
其素行而後及其倫序今太康王載垙庻人載埨之親<lb/>
弟倫序雖應而賢否則稱未著新昌王厚燇係簡王之<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-19a"/>
子雖稱頗賢而輿論猶未盡歸所據建徳王厚<graphic n="KR2044" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2044.png" mimeType="image/png"/>委係<lb/>
始封親王之孫而稽其素行則撫按交稱其安静誠篤<lb/>
賢能既足以服人而其序又不至于相紊况查與寧府<lb/>
事例相同恭候命下行令翰林院請勅前去令其管理<lb/>
府事鈐束宗儀凡該府自始封以下各郡王府請名請<lb/>
封選婚奏報等項俱與依時類奏以仰副朝廷敦睦盛<lb/>
典凡遇聖旦正旦冬至等節統率各府郡王并宗儀人<lb/>
等在于本府行禮及迎接詔勅赦書俱有司衙門謄黄<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-19b"/>
差官齎送本府率同各郡王將軍官員人等查照儀注<lb/>
開請奉聖㫖是着厚<graphic n="KR2044" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2044.png" mimeType="image/png"/>管理府事欽此<lb/>
　　　鈐束宗支<lb/>
𢎞治十七年議准各王府儀賓戚屬如自恃尊屬以王<lb/>
㓜冲不服鈐束肆惰縱欲任意非為敗倫傷化聴王指<lb/>
實具奏廵撫等官照例㑹本奏聞區䖏其教授等官不<lb/>
行勸止及軍民旂校無籍之徒并樂工人等哄誘撥置<lb/>
生事者事發重治<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-20a"/>
𢎞治十七年五月鎮守河南太監劉瑯題稱先因周惠<lb/>
王久疾不能䖏國治事以致家法廢弛即今周王年㓜<lb/>
各府郡王又皆尊軰乞要請勅周王徑自鈐束該本部<lb/>
覆題奉孝宗皇帝聖㫖是寫勅與周王着好生省諭鈐<lb/>
束欽此<lb/>
正徳三年八月靖江王奏稱本宗支繁衍荷蒙先帝各<lb/>
立房長懲勸守法奈何近年臣疾子㓜累被宗親規䑴<lb/>
等兇惡欺侮乞要比照秦府等府事例請勅一道與臣<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-20b"/>
并長子嚴加鈐束該本部查得先該靖江王奏為宗支<lb/>
無籍恣肆為非欺滅宗藩擁衆出城等事已經行勘未<lb/>
報今奏前因合行催促勘報審其應否請勅另行具請<lb/>
覆題奉武宗皇帝聖㫖是靖江王所奏規䑴等違法事<lb/>
情著鎮廵等官上𦂳從公㑹勘明白奏来䖏治還寫勅<lb/>
與王令長子嚴鈐束欽此<lb/>
正徳四年該本部議得王國之政論禮則當統于所守<lb/>
據爵則當統于所尊豈可越禮犯分縱欲非為今後親<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-21a"/>
郡王患病或年雖尚㓜其合府郡王將軍以下悉該聴<lb/>
其鈐束有事必啟而行違者許該府指實恭奏奉武宗<lb/>
皇帝聖㫖是欽此<lb/>
嘉靖二十四年四月該本部議得今後各府儀賓務要<lb/>
照將軍等例五日一赴府畫押如或不到許即時差人<lb/>
查究下落其有無故而推托者即拘伊親鄰里體訪勘<lb/>
明聴親王量加罰治若累次抗違不到備由恭奏前来<lb/>
以憑題請䖏治若因搆訟方在縁事者本部轉行該衙<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-21b"/>
門將俸糧按月扣留在官作正支銷其各府但有守孀<lb/>
宗女本府𣲖撥内使一名看守門户不容恣行出入如<lb/>
有不聴約束者即拘伊親并看守人役量加責治等因<lb/>
奉聖㫖依擬行欽此<lb/>
嘉靖三十年九月内韓王奏宗室衆多俱不守法乞要<lb/>
請勅鈐束該本部具題奉聖㫖欽此<lb/>
嘉靖三十一年二月靈丘王聰滆奏稱年老乞令曾長<lb/>
孫廷址代理府事鈐束宗室該本部看得靈丘王年七<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-22a"/>
十七嵗委應代理但宗儀繁衍廷址年少行卑若非仰<lb/>
仗天語之重委難鈐束相應請勅題奉聖㫖是欽此<lb/>
嘉靖三十四年二月樂安王奏恭輔國將軍拱楀儀賓<lb/>
毛潮故違勅命不赴慶賀畫押不到又拱楀抗違欽依<lb/>
赴戒飭乞要罰治懲究該本部看得樂安王既奉有勅<lb/>
命各宗儀自合遵守乃敢故違拱楀先因奉疏差寫職<lb/>
銜已奉欽依戒飭乃敢抗違儀賓毛潮朝賀不赴畫押<lb/>
不到禮法俱廢相應究治乞將將軍栱楀罰去禄米三<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-22b"/>
分之二儀賓毛潮轉行廵按提問發落俸糧照例截日<lb/>
扣留在官作正支銷題奉聖㫖栱楀罰住俸米三分之<lb/>
二毛潮着廵按御史提問𤼵落欽此<lb/>
　　　遷改府第<hi>移居入藩府例</hi>
天順四年四月欽奉勅諭山西布政司按察司代府郡<lb/>
王數多城中窄隘况今禄米等項百姓運送艱難欲于<lb/>
腹裏蒲州澤州各造府第二䖏以遷王居以便民力欽<lb/>
此<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-23a"/>
天順五年二月内節該欽奉英宗皇帝致書代王將大<lb/>
同城内山隂王襄垣王遷居蒲州隰川王遷居澤州欽<lb/>
此<lb/>
成化元年二月岷世子奏稱故祖岷莊王于洪熈元年<lb/>
蒙仁宗皇帝命往武岡州暫住思得城池淺隘又兼各<lb/>
郡王府逼近一䖏乞賜長沙腹裏地方一所等因本部<lb/>
查得先年節該岷王奏稱武岡地方連年苖賊生發乞<lb/>
遷雲南舊居人稱湖廣一道豐稔人民安業要往衡州<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-23b"/>
居住等因俱奉英宗皇帝聖㫖是欽此<lb/>
𢎞治四年十月興王奏稱臣聞衛輝府地形瘠窪逓年<lb/>
黄河水溢乞照崇古等王更改所封地方事例將湖廣<lb/>
安陸州撥賜與臣况本州舊有梁王等王府基易為改<lb/>
造本部查得安陸州亦係先經㑹官計議相應地方與<lb/>
安王府相去不逺等因覆題奉孝宗皇帝聖㫖安陸既<lb/>
你們㑹議相應地方准王奏起蓋王府欽此<lb/>
𢎞治十五年六月户科給事中王益題竊見大同一城<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-24a"/>
郡王府將軍儀賓等府殆佔其半而軍民房舎遂無所<lb/>
容且聞其糧儲亦㡬于盡給王府俸禄而無以養贍軍<lb/>
士宜擇近地各州以䖏郡王而其將軍儀賓之為親屬<lb/>
者俱從而遷焉茍縣可以建府亦陞為州使其品秩稍<lb/>
髙不至于動遭陵轢等因該本部奏行廵撫大同都御<lb/>
史劉宇等勘得大同一府所屬四州七縣城郭窄小無<lb/>
可陞州縣分惟本城南闗地勢寛大等因本部議得合<lb/>
將各該府第暫免遷移待後年豐嵗稔邉情寧息再行<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-24b"/>
議䖏題奉孝宗皇帝聖㫖是欽此<lb/>
嘉靖十七年六月内代府樂昌王奏乞遷移蔚州等因<lb/>
該本部覆議行令撫按查勘随該撫按題稱蔚代二州<lb/>
准令一䖏安置無礙縁由續據勘覆上請奉聖㫖代州<lb/>
係代王始封爵邑准遷朔州今後不許相援為例以致<lb/>
分擾地方欽此欽遵備行翰林院請勅准令遷改續該<lb/>
禮科都給事中丁湛題稱乞収囘成命勿准改遷本部<lb/>
覆題行令撫按等官將樂昌王停止改遷奉聖㫖是准<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-25a"/>
令議行欽此<lb/>
嘉靖二十一年九月衡王奏弟髙唐王齊東王年長乞<lb/>
要將先涇王沂州府第分給居住本部查無事例相應<lb/>
查照原行蓋造等因題奉聖㫖初封郡王無出居别境<lb/>
事例只照先年原行蓋造欽此<lb/>
嘉靖三十二年十二月廵撫大同都御史侯等㑹議得<lb/>
大同鎮城地方逼窄宗室繁衍禄米不繼婚配難求今<lb/>
奉欽依查議量移一二府于本省地方誠為便益但聴<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-25b"/>
其自備脚力不許擾民若非情願改遷亦難擅動今樂<lb/>
昌王府願改蔚州棗強王府願改朔州且量封位多寡<lb/>
正與地方廣狹相當今侯鉞奏請等因該本部尚書歐<lb/>
陽徳議得朝廷議分徙宗室于寛鄉計慮甚逺而宗室<lb/>
之願徙者或未免規圖便利人各有心若非區畫詳悉<lb/>
安敢遽議遷移今樂昌王一遷九十七位雖稱搬移營<lb/>
建自備諸費不勞民力但府第及各將軍等官堂宅基<lb/>
址蔚州城内曽否相應有空地九十區若官為取給勢<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-26a"/>
必不能若自行價買中間或礙民居官舎應否聴其擇<lb/>
取另行撥住改建又營建之際各管事人員収買諸種<lb/>
物件應否差何項官員監臨鈐束禁革奸弊搬移之日<lb/>
脚力雖各自備自大同至蔚州三百餘里宫眷人等晝<lb/>
夜行止作何頓宿防䕶各宗儀九十七位即今應否一<lb/>
時同遷或且先遷郡王及將軍等三五位其餘待此諸<lb/>
位安居之後随年豐稔陸續遷移本部前奏行令撫按<lb/>
官恭酌人情事勢區處停當止要一一明白奉㫖之後<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-26b"/>
不得别生事端致有室礙今據廵撫都御史侯鉞所奏<lb/>
一切事宜未詳盡等因奉聖㫖是欽此<lb/>
嘉靖三十三年九月内廵撫大同都御史侯鉞廵按直<lb/>
隸監察御史毛鵬各題議代府昌樂王遷封該本部議<lb/>
照代府宗支衆多大同鎮城窄隘量遷一二郡府以寛<lb/>
民力先該本部㑹同成國公朱希忠等議擬又該給事<lb/>
中徐綱廵撫都御史侯鉞廵按御史毛鵬各題行撫按<lb/>
逐一恭酌議䖏務要事勢人情不相妨礙勘䖏停當奏<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-27a"/>
請定奪去後今該撫按題稱遷移朔州沿途防範與營<lb/>
建府第不勞官民該府力能自辦初則樂昌王先移閤<lb/>
府將軍中尉次第舉行或數位同一府視諸大同移寛<lb/>
一分等因俱各擬議明白具題前来相應議䖏合候命<lb/>
下移咨都察院轉行大同撫按衙門知㑹行移該府長<lb/>
史司具啟代王知㑹果係年榖豐稔宜于遷移許令樂<lb/>
昌王并將軍中尉各自備工價差人前去朔州地方兩<lb/>
平置買相應基址營建府第務要安静節約不得過為<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-27b"/>
勞擾侈靡完日具奏樂昌王先移將軍中尉儀賓以次<lb/>
啟行各宗室不得聴信棍徒撥置強買人屋侵佔地址<lb/>
擾害軍民如違許該州官將置撥之人申呈撫按衙門<lb/>
挐究𤼵遣教授罷斥干礙宗室者奏請䖏治等因奉聖<lb/>
㫖准議行欽此<lb/>
　　　移居入藩府<lb/>
正徳二年七月鄭府管理府事東垣王奏稱蒙勅管理<lb/>
府事乞要移居鄭府等因本部覆題奉武宗皇帝聖㫖<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-28a"/>
東垣王既聴繼親藩准移入鄭府居住欽此<lb/>
　　　進繳冊印<lb/>
正徳四年閏九月内該本部題先該石城王宸浮等俱<lb/>
縁事降革其印冊已經送繳近該應山王絶嗣其嫡孫<lb/>
寵波乞襲祖爵臨潼王進封秦王將伯鎮國將軍誠潤<lb/>
補襲郡王題奉欽依俱以本職奉祀欽遵去後合無本<lb/>
部行移天下有王府去䖏鎮廵等官通查如有絶嗣進<lb/>
封等項無人該繼本爵如應山臨潼王者即將原給印<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-28b"/>
信進繳縁事降革如石城王宸浮等者通將印冊冠服<lb/>
等件進繳奉武宗皇帝聖㫖是欽此<lb/>
正徳四年題准以後凡郡王故絶遺有冊印該親王差<lb/>
官奏繳到部本部具手本轉送印綬監交收<lb/>
　　　郡王迎養<lb/>
成化二年十月涇陽王奏父王薨逝臣親母張氏見年<lb/>
六十三嵗久患風病乞要請母過府供侍湯藥等因本<lb/>
部查得先該趙府臨漳王奏生母王氏年邁風疾乞令<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-29a"/>
出府侍養奉武宗皇帝聖㫖准令出府就養欽此事例<lb/>
相同等因覆題奉聖㫖准照例欽此<lb/>
𢎞治五年三月寧府管攝府事上髙王奏據弟建安王<lb/>
啟父靖王薨逝安葬已畢欲照宜春等王事例迎母吳<lb/>
氏随住孝養本部查得正統十四年五月内該寧靖王<lb/>
為世孫時奏稱祖考宫人有子在外居住者合從迎養<lb/>
題奉英宗皇帝聖㫖准他奏欽此欽遵等因覆題奉孝<lb/>
宗皇帝聖㫖既有例准他奏欽此<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-29b"/>
𢎞治七年七月内岐王奏請生母邵氏之國侍養等因<lb/>
奉孝宗皇帝聖㫖王欲請母妃之國就養孝心固可嘉<lb/>
但祖宗舊制不敢有違欽此<lb/>
𢎞治十二年十一月鄭王奏叔丹陽王乞要請毋于氏<lb/>
過府奉養等因覆題奉孝宗皇帝聖㫖准王請母就養<lb/>
欽此<lb/>
正徳四年該本部議得親王之國無迎養生母之禮故<lb/>
岐王之請情雖懇切而祖宗之制不可違其餘各王府<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-30a"/>
宗支病故侍妾除無子者例該移居别室有子在外居<lb/>
住者各從其子迎養中間若有生子數多者亦止許一<lb/>
子迎養節奉武宗皇帝聖㫖是都准議行欽此<lb/>
　　　儀賓迎養<lb/>
天順八年十月唐府儀賓張鳯奏稱原籍陜西西安府<lb/>
同州澄城縣人先于正統年間選為上蔡郡主儀嬪不<lb/>
幸郡主早逝乞將父張進搬取前来随住等因本部查<lb/>
得天順二年五月内該府新城郡主儀賓李巘奏因郡<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-30b"/>
主病故乞囘侍養等因題奉英宗皇帝聖㫖李巘既做<lb/>
儀賓難准囘家許令伊母就養欽此合無照例准令張<lb/>
鳯搬取父来侍養覆題奉憲宗皇帝聖㫖是欽此<lb/>
　　　初定殁者建坊例<lb/>
嘉靖四十三年詔有司為襄垣王府陵川縣君建坊賜<lb/>
名貞節初儀賓裴禹卿地震壓死縣君自經事聞下禮<lb/>
部議旌表例不許請坊而許請勅盖為生者設也若死<lb/>
者雖有勅孰受之且庻民家節烈俱得表揚况出天潢<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-31a"/>
不加旌異何以風示羣宗自今宜存者給勅殁者建坊<lb/>
從之<lb/>
　　　諭止立碑<lb/>
正統二年靖江王佐敬奏欲為悼僖王立碑以彰懿行<lb/>
命禮部稽查洪武永樂間例皆無親王及郡王立碑以<lb/>
書諭止之<lb/>
　　　永豐府買女子<lb/>
天順元年庚午禮部奏永豐王祁鉞言缺女子使用欲<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-31b"/>
于本䖏饒州守禦千户所軍旗之家收買數家然本所<lb/>
不係王府相干衙門難以准買宜令自備財禮于淮府<lb/>
儀衛司并羣牧千户所軍校之家情願者買用從之<lb/>
　　　宗室預造生墳<lb/>
天順三年四月襄陵王冲秌奏臣母故䝉賜營葬今將<lb/>
工完訖臣年已衰老乞勅有司即以原修造工料為臣<lb/>
及妃預為生墳則事易成功臣没世之時免重勞民力<lb/>
上曰郡王預造生墳舊制所無不允<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-32a"/>
　　　旌表宗室<lb/>
成化十年二月安昌王膺鋪父岷王得風疾侍湯藥晨<lb/>
夕不懈岷王嘉之奏乞旌表禮部以無例聞上特賜書<lb/>
奬諭曰國家以孝為治凡臣庻孝行卓異者必旌表之<lb/>
以風教天下以圖成大順况于宗室有能敦行可無奬<lb/>
諭用勸將来耶<lb/>
六月韓王偕灊奏曽叔祖襄陵王範址性至孝嘗刲股<lb/>
剪鬚以療母疾今年已七十有五毎祭掃猶躬自負土<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-32b"/>
培毋墳哀慟誠切古所謂終身慕父母者盖王有之乞<lb/>
加奬諭以為宗室子孫之勸上特移書奬諭之<lb/>
　　　屯軍子粒<lb/>
永樂八年十一月内伊王奏前事本部欽奉太宗皇帝<lb/>
聖㫖古者寓兵于農則兵食有餘最是良法如今各䕶<lb/>
衛旗軍屯種子粒以備嵗用因伊王之國未久以此還<lb/>
免他䕶軍士屯種子粒一年豈是常例今伊王不想軍<lb/>
人屯種是他本等好勾當又不得罪怎麽来謝恩不知<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-33a"/>
那長史在那裏管甚麽事錦衣衛差人去把那長史都<lb/>
拿將来欽此<lb/>
　　　賜書奬孝<lb/>
成化十年安昌王膺鋪父岷王音垽得風疾膺鋪侍養<lb/>
湯藥晨夕不離岷王嘉之乞如例旌表事下部覆奏親<lb/>
藩旌表舊未有例上特賜書奬諭之<lb/>
　　　世子郡王出逰<lb/>
成化十二年正月壬子襄王瞻墡奏英廟時曽蒙賜勅<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-33b"/>
許與世子諸郡王秋冬出郭逰覽嵗或四五度後世子<lb/>
郡王偶以䘮事出郭遂為廵撫都御史王恕所奏復奉<lb/>
㫖令世子郡王必奏而後出但出逰事小數奏非便請<lb/>
仍如舊勅事下禮部議以王至親尊為屬則可餘請從<lb/>
後㫖詔世子郡王嵗以春秋出逰各一度即日囘<lb/>
　　　出城詣墳行禮<lb/>
成化十二年乙夘代王成鍊奏臣曽祖簡王墳正統年<lb/>
毁于兵近修造將完欲于七月望日率諸王將軍等詣<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-34a"/>
墳行落成禮事下禮部言無舊例上重王尊祖之意許<lb/>
同郡王出城其餘不許<lb/>
　　　不允出城祭墓<lb/>
成化十四年禮部言往嵗代王成鍊奏欲率郡王將軍<lb/>
出城祭墓有㫖許親王郡王一行而王與妃等偕行已<lb/>
賜勅切責今秦王又奏欲于清明中元毎嵗二祭辰出<lb/>
未入以盡尊祖敬宗之義未敢定擬得㫖親王出城祭<lb/>
墓祖訓初無是典王何以再三凟奏不允<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-34b"/>
　　　責問不為轉奏<lb/>
成化十九年十一月遼府寜福鄉君詣京奏兄豪㙷既<lb/>
封為長陽王已該進封為縣主遼王因懐宿憾不為轉<lb/>
奏有㫖寧福鄉君擅離本府遼王不為阻其下勅切責<lb/>
之鄉君遣人送囘其所奏事所司看詳以聞禮部覆奏<lb/>
鄉君例當追封遼王挾私不為轉奏而長史等官亦不<lb/>
為啟勸鄉君出城府衛官及守門官軍皆不諫止又不<lb/>
具聞俱宜令所司執問從之<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-35a"/>
　　　飭妄奏請封<lb/>
成化二十年八月己卯朔革山隂王仕堸禄米及輔國<lb/>
將軍成鑿等封職降勅切責之先是代王成鍊與仕堸<lb/>
成鑿以庻人仕㙺仕埭子女妄奏請封已封成鍊成鎕<lb/>
為鎮國將軍成鍜成鈁為輔國將軍第八女為延安縣<lb/>
主第二妹為遂溪郡君至是禮部以初失于覺察檢舉<lb/>
待罪上命革山隂王禄米一半停止代王禄米一年成<lb/>
鑿等及儀賓俱革去封職禮部堂上官停俸一月該司<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-35b"/>
官吏下錦衣衛鞫之<lb/>
　　　襄垣府將軍有事自奏<lb/>
成化二十二年命襄垣王府鎮國將軍有事得自具奏<lb/>
先自襄垣恭簡王自代府分封山西蒲州有事自奏不<lb/>
經代府比因襄垣王仕㙺等為事發鳯陽守祖墳鎮國<lb/>
將軍仕壞等居蒲遇有事啟王代轉奏往復留難仕壞<lb/>
以聞事下禮部覆奏故有是命<lb/>
　　　世子悔過復爵<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-36a"/>
成化二十二年江川王音墊奏岷府自順王薨逝世子<lb/>
膺鉟縁事藩邦無復綱紀蒙命安昌王膺鋪暫主祭祀<lb/>
未㡬病故臣見膺鉟自革冠帶至今四年悔悟自新畧<lb/>
無過犯乞賜恩宥復其冠帶統率臣僚俾得奉守藩國<lb/>
下禮部覆奏江川王及岷府長史教授等官自成化二<lb/>
十一年至二十二年已十疏乞復岷王世子今江川王<lb/>
所奏情詞迫切請聖裁上以膺鉟既悔自新命復世子<lb/>
管理國事體降勅諭之<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-36b"/>
　　　秦王奏行二事<lb/>
𢎞治四年秦王誠泳陳言二事一保愛宗支謂各王府<lb/>
婚娶䘮葬宜遵令祖訓禁止奢侈如用度不敷止于本<lb/>
府宗室借貸不許責悉以傷恩義一教養儀賓謂各王<lb/>
府儀賓既選中宜送本䖏儒學讀書習禮成婚後不許<lb/>
因循廢業禮部覆奏從之<lb/>
　　　庻生驗同玉牒<lb/>
正徳三年周王為其悼王庻生子請名封且言出官人<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-37a"/>
李氏乞如汝陽王孫安汎等例禮部議李為樂女于例<lb/>
有妨詔以宗支事重周王不宜冐請令革所生子為庻<lb/>
人并革安汎等封仍勅禮部通查各王府樂女所生子<lb/>
女及禁與僧道剌麻往来于是禮部因言各府王玉牒<lb/>
不載所生毋自考究無由乞自今許鎮廵與輔導官查<lb/>
係樂女及非良家女所生不分己未請名授封選婚俱<lb/>
造冊送部係庻生者俱候鎮廵移文再行宗人府驗同<lb/>
玉牒方為覆請名封著為令從之<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-37b"/>
　　　魯府奏除積弊三事<lb/>
正徳三年魯國鎮國將軍當湞秦除王府積弊三事<lb/>
一親王世子郡王長子授封以後薨故及為事降革其<lb/>
嫡次長庻子比例請繼封爵其無嫡次庻子者或以弟<lb/>
繼兄以姪繼伯叔既有成命停原給禄米候冊封之日<lb/>
方與所應得之禄正妃夫人生有子女病故無人撫養<lb/>
例得自娶一人以為内助不受繼妃之封其有僣用正<lb/>
妃冠服及所生子女稱謂繼出請封者聴鎮廵等官叅<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-38a"/>
奏嚴禁則糧儲省而名分定矣<lb/>
一同姓及姑舅之親為婚律有明禁今後王府結婚若<lb/>
倫理失序有乖律例或以本府軍校妄作别府州縣衛<lb/>
籍貫外䖏流移軍人匠等妄作該里寄收帶管或父祖<lb/>
重刑之人妄作家道清白即便革退另選仍將該經管<lb/>
吏并保勘人等依律問治營求撥置之人發遣戍邉則<lb/>
人心警懼而宗室不致有玷矣<lb/>
一郡王奏討厨役嵗夫虛月宜行所在官司查勘如有<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-38b"/>
䕶衛儀衛司者通行僉役軍厨將民厨退囘原籍當差<lb/>
無軍可撥者以民籍補之如有軍可撥而占留民厨及<lb/>
科擾累民者宜禁治之仍先罪其輔導官則事不煩而<lb/>
民力亦少蘓矣禮部議覆俱從之仍令鎮廵等官查勘<lb/>
各王府有無前項情弊奏聞區䖏<lb/>
　　　樂舞生禮生巾服<lb/>
正徳三年禮部議覆濟寧州致仕訓導張紹奏各王府<lb/>
樂舞生禮生濫將民丁僉補且僣用儒巾宜通行天下<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-39a"/>
王府務遵原額樂舞生先于有牒無犯道士禮生于附<lb/>
近相應人户選補不足則各以黜退生員補之不許踰<lb/>
額祭祀時許用禮服餘日仍初服不許輙用儒巾如富<lb/>
民額外營充依律問擬長史等官縱容不舉聴各廵按<lb/>
御史叅究從之<lb/>
　　　裁官藩官<lb/>
嘉靖四十四年禮部言隰州安定南渭陽曲四王皆薨無<lb/>
後其以將軍攝祀者㩀例不得置復典膳教授等官第<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-39b"/>
與親王别城而居諸奏請保勘事必輔用導官主之宜<lb/>
留教授及印勿革其與親王同城而無後者止令長史<lb/>
典薄兼攝勿得援此為例報可<lb/>
　　　宗室旌孝特典<lb/>
嘉靖六年十二月靈丘王聰滆疏上鎮國將軍成䥩孝<lb/>
行禮部以聞上諭輔臣曰今日朕聞各衙門奏牘見禮部<lb/>
一䟽為乞恩旌表孝行事朕閲之再三甚為嘆賛成䥩<lb/>
天性如此不但下民難之而朕亦不能生盡其養亡又<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-40a"/>
盡其哀深可旌表但該部意謂宗支與庻民不同今後<lb/>
不請立牌坊只照例賜勅奬諭朕復思之宗支既與庻<lb/>
民不同若止賜勅為奬似反不及士民也在牌坊委不<lb/>
可立朕欲定為制今後有孝行實跡等項應旌表者許<lb/>
親王奏来若係親王則令撫按官奏来仍令勘明寫勅<lb/>
遣官賫持往諭并賜以銀叚羊酒庻得揚其善行以風<lb/>
動諸親卿等議看可否如可朕欲親撰勅文仍賴卿調<lb/>
潤行如今年終日多事務便囘具帖子来于是大學士<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-40b"/>
楊一清等請節降㫖𫝊行報可<lb/>
　　　改定恩詔宗室二條<lb/>
嘉靖七年七月以章聖皇太后加上尊號頒詔天下輔<lb/>
臣擬上推恩條例上覽之曰聖母尊上號稱已有累朝<lb/>
舊制頒降推恩之條但我宗親不得異於臣民亦非睦<lb/>
族親親之意今欲除詔内載有闗於宗室者其親王各<lb/>
寫書并加以金帛示朕敦睦之意王府結親者其子弟<lb/>
仕宦不許選京職此豈親親睦族之意且今詩禮故家<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-41a"/>
衣冠世族俱不敢與王府結親恐為子孫之累故各䖏<lb/>
王府夫人儀賓市井白丁田野愚夫一例濫選家教不<lb/>
端守身不律非惟不能導引宗室為善反縱其為非干<lb/>
犯憲典比例祖訓大明集禮大明律令俱無開載不知<lb/>
是何年臣下建白准行然成化年間已前多不拘至𢎞<lb/>
治十三年各衙門纂修問刑條例載入其間遂為定例<lb/>
不敢復犯甚非帝王正大公平之體其議更之輔臣楊<lb/>
一清等因復擬加恩宗室二條請増入末一條之前上<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-41b"/>
親為改定一宗室節年因事减革住支禄米者除敗倫<lb/>
傷化打死人命重情其餘詔書到日全革者准支一半<lb/>
减去一分二分者俱仍舊全支以資養贍一近年事例<lb/>
官員軍民之家有女為王妃夫人子為儀賓者其子弟<lb/>
仕官俱不選任京職似非帝王親親睦族之道吏禮二<lb/>
部便㑹查前例果係祖宗典章該載照舊遵行若係先<lb/>
年臣下因事建白准行者具奏革去以存公平正大之<lb/>
體<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-42a"/>
　　　擬宗室减禄降封<lb/>
嘉靖九年六月禮部覆豐林王台瀚所奏據宗室四事<lb/>
一崇輔導二興學校三定子女四均人役上以定子女<lb/>
一事所擬未一令再議餘三事悉依擬已禮部復條為<lb/>
三目以上上疑未决乃自為書賜諸王欲將朝廷皇子<lb/>
自第二子皆封郡王親王第二子皆封鎮國將軍餘各<lb/>
减一等書成未發以示大學士張璁璁言諸王封爵原<lb/>
有定制恐一旦减降有失親睦之道以臣愚計莫若量<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-42b"/>
减禄而不降封郡王以下凡全支俸米者照依京官事<lb/>
例米鈔或四六或中半折支其見有米鈔兼支者亦量<lb/>
為逓减以示撙節上以其事重俟從容自䖏不果行<lb/>
　　　變通宗室奏訴例<lb/>
嘉靖二十六年六月内禮部題該鄭王厚烷奏為議䖏<lb/>
宗室奏訴事宜以盡下情以廣聖恩事據長史司啟稱<lb/>
近該禮科都給事中李綸等題切惟國家之制宗室不<lb/>
許出城凡有應奏事情皆啟親王代奏其有不遵典制<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-43a"/>
越關赴京者又經節有明例或送發髙墻或降為庻人<lb/>
或罰住禄米仍將所奏事情立案不行夫何數月以来<lb/>
赴京陳乞者踵而至即其違例赴愬事體固多難從然<lb/>
未經審勘可否未分一概立案恐終無以厭服其心也<lb/>
仍乞勅令該部叅詳所奏事情如有可行及曽具啟親<lb/>
王赴告廵按御史屢遭阻抑不與代奏者不惟不罪而<lb/>
且准其所奏并將輔導官員廵按御史一併叅究若其<lb/>
奏不可行及曽具啟親王赴告廵按御史已經據理㫁<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-43b"/>
遣乃猶不自修省復行陳凟者不惟不准而且併議其<lb/>
罪靡自姑息等因具啟到府臣等看得給事中李綸之<lb/>
題深為有見但其中隱弊實難盡觀且以各宗室赴京<lb/>
路費以錢身勞以力其事有得已豈肯自取苦責皆由<lb/>
親王及管理府事郡王千方規利沮泥不行故有十嵗<lb/>
未名終身未嫁娶者告不勝其力奏不敢與之角于我<lb/>
聖祖及皇上惇睦九族使萬物各得其所之意大相矛<lb/>
盾矣使各宗室有苦無告深為可憫誠所謂不平之鳴<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-44a"/>
也及其赴京復䝉譴責雖朝廷必欲例嚴而告者均不<lb/>
獲申也且如臣府自臣始祖靖王及臣父懿王相𫝊皆<lb/>
以惇睦宗親為首事臣雖至愚固不能繼述先志亦不<lb/>
敢棄抑舊法但各府始祖必有一定親睦之規嗣世子<lb/>
孫或有驕㤗所養利欲所熏其不變舊法盖鮮矣一變<lb/>
舊法則利害日生而于舊法不可望其復矣宗子之家<lb/>
益隆支子之家愈窮其欲得所難矣雖請冠婚䘮葬請<lb/>
封請名之事無一事非利不可行也且又宗室犯罪祖<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-44b"/>
宗建制雖有大過亦不加刑但明賞罰而已皇上嗣統<lb/>
非不率由至于各府有付箠者有加慘酷者其不怨者<lb/>
未能無以臣愚見伏望聖上先勅各府開陳祖宗以来<lb/>
及皇上惇睦宗親之道令其各要體守毋得仍前妄為<lb/>
及其違犯不必叅究輔導禁約下人就將所統親王或<lb/>
郡王量罰禄米示以懲創等因抄呈到部查得嘉靖十<lb/>
一二十二五等年節該科道等官建白該本部覆議題<lb/>
奉欽依俱節次通行欽遵去後今該前因為照我國家<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-45a"/>
懋建親郡王或有是心則親誼既洽寃抑不生尊卑大<lb/>
小或正其所法懸于上而人自不犯豈非聖世之瑞哉<lb/>
伏乞天語特加褒奬仍令本部將鄭王奏詞通行天下<lb/>
各王府令長史司具啟親郡王知㑹以示風勵但所據<lb/>
論罰係干親郡王臣等未敢擅擬合無今後各府將軍<lb/>
以下但有越闗来京奏事者除不係廹切事情照例<lb/>
立案叅究外其或事干婚封等項曽經啟王果被抑<lb/>
勒不勝窮蹙之甚者亦除坐本府越闗之罪及輔導等<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-45b"/>
官照例查叅外仍將被抑縁由具寔上聞請自宸斷其<lb/>
將軍中尉管理府事者聴本部徑自叅奏使責有所歸<lb/>
庻足以昭陵轢之戒而潜消將来驀越之風矣奉聖㫖<lb/>
這宗室越關越愬者禁例已詳比以遷發太重又慮有<lb/>
情非得已毎從寛處却往往玩法不悛今後這等的著<lb/>
廵按御史勒限具奏干碍親郡王朝廷一體究治爾<lb/>
部裏還將各行勘未報的查催限三箇月裏囘報䖏<lb/>
分仍通行各王府知悉欽此<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-46a"/>
　　　革爵府事管理<lb/>
嘉靖三十年初命江西建安樂安弋陽三王府分管各<lb/>
宗室建安以鍾陵一府附之樂安以石城瑞昌二府附<lb/>
之弋陽以臨川宜春二府附之凡事轉奏行慶賀等禮<lb/>
輪次從尊仍更賜弋陽王印革去管理舊名先是宸濠<lb/>
國除以府事暫令郡王管理而不冠某府二字于上至<lb/>
是各宗遂起爭心訐奏弋陽王長子多焜不宜世襲管<lb/>
理禮部因援山西交城襄垣慶成等府例請從之<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-46b"/>
　　　便關領冠服<lb/>
嘉靖十一年九月内禮部題照各王府將軍以下應得<lb/>
冠服等件已該本部議䖏題准嘉靖六年正月以後授<lb/>
封者令各該布政司給錢造辦外嘉靖五年十二月以<lb/>
前授封未曽闗領者其器物非一監局所造闗領非一<lb/>
時可齊是以各府往返差人勞費日甚差来人役守候<lb/>
日久有將闗文領出金銀彩段等項恣意花費無從查<lb/>
考遂使朝廷有成造之費而該府無受惠之寔相應議<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-47a"/>
䖏題奉欽依通行各該布政司轉行長史教授啟王將<lb/>
領過錢粮數目給散過名位造冊奏繳以憑查考但節<lb/>
年工部行造物件係是内府各監局造辦本部查催仍<lb/>
乞勅各監局查照該部原行一一造辦給領如有延緩<lb/>
查出一體叅究<lb/>
　　　旌表不開建坊例<lb/>
嘉靖十一年九月内禮部題照得王府孝行等事舊<lb/>
止應得請勅奬勵𢎞治十八年十二月内該魯府奏鎮<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-47b"/>
國將軍陽銖陽□孝行可嘉欲自備工料各建坊門乞<lb/>
賜刻名荷蒙特恩賜允自此始開旌表之端親王將軍<lb/>
妃與夫人遂往往援引前例請乞不已竊惟朝廷與民<lb/>
庻之家凡有節孝等行賜之旌表所以表其宅里以致<lb/>
特異于齊民之意至于天下王府則皆朱垣㦸門有不<lb/>
俟于旌表而後異者朝廷降勅奬勵盖以親親之懿特<lb/>
形天語之表非宗室孰克當此故累朝以来宗藩善行<lb/>
止是寫勅奬勵不立坊碑所以崇重宗室辨别貴賤立<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-48a"/>
法最有意義且天潢之裔孰非懿徳若使有所表異分<lb/>
别既殊則淑慝互見亦非敦睦之意况今藩日蕃衍樂<lb/>
善無窮若不㫁之于今竊恐將来無有紀極合行議䖏<lb/>
題奉欽依今後各王府如有節孝等事及卓異情形<lb/>
親郡王或撫按官查奏前事本部俱照舊例請勅奬諭<lb/>
仍通行天下王府今後不許奏立坊碑<lb/>
　　　自首冒爵<lb/>
隆慶二年秦府永興王惟□自言王父奉國將軍秉□<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-48b"/>
以榮惠王誠瀾堂侄得襲王爵僣冐至今乞改正行上<lb/>
曰惟□能據法自首以本爵禄終身著為例今後有冐<lb/>
封匿爵不以聞者聴撫按叅治<lb/>
　　　御史代宗室奏<lb/>
隆慶四年十二月禮科右給事中戢汝止言宗室之請<lb/>
名封選婚宜改屬廵按御史代為具奏則可免王府需<lb/>
索之弊而婚禮不至愆期上謂祖制不可更報罷<lb/>
　　　恤録言事宗室<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-49a"/>
隆慶元年正月復鄭王厚烷爵管理國事如舊仍嵗加<lb/>
禄米一百石釋䣕陵王府鎮國中尉勤熨及其子朝㙕<lb/>
歸本府有司存恤先嘉靖間厚烷以建言時政忤㫖盟<lb/>
津王長子祐橏因搆之王遂奪爵勤熨朝㙕亦以赴闕<lb/>
言事俱發髙墻禁錮至是禮部奉詔書請寛釋優䖏故<lb/>
有是命<lb/>
　　　宗室旌孝特典<lb/>
嘉靖六年十二月靈丘王聰滆䟽上鎮國將軍成䥩孝<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-49b"/>
行禮部以聞上諭輔臣曰今日朕閲各衙門奏牘見禮<lb/>
部一疏為乞恩旌表孝行事朕閲之再三甚為嘆異成<lb/>
䥩天性如此不但下民難之而朕亦不能生盡其養亡<lb/>
又盡其哀深可旌表但該禮部謂宗支與庻民不同今<lb/>
後不許請立牌坊只照例賜勅奬諭朕復思之宗支與<lb/>
庻民不同若止賜勅為奬反不及士民也在牌坊委不<lb/>
可立朕欲定為制今後有孝行實跡等項應旌表者許<lb/>
親王奏来若係親王則令撫按官奏来仍行勘明寫勅<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-50a"/>
遣官賫持往諭并賜以銀叚羊酒庻得揚其善行以風<lb/>
動諸親卿等議看可否如可朕欲親撰勅文仍賴卿調<lb/>
潤行如今年終日多事務便囘具帖子来於是大學士<lb/>
楊一清等請降㫖𫝊行報可<lb/>
　　　改定恩詔宗室二條<lb/>
嘉靖七年七月以章聖皇太后加上尊號頒詔天下輔<lb/>
臣擬上推恩條例上覽之曰聖母尊上稱號已有累朝<lb/>
舊制頒降推恩之條但我宗親不得異于臣民非睦族<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-50b"/>
親親之意今後除詔内載有關于宗支者其親王各寫<lb/>
書并加以金帛示朕敦睦之意王府結親者其子弟仕<lb/>
宦不許選任京職此豈親親睦族之道且今詩書故家<lb/>
衣冠世族俱不敢于王府結親恐為子孫之累故各䖏<lb/>
王府夫人儀賓市井白丁田野愚夫一例濫選家教不<lb/>
端守身不律非惟不能導引宗室為善反縱其為非干<lb/>
犯憲典此例祖訓大明集禮大明律令俱無開載不知<lb/>
是何年臣下建白准行然成化年間已前多不拘至𢎞<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-51a"/>
治十三年各衙門纂修問行條例開載入其間遂為定<lb/>
例不敢復犯甚非帝王正大公平之體其議更之輔臣<lb/>
楊一清等因復擬加恩宗室二條請増入末一條之前<lb/>
上親為改定一宗室節年因事减革住支禄米者除敗<lb/>
倫傷化打死人命重情其餘詔書到日全革者准支一<lb/>
半减去一分二分者俱照舊全支以資養贍一近年事<lb/>
例官員軍民之家有女為王妃夫人子為儀賓者其子<lb/>
弟仕官不許選任京職似非帝王親親睦族之道吏禮<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-51b"/>
二部便㑹查前例果係祖宗典章該載照舊遵行若係<lb/>
先年臣下因事建白准行者俱奏革去以存公平正大<lb/>
之體<lb/>
　　　檢詳宗室條例<lb/>
正徳四年十二月禮部奉㫖檢詳累朝政令凡渉王府<lb/>
者條例上請<lb/>
一舊制各王府生女子三日即具奏其奏報冊嵗一上<lb/>
　玉牒冊三嵗一上近多違期及不開庻生子女所出<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-52a"/>
　者于其請名請封選婚日治長史等官罪<lb/>
一親王嫡長以下郡王嫡長子孫俱年十嵗即請封其<lb/>
　餘子孫十五方請内府監局成造冊印諸物當以奏<lb/>
　之先後為序各府關領人役有歸或後期及詭稱使<lb/>
　費者謫戍邉方各王府儀賓例賜鞍馬守候之難飼<lb/>
　養之費得不償失自今惟親郡王儀賓照例關領餘<lb/>
　皆革之<lb/>
一祖訓止著嫡長襲封之文其後有以庻弟襲封如保<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-52b"/>
　安王者以嫡侄襲封如交城王者以庻堂侄襲封者<lb/>
　如永興王者俱出特恩近應山王絶嗣嫡侄請繼伯<lb/>
　王爵臨潼王進封秦王庻伯請補侄王爵者惟命以<lb/>
　鎮國輔國本職奉祀以著為令自今郡王殁無嗣及<lb/>
　進封親王有如應山臨潼者其宗支止許奏請奉祀<lb/>
一各府以罪革爵重者不復輕者革未㡬復之自今有<lb/>
　罪重者不許引輕例冐請<lb/>
一親王郡王病及薨其子㓜則以親支暫理府事請勅<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-53a"/>
　諭暫理者善撫㓜子無令失所候其長即囘本府不<lb/>
　得復預諸事<lb/>
一王與正妃年五十無嫡子始立庻長子為王世子郡<lb/>
　王年老正妃已殁無出乞封庻子為長子者請自上<lb/>
　裁<lb/>
一各王府將軍而下薨故無逝者止許以昭穆相應者<lb/>
　承祀不得違例奏乞繼嗣名<lb/>
一親王朝覲雖祖訓英廟之時亦嘗一舉然久已不行<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-53b"/>
　以故比者崇王請朝貽書免之今後凡親王郡王請<lb/>
　身自入朝者並免著為令<lb/>
一凡是親王之國無迎養生母之禮近岐王有請雖懇<lb/>
　切而祖宗之制不可違其餘各府宗支殁侍妾無子<lb/>
　者例移居别宫有子䖏外者各從其子迎養若生<lb/>
　子多者亦止就一人<lb/>
一近例親郡王妃并將軍夫人没而無出者許選繼室<lb/>
　有出者止選内助自今妃夫人沒不欲娶繼室内助<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-54a"/>
　者許于宫中人擇其可者奏請管理事務不許溺愛<lb/>
　濫請<lb/>
一各府宫眷有嫉妬亂倫爭競越禮詔革封號者不許<lb/>
　妄請復本府官有為之請者本部劾治<lb/>
一先是瀋府鎮國將軍銓鋐侍女既娠為嫡所妬出寓<lb/>
　他出生有子匿不以聞嫡没又選繼室請封事覺乃<lb/>
　削今後有此類許親郡王及輔導官奏聞區䖏毋致<lb/>
　生育不明閨門有玷<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-54b"/>
一凡王府婚禮奏選有制若未娶正室而侍女先有生<lb/>
　育者輔導官舉奏區䖏所生子女不得請名請封著<lb/>
　為令輔導官匿不以聞坐之<lb/>
一各王府襲封之初其先王宫人有出者留府贍養無<lb/>
　出者放之將軍以下并庻人没者其宫人無出亦令<lb/>
　歸其親屬嫁遣違者鎮廵官具實奏叅有撥置阻撓<lb/>
　者重治之<lb/>
一各府奉承等官悉聴祖訓載有額設名數郡王内使<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-55a"/>
　二名亦奏准之例員缺則保陞數少則撥置不許額<lb/>
　外濫保及擅立内典膳名色以圖保陞已著為令今<lb/>
　後有違者坐罪營求之人及輔導官<lb/>
一先是革爵庻人鍾□嘗進琴詔不納降勅切責自今<lb/>
　有庻人越分進貢者本部奏叅區䖏<lb/>
一各王府進獻王物本出尊親之誠今後若進筍進扇<lb/>
　之類宜令本府自備脚力免驛逓應付以蘇民困<lb/>
一永樂中有上㫖凡使人至王府止欵以飲食不得賞<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-55b"/>
　物合宜申明凡使人至王府有需索財物許廵按御<lb/>
　史按察司叅究<lb/>
一先是各王府有守節及貞烈者具奏旌表今王室繁<lb/>
　衍宜通行昭示以為世勸<lb/>
一天下王府有無籍之徒假以燒丹煉藥為名往来誑<lb/>
　感者鎮廵預為禁約<lb/>
一各府所遣人除關領者勿限餘嚴限遣歸如在途延<lb/>
　緩及潛住于京有所營求者照例叅究<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-56a"/>
一王府凡遇疾病䘮葬修齋設醮一切禁革至于僧尼<lb/>
　道士女冠巫祝之流尤宜痛絶勿容出入違者許撫<lb/>
　按官擒治并追究引誘之人罪之<lb/>
一寺觀廟宇徒耗民財無益于事自今各府不許修建<lb/>
　并請額<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_078-56b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　禮部志稿卷七十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>