<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>禮部志稿卷八十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　禮部志稿卷八十九<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　俞汝楫　編<lb/>
　欽天備考<lb/>
　　　考選天文生<lb/>
成化十五年欽天監奏選官民子弟肄習天文厯法已<lb/>
厯三年本監據正統年例經奏得㫖考中收充天文生<lb/>
事下禮部查成化六年近例復奏得㫖㑹監官覆考得<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-1b"/>
一百七十命俱收充天文生食糧辦事退其不中者六<lb/>
人仍留肄習<lb/>
　　　南京天文生補充例<lb/>
成化二十二年南京欽天監以南京吏部等衙門㑹奏<lb/>
天文生隂陽人原額量加二分奏陳本監原奉髙皇帝<lb/>
聖㫖并引大明律例禮部覆議舊例皆無以女婿外孫<lb/>
義姪别姓充補之令宜行南京禮部仍照近例舉行從<lb/>
之<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-2a"/>
　　　改造渾儀<lb/>
𢎞治十四年欽天監監生吳昊請改造觀象臺原製渾<lb/>
儀及修改簡儀禮部請令監正張紳議謂原製渾儀時<lb/>
未經校勘其黄赤二道相交於奎軫不合今之四正陽<lb/>
經故南北圓軸不合兩極出入地度隂緯而東西窺管<lb/>
又不與太陽出沒相當是以推騐無凖從前不用簡儀<lb/>
雖用以測驗然當時鑄印造雲柱頗短小亦稍不合天<lb/>
樞故推測經星去極亦有差謬今改造渾儀宜以赤黄<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-2b"/>
二道改交於璧軫則與今之四正陽經正相合而圓軸<lb/>
窺管亦無相合相當者簡儀雲柱則比舊少加髙大足<lb/>
矣禮部覆請令紳等呈木様以聞至是木様成禮部議<lb/>
謂可施之永乆且請如昊等所奏移文吏部量請陞授<lb/>
諸天文生之効勞年深者從之<lb/>
　　　訪取通厯<lb/>
𢎞治十一年十二月欽天監掌監事太常寺少卿吳昊<lb/>
言天文歴數隂陽之術乃推歩觀候及占卜吉凶禍福<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-3a"/>
所繫茍術業不精則推步有差占候無驗欲行天下訪<lb/>
取精通天文厯數隂陽地理者起送備用至五星子平<lb/>
六壬遁甲占課灼龜相面演禽觀梅拆字及範圗大定<lb/>
等數學有明驗者亦以禮起送禮部覆議宜從所奏其<lb/>
觀梅柝字演禽相命前定數六壬課占灼龜等末技無<lb/>
益於用不許妄舉上曰六壬占課灼龜果有精通者亦<lb/>
訪取之<lb/>
　　　停天文生科舉例<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-3b"/>
嘉靖元年欽天監副韓昻奏乞令如天順間例應科舉<lb/>
禮部議太祖著令欽天監人員别習他業不學天文厯<lb/>
數者俱發海南充軍明例不可違上是之<lb/>
　　　考補欽天監官生<lb/>
嘉靖十一年禮部議上考補欽天監官生事例<lb/>
一遇有官生缺役許送嫡𣲖子孫年終類考果藝術精<lb/>
通收役食糧若頑鈍無成即將本戸子弟考居優等者<lb/>
以次收補或無以次人丁候本生習學再考<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-4a"/>
一擇官生子弟性質聰慧者分𣲖各科嚴立教條按季<lb/>
考試本部委官一人㑹同提督嵗終送部類奏<lb/>
一今後天文等科遇有八九品官員缺以本科人役食<lb/>
糧十年以上者送部考選<lb/>
一近者天文隂陽分為兩途而刻漏子弟不得推補堂<lb/>
官請以後監副員缺不分天文漏刻科分但有歴俸年<lb/>
深者皆得奏請簡用其六品七品以八品考補保章挈<lb/>
壺以司晨司厯博士考補司晨司厯博士與各科専業<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-4b"/>
人役考補<lb/>
一間者添注之官等於舊額又皆作為定員因仍銓補<lb/>
故多漏刻博士二人靈臺郎一人皆當裁罷詔可<lb/>
　　　監籍子弟科舉并録用<lb/>
天順元年掌欽天監事禮部右侍郎湯序奏言兩京天<lb/>
文生隂陽人及官生戸下子弟能讀儒書習三塲文字<lb/>
者逺離鄉土不能回還宜令就兩京報名科舉有中式<lb/>
者依資格出身其天文生隂陽人仍於本監錄用戸下<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-5a"/>
子弟果有能習天文厯數者聴從本監奏保錄用下禮<lb/>
部議行<lb/>
　　　訪舉通術數人<lb/>
天順二年掌欽天監事禮部左侍郎湯序言永樂中嘗<lb/>
博收天下術數天文流為數世之用迄今年乆凋殘殆<lb/>
盡占候缺人請詔内外有司凡精通天文厯數地理課<lb/>
命之術者不分軍民起送赴京或避罪亡匿之人亦免<lb/>
罪送監量材奏請擢用知而不舉及舉而非人者悉治<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-5b"/>
其罪事下禮部議宜從其奏通行訪舉如通一事以上<lb/>
灼有應驗者封識書籍連人遣詣京師不許狥名違實<lb/>
槩行濫舉其妄言禍福違理亂衆者有司嚴為禁約以<lb/>
杜奸宄從之<lb/>
　大醫備考<lb/>
　　　取補事故醫士<lb/>
正統五年禮部奏太醫院醫士事故者一百五十五<lb/>
人已嘗奏請移文浙江等布政使直𨽻府州取補應役<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-6a"/>
今經二年之上十無一二至者以致乏醫應用欲行廵<lb/>
按監察御史嚴督推促赴京應用若有司徇情受囑縦<lb/>
容託故者拏問如律上可其奏<lb/>
　　　嚴醫學考試<lb/>
𢎞治四年十一月戊寅禮部議覆太醫院院判劉文㤗<lb/>
之奏請命太醫院精選年二十以下十五以上官生子<lb/>
弟送審本部發本院分撥各館習學仍推素讀儒書精<lb/>
醫業者不分有無官職或三人或二人教之本院堂上<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-6b"/>
官相兼提督四季考其怠惰者責罰仍定三年一考五<lb/>
年三考俱令本院堂上官一員擇取醫官二員率子弟<lb/>
赴禮部公同出題考試果通醫業准充醫士否則發回<lb/>
本院聽習一年再試三試不中黜退寧家其子弟専令<lb/>
習醫業不許營求科舉以二其心若五年考試并前成<lb/>
材者多其教師無官者奏請量陞一職有官者量加旌<lb/>
擢從之<lb/>
　　　行考試教習二法<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-7a"/>
嘉靖五年禮部尚書桂萼等言古者醫師嵗終皆有考<lb/>
覈故術業乆而益精今拘於世業按籍收人一入供事<lb/>
永無考較所謂粗工洶洶何以有濟且獨用此一途則<lb/>
天下雖有盧扁倉公無繇自進而國家太醫院永為此<lb/>
輩巢窟臣請擇醫士可教者設程限使誦習其業一嵗<lb/>
三試有成材則㑹太醫院官列為三等上者入御藥房<lb/>
已入者准與授職中者授官帶辦事本院已冠帶者與<lb/>
之俸給下者應役本院如故或良醫大使有缺中下者<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-7b"/>
得赴吏部銓補其不係世業精通醫術者聴其應試試<lb/>
髙得入籍而汰其世業不通者無令冗食至於見在各<lb/>
官考滿及考察皆聴臣等課其醫業送吏部斟酌黜陟<lb/>
上以為醫道人命所闗命醫士考選去留及收考在外<lb/>
人役皆如部議餘仍舊規行於是萼等復言有考試而<lb/>
無教習則業無𫝊授事竟因循見在各官冗濫尤甚宜<lb/>
并加考選奏請去留且考滿考察之議無非欲其警惕<lb/>
以圗後效上乃悉從之<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-8a"/>
　　　定考核轉送法<lb/>
嘉靖二十二年禮部奏太醫院官自御醫吏目以下考<lb/>
滿丁憂俱繇本部查明轉送吏部如欽天監例報可已<lb/>
太醫院争非舊制下禮部議御醫吏目等官原額不滿<lb/>
三十近年因事陞授増浮數倍率皆不諳方書虚糜官<lb/>
廩良田考核之法不嚴以致賢否莫知僥冐滋甚耳必<lb/>
繇查送庶可以杜倖階一法制請如前命從之<lb/>
　　　覈醫士醫生違覈<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-8b"/>
嘉靖二十八年禮部尚書徐階叅奏内殿供事醫士吳<lb/>
夢龍等不繇本部考選夤縁收用輙又曠違職役私回<lb/>
原籍請究治因言聖濟殿供事人役本部先年題准三<lb/>
年一次考選自十八年以後考試之法不行而内殿供<lb/>
奉之醫間有乞恩𫝊補而入者夫考補醫士猶恐不勝<lb/>
供奉内殿可徒狥其陳乞而不論其術業乎請自今為<lb/>
始本部年終通將該院醫士醫生嚴加考試分為三等<lb/>
一等者留候聖殿缺人送入供事其餘悉遵舊制仍令<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-9a"/>
太醫院堂上官協心鈐束官醫不許違曠職業其有逃<lb/>
回患病日乆不供役者每季呈報查處得㫖夢龍等悉<lb/>
革役為民近年禮部違例濫收各項人役大壞政體卿<lb/>
將醫士并儒士通事但係未經題請考試假以訪保習<lb/>
學為名及有罪過冐收者通覈具奏已階查叅太醫院<lb/>
未經考試醫士侯時㤗等二十四人鑄印局未經考試<lb/>
儒士石同堅等二十六人四夷館曠役通士陳嘉謨等<lb/>
二人詔革役問罪有差<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-9b"/>
　　　查覈冒濫<lb/>
嘉靖四十三年禮部奏上請查太醫院冐濫官生應除<lb/>
名者四十二人應除戸者一百六十二人因言令甲醫<lb/>
士俱以父祖世業代補或在外訪保醫官醫士以充其<lb/>
已收在院者仍有教習考選陞黜之例盖祖宗慎重醫<lb/>
學如此後因夤縁干進者多舉保收充日濫遂將前例<lb/>
一切停止自今清查之後請將本院醫籍新生㓜丁每<lb/>
三年保結報册其餘並不得私收一人其見在子弟及<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-10a"/>
寄籍候補醫丁見有父祖收充年月世次可憑者悉聴<lb/>
本部委官教習仍按月按季考試一次不到者量責二<lb/>
次除名三次除戸年終同槩院醫士生送部考試量加<lb/>
賞罰三考大考分三等一等補醫士二等補醫生三等<lb/>
發院習學又三年再考新補照舊役一體甄敘二次不<lb/>
堪收補者發為民納銀吏目必經三年類考一等方准<lb/>
同在院醫士遇缺考送銓選納銀冠帶例該收考醫士<lb/>
亦必經三年類考方准挨次撥差其槩院醫士年終嵗<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-10b"/>
考醫業無成者量責或住支月糧三年大考一等原係<lb/>
醫士無冠帶者給冠帶原在内殿供事者陞俸一級俱<lb/>
各候内殿缺人該院於各科内挨次呈部收補二等原<lb/>
係醫生與充醫士食糧原係醫士無冠帶者給冠帶原<lb/>
在内殿者不准供事三等原有冠帶者不准冠帶原支<lb/>
品級俸者降俸一級支襍職俸者降充冠帶醫士食糧<lb/>
七斗醫士降醫生醫生住支月糧俱聴習學半年送部<lb/>
再考如有進益仍給俸如故再不通俱降醫生發回該<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-11a"/>
院専供剉碾之役其御醫吏目員缺將原在内殿供事<lb/>
及考居一等諸員御醫於吏目内已經九年考滿者吏<lb/>
目與醫士於内殿供事六年司禮監三大營及刑部㑹<lb/>
同舘當差九年者送部再考銓補良醫大使員缺於二<lb/>
等内考補如年資未及或術業平常則寧虚缺不補荒<lb/>
疎太甚者叅奏革黜及起送補差回補考等項俱照節<lb/>
年事例以實舉行其承行官吏有翫法作弊者從重究<lb/>
治得㫖允行<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-11b"/>
　僧道備考<lb/>
　　　僧道禁令<lb/>
洪武中僧道不務祖風及俗人行瑜珈法稱火居者有<lb/>
禁即掲榜申明違者殺不赦<lb/>
洪武十六年定天下僧道府不過四十人州不過三十<lb/>
人縣不過二十人<lb/>
洪武二十四年令佛經畨譯已定者不許増减辭語道<lb/>
士設醮亦不許奏青詞各遵頒降科儀民有效瑜珈法<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-12a"/>
稱為善友假張真人名私造符錄者重罪<lb/>
洪武二十四年令清理釋道二家凡各府州縣寺觀但<lb/>
存寛大一所併居之不許雜處於外違者重罪親故相<lb/>
隐者流願還俗者聴還<lb/>
今天下僧道有剏立庵堂寺觀非舊額者悉毁之<lb/>
洪武二十七年令榜示天下毋得私剏庵堂僧道有妻<lb/>
妾者許諸人趕逐亦不得收民間兒童為僧<lb/>
永樂十年諭禮部天下多不守戒律民間修齋誦經無<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-12b"/>
誠心甚至飲酒食肉遊蕩荒滛又有無知愚民妄稱道<lb/>
人鼔惑男女雜處無别敗壊風化悉禁之<lb/>
宣徳七年三月申嚴僧人化縁之禁上謂都御史顧佐<lb/>
曰佛本化人為善今僧人多不守戒律務祖風徃徃以<lb/>
創寺為名羣舁佛像遍歴州郡化縁所得財物皆非禮<lb/>
耗費其申明洪武中禁令違者必罪之<lb/>
嘉靖十四年大興隆寺燬永不復并大慈恩寺俱革凡<lb/>
真人名號洪武中革前代所稱天師止稱正一真人<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-13a"/>
隆慶二年勒令繳納真人府印止承襲上清觀提㸃<lb/>
　　　罷度牒錢<lb/>
洪武五年給僧道度牒時天下僧尼道士女冠五萬七<lb/>
千二百餘人皆給度牒以防偽濫禮部言前代之給度<lb/>
牒皆計名鬻錢以資國用號免丁錢詔罷之著為令<lb/>
　　　僧道銓補例<lb/>
洪武十五年定各寺觀住持有缺從僧道官舉有戒行<lb/>
通經典者送僧録司道錄司考中具申禮部奏聞方許<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-13b"/>
州縣僧道未有度牒者亦從本官申送如前考試禮部<lb/>
類奏出給<lb/>
　　　三年一次給牒<lb/>
洪武十七年禮部尚書趙瑁言自設置僧道二司未及<lb/>
三年天下僧道已二萬九百五十四人今来者益多其<lb/>
實假此以避有司差役請三年一次出給度牒且嚴加<lb/>
考試庶革其弊從之<lb/>
　　　榜示僧道禁約<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-14a"/>
洪武二十七年正月命禮部榜示天下僧道觀凡歸併<lb/>
大祀設砧基道人一人以主差税每大觀道士編成班<lb/>
次每班一年髙者率之餘僧道俱不許奔走於外及交<lb/>
搆有司以書䇿稱為題疏强求人財其一二人於崇山<lb/>
深谷修禪及學全真者聴三四人勿許仍毋得創庵堂<lb/>
若遊方問道必自備道里費母索取於民民亦毋得輒<lb/>
自侮慢凡所至僧寺必掲周知册以驗其實不同者獲<lb/>
送有司僧道有妻妾者諸人許捶逐相容隐者罪之願<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-14b"/>
還俗者聴亦不許收民兒童為僧違者併兒童父母皆<lb/>
坐以罪年二十以上願為僧者亦須父母具告有司奏<lb/>
聞方許三年後赴京考試通經典者始給度牒不通者<lb/>
杖為民有稱白蓮靈寳大居及僧道不務祖風妄為議<lb/>
論沮令者治重罪<lb/>
　　　黜僧道不通經典<lb/>
洪武二十八年己未禮部言今天下僧道數多皆不務<lb/>
本教宜令赴京考試不通經典者黜之詔從其言年六<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-15a"/>
十以上者免試<lb/>
　　　清理寺觀<lb/>
永樂元年命禮部清理釋道二教凡歴代以來若漢晉<lb/>
唐宋金元及本朝洪武十五年以前寺觀有名額者不<lb/>
必歸併其新創者悉歸併如舊<lb/>
　　　違禁請度僧編戍<lb/>
永樂五年正月直𨽻及浙江諸郡軍民子弟私披剃為<lb/>
僧赴京冐請度牒者千八百餘人禮部以聞上怒甚曰<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-15b"/>
皇考之制民年四十以上始聴出家今犯此禁此是不<lb/>
知有朝廷矣令悉付兵部編軍籍發戍遼東甘肅又嘆<lb/>
曰朕承遵舊制一不敢忽下尚縱肆如此何况後来此<lb/>
不可宥且此輩皆民螟螣不可蕃育<lb/>
　　　私剃遣發輸作<lb/>
永樂六年六月命禮部移文中外凡軍民子弟僮奴自<lb/>
削髮為僧者并其父兄送京師發五臺山輸作異日就<lb/>
北京為民種田及盧龍牧馬寺主僧擅容留者亦發北<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-16a"/>
京為民種田<lb/>
　　　榜示僧尼禁<lb/>
永樂十五年禁僧尼私建庵院上以洪武年間天下寺<lb/>
院皆已歸併近有不務祖風者仍於僻處私建庵院僧<lb/>
尼混處屢犯憲章乃命禮部榜示天下俾守清規違者<lb/>
必誅<lb/>
　　　僧道服制<lb/>
永樂十六年上以天下僧道多不通經典而私簮剃敗<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-16b"/>
辱教門命禮部定通制今後願為僧道者府不過四十<lb/>
人州不過三十人縣不過二十人限年十四以上二十<lb/>
以下父母皆允方許陳告有司行鄰里保勘無礙然後<lb/>
得投寺觀從師受業俟五年後諸經習熟然後赴僧錄<lb/>
道録司考試果諳經典始立法名給與度牒不通者罷<lb/>
還為民若童子與父母不願及有祖父母父母無他子<lb/>
孫侍養者皆不許出家有年三十四十以上先曽出家<lb/>
而還俗及亡命黥刺者亦不許出家若寺觀住持不檢<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-17a"/>
察而容留者罪之仍命禮部諭天下<lb/>
　　　不崇佛事<lb/>
宣徳四年四月慶夀寺僧志了奏城西故有萬安寺乆<lb/>
廢請化縁於民重作之上諭行在禮部尚書胡濙曰化<lb/>
縁者巧取誑奪以蠧吾民不可聴<lb/>
宣徳六年五月行在工部尚書吳中言昨山西代州圓<lb/>
果寺奏本寺是古跡道塲為國祝釐之所舊塔損壞乞<lb/>
役為之上曰卿欲藉此永福乎朕以安民為福其止之<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-17b"/>
勿勞吾民<lb/>
宣徳六年九月行在戸部言宛平縣民以果園地施崇<lb/>
國寺請蠲其税上曰民地衣食之資乃以賜僧又求免<lb/>
税甚無謂令亟以還民<lb/>
宣徳九年十二月有僧自陳欲化縁修寺祝延聖夀者<lb/>
上斥之既朝罷顧謂侍臣曰人情莫不欲夀古之人君<lb/>
若商中宗髙宗祖甲周文王皆享國綿逺其時豈有僧<lb/>
道豈有神仙之説秦皇漢武求神仙梁武事佛宋徽宗<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-18a"/>
好道效驗可見矣世之人終不悟甚可嘆也<lb/>
　　　復造册查牒法<lb/>
正統二年行在禮部尚書胡濙等奏洪武間天下僧道<lb/>
給過度牒者令僧錄司道錄司造册頒行天下寺觀凡<lb/>
遇僧道即與對册其父兄貫籍告度月日如有不同即<lb/>
為偽冐迨今年乆前令寢廢有忘歿遺留度牒未經銷<lb/>
繳為他人有者逃匿軍民及囚犯偽造者有盜賣影射<lb/>
及私自簮剃者姦弊百端真偽莫辨乞自今以後給度<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-18b"/>
牒者仍造册頒行天下寺觀以防奸詐從之<lb/>
　　　依欽定額數給度<lb/>
正統五年進士張諫言僧道之數已有定額近因希求<lb/>
請給數千百衆奄至京師非寄跡寺觀即潜住民間黄<lb/>
冠緇衣布滿街市究其所學無益於國而所食悉出於<lb/>
農且今饑饉之年尤宜痛加裁抑甚者其中亦有犯姦<lb/>
及為盗賊者耗損民財傷敗風化莫此為甚乞令錦衣<lb/>
衛五城兵馬司挨查除原𨽻在京寺觀者仍舊存留其<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-19a"/>
餘悉令勒囘本土如是雖不能遽弭天變而亦可以少<lb/>
甦民困矣事下禮部議僧道依太宗欽定額數給度其<lb/>
恃頑潜隐民間者并罪窩家從之<lb/>
　　　建言黜佛寺<lb/>
正統十四年禮部聴選知縣單宇言佛本夷教前代事<lb/>
之俱致禍亂近年以來修盖寺觀徧滿京師男女出家<lb/>
累千百萬不事耕織蠧食於民所以世風壊而人心惑<lb/>
也况所費木石銅鐵不可勝計以有用之財為無用之<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-19b"/>
費請拆其木石改造軍衛銷其銅鐵以備兵仗遣其僧<lb/>
尼還俗生理庶幾皇風清穆異教不行矣事下所司<lb/>
　　　罪納賄度僧<lb/>
景㤗三年治僧録司右善世南浦等納賄度僧之罪時<lb/>
天下僧童數萬赴京度有詔兩京各度一千名各府四<lb/>
十名各州三十名縣二十名不必查勘稽留左闡教<lb/>
清讓等令各僧童拈鬮定數逼取銀萬餘兩事覺命法<lb/>
司擒治南浦等分授其銀欲為掩䕶朦朧奏乞將天下<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-20a"/>
僧童普度以息争訟於是六科給事中十三道御史劾<lb/>
奏南浦等奸欺四罪禮部奏乞雲南土僧不給度僧録<lb/>
司却奏欲給度取利肥已致䝉充許一也户部奏准令<lb/>
僧童運米實邊僧童情愿報効僧録司却奏稱其艱難<lb/>
致䝉免運二也給事中陳嘉猷奏准依舊制查考各僧<lb/>
投文應試僧録司不肯遵依囘申並無一僧投文奏䝉<lb/>
免考三也恐訐出奸弊奏要普度暗要人心四也夫前<lb/>
次令其運米則云行童艱難今收度乃得銀鉅萬前次<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-20b"/>
要行查則云無僧今給度則稱一縣有一百餘名八九<lb/>
十名臣等看得南浦等閭閻小輩無賴奸人曩祝髮以<lb/>
為僧實逃名而避役不耕不蠶而衣食實四體之不勤<lb/>
不忠不孝而生存誠三綱之莫究飲酒茹葷全無忌憚<lb/>
貪財縱欲略不慚惶俱宜擒送法司明正其罪時禮部<lb/>
尚書胡濙等亦奏各僧官累次進本煩凟其欲普度者<lb/>
特設計為規利之媒其言爭訟者特欵詞為文奸之術<lb/>
雖名清净穢濁無倫惟號慈悲貪饕無厭况所收之人<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-21a"/>
但取銀物或假張作李或稱老為少或縱容軍囚竈站<lb/>
濫及遊手白丁或人不到而借倩代替或捏虚名而貨<lb/>
買與人欺君玩法律所難容命法司悉擒治<lb/>
　　　審覈收度<lb/>
景㤗六年命禮部移文天下今後僧道務要本户丁多<lb/>
本人持行修潔不係軍匠鹽灶等籍里老保結呈縣覆<lb/>
實具申府司類呈該部方許收度如有扶揑詐冐不實<lb/>
者廵按御史按察司將本人并保送僉書吏一體治罪<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-21b"/>
仍勘本寺觀原定額數如有不及給與度牒如有數多<lb/>
不與出給從廵按河南監察御史程亨言也<lb/>
　　　僧牒賑饑<lb/>
成化元年命禮部給度牒鬻僧以賑饑民廵撫淮揚都<lb/>
御史林聰處一萬每名納米一十石南京禮部五千每<lb/>
名納米十五石其各處僧見在京師者每名納銀五兩<lb/>
從監察御史焦顯給事中侯祥南京守備官議請也<lb/>
　　　止度牒濟賑例<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-22a"/>
成化八年五月總督漕運兼廵撫淮揚左僉都御史張<lb/>
鵬奏請給僧道空名度牒一萬道鬻米濟荒禮部尚書<lb/>
鄒幹言成化二年已度僧道一十三萬有竒今未及十<lb/>
年不宜更啟其端上曰僧道給度不宜太濫且鬻米之<lb/>
數其得幾何而所損於國者多矣其在官吏監生尚不<lb/>
可以為常况此輩乎勿許<lb/>
九月癸巳禮部奏廵撫山東右僉都御史牟俸以山東<lb/>
旱災奏乞給空名牒十萬度僧道取銀以助賑濟尸部<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-22b"/>
奏行本部出給縁僧道例必十年一度自天順元年至<lb/>
成化二年已度一十二萬二千二百餘人今若先期特<lb/>
度於山東則僧道行童必羣聚其地反為掻擾詔不必<lb/>
行<lb/>
　　　禁遊僧<lb/>
成化十四年命禁約遊僧監察御史陳鼎奏自成化二<lb/>
年起至十二年共度僧道一十四萬五千餘人而私造<lb/>
度牒者尚未知其數此輩遊食天下姦盜詐偽靡所不<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-23a"/>
為使不早為處置大則嘯山林謀為不軌小則興妖言<lb/>
扇惑人心為患非細今蘇州等處累獲强盗多係僧人<lb/>
乞敕所司禁約禮部覆奏命通天下禁之<lb/>
　　　照年例起送給度<lb/>
成化二十年禮部奏舊例十年一次給度天下僧道今<lb/>
成化二十二年給度在邇除兩京并鳳陽大龍興寺大<lb/>
嶽太和山龍虎山僧道至期别議宜令天下有司查勘<lb/>
本處額設寺觀及見在僧道如額數不足方許起送務<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-23b"/>
加詳審如例仍令按監察御史嚴督毋得冐濫且令各<lb/>
處亢陽為虐來年米價必至騰涌若今僧道羣聚於京<lb/>
恐有意外之虞或暫停止令有司毋輒起送以俟豐年<lb/>
尤便有㫖額數不足者還照年例起送給度不許冐濫<lb/>
其如所奏禁之<lb/>
　　　預度賑荒<lb/>
成化二十年十二月乙夘預度天下僧道六萬人時山<lb/>
西陜西饑許江浙等處願為僧道者輸粟賑濟給以度<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-24a"/>
牒已萬人矣尸部言陜西饑尤甚乞再度六萬人各輸<lb/>
銀十二兩下禮部覆奏僧道十年一度宜以前後所度<lb/>
七萬准後二十二年該度之數仍令天下有司照數類<lb/>
送從之七月禮部言成化十二年度過天下僧道一萬<lb/>
三千三百四人近陜西山西饑荒已預度七萬人銀一<lb/>
十二兩准作二十二年該度之數視前加至數倍恐各<lb/>
處僧道行童仍前行來京夤縁囑託乞行沿途闗津嚴<lb/>
加盤詰而在京廵街御史嚴督五城兵馬察捕照如所<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-24b"/>
奏但不許一槩溷逐<lb/>
　　　該度年例酌處<lb/>
成化二十一年禮部奏成化二十二年例該度僧道兩<lb/>
京神樂觀該度道童計五百十六人近因山西陜西救<lb/>
荒預度七萬人准作改度之數而兩神樂觀止度一百<lb/>
六十人數實不足臨期恐難再請而僧道録司亦稱在<lb/>
京寺觀俱無田糧銀無所措宜移山陜所遺空牒六千<lb/>
均之兩京及天下名山兩神樂觀共増以六百五十人<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-25a"/>
俱免納糧餘皆分與僧道録司及鳯陽大龍興寺五臺<lb/>
太和龍虎三茅四大山銀已納觧部未納減作五兩制<lb/>
可銀未納者俱免之<lb/>
禮部請行給度僧道七萬定數於天下大率僧不過五<lb/>
萬人道二萬人如道數不足即補以僧僧道録官無得<lb/>
紛擾兩京神樂觀并僧道録司及天下名山七千八百<lb/>
人十三布政司共五萬二千人浙江湖廣江西四川山<lb/>
東河南山西陜西各五千貴州一千雲南二千廣東廣<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-25b"/>
西福建各三千南直𨽻共六千九百蘇州七百應天常<lb/>
州松江鳳陽揚州淮安各五百鎮江徽州寧國廬州安<lb/>
慶各四百太平池州各三百廣徳州二百徐州滁州各<lb/>
一百五十和州一百北直𨽻共三千三百順天真定各<lb/>
五百河間保定永平各四百大名順宣廣各三百五十<lb/>
隆慶州五十詔可<lb/>
　　　懲戒張真人<lb/>
𢎞治八年禮部㑹奏内一條懲戒邪慝真人張元慶乃<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-26a"/>
極刑罪人元吉之子法應流竄冐得襲封世濟其惡穢<lb/>
徳昭彰神人共怒是以上天降罰其龍虎山殿宇焚燬<lb/>
殆盡請免其來朝以杜請託之路并勘其罪惡實跡及<lb/>
違制妄造符録請給道童等情加以重罰仍訪取本族<lb/>
素有戒行者嗣守其業<lb/>
　　　停十年一度㑹<lb/>
𢎞治九年禮科給事中彭城等奏舊制僧道各有定額<lb/>
府不過四十人州不過三十人縣不過二十人槩天下<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-26b"/>
計之其請給者亦不過三萬六千餘名陛下即位之初<lb/>
凡左道亂正敗俗傷化之人一切屏斥天下臣民以為<lb/>
太平盛徳之事復見於今日兹者當十年開度之期各<lb/>
處僧道將復請給臣等查得成化二年給度過僧道十<lb/>
三萬二千二百餘名成化十二年一萬三千三百餘名<lb/>
成化二十二年二萬四千五百餘名前此給度又不知<lb/>
其幾何比之舊額已為十倍况今四方災異流行饑饉<lb/>
薦至若不預為禁約恐逺近效尤為患非細乞敕該部<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-27a"/>
查照舊額將十年一度事例特賜停止通行各處廵按<lb/>
等官清查寺觀見在僧道行童除已度者不必追奪未<lb/>
度者額外不許存留悉令還俗候正額有缺方許起送<lb/>
赴部考選給度違者仍照先年充軍事例發遣南京福<lb/>
建道監察御史洪逺等亦以為言俱下所司知之<lb/>
五月南京大龍興寺左覺義發直等奏請起送行童給<lb/>
度禮部勘其啟釁開端故違成命請寘之法上曰僧道<lb/>
雖額過多但自𢎞治年來未嘗給度爾等其議處停當<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-27b"/>
以聞不許仍前過濫禮科給事中屈伸極論之工科都<lb/>
給事中柴昇亦請勿度僧道俱下其奏於所司禮部議<lb/>
處給度僧道事宜謂我朝給度舊制甚嚴額數不足則<lb/>
照缺度補無則止誠以此輩蠶食生民姦偽無所不至<lb/>
若不痛加裁抑其弊將無紀極𢎞治年間人民方免兵<lb/>
革僧道尚少故太祖皇帝有三年一給度之制以後日<lb/>
漸増多故太祖皇帝改為五年一度天順二年因冐濫<lb/>
益甚英宗皇帝復改為十年一度皆斟酌多寡因時制<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-28a"/>
宜初無一定之制况三年所度止三五百人則三十年<lb/>
不過三五千人五年所度止一萬人則五十年不過十<lb/>
萬而止使此制常行則額數必不過濫皇上曩因左都<lb/>
御史馬文升之言停十年一度之例後因本部之請復<lb/>
有預止來京之禁乃者謂自初元以來未經開度方興<lb/>
允給之念即有過濫之戒仁義並行雖古之聖帝明王<lb/>
曷能逺過伏望仍鑒累朝禁約敕㫖今次所度名數特<lb/>
賜裁抑或俯從臣等之請定為經乆之計自後或二十<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-28b"/>
年二十五年一次開度當度之年照例施行庶僧道可<lb/>
漸復額内之制而百姓不胥為緇黄之歸矣上從之在<lb/>
京准度八千名南京五千名直𨽻及各布政司府州縣<lb/>
原額有缺照數保送來京仍令禮部㑹官審驗考試非<lb/>
齎有明文及實能背誦本教經典不准收度有扶同作<lb/>
弊致冐濫者必罪不宥<lb/>
　　　命女冠還俗<lb/>
宣徳四年六月順天府真元觀女冠成志賢等九人請<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-29a"/>
給度牒禮部言太宗皇帝時命尼僧皆還俗今成志賢<lb/>
等亦宜遣還父母家上命遵先朝令仍嚴女婦出家之<lb/>
禁<lb/>
　　　欽依禁革尼僧<lb/>
嘉靖二十二年六月禮部題稱尼僧本以女流托名戒<lb/>
行晝掩外門夜閉門戸實為風俗治道之累合行五城<lb/>
曉諭禁約等因節奉聖㫖卿等説的是尼僧庵寺數多<lb/>
男女混雜有傷風俗依擬禁約欽此又查本年十二月<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-29b"/>
内節奉聖諭禮部奏將尼姑庵院查毁朕思此輩委傷<lb/>
風化著盡行拆毁又查得嘉靖十六年三月南京守備<lb/>
太監潘真等題稱尼姑俱係良家子女敗壞風俗等因<lb/>
該本部議擬合行彼處五城禁革奉聖㫖是欽此俱經<lb/>
通行欽遵去後但日乆人玩前弊復生近訪得尼僧仍<lb/>
復潛聚京師或私置房屋或投託親知誘引良家婦女<lb/>
恣肆多端不可枚舉若不申明先年諭㫖嚴加禁革則<lb/>
縱慾導滛傷風敗俗愈甚而不可制除行據五城兵馬指<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-30a"/>
揮司許榜等各呈稱尼僧真寳等共約三百名及近據<lb/>
錦衣衛舍餘劉瓚亦奏前事本部看得在京尼僧委的<lb/>
縱肆奸滛斁傷風化誠為可惡仰惟我皇上臨御以来<lb/>
敦化立教崇正闢邪天下嚮風固已翕然成俗矣伏見<lb/>
近日撤除番寺欽奉聖諭爾等遵行弗得黨邪穢正臣<lb/>
等仰嘆大聖人所為真足以超邁百王垂訓萬世也臣<lb/>
等恭司邦禮敢不仰贊休徳竊照前項尼僧外假清戒<lb/>
以惑愚民内實滛姦以壞名節節經本部題奉欽依禁<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-30b"/>
革還俗而依然尚存蔑視無忌真為世道民風之累合<lb/>
候命下移咨都察院轉行五城廵視衙門嚴加曉諭禁<lb/>
約責令蓄髮還俗及咨南部禮部并通行南北直𨽻各<lb/>
省撫按官一體禁革其私剙尼姑庵院不拘在京在外<lb/>
未拆毁者通行查出拆毁其有私置房産投託親知誘<lb/>
引非為者在京聴緝事衙門訪獲究治在外聴撫按官<lb/>
究查及照舊存尼姑院本為匱乏不給并老髦無歸者<lb/>
居住今訪得年少尼僧亦有潛匿其間者合并行該城<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-31a"/>
廵視衙門督令兵馬司清查名口若干貧老者照舊按<lb/>
挿毋行引度以敗風俗年少者随令還俗嫁配及不許<lb/>
仍前藏匿别處違者許地方并兩隣首告再查有等遊<lb/>
方僧人等項常在街市沿門持鉢化縁或多係奸細之<lb/>
徒假以為繇卒未可辨合行五城地方盡行逐去奉聖<lb/>
㫖依擬著實舉行有不遵奉的著緝事衙門廵城御史<lb/>
訪拏重治欽此<lb/>
　　　私自簮剃禁約<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-31b"/>
嘉靖十年閏六月禮部題該監生萬民奏稱天下軍民<lb/>
逃避差役却乃私自簮剃投入寺院為僧道乞要立法<lb/>
但有一童私自簮剃全戸連坐等因本部議擬通行緝<lb/>
事衙門廵視御史轉行該各府州縣嚴加禁約寺觀不<lb/>
許仍收行童私自簮剃寄名出家逃避差役如有私剙<lb/>
寺觀庵院即與拆毁入官亦不許與人修齋設醮并奏<lb/>
青詞燃㸃天燈等項仍照依近奉敕諭事理僧道除正<lb/>
額府不過四十名州不過三十名縣不過二十名外其<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-32a"/>
餘有度牒者化正還俗無度牒查革為民當差仍具化<lb/>
革過及有無縁繇廵按御史奏報查考等因奉聖㫖這<lb/>
僧尼已有勅諭著行各府州縣化正還俗别著行撫按<lb/>
官查考具奏餘依擬通行禁約欽此<lb/>
　　　裁革真人名號<lb/>
隆慶二年詔革正一真人名號奪其印張氏自東漢建<lb/>
武中張道陵以修煉符水術起𫝊數世有張魯者即史<lb/>
稱五斗米賊也號能攝役鬼物愚民神而事之魯之子<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-32b"/>
元忠即道陵煉丹處設壇授法唐㑹昌間始賜名真仙<lb/>
觀宋大忠祥符間王欽若奏改為上清觀元至正中賜<lb/>
號正一教主真人主領符録事國朝因令承襲𫝊至嗣<lb/>
孫張永緒以滛縱聞術益衰永緒死無嗣江西守臣因<lb/>
言張職名賜印不在典制且復隠稅逃役公行吞噬無<lb/>
功於世有害於民宜永為裁革禮部覆言請革其封號<lb/>
止以裔孫張國祥為上清觀提㸃鑄給提㸃印上從之<lb/>
　　　處尼僧寺<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-33a"/>
嘉靖六年十二月禮部尚書方獻夫等言僧尼道姑有<lb/>
傷風化欲將見在者發囘改嫁以廣生聚年老者量給<lb/>
養贍依親居住其庵寺拆毁變賣敕賜尊經䕶勑等項<lb/>
追奪戒諭勲戚之家不得私度詔悉如其言獻夫復言<lb/>
皇姑寺係祖宗敕建宜留之以安緝年老無依尼僧道<lb/>
姑上曰變賣庵寺如議行年老而貧者量給銀贍養各<lb/>
聴其父兄親黨收之不必處之皇姑寺上復諭獻夫曰<lb/>
昨霍韜言僧道無度牒者其令有司盡為查革自今永<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-33b"/>
不開度及私剙寺院庵觀犯者罪無赦㑹江西提學副<lb/>
使徐一鳴以拆毁寺院被逮至京獻夫乃與詹事府霍<lb/>
韜少詹事王綰右僉都御史熊浹上疏乞宥一鳴上不<lb/>
悦乃盡發其前後章疏下大學士楊一清等票處因降<lb/>
諭曰尼僧與僧道不同風俗之壊更甚今因尚書桂萼<lb/>
奏禁約尼僧毁其寺宇已行了㫖出之後三四日不知<lb/>
何人哀奏兩宫皇伯母差人諭朕曰皇姑寺乃孝宗朝<lb/>
所建似不可毁吾心不安尼僧逐日無處安身皇帝可<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-34a"/>
遵吾言聖母亦差人諭朕曰聞皇帝有㫖著拆毁尼寺<lb/>
吾甚不安其皇姑寺聞是孝宗時所建且其中佛像多<lb/>
若毁之恐不可尼僧逐出也無處安身可不必拆朕謹<lb/>
聴訖未對意以為必是愚頑小人進以禍福之言故兩<lb/>
宫皇太后一時𫝊諭随即令囘奏伯母云適奉慈諭以<lb/>
奉禁治尼僧事宜欲將皇姑寺留下以稱伯考建造之<lb/>
意姪敢不將順但尼僧有傷治化且於伊教有玷况此<lb/>
寺雖有皇伯考賜與勅建原非我皇伯考聖意所為不<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-34b"/>
過請乞之耳今已令查處伏請聖慈鑒之安心勿慮而<lb/>
又差人囘奏聖母同前次日該朝聖母又諭朕云昨説<lb/>
拆寺一事恐不可動其中佛像作何處置况昭聖皇太<lb/>
后有諭皇帝何不從之吾今也要建一座寺或將此寺<lb/>
與我亦好朕聞即面奏曰近日因禮部臣奏要禁僧尼<lb/>
寺己從其請兩宫尊諭子敢不奉行但尼僧甚壞風俗<lb/>
若不先將皇姑寺首毁之餘難禁約伏望聖母勿聴非<lb/>
人之言禍與福惟天降之惟人所召豈釋道所能干乎<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-35a"/>
有一等愚人深信故以惑奏子亦聞之兩宫慈訓皇帝<lb/>
不遵是為不孝反依外臣之言惟聖母察之聖母云随<lb/>
皇帝與大臣議行朕退思兩宫尊意只是恐致灾也此<lb/>
寺中多皇親内官供給信施而禮部必有請告之者今<lb/>
方獻夫等論救徐一鳴言不罪之請查究黎鑑其一鳴<lb/>
係提調學較之官無人指理此等事乃擅將古建寺觀<lb/>
溷同拆毁笞逐僧道是見為擾害地方廵按坐視囘䕶<lb/>
不得不言又江西比之京師孰重輕京師根本之地江<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-35b"/>
西寺觀以一鳴拆之為當京師反縱而囘䕶卿等加詳<lb/>
票㫖來一清等奏獻夫等疏詞前後矛盾皇上責之甚<lb/>
當但皇姑寺既建自先朝如聖母堅欲留之則姑從而<lb/>
命將禮部本權且如擬存留以全人子承顔順志之意<lb/>
似亦無害上報曰禮部本只管批出庶見崇正之意假<lb/>
四五日間再有諭及見𫝊㫖留之亦未遲也已而上復<lb/>
諭曰前日卿言皇姑寺今日皇伯母又差人諭朕留之<lb/>
朕囘奏云既尊訓兩頒宜即順命但懲惡須去本庶免<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-36a"/>
後患今遵慈訓將此寺房留與無歸尼僧暫住止著終<lb/>
身不許復引此類其我祖宗時所賜勅額追囘只可如<lb/>
此伏惟尊鑒䝉允曰若有他安身之地足矣朕併奏聞<lb/>
聖母諭卿知一清等言聖裁允當臣等即當奉行乃擬<lb/>
㫖以上上報曰得卿議來㫖草深合朕意於朕既不違<lb/>
親又以見崇正闢邪之意一舉而兩得朕又將此寺額<lb/>
名之意併告卿知夫順天保明者是我朝國號言之僧<lb/>
尼之祖能順聖祖奉天開極建國垂統惟皇上命之何<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-36b"/>
待後日以一妖尼能保大明也哉又云皇姑者尤不好<lb/>
聴言我皇家之姑也當時原非祖宗本意盖被羣小𫝊<lb/>
説之耳故此寺云勅賜既是官建何不云勅建於此便<lb/>
可見非我祖宗本意也故朕深嫉之<lb/>
　教坊備考<lb/>
　　放例<lb/>
　　　放教坊樂工<lb/>
宣徳十年三月教坊司樂工三千八百餘人先是勅行<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-37a"/>
在禮部曰兩京教坊司樂工過多虚費月糧何益於事<lb/>
其擇堪承應者量留應用凡老病不堪者悉發為民至<lb/>
是行在禮部具數以聞悉放之<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2l0010_WYG_089-37b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　禮部志稿卷八十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>