<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>毛詩類釋卷十二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　毛詩類釋卷十二<lb/>
　　　　　　　　　　國子監祭酒顧棟髙撰<lb/>
　釋宫室<lb/>
　　房　背<lb/>
疏房室所居之地總謂之堂房半以北為北堂<hi>背北堂也</hi>房<lb/>
　半以南為南堂<hi>此盖專指東房而言是由北階入内寢處</hi>朱子曰房只是<lb/>
　人出入處古人之房前有壁後無壁所以通内所謂<lb/>
<pb n="1b"/>
　焉得諼草言樹之背盖房之北也<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹案王風所謂左執簧右招我由房曰由房則<lb/>
　　過乎房矣過乎房則入于寢也北堂下另有北階<lb/>
　　與寢之阼階相接由房入寢盖在此處楚茨詩樂<lb/>
　　具入奏盖于廟祭畢燕諸父兄弟于内寢樂隨以<lb/>
　　入此詩似咏其事詩大概與簡兮相類賢者不得<lb/>
　　志而仕于伶官相與勤其事若自喜而實自嘲玩<lb/>
　　其樂只且語氣可見序説未必不有據朱子以為<lb/>
<pb n="2a"/>
　　婦人所作恐非<lb/>
　　附王風君子陽陽論<lb/>
　　君子陽陽朱子以為亦前篇婦人所作此只因君<lb/>
　　子于役首二字偶相同遂為此語耳不知行役之<lb/>
　　大夫其室家喜其初至何為有執簧執翿之語况<lb/>
　　由者是由此適彼之辭婦人舍其房室更欲何之<lb/>
　　讀楚茨之詩至樂具入奏恍然曰此伶官不得志<lb/>
　　之作與簡兮詩人相類朱子所謂若自譽而實自<lb/>
<pb n="2b"/>
　　嘲也考古者室屋之制前堂之房與後寢相值正<lb/>
　　祭之時設樂于堂上下所謂鐘鼓既戒鼓鐘送尸<lb/>
　　伶官既有事矣至後寢以燕同姓乃復移樂入奏<lb/>
　　勢必由房以入寢此招我由房所由來也次章云<lb/>
　　由敖敖為舞位上章説聲此説容易更顯然古之<lb/>
　　賢人君子多隱于樂工如春秋太師摯諸人猶知<lb/>
　　逾河蹈海以去亂東遷之時政行不修砥行立名<lb/>
　　之士動輒罹咎伶官世所賤其職易給相與竊升<lb/>
<pb n="3a"/>
　　斗之禄托微業以逃世所謂大隱隱朝市者非耶<lb/>
　　詩人于此于鬰伊無賴之中而為喜幸不勝之語<lb/>
　　孔子謂可以怨者于此見之其志婉而其辭悲矣<lb/>
　　序説謂君子遭亂相招為禄仕全身逺害意極得<lb/>
　　之而其㫖未明<hi>臣</hi>因推明其意而取證于楚茨樂<lb/>
　　具入奏之語極有考據儀禮諸篇詳房室之制而<lb/>
　　尚書顧命亦有東房西房惟毛詩于此僅見朱子<lb/>
　　不深考猥以為婦人所作已失之矣或又謂何不<lb/>
<pb n="3b"/>
　　遂謂淫奔之詩豈不謬哉<lb/>
　　著　庭　堂<lb/>
爾雅釋宫門屏之間謂之宁詩作著李巡曰謂正門内<lb/>
　兩塾間堂下至門謂之庭升阼階西階而後至堂堂<lb/>
　以北為室與東西房<lb/>
　　陳<lb/>
爾雅當塗謂之陳詩胡逝我陳謂于東西階下用㼾甎<lb/>
　築起髙于平地令易洩水便人行走其廟中路則謂<lb/>
<pb n="4a"/>
　之唐俱是堂下至門之逕特以廟庭異其名耳禮賓<lb/>
　主入門有當陳揖當碑揖及階揖所謂三揖三讓也<lb/>
　碑在庭之中央廟以麗牲寢以識日景<lb/>
　　宇　户　牖　向　屋漏<lb/>
宇簷下户室户兩扇為門單扇為户豳風八月在宇九<lb/>
　月在户盖天氣漸寒自逺而至近也牖穿壁以木為<lb/>
　交忩所以見日牖下為奥尊者所處古人祭必于奥<lb/>
　奥為室西南隅近南日光為壁所掩故隱奥室西北<lb/>
<pb n="4b"/>
　隅為屋漏牖中日光穿漏于北故曰屋漏向北出牖<lb/>
　也亦曰北牖禮病者居北牖下君視之則遷南牖下<lb/>
　使君得南面視已孔子自牖執其手是也<lb/>
　李氏如圭曰堂屋五架中脊之架曰棟次棟之架曰<lb/>
　楣後楣之下以南為堂以北為室與房大夫士東房<lb/>
　西室<hi>天子諸侯有東西房</hi>室又户東而牖西户不當中而近東<lb/>
　則西南隅最為深隱故謂之奥而祭祀及尊者常處<lb/>
　焉<lb/>
<pb n="5a"/>
　　庭　楹　正　冥<lb/>
朱傳庭宫寢之前庭楹柱也正向明之處冥奥窔之間<lb/>
　也上章言堂之美此章言室之美<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹案朱子因從前諸儒之説而以此章為專言<lb/>
　　室之美<hi>臣</hi>謂此章是兼堂室在内盖室與堂同一<lb/>
　　至門之庭室别無庭也若説向北有庭則為北堂<lb/>
　　而非室制矣楹即前堂之兩楹古人于此授玉行<lb/>
　　禮是向明之處所謂正也室西南隅為奥東南隅<lb/>
<pb n="5b"/>
　　為窔奥窔之間在户之西而牖之下是幽暗處故<lb/>
　　曰冥惟此一句是專言室若室之楹則傍列東西<lb/>
　　房楹藏在壁間安得謂有覺其楹牖户之外即為<lb/>
　　前堂安得有殖殖其庭正是兩楹之間是對前庭<lb/>
　　當陽受日之處故得快快若室則東户而西牖受<lb/>
　　光處無多安得言此乎<hi>臣</hi>二十二嵗時撰儀禮宫<lb/>
　　室指掌圖極精細謹詳其説于左<lb/>
　　古人宫室之制兩下五架其正樑為棟以下二架<lb/>
<pb n="6a"/>
　　為楣又下二架為<graphic n="KR0869" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0869.png" mimeType="image/png"/>後楣以北為室與東西房室<lb/>
　　一户一牖户東而牖西東西房惟一户俱在東東<lb/>
　　房無北壁房半以北為北堂詩所謂焉得諼草言<lb/>
　　樹之背也東楣<graphic n="KR0869" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0869.png" mimeType="image/png"/>之外四隅有四斜棟架屋為東<lb/>
　　西南北走廊其屋簷外出為宇所謂上棟下宇也<lb/>
　　宇四面各有階南面有阼階西階東西有兩側階<lb/>
　　北堂有北階宇飛垂而外出故曰如翬斯飛棟特<lb/>
　　起而髙峻故曰如鳥斯革則前章亦兼堂室言之<lb/>
<pb n="6b"/>
　　盖同是兩下五架所成不容區别而庭與楹之不<lb/>
　　得屬于室更較然矣<lb/>
　　臯門　應門<lb/>
疏王宫之外郭門曰臯門正門曰應門諸侯有庫雉無<lb/>
　臯應朱子曰厯觀春秋禮記家語所載無云諸侯有<lb/>
　臯應者則皋應為天子之門明矣意太王之時未有<lb/>
　制度特作二門其名如此後遂尊為天子之門而<lb/>
　諸侯不得立耳王氏樵尚書日記曰周禮天子之門<lb/>
<pb n="7a"/>
　五一臯門二庫門三雉門四應門五路門亦曰畢門外<lb/>
　朝一治朝一内朝一亦曰燕朝外朝在庫門之外以<lb/>
　朝萬民治朝在路門之外王日視治之朝以朝羣臣<lb/>
　燕朝在路門之内路寢之庭以燕同姓玉藻云君日<lb/>
　出而視朝退適路寢聴政視朝即治朝聴政即燕朝<lb/>
　康王之誥王出在應内之内即路門外之治朝也<lb/>
　　廟　寢<hi>一名路寢</hi>祊　堂　基　唐<lb/>
爾雅室有東西廂曰廟無東西廂有室曰寢前廟以奉<lb/>
<pb n="7b"/>
　神後寢以藏衣冠祭畢燕諸父兄弟于此楚茨詩所<lb/>
　謂樂具入奏以綏後禄是也亦曰路寢<hi>商頌單名寢曰寢成孔安</hi>
　魯頌路寢孔碩是廟亦有路寢矣凡廟中室屋之制<lb/>
　與生人所居畧同特其名一二異耳廟門曰祊廟中<lb/>
　路曰唐西夾之堂曰塾詩祝祭于祊孝子不知神之<lb/>
　所在故使祝博求之于門内待賓客之處絲衣詩云<lb/>
　自堂徂基此堂非廟堂乃門側西夾之堂所謂塾也<lb/>
　冬官匠人云門堂三之二劉氏瑾曰門之内外夾其<lb/>
<pb n="8a"/>
　東西皆有塾一門凡四塾外兩塾南向内兩塾北向<lb/>
　謂之塾則宜有基詩所指則内塾之基也箋曰使士<lb/>
　升門堂視壺濯及籩豆降往于基告濯具爾雅疏曰<lb/>
　祊有二種一是正祭之日使祝求神于廟門内二是<lb/>
　祭之明日繹祭設饌于廟門外西室亦名祊是廟門<lb/>
　内外皆有祊二者行禮俱不在廟故知此堂非廟堂<lb/>
　也乃鄭注郊特牲以祊與繹為一時之事又云祊祭<lb/>
　明日之繹祭也是舉其一而忘其一矣唐與陳俱是<lb/>
<pb n="8b"/>
　堂塗特以廟異其名耳詩中唐有甓是也<lb/>
　　宗<lb/>
湛露詩曰厭厭夜飲在宗載考傳曰夜飲必于宗室考<lb/>
　成也燕畢而更留諸侯夜飲于同姓諸侯則成其禮<lb/>
　若異姓有讓則止朱子曰宗室盖路寢之屬詩緝曰<lb/>
　燕禮具官饌于寢東注云寢路寢也是在路寢之旁<lb/>
　室<lb/>
　　壼<lb/>
<pb n="9a"/>
詩室家之壼爾雅宫中衖謂之壼王肅曰今後宫稱永<lb/>
　巷是宫内道名也<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹案天子有六寢路寢一在前小寢五在後路<lb/>
　　寢以聴政小寢以燕息六寢之北有六宫后夫人<lb/>
　　與嬪御居之從宫逹寢有永巷宫中之長巷也后<lb/>
　　夫人由此以進御于君質明告去衆妾則見星而<lb/>
　　往見星而還寺人守之男不入女不出<hi>女御掌御叙于王之</hi>
　　<hi>燕寢嬪妃來就雖天子不得至宫</hi>詩所稱巷伯是寺人之長伯長<lb/>
<pb n="9b"/>
　　也周禮天官寺人之官凡五人<lb/>
　　宗室<lb/>
采蘋詩曰于以奠之宗室牖下傳曰宗室大宗之廟也<lb/>
　劉氏瑾曰諸侯之庶子為别子别子之適子為大宗<lb/>
　即大夫之始祖也百世子孫皆往祭于其廟<lb/>
　　館<lb/>
箋卿士之館在天子之宫如今之諸廬也疏考工記外<lb/>
　有九室九卿朝焉注云九室如今朝堂諸曹治事之<lb/>
<pb n="10a"/>
　處謂天子宫内卿士各立曹司有廬舍以治事也退<lb/>
　適治事之處為私對在天子之庭為公此私朝在天<lb/>
　子宫内　詩緝曰天子皮弁以日視朝凡朝服君與<lb/>
　卿大夫同今天子之卿而服緇衣者盖既朝于天子<lb/>
　而退治事則釋皮弁而服緇布衣以聴其所治之政<lb/>
　其服以緇布為冠以黑羊皮為裘以緇布為衣而裼<lb/>
　之其上加朝服十五升緇布為之其裳皆素　詩記<lb/>
　曰諸侯入為卿士皆受館于王室<lb/>
<pb n="10b"/>
　　附録<lb/>
　　陳氏稽古編曰天子有五門最外曰臯門次庫門<lb/>
　　次雉門次應門最内曰路門外朝在臯門内治朝<lb/>
　　在應門内燕朝亦名路寢在路門内所謂三朝也<lb/>
　　路門亦名畢門亦名虎門亦名寢門以其内有路<lb/>
　　寢也路寢之内有小寢五是為王之六寢六寢之<lb/>
　　内則為后之六寢亦謂之六宫康成曰婦人稱寢<lb/>
　　曰宫正寢一燕寢五與王同諸侯有庫路雉而無<lb/>
<pb n="11a"/>
　　臯應<lb/>
　　附梁名<lb/>
　　詩所咏為梁有四而棟梁不與無逝我梁在彼淇<lb/>
　　梁維鵜在梁鴛鴦在梁有鶖在梁皆漁梁也石絶<lb/>
　　水為堰而笱承其空天官□人為梁王制漁人入<lb/>
　　澤梁指此如茨如梁橋梁也以木為之月令謹闗<lb/>
　　梁周語十月成梁指此爾雅釋宫隄謂之梁郭氏<lb/>
　　解之兼上二梁矣造舟為梁浮梁也雖用以渡水<lb/>
<pb n="11b"/>
　　而異於橋惟天子得乗之五楘梁輈車上之梁也<lb/>
　　輈稍曲而上至衡從衡上而下句之則衡横於輈<lb/>
　　下如屋之梁也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　毛詩類釋卷十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>