<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>毛詩類釋卷十五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　毛詩類釋卷十五<lb/>
　　　　　　　　　國子監祭酒顧棟髙撰<lb/>
　釋木<lb/>
　　榛<lb/>
陸氏璣曰榛栗屬有兩種其一種皮葉皆如栗子小形<lb/>
　如杼子味亦如栗所謂樹之榛栗者也其一種葉如<lb/>
　木蓼生髙丈餘作胡桃味山有榛之榛是也遼東上<lb/>
<pb n="1b"/>
　黨皆饒有之子似橡子枝莖可以為燭<lb/>
　范氏祖禹曰榛栗為女贄<lb/>
　蔡氏卞曰榛小木也以為禮實則貴矣植之榛栗先<lb/>
　禮實也葢衛居處於漕無城市宫室君臣上下冠㛰<lb/>
　䘮祭無以為禮實則於是不可不先也<lb/>
　　栗<lb/>
陸氏璣曰五方皆有栗惟漁陽范陽栗甜美味長他方<lb/>
　悉不及也倭韓國諸島上栗大如雞子亦短味不美<lb/>
<pb n="2a"/>
　桂陽有莘栗藂生大如杼子形色與栗無異但差小<lb/>
　耳又有奥栗子圎而細或云即莘今惟江湖間有之<lb/>
　又有茅栗佳要其實更小而木栗不殊但春生夏花<lb/>
　秋實冬枯為異耳<lb/>
　周禮饋食之籩其實栗<lb/>
　　梅<lb/>
陸氏璣曰梅杏類樹及葉皆如杏而黒耳曝乾為腊置<lb/>
　羮臛韲中又可含以香口<lb/>
<pb n="2b"/>
　朱子詩傳梅木名華白實似杏而酢<lb/>
　　桃<lb/>
朱子詩𫝊桃木名華紅實可食夭夭少好貌灼灼華之<lb/>
　盛也木少則華盛<lb/>
　孔疏桃或少而未華或華而不少此詩夭夭灼灼並<lb/>
　言之則是少而有華者以喻女少而色盛言及時也<lb/>
　徐氏常吉曰桃之為木多華然五年則老老則華减<lb/>
　故以木少華盛為言<lb/>
<pb n="3a"/>
　蔡氏卞曰桃先百果而花故從兆其時則春而陽中<lb/>
　也故以紀昏姻之時正朱氏道行曰凡華艶者鮮實<lb/>
　桃夭不然春開夏結其實多而味美故曰有蕡其實<lb/>
　于歸者之有子似之<lb/>
　　李<lb/>
爾雅休無實李<hi>郭註一名趙李邢疏李之無實者名休</hi>接慮李<hi>郭註今之麥李邢疏</hi>
　<hi>與麥同熟因名</hi>駁赤李<hi>邢疏李之子赤者名駁</hi>
　李時珍曰李緑葉白花其種近百色味不同遲早亦<lb/>
<pb n="3b"/>
　異麥李四月熟又有十月十一月熟者又有季春李<lb/>
　冬花春實者東都嘉慶坊有美李人呼為嘉慶子中<lb/>
　紅意爾雅所謂駁赤李者即此是也王風咏丘中有<lb/>
　李繼麻麥之後謂賢者自有丘園之樂無意仕進故<lb/>
　國人望其來而思之朱子解非是<lb/>
　　鬱<lb/>
劉稹毛詩義問云鬱五六尺其實大如李正赤食之甜<lb/>
　本草云鬱一名雀李一名車下李一名棣生髙山川<lb/>
<pb n="4a"/>
　谷或平田中五月時實<lb/>
　　薁<lb/>
毛傳薁蘡薁也孔疏薁亦是鬱類而小别晉宫閣銘云<lb/>
　華林園中有車下李三百一十四株薁李一株車下<lb/>
　李即鬱薁李即薁二者相類而同時熟又云鬱薁生<lb/>
　可食故以食言之葵菽須烹煑乃食棗當就樹剝撃<lb/>
　取之故立文小異其實皆是食也<lb/>
　嚴氏詩緝疏云鬱是車下李薁是薁李則薁李非車<lb/>
<pb n="4b"/>
　下李矣陸璣既以唐棣為薁李又云薁李一名車下<lb/>
　李葢由二者相類故稱名相亂<lb/>
　　唐棣<lb/>
爾雅唐棣栘郭璞註似白楊江東呼夫栘舍人曰詩召<lb/>
　南云唐棣之華陸璣疏唐棣薁李也一名雀梅其花<lb/>
　或白或赤六月中熟大如李子可食<lb/>
　詩緝唐棣即七月之薁也<lb/>
　陸氏佃曰其華先反而後合詩曰偏其反而凡木之<lb/>
<pb n="5a"/>
　華先合而後開唯此華先開而後合秦晨風云隰有<lb/>
　苞棣<lb/>
　　常棣<lb/>
爾雅常棣棣郭璞註今闗西有棣樹子如櫻桃可食舍<lb/>
　人曰詩小雅云常棣之華陸璣疏云白棣樹也如李<lb/>
　而小如櫻桃正白今官園種之又有赤棣樹亦似白<lb/>
　棣葉如刺榆葉而微圓子正赤如郁李而小五月始<lb/>
　熟孔疏曰與唐棣異木故爾雅别釋<lb/>
<pb n="5b"/>
　　<hi>臣</hi>謹案召南之唐棣即薁大如李小雅之常棣小<lb/>
　　如櫻桃埤雅亦云唐棣之華反而後合此非常道<lb/>
　　故詩以譬權則此華之上承下覆甚相親邇者常<lb/>
　　而已矣故曰常棣也明係二物今人多混并坊間<lb/>
　　誤刻常棣為棠棣今正<lb/>
　　棗　棘<lb/>
爾雅壺棗<hi>郭註棗大而鋭上者為壺壺猶瓠也</hi>邊要棗<hi>郭註細腰今謂之鹿盧棗</hi>櫅<lb/>
　白棗<hi>子白乃熟</hi>樲酸棗<hi>樹小實酢孟子曰養其樲棘案此即今之酸棗邶風吹彼棘心魏風</hi>
<pb n="6a"/>
　<hi>園有棘即此是也</hi>遵羊棗<hi>實小而圓紫黒俗呼之為羊矢棗孟子曰曽晳嗜羊棗</hi>洗大<lb/>
　棗<hi>出河東猗氏縣大如雞卵</hi>蹶洩苦棗<hi>子味/苦</hi>晢無實棗<hi>不著子者</hi>還味<lb/>
　稔棗<hi>還味短味</hi>
　右爾雅别棗類凡九種樲即所謂棘陸佃埤雅云大<lb/>
　曰棗小曰棘棘酸棗也棗性髙故重朿棘性低故並<lb/>
　朿朿音次棗棘皆有刺鍼<lb/>
嵩陽子曰余家於滑臺酸棗縣即滑之屬邑其樹髙數<lb/>
　丈徑圍一二尺棗圓小而味酸今市人賣者皆棘子<lb/>
<pb n="6b"/>
　也冦宗奭曰小則為棘大則為酸棗更非二物<lb/>
　詩緝曰經有二棘吹彼棘心園有棘酸棗也楚茨以<lb/>
　棘配茨青蠅以棘為樊舊不知為何物今按爾雅釋<lb/>
　草云茦刺郭璞云草刺鍼也方言凡草木刺人北燕<lb/>
　朝鮮之間謂之茦自闗而西謂之刺江湘之間謂之<lb/>
　棘則此棘屬草部非木部判然二物矣<lb/>
　　檖<lb/>
爾雅檖蘿郭註今楊檖也實似棃而小酢可食邢疏詩<lb/>
<pb n="7a"/>
　秦風云隰有樹檖陸璣疏云檖一名赤蘿一名山棃<lb/>
　實如棃但小耳一名鹿棃一名䑕棃今人亦種之極<lb/>
　有脆美者<lb/>
　陸氏佃曰其文細宻如羅故曰羅赤羅文棘白羅文<lb/>
　緩雖皆文木赤白為異<lb/>
　　甘棠　杜<lb/>
爾雅杜赤棠白甘棠郭璞曰甘棠今之杜棃邢疏樊光<lb/>
　云赤者為杜白者為棠陸璣云赤棠與白棠同但子<lb/>
<pb n="7b"/>
　有赤白美惡異耳白色為白棠甘棠也少酢滑美赤<lb/>
　棠子澀而酢無味俗語云澀如杜是也<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹案詩曰蔽芾甘棠曹氏曰蔽芾隂翳茂盛也<lb/>
　　詩言杜者凡三俱言有杕之杜杕特生也與蔽芾<lb/>
　　相反意赤棠與白棠其性本異赤棠木理韌亦可<lb/>
　　作弓幹今謂之棠棃用以鋟雕文字亦以其堅韌<lb/>
　　故耳<lb/>
　　樞<lb/>
<pb n="8a"/>
爾雅藲荎郭註今之刺榆邢疏詩唐風云山有樞陸璣<lb/>
　疏其針刺如柘其葉如榆瀹為茹美滑<hi>荎大結反</hi>
　鄭樵曰有一種刺榆有鍼刺如枳其葉如榆瀹為茹<lb/>
　則滑美勝於白榆爾雅云樞荎唐風云山有樞即刺<lb/>
　榆也<lb/>
　　木瓜<lb/>
爾雅楙<hi>音茂</hi>木瓜郭註實如小瓜酢可食邢疏詩衛風投<lb/>
　我以木瓜是也<lb/>
<pb n="8b"/>
　　已上花果之木<lb/>
　　梧桐<lb/>
爾雅櫬桐郭註今梧桐又謂之榮桐木以其華而不實<lb/>
　故名邢疏櫬一名梧詩大雅云梧桐生矣于彼朝陽<lb/>
　是也陸璣曰白桐材中琴瑟今雲南牂牁人績其皮<lb/>
　為布甚好詩緝曰桐有青桐有白桐梧桐生矣之桐<lb/>
　為青桐椅桐梓漆之桐為白桐<lb/>
　　椅　梓<lb/>
<pb n="9a"/>
爾雅椅梓郭註即楸邢疏詩鄘風云椅桐梓漆陸璣疏<lb/>
　楸之疏理白色而生子者為梓梓實桐皮曰椅大類<lb/>
　桐而小别也<lb/>
　陸氏佃曰今呼牡丹為花王梓為木王蓋木莫良於<lb/>
　梓故書以梓材名篇禮以梓人名匠蕭炳云梓樹如<lb/>
　桐而葉小花紫<lb/>
　鄭樵曰梓與楸相似爾雅以為一物誤矣人家多種<lb/>
　於園亭令子孫孝順<lb/>
<pb n="9b"/>
　　漆<lb/>
許氏慎曰桼木汁可以□<hi>音休</hi>物象形桼如水滴而下<lb/>
　蘇氏頌曰漆木髙二三丈皮白葉似椿花似槐子若<lb/>
　牛李六七月以竹筒針入木中取之<lb/>
　　檉<lb/>
爾雅檉河栁郭註今河旁赤莖小楊邢疏陸璣云生水<lb/>
　旁皮正赤一名雨師枝葉如松<lb/>
　鄭樵曰檉本草謂之赤檉木以其材赤故也大概杉<lb/>
<pb n="10a"/>
　松之類而意態似栁故謂之檉栁爾雅其材可卷為<lb/>
　盤合又曰檴落郭云可以為柸器素<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹案據此則檉與大東無浸穫薪之穫同一物<lb/>
　　姑存之<lb/>
　　椐<lb/>
爾雅椐樻郭註腫節可以為杖邢疏大雅皇矣云其檉<lb/>
　其椐陸璣疏節中腫似扶老今人以為馬鞭及杖<lb/>
　　灌<lb/>
<pb n="10b"/>
　毛傳灌叢生也爾雅灌木叢木邢疏詩周南云黄鳥<lb/>
　于飛集于灌木是也<lb/>
　　栵<lb/>
爾雅栵栭<hi>音而</hi>郭註栭樹似槲<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>而庳小子如細栗可食<lb/>
　今江東亦呼為栭栗邢疏大雅皇矣云其灌其栵陸<lb/>
　璣云葉如榆木理堅韌而赤可為車轅<lb/>
　　椔　翳<lb/>
爾雅立死不弊頓者名椔枝葉蔽隂覆地者名翳邢疏<lb/>
<pb n="11a"/>
　大雅皇矣曰其菑其翳毛傳木立死曰菑自斃為翳<lb/>
　以立死之木妨他木生長為木之害故曰菑自斃者<lb/>
　生木自倒枝葉覆地為䕃翳故曰翳其文與此不同<lb/>
　者所見本異也<lb/>
　　檿　柘<lb/>
爾雅檿山桑郭註檿桑柘屬材中作弓及車轅大雅皇<lb/>
　矣云其檿其柘冬官考工記云弓人取幹柘為上檿<lb/>
　桑次之是也　冦宗奭曰柘木裏有文亦可旋為器<lb/>
<pb n="11b"/>
　李時珍曰處處山中有之喜叢生幹疎而直葉厚而<lb/>
　豐團而有光其葉飼蠶取絲作琴瑟清響勝常爾雅<lb/>
　所謂棘繭即此蠶也其實狀如桑子粒如椒其木染<lb/>
　黄赤色謂之柘黄天子所服<lb/>
　　杻<lb/>
爾雅杻檍郭註似棣細葉葉新生可飼牛材中車輞邢<lb/>
　疏詩唐風云隰有杻陸璣疏云葉似杏而尖白色皮<lb/>
　正赤為木多曲少直枝葉茂好二月中葉疎華如練<lb/>
<pb n="12a"/>
　而細蘂正白今官園種之正名曰萬嵗<lb/>
　　梅<lb/>
爾雅梅柟郭註似杏實酢邢疏荆州曰梅揚州曰柟秦<lb/>
　風終南云有條有梅陸璣云梅樹皮葉似豫樟葉大<lb/>
　如牛耳一頭尖赤心華赤黄子青不可食柟葉大可<lb/>
　三四葉一叢木理細緻于豫樟子赤者材堅子白者<lb/>
　材脆是也<lb/>
　　楰<lb/>
<pb n="12b"/>
爾雅楰䑕梓郭註楸屬也今江東有虎梓邢疏詩小雅<lb/>
　云北山有楰陸璣云其樹葉木理如楸山楸之異者<lb/>
　鄭樵曰即烏巢子也<lb/>
　　桋<lb/>
爾雅桋赤栜白者栜<hi>音棘</hi>郭註赤栜樹葉細而岐鋭皮理<lb/>
　錯戾好叢生山中可為車輞白栜葉圓而岐為大木<lb/>
　邢疏詩小雅云隰有杞桋陸璣疏棘葉如柞皮薄而<lb/>
　白其木理赤者為赤栜一名桋白者為栜其木皆堅<lb/>
<pb n="13a"/>
　韌今人以為車轂<lb/>
　　枌<lb/>
爾雅榆白枌郭註枌榆先生葉却著荚皮色白邢疏榆<lb/>
　之皮色白者名枌陳風東門之枌是也<lb/>
　　柞棫<lb/>
爾雅棫白桵郭註桵小木叢生有刺實如璫邢疏大雅<lb/>
　云柞棫拔矣陸璣疏云三蒼説棫即柞也其材理全<lb/>
　白無赤心者為白桵直理易破可為犢車輻又可為<lb/>
<pb n="13b"/>
　矛㦸矜<lb/>
　鄭箋柞櫟也陸璣疏周秦人謂柞為櫟<lb/>
　　櫟<lb/>
爾雅櫟其實捄郭註有捄彚自裹邢疏櫟似樗之木捄<lb/>
　盛實之房也秦風山有苞櫟陸璣疏秦人謂柞櫟為<lb/>
　櫟此秦詩宜從方言<lb/>
　鄭樵曰南土多槲北土多櫟爾雅櫟其實捄秦風山<lb/>
　有苞櫟並此也其釋木云栩杼與唐風集于苞栩並<lb/>
<pb n="14a"/>
　是柞木而陸璣誤謂是此耳<lb/>
　　棫樸　苞櫟<lb/>
爾雅樸枹者郭註樸屬叢生者為枹詩所謂棫樸苞櫟<lb/>
　邢疏枹櫟皆木叢生之名樸屬叢生者為枹大雅云<lb/>
　芃芃棫樸薪之槱之是也枹櫟者秦風云山有苞櫟<lb/>
　隰有六駁是也<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹案詩言柞棫又言櫟又言棫樸又言苞櫟陸<lb/>
　　璣謂棫即柞柞即櫟看來只是一物<hi>臣</hi>以大雅言<lb/>
<pb n="14b"/>
　柞棫者三緜皇矣二詩俱與下松栢相對松栢係二<lb/>
　物則柞棫亦言二物可知但相類耳棫而言樸櫟而<lb/>
　言苞更舉其形狀言之苞言其叢生樸屬言其根株<lb/>
　盤結依附迫迮而生皆不才之木止可供薪槱耳<lb/>
龎元英文昌雜録今闗中有白蕤棫樸也芃芃叢生民<lb/>
　家多採作薪且言烟與他木異嘗取試之其烟上直<lb/>
　如線髙五七丈不絶詩所謂薪之槱之物雖㣲可以<lb/>
　升燎於上帝亦蘋蘩蕰藻之謂邪<lb/>
<pb n="15a"/>
　　樗<lb/>
鄭箋樗惡木陸璣疏采荼薪樗之樗樹及皮皆似漆青<lb/>
　色耳其葉臭止可為薪小雅蔽芾其樗之樗此山樗<lb/>
　也與田樗畧無異葉似差狹耳吳人以其葉為茗<lb/>
　　椒<lb/>
爾雅檓大椒郭註今椒樹叢生實大者名為檓邢疏唐<lb/>
　風云椒聊之實陸璣疏椒樹如茱萸有針刺葉堅而<lb/>
　滑澤蜀人作茶吳人作茗皆合煮其葉以為香可著<lb/>
<pb n="15b"/>
　飲食中又用蒸雞豚最佳<lb/>
　　檀　六駁<lb/>
詩坎坎伐檀又小雅檀車幝幝陸璣草木疏檀木皮正<lb/>
　青滑澤色似駁馬駁馬梓榆其樹皮青白駁犖遥視<lb/>
　似馬故謂之駁馬亦曰六駁詩秦風云山有苞櫟隰<lb/>
　有六駁或以六駁為獸觀下章云山有苞棣隰有樹<lb/>
　檖皆山澤木相配不宜謂獸<lb/>
　　女桑<lb/>
<pb n="16a"/>
爾雅女桑桋桑郭註今俗呼桑樹小而條長者為女桑<lb/>
　樹邢疏豳風七月云猗彼女桑是也<lb/>
　　穫薪<lb/>
爾雅穫<hi>音鑊</hi>落郭註可以為杯器素邢疏檴一名落可作<lb/>
　柸棬皮韌繞物不解小雅大東云無浸穫薪鄭箋曰<lb/>
　檴落木名陸璣疏今椰榆也其葉如榆其皮堅韌剥<lb/>
　之長數尺可為絙索又可為甑帶其材可為杯器是<lb/>
　也<lb/>
<pb n="16b"/>
　　<hi>臣</hi>謹案小雅無浸穫薪之穫字從禾毛傳曰穫刈<lb/>
　　也正義謂讀如穫稻之穫是穫為虚字乃是穫稻<lb/>
　　之薪耳而爾雅檴落之檴從木是木名音鑊一名<lb/>
　　落字既不同音義亦異康成殊屬强解故朱傳及<lb/>
　　嚴氏詩緝俱從毛<lb/>
　　松　栢<lb/>
爾雅柏椈邢疏柏一名椈陸佃曰雜記所謂暢臼以椈<lb/>
　者是也柏性堅緻有脂而香故古人破為暢臼用以<lb/>
<pb n="17a"/>
　擣鬱詩曰汎彼柏舟在彼中河言柏非不可以為舟<lb/>
　特非柏之所宜故共姜守義引以自况王安石字説<lb/>
　云松柏為百木之長松猶公也柏猶伯也故松從公<lb/>
　柏從白六書精藴曰萬木皆向陽而柏獨西指葢隂<lb/>
　木而有貞徳者故字從白白者西方也<lb/>
　　檜<lb/>
爾雅檜柏葉松身郭註詩檜楫松舟王安石曰柏視松<lb/>
　猶伯視公伯用詘所執躬圭者以此公用直所執桓<lb/>
<pb n="17b"/>
　圭者以此檜相葉松身則葉與身俱曲樅松葉柏身<lb/>
　則葉與身皆直樅以直而從之檜以曲而㑹之世云<lb/>
　柏之指西猶鍼之指南也<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹案古人作室造舟惟用松柏及楊商頌松柏丸<lb/>
　　丸魯頌徂來之松新甫之柏邶風柏舟衛風檜楫<lb/>
　　松舟小雅又云汎汎楊舟罕有用杉者杉爾雅作<lb/>
　　煔與杉同音郭註煔似松生江南可以為船及棺<lb/>
　　材作柱埋之不朽葢三代俱建都北土不生此木<lb/>
<pb n="18a"/>
　又地氣髙燥松柏俱植髙岡上性堅耐乆今人用作<lb/>
　樑柱多患蟲蛀中空則古今地土不同故也<lb/>
　　楊<lb/>
爾雅楊蒲栁郭註可以為箭左傳所謂董澤之蒲是也<lb/>
　埤雅云楊有黄白青赤四種惟黄楊貴堅緻難長俗<lb/>
　語黄楊厄閏楊之孚甲早於衆木昏姻失時則曽木<lb/>
　之不如也故詩曰東門之楊其葉牂牂牂牂盛也東<lb/>
　門之楊其葉肺肺肺肺衰也以言嫁娶之暮如此<lb/>
<pb n="18b"/>
　鄭樵楊之類多白楊多種於墟墓間所謂白楊多悲<lb/>
　風蕭蕭愁殺人是也水楊曰楊栁詩云楊栁依依是<lb/>
　也又云蒲栁可為箭簳左傳董澤之蒲是也<lb/>
　　栁<lb/>
埤雅栁柔脆易生之木與楊同類雖縱横顛倒植之皆<lb/>
　生松柏醜茂桑栁醜菀詩曰菀彼栁斯又曰有菀者<lb/>
　栁不尚息焉言栁之菀非若松柏之茂然人尚庶㡬<lb/>
　息焉以言幽王之不可朝事曽菀栁之不如也<lb/>
<pb n="19a"/>
　　樸<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>
爾雅<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>樸心邢疏樸<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>一名心某氏曰樸<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>有心能<hi>音耐</hi>
　濕江河間以作柱是樸<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>為本名也詩召南云林有<lb/>
　樸<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>此云<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>樸是傳冩之誤<lb/>
　　苞栩<lb/>
爾雅栩杼郭註柞樹邢疏栩一名杼唐風云集于苞栩<lb/>
　陸璣疏今柞櫟也徐州人謂櫟為杼或謂之為栩其<lb/>
　子為皁斗煑其殻為汁可以染皁<lb/>
<pb n="19b"/>
　　穀<lb/>
陸璣疏幽州人謂穀桑中州人謂之楮殷中宗時桑穀<lb/>
　並生是也今江南人績其皮以為布又擣以為紙謂<lb/>
　之穀皮紙長數丈潔白光輝其葉初生可以為茹<lb/>
　陸佃埤雅榖惡木也而謂之榖猶甘草謂大苦之類<lb/>
　小雅樂彼之園爰有樹檀其下維籜又曰其下維榖<lb/>
　葢檀堅厚籜脆薄其别之易也榖則惡木而疑於美<lb/>
　散木而疑於才其别之則難矣故一章言尚其樹檀<lb/>
<pb n="20a"/>
　而下其籜二章言尚其樹檀而下其榖以誨宣王分<lb/>
　别善惡有隆於後<lb/>
　　栲<lb/>
爾雅栲山樗郭註似樗色小白生山中因名亦類漆樹<lb/>
　邢疏唐風云山有栲陸璣謂山樗與下田樗畧無異<lb/>
　葉似差狹耳吳人以其葉為茗方俗無名此為栲者<lb/>
　葉如櫟木皮厚數寸可為車輻或謂之栲櫟詩緝曰<lb/>
　姑兩存之<lb/>
<pb n="20b"/>
　　楛<lb/>
陸璣疏楛其形似荆而赤莖似蓍上黨人織以為斗筥<lb/>
　箱器又揉以為釵大雅旱麓云榛楛濟濟即此楛也<lb/>
　　枸<lb/>
陸璣疏枸樹山木其狀如櫨一名枸骨髙大如白楊所<lb/>
　在山中皆有理白可為函板枝柯不直子着枝端大<lb/>
　如指長數寸甘美如飴八九月熟江南特美今官園<lb/>
　種之謂之木蜜古語云枳枸來巢言其味甘故飛鳥<lb/>
<pb n="21a"/>
　慕而巢之本從南方來能令酒味薄若以為屋柱則<lb/>
　一屋之酒皆薄按小雅南山有枸即此是也<lb/>
　　蒲<lb/>
陸璣疏蒲栁有兩種皮正青者曰小楊其一種皮紅正<lb/>
　白者曰大楊其葉皆長廣似栁葉皆可以為箭幹故<lb/>
　春秋傳曰董澤之蒲可勝既乎今人又以為箕鑵之<lb/>
　楊按王風揚之水不流束蒲即此是也<lb/>
　　條<lb/>
<pb n="21b"/>
爾雅槄<hi>音叨</hi>山榎<hi>音賈</hi>郭註今之山楸邢疏秦風云終南何<lb/>
　有有條有梅陸璣疏條槄也今山楸也皮葉白色亦<lb/>
　白材理好宜為車板能濕又可為棺木<lb/>
　　苦荼<lb/>
爾雅檟苦荼郭註樹小如梔子冬生葉可煮為羮飲今<lb/>
　呼早采者為荼晚取者為茗一名荈<hi>音舛</hi>蜀人謂之苦<lb/>
　荼陸羽茶經云其名有五一曰茶二曰檟三曰蔎<hi>音設</hi>
　四曰茗五曰荈楊慎丹鉛録云茶即古荼字音途詩<lb/>
<pb n="22a"/>
　云誰謂荼苦其甘如薺是也顔師古云漢時荼陵始<lb/>
　轉途為宅加切或言六經無茶字未深考耳魏了翁<lb/>
　卭州先茶記曰茶之始其字為荼如春秋書齊荼漢<lb/>
　志書荼陵之類陸顔諸人雖已轉入茶音未嘗輒改<lb/>
　字若爾雅若本草猶從草從余徐鼎臣訓荼猶曰即<lb/>
　今之茶也惟陸羽盧仝以後則遂以荼為茶矣<lb/>
　顧炎武曰古時未分麻韻荼荈字亦只讀為徒漢魏<lb/>
　以下乃音宅加反而加字音居何反則猶在歌戈韻<lb/>
<pb n="22b"/>
　梁以下始有今音又妄减一畫為茶字愚㳺泰山岱<lb/>
　嶽遍覽唐碑題名見大厯十四年刻荼藥字貞元十<lb/>
　四年刻荼宴字皆作荼又李邕娑羅樹碑徐浩不空<lb/>
　和尚碑吳通㣲楚金禪師碑荼毗字崔琪靈運禪師<lb/>
　碑荼椀字亦作荼其時字體尚未變至㑹昌元年栁<lb/>
　公權書𤣥秘塔碑銘大中九年裴休書圭峰禪師碑<lb/>
　荼毗字俱减此一畫則此字變於中唐以下也　漢<lb/>
　書王子侯表荼陵節侯訢師古曰荼音塗地理志荼<lb/>
<pb n="23a"/>
　陵則曰荼音丈加反一人注書前後不同如此今湖<lb/>
　廣長沙府荼陵州字竟作茶不復知有塗音矣路史<lb/>
　引衡圖經曰荼陵者山谷中生茶茗也茶茗之茶本<lb/>
　應作<graphic n="KR1431" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1431.png" mimeType="image/png"/>唐權徳輿陸宣公翰苑集序領新<graphic n="KR1431" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1431.png" mimeType="image/png"/>一串而<lb/>
　已作此字今茶字乃俗字也<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹案爾雅釋草云荼苦菜郭註詩曰誰謂荼苦<lb/>
　　苦菜可食邢昺疏本草云一名茶生於寒秋經冬<lb/>
　　厯春乃成月令孟夏苦菜秀是也於釋木又云檟<lb/>
<pb n="23b"/>
　　苦荼陸羽及顔師古俱謂荼即古之茶字而魏了<lb/>
　　翁及近世顧炎武復申其辨甚力然則今日之茶<lb/>
　　爾雅於草木葢兩收之未知其究屬何部也<hi>茶之為字</hi>
　　<hi>上從草下從木則兼收理當有之</hi>至陸璣草木疏則専收入草部<lb/>
　　而云得霜甜脆而美詩所謂堇荼如飴内則云濡<lb/>
　　豚包苦<hi>音而謂亨之以汁和也</hi>用苦菜是也又似與茶少别<lb/>
　　茶味苦與豚殊不相宜陸佃埤雅又引陳風出其<lb/>
　　闉闍有女如荼則竟以英荼之荼混入又堇荼如<lb/>
<pb n="24a"/>
　　飴引驪姬置堇於肉以為證則是大毒殺人之物<lb/>
　　詩人何所取以為周原之美乎其説雜亂不倫得<lb/>
　　嚴氏粲辨之較然明矣詳見前釋草中<lb/>
　　桑<lb/>
爾雅有女桑桋桑檿桑山桑郭註俗呼桑之小而條長<lb/>
　者為女桑其山桑似桑材中弓弩檿桑絲中琴瑟皆<lb/>
　材之美者桑實曰葚毛傳鳩食葚過多則醉而傷其<lb/>
　性<lb/>
<pb n="24b"/>
　　樛木<lb/>
爾雅下句曰枓<hi>音求與樛同</hi>郭註樹枝下垂而曲名枓詩周<lb/>
　南南有樛木是也<lb/>
　　喬木<lb/>
爾雅上句曰喬郭註樹枝上竦而曲巻者名喬周南南<lb/>
　有喬木鄭風山有喬松是也<lb/>
　　瘣木<hi>瘣同壊</hi>
爾雅瘣木苻婁郭註謂木病尫僂癭腫無枝條邢疏小<lb/>
<pb n="25a"/>
　弁云譬彼瘣木疾用無枝謂木病尫傴内疾故無枝<lb/>
　條詩作壊木毛傳壊瘣也孔疏太子以見放之故棄<lb/>
　其妃匹不得俱去譬彼内病之木不生枝條猶太子<lb/>
　無匹不得生子也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="25b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　毛詩類釋卷十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>