<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-1a"/>
孟東野詩集卷第二<lb/>
　　山南西道節度參謀試大理評事平昌孟　郊<lb/>
　樂府下<lb/>
　　　織女辭<lb/>
夫是田中郎妾是田中女當年嫁得君爲君秉<lb/>
機杼筋力日已疲不息䆫下機如何織紈素自<lb/>
着藍縷衣官家牓村路更索栽桑樹<lb/>
　　　古意<lb/>
蕩子守邊戍佳人莫相從去來年月多苦愁改<lb/>
形容上山復下山踏草成古蹤徒言採蘼蕪十<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-1b"/>
度不一逢鑒獨是明月識志唯寒松井桃始開<lb/>
花一見悲萬重人顔不再春桃色有再濃掯氣<lb/>
入空房無憀乍從容啓貼理針線非獨學裁縫<lb/>
手持未染綵繡爲白芙蓉芙蓉無染汚将以表<lb/>
心素欲寄未歸人當春無信去無信反增愁愁<lb/>
心縁隴頭願君如隴水冰鏡　宛宛青絲<lb/>
紀纎纎白玉鈎玉鈎不虧缺青絲無斷絶迴還<lb/>
勝雙手解盡心中結<lb/>
　　　折楊栁<hi>二首</hi>
楊柳多短枝短枝多別離贈逺累攀折柔條安<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-2a"/>
得垂青春有定節離別無定時但恐人别促不<lb/>
怨來遅遅莫言短枝條中有長相思朱顔與緑<lb/>
楊併在別離期<lb/>
樓上春風過風前楊栁歌枝踈縁別苦曲怨爲<lb/>
年多花驚燕地雲葉映楚池波誰堪别離此征<lb/>
戍在交河<lb/>
　　　和丁助教塞上吟<lb/>
哭雪復吟雪廣文丁夫子江南萬里寒曽未及<lb/>
如此整頓氣候誰言從生靈始無令惻隱者哀<lb/>
哀不能已<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-2b"/>
　　　古怨别<lb/>
䬃䬃秋風生愁人怨離别含情兩相向欲語氣<lb/>
先咽心曲千萬端悲來却難説別後唯所思天<lb/>
涯共明月<lb/>
　　　古别曲<lb/>
山川古今路縱横無斷絶來徃天地間人皆有<lb/>
離别行衣未束帶中腸已先結不用看鏡中自<lb/>
知生白髮欲陳去留意聲向言前咽愁結塡心<lb/>
胷茫茫若爲説荒郊煙莽蒼曠野風凄切處處<lb/>
得相随人那不如月<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-3a"/>
　　　樂府戱贈陸大夫十二丈<hi>三首</hi>
蓮子不可得荷花生水中猶勝道傍栁無事<hi>作一</hi>
<hi>時</hi>蕩春風<lb/>
渌萍與荷葉同此一水中風吹荷葉在渌萍西<lb/>
復東<lb/>
蓮葉未開時苦心終日卷春水<hi>風一作</hi>徒蕩漾荷<lb/>
花未開展<lb/>
　　　戱荅　陸長源<lb/>
芙蓉初出水菡蓞露中花風吹着枯木無奈值<lb/>
空槎<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-3b"/>
　　　勸善吟<hi>醉㑹中贈郭行餘</hi>
瘦郭有志氣相哀老龍鍾勸我少吟詩俗窄難<lb/>
爾容一口百味别況在醉㑹中四座正當喧片<lb/>
言何由通顧余昧時調居止多踈慵見書眼始<lb/>
開聞樂耳不聦視聽互相隔一身且莫同天疾<lb/>
難自醫詩僻將何攻見君如見書語善千萬重<lb/>
自悲咄咄感變作煩惱翁煩惱不可欺<hi>可欺古一作不</hi>
<hi>劒</hi>古劒澀亦雄知君方少年少年懷古風藏書<lb/>
拄屋脊不借與凡聾我願拜少年師之學崇崇<lb/>
從他笑爲矯矯善亦可宗<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-4a"/>
　　　望夫石<lb/>
望夫石夫不來兮江水碧行人悠悠朝與暮千<lb/>
年萬年色如故<lb/>
　　　寒江吟<lb/>
冬至日光白始知隂氣凝寒江波浪凍<hi>急一作</hi>千<lb/>
里無平氷飛鳥絶髙羽<hi>樹一作</hi>行人皆晏興荻洲<lb/>
素浩渺碕岸凘碐磳烟舟忽自阻風帆不相乗<lb/>
何況異形體信任爲股肱涉江莫渉凌得意須<lb/>
得朋結交非賢良誰免生愛憎凍水有再浪失<lb/>
飛有載騰一言縱醜詞萬響無善應取鑒諒不<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-4b"/>
逺江水千萬層何當春風吹利涉吾道弘<lb/>
　感興上<lb/>
　　　審友<lb/>
種樹須擇地惡土變木根結交若失人中道生<lb/>
謗言君子芳桂性春榮冬更繁<hi>寒更繁一作春濃</hi>小人<lb/>
槿花心朝在夕不存莫躡冬氷堅中有潛浪飜<lb/>
唯當金石交可以賢達論<lb/>
　　　怨別<lb/>
一別一迴老志士白髮早在冨易爲容居貧難<lb/>
自好沉憂損性靈服藥亦枯槁秋風遊子衣落<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-5a"/>
日行逺道君問去何之賤身難<hi>寕一作</hi>自保<lb/>
　　　百憂<lb/>
萱草女兒花不解壯士憂壯士心是劒爲君射<lb/>
斗牛朝思除國讎<hi>難一作</hi>暮思除國讎計盡山河<lb/>
畫意窮草木籌智士日千慮愚夫唯四愁何必<lb/>
在波濤然後驚<hi>生一作</hi>沉浮伯倫心不醉四皓迹<lb/>
難留出處各有時衆議徒啾啾<lb/>
　　　路病<lb/>
病客無主人艱哉求卧難飛光赤道路内火焦<lb/>
肺肝欲飲井泉竭欲醫囊用單稚顔能幾日壯<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-5b"/>
志忽已殘人子不言苦歸書但云<hi>言一作</hi>安愁環<lb/>
在我腸宛轉終無端<lb/>
　　　衰松<lb/>
近世交道衰青松落顔色人心忌孤直木性隨<lb/>
改易既摧栖日榦未展擎天力終是君子材還<lb/>
思君子識<lb/>
　　　遣興<lb/>
絃貞五條音<hi>音詞一作五</hi>松直百尺心貞絃含古風<lb/>
直松凌髙岑浮聲與狂葩胡爲欲相侵<lb/>
　　　退居<hi>一作退老</hi>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-6a"/>
退身何所食敗力不能閑種稻耕白水負薪斫<lb/>
青山衆聽喜巴唱獨醒愁楚顔日暮静歸時幽<lb/>
幽扣松關<lb/>
　　　卧病<lb/>
貧病誠可羞故床無新裘<hi>羞數整藍縷裘一作貪病對客</hi>春色<lb/>
燒肌膚時飱苦咽喉倦寢意蒙昧强言聲幽柔<lb/>
承顔自俛仰有淚不敢流黙黙寸心中朝愁續<lb/>
暮愁<lb/>
　　　隱士<lb/>
本末一相返漂浮不還眞山野多餒士市井無<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-6b"/>
飢人虎豹忌當道麋鹿知藏身奈何貪競者日<lb/>
與患害親顔皃嵗嵗改利心朝朝新孰知冨生<lb/>
禍取冨不取貧寶玉忌出璞出璞先爲塵松栢<lb/>
忌出山出山先爲薪君子隱石壁道書爲我鄰<lb/>
寢興思其義澹泊味始眞陶公自放歸尚平去<lb/>
有依草木擇地生禽鳥順性飛青青與冥冥所<lb/>
保各不違<lb/>
　　　獨愁<hi>一作獨怨</hi>
前日逺別離昨日生白髮欲知萬里情曉卧半<lb/>
床月常恐百蠱鳴使我芳草歇<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-7a"/>
　　　春日有感<lb/>
雨滴草芽出一日長一日風吹柳線垂一枝連<lb/>
一枝獨有愁人顔經春如等閑且持酒滿盃狂<lb/>
歌狂笑來<lb/>
　　　將見故人<lb/>
佳人季夏中及此百餘日無日不相思明鏡改<lb/>
形質寧知仲冬時忽有相逢期振衣起躑躅頳<lb/>
鯉躍天池<lb/>
　　　傷時<lb/>
常聞貧賤士之常草木冨者莫相笑男兒得路<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-7b"/>
即榮名邂逅失途成不調古人結交而重義今<lb/>
人結交而重利勸人一種種桃李種亦直須遍<lb/>
天地一生不愛囑人事囑即直須爲生死我亦<lb/>
不羡季倫冨我亦不笑原憲貧有財有勢即相<lb/>
識無財無勢同路人因知世事皆<hi>只一作</hi>如此却<lb/>
向東溪卧白雲<lb/>
　　　寓言<lb/>
誰言碧山曲不廢青松直誰言濁水泥不汚明<lb/>
月色我有松月心俗騁風霜力貞明既如此摧<lb/>
折安可得<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-8a"/>
　　　偶作<lb/>
利劒不可近羙人不可親利劒近傷手羙人近<lb/>
傷身道險不在廣十歩能摧輪情憂不在多一<lb/>
夕能傷神<lb/>
　　　勸學<lb/>
擊石乃有火不擊元無煙人學始知道不學非<lb/>
自然萬事須已運他得非我賢青春須早爲豈<lb/>
能長少年<lb/>
　　　贈農人<lb/>
勸爾勤耕田盈爾倉中粟勸爾伐桑株減爾身<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-8b"/>
上服清霜一委地萬草色不緑狂飈一入林萬<lb/>
葉不着木青春如不耕何以自結束<lb/>
　　　長安早春<lb/>
旭日朱樓光東風不驚塵公子醉未起羙人爭<lb/>
探春探春不爲桑探春不爲麥日日出西園秪<lb/>
望花柳色乃知田家春不入五侯宅<lb/>
　　　罪松<lb/>
雖爲青松姿霜風何所冝二月天下樹緑於青<lb/>
松枝勿謂賢者喻勿謂愚者規伊吕代封爵夷<lb/>
齊終身飢彼曲旣在斯我正實在兹涇流合渭<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-9a"/>
流清濁各自持天令設四時榮衰有常期榮合<lb/>
隨時榮衰合隨時衰天令既不從甚不敬天時<lb/>
松乃不臣木青青獨何爲<lb/>
　　　感興<lb/>
拔心草不死去根柳亦榮獨有失意人恍然無<lb/>
力行昔爲連理枝今爲斷絃聲連理時所重斷<lb/>
絃今所輕吾欲進孤舟三峽水不平吾欲載車<lb/>
馬太行路峥嶸萬物根一氣如何互相傾<lb/>
　　　感懷<hi>八首</hi>
秋氣悲萬物驚風振長道登髙有所思寒雨傷<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-9b"/>
百草平生有親愛零落不相保五情今巳傷安<lb/>
得自能老<lb/>
晨登洛陽坂目極天茫茫羣物歸大化六龍頹<lb/>
西荒犲狼日已多草木日已霜飢年無遺粟衆<lb/>
鳥去空場路傍誰家子白首離故鄉含酸望松<lb/>
栢仰面訴穹蒼去去匆復道苦飢形皃傷<lb/>
徘徊不能寐耿耿含酸辛中夜登髙樓憶我舊<lb/>
星辰四時互遷移萬物何時春唯憶首陽路永<lb/>
謝當時人<lb/>
長安嘉麗地宫月生蛾眉隂氣凝萬里坐看芳<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-10a"/>
草衰玉堂有玄鳥亦以從此辭傷哉志士嘆故<lb/>
國多遅遅深宫豈無樂擾擾復何爲朝見名與<lb/>
利暮還生是非<hi>與非一作是</hi>姜牙佐周武世業永巍<lb/>
巍<lb/>
舉才天道親首陽誰採薇去去荒澤逺落日當<lb/>
西歸羲和駐其輪四海借餘暉極目何蕭索驚<lb/>
風正離披䲻鴞鳴髙樹衆鳥相因依東方有一<lb/>
士歳暮常苦飢主人數相問脉脉今何爲貧賤<lb/>
亦有樂且願掩<hi>守一作</hi>柴扉<lb/>
火雲流素月三五何明明光曜侵白日賢愚迷<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-10b"/>
至精四時更變化天道有虧盈常恐今曰没須<lb/>
臾還復生<lb/>
河梁暮相遇草草不復言漢家正離亂王粲别<lb/>
荆蠻野澤何蕭條悲風振空山舉頭是星辰念<lb/>
我何時還親愛乆別㪚形神各離遷未爲死生<lb/>
訣長在心目間<lb/>
有鳥東西來哀鳴過我前願飛浮雲外飲啄見<lb/>
青天<lb/>
　　　逹士<lb/>
四時如逝水百川皆東波青春去不還<hi>迴一作</hi>白<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-11a"/>
髮鑷更多逹人識元氣<hi>化一作</hi>變愁爲髙歌傾顔<lb/>
取一醉冨者奈貧何君看土中宅冨貴<hi>已矣一作</hi>無<lb/>
偏頗<lb/>
　　　暮秋感思<hi>二首</hi>
西風吹垂楊條條脆如藕上有噪日蟬催人成<lb/>
皓首亦恐旅歩難何獨朱顔醜<hi>朽一作</hi>欲慰一時<lb/>
心莫如千日酒<lb/>
優哉遵渚鴻自得飬身㫖不啄太倉粟不飲方<lb/>
塘水振羽　浮雲罝羅任徒爾<lb/>
　　　古興<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-11b"/>
楚血未乾衣荆虹尚埋輝痛玉不痛身抱璞求<lb/>
所歸<lb/>
　　　勸友<lb/>
至白涅不緇至交淡不疑人生静躁殊莫猒相<lb/>
箴規膠漆武可接金蘭文可思堪嗟無心人不<lb/>
如松栢枝<hi>松姿一作青</hi>
　　　夷門雪贈主人<lb/>
夷門貧士空吟雪夷門豪士皆飲酒酒聲歡閑<lb/>
入雪銷雪聲激切悲枯朽悲歡不同歸去來萬<lb/>
里春風動江柳<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-12a"/>
　　　荅　陸長源<lb/>
好丹與素通不同失意得途事皆別東隣少年<lb/>
樂未央南客思歸腸欲絶千里長河氷復氷雲<lb/>
鴻冥冥楚山雪<lb/>
　　　堯哥<hi>氏莊客去婦後篇題二首一作舜歌前篇賞鄭</hi>
爾室何不安爾孝無與齊一言應對姑一度爲<lb/>
出妻徃轍才晚鐘還轍及晨雞徃還跡徒新很<lb/>
戾竟獨迷娥女無禮數汚家如糞泥父母吞聲<lb/>
瘦禽鳥亦爲啼如何天與惡不得和鳴栖<lb/>
山色挽心肝將歸盡日看村肩藍<graphic n="KR1221" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1221.png" mimeType="image/png"/>子野坐白<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_002-12b"/>
髮官<hi>冠一作</hi>鸎弄方短短花明碎攅攅瑠璃堆可<lb/>
掬琴瑟饒多歡翠韻仙窈窕嵐漪出無端養館<lb/>
洞庭秋響荅虚吹彈<lb/>
孟東野詩集卷第二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>