<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-1a"/>
孟東野詩集卷第十<lb/>
　　山南西道節度參謀試大理評事平昌孟　郊<lb/>
　哀傷<lb/>
　　　弔國殤<lb/>
徒言人最靈白骨亂縱横如何當春死不及羣<lb/>
草生堯舜宰乾坤噐農不噐兵秦漢盗山岳鑄<lb/>
殺不鑄耕天地莫生金生金人競爭<lb/>
　　　弔比干墓<lb/>
殷辛帝天下猒爲天下尊乾綱既一㫁賢愚無<lb/>
一門佞是福身本忠是喪己源餓虎不食子人<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-1b"/>
無骨肉恩日影不入地下埋寃死䰟有骨不爲<lb/>
土應作直木根今來過此鄉下馬弔此墳靜念<lb/>
君臣間有道誰敢論<lb/>
　　　弔元魯山十首<lb/>
摶鷙有餘飽魯山長飢空豪人飫鮮肥魯山飯<lb/>
蒿蓬食名皆霸官食力乃堯農君子恥新態魯<lb/>
山與古終天璞本平一人巧生異同魯山不自<lb/>
剖全璞竟没躬<lb/>
自剖多是非流濫將何歸奔競<hi>損驅一作</hi>立詭節凌<lb/>
侮爭怪輝五帝坐銷鑠萬類隨衰㣲以兹見魯<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-2a"/>
山道蹇無所依<lb/>
君子不自蹇魯山蹇有因苟含天地秀皆是天<lb/>
地身天地蹇既甚魯山道莫伸天地氣不足魯<lb/>
山食更貧始知補元化竟須得賢人<lb/>
賢人多自霾道理與俗乖細功不敢言逺韻方<lb/>
始諧萬物飽爲飽萬人懐爲懷一聲苟失所衆<lb/>
憾來相棑所以元魯山饑衰難與偕<lb/>
逺階無近級造次不可昇賢人絜腸胃寒日空<lb/>
澄凝血誓竟訛繆膏明易煎蒸以之驅魯山踈<lb/>
迹去莫乗<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-2b"/>
言從魯山宦盡化堯時心豺虎恥狂噬齒牙閉<lb/>
霜金<hi>針一作</hi>競來闢田土相與耕嶔岑當宵無關<lb/>
鎻竟嵗饒歌吟善敎復<hi>履一作</hi>天術美詞非俗箴<lb/>
精㣲自然事視聽不可尋因書魯山績庻合簫<lb/>
韶音<lb/>
簫韶太平樂魯山不虚作千古若有知百年幸<lb/>
如昨誰能嗣教化以此洗浮薄君臣貴深遇天<lb/>
地有靈橐力運既艱難徳符方合莫名位苟虚<lb/>
矌聲明自銷鑠禮法雖相救貞濃易糟粕哀哀<lb/>
元魯山畢竟誰能度<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-3a"/>
當今富敎化<hi>禮嘉士一作聖朝</hi>元后得賢相冰心鏡衰<lb/>
古霜議清遐障幽埋盡洸洗滯旅免流浪唯餘<lb/>
魯山名未獲旌廉讓二三貞苦士刷視聳危望<lb/>
髮秋青山夜日㫁丹闕亮誘類幸從兹嘉招固<lb/>
非妄小生奏狂狷感惕増萬狀<lb/>
黄犢不知孝魯山自駕車非賢不可妻魯山竟<lb/>
無家供養恥它力言詞豈纎瑕將謡魯山徳賾<lb/>
海誰能涯<lb/>
遺嬰盡鶵乳何況肉骨枝心腸結苦誠胷臆垂<lb/>
甘滋事已出古表誰言獨今竒賢人母萬物愷<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-3b"/>
悌流前詩<lb/>
　　　哭李觀<lb/>
志士不得老多爲直氣傷阮公終日哭壽命固<lb/>
難長顔子既殂謝孔門無輝光文星落竒曜寶<lb/>
劒摧脩鋩常作金應石忽爲宫别商爲爾弔琴<lb/>
瑟㫁絃難再張偏轂不可轉隻翼不可翔清塵<lb/>
無吹嘘委地難飛揚此義古所重此風今已亡<lb/>
自聞喪元賔一日入九狂沉痛此丈夫驚呼彼<lb/>
穹蒼我有出俗韻勞君疾惡腸知音既已矣㣲<lb/>
言<hi>善一作</hi>誰能彰旅葬無髙墳栽<hi>孤一作</hi>松不成行<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-4a"/>
哀歌動寒日贈淚沾晨霜神理本窅窅<hi>冥宴一作</hi>今<lb/>
來更茫茫何以蕩悲懷萬事付一觴<lb/>
　　　李少府㕔弔李元賔遺字<hi>㕔云宿從叔元賓題少府</hi>
<hi>義而無其辭宅有感有其</hi>
零落三四字忽成千萬年那知冥寞客不有補<lb/>
亡篇斜月弔空壁旅人難獨眠一生能幾時百<lb/>
慮來相煎戚戚故交淚幽幽長夜泉已矣難重<lb/>
言一言一潜然<lb/>
　　　悼呉興湯衡評事<lb/>
君生<hi>在一作</hi>霅水清君殁霅水渾空令骨肉情哭<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-4b"/>
得白日昏大夜不復曉古松長閉門琴絃緑水<lb/>
絶詩句青山存昔爲芳春顔今爲荒草根獨問<lb/>
冥冥理先儒未曽言<lb/>
　　　哀孟雲卿嵩陽荒居<lb/>
戚戚抱幽獨晏晏沉荒居不聞新歡笑但覩舊<lb/>
詩書藝蘗意彌苦耕山食無餘定交昔何在至<lb/>
戚今或踈薄俗易銷歇淳風難久舒秋蕪上空<lb/>
堂寒槿落枯渠薙草恐傷蕙攝衣自理鋤殘芳<lb/>
亦可餌遺秀誰忍除徘徊未能去爲爾涕漣如<lb/>
　　　哭盧貞國<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-5a"/>
一别難與期存亡易寒燠下馬入君門聲悲不<lb/>
成哭自能冨才藝當兾深榮禄皇天負我賢遺<lb/>
恨至兩目平生嘆無子家事親相囑<lb/>
　　　傷舊逰<lb/>
去春㑹處今春歸花數不減人數稀朝笑片時<lb/>
暮成泣東風一向還西輝<lb/>
　　　弔房十五次卿少府<lb/>
日髙方得起獨賞些些春可惜宛轉鸎好音與<lb/>
它人昔年此氣味還走曲江濵逢着韓退之結<lb/>
交方殷勤蜀客骨目髙聦辯劒㦸新如何昨日<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-5b"/>
歡今日見無因英竒一謝世視聽一爲塵誰言<lb/>
老淚短淚短沾衣巾<hi>沾巾一作足</hi>
　　　逢江南故晝上人㑹中鄭方回<hi>年手礼上人徃</hi>
<hi>以為它日之念五十篇相贈云</hi>
相逢失意中萬感因語至追思東林日掩抑北<lb/>
印淚筐篋有遺文江山舊清氣塵生逍遥注<hi>作一</hi>
<hi>篇</hi>墨故飛動字荒毁碧澗居虚無青松位珠沉<lb/>
百泉暗月死羣象閟永謝平生言知音豈容易<lb/>
　　　哭祕書包大監<lb/>
哲人卧病日賤子泣玉年常恐寳鏡破明月難<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-6a"/>
再圓文字未攺素聲容忽歸玄始知知音稀千<lb/>
載一絶絃舊館有遺琴清風那復傳<lb/>
　　　悼幻子<lb/>
一閉黄蒿門不聞白日事生氣散成風枯骸化<lb/>
爲地負我十年恩欠爾千行淚洒之北原上不<lb/>
待秋風至<lb/>
　　　悼亡<lb/>
山頭明月夜増輝不照重泉下泉下雙龍無再<lb/>
期金𧖟玉鷰空銷化朝雲暮雨成古墟蕭蕭野<lb/>
竹風吹亞<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-6b"/>
　　　弔李元賔墳<lb/>
曉上荒涼原弔彼冥寞䰟眼咽此時淚耳悽在<lb/>
日言寂寂千萬年墳鎻孤松根<lb/>
　　　覽崔爽遺文因杼幽懷<hi>於南方崔君殁</hi>
墮淚數首文悲結千里墳蒼旻且留我白日空<lb/>
遺君仙鶴未巢月衰鳯先墜雲清風獨起時舊<lb/>
語如再聞瑶草罷葳蕤桂花休氛氲萬物與我<lb/>
心相感呉江濆<lb/>
　　　峽哀十首<lb/>
昔多相與笑今誰相與哀峽哀哭幽䰟<hi>夢一作</hi>噭<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-7a"/>
噭風吹來墮魄抱空月出没難自裁韲粉一閃<lb/>
間春濤百丈<hi>尺一作</hi>雷峽水聲不平碧沲牽清洄<lb/>
沙稜箭箭<hi>湔湔一作</hi>急波齒齗齗開呀彼無底吮待<lb/>
此不測災谷號相噴激石怒爭旋廻古罪有復<lb/>
鄉今縲多爲能字孤徒髣髴銜雪猶驚猜薄俗<lb/>
少直腸交結須横財黄金買相弔幽泣無餘漼<lb/>
我有古心意爲君空摧頽<lb/>
上天下天水出地入地舟石劒相劈斫石波怒<lb/>
蛟虬花木疊宿春風飈凝古秋幽怪窟穴語飛<lb/>
聞肸響流沉哀日已深銜訴將何求<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-7b"/>
三峽一線天三峽萬繩泉上仄碎日月一掣狂<lb/>
漪漣破魄一兩㸃凝幽數百年峽暉不停午峽<lb/>
險多饑涎樹根鎻枯棺孤骨褭褭懸樹枝哭霜<lb/>
棲哀韻杳杳鮮逐客零落腸到此湯火煎性命<lb/>
如紡績道路隨索縁奠淚<hi>酹一作</hi>弔波靈波靈將<lb/>
閃然<lb/>
峽亂鳴清磬<hi>鳴清聲峽虬</hi>産石爲鮮鱗噴爲腥雨涎<lb/>
吹作黒井身怪光閃衆異餓劒唯待人老腸未<lb/>
曽飽古齒嶄嵓嗔嚼齒三峽泉三峽聲齗齗<lb/>
峽螭<hi>蛟一作</hi>老解語百丈潭底聞毒波爲計校飲<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-8a"/>
血養子孫既非臯陶吏空食沉獄<hi>玉一作</hi>䰟潜怪<lb/>
何幽幽魄說徒云云峽聽哀哭泉峽弔鰥寡猿<lb/>
峽聲非人聲劒水相劈翻斯誰士諸謝奏此沉<lb/>
苦言<lb/>
讒人峽虬心渇罪呀然潯所食無直腸所語饒<lb/>
臰音石齒嚼百泉石風號千琴幽哀莫能逺分<lb/>
雪何由尋月魄<hi>魄一作</hi>髙卓卓峽窟<hi>冤一作</hi>清沉沉<lb/>
銜訴何時明抱痛已不禁犀飛空波濤裂石千<lb/>
嶔岑<lb/>
峽稜剸日月日月多摧輝物皆斜仄生鳥亦斜<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-8b"/>
仄飛潜石齒相鎻沉䰟招莫歸恍惚清泉甲班<lb/>
爛碧石衣餓嚥潺湲號涎似泓汯肥峽春不可<lb/>
逰腥草生㣲㣲<lb/>
峽景滑易墮峽花怪非春紅光根潜涎碧雨飛<lb/>
沃津巴谷蛟螭心巴鄉魍魎親噉生不問賢至<lb/>
死獨養身腥語信者誰拗歌歡非真仄田無異<lb/>
稼毒水多獰鱗異類不可友峽哀哀難伸<lb/>
峽水劒㦸獰峽舟霹靂翔因依虺蜴手起坐風<lb/>
雨忙峽旅多竄官峽氓多非良滑心不可求滑<lb/>
習積已長漠漠涎霧起齗齗涎水光渇賢如之<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-9a"/>
何忽在水<hi>此一作</hi>中央<lb/>
梟䲭作人語蛟虬吸山波能於白日間謟欲晴<lb/>
風和駭智蹶衆命藴腥布深蘿齒泉無底貧鋸<lb/>
涎在處多仄樹鳥不巢踔　猿相過峽哀不可<lb/>
聽峽怨其奈何<lb/>
　　　杏殤九首<hi>并序</hi>
杏殤花乳也霜翦而落因悲昔嬰故作是詩<lb/>
凍手莫弄珠弄珠珠易飛驚霜莫翦春翦春無<lb/>
光輝零落小花孔斕班昔嬰衣拾之不盈把日<lb/>
暮空悲歸<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-9b"/>
地上空拾星枝上不見花哀哀孤老人戚戚無<lb/>
子家豈若没水鳬不如拾巢雅浪鷇破便飛風<lb/>
鶵裊相誇芳嬰不復生向物空悲嗟<lb/>
應是一線淚入此春木心枝枝不成花片片落<lb/>
翦金春壽何可長霜哀亦已深常時洗芳泉此<lb/>
日洗淚襟<lb/>
兒生月不明兒死月始光兒月兩相奪兒命果<lb/>
不長如何此英英亦爲弔蒼蒼甘爲墮地塵不<lb/>
爲末世<hi>世木一作</hi>芳<lb/>
踏地恐土痛損彼芳樹根此誠天不知翦棄我<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-10a"/>
子孫垂枝有千落芳命無一存誰謂生人家春<lb/>
色不入門<lb/>
洌洌霜殺春枝枝疑纎刀木心既零落山竅空<lb/>
呼號班班落地英㸃㸃如明膏始知天地間萬<lb/>
物皆不牢<lb/>
哭此不成春淚痕三四班失芳蝶既狂失子老<lb/>
亦孱且<hi>豈一作</hi>無生生力自<hi>甘一作</hi>有死死顔靈鳯<lb/>
不銜訴誰爲扣天關<lb/>
此兒自見災花發多不諧窮老收碎心永夜抱<lb/>
破懷聲死更何言意死不必喈病叟無子孫獨<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-10b"/>
立猶束柴<lb/>
霜似敗紅芳翦啄十數雙參差呻細風噞喁沸<lb/>
<hi>戲一作</hi>淺江泣凝<hi>疑/一作</hi>不可消<hi>誚一作</hi>恨壯難自降<lb/>
空遺舊日影怨彼<hi>此一作</hi>小書牎<lb/>
　　　弔江南老家人春梅<lb/>
念爾筋力盡違我衣食恩奈何麤獷兒生鞭見<lb/>
死痕舊使常以禮新怨<hi>冤一作</hi>将誰吞胡爲乎泥<lb/>
中<hi>上天一作</hi>消歇敎義源<lb/>
　　　哭李丹貟外并寄杜中丞<lb/>
生死方知交態存忍將齚齖報幽䰟十年同在<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-11a"/>
平原客更遣何人哭寢門<lb/>
　　　哭劉言史<lb/>
詩人業孤峭餓死良已多相悲與相笑累累其<lb/>
奈何精異劉言史詩腸傾珠河取次抱置之<hi>作一</hi>
<hi>抛鄭取次爲</hi>飛過東溟波可惜大國謡飃爲四夷歌<lb/>
常扵衆中㑹顔色兩切磋今日果成死葬襄<hi>作一</hi>
<hi>喪</hi>之洛河洛岸逺相弔酒淚雙滂沲<lb/>
　　　弔盧殷十首<lb/>
詩人多清峭餓死抱空山白雲既無主飛出意<lb/>
等閑久病牀席尸䕶喪童僕孱故書窮䑕嚙狼<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-11b"/>
籍一室間君歸新鬼鄉我面古玉<hi>土一作</hi>顔羞見<lb/>
入地時無人叫追攀百泉空相弔日久<hi>夕一作</hi>哀<lb/>
潺潺<lb/>
唧唧復唧唧千古一月色新新復新新千古一<lb/>
花春邙風噫孟郊嵩秋葬盧殷北邙前後客相<lb/>
弔爲埃塵北邙棘針草淚根生苦辛烟火不自<lb/>
煖筋力早已貧幽薦一盃泣㵼之清洛濵添爲<lb/>
㫁腸聲愁殺長别人<lb/>
棘針風相號破碎諸苦哀苦哀不可聞掩耳亦<lb/>
入來哭絃多煎聲恨涕有餘摧噫貧氣已焚噫<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-12a"/>
死心更灰夢世浮閃閃淚波深洄洄薤歌一以<lb/>
去蒿閉不復開<lb/>
登封草木深登封道路㣲日月不與光莓苔空<lb/>
生衣可憐無子翁蚍蜉縁病肌攣卧歳時長漣<lb/>
漣但幽噫幽噫虎豹聞此外相訪稀至親唯有<lb/>
詩抱心死有歸河南韓先生後君作因依磨一<lb/>
片嵌巖書千古光輝<lb/>
賢人無計校生苦死徒誇它名潤子孫君名潤<lb/>
泥沙可惜千首文閃如一朝花零落難苦言<hi>作一</hi>
<hi>留久</hi>起坐空驚嗟<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-12b"/>
耳聞陋巷生眼見魯山君餓死始有名餓名髙<lb/>
氛氲戅叟老壯氣感之爲憂雲所憂唯一泣古<lb/>
今相紛紛平生與君説逮此俱云云<lb/>
初識漆鬢髮爭爲新文章夜踏明月橋店飲吾<lb/>
曹床醉啜二盃釀名郁一縣香寺中摘梅花園<lb/>
裏翦浮芳髙嗜緑𬞞<hi>雲一作</hi>羮意輕肥膩羊吟哦<lb/>
無滓韻言語多占腸白首忽然至盛年如偷將<lb/>
清濁俱莫追何須罵滄浪<lb/>
前賢多哭酒哭酒免哭心後賢試銜之哀至無<lb/>
不深少年哭酒時白髮亦以侵老年哭酒時聲<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-13a"/>
韻隨生沉寄言哭酒賔勿作登封音登封徒放<lb/>
聲天地竟難尋<lb/>
同人少相哭異類多相號始知禽獸癡却至天<lb/>
然髙非子病無淚非父念莫勞如何裁親踈用<lb/>
禮如用刀孤喪鮮匍匐閉哀抱鬱陶煩他手中<lb/>
葬誠信焉能褒嗟嗟無子翁死棄如脫毛<lb/>
聖人哭賢人骨化氣爲星文章飛上天列宿増<lb/>
晶熒前古文可數今人文亦靈髙名稱謫仙昇<lb/>
降曽莫停有文死更香無文生亦腥爲君鏗好<lb/>
辭永傳作謐寧<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-13b"/>
　聮句<lb/>
　　　有所思聮句<lb/>
相思繞我心日夕千萬重年光坐晼晚春淚銷<lb/>
顔容<hi>郊</hi>臺鏡晦舊暉庭草滋新茸望夫山上石<lb/>
别劒水<hi>池一作</hi>中龍<hi>愈</hi>
　　　遣興聮句<lb/>
我心随月光冩君庭中央<hi>郊</hi>月光有時晦我心<lb/>
安所忘<hi>愈</hi>常恐金石契㫁爲相思腸<hi>郊</hi>平生無<lb/>
百嵗岐路有四方<hi>愈</hi>四方各異俗適意非所將<lb/>
<hi>郊</hi>駑蹄顧挫抹逸翮遺稻粱<hi>愈</hi>時危抱獨沉道<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-14a"/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-15a"/>
獻天子然後致殊勲<hi>郊</hi>豈如豐城下空有斗間<lb/>
雲愈<lb/>
　讃<lb/>
　　　讃維摩詰<lb/>
皃是古印言是空音在酒不飲在色不淫非獨<lb/>
僧禮亦使儒欽感此補亡書謝懸金<lb/>
　書<lb/>
　　　上常州盧使君書<lb/>
道徳仁義天地之常也將有人主張之乎將無<lb/>
人主張之乎曰賢人君子有其位言之可以周<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-15b"/>
天下而行也無其位則周身言之可也周身言<lb/>
之可周天下言之不可也仲尼當時無其位言<lb/>
之亦不可周天下而行也及至著書載其言則<lb/>
周萬古而行也豈唯周天下而已哉仲尼非獨<lb/>
載其言周萬古而行也前古聖賢得仲尼之道<lb/>
則其言皆載之周萬古而行閤下道徳仁義之<lb/>
言已聞周天下誦之久矣其後著書君子亦當<lb/>
載矣周萬古而行也幸甚幸甚道徳仁義之言<lb/>
天地至公之道也君子著書期不朽亦天地至<lb/>
公之道夫何讓哉是故不以道徳仁義事其君<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-16a"/>
者以盗賊事其君也不以道徳仁義之衣食養<lb/>
其親者是盗賊養其親也閤下既以道徳仁義<lb/>
事其君聞之天下久矣小子顯求閤下道徳仁<lb/>
義之衣食以爲養也謂之中庸之道謂之中庸<lb/>
則敢求也謂之特逹則不敢求也小子嘗衣食<lb/>
宣武軍司馬陸大夫道徳仁義之矣陸公既没<lb/>
又嘗衣食此郡前守吏部侍郎韋公道徳仁義<lb/>
之矣韋公既去衣食亦去道徳仁義顯其主張<lb/>
謹載是書及舊文又有子遇之書同乎緘獻輕<lb/>
重可否傾一言陳謝誠兾扵異日不宣郊再拜<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-16b"/>
　　　又上養生書<lb/>
天之與人一其道也天地不棄扵人人自棄扵<lb/>
天天可棄於人乎曰不可人自棄也已曰人皆<lb/>
棄之乎曰賢人君子不棄也凡人棄之可天有<lb/>
殺物之心而無棄物之心天有棄物之心則萬<lb/>
物莫能生矣是故君子之扵萬物皆不棄也而<lb/>
況扵身乎棄其身是棄其後也棄其後是棄其<lb/>
先也故曰君子之道豈易哉敢不法天而行身<lb/>
乎所以君子養其身養其公也小人養其身養<lb/>
其私也身以及家家以及國國以及天下以公<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-17a"/>
道養天下則天下肥也以私道養天下則天下<lb/>
削也養身之道豈容易哉養其公者天道養也<lb/>
養其私者人情養也以天道養其人則合天矣<lb/>
以人情養其人則不合天矣以人情養其人自<lb/>
棄矣天道質也人情文也天道静也人情動也<lb/>
質者生之侈也静者生之得也動者生之棄也<lb/>
文不以質勝之則文爲棄矣動不以静制之則<lb/>
動爲棄矣天者水之謂也人者魚之謂也魚棄<lb/>
水則螻蟻得之矣人棄天則疾病得之矣魚可<lb/>
安扵水而不可翫扵水其失也在乎恣波浪而<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-17b"/>
不迴也人可安扵天而不可翫扵天其失也在<lb/>
乎恣嗜慾而不迴也所謂安扵天者法天之味<lb/>
而食之食不違扵四時也法天之聽而聽之聽<lb/>
不違扵五節也法天之明而視之視不違扵五<lb/>
色也食與視聽苟違扵天則疾病得之矣故曰<lb/>
君子法天而行身也小人翫天而棄身也書之<lb/>
座右嵇康猶有所棄秦之醫和晉之杜蒯其亦<lb/>
不書扵右則何以爲君子之座哉良藥苦口也<lb/>
苦口獲罪扵人苟或有矣仁義之獲罪扵天未<lb/>
之有也恩養下將逺辭違書冩至誠之言不勝<lb/>
<pb n="KR4c0058_SBCK_010-18a"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>