<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>紀效新書卷八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　紀效新書卷八<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　戚繼光　撰<lb/>
　　操練營陣旗鼔篇第八<hi>號令既習刑賞俱明于是列於塲肆而教以坐作進</hi>
　　　<hi>退之法為營陣之制以施于用故以操練篇為第八</hi>
一發放候升帳喊堂畢牙旗開中軍官禀升旗禀訖即<lb/>
　放砲一箇擂鼓升旗待衆聲跡將定又禀放静砲禀<lb/>
　訖放砲三箇三軍肅静敢有喧嘩者軍法施行又禀<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-1b"/>
　稱吹號笛聚官旗聼發放俟官旗到齊立定金止中<lb/>
　軍官叫官旗上來兩邊齊應一聲自卑而尊由隊長<lb/>
　從下擺起務要行次疏直齊均各官旗依次跪下中<lb/>
　軍官執發放牌高聲發放云官旗聼著耳聼金鼓目<lb/>
　視旌旗歩閑進退手習擊刺萬人一心惟將令是聼<lb/>
　違犯的軍法不饒毎一句衆應一聲分付畢若有别<lb/>
　項講諭各静聼主将逐一親説記定依次分付自尊<lb/>
　而卑起立分列如前中軍官𫝊令官旗下地方衆應<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-2a"/>
　一聲聼大吹打官旗由原路散回信地聼各把總吹<lb/>
　號笛哨官哨隊長俱聼把總處照臺上發放但先一<lb/>
　句云奉臺上號令如有分付一體字字諭之仍照臺<lb/>
　上規矩大吹打散回信地又哨隊長各到本管哨官<lb/>
　處再行宣説但第一句云奉本總號令畢歸隊隊長<lb/>
　率兵通聼哨長發放但第一句云奉本哨號令畢又<lb/>
　兵聼隊長𫝊説約一刻掌下營號頭即各肅静聼下<lb/>
　營<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-3a"/>
一中軍請鈞㫖下營禀訖中軍即撥下地方巡視人役<lb/>
　每哨二名共十名旗上明書某哨巡視字様俱赴臺<lb/>
　下禀請下地方藍旗聼發放掌號官發放凢呐喊不<lb/>
　齊行陣錯亂喧嘩違令臨陣退縮拿送處治分付訖<lb/>
　督戰旗牌每總一面五面付官懸牌執旗禀稱執旗<lb/>
　牌下地方督陣旗牌上馬各巡視旗從之由發放路<lb/>
　各歸營哨中軍吹哱囉各起身一盪喇叭必警二盪<lb/>
　必齊再吹哱囉中軍擺金皷旗幟掌旗者即將原列<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-3b"/>
　兩行旗取五方一副上將臺二副擺定兩邊官兵聼<lb/>
　㸃皷于臺前如路廣則兩哨四隊平行如路狹則每<lb/>
　哨挨隊依鴛鴦陣法照圖行至極前俱層層立定金<lb/>
　響皷止<lb/>
　以下至收為大營句止共八條其八圖此每每臨陣<lb/>
　對敵所用者乃實效非飾觀視之筌蹄也數年屢戰<lb/>
　一切號令行伍俱如圖欵毫不更易是以每戰必全<lb/>
　㨗而我兵不損及至困攻賊雖竭力以刀石擲敵而<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-4a"/>
　我兵不為所傷者此鴛鴦陣牌筅鎗<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>居次之功也<lb/>
　須臨陣觀之便得妙處肯綮借或塲操之際肯有親<lb/>
　入行伍内一試之者亦自知其利不可以口舌楮筆<lb/>
　載也今將初出圖令開後次第之<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-5a"/>
　俟定又㸃皷㸃旗前營正兵即由正路以當賊之頭<lb/>
　左營即由左取路以出賊之左右營即由右取路以<lb/>
　當賊之右俱依大鴛鴦陣勢單隊雙行如有五營則<lb/>
　以後哨急出伏於左右因地勢山林而從便相機如<lb/>
　欲俟賊來迎我我則伏兵出於前三枝大兵之前里<lb/>
　許之地如我欲徑殺入賊中不待賊動則伏兵即于<lb/>
　我所進左右二枝大兵之後與交鋒之地相去不過<lb/>
　半里伏之此時料賊已相見不必密行也候前正兵<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-5b"/>
　將近賊一里之地急吹單擺開喇叭將皷急㸃前營<lb/>
　正兵即大鴛鴦陣平平一字列開以前哨為第一層<lb/>
　後哨為第二層左哨為左翼右哨為右翼左營竒兵<lb/>
　以前哨出左路抄賊為正兵後哨為二層接應左哨<lb/>
　為左翼右哨為右翼其右營竒兵亦照前營兵分于<lb/>
　右通每一層為平一字擺開如路狹則擺大鴛鴦陣<lb/>
　如路寛則自大鴛鴦陣又分擺為三才陣俱在臨時<lb/>
　所變此皆以塲操兼對敵之實事言也若專在塲操<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-6a"/>
　其伏兵一半出大兵之前一半在大兵之後庻二者<lb/>
　俱習矣但如伏兵在兵之前必須賊未見時先事遣<lb/>
　發亦必賊勢迎頭而來者乃可也然此伏收功最易<lb/>
　但伏之甚難非上等好漢齊心齊力不可也須賊過<lb/>
　我伏來方聼我號令而出不大成則大敗惟有隨兵<lb/>
　同出遇藏身之處從便伏于兵後一著此最穩當雖<lb/>
　不大得亦不大失但此伏所以防前兵少却為第一<lb/>
　功除此無所用其力如此攻伏恁是如何賊不可測<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-6b"/>
　何則有前行大兵遮䕶之耳其中軍兵一面在大兵後<lb/>
　二三里之内據險劄老營如此擺陣須速其定伏兵<lb/>
　俱伏已畢候近賊百歩之内中軍放銃一箇吹長聲<lb/>
　喇叭鳥銃手在前打銃每長聲喇叭一聲打放一層<lb/>
　只至擂皷而止如喇叭急吹長聲連連不止是要鳥<lb/>
　銃手一齊放了也不必抽放又近賊五十歩外放起<lb/>
　火一枝各射手兵放箭放弩放火箭畢吹天鵞聲喇<lb/>
　叭擂皷各兵奮勇徑奔賊鋒再不許時刻遲疑恁是<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-7a"/>
　如何厮殺不許亂了鴛鴦陣隨離隨合務要牢記其<lb/>
　平日所習陣法牌筅鎗刀之法用時都如平日争忿<lb/>
　厮打一般不慌不忙殺進一層又殺一層殺死倭賊<lb/>
　恁從後兵斬級當前者只管殺去恁賊擲來金銀只<lb/>
　是厮殺再不須顧第一層戰酣擂皷少緩又擂皷第<lb/>
　二層急急衝過前層接戰前層少整隊伍皷又少緩<lb/>
　又擂皷第一層又衝過第二層之前接戰原二層少<lb/>
　整隊伍兩翼竒兵一體間層依令進戰整隊與正兵<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-7b"/>
　同待左右俱合之際扮賊奔走屯巢之象皷又少緩<lb/>
　再次擺隊伍喇叭各兵即將賊所奔入之巢或上山<lb/>
　林之内即時四面各整鴛鴦大隊圍住每遇門路處<lb/>
　以厚兵一哨官者當之𦂳于門路要口鴛鴦陣列定<lb/>
　以備併力衝出殺入不許輕動擅進恐中賊伏及或<lb/>
　一人有失誤事不小賊之鋭鋒死鬭皆在此處但以<lb/>
　守定為功其非門路之處各營哨分内信地之兵聼<lb/>
　即設計出竒從便攀登以入敵戰但責其取勝而已<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-8a"/>
　大㨗既畢據報無警各兵照舊困攻聼中軍差親兵<lb/>
　入圍内搜報平安聼摔鈸響各于脚下收成大隊再<lb/>
　聼摔鈸響各哨為一聚各營為一大聚俱隨五方各<lb/>
　該大旗下立定俱仍照原出戰大陣之䂓分前後層<lb/>
　左右翼聼鳴金一聲各前一層退出間隊退在後層<lb/>
　之後連鳴金二聲齊喝一聲立定又聼鳴金一聲又<lb/>
　後一層不退之兵間隊退過已退兵之後又鳴金二<lb/>
　聲齊喝一聲立定如此間隊依金退至中軍大營放<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-8b"/>
　砲三箇呐喊三聲鳴金大吹打得勝皷各兵挨次看<lb/>
　旗頭收回作大四疊此五營出陣之説也若止四營<lb/>
　則以一營為正二營為左右以第四營一半設伏一<lb/>
　半劄老營若止三營則以一營為正兵一營分為左<lb/>
　右一營之半為伏兵一半為老營若兵止二營則以<lb/>
　一營中一半為正兵一半分為左右一營一半為伏<lb/>
　兵一半為老營若止一營則以各哨分之雖是一箇<lb/>
　人亦可如圖操習及如圖臨陣也刻舟求劒者豈足<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-9a"/>
　以語此<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-10a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-11a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-12a"/>
　圍攻之法不可執一也如賊勢大敗賊少我衆所圍<lb/>
　之處或山林人家又復狹窄方可四面合圍必使一<lb/>
　倪不返如賊氣方盛我少賊衆或所圍之處散濶而<lb/>
　我兵分守不足必缺生路一面分兵于去圍十里之<lb/>
　外必遁之路伏之<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-13a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-13b"/>
　收畢吹打止鳴鑼坐地休息金鳴鑼止打金邊發塘<lb/>
　報候塘報揺黄旗知有賊各兵聼吹哱囉起身先㸃<lb/>
　後營旗不㸃皷後營兵分為二枝照前次擺開圖設<lb/>
　伏畢次㸃皷㸃旗發前營兵為正兵左營為左翼右<lb/>
　營為右翼中軍在後據險劄老營通照前次擺開之<lb/>
　圖立定聼吹擺隊伍喇叭擺為大鴛鴦陣金鳴喇叭<lb/>
　止又聼吹單擺開喇叭擺成三才陣金鳴喇叭止鳥<lb/>
　銃手照前陣號令放砲畢中軍擂皷鳴天鵞聲喇叭<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-14a"/>
　呐喊各兵一擁飛身追戰第二層隨上皷少緩又急<lb/>
　擂皷第二層又飛身衝出前層之前衝戰前層少整<lb/>
　隊伍右營等兵通照前陣内號令一體操戰候二層<lb/>
　俱交鋒之初前伏兵一齊擁出賊之後至左右兵合<lb/>
　戰得勝聼鳴金戰止摔鈸響各整在所立信地此時<lb/>
　在兵後左右伏兵照舊伏不許動再聼連鳴金三聲<lb/>
　退回退法俱照前陣圖號退至中軍之前押陣大旗<lb/>
　巡視旗急揺中軍放銃一箇原設在陣後左右伏兵<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-14b"/>
　與中軍正兵先將鳥銃一通盡放擂皷吹天鵞聲喇<lb/>
　叭合正伏之兵一齊呐喊左右伏兵急進中軍退回<lb/>
　正等兵俱一齊轉身便衝進其前與賊交鋒混戰必<lb/>
　勝而後已摔鈸響收整隊伍又摔鈸響各押陣大旗<lb/>
　收回先立為長一字陣之表比先出一字稍加稀濶<lb/>
　左右兩營横離一百歩鳴金大吹打各營照旗收回<lb/>
　仍為長一字陣立定金止中軍禀對壘安大方營禀<lb/>
　訖照後大方營圖號施行<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-15a"/>
一發兵出列之圖<lb/>
一收兵退回之圖<hi>照前初出長一字圖</hi>俱與前出戰收<lb/>
　退之圖相同兹不重出當取法于前圖云夫南方山<lb/>
　水林翳地勢最狹惟有前二陣用無不宜此因地措<lb/>
　形也何則善用兵者因敵情轉化其法已云然矣而<lb/>
　不知善操習者亦因兵情轉化豈有一定之習哉善<lb/>
　用形者亦因地形措戰豈有一定之陣哉况兵列既<lb/>
　長緩急之變賊勢叵測茍或遇出於此格之外偶有<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-15b"/>
　警急豈能候中軍號令若遇未及照令施行之中忽<lb/>
　有前變則前營把總即自主號令先以備戰左營右<lb/>
　營各聼當前把總之號即如中軍號令一般則後營<lb/>
　伏兵即當于前哨之後左右或遇山渠或林木人家<lb/>
　或街巷灣曲可以潜躱身形之處偃旗斂跡銜枚充<lb/>
　為伏兵以備前哨萬一却回俟其走盡追過我伏來<lb/>
　聼在後老營兵砲響即便矢起截衝賊中或出賊之<lb/>
　後如此必轉以為功而前伏不及設亦不必設矣其<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-16a"/>
　劄老營䇿應兵如賊徒戰進前哨兵來俟賊過伏兵<lb/>
　所在即便衝出後營兵一面在後太逺處據險為家<lb/>
　阻拒扼塞豎立營壁管三營火兵做飯備守<lb/>
一戰勝追賊防伏之法<lb/>
　夫倭性人自為戰善於抄出我後及雖大敗隨奔隨<lb/>
　伏甚至一二人經過尺木斗壑亦藏之徃徃墮其計<lb/>
　中辛酉之役一月十㨗我兵損不及六七人議者謂<lb/>
　非兵之巧乃賊之拙此倭不如别倭之有伏也殊不<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-16b"/>
　知將前法已曽教熟于平時故如花街之㨗戰追四<lb/>
　十里而保全勝者非賊之無伏我有搜守之法而伏<lb/>
　無所用也其法如賊徒一戰而敗賊遂奔北我兵追<lb/>
　上凢遇林木人家過溪轉角之處每量林木屋垣灣<lb/>
　曲大小即留一隊或一哨守其必出之口而他兵一<lb/>
　面徑跑追上每遇一處即留一處又或村落極大者<lb/>
　即通行圍止聼人進搜無賊高聲為號又復前追其<lb/>
　麥田茂草之地又皆可伏之所我兵每一哨内即留<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-17a"/>
　一隊分投下路星散麥田草中搜打喊叫一面正兵<lb/>
　徑追故每戰多於麥田中搜獲生擒此非避我者正<lb/>
　賊之伏也<lb/>
一操法以木牌上書麥田村屋分别大小等字恁聼一<lb/>
　人以便挿于教塲以灰畫為委委曲曲羊腸大路一<lb/>
　道擂皷交鋒既勝追賊照前説依圖分徃下路于所<lb/>
　立木牌處搜防今列圖于後<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-18a"/>
一中軍大戰全㨗對壘安大方營打金邊五方旗幟先<lb/>
　出立表執旗立表之人執五方旗者先于中軍四直<lb/>
　各數行足立定各四角表旗自門旗平看亦行歩如<lb/>
　數立定為四角之表各須聼主將預計如每鴛鴦一<lb/>
　隊該去一丈計之每面約若干隊為若干歩高招又<lb/>
　少折一半立為子層前營兵即為前面左營即為左<lb/>
　面右營即為右面後營即為後面<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-19a"/>
一吹擺隊伍喇叭兵照各方旗色依本旗望表蟻附下<lb/>
　營各哨為一簇團聚門旗兩邊俟人定聼吹長聲單<lb/>
　擺開喇叭照方營圖撒開依鴛鴦整陣立定司杴钁<lb/>
　者作掘塹勢立拒馬者立拒馬下蒺藜者作安蒺藜<lb/>
　勢鑼鳴俱坐豎黄旗擂皷發火兵樵汲皷三通發出<lb/>
　閉營門吹號笛官旗發放㑹議事俱照臺上發放號<lb/>
　令施行候各到地方掌號吹長聲哱囉全營起身擎<lb/>
　鎗作勢方伏黄旗收火兵進營起火一枝各營舉火<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-19b"/>
　炊食畢即隨報有賊之處㸔豎何旗如豎紅旗則前<lb/>
　面備戰豎黒旗後面備戰豎藍旗左面備戰豎白旗<lb/>
　右面備戰旗既豎聼哱囉一盪起身收執器械㸃皷<lb/>
　鳴銃先行在前離本營一百小歩立定其該營之兵<lb/>
　前哨出在鳥銃後每哨各隊平列為一層二哨在左<lb/>
　三哨在右四哨在後照圖擺定其中軍親兵之類一<lb/>
　字擺在出戰兵之後以補該面方營之缺聼吹擺隊<lb/>
　伍喇叭前哨踈擺大鴛鴦陣在前為正兵左哨出左<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-20a"/>
　邊右哨出右邊後哨攢上前與前哨相近二十歩為<lb/>
　次層接戰兵其左右兩翼兵務與中間正兵相去各<lb/>
　隔一哨之地切不許擠宻相聨各以一哨二哨為抄<lb/>
　賊竒兵三哨四哨徑在大兵之前半里外左右或山<lb/>
　或險或林木人家或溝渠但可遮藏形跡之處俱各<lb/>
　銜枚偃旗卧定為伏兵其交鋒之法聼中軍放砲一<lb/>
　箇吹長聲喇叭一聲銃手放砲一層吹過五次喇叭<lb/>
　放過五次砲盡出戰如有令分付若喇叭吹長聲𦂳<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-20b"/>
　吹數聲不止則凡在砲手一齊單列盡數放畢㸃皷<lb/>
　前哨慢行出鳥銃外擂皷吹天鵞聲喇叭呐喊交鋒<lb/>
　任是如何不許離亂鴛鴦陣法一隊一陣任其亂殺<lb/>
　亂砍不許與牌手相離一聞金響即復原隊如賊不<lb/>
　退尚在交鋒金不鳴中軍擂皷忽止又㸃皷則該二<lb/>
　層間隊出約將到擂皷吹天鵞聲急出前層之前接<lb/>
　戰兩翼抄賊竒兵相夾而進如賊敗走原擂之皷聲<lb/>
　聞不歇則當交鋒之層只顧追殺上前二層𦂳隨擂<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-21a"/>
　皷少止再擂又是二層間出只顧整隊間出上前追<lb/>
　殺但聞鳴金三聲火速脚下立定聼摔鈸響速收整<lb/>
　原隊鳴金一下第一層退至最後層兵之後聼連鳴<lb/>
　金二聲復擎鎗回頭作勢齊喝一聲立定又如此鳴<lb/>
　金二層又退回已退後層之後又鳴金二聲又復擎<lb/>
　鎗回頭作勢齊喝一聲立定再鳴金又該已退在前<lb/>
　之兵又退又止如此依聼金令輪退只至鳥銃之後<lb/>
　此時賊若追我過伏兵來中軍即放大銃三箇兩邊<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-21b"/>
　伏兵一齊擁出打銃兵皆横奔冲賊務出死力抵敵<lb/>
　正面兵一齊回頭擁上四面合攻混戰老營發兵助<lb/>
　勢此時伏兵已起若已退正兵而不即回頭拚命䇿<lb/>
　應者全隊如禁令條約施行大得勝金響三聲各照<lb/>
　前出退法退回原劄陣之地立定金止聼報無賊摔<lb/>
　鈸響收隊再摔鈸響收成大隊前層不動後層少退<lb/>
　留左右二哨之空左右二哨俱各脚下立定再聼摔<lb/>
　鈸響左右二哨各馳回原空立定鳴金大吹打鳥銃<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-22a"/>
　先回進營門即轉身向前伏定防前有賊來兵哨挨<lb/>
　次徑歸原營每哨一聚畢喇叭吹單擺開仍擺方營<lb/>
　餘三面之營皆是一般號令出戰凡營中無故放砲<lb/>
　是欲更變號令砲響後各營㸔中軍䜿何色旗何營<lb/>
　聼備出戰通戰收已畢鑼鳴俱坐中軍禀收大營起<lb/>
　營吹長聲哱囉各起身摔鈸響收成大哨再摔鈸響<lb/>
　五方旗招回中軍各兵聼中軍旗招㸃各營照旗方<lb/>
　向俱歸旗下為一字而前擺開乃為四疊聼令收營<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-22b"/>
凡戰但係正兵俱聼喇叭次數或擺鴛鴦陣或擺三才<lb/>
　陣隨號無定其兩翼伏兵定要擺作三才决不用鴛<lb/>
　鴦陣葢伏兵要突出必是奔跑鴛鴦陣人衆跑逺易<lb/>
　亂故只用三才陣人少易出應急為便<lb/>
一交鋒之法兵在各伍牌後遮嚴緩歩前行執牌在前只管<lb/>
　低頭前進筅鎗伸出牌之兩邊身出牌之後𦂳䕶牌而進<lb/>
　聼擂鼓吹天鵞聲喇叭交戰執牌者專以前進為務不許<lb/>
　出頭㸔賊伍下恃頼牌遮其身只以筅鎗出牌之前戳殺<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-23a"/>
　為務如不上前隊長牌兵之責如隊長牌兵被害伍下<lb/>
　償命其兩翼之兵先大張其勢望外開行俟將戰急於<lb/>
　賊之兩邊各令一半自外圍戳而來各令一半伏住俟<lb/>
　賊到正面兵俱將牌立定不動兩竒兵急合賊必分兵<lb/>
　迎我兩來竒兵俟賊四顧奪氣正面兵即擁牌夾戰如<lb/>
　勝負未分前力已竭又即㸃皷第二層由前層空内間<lb/>
　出如圖接應對敵聞金得勝而止依退法退回架梁兵<lb/>
　各帶小旗一面捲訖知賊已無别伏方纔打得勝回營<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-24a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-25a"/>
一定立交鋒之圖<lb/>
一退兵之圖<lb/>
一伏兵出戰回兵䇿應之圖<lb/>
　以上俱戰前操長營内已詳兹照前圖施行此不重<lb/>
　出<lb/>
一收營法即從方營收成四疊放銃三箇呐喊三聲一<lb/>
　齊收至將臺鳴鑼過隊各回原劄兩行信地金響鑼<lb/>
　止又慢鳴鑼三聲散中軍歸列鳴鑼兵士坐息如出<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-25b"/>
　戰在野收回則放銃呐喊畢照行營隨地形變幾路<lb/>
　收回以上操戰法似為定局或者曰所謂刻舟求劒<lb/>
　也倘兵非四營將焉用此殊不知一隊一哨皆可操<lb/>
　當照後演之式不拘人多少今將零哨一哨起至合<lb/>
　四營上常操分合之妙圖説另具于後<lb/>
一挨隊操演自一隊起至四隊畢又合一哨操四哨畢<lb/>
　合一營操此以下操法號令俱附各圖右如此雖十<lb/>
　人亦可用戰法亦有竒正不過一頭兩翼一尾中軍<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-26a"/>
　為心是謂握竒心運四肢當敵者為頭迎鋒尾即繼<lb/>
　後與頭更畨間出不窮兩翼隨之自逺而近迎合于<lb/>
　前但遇敵處即為頭為正兵但在左右即為翼為抄<lb/>
　賊竒兵但在後即為尾為䇿應兵其金皷號令雖操<lb/>
　五人十人由一隊以至一營由一營以至十萬皆同<lb/>
一操法一隊前來立定鑼鳴坐地聼吹長聲單哱囉各<lb/>
　起身執器械聼吹擺隊伍喇叭整隊鴛鴦隊擺開再<lb/>
　聼吹單擺開喇叭即變如後圖三才陣㸃皷前行擂<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-26b"/>
　皷吹天鵞聲喇叭呐喊交戰五人為正兵各三人為<lb/>
　右左翼金響三聲立定鳴金一聲面前退回連鳴金<lb/>
　三聲即向前齊喝一聲立定摔鈸響仍收鴛鴦隊打<lb/>
　得勝皷回在教場空地立定鳴鑼坐地休息如是又<lb/>
　㸃哨長旗第二隊照前習戰二隊畢又㸃哨長旗第<lb/>
　三隊習戰畢又㸃哨長旗第四隊習戰號令皆同第<lb/>
　一隊習戰例四隊俱完是一哨完<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-27a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-28a"/>
一四隊為一哨操完聼哨官㸃旗吹哱囉以上每操完<lb/>
　的一哨俱起聼㸃皷整鴛鴦隊一隊單行二隊三隊<lb/>
　並行四隊單行立定鳴鑼坐息聼塘報在前揺旗報<lb/>
　有賊至聼吹哱囉起身聼吹擺隊伍喇叭即整鴛鴦<lb/>
　陣二隊在左者左出去正隊<hi>缺</hi>十小歩如野地不拘<lb/>
　但以進退便利為界右者右出聼再吹單擺開喇叭<lb/>
　即分三才陣如不再吹單擺開喇叭是不分三才陣<lb/>
　只以鴛鴦陣聼號交鋒但以吹喇叭聲為准如擺三<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-28b"/>
　才陣已定聼㸃皷頭層一隊慢行四隊在後跟上聼<lb/>
　擂皷吹天鵞聲呐喊第一隊交鋒任是如何厮殺不<lb/>
　許亂了行陣又㸃皷在後第四隊由一隊空中間出<lb/>
　一隊之前交鋒如此相輪間出無窮右左二翼二隊<lb/>
　三隊照居中正兵一層進一體進一次只進至兩翼<lb/>
　抄抱相合在正兵之前止聼鳴金三聲各收原隊再<lb/>
　鳴金一聲在前層退過在後一層兩翼一體各退原<lb/>
　路連鳴金三聲齊喝一聲立定又聼鳴金一聲前層<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-29a"/>
　又退退至原地摔鈸響收成鴛鴦陣再摔鈸響收成<lb/>
　原哨立定是一面操畢如後面塘報報有賊即以四<lb/>
　隊為正兵一隊為二層間出二隊為右翼三隊為左<lb/>
　翼戰法收法俱同前例如操畢左面報有警即以二<lb/>
　隊為正兵三隊為第二層四隊為左翼一隊為右翼<lb/>
　戰法收法號令俱同前例如右面報有賊即以三隊<lb/>
　為正兵二隊為第二層一隊為左翼四隊為右翼戰<lb/>
　法收法號令俱同前例哨長居中調度為中軍<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-30a"/>
一哨操畢回空地鳴鑼坐息又聼二哨三哨四哨各輪<lb/>
　照一哨之法操畢又聼回空地鳴鑼坐息如此四哨<lb/>
　俱完又鳴金邊探賊待報警即聼本總㸃本哨官方<lb/>
　色相同之旗即各聼吹長聲哱囉四哨通起身收拾<lb/>
　器具鳴金邊發塘報四哨旗即前至戰地立表每隊<lb/>
　有三歩長則左右旗各退第一哨之旗後十二歩左<lb/>
　右平立第四哨旗在後之中又退左右旗十二歩立<lb/>
　定㸃皷先鳥銃次前哨挨次各就旗下立定聼㸃皷<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-30b"/>
　則每哨四隊通攢到旗下平列一字聼吹擺隊伍喇<lb/>
　叭一哨鴛鴦陣擺開相去三大步如不再吹單<lb/>
　擺開喇叭是地形廣濶就用鴛鴦陣對敵如再吹單<lb/>
　擺喇叭是地險窄要仍擺三才陣對敵四哨亦照一<lb/>
　哨擺作第二層聼令間出二哨即由左面逺離正兵<lb/>
　或三十二歩或不拘只相地形之便或旁抄小路但<lb/>
　不許太逺聲勢不相救應以一隊二隊徑出旁路抄<lb/>
　裹賊後二隊四隊即於出正兵三十歩之前不拘逺<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-31a"/>
　近隨其山地形勢可以隠身之處偃旗息皷銜枚按<lb/>
　伏以為伏兵三哨亦照二哨之法出正兵之右亦一<lb/>
　體以一隊二隊比照二哨抄賊以三隊四隊比照二<lb/>
　哨設伏若遇地形偏斜止有一邊可以伏裹臨時聼<lb/>
　本哨便宜分布若一邊可伏一邊可抄則聼各哨之<lb/>
　便可抄賊者盡數抄賊可埋伏者通哨埋伏該總内<lb/>
　中軍等兵并不操之哨急帶一哨官者在五十歩後<lb/>
　據險一字擺開為老營如此布定寂速為要賊至小<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-31b"/>
　百歩聼本總放銃一箇每掌號一聲鳥銃放一層連<lb/>
　掌號五次五層俱放畢聼㸃皷一哨緩行出鳥銃前<lb/>
　聼擂皷吹天鵞聲呐喊方才交鋒皷即少緩又㸃數<lb/>
　聲第二層四哨兵急出又擂皷聼天鵞聲接應間出<lb/>
　前層之前交鋒皷又少緩又㸃第一層又出二層之<lb/>
　前擂皷吹天鵞聲呐喊交鋒場操不拘幾層只管輪<lb/>
　聼皷號喇叭呐喊間空抽進兩翼二哨三哨兵亦照<lb/>
　正兵號挨層抄進若臨敵交鋒一層已接只有二層<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-32a"/>
　四哨接應二哨三哨抄裹之兵待正兵第二層四哨<lb/>
　一合前層共戰則兩翼即來抄裹以奪賊氣以壯兵<lb/>
　乆戰之膽或正兵佯却誘敵或由正路或由别所任<lb/>
　便戰引决不許經由伏兵之處却回誤事俟賊追過<lb/>
　伏兵來將近老營兵之時聼放大砲一箇伏兵聞砲<lb/>
　左右二哨者兩邊齊呐喊躍出或冲賊腰或出賊後<lb/>
　賊必慌忙回顧奔回之兵火速轉身本總聼大擂皷<lb/>
　儘力一擁追殺前去萬勝無差戰畢聼連鳴金三聲<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-32b"/>
　即各於脚下立定再聼摔鈸響即各歸原隊哨聼鳴<lb/>
　金一聲第一層先間隊退回後層之後聼連鳴金二<lb/>
　聲喝一聲立定又鳴金一聲在前之層又退過已退<lb/>
　兵之後依前令鳴金喝立如此輪間抽回只至老營<lb/>
　原地聼摔鈸響照原單擺開圖立定又聼摔鈸再響<lb/>
　照原初出營隊立聼金皷齊鳴魚貫收還回軍如賊<lb/>
　從後來即以四哨為正兵迎鋒二哨一二隊為右翼<lb/>
　兵三四隊為右伏兵三哨一二隊為左翼兵三四隊<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-33a"/>
　為左伏兵一哨為後哨如賊從左來即以二哨為前<lb/>
　哨正兵三哨為後哨䇿應四哨一二隊為左翼兵三<lb/>
　四隊為左伏兵一哨一二隊為右翼兵三四隊為右<lb/>
　伏兵如賊從右來即以三哨為正兵迎鋒二哨為䇿<lb/>
　應一哨一二隊為右翼兵三四隊為左伏兵四哨一<lb/>
　二隊為右翼兵三四隊為右伏兵<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-34a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-35a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-36a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-37a"/>
一如在教場前面操完收回原地方立定未及回軍忽報<lb/>
　後面有警即以在後之哨為第一層正兵先回之哨為<lb/>
　第二層䇿應正行之兵各於脚下鱗次鴛鴦陣轉身立<lb/>
　定迎敵在左之哨一哨二哨為左翼三哨四哨為左伏<lb/>
　在右之哨一哨二哨為右翼三哨四哨為右伏各照舊<lb/>
　法但伏兵即於戰兵第二層之後左右即在陣中設伏<lb/>
　不及别㝷伏地抄兵急急張兩翼而上不必正兵二層<lb/>
　輪進之時方纔同二層進此是一總通出之法其出戰<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-37b"/>
　收兵按伏出敵號令俱與下方營時一面戰之例并不<lb/>
　差更如文依令收回仍立定聼吹轉身喇叭仍轉前面<lb/>
　再聼報左面有賊即以左面左哨為第一層正兵右哨<lb/>
　為第二層䇿應前哨一哨二哨為右翼三哨四哨為右<lb/>
　伏後哨一哨二哨為左翼三哨四哨為左伏對敵收軍<lb/>
　一如前面號令先回原地仍聼吹轉身喇叭照前面初<lb/>
　出圖立定未及回軍又聼報右面有警即以右面右哨<lb/>
　為第一層正兵左哨為第二層間出前哨一哨二哨為<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-38a"/>
　左翼三哨四哨為左伏後哨一哨二哨為右翼三哨四<lb/>
　哨為右伏對敵收軍一如前面號令所謂無不可為頭<lb/>
　無不可為尾無不可為翼無不可為伏庶臨事任從何<lb/>
　面有警任從前後左右無不即成營陣隊伍左之左之<lb/>
　右之右之無不由之如驅羣羊是也若不如此廣習獨<lb/>
　用萬一地窄賊近仍要調過前哨向賊為正兵誤事豈<lb/>
　小小哉一總操定即大鳴金皷照鴛鴦陣行回原劄大<lb/>
　營信地依行伍立定鳴鑼坐息聼一總又㸔將臺何色<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-38b"/>
　旗㸃照旗色把總帶兵㸃皷聼吹哱囉起身赴中軍照<lb/>
　先操一總號令布戰抄伏收退之法毫釐不許差錯如<lb/>
　此五總通完各仍回信地擺列坐定休息聼中軍號令<lb/>
　合營大操俱如一總之法四面報賊隨警調應亦同一<lb/>
　總四面之法但因地形而加人數之多耳凡每謂之前<lb/>
　後左右各以前後左右之總配之每謂之一二三四哨<lb/>
　者則以前後左右所分之哨配之由此而増百萬一法<lb/>
一附寧紹操練生兵陣圖其號令俱如見行並不重註<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-39a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-40a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-41a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-42a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-43a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3b0019_WYG_008-43b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　紀效新書卷八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>