<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>續名醫類案卷四十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　續名醫類案卷四十九<lb/>
　　　　　　　　　　　　錢塘魏之琇撰<lb/>
　　癰疽<lb/>
李東垣治通父家翟稉于尻臋上足太陽經生癰堅硬<lb/>
　腫痛大作左右尺脉俱緊按之無力羌活黄栢各二<lb/>
　錢防風藁本連翹各一錢肉桂七分甘草蒼术陳皮<lb/>
　各五分當歸一錢黄芪一錢五分酒二大盞水一大<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-1b"/>
　盞煎至一盞去查熱服空心以夾被盖覆其癰使藥<lb/>
　行罷去之一服愈<lb/>
予族叔父平生多慮質弱神勞年近五十忽右膞外側<lb/>
　臁上生結核身微寒熱而易怒食味頗厚脉之俱弦<lb/>
　大浮數而重似澁曰此多慮而憂傷血時在初秋勿<lb/>
　輕視之宜急補以防變症以人参一斤作膏下以竹<lb/>
　瀝病者吝費招一外科以十宣五香散間與服旬日<lb/>
　後一日大風拔木病者發熱神思不佳急召視之核<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-2a"/>
　稍髙大似有膿于中起一紅線延過肩後斜走遶背<lb/>
　脊過入右脇下不痛覺肩背重而急迫食有嘔意脉<lb/>
　同前但弦多耳作人参膏入芎术生薑汁飲之用人<lb/>
　参三斤瘡潰膿乾又與四物湯加参术陳皮甘草半<lb/>
　夏生薑百餘帖而安此等若在春令雖神仙不治也<lb/>
　幸而在秋金之令不幸因時下暴風激起木中相火<lb/>
　而致此自非参膏驟補何由得免<lb/>
朱郎年四十餘惡寒發熱右腿内臁厥隂分生一腫毒<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-2b"/>
　此是冷折熱在肺經血分與此方蔞仁黄藥子赤芍<lb/>
　歸頭條芩各三錢青皮角刺桂枝各二錢甘草節一<lb/>
　錢分四帖煎取一盞入忍冬藤汁二蛤殻食前飲以<lb/>
　忍冬藤查傅腫上<lb/>
吕孺人惡寒發熱腹上有小疽此血少有熱與此方白<lb/>
　术川芎各三錢赤芍連翹各二錢半陳皮防風黄芩<lb/>
　各二錢木通錢半甘草五分分五帖煎服<lb/>
鄭經歴性嗜酒與煎煿年五十餘忽春末夏初患額上<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-3a"/>
　作痛涌出一角長短大小如雞距稍堅求治曰此非<lb/>
　膏粱所致而何宜斷厚味先解食毒針灸以開泄壅<lb/>
　滯未易治也此少陽經所過氣多血少者鄭以憚煩<lb/>
　召他醫以大黄朴硝腦子等冷藥罨之一夕豁開如<lb/>
　醤蚶徑三寸一二日後血自蚶中濺出髙數尺而死<lb/>
　此冷藥外逼熱鬱不得發宜其發之暴如此也<lb/>
陳自明外科精要云神仙截法治癰疽發背一切惡瘡<lb/>
　預服則毒氣不入内真麻油一斤銀石器内熬十數<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-3b"/>
　沸候冷用酒兩碗入油五盞通口熱服一日用盡緩<lb/>
　則數日服之吳安世云吾家三世用之無有不驗又<lb/>
　聞獵者云凡中藥箭急飲麻油藥毒即消鄭學諭徳<lb/>
　甫屢用之甚驗<lb/>
薛立齋治一男子患癰腫硬疼痛發熱煩躁飲冷脉沈<lb/>
　實大便秘乃邪在臟也用内疎黄連湯疎通之以絶<lb/>
　其源先投一劑候行一次勢退一二再進一劑諸症<lb/>
　悉退乃用黄連消毒散四劑而消<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-4a"/>
一男子膿熟不潰欲針之補以托裡不信乃服攻毒藥<lb/>
　反致惡心少食始悟而用針更以六君子湯加藿香<lb/>
　當歸四劑少可再以加味十全大補湯數劑而斂凡<lb/>
　瘡膿熟不行針刺膿毒侵蝕輕者難療重者不治老<lb/>
　弱之人或偏僻之處及緊要之所若一有膿宜急針<lb/>
　之更以托裡庶幾無變<lb/>
一男子患毒作痛服寒凉藥痛雖止而食愈少瘡亦不<lb/>
　潰以六君子湯而食進再以托裡藥潰之而愈大抵<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-4b"/>
　瘡疽之症寒熱虚實皆能作痛熱毒之痛者以寒凉<lb/>
　之劑折之寒邪之痛者以温熱之劑散之因風而痛<lb/>
　者除其風因濕而痛者導其濕燥而痛者潤之塞而<lb/>
　痛者通之虚而痛者補之實而痛者㵼之膿鬱而閉<lb/>
　者開之惡肉侵蝕者去之隂陽不和者調之經絡閉<lb/>
　澁者利之慎勿㮣用寒凉之藥况血脉喜濕而惡寒<lb/>
　若冷氣入裡血即凝滯反為難瘥矣<lb/>
馮楚瞻治趙翁年七十二右頰腫硬連及頤項耳後一<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-5a"/>
　片堅實不熱不痛已兩月餘諸治不效漸至口内出<lb/>
　膿牙噤不開飲食少進精神日衰脉則洪大而空知<lb/>
　血氣大虧隂寒所聚所謂石疽是也不得陽和何以<lb/>
　外解若内潰日久穿喉破頰不可療矣乃用猪脂擣<lb/>
　爛入肉桂細末葱頭食鹽杵匀厚敷患處<hi>敷藥可法</hi>以脂<lb/>
　膏治血肉同氣相應也葱能透竅鹽能軟堅桂能行<lb/>
　血油能浸潤皮膚内則空心生脉飲送八味丸食逺<lb/>
　以参芪歸芍苓术薄桂銀花角刺之類使陽回則隂<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-5b"/>
　寒自解血氣冲和自能逐毒三五日後氷硬者熱軟<lb/>
　漫腫者髙聳木者疼痛紫者紅活飲食日進血氣漸<lb/>
　長毒既外出久凝久瘀之血肉消者消膿者膿不再<lb/>
　旬而愈<lb/>
張景岳治一儒者年近三旬素病耳發必潰膿至是益<lb/>
　甚自耳根下連頸項上連頭角耳前後莫不腫痛或<lb/>
　與散風降火一月後稠膿鮮血自耳迭出毎二三日<lb/>
　必出鍾許而腫痛全不消枕不可近察其形色已大<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-6a"/>
　不足而腫痛則若有餘脉之或急或緩弱此非實熱<lb/>
　可知遂先與六味湯二三劑元氣稍振繼與一隂煎<lb/>
　加牛蒡茯苓澤㵼倍加白蒺藜為君服五十餘劑外<lb/>
　用降癰散晝夜敷治兩月而後愈盖此症雖似潰瘍<lb/>
　有餘而實以肝腎不足上實下虚一竒症也<hi>何竒之有</hi>
張通府耳後髮際患腫一塊無頭肉色不變按之微痛<lb/>
　彼以為痰結診其脉軟而時見數經云脉數不時見<lb/>
　則生瘡也非痰結仲景云微弱之脉主血氣俱虚形<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-6b"/>
　精不足又云沉遲軟弱皆宜托裡遂以人参白术黄<lb/>
　芪當歸川芎炙艸以托裡少加金銀花白芷桔梗以<lb/>
　消毒彼謂不然内飲降火化痰外貼凉藥覺寒徹腦<lb/>
　患處大熱頭愈重飲食愈少復請治以四君子湯加<lb/>
　藿香炮乾薑數劑飲食漸進膿成刺之更以十全大<lb/>
　補湯去桂及灸以豆豉餅又月餘而愈<lb/>
胡生耳後寸餘發一毒名曰鋭疽焮痛寒熱煩躁喜冷<lb/>
　此膽經藴熱而然先用神仙活命飲一劑勢减二三<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-7a"/>
　時值仲冬彼惑于藥有用寒逺寒之禁故不再服自<lb/>
　用十宣散托裡之藥勢漸熾耳内膿潰復請治視其<lb/>
　喉腫閉藥不能下而歿<lb/>
一婦人年逾四十近環跳穴生一毒尺脉沉緊腿不能<lb/>
　伸經曰脾寒移于肝癰腫筋攣夫脾主肉肝主筋肉<lb/>
　温則筋舒肉冷則筋急遂與乳香定痛丸治之少愈<lb/>
　更以助胃壯氣血藥二十餘劑而削<lb/>
一婦人脩傷次指成膿不潰焮痛至手誤敷凉藥以致<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-7b"/>
　通焮微嘔少食彼以為毒氣内攻診其脉沉細此痛<lb/>
　傷胃氣而然也遂刺之服六君子湯加藿香當歸食<lb/>
　進更服八珍湯加黄芪白芷桔梗月餘而愈一後生<lb/>
　亦患此色黒不痛其指已死欲令斬去速服補劑恐<lb/>
　黒上臂不治彼不信另服敗毒藥手竟黒遂不救<lb/>
　一男子亦傷拇指色紫不痛服托裡藥及灸五十餘<lb/>
　壯作痛潰膿而愈吳舉人㓜女因凍傷兩足至春發<lb/>
　潰指俱壊遂去之服以大補藥而愈藍上舍女患嵌<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-8a"/>
　甲傷指年餘不愈日出膿數滴謂足大指乃肝脾二<lb/>
　經發源之所宜灸患處使瘀肉去陽氣至瘡口自合<lb/>
　否則不治彼忽之不早治後變勞症而歿盖至隂之<lb/>
　下血氣難到若女人患此又多因札縛致血脉不通<lb/>
　或被風邪所襲則無氣血榮養遂成死肉惟當壯其<lb/>
　脾胃行其經絡生其血氣則愈其有成破傷風以致<lb/>
　牙闗緊急口眼喎邪者先以玉真散一二服然後投<lb/>
　以通經生血之劑<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-8b"/>
于侍御髀胛患毒痛甚服消毒藥其勢未减即以槐花<lb/>
　酒一服勢隨大退再以托裡消毒之藥而愈<lb/>
立齋曰余丙子年忽惡心大椎骨甚痒須㬰臂不能舉<lb/>
　神思甚倦此夭疽危病也急隔蒜灸之痒愈甚文明<lb/>
　灸五十餘壯痒遂止旬日而愈精要云灸法有回生<lb/>
　之功信矣大凡蒸灸若未潰則拔引鬱毒已潰則接<lb/>
　補陽氣祛散寒邪瘡口自合其功甚大其法用大獨<lb/>
　蒜切片如三錢厚貼疽頂上以艾炷安蒜片上灸之<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-9a"/>
　毎三壯一易蒜片若灸時作痛要灸至不痛不痛要<lb/>
　灸至痛方止大㮣以百壯為度膿潰則以神異膏貼<lb/>
　之不日而安一能使瘡不開大二内肉不壊三瘡口<lb/>
　易合見效甚神丹溪云惟頭為諸陽所聚艾壯宜小<lb/>
　而宜少<lb/>
王大廣年逾六十素厚味頰顋患毒未潰而肉先死脉<lb/>
　數無力此胃經積毒所致顋頰正屬胃經未潰肉死<lb/>
　則胃氣虚極老人豈宜患此辭不治果歿内經云膏<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-9b"/>
　粱之變足生大疔受如持虚<lb/>
黄履素曰予座師茅五芝先生長公子子京偶于腎間<lb/>
　患一毒地非要害直易視之子京素知醫恐痛傷元<lb/>
　氣輒服人参其毒愈甚發寒熱乃始延醫又遇粗工<lb/>
　潰後胸懣應服参芪反不能多服竟致不能收口而<lb/>
　歿盖癰疽初起先宜㵼毒而後議補若補之太早遂<lb/>
　有此禍可鑒也<lb/>
邱汝誠面生疽即買藥鋪肆所合神芎散丸予之曰以<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-10a"/>
　此療其人怒不肯服歸而告人人曰未必非良法也<lb/>
　服之即瘥盖其人嗜酒此丸實去酒病云<hi>揮麈新談</hi>
彭羡門少宰𫝊治腫毒初起方取鷄子用銀簮插一孔<lb/>
　用明透雄黄三錢研極細末入之仍以簮攪極匀封<lb/>
　孔入飯内蒸熟食之日三枚神效<hi>居易録</hi>
前寧都令李聘説麥粉不拘多少用陳醋熬膏貼無名<lb/>
　腫毒神效<hi>仝上</hi>
　　腦疽<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-10b"/>
薛立齋治一男子患腦疽其頭數多痛不可忍先服黄<lb/>
　連消毒散不應更以忍冬酒服之即酣睡覺而勢去<lb/>
　六七再四劑而消又一男子所患尤甚亦令服之腫<lb/>
　痛頓退但不能平加以黄芪當歸𤓰蔞白芷甘草節<lb/>
　桔梗數劑而愈<lb/>
舉人潘光甫年四十患腦疽焮腫診其脉沈静謂陽症<lb/>
　隂脉斷不起已而果然盖瘡瘍之症雖屬心火尤當<lb/>
　分表裡虚實果元氣充實内有實火者寒劑或可責<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-11a"/>
　效若寒凉過度使胃寒脾弱症變隂或結而不潰潰<lb/>
　而不斂隂陽乖戻水火交争死無日矣<lb/>
一老婦患腦疽禀壯實潰而痛不止脉實便秘與清凉<lb/>
　飲二劑而痛止更以消毒托裡藥而愈<lb/>
一老人患此色赤腫痛脉數而有力與黄連消毒散二<lb/>
　劑少退更以清心蓮子飲四劑而愈<lb/>
一男子患之腫痛脉數以黄連消毒散二劑少退以仙<lb/>
　方活命飲二劑而止再以芎歸白芍銀花知栢而潰<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-11b"/>
　又以托裡藥而愈<lb/>
一男子頭項俱腫雖大潰腫痛益甚兼作㵼煩躁不睡<lb/>
　飲食少思其勢可畏診其脉毒尚在與仙方活命飲<lb/>
　二劑腫痛退半與二神丸及六君子湯加五味麥冬<lb/>
　棗仁四劑諸症少退飲食少進睡亦少得及與参苓<lb/>
　白术散數服飲食頓進又與十全大補湯加銀花白<lb/>
　芷桔梗月餘而瘥<lb/>
一老人色赤腫痛脉數而有力與黄連消毒散二劑少<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-12a"/>
　退更與清心蓮子飲四劑而消<lb/>
一婦人膿熟不潰脹痛欲嘔飲食少思急針之與托裡<lb/>
　藥而愈一婦人患之不甚痛不作膿以托裡消毒散<lb/>
　膿成針之補以托裡藥而愈<lb/>
一老人膿清兼作渴脉軟而濇以為氣血俱虚用八珍<lb/>
　湯加黄芪五味子彼不信乃服降火之劑果反作嘔<lb/>
　少食始信服香砂六君子湯四劑嘔止食進乃投前<lb/>
　湯月餘而愈<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-12b"/>
一男子未潰兼作渴尺脉大而無力以四物湯加知栢<lb/>
　麥冬黄芪四劑而渴减又與加味八味丸渴止瘡潰<lb/>
　更用托裡藥兼前丸而愈<lb/>
一男子腫痛脉數以荆防敗毒散二劑而痛止更以托<lb/>
　裡消毒藥而消<lb/>
一男子焮腫疼痛發熱飲冷脉洪數與凉膈散二劑而<lb/>
　止以金銀花散四劑而潰更以托裡藥而愈<lb/>
一老婦禀實潰而痛不止脉實便秘以清凉飲二劑而<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-13a"/>
　止更以托裡消毒藥而愈<lb/>
一男子腫硬不作膿惟瘡頭出水痛甚以仙方活命飲<lb/>
　二劑痛止而膿成針之更以托裡藥而愈常治膿清<lb/>
　補而不應及不痛或木悶堅硬者俱不治<lb/>
一男子膿將成微痛兼渴尺脉大而無力此隂虚火動<lb/>
　之症彼謂心經熱毒自服清凉降火藥愈熾復求治<lb/>
　乃以四物湯加知栢五味麥冬黄芪及加减八味丸<lb/>
　渴止瘡潰更以托裡藥兼前丸而愈中藏經云癰疽<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-13b"/>
　瘡腫之作皆五臟六腑畜毒不流非獨榮衛壅塞而<lb/>
　發其行也有處其主也有歸假令發于喉舌者心之<lb/>
　毒皮毛者肺之毒肌肉者脾之毒骨髓者腎之毒發<lb/>
　于下者隂中之毒發于上者陽中之毒外者六腑之<lb/>
　毒内者五臟之毒故内曰壊外曰潰上曰從下曰逆<lb/>
　發于上者得之速發于下者得之緩感于六腑者易<lb/>
　治感于五臟者則難治也觀此則疽發于腦者乃膀<lb/>
　胱督脉隂氣不足陽火熾甚而出也豈可専泥于心<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-14a"/>
　火而不滋益隂氣耶<lb/>
一男子耳後漫腫作痛肉色不變脉微數以小柴胡湯<lb/>
　加芎歸桔梗四劑腫少起更以托裡消毒散數劑脉<lb/>
　滑數此膿已成矣宜針之彼畏而不肯用因痛極始<lb/>
　針之出膿椀許以托裡藥兩月餘始愈凡瘡不起者<lb/>
　托而起之不成膿者補而成之使不内攻膿成而及<lb/>
　時針之不數日即愈矣常見患者皆畏針痛而不肯<lb/>
　用又有恐傷良肉而不肯用殊不知瘡雖發于肉薄<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-14b"/>
　之所若膿成其腫亦髙寸餘瘡皮又厚分許用針深<lb/>
　不過二分若發于背腫髙必有三四寸入針止于寸<lb/>
　許况患處肉已壊矣何痛之有何傷之慮怯弱之人<lb/>
　及患附骨疽待膿自通以致大潰不能收斂氣血瀝<lb/>
　盡而亡者多矣<hi>用針之法</hi>
一男子素不慎起居飲食焮赤腫痛尺脉洪數以黄連<lb/>
　消毒散二帖濕熱頓退惟腫硬作痛以仙方活命飲<lb/>
　二帖腫痛悉退但瘡頭不消投十宣去桂加銀花藁<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-15a"/>
　本白术茯苓陳皮以托裡排膿彼欲全消自製黄連<lb/>
　消毒散二帖反腫硬不作膿始悟仍用十宣加白术<lb/>
　茯苓半夏腫少退乃去桂又四劑而膿成腫勢亦退<lb/>
　繼以八珍散加黄芪五味麥冬月餘膿潰而愈夫苦<lb/>
　寒之藥雖治陽症尤當分表裡虚實次第時宜豈可<lb/>
　始末悉用之然焮腫赤痛尺脉數按之則濡乃膀胱<lb/>
　濕熱壅盛也故用黄連消毒散以解毒除濕腫硬作<lb/>
　痛乃氣血凝滯不行而作也遂用仙方活命飲以散<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-15b"/>
　結消毒破血其瘡頭不消盖因熱毒熏蒸氣血凝滯<lb/>
　而然也宜用甘温之劑補益陽氣托裡以腐之况此<lb/>
　症原屬督脉經隂虚火盛而出若不審其因専用苦<lb/>
　寒之劑使胃寒氣弱何以腐化收斂幾何不致于敗<lb/>
　耶凡瘡之易消散易腐潰易收斂皆氣血壯盛故也<lb/>
汪太常太夫人年逾八十腦疽已潰發背繼生頭如粟<lb/>
　許脉大無力此膀胱經濕熱所致夫脉無力乃血氣<lb/>
　衰也遂以托裡消毒藥數服稍可更加参芪之劑雖<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-16a"/>
　起而作渴此氣血虛甚以人参黄芪各一兩當歸熟<lb/>
　地各五錢麥冬五味各一錢數服渴止而不潰以前<lb/>
　藥加肉桂十餘劑膿成針之瘀肉漸腐徐徐取去而<lb/>
　膿猶清不斂投以大劑十全大補湯加白斂貝母逺<lb/>
　志三十餘劑膿稠而愈凡患者氣質素實或有痰不<lb/>
　服補劑不知膿血出多氣血並虚豈不宜補嘗治瘡<lb/>
　隂用参芪大補之劑陽書敗毒之名與服之俱不中<lb/>
　滿瘡亦有效虚甚者尚加薑桂及附子也<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-16b"/>
一男子患腦疽腫髙作痛腫處敷藥痛雖止而色變黯<lb/>
　腫外作痛仍敷之肉色亦黯喉内作痛不悟此為凉<lb/>
　藥所誤反盡頸敷之其頸皆潰而死<lb/>
朱丹溪治元杜清碧學道武夷至婺源病腦疽自治不<lb/>
　愈朱往視之曰何不服防風通聖散清碧曰服數四<lb/>
　矣朱曰盍以酒製之清碧乃悟服不盡劑而愈自此<lb/>
　心服丹溪<hi>續醫説</hi>
竇材治一人病腦疽六日危篤不進飲食竇曰年髙腎<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-17a"/>
　虚邪氣滯經也令服救生湯即刻减半夜間再進一<lb/>
　服全安<lb/>
一老婦腦後作痛憎寒拘急竇曰此欲發腦疽也急服<lb/>
　救生湯三服全愈<lb/>
　　鬢疽<lb/>
薛立齋治一男子患鬢疽焮腫作痛發熱以小柴胡湯<lb/>
　加連翹金銀花桔梗四劑而消<lb/>
一男子因怒後鬢際腫痛發熱以小柴胡湯加連翹銀<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-17b"/>
　花花粉桔梗四劑根畔俱消惟瘡頭作痛以仙方活<lb/>
　命飲二劑痛止膿成針之更以托裡消毒藥而愈<lb/>
一男子頭面焮腫作痛時仲冬脉弦緊以托裡温經湯<lb/>
　汗之而愈<lb/>
一男子腫痛寒熱拘急脉浮數以荆防敗毒散二劑表<lb/>
　症悉退更以托裡消毒散潰之而安<lb/>
一男子膿熟不潰脹痛針之而止更以托裡消毒散而<lb/>
　愈凡瘡膿熟不潰屬氣血虚也若不托裡必致難瘥<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-18a"/>
一男子作膿焮痛發嘔少食以仙方活命飲一劑而止<lb/>
　以六君子湯加當歸桔梗角刺潰而愈<lb/>
一男子膿清不斂以托裡散加五味麥冬而斂<lb/>
一老人腫痛發熱膿清作渴脉輕而濇此血氣俱虛也<lb/>
　欲補之彼見作渴發熱乃服降火之劑果作嘔少食<lb/>
　復求治投六君子湯四劑嘔止食進仍用補藥月餘<lb/>
　而愈夫患者臟腑氣血上下各有虛實况隂症似陽<lb/>
　陽症似隂豈可以發熱作渴而㮣用寒凉之劑常治<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-18b"/>
　患者正氣虛邪氣實以托裡為主消毒佐之正氣實<lb/>
　邪氣虛以攻毒為主托裡佐之正氣虛邪氣實而専<lb/>
　用攻毒則先損胃氣宜先用仙方活命飲托裡消毒<lb/>
　散或用灸法俟邪氣退正氣復更酌量治之大抵正<lb/>
　氣奪則虚邪氣勝則實盖邪正不並立一勝則一負<lb/>
　其虚不待損而自虚矣若發背腦疽疔毒及患在四<lb/>
　肢必用灸法拔引鬱毒以行瘀滯尤不可専于攻毒<lb/>
　診其脉而辨之庻不有悞<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-19a"/>
一男子腫焮痛甚發寒熱服十宣散愈熾診之脉數而<lb/>
　實此表裡俱有邪也以荆防敗毒散加芩連大黄二<lb/>
　劑少愈更以荆防敗毒散四劑而消大抵瘡瘍之症<lb/>
　腫焮痛甚寒熱往來或大便秘結小便淋心神憒悶<lb/>
　恍惚不寧皆邪熱之實也豈可補哉東垣云瘡疽之<lb/>
　發其受之有内外之别治之有寒温之異受之外者<lb/>
　法當托裡以温劑反用寒劑則是皮毛始受之邪引<lb/>
　入骨髓受之内者法當疎利以寒劑反用温劑托裡<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-19b"/>
　則是骨髓之病上徹皮毛表裡通潰共為一瘡助邪<lb/>
　為毒苦楚百倍輕則危殆重則死矣<lb/>
趙宜人年逾七十患鬢疽已潰焮腫痛甚喜冷脉實大<lb/>
　便秘澁東垣云煩躁飲冷身熱脉大精神昏悶者皆<lb/>
　臟腑之實也遂以清凉飲一劑腫痛悉退更以托裡<lb/>
　消毒藥三十餘劑而平若謂年髙潰後投以補劑實<lb/>
　實之禍不免矣<lb/>
維揚俞黄門年逾三十冬月鬢患毒腫焮煩躁便秘脉<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-20a"/>
　實此膽經風熱壅上而然也馬氏云瘡瘍之症墊壅<lb/>
　而不利者大黄湯下之遂以一劑便通瘡退更以荆<lb/>
　防敗毒散二劑再以十宣散去桂加花粉銀花數劑<lb/>
　而愈大宗伯羅公耳後髪際患此焮痛脉數以小柴<lb/>
　胡湯加桔梗牛蒡銀花四劑而愈<lb/>
　　頥毒<lb/>
薛立齋治髙舉人年逾三十夏月熱病後患頥毒積日<lb/>
　不消氣息奄奄脉診如無飲食少思大便不禁脉經<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-20b"/>
　云脉息如無似有細而微者陽氣衰也齊氏云飲食<lb/>
　不入大便滑利腸胃虛也遂以六君子湯加炮薑肉<lb/>
　豆䓻破故脂數劑㵼止食稍進更加以黄芪當歸肉<lb/>
　桂潰而膿水清稀就于前藥毎服加熟附子一錢數<lb/>
　劑食進膿亦漸稠再以十全大補湯用酒芍加白斂<lb/>
　月餘而痊<lb/>
　　項癰<lb/>
薛立齋治二守施希禄患項毒膿已成因畏針焮延至<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-21a"/>
　胸色赤如霞其脉滑數飲食不進月餘不寐肢體甚<lb/>
　倦此氣血虛而不能潰也乃針之膿出即睡覺而思<lb/>
　食用托裡藥兩月而愈劉璽素虛患此不針潰透頷<lb/>
　頰氣血愈虚竟不救<lb/>
一婦人項患癰焮痛發寒熱以荆防敗毒散二劑少愈<lb/>
　以小柴胡湯加連翹牛蒡桔梗四劑而消<lb/>
一男子項患毒潰而作痛以参芪地黄芎歸補之而止<lb/>
　更以八珍湯加黄芪桔梗三十餘劑而愈<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-21b"/>
馬元儀治沈氏婦頸項間患瘍痛甚躁煩發熱晝夜不<lb/>
　眠多方不愈診之兩脉浮大沉小此陽明氣血交虧<lb/>
　之候也陽明之氣一日一夜五十周于身而血隨之<lb/>
　氣虚血澁則病生焉况所現皆血虚氣衰之症較之<lb/>
　熱毒有餘者殊矣用黄芪一兩當歸五錢人参三錢<lb/>
　炙草七分紅花五分調補氣血四劑而安<lb/>
張子和在西華寄食於夏官人宅忽項上病一瘡狀如<lb/>
　白頭瘡腫根紅硬以其微小不慮也忽故人見邀以<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-22a"/>
　羊羔酒飲雞魚醢蒜皆在焉張以故舊不能辭又忘<lb/>
　禁忌是夜瘡大痛不可忍項腫及頭口開發狂言目<lb/>
　見鬼神夏君甚懼欲報其家張笑曰請無慮來日當<lb/>
　平乃以酒調通經散六七錢下舟車丸百餘粒次以<lb/>
　熱麵羮投之上涌下泄一時齊作各去半盞明日日<lb/>
　中瘡腫已平一二日膿出而愈<lb/>
朱丹溪治王姑丈七十餘患項疽脉實而稍大此因憂<lb/>
　悶而生太陽經治之歸頭二錢黄栢一錢五分黄芪<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-22b"/>
　羌活地黄酒苓桔梗各一錢酒連連翹防風生甘草<lb/>
　人参陳皮防已澤㵼各五分白水煎服<lb/>
柴嶼青治夏同司鑲黄旗覺羅<hi>諱</hi>瑪徳患對口人皆謂<lb/>
　之落頭疽難治柴以為無害服藥五十日而愈後某<lb/>
　公亦患前症亦服藥五十日而安<lb/>
姚應鳯診一人項生瘡求治應鳯曰是天斫頭瘡宿因<lb/>
　也三年頭當自落而斃竟如其言<hi>仁和縣志</hi>
　　肩癰<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-23a"/>
薛立齋治一男子肩患毒焮痛飲冷煩躁便秘脉數而<lb/>
　實以清凉飲二劑少愈以金銀花散四帖悉退又以<lb/>
　十宣散去桂加天花粉銀花數帖瘡潰而痊此脉與<lb/>
　症皆有餘也<lb/>
一婦人癸卯冬失物發怒缺盆内微腫甲辰春大如覆<lb/>
　椀左肩胛亦腫肉色如故或針出鮮血三椀許腹痛<lb/>
　如錐泄㵼不止四肢逆冷嘔吐惡寒或時發熱絶食<lb/>
　已七日矣其脉洪大時或微細此陽氣脱陷也用六<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-23b"/>
　君加炮薑三錢附子二錢早服至午不應再劑加附<lb/>
　子五錢熟睡覺來諸症頓退六七少進稀粥再四劑<lb/>
　諸症悉退飲食如故缺盆始痛針出清膿二椀許諸<lb/>
　症復至此虚極也以十全大補加薑桂附各一錢三<lb/>
　劑而安後减薑桂附各五分與歸脾湯兼服五十餘<lb/>
　劑而愈<lb/>
上舍陳履學之内先從左肩下一㸃寒三日後右肩下<lb/>
　發一白腫如甌中紅如酒盞自用消解凉藥一劑不<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-24a"/>
　散次投十宣散四劑加痛略紅次連投参芪丁桂防<lb/>
　芷之劑膿潰後惡心嘔吐頭暈不止厥逆寒戰鼓牙<lb/>
　虛汗頂平膿清此投解散凉劑之誤急洗去圍藥投<lb/>
　以参芪歸术地黄薑附大劑一服原從左肩下舊寒<lb/>
　一㸃先熱起又進一服遍腫浮熱腫髙膿稠兼絍烏<lb/>
　金膏數日出腐筋如脂膜大小數片日進前藥二服<lb/>
　参芪投至八錢踰兩月始安愈後時以勞厥即投参<lb/>
　芪歸术薑附大劑乃甦<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-24b"/>
一男子肩患毒焮痛飲冷煩躁便秘脉數而實以清凉<lb/>
　飲二劑少愈以金銀花散四劑悉退又以十宣散去<lb/>
　桂加天花粉金銀花數劑瘡頭潰而痊<lb/>
一婦人肩下患毒脉弦緊以白芷升麻湯二劑表症已<lb/>
　退更以托裡藥潰之而愈<lb/>
一男子素弱肩患腫欲内消服凉藥反致作㵼少食以<lb/>
　二神丸及香砂六君子湯加肉豆蔲而㵼止食進又<lb/>
　以托裡藥而腫亦消<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-25a"/>
一男子肩下患疽已數日漫腫微痛頭甚多皆如粟許<lb/>
　色不變不起發此氣血虛也診其脉果然先以仙方<lb/>
　活命飲二劑殺其大勢更以托裡藥而起發瘡頭雖<lb/>
　潰但流血水氣血尚虛不能為膿也彼欲服太乙錠<lb/>
　子謂此藥止能攻毒不能托裡不信仍服之至四次<lb/>
　飲食不進瘡色黑陷呃逆不絶胃氣虛極也不治强<lb/>
　投温中健脾之劑不應而死<lb/>
一男子肩患毒腫硬作痛惡症迭見用白礬末三錢糊<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-25b"/>
　丸以葱頭七莖煎湯調下腫痛悉去再服諸症亦退<lb/>
　更以仙方活命飲二劑出水而消此秘方名千金化<lb/>
　毒湯本礬末葱湯調服因末難服故易為丸一方士<lb/>
　治瘡疽不問腫潰先用此藥二三服後用消毒藥甚<lb/>
　效常治芻蕘之人用此即退不用托裡藥亦愈盖止<lb/>
　熱毒為患血氣不虧故也若因金石毒藥發疽者尤<lb/>
　效盖礬又能解金石之毒也一方用礬末五錢硃砂<lb/>
　五分熱酒下亦效此藥托裡固内止㵼解毒排膿不<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-26a"/>
　動臟腑不傷氣血有益無損其藥易得其功甚大偏<lb/>
　僻之處不可不知此方或蟲犬所傷溶化熱塗患處<lb/>
　更以熱酒調末服皆效<lb/>
福泉黄吏部肩患毒發熱惡寒大渴煩躁似有餘之症<lb/>
　其脉雖大而無力却屬不足用當歸補血湯治之愈<lb/>
王喬年逾三十肩患毒以人参敗毒散一劑更以十宣<lb/>
　散去参桂加銀花花粉四劑而潰因怒動肝火風熱<lb/>
　上壅頭面赤腫焮痛飲冷以荆防敗毒散加芩連薄<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-26b"/>
　荷二劑不應急砭患處出黒血盞許仍以一劑勢退大<lb/>
　半再進人参敗毒散四劑而愈夫病有表裡上下之<lb/>
　殊治有緩急攻補之異若不砭刺毒氣結于肉裡藥<lb/>
　不能及焮腫日甚使投峻利之藥則上熱未除中寒<lb/>
　已作必傷命矣<lb/>
一上舍肩患疽脉數以槐花酒一服勢頓退再與金銀<lb/>
　花黄芪甘草十餘服而平槐花治濕熱之功最為神<lb/>
　速若虛寒之人不可過劑<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-27a"/>
王洪緒治姚氏女年二十九小産月餘左肩手搭處先<lb/>
　發一毒周尺有五半月背添一毒上下長一尺三寸<lb/>
　上濶下尖皆白陷十日後始延治勢甚篤連服陽和<lb/>
　湯三劑能起坐五劑自能便溺十二劑其續發者全<lb/>
　消先發之搭手亦消剰瘡頂如碁子大不痛而潰四<lb/>
　日收功後云背上如負一版轉舒不快以小金丹十<lb/>
　丸毎日二進全愈<lb/>
　　臂癰<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-27b"/>
薛立齋治進士申天益臂患癰寒熱頭痛形氣虚弱此<lb/>
　手足陽明經風熱邪之症用桔梗升麻湯二劑外邪<lb/>
　頓散用托裡消毒散二劑腫痛頓退乃用補中益氣<lb/>
　湯調理形氣漸復而愈<lb/>
一婦人臂患腫惡寒不作膿以十宣散六劑而潰以托<lb/>
　裡散數劑而瘳<lb/>
一婦人臂腫未成膿飲食少思遇勞作痛發熱以補中<lb/>
　益氣湯二劑痛少止以補氣血健脾胃藥而消<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-28a"/>
一婦人臂患毒腫硬咽喉壅塞四肢逆冷發寒熱以五<lb/>
　香連翹湯二劑頓愈以瘡科流氣飲四劑而消<lb/>
一男子臂患癰脉弦緊有力以白芷升麻湯二劑頓退<lb/>
　又二劑而消<lb/>
一男子臂患癰不作膿灸以豆豉餅及飲托裡藥三十<lb/>
　餘劑而潰又月餘而瘳<lb/>
一婦人患臂癰瘡口紫陷膿清不斂彼以為毒未盡欲<lb/>
　服攻毒之劑謂瘡瘍之症腫起堅硬膿稠者實也腫<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-28b"/>
　下軟慢膿稀者虚也遂用附子餅灸之及飲十全大補<lb/>
　湯百劑始愈<lb/>
西蜀彭黄門太安人臂痛數年服活絡丹二丸而瘥<hi>可入痺</hi>
朱丹溪治從叔平生多慮質弱神勞年近五十忽左膞<lb/>
　外側臁上起一小紅腫大約如栗曰慎勿輕視且先<lb/>
　與人参大料作湯二三斤為好彼未之信慢進小貼<lb/>
　數服未解而止旬餘值大風拔木瘡上起一道紅綫<lb/>
　繞至背胛直抵右胛肋曰必大料人参少加川芎陳<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-29a"/>
　皮白术等補劑與之後與此方兩閲月而安<lb/>
東垣曰尹老家素貧己酉嵗十月初寒形志皆苦于手<lb/>
　陽明大腸經分出癰初有㿗疝其臂外皆腫痛先腫<lb/>
　在陽明左右寸脉皆短中得之俱弦按之洪緩有力<lb/>
　此癰得自八風之變以脉斷之邪氣在表其症大小<lb/>
　便如故飲食如常腹中和口知味知不在裡也不惡<lb/>
　風寒止熱躁脉不浮知不在表也表裡既和邪氣止<lb/>
　在經脉之中内經曰凝于經絡為瘡癰其癰出身半<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-29b"/>
　已上風從上受之故知是八風之變為瘡者也宜治<lb/>
　其寒邪調其經脉中血氣使無凝而已以白芷升麻<lb/>
　湯療之一服而愈炙甘草升麻桔梗白芷當歸稍生<lb/>
　地黄生黄芩酒黄芩連翹黄芪中桂紅花右㕮咀水<lb/>
　酒各大盞半同煎服愈<lb/>
薛治王揮使臂腫一塊不痛不赤惟脉弱嬾食時嘔以<lb/>
　六君子加藿香酒芍嘔止食進再以八珍湯二十餘<lb/>
　劑成膿刺之又以十全大補而愈次年傷寒後此臂<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-30a"/>
　仍腫微痛乃傷寒餘毒也無表症但虛弱先用十宣<lb/>
　散四劑取参芪芎歸扶助元氣防風桔梗白芷厚朴<lb/>
　行散腫結肉桂引經破血腫退三四再以八珍湯膿<lb/>
　潰而愈至冬臂復作痛因服祛風藥反筋攣痛甚此<lb/>
　血虚不能養筋筋虚不能束骨遂以加味十全大補<lb/>
　而愈<lb/>
一室女臂患腫潰久不斂寒熱交作五心煩熱飲食少<lb/>
　思月水不通與逍遥散八珍湯經行瘡愈一婦人月<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-30b"/>
　水不行潮熱咳嗽肌體日痩胸膈不利頸腫一塊日<lb/>
　久不消亦服前藥熱退腫消經行而愈<lb/>
宋琰年逾三十臂患癰潰而不痛膿稀脉弱丹溪云疽<lb/>
　潰深而不痛者胃氣大虛而不知痛也東垣云膿水<lb/>
　清稀瘡口不合氣血俱虚也當以大補藥治彼不聴<lb/>
　服消毒藥氣血虛甚遂不救丹溪云纔見腫痛參之<lb/>
　脉症虛弱便與滋補氣血無虧可保終吉又云潰瘍<lb/>
　内外皆虚接補為主<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-31a"/>
王時亨年逾四十臂患毒焮痛作嘔服托裡消毒藥愈<lb/>
　甚以凉膈散二劑頓退更以四物湯加芩連四劑而削<lb/>
王文逺臂患毒作痛服寒凉藥遂致食少大便不實以<lb/>
　理中丸二服更以六君子湯加砂仁藿香治之再以<lb/>
　托裡藥膿潰而愈大凡瘡痛甚者如禀厚有火則宜<lb/>
　苦寒之劑若稟薄者則宜補中益氣湯加芩連之類<lb/>
　在下加黄柏人肥而瘡作痛者用荆防羌獨之類盖<lb/>
　取其風能勝濕也<lb/>
<pb n="KR3e0096_WYG_049-31b"/>
楊起簡便方云起臂生一疽膿潰百日方愈中有惡肉突起<lb/>
　如蠶豆大月餘不消醫治不效因閱本草得劉涓子鬼遺<lb/>
　方用烏梅肉燒存性研傅試之一日夜去其大半再<lb/>
　上一日而平乃知世有竒方如此遂留心搜刻諸方<lb/>
　始基于此方也<hi>本草綱目</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　續名醫類案卷四十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>