<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定駢字類編卷十<lb/>
　　天地門十<lb/>
　　　雲<lb/>
　雲天<hi>易需象丨上于丨需君子以飲食宴樂玉宋書謝靈運傳論周室既衰風流彌著屈平宋  導清源</hi>
　<hi>於前賈誼相如振芳塵於後英辭潤金石髙義薄丨丨  莊子黄帝得之以登丨丨顓頊得之以處𤣥宫  淮</hi>
　<hi>南子今夫王喬赤松子吹嘔呼吸吐故内新遺形去智抱素反真以遊𤣥眇上通丨丨今欲學其道不得其養</hi>
　<hi>氣處神而放其一吐一吸時詘時伸其不能乗雲升假亦明矣  水經注汧水又東㑹一水發南山西側俗以</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-1b"/>
　<hi>此山為吳山三峯霞舉疊秀丨丨崩巒傾返山頂相捍望之恒有落勢  江淹為蕭相國齊公十郡九錫章殊</hi>
　<hi>命寳典鬱降丨丨采詔綺軒光流城禦人毌丘儉答杜摰詩飛騰冲丨丨奮迅協光熙  李乂  日重宴大眀</hi>
　<hi>宫詩此時朝野歡無算此嵗丨丨樂未窮丨張說奉和金城公主適西蕃應制詩春野開離讌丨  起别詞</hi>
　<hi>蘓頲逰禁苑遇雪應制詩已屬丨丨外欣承霈澤餘王岑參過磧詩黄沙磧裏客行迷四望丨丨直下低</hi>
　<hi>維逰大理韋卿城南别業詩淡蕩動丨丨玲瓏映墟曲  杜甫官池春雁詩翅在丨丨終不逺力微繒繳絶須</hi>
　<hi>防希又贈比部蕭郎中詩漂蕩丨丨闊沈埋日月奔徐劉  夷將軍行劍氣射丨丨鼓聲振原隰  齊已送</hi>
　<hi>秀才之吳詩望闕丨丨近朝宗水路長眀仲子陵秦鏡詩丨丨皆洞鑒表裏盡虚</hi>
　雲風<hi>史記天官書有丨丨無日當其時深而少實循漢書禮樂志丨丨雷電降甘露雨百姓蕃滋咸  厥</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-2a"/>
<hi>緒此宋書五行志魏元帝景元三年十月京都大震晝晦  夜妖也班固曰夜妖者丨丨並起而杳㝠故與常</hi>
<hi>風同象也所說苑夫仁者何以樂山也曰夫山巃嵸𡻭㠑萬民之  觀仰草木生焉衆物立焉飛禽萃焉走獸</hi>
<hi>休焉寳藏殖焉竒夫息焉育羣物而不倦焉四方並取而不限焉出丨丨通氣扵天地之間國家以成是仁者</hi>
<hi>所以樂山也丨岑士貴凌煙閣賦來龍虎之丨  迄佐平之時難</hi>
雲日<hi>魏志公孫䖍傳注吳書載淵表權曰仰此天命將有眷顧私從一隅永瞻丨丨  宋書樂志黄雀應</hi>
<hi>清化翔集何翩翩和鳴棲庭樹徘徊丨丨間䝉江淹為蕭驃騎讓封第二表誓守愚衷重扣丨丨如  㤙宥實</hi>
<hi>生之幸爐隋煬帝答智顗述匡山寺書山嶺盤秀下屬江湖香  層峯上虧丨丨  徐陵司空章逺墓志鳴虵</hi>
<hi>之洞深谷隠扵蒼天飛猿之嶺喬樹參於丨丨春唐太宗帝京篇丨丨隠層閣風煙出綺疏  張九齡  江晚</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-2b"/>
<hi>景詩江林多秀發丨丨復相鮮賔陳子昂登金華館詩山川亂丨丨樓榭入煙霄  駱  王贈宋之問詩晚秋</hi>
<hi>丨丨眀亭皐風霧清徐徐仁友古意贈孫翃詩丨丨落廣厦鶯花對孤琴    安貞奉和聖製出雀䑕谷詩丨</hi>
<hi>丨眀千里旌旗照一川祠王維送髙適弟耽歸臨淮詩江天海陵郡丨丨淮南    裴迪茱茰沜詩丨丨雖迴</hi>
<hi>照森沈猶自寒又盧綸秋晩霽後野望詩野店丨丨麗孤莊砧杵鳴    天長乆詞丨丨呈祥禮物殊彤庭生</hi>
<hi>獻五單于過浪難平</hi>　<hi>朱慶餘觀濤詩丨丨半陰川漸滿客帆皆又眀一統志丨丨樓在太原府平定州西</hi>
<hi>北陽泉村元仁宗来自懐孟嘗經其上</hi>
雲月<hi>韓愈韋侍講盛山十二詩序未㡬果有以韋侯所為十二詩遺余者其意方且以入谿谷上巖石追</hi>
<hi>逐丨丨不足日為事讀而歌詠之令人欲棄百事往而與之逰不知其出於巴東以屬胊䏰也  張九齡小園</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-3a"/>
<hi>夕霽詩丨丨愛秋景林堂開夜扉白王翰贈唐祖二子詩丨丨渺千里音徽不可聞  李  行路難含光渾世</hi>
<hi>貴無名何用孤髙比丨丨卿杜甫宿青草湖詩寒氷争倚薄丨丨遞微眀  劉長  送嚴侍御充東畿觀察判</hi>
<hi>官詩見風霜下丨孤島宿旌旗</hi>　<hi>李益送歸中丞使新羅詩長波静丨喬知之從軍行丨丨隠微微夜上流</hi>
<hi>黄機吳鮑溶感懐詩曉夢丨丨光過秋蘭蕙色山杜牧出守  興詩緑水櫂丨丨洞庭歸路長  趙嘏  陽韋</hi>
<hi>中丞罷郡詩今日尊前無限思萬重丨丨隔煙波星蘓軾自有羙堂乗月夜歸詩姢姢丨丨稍侵軒㶑瀲  河</hi>
<hi>半隠山馬趙璜七夕詩欲減煙花饒俗世暫煩丨丨掩樓臺    戴新秋雨霽詩露氣竹窗静秋光丨丨深</hi>
<hi>翁洮上子男夀昌宰詩百里江山聊展驥九臯丨丨怪驅雞  又洞天清錄見月硯下</hi>
雲星<hi>任昉為齊帝禪位梁王詔八表呈祥五靈效祉豈止鱗羽禎竒丨丨瑞色而已哉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-3b"/>
雲雨<hi>詩在南山之陽傳山出丨丨以潤天下疏山出丨丨者公羊傳曰觸石而出膚寸而合不崇朝而雨</hi>
<hi>天下者其唯泰山乎是山出丨丨之事隲漢書藝文志泰壹雜子丨丨三十四卷  後漢書鄧  傳託日月之</hi>
<hi>末光被丨丨之渥澤熊吳志周瑜上疏曰劉備以梟勇之姿而有闗羽張飛  虎之將必非久屈為人用者今</hi>
<hi>猥割土地以資業之聚此三人俱在疆場恐蛟龍得丨丨終非池中物也  晉書夏統傳以足叩船引聲喉囀</hi>
<hi>清激慷慨大風應至含水𠻳天丨丨響集叱咤讙呼雷電晝㝠集氣長嘯沙塵煙起  宋書眀帝紀天道尚仁</hi>
<hi>徳刑並用雷霆時至丨丨必解志又文帝路淑媛傳特乞丨丨微垂灑潤  元史祭祀  婁宿壁宿右更附路</hi>
<hi>閣道王良策星天廐土公丨丨霹靂位於戍婁宿壁宿居前行其數十有二自酉至戌皆南上  素問厥陰所</hi>
<hi>至為生為風揺少陰所至為榮為形見太陰所至為化為丨丨  淮南子丘阜不能生丨丨涔水不能生魚鼈</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-4a"/>
<hi>者小也序說苑山致其髙丨丨起焉水致其深蛟龍生焉  新  紂為鹿臺七年而成其大三里髙千尺臨望</hi>
<hi>丨丨外星經丨丨四星在雷電東主雨澤萬物成之茂黄庭  景經服天順地合藏精注天露丨丨何草不</hi>
<hi>興述異記并州妒女泉婦人不得靘妝綵服至其地必  丨丨  陸機晉平西將軍孝侯周處碑秋風才起追</hi>
<hi>戰勇於雷霆春水方生揮鍤同於丨丨尹劉峻廣絶交論吐𠻳興丨丨呼噏下霜露  徐陵報  義尚書别離</hi>
<hi>二國丨丨十年心想河陽言銅爵而無逺神逰漳水與金鳳而俱蜚  庾信紇干𢎞神道碑銘北門梁棟西州</hi>
<hi>丨丨旦又齊王憲神道碑銘策髙開闢威移丨丨應宋玉賦  為朝丨暮為行丨朝朝暮暮陽臺之下    瑒</hi>
<hi>侍五官中郎將建章臺集詩欲因丨丨㑹濯翼凌髙梯  張九齡贈京師舊寮詩丨丨歎一别川原勞載馳</hi>
<hi>李白清平調一枝紅艷露凝香丨丨巫山枉斷腸思杜甫詠懐古蹟詩江山故宅空文藻丨丨荒臺豈夢</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-4b"/>
<hi>又雷詩何須妒丨丨霹靂楚王臺題又偶題詩鬱鬰星辰劍蒼蒼丨丨池  乂七月一日  終眀府水樓詩楚</hi>
<hi>江巫峡半丨丨清簟䟱簾看奕棊倫又贈嚴八閣老詩蛟龍得丨丨鵰鶚在秋天  戴叔  留别包諫議詩丨</hi>
<hi>丨㤙難報江湖意已終柱韓愈龜山操龜之氛兮不能丨丨龜之枿兮不中梁    栁宗元逰朝陽岩遂登西</hi>
<hi>亭詩背瞻星辰興下見丨丨交来劉禹錫客有為我話登天壇遇雨之狀詩問我何處  我来丨丨外  又巫</hi>
<hi>山神女廟詩見星河下情又將之官留辭裴令公留守詩風煙里數少丨丨别  多  吕溫及第後答潼闗主</hi>
<hi>人詩本欲丨丨化却随波浪翻乖孟郊秋宵㑹話清上人院詩但嘉魚水合莫令丨丨    元稹酬白學士代</hi>
<hi>書詩超遥望丨丨擺落占泉坻張李紳南梁行斜陽瞥映淺深樹丨丨翻迷崖谷間    祜舞詩荆臺呈妙舞</hi>
<hi>丨丨半羅衣丨丨盡堪疑</hi>　<hi>李商隠有感詩一自髙唐賦成後楚天段成式和徐商賀盧員外賜緋詩丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-5a"/>
<hi>軒懸鶯語新一篇佳句占陽春埽崔塗巫山廟詩江山非舊主丨丨是前身  李俊民  晴婦詩龍公不作本</hi>
<hi>分事中間多少閒丨丨峯劉因人情詩見風濤下殺楊維楨西湖竹枝歌南髙  雲北髙雨丨丨相催醉  儂</hi>
雲雪<hi>江淹燈賦丨丨無際河海方昏貟儲光羲觀范陽遞俘詩見天隅下  岑參送狄  外巡按西山軍</hi>
<hi>詩八州崖谷深千里丨丨閉髙盧綸出山逢耿湋詩丨丨離披山萬里别来曽住最  峯  吕温白水山詩半</hi>
<hi>巖晦丨丨髙頂澄煙霞修薛瑩宿仙都觀隂王二君修道處詩陰王  道處丨丨滿髙松</hi>
雲霧<hi>漢書髙祖紀雷電晦㝠注師古曰晦㝠皆謂暗也言大雷電而丨丨晝暗  漢書禮樂志郊祀歌被</hi>
<hi>華文厠霧縠注霧縠言其輕細若丨丨也問魏志管輅傳注輅别傳曰石苞為鄴典農與輅相見  曰聞君鄉</hi>
<hi>里翟文耀能隠形其事可信乎輅言此但陰陽蔽匿之數苟得其數則四岳可藏河海可逃况以七尺之形游</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-5b"/>
<hi>變化之内散丨丨以幽身布金水以滅迹術足數成不足為難  晉書元帝紀從討成都王穎蕩陰之敗也叔</hi>
<hi>父東安王繇為穎所害帝懼禍及將出奔其夜月正眀而禁衛嚴警帝無由得去甚窘迫有頃丨丨晦㝠雷雨</hi>
<hi>暴至徼者皆弛因得潜出名又樂廣論尚書令衛瓘朝之耆舊逮與魏正始中諸  士談論見廣而竒之曰自</hi>
<hi>昔諸賢既沒常恐微言將絶而今乃復聞斯言於君矣命諸子造焉曰此人之水鏡見之瑩然若披丨丨而覩</hi>
<hi>青天也下齊書髙帝紀丨丨廓清區宇康又隱又禇炫傳見日中    南史虞愿傳海邊有越王石常  丨丨相傳</hi>
<hi>云清亷太守乃得見愿往就觀視清徹無所隱蔽丨魏書和跋傳世祖西巡五原幸豺山校獵忽遇暴風丨  四塞</hi>
<hi>世祖怪而問之羣下僉言跋世居此土祠冡猶存其或者能致斯變帝遣建興公古弼祭以三牲霧即除散  唐書</hi>
<hi>五行志乾符六年秋多丨丨晦冥自旦及禺中乃解能宋史禮志見風日下  西京雜記東海人黄公少時為術  制</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-6a"/>
<hi>蛇御虎佩赤金刀以絳繒束髪立興丨丨坐成山河簳述異記蚩尤能作丨丨  拾遺記蓬萊山有浮筠之</hi>
<hi>葉青莖紫子如大珠有青鸞棲其上下砂礰細如粉暴風至竹條翻起拂細砂如丨丨仙者来觀戲焉風吹竹</hi>
<hi>折如鐘磬之音庸新論丨丨雖宻蟻蚓不能昇者無其質也勢位雖髙  敝不能治者乏其徳也  顔氏家訓</hi>
<hi>多見士大夫恥渉農商羞務工伎射既不能穿札筆則纔記姓名飽食醉酒忽忽無事以此銷日以此終年或</hi>
<hi>因家世餘緒得一階半級便謂為足安能自苦及有吉凶大事議論得失蒙然張口如望丨丨公私宴集談古</hi>
<hi>賦詩塞黙低頭欠伸而已謝阮籍大人先生𫝊離合丨丨兮往來如飄風  庾信  趙王示新詩啟藏之山嵓</hi>
<hi>可使丨丨鬱起濟之江浦必當蛟龍繞船衝路振祭馬文見天骨下  張華遊獵篇鼓噪山淵動  塵丨丨連</hi>
　<hi>駱賔王疇昔篇莫教憔悴損容儀㑹得髙秋丨丨廓儲光羲登秦嶺作時陷賊歸國詩僮僕履丨丨随我</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-6b"/>
<hi>行太行上王維敇借岐王九成宫避暑應教詩隔窗丨丨生衣  卷幔山泉入鏡中  杜甫陪裴使君登岳陽</hi>
<hi>樓詩湖闊兼丨丨樓孤屬晚晴少又梅雨詩茅茨疎易濕丨丨宻難開  又白水縣崔  府髙齋詩知是相公</hi>
<hi>軍鐵馬丨丨積少又嚴中丞枉駕見過詩寂寞江天丨丨裏何人道有  微星  又驄馬行時俗造次那得致</hi>
<hi>丨丨晦㝠方降精劉白居易秋日懐杓直詩潯陽與涔陽相望空丨丨    禹錫詶皇甫十少尹乆雨喜晴詩</hi>
<hi>掃開丨丨呈光景流盡潢汙見路岐侃姚合文宗皇帝輓詞丨丨疑無日笳簫别起風  喬  人日登髙詩暫</hi>
<hi>若升丨丨還似出囂塵逢馬祖常史館閒題詩青石倚䦨干松髪沐丨丨  王  送薛真人代祀天妃還京詩</hi>
<hi>見風霆下</hi>
雲露<hi>鮑照侍郎報滿辭閤疏煦蒸霜霰莩甲丨丨水王融勸請増進篇頌煎灼欲火思丨丨沈汨使  望</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-7a"/>
<hi>舟橋比沈約修竹彈甘蕉文見天功下丨范成大丨丨詩序  得佳釀法客以丨丨名之取吉  五丨飲之使</hi>
<hi>老者少病者除賦丘遲還林賦出入風霞游息丨丨靈李蘭天晴景星  見天飈下  曹毗詠史詩體鍊五</hi>
<hi>妙氣含丨丨津城又明一統志丨丨山在瓊州府  西南六十里</hi>
雲雷<hi>易屯丨丨屯君子以經綸志宋書鄧琬𫝊陽六數艱丨丨相襲  齊書五行  建元元年十一月庚</hi>
<hi>戌風夜暴起丨丨合㝠從戌亥上來丨又蘇侃傳寳緯紊宗神京越序徳晦河晉力宣江楚  丨兆壯天山繇</hi>
<hi>武直髪指秦闗凝精越漢渚當南史樂藹傳論藹雖異帷幄之勲亦讃丨丨之業其  官任事寵秩不亦宜乎</hi>
<hi>動魏書鄭道昭傳見天門下驛宋史樂志人瞻日月澤  丨丨  任昉禪梁璽書鋒  交馳振靈武以遐畧丨</hi>
<hi>丨方扇鞠義旅以勤王丨庾信長孫儉神道碑銘見天闗下  樊珣春雷賦感  丨之布澤思自達於通衢</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-7b"/>
<hi>張九齡和聖製謁𤣥元皇帝廟齋詩丨丨初締構日月今悠然  岑參左僕射相國冀公東齋幽居詩成功丨</hi>
<hi>丨際翊聖天地安白髙適李雲南征蠻詩蜂蠆隔萬里丨丨随九攻  李  司馬將軍歌北落眀星動光彩南</hi>
<hi>征猛將如丨丨丨杜甫又觀打魚詩日暮蛟龍改窟穴山根鱣鮪随丨    又種萵苣詩丨丨歘奔命師伯集</hi>
<hi>所使地歐陽詹上興元嚴僕射詩心合丨丨清禍亂力迴天  作陽春  孟郊送黄構擢第後歸江南詩遂得</hi>
<hi>㑹風雨感通如丨丨立白居易太湖石詩竒應潜鬼怪靈合蓄丨丨  元稹  部伎詩戢戢攅槍霜雪耀騰騰</hi>
<hi>擊鼓丨丨磨庫盧綸皇帝頌詞提劍丨丨動垂衣海岱清  又寄贈  部王郎中詩草木承風偃丨丨施澤均</hi>
<hi>嶂寒山詩岩岫深  中丨丨竟日下</hi>
雲電<hi>江淹為蕭驃騎上頓表竊聞金火告耀昏眀代卷丨丨溉湊經綸相襲  齊書五行志建元四年五</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-8a"/>
<hi>月五日丨丨闇都雷震扵樂逰安昌殿電火焚蕩盡</hi>
雲虹<hi>齊書蕭穎胄傳雄劍髙麾則五星從流長㦸逺指則丨丨變色天地為之矞皇山淵以之崩沸  法</hi>
<hi>書要録行書賛見星劍下錯韋應物寇季膺古刀歌陰森白日掩丨丨  落池光動金碧</hi>
雲霓<hi>蜺同孟子民望之若大旱之望丨丨也火戰國策楚王游於雲夢結駟千乗旌旗蔽天野  之起也</hi>
<hi>若丨丨兕虎嘷之聲若雷霆流漢書揚雄傳反離騷乗丨丨之旖旎兮望昆侖㠯樛    晉書羊祜傳蜀之為</hi>
<hi>國非不險也髙山尋丨丨深谷肆無景束馬懸車然後得濟皆言一夫荷㦸千人莫當及進兵之日曽無藩籬</hi>
<hi>之限配宋書樂志掃霓披浮雲丨丨既已闢子大戴禮聖人  乎天地參乎日月離於丨丨  淮南  昔者馮</hi>
<hi>夷大丙之御也乗雲車入丨丨游微霧騖恍惚歴逺彌  離騷飄風屯其相離兮帥丨丨而来御  宋玉對楚</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-8b"/>
<hi>王問鳳凰上擊九千里絶丨丨負蒼天也文心雕龍虬龍以喻君子丨丨以譬讒邪比興之義    又若夫臧</hi>
<hi>洪歃辭氣絶丨丨劉琨鐵誓精貫霏霜而無補於晉漢反為仇讐故知信不由衷盟無益也  盧肇天河賦見</hi>
<hi>星斗下岑傳𤣥秦女休行猛氣上干丨丨仇黨失守為披攘    參虢州郡齋與閻二侍御道别詩故人佐戎</hi>
<hi>軒逸翮凌丨丨泛劉禹錫送義舟師却還黔南詩黔江秋水浸丨丨獨  慈航路不迷  白居易贈薛濤詩蛾</hi>
<hi>睂山勢接丨丨欲逐劉郎北路迷又李紳禹廟詩山擁翠屏朝玉帛穴通金闕架丨丨    憶夜直金鑾殿承</hi>
<hi>旨詩眀日獨歸花路逺可憐人世隔丨丨迷柴䕫望九華山詩九華如劍插丨丨青靄連空望欲    宋昱樟</hi>
<hi>亭觀濤詩雷震丨丨裏山飛霜雪中</hi>
雲煙<hi>烟同宋史樂志簫笳儀衛辭宫闕移仗入丨丨草歐陽修峴山亭記若其左右山川之勝勢與夫</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-9a"/>
<hi>木丨丨之杳靄出沒於空曠有無之間而可以備詩人之登高寫離騷之極目者宜其覽者自得之  蘇轍超</hi>
<hi>然亭賦極千里於一瞬兮寄無盡於丨丨渚亭賦藐砠岫之蔽虧兮乍髣髴其丨丨</hi>　<hi>晁補之北林益五星</hi>
<hi>同色賦耀貞眀於日月紛輕藹於丨丨陸馮奬翁金馬門賦軼丨丨於縹緲與日月而徘徊    機尸鄉亭詩</hi>
<hi>秋草漫長柯寒水入丨丨兮江淹遂古篇日月五星皆虗懸兮倒景去地出丨丨    劉孝孫逰清都觀詩飛</hi>
<hi>軒俯松柏抗殿接丨丨許王績古意詩布葉捎丨丨插根擁巖穴  李百藥和  侍郎遊昆眀池詩差池下鳬</hi>
<hi>雁掩映生丨丨前杜甫飲中八仙歌張旭三杯草聖傳脫帽露頂王公  揮毫落紙如丨丨  又贈韋七賛善</hi>
<hi>詩北走闗山開雨雪南逰花栁塞丨丨愁王昌齡萬嵗樓詩誰堪登望丨丨裏向晚茫茫發旅    李嘉祐奉</hi>
<hi>陪韋潤州詩松竹閒僧老丨丨晩日和海栁宗元嶺南江行詩瘴江南去入丨丨望盡黄茒是  邊  張喬送</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-9b"/>
<hi>龍門令劉滄詩㡬鄉因勸勉耕稼滿丨丨帶唐彦謙寄蔣二十四詩二月丨丨迷栁色九衢風土  花香  韋</hi>
<hi>莊寄湖州舍弟詩丨丨但有穿楊志塵土多無作吏心  崔日知冬日述懐詩終期吞鳥夢振翼上丨丨  無</hi>
<hi>可送薛秀才逰河中詩日射丨丨散風吹草木榮臯許衡逰黄華宫詩曉色丨丨生洞府霽天霏靄散林</hi>
<hi>又逰黄華詩峯巒看畫圗丨丨入想像仙倪瓉寄張徳常詩卜宅近溪西丨丨咫尺迷  又雲  雜記黄巢陷</hi>
<hi>京城南唐王氏有鏡六鼻嘗生丨丨照之則左右前三方事皆見王氏向京城照之巢㓂兵甲如在目前上平</hi>
<hi>都邑以映日紗囊取入禁中</hi>
雲霞<hi>宋書始平王子鸞傳訪物運之榮落訊丨丨之舒卷念桂枝之秋霣惜瑶華之春翦  又顧顗之傳</hi>
<hi>聖人聰眀深懿履道測化通體天地同情日月仰觀俯察撫運裁風於是乎昭日星之紀正霜雨之度張丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-10a"/>
<hi>之眀衍風露之渥浮舟翼滯騰駕振幽禄齊書顧歡𫝊臣志盡幽深無與榮勢自足丨丨不須  養  魏書李</hi>
<hi>諧𫝊雖邇傒塵滓而賞許丨丨棲閒虗以築館背城闕而為家  新序丨丨充咽則奪日月之眀  文心雕龍</hi>
<hi>丨丨雕色有踰畫工之妙草木賁華無待錦匠之竒皆新論相者或見肌骨或見聲色賢愚貴賤修短吉凶</hi>
<hi>有表畛故五岳崔嵬有峻極之勢四瀆皎潔有川流之形五色鬱然有丨丨之觀五聲鏗然有鐘磬之音  妝</hi>
<hi>樓記薛瑶英於七月七日令諸婢共翦輕綵作連理花千餘朶以陽起石染之當午散於庭中随風而上徧空</hi>
<hi>中如五色丨丨久之方沒謂之渡河吉慶花藉以乞巧  歴代名畫記李思訓畫山水樹石筆格遒勁湍瀨潺</hi>
<hi>湲丨丨縹緲時睹神仙之事窅然巖嶺之幽時人謂之大李將軍  雲笈七籖梁茅山貞白陶先生深慕張良</hi>
<hi>之為人率任輕虗飄飄然有丨丨氣丨庾信趙國公集序方之珪壁塗山之㑹萬重譬似丨  赤城之巖千丈</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-10b"/>
<hi>觀桞宗元送苑論登第歸覲詩序見風雨下  内柏樹賦籠日月以散彩俯丨丨而結陰</hi>　<hi>魏徴道崔䕶日</hi>
<hi>五色賦彚藻繪於金輪聚丨丨於寳鏡色李綱蓮花賦氣馥芝蘭彩艷丨丨相草木之芳菲孰  香之可加</hi>
<hi>何景眀待曙樓賦丨丨收霏而五色川嶠呈態而百巧  杜甫滕王亭子詩鳥雀荒村暮丨丨過客情  薛稷</hi>
<hi>望春宫應制詩見風景下郊皇甫曽晚至華陰詩丨丨仙掌出松柏古祠深  孟  送草書獻上人歸廬山詩</hi>
<hi>將書丨丨片直至清眀巔人又石淙詩日月互分照丨丨各生峯  又贈道月上  詩飯术煮松柏坐山敷丨</hi>
<hi>丨叔白居易送毛仙翁詩肌膚氷雪瑩衣服丨丨鮮稍戴  倫贈慧上人詩見星月下  陳潤登西靈塔詩</hi>
<hi>與丨丨近如將日月齊故盧綸彭祖樓詩每帶丨丨色時聞簫管聲  宋鼎酬  人還山詩危亭暗松石幽㵎</hi>
<hi>落丨丨香鮑溶洛陽春望詩受朝前殿丨丨煗封岳行宫草木    姚合送楊尚書祭西嶽詩衣拂丨丨濕詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-11a"/>
<hi>通水石靈喻章孝標思越州山水詩窗戶潮頭雪丨丨鏡裏天    鳬王母祠前寫望詩丨丨千古事桃李舊</hi>
<hi>花顔干馬戴寄剡中友人詩嶺暮丨丨雜潮迴島嶼多  方  夏日登靈隠寺后峯詩山疊丨丨際川傾世界</hi>
<hi>東丨又茅山贈洪拾遺詩聖代諫臣停諌舌求歸古里傲  丨  又越中言事詩丨丨水木共蒼蒼元化分功</hi>
<hi>秀一方一道開</hi>　<hi>又石門瀑布詩氣含松桂千枝潤勢畫丨丨又題松江驛詩古今悉不知天意偏把丨丨</hi>
<hi>媚一方谷翁洮春詩鸑抱丨丨朝鳳闕魚翻波浪化龍宫  鄭  送司封從叔貟外徼赴辟詩舊有丨丨約暫</hi>
<hi>留鵷鷺蹤丨作巨防</hi>　<hi>韋莊天井闗詩劚開嵐翠為髙壘截斷丨杜本鍊丹詩丹成騎寉去滿地生丨丨</hi>
<hi>寒山詩松月颼颼冷丨丨片片起黛韋夏卿和題湛長史舊居詩丨丨長若綺松石常如    又洞㝠記帝使</hi>
<hi>董謁乗丨丨之輦以昇壇至夜三更聞野雞鳴忽如曙西王母駕𤣥鸞歌春歸樂謁乃聞王母歌聲而不見其</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-11b"/>
<hi>形歌聲繞梁三匝乃止壇旁草樹枝葉或翻或動歌之感也  又中華古今注梁有笏頭履分捎履立鳳履又</hi>
<hi>有五色丨丨履山又小史成康元年九月衍與母同禱青城  宫人畢從皆衣丨丨衣</hi>
雲火<hi>左傳黄帝氏以雲紀故為雲師而雲名炎帝氏以火紀故為火師而火名共工氏以水紀故為水師</hi>
<hi>而水名大皡氏以龍紀故為龍師而龍名疏黄帝以上四代用火雲水龍紀事其官之名必用丨丨水龍為之</hi>
<hi>宣晉書職官志鳥龍居位丨丨垂名謀任昉齊竟陵文  王行狀於時景燭丨丨風馳羽檄  出股肱任切書</hi>
<hi>記宗王勃南郊頌序髙祖以黄旗錫瑞靜丨丨之横氛太  以赤羽登基補星辰之絶縷  沈諒賢良方正科</hi>
<hi>策師師滿丨丨之庭濟濟盛龍光之列靈楊炯上元酺宴應詔詩龜龍開寳命丨丨昭  慶</hi>
雲霰<hi>何景眀三山春宴圗歌仙人驂鸞倏來往煙鬟霧鬢流丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-12a"/>
雲雺<hi>唐書劉文静等𫝊賛應龍之翔丨丨滃然而從震風薄怒萬空不約而號物有自然相動耳</hi>
雲靄<hi>宋史樂志日薰椒屋丨丨璧門有華瑞節來自帝閽  王令對月憶滿子權詩青天豁四壁丨丨不</hi>
<hi>容線</hi>
雲霄<hi>晉書陶侃傳往年董督徑造湘城志凌丨丨神機獨斷徒以軍少糧懸不果獻捷  又桓𤣥傳謂其</hi>
<hi>羣黨曰卿等並清塗翼從朕躬都下竊位者方應謝罪軍門其觀卿等入石頭無異丨丨中人也  宋史樂志</hi>
<hi>望丨丨降福與唐堯瑟西京雜記髙帝戚夫人善鼔瑟擊筑帝嘗擁夫人倚  而絃歌畢毎泣下流漣夫人善</hi>
<hi>為翹袖折腰之舞歌出塞入塞望歸之曲侍婦數百皆習之後宫齊首髙唱聲徹丨丨  陸機吳貞獻處士陸</hi>
<hi>君誄見天路下河滸矯足丨丨</hi>　<hi>陸雲晉故豫章刺史夏府君誄奮厥傅𤣥江夏太守任君墓誌銘君承洪</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-12b"/>
<hi>苖之髙胄稟岐嶷之上姿質羙珪璋志邈丨丨景行足以作儀範柱石足以慮安危  又靈蛇銘嘉茲靈蛇斷</hi>
<hi>而能續飛不須翼行不假足上騰丨丨下遊山嶽進此眀珠預身龍族  徐陵報尹義尚書但當今芃芃在詠</hi>
<hi>濟濟盈朝才冠卿雲智同荀郭文辭富於江海髙論泊於丨丨趨走丹墀之門侍奉清規之内  又司空章逺</hi>
<hi>墓誌百樓忽起登丨丨而俯臨萬弩俱張随雷霆而並震  柳宗元上大理崔大卿應制舉啟始者自謂抱無</hi>
<hi>用之文戴不肖之容雖振身泥塵仰晞丨丨何由而能哉遂用收視内顧頫首絶望甘以沒沒也  熊曜琅邪</hi>
<hi>臺觀日賦追魯連之達節行將蹈海仰田横之行義若在丨丨  宋之問九日渭亭登髙應制詩御氣丨丨近</hi>
<hi>乗髙宇宙寛宋髙適宴郭校書詩丨丨莫相待年鬢已蹉跎  又餞  八詩離别胡為者丨丨遲爾昇  又送</hi>
<hi>桂陽孝㢘詩即今江海一歸客他日丨丨萬里人李又自淇渉黄河途中詩親友若丨丨可望不可攀    白</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-13a"/>
<hi>觀放白鷹詩寄言燕雀莫相啅自有丨丨萬里髙杜顔真卿題抒山癸亭詩不越方丈間居然丨丨遇    甫</hi>
<hi>贈鮮于京兆詩丨丨今已逼台衮更誰親跡詩三分割據紆籌策萬古丨丨一羽毛</hi>　<hi>又詠懐古又兵車行</hi>
<hi>爺孃妻子走相送塵埃不見咸陽橋牽衣頓足䦨道哭哭聲直上干丨丨  韋應物寄中書劉舍人詩丨丨路</hi>
<hi>竟别中年跡暫同牧朱慶餘酬李處士詩丨丨未得路江海作閒人  杜  聞角詩曉樓烟檻出丨丨景下林</hi>
<hi>塘已寂寥丨一半沈</hi>　<hi>元稹西歸絶句還鄉何用淚沾襟一半丨髙弁省試春臺晴望詩此處丨丨近慿髙</hi>
<hi>願致身見方干獻浙東王大夫詩泥滓丨丨至懸闊漁翁不合  公卿  温庭筠感舊陳情詩鄰里纔三徙丨</hi>
<hi>丨已九遷手倪瓉為曹僉事畫溪山春曉圗詩身逺丨丨作幽夢  栽花竹映山扉  又眀一統志丨丨山在</hi>
<hi>漳州府漳浦縣西九十里以其髙聳霄漢故名</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-13b"/>
雲漢<hi>詩倬彼丨丨為章于天傳倬大也丨丨天河也見又倬彼丨丨昭囘于天  後漢書張衡思𤣥賦</hi>
<hi>天潢下宋又禰衡傳見天衢下維魏志管輅傳注見星符下    書鄧琬傳笳鼓動坤  金甲震丨丨  雲笈</hi>
<hi>七籖許先生者名映改名逺遊少好仙道耽心㝠肆吐納和氣矯志丨丨超迹絶世  玉堂雜記史浩錫宴澄</hi>
<hi>碧殿送金蓮燭宿玉堂詩修廊按丨丨岧嶤璨珠蕊游孫楚龍見上疏夫龍或俯鱗潜於重泉或仰攀丨丨</hi>
<hi>乎蒼昊河沈約太尉王儉碑公深覩興廢妙識人英察榮光於  渚攀龍翼於丨丨  栁宗元為崔中丞請朝</hi>
<hi>覲表見天威下石傅亮喜雨賦墊襄陵於唐籍慼丨丨於周篇  吳浩  渠閣賦決丨丨以為章兮翼瑶光而</hi>
<hi>上招揺彦傅𤣥豫章行情合同丨丨葵藿仰陽春張陸雲為顧  先贈婦詩華容溢藻幄哀響入丨丨    說</hi>
<hi>安樂郡主花燭詩見天半下周張九齡奉和聖製喜雨詩人和年豐皇心則怡豈與  宣丨丨徒詩  又奉和</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-14a"/>
<hi>途經華山詩萬乗華山下千巖丨丨中自沈佺期長安道詩秦地平如掌層城入丨丨  髙適  淇渉黄河途</hi>
<hi>中詩丨丨爾固知何為不輕舉酬杜甫白沙渡詩差池上舟楫窈窕入丨丨  儲光羲  陳椽親家翁詩見天</hi>
<hi>池下雪李乂奉和七夕兩儀殿㑹宴詩見星筵下春李咸用  詩見風多下  羅隠晚泊宿松詩歸雲送  和</hi>
<hi>繁星麗丨丨郭陸游水邨詩十里笳聲上丨丨一空星影落陂湖    鈺夜宿淦西山絶頂詩山河勢窄如懸</hi>
<hi>網丨丨光低不作橋</hi>
雲空<hi>張鳴寉空賦見天逺下昔唐太宗秋日詩見日岫下  沈佺期鳳笙曲憶  王子晉鳯笙遊丨丨</hi>
雲光<hi>鮑照征北世子誕育上表丨丨麗輝巖澤昭采麗熊曜琅邪臺觀日賦扶桑洶湧於丨丨陽徳出</hi>
<hi>於乾綱李王績辛司法宅觀妓詩丨丨身後蕩雪態掌中回    百藥戱贈潘徐城門迎兩新婦詩丨丨鬢裏</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-14b"/>
<hi>薄月影扇中新樹靈影入仙杯</hi>　<hi>駱賔王遊開道林故山詩丨丨棲斷任希古和東觀羣賢七夕臨泛昆眀</hi>
<hi>池詩丨丨波處動日影浪中懸山裴廸華子岡詩丨丨侵履跡山翠拂人衣  杜牧商  麻澗詩丨丨嵐彩四</hi>
<hi>面合柔柔垂栁十餘家蘇袁桷元日朝囘詩花氣欲浮金鑿落丨丨疑下錦流    又西京雜記見月影下</hi>
<hi>又洞㝠記見天岸下</hi>
雲氣<hi>周禮保章氏以五雲之物辨吉凶水旱降豐荒之祲象注物色也視日旁丨丨之色  史記秦始皇</hi>
<hi>紀真人者入水不濡入火不爇陵丨丨與天地久長榆又天官書凡望丨丨仰而望之三四百里平望在桑</hi>
<hi>上餘二千里登髙而望之下屬地者三千里丨丨有獸居其上者勝  漢書髙祖紀髙祖隠於芒碭山澤閒吕</hi>
<hi>后與人俱求常得之髙祖怪問之吕后曰季所居上常有丨丨故從往常得季  又司馬相如傳大人賦乗絳</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-15a"/>
<hi>幡之素蜺兮載丨丨而上浮連又後漢書梁冀傳冀大起第舍堂寢皆有陰陽奥室  房洞户柱壁雕鏤加以</hi>
<hi>銅漆窗牖皆有綺疎青瑣圗以丨丨仙靈臺閣周通更相臨望飛梁石磴陵跨水道金玉珠璣異方珍怪充積</hi>
<hi>臧室車魏志文帝紀注魏書曰帝生時有丨丨青色而圜如  蓋當其上終日望氣者以為至貴之證非人臣</hi>
<hi>之氣無又管輅𫝊輅與倪清河相見既刻雨期至日向暮了  丨丨衆人並嗤輅輅言樹上已有少女微風樹</hi>
<hi>間又有陰鳥和鳴又少男風起衆鳥和翔其應至矣南晉書戴洋𫝊揚州刺史嘗問吉凶於洋答曰熒惑入</hi>
<hi>斗八月有暴水九月當有客軍西南來如期果大水而石氷作亂氷既據揚州洋謂人曰視賊丨丨四月當破</hi>
<hi>果如其言為宋書符瑞志孫堅之祖名鐘家在吳郡富春以種𤓰  業忽有三少年詣鐘乞𤓰鐘厚待之三人</hi>
<hi>謂鐘曰此山下善可作冢葬之當出天子君可下山百歩許顧見我去即可𦵏也鐘去三十歩便反顧見三人</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-15b"/>
<hi>並乗白鶴飛去鐘死即𦵏其地地在縣城東冢上數有光怪丨丨五色上屬天衍數里  又髙昭劉皇后傳后</hi>
<hi>每寢卧家人常見上如有丨丨焉處莊子藐姑射之山有神人居焉肌膚若氷雪綽約若  子不食五榖吸風</hi>
<hi>飲露乗丨丨御飛龍而遊乎四海之外休吕覽丨丨西行云云然冬夏不輟水泉東流日夜不  上不竭下不</hi>
<hi>滿小為大重為輕圜道也萬里有丨丨望之如山影</hi>　<hi>洞㝠記釣影山去昭河三神仙傳欒巴者蜀郡成都</hi>
<hi>人也少而好道不修俗事時太守躬詣巴請屈為功曺待必師友之禮巴陵太守曰聞功曹有道寧可試見一</hi>
<hi>竒乎巴曰唯即平坐却入壁中去冉冉如丨丨之狀須臾失巴所在  謝氏詩源更嬴之妻能作鎖雲囊佩之</hi>
<hi>渉髙山有雲處不必開囊而自然有丨丨入其中歸至家啟視皆有丨丨白如綿自囊而出大如蠶繭而可以</hi>
<hi>開合更嬴善射每言能仰射雲中其妻不信因以一囊繫箭頭令射之及墜驗之果有白雲在内因名箭曰鎖</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-16a"/>
<hi>雲故子羙詩曰翻身向天仰射雲秋林泉髙致真山水之丨丨四時不同春融怡夏蓊鬱  疎薄冬黯淡畫見</hi>
<hi>其大象而不為斬刻之形則丨丨之態度活矣神遁甲開山圗遼東有襄平山多饒鬼目之菜生而有  虎龍</hi>
<hi>蛇大魚守之丨丨覆之食之令人不飢徳論故虎嘯而風寥唳龍起而致丨丨</hi>　<hi>王褒四子講又四瀆祠碑</hi>
<hi>銘榮光離合丨丨徘徊弗服兮服丨丨而遂行</hi>　<hi>阮籍大人先生𫝊遺衣裳而顔延之七繹木寫丨丨土秘</hi>
<hi>羣芳遜江淹為建平王聘隠逸教迹絶丨丨意負青天  何  七召望丨丨而款闗候海水而重譯  庾信答</hi>
<hi>趙王啟丨丨浮罍流星汎枕孺李徳林天命論見星精下  栁宗元謫龍說扶風馬  子言年十五六時在澤</hi>
<hi>州與羣兒戯郊亭上頃然有竒女堕地有光曄然被緅裘白紋之裏首歩揺之冠貴游少年駭且恱之稍狎焉</hi>
<hi>竒女頩爾怒曰不可帝以吾心侈大怒而謫來七日當復遂入居佛寺講室焉及期進取杯水飲之嘘成丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-16b"/>
<hi>五色翛翛也因取裘反之化為白龍迴翔登天莫知其所終  又桂州訾家洲亭記伐惡木刜與草前指後畫</hi>
<hi>心舒目行忽然若飄浮上騰以臨丨丨萬山面内重江束隘聮嵐含輝旋視其宜常所未覩倐然互見以為飛</hi>
<hi>舞奔走與遊者偕來納其丨丨復我川澤</hi>　<hi>又禜門文敬用瓢齊以展周索宋玉髙唐賦昔者楚襄王與宋</hi>
<hi>玉遊於雲夢之臺望髙唐之觀其上獨有丨丨崪兮直上忽兮改容須臾之間變化無窮  庾信小園賦丨丨</hi>
<hi>蔭於叢蓍金精養於秋菊賔李程華清宫望幸賦丨丨纔升若覩從龍之狀  駱  王疇昔篇丨丨横開八陣</hi>
<hi>形橋影遥分七星勢廟杜甫望兜率寺詩霏霏丨丨重閃閃浪花翻  又禹  詩丨丨生虚壁江聲走白沙</hi>
<hi>又暮春題瀼西新賃草屋詩見日華下李又苦雨奉寄隴西公詩羣木水光下萬象丨丨中    紳華頂詩天</hi>
<hi>外鶴聲随絳節洞中丨丨隠琅玕詩章孝標蜀中贈廣上人詩見天閣下  戴叔倫喜雨  雷聲殷遥空丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-17a"/>
<hi>布層陰人楊維楨玉山草堂雅集詩山頭丨丨或成虎溪上仙  多訝羊  張昱羙女篇見星光下  郭鈺苦</hi>
<hi>雨詩欹枕江聲逺捲簾丨丨生組又齊書輿服志輼輬車四輪飾如金根四角龍首施  銜璧垂五采析羽葆</hi>
<hi>流蘇前後丨丨錯畫帷裳以素為地而黼黻駕四白駱馬太僕執轡  唐書藝文志兵法丨丨推占一卷  宋</hi>
<hi>史藝文志丨丨圗一卷平元史禮樂志興隆笙制以楠木形如夾屏上銳而面  縷金雕鏤枇杷寳相孔雀竹</hi>
<hi>木丨丨六西京雜記哀帝為董賢起大第於北闕下重五殿洞  門柱壁皆畫丨丨萼蘤山靈水怪或衣以綈</hi>
<hi>錦或飾以金玉南門三重署曰南中門南上門南更門東西各三門随方面題署亦如之樓閣臺榭轉相連注</hi>
<hi>山池玩好窮盡雕麗方鹽鐵論若則飾宫室増臺榭梓匠斵巨為小以圎為  上成丨丨下成山林則材木不</hi>
<hi>足用也丨飛燕外傳帝用樊嫕計為后别開逺條館賜紫茸丨  帳文玉几赤金九層博山縁  黄庭内景經</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-17b"/>
<hi>紫華飛裙丨丨羅丹青綠條翠靈柯人歴代名畫記有好手畫人自言能畫丨丨余謂曰古  畫雲未為臻妙</hi>
<hi>若能沾濕綃素㸃綴輕粉縱口吹之謂之吹雲</hi>
雲曖<hi>隋書樂辭紫壇丨丨紺帷霞褰我其陟止載致其䖍  錢起温泉宫詩丨丨龍行處山眀日馭前</hi>
<hi>方回石頭田詩丨丨淡竹嶺雨昏石頭田</hi>
雲霽<hi>水經注漢水又東逕胡城南義熙十五年城上有宻雲細雨五色昭章人相與謂之慶雲休符當出</hi>
<hi>曉而丨丨乃覺城崩半許淪水出銅鐘十二枚</hi>
雲暝<hi>庾信鄭偉墓誌銘隴昏丨丨山深路晚遊古山寺詩臘近丨長丨春遲雪未消</hi>　<hi>彭汝礪僧善住</hi>
<hi>寄中峯長老詩丨丨鶴歸急山深月到遲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-18a"/>
雲隂<hi>齊書五行志見天光下哀國史補僧恵更漏製見月黒下  沈約齊眀帝  策文鵬逝風舉龍動丨</hi>
<hi>丨應韓愈南海神廟碑見日光下迴張說奉和野次喜雪  制詩泱漭丨丨接氤氲風雪    駱賔王送費六</hi>
<hi>還蜀詩雪影含花落丨丨帶葉昏李髙適途中酬李少府詩栁色感行客丨丨愁逺天    頎送叔入京兼寄</hi>
<hi>綦母三詩丨丨帶殘日悵别此何時周孟浩然同獨孤使君東齋作丨丨自南楚河潤及東    白居易縛戎</hi>
<hi>人樂府見月黒下遊子天涯一望時</hi>　<hi>李咸用秋望詩丨丨慘淡栁陰稀無可和賔客相國詠雪詩丨丨連</hi>
<hi>海起風急度山来</hi>
雲晴<hi>庾信喜晴詩雨住便生熱丨丨即作峯鷀岑參還東山洛上作詩丨丨開螮蝀櫂發起鸕    杜甫</hi>
<hi>冬晚送長孫漸舎人歸州詩見風逆下赴又朝詩礎潤休全濕丨丨欲半迴  姚合送源中丞  新羅詩丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-18b"/>
<hi>漸覺山川異風便那知道路長春薛逢早發剡山詩見天姥下  韋莊聞春鳥詩丨丨  鳥滿江村還似長安</hi>
<hi>舊日聞心羅隠秋寄張坤詩酒醒鄉  闊丨丨客思遥</hi>
雲晚<hi>蔣防轉蓬賦慘澹丨丨悠揚日短</hi>
雲夕<hi>宋之問洞庭湖詩見風恬下</hi>
雲山<hi>宋史樂志丨丨浩浩歸何處但聞空際綵鸞聲手又魏野傳及長嗜吟咏不求聞達居州之東郊</hi>
<hi>植竹樹清泉環繞旁對丨丨景趣幽絶鑿土袤丈曰樂天洞前為草堂彈琴其中好事者多載酒肴從之遊嘯</hi>
<hi>詠終日以寓意</hi>　<hi>圗繪寳鑑僧若芬為上笠寺書記摹冩丨丨江淹為蕭太傅謝侍中敦勸表臣不能遵煙</hi>
<hi>洲而謝支伯迎丨丨而揖許由激昂榮華之間沈潜珪組之内光飾既超寵靈亦逺  蘇頲長樂花賦衝雨霰</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-19a"/>
<hi>之飛薄任丨丨之險艱皆羙竹樹蕭蕭畫不成</hi>　<hi>又扈從鄠杜詩丨丨一一看張說再使蜀道詩煙壑争晦</hi>
<hi>深丨丨共重複奉沈佺期臨髙臺詩回首思舊鄉丨丨亂心曲  王琚  答燕公詩煙景惜歡賞丨丨起翰墨</hi>
<hi>桃王維登裴迪小臺詩端居不出户滿目望丨丨頎又  源行峡裏誰知有人事郡中遥望空丨丨  李  答</hi>
<hi>髙三十五留别詩妻子同歡五株栁丨丨老對一牀書  王昌齡觀江淮名勝圗詩刻意吟丨丨尤知隠淪妙</hi>
<hi>茅髙適送鄭侍御詩東路丨丨合南天瘴癘和跡杜甫  堂詩喜無多屋宇幸不礙丨丨  又詠懐古  詩見</hi>
<hi>日月下百又野望詩見風壤下李包何送泉州李使君詩丨丨  越路市井十洲人    嘉祐送蘇修詩愛爾</hi>
<hi>無羈束丨丨恣意過山戴叔倫雨詩啼鳥丨丨静落花溪水香  元稹修龜  魚池示衆僧詩丨丨莫厭看經</hi>
<hi>坐便是浮生得道時益盧仝自詠詩日月黏髭鬢丨丨鎻肺腸  王建上李  庶子詩竒險驅囘還寂寞丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-19b"/>
<hi>經用始鮮眀丨又初授太府丞詩檢案事多闗市井聽人言志在丨    又洛中張籍新居詩丨丨且喜重重</hi>
<hi>見親故應須得得来巳張祜題樟亭詩晚霽憑虗檻丨丨四望通  鮑溶上  日詩世間禊事風流處鏡裏丨</hi>
<hi>丨若畫屏杜周賀送張諲之睦州詩淺深看水石来往逐丨丨    牧自宣城赴官上京詩千里丨丨何處好</hi>
<hi>㡬人襟韵一生休如李商隠寄永道士詩共上丨丨獨下遲陽臺白道細  絲  馬戴送朴山人歸新羅詩丨</hi>
<hi>丨過海半鄉樹入舟中圗薛逢題籌筆驛詩身依豪傑傾心術日對丨丨演陣    方干和于中丞登扶風亭</hi>
<hi>詩郭裏丨丨全占寺村前竹樹半藏溪畫陸希聲山居即事詩滿川風物供髙枕四合丨丨借  屏  清江送</hi>
<hi>堅上人歸天竺寺詩丨丨零夜雨花岸上春潮别盛安詩欲除豺虎論三畧莫對丨丨詠四愁</hi>　<hi>護國陸游</hi>
<hi>雲門道中詩不須苦覓東柯谷是處丨丨可寄家趙劉因老大詩題品丨丨寧有諱收羅風月不妨亷    孟</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-20a"/>
<hi>頫題龔聖予山水圗詩當年我亦畫丨丨雲白山青咫尺間  倪瓉題以中野亭詩一榻丨丨供夏簟滿江煙</hi>
<hi>雨看春潮出又洞㝠志長安東七萬里有丨丨山頭有井雲從中  若土徳王則黄雲出火徳王則赤雲出水</hi>
<hi>徳王則黒雲出金徳王則白雲出木徳王則青雲出嘉寰宇記宕渠披衣山上有丨丨寺寺中有池去果州</hi>
<hi>陵江三十里江水或淺其池亦淺或漲其池亦漲號曰天生池  眀一統志丨丨在揚州府寳應縣西南一百</hi>
<hi>二十五里上有白龍潭水四時不竭山上雲起即雨又又丨丨在兖州府寧陽縣西十五里上有穴出雲</hi>
<hi>丨丨在建昌府城西南六十五里山常出雲唐時有虎巖師遷化於此  又丨丨在朝鮮國朔州西南  又丨</hi>
<hi>丨州在楚雄府守又丨丨閣在揚州府城南宋  吕公著建</hi>
雲岫<hi>陶潜歸去來辭丨無心以出丨鳥倦飛而知還鳥錢起春暮題溫處士園林詩觸興丨生丨随耕</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-20b"/>
<hi>下林空李頻鏡湖夜泊詩漲接星津流蕩漾寛浮丨丨動虗    姚合早春山居寄知己詩見風泉下  蘓軾</hi>
<hi>歸去来集字詩丨丨不知逺中車行復前聮陸游感舊詩憶昔初乗上峡船雪灘丨丨過  翩</hi>
雲巖<hi>唐書地理志丹州咸寧郡縣丨丨武徳元年析義川置  眀一統志丨丨廢縣在延安府宜川縣西</hi>
<hi>北七十里後魏置唐因之宋熙寧中省為鎮氤又丨丨山在懐慶府城東北六十里山谷深邃雲氣  氲因名</hi>
<hi>雲又丨丨山在邵武府光澤縣南其山蒼翠秀麗髙出  表  又丨丨書院在邵武府丨丨山下宋果齋李方</hi>
<hi>子講學之所羣又王丘詠史詩丨丨響金奏空水灧朱顔  髙適同  公題中山寺詩平原十里外稍稍丨丨</hi>
<hi>深由蕭穎士仰答韋司業垂訪詩緬懐丨丨路欲往無  縁  杜牧逢故人詩塵路事不盡丨丨閒好歸</hi>
雲嶺<hi>林泉髙致水有四溪濺樸松石濺樸丨丨飛泉雨中瀑布雪中瀑布煙溪瀑布逺水鳴榔雲溪釣艇</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-21a"/>
<hi>色歴代名畫記宗炳字少文自為畫山水序曰畫象布  構兹丨丨  江逌詠秋詩鳴雁薄丨丨蟋蟀吟深榭</hi>
<hi>皇岑參相國冀公東齋詩宅占鳯城勝窗中丨丨寛軾  甫曾寄張仲甫詩悲風生舊浦丨丨隔東田  蘇</hi>
<hi>寄恵建茶詩葵花玉<graphic n="KR1639" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1639.png" mimeType="image/png"/>不易致道路幽險隔丨丨  又送參寥詩閱世走人間觀身卧丨丨</hi>
雲仞<hi>謝靈運山居賦本文成之素心要王子于丨丨</hi>
雲頂<hi>元史巴延巴圖嚕傳丁巳從都元帥納琳城成都及領兵圍丨丨山下其城  茅亭客話程君友開</hi>
<hi>寳九年春往丨丨山寺遇道士引一黒狗見君友云願與我攜拄杖藥囊到青城山當倍酬爾直君友忻然随</hi>
<hi>之入一小徑有觀宇依山臨水松桂清寂道士取丹一粒令吞之曰爾且歸家吾至九月八日當来迎爾君友</hi>
<hi>拜謝未終黒狗起吠因出門避之向来所遇如失寂無影響見負薪者問之云是青城山洞天觀路  明一統</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-21b"/>
<hi>志丨丨山在興化府仙遊縣東北峯之旁為漈坑古語云漈坑卿監無人識丨丨峯前出狀元  又丨丨山在</hi>
<hi>温州府瑞安縣東山有齊雲洞潄月潭瀑布泉黄帝池許  又丨丨山在成都府金堂縣南五十里有神泉方丈</hi>
<hi>澄清如鏡雲霞常覆其上無貫休遊丨丨山晚望詩丨丨聊一望山靈草木竒    可題崔駙馬林亭詩更買</hi>
<hi>太湖千片石疊成丨丨綠㠁峩江倪瓉送僧遊天台詩坐尋丨丨千峯石歸趁  頭八月潮</hi>
雲峽<hi>元好問丨丨詩序君璋啟事西凉行臺公以宣和寳石為貺竒秀温潤君璋目之曰丨丨邀詞客賦</hi>
<hi>詩予亦同作</hi>
雲峯<hi>水經注榖水自缺門而東廣陽川水注之水出廣陽北山東流注於榖南望微山丨丨相亂  眀一</hi>
<hi>統志丨丨洞在袁州府萬載縣西九十里洞内有澗水産石燕里人祈雨嘗窮其源以辰巳時入出則日西矣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-22a"/>
　<hi>沈約豫章文憲王碑洪源邁於委水丨丨冠扵削成栁宗元南嶽丨丨寺和尚碑乾元元年某月日皇帝</hi>
<hi>曰予欲俾慈仁怡愉洽於生人惟浮圗道允迪乃命五嶽求厥元徳以儀扵下惟兹嶽上扵尚書其首曰丨丨</hi>
<hi>大師法證凡莅事五十年貞元十七年乃沒唐謝靈運初發入南城詩雖未登丨丨且以歡水宿    中宗石</hi>
<hi>淙詩霞衣霞錦千般狀丨丨雲岫百重生又張說清逺江峽山寺詩丨丨吐月白石壁淡煙横    遊洞庭湖</hi>
<hi>湘詩霓裳若有来覯作丨丨側雨詩獨宿丨丨下蕭條人吏稀</hi>　<hi>張九齡洪州西山祈陳子昂合州津口别</hi>
<hi>弟不及有憶詩林岸随天轉丨丨逐望新岸沈佺期入少宻溪詩丨丨苔壁繞溪斜江路香風夾  花  盧僎</hi>
<hi>奉和李令扈從温泉宫賜遊驪山韋侍郎别業詩風后軒皇佐丨丨謝客居  王維過香積寺詩不知香積寺</hi>
<hi>數里入丨丨尊李頎夏宴張兵曹東堂詩丨丨峩峩自氷雪坐對芳  不知熱  杜甫對雨書懐詩東岳丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-22b"/>
<hi>起溶溶滿太虚丨李羣玉送隠者歸羅浮詩春山杳杳日遲遲路入丨  白犬随  杜牧題茶山詩等級丨丨</hi>
<hi>峻寛平洞府開根李商隠魏侯第東北樓堂詩霞綺空留段丨丨不帶    方干題嚴子陵祠詩蒼翠丨丨開</hi>
<hi>俗眼泓澄煙水浸塵心楊皮日休樊榭詩欲買重棲隠丨丨不售錢  黄滔寄  賛圗學士詩今日江南駐舟</hi>
<hi>處莫言歸計為丨丨炳齊已新秋詩露彩朝還冷丨丨晚更竒  又元史胡  文傳東南學者因其所自號稱</hi>
<hi>丨丨先生</hi>
雲嶠<hi>杜甫憶鄭南玭詩見風杉下寺姚合詩宿願眠丨丨浮名繫鏁闈  曹松翠巖  詩濺缾丨丨水逆</hi>
<hi>磬雪川風又李俊民肖山堂詩微茫數煙岫巉絶對丨丨    南史齊臨賀王子岳傳子岳字丨丨</hi>
雲嶽<hi>魏書慕容如意傳於時國家士馬屯積京南跨州連鎮勢侔丨丨主將驍雄按鉀在所莫不殉忠死</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-23a"/>
<hi>難效節奉時此之不可生心白曜足知之矣  陸雲贈汲郡太守詩朔風徽止鴻漸丨丨</hi>
雲嶼<hi>陸龜蒙種魚詩鑿池收赬鱗疎疎置丨丨丨唐彦謙遊南眀山詩忽聞吼蒲牢落日下丨</hi>
雲巘<hi>陶𢎞景許長史舊館壇碑大天之内復有小天三十六所並拓㝢地空亘涂水脈闢闈風岫通氣丨</hi>
<hi>丨此本號句曲外管簫來宛轉</hi>　<hi>王安石送春詩朱甍飛動浮丨丨天馬祖常度居庸闗詩飛鞚陟丨丨決</hi>
<hi>眥盡圗畫</hi>
雲岊<hi>王勃遊廟山賦躡霞岡扵玉砌歩丨丨於金壇</hi>
雲島<hi>孟浩然宿天台桐柏觀詩見風帆下江晚泊詩扁舟泊丨丨倚櫂念鄉園</hi>　<hi>白居易秋盧栯和于</hi>
<hi>中丞登越王樓詩丨丨孤征雁煙帆一葉舟中方干初歸鏡中寄陳端公詩丨丨採茶常失路雪龕  酒不闗</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-23b"/>
<hi>扉</hi>
雲崖<hi>江總攝山棲霞寺碑藕絲縈髪丨丨失彩静郭元超水藻賦見風壑下  許敬宗奉和執契  三邉</hi>
<hi>應詔詩地遊窮北際丨丨盡西陸石綦毋潜題西霞寺詩殿轉丨丨陰僧探  泉渡</hi>
雲岑<hi>杜甫過津口詩和風引桂楫春日漲丨丨丨李紳泝西江詩空闊逺看波浪息楚山安穏過  丨</hi>
雲崿<hi>江淹蓮花賦棄劍海岫龍舉丨丨中園詩蘭亭仰逺風芳林接丨丨</hi>　<hi>謝朓紀功曹鮑照臨川王</hi>
<hi>服竟還田里詩豐霧粲草華髙月麗丨丨</hi>
雲嶂<hi>張說奉酬韋祭酒詩近念鼎湖别遥思丨丨深張九齡别孫侍御詩丨丨天涯盡川途海縣窮</hi>
<hi>陶翰望太華贈盧司倉詩見星壇下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-24a"/>
雲崦<hi>圗繪寳鑑杜楷作枯木斷崖丨丨煙岫之態思致頗達  陸游夢歸詩丨丨鉏畬粟煙畦挽野蔬</hi>
雲嵐<hi>白居易春遊上林寺詩熙熙風土暖藹藹丨丨積</hi>
雲峒<hi>宋史兵志昭州四砦注昭平丨丨西嶺立山</hi>
雲巔<hi>孟郊送盧汀侍御歸天徳幕詩見日北下袁裒東湖聮句乳彪號澗側哀狖嘯丨丨</hi>
雲濛<hi>眀一統志丨丨山在淳安縣南三十里毎天欲雨先有雲霧滃然蒙此山頂</hi>
雲晃<hi>眀一統志丨丨山在千崖宣撫司南十五里</hi>
雲瓏<hi>眀一統志丨丨山在開封府宻縣北三十里</hi>
雲居<hi>豫章古今記丨丨山在建昌西四十里葛眀一統志丨丨山在潼川州安岳縣東南上有  仙洞崖</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-24b"/>
<hi>畔勒龜鶴二字年又丨丨庵在延慶州永寧縣東北二十五里延統十  建  又丨丨聖水寺在杭州府治南</hi>
<hi>洪武中賜額河又丨丨寺在順天府石經山上送徐員外赴  中詩丨丨閒獨往長老出房迎</hi>　<hi>賈島皮日</hi>
<hi>休過丨丨院元福上人舊居詩重到丨丨獨悄然隔窗窺影尚疑禪  又宋史藝文志丨丨和尚示化實錄一</hi>
<hi>卷</hi>
雲谷<hi>急就篇板柞所產谷口斜注谷口在北即今之丨丨冶谷是也斜口在南山今斜谷是也  眀一統</hi>
<hi>志丨丨山在臨江府東北二十五里有寺曰龍居院又丨丨在建寧府建陽縣西北七十里  又丨丨書  在</hi>
<hi>邵武府建寧縣南宋待制俞豐讀書之所後致政歸扁曰丨丨書院  孟郊寄院中諸公詩見月溪下  皮日</hi>
<hi>休雙聲溪上思詩草彩欲夷猶丨丨空澹蕩長羅鄴鶑詩暖辭丨丨背殘陽飛下東風翅漸</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-25a"/>
雲洞<hi>湖山勝槩丨丨園楊和王府有萬景天全方壺丨丨瀟碧天機雲錦紫翠間濯纓五色雲玉龍玲瓏</hi>
<hi>金粟洞天砌臺等處花木皆蟠結香片極其華潔巖又眀一統志丨丨橋在辰州府溆浦縣治東下有石  常</hi>
<hi>生雲霧煙唐大享拜洛樂章言旋丨丨兮躡  塗永寧中宇兮安下都</hi>
雲隴<hi>曹唐小遊仙詩丨丨瓊花滿地香碧紗紅水徧朱堂</hi>
雲磴<hi>皮日休和魯望道室書事詩松膏背日凝丨丨丹粉經年染石牀  姚孝錫詩松根纒石瘦丨丨出</hi>
<hi>岩斜見倪瓉題畫詩  風林下</hi>
雲丘<hi>南方草木狀丨丨竹一節為船出扶南然今交廣有竹節長二丈其圍一二丈者往往有之</hi>
雲石<hi>拾遺記員嶠山東有丨丨廣五百里駮駱如錦扣之片片則蓊然雲出  捜神記北郡從事弦超字</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-25b"/>
<hi>義起有神女來從之自稱天上玉女東郡人姓成公字智瓊天帝遣令下嫁遂為夫婦贈詩曰飄颻浮勃述敖</hi>
<hi>曹丨丨滋芝英不須潤玉徳與時期神仙豈虗降應運来相之  杜甫簡吳郎司法詩見風江下  楊敬述奉</hi>
<hi>和聖製夏日遊石淙山詩逺近風泉俱合雜髙低丨丨共參差</hi>
雲水<hi>水經注林水自源西流於瀧水又與丨丨合<graphic n="KR1026" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1026.png" mimeType="image/png"/>又王十朋蓬萊閣賦前瞻鑑湖滿目丨丨  尹  秋</hi>
<hi>夜遊㴩湖詩江上饒竒山㠝羅丨丨間頎王維送賀遂員外詩蒼茫葭菼外丨丨與昭丘  李  塞下曲金笳</hi>
<hi>吹朔雪鐵馬嘶丨丨嶼杜甫題鄭著作䖍詩台州地闊海溟溟丨丨長河島  青  又刈稻了詠懐詩稻穫空</hi>
<hi>丨丨川平對石門戴盧綸送撫州周使君詩龍節随丨丨金鐃動里閭    叔倫古意丨丨俱無心斯可長伉</hi>
<hi>儷遥</hi>　<hi>白居易池鶴詩臨風一唳思何事悵望青田丨丨李紳海榴亭詩揺落舊叢丨丨隔不堪行坐數流</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-26a"/>
<hi>年車姚合送劉禹錫郎中赴蘇州詩丨丨計程千里逺軒  送别九衢空  施肩吾送絶塵子歸舊隠詩丨丨</hi>
<hi>千重繞洞門獨歸何處是桃源故張祜送韋整尉長沙詩見風帆下  李商隠滯雨詩  鄉丨丨地歸夢不宜</hi>
<hi>秋谷温庭筠贈鄭處士詩飄然随釣艇丨丨是天涯買鄭  駕部鄭郎中榮加金紫詩縱遊丨丨無公事貴</hi>
<hi>琴書有俸錢送黄滔雁詩洞庭丨丨瀟湘雨好把寒更一一知  又  僧詩新劚松蘿還不住愛尋丨丨擬何</hi>
<hi>之重懐素寄衡嶽僧詩祝融髙座對寒峯丨丨昭丘㡬萬    貫休實禪師見訪詩茶煙黏衲葉丨丨透衡茅</hi>
<hi>遊齊已過商山詩丨丨侵天老輪蹄到月殘  東西武丘寺詩丨丨夾雙刹遥疑涌平陂</hi>　<hi>皎然春蘇軾遊</hi>
<hi>孤山訪恵勤恵思二僧詩出山迴望丨丨合但見野鶴盤浮圗  又贈李道士詩故教世世作黄冠布韈青鞵</hi>
<hi>弄丨丨身陸㳺寒夜移疾詩時人正作市朝夢老子已成丨丨    李俊民宿海㑹寺詩青山丨丨窟杖錫㡬</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-26b"/>
<hi>時來韜袁桷戯題樺皮詩擬製小冠  短髮意行丨丨一枝藤</hi>
雲海<hi>眀一統志丨丨樓在瓊州府治宋建丨張說相州前池别許鄭二判官詩無因留絶翰  丨意差池</hi>
<hi>溟沈佺期答魑魅代書寄家人詩何堪萬里外丨丨已  茫  孟浩然除夜逢張少府詩丨丨泛甌閩風潮泊</hi>
<hi>島濵不張子容送孟浩然歸襄陽詩見風潮下出髙適薊門  遇詩見風雪下  李白闗山月詩眀月  天山</hi>
<hi>蒼茫丨丨間丨又送王屋山人魏萬囘王屋詩仙人東方生浩蕩弄  丨  劉長卿夕次檐石湖詩萬里丨丨</hi>
<hi>空孤帆向何處韓盧綸送元昱尉義興詩欲成丨丨别一夜夢天涯    愈詩蒼蒼丨丨路歳晚將無據  白</hi>
<hi>居易孔雀詩放歸飛不得丨丨故巢深詞阿母種桃丨丨際花落子成三千歳</hi>　<hi>劉禹錫歩虗陸游秋夜出</hi>
<hi>門觀月詩雁來惨淡沙場外月出蒼茫丨丨間竹熊鉌客裏書事詩清髙鳴雁低丨丨漂泊流螢傍  簾</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-27a"/>
雲河<hi>宋史蕭注傳往天聖中鄭天益為轉運使嘗責其擅賦丨丨洞今丨丨乃落蠻數百里蓋年侵歳吞</hi>
<hi>馴致於是臣已盡得其要領周知其要害今不取異日必為中國憂</hi>
雲江<hi>杜甫贈虞司馬詩沙岸風吹葉丨丨月上軒</hi>
雲湖<hi>潯陽記晉義熙中吳𨽻扵丨丨中為魚塞有人語之晚當有大魚攻塞幸勿害之𨽻曰諾頃之大魚</hi>
<hi>至羣魚從之同侣不知殺之其夕風雨晦𡨕魚悉飛上木間因呼為飛魚逕去徳化縣城西二里  孫逖尋龍</hi>
<hi>湍觀歸湖中詩星使下仙京丨丨喜畫晴</hi>
雲洲<hi>眀一統志丨丨在吉安府萬安縣北贑江濵唐賈崇為䖍州刺史赴闕艤舟扵此忽見洲上五色雲</hi>
<hi>起因名</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-27b"/>
雲澤<hi>說苑荆文王得如黄之狗箘簬之矰以畋扵雲夢三月不反得舟之姬滛朞年不聽朝保申諌曰先</hi>
<hi>王卜以臣為保吉今王得如黄之狗箘簬之矰畋扵丨丨三月不反及得舟之姬淫朞年不聽朝王之罪當笞</hi>
雲渚<hi>沈亞之乞巧文惟丨丨之震秋兮天曠碧以凝暮  白居易題王處士郊居詩半依丨丨半依山愛</hi>
<hi>此令人不欲還</hi>
雲汀<hi>杜甫酬薛判官見贈詩羽毛淨白雪慘澹飛丨丨  又向夕詩鶴下丨丨近雞栖草屋同  白居易</hi>
<hi>菩提寺上方晚望詩石閣僧上来丨丨雁飛下  李羣玉湖闊詩夕霏生水寺初月盡丨丨</hi>
雲淇<hi>陸雲答兄平原詩沈曜元渚挹庇丨丨</hi>
雲洄<hi>水經注自砥柱以下五戶以上其間一百二十里河水竦石桀出勢連襄陸盖亦禹鑿以通河疑此</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-28a"/>
<hi>閼流也其山雖開尚梗湍流激石丨丨澴波怒溢合有一十九灘水流迅急勢同三峽</hi>
雲湄<hi>阮籍詠懐詩焉得凌霄翼飄颻登丨丨丨裴休題泐潭詩泐潭形勝地祖塔在丨</hi>
雲津<hi>晉書褚陶傳吳平召補尚書郎張華見之謂陸機曰君兄弟龍躍丨丨顧彦先鳳鳴朝陽謂東南之</hi>
<hi>寳已盡不意復見褚生機曰公但未覩不鳴不躍者耳華曰故知延門之徳不孤川嶽之寳不匱矣  眀一統</hi>
<hi>志丨丨橋在平陽府平水神祠前定又丨丨書院在吉安府泰和縣治南龍洲之上宋嘉  間里人劉逢原建</hi>
<hi>曽歴記李無名氏黄雲捧日賦㤙覃日域澤被丨丨年孟郊贈  觀詩捨予在泥轍飄跡上丨丨  又贈萬</hi>
<hi>陸郎中詩江鴻恥承眷丨丨未能翔</hi>
雲澗<hi>陸游自詠詩淘丹丨丨冷采藥乳穴幽</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-28b"/>
雲塹<hi>貫休春遊凉泉寺詩丨丨含香啼鳥細茗甌擎乳落花遲</hi>
雲谿<hi>溪同晉書張協傳七命見風谷下志唐書藝文志范攄丨丨友議三卷  宋史藝文  周孚丨丨類</hi>
<hi>集三十卷養又种放傳性嗜酒嘗種秫自醸每曰空山清寂聊以  和因號丨丨醉侯  林泉髙致丨丨釣艇</hi>
<hi>見雲嶺下丨又眀一統志丨丨橋在南陽府内鄉縣順陽保  又  丨觀在青州府莒州城北八里金泰和間</hi>
<hi>建安又丨丨院在南昌府城西梅嶺宋袁陟嘗與曽鞏王  石来遊後卜居其旁  常建第三峯詩尋空静餘</hi>
<hi>響嫋嫋丨丨鐘應杜甫行次鹽亭縣詩丨丨花淡淡春郭水泠泠  韋  物寄廬山椶衣居士詩俗客欲尋應</hi>
<hi>不遇丨丨道士見猶稀振錫石瀬丨丨深寂寂</hi>　<hi>皇甫曽錫杖詩䕶法䕶身帷張籍别鶴詩雙鶴出丨丨分</hi>
<hi>飛各自迷干馬戴題女道士居詩不餌住丨丨休丹罷藥畦  方  題寳林寺禪壁詩邃巖喬木夏藏寒牀下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-29a"/>
<hi>丨丨枕上看處又贈式上人詩縱居鼙角喧闐  亦共丨丨邃僻同</hi>
雲壑<hi>宋史藝文志玉庭丨丨集三卷圭江淹閩中草木頌煙岫相珍丨丨共寳  孔稚  北山移文誘我</hi>
<hi>松桂欺我丨丨艮宋之問安平王宴别序貴而為王錬形丨丨  曹䋙  嶽賦俯丨丨之沈沈視煙霄之杳杳</hi>
<hi>重張九齡晚憩王少府東閣詩披軒肆流覽丨丨見深    又奉使自藍田玉山南行詩征驂入丨丨始憶歩</hi>
<hi>金門動尹<graphic n="KR1026" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1026.png" mimeType="image/png"/>同燕公汎洞庭詩幸奏瀟湘丨丨意山旁容與  仙橈  李頎贈别穆元林詩轉浦丨丨媚渉江</hi>
<hi>花島連平韋應物秋景詣琅邪精舍詩上陟巖殿憩暮看丨丨    戴叔倫送萬戶曹之任便歸舊隠詩擬歸</hi>
<hi>丨丨去聊寄宦名中休馬戴宿翠微寺詩鳥歸丨丨静僧語石樓空  皮日  鞠侯詩煙蘿為印綬丨丨是提</hi>
<hi>封种王禹偁酬种放詩側聞  先生終南卧丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-29b"/>
雲淵<hi>陳子昂感遇詩丨丨既已失羅網與誰論</hi>
雲泉<hi>水經注邵水又東㑹丨丨水水出零陵永昌縣丨丨山  雲仙雜記闗文衍為散騎常侍畫九華山</hi>
<hi>圗於白綾半臂號九華半臂自云令吾此身常在丨丨之内  沈佺期仙蕚池亭侍宴應制詩見天磴下  儲</hi>
<hi>光羲送人尋裴旻詩遲君千里駕方外賞丨丨懐李華雲母泉詩丨丨不可忘何日遂躬耕  韋應物  谷口</hi>
<hi>詩丨丨非所濯蘿月不可援許丨丨興一歳龍門數度遊</hi>　<hi>白居易偶吟詩猶殘少劉禹錫思歸寄友詩蕭</hi>
<hi>條對秋色相憶在丨丨叟李紳却望無錫芙蓉湖詩喜見丨丨還悵望自慙山  不歸山  姚合送李植侍御</hi>
<hi>詩風雨依山急丨丨入郭微一王建寄上韓愈侍郎詩見說丨丨求住處若無知薦  生休  段成式題商山</hi>
<hi>廟詩偶出丨丨謁禮闈篇章曽沐漢皇知年李咸用修睦上人山居詩丨丨日日長松寺絲管年  細栁營</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-30a"/>
<hi>皮日休砌思歩詩心事萬端何處止少夷峯下舊丨丨  皎然酬李補闕紓詩不住東林寺丨丨處處行  又</hi>
<hi>唐書薛仁貴傳帝召見嗟異賜金帛口馬甚衆授遊擊將軍丨丨府果毅令北門長上</hi>
雲浪<hi>李質艮嶽賦矧梅蘆之二渚結丨丨與浮陽</hi>
雲波<hi>王僧孺與陳居士詩丨丨遥夐燕越數千行雲鬱術征禽難使  劉眘虚江南曲日暮還家望丨丨</hi>
<hi>横洞房池李商隠西溪詩京華他夜夢好好寄丨丨七無可官  上詩迴疏城闕内寒瀉出丨丨  又雲笈</hi>
<hi>籖青童君乗雕玉之軿御圎珠之氣登丨丨之山入東華之堂</hi>
雲濤<hi>無名氏登天壇山望海日初出賦爍丨丨而有曜類庭燎而無煙  李頎鮫人歌鳥沒空山誰復望</hi>
<hi>一望丨丨堪白首三山丨丨空浩浩</hi>　<hi>孟浩然宿天台桐柏觀詩日夕望魯收懐素歌劃然放縱驚丨丨或</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-30b"/>
<hi>時頓挫縈毫髮稹皇甫曽送歸中丞詩丨丨不可極来往見雙旌  元  送東川馬逢侍御使回詩詞鋒倚天</hi>
<hi>劍學海駕丨丨神白居易海漫漫樂府丨丨煙浪最深處人𫝊中有三  山  劉禹錫山薑花詩丨丨潤孤根</hi>
<hi>陰火照晨葩玉馬戴贈别北客詩雁闗飛霰雪鯨海落丨丨  秦韜  塞下詩大野㡬重開雪嶺長河無限舊</hi>
<hi>丨丨射皮日休送圓載上人歸日本國詩丨丨萬里最東頭  馬臺新玉署秋  陸游暮秋遣興詩如虹壯氣</hi>
<hi>終難豁安得丨丨萬里舟馮劉因食筍詩南來蒼玉不盈東已覺飲興翻丨丨    希文題聖墩妃宫詩丨丨</hi>
<hi>激射雷電洶殿閣硉兀魚龍間</hi>
雲涯<hi>王勃餞韋兵曹詩亭臯分逺望延想間丨丨叔盧照隣秋夜詩丹脣間玉齒妙響入丨丨  戴  倫</hi>
<hi>寄鄭副端朔陽詩丨丨多侯館努力勤登歴王劉禹錫七夕詩誰知對津女竟夕望丨丨  趙嘏贈  先生詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-31a"/>
<hi>九鼎䦨干歸馬齒三山窈窕歩丨丨</hi>
雲塘<hi>温庭筠黄曇子歌參差緑蒲短揺艷丨丨滿</hi>
雲闗<hi>晉書滕修傳臣承遺意輿櫬還都瞻望丨丨實懐痛裂  王勃長栁詩晨征犯煙磴夕憩在丨丨</hi>
<hi>李白遊泰山詩平眀登日觀舉手開丨丨應常建白龍窟汎舟詩西浮入天色南望對丨丨  韋  物詣西山</hi>
<hi>深師詩藩守寧為重擁騎造丨丨</hi>
雲伽<hi>唐書劉沔傳回鶻宼天徳詔以兵據丨丨闗虜引去</hi>
雲塞<hi>皎然翔隼歌丨丨斜飛攪葉迷雪天直上穿花疾</hi>
雲城<hi>水經商河又東北逕富平縣故城北注縣西有東方朔冢側有祠祠有神驗水側有丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-31b"/>
雲村<hi>鮑溶送僧東遊詩丨丨共香飯水月喻秋花</hi>
雲隖<hi>陸游題僧庵詩細路穿丨丨危橋渡野塘</hi>
雲橋<hi>唐書韓游瓌傳見風返下曜水經注見風烈下筵王褒靈壇碑丨丨啟館景  開扉  李維楨經</hi>
<hi>賦扵是遵大路歴皇衢渉丨丨歩玉除千元稹生春詩織女丨丨斷波神玉貌融  李商隠送  牛李將軍赴</hi>
<hi>闕詩火箭侵乗石丨丨逼禁營</hi>
雲野<hi>沈約齊安陸王碑受瑞析珪遂荒丨丨</hi>
雲塠<hi>貫休寄西山胡汾吳樵詩丨丨臨案冷鹿隊過門遲</hi>
雲壤<hi>韓偓春悶偶成詩阡陌懸丨丨闌畦隔艾芝</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-32a"/>
雲岸<hi>閻伯嶼弹棊局賦粲若星離偃如丨丨煙杜甫舟下䕫州郭宿詩晨鐘丨丨濕勝地石堂    元稹</hi>
<hi>送東川馬逢侍御囘詩丨丨猶封草春江欲滿槽</hi>
雲阪<hi>李賀曉入太行山詩新橋倚丨丨候蟲嘶露樸</hi>
雲麓<hi>宋史藝文志趙彦衛丨丨漫鈔二十卷又丨丨續鈔二卷</hi>
雲路<hi>齊書樂志神娱展辰斾囘洞丨丨拂璇階光北史文苑傳序或鷹揚河朔獨歩漢南俱騁龍  並驅</hi>
<hi>丨丨海唐書張說傳池亭竒巧蕩誘上心削巒起觀堨流漲  俯貫地脈仰出丨丨易山川之氣奪農桑之土</hi>
<hi>延木石運斧斤山谷連聲春夏不輟勸陛下作此者豈正人邪  水經注谷水出漢北即智水也北發聽山山</hi>
<hi>下有穴水穴水東南流歴平川中謂之智鄉水曰智水川有唐公祠唐君字公房城固人也學道得仙入雲臺</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-32b"/>
<hi>山合丹服之白日升天公房升仙之日壻之行未還不獲同階丨丨約以此川為居言無繁霜蛟虎之患  中</hi>
<hi>黄真經注顯章丨丨備述胎仙知聖行之根源辨仙官之尊位  鮑照辭闕疏金閨丨丨從兹自逺  王勃馴</hi>
<hi>鳶賦質雖滯於城闕策已成於丨丨詩王損之曙觀秋河賦見星躔下  沈約遊沈道士觀  都令人徑絶惟</hi>
<hi>使丨丨通七唐中宗七夕詩霓裳轉丨丨鳳駕儼天潢  張文恭  夕詩見星橋下  王灣秋夜寓直詩丨丨</hi>
<hi>俄平入台階忽上凌知可託丨丨豈悠悠</hi>　<hi>王維賦得秋日懸清光詩餘輝孟浩然峴山餞房琯崔宗之詩</hi>
<hi>青陽一覯止丨丨豁然開丨杜甫故右僕射相公張九齡詩矯然江海思復與丨  永  韋應物觀早朝還詩</hi>
<hi>誰當假毛羽丨丨相追攀出錢起奉和聖製登㑹昌山應制詩玉鑾登嶂逺丨丨  花迷  盧綸中書寓直詩</hi>
<hi>春臺㡬望黄龍闕丨丨寧分白玉郎君劉禹錫和蘓郎中寄張郎中詩同學同年又同舍許  丨丨共華輈</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-33a"/>
<hi>又懐妓詩見月宫下丨元稹酬樂天雪中見寄詩坐覺湖聲迷逺浪囘驚丨  在長途  李翶贈毛仙翁詩從</hi>
<hi>此便敎塵骨貴九霄丨丨願追攀李李賀送秦光禄北征詩風吹丨丨火雪汙玉闗泥    商隠韓同年新居</hi>
<hi>詩見天河下専李頻和同年翰林從叔知制誥詩别居丨丨抛三省  掌天書在九重  方干送孫百篇遊天</hi>
<hi>台詩東南丨丨落斜行入樹穿村見赤城初薛能鄜州進白野鵲詩見天顔下  秦韜玉看月詩  出海濤疑</hi>
<hi>尚濕漸來丨丨覺偏清</hi>
雲衢<hi>晉書郤詵傳論郤詵等並韞價州里裒然應召對揚天問髙歩丨丨求之前哲亦足稱矣  眀一統</hi>
<hi>志丨丨橋在建寧府建陽縣西崇化里仙路振祭馬文見星河下  張說侍宴蘘荷亭應制詩  路迎三鳥丨</hi>
<hi>丨駐兩龍錫髙適眞定即事詩擢才登粉署飛歩躡丨丨  劉禹  贈東嶽張錬師詩丨丨不要吹簫伴只擬</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-33b"/>
<hi>乗鸞獨自飛和杜牧張好好詩衆音不相逐褭褭穿丨丨  李咸用  彭進士感懐詩見天畔下  韋莊代書</hi>
<hi>寄馬詩穏上丨丨千萬里年年長踏魏堤沙</hi>
雲術<hi>謝靈運羅浮山賦洞穴之寳衢海靈之丨丨</hi>
雲逵<hi>顧雲題武賔客萬山舊隠詩序振清風扵戚里飛逸駕於丨丨</hi>
雲逕<hi>江淹雜詞耽禪情扵丨丨守息心於端石</hi>
雲棧<hi>李質艮嶽賦險羊腸於九折升丨丨而心驚劍白居易長恨歌黄埃散漫風蕭索丨丨縈紆登  閣</hi>
<hi>事又東南行嶺徼丨成丨江郊水當郛許王建送李評  使蜀詩轉江丨丨細近驛板橋新    渾維舟秦淮</hi>
<hi>過李給事詩霧黒連丨丨風狂截海帆壁陸游思蜀詩来從丨丨北行度雪山西  又題酒家  詩煙波東盡</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-34a"/>
<hi>江湖逺丨丨西從隴蜀囘馬不前風吹紅樹帶青煙</hi>　<hi>汪元量利州詩丨丨遥遥貢奎恵安橋詩險疑丨丨</hi>
<hi>通車馬髙比銀河挾女牛</hi>
雲巢<hi>宋史沈遼傳徙池州流連江湖間累年益偃蹇傲世既至池得九華秋浦間玩其林泉喜曰使我自</hi>
<hi>擇不過爾耳即築室扵齊山之上名曰丨丨好事者多往游  張協七命仰傾丨丨俯殫地穴</hi>
雲穴<hi>眀一統志丨丨山在江寧府東八十五里有洞甚幽邃天欲雨則洞中出雲  劉禎魯都賦紫金揚</hi>
<hi>煇於鴻崖水精潜光扵丨丨詩盧綸送吉中孚校書詩舊籙藏丨丨新  滿帝鄉</hi>
雲竇<hi>曹組艮嶽賦淺若龍龕深若丨丨討沈佺期扈從出西嶽詩陰壑已永閟丨丨絶探    又從崇山</hi>
<hi>向越常詩見天窗下山皇甫曽玉山嶺詩晚翠深丨丨寒臺淨石梁  馬戴  行詩石門斜月入丨丨暗泉通</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-34b"/>
<hi>侵韋莊宿山家詩山行  夜到丨丨一星燈</hi>
雲屯<hi>眀一統志丨丨山在登州府招逺縣東北二十五里上有六翁澗祥光觀  又丨丨山在安南國新</hi>
<hi>安府丨丨縣大海中兩山對峙一水中通蕃國商舶多聚扵此  又後漢書南匈奴傳論匈奴分破始有南北</hi>
<hi>二庭焉讐釁既深互伺便隙控弦抗戈覘望風塵丨丨鳥散更相馳突至扵陷潰創傷者靡歳或寧而漢之塞</hi>
<hi>地晏然矣功晉書慕容暐載記飛檄三輔仁聲先路獲城即侯微  必賞此則鬱槩待時之雄抱志未申之傑</hi>
<hi>必嶽峙灞上丨丨隴下天羅既張内外勢合區區僣豎不走則降  齊書蕭穎胄𫝊車騎丨丨平原霧塞  隋</hi>
<hi>遺錄車駕既行師徒百萬前驅大橋未就别命丨丨將軍麻叔謀濬黄河入汴堤使勝巨艦  梁簡文帝南郊</hi>
<hi>頌序見日羽下南庾信華林園馬射賦千乗雷動萬騎丨丨  又哀江  賦梯衝亂舞冀馬丨丨  沈佺期從</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-35a"/>
<hi>幸漢故青門應制詩故基仍嶽立遺堞尚丨丨丨髙適邯鄲少年行宅中歌笑日紛紛門外車馬如丨    杜</hi>
<hi>甫沙苑行見天廐下揺白居易重賦詩繒帛如山積絲絮如丨丨  李商隠  落詩灘激黄牛暮丨丨白帝陰</hi>
<hi>陸張喬臺城詩丨丨雉堞依然在空繞漁樵四五家電  游南<graphic n="KR2455" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2455.png" mimeType="image/png"/>遇大風雨詩千羣鐵馬丨丨野百尺金蛇</hi>
<hi>掣空</hi>
雲堆<hi>李紳南梁行望秦峯迥過商顔浪疊丨丨萬簇山  皎然從軍行從今射雕騎不敢過丨丨  陸游</hi>
<hi>觀梅至花涇詩春暖山中丨作丨放翁艇子出尋梅客范成大正月十四雨小集夜歸詩月眀想在丨丨處</hi>
<hi>醉都忘馬滑時</hi>
雲土<hi>書禹貢丨丨夢作乂傳雲夢之澤在江南其中有平土丘水去可為東作畎畂之治  緗素雜記筆</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-35b"/>
<hi>談云舊尚書云雲夢土作乂本朝太宗時得古本尚書作丨丨夢作乂詔改禹貢從古本</hi>
雲沙<hi>魏書張衮子倫傳如迷心不已或肆犬羊則當命辛李之將勒衛霍之師蕩定丨丨埽清逋孽飲馬</hi>
<hi>瀚海之濵鏤石燕然之上開都護置戊巳斯亦陛下之髙功不世之盛事  沈佺期答魑魅代書寄家人詩丨</hi>
<hi>丨降日逐秦隴獻燒當泛杜顔從軍行萬里丨丨漲平川氷霰溢  岑參臨洮  舟詩丨丨萬里地孤負一書</hi>
<hi>生甫髙適自淇渉黄河詩歸意方浩然丨丨更迴互望杜  畫鶻詩緬思丨丨際自有煙霧質  又祠南夕</hi>
<hi>詩興來猶杖屨目斷更丨丨李胡皓大漢行丨丨泱漭天光閉河塞陰沈海色凝    羣玉岳陽春晚詩丨丨</hi>
<hi>鷓鴣思風日沅湘愁松唐彦謙第三溪詩丨丨有徑縈寒燒  屋無人聞晝雞</hi>
雲塵<hi>張融海賦見天英下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-36a"/>
雲埃<hi>張說蜀路詩丨丨夜澄廓山日曉晴鮮</hi>
雲泥<hi>金丹大要上陽子曰金丹大事全仗戊巳二土者也迷之則丨丨異路悟之則針芥相投  荀濟贈</hi>
<hi>陰梁州詩丨丨已殊路暄凉詎同節赴安西詩夫子歘通貴丨丨相望懸</hi>　<hi>杜甫送韋書記盧僎十月梅花</hi>
<hi>書贈詩紅顔白髮丨丨改何異桑田移碧海不白居易和裴令公遊龍泉詩鵬背負天龜曵尾丨丨  可得同</hi>
<hi>遊身費冠卿酬范中丞詩直為丨丨相去逺一言知己殺  輕  方干寄于少監詩從此丨丨更懸闊漁翁不</hi>
<hi>合見公卿</hi>
雲京<hi>元史劉容傳髙祖阿華西夏主尚食西夏平徙西寧民扵丨丨容父海川在徙中後遂為丨丨人</hi>
雲都<hi>宋史岳飛傳飛至䖍州固石洞賊彭友悉衆至丨丨迎戰躍馬馳突飛麾兵即馬上擒之餘酋退保</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-36b"/>
<hi>固石洞</hi>
雲國<hi>元史仁宗紀追封乳母旺扎勒丨丨夫人其夫俄羅斯贈太保封丨丨公諡忠懿子實訥贈司徒封丨</hi>
<hi>丨公謚貞閔</hi>
雲州<hi>唐書地理志延州延安郡豐林武徳四年僑置丨丨及雲中榆林龍泉三縣八年州廢省龍泉入臨</hi>
<hi>眞省雲中榆林入豐林舅又吐蕃𫝊殿中少監崔漢衡往使賛普猥曰我與唐  甥國詔書乃用臣禮卑我又</hi>
<hi>請丨丨西盡賀蘭山為吐蕃境邀漢衡奏天子之元史地理志丨丨古望丨丨地契丹置望雲縣金因  元中</hi>
<hi>統四年升縣為丨丨治望雲縣至元二年州存縣廢二十八年復升宣徳之龍門鎮為望雲縣隸丨丨  又五</hi>
<hi>行志大徳元年丨丨聚陽山等冶言鑛石煽煉銅貨不出詔減其課額  眀一統志丨丨城在延安府神木縣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-37a"/>
<hi>東三里元初立此州後廢為縣陸又丨丨堡在宣府城東北二百一十里  韓愈送水  運使韓侍御序請益</hi>
<hi>募人為十五屯屯置百三十人而種百頃令各就髙為堡東起振武轉而西過丨丨界極扵中受降城出入河</hi>
<hi>山之際六百餘里屯堡相望寇来不能為暴人得肆耕其中  盧綸送彭開府往雲中覲使君兄詩雁塞逢兄</hi>
<hi>弟丨丨發管絃帝施肩吾丨丨飲席詩酒腸雖滿少歡情身在丨丨望  城  王貞白度闗山詩丨丨多警急</hi>
<hi>雪夜度闗山夜鄭谷送人遊邊詩别離逢雨  道路向丨丨</hi>
雲陵<hi>漢書武帝紀徙郡國吏民豪桀扵茂陵丨丨注此當言雲陽而轉寫者誤為陵耳鉤弋趙倢伃死𦵏</hi>
<hi>雲陽至昭帝即位始尊為皇太后而起丨丨武帝時未有丨丨  又地理志左馮翊縣丨丨  眀一統志丨丨</hi>
<hi>城在西安府淳化縣北二十里</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-37b"/>
雲杜<hi>漢書地理志江夏郡縣丨丨綠又王莽傳南郡張霸江夏羊牧王匡等起丨丨  林號曰下江兵</hi>
<hi>宋書劉懐肅傳振復襲江陵荆州刺史司馬休之出奔懐肅自丨丨馳赴日夜兼行七日而至  齊書州郡志</hi>
<hi>竟陵郡縣丨丨東水經沔水又東南與陽口合又東南逕江夏丨丨縣  夏水從西來注之  劉孝綽謝晉安</hi>
<hi>餉米等啟氣苾新城味芳丨丨</hi>
雲陽<hi>史記秦本紀韓非使秦秦用李斯謀留非非死丨丨  又秦始皇紀三十五年除道道九原抵丨丨</hi>
<hi>塹山堙谷直通之玉又武帝紀公卿言皇帝始郊見泰一丨丨有司奉瑄  嘉牲薦饗是夜有羙光及晝黄氣</hi>
<hi>上屬天九漢書武帝紀元封二年六月詔曰甘泉宫内中産芝  莖連葉上帝博臨不異下房賜朕𢎞休其赦</hi>
<hi>天下賜丨丨都百户牛酒作芝房之歌為又地理志左馮翊縣丨丨  吳志孫權傳詔復曲阿  丨丨  晉書</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-38a"/>
<hi>衛恒傳下土人程邈為衙獄吏得罪始皇幽繫丨丨十年從獄中作大篆少者増益多者損減方者使員員者</hi>
<hi>使方奏之始皇始皇善之出以為御史使定書嘉宋書州郡志曲阿令本名丨丨秦始皇改曰曲阿吳  禾三</hi>
<hi>年復曰丨丨晉武帝太康二年復曰曲阿書周書武帝紀建徳三年二月乙卯行幸丨丨宫  唐  地理志京</hi>
<hi>兆府丨丨武徳元年析置石門縣三年以石門温秀置泉州貞觀元年州廢省温秀更石門曰丨丨雲陽曰池</hi>
<hi>陽八年省丨丨更池陽曰丨丨監元史地理志丨丨州唐雲安監宋置安義縣後復為  元至元十五年立雲</hi>
<hi>安軍二十年升丨丨州併丨丨縣入焉丨眀一統志丨丨縣在夔州府城西一百七十里  又  丨廢縣在西</hi>
<hi>安府涇陽縣西北七十里詩又丨丨橋在鎮江府漕渠上又名清化橋  劉長卿  來去丨丨路傷心江水濆</hi>
<hi>御孟郊送鄒儒立少府詩見天色下問皎然送皇甫侍  曽詩丨丨别夜憶春耕花發菱湖  去程  又白蘋</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-38b"/>
<hi>洲送洛陽李丞詩罷官風渚何時别寄隠丨丨㡬處逢  陸游送子虡赴金壇丞詩悠悠陽羡路𣺌𣺌丨丨川</hi>
雲平<hi>晉書地理志見雲南下管宋書州郡志丨丨長晉武帝咸寧五年立  又  子丨丨而雨不甚無委</hi>
<hi>雲雨則遫已丨庾信車騎大將軍賀婁公神道碑銘寒闗樹直秋塞  丨  万俟雅言長相思詞暮丨丨暮山</hi>
<hi>横㡬葉秋聲和雁聲行人不要聽</hi>
雲安<hi>唐書劉士涇傳尚丨丨公主拜駙馬都尉累遷少卿  眀一統志丨丨䕫州府郡名  杜甫十二月</hi>
<hi>一日詩今朝臘月春意動丨丨縣前江可憐人又橃悶詩聞道丨丨麴米春纔傾一盞即醺</hi>
雲夢<hi>書禹貢傳見雲土下國周禮職方氏正南曰荆州其澤藪曰丨丨  戰  策荆有丨丨犀兕麋鹿盈</hi>
<hi>之江漢魚鼈黿鼉為天下饒宋所謂無雉兔鮒魚者也此猶梁肉之與糟糠也  又君王之事因是以左州侯</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-39a"/>
<hi>右夏侯輦從鄢陵君與夀陵君飯封祿之粟而載方府之金與之馳騁乎丨丨之中而不以天下國家為事而</hi>
<hi>不知夫穰侯方受命乎秦王填黽塞之内而投已乎黽塞之外  史記夏本紀丨丨土為治索隠曰夢一作瞢</hi>
<hi>鄒誕生又音蒙按雲土夢本二澤名盖人以二澤相近或合稱丨丨耳知者據左傳云昭王寢于雲中又楚子</hi>
<hi>鄭伯田于江南之夢則是二澤各别也韋昭曰雲土今為縣屬江夏南郡華容今按地理志云江夏有雲杜縣</hi>
<hi>是行又秦始皇紀三十七年十月癸丑始皇出㳺十一月  至丨丨望祀虞舜扵九疑山  又髙祖紀人有上</hi>
<hi>變事告楚王信謀反上問左右左右爭欲擊之用陳平計乃偽遊丨丨㑹諸侯于陳楚王信迎即因執之  又</hi>
<hi>河渠書西方則通渠漢水丨丨之野射又司馬相如傳且齊東有巨海南有琅邪見乎成山  乎之罘浮渤澥</hi>
<hi>游孟諸邪與肅慎為鄰右以湯谷為界秋田乎青丘旁皇乎海外吞若丨丨者八九其扵胷中曽不蔕芥  又</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-39b"/>
<hi>貨殖𫝊江陵故郢都西通巫巴東有丨丨之饒段後漢書郡國志南郡華容侯國丨丨澤在南  晉書  灼傳</hi>
<hi>扵今國家大計使異姓無裂土専封之邑同姓並據有連城之地縱復令諸王後世子孫還自相并盖亦楚人</hi>
<hi>失繁弱扵丨丨尚未為亡其弓也土吕覽陽華之芸丨丨之芹具區之菁浸淵之草名曰  英  鹽鐵論今山</hi>
<hi>川海澤之原非獨丨丨孟諸也筆雲仙雜記張曲江語人曰學者常想胷次吞丨丨澤  頭湧若耶溪量既并</hi>
<hi>包文亦浩瀚存歴代名畫記元宗天縱神武藝冠前王凡所遊畋必  繪事豈止丨丨殪兕楚人羙旌盖之雄</hi>
<hi>潯陽射蛟漢史稱舳艫之盛豐庾信謝趙王賚絲布等啟從丨丨之田不踰此樂得  城之劍未均斯喜  又</hi>
<hi>鄭常神道碑青衿智勇即埋丨丨之蛇童子仁心已愛中牟之雉  又擬連珠章華之下必有思子之臺丨丨</hi>
<hi>之旁應多望夫之石中又哀江南賦章華望祭之所丨丨偽遊之地  陳時  碧淵堂賦胷吞丨丨量吸五湖</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-40a"/>
<hi>杜沈佺期别侍御嚴凝詩七澤丨丨林三湘洞庭水曽  甫䕫府書懐詩綠林寧小患丨丨欲難追  皇甫</hi>
<hi>送元侍御詩丨丨南行盡三湘萬里流牧李端送客赴洪州詩水傳丨丨曉山接洞庭春  杜  憶齊安郡詩</hi>
<hi>平生睡足處丨丨澤南州聲崔櫓岳陽言懐詩丨丨夕陽愁裏色洞庭春浪坐来    李咸用寄南嶽元泰襌</hi>
<hi>師詩相看丨丨客共憶祝融僧丨曹唐萼綠華將歸九疑留别許真人詩河影暗吹丨  月花聲閒落洞庭風</hi>
<hi>人韋莊題淮陰侯廟詩丨丨去時髙鳥盡淮陰歸日故  稀  袁桷過楊州詩見風雷下  楊維楨題岳陽小</hi>
<hi>景詩洞庭水落漁船上丨丨秋深獵客還谷又眀一統志丨丨山在汝州城西南五十里相傳鬼  子修道處</hi>
雲中<hi>左傳楚子渉睢濟江入于丨丨注入夢澤所謂江南之夢  戰國策蘓秦將為從北說燕文侯曰燕</hi>
<hi>東有朝鮮遼東北有林胡樓煩西有丨丨九原南有呼沲易水  史記田叔傳孝文帝既立召田叔問之曰公</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-40b"/>
<hi>知天下長者乎對曰臣何足以知之上曰公長者也宜知之叔頓首曰故丨丨守孟舒長者也  又馮唐傳今</hi>
<hi>臣竊聞魏尚為丨丨守其軍市租盡以饗士卒私養錢五日一椎牛饗賔客軍吏舍人是以匈奴逺避不近丨</hi>
<hi>丨之塞漢漢書地理志丨丨郡注秦置莽曰受降屬并州  後  書光武帝紀二十六年遣中郎將段郴授南</hi>
<hi>單于璽綬令入居丨丨注郡名在今勝州北陵水經河水又東逕塞泉城南而東注又東過丨丨楨  縣南</hi>
<hi>中說子登丨丨之城望龍門之闗曰壯哉山河之固賈瓊曰既壯矣又何加焉子曰守之以道  地理通釋丨</hi>
<hi>丨正義故城在勝州榆林縣東北四十七里漢匈奴傳趙武靈王北破靈胡樓煩自代並陰山下至髙闗為塞</hi>
<hi>置丨丨雁門代郡在賔退錄朱文公客談見風水下西眀一統志丨丨城  大同府城北郭外後魏建此為</hi>
<hi>京水又丨丨山在太原府忻州西北五十里下有谷丨丨  所出  又丨丨水在忻州北七十里一名肆慮川</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-41a"/>
<hi>又名忻水與州南牧馬水俱入滹沱河成庾信齊王進赤雀表實可圗形瑞譜書頌儒林事足  臺名堪紀號</hi>
<hi>豈直丨丨太守見赤心之奉主蓬萊童子知白環之報㤙  沈佺期驄馬詩借君馳沛艾一戰取丨丨  陳子</hi>
<hi>昂送魏大從軍詩雁山横代北狐塞接丨丨丨丨行丨丨小兒吹金管向晚因風一川滿</hi>　<hi>薛竒童王丘奉</hi>
<hi>和聖製送張尚書廵邊詩建牙之塞表鳴鼓接丨丨丨盧綸送韋判官詩人語馬嘶聽不得更堪長路在丨</hi>
<hi>族又史記封禪書晉巫祠五帝東君丨丨司命巫社巫  人先炊之屬  李商隠槿花詩見月姊下  又晉書</hi>
<hi>㑹稽王道子傳時有人為丨丨詩以指斥朝廷賦齊書卞彬傳永明中琅邪諸葛朂為國子生作丨丨  指祭</hi>
<hi>酒以下皆有形似之目到又後漢書祭祀志注應劭漢官馬第伯封禪儀記行  天闗仰視巖石松樹鬱鬱蒼</hi>
<hi>蒼若在丨丨可魏志邴原傳注南行已數日而度甫覺度知原之不  復追也因曰邴君所謂丨丨白鶴非鶉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-41b"/>
<hi>鷃之網所能羅矣城晉書天文志見月體下丨齊書五行志崔慧景圍臺  有一五色幡飛翔在丨  半日乃</hi>
<hi>不見衆皆驚怪相謂曰幡者事尋當翻覆也數日而慧景敗  南史劉訏傳族祖孝標與書稱之曰訏超超越</hi>
<hi>俗如天半朱霞歊矯矯出塵如丨丨白鶴皆儉嵗之粱稷寒年之纎纊  宋史樂志大石角九紅鑪火翠雲裘</hi>
<hi>慶成功冬夜長金鸚鵡玉樓寒鳳戲雛一鑪香丨丨雁  淮南子若苦者必得其樂勞者必得其利斬首之功</hi>
<hi>必全死事之後必賞四者既信扵民矣主雖射丨丨之鳥而釣深淵之魚彈琴瑟聲鐘竽敦六博投髙壺兵猶</hi>
<hi>且強令猶且行也未新論見日光下一武帝内傳漢孝武皇帝景帝子也  生之時景帝夢  赤彘從丨丨下</hi>
<hi>直入崇芳閣景帝召占者姚翁以問之翁曰吉祥也乃改崇芳閣為猗蘭殿旬餘景帝夢神女捧日以授王夫</hi>
<hi>人夫人吞之十四月而生武帝香神仙傳見天上下應徐陵天台山徐則法師碑銘然  雨上擊磬丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-42a"/>
<hi>瑒侍五官中郎將建章臺集詩朝雁鳴丨丨音響一何哀  張載四愁詩佳人遺我丨丨翮何以報之連城璧</hi>
<hi>用儲光羲望幸亭詩丨丨仰華盖桁下望春旗丨李咸  春暮途中詩細雨如塵散暖空數峯春色在  丨</hi>
<hi>曹唐小逰仙詩花底休傾緑玉卮丨丨含笑向安期歌羅隠廣陵開元寺閣上詩丨丨雞犬劉安過月裏笙</hi>
<hi>煬帝歸</hi>
雲間<hi>晉書陸雲傳雲與荀隠素未相識嘗㑹華坐華曰今日相遇可勿為常談雲因抗手曰丨丨陸士龍</hi>
<hi>隠曰日下荀鳴鶴鳴鶴隠字也龍眀一統志丨丨松江府郡名因晉陸雲有丨丨陸士  之語而名  又丨丨</hi>
<hi>洞天在松江府治東南宋錢良臣園名也良臣叅大政多訪江南竒花異卉古松怪石以營之其中美景佳致</hi>
<hi>有如洞天故名水又丨丨閣在保寧府南龕山絶頂此輟耕錄潮逢谷  難興浪月到丨丨便不眀松古有</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-42b"/>
<hi>語谷水丨丨皆松江别名也蒼又後漢書逸民傳矯慎少學黄老隠遁山谷汝南吳  遺書以觀其志曰足下</hi>
<hi>審能騎龍弄鳳翔嬉丨丨者亦非狐兔燕雀所敢謀也  魏志陳思王植傳注植常為瑟瑟調歌辭曰卒遇囘</hi>
<hi>風起吹我入丨丨興宋史李光傳童穉不戱弄父髙稱曰吾兒丨丨鶴其  吾門乎  嵇康設難卜疑集寧隠</hi>
<hi>鱗藏彩若淵中之龍乎將舒翼揚聲若丨丨之鴻乎山無名氏朝元閣賦見日下下  卓文君白頭吟皚如</hi>
<hi>上雪皎若丨丨月竹沈佺期奉和幸太平公主南莊詩丨丨樹色千花滿  裏泉聲百道飛  王維崔濮陽兄</hi>
<hi>季重前山興詩千里横黛色數峯出丨丨是岑參題雲際南峯眼上人讀經堂詩丨丨獨坐臥秪  對山松</hi>
<hi>杜甫和嚴大夫軍城早秋行已收滴博丨丨戍更奪蓬婆雪外城  張潮襄陽行莫作丨丨鴻離聲顧儔侣</hi>
<hi>李端荆門歌丨丨悵望荆衡路萬里青山一時暮至李益古鏡詩眀鏡出匣時眀如丨丨月  栁宗元再  界</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-43a"/>
<hi>圍巖宿巖下詩笙簧潭際起鸛鶴丨丨舞眀元稹送王十一郎遊剡中詩想得玉郎乗畫舸㡬回  月墜丨丨</hi>
<hi>金劉禹錫送裴處士應制舉詩彤庭翠松迎曉日鳳銜  榜丨丨出  又聽舊宫人穆氏唱歌詩見天河下</hi>
<hi>張喬北山書事詩車輿穿谷口市井響丨丨見羅隐送内史周大夫自杭州朝貢詩丨丨閬苑何時  水底瑶</hi>
<hi>池觸處通鴦不暫離</hi>　<hi>羅虬比紅兒詩丨丨翡翠一雙飛水上鴛李俊民和河上修橋詩丨丨隠隠堆螺髻</hi>
<hi>雨後鱗鱗漲鴨頭和許衡病中雜言癡陰冷堕丨丨雪  氣幽生地底春</hi>
雲南<hi>漢書地理志益州郡縣丨丨丨後漢書郡國志永昌郡邪龍丨丨  又南蠻傳  丨縣有神鹿兩頭</hi>
<hi>能食毒草抗蜀志吕凱傳亮至南上表曰永昌郡吏吕凱府丞王  等執忠絶域十有餘年雍闓髙定偪其東</hi>
<hi>北而凱等守義不與交通臣不意永昌風俗敦直乃爾以凱為丨丨太守封陽遷亭侯  晉書地理志丨丨郡</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-43b"/>
<hi>蜀置統縣九雲平丨丨欞棟青蛉姑復邪龍楪榆遂久永寧  宋史藝文志辛怡顯丨丨錄三卷  元史世祖</hi>
<hi>紀夏六月入覲憲宗扵察遜諾爾之地奉命帥師征丨丨  又地理志丨丨州唐以漢丨丨縣置郡蒙氏至段</hi>
<hi>氏並為丨丨州元憲宗七年立千户隸大理下萬戶至元十一年立丨丨州  又百官志陜西諸道行御史臺</hi>
<hi>設官品秩同内臺至元二十七年始置丨丨諸路行御史臺官止四員大徳元年移丨丨行臺扵京兆為陜西</hi>
<hi>行臺而丨丨改立㢘訪司延祐元年罷二年復立統漢中隴北四川丨丨四道  詩話總龜栁州栁太守種栁</hi>
<hi>栁江邉栁館依然在千株栁拂天後南中丞至黔南人嘲之曰黔南南太守南郡在丨丨閒向南亭畔南風變</hi>
<hi>俗談庾眀一統志丨丨府禹貢梁州之界天文井鬼分野    信謝趙王賚犀帶等啟貫藏文馬如燒安息之</hi>
<hi>銀帶插通犀似獵丨丨之獸軍又司馬裔墓誌銘授使持節大將軍都督西寧州諸  事西寧州刺史將啟北</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-44a"/>
<hi>戶之人向通丨丨之國送皮日休丨丨詩丨丨背一川無雁到峯前  趙孟頫  翟伯玉丨丨省都事詩萬里</hi>
<hi>丨丨路青山落照邊</hi>
雲内<hi>隋書地理志丨丨後魏立平齊郡尋廢後齊改曰太平縣後周改曰丨丨  舊唐書地理志雲州隋</hi>
<hi>馬邑郡之丨丨縣界恒安鎮也天元史地理志唐初立雲中都督府復改横塞軍又改  徳軍即中受降城之</hi>
<hi>地金為丨丨州舊領雲川北眀一統志太原府形勝南有石嶺之闗  有丨丨之塞</hi>
雲和<hi>周禮大司樂圜鐘為宫黄鐘為角大簇為徴姑洗為羽雷鼔雷鼗孤竹之管丨丨之琴瑟雲門之舞</hi>
<hi>冬日至扵地上之圜丘奏之注丨丨山名也品宋史樂志見天闗下  元史百官志丨丨署秩正七  掌樂工</hi>
<hi>調音律及部藉更番之事命武帝内傳王母乃命諸侍女王子登彈八琅之璈又  侍女董雙成吹丨丨之笙</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-44b"/>
<hi>石公子擊昆庭之金許飛瓊鼓震靈之簧婉凌華拊五靈之石范成君擊湘陰之磬段安香作九天之鈞扵是</hi>
<hi>衆聲澈朗靈音駭空雕顔延之又釋何衡陽書見天神下  鮑照拜侍郎疏  瓠飾笙備丨丨之品潢汙流藻</hi>
<hi>充金鼎之實㑹舊唐書音樂志見月禮下宫杜甫暮寒詩忽思髙宴  朱袖拂丨丨  王昌齡西  春怨斜抱</hi>
<hi>丨丨深見月朦朧樹色隠昭陽解韋莊使院黄葵花詩乍開檀炷疑聞語試與丨丨必  吹  皎然答蘇州韋</hi>
<hi>應物郎中詩為無鸑鷟音繼公丨丨笙朕又周書武帝紀東夏初平民未見徳率先海内宜自  始其露寢㑹</hi>
<hi>義崇信含仁丨丨思齊諸殿等農隙之時悉可毁撤雕斵之物並賜貧民繕造之宜務從卑朴</hi>
雲朔<hi>魏書髙飜傳元象中贈假黄鉞使持節侍中都督冀定洛嬴并肆燕恒丨丨十州諸軍事大將軍</hi>
<hi>唐書石雄傳㑹昌初囘鶻入宼連年掠丨丨牙五原塞下詔雄為天徳防禦副使兼朔州刺史佐劉沔屯雲州</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-45a"/>
<hi>年宋史兵志吐渾直指揮三太原二潞一太平興國八  太原遷雲州及河界吐渾立屯并代州雍熙三年又</hi>
<hi>得丨丨歸眀吐渾増立屯潞州代宋昱題石窟寺詩誰知丨丨外更覩  胡歸</hi>
雲宻<hi>江淹為建平王慶少帝登祚章伏惟陛下騫英駕聖涵靈縱睿矩心眀裁繩道喆時遥裔雒符雜沓</hi>
<hi>河紀是以膺符寳宫輯命珍殿誼洗丨丨徳徽媯夏名又眀一統志丨丨峯在衡州府衡山峯西北  又無</hi>
<hi>氏海上孤查賦春風驟入花霏微而雪下晴煙四斂葉布濩而丨丨  薛能春居即事詩丨丨露晨暉西園獨</hi>
<hi>掩扉</hi>
雲貴<hi>眀一統志普安州形勝丨丨川廣之交</hi>
雲勉<hi>鮑照河清頌移琛丨丨轉集卬僰</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-45b"/>
雲代<hi>舊唐書李匡威傳匡威素稱豪爽屬遇亂離繕甲燕薊有吞四海之志赫連鐸據雲中屢引匡威與</hi>
<hi>河東争丨丨交兵積年有栁宗元送文暢上人登五臺遂遊河朔序丨丨之間  靈山焉與竺乾鷲嶺角立相</hi>
<hi>望而往解脫者去來囘復如在歩武則勤求祕寳作禮大聖非此地莫可故又捨筏西土振塵朔陲</hi>
雲川<hi>元史地理志見雲内下一眀一統志丨丨衛在大同府城西南  百二十里</hi>
雲冀<hi>宋史康徳輿傳知冀州徙趙州有告丨丨卒謀以上元夜劫庫兵為亂徳輿㑹賔屬燕飲自若陰遣</hi>
<hi>人捕首謀誅之</hi>
雲表<hi>魏志衛覬傳昔漢武信求神仙之道謂當得丨丨之露以餐玉屑故立仙掌以承髙露  三輔黄圗</hi>
<hi>神眀臺武帝造祭仙人處上有承露盤有銅仙人舒掌捧銅盤玉杯以承丨丨之露以露和玉屑服之以求仙</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-46a"/>
<hi>道山水經注漳水又東北歴望夫山山之南有石人竚扵  上狀有懐扵丨丨因以名焉  陸雲七徴秀清輝</hi>
<hi>乎丨丨騰藻蔭之奕奕賀鮑照河清頌丨丨幽和物章眀慶  盧思道為百官  甘露表魏眀仙掌竟無靈液</hi>
<hi>漢武金盤空望丨丨兔楊萬里雪巢賦赤城兮霞外天台兮丨丨  張載白  樓詩累棟出丨丨嶢櫱臨太虗</hi>
<hi>滿王維奉和聖製龍池春禊應制詩宸章在丨丨垂象  皇州  杜甫泛溪詩練練峯上雪纎纎丨丨霓  李</hi>
<hi>正封詠露詩霏霏靈液重丨丨無聲落</hi>
雲端<hi>宋書樂志淮南八公要道不煩參駕六龍游戯丨丨  謝恵連松賛松惟靈木擬心丨丨  栁喜日</hi>
<hi>浴咸池賦勢動丨丨運規規而未止影揺波底潜赫赫而不渝  陸機鞠歌行朝雲升應龍攀乗風逺逰騰丨</hi>
<hi>丨七岑羲九日登慈㤙寺浮屠應制詩見天外下信梁鍠  夕汎舟詩丨丨有靈匹掩映拂妝臺  髙適  安</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-46b"/>
<hi>王幕府詩丨丨臨碣石波際隠朝鮮髙杜甫山館詩路危行木杪身逺宿丨丨  又寄彭州  使君適虢州岑</hi>
<hi>長史參詩海内知名士丨丨各異方又韋應物登髙望洛城作髙臺造丨丨遐瞰周四垠    寄黄尊師詩結</hi>
<hi>茅種杏在丨丨埽雪焚香宿石壇之孟郊遊琅邪溪詩樹杪燈火夕丨丨鐘梵齊  沈亞  題侯仙亭詩新創</hi>
<hi>仙亭覆石壇雕梁峻宇入丨丨</hi>
雲際<hi>法苑珠林釋慈藏傳樂静夏坐奏敇丨丨寺安居  岑參終南尋法澄上人不遇詩昨夜丨丨宿旦</hi>
<hi>從西峯囘見杜甫渼陂行見月出下丨皎然送清㑹上人遊京詩  日出下  又眀一統志  丨嶺在邵武府</hi>
<hi>光澤縣北學又陶𢎞景解官表臣棲遲早日簮帶久年仕豈留榮  非待祿恒思懸纓象闕孤耕壟下席月澗</hi>
<hi>門横琴丨丨氣張華鷦鷯賦雕鶡介其觜距鵠鷺軼扵丨丨  張文  賦紅樓隠扵丨丨蜃閣浮扵海邊  劉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-47a"/>
<hi>禹錫酬鄭州權舍人詩彀中飛一箭丨丨落雙鶬盤薛逢漢武宫辭殿前玉女移香案丨丨金人捧露</hi>
雲芽<hi>陳子昂臥病家園詩還丹奔日御却老餌丨丨</hi>
雲根<hi>雲笈七籖太上大道君又乗洞景玉輿駕太霞紫煙元景之暉及上皇九元九天諸真仙王等俱仰</hi>
<hi>登彌梵羅臺霄絶寥丘飛元丨丨之都玉清上天約王筠開善寺碑修旛繞扵丨丨和鈴響扵天外  沈  善</hi>
<hi>館碑庭流松響戶接丨丨信陶𢎞景尋山誌𣺌游心其未已方際夕乎丨丨  庾  終南山義谷銘乗輿嶺阪</hi>
<hi>舉鍤丨丨崖張協雜詩丨丨臨八極雨足灑四溟春杜甫瞿塘兩  詩入天猶石色穿水忽丨丨  元稹  分</hi>
<hi>投簡陽眀洞天詩見日脚下已孟郊憑周况先輩于朝賢乞茶詩丨丨纔翦綠印縫  霏紅  李賀南山田中</hi>
<hi>行丨丨苔蘚山上石冷紅泣露嬌啼色牧賈島題李凝幽居詩過橋分野色移石動丨丨  杜  送中丞姊夫</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-47b"/>
<hi>儔出鎮江西詩紅旓罣石壁黒矟斷丨丨石又宿層峯驛詩孤驛在重阻丨丨掩柴扉  李咸用  版歌丨丨</hi>
<hi>劈裂雷斧㾗龍泉切璞青皮皴又方干贈瑪瑙山禪者詩井味兼松粉丨丨著浄缾    登龍瑞觀北巖詩見</hi>
<hi>風力下管皮日休新秋即事詩秋期淨埽丨丨瘦山信迴緘乳  粗  貫休贈方干詩垂綸侵海介拾句歴丨</hi>
<hi>丨地又送道友歸天台詩丨丨應狎玉斧子月逕多尋銀  僧  齊已逺山詩天際丨丨破寒山列翠迴  蘇</hi>
<hi>軾九日次定國韵北方有丨丨寸田自可耰題周仲傑古泉詩鑿池疏地脈疊石種丨丨</hi>　<hi>朱徳潤楊維楨</hi>
<hi>追和鮮于公寄山齋先生釣石詩丨丨逺帶桐江水夜雨新生海眼苔</hi>
雲㾗<hi>貫休送髙九經赴舉詩虎跡商山雪丨丨岳廟碑  又上縉雲段使君詩术氣芝香黏甕榼丨丨翠</hi>
<hi>㸃滿旌旗</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-48a"/>
雲極<hi>晉書凉武昭王暠傳遣沙門法泉間行奉表曰江山悠隔朝宗無階延首丨丨翹企遐方  江淹舟</hi>
<hi>砂可學賦測神宗之無緩踐丨丨之不賖</hi>
雲邊<hi>杜甫夕烽詩塞上傳光小丨丨落㸃殘向盧綸送吉中孚校書歸舊山詩林昏天未曙但  丨丨去</hi>
<hi>煙温庭筠蘇武廟詩丨丨雁斷胡天月隴上羊歸塞草    張喬遊歙州興唐寺詩竹裏尋幽徑丨丨上古臺</hi>
<hi>時鄭谷石門山泉詩丨丨野客窮來處石上寒猿見落    皎然和揚眀府早秋逰法華寺詩清景為公有放</hi>
<hi>曠丨丨亭</hi>
雲畔<hi>崔塗送蒙上人歸天台詩石橋丨丨樹應老舊房前  方干曉角詩燕雁鳴丨丨胡風冷草頭</hi>
雲底<hi>陸龜蒙懐華陽潤卿博士詩談𤣥麈尾抛丨丨服散龍胎在酒中</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-48b"/>
雲末<hi>李華含元殿賦進而仰之騫龍首而張鳳翼退而瞻之岌樹顚而崒丨丨</hi>
雲外<hi>張衡天象賦動則飛躍扵丨丨止則盤桓扵漢沂  宋之問靈隠寺詩見天香下  蕭至忠九日登</hi>
<hi>慈㤙寺浮圖應制詩神衛空中繞仙歌丨丨清丨李乂奉和驪山髙頂寓目應制詩城闕霧中近闗河  丨連</hi>
<hi>想戴叔倫聽霜鐘詩見風間下錫元稹玉泉道中作遐  丨丨寺峯巒𣺌相望  劉禹  同樂天登棲靈寺塔</hi>
<hi>詩歩歩相攜不覺難九層丨丨倚䦨干曉又鶴歎徐引竹間歩逺含丨丨情  李賀四月樂詞  凉暮凉樹如</hi>
<hi>盖千山濃綠生丨丨江杜牧秋夜與友人宿詩見天涯下  李商隠細雨詩  間風暫定丨丨日應西  李山</hi>
<hi>甫山中覽劉書記新詩詩丨丨山髙寒色重雪中松苦夜聲多  周繇題金陵棲霞寺贈月公詩松檜老依丨</hi>
<hi>丨地樓臺深鎻洞中天煙羅隠湘中贈范鄖詩丨丨鴛鴦非故舊眼前膠漆似  嵐  貫休和楊使君遊赤松</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-49a"/>
<hi>山詩日邊揚歴不争路丨丨苔蘚須留蹤民又送僧歸翠微詩倘然丨丨老他日亦相尋  李俊  寄别詩歸</hi>
<hi>客莫將丨丨指大都一十五長亭</hi>
雲裏<hi>蕭至忠夜宴安樂公主宅詩金牓岧嶤丨丨開玉簫參差天際迴  王維奉和聖製從蓬萊向興慶</hi>
<hi>閣道中詩丨丨帝城雙鳳闕雨中春樹萬人家漢包佶雙山詩人間第四祖丨丨一雙峯  杜甫寄上  中王</hi>
<hi>詩丨丨不聞雙雁過掌中貪見一珠新雪盧綸蕭常侍癭柏亭歌數層亂瀉丨丨峯萬片争呈  中石  鮑溶</hi>
<hi>郊天迴詩見風前下石顧非熊送馬戴入山詩丨丨泉縈  窗間鳥下松</hi>
雲下<hi>眀一統志丨丨田在鞏昌府輿地紀勝郡有耕天村其田之良者曰丨丨田</hi>
雲西<hi>王建送唐大夫罷節歸山詩不堪腰下懸金印已向丨丨寄玉田  方干新正詩丨丨斜去雁江上</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-49b"/>
<hi>未歸人</hi>
雲北<hi>皮日休丨丨詩丨丨晝㝠𡨕空疑背夀星與陸龜蒙丨丨詩丨丨是陽川人家洞壑連  陳  義遊</hi>
<hi>峴山詩丨丨接雲南一逕絶紛擾</hi>
雲秋<hi>眀一統志丨丨山在衡州府酃縣西四十五里雲煙黯慘常若秋時  又丨丨山在彬州城東北二</hi>
<hi>百餘里東又丨丨水在衡州府酃縣西四十里經丨丨山下  北流經縣東折而北流合洣水入扵湘</hi>
雲暖<hi>杜甫入宅詩水生魚復浦丨丨麝香山眀杜牧秋晚懐石涵村舍詩丨丨採茶來嶺北月  沽酒過</hi>
<hi>溪南</hi>
雲冷<hi>殷堯藩寒夜詩丨丨江空嵗暮時竹陰梅影月參差  曹唐小逰仙詩洞天丨丨玉花發公子盡披</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-50a"/>
<hi>雙錦袍</hi>
雲寒<hi>朱長文送梁補闕賦得荻花詩栁家汀洲孟冬月丨丨水清荻花發  張祜聽筝詩分眀似說長城</hi>
<hi>苦水咽丨丨一夜風雪貫休送吳融貟外赴闕詩丨丨猶惜  燒猛似烹山</hi>
雲熱<hi>錢起送薛判官赴蜀詩星橋過客稀火井蒸丨丨  李賀蝴蝶飛詩楊花撲帳春丨丨龜甲屏風醉</hi>
<hi>眼纈山納新贈張直言詩運饟  溪阻野戰瘴丨丨</hi>
雲凍<hi>杜牧雪中書懐詩臘雪一尺厚丨丨寒頑癡</hi>
雲師<hi>左傳黄帝氏以雲紀故為丨丨而雲名注黄帝受命有雲瑞故以雲紀事百官師長皆以雲為名號</hi>
<hi>縉雲氏盖其一官也灰遁甲開山圖霍山南岳有丨丨雨虎  梁簡文帝祭  人文見天宫下  庾信刀銘風</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-50b"/>
<hi>伯吹鑪丨丨錬冶誓徐陵與王僧辯書昔者丨丨火帝非無戰陣之風堯  湯征咸用干戈之道  揚雄反離</hi>
<hi>騷鸞皇騰而不屬兮豈獨飛亷與丨丨注丨丨豐隆也  張衡思𤣥賦丨丨<graphic n="KR1949" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1949.png" mimeType="image/png"/>以交集兮涷雨沛其灑空注丨</hi>
<hi>丨屏翳也之滕邁雷在地中賦整丨丨布露之澤迫和氏春分  日  杜甫九日寄岑參詩見天漏下</hi>
雲官<hi>宋史符瑞志陛下道徳嗣基聖眀纉世敎清鳥紀治昌丨丨禮漸同川澤浹末徼  江淹齊太祖髙</hi>
<hi>皇帝誄火職咸允丨丨亦熙入杜審言大酺詩見天長下  劉禹錫送工部張侍郎  蕃弔祭詩見月窟下</hi>
雲僊<hi>仙同宋史藝文志馬贄丨丨散録一卷丨儲光羲薦元徳公廟詩真遊踐王豫永日遲丨    遜逖</hi>
<hi>送周判官往台州詩星夜行看入丨丨意轉催  又元史世祖紀庚申祭紫微星扵丨丨臺</hi>
雲將<hi>莊子丨丨東遊過扶摇之枝而適遭鴻蒙注將子匠反李云雲主帥也  盧思道祭漅湖文雨師主</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-51a"/>
<hi>其淋瀝丨丨卷其蔚薈飄白居易和微之三月三十日詩雨師習習灑丨丨飄  翥  皮日休送潤卿博士還</hi>
<hi>華陽詩逍遥只恐逢丨丨恬澹真應降月妃</hi>
雲麾<hi>隋書百官志梁置一百二十五號將軍以武臣爪牙龍騎丨丨為十八班  唐書百官志正三品下</hi>
<hi>曰懐化將軍從三品上曰丨丨將軍歸徳大將軍</hi>
雲客<hi>漢書成帝紀鴻嘉二年六月立中山憲王孫丨丨為廣徳王  又唐書韋夏卿傳夏卿字丨丨京兆</hi>
<hi>萬年人少邃扵學善文辭大厯中與弟正卿同舉賢良方正皆策髙等  又水經注沮水南逕臨沮縣西青谿</hi>
<hi>水注之水出縣西青山山之東有濫泉即青谿之源也以源出青谿故以青谿為名尋源浮谿竒為深峭是以</hi>
<hi>林徒棲託丨丨宅心泉側多結道士精廬焉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-51b"/>
雲翁<hi>趙牧對酒詩丨丨耕扶桑種黍養日烏手挼六十花甲子循環落落如弄珠  又眀一統志丨丨峯</hi>
<hi>在桂林府陽朔縣南其峯獨秀聳羣峯環列若子孫列侍然故以翁名</hi>
雲子<hi>王羲之丨丨帖前得丨丨諸人書並毁頓胡之惟分推難為心當有分西者否  又宋史輿服志龍</hi>
<hi>肩輿一名椶檐子一名龍檐子舁以二竿故名檐子南渡後所製也其制方質椶頂施走脊龍四走脊丨丨六</hi>
<hi>朱漆紅黄藤織百花龍為障緋門簾看窗簾朱漆藤坐椅踏子紅羅裀褥軟屏夾幔  杜甫與鄠縣源大少府</hi>
<hi>宴渼陂詩飯抄丨丨白𤓰嚼水晶寒淺陸游起晚戯作詩丨丨甑香炊熟後露芽甌  㸃嘗初</hi>
雲郎<hi>眀一統志丨丨山在徽州府城北七里</hi>
雲孫<hi>爾雅仍孫之子為丨丨見陳彦博恩賜魏文貞公諸孫舊第以道直臣詩  天意下  賈島聽樂山</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-52a"/>
<hi>人彈易水詩朱絲弦底燕泉急燕將丨丨白日彈</hi>
雲僧<hi>無可過杏溪寺寄姚員外詩丨丨隨樹老杏水落江流  齊已和鄭谷郎中幽棲詩静倚丨丨杖孤</hi>
<hi>看野燒星</hi>
雲尊<hi>宋史日本國傳見天村下</hi>
雲侣<hi>孟郊離思詩孤鴻憶霜羣獨鶴叫丨丨</hi>
雲伴<hi>陸游月夕幽居有感詩出寺毎招丨結丨巢松仍與鶴為鄰</hi>
雲友<hi>陸游醉中作舴艋為家丨作丨流年盡付尊中酒</hi>
雲俊<hi>張說四言詩獸殪山豪鳥落丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-52b"/>
雲喬<hi>齊書文恵太子長懋傳字丨丨世祖長子也</hi>
雲臯<hi>白居易寄廬山丨丨上人詩舊僧獨有丨丨在三二年來不得書</hi>
雲旅<hi>鮑照從過舊宫詩肅裝屬丨丨奉靷承末途</hi>
雲龍<hi>易乾象見風虎下陳後漢書班固傳盛禮興樂供帳置乎丨丨之庭  百僚而賛羣后究皇儀而展</hi>
<hi>帝容有容</hi>　<hi>宋史樂志熛闕蟺蜎璧門丨丨烈文維輔翊奉又陳洪進傳江表底平先皇厭世㑹嬰犬馬之</hi>
<hi>病尚阻丨丨之庭二元史禮樂志晉鼓一長六尺六寸面徑四尺圍丈有  尺穹隆者居鼓面三之一穹徑六</hi>
<hi>尺六寸三分寸之一面繪丨丨為飾其臯陶以朱髹之下承以彩繪趺座并鼓髙丈餘  水經注渠水又東歴</hi>
<hi>故金市南直千秋門右宫門也枝流入石逗其一水自千秋門南流逕神虎門下東對丨丨門二門衡□之上</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-53a"/>
<hi>皆刻丨丨風虎之狀扶中華古今注顧成廟有三玉鼎二真金鑪槐樹悉為  老鉤䦨畫丨丨角虗扵其上也</hi>
<hi>詭文心雕龍託丨丨說迂怪豐隆求宓妃鴆鳥媒娀女  異之辭也  蘇軾放鶴亭記丨丨山人張君之草堂</hi>
<hi>水及其半扉晦儲光羲奉别長史庾公太守徐公應召詩酆鎬頃霾  丨丨召我賢  又貽王侍御出臺掾丹</hi>
<hi>陽詩峩峩丨丨開忽有方伯遇風虎盡交迴太白入月敵可摧</hi>　<hi>李白胡無人詩丨丨張祜憶遊天台寄道</hi>
<hi>流詩丨丨出水風聲過海鶴鳴臯日色清已馬戴黄神谷記事詩丨丨忽變化但覺玉潭昏  齊  春雨詩丨</hi>
<hi>丨相得起風電一時來公陸游太師魏國史公挽歌詞丨丨際千載典冊冠三    又拾遺記昆臺者鼎湖之</hi>
<hi>極峻處也立館扵其下帝乗丨丨而遊殊鄉絶域至今望而祭焉  曹植七啟僕將為吾子駕丨丨之飛駟飾</hi>
<hi>玉輅之繁纓垂宛虹之長緌抗招揺之華□丨又眀一統志丨丨州在大理府城西六十里  又丨  山在直</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-53b"/>
<hi>隸徐州城東南二里宋時山人張天驥所居丨又丨丨山在雲南府三泊縣西北一十五里  又丨  橋在永</hi>
<hi>州府道州學前</hi>
雲馬<hi>李白送程劉二侍郎兼獨孤判官赴西安幕府詩天外飛霜下蔥海火旗丨丨生光彩</hi>
雲驥<hi>眀一統志丨丨橋在開封府城汴蔡故道上</hi>
雲驄<hi>汪莘月賦見天馬下丨李羣玉哭郴州王使君詩銀章朱紱照丨  六換魚書恵化崇</hi>
雲驤<hi>眀一統志丨丨閣在汀州府城上東南隅又名雙清閣</hi>
雲驂<hi>趙彦昭奉和幸白鹿觀應制詩見星蹕下</hi>
雲螭<hi>盧柟嘉禾樓賦天子乃乗鸞輅驂丨丨綴眀月橋虹霓  郭璞遊仙詩雖欲騰丹壑丨丨非我駕</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-54a"/>
<hi>謝朓三日侍宴曲水代人應詔詩筵浮水豹席擾丨丨  陳子昂感遇詩探𤣥觀羣化遺世從丨丨  武三思</hi>
<hi>詠鳥丨丨非易匹月駟本難儔</hi>
雲圗<hi>妝樓記張摶好貓其一曰東守二曰白鳳三曰紫英四曰祛憤五曰錦帶六曰丨丨七曰萬貫皆價</hi>
<hi>值數金次者不可勝數</hi>
雲禽<hi>陸雲盛徳頌仰翰丨丨俯躍魚魴羡髙適東平路中遇大水詩仍憐穴蟻漂益  丨丨游</hi>
雲鳥<hi>周書武帝紀詔曰民生而静純懿之性本均感物而遷嗜欲之情斯起雖復丨丨殊世文質異時莫</hi>
<hi>不限以隄防示之禁令梁謝恵連連珠髙羅舉而丨丨降海人萃而水禽翔    簡文帝七勵迴丨丨之宻陣</hi>
<hi>背却月而相望成杜甫入衡州詩華表丨丨埤名園花草香  又將赴  都草堂先寄嚴鄭公詩共說總戎丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-54b"/>
<hi>丨陣不妨遊子芰荷衣自馬戴宿裴氏谿居懐厲元先輩詩同人不同北丨丨  南翔  齊已經費徴君舊居</hi>
<hi>詩髙眠當聖代丨丨未為孤識又寄自牧上人詩何言謝丨丨此地  公卿</hi>
雲鳳<hi>齊書樂志儛丨丨躍潜龍起魏書張彛傳輒私訪舊書竊觀圖史其帝皇興  之元配天隆家之業</hi>
<hi>修造益民之竒龍麟丨丨之瑞卑宫愛物之仁釋網改祝之澤前歌後舞之應囹圄寂寥之羙可為輝風景行</hi>
<hi>者輒謹編丹青以標睿範繡宋史儀衛志扇圓徑四尺二寸柄長八尺三寸黄茸  團龍仍用金塗銅飾扇有</hi>
<hi>朱團及雉尾四等朱團繡丨丨或雜花黒漆柄金銅飾雉尾皆方繡雉尾之狀有三等  洞㝠記元鼎元年起</hi>
<hi>招仙閣扵甘泉宫西編翠羽麟毫為簾青琉璃為扇懸黎火齊為牀其上懸浮金輕玉之磬浮金者色如金自</hi>
<hi>浮扵水上輕玉者其質貞眀而輕有霞光錦有藻龍錦有連烟繡有走馬錦有丨丨錦翻鴻錦  何遜七召陽</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-55a"/>
<hi>烏騫其將動丨丨矯而欲翔昔又眀一統志丨丨山在真定府井陘縣東北四十里  有彩雲彌覆丹鳳來集</hi>
<hi>故名城又丨丨山在順慶府營山縣治北戲陳子昂洛  觀酺應制詩丨丨休徴滿魚龍雜  來</hi>
雲鶴<hi>宋史儀衛志輦官五十三人服同上輦官惟丨丨帶  中華古今注漢文帝以立冬日賜宫侍承㤙</hi>
<hi>者及百官披襖子多以五色繡羅為之或以錦為之始有其名煬帝宫中有丨丨金銀泥披襖子則天以赭黄</hi>
<hi>羅上銀泥襖子以燕居送白居易懐舊隠詩長閒羡丨丨久别媿烟蘿  孟郊  豆盧策歸别墅詩君今瀟湘</hi>
<hi>去意與丨丨齊中盧肇將歸宜春留題新安館詩天外鴛鸞愁不見山  丨丨喜相忘  杜牧望少華詩眼看</hi>
<hi>丨丨不相随何况塵中事作為丨鮑溶寄福州從事殷堯藩詩雷令劍龍知去未虎夷  丨亦來無  鄭谷送</hi>
<hi>吏部曹郎中免官南歸詩丨丨深相待公卿不易留薛逢鄰相反行西家有兒纔弱齡儀容清峭丨丨形</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-55b"/>
<hi>方干送鏡空上人遊江南詩去住如丨丨飄然不可留</hi>
雲鴻<hi>李頎崔五宅送劉跂入京詩清洛丨丨渡故闗風日寒  元稹表夏詩丨丨方警夜籠雞已鳴曉</hi>
<hi>髙蟾永夕詩丨丨宿處江村冷獨狖啼時海國陰雀方干贈趙崇侍御詩丨丨别有囘翔便應笑啁啾燕  卑</hi>
<hi>暑皎然夏日集裴錄事北亭避  詩忘歸親野水適性許丨丨</hi>
雲鵠<hi>白居易送王處士詩望塵而拜者朝夕走碌碌王生獨拂衣遐舉如丨丨</hi>
雲鵬<hi>陸游題傳神詩櫪驥雖存千里志丨丨已息九天風  劉因偶得詩丨丨稅駕今無地羡殺江鷗盡</hi>
<hi>日閒</hi>
雲鶼<hi>宋書禮志山輿竚衡丨丨竦翼海鰈泳流江茅吐蔭</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-56a"/>
雲雁<hi>沈佺期早發平昌島詩陽烏出海樹丨丨下江烟  崔國輔九日侍宴應制詩丨丨樓前晚霜花酒</hi>
<hi>裏春鄭韋應物答崔主簿倬詩窈窕丨丨沒蒼茫河漢横    谷錦詩春水濯來丨丨活夜機挑處雨燈寒</hi>
<hi>方干新月詩潭魚驚釣落丨丨怯弓張</hi>
雲雞<hi>江淹悼室人詩庭鶴哀以立丨丨肅且寒</hi>
雲雉<hi>水經注羊水又東注扵如渾水亂流逕方嶺上有文眀太皇太后陵陵之東北有髙祖陵二陵之南</hi>
<hi>有水固堂堂之四周隅雉列榭階䦨檻及扉戶梁壁椽瓦悉文石也檐前四柱採洛陽之八風谷黒石為之雕</hi>
<hi>鏤隠起以金銀間丨丨有若錦焉</hi>
雲翮<hi>庾亮翟真君賛蹄涔不足以濯神䰅翳薈不足以翔丨丨  蘇軾生日劉景文以古畫松鶴為夀次</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-56b"/>
<hi>韻為謝詩霜枝謝寒暑丨丨無前郤</hi>
雲翼<hi>晉書郭璞傳鷦鷯不可與論丨丨井蛙難與量海鼇  胎臟論羽服彩霞何所得皆自五臟生丨丨</hi>
　<hi>盧綸書情上大尹十兄詩海鱗方潑刺丨丨暫徘徊又宋史兵志丨丨注舊指揮三十三景祐以後増置</hi>
<hi>二十三分左右廂總五十六</hi>
雲翬<hi>晉書郭璞傳窟泉之潜不思丨丨熙氷之采不羡旭晞</hi>
雲頭<hi>六一詩話松江新作長橋制度宏麗前世所未有蘇子羙新橋對月詩所謂丨丨灔灔開金餅水面</hi>
<hi>沈沈卧彩虹者是也又陸游秋思詩天際挂虹初斷雨丨丨翳日又成陰    金史輿服志五品以上轅獅頭</hi>
<hi>六品以上轅丨丨庶人坐車平頭止用一色黒油貫妝臺記漢武時王母下降從者皆飛仙髻九環髻遂  以</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-57a"/>
<hi>鳳頭釵孔雀搔頭丨丨篦以瑇瑁為之</hi>
雲脚<hi>李賀崇義里滯雨詩家山逺千里丨丨天東頭初白居易錢唐湖春行詩孤山寺北賈亭西水面</hi>
<hi>平丨丨低枝杜荀鶴春日山居寄友詩半巖丨丨風牽斷平野花  鳥踏垂  齊已懐道林寺因寄仁用二上</hi>
<hi>人詩見風外下龍陸游風雲交作戲題詩丨丨如  爪空中挾雨來</hi>
雲蹟<hi>梅堯臣和文鑑大士詩馬去侵丨丨風来襲野芳</hi>
雲髮<hi>上官儀和太尉戲贈髙陽公詩翠釵照耀銜丨丨玉歩逶迤動羅袜  王昌齡初日詩丨丨不能梳</hi>
<hi>楊花更吹滿逐温庭筠郭處士擊甌歌蘭釵委墜垂丨丨小響丁當  迴雪  皮日休遊毛公壇詩一窺耳目</hi>
<hi>眩再聽丨丨豎</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-57b"/>
雲鬢<hi>張正見山家闔怨詩王孫春好遊丨丨不勝愁呈許敬宗奉和七夕宴懸圃應制詩薦寢低丨丨</hi>
<hi>態解霓裳李杜甫數陪李梓州泛江有女樂在諸舫戲為艷曲贈  詩翠睂縈度曲丨丨儼分行  白居易長</hi>
<hi>恨歌丨丨花顔金歩揺芙蓉帳暖度春宵垂施肩吾代征婦怨畫裙多淚鴛鴦濕丨丨慵梳玳瑁    李商隠</hi>
<hi>無題詩曉鏡但愁丨丨改夜吟應覺月光寒開何扶送閬州妓人歸老詩玉蟾露冷梁塵暗金鳳花  丨丨秋</hi>
雲鬒<hi>蘇軾答戲李公擇詩寄招應已足左右侍丨丨  又琴枕詩斕斑漬珠淚宛轉堆丨丨</hi>
雲眼<hi>世說桓公在荆州恥以威刑肅物令吏受杖止從朱衣上過桓式年少從外來云令吏受杖上捎丨</hi>
<hi>丨下拂地足意譏不著桓公云我猶患其重</hi>
雲牙<hi>雲笈七籖自開皇之後距天漢時范陽桑平王褒字子登以正月一日辭二親欲尋神仙求不死之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-58a"/>
<hi>道乃入華陰山精思一十八年遂感上聖太極真人西梁子下降授䭀飯方并服丨丨法</hi>
雲心<hi>元稹酬孝甫見贈詩卷舒蓮葉終難濕去住丨丨一種閒  又㑹眞詩絳節随金母丨丨捧玉童</hi>
<hi>白居易初夏閒吟詩雪鬢随身老丨丨著處安</hi>
雲魄<hi>皮日休茶甌詩見月魂下</hi>
雲掌<hi>許敬宗掖庭山賦鑿離暉扵石鏡法瑞露扵丨丨  獨孤鉉聚米為山賦簸持兮隂靈乍泄轉捧兮</hi>
<hi>丨丨俄生</hi>
雲膚<hi>李嶠雨詩西北丨丨起東南雨足來</hi>
雲骨<hi>蘇軾文登蓬萊閣下石子詩孤根捍滔天丨丨有破碎</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-58b"/>
雲膽<hi>本草雲母集解𢎞景曰按仙經雲母有八種向日視之色青白多黒者名雲母色黄白多青者名雲</hi>
<hi>英色青白多赤者名雲珠如沐露乍黄乍白者名雲砂黄白皛皛者名雲液皎然純白明澈者名磷石此六種</hi>
<hi>並好服各有時月其黯黯純黑有文斑斑如鐡者名丨丨色雜黒而强肥者名地涿此二種並不可服</hi>
雲肩<hi>元史順帝紀見天魔下</hi>
雲背<hi>王勃忽夢遊仙詩翕爾登霞首依然躡丨丨</hi>
雲脊<hi>楊甲遊長松寺詩疾風吹輕衣駕我丨丨路</hi>
雲歩<hi>舊唐書音樂志繩繩丨丨穆穆天容牧張融海賦起龍塗扵丨丨翔螭道之神飛  杜  張好好詩</hi>
<hi>絳脣漸輕巧丨丨轉虗徐</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-59a"/>
雲臥<hi>李白口號贈徴君鴻詩丨丨留丹壑天書降紫泥  髙適送郭處士詩見日觀下  杜甫遊龍門奉</hi>
<hi>先寺詩天闕象緯逼丨丨衣裳冷如劉長卿吳中聞潼闗失守因奉寄淮南蕭判官詩不  歸逺山丨丨飯松</hi>
<hi>栗去白居易獻侍中晉公詩功成名遂來雖乆丨丨山遊  未遲  倪瓉答徐良夫詩丨丨雨聲集庭樹颯以</hi>
<hi>秋</hi>
雲裝<hi>李紳北樓櫻桃花詩開花占得春光早雪綴丨丨萬萼輕  杜荀鶴獻長沙王侍郎詩見月浩下</hi>
雲棲<hi>齊書褚伯玉傳寧朔將軍丘珍孫與僧達書曰聞褚先生出居貴館此子滅景丨丨不事王侯抗髙</hi>
<hi>木食有年載矣自非折節好賢何以致之</hi>
雲宿<hi>庾信奉和法筵應詔詩星窺朱鳥牖丨丨鳳凰門  鮑溶章華宫詩十二巫峯仰天綠金車何處邀</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-59b"/>
<hi>丨丨石姚合省直書事詩竹深丨自丨天近日先明柱王安  韓持國從富并州辟詩風遊㑹稽春丨丨天</hi>
<hi>臘</hi>
雲飲<hi>陸機列仙賦引新吐故丨丨露飡</hi>
雲咽<hi>石介祭孔中丞文大冬殘臘風號丨丨</hi>
雲精<hi>異物志雲母一名丨丨入地萬嵗不朽郭璞江賦其下則金礦舟礫丨丨爥銀</hi>
雲腴<hi>皮日休青櫺子詩味似丨丨羙形如玉腦圎</hi>
雲液<hi>酒小史劉孝標丨丨生白居易對酒閒吟贈老者詩丨丨灑六腑陽和  四肢  曹唐仙子送劉阮</hi>
<hi>出洞詩丨丨既歸須强飲玉書無事莫頻開字陸游庵中晨起書觸目詩朱擔長缾列丨丨絳囊細  折龍團</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-60a"/>
<hi>微又本草丨丨見雲膽下自劉孝綽謝給藥啟一物之  遂留停育名醫上藥爰  城府雖巫咸視診岐伯下</hi>
<hi>鍼松子玉漿衛卿丨丨比玅衆珍實云多愧還皮日休友人以人參見恵詩開時的定涵丨丨斸後  應帶石</hi>
<hi>花多又眀一統志丨丨泉在南康府西三十五里山  雲母石泉甘且清盖丨母滋丨所致故名</hi>
雲漿<hi>白居易早夏遊平原回詩療饑兼解渇一醆冷丨丨  李商隠無題詩紫府仙人號寳燈丨丨未飲</hi>
<hi>結成氷札皮日休懐華陽潤卿博士詩數行玉  存心久一掬丨丨潄齒空</hi>
雲英<hi>宋史樂志泫泫零露丨丨醴溢和氣凝津流甘委白飴泛泮林珠聮竹柏  曹植承露盤頌下潜醴</hi>
<hi>泉上受丨丨皮陳時中碧瀾堂賦滴天目之華滋液蒼弁之丨丨    日休入林屋洞詩屨泥惹石髓衣濕霑</hi>
<hi>丨丨丨又本草丨丨見雲膽下烟白居易服雲母散詩曉服  丨潄井華寥然身若在  霞  又飛燕外傳后</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-60b"/>
<hi>衣南越所貢丨丨紫裙碧瓊輕綃樊又侍兒小名録長慶中裴航游襄漢與樊夫人同舟  贈詩云一飲瓊漿</hi>
<hi>百感生𤣥霜搗盡見丨丨藍橋便是神仙宅何必崎嶇上玉京航後經藍橋驛遇仙女丨丨遂娶之後俱得仙</hi>
<hi>十羅隠偶題詩鍾陵醉别  餘春重見丨丨掌上身</hi>
雲實<hi>拾遺記旃塗國獻鳳雛載以瑶華之車飾以五色之玉駕以赤象至扵京師育扵靈禽之苑飲以瓊</hi>
<hi>漿飴以丨丨消本草丨丨味辛苦温無毒主洩痢殺蟲心痛除寒熱  渇一名員實  曹唐劉阮洞中遇仙子</hi>
<hi>詩丨丨滿山無鳥雀水聲沿澗有笙簧丨皮日休和魯望秋賦有期詩應帶瓦花經汴水更攜  丨出包山</hi>
雲團<hi>梅堯臣嘗茶和公儀詩都籃攜具向都堂碾破丨丨北焙香</hi>
雲湯<hi>白居易七月一日作饑聞麻粥香渇覺丨丨美</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-61a"/>
雲葅<hi>洞㝠記帝扵望鵠臺西起俯月臺臺下穿池廣千尺登臺以眺月影入池中使仙人乗舟弄月影因</hi>
<hi>名影娥池亦名眺蟾臺酌丨丨酒葅以元草黒蕨金蒲甜蓼果以青櫻龍𤓰白芋紫莖寒蕨地花氣葛</hi>
雲母<hi>漢書王莽傳常翳丨丨屏面非親近莫得見也陵吳志孫休傳注抱朴子曰吳景帝時戍將扵廣</hi>
<hi>掘一大冢似公王之冢破其棺棺中丨丨厚尺許賜晉書輿服志丨丨車以丨丨飾犢車臣下不得乗以  王</hi>
<hi>公耳階又安平獻王孚傳及元㑹詔孚乗輿車上殿帝扵阼  迎拜既坐帝親奉觴上夀如家人禮帝每拜孚</hi>
<hi>跪而止之又給以丨丨輦青蓋車孚雖見尊寵不以為榮常有憂色  南史南岳鄧先生傳隠居衡山極峻之</hi>
<hi>嶺立小版屋兩間足不下山斷榖三十餘載唯以澗水服丨丨屑日夜誦大洞經  唐書地理志濠州土貢丨</hi>
<hi>丨為又尉遲敬徳傳敬德晚節謝賔客不與通餌丨丨粉  方士術延年  西京雜記趙飛燕為皇后其女弟</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-61b"/>
<hi>在昭陽殿遺五眀扇丨丨屏風琉璃屏風嶺淮南子磁石上飛丨丨來水土龍致雨燕雁代飛    表錄異記</hi>
<hi>海鏡廣人呼為豪菜盤兩片合以成形殻圎口中産滑日照如丨丨内光  南越志衡陽湘鄉縣有石魚山下</hi>
<hi>多𤣥石石色黒而理若丨丨發開一重輒有魚形鱗鰭首尾宛若刻畫長數寸魚形備足燒之作魚膏腥因以</hi>
<hi>名之常神仙傳彭祖善扵補導之術服水桂丨丨粉麋角散  有少容  中華古今注冠子者秦始皇之制也</hi>
<hi>令三妃九嬪當暑戴芙蓉冠子以碧羅為之插五色通草蘇朶子披淺黄藂羅衫把丨丨小扇子靸蹲鳳頭履</hi>
<hi>以侍從令宫人當暑戴黄羅髻蟬冠子五花朶子披淺黄銀泥飛雲帔把五色羅小扇子靸金泥飛頭鞵  岳</hi>
<hi>陽風土記大雲寺丨丨泉李華詩序云洞庭湖西𤣥石山俗謂之墨山山之南有佛寺寺倚松嶺之下有丨丨</hi>
<hi>泉自泉口流入渠周徧扵庭發源如乳大旱不絶灌園澣濯皆用之自墨山西北至名門二十里間盡生丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-62a"/>
<hi>稱筍譜丨丨筍郭義恭廣志云丨丨大竹也其筍亦相    侍兒小名錄劉商少遊湘中秋月方皎忽見一畫</hi>
<hi>水輿中有七八女子一女子命侍兒楊孟珠斟一盃丨丨漿商取飲  眀一統志丨丨山在鳳陽府舊府城西</hi>
<hi>南四十里相傳山出丨丨彭祖取服之唐又丨丨嶺在廣州府増城縣西二十里上産丨丨石  武后時縣有</hi>
<hi>何氏女服丨丨粉得道丨又丨丨溪在恵州府出羅浮山其旁産丨丨石  又  丨石濟南府歴城縣出  嵇</hi>
<hi>康答難養生論方回以丨丨變化昌容以蓬蔂易顔麗梁簡文帝謝賚碧慮棊子屏風啟使丨丨之窗慙其</hi>
<hi>色琉璃之扇愧其含影窈又大愛敬寺刹下銘序曲澗推移激水精之浪清風  蕩散丨丨之竹  王勃春思</hi>
<hi>賦水精却挂鴛鴦幔丨丨斜開翡翠幃李沈佺期古歌水晶簾外金波下丨丨窗前銀漢囘    成康玉華仙</hi>
<hi>子歌夕宿紫府丨丨帳朝餐𤣥圃崑崙芝避杜甫酬薛判官詩志在麒麟閣無心丨丨屏  李益  暑女冠詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-62b"/>
<hi>霧袖煙裾丨丨冠碧琉璃簟井氷寒黄吕溫上官昭容書樓歌水精編帙綠鈿軸丨丨搗紙  金書  元稹雪</hi>
<hi>中詩鏡水繞山山盡白琉璃丨丨世間無子詩膩如丨丨輕如粉豔勝香黄薄勝蟬</hi>　<hi>王建題花李賀惱公</hi>
<hi>詩無力塗丨丨多方帶藥翁詩注缾丨丨滑潄齒茯苓香</hi>　<hi>章孝標方山寺松下泉杜牧分司東都寓居履</hi>
<hi>道詩水精懸御幄丨丨展宫屏屏風燭影深長河漸落曉星沈</hi>　<hi>李商隠嫦娥詩丨丨又白菊詩浮杯小摘</hi>
<hi>開丨丨帶露全移綴水精曉煙薄香昏龍氣凝暉閣</hi>　<hi>温庭筠陽春曲丨丨空窗曹唐小遊仙詩妾有一觥</hi>
<hi>丨丨酒請君終宴莫推辭棠皮日休洛中寒日詩洛水萬年丨丨竹漢陵千載野  花  齊已再遊匡山詩徑</hi>
<hi>危丨丨滑崖旱瀑流乾陸貫休山居詩撥霞埽雪和丨丨掘地移松得茯苓    游茆亭詩静聽溪碓舂丨丨</hi>
<hi>細斸松根采茯苓魚乂湖村春興詩酒借鵝兒成淺色  憑丨丨作修鱗</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-63a"/>
雲珠<hi>元史天文志燈漏之制髙丈有七尺架以金為之其曲梁之上中設丨丨左日右月丨丨之下復懸</hi>
<hi>一珠梁之兩端飾以龍首張吻轉目可以審平水之緩急中梁之上有戲珠龍二随珠俯仰又可察準水之均</hi>
<hi>調眀集仙錄上元夫人勅侍女李方  出丹瓊之函披丨丨之笈</hi>
雲錦<hi>舊唐書王毛仲傳扈從東封以諸牧馬數萬匹從每色為一隊望如丨丨  宋史于闐國傳毎賜以</hi>
<hi>暈錦旋襴衣金帶器幣宰相則盤毬丨丨夾襴加武帝内傳燔百和之香張丨丨之帷  飛燕外傳始  大號</hi>
<hi>婕妤奏書扵后曰天地交暢貴人姊及此令吉光登正位為先人休不堪喜豫謹奏上二十六物以賀后報以</hi>
<hi>丨丨五色帳沈水香玉壺蘇黄庭内景經丨丨鳳羅金紐纒以代割髪肌膚全    軾潮州韓文公廟碑見天</hi>
<hi>章下白沈約和劉中書仙詩霞衣不待縫丨丨不須織  李  酬崔十五見招詩手迹尺素中如天落丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-63b"/>
<hi>盧鴻丨丨詞水攅衝兮石叢聳煥丨丨兮噴洶湧樓李紳憶東湖詩見月昇下  劉禹錫韓侍御示岳陽  詩</hi>
<hi>詩丨丨逺沙眀風煙青草靡一陸游舟過南莊詩我昔過此時荷花粲丨丨  又眀  統志丨丨水在饒州府</hi>
<hi>安仁縣發源扵福建之邵武府光澤縣府又丨丨橋在栁州府象州城中  又丨丨堂在廬州  無為州治有</hi>
<hi>池植荷花取韓退之撐舟昆眀度丨丨之句為名</hi>
雲篦<hi>白居易琵琶行鈿頭丨丨擊節碎血色羅裙翻酒汙</hi>
雲佩<hi>錢起送陸侍御詩丨丨迎仙島虹旌過蜃樓</hi>
雲箔<hi>盧仝新月詩仙宫丨丨卷露出玉簾鈎</hi>
雲帶<hi>張融海賦若士神中琴髙道外袖輕羽以衣風逸元裾於丨丨  吴融和張舍人詩杏花向日紅匀</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-64a"/>
<hi>臉丨丨環山白繫腰丨又儲光羲遊茅山詩溪流碧水去  丨清陰還</hi>
雲鬟<hi>宋史樂志采蓮隊衣紅羅生色綽子繫暈裙戴丨丨髻乗綵船執蓮花  李白乆别離至此腸斷彼</hi>
<hi>心絶丨丨緑鬢罷攬結宫杜甫月夜詩香霧丨丨濕清輝玉臂寒  元稹連昌  詞春嬌滿眼睡紅消掠削丨</hi>
<hi>丨旋裝束杜劉禹錫贈李司空妓詩髙髻丨丨宫様妝春風一曲  韋孃  王建秋夜曲髙樓丨丨弄嬋娟古</hi>
<hi>瑟暗斷秋風絃厭楊郇伯送妓人出家詩盡出花鈿與四鄰丨丨翦落  殘春  曹唐玉女杜蘭香下嫁扵張</hi>
<hi>碩詩遺情更說何珍重擘破丨丨金鳳凰頭又長安客舍叙邵陵舊宴詩香薰舞席丨丨綠光射  盤蠟燭紅</hi>
<hi>王王渙惆悵詩青絲一綹堕丨丨金翦刀鳴不忍看楊  惲海棠詩丨丨緑擁妝初罷醉臉紅匀睡未醒</hi>
<hi>維楨金盆沐髮詩擁得丨丨髙一尺罟冠新上玉臺前</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-64b"/>
雲髻<hi>妝臺記周文王扵髻上加珠翠翹花傅之鉛粉其髻髙名曰鳳髻又曰丨丨歩歩而揺故曰歩揺</hi>
<hi>曹植洛神賦丨丨峩峩修眉聮娟即無名氏風賦揺寳釵扵丨丨動環珮扵羅衣  杜甫  事詩秋思抛丨丨</hi>
<hi>腰肢賸寳衣詞白居易詠筝詩丨丨飄蕭綠花顔旖旎紅  薛逢宫  丨丨罷梳還對鏡羅衣欲換更添香</hi>
<hi>温庭筠偶遊詩丨丨㡬迷芳草蝶額黄無限夕陽山虬髙蟾偶作霞衣重疊紅蟬曖丨丨蔥蘢紫鳳寒  羅</hi>
<hi>比紅兒詩柰花似雪簮丨丨今日夭容是後身</hi>
雲冠<hi>開河記石室之西有一石門洞開一童子出曰子非狄去邪乎曰然也童子曰皇甫君望子已久乃</hi>
<hi>引入見一人服朱衣頂丨丨居髙堂之上去邪再拜其人不言亦不答拜  陸機擬青青陵上柏詩飛閣纓虹</hi>
<hi>帶層臺冒丨丨襲又贈潘尼詩舍彼𤣥冕  此丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-65a"/>
雲冕<hi>陸機幽人賦彈丨丨以辭世披霄褐而延佇</hi>
雲裳<hi>中黄真經九氣眞仙衣錦衣綃縠丨丨蟬帶垂  鮑照藥奩銘龜文電衣龍綵丨丨</hi>
雲扆<hi>沈炯為王僧辯勸進梁元帝表丨丨承華一朝俱酷金楨玉幹莫不同寃</hi>
雲衣<hi>宋書樂志攜列子超帝鄉丨丨雨帶乗風翔劉劉向九歎遊青霧之颯戾兮服丨丨之披披    峻</hi>
<hi>東陽金華山棲志餌星髄吸流霞將行丨丨霓裳乗龍馭鶴  曹植辨道論丨丨羽裳不若黼黻之飾也  王</hi>
<hi>融謝賜御裘啟丨丨降授仙裾曲委黄楊洵羙答李昌期詩丨丨翦不得此路安可從  又  庭内景經蒼錦</hi>
<hi>丨丨舞龍幡上致眀震日月煙注丨丨腎膜之象也</hi>
雲袍<hi>李商隠壬申閏秋題贈烏鵲詩繞樹無依月正髙鄴城新淚濺丨丨  又黄庭内景經中池内神服</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-65b"/>
<hi>赤珠丹錦丨丨帶虎符注丹錦丨丨心肺之色在膽之上故曰丨丨符命也  貫休避地毘陵上孫徽使君詩</hi>
<hi>一到毘陵心更勞冷吟閒歩擁丨丨丨又四皓圖詩溪苔連豹褥仙酒汙丨</hi>
雲服<hi>馬祖常送袁伯長歸浙東詩見子被丨丨家居夾靈鷲</hi>
雲章<hi>宋史樂志太霄垂佑緜寓洽祺祥祕撿煥丨丨  又眀一統志丨丨閣在雷州府學宋建</hi>
雲衫<hi>李賀神弦别曲南山桂樹為君死丨丨淺汚紅脂花  曹唐小遊仙詩丨丨玉帶好威儀三洞真人</hi>
<hi>入奏時</hi>
雲裘<hi>宋史樂志何日覿丨丨紅淚滴衣褠那堪風㸃綴柏城秋  又見雲中下</hi>
雲帔<hi>蔣防姮娥奔月賦振環鏘珮雜珠露之珊珊丨丨花冠渡銀河之耿耿</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-66a"/>
雲袂<hi>夏侯嘉正洞庭賦由是漬陽輝沐芳澤覩一異人扵巖之際霞為𥚑丨為丨氷膚雪肌金玦玉珮浮</hi>
<hi>丘羡門斯實其對</hi>
雲裾<hi>李賀美人梳頭歌妝成<graphic n="KR2052" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2052.png" mimeType="image/png"/>鬌欹不斜丨丨數歩踏雁沙</hi>
雲褐<hi>陸龜䝉華陽中詩蓮華峯下得佳名丨丨相兼上鶴翎</hi>
雲褵<hi>陳山毓七夕賦結霓裳曳丨丨被白玉翳𤣥芝</hi>
雲衲<hi>杜荀鶴贈休糧僧詩争似吾師無一事穏披丨丨坐藤牀</hi>
雲袿<hi>江總為陳六宫謝表歩動丨丨香飄霧縠</hi>
雲綺<hi>隋書食貨志初造東都窮諸巨麗頹巖塞川構成丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-66b"/>
雲縠<hi>羅虬比紅兒詩魏帝休誇薛夜來霧綃丨丨稱身裁</hi>
雲屩<hi>陸龜蒙和襲美初夏遊楞伽精舍次韻詩到逈解風襟臨幽濯丨丨</hi>
雲屐<hi>貫休題𢎞式和尚院詩臘髙丨丨朽貌古畫師疑</hi>
雲螺<hi>蟹譜蟹杯其斗之大者漁人或用以酌酒亦訶陵丨丨之流也</hi>
雲觥<hi>陸龜蒙襲羙留振文小宴抱病不赴次韵仰酬詩綺席風開照露晴秪將茶荈代丨丨</hi>
雲罍<hi>杜牧自宣州赴官入京路逢裴判官歸宣州詩丨丨看人捧波臉任他横  又寄李起居詩丨丨心</hi>
<hi>凸知難捧鳳管簧寒不受吹</hi>
雲鉢<hi>張憲寄中山隠講師詩風廊巡夜虎丨丨聽經龍</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-67a"/>
雲盤<hi>曹植謝周觀表詔使周觀初玩丨丨北觀疏圃遂歩九華神眀特處譎詭天然  温庭筠織錦詞錦</hi>
<hi>中百結皆同心蕊亂丨丨相間深</hi>
雲鑪<hi>袁桷潜昭贈龍團詩見月碾下</hi>
雲磬<hi>陸龜蒙江南秋懐詩霧簾深杳悄丨丨冷敲鏗氷袁煒冬日過朝天宫詩風將丨丨随行珮松漏</hi>
<hi>花著羽衣</hi>
雲鼛<hi>宋書始平王子鸞傳俟玉羊之晨照正金雞之夕臨升丨丨以引思鏘鴻鐘以節音</hi>
雲笙<hi>范仲淹白雲泉詩子晉罷丨丨伯牙收玉琴</hi>
雲璈<hi>元史禮樂志丨丨制以銅為小鑼十三同一木架下有長柄左手持而右手以小槌擊之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-67b"/>
雲<graphic n="KR1017" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1017.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>後漢書輿服志太皇太后皇太后法駕皆御金根如交路帳裳非法駕則乗紫罽軿車丨丨文畫輈</hi>
<hi>黄金塗五末蓋蚤左右騑駕三馬</hi>
雲帳<hi>西京雜記成帝設丨丨雲幄雲幕於甘泉紫殿世謂三雲殿  劉禹錫七夕詩天衢啟丨丨神馭上</hi>
<hi>星橋丨丨</hi>　<hi>李沇巫山髙詩巫妝不治獨西望暗泣紅蕉抱文同慈濟院雙楠詩佛現寳幢經㡬劫天開丨</hi>
<hi>丨待何人</hi>
雲幄<hi>宋史樂志丨丨邃嚴宏典是舉文西京雜記見雲帳下  王僧孺禮佛唱道發願  夫道流丨丨徳</hi>
<hi>感□闈必以前藉勝因宿禀嘉數内沈約齊故安陸昭王碑貨殖之民千金比屋郛壥之  丨丨萬家  謝朓</hi>
<hi>七夕賦清絃愴兮桂觴酬丨丨静兮香風浮丨謝恵連七月七日夜詠牛女詩沃若靈駕旋寂寥丨  空  李</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-68a"/>
<hi>乂幸白鹿觀應制詩丨丨臨懸圃霞杯薦赤城胡儼陪遊萬嵗山詩閣道丨為丨仙山玉作臺</hi>
雲幔<hi>杜甫西閣雨望詩樓雨霑丨丨山寒著水城嚴歐陽修漁家傲詞乞巧樓頭丨丨卷浮花催洗  妝</hi>
<hi>面</hi>
雲幙<hi>西京雜記見雲帳下振丨丨鋒樹鬱霜枝</hi>　<hi>王融沈𡨕地獄篇頌羅城杜甫送蔡希魯都尉還隴</hi>
<hi>右詩丨丨隨開府春城赴上都駕詩栁影含丨丨江波近酒壺</hi>　<hi>又江亭送睂州辛别又麗人行就中丨丨</hi>
<hi>椒房親賜名大國虢與秦雪劉禹錫福先寺雪中詩二八笙歌丨丨下三千世界  花中  元稹表夏詩煙花</hi>
<hi>丨丨重榴艷朝景侵</hi>
雲纓<hi>李嶠八月奉教作月鏡如開匣丨丨似綴冠</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-68b"/>
雲鏡<hi>孟郊獻漢南樊尚書詩丨丨忽開霽孤光射無垠</hi>
雲紙<hi>歐陽修答李秀才啟溢丨丨以摛思掞春華而發藻  馬祖常送華山隠之宗陽宫詩洞簫吹道曲</hi>
<hi>丨丨寫魚歌</hi>
雲筆<hi>陸游觀蘇滄浪草書絹圗歌束丨作丨兮海為硯激水上騰龍野戰</hi>
雲鋒<hi>白行簡斗為帝車賦見天險下</hi>
雲匣<hi>趙嘏新月詩玉鉤斜傍畫簷生丨丨初開一寸眀</hi>
雲榻<hi>戴叔倫贈行脚僧詩到處棲丨丨何年卧雪峯</hi>
雲粉<hi>吳融和人題武城寺詩半巖丨丨千竿竹滿寺風雷百尺泉  王初雪霽詩星榆葉葉晝離披丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-69a"/>
<hi>千重凝不飛</hi>
雲砂<hi>本草丨丨見雲膽下</hi>
雲䍐<hi>史記司馬相如傳射狸首兼騶虞弋𤣥鶴建干戚載丨丨揜羣雅悲伐檀樂樂胥  後漢書輿服志</hi>
<hi>前驅有九斿丨丨鳳凰闟㦸皮軒鸞旗皆大夫載注丨丨九斿旌旗名  宋書武帝紀元熙元年十二月天子</hi>
<hi>命王冕十有二旒建天子旌旗出警入蹕乗金根車駕六馬備五時副車置旄頭丨丨樂舞八佾設鐘簴宫縣</hi>
<hi>文宋史樂志囘丨丨尊祖趨仙宇金石韻鏘洋頌梁簡  帝大法頌序丨丨乗空勾陳翼駕  又南郊  序丨</hi>
<hi>丨徐迴鳴鐃韵響山宋之問龍門應制詩丨丨纔臨御水橋天衣已入香  㑹  李乂陪幸韋嗣立山莊應制</hi>
<hi>詩丨丨眀丹谷霜笳徹紫虗汾張說扈從南出雀䑕谷詩霍鎮迎丨丨  河送羽旂</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-69b"/>
雲盖<hi>法苑珠林如是我鉢及我舍利所放光眀十方世界作佛事已還至本處扵虗空中成大光眀丨丨</hi>
<hi>而住信梁元帝青谿山館碑丨丨三層如在帝臺之側  庾  司馬裔墓誌銘見風松下  又周車騎將軍賀</hi>
<hi>婁公神道碑銘丨丨低臨霓裳紛下旗司馬相如大人賦屯余車其萬乗兮綷丨丨而樹華    沈佺期紹隆</hi>
<hi>寺江嶺最竒去驩州城二十五里將北客畢日遊憩随例施香囘扵舟中作丨丨看木秀天空見藤盤  李山</hi>
<hi>甫寄衛别駕詩丨丨數重横隴首苔花千㸃徧松陰潭又眀一統志丨丨山在邵武府泰寧縣西南上有龍</hi>
<hi>又有瀑布泉垂三十餘丈氣又丨丨嶺在撫州府宜黄縣東北五十里其山常有  盤繞故名  又丨丨寺在</hi>
<hi>南昌府城西北四十餘里唐僧懐溢創此居之</hi>
雲屏<hi>張協七命丨丨爛旰瓊璧青蔥殿劉長卿昭陽曲芙蓉帳小丨丨暗楊栁風多水  凉  元稹春别</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-70a"/>
<hi>詩見雲幌下商又遭風詩俄驚四面丨丨合坐見千峯雪浪堆  李  隠擬意詩見月扇下  又為有詩為有</hi>
<hi>丨丨無限嬌鳳城寒盡怕春宵劉温庭筠過孔北海墓詩鸞凰嬰雪刃狼虎犯丨丨    因雜詩霜栗千封戶</hi>
<hi>丨丨四畫圗</hi>
雲笈<hi>宋史藝文志張君房丨丨七籖百二十卷鑰皮日休曉次神景宫詩緑書不可注丨丨應無    陸</hi>
<hi>游記夢詩一卷素書丨丨貯數升松麨水機舂</hi>
雲版<hi>宋史輿服志東封别造升山天平輦施機闗賜名曰登封輦中興之制赤質正方形如一朱龍倚而</hi>
<hi>加長竿二飾如逍遥輦而不施椶屋制尤簡素止施畫丨丨而已  輟耕錄孟蜀主一錦被其闊猶今之三幅</hi>
<hi>帛而一梭織成被頭作二穴若丨丨様盖以扣扵項下如盤領狀兩側餘錦則擁覆扵肩此之謂鴛鴦錦也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-70b"/>
雲旌<hi>鮑照石帆銘見風柯下吹韓休奉和聖製送張說巡邊詩曙光揺組甲疎  繞丨丨  倪瓉遊善權</hi>
<hi>洞詩水玦巖前引丨丨松際浮</hi>
雲旗<hi>史記司馬相如傳扵是背秋渉冬天子校獵乗鏤象六玉蚪拖蜺旌靡丨丨前皮軒後道游孫叔奉</hi>
<hi>轡衛公驂乗扈從横行出乎四校之中朔後漢書隗囂傳移檄告郡國曰漢復元年七月己酉  己巳上將軍</hi>
<hi>隗囂白虎將軍隗崔左將軍隗義右將軍楊廣眀威將軍王遵丨丨將軍周宗等告州牧部監郡卒正連率大</hi>
<hi>尹尹尉隊大夫屬正屬令劉又張衡傳曳丨丨之離離兮鳴玉鸞之譻譻  晉書  波傳望丨丨而宵潰覩太</hi>
<hi>陽而霧散傳宋書樂志時路建大麾丨丨翳紫虗列南史陳慶之  梁世寒門達者惟慶之與俞藥藥歴  丨</hi>
<hi>丨將軍安州刺史林宋史樂志丨丨前導開清廟龍管咽薫風  法苑珠  丨丨之下寧敢自安霜刃之間信</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-71a"/>
<hi>哉多嶮故九歌入不言兮出不辭乗囘風兮載丨丨髙陸雲吳  丞相陸公誄金鉞鏡日丨丨絳天  王儉</hi>
<hi>帝哀策文旋玉[車*犬]之皦鏡動丨丨之逶迤眀徐陵為貞陽侯與陳司空書見月壘下  沈佺期昆  池侍宴應</hi>
<hi>制詩春仗過鯨沼丨丨出鳳城時孫逖奉和登㑹昌山應制詩巖磴列丨丨吾君訪道    王維送韋大夫東</hi>
<hi>京留守詩丨丨蔽三川畫角發龍吟子規夜啼山竹裂王母畫下丨丨翻</hi>　<hi>杜甫𤣥都壇歌李商隠一片詩</hi>
<hi>一片非煙隔九枝蓬巒仙仗儼丨丨</hi>
雲斾<hi>宋書謝靈運傳拔淵謨扵潜機騁神鋒扵丨丨太宋玉髙唐賦建丨丨蜺為旌翠為盖  江淹袁</hi>
<hi>尉詩丨丨象漢徙宸網擬星懸丨錢起送屈突司馬充安西書記詩海月低丨  江霞入錦車</hi>
雲帟<hi>齊書劉善眀傳陛下凝暉自天照湛神極睿周萬品道洽無垠故能髙嘯閑軒鯨鯢自翦垂拱丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-71b"/>
<hi>九服載晏</hi>
雲幢<hi>王逢和張率性推官小遊仙詞丨丨煙節紫霞裾齊御泠風集歩虚</hi>
雲髦<hi>張協七命爾乃列輕武整戎剛建丨丨啟雄芒駕紅陽之飛燕驂唐公之驌驦屯羽隊扵外林縱輕</hi>
<hi>翼扵中荒</hi>
雲梢<hi>揚雄河東賦揚左纛被丨丨注丨丨梢雲也又梢與旓同旓者旌旗之流以雲為旓也  曹組艮嶽</hi>
<hi>賦俯以愛蒼苔之承歩仰以見丨丨之蔽日蕩杜甫魏將軍歌欃槍熒惑不敢動翠蕤丨丨相  摩</hi>
雲旂<hi>阮籍大人先生傳見天外下傅王筠昭眀太子哀策文羽翿前驅丨丨北御    亮征思賦想和鑾</hi>
<hi>之北徂企丨丨之西舉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-72a"/>
　雲旝<hi>唐書李宻𫝊命護軍將軍田茂廣造丨丨三百具以機發石為攻城械號將軍礮</hi>
　雲旍<hi>宋書謝晦傳丨丨首路組甲曜川丨吕覽有其狀若懸釡而赤其名曰丨</hi>
　雲檣<hi>韋莊和鄭拾遺秋日感事詩海邊登桂檝煙外泛丨丨  唐彦謙送許戶曹詩將軍樓船發浩歌丨</hi>
　<hi>丨髙插天嵯峨</hi>
　雲帆<hi>祖詠泊楊子津詩江火眀沙岸丨丨礙浦橋海李白行路難長風破浪㑹有時直挂丨丨濟滄</hi>
　<hi>杜甫南征詩春岸桃花發丨丨楓樹林州又後出塞丨丨轉遼海稉稻來東吳  劉禹錫和汴  令狐相公到</hi>
　<hi>鎮改月偶書所懐詩度橋鳴紺幰入肆颺丨丨寄白居易和微之詩見風袂下  李紳入淮至盱眙詩  謝丨</hi>
　<hi>丨疾飛鳥莫誇囘雁卷輕毛雁李咸用送從兄入京詩丨丨髙挂一揮手目送煙霄  斷行  羅鄴入闗詩故</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_010-72b"/>
　<hi>園若有漁舟在應挂丨丨早箇迴吳陸游遣興詩新秋更欲浮滄海卧看丨丨萬里天    當贈樊秀才詩葡</hi>
　<hi>萄天馬來邊徼秔稻丨丨出越吳</hi>
　雲幌<hi>王泠然初月賦思閨女之丨丨弄舟人扵扣舷肅楊炯和騫右丞省中暮望詩舊章窺複道丨丨</hi>
　<hi>重陰燕又省中暮春詩卷簾雙  入丨丨百花驚</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定駢字類編卷十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>