<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定駢字類編卷十六<lb/>
　　天地門十六<lb/>
　　　土<lb/>
　土風<hi>左傳樂操丨丨不忘舊也必又為之歌邶鄘衛疏此三國之實同是衛詩而  為三者鄭𤣥云作者</hi>
　<hi>各有所傷從其本國分而異之故為邶鄘衛之詩焉其意以為邶鄘衛各是天國丨丨不同作者雖俱有美刺</hi>
　<hi>而各述丨丨故大師各從其本分而異之裏宋書文帝紀京口肇祥自古著符近代襟帶江山表  華甸經塗</hi>
　<hi>四達利盡淮海城邑髙明丨丨淳壹苞總形勝實唯名都故能光宅靈心克昌帝業  齊書張融傳阮籍愛東</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-1b"/>
　<hi>平丨丨融亦欣晉平閑外言宋史陳堯叟傳咸平初詔諸路課民種桑棗堯叟上  曰臣所部諸州丨丨本異</hi>
　<hi>田多山石地少桑蠶昔云八蠶之綿諒非五嶺之俗度其所產恐在安南今其民除耕水田外地利之博者惟</hi>
　<hi>蔴苧爾志文心雕龍匹夫庶婦謳吟丨丨詩官採言樂盲被律  感絲篁氣變金石  歴代名畫記若論衣服</hi>
　<hi>車輿丨丨人物年代各異南北有殊路庾信歩陸逞神道碑銘昔我烈祖垂翅秦中白馬無  烏江不通笛吟</hi>
　<hi>鄉思琴哀丨丨者左思魏都賦盖音有楚夏者丨丨之乖也情有險易  習俗之殊也  謝靈運㑹吟行牽綴</hi>
　<hi>書丨丨辭殫意未己丨陸機吳趨行山澤多藏育丨丨清且嘉  張協雜詩  丨安所習由来有固然  閻朝</hi>
　<hi>隱侍從途中口號疵賤出山東忠貞任丨丨張陳子昂白帝城懷古詩日落滄江晩停橈問丨丨    九齡南</hi>
　<hi>還以詩代書贈京師舊寮詩丨丨從楚别山水入湘竒  李白古風情性有所習丨丨固其然  李頎龍門送</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-2a"/>
<hi>裴侍御監五嶺選詩夷俗富珍産丨丨資宦遊又杜甫負薪行丨丨坐男使女立應當門户女出入    贈蘇</hi>
<hi>四徯詩巴蜀倦剽刼下愚成丨丨李韓愈瀧吏詩行當何時到丨丨復何如  梅堯臣送  中舍襲之宰南鄭</hi>
<hi>詩丨丨大抵如南國期㑹先時俗自安福州省親詩潄齒去塵埃丨丨須漸襲</hi>　<hi>又送白秀才陸游西村暮</hi>
<hi>歸詩天氣清和修褉後丨丨淳古結繩前</hi>
土雨<hi>台哈布哈陪幸西湖詩春隂飛丨丨曉露挹天漿</hi>
土霧<hi>齊書五行志建元四年十月丙午日入後丨丨勃勃如火煙  唐書五行志太和八年十月甲子丨</hi>
<hi>丨晝昏人南史齊五帝紀永明六年十一月丨丨竟天如烟入  眼鼻二日乃止  袁桷車行詩丨丨散游絲</hi>
<hi>沙塵起飛麪</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-2b"/>
土星<hi>元史輿服志丨丨旗黄質赤火熖脚畫神人冠五梁冠黄衣皁襴緑裳秉圭  星經見天樞下</hi>
土宿<hi>張衡天象賦伊丨丨之播靈為鎮星而耀質</hi>
土緯<hi>范成大次韻郊祀慶成詩丨丨扶南極旄胡拱北辰</hi>
土火<hi>漢書元后傳元城建公曰昔春秋沙麓崩晉史卜之曰隂為陽雄丨丨相乘故有沙麓崩後六百四</hi>
<hi>十五年宜有聖女興其齊田乎今王翁孺徙正直其地日月當之元城郭東有五鹿之虚即沙麓地也後八十</hi>
<hi>年當有貴女興天下云蝕唐書五行志水與火仇而受制于土丨丨謫見若日  過分而未至與七曜循中道</hi>
<hi>之南皆旱祥也</hi>
土王<hi>唐書禮樂志七祀各因其時享司命户以春竈以夏中霤以季夏丨丨之日門厲以秋行以冬  白</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-3a"/>
<hi>虎通木王所以七十二日何丨丨四季各十八日合九十日為一時王九十日  叅同契丨丨四季羅絡終始</hi>
<hi>青赤黒白各居一方丨丨四季分四至已</hi>　<hi>雲笈七籤金剛木强分二至未唐五郊樂章送神辭丨丨四月</hi>
<hi>時季一周</hi>
土氣<hi>詩載芟載柞其耕澤澤箋成王之時萬民樂治田業將耕先始芟柞其草木丨丨烝達而和耕之則</hi>
<hi>澤澤然解散獸公羊傳麟者仁獸也疏鶡冠子云麟者北方元枵之  隂之精者正以五行相配言之水為土</hi>
<hi>妃水土搆精而生麟得丨丨者性似父得水氣者性似母盖以麟得水氣故云𤣥枵之獸隂之精也  周語古</hi>
<hi>者大史順時覛土陽癉憤盈丨丨震發農祥晨正日月底于天廟土乃脈發先時九日大史告稷曰自今至于</hi>
<hi>初吉陽氣俱烝土膏其動弗震弗渝脈其滿眚榖乃不殖  漢書五行志凡思心傷者病丨丨土氣病則金木</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-3b"/>
<hi>水火沴之至後漢書挹婁傳丨丨極寒常為穴居以深為貴大家  接九梯  宋書符瑞志黄帝以丨丨勝遂</hi>
<hi>以土徳王桑齊書崔懷慎傳泰始初淮北䧟沒懷慎因此入北至  乾邪利時已卒懷慎絶而復蘇載喪還青</hi>
<hi>州徒跣冰雪丨丨寒酷而手足不傷時人以為孝感石南史劉瓛傳時蔡仲熊禮學博聞謂人曰昔五音金</hi>
<hi>本在中土故氣韻調平今既来南丨丨偏陂故音律乖爽瓛亦以為然  素問相火之下水氣承之水位之下</hi>
<hi>丨丨承之土位之下風氣承之風位之下金氣承之金位之下火氣承之君火之下隂精承之  列子東極之</hi>
<hi>北隅有國曰阜落之國其丨丨常燠北又濵北海之北不知距齊州幾千萬里其國名曰終  縁木而居不耕</hi>
<hi>不稼丨丨温濕不織不衣勝故其色尚黄其事則土</hi>　<hi>呂覽黄帝曰丨丨勝丨丨春秋繁露雷者丨丨也其</hi>
<hi>音宫故應之以雷有宅經凡修築垣牆建造宅宇丨丨所衝之方人家即  災殃宜依法禳之  蔡邕京兆樊</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-4a"/>
<hi>惠渠頌丨丨辛螫嘉榖不植丨梅堯臣暴雨詩雲薄風回雨㸃麤日腥  丨隨吸呼</hi>
土色<hi>左傳發為五色疏木色青火色赤丨丨黄金色白水色黒  宋史河渠志所築塘基址南北各有兩</hi>
<hi>處在縣東近南則為六十里鹹塘近北則為袁花塘在縣西近南亦曰鹹塘近北則為淡塘亦嘗驗兩處丨丨</hi>
<hi>虚實則袁花塘淡塘差勝鹹塘  雲笈七籤見地形下</hi>
土山<hi>詩陟彼崔嵬我馬虺隤傳崔嵬丨丨之戴石者書史記司馬相如傳東馳丨丨兮北揭石瀨  漢</hi>
<hi>鼂錯傳丨丨丘陵曼衍相屬平原曠野此車騎之地歩兵十不當一  又元后傳五侯羣弟大治第室起丨丨</hi>
<hi>漸臺洞門髙廊閣道連屬彌望百姓歌之曰五侯初起曲陽最怒壞決髙都連竟外杜丨丨漸臺西白虎其奢</hi>
<hi>侈如此丨後漢書袁紹傳操軍不利復還堅壁紹為髙櫓櫓起  丨射營中皆蒙楯而行操乃發石車擊紹樓</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-4b"/>
<hi>皆破軍中呼曰霹靂車傳魏志明帝紀注起丨丨於芳林園西北陬  又于禁  從還官渡太祖與紹連營起</hi>
<hi>丨丨相對紹射營中士卒多死傷軍中懼禁督守丨丨力戰氣益奮紹破遷偏將軍  又公孫淵傳諸軍進至</hi>
<hi>首山遂進軍造城下為圍塹起丨丨修櫓為發石連弩射城中淵窘急粮盡人相食死者甚多將軍楊祚等降</hi>
<hi>城吳志朱然傳魏遣曹真夏侯尚張郃等攻江陵時然  中兵多腫病堪戰者裁五千人真等起丨丨鑿地道</hi>
<hi>立樓櫓臨城弓矢雨注將士皆失色然晏如而無恐意  晉書謝安傳於丨丨營墅樓館林竹甚盛每攜中外</hi>
<hi>子姪徃来遊集無宋書五行志司馬道子於東府造丨丨名曰靈秀山  幾而孫恩作亂再踐㑹稽㑹稽道子</hi>
<hi>所封靈秀恩之字也具又沈慶之傳慶之塞塹造攻道立行樓丨丨并諸攻  時夏雨不得攻城上使御史中</hi>
<hi>丞庾徽之奏免慶之官以激之亦南史侯景傳景又於城東西各起丨丨以臨城城内  作兩山以應之簡文</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-5a"/>
<hi>以下皆親畚鍤每宋史河渠志程師孟言河東多丨丨髙下旁有川谷  春夏大雨衆水合流濁如黄河  又</hi>
<hi>宋琪傳自鄜延以北多丨丨柏林謂之南山六越絶書丨丨者春申君時治以為貴人冢次去縣十  里  又</hi>
<hi>苦竹城者句踐伐吳還封范蠡子也其僻居徑六十歩因為民治田塘長千五百三十三歩其冢名丨丨范蠡</hi>
<hi>苦勤功篤故封其子於是去縣十八里流莊子之人也物莫之傷大浸稽天而不溺大旱金石  丨丨焦而不</hi>
<hi>熱之淮南子以鑿池觀之力耕則田野必辟矣以積丨丨  髙修隄防則水用必足矣  水經膠水又北過當</hi>
<hi>利縣西北入于海注縣有丨丨膠水北歴丨丨注於海  又富水又東南流於安界左合丨丨水世謂之章水</hi>
<hi>出丨丨南山博物志丨丨多雲鐵山多石石林泉髙致山有戴土  有戴石丨丨戴石林木痩聳  山戴土林</hi>
<hi>木肥茂震冀方</hi>　<hi>繆襲魏鼔吹曲丨丨地道不可當卒勝大㨗李白東山吟攜妓東丨丨悵然悲謝安  杜</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-5b"/>
<hi>甫三川觀水漲詩北上唯丨丨連天走窮谷風張祜平隂夏日詩可惜夏天明月夜丨丨前靣障南    皮日</hi>
<hi>休太湖石詩五侯丨丨下要爾添嵒齬</hi>
土富<hi>明一統志丨丨山在郴州永興縣東南三十里山有銀井鑿之轉深</hi>
土曰<hi>明一統志丨丨山在四川行都指揮司㑹川衛城東南三十里上産石碌有三色</hi>
土保<hi>明一統志丨丨山在永寜宣撫司城内昔有夷人丨丨居此因名</hi>
土谷<hi>韓愈宴喜亭記其丨丨曰黄金之谷瀑曰秩秩之瀑谷言容瀑言徳也  陳與義美哉亭詩西出城</hi>
<hi>臯闗丨丨僅容馳</hi>
土峽<hi>王惲星子鎮道中詩丨丨深回洞山田疉醮壇</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-6a"/>
土崤<hi>水經注榖水又東逕丨丨北所謂二崤也</hi>
土丘<hi>書禹貢雲土夢作乂傳雲夢之澤在江南其中平丨丨水去可為東作畎畝之治</hi>
土阜<hi>宋史魏勝傳勝矢盡救不至猶依丨丨為陣謂士卒曰我當死此得脫者歸報天子乃令歩卒居前</hi>
<hi>騎為殿至淮隂東十八里中矢墜馬死</hi>
土石<hi>史記五帝紀旁羅日月星辰水波丨丨金玉傷又封禪書諸儒生或議曰古者封禪為蒲車惡  山</hi>
<hi>之丨丨草木埽地而祭席用葅稭言其易遵也始皇聞此議各乖異難施用由此絀儒生  宋書禮志教者治</hi>
<hi>化之本人倫之始所以誘達羣方進徳興仁譬諸丨丨陶冶成噐雖復百王殊禮質文參差至於斯道其用不</hi>
<hi>爽桂又周朗傳凡士之置身有三耳一則雲户岫寢欒危  榮秣芝浮霜翦松沈雪憐肌蓄膸寶氣愛䰟非但</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-6b"/>
<hi>丨丨侯卿腐鳩梁錦實乃竚意天后睨目羽人衲唐書吐蕃傳以大理卿劉元鼎為㑹盟使元鼎與論  羅就</hi>
<hi>盟其國過石堡城崖壁削豎道回曲虜曰鐵刀城右行數十里丨丨皆赤虜曰赤嶺  宋史丁謂傳允恭方為</hi>
<hi>山陵都監與判司天監邢中和擅易皇堂地夏守恩領工徒數萬穿地丨丨相半衆議日喧懼不能成功中作</hi>
<hi>而罷髙淮南子海不譲水潦以成其大山不讓丨丨以成其    神異經西方之外有山焉其長十餘里廣二</hi>
<hi>三里髙百餘丈皆大黄之金其色殊美不雜丨丨不生草木  海山記湖中積丨丨為山構亭殿屈曲環繞澄</hi>
<hi>碧皆窮極人間華麗香名香譜荃蕪香燕昭王時出波弋國浸地則丨丨皆    圖繪寶鑑道士李徳柔工寫</hi>
<hi>貌其設色所設朱鉛多以丨丨為之故世俗不能軾韓愈原鬼有形而無聲者物有之矣丨丨是也  蘇  書</hi>
<hi>王定國所藏王晉卿畫著色山詩山中亦何有木老丨丨頑</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-7a"/>
土塊<hi>禮記明堂位土鼓蕢桴葦籥伊耆氏之樂也疏蕢桴以丨丨為桴  爾雅塊堛也注丨丨也外傳曰</hi>
<hi>枕凷以堛汝南史賀瑒傳見天帝下有唐書五行志天寶十三載  州葉縣南有丨丨鬬中  血出數日不止</hi>
<hi>録齊民要術立春後丨丨散上沒橛陳根可拔金劇談  李汧公鎮鳳翔有屬邑編甿因耨田得馬蹄  一甕</hi>
<hi>里民送於縣署㳂牒將至府庭宰邑者喜於獲寶欲以自為殊績慮公藏主守不嚴因使置於私室信宿與官</hi>
<hi>吏重開視之則皆變為丨丨矣</hi>
土梗<hi>戰國䇿蘇子説李兌曰今日臣之来也暮後郭門藉席無所得寄宿人田中旁有大叢夜半丨丨與</hi>
<hi>木梗鬬曰汝不如我我者乃土也使我逢疾風淋雨壞阻乃復歸土今汝非木之根則木之枝耳汝逢疾風淋</hi>
<hi>雨漂入漳河東流至海汜濫無所止臣竊以為丨丨勝也  劉峻廣絶交論馳騖之俗澆薄之倫無不操權衡</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-7b"/>
<hi>執纖纊衡所以揣其輕重纊所以屬其鼻息若衡不能舉纊不能飛雖顏冉龍翰鳳雛曽史蘭薰雪白舒向金</hi>
<hi>玉淵海卿雲黼黻河漢視若遊塵遇同丨丨莫肯費其半菽罕有落其一毛  杜甫雷詩真龍竟寂寞丨丨空</hi>
<hi>俯僂</hi>
土穴<hi>後漢書盧植傳初平三年卒臨困勅其子儉葬於丨丨不用棺槨附體單帛而已  水經河水南對</hi>
<hi>玉門注門東對臨河側岸有丨丨葺録異記資州陰元之丁母憂廬墓草庵破壞終不再  處於丨丨中每患</hi>
<hi>冷氣腰脚聲音嘶嗄而講誦不倦</hi>
土窟<hi>晉書孫登傳登字公和汲郡共人也無家屬於郡北山為丨丨居之夏則編草為裳冬則被髮自覆</hi>
<hi>作神仙傳李意期乞食得物即度與貧人於成都角中  丨丨居之冬夏單衣飲少酒食脯及棗栗  蘇軾再</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-8a"/>
<hi>次韻趙徳麟新開西湖詩焦陂下與長淮通十年憔悴塵丨丨  又次韻答王鞏詩十年塵丨丨一寸冰雪清</hi>
<hi>丨又國史補酒有滎陽之  丨春富平之石凍春</hi>
土洞<hi>宋史河渠志提舉陜西常平沈披乞復京兆府武功縣古迹六門堰於石渠南二百歩傍為丨丨以</hi>
<hi>木為門回改河流溉田三百四十里</hi>
土圜<hi>鹽鐵論轉倉廩之委飛府庫之財以給邊民中國困於繇役邊民苦於戍禦力耕不便種糴無桑麻</hi>
<hi>之利仰中國絲絮而後衣之皮裘蒙毛曽不足盖形夏不失複冬不離窟父子夫婦内藏於專室丨丨之中中</hi>
<hi>外空虚扁鵲何力而鹽鐵何福也</hi>
土團<hi>唐書王式傳寜國劇賊仇甫亂明越觀察使鄭祗徳不能討宰相選式徃代詔可聞賊用騎兵乃閱</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-8b"/>
<hi>所部得吐蕃回鶻遷隸數百發龍陂監牧馬起用之集丨丨諸兒為向導擒甫斬之</hi>
土隙<hi>漢書五行志佞人依刑兹謂私賊其霜在草根丨丨間</hi>
土京<hi>明一統志丨丨水在汾州府孝義縣西一十五里合勝水入汾河一名西陽水水經注西陽水出西</hi>
<hi>陽谿即此</hi>
土國<hi>周禮小行人達天下之六節丨丨用人節其班固絳侯贊歴位卿相丨丨兼并  又詩擊鼓  鏜踴</hi>
<hi>躍用兵丨丨城漕我獨南行箋此言衆民皆勞苦也或役丨功於丨或修理漕城而我獨見使從軍南行伐鄭</hi>
<hi>是尤勞苦之甚</hi>
土齊<hi>公羊傳鞌之戰齊師大敗齊侯使國佐如師郤克曰與我紀侯之甗反魯衛之侵地使耕者東畝且</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-9a"/>
<hi>以蕭同姪子為質則吾舍子矣國佐曰與我紀侯之甗請諾反魯衛之侵地請諾使耕者東畝是則丨丨也蕭</hi>
<hi>同姪子者齊君之母也齊君之母猶晉君之母也不可  榖梁傳使耕者盡東其畝則是丨丨也注凱曰利其</hi>
<hi>戎車侵伐易則是以齊為土</hi>
土域<hi>史記秦始皇紀惠論功勞賞及牛馬恩肥丨丨余晉書左思傳陳留衛瓘又為思賦作畧解序曰</hi>
<hi>觀三都之賦言不茍華必經典要品物殊類稟之圖籍辭義瓌瑋良可貴也有晉徴士故太子中庶子安定皇</hi>
<hi>甫謐西州之逸士躭籍樂道髙尚其事覽斯文而慷慨為之作序中書著作郎安平張載中書郎濟南劉逵竝</hi>
<hi>以經學洽博才章美茂咸皆恱玩為之訓詁其山川丨丨草木鳥獸竒怪珍異僉皆研精所由紛散其義矣余</hi>
<hi>嘉其文不能黙已聊藉二子之遺㤀又為之畧解秪増煩重覽者闕焉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-9b"/>
土封<hi>栁宗元相國房公徳銘之陰天子之三公稱公王者之後稱公諸侯之入為王卿士亦曰公有丨丨</hi>
<hi>其臣稱之曰公尊其道而師之稱曰公楚之僭凡為縣者皆曰公古之人通謂年之長老曰公</hi>
土疆<hi>詩王命召伯徹申伯丨丨箋王使召公治申伯土界之所至  禮記月令季夏之月土潤溽暑大雨</hi>
<hi>時行燒薙行水利以殺草如以熱湯可以糞田疇可以美丨丨注丨丨强㯺之地  漢書叙傳分州域物丨丨</hi>
<hi>上宋史占城國傳天威廣被壯臣丨丨臣雖殞身無以  報  柳宗元秘書少監陳公行狀遊太原太原尹喜</hi>
<hi>曰重客至矣授館致餼厚以泉布獻焉公曰非是為也某嘗為北都賦未就願即而就焉其宫室城郭之大河</hi>
<hi>山之富闗閈之壯與其丨丨之所出風俗之所安王業之所由興茍得聞而覩之足矣若曰受大利是以利来</hi>
<hi>盖異前志也吾不能敢辭</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-10a"/>
土境<hi>魏志文聘傳常願據守漢川保全丨丨王又夏侯𤣥傳分疆畫界各守丨丨  宋書長沙  義欣傳</hi>
<hi>於時丨丨荒毁人民彫散城郭頽敗盜賊公行義欣綱維補緝隨宜經理刼盜所經立討誅之制境内畏服道</hi>
<hi>不拾遺城府庫藏竝皆完實遂為盛藩彊鎮無又孔靈符傳山隂縣丨丨褊狹民多田少靈符表徙  訾之家</hi>
<hi>於餘姚鄞□三縣界墾起湖田丨魏書呂羅漢傳自羅漢莅州撫以威惠西戎懷徳丨  恬然  杜甫前出塞</hi>
<hi>詩君已富丨丨開邊一何多</hi>
土垠<hi>漢書地理志右北平郡縣丨丨將後漢書耿弇傳光武還薊復遣弇與吳漢十三  軍追賊至潞東</hi>
<hi>及平谷再戰斬首萬三千餘級遂窮追於右北平無終丨丨之間至浚靡而還注無終丨丨竝縣名無終故城</hi>
<hi>在今漁陽縣丨丨故城在今平州西南陳水經注鮑丘水又東巨梁水注之水出丨丨縣  宫山</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-10b"/>
土塠<hi>唐書地理志延州延安郡縣敷政本因城武徳二年徙治金城鎮更名金城又東境置永州并置洛</hi>
<hi>盤新昌丨丨三縣貞觀四年徙州治洛源及州廢省洛盤新昌丨丨入金城天寶元年曰敷政  宋史周美傳</hi>
<hi>敵復畧丨丨砦美迎擊於野家底追北至拓跋谷大敗其衆</hi>
土剗<hi>地理通釋丨丨在河南府長水縣西北二十五里盖古闗之塞垣後周以為鎮防</hi>
土蕃<hi>元史世祖紀夏四月己丑詔於丨丨西川界立寜河驛  孟郊新平歌送許問早迴儒士駕莫飲丨</hi>
<hi>丨河</hi>
土磴<hi>北齊書神武帝紀神武命於肆州北山築城西至馬陵成東至丨丨四十日罷  宋史張齊賢傳於</hi>
<hi>時遼兵塞川齊賢夜發兵二百人持一幟負一束芻距州城西南三十里列幟然芻遼兵遥見火光中有旗幟</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-11a"/>
<hi>意謂并師至矣駭而北走齊賢先伏歩兵二千於丨丨砦掩擊大敗之  又李繼隆傳改定州駐泊都監嘗領</hi>
<hi>兵出丨丨砦與賊戰獲牛羊車帳甚衆</hi>
土堠<hi>周書韋孝寛傳為雍州刺史先是路側一里置一丨丨經雨頽毁每須修之自孝寛臨州乃勒部内</hi>
<hi>當堠處植槐樹代之既免修復行旅又得庇陰對陸游有懷梁益舊遊詩丨丨纍纍隻復雙悠哉殘夢  寒釭</hi>
土驛<hi>袁桷上京雜詩丨丨髙低置蒼茫七日程</hi>
土城<hi>漢書陳湯傳延壽湯令軍聞鼓音皆薄城下四面圍城各有所守穿<graphic n="KR2238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2238.png" mimeType="image/png"/>塞門户鹵楯為前㦸弩為後</hi>
<hi>卬射城中樓上人樓上人下走丨丨外有重木城從木城中射頗殺傷外人外人發薪燒木城夜數百騎欲出</hi>
<hi>外迎射殺之掩宋史李全傳全兵浚圍城塹范葵遣諸將出城東門  擊全走丨丨官軍躡之蹂溺甚衆  水</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-11b"/>
<hi>經江水又東逕雞翅山北注山東即丨丨浦也王明一統志丨丨山在紹興府城東六里吳越春秋越  使相</hi>
<hi>者求美女於國中得之苧蘿山採薪之女曰西施鄭旦飾以羅縠教以行歩習於丨丨教於都巷三年而獻吳</hi>
<hi>王一名丨丨山元又丨丨在烏蒙軍民府東二十里  初駐兵於此所築</hi>
土閬<hi>管子城外謂之郭郭外謂之丨丨注閬隍也</hi>
土廓<hi>易林三階丨丨徳義明堂</hi>
土隄<hi>元史河渠志其河元經康家莊村南流不記嵗月徙於村北數年修築皆於隄北取土故南髙北低</hi>
<hi>水愈就下侵嚙西至木方村東至䕶城隄數約二千餘歩比来春必須修治用樁梢築丨丨亦非永久之計若</hi>
<hi>濬木方村南舊湮枯河引水南流牐閉北岸河口於南岸取土築隄下至合頭村北與本河合如此去城稍逺</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-12a"/>
<hi>庶可無患</hi>
土隁<hi>元史河渠志延祐二年沽頭牐上増置隘牐一以限巨舟每經霖雨則三牐月河截河丨丨盡為冲</hi>
<hi>決自秋摘夫刈薪至冬水落或来嵗春首修治功夫浩大動用丁夫千百束薪十萬之餘數月方完勞費萬倍</hi>
土塘<hi>宋史河渠志鹹潮泛溢者乃因捍海古塘衝損遇大潮必盤越流注北向宜築丨丨以捍鹹潮  元</hi>
<hi>史河渠志仁宗延祐己未庚申間海汛失度累壞民居䧟地三十餘里其時省憲官共議宜於州後北門添築</hi>
<hi>丨丨然後築石塘東西長四十三里後以潮汐沙漲而止</hi>
土岸<hi>韓駒送倪巨濟將仕詩時時矯首望丨丨木末殷轉江洲車</hi>
土濵<hi>詩率丨之丨莫非王臣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-12b"/>
土復<hi>水經注東山偏高謂之西塞東對黄公九<graphic n="KR1105" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1105.png" mimeType="image/png"/>從此儕於丨丨土復者北岸名也</hi>
土約<hi>宋史宋昌言傳建議欲於二股河口西岸新灘立丨丨障水使之東流候稍深即斷北流縱出葫蘆</hi>
<hi>下流以除恩冀深瀛水患詔從之</hi>
土蕇<hi>魏書房崇吉傳升城至小人力不多勝仗者不過七百人而白曜侮之乃遣衆陵城崇吉設丨丨方</hi>
<hi>梁下相舂擊不時尅殄白曜遂築長城圍三重更造攻具日夜攻擊</hi>
土橋<hi>宋史藥元福傳以河陽節度馮暉鎮朔方召闗右兵進討以元福將行營騎兵元福與暉出威州丨</hi>
<hi>丨西遇彦超兵七千餘邀暉行李元福轉戰五十里殺千級擒三十餘人  明一統志丨丨溪在辰州府盧溪</hi>
<hi>縣南六十里</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-13a"/>
土井<hi>李建勲小園詩竹籬荒引蔓丨丨淺生萍多貫休桐江閒居詩丨丨連岡冷風簾迸葉</hi>
土田<hi>詩王命召伯徹申伯丨丨禮又乃命魯公俾侯于東錫之山川丨丨附庸    記月令季冬之月命</hi>
<hi>宰歴卿大夫至于庶民丨丨之數而賦犧牲以共山林名川之祀  左傳莊公三十二年神居莘六月虢公使</hi>
<hi>祝應宗區史嚚享焉神賜之丨丨史嚚曰虢其忘乎吾聞之國將興聽于民將亡聽于神神聰明正直而壹者</hi>
<hi>也依人而行虢多凉徳其何土之能得初生民食貨惟先割制廬井定爾丨丨</hi>　<hi>漢書叙傳厥晉書文帝紀</hi>
<hi>齊魯之封於周為𢎞山川丨丨邦畿七百發韓愈圬者王承福傳世為京兆長安農夫天寶之亂  人為兵持</hi>
<hi>弓矢十三年有官勲棄之来歸䘮其丨丨手鏝衣食餘三十年舍於市之主人而歸其屋食之當焉</hi>
土地<hi>孟子諸侯之寶三丨丨人民政事與禮記月令季秋合諸侯制百縣為来嵗受朔日  諸侯所稅于</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-13b"/>
<hi>民輕重之法貢職之數以逺近丨丨所宜為度以給郊廟之事無有所私  又郊特牲旅幣無方所以别丨丨</hi>
<hi>之宜而節逺邇之期也于又儒行立義以為丨丨莊左傳昔秦人負恃其衆貪  丨丨逐我諸戎  公羊  公</hi>
<hi>二十有五年六月辛未朔日有食之鼓用牲于社傳日食則曷為鼓用牲于社求乎陰之道也以朱絲營社注</hi>
<hi>社者丨丨之主也月者丨丨之精也上繫于天而犯日故鳴鼓而攻之脅其本也朱絲營之助陽抑陰也  史</hi>
<hi>記貨殖傳昔唐人都河東殷人都河内周人都河南夫三河在天下之中若鼎足王者所更居也建國各數百</hi>
<hi>千嵗丨丨小狹民人衆都國諸侯所聚㑹故其俗纖儉習事  漢書鼂錯傳古之徙逺方以實廣虚也相其陰</hi>
<hi>陽之和嘗其水泉之味審其丨丨之宜觀其草木之饒然後營邑立城製里割宅通田作之道正阡陌之界</hi>
<hi>又魏相傳利人丨丨貨寶者謂之貪兵陸後漢書陳紀傳三輔平敞四面險固丨丨肥美號為  海  又烏桓</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-14a"/>
<hi>傳其丨丨宜穄及東牆三魏志公孫度傳時襄平延里社生大石長丈餘下有  小石為之足或謂度曰此漢</hi>
<hi>宣帝冠石之祥而里名與先君同社主丨丨明當有丨丨而三公為輔也  吳志魯肅傳肅責數羽曰國家區</hi>
<hi>區本以丨丨借卿家者卿家兵敗逺来無以為資故也今已得益州既無奉還之意但求三郡又不從命語未</hi>
<hi>䆒竟坐有一人曰夫丨丨者惟徳所在耳何常之有肅厲聲呵之辭色甚切  管子萬乘之國兵不可以無主</hi>
<hi>丨丨博大野不可以無吏者說苑徳行廣大而守以恭者榮丨丨博裕而守以儉  安  黄庭内景經百榖之</hi>
<hi>實丨丨精五味外美邪魔腥極宅經以丨丨為皮肉以草木為毛髮  中黄真經大  真宫住碧空注上界以</hi>
<hi>八珍為丨丨七寶為噐用之玉堂雜記汪季路逵得御製祭丨丨文藳真蹟寶藏    韓愈答侯繼書僕少好</hi>
<hi>學問自五經之外百氏之書未有聞而不求得而不觀者然其所志惟在意義所歸至於禮樂之名數陰陽丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-14b"/>
<hi>丨星辰方藥之書未嘗一得其門户八左思吳都賦樂湑衎其方域列仙集其丨丨  沈炯  音詩丨丨多妍</hi>
<hi>冶鄉里足塵囂休白狼王唐菆逺夷懷徳歌荒服之外丨丨磽埆  貫  賀鄭使君詩義為丨丨精靈伏仁作</hi>
<hi>金湯鐵石卑周又明一統志丨丨闗在施州衛木册忠峒路口  又  禮土方氏以丨丨相宅而建邦國都鄙</hi>
<hi>注丨丨猶度地知東西南北之深而相其可居者宅居也</hi>
土壤<hi>書禹貢荆河惟豫州厥丨惟丨下土墳壚子史記孔子世家昭王將以書社地七百里封孔  楚令</hi>
<hi>尹子西曰文王在豐武王在鎬百里之君卒王天下今孔丘得據丨丨賢弟子為佐非楚之福也昭王乃止</hi>
<hi>漢書孫寶傳穉季聞知之杜門不通水火穿舍後牆為小户因文所厚自陳如此文曰我與稚季幸同丨丨素</hi>
<hi>無睚眥顧受將命分當相直誠能自改嚴將不治前事即不更心但更門户適趣禍耳穉季遂不敢犯法  後</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-15a"/>
<hi>漢書光武帝紀諸將議上尊號光武曰冦賊未平四靣受敵何遽欲正號位乎諸將且出耿純進曰天下士大</hi>
<hi>夫捐親戚棄丨丨從王於矢石之間者其計固望攀龍鱗附鳳翼以成其所志耳今功業即定天人亦應而大</hi>
<hi>王留時逆衆不正號位純恐士大夫望絶計窮則有去歸之思無為久自苦也大衆一散難可復合時不可留</hi>
<hi>衆不可逆榖又公孫述傳蜀地沃野千里丨丨膏腴果實所生無  而飽  吳志胡綜傳魏胡質頗見猜疑綜</hi>
<hi>乃偽為質作降文三條其一曰臣質志薄處時無方繫於丨丨不能飜飛為曹氏執事戎役  管輅别傳與鄰</hi>
<hi>比兒共戲丨丨中輒畫地作天文及日月星辰擇李斯諫逐客書太山不讓丨丨故能成其大河海不  細流</hi>
<hi>故能就其深王者不却衆庶故能明其徳益柳宗元小石城記上望甚逺無丨丨而生嘉樹美箭  竒而堅其</hi>
<hi>疏數偃仰類智者所施設也喬左思吳都賦丨丨不足以攝生山川不足以周衛    琳慈竹賦如受制於籬</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-15b"/>
<hi>界不旁侵於丨丨垣韋應物寄馮著詩春雷起萌蟄丨丨日已傾  姚合  竹詩宣尼髙數仞固應非丨丨</hi>
<hi>蘇舜欽昇陽殿故址詩瓦礫雖費犂丨丨頗肥衍</hi>
土塗<hi>左傳襄公九年宋災樂喜為司城以為政使伯氏司里火所未至徹小屋塗大屋陳畚挶具綆缶備</hi>
<hi>水噐量輕重蓄水潦積丨丨巡文城繕守備表火道始柳宗元永州韋使君新堂記永州實惟九疑之麓其</hi>
<hi>度土者環山為城有石焉翳於奥草有泉焉伏於丨丨虵虺之所蟠貍鼠之所游茂樹惡木嘉葩毒卉亂雜而</hi>
<hi>爭植號為穢墟</hi>
土泥<hi>柳宗元與楊誨之再説車敦勉用和書足下㓜時未有以異於衆童僕未始知足下及至潭州乃見</hi>
<hi>足下氣益和業益專端重而少言私心乃喜知舜之陶器不苦窳為信然而舜之徳可以及丨丨而不化其子</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-16a"/>
<hi>何哉是又不可信也之又南岳彌陁和尚碑公始居山西南巖石之下人遺  食則食不遺則食丨丨茹草木</hi>
<hi>其取衣類是</hi>
土市<hi>東京夢華録潘樓東去十字街謂之土市子又謂之竹竿市  范成大街市詩梳行訛雜馬行殘藥</hi>
<hi>市蕭騷丨丨寒</hi>
土藏<hi>魏志韓暨傳夏四月薨遺令斂以時服葬為丨丨  急就篇脾腎五藏膍齊乳注脾丨丨也腎水藏</hi>
<hi>也</hi>
土宫<hi>黄庭内景經脾部之宫屬戊己注丨丨也使雲笈七籤脾藏圖夫脾位寄於丨丨宫主義也  人寛</hi>
<hi>舒廣大屈己濟人以利不爭者也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-16b"/>
土屋<hi>宋史拂菻國傳元豐四年十月其王滅力伊靈改撒始遣大首領你厮都令厮孟判来獻鞍馬刀劒</hi>
<hi>真珠言其國地甚寒丨丨無瓦裘梅堯臣季父知幷州詩丨丨春風峭氊  牧騎狂</hi>
土宇<hi>詩爾丨丨版章亦孔之厚矣箋丨丨謂居民以土地屋宅也  又憂心殷殷念我丨丨  後漢書黄</hi>
<hi>瓊傳昔周公輔相成王制禮作樂化致太平是以大啟丨丨開地千里  晉書羊祜傳祜卒二嵗而吳平羣臣</hi>
<hi>上夀帝執爵流涕曰此羊太傅之功也因以剋定之功䇿告祜廟仍依蕭何故事封其夫人䇿曰賞不失勞國</hi>
<hi>有彝典宜増啟丨丨以崇前命而重違公髙讓之素今封夫人夏侯氏萬嵗鄉君食邑五千户  宋書劉穆之</hi>
<hi>傳謂宜加増正司追甄丨丨俾大賚所及永秩於善人忠貞之烈不冺於身後  魏書尒朱榮傳廣錫山河大</hi>
<hi>開丨丨世宋史樂志見日闢下荆蔡邕胡太傅祠前銘左右六  靖綏丨丨  潘岳楊  州誄用錫丨丨膺兹</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-17a"/>
<hi>顯秩皇張衡東京賦武有大啟丨丨紀禪肅然之功工唐明  春中興慶宫宴酺詩合酺覃丨丨歡宴接羣</hi>
<hi>輿陸堅千秋節應制詩見風移下相權徳  獻十六叔詩圭田接丨丨侯籍  紛綸</hi>
土室<hi>禮記月令中央土天子居大廟大室疏今中央室稱大室者以中央是丨丨土為五行之主尊之故</hi>
<hi>稱大投後漢書袁閎傳延熹末黨事將作閎遂散髪絶世欲  迹深林以母老不宜逺遁乃築丨丨四周於庭</hi>
<hi>不為户自牖納飲食而已在又馬韓傳邑落雜居亦無城郭作丨丨形如冢開户  上  宋史王素傳知渭州</hi>
<hi>其居舊穿丨為丨寇至老幼多焚死為築八堡使居之  劉峻辨命論瑶臺夏屋不能恱其神丨丨編蓬未足</hi>
<hi>憂其慮祝雞翁</hi>　<hi>杜甫寄江南韋尹丈人詩尸鄉餘丨丨難恱又夜宿贊公丨丨詩丨丨延白光松門耿疎</hi>
<hi>影丨皮日休初夏即事詩丨  作深谷蘚垣為干城</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-17b"/>
土家<hi>輟耕録日家書曰庚子辛丑壁上土者丑雖丨丨正位而子則水旺之地土見水多則為泥也故曰</hi>
<hi>壁上土</hi>
土居<hi>後漢書南蠻西南夷傳論蠻夷雖附阻巖谷而類有丨丨連渉荆交之區布䕶巴庸之外不可量極</hi>
<hi>時蘇舜欽滄浪亭記扁舟南遊旅於吳中始僦舍以處  盛夏蒸燠丨丨皆褊狹不能出氣思得髙爽虚闢之</hi>
<hi>地以舒所懷不可得也</hi>
土房<hi>晉語秦伯歸女五人懷嬴與焉公子欲辭司空季子曰異徳合姓同徳合義義以道利利以阜姓姓</hi>
<hi>利相更成而不遷乃能攝固保其丨丨今子於子圉道路之人也取其所棄以濟大事不亦可乎  馬祖常上</hi>
<hi>京翰苑書懷詩丨丨通火為長坑氊屋流凉啟小櫺</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-18a"/>
土樓<hi>魏書奚斤傳斤自滑臺趨洛陽義符虎牢守將毛徳祖遣其司馬崔廣將軍姚勇錯竇霸等率五千</hi>
<hi>人據丨丨以拒斤斤進擊破之尺水經注湟水又東逕丨丨南樓北倚山原峯髙三百  有若削成樓下有神</hi>
<hi>祠彫牆故壁存焉</hi>
土臺<hi>齊書魏虜傳正殿西築丨丨謂之白樓右宋史郭義傳詔旌表其閭於所居前安綽楔左  建丨丨</hi>
<hi>髙一丈二尺方正下廣上狹飾白間以赤仍植所宜木  益州記雁橋東君平賣卜丨丨髙數丈  洛陽伽藍</hi>
<hi>記龍華寺宿衛羽林虎賁所立也里有丨丨髙三丈上作二精舍趙逸云此臺是中朝旗亭也  袁桷復庵賦</hi>
<hi>丨丨崔嵬野田豐茸石劉禹錫歴陽書事詩丨丨遊柱史  室隱彭鏗</hi>
土門<hi>北史突厥傳其後曰丨丨部落稍盛始至塞上市繒絮願通中國  舊唐書顔真卿傳禄山遣其將</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-18b"/>
<hi>李欽溱髙邈何千年等守丨丨真卿從父兄杲卿與長史袁履謙謀殺溱邈千年送京師丨丨既開十七郡同</hi>
<hi>日歸順史唐書李大亮傳髙祖入闗大亮自歸授丨丨令  宋  張煦傳改内殿崇班鎮定邢趙山西丨丨路</hi>
<hi>都巡檢司懷徳城南</hi>　<hi>水經注沮水又東南歴丨丨南原下東逕國史補四姓唯鄭氏不離滎陽有岡頭盧</hi>
<hi>澤底李丨丨崔家為鼎甲闗地理通釋唐志鄭州獲鹿縣有故井陘闗一名丨丨  郡縣志井陘口今名丨丨</hi>
<hi>口置</hi>　<hi>明一統志丨丨闗在真定府獲鹿縣之西十里唐又丨丨山在西安府耀州城東南四里中斷如門</hi>
<hi>府又丨丨寨在延安府綏徳州西隘又丨丨城在西安  富平縣東北六十里  又丨丨  在漢中府自青岡</hi>
<hi>平<graphic n="KR1881" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1881.png" mimeType="image/png"/>過武休山寨至此甚峻險元汪世顯取蜀經此詩杜甫垂老别丨丨壁甚堅杏園度亦難  又飛仙閣</hi>
<hi>丨丨山行窄微徑縁秋毫昔梅堯臣送周介之學士通判定州詩正當丨丨路自  屯虎貔  蘇軾紫團參寄</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-19a"/>
<hi>王定國詩谽谺丨丨口突几太行頂斷又次韻滕大文雪浪石詩千峯石卷矗牙帳崩崖鑿  開丨丨  元好</hi>
<hi>問鹿泉新居詩丨丨西邊井陘度野日荒荒下汀樹</hi>
土户<hi>宋史食貨志湖南有丨丨錢折絁錢醋息錢麴引錢名色不一</hi>
土階<hi>公羊傳注見土基下所家語定公與齊侯㑹於夾谷孔子攝相事至㑹  為壇位丨丨三等以遇禮</hi>
<hi>相見尺太史公自序墨者亦尚堯舜道言其徳行曰堂髙三  丨丨三等茅茨不翦采椽不刮食土簋啜土刑</hi>
<hi>糲粱之食藜藿之羹夏日葛衣冬日鹿裘居後漢書班固傳扶風掾李育經明行著教授百人客  杜陵茅室</hi>
<hi>丨丨京兆扶風二郡更請徒以家貧數辭病去宫魏書李冲傳昔軒皇誕御垂棟宇之構爰歴三代興  觀之</hi>
<hi>式然茅茨丨丨昭徳於上代層臺廣厦崇威於中葉良由文質異宜華朴殊禮故也  周書武帝紀諸宫殿華</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-19b"/>
<hi>綺者皆撤毁之改為丨丨數尺不施櫨栱昌唐書薛收傳峻宇雕牆殷辛以亡丨丨茅茨唐堯以    子華子</hi>
<hi>堯不以丨丨為陋丨潘尼乘輿箴夫古之為君者無欲而至公故有茅茨  丨之儉而後之為君者欲而自利</hi>
<hi>故有瑶臺瓊室之侈大梁簡文帝大法頌序至於藏金玉於川岫棄琴瑟乎  壑卑躬菲食茨堂丨丨彤車非</hi>
<hi>巧鹿裘靡飾斯盖示物以儉亦未階於出世也皇杜甫哀相國張九齡詩寂寞想丨丨未遑等箕潁    甫曽</hi>
<hi>春和杜相公詩秦宮鼎食貴堯世丨丨卑葉羅隱許由廟詩見風飄下  陸游題齋壁詩門前枮  滿荒街堂</hi>
<hi>下殘蕪攤丨丨</hi>
土垣<hi>漢書匈奴傳起塞以来百有餘年非皆以丨丨也或因山巖石木柴僵落谿谷水門稍稍平之卒徒</hi>
<hi>築治功費久逺不可勝計</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-20a"/>
土牆<hi>齊書氐傳仇池四方壁立自然有樓櫓却敵狀髙竝數丈有二十二道可攀縁而升東西二門盤道</hi>
<hi>可七里上有岡阜泉源氐於上平地立宫室果園倉庫無貴賤皆為板屋丨丨所治處名洛谷</hi>
土壁<hi>周禮幕人掌帷幕幄帟綬之事注在旁曰帷疏掌王帷在旁施之象丨丨也  水經注地理志曰雁</hi>
<hi>門郡治其水又西北流又㑹一水水出東山下北俗謂之吐文水山又取名焉北流逕鋤亭南西流丨丨亭南</hi>
<hi>西出峽左入中陵水</hi>
土檻<hi>清異録洛南㑹昌中𤓰圃結五六實長㡬尺而極大者類蛾緑其上皺文酷似蟬形圃中人連蔓移</hi>
<hi>丨丨貢上命之曰御蟬香挹腰緑</hi>
土柱<hi>水經注河水又東南右合積石丨丨二溪竝北發大陽之山南流入於河</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-20b"/>
土基<hi>公羊傳莊公升壇注丨丨三尺土階三等曰壇財漢書翼奉傳孝文欲作一臺度用百金重民之</hi>
<hi>廢而不為其積丨丨至今猶存</hi>
土場<hi>宋史劉庠傳契丹侵霸州丨丨或言河北不可不備庠上五䇿料其必不動已而果然</hi>
土皇<hi>雲笈七籤天地各有三十六分天則有三十六天王以應三十六國地則有三十六丨丨以應三十</hi>
<hi>六天天王典真丨丨主仙</hi>
土神<hi>禮記王制天子將出類乎上帝注帝謂五徳之帝疏木神仁金神義火神禮水神智丨丨信是五徳</hi>
<hi>也性又中庸天命之謂性注天命謂天所生人者也是謂  命木神則仁金神則義火神則禮水神則信丨丨</hi>
<hi>則知及宋書明帝紀宫内禁忌尤甚移牀治壁必先祭丨丨  文士為文詞祝䇿如大祭饗  宋史禮志丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-21a"/>
<hi>后土中嶽於壇第一龕中鎮於第二龕中山林川澤於壇下中  元史順帝紀至正元年閏五月丁丑改封徽</hi>
<hi>州丨丨汪華為昭忠廣仁武烈靈顯王</hi>
土示<hi>周禮大司樂凡六樂者一變而致羽物及川澤之示再變而致臝物及山林之示三變而致鱗物及</hi>
<hi>丘陵之示四變而致毛物及墳衍之示五變而致介物及丨丨六變而致象物及天神  又作祇魏書房景先</hi>
<hi>傳升后稷當四圭之尊貶丨丨隔牲幣之享</hi>
土偶<hi>戰國䇿孟嘗君將入秦蘇代謂孟嘗君曰今臣来過於淄上有丨丨人與桃梗相與語桃梗謂丨丨</hi>
<hi>人曰子西岸之土也挺土以為人至嵗八月降雨下淄水至則汝殘矣丨丨曰不然吾西岸之土也土則復西</hi>
<hi>岸耳今子東國之桃梗也刻削子以為人降雨下淄水至流子而去則子漂漂者將如何耳  南史蕭猷傳為</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-21b"/>
<hi>吳興郡守與楚王廟神交飲至一斛每酹祀盡歡極醉神影亦有酒色所禱必從後為益州刺史侍中中䕶軍</hi>
<hi>時江陽人齊茍兒反衆十萬攻州城猷兵糧俱盡人有異心乃遥禱請救是日有田老逢一騎浴鐵從東方来</hi>
<hi>問去城㡬里曰百四十時日已晡騎舉矟曰後人来可令之疾馬欲及日破賊俄有數百騎如風一騎過請飲</hi>
<hi>田老間為誰曰吳興楚王来救臨汝侯當此時廟中請祈無驗十餘日乃見侍衛丨丨皆泥濕如汗者是月猷</hi>
<hi>大破茍兒者闗尹子或以丨丨為身社皮日休偶書詩至今頑愚  生如丨丨身  陸游秋  詩不須䛕丨丨</hi>
<hi>正可倚天公</hi>
土人<hi>後漢書南蠻傳注楚南中志曰猩猩在山谷中行無常路百數為羣丨丨以酒若糟設於路又喜屩</hi>
<hi>子丨丨織草為屩數十䩫相連結猩猩在山谷見酒及屩如其設張者即知張者先祖名字乃呼其名而罵云</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-22a"/>
<hi>奴欲張我捨之而去去而又還相呼試共嘗酒初嘗少許又取屩子著之若進兩三升便大醉人出收之屩子</hi>
<hi>相連不得去執還内牢中北南史周炅傳隨都督吳明徹北討所向剋㨗於是江  諸城及榖陽丨丨竝誅其</hi>
<hi>渠帥以城降募元史順帝紀立南陽鄧州等處毛胡蘆義兵萬户府  丨丨為軍免其差役  又河源附録又</hi>
<hi>四五日水渾濁丨丨抱革囊騎過之聚落木幹象舟傳髦革以濟僅容兩人  鹽鐵論今仲由冉求無檀柘之</hi>
<hi>材隋和之璞譬若彫朽木而礪鉛刀飾嫫母畫丨丨也  韓愈與鄂州栁中丞書逺徴軍士難以有功若召募</hi>
<hi>丨丨必得豪勇與賊相熟知其氣力所極無望風之驚愛䕶鄉里勇於自戰徴兵滿萬不如召募數千閣下以</hi>
<hi>為何如誇龎鑄田器之燕子圖詩丨丨嗜肉無仁心一生弋獵  從禽  梅堯臣和臘前詩丨丨薰肉經春美</hi>
<hi>宫女藏鉤舊戲存耨晚種黍何時成</hi>　<hi>又送周衍長官知遼州詩丨丨耕又廟子灣辭丨丨立祠兮在彼沙</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-22b"/>
<hi>洲老木蒼蒼兮蟬噪啾啾</hi>
土丁<hi>宋史兵志川陕有丨丨壯丁多又趙遹傳友直所部多思黔丨丨習山險而山  生猱遹遣丨丨捕</hi>
<hi>之</hi>
土父<hi>古今注江東人呼童子魚為丨丨</hi>
土妃<hi>公羊傳疏見土氣下</hi>
土公<hi>星經丨丨二星在壁南主營造宮室起土之官等類也</hi>
土伯<hi>宋玉招䰟丨丨九約其角觺觺些注丨丨后丨之侯丨也  馮子振十八公賦枝不殘于霜妃之慘</hi>
<hi>慄膚不撓於丨丨之瘝痌醜皮日休虎丘寺古杉詩勢能擒丨丨  可駭山祇</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-23a"/>
土官<hi>禮記月令中央土其帝黄帝其神后土注后土亦顓頊氏之子曰犂兼為丨丨  宋書禮志社主土</hi>
<hi>神司空丨丨故祭社使司空行事路元史仁宗紀丙寅廣西兩江龍州萬户趙清臣太平  總管李興隆率丨</hi>
<hi>丨黄法扶何凱竝以方物来貢賜以幣帛有差  又雲笈七籤平門丨丨星能致神女倡樂</hi>
土臣<hi>晉語中行伯既克鼓以鼓子宛支来令鼓人各復其所非寮勿從鼓子之臣曰夙沙釐以其孥行軍</hi>
<hi>吏執之辭曰我君是事非事土也名曰君臣豈曰丨丨今君實遷臣何賴於鼓</hi>
土訓<hi>周禮丨丨中士二人下士四人注鄭司農云訓讀為馴  又丨丨見地圖下  范成大桂海虞衡志</hi>
<hi>序記其登臨之處與風物土宜凡方志所未載者萃為一書蠻陬絶徼見聞可紀者亦附著之以偹丨丨之圖</hi>
土方<hi>周禮夏官丨丨氏上士五人下士十人溝左傳士彌牟營成周計文數揣髙卑度厚薄仞  洫物丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-23b"/>
<hi>丨議逺邇量事期計徒庸慮財用書餱糧以令役于諸侯屬役賦文書以授帥而效諸劉子韓簡子臨之以為</hi>
<hi>成命注物相也相取丨之丨靣逺近之宜</hi>
土長<hi>宋史占城國傳皇帝不棄蠻夷山國曲加優賜然臣自為丨丨聲勢尚卑常時外國頗相侵撓  又</hi>
<hi>江淹遂古篇石生丨丨必積年兮</hi>
土均<hi>周禮大司徒見地征下四又遂人以丨丨平政平又丨丨上士二人中士  人下士八人注均猶</hi>
<hi>也主平土地之政令者也</hi>
土㑹<hi>周禮大司徒以丨丨之法辨五地之物生</hi>
土斷<hi>宋書武帝紀公表曰大司馬桓温以民無定本傷治為深庚戌丨丨以一其業請準庚戌丨丨之科</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-24a"/>
<hi>庶子本所𢎞稍與事著於是依界丨丨惟徐兖青三州居晉陵者不在斷例  又州郡志山陽太守晉安帝義</hi>
<hi>熙中丨丨分廣陵立按漢景帝分梁為山陽非此郡也  唐書食貨志見地著下  楊炎傳人不丨丨而地著</hi>
<hi>賦不加斂而増入丨通典今宜正其封疆丨  人户</hi>
土正<hi>左傳丨丨曰后土注土為羣物主故稱后也其祀句龍焉在家則祀中霤在野則為社  孔子家語</hi>
<hi>康子曰吾聞勾芒為木正祝融為火正蓐收為金正后土為丨丨此五行之主而不亂稱曰帝者何也孔子曰</hi>
<hi>此五正者五行之官名五行佐成上帝而稱五帝太皡之屬配焉亦云帝從其號</hi>
土工<hi>禮記曲禮天子之六工曰丨丨金工石工木工獸工草工典制六材注丨丨陶旊也  唐書封倫傳</hi>
<hi>素營仁壽宮表為丨丨監流元史河渠志魯嘗言水工之功視丨丨之功為難中  之功視河濵之功為難决</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-24b"/>
<hi>河口視中流又難北岸之功視南岸為難人栁宗元終南山祠堂碑貞觀十二年夏洎秋不雨穡  焦勞嘉榖</hi>
<hi>用虞皇帝使中謁者禱於終南山申命京兆尹韓府君祗飾祀事考視祠制以為棟宇不稱宜有加飾遂命盩</hi>
<hi>厔令裴均䖍承聖謨創制祠堂乃徴丨丨木工石工備噐執用来㑹祠下斬板幹礱柱礎陶瓴甓築垣墉恢度</hi>
<hi>舊制立三筵六尋既興功𤣥雲觸石霈澤周被植物擢茂期於豐登神道感而宣靈人心歡而致和嘉氣充溢</hi>
<hi>抃蹈布野</hi>
土女<hi>太平御覽朝露之蒲丨丨不能治淄澠之沙計鬼不能數</hi>
土民<hi>宋史兵志治平二年募陕西丨丨營伍子弟𨽻禁軍  元史泰定帝紀廣西宣慰副使王瑞請益戍</hi>
<hi>兵及以丨丨屯田備蠻</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-25a"/>
土兵<hi>元史世祖紀左江總管黄堅言管内黄勝許聚衆二萬據忠州乞調軍萬人丨丨三千人命劉國傑</hi>
<hi>討之臣願調軍民萬人以從詔許之之又兵志其寜國徽州初用丨丨後皆與賊通今盡遷  江北更調髙郵</hi>
<hi>泰州兩萬户漢軍戍之</hi>
土軍<hi>宋史河渠志命華亭縣作監牐官招收丨丨五十人巡邏堤堰專一禁戢  水經河水又南過丨丨</hi>
<hi>縣西注吐京郡治故城即丨丨縣之故城也</hi>
土𦍑<hi>宋史叙州蠻傳石門蕃部與臨洮丨丨接唐曲播等十二州之地</hi>
土獠<hi>元史郭昂傳播州張華聚衆容山昂率兵屠之山猺木貓丨丨諸洞盡降  鄭本立過嶠甸始見禾</hi>
<hi>泥蠻詩販茶非丨丨勸酒是禾泥</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-25b"/>
土奴<hi>臨海水土記丨丨魚頭上如虎有刺螫人</hi>
土賊<hi>元史仁宗紀盧陽麻陽二縣以丨丨作耗蠲其地稅賦</hi>
土寇<hi>宋史李神祐傳丨丨周瓊等叛又副尹崇珂討平之  元史世祖紀潭州行省土官瓊州宣慰馬旺</hi>
<hi>已招降海外四州尋有丨丨黄威逺等四人為亂今已擒獲詔置之極刑</hi>
土豪<hi>宋書殷琰傳叔寶者杜坦之子既丨丨鄉望内外諸軍事竝專之  南史韋鼎傳開皇十三年除光</hi>
<hi>州刺史以仁義敎導務𢎞清靜州中有丨丨外修邊幅而内行不軌常為刼盜鼎於都㑹時謂之曰卿是好人</hi>
<hi>那忽作賊其人驚懼即自首伏以又王元規傳郡丨丨劉瑱者資財巨萬欲妻以女母  其兄弟幼弱欲結强</hi>
<hi>援元規泣請曰因不失親古人所重豈得茍安異壤輒祚婚非類母感其言而止  元史伊喇瑪努勒傳興州趙</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-26a"/>
<hi>反丨丨楊買驢等附之帝命從親王察哈台帥師討之斬賊將董蠻等圍買驢於險樹寨</hi>
土怪<hi>魯語見土缶下聨博物志陵出黒丹阜出丨丨韓愈孟郊城南  句里儒拳足拜丨丨閃眸偵</hi>
<hi>蘇舜欽永叔石月屏圖詩丨丨山鬼不敢近照之僵仆肝腦裂</hi>
土鬼<hi>闗尹子畫門可開丨丨可語</hi>
土癘<hi>素問又有下位己卯不至而甲子孤立者次三年作丨丨其法補㵼一如甲子同法也</hi>
土疫<hi>素問癸巳相㑹土運太過虚反受木勝故非太過也何以言土運太過况黄鍾不應太窒水既勝而</hi>
<hi>金還復金既復而少陰如至即木勝如火而金復微如此則甲巳失守後三年化成丨丨晩至於卯早至丙寅</hi>
<hi>丨丨至也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-26b"/>
土面<hi>葛長庚贈天台老樊詩灰頭丨丨無人識木食草衣嫌俗紛</hi>
土乳<hi>本草土殷孽釋名丨丨志曰此則土脂液也生於土穴狀如殷孽故名</hi>
土肌<hi>人物志木骨金觔火氣丨丨水血五物之象也</hi>
土脾<hi>素問一陰一陽代絶此陰氣至心上下無常出入不知喉咽乾燥病在丨丨</hi>
土骨<hi>韓愈飲城南道邊古墓上詩偶上城南丨丨堆共傾春酒三五杯</hi>
土象<hi>齊書五行志思心傳曰心者丨之丨也思心不睿其過在瞀亂失紀</hi>
土形<hi>楊泉物理論夫丨地皆有丨名而人莫察焉</hi>
土音<hi>輟耕録五行之中惟金木有自然之音水火土必相假而後成音盖水假土火假水土假火故金音</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-27a"/>
<hi>四九木音三八水音五十火音一六丨丨二七此不易之論也  又蕭穎士舟中詩但見丨丨異始知程路長</hi>
土聲<hi>夢溪筆談丨丨函胡失之則下丨李嶠鼓詩舜日諧□響堯年韻丨</hi>
土精<hi>左傳嵗在星紀而滛于𤣥枵疏嵗嵗星也五星者五行之精也歴書稱木精曰嵗星火精曰熒惑丨</hi>
<hi>丨曰鎮星金精曰太白水精曰辰星也史記五帝紀注見土徳下  漢書谷永傳彗星極異  丨丨所生流隕</hi>
<hi>之應出於饑變之後兵亂作矣厥期不久  本草人參釋名丨丨</hi>
土脈<hi>周語見土氣下南元史兵志仁宗延祐三年立烏蒙軍屯先是雲  行省言烏蒙乃雲南咽喉之地</hi>
<hi>别無屯戍軍馬其地廣濶丨丨膏腴皆有古昔屯田之蹟乞發輝和爾及新附漢軍屯田鎮遏至是從之  韋</hi>
<hi>應物新理西齋詩春陽丨丨起膏澤發生初雨韓愈苦寒詩霜雪頓消釋丨丨膏且黏  梅堯臣喜  詩細濕</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-27b"/>
<hi>林花暗輕霑丨丨全</hi>
土徳<hi>家語舜以丨丨王色尚青炎史記五帝紀有丨丨之瑞故號黄帝注索隱曰  帝火黄帝土代之即</hi>
<hi>黄龍地螾見是也螾土精大五六圍長十餘丈漢又張丞相傳蒼為丞相十餘年魯人公孫臣上書言  丨丨</hi>
<hi>時其符有黄龍當見詔下其議張蒼張蒼以為非是罷之其後黄龍見成紀於是文帝詔公孫臣以為博士草</hi>
<hi>丨丨之厯制度更元年張丞相由此自絀謝病稱老卜宋書武帝紀昔丨丨告沴傳胙於我有晉今厯運改</hi>
<hi>永終於兹以唐書歸崇敬傳時有方士巨彭祖建言唐家丨丨請  四季月郊祀天地詔禮官儒者雜議崇敬</hi>
<hi>議禮以先立秋十八日迎黄靈祀黄帝黄帝於五行為土而火為母故火用事之末而祭之三季月則否彭祖</hi>
<hi>牽緯候説事詭不經不可用軒淮南子黄者丨丨之色鍾者氣之所種也  拾遺記  轅出自有熊之國母曰</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-28a"/>
<hi>昊樞以戊巳之日生故以丨丨稱王也金黄庭内景經是謂脾建在中宫注脾主中宫丨丨    丹大要丨丨</hi>
<hi>以王提劒偃戈以鎮四方滅曹植黄帝贊少典之孫神明聖哲丨丨承火赤帝是  服牛乘馬衣裳是制氏雲</hi>
<hi>名官功冠五帝丨王昌齡夏月花萼樓酺宴應制詩丨  三元正堯心萬國同</hi>
土性<hi>書旅獒犬馬非其丨丨不畜丨又禹貢厥土惟白壌傳無塊曰壤水去丨復其  色白而壤  公羊</hi>
<hi>傳注温雅而廣大者丨之丨也丨宋史河渠志其運港止可捺堰不可置牐不惟瀕海  丨虚燥難以建置兼</hi>
<hi>一日兩潮通放鹽運不減數十百艘先後不齊比至通放盡絶勢必晝夜啟而不閉則鹹潮無縁斷絶  元史</hi>
<hi>河渠志大抵黄河伏槽之時水勢似緩觀之不足為害一遇霖潦湍浪迅猛自孟津以東丨丨疎薄兼帶沙滷</hi>
<hi>又失導洩之方崩潰决溢可翹足而待同趙孟頫耕織圖詩良農知丨丨肥瘠有不</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-28b"/>
土質<hi>書洪範一曰水二曰火三曰木四曰金五曰土疏五行之體水最微為一火漸著為二木形實為三</hi>
<hi>金體固為四丨丨大為五</hi>
土位<hi>書洪範五曰土疏三月春之季四季丨丨也五陽已生故五為土數  素問丨丨之主其瀉以苦其</hi>
<hi>補以甘獨黄庭内景經脾神常在字䰟停注脾中央丨丨也    孤授西域獻吉光裘賦叶朝宗則来自金方</hi>
<hi>應中國而色當丨丨</hi>
土姓<hi>書禹貢錫丨丨傳天子建徳因生以賜姓謂有徳之人生此地以此地名賜之姓以顯之</hi>
土俗<hi>後漢書竇融傳髙祖父嘗為張掖太守從祖父為䕶𦍑校尉從弟亦為武威太守累世在河西知其</hi>
<hi>丨丨當晉書蔡豹傳山人便弓弩習丨丨一人守阨百夫不    齊書武帝紀京師及四方出錢億萬糴米榖</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-29a"/>
<hi>絲綿之屬其和價以優黔首逺邦嘗市雜物非丨丨所産者皆悉停之  又韓係伯傳襄陽丨丨隣居種桑樹</hi>
<hi>於界上為誌係伯以桑枝蔭妨他地遷堺上開數尺隣畔隨復侵之係伯輒更改種久之隣人慚愧還所侵地</hi>
<hi>躬徃謝之為韓愈栁子厚墓誌銘元和中常例召至京師又偕出  刺史而子厚得柳州既至歎曰是豈不足</hi>
<hi>為政邪因其丨丨為設教禁州人順賴</hi>
土行<hi>宋書禮志按服色尚黄據丨丨也犧牲旂旗一用殷禮行殷之時故也  黄庭内景經隱藏羽盖看</hi>
<hi>天舍注脾為丹田黄庭中央戊巳丨丨也説崔護日五色賦見丨丨之善應識帝載之珍符  張  皇帝降誕</hi>
<hi>日集賢殿賜宴詩仲秋金帝起五日丨丨昭</hi>
土運<hi>宋書五行志干寶曰自明帝終魏世青龍黄龍見者皆其主興廢之應也魏丨丨青木色也而不勝</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-29b"/>
<hi>於金黄得位青失位之象也青龍多見者君徳國運内相剋伐也故髙貴公卒敗於兵  舊唐書明皇紀天寶</hi>
<hi>十載改諸衛幡旗緋色者為赤黄以符丨丨丨素問帝曰何謂當位岐伯曰木運臨卯火運臨午丨  臨四季</hi>
<hi>金運臨酉水運臨子所謂嵗㑹氣之平也丙又臣聞之甲巳之嵗丨丨統之乙庚之嵗金運統之  辛之嵗水</hi>
<hi>運統之丁壬之嵗木運統之戊癸之嵗火運統之</hi>
土著<hi>史記西南夷傳自巂以東北君長以什數徙筰都最大自筰以東北君長以什數冉駹最大其俗或</hi>
<hi>丨丨或移徙丨漢書張騫傳身毒國在大夏東南可數千里其俗丨  與大夏同  又西域傳西域諸國大率</hi>
<hi>丨丨有城郭田畜與匈奴烏孫異俗故皆役屬匈奴州魏志馬韓傳其民丨丨種植知蠶桑作綿布  齊書</hi>
<hi>郡志建元初徙齊郡治𤓰歩以北海治齊郡故治州治如舊流荒之民都縣虚置至於分居丨丨盖無㡬焉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-30a"/>
土功<hi>書益稷予創若時娶于塗山辛壬癸甲啟呱呱而泣予弗子惟荒度丨丨  禮記月令孟夏之月是</hi>
<hi>月也繼長増髙毋有壞墮毋起丨丨毋發大衆毋伐大樹  左傳莊公二十九年冬十二月城諸及防書時也</hi>
<hi>凡丨丨龍見而畢務戒事也火見而致用水昏正而栽日至而畢  又僖公十有九年冬梁亡不書其主自取</hi>
<hi>之也初梁伯好丨丨亟城而弗處民罷而弗堪則曰某寇將至乃溝公宮曰秦將襲我民懼而潰秦遂取梁</hi>
<hi>周語營室之中丨丨其始注定謂之營室謂建亥小雪之中定星昏正于午丨丨可以始也  史記天官書格</hi>
<hi>澤星者如炎火之狀其見也不種而穫不有丨丨必有大害  唐書五行志於五行土實制水丨丨興則水氣</hi>
<hi>壅閼丨元史武宗紀以陰陽家言自今至聖誕節不宜興丨  敇權停新寺工役  白虎通五玉者各何施盖</hi>
<hi>以為璜以徴召璧以聘問璋以發兵珪以信質琮以起丨丨之事也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-30b"/>
土校<hi>李白君道曲丨丨可成牆積徳為厚地</hi>
土兆<hi>周禮占人凡卜□君占體注體兆象也疏凡卜欲作龜之時灼龜之四足依四時而灼之其兆直上</hi>
<hi>向背者為木兆直下向足者為水兆邪向背者為火兆邪向下者為金兆横者為丨丨是兆象也</hi>
土瑞<hi>論衡圯橋老父遺張良書化為黄石夫石金之類也質異色鈞皆丨丨也</hi>
土珍<hi>梅堯臣范景仁席中賦葡萄詩乃知西丨丨漢世傳應久  蘇軾寄周安孺茶詩豈但中丨丨兼之</hi>
<hi>異邦鬻</hi>
土思<hi>漢書西域傳烏孫使使獻馬願得尚漢公主為昆弟元封中遣江都王建女細君為公主以妻焉公</hi>
<hi>主至其國自治宫室居嵗時一再與昆莫㑹昆莫年老語言不通公主悲愁自為作歌曰吾家嫁我兮天一方</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-31a"/>
<hi>逺託異國兮烏孫王穹廬為室兮旃為牆以肉為食兮酪為漿居常丨丨兮心内傷願為黄鵠兮歸故鄉天子</hi>
<hi>聞而憐之</hi>
土懷<hi>陶𢎞景華陽區别頌丨丨北邙邑井冽鳳門泉</hi>
土暈<hi>蘇軾次韻王定國南遷回見寄詩丨丨銅花蝕秋水要須悍石相礱砥</hi>
土揖<hi>周禮司儀詔王儀南鄉見諸侯丨丨庶姓注丨丨推手小下之也</hi>
土焙<hi>陸游戲作貧詩丨丨憐煙暖黎羹愛糝香</hi>
土圭<hi>周禮大司徒以丨丨之法測土深正日景以求地中日南則景短多暑日北則景長多寒日東則景</hi>
<hi>夕多風日西則景朝多陰注丨丨所以致四時日月之景也云測度也不知廣深故曰測鄭司農云測土深謂</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-31b"/>
<hi>南北東西之深也𤣥謂晝漏半而置丨丨表陰陽審其南北  又土方氏掌丨丨之法以致日景  又典瑞丨</hi>
<hi>丨以致四時日月封國則以土地事丨丨尺有五寸以致日以土地</hi>　<hi>又考工記玉人之宋書武帝紀公至</hi>
<hi>長安長安豐稔帑藏盈積公先收其彛噐渾儀丨丨之屬獻於京師  周髀算經昔先王之經邑奄觀九隩靡</hi>
<hi>地不營丨丨測景不縮不盈當風雨之所交然後可以建王城  李濯廣達樓賦明堂㨖雲可以恭祖考之配</hi>
<hi>丨丨測景可以驗盈縮之符丨韋應物登髙望洛城詩河洛出雲雨丨  酌乾坤</hi>
土鐵<hi>明一統志寜波府土産丨丨海中出</hi>
土錦<hi>明一統志元江軍民府土産丨丨</hi>
土繡<hi>廼賢鐵牛廟詩角斷苔花碧蹄穿丨丨腥</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-32a"/>
土服<hi>晉語文公過五鹿乞食於野人野人舉塊以與之公子怒將鞭之子犯曰天賜也民以丨丨又何求</hi>
<hi>焉</hi>
土字<hi>泉志永安丨丨錢靣文永安五銖幕文有一丨丨輕九分重二銖</hi>
土符<hi>神仙傳沈文泰者九疑人也得紅泉神丹法丨丨延年益命之道服之有效欲之崑崙留安息二十</hi>
<hi>餘年以傳李文淵曰丨丨却不不去服藥行道無益也文淵遂受祕要後亦昇仙  禽經首翼赤曰丹鳳青曰</hi>
<hi>羽翔白曰化翼𤣥曰陰翥黄曰丨丨</hi>
土紙<hi>范寗教丨丨不可作文書令用藤角紙</hi>
土船<hi>後漢書南蠻傳巴郡南郡蠻本有五姓巴氏樊氏瞫氏相氏鄭氏皆出於武洛鍾離山其山有赤黑</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-32b"/>
<hi>二穴巴氏之子生於赤穴四姓之子皆生黑穴未有君長俱事鬼神乃令各乘丨丨約能浮者當以為君餘姓</hi>
<hi>悉沈惟務相獨浮因共立之是為廩君</hi>
土舟<hi>水經注昔廩君浮丨丨於夷水據捍闗而王巴</hi>
土竈<hi>鎦炳經撫河遇雪舟中睡午方起詩丨丨作炊煙滿船灰壓溼薪蚯蚓叫</hi>
土爐<hi>白居易宿東亭曉興詩温温丨丨火耿耿紗籠燭</hi>
土銼<hi>宋史蘇雲卿傳帥漕密物色曰此獨有灌園蘇翁無雲卿也帥漕乃屏騎從更服為遊士入其圃翁</hi>
<hi>運鋤不顧進而揖之翁曰二客何從来耶延入室丨丨竹几地無纖塵案上有西漢書一册二客恍若自失黙</hi>
<hi>計此為蘇雲卿也蔓草丨丨冷疎煙</hi>　<hi>杜甫聞斛斯六官未歸詩荆扉深劉詵後采薇歌沸漿浮浮翻小杓</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-33a"/>
<hi>濕霧騰騰升丨丨丨丨烹熬雨露香</hi>　<hi>洪希文菜羹詩筠籠採擷朝餔供王逢過馬天章水村居詩丨丨長</hi>
<hi>腰米蓴羹巨口魚</hi>
土釡<hi>金丹悟真篇注疏送歸丨丨牢封固次入流珠厮配當  蘇軾蠶市詩破瓢為輪丨為丨爭買不翅</hi>
<hi>金與紈人蘇轍浴罷詩石泉澣巾帨丨丨煮桃竹衣陸游宿野  家詩丨丨暖湯先濯足豆䕸吹火旋烘</hi>
土鐺<hi>陸游荆州歌峽人住多楚人少丨丨爭響茱茰茶  又閒居詩丨丨茶七椀瓦甑稷三升</hi>
土甑<hi>李賀始為奉禮憶昌谷山居詩丨丨封茶葉山杯鎖竹根  拾得詩爐竈石鍋頻煮沸丨丨久蒸氣</hi>
<hi>味珍</hi>
土缶<hi>魯語季桓子穿井獲如丨丨其中有羊焉使問之仲尼曰吾穿井而獲狗何也對曰以丘之所聞羊</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-33b"/>
<hi>也丘聞之木石之怪曰夔蝄蜽水之怪曰龍岡象土之怪曰墳羊</hi>
土盎<hi>陸游書幸詩丨丨常餘菜山庖不絶煙伴陸容寄亨父詩瓠壺汲水添森爽丨丨栽花  寂寥</hi>
土簋<hi>匭同詩小序靈臺民始附也疏袁淮正論云明堂宗廟大學禮之大物也事義不同各有所為而世</hi>
<hi>之論者合以為一體取詩書放逸之文經典相似之語而致之不復考之人情驗之道理失之逺矣夫宗廟之</hi>
<hi>中人所致敬幽隱清靜鬼神所居而使衆學處焉饗射其中人鬼慢黷死生交錯囚俘截耳瘡痍流血以干犯</hi>
<hi>鬼神非其理矣且夫茅茨採椽至質之物建日月乘玉輅以處其中象筯玉杯而食於丨丨非其類也  史記</hi>
<hi>李斯傳堯之有天下也堂髙三尺采椽不斲茅茨不翦雖逆旅之宿不勤於此矣冬日鹿裘夏日葛衣粢糲之</hi>
<hi>食藜藿之羹飯丨丨啜土硎雖監門之養不觳於此矣  又太史公自序見土階下  宋書孝武帝紀紩衣御</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-34a"/>
<hi>㝢貶甘示節丨丨臨天飾儉昭度丨韓詩外傳昔者舜甑盆無膻而下不以餘獲罪飯乎  丨啜乎土硎而農</hi>
<hi>不以力獲罪麑衣而盩領而女不以巧獲罪法下易由事寡易為功而民不以政獲罪故大道多容大徳衆下</hi>
<hi>聖人寡為故用物常壯也丨説苑由余曰臣聞堯有天下飯於丨  啜於土缾</hi>
土缾<hi>説苑見上</hi>
土硎<hi>刑鉶型竝同史記李斯傳見土簋下王韓詩外傳見土簋下  柳宗元晉問三河古帝  之更都焉</hi>
<hi>而平陽堯之所理也有茅茨采椽丨丨之度故其人至於今儉嗇  又代人進瓷器狀禀至徳之陶蒸自無苦</hi>
<hi>窳合大和以融結克保堅貞且無瓦釡之鳴是稱丨丨之徳噐慙瑚璉貢異砮丹  李商隱寄太原盧司空詩</hi>
<hi>禹貢思金鼎堯圖憶丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-34b"/>
土塯<hi>史記秦始皇紀堯舜采椽不刮茅茨不翦飯丨丨啜土硎雖監門之養不觳於此  蘇軾次子由所</hi>
<hi>居六詠詩先生飯丨丨無物與劉叉大陸游夏末野興詩丨丨飯香供晩餉布帘字  賣新醅</hi>
土鼓<hi>禮志禮運夫禮之初始諸飲食其燔黍捭豚汙尊而抔飲蕢桴而丨丨猶若可以致其敬於鬼神注</hi>
<hi>丨丨築丨為丨以周禮籥章掌丨丨豳籥注杜子春云丨丨以瓦為匡  革為兩靣可擊也  秦觀田居詩藂</hi>
<hi>祠丨丨悲野埭鵾雞舞有又漢書地理志濟南郡縣丨丨  水經注濟水東又  陽渚溝水逕於陵故城西南</hi>
<hi>西北逕丨丨城周明一統志丨丨壇在遂昌縣瑞山東上有平地  百餘歩遇春時鄉民集於其上</hi>
土革<hi>周禮春官播之以八音金石丨丨絲木匏竹</hi>
土囊<hi>唐書馬燧傳燧進屯鄴請益兵詔河陽李芃以兵㑹次於漳恱遣將王光進以兵守漳之長橋築月</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-35a"/>
<hi>壘扼軍路燧於下流以鐵鏁維車數百絶河載丨丨遏水而後度  宋史河渠志遼使劉六符嘗謂賈昌朝曰</hi>
<hi>南朝塘濼何為者哉一葦可杭投箠可平不然决其堤十萬丨丨遂可踰矣  又陶弼傳邕地卑下水易集夏</hi>
<hi>大雨彌月弼登城以望三邊皆漫為波澤亟窒垠江三門諭兵民即髙避害俄而水大至弼身先版臿召僚吏</hi>
<hi>賦役為丨丨千餘置道上水果從竇入隨塞之城雖不壞而人皆乏食則為發廩以賑於内方舟以饁於外</hi>
<hi>宋玉風賦夫風生乎地起於青蘋之末侵滛谿谷盛怒於丨丨之口  滕邁雷在地中賦駭氣結乎丨丨迅音</hi>
<hi>止夫坤軸蘇王尚絅風穴賦發丨丨之先聲兮驅天末之長飇    軾送王伯易守虢詩行人掉臂不回首爭</hi>
<hi>入崤函丨丨口</hi>
土畚<hi>韓愈嘲軒睡詩何能堙其源惟有丨一丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-35b"/>
土尺<hi>隋書律厯志髙祖曰萬物人事非五行不生非五行不成非五行不滅故五音用火尺其事火重用</hi>
<hi>金尺則兵用木尺則䘮用丨丨則亂用水尺則律呂合調天下和平詔施用水尺律樂其前代金石竝鑄毁之</hi>
土丸<hi>後漢書王符傳丁夫不扶犂鋤而懷丸挾彈上山遨遊或取丨作丨賣之外不足禦寇盗内不足禁</hi>
<hi>䑕雀皆無益也良筆記或詆漢髙祖非張良陳平不能得天下曰不然  平非髙祖不能用夫智髙於良平乃</hi>
<hi>能聽其謀至項羽不能用范増則敗矣髙祖之量之謀兼韓信彭越者八九故三分闗東地與之而不疑當是</hi>
<hi>時玩信等如股掌一丨丨爾</hi>
土瓦<hi>魏志明帝記注魏畧曰使將軍郝昭築陳倉城㑹亮至圍昭不能㧞亮乃更為井闌百尺以射城中</hi>
<hi>以丨丨填塹欲直攀城昭於内築重牆晝夜相攻拒二十餘日  晉書鄒湛傳初湛常見一人自稱甄舒仲餘</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-36a"/>
<hi>無所言如此非一久之乃悟曰吾宅西有積土敗瓦其中必有死人甄舒仲者予舍西丨丨中人也檢之果然</hi>
<hi>厚加斂葬葬畢遂夢此人来謝</hi>
土灰<hi>後漢書律厯志天子常以日冬夏至御前殿合八能之士陳八音聽樂均度晷景候鍾律權丨丨放</hi>
<hi>陰陽冬至陽氣應則樂均清景長極黄鍾通丨丨輕而衡仰夏至陰氣應則樂均濁景短極㽔賔通丨丨重而</hi>
<hi>衡低冗又黄香傳臣香年在方剛適可驅使願乞餘㤙留備  官賜以督責小職任之宮臺煩事以畢臣香螻</hi>
<hi>蟻小志誠瞑目至願丨丨極榮霧魏武帝歩出東西門行神龜雖壽猶有竟時騰蛇乘  終為丨丨  阮瑀七</hi>
<hi>哀詩良時忽一過身體為丨丨縣梅堯臣西施詩層宮有麋鹿朱顔為丨丨  又尉氏  阮籍嘯堂詩鳥呼有</hi>
<hi>遺響英靈同丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-36b"/>
土炭<hi>史記天官書冬至短極縣丨丨炭動鹿角解蘭根出泉水躍畧以知日至  栁宗元報崔黯秀才書</hi>
<hi>吾嘗見病心腹人有思啗丨丨嗜酸鹹者不得則大戚其親愛之者不忍其戚因探而與之觀吾子之意亦已</hi>
<hi>戚矣吾雖未得親愛吾子然亦重来意之勤有不忍矣誠欲分吾丨丨酸鹹吾不敢愛但逺言其證不可也</hi>
<hi>蘇軾醉墨堂詩乃知柳子語不妄病嗜丨丨如珍羞</hi>
土器<hi>史記晉世家重耳居狄凡十二年而去過衛衛文公不禮去過五鹿饑而從野人乞食野人盛丨丨</hi>
<hi>中進之重耳怒趙衰曰土者有土也君其拜受之</hi>
土堊<hi>博物志越地深山有鳥如鳩青色名曰冶鳥穿大樹作巢如升器其户口徑數寸周飾以丨丨赤白</hi>
<hi>相次狀如射侯</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-37a"/>
土食<hi>杜甫寄狄明府博濟詩汝曹又宜裂丨丨身使門户多旌棨</hi>
土鹽<hi>宋史食貨志崇寜四年詔河東永利兩監丨丨仍官收見緡鬻之</hi>
土酒<hi>宋伯仁詩丨丨融春興行歌放客懷</hi>
土餅<hi>唐書王世充傳世充排䂎兵殊死鬬自辰至午乃潰秦王𫝊城塹而守之世充糧且盡至以水汨泥</hi>
<hi>去礫取浮丨糅米屑為丨民病腫</hi>
土礬<hi>宋史食貨志元符三年崇儀使林像奏禁河北丨丨非便若即河北産礬地置場官買增價出之罷</hi>
<hi>運晉礬則官獲淨利無運載之勞民資地産省犯法之弊</hi>
土墼<hi>本草丨丨釋名煤赭</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-37b"/>
土消<hi>本草蜣螂轉丸釋名丨丨</hi>
土漿<hi>博物志江南諸山郡中大樹斷倒經春夏生菌蛇所著之楓樹生者啖之令人笑不得止治之飲丨</hi>
<hi>丨即愈尺本草地漿釋名丨丨𢎞景曰此掘黄土地作坎深三  以新汲水沃入攪濁少頃取清用之故曰地</hi>
<hi>漿亦曰丨丨</hi>
土蜜<hi>本草丨丨在土中作之色青白味醶今出晉安檀崖者最勝</hi>
土膏<hi>周語見土氣下丨宋史樂志春融日暖四野瑞煙浮柳菀更桑柔  丨脈起條風扇宿雪潤田疇</hi>
<hi>周謂寅賔出日賦農祥正而丨丨咸動庶績凝而百度惟貞  梁武帝藉田詩千畝丨丨紫萬頃陂色縹  李</hi>
<hi>嘉祐送袁員外詩見天詔下舞栁宗元種术詩丨丨滋𤣥液松露墜繁柯  李賀鼙  曲健犢春耕丨丨黑菖</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-38a"/>
<hi>蒲叢叢沿水脈日劉得仁書事詩丨丨寒麥覆人海書塵蒙  薛能春  江居詩斫春槎枿樹消雪丨丨田</hi>
<hi>齊已閒居詩漸覺春光媚塵銷作丨丨</hi>
土酥<hi>杜甫病後遇王倚飲贈歌長安冬葅酸且緑金城丨丨淨如練  蘇軾泗州除夜雪中黄師是送酥</hi>
<hi>酒詩關右丨丨黄似酒揚州雲液郤如酥</hi>
土味<hi>周禮瘍醫以甘養肉注甘丨丨土含載四者似肉  左傳天有六氣降生五味注謂金味辛木味酸</hi>
<hi>水味鹹火味苦丨丨甘皆由陰陽風雨而生以白虎通丨丨所以甘何中央者中和也故甘猶五味  甘為主</hi>
<hi>也泉薛能秋日將離滑臺詩僮汲野  兼丨丨馬磨霜樹作秋聲</hi>
土榖<hi>書大禹謨水火金木丨丨惟修正徳利用厚生惟和  周禮大宗伯以血祭祭社稷五祀五嶽注社</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-38b"/>
<hi>稷丨丨之神有徳者配食焉</hi>
土芝<hi>山家清供芋名丨丨大者裹以溼紙用煮酒和糟塗其外以糠皮火煨之候香熟取出安㘭地内去</hi>
<hi>皮温食取其温補名丨丨丹小者煨乾入甕候寒月用稻草盫熟色香如栗名土栗</hi>
土芋<hi>蘇軾冬至日與諸生飲詩黄薑收丨丨蒼耳斫霜叢</hi>
土栗<hi>山家清供見土芝下</hi>
土菜<hi>南史司馬申傳太清之難父母俱沒因此自誓擔丨丨食終身</hi>
土芥<hi>孟子君之視臣如丨丨以左傳國之興也視民如傷是其福也其亡也  民為丨丨是其禍也</hi>
土鹵<hi>爾雅杜丨丨注杜衡也似葵而香</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-39a"/>
土茗<hi>陸游冬夜與溥庵説川物戲作詩何時一飽與子同更煎丨丨浮甘菊</hi>
土英<hi>呂覽陽華之芸雲夢之芹具區之菁浸淵之草名曰丨丨</hi>
土苴<hi>莊子道之真以治身其緒餘以為國家其丨丨以治天下  元好問新齋賦孰糟糠之弗醇孰丨丨</hi>
<hi>之弗真尊戴復古謝和伯見訪詩江湖  白髮丨丨視黄金</hi>
土瓜<hi>爾雅菲芴注即丨丨也熟急就篇逺志續斷參丨丨  北户録山橘子冬  有大如丨丨者次如彈</hi>
<hi>丸者皮薄下氣普寜多有之</hi>
土菌<hi>爾雅中馗菌注似蓋今江東人名為丨丨之又出隧蘧蔬注似丨丨生菰草中今江東啖</hi>
土花<hi>梅堯臣讀裴如晦萬里集書其後詩古溪蠻鐵刀出塚丨丨澀  又古鑑詩古鑑得荒塚丨丨全未</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-39b"/>
<hi>磨葉王逢游卜將軍墓祠詩木  金甲動丨丨碧血灑</hi>
土實<hi>左傳晉人徴朝于鄭公孫僑對曰寡君盡其丨丨重之以宗器以受齊盟遂帥羣臣隨于執事以㑹</hi>
<hi>嵗終明齊書五行志贊木怪夔魍火為水妃丨丨載物金作  威形聲異迹影響同歸皆由象應莫不類推</hi>
土根<hi>王禹偁商山海棠詩别疑天與態不類丨生丨</hi>
土木<hi>晉語知襄子為室美士茁夕焉知伯曰室美夫對曰美則美矣抑臣亦有懼也知伯曰何懼對曰臣</hi>
<hi>以秉筆事君志有之曰髙山峻原不生草木松栢之地其土不肥今丨丨勝臣懼其不安人也  漢書律歴志</hi>
<hi>丨丨相乘而合經緯為三十是為鎮星小周小周乘巛䇿為四千三百二十是為鎮星嵗數  後漢書梁冀傳</hi>
<hi>冀大起第舍夀亦對街為宅殫極丨丨互相誇競妾魏書韓顯宗傳在朝諸貴受禄不輕丨丨被錦綺僮  厭</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-40a"/>
<hi>粱肉而復厚賚屢加動以千計若分賜鰥寡贍濟實多  唐書百官志工部郎中員外郎各一人掌城池丨丨</hi>
<hi>之工役程式為尚書侍郎之貳錫韓詩外傳不髙臺榭非無丨丨也不大鐘鼎非無金  也不沈於酒不貪於</hi>
<hi>色非辟醜也直行情性之所安而制度可以為天下法矣  法言禽獸食人之食丨丨衣人之帛榖人不足於</hi>
<hi>晝絲人不足於夜之謂惡政異中論賔玉之山丨丨必潤盛徳之士文藝必衆  述  記吳王夫差築姑蘇之</hi>
<hi>臺三年乃成周旋詰屈横亘五里崇飾丨丨殫耗人力  嵇康太師箴絺褐其裳丨丨其宇  顔延之又釋何</hi>
<hi>衡陽書致飾丨丨不發慈愍之心順時蒐狩未根慘虐之性  梁簡文帝昭明太子集序丨丨無祶□宫殿靡</hi>
<hi>磨礱花陳後主禁奢詔應鏤金銀薄及庶物化生丨丨人綵  之屬及布帛幅尺短狹輕疎者竝傷財廢業尤</hi>
<hi>成蠧患景王仲言慈寜殿賦魯夸靈光而但述丨丨之巧魏稱  福而徒為制作之華  應璩百一詩飾巧無</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-40b"/>
<hi>窮極丨丨被朱光江賀知章奉和御製春臺望詩見天晴下  杜甫寄題  外草堂詩敢謀丨丨麗自覺靣勢</hi>
<hi>堅題又贈蕭使君詩輪磊衣冠地蒼茫丨丨身歸章孝標  朱秀城南亭子詩丨丨欲知精潔處社天  燕怯</hi>
<hi>安巢金陸游僧廬詩僧廬丨丨塗  碧四出徴求如羽檄</hi>
土檜<hi>老學庵筆記檜有二種海檜夭矯堅痩皆天成又有刻削蟠屈而成者名丨丨海檜絶難致凡人家</hi>
<hi>所有者皆丨丨也</hi>
土橿<hi>爾雅杻檍注一名丨丨</hi>
土植<hi>宋史地理志川陜四路盖禹貢梁雍荆三州之地而梁州為多南至荆峽北控劒棧西南接蠻夷丨</hi>
<hi>丨宜柘繭絲織文纖麗者窮於天下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-41a"/>
土龍<hi>後漢書禮儀志自立春至立夏盡立秋郡國上雨澤若少府郡縣各掃除社稷其旱也公卿官長以</hi>
<hi>次行雩禮求雨閉諸陽衣皁興丨丨立土人舞僮二佾七日一變如故事  蜀志杜微傳微自乞老病求歸亮</hi>
<hi>又與書答曰曹丕篡弑自立為帝是猶丨丨芻狗之有名也欲與羣賢因其邪偽以正道滅之怪君未有相誨</hi>
<hi>便欲求還於山野鹽淮南子磁石上飛雲母来水丨丨致雨燕雁代飛    鐵論衣儒衣冠儒冠而不能行其</hi>
<hi>道非真儒也譬若丨丨文章首目具而非龍也於應璩與廣川岑文瑜書丨丨矯首於元寺泥人鶴立  闕里</hi>
<hi>秋梁簡文帝明月山銘豈學丨丨詎須石鼓玊李嶠晚  喜雨詩服閑雲驥屏冗術丨丨修  李羣  送崔使</hi>
<hi>君蕭山禱雨詩不假丨丨呈夭矯自然石燕起參差</hi>
土梟<hi>爾雅狂茅鴟怪鴟梟鴟疏此别鴟類也梟一名鴟郭云丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-41b"/>
土鴨<hi>爾雅鼁<graphic n="KR1434" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1434.png" mimeType="image/png"/>蟾諸在水者黽注耿黽也似青蛙大腹一名丨丨  陳旅送項鍊師還天台詩谷暖金鵞</hi>
<hi>大溪深丨丨肥</hi>
土彪<hi>元史世祖紀馬八兒國遣使進花牛一水牛丨丨各一</hi>
土豹<hi>明一統志丨丨陜西鎮番衛出丨又寜夏中衛土産丨丨  又陜西行都司土産  丨  馮時可月</hi>
<hi>賦丨丨殷聲天雞催曙</hi>
土牛<hi>禮記月令季冬之月命有司大儺旁磔出丨丨以送寒氣注作丨丨者丑為牛牛可牽止也  魏書</hi>
<hi>甄琛傳於時趙修盛寵琛傾身事之琛父凝為中散大夫弟僧林為本州别駕皆託修申達至修姦詐事露明</hi>
<hi>當收考今日乃舉其罪及監決修鞭猶相隱惻然告人曰趙修小人背如丨丨殊耐鞭杖有識以此非之  元</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-42a"/>
<hi>史河渠志其創築河口前第一重西堤南北長三百三十歩靣廣二十五歩底廣三十三歩樹置樁橛實以丨</hi>
<hi>丨草葦雜稍相兼髙丈有三尺牛闗尹子譬如見丨丨木馬雖情存牛馬之名而心忘  馬之實  孔魚和六</hi>
<hi>府詩丨丨自知止貞心達毁譽助白居易和微之三月三日詩布澤木龍崔迎春丨丨    蘇軾贈僧詩還君</hi>
<hi>畫圖君自收不如木人騎丨丨騎又戲於潛令毛國華詩更將嘲笑調朋友人道獼猴  丨丨  又元日過丹</hi>
<hi>陽明日立春寄魯元翰詩竹馬異時寜信老丨丨明日莫辭春  范成大立春日郊行詩竹擁溪橋麥盖坡丨</hi>
<hi>丨行處亦笙歌</hi>
土馬<hi>張耒女几祠下詩東風古栢吹暖香廟前丨丨荒春草  陸游謁漢昭烈陵及諸葛公祠詩畫妓空</hi>
<hi>笙芋丨丨闕羈鞚</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-42b"/>
土駒<hi>素問土鬰之發巖谷震驚雷殷氣交埃昏黄黑化為白氣飄驟髙深擊石飛空洪水乃從川流漫衍</hi>
<hi>田牧丨丨</hi>
土豚<hi>魏志蔣濟傳車駕即發還到精湖水稍盡盡留船付濟船本歴適數百里中濟更鑿地四五道蹴船</hi>
<hi>令聚豫作丨丨遏斷湖水皆引後船一時開遏入淮中</hi>
土㹠<hi>南史蔡道恭傳魏圍司州潛作伏道以決壍水道恭載丨丨塞之</hi>
土狗<hi>北史髙熲傳尉遲迥起兵熲為橋于沁水賊于上流縱火栰熲預為丨丨以禦之既度焚橋而戰大</hi>
<hi>敗之味抱朴子諮萍實而言色  詢丨丨而識墳羊</hi>
土畜<hi>禮記月令立春食麥與羊注羊火畜也疏雞為木畜羊為火畜牛為丨丨犬為金畜豕為水畜  公</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-43a"/>
<hi>羊傳注麟者木精疏春秋説云麟生于火游于中土軒轅大角之獸然則麟為丨丨而言木精者正以公羊説</hi>
<hi>云麟者木精一角赤目為火候既為火候是木之子謂之木精亦何傷舊云木生火火生土麟為丨丨亦受氣</hi>
<hi>于火性合人仁故為木精也神魏書禮志羣臣奏以國家繼黄帝之後宜為土徳故  獸如牛牛丨丨又黄星</hi>
<hi>顯曜其符也</hi>
土毛<hi>後漢書馬融傳其丨丨則𣙜牧薦草芳茹甘荼茈萁芸蒩昌本深蒲芝荋堇荁蘘荷芋蕖桂荏鳬葵</hi>
<hi>格韮菹于注毛草也左傳曰楚芊尹無宇曰食丨之丨誰非君臣  宋史占城國傳今遣專信臣布禄爹地加</hi>
<hi>副使臣除逋麻瑕珈耶判官臣皮霸抵一行人力等部署丨丨逺充嵗貢雖表楚茅之禮實懷魯酒之憂䖍望</hi>
<hi>睿明俯寛譴戮頭孟浩然送王昌齡之嶺南詩丨丨無縞紵鄉味有槎    蘇軾次韻得張天覺詩馭風騎氣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-43b"/>
<hi>我何勞且要長生作丨丨</hi>
土撥<hi>明一統志韃靼土産丨丨䑕</hi>
土磔<hi>爾雅注見土螽下</hi>
土螽<hi>爾雅丨丨蠰谿注似蝗而小今謂之土磔</hi>
土蠭<hi>爾雅丨丨木蠭疏此辨蠭在土木之異也其形大在地中作房而啖其子者名丨丨其形差小在樹</hi>
<hi>上作房者名木蠭</hi>
土虺<hi>漢書田儋傳蝮蠚手注俗呼丨丨</hi>
土蛇<hi>郝經冠軍樓賦丨丨一脊千有餘里</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-44a"/>
土蚌<hi>鮑照登大雷岸與妹書石蟹丨丨燕箕雀蛤之儔</hi>
土蟄<hi>魯語宣公夏濫于泗淵里革斷其罟而棄之曰古者大寒降丨丨發水虞於是乎講罛罶取名魚登</hi>
<hi>川禽而嘗之寢廟行諸國人助宣氣也坼梅堯臣苦雨詩羣蟲無丨丨百果就枝</hi>
土肉<hi>明一統志惠州府土産丨丨色黑大如小兒臂長四五寸有腹無口目有三十足如筓簪出海豐縣</hi>
<hi>大海中丨蘇軾佛日山榮長老方丈詩不堪丨  埋山骨未放蒼龍浴渥洼</hi>
土羔<hi>蘇軾和陶丙辰八月于下潠田舍穫詩黄菘養丨丨老楮生樹雞</hi>
土蚤<hi>大方便佛報恩經爾時比丘常患蟣蝨即便共蝨而作約言我若坐禪汝宜黙然隱身寂住其蝨如</hi>
<hi>法於後一時有一丨丨来至蝨邊問言汝云何身體肌肉肥盛蝨言我所依主人常修禪定教我飲食時節我</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-44b"/>
<hi>如法飲食故所以身體鮮肥</hi>
土業<hi>漢書王莽傳明學男張邯地理侯孫陽造井田使民棄丨丨  魏志呂䖍傳山中亡匿者盡出安丨</hi>
<hi>丨丨又司馬朗傳今承大亂之後民人分散  丨無主皆為公田宜及此時復之</hi>
土力<hi>鹽鐵論夫秦楚燕齊丨丨不同剛柔異勢巨小之用居局之宜黨殊俗異各有所便  方岳山莊書</hi>
<hi>事詩且言丨丨貧年登苦囏阨</hi>
土産<hi>唐書李徳裕傳今所須脂盝妝具度用銀二萬三千兩金百三十兩物非丨丨雖力營索尚恐不逮</hi>
<hi>願詔宰相議何以俾臣不違詔㫖不乏軍興不疲人不斂怨則前敕後詔咸可遵承  宋史張齊賢傳齊賢詢</hi>
<hi>知饒信䖍州丨丨銅鐵鉛錫之數推求前代鑄法嵗鑄五十萬貫  遼史食貨志太平初幸燕燕民以年豐進</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-45a"/>
<hi>丨丨珍異上禮髙年惠鰥寡賜酺連日宜元史世祖紀御史中丞崔彧言江南四省應辦軍需  量民力勿强</hi>
<hi>以丨丨所無宜許棠送龍州樊使君詩丨丨惟  藥王租只貢金</hi>
土物<hi>書酒誥惟丨丨愛厥心臧丨禮記檀弓骨肉歸復于土疏言人之骨肉由食  丨而生今還入土故</hi>
<hi>曰歸復性後漢書西域傳贊逷矣西胡天之外區丨丨琛麗人  滛虚  唐書食貨志録事市令以參軍職田</hi>
<hi>為輕重京縣録事以縣尉職田為輕重羈縻州官給以丨丨  宋史陶弼傳知邕州諸洞獻丨丨求内附弼降</hi>
<hi>意撫答謝其贄皆感恱無犯邊者丨元史世祖紀馬八兒國遣使以金葉書及  丨来貢</hi>
土事<hi>禮記月令仲冬之月命有司曰丨丨毋作慎毋發盖毋發室屋及起大衆以固而閉地氣沮泄是謂</hi>
<hi>發天地之房之周禮大司徒見土宜下弗淮南子古者明堂之制下  潤濕弗能及上之霧露  能入四方之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-45b"/>
<hi>風弗能襲丨丨不文木工不斲金器不鏤衣無隅差之削冠無觚嬴之理堂大足以周旋理文靜潔足以享上</hi>
<hi>帝禮鬼神以示民知儉節民揚雄羽獵賦丨丨不餙木工不雕承  乎農桑</hi>
土利<hi>左傳公子騑曰大國不加徳音而亂以要之使其鬼神不獲歆其禋祀其民人不獲享其丨丨  越</hi>
<hi>絶書地兆未發不先動衆言王者以下至於庶人非暮春中夏之時不可以種五榖興丨丨</hi>
土貢<hi>漢書匈奴傳贊先王度土中立封畿分九州列五服物丨丨制外内或修刑政或昭文徳逺近之勢</hi>
<hi>異也廊宋史職官志曰房地掌諸州樓店務房  課利僧道免丁錢及丨丨獻物</hi>
土略<hi>左傳封畛丨丨自武父以南及圃田之北竟取於有閻之土以供王職取于相土之東都以㑹王之</hi>
<hi>東蒐</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-46a"/>
土數<hi>齊書樂志明堂歌辭祠五帝漢郊祀歌皆四言宋孝武使謝莊造辭莊依五行數木數用三火數用</hi>
<hi>七丨丨用五金數用九水數用六</hi>
土作<hi>後漢書隗囂傳造起九廟窮極丨丨</hi>
土宜<hi>詩我疆我理南東其畝疏又正我天下經界之疆又分我天下丨丨之理而隨事之便使南東其畝</hi>
<hi>民周禮大司徒以丨丨之法辨十有二土之名物以相  宅而知其利害以阜人民以蕃鳥獸以毓草木以任</hi>
<hi>土事疏十二土各有所宜不同所出之物及名皆異故云以丨丨之法辨十有二土之名物也  又土方氏以</hi>
<hi>辨丨丨土化之法而授任地者注丨丨謂九榖稙穉所宜也  又遂人以丨丨教甿  左傳先王疆理天下物</hi>
<hi>丨之丨而布其利故詩曰我疆我理南東其畝今吾子疆理諸侯而曰盡東其畝而已惟吾子戎車是利無顧</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-46b"/>
<hi>丨丨其無乃非先王之命也乎屬晉書石苞傳苞奏州郡農桑未有賞罰之制宜遣掾  循行皆當均其丨丨</hi>
<hi>舉其殿最然後黜陟焉時宋書明帝紀其方物職貢各順丨丨出獻納貢敬依  令  杜甫偶題詩稼穡分詩</hi>
<hi>興柴荆學丨丨意孟浩然東陂遇雨率爾貽謝南池詩予  在耕鑿因君問丨丨</hi>
土治<hi>詩原隰既平泉流既清傳丨丨曰平水治曰清</hi>
土冒<hi>鮑照園葵賦見風暖下</hi>
土邊<hi>易大畜六五豶豕之牙吉疏按爾雅云墳大防則墳是隄防之義此豶其牙是防其牙古字假借雖</hi>
<hi>豕傍丨丨其義亦通豶其牙是止其牙也</hi>
土上<hi>詩古公亶父陶復陶穴箋復者復于丨丨鑿地曰穴皆如陶然本其在豳時也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-47a"/>
土内<hi>北史陽雄傳論陽雄任兼文武聲著丨丨抑亦志能之士也</hi>
土中<hi>書召誥王来紹上帝自服于丨丨氣詩驛驛其達疏此榖之種實皆含此當生之活  故從丨丨驛</hi>
<hi>驛然其鑽土以射出其土也教公羊傳邢遷于陳儀注王者封諸侯必居丨丨所以  化者平貢賦者均在徳</hi>
<hi>不在險其後為衛所滅是也丨漢書禮樂志世祖受命中興撥亂反正改定京師於  丨即位三十年四夷賔</hi>
<hi>服百姓家給政教清明乃營立明堂辟雝四又地理志昔周公營洛邑以為在于丨丨諸侯藩屏  方故立京</hi>
<hi>師錢後漢書鍾離意傳注意别傳曰意為魯相到官出私  萬三千文付户曹孔訢修夫子車身入廟拭几席</hi>
<hi>劒履男子張伯除堂下草丨丨得玉璧七枚伯懷其一以六枚白意  晉書庾亮傳亮將葬何充㑹之歎曰埋</hi>
<hi>玉樹於丨丨使人情何能已埋齊書蕭穎胄傳長沙寺僧業富沃鑄黄金為龍數兩  丨丨歴相傳付稱為下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-47b"/>
<hi>方黄鐵莫有見者乃取此龍以充軍實里唐書李嗣真傳大常缺黄鍾鑄不能成嗣真居崇業  疑丨丨有之</hi>
<hi>弗得其所道上逢一車有鐸聲甚厲嗣真曰宫聲也市以歸振於空地若有應者掘之得鍾衆樂遂和  元史</hi>
<hi>五行志至順二年二月晉冀深蠡等州及鄆城延津二縣蟲夜食桑晝匿丨丨人莫捕之  神異經北方層冰</hi>
<hi>萬里厚百尺有磎䑕在冰下丨丨焉如鼠食草木肉重千斤可以作脯食之已熱  蘇軾石芝詩丨丨一掌嬰</hi>
<hi>兒新爪指良具肌骨勻</hi>
土黄<hi>左傳疏見土色下赤數術記遺五行算注五行之法水𤣥生數一火  生數二木青生數三金白生</hi>
<hi>數四丨丨生數五</hi>
土赤<hi>明一統志鉢池山王喬鍊丹於此山中一方丨丨草木不生</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-48a"/>
土黑<hi>劉禹錫松滋度望峽中詩夢渚草長迷楚望夷陵丨丨有秦灰</hi>
土廣<hi>戰國䇿丨丨不足以為安人衆不足以為强應魏書城陽王傳北州丨丨姦亂是由準法尋愆  加</hi>
<hi>肅黜易定</hi>　<hi>申鑒民寡則用易足丨丨則物易生事簡則業傅咸上禁奢書古者人稠地狹而有儲畜由於</hi>
<hi>節也今者丨丨人稀而患不足由於奢也丨陶潛歸田園居詩桑麻日己長我丨日己</hi>
土曠<hi>齊書州郡志左僕射王儉啟愚意政以江西連接汝潁丨丨民希匈奴越逸惟以壽春為阻若使州</hi>
<hi>任得才虜動要有聲聞預設防禦皆元史世祖紀江淮行省言兩淮丨丨民寡兼幷之家  不輸稅又管内七</hi>
<hi>十餘城止屯田兩所宜増置淮東西兩道勸農營田司督使耕之制曰可</hi>
土厚<hi>晉語公子親筮之曰尚有晉國得貞屯悔豫皆八也司空季子曰吉震車也坎水也坤土也屯厚也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-48b"/>
<hi>豫樂也車班外内順以訓之泉原以資之丨丨而樂其實不有晉國何以當之  周祀五帝歌配帝舜章器圜</hi>
<hi>居丨丨位總配神尊詩劉長卿奉寄婺州李使君舍人  見天清下</hi>
土深<hi>周禮大司徒見土圭下</hi>
土和<hi>闗尹子水潛故藴為五精火飛故達為五臭木茂故華為五色金堅故實為五聲丨丨故滋為五味</hi>
土肥<hi>宋史范諷傳出知平陰縣㑹河決王陵埽水去而丨丨失阡陌田訟不能決諷分别疆畔著為劵民</hi>
<hi>持去不復爭泉韓愈送李愿歸盤谷序太行之陽有盤谷盤谷之間  甘而丨丨草木叢茂居民鮮少或曰謂</hi>
<hi>其環兩山之間故曰盤或曰是谷也宅幽而勢阻隱者之所盤旋  貫休聞無相道人順世詩丨丨多孟蕨道</hi>
<hi>老如嬰孺</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-49a"/>
土香<hi>陸游喜雨詩急雨横斜生丨丨草木蘇醒起仆僵</hi>
土潤<hi>禮記月令見土疆下運素問丨丨水泉減草木條茂榮秀滿盛  李康  命論升之於雲則雨施沈</hi>
<hi>之於地則丨丨安閭丘冲三月三日應詔詩陽幷丨丨水渙川盈  王  石送張宣義之官越幕詩丨丨箭萌</hi>
<hi>美水甘茶串香又陸游卜居詩池靣紋生風細細花根丨丨雨斑斑    山園雜詠詩柳帯花移宜丨丨鶴和</hi>
<hi>雛養要籠寛露又九月十八山園是日頗有春意詩  濃松鬛長丨丨术苗肥</hi>
土濡<hi>陸游新移竹栽喜于得雨詩丨丨新竹有生意池滿文禽無住心</hi>
土沃<hi>魏志張魯傳漢川之民户出十萬財富丨丨四靣險固  晉書庾翼傳襄陽荆楚之舊西接益梁與</hi>
<hi>闗隴咫尺北去洛河不盈千里丨丨田良方城險峻水路流通轉運無滯  齊書劉懷慰傳齊國建上欲置齊</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-49b"/>
<hi>郡於京邑議者以江右丨丨流民所歸乃治𤓰歩以懷慰為輔國將軍齊郡太守  宋史劉滬傳西南去洛陽</hi>
<hi>二百里中有城曰水洛川平丨丨又有水輪銀銅之利環城數萬帳漢民之逋逃者歸之教其百工商賈自成</hi>
<hi>完國唐又鄭文寶傳威州在清逺軍西北八十里樂山之西  大中時靈武朱叔明收長樂州郊寜張君緒收</hi>
<hi>六闗即其地也故壘未圯水甘丨丨有良木薪秸之利約葫蘆臨洮二河壓明沙蕭闗兩戍東控五原北固峽</hi>
<hi>口足以襟帶西凉咽喉靈武城之便</hi>
土輭<hi>王禹偁茶園十二韻詩芽新撐老葉丨丨迸新根  蘇軾和王鞏詩春蔬黄丨丨凍筍蒼崖拆  又</hi>
<hi>種茶詩移栽白鶴嶺丨丨春雨後</hi>
土積<hi>淮南子夫水積則生相食之魚丨丨則生自穴之獸  鹽鐵論丨丨而成山阜水積而成江海行積</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-50a"/>
<hi>而成君子學説苑水積成川則蛟龍生焉丨丨成山則豫樟生焉  積成聖則富貴尊顯至焉  張華勵志詩</hi>
<hi>水積成川載瀾載清丨丨成山歊蒸鬱㝠</hi>
土聚<hi>周語靈王二十二年榖洛鬬將毁王宫王欲壅之太子晋諫曰不可晉聞古之長民者不墮山不崇</hi>
<hi>藪不防川不竇澤夫山丨之丨也藪物之歸也川氣之導也澤水之鍾也</hi>
土生<hi>宋書禮志魏明帝景初元年十二月二十一日散騎常侍領太史令髙堂隆上言曰黄於五行中央</hi>
<hi>土也王四季各十八日丨丨於火故於火用事之末服黄三季則否其令則隨四時不以五行為分也是以服</hi>
<hi>黄無令丨淮南子火壯木老丨  水囚金死</hi>
土壯<hi>淮南子丨丨火老金生木囚水死</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-50b"/>
土堅<hi>宋史吳挺傳鞏州久不下挺以選鋒至城下諸將咸曰西北陂陁地易攻若以兵各當一靣宜得利</hi>
<hi>挺曰西北雖卑而丨丨東南竝河多沙礫善圯且兵分則少以少當堅城可得而下乎</hi>
土清<hi>齊書扶南國志伏願聖主尊體起居康御皇太子萬福六宫清休諸王妃主内外朝臣普同和睦隣</hi>
<hi>境士庶萬國歸心五榖豐熟災害不生丨丨民泰一切安穩</hi>
土細<hi>宋史河渠志帝以慶州軍亂召執政對資政殿馮京曰府界既淤田又行免役作保甲人極勞弊帝</hi>
<hi>曰淤田於百姓何苦聞丨丨如麪王安石曰慶卒之變陛下旰食大臣宜於此時共圖消弭乃合為浮議歸咎</hi>
<hi>淤田保甲了不相闗此非待至明而後察也</hi>
土密<hi>蘇軾和子由記園中草木詩下為人所徑丨丨不容釘</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-51a"/>
土凝<hi>素問山澤焦枯丨丨霜鹵</hi>
土融<hi>姚合庭春詩丨丨凝野色冰散滿池聲</hi>
土載<hi>摯虞雍州詩丨丨奥區山包神藪</hi>
土鎮<hi>金丹龍虎經丨丨中宮籠罩四方三光合度以致太平</hi>
土覆<hi>南史髙昌國傳其地髙燥築土為城架木為屋丨丨其上</hi>
土鄰<hi>魏書韓秀傳敦煌之立其来已久雖丨丨强寇而兵人素習縱有姦竊不能為害</hi>
土化<hi>周禮草人掌丨丨之法以物地相其宜而為之種注丨丨之法化之使美若氾勝之術也  梅堯臣</hi>
<hi>題嘉興永樂院檇李亭詩丨丨吳王甲骨朽越王兵</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-51b"/>
土發<hi>魯語莊公如齊觀社曹劌諫曰不可丨丨而社助時也收攟而烝納要也今齊社而徃觀旅非先王</hi>
<hi>之訓也折素問帝曰水發而雹雪丨丨而飄驟木發而毁  金發而清明火發而曛昧何氣使然</hi>
土升<hi>素問見天衝下</hi>
土降<hi>素問丨欲丨而地蒼窒抑之降而不下抑之鬱發㪚而可入</hi>
土浮<hi>素問火鬱之發太虚腫翳大明不彰炎火行大暑至山澤燔燎材木流津廣厦騰煙丨丨霜鹵止水</hi>
<hi>乃減蔓草焦黄風行惑言濕化乃後</hi>
土反<hi>伊耆氏蜡辭丨丨其宅水歸其壑</hi>
土起<hi>韋應物至西峰蘭若受田婦饋詩鳥鳴泉谷暖丨丨萌甲舒</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-52a"/>
土流<hi>姚合酬任疇協律夏中苦雨詩雷怒疑山破池渾似丨丨</hi>
土爛<hi>戴昺己亥十月晦大雷雨詩丨丨麥難種蟲傷菜失栽</hi>
土寒<hi>王逢同詣書記遊查山留題詩吳甸丨丨黄耳魄秦山草歇白蛇腥</hi>
土冷<hi>梅堯臣送胡臣秀才詩天髙雲就嶺丨丨雁迴洲</hi>
土熱<hi>宋史西南諸夷傳無城郭散居村落丨丨多霖雨  杜甫喜雨詩巴人困軍須慟哭厚丨丨  王逢</hi>
<hi>束遂庵為畫君山酹月圖奉謝詩靈奇秘怪不可説回首十年塵丨丨</hi>
土燥<hi>蘇軾和陶雜詩著書曽幾許渴肺灰丨丨</hi>
土焦<hi>宋史蘇雲卿傳披荊畚礫為圃藝植耘芟灌溉培壅皆有法度雖隆暑極寒丨丨草凍圃不絶蔬滋</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-52b"/>
<hi>鬱暢茂四時之品無闕者</hi>
土拭<hi>晉書張華傳雷煥為豐城令得雙劒以南昌西山北巖下丨丨劒光彩豔發華以華陰赤丨一斤致</hi>
<hi>煥更以丨劒益倍精明</hi>
土察<hi>大戴禮桀不率先王之明徳乃荒耽于酒滛佚于樂徳昏政亂作宫室髙臺汙池丨丨以民為虐粒</hi>
<hi>食之民惛焉幾亡</hi>
土處<hi>韓愈原道木處而顛丨丨而病也然後為之宫室</hi>
土遊<hi>金丹大要丨丨於四季守界定規矩</hi>
土尚<hi>張説岳州觀競渡詩丨丨三閭俗江傳二女遊</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-53a"/>
土尊<hi>白虎通行有五時有四何四時為時五行為節故木王即謂之春金王即謂之秋丨丨不任職君不</hi>
<hi>居部故時有四也</hi>
土秘<hi>顔延之七繹木寫雲氣丨丨羣芳</hi>
土墳<hi>書禹貢見土壤下谷夏侯湛大暑賦丨丨墜坼  枯川竭</hi>
土囚<hi>淮南子水壯金老木生丨丨火死</hi>
土易<hi>柳宗元種樹郭槖駞傳駞業種樹凡長安豪富人為觀遊及賣果者皆爭迎取養視槖所種樹或移</hi>
<hi>徙無不活有問之對曰槖駞非能使木壽且孳也能順木之天以致其性焉爾他植者則不然根拳而丨丨其</hi>
<hi>培之也若不過焉則不及茍有能反是者則又愛之太恩憂之太勤旦視而暮撫已去而復顧甚者爪其膚以</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-53b"/>
<hi>驗其生枯揺其本以觀其疎密而木之性日以離矣</hi>
土髙<hi>沈炯六府詩丨丨行已冒抱甕憶中園</hi>
土下<hi>博物志南方太陽丨丨水淺其人大口多傲</hi>
土平<hi>魏志和洽傳袁紹在冀州遣使迎汝南士大夫洽獨以冀州丨丨兵强英傑所利四戰之地本初乘</hi>
<hi>資雖能强大然雄豪四起全未可必也荊州劉表無他逺志愛人樂士土地險阻山夷民弱易依倚也遂與親</hi>
<hi>舊俱南從表移博物志北方太陰丨丨廣深其人廣靣縮頸  杜甫  居夔州郭詩禹功饒斷石且就丨微丨</hi>
土渾<hi>新論林之性靜所以動者風揺之也水之性清所以濁者丨丨之也人之性貞所以邪者慾眩之也</hi>
土汨<hi>淮南子水之性真清而丨丨之人性安靜而嗜欲亂之  又作抇呂覽夫水之清丨者丨之故不得</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-54a"/>
<hi>清人之性壽物者抇之故不得壽</hi>
土确<hi>新論水濁無掉尾之魚丨丨無葳蕤之木政煩無逸樂之民</hi>
土翦<hi>栁宗元行路難虞衡斤斧羅於山工命採砍杙與椽深林丨丨十取一百牛連鞅摧雙轅</hi>
土鬱<hi>素問見土駒下</hi>
土勞<hi>孟郊藍溪元居士學堂詩木倦採樵子丨丨稼穡翁</hi>
土乾<hi>元史河渠志楊村河上接通惠諸河下通滹沱入江淮使官民舟楫直達都邑利國便民柰楊村堤</hi>
<hi>岸隨修隨圯盖為用力不固徒煩工役其未修者候来春水涸丨丨調軍夫修治  戴叔倫屯田詞麥苗漸長</hi>
<hi>天枯晴丨丨确确鋤不得調梅堯臣和許侍制偶書詩鬬雞蹠惡輕泥濕  馬蹄翻軟丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-54b"/>
土狹<hi>宋史樊知古傳蜀中富饒羅紈錦綺等物甲天下言事者競商𣙜功利又丨丨民稠耕種不足給由</hi>
<hi>是兼幷者益糴賤販貴以規利  白居易池上篇見地偏下</hi>
土痩<hi>李咸用小松歌見風揺下</hi>
土薄<hi>左傳郇瑕氏丨丨水淺其惡易覯易覯則民愁民愁則墊隘於是乎有沈溺重膇之疾  唐書朱朴</hi>
<hi>傳江南丨丨水淺人心囂浮輕巧不可以都</hi>
土陿<hi>漢書地理志鄭桓公東寄帑與賄虢檜受之後三年幽王敗桓公死其子武公與平王東遷卒定虢</hi>
<hi>檜之地右雒左泲食溱洧焉丨丨而險山居谷汲男女亟聚㑹故其俗滛</hi>
土疎<hi>素問發生之紀是謂啟敕丨丨泄蒼氣達陽和布化陰氣乃隨  張説岳州行郡竹籬詩版築恐丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-55a"/>
<hi>丨襄城嫌役重白梅堯臣建徳新牆詩首吏先進  丨丨不可為</hi>
土虛<hi>左傳春無冰梓慎曰今兹宋鄭其飢乎嵗在星紀而滛于元枵以有時災陰不堪陽蛇乘龍龍宋鄭</hi>
<hi>之星也宋鄭必飢𤣥枵虛中也枵耗名也丨丨而民耗不飢何為</hi>
土蝕<hi>韋應物古劒行千年土中兩刃鐵丨丨不入金星滅  曹唐病馬詩霜侵病骨無驕氣丨丨驄花見</hi>
<hi>臥痕</hi>
土遏<hi>淮南子火熱而水滅之金剛而火銷之木强而斧伐之水流而丨丨之唯造化者物莫能勝也</hi>
土瘠<hi>唐書崔郾傳治虢以寛經月不笞一人及莅鄂則嚴法峻誅一不貸或問其故曰陜丨丨而民勞吾</hi>
<hi>撫之不暇猶恐其擾鄂土沃民剽雜以夷俗非用威莫能治政所以貴知變者也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-55b"/>
土蹶<hi>論衡儒書言舜葬蒼梧象為之耕禹葬㑹稽鳥為之田殆虛言也蒼梧多象之地㑹稽衆鳥所居象</hi>
<hi>自踏土鳥自食苹丨丨草盡若耕田狀</hi>
土敝<hi>禮記樂記丨丨則草木不長</hi>
土險<hi>魏書呂羅漢傳卿應機赴擊殄此兇醜隴右丨丨民亦剛悍若不道之以徳齊之以刑寇賊莫由可</hi>
<hi>息百姓無以得靜結北史崔延伯傳荊州丨丨蠻左為寇每有聚  延伯輒自討之莫不摧殄</hi>
土剥<hi>異苑泰山髙堂隆常刻鄴宫柱云後若干年當有天子居此宫及晉惠帝幸鄴宫治屋者丨丨更泥</hi>
<hi>始見刻字計年正合秘桐譜西山桐十詠桐栽曰節凝葉尚  根凍丨自丨</hi>
土裂<hi>後漢書張衡傳前年地震丨丨裂者威分震者人擾也君以靜唱臣以動和威自上出不趨於下禮</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-56a"/>
　<hi>之政也</hi>
　土踊<hi>唐書孫思邈傳石立丨丨是其瘤贅山崩土陷是其癰疽</hi>
　土陷<hi>唐書見上</hi>
　土崩<hi>史記張釋之傳秦以任刀筆之吏吏爭以亟疾苛察相髙然其弊徒文具耳無惻隱之實以故不聞</hi>
　<hi>其過陵遲而至於二世天下丨丨瓦又主父偃傳徐樂曰臣聞天下之患在於丨丨不在  解古今一也  漢</hi>
　<hi>書趙充國傳臣愚以為屯田内有亡費之利外有守禦之備騎兵雖罷虜見萬人留田為必禽之具其丨丨歸</hi>
　<hi>徳宜不久矣</hi>
　土埋<hi>吳語昔楚靈王不君三軍叛王于乾谿王親獨行屏營傍徨于山林之中三日乃匍匐將入棘圍棘</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_016-56b"/>
　<hi>圍不納乃入芉尹申亥氏焉王縊申亥負王以歸而丨丨之其室此志也豈遽忘于諸侯之耳乎</hi>
　土葬<hi>南史扶南國傳國俗居䘮則剃除䰅髮死者有四葬水葬則投之江流火葬則焚為灰燼丨丨則瘞</hi>
　<hi>埋之鳥葬則棄之中野</hi>
　土逐<hi>陳音彈歌斷竹續竹飛丨丨宍</hi>
　土汚<hi>杜甫寄狄明府博濟詩虎之饑下巉嵓蛟之横出清泚早歸来黄丨丨人眼易眯</hi>
　<lb/>
　<lb/>
御定駢字類編卷十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>