<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定駢字𩔖編卷三十一<lb/>
　　時令門十<lb/>
　　　曉<lb/>
　曉日<hi>隋遺録舞臺上垂蔽日簾簾即蒲澤國所進以負山蚊睫紉蓮根絲貫小珠間睫編成雖丨丨激射</hi>
　<hi>而光不䏻透哢張九齡郡中毎晨興輙見羣鶴東飛至暮行列而返  唳雲路甚和樂焉予獨處江城常目送</hi>
　<hi>此意有所羡遂賦以詩丨丨東田去煙霄北渚歸包杜甫狂歌行吾兄睡稳方舒膝不韈不巾蹋丨丨    佶</hi>
　<hi>詩孤城開蜃閣丨丨上朱輪白又朝拜元陵詩見寒松下  韋應物横塘行垂楊拂  馬丨丨上青樓  又龍</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-1b"/>
　<hi>潭詩浪引浮槎依北岸波分丨丨浸東山綸戴叔倫長安早春詩春風歸戚里丨丨上花枝  盧  元日早朝</hi>
　<hi>詩垂衣當丨丨上夀對南山詩丨丨清明天夜来嵩少雨</hi>　<hi>李正封洛陽清明雨霽栁宗元楊白花詩茫茫</hi>
　<hi>丨丨下長秋哀歌未斷城鴉起梁劉禹錫酬令狐相公使宅别齋初栽桂樹詩影近畫  迎丨丨香隨緑酒入</hi>
　<hi>金杯詩元稹夢逰春詩池光漾霞影丨丨初明煦合又鶯鶯  夜合帶煙籠丨丨牡丹經雨泣殘陽  姚  送</hi>
　<hi>徐州韋僅行軍詩丨丨詩情逺春風酒色渾輩王建賞白牡丹詩見春寒下  杜牧池州送孟遲先  詩千帆</hi>
　<hi>美滿風丨丨殷鮮血薄温庭筠握柘詞畫樓初夢斷丨丨照湘風  盧汝弼  命妾詩長為蕣花光丨丨誰知</hi>
　<hi>團扇送秋風春唐彦謙玫瑰詩宮妝臨丨丨錦段落東風  曹唐暮  詩閒眠丨丨聽鶗鴂笑倚春風仗轆轤</hi>
　曉月<hi>顔延之宋元后哀䇿文霜夜流唱丨丨升魄沈鮑照芙蓉賦汎明彩扵宵波飛澄華扵丨丨    佺</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-2a"/>
<hi>期夜宿七盤嶺詩丨丨臨窗近天河入户低趙李嘉祐送上官侍御詩見朝雲下  戴叔倫廣陵送  主簿自</hi>
<hi>蜀歸絳州寧覲詩見暮雲下髙李益宿石邑山中詩見秋河下  孟郊獻張徐州詩  情無遺照朗抱開丨丨</hi>
<hi>光劉禹錫酬留守牛相公宮城早秋寓言見寄詩見秋  下  元稹贈雙文詩見春酥下  又和樂天送客逰</hi>
<hi>嶺南詩見秋茅下喻李賀南園詩尋章摘句老雕蟲丨丨當簾挂玉弓    鳬夏日龍翔寺詩丨丨僧汲井殘</hi>
<hi>陽鐘殷臺又杜牧秋晚早發新定詩凉風滿紅樹丨丨下秋江    鶴詩見寒蒲下  方干貽髙讜詩西陵丨</hi>
<hi>丨中秋色北固軍鼙半夜聲喬王貞白秋日旅懐詩半窗分丨丨當枕落殘星  張  江南逢洛下友人詩丨</hi>
<hi>丨江城出晴霞島樹分江流丨丨獨鳥伴餘雲</hi>　<hi>又江上逢進士許棠詩平良乂答盧鄴詩見秋雲下</hi>
曉天<hi>朱使欣道峡似巫山詩見暮雲下好牛叢題朝陽巖詩躡石攀蘿路不迷丨丨風  浪花低</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-2b"/>
曉星<hi>唐髙宗七夕詩璜虧夜月落靨碎丨丨殘春張嘉貞奉和早登太行山中言志應制詩澤將  雪比</hi>
<hi>文共丨丨連丨劉禹錫百舌吟見春雲下藥鄭畋初秋寓直詩  丨獨挂結璘樓三殿風髙  樹秋</hi>
曉風<hi>宋史樂志越角九望明堂華池露貯香囊秋氣清話照秋池丨丨度靖邉塵聞新雁吟風蟬  彦周詩</hi>
<hi>見寒雪下霧吳均餅説燮燮丨丨凄凄夜冷張唐太宗逺山澄碧  詩髣髴分初月飄颻度丨丨    謂讌鄭</hi>
<hi>伯璵宅詩見春雪下顛戴叔倫寄禪師寺華上人詩禪心如落葉不逐丨丨    元稹早歸詩見春静下  孟</hi>
<hi>郊㸔花詩芍藥吹欲盡無奈丨丨何新竹翛翛韻丨丨隔窗依砌尚蒙籠</hi>　<hi>劉禹錫新竹詩又闕下口號綵</hi>
<hi>仗神旗獵丨丨雞人一唱鼓逢逢瑟丨丨聞木落此時何異洞庭秋</hi>　<hi>李紳滿桂樓詩蕭李賀巫山髙樂府</hi>
<hi>椘魂尋夢風颸然丨丨飛雨生苔錢亭亭蠟淚香珠殘暗露丨丨羅幕寒</hi>　<hi>溫庭筠夜宴謡羅虬比紅兒詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-3a"/>
<hi>濃豔濃香雪壓枝褭煙和露丨丨吹鄴羅隐竹詩籬外清隂接藥䦨丨丨交戛碧琅玕  羅  舊侯家詩見春</hi>
<hi>酒下賞韋莊秋日感事詩丨丨趨建禮夜月直文昌楊謙光  牡丹詩豔異隨朝露馨香逐丨丨  栁永詞</hi>
<hi>栁岸丨丨殘月</hi>
曉籟<hi>駱賔王詩見秋潮下清丨丨隱几吸晨暉</hi>　<hi>權徳輿逰昊天觀詩步虛楊衡贈羅浮易鍊師詩丨</hi>
<hi>丨息塵響天雞叱幽聲偃廣潤曉行詩疎林生丨丨片月  秋河</hi>
曉雲<hi>袁暉奉和聖製送張尚書廵邊詩旌旗丨丨送鞞鼓朔風吹  岑參送郭僕射節制劒南詩丨丨隨</hi>
<hi>去陣夜月逐行營時李賀静女春曙曲見春睡下鶴朱景元飛雲亭詩有  迷䖏所梁棟丨丨生  杜荀  山</hi>
<hi>居詩開户丨丨連地白訪人秋月滿山明</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-3b"/>
曉霞<hi>妝樓記夜来初入魏宫一夕文帝在燈下詠以水晶七尺屏風障之夜来至不覺面觸屏上傷䖏如</hi>
<hi>丨丨將散自是宮人俱用臙脂倣畫名丨丨妝為皇甫曙立春日呈宮傅侍郎詩朝旦微風吹丨丨散  和氣</hi>
<hi>滿家家朝章孝標送金可紀歸新羅詩蛟室夜眠隂火冷蜃樓  泊丨丨深  李商隠七夕詩已駕七香車心</hi>
<hi>心待丨丨秦杜牧偶作詩才子風流詠丨丨倚樓吟住日初斜    韜玉春日玩雪詩北關同雲掩丨丨東風</hi>
<hi>春雪滿山家出羅鄴送張逸人詩遥知此去應稀  獨卧晴窗夢丨丨</hi>
曉虹<hi>王棨白雪樓賦勢聳晴蜃梁横丨丨</hi>
曉靄<hi>徐彦伯詩青潭丨丨籠仙蹕紅嶼晴花隔綵旒  鄧文原詩我在蓬莱書府曽㸔丨丨横披</hi>
曉霽<hi>皇甫曽遇風雨作丨丨心始安林端見初旭鄭谷南宮寓直詩丨丨庭松色風和禁漏聲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-4a"/>
曉暈<hi>李商隐令狐舍人説昨夜西掖玩月因戲贈詩凉波衝碧瓦丨丨落金莖  又嫏嬛記女仙丨丨能</hi>
<hi>釀㳺仙酒飲之臥夢厯蓬莱赤水遇安期王喬王母飛瓊之屬</hi>
曉暾<hi>殷堯藩金陵上李公垂侍郎詩海國微茫散丨丨鬱蔥佳氣滿乾坤</hi>
曉煙<hi>呂牧涇渭揚清濁詩岸虛深草掩波動丨丨輕嬋孟郊嬋娟篇花嬋娟泛春泉竹嬋娟籠丨丨妓</hi>
<hi>娟不長妍月嬋娟真可憐零李咸用題陳正字林亭詩丨丨輕翠拂簾飛黄葉飄  弄所思  周朴哭李端公</hi>
<hi>詩竹在丨丨孤鳯去劒荒秋水一龍沈贊韋莊秋日感事詩丨丨生帝里夜火入春坊  翁承  栁詩斜拂中</hi>
<hi>橋逺映樓翠光駘蕩丨丨收</hi>
曉氣<hi>宋之問早秋上陽宮侍宴序滄洲丨丨化為宫闕之形閶闔秋風亂起金銀之樹  李百藥渡漢江</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-4b"/>
<hi>詩溜濶霞光近川長丨丨髙詩楊巨源詩戰地晴輝薄軍門丨丨長  蘇轍檻泉亭  洶洶秋聲明月夜蓬蓬</hi>
<hi>丨丨欲晴天</hi>
曉霧<hi>王叡公無渡河樂府濁波洋洋兮凝丨丨對虞羽客結客少年場行龍城含丨丨  韋應物  雨詩</hi>
<hi>颯至池館凉靄然和丨丨丨李端贈薛戴詩見寒蟬下  劉禹錫巫山神女廟詩  丨乍開疑卷幔山花欲謝</hi>
<hi>似殘妝早姚合省直書事詩丨丨和香氣晴樓下樂聲  李紳  發詩沙洲月落宿禽驚潮起風微丨丨生</hi>
<hi>郭夔九華山詩見暮風下</hi>
曉露<hi>白居易荷珠賦宿雨霽而猶在丨丨裛而正鮮䏻陸龜蒙書帶草賦斂疎煙披丨丨弱可攬結勻</hi>
<hi>布濩塘韋應物休暇東齋詩見夏天下日又曉至園中詩秋  徧衰草丨丨洗紅蓮  盧綸春  題杜叟山下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-5a"/>
<hi>別業詩園中丨丨青叢合橋上春風緑野明新孟郊別妻家詩芙蓉濕丨丨秋别南浦中  劉禹錫  蟬詩清</hi>
<hi>吟丨丨葉愁噪夕陽枝外又竇朗州見示與澧州元郎中早秋贈答詩秋風門  旌旗動丨丨庭中橘柚香</hi>
<hi>又和西川李尚書傷孔雀詩惟見芙蓉含丨丨數行紅淚滴清池  元稹景申秋詩見秋花下  杜牧吳宮詞</hi>
<hi>見秋波下阮李山甫牡丹詩見暮煙下無曹唐仙子洞中有懐劉  詩丨丨風燈零落盡此生  䖏訪劉郎</hi>
<hi>韋莊和鄭拾遺秋日感事詩夜燈銀耿耿丨丨玉瀼瀼</hi>
曉液<hi>駱賔王秋露詩變霜凝丨丨承月委圎輝</hi>
曉雨<hi>梅堯臣詩丨丨射船珠瀉盤</hi>
曉霜<hi>麴瞻奉和九月九日登慈恩寺浮圖應制詩雕戈和日麗寳劔丨丨霏  賀敳奉和九月九日應制</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-5b"/>
<hi>詩丨丨驚斷雁晨吹結棲烏封孟浩然寒夜詩錦衾重自暖遮莫丨丨飛  岑參獻  大夫破播仙凱歌寒浦</hi>
<hi>丨丨凝馬尾蔥山夜雪撲旌竿杪韋應物寄盧陟詩見寒塘下  盧綸和考功王員外  秋憶終南舊居詩丨</hi>
<hi>丨凝耒耜初日照梧桐樓又和王員外冬夜寓直詩見寒月下  張仲素燕子  詩樓上殘燈伴丨丨獨眠人</hi>
<hi>起合歡牀根噴丨丨</hi>　<hi>章孝標方山寺松下泉詩石脈綻寒光松李咸用題友生叢竹詩菊花寒露濃蘭愁</hi>
<hi>丨丨重莊鄭谷潼闗道中詩白道丨丨迷離燈照馬嘶  韋  秋日感事詩鵲印提新篆龍泉奪丨丨</hi>
曉雪<hi>溫庭筠寄分司元庶子詩緱嶺參差殘丨丨洛波清淺露晴沙  皮日休辛夷花詩螓首不言披丨</hi>
<hi>丨麝臍無主住春風孤宋庠府齋嵗宴詩衰鬢不徒欺丨丨  心兼欲伴寒灰</hi>
曉霰<hi>梁武帝詠春雪詩丨丨飛銀礫浮雲暗未開</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-6a"/>
曉冰<hi>元稹春詩見朝鏡下下張祜打毬詩見寒瓦</hi>
曉凉<hi>盧照鄰至陳倉曉晴望京邑詩拂曙驅飛傳初晴帶丨丨  李賀四月樂詞見暮凉下  杜牧西山</hi>
<hi>草堂詩後嶺有微雨北窗生丨丨</hi>
曉寒<hi>宋史蕭貫傳初感疾夢緑衣中人召至帝所賦禁中丨丨歌詞語清麗人以比唐李賀  元稹襄陽</hi>
<hi>為盧竇紀事詩鶯聲撩亂曙燈殘暗覓金釵動丨丨丨羅鄴冬夕江上言事詩十里溪山新雪後千家襟袖</hi>
<hi>丨生</hi>
曉泠<hi>淮南子南榮疇南見老耼受教一言精神丨丨鈍聞條逹欣然七日不食如饗太牢</hi>
曉燄<hi>戴叔倫曉燈暗離室詩見寒燈下欲武元衡奉酬中書李相公詩蘭釭竟丨丨琪樹  秋隂  白居</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-6b"/>
<hi>易詩丨丨凝殘燭</hi>
曉漏<hi>杜審言秋夜宴鄭明府宅詩露白宵鐘徹風清丨丨聞  杜甫贈獻納使起居田舍人詩丨丨追飛</hi>
<hi>青𤨏闥晴窗㸃檢白雲篇禁韋應物和吳舍人早春歸沐西亭言志詩丨丨戒中  清香肅朝衣  皇甫曽國</hi>
<hi>子栁博士詩講學分隂重齋祠丨丨殘城包何長安曉望詩風吹丨丨經長樂栁帶晴煙出禁    張少博雪</hi>
<hi>夜觀象闕待漏詩九門傳丨丨五夜候晨扃</hi>
曉緯<hi>范成大詩丨丨澹天闕江濤隐胡牀</hi>
曉晴<hi>杜牧長安夜月詩獨有長門裏蛾睂對丨丨詩楊萬里詩雨到中秋歇心如逗丨丨  元好問  桑</hi>
<hi>條沾潤麥溝青軋軋耕車鬧丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-7a"/>
曉隂<hi>崔塗殘花詩遲遲傍丨丨昨夜色猶深</hi>
曉仄<hi>張纉南征賦囘丨丨扵中川起長颷而半減</hi>
曉旦<hi>戴良詩丨丨發東膠落景次髙宻</hi>
曉暮<hi>素問見寒風下</hi>
曉晡<hi>杜甫白帝城放船出瞿塘峡詩絶島容煙霧環洲納丨丨</hi>
曉夜<hi>杜甫傷秋詩白蔣風颷脆殷檉丨丨稀王李頻詩終南山是枕前雲禁鼓無因丨丨聞    阮詩已</hi>
<hi>成迷丨丨不復憚山川</hi>
曉夕<hi>臥逰録彭城佳山水魚蟹争訟寂然盜賊衰少聊可藏拙寓居去江無十步風濤煙雨丨丨百變江</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-7b"/>
<hi>南諸山在几席此幸未始有也節来鵠蠶婦詩丨丨採桑多苦辛好花時  不閒身</hi>
曉晦<hi>顔延之重釋何衡陽書或是丨丨塗隔隱著事懸遂令天明廢照世智根心</hi>
曉昏<hi>馮子振十八公賦晝黮扵墨丨丨共霾李賀自昌谷到洛後門詩見寒凉下</hi>
曉爽<hi>王建詩道氣清凝分丨丨詩情冷痩滴秋鮮</hi>
曉慶<hi>齊書樂志昭星夜景非雲丨丨衢室成隂璧水如鏡</hi>
曉隙<hi>蘇軾雪堂記性之便意之適不在扵他在扵羣息已動大明既升吾方輾轉一觀丨丨之塵飛</hi>
曉暇<hi>王勃九成宫東臺山池賦酌丹墀之丨丨候青禁之宵餘</hi>
曉城<hi>韋應物慈恩伽藍清㑹詩見夏條下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-8a"/>
曉郭<hi>許棠詩丨丨雲藏市春山鳥䕶林</hi>
曉市<hi>黄庭堅詩見春洲下</hi>
曉壠<hi>方岳農謡春山樹暖鶯相覓丨丨雨晴人獨耕</hi>
曉陌<hi>姚合送張郎中副使赴澤潞詩丨丨事戎裝風流粉署郎  鄭谷採桑詩丨丨攜籠去桑林路隔誰</hi>
曉路<hi>戴叔倫將赴湖南留別東陽舊僚詩丨丨整車馬離亭㑹衣冠  王建七夕曲兩情纒綿忽如故復</hi>
<hi>畏秋風生丨丨</hi>
曉程<hi>尹廷髙詩天際歸舟促丨丨</hi>
曉陸<hi>梁簡文帝詩驤騎晨野摐金丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-8b"/>
曉岸<hi>何遜下方山詩繁霜白丨丨苦霧黒晨流鸂李嶠菊詩靃靡寒潭側丰茸丨丨隈  唐彦謙  鶒詩</hi>
<hi>見春汀下連方夔詩放馬脱韁嘶丨丨  檣牽索上晴灘</hi>
曉壇<hi>桐江詩話見寒玉下</hi>
曉埭<hi>楊億南朝詩繁星丨丨聞雞度細雨春場射雉歸</hi>
曉徑<hi>黄庚詩丨丨支笻步屧遲西風吹露濕秋衣</hi>
曉戌<hi>賈島送友人逰塞詩夜泉行客火丨丨向京煙  張蠙過蕭關詩丨丨殘烽火晴原起獵塵</hi>
曉闗<hi>郭鈺詩西崦山人開丨丨一襟暖翠濃如染</hi>
曉水<hi>李賀夜飲朝眠曲玉轉濕絲牽丨丨熟粉生香琅玕紫</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-9a"/>
曉河<hi>梁簡文帝與劉孝綽書丨丨未落拂桂棹而先征夕鳥歸林懸孤帆而未息  李商隐板橋曉别詩</hi>
<hi>囘望髙城落丨丨長亭窗户壓微波丨無可官池上詩移舸浮中沚清宵徹丨</hi>
曉江<hi>温庭筠春日寄岳州従事李員外詩見春字下覺崔塗鸚鵡洲即事詩幽島暖聞燕雁去丨丨晴</hi>
<hi>蜀波来</hi>
曉渭<hi>鄭谷囘鑾詩見秋郊下</hi>
曉壑<hi>王勃龍懐寺碑法鼓奏而寒山曠洪鐘鳴而丨丨静</hi>
曉沼<hi>溫庭筠詩小鳥擾丨丨枯湖蕪菰蒲</hi>
曉池<hi>栁宗元旦攜謝山人至愚池詩新沐換輕幘丨丨風露清</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-9b"/>
曉澗<hi>杜牧押兵甲發谷口詩丨丨青青桂色孤椘人隨玉上天衢  朱子南安道中詩丨丨中流急秋山</hi>
<hi>寒氣深</hi>
曉渚<hi>張纘南征賦發丨丨而遡風</hi>
曉川<hi>江總芳林園天淵池銘序丨丨漾璧似日御之在河宿夜浪浮金疑月輪之馳水府  盧綸上皇甫</hi>
<hi>大夫詩丨丨分牧馬夜雪覆連營</hi>
曉浪<hi>姚合送徐員外赴河中從事詩凉飇下山寺丨丨滿關城</hi>
曉漲<hi>沈佺期早發平昌島詩解纜春風後鳴榔丨丨前</hi>
曉溜<hi>蘇軾詩溪橋丨丨浮梅萼</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-10a"/>
曉渡<hi>宋之問詩宿帆震澤口丨丨松江濆天顧非熊成名後將歸茅山酬羣公見送詩見暮  下  羅鄴</hi>
<hi>冬夕江上言事詩喔喔晨雞滿樹霜喧喧丨丨簇舟航</hi>
曉山<hi>杜甫詩鼔角悲荒塞星河落丨丨丨盧綸偶宿山中憶暢當詩深山夜雪晴坐憶丨  明  又送崔</hi>
<hi>琦赴宣州幕詩天際丨丨三峡路津頭臘市九江人又送衛司法河中覲省詩丨丨臨野渡落日照軍營</hi>
曉嶂<hi>許棠詩丨丨猿窺户寒湫鹿䑛冰逺清珙詩雪消丨丨開寒瀑葉落秋林見  山</hi>
曉峰<hi>温庭筠巫山神女廟詩見春水下</hi>
曉峡<hi>賈餗太阿如秋水賦望丨丨黯清渠  髙啟詩望中来丨丨愁裏度秋城</hi>
曉岫<hi>王勃詩見春潮下吳鄭巢送人南逰詩雁行廻丨丨蜃色上湖田    融詩丨丨近排吟閣冷夜江</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-10b"/>
<hi>遥響寢堂虚</hi>
曉瘴<hi>鄭谷南逰詩山城多丨丨澤國少晴春昏恵洪過凌水縣詩籬落春潮退桑麻丨丨</hi>
曉椘<hi>鄭谷詩丨丨山雲滿春吳水樹低</hi>
曉寺<hi>元稹春曉詩挂兒撼起鐘聲動二十年前丨丨情  又鄂州寓館嚴澗宅詩何時最是思君䖏月入</hi>
<hi>斜窗丨丨鐘</hi>
曉殿<hi>梅堯臣詩丨丨鳴簷急羣公罷食廻丨髙唘奉天殿進元史詩漏盡秋城催仗早燭明  丨卷簾遲</hi>
曉庭<hi>李賀房中思詩月軒下風露丨丨自幽澀殘鄭谷十日菊詩節去蜂愁蝶不知丨丨還繞折  枝</hi>
曉樓<hi>杜牧聞角詩丨丨煙檻出雲霄景下林塘已寂寥</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-11a"/>
曉禁<hi>元稹生春詩何䖏生春早春生丨丨中</hi>
曉門<hi>李賀蘭香神女廟詩幽篁畫新粉蛾緑横丨丨</hi>
曉㕑<hi>戴叔倫清明日詩丨丨新變火輕栁暗翻霜</hi>
曉窗<hi>元稹遣晝詩况乃秋日光玲瓏丨丨裏䖏又春病詩殘月丨丨迥落花幽院深  鄭谷溫  士能畫</hi>
<hi>鷺鷥以四韻換之詩得向丨丨閒挂玩雪蓑烟艇恨無遺  李山甫題慈雲寺僧院詩紅葉去寒樹碧峯来丨</hi>
<hi>丨</hi>
曉案<hi>皮日休寄題玉霄峯葉涵象尊師所居詩丨丨瓊文光洞壑夜壇香氣惹杉松</hi>
曉座<hi>馮宿初日照冰池賦色映朝户光陵丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-11b"/>
曉奠<hi>鄭谷弔故禮部韋貟外序詩丨丨鶯啼殘漏在風幃燕覓舊巢来</hi>
曉檠<hi>陸龜蒙詩蠧簡開塵箧寒燈立丨丨</hi>
曉突<hi>李覯詩丨丨誰䏻炊午關猶未唘</hi>
曉甑<hi>韓駒詩起炊丨丨八月白自注八月白稲也香陸㳺野菜詩放翁此意君知否要配吳粳丨丨</hi>
曉旌<hi>杜淹寄贈齊公詩淚隨溝水逝心逐丨丨懸</hi>
曉旗<hi>唐髙宗詩温渚停仙蹕豐郊駐丨丨</hi>
曉斾<hi>武元衡詩洲草遙池合春風丨丨飛</hi>
曉練<hi>陳基函關詩見秋紅下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-12a"/>
曉服<hi>李白奔亡道中詩愁容變海色丨丨改胡衣</hi>
曉裝<hi>鄭愔貶降至汝州廣城驛詩丨丨違鞏洛夕夢在長安</hi>
曉榜<hi>蘇轍除夜泊彭蠡湖遇大風雨詩暮發鄡陽市丨丨彭蠡口</hi>
曉帆<hi>無可送朴山人歸日本詩海霽丨丨開應無鄉信催</hi>
曉籌<hi>王維詩絳幘雞人報丨丨尚衣方進翠雲裘丨李商隐馬嵬詩空聞虎旅傳宵柝無復雞人報  丨</hi>
曉枕<hi>王安石詩丨丨不容春夢到夜燈惟許月華清櫺陸㳺丨丨詩丨丨鶯聲帶夢聽忽㸔淡月滿窓</hi>
曉簟<hi>溫庭筠初秋寄友人詩夜琴知欲雨丨丨覺新秋</hi>
曉簾<hi>李商隐河陽詩丨丨串斷蜻蜓翼羅屏但有空青色</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-12b"/>
曉幌<hi>陸龜蒙幽居賦隂鏗藥銚披丨丨以皆来徐邈酒鐺擁寒爐而必出  朱灝蝶賦丨丨憐其肌怯罨</hi>
<hi>翠藉其意通</hi>
曉帳<hi>吳少微怨歌行長信重門晝掩關清房丨丨幽且閒</hi>
曉幕<hi>續齊諧記㑹稽趙文韶為東宫扶侍坐清溪中橋忽有青衣婢年十五六前曰王家娘子白扶侍聞</hi>
<hi>君歌聲有門人逐月逰戲遣相聞耳須臾女到年十八九行步容色可憐文韶即為歌草生盤石音韻清絶乃</hi>
<hi>令婢子歌繁露自解裙帶繋箜篌腰叩之以倚歌曰日暮風吹葉落依枝丹心寸意愁君未知繁露侵丨丨何</hi>
<hi>意空相守坐待繁霜落丁顧况短歌行何䖏春風吹丨丨江南緑水通朱閣    仙芝餘杭醉歌贈吳山人詩</hi>
<hi>見春城下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-13a"/>
曉鬟<hi>杜牧阿房宫賦緑雲擾擾梳丨丨也</hi>
曉屐<hi>李山甫寄衛别駕詩丨丨歸来岳寺深嘗思道侶㑹東林</hi>
曉甲<hi>劉長卿代邉將有懐詩見暮笳下</hi>
曉箭<hi>王維冬晚對雪詩寒更傳丨丨清鏡覽衰顔薛杜甫和賈至舍人早朝大明宫詩見春色下    逢</hi>
<hi>元日樓前觀仗詩千門曙色鏁寒梅五夜疎鐘丨丨催</hi>
曉匳<hi>李賀惱公詩丨丨妝秀靨夜帳減香筒</hi>
曉匣<hi>羅隠秋日懐賈隨進士詩見春園下</hi>
曉筆<hi>徐陵諫仁山深法師罷道書見暮詩下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-13b"/>
曉香<hi>崔塗湘中秋懐遷客詩蘭杜丨丨薄汀洲夕露繁  司空圖贈圎昉公詩見寒磬下</hi>
曉燭<hi>劉禹錫武陵書懐詩見朝陽下</hi>
曉笳<hi>無可送薛重中丞充太原副使詩踏沙夜馬細吹雨丨丨清</hi>
曉笛<hi>岑參早發焉耆懐終南别業詩見秋冰下</hi>
曉笙<hi>陸九淵象山詩碧桃吹丨丨</hi>
曉角<hi>陳櫟春先亭賦宜丨丨之悲壯任吹笛扵髙樓杜沈佺期闗山月詩將軍聽丨丨戰馬欲南歸</hi>
<hi>牧聞蟬詩火雲初似滅丨丨欲微清山舊居詩丨丨驚眠起秋風引病来</hi>　<hi>姚合九日憶硯李紳南梁行嗚</hi>
<hi>嗚丨丨霞輝粲撫劔當應一長歎那髙蟾途中除夜詩殘燈和臘盡丨丨帶春来  趙嘏  䏻惜馬蹄詩見春</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-14a"/>
<hi>鼙下春皎然送鄭孝廉淮西覲省詩  風生椘樹丨丨發隨城</hi>
曉鼙<hi>李賀送秦光禄北征詩秋沙亂丨丨</hi>
曉鼓<hi>五代史司天考顯徳元年正月庚寅有大星墜有聲如雷牛馬皆逸京城以為丨丨皆伐鼔以應之</hi>
<hi>李禇載曉感詩丨丨鼕鼕星漢微佩金鳴玉鬭光輝長  咸用秋夕詩丨丨軍容肅疎鐘客夢歸  王貞白</hi>
<hi>安道詩見暮鼓下見羅鄴春日宿崇賢里詩枕近禁街聞丨丨日當髙竹  棲禽  韓偓詩最恨鳴珂丨丨催</hi>
<hi>却蘇軾詩丨丨  隨鴉鵲興</hi>
曉鐘<hi>沈佺期和中書侍郎楊再思春夜宿直詩千廬宵駕合五夜丨丨稀  岑參奉和中書舍人賈至早</hi>
<hi>朝大明宮詩金闕丨丨開萬户玉階仙仗擁千官丨戴叔倫客夜與故人偶集詩羈旅長堪醉相留畏丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-14b"/>
<hi>姚合武功縣中詩丨丨驚睡覺事事便相關不賈島送皇甫侍御詩丨丨催早朝自是赴嘉招  袁  約長安</hi>
<hi>夜逰詩長樂丨丨歸騎後遺簪墮珥滿街中丨温庭筠楊栁枝詩景陽樓畔千條露一様新妝待丨    又馬</hi>
<hi>嵬驛詩香輦却歸長樂殿丨丨還下景陽樓丨羅虬比紅兒詩慿君細㸔紅兒貎最稱嚴妝待  丨</hi>
曉磬<hi>鄭谷宿澄泉蘭若詩雲集寒庵宿猿先丨丨啼</hi>
曉鉦<hi>韓愈孟郊城南聯句寺砌上明鏡僧盂敲丨丨</hi>
曉鏡<hi>李白秋日錬藥院鑷白髮詩見秋顔下病戴叔倫雨詩春帆江上雨丨丨鬢邉霜  呂溫  中自户</hi>
<hi>部貟外郎轉司封詩偃仰晴軒暖支離丨丨寒又元稹離思詩自愛殘妝丨丨中環釵謾篸緑絲叢    生春</hi>
<hi>詩何䖏生春早春生丨丨中愁雲鬢改夜吟應覺月光寒</hi>　<hi>李商隐無題詩丨丨但鄭谷為人題詩淚濕孤</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-15a"/>
<hi>鸞丨丨昏近来方解惜青春窗氣象深自憐清格笑塵心</hi>　<hi>司空圖雜題詩丨丨髙蘇軾詩石泉為丨丨山</hi>
<hi>月當簾鈎丨又峩峩兩煙鬟丨  開新妝</hi>
曉釵<hi>李賀江樓曲丨丨催鬢語南風抽㠶歸来一日功</hi>
曉珠<hi>杜牧代人詩笑筵疑貝啟眠箔丨丨開水李商隐碧城詩若是丨丨明又定一生長對  晶盤</hi>
曉珂<hi>劉禹錫夏日寄宣武令狐相公詩承明欲謁先相報願拂朝衣逐丨丨</hi>
曉鍤<hi>陶安孔廟賦丨丨雲合晝杵雷填</hi>
曉飯<hi>姚合寄九華費冠卿詩夜眠青玉洞丨丨白雲蔬  鄭谷送人之九江謁郡侯苗貟外紳詩見春帆</hi>
<hi>下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-15b"/>
曉粥<hi>杜牧池州送孟遲先輩詩暖灰重擁缾丨丨還分鉢</hi>
曉羮<hi>吳淑詩丨丨沈玉杵寒鮓疊金綿</hi>
曉餉<hi>蘇軾詩小婦簪花丨丨歸</hi>
曉駕<hi>孟浩然唐城館中早發詩犯霜驅丨丨數里見唐城</hi>
曉騎<hi>岑參雪後早朝詩色借玉珂迷丨丨光添銀燭晃朝衣  韋應物途中寄楊邈裴緒示襃子詩霧野</hi>
<hi>騰丨丨霜竿裂凍旂陌章碣寄江東道友詩夜潮分卷三江月丨丨齊驅九  塵  徐夤詩丨丨聽雞旦入衙</hi>
曉陣<hi>虞世基出塞詩銜枚壓丨丨卷甲解朝圍丨李義府和邊城秋氣早詩邊馬秋聲急征鴻丨  斜</hi>
<hi>李白詩翔雲列丨丨殺氣赫長虹</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-16a"/>
曉桂<hi>盧綸陪陳翃郎中晨謁上公詩丨丨香浥露新鴻晴滿川</hi>
曉菊<hi>李賀感諷詩丨丨泫寒露似悲團扇風</hi>
曉蓮<hi>鄭谷中秋詩清香聞丨丨水國雨餘天</hi>
曉榆<hi>方干清明日送鄧芮還鄉詩丨丨新變火輕栁暗飛霜</hi>
曉稜<hi>孟郊奉報翰林張舍人見遺詩丨丨視聽微風翦葉已紛</hi>
曉蓐<hi>沈約郊居賦緯東菑之故耜浸北畝之新渠無褰爨扵丨丨不抱惄扵朝蔬</hi>
曉絮<hi>吳可思春霽詩丨丨欺風不肯飛</hi>
曉樹<hi>上官儀早春桂林殿應詔詩丨丨流鶯滿春堤芳草積  唐彦謙原上詩野鶩寒塘静山禽丨丨深</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-16b"/>
曉叢<hi>温公詩話見春圃下</hi>
曉枝<hi>王建淮南使廻留别竇侍御詩從今一分散還是丨丨禽</hi>
曉滋<hi>皮日休桃花賦見春含下</hi>
曉猿<hi>孔稚珪北山移文蕙帳空兮夜鶴怨山人去兮丨丨驚</hi>
曉雞<hi>孟浩然寒夜張明府宴宅詩醉来方欲臥不覺丨丨鳴  李紳南梁行追思感嘆却昏迷霜鬢愁吟</hi>
<hi>到丨丨見李商隐幽居冬暮詩見寒鶩下朝温庭筠過潼關詩  寒雁下  皮日休古函關詩今  行客過不</hi>
<hi>待丨丨鳴</hi>
曉鶴<hi>孟郊丨丨詩丨丨彈古舌婆羅門叫音</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-17a"/>
曉鷺<hi>鄭巢泊靈溪館詩丨丨棲危石秋萍滿敗船</hi>
曉燕<hi>梁鍠戲贈歌者詩見春鶯下</hi>
曉雁<hi>宣和畫譜崔白善畫花竹羽毛芰荷鳧雁山林飛走之類今御府所藏煙汀丨丨圗四十雁圗三六</hi>
<hi>雁圗二雪蘆雙雁圗三腥皮日休寄滑州李副使員外詩圍合只應聞丨丨血  何處避春風  羅隐寄韋贍</hi>
<hi>詩見秋蠅下眼黄溍答友人詩野梅如雪遥入  丨丨連天寒叫霜</hi>
曉鶯<hi>六一詩話龍圖趙學士師民為人沈厚端黙羣居終日似不䏻言而扵文章之外詩思尤精如丨丨</hi>
<hi>林外千聲囀芳草堦前一寸長殆不類其為人矣月杜甫贈王侍御契詩見秋月下  張建封競渡歌五  五</hi>
<hi>日天晴明楊花繞江啼丨丨庭栁宗元零陵春望詩平野春草緑丨丨啼逺林  溫  筠春暮宴罷寄宋夀先</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-17b"/>
<hi>輩詩斜掩朱門花外鐘丨丨時節好相逢詩周朴寄䖏士方干詩見春岸下  韋莊寄園林主人  丨丨閒自</hi>
<hi>囀逰客暮空囘山黄清老友人見訪不遇詩君乗白鶴下青雲我入春  聽丨丨  薩都拉春逰太真觀詩東</hi>
<hi>風惱人如著酒丨丨啼斷門前栁</hi>
曉鵶<hi>陳羽早秋滻水送人歸越詩凉葉蕭蕭生逺風丨丨飛度望春宫</hi>
曉禽<hi>水經注見寒鳴下動劉禹錫冬日晨興詩庭樹丨丨  郡樓殘㸃聲</hi>
曉蟬<hi>張喬送友人歸宣州詩無為謝公戀吟過丨丨秋</hi>
曉軍<hi>鮑溶和淮南李相公夷簡喜平淄青廻軍詩横笛臨吹發丨丨元戎幢節拂寒雲</hi>
曉舌<hi>元稹五弦彈詩風入春松正凌亂鶯含丨丨憐嬌妙</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-18a"/>
曉髮<hi>趙嘏寒塘詩丨丨梳臨水寒塘坐見秋容羅隐冬暮寄裴郎中詩丨丨星星入鏡宜早年  易近年</hi>
<hi>悲</hi>
曉魂<hi>袁暉正月閨情詩丨丨憐别夢春思逼啼顔</hi>
曉魄<hi>丘遲夜發宻巖石詩敞朗朝霞徹驚明丨丨懸斂任希古七夕臨泛昆明池詩岸珠淪丨丨池灰</hi>
<hi>曙煙淪駱賔王晚憩田家詩霧巖  丨丨風漵漲寒沙</hi>
曉淚<hi>孟郊長安羈旅詩丨丨滴椘瑟夜魄繞吳鄉</hi>
曉班<hi>歐陽修詩天街樹緑騰歸騎玉殿霜清綴丨丨</hi>
曉緑<hi>王禹偁詩郊原丨丨初經雨巷陌春隂乍禁煙層馬祖常詩白海水波浮丨丨  嚴仁詞丨丨千</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-18b"/>
<hi>出春紅一半休</hi>
曉白<hi>栁宗元早梅詩朔吹飄夜香繁霜滋丨丨</hi>
曉碧<hi>梁簡文帝七勵見秋河下清孟郊立徳新居詩丨丨流視聽夕  濯衣袍</hi>
曉翠<hi>皇甫曽玉山嶺詩丨丨深雲竇寒苔浄石梁</hi>
曉豔<hi>韓琮牡丹詩見暮香下</hi>
曉景<hi>鄭谷水林禽花詩一露一朝新簾櫳丨丨分又皮日休明月灣詩丨丨澹無際孤舟恣廻環    懐</hi>
<hi>錫山詩丨丨半和山氣白微香清浄雜纎雲羅羅鄴雞冠花詩丨丨乍㸔何䖏似謝家新染紫  囊</hi>
曉態<hi>种放詩緑蕚紅葩丨丨新風流如陣戰愁人誰蘇軾常潤道中有懐錢塘詩但知撲撲晴香軟  見</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-19a"/>
<hi>森森丨丨嚴</hi>
曉勢<hi>翁承贊對雨述懐示弟承檢詩丨丨遮囘朝客馬夜深滴破旅人心</hi>
曉聲<hi>李賀官街鼔詞見暮聲下</hi>
曉韻<hi>方干除夜詩丨丨侵春角寒光隔嵗燈雨蘇舜欽詩午隂閒淡茶煙外丨丨蕭疎睡  中</hi>
曉光<hi>閻寛曉入宜都渚詩興隨丨丨發道㑹春意深裴蘇頲九日應制詩丨丨雲外洗晴色雨餘滋</hi>
<hi>守真奉和太子納妃太平公主出降詩叢雲靄丨丨湛露晞朝陽  栁宗元韋使君黄溪祈雨見召從行至祠</hi>
<hi>下詩見秋霧下禹王涯宮詞禁樹無風正和暖玉樓金殿丨丨中  劉  錫洛中初冬拜表有懐上京故人詩</hi>
<hi>清洛丨丨鋪碧簟上陽霜葉翦紅綃雞張仲素宮中樂詩甘泉將避暑臺殿丨丨凝  王建  鳴曲寶釵命婦</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-19b"/>
<hi>燈下起環珮玲瓏丨丨裏梯李商隐九成宮詩吳岳丨丨連翠巘甘泉晚景上丹    司空圗雜題詩地融春</hi>
<hi>力潤花泛丨丨鮮寒色漁潭落丨丨</hi>　<hi>杜荀鶴江南逢李先輩詩蟬樹生翁承贊天祐元年以右拾遺使冊</hi>
<hi>閩王詩蓬萊宮闕丨丨勻紅案舁麻降紫宸</hi>
曉色<hi>林泉髙致曉有春曉秋曉雨曉雪曉煙巒丨丨秋煙丨丨春靄丨丨皆曉題也  虞世南和鑾輿頓</hi>
<hi>戲下詩銀書含丨丨金輅轉晨飇盧包佶奉和常閣老晚秋集賢院即事詩見秋煙下    綸題悟真寺詩萬</hi>
<hi>峯交掩一峰開丨丨常從天上来劉孟郊送從弟郢東歸詩丨丨奪明月征人逐羣動    禹錫桃源行雞聲</hi>
<hi>犬聲遥相聞丨丨蔥蘢開五雲李又浪淘沙詞汴水東流虎眼紋清淮丨丨鴨頭春    咸用曉望詩露驚松</hi>
<hi>上鶴丨丨動扶桑隠周繇甘露寺北軒詩丨丨宜閒望山風逺益清  羅  寄金吾李蓀常侍詩見天仗下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-20a"/>
<hi>杜荀鶴雪詩見寒骨下</hi>
曉夢<hi>宋史樂志紫簫斷後無蹤跡煙靄夜澄澄丨丨到瑶城當時花木正㝠㝠  李賀美人梳頭歌西施</hi>
<hi>丨丨綃帳寒香鬟墮髻半沈檀瑟鮑溶感懐詩丨丨雲月光過秋蘭蕙色  李商隐錦  詩見春心下  鄭谷</hi>
<hi>逰蜀詩不忿黄鸝驚丨丨唯應杜宇信春愁  溫憲春鳩詩逺聞和丨丨相應在諸鄰</hi>
曉唱<hi>王諲聞漏詩徐聞傳鳳詔丨丨辨雞人開羅鄴詩玉帛朝元萬國来雞人丨丨午門</hi>
曉奏<hi>沈炯為周儀同復官表日者驂驚鄭馬害在晉軍獄囚悲其夜數縲人切其丨丨云誰之尤自貽其</hi>
<hi>咎催</hi>　<hi>沈佺期和韋舍人早朝詩長樂宵鐘盡明光丨丨劉長卿送營田判官鄭侍御赴上都詩丨丨趨雙</hi>
<hi>□秋成報萬箱</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-20b"/>
曉謁<hi>黎逢貢士謁文宣王賦羣士沓而嵗至庶工齊而丨丨  賈至授敬昭道殿中侍御史制乗驄丨丨</hi>
<hi>縶隼秋飛觧韓駒詩丨丨呂公子  帶浮屠宮</hi>
曉㑹<hi>孫祕散木賦異鵲宵集祥鴛丨丨</hi>
曉笑<hi>唐太宗賦得殘菊詩露濃晞丨丨風勁淺殘香</hi>
曉眺<hi>盧照鄰七日登樂逰故墓詩緑野變初黄暘山開丨丨</hi>
曉望<hi>張錫奉和九月九日登慈恩寺浮圗應制詩九秋霜景浄千門丨丨通  盧綸感懐詩丨丨怯雲陣</hi>
<hi>夜愁驚鶴聲竇元稹詩知君夜聽風蕭索丨丨林亭雪半糊    鞏詩江村風雪霽丨丨日驚春</hi>
曉㸔<hi>杜甫春夜喜雨詩丨丨紅濕䖏花重錦官城</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-21a"/>
曉啼<hi>牛喬紅薔薇詩丨丨珠露渾無力繡簇羅襦不著行</hi>
曉聞<hi>李益奉和武相公春丨丨鶯詩蜀道山川心易驚緑窗殘夢丨丨鶯</hi>
曉視<hi>髙無際大明西垣竹賦丨丨含煙朝歸捧日挺八桂以獨秀與三槐而交宻</hi>
曉聽<hi>孟郊逰枋口桞溪詩丨丨忽以異芳樹安䏻齊</hi>
曉叱<hi>薛逢鄰相反行夜開溝水繞稲田丨丨耕牛墾瘠土</hi>
曉翫<hi>徐彦伯詩夕聞桂裏猿丨丨松上禽</hi>
曉乗<hi>盧綸送崔邠拾遺詩皎潔無瑕清玉壺丨丨華幰向天衢</hi>
曉戰<hi>李白塞下曲丨丨隨金鼓宵眠抱玉鞍交劉詵江帆雪影詩朔風殷空夜飛霰百萬玉龍  丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-21b"/>
曉駐<hi>趙嘏送令狐郎中赴郢州詩霜蹄丨丨秦雲斷野斾晴翻郢樹秋</hi>
曉馳<hi>顧非熊送李相公昭義平復起彼宣慰員外副行詩丨丨雲騎穿花去夜與星郎帶月行</hi>
曉次<hi>王勃乾元殿頌序千官丨丨傃銀牓而端簪萬户宵披候瓊膏而肅帶  楊發太陽合朔不虧賦丨</hi>
<hi>丨箕中時惟冬仲</hi>
曉眠<hi>姚合秋日寄李支使詩丨丨離北户午飯尚生衣</hi>
曉臥<hi>孟郊贈韓郎中愈詩欲知萬里情丨丨半牀月</hi>
曉飲<hi>李商隐詩丨丨豈知金掌迥夜吟應訝玉繩低</hi>
曉食<hi>王績食後詩田家無所有丨丨遂為常歌張翥詩沆瀣杯寒供丨丨青㝠笙響答空</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-22a"/>
曉餌<hi>張耒詩秋菊𢷬塵供丨丨寒松收子和香焚</hi>
曉漱<hi>包佶宿廬山詩春飛雪粉加毫潤丨丨瓊膏冰齒寒  劉得仁詩丨丨松杉下宵禪雪月中  郭鈺</hi>
<hi>郭恒恵牙刷詩瓊漿丨丨凝華池玉麈晝談灑晴雪</hi>
曉櫛<hi>范成大詩午枕汗如洗丨丨氣稍蘇</hi>
曉洗<hi>葛立方雨中桃李詞丨丨何郎湯餅莫留巫女行雲</hi>
曉浴<hi>趙麟玉山草堂賦黄簾蕩而金烏丨丨碧礎潤而潮海夜通</hi>
曉妝<hi>沈佺期李貟外秦援宅觀妓詩巧落梅庭裏斜光映丨丨  崔亘春怨詩丨丨脂粉薄春服綺羅輕</hi>
<hi>睿元稹生春詩丨丨雖近火晴戲漸憐風衣謝幼  縫衣詩懶向妝臺理丨丨為郎獨自製  裳</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-22b"/>
曉拜<hi>黄㴞鄜畤李相公詩夜聽謳詠銷塵夢丨丨旌幢戰旅魂</hi>
曉卜<hi>戴良渡海詩舟子夜喧疑島近估人丨丨驗潮平</hi>
曉耕<hi>栁宗元溪居詩丨丨翻露草夜榜響溪石春陳師道詩丨丨来鳥雀  髙啟郊墅雜賦詩見  饁下</hi>
曉織<hi>沈約夜夜曲孤燈曖不明寒機丨猶丨  范成大詩雞窗夜可誦蛩機丨猶丨</hi>
曉䇿<hi>司空圖詩品前招三辰後引鳳凰丨丨六鼇濯足扶桑</hi>
曉獵<hi>趙慤詩丨丨開紅旌</hi>
曉培<hi>皮日休明月灣詩丨丨橘栽去暮作魚粱還</hi>
曉起<hi>皮日休和魯望丨丨廻文詩孤煙丨丨初原曲碎樹微分半浪中</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-23a"/>
曉秣<hi>郭翼天馬詩丨丨龍堆寒蹙雪晚驅月窟怒追風</hi>
曉擔<hi>元好問荆棘中杏花詩京師惜花如惜玉丨丨賣徹東西家</hi>
曉扴<hi>韓愈征蜀聨句公歡鐘晨撞室宴絲丨丨注扴撃也</hi>
曉坐<hi>李商隐贈庾十二朱版詩君王丨丨金鑾殿只待相如草詔来</hi>
曉行<hi>杜甫發潭州詩夜醉長沙酒丨丨湘水春輿戴叔倫宿天竺寺曉發羅源詩迢遰羅源路輕  候丨</hi>
<hi>丨</hi>
曉發<hi>陶翰栁陌聽早鶯詩千門候丨丨萬井報春王越孟浩然湖中旅泊寄閻九司户防詩桂水通百</hi>
<hi>扁舟期丨丨店韋莊栁谷道中詩丨丨獨辭殘月  暮程遥宿隔雲村</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-23b"/>
曉出<hi>王諲花萼樓賦龍輿親覽珠旗丨丨</hi>
曉入<hi>杜牧雲詩丨丨洞庭濶暮歸巫峡深山鄭谷玉樹花詩丨丨微風起春時雪滿牆  李  甫賀邢州</hi>
<hi>盧貟外詩見春歸下隂皮日休夏首病愈詩見夏  下</hi>
曉進<hi>沈炯勸進梁元帝第二表五行夕返六軍丨丨</hi>
曉来<hi>六一詩話唐之晚年詩人無復李杜豪放之格然亦務以精意相髙如周朴者構思尤艱毎有所得</hi>
<hi>必極其雕琢故時人稱朴詩月煅季煉未及成篇已播人口其名重當時如此而今不復傳矣余少時猶見其</hi>
<hi>集其句有云風暖鳥聲碎日髙花影重又云丨丨山鳥鬧雨過杏花稀誠佳句也  杜甫偪仄行贈畢侍御丨</hi>
<hi>丨急雨春風顛睡羙不聞鐘鼔傳又皮日休曉次神景宮詩丨丨到何許俄倚包山脚    投龍潭詩丨丨林</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-24a"/>
<hi>岑静獰色如怒日</hi>
曉逢<hi>羅鄴鶯詩丨丨溪雨投紅樹晚囀宮樓泣舊妝</hi>
曉傍<hi>韋莊途次逢李氏兄弟感舊詩丨丨栁隂騎竹馬夜偎燈影弄先生</hi>
曉從<hi>李山甫送蘄州裴員外詩見春向下</hi>
曉映<hi>徐陵陳公九錫文見朝團下興范咸太陽合朔不虧賦羲和率職徒降物以宵  堯舜臨軒方並明</hi>
<hi>而丨丨丨李商隐詩燒畬丨  逺山色</hi>
曉聚<hi>舊唐書音樂志五運改卜千齡啟聖彤雲丨丨黄星夜映</hi>
曉迫<hi>李嶠自内史再讓成均祭酒表風勞霧氣丨丨宵煎</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-24b"/>
曉振<hi>梁昭明太子七月啟金風丨丨偏傷征客之心玉露宵凝真泫仙人之掌</hi>
曉闢<hi>宋史樂志端門丨丨瑞氣雲凝有儼良輔踵武造廷  陳植金馬門賦天關丨丨驚滎水之出圗月</hi>
<hi>殿夜輝與銅仙而共語</hi>
曉侵<hi>胡曾交河塞下曲見春入下</hi>
曉横<hi>范成大望海亭賦三星丨丨萬境俱寂浴日未動晨光先激</hi>
曉披<hi>王炎竹賦零露兮宵潤恵風兮丨丨</hi>
曉捉<hi>王安石病起詩桃枝暖淟涊散髮晞丨丨</hi>
曉綰<hi>盧琦美人折花詩丨丨香雲出户来凌波微步下瑶堦</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-25a"/>
曉挂<hi>劉兼詩荷衣丨丨慙官吏菱鏡秋窺訝髩髹</hi>
曉結<hi>許敬宗竹賦嚴霜丨丨驚飇夕扇</hi>
曉訖<hi>晉書陶侃傳蘇峻作逆與温嶠庾亮等俱㑹石頭諸軍即欲決戰侃以賊盛不可争鋒當以嵗月智</hi>
<hi>計擒之累戰無功諸將請扵查浦築壘監軍部將李根建議請立白石壘侃笑曰卿良將也乃従根謀夜修丨</hi>
<hi>丨賊見壘大驚</hi>
曉凝<hi>曹組艮嶽賦霽色晚静風光丨丨</hi>
曉逸<hi>謝莊文修風丨丨徳星夕映</hi>
曉伏<hi>梁簡文帝筝賦隴葉夜黄關雲丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-25b"/>
曉開<hi>崔塗放鷓鴣詩秋入池塘風露微丨丨籠檻㸔初飛</hi>
曉通<hi>皮日休送董少卿㳺茅山詩天影丨丨金井水山靈深䕶玉門沙</hi>
曉汎<hi>仲子陵幽蘭賦宵承結露丨丨光風</hi>
曉溢<hi>唐朝日樂章桂奠春舒鐘歌丨丨</hi>
曉潤<hi>劉孝威詩交枝含丨丨雜葉帶新光</hi>
曉溼<hi>方干途中言事寄居逺上人詩白雲丨丨寒山寺紅葉夜飛明月村</hi>
曉爛<hi>論衡天晏暘者星辰丨丨人性竒者掌文藻炳</hi>
曉備<hi>江總修心賦丨丨經戒夕覽圗書</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-26a"/>
曉離<hi>盧綸送張郎中還蜀歌丨丨仙署趨紫微夜接髙儒讀青史</hi>
曉人<hi>漢書薛廣徳傳上酎祭宗廟出便門欲御樓船廣徳當乗輿車免冠頓首曰宜從橋詔曰大夫冠廣</hi>
<hi>徳曰陛下不聽臣臣自刎以血汙車輪陛下不得入廟矣上不恱先敺光禄大夫張猛進曰臣聞主聖臣直乗</hi>
<hi>船危就橋安聖主不乗危御史大夫言可聽上曰丨丨不當如是耶乃従橋</hi>
曉諫<hi>江淹自序傳王初欲羽檄徴天下兵以求一旦之幸淹嘗從容丨丨言人事之成敗終不以納而更</hi>
<hi>疑焉</hi>
曉譬<hi>唐書裴度傳易定節度使張璠卒軍中將立其子元益度遣使丨丨禍福元益懼束身歸朝</hi>
曉告<hi>北史韋珍傳淮原舊有祠堂蠻俚恒用人祭之珍乃丨丨悉以酒脯代用羣蠻從約</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-26b"/>
曉教<hi>埤雅僖公愿而無立志故作衡門者以誘掖之宣王則才髙之主特不䏻以有終耳非愿而無立志</hi>
<hi>者也故鶴鳴一二以丨丨之又與誘掖之詩異</hi>
曉勸<hi>後漢書馬援傳援又為書與囂將楊廣使丨丨扵囂</hi>
曉解<hi>左傳明允篤誠疏明者達也丨丨事務照見幽微也  晉書左思傳父雍起小吏以䏻擢授殿中侍</hi>
<hi>御史思少學鍾胡書及鼔琴並不成雍謂友人曰思所丨丨不及我少時思遂感激勤學  抱朴子以岳峙獨</hi>
<hi>立者為澀吝疎拙以奴顔婢膝者為丨丨當世</hi>
曉惑<hi>文心雕龍隐語之用被扵紀傳大者興治濟身其次弼違丨丨</hi>
曉習<hi>唐書禮樂志自漢以来史官所記事物名數降登揖讓拜俛伏興之節皆有司之事爾所謂禮之末</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-27a"/>
<hi>節也然用之郊廟朝廷自搢紳大夫從事其間者皆莫䏻丨丨而天下之人至扵老死未嘗見也况欲識禮樂</hi>
<hi>之盛曉然諭其意而被其教化以成俗乎</hi>
曉答<hi>唐書顔師古傳帝嘗歎五經去聖逺傳習寖譌詔師古扵秘書省考定多所釐正既成悉詔諸儒議</hi>
<hi>扵是各執所習共非詰師古師古輙引晉宋舊文隨方丨丨誼據該明出其悟表人人歎服</hi>
曉慰<hi>後漢書陳禪傳北匈奴入遼東拜禪遼東太守禪不加兵但使吏卒往丨丨之單于懐服</hi>
曉洽<hi>何承天答顔永嘉書退尋嘉誨之来將欲令叅觀斗極復迷反逕思或昧然未全丨丨故復重伸本</hi>
<hi>懐</hi>
曉了<hi>浄住子深悟在别世丨丨因縁法北又五燈㑹元匾擔山丨丨禪師者傳記不載唯  宗門人忽雷</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-27b"/>
<hi>澄禪師撰墖碑盛行扵世其畧曰師住匾擔山號丨丨六祖之嫡嗣也  又匾擔山色垂兹色空谷猶留丨丨</hi>
<hi>名</hi>
曉領<hi>後漢書馮衍傳軔吾車扵箕陽兮秣吾馬扵潁滸聞至言而丨丨兮還吾返乎故宇</hi>
曉變<hi>文心雕龍昭體故意新而不亂丨丨故辭竒而不黷</hi>
曉語<hi>魏志陳登傳注廣陵吏民共拔郡隨登登丨丨令還</hi>
曉禮<hi>後漢書虞延傳光武東廵路過小黄髙帝母昭靈后園陵在焉時延為部督郵詔呼引見問園陵之</hi>
<hi>事延進止從容占拜可觀其陵樹株蘖皆諳其數爼豆犧牲頗丨其丨帝善之</hi>
曉義<hi>蘇軾議學校貢舉狀䏻文者既已變而為進士丨丨者又皆去以為明經</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-28a"/>
曉術<hi>文心雕龍才之䏻通必資丨丨自非圎鑿區域大判條例豈䏻控引清源制勝文苑哉</hi>
曉㫖<hi>唐書王毛仲傳臨淄王數引萬騎帥長及豪俊賜飲食金帛得其歡心毛仲丨丨亦希誠結納王嘉</hi>
<hi>之</hi>
曉律<hi>後漢書律厯志殷彤上言故待詔嚴崇以準法教子宣宣通習願召宣補樂官主調樂器詔曰崇子</hi>
<hi>學審丨丨别其族協其聲者審試不得依托父學以聾為聰</hi>
曉賊<hi>漢書趙廣漢傳富人蘇囘為郎二人劫之有頃廣漢將吏到家自立庭下使長安丞龔奢叩堂户丨</hi>
<hi>丨曰京兆尹趙君謝兩卿無得殺質此宿衛臣也釋質束手得善相遇幸逢赦令或時解脱二人驚愕  栁宗</hi>
<hi>元天對中譖不烈恭君以雉胡螾訟丨丨而以變天地</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-28b"/>
曉醢<hi>周禮醢人奄一人女醢二十人奚四十人注女醢女奴丨丨者</hi>
　　晚<lb/>
晚天<hi>田錫疊嶂樓賦慿落絮之危檻向飛花之丨丨甫張喬江樓詩丨丨帆去疾春雪燕来遲  李山</hi>
<hi>遷居清谿和劉書記見示詩丨丨吟望秋光重雨陣横空蔽斷霓  韋莊對雪獻薛常侍詩璚林瑶樹忽珊珊</hi>
<hi>急帶西風下丨丨</hi>
晚日<hi>劉禹錫送盧䖏士歸嵩山別業詩丨丨華隂霧秋風函谷塵  元稹紅芍藥詩晴霞畏欲散丨丨愁</hi>
<hi>將墮唐李商隐栁詩清明帶雨臨官道丨丨含風拂野橋    彦謙過三山寺詩一僧歸丨丨羣鷺宿寒潮</hi>
<hi>鄭谷松詩濃霜滿徑無紅葉丨丨髙枝半白雲  韋莊三用韻詩丨丨舒霞綺遥天倚黛岑</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-29a"/>
晚月<hi>沈佺期七夕曝衣篇朝霞散彩羞衣架丨丨分光劣鏡臺  錢衆仲貢院樓北新栽小松詩丨丨煙</hi>
<hi>猶薄當軒色轉新</hi>
晚星<hi>庾信對燭賦丨丨沒芳蕪歇還持照夜逰詎減西園月</hi>
晚魄<hi>南史王藻傳出入之宜繁省難衷或進不獲前或入不聽出不入則嫌扵欲疎求出則疑有別意召</hi>
<hi>必以三晡為期遣必以日出為限夕不見丨丨朝不識曙星</hi>
晚雲<hi>温庭筠咸陽值雨詩還似洞庭春水色丨丨將入岳陽天  雍陶蟬詩髙樹蟬聲入丨丨不唯愁我</hi>
<hi>亦愁君含趙嘏春盡獨逰慈恩寺南池詩氣變丨丨紅映闕風  髙樹碧遮樓  李咸用遣興詩蟬稀秋樹痩</hi>
<hi>雨盡丨丨輕岸盧汝弼聞雁詩蘆洲宿䖏依沙  榆塞飛時度丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-29b"/>
晚風<hi>海山記一夕帝汎舟北海與宦人十數輩升海山是時月色䑃朧丨丨輕軟浮浪無聲萬籟俱寂恍</hi>
<hi>惚間水上有一小舟祇容兩人帝謂為十六院中羙人洎至首一人先登贊唱陳後主謁帝  陳子昂和陸明</hi>
<hi>府贈將軍重出塞詩丨丨吹畫角春色耀飛旌詩杜甫七月三日亭午巳後較熱退晚加小凉稳睡有  因論</hi>
<hi>壯年樂事詩丨丨爽烏匼筋力蘇摧折禹戴叔倫次下牢韻詩獨立荒亭上蕭蕭對丨丨  劉  錫晚泊牛渚</hi>
<hi>詩蘆葦丨丨起秋江鱗甲生驚杜牧栽竹詩蕭騷寒雨夜敲劼丨丨時  又鷺鷥詩  飛逺映碧山去一樹棃</hi>
<hi>花落丨丨丨李山甫山中早秋詩檜松痩健滴秋露户牖虚明生  丨  唐彦謙紅葉詩丨丨生旅館寒籟近</hi>
<hi>僧房香鄭谷街西晚歸詩幽樹名園臨紫陌丨丨時帶牡丹    杜荀鶴途中春詩牧童向日眠春草漁父隈</hi>
<hi>巖避丨丨疉韋莊漁塘詩丨丨輕浪  暮雨濕煙凝</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-30a"/>
晚雨<hi>韓愈丨丨詩廉纎丨丨不䏻晴池岸草間蚯蚓鳴  孟郊溧陽秋齋詩丨丨曉猶在蕭寥激前堦</hi>
<hi>李咸用投所知詩挂簷丨丨思山閣拂岸煙嵐憶釣磯  又送河南韋主簿歸京詩舟維丨丨湘川暗袖拂晴</hi>
<hi>嵐峴首寒丨又題陳正字山居詩花光籠  丨樹影浸寒塘</hi>
晚晴<hi>温公詩話楊朴字契元鄭州人善為詩不仕少時嘗與畢相同學畢薦之太宗召見面賦蓑衣詩云</hi>
<hi>狂脱酒家春醉後亂堆漁舍丨丨時除官不受聽歸山  髙適同崔員外綦毋拾遺九日宴京兆府李士曹詩</hi>
<hi>丨丨催翰墨秋興引風騷丨杜甫陪裴使君登岳陽樓詩湖濶兼雲霧樓孤屬丨    戴叔倫寄司空曙詩北</hi>
<hi>郭丨丨山更逺南塘春盡水争流溪雍陶韋䖏士郊居詩門外丨丨秋色老萬條寒玉一  烟  鄭谷水詩丨</hi>
<hi>丨一片連莎緑悔與滄浪有舊期樹方干將歸湖上留别陳宰詩歸去春山逗丨丨縈迴  石罅中行  司空</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-30b"/>
<hi>圗狂題詩雨洗芭蕉葉上詩獨来慿檻丨丨時</hi>
晚霞<hi>沈佺期幸白鹿觀應制詩聖藻垂寒露仙杯落丨丨  獨孤授花發上林詩潤色籠輕靄晴光豔丨</hi>
<hi>丨丨劉禹錫浪淘沙詞女郎翦下鴛鴦錦將向中流是丨    又秋晚新晴夜月如練有懐樂天詩雨歇丨丨</hi>
<hi>明風調夜景清情又送蘄州李郎中赴任詩樓中飲興因明月江上詩  為丨丨  章孝標𤣥都觀栽桃詩拜</hi>
<hi>星春錦上服食丨丨中望鄭愔塞外詩遥嶂侵歸日長城帶丨丨  張賁和魯  白菊詩自知終古清香在更</hi>
<hi>出梅妝弄丨丨練韋莊謁蔣帝廟詩殘雪嶺頭明組  丨丨簷外簇旌旗</hi>
晚靄<hi>黄庭堅書文湖州山水後吳君恵示文湖州丨丨横卷觀之歎息彌日瀟灑大似王摩詰而工夫不</hi>
<hi>減闗仝裴敬括枯楊生稊賦淡清煙而羃䍥合丨丨而凝耀    廸春日與王右丞過新昌里訪呂逸人不遇</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-31a"/>
<hi>詩芙蓉曲沼春流滿薜荔成惟丨丨多</hi>
晚虹<hi>無名氏竹賦連星影而類珠丨丨挂而猶帶離賀知章奉和聖製送張説廵邉詩岐陌涵餘雨  川</hi>
<hi>照丨丨丨盧綸同王員外雨後登開元寺南樓詩過雨開樓㸔  丨白雲相逐水相通  雍陶晴詩丨丨斜日</hi>
<hi>塞天昏一半山川帶雨痕</hi>
晩霧<hi>李賀黄家洞詩山潭丨丨吟白鼉竹蛇飛蠧射金沙  張喬送南陵尉李頻詩丨丨㸔春轂晴天見</hi>
<hi>朗陵</hi>
晚煙<hi>唐太宗賦得白日半西山詩丨丨含樹色棲鳥雜流聲  戴叔倫泛舟詩孤尊秋露滑短櫂丨丨迷</hi>
晩氣<hi>謝莊北宅祕園詩見夕天下詩野樹蒼煙斷津樓丨丨孤</hi>　<hi>陳子昂峴山懐古崔善為九月九日</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-31b"/>
<hi>詩菊花催丨丨茰房辟早寒</hi>
晩露<hi>王僧孺寄何記室詩夜風入寒水丨丨拂秋花  王郭詩花枝棲丨丨峯葉度晴雲</hi>
晩雪<hi>王獻之送棃帖今送棃三百顆丨丨殊不䏻佳</hi>
晚霽<hi>張祜題樟亭詩丨丨慿虚檻雲山四望通葡唐彦謙詠葡萄詩西園丨丨浮嫩凉開尊謾摘  萄嘗</hi>
<hi>鄉司空圗松滋渡詩江  宜丨丨椘老語豐年</hi>
晚熱<hi>王羲之帖秋日感懐深得五日告甚慰丨丨盛君比可不遲復後問僕平平力及不一一  白居易</hi>
<hi>殘暑招客詩誰䏻淘丨丨閒飲兩三杯</hi>
晩凉<hi>杜甫與任城許主簿逰南池詩丨丨㸔洗馬森木亂鳴蟬  盧綸送菊潭王明府詩丨丨經㶚水清</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-32a"/>
<hi>晝入商山華戴叔倫南野詩茂樹延丨丨早田候秋熱  王建贈  州鄭大夫詩公退丨丨無一事步行攜客</hi>
<hi>上南樓丨羅隐九江早秋詩雨過丨  生樓中枕簟清</hi>
晩寒<hi>劉長卿使還七里瀨上送薜承規赴江西貶官詩遷客歸人醉丨丨孤舟暫泊子陵灘</hi>
晩暘<hi>元稹送王十一南行詩夏水漾天末丨丨依岸村</hi>
晚暉<hi>李嘉祐至七里灘作萬木迎秋序千峯駐丨丨</hi>
晚炬<hi>張籍拜豐陵詩寒更報㸃来山殿丨丨分行照柏城</hi>
晚陽<hi>羅鄴栁絮詩䖏䖏東風撲丨丨輕輕醉粉落無香  又秋蝶詩見寒菊下</hi>
晩隂<hi>宋之問嵩山天門歌丨丨兮足風夕陽兮赩紅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-32b"/>
晩年<hi>南史夏侯亶傳丨丨頗好音樂有妓妾十數人並無被服姿容毎有客常隔簾奏之時謂簾為夏侯</hi>
<hi>妓衣軾宋史蒲宗孟傳嘗以書抵蘇軾云丨丨學道有所得  答之曰聞所得甚髙然有二事相勸一曰慈二</hi>
<hi>曰儉也蓋鍼其失云</hi>
晩嵗<hi>唐書裴寂傳帝置酒<graphic n="KR0877" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0877.png" mimeType="image/png"/>章殿歡甚寂頓首曰始陛下發太原約天下已定許上印綬今四海妥安願</hi>
<hi>賜骸骨歸田里帝泣曰未也要當相與老爾公為宗臣我為太上皇逍遥丨丨不亦善乎  又韋夏卿傳夏卿</hi>
<hi>性通簡好古有逺韻談説多聞丨丨將罷歸署其居曰天隐洞  宋史晏殊傳文章贍麗應用不窮尤工詩閑</hi>
<hi>雅有情思丨丨篤學不倦詩杜甫羌村詩丨丨迫偷生還家少歡趣  元稹悟禪  丨丨倦為學閒心已到禪</hi>
<hi>虞許景元徴君宅詩上  佳山水丨丨耽隐淪</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-33a"/>
晚世<hi>説苑丨丨之人莫䏻閒居心思鼓琴讀書追觀上古友賢大夫學問講辯日以自虞疏逺世事分明</hi>
<hi>利害籌䇿得失以觀禍福設義立度以為法式窮追本末究事之情死有遺業生有榮名此皆人材之所䏻建</hi>
<hi>也然莫䏻為者偷慢懈惰多暇日之故也羲徐陵謝勅賜祀三皇五帝饌啟竊以甘泉之館舊禮  軒長樂之</hi>
<hi>宮本圗堯舜自東京丨丨曠代無聞西漢盛儀復覩今日</hi>
晩代<hi>南史王珍國傳帝每歎曰丨丨將家子弟如珍國者少矣  又循吏傳論降及丨丨情偽繁啟人減</hi>
<hi>昔時務殷前世立績垂風難易百倍</hi>
晚節<hi>漢書鄒陽傳秦倚曲臺之宮懸衡天下畫地而不犯兵加胡越至其丨丨末路張耳陳勝連從兵之</hi>
<hi>據以叩函谷咸陽遂危扵晉書袁宏傳公瑾卓爾逸志不羣總角斷主則素契  伯符丨丨曜竒則三分扵赤</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-33b"/>
<hi>壁惜其齡促志未可量齊宋書陸徽傳冰心與貪流争激霜情與丨丨稱茂    書顧歡傳丨丨服食不與人</hi>
<hi>通毎旦出户山鳥集其掌取食度唐書選舉志進士科當唐之丨丨尤為浮薄  又裴  傳前史稱度丨丨頗</hi>
<hi>浮沈為自安計是不然大雅曰既明且哲以保其身度何訿云  又劉禹錫傳素善詩丨丨尤精與白居易酧</hi>
<hi>復頗多危又蕭徳言傳徳言丨丨學愈苦毎開經輒祓濯束帶  坐妻子諫曰老人何終日自苦答曰對先聖</hi>
<hi>之言何復憚勞魯筆記曽子年七十文學始就乃䏻著書孔子曰參也  盖少時止以孝顯未如丨丨之該洽</hi>
<hi>也夫楊萬里清虚子此君軒賦願堅丨丨扵嵗寒以無忘  子之盛徳  陶翰送朱大出關詩平生相知者丨</hi>
<hi>丨心各異甫髙適贈别王十七詩丨丨蹤曩賢雄詞冠當世  杜  贈特進汝陽王詩丨丨嬉逰簡平居孝義</hi>
<hi>稱漸又遣悶戲呈路十九曹長詩丨丨  扵詩律細誰家數去酒杯寬</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-34a"/>
晩運<hi>齊書髙帝紀攸之為郢州值明帝丨丨隂有異圗</hi>
晩春<hi>詩維莫之春箋莫晚也周之季春于夏為孟春諸侯朝周之春故丨丨遣之  李徳裕金松賦序余</hi>
<hi>因丨丨夕景命駕逰眺忽覩竒木植扵庭除枝似檉松葉如瞿麥廹而察之則翠葉金貫燦然有光訪其名曰</hi>
<hi>金松從枚乗梁王兔園賦丨丨早夏邯鄲襄國花鄭谷所知  事近藩偶有懐寄詩酒醒草檄聞殘漏  落移</hi>
<hi>㕑送丨丨丨杜荀鶴登城詩上得孤城向丨  眼前何事不傷神</hi>
晚夏<hi>駱賔王晚泊江鎮詩荷香銷丨丨菊氣入清秋丨杜審言和韋承慶過義陽公主山池詩雨餘清</hi>
<hi>丨共坐此巖幽</hi>
晚秋<hi>南史劉之遴傳之遴著春秋大意十科左氏十科三傳同異十科合三十事上之帝大悦詔答曰昔</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-34b"/>
<hi>在弱年久經研味一從遺置迄將五紀兼丨丨晷促機事罕暇夜分求衣未遑披括須待夏景試欲推尋若温</hi>
<hi>故可求别酬所問也飛初夜羌胡正丨丨</hi>　<hi>盧綸送郭判官赴振武詩鳴雁曹唐漢武帝思李夫人詩惆悵</hi>
<hi>冰顔不復歸丨丨黄葉滿天飛</hi>
晩暮<hi>後漢書楊震傳常客居于湖不答州郡禮命數十年衆人謂之丨丨而震志愈篤  陸雲九愍愁年</hi>
<hi>嵗之丨丨殉修名而競心力李尤九曲歌年嵗丨丨時已斜安得  士翻日車</hi>
晚夕<hi>劉威題許子正䖏士新池詩那堪更到芙蓉拆丨丨香聨桃李蹊</hi>
晩漏<hi>宋史職官志翰林學士院凡拜宰相及事重者丨丨上天子御内東門小殿宣詔面諭給筆札書所</hi>
<hi>得㫖禀奏歸院内侍鎻院門禁止出入夜漏盡具詞進入遲日白麻出  楊維楨詩丨丨壺中水聲逺</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-35a"/>
晩關<hi>潘岳上客舍議見昏晨下</hi>
晚程<hi>盧綸送從舅成都縣丞廣歸蜀詩丨丨椒瘴熱野飯荔枝隂  羅隐東歸途中詩别岸客帆和雁落</hi>
<hi>丨丨霜葉向人飛車司空圗句官路好禽聲軒  駐丨丨</hi>
晚塞<hi>庾信趙廣墓誌銘除秦州刺史承襲父爵豳國公分流之嶺未登丨丨之城空望</hi>
晩路<hi>唐書孟簡傳丨丨殊躁急佞佛過甚為時所誚霞葛勝仲西江月詞丨丨交㳺緑酒平生志趣烟</hi>
晩塗<hi>蘇軾歐陽晦夫遺接䍦琴枕戲作此詩謝之詩攜兒過嶺今七夕丨丨更著黎衣冠  又次韻王鬱</hi>
<hi>林詩丨丨流落不堪言海上春泥手自翻</hi>
晩徑<hi>賀循賦得夹池修竹詩来風韻丨丨集鳳動春枝  周賀晚題江館詩澄波月上見魚擲丨丨葉多</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-35b"/>
<hi>聞犬行庭李建勲閒居秋思詩葉紅堆丨丨菊冷藉空壘  黄  堅次韻答栁通叟求田問舍之詩詩横笛牛</hi>
<hi>羊歸丨丨捲簾𤓰芋熟西疇風謝宗可螢燈詩秋空雨歇寒光墮丨丨  閒冷燼多</hi>
晩市<hi>殷堯藩酧雍秀才詩丨丨人煙合歸帆帶夕陽旗范成大歸州竹枝歌竹籬茅舍作丨丨青葢黄</hi>
<hi>稱使君</hi>
晩巷<hi>杜甫晚詩杖藜尋丨丨炙背近牆暄</hi>
晚村<hi>鄭谷倦客詩匹馬愁衝丨丨雪孤舟悶阻春江風</hi>
晩田<hi>皮日休砌思步詩襹襹古薜繃危石切切隂螿應丨丨</hi>
晩谷<hi>朱子觀劉氏山館壁畫詩夕陽在西峯丨丨背南嶺</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-36a"/>
晩墅<hi>李端雨後逰輞川詩看虹登丨丨踏石過春泉  僧明秀詩丨丨聞孤笛輕舟閣淺沙</hi>
晚岸<hi>褚載南徐晚望詩芳草鋪香丨丨晴岸頭含醉去来行  袁桷送文子方著作受交趾使于武昌詩</hi>
<hi>鸚鵡寒汀逺蒹葭丨丨欹</hi>
晩山<hi>杜甫晩行詩三川不可到歸路丨丨稠</hi>
晩架<hi>明一統志丨丨山在上林長官司治南二十里</hi>
晩峰<hi>羅隐送汝州李中丞詩闗防秋草白城壁丨丨青  韋莊登漢髙廟閒眺詩天畔丨丨青簇簇檻前</hi>
<hi>春樹碧團團</hi>
晩岫<hi>杜荀鶴送人逰江南詩丨丨無雲蔽春帆有燕隨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-36b"/>
晩嶼<hi>韋莊和鄭拾遺秋日感事詩鷺眠依丨丨鳥浴上枯楊</hi>
晩水<hi>鄭谷送進士韋序赴舉詩秋山丨丨吟情逺雪竹風松醉格髙</hi>
晩渚<hi>王建秋日送杜虔州詩丨丨露荷敗早衙風桂凉</hi>
晩川<hi>戴叔倫泊雁詩泊雁鳴深渚收霞落丨丨</hi>
晚沙<hi>杜牧臺城曲整整復斜斜隨旗簇丨丨</hi>
晚汀<hi>杜甫軍中醉飲寄沈八劉叟詩酒渇愛江清餘甘潄丨丨</hi>
晩浦<hi>歐陽修荷花賦丨丨煙霞水亭風日投文竿而餌垂泳萍莖而波溢  鄭谷聞進士許彬罷舉歸睦</hi>
<hi>州悵然懐寄詩煙舟撐丨丨雨屐翦春蔬</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-37a"/>
晩濤<hi>陶翰南椘懐古詩倚棹下晴景廻舟隨丨丨深許彬寄懐孫處士詩鐘繁秋寺逺岸濶丨丨</hi>
晩浪<hi>隂鏗觀釣詩澄江息丨丨釣侶枻輕舟杜牧中秋詩紫鱗衝丨丨白鳥背秋山</hi>
晩潮<hi>戴叔倫送崔拾遺峒江淮訪圗書詩關外逢秋月天涯過丨丨  唐彦謙翡翠詩莎草江汀漫丨丨</hi>
<hi>翠華香撲水光遥丨皮日休秋晚留題魯望郊居詩簷上落鬭雀籬根生  丨  羅隐秋江詩秋江待丨丨客</hi>
<hi>思斾旌揺</hi>
晚瀨<hi>劉長卿浮石瀨詩石横丨丨急水落寒沙廣王禹偁月波樓詩丨丨清且淺漂蕩影沈浮</hi>
晚渡<hi>張喬題廣信寺詩丨丨明村火晴山響郡鼙灘韋莊送李秀才歸荆溪詩丨丨去時衝細雨夜  何</hi>
<hi>處宿寒煙㳺李昌符詩丨丨待船愁立久亂山投店獨行遲  陸  送友人詩春陂欲雨黄鴉鬧丨丨無人白</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-37b"/>
<hi>犢浮動髙唘泊徳清縣詩寒城  遥炊丨丨罷孤市</hi>
晩漲<hi>恵洪懐道夫詩半篙丨丨緑楊灣接翅鷗歸霧雨殘</hi>
晩殿<hi>田錫楊花賦滿黄陵之古廟撲蒼山之丨丨</hi>
晩衙<hi>白居易北亭招客詩䏻来盡日觀碁否太守知慵放丨丨</hi>
晚寺<hi>趙嘏宿椘國寺有懐詩寒生丨丨波揺壁紅墮疎林葉滿牀</hi>
晩香<hi>明一綂志丨丨亭在大名舊府治宋韓琦留守時重九日燕諸監司扵後園有詩云莫羞老圃秋容</hi>
<hi>淡且看黄花丨節丨其後代者以公䏻全晚節遂以丨丨二字名亭  又鄭谷贈圎昉公詩丨丨延宿火寒磬</hi>
<hi>度髙枝對蘇軾同景文詠蓮塘詩塘上鈎簾  丨丨不知斜日已侵牀</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-38a"/>
晩扉<hi>林泉髙致見晚照下</hi>
晩對<hi>明一統志丨丨樓在紹興府治後宋洪邁建杜甫白帝城樓詩翠屏宜丨丨白谷㑹深逰</hi>　<hi>又韋</hi>
<hi>應物送槐廣落第歸揚州詩丨丨青山别遥尋芳草行</hi>
晚窗<hi>丘為尋西山隐者不遇詩草色新雨中松聲丨丨裏</hi>
晩砌<hi>陸龜䝉和襲羙新秋詩蘚乾黏丨丨煙濕動晨庖  李中訪山叟留題詩野雲生丨丨病鶴立秋庭</hi>
晩檻<hi>李建勲溪齋詩水木繞吾廬搴簾丨丨虚</hi>
晩竈<hi>郭珏道逢八十翁詩丨丨燎衣籬竹盡春牛換米草蓑存</hi>
晩甑<hi>馮延登藤花詩齋㕑丨丨清香滿未信侯門有八珍</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-38b"/>
晩柵<hi>任士林翰音賦曉樹栖卑丨丨葳矮</hi>
晩棹<hi>羅隠登宛陵條風樓詩溪喧丨丨千聲浪雲䕶寒郊數丈隂  虞集題柯敬仲畫詩涔陽日月水生</hi>
<hi>波翠袖黄裳丨丨過</hi>
晩船<hi>杜荀鶴登石壁禪師水閣詩漁父丨丨分浦釣牧童寒笛倚牛吹</hi>
晩帆<hi>姚合送喻鳧校書歸毘陵詩山春煙樹衆江逺丨丨疎  盧象永城使風詩夕鳥向林去丨丨相逐</hi>
<hi>飛</hi>
晩旗<hi>杜甫陪鄭公秋晚北池臨眺詩萋萋露草碧片片丨丨紅</hi>
晩扇<hi>梁簡文帝馬寶頌序縉雲旦卷南風丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-39a"/>
晩簟<hi>白居易詩朝衣薄且健丨丨清且滑</hi>
晩葢<hi>庾信上益州上柱國趙王詩穿荷低丨丨衰栁挂殘絲</hi>
晩鼓<hi>杜牧懐鍾陵舊逰詩城頭丨丨雷霆後橋上逰人笑語多</hi>
晩鐘<hi>杜甫恵義寺送王少尹赴成都詩騎馬行春徑衣冠起丨丨  韋應物秋景詣琅邪精舍詩蒼茫寒</hi>
<hi>色起迢遞丨丨鳴撫孟郊鏡歌往轍才丨丨還轍反晨雞  羅隐  州别阮兵曹詩見朝鏡下</hi>
晚磬<hi>孟郊逰終南龍池寺詩丨丨送歸客數聲落遥天  又與王二十一貟外涯逰昭成寺詩逰僧步丨</hi>
<hi>丨話茗含芳春逗陸龜蒙開元寺樓看雨聨句疏帆  前渚丨丨分凉殿</hi>
晩鏡<hi>劉禹錫白侍郎大尹寄示新葺水齋即事招賔詩潭心澄丨丨渠口起晴雷</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-39b"/>
晩砧<hi>李頎九月九日劉十八東堂集詩清切丨丨動東西歸鳥行</hi>
晩笳<hi>陸㳺初到荆州詩斷岸添新漲髙城咽丨丨</hi>
晩角<hi>琴曲譜録邊城聞丨丨下古琴弄名客杜牧邉上晚秋詩風送孤城臨丨丨一聲聲入  心愁  章</hi>
<hi>碣旅舍早起詩丨丨和人戰殘星入漢流</hi>
晩籟<hi>王禹偁村行詩萬壑有聲含丨丨數峰無語立斜陽</hi>
晩邏<hi>髙啟送潘廵檢之閩中詩曉衙雞應鼔丨丨騎隨車</hi>
晩輩<hi>蘇軾過廣<graphic n="KR0738" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0738.png" mimeType="image/png"/>寺見三學演師觀朱瑤畫文殊普賢詩朱瑤唐丨丨得法尚雄深注朱瑤長安人工畫</hi>
<hi>佛世傳道子畫多瑤筆莊陸㳺詩常憎丨丨言詩吏清廟生民伯仲間  劉克  詩内庭喚作真學士丨丨推</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-40a"/>
<hi>為老舍人</hi>
晩進<hi>唐書張薦傳祖鷟屬文下筆輒成浮豔少理致其論著率詆誚蕪猥然大行一時丨丨莫不傳記</hi>
<hi>宋史張浚傳髙宗欲相浚浚以丨丨不敢當</hi>
晩陣<hi>梁簡文帝太子舍人蕭特墓銘壠水春帷山雲丨丨</hi>
晩騎<hi>韋應物廣陵行嚴城動寒角丨丨踏霜橋</hi>
晩髮<hi>杜牧贈李給事敏詩丨丨悶還梳憶君秋醉餘</hi>
晩飯<hi>杜甫逰何將軍山林詩翻疑柁樓底丨丨越中行</hi>
晚酒<hi>杜牧題池州弄水亭詩孤歌倚桂巖丨丨眠松塢</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-40b"/>
晩膳<hi>宋史禮志乾道二年十一月幸候潮門外大教塲宰執以下就逐幕次賜食俟進丨丨畢免奏萬福</hi>
<hi>并免茶従駕還内一筆録大中祥符九年秋稼將登郡縣頗云蝗蟲為災  日真宗皇帝坐便殿閤中御丨丨</hi>
<hi>左右聲言飛蝗且至上起至軒仰視則連雲翳日莫見其際帝黙然坐意甚不安命徹匕筯  孔平仲余以一</hi>
<hi>食之法告子由䝉示長篇再用元韻奉寄詩一從屏丨丨已覺失頤肉</hi>
晩液<hi>王勃序青蘋布葉亂荷芰而動秋風朱草垂榮雜芝蘭而涵丨丨</hi>
晚餉<hi>朱子逰廬峰詩歸途採薇蕨丨丨雜蔬筍風陸㳺詩野店溪橋供丨丨吟邊醉裏弄春</hi>
晩飱<hi>蘇軾夜泊牛口詩煑蔬為丨丨安識肉與酒</hi>
晚樹<hi>沈約郊居賦丨丨開花初英落蕊直李賀惱公詩丨丨迷新蝶殘蜺憶斷虹  竇洵  鳥散餘花落</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-41a"/>
<hi>詩丨丨春歸後花飛鳥下初塢韋莊和薛先輩寄初秋寓懐詩丨丨連秋  斜陽映暮岑</hi>
晩木<hi>張喬逰華山雲際寺詩丨丨蟬相應凉天雁獨飛</hi>
晩槿<hi>韓維晏相公湖上遇雨詩丨丨揚朱花秋草含碧滋</hi>
晩菘<hi>南史周顒傳文徳太子問顒菜食何味最勝曰春初早韭秋末丨丨  宣和畫譜灌園學圃昔人所</hi>
<hi>講而早韭丨丨来禽青李皆入翰林子墨之羙談催劉禹錫送周使君罷渝州歸郢州别墅詩只恐鳴騶  上</hi>
<hi>道不容待得丨丨嘗區陸㳺菘詩可憐遇事常遲鈍九月  區種丨丨</hi>
晩檜<hi>齊已酬微上人詩丨丨清蟬咽寒江白鳥飛</hi>
晩橘<hi>梁簡文帝大同十年十月戊寅詩丨丨隐重屏枯藤帶廻竿</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-41b"/>
晩梅<hi>陸㳺柴門詩丨丨摘得鹽共飣濁酒沽来草塞缾</hi>
晩栁<hi>溫庭筠獵騎辭丨丨未如絲春花已如霰</hi>
晚菊<hi>庾信山齋詩圎珠墜丨丨細火落空槐楊錢起江行無題詩丨丨繞江壘忽如開古屛    巨源登</hi>
<hi>寧州城樓詩丨丨臨杯思寒山滿郡愁丨周賀同徐處士秋懐少室舊居詩荒齋㡬遇僧眠後  丨頻經鹿踏</hi>
<hi>来觸陸㳺舍北行飯書  目詩見寒蝶下</hi>
晩竹<hi>駱賔王逰靈公觀詩斷風疏丨丨流水切寒絃</hi>
晩筍<hi>雍陶和劉補闕秋園寓興詩見寒芽下</hi>
晩籬<hi>元稹痁臥聞幕中諸公徴樂㑹飲詩丨丨喧鬭雀殘菊伴枯荄</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-42a"/>
晩穂<hi>李嶠晩秋喜雨詩丨丨萎還結寒苖瘁復抽</hi>
晩禾<hi>劉長卿登吳古城歌白楊蕭蕭悲故柯黄雀啾啾争丨丨  劉禹錫秋日送客至潛水驛詩鵲噪丨</hi>
<hi>丨地蝶飛秋草畦見善住送石上人還吳淞詩  寒雁下</hi>
晩稼<hi>張翥喜雨詩快㸔一洗飛蝗盡猶及秋田丨丨青</hi>
晩米<hi>本草粳以白丨丨為第一早熟米不及也</hi>
晩稻<hi>劉禹錫厯陽書事詩場黄堆丨丨籬碧見冬青虎唐彦謙蟹詩湖田十月清霜墮丨丨初香蟹如</hi>
晩榖<hi>韓琦再出行田詩子多宜丨丨生拗就新麻多陳造定海甲寅口號早秧未頷猶須插丨丨無  不</hi>
<hi>更㘱</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-42b"/>
晩麥<hi>薛逢題白馬驛詩丨丨芒乾風似秋旅人方作蜀門逰</hi>
晩莎<hi>羅隐輕飇詩輕飇掠丨丨秋物慘闗河</hi>
晩葉<hi>王勃秋日宴洛陽序菊照新花泛輕香扵逺次荷周丨丨翻翠影扵長波  李頎東谿泛舟詩丨丨</hi>
<hi>低衆色濕雲帶殘暮江呂為岳陽樓詩丨丨紅殘椘秋  碧入吳</hi>
晩花<hi>梁簡文帝南郊頌序朝葉與宻露共鮮丨丨與薰風俱落  劉長卿送裴四判官赴河西軍試詩丨</hi>
<hi>丨對古戍春雪含邊洲帶杜甫陪鄭廣文逰何將軍山林詩旁舍連髙竹疎籬  丨丨  元稹酬樂天東南行</hi>
<hi>詩丨丨狂蛱蝶殘蔕宿茱茰四又觧秋詩寒竹秋雨重凌霄丨丨落  又褒城驛詩  年三月半新筍丨丨時</hi>
<hi>縣李賀蜀國弦詩楓香丨丨静錦水南山影杜李紳南  行秭歸山路煙嵐隔山木幽深丨丨拆    牧早秋</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-43a"/>
<hi>詩尊酒酌未酌丨丨嚬不嚬詩丨丨紅豔静髙樹緑隂初</hi>　<hi>又春末題池州弄水亭唐彦謙野行詩蝶戀丨</hi>
<hi>丨終不去鷗逢春水固難飛題周朴送梁道士詩丨丨霜後落山雨夜深寒  鄭畋  緱山王子晉廟詩丨丨</hi>
<hi>珠弄蕊春茹玉生香</hi>
晩萼<hi>薛道衡詠石榴詩新枝含淺緑丨丨散輕紅丨文同惜花詩勸君直須為夜飲明日春歸空丨</hi>
晩英<hi>王勃春日宴樂逰園賦韻得接字詩梅郊落丨丨栁甸驚初葉  劉禹錫秋晚題湖城驛池上亭詩</hi>
<hi>風蓮墜故萼露菊含丨丨</hi>
晩籜<hi>白居易竹詩丨丨晴雲展隂芽蟄虺蟠</hi>
晩甲<hi>文同山堂偶書詩劚石新稜出澆蔬丨丨生開張耒秋日曬古城詩老圃理蔬畦丨丨痩未</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-43b"/>
晩果<hi>耿湋秋晩臥疾寄司空拾遺曙盧少府綸詩丨丨紅低樹秋苔緑徧牆  李建勲小園詩丨丨經秋</hi>
<hi>赤寒蔬近社青丨張喬題友人草堂詩深林收丨  絶頂拾秋蔬</hi>
晩實<hi>夢溪筆談一畝之稼則糞溉者先芽一丘之禾則後種者丨丨此人力之不同也  謝朓梔子詩餘</hi>
<hi>榮未䏻已丨丨猶見竒靈梁簡文帝謝賜柿啟安邑秋獻  闗丨丨</hi>
晩鶯<hi>盧綸奉陪渾侍中上已日泛渭河詩丨丨和玉笛春浪動金罍  栁宗元零陵春望詩平野春草緑</hi>
<hi>丨丨啼逺林王鄭谷自遣詩窺硯丨丨臨砌樹迸堦春筍隔籬根    貞白短歌物候来相續新蟬送丨丨</hi>
晩鴉<hi>錢起送崔十三東逰詩丹鳳城頭噪丨丨行人馬首夕陽斜  劉長卿送常十九歸嵩少故林詩秋</hi>
<hi>天蒼翠寒飛雁古堞蕭條丨噪丨詩馬戴離夜詩疑夜照離色恐聞啼丨丨  雍陶秋懐  古槐煙薄丨丨愁</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-44a"/>
<hi>獨向黄昏立御溝丨蘇軾留題顯聖寺詩𣺌𣺌疎林集丨  孤村煙火梵王家</hi>
晩烏<hi>李百藥秋晩登古城詩見寒雀下</hi>
晩鷺<hi>皮日体和魯望秋日遣懐詩溪晴多丨丨池廢足秋蟾</hi>
晩鱗<hi>李賀昌谷詩丨丨自遨逰痩鵠暝單跱</hi>
晩蝶<hi>唐彦謙秋晚髙樓詩丨丨飄零驚宿雨暮鴉凌亂報秋寒</hi>
晚蟬<hi>杜甫秋日夔府詠懐詩局促㸔秋燕蕭疎聽丨丨  劉禹錫和令狐相公晚泛漢江詩古岸夏花發</hi>
<hi>遥林丨丨清</hi>
晚蛩<hi>賈島酬慈恩寺文都上人詩籬落罅間寒蟹過莓苔石上丨丨行</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-44b"/>
晩螢<hi>王涯宮詞深宮更有何人到只曉金堦吠丨丨</hi>
晩蠶<hi>杜牧秋晩懐茅山石涵村舍詩簾前白艾驚春燕籬上青桑待丨丨</hi>
晩紅<hi>呂温道州途中即事詩戲鳥留餘翠幽花恡丨丨</hi>
晩緑<hi>戴表元夢中作晴霞冠嶺朝紅潔新漲連空丨丨酣</hi>
晩紫<hi>李賀洛陽城外别皇甫湜詩冬樹束生澀丨丨凝暮天</hi>
晩翠<hi>周興嗣千字文枇杷丨丨梧桐早彫春李嶠送駱奉禮従軍詩笛梅含丨丨營栁帶餘    髙蟾金</hi>
<hi>陵晚望詩曽伴浮雲歸丨丨猶陪落日汎秋聲濃韋莊春雲詩春雲春水兩溶溶倚郭樓臺丨丨</hi>
晩素<hi>宋孝武帝拜衡陽王墓詩丨丨不獲展厭厭竟良月</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-45a"/>
晩色<hi>杜甫曲江對雨詩城上春雲覆苑牆江亭丨丨静年芳  皇甫曽送鄭秀才詩見寒蕪下  王建送</hi>
<hi>人逰塞詩初晴天墮絲丨丨上春枝熊張籍古苑杏花詩丨丨連荒轍低隂覆折碑  顧非  題平陸縣亭詩</hi>
<hi>夜聲多雁過丨丨亂雲開律蘇舜欽晚意詩丨丨微茫至前山次第昏  方岳唐  詩逺山長丨丨幽鳥乍春</hi>
<hi>聲</hi>
晩妍<hi>蘇軾座上賦戴花得天字詩清明初過酒䦨珊折得竒葩丨更丨</hi>
晩豔<hi>王建野菊詩丨丨出荒籬冷香著秋水成廷珪詩孤花餘丨丨芳草亂春愁</hi>
晩馤<hi>韓愈秋雨聫句詩園菊茂新芳逕蘭銷丨丨</hi>
晩景<hi>夢溪筆談董源畫落照圖近視無功逺觀村落杳然深逺悉是丨丨逺峯之頂宛然有反照之色此</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-45b"/>
<hi>妙䖏也田張何蜀江春日文君濯錦賦丨丨彌秀晴江轉春    錫楊花賦和鶗鴂以連飛平波𣺌𣺌伴舳艫</hi>
<hi>而已逺丨丨悠悠秦髙適送崔録事詩丨丨為人别長天無鳥廻  杜甫  州雜詩秋花危石底丨丨臥鐘邉</hi>
　<hi>劉長卿送荀八過山隂詩丨丨千峯亂晴江一鳥遲戴叔倫京口送皇甫司馬副端曽舒州辭滿歸去東</hi>
<hi>都詩丨丨照華髮凉風吹繡衣春劉禹錫觀雲篇蔥籠含丨丨潔白凝秋暉  元稹遣  詩丨丨行看謝春心</hi>
<hi>漸欲狂香李商隐九成宮詩見曉光下廻羅鄴題滄浪峡詩暗  惹步澗花發丨丨逼簷溪鳥    鄭谷右省</hi>
<hi>張補闕茂樞同在諫垣連居光徳新春賦詠聊以寄懐詩唯有朗吟償丨丨且無濃醉厭春寒  元好問野菊</hi>
<hi>詩見寒螿下</hi>
晩秀<hi>謝恵連連珠春蘭早芳實忌鳴鳺秋菊丨丨無憚繁霜</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-46a"/>
晩清<hi>宋書始平王子鸞傳端蚤朝之晨罷泛輦路之丨丨  方岳秀錦樓賦受山氣之朝爽兮截鷺波之</hi>
<hi>丨丨景李百藥秋晚登古城詩霞  煥餘照露氣澄丨丨</hi>
晩光<hi>胡曽題周瑜廟詩庭際雨餘春草長廟前風起丨丨殘</hi>
晩照<hi>林泉髙致晩有春山丨丨雨過丨丨雪殘丨丨疎林丨丨平川返照逺水丨丨暮山煙靄僧歸溪寺</hi>
<hi>客到晚扉皆晩題也低丨丨鄉路隔風煙</hi>　<hi>王勃白下驛餞唐少府詩浦樓杜甫贈李八秘書别詩杜陵斜</hi>
<hi>丨丨潏水帶寒淤寒又秋野詩逺岸秋沙白連山丨丨紅  皮日休洛中  食詩欲知豪貴堪愁䖏請㸔邙山</hi>
<hi>丨丨斜餞蘇軾次韻周長官夀星院同  魯少卿詩見寒蝶下</hi>
晩影<hi>羅鄴聞友人入越幕詩岸邊叢雪晴香老波上長虹丨丨遙</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-46b"/>
晩溼<hi>宋璟梅花賦見朝滋下</hi>
晩志<hi>儲光羲秦中初霽獻給事詩夙心幸清鑒丨丨欣良覿</hi>
晚意<hi>林泉髙致秋晚煙嵐秋山丨丨皆秋題也</hi>
晩題<hi>林泉髙致見晚照下</hi>
晩智<hi>人物志人材不同成有早晚有早智而速成者有丨丨而晚成者</hi>
晩榮<hi>素問陽明不退位即春生清冷草木丨丨寒熱間作  陳叔達菊詩但令逢採摘寧辭獨丨丨  令</hi>
<hi>狐峘硖州旅舍奉懐蘇州韋郎中詩江山入秋氣草木彫丨丨  聶夷中客有追歎後時者作詩勉之詩後達</hi>
<hi>多丨丨速得多疾傾</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-47a"/>
晩達<hi>南史袁昂傳昂對武帝曰臣生四十七年扵兹矣四十以前臣之自有七年以後陛下所養七嵗尚</hi>
<hi>書未為丨丨帝曰士固不妄有名心張喬送許棠及第歸宣州詩雅調一生吟誰為丨丨    方干贈錢唐縣</hi>
<hi>路明府詩前賢多丨丨莫怕鬢霜侵虞陳師道石無咎畫苑詩人生丨丨有如此堪笑  翻早著書</hi>
晩朝<hi>南史朱异傳起宅東陂窮乎羙麗丨丨来下酣飲其中毎廹曛黄慮臺門將闔乃引其鹵簿自宅至</hi>
<hi>城使捉城門停留管籥酣宋史石守信傳乾徳初帝因丨丨與守信等飲酒酒  帝曰人生駒過隙爾不如多</hi>
<hi>積金帛田宅以遺子孫歌兒舞女以終天年君臣之間無所猜嫌不亦善乎守信謝曰陛下念及此所謂生死</hi>
<hi>而肉骨也明日皆稱病乞觧兵權帝從之</hi>
晩對<hi>朱子丨丨亭詩倚笻南山巔郤立有丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-47b"/>
晩見<hi>禮記月令孟春之月昏參中疏星有明暗見有早晚明者昏早見而旦晚沒暗者則昏丨丨而旦早</hi>
<hi>沒</hi>
晩聞<hi>杜甫秋日夔府詠懐詩丨丨多妙教卒踐塞前愆  蘇軾再逰徑山詩嗟我昏頑丨丨道與世齟齬</hi>
<hi>空多學</hi>
晩聽<hi>王安石獨臥有懐詩微雲過一雨淅瀝生丨丨</hi>
晩望<hi>陳潤賦得秋河曙耿耿詩見秋髙下宜楊萬里秋興詩風煙聊丨丨山水入秋</hi>
晚眺<hi>岑參西亭送蔣侍御還京詩山河宜丨丨雲霧待君開  李嘉祐晩發咸陽詩征戰初休草又衰咸</hi>
<hi>陽丨丨淚堪垂</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-48a"/>
晩學<hi>陳書儒林傳沈不害上書曰後生敦悦不見函丈之儀丨丨鑚仰徒深倚席之歎  宋史王子榮傳</hi>
<hi>丨丨佛氏從僧懐璉逰張朱子跋尹和靖帖孤愚丨丨何敢僭易輒贊一辭    蠙贈鄭司業詩丨丨更求来</hi>
<hi>世達正懐非與百邪侵</hi>
晩講<hi>宋史輿服志後殿早講皇帝服帽子紅袍玉束帶講讀官公服繋鞋丨丨皇帝服頭巾背子講官易</hi>
<hi>便服此嘉定四年講筵之制也</hi>
晩成<hi>後漢書馬援傳兄况為二千石援辭况欲求邉郡田牧况曰汝大才當丨丨良工不示人以朴且從</hi>
<hi>所好而魏志崔琰傳琰仲弟林少無名望雖姻族猶多輕之  琰常曰此所謂大器丨丨者也終必逺至  又</hi>
<hi>王昶傳見朝華下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-48b"/>
晩就<hi>陸機思親賦感瑰姿之丨丨痛慈景之先違唱白居易夀安歇馬重吟詩垂鞭丨丨槐隂歇低  閒</hi>
<hi>衝栁絮行</hi>
晩得<hi>唐書韋湊傳入為相王府屬時姚崇兼府長史嘗曰韋子識逺文詳吾恨丨丨之</hi>
晩喜<hi>宋史韓世忠傳丨丨釋老自號清凉居士</hi>
晩笑<hi>唐太宗賦得殘菊詩露濃晞丨丨風勁淺殘香一作曉見曉笑下  楊萬里海棠詩初酣曉日紅千</hi>
<hi>滴丨丨東風淡一渦</hi>
晩歌<hi>王建北邙行見夜唱下</hi>
晩嗜<hi>唐書獨孤及傳丨丨琴有眼疾不肯治欲聽之專也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-49a"/>
晩好<hi>唐書崔元亮傳丨丨黄老清静術故所居官未久輒去</hi>
晩善<hi>後漢書鄭興傳少好公羊春秋丨丨左氏傳遂積精深思通達其㫖</hi>
晩愁<hi>杜甫耳聾詩見秋淚下</hi>
晩淒<hi>孟郊與王二十一員外涯逰枋口栁溪詩春桃散紅煙寒竹含丨丨</hi>
晩宿<hi>蘇軾詩丨丨南溪上森如水國秋</hi>
晩寢<hi>後漢書曹世叔妻傳丨丨早作勿憚夙夜執務私事不辭劇易所作必成手迹整理是謂執勤也</hi>
晩困<hi>党懐英西湖芙蓉詩明妝炫朝麗醉態羞丨丨</hi>
晩夢<hi>羅隐下第寄張坤詩蝴蝶有情牽丨丨杜鵑無賴倅春愁  又倣玉臺體詩丨丨通簾押春寒逼酒</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-49b"/>
<hi>罏</hi>
晩穫<hi>曹植棄婦篇丨丨為良實願君且安寧</hi>
晩耕<hi>文同田舍詩石竇聞寒碓煙波見丨丨</hi>
晩樵<hi>皮日休樵叟詩相約丨丨去跳踉上山路</hi>
晩釣<hi>陸㳺秋夜示兒輩詩縮項鯿魚收丨丨長腰粳米出新礱</hi>
晩弋<hi>陸龜䝉江野詩汀洲蔵丨丨籬落露寒舂</hi>
晩步<hi>杜牧秋晩與沈十七舍人期逰樊川不至詩杜村連潏水丨丨見垂鈎  劉子翬飯于竹源庵詩西</hi>
<hi>窗引虚明汛灑延丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-50a"/>
晩立<hi>齊已鷺鷥詩丨丨銀塘濶秋棲玉露微</hi>
晩沐<hi>沈約酬謝宣城朓詩晨趨朝建禮丨丨臥郊原諤王維葛巾詩早朝方暫挂丨丨復来簪  羊士</hi>
<hi>西村齋沐詩丨丨金仙宇秋迎白帝祠</hi>
晩妝<hi>司空圗句丨丨留拜月春睡更生香</hi>
晩飾<hi>庾信七夕賦嫌朝妝之半故憐丨丨之全新</hi>
晩襟<hi>朱子自東湖至列岫詩蒼茫不盡登臨意重對晴天豁丨丨</hi>
晚結<hi>庾信園庭詩見寒苞下</hi>
晩爨<hi>陸㳺園中晚飯詩澗底束薪供丨丨街頭糴米續晨舂</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-50b"/>
晩燒<hi>司空曙詩丨丨平蕪外朝陽疊浪来</hi>
晩熟<hi>禮記月令仲夏之月行春令則五榖丨丨百螣時起其國乃饑  獨孤及送何貟外使湖南詩上田</hi>
<hi>無丨丨逸翮果先飛</hi>
晩食<hi>戰國䇿丨丨以當肉安步以當車疾南史姚察傳察既累居憂戚齋素日乆因加氣  後主嘗别召</hi>
<hi>見為之動容命停長齋令從丨丨或蘇軾徐大正閒軒詩早眠不見燈丨丨  欺午</hi>
晩構<hi>齊書皇后傳論世祖嗣位運藉休平夀昌前興鳳華丨丨香柏文檉花梁繡柱雕金鏤寶照燭房帷</hi>
<hi>趙瑟吳趨承閑奏曲</hi>
晩開<hi>白居易晩桃花詩一樹紅桃亞拂池竹遮松䕃丨丨時</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-51a"/>
晩合<hi>梁元帝漏刻銘宫槐丨丨月桂宵暉</hi>
晩接<hi>杜甫寄張十二山人彪詩早通交契宻丨丨道流新  蘇軾和陶詩雖云丨丨數面自新</hi>
晩取<hi>爾雅檟苦荼注早采者為荼丨丨者為茗</hi>
晩酌<hi>李白詩丨丨東窗下流鶯復在兹休白居易詩朝睡足始起丨丨醉即</hi>
晩醉<hi>趙秉文反小山詩瓊花丨丨璧月夕眠詩韓翃寄武陵李少府詩椘歌催丨丨蠻語入新    李商</hi>
<hi>隠縣中惱飲席詩丨丨題詩贈物華罷吟還醉忘歸家  趙嘏重寄盧中丞詩放歌吟丨丨指路上髙雲  李</hi>
<hi>中書小齋壁詩竹風醒丨丨窗月伴秋吟  鄭谷郊野詩秋光終寂寞丨丨自留連</hi>
晩忝<hi>權徳輿祭薛殿中文早維通籍已飫馨香丨丨常寮載換星霜</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-51b"/>
晩登<hi>楊炯庭菊賦見嵗寒下</hi>
晩折<hi>陸㳺初入西州境述懐詩茂樹冬不彫寒花丨猶丨</hi>
晩挂<hi>皮日休網詩丨丨溪上網映空如霧縠</hi>
晩泊<hi>孔稚圭白馬篇早出飛狐塞丨丨樓煩城陵杜甫詩丨丨登汀樹微馨借渚蘋  劉長卿嚴  釣臺</hi>
<hi>送李康成赴江東詩灘聲山翠至今在遲爾行舟丨丨時  殷堯藩江行詩丨丨長江口寒沙白似霜</hi>
晩涉<hi>陸㳺馬上微雨詩遠村有歸人清溪争丨丨</hi>
晩濟<hi>羅鄴春晩渡河有懐詩扁舟丨丨桃花浪青馬晴嘶栁絮風</hi>
晩下<hi>李益奉和武相公郊居寓目詩黄扉丨丨禁垣鐘歸坐南闈山萬重</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-52a"/>
晩上<hi>李紳却渡西陵别越中父老詩海潮丨丨江風急津吏篙師語黙齊</hi>
晩飛<hi>羅立言風偃草賦見夜轉下</hi>
晩駕<hi>徐陵陳文帝哀䇿文容衣丨丨幄殿晨張王禹偁茶園詩勤王修嵗貢丨丨過丘原</hi>
晩啼<hi>鄭谷將之瀘郡旅次遂州遇裴晤貟外謫居扵此話舊凄凉因寄詩黄鳥丨丨愁瘴雨青梅早落中</hi>
<hi>蠻煙</hi>
晩囀<hi>羅鄴鶯詩見曉逢下</hi>
晩吹<hi>劉長卿觀校獵上淮西相公詩笳隨丨丨吟邉草箭沒寒雲落塞鴻  杜牧傷猿詩無端丨丨驚髙</hi>
<hi>樹似裊長枝欲下来</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-52b"/>
晩居<hi>宋史王安石傳初安石訓釋詩書周禮既成頒之學官天下號曰新義丨丨金陵又作字説多穿鑿</hi>
<hi>傅㑹其流入扵佛老</hi>
晩憩<hi>孟浩然同王九題就師山房詩丨丨支公寺故人逢右軍  杜甫詩我逰都市間丨丨必村墟  白</hi>
<hi>居易詩朝逰北橋上丨丨南塘畔</hi>
晩坐<hi>丘遲表躡履丨丨豈以充詘在念帷白居易詩西窗明且暖丨丨卷書</hi>
晩行<hi>楊萬里詩玉峯雲薄逗斜明花徑泥乾得丨丨</hi>
晩過<hi>曹唐贈南嶽馮䖏士詩煙嵐丨丨鹿裘濕水月夜明山舍虚</hi>
晩遇<hi>李白詩早逢勝丨丨丨白居易詩丨丨何足言  蘇軾詩丨  斯須何足云</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-53a"/>
晩識<hi>蘇軾留别蹇道士拱辰詩丨丨此道師似有宿世情</hi>
晩興<hi>杜甫題張氏隠居詩之子時相見邀人丨丨留玉又暮春陪李尚書李中丞過鄭監湖亭泛舟詩</hi>
<hi>尊移丨丨桂楫帶酣歌</hi>
晩生<hi>家語梁鱣年三十未有子欲出其妻商瞿曰吾恐子自丨丨耳未必妻之過從之二年而有子  素</hi>
<hi>問陽明司天燥淫所勝則木乃晩榮草乃丨丨  王獻之違逺帖二女丨丨皆佳</hi>
晩起<hi>素問冬三月此為閉藏水冰地坼無擾乎陽早臥丨丨必待日光使志若伏若匿若有私意若已有</hi>
<hi>得去寒就温無泄皮膚使氣亟奪此冬氣之應蔵之道也  杜甫屏跡詩丨丨家何事無營地轉幽  又贈王</hi>
<hi>二十四侍御契詩消中祗自惜丨丨索誰親</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-53b"/>
晩出<hi>史記天官書早出者為嬴嬴者為客丨丨者為縮縮者為主人  宋史蔡襄傳蔡京與同郡而丨丨</hi>
<hi>欲附名閥自謂為族弟政和初襄孫佃廷試唱名居舉首京侍殿上以族孫引嫌降為第二佃終身恨之  白</hi>
<hi>居易詩朝囘北闕值清晨丨丨南宮送暮春</hi>
晩舍<hi>顔氏家訓世人但知抱令守律早刑丨丨便云我䏻平獄不知同轅觀罪分劒追財假言而奸露不</hi>
<hi>問而情得之察也</hi>
晩来<hi>杜甫喜雨詩丨丨聲不絶應得夜深聞恐又題鄭縣亭子詩更欲題詩滿青竹丨丨幽獨  傷神</hi>
<hi>李益漢宫少年行丨丨香街經栁市行過倡舍宿桃根  韋應物滁州西澗詩春潮帶雨丨丨急野渡無人舟</hi>
<hi>自横何皮日休懐鹿門縣名離合詩見秋後下新又酒病詩  事丨丨還欲飲隔牆聞賣蛤蜊聲  又  秋即</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-54a"/>
<hi>事詩凉後每謀清月社丨丨専赴白蓮期張羅鄴芳草詩不似萋萋南浦見丨丨煙雨半相和    潮采蓮詞</hi>
<hi>朝出沙頭日正紅丨丨雲起半江中沈鄭損釣閣詩丨丨春醉熟香餌任浮</hi>
晩入<hi>唐書百官志凡朝丨丨失儀御史録名奪俸三奪者奏彈</hi>
晩罷<hi>韓愈潮州刺史謝上表以今月二十五日到州上訖與官吏百姓等相見具言朝廷治平天子神聖</hi>
<hi>威武慈仁子養億兆人庶無有親疎逺邇雖在萬里之外嶺海之陬待之一如畿甸之間輦轂之下有善必聞</hi>
<hi>有惡必見早朝丨丨兢兢業業惟恐四海之内天地之中一物不得其所故遣刺史面問百姓疾苦苟有不便</hi>
<hi>得以上陳</hi>
晩還<hi>齊書竟陵王子良傳今馳騖外野交侍疎闊晨出丨丨頓遺清道此實愚臣最所震廹  江淹山中</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-54b"/>
<hi>椘辭忌蟪蛄之蚤吟惜王孫之丨丨</hi>
晩盤<hi>朱子次林擇之凉峯韻詩解轡林間事歸鴉丨欲丨</hi>
晩静<hi>梁簡文帝馬槊譜序春亭落景秋臯丨丨  曹組艮嶽賦見曉凝下</hi>
晩寂<hi>李白餞校書叔雲詩向丨竹林丨無人空閉闗</hi>
晩定<hi>杜甫晦日尋崔戢李封詩丨丨崔李交㑹心真罕儔</hi>
晩明<hi>陸㳺閒思詩溝水細無聲窗扉丨更丨</hi>
晩逐<hi>李益答許五端公馬上口號丨丨旌旗俱白首少逰京洛共緇塵</hi>
晩急<hi>劉禹錫答白刑部聞新蟬詩晴清依露葉丨丨畏霞天</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-55a"/>
晩救<hi>史記田敬仲完世家秦魏攻韓韓求救于齊齊桓公召大臣而謀曰蚤救之孰與丨丨之騶忌曰不</hi>
<hi>若勿救</hi>
晩謬<hi>唐書蕭至忠傳明皇得源乾曜亟用之謂髙力士曰若知吾進乾曜遽乎吾以其貌言似蕭至忠力</hi>
<hi>士曰彼不嘗負陛下乎帝曰至忠誠國器但丨丨爾其始不謂之賢哉</hi>
晩墜<hi>陸機感丘賦願靈根之丨丨指嵗暮而為期</hi>
晩沒<hi>禮記月令疏見晩見下</hi>
晚為<hi>蘇軾送喬仝寄賀君詩生長兵間早脫身丨丨元韻祐太平人  又禱雨張龍公既應劉景文有詩次</hi>
<hi>詩張公丨丨龍抑自龍中来</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-55b"/>
　　夕<lb/>
夕天<hi>謝莊北宅秘園詩丨丨霽晚氣輕霞澄暮隂</hi>
夕日<hi>陶𢎞景書丨丨欲頽沈鱗競躍其韓愈庭楸詩朝日出其東我嘗坐西偏丨丨在  西我嘗坐東邉</hi>
夕月<hi>周禮典瑞注見秋分下敬周語古者先王既有天下又崇立上帝明神而  事之于是乎有朝日丨</hi>
<hi>丨以教民事君紀魯語少采丨丨與太史司載糾虔天刑  史記武帝  十一月辛巳朔旦冬至昧爽天子始</hi>
<hi>郊拜泰一朝朝日夕丨丨則揖而見泰一如雍禮有漢書賈誼傳三代之禮春朝朝日秋暮丨丨所以明  敬</hi>
<hi>也禮魏志明帝紀太和元年秋八月丨丨扵西郊三唐書  樂志廣四丈髙八尺者朝日之壇也為坎深  尺</hi>
<hi>縱廣四丈壇扵其中髙一尺方廣四丈者丨丨之壇也  又李白怨歌行薦枕嬌丨丨卷衣戀春風</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-56a"/>
夕躔<hi>蘇轍超然臺賦飛鵠往而莫及兮落日耿其丨丨</hi>
夕風<hi>陸雲答顧䖏微詩朝華未厭丨丨已扇韋陸海題龍門寺詩更與龍華㑹爐煙滿丨丨    應物精</hi>
<hi>舍納凉詩丨丨吹髙殿露葉散林光詩王武陵秋暮登北樓詩見寒氣下  賈島别徐明府  地寒春雪盛山</hi>
<hi>淺丨丨輕江杜牧後池泛舟詩丨丨飄度曲煙嶼隐行舟  清  夕次襄邑詩古戍嗚寒角疎林振丨丨</hi>
夕籟<hi>戴叔倫詩逺林生丨丨髙閣起鐘聲歸楊億詩虎圈微凉生丨丨鶴天新霽見  雲</hi>
夕雨<hi>杜甫有事扵南郊賦甲胄乗陵轉迅雷扵荆門巫峡玉帛清迥霽丨丨扵瀟湘洞庭  王維田家詩</hi>
<hi>丨丨紅榴拆新秋緑芋肥畤周賀題晝公院詩丨丨生眠興禪心少話端  趙令  詞畫船稳泛春江𣺌丨丨</hi>
<hi>寒聲少</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-56b"/>
夕露<hi>江淹閩中草木頌同銜丨丨共炯朝日杜儲光羲臨江亭詩落霞明椘岸丨丨濕吳臺    甫草閣</hi>
<hi>詩丨丨清初濕髙雲薄未還獨又甘林詩晨光映逺岫丨丨見日晞  張衆甫鶴詩  立秋天静單棲丨丨繁</hi>
<hi>遷崔塗湘中秋懐  客詩見曉香下</hi>
夕霞<hi>何遜七召聽弱水之晨浪望崑山之丨丨丨唐太宗冬日臨昆明池詩寒野凝朝霧霜天散  丨</hi>
夕雪<hi>鮑溶山中冬思詩哀風破山起丨丨誤鳴雞下周賀送省已上人歸太原詩寒僧廻絶塞丨丨  窮</hi>
<hi>冬</hi>
夕霧<hi>陳叔達後渚置酒詩寒沙滿曲浦丨丨上邪溪</hi>
夕靄<hi>田錫楊花賦大約含愁扵丨丨惟憐委迹扵流風  竇庠詩曙霞晴錯落丨丨濕蔥蘢  劉禹錫客</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-57a"/>
<hi>有為余話登天壇遇雨之狀因以賦之詩洞府撞仙鐘村墟起丨丨  李頻自黔中東歸旅次淮上詩丨丨垂</hi>
<hi>隂野晨光動積流丨陸㳺觀大散關圗有感詩王氣浮  丨宮室生春蕪</hi>
夕煙<hi>謝偃髙松賦霏丨丨而曖景度神飇而流音明皇途經華嶽詩翠岳留斜影懸巖冒丨丨</hi>　<hi>唐令</hi>
<hi>狐徳棻冬日宴于庶子宅詩丨丨起林蘭霜枝殞庭樹  李乂次蘇州詩丨丨楊栁岸春水木蘭橈  劉長卿</hi>
<hi>江中對月詩空州丨丨斂望月秋江裏</hi>
夕火<hi>晉書慕容徳載記孤以不才忝荷先駈都督元戎一十二萬皆烏丸突騎三河猛士奮劒與丨丨争</hi>
<hi>光揮戈與秋月競色</hi>
夕烽<hi>蘇軾座上復借韻送岢嵐軍通判葉朝奉詩丨丨過後人初醉春雁来時雪未滋</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-57b"/>
夕燄<hi>梁元帝龜兆名詩百枝凝丨丨却月隐髙城</hi>
夕蜺<hi>郭正一和太子納妃太平公主出降詩轉扇承宵月揚旌照丨丨</hi>
夕氣<hi>無名氏竹賦含丨丨而拖翠照晨旭以舒綺應物閒居贈友詩丨丨下遥隂微風動疎薄</hi>　<hi>韋又</hi>
<hi>春宵燕吉少府南館詩餘緑飄霜露丨丨變風煙</hi>
夕氲<hi>南平王鑠代收淚就長路詩時往從朝露年来驚丨丨</hi>
夕霽<hi>沈佺期逰少林寺詩見秋隂下頃皎然白雲上人精舍詩丨丨山態好空月生俄    清江宿嚴維</hi>
<hi>宅詩見秋寒下</hi>
夕霏<hi>明一統志丨丨亭在處州府治宋建  方岳秀錦樓賦見朝嵐下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-58a"/>
夕隂<hi>范仲淹岳陽樓記余觀夫巴陵勝狀在洞庭一湖銜逺山吞長江浩浩湯湯横無際涯朝暉丨丨氣</hi>
<hi>象萬千此則岳陽樓之大觀也園謝脁髙松賦搴幽蘭扵丨丨詠聳榦扵琴朝  鮑照  葵賦晨露丨丨霏雲</hi>
<hi>四委詩徐鉉木蘭賦客館長吟山城丨丨送儲光羲臨江亭  古木嘯寒禽層城帶丨丨  髙適  蕭十八詩</hi>
<hi>寥寥寒煙静莽莽丨丨生塗戴叔倫逰少林寺詩䨇樹含秋色孤峯起丨丨  崔  王逸人隐居詩石轉生寒</hi>
<hi>色雲歸帶丨丨丨又三輔黄圗扶風在丨  街北</hi>
夕陽<hi>詩度其丨丨豳居允荒傳山西曰丨丨疏山西曰丨丨釋山文孫炎曰夕乃見日然則陽即日也丨</hi>
<hi>始得丨故曰丨丨釋言云荒奄也孫炎曰荒大之奄也  後漢書楊震傳有詔遣歸本郡震行至丨丨亭慷慨</hi>
<hi>謂其諸子門人曰死者士之常分吾蒙恩居上司疾姦臣狡猾而不䏻誅惡嬖女傾亂而不䏻禁何面目復見</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-58b"/>
<hi>日月因飲酖而卒祚晉書賈充傳將之鎮百僚餞扵丨丨亭  宋史吳延  傳先是秦州丨丨鎮西北接大藪</hi>
<hi>多材植古伏羌縣之地髙防知州日建議就置采造務調軍卒分番取其材以給京師西夏酋長尚波于率衆</hi>
<hi>争奪頗傷役卒防捕繋其黨以狀聞上令延祚代防齎詔赦尚波于等夏人感悦  水經注桑乾水又東左合</hi>
<hi>武州塞水水出故城東南流出山逕日没城南盖丨丨西頽戎車所薄之城故也  明一統志丨丨嶺在浮梁</hi>
<hi>縣東一百二十里相傳藍采和嘗吹笛扵此河又丨丨樓在開封府滎陽縣唐時建  又丨丨亭在  南府城</hi>
<hi>西南晉賈充出鎮長安百僚餞送扵此自旦及暮故名  潘岳京陵公主女王氏哀辭僕馬廻眷旗旐旋飛丨</hi>
<hi>丨失映晴鳥㤀歸而歐陽脩醉翁亭記已而丨丨在山人影散亂太守歸  賔客従也樹林隂翳鳴聲上下逰</hi>
<hi>人去而禽鳥樂也含庾闡狭室賦南羲熾暑丨丨傍照  李徳裕金松賦  春靄而蔥蒨映丨丨而的皪  田</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-59a"/>
<hi>錫楊花賦入殘月之綺窗滿丨丨之畫閣之蘇轍黄樓賦送丨丨之西盡導明月之東出  晁補  北渚亭賦</hi>
<hi>明月出扵缺嶺丨丨眇其微紅明任士林不礙山堂賦雖欲分樵斧之丨丨占漁榔之  月慮有徳色矣  劉</hi>
<hi>琨贈盧諶詩功業未及建丨丨忽西流送沈佺期嶽館詩空濛朝氣合窈窕丨丨開  王昌齡  歐陽㑹稽之</hi>
<hi>任詩萬室霽朝雨千峯迎丨丨翠王維送方尊師歸嵩山詩瀑布杉松常帶雨丨丨蒼  忽成嵐  髙適途中</hi>
<hi>酬李少府詩舉酒臨南軒丨丨滿中筵王杜甫晩晴詩丨丨薰細草江色映疎簾  韋應物答  卿送别詩去</hi>
<hi>馬嘶春草歸人立丨丨蔣又自鞏洛舟行入黄河即事詩見寒樹下  李嘉祐  山詩見朝磬下  又同皇甫</hi>
<hi>侍御詩啜茗翻真偈燃燈繼丨丨叔皇甫曽寄劉貟外詩南憶新安郡千山帶丨丨  戴  倫過賈誼舊居詩</hi>
<hi>見秋草下殘盧綸與從弟瑾同下第後出關言别詩孤村樹色昏  雨逺寺鐘聲帶丨丨  又過獨孤郊居詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-59b"/>
<hi>髙樹丨丨連古巷菊花梨葉滿荒渠日送友詩殘雨北山裏丨丨東渡頭</hi>　<hi>于良史田家秋栁宗元得盧衡</hi>
<hi>州書因以詩寄詩見秋霧下秋劉禹錫新蟬詩見曉露下  元稹遭風詩暝色已籠  竹樹丨丨猶帶舊樓臺</hi>
<hi>丨杜牧西江懐古詩千秋釣艇歌明月萬里沙鷗弄丨    又登池州九峯樓寄張祜詩百感中来不自由角</hi>
<hi>聲孤起丨丨樓湘李商隐西溪詩不驚春物少只覺丨丨多  李咸用  浦有懐詩長汀細草愁春浪古渡寒</hi>
<hi>花倚丨丨坐崔櫓春晚岳陽言懐詩雲夢丨丨愁裏色洞庭春浪  来聲  鄭谷送司封從叔赴華州詩見秋</hi>
<hi>雪下僧又慈恩寺偶題詩林下聽經秋苑鹿江邉埽葉丨丨    司空圗寄李員外詩幽瀑下仙果孤巢懸丨</hi>
<hi>丨喬又歌者詩丨丨似照陶家菊黄蝶無窮壓故枝閒張  題河中鸛雀樓詩見秋色下  韋莊登漢髙廟</hi>
<hi>眺詩一帶逺光何處水釣舟閒繋丨丨灘鄉詩更被丨丨江岸上斷腸煙栁一絲絲</hi>　<hi>又江外思羅鄴渡江</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-60a"/>
<hi>有感詩岸落殘紅錦雉飛渡江船上丨丨微友人詩鳥帶丨丨投逺樹人衝臘雪往邉沙</hi>　<hi>黄㴞别無可贈</hi>
<hi>王將軍詩見秋霽下觀王安石送春詩斷橋人行丨丨路樓  瑠璃影中見</hi>
夕暉<hi>唐太宗雪詩潔野凝晨曜裝墀帶丨丨猶韋應物贈别河南李功曹詩雲霞未改色山川  丨丨</hi>
<hi>韋莊和陸諌議將赴闕懐陽羡山居詩故國饒芳草他山挂丨丨</hi>
　<lb/>
夕曛<hi>韋應物西澗種栁詩延詠留佳賞山水變丨丨禹戴叔倫晩望詩山氣碧氤氲深林帶丨丨  劉</hi>
<hi>錫晚嵗登武陵城詩丨丨轉赤岸浮靄起蒼葭懐又棼絲瀑詩含暈迎初旭翻光破丨丨  崔塗赤壁  古詩</hi>
<hi>分明勝敗無尋䖏空聽漁歌到丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-60b"/>
夕光<hi>梁元帝郢川晉安寺碑銘玉舄宵潤金池丨丨</hi>
夕曜<hi>唐夕月樂章辭昭茂典光前列丨丨成功表盛明</hi>
夕鑑<hi>齊書樂志奕奕閟幄亹亹嚴闈潔誠丨丨端服晨暉</hi>
夕清<hi>韋應物與韓庫部㑹王祠曹宅作閒門䕃堤栁秋渠含丨丨  孟郊立徳新居詩見曉碧下  倪瓚</hi>
<hi>聽彈琴詩蕙帳凝丨丨髙堂流月明</hi>
夕爽<hi>謝莊上捜才表陛下膺慶集圗締㝢開縣丨丨選政昃旦調風采言厮輿觀謡仄逺斯實辰階告平</hi>
<hi>頌聲方製春吳鼎詩丨丨山無雨  寒澗有冰</hi>
夕飇<hi>宋史朱昂傳將使同方姬孔抗跡孫蘧精騖廣漠心㳺太虚納朝曦兮南榮遡丨丨兮北疏非道之</hi>
<hi>病惟情之舒</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-61a"/>
夕景<hi>宋史樂志西顧沆碭丨丨已肅鳥李徳裕金松賦序見晚春下  摯虞思㳺賦星  逝而時反兮丨</hi>
<hi>丨潛而且融融梁元帝𤣥覽賦負步光之文劒驚漢陽之丨丨  王  法樂辭金容涵丨丨翠鬢佩晨光  薛</hi>
<hi>道衡夏晚詩流火稍西傾丨丨徧曽城劉王表賦得花發上林詩晴光来戲蝶丨丨動棲禽    得仁宿普濟</hi>
<hi>寺詩廣陌車音急危樓丨丨通  皎然新亭對雨詩見秋空下</hi>
夕時<hi>周禮司市見夕市下不漢書東方朔傳朔前上夀曰臣聞聖王為政賞  避仇讎誅不擇骨肉書曰</hi>
<hi>不偏不黨王道蕩蕩此二者五帝所重三王所難也陛下行之是以四海之内元元之民各得其所天下幸甚</hi>
<hi>臣朔奉觴昧死再拜上萬嵗夀上乃起入省中丨丨召讓朔曰傳曰時然後言人不厭其言今先生上夀時乎</hi>
夕中<hi>水經注沅水東逕無陽縣南臨運水水源出東南岸許山西北逕其縣南流注于熊溪熊溪南帶移</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-61b"/>
<hi>山山本在水北丨丨風雨旦而山移水南故山以移為名</hi>
夕閏<hi>漢書律厯志晨閏分萬三千六百八丨丨分萬五百八十四</hi>
夕漏<hi>齊書樂志晨晷促丨丨延太隂極微陽宣丨李憕和楊貟外伯成寓直詩雙闕天河近千門  丨長</hi>
<hi>驂張文恭七夕詩歡餘丨丨盡怨結曉  歸  韋應物效何水部詩見秋隂下</hi>
夕晩<hi>禮記禮器為朝夕必放于日月疏為朝謂天子春分之旦朝日于東門之外為夕謂天子秋分之夕</hi>
<hi>祀月于西門之外也日是陽故朝旦用事月為隂故丨丨用事也</hi>
夕凉<hi>唐髙宗九日詩鳳闕澄秋色龍闈引丨丨丨丁仙芝剡谿館間笛詩草木生邊氣城池泛丨    孟</hi>
<hi>浩然夏日南亭詩散髪乗丨丨開軒臥閒敞  杜甫遣悶詩暑雨留蒸濕江風借丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-62a"/>
夕嵐<hi>袁桷復庵賦前江右山朝煙丨丨丨王維崔濮陽兄季重前山興詩殘兩斜日照丨  飛鳥還  又</hi>
<hi>木蘭柴詩彩翠時分明丨丨無䖏所色孟浩然臘月八日扵剡縣石城寺禮拜詩丨丨増氣  餘照發光輝</hi>
<hi>韋應物答令狐士曹獨孤兵曹聨騎暮歸望山見寄詩枉書獨宿對流水遥羨歸時滿丨丨  又送章八元秀</hi>
<hi>才擢第往上都應制詩天邊宿鳥生歸思關外晴山滿丨丨  李紳初出淝口入淮詩囘首丨丨山翠逺椘郊</hi>
<hi>煙樹隐襄城煙又望海亭詩丨丨明滅江帆小  樹蒼茫客思迷</hi>
夕岑<hi>杜甫雲詩收穫辭霜渚分明在丨丨</hi>
夕岸<hi>孟郊詩素魄銜丨丨緑水生曉潯</hi>
夕畦<hi>杜甫孟倉曹步趾領新酒醬二物滿器見遺老夫詩椘岸通秋屐胡牀面丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-62b"/>
夕水<hi>水經注㑹稽之山古防山也亦謂之為茅山又曰棟山山海經曰丨丨出焉南流注扵湖  又元稹</hi>
<hi>玉泉道中作早農半華實丨丨含風凉</hi>
夕澗<hi>徐蕙小山賦纖塵集兮朝嶺峻宵露晞兮丨丨空  江淹渡西塞望江上諸山詩潺湲丨丨急嘈噆</hi>
<hi>晨鵾鳴</hi>
夕渚<hi>温子昇金墉城詩微微丨丨暗肅肅暮風冷  王勃夜興詩野烟含丨丨山月照秋林</hi>
夕浦<hi>齊已渚宮江亭寓目詩新鴻喧丨丨逺櫂聚空灣</hi>
夕川<hi>韋應物始除尚書郎别善福精舍詩逺峯明丨丨夏雨生衆緑</hi>
夕波<hi>孟浩然九日龍沙詩歌竟乗流去滔滔任丨丨丨韋應物送汾城王主簿詩相望東橋别微風起</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-63a"/>
<hi>丨留張仲素宮中樂竒樹  寒翠神池結丨丨</hi>
夕濤<hi>袁桷擬剡亭賦兹山兮沃膏陽霏兮丨丨</hi>
夕浪<hi>杜甫泊岳陽城下詩岸風翻丨丨舟雪灑寒燈</hi>
夕流<hi>孫逖進船泛洛水應制詩興盡離宮暮煙光起丨丨</hi>
夕漲<hi>謝脁七夕賦悵漢渚之丨丨忻河廣之既梁</hi>
夕市<hi>周禮司市大市日昃而市百族為主朝市朝時而市商賈為主丨丨夕時而市販夫販婦為主注市</hi>
<hi>雜聚之䖏言主者謂其多者也百族必容来去商賈家扵市城販夫販婦朝資夕賣因其便而分為三時之市</hi>
<hi>所以了物極衆</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-63b"/>
夕徑<hi>陳後主夜亭度雁賦暫逍遥扵丨丨聽霜鴻之度聲</hi>
夕塵<hi>陳羽小苑春望宮池栁色詩弄水滋宵露垂枝染丨丨</hi>
夕塢<hi>朱子菩薩蠻詞花塢夕陽斜斜陽丨丨花</hi>
夕室<hi>左傳椘子敗黄師于踖陵還及湫有疾夏六月庚中卒鬻拳葬諸丨丨注丨丨地名  又栁宗元栁</hi>
<hi>州東亭記取館之北宇右闢之以為丨丨取傳置之東宇左闢之以為朝室又北闢之以為隂室作屋扵北墉</hi>
<hi>下以為陽室作斯亭扵中以為中室朝室以夕居之丨丨以朝居之中室日中而居之隂室以違溫風焉陽室</hi>
<hi>以違凄風焉若無寒暑也則朝夕復其號</hi>
夕殿<hi>謝脁玉階怨樂府丨丨下珠簾流螢飛復息白劉方平班婕妤詩丨丨别君王宮深月似霜    居</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-64a"/>
<hi>易長恨歌丨丨螢飛思悄然孤燈挑盡不成眠</hi>
夕扉<hi>韋應物社日詩春風動髙栁芳園掩丨丨</hi>
夕君<hi>儀禮士冠禮疏見夕禮下</hi>
夕郎<hi>漢官儀黄門郎日暮入對青𤨏門拜名曰丨丨章沈佺期和中書侍郎楊再思春夜宿直詩煙光</hi>
<hi>奏裏紛向丨丨飛維宋之問和姚給事詩清論滿朝陽髙才拜丨丨  王  早朝詩玉漏隨銅史天書拜丨丨</hi>
<hi>丨姚合和盧給事酬裴員外詩丨  夜直吟仙掖天樂和聲下禁樓</hi>
夕衣<hi>韋應物七夕詩丨丨清露濕晨駕秋風前</hi>
夕枕<hi>梅堯臣詩歸心不避危丨丨屢成魘</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-64b"/>
夕扇<hi>梁元帝納凉詩金鋪掩丨丨玉壺傳夜聲敬又蕭昕總章右个賦玉露朝落金風丨丨  許  宗竹</hi>
<hi>賦見曉結下</hi>
夕帳<hi>顔延之為皇太子侍宴餞衡陽南平王應詔詩丨丨亭臯晨儀禁苑</hi>
夕香<hi>韋應物夜直省中詩華燈發新燄輕煙浮丨丨</hi>
夕炬<hi>呂溫藥師如来繡像讃丨丨傳照晨爐續煙</hi>
夕鼓<hi>元稹答姨兄胡靈之詩春郊纔爛熳丨丨已砰轟</hi>
夕磬<hi>李嘉祐九日詩孤樓聞丨丨塘路向城闉一劉長卿宿北山禪寺蘭若詩上方鳴丨丨林下  僧還</hi>
　<hi>無可題青龍寺縱公房詩丨丨城霜下寒房竹月圎范成大詩村巷秋舂逺禪房丨丨深  周權逰山寺</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-65a"/>
<hi>詩丨丨兩三聲半嵓花雨霽</hi>
夕箭<hi>杜甫贈太常張卿詩靈虯傳丨丨歸馬散霜蹄</hi>
夕砧<hi>唐書蘇頲傳今吐蕃遣渠領干犯國令軍吏一不勝而陛下屈至尊為之敵雖朝鼎丨丨猶未可以</hi>
<hi>夸四夷安足勞聖躬哉喻鳧秋日詩見秋霖下</hi>
夕杵<hi>梁武帝𢷬衣詩參差丨丨引哀怨秋砧揚</hi>
夕輈<hi>宋書傅亮傳張邴結晨軌疏董頓丨丨東隅誠以謝西景逝不留</hi>
夕輪<hi>駱賔王久戍邊城有懐京邑詩葭繁秋色引桂滿丨丨虚</hi>
夕鳥<hi>梁簡文帝與劉孝綽書見曉河下病陶𢎞景尋山誌丨丨依簷暮獸争来  盧照鄰  棃樹賦丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-65b"/>
<hi>怨其巢危秋蟬悲其翳窄遜沈約直學省愁卧詩網蟲垂户織丨丨傍櫩飛  何  夕望江橋詩丨丨已西度</hi>
<hi>殘霞亦半消徳栁惲𢷬衣詩寒園丨丨集思牖草蟲悲  上官儀安  山池宴集詩方惜流觴滿丨丨已城闉</hi>
<hi>劉盧照鄰三月曲水宴詩興䦨車馬散林塘丨丨喧赴  懐贈鄧茂詩誰言丨丨至空想鄧林隈  張九齡</hi>
<hi>使瀧峡詩丨丨聨歸翼秋猿斷去心茅王維詩秋風兮吹衣丨丨兮争返  李白詩故人宿  宇丨丨棲楊園</hi>
<hi>丨韋應物送五經趙隨登科授廣徳尉詩寒原正蕪漫  丨自西東  劉長卿偶然作老農開古地丨丨入寒</hi>
<hi>山懐鄭谷和秀上人長安寺居言  寄渚宮禪者詩見秋鐘下</hi>
夕鴻<hi>儲光羲華陽詩淅瀝入溪樹颼飀驚丨丨</hi>
夕雁<hi>水經注桑乾枝水又東南流津委浪通結兩湖東湖西浦淵潭相接水至清深晨鳬丨丨泛濫其上</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-66a"/>
<hi>黛甲素鱗潛躍其下俯仰池潭意深魚鳥</hi>
夕雞<hi>宋史聶冠卿傳詔以其弟太常博士世卿通判宣州初世卿監延豐倉掘地得古磚有隸書字半漫</hi>
<hi>滅其可辨者云公先世餌霞棲雲髙尚不仕累石扵江濵又云昭王大丞相聶又云水龍夜號丨丨駭飛其年</hi>
<hi>九月十二日卒年五十有五冠卿始見而惡之至是校所卒嵗月及其享年無少異者</hi>
夕鶩<hi>何遜七召丨丨東返落日西懸</hi>
夕兔<hi>駱賔王豔情代郭氏答盧照鄰詩抱膝當窗㸔丨丨側耳空房聽曉雞</hi>
夕鱐<hi>王令詩盤蔬羅春青豆脯兼丨丨</hi>
夕鱗<hi>虞世南和月夜觀星應令詩薄霧銷輕縠鮮雲卷丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-66b"/>
夕蟲<hi>韋應物題鄭拾遺草堂詩隂井丨丨亂髙林霜果稀</hi>
夕牲<hi>詩自堂徂基自羊徂牛鼐鼎及鼒箋繹禮輕使士升門堂視壺濯及籩豆之屬降往于基告濯具又</hi>
<hi>視牲從羊之牛反告充已乃舉鼎冪告絜疏知使士升門堂視壺濯及籩豆者以特牲雖則士禮而士卑不嫌</hi>
<hi>其禮得同君故準特牲為説特牲先丨陳事主人即位于堂下宗人升自西階視壺濯及籩豆反降東北面告</hi>
<hi>濯具主人出復外位宗人視丨告充宗人舉鼎冪告絜彼先視濯籩豆次視牲次舉鼎先後與此羊牛鼐次第</hi>
<hi>正同乃漢書丙吉傳子顯少為諸曹嘗従祠髙廟至丨丨日  使出取齋衣丞相吉大怒謂其夫人曰宗廟至</hi>
<hi>重而顯不敬慎亡吾爵者必顯也夫人為言然後乃已注師古曰未祭一日其夕展視牲具謂之丨丨  後漢</hi>
<hi>書禮儀志正月天郊丨丨晝漏未盡十八刻初納夜漏未盡八刻初納進熟獻太祝送旋皆就燎位宰祝舉火</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-67a"/>
<hi>燔柴火然天子再拜興有司告事畢也戍宋書禮志晉太始七年四月世祖將親祠扵太廟庚  車駕丨丨辛</hi>
<hi>亥雨有司行事</hi>
夕花<hi>朱子茉莉詩曠然塵慮盡為對丨丨明</hi>
夕樹<hi>王勃秋日宴山亭序參差丨丨煙侵橘柚之園的瀝新荷月照芙蓉之水</hi>
夕梧<hi>丘為省試夏日可畏詩落照頻空簟餘暉卷丨丨</hi>
　<lb/>
夕草<hi>虞集東臯賦丨丨載路黯然銷魂</hi>
夕葵<hi>杜甫孟氏詩見秋樹下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-67b"/>
夕艾<hi>梅堯臣詩見朝爨下</hi>
夕房<hi>韋應物種藥詩隂穎丨丨斂陽條夏花明</hi>
夕叢<hi>豐道生真賞齋賦發朝芳之芬葩謝丨丨之悱瘁</hi>
夕秀<hi>陸機文賦見朝華下冬宋璟梅花賦豔扵春者望秋先零盛扵夏者未  已萎或朝甦而速謝或丨</hi>
<hi>丨而遄衰曷若兹卉嵗寒特妍英陸龜䝉詩凝神披丨丨盡力取朝</hi>
夕英<hi>范成大詩紅皺分霜果黄蔫撚丨丨</hi>
夕穎<hi>陸機園葵詩朝榮東北傾丨丨西南晞</hi>
夕翠<hi>圗繪寶鑑劉敏善畫墨竹有風煙丨丨圗傳扵世</hi>
夕素<hi>韋應物對雜花詩朝紅争景新丨丨含露翻</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-68a"/>
夕餌<hi>隂鏗詠得神仙詩朝逰雲暫起丨丨菊恒香</hi>
夕膳<hi>宋史樂志曕彼南陔時物嘉良有泉清泚有蘭馨香晨飲是汲丨丨是嘗慈顔未悦我心靡遑  束</hi>
<hi>晳補亡詩馨爾丨丨潔爾晨餐基張萬頃送裴少府詩丨丨望東周晨裝不少留  劉  題村樂圖詩朝餐僅</hi>
<hi>了愁丨丨誰復有酒澆其喉</hi>
夕食<hi>唐書栁玭傳余舊府髙公先君兄弟三人俱居清列非速客不二羮胾丨丨齕蔔瓠而已</hi>
夕晏<hi>宋書樂志見朝逰下丨兮指濛汜以永寧</hi>　<hi>阮籍清思賦惟朝清而丨又燕同韋應物寄令狐侍</hi>
<hi>郎詩丨丨華池月朝奉玉階塵獨又灃上醉題詩芳園知丨丨西郊已  還</hi>
夕飲<hi>魏書郭祚傳嘗以立馮昭儀百官丨丨清徽後園髙祖舉觴賜祚及崔光曰郭祚憂勞庶事獨不欺</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-68b"/>
<hi>我崔光溫良博物朝之儒秀不勸此兩人當勸誰也多宋史趙安仁傳遼使韓杞至首命接伴凡覲見儀制</hi>
<hi>所裁定館舍丨丨杞舉橙子曰此果嘗見髙麗貢安仁曰橙橘産吳椘朝廷職方掌天下圗經凡他國所産靡</hi>
<hi>不知也今給事中呂祐之嘗使髙麗未聞有橙柚杞失於誇誕有愧色  莊子今吾朝受命而丨丨冰我其内</hi>
<hi>熱與琅江淹嵇中散言志詩朝食  玕實丨丨玉池津</hi>
夕餐<hi>楚辭離騷朝飲木蘭之墜露兮丨丨秋菊之落英  蘇軾次韻毛滂法曹感雨詩詩我頃在東坡秋</hi>
<hi>菊為丨丨</hi>
夕爨<hi>白居易嵗暮詩晨炊廩有米丨丨㕑有薪</hi>
夕烹<hi>賀鑄詩量汲奉晨盥課樵供丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-69a"/>
夕醉<hi>西京雜記鄒陽酒賦見朝酲下魚葉清臣松江秋汎賦丨丨酒壚朝盤  市</hi>
夕直<hi>唐書竇參傳為萬年尉同舍當丨丨者聞親疾惶遽參為代之㑹失囚京兆按直捕劾其人參曰彼</hi>
<hi>以不及謁而往參當坐乃貶江夏尉人皆義之</hi>
夕眺<hi>朱子石臺詩丨丨嵐翠分朝隮雲海濶</hi>
夕望<hi>洞𡨕記帝常丨丨東邉有青雲起俄而見雙白鵠集臺之上倐忽變二神女舞扵臺握鳳管之簫撫</hi>
<hi>落霞之琴歌青呉春波之曲丨孟浩然襄陽旅泊詩荆門蔽三巴丨  不見家</hi>
夕覽<hi>名畫記髙平公進書畫表曰前代帝王多求遺逸朝觀丨丨收鑒扵斯  何晏景福殿賦朝觀丨丨</hi>
<hi>何與書紳曉江總修心賦見  <graphic n="KR0640" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0640.png" mimeType="image/png"/>下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-69b"/>
夕視<hi>栁宗元桂州訾家洲亭記既成以宴歡極而賀咸曰昔之遺勝槩者必扵深山窮谷人罕䏻至而好</hi>
<hi>事者後得以為已功未有直治城挟闤闠車輿步騎朝過丨丨訖千百年莫或異顧一旦得之遂出扵他邦雖</hi>
<hi>博物辯口莫䏻舉其上者然則人之心目其果有遼絶特殊而不可至者耶</hi>
夕見<hi>宋史厯志金夕與日合伏順四十二日十九萬四千九百九十分行星五十二度十九萬四千九百</hi>
<hi>九十分而丨丨西方六又水夕與日合伏十八日二千三十四萬四千二百  十一分行星三十六度二千三</hi>
<hi>十四萬四千二百六十一分而丨丨西方脁唐書厯志古者平朔月朝見曰朒丨丨曰</hi>
夕聞<hi>魏書趙郡王幹傳幹貪淫不遵典法御史中尉李彪將糾劾之㑹遇幹扵尚書下舍因屏左右而謂</hi>
<hi>幹曰殿下比有風聞即欲起彈恐損聖明委託之㫖若改往修来彪當不言脫不悛改丨丨旦發而幹悠然不</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-70a"/>
<hi>以為意彪乃表彈之</hi>
夕歌<hi>禮記檀弓品節斯斯之謂禮疏品階格也節制斷也斯此也此之謂哀樂也若喜而不節自陶至舞</hi>
<hi>俄頃而愠生若怒而不節從戚至踊踊極則笑朝殯丨丨倐啼倐笑今品節此二塗使踊舞有數有數則久長</hi>
<hi>故云此之謂禮</hi>
夕吹<hi>白居易江樓宴别詩寒流帶月澄如鏡丨丨和風利似刀</hi>
夕哦<hi>陳時中碧淵堂賦晨寫珠璣之萬斛丨丨瓊瑰之八㕑</hi>
夕話<hi>孟浩然還山貽湛法師詩見朝来下</hi>
夕計<hi>徐陵在吏部尚書答諸求官人書僕七十之嵗朝思丨丨並願與諸賢為真善知識曾無嫌隙差可</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-70b"/>
<hi>周旋非欲令君作此怨訴但既忝衡流應須粉墨庶其允當無負朝寄耳</hi>
夕論<hi>南史顧越傳伏惟皇太子天下之本養善春宮臣陪侍經籍扵今五載如愚所見多有曠官輔弼丞</hi>
<hi>疑未極時選至如文宗學府廉潔正人當趨奉龍樓晨逰丨丨恒聞前聖格言往賢政道如此則非僻之語無</hi>
<hi>從而入</hi>
夕憩<hi>王勃長栁詩晨征犯烟磴丨丨在雲關</hi>
夕息<hi>慮思道孤鴻賦晨沐清露安趾徐步丨丨芳洲延頸乗流  陸機從軍行朝食不免胄丨丨常負戈</hi>
<hi>韋駱賔王詩朝驅疲斥堠丨丨倦樵歌  應物送洛陽韓丞東逰詩見朝逰下</hi>
夕眠<hi>趙秉文反小山賦見晚醉下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-71a"/>
夕臥<hi>髙啟卧雲室詩丨丨白雲合朝起白雲開</hi>
夕寢<hi>白居易詩丨丨止求安一衾而已矣</hi>
夕寐<hi>宋書武帝紀丨丨宵興援㢡忠烈潛搆崎嶇險過履虎  梁元帝次建業詔去魯興歎有感宵分過</hi>
<hi>沛隕涕實勞丨丨</hi>
夕宿<hi>田錫楊花賦思丨丨之江館望朝雲之水樓康陸機苦寒行丨丨喬木下慘愴恒鮮歡  李成  玉</hi>
<hi>華仙子歌丨丨紫府雲母帳朝餐𤣥圃崑崙芝島孟浩然宿天台桐柏觀詩海行信風帆丨丨逗雲</hi>
夕夢<hi>唐書劉昌傳初城平凉當劫盟後將士骸骨不藏昌始命瘞之丨丨若詣昌厚謝者昌具以聞徳宗</hi>
<hi>下詔哀痛出衣數百稱官為賽具斂以棺槥分建二冡大將曰旌義冢士曰懐忠冢葬淺水原詔翰林學士為</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-71b"/>
<hi>銘識其所昌盛陳兵衛具牢禮率諸將素服臨之邊兵莫不感泣  説苑昔傅説衣褐帶劒而築扵秕傳之城</hi>
<hi>武丁丨丨旦得之時王也甯戚飯牛康衢撃車輻而歌顧見桓公得之時霸也百里奚自賣五羊之皮為秦人</hi>
<hi>虜穆公得之時强也見鄭愔貶降至汝州廣城驛詩  曉裝下</hi>
夕棲<hi>盧崇道新都南亭別郭大元振詩碧潭秀初月素林驚丨丨</hi>
夕鳴<hi>宋書符瑞志鳳凰者仁鳥也其鳴雄曰節節雌曰足足晨鳴曰發明晝鳴曰上翔丨丨曰歸昌昏鳴</hi>
<hi>曰固常夜鳴曰保長</hi>
夕號<hi>江逌詠秋詩見寒蟬下</hi>
夕叫<hi>王僧孺與何炯書見寒蟲下定皮日休九諷朝浮乎鶻蹏丨丨乎羈雌  蘇軾  恵院嘯軒詩食土</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-72a"/>
<hi>蚓無腸亦自終丨丨</hi>
夕泣<hi>魏書韓子熙傳臣等潛伏閭閻扵兹六載旦號白日丨丨星辰叩地寂寥呼天無響衛野納肝秦庭</hi>
<hi>夜哭千古之痛何足相比</hi>
夕燿<hi>宋書樂志黼帟神凝玉堂嚴馨圜火丨丨方水朝清</hi>
夕照<hi>宋書樂志雝臺辨朔澤官練辰潔火丨丨明水朝陳  江淹蓮花賦見綵霞之丨丨覿雕雲之晝臨</hi>
<hi>卿李嶠晚秋喜雨詩氣滌朝川朗光澄丨丨浮李顔真  題抒山癸亭詩遲廻未䏻下丨丨明村樹    嘉祐</hi>
<hi>句容縣詩見秋光下寒煙裏鴉鳴丨丨中</hi>　<hi>劉長卿贈西鄰盧少府詩犬吠杜牧江樓晩望詩湖山翠欲結</hi>
<hi>䝉籠汗漫誰逰丨丨中</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-72b"/>
夕臨<hi>宋書始平王子鸞傳俟玉羊之晨照正金雞之丨丨升雲鼛以引思鏘鴻鐘以節音  又去聲王維</hi>
<hi>詩蘭殿新恩切椒宮丨丨幽</hi>
夕省<hi>魯語見朝修下就大戴禮君子思仁義晝則忘食夜則忘寐日旦  業丨而自丨以役其身亦可謂</hi>
<hi>守業矣</hi>
夕逰<hi>宋書少帝紀時帝扵華林園為列肆親自酤賣又開瀆聚土以象破岡埭與左右引船唱呼以為歡</hi>
<hi>樂丨丨天泉池即龍舟而寢其朝未興兵士進殺二侍者扵帝側傷帝指扶出東閣</hi>
夕玩<hi>陸雲逸民賦朝挹芳露丨丨幽蘭</hi>
夕弄<hi>江淹效阮公詩嵗暮歸感傷中丨丨清琴</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-73a"/>
夕拜<hi>皇甫曾送商州杜中丞詩丨丨忽辭青𤨏闥晨裝獨捧紫泥書</hi>
夕隕<hi>晉書周馥傳知無不為古人所務敢竭忠誠庶報萬分朝遂丨丨猶生之願  宋書范泰傳陛下若</hi>
<hi>䏻哀其所請留心覽察則臣丨丨扵地無恨九泉</hi>
夕奠<hi>禮記檀弓朝奠日出丨丨逮日丨庾信周趙國公夫人紇豆陵氏墓誌銘左楹  丨髙堂朝發</hi>
夕瘞<hi>阮籍詠懐詩朝生衢路傍丨丨横術隅</hi>
夕謁<hi>張莒紫宸殿前櫻桃樹賦拂露華以晨趨染香花而丨丨</hi>
夕獻<hi>獨孤申叔却千里馬賦朝登扵窮邊丨丨扵君所</hi>
夕禮<hi>儀禮士冠禮𤣥端𤣥裳黄裳雜裳可也注此莫夕于朝之服疏是士向莫之時夕君之服必以莫為</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-73b"/>
<hi>夕者朝禮備丨丨簡故以夕言之也</hi>
夕厲<hi>宋書後廢帝紀朕以眇疚未𢎞政道囹圄尚繁枉滯猶積丨丨晨矜毎惻扵懐</hi>
夕暵<hi>張淵觀象賦序閶闔晨鼓而蕭瑟流火丨丨以摧頽</hi>
夕烈<hi>宋孝武帝華林清暑殿賦若夫瑶榭未清瓊室流炎薰風丨丨熾景晨嚴</hi>
夕儼<hi>謝脁海陵王昭文墓銘龍纛丨丨葆挽晨鏘</hi>
夕惕<hi>易乾九三君子終日乾乾丨丨若厲无咎曜晉書趙至傳朝霞唘暉則身疲而遄征太陽戢  則情</hi>
<hi>劬而丨丨克齊書明帝紀寅憂丨丨㒺識攸濟懐周書武帝紀朕  己思治而風化未𢎞永言前古載  丨丨</hi>
<hi>而栁宗元謝賜時服表捧戴以入閨門空知丨丨裁縫  為衣服固可晝行  唐大享拜洛樂章丨丨司龍契</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-74a"/>
<hi>晨兢當鳳扆丨閻寛松滋江北詩憂人勞丨  鄉事憊晨興</hi>
夕進<hi>魏書崔鴻傳竊惟王者為官求才使人以器黜陟幽明揚清激濁故績效䏻官才必稱位者朝昇丨</hi>
<hi>丨年嵗數遷豈拘一階半級閡以寮等者哉</hi>
夕出<hi>史記天官書察日行以䖏位太白其紀上元以攝提格之嵗與營室晨出東方至角而入與營室丨</hi>
<hi>丨西方至角而入與角晨出入畢與角丨丨入畢與畢晨出入箕與畢丨丨入箕與箕晨出入栁與箕丨丨入</hi>
<hi>栁與栁晨出入營室十宋書符瑞志建安二十三年三月茀星晨見東方二  餘日丨丨西方犯厯五車東井</hi>
<hi>五諸侯文昌軒轅太微鋒炎刺帝座其唐書班宏傳宏清潔勤力晨入官署丨而丨吏不堪  勞而已益恭</hi>
<hi>王勃採蓮賦值明月之丨丨逢丹霞之夜臨  李華含元殿賦見朝沈下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-74b"/>
夕入<hi>左傳見朝入下美晉書賈充傳賈午充少女也韓夀南陽堵陽人  姿貌善容止充辟為司空掾充</hi>
<hi>毎讌賔僚其女輒扵青璅中窺之見夀而悦焉遂潛修音好厚相贈結呼夀丨丨夀勁㨗過人踰垣而至家中</hi>
<hi>莫知</hi>
夕至<hi>韓愈祭鱷魚文見朝發下</hi>
夕行<hi>宋書周朗傳見朝發下以宋史髙昌國傳次歴樓子山無居人行沙磧中  日為占旦則背日暮則</hi>
<hi>向日日中則止丨丨望月亦如之</hi>
夕立<hi>蜀志費詩傳注習鑿齒曰夫創本之君須大定而後正已纂統之主俟速建以係衆心是故恵公朝</hi>
<hi>虜而子圉丨丨更始尚存而光武舉號夫豈㤀主徼利社稷之故也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-75a"/>
夕歸<hi>晉書曹毗傳名為實賔福萌禍胎朝敷榮華丨丨塵埃  宋史易延慶傳乾徳末贇卒葬臨淮延慶</hi>
<hi>居䘮摧毁廬扵墓側手植松柏數百本旦出守墓丨丨侍母紫芝生扵墓之西北</hi>
夕反<hi>南史侯景傳偽作鄴人書求以貞陽侯換景復書曰貞陽旦至侯景丨丨景謂左右曰我知吳兒老</hi>
<hi>公薄心腸弋又返同唐書魏徵傳在貞觀初髙居深拱無田獵畢  之好數年之後志不克固鷹犬之貢逺及</hi>
<hi>四夷晨出丨丨馳逐為樂變起不測其及救乎</hi>
夕還<hi>洞𡨕記有逺飛雞丨則丨依人曉則絶飛四海朝往丨丨常銜桂枝之實歸扵南山</hi>
夕逝<hi>王粲贈士孫文始詩晨風丨丨託與之期星楊載神馬歌朝趨欲出飛鳥上丨丨直與奔  齊</hi>
夕去<hi>宋書後廢帝紀與左右人解僧智張五兒恒相馳逐夜出開承明門丨丨晨反晨出暮歸從者並執</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-75b"/>
<hi>鋋矛行人男女及犬馬牛驢無得免者</hi>
夕来<hi>鮑照園葵賦見春風下</hi>
夕建<hi>梁元帝討侯景檄朱旗丨丨如赤城之霞起戈船夜動若滄海之奔流</hi>
夕滅<hi>晉書王沉傳丹轂滅族呂霍哀吟朝榮丨丨旦飛暮沈</hi>
夕補<hi>唐書張元素傳太子乆不見賔友元素曰宮中所見止婦人不知如樊姬等可與益聖徳者㡬何若</hi>
<hi>無之即便詖艷嬖何足顧哉上惟東宮之重髙署賢才為寮佐今乃不得進見將何以朝納誨丨丨遺哉</hi>
夕具<hi>管子朝令而丨丨則財物之賈什去九</hi>
夕辦<hi>北齊書幼主紀帝特愛非時之物取求火急皆須朝徴丨丨當勢者因之貸一而責什焉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-76a"/>
夕始<hi>無名氏慈竹賦防碧落於霄末翳紅光扵丨丨</hi>
夕備<hi>宋史丁度傳見朝出下</hi>
夕營<hi>吳浩石渠閣賦運乾規而坤矩紛晝搆而丨丨</hi>
夕張<hi>楚辭登白蘋兮騁望與佳期兮丨丨水鮑照芙蓉賦㑹春陂乎丨丨搴芙蓉而  嬉</hi>
夕濟<hi>盧照鄰使益州至長安發鍾陽驛詩丨丨㡬潺湲晨登毎惆悵</hi>
夕興<hi>宋史周恭肅王元儼傳子允良好酣寢以日為夜由是一宫之人皆晝睡丨丨薨贈定王有司以其</hi>
<hi>反易晦明謚曰榮易</hi>
夕卷<hi>魏志衛臻傳幽州刺史毌丘儉上疏曰陛下即位以来未有可書吳蜀恃險未可卒平聊可以此方</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-76b"/>
<hi>無用之士克定遼東臻曰淵生長海表相承三世外撫戎夷内修戰射而儉欲以偏軍長驅朝至丨丨知其妄</hi>
<hi>矣儉行軍遂不利</hi>
夕盡<hi>水經注霸水上有橋謂之霸橋地皇三年霸橋木災自東起卒數千以水汎沃救不滅晨燌丨丨</hi>
夕結<hi>應瑒報趙淑麗詩朝雲不歸丨丨成隂</hi>
夕被<hi>栁宗元上權徳輿補闕温卷決進退啟見晨發下</hi>
夕悴<hi>魏書韓顯宗傳見朝榮下</hi>
夕收<hi>韓詩外傳見朝食下草陸㳺夜意詩火雲丨方丨露  秋已白</hi>
夕掇<hi>嵇含伉儷詩朝采同本芝丨丨駢穂蘭</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-77a"/>
夕次<hi>唐書肅宗紀丨丨永夀縣吏民稍持牛酒来獻渭又肅宗廢后張氏傳𤣥宗西幸娣與太子從度</hi>
<hi>民鄣道乞留復長安太子不聽中人李輔國宻啟娣又贊其謀遂定計北趨靈武時軍衛單寡丨丨娣必寢前</hi>
<hi>太子曰暮夜可虞且捍賊非婦人事宜少戒對曰方多事若倉卒妾自當之殿下可徐為計  鄒選金馬門賦</hi>
<hi>朝蹀乎閬風丨丨乎咸池丨潘岳金谷集作詩詩朝發晉京陽丨  金谷湄</hi>
夕落<hi>宋史朱昂傳見朝榮下</hi>
夕舉<hi>宋史范育傳使人左去而兵革右興金繒朝委而烽烟丨丨是封溝不足恃也  栁貫晩泊貴溪詩</hi>
<hi>布帆催丨丨未敢恨飄蕩</hi>
夕永<hi>傅亮感物賦嗟勞人之萃戚何丨丨而憲充發范仲淹明堂賦及夫介蟲時分虎威丨丨詩人  其</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-77b"/>
<hi>凉之詠日官賔可愛之景</hi>
夕極<hi>魯語以魯之宻邇于齊而又小國也齊朝駕則丨丨于魯國不敢憚其患而與晉共其憂亦曰庶㡬</hi>
<hi>有益于魯國乎今信蠻夷而棄之夫諸侯之勉于君者將安勸矣</hi>
夕納<hi>宋史輿服志尚書省言請置符寶郎四員隸門下省二員以中人充掌寶扵禁中按唐八寶車駕臨</hi>
<hi>幸則符寶郎奉寶以從大朝㑹則奉寶以進今鎮國寶受命寶非常用之器欲臨幸則從六寶朝㑹則陳八寶</hi>
<hi>皆丨丨内符寶郎奉寶出以授外符寶郎外符寶郎從寶行扵禁衛之内</hi>
夕映<hi>鮑照芙蓉賦戲錦鱗而丨丨濯繡羽以晨過  沈約大觀舞歌三趾晨儀重輪丨丨</hi>
夕皓<hi>敬括豫章賦清輝艷艷朝灑陽臺之雲翠影亭亭丨丨巫山之月</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-78a"/>
夕加<hi>唐書厯志以其星初見去日度嵗星十四太白十一熒惑鎮星辰星十七晨減丨丨得初見定辰所</hi>
<hi>在宿度其初見消息定數亦半之以息加消減其星初見行留日率</hi>
夕布<hi>梁元帝晉安寺碑銘落霞將暮鮮雲丨丨</hi>
夕對<hi>宋史鄭獬傳還判三班院神宗初召獬丨丨内東門命草吳奎知青州及張方平趙抃叅知政事三</hi>
<hi>制使雙燭送歸舍人院外廷無知者遂拜翰林學士</hi>
夕攬<hi>離騷朝搴阰之木蘭兮丨丨洲之宿莽</hi>
夕暢<hi>阮籍清思賦被芬芳之丨丨兮將暫往而永歸</hi>
夕召<hi>唐書魏元忠傳見朝奏下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-78b"/>
夕復<hi>水經注河東鹽池水出石鹽自然印成朝取丨丨</hi>
夕伏<hi>後漢書律厯志水丨丨十六日四萬四千八百五分行三十二度四萬四千八百五分在日前十六</hi>
<hi>度而見西方十宋書厯志土晨在日前丨丨西方順十九日三百八  四萬七千六百七十五分半行星二度</hi>
<hi>六百四十九萬一千一百二十一分半而與日合</hi>
夕佩<hi>魏文帝樂府朝采其實丨丨其英</hi>
夕響<hi>韋應物聞蟬詩丨丨依山谷餘悲散秋景飛張仲素秋夜曲秋逼暗蟲通丨丨征衣未寄莫  霜</hi>
夕調<hi>戰國䇿黄雀因是以俯噣白粒仰棲茂樹鼓翅奮翼自以為無患與人無争也不知夫公子王孫左</hi>
<hi>挟彈右攝丸將加已乎十仞之上以其類為招晝㳺乎茂樹丨丨乎酸鹹倐忽之間墜于公子之手</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-79a"/>
夕受<hi>詩豈不夙夜謂行多露疏禮不足而来彊暴故貞女拒之云汝若仲春以禮而来我豈不旦受爾禮</hi>
<hi>丨丨爾迎何故不度時之可否今始来乎既不受其禮亦不受其迎故夙夜兼言之</hi>
夕凝<hi>晉書曹毗傳𤣥教丨丨朗風晨鮮</hi>
夕灑<hi>宋史樂志見晨吹下下陸機演連珠見時風</hi>
夕咽<hi>李庾西都賦貨隧分㕓物次駢連中署肆師丨丨朝昏</hi>
夕滋<hi>任士林不礙雲山堂賦嵗冉冉而不留况秋露之丨丨</hi>
夕序<hi>國語見朝考下</hi>
夕禁<hi>韓愈重答張籍書今夫二氏行乎中國也盖六百年有餘矣其植根固其流波漫非可以朝令而丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-79b"/>
<hi>丨也</hi>
夕化<hi>班固幽通賦朝貞觀而丨丨兮猶諠已而遺形</hi>
夕步<hi>陸雲賦朝登金虎丨丨文昌</hi>
夕潄<hi>何承天白鳩頌晨晞永風丨丨甘露思樂靈基不遐有固</hi>
夕賣<hi>周禮司市注見夕市下</hi>
夕綴<hi>沈亞之乞巧文細綃縷于藕腸兮差蓮跗以齒緻罥纖𤓰之絲蟲兮褭簷機之丨丨</hi>
夕改<hi>漢書翟方進傳初定陵侯淳于長雖外戚然㠯䏻謀議為九卿新用事方進獨與長交稱薦之及長</hi>
<hi>坐大逆誅諸所厚善皆坐長免上以方進大臣又素重之為隐諱方進内慙上疏謝罪乞骸骨上報曰定陵侯</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-80a"/>
<hi>長已伏其辜君雖交通傳不云乎朝過丨丨君子與之君何疑焉其専心壹意毋怠近醫藥㠯自持  魏志陳</hi>
<hi>思王植傳以罪棄生則違古賢丨丨之勸忍活茍全則犯詩人胡顔之譏  唐書李嶠傳自帝室中興以不慎</hi>
<hi>爵賞為惠冒級躐階朝陞丨丨正闕不給加以員外内則府庫為殫外則黎庶䝉害非求賢助治之道也</hi>
夕閉<hi>聶夷中哭劉駕博士詩君詩如門户丨丨晝還開</hi>
夕溉<hi>任士林吉祥草賦朝培丨丨十有五朞春風秋露日以披滋</hi>
夕遲<hi>蘇綰奉和姚令公駕幸温湯喜雪應制詩林變驚春早山明訝丨丨</hi>
夕缺<hi>張協七命悲蓂荚之朝落悼望舒之丨丨</hi>
夕秣<hi>劉崧送楊公望詩朝驅厯荆吳丨丨邁齊兖月曽棨神兔歌朝趨逺蹴交河氷丨丨驕嘶薊城</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-80b"/>
夕引<hi>江淹恨賦濁醪丨丨素琴晨張</hi>
夕墜<hi>束晳元居釋見朝逰下</hi>
夕泛<hi>駱賔王有望鄉丨丨詩</hi>
夕毁<hi>齊書東昏侯紀見朝穿下</hi>
夕遁<hi>宋史張浚傳世忠遣麾下王愈詣烏珠約戰且言張樞宻已在鎮江烏珠曰張樞宻貶嶺南何得乃</hi>
<hi>在此愈出浚所下文書示之烏珠色變丨丨</hi>
夕舍<hi>汪克寛三友堂賦見朝逢下</hi>
夕零<hi>魏志王昶傳見朝華下下夏侯湛朝華賦見朝華</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-81a"/>
　夕逗<hi>謝微濟黄河應教詩朝辭金谷戍丨丨黄河渚舟劉孝綽丨丨繁昌浦詩疑是辰陽宿于此逗孤</hi>
　夕忘<hi>禮記三年問將由夫患邪淫之人與則從朝死而丨丨然而從之則是曽鳥獸之不若也夫焉䏻相</hi>
　<hi>與羣居而不亂乎</hi>
　夕慮<hi>謝靈運酬從弟恵連詩丨丨曉月流朝忌曛日馳</hi>
　夕處<hi>羅隐謝崔舍人啟俗尚輕譌時交勢利或朝逰丨丨或貴族華宗至于取事之時與䏻之際猶須必</hi>
　<hi>成桃李方許扶持徊楊炯庭菊賦朝逰丨丨徘  顧慕</hi>
　夕可<hi>宋史蘇軾傳見朝奏下聞王勃上武侍極啟循榮覽分朝  丨丨</hi>
　夕虛<hi>戰國䇿孟嘗君逐于齊而復反譚拾子謂孟嘗曰君得無有所怨于齊士大夫孟嘗君曰有譚拾子</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_031-81b"/>
　<hi>曰請以市諭市朝則滿丨則丨非朝愛市而夕憎之也求存故往亡故去願君勿怨  又韋應物往雲門郊居</hi>
　<hi>塗經廻流作明滅泛孤景杳靄含丨丨</hi>
　夕憎<hi>戰國䇿見上</hi>
　夕麗<hi>常建西山詩物象歸餘清林巒分丨丨</hi>
　夕勁<hi>張協七命天凝地閉風厲霜飛柔條丨丨宻葉晨稀</hi>
　<lb/>
　<lb/>
御定駢字類編卷三十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>