<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定駢字類編卷三十六<lb/>
　　山水門一<lb/>
　　　山<lb/>
　山天<hi>周易卦歌丨丨大畜</hi>
　山雲<hi>周禮司尊彞注見山尊下刻魏志管輅傳注輅别傳曰輅與倪清河相見既  雨期倪猶未信日未</hi>
　<hi>入東南有丨丨樓起黄昏之後雷聲動天到鼔一中星月皆沒風雲並興𤣥氣四合大雨河傾  周書武帝紀</hi>
　<hi>天和元年十月甲子初造丨丨儛以備六代之樂上唐書車服志玉<graphic n="KR0722" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0722.png" mimeType="image/png"/>制如弁服以金飾梁花趺三品以  加</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-1b"/>
　<hi>金絡五品以上附丨丨皆呂覽丨丨草莽水雲角□旱雲烟火雨雲水波無不  類其所生以示人  淮南子</hi>
　<hi>丨丨蒸柱礎潤伏苓掘兎絲死丨刀劔録董卓少時耕野得一刀無文字四面隱起作  丨文劚玉如泥及卓</hi>
　<hi>貴示五官郎將蔡邕邕曰此項羽之刀也來武夷山志淳祐二年閏六月二十三日宛陵饒虎臣  遊是日也</hi>
　<hi>溪風歛雨丨丨澄靄朝循一曲遡流而上暮宿五曲草廬而歸  呂祖謙入越記是日凝隂不開風襲人已有</hi>
　<hi>力始御裌四丨丨氣滃然岡巒出没猶庾信賀新樂表雖復朱干玉戚尚識典型素韍纁裳  因雄據未若丨</hi>
　<hi>丨特起八卦成形鳳凰于飛九州觀德徐梁簡文帝招真館碑玉礎微潤應丨丨于髙牖鳴籟  響引和風於</hi>
　<hi>空谷山又太子舍人蕭特墓銘壟水春帷丨丨晚陣色庾信  齋詩石影横臨水丨丨半繞峰  陳後主春</hi>
　<hi>禊辰盡當曲宴各賦十韻詩水霧遥混雜丨丨遠相似  劉希夷代閨人春日詩池月憐歌扇丨丨愛舞衣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-2a"/>
<hi>杜甫放船詩江市戎戎暗丨丨淰淰寒詩又示姪佐詩滿谷丨丨起侵籬澗水懸  又秦州雜  檐雨亂淋幔</hi>
<hi>丨丨低度墻來岑參東歸留題太常徐卿草堂詩江鳥飛入簾丨丨  到床  又送栁録事赴梁州詩江樹連</hi>
<hi>官舍丨丨到臥床王儲光羲題陸山人樓詩丨丨拂髙棟天漢入清流    昌齡送李擢遊江東詩東南具今</hi>
<hi>古歸望丨丨秋歸戴叔倫宿天竺寺曉發羅源詩丨丨留别偈王事速  程  王建贈華州鄭大夫詩少華丨</hi>
<hi>丨當驛起小敷溪水入城流宿李咸用題劉處士居詩溪鳥時時窺户牖丨丨徃徃  庭除  唐彥謙晩秋遊</hi>
<hi>中溪詩丨丨不卷雨自薄天氣欲寒人正歸山孟貫冬日登江樓詩江水因寒落丨丨為雪凝  寒  詩澗水</hi>
<hi>緣誰咽丨丨忽自屯來楊萬里明發瀧頭詩輸與丨丨能様嬾日髙猶宿夜  峰  趙奕送聞梅澗住弁山祥</hi>
<hi>應宫詩井邉丹竈千年冷牕外丨丨盡日飛嶙趙可雲興館曉起詩一夜丨丨飛作雪要誇千樹玉  峋  虞</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-2b"/>
<hi>集山水圖詩野水常欹樹丨丨不礙鐘風貢奎次韻袁伯長舟中雜書詩丨丨含雨重溟浪挾  輕  吳師道</hi>
<hi>春日雜咏詩江水碧於酒丨丨白似炊</hi>
山雨<hi>沈約比丘尼僧敬法師碑松飇轉蓋丨丨披衣啼吳師道北山遊記丨丨夜作水聲雜然如呼如</hi>
<hi>如嘯歌悲吟為不寐達旦正宋之問度大庾嶺詩丨丨初含霽江雲欲變霞  張  見經季子廟詩野藤侵沸</hi>
<hi>井丨丨濕苔碑州裴廸宫槐陌詩秋來丨丨多落葉無人埽  岑參利  道中詩夜猿嘯丨丨曙鳥鳴江花</hi>
<hi>又出闗經華嶽寺訪法華雲公詩五月丨丨熱三峰火雲蒸  又送劉郎歸河東詩丨丨醒别酒闗雲迎渡船</hi>
<hi>長儲光羲朝邑蔡主簿期不至詩蒼丨起暮丨極浦浮  煙  杜甫暇日小圜散病將種秋菜督勤耕牛兼書</hi>
<hi>觸目詩秋耕屬地濕丨丨近甚勻雨又重過何氏山林詩丨丨尊仍在沙沉榻未移  又  詩丨丨不作泥江</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-3a"/>
　<hi>雲薄為霧棕白居易西湖晚歸回望孤山寺詩盧橘子低丨丨重  櫚葉戰水風凉  又初到江州詩樹木凋</hi>
　<hi>踈丨丨後人家低濕水煙中脚成丨丨風駕潮頭入渚田</hi>　<hi>劉禹錫新秋詩雲銜日賈島宿成湘林下詩石</hi>
　<hi>泉流出谷丨丨滴棲䲭經朱景元迎風亭詩丨丨留清氣溪飇送早凉  無可  貞女祠詩精誠丨丨至歲月</hi>
　<hi>廟松衰念閻寛松滋江北詩江風久未歇丨丨復相仍  杜牧  昔遊詩半醒半醉遊三日紅白花開丨丨中</hi>
　<hi>登周朴送梁道士詩晚花霜後落丨丨夜深寒重周繇  甘露寺詩海濤摏砌檻丨丨灑牕燈  許渾  住姑</hi>
　<hi>蘇懷古詩鸛鳴丨欲丨魚躍海多風咸又題孫處士山居詩枕膩海雲起簟凉丨丨來  又  陽城東樓詩溪</hi>
　<hi>雲初起日沉閣丨丨欲來風滿樓貫韓偓雨詩坐來簌簌山風急丨丨隨風暗原隰  孟  寄張山人詩埽葉</hi>
　<hi>林風後拾薪丨丨前修蘇軾宿黄州禪智寺詩佛燈漸暗饑鼠出丨丨忽來  竹鳴  又姪安節逺來夜坐詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-3b"/>
　<hi>夢斷酒醒丨丨絶笑看饑鼠上燈檠浪又和劉道原詠史詩獨掩陳篇弔興廢牕煎丨丨夜  浪  李節漁父</hi>
　<hi>詩半篙春水世塵逺一笛晚風丨丨晴詩荷翻丨丨僧牕晚竹泛溪風客枕凉</hi>　<hi>龎漢終南谿李俊民江邨</hi>
　<hi>詩夜添丨丨作江聲緑暗紅藏江上邨虞周權次韻古琴上人詩泉氷冬澗澀丨丨夜鐘沉    集息齋竹詩</hi>
　<hi>丨丨欲來春樹暗盡將情思寫江南張納新龍杖詩緩策不愁丨丨濕醉横長有野雲隨    翥聽竹軒為丹</hi>
　<hi>丘杜髙士作詩一片海濤雲杪墮幾番丨丨月中生染倪瓉賦德機徵君荆南精舍圖詩夏果落丨丨春衣</hi>
　<hi>夕嵐易張羽酒醒聞雨詩微醉  成醒起聞丨丨度</hi>
　山日<hi>張祜秋晚途中詩水雲遥斷緒丨丨半銜稜  孟郊楚竹吟江花匪秋落丨丨當晝曛</hi>
　山月<hi>明一統志丨丨池在嘉興府平湖縣東徳藏寺後傍有土山故名  晁公遡朝山堂賦讙五更之鼔</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-4a"/>
<hi>角兮聲悲壯印殘夜之丨丨兮樓空明翩方岳繭窩賦既事之夕丨丨正圓顧見吾影風袖翩    陳勲江月</hi>
<hi>軒賦丨丨蒼蒼江涓涓兮别楊簡月賦丨丨兮騰騰千峰兮畢明  宋之問端州  袁侍郎詩客醉丨丨靜猿</hi>
<hi>啼江樹深庭孫逖山陰縣西樓詩丨丨夜從公署出江雲晚對訟  還  李行言秋晚度廢闗詩見河風下</hi>
<hi>盧照鄰早度分水嶺詩瑟瑟松風急蒼蒼丨丨團朝王勃夜興詩野煙含夕渚丨丨照秋林  上官儀入  洛</hi>
<hi>堤歩月詩鵲飛丨丨曙蟬噪野風秋門精舍詩澗芳襲人衣丨丨映石壁</hi>　<hi>王維藍田山石李白九日詩落</hi>
<hi>帽醉丨丨空歌懷友生輪秋影入平羌江水流</hi>　<hi>又峨嵋丨丨歌峨嵋丨丨半岑參灃頭送蔣侯詩飲酒谿</hi>
<hi>雨過彈棊丨丨低丨又虢中酬陜西甄判官見贈詩晝吟庭花落夜諷丨  移  王昌齡何九於客舍集詩丨</hi>
<hi>丨空霽時江明髙樓曉歌又送張四詩别後冷丨丨清猿無斷時  李頎漁父  浦沙明濯足丨丨靜垂綸</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-4b"/>
<hi>韋應物同褎子秋齋獨宿詩丨丨皎如燭風霜時動竹  李嘉祐和袁郎中詩鳴笳丨丨曉揺斾野雲低  戴</hi>
<hi>叔倫送張南史詩草座留丨丨荷衣逺洛塵荆門詩此時丨丨如銜鏡巖樹參差互輝映</hi>　<hi>李紳過朱慶餘</hi>
<hi>題任處士幽居詩丨丨吟時在池花覺後香更白居易夜奏霓裳詩迴臨丨丨聲彌怨散入松風韻  長  劉</hi>
<hi>禹錫發蘇州後登武丘寺望海樓詩僧房已閉户丨丨方出嶺  皎然宿吳匡山破寺詩野花寒更發丨丨暝</hi>
<hi>還來丨又待丨丨詩夜夜憶故人長教丨丨待今宵故人至  丨知何在  張祜題虎丘寺詩霧青丨丨曉雲</hi>
<hi>白海天秋斜杜牧登九峰樓詩牛歌魚笛丨丨上鷺渚鶖梁溪日    孟貫秋江送客詩浦雲沉鴈影丨丨共</hi>
<hi>猿嘷温又送從兄歸隱藍溪詩塞雲横劔望丨丨抱琴歸    庭筠宿輝公精舍詩林彩水煙裏澗聲丨丨中</hi>
<hi>直又西嶺道士茶歌澗花入井水味香丨丨當人松影    曹鄴早秋宿田含詩澗草疎疎螢火光丨丨朗朗</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-5a"/>
<hi>楓樹長茶皮日休閒夜酒醒詩醒來丨丨髙孤枕羣書裏  又  舍詩相向掩柴扉清香滿丨丨  方干尚書</hi>
<hi>新創敵樓詩十里水雲吞半郭九秋丨丨入千門伴又題龜山穆上人院詩牀上水雲隨坐夏林中丨丨  行</hi>
<hi>禪睦蘇軾玉女洞詩石泉為曉鏡丨丨當簾鈎流又送陳  知潭州詩白鹿泉頭丨丨出寒光潑眼如  汞</hi>
<hi>梅堯臣餘姚陳寺丞詩江潮自迎客丨丨亦隨舟平又田家詩荷鉏丨丨上尋徑野煙微  王安石次韻  甫</hi>
<hi>金山㑹宿寄親友詩丨丨入松金破碎江風吹水雪崩騰  邉元鼎山中詩丨丨荒凉窺斷夢璧燈青黯伴微</hi>
<hi>吟漪元好問東湖次及之韻詩西山山頭丨丨白倒影漣  舞寒碧  趙孟頫題孫登長嘯圖詩空林無風萬</hi>
<hi>籟寂長嘯一聲丨丨寒</hi>
山風<hi>周易卦歌丨丨蠱鐸晁補之新城遊北山記丨丨颯然而至堂殿鈴  皆鳴二三子相顧而驚不知</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-5b"/>
<hi>身之在何境也一又跋林逋薦士書後余嘗出錢塘門遵湖北放北山  徑趨崦委曲深遠菱荇魚鳥可樂過</hi>
<hi>林君墓下塵埃榛莽丨丨蕭然至竹閣讀其棟間詩徘徊彷徨有羡慕也  李孝光大龍湫記又折而東崦則</hi>
<hi>仰見大水從天墮地不挂著四壁或盤桓久不下忽迸落如震霆東崖趾有諾詎那菴相去五六步丨丨横射</hi>
<hi>水飛著人走入菴避餘沫迸入屋猶如暴雨至水下擣大潭轟然萬人鼔也人相持語但見口張不聞作聲則</hi>
<hi>相顧大笑公曰壯哉吾行天下未見如此瀑布也蟾陳以忠華山遊記有四仙菴為譚紫霄馬丹陽劉海  丘</hi>
<hi>長春修煉之所就其中坐石小憇雲入菴沾人衣皆濕雲過仍復步凡厯數險則玉女峰矣大石如龜殿立龜</hi>
<hi>背甓瓦皆鐵郭云陶瓦則丨丨能颺去之也逖駱賔王早發諸暨詩野霧連空暗丨丨入曙寒  孫  登越州</hi>
<hi>城詩丨丨吹美箭田雨潤香秔和孟浩然採樵作日落伴將稀丨丨拂蘿衣  王昌齡  振上人秋夜懷士㑹</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-6a"/>
<hi>詩白露傷草木丨丨吹夜寒鐵岑參暮秋山行詩丨丨吹空林颯颯如有人  杜甫  堂峽詩丨丨吹遊子縹</hi>
<hi>緲乗險絶詞又豎子至詩丨丨猶滿把野露及新嘗戴王建霓裳  朝元閣上丨丨起夜聽霓裳玉露寒</hi>
<hi>叔倫寄萬徳躬故居詩日暮丨丨吹女蘿故人舟楫定如何  李賀溪晚凉詩白狐向月號丨丨秋寒埽雲留</hi>
<hi>碧空渾周繇甘露寺北軒詩曉色宜閒望丨丨逺益清  許  題韋隱居西齋詩丨丨藤子落溪雨豆花肥</hi>
<hi>又題峡西寺詩丨丨寒殿磬溪雨夜船燈樹陳陶閒居寄太學盧璟博士詩碧雲夢後丨丨起珠  詩成海月</hi>
<hi>髙休貫休寄馮使君詩丨丨與霜氣浩浩滿松枝修皮日  青櫺子詩丨丨熟異果應是供真仙  歐陽  贈</hi>
<hi>沈遵詩花間百鳥喚不覺日落丨丨吹自醒邨趙師秀翠巖寺詩春雨生松葉丨丨響鐵鐘  周權  居詩丨</hi>
<hi>丨吹斷巖前雨髙樹蟬聲正夕陽江許謙蕭兄臨行索詩即席贈别詩丨丨驚落木  日數飛鴻</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-6b"/>
山雪<hi>漢書李廣利傳賴天之靈從泝河山陟流沙通西海丨丨不積士大夫徑度  太平廣記中書舍人</hi>
<hi>路羣與給事中盧𢎞正性相异而相善路清痩古淡未嘗言市朝盧魁梧富貴未嘗言山水一日都下大雪路</hi>
<hi>在假盧將晏入道過新昌第路方於南垣茅亭肆目丨丨鹿巾鶴<graphic n="KR0769" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0769.png" mimeType="image/png"/>煹火命觴以賞嘉致聞盧至大喜曰適我</hi>
<hi>願兮亟命迎入盧金紫華煥意氣軒昂路道服而坐情趣孤潔  杜甫乾元中寓居同谷縣歌黄精無苖丨丨</hi>
<hi>盛短衣數挽不掩脛空韋應物詶令狐司録善福精舍見贈詩野寺望丨丨  齋對竹林  白居易雪中即事</hi>
<hi>答微之詩連夜江雲黄慘淡平明丨丨白糢糊温李端贈衡岳隠禪師詩夜禪丨丨下朝汲竹門開    庭筠</hi>
<hi>題中南佛塔寺詩澗苔侵客屨丨丨入禪衣山又宿秦僧山齋詩龕燈落葉寺丨丨隔林鐘  張喬  中冬夜</hi>
<hi>詩澗氷妨鹿飲丨丨阻僧歸應方干寄台州孫從事百篇詩盡寢不知丨丨積春遊  趁夜潮歸  鄭谷寄題</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-7a"/>
<hi>方干處士詩丨丨照湖水漾舟湖畔歸論李中訪龍光智謙上人詩相留看丨丨盡日  風騷</hi>
山霞<hi>謝朓遊後園賦丨丨起而削成水積明以經復</hi>
山露<hi>王建晩蝶詩日髙丨丨解飛入菊花中人揭傒斯煙寺晩鐘詩相喚復相送丨丨濕  衣</hi>
山雷<hi>周易卦歌丨丨頤江顧璘遣懷絶句丨丨春送雪  霧夜含星</hi>
山霧<hi>歐陽修初至夷陵答蘇子美見寄詩江雲愁蔽日丨丨晦連期</hi>
山煙<hi>顏延之贈王太常詩松風遵路急丨丨冒壟生暉何遜日夕富陽浦口詩丨丨含樹色江水映霞</hi>
<hi>沈蘇頲送李侍郎東歸詩泉溜含風急丨丨帶日微丨  佺期嵩山石淙侍宴應制詩溪水泠泠雜行漏丨</hi>
<hi>片片繞香爐送王勃春日還郊詩魚林侵岸水鳥路入丨丨  李頎  馬録事赴永陽詩孤城連海樹萬室帶</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-7b"/>
<hi>丨丨霧杜甫十二月一日詩寒輕市上丨丨碧日滿樓前江  黄  劉長卿奉使至申州詩廢戍丨丨出荒田</hi>
<hi>野火行瀑豆盧復昌年宫詩殿閉丨丨滿牕凝野靄虚  鄭巢  布寺貞上人院詩林踈多暮蟬師去宿丨丨</hi>
<hi>明楊萬里己丑上元後晩望詩丨丨春自起野燒暮方    又出城途中小憩詩未到江城日巳斜丨丨白處</hi>
<hi>是人家作香塵</hi>　<hi>又宿小沙溪詩樹補丨丨山補雲風揺花雨麻九疇莫春山家詩丨丨向晚白濛濛人過</hi>
<hi>棃花樹底風丨倪瓚絶句沒徑春泥不出門  丨江霧晝長昏</hi>
山火<hi>周易卦歌丨丨賁志魏書崔光傳書始稽古易夲丨丨  宋史輿服  九旒冕塗金銀花額犀玳瑁</hi>
<hi>簮導青羅衣綉山龍雉火虎蜼五章緋羅裳繡藻粉米黼黻四章緋蔽膝繡丨丨二章白花羅中單玉裝劔佩</hi>
<hi>革帶暈錦綬二玉環緋白羅大帶緋羅韤履親王中書門下奉祀則服之  何遜七召丨丨已燎野霜初白</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-8a"/>
<hi>王維山中與裴秀才廸書北涉𤣥㶚清月映郭夜登華子岡輞水淪漣與月上下寒丨遠丨明滅林外深巷寒</hi>
<hi>犬吠聲如豹白沈佺期咸陽覽古詩野橋疑望日丨丨類焚書  李  觀獵詩江沙横獵騎丨丨繞行圍  岑</hi>
<hi>參陪羣公龍岡寺泛舟詩映酒見丨丨隔簾聞夜灘雲又江行夜宿龍吼灘臨眺詩水煙晴吐月丨丨夜燒</hi>
<hi>禹白居易早祭風伯詩水霧重如雨丨丨髙於星  錫晚歲登武陵城詩路塵髙出樹丨丨逺連霞</hi>　<hi>劉伍</hi>
<hi>喬冬日道中詩帶雪野風吹旅思入雲丨丨照行衣不韓愈陸渾丨丨和皇甫湜詩丨狂谷狼相吐吞風怒</hi>
<hi>休何軒軒擺磨出丨以自燔有聲夜中驚莫原李温庭筠燒歌起來望南山丨丨燒山田  皎然奉詶  中丞</hi>
<hi>洪湖州西亭即事見寄詩丨丨照書卷野風吹酒瓶  貫休夏日晩望詩汀沙生早霧丨丨照平川</hi>
山燒<hi>孟浩然題終南翠微寺空上人房詩暝還髙牕眠時見遠丨丨  王泠然夜光簾詩誰家暗起寒丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-8b"/>
<hi>丨因此明中得見山</hi>
山吹<hi>虞集次韻葉賔月山居詩水花含窈窕丨丨縱清緜</hi>
山嵐<hi>陳造房陵詩注土人晨飲茶云勝丨丨氣又云防三分瘴  顧非熊陳情上鄭主司詩茅屋丨丨入</hi>
<hi>柴門海浪連省徐鉉和江西蕭少卿見寄詩珍重加餐  思慮時時斟酒壓丨丨</hi>
山瘴<hi>王胄臥疾閩越述淨名意詩五嶺常鬰炎百越多丨丨  孟貫送吳夢誾歸閩詩海雲添晚景丨丨</hi>
<hi>減晴暉</hi>
山靄<hi>賈至岳陽樓宴王員外貶長沙詩楚丨晴丨碧湘水暮流深  岑參髙冠谷口招鄭鄠詩衣裳與枕</hi>
<hi>席丨丨碧氛氲轉李益宿石邑山中詩浮雲不共此山齊丨丨蒼蒼望  迷  戎昱送張秀才之長沙詩丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-9a"/>
<hi>生朝雨江煙作夕嵐堯方干登雪竇僧家詩石窗秋見晦丨丨暮侵衣  梅  臣山光寺詩鳥啼丨丨裏僧語</hi>
<hi>竹林中</hi>
山斗<hi>唐書韓愈傳賛自愈沒其言大行學者仰之如泰丨北丨云  文天祥謝何樞密夢熊啓丨丨之望</hi>
<hi>彌久而彌穹畎畝之蹤愈踈而愈隔</hi>
山春<hi>王維桃源行漁舟逐水愛丨丨兩岸桃花夾去津  姚合送喻鳬校書歸毘陵詩丨丨煙樹衆江逺</hi>
<hi>晚帆踈可又窮邉詩將軍作鎮古汧州水膩丨丨節氣柔  無  送宜春裴宰詩丨丨南去櫂楚夜北歸鴻</hi>
<hi>徐鉉送龔員外赴江州幕詩元規樓迥清風滿匡俗丨丨畫障開  馬祖常謁告書懷詩丨丨花競發沙晩水</hi>
<hi>間流</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-9b"/>
山秋<hi>白居易秋山詩丨丨雲物冷稱我清羸顔之别龎子肅詩丨丨夢桂樹月曉憶瑶䑓</hi>　<hi>沈亞李益</hi>
<hi>華陰東泉同張處士詣藏律師詩松老風易悲丨丨雲更白</hi>
山晝<hi>儲光羲貽劉髙士别詩丨丨猿狖靜溪曛魚鳥亂</hi>
山夜<hi>唐太宗有遼東丨丨臨秋詩邨方干與鑒休上人别詩丨丨獵徒多信犬雨天  舍未催蠶  張羽</hi>
<hi>寄吳有夲詩江秋鴻背侣丨丨鶴離羣</hi>
山地<hi>周易卦歌丨丨剥</hi>
山嶽<hi>岳同詩陟其髙山嶞丨喬丨陳左傳姜大嶽之後也丨丨則配天物莫能兩大  衰此其昌乎  爾</hi>
<hi>雅泰丨為東丨華丨為西丨霍丨為南丨恒丨為北丨嵩髙為中嶽  後漢書劉愷傳三公上則台階下象丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-10a"/>
<hi>丨作魏志管輅傳尚書何晏謂輅曰聞君著爻神妙試為  一卦知位當至三公不輅曰君侯位重丨丨勢若</hi>
<hi>雷電而懷德者鮮畏威者衆殆非小心翼翼多福之仁  蜀志秦宓傳觀嚴文章冠冒天下由夷逸操丨丨不</hi>
<hi>移使揚子不歎固自昭明案嚴謂君平金宋書禮志霜毫𤣥文素翮頳羽泉河丨丨之瑞草木  石之祥方畿</hi>
<hi>憬塗之謁抗驛絶祖之奏彪炳雜沓不可勝言躬又樂志𤣥雲起丨丨祥氣萬里㑹  魏書崔光傳側  聳誠</hi>
<hi>惟新聖道節夜飲之忻彊朝御之膳養方富之年保金玉之性則魏祚可以永隆皇夀等於丨丨  周書晉蕩</hi>
<hi>公䕶傳夫有義則存無信不立丨丨猶輕兵食非重故言誓勿違重耳所以享國祝史無媿隨㑹所以為盟</hi>
<hi>水經注韓王聽訟觀臺髙一十五仞雖樓觀泯滅然廣基似於丨丨  鹽鐡論丨丨有饒然後百姓澹焉河海</hi>
<hi>有潤然後民取足焉丨武帝内傳夫人謂帝曰汝好道乎聞數招方術祭丨  祠靈神禱河川亦為勤矣勤而</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-10b"/>
<hi>不獲實有由也筆玉堂雜記御製詩挺挺松栢姿巉巉丨丨峙  黄溍  記俗呼人之婦翁曰嶽丈曰泰山說</hi>
<hi>者以為泰山有丈人峰故有是稱然古者通謂尊長曰丈人非特婦翁也或又以為張說因東封而其壻躐遷</hi>
<hi>五品故稱之曰泰山其說尤鑿按漢郊祀志大山川有嶽山小山川有嶽壻丨丨而有壻則嶽可以謂之婦翁</hi>
<hi>矣世俗之稱謂未必不以是又因嶽山而轉為泰山耳  雲笈七籖太上老君開天經混沌以來始有識名混</hi>
<hi>沌號生二子大者胡臣小者胡靈胡臣死為丨丨神胡靈死為水神因即名為五嶽四瀆  又釋太上金篇虎</hi>
<hi>符大微天帝君以傳金闕帝君朱書白素盛以紫錦囊佩之頭上以行則制命天地羣靈神仙敬伏玉華執巾</hi>
<hi>天丁衛躬丨丨稽精加勅威神之祝玉清之章便得斬馘九魔千妖滅形矣此上清禁符不傳於世得佩之者</hi>
<hi>飛昇上清蕭陸機謝平原内史表施重丨丨義足灰沒  江淹為  驃騎録尚書事到省表况臣徒竭弱質忠</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-11a"/>
<hi>貞未對猶叨今恩丨丨非重故慙屬交喪頻煩表疏仙鮑照謝賜藥啓<graphic n="KR2096" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2096.png" mimeType="image/png"/>同丨丨䝉靈藥之賜惠非河間謬</hi>
<hi>使之屈能傅𤣥贈扶風馬鈞序其後人有上百戲者能設而不  動也帝以問先生可動否對曰可動帝曰其</hi>
<hi>巧可益否對曰可益受詔作之以大木彫構使其形若輪平地施之潛以水發焉設為女樂舞象至令木人擊</hi>
<hi>鼔吹簫作丨丨使木人跳丸擲劔縁絙倒立出入自在百官行署春磨鬬雞變巧百端  孫綽遊天台山賦序</hi>
<hi>天台山者蓋丨丨之神秀者也一王勃感興奉送王少府序丨丨藏其跡川澤隱其形  旦睹風雲千年想光</hi>
<hi>景以劉煇平水廟記夫丨丨河海能生貨毓材吐雲吁雨  利民者國家則䇿以王號寵在祀典  范仲淹岳</hi>
<hi>陽樓記隂風怒號濁浪排空日星隱曜丨丨潛形信周大將軍崔訦神道碑公特秉英靈偏鍾丨丨</hi>　<hi>庾徐</hi>
<hi>陵為陳主與周冡宰宇文䕶論邉境事書朕若棄其仁義務廣封疆寧容延歲並貢周朝今者和親已固丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-11b"/>
<hi>而方謀尺寸之土用益蒹葭之地哉倒又為陳武帝與廣陵城主書叱咤而起風雷吹嘘而  丨丨  韓愈上</hi>
<hi>兵部李侍郎書凡自唐虞以來編簡所存大之為河海髙之為丨丨明之為日月幽之為鬼神纖之為珠璣華</hi>
<hi>實變之為雷霆風雨竒辭奥㫖靡不通達五唐𤣥宗西嶽太華山碑天有四序星辰辨其分地有  方丨丨鎮</hi>
<hi>其域腸羅隱䝉叟遺志上帝既刮混沌氏以支節為丨丨以  胃為江河  庾信哀江南賦豈知丨丨闇然江</hi>
<hi>湖潛沸漁陽有閭左戍卒離石有將兵都尉天地賦川瀆浩汗而分流丨丨磊落而羅峙</hi>　<hi>成公綏范仲淹</hi>
<hi>明堂賦進丨丨之圭當雲龍之軒相傅𤣥失題詩零露濬江海飛塵崇丨丨  李白贈張  鎬詩秀骨象丨丨</hi>
<hi>英謀合鬼神熱又贈崔侍郎詩但仰丨丨秀不知江海深  王維苦  詩赤日滿天地火雲成丨丨  杜甫奉</hi>
<hi>衛王詩西北樓成雄楚都逺開丨丨散江湖送髙適奉酬北海詩天子股肱守丈人丨丨靈  孟郊  從叔校</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-12a"/>
<hi>書簡南歸詩北騎達丨丨南㠶指江湖恩又上河陽李大夫詩試登丨丨髙方見草木微丨丨  既廣草木心</hi>
<hi>皆歸盧鮑溶懷逺人詩常恐丨丨遊不反鸞鳳羣如貫休上  使君詩馬卿丨丨金相似張緒風情栁不</hi>
<hi>梅堯臣和王景彞正月十四日夜有感詩馳道横頭起丨丨露臺周匝簇車輪  蘇軾次韻景仁留别詩臨行</hi>
<hi>一杯酒此意重丨丨引李俊民讀五代史詩中原丨丨河分斷塞上牛羊草  來  元好問答晁公憲世契詩</hi>
<hi>一諾知君重丨丨車行五日是并門</hi>
山峰<hi>南史侯景傳景土山成城内土山亦成以太府卿韋黯守西土山左衛將軍栁津守東土山山起芙</hi>
<hi>蓉層樓髙四丈飾以錦罽捍以烏笙丨丨相近莫敢死士衣袍鎧名曰僧騰客配二山交矟以戰鼔叫沸騰昏</hi>
<hi>旦不息丈水經注河北有層山山甚靈秀丨丨之上立石數百  峰磴險峻人跡罕及嶺南有大道順山而下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-12b"/>
<hi>有若畫焉傳云匡先生所通至江道巖上有宫殿故基者三以次而上最上者極于丨丨  又沂水又南逕爆</hi>
<hi>山西丨有二丨相去一里雙巒齊秀員峙若一丨春明退朝録孟州汜水縣有武牢闗城城内有丨數  一峰</hi>
<hi>上有唐昭武廟即羯鼔録璟又謂上曰頭如青丨丨手如白雨㸃按此  羯鼔之能事丨丨取不動雨㸃取其</hi>
<hi>急黛李賢賜遊西苑記東望丨丨倒蘸于太液波光之中  色嵐光可掬可挹煙靄雲濤朝暮萬狀  元稹開</hi>
<hi>元觀閒居詩松笠新偏翠丨丨逺更尖丨姚合送殷堯藩侍御遊山南詩人家連水影驛路在  丨  李端逢</hi>
<hi>王泌自東京至詩丨丨横二室水色映千門青周霆震北山口號天岳東回納贑川丨丨斷處是  天</hi>
山巒<hi>王建送嚴大夫赴桂州詩水驛門旗出丨丨洞主㕘</hi>
山嶺<hi>宋書鮮卑吐谷渾傳屈真川有鹽池甘谷嶺北有雀鼠同穴或在丨丨或在平地雀色白鼠色黄地</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-13a"/>
<hi>生黄紫花草便有雀鼠穴頭魏書王洛兒傳元紹之逆太宗左右惟洛兒與車路  而已晝居丨丨夜還洛兒</hi>
<hi>家洛兒鄰人李道潛相奉給晨昏徃復衆庶頗知喜而相告紹聞收道斬之洛兒猶冒難徃返京都通問於大</hi>
<hi>臣大臣遂出奉迎百姓奔赴太宗還宫社稷獲全洛兒有功焉  宋史河渠志元豐元年五月西頭供奉官張</hi>
<hi>從惠復言汴口歲開閉修隄防通漕纔二百餘日徃時數有建議引洛水入汴患黄河嚙廣武山須鑿丨丨十</hi>
<hi>數丈以通汴渠功大不可為竦元史地理志南安州州在路東南丨丨稠疊内一峰  秀林麓四周其頂有泉</hi>
<hi>昔黒㸑蠻祖瓦晟吳立柵居其上子孫漸盛不隸他部至髙氏封威楚方隸焉  水經注宜都郡治在縣東四</hi>
<hi>百步故城吳丞相陸遜所築也為二江之㑹也北有湖里淵淵上橘柚蔽野桑麻闇日西望佷丨諸丨重峰叠</hi>
<hi>秀青翠相臨時有丹霞白雲游曳其上崖又夷水又東逕石室在層巖之上石室南向其下懸  千仭自水上</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-13b"/>
<hi>逕望見每見陟丨丨者攀木側足而行莫知其誰邨人駱都小時到此室  賈氏談録驪山之華清宫殿廢已</hi>
<hi>久今所存惟繚垣而已天寶所植松柏徧滿崖谷望之鬱然朝元閣在北丨丨之上基址最為嶄絶次界即長</hi>
<hi>生殿故基之後耳目志脩禊序崇山峻領漢書張耳傳南有五領  戍領字不從山與嶺同黄長睿挍真誥中</hi>
<hi>云領云丨丨也凡山有長脊有路可越如馬之項領故古但作領字  地理通釋齊記云齊宣王乘丨丨之上</hi>
<hi>築長城東至海西至濟州千餘里以備楚真續神仙傳朱孺子永嘉安國人也幼而事道士王元  居大箬巖</hi>
<hi>深慕仙道常登丨丨採黄精服餌里慧逺廬山記其丨大丨凡有七重圓基周回垂五百  風雨之所攄江山</hi>
<hi>之所帶髙巖仄宇峭壁萬尋幽岫穹崖人獸兩絶天將雨則有白氣先搏而纓絡于丨丨下及至觸石吐雲則</hi>
<hi>倏忽而集或大風振巖逸響動谷羣籟競奏其聲駭人  張載白兎樓詩西瞻岷丨丨嵯峨似荆巫  潘岳河</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-14a"/>
<hi>陽縣作川氣冒丨丨驚湍激巖阿青陸希聲偃月嶺詩丨丨依稀偃月形數層倚石疊空    胡曾金牛驛詩</hi>
<hi>丨丨千重擁蜀門成都别是一乾坤</hi>
山岫<hi>爾雅丨有穴為丨注謂巖穴疏謂丨有穴者為丨也  水經注闗在沮陽城東南六十里居庸界故</hi>
<hi>闗名矣使者入上谷耿况迎之於居庸闗即是闗也其水導源闗山南流厯故闗下谿之東岸有石室三層其</hi>
<hi>户牖扇扉悉石也蓋古闗之候䑓矣南則絶谷累石為闗址崇墉峻壁非輕功可舉丨丨層深側道褊峽林嶂</hi>
<hi>邃險路才容軌曉禽暮獸寒鳴相和羇官游子聆之者莫不傷思矣  曹植七啓出丨丨之潛穴倚峻崖而嬉</hi>
<hi>游隱江淹雜詞立孤臺兮丨丨架半室兮江汀曉張協招  詩荒庭寂以閒丨丨峭且深  傅𤣥答程  詩洪</hi>
<hi>崖歌丨丨許由嗟水濵佳麗也知丨丨遥虧蔽</hi>　<hi>駱賔王豔情詩也知京洛多元稹酬翰林白學士代書詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-14b"/>
<hi>丨丨當街翠墻花拂面枝</hi>
山竁<hi>陶宗儀南邨雜賦詩瘞筆營丨丨横琴布石床</hi>
山巖<hi>詩伐木丁丁鳥鳴嚶嚶箋丁丁嚶嚶相切直也言昔日未居位在農之時與友生于丨丨伐木為勤</hi>
<hi>苦之事猶以道徳相切正也視魏志劉放傳注武皇帝聖於用兵察蜀賊栖於丨丨  吳虜竄於江湖皆撓而</hi>
<hi>避之不責將士之力不爭一朝之忿誠所謂見勝而戰知難而退者也  又東沃沮傳挹婁喜乗船宼鈔北沃</hi>
<hi>沮畏之夏月恒在丨丨深穴中為守備冬月氷凍船道不通乃下居邨落  西京雜記淮南王好方士方士皆</hi>
<hi>以術見遂有畫地成江河撮土為丨丨噓吸為寒暑噴嗽為雲霧王亦卒與諸方士俱去  夲草丨丨泉水釋</hi>
<hi>名時珍曰此丨丨土石間所出泉流為溪澗者也信瑞桂堂暇録周禮遭秦藏于丨丨屋壁得不亡  庾  謝</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-15a"/>
<hi>趙王示新詩啓藏之丨丨可使雲霧鬱起濟之江浦必當蛟龍繞船  摰虞賢良對䇿河濵丨丨豈或有懷道</hi>
<hi>釣築而不感於夢兆者乎意蘇軾贈寫真何充秀才詩黄冠野服山家容  欲置我丨丨中</hi>
山島<hi>魏志倭人傳倭人在帶方東南大海之中依丨丨為國邑舊百餘國漢時有朝見者  晉書樂志東</hi>
<hi>臨碣石以觀滄海水河淡淡丨丨竦峙心汪彦章金山龍游寺記周洪道雜記云山在京口江  上有龍游寺</hi>
<hi>登妙髙峰望焦山海門皆歴歴此山大江環繞每風四起勢欲飛動故南朝謂之浮玉山别有丨丨相傳為郭</hi>
<hi>璞墓大水不能沒</hi>
山阜<hi>詩如丨如丨如岡如陵傳言廣厚也髙平曰陸大陸曰阜大阜曰陵  後漢書光武帝紀初王莽末</hi>
<hi>天下旱蝗黄金一斤易粟一斛至是野榖旅生麻尗尤盛野蠶成繭被於丨丨人收其利焉  又循吏王景傳</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-15b"/>
<hi>夏發卒數十萬遣景與王吳修渠渠堤自滎陽東至千乗海口千餘里景乃商度地勢鑿丨丨破砥磧直截溝</hi>
<hi>澗防遏衝要踈決壅積十里立一水門令更相洄注無復潰漏之患  南史吕僧珍傳武帝頗招武猛士庶響</hi>
<hi>從㑹者萬餘人因命按行城西空地將起數千間屋為止舍多伐材竹沈於檀溪積茅蓋若丨丨皆未之用</hi>
<hi>宋史河渠志或曰有兵將在契丹來云無所事塘自邉吳淀西望長城口尚百餘里皆丨丨髙仰水不能至契</hi>
<hi>丹騎馳突得此路足矣塘雖距海亦無所用子鹽鐵論土積而成丨丨水積而成江海行積而成君    水經</hi>
<hi>注汾津名也在介休縣之西南俗謂之雀鼠谷數十里間道隘水左右悉結偏梁閣道累石就路縈帶巖側或</hi>
<hi>去一丈或髙六丈上戴丨丨下臨絶澗俗謂之魯般橋  又榖水又東逕缺門山丨丨之不接者里餘故得是</hi>
<hi>名洋又巨洋又北㑹建徳水水西發逢丨丨而東流入巨  水也  又一水東北出為汝水厯黄柏谷左右岫</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-16a"/>
<hi>壑爭深丨丨競髙夾水層松茂柏傾山䕃渚故世人以名也  又沽水又西南逕赤城東趙建武年并州刺史</hi>
<hi>王霸為燕所敗退保此城城在丨丨之上下抗深隍谿水之名藉以變稱故河有赤城之號矣</hi>
山崦<hi>朗寅智度寺記寺在邑東五十里丨丨中松簧蔽虧澗壑舂撞人境佳處也  暇日記彭澤縣在江</hi>
<hi>東岸丨丨中必無東日但有西照李姚合題山寺詩千重丨丨裏樓閣影參差  姚鵠送  潛歸綿州詩雪封</hi>
<hi>丨丨白鳥拂棧梁飛過許渾題峽山寺詩樹隨丨丨合泉到石稜分  又曉  鬱林寺詩丨丨登樓寺谿灣泊</hi>
<hi>晚船板戴復古夜宿田家詩雨行丨丨黄泥坂夜扣田家白  扉  許有壬荻港早行詩炊煙青不斷丨丨有</hi>
<hi>人家</hi>
山嵌<hi>韋莊李氏小池亭詩引泉疏地脈埽絮積丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-16b"/>
山嶠<hi>江淹擬謝靈運詩江海經邅迴丨丨備盈缺</hi>
山岑<hi>爾雅丨小而髙丨注言岑崟疏言丨形雖小而髙嶔崟者名丨也  晉書束晳傳謂丨丨之林為芳</hi>
<hi>谷底之莽為臭守分任性惟天所授競水經注徐水屈東北逕郎山又屈徑其山南岑丨丨  舉若豎鳥翅立</hi>
<hi>石嶄巖亦如劔杪極地嶮之崇峭</hi>
山硤<hi>水經淮水又北逕丨丨中謂之硤石江常衮授柏貞節夔忠等州防禦使制丨丨雄鎮  關要衝實</hi>
<hi>藉兼才俾膺茲任</hi>
山峽<hi>淮南子逍遥乎廣澤之中而彷洋乎丨丨之旁此齊民之所為形植黎累憂悲而不得志也  水經</hi>
<hi>漢水又東逕石門灘注丨丨也出又雲泉水又北注邵陵水謂之邵陵水口自下東北  益陽縣其間逕流丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-17a"/>
<hi>丨名之為茱茰江其葉夢得仙都觀記迂折行丨丨中兩旁壁立溪水貫  下多灘瀨遵溪而行峻厲悍激與</hi>
<hi>雪相亂山木攙天每聞谷中號聲風輒自上下雪横至擊面僕夫却立幾不得前  陳造房陵詩底消丨丨三</hi>
<hi>分瘴爭課盧仝七椀茶</hi>
山岡<hi>詩梧桐生矣于彼朝陽傳梧桐柔木也山東曰朝陽梧桐不生丨丨太平而後生朝陽  宋史藝文</hi>
<hi>志丨丨機要賦一卷丨丨氣象雜占賦一卷地辯疑志周士龍者婺州東陽人能辯丨丨擇墳墓之  與叔父</hi>
<hi>齊名每至歲月大通門庭車馬如市人之夀天官位吉凶利害一切以地斷  田沉明賦明珠不混於江浦羙</hi>
<hi>玉無韞於丨丨才王粲七哀詩丨丨有餘映巖阿增重陰  嵇康贈秀  入軍詩我友焉之隔茲丨丨  韓愈</hi>
<hi>條山蒼詩條山蒼河水黄浪波沄沄去松柏在丨丨席馮延登隆安道中詩丨丨重複三竿日溪路縈廻一</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-17b"/>
<hi>天</hi>
山丘<hi>晉書謝安傳安素重名士羊曇及卒後曇輟彌年行不由西州路為與安故所熟遊處也一日偶大</hi>
<hi>醉石頭扶路唱樂而歸不覺至州門左右白曰此西州門曇悲感不已乃以馬䇿叩扉誦曹子建詩曰生存華</hi>
<hi>屋處零落歸丨丨慟哭而去所南齊書祥瑞志益州齊后山父老相傳其名亦不知  起昇明三年有沙門𤣥</hi>
<hi>暢于丨丨立精舎屈何晏景福殿賦豐侔淮海富賑丨丨  李白江上吟  平詞賦懸日月楚王臺榭空丨丨</hi>
　<hi>髙適古大梁行白璧黄金萬户侯寶刀駿馬填丨丨岑參送顔平原詩置酒㑹前殿賜錢若丨丨  聶夷</hi>
<hi>中古興詩片玉一塵輕粒粟丨丨重落温庭筠題裴晉公林亭詩謝傅林亭暑氣微丨丨零  閟音徽  元好</hi>
<hi>問横波亭為青口帥賦詩萬里風濤接瀛海千年豪傑壯丨丨  又醉後詩身後丨丨幾春草醉來日月兩秋</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-18a"/>
<hi>螢丨劉因外家西園李花詩人與丨  屬零落天教草樹記芳菲</hi>
山崖<hi>書說命序髙宗夢得說使百工營求諸野得諸傅巖傳使百官以所夢之形象經營求之于外野得</hi>
<hi>之於傅巖之谿疏釋水云水注川曰谿李廵曰水出於山入於川曰谿然則谿是水流之處巖是丨丨之名</hi>
<hi>晉書祈嘉傳年二十餘夜忽窗中有聲呼曰祈孔賔祈孔賔隱去來隱去來修飾人世甚苦不可諧所得未毛</hi>
<hi>銖所喪如丨丨一宋史趙自然傳秦州民家子趙抱一者常牧羊田間  夕有叩門召之者以杖引行杖端有</hi>
<hi>氣如煙其香可悦俄至丨丨絶頂見數人㑹飲音樂交奏與人間無異抱一駭而不測㑹廵檢司過其下聞樂</hi>
<hi>聲疑羣盜歡聚集邨民梯崖而上至則無所覩抱一獨在援以下之具言其故凡經夕若俄頃自是不喜熟食</hi>
<hi>凡火化者未嘗歴口戰又荆嗣傳遼將大鵬翼率衆復至重進陣壓東偏數  不勝命嗣出西偏麾兵薄丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-18b"/>
<hi>以短兵接戰遼兵敗投崖下手斬百餘級散卒千餘在野嗣呵止之悉斷弦折筈來降追至河槽復擊退餘衆</hi>
<hi>屯土嶺折又李顯忠傳顯忠憩髙原望追騎益多乃與撒里曷  箭為誓不得殺同州人不得害我骨肉皆許</hi>
<hi>之遂推之下丨丨追兵爭救得免亦水經注廪君乘土舟下及夷城夷城石岸<graphic n="KR1361" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1361.png" mimeType="image/png"/>曲其水  曲廪君望之而歎</hi>
<hi>丨丨為崩數王羲之司州帖得司州書轉佳此慶慰可言云與君  數或採藥丨丨可願樂遥想而已  庾信</hi>
<hi>枯樹賦根柢盤魄丨丨表裏</hi>
山嶨<hi>李孝光遊靈峰硐記道傍有石潭方丈而深莫可測仰視潭上有山孤起如偃芝北上有山離立平</hi>
<hi>地如騈筍稍入殆見兩石相倚如掌入天數千丈從合掌根入兩傍植石闌直上千步乃至掌中望見丨丨中</hi>
<hi>青天如懸一片氷</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-19a"/>
山岬<hi>水經江水又東南逕赤岬西注是公孫述所造因山據勢周廻七里一百四十步東髙二百丈西北</hi>
<hi>髙一千丈南連基白帝山甚髙大不生樹木其土悉赤土人云如人袒胛故謂之赤岬山淮南子曰傍偟于丨</hi>
<hi>丨之旁注曰岬山脅也郭仲産曰斯名將因此而興矣</hi>
山<graphic n="KR1361" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1361.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>水經河水又西逕罽賔國北注月氏之破塞王南君罽賔治循鮮城土地平和無所不有金銀珍寶</hi>
<hi>異畜竒物踰于中夏大國也丨丨有大頭痛小頭痛之山赤土身熱之阪人畜同然</hi>
山陵<hi>禮記月令季春之月行夏令則民多疾疫時雨不降丨丨不收注髙者暵於熱也  又王制方百里</hi>
<hi>者為田九十億畝丨丨林麓川澤溝瀆城郭宫室塗巷三分去一其餘六十億畞  左傳鄭皇耳帥師侵衛孫</hi>
<hi>文子卜追之獻兆于定姜姜氏問繇曰兆如丨丨有夫出征而喪其雄姜氏曰征者喪雄禦宼之利也大夫圖</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-19b"/>
<hi>之衛人追之孫蒯獲皇耳于犬丘右史記淮隂侯傳諸將効首虜休畢賀因問信曰兵法  倍丨丨前左水澤</hi>
<hi>今者將軍令臣等反背水陳曰破趙㑹食臣等不服然竟以勝此何術也  又司馬相如傳千人唱萬人和丨</hi>
<hi>丨為之震動川谷為之蕩波虞漢書武帝紀元光元年五月詔賢良曰朕聞昔在唐  畫象而民不犯日月所</hi>
<hi>燭莫不率俾周之成康刑錯不用德及鳥獸教通四海海外肅眘北發渠捜氐羌徠服星辰不孛日月不蝕丨</hi>
<hi>丨不崩川谷不塞麟鳳在郊藪河洛出圖書嗚虖何施而臻此與  魏志牽招傳出為雁門太守郡所治廣武</hi>
<hi>井水鹹苦民皆擔輦逺汲流水徃反七里招準望地勢因丨丨之宜鑿原開渠注水城内民賴其益  吳志甘</hi>
<hi>寧傳南荆之地丨丨形便江川流通誠是國之西勢也  宋書州郡志永初二年郡國志又有南沛南下邳廣</hi>
<hi>平廣陵盱眙鍾離八郡南沛廣陵海陵丨丨盱眙鍾離割屬南兖  唐書令狐綯傳大中初宣宗謂宰相白敏</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-20a"/>
<hi>中曰憲宗葬道遇風雨六宮百官皆避獨見頎而髯者奉梓宫不去果誰邪敏中言丨丨使令狐楚帝曰有子</hi>
<hi>乎對曰緒少風痺不勝用綯今守湖州因曰其為人宰相器也  管子宙合丨丨岑巖淵泉閎流泉踰瀷而不</hi>
<hi>盡薄承瀷而不滿髙下肥磽物有所宜故曰地不一利  淮南子地形者所以窮南北之修極東西之廣經丨</hi>
<hi>丨之形區川谷之居明萬物之主知生類之衆列山淵之數規逺近之路使人通廻周備不可動以物不可驚</hi>
<hi>以怪者也水又季春行夏令則民多疾疫時雨不降丨丨不登    經注秦用李斯議分天下為三十六郡凡</hi>
<hi>郡或以列國陳齊魯吳是也或以舊邑長沙丹陽是也或以丨丨太山山陽是也  又昔禹治洪水丨丨當水</hi>
<hi>者鑿之故破山以通河河水分流包山而過山見水中若柱然故曰砥柱也  鹽鐵論古者為國必察土地丨</hi>
<hi>丨阻險天時地利然後可以王伯故制城郭飾溝壘以禦寇固國  韓詩外傳天設其髙而日月成明地設其</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-20b"/>
<hi>厚而丨丨成名上設其道而百事得序然文心雕龍漢代丨丨哀䇿流文周喪盛姬内史埶䇿  則䇿夲書贈</hi>
<hi>因哀而為文也弛道徳指歸論飄風隆盛發屋折木石鐵飛揚丨丨崩  而人血脈不為之傷者以其暴大也</hi>
　<hi>又丨丨之滯風雨以行川易林丨丨西塞遏我逕路何承天上安邉表丨丨  陸之行寒暑温凉之勢各</hi>
<hi>繇夲性易則害生所庾信周柱國大将軍長孫儉神道碑遺令丨丨一無  用  又周大将軍隴東郡公侯莫</hi>
<hi>陳君夫人竇氏墓誌銘有子從政猶無逸豫之心有夫出征自識丨丨之兆  傅𤣥唐堯曲致逺由近始覆簣</hi>
<hi>成丨丨</hi>
山岊<hi>左思吳都賦布護臯澤蟬聫陵丘夤緣丨嶽之丨冪歴江海之流注許氏記字曰岊陬隅如山之節</hi>
<hi>也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-21a"/>
山谷<hi>戰國䇿伐楚道涉丨丨行三千里而攻危隘之塞所行者甚逺而所攻者甚難秦又弗為也若道河</hi>
<hi>外背大梁而右上蔡召陵以與楚兵決于陳郊秦又不敢也  史記韓王信傳今僕亡匿丨丨間旦暮乞貸蠻</hi>
<hi>夷僕之思歸如痿人不忘起盲者不忘視也勢不可耳  又司馬相如傳無是公言天子上林廣大丨丨水泉</hi>
<hi>萬物及子虛言楚雲夢所有甚衆侈靡過其實且非義理所尚故刪取其要歸正道而論之  漢書李陵傳單</hi>
<hi>于召左右地兵八萬餘騎攻陵陵且戰且引南行數日抵丨丨中連戰士卒中矢傷三創者載輦兩創者將車</hi>
<hi>一創者持兵戰暴又嚴助傳今方内無狗吠之警而使陛下甲卒死亡  露中原霑漬丨丨邉境之民為之早</hi>
<hi>閉晏開鼂不及夕臣安竊為陛下重之太又孫寶傳鴻嘉中廣漢羣盜起選為益州刺史廣漢  守扈商者大</hi>
<hi>司馬車騎將軍王音姊子軟弱不任職寶到部親入丨丨諭告羣盜非夲造意渠率皆得悔過自出遣歸田里</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-21b"/>
<hi>震後漢書五行志順帝建康元年正月凉州都郡六地  從去年九月以來至四月凡百八十日震丨丨坼裂</hi>
<hi>壊敗城寺傷害人物延又臧宫傳宮將降卒五萬從涪水上平曲公孫述將  岑盛兵于沅水㑹帝遣謁者將</hi>
<hi>兵詣岑彭有馬七百匹宫矯制取以自益晨夜進兵多張旗幟登山鼔噪右步左騎挾船而引呼聲動丨丨岑不</hi>
<hi>意漢兵卒至登山望之大震恐宮因從擊大破之斬首溺死萬餘人水為之濁流  又桓榮傳莽敗天下亂榮</hi>
<hi>抱其經書與弟子逃匿丨丨雖常飢困而講論不輟平魏志田疇傳注疇帥兵五百啓導丨丨遂滅烏丸蕩</hi>
<hi>塞表烈又管寧傳聞公孫度令行於海外遂與原及平原王  等至於遼東度虛館以候之既徃見度乃廬於</hi>
<hi>丨丨時避難者多居郡南而寧居北示無遷志撫吳志周魴傳魴逺在邉隅江汜分絶恩澤敎化未䝉  及而</hi>
<hi>于丨丨之間遥陳所懐懼以大義未見信納衣晉書公孫鳳傳鳳字子鸞隱於昌黎之九城丨丨冬  單布寢</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-22a"/>
<hi>土床夏則并食於器停令臭敗然後食之彈琴吟咏陶然自得人咸異之莫能測也  又李矩傳及藩承制建</hi>
<hi>行䑓假矩滎陽太守矩招懷離散逺近多附之石勒親率大衆襲矩矩遣老弱入山令所在散牛馬因設伏以</hi>
<hi>待之賊爭取牛馬伏發齊呼聲動丨丨遂大破之斬獲甚衆  又石勒載記大雨霖中山常山尤甚滹沱汎溢</hi>
<hi>衝陷丨丨巨松僵拔浮於滹沲東至渤海原隰之間皆如山積  南齊書顧歡傳太祖輔政悦歡風教徵為揚</hi>
<hi>州主簿遣中使迎歡及踐阼乃至歡稱丨丨臣稽又周山圖傳初臨海亡命田流自號東海王逃竄㑹  鄞縣</hi>
<hi>邉海丨丨中立屯營分布要害官軍不能討在南史梁宗室蕭昂傳時有女子年二十許散髮黄衣  武窟山</hi>
<hi>石室中無所修行惟不甚食或出人間時飲少酒鵞卵一兩枚人呼為聖姑就求子徃徃有効造者充滿丨丨</hi>
<hi>昂呼問無所對以為妖惑鞭之二十創即差失所在于唐書皇甫鎛傳栁泌者夲楊仁晝也習方伎道古薦</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-22b"/>
<hi>鏄召入禁中自云能致藥為不死者因言天台山靈仙所舍多異草願官天台求采之起徒步拜天台刺史賜</hi>
<hi>金紫泌驅吏民采藥丨丨間鞭笞苛急歲餘無所獲則管子夫鳥之飛也必還丨集丨不還山則困不集谷</hi>
<hi>死丨與丨之處也不必正直而還丨集丨曲則曲矣而名繩焉  易林虎豹熊羆遊戱丨丨君子仁賢亦得所</hi>
<hi>欲中呂覽當今之世求有道之士則於四海之内丨丨之  僻逺幽閒之所則幸於得之矣  說苑齊桓公出</hi>
<hi>獵逐鹿而走入丨丨之中見一老公而問之曰是為何谷對曰為愚公之谷桓公曰何故對曰以臣名之  博</hi>
<hi>物志中央四析風雨交丨丨峻其人端正得古今注見沂澤下  水經注籍水又帶五水竹嶺東  亂石溪水</hi>
<hi>次東得木門谷水次柬得羅城溪水次東得丨丨水皆導源南山北流入籍水  又漢水北出逺山丨丨邃<graphic n="KR1361" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1361.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>
<hi>人跡罕交谿曰五丈谿行夲草周密齊東野語云野婆出南丹州黄髮椎髻裸  跣足儼若一媪也羣雌無牡</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-23a"/>
<hi>上下丨丨如飛猱毎遇男子必負去求合如東齋記事辰州有龍孫竹生丨丨間髙不盈尺細僅  針  明一</hi>
<hi>統志丨丨寺在安慶府潛山縣西北二十里相傳梁僧寶誌卓錫之地  又丨丨書院在安慶府治東北後有</hi>
<hi>祠堂祀宋黄庭堅嘗又丨丨祠在吉安府泰和縣治東宋黄庭堅號丨丨  宰泰和民懷其德建祠刻像祀之</hi>
<hi>入庾信賀新樂表故六德在咸池之宫丨丨可調八風  承雲之奏人神不雜  又趙國公集序竊聞平陽挈</hi>
<hi>石丨丨為之調大禹吹筠風雲為之動當杜預論水利疏漢氏舊陂舊堨及丨丨私家小陂皆  修繕以積水</hi>
<hi>已吳均與顧章書幸富菊花偏饒竹實丨丨所資于斯  辦  王維輞川集序余别業在輞川丨丨其游止有</hi>
<hi>孟城㘭華子岡文杏館斤竹嶺鹿柴木蘭柴茱茰沜宫槐陌臨湖亭南垞欹湖栁浪欒家瀨金屑泉白石灘北</hi>
<hi>垞竹里館辛夷塢漆園椒園等與裴廸閒暇各賦絶句云爾  栁宗元永州龍興寺兩軒記江之外丨丨林麓</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-23b"/>
<hi>甚衆于是鑿西墉以為户户之外為軒以臨羣木之杪無所不矚焉  黄疇若丨丨先生塋祠記豫章山行三</hi>
<hi>百六十里為分寧縣山明水秀間出異人修水南迤于漢東匯于雙井是為丨丨先生故居而墓道在焉  隋</hi>
<hi>煬帝秦孝王誄霜霰落兮丨丨寒木葉下兮丘壟殘觀韓愈尚書左丞孔公墓誌銘丨丨諸黄世自聚為豪</hi>
<hi>吏厚薄緩急或叛或從容桂二管利其虜掠請合兵討之公屢言此禽獸耳不足與論是非  鄭曼季答陸士</hi>
<hi>龍詩飛龍蜿蜒丨丨升氣詩陳琳遊覽詩肅肅丨丨風黙黙天路陰  杜甫南池  崢嶸巴閬間所向盡丨丨</hi>
<hi>亭又臺上詩雲行遺暑濕丨丨進風凉寓又登牛頭山  子詩江城孤照日丨丨逺含風  又  居同谷縣詩</hi>
<hi>歲拾橡栗隨狙公天寒日暮丨丨裏軾韋應物郊園聞蟬詩夕響依丨丨餘悲散秋景  蘇  百步洪詩歸來</hi>
<hi>笛聲滿丨丨明月正照金叵羅妝又攜妓樂遊張山人園詩故将俗物惱幽人細馬紅  滿丨丨  楊萬里和</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-24a"/>
<hi>蕭伯振詩雨荒丨丨江西社苔臥曹瞞臺底甎詞又讀張文潛詩詩丨丨前頭敢說詩絶稱漱酒埽花    王</hi>
<hi>特起沁源道中詩隔林依約見燈火丨丨人家初夜寒  朱德潤白茶詩清香不自媚迥出丨丨底  洪希文</hi>
<hi>春晴詩鷓鴣聲歇日曈曨丨丨溪橋煖信通</hi>
山洞<hi>宋史丁謂傳因穿地得龜蛇令徳妙持入内紿言出其家丨丨中仍復敎云上即問若所事何知為</hi>
<hi>老君苐云相公非凡人當知之謂又作頌題曰混元皇帝賜德妙  述異記荆州清溪秀壁諸山丨丨徃徃有</hi>
<hi>乳窟窟中多玉泉交流中有白蝙蝠大如鵶丨雲笈七籖雷平山真人許君詣北洞告終即居方隅  丨方源</hi>
<hi>館中常去來常劉得仁題王處士山居詩溪雲  欲雨丨丨别開春</hi>
山阪<hi>坂岅皆同書立政夷微盧烝三亳阪尹傳蠻夷微盧之衆帥及亳人之歸文王者三所為立之監牧</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-24b"/>
<hi>及阪地之尹長皆用賢疏及阪地之尹長傳言其丨丨之地立長爾不知其指斥何處也  詩見山巖下  漢</hi>
<hi>書鼂錯傳今匈奴地形技藝與中國異上下丨丨出入溪澗中國之馬弗與也險道傾仄且馳且射中國之騎</hi>
<hi>弗與也風雨罷勞饑渴不困中國之人弗與也此匈奴之長技也  魏志王肅傳大司馬曹真征蜀肅上疏曰</hi>
<hi>前志有之千里饋糧士有饑色樵蘇後㸑師不宿飽此謂平塗之行軍者也又况于深入險阻鑿路而前則其</hi>
<hi>為勞必相百也今又加之以霖雨丨丨峻滑衆逼而不展糧縣而難繼實行軍者之大忌也  宋史兵志今河</hi>
<hi>朔西路被邉州軍自澶淵講和以來百姓自相團結為弓箭社出入丨丨飯食長技與敵國同私在賞罰嚴於</hi>
<hi>官府跨董<graphic n="KR1225" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1225.png" mimeType="image/png"/>書孟浩然騎驢圖後當其擲褦襶負苓□陊袖  驢冒風雪涉丨丨行襄陽道上時其得句自宜</hi>
<hi>挾風霜霰雪使人吟誦猶齒頰生寒</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-25a"/>
山坡<hi>宋史食貨志熙州王韶請以河州蕃部近城川地招弓箭手以丨丨地招蕃兵弓箭手</hi>
山隴<hi>周書文帝紀君若督率所部自丨丨東邁吾亦總勒師徒北道還闕共追廉藺之跡同慕宼賈之風</hi>
<hi>兮王休清清堂賦丨丨勾連  明秀湖波停蓄兮清漣</hi>
山阿<hi>魏志常林傳林避地上黨耕種丨丨當時旱蝗林獨豐収  唐書王綝傳武后幸玉泉祠以山道險</hi>
<hi>欲御腰輿方慶奏昔張猛諌漢元帝乗船危就橋安帝乃從橋今丨丨危峭磴道曲狹比於樓船又復甚危陛</hi>
<hi>下奈何輕踐畏塗哉后為罷行周任昉為庾杲之與劉居士虯書見川涘下  徐陵答  處士書唯遲丨丨近</hi>
<hi>信更惠芳音如或誠言謹便聞奏之杜之松與王績書敬想結廬人境植杖丨丨林壑地  所豐煙霞性之所</hi>
<hi>適孔朱子梅花賦立何久乎丨丨兮步何躊蹰於水濵    稚珪北山移文尚生不存仲氏既徃丨丨寂寥千</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-25b"/>
<hi>載誰賞丨古逸詩雉朝飛操雉朝飛兮鳴相和雌雄羣遊于丨    陸雲答孫顯世詩躑躅丨丨玩此芳草</hi>
<hi>盧諶贈崔温書中原厲迅飇丨丨起雲霧中嵇康幽憤詩采薇丨丨散髮巖岫  孟浩然歸至郢  詩逺遊經</hi>
<hi>海嶠返棹歸丨丨寄髙適酬陸少府詩别意在丨丨征途背原隰  姚合  孫路秀才詩幽居鄰里少江際復</hi>
<hi>丨丨寶皮日休九夏歌大塊孰埏播為丨丨隨蘇軾金山贈  覺長老詩清風偶與丨丨曲明月聊  屋角方</hi>
山岋<hi>水經注陸山南有一小山丨丨有兩石虎相對夾隧道雖處蠻荒全無破毁作制甚工信為妙矣世</hi>
<hi>人因謂之石虎山</hi>
山磴<hi>呂祖謙游赤松山記復循丨丨遊於物外喬木倚天澗流清壯此問桃源之津所從始也</hi>
山隩<hi>王惲遊王官谷記始自固氏西南行約四五里抵山門厯磴平進無顛頓推挽之勞不百許歩已入</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-26a"/>
<hi>丨堂丨中矣其繚而曲深而容垂蘿灌木磐石美蔭環峰疊嶂碧壺瑶甕濃淡覆露内曠而外掩無壅遏拂鬱</hi>
<hi>之氣蓋谷田中髙狀作層陛勢相覆壓耐辱所謂上下方者也</hi>
山塢<hi>水經注洛水又東逕檀山南其山四絶孤峙丨上有丨俗謂之檀丨丨  朱德潤游江陰三山記少</hi>
<hi>焉却出丨丨有横山在前野田開豁水港漸寛詢其地則常之晉陵縣界  陸游夏末野興詩丨丨風煙僧院</hi>
<hi>路河梁燈火酒家旗</hi>
山陂<hi>詩阪有漆疏釋地云陂者曰阪李巡曰陂者謂髙峰丨丨  古豔歌行行隨道經歴丨丨馬啖柏葉</hi>
<hi>人啖柏枝丨王維送魏郡李太守赴任詩君行無幾日當復隔丨    儲光羲同諸公秋日遊昆明池思古詩</hi>
<hi>凄風披田原横汙益丨丨塘白居易寓意詩孟冬草木枯烈火燎丨丨  李益蓮  驛詩五月渡淮水南行遶</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-26b"/>
<hi>丨丨</hi>
山石<hi>易漸六二鴻漸于磐注磐丨丨之安者也取詩漸漸之石維其髙矣傳漸漸丨丨髙峻  又  厲取</hi>
<hi>鍜箋鍜石所以為鍜質也疏言鍜金之時須丨丨為碪質故取之也  又允猶翕河疏九河之名<graphic n="KR1131" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1131.png" mimeType="image/png"/>駭太史馬</hi>
<hi>頰覆釜胡蘇簡潔鈎盤鬲津潔者言河水多丨丨之苦故潔潔苦也  漢書郊祀志谷永說上曰諸背仁義之</hi>
<hi>正道不遵五經之法言而盛稱竒怪鬼神廣崇祭祀之方求報無福之祠及言世有仙人服食不終之藥䢣興</hi>
<hi>輕舉登遐倒景覽觀縣圃浮游蓬萊耕耘五德朝種暮穫與丨丨無極黄冶變化堅冰淖溺化色五倉之術者</hi>
<hi>皆姦人惑衆挾左道懷詐偽以欺罔世主聽其言洋洋滿耳若將可遇求之盪盪如係風捕景終不可得  齊</hi>
<hi>書東昏侯紀於閲武堂起芳樂苑丨丨皆塗以五采言宋史陳堯叟傳咸平初詔諸路課民種桑棗堯叟上</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-27a"/>
<hi>曰臣所部諸州土風夲異田多丨丨地少桑蠶地利之博者惟麻苧爾  又王貞婦傳挈行至嵊青楓嶺下臨</hi>
<hi>絶壑婦待守者少懈囓指出血書字丨丨上南望慟哭自投崖下而死郡守立石祠嶺上易名曰清風嶺  國</hi>
<hi>史補李舟好事嘗得邨舍煙竹截為笛堅如石以遺李謩謩吹笛天下第一月夜泛江與同舟人吹寥亮逸發</hi>
<hi>俄有客于岸呼舟請載既至請笛而吹甚為精妙丨丨可裂  淮南子鐫丨丨䤿金玉撾蚌蜃消銅鐵而萬物</hi>
<hi>不滋色水經注西行極崦嵫之山在西海郡北丨有丨赤白  以兩石相打則水潤打之不已潤盡則火出丨</hi>
<hi>丨皆然炎起數丈逕日不滅有大黒風自流沙出奄之乃滅其石如初  又洛水之側有石墨山丨丨盡黒可</hi>
<hi>以書疏故以石墨名山矣見鹽鐵論雕素樸而尚珍怪鑽丨丨而求金銀  圖畫  聞志畫丨丨者多作礬頭</hi>
<hi>亦為凌面落筆便見堅重之性皴淡即生窊凸之形每留素以成雲或借地而為雪其破墨之功尤為難也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-27b"/>
<hi>畫鑒徽宗性嗜畫作花鳥丨丨人物入妙品入名畫錄孫位者東越人也僖宗皇帝車駕在蜀自京  蜀號㑹</hi>
<hi>稽山人光啓年應天寺無智禪師請畫丨丨兩堵而袁采鴈山圖序唐一行禪師所言南戒蓋至鴈蕩山  盡</hi>
<hi>丨丨象物賦形步移即換巖瀑噴濺飛沫俄傾百態且限以重罔複嶺不可模寫  栁宗元永州新堂記將為</hi>
<hi>穹谷嵁巖淵池於郊邑之中則必輦丨丨溝澗壑凌絶嶮阻疲極人力乃可以有為也  又鈷鉧潭記其始蓋</hi>
<hi>冉水自南奔注抵丨丨屈折東流其顛委勢峻盪擊益暴齧其涯故旁廣而中深畢至石乃止流沫成輪然後</hi>
<hi>徐行其清而平者且十畞處洪邁石井記其丨丨碧鮮其草木幽茂如廬山間佳    江淹知己賦擬余才兮</hi>
<hi>前華比余文兮後彦余結袂于丨丨君憑神于寒霰鼎張衡天象賦若丨丨之旌處士谷風之應騶虞  張</hi>
<hi>霹靂賦波濤翻而海水激樹㧞根而丨丨摧韓杜甫信行逺修水筒詩雲端水筒坼林表丨丨碎    愈丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-28a"/>
<hi>詩丨丨犖确行逕微黄昏到寺蝙蝠飛泉王建薛二十池亭詩斜竪小橋看島勢逺移丨丨作  聲  歐陽修</hi>
<hi>盤車圖詩丨丨磽聲車碌碌山勢盤旋隨澗谷丨蘇軾種松詩孤根裂丨丨直榦排雲雷  陸游丨頭  詩惟</hi>
<hi>有丨頭丨歲月浩莫測知元好問論詩詩拈出退之丨丨句始  渠是女郎詩</hi>
山土<hi>髙啓菜薖詩桔橰倚樹長不用江南雨多丨丨肥</hi>
山川<hi>論語雖欲勿用丨丨其舍諸于易坎彖傳地險丨丨丘陵也  又繫辭俯以察  地理疏地有丨丨</hi>
<hi>原隰各有條理故稱理也方書舜典望于丨丨徧于羣神  又伊訓古有夏先后  懋厥德罔有天災丨丨鬼</hi>
<hi>神亦莫不寧暨鳥獸魚鼈咸若又詩丨丨悠逺維其勞矣  又旱既太甚滌滌丨丨    乃命魯公俾侯于東</hi>
<hi>錫之丨丨土田附庸不禮記曲禮天子祭天地祭四方祭丨丨  又名子者  以國不以日月不以隱疾不以</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-28b"/>
<hi>丨丨侯又王制四瀆視諸侯疏此言四瀆視諸侯夏傳視諸  之下云其餘丨丨視伯小者視子男則此諸侯</hi>
<hi>謂是侯爵者不得總為五等諸侯作又禮運降于丨丨之謂興作注丨丨有草木禽獸可  器物共國事  又</hi>
<hi>禮器社稷丨丨之事鬼神之祭體也同又聘義精神見于丨丨地也  周禮大祝掌六祈以  鬼神示四曰禜</hi>
<hi>注禜日月星辰丨丨之祭也反又大祝大㑹同造于廟宜于社過大丨丨則用事焉  行舍奠  左傳丨丨之</hi>
<hi>神則水旱癘疫之災于是乎禜之日月星辰之神則雪霜風雨之不時于是乎禜之  公羊祭公來傳注天子</hi>
<hi>置三公九卿二十七大夫八十一元士凡百二十官下應十二次疏宋氏云十二次上為星下為丨丨也  又</hi>
<hi>傳三望者何望祭也然則曷祭祭大山河海曷為祭大山河海丨丨有能潤于百里者天子秩而祭之  周語</hi>
<hi>規方千里以為甸服以供上帝丨丨百神之祀於又民之有口也猶土之有丨丨也  孔子家語地降  祖廟</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-29a"/>
<hi>之謂仁義降於丨丨之謂興主史記夏夲紀天下皆宗禹之明度數聲樂為丨丨神    又孔子世家丨丨之</hi>
<hi>神足以綱紀天下其守為神社稷為公侯皆屬於王者  又天官書雲氣各象其丨丨人民所聚積  又司馬</hi>
<hi>相如傳南夷之君西僰之長常效貢職不敢怠惰延頸舉踵喁喁然皆爭歸義欲為臣妾道里遼逺丨丨阻深</hi>
<hi>不能自致故又太史公自序詩紀丨丨谿谷鳥獸草木牝牡雌雄  長於風  漢書武帝紀建元元年五月詔</hi>
<hi>曰河海潤千里其令祠官為歲事曲加禮修丨丨之祠  又陳湯傳湯為人沈勇有大慮多䇿謀喜竒功每過</hi>
<hi>城邑丨丨常登望郎又張安世傳初安世長子千秋與霍光子禹俱為中  將將兵隨度遼將軍范明友擊烏</hi>
<hi>桓還謁大將軍光問千秋戰鬬方略丨丨形埶千秋口對兵事畫地成圖無所忘失  後漢書仲長統傳論世</hi>
<hi>非胥庭人乖鷇飲化迹萬肇情故萌生雖周物之智不能研其推變丨丨之奥未足况其紆險  又南蠻傳交</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-29b"/>
<hi>阯之南有越裳國周公居攝六年制禮作樂天下和平越裳以三象重譯而獻白雉曰道路悠逺丨丨阻深音</hi>
<hi>使不通故重譯而朝春吳志薛綜傳丨丨長逺習俗不齊  晉書石崇傳論  畦靃靡列於凝沍之晨錦障逶</hi>
<hi>迤亘以丨丨之外固宋書天竺迦毘黎國傳伏聞彼國據江傍海丨丨周  衆妙悉備莊嚴清淨猶如化城</hi>
<hi>唐書賈耽傳耽嗜觀書老益勤尤悉地理四方之人與使夷狄者見之必從詢風俗故天下地土區産丨丨夷</hi>
<hi>岨必究知之猶莊子人心險於丨丨食論衡山猶人之有骨節也水  人之有血脈也故人  腸滿則骨節與</hi>
<hi>血脈因以盛矣今祭天地則丨丨隨天地而飽今别祭丨丨以為異神是人食已更食骨節與血脈也  中說</hi>
<hi>夫天者統元氣焉非止蕩蕩蒼蒼之謂也地者統元形焉非止丨丨丘陵之謂也  韓詩外傳動以雷電潤以</hi>
<hi>風雨節以丨丨均以寒暑丨白虎通天雖至神必因日月之光地雖至靈必有丨  之化  文心雕龍吟諷者</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-30a"/>
<hi>銜其丨丨童蒙者拾其香草水十洲記流洲在西海中上多丨丨積石名為昆吾    經江水逕安漢縣北注</hi>
<hi>縣雖廹丨丨土地特羙蠶桑魚鹽家有焉説又河圖帝王之階圖載江河丨丨州界之分野  世  顧長康從</hi>
<hi>㑹稽還人問丨丨之羙顧云千巖競秀萬壑爭妍草木蒙蘢其上若雲蒸霞蔚  刀劔録夏禹子啓在位十年</hi>
<hi>以庚戌八年鑄一銅劔長三尺九寸後藏之秦望山腹上刻二十八宿文有背面面文為星辰背記丨丨日月</hi>
<hi>上杜陽雜編新羅國獻五色氍毹及萬佛山可髙一丈  置于佛室以氍毹藉其地即有歌舞之樂列國丨丨</hi>
<hi>之狀廬玉壺清話太祖生於西京夾馬營至九年西幸還其  駐驆愛丨丨形勝樂其土風有遷都之意李懷</hi>
<hi>忠諌遂寢議明清異録雲者丨丨之氣今秦隴邨民稱為天公絮    一統志丨丨壇在順天府正陽門之南</hi>
<hi>天地壇之西繚以垣墻周迴六里中為殿宇以祀太歲風雷雲雨嶽鎮海瀆東西二廡以祀丨丨月將城隍之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-30b"/>
<hi>神丨歴代名畫記孫權嘗歎魏蜀未平思得善畫者圖丨  地形夫人乃進所寫江湖九州山岳之勢  後品</hi>
<hi>畫録蕭賁嘗畫團扇上為丨丨咫尺之内而瞻萬里之遥方寸之中乃辨千㝷之峻  宣和書譜王羲之有草</hi>
<hi>書丨丨帖其又于天地丨丨得其方圓流峙之形于日月星辰得  經緯昭回之度  王羲之與周益州書省</hi>
<hi>足下别疏具彼土丨丨諸竒揚雄蜀都左太冲三都殊為不備  陶𢎞景答謝中書書丨丨之羙古今共談</hi>
<hi>駱賔王贈李八騎曹序想丨丨之遽遥送歸將逺惜歲華之不待行樂無時  陸羽慧山寺記南朝多以北方</hi>
<hi>丨丨郡邑之名權創其地又以此山為歴山以擬帝舜所耕者  洪邁西山亭記天地發育萬物揫成于西故</hi>
<hi>名丨丨多西今夫所謂瑶池崑崙閬風𤣥圃日月之所避隱神仙之所窟宅正在流沙弱水外中國指為西</hi>
<hi>范成大驂鸞錄桂林自唐以來以丨丨竒秀稱韓文公雖不到然在潮熟聞之故詩有㕘天帶水翠羽黄柑之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-31a"/>
<hi>語州庾信叚永神道碑銘丨丨雄烈風俗扶疎宇王勃益  綿竹縣武都山淨惠寺碑丨丨絡繹崩騰  宙之</hi>
<hi>心原隰縱横隱軫亭臯之勢丨楊炯渾天賦盤古何神兮立天地巨靈何神兮造丨    蘇軾赤壁賦西望夏</hi>
<hi>口東望武昌丨丨相謬鬱乎蒼蒼漫牧子别鶴操將乖比翼兮隔天端丨丨悠逺兮路漫  攬衣不寐兮食忘</hi>
<hi>餐登張説詩丨丨臨洞穴風日望長沙竟王維奉和聖製  降聖觀詩丨丨八校滿井邑三農    李白秋浦</hi>
<hi>歌丨丨如剡縣風日似長沙光孟浩然途中遇雪詩窮隂連晦朔積雪滿丨丨  儲  羲京口題崇上人山亭</hi>
<hi>詩分明窗户中逺近丨丨色季杜甫何將軍山林詩只疑淳樸處别有一丨丨  又  秋江邨詩逺遊雖寂寞</hi>
<hi>難見此丨丨曽皇甫冉張公洞詩堯心知稼穡精意遶丨丨  皇甫  送元侍御詩丨丨重分手徒御亦悲秋</hi>
<hi>聖栁宗元南省轉牒欲具江國圖令盡通風俗故事詩  代提封盡海壖狼荒猶得紀丨丨  劉禹錫詶太原</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-31b"/>
<hi>狄尚書詩仍把天兵書號筆逺題長句寄丨丨簡元稹獻滎陽公詩清機登穾奥流韻盡丨丨  又投  陽明</hi>
<hi>洞天詩郡邑移仙界丨丨展畫圖城孟郊送岑秀才詩雨餘丨丨淨麥熟草木凉  章碣  東即事詩苑邉花</hi>
<hi>竹濃如繡渭北丨丨澹似空見王建早登西禪寺閣詩煙霧開時分逺寺丨丨晴處  崇陵  張喬送僧雅覺</hi>
<hi>歸東海詩丨丨心内地一念即千重洮李咸用春霖即事詩丨丨藏秀媚草木逞調柔  翁  秋詩雲閒日月</hi>
<hi>浮虚白木落丨丨疊碎紅非蘇軾題毛女真詩霧鬢風鬟木葉衣丨丨良是昔人    又大雪青州道上詩超</hi>
<hi>然臺上雪城郭丨丨兩竒絶海風吹碎碧琉璃時見三山白銀闕  又錦溪詩五百年間異人出盡將錦繡裹</hi>
<hi>丨丨范周昂山家詩路移新歲月心醉好丨丨尊麻九疇跋  寛秦川圖詩丨丨人傳范宗筆畫史推  為第</hi>
<hi>一金郝俁攬秀軒詩丨丨蒲子國松柏晉侯祠古趙孟頫  陵雨花臺詩人物車書南北混丨丨襟帶  今同</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-32a"/>
<hi>迎方瀾過吳江詩天留新稼穡人戀舊丨丨寛謝謙登  華觀詩氣連更覺丨丨近意逺從知宇宙    張以</hi>
<hi>寧題關上詩兩戒丨丨分百粤八州珠玉過中原</hi>
山水<hi>周易卦歌丨丨蒙有魏志賈詡傳吳蜀雖蕞爾小國依阻丨丨劉備  雄才諸葛亮善治國孫權識</hi>
<hi>虛實陸遜見兵勢據險守要汎舟江湖皆難卒謀也卒蜀志譙周傳注蜀土險狹丨丨峻隔絶巘激湍非歩</hi>
<hi>所涉抗晉書簡文帝紀夫肥遯窮谷之賢滑泥揚波之士雖  志𤣥霄潛黙幽岫貪屈髙尚之道以隆協贊之</hi>
<hi>羙孰與自足丨丨棲遲丘壑徇匹夫之絜而忘兼濟之大耶  又羊祜傳祜樂丨丨每風景必造峴山置酒言</hi>
<hi>咏終日不倦忘又阮籍傳或閉户視書累月不出或登臨丨丨經日  歸  又謝安傳寓居㑹稽與王羲之及</hi>
<hi>髙陽許詢桑門支遁游處出則漁弋丨丨入則言詠屬文無處世意  又王羲之傳羲之性好服食養性不樂</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-32b"/>
<hi>居京師初渡浙江便有終焉之志㑹稽有佳丨丨名士多居之孫綽李充許詢等皆以文義冠世並築室東土</hi>
<hi>與羲之同好每宋書宗炳傳每遊丨丨徃輙忘歸征西長史王敬𢎞  從之未嘗不彌日也  齊書謝[卄/瀹]傳[卄瀹]</hi>
<hi>四兄颺朏顥嵸世謂謝莊名兒為風月景丨丨郡又沈驎士傳征北張永為吳興請驎士入郡驎士聞  後堂</hi>
<hi>有好丨丨乃徃停數月永欲請為功曹使人致意驎士曰明府德履沖素留心山谷民是以被褐負杖忘其疲</hi>
<hi>病必欲飾渾沌以蛾眉冠越客于文冕走雖不敏請附髙節有蹈東海而死爾永乃止  南史梁昭明太子傳</hi>
<hi>性愛丨丨於元圃穿築更立亭館與朝士名素著者遊其中嘗泛舟後池番禺侯軌盛稱此中宜奏女樂太子</hi>
<hi>不答詠左思招隱詩云何必絲與竹丨丨有清音徐又孔珪傳居宅盛營丨丨憑几獨酌傍無雜事  又  摛</hi>
<hi>傳寵遇日隆領軍朱异不悦遂承間白帝曰摛年老又愛泉石意在一郡自養帝謂摛欲之乃召摛曰新安大</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-33a"/>
<hi>好丨丨任昉等並經為之卿為我臨此郡盤又陶𢎞景傳性愛丨丨每經澗谷必坐臥其間吟詠  桓不能己</hi>
<hi>巳人又劉歊傳性重興樂尤愛丨丨登危履險必盡幽遐  莫能及皆歎其有濟勝之具  唐書王龜傳崔璵</hi>
<hi>觀察宣歙表為副龜樂宛陵丨丨故從之獻宋史米芾傳為文竒險尤妙于翰墨沈著飛翥得王  之筆意畫</hi>
<hi>丨丨人物自名一家尤工臨移至亂真不可辨練又代淵傳代淵字藴之夲代州人安撫使舉鳳州團  推官</hi>
<hi>不就知益州楊日嚴又薦之遂以太子中允致仕日菜食巾褐丨丨間自號虛一子  淮南子趙王遷流于房</hi>
<hi>陵思故鄉作為丨丨之嘔聞者莫不殞涕咸三輔黄圖咸陽在九嵕山渭水北丨丨俱在南故曰  陽  世説</hi>
<hi>許掾好遊丨丨而體便登陟時人云許非徒有勝情而實有濟勝之具  又孫興公為庾公㕘軍共遊白石山</hi>
<hi>衞君長永在坐曰此子神清都不闗丨丨而能作文庾曰衛風韻雖不及卿諸人傾倒處亦不易  水經注竹</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-33b"/>
<hi>柏之懷與神心妙逺仁智之性共丨丨髙深丨又宜都記自黄牛灘東入西陵界至峽口一百許里  丨紆曲</hi>
<hi>而兩岸髙山重嶂非日中夜半不見日月栝㑹稽記㑹稽境特多名丨丨峰崿隆峻吐納雲霧松  楓柏摧榦</hi>
<hi>竦條澄壑鏡澈清流寫注維博異志洞庭賈客呂鄉筠善吹笛每遇好丨丨無不  舟探討吹笛而去  續仙</hi>
<hi>傳𤣥真子姓張名志和天下丨丨皆所遊覽難文心雕龍叙情怨則鬱伊而易感述離居則愴怏而  懷論丨</hi>
<hi>丨則循聲而得貌言節候則披衣而見時節羯鼔録杜鴻漸亦能之永泰中為三川副元帥西川  度使至成</hi>
<hi>都有削杖者在蜀以二鼓杖獻鴻漸曰某於脊溝中養者十年及出蜀至利州西界望嘉驛路入漢川自西南</hi>
<hi>來始㑹嘉陵江有丨丨境致其夜月色又佳乃命家僮取鼔與板笛以前所得杖酣奏數曲四山猿鳥皆驚飛</hi>
<hi>噭噭問唐國史補唐王維好釋氏故字摩詰性髙致得宋之  輞川别業丨丨勝絶今清凉寺是也  鶴林玉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-34a"/>
<hi>露朱文公每經行處聞有佳丨丨雖迂途數十里必徃遊焉嘗以木刻華夷圖刻丨丨凹凸之處合木八片為</hi>
<hi>之以雌雄筍相入可以折度一人之力足以負之每出則以自隨  吳中舊事潘勺字叔治登第為吳興都掾</hi>
<hi>絶意禄仕遍遊天下佳丨丨有雁蕩百咏自號癸甲先生  深雪偶談坡公自儋北歸卜居陽羡陽羡士大夫</hi>
<hi>猶畏而不敢與游獨士人邵民瞻從學于坡坡公亦喜其人時時相與杖䇿過長橋訪丨丨為樂  傳講雜記</hi>
<hi>温公熙寧三年辭樞宻副使不拜四年請西京留臺閒局優游多暇訪求河南境内佳丨丨處凡目之所觀足</hi>
<hi>之所歴窮盡幽勝之趣丨秀水閒居録喻陟明仲睦州人持節數部每行按至  丨佳處馬上臨風快作數弄</hi>
<hi>殊風流蕭散也每國老談苑魯宗道以孤直遇主公家之事知無不為  中書罷歸私宅别居一小齋繪丨丨</hi>
<hi>題曰退思巖獨遊其間雖家人罕接焉金太平清話葉石林老日以古銅鳩頭裝天台藤又塗  兕觥挾二物</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-34b"/>
<hi>游丨丨間一輟耕録顧愷之曰畫人最難次丨丨次狗馬其臺閣  定器耳差易為也  歸田録近時名畫李</hi>
<hi>成巨然丨丨包鼎虎趙昌花果成官至尚書郎其丨丨寒林徃徃人家有之  春明退朝録秘府書畫予盡得</hi>
<hi>觀之二王真蹟内三兩卷有陶榖尚書跋尾者尤竒其畫梁令瓚二十八宿真形圖李思訓著色丨丨韓滉水</hi>
<hi>牛東丹王千角鹿及江南徐熙唐希雅蜀黄筌父子畫筆極多  畫論畫丨丨惟營丘李成長安關仝華原范</hi>
<hi>寛智妙入神才髙出類三家鼎跱百代標程象畫禪巨然鍾陵人善畫丨丨筆墨秀潤善為煙嵐氣  于峰巒</hi>
<hi>嶺竇之外貲楓窗小牘名畫李成以丨丨供奉禁中然以子姓饒  為宫市珠玉大商不易為人落筆  畫鑒</hi>
<hi>王右丞維工人物丨丨筆意清潤昭又李思訓畫著色丨丨用金碧輝映為一家法其子  道變父之勢妙又</hi>
<hi>過之時人號為大李將軍小李將軍至五代蜀人李昇工畫著色丨丨亦呼為小李將軍  又王士元善畫丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-35a"/>
<hi>丨屋木宣和畫譜止于丨丨部收丨丨閣圖一卷至稱其兼有諸家之妙人物師周昉丨丨師關仝屋木師郭</hi>
<hi>忠恕凡所下筆皆極精緻㑹又世俗論畫有十三科丨丨打頭界畫打底  畫史  要僧超然其丨丨峰巒礬</hi>
<hi>頭酷似郭熙至於屋宇林石坡灘水口筆法孱弱與巨然殊不相類今人多以巨然超然連稱莫曉所謂  又</hi>
<hi>趙孟頫字子昂宋太祖子秦王徳芳之後世居湖州故為湖州人有古琴二一曰大雅一曰松雪因以大雅名</hi>
<hi>堂而號松雪焉性通敏善鑒定古器物名畫畫丨丨竹石人物花鳥取法唐晉悉造其微  又趙雍字仲穆文</hi>
<hi>敏子也丨丨師董源尤善人物花石用又王蒙字叔明吳興人趙文敏甥丨丨師巨然甚得  墨法  又李澄</hi>
<hi>叟湘中人作丨丨訣一卷變又黄公望字子久隱於富春丨丨師董源巨然晚年  其法自成一家  又吳鎮</hi>
<hi>字仲圭號梅花道人丨丨師巨然其臨摹與合作者絶佳  又髙克恭字彦敬號房山官至刑部尚書丨丨師</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-35b"/>
<hi>二米後學董源李成昌又倪瓚字元鎮無錫人寫丨丨不著人物  又董其  字𤣥宰華亭人丨丨樹石煙雲</hi>
<hi>流潤神氣具足而出以儒雅之筆風流藴藉宜為一代宗  墨娥漫録西蜀聖夀寺僧楚安妙畫丨丨須一年</hi>
<hi>已來方就一扇人得之者秘為至寳花丹青志沈周先生啓南繪事為當代第一丨丨人物  竹禽魚悉入神</hi>
<hi>品嘉謝靈運與廬陵王義真書㑹境既豐丨丨是以江左  遯並多居之  王勃山亭興序簪裾見屈輕脱履</hi>
<hi>于西陽丨丨來遊重横琴于南洞紹又秋晩入洛于畢公宅别道王宴序惟恐一丘風月  丨丨而忘年三徑</hi>
<hi>蓬蒿待公卿之來日性權德輿送義興袁少府赴官序過江丨丨陽羡居最  質夷淡者得之愈深  顧况送</hi>
<hi>韋處士適東陽序凡游丨丨苦無卷軸復無幽人攜手何異飛鳥一翼行車隻輪  呂才東臯子集序雅善鼔</hi>
<hi>琴加減舊弄作丨丨操為知音所賞樂栁宗元送僧浩初序且凡為其道者不愛官不爭能  丨丨而嗜間安</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-36a"/>
<hi>者為多吾病世之逐逐然唯印組為務以相軋也則舍是其焉從  又游黄溪記北之晉西適豳東極吳南至</hi>
<hi>楚越之交其間名丨丨而州者以百數永最善環永之治百里北至于浯溪西至于湘之源南至于瀧泉東至</hi>
<hi>于黄溪東屯其間名丨丨而邨者以百數黄溪最羙隱白居易冷泉亭記東南丨丨餘杭郡為最由郡言靈</hi>
<hi>為尤由寺觀言冷泉亭為甲戀楊億涵虚閣記前年來江西登臨丨丨覽觀風物戀  而不能去且欲占數畞</hi>
<hi>為是邦之民盛歐陽修有美堂記若乃四方之所聚百貨之所交物  人衆為一都㑹而又能兼有丨丨之美</hi>
<hi>以資富貴之娯者惟金陵錢塘淵朱子臥龍菴記此菴之西蒼崖四立怒瀑中瀉大壑  深凛然可畏有黄石</hi>
<hi>數丈隱映連屬在激浪中視者眩轉若欲蜿蜒飛舞故名臥龍此丨丨之特勝處  徐觀新亭記唐山古丨丨</hi>
<hi>縣唐武后朝析于於潛皇朝太平間改今名四劉禹錫含輝洞述少居江湖間遊名山東探禹穴止  明句曲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-36b"/>
<hi>金華陽羡南過九江薄匡廬以涉彭蠡天下丨丨之籍存乎胷中第其髙下銖兩不失  蘇軾答李端叔書扁</hi>
<hi>舟草履放浪丨丨與漁樵雜處徃徃為醉人所推罵輙自喜漸不為人所識  韓愈栁子厚墓誌銘貶州司馬</hi>
<hi>居閒益自刻苦務記覽為詞章汎濫停蓄深博無涯涘而自肆於丨丨間  張淵觀象賦夜對丨丨栖心髙鏡</hi>
<hi>逺尋終古悠然獨詠暉謝靈運石壁精舍還湖中作昏旦變氣候丨丨含清    謝朓游山詩幸莅丨丨都復</hi>
<hi>值清冬緬花酌酒頻</hi>　<hi>盧照鄰春晚山莊率題詩丨丨彈琴盡風又三日曲水宴詩風煙彭澤里丨丨仲長</hi>
<hi>園張又首春貽京邑文士詩横琴答丨丨披卷閲公卿    説岳州宴姚紹之詩丨丨含秋興池亭借善鄰</hi>
<hi>張九齡南還贈京師舊寮詩土風從楚别丨丨入湘竒  沈佺期李舍人山園送龎邵詩東鄰借丨丨南陌駐</hi>
<hi>驂騑幾宋之問龍門應制詩洛陽花栁此時濃丨丨樓臺映  重  王績山夜調琴詩從來丨丨韻不使俗人</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-37a"/>
<hi>知然崔顥入若邪溪詩起坐雲鳥閒動揺丨丨影聽孟浩  經七里灘詩為多丨丨樂頻作泛舟行  又  鄭</hi>
<hi>愔彈琴詩予意在丨丨聞之諧隱心田王維曉行巴峽詩賴多丨丨趣稍解别離情  又藍  石門精舍詩落</hi>
<hi>日丨丨好漾舟信歸風宅杜甫寄彭州髙使君適虢州岑長史參詩豈異神仙  俱兼丨丨鄉  又陪王侍御</hi>
<hi>宴通泉東山野亭詩亭景臨丨丨邨煙對浦沙物送宣城路録事詩雲林謝家宅丨丨敬亭祠</hi>　<hi>韋應又南</hi>
<hi>園陪王卿游矚詩郡中多丨丨日夕聽幽禽栁吕温道州途中即事詩零桂佳丨丨滎陽舊自同    宗元與</hi>
<hi>崔䇿登西山詩偶茲遁丨丨得以觀魚鳥稹又漁翁詩煙銷日出不見人欵乃一聲丨丨緑  元  酬樂天頻</hi>
<hi>夢微之詩丨丨萬重書斷絶念君憐我夢相聞易閒行詩專掌圖書無過地遍尋丨丨自由身</hi>　<hi>白居又早</hi>
<hi>冬游王屋詩霜降丨丨清王屋十月時丨劉禹錫奉和裴侍中將赴漢南詩管弦席上留髙韻  丨途中入勝</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-37b"/>
<hi>遊叔又詶湖州崔郎中詩豈非丨丨鄉蕩漾神機清蒼戴  倫夜發袁江詩半夜回舟入楚鄉月明丨丨共</hi>
<hi>蒼恣盧綸送從叔牧永州詩彼方韶景無時節丨丨諸花  開發  孟郊獻襄陽于大夫詩謝公領茲郡丨丨</hi>
<hi>無塵泥上又遊枋口詩為取丨丨意故作寂寞遊孝李端青龍  方院詩風煙結逺恨丨丨含芳意  章  標</hi>
<hi>上浙東元相詩雪晴丨丨勾留客風暖旌旗計㑹春詩齊已送人游南詩南國多丨丨君遊興可知  寒山</hi>
<hi>層層丨丨秀煙霞鎖翠微似皎然晦日陪顔使君白蘋洲集詩南朝分古郡丨丨  湘東  無可夏日送崔秀</hi>
<hi>才遊南詩南方丨丨地念子為貧遊殘栖白送石秀才詩謝家丨丨興終日待詩流  杜牧  春獨來南亭詩</hi>
<hi>一嶺桃花紅錦黦半溪丨丨碧羅新干鄭谷送舉子東歸詩詩書難捨魯丨丨暫游吳  方  送水墨項處士</hi>
<hi>歸天台詩還家莫更尋丨丨自有雲山在筆鋒音李咸用和友人喜相遇詩韶咸古曲敎誰愛丨丨清  喜獨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-38a"/>
<hi>聞華</hi>　<hi>章碣寄友人詩謝家丨丨屬君家曽共持鉤擲歲錢珝江行詩不負佳丨丨還開酒一尊  又前題</hi>
<hi>丨丨夜來漲喜魚跳滿江花徐鉉表弟包潁見寄詩漢十程丨丨勞幽夢滿院煙  醉别人  皮日休襄州</hi>
<hi>陽王故宅詩園林一半為他主丨丨虚言是故鄉信杜荀鶴和友人送弟詩干戈鬧日分頭去丨丨寒時  路</hi>
<hi>行九貫休古意詩永嘉為郡後丨丨添鮮碧請梅堯臣薛  公期請賦丨丨字詩薛公堂懸丨丨字  我試作</hi>
<hi>丨丨詩呼童磨墨慰君意強作安得有好辭丨蘇軾和晁同年九日見寄詩遣子窮愁天有意吳中  丨要清</hi>
<hi>詩海又江西詩江西丨丨真吾邦白沙翠竹石底江霜又  㑹寺清心堂詩兩歲頻為丨丨役一谿長照雪</hi>
<hi>侵摩又次韻吳傳正枯木歌東南丨丨相招呼萬象入我  尼珠  又將之湖州戱贈莘老詩餘杭自是丨丨</hi>
<hi>窟側聞吳興更清絶東又䖍州八景圖詩丨丨照人迷向背只尋孤塔認西    張耒觀魚亭詩尊前忽起扁</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-38b"/>
<hi>舟興新管江南丨丨來葉陸游閬中作鸎花舊識非生客丨丨曽遊是故人    適水心即事詩生薑門外山</hi>
<hi>如染丨丨娛人歲月長籌郝天挺遊石壁詩後部風雲詩鼔吹前途丨丨酒觥    元好問題解飛卿丨丨卷</hi>
<hi>詩羡殺濟南丨丨好幾時真作卷中人巨李俊民途中即事詩無窮丨丨吟難盡説似畫師僧  然  又富公</hi>
<hi>草堂詩青山重疊水縈回丨丨中門幾徃來懷玉詩慣作簿書塵裏夢愧無丨丨窟中緣</hi>　<hi>師拓别趙孟頫</hi>
<hi>贈托卜特穆爾總管詩丨丨多情留賀監兒童拍手愛山公  馬祖常題惠崇畫詩上有古巢生鳳凰鳳凰臺髙</hi>
<hi>丨丨長五楊維楨紀夢中作書遺報復元詩九月九如三月三  湖丨丨盡清酣  王行題趙元臨髙房山鍾</hi>
<hi>觀圖詩北苑貌丨丨見墨不見筆繼者惟巨然筆從墨間出  唐敏贈隱者詩風雲蛇陣將丨丨鹿門居  張</hi>
<hi>以寧嚴子陵釣臺詩天回御榻星辰動人去空臺丨丨清  又左傳吳子執鍾吾子遂伐徐防山以水之注防</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-39a"/>
<hi>壅丨丨以灌徐景戰國䇿齊韓魏共伐燕燕使太子請救于楚楚王使  陽將而救之暮舍使左右司馬各營</hi>
<hi>壁地已植表景陽怒曰女所營者水皆至滅表此焉可以舍乃令徙明日大雨丨丨大出所營者水皆滅其表</hi>
<hi>軍吏乃服出南齊書徐伯珍傳少孤貧書竹葉及地學書丨丨暴  漂溺宅舍邨鄰皆奔走伯珍累床而止讀</hi>
<hi>書不輟月魏書崔亮傳見水淺下死唐書五行志咸通四年七  婺州大雨丨丨暴漲溺  五千餘人  宋史</hi>
<hi>司馬池傳議者以蒲版竇津大陽路官運鹽回逺聞乃開㟏口道自聞喜逾山而抵垣曲咸以為便池謂人曰</hi>
<hi>昔人何為舍逕而就迂殆必有未便者衆以為然未幾丨丨暴至鹽車人牛盡沒入河衆乃服  又种放傳放</hi>
<hi>與母俱隱終南豹林谷之東明峰結草為廬僅庇風雨以講學為業得辟榖術别為重堂於峰頂盡日望雲危</hi>
<hi>坐每丨丨暴漲道路阻隔糧糗乏絶止食芋栗性嗜酒嘗種秫自釀毎曰空山清寂聊以養和因號雲溪醉侯</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-39b"/>
<hi>領元史河渠志成宗大徳七年六月甕山等處看牐提  言自閏五月二十九日始晝夜雨不止六月九日夜</hi>
<hi>半丨丨暴漲漫流隄上衝決水口於是都水監委官督軍夫自九月二十一日入役至是月終輟工實役軍夫</hi>
<hi>九百九十三人水竹書紀年周隱王五年洛入成周丨丨大出  煎茶  記世傳陸羽茶經其論水云丨丨上</hi>
<hi>江水次井水下又云丨丨乳泉石池漫流者上瀑湧湍漱勿食之久令人有頸疾江水取去人逺者井取汲多</hi>
<hi>者居太平清話孫真人云凡遇丨丨塢中出泉者不可久  常食作癭病凡陰地冷水不可飲飲必作痎瘧</hi>
<hi>元好問岳山道中詩野禾成穗石田黄丨丨無風雨氣凉  余闕絶塵軒詩網軒開翠㠋丨丨下蔥蘢</hi>
山江<hi>明一統志丨丨河在都勻府平定長官司東五十里</hi>
山河<hi>左傳楚師背酅而舍晉侯患之聽輿人之誦曰原田每毎舎其舊而新是謀公疑焉子犯曰戰也戰</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-40a"/>
<hi>而捷必得諸侯若其不捷表裏丨丨必無害也美史記吳起傳武侯浮西河而下中流顧而謂吳起曰  哉丨</hi>
<hi>丨之固此魏國之寶也𦙍吳志諸葛恪傳始恪退軍還聶友知其將敗書與縢  曰當人彊盛丨丨可拔一朝</hi>
<hi>贏縮人情萬端言之悲歎昔晉書王戎傳常經黄公酒壚下過顧謂後車客曰吾  與嵇叔夜阮嗣宗酣暢於</hi>
<hi>此竹林之游亦預其末自嵇阮云亡吾便為時之所羈紲今日視之雖近邈若丨丨  宋史陳希亮傳盜起京</hi>
<hi>西殺守令富弼薦希亮可用起知房州州素無兵備民凛凛欲亡去希亮以牢城卒雜丨丨户得數百人日夜</hi>
<hi>部勒聲振山南民恃以安燕宋元通鑑時左企弓嘗以詩獻金主曰君王莫聽捐  議一寸丨丨一寸金故金</hi>
<hi>人欲背初約要求不已論淮南子月中有物者丨丨影也其空處海影  鹽鐵  三輔廹近于丨丨地狹人衆</hi>
<hi>四方並臻粟米薪萊不能相澹刀西京雜記有東海黄公少時為術能制蛇御虎佩赤  以絳繒束髮立興雲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-40b"/>
<hi>霧坐成丨丨及衰老氣力羸憊飲酒過度不能復行其術  老學菴筆記趙元鎮丞相謫朱崖病亟自書銘旌</hi>
<hi>云身騎箕尾歸天上氣作丨丨壯夲朝周臥游録過江諸人毎至羙日輙相邀新亭藉卉飲宴  侯中坐而歎</hi>
<hi>曰風景不殊正自有丨丨之異皆相視流涕唯王丞相愀然變色曰當共戮力王室克復神州何至作楚囚相</hi>
<hi>對丨庾信請功臣襲封表周于蕃屏為約事在世侯漢以  丨為誓義存長久  又答趙王啓傾首東瞻丨丨</hi>
<hi>千里風塵未盡霜露沾衣風又擬連珠親友㑹同不妨懷撫悽愴丨丨離異不妨  月闗人  又周上柱國齊</hi>
<hi>王憲神道碑璣鏡照臨丨丨容納天維而懸日月横地角而載丨丨</hi>　<hi>薛道衡老氏碑舉許敬宗曲赦并州</hi>
<hi>管内詔吟嘯風雲揭日月而清大祲簸跳丨丨補乾坤以正封域  摰虞文章流别論李尤為銘自丨丨都邑</hi>
<hi>至于刀筆笇契無不有銘春潘尼東武館賦表裏丨丨出入襟帶  梁洽晴望長  宫賦振秦晉之襟帶據丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-41a"/>
<hi>丨之表裏機蘇軾小兒致語瞻舜瞳之日月望堯顙之丨丨  陸  吳趨行文德熙淳懿武功侔丨丨  陸雲</hi>
<hi>為顧彦先贈婦詩丨丨安可踰永路隔萬里物宋之問龍門應制詩先王定鼎丨丨固寶命乗周萬  新  駱</hi>
<hi>賔王客中言懷詩城闕千門曉丨丨四望春丨孫逖奉和御製登鴛鴦樓即目應制詩井邑觀秦野  丨念禹</hi>
<hi>功月王維登樓歌王畿鬱兮千里丨丨壯兮咸秦冕又三  三日曲江侍宴應制詩草樹連容衞丨丨對  旒</hi>
<hi>盧又青龍寺詩丨丨天眼裏世界法身中車孟浩然送  少府使入秦詩州縣勤王事丨丨轉使    岑參西</hi>
<hi>亭送蔣侍御詩丨丨宜晚眺雲霧待君開頎儲光羲秦中初霽詩雲開天地色日照丨丨春  李  望秦川詩</hi>
<hi>逺近丨丨淨逶迤城闕重丨杜甫過宋員外之問舊莊詩淹留問耆老寂寞向丨    又投哥舒開府翰詩茅</hi>
<hi>土加名數丨丨誓始終近又冬日洛城北謁元元皇帝廟詩丨丨扶繡户日月  雕梁  又清明詩秦城樓閣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-41b"/>
<hi>煙花裏漢主丨丨錦繡中簷髙適同諸公登慈恩寺浮圖詩宫闕皆户前丨丨盡  向  又奉詶睢陽李相公</hi>
<hi>詩禮樂光輝盛丨丨氣象新皇韋應物廣德中洛陽作時節屢遷徙丨丨長鬱盤    甫曽送王相公詩長路</hi>
<hi>丨丨轉前驅鼔角喧李温庭筠過孔北海墓詩珪玉埋英氣丨丨孕炳靈    商隱咸陽詩自是當時天帝醉</hi>
<hi>不闗秦地有丨丨玉司空圖華清宮詩帝業丨丨固離宫宴幸頻  李羣  謫仙吟日月暗資靈夀藥丨丨直</hi>
<hi>擬化生符滿方干獻浙東王大夫詩譽將星月同時朽身應丨丨  數生  又贈許牘秀才詩丨丨澄正氣雪</hi>
<hi>月助宏才劔恨譙周</hi>　<hi>羅隱籌筆驛詩千里丨丨輕孺子兩朝冠又昇平公主舊第詩帶礪丨丨今盡在風</hi>
<hi>流樽俎見無期斬貫休壽春節進詩丨丨方有截野逸詔無遺  張端  白蛇劔詩丨丨帝業憑三尺雷電龍</hi>
<hi>光䕶百靈浮䓿萏平</hi>　<hi>貢師泰七夕詩丨丨影轉琉璃薄陸海光蘇舜欽遊洛中内詩早晚金輿此游幸鳳</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-42a"/>
<hi>樓前後看丨丨鑒寫此丨丨影</hi>　<hi>蘇軾和黄秀才鑒空閣詩挂空如水元好問黄華峪詩獨欠太行髙絶處</hi>
<hi>青天白日看丨丨馬劉因易臺詩萬國丨丨有燕趙百年風氣尚遼金    祖常秋谷平章生日詩丨丨尊社</hi>
<hi>稷禮樂賴臣工岱又上京翰苑書懷詩谷量牛馬煙霞錯天險丨丨海  齊  張昱送天使僧詩寳界丨丨大</hi>
<hi>璿題雨露垂不郭鈺宿淦西山絶頂詩丨丨勢窄如懸網雲漢光低  作橋  楊載錢塘懷古詩翠琰文章書</hi>
<hi>日月寶珠光燄燭丨丨聲又宗陽宮望月詩大地丨丨微有影九天風露寂無    黄庚中秋對月詩十分蟾</hi>
<hi>影照人間一片丨丨古影寒殿又修竹宴客廣寒游客分韻得香字詩影浸丨丨瓊  冷舞分風露羽衣香</hi>
<hi>丁鶴年元夕詩光移星斗天逾近影倒丨丨月正圓</hi>
山湖<hi>宋書武帝紀先是丨丨川澤皆為豪彊所專小民薪採漁釣皆責税直至是禁斷之  又王𢎞傳欲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-42b"/>
<hi>二局田曹各立典軍募吏依冶募比例并聽取丨丨人  又蔡興宗傳㑹稽多諸豪右不遵王憲又幸臣近習</hi>
<hi>參半宫省封略丨丨妨民害治興宗皆以法繩之有又羊希傳揚州刺史西陽王子尚上言丨丨之禁雖  舊</hi>
<hi>科民俗相因替而不奉熂山封水保為家利自頃以來頹弛日甚富强者兼嶺而占貧弱者薪蘇無託至漁採</hi>
<hi>之地亦又如茲斯實害治之深弊為政所宜去絶南齊書徐孝嗣傳從世祖幸方山上曰朕經始此山之  復</hi>
<hi>為離宮之所故應有邁靈丘靈丘丨丨新林苑也</hi>
山海<hi>史記吳王濞傳太史公曰吳王之王由父省也能薄賦歛使其衆以擅丨丨利  又貨殖傳洛陽東</hi>
<hi>賈齊魯南賈梁楚故泰山之陽則魯其隂則齊齊帶丨丨膏壤千里宜桑麻人民多文綵布帛魚鹽  又大宛</hi>
<hi>傳贊禹夲紀言河出崑崙崑崙其髙二千五百餘里日月所相避隱為光明也其上有醴泉瑶池今自張騫使</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-43a"/>
<hi>大夏之後也窮河源惡睹夲紀所謂崑崙者乎故言九州山川尚書近之矣至禹夲紀丨丨經所有怪物余不</hi>
<hi>敢言之也共漢書百官公卿表少府秦官掌丨丨池澤之税㠯給  飬  又陸賈傳時中國初定尉佗平南越</hi>
<hi>因王之髙祖使賈賜佗印為南越王佗問曰我孰與皇帝賢賈曰皇帝起豐沛討暴秦誅彊楚為天下興利除</hi>
<hi>害繼五帝三王之業統天下理中國中國之人㠯億計地方萬里居天下之膏腴人衆車輿萬物殷富政由一</hi>
<hi>家自天地剖判未始有也今王衆不過數萬皆蠻夷崎嶇丨丨之間譬如漢一郡王何廼比於漢  又藝文志</hi>
<hi>丨丨經十三篇陳後漢書宦者傳序舉動回丨丨呼吸變霜露  魏志  思王植傳塵露之微補益丨丨熒燭</hi>
<hi>末光増輝日月漢又袁渙傳注袁宏漢紀曰初天下將亂渙慨然歎曰  室陵遲亂無日矣若天未喪道民以</hi>
<hi>義存唯彊而有禮可以庇身乎徽曰兵革既興外患必衆徽將逺跡丨丨以求免身及亂作各行其志  又呂</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-43b"/>
<hi>䖍傳太祖以䖍領泰山太守郡接丨丨世亂聞民人多藏竄袁紹所置中郎將郭祖公孫犢等數十軰保山為</hi>
<hi>寇百姓苦之䖍將家兵到郡開恩信祖等黨屬皆降服  又馬韓傳其民土著種植知蠶桑作綿布各有長帥</hi>
<hi>大者自名為臣智其次為邑借散在丨丨間無城郭割晉書琅琊悼王煥傳今琅邪之於天下國之最大若</hi>
<hi>損非禮之事務遵古典上以彰聖朝簡易之至化下以表萬世無窮之規此芻蕘之言有補萬一塵露之微有</hi>
<hi>増丨丨丨又陶璜傳交土荒裔斗絶一方或重譯而言連帶丨    又裴秀傳今上考禹貢丨丨川流原隰陂</hi>
<hi>澤古之九州及今之十六郡國縣邑疆界鄉陬及古國盟㑹舊名水陸徑路為地圖十八篇  又庾亮傳峻平</hi>
<hi>帝幸温嶠舟亮得進見稽顙鯁噎詔羣臣與亮俱升御坐亮明日又泥首謝罪乞骸骨欲闔門投竄丨丨帝遣</hi>
<hi>尚書侍中手詔慰喻此社稷之難非舅之責也鼔又王導傳今者臨郡不問賢愚豪賤皆加重號輒有  蓋動</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-44a"/>
<hi>見相準時有不得者或為恥辱天官混雜朝望頽毁導沗荷重任不能崇峻丨丨而開導亂源饕竊名位取紊</hi>
<hi>彞典謹送鼔蓋加崇之物請從導始庶令雅俗區别羣望無惑  宋書符瑞志山車者山藏之精也不藏金玉</hi>
<hi>山澤以時通丨丨之饒以給天下則山成其車納又范泰傳伏願思可久之道除欲速之情𢎞丨丨之  擇芻</hi>
<hi>牧之説則嘉謀日陳聖慮可廣見南史漁父傳太康孫緬為尋陽太守落日逍遥渚際  一輕舟陵波隱顯俄</hi>
<hi>而漁父至緬褰裳涉水謂曰竊觀先生有道者也終朝鼔枻良亦勞止吾聞黄金白璧重利也駟馬髙蓋榮勢</hi>
<hi>也今方王道文明守在海外隱鱗之士靡然向風子胡不贊緝熙之美何晦用其若是也漁父曰僕丨丨狂人</hi>
<hi>不達世務未辯賤貧無論榮貴用魏書彭城王勰傳臣仰藉先資紹饗厚秩思以埃塵  裨丨丨  周書晉蕩</hi>
<hi>公䕶傳假汝貴極王公富過丨丨有一老母八十之年飄然千里死亡旦夕不得一朝暫見不得一日同處寒</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-44b"/>
<hi>不得汝衣飢不得汝食汝雖窮榮極盛光耀世間汝何用為於吾何益  唐書藝文志郭璞注丨丨經二十三</hi>
<hi>卷又丨丨經圖贊二卷丨丨經音二卷食鹽鐵論大夫曰管子云國有沃野之饒而民不足于  者器械不備</hi>
<hi>也有丨丨之貨而民不足于財者商工不備也里神異經西北海外有人長二千里兩脚中間相去千  腹圍</hi>
<hi>一千六百里俱日飲天酒五斗不食五榖魚肉唯飲天酒忽有饑時向天仍飲好遊丨丨間不犯百姓不干萬</hi>
<hi>物與天地同生名曰無路之人一名仁一名信一名神  雲笈七籤道教三洞宗元九千三百度為大劫之終</hi>
<hi>陰運之極當此之時九泉涌於洪波水母鼔於龍門丨丨冥一六合坦然此陰運之充地氣之激也  明一統</hi>
<hi>志丨丨闗在永平府撫寧縣東其北為山其南為海相距不數里許實險要之地  孫綽游天台山賦序夫其</hi>
<hi>峻極之狀嘉祥之美窮丨丨之瓌富盡人神之壯麗矣  韓愈送鄭尚書序𨽻府之州離府逺者至三千里懸</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-45a"/>
<hi>隔丨丨使必數月而後能至行又南海神廟碑刑德並流方地數千里不識盜賊丨  丨宿不擇所處  梁簡</hi>
<hi>文帝七勵九州珍雜八方豐貴名廉天地之聲殽竭丨丨之味  又唱導文衆等宜各克己丹誠澄心慊到奉</hi>
<hi>為至尊敬禮娑婆世界釋迦文佛歡喜世界旃檀德尊水精刹土月電如來寶明世界丨丨慧佛  謝靈運宋</hi>
<hi>武帝誄風霜蕭瑟丨丨蒼茫為江淹蓮花賦檢水陸之具品閲丨丨之異名  陸雲  顧彦先贈婦徃返詩丨</hi>
<hi>丨一何曠譬彼飛與沉姚鮑照紹古辭訪言丨丨路千里歌别鵠  張九齡和  令公哭李尚書乂詩雲泥勢</hi>
<hi>已絶丨丨納還通期許彬荆山夜泊與親友遇詩丨丨兩分岐停舟偶此    馬祖常北行詩井邑聮丨丨倉</hi>
<hi>箱溢隴汾城又龍虎臺應制詩天將丨丨為  塹人倚雲霞作綺羅</hi>
山澤<hi>易説卦傳天地定位丨丨通氣以又卦歌丨丨損  禮記曲禮問國君之富數地  對丨丨之所出</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-45b"/>
<hi>又周禮冡宰以九職任萬民三曰虞衡作丨丨之材徵  以九賦歛財賄七曰丨丨之賦  又角人掌以時</hi>
<hi>齒角凡骨物于丨丨之農以當邦賦之政令以度量受之以共財用  周語虞人入林注虞人掌丨丨之官</hi>
<hi>齊語桓公曰伍鄙若何管子對曰相地而衰征則民不移政不旅舊則民不偷丨丨各致其時則民不茍  家</hi>
<hi>語哀公問于孔子曰寡人欲吾國小而能守大則攻其道如何孔子對曰使君朝廷有禮上下相親天下百姓</hi>
<hi>皆君之民將誰攻之茍違此道民畔如歸皆君之讐也將與誰守公曰善哉于是廢丨丨之禁弛闗市之税以</hi>
<hi>惠百姓驅戰國䇿今丨丨之獸無黠于麋麋知獵者張網前而  已也因還走而冒人  史記司馬相如傳相</hi>
<hi>如以為列僊之傳居丨丨間形容甚臞此非帝王之<graphic n="KR0726" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0726.png" mimeType="image/png"/>意也乃遂就大人賦  又方今田時重煩百姓已親見</hi>
<hi>近縣恐逺所谿谷丨丨之民不徧聞檄到亟下縣道使咸知陛下之意唯母忽也  漢書髙祖紀髙祖隱於芒</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-46a"/>
<hi>碭丨丨間呂后與人俱求常得之丨又文帝紀後六年夏四月大旱蝗令諸侯無入貢弛  丨減諸服御損郎</hi>
<hi>吏員發倉庾㠯振民居後漢書李恂傳遷武威太守後坐事免步歸鄉里潛  丨丨結草為廬獨與諸生織席</hi>
<hi>自給年魏志張燕傳張燕常山真定人也黄巾起燕合聚少  為羣盜在丨丨間轉攻還真定衆萬餘人  晉</hi>
<hi>書魏舒傳性好騎射著韋衣入丨丨以漁獵為事以齊書宗測傳宗人尚之字敬文亦好丨丨與劉虯俱  驃</hi>
<hi>騎記室不仕虯南史劉虯傳詔徴為通直郎不就竟陵王致書通意  答曰虯四節臥疾病三時營灌植暢餘</hi>
<hi>陰于丨丨託暮情于魚鳥寧非唐虞重恩周邵宏施忘又劉訏傳訏嘗著穀皮巾披衲衣毎遊丨丨輒留連</hi>
<hi>返共周書靜帝紀庚辰罷諸魚池及丨丨公禁者與百姓  之  唐書百官志工部尚書一人侍郎一人掌丨</hi>
<hi>丨屯田工匠諸司公廨紙筆墨之事丨素問丨丨焦枯土凝霜鹵  管子萬家以下則就丨  可矣萬家以上</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-46b"/>
<hi>則去丨丨可矣植又夫丨丨廣大則草木易生也壤地肥饒則桑麻易  也薦草多衍則六畜易繁也  韓詩</hi>
<hi>外傳土地之生不益丨丨之出有盡行鹽鐵論丨丨無征則君臣同利刀幣無禁則姦貞並    水經注有碭</hi>
<hi>山芒碭縣之間丨丨深固多懷神智康又共北山仙者孫登之所處袁彦伯竹林七賢傳嵇  夜嘗採藥丨丨</hi>
<hi>遇之于山冬以被髮自覆夏則編草為裳彈一絃琴而五聲和  世説謝車騎道謝公遊肆復無乃高唱但恭</hi>
<hi>坐捻鼻顧睞便自有寢處丨丨間儀傷中説子游汾亭坐鼓琴有舟而釣者過曰美哉琴意  而和怨而靜在</hi>
<hi>丨丨而有廊廟之志非太公之都磻溪則仲尼之宅泗濵也  樂郊私語趙子固宋宗室也入夲朝不樂仕進</hi>
<hi>隱居州之廣陳鎮從弟子昂自苕中來訪公閉門不納夫人勸之始令從後門入坐定苐問弁山笠澤近來佳</hi>
<hi>否子昂云佳公曰弟奈丨丨佳何子昂慚退公便令蒼頭濯其坐具  嵇康與山巨源絶交書又聞道士遺言</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-47a"/>
<hi>餌术黄精令人久壽意甚信之遊丨丨觀魚鳥心甚樂之一行作吏此事便廢安能舍其所樂而從其所懼哉</hi>
<hi>歴謝靈運與廬陵王義真書至若王𢎞之拂衣歸耕踰  三紀孔淳之隱約窮岫自始迄今阮萬齡辭事就閑</hi>
<hi>纂成先業浙河之外棲遲丨丨如斯而已軾羅隱蒙叟遺志孕銅鐵於丨丨滓魚鹽於江河  蘇  祈雨吳山</hi>
<hi>文杭之為邦丨丨相半十日之雨則病水一月不雨則病旱故水旱之請黷神為甚  庾信傷心賦三虎二龍</hi>
<hi>三珠兩鳳並有丨丨之靈各入熊羆之夢機張隨雲從龍賦始靄靄於丨丨俄騤騤於天宇  陸  吳趨行丨</hi>
<hi>丨多藏育土風清且嘉寄儲光羲田家詩丨丨時晦暝歸家蹔閑居  韋應物  精舍親友詩丨丨含餘雨川</hi>
<hi>澗注驚湍夏盧象竹里館詩江南氷不閍丨丨氣潛通  栁宗元  夜苦熱詩丨丨凝暑氣星漢湛光輝  元</hi>
<hi>稹代曲江老人詩丨丨長孶貨梯航競獻珍路王建賀楊巨源博士拜虞部員外詩兩省郎官開道  九州丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-47b"/>
<hi>丨屬曹司老陸游冬晩山房書事詩丨丨何妨  太平巉巉骨相本來清</hi>
山淵<hi>宋書孝武帝紀凡寰衞貢職丨丨採捕皆當詳辨産殖考順歲時勿使牽課虚懸暌忤氣序  又孔</hi>
<hi>覬傳遜業之舉無聞於鄉部惰遊之貶有編於疲農直丨丨藏引用不遐棄故得抃風儛潤憑附彌年今日之</hi>
<hi>命非所敢冒情齊書髙帝紀贊同度宇宙合量丨丨南荀子丨丨平  欲寡芻豢不加甘大鍾不加樂  淮</hi>
<hi>子和氏之璧隨侯之珠出于丨丨之精君子服之順祥以安寧侯王寶之為天下正  易林黿鳴岐山鼈應丨</hi>
<hi>丨蚌太𤣥經拔車丨丨宜于大人東何遜七召珠璣産於  蛤珪璧出於丨丨  魏收為  魏檄梁文反覆丨</hi>
<hi>丨顛倒冠屨赭江淹為吳興令辭建平王牋丨丨所容衣劔不貸黥  幽圉皆非報責  張華遊獵篇鼔噪丨</hi>
<hi>丨動衝塵雲霧連應陸雲贈鄭曼季詩風雲有作  通丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-48a"/>
山池<hi>齊書崔祖思傳時罷丨丨之威禁深抑豪右之兼擅則兵民優贍可以出師  又劉悛傳車駕數幸</hi>
<hi>悛宅宅盛治丨丨造甕牖世祖著鹿皮冠被悛菟皮衾於牖中宴樂以冠賜悛至夜乃去  又到撝傳宅宇丨</hi>
<hi>丨京師第一妓妾姿藝皆窮上品半南史庾詵傳性託夷簡特愛林泉十畞之宅丨丨居    魏書北海王傳</hi>
<hi>建飾第宇開起丨丨所費巨萬並又劉昶傳自昶之背鼔城至是久矣其昔齋宇丨丨  尚存立昶更修繕還</hi>
<hi>處其中所杜顗集賢院丨丨賦丨丨之陰可以清吾襟丨丨之  可以狎吾侶  梁簡文帝南郊頌丨丨壯麗</hi>
<hi>階閣彤丹僕唐明皇有同玉真公主過大哥丨丨詩丨張説同王  射山亭餞岑廣武羲詩琴爵留佳境丨</hi>
<hi>借好園月貫休寄杭州靈隱寺宋震使君詩  樹獮猴睡丨丨䓿萏踈</hi>
山磯<hi>謝靈運山居賦丨丨下而回澤瀨土上而開道</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-48b"/>
山潭<hi>李賀黄家洞詩丨丨晚霧吟白鼉竹蛇飛蠧射金沙</hi>
山湫<hi>杜甫乾元中寓居同谷縣歌南有龍兮在丨丨古木巃嵸枝相樛</hi>
山溪<hi>谿同魏志牽招傳若欲潛襲則丨丨艱險資糧轉運難以密辦  博物志江南丨丨中水射工蟲甲</hi>
<hi>類也而渡</hi>　<hi>水經注烏秅之西有縣渡之國丨丨不通引繩又盤水又東逕漢興縣丨丨之中多生邛竹桄</hi>
<hi>榔蓮稽神録臨川人岑氏嘗遊丨丨水中見二白石大如  實自相馳逐捕而獲之歸置巾箱中其夕夢二白</hi>
<hi>衣美女自言姊妹來侍左右既寤蓋知二石之異也來集異記水部員外郎杜涉嘗見江進可人桃核扇量</hi>
<hi>止容一升言于九嶷丨丨中得重鐵圍山叢談政和初間長沙益陽縣丨丨流出生金  十餘斤後又出一塊</hi>
<hi>至重四十九斤若王仲言慈寧殿賦以是為固鞏若鼎龜以是為寶保  丨丨  戴叔倫臨流送顧東陽詩蘭</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-49a"/>
<hi>橈起唱逐流去却恨丨丨通外江石又宿靈巖寺詩雨急丨丨漲雲迷嶺樹低  盧綸遊  筍溪詩朝日照靈</hi>
<hi>山丨丨浩紛錯淙馬祖常閩浙之交詩丨丨秋瀨急飛  萬斛跳珠濺石矼</hi>
山渚<hi>水經注又南五十餘里㳂上下步逕裁通小竹細筍被于丨丨蒙籠茂密最為翳薈也</hi>
山壑<hi>齊書宗測傳豫章王遣書請之辟為參軍測答曰性同鱗羽愛止丨丨眷戀松筠輕迷人路縱宕巖</hi>
<hi>流有若狂者忽不知老至而今鬢已白豈容課虚責有限魚慕鳥哉  水經注汶水自入萊蕪谷夾路連山百</hi>
<hi>數里水隍多行石澗中出草藥饒松柏林藿綿濛崖璧相望或傾岑阻徑或廻巖絶谷清風鳴條丨丨俱響凌</hi>
<hi>髙降深兼惴慄之懼林梁簡文帝七勵淫聲亂耳未足入聽方追丨丨永弄  泉  沈約謝齊竟陵王敎撰髙</hi>
<hi>士傳啓貞操與日月俱懸孤芳隨丨丨共逺  湛方生天晴詩清氣朗丨丨千里遥相見</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-49b"/>
山澗<hi>詩考槃在澗碩人之寛獨寐寤言永矢弗諼疏窮處丨丨之間而能成其樂者以大人寛博之徳故</hi>
<hi>雖在丨丨獨寐而覺獨言先王之道長自誓不敢㤀也  宋書五行志孝武帝大明七年風吹初寧陵隧口生</hi>
<hi>標折鍾山通天臺新成飛倒散落丨丨奏魏書司馬躍傳躍表罷河西苑封與民墾殖有司執  此麋鹿所聚</hi>
<hi>太官取給今若與民至於奉獻時禽懼有所闕詔曰此地若任稼穯雖有獸利事須廢封若是丨丨虞禁何損</hi>
<hi>尋先朝置此豈茍藉斯禽亮亦俟軍行薪蒸之用其更論之躍固請宜以與民髙祖從之  又蕭寶夤傳委命</hi>
<hi>投華文榮文榮與其從子天龍惠連等三人棄家將寶夤遁匿丨丨得驢乗之晝伏宵行景明二年至壽春之</hi>
<hi>東城左新論見石牛下有水經注蘭倉水又東與禁水合水  右甚饒犀象山  鈎蛇長七八丈尾末有岐蛇</hi>
<hi>在丨丨水中以尾鈎岸上人牛食之皆林泉髙致丨丨小雪四溪逺雪雪後山家雪中漁舍  冬題也  梁溪</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-50a"/>
<hi>漫志有士人貧甚夜則露坐焚香祈天益久不懈一夕方正襟焚香忽聞空中神人語曰帝憫汝誠使我問汝</hi>
<hi>何所欲士答曰某之所欲甚微非敢過望但願此生衣食粗足逍遥丨丨水濵以終其身足矣神人大笑曰此</hi>
<hi>上界神仙之樂何從若求富貴則可矣丨陸九淵象山序山間自為原塢良田清池無異平野  丨合為瀑流</hi>
<hi>垂至數里兩崖有蟠松怪石却略偃蹇中為茂林瓊瑶氷雪傾倒激射飛灑映帶于其間  李孝先秋游鴈蕩</hi>
<hi>記鴈山無土田桑棗兩丨束丨人行盡日曲折在水中  陳文蔚游山記捨車䇿杖循丨丨以出澗之側古木</hi>
<hi>盤屈藤蘿蔓延怪石隱見不可名狀二杜甫所思詩為農丨丨曲臥病海雲邉  韋應物答  甥詩丨丨依磽</hi>
<hi>
                        <graphic n="KR2294" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2294.png" mimeType="image/png"/>竹樹蔭清源渺孫覿明水逵老以黄柑荔子土芋為餉小詩答謝詩  渺丨丨曲浩浩水雲晨  楊萬里晨</hi>
<hi>炊白昇山詩雲掠山崖啼鳥樹雨添丨丨落花泉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-50b"/>
山沼<hi>王穉登過方丈園亭詩丨丨松舟小春茶石竈新</hi>
山豄<hi>瀆同爾雅丨丨無所通谿疏豄即溝瀆也丨有丨而無通流者名谿  宋書禮志按郊望丨丨以質</hi>
<hi>表誠器尚陶匏藉以茅席近可依準山川以兆宜為壇域  急就篇輸屬詔作谿谷山注丨丨無所通曰谿</hi>
<hi>顔延之曲水詩序晷緯昭應丨丨效靈  邢邵廣平王碑丨丨効神辰昴降德</hi>
山浦<hi>鮑照代陽春登荆山行日氛映丨丨暄霧逐風收</hi>
山濼<hi>宋史楊戩傳括廢隄棄堰荒山退灘及大河淤流之處皆勒民主佃額一定後雖衝蕩回復不可減</hi>
<hi>號為西城所築丨丨古鉅野澤綿亘數百里濟鄆數州賴其蒲魚之利立租算船納直犯者盜執之按濼泊同</hi>
山瀑<hi>李賀北中寒詩爭瀯海水飛凌喧丨丨無聲玉虹懸  納新居庸闗詩恐辜殷勤情解鞍看丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-51a"/>
山溜<hi>歐陽修浮槎山水記夫窮天下之物無不得其欲者富貴者之樂也至于蔭長松藉豐草聽丨丨之</hi>
<hi>潺湲飲石泉之滴瀝此山林者之樂也賦彈棊則松風薦爽鳴琴則丨丨入座</hi>　<hi>屠隆明月榭陸機招隱詩</hi>
<hi>丨丨何泠泠飛泉嗽鳴玉厲祖孫登詠水詩風潭如拂鏡丨丨似調琴  李頻送  圖南徃荆州覲伯詩丨丨</hi>
<hi>含清韻江雷吐夜光里石盤和蘚鑿何年</hi>　<hi>鄭損泛香亭詩丨丨穿雲來幾納新靈鰻井詩甃石瀦丨丨蜿</hi>
<hi>蜒竹色青雜楊維楨題米芾小景詩丨丨  人語溪雲亂鶴羣</hi>
山井<hi>李白寄逺詩寫水丨丨中同泉豈殊波鑿方干有丨丨詩  曹松觀山寺僧穿井詩雲僧  丨丨寒</hi>
<hi>碧在中庭潮梅堯臣送馬廷評之餘姚詩河流通海道丨丨應江    蘇軾留題石經院詩窈窕丨頭丨潛通</hi>
<hi>伏澗清</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-51b"/>
山泉<hi>南史齊宗室鈞傳㑹稽孔珪家起園列植桐栁多構丨丨殆窮真趣  北齊書邢邵傳尚書令元羅</hi>
<hi>出鎮青州啓為府司馬遂在青土終日酣賞盡丨丨之致  宋史河渠志天下酒官之盛如杭歲課二十餘萬</hi>
<hi>緡而水泉之用仰給於湖若湖漸淺狹少不應溝則當勞人逺取丨丨歲不下二十萬工因請降度牒減價出</hi>
<hi>賣募民開治即鄰幾雜誌洛陽北有丨丨即湯所禱桑林之地有廟  太乙之祠俗號為聖王  鶴林玉露唐</hi>
<hi>子西云余家深山之中每春夏之交蒼蘚盈階落花滿逕門無剝啄松影參差禽聲上下午睡初足旋汲丨丨</hi>
<hi>拾松枝煑苦茗啜之之大觀茶論古人品水雖曰中冷惠山為上然人相去  逺近似不常得但取丨丨之最</hi>
<hi>清潔者日歴代名畫記許詢逸少經年共賞丨丨謝傅戴逵終  惟論琴畫  金華山棲志寺觀之前皆植修</hi>
<hi>竹檀欒蕭瑟被陵緣阜竹外則有良田區畛通接丨丨膏液鬱潤肥腴鄭白決漳莫之能擬  韓愈歐陽生哀</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-52a"/>
<hi>辭閩越地肥衍有丨丨禽魚之樂雖有長材秀民通文書吏事與上國齒者未嘗肯出仕  王哲齊山洞天記</hi>
<hi>石勢縈廻丨丨清澈天造地浚始類人為竒又齊丨之丨大小凡十一而半巖為勝玉壺連星為  飛觴濯纓</hi>
<hi>為大從謝朓忝役湘州與宣城吏民别詩閒沃盡地區丨丨  所好  王筠望夕霽詩石溜正潨潺丨丨始澄</hi>
<hi>汰風</hi>　<hi>虞世南奉和幽山雨後詩丨丨鳴石澗地籟響巖蘇頲景龍觀送裴士曹詩雨雪長疑向函谷丨丨</hi>
<hi>直似到流沙母王勃春園詩丨丨兩處晚花栁一園春  王維題雲  障子詩自有丨丨入非因采畫來  又</hi>
<hi>敕借岐王九成宮避暑應敎詩隔牕雲霧生衣上卷幔丨丨入鏡中  裴廸遊感化寺曇興上人院詩入門穿</hi>
<hi>竹逕留客聽丨丨又杜甫秋日夔府詠懷詩獵人吹戍火野店引丨丨    種萵苣詩丨丨落滄江霹靂猶在</hi>
<hi>耳白元稹離思詩丨丨散漫繞階流萬樹桃花映小樓    居易禁中寓直夢游仙游寺詩覺聞宫漏聲猶謂</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-52b"/>
<hi>丨丨滴城呂温遊郭駙馬大安亭子詩戚里容閑客丨丨若化    姚合寄白賔客詩賔客分司真是隱丨丨</hi>
<hi>遶宅豈辭貧送賈島靈凖上人院詩禁漏來遥夜丨丨落近鄰  又  南卓歸京詩行李逢炎暑丨丨滿路岐</hi>
<hi>藕李洞題學公院池蓮詩竹引丨丨玉甃池栽蓮却怪  生絲  陳陶題贈髙閑上人詩海氣成方丈丨丨落</hi>
<hi>淨巾邨薛能送李倍廵官歸永樂舊居詩丨丨飲犢流多變  酒經蠶味可憐  羅隱真娘墓詩皎鏡丨丨冷</hi>
<hi>輕裾海霧秋逺陸龜蒙和襲美初冬章上人院詩菊承荒砌露茶待  丨丨  蘇軾遊道塲山何山詩山僧不</hi>
<hi>放丨丨出屋底清池照瑶席丨又廣州蒲澗寺詩不用山僧導我前自尋雲外出丨    又馬上走筆寄子由</hi>
<hi>詩丨丨宅龍蜃平地走膏乳詩又北寺詩丨丨自入甕野桂不勝炊  楊萬里晩酌  丨丨釀酒香仍冽野䔩</hi>
<hi>堆盤爽更幽黄陸游鹹虀詩天氣初寒手訣妙吳鹽正白丨丨香    鎮成春雨南田書事詩飯香分野碓茶</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-53a"/>
<hi>熟候丨丨</hi>
山源<hi>南齊書裴叔業傳分遣郡戍皆配精力捜盪丨丨糾䖍姦蠧  宋史禮志太平興國九年正月六日</hi>
<hi>幸景德門外水磑帝臨水而坐召從臣觀之因謂曰此水出于丨丨清澄甘潔近河之地水味皆甘豈河潤所</hi>
<hi>及乎南水經注羊水又東注如渾水又南至靈泉池枝津東  注池池東西一百步南北二百步池渚舊名白</hi>
<hi>楊泉南面舊京北背方嶺左右丨丨亭觀繡峙方湖反景若三山之倒水下  武帝内傳見河嶽下  賀知章</hi>
<hi>望人家桃李花詩丨丨夜雨渡仙家朝發東園桃李花  孟郊寒溪詩始知泥步泉莫與丨丨鄰  又太平清</hi>
<hi>話紫微夫人誥仰和天真俯按丨丨天真是兩眉之角丨丨是鼻下人中也</hi>
山田<hi>周禮山虞若大田獵則萊丨丨之野及弊田植虞旗于中致禽而珥焉  漢書劉德傳大將軍光欲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-53b"/>
<hi>㠯女妻之德不敢取畏盛滿也蓋長公主孫譚遮德自言德數責㠯公主起居無狀侍御史㠯為光望不受女</hi>
<hi>承指劾德誹謗詔獄免為庶人屏居丨丨子後漢書淳于恭傳恭字孟孫北海淳于人也善説老  清靜不慕</hi>
<hi>榮名家有丨丨果樹人或侵盜輙助為收採乃宋史李允則傳湖湘多丨丨可以藝粟而民惰不耕  下令月</hi>
<hi>所給馬芻皆輸本色由是丨丨悉墾蹤水經注孤山谷中林木緻密又有少許丨丨引灌之  尚存  齊民要</hi>
<hi>術大小麥皆須五月六月暵地種大小麥先㽟逐犁䅖種者佳其丨丨及剛強之地則耬下之  顏延之重釋</hi>
<hi>何衡陽書薄從歲事躬歛丨丨田家節隙野老為儔上王禹偁畬田調詩序上洛郡南六百里屬邑有豐陽</hi>
<hi>津皆深山窮谷不通轍迹其民力耕火種大抵先斫丨丨雖懸崖絶嶺樹木盡仆俟其乾且燥乃行火焉火尚</hi>
<hi>熾即以種播之然後釀黍稷烹雞豚先約曰某家某日有事于畬田雖數百里如期而集鉏斧隨焉至則行酒</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-54a"/>
<hi>啗炙鼔譟而作蓋斸而掩其土也斸畢則生不復耘矣  李白安陸白兆山桃花巖詩入逺搆石室選幽開丨</hi>
<hi>丨輩</hi>　<hi>岑參終南山雙峰草堂詩劔迹歸丨丨息心謝時髙適别從甥詩莫以丨丨薄今春又不耕  又同</hi>
<hi>羣公題中山寺詩石壁倚松徑丨丨多栗林崦杜甫溪上詩塞俗人無井丨丨飯有沙  又赤谷西  人家詩</hi>
<hi>溪回日氣暖徑轉丨丨熟卿又晩登瀼上堂詩雉堞粉如雲丨丨麥無壠  劉長  送孫沅歸句章新居詩火</hi>
<hi>種丨丨薄星居海島寒合栁宗元題臨川驛詩亂松知野寺餘雪記丨丨  姚  送賈謩赴共城營田詩丨丨</hi>
<hi>依法種兵食及時供開顧非熊寄九華山費拾遺詩石室和雲住丨丨引燒    杜牧懐茅山石涵邨舍詩十</hi>
<hi>畞丨丨匠石涵邨居風俗舊曽諳彦劉得仁贈陶山人詩藥圃妻同耨丨丨子共耕  唐  謙第三溪詩早知</hi>
<hi>涉世真成夢不棄丨丨春雨犁漸廣猨時到邨舍新添燕亦多</hi>　<hi>司空圖淅上詩丨丨羅隱新安投所知詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-54b"/>
<hi>雪埋野艇吟歸去草沒丨丨賦遂初拜蘇軾王子直相逢贑上詩剰買丨丨添鶴口廟堂新  富民侯  陳造</hi>
<hi>再次韻自誑簡賔王詩丨丨雨足鳩呼婦籬援春深竹有孫  張耒夏日詩丨丨來雉兎溪雨熟桑麻</hi>
山壤<hi>桐譜西山桐詠曰扶疎向丨丨蔓衍出林趾浮王仲言慈寧殿賦丨丨獻靈川流效祉陸架水  風</hi>
<hi>屯雲委</hi>
山畬<hi>陸游子聿欲歸山陰詩兩篇易象能忘老百畞丨丨可免饑</hi>
山藪<hi>左傳丨丨藏疾注山之有林藪毒害者居之有後漢書謝弼傳臣丨丨頑闇未達國典䇿曰無  所</hi>
<hi>隱敢不盡愚周又梁冀傳多拓林苑禁同王家包含丨丨逺帶丘荒  旋封域殆將千里  魏志管寧傳注臣</hi>
<hi>之器朽實非其人雖貪清時釋體蟬蜕内省頑病日薄西山惟陛下聽野人丨丨之願使一老者得盡微命</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-55a"/>
<hi>又王修傳注同縣管彦少有才力未知名裒獨以為當自達常友愛之男女各始生共許為婚彦果為西夷校</hi>
<hi>尉裒後更以女嫁人彦弟馥問裒裒曰吾薄志畢願丨丨自處姊妹皆逺吉凶斷絶以此自誓賢兄子𦵏父于</hi>
<hi>帝都此則洛陽之人也豈吾欲婚之夲指邪吻吳志顧雍傳注吳録雍母弟徽字子歎少游學有脣  孫權統</hi>
<hi>事召署主簿或傳曹公欲東權謂徽曰卿孤腹心今傳孟德懷異意卿為吾行拜輔義都尉到北與曹公相見</hi>
<hi>公具問境内消息徽應對婉順因説江東大豐丨丨宿惡皆慕化為善義出作兵公笑曰孤與孫將軍一結婚</hi>
<hi>姻共輔漢室義如一家君何為道此徽曰正以明公與主將義固盤石休戚共之必欲知江東消息是以及耳</hi>
<hi>皆晉書譙秀傳李雄據蜀略有巴西雄叔父驤驤子壽  慕秀名具束帛安車徵之皆不應常冠皮弁敝衣躬</hi>
<hi>耕丨丨龔壯常歎服焉寺南史明僧紹傳僧紹聞沙門釋僧逺夙德徃候定林  髙帝欲出寺見之僧逺問僧</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-55b"/>
<hi>紹曰天子若來居士若為相對僧紹曰丨丨之人政當鑿坏以遁若辭不獲命便當依戴公故事既而遁還攝</hi>
<hi>山建栖霞寺而居之經又沈麟士傳宋元嘉末文帝令僕射何尚之抄撰五  訪舉學士縣以麟士應選不得</hi>
<hi>已至都尚之深相接及至尚之謂子偃曰丨丨故多竒士沈麟士黄叔度之流也豈可澄清淆濁邪汝師之</hi>
<hi>管子問其就丨丨林澤食薦者幾何竄水經注元嘉中檀和之征林邑其王楊邁舉國夜奔  丨丨據其城邑</hi>
<hi>收寶巨億畢陶𢎞景與親友書疇昔之意不願處人間年登四十  志丨丨今已三十六矣時不我借知幾其</hi>
<hi>神乎母為自苦也庾沈約為文惠太子禮佛願疏水陸蠢動丨丨翾飛    信長孫儉神道碑公善于撫馭長</hi>
<hi>于接引丨丨無棄苞苴不行觀蕭慤秋晩詩丨丨良多思田園聊復歸  羅隱聖真  劉真師院詩丨丨師王</hi>
<hi>烈簪纓友戴顒</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-56a"/>
山穴<hi>宋史王嗣宗傳徙嗣宗知邠州兼邠寧環慶路都部署城東有靈應公廟傍有丨丨羣狐處焉妖巫</hi>
<hi>挾之為人禍福民甚信向水旱疾疫悉禱之民語為之諱狐音前此長吏皆先謁廟然後視事嗣宗毁其廟燻</hi>
<hi>其穴得數十狐盡殺之淫祀遂息見述異記秦惠王獻五美女於蜀王王遣五丁迎女乃  大虵入丨丨中五</hi>
<hi>丁曵虵山崩五女上山皆化為石懸三十國春秋京兆劉𢎞挾左道于天機第五山燃燈  鏡于丨丨中以為</hi>
<hi>光明農李華含元殿賦至若時雨膏田九  恞暢雲歸丨丨儵以昭曠</hi>
山窟<hi>呂太乙土賦公和之丨丨非漏子猷之冬林自賞</hi>
山城<hi>六韜衢道通谷絶以武車髙置旌旗謹勅三軍無使敵人知我之情是謂丨丨  劉都西使記二十</hi>
<hi>九日過殢埽兒城滿山皆鹽如水晶狀近西南六七里新得國曰木乃奚牛皆駝峰黒色地無水土人隔山嶺</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-56b"/>
<hi>鑿井相沿數十里下通流以溉田所屬丨丨三百六十  徐鉉木蘭賦客館長吟丨丨夕隂  庾信奉和泛江</hi>
<hi>詩岸社多喬木丨丨足迥樓齡張説岳州丨丨詩丨丨豐日暇閉户見天心  張九  登髙安南樓言懷詩丨</hi>
<hi>丨本孤峻憑髙結層軒屋春多雨丨丨晝欲陰</hi>　<hi>王維送李太守赴上洛詩板杜甫泊岳陽城下詩江國踰</hi>
<hi>千里丨丨僅百層雲冷丨丨江樹重</hi>　<hi>岑參送張昇卿宰新淦詩水驛楚韋應物對春雪詩州貧人吏稀雪</hi>
<hi>滿丨丨曙庭栁宗元二月榕葉落盡詩丨丨過雨百花盡榕葉滿  鶯亂啼  元稹酬樂天東南行江郭船添</hi>
<hi>舍丨丨木豎郛温白居易病中書事詩三載臥丨丨閑知節物情  呂  酬何處士郡樓月夜詩佳人甚近丨</hi>
<hi>丨閉夏夜相望水鏡中樹李紳深秋憶登郡城望瑯琊詩丨丨小閣臨春嶂紅  蓮宮接薜蘿  李嘉祐送岳</hi>
<hi>州司馬弟之任詩野墅人煙迥丨丨鴈影多人歐陽詹題王明府郊亭詩丨丨要得牛羊下方與農  分背歸</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-57a"/>
<hi>城劉禹錫洞庭秋月行丨丨蒼蒼夜寂寂水月逶迤繞  白  盧綸送樂平苗明府詩亭吏趨寒霧丨丨歛曙</hi>
<hi>光館王建送裴相公上太原詩邉舖警廵旗盡換丨丨候  壁重修  李商隱贈四同舍詩謝游橋上澄江館</hi>
<hi>下望丨丨如一彈渾又日日詩日日春光鬭日光丨丨斜路杏花香  許  吳門送客詩早潮低水檻殘月下</hi>
<hi>丨丨扉又晩自東郭回詩鐘隨野艇回孤棹鼔絶丨丨掩半    杜荀鶴東歸將及故園有作丨丨欲暮人煙</hi>
<hi>斂江月初寒釣艇稀紅蘭合丨丨紫菊深</hi>　<hi>韋莊婺州水館重陽日詩水館歐陽修戱答元珍詩春風疑不</hi>
<hi>到天涯二月丨丨未見花蘇又送張生詩丨丨寂寞難為禮濁酒無辭舉爵頻    軾地爐詩自稱丹竈錙銖</hi>
<hi>火倦聽丨丨長短更外楊萬里舟中不寐詩丨丨更㸃元無凖偏到雞鳴分  長  又題南雄驛詩二月丨丨</hi>
<hi>無菜把一年春事又楊花供陸游晩登横溪閣詩病客情懷常怯酒丨丨老境漸  詩  又鷰堂春夜詩草檄</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-57b"/>
<hi>北征今二紀丨丨仍是老書生李徐璣遊張提舉園池詩丨丨依曲渚古渡入修林    俊民和籌堂送别韵</hi>
<hi>詩丨丨望斷首重回猶勸春風馬上杯樓元好問鄉郡雜詩莫笑丨丨小於斗他州誰有湧雲    又春歸詩</hi>
<hi>東君自愛長安好能住丨丨得幾時明周昂邉月詩邉月弓初滿丨丨角尚孤  貢師泰送  原道詩詩成江</hi>
<hi>驛梅花痩酒醒丨丨蕨菜肥館趙孟頫送吳思古總管汀州詩丨丨酒美傾鸚鵡雨  春深聽鷓鴣  范梈西</hi>
<hi>軒即事詩鼓絶丨丨門未掩夢和踈雨度西橋</hi>
山堞<hi>皎然陪盧判官水堂夜宴詩静依丨丨近凉入水扉偏</hi>
山郭<hi>杜甫秋興詩千家丨丨靜朝暉日日江樓坐翠微  岑參出闗經華嶽寺詩月輪吐丨丨夜色空清</hi>
<hi>澄丨又鳯翔府行軍送程使君赴成州詩江樓黒塞雨丨  冷秋雲  韋應物送元錫楊凌詩荒林翳丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-58a"/>
<hi>積水成秋晦至又夕次盱眙縣詩人歸丨丨暗雁下蘆洲白  又曉  園中詩丨丨恒悄悄林月亦娟娟  栁</hi>
<hi>宗元遊南亭詩虛館背丨丨前軒面江皋陸又郊居歲暮詩屏居負丨丨歲暮驚離索  崔峒送  明府之盱</hi>
<hi>眙詩澹浪揺丨丨平蕪到縣門杜張喬送友人徃宜春詩野橋喧磑水丨丨入樓雲    牧江南春詩千里鶯</hi>
<hi>啼緑映紅水邨丨丨酒旗風七温庭筠雪詩雅聲出丨丨人跡過邨橋  許渾晩泊  里灘詩江邨平見寺丨</hi>
<hi>丨逺聞砧作又春醉詩水鄉春足雨丨丨夜多雲莊早秋夜  莎庭夜永琴書潤丨丨月明砧杵遥</hi>　<hi>韋張</hi>
<hi>以寧四景山水詩野橋丨丨外行子莫來過</hi>
山關<hi>史記張儀傳秦地被山帶河四塞以為固注四面有丨丨之固故曰四塞  畫鑒關仝霧鎖丨丨圖</hi>
<hi>差嫩是早年真蹟在京師人家固顔延之車駕幸京口侍遊蒜山作流池自化造丨丨  神營  趙綱西郊詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-58b"/>
<hi>丨丨啓翠微霜鐘自晨夕</hi>
山鎮<hi>爾雅河南華河西嶽河東岱河北恒江南衡䟽篇首載此五山者以為中國名山也案周禮職方氏</hi>
<hi>河南曰豫州其丨丨曰華山正西曰雍州其丨丨曰嶽山正東曰兖州其丨丨曰岱山正北曰并州其丨丨曰</hi>
<hi>恒山正南曰荆州其丨丨曰衡山鄭注云鎮名山安地德者也  張祜洞庭南館詩地盤雲夢角丨丨洞庭心</hi>
山營<hi>張説奉和聖製幸鳳陽泉應制詩湯雲出水殿暖氣入丨丨  馬戴贈淮南將詩風濤辭海郡雷雨</hi>
<hi>鎮丨丨風陳基鳯口詩溪塢晩含  丨丨夜依谷</hi>
山砦<hi>寨同宋史岳飛傳張浚曰飛措畫甚大令已至伊洛則太行一帶丨丨必有應者  元史世祖紀東</hi>
<hi>川行樞密院總帥汪惟正略地涪州克丨丨谿洞凡二十有三所</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-59a"/>
山郵<hi>張九齡奉使自藍田玉山南行詩海縣且悠緬丨丨日駿奔  王維送禰郎中詩孤鶯吟逺墅野杏</hi>
<hi>發丨丨事事同</hi>　<hi>元稹亞枝紅詩平陽池上亞枝紅悵望丨丨白居易亞枝花詩丨丨花木似平陽愁殺多</hi>
<hi>情總馬郎</hi>
山驛<hi>詩話總龜劉諷參軍宿丨丨月明有女子自屋後來命酌庭中歌曰明月清風良宵㑹同星河易番</hi>
<hi>歡娯不終緑尊翠杓為君斟酌今夕不飲何時歡樂此廣記所載詩也山谷曰當是鬼中曹子建所作東坡亦</hi>
<hi>以為然常續明道雜志某舅氏李君武者少才勇以武舉中第  押兵之夔州行峽路暮投一丨丨驛吏曰從</hi>
<hi>前此驛不宿客相傳堂中夜有怪物君武少年氣豪健不顧遂宿堂中至半夜忽有物自天窗中下類大飛鳥</hi>
<hi>左右擊摶君武捫常所㺯鐵鞭揮擊俄中之遂墮地乃取盆覆之至天明開盆視之乃一太水鳥如雛鶴細視</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-59b"/>
<hi>之乃有四目因斃之自後驛無怪岑杜甫送梓州李使君詩火雲揮汗日丨丨醒心泉    參祁四再赴江南</hi>
<hi>别詩丨丨秋雲冷紅帆暮雨低夢李商隱夢令狐學士詩丨丨荒凉白竹扉殘燈向曉  清暉  李羣玉宿景</hi>
<hi>星寺詩揚鞭入莽蒼丨丨凌煙翠抽黄鎮成春日東行詩丨丨水流花落盡石田雲暖麥  齊  陸游幽事詩</hi>
<hi>江天慘慘不成雪丨丨蕭蕭初見梅</hi>
山塞<hi>岑參初過隴山途中呈宇文判官詩别家賴歸夢丨丨多離憂</hi>
山戌<hi>張説出湖寄趙冬曦詩丨丨上雲桂江亭臨水關</hi>
山岸<hi>宋書符瑞志晉成帝咸和元年十月辛夘宣城春榖縣丨丨崩獲石鼎重二斤受斛餘  梁簡文帝</hi>
<hi>和湘東王後園詩枝雲間石峰脉水浸丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-60a"/>
山野<hi>漢書趙充國傳臣竊自惟念奉詔出塞引軍逺擊窮天子之精兵散車甲於丨丨  魏志陶謙傳注</hi>
<hi>吳書曰曹公欲伐謙而畏其彊乃表令州郡一時罷兵詔曰今四民流移託身他方攜白首於丨丨棄稚子於</hi>
<hi>溝壑顧故鄉而哀歡向阡陌而流涕饑厄困苦亦曰甚矣  蜀志杜微傳微自乞老病求歸亮又與書答曰曹</hi>
<hi>丕自立為帝猶土龍芻狗之有名也欲與羣賢因其邪偽以正道滅之怪君未有相誨便欲求還於丨丨  宋</hi>
<hi>書五行志丨丨之獸來入宫室使南史侯景傳所居殿屋常有鵂鶹鳥鳴呼景惡之每  人窮丨丨捕鳥  又</hi>
<hi>沈文阿傳侯景寇逆簡文别遣文阿募士卒援都臺城陷與張嵊保吳興嵊敗文阿竄于丨丨  唐書蘇烈傳</hi>
<hi>程知節征賀魯至鷹娑川賀魯率二萬騎來拒總管蘇海政連戰未决鼠尼施等復引二萬騎為援定方始休</hi>
<hi>士見塵起率精騎五百踰嶺馳擣賊營賊衆大潰殺千餘人所棄鎧仗牛馬藉藉丨丨不可計  又蕭俛傳既</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-60b"/>
<hi>老家於洛歲時賔客請謝以為煩乃舎濟源墅自放丨丨優游窮年  宋史萬適傳適素康強無疾詔下日已</hi>
<hi>病猶勉強赴朝謝舉止丨丨人皆笑之雞急就篇豭豶狡犬野雞雛注野雞生在丨丨鷮雞鶡  天雞山雞之</hi>
<hi>類皆是也倍道徳指歸論人如草木畜滿丨丨耕桑田獵得獲深    應璩與君苗君胄書按轡清路周望丨</hi>
<hi>丨亦既至止酌彼春酒處元結右溪記此溪若在丨丨則為逸民退士之所游  在人間可為都邑之勝  劉</hi>
<hi>軻上座主書靳惟顓魯狃隸丨丨得韓愈太原王公墓誌銘禁浮屠及老子為僧道士不  於吾界内因丨丨</hi>
<hi>立浮屠老子象以其誑丏漁利奪編人之産銜李昭象獻山中顧公員外詩祥麟避網雖丨丨丹鳳  書即薜</hi>
<hi>蘿秀</hi>　<hi>孫覺姚堅老見約偶成詩萎㽔風日舒刻畫丨丨元結忝官引丨丨性所安熙然自全順  朱徳潤</hi>
<hi>沙湖晚歸詩丨丨低迴落鴈斜炊煙茅屋起平沙</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-61a"/>
山邨<hi>三水小牘侯元者上黨郡銅鞮縣丨丨之樵夫也家道貧寠惟以鬻薪為事唐乾符己亥歲于縣西</hi>
<hi>北山中伐薪回憇谷口傍有巨石嶷然若厦屋元對之太息恨己之勞也聲未絶石砉然豁開若洞中有一叟</hi>
<hi>羽服烏帽髯髮如霜曳杖而出元驚愕遽起前拜叟曰我神君也汝何多歉自可于吾法中取富但隨我來叟</hi>
<hi>復入洞中元從之行數十步廓然清朗田疇砥平時多異花芳草數里過横溪碧湍流苔鴛鷁泝洄其上長梁</hi>
<hi>夭矯如晴虹焉户王勃九成宫頌丨丨野塾家連菌草之園谷飲川居  有桃符之水  杜甫晩詩朝廷問府</hi>
<hi>主耕稼學丨丨結又返照詩返照入江翻石壁歸雲擁樹失丨丨  元  與瀼溪鄰里詩日行幾十里愛君此</hi>
<hi>丨丨與李嘉祐送韋邕詩緑楊垂野渡黄鳥傍丨丨郊盧綸  張櫂對酌詩張翁與盧叟一榼丨丨酒  孟</hi>
<hi>終南山下作丨丨不假陰流水自雨田泊王建南中詩野市依蠻姓丨丨逐水名  韓偓郊外  船詩半明半</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-61b"/>
<hi>暗丨丨日自落自開江廟花繇殷堯藩送客遊吳詩海戍通鹽竈丨丨帶蜜房  周  送楊環校書歸廣南詩</hi>
<hi>丨丨象蹋桄榔葉海外人收翡翠毛民杜荀鶴山中對雪詩玉帳英雄攜妓賞丨丨鳥雀共  愁  梅堯臣秋</hi>
<hi>日邨行詩谿霧晝又收丨丨夜初晦竹籬茅屋趁溪斜春入丨丨處處花</hi>　<hi>蘇軾丨丨五絶楊萬里丨丨詩</hi>
<hi>一搭丨丨一搭竒不堪風物索新詩邨陸游水邨曲丨丨今年晚禾旱奏下民租蠲一半水  雨足米狼戾也</hi>
<hi>放三分慰民意到張飬浩秋日邨居詩衰年卜宅喜丨丨俗事經年不  門  貢師泰贈漳南廵檢許以衷詩</hi>
<hi>風鳴鼔角丨丨曉日射旌旗海戍昏</hi>
山墟<hi>栁惲雜詩丨丨罷寒晦園澤潤朝暉</hi>
山皋<hi>新論夫丨丨非為鳥植林林茂而鳥自棲之江湖非為魚鑿潭潭深而魚自歸之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-62a"/>
山岨<hi>唐書張柬之傳姚州古哀牢國域土荒外丨丨水深漢世未與中國通唐䝉開夜郎滇笮而哀牢不</hi>
<hi>附東漢光武末始請内屬置永昌郡統之賦其鹽布氊罽以利中土</hi>
山崮<hi>宋史李全傳全退保丨丨抽山陽忠義以北</hi>
山邏<hi>陶安嶺南雜詠桄榔滿種緣丨丨翡翠新收越海墟</hi>
山塘<hi>珊瑚詩話婺州山中詩云作甽捉詹卸呼田欵乃儂丨丨莫車水梅雨正分龍亦方語也  程嘉燧</hi>
<hi>金閶曲長夜牽愁無逺近丨丨一望似秋河</hi>
山流<hi>袁宏道舟中風雪詩江潝奔瀾疉丨丨膩緑頽</hi>
山隴<hi>六朝事迹長干是秣陵縣東里巷名江東謂丨丨之間曰干建康南五里有山岡其間平地庶民雜</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-62b"/>
<hi>居有大長干小長干東長干並是地名小長干在瓦棺寺南巷西頭出大江  鎦崧喜家僮至詩日射水田禾</hi>
<hi>葉暗雨浮丨丨豆花肥</hi>
山墳<hi>水經注山上有女郎冢逺望丨丨嵬嵬狀髙及即其所裁有墳形山上直路下出不生草木世人謂</hi>
<hi>之女郎道下有女郎廟及擣衣石言張魯女也</hi>
山冢<hi>詩百川沸騰丨丨崒崩傳山頂曰冢</hi>
山徼<hi>栁宗元鐃歌鼔吹曲王旅千萬人銜枚黙無譁束刃踰丨丨張翼縱漠沙</hi>
山原<hi>後漢書龎參傳三輔丨丨曠逺民庶稀疏故縣丘城可居者多今宜徙邉郡不能自存者入居諸陵</hi>
<hi>田戍故縣孤城絶郡以權徙之營宋書文帝路淑媛傳前歲遭諸蕃之難禮從權宜奉  倉卒未暇營改而塋</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-63a"/>
<hi>隧之所丨丨卑陋頃年頽壞日有滋甚恒費修整終無永固史官可就巖山左右更宅吉地明審龜筮須選令</hi>
<hi>辰式遵舊典以禮創制北水經注桑乾泉即溹涫水也其水潛承太原汾陽縣  燕京山之大池池在丨丨之</hi>
<hi>上謂之天池方里餘其水澄渟鏡淨潭而不流若安定朝那之湫淵也  又其城南臨涑水北倚丨丨竹書紀</hi>
<hi>年晉獻公二十五年正月翟人伐晉周有白兎舞于市即是邑也  王勃滕王閣序丨丨曠其盈視川澤盱其</hi>
<hi>駭矚而栁宗元永州新堂記見公之作知公之志公之因土  得勝豈不欲因俗以成化公之擇惡而取美豈</hi>
<hi>不欲除殘而佑仁公之蠲濁而流清豈不欲廢貪而立廉公之居髙而望逺豈不欲家撫而户曉夫然則是堂</hi>
<hi>也豈獨草木土石水泉之適歟丨丨林麓之觀歟陵歐陽顔德政碑浴鐵蔽于丨丨摐金駭于樓堞</hi>　<hi>徐李</hi>
<hi>紳寒松賦林野慘慄丨丨愁悴奉嵇喜荅弟叔夜詩都邑可優游何必棲丨丨  崔翹  和聖製答張説南出</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-63b"/>
<hi>雀鼠谷詩頓覺丨丨盡平看邑里分翁韋應物喜園中茶生詩此物信靈味本自出丨丨    巻鄉邨四月詩</hi>
<hi>緑遍丨丨滿白川子規聲裏雨如煙</hi>
山郊<hi>江淹齊太祖誄散簪丨丨解佩松石天謝莊侍宴蒜山詩煙竟丨丨逺霧罷江  分</hi>
山圻<hi>宋之問太平公主山池賦見山花下</hi>
山隰<hi>詩山有扶蘇隰有荷華不見子都乃見狂且疏山上有扶蘇之木隰中有荷華之草木生于山草生</hi>
<hi>于隰髙下各得其宜以喻君子在上小人在下亦是其宜今忽置小人于上位君子于下位是丨丨之不如也</hi>
山甸<hi>江淹為蕭驃騎解嚴輸黄鉞表故乃馳羽江郊騖燧丨丨</hi>
山陸<hi>師曠禽經鳽以山言自南而北注鳽中春寒盡鴈始北嚮燕代尚寒猶集于丨丨岸谷之間故字從</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-64a"/>
<hi>开</hi>
山蹊<hi>張耒西山寒溪詩丨丨並修澗嘉木間蒲蓮</hi>
山徑<hi>逕同孟子丨丨之蹊間介然用之而成路斷魏書楊椿傳賊入隴守蹊自固或謀伏兵丨丨  其出</hi>
<hi>入待糧盡而攻之分宋史西南夷峒蠻傳為今計者宜徙閑地巡檢兵及  遣士卒屯諸溪谷丨丨間俾湖南</hi>
<hi>北廣西帥憲總其役庶幾事權有歸號令可行也言丨丨之蹊不可勝由矣向牆之户不可勝入矣</hi>　<hi>法水</hi>
<hi>經注厯澗水東北流與石崤水合水出石崤山山有二陵南陵夏后皋之墓也北陵文王之所避風雨也言丨</hi>
<hi>丨委深峰阜交隂故可以避風雨也即玉堂逢辰録北行皆在山上丨丨中設茶具御坐北  有御製自誡箴</hi>
<hi>紫牡丹歌風琴詩千葉牡丹詩等繪甚細兜杜甫宿江邉閣詩暝色延丨丨髙齋次水門  又望  率寺詩樹</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-64b"/>
<hi>密當丨丨江深隔寺門晚儲光羲幽人居詩幽人下丨丨去去夾青林  岑參  發五渡詩芋葉藏丨丨蘆花</hi>
<hi>雜渚田邨劉禹錫遊桃源詩日暮丨丨窮松風自蕭槭  許渾  舍詩丨丨有雲收獵網水門無月挂漁竿</hi>
<hi>黄滔江行遇王侍御詩新草軍書名更重久辤丨丨業應空  韓偓永明禪師房詩蔓草稜丨丨晴雲拂樹梢</hi>
<hi>遊薛能石堂溪詩岸沙崩橘樹丨丨入茶苖紅陸游縱  深山詩丨丨欹危細棧通孤邨小店夕陽    張翥</hi>
<hi>清明詩丨丨低飛鬼蛺蝶野塘競噪官蝦蟇蒼郭鈺二十六日晴過諶塘詩丨丨黄泥攢虎跡寺門  樹挂猿</hi>
<hi>聲新華幼武寄彦忠詩丨丨虎蹄  跡亂風林雞語曉光殘</hi>
山道<hi>後漢書隗囂傳來歙從丨丨襲得略陽城囂出不意懼更有大兵使王元拒隴坻行廵守番須口王</hi>
<hi>孟塞雞頭道牛邯軍瓦亭囂自悉其大衆圍來歙辭又郭伋傳潁川盜賊羣起九年徴拜潁川太守召見  謁</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-65a"/>
<hi>帝勞之曰君雖精于追捕而丨丨險阨自鬬當一士耳宜深慎之  魏志夏侯尚傳遷征南將軍領荆州刺史</hi>
<hi>假節都督南方諸軍事尚奏劉備别軍在上庸丨丨險難彼不我虞若以竒兵潛行出其不意則獨克之勢也</hi>
<hi>郃蜀志張飛傳領巴西太守曹公破張魯留夏侯淵張  守漢川郃别督諸軍下巴西欲徙其民於漢中進軍</hi>
<hi>宕渠蒙頭盪石與飛相拒五十餘日飛率精卒萬餘人從他道邀郃軍交戰丨丨迮狹前後不得相救飛遂破</hi>
<hi>郃兵宋書朱修之傳荆州刺史南郡王義宣反檄修之舉  修之偽與之同而遣使陳誠於帝帝嘉之以為荆</hi>
<hi>州刺史加都督義宣聞修之不與己同乃以魯秀為雍州刺史擊襄陽修之命斷馬鞍丨丨秀不得前  南史</hi>
<hi>曹景宗傳建武四年隨太尉陳顯逹北圍馬圈以竒兵二千破魏援中山王英四萬人魏孝文率衆大至顯達</hi>
<hi>宵奔景宗導入丨丨故顯達父子獲全賀魏書古弼傳與東道將皮豹子等討仇池遣永安侯  純攻義隆塞</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-65b"/>
<hi>狹道守將姜道祖退守狹亭諸將以丨丨嶮峻時又雪深用馬不便皆遲留不進弼獨進軍  水經注漢武帝</hi>
<hi>感相如之言使縣令南通僰道費功無成唐蒙南入斬之乃鑿石開閣以通南中迄于建寧二千餘里丨丨廣</hi>
<hi>丈餘深三四丈其塹之迹猶存皓江淹閩中草木頌攅叢石逕森嵸丨丨  李乂寄胡  詩江流通地骨丨丨</hi>
<hi>繞天台</hi>
山路<hi>魏書崔光傳秋末久旱塵壤委深風霾一起紅埃四塞轅闗峭嶮丨丨危狹  元史世祖紀四年秋</hi>
<hi>七月發鞏昌鳳翔京兆處未占籍户一千修治四川丨丨橋梁棧道  又順帝紀詔命陜西行省左丞相秃魯</hi>
<hi>總統張良弼脱列伯孔興各枝軍馬以李思齊為副總統禦闗中撫安軍民脱列伯孔興等出潼闗及取順便</hi>
<hi>丨丨渡黄河合勢東行共勤王事思齊等皆不奉命欲新論丨丨迂廻海水淪沒行者欲直而路曲之坐者</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-66a"/>
<hi>安而水蕩之滿苕溪漁隱劉義落葉詩云返蟻難尋穴歸禽易見窠  廊僧不厭一片俗嫌多鄭谷栁詩云半</hi>
<hi>煙半雨溪橋畔間杏間桃丨丨中㑹得離人無限意千絲萬絮惹春風或戱謂此二詩乃落葉及栁謎子  陸</hi>
<hi>機招隱詩駕言尋飛遯丨丨鬰盤桓維駱賔王夕次蒲類詩丨丨猶南屬河源自北流  王  闕題詩丨丨元</hi>
<hi>無雨空翠濕人衣張裴廸斤竹嶺詩一逕通丨丨行歌望舊岑  杜甫題  氏隱居詩前邨丨丨險歸醉每無</hi>
<hi>愁昌儲光羲終南幽居詩既見丨丨逺復道溪流深元王  齡山行入涇州詩倦此丨丨長停驂問賔御</hi>
<hi>結雪中懷孟武昌詩所嗟丨丨閑時節寒又甚和杜淹寄贈齊公詩闗門共月對丨丨與雲連  賈曽  宋之</hi>
<hi>問下山歌良遊晼晩兮月生光紅錦逶迤兮丨丨長盧皇甫曽送著公歸越詩石牀埋積雪丨丨倒枯松</hi>
<hi>綸山店詩登登丨丨行時盡決決溪泉到處聞姚李紳南梁行秭歸丨丨煙嵐隔山木幽深晚花拆    合送</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-66b"/>
<hi>陳倜詩江邨竹樹多於草丨丨塵埃半是雲御韓翃送盧大理趙侍御祭東嶽兼寄孟兖州詩仍隨  史馬丨</hi>
<hi>丨滿光輝馬避柴車</hi>　<hi>王建歸山莊詩丨丨獨歸衝夜雪落斜騎張祜途中逢李道實遊蔡州詩野橋經亥</hi>
<hi>市丨丨過申州丨杜牧宣州送裴坦判官徃舒州時牧欲歸京詩九華  丨雲遮寺清弋江邨栁拂橋  又懷</hi>
<hi>紫閣山詩丨丨逺懷王子晉詩家常憶謝𤣥暉浦途中詩蕭蕭丨丨窮秋雨淅淅溪風一岸蒲</hi>　<hi>又秋許渾</hi>
<hi>東遊詩西程丨丨長侵驛千里家書動隔秋桐皮日休樵叟詩相約晩樵去跳踉上丨丨  楊萬里  廬道中</hi>
<hi>詩肩輿坐睡茶力短野堠無人丨丨長詩丨丨婷婷小樹梅為誰零落為誰開</hi>　<hi>又明發房溪陸游晩春感</hi>
<hi>事詩風惡簾櫳燕子歸雨多丨丨蕨芽肥送真山民興福寺詩鳥聲丨丨靜花影寺門深  朱昇  僧歸南嶽</hi>
<hi>寺詩丨丨花香上納衣雲深南嶽一僧歸酒宗泐風雪歸莊圖詩丨丨獨歸翁手攜一壺</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-67a"/>
山泥<hi>虞集送王照磨之官雲南詩飛鳶愁暑雨走馬畏丨丨</hi>
山程<hi>皇甫曽烏程水樓詩丨丨隨逺水楚思在青楓還李紳過荆門詩帆勢侵雲滅又明丨丨背日昏</hi>
<hi>見送賈島贈李金州詩綺里祠前後丨丨踐白雲合  徐州韋僅行軍詩丨丨度函谷水驛到夷門</hi>　<hi>姚杜</hi>
<hi>牧題孫逸人山居詩闗河客夢還鄉逺雨雪丨丨出店遲  張詠送蘇寺丞詩丨丨朝醉少雪屋夜眠遲  陸</hi>
<hi>游梅市暮歸詩丨丨策小蹇水泛揺短楫曉袁中道新安道上詩驛路莫隨晴雪去丨丨常被  雲遮</hi>
山國<hi>周禮小行人達天下之六節丨丨用虎節西域傳丨丨王去長安七千一百七十里</hi>　<hi>漢書又鄯</hi>
<hi>善國夲名樓蘭王治扜泥城西北去都䕶治所千七百八十五里至丨丨千三百六十五里西北至車師千八</hi>
<hi>百九十里自宋史占城國傳皇帝不棄蠻夷丨丨曲加優賜然臣  為土長聲勢尚卑常時外國頗相侵撓</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-67b"/>
山府<hi>皎然晩秋宿李君道所居詩永夜依丨丨禪心共寂寥</hi>
山郡<hi>蜀志劉封傳自闗羽圍樊城襄陽連呼封達令發兵自助封達辭以丨丨初附未可動揺不承羽命</hi>
<hi>僧宋書王僧達傳為宣城太守性好游獵而丨丨無事  達肆意馳騁或三五日不歸受詞訟多在獵所民或</hi>
<hi>相逢不識問府君所在僧達曰近在後軍宋史王全斌傳全斌輕財重士不求聲譽寛厚容衆  族樂為之用</hi>
<hi>黜居丨丨十餘年怡然自得識者稱之丨韓愈賀赦表臣徃因論事獲譴海隅旋沐朝奬待罪  丨未離貶竄</hi>
<hi>之地忽逢曠蕩之恩踊躍欣歡實倍常品棲岑參虢州郡齋南池幽興詩及兹佐丨丨不異尋幽    呂温道</hi>
<hi>州訪荀參軍林園詩丨丨本來車馬少更容相訪莫辭喧  韋應物社日詩丨丨多暇日社時放吏歸  又送</hi>
<hi>中弟詩丨丨多風雨西樓更蕭條人元稹再遊西山詩南譙古丨丨信是髙  居</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-68a"/>
　山州<hi>漢書閩粤傳注師古曰齒城陽恭王子也舊封丨丨侯  劉禹錫送鴻舉遊江南詩丨丨古寺好閑</hi>
　<hi>居讀盡龍王宮裏書鉉李建勲病中書懷詩落葉滿丨丨閑眠病未瘳  徐  和張先軰見寄詩清時淪放在</hi>
　<hi>丨丨邛杖紗巾處處游</hi>
　山邑<hi>六一詩話賈島云竹籠拾山果瓦瓶擔石泉姚合云馬隨山鹿放雞逐野禽棲等是丨丨荒僻官况</hi>
　<hi>蕭條不如縣古槐根出官清馬骨髙為工也不蘇軾司竹監燒葦園㑹獵詩豈如閑官走丨丨放曠  與趨朝</hi>
　<hi>衙</hi>
　山縣<hi>宋書劉敬宣傳除冠軍將軍宣城内史襄城太守宣城多丨丨郡舊立屯以供府郡費用前人多發</hi>
　<hi>調工巧造作噐物敬宣到郡悉罷私屯唯伐竹木治府舍而己  杜甫倚杖詩丨丨早休市江橋春聚船  李</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_036-68b"/>
　<hi>頎送郝判官詩楓林帶水驛夜火明丨丨陽日登北城詩丨丨遶古堞悠悠快登望</hi>　<hi>蕭穎士重顧非熊送</hi>
　<hi>内鄉張主簿詩松窗久是餐霞客丨丨新為主印官許周賀寄寧海李明府詩丨丨風光異公門水石清</hi>
　<hi>渾南陵留别段氏兄弟詩為酒遊丨丨留詩遍草堂丨韓維答曼叔見謝穎橋相過之什詩一從得官坐丨</hi>
　<hi>有如鷙鳥著網羅寄貢奎陽墅道中詩野船髙似屋丨丨小如邨  沈周  周桐邨先生詩丨丨軍書前吏迹</hi>
　<hi>墓堂文字老生涯風又平聲公羊傳注天燎地瘞日月星辰布丨丨水沈  磔雨升疏丨丨者爾雅云祭山曰</hi>
　<hi>庪縣郭氏云或庪或縣置之於山李氏曰祭山以黄土及璧以庪置几上遥遥而眡之若縣故曰庪縣孫氏曰</hi>
　<hi>庪縣埋於山足曰庪埋於丨上曰丨是也</hi>
御定駢字類編卷三十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>