<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定駢字類編卷四十七<lb/>
　　山水門十二<lb/>
　　　江<lb/>
　江天<hi>丁椿尊經閣賦窮丨丨於萬里莽湖山於一機宋之問始安秋日詩晚霽丨丨好分明愁殺人</hi>
　<hi>趙冬曦奉荅燕公詩丨丨千里望誰見綠蘋齊孤張若虛春江花月夜詩丨丨一色無纎塵皎皎空中  月輪</hi>
　<hi>歸張子容永嘉即事詩見海氣下監王維送髙適弟耽  臨淮詩見海陵下  杜甫過鄭  湖亭泛舟詩春日</hi>
　<hi>繁魚鳥丨丨定芰荷春又灔澦詩丨丨漠漠鳥雙去風雨時時龍一吟  又  日江村詩藩籬無限景恣意買</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-1b"/>
　<hi>丨丨綸戴叔倫荅崔法曹詩丨丨梅雨散况在月中樓  盧  送丹陽趙少府詩荻岸雨聲盡丨丨虹影長</hi>
　<hi>雍陶送客不及詩水闊丨丨雨不分行人兩處更相聞  又江際詩杳杳漁舟破暝烟疎疎蘆葦舊丨丨  羅</hi>
　<hi>鄴冬日寄獻庾員外詩秋霽卷簾凝錦席夜闌吹笛稱丨丨  馬祖常題恵崇畫詩丨丨萬里莫射雁春草年</hi>
　<hi>年出湖岸</hi>
　江星<hi>史記天官書天潢旁丨丨江星動人渉水具晉書天文志天丨四丨在尾北主太隂丨丨不  天下</hi>
　<hi>津河闗道不通月又崔國輔宿范浦詩見海霧下  杜甫江邊星  詩江月辭風纜丨丨别霧船</hi>
　江日<hi>許謙蕭兄臨行索詩即席贈别詩山風驚落木丨丨數飛鴻</hi>
　江月<hi>明一統志丨丨亭在䕫州府治内有又丨丨樓在梧州府藤縣治北蘇軾南遷過此  丨丨詩後人</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-2a"/>
<hi>建此樓因名壯又丨丨樓在成都府簡州治東下臨雁赤二水之㑹  麗甲於西州  又丨丨井在常徳府桃</hi>
<hi>源縣治東水中有白石如月門張謂送裴侍御歸上都詩見山花下  岑參送嚴黄  再鎮蜀川詩見山鶯下</hi>
<hi>樓杜甫獨坐詩見峽雲下丨又丨丨詩丨丨光於水髙  思殺人  又漫成詩丨  去人只數尺風燈照夜欲</hi>
<hi>三更禪衣</hi>　<hi>李端送少微上人入蜀詩松風開法席丨丨濯栁宗元詶郴州侍郎衡江夜泊得韶州書詩見</hi>
<hi>嶺雲下水白居易想東游詩一吟丨丨白七見日星週  李紳  寺詩雲散浦間丨丨迥日曛洲渚海潮通</hi>
<hi>又海榴亭詩髙近紫霄疑菡萏迥依丨丨伴嬋娟居李商隠思歸詩見嶺雲下  張喬贈仰大師詩野雲  處</hi>
<hi>盡丨丨定中明鶴又送人歸江南詩島烟孤寺磬丨丨逺船箏  杜荀  下第東歸詩山城欲暮人烟斂丨丨</hi>
<hi>初寒釣艇歸詩黄滔寄湘中鄭明府詩見嶽僧下温王惲種玉亭  丨丨借妝増皓彩露華和屑貯芳</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-2b"/>
江風<hi>郝經瓊花賦丨丨吹雲枕壓霜月神不棲目軼思超越  崔顥舟行入剡詩地氣秋仍濕丨丨晚漸</hi>
<hi>凉起</hi>　<hi>王昌齡巴陵别劉處士詩竹映秋館深月寒丨丨岑參送樊侍御使丹陽便覲詩見海雁下  杜甫</hi>
<hi>遣悶詩暑雨留蒸濕丨丨借夕凉錦又江梅詩雪樹元同色丨丨亦自波  又贈花卿詩  城絲管日紛紛半</hi>
<hi>入丨丨半入雲丨戴叔倫長沙送梁副歸京詩藉芳憐岸草聞笛怨丨    元稹江陵三夢詩坐見天欲曙丨</hi>
<hi>丨吟樹枝盡古湘州</hi>　<hi>又寄庾敬休詩今日丨丨好暄暖可憐春劉禹錫送僧方及南謁柳員外詩舊房閉</hi>
<hi>松月逺思吟丨丨愁對花時盡日吟</hi>　<hi>李紳泝西江詩丨丨不定半晴隂杜牧晚泊詩蓬雨延鄉夢丨丨阻</hi>
<hi>暮秋白李商隠贈劉司户蕡詩丨丨吹浪動雲根重碇危檣  日昏  温庭筠錦城曲丨丨吹巧剪霞綃花上</hi>
<hi>千枝杜䳌血感張喬江行夜雨詩丨丨木落天游子感流年  方干  時詩夜雨旋驅殘熱去丨丨吹送早寒</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-3a"/>
<hi>来然皮日休篛笠詩擕来沙日微挂處丨丨起丨皎  送祕上人游京詩煖瓶和雪水鳴錫𢃄丨</hi>
江雲<hi>宋之問度大庾嶺詩山雨初含霽丨丨欲變霞對孫逖山隂縣西樓詩山月夜從公署出丨丨晚</hi>
<hi>訟庭還石李暠廣陵送别詩見海月下丨杜甫不離西閣詩見  壁下  又重簡王明府詩丨  何夜盡蜀雨</hi>
<hi>幾時乾水怪下</hi>　<hi>栁宗元梅雨詩見海霧下詩元稹夜雨詩見白居易雪中即事荅微之  見山雪下  李</hi>
<hi>紳廻望館娃故宮詩丨丨斷續草綿連雲隔秋波樹覆烟  章孝標贈杭州嚴使君詩鼓角自嚴寒海月旌旗</hi>
<hi>不動濕丨丨送張祜訪許用晦詩小橋通野水髙樹入丨丨  周賀  表兄東南游詩雪溜懸衡嶽丨丨葢秣</hi>
<hi>陵寄方干殘秋送友詩木葉怨先老丨丨愁暮寒詩羅隠  陸龜蒙詩見海月下  鄭谷贈泗口苖居士  丨</hi>
<hi>丨寒不散庭雪夜方深蘇皎然送贇上人還京詩沙鳥窺中食丨丨入淨衣    軾舟行至清逺縣詩丨丨漠</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-3b"/>
<hi>漠桂花濕梅雨翛翛荔子然下楊維楨送曹生之京詩見海樹</hi>
江雨<hi>杜甫散愁詩蜀星隂見少丨丨夜聞多栁又九日登梓州詩湖風秋戍栁丨丨暗山樓    宗元雨</hi>
<hi>晴至江渡詩丨丨初晴思逺歩日西獨向愚溪渡禹錫竹枝詞楚水巴山丨丨多巴人能唱本鄉歌</hi>　<hi>劉李</hi>
<hi>賀羅浮山父與葛篇依依宜織丨丨空雨中六月蘭臺風  杜牧送張判官歸兼謁鄂州大夫詩丨丨春波闊</hi>
<hi>園林客夢催丨李商隠行至金牛驛寄興元渤海尚書詩六曲屏風  丨急九枝燈檠夜珠圓  温庭筠送襄</hi>
<hi>州李中丞詩丨丨瀟瀟帆一片此行誰道為鱸魚士郭鈺復愁詩丨丨舟無渡山雲鳥獨過  倪瓚寄盧  行</hi>
<hi>詩照夜風燈人獨宿打窗丨丨鶴相依</hi>
江露<hi>周權金山龍游寺詩六朝興廢幾英雄往事浮雲丨丨白</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-4a"/>
江雪<hi>朱慶餘送品上人入秦詩丨丨霑新草秦園發故條</hi>
江霧<hi>杜甫十二月一日詩寒輕市上山烟碧日滿樓前丨丨黄  孟彦深元次山居武昌之樊山新春大</hi>
<hi>雪詩江山十日雪雪深丨丨濃隈劉禹錫浪淘沙詞日照澄洲丨丨開淘金女伴滿江    楊維楨艷體詩千</hi>
<hi>枝燭樹玉青蔥緑紗照人丨丨空  倪瓚絶句見山煙下</hi>
江虹<hi>杜甫晚晴詩見峽雨下</hi>
江煙<hi>徐彦伯采蓮曲妾家越水邊揺艇入丨丨氏沈佺期早發平昌島詩見海樹下  姚合過杜  江亭</hi>
<hi>詩野色吞山盡丨丨襯水流處李咸用和友人喜相遇詩不傍丨丨訪所思更應無  展愁眉  鄭谷張衡廟</hi>
<hi>詩丨丨日午無簫鼔直到如今咏四愁皎羅隠江南曲丨丨濕雨鮫綃軟漠漠逺山眉黛淺    然送常清上</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-4b"/>
<hi>人還舒州詩見石瀲下</hi>
江火<hi>祖詠泊揚子津詩丨丨明沙岸雲帆礙浦橋共孟浩然同盧明府泛舟回詩鷁舟隨雁泊丨丨  星</hi>
<hi>羅</hi>
江晴<hi>李商隠桂林路中詩地暖無秋色丨丨有暮暉</hi>
江霽<hi>薛能春霽詩野芳榿似栁丨丨雪和春</hi>
江春<hi>王灣次北固山下詩見海日下禹包佶發襄陽詩還同星火去馬上别丨丨  劉  錫歴陽書事詩</hi>
<hi>丨丨俄澹蕩樓月幾虧盈日元稹三月三十日程氏館餞杜十四歸京詩丨丨今  盡程館祖筵開  鄭谷峽</hi>
<hi>中寓止詩丨丨鋪網闊市晚鬻蔬遲杜又送舉子下第東歸詩野緑梅隂重丨丨浪勢麤    荀鶴送友人歸</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-5a"/>
<hi>湘中詩岳暖無猿叫丨丨有燕飛</hi>
江秋<hi>徐陵江亭送别應令詩野燎春田黑丨丨岸荻黄</hi>
江曉<hi>姚合和門下李相餞西蜀相公詩丨丨流巴字山晴聳劍峰</hi>
江暝<hi>顧協詩山寒雲䕶雪丨丨水涵空</hi>
江晚<hi>杜甫雨詩山寒青兕叫丨丨白鷗飢下許渾陪鄭使君泛舟晚歸詩見山晴</hi>
江寒<hi>杜甫灔澦堆詩巨積水中央丨丨出水長送又送韓十四江東覲省詩見峽靜下  章孝標  張使</hi>
<hi>君赴饒州詩見山晚下</hi>
江煖<hi>岑參送裴侍御赴歳入京詩臺寒柏樹緑丨丨栁條黄  羅鄴南行詩臘晴丨丨鸊鵜飛梅雪香黏</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-5b"/>
<hi>越女衣</hi>
江山<hi>後漢書公孫述隗囂傳賛公孫習吏隗王得士漢命已還二隅方跱天數有違丨丨難恃  魏志劉</hi>
<hi>馥傳太祖表為揚州刺史數年中恩化大行百姓樂其政流民越丨丨而歸者萬數  吴志賀邵傳昔大皇帝</hi>
<hi>勤身苦體創基南夏割據丨丨拓土萬里雖承天贊實由人力也  齊書劉善明傳少與崔祖思友善祖思出</hi>
<hi>為青冀二州善明遺書曰足下方擁旄北服吾剖竹南甸相去千里間以丨丨人生如寄来㑹何時  唐書張</hi>
<hi>說傳既謫岳州而詩益悽婉人謂得丨丨助云有莊子市南宜僚見魯侯魯侯有憂色市南子曰南越  邑焉</hi>
<hi>名為建徳之國吾願君去國捐俗與道相輔而行君曰彼其道逺而險又有丨丨我無舟車奈何  文心雕龍</hi>
<hi>見山林下亭大業雜記帝於丨丨造亭子十二所其最上名翠微  次閬風彩霞臨月飛芳積翠合璧含暉凝</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-6a"/>
<hi>碧紫嵓澄景最下名尚陽亭画卧遊錄海山微茫而隠見丨丨嚴厲而峭卓  宣和  譜崔白丨丨風月三</hi>
<hi>圗繪寳鑑陸瑾善畫丨丨風物落筆瀟灑殊無塵埃筆法  明一統志丨丨一覽亭在温州府華蓋山上  又</hi>
<hi>丨丨勝覽樓在廣信府龍虎山修顔真卿麻姑仙壇記公地勢殊異丨丨炳靈  韓愈新  滕王閣記王既訖功</hi>
<hi>以衆飲而以書命愈曰子其為我記之愈既以未得造觀為歎竊喜載名其上詞列三王之次有榮耀焉乃不</hi>
<hi>辭而承公命其丨丨之好登望之樂雖老矣如獲從公遊尚能為公賦之  王勃採蓮賦與子之别烟波望絶</hi>
<hi>念子之寒丨丨路難避黄庭堅苦笋賦是其鍾丨丨之秀氣故能深雨露而  風烟  唐明皇送趙法師還蜀</hi>
<hi>詩丨丨尋故國城郭信依然丨孫逖山隂縣西樓詩都邑西樓芳樹間逶迤霽色遶  丨  儲光羲游茅山詩</hi>
<hi>天地朝光滿丨丨春色明然又題辛道士房詩門帶丨丨靜房隨瑶草幽  孟浩  送席大詩丨丨歴全楚河</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-6b"/>
<hi>洛越成周下髙適同熊少府題盧主簿茅齋詩丨丨歸謝客神鬼  劉根  又送崔功曹詩丨丨知不厭州縣</hi>
<hi>復何如待又真定即事詩見崖谷下風杜甫後逰詩丨丨如有  花栁更無私  又日暮詩  月自清夜丨丨</hi>
<hi>非故園率又上白帝城詩丨丨城宛轉棟宇客裴回古又上兜  寺詩丨丨有巴蜀棟宇自齊梁  又咏懷</hi>
<hi>跡詩丨丨故宅空文藻雲雨荒臺豈夢思厎又奉先劉少府新畫山水障歌堂上不合生楓樹怪  丨丨起烟</hi>
<hi>霧詩</hi>　<hi>包何婺州留别鄧使君詩丨丨婺女分風月隠侯包佶再過金陵詩丨丨不管興亡事一任斜陽伴</hi>
<hi>客愁才王迴同孟浩然宴詩屈宋英聲今止已丨丨繼嗣多  子  呂溫題尋真觀李寛中秀才書院詩閉院</hi>
<hi>開軒笑語闌丨丨併入一壺寛劉白居易齊雲樓晚望詩複疊丨丨壯平鋪井邑寛    禹錫元和甲午歲詔</hi>
<hi>書盡徵江湘逐客詩雷雨丨丨起卧龍武陵樵客躡仙蹤  孟郊贈蘇州韋郎中使君詩章句作雅正丨丨益</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-7a"/>
<hi>鮮明寄雍陶岳陽晩景詩雲雨經春客丨丨幾日程六杜牧  贈許侍御棄官歸江南詩丨丨九秋後風月</hi>
<hi>朝餘路長</hi>　<hi>李咸用送人詩未聞珪璧為人棄莫倦丨丨去張喬寄績谿陳明府詩鼓角喧京口丨丨盡汝</hi>
<hi>濆復鄭谷送吏部曹郎中免官南歸詩風月抛蘭省丨丨  桂州  羅隠送人赴職任褒中詩萬轉丨丨通蜀</hi>
<hi>國兩行珠淚見褒人荀又秋日懷孟夷庚詩丨丨三楚分風雨二妃祠  杜  鶴題嶽麓寺詩一簇楚丨丨江</hi>
<hi>山勝此難萬翁承贊文明殿受冊封閩王詩一千年改丨丨瑞十  軍蒙雨露光  蘇軾寄題興州晁太守新</hi>
<hi>開古東池詩自言官長如靈運能使丨丨似永嘉太劉因登雄州城樓詩丨丨自古有佳客烟雨為誰留  行</hi>
<hi>固趙孟頫送繆秀才教授真州詩東園草木因人勝北  丨丨隔岸看  張端秋懷詩竹樹蒼蒼思故國丨丨</hi>
<hi>歴歴話新亭</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-7b"/>
江麓<hi>杜甫鄭駙馬宴洞中詩悮疑茅堂過丨丨已入風磴霾雲端  納新徐伯敬哀詩蕭蕭城南路白楊</hi>
<hi>蔽丨丨</hi>
江嶺<hi>唐書食貨志丨丨去鹽逺者有常平鹽每商人不至則減價以糶民官收厚利  又馮盎傳潮成䓁</hi>
<hi>五州獠叛盎馳至京師請討之文帝詔左僕射楊素與論賊形勢素竒之曰不意蠻夷中乃生是人即詔盎發</hi>
<hi>丨丨兵擊賊平之流孟浩然洛中訪袁拾遺不遇詩洛陽訪才子丨丨作  人  包何和孟䖍州閑齋即事詩</hi>
<hi>古郡鄰丨丨公庭半薜蘿</hi>
江岫<hi>張九齡自彭蠡湖初入江詩丨丨殊空闊雲烟處處浮  崔顥逰天竺寺詩厓泉爭噴薄丨丨相縈</hi>
<hi>繞寺陳陶和西江李助副使早登開元  閣詩早聞群黄鶴飄舉此丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-8a"/>
江峰<hi>張喬題興善寺僧道深院詩見峰頂下</hi>
江岑<hi>晉書皇甫謐傳干木偃息以存魏荆萊志邁於丨丨</hi>
江崖<hi>江淹劉僕射東山集學騷見海岫下</hi>
江唐<hi>宋書褚淡之傳永興民灟恭期初與賊同後反善就羊恂率吏民拒戰力少退敗賊用縣人許祖為</hi>
<hi>令恂逃伏丨丨山中尋復為賊所得</hi>
江島<hi>孟浩然和盧明府送鄭十三還京詩洞庭一葉驚秋早濩落空嗟滯丨丨  李賀潞州遇江使寄上</hi>
<hi>十四兄詩豈能忘舊路丨丨滯佳年夜李紳憶萬歲樓望金山詩見海瀾下  羅隠廣陵秋  讀進士常修三</hi>
<hi>篇因題詩明年二月春風裏丨丨閑人慰所思  卿雲江居閑咏詩寄居丨丨邊閑咏見秋殘</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-8b"/>
江嶼<hi>鮑照紹古辭孤鴻散丨丨連翩遵渚飛長劉希夷江南曲雲明丨丨出日照海流</hi>
江岷<hi>魏志鄧艾傳甘露元年詔曰逆賊姜維連年狡黠民夷騷動西土不寧艾籌畫有方忠勇奮發斬將</hi>
<hi>十數馘首千計國威震于巴蜀武聲揚于丨丨今以艾為鎮西將軍都督隴右諸軍事進封鄧侯</hi>
江峴<hi>孟浩然登鹿門山詩清曉因興来乘流越丨丨</hi>
江硤<hi>北史陸騰傳天和初信州蠻蜑據丨丨反叛連結二千餘里詔騰討之騰沿江南而下軍至蝪口分</hi>
<hi>道奮擊所向摧破蠆又作峽杜甫偶題詩塵沙傍蜂  丨丨繞蛟螭</hi>
江垠<hi>王勃採蓮賦見海寞下</hi>
江嶂<hi>孟浩然登安陽城樓詩縣城南面漢江流丨丨開成南雍州</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-9a"/>
江陂<hi>水經注潁水又東南逕柏祠曲東歴罡臺北陂陂水南流積為丨丨南逕慎城西</hi>
江石<hi>元史河渠志諸堰皆甃以石範鐵以闗其中取桐實之油和石灰雜絲麻而搗之使熟以苴罅漏岸</hi>
<hi>善崩者宻築丨丨以䕶之上植楊栁旁種蔓荆櫛比鱗次賴以為固葢以數百萬計  明一統志丨丨橋在淮</hi>
<hi>安府邳州城北一百二十里有石如薑故名後訛為江云  元稹遣行詩稻花秋雨氣丨丨夜灘聲  郭鈺寄</hi>
<hi>贈皇厓壇劉鍊師詩日射水晶丨丨白雲封琥珀嶺松青</hi>
江磧<hi>陸游烏龍雪詩烏龍如真龍妥尾卧丨丨</hi>
江水<hi>史記五帝紀黄帝居軒轅之丘而娶于西陵之女是為嫘祖嫘祖為黄帝正妃生二子一曰元囂是</hi>
<hi>為青陽青陽降居丨丨二曰昌意降居若水蜀又封禪書河祠臨晉沔祠漢中湫淵祠朝那丨丨祠    漢書</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-9b"/>
<hi>呂后紀三年夏丨丨溢流民四千餘家有又地理志巴蜀廣漢本南夷秦并以為郡土地肥美  丨丨沃野山</hi>
<hi>林竹木疏食果實之饒丨後漢書姜詩妻傳詩事母至孝妻奉順尤篤母好飲  丨水去舍六七里妻嘗泝流</hi>
<hi>而汲後值風不時得還母渴詩責而遣之妻乃寄止鄰舍晝夜紡績市珍羞使鄰母以意自遺其姑  吴志徐</hi>
<hi>盛傳魏文帝大出有渡江之志盛建計從建業築圍作薄落圍上設假樓江中浮船諸將以為無益盛不聽固</hi>
<hi>立之文帝到廣陵望圍愕然彌漫數百里而丨丨盛長便引軍退諸將乃伏  晉書李夀載記夀時岷山崩丨</hi>
<hi>丨竭示宋書竟陵王誕傳廣陵塗近人信易達雖為丨丨約  不難  南史何逺傳見水温下  魏書盧淵傳</hi>
<hi>吴介有丨丨居其上流大小勢殊徳政理絶然猶君臣協謀垂數十載  元史世祖紀阿爾哈雅言江陵宋巨</hi>
<hi>鎮地居大江上流屯精兵不啻數十萬若非乘此破竹之勢取之丨丨泛溢鄂漢之城亦恐難守從其請  呂</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-10a"/>
<hi>覽何謂六川河水赤水遼水黑水丨丨淮水利又禹之決丨丨也民聚瓦礫事已成功已立為萬世  禹之所</hi>
<hi>見者逺也而民莫之知故民不可與慮化舉始而可以樂成功  韓詩外傳昔者桀為酒池糟隄縦靡靡之樂</hi>
<hi>而牛飲者三千羣臣皆相持而歌丨丨沛兮舟楫敗兮我王廢兮趣歸于亳亳亦大矣又曰樂兮樂兮四牡驕</hi>
<hi>兮六轡沃兮去不善兮善何不樂兮稻淮南子丨丨之原淵泉不能竭  又丨丨肥仁而宜    又夫臨江之</hi>
<hi>鄉居人汲水以浸其園丨丨弗憎也苦洿之泉決洿而注之江洿水弗樂也  說苑見岷山下  桂苑叢談見</hi>
<hi>浙右下淺金剛三昧經佛言長者譬如江河淮海大小異故深  殊故名文别故水在江中名為丨丨水在淮</hi>
<hi>中名為淮水水在河中名為河水俱在海中唯名海水法亦如是俱在真如唯名佛道長者住一佛道即達三</hi>
<hi>行屈水經注丨丨自白石城東入為貴口東逕石城縣    原九歌湘君君不行兮夷猶蹇誰留兮中洲美要</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-10b"/>
<hi>眇兮宜修沛吾乘兮桂舟令沅湘兮無波使丨丨兮安流  宋玉招魂臯蘭被徑兮斯路漸湛湛丨丨兮上有</hi>
<hi>楓碑枚乘七發丨丨逆流海水上潮宗徐陵侯安都徳政  皇帝以陶唐啟國致玉版于河  顓頊承家佐金</hi>
<hi>天于丨丨江韓愈江西觀察使韋公墓誌銘拜洪州刺史築堤扞  長十二里疏為斗門以走潦水公去位之</hi>
<hi>明年丨丨平堤老幼泣而思曰無此堤吾屍其流入海矣  杜甫薄暮詩丨丨長流地山雲薄暮時  又西閣</hi>
<hi>詩嬾心似丨丨日夜向滄洲微又江畔獨歩尋花詩黄師塔前丨丨東春光嬾困倚  風  戴叔倫對酒詩三</hi>
<hi>重丨丨萬重山山裏春風度日閑殷孟郊望夫石詩望夫石夫不来兮丨丨碧  陳羽送  華之洪州詩愁處</hi>
<hi>雪花白夢中丨丨清東棃花萬片逐江風</hi>　<hi>元稹江花落詩日暮嘉陵丨丨白居易憶江南詞日出江花紅</hi>
<hi>勝火春来丨丨綠如藍灌劉禹錫歴陽書事詩見海潮下  劉駕江村詩丨丨  稻田飢年稻亦熟  王鐸和</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-11a"/>
<hi>于興宗登越王樓詩雨餘丨丨碧雲斷雪山明乍鄭史秋日零陵與幕下諸賓遊河夜飲詩湘月蘋風  暢襟</hi>
<hi>燭前丨丨練千尋國皎然奉送李中丞道昌入朝詩清在如丨丨仁留是  風  郭鈺宜春贈别詩丨丨不如</hi>
<hi>潮水好送人東去復西来洲倪瓚寄楊㢘夫詩吴松丨丨春汀  多綠蘋</hi>
江海<hi>書禹貢揚州厥貢惟金三品瑶琨篠簜齒革羽毛惟木島夷卉服厥篚織貝厥包橘柚錫貢沿于丨</hi>
<hi>丨達于淮泗傳順流而下曰沿沿丨入丨自海入淮自淮入泗  易損注丨丨處下百谷歸之  家語丨丨雖</hi>
<hi>左長于百川以其卑也仰戰國䇿黄鵠因是以游乎丨丨淹乎大沼俯噣鱔鯉  嚙䔖蘅以奮其六翮而凌清</hi>
<hi>風飄揺乎髙翔自以為無患與人無爭也不知夫射者方将修其碆盧治其矰繳将加已乎百仞之上被㔋磻</hi>
<hi>引微繳折清風而抎矣故晝游乎江河夕調乎鼎鼐細史記夏本紀均丨丨通淮泗  又李斯傳丨丨不擇</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-11b"/>
<hi>流故能就其深乏漢書元帝紀初元元年詔闗東今年榖不登民多困  其令郡國被災害甚者毋出賦丨丨</hi>
<hi>陂湖園池屬少府者以假貧民勿租賦豈後漢書逸民傳觀其甘心畎畝之中憔悴丨丨之上  必親魚鳥樂</hi>
<hi>林草哉亦云性分所至而已楫又贊丨丨冥滅山林長往  又郎顗傳臣聞刳舟剡  將欲濟丨丨也聘賢選</hi>
<hi>佐将以安天下也如晉書應詹傳潤同丨丨恩猶父母  宋書樂志儲禮  丨丨積善若陵山  南史隠逸傳</hi>
<hi>論夫獨往之人皆稟偏介之性不能摧志屈道借譽期通若使夫遇見信之主逢時来之運豈其放情丨丨取</hi>
<hi>逸丘樊不得已而然故也論唐書楊元卿傳少孤慷慨有術畧客丨丨上時時髙  人謂狂生  莊子中山公</hi>
<hi>子牟謂瞻子曰身在丨丨之上心居乎魏闕之下奈何瞻子曰重生重生則利輕  韓非子丨丨不擇小助故</hi>
<hi>能成其富曰韓詩外傳齊景公謂子貢曰先生何師對曰魯仲尼  仲尼賢乎曰聖人也豈直賢哉景公嘻然</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-12a"/>
<hi>而笑曰其聖何如子貢曰不知也景公悖然作色曰始言聖人今言不知何也子貢曰臣終身戴天不知天之</hi>
<hi>髙也終身踐地不知地之厚也若臣之事仲尼譬猶操壺杓就丨丨而飲之腹滿而去又安知丨丨之深乎</hi>
<hi>淮南子太山不可丈尺也丨丨不可斗斛也絶又假輿馬者足不勞而致千里乘舟楫者不能游而  丨丨</hi>
<hi>鹽鐵論坎井之鼃不知丨丨之大石又見山阜下夫新序鯨魚朝發崑崙之墟暴鬐于碣  暮宿于孟諸  尺</hi>
<hi>澤之鯢豈能與之量丨丨之大哉託說苑游丨丨者託於船致逺道者託於乘欲覇王者  於賢伊尹呂尚管</hi>
<hi>夷吾百里奚此覇王之船乘也鄧道徳指歸論志如丨丨施如谿谷  文心雕龍見崑  下  述異記昔盤古</hi>
<hi>氏之死也頭為四岳目為日月脂膏為丨丨毛髮為草木  神仙傳仙人者或化為鳥獸逰浮青雲或濳行丨</hi>
<hi>丨翺翔名山又徐陵報尹義尚書文辭冨于丨丨髙論泊于雲霄    與楊僕射書見山梁下  庾信長孫儉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-12b"/>
<hi>神道碑烟霞之涯際莫尋丨丨之波瀾不測郭豐道生真賞齋賦遷固儗於春秋潘陸方於丨丨    遐贈嵇</hi>
<hi>叔夜詩何必相喣濡丨丨自可容東石崇楚妃歎譬彼丨丨百川咸歸  儲光羲泛茅山  溪詩丨丨霽初景</hi>
<hi>草木含新色子包佶嶺下卧疾寄劉長卿員外詩十年丨丨隔離恨  知予  髙適奉詶睢陽李太守詩寸心</hi>
<hi>仍有適丨丨一扁舟桂又留上李右相詩丨丨呼窮鳥詩書問聚螢  又送  陽孝亷詩即今丨丨一歸客他</hi>
<hi>日雲霄萬里人契杜甫題元武禪師屋壁詩見石林下  又贈王侍御  詩屢喜王侯宅時邀丨丨人  又寄</hi>
<hi>題鄭監湖上亭詩暫阻蓬莱閣終為丨丨人如又觀公孫大娘弟子舞劒器行来如雷霆收震怒罷  丨丨凝</hi>
<hi>清光送李嘉祐九日詩蒹葭百戰地丨丨十年人邊戴叔倫  董頲詩君行丨丨無定所别後相思何處</hi>
<hi>李端宿興善寺後堂池詩即事思丨丨誰能萬里行淺孟郊章仇将軍良棄功守貧詩飲君丨丨心詎能辨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-13a"/>
<hi>深樂又連州吟空愁丨丨信驚浪隔相尋和元稹水上寄  天詩漢水流丨丨西江過庾樓  又  樂天招錢</hi>
<hi>蔚章看山詩人間還有大丨丨萬里烟波天上無筠劉禹錫和武中丞秋日寄懷詩感時丨丨思報國松  心</hi>
<hi>憶又罷郡歸洛陽詩十年丨丨守旦夕有歸心發李紳  棲霞寺峰詩丨丨淼清盪丘陵何所如  楊  東齋</hi>
<hi>夜宴詶紹之起居見贈詩十年丨丨魚緘盡一夜笙歌鳳吹頻  劉得仁賈婦怨任君逐利輕丨丨莫把風濤</hi>
<hi>似妾輕作閑人</hi>　<hi>朱慶餘詶李處士見贈詩雲霄未得路丨丨鄭谷長安夜坐詩萬里念丨丨浩然天地秋</hi>
<hi>弔張喬雨中宿僧院詩夜永樓臺雨更深丨丨人日又  水部賈員外詩籠中丨丨禽日夕有歸心  皮  休</hi>
<hi>和魯望秋日遣懷詩神仙君可致丨丨我能淹依張賁送浙東徳師侍御罷府西歸詩孤雲獨鳥本無  丨丨</hi>
<hi>重逢故舊稀張崔璐覽皮先輩盛製詩渾浩丨丨廣葩華桃李敷    昱惆悵詩惆悵繁華成逝水盡歸丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-13b"/>
<hi>作潮聲</hi>
江淮<hi>孟子水由地中行丨丨河漢是也人左傳哀公九年秋吴城邗溝通丨丨  周禮籩  朝事之籩其</hi>
<hi>實麷蕡白黑形鹽膴鮑魚鱐注鮑者于楅室中糗乾之出于丨丨也  吴語吴王夫差既許越成乃大戒師徒</hi>
<hi>将以伐齊申胥進諫曰今王非越是圖而齊魯以為憂夫齊魯譬諸疾疥癬也豈能渉丨丨而與我爭此地哉</hi>
<hi>将必越實有吴土言史記五帝紀三苖在丨丨荆州數為亂於是舜歸而  于帝遷三苖于三危以變西戎</hi>
<hi>又天官書見河濟下雉又淮南王傳南收衡山以擊廬江有尋陽之船守下  之城結九江之浦絶豫章之口</hi>
<hi>彊弩臨江而守以禁南郡之下東收江都㑹稽南通勁越屈彊丨丨間猶可得延歲月之夀  又貨殖傳丨丨</hi>
<hi>以南無凍餓之人亦無千金之家之又東越傳東甌請舉國從中國乃悉舉衆来處丨丨  間  又太史公自</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-14a"/>
<hi>序太史公既掌天官不治民有子曰遷遷生龍門耕牧河山之陽年十嵗則誦古文二十而南游丨丨上㑹稽</hi>
<hi>探禹穴闚九疑浮於沅湘北渉汶泗講業齊魯之都觀孔子之遺風鄉射鄒嶧戹困鄱薛彭城過梁楚以歸</hi>
<hi>漢書枚乘傳深壁髙壘副以闗城不如丨丨之險所又終軍傳今郊祀未見於神祇而獲獸以饋此天之  以</hi>
<hi>示饗而上通之符合也宜因昭時令日改定告元苴以白茅於丨丨發嘉號于營丘以應緝熈使著事者有紀</hi>
<hi>焉丨又匈奴傳發三十萬衆具三百日糧東援海岱南取  丨  後漢書周景傳中子忠忠子暉前為洛陽令</hi>
<hi>去官賜歸兄弟好賓客雄丨丨間出入從車常百餘乘  又周榮傳竇氏客太尉掾徐齮深惡之脅榮曰子為</hi>
<hi>袁公腹心之謀排奏竇氏竇氏悍士刺客滿城中謹備之矣榮曰榮丨丨孤生蒙先帝大恩以歴宰二城今復</hi>
<hi>得備宰士縦為竇氏所害誠所甘心錄又黄香傳臣丨丨孤賤愚矇小生經學行能無可算  遭值太平先人</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-14b"/>
<hi>餘福得以弱冠特蒙徴用連階累任遂極臺閣訖無纎介稱報恩効死  吴志孫䇿傳堅初興義兵䇿將母徙</hi>
<hi>居舒與周瑜相友收合士大夫丨丨間人咸向之也又周瑜傳注初曹公聞瑜年少有美才謂可游說動  乃</hi>
<hi>密下揚州遣九江蒋幹往見瑜幹有儀容以才辯見稱獨歩丨丨之間莫與為對乃布衣葛巾自託私行詣瑜</hi>
<hi>瑜出迎之立謂幹曰子翼良苦逺渉江湖為曹氏作說客耶  晉書成帝紀論因削弱之資守丨丨之地政出</hi>
<hi>渭陽聲乖威服祜又地理志成帝僑立豫州于丨丨之間  又羊祜傳  繕甲訓卒廣為戎備至是上疏曰今</hi>
<hi>丨丨之難不過劍閣山川之險不過岷漢孫皓之暴侈於劉禪吴人之困甚於巴蜀而大晉兵衆多于前世資</hi>
<hi>儲器械盛於往時今不於此平吴而更阻兵相守征夫苦役日尋干戈經歷盛衰不可長久宜當時定以一四</hi>
<hi>海徳齊書徐孝嗣等傳論田積之要唯在丨丨大唐書權  輿傳丨丨田一善熟則旁資數道故天下  計仰</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-15a"/>
<hi>於東南次宋史藝文志沈既濟丨丨記亂一卷地元史世祖紀  汝南命揚惟中郝經宣撫丨丨  又  理志</hi>
<hi>至元十二年以任城當丨丨水陸衝要復立濟州屬濟寧路而任城廢  淮南子夫醉者俯入城門以為七尺</hi>
<hi>之閑也超丨丨以為尋常之溝也酒濁其神也墨鹽鐵論日者淮南衡山修文學招四方游士山東儒  咸聚</hi>
<hi>于丨丨之間講議集論著書數十篇而說苑莊周貧者往貸粟于魏文侯曰待吾邑粟之来  獻之周曰乃今</hi>
<hi>者周之来見道傍牛蹄中有鮒魚焉太息謂周曰我尚可活也周曰須我為汝南見楚王決丨丨以溉汝鮒魚</hi>
<hi>曰今吾命在盆瓮之中耳乃為我見楚王決丨丨以溉我汝則求我枯魚之肆矣  水經河水注見河濟下</hi>
<hi>大業雜記龍舟引船人並名殿脚每繩一條百八十人分為三番每一番引舟有三百六十人其人並取丨丨</hi>
<hi>以南少壯者為之曹明一統志丨丨勝概樓在揚州府城南四十五里    植與司馬仲達書今賊徒欲保江</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-15b"/>
<hi>表之城守區區之吴爾無有爭雄于宇内角勝于平原之志也故其俗蓋以洲渚為營壁丨丨為城壍而已若</hi>
<hi>可得挑致則吾一旅之卒足以敵之矣拜陸機晉平西将軍孝侯周處碑銘見海濱下  江淹  中書郎謝表</hi>
<hi>汝潁之金或揚采于四豪丨丨之珠已馳光於七貴携徐陵為貞陽侯與太尉王僧辯書丨丨舊隸悉已招</hi>
<hi>方稟英謨共剪讎難固庾信哀江南賦序丨丨無涯岸之阻亭壁無籓籬之    又周大将軍司馬裔神道碑</hi>
<hi>丨丨志節之士汝潁風塵之客感激一言咸多依附卒韓愈張中丞傳後叙守一城捍天下以千百就盡之</hi>
<hi>戰百萬日滋之師蔽遮丨丨沮遏其勢天下之不亡其誰之功也  栁宗元南府君睢陽廟碑初據雍丘謂非</hi>
<hi>要害将保丨丨之臣庶通南北之奏復拔我義類扼於睢陽  蘇轍鉅野縣志近通徐泗逺控丨丨  董傳霄</hi>
<hi>淮安議南北襟喉丨丨要衝王張衡天象賦四瀆斷丨丨之候兩河占胡越之域    維送綦母濳落第還鄉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-16a"/>
<hi>詩丨丨度寒食京洛縫春衣畿孟浩然奉先張明府休沐還鄉海亭宴集詩自君理  甸余亦經丨丨  孟郊</hi>
<hi>忽不貧喜盧仝書船歸洛詩丨丨君子水相送仁有餘  方干送郭太祝歸江東詩京洛風塵久丨丨音信稀</hi>
<hi>丨蘇軾和王斿詩遲留歲暮  丨上来往君家伯仲間</hi>
江漢<hi>書禹貢丨丨朝宗于海水詩滔滔丨丨南國之紀箋丨也丨也南國之大  紀理衆川使不壅滯</hi>
<hi>又丨丨浮浮箋丨丨合處在揚州之境小又南有嘉魚烝然罩罩傳丨丨之間魚所産也  又  序南言化自</hi>
<hi>北而南也注自北而南言其化自岐周被丨丨之域也  又丨丨尹吉甫美宣王也能興衰撥亂命召公平淮</hi>
<hi>夷疾周禮職方氏正南曰荆州其川丨丨王左傳昭王有  卜曰河為祟王弗祭大夫請祭諸郊  曰三代命</hi>
<hi>祀祭不越望丨丨睢漳楚之望也禍福之至不是過也河非所獲罪也遂弗祭  穀梁傳其不言使權在屈完</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-16b"/>
<hi>也注齊桓威陵丨丨楚人大懼未能量敵遣屈完如師完權事之宣以義卻齊遂得與盟以安竟内功皆在完</hi>
<hi>故不言使之孟子丨丨以濯之天戰國䇿荆有雲夢犀兕麋鹿盈  丨丨魚鼈黿鼉為  下饒宋所謂無雉兔</hi>
<hi>鮒魚者也此猶梁肉之與糟糠也可史記齊世家桓公矜屈完以其衆屈完曰君以道則  若不則楚方城以</hi>
<hi>為城丨丨以為溝君安能進乎乃與屈完盟而去至又楚世家熊渠甚得丨丨間民和乃興兵伐庸楊粤  于</hi>
<hi>鄂火漢書地理志楚有丨丨川澤山林之饒江南地廣或  耕水耨食魚稻以漁獵山伐為業果蓏蠃蛤食物</hi>
<hi>常足無魏志荀攸傳天下方有事而劉表坐保丨丨之間其  四方之志可知矣  吴志呂蒙傳以旦夕之命</hi>
<hi>待不可望之救猶牛蹄中魚冀賴丨丨其不可恃亦明矣  晉書劉𢎞傳専督丨丨威行南服  又羊祜傳祜</hi>
<hi>率營兵出鎮南夏開設庠序綏懐逺近甚得丨丨之心與吴人開布大信降者欲去皆聽之  南史庾杲之傳</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-17a"/>
<hi>杲之幼有孝行宋司空劉勔見而竒之謂曰見卿足使丨丨崇望杞梓發聲  魏書司馬休之傳休之頗得丨</hi>
<hi>丨人心劉裕疑其有異志舊元史世祖紀以河南屯田萬户史權為丨丨大督依  戍守  竹書紀年周孝王</hi>
<hi>七年冬大雨雹丨丨氷蛇韓詩外傳楚人蛟革犀兕以為甲堅如金石宛如鉅  惨若蜂蠆輕利剛疾卒如飄</hi>
<hi>風然兵殆于垂沙唐子死莊蹻起楚方二四者此皆無堅甲利兵也哉所以統之非其道故也汝淮以為險丨</hi>
<hi>丨以為池縁之以方城限之以鄧林然秦師至於鄢郢舉若振稿然是豈無固塞限險也哉其所以統之者非</hi>
<hi>其道故也丨管子堯舜之王所以化海内者北用禺氏之玉南用  丨之珠  淮南子人不愛倕之手而愛己</hi>
<hi>之指不愛丨丨之珠而愛己之鉤乎說苑楚使使聘于齊齊王饗之梧宮使者曰大哉梧  王曰丨丨之魚吞</hi>
<hi>舟大國之樹必巨使何怪焉無新序夫劍産于越珠産丨丨玉産昆山此三寳者皆  足而至今君茍好士則</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-17b"/>
<hi>賢士至矣有博物志楚後背方城前及衡嶽左則彭蠡右則九嶷  丨丨之流實險阻之國也  中論誰謂華</hi>
<hi>岱之不髙丨丨之不長與君子修徳亦髙而長之將何患矣  地理通釋楚世家先王受封望不過丨丨土地</hi>
<hi>名云丨經南郡江夏弋陽安豐丨經㐮陽至江夏安陸縣入江  明一統志丨丨堂在慶陽府城内宋太守范</hi>
<hi>純粹建於朝陽</hi>　<hi>張華與褚陶書二陸龍躍于丨丨彦先鳳鳴徐陵為陳武帝與廣陵城主書揚州卑濕厥</hi>
<hi>土塗泥如遇秋霖杳同丨丨六庾信紇干𢎞神道碑授使持節都督襄郢昌豐唐蔡  州諸軍事襄州刺史丨</hi>
<hi>丨之間不驚雞犬樊㐮之下更多冠盖濟班固西都賦朝發河海夕宿丨丨  張融海賦見河  下  庾信哀</hi>
<hi>江南賦論兵于丨丨之君拭玉于西河之主門又竹杖賦桓宣武平荆州外白有稱楚丘先生来詣  下宣武</hi>
<hi>曰名父之子流離丨丨孤之責矣羽李華含元殿賦時也山祇效靈波神作氣為桴為栰  叠鱗萃朝澄丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-18a"/>
<hi>夕出河渭雲奔山横交集於作宮之地詩王粲贈文叔良詩丨丨有卷允来厥休  杜甫丨丨  丨丨思歸客</hi>
<hi>乾坤一腐儒贊又送李卿曄詩暮景巴蜀僻春風丨丨清  又贈韋  善别詩丨丨故人少音書從此稀  又</hi>
<hi>題柏大兄弟山居屋壁詩丨丨終吾老雲林得爾曹詩又地隅詩丨丨山重阻風雲地一隅  又寄章侍御</hi>
<hi>朝覲從容問幽仄勿云丨丨有垂綸丨戴叔倫送李長史縦之任常州詩不與名利隔且為  丨游  孟郊謁</hi>
<hi>復州盧使君䖍詩丨丨沙泥潔永日光景新歌杜牧奉和白相公聖徳和平致兹休運詩吉甫裁詩  盛業一</hi>
<hi>篇丨丨美宣王城皮日休寒日書齋詩丨丨欲歸應未得夜来頻夢赤  霞  翁洮葦叢詩蕭蕭寒雨夜丨丨</hi>
<hi>思無窮秋皎然送李喻之處士洪州謁曹王詩雄鎮廬霍秀髙  丨丨清  程鉅夫天門山詩乾坤大開闊丨</hi>
<hi>丨此朝宗燒又後漢書質帝紀丹陽賊陸宮等圍陳  亭寺丹陽太守丨丨擊破</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-18b"/>
江河<hi>孟子若決丨丨沛然莫之能禦也樕詩林有樸<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>/疏釋木云樸<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>心某氏曰樸樕斛  也有心能濕</hi>
<hi>丨丨間以作柱言春秋左傳集解序身為國史躬覽載籍必廣記而備  之其文緩其志逺将學者原始要終</hi>
<hi>尋其枝葉究其所窮優而柔之使自求之饜而飫之使自趨之若丨丨之浸膏澤之潤渙然氷釋怡然理順然</hi>
<hi>後為得也語爾雅丨丨淮濟為四瀆四瀆者發源注海者也  家  涓涓不壅終為丨丨  史記司馬相如傳</hi>
<hi>罷池陂陁下屬丨丨天又鼓嚴簿縦獠者丨丨為阹泰山為櫓車騎靁起隠  動地  漢書賈誼傳經制不定</hi>
<hi>是猶渡丨丨亡維楫中流而遇風波船必覆矣溢又揚雄傳相與集於靖㝠之館以臨珍池灌以岐梁  以丨</hi>
<hi>丨東瞰目盡西暢亡厓隨珠和氏焯爍其陂玉石嶜崟眩燿青熒漢女水濳怪物暗㝠不可殫形  後漢書張</hi>
<hi>儉傳儉以區區一掌而欲獨堙丨丨終嬰疾甚之亂多見其不知量也  莊子見丘山下  又見水旱下  又</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-19a"/>
<hi>昔者禹之湮洪水決丨丨而通四夷九州也名山三百支川三千小者無數  韓詩外傳伯牙鼓琴鍾子期聽</hi>
<hi>之方鼔琴志在髙山鍾子期曰善哉鼓琴巍巍乎如太山志在流水鍾子期曰善哉鼓琴洋洋乎若丨丨  淮南</hi>
<hi>子丨丨所以能長百谷者能下之也荒又見日月光曠然而樂又况登泰山履石封以望八  視天都若盖丨</hi>
<hi>丨若帶又况萬物在其間者乎其為樂豈不大哉崺法言觀書者譬諸觀山及水升東嶽而知衆山之峛  也</hi>
<hi>况介丘乎浮滄海而知丨丨之惡沱也况枯澤乎之又或問人曰難知也曰焉難曰太山之與蟻垤丨丨  與</hi>
<hi>行潦非難也大聖之與大佞難也嗚呼能参以似者為無難  西京雜記見山巖下  博物志見水赤下  雲</hi>
<hi>笈七籖膽蔵圗大腸為丨丨小腸為川瀆是衛恒四體書勢一曰指事上下是也二曰象形日月  也三曰諧</hi>
<hi>聲丨丨是也四曰㑹意武信是也五曰轉注老考是也六曰假借令長是也  庾信齊王憲神道碑銘舟楫丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-19b"/>
<hi>丨棟梁華夏地韓愈守戒彼之屈强者帶甲荷戈不知其多少其緜  則千里而與我壤地相錯無有丘陵丨</hi>
<hi>丨洞庭孟門之闗其間又自知其不得與天下齒朝夕舉踵引頸冀天下之有事以乘吾之便此其暴於猛獸</hi>
<hi>穿窬也甚矣說又送浮屠文暢師序夫文暢浮屠也如欲聞浮屠之  當自就其師而問之何故謁吾徒而来</hi>
<hi>請也彼見吾君臣父子之懿文物事為之盛其心有慕焉拘其法而未能入故樂聞其說而請之如吾徒者宜</hi>
<hi>當告之以二帝三王之道日月星辰之行天地之所以著鬼神之所以幽人物之所以蕃丨丨之所以流而語</hi>
<hi>之不當又為浮屠之說而凟告之也絶庾闡浮查賦丨丨不俄晷萬里不一朝  杜甫戯為  句爾曹身與名</hi>
<hi>俱滅不廢丨丨萬古流樂元稹賽神詩旋風天地轉急雨丨丨翻  李賀榮華  将廻日月先反掌欲作丨丨</hi>
<hi>惟畫地垂羅鄴春日宿崇賢里詩勞歌莫問秋風計恐是丨丨  釣心  可止雪詩潤比丨丨普明將日月齊</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-20a"/>
江湖<hi>史記賈誼傳彼尋常之汙瀆兮豈能容吞舟之魚横丨丨之鱣鱏兮固将制于螻蟻  又貨殖傳范</hi>
<hi>蠡既雪㑹稽之恥乃喟然而嘆曰計然之䇿七越用其五而得意既已施於國吾欲用之家乃乘扁舟浮於丨</hi>
<hi>丨變名易姓適齊為鴟夷子皮之陶為朱公募漢書平帝紀元始二年遣執金吾侯陳茂假以鉦鼓  汝南南</hi>
<hi>陽勇敢吏士三百人諭說丨丨賊成重等二百餘人皆自出送家在所收事  又吴芮傳芮秦時番陽令也甚</hi>
<hi>得丨丨間民心號曰番君吴魏志賈詡傳見山水下晉又劉放傳注見山巖下    志周瑜傳見水土下</hi>
<hi>書儒林傳武帝受終憂勞軍國時既初并庸蜀方事丨丨訓卒厲兵務農積榖猶復修立學校臨幸辟雍  宋</hi>
<hi>書樂志蠢爾吴蠻虎視丨丨我皇赫斯致天誅有齊書髙逸傳序易有君子之道四焉語黙之謂也故  入廟</hi>
<hi>堂而不出狥丨丨而永歸隠避紛紜情迹萬品𤓰魏書李孝伯傳且主上當不圍此城自率衆軍直造  歩南</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-20b"/>
<hi>事若辦城故不待攻圍南行不㨗彭城亦非所欲也我今當南欲飲馬丨丨耳  唐書劉鄴傳鄴六七歲能屬</hi>
<hi>辭徳裕憐之使與其子共師學徳裕既斥鄴無所依去客丨丨間陜虢髙元裕表署推官  又陸龜蒙傳升舟</hi>
<hi>設蓬席齎束書茶竈筆牀釣具往来時謂丨丨散人動闗尹子重雲蔽天丨丨黯然游魚茫然忽望波明食</hi>
<hi>幸賜於天即而就之魚釣斃焉不知我無我而逐道者亦然  莊子今子有五石之瓠何不慮以為大尊而浮</hi>
<hi>乎丨丨而憂其瓠落無所容則夫子猶有蓬之心也夫  又泉涸魚相與處于陸相喣以濕相濡以沫不如相</hi>
<hi>忘於丨丨有又魚相忘于丨丨人相忘于道術見鹽鐵論荆揚南  桂林之饒内有丨丨之利  新論  山臯</hi>
<hi>下民中說子出自蒲闗闗吏陸逢止之曰未可以遯我生  也子為之宿翌日而行陸逢送子曰行矣丨丨鱣</hi>
<hi>鯨非溝瀆所容也揚國史補陸羽于丨丨稱竟陵子于南越稱桑苧翁    雄解嘲譬若丨丨之雀勃解之鳥</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-21a"/>
<hi>乘雁集不為之多雙鳬飛不為之少司又反離騷掍申椒與菌桂兮赴丨丨而漚之  徐陵  空徐州刺史侯</hi>
<hi>安都徳政碑自通人許劭託命于丨丨髙士袁忠寄身于交越俱違建安之難獨處衡山之陽  庾信謝趙王</hi>
<hi>賚乾魚啟某本吴人常想丨丨之味及其飢也惟資藜藿之餘  又哀江南賦見山嶽下  韓愈與孟東野書</hi>
<hi>去年春脱汴州之亂幸不死無所于歸遂来于此主人與吾有故哀其窮居吾于符離睢上及秋辭去因被留</hi>
<hi>以職事黙黙在此行一年矣到今年秋聊復辭去丨丨余樂也與足下終幸矣  唐詢華亭十咏詩序佩帶丨</hi>
<hi>丨南瀕大海賦虞集撫州譙樓記地方千里介丨丨之表  李邕日  丨丨積氣霧雨經時  蕭穎士庭莎賦</hi>
<hi>坐莽浪之野帶丨丨之涘丨歐陽詹秋月賦其色也潤林巒之卉物其影也瑩丨  之亂流  真徳秀魚計亭</hi>
<hi>後賦靜則以蘋藻為室廬動則視丨丨為尋文微入朝别張燕公詩符竹紆小郡丨丨被徳聲</hi>　<hi>梁知崔顥</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-21b"/>
<hi>贈懷一上人詩一聞吾師至捨網丨丨濱御髙適古樂府天地莊生馬丨丨范蠡舟  又陪竇侍  詩丨丨仍</hi>
<hi>塞上舟楫在軍中寄杜甫泊松滋江亭詩丨丨深更白松竹逺微青  又  劉峽州白華使君詩丨丨多白鳥</hi>
<hi>天地有青蠅李又豎子至詩欲寄丨丨客提擕日月長  又天末懷  白詩鴻雁幾時到丨丨秋水多  又秋</hi>
<hi>興詩闗塞極天惟鳥道丨丨滿地一漁翁雨戴叔倫寄萬徳躬故居詩閩海風塵鳴戍鼓丨丨烟  暗漁蓑</hi>
<hi>盧綸書情上大尹十兄詩丨丨餘派少鴻雁逺聲哀太孟郊送從叔校書簡南歸詩見山岳下  歐陽詹陪</hi>
<hi>原鄭行軍中丞登汾上閣中丞詩曰汾樓秋水闊宛似到閶門惆悵丨丨思惟將南客論南客即詹也輒書即</hi>
<hi>事上荅詩莫論丨丨思南人正斷腸礫劉禹錫和牛相公南溪醉歌詩忽然便有丨丨思沙  平淺草纎纎</hi>
<hi>又和牛相公題姑蘇所寄太湖石詩發自丨丨國来榮卿相庭  陳羽春日晴原野望詩鄉思應愁望丨丨春</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-22a"/>
<hi>水連月深</hi>　<hi>章孝標鯉魚詩河中得上龍門去不歎丨丨歲杜牧自宣州赴官入京詩丨丨酒伴如相問終</hi>
<hi>老烟波不計程覽李商隠念逺詩日月淹秦甸丨丨動越吟  李咸用  友生古風詩蝶迷桃李香鮒惘丨丨</hi>
<hi>闊興鄭谷送進士吴延保及第後南逰詩丨丨易有淹留  莫待春風落庾梅  張喬華山詩每来尋洞穴不</hi>
<hi>擬返丨丨唐又題元哲禪師影堂詩巖谷藏虚塔丨丨學散人    彦謙過湖口詩丨丨分兩路此地是通津</hi>
<hi>隠又竹風詩夜来留得丨丨夢全為乾聲似荻花名羅  途中寄懷詩塵埃鞏洛虛光景詩酒丨丨漫姓</hi>
<hi>許彬經李翰林廬山屏風叠所居詩放逐非多罪丨丨偶不廻  杜荀鶴雪詩丨丨不見飛禽影巖谷時聞折</hi>
<hi>竹聲皮羅鄴槐花詩愁殺丨丨隨計者年年為爾剩奔波    日休寄滑州李副使員外詩故人勳重金章貴</hi>
<hi>猶在丨丨積劒功孟又清江早發陜州詩萬里丨丨夢千山雨雪行  趙  頫秋懷詩苜蓿秋髙戎馬健丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-22b"/>
<hi>日短白鷗寒槎又杭州拱北樓詩心在丨丨存魏闕身隨牛斗泛仙    洪希文夢中作莫笑丨丨釣竿子擔</hi>
<hi>頭挂得兩金鱗逺楊維楨秋雁圖詩野水丨丨  秋風蘆葉黄</hi>
江灌<hi>水經注灌水出雩婁縣禇少孫所謂神龜出于丨丨之間嘉陵之中者也</hi>
江洲<hi>劉長卿自夏口至鸚鵡洲夕望岳陽寄源中丞詩丨丨無浪復無烟楚客相思益渺然  陳標江南</hi>
<hi>行不怕丨丨芳草暮待將秋興折湖蓮秋栖白送石秀才詩倚櫂丨丨雨聞猿島岫</hi>
江沚<hi>謝靈運宋武帝誄昔去洛汭息肩丨丨</hi>
江渚<hi>詩丨有丨之子歸不我與丨爾雅睢鳩王睢注雕類今江東呼之為鶚好在  丨山邊食魚  吴志</hi>
<hi>陸凱傳今髙通詹亷羊度黄門小人而陛下賞以重爵權以戰兵若丨丨有難烽燧互起則度等之武不能禦</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-23a"/>
<hi>侮明也中蜀志關羽傳注蜀記曰初劉備在許與曹公共獵獵  衆散羽勸備殺公備不從及在夏口飄颻丨</hi>
<hi>丨羽怒曰往日獵中若從羽言可無今日之困毁宋書羊希傳希子崇字伯逺尚書主客郎丁母憂哀  過禮</hi>
<hi>及聞廣州亂即日便徒跣出新亭不能歩渉頓伏丨丨門義以小船致之于是進路父葬畢不勝哀卒  南史</hi>
<hi>梁長沙王懿傳懿既勲髙獨居朝右深為法珍等所憚乃說東昏將加酷害徐曜甫知之密具舟丨丨勸令西</hi>
<hi>奔懿不從曰古皆有死豈有叛走中書令耶尋見留省賜藥與弟融俱殞  又荀匠傳父法超仕齊為安復令</hi>
<hi>卒官匠號慟氣絶身體皆冷至夜乃蘇既而奔喪每宿丨丨商侶不忍聞其哭聲  說苑共王獵丨丨之野野</hi>
<hi>火之起若雲蜺虎狼之噑若雷霆有狂兕從南方來正觸王左驂王舉旌旄而使善射者射之一發兕死車下</hi>
<hi>杯荆楚歲時記三月三日士民並出丨丨池沼間為流  曲水之飲  王勃滕王閣詩滕王髙閣臨丨丨佩玉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-23b"/>
<hi>鳴鑾罷歌舞陵元稹塞馬詩塞馬倦丨丨今朝神彩生  李紳渡西  詩見海門下  馬祖常姚左司墨竹詩</hi>
<hi>見山楹下適倪瓚題竹詩丨丨出吟聊自  竹梢清淚浩難收</hi>
江潭<hi>屈原漁父屈原既放逰于丨丨行吟澤畔反揚雄解嘲或倚夷門而笑或横丨丨而漁  又  離騷</hi>
<hi>見湘纍下南庾信枯樹賦桓大司馬聞而歎曰昔年移柳依依漢  今看揺落悽愴丨丨樹猶如此人何以堪</hi>
<hi>授許敬宗竹賦山陽之翻密葉丨丨之竦喬枝括獨孤  江淮獻三春茅賦出於淮甸来彼丨丨  敬  豫章</hi>
<hi>賦梓匠之瞻望靡及丨丨之歲月空深丨盧僎十月梅花書贈詩春候颯驚樓上梅霜威未落  丨草  張若</hi>
<hi>虚春江花月夜詩江水流春去欲盡丨丨落月復西斜  孫逖夜宿浙江詩扁舟夜入丨丨泊露白風髙氣蕭</hi>
<hi>索嘉杜甫送嚴公入朝詩閣道通丹地丨丨隠白蘋髮李  祐江湖秋思詩趨陪禁掖雁行隨遷向丨丨鶴</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-24a"/>
<hi>垂耆劉長卿奉詶辛大夫喜湖南臘月連日降雪詩長沙  舊拜旌麾喜見丨丨積雪時  李商隠栁詩栁映</hi>
<hi>丨丨厎有情望中頻遣客心驚天張喬九華臺晴望詩一夜丨丨風雨後九華晴望倚  秋  皮日休寄同年</hi>
<hi>韋校書詩見水物下</hi>
江津<hi>家語子路盛服見于孔子子曰由是倨倨者何也夫江始出于岷山其源可以濫觴及其至于丨丨</hi>
<hi>不方舟不避風則不可以渉非唯下流水多耶今爾衣服既盛顔色充盈天下孰肯以非告汝乎子路趨而出</hi>
<hi>改服而入葢自若也于晉書安帝紀義熙元年劉毅次于馬頭桓振以帝屯  丨丨  又司馬休之傳魯宗之</hi>
<hi>聞裕向荆州自襄陽就休之共屯江陵使文思及宗之子軌以兵拒裕戰于丨丨休之大敗遂與宗之俱奔于</hi>
<hi>姚興前宋書王鎮惡傳鎮惡自豫章口捨船歩上蒯恩軍在  鎮惡次之舸留一二人對舸岸上竪六七旗下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-24b"/>
<hi>輒安一鼓語所留人計我将至城便長嚴令後有大軍狀又分隊在後令燒丨丨船艦鎮惡逕前襲城語前軍</hi>
<hi>若有問者但云劉兖州至津戍及百姓皆言劉蕃實上晏然不疑  又謝晦傳晦率二萬發自江陵舟艦列自</hi>
<hi>丨丨至于破冢旍旂相照蔽奪日光又又鄧琬傳荆州聞濃湖平議欲更遣軍與郢州合勢  欲斷據巴陵經</hi>
<hi>日不决乃遣將趙道始於丨丨築壘任演戍沙橋諸門津要皆有屯兵人情轉離将士漸逃散  齊書豫章王</hi>
<hi>嶷傳嶷以将還都修治廨宇及路陌東歸部曲不得齎府州物出城發丨丨士女觀送數千人皆垂泣  周書</hi>
<hi>晉蕩公䕶傳進兵逕至江陵城下城中不意兵至惶窘失圖䕶又遣騎二千斷丨丨收舟艦以待大軍之至圍</hi>
<hi>而克之将南史蕭慥傳見水歩下扎元史舒穆嚕按扎爾傳敘州守  横截丨丨軍不得渡按  爾聚軍中牛皮作渾</hi>
<hi>脫及皮船乘之與戰破其軍奪其渡口為浮橋以濟師  水經漾水出隴西氏道縣嶓冢山東至武都沮縣為</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-25a"/>
<hi>漢水又東南至廣魏白水縣西又東南至葭萌縣東北與羌水合又東南過巴郡閬中縣又東南入漢州丨丨</hi>
<hi>縣東南入于江送明一統志丨丨縣在重慶府南一百八十里  楊炯  臨津房少府詩岐路三秋别丨丨萬</hi>
<hi>里長丨盧綸和趙端公九日登石亭上和州家兄詩洛浦想  丨悲歡共此辰  席預江行紀事詩飄亂任舟</hi>
<hi>楫廻合丨丨後事白居易臼口阻風詩洪濤白浪塞丨丨處處邅廻事  迍  栁宗元登蒲州石磯詩隠憂倦</hi>
<hi>永夜凌霧臨丨丨荆李紳渉沅瀟詩潮滿丨丨猨鳥啼  夫楚語飛蠻槳</hi>
江瀆<hi>宋史禮志立夏日祀南嶽衡山於衡州南鎮㑹稽山於越州南海於廣州丨丨於成都府  又雷有</hi>
<hi>終傳懷忠率衆入益州焚城北門至三井橋時均尚留劒門與賊將魯麻胡陣于丨丨廟前  元史祭祀志見</hi>
<hi>淮瀆下青又輿服志丨丨旗赤質青火焰脚繪神人冠七梁冠  襴朱袍跨赤龍  蜀檮杌十二月御大安門</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-25b"/>
<hi>受秦鳳階成之信大赦改元通正時大霖雨禱於竒相之祠按古史震䝉氏之女竊黄帝元珠沈江而死化為</hi>
<hi>此神即今丨丨是也川地理通釋劒南道古梁州之境今三十有三州其大  有涪雒及西漢之水丨丨在焉</hi>
<hi>在明一統志丨丨廟  成都府城内西南</hi>
江川<hi>吴志甘寧傳見山陵下魴又周魴傳乞遣親人齎牋七條以誘休其一曰  以千載徼幸得備州民</hi>
<hi>逺隔丨丨敬悟未顯瞻望雲景天實為之精誠微薄名位不昭雖懷焦渴曷縁見明狐死首丘人情戀本而逼</hi>
<hi>於所制奉覿禮違每獨矯首西顧未甞不寤寐勞歎展轉反側也今因隙穴之際得陳宿昔之志非神啟之豈</hi>
<hi>能致此不勝翹企萬里託命贑晉書孫綽傳頓仆道塗飄溺丨丨  水經注大江南  水總納洪流東西四十</hi>
<hi>里而清潭逺漲緑波凝淨而㑹注于丨丨阻徐陵為陳武帝與嶺南酋豪書侯瑱跋扈丨丨公私  絶即平北</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-26a"/>
<hi>賊仍事南征肉袒面縳歸首洞庭即為申聞優其禮秩臺儀不貶位遇兼常  又明一統志丨丨縣在澂江府</hi>
<hi>東南九十里</hi>
江澤<hi>齊書竟陵王子良傳伏度陛下以信心明照故所以傾金寳於禪靈仁愛廣洽得使禽魚養命於丨</hi>
<hi>丨豈惟國慶民歡乃以翺翔治樂</hi>
江沱<hi>書禹貢荆州厥貢羽毛齒革惟金三品杶榦栝柏礪砥砮丹惟箘簵楛三邦厎貢厥名包匭菁茅厥</hi>
<hi>篚𤣥纁璣組九江納錫大龜浮于丨丨濳漢逾于洛至于南河  詩丨有丨之子歸不我過傳沱江之别者箋</hi>
<hi>岷山道丨東别為丨洎徐陵與王吴郡僧智書東苞海水俱承幕府之威西  丨丨同仰惟良之化  庾信周</hi>
<hi>大将軍司馬裔神道碑銘太傅作牧奄有丨丨司徒避亂承制荆河  宋之問秋蓮賦海沂兮丨丨萬里兮烟</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-26b"/>
<hi>波</hi>
江汴<hi>漢書食貨志晏即鹽利顧傭分吏督之隨丨丨河渭所宜故時轉運船繇潤州陸運至楊子斗米費</hi>
<hi>錢十九晏命囊米而載以舟減錢十五繇揚州距河隂斗米費錢百二十  宋史食貨志六路上供米團綱發</hi>
<hi>船不復委本路獨専其任文移坌併事目繁夥不能檢察操舟者賕諸吏得詣富饒郡市賤貿貴以趨京師自</hi>
<hi>是丨丨之舟混轉無辨挽舟卒有終身不還其家老死河路者籍多空名漕事大弊</hi>
江泌<hi>鮑照還都道中詩回風揚丨丨寒鴉棲動樹</hi>
江汝<hi>左傳哀公元年春楚子圍蔡報柏舉也蔡人男女以辨使疆于丨丨之間而還蔡于是始請遷于吴</hi>
<hi>注楚欲使蔡徙國在丨水之北丨水之南求田以自安也蔡權聼命故楚師還  魏志李通傳李通字文達江</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-27a"/>
<hi>夏平春人也以俠聞於丨丨之間</hi>
江汭<hi>沈約鼓吹曲漢東流丨之丨</hi>
江潢<hi>岑參送羽林長孫將軍赴歙州詩剖竹向丨丨能名計日聞</hi>
江汜<hi>詩丨有丨之子歸不我以未吴志周魴傳魴逺在邊隅丨丨分絶恩澤教化  蒙撫及而于山谷之</hi>
<hi>間遥陳所懷懼以大義未見信納祖無名氏慈竹賦俄蓬轉於岷徼遂萍流於丨丨  馬  常悠然閣賦騁余</hi>
<hi>馬於析津兮崇吾屋乎丨丨被鮑照従臨海王上荆初發新渚詩雲艫掩丨丨千里  連旌  儲光羲貽王侍</hi>
<hi>御出臺掾丹陽詩丨丨日緜眇朝夕空寤寐臨白居易出守杭州路次藍溪詩餘杭乃名郡郡郭  丨丨</hi>
江池<hi>史記天官書困敦歲歲隂在子星居卯以十一月與氐房心晨出曰天泉元色甚明丨丨其昌不利</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-27b"/>
<hi>起兵其失次有應在昴得宋史趙鼎傳劉錡奏言淮北歸正者不絶度今歲可  四五萬上喜曰朕常慮丨丨</hi>
<hi>數百里備禦空虚今得此軍可無患矣</hi>
江沼<hi>魏書鄭道昭傳從征沔漢髙祖饗侍臣于懸瓠方丈竹堂樂作酒酣髙祖乃歌曰白日光天兮無不</hi>
<hi>曜江左一隅獨未照宋弁歌曰文王政教兮暉丨丨寧如大化光四表</hi>
江沔<hi>晉書羊祜傳祜出軍行吴境刈榖為糧皆計所侵送絹償之毎㑹衆丨丨遊獵常止晉地若禽獸先</hi>
<hi>為吴人所傷而為晉兵所得者皆封還之于是吴人翕然悅服稱為羊公不之名也  宋書沈慶之傳是時亡</hi>
<hi>命司馬黑石廬江叛吏夏侯方進在西陽五水誑動羣蠻自淮汝至于丨丨咸罹其患  魏書任城王澄傳髙</hi>
<hi>祖曰比得邊州表云襄陽慕化朕将鳴鑾丨丨為彼聲勢今復表稱更無後信於行留之計竟欲如何  摰虞</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-28a"/>
<hi>太康頌截彼丨丨荆舒以清洋阮瑀苦雨詩登臺望丨丨陽侯沛  洋</hi>
江滸<hi>吴志孫策傳注劉繇決力丨丨劉備爭盟淮隅資又張溫傳溫至蜀詣闕拜章曰陛下以聰明之</hi>
<hi>等契往古總百揆於良佐參列精之炳燿遐邇望風莫不欣賴吴國勤任旅力清澄丨丨願與有道平一宇内</hi>
<hi>委心協規有如河水江宋書武帝紀夷羿乘釁蕩覆王室越在南鄙遷于九  宗祀絶饗人神無位提挈羣凶</hi>
<hi>寄命丨丨撫魏書程駿傳臣愚以為觀兵丨丨振曜皇威宜特加  慰秋毫無犯則民知徳信民知徳信則襁</hi>
<hi>負而来丨唐書鄧處訥傳建鋒使殷督諸將擊之殷大敗走丨  鄉人夏侯陟教殷以竒兵出廸田踰澗山據</hi>
<hi>江為壁伏兵于莽誘勛度江勛見士未陣爭出鬬殷分兵襲其壁麾瀕江軍夾擊勛大敗拔定勝一壁進圍邵</hi>
<hi>州未下而建鋒死下宋史呂本中傳内侍鄭諶落致仕得兵官本中言陛  進臨丨丨将以有為今賢士大夫</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-28b"/>
<hi>未能顯用巖穴幽隠未能招致乃起諶以統兵之任何耶命遂寖  元史鄭鼎傳秋九月帝駐蹕丨丨令諸將</hi>
<hi>南渡先達彼岸者舉烽火為應鼎首奪南岸衆軍畢渡進圍鄂州戰益力  栁宗元送薛存義之任序河東薛</hi>
<hi>存義将行柳子載肉于俎崇酒于觴追而送之丨丨飲食之</hi>
江簡<hi>明一統志丨丨水在梧州府蒼梧縣北流入大江</hi>
江塘<hi>劉峻與宋玉山元思書或衣繡丨丨或鳴騶洛渚</hi>
江渠<hi>大業拾遺記煬帝初開邗溝入丨丨四十歩旁築御道樹以楊柳  鮑照發長松遇雪詩丨丨合為</hi>
<hi>陸天野浩無涯</hi>
江溪<hi>宋史食貨志宣和元年石泉軍丨丨沙磧麩金許民隨金脈陶採立課額或以分數取之  杜甫冬</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-29a"/>
<hi>深詩見石根下渡又白露詩圃開連石樹船  入丨丨</hi>
江壑<hi>後漢書蔡邕傳贊當伯喈抱鉗扭徙幽裔仰日月而不見照燭臨風塵而不得經過其意豈及語平</hi>
<hi>日倖全人哉及解刑衣竄甌越濳舟丨丨不知其逺㨗歩深林尚苦不密但願北首舊丘歸骸先壟又可得乎</hi>
<hi>于晉書食貨志序韜干戈  府庫破舟船于丨丨</hi>
江泉<hi>齊書蘇侃傳朝發兮丨丨日夕兮陵山  鮑照擬青青陵上柏詩見海烟下</hi>
江淵<hi>山海經洞庭之山帝堯二女居之是常游于丨丨</hi>
江井<hi>水經注濮渠又東逕韋城南即白馬縣韋鄉也史遷記曰夏伯豕韋之故國矣城西出而不方城中</hi>
<hi>有六大井皆隧道下俗謂之丨丨也要鬬茶記茶不問團銙要之貴新水不問丨丨  之貴活</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-29b"/>
江潮<hi>宋史河渠志湖水多葑自唐及錢氏後廢而不理至是葑積二十五萬餘丈而水無幾運河失湖水</hi>
<hi>之利取給于丨丨潮水淤河泛濫闤闠三年一濬為市井大患  四朝聞見錄見石堤下  羅鄴冬日廟中書</hi>
<hi>事呈棲白上人詩昨日丨丨起歸思滿窗風雨覺来時  蘇軾六和寺冲師閘山溪為水軒詩出山定被丨丨</hi>
<hi>涴能為山僧更少留</hi>
江浪<hi>元稹浙西大夫李徳裕述夢詩見海濤下泉朱子次張彦輔西園詩檻闊吞丨丨窗虚響谷    陳</hi>
<hi>造餞寄定海交代詩妙樂喧丨丨清譚到理窟</hi>
江波<hi>晉書吴猛傳年四十邑人丁義始授其神方因還豫章丨丨甚急猛不假舟楫以白羽扇畫水而渡</hi>
<hi>縟宋書樂志見石柏下中齊書陸厥傳士衡雖云炳若  錦寧有濯色丨丨其  復有一片是衛文之服此則</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-30a"/>
<hi>陸生之言即復不盡者矣間六一詩話閩人有謝伯初者字景山當天聖景祐之  以詩知名余謫夷陵時景</hi>
<hi>山方為許州法曹以長韻見寄頗多佳句有云長官衫色丨丨綠學士文章蜀錦張  江淹學騷願芙蓉兮未</hi>
<hi>晦遵丨丨兮待君峽庾信周趙國公夫人紇豆陵氏墓誌銘夫人從政月  賛徳雲門錦濯丨丨還臨織室山</hi>
<hi>明石鏡即對妝樓自又周譙國公夫人步陸孤氏墓誌銘鄴地登髙之錦  濯丨丨平陽採桑之津躬勞蠶月</hi>
<hi>甫陸厥臨江王節士歌木葉下丨丨連秋月照浦近杜  江亭送眉州辛别駕昇之詩栁影含雲幕丨丨  酒</hi>
<hi>壺别又梔子詩無情移得汝貴在映丨丨陽  李越賓詩具陳丨丨事不異淪棄跡</hi>　<hi>王昌齡岳白居易别</hi>
<hi>微之詩憑仗丨丨寄一辭不湏惆悵報微之東無可送董正字歸覲毘陵詩路入丨丨上人歸楚邑    郭鈺</hi>
<hi>滄州灌夫詩雲氣寒深連竹松丨丨晴漲揺窗户倒又題春江送别圗詩丨丨若㑹離情苦一夜東風水  流</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-30b"/>
<hi>淨王逢秋感詩鯪魚風息  丨丨軋軋機絲響薜蘿</hi>
江濤<hi>齊書州郡志南兖州鎮廣陵漢故王國有江都浦水魏文帝伐吴出此見丨丨盛壯歎云天所以限</hi>
<hi>南北也州宋史樊知古傳見石碑下以栁宗元興州江運記興  之西為戎居歲備亭障實  精卒以道之險</hi>
<hi>隘兵困于食守用不固公患之曰自長舉而西可以導呼江江而下二百里而至於是决去壅土疏導丨丨萬夫</hi>
<hi>抃莫不如志雷騰雲奔百里一瞬既㑹既逺淡為安流烝徒謳歌枕卧而至戍人無虞専力待冦  虞世南賦</hi>
<hi>得吴都詩見海氣下驅夏暑風逐振丨丨</hi>　<hi>岑參送趙侍御歸上都詩霜隨杜甫王閬州筵惜别詩浮舟出</hi>
<hi>郡郭别酒寄丨丨廻又秋峽詩丨丨萬古峽肺氣久衰翁  李紳登禹廟  降雪詩見海使下  又宿揚州水</hi>
<hi>館詩見海嶠下落薛能平蓋觀詩春風開野杏  日照丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-31a"/>
江溜<hi>蘇轍次韻轉運使鮮于侁新堂月夜詩惟将不繫舟託此春丨丨</hi>
江澳<hi>晉書劉𢎞傳贊和季承恩建旟南服威靜荆塞化揚丨丨戮力天朝匪忘忠肅  唐書劉巨容傳巨</hi>
<hi>容部将馮行襲均州武當人以謀勇稱鄉里中和初鄉豪孫喜聚衆數千人謀攻城行襲伏士丨丨擊喜斬之</hi>
<hi>詩張九齡餞陳學士還江南  荷蓧旋丨丨銜杯餞覇陵</hi>
江沫<hi>杜甫逺游詩竹風連野色丨丨擁春沙</hi>
江澨<hi>儲光羲貽丁主簿仙芝别詩親知送河門邦族迎丨丨</hi>
江涘<hi>宋書王𢎞傳遷尚書僕射領選奏彈謝靈運曰力人桂興滛其嬖妾殺興丨丨棄尸洪流事發京畿</hi>
<hi>播聞遐邇宜加重劾肅正朝風</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-31b"/>
江湫<hi>魏書鄭道昭傳蠢爾閩吴阻化丨丨先帝爰震武怒戎車不息</hi>
江湍<hi>蘇軾藤州江下夜起對月贈邵道士詩我心本如此月滿丨不丨</hi>
江瀨<hi>謝莊月賦見山椒下丨蘇軾和張昌言喜雨詩禁林夜直鳴丨  清洛潮廻起縠紋</hi>
江潝<hi>袁宏道舟中風雪詩見山流下</hi>
江滙<hi>張壁尹巽峰祀衡山詩晨裝發潞河夕舸達丨丨</hi>
江涯<hi>鄭曼季荅陸士龍詩在昔延州鵠鳴丨丨</hi>
江潯<hi>顔延之七繹寒榮隴首繑飲丨丨上宋之問太平公主山池賦映丨丨而爛爛浮海  而纍纍  閻</hi>
<hi>寛曉入宜都渚詩問俗周楚甸川行眇丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-32a"/>
江濆<hi>宋書武帝紀追奔逐北楊旍丨丨偏旅浮海指日遄至  又樂志樓船淹丨丨駟介飛重英  又鄧</hi>
<hi>琬傳河舟代馬遄騖丨丨越棘吴鈎交曜畿服其水經江水又東右逕朐忍縣故城南注縣治故城跨  山阪</hi>
<hi>南臨大江之南岸有方山山形方峭枕側丨丨地韓愈祭鄭夫人文既克反葬遭時艱難百口偕行避  丨丨</hi>
　<hi>晁公遡朝山堂賦髙四海以視營兮時樹羽于丨丨元稹大雲寺詩見峰頂下  又渡漢江詩嶓冢去年</hi>
<hi>尋漾水襄陽今日渡丨丨項又送致用詩望鶴眼穿期海外待烏頭白老丨丨    斯詶從叔聽夜泉見寄詩</hi>
<hi>豈知當此夜流念到丨丨皎杜牧出闗詩朝纓初解佐丨丨麋鹿心知自有羣    然京口送盧孟明還揚州</hi>
<hi>詩蕭蕭北風起孤櫂下丨丨</hi>
江湄<hi>隋煬帝秦孝王誄申威鄂渚鞠旅丨丨物栁宗元愬螭文嗟爾怪螭害丨丨兮涎泳重瀾  莫威兮</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-32b"/>
<hi>平呂溫臨洮送袁書記歸朝詩憶年十五在丨丨聞說  凉且半疑  皎然送栁淡扶侍赴洪州詩離魂渺天</hi>
<hi>末相望在丨丨</hi>
江瀕<hi>揚雄反離騷臨丨丨而掩涕兮何有九招與九歌</hi>
江濱<hi>史記屈原傳屈原至于丨丨被髮行吟澤畔顔色憔悴形容枯槁漁父見而問之曰子非三閭大夫</hi>
<hi>歟何故而至此屈原曰舉世混濁而我獨清衆人皆醉而我獨醒是以見放  吴志孫奮傳太元二年立為齊</hi>
<hi>王居武昌權薨太傅諸葛恪不欲諸王處丨丨兵馬之地徙奮於豫章奮怒不從  張耒問雙棠賦陸走千里</hi>
<hi>止於丨丨獨王粲贈文叔良詩翩翩者鴻率彼丨丨實杜甫江畔  歩尋花詩稠花亂蕊畏丨丨行歩欹危</hi>
<hi>怕春錫馮宿御溝新栁詩靜看思渡口廻望憶丨丨到劉禹  别夔州官吏詩青帳連延喧驛歩白頭俯傴</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-33a"/>
<hi>丨丨嘏張祜寄靈澈上人詩老僧何處寺秋夢繞丨丨  趙  題曹娥廟詩青娥埋没此丨丨江樹颼飀慘暮</hi>
<hi>雲谷崔塗過昭君故宅詩不堪逢舊宅寥落對丨丨羅鄭  省試春草碧色詩萇𢎞血染新含露滿丨丨</hi>
<hi>隠得宣州竇尚書書詩雙魚迢遞到丨丨傷感南陵舊主人  黄滔貽李山人詩野歩愛丨丨江僧得見頻</hi>
<hi>倪瓚居竹軒詩翠竹如雲江水春結茅依竹住丨丨</hi>
江鬱<hi>晉書華譚傳明珠文貝生於丨丨之濱夜光之璞出乎荆藍之下</hi>
江漘<hi>王勃採蓮賦見海壖下</hi>
江灘<hi>薛瑩句單櫂横疎雨丨丨秋泊時</hi>
江汀<hi>江淹雜詞見山岫下偶杜牧寄崔鈞詩兩地差池恨丨丨醉送君  又  游石盎僧舍詩孰謂漢陵</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-33b"/>
<hi>人来作丨丨客光唐彦謙翡翠詩見水  下</hi>
江涔<hi>張說巴江春日詩丨丨相映發卉木共紛華</hi>
江源<hi>晉書文帝紀天子以諸侯獻㨗交至乃申前命曰以庸蜀未賓蠻荆作猾潜謀獨斷整軍經武簡練</hi>
<hi>将帥授以成䇿始踐賊境應時摧陷狂狡奔北首尾震潰禽其戎帥屠其城邑巴漢震叠丨丨雲徹地平天成</hi>
<hi>誠在斯舉除又内外協同靡愆靡違由斯征伐則可朝服濟江埽  吴㑹西塞丨丨望祀岷山  隋書地理志</hi>
<hi>汶山郡丨丨縣逺袁豹伐蜀檄清丨丨于濫觴澄氛祲于井絡誅叛柔  今也其時  江淹為蕭驃騎上頓表</hi>
<hi>今便嚴率所統尅此月二十六日出次戎郊故已望丨丨以軫歎想荆山而増厲矣  王褒上庸公陸騰勒功</hi>
<hi>碑廓清丨丨蕩滌巴濮詩庾信紇干𢎞神道碑見水起下  章八元新安江行  丨丨南去永野渡暫維梢</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-34a"/>
江渡<hi>元史舒穆嚕按扎爾傳又從都元帥阿敦攻瀘州按扎爾以戰艦七十艘至馬湖江宋軍先以五百艘控扼</hi>
<hi>丨丨按扎爾擊敗之詩鮑照詩水落丨丨寒雁還風送秋  郎士元送孫願  亂流丨丨淺逺色海山微</hi>
江流<hi>漢書揚雄傳怪屈原文過相如至不容作離騷自投江而死悲其文讀之未嘗不流涕也以為君子</hi>
<hi>得時則大行不得時則龍蛇遇不遇命也何必湛身哉廼作書往往摭離騷文而反之自㟭山投諸丨丨以弔</hi>
<hi>屈原名曰反離騷掘齊書祥瑞志世祖頓盆城城内無水欲鑿引丨丨試  井得伏泉九處皆湧出  庾信溫</hi>
<hi>湯碑見山間下虎韓愈送區冊序陽山天下之窮處也陸有丘陵之險  豹之虞丨丨悍急横波之石㢘利侔</hi>
<hi>劒㦸舟上下失勢破碎淪溺者往往有之月栁宗元唐故邕管經畧招討等使李公墓誌銘居五  頃有黑螭</hi>
<hi>鼓丨丨壞北岸直城南門覆船殺人然後去父老泣曰吾公其殆矣  蘇軾後赤壁賦丨丨有聲斷岸千尺山</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-34b"/>
<hi>髙月小水落石出江王粲贈蔡子篤詩率彼丨丨爰逝靡期  張若虚春  花月夜詩丨丨宛轉遶芳甸月照</hi>
<hi>花林皆似霰天李乂寄胡皓詩見山道下屏王維漢江臨汎詩丨丨  地外山色有無中  杜甫  跡詩竹光</hi>
<hi>團野色舍影漾丨丨口又春水詩三月桃花浪丨丨復舊痕  又入宅詩峽  風常急丨丨氣不平  又八陣</hi>
<hi>圗詩丨丨石不轉遺恨失吞吴詩又上白帝城詩丨丨思夏后風至憶襄王  又放船  丨丨天自在坐穏興</hi>
<hi>悠哉次韋應物登樓詩懸檻飄寒雨危堞侵丨丨宗戴叔倫  下牢韻詩猨呌三聲斷丨丨一水通  栁  元</hi>
<hi>登栁州城樓寄漳汀封連四州詩見嶺樹下稹劉禹錫始至雲安詩硤斷見孤邑丨丨照飛甍  元  襄陽為</hi>
<hi>盧竇紀事詩花枝臨水復臨堤閑照丨丨亦照泥江方干道出楚州詩丨丨盤復直浮櫂出家林  蘇軾  漲</hi>
<hi>詩丨丨儻席卷社酒期茒縮方瀾錢塘紀事詩見海氣下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-35a"/>
江東<hi>左傳天王將鑄無射鐘疏此無射之鐘在王城鑄之敬王居洛陽蓋移就之也秦滅周其鐘徙于長</hi>
<hi>安歴漢魏晉常在長安及劉裕滅姚泓又移于丨丨歴宋齊梁陳時鐘猶在東魏使魏收聘梁作聘逰賦云珍</hi>
<hi>是滛器無射在懸是也楚戰國䇿王嘗用召滑于越而納句章昧之難越亂故  南察瀨湖而野丨丨計王之</hi>
<hi>功所以能如此者越亂而楚治也乃史記項羽紀廣陵人召平聞陳王敗走秦兵又且至  渡江矯陳王命拜</hi>
<hi>梁為楚王上柱國曰丨丨已定急引兵西擊秦項梁乃以八千人渡江而西  又項王欲東渡烏江烏江亭長</hi>
<hi>檥船待謂項王曰丨丨雖小亦足王也願大王急渡項王笑曰天之亡我我何渡為且籍與丨丨子弟八千人</hi>
<hi>渡江而西今無一人還縦丨丨父兄憐而王我我何面目見之  又仲尼弟子商瞿傳孔子傳易于瞿瞿傳楚</hi>
<hi>人馯臂子𢎞𢎞傳丨丨人矯子庸疵賜又春申君傳考烈王元年以黄歇為相封為春申君  淮北地十二縣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-35b"/>
<hi>後十五歲黄歇言之楚王曰淮北地邊齊其事急請以為郡便因并獻淮北十二縣請封于丨丨考烈王許之</hi>
<hi>春申君因城故吴墟以自為都邑秦又黥布傳章邯之滅陳勝破呂臣軍布乃引兵北擊  左右校破之清波</hi>
<hi>引兵而東聞項梁定丨丨㑹稽渉江而西陳嬰以項氏世為楚将廼以兵屬項梁渡淮南英布蒲将軍亦以兵</hi>
<hi>屬項梁亦漢書地理志吴東有海鹽章山之銅三江五湖之利  丨丨之一都㑹也  蜀志諸葛亮傳孫權據</hi>
<hi>有丨丨已歴三世國險而民附賢能為之用此可與為援而不可圗也  吴志魯肅傳漢室不可復興曹操不</hi>
<hi>可卒除為将軍計惟有鼎足丨丨以觀天下之釁規模如此亦自無嫌  又徐盛傳權為魏稱藩魏使邢貞拜</hi>
<hi>權為吴王權出都亭候貞貞有驕色張昭既怒而盛忿憤顧謂同列曰盛等不能奮身出命為國家并許洛吞</hi>
<hi>巴蜀而令吾君與貞盟不亦辱乎因涕泣横流貞聞之謂其旅曰丨丨将相如此非久下人者也  晉書天文</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-36a"/>
<hi>志康帝建元三年歲星犯天關安西将軍庾翼與兄氷書曰歲星犯天闗占云闗梁當分比来丨丨無他故江</hi>
<hi>道亦不艱難而石季龍頻年再閉闗不通信使此復是天公憒憒無皂白之徴也  又王坦之傳坦之字文度</hi>
<hi>弱冠與郄超俱有重名時人為之語曰盛徳絶隣郄嘉賓丨丨獨歩王文度嘉賓超小字也  又張翰傳翰有</hi>
<hi>清才善屬文而縦任不拘時人號為丨丨歩兵周朗傳淮以北悉使南過丨丨旅客盡令西歸</hi>　<hi>宋書齊書</hi>
<hi>陸慧曉傳張緒稱之曰丨丨裴樂也世南史陳後主紀丨丨謡多唱王獻之桃葉辭  元史  祖紀甲子大軍</hi>
<hi>次蕪湖縣宋丨丨運判知太平州孟之縉以城降亡英雄記見淮泗下  文中子叔括曰敢問元經書陳  而</hi>
<hi>具五國何也子曰丨丨中國之舊也衣冠禮樂之所就也永嘉之後丨丨貴焉而卒不貴無人也  明一統志</hi>
<hi>丨丨城在雲南府安寧州東南府又丨丨橋在江寧府丨丨門外  又丨丨廟在南昌  治西南元妙觀内神</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-36b"/>
<hi>姓石名固相傳漢髙祖時有功徳于民故祠之澹又丨丨書院在平樂府富川縣北六十里宋淳祐間  然居</hi>
<hi>士毛基建丨全唐詩話羅隠字昭諌餘杭人隠池之梅根浦自號  丨生  徐陵與北齊宗室書見河北下</hi>
<hi>庾信吴明徹墓誌銘見海島下用又哀江南賦序孫䇿以天下為三分衆纔一旅項籍  丨丨之子弟人唯八</hi>
<hi>千筆杜甫夜詩暫憶丨丨鱠兼懷雪下船牧殷潛之題籌  驛詩丨丨矜割據鄴下奪孤嫠  杜  送劉秀才</hi>
<hi>歸江陵詩綵服鮮華覲渚宮鱸魚新熟别丨丨方又烏江亭詩丨丨子弟多才俊卷土重来未可知    干冬</hi>
<hi>夜泊僧舍詩丨丨寒近臘野寺水天昬  蘇軾舶趠風詩見山曲下</hi>
江西<hi>史記項羽紀秦二世元年七月陳渉等起大澤中其九月㑹稽守通謂梁曰丨丨皆反此亦天亡秦</hi>
<hi>之時也吾聞先即制人後則為人所制吾欲發兵使公及桓楚將  吴志孫瑜傳瑜字仲異以恭義校尉始領</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-37a"/>
<hi>兵衆是時賓客諸將多丨丨人瑜虚心綏撫得其歡心  晉書成帝紀以䕶軍将軍庾亮為平西将軍都督揚</hi>
<hi>州之宣城丨丨諸軍事假節領豫州刺史真元史世祖紀大軍次江州宋丨丨安撫使知江州錢  孫及淮西</hi>
<hi>路六安軍曹明以城降興法言或問秦楚既為天典命矣秦縊㶚上楚分丨丨  廢何速也曰天胙光徳而隕</hi>
<hi>明忒閑南唐近事沈彬長者有詩名保大中以尚書郎致仕  居于丨丨之髙安三吴侯伯多餉粟帛  明一</hi>
<hi>統志丨丨坡橋在安南衞城西三十八里洪武二十五年建  又丨丨道院在瑞州府治宋守栁子儀建  張</hi>
<hi>九成袁州學記儒風之盛甲于丨丨自李嘉祐題前溪館詩兩年謫宦在丨丨舉目雲山要  迷  盧綸江北</hi>
<hi>憶崔汶詩夜問丨丨客還知在楚鄉丨劉禹錫夜聞商人船中箏詩揚州市裏商人女来占  丨明月天  又</hi>
<hi>送鴻舉遊江南詩廬山霧開見瀑布丨丨月淨聞漁歌  杜牧入闗詩東西南北數衢通曽取丨丨徑過東</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-37b"/>
江南<hi>書禹貢雲土夢作乂傳雲夢之澤在丨丨吉左傳昭公三年鄭伯如楚子産相楚子享之賦  日既</hi>
<hi>享子産乃具田備王以田丨丨之夢注楚夢跨丨丨北  爾雅丨丨曰揚州疏周禮東南曰揚州禹貢淮海惟</hi>
<hi>揚州孔安國云北據淮南距海然則揚州之境跨江北至淮此云丨丨者舉逺大而言也  又丨丨衡注衡山</hi>
<hi>南嶽荆戰國䇿秦與荆人戰大破荆襲郢取洞庭五都丨丨  王亡走東伏于陳  史記秦本紀襄王三十年</hi>
<hi>蜀守若伐取巫郡及丨丨為黔中郡三十一年白起伐魏取兩城楚人反我丨丨  又始皇本紀二十五年王</hi>
<hi>翦定荆丨丨地飾又李斯傳必秦國之所生然後可則是夜光之璧不  朝廷犀象之器不為玩好鄭衛之女</hi>
<hi>不充後宮而駿良駃騠不實外廏丨丨金錫不為用西蜀丹青不為采  又貨殖傳衡山九江丨丨豫章長沙</hi>
<hi>是南楚也其俗大類西楚多又九疑蒼梧以南至儋耳者與丨丨大同俗而揚越  焉  漢書地理志見江漢</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-38a"/>
<hi>下交又禮樂志丨丨鼔員二人國後漢書岑彭傳初彭與  趾牧鄧讓厚善與讓書陳  家威徳又遣偏将軍</hi>
<hi>屈充移檄丨丨班行詔命于是讓與江夏太守侯登武陵太守王堂長沙相韓福桂陽太守張隆零陵太守田</hi>
<hi>翕蒼梧太守杜穆交趾太守錫光等相率遣使貢獻悉封為列侯  魏志董昭傳征東大將軍曹休臨江在洞</hi>
<hi>浦口自表願將銳卒虎歩丨丨因敵取資事必克㨗貞吴志張昭傳魏黄初二年遣使者邢貞拜權為吴王</hi>
<hi>入門不下車昭謂貞曰夫禮無不敬故法無不行而君敢自尊大豈以丨丨寡弱無方寸之刃故乎貞即遽下</hi>
<hi>車城齊書州郡志氐陷襄陽桓冲避居上明頓陸遜樂鄉  上四十餘里以田地肥良可以為軍民資實又接</hi>
<hi>近三峽無西疆之虞故重戍丨丨輕戍江北柱周書武帝紀保定二年春正月丁未以陳主弟頊為  國送還</hi>
<hi>丨丨丨唐書地理志見山南下彭又兵志福州經略軍一曰  丨道  宋史藝文志陳  年丨丨别錄四卷龍</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-38b"/>
<hi>衮丨丨野史二十卷者元史世祖紀巴延等陛辭帝諭之曰古之善取丨丨  唯曹彬一人汝能不殺是吾曹</hi>
<hi>彬也公又百官志見湖北下虐呂覽成王立殷民反王命周  踐伐之商人服象為  于東夷周公遂以師逐</hi>
<hi>之至于丨丨乃為三象以嘉其徳指淮南子道徳之論譬猶日月也丨丨河北不能易其  馳騖千里不能易</hi>
<hi>其處爲說苑荆王與晏子立語有縛一人過王而行王曰何  者也對曰齊人也王曰何坐曰坐盗王曰齊人</hi>
<hi>固盗乎晏子反顧之曰丨丨有橘齊王使人取之而樹之於江北生不為橘乃為枳所以然者其土地使之然</hi>
<hi>也今齊人居齊不盗来之荆而盗得無土地使之然乎  古今注雁自河北渡丨丨痩瘠能髙飛不畏繒繳丨</hi>
<hi>丨沃饒每至還河北體肥不能髙飛恐為虞人所獲嘗銜蘆長數寸以防繒繳焉  髙士傳老莱子者楚人也</hi>
<hi>當時世亂逃世耕於蒙山之陽人或言於楚王王於是駕至莱子之門莱子方織畚王曰守國之政孤願煩先</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-39a"/>
<hi>生老莱子曰諾王去其妻樵還曰子許之乎老莱曰然妻曰妾聞之可食以酒肉者可隨而鞭棰可擬以官禄</hi>
<hi>者可隨而鈇鉞妾不能為人所制者妻投其畚而去老莱子亦隨其妻至于丨丨而止  顔氏家訓學問有利</hi>
<hi>鈍文章有巧拙鈍學累功不妨精熟拙文研思終歸蚩鄙但成學士自足為人必乏天才勿强操筆吾見世人</hi>
<hi>至于無才思自謂清華流布醜拙亦已衆矣丨丨號為詅癡符  大業雜記二年五月勅丨丨諸州科上户分</hi>
<hi>房入東都住名為部京户六千餘家鶯丘遲與陳伯之書暮春三月丨丨草長雜花生樹羣  亂飛  徐陵河</hi>
<hi>東康簡王墓誌見海北下輔庾信慕容寧神道碑永安元年太宰朱天光魏室元  握兵淮右抗權丨丨  韓</hi>
<hi>愈送陸歙州詩序當今賦出于天下丨丨居十九宣使之所察歙為富州宰臣之所薦聞天子之所選用其不</hi>
<hi>輕而重也較然矣往又歐陽生哀辭建中貞元間余就食丨丨未接人事  往聞詹名閭巷間詹之稱于丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-39b"/>
<hi>也久貞元三年余始至京師舉進士聞詹名尤甚紅梁簡文帝採蓮賦望丨丨兮清且空對荷華兮丹復</hi>
<hi>李質艮嶽賦靈壁之秀發於淮之北太湖之異来自丨之丨  謝朓夜聽妓詩要取洛陽人共命丨丨管  楊</hi>
<hi>諫贈知己詩丨丨折芳草江北贈佳期孔杜甫社日詩今日丨丨老他時渭北童  劉長卿送  巢父赴河南</hi>
<hi>軍詩丨丨相送隔烟波况復新春一雁過舟李嘉祐白鷺詩丨丨淥水多顧影逗輕波  戴叔倫  中見雨詩</hi>
<hi>今夜初聽雨丨丨杜若青一又過栁州詩見山分下丨白居易荅李中丞元日詩  辭渭北故園春再把丨</hi>
<hi>新歲酒路幾千</hi>　<hi>南卓贈副戎詩翺翔曽在玉京天堕落丨丨杜牧寓言詩何事明朝獨惆悵杏花時節在</hi>
<hi>丨丨崔李商隠栁詩丨丨江北雪初消漠漠輕黄惹嫩條    塗讀庾信集詩唯有一篇楊栁曲丨丨江北為</hi>
<hi>君愁禊人</hi>　<hi>司空圗歌者詩風霜一夜燕鴻斷唱作丨丨祓皎然送柳淡扶侍赴洪州詩無恨丨丨栁春風</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-40a"/>
<hi>卷亂絲挂蘇軾泗州南山監倉蕭淵東軒詩我是丨丨舊游客  冠知有老蕭郎  陳泰秋江釣月圗歌中有</hi>
<hi>丨丨漫浪翁獨櫂秋江釣明月</hi>
江北<hi>吴語吴王起師軍于丨丨越王軍于江南越王乃中分其師以為左右軍以其私卒君子六千人為</hi>
<hi>中軍明日將舟戰于江及昏乃令左軍銜枚泝江五里以須亦令右軍銜枚踰江五里以須夜中乃令左軍右</hi>
<hi>軍渉江鳴鼓中水以須山史記淮南王傳廬江王邊越數使使相交故徙為衡  王王丨丨淮南王如故  蜀</hi>
<hi>志黄權傳東伐吴以權為鎮北将軍督丨丨軍以防魏師先主自在江南  宋書武帝紀時桓修弟𢎞為征虜</hi>
<hi>将軍青州刺史鎮廣陵道規為𢎞中兵參軍昶為州主簿乃令毅潜往就昶聚徒於丨丨謀起兵殺𢎞  博物</hi>
<hi>志橘渡丨丨化為枳今之丨丨甚有枳橘江南唐近事韓熙載使中國作詩云我本丨丨人去作  南客再到</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-40b"/>
<hi>丨丨来舉目無相識不如歸去来江南有人憶西杜甫暮春題瀼西新賃草屋詩畏人丨丨草旅食瀼  雲</hi>
<hi>杜牧潤州詩畫角嘗飄丨丨去釣歌長向月中聞虚羅鄴鴈詩江南丨丨多離别忍報年年兩地愁  若  懷</hi>
<hi>廬山舊隠詩一枝筇竹游丨丨不見爐峰二十年</hi>
江左<hi>晉書葛洪傳博聞深洽丨丨絶倫著述篇章冨于班馬  又桓伊傳善音樂盡一時之妙為丨丨第</hi>
<hi>一見又温嶠傳于時丨丨草創綱維未舉嶠殊以為憂及  王導共談歡然曰丨丨自有管夷吾吾復何慮</hi>
<hi>又羅含傳温嘗與寮屬讌㑹含後至温問衆坐曰此何如人或曰可謂荆楚之材温曰此自丨丨之秀豈惟荆</hi>
<hi>楚而已可又苻堅載記左僕射權翼進曰謝安桓冲丨丨偉才  謂晉有人焉臣謂師克在和今晉和矣未可</hi>
<hi>圗也豐宋書王𢎞之傳謝靈運與廬陵王義真牋曰㑹境既  山水是以丨丨嘉遁並多居之但季世慕榮幽</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-41a"/>
<hi>棲者寡或復才為時求弗獲從志至若王𢎞之拂衣歸耕踰歴三紀孔淳之隠約窮岫自始迄今阮萬齡辭事</hi>
<hi>就閒纂成先業浙河之外栖遲山澤如斯而已既逺同羲唐亦激貪厲競殿下愛素好古常若布衣每憶昔聞</hi>
<hi>虚想巖穴若遣一介有以相存真可謂千載盛美也史南史王儉傳十日一還監試諸生巾卷在庭劒衞令</hi>
<hi>儀容甚盛作解散髻斜插簪朝野慕之相與放傚儉常謂人曰丨丨風流宰相惟有謝安盖自况也  又顔延</hi>
<hi>之傳延之以辭采名自潘岳陸機之後文士莫及江右稱潘陸丨丨稱顔謝焉  又劉瓛傳初瓛講月令畢謂</hi>
<hi>學生<graphic n="KR1104" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1104.png" mimeType="image/png"/>植之曰丨丨以来隂陽律數之學廢矣吾今講此曽不得其彷彿學者美其退讓  唐書栁冲傳山東</hi>
<hi>之人質故尚婚婭其信可與也丨丨之人文故尚人物其智可與也闗中之人雄故尚冠冕其達可與也代北</hi>
<hi>之人武故尚貴戚其泰可與也學元史虞集傳嘗以丨丨先賢甚衆其人皆未易知其  皆未易言後生晚進</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-41b"/>
<hi>知者鮮矣欲取太原元好問中州集遺意别為南州集以表章之以病目而止  文心雕龍丨丨篇製溺乎元</hi>
<hi>風嗤笑狥務之志崇盛忘機之談輅南唐近事元宗南幸道由蠡澤虛白鶴氅杖藜謁鑾  于丨丨元宗駐蹕</hi>
<hi>存問又知其嗜酒别賜御醖數壺以厚其意也雨研北雜志袁伯長學士博聞洽識丨丨絶倫謂張伯  曰宋</hi>
<hi>東都典故能以歲記之渡江後事能月記之去王羲之遺殷浩書知安西敗䘮公私惋怛不能湏臾  懷以區</hi>
<hi>區丨丨所營綜如此天下寒心固已久矣而加之敗䘮此可熟念  江淹為蕭驃騎讓封第三表自非西京上</hi>
<hi>績東都名勳河右羣賢丨丨諸彦寧有誣叨天爵以為己功者也  張方平湖州學記自丨丨而後清流美士</hi>
<hi>餘風遺韻相續繞趙麟玉山草堂賦崇蘭盈砌緬丨丨風流之日寒梅  屋即西湖處士之家  張子容永嘉</hi>
<hi>作拙宦從丨丨投荒更海邊偶王維别綦母潛詩盛得丨丨風彌工建安體  杜甫  題詩永懷丨丨逸多病</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-42a"/>
<hi>鄴中竒杜又卜居詩雲障寛丨丨春耕破瀼西易題李  集卷後詩翰林丨丨日員外劒南時</hi>　<hi>白居劉禹</hi>
<hi>錫送陸侍御歸淮南使府詩丨丨重詩篇陸生名乆傳</hi>
江右<hi>晉書文苑傳至于吉甫太冲丨丨之才傑曹毗庾闡中興之時秀信乃金相玉潤野㑹川冲埒美前</hi>
<hi>修垂裕来葉户宋書孝武帝紀見水師下里又庾悅傳今丨丨區區  不盈數十萬地不踰數千  而統司鱗</hi>
<hi>次未獲減息大而言之足為國耻丨齊書劉懷慰傳齊國建上欲置齊郡于京邑議者以  丨土沃流民所歸</hi>
<hi>乃治𤓰歩以懷慰為輔國将軍齊郡太守事顔氏家訓丨丨不諱庶孽䘮室之後多以妾媵終家  疥癬蚊䖟</hi>
<hi>或未能免限以大分故稀鬬䦧之耻貞江淹北伐詔某官控丨丨之銳絡繹繼進  徐陵為  陽侯重與王太</hi>
<hi>尉書以孤頻經忝竊屢守淮淝門生故吏遍于丨丨重又歐陽頠徳政碑廣陵邕邕族擅丨丨渤海赫赫名</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-42b"/>
<hi>洛陽</hi>
江表<hi>魏志臧霸傳注文帝即位以曹休都督青徐霸謂休曰國家未肯聽霸耳若假霸歩騎萬人必能横</hi>
<hi>行丨丨士蜀志先主傳注丨丨傳曰孫討虜聰明仁恵敬賢禮  丨丨英豪咸歸附之已據有六郡兵精糧多</hi>
<hi>足以立事承吴志陸遜傳昔桓王創基兵不一旅而開大業陛下  運拓定丨丨  晉書衞玠傳大将軍王敦</hi>
<hi>鎮豫章長史謝鯤先雅重玠相見欣然言論彌日敦謂鯤曰昔王輔嗣吐金聲于中朝此子復玉振于丨丨微</hi>
<hi>言之緒絶而復續不意永嘉之末復聞正始之音何平叔若在當復絶倒  魏書髙閭傳淮隂東接山陽南通</hi>
<hi>丨丨兼近江都海西之資西有旴眙夀陽之鎮且安土樂本人之常情若必留戍軍還之後恐為敵擒  南唐</hi>
<hi>近事處士史虚白北海人也清太中客游丨丨潯陽落星灣遂有終焉之志  圗繪寳鑑葉仁遇工畵人物多</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-43a"/>
<hi>狀丨丨市肆風俗田家人物肩袁宏三國名臣贊子布擅名遭世方擾撫翼桑梓息  丨丨  徐陵為貞陽侯</hi>
<hi>重與王太尉書如其執事尚秉前言将恐戎麾便濟丨丨  庾信司馬裔神道碑帝系極于輿圗中朝至于丨</hi>
<hi>丨暢栁宗元送文暢上人登五臺遂游河朔序今有釋文  者道源生知善根宿慧深嗜法語忘甘露之味服</hi>
<hi>道丨丨葢三十年宴又為李京兆祭楊凝郎中文昔歲丨丨獲同  語謬為好仁不我遐阻</hi>
江邊<hi>穀梁傳昭王南征不反我将問諸江注問丨丨之民有見之者不此不服罪之言  吴志呂蒙傳蒙</hi>
<hi>至尋陽盡伏其精兵<graphic n="KR1467" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1467.png" mimeType="image/png"/>
                        <graphic n="KR1139" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1139.png" mimeType="image/png"/>中使白衣揺櫓作商賈人服晝夜兼行至羽所置丨丨屯候盡收縛之是故羽不聞</hi>
<hi>知遂到南郡士仁糜芳皆降憚又劉繇傳詔書以為揚州刺史時袁術在淮南繇畏  不敢之州欲南渡江吴</hi>
<hi>景孫賁迎置曲阿術圗為僭逆攻沒諸郡縣繇遣樊能張英屯丨丨以拒之以景賁術所授用乃廹逐使去</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-43b"/>
<hi>又顧雍傳注丨丨諸將各欲立功自効多陳便宜有所掩襲權以訪雍雍曰臣聞兵法戒于小利此等所陳欲</hi>
<hi>邀功名而為其身非為國也陛下宜禁制茍不足以曜威損敵所不宜聽也  齊書曹虎傳丨丨密邇乾縣故</hi>
<hi>先動鳳駕整我神邑佩古今注見海蛤下詩陸龜蒙採葯賦鄭交甫則丨丨  解萼緑華則席上  成  江淹</hi>
<hi>雜詞意春蘭與秋若願不絶於丨丨南杜甫從驛次草堂復至東屯詩見峽内下  又月詩  飛有烏鵲夜久</hi>
<hi>落丨丨踏又髙柟詩柟樹色冥冥丨丨一蓋青廬又絶句丨丨  青罷廻首見旌旗  又魏侍御就弊  相别</hi>
<hi>詩有客騎驄馬丨丨問草堂丨又蕭明府堤處覓桃栽詩河陽縣裏雖無數濯錦丨  未滿園  又恨别詩草</hi>
<hi>木變衰行劍外兵戈阻絶老丨丨頭又送客逢早梅詩丨丨一樹垂垂發朝夕催人自白    李嘉祐傷吴中</hi>
<hi>詩舞袖朝欺陌上春歌聲夜怨丨丨月舟戴叔倫宿灌陽灘詩十月丨丨蘆葉飛灌陽灘冷上  遲  王涯春</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-44a"/>
<hi>游曲萬樹丨丨杏新開一夜風無姚合送崔約下第歸揚州詩丨丨道路多苔蘚塵土  由得上衣  王建道</hi>
<hi>中寄杜書記詩西南東北暮天斜巴字丨丨楚樹花舊李商隠飲席代官妓贈兩從事詩新人橋上著春衫</hi>
<hi>主丨丨側帽簷必李咸用寄修睦上人詩丨丨月色到巖前此際心情  相似  褚載南徐晚望詩見岳外下</hi>
<hi>錯司空圖自䢵鄉北歸詩回避丨丨同去雁莫教驚起  南飛  鄭谷投所知詩却應廻念丨丨草放出春烟</hi>
<hi>一寸心僧又慈恩寺偶題詩林下聽經秋苑鹿丨丨埽葉夕陽    張喬送友人歸江南詩見島上下  又七</hi>
<hi>松亭詩已比子真耕谷口豈同陶令卧丨丨山髙詩暮灑朝行何所之丨丨日月情無盡</hi>　<hi>羅隠巫又丨丨</hi>
<hi>有寄詩丨丨舊業半凋殘每軫歸心即萬端杜張蠙叙懷詩月裏路從何處上丨丨身合幾時歸    荀鶴哭</hi>
<hi>陳陶詩見山下下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-44b"/>
江旁<hi>史記楚世家二十二年秦復拔我巫黔中郡二十三年襄王乃收東地兵得十餘萬復西取秦所拔</hi>
<hi>我丨丨十五邑以為郡距秦致又龜䇿傳丨丨家人常畜龜飲食之以為能導引  氣有益於助衰飬老</hi>
江側<hi>周書劉顥傳大象初詔以亮為行軍總管與元帥鄖國公韋孝寛伐陳亮自安陸道攻拔黄城輒破</hi>
<hi>丨丨民村掠其生口以賜士卒</hi>
江垂<hi>謝朓郊游詩見山際下</hi>
江上<hi>公羊成公四年夏梁山崩傳山者何丨丨之山也  戰國䇿甘茂亡秦且之齊出闗遇蘇子曰君聞</hi>
<hi>夫丨丨之處女乎蘇子曰不聞曰夫丨丨之處女有家貧而無燭者處女相與語欲去之家貧無燭者将去矣</hi>
<hi>謂處女曰妾以無燭故常先至埽室布席何愛于餘明之照四壁者幸以賜妾何妨于處女妾自以為有益于</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-45a"/>
<hi>處女何為去我處女相語以為然而留之在史記伍子胥傳伍胥與勝獨身歩走幾不得脫追者  後至江丨</hi>
<hi>丨有一漁父乘船知伍胥之急乃渡伍胥邪又傳贊方子胥窘于丨丨道乞食志豈嘗湏臾忘郢  故隠忍就</hi>
<hi>功名非烈丈夫孰能致此哉略又西南夷傳始楚威王時使将軍莊蹻将兵循丨丨  巴蜀黔中以西  宋書</hi>
<hi>顔竣傳昔年丨丨之役乃是和親之所招歴稔交聘遂求國婚朝廷羈縻之義依違不絶  南史章昭達傳大</hi>
<hi>建二年征江陵周於峽口南岸築壘名安蜀城於丨丨横引大索編葦為橋以度軍糧昭達乃命軍士為長㦸</hi>
<hi>施樓船上仰割其索索斷糧絶因縦兵政其城降之其越絶書子胥南奔吴至丨丨漁者渡于釜之津乃發</hi>
<hi>簞飯清其壺漿而食曰亟食而去将呂覽伍員過于荆至丨丨欲渉見一丈人刺小船方  漁從而請焉丈人</hi>
<hi>渡之絶江問其名族則不肻告解其劒以予丈人曰此千金之劒也願獻之丈人丈人不肯受曰荆國之法得</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-45b"/>
<hi>伍員者爵執珪祿萬擔金千鎰昔者子胥過吾猶不取今我何以子之千金劍為乎伍員過於吴使人求之丨</hi>
<hi>丨則不能得也每食必祭之祝曰丨丨之丈人天地至大矣至衆矣将奚不有為也而無以為為矣而無以為</hi>
<hi>之名不可得而聞身不可得而見其惟丨丨之丈人乎  江淹蓮花賦秋雁度兮芳草殘琴柱急兮丨丨寒</hi>
<hi>杜甫熱詩見峽中下秋又九日詩重陽獨酌杯中酒抱病起登丨丨臺  又  盡詩籬邊老却陶潜菊丨丨徒</hi>
<hi>逢袁紹桮苑又南楚詩見嶺頭下江又曲江詩丨丨小堂巢翡翠  邊髙冢卧麒麟  又  畔獨歩尋花詩丨</hi>
<hi>丨被花惱不徹無處告訴只顛狂畫又寒雨朝行視園樹詩丨丨今朝寒雨歇籬中秀色  屏紆  李嘉祐韋</hi>
<hi>潤州詩丨丨年年小雪遲年光獨報海榴知員外詩日斜丨丨孤帆影草綠湖南萬里情</hi>　<hi>又送嚴錢起湘</hi>
<hi>靈鼔瑟詩曲終人不見丨丨數峰青還盧綸長安春望詩家在夢中何日到春生丨丨幾人    戴叔倫雨詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-46a"/>
<hi>春帆丨丨雨曉鏡鬢邊霜花又贈司空拾遺詩侍臣何事辭雲陛丨丨彈冠見雪    李端送友人游江東詩</hi>
<hi>丨丨花開盡南行見杪春封李益揚州早雁詩丨丨三千雁年年過故宮  張建  競渡歌使君未出郡齋外</hi>
<hi>丨丨早聞齊和聲歸歐陽詹題别業詩千山丨丨背斜暉一徑中峰見所    劉禹錫送蘄州李郎中赴任詩</hi>
<hi>樓中飲興因明月丨丨詩情為晚霞鴻杜牧江樓晚望詩不欲登樓更懷古斜陽丨丨正飛    又寄湘中友</hi>
<hi>人詩相如已定題橋志丨丨無魚夢釣臺日趙嘏送裴延顔下第歸覲滁州詩丨丨詩書懸素業  邊門户倚</hi>
<hi>丹梯丨李咸用寄題從兄坤載村居詩雨中寒樹愁鴟立丨  殘陽瘦馬嘶  方干新正詩雲西斜去雁丨丨</hi>
<hi>未歸人歸鄭谷雪中偶題詩丨丨晩来堪畫處漁人披得一蓑    曹唐南游詩蘆花寂寂月如練何處笛聲</hi>
<hi>丨丨来酒羅隠秋日詶張特元詩風急幾聞丨丨笛月髙誰共  家樓  杜荀鶴秋江雨夜逢詩友詩夜来丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-46b"/>
<hi>丨秋無月恨不相逢在雪天間張端送徐仲盟還松江詩年来丨丨魚無味夜半雲  鶴有聲  郭鈺懐羅達</hi>
<hi>則詩移席花間春雨至倚樓丨丨暮雲飛</hi>
江中<hi>史記伍子胥傳吴王使使賜伍子胥屬鏤之劒曰子以此死伍子胥仰天歎曰嗟乎讒臣嚭為亂矣</hi>
<hi>王乃反誅我乃告其舍人曰必樹吾墓上以梓令可以為器而抉吾眼縣吳東門之上以觀越寇之入滅吴也</hi>
<hi>乃自剄死吴王聞之大怒乃取子胥尸盛以鴟夷革浮之丨丨吴人憐之為立祠于丨丨因命曰胥山  又黥</hi>
<hi>布傳布己論輸麗山麗山之徒數十萬人布皆與其徒長豪桀交通乃率其曹偶亡之丨丨為羣盜  漢書武</hi>
<hi>帝紀自尋陽浮江親射蛟丨丨獲之範吴志全琮傳黄武元年魏以舟軍大出洞口權使呂  督諸將拒之軍</hi>
<hi>營相望敵數以輕船鈔撃琮常𢃄甲仗兵伺候不休頃之敵數千人出丨丨琮擊破之梟其将軍尹盧  南史</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-47a"/>
<hi>韋鼎傳兄昂于京口戰死鼎負屍出寄于中興寺求棺無所得鼎哀憤慟哭忽見丨丨有物流至鼎所竊異之</hi>
<hi>往視乃新棺也因以充斂所唐書食貨志私錢犯法日蕃有以舟筏鑄丨丨者詔  在納惡錢而姦亦不息</hi>
<hi>宋史王徳傳徳渡采石俊督軍繼之宿丨丨徳曰明旦當㑹食歷陽已而夜拔和州晨迎俊入敵退保昭闗</hi>
<hi>元史世祖紀大軍次丁家洲戰船蔽江而下宋賈似道分遣歩帥孫虎臣及督府節制軍馬劉義集兵船于江</hi>
<hi>之南北岸似道與淮西制置使夏貴将後軍戰船二千五百餘艘横亘丨丨翌日巴延命左右翼萬户率騎兵</hi>
<hi>夾岸而進繼命舉巨礮擊之宋兵陣動夏貴先遁似道錯愕失措鳴鉦斥諸軍散宋兵遂大潰  呂覽有過於</hi>
<hi>江上者見人方引嬰兒而欲投之丨丨嬰兒啼人問其故曰此其父善游其父雖善游其子豈遽善游哉此任</hi>
<hi>物亦必悖矣流淮南子荆有佽非得寳劍于干隊還反度江至于中  陽侯之波兩蛟夾繞其船佽非謂枻船</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-47b"/>
<hi>者曰嘗有如此而得活者乎對曰未嘗見也于是佽非瞑目勃然攘臂拔劍曰勇士可以仁義之禮說也不可</hi>
<hi>刼而奪也此丨丨之腐肉朽骨棄劍而已余有奚愛焉赴江刺蛟遂斷其頭船中人盡活風濤畢除荆爵為執</hi>
<hi>圭異崔䕶日五色賦仰其衆色比河上之榮光徴彼謡言  丨丨之萍實  盧綸夜泊金陵詩丨丨正吹笛樓</hi>
<hi>上又無更丨劉禹錫晚歩揚子游南塘望沙尾詩郊外緑楊䕃丨  沙嶼明  皎然界石守風望天竺靈隠二</hi>
<hi>寺詩見山頂下</hi>
江内<hi>魏志王基傳時朝廷議欲伐吳詔基量進趣之宜基對曰夫兵動而無功則威名折于外財用窮于</hi>
<hi>内故必全而後用也若不資通川聚糧水戰之備則雖積兵丨丨無必渡之勢矣  宋史兵志江州六砦注管</hi>
<hi>界丨丨茭石馬當城子頭孤山</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-48a"/>
江外<hi>魏志王基傳賊知官兵有經久之勢則拒天誅者意阻而向王化者益固然後率合蠻夷以攻其内</hi>
<hi>精卒勁兵以討其外則夏口以上必拔而丨丨之郡不守  吴志張紘傳注紘以破虜有破走董卓扶持漢室</hi>
<hi>之勲討逆平定丨丨建立大業宜有紀頌以昭公義既成呈權權省讀悲感曰君真誠識孤家門閥閱也  齊</hi>
<hi>書丘巨源傳除武昌太守拜竟不樂丨丨行世祖問之巨源曰古人云寧飲建業水不食武昌魚臣年已老寧</hi>
<hi>死于建業以為餘杭令藩南史邵陵王綸傳侯景之軍所以未窺丨丨者政為  屏盤固宗鎮彊密若自相魚</hi>
<hi>肉是謂代景行師景便不勞兵力坐致成効醜徒聞此何快如之  魏書董巒傳長自丨丨言語風氣猶同華</hi>
<hi>夏而唐書李子通傳伏威来朝子通語伯通曰東南未靖  伏威来我故兵多在丨丨若收之可建大功遂皆</hi>
<hi>亡及藍田為闗吏所獲並伏誅非徐陵為貞陽侯與北齊荀昂兄弟書卿維兄及弟莫  雄才丨丨風塵不染</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-48b"/>
<hi>兇寇賈氏三虎豈獨貴于前修荀家八龍信服在于今日  杜牧冬至日寄小姪阿宜詩今年我丨丨今日生</hi>
<hi>一陽丨張喬送韓處士歸少室山詩  丨歴千岑還歸少室吟</hi>
江畔<hi>宋書索虜傳游邏上接于湖下至蔡洲陳艦列營周亘丨丨自采石至于既陽六七百里船艦葢江</hi>
<hi>旗甲星燭人魏書蕭寳夤傳見江岸下徐述異記𤓰歩在吴中吴  賣𤓰於丨丨用以名焉    陵為陳武帝</hi>
<hi>與嶺南酋豪書叛臣任約徐嗣徽等屢引齊虜前年末既踐京師丨丨邊臣皆為戎戍  張若虚春江花月夜</hi>
<hi>詩丨丨何人初見月江月何年初照人盧杜甫漫興詩舍西柔桑葉可拈丨丨細麥復纎纎    綸江行次武</hi>
<hi>昌縣詩更悲丨丨栁長是北人攀秋李益楊栁送客詩青楓丨丨白蘋洲楚客傷離不待    白居易竹枝詞</hi>
<hi>丨丨誰人唱竹枝前聲斷咽後聲遲詩杜牧題桐葉詩見山翠下  崔塗和進士張曙聞雁  試向富春丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-49a"/>
<hi>過故園猶合有池臺種餓損纎腰學不成</hi>　<hi>唐彦謙垂栁詩楚王丨丨無端羅隠春晚寄鍾尚書詩丨丨舊</hi>
<hi>游秦望月檻前公事鏡湖春君又經耒陽杜工部墓詩紫菊馨香覆楚醪奠  丨丨雨蕭騷</hi>
江隴<hi>范成大重九賞心亭登髙詩豐年丨丨青黄徧落日淮山紫翠来</hi>
江靡<hi>史記司馬相如傳明月珠子玓瓅丨丨注靡邊也  晉書明帝紀論運龍韜于掌握起天斾于丨丨</hi>
江次<hi>五代史南唐世家李景初自恃水戰以為用兵非敵旦未能至江及陳覺奉使見舟師列于丨丨以</hi>
<hi>為自天而下乃請曰臣願還國取景表盡獻江北諸州如約世宗許之  李嘉祐江隂官舍詩萬室邊丨丨孤</hi>
<hi>城對海安</hi>
江間<hi>宋書謝莊傳鄗上之瑞彰丨丨之禎闡榮鏡之運既臻㑹昌之厯已辨  杜甫秋興詩丨丨波浪兼</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-49b"/>
<hi>天湧塞上風雲接地隂外李商隠細雨詩丨丨風暫定雲  日應西</hi>
江厎<hi>王維送方尊師歸嵩山詩見山壓下星元稹新政縣詩新政縣前逢夜月嘉陵丨丨看  辰  劉禹</hi>
<hi>錫西塞山懷古詩千尋鐵鎻沈丨丨一片降帆出石頭  方干游張公洞寄陶校書詩歩歩勢穿丨丨去此中</hi>
<hi>危滑轉身難</hi>
江首<hi>水經注大江自湔堰至揵為有五津白華萬里丨丨渉頭江南也</hi>
江頭<hi>張謂寄崔澧州詩丨丨望鄉月無夜不相思歸杜甫曲江詩朝回日日典春衣每日丨丨盡醉</hi>
<hi>又曲江對酒詩見水精下哀又曲江詩雀啄丨丨黄栁花鵁鶄鸂鶒滿晴沙  又  丨丨詩丨丨宮殿鎻千門</hi>
<hi>細栁新蒲為誰緑露李嘉祐詶皇甫十六詩丨丨鳥避青旄節城裏人迎  網車  李賀追和栁惲詩丨丨樝</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-50a"/>
<hi>樹香岸上蝴蝶飛砂姚合送林使君赴邵州詩丨丨斑竹應尋遍洞裏丹  自採還  司空圖楊栁枝夀杯詞</hi>
<hi>笑問丨丨醉公子饒君滿把麴塵絲又李山甫栁詩游人若要春消息直向丨丨臘後看    柳詩灞岸丨丨</hi>
<hi>臘雪消東風偷軟入纎條守張蠙贈九江太守詩丨丨暫駐木蘭船漁父来誇太  賢  韋莊思歸引如何我</hi>
<hi>是飄飄者獨向丨丨戀釣磯四黄滔經安州感故鄭郎中詩雲夢丨丨見故城人間  十載垂名  金丹大要</hi>
<hi>詩昨宵夢裏聞雷雨今日丨丨春水生月倪瓚送僧游天台詩坐尋雲頂千峰石歸趁丨丨八  潮  又元史</hi>
<hi>地理志中慶路其地東至普安路之横山西至𬗟地之丨丨城凡三千九百里而逺南至臨安路之鹿滄江北</hi>
<hi>至羅羅斯之大渡河凡四千里而近郭又𬗟傳入𬗟有三道一由天部馬一由驃甸一由阿  地界俱㑹𬗟之</hi>
<hi>丨丨城歇明一統志丨丨山在思州府城西北八十里傍有  店坪土人每遇節序則相聚笙歌于此</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-50b"/>
江面<hi>元稹解秋詩漠漠丨丨燒微微楓樹烟金又遣春詩空濛天色嫩杳淼丨丨平  劉滄題  山寺詩</hi>
<hi>海門烟樹潮歸後丨丨山樓月照時丨陸游金山觀日出詩日輪擘水出始覺丨  寛</hi>
江心<hi>蜀檮杌乾徳五年四月游浣花日正午暴風起須臾雷電冥晦有白魚自丨丨躍起變為蛟形騰空</hi>
<hi>而起衍懼即時還宮重賜宴羣臣於宣華苑丨輟耕錄浙江一名錢塘江一名羅刹江所謂羅刹者  丨有石</hi>
<hi>即秦望山脚横截波濤中商旅船到此多值風濤所困而傾覆遂呼云  明一統志丨丨寺在温州府城北江</hi>
<hi>中寺有東西二塔一名龍翔興慶院宋建炎初髙宗航海駐蹕于此御書清暉浴光二軒扁刻于石  又丨丨</hi>
<hi>石魚在重慶府涪州鑑湖上流丨丨有石刻雙魚皆三十六鱗一銜萱草一銜蓮花有石秤斗在傍魚現則年</hi>
<hi>豐祐杜甫憶鄭南玭詩鄭南伏毒寺瀟灑到丨丨嘉  江上曲丨丨澹澹芙蓉花江口蛾睂獨浣紗</hi>　<hi>李白</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-51a"/>
<hi>居易百鍊鏡樂府丨丨波上舟中鑄五月五日日午時  皇甫松浪淘沙詞宿鷺眠洲非舊浦去年沙觜是丨</hi>
<hi>丨所羅隠送溪州使君詩灞橋酒醆黔巫月從此丨丨兩  思  方瀾金山寺詩丨丨勝絶處人飲不知源</hi>
<hi>吴澄題山水圖詩逺樹疎林映晚霞丨丨雁影度平沙  楊維楨郭天錫春山圖詩醉傾一斗金壺汁貌得丨</hi>
<hi>丨兩玉尖</hi>
江口<hi>宋書謝晦傳晦至丨丨到彦之已到彭城洲鋒唐書伊慎傳江西路嗣恭討哥舒晃以慎為先  疾</hi>
<hi>戰破賊斬首三十級下韶州戰把丨丨水湍駛乃為桴寘薪焉乘風縱火賊焚且溺不可計與諸将追斬晃泔</hi>
<hi>溪丨宋史河渠志浙西運河自臨安府北郭務至鎮江丨  牐六百四十一里  又慕容延釗傳顯徳五年世</hi>
<hi>宗在迎鑾丨丨聞吴人舟數百艘泊東㳍洲即命延釗與左神武統軍宋延偓討之  明一統志丨丨渡在慶</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-51b"/>
<hi>逺府天河縣南二十五里灘又丨丨橋在興化府城東北  岑參江行夜宿龍吼  思峨嵋隠者兼寄幕中諸</hi>
<hi>公詩官舍臨丨丨灘聲人慣聞未戴叔倫贈慧上人詩仙槎丨丨槎溪寺幾度停舟訪  能  李紳聞猿詩端</hi>
<hi>州丨丨連雲處始信哀猿傷客心開王建寄汴州令狐相公詩三軍丨丨擁雙旌虎帳長  自教兵  鄭谷送</hi>
<hi>田光詩耒陽丨丨春山綠慟哭應尋杜甫墳</hi>
江腹<hi>杜甫夔州歌見峽門下蒼王逢觀錢塘江潮時教化平章大讌江上詩蒼  吴越山對峙束丨丨</hi>
江膂<hi>水經若水又東北至僰道縣入于江注縣人有隗叔通者性至孝為母給丨丨水天為出平石至丨</hi>
<hi>丨中今猶謂之孝子石可謂至誠發中而休應自天矣</hi>
江尾<hi>李紳過鍾陵詩見水郭下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-52a"/>
江歩<hi>王阮詩丨丨時時到村虗日日穿</hi>
江城<hi>崔湜襄陽早秋詩丨丨秋氣早旭旦坐南闈秋王維送從弟蕃遊淮南詩丨丨下楓葉淮上聞  砧</hi>
<hi>史髙適餞宋八詩海岸出交趾丨丨連始興玉李白與  郎中欽聽黄鶴樓上吹笛詩黄鶴樓中吹  笛丨丨</hi>
<hi>五月落梅花節杜甫登牛頭山亭子詩見山谷下馬又送卿二翁統  度鎮軍還江陵詩火旗還錦䌫白  出</hi>
<hi>丨丨上又宿府詩清秋幕府井梧寒獨宿丨丨蠟炬殘  又  白帝城詩丨丨含變態一上一回新  韋應物</hi>
<hi>春思詩野花如雪繞丨丨坐見年芳憶帝京見戴叔倫詶駱侍御詩風傳画閣空知曉雨濕丨丨不  春  李</hi>
<hi>益江南曲長樂花枝雨㸃銷丨丨日暮好相邀開呂温荅段秀才詩盡日看花君不来丨丨半夜與君    白</hi>
<hi>居易曉望詩丨丨寒角動沙洲夕鳥還東劉禹錫赴蘇州詶白樂天詩丨丨春日追逰處共憶  歸舊主人</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-52b"/>
<hi>李紳橘園詩丨丨霧斂輕寒早園橘千株欲變金又杜牧朱坡詩故國池塘倚御渠丨丨三詔換魚書    五</hi>
<hi>湖館水亭懷别詩丨丨向晩西流急無限鄉心聞搗衣  髙蟾秋日北固晚望詩澤國路岐當面苦丨丨砧杵</hi>
<hi>入心寒島樹分</hi>　<hi>張喬江南逢洛下友人詩曉月丨丨出晴霞唐彦謙梅詩画角弄丨丨鳴璫月中堕  黄</hi>
<hi>滔雁詩丨丨日暮見飛處旅舘月明聞過時詩皎然喜雨詩郊雲不待族雨色飛丨丨  張端寒食  倦拈重</hi>
<hi>碧擘輕紅困坐丨丨似酒中生袁士元簡樓伯容詩雨霽丨丨晚凉  六月秋</hi>
江郭<hi>元稹東南行丨丨船添店山城木竪郛滅白居易咏吴中風景詩海天微雨散丨丨纎埃    謝應</hi>
<hi>芳臘月詩蕭條丨丨外雲暝雪毿毿</hi>
江畿<hi>顔延之歸雁詩相鳴去澗汜長引發丨丨丨何遜行經孫氏陵詩呼噏開伯道叱咤掩丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-53a"/>
江村<hi>張九齡廵屬縣道中作再入丨丨道永懷山藪情  杜甫寒食詩寒食丨丨路風花髙下飛  又十</hi>
<hi>七夜對月詩秋月仍圓夜丨丨獨老身畝又為農詩錦里烟塵外丨丨八九家  又向夕詩畎  孤城外丨丨</hi>
<hi>亂水中丨又南鄰詩白沙翠竹丨丨暮相送柴門月色新  又  丨詩清江一曲抱村流長夏丨丨事事幽</hi>
<hi>李嘉祐常州詩處處空籬落丨丨不忍看洛李益蓮塘驛詩丨丨逺雞應竹裏聞繰絲  劉禹錫  中送崔司</hi>
<hi>業使君扶侍赴唐州詩洛苑魚書至丨丨雁户歸江孟郊江邑春霖詩丨丨花木凍雨中零落春  張籍  南</hi>
<hi>曲丨丨亥日長為市落帆度橋来浦裏中王建江陵道中詩丨丨水落平地出溪畔漁船青草    姚合送陳</hi>
<hi>倜赴江陵從事詩見山路下白張祜江西道中詩日落丨丨逺烟雲度幾重  杜牧  雲樓詩丨丨夜漲浮天</hi>
<hi>水澤國秋生動地風下又宣州送裴坦判官任舒州時牧欲歸京詩見山路    鄭谷題水部李羽貟外招國</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-53b"/>
<hi>里居詩画僧依寺壁栽葦學丨丨髙又折得梅詩寒歩丨丨折得梅孤香不肯待春催    蟾永夕詩見海國</hi>
<hi>下只司空圖楊栁枝夀杯詞稻畦分影向丨丨憔悴經霜  半存  羅隠干越亭詩琵琶洲逺丨丨濶廻首征</hi>
<hi>途淚滿巾又韋莊袁州作正是丨丨春酒熟更聞春鳥勸提壺    暴雨詩丨丨入夏多雷雨曉作狂霖晚又</hi>
<hi>晴</hi>
江市<hi>杜甫放船詩丨丨戎戎暗山雲淰淰寒鄴皮日休酒旗詩拂拂野橋幽翻翻丨丨好  羅  冬日旅</hi>
<hi>懷詩閑思丨丨白醪滿靜憶僧窗緑綺横  陸游獨醉詩丨丨魚初上村塲酒亦醇</hi>
江鄉<hi>明一統志丨丨舘在睂州城東玻瓈江瀕舊為共飲亭宋邑宰胡文靖建為迎勞賓使之所嘉定間</hi>
<hi>魏了翁来為州更大之改今名且為記浩王灣晚春詣蘇州詩蘇臺憶季常飛櫂歴丨丨  孟  然晩春卧病</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-54a"/>
<hi>寄張八詩念我平生好丨丨逺從政豐司空圗松滋渡詩丨丨宜晩霽楚老語  年</hi>
江關<hi>後漢書公孫述傳六年述遣戎與将軍任滿出丨丨下臨沮夷陵間按華陽國志曰巴楚相攻故置</hi>
<hi>丨丨舊在赤甲城後移在江州廟魏志鍾毓傳曹爽盛夏興軍伐蜀毓與書曰竊以為  勝之策不臨矢石王</hi>
<hi>者之兵有征無戰誠以干戚可以服有苖退舍足以納原寇不必縦吴漢于丨丨騁韓信于井陘也  魏書薛</hi>
<hi>虎子傳今江左未賓鯨鯢待戮自不委粟彭城以彊豐沛将何以拓定丨丨埽一衡霍  徐陵與楊僕射書見</hi>
<hi>河曲下丨沈佺期過蜀龍門詩見巘崿下日白居易東南行丨  未撤警淮寇尚稽誅  羅隠暇  投錢尚父</hi>
<hi>詩牛斗星邊女宿間棟梁虚敞麗丨丨</hi>
江驛<hi>蘇軾遷居臨臯亭詩全家占丨丨絶境天為破</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-54b"/>
江田<hi>髙適廣陵别鄭處士詩溪水堪垂釣丨丨耐插秧  劉長卿登潤州城樓詩丨丨漠漠全吴地野樹</hi>
<hi>蒼蒼故蒋州鷺温庭筠利州南渡詩數叢沙草羣鷗散萬頃丨丨一  飛  馬祖常湖北驛中詩丨丨稻花露</hi>
<hi>始零浦中蓮子青復青</hi>
江墳<hi>劉長卿湘妃廟詩荒祠古木暗寂寂此丨丨</hi>
江野<hi>鄭谷梁燭處士辭金陵相國杜公歸舊山詩相庭留不得丨丨有苔磯</hi>
江橋<hi>宋史兵志丨丨院肅寧城祖又林廣傳乞弟以所乘馬授弟阿字大将王光  追斬之軍中爭其尸</hi>
<hi>乞弟得隨丨丨下脫走得具種落三萬都蜀録李勢傳恵帝之世蜀童謡曰丨丨頭闕下市成  北門十八字</hi>
<hi>見明一統志丨丨在紹興府城内西北丨杜甫倚杖歌  山縣下  白居易楊栁枝詞紅板丨  青酒旗館娃</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-55a"/>
<hi>宮暖日斜時</hi>
江岸<hi>吴志全琮傳初權将圍珠崖及夷州皆先問琮琮曰殊方異域隔絶障海水土氣毒自古有之兵入</hi>
<hi>民出必生疾病轉相汚染往者懼不能反所獲何可多致猥虧丨丨之兵以冀萬一之利愚臣猶所不安權不</hi>
<hi>聽以魏書蕭寳夤傳蕭衍既克建業殺其兄弟将害寳夤  兵守之未至嚴急其家閹人顔文智與左右麻拱</hi>
<hi>黄神密計穿牆夜出寳夤具小船于丨丨脫本衣服著烏布襦腰繫千許錢潜赴江畔躡屩徒步脚無全皮防</hi>
<hi>守者至明追之寳夤假為釣者隨流上下十餘里追者不疑待散乃渡西岸  宋史沈與求傳奏諸将分屯丨</hi>
<hi>丨而敵人往来淮甸當遣岳飛自上流取間道乘虚擊之彼必有反顧之憂  元史世祖紀甲辰登香爐山俯</hi>
<hi>瞰大江江北曰武湖湖之東曰陽邏堡其南岸即滸黄洲宋以大舟扼江渡帝遣兵奪二大舟是夜遣扎爾固</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-55b"/>
<hi>齊張文謙等具舟楫乙巳遲明至丨丨風雨晦㝠諸将皆以為未可渡帝不從遂申敕将帥揚旗伐鼓三道並</hi>
<hi>進之王棨白雪樓賦屹臨丨丨之旁将其麗曲傑起郡城  上得以消憂  屈同仙烏江女詩越艷誰家女朝</hi>
<hi>逰丨丨旁郭孟浩然峴山送蕭貟外之荆州詩峴山丨丨曲郢水  門前  杜甫野老詩野老籬前丨丨廻柴</hi>
<hi>門不正逐江開元戴叔倫海上别薛舟詩暮鳥翻丨丨征徒起路岐    稹江樓月詩嘉陵丨丨驛樓中江在</hi>
<hi>樓前月在空哭又詶樂天春寄微之詩一樹梅花數升酒醉尋丨丨  東風  張祜題樟亭詩見海門下  羅</hi>
<hi>鄴野花詩若在侯門看不足為生丨丨見如閑</hi>
江堤<hi>齊書魚復侯子響傳子響自與百餘人袍騎将萬鈞弩三四張宿丨丨上明日凶黨與臺軍戰子響</hi>
<hi>於堤上放弩亡命王充天等蒙楯陵城臺軍大敗尹略死之官軍引退  元稹欲曙詩丨丨閱暗流漏鼓急殘</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-56a"/>
<hi>籌稜白居易浦中夜泊詩暗上丨丨還獨立水風霜氣夜  稜  鄭谷曲江春草詩花落丨丨簇暖烟雨餘草</hi>
<hi>色逺相連</hi>
江壖<hi>陶翰贈房侍御詩浩蕩臨海曲迢遥濟丨丨皎姚合秋晚江次詩蕭蕭晚景寒獨立望丨丨    然</hi>
<hi>哭吴縣房聳明府詩一官自吴邑六翮委丨丨</hi>
江郊<hi>江淹為蕭驃騎解嚴輸黄鉞表見山甸下丨杜甫題新津北橋樓詩西川供客眼惟有此丨    白</hi>
<hi>居易東南行見嶺徼下蒨蘇軾丨丨詩丨丨蔥曨雲水  絢</hi>
江墅<hi>陸龜蒙有丨丨言懷詩歩范成大發荆州詩沙頭沽酒市樓暖徑  買薪丨丨寒</hi>
江泥<hi>杜甫入喬口詩樹蜜早蜂亂丨丨輕燕斜  張籍别鶴詩空巢在松杪折羽落丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-56b"/>
江沙<hi>宋史河渠志蕭山縣西興鎮通江兩牐近為丨丨壅塞舟楫不通乾道三年守臣言募人自西至大</hi>
<hi>江疏沙河二十里李楊炯送李庶子還洛詩白雲斷巖岫綠草覆丨丨    嘉祐題王十九茅堂詩海鷗過竹</hi>
<hi>嶼門栁拂丨丨天李賀梁公子詩南塘蓮子熟洗馬走丨丨  黄滔題  王寺詩見石像下  無可送韓校書</hi>
<hi>赴江西詩吟落丨丨月飛行驛騎塵</hi>
江衢<hi>晉書羊祜傳論昔齊有黔夫燕人祭北門之鬼趙有李牧秦王罷東并之勢桑枝不競𤓰潤空慙垂</hi>
<hi>大信於南服傾吴人於漢渚丨丨如砥襁袂同歸而在乎成功弗居幅巾窮巷落落焉其有風飇者也  宋書</hi>
<hi>桂陽王休範詩孤子承奉今上如事先朝夙宵恭謹㪚心雲日晦望表驛相從丨丨有何虧違頓至於此</hi>
江棧<hi>司馬光送僧聰歸蜀詩丨丨紆還直天星縦復横</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-57a"/>
江道<hi>晉書天文志見江東下之又賀循傳時江東草創盜賊多有帝思所以防  以問于循循荅曰丨丨</hi>
<hi>萬里通渉五州朝貢商旅之所来往也今議者欲出宣城以鎮江渚或欲使諸縣領兵愚謂令長威弱而兼才</hi>
<hi>難備發憚役之人而御之不肅恐未必為用與宋書天文志建元元年歲星犯天闗安西将軍庾翼  兄氷書</hi>
<hi>曰歲星犯天闗占云闗梁當澀比来江東無他故丨丨亦不艱難而石虎頻年再閉闗不通信使此復是天公</hi>
<hi>憒憒無皂白之徵也所唐書宗室臯傳天子狩奉天鹽鐵使包佶為陳少游  窘以運艚泝江次蘄口希烈使</hi>
<hi>杜少誠将歩騎三萬将絶丨丨臯遣伊慎兵七千禦于永安走之  又伊慎傳天子在梁州包佶轉東南財糧</hi>
<hi>次蘄口賊遣驍将杜少誠以兵萬人遏丨丨不得西慎選士七千列三屯相望偃旗以待少誠分圍之未合慎</hi>
<hi>自中屯鼓之諸屯悉出奮擊賊亂少誠走斬别将許少華封其尸為京冢漕無留艱</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-57b"/>
江路<hi>晉書㑹稽王道子傳于時揚土饑虗運漕不繼元斷丨丨商旅遂絶於是公私匱乏士卒唯給粰橡</hi>
<hi>可宋書王僧達傳近雖奔迸丨丨歸命南闕竟何功効  以書賞  又鄧琬傳張興世既據錢溪丨丨岨斷胡</hi>
<hi>軍乏食琬大送資糧畏興世不敢下凍宋史食貨志河冬涸舟卒亦還營至春復集名曰放  卒得番休逃亡</hi>
<hi>者少汴船不渉丨丨風波沈溺之患鐵又劉湜傳知廣州儂智髙初平湜練土兵葺械器作  鎻斷丨丨  元</hi>
<hi>史李庭傳宋兵斷真州丨丨庭焚其船二百餘撃斬其䕶岸軍  圗繪寳鑑丁野堂善画梅竹理宗因召見問</hi>
<hi>曰卿所画者恐非宮梅對曰臣所見丨丨野梅耳遂號野堂  盧照隣楊明府過訪詩序清風動駕謁阮籍于</hi>
<hi>山陽素雪乘舟訪戴逵于丨丨城任士林吉祥草賦丨丨微暖野梅漏枝  謝朓之宣  郡出新林浦問板橋</hi>
<hi>詩丨丨西南永歸流東北騖味王勃上已浮江宴詩遽悲春望逺丨丨積波潮  蘇  道九江口詩丨丨一悠</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-58a"/>
<hi>哉滔滔九派来岸沈佺期入少密溪詩雲峰苔碧遶谿斜丨丨香風夾  花  髙適奉詶睢陽李太守詩見海</hi>
<hi>門下市杜甫九日詩巫峽蟠丨丨終南對國門草又西郊詩  橋官栁細丨丨野梅香  又舍弟占歸  堂檢</hi>
<hi>校詩孰知丨丨近頻為草堂廻李戴叔倫江上别劉駕詩天涯芳草遍丨丨又逢春    益送人南歸詩五月</hi>
<hi>丨丨惡南風驚浪時上元稹生春詩何處生春早春生丨丨中  皇甫松江  送别詩别離惆悵淚丨丨濕紅</hi>
<hi>蕉丨蘇軾雨後行菜詩平明  丨濕並岸飛兩槳</hi>
江程<hi>孟郊吴安西館贈從弟楚客詩孤枕楚水夢獨帆楚丨丨  蔡襄登府店福昌山閣詩扁舟如可泛</hi>
<hi>歴歴是丨丨韻王逢奉寄趙伯器參政尹時中貟外五十  詩鶯知幽谷候雁識大丨丨</hi>
江途<hi>張說贈趙侍御詩見山勢下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-58b"/>
江境<hi>吴志駱統傳强敵未殄海内未乂三軍有無已之役丨丨有不釋之備</hi>
江界<hi>庾信鄭偉墓誌銘魏後二年授大将軍江陵防主都督十五州諸軍事吴兵教士舳艫習流島嶼憑</hi>
<hi>陵波瀾衝激公暫臨丨丨已悉南越之兵裁泛樓船即善昆彌之戰遂得安歌澧浦弭節涔陽留魯侯而宴章</hi>
<hi>臺對齊人而畋雲夢峯白居易喜微之除浙東觀察詩郡樓對玩千  月丨丨平分兩岸春</hi>
江區<hi>魏書源懷傳今寳卷邑居有土崩之形邊城無繼援之兆清蕩丨丨實在今日  江淹為建平王拜</hi>
<hi>右衞将軍荆州刺史章績廢丨丨聲隘河部</hi>
江曲<hi>宋書謝晦傳齊輕舟于丨丨殄銳敵其皆湮勒陸徒於白水寇無反於隻輪  宋史王全斌傳有蜀</hi>
<hi>交州刺史全師雄者嘗為将有威恵士卒畏服適以其族赴闕下綿州遇亂師雄恐為所脅乃匿其家于丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-59a"/>
<hi>民舍後數日為亂兵所獲推為主帥制王勃青苔賦見巖幽下  李乂春日侍宴芙蓉園應  詩朝廻丨丨地</hi>
<hi>無處不光輝</hi>
江隈<hi>劉禹錫浪淘沙詞見江霧下</hi>
江隩<hi>唐書劉巨容傳巨容部將馮行襲者均州武當人以謀勇稱里中中和初鄉豪孫喜聚衆數千人謀</hi>
<hi>攻城行襲伏士丨丨以單舟迎喜曰州人思得将軍久矣顧将軍兵多必剽掠若留衆江北以輕騎進我為鄉</hi>
<hi>導城可下喜信之既度江吏出迎伏甲興行襲擊喜斬之  李百藥郢城懐古詩王公資設險名都拒丨丨</hi>
江灣<hi>宋史食貨志見海船下白又兵志平江府八砦吴江吴長許浦福山  茅丨丨楊林角頭</hi>
江臯<hi>漢書賈山傳地之磽者雖有善種不能生焉丨丨河瀕雖有惡種無不猥大  又揚雄傳違靈氛而</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-59b"/>
<hi>不從兮反湛身於丨丨注丨丨江水邊之游地也趨宋史劉錡傳金人以重兵逼瓜洲分兵東出丨丨逆  𤓰</hi>
<hi>洲汜先退横以孤軍不能當亦却失其都統制印亞鹽鐵論見嶺坂下  金玉詩話藥名詩世云起自陳  非</hi>
<hi>也東漢已有離合體至唐始著藥名之號如張籍荅鄱陽客丨丨歲莫相逢地黄葉霜前半夏枝子夜吟詩向</hi>
<hi>松桂心中萬事喜君知是也丨徐陵與楊僕射書重以逋逃小醜羊豕同羣身寓丨  家當河朔舂舂井井如</hi>
<hi>鬼如神其不然乎松屈原九歌朝馳余馬兮丨丨夕濟兮西澨  謝朓髙  賦青春受謝雲物含明丨丨綠草</hi>
<hi>曖然已平詩又郊逰詩丨丨倦游客薄暮懷歸者嚴賀知章曉發  丨丨聞曙鐘輕栧理還<graphic n="KR1956" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1956.png" mimeType="image/png"/>  岑參送  維</hi>
<hi>下第還江東詩丨丨如有信莫不寄新詩獨李嘉祐送崔十一弟詩楚地丨丨一為别晉山沙水  相思  又</hi>
<hi>送皇甫冉詩丨丨盡日唯烟水君向白田何日歸拱歐陽詹元日陪早朝詩丨丨腐草今何幸亦與恒星  北</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-60a"/>
<hi>辰當栁宗元游南亭詩見山郭下後李商隠訪秋詩丨丨  落日帆席見歸風  皎然兵  送姚太祝赴選詩</hi>
<hi>日夜故人散丨丨芳樹秋</hi>
江干<hi>宋史張浚傳史浩議欲城𤓰洲采石浚謂不守兩淮而守丨丨是示敵以削弱怠戰守之氣  蘇頲</hi>
<hi>長樂花賦賓逺鴻於沙塞叫離鶴於丨丨城范仲淹秋香亭賦見山麓下  鄭愔貶降至汝州廣  驛詩近郊</hi>
<hi>憑汝海遐服指丨丨有杜甫哭王彭州掄詩蜀路丨丨窄彭門地里遥  又  客詩見海内下  戴叔倫丨丨</hi>
<hi>詩丨丨望不極樓閣影繽紛丨劉禹錫和浙西李大夫伊川卜居詩洛下思招隠丨  厭作藩  蘇軾題盧鴻</hi>
<hi>學士堂圖詩丨丨百畝田清泉映修竹</hi>
江郡<hi>宋之問游法華寺詩丨丨将何匹天都亦未加張九齡途次廬山詩迨兹刺丨丨来此滌塵襟</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-60b"/>
<hi>白居易題張貟外新詩卷後詩秦城南省清秋夜丨丨東樓明月時  王建寄分司張郎中詩丨丨遷移猶逺</hi>
<hi>地仙官榮寵是分司遥杜牧郡齋獨酌詩丨丨雨初霽刀好截秋光  皎然  和盧使君遊何山寺詩丨丨當</hi>
<hi>秋景期将道者同</hi>
江國<hi>春秋注見江黄下近新序齊桓公時丨丨黄國小國也在江淮之間  楚楚大國也數侵伐欲㓕取</hi>
<hi>之江人黄人患楚齊桓公為陽穀之㑹貫津之盟與諸侯将伐楚江人黄人慕桓公之義来㑹盟于貫津管仲</hi>
<hi>曰江黄逺齊而近楚楚為利之國也若伐而不能救無以宗諸侯不可受也桓公不聽遂與之盟管仲死楚人</hi>
<hi>伐江滅黄桓公不能救君子閔之乍又路蕩拔茅賦或茂丨丨或生楚郊  田錫楊花賦  若吳王丨丨水殿</hi>
<hi>春㬢梅花已老零落交飛丨裴耀卿敬詶張九齡當塗界留贈詩珪符肅有命丨  逺徂征  李白獻從叔當</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-61a"/>
<hi>塗宰陽氷詩秀句滿丨丨髙文掞天庭物杜甫岳陽城下詩丨丨踰千里山城僅百層  韋應  送倉部蕭貟</hi>
<hi>外院長存詩襆被蹉跎老丨丨情人邂逅此相逢一崔櫓春晚岳陽言懷詩丨丨草花三月暮帝城塵夢  年</hi>
<hi>間丨鄭谷梅詩見嶺頭下回梅堯臣得蒙頂茶詩近来丨  人鷹爪夸雙井  方  送楊復之歸吾里詩凉夜</hi>
<hi>歲星守南斗豐年丨丨喜西風丨趙孟頫送董參政赴召詩公心如皦日丨  自熙春</hi>
江州<hi>漢書地理志巴郡縣丨丨先後漢書公孫述傳注平見江關下  蜀志先主傳  主軍益强分遣諸将</hi>
<hi>下屬縣諸葛亮張飛趙雲䓁将兵泝流定白帝丨丨江陽惟闗羽留鎮荆州先主進軍圍雒  晉書范宣傳太</hi>
<hi>元中順陽范寗為豫章太守寗亦儒博通綜在郡立鄉校教授恒數百人由是丨丨人士並好經學化二范之</hi>
<hi>風也廬宋書州郡志晉恵帝太康元年分揚州之豫章鄱陽  陵臨川南康建安晉安荆州之武昌桂陽安城</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-61b"/>
<hi>十郡為丨丨丨元史世祖紀見江西下丨又地理志丨丨路唐初為  丨又改尋陽郡又仍為  丨宋為定海</hi>
<hi>軍十二年置江東西宣撫司十三年改為江西大都督府𨽻揚州行省  水經江水東逕樊石灘又逕太附灘</hi>
<hi>又東過符縣北邪東南鰼部水從符闗東北注之又東北至巴郡丨丨縣東强水涪水漢水白水宕渠水水合</hi>
<hi>南流注之述中說丨丨府君之述曰五經決録五萹其言聖賢製  之意備矣  宣和書譜王羲之有草書丨</hi>
<hi>丨帖衫濕</hi>　<hi>白居易琵琶行坐中泣者誰最多丨丨司馬青元稹得樂天書詩尋常不省曽如此應是丨丨</hi>
<hi>司馬書</hi>
江縣<hi>宋書索虜傳論翦我淮州俘我丨丨丨杜甫留别公安太易沙門詩沙村白雪仍含凍  丨紅梅已</hi>
<hi>放春詩劉長卿奉送從兄罷官之淮南  萬艘丨丨郭一樹海人家</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-62a"/>
江邑<hi>史記周昌傳拜趙堯為御史大夫堯亦前有軍功食邑又以御史大夫從擊陳豨有功封為丨丨侯</hi>
江寧<hi>晉書地理志丹陽郡漢置統縣十一建鄴丨丨丹楊于湖蕪湖永世溧陽江乘句容湖熟秣陵  明</hi>
<hi>一統志應天府丨丨縣本秦秣陵縣晉分秣陵北置建鄴縣復析建鄴置丨丨縣在今縣南七十里隋徙治冶</hi>
<hi>城省秣陵建康同夏三縣入焉唐武徳中改丨丨曰歸化尋改歸化曰金陵又改金陵曰白下貞觀中改白下</hi>
<hi>曰丨丨上元初改金陵為上元南唐復析上元置丨丨縣宋元仍舊</hi>
江安<hi>宋書樂志丨丨謀效殷誠彰劉沈承規功名揚在齊書州郡志南平郡丨丨  明一統志丨丨縣</hi>
<hi>瀘州城西南一百二十里</hi>
江平<hi>漢書地理志廣陵國莽曰丨丨豁又杜甫陪王使君晦日泛江詩見山  下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-62b"/>
江乘<hi>漢書地理志丹陽郡縣丨丨上晉書地理志見江寧下  又刁協傳王敦構逆  疏罪協帝使協出</hi>
<hi>督六軍既而王師敗績協與劉隗俱侍帝於太極東除帝執協隗手流涕嗚咽勸令避禍協曰臣當守死不敢</hi>
<hi>有貳帝曰今事逼矣安可不行乃令給協隗人馬使自為計協年老不堪騎乘素無恩紀募從者皆委之行至</hi>
<hi>丨丨為人所殺送首於敦敦聽刁氏收葬之祖齊書明僧紹傳慶符罷任僧紹隨歸住丨丨攝山太  謂慶符</hi>
<hi>曰卿兄髙尚其事亦堯之外臣朕雖不相接有時通夢遺僧紹竹根如意筍籜冠</hi>
江隂<hi>晉書祖逖傳屯于丨丨起冶鑄兵器得二千餘人而後進  元史世祖紀甲戌宋丨丨軍僉判李世</hi>
<hi>修以城降又又己未降丨丨路為州宜興府為縣並隸常州路    地理志丨丨州唐初為暨州後為丨丨縣</hi>
<hi>隸常州宋為軍元至元十二年依舊置軍行安撫司事十四年升為丨丨路總管府  明一統志丨丨縣在常</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-63a"/>
<hi>州府城西北九千里本秦漢毘陵縣地屬㑹稽郡晉初析置暨陽縣屬毘陵郡梁始置丨丨郡及丨丨縣隋初</hi>
<hi>廢郡以縣屬常州又以利城梁豐二縣省入唐初於縣置暨州復析置暨陽利城二縣尋廢暨州及省二縣入</hi>
<hi>丨丨縣屬常州五代南唐置丨丨軍領丨丨縣宋或為軍或為縣元初仍為軍後陞為丨丨路後又降為州明</hi>
<hi>初改連洋州尋復丨丨州後復為縣又江淹蓮花賦生乎澤陂出乎丨丨</hi>
江陽<hi>漢書地理志犍為郡縣丨丨郡蜀置統縣三丨丨符漢安</hi>　<hi>晉書地理志丨丨又髙陽王睦傳及</hi>
<hi>吴平太康初詔復爵有司奏封丨丨王治宋書州郡志丨丨太守劉璋分犍為立中失本土寄  武陽  魏書</hi>
<hi>李豹子傳丨丨之巡竒謀屢進六師大㨗亦有勲焉劍唐書吐蕃傳長慶五年維州守将悉怛謀挈城以降</hi>
<hi>南西川節度使李徳裕受之州南抵丨丨岷山西北望隴山一面崖三涯江虜號無憂城為西南要扞  明一</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-63b"/>
<hi>統志丨丨揚州府郡名時又丨丨瀘州郡名氣又丨丨兒廟在瀘州漢光武微  過丨丨生一子望  者言丨</hi>
<hi>丨有貴兒縣人因王莽亂求殺之後光武怒為子立祠責丨丨人不使冠帶  江淹應謝主簿騷體沐予冠於</hi>
<hi>極浦馳予珮兮丨丨</hi>
江都<hi>史記五宗世家丨丨易王非以孝景前二年用皇子為汝南王吴楚反時非年十五有材力上書願</hi>
<hi>擊吴景帝賜非将軍印擊吴吴已破二歲徙為丨丨王治吴故國  又董仲舒傳今上即位為丨丨相以春秋</hi>
<hi>災異之變推隂陽所以錯行故求雨閉諸陽縱諸隂其止雨反是  又大夏傳烏孫以千匹馬聘漢女漢遣宗</hi>
<hi>室女丨丨翁主往妻烏孫烏孫王昆莫以為右夫人匈奴亦遣女妻昆莫昆莫以為左夫人  漢書地理志廣</hi>
<hi>陵國縣丨丨志後漢書郡國志廣陵郡丨丨有江水祠  晉書地理  廣陵郡漢置統縣八淮隂射陽輿海陽</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-64a"/>
<hi>廣陵鹽瀆淮浦丨丨六宋書州郡志丨丨令漢舊縣三國時廢晉武帝太康  年復立  魏書髙閭傳見江表</hi>
<hi>下陽大業雜記發淮南諸州郡兵夫十餘萬開邗溝自山  淮至於揚子入江三百餘里水面闊四十歩造龍</hi>
<hi>舟兩岸為大道種榆栁自東都至丨丨二千餘里樹䕃相交  又二年正月帝御成象殿元㑹設庭燎於丨丨</hi>
<hi>門朝諸侯國明一統志丨丨本秦廣陵縣地漢置丨丨縣屬廣陵  晉屬廣陵郡隋屬丨丨郡唐始以為揚州</hi>
<hi>治所復析置江陽縣南唐以江陽省入廣陵宋復省廣陵入丨丨治州城東南隅元徙治北闗外元末毁本朝</hi>
<hi>辛丑復置丨丨縣事隋煬帝詩我夢丨丨好征遼亦偶然  杜甫韋諷錄  宅觀曹将軍画馬圗詩國初已来</hi>
<hi>畫鞍馬神妙獨數丨丨王雁章碣贈婺州蘇員外詩鸞從闕下雖辭侶  到丨丨却續行</hi>
江陵<hi>史記項羽紀義帝柱國共敖将兵擊南郡功多因立敖為臨江王都丨丨  又五宗世家臨江閔王</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-64b"/>
<hi>榮坐侵廟壖垣為宮上徴榮榮行祖于丨丨北門既已上車軸折車廢丨丨父老流涕竊言曰吾王不反矣</hi>
<hi>又貨殖傳陸地牧馬二百蹄牛蹄角千千足羊澤中千足彘水居千石魚陂山居千章之材安邑千樹棗燕秦</hi>
<hi>千樹栗蜀漢丨丨千樹橘淮北常山已南河濟之間千樹荻陳夏千畝漆齊魯千畝桑麻渭川千畝竹及名國</hi>
<hi>萬家之城帶郭千畝畝鍾之田若千畝卮茜千畦薑韮此其人皆與千户侯等  漢書地理志南郡縣丨丨</hi>
<hi>乂伍被傳夫吴王賜號為劉氏祭酒受几杖而不朝王四郡之衆地方數千里采山銅以為錢煮海水以為鹽</hi>
<hi>伐丨丨之木以為船國富民衆行珍寳賂諸侯與七國合從舉兵而西破大梁敗狐父奔走而還為越所禽死</hi>
<hi>於丹<graphic n="KR1131" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1131.png" mimeType="image/png"/>頭足異處身滅祀絶為天下戮為後漢書章帝紀元和二年改廬江為六安國丨丨復  南郡徙丨丨</hi>
<hi>王恭為六安王南魏志張郃傳與曹仁擊周瑜于丨丨  晉書地理志  郡漢置統縣十二丨丨偏當陽華容</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-65a"/>
<hi>鄀枝江旌陽州陵監利松滋石首器宋書武帝紀元既還荆郢大聚兵衆召水軍造樓船  械率衆二萬挾天</hi>
<hi>子發丨丨浮江東下與冠軍将軍劉毅等相遇於崢嶸洲衆驚下擊大破之  齊書州郡志竟陵去治遼逺去</hi>
<hi>丨丨正三百里荆州所立綏安郡民户參入此境郡治常在夏口左右欲資此郡助江濱戍防以竟陵還荆州</hi>
<hi>又周書魏恭帝紀立蕭詧為梁主居丨丨為魏附庸樞  宇文䕶傳以功封子㑹為丨丨公  元史世祖紀</hi>
<hi>宻院臣言宋邊郡如嘉定重慶丨丨郢州漣海等處皆阻兵自守宜降璽書招諭從之  又地理志中興路唐</hi>
<hi>荆州復為丨丨府宋為荆南府元至正十三年改上路總管府設錄事司天厯二年以文宗濳藩改為中興路</hi>
<hi>臺水經夏水出江流于丨丨縣東南信博物志丨丨有  甚大而有一柱衆木皆拱之  庾  長孫儉神道碑</hi>
<hi>太祖與公書云由公立計果如所謀令公作鎮丨丨以安蜀地  韓愈祭河南張貟外文見嶺中下  李白早</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-65b"/>
<hi>發白帝城詩朝辭白帝彩雲間千里丨丨一日還白杜甫最能行朝辭白帝暮丨丨頃来目擊信有徵    居</hi>
<hi>易荅微之詩丨丨橘似珠宜城酒如餳故王建送從姪擬赴丨丨少尹詩丨丨少尹好閑官親  皆来勸自寛</hi>
<hi>丨李賀江樓曲樓前流水  丨道鯉魚風起芙蓉老</hi>
江浦<hi>魏書薛安都傳昔世祖常有并義隆之心故親御六軍逺臨丨丨今江南阻亂内外離心安都今者</hi>
<hi>求降千載一㑹機事難遇時不可逢取亂侮亡於是乎在  又中山王英傳詔勞英曰知大摧鯨寇威振南海</hi>
<hi>丨丨無塵三楚卷壒聲被荒隅同軌斯始公私慶慰良副朕懷  宋史食貨志先是政和中置務設官于華亭</hi>
<hi>縣後丨丨湮塞蕃舶鮮至止令縣官兼掌間又河渠志欲去水患莫若開江濬浦葢太湖在諸郡  必導之海</hi>
<hi>然後水有所歸自太湖距海有三江有諸浦能疏滌丨丨除水患猶反掌耳  呂覽見石耳下  明一統志丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-66a"/>
<hi>丨縣在應天府西四十里本楚棠邑地晉為秦郡地隋為六合縣地唐宋元因之  庾信謝趙王示新詩啓見</hi>
<hi>山嵓下旗駱賓王討武曌檄海陵紅粟倉儲之積靡窮丨丨黄  匡復之功維逺  皮日休桃花賦見水濱下</hi>
<hi>題蘇轍黄樓賦放田漁於丨丨散牛羊於烟際  金城臨河驛樓詩忽如丨丨上憶作捕魚郎</hi>　<hi>岑參杜甫</hi>
<hi>江邊星月詩天河元自白丨丨向来澄書又鷗詩丨丨寒鷗戲無他亦自饒  韋應物送王校  詩送君丨丨</hi>
<hi>已惆悵更上西樓看逺帆干温庭筠送人南游詩送君游楚國丨丨樹蒼然  方  送鄭端公詩驄馬將離丨</hi>
<hi>丨月繡衣却照禁中花明羅隠除夜寄張達詩丨丨思歸意  朝又一春</hi>
江夏<hi>左傳漢水以為池注漢水出武都至丨丨南入江言其險固以當城池  漢書地理志丨丨郡注髙</hi>
<hi>帝置屬荆州丨後漢書黄琬傳時司空盛允有疾瓊遣琬候問㑹丨  上蠻賊事副府允發書視畢微戲琬曰</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-66b"/>
<hi>丨丨大邦而蠻多士少琬奉手對曰蠻夷猾夏責在司空因拂衣辭去允甚竒之  又黄香傳香家貧内無僕</hi>
<hi>妾躬執勤苦盡心奉養遂博學經典究精道術能文章京師號曰天下無雙丨丨黄童  晉書成帝紀咸康五</hi>
<hi>年九月石季龍将夔安李農陷沔南張貉陷邾城因寇丨丨  齊書州郡志郢州丨丨郡  唐書吐蕃傳十五</hi>
<hi>年妻以宗女文成公主詔丨丨王道宗持節䕶送築館河源王之國  元史地理志武昌路唐初為鄂州又改</hi>
<hi>丨丨郡又升武昌軍宋為荆湖北路陸水經溳水出蔡陽縣東南逕隋縣西又南過丨丨安  縣西又東南入</hi>
<hi>于夏夏又沔水又東南與陽口合又東南逕丨丨雲杜縣東  水從西来注之  文心雕龍崔寔記奏于公府</hi>
<hi>則崇讓之徳音矣黄香奏牋于丨丨亦肅恭之遺式矣  元散詩話沈雲卿夢噉羮甚寒仰見天上有無二兩</hi>
<hi>字明日以告金迥秀迥秀曰羮寒無火也非美乎天無二字非人乎以鄙人觀之君當有美人桑中之喜也沈</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-67a"/>
<hi>是日果遇美人苖藴顔色絶代才調無雙沈有詩云十三學繡傍金牕十六梳頭壓大邦色比昭陽人第一才</hi>
<hi>同丨丨士無雙沈謂金曰子之占夢即索紞周宣不過也  江淹山中楚辭吾将弭節於丨丨見杜若之始大</hi>
<hi>歲杜甫題鄭著作䖍詩禰衡實恐遭丨丨方朔虚傳是  星  羅隠送姚安之赴任秋浦詩丨丨黄童徒騁辯</hi>
<hi>廣都龎令恐非才</hi>
江原<hi>漢書地理志蜀郡縣丨丨為蜀志董和傳漢末和率宗族西遷益州劉璋以  牛鞸丨丨長  晉書</hi>
<hi>地理志蜀郡秦置統縣六成都廣都繁丨丨臨邛郫丨宋書州郡志丨丨男相漢舊縣屬蜀郡  明一統志</hi>
<hi>丨廢縣在成都府崇慶州東南三十里</hi>
江黄<hi>春秋僖公二年秋九月齊侯宋公丨人丨人盟于貫注江國在汝南安陽縣  左傳僖公二年秋盟</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-67b"/>
<hi>于貫服丨丨也注丨丨楚與國也始来服齊故為合諸侯  又僖公五年楚鬬穀於菟滅弦弦子奔黄於是丨</hi>
<hi>丨道柏方睦于齊皆弦姻也弦子恃之而不事楚又不設備故亡  穀梁傳貫之盟不期而至者丨人丨人也</hi>
<hi>丨人丨人者逺國之辭也中國稱齊宋逺國稱丨丨以為諸侯皆来至也  史記杞世家周武王時侯伯尚千</hi>
<hi>餘人及幽厲之後諸侯力攻相并丨丨胡沈之屬不可勝數故弗悉著于傳上  唐書李密傳諸賊帥黎陽李</hi>
<hi>文相洹水張昇清河趙君徳平原郝孝徳皆歸密因襲取黎陽倉永安大族周法明舉丨丨地附之  元史世</hi>
<hi>祖紀詔諭丨丨鄂岳漢陽安慶等處歸附官吏士民軍匠僧道人等令農者就耒商者就塗士庶緇黄各安已</hi>
<hi>業如或鎮守官吏妄有騷擾詣行中書省陳告而庾信擬連珠丨丨戎馬之徼鄢郢風飇之格乍有去  不歸</hi>
<hi>或無期而逺客</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-68a"/>
江華<hi>宋史兵志道州四砦營道寧逺丨丨永明為元史地理志道州路唐為南營州復改道州復  丨丨</hi>
<hi>郡宋仍為道州元至元十三年置安撫司十四年改道州路總管府  又洪福源傳壬辰夏六月髙麗復叛殺</hi>
<hi>所置達嚕噶齊悉驅國人入據丨丨島福源招集北界四十餘城遺民以待  明一統志丨丨縣在永州府道</hi>
<hi>州南七十里麗又丨丨島在朝鮮國城南海中元時髙  王禃庶族承化侯據此</hi>
江由<hi>油同魏志鄧艾傳見谷深下還晉書衞瓘傳鄧艾本營将士復追破檻車出艾  向成都瓘自以與</hi>
<hi>㑹共陷艾懼為變又欲専誅㑹之功乃遣䕶軍田續至綿竹夜襲艾於三造亭斬艾及其子忠初艾之入丨丨</hi>
<hi>也以續不進将斬之既而赦焉及瓘遣續謂之曰可以報丨丨之辱矣  宋史蒲卣傳有獻議者欲開文州徑</hi>
<hi>路達陜西卣言洮岷積石至文為甚邇自文出丨丨鄧艾取蜀故道也異時果莊欲從此窺蜀為其阻隘而止</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-68b"/>
<hi>夏人志此久矣可謂之通道乎丨元史地理志龍州唐初為龍門郡又改龍州又改丨  郡又改應靈郡宋改</hi>
<hi>政州繼復舊元憲宗歲戊午宋守將王知府以城降至元二十一年併丨丨清川二縣入焉  明一統志丨丨</hi>
<hi>縣附郭龍安府十又雲笈七籖第二色界一十八天二  二曰無思丨丨天</hi>
江荆<hi>宋書武帝紀丨丨彫殘刑政多闕頃年事故綏撫未週遂令百姓疲匱歲月滋甚  江淹勅為朝賢</hi>
<hi>荅劉休範書宗枝之釁逺則吴楚見禽於一壁盤石之嬖近則丨丨面縛於小将</hi>
江楚<hi>齊書蘇侃傳寳緯紊宗神京越序徳晦河晉力宣丨丨雲雷兆壯天山繇武直髮指秦闗凝精越漢</hi>
<hi>渚空髙允徵士頌序南摧丨丨西盪凉城丨孟郊宿  姪院寄澹公詩磬音多風飇聲韻聞  丨</hi>
江沅<hi>搜神記齊景公渡于丨丨之河黿銜左驂没之古冶子拔劒從之至抵柱之下殺之左手持黿頭右</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-69a"/>
<hi>手拔左驂而出仰天大呼水為逆流三百歩觀者皆以為河伯也</hi>
江湘<hi>漢書揚雄傳横丨丨以南<graphic n="KR1081" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1081.png" mimeType="image/png"/>兮云走乎彼蒼梧制晉書王鑒傳時杜弢作逆丨丨流弊王敦不能</hi>
<hi>朝廷深以為憂岷宋書武帝紀誅大憝于漢陽逋僭盜於沂渚澄氣西  肅清南越再靜丨丨拓定樊沔  齊</hi>
<hi>書豫章王嶷傳晉宋之際刺史多不領南蠻别以重人居之至是有二府二州荆州資費歲錢三千萬布萬匹</hi>
<hi>米六萬斛又以丨丨二州米十萬斛給鎮府湘州資費歲七百萬布三千匹米五萬斛南蠻資費歲三百萬布</hi>
<hi>萬匹綿千斤絹三百匹米千斛近代莫比也軍南史鄭紹叔傳初起兵紹叔為冠軍将軍改驍騎将  從東下</hi>
<hi>江州平留紹叔監州事曰昔蕭何鎭闗中漢祖得成山東之業寇恂守河内光武建河北之基今之九江昔之</hi>
<hi>河内我故留卿以為羽翼前途不㨗我當其咎糧運不繼卿任其責紹叔流涕拜辭於是督丨丨糧運無闕乏</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-69b"/>
<hi>盜宋史李綱傳是時荆湖丨丨之間流民潰卒羣聚為  賊不可勝計多者至數萬人綱悉蕩平之  陸機贈</hi>
<hi>弟士龍詩王師承運席卷丨丨羌左思咏史詩左盼澄丨丨右盼定  胡</hi>
江鄂<hi>俞文豹清夜錄開慶元年丁相大全當國丨丨二郡守創例毎一漁船日輸五千漁人不堪命遂渡</hi>
<hi>北兵入寇鄂渚</hi>
江郢<hi>宋書明帝紀九月乙酉曲赦丨丨荆雍湘五州守宰不得離職  齊書東昏侯紀義師起丨丨二鎮</hi>
<hi>已降帝逰騁如舊謂茹法珍曰須来至白門前當一决</hi>
江雷<hi>魏收加齊王九錫册文晉熙之初險薄丨丨迥隔聲教迷方未改命将鞠旅覆其巢穴威略風騰傾</hi>
<hi>懾南海此又王之功也見李頻送厲圖南往荆州覲伯詩  山溜下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-70a"/>
江豫<hi>宋書武帝紀既破丨丨二鎮戰士十餘萬舟車百里不絶奔敗還者並聲其雄盛</hi>
江凉<hi>晉書凉武昭王暠傳丨丨雖逺義城密邇風雲苟通實如脣齒</hi>
江閩<hi>魏書李彦傳髙祖南伐彦以蕞爾丨丨不足親勞鑾駕頻有表諫  宋史蔡挺傳丨丨鹽賊率十百</hi>
<hi>為州縣害挺諭所部與期使首納器甲原其罪得兵械萬計</hi>
江建<hi>宋史食貨志蜀茶之細者其品視南方已下惟廣漢之趙坡合州之水南峩眉之白牙雅安之蒙頂</hi>
<hi>土人亦珍之但所産甚微非丨丨比也</hi>
江揚<hi>晉書王鑒傳昔齊旅未朞而申侯懼其老况暴甲三年介胄生蟣蝨而可不深慮者哉丨丨本六郡</hi>
<hi>之地一州封域耳若兵不時戢人不堪命三江受敵彭蠡振揺是賊踰我垣墻之内闚我室家之好黷武之衆</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-70b"/>
<hi>易動警弓之鳥難安鑒之所甚懼也絹又周馥傳荆湘丨丨各先運四年米租十五萬斛布  各十四萬匹以</hi>
<hi>供大駕之魏書中山王英傳頃以皇都遷構丨丨未一故鄉校  訓弗遑正試致使薰蕕之質均誨學庭蘭蕭</hi>
<hi>之體等教文肆</hi>
江吳<hi>魏書任城王澄傳詔澄曰将軍文徳内昭武功外暢奮揚大略将蕩丨丨長旌始舒賊徒懾氣銳旅</hi>
<hi>方馳東闗席卷想江湖弭波在旦夕耳盜唐書食貨志刑兵部侍郎判度支周墀又言兩池鹽  販者迹其居</hi>
<hi>處保社按罪鬻五石市二石亭戸盜糶二石皆死是時丨丨羣盜以所剽物易茶鹽不受者焚其室廬吏不敢</hi>
<hi>枝梧鎮戍場鋪堰埭以闗通致富有又李栖筠傳㑹平盧行軍司馬許杲恃功擅留上元  窺丨丨意朝廷以</hi>
<hi>創殘重起兵即拜栖筠浙西都團練觀察使圖之栖筠至張設武備遣辯士厚齎金幣抵杲軍賞勞使士歆愛</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-71a"/>
<hi>奪其謀杲懼悉衆渡江掠楚泗而潰景江淹為始安王拜南兖州刺史章不悟旻靈拂采霄  汰色復交書河</hi>
<hi>楚置傳丨丨環章清潤旂文肅路寵艷内維榮炫外圉</hi>
江㑹<hi>魏書李沖傳今建都土中地接寇壤方須大收死士平蕩丨丨輕遣單寡棄令陷沒恐舉之日衆以</hi>
<hi>留守致懼求其死効未易可獲</hi>
江蠡<hi>宋書孔覬傳見海浦下饗齊書薛淵等傳論解厄鴻門資舞陽之氣納降  旅伏虎侯之力觀兹猛</hi>
<hi>毅藉以風威未必投車挾輈然後勝敵故桓康之聲所以震懾丨丨也</hi>
江六<hi>春秋文公元年二月癸亥朔日有食之何休注是後楚世子商臣弑其君楚滅丨丨狄北侵中國</hi>
江劒<hi>杜甫建都詩窮冬客丨丨隨事有田園</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-71b"/>
江甸<hi>宋書孝武帝紀今類帝宜社親廵丨丨因覲嶽守躬求民瘼思𢎞明試之典以申考績之義  又蕭</hi>
<hi>思話傳伏承司徒英圖電發殿下神武霜斷臧質忠義並到不謀同時仗順沿流席卷丨丨前驅風邁已應在</hi>
<hi>近明齊書髙帝紀秉鉞出闗凝威丨丨正情與皦日同亮  略與秋雲競爽  江淹為蕭太尉子姪拜領軍江</hi>
<hi>州兗州豫州淮南黄門謝啟或振迹領候職贊禁騎或騰光丨丨任鈞屏翼  王維賦得秋日懸清光詩迥與</hi>
<hi>青冥合遥同丨丨浮媚劉長卿自紫陽觀至華陽洞宿侯尊師草堂詩石門  烟景句曲盤丨丨  白居易上</hi>
<hi>宣歙翟中丞詩㢘察安丨丨澄清肅海夷</hi>
江浙<hi>元史地理志見嶺北下州又丨丨等處行中書省為路三十府一州二屬  二十六屬縣一百四十</hi>
<hi>三丹王十朋㑹稽風俗賦霸有丨丨横行當代天金  華陽吟一從别却海南船身逐雲飛丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-72a"/>
江服<hi>宋書鄧琬傳皇上當親御六師降臨丨丨旌斾掩雲舳艫咽海  齊書髙帝紀于時丨丨未夷皇塗</hi>
<hi>薦阻</hi>
江蠻<hi>史記太史公自序太伯避歷丨丨是適</hi>
江徼<hi>栁宗元為安南楊侍御祭張都䕶文兢魂弔影敢廢斯須情留丨丨夢結天隅  張說五君咏何意</hi>
<hi>瑶臺雲風吹落丨丨陽李白經亂後将避地剡中留贈崔宣城詩雙鵞飛洛  五馬渡丨丨  李咸用登樓值</hi>
<hi>雨詩丨丨多佳景秋吟興未窮</hi>
江裔<hi>淮南子鳳凰之翔至徳也雷霆不作風雨不興川谷不澹草木不揺而燕雀佼之以為不能與之爭</hi>
<hi>于宇宙之間還至其曽逝萬仞之上翶翔四海過崑崙之疏圃飲砥柱之湍瀨邅回蒙氾之渚尚徉冀州之際</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-72b"/>
<hi>徑躡都廣入日抑節羽翼弱水暮宿風穴當此之時鴻鵠鶬鸖莫不憚驚伏竄注喙丨丨又况直燕雀之類乎</hi>
<hi>飄李白禪房懐友人岑倫詩  飄限丨丨想像空留滯</hi>
江際<hi>姚合寄孫路秀才詩見山阿下</hi>
江介<hi>宋書鄧琬傳寧朔將軍諮議領中直兵陶亮龍驤将軍焦度總中黄之旅梟雄三萬風掩丨丨雲臨</hi>
<hi>石頭墮齊書豫章王嶷傳昔子香淳徳留銘丨丨鉅平遺烈  淚漢南况道尊前往恵積連綿者哉  魏書穆</hi>
<hi>亮傳徐州表給歸化人禀王者民之父母誠宜許之但今荆揚不震書軌未一方欲親御六師問罪丨丨計萬</hi>
<hi>户投化歲食百萬若聽其給也則蕃儲虗竭雖得户千萬猶未成一同且欲隨貧賑卹卿意何如  北史髙閭</hi>
<hi>傳司馬相如臨終恨不封禪今雖丨丨不賓然中州地略以盡平豈可聖明之辰而闕盛禮  唐書王栖曜傳</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-73a"/>
<hi>授常州别駕浙西都知兵馬使時丨丨未定詔内常侍馬日新以汴滑軍五千鎮之中人暴横賊蕭廷蘭乘衆</hi>
<hi>怨逐日新劫其衆栖曜方游奕近郊賊脅取之與圍蘇州栖曜乘賊怠挺身登城率城中兵出戰賊衆大敗</hi>
<hi>宋史輿服志建炎初有事郊報仗内拂扇當用珠飾髙宗曰事天貴質若尚華麗非禋祀本意也是以子孫世</hi>
<hi>守其訓雖丨丨一隅而華質適時尚足為一代之法測水經注曹娥父旴迎濤溺死娥時年十四哀父尸不</hi>
<hi>乃號踊丨丨壘陸機辨亡論于時大邦之衆雲翔電發懸旍丨丨築  遵渚襟帶要害以止吴人之西  楚辭</hi>
<hi>立丨丨而長吟兮愁哀哀而累息之左思魏都賦披桑榆之末光踰長庚之初暉况河冀  爽塏與丨丨之秋</hi>
<hi>湄楨謝靈運撰征賦幸漢庶之漏網憑丨丨以抗維王劉  詩丨丨多悲風淮泗馳急流  宋武帝與廬陵</hi>
<hi>紹别詩舳艫引丨丨飛旌背爾邑箕鮑照秋夜詩丨丨早寒来白露先秋落  王微雜詩  帚留丨丨良人處</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-73b"/>
<hi>雁門栁張九齡贈王司馬詩追餞扶丨丨光輝燭里閭    宗元游朝陽巖詩羈貫去丨丨世仕尚函崤</hi>
江溉<hi>華陽國志犍為郡東接江陽南接朱堤北接蜀郡西接廣漢王喬升其北山彭祖家其彭蒙白虎仁</hi>
<hi>于廣徳寳鼎見于丨丨</hi>
江零<hi>李尢函谷關賦于西則有隨龍武夷白水丨丨</hi>
江律<hi>宋書武帝紀馬休魯宗阻兵内侮驅率二方連旗稱亂公投袂星言斫其上略丨丨之師勢踰風電</hi>
<hi>廻斾沔川實繁震懾二叛奔迸荆雍来蘇</hi>
江亭<hi>後漢書袁術傳術欲北至青州從袁譚曹操使劉備徼之不得過復走還夀春六月至丨丨坐簣牀</hi>
<hi>而歎曰袁術乃至是乎因憤慨結病歐血死絶魏志袁術傳注術既為雷薄等所拒留住三日士衆  糧乃還</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-74a"/>
<hi>至丨丨去夀春八十里丨幸蜀記天回驛太后與太妃各賦詩太妃詩曰翠驛  丨近玉京夢魂猶是在青城</hi>
<hi>比来坐看江山景却被江山看出行居明一統志丨丨在瓊州府崖州西元參政王士熙謫  時建  王勃秋</hi>
<hi>江送别詩早是他鄉值早秋丨丨明月帶江流眼杜甫丨丨詩坦腹丨丨暖長吟野望時  又漫興詩  見客</hi>
<hi>愁愁不醒無賴春色到丨丨雲覆苑牆丨丨曉色靜年芳</hi>　<hi>又曲江對雨詩城上春劉長卿洛陽主簿叔知</hi>
<hi>和驛承恩赴選伏辭詩二載出丨丨一心奉王事稹何滿子歌廣宴丨丨為我開紅妝逼坐花枝暖</hi>　<hi>元杜</hi>
<hi>荀鶴晚泊金陵水亭詩丨丨當廢國秋景倍蕭騷</hi>
江臺<hi>范梈九日諸生携酒至城東看菊詩采英吾欲寄悵望倚丨丨</hi>
江樓<hi>明一統志丨丨在成都府綿州城東隅唐時建薄謝靈運入華子岡是麻源第三谷詩日落當棲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-74b"/>
<hi>繫纜臨丨丨晴張九齡晚霽登王六東閣詩試上丨丨望初逢山雨    岑參送許貟外置常平倉詩見水驛</hi>
<hi>下甫又鳳翔府行軍送程使君赴成州詩見山郭下薄杜  子規詩見峽裏下  又江閣卧病詩客子庖廚</hi>
<hi>丨丨枕席清盡又送嚴侍郎到綿州同登杜使君丨丨詩野興毎難  丨丨延賞心  又秋興詩千家山郭靜</hi>
<hi>朝暉日日丨丨坐翠微腸便千里逺夢生丨丨</hi>　<hi>王昌齡送李擢逰江東詩離盧綸送内弟韋宗仁歸信州</hi>
<hi>覲省詩聞說丨丨長卷幔幾回風起望胡威仲又送潘述應宏詞下第歸江南詩丨丨覆旗好誰引  宣過</hi>
<hi>歐陽詹荆南夏夜水樓詩無機成旅逸中夜上丨丨丨白居易歲暮道情詩半故青衫半白頭雪風吹面上</hi>
<hi>丨合又竹枝詞蠻兒巴女齊聲唱愁殺丨丨病使君今姚  郡中書事詩見石徑下  杜牧題桐葉詩丨丨</hi>
<hi>日送歸燕正是去年題葉時心孤迥處誰家紅袖凭丨丨</hi>　<hi>又南陵道中詩正是客又歸燕詩長是丨丨使</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-75a"/>
<hi>君伴黄昏猶待倚欄干天趙嘏丨丨感舊詩獨上丨丨思渺然月光如水水如    鄭谷蜀中詩丨丨客恨黄</hi>
<hi>梅後村落人歌紫芋間獻張喬别友人詩聽猨吟島寺待月上丨丨  杜荀鶴  鄭給事詩見嶽寺下  蘇軾</hi>
<hi>江月詩可憐人與月夜夜丨丨下滿劉因霜落詩霜落清江一夜秋覺来明月  丨丨</hi>
江閣<hi>杜甫喜觀即到詩丨丨嫌津栁風帆數驛亭賓又崔評事弟許相迎不到走筆戲簡詩丨丨要  許</hi>
<hi>馬迎午時起坐自天明橋秋水落丨丨暝烟微</hi>　<hi>戴叔倫過龍灣五王閣詩野馬祖常送華山隠之宗陽宮</hi>
<hi>詩見山房下</hi>
江房<hi>李洞秋宿經上人房詩丨丨無葉落松影帶山髙</hi>
江庭<hi>李商隠題李上謩壁詩見山舍下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-75b"/>
江館<hi>田錫楊花賦見水樓下元王維送禰郎中詩島夷傳露版丨丨候鳴騶    稹和樂天送客游嶺南</hi>
<hi>詩見水濱下無人虎印泥</hi>　<hi>又見樂天詩詩通州到日日平西丨丨温庭筠盤石寺逢舊友詩見水闗下</hi>
<hi>杜荀鶴江下初秋寄泊詩濛濛烟雨蔽江村丨丨愁人好斷魂  黄滔逢友人詩帝都秋未入丨丨夜相逢</hi>
江朝<hi>元稹夜飲詩漫唱丨丨曲閑徴藥草名</hi>
江門<hi>宋史林廣傳師行有二途從納溪抵丨丨近而險從寧逺抵樂共壩逺而平蠻意官軍必出丨丨盛</hi>
<hi>兵阻隘而師出樂共蠻不能支皆遁去吹杜甫後苦寒行晩来丨丨失大木猛風中夜  白屋</hi>
江檻<hi>杜甫水檻遣心詩蜀天常夜雨丨丨已朝晴苦又将赴成都草堂途中有作先寄嚴鄭公詩常  沙</hi>
<hi>崩損藥欄也從丨丨落風湍蛺又陪王使君晦日泛江就黄家亭子詩野畦連  蝶丨丨俯鴛鴦</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-76a"/>
江園<hi>范梈詩已過清明違帝里不妨紅白徧丨丨</hi>
江廟<hi>北夢𤨏言廬山書生張璟乾寧中以所業之桂州欲謁連帥張相至衡州犬噑灘損船上岸寢于丨</hi>
<hi>丨為廟神所責生以素業對之神為改容延坐湘司空曙送流人詩山村楓子鬼丨丨石郎神  宋无  竹杖</hi>
<hi>詩采向舜妃丨丨前得来賈客木蘭船</hi>
江寺<hi>司空曙贈李端詩楚田湖草逺丨丨海榴多人温庭筠題造微禪師院詩草堂疎磬斷丨丨故  稀</hi>
<hi>住杜荀鶴題丨丨禪和詩丨丨禪僧似悟禪壞衣芝履  茅軒  皎然送珍上人還天竺詩丨丨名天竺多居</hi>
<hi>躡逺蹤</hi>
江君<hi>李賀蘭香神女廟詩看雨逢瑶姬乘船值丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-76b"/>
江伯<hi>儲光羲同諸公秋日游昆明池詩丨丨方翶翔天吴亟往来</hi>
江令<hi>隋遺錄每憶桃葉山前乘戰艦與此子北渡爾時麗華最恨方倚臨春閣試東郭㕙紫毫筆書小砑</hi>
<hi>紅綃作荅丨丨壁月句未終見韓擒虎躍青驄駒擁萬甲直来衝人都不存去就便至今日  杜甫秋日夔府</hi>
<hi>詠懐奉寄鄭監李賓客一百韻詩管寧紗㡌淨丨丨錦袍鮮  李商隠南朝詩滿宮學士皆顔色丨丨當年只</hi>
<hi>費才惲又對雪詩已隨丨丨誇瓊樹又入盧家妒玉堂  王  夢昇天詩彤管夢傳丨丨筆紫袍歸抱上巖端</hi>
江尹<hi>戰國策丨丨欲惡昭奚恤于楚王而力不能故為梁山陽君請封于楚楚王曰諾昭奚恤曰山陽君</hi>
<hi>無功于楚國不當封丨丨因得山陽君與之共惡昭奚恤</hi>
江守<hi>皎然奉詶袁使君西樓餞秦山人與晝同赴李侍御招詩秋風怨别情丨丨上西城</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-77a"/>
江使<hi>水經注睢水又東逕睢陽縣故城南昔宋元君夢丨丨乘輜車被繡衣而謁于元君元君感衛平之</hi>
<hi>言而之于泉陽男子余且獻神龜于此矣</hi>
江祖<hi>明一統志丨丨山在池州府城西南二十五里有一石突然出水際其髙數丈上有仙人蹟名曰丨</hi>
<hi>丨石詩李白獨酌清溪江石上寄權昭夷  我携一樽酒獨上丨丨石</hi>
江胥<hi>元真子濤之靈曰丨丨漢之神曰河姑</hi>
江吏<hi>孟郊送諫議十六叔至孝義渡後奉寄詩見海旗下</hi>
江神<hi>晉書王濬傳武帝謀伐吴詔濬修舟艦濬乃作大船連舫方百二十歩受二千餘人以木為城起樓</hi>
<hi>櫓開四出門其上皆得馳馬来往又畵鷁首怪獸于船首以懼丨丨舟棹之盛自古未有  水經注渭水又東</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-77b"/>
<hi>逕平舒城北昔秦始皇之将亡也丨丨素車白馬道華山下返璧於華隂平舒道曰為我遺滈池君使者致之</hi>
<hi>乃二十八年度江所沈璧也即丨丨返璧處也牛庾信周譙國夫人歩陸孤氏墓誌銘月峽猿啼丨丨  鬬</hi>
<hi>白居易送客游嶺南詩見海舶下朝袁桷寄開元奎律師詩丨丨夜聽光明偈天女  分解脫香</hi>
江疑<hi>山海經符陽之山神丨丨居之是山也多怪雨風雲之所出也</hi>
江公<hi>漢書儒林傳申公卒以詩春秋授而瑕丘丨丨盡能傳之徒衆最盛及魯許生免中徐公皆守學教</hi>
<hi>授韋賢治詩事博士大丨丨及許生又治禮至丞相注晉灼曰大丨丨即瑕丘丨丨也以異下博士丨丨故稱</hi>
<hi>大皆又王式既至止舍中㑹諸大夫博士共持酒肉勞式  注意髙仰之博士丨丨世為魯詩宗至丨丨著孝</hi>
<hi>經說心嫉式謂歌吹諸生曰歌驪駒式曰聞之於師客歌驪駒主人歌客毋庸歸今日諸君為主人日尚早未</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-78a"/>
<hi>可也江翁曰經何以言之式曰在曲禮江翁曰何狗曲也式耻之陽醉逷墜遂謝病免歸</hi>
江翁<hi>漢書儒林傳見上</hi>
江叟<hi>白居易垂釣詩今来伴丨丨沙頭坐釣魚大錢珝江行詩靜聽丨丨語盡是厭兵人  韓琦  雪詩</hi>
<hi>罾魚丨丨氷透蓑賣炭野翁泥沒輻春張昱贈寓客還𤓰州詩月色夜留丨丨笛花枝  覆寺樓箏</hi>
江童<hi>白居易放旅雁詩丨丨持網捕将去手携入市生賣之</hi>
江郎<hi>齊書江斆傳尚孝武女臨汾公主拜駙馬都尉除著作郎太子舍人丹陽丞時袁粲為尹見斆歎曰</hi>
<hi>風流不墜政在丨丨甚世說諸葛令女庾氏婦既寡誓云不復重出此女性  正彊無有登車理恢既許江思</hi>
<hi>元婚乃移家近之初誑女云宜徙於是家人一時去獨留女在後比其覺已不復得出丨丨莫来女哭詈彌甚</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-78b"/>
<hi>積日漸歇江霦暝入宿恒在對床上後觀其意轉帖霦乃詐厭良久不悟聲氣轉急女乃呼婢云喚丨丨覺江</hi>
<hi>于是躍来就之曰我自是天下男子厭何預卿事而見喚耶既爾相闗不得不與人語女默然而慚情義遂篤</hi>
<hi>氏明一統志丨丨山在江山縣南五十里俗傳嘗有江  兄弟三人登山巔化為石故名  王逢丨丨石詩我</hi>
<hi>行六峰外遥見丨丨石</hi>
江生<hi>後漢書卓茂傳茂元帝時學于長安事博士丨丨注魯人江翁也為博士號魯詩宗  王羲之丨丨</hi>
<hi>帖丨丨佳須大活以始見之與人上蕭索可歎書又范生帖數見范生亦得元近書為慰又得孔郗王  亦云</hi>
<hi>不能數何爾須丨丨可爾斷絶也黯李商隠自桂林奉使江陵途中感懷詩丨丨魂黯  泉客淚涔涔</hi>
江妃<hi>列仙傳丨丨二女游于江濱逢鄭交甫遂解佩與之交甫受佩而去數十歩懐中無佩女亦不見</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-79a"/>
<hi>王襃四瀆祠碑銘河魚送迎丨丨来往遂白居易荷珠賦若轉於掌乃是丨丨之珠如凝於盤  成泉客之泣</hi>
<hi>簡歐陽修荷花賦匪丨丨之小腰即廣陵之清骨孫梁  文帝蜀國絃歌篇丨丨納重聘卓女愛将雛    逖</hi>
<hi>江行有懐詩見海若下又杜甫渼陂行丨丨漢女出游泳金支翠旂光有無    桃竹杖引丨丨水仙惜不得</hi>
<hi>梓潼使君開一束見莫宣卿賦得水懷珠詩見海客下  皮日休詶魯望  荅魚牋詩若用莫将閑處去好題</hi>
<hi>春思贈丨丨扇蘇軾同景文咏蓮塘詩丨丨自借凌波韤長在髙荷  影凉  楊維楨小臨海曲丨丨渾未識</hi>
<hi>喚作楚王萍賦又婓同左思蜀都賦娉丨丨與神游  又吴都  丨丨於是往来海童於是笑語</hi>
江娥<hi>李賀李憑箜篌引丨丨啼竹素女愁李憑中國彈箜篌</hi>
江姬<hi>戰國䇿隂姬與丨丨爭為后司馬喜謂隂姬公曰事成則有土得民不成則恐無身欲成之何不見</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-79b"/>
<hi>臣乎</hi>
江芉<hi>左傳潘從曰享丨丨而弗敬也從之丨丨怒注丨丨成王妹嫁于江</hi>
江妾<hi>張說喜度嶺詩丨丨晨炊黍津童夜櫂舟丨陳陶巫山髙詩青鸞不在嬾吹簫斑竹題詩寄  丨</hi>
江女<hi>白居易别東樓詩見海仙下紅又代賣薪女贈諸妓詩一種錢塘丨畔丨著  騎馬是何人</hi>
江氏<hi>史記秦本紀贊秦之先為嬴姓其後分封以國為姓有徐氏郯氏莒氏終黎氏運奄氏菟裘氏将梁</hi>
<hi>氏黄氏丨丨修魚氏白冥氏蜚㢘氏秦氏然秦以其先造父封趙城為趙氏  漢書藝文志孝經丨丨說一篇</hi>
<hi>翼氏說一篇后氏說一篇爭李商隠縣中惱飲席詩若無丨丨五色茟  奈河陽一縣花</hi>
江客<hi>劉長卿登潤州萬歲樓詩丨丨不堪頻北望塞鴻何事又南飛  李端送兄赴䕫州詩曽為丨丨念</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-80a"/>
<hi>江行腸斷秋荷雨打聲喜黄滔上李補闕詩月留丨丨待句歴釣船徴  清江  嚴侍御蜀還贈羅祕書詩丨</hi>
<hi>丨不曽知蜀路旅魂何處訪情人</hi>
江僧<hi>孟郊送青陽上人游越詩丨丨何用歎溪縣饒寂寞  鄭谷傳經院壁画松詩危根瘦盡聳孤峰珍</hi>
<hi>重丨丨好筆蹤江黄滔貽李山人詩見  濱下</hi>
江人<hi>春秋見江黄下人又三年秋齊侯宋公丨丨黄  㑹于陽榖</hi>
江民<hi>張蠙送薛郎中赴江州詩幾州聞出刺謡美有丨丨</hi>
江賊<hi>漢書嚴彭祖傳彭祖授琅玡王中中授同郡公尤孫文東門雲雲為荆州刺史文東平太傅徒衆</hi>
<hi>盛雲坐為丨丨拜辱命下獄誅丨又尹賞傳江湖中多盜賊以賞為江夏太守捕格丨  及所誅吏民甚多</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-80b"/>
<hi>宋史石公弼傳丨丨巢藏菰蘆中白晝出剽吏畏不敢問公弼嚴賞罰督捕盡除之</hi>
江說<hi>左傳陳僖子召公子陽生冬十月丁卯立之使胡姬以安孺子如賴去鬻姒殺王甲拘丨丨囚王豹</hi>
<hi>于句竇之丘</hi>
江乙<hi>晉書羊祜傳亮初為太傅楊駿參軍時京兆多盜竊駿欲更重其法盜百錢加大辟請官屬㑹議亮</hi>
<hi>曰昔楚丨丨母失布以為盜由令尹公若無欲盜宜自止何重法為駿慚而止</hi>
江總<hi>李商隠贈杜司勲十三員外詩前身應是梁丨丨名總還曽字總持  楊基送方以學還吴興詩淮</hi>
<hi>隂未去楚丨丨復仕陳</hi>
江荀<hi>齊書江謐等傳論察丨丨之行也雖異術而同亡以古道而居今世難乎免矣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-81a"/>
江劉<hi>南史張𢎞䇿傳建武末與兄𢎞胄從武帝宿酒酣移席星下語及時事帝曰主上運祚盡于来年國</hi>
<hi>權當歸丨丨而江甚隘劉又闇弱都下當大亂死人如亂麻齊之厯數自兹亡矣梁楚漢南有英雄興</hi>
江徐<hi>南史徐湛之傳江湛為吏部尚書與湛之並居權要世謂之丨丨</hi>
江任<hi>南史江淹任昉傳論二漢求士率先經術近代取人多由文史觀丨丨之所以効用葢亦㑹其時焉</hi>
江虢<hi>唐書錢徽傳時宣歙旱左丞孔戣請徙徽領宣歙宰相以其本文辭進不用戣曰相君宜知天下事</hi>
<hi>徽丨丨之治不及知况其他邪</hi>
江髙<hi>南唐近事髙越燕人也将舉進士文價藹然器宇森挺時人無出其右者累居清顯終禮部侍郎與</hi>
<hi>江文蔚俱以詞賦著名故江南士人言體物者以丨丨為稱首焉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-81b"/>
江鮑<hi>李白送倩公歸漢東序蓄壯志而未就期老成于他日且能傾産重諾好賢工文即恵休上人與丨</hi>
<hi>丨往復各一時也歲杜甫贈畢四詩流傳丨丨體相顧免無兒  又戴良  暮詩草市腥丨丨居民雜島夷</hi>
江木<hi>杜甫五盤詩仰凌棧道細俯映丨丨疎</hi>
江樹<hi>謝朓之宣城郡出新林浦向板橋詩天際識歸舟雲中辨丨丨  宋之問送杜審言詩河橋不相送</hi>
<hi>丨丨逺含情猨盧僎東下揚州即事寄族父江陽令詩虎嘯山城晚  鳴丨丨秋  張子容九日陪潤州邵使</hi>
<hi>君登北固山詩見海潮下滿張若虚春江花月夜詩不知乗月幾人歸落月揺情  丨丨  岑参送張昇卿宰</hi>
<hi>新淦詩見山城下寥杜甫陪柏中丞觀宴将士詩丨丨城孤逺雲臺使寂    又寄邛州崔錄事詩應愁丨丨</hi>
<hi>逺怯見野亭荒律又咏懷詩風濤上春沙千里侵丨丨  元稹送王協  游杭越詩丨丨春常早城樓月易低</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-82a"/>
<hi>猶陳羽襄陽過孟浩然舊居詩孟子死来丨丨老烟霞  在鹿門山  李商隠城上詩沙禽失侶逺丨丨著隂</hi>
<hi>輕丨韋莊歲晏詩雪埋丨  短雲壓夜城低</hi>
江林<hi>張九齡戲題春意詩一作江南守丨丨三四春啼顧沈烏夜啼樂府月出丨丨西丨丨寂寂城鵶</hi>
江果<hi>張仲素宮中樂丨丨瑶池實金盤露井氷</hi>
江花<hi>杜甫哀江頭新樂府人生有情淚沾臆江草丨丨豈終極  又少年行巢燕養雛渾去盡丨丨結子</hi>
<hi>已無多主又送祁錄事歸合州因寄蘇使君詩幸為達書賢府  丨丨未盡㑹江樓  劉長卿奉餞郎中四兄</hi>
<hi>加侍御史充行軍司馬赴汝南行營詩岸栁遮浮鷁丨丨隔避驄  李嘉祐送杜士贍楚州覲省詩淮月歸心</hi>
<hi>促丨丨入興新從又送樊兵曹詩丨丨鋪淺水山木暗殘春  孟郊送  舅端適楚地詩丨丨折菡萏岸影泊</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-82b"/>
<hi>梧桐在空</hi>　<hi>元稹丨丨落詩丨丨何䖏最腸斷半落江流半白居易憶江南詞見江水下  杜牧長安雜題</hi>
<hi>詩白鹿原頭回獵騎紫雲樓下醉丨丨友人游邊詩雨暗丨丨老笳愁隴月曛</hi>　<hi>崔塗湖外送翁承贊寄舍</hi>
<hi>弟承裕貟外詩丨丨岸草晩萋萋公子王孫思合迷  袁桷雜興詩雲葉寒沙霽丨丨古岸秋</hi>
江草<hi>孫逖山隂縣西樓詩誰知春色朝朝好二月飛花滿丨丨  杜甫愁詩丨丨日日喚愁生巫峽泠泠</hi>
<hi>非世情南劉禹錫松江送處州奚使君詩見海雲下城又早春  望詩逺思見丨丨歸心看塞鴻  韋莊臺</hi>
<hi>詩江雨霏霏丨丨齊六朝如夢鳥空啼生趙孟頫題杜陵浣花詩江花丨丨詩千首老盡平  用世心</hi>
江梅<hi>洞天清錄見巖桂下野畫梅譜十種其法有枯梅新梅繁梅山梅疎梅  梅宮梅丨丨園梅盤梅其</hi>
<hi>木不同不可無别也瓊曹組艮嶽賦鄙丨丨之尚紅陋蠟梅之太黄  張問  花賦惟水仙可並其幽閑而丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-83a"/>
<hi>丨似同其清淑鄭杜甫徐九少尹見過詩何當看花蕊欲發照丨丨    谷丨丨詩丨丨且緩飛前輩有歌辭</hi>
　<hi>趙孟頫梅花詩瀟灑丨丨似玉人倚風無語澹生春又酉陽雜俎滕王蛺蝶圖有名丨丨斑大海眼小海</hi>
<hi>眼村裏来菜花子</hi>
江桃<hi>張耒牡丹詩見山杏下</hi>
江柳<hi>田錫叠嶂樓賦驛梅丨丨動游宦之芳懐風觀露臺起髙明之逸意  岑參送顔評事入京詩見山</hi>
<hi>花下閣杜甫舟中詩風餐丨丨下雨卧驛樓邊門又不離西  詩丨丨非時發江花冷色頻  孟郊夷  雪贈</hi>
<hi>主人詩悲歡不同歸去来萬里春風動丨丨見羅隠京口見李侍郎詩傞傞丨丨欲矜春鐵瓮城邊  故人</hi>
<hi>蘇軾正月二十日往岐亭郡人潘古郭三人送余於女王城東禪荘院詩十日春寒不出門不知丨丨已揺村</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-83b"/>
江橘<hi>韓偓幽窗詩手香丨丨嫩齒軟越梅酸</hi>
江楓<hi>汪偉落葉賦岸柳丨丨前槐後栩碧者為丹堅者為窳  包佶詶于侍郎詩見海鶴下  劉長卿秋</hi>
<hi>杪江亭詩寂寞江亭下丨丨秋氣斑臨劉禹錫詶竇貟外郡齋宴客詩若問騷人何處所門  寒水落丨丨</hi>
<hi>元稹春詩悠悠鋪塞草冉冉著丨丨然劉得仁送越客歸詩霜薄東南地丨丨落未齊  皎  送楊校書還濟</hi>
<hi>源詩楚月揺歸夢丨丨見早秋</hi>
江米<hi>李賀始為奉禮憶昌谷山居詩長鎗丨丨熟山樹棗花春</hi>
江蕉<hi>沈佺期從驩州廨宅移住山間水亭贈蘇使君詩見山柏下</hi>
江蓮<hi>杜甫已上人茅齋詩丨丨揺白羽天棘蔓青絲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-84a"/>
江蒲<hi>杜甫解悶詩側生野岸及丨丨不熟丹田滿玉壺</hi>
江萍<hi>劉孝威謝東宮賚藕啟楚后丨丨秦公海棗  庾信哀江南賦見海潮下</hi>
江離<hi>史漢俱作離他書亦作蘺史記司馬相如傳其東則有蕙圃衡蘭芷若射干穹窮昌蒲丨丨蘪蕪諸</hi>
<hi>蔗猼且注丨丨香草也博後漢書張衡傳□幽蘭之秋華兮又綴之以丨丨    物志芎藭苖曰丨丨根曰芎</hi>
<hi>藭故本草蘼蕪釋名薇蕪蘄茝丨丨時珍曰蘺草生江中  曰丨丨是也  江淹學梁王兔園賦縹草丹蘅丨</hi>
<hi>丨曼荆之因依</hi>　<hi>陳造延緑亭賦丨丨芷蘅之緑縟别﨑枉渚陸機牆上行丨丨生幽渚微芳不足宣  梁</hi>
<hi>徳裕感寓詩幽澗生蕙若幽渚老丨丨丨劉長卿送馬秀才落第歸江南詩湘竹舊斑思帝子  丨初緑怨騷</hi>
<hi>人榮</hi>　<hi>皇甫曽張芬詩愁心自惜丨丨晚世事方看木槿白居易寄微之詩憂来吟貝錦謫去咏丨丨  鄭</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-84b"/>
<hi>谷温處士能画鷺鷥以四韻換之詩昔年吟醉繞丨丨愛把漁竿伴鷺鷥  皎然奉詶陸使君見過各賦院中</hi>
<hi>一物得丨丨詩丨丨生古砌花每落禪牀</hi>
江茅<hi>隋書音樂志調歌絲竹縮酒丨丨  謝荘上封禪儀注奏見海鰈下</hi>
江葑<hi>袁裒東湖聨句潮渾丨丨沒塍破岸藤纒</hi>
江菼<hi>謝朓休沐重還丹陽道中詩汀葭稍靡靡丨丨復依依  劉長卿青溪口送人歸岳州詩洞庭何處</hi>
<hi>雁南飛丨丨蒼蒼客去稀過又送袁處士詩萬里空丨丨孤舟  郢城</hi>
江䔄<hi>大業雜記先有籌禪師仁夀間常在内供養造五色飲以扶芳葉為青飲祓禊根為赤飲酪漿為白</hi>
<hi>飲烏梅漿為元飲丨丨為黄飲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-85a"/>
江薺<hi>野菜譜丨丨生臘月生熟皆可食花時不可食但可作虀用</hi>
江笋<hi>韓翃别李明府詩五侯燋石烹丨丨千户沈香染客衣</hi>
江竹<hi>王逢題烈女廟詩遺廟湖隂四百年斑斑丨丨映嬋娟</hi>
江龍<hi>楊維楨與客登望海樓詩見海雨下</hi>
江龜<hi>馬吉甫蝸牛賦海蛤無脛丨丨有靈懐珠胎以自伐韜三兆而先形</hi>
江豬<hi>唐書南蠻傳正迷射鞮等國與諸蠻市以丨丨白㲲琉璃罌缶相易  宋史張思均傳周廣順初從</hi>
<hi>聶知遇攻河東破其衆三千餘從向訓東征為捉生将擒小校張萬于丨丨嶺</hi>
江豚<hi>南越志丨丨似豬沒本草海豨生江中者名丨丨狀如海豚而小出  水上舟人候之占風  岳陽</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-85b"/>
<hi>風土記漁人取丨丨冬深水落視其絶沒處布網圍而取之無不獲或用鈎釣若鈎中喉吻雖巨綸亦掣斷或</hi>
<hi>挂牙齒間則隨上下惟人所制略不頓掣譏中山詩話王元之在朝與執政不相能作丨丨詩以  之曰江雲</hi>
<hi>漠漠江雨来天意為霖不干汝湧郭璞江賦見海豨下  元稹送王十一南行詩丨丨  髙浪楓樹揺去魂</hi>
<hi>許渾金陵懷古詩石燕拂雲晴亦雨丨丨吹浪夜還風  孔武仲丨丨詩黑者丨丨白者白□狀異名殊同宅</hi>
<hi>大水細蘇軾春菜詩久抛菘葛猶  事苦筍丨丨那忍說</hi>
江猿<hi>岑參送郭僕射節制劍南詩見山鳥下風李白江夏别宋之悌詩谷鳥吟晴日丨丨嘯晩    杜甫</hi>
<hi>暮春題瀼西新賃草屋詩細雨荷鋤立丨丨吟翠屏山又課小豎鉏斫舍北果林枝蔓荒穢淨訖移牀詩見</hi>
<hi>雉下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-86a"/>
江鳥<hi>馬周凌朝浮江旅思詩岸花開且落丨丨没還浮  杜甫夜詩見嶺猿下  包何送王汶宰江隂詩</hi>
<hi>見海魚下共嶺猿愁</hi>　<hi>許渾送客歸蘭谿詩暮隨丨丨宿寒温庭筠元處士池上詩見水螢下</hi>
江禽<hi>齊已經賈島舊居詩古木霜風晚丨丨共宿来  又贈曹松先輩詩楚月吟前落丨丨酒外飛</hi>
江鴈<hi>白居易上崔中丞詩城烏驚画角丨丨避紅旗雲清江月夜有懷黄端公詩丨丨往来曽不定野</hi>
<hi>揺曵本無機奎林景熙詩讀史雙眸夜炯然一聲丨丨落燈前  貢  舟中詩岸花飛别酒丨丨落鳴絃  又</hi>
<hi>得家書詩丨丨忽傳秋後信隴梅應待雪中尋</hi>
江鴻<hi>李紳江南暮春寄家詩見海燕下翔孟郊贈萬年陸郎中詩丨丨耻承眷雲津未能    又同晝上</hi>
<hi>人送郭秀才江南尋兄弟詩飛鳴向誰去丨丨弟與兄  皎然送鄭孝㢘淮西覲省詩野靄濕衣彩丨丨増客</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-86b"/>
<hi>情</hi>
江鵠<hi>許渾歲暮自廣江至新興往復中題峽山寺詩海鰌潮上見丨丨霧中聞</hi>
江鷗<hi>宋書五行志文帝元嘉二年春有丨丨鳥數百集太極殿前小階内  西京雜記見波潮下  庾信</hi>
<hi>哀江南賦殿狎丨丨宮鳴野雉台詩丨丨迎共狎雲鶴待将飛</hi>　<hi>張子容送蘇倩逰天雍陶送徐山人歸睦</hi>
<hi>州舊隠詩見山犬下性張祜詶荅栁宗言詩丨丨自戲為蹤跡野鹿閑驚是  靈  羅隠憶夏口詩襟帶可憐</hi>
<hi>吞楚塞風烟只好狎丨丨叟蘇軾和歸田園詩丨丨漸馴集蜑  已還往</hi>
江鷺<hi>徐照衰栁詩寒棲丨丨早暗出野螢多</hi>
江鸛<hi>杜甫邀髙使君同到詩丨丨巧當幽徑浴鄰雞還過短牆来</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-87a"/>
江鶴<hi>宋之問漢江宴别詩秋虹映晚日丨丨弄晴烟</hi>
江鳧<hi>宋之問謁二妃廟詩丨丨嘯風雨山鬼泣朝昏</hi>
江燕<hi>儲光羲京口題崇上人山亭詩見海鴻下逐孟浩然和宋太史北樓新亭詩願隨丨丨賀羞  府僚</hi>
<hi>趨顔劉禹錫望夫山詩丨丨不能傳逺信野花空解妒愁    郭良驥自蘇州至望亭驛詩野棠自發空流水</hi>
<hi>丨丨初歸不見人丨温庭筠送盧處士游吴越詩試逐漁舟看雪浪幾多  丨荇花開  又西江上送漁父詩</hi>
<hi>白蘋風起樓船暮丨丨雙雙五兩斜唐又雞鳴埭曲殿巢丨丨砌生蒿十二金人霜炯炯    彦謙留别詩野</hi>
<hi>花紅滴滴丨丨語喃喃</hi>
江烏<hi>張祜送韋整尉長沙詩木客提蔬束丨丨接飯丸</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-87b"/>
江鴉<hi>李商隠春深脫衣詩睥睨丨丨集堂皇海燕過  張蠙送友人歸武陵詩見海客下</hi>
江鶻<hi>蔡襄西湖詩画船爭勝飛丨丨翠巘都浮載海鰲</hi>
江翬<hi>庾信謝趙王賚雉啟夏翟秋飛丨丨春潤</hi>
江鵞<hi>鮑照登大雷岸與妹書見水虎下</hi>
江鴨<hi>温庭筠昆明池水戰詞渺莽殘陽釣艇歸緑頭丨丨眠沙草</hi>
江雞<hi>古今注蜻蜓小而黄者鄱陽名曰丨丨</hi>
江魚<hi>史記屈原傳吾聞之新沐者必彈冠新浴者必振衣人又誰能以身之察察受物之汶汶者乎寧赴</hi>
<hi>常流而葬乎丨丨腹中耳又安能以皓皓之白而蒙世之温蠖乎  曹植荅崔文始書臨江直釣不獲一鱗非</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-88a"/>
<hi>丨丨之不食其所餌之者非也瀕海之蚩蚩兮葬丨丨之腹腸</hi>　<hi>王十朋民事堂賦痛李頎贈張旭詩荷葉</hi>
<hi>裹丨丨白甌貯香秔濃無敵丨丨美可求</hi>　<hi>杜甫戲題寄上漢中王詩蜀酒又送王判官扶侍還黔中詩青</hi>
<hi>青竹笋迎船出白白丨丨入饌来桞元稹放言詩得成蝴蝶尋花夢□化丨丨掉錦鱗    宗元同劉院長述</hi>
<hi>舊言懷詩野鶩行看弋丨丨或共扠銜李賀羅浮山父與葛篇蛇毒濃凝洞堂濕丨丨不食  沙立  李商隠</hi>
<hi>及第東歸次灞上却寄同年詩丨丨朔雁長相憶秦樹嵩雲自不知  方干滁上懐周賀詩侯門昔彈鋏曽共</hi>
<hi>食丨丨墳鄭谷哭建州李貟外頻詩雨  生野蕨鄉奠釣丨丨</hi>
江鯨<hi>蘇軾留别蹇道士拱辰詩願持空手去獨控横丨丨</hi>
江鯉<hi>齊書宗測傳少靜退不樂人間歎曰家貧親老不擇官而仕先哲以為美談余竊有惑誠不能潛感</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-88b"/>
<hi>地金冥致丨丨但當用天道分地利孰能食人厚禄憂人重事乎</hi>
江鱸<hi>薩都拉溪行詩鯉鯽鮮大如丨丨奉觴酌酒前拜趨</hi>
江鮆<hi>宛委餘編丨丨湖鮆皆有子海鮆無子河魨大斑魚小形同皆美肝有客戯謂海鮆為丨湖二丨婦</hi>
<hi>斑魚為河魨孫謔而有理不又鱭同王逢江邊竹枝詞如刀丨丨白盈尺  獨河魨天下稀</hi>
江珧<hi>侯鯖錄丨丨柱其甲美如玉者老學庵筆記明州丨丨柱有二種大者丨丨小  沙珧然沙珧可種</hi>
<hi>逾年則成丨丨矣珧亦作瑶又作鰩</hi>　<hi>本草海月一名玉珧一名丨丨按蘇軾初食荔支詩似聞丨丨斫玉</hi>
<hi>柱更洗河豚烹腹腴自注予嘗謂荔支厚味髙格兩絶果中無比惟丨丨柱河豚魚近之耳</hi>
江殊<hi>水族加恩簿咨爾獨歩王丨丨鼎鼐仙姿瓊瑶紺體宜以流碧郡為靈淵國追封玉柱仙君稱海珍</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-89a"/>
<hi>元年按丨丨乃江瑶文名</hi>
江蟹<hi>岳陽風土記丨丨大而肥實第殻軟漁人以為厭自云網中得蟹無魚可賣十年前土人亦不甚食</hi>
<hi>近差珍貴螯許渾灞上逢元處士東歸詩丨上丨  沙渺渺塢中蝸殻雪漫漫</hi>
江蟄<hi>張嘉貞奉和聖製送張說巡邊詩河魚未上凍丨丨已聞雷</hi>
江珠<hi>李湜唐江州冲陽觀碑見海貝下又左思蜀都賦其間則有虎珀丹青丨丨瑕英    博物志茯苓</hi>
<hi>化為琥珀琥珀一名丨丨</hi>
江練<hi>宋史樂志盛徳好生網開三面明視標竒昌辰乃見育質雪園淪精月殿著于樂章色含丨丨  曹</hi>
<hi>組艮嶽賦見山莊下鳴杜牧長安雜題詩見海濤下日李商隠擬意詩夜杵  丨丨春刀解石榴  余靖夏</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-89b"/>
<hi>江行詩解組趨宸闕扁舟泛丨丨泊蘇軾江月詩玉鈎還挂户丨丨却明樓  蘇轍除夜  彭蠡湖遇大風雨</hi>
<hi>詩風稜恬已收丨丨平不縐</hi>
江瑟<hi>賀朝孤興詩丨丨語幽獨再三情未申</hi>
江帶<hi>樊宗師越王樓詩序既縈視其丨丨又極視其土岡</hi>
江幕<hi>杜甫隨章留後新亭詩日動映丨丨風鳴排檻旗</hi>
江筆<hi>羅鄴聞友人入越幕因以詩贈詩正哭阮途歸未得更聞丨丨赴嘉招</hi>
江毫<hi>李商隠太尉衛公㑹昌一品制集序公乃更夢丨丨重吞羅鳥</hi>
江硯<hi>元稹自述詩延英引對碧衣郎丨丨宣毫各别牀</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-90a"/>
江瓢<hi>楊基江村雜興詩石枕支頤冷丨丨漱齒腥</hi>
江楮<hi>梅堯臣和石昌言以蜀箋南箋荅松管之什詩楊子校經聊以贈蜀麻丨丨報何嫌</hi>
江船<hi>唐書食貨志見渭船下又杜甫春夜喜雨詩野徑雲俱黑丨丨火獨明    草堂即事詩霧裏丨丨</hi>
<hi>渡風前徑竹斜詩又一室詩正愁聞塞笛獨立見丨丨  薛能折楊栁  洛橋晴影覆丨丨羌笛秋聲濕塞烟</hi>
<hi>羅鄭谷信美寺岑上人詩焚香老山寺乞食向丨丨趙  鄴自遣詩春巷摘桑喧姹女丨丨吹笛舞蠻奴</hi>
<hi>孟頫奉和帥初兄将歸詩見海樹下沙倪瓚送僧詩野井封殘雪丨丨聚晚</hi>
江航<hi>李頎送人尉閩中詩見海戍下隂杜甫送許拾遺歸江寧覲省詩見淮  下</hi>
江舸<hi>杜甫雨不絶詩眼邊丨丨何悤迫未待安流逆浪歸</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-90b"/>
江舫<hi>元稹哭女樊詩騰蹋游丨丨攀縁看樂棚</hi>
江艇<hi>章孝標思越州山水詩見島桐下</hi>
江槎<hi>梁簡文帝送别詩石菌生懸葉丨丨流卧枝  周賀旅懐詩澤雁和寒露丨丨帶逺薪</hi>
江帆<hi>沈佺期哭蘇眉州崔司業二公詩隴樹應秋矣丨丨故杳然  岑參祁四再赴江南别詩見山驛下</hi>
　<hi>髙適登廣陵棲靈寺塔詩逺思駐丨丨暮情結春靄杜甫曉望詩地坼丨丨隠天清木葉聞  劉長卿送</hi>
<hi>嚴維赴河南充嚴中丞幕府詩見山屐下来盧綸送魏廣下第歸揚州詩淮浪參差起丨丨次第    劉禹錫</hi>
<hi>出鄂州界懐表臣詩遲遲有情處却恨丨丨駛春薛逢送韓絳歸淮南詩丨丨自落鳥飛外月觀靜依  色邊</hi>
<hi>南張祜題山水障子詩見嶺樹下  歸詩丨丨和日落越鳥近鄉飛</hi>　<hi>鄭谷送徐渙端公法振送人逰越閩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-91a"/>
<hi>詩見海島下</hi>
江橈<hi>皎然送孫侍御游越詩見山䇿下</hi>
江櫂<hi>李紳趨翰苑遭誣構詩見海標下</hi>
江茶<hi>物類相感志丨丨入水池菱枯微朱子荅江賓臣書丨丨五瓶少見  意</hi>
江酒<hi>孟郊送澹公詩銅斗飲丨丨手拍銅斗歌</hi>
江鱠<hi>蘇軾送曽子固倅越得燕字詩那因丨丨美遽厭天庖羶</hi>
江味<hi>梅堯臣送陳經之信州詩東吴海物錯南楚丨丨多</hi>
江貨<hi>王建汴路即事詩見海商下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-91b"/>
江鮮<hi>李羣玉沅江漁者詩倚櫂汀洲沙日晚丨丨野菜桃花飯</hi>
江賦<hi>晉書郭璞傳璞著丨丨其辭甚偉為世所稱後復作南郊賦帝見而嘉之以為著作佐郎</hi>
江記<hi>唐書藝文志庾仲雍丨丨五卷又漢水記五卷</hi>
江圖<hi>唐書藝文志僧道安丨丨一卷水李賀惱公詩鈿鏡飛孤鵲丨丨畵  葓</hi>
江歌<hi>鮑照芙蓉賦結游童之湘吹起㮄妾之丨丨</hi>
江調<hi>孟郊奉報翰林張舍人見遺詩丨丨樂之逺溪謡生徒新  又逰枋口栁溪詩丨丨擺襄洛風俗逺</hi>
<hi>塵泥</hi>
江謳<hi>王勃採蓮曲葉嶼花潭極望平丨丨越吹相思苦</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-92a"/>
江句<hi>黄滔經安州感故鄭郎中詩丨丨行人吟刻石月腸是處象登樓</hi>
江聲<hi>楊萬里學林賦見山影下審鄭剛中山齋賦湖光兮蕩左丨丨兮注右  杜  言度石門山詩丨丨</hi>
<hi>連驟雨日氣抱殘虹虚祖詠江南旅情詩見海色下王杜甫禹廟詩雲氣生  壁丨丨走白沙  王鋌登越</hi>
<hi>樓詩過鳥時時衝客㑹閑風往往弄丨丨丨盧綸送張調參軍侍從歸覲荆南詩雲勢将峰雜丨  與嶼兼</hi>
<hi>元稹夜深行詩夜深猶自渡江行震地丨丨似鼓聲劉又江樓月詩月色滿牀兼滿地丨丨如鼓復如風</hi>
<hi>义入蜀詩見峽色下流方干送姚合員外赴金州詩樹勢連巴沒丨丨入楚    張喬送友人及第歸江南詩</hi>
<hi>秋期却閑坐林下聽丨丨杜羅隠早行詩雨灑丨丨風又吹扁舟正與睡相宜    荀鶴旅舍遇雨詩見嶽色</hi>
<hi>下休蘇軾過海得子由書詩世事丨丨外吾生幸且    劉因賦孫仲誠席上四杯詩覓山意下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-92b"/>
江信<hi>皎然冬日送顔延之明府撫州覲叔父詩天寒驚斷雁丨丨望廻潮</hi>
江情<hi>楊萬里下横山灘望金華山詩見山思下</hi>
江勢<hi>宋史蘇軾傳昔蘇州以東公私船皆以篙行無陸挽者自慶歴以来松江大築挽路建長橋以扼塞</hi>
<hi>江路故今三吳多水欲鑿挽路為十橋以迅丨丨商劉禹錫題招隠寺詩地形臨渚斷丨丨觸山回  李  隠</hi>
<hi>聞著明凶問哭寄飛卿詩丨丨翻銀礫天文露玉繩李咸用秋望詩風閃雁行疎又密地廻丨丨急還遲</hi>
<hi>恵崇送逺上人西游詩地形吞蜀盡丨丨抱巒廻</hi>
江光<hi>杜甫玉臺觀詩見石勢下山王逢舟過吴門感懐詩丨丨東際湯池闊  勢西来甲觀髙</hi>
江暉<hi>梁元帝郢川晉安寺碑銘塹栁朝緑丨丨暝紅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-93a"/>
江影<hi>李紳登北固亭詩龍形丨丨隔雲深虎勢山光入浪沈  王惲潤州詩丨丨隔山揺素練行雲和夢</hi>
<hi>鎻朱樓珠袁桷寄開元恩禪師詩露滴花光  五采月涵丨丨墖千層</hi>
江痕<hi>元稹送友封詩斗柄未廻猶帶閏丨丨潛上已生春  蘇軾隂晴不定簡唐覲祕校并敖呉二君詩</hi>
<hi>丨丨漲猶在梅氣潤相侵</hi>
江氣<hi>張九齡登髙安南樓詩丨丨偏宜早秋英粲已繁  王安石題朱郎中白都莊詩見山光下  蘇轍</hi>
<hi>和毛君新葺困菴船齋詩曉来霏霧連丨丨冬後温風帶嶺嵐</hi>
江色<hi>岑參與鮮于庶子泛漢江詩酒光紅琥珀丨丨碧琉璃  杜甫祠南夕望詩百丈牽丨丨孤舟泛日</hi>
<hi>斜暉又晚晴詩夕陽薰細草丨丨映疎簾送劉禹錫登清  樓詩潯陽丨丨潮添滿彭蠡秋聲雁  来  姚合</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-93b"/>
<hi>同裴起居厲侍御放朝游曲江詩雨晴丨丨出風度草香新  鄭巢送韋弇詩艣聲過逺寺丨丨潤秋蕪  劉</hi>
<hi>滄秋夕山齋即事詩半夜秋風丨丨動滿山寒葉雨聲来  李山甫曲江詩丨丨沈天萬草齊暖烟晴靄自相</hi>
<hi>迷送陸龜蒙釣筒詩短短截筠光悠悠卧丨丨應皎然  李秀才赴婺州招詩山開丨丨上孤賞去  遲</hi>
江白<hi>杜甫絶句地晴絲冉冉丨丨草纎纎劉張祜題松汀驛詩見海明下  蘇軾袁公濟和  景文登介</hi>
<hi>亭詩復次韻荅之詩登臨得佳句丨丨照湖渌</hi>
江碧<hi>杜甫絶句丨丨鳥逾白山青花欲然巷杜牧長安雜題詩丨丨栁深人盡醉一瓢顔  日空髙</hi>
江黑<hi>杜甫解悶詩草閣柴扉星散居浪翻丨丨雨飛初</hi>
江清<hi>宋史蘇軾傳三吳之水瀦為太湖太湖之水溢為松江以入海海日兩潮潮濁而丨丨潮水常欲淤</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-94a"/>
<hi>塞江路而江水清駛隨輙滌去海口常通則吳中少水患  杜甫寄李貟外布詩丨丨心可瑩竹冷髮堪梳</hi>
<hi>又數陪李梓州泛江有女樂在諸舫戲為艷曲詩丨丨歌扇底野曠舞衣前  又白帝城最髙樓詩見峽坼下</hi>
<hi>送戴叔倫李大夫見贈因之有呈詩見山迥下白李益  襄陽李尚書詩樹暖然紅燭丨丨展碧油    居易</hi>
<hi>和微之投簡陽明洞天詩見山翠下蒙飛卿詩城緑新隂逺丨丨返照虗</hi>　<hi>李商隠有懐在劉因秋蓮詩不</hi>
<hi>堪翠減紅銷際更在丨丨月冷中</hi>
江明<hi>王昌齡何九於客舍集詩山月空霽時丨丨髙樓曉  戴叔倫戲留顧十一明府詩見山暗下</hi>
江澄<hi>李賀瑶華樂樂府見海淨下浴杜牧有寄詩雲闊烟深樹丨丨水  秋</hi>
江澹<hi>江淹蓮花賦丨丨澤芬則照電爍日池光沼緑則明壁洞室</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-94b"/>
江淨<hi>貢奎次韻牟成父詩我屋青山下丨丨餘霞赤丨薩都拉寄朱舜咨王伯循了即休詩雨過丨色</hi>
<hi>妙景發天趣</hi>
江鳴<hi>杜甫船下夔州郭宿雨濕不得上岸詩風起春燈亂丨丨夜雨懸</hi>
江響<hi>劉基十二月一日詩丨丨風初發天昏月未開</hi>
江廣<hi>史記西南夷傳建元六年大行王恢撃東越東越殺王郢以報恢因兵威使番陽令唐蒙風指曉南</hi>
<hi>越南越食蒙蜀枸醤蒙問所徔来曰道西北䍧牱䍧牱丨丨數里出番禺城下蒙歸至長安問蜀賈人賈人曰</hi>
<hi>獨蜀出枸醤多持竊出市夜郎夜郎者臨䍧牱江丨丨百餘歩足以行船南越以財物役屬夜郎西至同師然</hi>
<hi>亦不能臣使也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-95a"/>
江寛<hi>李商隠桂林詩城窄山将壓丨丨地共浮</hi>
江闊<hi>明一統志嚴州府形勝丨丨山深甫楊諫贈知己詩丨丨水復急過江常苦遲  杜  逺逰詩丨丨</hi>
<hi>浮髙棟雲長出斷山隠許渾松江渡送人詩雲依山漠漠丨丨樹依依  羅  靈山寺詩檻虛從四面丨丨奈</hi>
<hi>孤根</hi>
江長<hi>孫逖送魏騎曹充宇文侍御判官分按山南詩樓迥迎黄鶴丨丨望白蘋  杜甫奉漢中王手札詩</hi>
<hi>見峽險下禹皇甫曽寄劉貟外詩斷猿知夜久秋草助丨丨  劉  錫和浙西李大夫晚下北固山詩見山固</hi>
<hi>下</hi>
江肥<hi>方回晚春客愁詩春老魚苖動丨丨雪水来</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-95b"/>
江滿<hi>杜甫夜雨詩野凉侵閉户丨丨帶維舟</hi>
江直<hi>貫休送沈侍郎詩見山多下</hi>
江横<hi>李紳宿揚州詩丨丨渡闊烟波晚潮過金陵落葉秋</hi>
江蟠<hi>李孝光送客詩見山掩下</hi>
江分<hi>戴叔倫漸至涪州先寄王員外使君縱詩丨丨巴字水樹入夜郎烟  楊汝士和叚相公夏登張儀</hi>
<hi>樓詩樓古秦規在丨丨蜀望開</hi>
江深<hi>杜甫公安縣懐古詩野曠呂蒙營丨丨劉備城月又嚴公仲夏枉駕草堂詩百年地僻柴門迥五</hi>
<hi>丨丨草閣寒丨又望兜率寺詩見山徑下映又江畔獨歩尋花詩  丨竹靜兩三家多事紅花  白花</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-96a"/>
江狹<hi>何景明進舟賦時霜降日出丨丨水迅機發矢激其勢不得少留</hi>
江通<hi>杜甫遣愁詩丨丨神女館地隔望鄉臺鄉又送舍弟頻赴齊州詩丨丨一柱觀日落望  臺</hi>
江連<hi>王勃彭州九龍縣懐龍寺碑見山對下  杜甫渝州下峽詩見山帶下</hi>
江繞<hi>楊慎紀行詩見山遮下</hi>
江逺<hi>劉禹錫寄荆南嚴司空詩丨丨烟波靜軍回氣色雄  姚合送喻鳬校書歸毘陵詩見山春下  蘇</hi>
<hi>軾同王勝之游蒋山詩峰多巧障日丨丨欲浮天榖范梈散歩還南軒詩丨丨夕氣澄開軒納新詩  又  梁</hi>
<hi>傳晉陽處父帥師伐楚救江丨丨楚近伐楚所以救江也</hi>
江近<hi>白居易寒食日寄楊東川詩兜率寺髙宜望月嘉陵丨丨好逰春  和凝洋川詩官閒最好游僧舍</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-96b"/>
<hi>丨丨應湏買釣船其又春秋晉陽處父帥師伐楚救江公羊傳此伐楚也  言救江何注据兩之當先言救也</hi>
<hi>疏即僖二十五年秋楚人圍陳納頓子于頓傳云何以不言遂兩之也是也必知先言救者正以其丨丨楚逺</hi>
<hi>故也</hi>
江迥<hi>杜甫陪李司馬皂江上觀造竹樓詩天髙雲去盡丨丨月来遲</hi>
江遥<hi>元稹生春詩隴迥羌聲怨丨丨客思融  薛能褒斜道中詩見山豁下</hi>
江永<hi>詩丨之丨矣不可方思傳永長方泭也蕭杜甫桔柏渡詩竿濕烟漠漠丨丨風蕭</hi>
江靜<hi>宋之問題大庾嶺北詩丨丨潮初落林昏瘴不開  沈佺期赦到不得歸題江上石詩見山空下</hi>
<hi>崔顥題沈隠侯八咏樓詩丨丨聞山狖川長數塞鴻新杜牧鍾陵懐舊逰詩控壓平江十萬家秋来丨丨鏡</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-97a"/>
<hi>磨</hi>
江空<hi>戴叔倫泛舟詩夜靜月初上丨丨天更低髙栁宗元游南亭夜還詩木落寒山靜丨丨秋月    殷</hi>
<hi>堯藩寒夜詩雲冷丨丨歲暮時竹隂梅影月参差</hi>
江曠<hi>王勃早春野望詩見山長下</hi>
江行<hi>齊書顧憲之傳後之監領者不達其本各務已功互生理外或禁遏别道或空稅丨丨或撲船倍價</hi>
<hi>或力周而猶責凡如此類不經埭煩牛者上詳被報格外十條並蒙停寢從来諠訴始得暫弭  宋史范純仁</hi>
<hi>傳聞諸子怨章惇純仁必怒止之丨丨赴貶所舟覆扶純仁出衣盡濕顧諸子曰此豈章惇為之哉  博物志</hi>
<hi>吳王丨丨食鱠有餘棄于中流化為魚今魚中有名吳王鱠餘者長數寸大者如箸猶有鱠形  王粲贈蔡子</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-97b"/>
<hi>篤詩濟岱丨丨邈焉異處酒韋應物揚州偶㑹前洛陽盧耿士主簿詩客舍盈樽  丨丨滿篋詩  李端雜歌</hi>
<hi>犀燭丨丨見鬼神木人登席呈歌舞鳥恵崇丨丨晚泊詩嶺暮春猿急丨丨白  稀</hi>
江望<hi>晉書元帝紀贊雲瞻北晦丨丨南開</hi>
江動<hi>杜甫絶句丨丨月移石溪虗雲傍花</hi>
江騰<hi>胡曽賀髙相公除荆南節度啟見山動下</hi>
江發<hi>杜甫江漲詩丨丨蠻夷漲山添雨雪流</hi>
江入<hi>杜甫江閣對雨有懐行營裴二端公詩野流行地日丨丨度山雲</hi>
江傳<hi>劉長卿送鄭說之歙州謁薛侍郎詩俗變人難理丨丨水至清</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-98a"/>
江送<hi>王勃江亭夜月送别詩見山横下丨元稹和樂天早春見寄詩湖添水色消殘雪丨  潮頭湧漫波</hi>
江浮<hi>山海經丨丨之山其上多銀砥礪無草木</hi>
江起<hi>論衡見水力下</hi>
江来<hi>杜甫野望詩竹覆青城合丨從灌口丨</hi>
江涵<hi>杜牧九日齊安登髙詩丨丨秋影雁初飛與客携壺上翠微</hi>
江落<hi>孫逖題安昌寺北山亭詩見山圍下</hi>
江斂<hi>杜甫獨坐詩丨丨洲渚出天虚風物清</hi>
江轉<hi>白居易和春深詩餘波落何處丨丨富陽斜  李紳早渡揚子江詩見海浪下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-98b"/>
江迴<hi>張叔卿空靈岸詩寒盡鴻先去丨丨客未歸年李益古别離丨丨漢轉兩不見雲交雨合知何</hi>
江盡<hi>杜牧曉望詩曲渚疑丨丨平沙似浪浮  韋莊桐廬縣作見山青下</hi>
江漲<hi>宋史羅拯傳歴官知榮州州介兩江間毎丨丨輒犯城郭拯作東西二隄除其患  元史仁宗紀畿</hi>
<hi>内大雨漷州昌平香河寳坻等縣水沒民田廬潭州金州永州路茶陵州霖雨丨丨沒田稼出米減價賑糶</hi>
<hi>孟浩然登安陽城樓詩縣城南面漢江流丨丨開成南雍州  蘇軾杭州故人信至齊安詩還将夢魂去一夜</hi>
<hi>到丨丨</hi>
江溢<hi>南史梁始興王憺傳見水壯下宗唐書文宗紀太和四年夏舒州丨丨  元史成  紀潼川霖雨丨</hi>
<hi>丨漂沒民居溺死者衆勅有司給糧一月免其田租</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-99a"/>
江翻<hi>杜甫柟樹為風雨所拔歎見石走下樓黄滔送僧歸北巖寺詩丨丨島嶼沈木落  臺露</hi>
江度<hi>杜甫白帝城樓詩丨丨寒山閣城髙絶塞樓</hi>
江䕃<hi>無可送李少府之任臨邛詩山長風褭棧丨丨石和澌</hi>
江煦<hi>張說游龍山靜勝寺詩苦霜裛野草愛日揚丨丨</hi>
江喧<hi>杜甫垂白詩丨丨長少睡樓迥獨移時浮又秋雨院中有作樹濕風凉進丨丨水氣</hi>
江吞<hi>蘇軾書王定國所藏烟江疊嶂圗詩行人稍度喬木外孤舟一葉丨丨天</hi>
江淹<hi>皮日休和魯望寒日古人名詩水邊韶景無窮栁寒被丨丨一半黄</hi>
江疾<hi>韓愈㑹合聮句詩詩老獨何心丨丨有餘尰</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-99b"/>
江瘴<hi>元稹寒詩丨丨節候暖臘初梅已殘州又表夏詩丨丨炎夏早蒸騰信難度  蘇軾杭  故人信至</hi>
<hi>齊安詩更将西菴茶勸我洗丨丨</hi>
江渾<hi>杜甫送王信州崟北歸詩林熱鳥開口丨丨魚掉頭</hi>
江暗<hi>何遜相送詩丨丨雨欲来浪白風初起  李紳渉沅瀟詩見水靈下</hi>
江隔<hi>張喬别李參軍詩嶺分中夜月丨丨兩鄉春</hi>
江拆<hi>薛逢大水詩浪驅三島至丨丨二儀開</hi>
江蹙<hi>羅隠廣陵開元寺閣上詩見海門下</hi>
江祲<hi>齊書魏虜傳皇師電舉揺斾南指誓清丨丨志廓衡靄</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-100a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0056_WYG_047-100b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定駢字類編卷四十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>