<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定駢字類編卷五十二<lb/>
　　山水門十七<lb/>
　　　泗<lb/>
　泗州<hi>元史地理志丨丨唐改臨淮郡後復爲丨丨宋𨽻淮東路元至元十三年降為下州  又禮樂志選</hi>
　<hi>審聽音律大樂正趙榮祖及識辨磬材石工牛全詣丨丨采之得磬璞九十製編磬二百三十命大樂令陳革</hi>
　<hi>等料簡應律者百有五官南部新書王延彬獨據建州稱偽號一旦大設為伶  作戲辭云只聞有丨丨和尚</hi>
　<hi>不見有五縣天子畔名畫録辛澄者不知何許人也建中元年大聖寺南  創立僧伽和尚堂請澄畫焉纔欲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-1b"/>
　<hi>援筆有一胡人云僕有丨丨真本一見甚竒遂依様描寫及諸變相未畢蜀城士女瞻仰儀容者側足將香燈</hi>
　<hi>供養者如驅海明一統志丨丨在鳳陽府東二百一十里漢初為東  郡地元鼎中為泗水國後為<graphic n="KR2316" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2316.png" mimeType="image/png"/>猶縣晉</hi>
　<hi>為宿預縣屬淮揚國後魏為宿預郡尋改東徐州又為東楚州陳改安州後周改丨丨隋為下邳郡唐仍改丨</hi>
　<hi>丨有又丨丨廟在直𨽻廣徳州建平縣南八十里唐  丨丨大聖顯於此因立廟焉歳旱禱雨輒應</hi>
　泗陽<hi>漢書地理志泗水國縣丨丨縣明一統志丨丨廢縣在淮安府宿遷  東南</hi>
　泗楚<hi>五代史南唐世家遣其翰林學士鍾謨文理院學士李徳明奉表稱臣獻犒軍牛五百頭酒二千石</hi>
　<hi>金銀羅綺數千請割夀濠丨丨光海六州以求罷兵世宗不報</hi>
　泗東<hi>史記越世家見淮南下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-2a"/>
泗北<hi>戰國䇿秦楚之兵搆而不離魏氏將出兵而攻留方與銍胡陵碭蕭相故宋必盡齊人南面丨丨必</hi>
<hi>舉</hi>
泗上<hi>左傳見沂上下明又呉師克東陽而進舍于五梧明日舍于蠶室  日舍于庚宗遂次于丨丨  戰</hi>
<hi>國䇿秦下兵攻衛陽晉必闗扃天下之匃大王悉起兵以攻宋不至數月而宋可舉舉宋而東指則丨丨十二</hi>
<hi>諸侯盡王之有矣爲史記齊世家吾臣有檀子者使守南城則楚人不敢  冦東取丨丨十二諸侯皆來朝</hi>
<hi>又孔子世家孔子葬魯城北丨丨弟子皆服三年首漢書髙祖紀試吏爲丨丨亭長  晉書桓彞等傳論  陽</hi>
<hi>髙節求仁而得仁丨丨微言朝聞而夕死之齊書劉善明傳宋季荼毒之悲已蒙蘇泰河朔倒懸  苦方湏救</hi>
<hi>拔遣遊辨之士為鄉導之使輕裝起行經營舊壤今丨丨歸業稷下還風君欲誰讓邪  吕覽丨丨徐州魯也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-2b"/>
泗口<hi>晉書褚裒傳及石季龍死裒上表請伐之即日戒嚴直指丨丨  又卞敦傳時石勒侵逼淮泗帝求</hi>
<hi>良將可以式遏邊境者公卿舉敦除徐州刺史鎮丨丨  魏書髙閭傳欲修渠通漕路必由于丨丨泝淮而上</hi>
<hi>經角城淮隂大鎮舟船素畜敵因先積之資以拒始行之路  唐書王智興傳揫索財賂交權幸以賈虚名用</hi>
<hi>度不足始税丨丨以佐軍須兵又崔彦曽傳初蠻㓂五管陷交趾詔節度使孟球募  三千往屯以八百人戍</hi>
<hi>桂林舊制三年一更至期請代而彦曽親吏尹戡徐行儉貪不䘏士乃議稟賜之請無發兵復留屯一年戍者</hi>
<hi>怒殺都將王仲甫脅糧料判官龎勛為將取庫兵剽湘衡虜丁壯合衆千餘北還自浙西趨淮南達丨丨  地</hi>
<hi>理通釋泗州宿遷縣晉大寧中兖州刺史劉遐自彭城退屯丨丨即此</hi>
泗水<hi>書禹貢泗濵浮磬疏丨丨出濟隂乗氏縣東南至臨淮縣睢陵入淮  公羊傳注周家以世孝天瑞</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-3a"/>
<hi>之鼎以助享祭諸侯有世孝者天子亦作鼎以賜之疏謂殷衰鼎沒于丨丨及武王克殷之後鼎乃出見故漢</hi>
<hi>書云鼎于周出是也丨史記秦始皇紀始皇還過彭城齊戒禱祠欲出周鼎  丨使千人没水求之弗得  又</hi>
<hi>髙祖紀爲丨丨亭長廷中吏無所不狎侮者又蕭相國世家以文無害爲沛主吏掾秦御史監郡  與從事</hi>
<hi>常辨之何乃給丨丨卒史事第一秦御史欲入言徵何何固請得毋行  又五宗世家丨丨思王商以元鼎四</hi>
<hi>年用常山憲王子爲王亡又封禪書秦滅周周之九鼎入於秦或曰宋太丘社  而鼎没於丨丨彭城下  又</hi>
<hi>周昌傳周昌者沛人也其從兄曰周苛秦時皆為丨丨卒史及髙祖起沛擊破丨丨守監於是周昌周苛自卒</hi>
<hi>史從沛公沛公以周昌為職志周苛為客元漢書地理志見沛郡下  又丨丨國故東海郡武帝  鼎四年别</hi>
<hi>爲丨丨國退後漢書陶謙傳初平四年曹操擊謙破彭城傳陽謙  保郯操攻之不能克乃還過拔取慮睢陵</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-3b"/>
<hi>夏丘皆屠之凡殺男女數十萬人雞犬無餘丨丨為之不流  蜀志先主傳注英雄記曰備軍在廣陵窮餓侵</hi>
<hi>偪欲還小沛遂使吏請降布布令備還州并勢擊術具車馬童僕發遣備妻子部曲家屬於丨丨上祖道相樂</hi>
<hi>侍北史崔休傳從駕南行及還幸彭城汎舟丨丨詔在  筵觀者榮之  水經丨丨出魯卞縣北山西南逕魯</hi>
<hi>縣北北又菏水又東過湖陸縣南東入於丨丨之又淮水東  至下邳淮隂縣西丨丨從西北來流注    博</hi>
<hi>物志宋北有丨丨南迄睢濄有孟諸之澤碭山之塞也  地理通釋丨丨出兖州丨丨縣至淮陽宿遷縣入淮</hi>
<hi>西十道山川攷泗職方青州川出襲慶府丨丨縣桃墟  北陪尾山源有泉四四泉俱導因以為名  明一統</hi>
<hi>志丨丨源發兖州府丨丨縣陪尾山四泉並發循丨丨縣北八里合為一西經曲阜縣貫府城下至濟寧分流</hi>
<hi>南北南流入徐州境北流入會通河爲又丨丨縣在兖州府城東九十里古下明國春秋時  魯汴邑漢置汴</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-4a"/>
<hi>縣屬魯國晉屬魯郡隋改為丨丨縣屬兖州唐宋金因之元省入曲阜尋復置屬兖州  蘇轍黄樓賦北望則</hi>
<hi>丨丨湠漫古汴入焉甫駱賔王送宋之問詩願言遊丨丨支離去二漳  杜  寄李白詩醉舞梁園夜行歌丨</hi>
<hi>丨春詩儲光羲登戲馬臺  見沂山下</hi>
泗川<hi>史記髙祖紀秦二世二年陳涉之將周章軍西至戲而還燕趙齊魏皆自立爲王項氏起呉秦丨丨</hi>
<hi>監平將兵圍豐二日出與戰破之命雍齒守豐引兵之薛丨丨守壯敗於薛走至戚沛公左司馬得丨丨守壯</hi>
<hi>殺之於水經注泗水又東南流丁溪水注之溪水上承泗水  吕縣東南流北帶廣隰山髙而注於丨丨  唐</hi>
<hi>享孔子廟樂章魯壁類聞丨丨如覯</hi>
泗瀆<hi>宋書索虜傳安平公鵝青二軍七千人南渡於碻磝東下至丨丨口去尹卯百許里兖州刺史徐琰</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-4b"/>
<hi>委軍鎮走於是太山諸郡並失守</hi>
泗淵<hi>魯語宣公夏濫於丨丨里革斷其罟而棄之</hi>
泗河<hi>明一統志見沂河下</hi>
泗汴<hi>杜預與王濬書足下既推其西藩便當徑取秣陵討累世之逋㓂釋呉人於塗炭自江入淮逾于丨</hi>
<hi>丨沂河而上振旅還都亦曠世一事也</hi>
泗沂<hi>書禹貢導淮自桐柏東㑹于丨丨東入于海疏地理志云沂水出泰山蓋縣南至下邳入泗泗水出</hi>
<hi>濟隂乘氏縣至臨淮睢陵縣入淮乃沂水先入泗泗入淮耳以沂水入泗處去淮已近故連言之  魏志武帝</hi>
<hi>紀建安三年九月公東征布用荀攸郭嘉計遂决丨丨水以灌城月餘布將宋憲魏績等執陳宫舉城降生擒</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-5a"/>
<hi>布公皆殺之</hi>
泗渚<hi>謝靈運宋武帝誄舜潛歴岩髙晦丨丨</hi>
泗洙<hi>周伯琦釋奠孔子廟詩見沂汶下</hi>
泗橋<hi>南史羊侃傳丨丨有數石人長八尺大十圍侃執以相擊悉皆破碎</hi>
泗濵<hi>書禹貢丨丨浮磬傳泗水涯水中有石可以為磬  詩商頌譜商德之壊武王伐紂乃以陶唐氏火</hi>
<hi>正閼伯之墟封紂兄微子啟爲宋公代武庚後其封域在徐州丨丨西及豫州盟豬之野  後漢書蔡邕傳譬</hi>
<hi>猶鍾山之玉丨丨之石累珪璧不為之盈採浮磬不為之索  晉書董京傳鸚鵡能言丨丨浮磬衆人所玩豈</hi>
<hi>合物情律元史禮樂志太常卿呼圖克約蘇奏大樂見用石磬聲  不協稽諸古典磬石莫善於丨丨女直未嘗</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-5b"/>
<hi>得此今泗在封疆之内宜取其石以製磬從之傷中說子遊汾亭坐鼓琴有舟而釣者過曰美哉琴意  而和</hi>
<hi>怨而静在山澤而有廊廟之志非太公之都磻溪則仲尼之宅丨丨也  元稹華原磬詩丨丨浮石裁爲磬古</hi>
<hi>樂疎音少人聽</hi>
泗波<hi>王惲奠宣聖林墓詩金石貫元精丨丨來逺派</hi>
泗守<hi>元史張子良傳徐宿之間民無食者出城拾穭穟以食子良嚴兵䕶之以防抄掠猝遇敵子良被重</hi>
<hi>傷乃率其衆就食泗州丨丨閲兵將圖之子良與麾下十數人即軍中生縛其守</hi>
　　濠<lb/>
濠水<hi>水經淮水又東北丨丨注之注水出莫邪山東北之溪溪水西北引瀆逕禹墟北又西流注於淮</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-6a"/>
<hi>明一統志鳳陽府丨丨有二源東源出鍾乳山西源出鏌鋣山二水至昇髙橋合流至府舊城西南有石絶水</hi>
<hi>謂之濠梁又號石梁河莊子嘗觀魚於此又東流經新河口入於淮</hi>
濠渚<hi>温子昇春日臨池詩徒自臨丨丨空復撫鳴琴</hi>
濠湖<hi>明一統志丨丨在常州府無錫縣東南七十里從東七里通漕河中與常熟縣地分界</hi>
濠濮<hi>世說簡文入華林園顧謂左右曰㑹心處不必在逺翳然林水便自有丨丨間想也覺鳥獸禽魚自</hi>
<hi>來親人</hi>
濠泗<hi>唐書李吉甫傳見淮渦下之元史王珍傳宋城五河口珍帥死士二千人奪  宋人遁乗勝進師連</hi>
<hi>破丨丨渦口末五代史南唐世家李昇字正倫徐州人也父榮遇唐  之亂不知其所終昪少孤流寓丨丨間</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-6b"/>
<hi>楊行密攻濠州得之竒其狀貌養以為子而楊氏諸子不能容行密以乞徐温乃姓徐氏名知誥</hi>
濠梁<hi>明一統志見濠水下丨杜甫陪鄭廣文遊何將軍山林詩谷口舊相得  丨同見招  蘇軾張競辰</hi>
<hi>永康所居萬卷堂詩丨丨空復五車多圯上從來一篇足</hi>
濠肆<hi>袁喬與褚裒書雖欲虗詠丨丨脱落儀制其能得乎</hi>
濠上<hi>莊子莊子與惠子遊於丨梁之丨莊子曰儵魚出㳺從容是魚樂也  眞徳秀魚計亭後賦大則述</hi>
<hi>鯤化於天池小則翫儵㳺於丨丨五梁簡文帝詩惠子臨丨丨秦王見海神  韓翃贈張  諲詩復此凉風起</hi>
<hi>仍聞丨丨居濵黄庭堅秋思詩悲莫悲於湘  樂莫樂於丨丨</hi>
濠州<hi>宋史韓世忠傳見淮岸下賢黄廷堅道中寄景珍兼簡庾元鎭詩傳語丨丨  刺史隔年詩債幾時</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-7a"/>
<hi>還</hi>
濠舒<hi>唐書獨孤及傳遷禮部員外郎厯丨丨二州刺史</hi>
濠定<hi>王鼇相論國朝之興奮自南服一時元勲皆出丨丨之間其後名臣碩輔如三楊蹇夏出於南者不</hi>
<hi>可縷數由是觀之南人亦何負于天下乎</hi>
濠洶<hi>王仲言慈寧殿賦見海門下</hi>
　　濉<lb/>
濉水<hi>水經汳水出隂溝于浚儀縣北又東至梁郡蒙縣為丨丨餘波南入淮陽城中  明一統志丨丨在</hi>
<hi>淮安府睢寧縣西源自靈壁縣東流徑縣界又東北至宿遷縣入泗水  又丨丨在鳳陽府宿州北二十里今</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-7b"/>
<hi>名小河源出河南夏邑縣白河東流至清河口入於淮</hi>
濉漳<hi>韓詩外傳楚莊王寢疾卜之曰河為祟大夫曰請用牲莊王曰止古者聖王之祭不過望丨丨江漢</hi>
<hi>楚之望也寡人雖不德河非所獲罪也遂不祭三日而疾有瘳</hi>
　　滁<lb/>
滁水<hi>地理通釋十道山川攷丨丨在滁州全椒縣南六十里</hi>
滁河<hi>明一統志丨丨在直𨽻滁州境内源出廬州過全椒縣與襄水合流至州東南三义河㑹清流水經</hi>
<hi>六合縣逹于江</hi>
滁山<hi>歐陽修醉翁亭記環丨皆丨也  陳漣皆山軒賦見淮右下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-8a"/>
滁陽<hi>陳漣皆山軒賦或以丨丨之郡號為醉翁之鄉</hi>
滁肥<hi>地理通釋淮南道古楊州之境今十有四州其大川有丨丨之水巢湖在焉</hi>
滁和<hi>南唐書保大十有四年秋七月楊光丨丨復歸於我</hi>
滁州<hi>王銍小史江南李璟據一方國力全盛聞世宗親至淮上而丨丨其控扼且援夀州命大將皇甫暉</hi>
<hi>監軍姚鳳提兵十萬鎮其地太祖以圍軍數千與暉遇於清流闗隘路周師大敗暉整全軍入憩丨丨城下</hi>
滁城<hi>默記藝祖事周世宗功業初未大顯㑹世宗親征淮南駐蹕正陽距壽陽劉仁瞻未下而藝祖分兵</hi>
<hi>滁州距夀四程皆大山至清流闗而上闗去州三十里則平川而西澗又在丨丨之西也  韋應物覽褒子臥</hi>
<hi>病一絶聊以題示詩念子抱沈疾霜露變丨丨丨又郡齋感秋寄諸弟詩首夏辭舊國窮秋臥丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-8b"/>
滁中<hi>地理通釋郡縣志滁州漢全椒縣地晉琅邪王伷出丨丨即此地赤烏十三年作堂邑涂塘以掩北</hi>
<hi>道</hi>
　　灊<lb/>
灊街<hi>漢書地理志越巂郡縣丨丨</hi>
灊人<hi>晉書杜夷傳杜夷字行齊廬江丨丨也世以儒學稱爲郡著姓</hi>
灊霍<hi>歐陽修送曇穎歸廬山詩信哉竒且秀不與丨丨俱</hi>
灊麓<hi>蘇軾次韻李公擇梅花詩蕭然臥丨丨愁聽春禽哢</hi>
　　渦<lb/>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-9a"/>
渦水<hi>明一統志丨丨自黄河東流經鳳陽府蒙城縣沿懷逺縣東北與淮水合流至臨淮縣蚌阜東入於</hi>
<hi>海遵魏文帝臨渦賦序經東園  丨丨相洋乎髙樹之下</hi>
渦浦<hi>王粲浮淮賦背丨丨之曲流兮望馬丘之髙澨</hi>
渦山<hi>明一統志丨丨在太原府夀陽縣南八十里舊經謂之過山以其髙過羣山又因渦水經其下故又</hi>
<hi>名丨丨</hi>
渦口<hi>晉書武帝紀呉將丁奉入丨丨揚州刺史牽𢎞擊走之  唐書張萬福傳見漕船下  馬令南唐嗣</hi>
<hi>主書天子駐於丨丨猶欲往幸揚州宰相范質以師老泣諌乃班師  明一統志丨丨城在鳳陽府懷逺縣東</hi>
<hi>北一十五里今名施城唐自貞元後丨丨對岸置两城即此</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-9b"/>
渦潁<hi>晉書地理志潁川郡縣丨丨</hi>
渦瀨<hi>夏侯湛抵疑反耕于枳落歸志乎丨丨</hi>
渦穀<hi>薛道衡老氏碑對苦相之两城遶丨丨之二水</hi>
　　漣<lb/>
漣水<hi>隋書地理志東海郡統縣丨丨淮唐書地理志泗州臨淮郡丨丨有新漕渠南通  垂拱四年開以</hi>
<hi>通開沂密等州鄆又李聽傳帝討李師道出聽楚州刺史淮南兵緜弱  人素易之聽日整勒士皆奮即掩賊</hi>
<hi>不虞趨丨丨破沭陽絶龍沮堰遂取海州攻朐山降之懷仁東海两城望風送款  元史徳遜傳癸丑攻丨丨</hi>
<hi>甲寅舉部屬蕭薩巴納琳之功以奏上賜蕭薩巴納琳金銀符仍𨽻麾下  水經丨丨出連道縣西資水之别</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-10a"/>
<hi>東北過湘南縣南又東北至臨湘縣西南東入於湘知貢父詩話趙少師初在丨丨守舘不數年後以學士</hi>
<hi>丨丨繼來者名其堂豹隱曼卿有詩曰熊非清渭逢何暮龍臥南陽去不還年少宦遊今郡守蔚然疑在立談</hi>
<hi>間後莫偕者縣明一統志丨丨在淮安府安東縣自沭水分流南入  境在沭陽者曰南丨丨入安東者曰北</hi>
<hi>丨丨丨薛能海棠詩島蘇丨  脈庭綻粒松枝</hi>
漣口<hi>地理通釋通典泗州漣水縣齊置冀州寄治於此以爲邊鎭南齊志冀州領北東海郡治丨丨郡縣</hi>
<hi>志沭水俗名漣水西南自海州沭陽縣流入漣水縣</hi>
漣上<hi>髙適題樊氏水亭詩丨丨非所趣偶為世務牽</hi>
漣海<hi>元史竒竒爾傳見沂郯下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-10b"/>
漣漪<hi>詩河水清且丨猗釋文猗亦作丨播王炎石菖蒲賦有荇有藻産丨丨兮可薦可修  聲詩兮  王</hi>
<hi>維納凉詩丨丨涵白沙素鮪如游空清儲光羲同諸公秋日遊昆明池思古詩秋色浮渾沌  光隨丨丨  貫</hi>
<hi>休贈楊公杜之舅詩霞影滿江揺枕簟鳥行和月下丨丨  王禹偁謫居感事詩宫簾垂翡翠御水動丨丨</hi>
<hi>黄庭堅新竹詩插棘編籬謹護持養成寒碧映丨丨暉趙孟頫孤山放鶴圗詩西湖清且丨丨扁舟時蕩晴</hi>
漣洳<hi>易林三女求夫伺候山隅不見復關泣涕丨丨</hi>
漣如<hi>易屯上六乘馬班如泣血丨丨象曰泣血丨丨何可長也  諸葛潁詩聞君懷古曲同病亦丨丨</hi>
漣洏<hi>元稹蜘蛛詩看看長妖緒和扁欲丨丨</hi>
　　沭<lb/>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-11a"/>
沭陽<hi>唐書李聽傳見漣水下</hi>
沭河<hi>明一統志丨丨在淮安府沭陽縣東南</hi>
　　溧<lb/>
溧陽<hi>漢書地理志丹陽郡縣丨丨注應劭曰溧水所出南湖也  唐書孟郊傳年五十得進士第調丨丨</hi>
<hi>尉縣有投金瀨平陵城林薄蒙翳下有積水郊閒往坐水旁裴回賦詩而漕務多廢令白府以假尉代之分其</hi>
<hi>半奉中越絶書子胥至丨丨界中見一女子擊絮於瀨水之  子胥曰豈可得託食乎女子曰諾即發簞飯清</hi>
<hi>其壺漿而食之子胥食已而去謂女子曰掩爾壺漿毋令之露女子曰諾子胥行五步還顧女子自縱於瀨水</hi>
<hi>之中而死郡明一統志丨丨在江寧東南二百四十里秦置屬鄣  以在溧水之陽故名  李白猛虎行丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-11b"/>
<hi>酒樓三月春楊花漠漠愁殺人</hi>
溧水<hi>漢書注見上昇隋書地理志丹陽郡統縣丨丨傳唐書地理志  州江寧郡丨丨縣  又李子通</hi>
<hi>㑹伏威命輔公祏拔丹陽進屯丨丨子通戰敗糧且盡棄江都保京口伏威盡得其地  劉麟瑞詩西日突圍</hi>
<hi>逃丨丨南冠荷校說維揚</hi>
　　洑<lb/>
洑溪<hi>明一統志丨丨在常州府宜興縣東南五里源出君山北流入荆溪取回洑之義爲名</hi>
洑泉<hi>李頎與諸公遊濟泛舟詩丨丨數眼沸平地流清通</hi>
洑流<hi>元好問黄華峪詩也應嫌被紅塵涴才近山門便丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-12a"/>
　　澱<lb/>
澱湖<hi>明一統志丨丨在松江府城西七十二里古鍾水之地受三泖及西南諸港水自大盈趙屯二浦以</hi>
<hi>㵼於松江</hi>
澱山<hi>明一統志丨丨在松江府城西北六十里澱湖中其形四面如鼇上有浮圗下有龍洞屹立湖傍有</hi>
<hi>小山寺僧立亭其上曰明極</hi>
　　涂<lb/>
涂水<hi>晉書宣帝紀王淩詐言吳人塞丨丨請發兵討之帝潛知其計不聽  地理通釋北齊於秦郡置秦</hi>
<hi>州州前江浦通丨丨齊人以大木為柵於水中</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-12b"/>
涂中<hi>晉書陳騫傳武帝受禪以佐命之勲進車騎將軍封髙平郡公遷侍中大將軍出為都督揚州諸軍</hi>
<hi>事假黄鉞攻拔呉枳里城破丨丨屯戍賜騫兄子悝爵闗中侯  又謝𤣥傳堅將句難毛當自襄陽來㑹超圍</hi>
<hi>幽州刺史田洛於三阿有衆六萬詔征虜將軍謝石率水軍次丨丨右衛將軍毛安之游擊將軍河間王曇之</hi>
<hi>淮南太守楊廣宣城内史丘準次堂邑</hi>
涂塘<hi>地理通釋吳赤烏十三年作堂邑丨丨以掩北道九域志真州六和縣楚之堂邑也堂邑丨丨即此</hi>
<hi>今名瓦梁河薛氏曰滁和州六合間有丨丨呉赤烏中遣兵十萬斷丨作丨南唐於滁水上立清流闗瓦梁堰</hi>
<hi>有東西瓦梁城</hi>
　　沛<lb/>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-13a"/>
沛水<hi>鹽鐵論秦既并天下東絶丨丨并滅朝鮮南取陸梁北却胡狄西畧氐𦍑立帝號朝四夷舟車所通</hi>
<hi>足跡所及靡不畢至非服其德畏其威也水經河水又東浿水入焉又東丨丨注焉</hi>
沛澤<hi>鹽鐵論愚人縱火于丨丨不能復振蜂蠆螫人致死不能息其毒也  髙士傳許由字武仲陽城槐</hi>
<hi>里人也為人據義履方邪席不坐邪饍不食後隱于丨丨之中</hi>
沛陳<hi>史記貨殖傳夫自淮北丨丨汝南南郡此西楚也其俗剽輕易發怒地薄寡于積聚  江淹敕爲朝</hi>
<hi>賢荅劉休範書任輔丨丨羽林鷁鵃露動龍驤精騎風驅</hi>
沛譙<hi>晉書陳頵傳見汝潁下</hi>
沛國<hi>周書宣帝紀封内史上大夫鄭譯爲丨丨公</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-13b"/>
沛郡<hi>漢書地理志丨丨故秦泗水郡髙帝更名</hi>
沛中<hi>史記髙祖紀秦始皇帝常曰東南有天子氣于是因東游以厭之髙帝即自疑亡匿隱于芒碭山澤</hi>
<hi>巖石之間吕后與人俱求常得之髙祖怪問之吕后曰季所居上常有雲氣故從往常得季髙祖心喜丨丨子</hi>
<hi>弟或聞之多欲附者矣</hi>
沛西<hi>後漢書蓋延傳蘇茂佼彊周建等三萬餘人救永共攻延與戰于丨丨大破之</hi>
沛宫<hi>史記髙祖紀十二年十月髙祖已擊布軍㑹甀布走令别將追之髙祖還歸過沛留置酒丨丨悉召</hi>
<hi>故人父老子弟縱酒發沛中兒得百二十人教之歌酒酣髙祖擊筑自爲歌詩曰大風起兮雲飛揚威加海内</hi>
<hi>兮歸故鄉安得猛士兮守四方令兒皆和習之髙祖乃起舞慷慨傷懷泣數行下謂沛父兄曰㳺子悲故鄉吾</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-14a"/>
<hi>雖都闗中萬歳後吾魂魄猶樂思沛且朕自沛公以誅暴逆遂有天下其以沛爲朕湯沐邑復其民世世無有</hi>
<hi>所與</hi>
沛庭<hi>史記髙祖紀父老率子弟共殺沛令開城門迎劉季欲以為沛令劉季曰天下方擾諸侯並起今置</hi>
<hi>將不善一敗塗地吾非敢自愛恐能薄不能完父兄子弟此大事願更相推擇可者蕭曹等皆文吏自愛恐事</hi>
<hi>不就後秦種族其家盡讓劉季諸父老皆曰平生所聞劉季諸珍怪當貴且卜筮之莫如劉季最吉于是劉季</hi>
<hi>數讓衆莫敢爲乃立季爲沛公祠黄帝祭蚩尤于丨丨而釁鼓旗幟皆赤由所殺蛇白帝子殺者赤帝子故上</hi>
<hi>赤</hi>
沛公<hi>史記髙祖紀見沛宫下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-14b"/>
沛侯<hi>史記髙祖紀沛父兄皆頓首曰沛幸得復豐未復唯陛下哀憐之髙祖曰豐吾所生長極不忘耳吾</hi>
<hi>特為其以雍齒故反我爲魏沛父兄固請乃并復豐比沛于是拜丨丨劉濞爲吳王  又呂后紀封呂種爲丨</hi>
<hi>丨</hi>
沛令<hi>史記髙祖紀單父人呂公善丨丨避仇從之客因家沛焉沛中豪桀吏聞令有重客皆往賀</hi>
沛童<hi>蘇綰奉和姚令公駕幸温湯喜雪應制詩雲符丨丨唱雪應海神期</hi>
沛筑<hi>李乂奉和幸大薦福寺詩空歌清丨丨梵樂美河書</hi>
沛竹<hi>神異經南方荒中有丨丨長百丈圍三丈五六尺厚八九寸可爲大船其子美食之可以已瘡癘</hi>
沛艾<hi>司馬相如大人賦丨丨﨣螑仡以佁儗兮放散畔岸驤以孱顔注張揖曰丨丨駊騀也  張衡東京</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-15a"/>
<hi>賦六元虯之奕奕齊騰驤而丨丨布李尤平樂觀賦天馬丨丨鬛尾分</hi>
　　瀨<lb/>
瀨水<hi>越絶書見溧陽下</hi>
瀨渚<hi>李白溧陽瀨水貞義女廟碑子胥始來奔句吳逼廹於昭闗匍匐於丨丨</hi>
瀨聲<hi>裴迪欒家瀨詩丨丨喧極浦沿涉向南津</hi>
瀨下<hi>吳越春秋同病相憐同憂相救驚翔之鳥相逐而集丨丨之水因復俱流</hi>
瀨鄉<hi>臥游錄袁彦伯宏爲謝安南奉司馬都下諸人送至丨丨將别旣自悽惘歎曰江山寥落居然有萬</hi>
<hi>里之勢碑梁元帝衡山九貞舘  見山帶下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-15b"/>
瀨淺<hi>葛一龍過姚佩卿隱居詩丨丨維舟逺山紆引路徐</hi>
瀨戲<hi>何晏景福殿賦篁棲鵾鷺丨丨鰋鮋</hi>
　　浙<hi>淛同</hi>
浙江<hi>史記秦始皇紀三十七年十月癸丑始皇出遊十一月行至雲夢望祀虞舜於九疑山浮江下觀籍</hi>
<hi>柯渡海渚過丹陽至錢唐臨丨丨水波惡乃西百二十里從狹中渡上㑹稽祭大禹望于南海而立石刻頌秦</hi>
<hi>徳曰又項羽紀秦始皇帝游㑹稽渡丨丨梁與籍俱觀籍  彼可取而代也梁掩其口曰毋妄言族矣梁以此</hi>
<hi>竒籍王又越世家當楚威王之時越北伐齊威王使人說越  越遂釋齊而攻楚楚威王興兵而伐之大敗越</hi>
<hi>殺王無疆盡取故吳地至丨丨北破齊於徐州而越以此散  越絶書句踐將降西至丨丨待詔入吳故有雞</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-16a"/>
<hi>鳴墟地鼎錄陳武帝即位鑄一鼎文曰元勲鼎沈于丨丨    理通釋丨丨在臨安府錢塘縣南十二里越州</hi>
<hi>蕭山縣二十五里有又江南道古揚州之南境今五十有一州焉其大川  丨丨湘贑沅灃之水洞庭彭蠡太</hi>
<hi>湖之澤横宋之問靈隱寺詩樓觀滄海日門聽丨丨潮  李白  江詞丨丨八月何如此濤似南山噴雪來</hi>
<hi>又送楊山人歸天台詩濤落丨丨秋沙明浦陽月惠杜甫哀鄭䖍詩老蒙台州掾泛泛丨丨槳  韓愈送  師</hi>
<hi>詩廻臨丨丨濤屹起髙峨岷煩蘇軾和錢四寄其弟龢詩再見濤頭涌玉輪  君久駐丨丨春</hi>
浙湖<hi>莊子任公子得若魚離而腊之自丨丨以東蒼梧以北莫不厭若魚者  李嘉祐送嚴維詩艱難只</hi>
<hi>用武歸向丨丨東</hi>
浙河<hi>宋書王宏之傳見江左下爲范梈奉同元學士以落月滿屋梁猶疑照顔色  韻賦贈鄧提舉之官</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-16b"/>
<hi>詩丨丨名山水在昔最餘杭</hi>
浙左<hi>徐陵陳公九錫文丨丨兇渠連兵搆逆豈止千兵五校白雀黄龍而已哉</hi>
浙右<hi>元史河渠志泄江湖之滛潦立捍海之横塘而丨丨之民得免于水患  桂苑叢談吳王收服丨丨</hi>
<hi>之歲明年夏中夜月瑩無雲望江澄澈如畫諸徒侶悉已禪寂竟無人蹤禽犬皆息矣獨某黙默持課時亦惜</hi>
<hi>其皎月沈房廊臨江恰幽靜俄有數人自西軒而來領僕厮輩携酒壺直抵望江亭而止皆話今宵明月江水</hi>
<hi>澄清得與諸人邂逅相遇且不辜兹景矣僧窺之而思曰中夜禁行客自何來必是幽靈異人乎  孔稚珪北</hi>
<hi>山移文張英風于海甸馳妙譽于丨丨</hi>
浙東<hi>唐書李紳傳大和中李徳裕當國擢紳丨丨觀察使  元史百官志見湖北下  蘇軾秀州報本禪</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-17a"/>
<hi>院鄉僧丈長老方丈詩明年采藥天台去便欲題詩滿丨丨</hi>
浙西<hi>唐書食貨志自淮北置巡院十三曰揚州陳許汴州廬壽白沙淮西甬橋丨丨宋州泗州嶺南兖鄆</hi>
<hi>鄭滑捕私鹽者奸盗為之衰息又又崔彦曽傳見泗口下  元史百官志見湖北下    河渠志丨丨諸山之</hi>
<hi>水受之太湖下爲呉松江東匯澱山湖以入海而潮汐往來逆湧濁沙上湮河口是以宋時設置撩洗軍人專</hi>
<hi>掌修治</hi>
浙郡<hi>元稹酬李浙西先因從事見寄之作用本韻詩丨丨懸旌逺長安喻日遥</hi>
浙水<hi>韓愈代張籍與李浙東書丨丨東七州户不下數十萬不盲者何限李中丞取人固當問其賢不賢</hi>
<hi>不當問其盲與不盲也丨李嘉祐送兖州杜别駕之任詩若見楚山暮因愁丨  賒  蔡襄崇徳夜泊寄福建</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-17b"/>
<hi>提刑張屯田思錢塘春月並遊詩夙昔神都别于今丨丨遭</hi>
浙人<hi>迷樓記煬帝顧詔近侍曰今宮殿雖壯麗顯敞苦無曲房小室幽軒短檻若得此則吾期老于其中</hi>
<hi>也近侍髙昌奏曰臣有友項昇丨丨也自言能構宮室翌日詔而問之昇曰臣乞先進圗本後數日進圗帝覽</hi>
<hi>大恱</hi>
浙燈<hi>陸游雜書詩東都父老今誰在腸斷當時諌丨丨</hi>
　　潯<lb/>
潯陽<hi>漢書郊祀志上巡南郡至江陵而東登禮灊之天柱山浮江自丨丨出樅陽  又地理志廬江郡縣</hi>
<hi>丨丨將唐書王鍔傳嗣曹王臯為團練使俾鍔誘降武岡叛  王國良以功擢邵州刺史臯之節度江西也李</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-18a"/>
<hi>希烈南侵臯與鍔兵三千使屯丨丨而臯全軍臨九江襲蘄州遂以衆濟表鍔江州刺史兼御史中丞充都虞</hi>
<hi>候㑹南唐近事見江表下撞王廷珪遊廬山記江出蜀東  于丨丨雲濤雪浪相  擊而下是爲九江  顔延</hi>
<hi>之陶徵士誄有晉徴士丨丨陶淵明南岳之幽居者也  郭璞江賦源二分于崌崍流九派乎丨丨  駱賔王</hi>
<hi>在江南贈宋五之問詩井絡雙源濬丨丨九派長維喬知之巫山髙樂府丨丨幾千里周覽忽已徧  王  送</hi>
<hi>張舍人佐江州詩忽佐江上州當自丨丨下鴻李頎送從弟遊江淮兼謁鄱陽劉太守詩丨丨北望  雁回湓</hi>
<hi>水東流客心醉應孟浩然夜渡湘水詩行侣時相問丨丨何處邊  韋  物自蒲塘驛迴駕經歴山水詩丨丨</hi>
<hi>山水多草木俱紛衍歸劉長卿和州送人歸復郢詩獨過丨丨去潮歸人不    戴叔倫送王司直詩人心勝</hi>
<hi>潮水相送過丨丨丨皇甫冉送李録事赴潮州詩山從建業千峰斷江過  丨九派分  李端送叔赴洪州詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-18b"/>
<hi>鳴橈過夏口斂笏見丨丨腸斷處丨丨流水逐條分</hi>　<hi>元稹送致用詩欲識九迴白居易琵琶行丨丨江頭</hi>
<hi>夜送客楓葉荻花秋瑟瑟</hi>
潯江<hi>柳宗元荅劉連州邦字詩崩雲下灕水劈箭上丨丨</hi>
　　湓<lb/>
湓水<hi>白居易泛丨丨詩丨丨從東來一派入江流闇又南浦歳暮對酒詩臘後冰生覆丨丨夜來雲  失</hi>
<hi>廬山</hi>
湓江<hi>白居易琵琶引住近丨丨地低濕黄蘆苦竹繞宅生  劉因同仲實南湖賞蓮醉中走筆詩丨丨泔</hi>
<hi>寒風露凉安得置我濓溪堂</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-19a"/>
湓浦<hi>明一統志丨丨在今九江府城西馬白居易琵琶引序元和十年予左遷九江郡司  明年秋送客</hi>
<hi>丨丨口聞船中夜彈琵琶者聽其音錚錚然有京都聲  又東南行一百韻詩廬峰蓮刻削丨丨帶縈紆</hi>
湓城<hi>徐陵與楊僕射書泉流寶盌遥憶丨丨峰號香爐依然廬嶽  何遜日夕望江山贈魚司馬詩丨丨</hi>
<hi>對湓水湓水縈如帶裏王維送楊少府貶郴州詩青草瘴時過夏口白頭浪  出丨丨  李嘉祐送裴員外詩</hi>
<hi>楓林縁楚塞水驛到丨丨詩元稹酬樂天得稹所寄紵絲布白輕容製成衣服以  報之詩丨丨萬里隔巴庸</hi>
<hi>紵薄綈輕共一封羣白居易潯陽歳晚詩可憐白司馬老大在丨丨  李  玉桑落洲詩頽雲晦廬岳微鼓辨</hi>
<hi>丨丨</hi>
湓口<hi>南史宋武帝紀義熙六年十月徐道覆㓂江陵荆州刺史劉道規大破之道覆走還丨丨  又齊武</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-19b"/>
<hi>帝紀順帝立徵晉熙王爕爲撫軍揚州刺史以上為左衛將軍輔爕俱下沈攸之事起未得朝廷處分上以中</hi>
<hi>流可以待敵即據丨丨城爲戰守備林曹松九江送方干歸鏡湖詩客路抛丨丨家  入鏡中</hi>
湓疉<hi>徐陵册陳王九錫文英圗邁俗義旅如雲丨丨猜攜用淹戎略</hi>
湓湧<hi>宋史曹孝廣傳洛水頻歳丨丨浸齧北岸孝廣按河隄得廢渡口遺跡曰此昔人所以殺水勢也即</hi>
<hi>日濬决之三郭璞江賦鼓㕉窟以漰渤乃丨丨而駕隈  趙冬曦  門賦洪流蹙折以丨丨潄湍崟窟而相磓</hi>
湓溢<hi>漢書溝洫志勃海清河信都河水丨丨灌縣邑三十一注湓踊也普頓反  後漢書陳忠傳徐岱之</hi>
<hi>濵海水丨丨</hi>
湓草<hi>白居易九江春望詩鑪煙豈異終南色丨丨寧殊渭北春</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-20a"/>
　　沱<lb/>
沱水<hi>書禹貢沱潛旣道疏釋水云水自江出爲沱鄭云今南郡枝江縣有丨丨其尾入江耳首不于江出</hi>
<hi>也華容有夏水首出江尾入沔蓋此所謂沱也郭璞云丨丨自蜀郡都水縣前山與江别而更流  杜甫奉觀</hi>
<hi>嚴鄭公㕔事岷山沱江圗十韻詩丨丨臨中坐岷山到北堂</hi>
沱江<hi>杜甫贈别何邕詩綿谷元通漢丨丨不入秦</hi>
沱河<hi>明一統志丨丨在鳳陽府五河縣治西北通虹縣五河口入于淮</hi>
沱涔<hi>史記夏本紀荆及衡陽維荆州江漢朝宗于海九江甚中丨丨已道雲土夢爲治</hi>
沱潛<hi>書禹貢丨丨旣道䟽丨丨發源此州入荆州䟽沱出于江潛出于漢二水發源此州而入荆州故荆</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-20b"/>
<hi>州亦云丨丨旣道</hi>
沱漉<hi>遼史地理志皮被河出回紇北東南經羽厥入臚朐河沿河董城北東流合丨丨河入于海</hi>
　　潛<lb/>
潛水<hi>水經丨丨出巴都宕渠縣又南入於江與明一統志丨丨出安慶府潛山縣西北境下流  皖水合</hi>
潛江<hi>曹植請招降江東表見山竄下</hi>
潛漢<hi>書禹貢浮于江沱丨丨逾于洛至于南河傳逾越也河在冀州南東流故越洛而至南河</hi>
潛嶽<hi>王柏長嘯山遊記自郭公尖轉西而北疉巘峨阜鬱茀綿邈沿崖成蹊寂寞長邁俯瞰丨丨一逕迢</hi>
<hi>迢</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-21a"/>
潛山<hi>明一統志丨丨縣在安慶府城西北一百四十里本懷寧縣之清朝玉照二鄉地宋立為四寨仍𨽻</hi>
<hi>縣元至元中立野人原寨至治間始析置丨丨縣以山爲名  又丨丨在丨丨縣西北二十里一名皖伯臺魏</hi>
<hi>左慈嘗居此煉丹上有三峰二巖四洞二池山與皖公天柱三峯鼎峙層巒疉嶂爲長淮之捍蔽</hi>
潛淵<hi>詩魚丨在丨或在于渚以又魚在于渚或丨在丨  曹植洛神賦抗瓊珶  和予兮指丨丨而為期</hi>
潛夫<hi>杜甫將赴成都草堂途中有作先寄嚴鄭公詩五馬舊曽諳小徑幾回書札待丨丨</hi>
潛龍<hi>易乾初九丨丨勿用丨又象丨丨勿用陽在下也  又文言初九曰丨  勿用何謂也子曰龍徳而</hi>
<hi>隱者也不易乎世不成乎名遯世无悶不見是而無悶樂則行之憂則違之確乎其不可拔丨丨也  又丨丨</hi>
<hi>勿用下也氣又丨丨勿用陽  潛藏</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-21b"/>
潛虯<hi>左思蜀都賦下髙鵠出丨丨詩丨丨媚幽姿飛鴻響逺音</hi>　<hi>謝靈運登池上樓李頎寄萬齊融詩</hi>
<hi>岸隂止鳴鵠山色映丨丨成温庭筠過華清宮詩深嵓藏浴鳳鮮隰媚丨丨  范  大新嶺詩老桑跼丨丨怪</hi>
<hi>蔓挂藤莽直樓鑰求仲抑招遊山歸途遇雨詩  疑老丨丨初起夜來蟄</hi>
潛蛟<hi>蘇軾前赤壁賦舞幽壑之丨丨泣孤舟之婺婦</hi>
潛藏<hi>易乾文言見潛龍下</hi>
潛伏<hi>詩丨雖丨矣亦孔之灼昭中庸丨雖丨矣亦孔之</hi>
潛逃<hi>詩匪鱣匪鮪丨丨于淵</hi>
潛行<hi>詩漢之廣矣不可泳思江之永矣不可方思傳丨丨爲泳永長方泭也箋漢也江也其欲渡之者必</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-22a"/>
<hi>有丨丨乗泭之道今以廣長之故故不可也疏水所以濟物本有泳思方思之道今漢之廣闊矣江之永長矣</hi>
<hi>不可丨丨乗泭以求濟以興女皆貞潔矣不可犯禮而求思  李白安州應城玉女湯作精覽萬殊入丨丨七</hi>
<hi>澤連聲杜甫哀江頭詩少陵野老吞  哭春日丨丨曲江曲</hi>
　　沔<lb/>
沔水<hi>詩丨彼流丨朝宗于海言小序丨丨規宣王也後詩説丨丨宣王即位乞  于羣后而作是詩</hi>
<hi>漢書岑彭傳見山都下狼通典見漢水下名水經丨丨又東南出武都沮縣東  谷中注丨丨一  沮水  又</hi>
<hi>丨丨又逕平魯城南注建安中闗羽圍于禁於此城㑹丨丨泛溢三丈有餘城陷禁降龎徳奮劔投命于東岡</hi>
<hi>入地理通釋庾仲雍云丨丨南至闗城合西漢水漢水  東北合沮口同為漢水之源通典興元府金牛縣有</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-22b"/>
<hi>嶓冢山禹導漾水至此爲漢水亦曰丨丨  髙士傳見漢濵下</hi>
沔漢<hi>晉書杜預傳舊水道唯丨丨達江陵千數百里北無通路又巴丘湖沅湘之㑹表裏山川實為險固</hi>
<hi>荆蠻之所恃也預乃開楊口起夏水達巴陵千餘里内瀉長江之險外通零桂之漕南土歌之曰後世無叛由</hi>
<hi>杜翁孰識智名與勇功致又桓冲傳賊若果驅犬羊送死丨丨庶仰憑正順因  人利一舉乗風埽清氛穢</hi>
<hi>水經沔水又東逕沮水戍而東南流注漢曰沮口注所謂丨丨者也</hi>
沔鄂<hi>李白寄王漢陽詩笛聲喧丨丨歌曲上雲霄  陸游書感詩單車走梁益健席下丨丨</hi>
沔州<hi>周書魏廢帝紀改江州爲丨丨又元史地理志見漢陽下  又丨丨唐初為興州  為順政郡又改</hi>
<hi>興州宋改丨丨元至元十四年𨽻廣元路二十年廢褒州止設鐸水縣遷丨丨而治焉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-23a"/>
沔南<hi>魏志齊王芳紀注漢晉春秋曰是年吳將朱然入柤中斬獲數千柤中民吏萬餘家渡沔司馬宣王</hi>
<hi>謂曹爽曰若便令還必復致㓂宜權留之爽曰今不修守丨丨留民沔北非長䇿也宣王曰不然凡物置之安</hi>
<hi>地則安危地則危故兵書曰成敗形也安危勢也形勢御衆之要不可不審設令賊二萬人斷沔水三萬人與</hi>
<hi>丨丨諸軍相持萬人陸鈔柤中君將何以救之丨蜀志諸葛亮傳注襄陽記曰黄承彦者髙爽開列爲  丨名</hi>
<hi>士謂諸葛孔明曰聞君擇婦身有醜女黄頭黒色而才堪相配孔明許即載送之  水經注建安十三年魏武</hi>
<hi>平荆州丨丨彫散</hi>
沔北<hi>蜀志後主傳五年丞相亮出屯漢中營丨丨陽平石馬  北史魏孝文帝紀太和二十一年大破齊</hi>
<hi>軍于丨丨于是人皆復業曰南史呂僧珍傳司空陳顯逹出軍丨丨見而呼坐謂  卿有貴相後當不見減深</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-23b"/>
<hi>自努力</hi>
沔上<hi>蜀志龎統傳注襄陽記曰徳操嘗造徳公值其渡丨丨祀先人墓徳操徑入其室呼徳公妻子使速</hi>
<hi>作黍徐元直向云有客當來就我與龎公譚其妻子皆羅列拜于堂下奔走供設須臾徳公還直入相就不知</hi>
<hi>何是客也</hi>
沔陽<hi>漢書地理志漢中郡縣丨丨注應劭曰沔水出武昌東南入江  蜀志諸葛亮傳見漢川下  元史</hi>
<hi>地理志丨丨府唐復州又改竟陵郡又為復州宋端平間移州治于丨丨鎭至元十二年歸附改爲復州路十</hi>
<hi>五年升為丨丨府逕水經沔水又東逕武詹壘南又東  丨丨故城南</hi>
沔隂<hi>魏書南安王傳臣乞躬率步騎三萬直指丨丨據襄陽之城斷黒水之路昏虐君臣自相魚肉我居</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-24a"/>
<hi>上流威震遐邇長驅南出進拔江陵</hi>
沔口<hi>齊書張敬兒傳以敬兒為持節督雍梁二州郢司二郡軍事雍州刺史將軍如故封襄陽縣侯二千</hi>
<hi>户部伍泊丨丨雍水經沔水又南至江夏沙羡縣北南入於江注庾仲  曰夏口一曰丨丨矣  地理通釋夏</hi>
<hi>口一曰丨丨江水東至華容縣西夏水出焉注船當浦東即黄鵠山東北對夏口城孫權所築也依山傍江對</hi>
<hi>岸則入沔津故城以夏口爲名</hi>
沔池<hi>中說董常之䘮子赴洛道於丨丨主人不授舘子有饑色坐荆棘間讚易不輟也</hi>
沔川<hi>宋書武帝紀見江津下  水經注見濜口下</hi>
沔津<hi>水經注見石山下下地理通釋見沔口</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-24b"/>
沔次<hi>宋書文帝紀元嘉二十三年遷漢州流民於丨丨  水經注馬穴山漢時有數百匹馬出其中三國</hi>
<hi>時遜攻襄陽于此穴又得馬數十匹其南浴馬港言初得此馬洗之於此亦云乗出丨丨浴之</hi>
沔祠<hi>史記封禪書見江水下</hi>
　　濜<lb/>
濜水<hi>水經沔水又東逕白馬戍南丨丨入焉注丨丨又南逕張魯治東水西山上有張天師堂于今民事</hi>
<hi>之</hi>
濜口<hi>水經注濜水南流入沔謂之丨丨其城西帶濜水南面沔川城側二水之交故亦曰丨丨城矣</hi>
　　溳<lb/>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-25a"/>
溳水<hi>水經丨丨出蔡陽縣東南逕隋縣西又南過江夏安陸縣西又東南入于夏  地理通釋郡縣志安</hi>
<hi>陸縣城三重西枕丨丨故清發水也西北自隋州流入注于沔謂之溳口春秋呉敗楚柏舉及清發是也  劉</hi>
<hi>長卿聞虞沔州有替將歸上都登漢東城寄贈詩淮南揺落客心悲丨丨悠悠怨别離</hi>
溳川<hi>晉書趙至傳至詣魏興見太守張嗣宗甚被優遇遷江夏相隨到丨丨欲因入呉而嗣宗卒乃向遼</hi>
<hi>西而占户焉</hi>
溳沔<hi>地理通釋義熙元年劉毅以爲夏口二州之中地居形要控接湘川邊帶丨丨請荆州刺史劉道規</hi>
<hi>鎭夏口</hi>
溳口<hi>水經注溳水又南分為二水東通灄水西入于沔謂之丨丨也  地理通釋見溳水下  劉長卿使</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-25b"/>
<hi>次安陸寄友人詩暮雨不知丨丨處春風只到穆陵西</hi>
溳州<hi>周書武帝紀天和二年夏四月乙巳省東南諸州以潁州歸州丨丨均州入唐州油州入純州鴻州</hi>
<hi>入淮州洞州入湖州睢州入襄州憲州入昌州</hi>
　　漉<lb/>
漉水<hi>水經丨丨出澧陵縣東漉山西過其縣南屈從縣西西北流至漉浦注入于湘  又湘水又北過澧</hi>
<hi>陵縣西丨丨從東注之</hi>
漉浦<hi>水經見上</hi>
漉山<hi>水經見漉水下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-26a"/>
　　涔<lb/>
涔水<hi>淮南子丘阜不能生雲雨丨丨不能生魚鼈者小也  水經丨丨出漢中南縣東南旱山北至沔陽</hi>
<hi>縣南入於沔丨又漢水又東過魏興安陽縣南丨  出自旱山北注之</hi>
涔雲<hi>淮南子山雲草莾水雲魚鱗旱雲煙火丨丨波水</hi>
涔陽<hi>唐書楊收傳丨丨耕得古鐘髙尺餘收扣之曰此姑洗角也旣劀拭有刻在两欒果然  庾信宇文</hi>
<hi>公神道碑往者申息盡掩江黄無援丨丨極浦亟犯風塵夏首西浮頻遭鋒鏑  又哀江南賦辭洞庭兮落木</hi>
<hi>去丨丨兮極浦長盧照鄰江中望月詩江水向丨丨澄澄寫月光  劉  卿赤沙湖詩秋水連天濶丨丨何處</hi>
<hi>歸杜李端江上逢司空曙詩夏口帆初落丨丨鴈正疎    牧登澧州驛樓寄京兆韋尹詩一話丨丨舊使君</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-26b"/>
<hi>郡人回首望青雲</hi>
涔旱<hi>淮南子夫民之爲□也一人蹠來而耕不過十畝中田之獲卒歲之收不過畝四石妻子老弱仰而</hi>
<hi>食之時有丨丨災害之患無以給上之徵賦車馬兵革之費由此觀之則人之生憫矣</hi>
　　灄<lb/>
灄口<hi>水經江水左得湖口水通太湖又東合丨丨水上承沔水於安陸縣而東逕灄陽縣北東南注於江</hi>
灄陽<hi>水經見上</hi>
　　瀼<lb/>
瀼溪<hi>九江志丨丨在瑞昌縣南唐元結嘗居此自號丨丨浪士其詩云尤愛一溪水而能存讓名其丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-27a"/>
<hi>銘曰丨丨之瀾誰取盥焉丨丨之漪誰取飲之</hi>
瀼岸<hi>杜甫晚登瀼上堂詩故躋丨丨髙頗免崖石擁  又小園詩秋庭風落果丨丨雨頽沙</hi>
瀼東<hi>杜甫蘷州歌丨丨瀼西一萬家江北江南春冬花  陳基寄玉山兼簡匡廬外史詩未須結客遊樊</hi>
<hi>上却擬移家住丨丨錯楊基春日雜咏詩欲將浪跡隨鷗鳥  比溪南是丨丨</hi>
瀼西<hi>杜甫卜居詩見江左下府又暮春題丨丨新賃草屋詩見江北下  又夔  詠懷詩陣圗江北岸市</hi>
<hi>曁丨丨巔</hi>
瀼曁<hi>楊愼雨夕夢安公石張習之詩峨嵋臨絶頂丨丨宛中央</hi>
　　汨<lb/>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-27b"/>
汨羅<hi>史記屈原傳令尹子蘭使上官大夫短屈原於頃襄王頃襄王怒而遷之屈原至於江濵被髮行吟</hi>
<hi>澤畔於是懷石遂自投丨丨以死自賈誼弔屈原文恭承嘉惠兮竢罪長沙仄聞屈原兮  湛丨丨  杜甫天</hi>
<hi>末懐李白詩應共冤魂語投詩贈丨丨詩競渡相傳爲丨丨不能止遏意無他</hi>　<hi>白居易競渡韋莊湘中作</hi>
<hi>千重煙樹萬重波因便何妨弔丨丨賦朱子題劉志大嚴居厚瀟湘詩卷後詩試問登髙能  客個中何似丨</hi>
<hi>丨淵</hi>
汨水<hi>水經注湘水又北丨丨注之水出豫章艾縣垣山西</hi>
汨渚<hi>張說伯奴邊見歸田賦因投趙侍御詩黄陵浮丨丨青草㑹湘川</hi>
　　瀟<lb/>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-28a"/>
瀟湘<hi>唐書藝文志栁祥丨丨錄十卷卷宋史藝文志李隱大唐竒事十卷又丨丨録十    山海經洞庭</hi>
<hi>之山帝之二女居之是常遊于江淵澧沅之風交丨丨之淵是在九江之間出入必以飄風暴雨  有宋佳話</hi>
<hi>元符中上巳日錫燕從臣命御新龍舟蔡元長忽墮于金明池萬衆喧駭蔡得浮木憑出遂入次舍方一身淋</hi>
<hi>漓蔣穎叔唁公曰元長幸免丨丨之溺蔡大笑荅曰幾同洛浦之遊  徐陵爲貞陽侯與太尉王僧辯書後主</hi>
<hi>誕資上聖光啟中興大翦仇讐方平宗社雖復丨丨舉斧庸蜀彎弓凡厥兇徒誰不殲撲  庾信吳明徹墓誌</hi>
<hi>銘丨丨之役憑陵島嶼風船火艦周瑜有赤壁之兵蓋舳襜艣魏齊有横江之戰  柳宗元謝李吉甫相公示</hi>
<hi>手札啟伏以淮海劇九天之遥丨丨參百越之俗傾心積念長懸星漢之上流形委骨永淪魑魅之羣何以報</hi>
<hi>恩唯當結草幽王勃採蓮賦况洞庭兮紫波復丨丨兮綠水  楊炯  蘭賦亂鄢郢之南都下丨丨之北渚</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-28b"/>
<hi>盧肇湖南觀雙柘枝舞賦丨丨二姬桃花玉枝獻柘枝之妙舞佐清宴于良時  曹植雜詩朝遊江北岸夕宿</hi>
<hi>丨丨沚遊謝朓新亭渚别范零陵雲詩洞庭張樂地丨丨帝子    盧照鄰明月引荆南兮趙北碣石兮丨丨</hi>
<hi>苦駱賔王在江南贈宋五之問詩丨丨一超忽洞庭多  辛  尹<graphic n="KR1026" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1026.png" mimeType="image/png"/>同燕公汎洞庭詩幸奏丨丨雲壑意山傍</hi>
<hi>容與動仙橈庭李白逺别離樂府逺别離古有皇英之二女乃在洞  之南丨丨之浦  岑參劉相公中書江</hi>
<hi>山畫障詩丨丨在簾間廬壑横座中飛李白古風歸去丨丨沚沈吟何足悲  杜甫即事詩  閣捲簾圗畫裏</hi>
<hi>虚無只少對丨丨府又長江詩色借丨丨闊聲驅灧澦深  又奉先劉少  新畫山水障歌得非懸圃裂無乃</hi>
<hi>丨丨翻州李嘉祐暮春宜陽詩見山臨下更盧綸送從叔牧永  詩客投津戍少聞猨鴈過丨丨  逢雪  戴</hi>
<hi>叔倫和河南羅主簿送校書兄歸江南詩上虞親渤澥東楚隔丨丨  栁宗元得盧衡州書因以詩寄詩非是</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-29a"/>
<hi>白蘋洲畔客還將逺意問丨丨侍又零陵春望詩日晴丨丨渚雲斷岣嶁岑  又酬曹  御過象縣見寄詩春</hi>
<hi>風無限丨丨意欲採蘋花不自由聲劉禹錫浪淘沙詞令人忽憶丨丨渚回唱迎神三两    又傷秦姝行從</hi>
<hi>郎鎭南别城闕樓船理曲丨丨月稹又清湘詞楚客欲聞瑶瑟怨丨丨深夜月明時  元  湘南登臨湘樓詩</hi>
<hi>髙處望丨丨花時萬井香濃又奉和竇容州詩明公莫訝容州逺一路丨丨景物    孟郊荅郭郎中詩每彈</hi>
<hi>丨丨瑟獨抱風波聲里又楚竹吟昔爲丨丨引曽動丨丨雲  又連州吟萬  愁一色丨丨雨滛淫  杜牧早</hi>
<hi>春寄岳州李使君詩沙漠暖鴻去丨丨春水來西又早雁詩莫厭丨丨少人處水多菰米岸莓苔  又  江懷</hi>
<hi>古詩上吞巴漢控丨丨怒似連山淨鏡光湖詩蘆葉有聲疑霧雨浪花無際是丨丨</hi>　<hi>温庭筠南許渾和浙</hi>
<hi>西從事劉三復送僧南歸詩楚客送僧歸故鄉海門帆勢極丨丨  李咸用瀟浦有懷詩鴻鴈哀哀背朔方餘</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-29b"/>
<hi>霞倒影畫丨丨鄴方干途中寄劉沆詩路入丨丨樹書隨巴蜀人  羅  白角簟詩髙價不唯標越絶冷紋疑</hi>
<hi>似臥丨丨圗齊已歸鴈詩雲夢千行去丨丨一夜空黄溍山水  詩歳晏髙堂空四壁一簾煙雨夢丨丨</hi>
<hi>楊維楨詩桂水五十里丨丨雨氣空坐明宣宗丨丨八景畫丨丨夜雨詩髙樓誰得江湖趣  聽丨丨夜雨聲</hi>
<hi>路盧炳踏莎行詞白雲低處鴈回峰明朝便踏丨丨    按詩餘有丨丨逢故人取柳惲詩句為調名也</hi>
瀟汨<hi>髙似孫水仙花後賦余從太史游覽山川汎丨丨下澧沅摩嶷雲息梧煙</hi>
瀟岸<hi>杜甫呈蘇渙侍御詩撥棄潭州千斛酒蕪沒丨丨千株菊</hi>
瀟水<hi>柳宗元愚溪詩序灌水之陽有溪焉東流入于丨丨或曰冉氏嘗居也故姓是溪曰冉溪  呂温道</hi>
<hi>州秋夜南樓即事詩雲去舜祠閉月明丨丨流</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-30a"/>
瀟碧<hi>孟郊韓愈城南聨句丨丨逺輸委湖㠌費攜擎注丨丨竹也</hi>
瀟灑<hi>圗繪寶鑑見江山下心杜甫憶鄭南玭詩見江  下</hi>
　　湘<lb/>
湘水<hi>史記屈原傳自屈原沈汨羅後百有餘年漢有賈生爲長沙王太傅過丨丨投書以弔屈原  又賈</hi>
<hi>誼傳賈生旣辭往行聞長沙卑濕自以夀不得長又以適去意不自得及渡丨丨爲賦以弔屈原  齊書丘靈</hi>
<hi>鞠等傳論桂林丨丨平子之華篇飛舘玉池魏文之麗篆七言之作非此誰先  越絶書屈原隔界放于南楚</hi>
<hi>自沈丨丨蠡所有也能新序吾獨聞之新浴者必振衣新沐者必彈冠又惡  以其泠泠更事世之嘿嘿者哉</hi>
<hi>吾寧投淵而死遂自投丨丨汨羅而死長水經丨丨出零陵始安縣陽海山  又江水又東至  沙下雋縣北</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-30b"/>
<hi>澧水沅水資水合東流注之丨丨從南來注之宜博物志余友下邳陳徳龍謂余言曰靈光殿賦南郡  城王</hi>
<hi>子山所作子山嘗之泰山從鮑子眞學算過魯國而覩殿賦之還歸本州溺死丨丨時年二十餘也  述異記</hi>
<hi>丨丨去岸三十里許有相思宫望帝臺昔舜南巡而葬於蒼梧之野堯之二女娥皇女英追之不及相與慟哭</hi>
<hi>淚下沾竹竹文上為之斑斑然色録異記丨丨龕中有石牀牀上有石棺和蓋宛然其  如青銅鏡莫之能測</hi>
<hi>北十道山川攷丨丨出全州清湘縣陽朔山東入洞庭  至衡州衡陽縣入江  徐陵歐陽頠徳政碑岳鎭龍</hi>
<hi>蟠星懸鶉火衡山誕其髙徳丨丨降其清輝千仞孤標萬頃無度  庾信陜州宏農郡五張寺經藏碑坐堂伏</hi>
<hi>檻羌非丨丨之神綠房紫的足擬恭王之殿文又鶴讚南遊丨丨東入遼城  韓愈祭河南張員外  見山哀</hi>
<hi>下讙柳宗元湘沅二妃廟碑南風湑湑丨丨如舞將子無  神聽鐘鼓  喬彞幽蘭賦呉山清兮天氣新丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-31a"/>
<hi>碧兮楓岸春昂李質艮嶽賦植丨丨之丹橘列洞庭之黄柑  陳子  感遇詩箕山有髙節丨丨有清原  趙</hi>
<hi>冬曦奉酬燕公詩楚雲何掩鬱丨丨亦迴邅州杜甫秋日荆南述懷詩見嶺梅下  戴叔倫送裴明  詩沅水</hi>
<hi>連丨丨千波萬浪中守李益寄贈衡州楊使君詩湘竹斑斑丨丨春衡陽太  虎符新  陳羽湘妃怨目極楚</hi>
<hi>雲斷恨連丨丨流劉盧仝秋夢行客行一夜秋風起客夢南遊渡丨丨    禹錫厯陽書事詩雲雨巫山暗蕙</hi>
<hi>蘭丨丨清牧又聽琴詩秋堂境寂夜方半雲去蒼梧丨丨深  杜  瑶琴詩風景人間不如此動揺丨丨徹明</hi>
<hi>寒聽張喬寄處士梁燭詩採藥楚雲裏移家丨丨東喬又  琴詩清月轉瑶軫弄中丨丨寒  羅隱大梁見</hi>
<hi>詡詩見淮燈下皎黄滔靈均詩至今此事何人雪月照楚山丨丨流    然杼山禪居寄贈東溪吳處士馮詩</hi>
<hi>澄澈丨丨碧泬寥楚山青北蘇軾竹枝歌蒼梧山髙丨丨深中原  望度千岑</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-31b"/>
湘源<hi>柳宗元游黄溪記見山水下下張九齡送使廣州詩見海嶠</hi>
湘淵<hi>楊雄反離騷卷薜芷與若蕙兮臨丨丨而投之掍申椒與菌桂兮赴江湖而漚之  髙似孫水仙花</hi>
<hi>後賦周旋乎荆滸騁望乎丨丨</hi>
湘江<hi>宋書後廢帝紀詔曰國賦氓稅蓋有恆品往屬戎難務先軍實徵課之宜或乖昔准丨丨二州糧運</hi>
<hi>偏積調役旣繁庶徒彌擾因循權政容有未華梁又州郡志江左分荆爲湘或離或合凡有揚荆丨丨  益交</hi>
<hi>廣其徐州則有過半豫州唯得譙城而已相述異記九疑山隔丨丨跨蒼梧野連營道縣界九山  似行者望</hi>
<hi>之有疑因名曰九疑山法柳宗元始得西山宴游記今年九月二十八日因坐  華西亭望西山始指異之遂</hi>
<hi>命僕過丨丨緣染溪斫榛莽焚茅茷窮山之髙而止攀援而登箕踞而遨則凡數州之土壤皆在袵席之下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-32a"/>
<hi>劉長卿湘妃詩嬋娟丨丨月千載空娥眉所李益山鷓鴣詞丨丨斑竹枝錦翅鷓鴣飛  盧仝有  思詩丨丨</hi>
<hi>两岸花木深美人不見愁人心更有丨丨月照出霏霏滿盌花</hi>　<hi>劉禹錫嘗茶詩今宵王建寄逺曲美人别</hi>
<hi>來無處所巫山月明丨丨雨牧又江南三臺詞萬里丨丨客到有風有雨人行  杜  旅宿詩丨丨好煙月門</hi>
<hi>繫釣魚船秦李商隱淚詩丨丨竹上痕無限峴首碑前灑幾多    韜玉長安書懷詩嵐收楚岫和空碧秋染</hi>
<hi>丨丨到底清杜羅隱送朗州張員外詩旗飄峴首嵐光重酒奠丨丨  魄哀  杜荀鶴春日訪獨孤處士詩鴈</hi>
<hi>入丨丨食人侵曉色鋤丨濵蘭紅芷白波如銀</hi>　<hi>貫休讀離騷經詩丨丨濵丨郭珏聞省消息詩鴈飛漢苑</hi>
<hi>書來往竹暗丨丨淚淺深秦袁桷青閨怨丨丨雲丨丨水雲水悠悠何日已  陳  白苧詞含情脉脉剪刀裏</hi>
<hi>一片丨丨明月中</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-32b"/>
湘川<hi>晉書熊逺傳今杜弢蟻聚丨丨比歳征行百姓疲弊故使義衆奉迎未舉履端元日正始之初貢士</hi>
<hi>鱗萃南北雲集有識之士於是觀禮興又庾闡傳出補零陵太守入丨丨弔賈誼其辭曰中  二十三載余忝</hi>
<hi>守衡南鼓枻三江路次巴陵望君山而過洞庭涉丨丨而觀汨水臨賈生投書之川慨以永懷矣  宋書州郡</hi>
<hi>志荆州刺史宋初領郡三十一後分南陽順陽襄陽新野竟陵爲雍州丨丨十郡爲湘州江夏武陽屬郢州隨</hi>
<hi>郡義陽屬司州北義陽省凡餘十一郡齊又謝晦傳湘州刺史張劭提丨丨之衆直據要害    書州郡志義</hi>
<hi>熙元年冠軍將軍劉毅以爲夏口二州之中地居形要控接丨丨邊帶溳沔請并州刺史劉道規鎭夏口  水</hi>
<hi>經注湘水又北逕衡山縣東山在西南衡山東南二面臨映丨丨  徐陵移齊文長沙鵩鳥靡復爲妖丨丨石</hi>
<hi>燕自然還儛奴陸機前緩聲歌北徵瑶臺女南要丨丨娥  張説伯  邊見歸田賦因投趙侍御詩見汨渚下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-33a"/>
<hi>叔李嘉祐送樊兵曹詩零桂雖逢竹丨丨少見人口戴  倫過王侍御參謀宅詩因參謀幕下寄宅丨丨</hi>
<hi>李端送友人詩聞説丨丨路年年古木多逐劉禹錫詶瑞州呉大夫夜泊丨丨見寄詩夜泊丨丨  客心月明</hi>
<hi>猿苦血沾襟松李節贈釋疏言還道林寺詩丨丨超忽兮落日晼晼  覆秋亭兮蘭被春苑  雍陶送契元上</hi>
<hi>人南游詩紅葉落丨丨楓明映水天益戅由來未覺賢終須南去弔丨丨</hi>　<hi>杜牧富水驛詩李咸用送河南</hi>
<hi>韋主簿歸京詩舟維晚雨丨丨暗袖拂晴嵐峴首寒黄滔送李山人往湘中詩漢渚往丨丨乗流入逺天</hi>
湘湖<hi>宋史食貨志莫若先罷两邑湖田其㑹稽之鑑湖鄞之廣海湖蕭山之丨丨等處尚多望詔漕臣盡</hi>
<hi>廢之陸明一統志丨丨在蕭山縣西二里湖生蓴絲最美    游戲詠山隂風物詩項里楊梅鹽可徹丨丨蓴</hi>
<hi>菜豉偏宜</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-33b"/>
湘澨<hi>宋江夏王義恭艷歌行見衡渚下</hi>
湘浦<hi>田錫楊花賦丨丨幽深檉林蔥蒨嘉謝靈運緩歌行娥皇發丨丨霄明出河州  李  祐送韋司直</hi>
<hi>詩丨丨眠銷日桃源醉度春初李端古别離詩巫峽通丨丨迢迢隔雲雨  栁宗元  秋夜坐贈吳武陵詩美</hi>
<hi>人隔丨丨一夕生秋風笑臉二妃丨丨並愁容</hi>　<hi>李紳重臺蓮詩游女漢臯爭楊郇伯送妓人出家詩從今</hi>
<hi>艷色歸空後丨丨應無解佩人崔杜牧懷歸詩爭得便歸丨丨去却持竿上釣魚船    塗孤鴈詩丨丨離應</hi>
<hi>晚邊城去已孤菊羅隱寄酬鄴王羅令公詩丨丨煙波無舊跡鄴都蘭  有遺風  黄滔過長江詩若把長江</hi>
<hi>比丨丨離騷不合自靈均庭朱徳潤山水屏圗詩赤城霞彩千峰明洞  丨丨雲英英</hi>
湘潭<hi>唐書地理志潭州長沙郡縣丨丨時宋史河渠志見石塘下  又狄棐傳棐在河中  有中貴人過</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-34a"/>
<hi>郡言將援棐于上前棐荅以他語退謂所親曰吾丨丨一寒士今官侍從可以老而自汚邪  圗繪寶鑑葛長</hi>
<hi>庚自號白玉蟾嗜酒苦吟善草書畫竹石游丨丨與葉天谷皆言得道  傳燈錄問如何是丨丨境曰山連太</hi>
<hi>嶽水接瀟湘背曹組艮嶽賦南有衡山祝融紫蓋丨丨爲址九向九    李益長干行丨丨幾日到妾夢越風</hi>
<hi>波詹韋迢早發丨丨詩楚岫千峰翠丨丨一葉黄底歐陽  送潭州陸户曹之任詩衡岳半天秀丨丨無  清</hi>
<hi>丨唐彦謙登廬山詩丨  浮夜雨巴蜀暝寒煙</hi>
湘沚<hi>李白古風見瀟湘下</hi>
湘渚<hi>沈約郊居賦降紫皇於天闕延二妃于丨丨丨張籍賈客樂秋江初月猩猩語孤帆夜發滿丨</hi>
<hi>杜牧李甘詩幽蘭思楚澤恨水啼丨丨迷又聞范秀才自蜀遊江湖詩蜀道下丨丨客帆應不    又宣城贈</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-34b"/>
<hi>蕭兵曹詩桂楫謫丨丨三年波上春醒貫休晚泊湘江作一輪丨丨月萬古獨  人</hi>
湘澧<hi>李羣玉洞庭風雨詩巨浸吞丨丨西風忽怒號</hi>
湘沅<hi>後漢書㓂榮傳臣聞勇者不逃死智者不重困固不為明朝惜垂盡之命願赴丨丨之波從屈原之</hi>
<hi>悲沈江湖之流弔子胥之哀合江淹遂古篇帝之二女遊丨丨兮  敬括豫章賦迴  丨丨之浦芬敷吳會之</hi>
<hi>闕應陳子昻月下有懷詩清光委衾枕遥思属丨丨丨韋  物荅僴奴重陽二甥詩重陽守故家僴子旅丨</hi>
<hi>贈劉長卿斑竹詩蒼梧千載後斑竹對丨丨叔皇甫曽  沛禪師詩南嶽滿丨丨吾師經利涉  戴  倫送孫</hi>
<hi>直遊郴州詩孤舟上水過丨丨桂嶺南枝花正繁温元稹斑竹詩一枝斑竹渡丨丨萬里行人感别魂    庭</hi>
<hi>筠與友人入裴氏林探漁竿詩適心在所好非必尋丨丨  喻鳬冬夜宿余正字靜恭里閑居詩微燈懸客漏</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-35a"/>
<hi>舊夢返丨丨</hi>
湘漢<hi>元史掲傒斯傳傒斯幼貧讀書尤刻苦晝夜不少懈父子自爲師友由是貫通百氏早有文名大徳</hi>
<hi>間稍出游丨丨湖南帥趙淇雅號知人見之驚曰他日翰苑名流也  王屮頭陀寺碑文溝池丨丨堆阜衡霍</hi>
<hi>延庾信哀江南賦路已分于丨丨星猶望于斗牛崔顔  之歸鴻詩長懐河朔路緬與丨丨違  皎然寄  萬</hi>
<hi>芳夔詩我身豈遐逺如隔丨丨深</hi>
湘瀾<hi>李如璧明月詩節旣秋兮天向寒沅有漪兮丨有丨</hi>
湘波<hi>戰國䇿蔡靈侯之事因是以南游乎髙陂北陵乎巫山飲茹溪流食丨丨之魚左抱㓜妾右擁嬖女</hi>
<hi>與之馳騁乎髙蔡之中而不以國家爲事不知夫子發方受命乎靈王繫已以朱絲而見之也  髙似孫水仙</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-35b"/>
<hi>花後賦媒不靈於締歡兮託丨丨以通勤染劉長卿長沙早春雪後臨湘水詩日華浮野雪春色  丨丨  胡</hi>
<hi>曽金義嶺詩鑿開山嶺引丨丨上去昭回不較多</hi>
湘浪<hi>貫休送僧之湖外詩羡師終不及丨丨緑茫茫</hi>
湘流<hi>史記賈誼傳共承嘉惠兮俟罪長沙側聞屈原兮自沈汨羅造託丨丨兮敬弔先生遭世罔極兮乃</hi>
<hi>隕厥身潭韓愈祭河南張員外文委舟丨丨往觀南嶽雲壁潭  穹林攸擢  包佶詶于侍郎詩桂嶺千崖㫁</hi>
<hi>丨丨一派通東戴叔倫暮春遊長沙東湖詩丨丨分曲浦繚繞古城    李咸用夏日别余秀才詩見嶽麓下</hi>
<hi>侍杜荀鶴獻長沙王  郎詩見嶽色下</hi>
湘月<hi>鄭史秋日零陵與幕下諸賔遊河夜飲詩見江水下  杜荀鶴將遊湘湖詩嶽鐘思冷夢丨丨少殘</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-36a"/>
<hi>篇</hi>
湘雲<hi>李益山鷓鴣詞處處丨丨合郎從何處歸林張籍楚妃歎丨丨初起江沈沈君王遥在雲夢    劉</hi>
<hi>得仁回中夜訪獨孤從事詩擁裘聽塞角酌醴話丨丨  馬戴江亭贈别詩猨聲離楚峽帆影入丨丨  張喬</hi>
<hi>江南逢洛下友人詩無窮懷古意豈獨遶丨丨</hi>
湘霞<hi>李羣玉湖閣曉晴詩輕舟欄下去點點入丨丨</hi>
湘雨<hi>韋應物夏夜憶盧嵩詩不知丨丨來瀟灑在幽林  唐彦謙無題詩楚雲丨丨㑹陽臺錦帳芙蓉向</hi>
<hi>夜開丨許有壬岳陽樓詩雲氣逺攜  丨至湖光寒入蜀江流</hi>
湘風<hi>温庭筠握柘詞畫樓初夢斷曉日照丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-36b"/>
湘煙<hi>温庭筠曉仙謡遥遥珠帳連丨丨鶴羽如霜金骨仙  又夜宴謡鸞咽奼唱圎無節眉斂丨丨袖迴</hi>
<hi>雪</hi>
湘土<hi>晉書譙王遜傳丨丨荒殘公私困弊寛齊書王僧䖍傳轉輔國將軍湘州刺史所在以  惠著稱巴</hi>
<hi>峽流民多在丨丨僧䖍表割益陽羅湘西三縣緣江民立湘隂縣從之  南史王僧辨傳岳陽奔退而鮑泉力</hi>
<hi>不能尅長沙帝命僧辨代之僧辨仍部分將帥并力攻圍遂平丨丨</hi>
湘野<hi>晉書王鑒傳旣埽清丨丨滌蕩楚郢然後班爵序功詶將士之勞卷甲韜旗廣農桑之務播愷悌之</hi>
<hi>惠除煩苛之賦比及數年國富民彊龍驤虎步以威天下何思而不服何往而不濟</hi>
湘臯<hi>王勃採蓮賦見洛表下丨髙似孫秋蘭賦擷微芳而薦嘉兮叫  丨而寒溜</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-37a"/>
湘部<hi>齊書江謐傳重莅丨丨顯行斷盜及居銓衡肆意受納  南史楊公則傳初公則東下丨丨諸郡多</hi>
<hi>未賔從及公則還州然後諸屯聚並散</hi>
湘州<hi>宋書符瑞志前廢帝永光初謡言丨丨出天子幼主欲南幸湘川以厭之旣而湘東王即尊位是為</hi>
<hi>明帝來周書武帝紀天和二年六月陳丨丨刺史華皎率衆  附  李端荆門歌自是丨丨石鷰飛那闗齊地</hi>
<hi>商羊舞</hi>
湘鄉<hi>宋書州郡志丨丨男相前漢無後漢属零陵本又宗炳傳父繇之丨丨令  齊書呂安國傳以  官</hi>
<hi>使持節緫荆郢諸軍北討事改封丨丨</hi>
湘陵<hi>庾信擬連珠流慟所感還崩杞梁之城灑淚所沾終變丨丨之竹</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-37b"/>
湘贑<hi>地理通釋見浙江下</hi>
湘衡<hi>唐書崔彦曽傳見泗口下亦馬令南唐嗣主書邊鎬不能鎭撫楚人皆怨帝  惡之謂馮延己孫晟</hi>
<hi>曰湖湘之役楚民厭亂求息肩于我今欲罷桂陽之師解益陽之戍即授劉言以節鉞使自安輯其民吾亦得</hi>
<hi>惠養丨丨之地如是則逺邇完實二蕃在吾度内爾公等亟行之無爲後悔  庾信呉明徹墓誌銘仍爲平南</hi>
<hi>將軍開府儀同三司都督丨丨桂武四州刺史遂得左廣迴扃轔車反暢長沙楚鐡更入兵欄洞浦藏犀還輸</hi>
<hi>甲庫</hi>
湘郢<hi>徐陵梁禪陳䇿文見嶺南下耿隋煬帝遺陳尚書江緫檄吳㑹雄俊之人丨丨  介之士乞師請命</hi>
<hi>盈庭滿闕</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-38a"/>
湘雍<hi>宋書鄧琬傳冠軍將軍尋陽内史鄧琬撮丨丨之兵勇敢四萬授律緫威飇集京邑</hi>
湘廣<hi>明一統志見衡州下</hi>
湘羅<hi>陸倕石闕銘折簡而禽廬九傳檄以下丨丨</hi>
湘城<hi>漢書南粤傳粤桂林監居翁諭告甌駱四十餘萬口降爲丨丨侯  晁補之是是堂賦吾交石君築</hi>
<hi>室丨丨</hi>
湘關<hi>呉志呂蒙傳魏使于禁救樊羽盡禽禁等人馬數萬託以糧乏取丨丨米</hi>
湘隂<hi>宋書州郡志丨丨男相後廢帝元徽二年分益陽羅湘西及巴硤流民立  武帝内傳王母乃命諸</hi>
<hi>侍女王子登彈八琅之璈又命侍女董雙成吹雲和之笙石公子擊昆庭之金許飛瓊鼓震靈之簧婉淩華拊</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-38b"/>
<hi>五靈之石范成君擊丨丨之磬段安香作九天之鈞于是衆聲澈朗靈音駭空  姚鵠送人歸呉詩丨丨島上</hi>
<hi>寺楚色月中潮水鄭谷送潘爲下第南歸詩歸去宜春春  深麥秋梅雨過丨丨</hi>
湘中<hi>齊書竟陵王子良傳劉楷見甲以助丨丨威力既舉蟻㓂自服  宋史藝文志周衡丨丨新記七卷</hi>
<hi>才劉禹錫贈劉景擢第詩丨丨  子是劉郎望在長沙住桂陽</hi>
湘東<hi>宋書州郡志丨丨太守呉孫亮太平二年分長沙東部都尉立  中説或問丨丨王兄弟子曰貪人</hi>
<hi>也其文繁丨酒小史段成式丨丨美品倫李嘉祐送張端觀詩羡爾  丨去煙花尚可觀  戴叔  長沙送梁副</hi>
<hi>歸京詩奏書歸闕下祖帳出丨丨水皎然晦日陪顔使君白蘋洲集詩見山  下</hi>
湘西<hi>宋書州郡志丨丨令呉立章宋史藝文志熊惟簡丨丨詩集三卷  杜甫寄  侍御詩見河内下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-39a"/>
<hi>栁宗元冉溪詩縲囚終老無餘事願卜丨丨冉溪地風又湘岸移木芙蓉植龍興精舎詩盈盈丨丨岸秋至</hi>
<hi>露繁刹劉禹錫道林嶽麓二寺詩丨丨古  雙蹲蹲羣峰朝拱如駿奔</hi>
湘南<hi>周禮職方氏衡山注衡山在丨丨丨漢書地理志長沙國縣丨丨  宋書州郡志丨  男相漢舊縣</hi>
<hi>属長沙下宋史藝文志羅隱丨丨應用集三卷湘水經見漣水    又湘水又東北逕丨丨縣東又歴  西縣</hi>
<hi>南分丨丨置也游何遜七召隴西白奈丨丨朱橘長李白惜餘春賦想  女于峴北愁帝子于丨丨  劉  卿</hi>
<hi>湘妃廟詩未作丨丨雨知爲何處雲潯呂温送段九秀才歸澧州詩丨丨孤白芷幽託在青    韓愈送桂州</hi>
<hi>嚴大夫詩蒼蒼森八桂兹地在丨丨劉元稹遭風詩丨丨賈伴乗風信夏口篙工厄泝洄    禹錫元日感懐</hi>
<hi>詩振蟄春潛至丨丨人未歸詩薊北雁初去丨丨春又歸</hi>　<hi>杜牧春日寄許渾先輩李商隱寄成都髙苖二</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-39b"/>
<hi>從事詩紅蓮幕下紫梨新命斷丨丨病渴人緣司空圗贈信美寺岑上人詩巡禮諸方徧丨丨頻有    黄滔</hi>
<hi>歸思詩薊北風煙空漢月丨丨雲水半蠻邊</hi>
湘區<hi>齊書竟陵王子良傳丨丨奥密蠻㓂熾彊方江淹建平王讓右將軍荆州刺史表臣踐行迷  試業</hi>
<hi>敝緒徒以綴采宗莩承渥帝席執圭戴筆亟荷出内至乃曳組河縣蔑馴羽之化鳴環京轂謝擇鱗之政聲績</hi>
<hi>两無風化雙缺而龜紐未剔璽書頻降復改冊丨丨分瑞衡服竟無賈琮交部之㢘終乏郭伋并壤之信</hi>
湘洲<hi>文心雕龍鄧璨晉紀始立條例又撮略漢魏憲章殷周雖丨丨曲學亦有心典謨及安國立例乃鄧</hi>
<hi>氏之規焉路劉禹錫韓十八侍御見示岳陽樓别竇司直詩丨丨  四達巴陵城百雉  皎然送張彞歸長沙</hi>
<hi>詩片帆背風渚萬里還丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-40a"/>
湘岸<hi>宋之問詩見石困下𡨕張九齡將至岳陽有懷趙二詩丨丨多深林青  結晝隂  李頎漁父歌持</hi>
<hi>竿丨丨竹爇火蘆洲薪君李嘉祐夜聞江南賽神即事詩帝女凌空下丨丨番  隔浦向堯山  戴叔倫巡諸</hi>
<hi>州漸次空靈戍詩明朝下丨丨更逐鷓鴣飛鄰柳宗元從崔中丞過盧少尹郊居詩寓居丨丨四無  世網難</hi>
<hi>嬰每自珍宛杜牧長安送友人遊湖南詩楚南饒風煙丨丨苦縈    李咸用和人湘中詩湘川丨丨两荒凉</hi>
<hi>孤鴈號空動旅腸淑李羣玉湘隂江亭却寄友人詩丨丨初晴  景遲風光正是客愁時</hi>
湘滸<hi>柳宗元湘沅二妃廟碑淵懿承聖舜妻堯女徳形嬀汭神位丨丨  又太府李卿外婦馬淑誌諧鼓</hi>
<hi>瑟兮丨之丨嗣靈音兮永終古</hi>
湘濵<hi>蕭大圜竹花賦見洛下下丨錢起送歐陽子還江華郡詩江華勝事接丨  千里湖山入興新</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-40b"/>
湘路<hi>劉長卿自江西歸至舊任官舍贈袁贊府詩丨丨來過回鴈處江城臥聽搗衣時</hi>
湘戍<hi>張說巴丘春日詩丨丨南浮闊荆關北望賒</hi>
湘山<hi>史記秦始皇紀西南渡淮水之衡山南郡浮江至丨丨祠逢大風幾不得渡上問博士曰湘君何神</hi>
<hi>博士對曰聞之堯女舜之妻而葬此於是始皇大怒使刑徒三千人皆伐丨丨樹赭其山  又封禪書見泮凍</hi>
<hi>下在宋史藝文志僧文瑩丨丨野録三卷十君山志君山  府城西洞庭湖中又名丨丨狀如七  二螺髻</hi>
<hi>庾肩吾侍宴餞張續詩郢路方遼逺丨丨轉蔽虧說岳州别梁六入朝詩江樹雲間斷丨丨水上來</hi>　<hi>張趙</hi>
<hi>冬曦奉和張燕公早霽南樓詩川霽丨丨孤林芳楚郊縟  王昌齡送薛大赴安陸詩津頭雲雨暗丨丨遷客</hi>
<hi>離憂楚地顔從戴叔倫泊湘口詩丨丨千嶺樹桂水九秋波  李益  軍夜次飲馬磨劔石詩南人伐竹丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-41a"/>
<hi>下交根接葉滿淚痕誰劉禹錫詶令狐相公贈别詩越聲長苦有  聞老向丨丨與楚雲</hi>
湘峽<hi>徐陵歐陽頠徳政碑一恭寶祚開定江沔三改璇衡苞羅丨丨</hi>
湘峰<hi>顔萱送羊振文歸覲桂陽詩髙掛呉帆且動容問安歸去指丨丨</hi>
湘俗<hi>南史楊公則傳丨丨單門多以賂求州職公則至皆斷之所辟皆州郡著姓</hi>
湘神<hi>李賀帝子歌九節菖蒲石上生丨丨彈琴迎帝子</hi>
湘靈<hi>後漢書馬融傳丨丨下漢女遊年李益古瑟怨破瑟悲秋已減弦丨丨沈怨不知    劉禹錫武陵</hi>
<hi>書懷詩丨丨悲鼓瑟泉客泣酬恩</hi>
湘鬼<hi>陳旅題陳氏瀟湘八景圗詩泠泠水影中瑶瑟泣丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-41b"/>
湘君<hi>史記秦始皇紀見湘山下湘水經注洞庭之山帝之二女居焉沅澧之風交  之浦出入多飄風暴</hi>
<hi>雨湖中有君山編山是山丨丨之所遊處故曰君山矣  髙似孫水仙花前賦亦有帝女兮泣竹丨丨兮鼓絃</hi>
<hi>神妃兮解佩冰夷兮扣舷詞駱賔王詶思元上人林泉詩芳杜丨丨曲幽蘭楚客    温庭筠郭處士擊甌歌</hi>
<hi>丨丨寶馬上神雲碎佩叢鈴滿煙雨</hi>
湘客<hi>孟郊吳安西舘贈從弟楚客詩風生今爲誰丨丨多逺情</hi>
湘人<hi>鄭谷望湘亭詩湘水似伊水丨丨非故人</hi>
湘府<hi>南史楊公則傳梁武軍次沔口公則率丨丨之衆㑹于夏口時荆州諸軍悉受公則節度雖蕭穎達</hi>
<hi>宗室之貴亦𨽻焉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-42a"/>
湘成<hi>史記建元以來侯者年表丨丨以匈奴符離王降侯</hi>
湘纍<hi>揚雄反離騷因江潭而<graphic n="KR1081" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1081.png" mimeType="image/png"/>記兮欽弔楚之丨丨注李竒曰諸不以罪死曰纍荀息仇牧皆是也屈原</hi>
<hi>赴湘死故曰丨丨螭栁宗元愬螭文浟浟湘流清且微兮隂幽洞石蓄怪  兮胡濯益熱卒無歸兮親戚叫號</hi>
<hi>閭里思兮魂其安游覲丨丨兮粘呉龍翰古梅賦或横枝照水如紉蘭之丨丨或半樹  雪如餐氊之漢使</hi>
<hi>黄庭堅送王郎詩酌君以蒲城桑落之酒泛君以丨丨秋蘭之英</hi>
湘妃<hi>唐書儀衛志大横吹部有節鼓二十四曲二十三丨丨怨二十四沈湘  琴曲譜録丨丨怨上古琴</hi>
<hi>弄名望庾信松滋公夫人尉遲氏墓誌銘西臨織女之廟南  丨丨之墳  又哀江南賦城崩杞婦之哭竹染</hi>
<hi>丨丨之淚綱吳筠竹賦丨丨有揮涕之感楚謡興防露之作  李  蓮花賦天風徐來妙響相磨又如丨丨瑟</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-42b"/>
<hi>鼓雲和峽張華游仙詩見漢女下丨岑參秋夕聽羅山人彈三  流泉詩楚客腸欲斷丨  涙斑斑  杜甫渼</hi>
<hi>陂詩見漢女下今又奉先劉少府新畫山水障歌不見丨丨鼓瑟時至  斑竹臨江活  韋應物黿頭山神女</hi>
<hi>歌見漢女下秋劉長卿斑竹詩欲識丨丨怨枝枝滿淚痕  盧仝感  别怨莫似丨丨淚斑斑㸃翠裙  元稹</hi>
<hi>何滿子歌丨丨寶瑟水上來秦女玉簫空外滿痕劉禹錫酬瑞州呉大夫夜泊湘川見寄詩丨丨舊竹  猶淺</hi>
<hi>從此因君染更深痕杜牧斑竹筒簟詩分明知是丨丨泣何忍將身臥淚    李商隱偶成轉韻詩丨丨廟下</hi>
<hi>已春盡虞帝城前初日曛行温庭筠瑟瑟釵詩只因七夕回天浪添作丨丨淚两    許渾送客詩竹暗丨丨</hi>
<hi>廟楓隂楚客船</hi>
湘女<hi>李白望夫石詩有恨同丨丨無言類楚妃</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-43a"/>
湘娥<hi>王勃採蓮賦見漢女下遊丨丨佩鳴玉戲清波</hi>　<hi>宋之問秋蓮賦汎漢女舒元輿牡丹賦見洛浦</hi>
<hi>下鍠曹植妾薄命詩想彼宓妃洛河退詠漢女丨丨黄梁  觀王美人詩自從圗渤海誰爲覓丨丨  李賀</hi>
<hi>頭郎詩水弄丨丨佩竹啼山露月嘏王叡竹詩翠筠不樂丨丨淚斑籜堪裁漢主冠  趙  代人聽琴詩丨丨</hi>
<hi>不葬九疑雲楚水連天坐憶君丨李咸用謝僧寄茶詩綠雲輕綰丨  鬟</hi>
湘妓<hi>鄭畋題緱山王子晉廟詩丨丨紅絲瑟秦郎白管簫</hi>
湘魄<hi>張泌秋晚過洞庭詩莫把羈魂弔丨丨九疑愁絶鎖煙嵐</hi>
湘血<hi>王渙惆悵詩得所濃華銷歇盡楚魂丨丨一生休  錢惟善湘淚竹管詩黄陵廟前捐佩玦龍影瑶</hi>
<hi>文織丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-43b"/>
湘淚<hi>李商隱潭州詩丨丨淺深滋竹色楚歌重疉怨蘭叢</hi>
湘宮<hi>齊書蕭坦之傳遥光起事遣人夜掩取坦之坦之科頭著褌踰牆走從東冶僦渡南渡間道還臺假</hi>
<hi>節督衆討遥光屯丨丨寺事平遷尚書右僕射丹陽尹  皎然送履霜上人還金陵西山詩見水寺下</hi>
湘寺<hi>李建勲寺居陸處士相訪感懷却寄二三友人詩丨丨閒居亦半年就中昨夜好澘然  齊已思遊</hi>
<hi>峩嵋寄林下諸友詩㑹抛丨丨去便逐蜀帆歸</hi>
湘廟<hi>温庭筠芙蓉詩吳歌秋水冷丨丨夜雲空</hi>
湘紗<hi>李羣玉校書叔遺暑服詩翠雲箱裏疉楤櫳楚葛丨丨淨似空</hi>
湘袂<hi>范成大蠟梅詩丨丨朝天紫錦裳光風微度綘霄香</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-44a"/>
湘裙<hi>無名氏竹賦乍揺紈扇時拂丨丨掩疑鉛之豔逸籠流麝之氤氲  楊維楨走馬詩半兜玉鐙裏丨</hi>
<hi>丨不許春泥汙羅襪</hi>
湘帙<hi>陳勲江月軒賦委鑒乎羅幌汎灧乎丨丨</hi>
湘簾<hi>范成大夜宴曲明瓊翠帶丨丨斑風幃繡浪千飛鸞  趙孟頫即事詩丨丨疎織浪紋稀白紵新裁</hi>
<hi>暑氣微</hi>
湘素<hi>程詧東天竺賦芸裛丨丨蘭翳軒廡琳琅曵風瓊玖泫雨</hi>
湘珮<hi>劉崧蕭氏園池雜興詩二水鳳鳴丨丨合三山雲壓楚鬟低  呉文英墨蘭圗詞丨丨寒幽夢小窗</hi>
<hi>春足</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-44b"/>
湘弦<hi>孟郊丨丨怨丨丨少知音孤響空踟蹰丨李商隱碧城詩紫鳳放嬌銜楚佩赤鱗狂舞撥  丨  張</hi>
<hi>喬將離江上詩寂寥聞蜀魄清絶怨丨丨曵元好問望雲謡丨丨沈沈寫幽怨愁心厯亂如  繭</hi>
湘瑟<hi>孟郊泛黄河詩丨丨颼飀弦越賔嗚咽歌弦潘存實賦得玉聲如樂詩韻含丨丨切音帶舜  清</hi>
<hi>李商隱銀河吹笙詩不湏浪作緱山意丨丨秦簫自有情</hi>
湘簟<hi>韋應物横塘行玉盤的歴雙白魚丨丨玲瓏透象牀  李端古别離詩空令猿嘯時泣對丨丨竹</hi>
<hi>馬臻謾成詩風琴流響韻虚堂丨丨欹眠水一方丨張元幹水調歌頭詞晚暑冰肌沾汗新浴香綿撲體  丨</hi>
<hi>月華浮㸔方千里齊天樂詞重門向掩  風動疎簾浪鋪丨丨</hi>
湘帆<hi>張喬岳陽即事詩見岳陽下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-45a"/>
湘輿<hi>江淹拜中書郎謝表臣聞汝潁之金或揚采於四豪江淮之珠已馳光於七貴皆聲不妄美第豈虚</hi>
<hi>立未有伎慙丨丨蒙送目之賞工謝綵輪竊歸風之價</hi>
湘羮<hi>韓翃贈别崔司直赴江東兼簡常州獨孤使君詩楚酪沃彫胡丨丨糝香餌</hi>
湘碧<hi>羅鄴覽陳丕卷詩謾把蜀紋當畫展徒誇丨丨帶春流</hi>
湘鳥<hi>無可送契公自桂陽赴南海詩中餐丨丨下朝講海人來</hi>
湘鴈<hi>李羣玉湖閣曉晴寄呈從翁詩湖山四五點丨丨两三聲</hi>
湘燕<hi>許敬宗奉和詠雨應詔詩舞商初赴節丨丨逺迎秋  劉禹錫和牛相公題姑蘇所寄太湖石詩眇</hi>
<hi>小欺丨丨團圎笑落星鵬李商隱武侯廟古柏詩見海  下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-45b"/>
湘猿<hi>馬戴懐黄頗詩秦鴈歸侵月丨丨戲裊風</hi>
湘桃<hi>杜牧朱坡詩火燎丨丨塢波光碧繡畦</hi>
湘竹<hi>劉長卿送馬秀才落第歸江南詩見江蘺下㢲李益寄贈衡州楊使君詩見湘水下  栁宗元  上</hi>
<hi>人以竹間自采新茶見贈詩芳叢翳丨丨零露凝清華  白居易題盧秘書夏日新栽竹詩丨丨初封植盧生</hi>
<hi>此考槃</hi>
湘筠<hi>王逢景陽井詩石䦨漫涴臙脂色不佀丨丨染淚痕</hi>
湘蘭<hi>李商隱述徳抒情詩隴鳥悲丹觜丨丨怨紫莖</hi>
湘柚<hi>崔湜唐都尉山池詩金子懸丨丨珠房拆海榴</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-46a"/>
湘葉<hi>皎然送李季良北歸詩掩仰楚弦絶離披丨丨衰</hi>
湘蕊<hi>鮑照芙蓉賦森紫葉以上擢紛丨丨而不傾</hi>
湘莖<hi>温庭筠和沈參軍招友生觀芙蓉池詩丨丨久鮮澀宿雨増離披</hi>
湘樹<hi>齊已送友人遊湘中詩路沿丨丨疉山入楚雲層</hi>
湘暉<hi>劉義慶山雞賦形鳳婉而鵠跱羽衮翼而丨丨</hi>
湘酹<hi>楊無咎木犀詞騷人已去欲紉幽佩重爲丨丨</hi>
湘酌<hi>陳襄觀雪詩丨丨狐衣雖可賦豈無捐瘠在溝中</hi>
湘吹<hi>鮑照芙蓉賦見江歌下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-46b"/>
湘賦<hi>宋史忠義傳尹穀字耕叟潭州長沙人宋以詞賦取士季惟閩浙賦擅四方榖與同郡邢天榮董景</hi>
<hi>舒歐陽逢㤗諸人爲賦體裁務為典雅每一篇出士爭學之由是丨丨與閩浙頡頏</hi>
湘歌<hi>趙彦瑞念奴嬌詞見洛賦下</hi>
湘夢<hi>宋孝武帝登魯山詩紀郢窮西路丨丨極南流</hi>
湘轉<hi>水經注衡山東南二面臨映湘川自長沙至此江湘七百里中有九背故漁者歌曰帆隨丨丨望衡</hi>
<hi>九面</hi>
湘寒<hi>鄭巢送衡州薛從事詩楚霽雲連寺丨丨浪浸城</hi>
湘平<hi>劉禹錫送鴻舉游江南詩見漢闊下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-47a"/>
　　沅<lb/>
沅水<hi>水經丨丨出䍧牱且蘭縣爲旁溝水又東至鐔城縣爲沅又東北過臨沅縣南又東至長沙下雋縣</hi>
<hi>西北入於江丨又江水又東逕竹畦南又東至長沙下雋縣北澧水  丨資水合東流注之湘水從南來注之</hi>
<hi>沙地理通釋丨丨在常徳府武陵縣漢臨沅縣地至長  入洞庭湖又入龍陽縣界  王昌齡送柴侍御詩丨</hi>
<hi>丨通波接武岡送君不覺有離傷  戴叔倫送裴明州詩見湘水下</hi>
沅湘<hi>史記太史公自序見江淮下徂後漢書梁竦傳坐兄松事與弟恭俱徙九眞旣  南土厯江湖濟丨</hi>
<hi>丨感悼子胥屈原以非辜沈身乃作悼騷賦繫元石而沈之  晉書杜預傳舊水道唯沔漢達江陵千數百里</hi>
<hi>北無通路又巴丘湖丨丨之㑹表裏山川實為險固荆蠻之所恃也預乃開楊口起夏水逹巴陵千餘里内瀉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-47b"/>
<hi>長江之險外通零桂之漕南土歌之曰後世無叛由杜翁孰識智名與勇功  又進逼江陵呉督將伍延僞請</hi>
<hi>降而列兵登陴預攻尅之旣平上流於是丨丨以南至於交廣呉之州郡皆望風歸命奉送印綬預仗節稱詔</hi>
<hi>而綏撫之江宋書禮志陛下受命踐祚宏建大業羣生仰流唯獨  湖丨丨之表凶桀負固厯代不賔神謀獨</hi>
<hi>斷命將出討兵威暫加數旬蕩定羈其鯨鯢赦其罪逆雲覆雨施八方來同聲教所被逹於四極  唐書劉禹</hi>
<hi>錫傳禹錫謂屈原居丨丨間作九歌使楚人歌以迎送神乃倚其聲作竹枝詞十餘篇於是武陵夷俚悉歌之</hi>
<hi>蘭淮南子見潁泗下江地理通釋丨丨出䍧牱郡故且  縣東南至益陽入    黄庭堅對青竹賦丨丨淚血</hi>
<hi>卬崍髙節李髙似孫幽蘭賦凍丨丨而欲合兮騁白蘋而渺漫    白將遊衡嶽過漢陽雙松亭留别族弟浮</hi>
<hi>屠談皓詩水色夢丨丨長沙去何窮少戴叔倫湘南即事詩丨丨日夜東流去不爲愁人住  時  又過賈誼</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-48a"/>
<hi>舊居詩見漢室下旗劉禹錫寄朗州温右史曹長詩暫别瑶墀鴛鷺行綵  雙引到丨丨  陸游初夏幽居偶</hi>
<hi>題詩半世學騷終不近空餘清夢到丨丨</hi>
沅澧<hi>地理通釋見浙江下岷江淹爲建平王讓荆州刺史表水交丨丨山通  峨  郭璞江賦并吞丨丨</hi>
<hi>汲引沮漳王顧野王拂崖篠賦入翠壁之宵月映丨丨之驚湍    勃採蓮賦消怪氣於丨丨照榮光於河洛</hi>
<hi>風沈約湘夫人詩瀟湘  已息丨丨復安流</hi>
沅漪<hi>李如璧明月詩見湘瀾下</hi>
沅江<hi>王昌齡送呉十八往沅陵詩丨丨流水到辰陽谿口逢君驛路長  劉禹錫遊桃源詩丨丨清悠悠</hi>
<hi>連山鬱岑寂競又採菱行屈平祠下丨丨水月照寒波白煙起  又  渡曲丨丨五月平堤流邑人相將浮綵</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-48b"/>
<hi>舟</hi>
沅溪<hi>王昌齡龍標野宴詩丨丨夏晚足凉風春酒相攜就竹叢</hi>
沅瀆<hi>水經注沅水又東得闗下山東帶闗溪瀉注丨丨</hi>
沅陵<hi>漢書地理志武陵郡縣丨丨宋書州郡志丨丨令漢舊縣</hi>
沅州<hi>地理志丨丨路下唐巫州又改丨丨又爲潭陽又改敘州宋爲鎭逺州元至元十二年立丨丨安撫</hi>
<hi>司十四年改丨丨路總管府</hi>
沅南<hi>宋書州郡志丨丨令漢光武建武二十六年立</hi>
沅芷<hi>屈原九歌丨有丨兮澧有蘭思公子兮未敢言</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-49a"/>
沅犀<hi>白居易醉後走筆酬劉五主簿長句之贈兼簡張大賈二十四先輩昆季詩惟有丨丨屈未伸握中</hi>
<hi>自謂駭雞珍</hi>
　　澧<lb/>
澧陽<hi>元史地理志澧州路縣丨丨</hi>
澧州<hi>元史地理志丨丨路唐改澧陽郡復改丨丨元至元十二年立安撫司十四年改丨丨路總管府</hi>
澧陵<hi>水經見漉水下  又見漉水下</hi>
澧深<hi>唐書惠昭太子寧傳進王鄧與丨丨洋絳四王同封</hi>
澧中<hi>後漢書南蠻傳肅宗建初元年武陵丨丨蠻陳從等反叛入零陽蠻界其冬零陽蠻五里精夫爲郡</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-49b"/>
<hi>擊破從從等皆降</hi>
澧北<hi>徐陵爲陳主與周冡宰宇文護論邊境事書前歳所立疆城本以南平等五郡輸薦貴朝至如安湘</hi>
<hi>旣属巴郡幸承鄰惠無俟渉言故下漸東惟如丨丨政是標其大甬属荆州之界耳</hi>
澧郊<hi>韋應物荅王郎中詩憶在丨丨時攜手望秋山</hi>
澧水<hi>水經丨丨出武陵充縣西厯山東過其縣南北又見沅水下  岑參澧頭送蔣湖詩君住丨丨  我</hi>
<hi>家丨丨西</hi>
澧沅<hi>髙似孫水仙花後賦見瀟汨下</hi>
澧河<hi>元史世祖紀王允中請開邢洺等處漳滏丨丨逹泉以漑民田從之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-50a"/>
澧湖<hi>明一統志丨丨在直𨽻和州城西一十五里受麻湖水下流入於江</hi>
澧溪<hi>明一統志丨丨出徽州府婺源縣西北山谷流數百里㑹衆流入鄱陽湖</hi>
澧潯<hi>内觀日疏晁采閣中蘭花始發其姑命目之應聲曰隱于谷裏顯于丨丨貴比于白玉重匹于黄金</hi>
澧浦<hi>屈原九歌捐予袂兮江中遺余佩兮丨丨祭庾信鄭偉墓誌銘安歌丨丨弭節涔陽  韓愈  河南</hi>
<hi>張員外文刑官属郎引章訐奪權臣不愛南昌是幹明條謹獄氓獠户歌用遷丨丨爲人受瘥  謝眺祀敬亭</hi>
<hi>廟詩參差殊未來徘徊望丨丨約梁簡文帝贈張纘詩三春丨丨葉九月洞庭枝  沈  湘夫人詩捐玦置丨</hi>
<hi>丨解佩寄中洲知劉長卿送郭六侍從之武陵郡詩丨丨荆門行可見  君詩興滿滄洲  皇甫冉歸渡洛水</hi>
<hi>詩丨丨饒芳草滄浪有釣舟歩劉禹錫詶竇員外郡齋宴客詩渚宮油幕方髙  丨丨甘棠有幾叢</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-50b"/>
澧月<hi>皇甫冉贈張二仲彞詩丨丨通沅水湘雲入桂林</hi>
澧王<hi>唐書吐蕃傳貞元十二年贊普死使者論乞髯來以右衛將軍烏重玘殿中侍御史段鈞弔祭之可</hi>
<hi>黎可足立爲贊普重玘以扶餘準李驂偕歸準東明人本朔方騎將驂隴西人貞元初戰沒於虜有使者知不</hi>
<hi>死求之乃得還詔以準爲丨丨府司馬驂嘉王友</hi>
澧人<hi>唐書李紳傳始丨丨吳汝納者韶州刺史武陵兄子也武陵坐贓貶潘州司户參軍死汝納家被逐</hi>
<hi>久不調時李吉甫任宰相汝納怨之後遂附宗閔黨中</hi>
澧蘭<hi>屈原九歌見沅芷下</hi>
澧頭<hi>岑參詩題見澧水下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-51a"/>
　　灕<lb/>
灕水<hi>水經丨丨亦出陽海山南過蒼梧荔浦縣又南至廣信縣入于鬰水  又河水又東與丨丨合  明</hi>
<hi>一統志丨丨在臨洮府蘭州東南一十五里源出塞外經臯蘭山與臯蘭水合  栁宗元送李渭赴京師序過</hi>
<hi>洞庭上湘江非有罪左遷者罕至又况踰臨源嶺下丨丨出荔浦名不在刑部而來吏者其加少也固宜  又</hi>
<hi>寄韋珩詩桂州西南又千里丨丨鬭石麻蘭髙征又荅劉連州邦字詩見潯江下  黄庭堅和謝公定  南謡</hi>
<hi>已遣戈船下丨丨更分樓船浮豫章城范成大燈夕懷廣蜀舊事詩丨丨橋西列炬香少  樓下變燈忙</hi>
灕滸<hi>朱子虞帝廟送神樂歌虞之陽兮丨之丨皇降集兮巫屢舞</hi>
　　湞<lb/>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-51b"/>
湞陽<hi>漢書地理志桂陽郡縣丨丨注應劭曰湞水出南海龍川西入秦</hi>
湞水<hi>漢書孝武帝紀元鼎五年遣樓船將軍楊僕出豫章下丨丨  又地理志注見上  李商隱爲濮陽</hi>
<hi>侯陳情表越井朝臺備經艱險貪泉丨丨益勵生平</hi>
　　湔<lb/>
湔水<hi>水經岷山在蜀郡氐道縣大江所出東南過其縣北江水自天彭闕東逕汶闗而厯氐道縣北又有</hi>
<hi>丨丨入焉流地理通釋出於邡之章洛山曰洛水分  於永康之湔堰者曰丨丨</hi>
湔氐<hi>漢書地理志蜀郡縣丨丨</hi>
湔堰<hi>水經江水又厯都安縣注李冰作大堰于此俗謂之都安堰亦曰丨丨  地理通釋見湔水下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-52a"/>
湔雪<hi>金史循吏傳張特立言鎬厲二宅久加禁錮近降恩赦謀反大逆皆蒙丨丨彼獨何罪幽囚若是</hi>
湔裾<hi>皎然晦日陪顔使君白蘋洲集詩堤月呉風在丨丨楚客同</hi>
　　沫<lb/>
沫水<hi>史記河渠書蜀守冰鑿離碓辟丨丨之害穿二江成都之中此渠皆可行舟有餘則用漑浸百姓饗</hi>
<hi>其利下唐書李徳裕傳成都既南失姚協西亡維松由清溪  丨丨而左盡爲蠻有  水經注丨丨出廣柔徼</hi>
<hi>外起范成大小峨眉詩龍跧虎臥  且伏旁睨丨丨沱江潮</hi>
沫江<hi>謝靈運發歸瀨三瀑布望西溪詩丨丨免風濤涉清弄漪漣</hi>
沫鄉<hi>詩爰采唐矣丨之丨矣傳沫衛邑</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-52b"/>
沫東<hi>詩爰采葑矣丨之丨矣</hi>
沫北<hi>詩爰采麥矣丨之丨矣</hi>
沫若<hi>史記司馬相如傳司馬長卿便略定西夷除邊闗闗益斥西至丨丨水南至䍧牁爲徼注索隱曰張</hi>
<hi>揖云沫水出蜀廣平徼外若水出旄牛徼外至僰道入江</hi>
　　涪<lb/>
涪水<hi>周書晉公護傳時東益州刺史楊辟邪據州反二年協率所部兵討之軍次丨丨㑹有氐賊一千人</hi>
<hi>斷道破橋協遣儀同仇買等行前擊之賊開路協乃領所部漸進  水經丨丨出廣漢涪縣西北  又見江州</hi>
<hi>下曰地理通釋發源于江油之清川逕緜潼遂東至于合  丨丨  杜甫野望詩金華山北丨丨西仲冬風日</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-53a"/>
<hi>始淒淒</hi>
涪江<hi>駱賔王豓情代郭氏荅盧照鄰詩歸雲已落丨丨外還鴈應過洛水瀍  杜甫閬州送二十四舅使</hi>
<hi>自京赴任青城詩秦嶺愁回馬丨丨醉泛船水蘇軾送金山鄉僧詩丨丨與中泠共此一味</hi>
涪陵<hi>晉書地理志見漢復下宋書州郡志見漢葭下</hi>
涪雒<hi>地理通釋見江瀆下</hi>
涪萬<hi>杜甫杜鵑詩丨丨無杜鵑雲安有杜鵑雲陸游三峽歌丨丨四時常避水棚居髙出亂  中</hi>
涪濵<hi>陸游緜州録參軍㕔觀江楚公畫鷹少陵爲作詩者詩我來訪古丨之丨不辭百罔冀一真</hi>
涪州<hi>宋史黄庭堅傳章惇蔡忭與其黨論實録多誣俾前史官分居畿邑以待問凡有問皆直辭以對聞</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-53b"/>
<hi>者壯之貶丨丨别駕黔州安置</hi>
涪鄉<hi>王勃靈瑞寺浮圗碑見岷徼下</hi>
涪北<hi>蜀志法正傳正入蜀依劉璋志意不得勸璋絶曹公而自結先主乃隂獻䇿于先主先主泝江而西</hi>
<hi>與璋㑹丨丨至葭萌南還取璋軍圍雒城</hi>
涪右<hi>杜甫冬到金華山觀因得故拾遺陳公學堂遺跡詩丨丨衆山内金華紫崔巍上有蔚藍天垂光抱</hi>
<hi>瓊臺</hi>
涪亭<hi>漢書地理志巴郡縣丨丨</hi>
涪翁<hi>後漢書方術傳初有父老不知何出常漁釣于涪水因號丨丨乞食人間見有疾者時下鍼石應時</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-54a"/>
<hi>而效號又宋黄庭堅爲涪州别駕亦  丨丨著有丨丨雜說</hi>
　　瀘<lb/>
瀘水<hi>水經注丨丨源出曲羅舊下三百里曰丨丨两峰有殺氣暑月舊不行故武侯以夏渡爲艱  明一</hi>
<hi>統志丨丨在慶陽府寧州境晉明帝時李驤入冦刺史王遜遣將姚岳大破之追至丨丨而還  趙秉文無盡</hi>
<hi>藏賦出國門而南鶩兮並丨丨而西馳  杜甫熱詩瘴雲終不滅丨丨復西來</hi>
瀘江<hi>元史地理志茫施路在柔逺路之南丨丨之西其地曰怒謀曰大枯睒曰小枯睒即唐史所謂茫施</hi>
<hi>蠻也中統初内附至元十三年立爲路𨽻宣撫司北又安南郡縣附録北江路在羅城東岸丨丨水分入  江</hi>
<hi>江有六橋</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-54b"/>
瀘渝<hi>楊維楨三閣圗詩回鵑隊鴉羣呼夜半卷土昌丨丨</hi>
瀘敘<hi>元史劉思敬傳轉同簽行樞宻院事復攻嘉定取之丨丨忠涪諸部及巴縣籌勝龜雲石筍等寨十</hi>
<hi>九族及西南夷五十六部悉來降慶又耶律托哈傳從呼敦狥下丨丨諸城圍重  守合江口</hi>
瀘沽<hi>元史地理志禮州州在路西北丨丨水東所治曰籠麽城南詔末諸蠻相侵奪至叚氏興併有其地</hi>
<hi>裔孫阿宗内附復叛至元九年平之設千户</hi>
瀘戎<hi>周書靜帝紀分滻州管内新遂普合及瀘州管内丨丨六州並𨽻信州管府</hi>
瀘州<hi>唐書劉昌裔傳楊惠琳亂昌裔說之惠琳順命拜丨丨刺史署昌裔州佐  元史世祖紀命梅國賔</hi>
<hi>襲其父應春丨丨安撫使職丨丨嘗叛應春爲前重慶制置使張珏所殺國賔詣闕訴冤詔以珏畀國賔使復</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-55a"/>
<hi>其父讎珏時在京兆聞之自經死國賔請贖還丨丨軍民之爲俘者從之  又地理志丨丨唐改瀘川郡爲丨</hi>
<hi>丨宋爲瀘川軍元至元二十年并瀘川縣入焉</hi>
瀘川<hi>元史地理志見上</hi>
瀘南<hi>唐書張柬之傳垂拱中蠻郎將王善寶昆州刺史㸑乾福復請置州言課稅自支不旁取于蜀及置</hi>
<hi>州掾李棱爲蠻所殺延載中司馬成琛更置丨丨七鎭戍以蜀兵蜀始擾矣  元史劉元振傳宋瀘州守將劉</hi>
<hi>整宻送款求降哈瑪爾遣元振往受之諸將皆曰劉整無故而降不可信也元振曰整本非南人而居丨丨重地</hi>
<hi>事勢與李全何異整此舉無可疑者遂行</hi>
瀘北<hi>唐書張柬之傳宜罷姚州𨽻舊府歳時朝覲同蕃國廢瀘南諸鎭而設闗丨丨非命使不許交通増</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-55b"/>
<hi>巂屯兵擇請良吏以統之</hi>
瀘口<hi>岑參失題詩帝鄉北近日丨丨南連蠻</hi>
瀘軍<hi>元史竒竒爾傳子桑烏遜襲父職率本部兵從丞來相阿珠攻襄樊又從塔爾楚築正陽堡丨丨乘艦</hi>
<hi>窺壁壘桑烏遜率征騎逆之夾淮水而軍射死甚衆</hi>
　　滇<lb/>
滇池<hi>史記西南夷傳始楚威王時使將軍莊蹻將兵循江上略巴蜀黔中以西莊蹻者故楚莊王苗裔也</hi>
<hi>蹻至丨丨地方三百里旁平地肥饒數千里以兵威定属楚欲歸報㑹秦擊奪楚巴黔中郡道塞不通因還以</hi>
<hi>其衆王滇者漢書地理志益州郡縣丨丨平後漢書南蠻傳滇王  莊蹻之後也元封二年武帝  之以其地</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-56a"/>
<hi>爲益州郡此郡有池周回二百餘里水源深廣而末更淺狹有似倒流故謂之丨丨  元史天文志當時四海</hi>
<hi>測景之所凡二十有七東極髙麗西至丨丨南踰朱崖北盡鐵勒  又烏蘭哈達傳進至烏蠻所都押赤城城</hi>
<hi>際丨丨三面皆水旣險且堅選驍勇以砲摧其北門縱火攻之皆不克乃大震鼓鉦進而作作而止使不知所</hi>
<hi>爲如是者七月伺其困乏夜五鼓遣其子阿珠濳師躍入亂斫之遂大潰  駱賔王行路難灞城隅丨丨水</hi>
滇河<hi>漢書楊雄傳武帝穿昆明池象丨丨土王起昆明池賦池則無涯瀉丨丨之象戰思拓  合水國之</hi>
<hi>風</hi>
滇水<hi>明一統志丨丨在汝寧府城南六十里流入淮隋因此置滇陽縣</hi>
滇陽<hi>水經見溱水下明一統志見上</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-56b"/>
滇壑<hi>喬彞渥洼馬賦澤出騰黄獨降精于太乙神開丨丨固不涉于流沙  喬知之羸駿篇大宛蒲海北</hi>
<hi>丨丨雋崖西</hi>
滇道<hi>史記西南夷傳南越反上使馳義侯因犍爲發南夷兵且蘭君恐逺行旁國虜其老弱乃與其衆反</hi>
<hi>殺使者及犍爲太守漢乃發巴蜀罪人嘗擊南越者八校尉擊破之㑹越已破漢八校尉不下即引兵還行誅</hi>
<hi>頭蘭頭蘭常隔丨丨者也</hi>
滇南<hi>本草集解見山犀下</hi>
滇北<hi>楊炯王公神道碑丨丨數十户莫大卭都之縣邑東七百里唯有巫山之峽</hi>
滇中<hi>花疏見山茶下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-57a"/>
　滇國<hi>漢書張騫傳漢以求大夏道始通丨丨</hi>
　滇越<hi>史記大夏傳昆明之属無君長善冦盗輒殺略漢使終莫得通然聞其西可千餘里有乘象國名曰</hi>
　<hi>丨丨而蜀賈奸出物者或至焉</hi>
　滇蜀<hi>史記貨殖傳見汶山下</hi>
　滇王<hi>史記西南夷傳元封二年天子發巴蜀兵擊滅勞浸靡莫以兵臨滇丨丨始首善以故弗誅丨丨離</hi>
　<hi>難西南夷舉國降請置吏入朝於是以爲益州郡賜丨丨王印復長其民西南夷君長以百數獨夜郎滇受王</hi>
　<hi>印滇小邑最寵焉</hi>
　滇馬<hi>周書武帝紀保定元年九月甲辰南寧州遣使献丨丨蜀鎧</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_052-57b"/>
　滇笮<hi>唐書張柬之傳見山岨下</hi>
　滇僰<hi>史記貨殖傳南御丨丨僰僮西近卭筰筰馬旄牛  獨孤及招北客文二江雙注羣山四蔽其地卑</hi>
　<hi>溼其風脞脆蠻貊雜處丨丨爲鄰</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定駢字類編卷五十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>