<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定駢字類編卷六十六<lb/>
　　珍寶門一<lb/>
　　　玉<lb/>
　玉瑶<hi>詩陟則在巘復降在原何以舟之維丨及丨鞞琫容刀箋陟升降下也公劉之相此原地也由原而</hi>
　<hi>升巘復下在原言反覆之重民居也民亦愛公劉之如是故進丨丨容刀之佩  陳琳神武賦華璫丨丨金麟</hi>
　<hi>牙琢</hi>
　玉琥<hi>文獻通考周禮以白琥禮西方注琥猛象秋嚴疏云琥猛象秋嚴者謂以丨為丨形猛屬西方是象</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-1b"/>
　<hi>秋嚴也</hi>
　玉璿<hi>袁裒聮句西帝澄金宇東湖鑄丨丨</hi>
　玉瓊<hi>張駿詩勾芒御春正衡紀運丨丨首吕巖憶江南詞二八應機堪采運丨丨回  免榮枯</hi>
　玉珧<hi>王梅恭祀圜丘賦列黄麾而豹尾響儀鍠之丨丨  又爾雅蜃小者珧疏月令云孟冬之月雉入大</hi>
　<hi>水為蜃其小者為珧一名丨丨可飾佩刀鞘食又酉陽雜爼丨丨似蚌長二寸廣五寸殻中柱美炙  之  本</hi>
　<hi>草海月一名丨丨一名江珧華郭璞江賦丨丨海月土肉石</hi>
　玉瑚<hi>宋書樂志丨丨飾列桂簋昭陳</hi>
　玉璣<hi>書舜典在璿璣玉衡傳史之立文不可以丨丨玉衡一指玉體一指玉名所以變其文傳以璿言玉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-2a"/>
<hi>名故云美玉其實玉衡亦美玉也  何遜七召丨丨星稀蘭英縹潤</hi>
玉璧<hi>漢書溝洫志上旣封禪廵祭山川其明年乾封少雨上迺使汲仁郭昌發卒數萬人塞瓠子決河於</hi>
<hi>是上以用事萬里沙則還自臨決河湛白馬丨丨令羣臣從官自將軍以下皆負薪寘決河  後漢書劉盆子</hi>
<hi>傳赤眉忽遇大軍驚震不知所爲樊崇乃將盆子及丞相徐宣以下三十餘人肉袒降上所得傳國璽綬更始</hi>
<hi>七尺寶劒及丨丨各一劍又鍾離意傳注意為魯相修夫子車身入廟拭机席  履男子張伯除堂下草土中</hi>
<hi>得丨丨七枚伯懷其一爲魏志夫餘傳夫餘庫有丨丨珪瓉數代之物傳世以  寶耆老言先代之所賜也</hi>
<hi>宋書符瑞志宋孝武帝大明元年五月戊寅江乘縣民朱伯地中得丨丨徑五寸八分以獻  西京雜記天子</hi>
<hi>筆管以錯寶為跗毛皆以秋兔之毫官師扈爲之以雜寶爲匣厠之丨丨翠羽皆直百金  急就篇璧碧珠璣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-2b"/>
<hi>玫瑰罋注璧丨丨也肉倍好謂之璧肉謂外邊之質好謂孔言質大而孔小居一倍也  廣古今五行記晉安</hi>
<hi>帝時冀州釋法義以義熙十三年于嵩廟石壇下得丨丨三十二枚  杜氏通典東晉咸寧二年納皇后納徵</hi>
<hi>用丨丨一枚之記纂淵海寶慶府放寉坡梁崔穆於此羅得二寉放  得丨丨  物理論士非丨丨談者爲價</hi>
<hi>蕭王逸九思指正義兮爲曲疵丨丨兮爲石丨江淹為  上銅鐘芝草衆瑞表元石鴻鐘逺炳晉室  丨彞器</hi>
<hi>近耀皇宗丨梁簡文帝七勵金枝照曜丨丨玲瓏月鄧耽郊祀賦  丨旣萃於萬斯年  侯喜漣漪濯明  賦</hi>
<hi>輕飇暫拂水鏡動於秦臺纎埃不飛丨丨吐於荆璞</hi>
玉瑛<hi>易林茹芝餌黄塗飲丨丨與神通流長無憂凶時符瑞圖丨丨仁寶不斲自成光若白華漢文帝</hi>
<hi>渭陽丨丨見詩韓愈詩淒如羾寒門皓若攅丨丨  皎然  覽君愜中寶如搴清丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-3a"/>
玉珪<hi>一作圭遯甲開山圗禹遊東海得丨丨碧色長一尺二寸圓如日月以自照目達幽𡨕  古今注章</hi>
<hi>帝建初七年丨丨出𢎞農華隂於長安獲張衡所作渾儀丨丨</hi>　<hi>起居注相國表曰近玉海宋建隆初于闐</hi>
<hi>王李聖文遣使貢丨丨一盛以玉匣興國三年沙州曹延祿貢丨丨  又紹興十四年内出鎭圭付國子監以</hi>
<hi>奉文宣王先是有司請以珉石上曰崇奉先聖豈可用假玉詔以眞丨丨降出  續文獻通考元成宗元貞元</hi>
<hi>年賜天師張與棣宗師張留孫真人張志先等十三人丨丨各一  曹植辯道論瓊蕊玉華不若丨丨之潔也</hi>
玉珩<hi>江總華貂賦隨丨丨之近逺共金璫之去留</hi>
玉琫<hi>詩鞞琫有珌傳鞞容刀鞞也琫上飾珌下飾珌下飾者天子丨丨而珧珌諸侯璗琫而璆珌大夫鐐</hi>
<hi>琫而鏐珌士珕琫而珕珌</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-3b"/>
玉瑜<hi>潘尼贈陸士衡詩丨以丨潤隨以光融丨皎然贈李中丞詩見説金被爍終期丨有</hi>
玉□<hi>班固與弟超書竇侍中遺仲升楚勝陵錯横刀丨丨皁削一枚</hi>
玉琇<hi>江總雲堂賦瑩以丨丨飾以金英綠芰懸插紅蕖倒生</hi>
玉琦<hi>抱朴子片丨可以丨</hi>
玉璜<hi>竹書紀年文王將畋至于磻溪之水呂尚釣于涯王下趨拜曰望公七年乃今見光景于斯尚立變</hi>
<hi>名答曰望釣得丨丨其文要曰姬受命昌來提撰爾洛鈐報在齊  鼎録見璜鼎下  郭璞夏后啓贊雲融是</hi>
<hi>揮丨丨是佩而任昉府僚重請牋履乗石而周公不以公為疑贈丨丨  太公不以為讓  徐陵與王僧辯書明</hi>
<hi>量苞金鉉神表丨丨釣庾信趙廣墓誌銘丨丨撥亂金縢光輔  王起呂望  丨丨賦振錦鱗而雲霞煥若獲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-4a"/>
<hi>丨丨而篆籀昭然和劉禹錫浙西李大夫述夢四十韻并浙東元相公詶  斐然繼聲詩門承金鉉鼎家有丨</hi>
<hi>丨韜丨方干獻浙東王大夫詩已見丨  曽上釣何愁金鼎不和羮</hi>
玉珽<hi>周書晉蕩公護傳護將入帝謂之曰太后春秋既尊頗好飲酒不親朝謁或廢引進喜怒之間時有</hi>
<hi>乖爽比雖犯顔屢諌未蒙垂納兄今旣朝拜願更起請因出懷中酒誥以授護曰以此諫太后護旣入如帝所</hi>
<hi>戒讀示太后未訖帝以丨丨自後擊之護踣於地旒徐彦伯南郊賦皇帝乃彰畫黻襲大裘端丨丨肅朱  翼</hi>
<hi>翼穆穆遂臻圓丘命王起上公獻壽賦上方端丨丨<graphic n="KR0770" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0770.png" mimeType="image/png"/>宸衷布發生之明  暢大化于元功  王子先笏賦或</hi>
<hi>魚䰅而表其章或丨丨以申其美</hi>
玉璞<hi>史記楚世家注卞和得丨丨獻武王武王示玉人玉人曰石刖其右足復獻文王玉人復曰石也刖</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-4b"/>
<hi>其左足至成王時卞和抱璞哭于郊乃使玉尹攻之果得寶玉  五代史康福傳拜福涼州刺史河西軍節度</hi>
<hi>使至青岡峽遇雪福登山望見川谷中烟火有吐蕃數千帳不覺福之至福分其兵為三道出其不意襲之吐</hi>
<hi>蕃大駭棄車帳而走殺之殆盡獲其丨丨綾錦羊馬甚衆  淮南子夫丨丨不厭厚角䚩不厭薄漆不厭黑粉</hi>
<hi>不厭白此四者相反也所急則均其用一也鵲鹽鐵論南越以孔雀珥門戸崑山之傍以丨丨抵鳥    新論</hi>
<hi>周人丨丨其實死鼠楚之鳳凰乃是山雞曰蜀檮杌永平二年三月獲丨丨於田令孜之第其文  有徳承天</hi>
<hi>其祚永昌余張衡南都賦其寶利珍怪則金彩丨丨隋珠夜光    靖桂園早行詩自堪悲丨丨誰復築金臺</hi>
玉瑱<hi>詩丨之丨也象之揥也傳瑱塞耳也王周禮弁師諸侯之繅斿九就瑉玉三采其餘如  之事繅序</hi>
<hi>皆就丨丨玉笄注丨丨塞耳者而淮南子夫函牛之鼎沸而蠅蚋弗敢入崑山之丨丨  塵垢弗能汚也  屈</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-5a"/>
<hi>原九歌瑶席兮丨丨盍將把兮瓊芳</hi>
玉瑵<hi>新論譚謂揚雄曰君之為黄門郎居殿中數見輦輿丨丨華芝及鳳凰三蓋之屬皆元黄五色飾以</hi>
<hi>金玉翠羽錦繡茵席者也</hi>
玉璫<hi>王延壽魯靈光殿贓駢密石與琅玕齊丨丨與璧英  習嘏長鳴雞賦朱冠丨丨彤素並施  杜牧</hi>
<hi>自宣州赴官入京詩梅花落徑香繚繞雪白丨丨花下行  李商隱春雨詩丨丨緘札何時達萬里雲羅一鴈</hi>
<hi>飛見又夜思詩寄恨一尺素含情雙丨丨五鮑溶舊鏡詩  珠粉下  又黄庭内景經天中章注  辰行事訣</hi>
<hi>云眉上直入一寸為丨丨紫闕</hi>
玉獻<hi>周禮太宰大朝覲㑹同賛玉幣丨丨玉几玉爵注丨丨獻國珍異亦執玉以致之  又韓愈答崔立</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-5b"/>
<hi>之書僕之丨凡幾丨而足凡幾刖也</hi>
玉瓔<hi>王建鞦韆詞徘徘徊徊奪月睛攲攲傾傾獻丨丨</hi>
玉寶<hi>左傳子罕曰我以不貪為寶爾以丨為丨若以與我皆喪寶也  漢書郊祀志宣帝十三年改元為</hi>
<hi>神爵明年正月鳳凰集祋祤於所集處得丨丨起萬壽宮  宋史樂志嘉泰三年皇后冊寶曰瑶册丨丨爛然</hi>
<hi>瑞輝刻又輿服志天禧元年十二月召輔臣于滋福殿觀新  五嶽聖帝丨丨及皇帝昭受乾符之寶命擇日</hi>
<hi>迎導赴㑹靈觀奉安丨金史太宗紀天舎三年斡魯獻傳國寶時獲于遼者  丨四金寶二獲于宋者丨丨十</hi>
<hi>五金寶七金塗銀寶五丨丨者受命寶一咸陽所得三寸六分文曰受命于天旣夀永昌相傳為秦璽也  又</hi>
<hi>禮記一品及王公妃用丨丨記又易林把珠入口蓄為丨丨  又權徳輿靈泉北塢  噴若丨丨泄為瑶池</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-6a"/>
<hi>又明一統志丨丨寺在河南府嵩縣西洪武中建</hi>
玉貝<hi>沈約日出東南隅行寶劒垂丨丨汗馬飾金鞍功陳賡咏鐵拄杖詩童顔鶴髮一笻竹何似凌烟</hi>
<hi>臣丨丨髙搘頤</hi>
玉珠<hi>晉書輿服志後漢以來冕前後旒用真白丨丨魏明帝改以珊瑚珠  魏書李預傳疾篤謂妻子曰</hi>
<hi>服玉屏居山林排棄嗜欲或當大有神力而吾酒色不絶自致于死非藥過也然吾尸體必當有異勿便速殯</hi>
<hi>令後人知餐服之妙時七月中旬長安毒熱預停尸四宿而體色不變其妻常氏以丨丨二枚唅之口閉常謂</hi>
<hi>之曰君自謂餐玉有神騐何故不受唅也言訖齒啟納珠因噓屬其口都無穢氣  淮南子見瑶碧下  續文</hi>
<hi>獻通考冕板丨丨十二玉簮導朱纓又李紳早梅詩東風報春春未徹紫萼迎風丨丨裂    琪樹詩氷葉萬</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-6b"/>
<hi>條垂碧實丨丨千日保青春逼又南史到撝傳愛妓陳丨丨明帝遣求不與  奪之撝頗怨</hi>
玉琳<hi>明一統志丨丨寺在瀘州納谿縣治西其地有青白石似玉因名元大徳間建</hi>
玉<graphic n="KR0722" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0722.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>唐書車服志太宗制進徳冠以賜貴臣丨丨制如弁服以金飾梁花趺三品以上加金絡五品以上</hi>
<hi>附山雲</hi>
玉瓚<hi>詩瑟彼丨丨黄流在中傳丨丨圭瓉也黄金所以飾流鬯也  禮記明堂位尊用黄目灌用丨丨大</hi>
<hi>圭疏以丨飾丨故曰丨丨也言左傳昭公十五年冬有星孛于大辰西及漢鄭裨竈  於子産曰宋衛陳鄭將</hi>
<hi>同日火若我用瓘斝丨丨鄭必不火子産弗與而李徳裕上尊號文捧丨丨而一獻先靈來格振金石  六變</hi>
<hi>魄寶照臨薦朱徳潤軋賴機酒賦觚稜兕觥設於賔筵丨丨黄流  之廟祀  袁桷秋泉徳生仲章梅叔章周</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-7a"/>
<hi>儀之皆次余韻題廬山圗再次韻以謝詩宣城詩法挺二妙炯若丨丨承黄流</hi>
玉瓖<hi>晉書輿服志五輅皆有錫鸞之飾和鈴之響鈎膺丨丨龍輈華轙  馬融廣成頌羽毛紛其髟□揚</hi>
<hi>金㚇而施丨丨</hi>
玉璈<hi>雲林王夫人詩九音朗紫空丨丨洞太無</hi>
玉碧<hi>郭璞蓬萊山讃蓬萊之山丨丨構林</hi>
玉晶<hi>三輔黄圗董偃以丨丨為盤貯氷于膝前丨丨與氷相潔侍者謂氷無盤必融濕席乃拂玉盤墜氷</hi>
<hi>玉俱碎丨丨千塗國所貢也武帝以此賜偃</hi>
玉鎭<hi>周禮天府掌祖廟之守藏與其禁令凡國之丨丨大寶器藏焉注丨丨大寶器玉瑞玉器之美者</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-7b"/>
玉㲄<hi>左傳晉侯伐齊將濟河獻子以朱絲係丨二丨而禱注雙丨曰丨㲄音角  逸論語注見玉區下</hi>
玉瑞<hi>周禮典瑞掌丨丨玉器之藏辨其名物與其用事設其服飾  大戴禮不告朔于諸侯丨丨不行</hi>
<hi>文心雕龍符者孚也徵召防偽事資中孚三代丨丨漢世金竹末代從省易以書翰矣  傅嘏請立皇后表金</hi>
<hi>璽未授丨丨先顯寶員押祭五嶽判有虞廵狩丨丨班乎冀州無恤登臨  符并于代郡  崔鎮尚書省梧桐</hi>
<hi>賦剪刻為圭琢磨成器龍章鳳軫金符丨丨</hi>
玉贄<hi>說苑天子以鬯為贄鬯者百草之本也上暢于天下暢于地無所不鬯故天子以鬯為贄諸侯以圭</hi>
<hi>為贄圭者玉也薄而不撓廉而不劌有瑕于中必見于外故諸侯以丨為丨</hi>
玉器<hi>周禮典瑞見玉瑞下詩禮記學記丨不琢不成丨人不學不知道  毛  疑字義佩者服用之稱珮</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-8a"/>
<hi>者丨丨之名稱其服用則從人名其器則從玉下新論衛者史子伯素好丨丨  貫休聞赤松舒道士  世詩</hi>
<hi>元闗評兔角丨丨琢雞冠</hi>
玉物<hi>春秋莊公六年冬齊人來歸衛寶何休注寶者丨丨凡名是也  十洲記流洲在西海中上多山川</hi>
<hi>積石名為昆吾冶其石成鐵作劒光明洞照如水精狀割丨丨如泥</hi>
玉華<hi>唐書地理志貞觀二年置丨丨宮在坊州宜君縣北七里鳳凰谷永徽二年廢為丨丨寺  宋史地</hi>
<hi>理志需雲殿舊名丨丨後改瓊華熙寧初改今名統又丨丨閣大觀初建在宣和殿後  元史世祖紀中  二</hi>
<hi>年命鍊師王道歸于真定築道觀賜名丨丨又明一統志丨丨山在分水縣治南下有泉色如玉    丨丨峰</hi>
<hi>在大同府渾源州南峰巒秀麗形如削玉也又丨丨寺在延安府宜君縣西四十里即唐丨丨宮  寺内有肅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-8b"/>
<hi>成殿唐元奘法師譚經于此側蔡京太清樓侍宴記㑹春閣下有殿曰丨丨玉華之  有御書殿榜曰三洞瓊</hi>
<hi>文之殿家蘇舜欽中秋松江新橋對月詩佛氏解為銀色界仙  多住丨丨宮  又黄庭内景經雲儀丨丨俠</hi>
<hi>耳門仙雲笈七籖天皇上真者是上清真人之典禁主丨丨  女之母故號丨丨三元君也  李康成丨丨仙</hi>
<hi>子歌紫陽仙子名丨丨珠盤承露餌丹砂白裴潾前相國賛皇公詩五女乍攲丨丨獨踊  張賁  菊詩雪映</hi>
<hi>氷姿號丨丨寄身都是地仙家鸞陸游自上清延慶歸過丈人觀少留詩丨丨更控青  住要倚闌干待月明</hi>
<hi>子又穆天子傳七萃丨丨士曰百姓珤富何謀于樂天  嘉之賜以左佩丨丨郭璞注丨丨之佩佩之精也</hi>
<hi>郭璞瑾瑜玉賛鍾山之寶爰有丨丨元劉向九歎杖丨丨與朱旗兮垂明月之  珠</hi>
玉英<hi>宋書符瑞志丨丨五常並修則見逾雒書王者不藏金玉則紫玉見於深山服飾不  祭服則丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-9a"/>
<hi>出靈孝經援神契神靈滋液則有丨丨出帝王世紀漢昭  后名含始游洛池有玉雞銜赤珠  刻曰丨丨吞</hi>
<hi>此者王含始吞之生髙祖丨范子計然曰丨丨出藍田  淮南子銅英青金英黄  丨白  十洲記長洲一名</hi>
<hi>青丘有仙草靈藥甘液丨丨黄黄庭内景經閉塞三闗握固停含潄金醴吞丨丨    庭外景經工神相得化</hi>
<hi>丨丨上稟天氣命益長增法書要錄宗炳造畫瑞應圗千古卓絶王元長頗加  定乃有虞舜獬廌周穆駿猊</hi>
<hi>漢武神鳳衛君舞鶴五城九井螺杯魚硯金縢丨丨元圭朱草等凡二百一十物  屈原九章吾與重華遊兮</hi>
<hi>瑶之圃登崑崙兮食丨丨注重華舜名瑶玉也圃園也言已想侍虞舜游園猶言遇聖帝升清廟也  嚴忌哀</hi>
<hi>時命願至崑崙之懸圃兮采鍾山之丨丨帝王逸九思秉丨丨兮結誓日欲暮兮心悲  梁簡文  鏡銘金精</hi>
<hi>丨丨氷輝沼清頭揚雄甘泉賦蓋天子穆然珍臺閒舘璇題丨丨注題  也榱椽之頭皆以丨飾丨華相燭也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-9b"/>
<hi>華郭璞江賦金精丨丨瑱其裏瑶珠怪石綷其表使李  雲母泉詩洞澈淨金界夤緣流丨丨  王灣奉  登</hi>
<hi>終南山詩丨丨時共飯芝草為余拾桂凝秋露添靈液茗折香芽泛丨丨</hi>　<hi>李紳别石泉詩元稹予病瘴樂</hi>
<hi>天寄通中散碧腴垂雲膏仍題四韻以慰逺懷開坼之間因有詶答詩紫河變鍊紅霞散翠液煎研碧丨丨</hi>
<hi>朱子茉莉詩密葉低層幄氷㽔亂丨丨丨范成大琉璃球燈詩龍綜繅氷繭魚文鏤  丨</hi>
玉光<hi>逸論語瑛丨丨也祜郭璞文玉玗琪樹贊丨丨爭煥彩艷火龍  張  玉潭山居詩髮凝泉氣靜神</hi>
<hi>駭丨丨沈拄歐陽修橄欖詩中州衆果佳珠圓丨丨瑳  又笻竹  杖詩丨丨瑩潤錦斕斑霜雪經多節愈堅</hi>
　<hi>袁桷憶雙谿詩杯凝丨丨明月入幕遮翠影落花留又禁扁丨丨宋殿名在汴  酌中志兔兒山綠渚臺</hi>
<hi>上七層扁曰丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-10a"/>
玉彩<hi>唐書孝敬皇帝傳又命賔客許敬宗右庶子許圉師中書侍郎上官儀中舍人楊思儉即文思殿擿</hi>
<hi>采古今文章號揺山丨丨凡五百篇宗趙良器冠賦裝丨丨而晶耀鈿珠華而陸離  唐太  執契靜三邊詩</hi>
<hi>丨丨輝闗燭金華流日鏡機李嶠咏鑑詩丨丨疑氷澈金輝似月開  又咏弩詩  張驚雉雊丨丨耀星芒</hi>
玉輝<hi>暉同晉書曹毗傳蘭生幽澗丨丨千仞雲又隱逸傳序丨丨氷潔川亭嶽峙  馬祖常春  詩嵐翠</hi>
<hi>含丨丨景采滿巖嶼娥文徵明玉蘭詩綽約新妝丨有丨素  千隊雪成圍</hi>
玉形<hi>新論夫丨有定丨而察之不同非好相反瞳睛殊也</hi>
玉價<hi>杜甫陳拾遺故宅詩彦昭超丨丨郭振起通泉</hi>
玉脂<hi>抱朴子丨丨生玉之山膏流出萬年以上則凝而成之鮮明如水精以無心草木和之湏㬰成水服</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-10b"/>
<hi>之一升得千歳袁李賀將進酒烹龍炮鳳丨丨泣羅屏繡幕圍香風    桷擬宫詞述翰林故事詩清馥香温</hi>
<hi>酒丨丨祝文新撰報都知輕許有壬次賈伯堅左司韻詩賜霑炰鳳丨丨香大笑  身服雁肪  又本草白玉</hi>
<hi>髓釋名丨丨玉膏玉液</hi>
玉髓<hi>杜陽雜編咸通十四年詔迎佛骨于内道塲焚丨丨之香薦瓊膏之乳  方輿勝覽望海臺在陽江</hi>
<hi>登之可望海上有二石室内有懸泉金膏銀燭靈芝丨丨之異  皮日休毛公泉詩澄如丨丨潔汎若金精鮮</hi>
玉肪<hi>鮑照過銅山掘黄精詩丨丨閟中經水芝韜内籍  黄庭堅奉答茂衡惠紙長句詩陽山老藤截丨</hi>
<hi>丨烏田翠竹避寒光翻許有壬閒居詩肥截丨丨羮縮項香  雲子飯長腰</hi>
玉膏<hi>山海經峚山其上多丹木其中多白玉是有丨丨其源沸沸湯湯黄帝是食是饗是生元玉丨丨所</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-11a"/>
<hi>出以灌丹木氣十洲記見玉酒下丨博物志名山大川孔穴相向和  所出則生石脂丨  食之不死  水經</hi>
<hi>注湖中有孤石介立大湖中周迴一里竦立百丈矗然髙峻特為瓌異上生竹木而飛禽罕集言其上有丨丨</hi>
<hi>可采賦郭璞丹木丨丨賛丹木煒煒沸沸丨丨摯張衡南都  芝房菌蠢生其隈丨丨滵溢流其隅    虞思</hi>
<hi>游賦挹丨丨于萊嵎兮掇紫英于瀛濵常孫綽游天台山賦挹以元丨之丨漱以華池之泉    建寄天台學</hi>
<hi>道者詩碧海瑩子神丨丨澤人骨丨梅堯臣食蠔詩稍稍窺其戸青襴流  丨</hi>
玉粉<hi>拾遺記孫和恱鄧夫人嘗于月下舞水精如意誤傷夫人頰命太醫合藥醫曰得白獺髓雜玉與琥</hi>
<hi>珀屑當滅此痕即購致百金有冨春漁人云獺穴中有骨雖無髓其骨可合丨舂為丨敷于瘡上其痕則滅乃</hi>
<hi>合此膏琥珀太多及差而有赤㸃如朱更益其妍明又隋煬帝湖上花詞淺蕊水邊匀丨丨濃苞天外剪  霞</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-11b"/>
<hi>拂李逺自金仙觀移竹詩圓節不教傷丨丨低枝猶擬  霜壇  貫休山居詩葛苞丨丨生香壟菌簇銀釘滿</hi>
<hi>淨楂茶蘇軾秋莫詩丨丨旋烹  乳金虀新搗橙香</hi>
玉澤<hi>陸機艷歌行美目揚丨丨蛾眉象翠翰</hi>
玉涼<hi>陸游六月十四日微雨極凉詩蓮小紅衣濕𤓰甘碧丨丨</hi>
玉成<hi>西銘貧賤憂戚庸丨汝于丨也逮陳去非玉延賦驚山木之潤發冒朝采之餘榮  百嘉之澤盡候</hi>
<hi>此丨之豐丨</hi>
玉米<hi>晉書輿服志皮弁以采丨丨為<graphic n="KR0722" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0722.png" mimeType="image/png"/>
                        <graphic n="KR0722" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0722.png" mimeType="image/png"/>結也</hi>
玉屑<hi>周禮玉府王齊則共食玉注玉是陽精之純食之以禦水氣鄭司農云王齊當食丨丨  魏志衛顗</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-12a"/>
<hi>傳昔漢武信求神仙之道謂當得雲表之露以餐丨丨故立仙掌以承髙露  新論忠孝者百行之實歟忠孝</hi>
<hi>不修雖有他善則猶丨丨盈匣不可琢為珪璋剉絲滿篋不可織為綺綬雖多亦奚以為也  王澄與人書彦</hi>
<hi>國吐嘉言如丨丨霏霏不絶誠為後進之領袖謝梁簡文帝祭灰人文積如丨丨聚若游塵  梁元帝  賜彈</hi>
<hi>碁局啓蓮花未易丨丨不工之呉均餅說洞庭負霜之橘仇池連蔕之椒調以濟北  鹽剉以新豐之雞細如</hi>
<hi>華山之丨丨白如梁甫之銀泥旣聞香而口悶亦見色而心迷  白居易春雪詩大似落鵞毛密如飄丨丨</hi>
<hi>韓偓中秋禁直詩露和丨丨金盤冷月射珠光貝闕寒  謝翺後桂花引修月仙人飯丨丨瑤鴨騰騰何處熱</hi>
<hi>又又文獻通考經籍考丨丨十五卷陳氏曰無名氏復  韓維澄心堂紙詩剡溪藤骨不足數蜀江丨丨誰</hi>
<hi>憐</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-12b"/>
玉片<hi>開元遺事唐岐王宮于竹林内懸碎丨丨每夜聞相觸聲即知有風號占風鐸  沈佺期驄馬詩四</hi>
<hi>蹄碧丨丨雙眼黄金瞳劉白居易立春後五日詩殘氷坼丨丨新萼排紅顆    兼郡樓閒望舒懷詩蓮披淨</hi>
<hi>沼羣香散鷺㸃寒烟丨丨新悴皎然送安吉康丞桃花石枕歌應羨花開不凋  應喜丨丨無緇磷</hi>
玉團<hi>汪元量戎州詩錦殻中間丨一丨樹髙數丈實難攀</hi>
玉堆<hi>元稹詶盧袐書詩連投珠作貫獨荷丨成丨</hi>
玉顆<hi>皮日休天竺寺八月十五日夜桂子詩丨丨珊珊下月輪殿前拾得露華新</hi>
玉塊<hi>歐陽修白牡丹詩宿露枝頭藏丨丨暖風庭面倒銀杯</hi>
玉精<hi>漢書禮樂志璧丨丨垂華光之十洲記周穆王時出西湖獻夜光常滿杯是白丨  丨光明夜照冥夕</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-13a"/>
<hi>杯於中庭以向天光明而水汁已滿於杯中之白澤圗丨之丨名曰委然如美女衣青衣以桃戈刺  而呼其</hi>
<hi>名則可得也經梁簡文帝七勵蟬鳴秋稻鷰頷丨丨又黄庭内景  肝部章注若有饑渴得飲元水丨丨</hi>
玉色<hi>禮記玉藻戎容曁曁盛氣顛實揚休丨丨疏丨丨者軍尚嚴肅故色不變常使如玉也  三禮義宗</hi>
<hi>冬至日祭于圜丘玉用蒼璧牲用丨丨億魏志管寧傳金聲丨丨久而彌彰  宋史王曽傳楊  目之曰王君</hi>
<hi>陽煦丨丨宗廟器也者逸論語瑳丨丨鮮白也瑩丨丨也  韓詩外傳在内  皆丨丨在外者皆金聲然後少</hi>
<hi>師奏升堂之樂即席告入也有述異記漢章帝元年上虞縣獻丨丨橘  又顧渚山  <graphic n="KR2830" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2830.png" mimeType="image/png"/>子樹其木如丨丨渚</hi>
<hi>人採之以為杖朔屈原逺遊丨丨頩以脕顔兮精神粹而始壯  東方  七諫邪氣入而感内兮施丨丨而外</hi>
<hi>淫王江淹勅為朝賢答劉休範書文明金相穆然丨丨    僧獳逮詣南司辭府牋方當横潭亂海就魚鼈而</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-13b"/>
<hi>為羣披榛捫樹從虺蛇而相伍豈復仰聽金聲式瞻丨丨顧步髙軒悲如霰委  朱子程明道賛揚休山立丨</hi>
<hi>丨金聲見丨丨</hi>　<hi>朱晝喜陳懿老示新製詩苦心無閒時今夕梅堯臣次韻和王尚書答贈宣城花木𤓰詩</hi>
<hi>木𤓰聞衛詩贈好非丨丨仙人棄餘糧丨丨已可欺</hi>　<hi>陳師道次蘇公藥玉杯詩范成大巫山髙詩丨丨頳</hi>
<hi>顔不可干人間錯說髙唐夢鏡虞集周昉美人圗詩春明丨丨遺薌澤夜定珠光入  奩  葉顒故圃梅花詩</hi>
<hi>身世水雲鄉氷肌丨丨裳</hi>
玉氣<hi>望氣經紫氛如樓者丨丨也張牛宏方丘歌埋丨丨掩性芬晰神理顯國文    正見遊虎丘山詩</hi>
<hi>寶沈餘丨丨劒隱絶星光華黄庭堅酴醿詩丨丨晴虹發沈材鋸屑霏  虞集玉  山詩藏藥寶函騰丨丨說</hi>
<hi>詩瑶席散天葩禮顧瑛梅詩寶地生春丨丨新苔烟如霧翠光匀  按  記論丨云丨如白虹丨丨二字本此</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-14a"/>
玉香<hi>杜陽雜編肅宗賜李輔國香玉辟邪其丨之丨可聞數百步雖鏁之金函石櫃中不能掩其氣  嫏</hi>
<hi>嬛記徐月英臥履皆以薄玉花為飾内散以龍腦諸香屑謂之丨丨獨見鞋  蜀太后徐氏夜看聖燈詩丨丨</hi>
<hi>焚靜夜銀燭炫遼空文貫休洛陽塵詩眞珠簾中姑射神人  金線丨丨成</hi>
玉神<hi>梁簡文帝杖錫銘永異丨丨長踰金錯</hi>
玉靈<hi>史記龜䇿傳灼龜祝曰假之丨丨夫子夫子丨丨荆灼而心令而先知  韋應物黿頭山神女歌紅</hi>
<hi>蕖綠蘋芳意多丨丨蕩漾凌清波出又蘇軾端硯銘與墨為入丨丨之石與水為  隂鑑之液</hi>
玉理<hi>春秋命厯敘有神人名石年蒼色大眉戴丨丨注丨丨猶玉英神農也  新論頳顔丨丨眄視巧笑</hi>
<hi>衆目之所恱也賦白帖珠庭丨丨四乳八眉  杜顔白環  玉華温潤丨丨精堅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-14b"/>
玉景<hi>尚書中候文王至磻溪呂尚釣王趍稱曰望公七年今見丨丨答曰釣得玉璜刻曰姬受命呂佐旌</hi>
玉曜<hi>程曉女典篇蘭形棘心丨丨凡質數又世說桓宣武平蜀以李勢妺為妾主旣聞與  十婢襲之正</hi>
<hi>值李梳頭髮委籍地膚色丨丨不為動容主慚而退  張協泰阿劒銘如丨斯丨若影在水</hi>
玉榮<hi>山海經玉膏所出五色乃清五味乃馨黄帝乃取峚山之丨丨投鐘山之陽  唐髙宗玉華宫山銘</hi>
<hi>丨丨則賞瑶池肆宴昉李東陽燒丹賦擷丨丨於峚山擣沙礫於盧莫  任  九日侍樂遊苑詩黄草歸雒木</hi>
<hi>梯山薦丨丨實庾信道士步虛詞鳳杯採桐  春山種丨丨</hi>
玉質<hi>晉書元帝紀丨丨幼彰金聲夙振名拾遺記燕昭王二年廣延國獻善舞者二人一  旋娟一名提</hi>
<hi>嫫並丨丨凝膚體輕氣馥綽約窈窕絶古無倫依文心雕龍王逸以為詩人提耳屈原婉順離騷之文  經立</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-15a"/>
<hi>義駟虬乗鷖則時乘六龍崑崙流沙則禹貢敷土名儒辭賦莫不擬其儀表所謂金相丨丨百世無匹者也</hi>
<hi>王逸九思委丨丨兮于泥塗遽傽遑兮驅林澤想孫綽聘士徐君墓頌序奉瞻祠宇雖丨丨幽潛而目  令儀</hi>
<hi>雅音永寂第范成大跋婺源硯譜龍尾刷絲秀潤丨丨天下硯石  一  張衡觀舞賦粉黛施兮丨丨粲珠簮</hi>
<hi>挺兮緇髮亂自陳琳神女賦答丨丨于苕華擬艷姿于蕣榮  杜甫  京赴奉先縣咏懷詩中堂舞神仙烟霧</hi>
<hi>散丨丨詩杜牧張好好詩丨丨隨月滿艷態逐春舒萬蔡襄硯  丨丨純蒼理緻精鋒芒多盡墨無聲  楊</hi>
<hi>里雪曉舟中生火詩烏銀丨丨金石聲見火忽學爆竹鳴</hi>
玉實<hi>湛方生七歡含山漫漫清潤結丨丨于秋霜  陸機𤓰賦發金榮于秀翹結丨丨于柔柯</hi>
玉文<hi>闗令尹内傳尹喜共老子西遊省太真王母共食丨丨之棗其實如缾  法書要錄梁庾元威論有</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-15b"/>
<hi>金鵲書丨丨書裾雲笈七籖中黄夫人頭建紫宸飛華之冠衣九色之  帶神虎丨丨口恒吐白氣之光  梁</hi>
<hi>元帝荆州長沙寺阿育王像碑璇璣玉衡穹昊所以紀物金版丨丨淳精所以播氣  劉孝儀無量夀佛像碑</hi>
<hi>丨丨交映銀河遞起丨余有丁詩銀硃新染丨  香</hi>
玉影<hi>鮑溶經秦王墓詩珠華翔青鳥丨丨耀白兔</hi>
玉區<hi>逸論語丨十謂之丨注雙玉為㲄五㲄為區</hi>
玉瓣<hi>王思任天台山記從五峰下瞰國清寺在丨丨中</hi>
玉表<hi>法言珉中而丨丨鳳鳴而鷙翰來耶律楚材寄張子聞詩東望盧龍傾丨丨西  青鳥闕金錢</hi>
玉屬<hi>魏文帝瑪瑙勒賦瑪瑙丨丨也出自西域文理交錯有似馬腦</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-16a"/>
玉類<hi>竇泉述書賦雖鍮無金價而珉實丨丨按謂薄紹之</hi>
玉聲<hi>戰國䇿上柱國子良入見王曰寡人之得求反主墳墓復羣從歸社稷也以東地五百里許齊齊令</hi>
<hi>使求地為之奈何子良曰王不可不與也王身出丨丨許强萬乗之齊而不與則不信後不可以約結諸侯請</hi>
<hi>與而復攻之與之信攻之武臣故曰與之四史記孔子世家靈公夫人有南子者使人謂孔子曰  方之君子</hi>
<hi>不辱欲與寡君為兄弟者必見寡小君寡小君願見孔子辭謝不得已而見之夫人在絺帷中孔子入門北面</hi>
<hi>稽首夫人自帷中再拜環珮丨丨璆然孔子曰吾鄉為勿見見之禮答焉  宋書樂志多士盈九位俯仰觀丨</hi>
<hi>丨人越絶書越王勾踐稽首再拜曰昔者孤不幸少失先  内不自量與吳人戰軍敗身辱遺先人耻遯逃出</hi>
<hi>走上棲㑹稽山下守溟海唯魚鼈是見今大夫不辱而身見之又出丨丨以教孤孤賴先人之賜敢不奉教乎</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-16b"/>
<hi>方逸論語玲瑲琤<graphic n="KR1456" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1456.png" mimeType="image/png"/>瑝丨丨也十洞冥記太初二年東  朔從西那汗國歸得聲風木  枝獻帝長九尺大如</hi>
<hi>指此木臨因桓之水則禹貢所謂因桓是也其源出甜波樹上有紫燕黄鵠集其間實如細珠風吹枝如丨丨</hi>
<hi>因以為名氏拾遺記石季倫愛婢名翾風妙别丨丨巧觀金色石  之珍寶竒異皆殊方異國所得莫有辨識</hi>
<hi>其出處者乃使翾風别其聲色悉知其處言西方北方丨丨沈重而性温潤佩服者益人性靈東方南方丨丨</hi>
<hi>輕潔而性清涼佩服者利人精神輕又季倫欲有所召不呼姓名悉聽佩聲視釵色丨丨  者居前金色艷者</hi>
<hi>居後若文獻通考箜篌唐制似瑟而小逐手起曲隨絃成調  寉鳴之嘹唳丨丨之清越也  李華含元殿賦</hi>
<hi>降輦登階微聞丨丨繼令狐楚和僕射相公詩初瞻綺色連霞色又聽金聲  丨丨  白居易詶嚴郎中詩夜</hi>
<hi>酌滿容花色暖秋吟切骨丨丨寒管杜牧閨情代作詩月照石泉金㸃冷鳯酣筩  丨丨㣲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-17a"/>
玉韻<hi>張道符和主司王起詩蓮峰對處朱輪貴金榜傳時丨丨成</hi>
玉響<hi>雲笈七籖丨丨虗朗瓊韻合音鮮虞綽大鳥銘好音丨丨皓質氷</hi>
玉性<hi>禮記聘義瑕不揜瑜瑜不揜瑕忠也注丨之丨善惡不相揜似忠也  孟康期金尊含霜賦尊含霜</hi>
<hi>而醴澈霜覆醴而金光適足勁乎丨丨亦何傷乎酒香  白居易和思歸樂詩在火辨丨丨經霜識松貞  孟</hi>
<hi>郊送丹霞子阮芳顔上人歸山詩松色不肯秋丨丨不肯柔</hi>
玉徳<hi>王褒為梁元帝祭王僧辯母貞敬太夫人文金相比映丨丨齊温  白居易雪中答微之詩潤含丨</hi>
<hi>丨懷君子寒助霜威憶大夫君明宣宗述祖徳詩進退與道俱丨丨懷貞白按禮記  子比徳于玉  又元氏</hi>
<hi>掖庭記元肇建内殿制度精巧有光天丨丨七寶瑶光通雲凝翠廣寒等殿不能一二數也  汪克寛宣文閣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-17b"/>
<hi>賦西瞰丨丨祕殿皜曜月朗渺太液之輕漪涵天光而滉瀁  又蘇軾孔毅父龍尾硯銘介膚而縠理金聲而</hi>
<hi>丨丨</hi>
玉乳<hi>金丹曲肱詩往昔逍遥在太華朝餐丨丨㸔瓊花</hi>
玉液<hi>隋書經籍志道經金丹丨丨長生之事歴代麋費不可勝紀  道書蓬萊修煉法河車是水朱雀是</hi>
<hi>火取水一斗鐺中以火炙之百沸致聖石九兩其中初成姹女聖石藥名姹女眞汞也汞水銀渣次謂之丨丨</hi>
<hi>答王逸九思吮丨丨兮止渴齧芝華兮療饑劉庾肩吾  陶隱居賚术蒸啟味重金漿芳踰丨丨    潛謝晉</hi>
<hi>安王賜柑啟削彼金衣咽兹丨丨明白居易效陶潛體詩開缾瀉尊中丨丨黄金脂  又  一統志丨丨池在</hi>
<hi>延慶州城西南水清味淡造酒極佳元時取造丨丨酒因以名泉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-18a"/>
玉瀣<hi>陸游漁隱堂獨坐詩三尺桐絲多靜寄一樽丨丨足幽欣</hi>
玉灩<hi>郭翼詩錦艚两航出雲裏丨丨摇溶養龍水</hi>
玉瀲<hi>駱賔王上兖州刺史啓文江翻浪織丨丨以韜霞學海驚濤綴朱鱗于濯錦</hi>
玉瀝<hi>庾信周譙國夫人步陸孤氏墓誌銘丨丨難開金膏實逺</hi>
玉天<hi>大洞玉經太暉者丨丨中殿名為王績游仙詩三山銀作地八洞丨  丨</hi>
玉宇<hi>雲笈七籖九天真人呼風為浮金房在明霞之上九户在瓊闕之内此皆太㣲之所館天帝之丨丨</hi>
<hi>也花洞景金元經玉帝命太微天帝君坐萬靈於房軒散  香于丨丨  太霄琅書見金樓下  復雅歌詞蘇</hi>
<hi>軾以丙辰中秋歡飲達旦作水調歌頭詞都下傳唱内侍進讀至又恐瓊樓丨丨髙處不勝寒上曰蘇軾終是</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-18b"/>
<hi>愛君山梁昭明太子七契丨丨明華文階燦爛幄蕭綸祀魯  神文金曇丨丨是衆妙之遊遨丹崖翠  信靈</hi>
<hi>人之響像華宋之問秋蓮賦嬌紫臺之月露含丨丨之風烟  李  含元殿賦丨丨璇階雲門露闕  唐明皇</hi>
<hi>千秋節宴詩丨丨開花萼宮懸度㑹昌光許敬宗喜雪應制詩騰華承丨丨凝照混金娥  儲  羲貽韋鍊師</hi>
<hi>詩新池近天井丨丨停雲車重韓翃題玉真觀詩白雲斜日影深松丨丨瑶壇知幾    花蕊夫人宫詞丨丨</hi>
<hi>無人雙燕去一彎新月上金樞詩又不知誰是金鑾直丨丨沈沈夜氣清  劉筠新蟬  風來丨丨烏先覺露</hi>
<hi>下金莖鶴未知龍梅堯臣依韻和宋次道學士紫宸早謁詩耽耽丨丨  纒棟藹藹金鋪獸齧環  蘇轍皇太</hi>
<hi>后閣帖子丨丨宜朱夏氷壺生晚涼萬范成大詩秋入壺中丨丨鮮芝蘭桃李共熙然  楊  里新晴詩瑶霜</hi>
<hi>珠露兩相鮮丨丨金鉦萬里寛</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-19a"/>
玉霄<hi>玉樞經丨丨一府所統三十六天靈續仙傳司馬承禎居丨丨峰東望蓬萊常有真  降駕  明一</hi>
<hi>統志丨丨宮在青州府昌樂縣治西北宋慶厯間建薛王立程天台山記稍近洞天兩石對峙啓丨丨宮</hi>
<hi>應旂桐柏山志桐柏山在天台縣西北三十里周圍九峰丨丨山在縣北三十五里産香茅世號小桐柏  李</hi>
<hi>質艮嶽賦敞丨丨之閟洞仙真過而寓息作常建古意丨丨九重閉金鎻夜不開  王初立春後  方信丨丨</hi>
<hi>千萬里春風猶未到人間寒凍時丨丨忽去非有期</hi>　<hi>貫休送道士詩芒鞵竹杖徐鉉贈奚道士詩丨丨塵</hi>
<hi>閉人長在金鼎功成俗未知里陸游詩采藥偶逢丹井客買蓑因過丨丨翁  又錦  先生為老伴丨丨散吏</hi>
<hi>是頭銜</hi>
玉虛<hi>宋史樂志丨丨聖境絶纎塵歡抃洽羣倫尊太平廣記元徹柳實二人泛海抵孤島見丨丨  師南</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-19b"/>
<hi>冥夫人拜謁求歸路夫人曰有百花橋可行俄有長橋上有異花二人登岸回視已無橋矣  禁扁丨丨宋時</hi>
<hi>殿名見汴京宮圗觀明一統志丨丨觀在廬州府廬州縣治南又號南臺  漢末左慈居此  姬志真夏真人</hi>
<hi>道行碑夏志誠章丘人國朝遣使召宗師公亦北行及還燕宗師命主丨丨觀事提㸃長春宫  常建第三峰</hi>
<hi>詩瑩魄澄丨丨以求鸞寉蹤出吕巖詩金鼎煉來多外白丨丨烹處徹中黄  蘇軾  峽詩丨丨悔不至實為</hi>
<hi>舟人誑擬晁冲之以少炭寄江子之詩金籍曾通丨丨殿仙曹  拜翠㣲郎  又唐書丨丨公主傳丨丨公主</hi>
<hi>早薨名又五色線龜有八  八曰丨丨</hi>
玉清<hi>真靈位業圗丨丨三元宫元始天尊為主已下皆得䇿命學道號令羣真  大洞玉經太暉者丨丨</hi>
<hi>天中殿名也㽔宣室志韋弇遇丨丨之女持寶以贈因出一枕曰紅  枕  道書自初一氣而分三氣是為三</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-20a"/>
<hi>天一氣大羅天三氣清微天禹餘天太赤天即丨丨上清太清之三境也  石林燕語李肇翰林志末年居翰</hi>
<hi>苑者皆謂凌丨丨遡紫霄塲大業雜記入景運門道右命婦朝堂惠日法雲二道  通真丨丨二元壇  明一</hi>
<hi>統志丨丨洞在甌寧縣城西元妙觀溪潭中昔漁人因捕入潭見石室金字扁曰丨丨洞升其庭有青衣者出</hi>
<hi>曰此司命真君府也曹又丨丨萬壽宫在鳳陽府亳州治北街之東相傳為  操故宅  陶𢎞景水仙賦迎九</hi>
<hi>元于金闕謁三素于丨丨雨王昌齡武陵龍興觀詩仙老言餘鶴飛去丨丨壇上  濛濛  姚鵠送費鍊師供</hi>
<hi>奉赴上都詩已同化鶴臨華表又見驂龍向丨丨蕊夫人宫詞丨丨迢逓無塵到殿角東西五月寒</hi>　<hi>花又</hi>
<hi>北苑茶録丨丨慶雲宣和二年造香又宋之問太平公主山池賦虹美電熠蘭  丨丨</hi>
玉宸<hi>元史百官志至元八年立丨丨院霞元氏掖庭記帝自稱丨丨舘佩瓊花第一洞烟  小仙就於萬</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-20b"/>
<hi>歳山建丨丨館疉石為瓊花洞以居焉未嚴休復唐昌玉蕊觀詩味道齋心禱丨丨魂銷目㫁  逢春  白居</hi>
<hi>易和微之晨霞詩借問晨霞子何如朝丨丨丨蘇軾妃子閤帖子萬年枝上看春色三素雲中望丨    黄庭</hi>
<hi>堅次韻清虚喜子瞻得常州詩涼州不是人間曲竚見君王按丨丨  楊萬里聖筆石湖大字歌仙人馭風乗</hi>
<hi>綠雲丨丨殿上朝帝真</hi>
玉晨<hi>真靈位業圗上清髙聖丨丨大道君為萬道之主又有侍帝晨九宫太傅丨丨郎  大洞玉經丨丨</hi>
<hi>宫中有玉映之宫丨上清紫晨君經紫晨君經丨丨之精  明一統志丨  觀在瑞州府治東七里晉黄仁覽</hi>
<hi>朝斗煉丹淬劒之地香温庭筠郭處士擊甌歌丨丨冷磬破昏夢天露未乾  著衣  趙嘏贈韓尊師詩有客</hi>
<hi>齋心事丨丨對山䰅鬢綠無塵祥鄭畋金鑾坡南望詩丨丨鐘韻上清虛画㦸  烟拱帝居</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-21a"/>
玉界<hi>文天祥亂礁津詩萬象画圗裏千崖丨丨中一張安國念奴嬌詞丨丨瓊田三萬頃著我扁舟  葉</hi>
玉境<hi>明一統志丨丨山在安慶府潛山縣北唐時山石忽裂皎然如丨丨一名玉照山</hi>
玉京<hi>魏書釋老志道教之源出于老子其自言也先天地生以資萬類上處丨丨為神王之宗下在紫微</hi>
<hi>為飛仙之主郡侍兒小名録見瓊漿下李上庠録李翺尚書牧江淮  日進士盧儲携卷來謁  置文卷几案</hi>
<hi>間赴公宇視事長女及笄見文尋繹數四謂小青衣曰此人必為狀元李公深異其語乃選為壻來年果狀元</hi>
<hi>第纔過殿試徑成佳姻詩曰昔年曾去丨丨遊第一仙人許狀頭今日已成秦晉約果教鸞鳳下妝樓  明一</hi>
<hi>統志丨丨山在南康府七里之又丨丨洞在天台縣北六里赤城山道書十大洞天  第六晉許邁嘗居此與</hi>
<hi>王羲之書云自山隂至臨海多有金庭玉堂仙人芝草謂此  孔稚珪褚伯玉碑鳳吹金闕簫鼓丨丨  宇文</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-21b"/>
<hi>
                        <graphic n="KR1225" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1225.png" mimeType="image/png"/>道教實化序可道非道因金籙以詮言上徳不徳寄丨丨而闡說  薛道衡老氏碑擬元圃以疏基横丨丨</hi>
<hi>而建宇瑶李質艮嶽賦為巉妙之絶巘類簫臺之丨丨  王維  臺月賦若見仙闕如游丨丨  劉孝孫游清</hi>
<hi>都觀詩緬懷金闕外遐想丨丨前聞鍊氣餐金液復道朝天赴丨丨</hi>　<hi>李白鳳吹笙曲如綦母潛宿太平觀</hi>
<hi>詩夕到丨丨寢窅冥雲漢低丨范傳正范成君擊洞隂磬詩厯厯聞金奏微微下丨    李紳重臺蓮詩終恐</hi>
<hi>丨丨仙子識却將歸種碧池峰李杜牧大雨行四面崩騰丨丨仗萬里横牙羽林槍    商隱杏花詩仙子丨</hi>
<hi>丨路主人金谷園風趙嘏李侍御歸山同宿華嚴寺詩家有青山近丨丨  流柱史早知名  鄭璧文燕潤卿</hi>
<hi>不至詩已知羽駕朝金闕不用燒蘭望丨丨日羅隱粉詩最好丨丨仙署裏更和秋月照瓊枝  皮  休入林</hi>
<hi>屋洞詩連亘三十六各各為丨丨青蜀徐太妃天回驛詩翠驛江亭近丨丨夢魂猶是在  城  又李公佐燕</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-22a"/>
<hi>女墳記宋末有女姚丨丨室有雙燕為鷙鳥所獲其一孤飛不離庭戸每集丨丨之臂如是數年丨丨死燕來</hi>
<hi>窺室周旋累夕姚氏語墳在南郭可往燕遂至墳所悲鳴而絶  又裴硎傳奇崔煒失足墮大枯井中有一白</hi>
<hi>蛇蜿蜒將有所適煒遂跨蛇而去入一室有小青衣出而笑曰丨丨子已送崔家郎君至矣煒後問田夫人曰</hi>
<hi>呼蛇為丨丨子何也曰昔安期生常跨斯龍而朝丨丨故謂之丨丨子</hi>
玉魄<hi>春臺仙游春臺詩丨丨東方開嫦娥逐影來  何景明對月詩丨丨中天滿清輝近水多</hi>
玉輪<hi>何景明画寉賦徐展丨丨髙懸玳梁宫元稹月詩絳河氷鑑朗黄道丨丨巍  張籍送  人入道詩</hi>
<hi>中宫看入洞空駕丨丨歸崔李賀夢天詩丨丨軋露濕團光鸞珮相逢桂香陌    液夜游詩金勒銀鞍控紫</hi>
<hi>騮丨丨朱<graphic n="KR0955" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0955.png" mimeType="image/png"/>駕青牛李李餘寒食詩丨丨江上雨絲絲公子遊春醉不知    商隱令狐舍人說昨夜西掖翫</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-22b"/>
<hi>月詩昨夜丨丨明傳聞近太清隱又碧城詩丨丨顧兔初生魄鐵網珊瑚未有枝  羅  中秋夜不見月詩只</hi>
<hi>恐異時開霽後丨丨依舊養蟾蜍魂韋莊絳州過夏留獻鄭尚書詩光景暗銷銀燭下夢  長寄丨丨邊  又</hi>
<hi>水經注江水又逕汶江道汶出徼外岷山西丨丨坂下</hi>
玉鈎<hi>宋書符瑞志武帝趙婕妤家在河間生而兩手皆拳不可開武帝巡狩過河間望氣者言此有竒女</hi>
<hi>天子氣召而見之武帝自披其手即時申得一丨丨由是見幸號曰拳夫人  又漢桓帝永興二年四月光禄</hi>
<hi>勲府吏舍夜壁下有青氣得丨丨玦各一詩後山詩話眉山長公守徐嘗與客登項氏戲馬臺賦  云路失丨</hi>
<hi>丨芳草合林亡白鶴野泉清敬蔣防姮娥奔月賦想明眸而下鑒並丨丨而傍燭    括花萼樓賦開繡戸之</hi>
<hi>銀鎻卷朱簾之丨丨東南樓纎纎如丨丨</hi>　<hi>鮑照翫月城西門廨中詩始見虞羲秋月詩初生似丨丨裁滿</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-23a"/>
<hi>如團扇栁成廷珪夜曲誰家丨丨飛上天一似連環舊時缺    宗元再至界圍巖水簾遂宿巖下詩幽巖画</hi>
<hi>屏倚新月丨丨吐纎白居易三月三日詩指㸃樓南玩新月丨丨素手兩  纎  李賀七夕詩天上分金鏡人</hi>
<hi>間望丨丨詩李商隱送崔珏往西川詩浣花牋紙桃花色好好題  咏丨丨  李羣玉初月詩雲間龍爪落簾</hi>
<hi>上丨丨明羅曹松七夕詩彤雲縹緲迴金輅明月嬋娟挂丨丨    隱簾詩叠影重紋映画堂丨丨銀燭共熒</hi>
<hi>煌四米芾揚州詩尚想遺釵雀重觀上丨丨丨薩都剌  時宫詞芳草宫門金鎖閉柳花簾幕丨  閒</hi>
玉緯<hi>唐明皇賜丞相詩序丨丨垂聞南風和雅頌之奏金漿降醴雲天光飫酌之宜  雲笈七籖序陳堯</hi>
<hi>佐等專其修較然其部分參差與瓊綱丨丨之目舛謬不同  袁煒賀萬夀節表歳在酉而月亦在酉候正金</hi>
<hi>衡誕輪丁而度亦輪丁光聮丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-23b"/>
玉星<hi>孟郊寒溪詩篙工磓丨丨一路隨迸螢劒李賀公無出門樂府帝遣乘軒災自息丨丨㸃  黄金軛</hi>
玉繩<hi>晉書魏舒等傳賛皎皎瑚器來光丨丨盟春秋元命苞玉衡北兩星為丨丨  張協七命  丨丨而</hi>
<hi>結極承倒景而開軒江束晳元居釋匡三正則太階平賛五教而丨丨直    淹為蕭上銅鐘芝草衆瑞表瑶</hi>
<hi>光日闡丨丨永休融張衡西京賦上飛闥而仰眺正覩瑶光與丨丨  張  海賦連瑶光而交綵接丨丨以通</hi>
<hi>華甫謝朓贈西府同僚詩金波麗鳷鵲丨丨低建章詩杜  江邊星月詩驟雨清秋夜金波耿丨丨  又月</hi>
<hi>不違銀漢落亦伴丨丨横令元稹紀懷詩華表當蟾魄髙樓挂丨丨  李商隱寄  狐學士詩曉飲豈知金掌</hi>
<hi>迥夜吟應訝丨丨低髙王庭珪辰州上元詩翠<graphic n="KR0955" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0955.png" mimeType="image/png"/>褰珠箔  樓俯丨丨</hi>
玉衡<hi>書舜典在璿璣玉衡以齊七政疏玉是大名璿是玉之别稱璣衡俱以玉飾璣為轉運衡為横簫蔡</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-24a"/>
<hi>邕云丨丨長八尺孔徑一寸下端望之轉璣窺衡以知星宿也  又漢書藝文志金度丨丨漢五星客流出入</hi>
<hi>八篇五晉書天文志魁第一星天樞二曰璇三曰璣四曰權  曰丨丨六曰開陽七曰摇光  又丨丨為音</hi>
<hi>春秋運斗樞丨丨星散為樞山星經魁四星為璇璣杓三星為丨丨  水經注崑崙  上通璿璣元氣流布五</hi>
<hi>常丨丨理九天而調隂陽文劉向九歎枉丨丨于炎火兮委兩舘于咸唐  梁簡  帝上白兔表四靈可邁旣</hi>
<hi>騐丨丨之精千秋變采有符明月之狀服揚雄長楊賦逮至聖文隨風乘流方垂意于至寧躬  節儉綈衣不</hi>
<hi>敝革鞜不穿大夏不居木器無文於是後宫賤瑇瑁而疎珠璣卻翡翠之飾除彫琢之巧惡麗靡而不近斥芬</hi>
<hi>芳而不御抑止絲竹宴衎之樂憎聞鄭衛幼眇之聲是以丨丨正而太階平也  陸機豪士賦撫丨丨于樞極</hi>
<hi>運萬物乎掌中丨陸雲公星賦應黄鐘而正位建丨丨以辨方  古詩  丨指孟冬衆星何厯厯注漢之孟冬</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-24b"/>
<hi>今之七月棟蕭琮月夜觀星詩丨丨指  落瑶光對幌留</hi>
玉露<hi>齊書髙帝紀卿烟丨丨旦夕揚藻嘉穟芝英晷刻呈茂  梁昭明太子七契丹烏表色丨丨呈瀼</hi>
<hi>又夷則七月啟金風曉振偏傷征客之心丨丨夜凝直泫仙人之掌  梁簡文帝南郊頌金車出野丨丨霑墀</hi>
<hi>之趙蕃月中桂樹賦望丨丨之初垂遥疑滴瀝聽金風  乍起逺若颼飀  江淹臨秋怨别詩四時煎日夜丨</hi>
<hi>丨催紫榮奉唐太宗秋日詩菊散金風起荷疎丨丨圓  許敬宗  和秋日應制詩丨丨交珠網金風度綺錢</hi>
　<hi>劉挺之擣衣篇秋天瑟瑟夜漫漫月白風清丨丨漙韋安石九日登髙應制詩金風飄菊蕊丨丨泫茰枝</hi>
<hi>甫沈佺期行入郴州詩金風吹緑梢丨丨洗紅籜五杜  江月詩丨丨團清影銀河沒半輪  又贈虞十  司</hi>
<hi>馬詩爽氣金天豁清談丨丨繁綸又秋興詩丨丨凋傷楓樹林巫山巫峽氣蕭森  盧  九日陪令公登白樓</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-25a"/>
<hi>同咏菊詩金英分蕊細丨丨結房稠烟惹翠梢含丨丨粉開春籜聳琅玕</hi>　<hi>李紳南庭竹詩裴夷直和大梁</hi>
<hi>相公重九日宴集詩酒清欺丨丨菊盛愧金風蘢姚合和髙諫議入翰苑詩鐘聲迢逓銀河在林色蔥  丨丨</hi>
<hi>秋顧王建霓裳詞朝元閣上山風起夜聽霓裳丨丨寒    非熊月夜登王屋仙壇詩身去銀河近衣霑丨丨</hi>
<hi>寒數</hi>　<hi>秦觀鵲橋仙詞金風丨丨一相逢便勝却人間無又明一統志巖峝山有五峯曰華蓋羅帽慶雲丨</hi>
<hi>丨景星則又酒小史劉拾遺丨丨春按又羅大經山居志興到  吟小詩或草丨丨一兩    所草謂鶴林丨</hi>
<hi>丨即大經所自著書名也</hi>
玉雪<hi>棲霞洞志雨壁石液凝冱丨丨晶瑩梁天中記歙績溪有地名天䰅出嘉紙如丨丨    昭明太子</hi>
<hi>黄鍾十一月啓彤雲垂四面之葉丨丨開六出之花師韓愈殿中少監馬君墓誌始余初冠應進士貢在京</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-25b"/>
<hi>窮不自存以故人稚弟拜北平王於馬前王問而憐之因得見於安邑里第王軫其寒饑賜食與衣召二子使</hi>
<hi>為之主其季遇我特厚少府監贈太子少傅者也姆抱幼子立側眉眼如画髮漆黒肌肉丨丨可念殿中君也</hi>
<hi>王劉克莊楮知白詔功用敏于竹帛材質清于丨丨源  安石白鷗詩江鷗好羽毛丨丨無塵垢  蘇軾壑</hi>
<hi>茶詩要知丨丨心腸好不是膏油首面新詩朱子次秀野滄波館刈麥詩知君興有江湖迥顧我  無丨丨清</hi>
<hi>芽范成大夏日田園雜興詩紫青蓴菜卷荷香丨丨芹  㧞薤長  又連夕大風凌寒梅已零落殆盡詩丨丨</hi>
<hi>飄零殘似泥惜花還記賞花時峰李左思武夷山詩溪流丨丨三三曲山鎮烟霞六六    杜本秋興詩七閩</hi>
<hi>茘子丹砂顆五嶺梅花丨丨標</hi>
玉霙<hi>蘇軾夜雪獨宿柏山菴詩晚雨纎纎變丨丨小菴髙臥有餘清</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-26a"/>
玉霜<hi>黄庭經子丹進饌肴正黄乃曰琅膏及丨丨白梁簡文帝與劉孝綽書丨丨夜下旅雁晨飛    居</hi>
<hi>易射中正鵠賦丨丨降而弓力調金氣勁而弦聲急川王徳真奉和聖製過温湯詩丨丨鳴鳳野金陣藻龍</hi>
<hi>凝喬知之從軍行丨丨凍珠履金吹薄羅衣陽徐  漢宫曲水色簾前流丨丨漢家飛燕侍昭</hi>
玉電<hi>劉彦沖山壁偶題詩最憐曉日浮波影滿壁煌煌丨丨摇</hi>
玉霞<hi>空洞靈章經紫微煥七臺騫樹秀丨丨</hi>
玉烟<hi>李賀溪晚凉詩丨丨青温白如幢銀灣曉轉流天東  李商隱錦瑟詩滄海月明珠有淚藍田日暖</hi>
<hi>丨生丨耕楊維楨湖光山色樓詩象田  丨丨龍氣生珠雨</hi>
玉火<hi>物類相感志丨丨唐東夷所貢積之可以燃鼎置之室不復挾纊</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-26b"/>
玉霧<hi>戴澳遊雁蕩山記削崖傴立孤影連霓墜空無依素絲自卷到地不及丨丨迴飛</hi>
玉雲<hi>廣韻藻呉王亮夫人洛珍有櫛名丨丨</hi>
玉虹<hi>蘇轍次韻道潛南康見寄詩請君先入開先寺待濯清溪看丨丨</hi>
玉籟<hi>雲笈七籖流風鼓空祠丨丨乗虛鳴  又禁扁丨丨宋時樓名在杭州</hi>
玉雨<hi>清異録司空圗菩薩蠻謂梨花為瀛州丨丨</hi>
玉紀<hi>顔真卿象魏賦青陽戒節丨丨廻天萬戸聞漏以傳響百僚執贄而獻年</hi>
玉燭<hi>爾雅四時和謂之丨丨靈後漢書西域傳論其國則殷乎中土丨丨和氣  聖之所降集賢懿之所</hi>
<hi>挺生氣周書明帝紀丁未幸同州過故宅賦詩曰丨丨調秋  金輿厯舊宫還如過白水更似入新豐  王融</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-27a"/>
<hi>為竟陵王與隱士劉虬書丨丨登年金商在律才梁昭明太子七契銅律應度丨丨調和  王融䇿秀  文庶</hi>
<hi>令日月休徵風雨丨丨革庾信為杞公讓宗師驃騎表當今丨丨調和旣非金  之世璇璣七政豈忘松檟之</hi>
<hi>餘調栁宗元與衛淮南石琴薦啟藝深攫醳將成丨丨之  思叶歌謡足助薫風之化  李程衆星拱北賦天</hi>
<hi>宇廓清元緯交映若萬物之調丨丨猶聖人之握金鏡  無名氏慶雲抱日賦丹甑丨丨蓂莢芝房  崔淙五</hi>
<hi>星同色賦丨丨常明霜天若鏡史束晳華黍詩丨丨陽明顯猷翼翼  駱賔王和孫長  秋日卧病詩調神和</hi>
<hi>丨丨掞藻握珠胎丨劉禹錫大和戊申歳大有年詔賜百寮觀秋稼詩丨  調寒暑金風報順成  李羣玉凉</hi>
<hi>公從叔春祭廣利王廟詩從此華夷封域靜潛熏丨丨奉堯年  花蕊夫人宫詞昭儀侍宴足精神丨丨抽看</hi>
<hi>記飲巡鈞徐鉉奉和宫傅相公懷舊見寄四十韻詩丨丨調時  軸正台階平處徳星懸  又南史循吏傳序</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-27b"/>
<hi>孝武承統制度滋長追陋前規更造正光丨丨紫極諸殿  明一統志丨丨殿在臺城内劉宋孝武追陋前規</hi>
<hi>更造正光丨丨紫極諸殿内有含章殿即壽陽公主人日臥簷下梅花㸃額處  桑恱南都賦金華赤烏丨丨</hi>
<hi>重雲僖又唐書藝文志杜臺卿丨丨寶典十二卷軍詩話唐  宗朝自内製袍干領賜塞外吏士神䇿將  馬</hi>
<hi>直于袍中得金鎖一枝詩一首云丨丨製袍夜金刀呵手裁鎖情寄千里鎻心終不開  劉兼有丨丨花詩</hi>
玉沙<hi>宋史地理志復州縣二景陵丨丨溢元史成宗紀沔陽之丨丨江溢陳州之西華河    又沈約彌</hi>
<hi>陀佛銘瀢沱丨丨乍來乍往和楊諫月映清淮流賦皓鶴奪彩丨丨迷明  李暠奉  聖製送張說上集賢學</hi>
<hi>士詩雲散明金闕池開照丨丨美耿韋甘泉詩修綆懸氷甃新梧䕃丨丨  王建夜看  人宫棊詩巡拾丨丨</hi>
<hi>天漢曉猶殘織女兩三星子李賀蜀國弦詩涼月生秋浦丨丨粼粼光  曹唐仙  洞中有懷劉阮詩丨丨瑶</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-28a"/>
<hi>草連溪碧流水桃花滿澗香迴同過影丨丨千處共棲痕</hi>　<hi>皮日休鴛鴦詩翠浪萬曽鞏凝香齋詩雲水醒</hi>
<hi>心鳴好鳥丨丨清耳漱寒流衙蘇軾示王定國詩天風淅淅飛丨丨詔恩歸沐休早    楊萬里雪凍未解散</hi>
<hi>䇿郡圃詩獨往獨來銀粟地一行一步丨丨聲洞又作砂丁鶴年紅梅詩姑射仙人鍊丨丨丹光晴貫  中霞</hi>
<hi>無端半夜東風起吹作江南第一花按此謂丹砂也</hi>
玉塵<hi>列仙傳有巴邛人不知姓家有橘霜後諸橘盡牧餘二大橘如三四斗盎巴人割開每橘有二老叟</hi>
<hi>相對象戲一叟曰君輸我瀛洲丨丨九斛賦何遜七召尋丨丨於萬里守金竈於千年  謝莊月  綠苔生閣</hi>
<hi>丨丨凝榭丨樊鑄明光殿粉壁賦煥北極而開瓊室激南風而生  丨  白居易詶皇甫十早春對雪詩漠漠</hi>
<hi>復雰雰東風散丨丨飛阿母宫中見亦稀</hi>　<hi>張籍玉蕊花詩千枝花裏丨丨李衢都堂試貢士日慶春雪詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-28b"/>
<hi>遶砌封瓊屑依階噴丨丨散王貞白春日咏梅花詩靚妝纔罷粉痕新迨曉風迴  丨丨  秦韜玉春雪詩雲</hi>
<hi>裏寒空思寂寥丨丨如糝滿春潮歸陸游雪後尋梅詩定知謫墮不容久萬斛丨丨來聘    又午睡詩聊呼</hi>
<hi>蠏眼湯㵸我丨色丨</hi>
玉泥<hi>劉歆甘泉宫賦黄龍游而蜿蟺兮神龜沈于丨丨  鮑溶聞國家將行封禪詩雲雨由來隨六龍丨</hi>
<hi>丨瑶檢不乾封</hi>
玉地<hi>盧照鄰哭金部韋郎中詩金曹初受拜丨丨始含香</hi>
玉田<hi>舊唐書地理志丨丨漢無終縣萬歳通天二年改為丨丨縣  捜神記楊公雍伯作義漿于坂頭行</hi>
<hi>者皆飲之三年有一人就飲以一斗石子與之云玉當生其中後以得婦北平徐氏女甚有行公試求焉徐氏</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-29a"/>
<hi>云得白璧一雙來當為婚公至所種石中得五雙以聘徐氏遂以女妻之天子異之拜為大夫于種玉處名曰</hi>
<hi>丨丨山水經鮑丘水又南至雍奴縣注灅水又東南逕無終  山有陽翁伯丨丨在縣西北有陽公壇社即陽</hi>
<hi>公之故居也種明一統志丨丨縣在薊州城東八十里因漢楊雍伯  石得玉故名  又丨丨在崇仁縣南三</hi>
<hi>十里丨丨觀即蕭子雲種玉處昭王筠東南射山詩瓊漿泛金鼎瑶池漑丨丨  上官  容駕幸温泉宫詩遥</hi>
<hi>看電躍龍為馬迴矚霜原丨作丨西常建仙谷遇毛女知是秦宫人詩常以耕丨丨龍鳴  頂中  李紳登禹</hi>
<hi>廟降雪詩丨丨千畞合瓊室萬家開雲王建送唐大夫罷節歸山詩不堪腰下懸金印已向  西寄丨丨  羅</hi>
<hi>虬比紅兒詩定知不及紅兒貌枉却工夫漑丨丨安石白兔詩水晶為宫丨為丨姮娥縞衣洗朱鉛</hi>　<hi>王張</hi>
<hi>翥西湖氷合詩風吹鹽地結隂鹵日射丨丨生暖烟草栁貫送葉道士歸天台詩石井劒花飛夜氣丨丨芝</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-29b"/>
<hi>艷春暉</hi>
玉堤<hi>王建春日午門西望詩百官朝下五門西塵起春風過丨丨</hi>
玉崖<hi>皮日休太湖詩倏忽雷陣吼須㬰丨丨拆</hi>
玉岸<hi>鮑照冬至詩長河結瓓玕層氷如丨丨</hi>
玉塹<hi>范成大詩插天千丈兩碧城中有丨丨穿巖扃</hi>
玉山<hi>穆天子傳天子北征東還乃循黒水至于羣丨之丨山西徹中繩先王之所謂䇿府天子四日休羣</hi>
<hi>丨之丨乃命邢侯待攻玉者注羣丨丨西王母所居者  拾遺記丨丨傍有丹桂紫桂白桂皆上百尋可為舟</hi>
<hi>航阮呉均碎珠賦丨丨之津兮已濡幽蘭之草兮亦舒    籍咏懐詩飛泉流丨丨懸車栖扶桑  鮑照空城</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-30a"/>
<hi>雀樂府誠不及青鳥逺食丨丨禾丨謝朓郡内髙齋閒望答吕法曹詩若遺金門步見就  丨岑  劉峻始居</hi>
<hi>山營室詩髣髴丨丨隈想象瑶池側調虞羲望雪詩逺風金河起吹我丨丨雪  李白清平  詩若非羣丨丨</hi>
<hi>頭見㑹向瑶臺月下逢和杜甫哀李邕詩慷慨嗣真作咨嗟丨丨桂  白居易  錢員外禁中新菊詩金馬門</hi>
<hi>内花丨丨峰下客玉水清流不貯泥</hi>　<hi>李商隱丨丨詩丨丨髙與閬風齊又揺落詩未諳滄海路何處丨丨</hi>
<hi>岑丨雍裕之豪家夏氷咏金錯銀盤貯賜氷清光如聳丨  稜  張祐别玉華仙侣詩塵機不盡住不得珍重</hi>
<hi>丨丨山上人雙又元史烏瑪喇傳烏瑪喇樊揖以兵由海道經丨丨  門安邦口遇交趾船四百餘艘擊之斬</hi>
<hi>首四千餘級生擒百餘人奪其船百艘志始興記郡東有丨丨草木滋茂泉石澄潤  明一統  丨丨在韶州</hi>
<hi>府城東北五里昔有人得玉璞于此名又丨丨縣在廣信府城東一百里以縣有懷丨丨故    傳燈錄馬祖</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-30b"/>
<hi>謂道通禪師曰玉石潤山秀麗益汝道業遇可居之是秋至唐州見一山云是紫丨丨師陟山頂見有石方正</hi>
<hi>瑩然紫色歎曰先師之言乃懸記耳遂居焉至李翺來南錄自杭至常山六百九十有五里自常山  丨丨八</hi>
<hi>十里謂之丨丨嶺並杜甫九日藍田崔氏莊詩藍水逺從千澗落丨丨髙  兩峰寒  鮑溶丨丨謡鳳凰城南</hi>
<hi>丨丨髙石脚聳立爭雄豪丹李商隱迎弔故桂府常侍詩二紀征南恩與舊此時  旐丨丨西  楊萬里入丨</hi>
<hi>丨七里頭詩回頭金歩野谿逺當面丨丨秋墖孤丨劉克莊寄趙昌父詩一生官職監南嶽四海詩盟主  丨</hi>
<hi>水楊維楨同郯九成過丨丨舟中聮句詩野色㣲明金  曲清江隱見丨丨尖  又過沙湖詩故人相憶在樓</hi>
<hi>上坐對丨丨懷草堂叔又晉書裴楷傳楷風神髙邁容儀俊爽時人稱見裴  則如近丨丨照映人也  世說</hi>
<hi>山公曰嵇叔夜之為人也巖巖若孤松之獨立其醉也傀俄若丨丨之將崩  靈異小録馬周上言令金吾每</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-31a"/>
<hi>街隅懸鼓夜擊以止行李備竊盜時人遂呼為鼕鼕鼓有道人裴休戲為詞曰遮莫鼕鼕鼓須傾滿滿杯金吾</hi>
<hi>若相問報道丨丨頹陽庾信長孫儉神道碑丨丨秀立喬松直上  李白襄  歌清風明月不用一錢買丨丨</hi>
<hi>自倒非人推勝楊炎贈元載歌妓詩丨丨翹翠步無塵楚腰如栁不  春  劉禹錫楊州春夜詩寂寂獨看金</hi>
<hi>燼落紛紛只見丨丨頽門賈島上林駙馬詩丨丨突兀壓乾坤出得朱門入㦸    韋莊寄薛先輩詩瑶樹帶</hi>
<hi>風侵物冷丨丨和雨射人清碎又劉禹錫狀登天壜遇雨詩滉瀁雪海翻槎牙丨丨    杜牧奉和僕射相公</hi>
<hi>嘉雪詩銀闕雙髙銀漢裏丨丨横列玉墀前凍韋莊對雪獻薛常侍詩皓鶴䙰褷飛不辨丨丨重叠  相連</hi>
<hi>楊萬里雪後十日日暖雪猶未融詩日穿銀筍透風作丨丨攲  又朝野僉載徐彦伯為文以金谷為銑谿丨</hi>
<hi>丨為瓊岳浩又宋史曽誕傳孟后之廢誕三與浩書勸力請復后  不報及浩以言南遷誕著丨丨主人對客</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-31b"/>
<hi>問以譏之</hi>
玉石<hi>書𦙍征火炎崑岡丨丨俱焚欽詩鼓鐘欽欽鼓瑟鼓琴笙磬同音疏鼓其鐘欽  然又鼓其瑟與琴</hi>
<hi>吹匏竹之笙與丨丨之磬于是堂上之琴瑟與堂下之磬鐘皆同其聲音不相奪倫  周禮職金掌凡金玉錫</hi>
<hi>石丹青之戒令受其入征者辨其物之媺惡與其數量揭而璽之入其金錫于為兵器之府入其丨丨丹青于</hi>
<hi>守藏之府丨史記大宛傳鹽澤潛行地下其南則河源出焉多丨    又貨殖傳山西饒材竹穀纑旄山東多</hi>
<hi>魚鹽漆絲聲色古漢書張騫傳漢使窮河源其山多丨丨采來天子案  圗書名河所出山曰昆侖云  又西</hi>
<hi>域傳注師古曰丨丨玉之璞也傳晉書袁宏傳滄海横流丨丨同碎  齊書豫章王嶷  道德以可久傳聲風</hi>
<hi>流以浸逺隳稱雖復青簡締芳未若丨丨之不朽飛翰圗藻豈伊雕篆之無沫  穆天子傳襲崑崙之丘遊軒</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-32a"/>
<hi>轅之宫眺望鍾山之嶺玩帝者之寶乃取其丨丨珍瑰之器重膏銀燭之寶  禮含文嘉丨丨常宣則太白常</hi>
<hi>明者淮南子㝈子之相似者唯其母能知之丨丨之相類  唯良工能識之  十洲記瀛洲在東海中上生神</hi>
<hi>芝仙草又有丨丨雜鹽鐵論葶歴似菜而殊味丨丨相似而異類  西京  記昆明池刻丨丨為魚每至雷雨</hi>
<hi>魚常鳴吼鬐尾皆動紫三輔黄圗董偃常臥延清之室以画石為牀文如錦  琉璃以紫玉為盤如屈龍皆用</hi>
<hi>雜寶飾之侍者於外扇偃偃曰丨丨豈須扇而後涼邪  法書要録荆山之下丨丨參差  道書福地記泰山</hi>
<hi>多芝草丨丨大資暇錄投子者投擲之義蔡澤說范睢曰博者或欲  投投瓊也則知以丨丨為投擲之義</hi>
<hi>明一統志安定衛土産丨丨丨又哈蜜衛土産丨丨十又丨丨澗在安仁治東  又  丨臺在安仁縣北三</hi>
<hi>里唐碑稱丨丨雲岫巖巒甚竒明屈原九章同糅丨丨兮一槩而相量  劉向九歎光  齊于日月兮文采耀</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-32b"/>
<hi>于丨丨㫁揚雄羽獵賦丨丨嶜崟眩燿青熒信成公綏天地賦  鼇足而續毁鍊丨丨而補缺  庾  哀江南</hi>
<hi>賦禀嵩華之丨丨潤河洛之波瀾風羅隱送章碣赴舉詩顧我昔年悲丨丨憐君今日藴  雷  吕巖詩晨昏</hi>
<hi>㸃盡黄金粉頃刻修成丨丨脂職又明水軒日記丨丨産大禹窩至京城一百四十里  方估價營繕司主之</hi>
玉碣<hi>陸龜蒙林屋洞詩眷戀丨丨文行行但回首</hi>
玉崑<hi>顧瑛浣花館聮句馬山分丨丨鯢津類清霅</hi>
玉峰<hi>劇談録唐昌觀玉蕊花元和中有女子從二女冠直造花所令小僕取花數枝而出將乗馬謂黄冠</hi>
<hi>者曰曩有丨丨之約自此可以行矣京城南注興教寺總章二年建南對丨案丨元豐中知  兆龍圗李公登</hi>
<hi>眺於斯命僧創軒是名丨丨如明一統志丨丨山在武安縣西南二十里上有白石  玉  又丨丨山在分水</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-33a"/>
<hi>縣治南下有泉色如玉談又丨丨觀在西安府邠州南門外元建  佩楚軒客  髙疎寮丨丨山四畔皆幽蘭</hi>
<hi>日采數十花酌明水箋離騷自謂靈均有知當領吾意也  禁扁宋有丨丨殿  李紳慶雲見詩禮成中岳陳</hi>
<hi>金冊祥報卿雲冠丨丨萬陳陶濟浙江詩曙光金海近晴雪丨丨髙  楊萬里  安道中詩丨丨雲剥逗斜明</hi>
<hi>花逕泥乾得晚行看楊維楨狼山晚晴圗詩今日江南携画  丨丨十二倚青天</hi>
玉嶺<hi>明一統志瀑布泉在昌化丨丨沿空飛瀉百餘丈四時不竭  梁簡文帝又答湘東王書瞻言丨丨</hi>
<hi>静對金闗秋太極真人歌迴我神霄輦遂造丨丨阿  王初書  詩人間丨丨清宵月天上銀河白晝風</hi>
玉岑<hi>皇甫謐釋勸排閶闔步丨丨登紫闥侍北辰惟王叔承武林游記西湖之南列丨丨靈石諸山  南</hi>
<hi>屏為最秀地李元操咏橘詩布影臨丹  飛香度丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-33b"/>
玉嶂<hi>吕温望白水山詩丨丨擁清氣蓮峰開白花流皎然望終南積雪詩瓊瑶埋積翠丨丨掩飛</hi>
玉巒<hi>王逸九思陟丨丨兮逍遥覽髙岡兮嶢嶢暇杜顗集賢院山池賦乃登丨丨撫金渚圗書載  纓弁</hi>
<hi>以序髙張華咏蕭史詩亹亹陟  陵遂升丨丨陽</hi>
玉巖<hi>宋史楊孝本傳孝本學博行髙隱于城西通天巖蘇軾自海外歸過而愛焉號之曰丨丨居士  陸</hi>
<hi>機𤓰賦植根丨丨潤葉飛泉攬之者夀食之者仙</hi>
玉岫<hi>國清百錄四明天台剡東之丨丨迴梁簡文帝行雨山銘丨丨開華紫水  斜</hi>
玉峽<hi>明一統志丨丨橋在南昌府寧州西南一百七十里跨山源水  袁桷彈琴峽詩寒泉飛丨丨誰彈</hi>
<hi>使成聲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-34a"/>
玉阜<hi>王勃益州緜竹縣武都山淨惠寺碑緜溪錦瀆下浸重巒丨丨銅陵旁分絶磴</hi>
玉磴<hi>張耒上方詩足躡青丨丨躋攀不知勞</hi>
玉嶠<hi>唐武后石淙詩三山十洞光元籙丨丨金巒鎮紫㣲  王寵西苑詩青霞冠丨丨碧海溢金溝</hi>
玉峴<hi>記纂淵海丨丨在台州府東舊名黄石山洩水九層沿崖注落如白練</hi>
玉矴<hi>何晏景福殿賦注見玉磶下</hi>
玉峪<hi>元史蘇布台傳己卯大軍至蟾河與摩哩齊遇一戰而獲其二將盡降其衆其部主呼圖奔欽察蘇</hi>
<hi>布台追之與欽察戰於丨丨敗之</hi>
玉岠<hi>楊維楨鳳凰石詩琅實旣充脰丨丨猶在礦</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-34b"/>
玉竇<hi>張淏艮嶽賦羣峰有玉秀丨丨溜玉噴玉等名出陳樵八詠樓賦金華丨丨處乎北際鼎湖太鶴</hi>
<hi>於南中</hi>
玉秀<hi>張淏艮嶽賦見上</hi>
玉谷<hi>明一統志丨丨水在城固漢水自魏興泝流一百八十里至丨丨溪口  王初青帝詩終古蘭巖栖</hi>
<hi>偶鶴從來丨丨有離鸞</hi>
玉穴<hi>姚合杭州觀潮詩坳如開丨丨危似走瓊岑</hi>
玉洞<hi>虞羲江邊竹詩金明無異狀丨丨良在斯别盧僎奉和李令扈從温泉宫賜游驪山韋侍郎  業詩</hi>
<hi>飛蓋松溪寂清笳丨丨虛易盧綸尋賈尊師詩丨丨秦時客焚香映綠蘿  白居  送仙翁詩晴眺五老峰丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-35a"/>
<hi>丨多神仙丨馬戴宿王屋天壇詩折松曉拂天壇雪投簡寒窺丨  雲  羅鄴流水詩天街帶雨含芳草丨丨</hi>
<hi>飄花下白雲井余靖游應聖宫詩雨昏仙穴丹砂  雲映樓居丨丨人</hi>
玉窟<hi>陳陶望月詩金盤誰彫鐫丨丨難重捜</hi>
玉壘<hi>晉書羅憲傳賛憲居丨丨才博流譽夷水經江水又有湔水入焉注水出綿道亦曰綿  縣之丨丨</hi>
<hi>山闗方輿勝覽丨丨山在汶川出璧玉簡明一統志丨丨  在鞏昌府文縣東百二十里  梁  文帝謝勅賜</hi>
<hi>解講錢啓無勞磁石之火金貨猥臻非游丨丨之川銅山可見  左思蜀都賦廓靈闗而為門包丨丨而為宇</hi>
<hi>作李白上皇西巡南京歌地轉錦江成渭水天迴丨丨  長安  杜甫登樓詩錦江春色來天地丨丨浮雲變</hi>
<hi>古今顧耿湋送夏侯審入蜀詩暮峰和丨丨回望不通秦    況露青竹杖歌家童拾薪幾拗折玉潤猶沾丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-35b"/>
<hi>丨雪多賈島送元巖上人歸西蜀詩丨丨山中寺幽深勝槩    李商隱寫意詩人間路有潼江險天下山惟</hi>
<hi>丨丨深薛鄭谷蜀中詩朱橋直指金門路粉堞髙連丨丨雲    能海棠詩遶山生丨丨和郡徧坤維  皮日</hi>
<hi>休魯望以五百言見貽詩丨丨李太白銅隄孟浩然魂薛濤送盧員外詩丨丨山前風雪夜錦官城外别離</hi>
玉喬<hi>唐書地理志醴陵有丨丨山</hi>
玉陽<hi>輿地志丨丨山在文昌林木青翠丨山在瓊州府文昌縣北二十里</hi>　<hi>明一統志丨又丨丨觀在</hi>
<hi>順天府玉田縣治西堂文徵明遊玉女潭山房記丨丨山房中為玉虛堂周  為八室依易卦為面勢隨方署</hi>
<hi>名以其地在玉女山之陽因名丨丨山中張籍送王錬師歸王屋詩丨丨峰下學長生玉洞仙  已有名  又</hi>
<hi>參同契淮南錬秋石丨丨嘉黄等邑之主山也逺又北史隋王劭傳陽道得則隂變為陽自六年以來  近山</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-36a"/>
<hi>石多變為玉石為隂丨為丨</hi>
玉瑘<hi>賈耽游玉山記山有二十四竒一曰丨丨峰一邑勝槩之尤者也</hi>
玉笥<hi>史記太史公自序上㑹稽探禹穴注石箐山一名丨丨山又名宛委山即㑹稽山一峯也  梁書張</hi>
<hi>纉傳殊庭之客帝鄉之賢神奔鬼化吐吸雲烟丨丨登之而却老金人植杖以尊泉  宋史藝文志令狐見堯</hi>
<hi>丨丨山記一卷並水經注浙東城郭外又有丨丨竹林雲門天柱精舍  疏山創基架林裁宇  又汨水又西</hi>
<hi>逕丨丨山羅含湘中記云屈潭之左有丨丨山道士遺言此福地也  續仙傳聶師道早聞梅真人蕭侍郎皆</hi>
<hi>隱丨丨山時人多見之師道且止丨丨清虛觀竈丨丨山錄漢武好仙于丨丨山頂上置真壇大還丹  道士</hi>
<hi>晝夜祈禱天感其誠乃降白丨丨置壇上武帝遣使取之至壇側飄風大震卷丨丨而去因以為名  陸游南</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-36b"/>
<hi>唐書沈廷瑞有道術林棲路宿多在丨丨浮雲二山帆㑹稽志射的北有石帆壁立臨水遥望芃芃有似張</hi>
<hi>又名丨丨山又曰石簣山淦廣信府志城外有丨丨山  明一統志丨丨山在新  道書第十七洞天漢梅福</hi>
<hi>梁蕭子雲修道處上有三十三峰於甄烈湘中記湘隂屈潭之左有丨丨山屈原之放棲  此山作九歌  顔</hi>
<hi>真卿游華蓋山記王郭二真君尋游洞府自丨丨將之麻姑洞中道經一山故老曰巴陵華蓋山也  劉辰翁</hi>
<hi>丨丨山承天宫雲堂記丨丨承天之雲堂成五星聚斗之歳也雲出于山如玉及其得于天也如芝如筍如鸞</hi>
<hi>如龍如浙江潮崑崙棲曰劉基游深居精舍記深居去雲門十里而嬴其前山  鵝鼻之峰鵝鼻北下小山曰</hi>
<hi>望秦又北曰天柱曰丨丨又東北為陽明之山昌又越山遊記南入若邪之溪宛委丨丨泝流三皇至  縣</hi>
<hi>王十朋㑹稽風俗賦韞丨有丨降仙有臺古詩青鋪綠璅琉璃扉瓊筵丨丨金縷衣</hi>　<hi>劉孝威擬蕭詮賦得</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-37a"/>
<hi>往往孤山映詩仙峰看丨丨闗路視金微尹惠標咏山詩金華抱丹竈丨丨藴神書  李羣玉别  錬師詩學</hi>
<hi>道丨丨山燒丹白雲穴鳥方干思越中舊遊寄友詩㫁壁青猿啼丨丨成行白  下耶溪  徐鉉寄丨丨山沈</hi>
<hi>道士詩丨丨共游知早晚金貂回顧覺喧卑風戴復古江村何宏甫載酒過清江詩丨丨千峰雨金  十日秋</hi>
玉水<hi>水經濟水又東北右㑹丨丨注其水西北流逕玉符山曰丨丨又西北逕獵山東  又注錫水西北</hi>
<hi>流屈而東北注丨丨焉丨洗之藏泥中亦不晦</hi>　<hi>王度古鏡記以金烟熏之丨陶𢎞景葛公碑碧檀自肅丨</hi>
<hi>丨不窮載圓折</hi>　<hi>顔延之贈王太常僧逹詩丨丨記方流璇源王僧孺鼓吹曲因風弄丨丨映日上金堤</hi>
<hi>白居易寄崔少監詩彈為古宫調丨丨寒泠泠愁張又新中界山詩瑟瑟峰頭丨丨流晉時遺跡更堪    鮑</hi>
<hi>溶舊鏡詩瑤匣若浮雲冥冥藏丨丨商又玉山謡閒開丨丨灌芝草静醉天酒松間眠  李  隱玉山詩見玉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-37b"/>
<hi>山下伴劉筠鶴詩芝田丨丨春雲  可得乗軒是所榮</hi>
玉洋<hi>明一統志丨丨園在杭州府龍山之北紹興十七年建舊為燕射之所孝宗常臨此行射禮</hi>
玉壑<hi>齊書張融傳瓊池丨丨珠岫㻁岑</hi>
玉海<hi>南史朱异傳五經博士明山賔表薦异年時尚少徳備老成在獨無散逸之想處闇有對賔之色器</hi>
<hi>宇宏深神表峰峻金山萬丈縁陟未登丨丨千尋窺映不測  又齊書張融傳融自名集為丨丨司徒褚淵問</hi>
<hi>丨丨名融答丨以比徳丨崇上善丨宋史王應麟傳著書逾三十種已刻者丨  二百卷</hi>
玉潢<hi>張衡天象賦厯丨丨以汪洋淪七星而依泊半汪克寛泮宫賦降殺於辟雍之度兮象丨丨之  璧</hi>
玉河<hi>拾遺記盧扶國來朝渡丨丨萬里方至曰真誥晨游太素宫控軿觀丨丨  孔帖于闐東  白丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-38a"/>
<hi>西曰綠丨丨又西曰烏丨丨英又每歳秋水涸國王撈丨于丨然後國人撈玉  明  宗實錄正統七年詔建</hi>
<hi>翰林院于長安左門外丨丨西岸丨酌中志石梁如虹直跨金海通東西之往來者曰丨  橋  明一統志丨</hi>
<hi>丨源自順天府玉泉山流經大内出都城東南注大通河  又丨丨橋在順天府南丨丨之上凡三一跨長安</hi>
<hi>東街一跨文徳坊街一近城垣與帝京景物略杭州上天竺大士像宋建炎四年兀术  玉帛盡航而北于丨</hi>
<hi>丨鄉建寺奉之此觀音寺也駕春明夢餘錄翰林院在東長安門外北向其西則鑾  庫東則丨丨橋元之鴻</hi>
<hi>臚署也池燕都遊覽志瀛洲亭在翰林院構亭中央額曰瀛洲  逼近丨丨堤  楊守陳代老栁賦落葉㸃丨</hi>
<hi>丨之清流飛花蠧金毳之上服</hi>
玉湖<hi>明一統志丨丨在湖州府南三里至趙孟頫游呉興山水記南來之水出天目之陽  城南三里而</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-38b"/>
<hi>近匯為丨丨汪汪且百頃予劉辰翁丨丨記淦張氏元發號丨丨或曰玉何湖也  曰宫亭左蠡金湖間非所</hi>
<hi>謂丨丨者乎所陳時中碧瀾堂賦此丨丨之碧瀾  以映天地而澄清也</hi>
玉浦<hi>陳子昻進競渡詩表鳥逝虯驚沸珠潭而競逐雪飛電集横丨丨而流光</hi>
玉渚<hi>陸機招隱詩清泉盪丨丨文魚躍中波</hi>
玉渠<hi>周邦彦汴都賦芒碭渙渦截其面金堤丨丨累其脊  陸龜蒙湯泉詩暖殿疏湯數十間丨丨香細</hi>
<hi>浪回環</hi>
玉淵<hi>玉海淳熙二年始創射堂為游藝之所圃中有榮觀丨丨清賞等堂鳳山樓皆燕息之地  禁扁宋</hi>
<hi>丨丨堂在杭以齊東野語景定三年詔以魏國公賈似道有再造功  集芳園賜之園故思陵舊物也賜園有</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-39a"/>
<hi>愛此留照獨喜丨丨潄石宜晚上下四方之宇諸亭據勝專竒殆無遺䇿  明一統志丨丨潭在順天府西十</hi>
<hi>里元郡人丁氏故池柳堤環抱景氣蕭爽沙禽水鳥多翔集其間為游賞佳麗之所  又丨丨亭在丨丨潭上</hi>
<hi>俗呼百官㕔蓋元時士大夫休暇宴㳺之所所左思呉都賦玩其磧礫而不窺丨丨者未知驪龍之  蟠也</hi>
<hi>秦觀寄老菴賦湛乎若丨丨之澄枵然如橋木之廢  蘇軾栖賢三峽橋詩丨丨神龍近雨雹亂晴晝</hi>
玉潭<hi>紀事李幼卿有别業在常州義興曰丨丨莊任滁州日以書託刺史獨孤及及為題丨丨云碧玉徒</hi>
<hi>强名氷壺難比徳唯當寂照心可並奫淪色幼卿所謂故山寥落水奫淪是也  明一統志丨丨舘在南康北</hi>
<hi>宋寶祐間建視王勃採蓮賦汎丨丨之瀰漫遶金渠之隈隩  虞騫  月詩泠泠丨丨水映見蛾眉月  李白</hi>
<hi>白鷴詩照影丨丨裏刷毛琪樹間得又望黄鶴樓詩金竈生烟埃丨丨祕清謐  獨孤及  李滁州書以丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-39b"/>
<hi>莊見託因書春思以詩代答詩日日思瓊樹書書話丨丨  許渾南海使院對菊懷丁夘别墅詩影揺金澗水</hi>
<hi>香染丨丨風化馬戴黄神谷詩雲龍忽變  但覺丨丨昏</hi>
玉練<hi>戴叔倫贈月溪羽士詩夜靜金波冷風微丨丨平  又酒小史唐時丨丨槌</hi>
玉漵<hi>崔國輔採蓮曲丨丨花紅發金塘水碧流</hi>
玉川<hi>唐書盧仝傳盧仝居東都愈為河南令愛其詩厚禮之仝自號丨丨子嘗為月蝕詩以譏切元和逆</hi>
<hi>黨愈稱其工卑蘇軾快哉此風賦陋晉人一吷之小笑丨丨兩腋之    韓愈寄盧仝詩丨丨先生洛城裏破</hi>
<hi>屋數間而已矣丨白居易和李相公題漕上新橋詩似從銀漢下落傍  丨西  程俱别後有懷子我詩丨丨</hi>
<hi>奴婢今猶昔錦里田園老更貧㢲二拉滕六玉妃夜報丨丨屋</hi>　<hi>楊萬里茉莉詩向來朱松卓民表送茶詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-40a"/>
<hi>髣髴三生丨丨子破除千餅建谿春萬古文章有坦途縱横誰似丨丨盧</hi>　<hi>元好問論詩詩劉叔安念奴嬌</hi>
<hi>詞返魂何在丨丨風味如許</hi>
玉溝<hi>白帖丨丨靈井丨丨謂濛汜靈井者冬温夏涼流明一統志丨丨泉在泗水縣西南十二里西北</hi>
<hi>入泗水</hi>
玉津<hi>謝朓謝隨王賜紫棃啟味出靈闕之隂旨珍丨丨之澨  左思蜀都賦西踰金隄東越丨丨  王筠</hi>
<hi>蜀葵花賦凌金坂之威夷跨丨丨之浩浩林又文獻通考宋四園苑東曰宜春南曰丨丨西曰瓊  北曰瑞聖</hi>
<hi>龍玉海髙宗南渡紹興十七年又建丨丨園于杭州南  山之北  禁扁五代有丨丨園宋亦有丨丨園  廣</hi>
<hi>輿記丨丨園在開封府南丨左思呉都賦景象仙島園名丨丨  又明一統志丨  廢縣在嘉定州西北三十</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-40b"/>
<hi>九里譜又漢武故事西王母曰太上藥有丨丨金漿木又茶  臨江之丨丨蜀州之雀舌鳥嘴  又郭璞若</hi>
<hi>賛朱華電照碧葉丨丨錦慧標咏水詩丨丨花色亮銀溪  幘明</hi>
玉澗<hi>水經河水又東北丨丨水注之微葉夢得丨丨雜書吾丨丨道旁古松皆合抱每  風驟至清聲琅</hi>
<hi>然萬壑皆應若中音節晴明一統志丨丨在蔣廟之側徐鉉詩鍾山祠畔宿烟  丨丨橋邊碧樹春  周密呉</hi>
<hi>興園林記左丞葉少藴居卞山之陽其鄰有涵空橋丨丨故公復以丨丨名書  江淹水上神女賦經丨丨越</hi>
<hi>金流路逶迤而無執野忽漭而眇儔曲水宴詩桃花舒丨丨柳葉暗金溝</hi>　<hi>庾肩吾侍蘭亭賈島送李登少</hi>
<hi>府詩流水潺湲處堅貞丨丨珉和皮日休鹿亭詩經時掊丨丨盡日齅金芝  晁冲之  葉甥少藴内翰重開</hi>
<hi>西湖見寄詩就日金波通漢苑望雲丨丨㫁蘇臺戴程俱送崔閑歸廬山詩琅然醉翁操發自丨丨翁    復</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-41a"/>
<hi>古曽雲巢同相勉李丨丨不赴召詩地靈不影金沙勝秋水長流丨丨寒</hi>
玉溪<hi>方輿勝覽丨丨在玉山縣前名明一統志丨丨在玉山縣東五里因懷玉山為  水有二源合流十</hi>
<hi>餘里㑹淪溪水入上饒縣境島又丨丨在臨海縣西一十里浮岡俗稱宋師溪  賈  蓮峰歌錦礫潺湲丨丨</hi>
<hi>水曉來微雨藤花紫灼趙嘏薛廷範從事自宣城至因贈詩金管别筵樓灼  丨丨回首馬蕭蕭  朱子玉澗</hi>
<hi>詩欲把瑶琴過丨丨朗然清夜月明時志又唐書藝文志李商隱丨丨生詩三卷  宋史藝文  吕大臨丨丨</hi>
<hi>先生集二十八卷十真徳秀魚計亭後賦丨丨先生結廬章泉之上垂七  年無軒冕之累已有簞瓢之樂天</hi>
<hi>揭魚計以名亭紹祖風于圃田</hi>
玉沼<hi>劉孝綽應令詩瑶階變杜若丨丨發攅蔣龜貫休夀春節進詩銀輪隨寶馬丨丨見金</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-41b"/>
玉灣<hi>李商隱河陽詩丨丨不釣三千年蓮房暗被蛟龍惜  劉子翬題將軍巖詩霜秋石壁黄金樹月夜</hi>
<hi>雲濤碧丨丨</hi>
玉泉<hi>金史地理志宛平有丨丨山行宫山元史河渠志導清水上自昌平縣白浮村引神  泉西折南轉</hi>
<hi>過雙塔榆河一畞丨丨諸水西門入都城南匯為積水潭  述異記荆州清溪秀壁諸山山洞往往乳窟中多</hi>
<hi>丨丨交流中有白蝙蝠大如鵶宫明一統志丨丨山在順天府西北三十里頂有金行  芙蓉殿故址相傳章</hi>
<hi>宗避暑于此山畔有三石洞一在山西南其下水深莫測一在山之陽南又有石崖崖上刻丨丨二字  又丨</hi>
<hi>丨在丨丨山東北泉出石罅間因鑿石為螭頭泉從螭口噴出鳴若雜佩色若素練味極甘美瀦而為石廣三</hi>
<hi>丈許池東跨小石橋水經橋下東流入西湖為京師八景之一名曰丨丨垂虹  又丨丨在濟源縣東瀧水北</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-42a"/>
<hi>岸唐盧仝嘗汲此泉煮茶時又丨丨井在趙州北元楊廷碑世祖征南駐兵于此  久旱軍士咸渴世祖懇禱</hi>
<hi>以劎插地清泉湧出茶又丨丨池在平湖縣大乗寺其泉汪洋澄澈故名    述荆州丨丨寺傍乳窟窟中丨</hi>
<hi>丨邊有茗草滑枝葉如碧玉狀如掌號仙人掌帛帝京景物畧丨丨山根碎石泉湧去山不數武即裂  湖也</hi>
<hi>屋名画錄趙忠義者元徳子也蜀王知忠義妙于鬼神  木遂令畵闗將軍起丨丨寺圗  崔元瀨鄉記或以</hi>
<hi>璇璣得丨丨或以專守升于天詵栁宗元南岳彌陀和尚碑公始學成都唐公次資川  公詵公學於東山忍</hi>
<hi>公皆有道至荆州進學丨丨真公真公授公以衡山俾為教魁人從而化者以萬計  陸雲逸民賦蒙丨丨以</hi>
<hi>濯髮兮臨深谷以投簮詩陸機招隱詩芳蘭振蕙葉丨丨湧微瀾  庾闡游仙  丨丨出靈鳬瓊草被神丘</hi>
<hi>沈約侍宴樂游苑詩金塘草未合丨丨水將滿多李白答族姪贈丨丨仙人掌茶詩常聞丨丨山山洞  乳窟</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-42b"/>
<hi>然儲光羲丨丨寺詩想像丨丨宫依稀明月殿門孟浩  陪張丞相祠紫葢山途經丨丨寺詩聞鐘度  近照</hi>
<hi>膽丨丨清壑杜甫岳麓山道林二寺行丨丨之南麓山殊道林林  爭盤紆  白居易夜題丨丨詩丨丨潭上</hi>
<hi>松間宿要且經年無一人丨丨寺年年車馬洛陽塵</hi>　<hi>徐凝丨丨寺詩歳歳雲山賈島送惠雅法師歸丨丨</hi>
<hi>詩降霜歸楚夕星冷丨丨秋秋趙嘏過噴丨丨詩兩京塵路一雙鬢不見丨丨千萬    皮日休三宿神景宫</hi>
<hi>詩丨丨浣衣後金殿添香時松山十里討源須上丨丨亭</hi>　<hi>趙抃丨丨亭詩亂石長蘇舜卿天平山詩石竇</hi>
<hi>落丨丨泠泠四時雨之又本草仙經三十六水法中化玉為漿稱為丨丨服  不老  又丨丨釋名玉札玉漿</hi>
<hi>璚漿者又芳亭客話服丨丨法去三尸堅齒髮除百病丨丨  舌下兩脈津液是也  蘇軾歳暮和張常侍詩</hi>
<hi>我生有天祿元膺流丨丨卿又元好問丨丨墨詩萬竈元珠一唾輕客  新以丨丨名</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-43a"/>
玉井<hi>魏書明帝紀注通引穀水過九龍前為丨丨綺欄蟾蜍含受神龍吐出  拾遺記崑崙山有柰冬生</hi>
<hi>子碧色須丨丨之水洗之可食也本草丨丨水集解藏器曰諸有玉處山谷水泉皆是  山有玉而草木潤身</hi>
<hi>有玉而毛髮黑玉旣重寶水又靈長故有延生之望今人近山多夀者豈非玉石津液之功乎  明一統志丨</hi>
<hi>丨在宜黄縣南門塗黄嶺下有吕洞賔篆玉斧泉三字  又丨丨洞在漢中府城北十五里平岡間穴深如井</hi>
<hi>宋時大雷雨一石出泥中如老聃像因立祠其上書何遜七召銅缾丨丨金釡桂薪  劉孝威謝賚林禽  生</hi>
<hi>于丨丨之側出自金膏之地賦江總元圃石室銘瓊蕊珠樹金階丨丨  張鏡觀象  乃有咸池鴻沼丨丨天</hi>
<hi>淵建樹百果竹林在焉訓潘炎李樹連理賦鍾山之實丨丨之仙或正冠而垂  或投贈以成篇  謝舉凌雲</hi>
<hi>臺詩勢髙凌丨丨臨迥渡金波嶠盧照鄰山莊休沐詩龍柯疎丨丨鳳葉下金堤  李  咏李詩葉暗青房晚</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-43b"/>
<hi>花明丨丨春氷杜甫多病執熱詩思霑道暍黄梅雨敢望宫恩丨丨    韓愈古意詩太華峰頭丨丨蓮開花</hi>
<hi>十丈藕如船陸李賀拂舞歌丹成作蛇乗白露千年重化丨丨土    龜蒙子夜夏歌金龍傾漏盡丨丨敲氷</hi>
<hi>早花羅隱臺城詩丨丨已乾龍不起金甌雖破虎曾爭    蕊夫人宫詞雞人報曉纔三唱丨丨金牀轉轆轤</hi>
<hi>有楊基咏氷詩瑞擬金窗雪勲髙丨丨霜東又詩維南  箕疏參傍有丨丨則井星在參東故稱  井  後漢</hi>
<hi>書郎顗傳竊見去年閏十月十七日己丑夜有白氣從西方天苑趨左足入丨丨數日廼滅  晉書天文志丨</hi>
<hi>丨四星左參左足下主水漿以給厨位文獻通考明堂星位西廊一百七十五丨丨在西廊    梁簡文帝七</hi>
<hi>勵璧儀照氣丨丨珠分象庾信李夫人墓誌銘星凋丨丨月損金波  張衡天  賦參旗攝於邊境丨丨通于</hi>
<hi>水經</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-44a"/>
玉池<hi>水經注見錫浦下異嫏嬛記姚月華時以石華遺達之出丹洞丨丨  于他處色如南水晶清明而</hi>
<hi>瑩久服延年金江淹雲山讃蕭瑟丨丨上容裔帝臺前  劉潛雍州  像寺無量夀佛像碑塵洗丨丨神聞金</hi>
<hi>葉說王筠開善寺碑丨丨動而揚文寶樹揺而成樂盧張  華山碑丨丨神挹石室仙開  張衡南都賦鉗</hi>
<hi>丨丨赭陽東陂杜范成大望海亭賦驚丨丨之破碎漾銀盤而吞吐    正倫元武門侍宴詩丨丨流若醴雲</hi>
<hi>閣聚非烟飲丨丨瀾</hi>　<hi>武三思瑞雀篇夜夜恒飛銀漢曲朝朝常宋之問海榴詩昔忝金閨籍嘗見丨丨蓮</hi>
<hi>花陳子昻晦日宴髙氏林亭詩丨丨初吐溜珠樹始開    李商隱碧城詩對影聞聲已可憐丨丨荷葉正田</hi>
<hi>田分許渾再游姑蘇玉芝觀詩丨丨露冷芙蓉淺金井烟  薜茘踈  花蕊夫人宫詞内庭秋燕丨丨東香散</hi>
<hi>荷花水殿風丨朱子温湯詩誰燃丹黄燄㸑此丨丨水  又黄庭經  丨精水灌靈根  又口為丨丨太和官</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-44b"/>
<hi>漱嚥靈液災不干又蘇軾中山松醪賦似丨丨之生肥非内府之蒸羔    菜羮賦助生肥于丨丨與五鼎其</hi>
<hi>齊珍成史子玉枸杞賦湧真水于丨丨炯夜光于銀海  范  大南窗負暄詩水暖丨丨添漱嚥花生銀海費</hi>
<hi>揩摩</hi>
玉流<hi>沈佺期和元萬頃臨池翫月詩丨丨含吹動金魄度雲來</hi>
玉瀨<hi>李羣玉送魏珪覲省詩烟蘿拂行舟丨丨鏘枕席</hi>
玉波<hi>髙啓丨丨冷雙蓬曲注唐處士李籯夜遊震澤逢女郎為歌丨丨冷雙蓬之曲蓋龍女云  温庭筠</hi>
<hi>水仙謡夜深天碧亂山姿光碎丨丨滿船月翠郝經天賜夫人詞丨丨冷浸芙蓉城花月摇光照金    毛滂</hi>
<hi>清平樂詞流向萬年觴裏丨丨可但如澠</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-45a"/>
玉濤<hi>蘇軾觀湖詩朝陽照水紅光開丨丨銀浪相徘徊  又清虚子論茶金蕾珠蘖丨丨素塵</hi>
玉溜<hi>名山志丨丨山一名地肺山一名浮山朓李鐸密雨如散絲賦丨丨蛇驚銀湍馬突  謝  阻雪連</hi>
<hi>句遥贈和詩珠虞條間響丨丨簷下垂臨昆明池詩石鯨分丨丨劫燼隱平沙</hi>　<hi>唐太宗冬日蕭至忠奉和</hi>
<hi>幸安樂公主山莊應制詩匝地金聲初度曲周堂丨丨好傳杯</hi>
玉瀾<hi>明一統志丨丨橋在巢縣西北六十里古以白石為欄如玉故名</hi>
玉浪<hi>徐晦海上生明月賦泱漾崩騰助金波丨丨之勢晶熒激射當三五二八之期  逹摩偈江槎分丨</hi>
<hi>丨管炬開金鎻丨翻翻濺草衣</hi>　<hi>貫休釣罾潭詩自憐亦在仙舟上丨花蕊夫人宫詞天外銀河翻丨丨樓</hi>
<hi>西涼月湧金盆</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-45b"/>
玉氷<hi>常建古意詩井厎丨丨洞地明琥珀轆轤青絲索  黄庭堅以右軍書贈丘十四詩眼如霜鶻齒丨</hi>
<hi>丨擁出環坐愛窗明</hi>
玉都<hi>黄庭外景經藏養靈根不復枯閉塞命門如丨丨  薛逢聼琵琶詩禁曲新翻下丨丨四絃掁觸五</hi>
<hi>音殊言李九齡上清辭新拜天官上丨丨功吕巖七  詩水得天符下丨丨三千日裏積  夫</hi>
玉城<hi>癸辛雜識異聞録云開元中明皇與申天師洪都客夜游月中見所謂廣寒清虚之府下視丨丨嵳</hi>
<hi>峩若萬頃琉璃田翠色冷光相射炫目素娥十餘舞于廣庭音樂清麗遂歸製霓裳羽衣之曲  盧照鄰雨雪</hi>
<hi>曲髙閣銀為闕長洲丨作丨</hi>
玉乞<hi>明一統志丨丨城在澂江府新興州漢時築</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-46a"/>
玉道<hi>盧照鄰長安古意詩隱隱朱旗臨丨丨遥遥翠幰沒金隄</hi>
玉門<hi>史記大夏傳明年擊姑師破奴與輕騎七百餘先至虜樓蘭王遂破姑師因舉兵威以困烏孫大宛</hi>
<hi>之屬還封破奴為浞野侯王恢數使為樓蘭所苦言天子天子發兵令恢佐破奴擊破之封恢為浩侯於是酒</hi>
<hi>泉列亭鄣至丨丨矣年漢書地理志酒泉郡縣丨丨六又李廣利傳太初元  㠯廣利為貳師將軍發屬國</hi>
<hi>千騎及郡國惡少年數萬人㠯往期至貳師城取善馬故號貳師將軍往來二歳至燉煌士不過什一二使使</hi>
<hi>上書言道逺多乏食願且罷兵益發而復往天子聞之大怒使使遮丨丨闗曰軍有敢入斬之  又西域傳東</hi>
<hi>接漢扼以丨丨陽闗西則限以蔥嶺不後漢書郡國志燉煌郡龍勒有丨丨闗  又班超傳  敢望到酒泉郡</hi>
<hi>但願生入丨丨闗注丨丨闗屬燉煌郡今沙州也去長安三千六百里  魏志陳思王植傳臣昔從先武皇帝</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-46b"/>
<hi>南極赤岸東臨滄海西望丨丨北出元塞伏見所以行軍用兵之勢可謂神妙矣  晉書郡國志酒泉郡漢置</hi>
<hi>統縣九福祿㑹水安彌騂馬樂涫表氏延夀丨丨沙頭  唐書李徳裕傳黠戛斯遣使來且言攻取安西北廷</hi>
<hi>帝欲從黠戛斯求其地徳裕曰安西距京師七千里北廷五千里異時繇河西隴右抵丨丨闗皆我郡縣往往</hi>
<hi>有兵故能緩急調發自河隴入吐蕃則道出回鶻回鶻今破滅未知黠戛斯果有其地邪假令安西可得即復</hi>
<hi>置都護以萬人往戍何所興發何所饋輓彼天徳振武于京師近力猶若不足况七千里安西哉臣以為縱得</hi>
<hi>之無用也射又突厥傳曷薩那朝隋被留不遣乃共立達頭孫號  匱可汗建廷龜兹北之三彌山丨丨以西</hi>
<hi>諸國多役屬國水經河水南對丨丨兹又注東川水又東南逕烏壘  南治烏壘城西去龜  三百五十里東</hi>
<hi>去丨丨陽闗二千七百三十八里與渠犂田官相近霹述異記丨丨西南有一國國中有山石䃡千枚名為</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-47a"/>
<hi>靂䃡丨杜氏通典自丨丨陽闗出西域有兩道文明一統志  丨闗在故𤓰州西北一十八里  梁簡  帝南</hi>
<hi>郊頌丨丨罷堠紫塞沈烽戊沈約佛記序塗出丨丨法座不逺  徐陵孝義寺碑  巳校尉西闗丨丨伏波將</hi>
<hi>軍南表銅柱當庾信紇干宏神道碑衛青受詔未入丨丨之闗竇憲  官猶在燕山之下  魏武帝陌上桑駕</hi>
<hi>虹蜺乗赤雲登彼九嶷厯丨丨山嶂幾千重山北山南總是烽</hi>　<hi>王昌齡從軍行丨丨又山海經大荒山名</hi>
<hi>豐阻丨丨日月所入上又武帝内傳列丨丨之棗酌葡萄之醴  西京雜記  林苑丨丨棗  又竹書紀年帝</hi>
<hi>辛九年王師伐有蘇獲妲己以歸作瓊室立丨丨而淮南子文王砥徳修政三年而天下二分歸之紂聞  患</hi>
<hi>之乃拘文王于羑里文王歸乃為丨丨築靈臺相女童擊鐘鼓紂聞之曰周伯昌改道易行無憂矣  皮日休</hi>
<hi>送董少卿遊茅山詩天影曉通金井水山靈深護丨丨沙</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-47b"/>
玉州<hi>五代史于闐傳其國東南曰銀州盧州湄州其南千三百里曰丨丨</hi>
玉闗<hi>唐書地理志凡十道有闗一百四十三隴右六秦之大震河之河藍鳳林蘭之金城沙之陽闗丨丨</hi>
<hi>人宋史蔡挺傳在渭久鬱鬱不自聊寓意詞曲有丨丨  老之歎  任昉齊竟陵文宣王行狀丨丨靖柝北門</hi>
<hi>寢扃信劉潛北使還與永豐侯書王程有限時及丨丨  庾  哀江南賦序釣臺移栁非丨丨之可望華亭鶴</hi>
<hi>唳非河橋之可聞而又竹杖賦丨丨寄書章臺留釧馬又傷心賦對丨丨  羈旅坐長河而暮年  陳植金</hi>
<hi>門賦丨丨浩兮凱歌昆明澹兮息波元袁朗飲馬長城窟行丨丨塵卷靜金微路已通  劉  濟怨詩丨丨芳</hi>
<hi>信㫁蘭閨錦字新晚來濟出丨丨詩斂轡遵龍漢銜悽度丨丨  陳羽冬  送友人使西蕃詩丨丨晴有雪砂</hi>
<hi>磧雨無泥親鮑溶寄李都護詩聞道丨丨烽火滅犬戎知有外家    趙嘏風月空閨詩魂飛沙帳北腸㫁丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-48a"/>
<hi>丨中天門</hi>　<hi>又摯虞思游賦跨烈缺兮闚乾巛揮丨丨兮出魏武帝氣出唱樂府解愁腹飲玉漿奉持行東</hi>
<hi>到蓬萊山上至天之門丨丨玫又李白訪道安陵詩丹田了丨丨白日思雲空  許  題雁塔詩寶輪金地壓</hi>
<hi>人寰獨坐蒼冥啓丨丨又金丹華陽吟不動絲毫過丨丨闗頭自有玉京山    歐陽修白兔詩丨丨金鎻夜</hi>
<hi>不閉竄入滁山千萬重</hi>
玉壁<hi>周書文帝紀大統十二年九月齊神武圍丨丨大都督韋孝寛力戰拒守齊神武攻圍六旬不能下</hi>
<hi>燒營而退師北史齊神武紀武定四年九月神武圍丨丨以挑西  不敢應  地理通釋通典勲州故城在積</hi>
<hi>山縣南十二里即大統四年王思政所築丨丨城為周氏重鎮  又晉書石季龍載記於襄國起太武殿東西</hi>
<hi>七十五步南北六十五步皆漆瓦金璫銀楹金柱珠簾丨丨窮極伎巧  張超靈帝河間舊廬碑金窗鬱律丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-48b"/>
<hi>丨玎璫削王思任仙都記縉雲仙榜巖下看小赤壁乃三十丈  就于闐丨丨  又楊慎雲南山川志丨丨山</hi>
<hi>在定逺縣東髙可千仞望之色如丨丨</hi>
玉塞<hi>晉書禿髮烏孤載記論控弦丨丨躍馬金山其沈約為栁世隆讓封公表懸旌丨丨貳師尚黜  功</hi>
<hi>伐鼓炎州伏波猶懼其賞長李白愁陽春賦明妃丨丨楚客楓林  唐太宗飲馬  城窟行朔吹㫁邉聲軍塵</hi>
<hi>清丨丨詩駱賔王秋雁詩陣去金河冷書歸丨丨寒水李嶠戈  夕擯金門側朝提丨丨前  呉少微隴頭</hi>
<hi>樂府路出金河道山連丨丨門張李益邊思詩腰懸錦帶佩呉鉤走馬曾防丨丨秋    仲素天馬詩不知丨</hi>
<hi>丨沙中路苜蓿殘花幾處開云無可雪詩客醉瑶臺曙兵防丨丨寒  孔武仲經父  自到京止得一書頗懐</hi>
<hi>憂想因寄詩雁飛丨丨無多地人望神都正倚樓滄陸游芳華樓夜宴詩少日壯心輕丨丨暮年幽夢墜  洲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-49a"/>
玉梁<hi>拾遺記岱輿北有丨丨紫苔覆湧味甘而柔滑有又玉山北有丨丨千丈駕元流之上丨丨之側</hi>
<hi>斑斕自然雲霞龍鳳之狀秦張說石橋詩丨丨架迥碧沼涵空  庾肩吾石橋詩  王金作柱漢帝丨為丨</hi>
<hi>無名氏紀游東觀山詩丨丨窈浮溪瓊戸正當窗隋又唐書地理志蔡州汝南郡縣新息西北五十里有  故</hi>
<hi>丨丨渠開元中増濬漑田三千餘頃齊明一統志丨丨渠在汝寧府息縣西北五十里  又  已望丨丨山詩</hi>
<hi>殘照丨丨巔峨峨逺道前歳又録異記馬道流名智能常游厯江湖間乾寧丁巳  至丨丨觀時有大齋智能</hi>
<hi>徑上山頂道衆留之不住至山頂九仙得道處安坐儼然而化  又北史侯莫陳順傳趙青雀反順于渭橋與</hi>
<hi>戰頻破之魏文帝執順手曰渭橋之戰卿有殊力便解所服金縷丨丨帶賜之  唐書車服志梁帶之制三品</hi>
<hi>以上丨丨寶鈿五品以上金梁寶鈿六品以上金飾隱起而已  庾信春賦馬是天池之龍種帶乃金山之丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-49b"/>
<hi>丨采梁武帝子夜四時歌七  紫金柱九華白丨丨</hi>
玉橋<hi>皇明政要洪武初彭友信遇太祖微行上口占虹蜺詩云誰把青紅線兩條和雲和雨繫天腰命信</hi>
<hi>續應曰玉皇昨夜鑾輿出萬里長空架丨丨薩蕭子範入元襄王第詩伏軾窺東苑收淚下丨丨    都拉丁</hi>
<hi>卯及第謝恩奉天門詩栁色青青白丨丨無端春色上宫袍</hi>
玉壇<hi>王度古鏡記度弟勣遊嵩山少室涉石梁坐丨丨遇一嵌巖有石堂可容三五人勣棲息止焉  蘇</hi>
<hi>頲奉和聖製送新除岳牧詩式佇東封㑹鏘鏘檢丨丨  盧綸早秋望華清宫中樹詩丨丨標八桂金井識雙</hi>
<hi>桐丨李益避暑女冠詩焚香欲使三青鳥靜拂桐隂上丨    劉禹錫桃源翫月詩少君引我昇丨丨禮空遥</hi>
<hi>請真仙官劉李賀白虎行丨丨設醮思沖天一世二世當萬年    滄題王母廟詩武帝無名在仙籍丨丨星</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-50a"/>
<hi>月夜空雲</hi>
玉堞<hi>蘇郁步虚詞十二樓藏丨丨中鳳凰雙宿碧芙蓉</hi>
玉暢<hi>廣韻藻丨丨邑名在宋鄭之間出左傳注  又崔駰扇銘朗姿丨丨惠風時披</hi>
玉居<hi>王建夢看棃花雲歌丨丨綵女齊看來錯認仙山鶴飛過</hi>
玉殿<hi>齊書樂志神之車歸青都璇庭寂丨丨虛趙朱异圍城賦升紫霄之丹地排丨丨之金扉    良器</hi>
<hi>履賦厯彤階而曵響上丨丨而規行公曹植當車以駕行歡坐丨丨㑹諸貴客  駱賔王靈  觀詩丨丨斜連</hi>
<hi>漢金堂迥架烟來王維温湯寓目詩青山盡是朱旗遶碧澗翻從丨丨    又大同殿柱産玉芝龍池上有慶</hi>
<hi>雲賜宴即事詩豈知丨丨生三秀詎有銅池出五雲石杜甫洞房詩洞房環珮冷丨丨起秋風  又橋陵詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-50b"/>
<hi>門霜露白丨丨莓苔青西姚合寄周起居詩官清立在金罏北仗下歸眠丨丨    劉得仁上翰林丁學士詩</hi>
<hi>丨丨移時對金輿數侍行昭華管醉折棃園縹蔕花</hi>　<hi>杜牧出宫人詩閑吹丨丨李商隱席上詩淡雲輕雨</hi>
<hi>拂髙唐丨丨秋來夜正長氣馬戴贈祠部令狐郎中詩待制松隂移丨丨分宵露  静天臺  王貞白入塞詩</hi>
<hi>丨丨論兵事君王詔出征</hi>
玉宫<hi>李賀天上謡丨丨桂樹花未落仙妾採香垂珮纓  姚合咏鏡詩好是照身宜謝女嫦娥飛向丨丨</hi>
<hi>來丨陳陶殿前生桂樹詩仙娥丨  秋夜明桂枝拂檻參差瓊</hi>
玉熙<hi>酌中志金海石橋之北河之西岸向南曰丨丨宫</hi>
玉夀<hi>齊書東昏侯紀後宫遭火之後更起仙華神仙丨丨諸殿錦幔珠簾窮極綺麗</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-51a"/>
玉最<hi>西溪叢語孟蜀丨丨殿東坡續為長短句</hi>
玉禁<hi>王勃七夕賦庭分丨丨邸瞰金樓森岑士貴凌烟閣賦擅丨丨之崇髙凌金臺而蕭    劉言史贈</hi>
<hi>陳長史妓詩寶鈿雲和丨丨仙深含媚靨褭朱絃靜貢奎送師道姪赴太常奉禮并寄勉師泰詩容臺晝  花</hi>
<hi>明佩丨丨春深柳染衣</hi>
玉闕<hi>水經注昔西王母告周穆王去咸陽三十六萬里山髙地平三萬六千里上有三角靣方長萬里形</hi>
<hi>如覆盆上有金臺丨丨亦元氣之所合天帝君所治處也  張衡天象賦闢天牀于丨丨乃宴休之攸御  崔</hi>
<hi>琰述初賦列金臺之<graphic n="KR1132" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1132.png" mimeType="image/png"/>嵼方丨丨之嵯峨軍郭璞游仙詩翹首攀金梯飛步登丨丨  李賀吕將  歌將軍振</hi>
<hi>袖揮劍鍔丨丨朱城有門閣新王建昭應李郎中見貽佳作次韻奉詶詩諸生圍繞  篇讀丨丨仙官少此才</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-51b"/>
<hi>兩趙抃累乞致政詔答未允詩丨丨累章煩賜詔瀫江  槳蹉歸期  又黄庭内景經肺部之宫似華蓋下有</hi>
<hi>童子坐丨丨</hi>
玉府<hi>周禮天官丨丨掌王之金玉玩好兵器凡良貨賄獸之藏共王之服玉佩玉珠玉王齋則共食玉  又</hi>
<hi>人凡獸入于腊人皮毛筋骨入于丨丨注給作器物内小學紺珠周九府大府丨丨内府外府泉府天府職</hi>
<hi>職金職幣邢梁昭明太子謝勅賚看講啟莫測天文徒觀丨丨    邵刺史封隆之碑稟潤丨丨承華桂簿</hi>
<hi>宋慶厯七年置天章閣學士詔掩丨丨藏書之盛延金門待詔之才  王炎林霏賦紫垣丨丨十仞塗青  武</hi>
<hi>平一白鹿觀應制詩丨丨凌三曜金壇駐六龍蹄杜甫送馬大卿公恩命追赴闕下詩丨丨標孤映霜  去不</hi>
<hi>疑召又神仙傳壺公者不知其姓名也今世所有召軍符  鬼神治病丨丨符二十餘卷皆出自公故總名壺</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-52a"/>
<hi>公符</hi>
玉署<hi>南史戴法興等傳論門同丨丨家號金穴鑰金坡遺事丨丨之設密邇禁闈每夜漏旣上宫  並入</hi>
<hi>有大號令大除拜邊境急奏大臣宰相皆不得聞雖戴鶡之士充滿干廬典司翰墨一人而已居是職豈不貴</hi>
<hi>重乎宫鄧文原賀聖節表名叨丨丨目極璇霄簡王勃九成  東臺山池賦金臺妙境丨丨仙居  梁  文帝</hi>
<hi>和衛尉新渝侯巡城口號詩丨丨清餘熱金城含暮秋  劉孝綽校書祕書省詩終朝守丨丨方夜勞石扉</hi>
<hi>任希古和長孫祕監伏日苦熱詩丨丨三時曉金羈五日歸  皮日休送圓載上人歸日本國詩雲濤萬里最</hi>
<hi>東頭射馬臺深丨丨秋和呉融聞李翰林游池上有寄詩花落絮落水  流丨丨詞臣奉詔游</hi>
玉觀<hi>漢書宣帝紀甘露二年冬十二月行幸萯陽宫屬丨丨服䖍注以玉飾因名焉在扶風  雲仙雜記</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-52b"/>
<hi>煬帝觀書處窗戸玲瓏相望金鋪丨丨輝映溢目號為閃電窗  李徳林相逢狹路間詩金臺逺猶出丨丨夜</hi>
<hi>恒明</hi>
玉隆<hi>宋史理宗紀徐清叟資政殿學士提舉丨丨萬夀宫  明一統志丨丨萬夀宫在南昌府城西八十</hi>
<hi>里晉許遜故宅舊名游帷觀宋賜今額虎呉永叔知隆興府謝表乃眷丨丨之散吏就交銅  之左符</hi>
玉局<hi>宋史蘇軾傳徽宗立更三大赦遂提舉丨丨觀復朝奉郎  元史百官志丨丨提舉司秩從五品</hi>
<hi>寰宇記成都丨丨觀張道陵昇仙處㑹放翁題跋先太傅皇祐中以吏部郎中直昭文館自  稽移守新安期</hi>
<hi>年請老得分司西京以歸迨今百四十年而某自奉祠丨丨起為是邦實繼遺躅  陸游丨丨歌丨丨祠官殊</hi>
<hi>不惡銜如清氷俸如鶴在袁桷題張虚靖歸鶴匾詩丨丨講殘春換劫石臺丹  草通靈  又李商隱咏燈詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-53a"/>
<hi>錦囊名画掩丨丨敗碁收宵又栁枝詩丨作彈碁丨中心亦不平  温庭筠咏寒  詩委墜金缸燼闌珊丨丨</hi>
<hi>碁銀蘇軾寄蘄簟與蒲傳正詩霧帳  牀初破睡牙籖丨丨坐彈碁</hi>
玉觸<hi>王仲旉南都賦其亭館則有丨丨金縷光華□喜嘶馬落帆芳草柳枝之列</hi>
玉館<hi>唐中宗登驪山髙頂寓目詩金門披丨丨因此識黄圖</hi>
玉園<hi>謝莊瑞雪賦洞秋方之丨丨果仙京之珠澤棲又赤鸚鵡賦躍林飛岫煥若輕電溢烟門集場  圃</hi>
<hi>熠若夭桃被丨丨</hi>
玉苑<hi>江淹靈丘竹賦逺亘紫林祕埜近迎丨丨禁坰紫錢起奉和聖製登朝元閣詩山通丨丨迥河抱</hi>
<hi>闗明</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-53b"/>
玉圃<hi>癸辛雜識呉中之園莫如俞子清侍郎家為竒絶犀珠玉樹森列旁午儼如羣丨之丨奇奇怪怪不</hi>
<hi>可名狀大汪莘月賦藹丨丨之生烟鬱瑶林之攄虹李咸用  雪歌丨丨花飄朶不匀銀河風急驚砂度</hi>
玉刹<hi>劉潛平等刹下銘序金表爭構丨丨競修</hi>
玉塔<hi>蘇軾江月詩一更山吐月丨丨臥微瀾</hi>
玉樓<hi>十洲記崑崙山三角其一角有積金為天墉城靣方千里城上安金臺五所丨丨十二所  梁簡文</hi>
<hi>帝大法頌序銅櫩三丈追嗤井幹丨丨十二遥耻神仙  張說洛州司馬集序感激精微混韶武于金奏天然</hi>
<hi>壯麗綷雲霞于丨丨開蘇頲扈從温泉奉和姚令公喜雪詩泉暖驚銀磧花  愛丨丨  宗楚客和幸安樂公</hi>
<hi>主山莊應制詩丨丨銀牓枕嚴城翠蓋紅旂列禁營丨張九齡和許給事直夜簡諸公詩月臨金掌露庭徙</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-54a"/>
<hi>丨隂白張子容長安早春詩草迎金埒馬花伴丨丨人  李  宫中行樂詞丨丨巢翡翠金殿鎖鴛鴦  盧綸</hi>
<hi>曲江春望詩更到無花最深處丨丨金殿影參差居楊巨源聖夀無疆詞芙蓉丹闕暖楊柳丨丨晴  白  易</hi>
<hi>聽妓人筝詩花臉雲鬟坐丨丨十三絃裏一時愁夷王涯宫詞禁樹無風正和暖丨丨金殿曉光中  裴  直</hi>
<hi>春色滿皇州詩思婦開香閣王孫上丨丨商劉遵古御溝新栁詩逺和瑶草色暗拂丨丨塵  李  隱代應詩</hi>
<hi>離鸞别鳳今何在十二丨丨空更空羅周繇公子行回望丨丨人不見酒旗深處勒花驄    隱栁詩一簇青</hi>
<hi>烟鎻丨丨半垂闌畔半垂溝台韓琦芍藥詩露裛更添是雲髻重蝶棲長苦丨丨寒    哈布哈春日詩丨丨似</hi>
<hi>秦宫宅金水原非鄭國渠巢楊維楨翡翠巢詩羅浮花使先春到來傍丨丨深處    又任士林吉祥草賦彼</hi>
<hi>長沙之誼乏寧志于初歳丨丨之賀無靜心于早慧有又洛陽牡丹記丨丨春千葉白花也類玉蒸餅而髙</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-54b"/>
<hi>樓子之狀元豐中生于河清縣左氏家獻于潞公因名之曰丨丨春  又蘇軾雪夜書北臺壁詩凍合丨丨寒</hi>
<hi>起粟光摇銀海眩生花注丨丨謂肩銀海謂眼也長又宋史樂志大石角九紅爐火翠雲裘慶成功冬夜  金</hi>
<hi>鸚鵡丨丨寒鳳戲雛一爐香雲中鴈</hi>
玉臺<hi>漢書禮樂志天馬來龍之媒游閶闔觀丨丨徐唐書藝文志徐陵丨丨新咏十卷  文獻通考  陵</hi>
<hi>所序漢魏六朝之詩纎艷者為丨丨體山第九層山傍有瑶臺五色丨為丨基</hi>　<hi>拾遺記崑崙南康記雩都</hi>
<hi>君山上有丨丨方廣數丈周迴盡是白石柱游明一統志丨丨在保寧府城北七里唐滕王元嬰嘗  息于此</hi>
<hi>麗竹林詩評庾信之作如丨丨九成瓊樓數仞規模崇  氣象清新  王逸九思登太乙兮丨丨使素女兮鼓</hi>
<hi>簧注太乙天帝所在以丨為丨也丨曹植冬至獻韤履表茅茨之陋不足以入金門登丨  也  梁簡文帝臨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-55a"/>
<hi>安公主集序託勾陳之貴出丨丨之尊如又招真治碑髙臺㢠立有類丨丨之山長廊宛轉還  步廊之岫</hi>
<hi>何遜七召瞰芝闕以窈窕見丨丨之相拒徳張衡西都賦朝堂承東温調延北西有丨丨阯以昆    江淹金</hi>
<hi>燈草賦植君丨丨生君椒室又杜甫閬山歌閬州城東靈山白閬州城北丨丨碧    丨丨觀詩中天積翠丨</hi>
<hi>丨遥上帝髙居絳節朝華王昌齡朝來曲盤龍丨丨鏡唯待画眉人  皮日休  山鍊師所居詩麻姑古貌上</hi>
<hi>仙才謫向蓮峰管丨丨丨楊維楨金盆沐髮詩攏得雲鬟髙一尺罟冠新上丨  前  薩都拉塵鏡詩丨丨塵</hi>
<hi>網暗朱匣土花浮</hi>
玉亭<hi>文獻通考太平興國六年王延徳等使髙昌初自夏州厯丨丨鎮次歷黄羊平度沙磧無水行人皆</hi>
<hi>載水</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-55b"/>
玉興<hi>明一統志丨丨觀在彰徳府臨漳縣北宣徳中建</hi>
玉邸<hi>宋之問太平公主山池賦奕奕濟濟夜旋丨丨隱隱崇崇朝趨帝宫</hi>
玉間<hi>禁扁丨丨宋時名在汴</hi>
玉閣<hi>啓蒙記注天台山蔚然綺秀列巖嶺于青霄上有瓊樓丨丨天堂碧林醴泉仙物無不畢具</hi>
玉榭<hi>葉顒春雪詩東君似欲誇冨貴瓊臺丨丨真珠闌</hi>
玉堂<hi>漢書揚雄傳今幸得遭盛明之世處不諱之朝與羣賢同行厯金門上丨丨有日矣  又李尋傳臣</hi>
<hi>尋位卑術淺過隨衆賢待詔食太官衣御府久汙丨丨之署比得召見亡㠯自効注師古曰丨丨殿在未央宫</hi>
<hi>外又翼奉傳竊聞漢徳隆盛在於孝文皇帝躬行節儉  省繇役其時未有甘泉建章及上林中諸離宫館也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-56a"/>
<hi>未央宫又無髙門武臺麒麟鳳凰白虎丨丨金華之殿獨有前殿曲臺漸臺宣室温室承明耳  又宦者傳使</hi>
<hi>鉤盾令修南宫丨丨金又五行志元帝時童謡曰井水溢滅竈烟灌丨丨流  門  後漢書靈帝紀光和元年</hi>
<hi>秋七月壬子青虹見御座丨丨後殿庭中注洛陽宫殿名南宫有丨丨前後殿  三輔黄圗建章宫南有丨丨</hi>
<hi>璧門三層臺三十丈丨丨内殿十二門階陛皆玉為之  漢官儀侍中有丨丨署  繼古叢編丨丨乃前漢殿</hi>
<hi>名其後翰苑則名丨丨之署楚蘭臺之宫亦有丨丨宋玉風賦徜徉乎中庭北上丨丨是也漢文翁講授之堂</hi>
<hi>亦名丨丨天上神仙壁記之地亦名丨丨名山仙人所居之地亦有丨丨  華陽國志文翁立講堂作石室一</hi>
<hi>曰丨丨在城南崙前凉錄張駿傳酒泉太守馬岌上言酒泉南山旣崑  之體周穆王見西王母樂而忘歸即</hi>
<hi>謂此山有石室丨丨珠璣鏤飾煥若神宫於神仙傳費長房為汝南市掾市有老翁賣藥懸一壺  市頭長房</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-56b"/>
<hi>再拜奉酒脯餅餌翁乃與俱入壺中唯見丨丨嚴麗㫖酒甘肴盈衍其中  玉海淳化二年詔增修祕閣李至</hi>
<hi>上表引蘇易簡乞上飛白書丨丨之署為比願新額以光祕府  續翰林志丨丨東西壁悉画水風濤浩渺瀛</hi>
<hi>洲之象也九禁扁前漢丨丨閣在未央浩周必大丨丨雜記丁酉  月丙辰宣召侍讀史少保  錫宴澄碧殿</hi>
<hi>抵暮送以金蓮燭宿丨丨直廬上命作詩敘此㑹史進古詩三十韻  又宰職有奏事侍從先退例過丨丨少</hi>
<hi>憩選寓圃雜記翰林官惟第一甲三人即除授其餘進士  為庶吉士教養數年而後除職清務簡優游自如</hi>
<hi>世謂之丨丨仙巒明一統志丨丨殿在西安府丨山在遂寧峰  聳秀氣象雄峙縣之主山也</hi>　<hi>又丨劉向</hi>
<hi>九歎芙蓉蓋而蔆華車兮紫貝闕而丨丨誄陸雲盛徳頌華宫三藏丨丨海納  又呉丞相陸公  龍輝紫極</hi>
<hi>鳳鳴丨丨鳳隋煬帝召徐則書望赤城而待風雲游丨丨而駕龍    宋玉風賦北上丨丨躋於羅幃經于洞</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-57a"/>
<hi>房室班固西都賦見金華下周左思呉都賦丨丨對霤石  相距  謝朓游後園賦  步櫊以升降對丨丨之</hi>
<hi>泬寥飛雲</hi>　<hi>孔澮荆山璞賦丨丨之風月如晝奎章之瑶閣魏武帝氣出唱樂府金階丨為丨芝草生殿傍</hi>
<hi>神庾闡游仙詩神嶽竦丹霄丨丨臨雪嶺之陰鏗賦得  仙詩羅浮銀是殿瀛洲丨作丨  張柬  東飛伯勞</hi>
<hi>歌窈窕丨丨褰翠幙參差繡戸懸珠箔丨王維奉和聖製重陽節宰臣及羣臣上夀應制詩丨  開右个天樂</hi>
<hi>動宫懸金井寒</hi>　<hi>王昌齡春宫曲綺窗夜閉丨丨靜素綆朝穿劉長卿望龍山懷道士許法稜詩朝入青霄</hi>
<hi>禮丨丨夜埽白雲眠石牀太李正封咏露詩宵潤丨丨簾曙寒金井索  温庭筠  液池歌夜深銀漢通柏梁</hi>
<hi>二十八宿朝丨丨殿鄭谷賀左省新除韋拾遺詩從此追飛何處去金鑾  與丨丨連  鄭畋初秋寓直詩丨</hi>
<hi>丨分照無人後消盡金盆一盌氷宋韓琮牡丹詩曉艷逺分金掌露暮香深惹丨丨風    太宗賜蘇易簡詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-57b"/>
<hi>翰林承㫖貴清淨丨丨中丨黄庭堅雙井茶送子瞻詩人間風月不到處天上丨  森寶書  又荆州亭即事</hi>
<hi>詩丨丨端要真學士須得儋州秃鬢翁上周必大召對選徳殿詩歸到丨丨清不寐月鈎初  紫薇花</hi>
玉室<hi>晉書許邁傳自山隂南至臨安多有金堂丨丨仙人芝草  列仙傳紫陽真人遇羨門子乞長生要</hi>
<hi>訣羨門子曰子名在丹臺丨丨之中何憂不仙寶㑹稽記赤城山内則有天台靈嶽丨丨璿臺  三華  曜内</hi>
<hi>真上經上清宫有丨丨七寰宇通志黄山去縣三十里上有丨丨洞天  王勃  夕賦碧虯丨丨之饌白兔銀</hi>
<hi>臺之菜鎮楊炯渾天賦南溟丨丨之宫爰皇是宅西極金臺之  上帝攸安  陳樵蔗菴賦綺疏蘭術金堂丨</hi>
<hi>丨列仙之窟也人蘇軾宿九仙山詩丨丨金堂餘漢士桃花流水失秦    又郭璞蜜蜂賦繁布金房叠構丨</hi>
<hi>丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-58a"/>
玉廂<hi>曹植七啓綺井含葩金墀丨丨丨陸倕天光寺碑並陳金辟旁達丨</hi>
玉閨<hi>金昌緒春怨詩丨丨春門裏日落香車入還李縠醉中襲美先歸詩休文雖即逃瓊液阿騖  須掩</hi>
<hi>丨丨</hi>
玉闥<hi>鮑照應詔詩繁霜飛丨丨聖景麗皇州呉筠游仙詩上元降丨丨王母開琳宫</hi>
玉房<hi>漢書禮樂志神之出排丨丨周流雜拔蘭堂前黄庭内景經明堂金匱丨丨間上清真人當吾</hi>
<hi>祥異記吳猛與弟子度石梁見金闕丨丨地皆五色文石  記纂淵海丨丨山在贑州府東南又名赤石山有</hi>
<hi>丨丨瓊室人于丨丨</hi>　<hi>吕令問雲中古城賦開儒士于壁沼貯美庾闡游仙詩丨丨石榻磊砢燭龍銜輝吐</hi>
<hi>火李梁簡文帝倡婦怨情詩斜燈入錦帳微烟出丨丨    端聽箏詩鳴箏金粟柱素手丨丨前  顧況烏夜</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-58b"/>
<hi>啼樂府丨丨掣鎖聲翻葉銀箭添泉遶霜堞槿杜牧華清宫詩迸水傾瑶砌疎風罅丨丨  李商隱  花詩珠</hi>
<hi>館薫然久丨丨梳埽餘擎又明一統志蓮塘浦在興化明髙穀詩曰花邊每見  青蓋葉厎還看墜丨丨  沈</hi>
<hi>佺期題椰子樹詩丨丨九霄露碧葉四時春丨白居易牡丹芳樂府牡丹芳牡丹芳黄金蕊綻紅  丨</hi>
玉軒<hi>陸雲呉丞相陸公誄有皇于井丨丨徘徊生戴復古題鄭寧夫丨丨詩卷詩細觀丨丨吟一  良苦</hi>
<hi>心</hi>
玉牕<hi>宋史樂志正宫十一陽生丨丨寒念邊戍玉如意瓊樹枝鷫鸘裘塞鴻飛漏丁丁息鼙鼓勸流霞</hi>
<hi>薛竒童楚宫詞丨丨通日氣珠箔捲輕寒寄沈佺期折楊栁詩丨丨朝日映羅帳春風吹  李白  逺詩遥知</hi>
<hi>丨丨裏纎手弄雲和杜王建長門詩病臥丨丨秋雨下遥聞别院喚人聲    牧屏風絶句斜倚丨丨鸞髮女</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-59a"/>
<hi>拂塵猶自妒嬌嬈起司空圗楊栁枝夀杯詞直待丨丨塵不  始應金雁得成行</hi>
玉扃<hi>左思呉都賦黄宅緇廬金篆丨丨以張帝居用壯天下  白居易長恨歌金闕西廂叩丨丨轉教小</hi>
<hi>玉報雙成</hi>
玉牖<hi>湯惠休楚明妃曲金閨流耀丨丨含英融唐太宗賦簾詩參差垂丨丨舒卷映蘭宫  呉  玉堂種</hi>
<hi>竹詩引風穿丨丨揺露滴金盤</hi>
玉戸<hi>三輔黄圗未央宫周回二十八里以木蘭為棼橑文杏為梁柱金鋪丨丨華欀璧璫雕楹玉磶重軒</hi>
<hi>鏤檻青瑣丹墀左磩右平黄金為璧帶間以和氏珍玉風至其聲玲瓏然也  又北宫在長安城中近桂宫俱</hi>
<hi>在未央宫北中有前殿廣五十步珠簾丨丨如桂宫鐘司馬相如長門賦擠丨丨以撼金鋪兮聲噌吰而似</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-59b"/>
<hi>音李揚雄甘泉賦挑丨丨而颺金鋪兮發蘭蕙與芎藭    濯廣逹樓賦散春光于丨丨擁佳氣于珠簾  董</hi>
<hi>思恭咏月詩丨丨照羅幃珠軒明綺障拂張若虛春江花月夜詩丨丨簾中卷不去擣衣砧上  還來  崔顥</hi>
<hi>相逢行丨丨臨馳道朱門立御溝垂戴叔倫獨不見詩丨丨看早梅雕梁數飛燕  趙嘏  栁覆金堤詩因風</hi>
<hi>飄丨丨向日映金堤韓羅鄴咏螢詩水殿清風丨丨開飛光千㸃去還來    漑鵲詩幾度送風臨丨丨一時</hi>
<hi>傳喜到妝臺訪岑安卿謝李仲容見贈詩九仙山髙丨為丨廣寒夜  乗鸞女  又雲笈七籖夫人體内有百</hi>
<hi>闗九節合為形質洞房丨丨紫宫泥丸丹以處泊百神守衛大靈潛護</hi>
玉扉<hi>宋史樂志絳節前導瑞光上浮瑶階丨丨旣集長秋  虞集贈道士詩神室誰開自動微紫烟為户</hi>
<hi>丨為丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-60a"/>
玉除<hi>謝惠連松賛跡絶丨丨形寄青巒韓陸機陵霄賦陟瑶臺以投轡步丨丨而容與    休奉和聖製</hi>
<hi>喜雨賦微霧氣于金掌糅香烟于丨丨史張說端午侍宴詩三殿褰珠箔羣官上丨丨  王維  館山池詩雲</hi>
<hi>館接天居霓裳侍丨丨侍韓翃訪王起居不遇詩行聞漏滴隨金仗入對爐烟  丨丨  李商隱代祕書贈𢎞</hi>
<hi>文館諸校書詩清切曹司近丨丨比來秋興復何如張喬楊花落詩人家女兒出羅幕淨埽丨丨看花落</hi>
<hi>鄭畋紫宸候對詩漏響飄銀箭燈光照丨丨日皮日休孫發百篇將游天台詩百篇宫體喧金屋一  官銜下</hi>
<hi>丨丨</hi>
玉墀<hi>顔延之宋元后哀冊文灑零丨丨雨泗丹掖王田錫楊花賦裛甘露于珠樹蕩朝陽于丨丨    翰</hi>
<hi>蛾眉怨傳聲走馬開金屋夾路鳴環上丨丨衣賈至早朝大明宫呈兩省僚友詩劍珮聲隨丨丨步  冠身惹</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-60b"/>
<hi>御爐香度杜甫送馬大卿恩命追赴闕下詩卿月升金掌王春  丨丨  白居易贈廣宣上人詩紅樓許住請</hi>
<hi>銀鑰翠輦陪行蹋丨丨丨丨披香新殿鬭腰支</hi>　<hi>李商隱宫妓詩珠箔輕明拂温庭筠生禖屏風詩丨丨暗</hi>
<hi>接崑崙井井上無人金索冷丨陳樵白鸚鵡詩開元白鸚鵡長在  丨邊</hi>
玉庭<hi>齊書樂志設業設虡展容丨丨納雲笈七籖得乗飛景上登丨丨  唐髙宗太子  妃太平公主出</hi>
<hi>降詩丨丨浮瑞色銀牓藻祥徽秋喬知之定情篇今日丨丨梅朝紅暮成碧  沈祖仙  閨詩丨丨霜落夜羅</hi>
<hi>幌月明時莊祖詠七夕詩丨丨開粉席羅袖捧金盤  韋  撫盈歌丨丨兮春盡金屋兮秋宵</hi>
玉墄<hi>宋史樂志瑶殿清閟丨丨坦夷</hi>
玉規<hi>元稹詶白學士代書詩並命紅蘭署偏親白丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-61a"/>
玉陛<hi>魏志陳思王植傳數承教于武皇帝伏見行師用兵之要不必取孫呉而闇與之合竊揆之于心常</hi>
<hi>願得一奉朝覲排金門蹈丨丨列有職之臣賜須㬰之問使臣得一散所懷攄舒藴積死不恨矣  杜預舉賢</hi>
<hi>良方正表若得言論端委太學錯總藝文垂纓丨丨論道紫宫誠帝宫之瑰寶清廟之偉器  王僧孺與何炯</hi>
<hi>書投劾歸來恩均舊隸升文石登丨丨一見而降顔色再覩而接話言非藉左右之容無勞羣公之助  陸機</hi>
<hi>登臺賦厯丨丨而容與步蘭臺以逍遥花沈約侍宴樂遊苑詩停蹕丨丨徙衛璿墀  王昌齡  萼樓酺宴應</hi>
<hi>制詩丨丨分朝列文章發聖聰重杜甫哀鄭䖍詩滄洲動丨丨宣鶴誤一響  白居易  贈李大夫詩早接清</hi>
<hi>班登丨丨同承别詔直金鑾拂鄭谷駕部鄭郎中尹貳東周詩香浮丨丨曉辭天袍  蒲茸稱少年  陸游十</hi>
<hi>二月二十七日祭風師歸道中作束帶敢言趨丨丨横戈猶憶戍天山</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-61b"/>
玉階<hi>漢書外戚傳華殿塵兮丨丨菭中庭萋兮綠草生  後漢書班固傳元墀釦切丨丨彤庭  晉書夏</hi>
<hi>侯湛傳若乃羣公百辟卿士常伯被朱佩紫耀金帶白坐而論道者又充路盈寢黄幄丨丨之内飽其尺牘矣</hi>
　<hi>宋書禮志立秋一日白路光于紫庭白旂陳于丨丨宋史樂志雙調十六宴瓊林汎龍舟汀洲緑登髙樓</hi>
<hi>麥隴雉柳如烟楊花飛王澤新玳瑁簪丨丨曉喜清和人歡樂征戍回一院香一片雲千萬年  三輔黄圗未</hi>
<hi>央宫漸臺西有桂宫中有明光殿皆金玉珠璣為簾箔處處明月珠金陛丨丨晝夜光明  王勃九成宫頌序</hi>
<hi>丨丨匪泰金門為儉當張衡西京賦金戺丨丨彤庭輝輝  錢起朝元閣賦  柱戸而八水悠逺植丨丨而千</hi>
<hi>巖相抗子傅咸贈何劭王濟詩携手升丨丨並坐侍丹帷  温  昇從駕幸金墉城詩細草緣丨丨髙枝䕃桐</hi>
<hi>井太劉繪咏博山香爐詩風生丨丨樹露湛曲池蓮蟬唐  宗賦得弱栁鳴秋蟬詩散影丨丨柳含翠隱鳴</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-62a"/>
　<hi>楊師道中書寓直咏雨詩丨丨良史筆金馬掞天才徐安貞書殿賜宴應制詩丨丨鳴溜水清閣引歸烟</hi>
<hi>中沈佺期長門怨丨丨聞墜葉羅幌見飛螢萬岑參和  書舍人賈至早朝大明宫詩金闕曉鐘開  戸丨丨</hi>
<hi>仙仗擁千官空王建宫詞燈前飛入丨丨蟲未卧常聞半夜鐘  司  圗游仙詩仙曲教成慵不理丨丨相簇</hi>
<hi>打金錢撲龍牀</hi>　<hi>花蕊夫人宫詞淨甃丨丨横水岸御爐香氣虞集贈無塵道人詩金井有聲惟墜露丨丨</hi>
<hi>無色乍凝霜螢呉萊宫體詩鵲翻金殿宿  近丨丨流</hi>
玉砌<hi>隋書秦王俊傳俊為水殿香粉塗壁丨丨金階王融曲水詩序鏡文虹于綺疏浸蘭泉于丨丨</hi>
<hi>王勃越州秋日宴山亭序紅蘭翠菊俯映砂亭黛柏蒼松深環丨丨  梁簡文帝舞賦響丨丨而連前度金扉</hi>
<hi>而斜入懸温岐再生檜賦殘陽未落宫庭之林藪忽生明月初  丨丨之桂華復盛  陳後主東飛伯勞歌雕</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-62b"/>
<hi>軒繡戸花恒發珠簾丨丨移明月月駱賔王望月詩似霜明丨丨如鏡寫珠胎  賀敱九  九日應制詩丨丨</hi>
<hi>分雕㦸金溝轉鏤戵題盧藏用奉和幸安樂公主山莊應制詩飛蘿半拂銀  影瀑布環流丨丨隂  盧綸天</hi>
<hi>長久詞丨丨紅花樹香風不敢吹花温庭筠題西平王舊賜屏風詩曽向金扉丨丨來百  鮮濕隔塵埃  趙</hi>
<hi>存約鳥散餘花落詩彩雲飄丨丨絳雪下仙家金羅隱登髙咏菊詩生處豈容依丨丨要時還許上  樽</hi>
玉戺<hi>黄佐乾清宫賦丨丨金釭鵬騫鳳舉即周必大㳟和御製賜史浩詩東鞮及北女看  朝丨丨</hi>
玉鋪<hi>管子瑶臺丨丨</hi>
玉甃<hi>張彧石橋銘斡地泉開盤根丨丨賦分丨丨之餘潤冩蓮塘之逺思</hi>　<hi>浩虚舟盆池江逌井賦穿</hi>
<hi>重壤之十仞兮搆丨丨之百節徐白行簡濾水羅賦臨桐井之銀牀近蓮塘之丨丨    彦伯温泉宫詩青壇</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-63a"/>
<hi>環丨丨紅礎鑠金光咏孫欣奉試冷井詩銅瓶向影落丨丨抱虚圓  李嶠  井詩丨丨談仙客銅臺賞魏君</hi>
　<hi>白居易驪宫髙樂府遲遲兮春日丨丨暖兮温泉溢韋莊天井闗詩短綆詎能垂丨丨繚垣何用學金湯</hi>
<hi>丨又李洞池蓮詩竹引山泉  丨池栽蓮莫怪藕生絲</hi>
玉霤<hi>庾信道士步虚詞春泉下丨丨青鳥向金華</hi>
玉甎<hi>蔬食譜丨丨方切椒鹽糝之注丨丨炊餅也</hi>
玉礎<hi>梁簡文帝招真館碑丨丨微潤應山雲于髙牖鳴籟徐響引和風于空谷  又相宫寺碑銘銀鋪曜</hi>
<hi>色丨丨金光丈盧肇新興寺碑丨丨方  花臺百尋</hi>
玉磌<hi>班固西都賦雕丨丨以居楹裁金璧以飾璫注磌柱下石楹柱也刻玉為柱石也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-63b"/>
玉磶<hi>三輔黄圗見玉戸下雕何遜七召沙板金鋪紫柱丨丨  張衡西京賦  楹丨丨繡栭雲楣  何晏</hi>
<hi>景福殿賦金楹齊列丨丨承跋注丨丨玉為矴以承柱下  無名氏朝元閣賦金鋪燭燿丨丨苔班</hi>
玉楹<hi>梁昭明太子殿賦卷髙帷于丨丨且散志于琴書  盧綸感懷詩夜雨滴金砌隂風吹丨丨</hi>
玉甍<hi>蘇軾鯿魚詩曉日照江水游魚似丨丨</hi>
玉椽<hi>李廌洛陽名園記苖帥園竹萬餘竿皆大滿二三圍疎筠琅玕如碧丨丨  蘇軾書普慈長老壁詩</hi>
<hi>普慈寺後千竿竹醉裏曽看碧丨丨</hi>
玉柱<hi>王仲旉南都賦金鋪絢日丨丨凌烟啼韓偓苑中詩金階鑄出狻猊立丨丨雕成翡翠    又明一</hi>
<hi>統志丨丨洞在華陽西洞之南中有石乳其大如柱宜又永春縣東一峰突起如丨丨  廣輿記錦屏山在</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-64a"/>
<hi>陽武后幸此賜名上有丨丨峰號楊一清遊宜興二洞記善權洞有石箏髙十有三丈  丨丨  桑恱南都賦</hi>
<hi>其洞則有華陽丨丨良常羅姑差林滋望九華山詩丨丨金莖相拄枝干空踰碧勢參    胡纉宗林屋洞詩</hi>
<hi>金庭空闊蛟龍鬭丨丨玲瓏日月懸帝又江淹别賦掩金觴而誰御横丨丨而沾軾  梁武  白紵詞朱絲丨</hi>
<hi>丨羅象筵飛琯促節舞少年帝梁簡文帝三日詩丨丨鳴羅薦磲椀泛迴潮  梁元  屋名詩丨丨調新曲画</hi>
<hi>扇掩餘歌王陳子昻曲水宴詩金絃揮趙瑟丨丨弄秦箏  駱賔  餞陸道士詩丨丨離鴻怨金罍浮蟻空</hi>
<hi>張柬之與國賢良夜歌詩帶嬌移丨丨含笑捧金杯王杜甫謁𤣥元皇帝廟詩風筝吹丨丨露井凍銀牀</hi>
<hi>涯宫詞箏翻禁曲覺聲難丨丨皆非舊處空稜劉禹錫牛相公見示新什詩丨丨琤瑽韻金觥雹凸    又皮</hi>
<hi>日休竹夾膝詩圓于丨丨滑于龍來自衡陽彩翠中元又東京夢華錄每常駕出有紅紗帖金燭籠二百對</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-64b"/>
<hi>宵加以琉璃丨丨掌扇燈快行客各執紅紗珠絡燈籠  又南宋市肆記果子有丨丨糖  又北史隋文帝紀</hi>
<hi>帝龍頷額上有丨丨入頂目光外射丨又類說招手令曰鈎㦸差丨丨之旁鈎㦸頭指  丨中指</hi>
玉掌<hi>晉書孫惠傳含竒謨于朱脣握神䇿于丨丨五梁簡文帝七勵露㸃飴蜜溜泓澄于丨丨雲垂  采</hi>
<hi>覆旖旎于仙樓待江總大莊嚴寺碑池溢甘露不因丨丨樹揺音樂無  金奏  郭璞游仙詩仰思舉雲翼延</hi>
<hi>首矯丨丨</hi>
玉櫳<hi>元稹雜憶詩憶得雙文通内裏丨丨深處暗聞香</hi>
玉櫺<hi>江淹為建平王慶明帝疾和禮上表丨丨違和金幌輟念</hi>
玉檻<hi>山海經注崑崙墟在西北帝之下都髙萬仞而有九井以丨為丨  述異記見銅溝下  西元集承</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-65a"/>
<hi>光殿前循東水滸半里一殿穹窿如蓋天貫以黄金發龍頂纓絡懸綴雕櫳綺窗朱楹丨丨八面旋匝曰崇智</hi>
<hi>殿瀾朱敬則隋髙祖論元菟丹徼烟燧不驚丨丨金河波  久息  郭璞井賦冠丨丨甃鱗錯鼓轆轤彈勁索</hi>
<hi>咏李徳林夏日詩桐枝覆丨丨荷葉滿銀塘奉蘇味道  井詩玲瓏映丨丨澄澈瀉銀牀  盧藏用  和立春</hi>
<hi>游苑迎春應制詩瑶臺半入黄山路丨丨傍臨元灞津  康孟咏日應趙王教詩金烏升曉氣丨丨漾晨曦</hi>
<hi>劉得仁奉和翰林丁侍郎禁署早春晴望詩御林聞有早鶯聲丨丨春香九陌晴  羅鄴鸚鵡咏丨丨瑶軒任</hi>
<hi>所依東風休憶嶺頭歸丨前春蒲如箭荇如錢</hi>　<hi>花蕊夫人宫詞鬭草深宫丨司馬光賀葉仁除直袐閣詩</hi>
<hi>丨丨勾陳上丹梯北斗邊</hi>
玉欄<hi>迷樓記樓閣髙下軒窗掩映幽房曲室丨丨朱楣互相連屬回環四合曲屋自通  明一統志丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-65b"/>
<hi>橋在巢縣以白石為欄如玉今名槖臯橋力王起浪井賦彼清桐素綆之飾丨丨銀牀之盛皆人  之所成固</hi>
<hi>神造之不競韋呉均行路難唯聞啞啞城上烏丨丨金井牽轆轤    莊貴公子詩大道青樓御苑東丨丨仙</hi>
<hi>杏壓枝紅梅又過舊宅詩朱檻翠樓為卜肆丨丨仙杏作春樵    堯臣再觀牡丹詩聞說偷觀近丨丨腸如</hi>
<hi>車轂轉千盤園朱徳潤題石崇錦障圗詩洛陽金谷  中花雕丨為丨繡作遮</hi>
玉題<hi>王僧孺中寺碑萬楹百栱合沓相持繡梲丨丨分光爭映  左思蜀都賦金鋪交映丨丨相輝  梁</hi>
<hi>元帝龍川館詩丨丨書仙篆金牓燭神光  岳珂長門怨黄門聞丨丨画史圗蛾眉</hi>
玉梯<hi>江淹倡婦自悲賦青苔積兮銀閣澀網羅生兮丨丨虚  盧綸白鶴樓詩髙樓倚丨丨朱檻與雲齊</hi>
<hi>李柱牧貴游詩門通碧樹開金鎻樓對青山倚丨丨  商隱代贈詩樓上黄昏欲望休丨丨横絶月中鈎</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-66a"/>
　<hi>花蕊夫人宫詞舞來汗濕羅衣徹樓上人扶下丨丨前梅堯臣依韻和馬都官春日憶西湖寄陸生詩時望</hi>
　<hi>湖倚丨丨雲山横絶路東西</hi>
　玉箔<hi>白帖昭陽珠幌明光丨丨簾三秦記明光宫以金丨珠璣為  丨</hi>
　玉簾<hi>雲仙雜記嵇康抱琴訪山濤濤醉欲剖琴曰吾賣東陽舊業以得琴乞尚書令河輪佩玉截為徽貨</hi>
　<hi>所衣丨丨中單買縮絲為囊論其價與武庫爭先汝欲剖之吾從死矣  齊已送郎大徳歸闕詩晨光金殿裏</hi>
　<hi>紫氣丨丨前</hi>
　玉押<hi>和凝宫詞垂黎丨丨春簾卷不夜珠樓曉鑑開孫又名山藏成祖賜洪熙丨丨仁宗時宣宗為太</hi>
　<hi>復舉以賜之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_066-66b"/>
　玉網<hi>王勃九成宫頌丨丨星開金鋪月墜</hi>
　玉額<hi>李乂奉和幸大薦福寺詩碧樓披丨丨丹仗導金輿</hi>
　玉柵<hi>仇逺閒居詩珠簾丨丨綺羅叢猶有承平京洛風  又明一統志丨丨燈蘇州郡志燈毬巧麗他郡</hi>
　<hi>莫及有萬眼羅及琉璃燈者尤妙茘又張憲天寶詞丨丨籠鸚鵡金盤進  枝</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定駢字類編卷六十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>