<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定駢字類編卷六十九<lb/>
　　珍寳門四<lb/>
　　　瓊<lb/>
　瓊瑶<hi>詩投我以木桃報之以丨丨傳丨丨美玉降南史鄧郁傳居衡山白日神仙魏夫人忽来臨  乘雲</hi>
　<hi>而至從少嫗三十並著絳紫羅繡袿䙱年皆可十七八許色豔桃李質勝丨丨言語良乆謂郁曰君有仙分所</hi>
　<hi>以故来尋當相候韶潘尼釋奠頌如彼和肆莫匪丨丨如彼儀鳯樂我雲    謝靈運廬山慧逺法師誄如彼</hi>
　<hi>丨丨既磨既琢山徐陵與李那書載望丨丨因乏行李  王泠然蘇合  賦吮其味則峯巒入口玩其象則丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-1b"/>
　<hi>丨在顔簡髙適詶李少府詩日夕捧丨丨相思無休歇  李益  縣内同官詩羙質簡丨丨英聲鏗金石  白</hi>
　<hi>居易西樓喜雪命宴詩四郊鋪縞素萬室甃丨丨滿劉禹錫詶太原令狐相公見寄詩書信来天外丨丨  匣</hi>
　<hi>中人孟郊石淙詩朔水刀劒利秋石丨丨鮮夫  歌紫皇宫殿重重開夫人飛入丨丨臺</hi>　<hi>李賀李施肩吾</hi>
　<hi>詶周秀才詩三展蜀牋皆郢曲我心珍重甚丨丨勉李啇隐送從翁從東川𢎞農尚書幕詩屢曽紆錦繡  欲</hi>
　<hi>報丨丨舊張賁以青䭀飯分送襲羙魯望詩誰屑丨丨事青䭀  傳名  羅隠白角箆詩白似丨丨滑似苔隨</hi>
　<hi>梳伴鏡拂塵埃欲蘇軾和栁子玉喜雪次韻仍呈述古詩丨丨  盡天應惜更遣清光續殘月</hi>
　瓊玉<hi>左傳見玉纓下于竹書紀年周夷王二年蜀人吕人来獻丨丨賔  河用介珪  李質艮嶽賦伏犀</hi>
　<hi>抱犢紫金之峰凌雲透月丨丨之巖王元貺詩崑山積丨丨廣厦搆衆材</hi>　<hi>潘尼贈侍御史盧綸送史兵曺</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-2a"/>
<hi>判官赴樓煩詩敢謝親賢得丨丨仲宣能賦亦能詩詶元稹獻滎陽公詩句句推丨丨聲聲播管絃  竇庠</hi>
<hi>韓愈侍郎登岳陽樓見贈詩座中丨丨潤名下茝蘭馨  蘇軾答西掖諸公詩見金奏下  蘇轍答孔武仲詩</hi>
<hi>媿君贈桃李永願報丨丨</hi>
瓊璧<hi>張協七命雲屏爛旰丨丨青葱楹陳樵蔗菴賦羣仙之居兮丨丨連</hi>
瓊珠<hi>文心雕龍文梓共採丨丨交贈用人若已古来無懵  又蔬食譜汲金井水煮丨丨羮蚌胎的皪龍</hi>
<hi>目精熒北又明一統志丨丨山在順慶府西充縣  四十里蜿蜒若丨丨相連因名</hi>
瓊寳<hi>江淹到功曹叅軍詣竟陵公子良牋赤瑕丨丨之文睇影而夐集青龍遺風之乘晞光而逺至</hi>
瓊晶<hi>王粲七釋肴有多品羞以珍名脯鮪桂蠧玉屑丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-2b"/>
瓊瑩<hi>詩俟我于庭乎而充耳以青乎而尚之以丨丨乎而傳丨丨石似玉卿大夫之服也</hi>
瓊琪<hi>沈奎煙雨樓賦舉髙躅兮惠来兹尊酒片言兮皆丨丨</hi>
瓊瑛<hi>傅咸申懐賦何天施之宏普厠瓦礫于丨丨懐瑶䑓月賦駢階級以雲矗粲丨丨之霄皎</hi>　<hi>王劉</hi>
<hi>禹錫昬鏡詞飾帶以紋繡装匣以丨丨</hi>
瓊碧<hi>皮日休叉魚詩中目碎丨丨毁鱗殷組繡</hi>
瓊琇<hi>梅堯臣答于卿秀才詩賢豪為咨嗟都邑誦丨丨</hi>
瓊珶<hi>曹植洛神賦抗丨丨以和予兮指潜淵而為期</hi>
瓊瑾<hi>江淹金燈草賦非錦罽之可學詎丨丨之能方</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-3a"/>
瓊玖<hi>詩投我以木李報之以丨丨傳丨丨玉名偲庾信和李司錄喜雨詩媿乏丨将丨無詶羙且    張</hi>
<hi>九齡與袁補闕尋蔡拾遺㑹此公出行後蔡有五韻詩見贈以此篇答焉贈我如丨丨将何報所親  梅堯臣</hi>
<hi>次韻和王尚書答贈宣城花木𤓰詩投此丨丨報盖重車馬飾  蘇軾醉道士石詩三年化為石堅瘦敵丨丨</hi>
瓊琚<hi>詩投我以木𤓰報之以丨丨傳丨玉之羙者丨佩玉名  又将翺将翔佩玉丨丨  韓愈祭柳子厚</hi>
<hi>文見玉佩下雕藻邁丨丨</hi>　<hi>褚遂良安徳山池宴集詩良朋比蘭蕙韋應物善福精舍答韓司錄清都觀㑹</hi>
<hi>宴見憶詩忽因西飛禽贈我以丨丨丨白居易詶南洛陽早春詩欲披雲霧聨襟去先喜丨  入袖来  李羣</hi>
<hi>玉詶魏三十七詩静裏寒香觸思初開緘忽見二丨丨  羅隠寄楊秘書詩湖水平来見鯉魚偶因烹處得丨</hi>
<hi>丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-3b"/>
瓊瑰<hi>詩見玉佩下丨左傳聲伯夢渉洹或與己丨丨食之泣而為丨  盈其懐從而歌之曰濟洹之水贈</hi>
<hi>我以丨丨歸乎歸乎丨丨盈吾懐乎而晉書庾亮等傳論古者右賢左戚用杜溺私之路愛  知惡深慎滿覆</hi>
<hi>之災是以厚贈丨丨罕升津要酬二子之勤兮出妙語為丨丨</hi>　<hi>蘇軾酒子賦顧無以陳時中碧瀾堂賦晨</hi>
<hi>寫珠璣之萬斛夕哦丨丨之八厨客劉禹錫詶福建陳判官詩静對道流論藥石偶逢詞  與丨丨  白居易</hi>
<hi>和思黯相公太湖石詩㢘稜露鋒刃清越扣丨丨重李商隠贈庾十二朱版詩固漆投膠不可開贈君珍  抵</hi>
<hi>丨丨丨羅隠縣齋秋晚詶友人朱瓉見寄詩中和節后捧丨  坐讀行吟數月来  翁承賛喜弟承檢登科詩</hi>
<hi>兩篇佳句敵丨丨憐我三清道路開</hi>
瓊瓌<hi>陸機贈紀士詩丨丨俟豐價窈窕不自鬻思楊師道中書寓直詠雨簡禇起居上官學士詩  君贈</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-4a"/>
<hi>桃李於此冀丨丨易髙適詶裴員外詩那得訪遐僻還復寄丨丨  白居  和夢得題答李侍郎詩㸔題錦繡</hi>
<hi>報丨丨俱是人天第一才心施肩吾寄西䑓李侍御詩二千餘里採丨丨到處傷  瓦礫堆  羅隠春日投錢</hi>
<hi>塘元帥尚父詩若比紫髥分鼎足未聞餘力有丨丨</hi>
瓊玫<hi>程詧東天竺賦芸裛湘素蘭翳軒廡琳琅曵風丨丨泫雨</hi>
瓊佩<hi>離騷何丨丨之偃蹇兮衆薆然而蔽之蕭梁簡文帝七勵琱紛瑶席綺飾丨丨  江淹為  讓劒履</hi>
<hi>殊禮表金蟬綠綬未足藹其采丨丨朱紱不足宣其榮  又别賦同丨丨之晨照共金爐之夕香  吳均碎珠</hi>
<hi>賦撫陸離之丨丨弔幽翳之金筵勃陸機日出東南隅行金雀垂藻翹丨丨結瑶璫  王  忽夢游仙詩乘月</hi>
<hi>披金帔連星觧丨丨羙韋應物黿頭山神女歌隂㴱靈氣静凝  的礫龍綃雜丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-4b"/>
瓊弁<hi>左傳見玉纓下賦成公綏七唱見玉纓下  陳樵八詠樓  丨丨盈牀玉塵生襪</hi>
瓊帶<hi>貢奎贈張娃詩紫裘蒙茸年少兒寳刀丨丨羊角觹注張氏女八嵗能書御前面試名噪京邑</hi>
瓊簪<hi>齊書崔祖思傳伏惟陛下體唐成儉踵虞為樸寢殿則素木卑構饍器則陶瓢充御丨丨玉筯碎以</hi>
<hi>為塵珍裘繡服焚之如草斯實風髙上代民偃下世矣</hi>
瓊梳<hi>蘇轍送程之元表弟奉使江西次前年送赴楚州韻戲别詩紛紛出歌舞綠髪照丨丨</hi>
瓊纓<hi>陳樵八詠樓賦丨丨華綬照碧梧兮</hi>
瓊尺<hi>杜牧贈張祜詩粉毫惟畫月丨丨只裁雲</hi>
瓊箭<hi>王懌段七孃詩銀觥休鑿落丨丨起丁東</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-5a"/>
瓊鑪<hi>杜牧為人題贈詩桂席塵瑶佩丨丨燼水沈</hi>
瓊鉤<hi>庾信燈賦丨丨半上若木全低春上官儀詠畫障詩蔡女菱歌移錦䌫燕姬  望上丨丨</hi>
瓊鏡<hi>謝朓祭大雷何周二神文丨丨日淪金車未晰</hi>
瓊扇<hi>袁宏擬古詩文幌曜丨丨碧䟽映綺櫺</hi>
瓊管<hi>劉允濟經廬岳詩池榭宣丨丨風花亂珠箔府又酒小史嶺南丨丨酹  明一統志丨丨瓊州  郡</hi>
<hi>名</hi>
瓊笙<hi>李羣玉昇仙操嬴女去秦宫丨丨飛碧空</hi>
瓊簫<hi>韋元旦安樂公主山荘應制詩丨丨暫下鈞天樂綺綴長懸明月珠  王翰飛燕篇朝弄丨丨下綵</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-5b"/>
<hi>雲夜踏金梯上明月手鮑溶弄玉詞丨丨碧月唤朱雀攜  上謁玉晨君</hi>
瓊琴<hi>李白擬古詩遺我綠玉杯兼之紫丨丨</hi>
瓊瑟<hi>温庭筠織錦詞丁東細漏侵丨丨影轉髙梧月初出</hi>
瓊爵<hi>劉詵芳草賦陳金犧與丨丨兮理清曲於鬒髻</hi>
瓊巵<hi>韋蟾和柯古窮居苦日喜雨詩玉律詩調正丨丨酒膓窄  錢惟演新菊詩願公長却老宴寢奉丨</hi>
<hi>丨</hi>
瓊斚<hi>江淹饗神賦丨丨既飾繡簋以陳</hi>
瓊杯<hi>唐書駱賔王傳見玉斚下作觥記注紂為丨丨進元稹春分投簡陽明洞天  丨丨傳素液金匕</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-6a"/>
<hi>雕胡鄭李紳登禹廟逥降雪詩妬妝凌粉匣欺酒上丨丨    畋紫薇花詩浴殿晴秋倘中謝殘英猶可醉丨</hi>
<hi>丨花黄滔奉詶翁文堯員外駐南臺見寄詩  迎金册非時拆月對丨丨此夜圓</hi>
瓊盤<hi>劉禹錫歩虚詞海風吹折最繁枝脆捧丨丨獻天帝</hi>
瓊籩<hi>楊炯孔子廟堂碑見玉豆下</hi>
瓊觴<hi>李賀嘲少年詩羙人狭坐飛丨丨貧人唤云天上郎  韋荘和鄭拾遺秋日感事詩晨趨鳴鐡騎夜</hi>
<hi>舞挹丨丨</hi>
瓊筵<hi>李白春夜宴桃李園序開丨丨以坐花飛羽觴而醉月  唐太宗春日宴羣臣詩九夷簉瑶席五狄</hi>
<hi>列丨丨杏宋之問立春日侍宴内出剪綵花應制詩金閣妝新  丨丨弄綺梅  沈佺期安樂公主移入新宅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-6b"/>
<hi>詩錦帳迎風轉丨丨拂霧開樂李乂奉和幸禮部尚書竇希玠宅應制詩草向丨丨  花承繡扆香  岑羲夜</hi>
<hi>宴安樂公主新宅詩金牓重樓開夜扇丨丨愛客未言歸  王維祠漁山神女歌紛進舞兮堂前目眷眷兮丨</hi>
<hi>丨杯</hi>　<hi>李商隠可歎詩氷簟且眠金鏤枕丨丨不醉玉交周繇和段成式詩玉樹丨丨映彩霞澄虚樓閣似</hi>
<hi>仙家見李羣玉醉後贈馮姬詩黄昬歌舞促丨丨銀燭臺西  小蓮  王涣惆悵詩七夕丨丨隨事陳兼花連</hi>
<hi>蔕共傷神見羅隐簡令生日詩  玉柄下</hi>
瓊幃<hi>皮日休曉次神景宫詩丨丨自逥旋錦旌空燦錯</hi>
瓊笥<hi>沈約為齊竟陵王發講䟽秘藏之被東國者靡不畢集皆繕以寳縑文以麗篆凝光丨丨炫彩瑶縢</hi>
<hi>思欲敷震微言昭感未悟廼以永明元年二月八日置講席於上邸集名僧於帝畿皆深辨真俗洞測名相分</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-7a"/>
<hi>微靡滯臨疑若曉</hi>
瓊鈒<hi>潘岳耤田賦丨丨入蕊雲罕晻藹藻袁朗飲馬長城窟行山響傳鳯吹霜華  丨丨</hi>
瓊笈<hi>武帝内傳上元夫人語帝曰阿母今以丨丨妙韞發紫臺之文賜汝八㑹之書五嶽真形可謂至珍</hi>
<hi>且貴上帝之元觀矣運雲笈七籖清虚真人王君内傳主仙道君命侍女范  華趙峻珠王抱臺等發丨丨披</hi>
<hi>綠藴出上清隠書龍文八靈真經二卷授君雲文同送李道士辭乘青騾兮度南岡荷丨丨兮秘  章</hi>
瓊函<hi>皮日休和魯望寄南陽廣文詩丨丨静啓從猨覻金液初開與鶴嘗</hi>
瓊籖<hi>温庭筠湘東宴曲重城漏斷孤㠶去惟恐丨丨報天曙</hi>
瓊軸<hi>陳樵東陽縣學暉映樓賦積縹囊與緗帙藴丨丨與瑶編</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-7b"/>
瓊輪<hi>雲笈七籖駕紫雲飛軿十二丨丨前𨗳鳯歌後從元鈞  又真官元法啓誓乃傳有得而行位為上</hi>
<hi>真乃乘八景丨丨遊行九晨詣太素宫見太一帝君俱朝元晨  孟郊清虚真人詩丨丨暨晨抄虎騎逐煙散</hi>
瓊轝<hi>柳泌玉清行王母来瑶池慶雲擁丨丨</hi>
瓊轂<hi>景差大招丨丨錯衡英華假只注言所乘之車以玉飾轂以金錯衡英華照耀大有光明也</hi>
瓊輜<hi>王儉皇太子妃哀䇿文澄金波而映鑾斾命飛㢘而拂丨丨</hi>
瓊輈<hi>文同超然臺賦曵采旒以役朱鳯兮駕丨丨而驅翠螭</hi>
瓊衡<hi>馬融東廵頌若時則運丨丨敷六典經八成</hi>
瓊舟<hi>蘇軾玉盤盂詩見玉彛下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-8a"/>
瓊艘<hi>抱朴子見玉絃下</hi>
瓊榜<hi>陳深賦桂山詩曲罷便乘蒼鳯去廣寒丨丨要新題</hi>
瓊版<hi>陸龜蒙襲羙題郊居十首次韻詩静思丨丨字閒洗鐡笻衣  皮日休顧道士亡弟子以束帛乞銘</hi>
<hi>於余詩丨丨欲刋知不朽氷紈将受恐通靈</hi>
瓊杵<hi>周昂對月詩影動新丨丨光含舊寳刀</hi>
瓊畟<hi>廣韻藻見玉鶴下</hi>
瓊甃<hi>温庭筠過華清宫詩澀浪和丨丨晴陽上彩斿元好問寳嚴紀行詩崩奔翻雪窖瑩滑瀉丨丨</hi>
瓊絲<hi>劉禹錫和嚴給事聞唐昌觀玉蕊花下有游仙詩雪蕊丨丨滿院春衣輕歩歩不生塵</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-8b"/>
瓊縷<hi>徐夤銀結條冠子詩瑞蓮開二朶丨丨織千條力謝宗可海蟄詩霞衣褪色氷涎滑丨丨烹香酒</hi>
<hi>醒</hi>
瓊香<hi>輟耕錄宋宫殿純和西曰雪香亭雪香之北后妃位也有樓樓西曰丨丨亭</hi>
瓊屑<hi>白居易對火翫雪詩銀盤堆柳絮羅袖摶丨丨  李衢都堂試貢士日慶春雪詩見玉塵下</hi>
瓊粉<hi>韋應物將徃滁城戀新竹簡崔都水示端詩莫遣兒童觸丨丨留待幽人廻日㸔  白居易百鍊鏡</hi>
<hi>詩丨丨金膏磨瑩已化為一片秋澄水</hi>
瓊膏<hi>拾遺記背眀國有丨丨粟白如銀丨包佶宿廬山詩春飛雪粉如毫潤曉潄丨  氷齒寒</hi>
瓊酥<hi>薛道衡和許給事善心戲場轉韻詩共酌丨丨酒同傾鸚鵡杯  唐彦謙蟹詩一斗擘開紅玉滿雙</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-9a"/>
<hi>螯□出丨丨香為又作蘇李商隐隋宫守嵗詩沈香甲煎  庭燎玉液丨丨作夀杯</hi>
瓊酒<hi>崔融啟母廟碑餌膳則木蜜金膏玉漿丨丨</hi>
瓊醴<hi>謝燮方諸曲丨丨和金液還将天地俱鱗陳造春雨寒甚作長句詩夀觴丨丨俗共傳玉  素鬐誰</hi>
<hi>所覿</hi>
瓊腴<hi>酒名記鄆王家酒名丨丨生李質艮嶽賦飲甌面之丨丨竚風  於兩腋</hi>
瓊爢<hi>離騷見瓊枝下将㠯延夫天年</hi>　<hi>揚雄反離騷精丨丨與秋菊兮又作糜朱子乳餅詩不用精丨</hi>
<hi>丨無勞爛羊胃</hi>
瓊糇<hi>嵇康答難養生論或丨丨既儲六氣並御而能含光内觀凝神復樸棲心於元㝠之崖含氣於莫大</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-9b"/>
<hi>之涘者則有老可却有年可延也</hi>
瓊漿<hi>侍兒小名錄長慶中裴航游襄漢與樊夫人同舟樊賜詩云一飲丨丨百感生元霜搗盡見雲英藍</hi>
<hi>橋便是神仙宅何必﨑嶇上玉京航後經藍橋驛遇仙女雲英遂娶之後俱得仙  梁簡文帝七勵澄丨丨之</hi>
<hi>素色雜金筍之甘葅祀徐陵謝敕賜祀三皇五帝餘饌啟臣以餘年預聞清  如陪瑶席遂飲丨丨  劉孝威</hi>
<hi>謝東宫賚藕啟見玉樹下門唐武后清廟樂章爰陳玉醴式奠丨丨  劉長卿關  望華山詩丨丨豈易挹毛</hi>
<hi>女非空傳人奉丨丨</hi>　<hi>韋應物驪山行三清小鳥傳仙語九華真元稹飯致用神麯酒詩翻陋丨丨濁惟聞</hi>
<hi>石髓馨得白居易揀貢橘書情詩珠顆形容隨日長丨丨氣味  霜成  劉禹錫和令狐相公玩白菊詩向風</hi>
<hi>揺羽扇含露滴丨丨比欲道丨丨却畏嗔</hi>　<hi>施肩吾蜀茗詞山僧問我将何司空圖歌者詩五雲合是新聲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-10a"/>
<hi>染鎔作丨丨灑露盤丨胡曽瑶池詩阿母瑶池宴穆王九天仙樂送  丨  又本草見玉泉下</hi>
瓊液<hi>郭璞蜜蜂賦吮丨丨于懸峰吸赮津于晨景顔李白望廬山瀑布水詩無論漱丨丨且得洗塵</hi>
<hi>白居易櫻桃詩丨丨酸甜足金丸大小勻蘭杜牧和裴傑秀才新櫻桃詩新果真丨丨人應宴紫    温庭筠</hi>
<hi>蘭塘詞東溝繘繘勞囬首欲寄一杯丨丨酒秦許渾和李相國詩刀分丨丨散籠蔽雪花深  趙嘏  中逄王</hi>
<hi>處士詩春風正好分丨丨乞取當時白玉杯丨于鵠入白芝溪尋黄尊師詩願示不死方何山有丨    皮日</hi>
<hi>休聰明泉詩一勺如丨丨将愚擬望賢  李縠醉中襲羙先歸詩見玉閨下</hi>
瓊羞<hi>魏徴五郊樂章見玉<graphic n="KR1997" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1997.png" mimeType="image/png"/>下丨王灣麗正殿賜宴詩金殿忝陪賢丨  忽降天</hi>
瓊霜<hi>雲仙雜記李白遊慈恩寺寺僧用水牌刷以吳膠粉棒乞新詩白為題訖僧獻元沙鉢綠英梅檀香</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-10b"/>
<hi>筆格蘭縑袴紫丨丨</hi>
瓊露<hi>應瑒車渠椀賦扇不周之芳烈浸丨丨以潤形皮日休入林屋洞詩雲漿湛不動丨丨涵而馨</hi>
瓊霰<hi>賀裳臘梅花賦丨丨零元氷結愁雲起而晝昏驚飇鳴而暮急</hi>
瓊山<hi>元史地里志乾寧軍民安撫司唐以崖州之丨丨置瓊州又為丨丨郡  明一統志瓊州府丨丨縣</hi>
<hi>附郭七又丨丨在廣東瓊州府城西其石似玉而潤其張協  命大梁之黍丨丨之禾唐稷播其根農帝嘗</hi>
<hi>華碧庾肩吾書品論峰崿間起丨丨慚其斂霧漪瀾逓扶  海愧其下風  又謝東宫賚米啟滍水鳴蟬香聞</hi>
<hi>十里丨丨合穎租歸十縣</hi>
瓊岳<hi>嶽同唐書地里志華州華隂郡華隂西十八里有丨丨宫故隋華隂宫顯慶三年更名  全唐詩話</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-11a"/>
<hi>徐彦伯為文多變易求新以鳯閣為鵷閣龍門為虯户金谷為銑溪玉山為丨丨進士效之謂之澀體  梁簡</hi>
<hi>文帝徴君何子晳先生墓誌銘氣髙丨丨心虚谷神李林甫和聖製次丨丨詩更看丨丨上佳氣接神臺</hi>
瓊峰<hi>唐武后遊九龍潭詩山窗遊玉女澗户對丨丨皎王維遊化感寺詩丨丨當户折金澗透林明</hi>
<hi>然晨登樂遊原望終南積雪詩丨丨埋積翠玉嶂掩飛流</hi>
瓊崖<hi>元史世祖紀詔以海南丨丨儋萬諸郡俱平命阿爾哈雅入覲  地里通釋建炎南狩輿地登于職</hi>
<hi>方者東薄明粤南斥丨丨西盡岷嶓北極淮漢郡明一統志丨丨嶺在瓊州府城南十里下有古珠崖  城址</hi>
瓊巘<hi>張協七命丨丨層陵金岸崥崹</hi>
瓊岑<hi>姚合杭州觀潮詩見玉穴下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-11b"/>
瓊石<hi>鮑照佛影頌色丹貎繢留相丨丨裳張華遊仙詩雲娥薦丨丨神妃侍衣</hi>
瓊海<hi>宋史楊愿傳藤州守臣言遷客李光作詩諷刺時政愿在中司傅㑹其説謂光縱横傾險子弟賔客</hi>
<hi>徃来吳越誘人上書動揺國是光再移謫丨丨</hi>
瓊津<hi>李質艮嶽賦闢丨丨與清澌望龍江而西東  黄滔壺公山詩丨丨流乳竇春色駐芝田</hi>
瓊池<hi>齊書張融傳見玉壑下仙陳樵月庭賦細柳分榮丨丨増色  曹唐小遊  詩碧海靈童夜到時徒</hi>
<hi>勞相唤上丨丨</hi>
瓊沼<hi>郭正域瑞蓮賦紫宫瑞孕丨丨花開</hi>
瓊沫<hi>守仁石蟹泉詩玉臍圓映波心月丨丨香浮沼面花</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-12a"/>
瓊田<hi>十洲記東海祖洲上有不死之草生丨丨中或名為養神芝其葉似菰苗叢生一枝可活一人  庾</hi>
<hi>信謝趙王賚絲布啟去冬凝閉今春嚴勁霰似丨丨凌如鹽浦  又趙國公夫人紇豆陵氏墓銘胡香四兩嗟</hi>
<hi>西域之使稀靈草一枝恨丨丨之路絶陽劉詵芳草賦渉朝雲與銀浦兮夕弄暉兮丨丨  歐  脩滄浪亭記</hi>
<hi>風高月白最宜夜一片瑩浄鋪丨丨生朱子詠芹詩丨丨何日種玉本一時</hi>
瓊岸<hi>江淹赤虹賦水學金波石似丨丨</hi>
瓊畹<hi>王融戒法攝心篇頌金山嚴寳仞丨丨烈瑶荑</hi>
瓊沙<hi>砂同劉禹錫棼絲瀑詩却望丨丨際逶迤見脈分  又浪淘沙詞洛水橋邉春日斜碧流清淺見丨</hi>
<hi>丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-12b"/>
瓊都<hi>江淹為蕭領軍拜侍中刺史章今寰海順典丨丨咸光調御維新鎔製就始</hi>
瓊州<hi>明一統志丨丨府古粤地天文牛女分野</hi>
瓊雷<hi>元史世祖紀甲申宋張世傑所部将校百五十八人詣丨丨等州来降</hi>
瓊振<hi>唐大典廣州管内有丨丨徳寰宇記丨州府屬有崖州隋始置臨振郡唐武  五年改丨州  嶺表</hi>
<hi>錄異自丨至丨多溪澗</hi>
瓊沔<hi>唐書鄜王憬傳長慶元年始王與丨丨婺茂淄衢澶七王同封</hi>
瓊關<hi>蘇軾洞庭春色賦鼓巴山之桂楫扣林屋之丨丨</hi>
瓊闕<hi>雲笈七籖飛仙翼於丨丨四宰輔於明輪  又見玉宇下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-13a"/>
瓊臺<hi>後趙錄石勒傳勒如鄴議營新宫廷尉續咸諫曰臣聞唐虞之治采椽茅茨土階三尺羙彰于詩書</hi>
<hi>漢文惜百金不營露臺稱之於千古迨夏商之丨丨瑶陛椘章華秦阿房資財内竭華夷外叛勒詔曰且敕停</hi>
<hi>作以申吾直臣之氣臣明一統志丨丨山在天台縣西北三十里  宗欽侍  箴桀起丨丨紂醊糟山  陳普</hi>
<hi>蓮花賦燦燦丨丨瑶瑶玉佩蓬金丹諸真飛仙吟見玉鼇下  又華陽吟一從登著  莱岸去㸔丨丨閬苑花</hi>
<hi>丨杜甫金華山觀詩上有蔚藍天垂光抱丨丨張柳泌  丨詩崖壁盤空天路囬白雲行盡見丨丨    祜遊</hi>
<hi>天台山詩丨丨下昏側手足前採乳氷屋朱扉曉未開誰将金䇿扣丨丨</hi>　<hi>曹唐小遊仙詩方干因話天台</hi>
<hi>勝異仍送羅道士詩積翠千層一徑開遥盤山腹到丨丨  皎然聼陳山人弹白雪詩散從天上至集向丨丨</hi>
<hi>飛天朱子立春大雪邀劉圭甫諸兄遊  湖詩蓬巷無與適陟此丨丨岡</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-13b"/>
瓊殿<hi>鄭愔重宴大明宫詩丨丨含光映早輪玉鸞嚴蹕望初晨  黄滔御試詩己表隋珠各自攜更從丨</hi>
<hi>丨立丹梯庚史浩宿玉堂直廬詩氷簾映綺䟽丨丨中央峙  黄  脩竹宴客廣寒遊亭分韻得香字詩影浸</hi>
<hi>山河丨丨冷舞分風露羽衣香</hi>
瓊樓<hi>竹林詩評見玉臺下嵗張良器集靈臺賦千峯轉日迎秀色於丨丨萬  傳聲和幽音於地籟  李</hi>
<hi>濯廣達樓賦下金屋之仙伎出丨丨之豔姝上沈佺期幸棃園亭觀打毬應制詩今春芳苑遊接武  丨丨</hi>
<hi>孫逖奉和御製登鴛鴦樓詩見玉輦下侍宴應制詩綵仗連宵合丨丨拂曙通</hi>　<hi>王維勤政殿李白少年子</hi>
<hi>樂府金丸落飛鳥夜入丨丨臥丨元稹留呈夢得子厚致用詩心知魏闕無多地十二  丨百里西  劉禹錫</hi>
<hi>答裴令公雪中詩玉樹丨丨滿眼新的知開閤待諸賔  侯列花發上林詩丨丨出高豓玉輦駐濃隂  皮日</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-14a"/>
<hi>休臘後送内大徳從朂遊天台詩夢入丨丨寒有月行過石樹凍無煙  蘇軾水調歌頭詞我欲乘風歸去又</hi>
<hi>恐丨丨玉宇髙處不勝寒</hi>
瓊閣<hi>王僧孺中寺碑寫妙金樓模麗丨丨</hi>
瓊館<hi>蘇軾洞霄宫詩上帝髙居愍世頑故留丨丨在人間</hi>
瓊宫<hi>後漢書張衡傳呌帝閽使闢扉兮覿天皇于丨丨  宋書謝荘傳尋丨丨於倏瞬望銀臺於須臾</hi>
<hi>朱景元華山南望春詩皓氣澄野水神光秘丨丨</hi>
瓊室<hi>史記殷本紀索隐述賛哀哉丨丨殷祀用遷昊魏志髙堂隆傳玉臺丨丨夏癸商辛之所以犯  天</hi>
<hi>也之唐書宗室漢傳敬宗侈宫室舶賈獻沈香亭材帝受  漢諫曰以沈香為亭何異瑶臺丨丨乎  竹書紀</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-14b"/>
<hi>年殷帝辛九年作丨丨立玉門土潘尼乘輿箴夫古之為君者無欲而至公故有茅茨  階之儉而後之為君</hi>
<hi>有欲而自利故有瑶臺丨丨之侈知張藴古大寳箴壮九重于内所居不過容膝彼昏不  <graphic n="KR1592" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1592.png" mimeType="image/png"/>其臺而丨其丨</hi>
<hi>夕宋孝武帝華林清暑殿賦瑶榭未清丨丨流炎薰風  烈熾景晨嚴  樊鑄明光殿粉壁賦見玉塵下  李</hi>
<hi>紳登禹廟廻降雪詩見玉田下</hi>
瓊軒<hi>雲笈七籖身乘天璣飛歩丨丨魂精魄靈與形合仙  沈烱林屋館碑桂柱星羅丨丨雲搆  鄭瀆</hi>
<hi>吹笛樓賦見玉笛下人朱慶餘宫詞寂寂花時閉院門羙  相並立丨丨</hi>
瓊宇<hi>拾遺記洞庭山有靈洞丹樓丨丨宫觀異常雲登臺賦玩丨丨而情嶔兮覽八方而思銳</hi>　<hi>陸林</hi>
<hi>景熈洞霄宫詩飄然乘泠風一瓣謁丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-15a"/>
瓊刹<hi>沈約枳園寺刹下石記其始則芳枳樹籬故名因事立雖房殿嚴整而丨丨未樹</hi>
瓊厨<hi>雲仙雜記光武皇后弟郭況家工治之聲不絶人謂之郭氏之室不雨而雷東京謂況家為丨丨金</hi>
<hi>穴</hi>
瓊囿<hi>宋史樂志九龍輿記春暮幸蓬壺丨丨敞繡仗趨</hi>
瓊圃<hi>李嶠上清暉閣遇雪詩即此神仙對丨丨何須轍迹向瑶池</hi>
瓊闥<hi>王勃九成宫頌序兩龍齊騖抗丨丨而同嬉八駿髙驤指瑶池而結興  陸機白雲賦聳瑶臺之嶻</hi>
<hi>㠔構丨丨之離婁</hi>
瓊户<hi>陳植金馬門賦磨瞳射影于銅鋪鑄鬛光浮于丨丨  汪克寛宣文閣賦丨丨耀孚尹之璀錯金鋪</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-15b"/>
<hi>響連環之複疉堂丨丨特相宜</hi>　<hi>宋之問明河篇複道連甍共蔽虧晝後蜀主孟昶避暑摩訶池詞起来丨</hi>
<hi>丨寂無聲時見踈星渡河漢</hi>
瓊扉<hi>謝朓思歸賦朝霞之采可嚥丨丨之飾方宣</hi>
瓊牎<hi>顧紹芳雝肅殿賦寳砌丨丨霞流綺映不李暇東飛伯勞歌丨丨半上金縷幬輕羅隠面  障羞</hi>
<hi>温庭筠照影曲景陽妝罷丨丨暖欲照澄明香歩嬾</hi>
瓊壁<hi>陳樵八詠樓賦丨丨霜寒丹艧霞披</hi>
瓊柱<hi>梁元帝和彈筝人詩丨丨動金絲秦聲發趙曲</hi>
瓊陛<hi>劉基詩遂升泰階朝玉帝側身俯伏當丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-16a"/>
瓊階<hi>梁簡文帝與僧正教寳殿空臨丨丨虚敞</hi>
瓊甓<hi>王仲言慈寧殿賦見玉巵下</hi>
瓊砌<hi>元稹月詩逥照偏丨丨餘光借粉闈丨楊載次伯長待制詩已入玉堂同視草還趨丨  共觀花</hi>
瓊苑<hi>趙抃次韻程給事寓越廨宇詩見玉符下</hi>
瓊院<hi>王禹偁謫居感事詩丨丨觀雲稼金明閱水溪</hi>
瓊籬<hi>陸倕天光寺碑珉階凌虚丨丨鬱起</hi>
瓊座<hi>賀裳蠟梅賦増綺窗之窈窕助丨丨之芬敷</hi>
瓊鋪<hi>楊炯青苔賦白露下蒼苔蕪暗瑶砌澀丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-16b"/>
瓊柄<hi>范成大夜行上沙見梅記東坡作詩招魂之句詩丨丨忽傾堕曉嵐愁翠昬</hi>
瓊木<hi>宋玉招魂蘭薄户樹丨丨籬些</hi>
瓊樹<hi>晉書王戎傳戎有人倫鍳識常目山濤如璞玉渾金人皆欽其寳莫知名其器王衍神姿髙澈如瑶</hi>
<hi>林丨丨自然風塵表物士陳書張貴妃傳以宫人有文學者袁大捨等為女學  後主每引賔客對貴妃等遊</hi>
<hi>宴則使諸貴人及女學士與狎客共賦新詩互相贈答採其尤豓麗者以為曲詞其曲有玉樹後庭花臨春樂</hi>
<hi>等大指所歸皆羙張貴妃孔貴嬪之容色也其略曰璧月夜夜滿丨丨朝朝新  沈約善館碑指丨丨而朝餐</hi>
<hi>就瑶臺而夜息昌王淮瑶臺月賦照丨丨以増麗煥瑶臺而共㓗  王  齡留别岑参兄弟詩岑家雙丨丨騰</hi>
<hi>光難為儔浪春泉水</hi>　<hi>儲光羲獻華隂羅丞别詩淹留丨丨枝謔岑参送史司馬赴崔相公幕詩羨爾瑶臺</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-17a"/>
<hi>鶴髙棲丨丨枝繩杜甫寄劉峡州白華使君詩伏枕思丨丨臨軒對玉    韋應物寄令狐侍郎詩三山有丨</hi>
<hi>丨霜雪色逾新花盧綸詶趙少尹戲示諸姪詩八龍三虎儼成行丨丨  開鶴翼張  柳宗元疉前詩小學新</hi>
<hi>翻墨沼波羨君丨丨散枝柯因白居易寄賈舍人崔郎中詩銅符抛不得丨丨見無    劉禹錫梔子花詩色</hi>
<hi>疑丨丨倚香似玉京来揀李逺贈咸陽李少府詩鵬到碧天排霧去鳯遊丨丨  枝棲  李商隐對雪詩已隨</hi>
<hi>江令誇丨丨又入盧家妬玉堂庭又南朝詩誰言丨丨朝朝見不及金蓮歩歩来  温  筠書懐詩瑞景森丨</hi>
<hi>丨輕氷瑩玉壺曹薛能舞者詩為問傾城年㡬許更勝丨丨是瓊枝    唐小遊仙詩丨丨扶踈壓瑞煙玉皇</hi>
<hi>朝客滿花前館皎然夜過康錄事造㑹兄弟詩愛君門  夜来清丨丨雙枝是弟兄</hi>
瓊林<hi>唐書藝文志孟利貞玉藻丨丨一百巻鷓古杭雜記婺州劉鼎臣赴省試臨行妻作詞名  鴣天云</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-17b"/>
<hi>金屋無人夜剪繒寳釵翻過齒痕輕臨行執手殷勤送襯取蕭郎兩髻青聼囑付好㸔成千金不抵此時情明</hi>
<hi>年宴罷丨丨晚酒面微紅相映明士明一統志丨丨苑在開封府城西鄭門外宋嘗宴進  於此  許敬宗奉</hi>
<hi>和春雪應制詩忽若丨丨曙俄同李徑春和白居易重賦詩進入丨丨庫嵗乆化為塵  劉禹錫  樂天洛下</hi>
<hi>雪中宴集詩遥想兔園今日㑹丨丨滿眼映旂竿蘇僧皎然鍊師院翫雪詩瑶草三花發丨丨七葉連    軾</hi>
<hi>再和潛師詩見玉宇下</hi>
瓊枝<hi>漢書揚雄傳靡薜荔而為席兮折丨丨㠯為芳為明一統志瓊州府土産丨丨  離騷折丨丨以</hi>
<hi>羞兮精瓊□以為粻注瓊樹生崑崙流沙濵大三百圍高萬仞其華食之長生  梁簡文帝大法頌序丨丨旦</hi>
<hi>動葉裏成音忘劉長卿送李端公赴東都詩惆悵蓬山下丨丨不可    韋應物黿頭山神女歌皓雪丨丨殊</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-18a"/>
<hi>異色北方絶代徒傾國龍盧綸和李使君三郎城北亭樓宴崔司士詩為謝登  客丨丨寄一攀  李端長安</hi>
<hi>書事寄薛戴詩千里寄丨丨夢寐青山郭禹王涯望禁門松雪詩金闕晴光照丨丨瑞色封  劉  錫詶楊司</hi>
<hi>業巨源見寄詩丨丨未識魂空斷寳匣初臨手自開洞白居易詶嚴給事唐昌玉蕊花詩嬴女偷乘鳳去時</hi>
<hi>中潜歇弄丨丨天陳標秦王卷衣詩秦王宫闕靄春煙珠樹丨丨近碧    李商隐韓同年新居餞韓西迎家</hi>
<hi>室詩南朝禁臠無人近瘦盡丨丨詠四愁李将軍赴闕詩照席丨丨秀當年紫綬榮</hi>　<hi>又送千牛李羣玉人</hi>
<hi>日梅花詩今年此日江邉宅臥見丨丨低壓牆成張賁和魯望白菊詩謝客丨丨空貯恨袁郎金鈿不  誇</hi>
<hi>羅隠粉詩見玉京下隔靈一江行寄張舍人詩流蕩此心難共説千峯澄霽  丨丨  又侍兒小名錄建康小</hi>
<hi>史曹著見廬山夫人夫人命女婉出與著相見女欣然命婢丨丨令取琴出婉撫琴而歌既畢婉便回去</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-18b"/>
瓊葉<hi>李徳裕紅桂詩丨丨潤不凋珠英粲如織聲王建題東華觀詩鶴雛靈解語丨丨軟無</hi>
瓊華<hi>詩俟我于著乎而充耳以素乎而尚之以丨丨乎而傳丨丨美石士之服也䟽瓊是玉之美者華謂</hi>
<hi>色有光華此石似瓊玉之色故云美石嘰史記司馬相如傳呼吸沆瀣飱朝霞兮噍咀芝英兮  丨丨  唐書</hi>
<hi>華陽公主傳大歴七年以病匄為道士號丨丨真人之元史世祖紀己巳脩佛事于丨丨島  水經注淵精</hi>
<hi>闕光碧之堂丨丨之室紫翠丹房錦雲燭日朱霞九光西王母之所治真宫仙虚之所宗  陸雲九愍樹椒蘭</hi>
<hi>於瑶圃掩夜光於丨丨戴王勃採蓮賦鴛鴦繡彩之文履瑇瑁丨丨之寳琴    叔倫贈司空拾遺詩髙舘更</hi>
<hi>容塵外客仍令歸去待丨丨郊又作花聞見雜錄楊州后土廟有丨丨一株宋丞相  構亭花側榜曰無䨇</hi>
<hi>元氏掖庭記見玉宸下云明一統志丨丨一名玉蕊花在揚州府蕃釐觀内或  唐所植天下獨一株  張問</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-19a"/>
<hi>丨丨賦偉赤社之㑹都滋黒壤之饒沃萃温潤之秀氣發英華於地軸是為丨丨異於凡木  李白秦女休行</hi>
<hi>西門秦氏女秀色如丨丨裁王初早春詠雪詩勾芒宫樹己先開珠蕊丨丨鬭剪    曹唐小遊仙詩雲隴丨</hi>
<hi>丨滿地香碧沙紅水徧朱堂感又供承童子閑無事教剉丨丨餵白驢  韋荘長安  志詩閑招好客斟香蟻</hi>
<hi>悶對丨丨詠撒鹽</hi>
瓊蕊<hi>曹植辯道論見玊珪下梁嵇康答難養生論豈若流泉甘醴丨丨玊英    元帝謝東宫賚𤓰啟金</hi>
<hi>榮始薦丨丨載珍以江緫元圃石室銘見玊井下白張衡西京賦屑丨丨  朝餐必性命之可度  王餐  鶴</hi>
<hi>賦食靈岳之丨丨吸雲表之露漿楊陸機擬渉江採芙蓉詩上山采丨丨窮谷饒芳蘭    素贈薛播州詩山</hi>
<hi>河散丨丨庭樹下丹滋背李白古風崑山采丨丨可以鍊精魄  杜甫䕫州歌  飛鶴子遺丨丨相趁鳬雛入</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-19b"/>
<hi>蔣牙紳顧况宫詞侍女先来薦丨丨露漿新下九霄盤  李  海棠詩丨丨籍中聞閬苑紫芝圖上見蓬莱</hi>
<hi>李商隐憶雪詩庭樹思丨丨妝樓認粉緜人朱子殘雪未消次擇之韻詩仰頭若木敷丨丨不是  間玉樹花</hi>
瓊葩<hi>劉禹錫遊桃源詩青囊既深味丨丨亦屢摘皎然宿道士觀詩丨丨被脩蔓柏實滿寒條</hi>
瓊萼<hi>晉書簡文三王傳論瑶枝丨丨隨鋒鏑而消亡朱芾綠車與波塵而殄瘁</hi>
瓊柯<hi>袁桷餘閒齋賦青林扶踈擢兹丨丨䕶韋應物題桐葉詩参差剪綠葉瀟灑覆丨丨    國山中寄</hi>
<hi>王員外詩移居儻得地長願接丨丨</hi>
瓊條<hi>孔稚圭謝除宫僚表自非氣上白雲韻同明月何足延芳芝苑插羽丨丨</hi>
瓊英<hi>詩俟我于堂乎而充耳以黄乎而尚之以丨丨乎而傳丨丨羙石似玉者人君之服也  易林丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-20a"/>
<hi>朱草仁政得道剪何宴景福殿賦楯類騰蛇槢似丨丨  王勃採蓮賦  瑶𢃄而猶欷折丨丨而不歡  宋璟</hi>
<hi>梅花賦丨丨綴雪絳萼著霜儼如傅粉是謂何郎白柳宗元新植海石榴詩糞壤擢珠樹莓苔插丨丨    居</hi>
<hi>易江州赴忠州至江陵舟中作膾長抽錦縷藕脆削丨丨  劉禹錫将赴蘇州途出洛陽留守李相公累申宴</hi>
<hi>餞寵行話舊形于萹章謹抒下情以申仰謝詩越郎憂不淺懐袖有丨丨  孟郊同從叔簡酬盧殷少府詩羞</hi>
<hi>将片石文鬭此䨇丨丨京裴夷直洛城雪詩天街飛轡踏丨丨四顧全疑在玉    李商隐一片詩一片丨丨</hi>
<hi>價動天連城十二昔虚傳有皮日休茶筍詩見玉軸下  蘇軾次韻答王鞏詩我  方外客顔如丨之丨  范</hi>
<hi>成大雪後守之家梅未開呈宗偉詩憑君趣花信把酒撼丨丨  又集仙錄竇丨丨者竇武之妹也今位女仙</hi>
<hi>在易遷宫中丨又作霙陶安孔廟賦霏屑噴而丨  集大冶躍而金煙嘘</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-20b"/>
瓊蕤<hi>陸雲九愍結丨丨之芳襟襲凌華之藻裳  陸機擬東城一何髙詩見玉顔下</hi>
瓊芳<hi>屈原九歌見玉瑱下照唐享先蠶樂章桂筵開玉爼蘭圃薦丨丨  盧  鄰中和樂緫歌若有人兮</hi>
<hi>天一方忠為衣兮信為裳餐白玉兮飲丨丨報孫逖和韋兄春日南亭宴兄弟詩忽聞歌棣萼還比  丨丨</hi>
瓊實<hi>沈約繡像題賛水耀金沙樹羅丨丨成盧思道神仙篇樂府玉英持作寳丨丨採  蹊</hi>
瓊粒<hi>新論假使天下瓦礫悉化為和璞砂石皆變為隋珠如值水旱之嵗丨丨之年則璧不可以禦寒珠</hi>
<hi>未可以充饑也</hi>
瓊蘭<hi>陸雲登遐頌劉根登嵩遺世盤桓形委服容口厭丨丨</hi>
瓊芝<hi>沈約與陶𢎞景書若夫栖遲閒逺咀嚥丨丨出入清都師友靈聖循崖反跡無缺惟心</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-21a"/>
瓊莩<hi>李商隐百果嘲櫻桃詩珠實雖先熟丨丨縱早開</hi>
瓊藻<hi>韋應物答馮魯秀才詩晨坐枉丨丨知子返中林</hi>
瓊茅<hi>揚雄反離騷費椒稰以要神兮又勤索彼丨丨注丨丨靈草也  梁簡文帝七勵丨丨秋蘤綠蕙春</hi>
<hi>香衛沈約賽蔣山廟文秦梁楚趙之巫把丨丨而延竚燕  宋鄭之音結流風而成曲  沈炯為王僧辯勸進</hi>
<hi>梁元帝表金芝九莖丨丨三脊禁劉禹錫謝新柑表果實既成南方有貴丨丨合貢中  為珍  晁補之是是</hi>
<hi>堂賦陳丨丨以潔中兮愬神龜以吉占</hi>
瓊草<hi>徐彦伯擬古詩自傷丨丨綠詎惜鉛粉紅如曹唐小遊仙詩酒釅春濃丨丨齊真公飲散醉  泥</hi>
<hi>又青牛臥地喫丨丨知道先生朝未回</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-21b"/>
瓊茵<hi>皎然答裴集陽伯明詩坐石代丨丨製荷捐艾綬</hi>
瓊鸞<hi>陸機前緩聲歌羽旗棲丨丨玉衡吐鳴和</hi>
瓊鳯<hi>香譜右司命君王易度游于東板廣昌之城長樂之鄉天女灌以平露金香八㑹之湯丨丨元膾</hi>
<hi>雲笈七籖青要帝君以中皇元年育於元丘王國無崖之天瓊林七寳之下溟濛九域之濵法化應圖三日啟</hi>
<hi>晨仍有九龍翼君側七色丨丨廕君身</hi>
瓊駒<hi>梁昭明太子南吕八月啟見玊醅下</hi>
瓊魚<hi>漢武内傳太上之藥有流淵丨丨</hi>
瓊鱗<hi>夏允彛垂絲海棠賦映寳粟於朝幌疉丨丨於砌碝</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-22a"/>
瓊羽<hi>楊巨源贈鄰家老将詩箭飛丨丨合旗動火雲張</hi>
瓊仙<hi>盧照鄰贈李榮道士詩錦節銜天使丨丨駕羽君</hi>
瓊人<hi>李商隐燒香曲蜀殿丨丨伴夜深金鑾不問殘燈事</hi>
瓊妃<hi>鄭愔奉和幸上官昭容院詩見玉女下舞鄭璧白菊詩丨丨若㑹寛裁剪堪作蟾宫夜  裠</hi>
瓊娥<hi>陸雲九愍丨丨起而清嘯神風穆其来應丨薛稷奉和送金城公主適西蕃應制詩月下丨  去星</hi>
<hi>分寳婺行</hi>
瓊童<hi>金丹送真飛仙吟鳯凰閣下問歸途丨丨玉女却問子</hi>
瓊度<hi>梁元帝元鍳賦毁橋由于丨丨鑿空資于仲謀</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-22b"/>
瓊貎<hi>江淹詠羙人春遊詩白雪凝丨丨明珠㸃絳脣</hi>
瓊臉<hi>晏殊漁家傲詞丨丨麗人青歩障風牽一袖低相向</hi>
瓊顔<hi>雲笈七籖憑丨丨而妙感仰雲眸而開衿牽梁簡文帝箏賦照丨丨而俯捻度玉爪而徐</hi>
瓊姿<hi>梅堯臣依韻和叔治晚春梅花詩常是臘前混雪色却驚春半見丨丨</hi>
瓊睇<hi>盧肇湖南觀雙柘枝舞賦將勻玉顔若抗丨丨</hi>
瓊肌<hi>葉襄秋海棠賦俯丨丨以低顫逞嬌臉之微酡</hi>
瓊乳<hi>梅堯臣江鄰㡬學士寄酥棃詩興平烹丨丨咸陽摘氷枝  蘇軾巫山廟詩泊然沖虚𣺌無營朝餐</hi>
<hi>屑玉嚥丨丨丨廼賢孔林瑞槐歌宻樹幡空擁翠雲深根貫石流丨    謝逸謁金門詞沈水煙横香霧茗椀</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-23a"/>
<hi>淺浮丨丨</hi>
瓊脈<hi>元稹遣春詩煙光垂碧草丨丨散纎雲</hi>
瓊懐<hi>陸雲九愍蘭情馥以芬香丨丨皎其如玉</hi>
瓊範<hi>陸雲張二侯頌見玉潤下</hi>
瓊書<hi>柳宗元韓漳州書報徹上人亡因寄詩頻把丨丨出袖中獨吟遺句立秋風  劉禹錫送惟良上人</hi>
<hi>詩元牝無關鎖丨丨捨文字</hi>
瓊章<hi>宋之問奉和春日玩雪應制詩丨丨定少千人和銀樹長芳六出花  王光庭奉和聖製送張說廵</hi>
<hi>邊詩丨丨九霄發錫宴五衢通事劉禹錫馬大夫見示浙西王侍御贈答詩詩秣陵從  何年别一見丨丨如</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-23b"/>
<hi>素期</hi>
瓊什<hi>白居易寄楊繼之相公詩初覩銀鉤還啟齒細吟丨丨欲沾巾  皎然答豆盧次方詩有書遺丨丨</hi>
<hi>以代貂襜褕</hi>
瓊翰<hi>元稹酬樂天東南行詩舊好飛丨丨新詩灌玉壺</hi>
瓊檢<hi>庾信賀平鄴都表然後命東后詔蒼𡨕衢壇琬碑銀繩丨丨告厥成功差無慚徳</hi>
瓊字<hi>雲笈七籖倉元上籙一名太清内文又名玉鏡寳章又名金圖丨丨  晏殊和天禧太清樓閱書歌</hi>
<hi>丨丨金書迥倚天</hi>
瓊藴<hi>宋真宗先天紀序琅函丨丨竹簡芸籖逺訪名山近觀藏室</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-24a"/>
瓊簡<hi>權徳輿州名詩金蘭同道義丨丨復芝田</hi>
瓊音<hi>梁簡文帝元圃園講頌序鳥頡頏於丨丨樹葳蕤於妙葉  孟郊上包祭酒詩丨丨獨聼得塵韻固</hi>
<hi>不同</hi>
瓊韻<hi>雲笈七籖見玉響下忽魚元機和人次韻詩何事玉郎搜藻思  将丨丨扣柴關</hi>
瓊紋<hi>雲笈七籖卯從官仲神也仲神十一人姓劉名歸生衣丨丨單衣帶劒危星神主之  又作文江淹</hi>
<hi>蓮花賦曜長州而丨丨映青崖而火質丨歐陽詹福州送鄭椘材赴京詩門承若蘭族身藴如  丨  皮日休</hi>
<hi>石板詩丨丨忽然下石板誰能留壑又寄題玉霄峰葉涵象尊師所居詩曉案丨丨光洞  夜壇香氣惹杉松</hi>
瓊光<hi>江淹雲山秦女讃璧質人不見丨丨俗詎聞</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-24b"/>
瓊煇<hi>陸雲榮啟期賛景遯丨丨響和絶音</hi>
瓊采<hi>裴䖍餘殘雪詩霽日彫丨丨幽庭減夜寒送穆寂赴舉詩劒光既陸離丨丨何璘玢</hi>　<hi>皎然又答</hi>
<hi>鄭方回詩詞貞思且逸丨丨何暉映</hi>
瓊豔<hi>何據琥珀拾芥賦既璀錯以丨丨又熒煌而金藻  韋荘對棃花詩林上棃花雪壓枝獨攀丨丨不</hi>
<hi>勝悲</hi>
瓊潔<hi>劉楨賦應靈和以挺質體蘭茂而丨丨丨吴筠竹賦葉森散以翠錯莖鮮脩而丨</hi>
瓊敷<hi>陸機文賦見玉藻下藴徐彦伯和李適答宋十一見贈詩雜佩  孤䄂丨丨綴䨇襟</hi>
瓊響<hi>輟耕録古琴名丨丨山又明一統志丨丨泉在徳慶州東五十里樵雲  下清流激石若鳴珂然</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-25a"/>
瓊立<hi>江淹宋安成王右常侍劉喬墓銘雲意霜拍丨丨氷堅</hi>
　　瑶<lb/>
瑶玉<hi>江淹傷友賦帶丨丨而争光握隋珠而比麗馬舒元輿坊州按獄蘇氏荘記室二賢自鄜州走  相</hi>
<hi>訪留連數日發後獨坐寂寞因成詩卷簾引丨丨滅燭臨霜墀</hi>
瑶珠<hi>韓詩外傳璇玉丨丨不知佩雜布與錦不知異  郭璞江賦見玊英下</hi>
瑶瓊<hi>吴浩石渠閣賦炯水碧以静波鍳丨丨於磐石答秦嘉答婦詩詩人感木𤓰乃欲答丨丨  傅元</hi>
<hi>潘尼詩授此瓦礫厠彼丨丨丨裴耀卿敬酬張九齡留贈詩徒然恨飢渴況乃諷丨    李頎送劉方平詩童</hi>
<hi>顔且白皙佩徳如丨丨丨儲光羲秋霽曲江俯見南山詩羣峰懸中流石壁如  丨  白居易白牡丹詩折来</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-25b"/>
<hi>比玉色一種如丨丨丨劉禹錫送李䇿秀才還湖南詩油幕侣昆丘粲然疉  丨  劉威歐陽示新詩因貽四</hi>
<hi>韻詩衝戞丨丨得至音數篇清越應南金常張耒寄答参寥詩精工造奥妙寳鐡鏤丨丨  馬祖  豋都北神</hi>
<hi>山醉中題壁詩過溪踏丨丨入山采蒼翠</hi>
瑶瑾<hi>張元宴謝草詞啟指頑石為丨丨之流謂駑馬為驊騮之足  嵇康琴賦珍怪琅玕丨丨翕豓</hi>
瑶琨<hi>書禹貢揚州厥貢惟金三品丨丨篠簜齒革羽毛惟木傳丨丨皆羙玉  蘇軾李氏山園潛珍閣賦</hi>
<hi>眩古潭之百尺涵萬象於丨丨魄孔澮荆山璞賦璆琳琅玕晦形而隠質丨丨琬琰遁  而韜英  鄭餘慶太</hi>
<hi>廟樂章金枝翠葉輝燭丨丨釀又洞冥記丨丨去玉門九萬里有碧艸如麥割之以  酒則味如醇酎飲一合</hi>
<hi>三旬不醒酒又起神明臺帝坐良乆設甜水以備沐濯酌丨丨碧  炮青豹之脯果則有塗隂紫棃琳國碧李</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-26a"/>
<hi>仙衆與食之</hi>
瑶英<hi>張協七命錯以丨丨鐫以金華絲又侍兒小名錄唐元載末年納薛丨丨處以金  帳却塵褥衣以</hi>
<hi>龍純衣一襲無一兩載以丨丨體輕不勝重衣於異國求此服也  蘇軾芙蓉城詩序世傳王逈字子高與仙</hi>
<hi>人周丨丨遊芙蓉城動又作瑛范靖妻沈氏咏歩揺花詩低枝拂繡領㣲歩  丨丨  吳全節䨇玉印詩丨丨</hi>
<hi>篆刻鎮華陽猶帶宣和雨露香</hi>
瑶光<hi>淮南子取焉而不損酌焉而不竭莫知其所由出是謂丨丨  又竹書紀年帝顓頊髙陽氏母曰女</hi>
<hi>樞見丨丨之星貫月如虹感已於幽房之宫生顓頊於若水  星經北斗星謂之七政第七名丨丨主金亦謂</hi>
<hi>應星生新論華胥履大人跡而生伏羲女媧感丨丨貫日而  顓頊  江淹為蕭上銅鐘芝草衆瑞表見玉繩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-26b"/>
<hi>下開又到主簿日詣建平王牋不謂咸池再暉丨丨重照  髙天之慈布厚地之施承命以驚廵走且失  劉</hi>
<hi>安八公操觀見丨丨過北斗兮馳椉風雲使玉女兮商張衡西京賦見玊繩下  張融海賦見玉繩下  李</hi>
<hi>隐南朝詩天險悠悠地險長金陵王氣映丨丨房又洛陽伽藍記丨丨寺世宗宣武皇帝所立講堂尼  五百</hi>
<hi>餘間綺䟽連亘户牖相通珍木香草不可勝言作邢邵請置學及明堂表以臣愚量宜罷尚方雕靡之  頗省</hi>
<hi>永寧土木之功并減丨丨材瓦之力兼分石窟鐫琢之勞  又鄭嵎津陽門詩丨丨樓南皆紫禁棃園仙宴臨</hi>
<hi>花枝</hi>
瑶質<hi>江淹知已賦聞丨丨兮可變知余采兮一奪梁簡文帝明妃詞玉豓光丨丨金鈿婉黛紅</hi>
瑶華<hi>庾信周安昌公夫人鄭氏墓誌銘大将軍沈犀二江夫人聞猿三峡明月靈關之阻秋風蜀道之難</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-27a"/>
<hi>掩以丨丨先從春露孫謝朓七夕賦邁姮娥而擢質凌丨丨而擅芳  髙似  水仙花後賦輕丨丨而不御兮</hi>
<hi>指二南而揚詩坐郝經瓊花賦謫自丨丨以臨后土右張華遊仙詩列  王母堂豓體餐丨丨  楊炯和騫</hi>
<hi>丞省中暮望詩日暮南宫静丨丨振雅音衣張說奉和聖製送王晙廵邊應制詩别藻丨丨降同  錦襮榮</hi>
<hi>張九齡立春日晨起對積雪詩忽對林亭雪丨丨處處開  盧鴻一期仙磴詩鸞歌鳯舞兮期仙磴鴻駕迎兮</hi>
<hi>丨丨贈向曲臺</hi>　<hi>吴少微古意詩流車走馬紛相催折芳丨丨岑参敬詶杜華淇上見贈詩賴蒙丨丨贈諷</hi>
<hi>詠慰懐抱致丨丨音</hi>　<hi>常建送李十一尉臨溪詩以言神仙尉因李嘉祐和韓郎中詩粉署生新興丨丨寄</hi>
<hi>上才元元稹㑹真詩言自丨丨浦将朝碧帝宫丨白居易答  八宗簡同遊曲江後明日見贈詩賴聞  丨唱</hi>
<hi>再得塵襟清樂劉禹錫和令狐相公玩白菊詩一入丨丨詠從兹播  章  鮑溶悲湘靈詩霜露結丨丨煙波</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-27b"/>
<hi>勞玊指何張喬贈河南詩友詩不把丨丨借風月洛陽才子更  人  皮日休夜㑹問答詩霜中笛落梅一曲</hi>
<hi>丨丨滴君陸龜蒙以毛公泉獻清河公詩  對丨丨味重獻蘭薰言</hi>
瑶景<hi>大業雜記芳夏池之左一曰驪光宫二曰流英宫三曰紫芝宫四曰凝華宫五曰丨丨宫六曰浮綵</hi>
<hi>宫七曰舒芳宫八曰懿樂宫金盧照鄰益州玉真觀主黎君碑髙祖以汾陽如雪當  闕之上仙太宗以峒山</hi>
<hi>順氣屬丨丨之下視</hi>
瑶色<hi>江淹銅雀妓詩丨丨行應罷紅芳㡬為樂</hi>
瑶碧<hi>淮南子見玳瑁下都水經注和山上無大木而多丨丨實惟河之九    江淹為蕭太尉上便宜表</hi>
<hi>輿馬翠翟之麗尠登乎外禁丨丨綺組之玩罕設於内官  李徳裕金松賦雜爽籟於篁竹混晶光於丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-28a"/>
<hi>杜甫贈崔評事公輔詩氷壷動丨丨野水失蛟螭</hi>
瑶翠<hi>湯恵休怨詩行悲風盪帷帳丨丨坐自傷</hi>
瑶音<hi>劉禹錫和令狐相公見示贈竹詩一聼清丨丨琤然長在耳</hi>
瑶響<hi>陸雲陸府君誄俯鏗丨丨仰綴玉振</hi>
瑶雪<hi>韋應物温泉行見玉林下</hi>
瑶霜<hi>楊萬里新晴詩見玉宇下</hi>
瑶月<hi>令狐椘還珠亭賦掩星彩迷丨丨</hi>
瑶兔<hi>王勃上明員外啟金烏聳轡俯圎燧而抽光丨丨浮輪候方諸而吐液</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-28b"/>
瑶星<hi>江緫皇太子太學講碑我大陳之御天下若水涣其長瀾丨丨躔其永厯</hi>
瑶衡<hi>陸雲九愍靡龍首以還顧轉丨丨而囬縈</hi>
瑶祀<hi>江淹齊太祖誄丨丨若旍金衣如綴</hi>
瑶序<hi>江淹倡婦自悲賦粤自趙東来舞漢宫丨丨金陳桂秓嬌風</hi>
瑶離<hi>江淹為始安王拜丹陽尹章不悟丨丨降映繩河低文遂詡言關禁徙第京部</hi>
瑶水<hi>王融曲水詩序夏后兩龍載驅璿䑓之上穆滿八駿如舞丨丨之隂  王勃九成宫頌沼分丨丨花</hi>
<hi>跨珠林姿馮奨翁金馬門賦鑄嚴道首山之彦效渥洼丨丨之    江淹赤亭渚詩丨丨雖未合珠霜竊過中</hi>
<hi>倫庾信道士歩虚詞停鸞讌丨丨歸路上鴻天宋杜正  𤣥武門侍宴詩謬陪丨丨宴仍厠栢梁篇    之問</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-29a"/>
<hi>郡宅中齋詩丨丨執仙羈金閨負時選丨張說侍宴隆慶池應制詩願似金隄青草馥長承丨  白雲杯  杜</hi>
<hi>甫九成宫詩巡非丨丨逺迹是雕牆後枝白居易玉真觀小女冠阿容詩姑山半峰雪丨丨一  蓮  鮑溶懐</hi>
<hi>仙詩閬峰綺閣㡬千丈丨丨西流十二城和李羣玉九日陪崔大夫讌清河亭詩不知丨丨讌誰  白雲篇</hi>
<hi>許渾翫殘雪詩素質添丨丨清光散玉峰五范成大天童三閣詩曽宫亭亭隔丨丨碧瓦瓊榱  雲裏</hi>
瑶海<hi>郭祥正金山行寒蟾八月蕩丨丨秋光上下磨青銅  劉子翬聼詹温之彈琴歌夢跨氷輪出丨丨</hi>
<hi>一笑碌碌瀛洲仙華吴景奎擬長吉十二月樂辭瓊芳銷歇年  改青鳥無音隔丨丨</hi>
瑶池<hi>史記大宛傳賛崑崙髙二千五百餘里日月所相避隐為光明其上有醴泉丨丨  唐書藝文志蔡</hi>
<hi>省風丨丨新詠二卷傳穆天子傳乙丑天子觴西王母于丨丨之上  神仙  崑崙閬風苑有玉樓十二𤣥䑓</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-29b"/>
<hi>九層左丨丨右翠水有弱水九重盖不可到州圖畫見聞誌衛協有穆天子讌丨丨圖  梁元帝揚  梁安寺</hi>
<hi>碑序白圭元璧餞丨丨之上銀闕金宫出瀛洲之下歸孔稚珪禇先生伯玉碑遊丨丨而不返宴元圃以忘</hi>
<hi>八江緫羣臣請陳武帝懴文七聖遂迷窅然汾水之上  駿沃若方在丨丨之濵  薛逄天上種白榆賦攅柯</hi>
<hi>於貝闕之前圎光靄靄倒影於丨丨之上寒彩沉沉之趙蕃月中桂樹賦同蟾蜍之片影似濯丨丨異珊瑚</hi>
<hi>幽叢徒生滄海如髙似孫水仙花後賦清明兮如閬風之翦雪皎浄兮  丨丨之宿月  唐太宗帝京篇何如</hi>
<hi>肆轍跡萬里賞丨丨音李適長寧公主東荘應制詩願奉丨丨駕千春待徳    李康成玉華仙子歌攀霄歴</hi>
<hi>金闕弄影下丨丨未盧藏用奉和幸安樂公主山荘應制詩丨丨駐蹕恩  久璧月無文興轉深  李嶠上清</hi>
<hi>暉閣遇雪詩見瓊圃下宴蘇瓌興慶池侍宴應制詩金闕平明宿霧收丨丨式  俯清流  李白上之回樂府</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-30a"/>
<hi>秋暑丨丨宴歸来樂未窮甫又飛龍引下視丨丨見王母蛾眉蕭颯如秋霜  杜  秋興詩西望丨丨降王母</hi>
<hi>東来紫氣滿函關流又奉同郭給事湯東靈湫作倒懸丨丨影屈注蒼江    盧綸清如玉壷氷詩丨丨慙洞</hi>
<hi>澈金鏡讓澄明宫劉禹錫深春詩丨丨長不夜珠樹正開花  張仲素  中樂詩紅果丨丨實金盤露井氷</hi>
<hi>王建上李吉甫相公詩金鼎調和天膳羙丨丨沐浴賜衣新  鮑溶憶郊天詩至今滿耳簫韶曲徒羨丨丨舞</hi>
<hi>鳯皇丨杜牧杜秋娘詩嶄嶄整冠佩侍宴坐丨丨商隐  丨詩丨丨阿母綺窗開黄竹歌聲動地来</hi>　<hi>李又</hi>
<hi>華山題王母祠詩蓮華峰下鎖雕梁此去丨丨地共長  又石榴詩可羨丨丨碧桃樹碧桃紅頰一千年  李</hi>
<hi>羣玊騘馬詩當思八荒外逐日向丨丨詩紅霞爛潑猩猩血阿母丨丨曬仙纈</hi>　<hi>王轂紅薔薇陸扆禁林聞</hi>
<hi>曉鶯詩繡户驚殘夢丨丨囀好音水皮日休行次野梅詩好臨王母丨丨發合傍蕭家粉  開  羅隐送内史</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-30b"/>
<hi>周大夫自杭州朝貢詩雲間閬苑何時見水底丨丨觸處通  胡曽丨丨詩見瓊漿下  韋荘貴公子詩丨丨</hi>
<hi>宴罷歸来醉笑説君王在月宫俗又明一統志丨丨在濟南府泰山下水極清味甘羙  號王母丨丨  又酒</hi>
<hi>小史劉后丨丨</hi>
瑶塘<hi>鮑照芙蓉賦被丨丨之周流繞金渠之屈曲舟王勃採蓮賦繡棟曛兮翠羽帳丨丨曙兮青翰</hi>
瑶溪<hi>谿同儲光羲茅山詩巾車雲路入理棹丨丨行  牛鳳及奉和受圖温洛應制詩見玉輦下</hi>
瑶泉<hi>酒小史宋開封丨丨</hi>
瑶渚<hi>鄭璧和陸魯望白菊詩見玉綃下</hi>
瑶井<hi>李白明堂賦目丨丨之熒熒拖玉繩之離離顧鮑照岐陽守風詩差池玉繩髙掩靄丨丨没    況</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-31a"/>
<hi>短歌行愁人夜永不得眠丨丨玉繩相向曉</hi>
瑶淵<hi>鮑照白雲詩鍊金宿明館屑玉止丨丨</hi>
瑶濵<hi>王勃九成宫東臺山池賦采拳石於丨丨搴纎珠於綺薄</hi>
瑶源<hi>江淹宋光祿大夫孫夐墓銘碧葉獨秀丨丨自清  又酒小史王師約丨丨</hi>
瑶渦<hi>孟郊石淙詩玉噴不生氷丨丨旋成井</hi>
瑶波<hi>鮑照飛白書勢銘霑此丨丨染彼松煙</hi>
瑶津<hi>乾淳起居注見玉船下</hi>
瑶潔<hi>唐太宗喜雪詩見玉藂下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-31b"/>
瑶山<hi>山海經祝融太子長琴是處榣山始作樂風注任臣按初學記引此作丨丨  梁簡文帝南郊頌序</hi>
<hi>宛若千仞状懸流之仙館焕如五彩同丨丨之帝壇虞楊炯庭菊賦不羨池水之芙蓉願比丨丨之桂樹</hi>
<hi>世南和至夀春應令詩丨丨盛風樂南廵務逸遊沇韋承慶寒食應制詩藹藹丨丨滿仙歌始樂風  李  夢</hi>
<hi>仙謡裁紗翦羅貼丹鳳膩霞逺閉丨丨夢</hi>
瑶岫<hi>元稹鎮圭賦見玉座下</hi>
瑶岑<hi>徐顯卿皇極殿賦丨丨碧巘匝乎其周遭象緯龍躔森乎其旁逼  上官昭容遊長寧公主流杯池</hi>
<hi>詩餘雪依林成玉樹殘霙㸃岫即丨丨</hi>
瑶砂<hi>曹唐穆王宴王母於流霞館詩歌咽細風吹粉蕊飲餘清露濕丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-32a"/>
瑶田<hi>鮑溶與峨眉山道士期盡日不至詩丨丨有靈芝眼見不得嘗</hi>
瑶壇<hi>後漢書方術傳序見玉䇿下緫張協七命愬恵風於蘅薄眷椒塗于丨丨  江  陶貞白先生集序</hi>
<hi>至如紫臺青簡綠帙丹經玉版秘文丨丨怪牒靡不貫彼精㣲殫其㫖趣盖非常之絶伎命世之異人焉  劉</hi>
<hi>禹錫善卷壇下詩丨丨在此山識者常回首謝又武林觀火詩丨丨被髹漆寳樹攅珊瑚  夏方慶  真人仙</hi>
<hi>駕還舊山詩雲覆丨丨浄苔生丹竈閒</hi>
瑶闕<hi>劉禹錫武陵書懐詩獨立當丨丨傳呼歩紫垣霞齊己昇天行丨丨参差阿母家樓䑓戯閉凝彤</hi>
瑶京<hi>宋史樂志見玉像下丨屠隆明月榭賦羨姮娥之耐絶冷思泛黄鵠於  丨  髙啟青丘子歌不容</hi>
<hi>在世作狡獪復結飛佩還丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-32b"/>
瑶城<hi>李華含元殿賦及乎元㝠戒寒海神飛雪丨丨粉野琪樹森列玉宇璇階雲門露闕</hi>
瑶殿<hi>中黄真經丨丨熒光彩翠濃紅雲紫氣常雍容秦杜甫銅缾詩亂後碧井廢時清丨丨深  李賀</hi>
<hi>王飲酒詩銀雲櫛櫛丨丨明宫門掌事報一更馬王惲宫井詩清時丨丨引瓶金百尺還聞墜水音    臻述</hi>
<hi>憶五十韻詩羽服陪丨丨天厨錫綺筵</hi>
瑶宫<hi>陶𢎞景許長史舊館壇碑頌丨丨碧簡絢采垂文  汪克寛紫㣲垣賦丨丨玊䑓岧嶤乎其中廣寒</hi>
<hi>清虚映照乎其側</hi>
瑶堂<hi>漢書禮樂志靈安留吟青黄徧觀此眺丨丨注瑶石而似玉者也以丨飾丨</hi>
瑶室<hi>皮日休寄贈羅浮軒轅先生所居詩紅翠數聲丨丨響真檀一炷石樓㴱</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-33a"/>
瑶户<hi>陶安大成殿賦晨燎設兮獻肴醑妥神居兮啟丨丨</hi>
瑶庭<hi>盧照鄰儲宫詩承規翠所問寢丨丨</hi>
瑶房<hi>李嶠謝賜臘日口脂表光金屋之仙卿賜丨丨之帝嬪  王勃青苔賦丨丨有寂瓊室無光菲微君</hi>
<hi>子之砌蔓延君侯之堂邯楊炯内省眺瞩詩暄日丨丨裏春回玉宇前  崔顥  郸宫人怨丨丨侍寢世莫知</hi>
<hi>金屋更衣人不見移鮑溶上陽宫月詩受環花幌小開鏡  燭丨丨皆捲簾</hi>
瑶軒<hi>謝荘宋孝武帝哀䇿文丨丨春籍翠華冬狩期王勃江南弄丨丨金谷上春時玉童仙女無見</hi>
<hi>又臨髙䑓詩丨丨綺構何崔嵬鸞歌鳯吹清且哀崔塗七夕詩年年七夕渡丨丨誰道秋期有淚痕</hi>
瑶廂<hi>阮籍大人先生傳傾雲盖以蔽明倚丨丨而徘徊</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-33b"/>
瑶閣<hi>孔澮荆山璞賦見玉堂下</hi>
瑶臺<hi>漢書揚雄傳初纍棄彼虙妃兮更思丨丨之逸女  唐書宗室漢傳見瓊室下  竹書紀年帝癸十</hi>
<hi>四年扁帥師伐岷山注癸命扁伐山民山民女于桀二人曰琬曰琰后愛二人女無子焉斵其名于苕華之玉</hi>
<hi>苕是琬華是琰而棄其元妃于洛納妹喜于傾宫飾丨丨居之  新序桀作丨丨罷民力殚民財為酒池糟隄</hi>
<hi>縱靡靡之樂一鼓而牛飲者三千人衆説苑齊威王遊於丨丨成侯卿来奏事從車羅綺甚  王望之謂左右</hi>
<hi>曰来者何為者也左右曰成侯卿也王曰國至貧也何出之盛也  本事詩詩人許渾嘗夢登山有宫室凌雲</hi>
<hi>人云此崑崙也既入見數人方飲酒招之至暮而罷賦詩云曉入丨丨露氣清坐中惟有許飛瓊塵心未斷俗</hi>
<hi>緣在十里下山空月明他日復夢至其處飛瓊曰子何故顯余姓名於人間座上即改為天風吹下歩虚聲曰</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-34a"/>
<hi>善媚宣和書譜禇遂良初師虞世南晚造羲之正書尤得  趣論者況之丨丨青鎖窅映春林嬋姢羙女不勝</hi>
<hi>羅綺金又顔真卿有丨丨帖作馬融廣成頌鎮以丨丨純以  堤  潘尼乘輿箴辛  璇室而夏興丨丨  謝</hi>
<hi>惠連雪贊權陋丨丨暫踐盈尺至沈約善館碑見瓊樹下  王僧孺臨海伏府君集序  於神經怪牒緑笥丹</hi>
<hi>筒金版玉箱錦文緹帙並藏諸靈府秘在丨丨而君莫不編探冥賾具閲局檢  庾信華林園馬射賦序夏后</hi>
<hi>丨丨之上或御二龍周王元圃之前猶驂八駿瓊賈餗日月如合璧賦麗萬室兮丨丨共羙泛千林兮  樹争</hi>
<hi>妍言李綱梅花賦丨丨玉姬謫墮人間半開半合非黙非    王淮丨丨月賦見瓊樹下  陸機前緩聲歌北</hi>
<hi>徵丨丨女南要湘川妃奉唐太清宫樂章丨丨肅靈瑞金闕映仙居  盧藏用  和立春遊苑迎春應制詩見</hi>
<hi>玉檻下象裴守眞奉和太子納妃太平公主出䧏詩金屋眞離  丨丨起婺徽  王維奉和聖製幸玉眞公主</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-34b"/>
<hi>山莊應制詩碧落風煙外丨丨道路賖此李白清平調詩見玉山下  又古風蟾蜍薄太清蝕  丨丨月  岑</hi>
<hi>參送史司馬赴崔相公幕詩見瓊樹下行羽旗旌節憩丨丨清絲妙管從空來</hi>　<hi>韋應物驪山盧綸感懐詩</hi>
<hi>共賦丨丨雪同觀金谷箏丨戴叔倫聽韓使君羙人歌詩仙人此夜忽凌波更唱  丨一徧歌  盧仝感秋别</hi>
<hi>怨詩魄散丨丨月心隨巫峽雲牧沈亞之别龎子肅詩山秋夢桂樹月曉憶丨丨  杜  梅詩輕盈照溪水掩</hi>
<hi>歛下丨丨丨十二層</hi>　<hi>李商隐無題詩如何雪月交光夜更在丨許渾看雪詩客醉丨丨曙兵防玉塞寒</hi>
<hi>王轂夢仙謡丨丨絳節遊皆徧異果竒花香撲面  又中華古今注靈帝令梳丨丨髻</hi>
瑶榭<hi>宋孝武帝華林清暑殿賦見瓊室下觀劉義恭登景陽樓詩見玉牀下  陸龜蒙上真  詩風餘撼</hi>
<hi>朱草雲破生丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-35a"/>
瑶甍<hi>顔延之車駕幸京口侍遊蒜山作陟峰騰轂路尋雲抗丨丨</hi>
瑶窗<hi>戴叔倫相思曲紫簫横笛寂無聲獨向丨丨坐愁絶  李啇隐聖女祠詩松篁䑓殿蕙香幃龍䕶丨</hi>
<hi>丨鳯掩扉</hi>
瑶圃<hi>屈原九章見玉英下宣陸雲九愍見瓊華下陸謝脁杜若賦馮丨丨而  遊臨水木而延竚    龜</hi>
<hi>蒙採葯賦莫與心傷丨丨從驚鶗鴂如防膽怯空屏宜畫魁堆  晁補之北渚亭賦期韓終與偓佺兮采芝英</hi>
<hi>乎丨丨堂沈遘天台山送僧微歸山詩玉  敞金庭碧林列丨丨</hi>
瑶砌<hi>楊炯青苔賦見瓊鋪下霜文桂發石渠閣賦金鋪爛其浴月丨丨燦以凝    元稹别李三詩階蓂</hi>
<hi>附丨丨藂蘭偶芳藿花杜牧華清宫詩見玉房下宫陸龜蒙繡嶺宫詩繡嶺  殘翠倚空碧窗丨丨舊行</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-35b"/>
<hi>黄滔春雪詩出户行丨丨開園見粉叢</hi>
瑶階<hi>拾遺記築圜丘以祀朝日飾丨丨以揖夜光素岑士貴凌煙閣賦煥銀牓之争輝映丨丨之列</hi>
<hi>無名氏明月照積雪賦月吐危峰自掩丨丨之跡雪凝平野誰分玉兔之光  崔顥七夕詩長信深隂夜轉幽</hi>
<hi>丨丨金閣數螢流贈韋應物對雪詩妍光屬丨丨亂緒陵新節  戴叔倫  史開府詩早晚丨丨歸伏奏獨能</hi>
<hi>畫地取關西髥李咸用小松歌天人戲剪蒼龍  参差簇在丨丨側</hi>
瑶陛<hi>後趙錄石勒傳見瓊䑓下寵江淹為蕭驃騎錄尚書事到省表臣自妄蒙異  䡖荷殊爵晝昃猶聳</hi>
<hi>夜艾方驚誠以設器丨丨取監沖滿懸魄金波徴騐虧闕兹乃天數去盈人經好退后所以裁成萬品下所以</hi>
<hi>各慎百司未有違才易貫克負永業者也廻劉得仁題從伯舍人道正里南園詩直去親丨丨朝  在竹林</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-36a"/>
瑶筵<hi>白居易遊悟眞寺詩上階脱雙履歛足升丨丨</hi>
瑶席<hi>沈約賽蒋山廟文仰惟大王年逾二百世兼四代揚玉桴布丨丨秦梁楚趙之巫把瓊茅而延竚燕</hi>
<hi>衛宋鄭之音結流風而成曲夕徐陵謝賜祀三皇五帝餘饌啟見瓊漿下  謝脁七  賦臨丨丨而宴語綿含</hi>
<hi>睇而娥揚兮徐安貞奉和聖製喜雨賦拂丨丨兮列神座藉白茅  推聖心  唐太宗春日宴羣臣詩見瓊筵</hi>
<hi>下神魏徵五郊樂章丨丨降神朱弦饗帝山  女歌女巫進紛屢舞陳丨丨湛清酤</hi>　<hi>王維祠漁李益華山</hi>
<hi>南廟詩落日春草中搴芳薦丨丨元孟郊汝州陸中丞席詩清風蕩華館雅瑟泛丨丨    槇詶樂天雪中見</hi>
<hi>寄詩石立玉童披鶴氅臺施丨丨換龍鬚泉劉禹錫送僧仲剬東遊詩松間白月照寳書竹下香  灑丨丨</hi>
<hi>又詶嚴給事賀加五品詩雕盤賀喜開丨丨綵筆題詩出鎖闈  李賀惱公詩象牀縁素柏丨丨卷香葱  李</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-36b"/>
<hi>商隐荷花詩丨丨乗涼設金覊落晚過衾温庭筠洞户詩黼帳廽丨丨華燈對錦</hi>
瑶檻<hi>劉允濟地賦銀臺丨丨元闕丹丘鄒衍之所不議方朔之所難紬</hi>
瑶柱<hi>李邕春賦戛丨丨以絙瑟引金斚而浮樽</hi>
瑶楨<hi>孟郊韓愈城南聮句綠髪抽珉甃青膚聳丨丨</hi>
瑶楹<hi>杜陽雜編上好神仙術起望仙䑓以崇朝禮復脩降真䑓舂百寳屑以塗其地丨丨金栱銀檻玉砌</hi>
<hi>晶熒炫燿看之不足</hi>
瑶墀<hi>王昌齡謁焦鍊師詩爐香浄琴案松影閉丨丨爛杜甫追詶故高蜀州人日見寄詩錦里春光空</hi>
<hi>熳丨丨侍臣已㝠莫侍丨丨再升紆繡服</hi>　<hi>白居易和微之夢遊春詩一㧞劉禹錫寄朗州温右史曹長詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-37a"/>
<hi>暫别丨丨鵷鷺行綵旗䨇引到沅湘</hi>
瑶礎<hi>黄佐乾清宫賦其下則釦砌丨丨右平左墄</hi>
瑶甃<hi>温庭筠題華清宫詩澀浪涵丨丨晴陽上綵斿樓蘇舜欽遊南内九龍宫詩樹穿丨丨裂碑碎玉</hi>
<hi>空</hi>
瑶林<hi>八王故事夷甫容貌整麗妙于談元恒捉白玉柄麈尾與手都無分别王戎云太尉神姿髙徹如丨</hi>
<hi>丨瓊樹自然是風塵外物儒陸雲九愍懐丨丨之珍秀握蘭野之芳香  曹毘對  朝敷榮華夕歸塵埃未若</hi>
<hi>澄虚心于懸圃䕃丨丨于蓬萊弟汪莘月賦見玉圃下  韋應物雨夜宿清都觀詩其  炳章猶兩丱丨丨瓊</hi>
<hi>樹含竒花珠韋莊和薛先軰寄初秋寫懐詩採  逢寶窟閱石見丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-37b"/>
瑶木<hi>嚴忌哀時命擥丨丨之橝枝兮望閬風之板桐</hi>
瑶樹<hi>淮南子見玉樹下昱陳子昂感遇詩崑崙有丨丨安得采其英  宋  題石窟寺詩瑞蓮生佛歩丨</hi>
<hi>丨挂天衣</hi>
瑶枝<hi>晉書簡文三王傳論見瓊萼下  王勃乾元殿頌序見玉蓋下</hi>
瑶花<hi>白居易惜玉蕊花懐王校書起詩集賢讐校無閒日落盡丨丨君不知  曹唐小遊仙詩細腰侍女</hi>
<hi>丨丨外爭向紅房報玉妃</hi>
瑶萼<hi>李羣玉辛夷詩空庭向晚春雨微却斂寒香抱丨丨</hi>
瑶蕊<hi>張衡思元賦屑丨丨以爲糇兮㪺白水以爲漿丨陳樵東陽縣學暉映樓賦慕張生之絶塵兮採</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-38a"/>
<hi>丨於山側</hi>
瑶朶<hi>陸龜䝉白菊詩還是延年一種材即將丨丨冒霜開</hi>
瑶葉<hi>江淹知已賦承丨丨之餘曖系金枝之末光</hi>
瑶草<hi>山海經梁地有香爐峰神仙所居之迹丨丨乃珊瑚之類仙家用以合丹藥服餌  又姑瑶之山帝</hi>
<hi>女死焉名曰女尸化為丨丨脫東方朔與友人書不可使塵網名韁拘鎖怡然長笑  去十洲三島相期拾丨</hi>
<hi>丨吞日月光華共輕舉耳公路振祭戰馬文飲以玉池秣之丨丨  宋之問太平  主山池賦煙岑水涯繚繞</hi>
<hi>逶迤翠蓮丨丨的皪分披賦趙麟玉山草堂賦丨丨綠縟綺樹瓊葩  晏殊中園  喻名花於君子興丨丨於</hi>
<hi>王孫辛閻寛古意詩庭樹發華滋丨丨復葳蕤王儲光羲題  道士房詩門帶江山静房隨丨丨幽    昌齡</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-38b"/>
<hi>贈史昭詩握中何為贈丨丨己散衰南杜甫贈李白詩亦有梁宋遊方期拾丨丨  李益入  山至全師蘭若</hi>
<hi>詩石路丨丨散松門寒景深試元稹青雲驛詩丨丨難寄逺西風氣氤氲  劉禹錫  茶歌木蘭霑露香㣲似</hi>
<hi>丨丨臨波色不如同又白侍郎大尹自河南寄示池北新葺水齋韻兼命  作詩丨丨縁堤種松煙上島栽</hi>
<hi>李賀天上謡王子吹笙鵞管長呼龍耕煙種丨丨尋劉遵古御溝新柳詩見玉樓下  劉威贈道者詩閒  白</hi>
<hi>鹿眠丨丨暗摘紅桃去洞天羅王轂夢仙謡前程漸覺風光好琪花片片粘丨丨    鄴鶯詩却笑金籠是羈</hi>
<hi>絆豈知丨丨正芬芳齊真公飲散醉如泥</hi>　<hi>曹唐小遊仙詩酒豔春濃丨丨又仙子洞中有懐劉阮詩見玉</hi>
<hi>沙下宫陸龜蒙毛公壇詩石上橘花落石根丨丨青然韋荘  怨螢低夜色棲丨丨水咽秋聲傍粉牆  皎</hi>
<hi>錬師院翫雪詩見瓊林下瓶蘇軾蔡州道遇雪詩三徑丨丨合一  井花濕</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-39a"/>
瑶蕙<hi>歐陽詹福州送鄭楚材赴京詩有伊光鑒人惜兹丨丨薫</hi>
瑶荑<hi>王融戒法攝心篇頌見瓊畹下</hi>
瑶芻<hi>白居易馴犀樂府秣以丨丨鎖以金故鄉迢逓君門深</hi>
瑶帶<hi>王勃採蓮賦見瓊英下連無名氏慈竹賦有竹猗猗生於髙陂左  丨丨右雜瓊枝</hi>
瑶鴨<hi>謝翺後桂花引見玉屑下蘭文徴明春曉曲東風掠幌鸞綃動丨丨  温睡初重</hi>
瑶鯨<hi>王勃乾元殿頌序丨丨戒響懸猛簴于端闈銅狄分形肅嚴扃于左序</hi>
瑶蟾<hi>嵗華紀麗見玉魚下</hi>
瑶刺<hi>謝觀越裳獻白雉賦距列丨丨身擒鶴翎</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-39b"/>
瑶膏<hi>宋之問太平公主山池賦祕仙洞之丨丨隐山家之場藿</hi>
瑶漿<hi>鮑溶憶郊天詩濃煖氣中生厯草是非煙裏愛丨丨</hi>
瑶卿<hi>栁永鳯銜杯詞有羙丨丨能染翰千里寄小詩長簡</hi>
瑶姬<hi>襄陽耆舊傳赤帝女曰丨丨未行而卒𦵏於巫山之陽故曰巫山之女楚懐王遊於高唐夢與神遇</hi>
<hi>自稱是巫山之女遂為置觀號曰朝雲東集仙傳雲華夫人名丨丨王母第二十三女也常遊  海過巫山授</hi>
<hi>禹上清寳文理水三䇿羣李賀蘭香神女廟詩㸔雨逢丨丨乘船值江君  李  玉雲安詩丨丨不可見行雨</hi>
<hi>在高丘山李商隐木蘭詩丨丨與神女長短定何如李沇巫  高詩襄王端眸望不極似覩丨丨長歎息</hi>
<hi>唐彦謙椘天詩不㑹丨丨朝與暮更為雲雨待何人路王周大石嶺梅花詩山中姑射接丨丨成陣清香擁</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-40a"/>
<hi>岐</hi>
瑶母<hi>髙似孫水仙花前賦扣氷娥以勺尠訪丨丨而潔□  湯原登瀛洲賦約丨丨以商略挟子晉以夷</hi>
<hi>猶</hi>
瑶口<hi>王廙笙賦延脩勁以抗首厭丨丨之陸離</hi>
瑶簮<hi>温庭筠過華清宫詩丨丨遺翡翠霜仗駐驊騮本朱子晚蔬園詩連畦已放丨丨露覆地行㸔玉</hi>
<hi>新衡又篸同桂海虞  志見玉筍下</hi>
瑶髻<hi>顧况虎邱西寺經藏碑是諸菩薩演說如来廣大境界慈目丨丨發生喜樂</hi>
瑶衣<hi>盧照鄰歌中宫樂章祥遊沙麓慶洽丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-40b"/>
瑶袂<hi>徐彦伯餞高使君詩情人拂丨丨共惜此芳時</hi>
瑶環<hi>三國典略周天和元年夏齊冀州人於蚌蛤中得丨丨一隻  韓愈殿中少監馬君墓誌始余初冠</hi>
<hi>應進士貢在京師窮不自存以故人稚弟拜北平王於馬前王問而憐之因得見於安邑里第王軫其寒飢賜</hi>
<hi>食與衣召二子使為之主其季遇我特厚少府監贈太子少傅者也姆抱幼子立側眉眼如畫髪漆黒肌肉玉</hi>
<hi>雪可念殿中君也當是時見王於北亭猶高山深林鉅谷龍虎變化不測傑魁人也退見少傅翠竹碧梧鸞鵠</hi>
<hi>停峙能守其業者也幼子娟好静秀丨丨瑜珥蘭茁其芽稱其家兒也</hi>
瑶璫<hi>宋書樂志陽春白日風花香趨歩明玉舞丨丨梁簡文帝七勵載金翠之婉嬋珥丨丨之陸離</hi>
<hi>陸機日出東南隅行見瓊佩下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-41a"/>
瑶佩<hi>庾信卭竹杖賦夫寄根江南淼淼幽潭傳節大夏悠悠廣野豈比夫接君堂上之履為君座右之銘</hi>
<hi>而得與綺紳丨丨出芳房於蕙庭韋張子容春江花月夜詩交甫憐丨丨仙妃難重期    應物萼綠華歌仙</hi>
<hi>容矯矯兮雜丨丨輕衣重重兮蒙絳紗長杜牧為人題贈詩見瓊爐下  又汴河阻凍詩千里  河初凍時玉</hi>
<hi>珂丨丨響参差</hi>
瑶琴<hi>張餘慶青玉賦甘寢之時虚色而空憐角枕閒居之處凝光而但對丨丨  張九齡奉和聖製瑞雪</hi>
<hi>篇倚丨丨兮或歌續薫風兮瑞雪丨宋之問上陽宫侍宴應制詩微臣一何幸再得聼丨    王昌齡和振上</hi>
<hi>人秋夜懐士㑹詩丨丨多逺思更為客中弹物丘為竹下殘雪詩已能依此地終不傍丨丨  韋應  朝請後</hi>
<hi>還邑寄諸友生詩晨露含丨丨夕風殞素英丨劉禹錫和西川李尚書漢川微月遊房太尉西湖詩  丨乆已</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-41b"/>
<hi>絶松韻自悲秋我房千里寄妾趙氏詩只應霜月明君意緩撫丨丨送  愁  李商隐燕䑓詩丨丨愔愔藏椘</hi>
<hi>弄越羅冷薄金泥重歴温庭筠題李處士幽居詩水玉簮頭白角巾丨丨寂  拂輕塵  又和李恭軍招友生</hi>
<hi>觀芙蓉池詩桂棟坐清曉丨丨商鳳絲詩歴歴丨丨舞袖陳飛紅拂黛憐玉人</hi>　<hi>張喬楊花落唐彦謙和陶</hi>
<hi>淵明貧士詩松風四山来清宵響丨丨量朱子齋居感興詩丨丨空寳匣絃絶将如何  汪元  湖州歌宫人</hi>
<hi>清夜按丨丨不識明妃出塞心</hi>
瑶瑟<hi>王棨凉風至賦見玉蟾下菴郝經冠軍楼賦涼入翠綃怨生丨丨  陳樵蔗  賦華房曲宻竹書丨</hi>
<hi>丨子之室也四賈至長門怨深情託丨丨絃斷不成章  髙適同韓  薛三東亭翫月詩樹隂蕩丨丨月氣延</hi>
<hi>清尊易魏璀湘靈鼓瑟詩丨丨多哀怨朱絃且莫聼丨白居  贈分司東都諸公詩洛童調金管盧女鏗丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-42a"/>
<hi>蕊劉禹錫和兵部鄭侍郎省中四松詩凝音助丨丨飄  泛金罍  張仲素燕子樓詩見玉簫下  李賀莫愁</hi>
<hi>曲羅牀倚丨丨殘月傾簾鉤李杜牧丨丨詩玉仙丨丨夜珊珊月過樓西桂燭殘    商隐西溪詩見玉珂下</hi>
<hi>歩温庭筠西州詞小婦被流黄登樓撫丨丨  虚詞雲韶韻俗停丨丨鸞鶴飛低拂寳爐</hi>　<hi>司空圖羅鄴落</hi>
<hi>第書懐寄友人詩且安懐抱莫惆悵丨丨調髙尊酒深</hi>
瑶軫<hi>劉禹錫調瑟詞羙人愛髙張丨丨再三促張喬聼琴詩清月轉丨丨弄中湘水寒</hi>
瑶笙<hi>江淹丹砂可學賦惟雲場之少折乃人逕之多憂雖丨丨及金瑟雜翠帳與丹幬  上官儀八詠應</hi>
<hi>制詩丨丨燕始歸金堂露初晞空戴叔倫贈月溪羽士詩更弄丨丨罷秋  鶴又鳴</hi>
瑶筝<hi>鮑溶風筝詩何響與天通丨丨挂望中不楊維楨席上詩魚吹綠酒常䨇躍鴈列丨丨  獨飛</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-42b"/>
瑶磬<hi>祝允明宫觀詩見琪殿下</hi>
瑶簴<hi>温庭筠元日詩威鳯蹌丨丨升龍䕶璧門</hi>
瑶弦<hi>唐百蜡神樂章丨丨自樂乾坤泰玉鏚長歡區宇寧</hi>
瑶爵<hi>禮記祭統見玉爵下丨周禮内宰大祭祀后祼獻則賛丨丨亦如之注  丨謂尸卒食王既酳尸后</hi>
<hi>亞獻之其爵以瑶為飾惟張說太廟樂章瑟彼丨丨亞  上公</hi>
瑶爼<hi>齊書太廟樂歌桂尊既滌丨丨既薫丨梁昭明太子七契傳車渠之椀置青玉之案丨  既已麗竒</hi>
<hi>雕盤復為羙玩</hi>
瑶樽<hi>梁簡文帝吴興椘王神廟碑見玉斚下丨朱徳潤軋賴機酒賦廼瀉之以金盤盛之以丨    王禹</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-43a"/>
<hi>偁茶園詩汲泉鳴玉甃開宴壓丨丨</hi>
瑶杯<hi>陳造問月樓賦撫月姊於座隅啐桂影於丨丨脣李咸用富貴曲雪晴丨丨鳯髓融紅拖象筯猩</hi>
<hi>細</hi>
瑶觴<hi>徐彦伯韋嗣立山荘應制詩御酒丨丨落仙壇竹徑深  王翰贈唐祖二子詩丨丨滋白露寳瑟凝</hi>
<hi>涼氛入曹唐玉女杜蘭香下嫁於張碩詩怨  清塵愁錦瑟酒傾元露醉丨丨</hi>
瑶鍾<hi>張耒贈張公賁詩西舍雪夜歡玉顔醉丨丨</hi>
瑶觥<hi>曹唐小遊仙詩笑擎王母紫丨丨共請雲和碧玉笙</hi>
瑶鏡<hi>劉禹錫八月十五夜翫月詩曲榭疑丨丨通衢若象筵  丁鶴年題鍾秀閣詩煙霞五色屏間曉風</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-43b"/>
<hi>月䨇清丨丨秋</hi>
瑶踏<hi>温庭筠觀舞妓詩朔音悲嘒管丨丨動芳塵</hi>
瑶器<hi>梁元帝謝賜功徳浄饌一頭啟丨丨自滿金鼎流味</hi>
瑶貝<hi>江淹水上神女賦綾錦共文丨丨合質</hi>
瑶銑<hi>王勃福㑹寺碑廼於寺内造菩提塑像一座實彭氏絶羣之迹洞恭丨丨體備丹青得延範之竒模</hi>
<hi>盡陶甄之能事</hi>
瑶幣<hi>唐祭神州樂章禮脩鼎爼奠歆丨丨</hi>
瑶甕<hi>左傳見玉櫝下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-44a"/>
瑶罌<hi>顧瑛天寳宫詞十二首寓感詩鳯爪擘柑分鈿合龍頭瀉酒下丨丨</hi>
瑶斗<hi>沈一貫日方升賦玉繩罷繫丨丨已酌</hi>
瑶纊<hi>江淹為蕭拜太尉揚州牧章寸亮尺素頻觸丨丨丹情實理備塵珠冕</hi>
瑶帳<hi>王樞詩暮還垂丨丨香燈照九華</hi>
瑶簟<hi>張羽凉夜詩玉露清丨丨銀河繞畫樓</hi>
瑶枕<hi>王翰古蛾眉怨燈前含笑更羅衣帳裏承恩薦丨丨</hi>
瑶筐<hi>王勃七夕賦引驚蛾於寳瑟宿蘭燕於丨丨之徐彦伯南郊賦率先於金薄之蠶謹覆以丨丨  燕</hi>
<hi>筆崔日用人日宴大明宫詩金屋丨丨開寳勝花牋綵  頌春椒  又迎春詩丨丨綵燕先呈瑞金縷晨雞未</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-44b"/>
<hi>覺鳴</hi>
瑶篚<hi>舊唐書音樂志見璆縣下</hi>
瑶匣<hi>李賀昌谷詩風桐丨丨瑟螢星錦城使開鮑溶舊鏡詩見玉水下  李羣玉古鏡詩丨丨  旭日白</hi>
<hi>電走孤影</hi>
瑶笥<hi>權徳輿晚秋陪崔閣老張秘監閣老苗考功同遊昊天觀時楊閣老新直未滿以詩見寄斐然詶和</hi>
<hi>有媿蕪音詩銀鉤三洞字丨丨六銖衣</hi>
瑶編<hi>李嶠賀瑞石表考皇圗於金册搜瑞典於丨丨  陳樵東陽縣學暉映樓賦見瓊軸下</hi>
瑶圖<hi>徐陵檄周文主上恭膺寳厯嗣奉丨丨既禀聖人之材兼富神武之略  李嶠為定王上禮食表丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-45a"/>
<hi>丨載永鼎命惟新昊李商隐賀元日表光耀丨丨丹青玉版  唐中宗祀  天樂章恭臨寳位肅奉丨丨  禇</hi>
<hi>亮雩祀樂章紺筵分彩丨丨吐絢丨儲光羲敬詶陳掾親家翁秋夜有贈詩武皇受丨  爵土封其新</hi>
瑶緘<hi>白居易題蕭鍊師歩虚詞卷後詩花紙丨丨松墨字把將天上共誰開  盧肇喜楊舍人入翰林詩</hi>
<hi>御筆親批翰長銜夜開金殿送丨丨丨温庭筠老君廟詩百二關山扶玉座五千文字閟丨    羅隐寄黔中</hi>
<hi>王從事詩貪將醉袖矜鶯谷不把丨丨附鯉魚到羅鄴獻池州庾員外詩曽将丨丨薦姓名攀雲㡬合  蓬瀛</hi>
瑶軸<hi>杜荀鶴讀友人詩卷詩氷齒味丨丨祇應神鬼知</hi>
瑶牒<hi>歴代名畫記古先聖王受命膺籙則有龜字効靈龍圗呈寳自巢燧以来皆有此瑞迹映乎丨丨事</hi>
<hi>傳乎金册</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-45b"/>
瑶篆<hi>江淹為蕭太尉子姪拜領軍江州兖州豫州淮南黄門謝啟鴻品清飾已靄金圗秀鼎號銘共茂丨</hi>
<hi>丨</hi>
瑶句<hi>譚用之寄許下前管記王侍御詩螘泛羽觴蠻酒膩鳯銜丨丨蜀牋新</hi>
瑶檢<hi>李嶠為何舍人賀梁王處見御書雜文表跪發珍藏肅承丨丨  鮑溶聞國家将行封禪詩見玉泥</hi>
<hi>下雲羅隐感别元帥尚父詩見玉函下令柳永巫山一段  詞昨夜紫微詔下急唤天書使者  賫丨丨降雕</hi>
<hi>霞重到皇家</hi>
瑶札<hi>宇文融奉和聖製左丞相說右丞相璟太子少傳乾曜同日上官宴都堂詩飛文丨丨降賜酒玉杯</hi>
<hi>傳</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-46a"/>
瑶䇿<hi>宋史樂志丨丨玉寳爛然瑞輝粉孟郊與王員外涯遊昭成寺詩丨丨氷入手  壁畫瑩神</hi>
瑶帖<hi>謝翺詩明時内閤子供奉進丨丨</hi>
瑶簡<hi>李商隐戊辰㑹静中出貽同志詩丨丨被靈誥持符開七門</hi>
瑶函<hi>司空圗月下留丹竈詩丨丨真跡在妖魅敢揚威  韓維詩援蘿頫瞰石底浄明鏡光溢青丨丨</hi>
瑶縢<hi>沈約為齊竟陵王發講䟽見瓊笥下</hi>
瑶杖<hi>異苑漢武帝有玉箱丨丨是康渠所獻帝常玩之</hi>
瑶楫<hi>抱朴子見玉絃下</hi>
瑶輅<hi>宋史樂志睟容杳邈丨丨霞飛</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-46b"/>
瑶輦<hi>江淹靈丘竹賦或産鳷鵲之右或居露寒之東此皆金輿之所出入丨丨之所周通</hi>
瑶駕<hi>任希古和李公七夕詩丨丨越星河羽盖凝珠露</hi>
瑶裝<hi>湯原登瀛洲賦銖衣之子丨丨之儔乘紫鳳駕蒼虯控白鶴挹青牛  陳子昂别中岳真人序見玉</hi>
<hi>笙下</hi>
瑶舟<hi>陳造問月樓賦主人敬客玉其醴而丨其丨</hi>
瑶飾<hi>周禮内宰注見瑶爵下</hi>
　　琪<lb/>
琪樹<hi>山海經有文玉玗丨丨評六朝事迹寳林寺有丨丨在法堂前  竹林詩  丘遲之作如丨丨玲瓏</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-47a"/>
<hi>金芝布濩九霄春露三島秋雲瑶孫綽天台賦丨丨璀璨而垂珠  李華含元殿賦見  城下  李徳裕金松</hi>
<hi>賦丨丨以垂珠而擅名金松以潜熲而莫覿天台司馬先生詩尚惜金芝晚仍攀丨丨榮</hi>　<hi>崔湜寄李白白</hi>
<hi>鷴詩見玉潭下果瓊樓試羽衣</hi>　<hi>張子容送蘇倩遊天台詩丨丨攀仙李益秋晚溪中詩崑崙進丨丨飛舞</hi>
<hi>下瑶池瑩武元衡唐昌觀玉蕊詩見玉蕊下牡劉禹錫白菊詩  浄真丨丨分明對玉堂  白居易  丹芳樂</hi>
<hi>府仙人丨丨白無色王母桃花小不香李陳羽歩虚詞笙歌出見穆天子相引笑㸔丨丨花    紳華頂詩石</hi>
<hi>標丨丨凌空碧水挂銀河映月寒台山詩觀寒丨丨碧雪淺石橋通</hi>　<hi>馬戴送道友入天曹唐紫河張休真</hi>
<hi>詩丨丨扶疎壓瑞煙玉皇朝客滿花前詠皮日休上真觀詩丨丨夹一徑萬條青琅玕  朱子  雪詩不堪丨</hi>
<hi>丨猶含凍翻笑梅花許耐寒瓏珠網碎仙風吹作歩虚聲</hi>　<hi>范成大歩虚詞丨丨玲柳貫昭靈仙跡詩磴道</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-47b"/>
<hi>芳春丨丨長巖扉清晝碧華零丨皎然送邢台州濟詩海上仙山属使君石橋  丨古来聞</hi>
琪花<hi>王轂夢仙謡見瑶草下形曹唐小遊仙詩萬樹丨丨千圃藥心知不敢輙  相  羅鄴獻池州庾員</hi>
<hi>外詩見玉蔓下</hi>
琪帳<hi>陳樵月庭賦丨丨徘徊以延竚兮忽棘露之沾衣</hi>
琪殿<hi>祝允明宫觀詩丨丨臨髙䑓時聞落瑶磬</hi>
琪路<hi>沈約彌陀佛銘序於惟浄土既麗且荘丨丨異色林沼焜煌</hi>
　　琳<lb/>
琳瓊<hi>陸倕和昭明太子鍾山觧講詩睿心嘉杜若神藻茂丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-48a"/>
琳球<hi>虞世南和至夀春應令詩天文徒可仰何以厠丨丨</hi>
琳珉<hi>司馬相如子虚賦其石則赤玉玟瑰丨丨琨珸瑊玏元厲瑌石武夫  張餘慶青玉案賦功倍几杖</hi>
<hi>質殊丨丨</hi>
琳琅<hi>文心雕龍魏武以相王之尊雅愛詩章文帝以副君之重妙善辭賦陳思以公子之豪下筆丨丨並</hi>
<hi>體貌英逸故俊才雲蒸别臥遊錄有人詣王太尉遇安豐大将軍丞相在堂徃  屋見季𦙍平子還語人曰今</hi>
<hi>日之行觸目見丨丨珠玉丨栁宗元答貢士沈起書覽所著文宏博中正富我以  丨珪璧之寳甚厚僕之狭</hi>
<hi>陋蚩鄙而膺東阿昭明之任又自懼也龍崔鎮尚書省梧桐賦旁連杞梓俯接丨丨  宋之問  門應制詩鑿</hi>
<hi>龍近出王城外羽從丨丨擁軒盖響儲光羲貽丁主簿仙芝别詩驊騮多逸氣丨丨有清    杜甫送鮮于萬</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-48b"/>
<hi>州遷巴州詩京兆先時傑丨丨照一門陪又贈太常張卿詩軒冕羅天闕丨丨識介珪  盧綸  晨謁上公詩</hi>
<hi>丨丨多謀藴律呂更相宣髙劉禹錫送王師魯協律赴湖南使幕詩素風傳竹帛  價聘丨丨  唐彦謙蟹詩</hi>
<hi>充盤煮熟堆丨丨橙膏醤渫調堪嘗</hi>
琳池<hi>三輔黄圗丨丨昭帝元始元年穿林池廣千歩池南起桂䑓以望逺</hi>
琳國<hi>洞㝠記見玉葉下  又見瑶琨下</hi>
琳園<hi>陳樵迎華觀瑞蓮賦出平泉之鮮藻致玉李於丨丨</hi>
琳圃<hi>郭璞南郊賦風馬桂林抗旌丨丨</hi>
琳宫<hi>温公詩話元豐初宦者王紳効王建作宫詞百首獻之頗有意思太后幸景靈宫駕前露面䨇童女</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-49a"/>
<hi>詩曰平明移仗幸丨丨紫府仙童下九重整頓瓏璁時駐馬畫工闇地貌真容  張問瓊花賦當其風入丨丨</hi>
<hi>春歸華屋萼折青綃色凝寒綠落吴筠遊仙詩見玉闥下  殷堯藩遊王羽士山房詩  日半樓明丨丨事事</hi>
<hi>清</hi>
琳宇<hi>揭傒斯題桃源圗詩丹䑓寒漠漠丨丨氣熊熊  袁易道院竹石詩觧襟散幽寂清心見丨丨</hi>
琳館<hi>歐陽脩景陵朝謁從駕還宫詩丨丨清晨藹瑞氛玉旒朝罷奏韶鈞</hi>
琳房<hi>雲笈七籖奔辰飛登五星法行之十四年辰星中太元上皇真君奏聞髙上刻丨丨玉扎定玉清紫</hi>
<hi>文位為上清真公</hi>
琳闕<hi>漢武内傳蘭房闢丨丨碧室啟瓊沙有歐陽脩赴集禧宫祈雪追憶從先皇駕幸泫然  感詩丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-49b"/>
<hi>岧岧倚瑞煙憶陪遊豫入新年</hi>
琳鳯<hi>雲笈七籖俯挹丨丨腴仰上飄三天</hi>
琳樹<hi>雲笈七籖靈風迅七寳丨丨何萋萋</hi>
琳條<hi>黄庭内景經靈注幽闕那得䘮丨丨萬尋可䕃仗</hi>
　　琅<lb/>
琅玕<hi>書禹貢雍州厥貢惟球琳丨丨傳球琳皆玉名丨丨石而似珠  爾雅西北之羙者有崑崙虚之璆</hi>
<hi>琳丨丨焉駭後漢書大秦國傳土多金銀竒寳有夜光璧明月珠  雞犀珊瑚琥珀琉璃丨丨朱丹青碧  唐</hi>
<hi>書五行志上元元年芝州獻丨丨珠二形如玉環四分缺  素問夫平心脉来累累如連珠如循丨丨曰心平</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-50a"/>
<hi>所穆天子傳重□氏之所食爰有采石之山重□氏之  守曰枝斯璿瑰□瑶丨丨玲璅□□玗琪□尾凢好</hi>
<hi>石之器於是出新荀子丨丨龍兹華覲以為實龍淮南子見玉樹下    序漸臺五重黄金白玉丨丨  疎翡</hi>
<hi>翠珠璣莫落連飾萬民罷極之急就篇係臂丨丨虎魄龍注丨丨火齊珠也一曰石  似珠者也  雲林石譜</hi>
<hi>明州昌國縣沿海近淺岸水底生丨丨狀似珊瑚或髙三二尺必繫筏懸繩方得之  竹林詩評鮑照之作如</hi>
<hi>珊瑚丨丨木難火齊弗資鏤琢而自足偉觀寳梁元帝梁安寺刹下銘垂琬琰之文璫飾丨丨之仙    王延</hi>
<hi>夀魯靈光殿賦見玉璫下爍何晏景福殿賦爾乃文以朱綠飾以碧丹㸃以銀黄  以丨丨  張衡四愁詩羙</hi>
<hi>人贈我金丨丨何以報之䨇玉盤棲張說送尹補闕元凱琴歌鳳哉鳳哉啄丨丨飲瑶池  崑崙之山哉  常</hi>
<hi>建送陸擢詩殷勤嘆孤鳯早食金丨丨歌知君此計成長徃芝草丨丨日應長</hi>　<hi>杜甫元都壇又鄭駙馬宅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-50b"/>
<hi>晏洞中詩主家隂洞細煙霧留客夏簟清丨丨澥劉長卿𤓰州驛奉餞張侍御公之嶺南詩属辭傾渤  稱價</hi>
<hi>掩丨丨又元稹春晚寄楊十二詩自無丨丨實安得蓮花簮    寺院新竹詩寳地琉璃坼紫苞丨丨踴  劉</hi>
<hi>禹錫送韋秀才道冲赴制舉詩之子尚明訓鏘如振丨丨  李紳南庭竹詩見玉露下  施肩吾聼范元長吟</hi>
<hi>詩聲聲扣出碧丨丨能使秋猿欲叫難讀杜牧方響詩見玉手下  羅隐詶丘光庭詩行吟坐  口不倦瀑泉</hi>
<hi>激射丨丨摧</hi>
琅璆<hi>韓愈赴江陵途中寄王補闕詩班行再肅穆璜佩鳴丨丨</hi>
琅邪<hi>琊耶並同春秋僖公十有四年夏六月季姬及鄫子遇于防使鄫子来朝注鄫國今丨丨鄫縣  孟</hi>
<hi>子昔者齊景公問於晏子曰吾欲觀於轉附朝儛遵海而南放於丨丨  史記秦始皇紀南登丨丨大樂之作</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-51a"/>
<hi>丨丨䑓立石刻頌秦徳固漢書髙帝紀夫齊東有丨丨即墨之饒南有泰山之  西有濁河之限北有勃海之</hi>
<hi>利地方二千里持㦸百萬縣隔千里之外齊得十二焉  又地理志丨丨郡縣丨丨越王句踐嘗治此起館䑓</hi>
<hi>人晉書元帝紀年十五嗣位丨丨王侍中嵇紹異之謂  曰丨丨王毛骨非常殆非人臣之相也  又地理志</hi>
<hi>丨丨國人隨帝過江遂置懐徳縣丨丨郡以統之以江乗置南東海南丨丨等郡  南史齊武帝紀永明六年</hi>
<hi>九月於丨丨城講武習水歩軍唐又九年九月幸丨丨城講武觀者傾都普頒酒肉    書李百藥傳隋内史</hi>
<hi>徳林子七嵗能属文父友陸乂等共讀徐陵文有刈丨丨之稻之語歎不得其事百藥進曰春秋鄅子藉稻杜</hi>
<hi>預謂在丨丨客大驚號竒童陵又宰相世系表王氏出自姬姓翦秦大将軍生賁武  侯生離武城侯子元避</hi>
<hi>秦亂遷於丨丨後徙臨沂朱山海經丨丨䑓在渤海間丨丨之東  水經汶水出  虚縣泰山注山上有長城</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-51b"/>
<hi>西接泰山東連丨丨巨海千有餘里盖田氏之所造也  越絶書越伐彊吳尊事周室行霸丨丨躬自省約率</hi>
<hi>道諸侯泉湧出</hi>　<hi>述異記神泉出髙宻丨丨郡人禱求之則飛明一統志丨丨山在青州府諸城縣東南一</hi>
<hi>百五十里山下有丨丨城漢丨丨郡治此丨地理通釋括地志宻州諸城縣東南百七十里有丨  䑓越王句</hi>
<hi>踐觀䑓也丨丨山在縣東南百七十里始皇立層䑓於山上  崔融賀明堂成表九桂自立豈籍丨丨之飛二</hi>
<hi>石潜開寧煩糓城之採山司馬相如子虚賦且齊東渚鉅海南有丨丨觀乎成  射乎之罘浮渤澥游孟諸邪</hi>
<hi>與肅慎為鄰右以湯谷為界秋田乎青丘徬徨乎海外吞若雲夢者八九於其胷中曽不蔕芥  歐陽脩醉翁</hi>
<hi>亭記環滁皆山也其西南諸峰林壑尤羙望之蔚然而深秀者丨丨也  丁仙芝江南曲始下芙蓉樓言發丨</hi>
<hi>丨岸吾杜牧長安雜題詩九原可作  誰與師友丨丨邴曼容</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-52a"/>
琅槐<hi>漢書地理志千乘郡縣丨丨南水經注淄水入馬車瀆亂流東北逕丨丨故城  地理志曰馬車瀆</hi>
<hi>至丨丨入於海也</hi>
琅虯<hi>三洞經教見玉籙下</hi>
琅臺<hi>江緫吳興郡廬陵王徳政碑剖符彭國述職丨丨去謡曙鼓留歌暮来</hi>
琅函<hi>宋真宗先天紀叙見瓊藴下翔韋荘詩家藏何所寳清韻滿丨丨  傅若金龍  寺詩寳網自鳴空</hi>
<hi>裏樂丨丨時出賜来經景吳澄題閣皁山詩九重香案分雲篆八  丨丨記玉題</hi>
琅華<hi>皮日休白菊詩已過重陽半月天丨丨千㸃照寒煙</hi>
琅簡<hi>太上八素經西華宫有丨丨蕊書當為真人者乃得此文</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-52b"/>
琅笈<hi>庾信陕州𢎞農郡五張寺經藏碑丨丨雲車金繩玉檢</hi>
琅膏<hi>黄庭内景經見玉霜下</hi>
琅實<hi>楊維楨鳳皇石詩見玉岠下</hi>
琅英<hi>黄庭内景經三氣徘徊得神明隐龍遁芝雲丨丨</hi>
琅寳<hi>雲笈七籖摘絳林之丨丨餌元河之紫蕖</hi>
琅書<hi>皮日休吳中言情詩宴時不輟丨丨味齋日難判玉鱠香</hi>
琅當<hi>漢書王莽傳民犯鑄錢五人相坐沒入為官奴婢其男子檻車兒女子歩以鐡瑣丨丨其頸傳詣鍾</hi>
<hi>官以十萬數到者易其夫婦愁苦死者什六七</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-53a"/>
　　球<lb/>
球玉<hi>禮記玉藻笏天子以丨丨諸侯以象大夫以魚須文竹士竹本象可也  宋史樂志音韻清越拱以</hi>
<hi>九龍立於宫架之中以為君圍環以四清聲鐘磬鎛鐘特磬以為臣圍編鐘編磬以為民圍内設寳鐘丨丨外</hi>
<hi>為龍簴鳳琴</hi>
球琳<hi>書禹貢見琅玕下崙之丨丨琅玕焉</hi>　<hi>淮南子西北方之羙者有崑顧况遊子吟層城發雲韶玉</hi>
<hi>府鏘丨丨丨元稹哭吕衡州詩國待丨  器家藏虎豹韜</hi>
球石<hi>新論先王聞五聲播八音非茍欲愉心娛耳聼其鏗鏘而已将順天地之體成萬物之性協律吕之</hi>
<hi>情和隂陽之氣調八風之韻通九歌之分奏之圜丘則神明降用之方澤則幽祇升擊拊丨丨則百獸率舞樂</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-53b"/>
<hi>終九成則瑞禽翔上能感動天地下則移風易俗此徳音之音雅樂之情盛徳之樂也</hi>
球弦<hi>書益稷下管鼗鼓合止柷敔傳堂下樂也上下合止樂各有柷敔明丨丨鐘籥各自互見</hi>
球鍠<hi>文心雕龍林籟結響調如竽瑟泉石激韻和若丨丨</hi>
　　璞<lb/>
璞玉<hi>孟子今有丨丨於此雖萬鎰必使玉人雕琢之元史仁宗紀西北諸王額森布哈進馬駝丨丨</hi>
<hi>王庭堅休亭賦獻丨丨而取刖圗封侯而得黥</hi>
璞質<hi>孔澮荆山璞賦外丨丨而弗章内玉徳而存誠</hi>
璞沉<hi>晋書趙至傳身雖胡越意存斷金各敬爾儀敦履丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-54a"/>
　　璆<lb/>
璆珌<hi>詩㻫琫有珌傳見玉琫下</hi>
璆琳<hi>爾雅見琅玕下侍孔澮荆山璞賦見瑶琨下得王昌齡宿灞上寄  御璵弟詩吾宗秉全璞楚  丨</hi>
<hi>丨最</hi>
璆璜<hi>柳宗元送豆盧膺秀才南遊詩序吾願子以詩禮為冠屨以春秋為襟帶以圗史為佩服琅乎丨丨</hi>
<hi>衝牙之響發焉煌乎山龍華蟲之采列焉則揖讓周旋乎宗廟朝廷斯可也</hi>
璆磬<hi>漢書禮樂志丨丨金鼓靈其有喜</hi>
璆鐡<hi>書禹貢梁州厥貢丨丨銀鏤砮磬熊羆狐貍織皮傳璆玉名鏤剛鐡  柳貫晚泊貴溪詩沿洄百數</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-54b"/>
<hi>里丨丨森相向</hi>
璆縣<hi>舊唐書音樂志皇太子釋奠樂章堂獻瑶篚庭敷丨丨禮<graphic n="KR0640" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0640.png" mimeType="image/png"/>其容樂合其變</hi>
　　琬<lb/>
琬琰<hi>書顧命越玉五重陳寳赤刀大訓𢎞璧丨丨在西序大玉夷玊天球河圗在東序  竹書紀年注見</hi>
<hi>瑶臺下瓾淮南子丨丨之玉在洿泥之中雖亷者弗釋弊篳甑  在袇茵之上雖貪者不搏  法書要錄永興</hi>
<hi>超出下筆如神不落踈慢無慙世珍然則壯文㡬而老成與貞白而徳鄰如層屋緩歩髙謝風塵纂焕嗣聖體</hi>
<hi>多拘檢如彼碔砆亂其丨丨炎梁元帝梁安寺刹下銘見琅玕下  劉峻辯命論火  崑岳礫石與丨丨俱焚</hi>
<hi>嚴霜夜零蕭艾與芝蘭共盡淑庾信後魏驃驍将軍賀㧞夫人元氏墓誌銘丨丨令  施衿結褵  髙似孫水</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-55a"/>
<hi>仙花前賦懐丨丨以成㓗抱雪霜以為堅丨杜甫秋日䕫府詠懐詩顧凱丹青列頭陀丨  鐫</hi>
琬圭<hi>周禮典瑞丨丨以治徳以結好注丨丨無鋒芒故治徳以結好  又考工記玉人之事丨丨九寸而</hi>
<hi>繅以象徳</hi>
琬碑<hi>庾信賀平鄴都表見瓊檢下</hi>
琬象<hi>淮南子目觀玉輅丨丨之状耳聼白雪清角之聲</hi>
　　瑜<lb/>
瑜佩<hi>裴守真奉和太子納妃太平公主出降詩丨丨升青殿穠華降紫㣲</hi>
瑜瑾<hi>陳襄繅藉賦木為内幹蔽丨丨以光昭韋作外衣焕朱蒼而色異</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-55b"/>
瑜井<hi>隋煬帝歩虚詞瓊軒觶甘露丨丨挹膏泉</hi>
瑜潤<hi>潘尼贈陸機詩玉以丨丨隋以光融</hi>
瑜瑕<hi>敬括玉斗賦聚圭合而成量瑩丨丨以表義</hi>
瑜辭<hi>陳樵胡氏鐡心亭賦抽丨丨兮予誓左佩華之翻翻</hi>
瑜珥<hi>韓愈殿中少監馬君墓誌見瑶環下</hi>
　　琨<lb/>
琨玉<hi>後漢書孔融傳論懔懔焉皜皜焉其與丨丨秋霜比質可也</hi>
琨珸<hi>司馬相如子虚賦見琳瑉下誚范宗荆山璞賦丨丨進而砆石用兮反  爾以為玭</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-56a"/>
琨瑞<hi>水經濟水又東北右㑹玉水注導源太山朗公谷谷舊名丨丨溪</hi>
　　琱<lb/>
琱弓<hi>庾信哀江南賦司徒之表裏經綸狐偃之惟王實勤横丨丨而對伯主執金鞭而問賊臣  盧照鄰</hi>
<hi>戰城南詩丨丨夜宛轉鐡騎曉驂驔戰王維贈裴旻将軍詩腰間寳劒七星文臂上丨丨百  勲  髙適塞下</hi>
<hi>曲日輪駐霜戈月魄懸丨丨姑歐陽詹送張驃騎邠寧行營詩寳馬丨丨金僕  龍驤虎視出皇都</hi>
琱戈<hi>洞天清錄余嘗見夏丨丨於銅上相嵌以金其細如髮  庾信紇干𢎞神道碑常願執金鼓而問吳</hi>
<hi>王横丨丨而返齊地有志不就忠貞死焉尸又慕容寧神道碑惟師尚父昆吾載寳鼎之名王命  臣栒邑傳</hi>
<hi>丨丨之賜玉盧照鄰上之回樂府單于拜  璽天子按丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-56b"/>
琱履<hi>張說安樂郡主花燭行罽茵設地承丨丨花燭分階移錦帳</hi>
琱瑑<hi>漢書王吉傳古者工不造丨丨商不通侈靡非工商之獨賢政使之然也</hi>
琱琢<hi>張衡賦昭綵藻以丨丨兮璜聲遶而彌長</hi>
琱軒<hi>楊炯青苔賦華館三襲丨丨四下</hi>
琱欄<hi>蘇軾法恵寺横吹閣詩丨丨能得㡬時好不獨憑欄人易老</hi>
琱盤<hi>張說宴姚紹之詩翠斚吹黄菊丨丨膾紫鱗</hi>
琱輦<hi>趙彦昭奉和幸大薦福寺詩刹鳳迎丨丨幡虹駐綵旗</hi>
琱箱<hi>傅元祝祖文祖君自東百靈齊行翠盖翩翩象輿丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-57a"/>
琱鴨<hi>劉仔肩夜讌詩篆香丨丨换銀甲小筝弹</hi>
琱碎<hi>楊萬里湖天暮景詩丨丨肝脾只望詩鬚髥成雪髩成絲</hi>
　　珉<lb/>
珉玉<hi>漢書司馬相如傳丨丨旁唐玢豳文磷圃水經注渠水又東枝分南入華林園歴疏圃南  中有古</hi>
<hi>玉井井悉以丨丨為之以緇石為口工作精宻猶不變古璨焉如新  明一統志丨丨坑在汝寧府息縣西北</hi>
<hi>舊出丨丨其色潔白堪為器物隋時置官採之唐時為淮水所沒開元中淮水東移坑重出  韓愈薦士詩見</hi>
<hi>圭瑁下</hi>
珉珮<hi>賈島寄李侍御詩亦冀鏗丨丨終當直石渠</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-57b"/>
珉翠<hi>梅堯臣詩况侯有古學小字刻丨丨</hi>
珉砆<hi>王令答束徽之索詩詩丨丨不施功徑欲制珪瑁</hi>
珉石<hi>水經注清水又東與倉水合水出西北方上山西倉谷谷有倉玊丨丨故名焉</hi>
珉磩<hi>顧清文淵閣賦其前則有玉階丨丨仰接俯延文杏敷錦碧芸連錢</hi>
珉城<hi>十洲記太上名山鼎於五方鎮地理也號天柱於丨丨象綱輔也</hi>
珉砌<hi>王勃七夕賦羅帳五華縣丨丨百枝然</hi>
珉階<hi>陸倕天光寺碑見瓊籬下</hi>
珉谷<hi>庾信麥積崖佛龕銘序嗽泉丨丨吹塵石牀</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-58a"/>
珉甃<hi>孟郊韓愈城南聮句見瑶楨下</hi>
珉鎔<hi>王仲言慈寧殿賦西八東九金礫丨丨</hi>
珉多<hi>家語子貢問於孔子曰敢問君子貴玉而賤珉何也為夫玊之寡而丨之丨乎孔子曰惡賜是何言</hi>
<hi>也夫君子非為丨之丨故賤玉之寡故貴之也夫昔者君子比徳於玊焉温潤而澤仁也縝栗而理智也堅剛</hi>
<hi>而不屈義也㢘而不劌行也垂之如墜禮也折而不撓勇也叩之其聲清越而長其終則詘然樂也瑕不掩瑜</hi>
<hi>瑜不掩瑕忠也孚尹旁達信也氣如白虹天也精神見於山川地也珪璋特達徳也天下莫不貴者道也故雖</hi>
<hi>有珉之彫彫不若玉之彰彰詩云言念君子温其如玉故君子貴之也</hi>
　　璣<lb/>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-58b"/>
璣琲<hi>唐書元宗貴妃楊氏傳每十月帝幸華清宫五宅車騎皆從家别為隊遺鈿堕舄瑟瑟丨丨狼籍于</hi>
<hi>道香聞數十里粲倪謙種徳堂賦紛篇章以有述  丨丨之陸離</hi>
璣珵<hi>韓愈孟郊城南聮句䠞繩覲娥婺鬬草擷丨丨</hi>
璣貝<hi>歐陽脩雞頭詩明珠渡水覆舟失贈我丨丨猶滿把</hi>
璣鏡<hi>庾信齊王憲神道碑丨丨照臨山河容納</hi>
璣組<hi>書禹貢荆州厥篚元纁丨丨傳丨珠類生于水丨綬類</hi>
璣衡<hi>書舜典在璿丨玉丨以齊七政疏見玉飾下車湘中記宿當翼軫度應丨丨故曰衡山  崔駰  左</hi>
<hi>銘虞夏作車取象丨丨清楊慎寳劒詩沖霄紫氣丨丨北照夜  光奎壁東</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-59a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0056_WYG_069-59b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定駢字類編卷六十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>