<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定駢字類編卷八十九<lb/>
　　數目門十二<lb/>
　　　三<lb/>
　三皇<hi>周禮外史掌丨丨五帝之書注楚靈王所謂三墳五典  宋書禮志大晉繼丨丨之蹤踵舜禹之迹</hi>
　<hi>應天從民受禪有魏宜一用前代正朔服色皆如有虞遵唐故事於義為𢎞  又樂志五帝繼丨丨三皇世所</hi>
　<hi>歸典陳書何之元傳案丨丨之簡為三墳五帝之策為五  此典義所由生也  金史樂志惟明后馭寰瀛躋</hi>
　<hi>升平飛英聲功丨丨徳五帝游巖廊億萬嵗丨元史祭祀志其有司常祀者五曰社稷曰宣聖曰丨  曰嶽鎮</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-1b"/>
　<hi>海瀆曰風師雨師得吕覽天地大矣生而弗子成而弗有萬物皆被其澤  其利而莫知其所由始此丨丨五</hi>
　<hi>帝之徳也丨春秋運斗樞皇者天天不言四時行焉百物生焉丨  垂拱無為設言而民不違道徳元泊有似</hi>
　<hi>皇天故稱曰皇氏小學紺珠丨丨太昊伏羲氏炎帝神農氏黄帝有熊  又丨丨伏羲女媧神農又丨丨伏羲</hi>
　<hi>神農祝融又丨丨燧人伏羲神農又丨丨天皇地皇人皇又丨丨天皇地皇泰皇  明一統志丨丨山在開封</hi>
　<hi>府河隂縣北十里與廣武山相連其上有東西廣武二城即楚漢相拒處  又丨丨井在温州府瑞安縣四十</hi>
　<hi>五里文阮籍通老論丨丨依道五帝仗徳繩王褒周經藏願  青丘紫府丨丨刻石之文緑檢黄  六甲飛靈</hi>
　<hi>之字之王棨耀徳不觀兵賦得允文允武之體臻一張一弛  要可謂超五帝而越丨丨合二儀而齊兩曜</hi>
　<hi>成公綏正旦大㑹行禮歌惟天降命翼仁祐聖於穆丨丨載徳彌盛  陶淵明神釋詩丨丨大聖人今復在何</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-2a"/>
<hi>處耆周捨上雲樂遨遊六合傲誕丨丨却陸龜蒙讀襄陽  舊傳詩仰瞻丨丨道蟣虱在宇宙  視五覇圖股</hi>
<hi>掌㺯孩幼當李賀榮華樂詩丨丨皇后七貴人五十校尉二将軍  時飛去逐彩雲化作今日京華春  耶律</hi>
<hi>楚材懐古詩丨丨崇道徳五帝重仁慈</hi>
三帝<hi>戰國䇿秦為西帝趙為中帝燕為北帝立為丨丨而令諸侯韓魏不聼則秦伐之齊不聼則燕趙伐</hi>
<hi>之天下孰敢不聼</hi>
三后<hi>書畢命丨丨協心同底於道配又呂刑乃命丨丨恤功於民  詩丨丨在天王  于京傳丨丨太王</hi>
<hi>王季文王於左傳社稷無常奉君臣無常位自古以然丨丨之姓  今為庶主所知也注丨丨虞夏商也  晉</hi>
<hi>書劉琨等傳論丨丨流亡遞縈居彘之禍肆宋書武帝紀昔火徳既微魏祖底績黄運不競丨丨  勤故天之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-2b"/>
<hi>厯數實有攸在丨小學紺珠丨丨伯夷降典禹平水土稷降播種  又  丨周公君陳畢公  又丨丨禹契后</hi>
<hi>稷徑又丨丨禹湯文王中王逸離騷序離别也騷愁也經  也言已放逐離别  心愁思猶依道徑以風諫君</hi>
<hi>也故上述唐虞丨丨之制下序桀紂羿澆之敗冀君覺悟反於正道而還己也  江淹敕為朝賢答劉休範書</hi>
<hi>丨丨連光四聖沓軌丨丨始基世武丕承</hi>　<hi>陸機皇太子宴元圃宣猷堂詩韓愈江陵途中詩早知大理官</hi>
<hi>不列丨丨儔羣范梈詣天光門上進三朝實録詩丨丨龍光周典冊  臣鵠立漢衣冠  又後漢書王龔傳丨</hi>
<hi>丨生自新野注光烈皇后和帝隂后鄧后並新野人将又梁冀傳冀一門前後七封侯丨皇丨六貴人二大</hi>
<hi>軍夫人女食邑稱君者七人尚公主三人其餘卿将尹校五十七人在位二十餘年</hi>
三君<hi>左傳季文子卒宰庀家器為𦵏備無衣帛之妾無食粟之馬無藏金玉無重器備君子是以知季文</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-3a"/>
<hi>子之忠於公室也相丨丨矣而無私積可不謂忠乎世後漢書黨錮傳論竇武劉淑陳蕃為丨丨君者言一</hi>
<hi>之所宗也數南史任昉傳衣冠貴游莫不多與交好坐上客恒有  十時人慕之號曰任君言如漢之丨丨也</hi>
<hi>壮又到溉傳陸倕贈昉詩云和風雜美氣下有真人遊  矣荀文若賢哉陳太邱今則蘭䑓聚萬古信為儔任</hi>
<hi>君本逹識張子復清修既有絶塵到復見黄中劉時謂昉為任君比漢之丨丨到則溉兄弟也  小學紺珠丨</hi>
<hi>丨問政葉公問政夫子曰政在説近來逺魯哀公問政夫子曰政在選賢齊景公問政夫子曰政在節財  髙</hi>
<hi>適丨丨詠序開元中適遊於魏郡郡北有故太師鄭公舊館里中有故尚書郭公遺業邑外又有故太守狄公</hi>
<hi>生祠焉覩物増懐遂為丨丨詠蒙虞集東臯賦忽十世其将逺挺丨丨而奮飛  陸龜  飲巖泉詩見一朶下</hi>
三王<hi>禮記學記丨丨四代惟其師法又内則凡養老五帝憲丨丨有乞言注有善為  又從之求善言以</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-3b"/>
<hi>施行也不又樂記丨丨異世不相襲禮施又中庸考諸丨丨而  謬  孟子周公思兼丨丨以  四事  戰國</hi>
<hi>䇿黄歇説昭王曰王若能持功守威省攻伐之心而肥仁義之誡使無復後患丨丨不足四五覇不足六也</hi>
<hi>荀子言味者予易牙言音者予師曠言治者予丨丨三王既已定法度制禮樂而傳之有不用而改自作何以</hi>
<hi>異於變易牙之和更師曠之律殺呂覽五帝先道而後徳故徳莫盛焉丨丨先教而後  故事莫功焉五覇先</hi>
<hi>事而後兵故兵莫彊焉周春秋説題辭見二帝下少小學紺珠丨丨夏禹商湯  文王  又五帝丨丨都  昊</hi>
<hi>都曲阜顓頊都濮陽帝嚳都亳堯都冀舜都蒲夏都安邑湯都亳周都雍洛  阮籍通老論丨丨施仁五覇行</hi>
<hi>義履任昉天監三年策秀才文經綸草昧採丨丨之禮冠  粗分因六代之樂  傅元鼓吹曲大道侔五帝盛</hi>
<hi>徳踰丨丨邵又南史賀革傳雍容都雅吐納藴藉敕於永福省為  陵湘東武陵丨丨講禮後為國子博士於</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-4a"/>
<hi>學講授生徒常數百人南小學紺珠漢丨丨齊王閎燕王旦廣陵王胥  又濟  王彧安封王延明中山王熈</hi>
　<hi>楊維楨警枕詞呉越封疆平地闢四世丨丨安衽席又漢書王吉傳子駿為京兆尹先是京兆有趙廣漢</hi>
<hi>張敞王尊王章至駿皆有能名故京師稱曰前有趙張後有丨丨  唐書王珣傳字伯玉與兄璵弟瑨以文學</hi>
<hi>稱時號丨丨國小學紺珠丨丨邛成樂昌陽平唐又丨丨王安石安  安禮  又丨丨王回向同  又  書驃</hi>
<hi>傳又有凌蠻西有丨丨蠻盖莋都夷白馬氐之遺種楊劉郝三姓世為長襲封王謂之丨丨部落</hi>
三公<hi>書周官立太師太傅太保兹惟丨丨論道經邦燮理隂陽  詩周南召南譜疏僖公九年公㑹宰周</hi>
<hi>公于葵丘文五年召伯來㑹葬是春秋時周公召公也經傳皆言周公謂為丨丨不知何爵也召稱伯則伯爵</hi>
<hi>以左傳多言召公故言公子又赫赫師尹傳師太師周之丨丨也  禮記王制天  祭天下名山大川五嶽視</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-4b"/>
<hi>丨丨四瀆視諸侯一又天子丨丨九卿二十七大夫八十一元士  又見  命下  又丨丨之田視諸侯  又</hi>
<hi>昏義天子立六官丨丨九卿二十七大夫八十一元士以聼天下之外治以明章天下之男教故外和而國治</hi>
<hi>迎又月令立春之日天子親帥丨丨九卿諸侯大夫以  春於東郊還反賞公卿諸侯大夫於朝  又季春是</hi>
<hi>月之末擇吉日大合樂天子乃帥丨丨九卿諸侯大夫親往視之注大合樂者所以助陽逹物風化天下也</hi>
<hi>周禮射人掌國之丨丨孤卿大夫之位丨丨北面孤東面卿大夫西面其摯丨丨執璧孤執皮帛卿執羔大夫</hi>
<hi>鴈子又太僕掌丨丨孤卿之弔勞餘公羊傳諸侯者何天  丨丨稱公王者之後稱公其  大國稱侯  孟子</hi>
<hi>栁下惠不以丨丨易其介釁史記李斯傳贊李斯以閭閻歴諸侯入事秦因以瑕  以輔始皇卒成帝業斯為</hi>
<hi>丨丨可謂尊用矣尹漢書王吉傳舜湯不用丨丨九卿之世而舉臯陶伊  不仁者逺注李竒曰言臯陶伊尹</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-5a"/>
<hi>非丨丨九卿之世有後漢書魯恭傳注言人患學之不習耳若能究習自  鄉里之舉豈待要丨丨之辟乎</hi>
<hi>魏志魏臻傳臻父兹有大節不應丨丨之辟太祖初至陳留兹曰平天下者必此人也  晉書天文志謁者東</hi>
<hi>北三星曰丨丨内坐朝㑹之所居也之又羊祜傳有善相墓者言祜祖墓所有帝王氣若鑿  則無後祜遂鑿</hi>
<hi>之相者見曰猶出折臂三公而祐竟墮馬折臂位至丨丨而無子  宋書禮志凡遣大使拜皇后丨丨及冠皇</hi>
<hi>太子及拜蕃王帝皆臨軒太樂令宿設金石四廂之樂於殿前  齊書虞玩之傳孔逷字世逺玩之同郡人好</hi>
<hi>典故學與王儉至交昇明中為齊䑓尚書儀曹郎太祖謂之曰卿儀曹才也儉為宰相逷嘗謀議帷幙毎及選</hi>
<hi>用頗失鄉曲情儉從容啟上曰臣有孔逷猶陛下之有臣也永明中為太子家令卒時人呼孔逷何憲為王儉</hi>
<hi>丨丨漢南史后妃傳序六宮位號前史代有不同晉武帝采  魏之制置貴嬪夫人貴人是為三夫人位視丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-5b"/>
<hi>丨淑妃淑媛淑儀修華修容修儀媫妤容華充華是為九嬪位視九卿  又王僧䖍傳僧䖍嘗有書誡子曰或</hi>
<hi>有身經丨丨蔑爾無聞布衣寒素卿相屈體父子貴賤殊兄弟聲名異何也體盡讀數百卷書耳吾今悔無所</hi>
<hi>及欲以前車誡爾後乘也道又謝超宗傳司徒褚彦回因送湘州刺史王僧䖍閣  壊墜水僕射王儉驚跣下</hi>
<hi>車超宗拊掌笑曰落水丨丨墜車僕射入五代史于闐國傳自靈州過黄河行三十里始渉沙  党項界曰細</hi>
<hi>腰沙神樹沙至丨丨沙宿月支都督帳自此沙行四百餘里至黒堡沙沙尤廣遂登沙嶺  宋史徽宗紀政和</hi>
<hi>二年九月癸未正丨丨三孤官改侍中為左輔中書令為右弼左右僕射為太宰罷尚書令  水經注郭仲産</hi>
<hi>言菀城南三十里有一城甚卑小相承名丨丨城漢時鄧禹等歸鄉餞離處也  星經丨丨三星在斗柄東和</hi>
<hi>隂陽齊七政以教天下人以荀子大儒者天子之丨丨也  鹽鐵論孔子無爵位  布衣從才士七十有餘人</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-6a"/>
<hi>皆諸侯卿相之人也况處丨丨之尊以飬天下之士哉  明一綂志丨丨山在廬州府無為州西南一百二十</hi>
<hi>里接廬江縣界而春秋繁露天以三成之王以三自持立成數以為植  四重之其可以無失矣備天數以參</hi>
<hi>事治謹於道之意也此百二十臣者皆先王之所與直道而行也故天子自參以丨丨三公自參以九卿九卿</hi>
<hi>自參以三大夫三大夫自參以三士三人為選者四重自三之道以治天下若天之四重自三之時以終始嵗</hi>
<hi>也配小學紺珠黄帝丨丨風后配上台天老配中台五聖  下台  又漢丨丨丞相太尉御史大夫又大司徒</hi>
<hi>大司馬大司空又太尉司徒司空某雲笈七籖下念玉堂丨丨呼曰司録六丁玉女削去  甲死籍令某甲長</hi>
<hi>生觀孫該丨丨山下祠賦趙國元氏縣西界有六神祠吾  其一焉在徑山之陽即丨丨祠焉  盧照鄰詠史</hi>
<hi>詩丨丨不敢吏五鹿何能酬代李白送楊燕之東魯詩關西楊伯起漢日舊稱賢四  丨丨族清風播人天</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-6b"/>
<hi>武元衡酬嚴司空荆南見寄詩金貂再領丨丨府玉帳連封萬户侯  韓愈永貞行董賢丨丨誰復惜侯景九</hi>
<hi>錫行可歎方又謁衡廟遂宿嶽寺題門樓詩五嶽祭秩皆丨丨四  環鎮嵩當中  權徳輿和于司空新卜城</hi>
<hi>南郊居詩一徳承昌運丨丨翊至尊丨鮑防元日早朝行天何言哉樂無窮廣成彭祖為丨    王建朝天詞</hi>
<hi>老作丨丨經獻夀臨時猶自語差池孫周曇羊續詩單席寒㕔慙使者葛衣何以至丨丨    元晏陸玩詩天</hi>
<hi>下忠良人欲盡始應交我作丨丨丨歐陽太監雨中視決堤墮水詩濬川非伯禹落水異  丨  羅隠登上元</hi>
<hi>石頭故城詩太平寺主惟輕薄却把丨丨與賊臣錢塘府亭詩更有寵光人未見問安調膳盡丨丨</hi>　<hi>又皮</hi>
<hi>日休蓑衣詩前頭不施衮何以為丨丨丨白敏中至日上公獻夀酒詩羽儀瞻百姓獻夀侍丨    徐夤古往</hi>
<hi>今來詩栁惠豈嫌居下位朱雲直去指丨丨王唐彦謙嚴子陵詩嚴陵性情是真狂抵觸丨丨傲帝    李逄</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-7a"/>
<hi>吉奉酬忠武李相公見寄詩見二伯下周王滔天王寺詩信士丨丨作靈蹤四絶推  蘇軾戯  正孺詩折臂</hi>
<hi>丨丨未可知㑹當千鎰訪權竒隂范成大夏日田園雜興詩丨丨只好三株看閒客清  滿北牕  陸游放歌</hi>
<hi>行又不見慈明起自布衣中九十五日至丨丨復又縱筆詩讓他緑髮好年少二十四嵗作丨丨  戴  古釣</hi>
<hi>䑓詩萬事無心一釣竿丨丨不換此江山題詩一國丨丨狐貉衣四郊多壘鳥蛇圍</hi>　<hi>王逄後無周權釣䑓</hi>
<hi>詩不為丨丨貴輕抛半日閒</hi>
三孤<hi>書周官少師少傅少保曰丨丨貳公𢎞化寅亮天地弼予一人  宋史徽宗紀見三公下</hi>
三藩<hi>後漢書濟隂悼王長傳丨丨夙齡黨惟荒忒注謂千乘淮陽濟隂並早沒</hi>
三師<hi>唐書蕭瑀傳晉王為皇太子拜太子太保同中書門下三品帝曰丨丨以徳𨗳太子者也禮不尊則</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-7b"/>
<hi>無所取法乃詔師入謁太子出門迎拜師答拜毎門讓乃入師坐然後坐書前後署名稱惶恐  小學紺珠丨</hi>
<hi>丨長孫無忌房元齡蕭瑀又又白居易北窻三友詩丨丨去已逺高風不可追    左傳隠公十年秋宋人衛</hi>
<hi>人入鄭蔡人從之伐戴八月壬戌鄭伯圍戴取丨丨焉宋衛既入鄭而以伐戴召蔡人蔡人怒故不和而敗</hi>
<hi>又呉子問於伍員曰初而言伐楚予知其可也而恐其使予往也又惡人之有予之功也今予将自有之矣伐</hi>
<hi>楚何如對曰楚執政衆而乖莫適任患若為丨丨以肄焉一師至彼必皆出彼出則歸彼歸則出楚必道敝亟</hi>
<hi>肄以罷之多方以誤之既罷而後以三軍繼之必大克之闔廬從之楚於是乎始病  宋史謝泌傳往嵗討交</hi>
<hi>阯丨丨一動南方㡬揺先皇以為得之無用棄之實便及授官為藩屏則至今竄伏  又左傳鄭人賂晉侯以</hi>
<hi>師悝師觸師蠲注悝觸蠲皆樂師名疏樂師稱師下稱賂以樂知此三人皆樂師悝觸蠲是其名也服䖍見下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-8a"/>
<hi>有鐘鎛磬即云丨丨鐘師鎛師磬師謂悝能鐘觸能鎛蠲能磬也然則以鄭人師茂師慧賂宋者又能鐘乎能</hi>
<hi>鎛乎丨丨必是能鐘磬者要不可即以名次配言之充又雲笈七籤或救卹窮乏載度天人或為丨丨建功</hi>
<hi>足天官有名考算簿録三官相應皆逆注種名上下有别毫分無遺</hi>
三少<hi>漢書賈誼傳于是為置丨丨皆上大夫也曰少保少傅少師是與太子宴者也注宴謂安居  唐書</hi>
<hi>儀衛志見三太下正宋史禮志左庶子請内嚴通事舍人引師傅保立於  殿門之西丨丨在其南稍却俱東</hi>
<hi>向北上丨金史禮志太子太師太傅太保與隨朝三師同東宮  丨與隨朝二品同詹事以下並在庭下面北</hi>
<hi>毎品重行以東為上再拜稍前問候又再拜皇太子坐受  又輿服志太子太師出入宮中則展紫至東宮則</hi>
<hi>展皂丨丨則展紫石小學紺珠北齊丨丨李師盧公順崔君洽  又丨丨  <graphic n="KR1026" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1026.png" mimeType="image/png"/>憑悠  源乾曜奉和御製乾曜</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-8b"/>
<hi>與張説宋璟同日上官命宴都堂詩進綬懐丨丨承光盡百身  揭傒斯集賢大學士趙國公王開府慶八十</hi>
<hi>應制詩位望躋丨丨權衡俯百司謂又晉書王羲之傳陳留阮裕有重名為敦主簿敦嘗  羲之曰汝是吾家</hi>
<hi>佳子弟當不減阮主簿裕亦目羲之與王承王悦為王氏丨丨  唐書李嗣真傳賀蘭敏之修撰東䑓表嗣真</hi>
<hi>直𢎞文館與劉獻臣余昭皆少有名號丨丨</hi>
三太<hi>唐書儀衛志東宮官居上䑓官之次王府官又次之唯丨丨三少賔客庶子王傅隨本品  文獻通</hi>
<hi>考後魏有太師太傅太保謂之東宮丨丨少師少傅少保謂之東宮三少</hi>
三相<hi>唐書張𢎞靖傳先第在東都思順里盛麗甲當時歴五世無所増葺時號丨丨張家云  宋史職官</hi>
<hi>志宋承唐制以同平章事為真相之任無常員有二人則分日知印其上相為昭文館大學士監修國史其次</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-9a"/>
<hi>為集賢殿大學士或置丨丨則昭文集賢二學士併監修國史各除唐以來三大館皆宰臣兼故仍其制國初</hi>
<hi>范質昭文學士王溥監修國史魏仁溥集賢學士此為丨丨例也  小學紺珠一門丨丨王播起鐸  又父子</hi>
<hi>丨丨韋仁約子承慶嗣立又鄭珣瑜子覃朗以又丨丨天子三公者何天子之相也天子之相則何  三自陜</hi>
<hi>而東者周公主之自陜而西者召公主之一相處乎内  實賔録丨丨張家唐張嘉貞相元宗延賞相徳宗𢎞</hi>
<hi>靖相憲宗時號曰丨丨張家側明一統志丨丨堂在吉安府永新縣北禾山羅漢祠  唐姚崇牛僧孺宋劉沆</hi>
<hi>皆甞遊學其間故名布謝朓秋夜講解詩六龍且無借丨丨寕久長  李嶠  詩孫被登丨丨劉衣闈四方</hi>
<hi>白居易酬張十八訪宿見贍詩五侯丨丨家眼冷不見君  又戰國䇿司馬喜丨丨中山隂簡難之田簡謂司</hi>
<hi>馬喜曰趙使者來屬耳獨不可語隂簡之美乎趙必請之君與之即公無内難矣君弗與趙公因勸君立之以</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-9b"/>
<hi>為正妻隂簡之徳無所窮矣</hi>
三鉉<hi>晉書劉琨等傳論各運竒才並騰英氣遇時屯而感激因世亂以驅馳陳力危邦犯疾風而表勁勵</hi>
<hi>其貞操契寒松而立節咸能自致丨丨成名一時由陳書武帝紀相國秩踰丨丨任總百司位絶朝班禮  事</hi>
<hi>革</hi>
三録<hi>宋書百官志見二録下</hi>
三司<hi>後漢書順帝紀令刺史二千石之選歸任丨丨注丨丨三公也即太尉司空司徒也  晉書王祥傳</hi>
<hi>見一階下若宋書百官志魚豢曰魏世驃騎為都督儀與四征同  不為都督雖持節屬四征者與前後左右</hi>
<hi>雜號将軍同其或散還從文官之例則位次丨丨𦵏南史張裕傳初裕曽祖澄當𦵏父郭璞為占墓地曰  某</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-10a"/>
<hi>處年過百嵗位至丨丨而子孫不蕃某處年㡬減半位裁卿校而累世貴顯澄乃𦵏其劣處位光禄年六十四</hi>
<hi>而亡丨唐書顔真卿傳李輔國當權宰相用事遞為姑息開  丨誅反側使餘賊潰将北走党項褒嘯不逞更</hi>
<hi>相驚恐思明危懼相挺而反東都䧟沒先帝由是憂勤損夀  小學紺珠丨丨御史大夫中書門下又太子監</hi>
<hi>國則詹事庶子為丨丨之隨手雜録太祖無事時常召潘美輩禁中議政或與  縱飲至令宮女解衣無復君</hi>
<hi>臣之禮一日召美入而太祖冠帶不樂久之不語美惶恐趨拜殿下請罪太祖曰非爾也上來語爾前朝民間</hi>
<hi>積欠甚多早來丨丨乞因赦蠲放適問二府二府請督索朕謂丨丨主國財乃要蠲放二府主徳政却要督索</hi>
<hi>近臣如此天下何縁太平朕所以不樂美贊曰陛下用心如此何縁不太平遂解顔如常時  韓愈晉公破賊</hi>
<hi>回重拜台司詩将軍舊壓丨丨貴相國新兼五等崇重劉禹錫江陵嚴司空見示與成都武相公唱和詩名</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-10b"/>
<hi>丨丨平水土威䧺八陣役風雷螺張昱輦下曲丨丨侍宴皇情洽對御吹  大禮終</hi>
三侯<hi>齊書桞世隆傳攸之與譚金童泰壹等暴寵狂朝並為心膂同功共體世號丨丨當時親昵情過管</hi>
<hi>鮑仰遭革運凶黨懼戮攸之反善圖全用得自免復小學紺珠丨丨髙宻侯鄧禹固始侯李通膠東侯賈</hi>
<hi>又一時丨丨韓𢎞弟充子公武五又周禮王以六耦射丨丨三獲三容樂以騶虞九節  正注丨丨者五正三</hi>
<hi>正二正之侯也熊小學紺珠丨丨天子虎熊豹諸侯熊糝豻畿内諸侯  豹  李嶠熊詩列射丨丨滿興師七</hi>
<hi>歩旋小又陳旅和蕭秀才歌風䑓詩臺前  兒更擊筑筑聲更似丨丨章</hi>
三卿<hi>詩擇三有事亶侯多藏傳擇三有事有司國之丨丨信維貪滛多藏之人也  禮記王制大國丨丨</hi>
<hi>皆命于天子疏崔氏云丨丨者依周制而言謂立司徒兼冡宰之事立司馬兼宗伯之事立司空兼司寇之事</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-11a"/>
<hi>故春秋左傳云季孫為司徒叔孫為司馬孟孫為司空此是丨丨也  又鄉飲酒義建國必立丨丨三賔者政</hi>
<hi>教之本禮之大參也之左傳晉欒書救鄭遂侵蔡楚公子申公子成以申息  師救蔡趙括趙同欲戰請於武</hi>
<hi>子武子将許之知荘子范文子韓獻子諫曰不可遂還或謂欒武子曰子盍從衆子之佐十一人其不欲戰者</hi>
<hi>三人而已武子曰夫善衆之主也丨丨為主可謂衆矣從之不亦可乎注丨丨皆晉之賢人尚書大傳古者天</hi>
<hi>子三公毎一公丨丨佐之毎一卿三大夫佐之毎一大夫三元士佐之  又胥童夷羊五帥甲八百将攻郤氏</hi>
<hi>長魚矯請無用衆公使清沸魋助之抽戈結袵而偽訟者三郤将謀於榭矯以戈殺駒伯苦成叔於其位温季</hi>
<hi>曰逃威也遂趨矯及諸其車以戈殺之皆尸諸朝胥童以甲刼欒書中行偃於朝矯曰不殺二子憂必及君公</hi>
<hi>曰一朝而尸丨丨余不忍益也夫孟子淳于髠曰先名實者為人也後名實者自為也  子在丨丨之中名實</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-11b"/>
<hi>未加於上下而去之仁者固如是乎之漢書陳湯傳貳師将軍李廣利捐五萬之師靡億萬  費經四年之勞</hi>
<hi>而厪獲駿馬三十匹雖斬宛王母鼓之首猶不足以復費其私罪惡甚多孝武以為萬里征伐不録其過遂封</hi>
<hi>拜兩侯丨丨二千石百有餘人晉列子范氏有子曰子華善飬私名舉國服之有寵於  君不仕而居丨丨之</hi>
<hi>右目所偏視晉國爵之口所偏肥晉國黜之遊其庭者侔於朝  陸機演連珠丨丨世及東國多衰弊之政五</hi>
<hi>侯並軌西京有陵夷之運聖駱賔王四月八日題七級詩二帝曽遊  丨丨是偶賢</hi>
三監<hi>詩邶鄘衛譜庶殷頑民被紂化日久未可以建諸侯乃分其地置丨丨使管叔蔡叔霍叔尹而教之</hi>
<hi>疏地理志云邶以封紂子武庚鄘管叔尹之衛蔡叔尹之以監殷民謂之丨丨則丨丨者武庚為其一無霍叔矣</hi>
<hi>鄭不然者以書傳曰武王殺紂立武庚繼公子禄父使管叔蔡叔監禄父禄父及丨丨叛言使管蔡監禄父禄</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-12a"/>
<hi>父不自監也言禄父及丨丨叛則禄父已外更有丨人為丨禄父非一監矣古文尚書蔡仲之命曰惟周公位</hi>
<hi>冡宰正百工羣叔流言乃致辟管叔于商囚蔡叔于郭鄰降霍叔于庻人則以管蔡霍三叔為丨丨明矣孫毓</hi>
<hi>亦云丨丨當有霍叔鄭義為長然則書序唯言伐管叔蔡叔不言霍叔者鄭云盖赦之也  禮記王制天子使</hi>
<hi>其大夫為丨丨監于方伯之國國三人注使佐方伯領諸侯  左傳為之歌邶鄘衛注武王伐紂分其地為丨</hi>
<hi>丨三監叛周公滅之更封康叔并丨丨之地故三國盡被康叔之化  北史王邵傳夏有五觀周有丨丨  又</hi>
<hi>唐書兵志其後益置八監於鹽州丨丨於嵐州鹽州使八綂白馬等坊嵐州使三綂樓煩元池天池之監  宋</hi>
<hi>史食貨志鐵錢有丨丨邛州曰惠民嘉州曰豐逺興州曰濟衆  又選舉志凡流外補選五省御史䑓九寺丨</hi>
<hi>丨金吾司四方館職掌毎嵗遣近臣與判銓曹就尚書同試律三道  又羅約傳伏覩今年春詔㫖責以諫官</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-12b"/>
<hi>備員未嘗言事雖九寺丨丨之官亦得盡其讜議源金史食貨志正隆三年二月中都置錢監二東曰寳  西</hi>
<hi>曰寳豐京兆置監一曰利用丨丨鑄錢文曰正隆通寳輕重如宋小平錢而肉好字文峻整過之與舊錢通用</hi>
三尹<hi>鮑照在荆州與張使君李居士聨句詩丨丨無喜色一適或垂竿  白居易六年寒食洛下宴遊贈</hi>
<hi>馮李二少尹詩丨丨皆強健七日盡晴明</hi>
三獨<hi>晉書傅元等傳論位居丨丨彈擊是司遂能使䑓閣生風貴戚斂手雖前代鮑葛何以加之  蘇味</hi>
<hi>道贈封御史入䑓詩故事推丨丨兹辰對兩闈師錢起送鮑中丞赴太原軍營詩寵兼丨丨任威肅貳  營</hi>
<hi>蒋洌䑓中書懐詩坐居丨丨中立在百僚外</hi>
三守<hi>齊東野語放翁筆記言慶厯初夏竦判永興軍陳執中范雍並為知軍一府丨丨不知職守如何分</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-13a"/>
<hi>既非長貳使移書牒之類必有程式官屬胥吏何所禀承國史不載莫可考也然諫官御史不以為非三公亦</hi>
<hi>不辭豈在當時亦便於是耶如蘇軾罷徐州詩聨翩閲丨丨迎送  轉轂</hi>
三丞<hi>宋史富直柔傳故事簽書有以員外郎為之而無丨丨為之者中書言非舊典時直柔為奉議郎乃</hi>
<hi>特遷朝奉郎自是寄禄官丨丨除二府者遷員外郎自直柔始</hi>
三使<hi>宋史職官志三司之職國初沿五代之制置使以總國計應四方貢賦之入太平興國八年分置丨</hi>
<hi>丨為冊府元龜孫徳昭與孫承誨董從實以反正功徳昭  簡較太保静海軍節度使承誨邕州節度使從實</hi>
<hi>容州節度使並同平章事時人呼為丨丨占又唐書張薦傳贊普死擢薦工部侍郎為弔祭使薦  對詳辯丨</hi>
<hi>丨絶域詩宋史余靖傳靖丨丨契丹亦習外國語嘗為番語  御史王平等劾靖失使者體出知吉州</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-13b"/>
三閭<hi>元史仁宗紀加封楚丨丨大夫屈原為忠節清烈公  小學紺珠丨丨昭屈景  明一統志丨丨廟</hi>
<hi>在瑞州府治東三里祀楚丨丨大夫屈原悴屈原漁父辭屈原既放遊於江潭行吟澤畔顔色憔  形容枯槁</hi>
<hi>漁父見而問之曰子非丨丨大夫與何故至於斯居傅亮芙蓉賦詠丨丨之被服美蘭佩而荷裳  夏鍭  閔</hi>
<hi>賦甯子伏而商歌兮丨丨放而楚聲忠李原同江漢朝宗賦𣺌汨羅之流沙兮嘉丨丨之精    唐庚南征賦</hi>
<hi>味九歌之餘哀閔丨丨之孤趣惠陸機擬東城一何髙丨丨結飛轡大耋嗟落暉  謝  連長安有狹邪行撰</hi>
<hi>䇿之五尹振轡從丨丨女張說岳州觀競渡詩見二女下  李渉鷓鴣詞見二  下  劉滄江行書事詩寒潮</hi>
<hi>欲上泛萍藻寄薦丨丨情自哀商徐夤南詩陸賈㡬時來越島丨丨何日濯滄浪  李  隠過鄭廣文舊居詩</hi>
<hi>宋玉平生恨有餘逺循三楚弔丨丨丨丨溺處殺懷王感得荆人盡縞裳</hi>　<hi>汪遵招屈亭詩元稹酬樂天東</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-14a"/>
<hi>南行詩嬾學丨丨憤甘齊百里愚獨劉得仁贈從弟谷詩從來不愛丨丨死今日凴君莫  醒  謝宗可醉鄉</hi>
<hi>詩曽笑丨丨不解逰移家欲向麯城頭</hi>
三吏<hi>左傳晉侯使鞏朔獻齊㨗于周王弗見使單襄公辭焉士荘伯不能對王使委于丨丨禮之如侯伯</hi>
<hi>克敵使大夫告慶之禮降于卿禮一等注丨丨三公也三公者天子之吏也  晉書伏淊傳昔先王之宰天下</hi>
<hi>也選於有徳訪之丨丨正其分位明其等級畫之封疆宣之政令上下有序無僭差之嫌四人安業無并兼之</hi>
<hi>國久杜弼為東魏檄梁文位在丨丨邑啟千社揣身量分  當止足  王褒尉遲綱碑銘行部六條議班丨丨</hi>
<hi>以張柬之䇿對順陽和  布政攝丨丨而論道</hi>
三伯<hi>汲冡周書見一長下安易林躬禮履仁尚徳止訟宗邑已  丨丨無患</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-14b"/>
三長<hi>魏書髙祖紀太和十年初立黨里鄰丨丨定民户籍  北史孫搴傳時大括人為軍士逃隐者身及</hi>
<hi>主人丨丨守令罪以大辟沒其家長小學紺珠丨丨五家立鄰長五鄰立里長五里立黨    又平聲陸游史</hi>
<hi>院書事詩皇祖聖謨髙萬古諸賢直筆擅丨丨</hi>
三尉<hi>隋書百官志見二尉下寝梁簡文帝宣武王北凉州廟碑丨丨  謀六屯罷業</hi>
三工<hi>漢書貢禹傳蜀廣漢主金銀器嵗各用五百萬丨丨官費五千萬注丨丨官少府之屬官考工室也</hi>
<hi>右工室也東園匠也</hi>
三虞<hi>齊語澤立丨丨注虞度也掌度支知川澤大小及所生育者</hi>
三尚<hi>李商隠詩政已標丨丨人今佇一鳴</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-15a"/>
三曹<hi>北史崔伯謙傳伯謙字士遜貧居養母齊神武召補相府兼功曹稱之曰崔伯謙清直奉公真良佐</hi>
<hi>也轉七兵殿中左户丨丨郎中</hi>
三右<hi>左傳荀賔為右司士屬焉疏周禮有司右上士也其下更有戎右中大夫齊右下大夫道右上士此</hi>
<hi>丨丨或官尊于司右而司右掌其政令  汲冡周書見一長下</hi>
三兵<hi>宋書百官志晉元帝為鎮東大将軍及丞相置從事中郎無定員分掌諸曹有録事中郎度支中郎</hi>
<hi>丨丨中郎</hi>
三蕃<hi>蘇味道和武三思於天中寺尋復禮上人詩五行幽機暢丨丨妙鍵開</hi>
三擯<hi>小學紺珠丨丨卿為上擯大夫為承擯士為紹擯又丨丨天子見公擯者五人見諸侯伯擯者四人</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-15b"/>
<hi>見子男擯者三人</hi>
三介<hi>禮記聘義聘禮上公七介侯伯五介子男丨丨所以明貴賤也</hi>
三將<hi>晉書哀帝紀興寕二年春二月改左軍将軍為逰擊将軍罷右軍前軍後軍将軍五校丨丨官  南</hi>
<hi>史李安人傳少有大志常拊髀歎曰大丈夫處世富貴不可希取丨丨五校何難之有  宋史髙宗紀紹興九</hi>
<hi>年六月壬子樓照以東京見卒四千四百人為忠鋭丨丨  小學紺珠丨丨中郎有五官左右郎中有車户騎</hi>
三帥<hi>左傳子墨衰絰梁𢎞禦戎萊駒為右敗秦師于殽獲百里孟明視西乞術白乙丙以歸文嬴請丨丨</hi>
<hi>曰彼實搆吾二君寡君若得而食之不厭君何辱討焉使歸就戮于秦以逞寡君之志若何公許之注晉文公</hi>
<hi>未𦵏故襄公稱子丨又見一命下犯宋書索虜傳七年治兵義在經畧丨  渉河秋毫不  但崇此信誓不負</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-16a"/>
<hi>約言耳</hi>
三衛<hi>唐書儀衛志朝堂置左右引駕丨丨六十人以左右衛丨丨年長彊直能糾劾者為之  又李靖傳</hi>
<hi>大業末為馬邑丞髙祖擊突厥靖察有非常志自囚上急變傳送江都至長安道梗髙祖已定京師将斬之靖</hi>
<hi>呼曰公起兵為天下除暴亂欲就大事以私怨殺誼士乎秦王亦為請得釋引為丨丨  又李宻傳宇文述諭</hi>
<hi>宻曰君世素貴當以才學顯何事丨丨間哉宗紀崇寜四年二月乙丑改丨丨郎為侍郎</hi>　<hi>宋史徽又髙麗</hi>
<hi>傳國無私田民計口授業十六以上則充軍六軍丨丨常留官府三嵗以選戍西北半嵗而更  元史世祖紀</hi>
<hi>以丨丨新附生劵軍赴八達山屯田代小學紺珠丨丨親衛勲衛翊衛  清夜録宋朝法前  命丨丨分掌親</hi>
<hi>兵正為强本弱支消患預防之計受蘇軾次韻王䧺州送侍其涇州詩追鋒歸去䧺丨丨  鉞重來定十連</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-16b"/>
三校<hi>漢書趙充國傳充國至金城須兵滿萬騎欲渡河恐為虜所遮即夜遣丨丨銜枚先渡渡輙營陳㑹</hi>
<hi>明畢遂以次盡渡踰又陳湯傳即日引軍分行别為六校其丨丨從南道  蔥嶺徑大宛其丨丨都䕶自将發</hi>
<hi>溫宿國從北道入赤谷過烏孫渉康居界至闐池西至魏志鍾㑹傳㑹遣将田章等從劔閣西徑出江油未</hi>
<hi>百里章先破蜀伏兵丨丨</hi>
三覆<hi>左傳北戎侵鄭鄭伯禦之公子突曰使勇而無剛者嘗宼而速去之君為丨丨以待之從之戎人之</hi>
<hi>前遇覆者奔祝𣆀逐之衷戎師前後擊之盡殪注覆伏兵也扶又反  宋史劉錡傳順昌孤城旁無赤子之助</hi>
<hi>吾提兵不滿二萬猶足取勝况今得地利又有鋭兵邪遂設丨丨以待之  又戰國䇿齊王興兵伐宋丨丨宋</hi>
<hi>宋遂舉燕王聞之絶交於齊率天下之兵以伐齊大戰一小戰再頓齊國成其名  又唐書徐堅傳天授三年</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-17a"/>
<hi>上言書有五聼令有丨丨慮失情也比犯大逆詔使者勘當得實輒決人命至重萬有一不實欲訴無由以就</hi>
<hi>赤族豈不痛哉</hi>
三軍<hi>春秋襄公十有一年春王正月作丨丨注増立中軍萬二千五百人為軍疏昭五年云舍中軍明此</hi>
<hi>年作而彼年舍故知舊有二軍今増立中軍也然則正是作中軍耳而云作丨丨者傳言三子各毁其乗則舊</hi>
<hi>時屬已之乗毁之以足成丨丨是舊軍盡廢而全改作之故云作丨丨也  論語丨丨可奪帥也匹夫不可奪</hi>
<hi>志也以左傳隠公五年衛人以燕師伐鄭鄭祭足洩駕原繁  丨丨軍其前使曼伯與子元潛軍軍其後  又</hi>
<hi>桓公六年楚武王侵隨鬭伯比言于楚子曰吾不得志于漢東也我則使然我張吾丨丨而被吾甲兵彼則懼</hi>
<hi>而協以謀我故難間也師又楚共王即位将為陽橋之役使巫臣聘于齊且告  期巫臣盡室以行申叔跪從</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-17b"/>
<hi>其父将適郢遇之曰異哉夫子有丨丨之懼而又有桑中之喜宜将竊妻以逃者也  又楚子圍蕭申公巫臣</hi>
<hi>曰師人多寒王廵丨丨拊而勉之丨丨之士皆如挾纊  唐書髙祖紀大業十三年六月己卯傳檄諸郡稱義</hi>
<hi>兵開大将軍府置丨丨物荀子凡受命於主而行丨丨三軍既定百官得序羣  皆正則主不能喜敵不能怒</hi>
<hi>夫是之謂至臣之又将辟田野實倉廩便備用上下一心丨丨同力與  逺舉極戰則不可  握竒經天陳十</hi>
<hi>六内方外圓四面風衝其形象天為陳之主為兵之先潛用丨丨其形不偏  周易畧例陵丨丨者或懼于朝</hi>
<hi>廷之儀暴威武者或困于酒色之娱而小學紺珠大國丨丨其賦千乗魯以周公故爵雖侯  軍賦皆大國之</hi>
<hi>制費誓曰魯人三郊三遂郊即鄉也天子六鄉具六軍六遂貳之合都邑之師為萬乗魯三郊具丨丨三遂貳</hi>
<hi>之合都邑之師為千乗所謂千乗之國成國半天子之軍者也  語林諸葛武侯持白羽扇指麾丨丨黄叔具</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-18a"/>
<hi>敘事行陸雲答兄平原詩闞如虣虎肅兹丨丨韶傅元惟漢  嗔目駭丨丨磨牙咀豚肩  宋之問遊  州廣</hi>
<hi>界寺詩莫愁歸路逺門外有丨丨䕫沈佺期塞北詩柏檀飛五将梅吹動丨丨  盧綸送  州班使君詩曉日</hi>
<hi>照樓船丨丨拜峽前鳴刀斗丨丨出井陘</hi>　<hi>王維送趙都督赴代州詩萬里李白贈何七判官昌浩詩夫子</hi>
<hi>今管樂英才冠丨丨丞杜甫遣興詩安得亷頗将丨丨同晏眠  又陪柏中  觀宴将士詩極樂丨丨士誰知</hi>
<hi>百戰塲畫又送樊二十三侍御赴漢中判官詩坐知七曜厯手  丨丨勢  白居易和微之春日投簡陽明洞</hi>
<hi>天詩令下丨丨整風髙四海趨嘶戎昱上李常侍詩千里政聲人共喜丨丨令肅馬前    耿湋和王懐州觀</hi>
<hi>西營秋射詩名借丨丨勇功推百中難楊李頎古意詩今為羌笛出塞聲使我丨丨淚如雨    巨源觀打毬</hi>
<hi>詩入門百拜瞻䧺勢動地丨丨唱好聲翻錢起同王員外隴城絶句詩丨丨版築脱金刀黎庶  慚将士勞</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-18b"/>
<hi>又送屈突司馬詩制勝丨丨勁澄清萬里餘開王建寄汴州令狐相公詩丨丨江口擁䨇旌虎帳長  自教兵</hi>
<hi>星劉長卿奉餞鄭中丞罷浙西節度還京詩天上移将  元戎罷龍節丨丨含怨慕横吹聲㫁絶  又送侯中</hi>
<hi>丞流康州詩轅門畫角丨丨思驛路青山萬里心送又疲兵篇丨丨疲馬力已盡百戰殘兵功未論  又  盧</hi>
<hi>侍御赴河北詩千里按圖收故地丨丨罷戰及春耕丨蘇軾次韻劉貢父春日賜幡勝詩寛詔隨春出内朝</hi>
<hi>丨喜氣挾狐貂事陸游野興詩皁纛丨丨帥金章萬户侯  元好問即  詩逆豎終當鱠縷分持刀今得快丨</hi>
<hi>丨方王逢秋感詩九日天涯桑落酒丨丨城上柘黄袍    瀾荆軻詩六國羣謀失丨丨一七當  周昻北行</hi>
<hi>即事詩五月分衣節丨丨受甲時陳張翥授鉞詩鐵衣逺道丨丨老白骨中原萬鬼新    基二十六日自通</hi>
<hi>州赴淮安詩六計西來思撓楚丨丨左袒欲安劉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-19a"/>
三連<hi>公羊莒人入向注保伍連帥本有用兵征伐之道疏言本有用兵征伐之道者謂五國為屬屬有長</hi>
<hi>二屬為連連有帥丨丨為卒卒有正七卒為州州有伯若州内有無道者則長帥正伯當征之若其不征則與</hi>
<hi>同惡故曰有征伐之道</hi>
三沮<hi>山海經共工臣名曰相繇食於九土禹湮洪水殺相繇其血腥臭不可生榖其地多水不可居禹堙</hi>
<hi>之三仞丨丨注言禹以土塞之地陷壊也</hi>
三保<hi>宋史食貨志亦有不待推排者保正長之立也五家相比五五為保十大保為都保有保長有都副</hi>
<hi>保正餘及丨丨亦置長五大保亦置都保正其不及丨丨五大保者或為之附庸或為之均并不一也</hi>
三農<hi>南史郭原平傳墓前有數十畆田不屬原平每至農月耕者恒裸袒原平不欲使人慢其墳墓乃貿</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-19b"/>
<hi>家資貴買此田丨丨之月輒束帶垂泣躬自耕墾地北史周武帝紀見二所下  小學紺珠丨丨原隰平  又</hi>
<hi>丨丨平地山澤又丨丨上中下農夫賦張衡東京賦丨丨之隙耀威中原  王家屏日方升  丨丨出作九市</hi>
<hi>開塲丨楊士竒甘露賦於時寒霜既肅孟冬維敘百穀登塲  丨畢務  閻寛温湯御毬賦已畢丨丨亦休百</hi>
<hi>工庾徐安貞奉和喜雪應制詩自有丨丨歌帝力還将萬  答堯心  李嶠奉和杜員外扈從教閱詩薄狩丨</hi>
<hi>丨隙大閲五戎塲詞白居易賀雨詩宥死降五刑責已寛丨丨  和凝宮  丨丨皆已闢田疇又見金門出土</hi>
<hi>牛府錢起觀村人牧山田詩六  且未盈丨丨爭務作</hi>
三丁<hi>唐書李抱真傳抱真策山東有變澤潞兵所走集乗戰伐後賦重人困軍伍彫刓乃籍户丨丨擇一</hi>
<hi>蠲其徭租給弓矢令閑月得曹偶習射嵗終大校親按籍第能否賞責  宋史英宗紀治平元年十一月乙亥</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-20a"/>
<hi>科陜西户丨丨之一刺以為義勇軍凡十三萬八千四百六十五人各賜錢二千  又兵志見二丁下  又王</hi>
<hi>庶傳紹興五年起復知興元府利䕫路制置使庶以士卒單寡籍興洋諸邑及三泉縣强壮兩丁取一丨丨取</hi>
<hi>二號義士日閲於縣月閲於州厚犒之不半年有兵數萬  白居易新樂府新豐折臂翁户有丨丨㸃一丁㸃</hi>
<hi>得驅将何處去五月萬里雲南行</hi>
三徒<hi>禮記喪服小記從服者所從亡則已屬從者所從雖沒也服妾從女君而出則不為女君之子服疏</hi>
<hi>從服者案服術有六其一是徒從者徒空也與彼非親屬空從此而服彼徒中有四一是妾為女君之黨二是</hi>
<hi>子從母服於母之君母三是妾子為君母之黨四是臣從君而服君之黨就此四徒之中而一徒所從雖亡則</hi>
<hi>猶服如女君雖沒妾猶服女君之黨其餘丨丨則所從亡而已謂君母死則妾子不復服君母之黨及母亡則</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-20b"/>
<hi>子不復服母之君母又君亡則自不服君黨親也其中又有妾攝女君為女君黨各有義故也  雲笈七籤輕</hi>
<hi>泄寳文七祖充責身役鬼官長閉丨丨為刼不原</hi>
三匠<hi>左傳哀公二十五年夏五月衛侯出奔宋衛侯為靈䑓于藉圃與諸大夫飲酒焉禇師聲子韤而登</hi>
<hi>席公怒禇師出公㦸其手曰必斷而足聞之禇師與司寇亥乘曰今日幸而後亡公之入也奪南氏邑而奪司</hi>
<hi>寇亥政公使侍人納公文懿子之車于池初衛人翦夏丁氏以其帑賜彭封彌子彌子飲公酒納夏戊之女嬖</hi>
<hi>以為夫人其弟期大叔疾之從孫甥也少畜于公以為司徒夫人寵衰期得罪公使丨丨久公使優狡盟拳彌</hi>
<hi>而甚近信之故禇師比公孫彌牟公文要司寇亥司徒期因丨丨與拳彌以作亂</hi>
三巫<hi>汲冡周書克隂解周車三百五十乘陣于牧野以虎賁戎車馳商師商師大敗乃命南宮百達史逸</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-21a"/>
<hi>遷九鼎丨丨</hi>
三醫<hi>列子其子弗曉終謁丨丨一曰矯氏二曰俞氏三曰盧氏診其所疾  范成大問天醫賦十巫遞進</hi>
<hi>丨丨更謁</hi>
三旅<hi>易林雄雞不晨雌雞俱呻志疪心離丨丨生哀</hi>
三媒<hi>易林積徳不輕辭出真心丨丨不已大福來成</hi>
三豎<hi>晉書苻堅載記堅召慕容暐責之曰卿之宗族可謂人面獸心殆不可以國士期也暐叩頭流血泣</hi>
<hi>涕陳謝堅久之曰書云父子兄弟無相及也卿之忠誠實簡朕心此是丨丨之罪非卿之過復其位而待之如</hi>
<hi>初此宋書謝晦傳義師克振中流清蕩便當浮舟東下戮  丨丨申理寃恥謝罪闕庭雖伏鑕赴鑊無恨於心</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-21b"/>
<hi>晦南史庾登之傳謝晦拒王師欲登之留守登之不許  敗登之以無任免官禁錮還家何承天戯之曰因禍</hi>
<hi>為福未必皆知登之曰我亦幾與丨丨同戮</hi>
三猾<hi>拾遺記漢太上皇微時有人歐冶鑄上皇息其旁工人曰今所鑄鐵鋼礪難成若得公腰間珮刀雜</hi>
<hi>而冶之即成神器可以剋定天下星精為輔以殱丨丨木衰火盛此為異兆也</hi>
三凶<hi>左傳見三族下言宋書樂志雖有丨丨類静  無所施</hi>
三狂<hi>易林丨丨北行道逢大狼暮宿患宅為禍所傷</hi>
三姦<hi>荀子故勞力而不當民務謂之姦事勞知而不律先王謂之姦心辯説譬喻齊給便利而不順禮義</hi>
<hi>謂之姦説此丨丨者聖王之所禁也愈易林一簧兩舌妄言謀訣丨丨成虎曽母投杼  韓  憶昨行伾文未</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-22a"/>
<hi>揃崖州熾雖得赦宥恒愁猜近者丨丨悉破碎羽窟無底幽黄能</hi>
三孱<hi>黄庭堅詩匹士能光國丨丨不滿隅</hi>
三癡<hi>易林丨丨六狂欲之平鄉迷惑失道不知昏明</hi>
三貴<hi>北史韓鳯傳與髙阿那肱穆提婆共處衡軸號曰丨丨</hi>
三佞<hi>北齊書胡長傳累遷右僕射及尚書令預參朝政左丞鄒孝裕郎中陸仁惠盧元亮厚相結託時人</hi>
<hi>號為丨丨</hi>
三幸<hi>唐書許敬宗等傳贊木将壊蟲實生之國将亡妖實産之故丨丨嘯凶牝奪辰林甫将蕃黄屋奔鬼</hi>
<hi>質敗謀興元蹙崔桞倒持李宗覆</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-22b"/>
三俘<hi>宋書武帝紀仰在璿璣旁穆七政薄伐不庭開復疆宇遂乃丨丨偽主開滌五都</hi>
三賊<hi>雲笈七籤見一賊下</hi>
三盜<hi>唐書秦瓊傳從討世充建徳黒闥丨丨未嘗不身先鋒鏖陣前無堅對  隂符經天地萬物之盜萬</hi>
<hi>物人之盜人萬物之盜丨丨既宜三才既安故曰食其時百骸治動其機萬化安人知其神而神不知其神所</hi>
<hi>以神也</hi>
三叛<hi>春秋序五曰懲惡而勸善求名而亡欲盖而章書齊豹盜丨丨人名之類是也  又據公羊經止獲</hi>
<hi>麟而左氏小邾射不在丨丨之數</hi>
三人<hi>易需入于穴有不速之客丨丨來敬之終吉言又損見一人下  書洪範丨丨占則從二人之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-23a"/>
<hi>詩爰居爰處爰喪其馬疏古者兵車一乘甲士丨丨歩卒七十二人則死傷及病兼歩卒亡其馬惟甲士耳</hi>
<hi>禮記檀弓工尹商陽與陳弃疾追呉師及之陳弃疾謂工尹商陽曰王事也子手弓而可手弓子射諸射之斃</hi>
<hi>一人韔弓又及謂之又斃二人毎斃一人揜其目止其御曰朝不坐燕不與殺丨丨亦足以反命矣孔子曰殺</hi>
<hi>人之中又有禮焉戰左傳子玉治兵于蒍鞭七人貫丨丨耳  又呉伐楚  于長岸大敗呉師獲其乘舟餘皇</hi>
<hi>使隨人與後至者守之環而塹之泉盈其隧岸陳以待命呉公子光使長鬛者丨丨潛伏于舟側曰我呼餘皇</hi>
<hi>則對師夜從之三呼皆迭對楚人從而殺之楚師亂呉人大敗之取餘皇以歸  論語丨丨行必有我師焉</hi>
<hi>孟子孟獻子百乘之家也有友五人焉樂正裘牧仲其丨丨則予忘之矣  越語将免者以告公令醫守之生</hi>
<hi>丈夫二壺酒一犬生女子二壺酒一豚生丨丨公與之母生二人公與之餼  戰國䇿今君雖幸於王不過父</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-23b"/>
<hi>子之親軍吏雖賤不卑於守閭嫗且君擅主輕下之日久然聞丨丨成虎十夫揉椎衆口所移毋翼而飛故曰</hi>
<hi>不如賜軍吏而禮之王稽不聼軍吏果窮惡王稽杜摯以反  宋書五行志陳郡謝靈運有逸才毎出入自扶</hi>
<hi>接者常數人民間謡曰四人挈衣裙丨丨捉坐席是也此盖不肅之咎  又王歆之傳時有北地傅僧祐潁川</hi>
<hi>陳珉髙平張祐並以吏才見知宋世言長吏者以丨丨為首  隋書杜正藏傳大業中學業該通應詔舉秀才</hi>
<hi>兄弟丨丨俱以文章一時詣闕論者榮之人有言衆口鑠金丨丨成虎不可不察也</hi>　<hi>鄧析子古荘子子桑</hi>
<hi>户孟子反子琴張丨丨相與友過韓詩外傳荆伐陳陳西門壊因其降民使修之孔子  而不式子貢執轡而</hi>
<hi>問曰禮過丨丨則下二人則式今陳之修門者衆矣夫子不為式何也孔子曰國亡而弗知不智也知而不爭</hi>
<hi>非忠也亡而不死非勇也修門者雖衆不能行一於此吾故弗式也  易林姬叔稚叔丨丨偶食論仁議福以</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-24a"/>
<hi>安王室此新論丨丨居室二人交爭必取信於不爭者以辨彼  之得失  法苑珠林造書凡有丨丨長名曰</hi>
<hi>梵其書右行次曰佉盧其書左行少者蒼頡其書下行  小學紺珠丨丨並登兩府王堯臣韓琦趙槩王珪韓</hi>
<hi>絳王安石哀又正始名士丨丨夏侯太初何平叔王輔嗣  庾信  江南賦濟陽忠壯身參末將兄弟丨丨義</hi>
<hi>聲俱唱在此晨</hi>　<hi>宋之問留别之望舍弟詩同氣有丨丨分飛李白月下獨酌詩舉杯邀明月對影成丨丨</hi>
<hi>寄白居易遊鄭家池詩野艇容丨丨晩池流浼浼吟又  舉之公垂二相公詩見二坐下  元稹酬樂天  張</hi>
<hi>員外詩詩四友一為泉路客丨丨兩詠浙江詩萬蘇軾惠循二守相㑹詩且同月下丨丨飲莫作天涯  里心</hi>
　<hi>又答楊次公詩唱我丨丨無譜曲馮夷亦合舞幽宮李俊民用趙子美留别韻詩今宵明月丨丨共來日</hi>
<hi>紅塵一騎飛大歐陽元試院唱和詩兩牓復科新  比丨丨聨事舊同年</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-24b"/>
三生<hi>甘澤謡李源與圓觀為忘年交自荆江上峽見婦人錦襠負甖而汲圓觀曰是某託身之所更後十</hi>
<hi>二年杭州天竺寺外與君相見是夕圓觀亡後十二年源詣餘杭赴其所約有牧豎歌竹枝詞乃圓觀也歌曰</hi>
<hi>丨丨石上舊精魂賞月吟風不要論慚愧情人逺相訪此身雖異性長存  傳燈録有一省郎夣至碧巖下一</hi>
<hi>老僧前烟穗極微云此是檀越結願香烟存而檀越已丨丨矣第一生明皇時劔南安撫廵官第二生憲皇時</hi>
<hi>西蜀書記第丨丨即今生也行羽門出入丨丨逃身隠淪</hi>　<hi>雲笈七籤上歩天綱飛孔武仲二山賦窺丨丨</hi>
<hi>之晏坐尋魏閣之仙游上廖大亨佛現鳥賦七寳䑓髙丨丨業重  韓翃贈别  元主簿張著詩回船對酒丨</hi>
<hi>丨渚繫馬焚香五願祠融白居易詩世説丨丨如不謬共疑巢許是前身  牟  送僧詩丨丨塵夢醒一錫衲</hi>
<hi>衣輕一羅隠三衢哭孫員外詩直将塵外丨丨命未敵君侯  日恩  黄滔題宣一僧正院詩五級凌虚塔丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-25a"/>
<hi>丨落髪師九貫休酬張相公見寄詩感通未合丨丨石騷雅歡擎  轉金  蘇軾悼朝雲詩傷心一念償前債</hi>
<hi>彈指丨丨㫁後縁昔朱子次莆田使君留題詩一壑秪今藏勝槩丨丨疇  記曽來  范成大東林寺詩談易</hi>
<hi>繙經宰木春丨丨猶自裊烟熏山陸游露坐詩塵念丨丨誤歸心半世違  趙秉文春  詩意圖詩何年身入</hi>
<hi>畫圖傳似是丨丨孟浩然張劉因盆池詩白髪驚魚應百我扁舟捉月記丨丨    翥寄題顧仲瑛玉山詩裴</hi>
<hi>洞丨丨夢温陵十月凉丨丁鶴年悼湖心寺壁東文上人詩雲迷圓澤丨  石月冷維摩十笏房</hi>
三身<hi>金剛三昧經佛言如是如是真如空性性空智火燒滅諸結平等平等等覺三地妙覺丨丨於九識</hi>
<hi>中皎然明淨無有諸影法翻譯名義十力超悟證丨丨以圓通三諦一境合名  身此彰一性也三智一心合</hi>
<hi>名報身三脱一體合名應身此顯二修也之圓覺經注六祖曰清浄法身汝之性也圓滿報身汝  智也千百</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-25b"/>
<hi>億化身汝之行也若悟丨丨即名四智之李子卿興唐寺聖容瑞光賦不儀形乎何以表丨丨  義不鎔範乎</hi>
<hi>何以塞萬人之意建劉禹錫詩已取貝多翻半偈還将陽燄喻丨丨  王  題應聖觀詩精思堂上畫丨丨回</hi>
<hi>作仙宮度美人</hi>
三衆<hi>小學紺珠丨丨中國人衆大秦寳衆月氐馬衆</hi>
三夫<hi>左傳子靈之妻殺丨丨一君一子而亡一國兩卿矣可無懲乎注丨丨陳御叔楚襄老及巫臣也</hi>
<hi>晉書王濬傳表曰曽參之不殺人亦已明矣然三人傳之其母投杼今臣之信行未若曾參之著而讒搆沸騰</hi>
<hi>非徒丨丨之對外内扇助為二五之應予宋書樂志丨丨成市虎慈母投杼趨卞和之刖足接  歸草廬  管</hi>
<hi>子丨丨為一家伏易林大畏虎狼依人作輔丨丨執㦸  不敢起身安無咎</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-26a"/>
三子<hi>論語異乎丨丨者之撰下又公曰告夫丨丨注孔曰謂三卿也  孟子居  位不以賢事不肖者伯</hi>
<hi>夷也五就湯五就桀者伊尹也不惡汙君不辭小官者桞下惠也丨丨者不同道其趨一也  左傳狄人歸季</hi>
<hi>隗于晉而請其二子文公妻趙衰生原同屏括樓嬰林注文公以女妻趙衰杜注原屏樓丨丨之邑  易林丨</hi>
<hi>丨逐兔犬踦不得賜小學紺珠丨丨子路冉有公西華  又丨丨由也果  也達求也藝  又丨丨宰我子貢</hi>
<hi>有若好又丨丨子路子貢顔淵直又丨丨孟子好詩書荀子  禮楊子好易孟子之文  而顯荀子之文富而</hi>
<hi>麗楊子之文簡而奥所又丨丨子頽叔帶子朝程王禕詠歸亭賦迹丨丨之  志兮狥功名而規規    敏政</hi>
<hi>嵗寒三友圖賦願締好於一時請致頌於丨丨肩沈約相逄狹路間詩丨丨俱入門赫奕多羽翼  庾  吾長</hi>
<hi>安有狹邪行丨丨俱來入髙軒映彩旒姚卿還都詩九卿朝已入丨丨暮同來</hi>　<hi>蘇頲送光禄李白送韓準</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-26b"/>
<hi>裴政孔巢父還山詩見二屐下我方瀾春城晩歩詩歸同丨丨歌考槃茫茫宇宙誰知    又雚經雚生丨丨</hi>
<hi>一為鶴</hi>
三士<hi>左傳及鄭鄭文公亦不禮焉叔詹諫曰臣聞天之所啟人弗及也晉公子有三焉天其或者将建諸</hi>
<hi>君其禮焉男女同姓其生不蕃晉公子姬出也而至于今一也離外之患而天不靖晉國殆将啟之二也有丨</hi>
<hi>丨足以上人而從之三也注狐偃趙衰賈陀三人皆卿才  又襄公十年秋七月楚子囊鄭子耳伐我西鄙九</hi>
<hi>月侵宋北鄙孟獻子曰鄭其有災乎師競已甚周猶不堪競况鄭乎有災其執政之丨丨乎  荀子我文王之</hi>
<hi>為子武王之為弟成王之為叔父吾于天下不賤矣然而吾所執贄而見者十人還贄而相見者三十人貎執</hi>
<hi>之士者百有餘人欲言而請畢事者千有餘人於是吾僅得丨丨焉以正吾身以定天下  呂覽孟甞君問於</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-27a"/>
<hi>白圭曰魏文侯名過桓公而功不及五覇何也白圭對曰文侯師子夏友田子方敬叚干木此名之所以過桓</hi>
<hi>公也卜相曰成與璜孰可此功之所以不及五覇也相也者百官之長也擇者欲其博也今擇而不去二人與</hi>
<hi>用其讐亦逺矣且師友也者公可也戚愛也者私安也以私勝公衰國之政也然而名號顯庸者丨丨羽之也</hi>
<hi>牛小學紺珠趙丨丨子夏田子方叚干木約又趙丨丨  畜荀卿徐越  又全節丨丨王彦章裴  劉仁贍</hi>
<hi>曹植巢父贊堯禪許由巢父是恥穢其溷聼臨河洗耳池主是讓以水為濁嗟此丨丨清足厲俗  諸葛亮梁</hi>
<hi>甫吟見一朝下丨盧象追凉歴下古城西北隅詩閒䕃七賢地醉餐丨  桃  蘇軾與黄燾曇潁過逍遥堂何</hi>
<hi>道士宗一問疾詩問疾來丨丨澆愁有半瓶丨陳泰賦桃實詩東方小兒偷不得暗灑齊州丨  血</hi>
三臣<hi>禮記檀弓子䵍之喪哀公欲設撥問於有若有若曰其可也君之丨丨猶設之注丨丨仲孫叔孫季</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-27b"/>
<hi>孫氏之左傳范氏中行氏伐趙氏之宮趙鞅奔晉陽晉人圍  荀躒言於晉侯曰君命大臣始禍者死載書在</hi>
<hi>河今丨丨始禍而獨逐鞅刑已不鈞矣請皆逐之賈小學紺珠衛丨丨仲叔圉治賔客祝鮀治宗廟王孫  治</hi>
<hi>軍旅沈曹植三良詩秦穆先下世丨丨皆自殘題白居易與  楊二舍人閣老同食勅賜櫻桃詩内園  兩字</hi>
<hi>西掖賜丨丨丨李徳裕奉和聖製南郊禮畢詩丨  皆就日萬國望如雲</hi>
三官<hi>禮記王制司㑹以嵗之成質於天子冡宰齊戒受質大樂正大司寇市丨丨以其成從質於天子大</hi>
<hi>司徒大司馬大司空齊戒受質百官各以其成質於丨丨大司徒大司馬大司空以百官之成質於天子百官</hi>
<hi>齊戒受質真後漢書馮衍傳五芝注第五名玉芝剖食拜丨丨正  御史  宋史欽宗紀朱伯友坐棄鄭州降</hi>
<hi>丨丨坐又孝宗紀乾道元年六月戊子歩軍司綂制官崔臯  奏功冐濫奪所遷觀察使止進横行丨丨令本</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-28a"/>
<hi>軍自效以荀子農精於田而不可以為田師賈精於市而不可  為賈師工精於器而不可以為器師有人也</hi>
<hi>不能此三技而可使治丨丨曰精於道者也精於物者也精於物者以物物精於道者兼物物  呂覽凡耳之</hi>
<hi>聞也藉於静目之見也藉於昭心之知也藉於理君臣易操則上之丨丨者廢矣  易林順風縱火艾芝俱亡</hi>
<hi>丨丨集房十子中傷以黄庭内景經注序授者為師受者奉焉結盟立誓期  勿泄古者盟用元雲之錦九十</hi>
<hi>尺金簡鳯文之羅四十尺金鈕九䨇以代割髪歃血勿泄之約此物是神鄉之竒帛非赤縣之所有也今錦可</hi>
<hi>用白絹羅可用青布鈕可用金環亦可以誓信九天制告丨丨矣  雲笈七籤或以篤好三寳善功徹天或供</hi>
<hi>飬師寶為丨丨所稱丨小學紺珠丨丨鼔金旗  又丨  田賈器</hi>
三家<hi>論語丨丨者以雍徹子曰相維辟公天子穆穆奚取於丨丨之堂注馬曰丨丨謂仲孫叔孫季孫</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-28b"/>
<hi>禮記檀弓公室視豐碑丨丨視桓楹書後漢書劉陶傳陶明尚書春秋為之訓詁推丨丨尚    晉書天文志</hi>
<hi>古言天者有丨丨一曰盖天二曰宣夜三曰渾天并唐書徐岱傳帝以誕日嵗嵗詔佛老者大論麟徳殿  召</hi>
<hi>岱及趙需許孟容韋渠牟講説始丨丨若矛楯卒而同歸於善帝大悦  宋史藝文志丨丨冠婚喪祭禮五卷</hi>
<hi>注司馬光程頥張載定滅急就篇韓魏唐注周武王之子封於韓其後為晉所  因稱韓氏晉大夫韓萬即其</hi>
<hi>後也及丨丨簒晉侯王相襲故其宗黨分布四方師小學紺珠父子状元丨丨安徳裕子守亮張去華子  徳</hi>
<hi>梁顥子固日梁元帝元覽賦識丨丨之云謬知五門之可㝷  皮  休胥口即事詩鴛鴦一處兩處舴艋丨丨</hi>
<hi>五家斛舟</hi>　<hi>蘇軾聞正輔表兄將至詩蕭然丨丨歩横此萬又雪浪石詩削成山東二百郡氣壓岱北丨丨</hi>
<hi>村隄孫覿舟過湖洑泊丁山詩見一畆下奠陸游野意詩  長逾十里村小只丨丨  周伯琦釋  孔子廟詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-29a"/>
<hi>不見丨丨采唯餘五父衢日元好問三士醉樂園詩依様胡盧畫不成丨丨兒女  交兵  陳樵臨花亭詩丘</hi>
<hi>園風雨丨丨市草木文章萬丈光</hi>
三眷<hi>小學紺珠丨丨裴氏自晉魏為名族居燕者號東眷居凉者西眷居河東者中眷</hi>
三俗<hi>史記貨殖傳越楚則有丨丨</hi>
三户<hi>左傳蠻子奔晉隂地士蔑致九州之戎将裂田以與蠻子而城之且将為之卜蠻子聼卜遂執之與</hi>
<hi>其五大夫以畀楚師于丨丨注今丹水縣北丨丨亭項史記項羽紀楚南公曰楚雖丨丨亡秦必楚也  又</hi>
<hi>羽使蒲将軍夜引兵度丨丨軍漳南與秦戰再破之年後漢書郡國志南陽郡丹水縣有丨丨亭  竹書紀</hi>
<hi>士寅孫何侵楚入丨丨郛祖水經注丹水又東南逕一故城南名曰丨丨城昔漢  入關王陵起兵丹水以歸</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-29b"/>
<hi>漢祖此城疑陵所築也有又漳水東逕丨丨峽為丨丨津  庾信哀江南賦楚  七澤人稱丨丨  髙適東征</hi>
<hi>賦雖丨丨之亡秦知萬人以離項卿王維凉州郊外詩野老纔丨丨邊村少四鄰  劉長  使次安陸詩孤城</hi>
<hi>盡日空花落丨丨無人自鳥啼詩司空曙送嚴使君逰山詩見一錢下  李商隠楚塞  但使故鄉丨丨在綵</hi>
<hi>絲誰惜懼長蛟留陸龜蒙詩此地家丨丨何人禄萬鍾  呉融赴闕次  獻荆南相公詩本遺丨丨在今匝萬</hi>
<hi>家通無陸游有感詩執仇雖有楚丨丨守節得  齊一城  王逢秋感詩見一龍下</hi>
三黨<hi>小學紺珠元祐丨丨洛黨程頤賈易等蜀黨蘇軾呂陶等朔黨劉摯等</hi>
三親<hi>小學紺珠丨丨夫婦父子兄弟</hi>
三氏<hi>元史世祖紀大司農姚樞請以儒人楊庸教孔顔孟丨丨子孫東平府詳議官王鏞兼充禮樂提舉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-30a"/>
<hi>詔以庸為教授以鏞特兼太常少卿</hi>
三姓<hi>詩序有女同車刺忽也太子忽甞有功于齊齊侯請妻之齊女賢而不取卒以無大國之助至于見</hi>
<hi>逐故國人刺之疏前欲以文姜妻之後欲以他女妻之他女必幼於文姜而經謂之孟姜者詩人以忽不娶言</hi>
<hi>其身有賢行大國長女刺忽應娶不娶何必實賢實長也桑中刺奔相竊妻妾言孟姜孟庸孟弋責其大國長</hi>
<hi>女為此姦滛其行可恥何必丨丨之女皆處長也出禮記疏譙周古史考云有聖人以火徳王造作鑽燧  火</hi>
<hi>教民熟食人民大悦號曰遂人次有丨丨乃至伏犧制嫁娶以儷皮為禮作琴瑟以為樂  史記匈奴傳諸大</hi>
<hi>臣皆世官呼衍氏蘭氏其後有須卜氏此丨丨其貴種也  唐書明皇紀開元三年突厥部丨丨葛邏禄來附</hi>
<hi>南又回鶻傳後稍南徙自號丨丨葉䕶屯又驃傳勿鄧  七十里有兩林部落有十低丨丨阿  丨丨虧望丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-30b"/>
<hi>丨隷焉合五代史家人傳論見一家下孝易林男女  室丨丨同食婚姻孔云宜我  孫</hi>
三族<hi>禮記仲尼燕居以之閨門之内有禮故丨丨和也  周禮小宗伯掌丨丨之别以辨親疎  儀禮士</hi>
<hi>昏禮唯是丨丨之不虞使某也請吉日氏左傳昔帝鴻氏有不才子天下之民謂之渾敦少皥  有不才子天</hi>
<hi>下之民謂之窮竒顓頊氏有不才子天下之民謂之檮杌此丨丨也世濟其凶増其惡名以至于堯堯不能去</hi>
<hi>縉雲氏有不才子天下之民以比三凶謂之饕餮其又呉公子札適晉説趙文子韓宣子魏獻子曰晉國  萃</hi>
<hi>于丨丨乎弟史記秦紀文公二十年法初有丨丨之罪注父母兄  妻子也  漢書刑法志髙后元年除丨丨</hi>
<hi>罪妖言令甲宋史兵志注西壕砦丨丨總兵馬四百五十四為四  二十隊  管子公立三官之臣市立三卿</hi>
<hi>工立丨丨澤立三虞山立三衡人荘子夫與國君同食澤及丨丨而况父母乎  又鄭  緩也呻吟裘氏之地</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-31a"/>
<hi>祗三年而緩為儒河潤九里澤及丨丨也急就篇昭小兄注昭氏亦楚同姓共屈景為丨丨者  當戰國時有</hi>
<hi>昭奚恤小兄言上有昆而下有弟也又小學紺珠丨丨父子孫  又丨丨父族母族妻族    丨丨父昆弟已</hi>
<hi>昆弟子昆弟為又鄭丨丨洩氏孔氏子人氏為又宋六卿丨丨皇緩  右師皇非我為大司馬皇懐  司徒靈</hi>
<hi>不緩為左師樂茷為司城樂朱鉏為大司寇相徐晉卿春秋經傳類對賦宋丨丨而無害楚二卿之  惡  杜</hi>
<hi>荀鶴寄從叔詩丨丨不當路長年猶布衣</hi>
三祖<hi>左傳将戰衛太子禱曰曽孫蒯聵敢昭告于皇祖文王列祖康叔文祖襄公鄭勝亂從晉午在難不</hi>
<hi>能治使鞅討之蒯聵不敢自佚備持矛焉敢告無絶筋無折骨無面傷以集大事無作丨丨羞大命不敢請佩</hi>
<hi>玉不敢愛之晉書劉頌傳疏曰陛下猶以用才因宜法寛有由積  在素異於漢魏之先丨丨崛起易朝之為</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-31b"/>
<hi>未可一旦直繩御下誠時宜也分又文苑序當塗基命文宗欎起丨丨叶其髙韻七子  其麗則翰林總其菁</hi>
<hi>華典論詳其藻絢丨宋書禮志景初元年六月有司奏定七廟之制曰丨  之廟萬世不毁其餘四廟親盡迭</hi>
<hi>遷一如周后稷文武廟祧之禮歌齊書蕭惠基傳惠基解音律尤好魏丨丨曲及相和  每奏輒賞悦不能已</hi>
<hi>耳又王僧䖍傳今之清商實由銅爵丨丨風流遺音盈  京洛相髙江左彌貴  北史齊孝昭帝紀詔議定丨</hi>
<hi>丨樂有司奏太祖孝武皇帝廟宜奏武徳之樂舞昭烈之舞太宗文襄皇帝廟宜奏文徳之樂舞宣政之舞髙</hi>
<hi>祖文宣皇帝廟宜奏文政之樂舞光大之舞孝唐書宰相世系表唐𢎞三子瑶偕諮號丨丨  宋史  宗紀乾</hi>
<hi>道三年夏四月癸卯葉顒等上丨丨下仙源積慶圖及太宗真宗玉牒哲宗寶訓  金史禮志兩漢魏晉以來</hi>
<hi>皆配以一祖至唐髙宗始以髙祖太宗崇配垂拱初又加以髙宗遂有丨丨同配之禮  小學紺珠丨丨太祖</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-32a"/>
<hi>髙祖烈祖南又崔李鄭薛丨丨崔殷子䨇為東祖邯為西祖㝢為  祖李楷五子叡為東祖芬與弟勁共稱西</hi>
<hi>祖輯與弟晃共稱南祖鄭温子曄為北祖簡為南祖恬為中祖薛懿三子恢號北祖雕南祖興西祖  因話録</hi>
<hi>晉以顧長康張僧繇陸微為畫家丨丨隠傳法正宗記丨丨僧璨大師不知何許人自北齊來  於皖公山山</hi>
<hi>谷寺髙明一統志丨丨山在安慶府潛山縣西北二十里梁  僧誌公隠居處有唐僧丨丨禪師塔峭壁間刻</hi>
<hi>杜牧金陵懐古詩名李長民廣汴賦圖畫所載則丨丨餘範七聖妙跡列  馬於曹韓覽古松於韋畢  潘岳</hi>
<hi>關中詩丨丨在天聖皇紹祚百蘇味道奉和受圖温洛應制詩陟配光丨丨懐柔洎  神  清晝講古文聨句</hi>
<hi>降及丨丨始變二雅</hi>
三宗<hi>魏書禮志道武皇帝傳業無窮四祖丨丨功徳最重配天郊祀百世不遷  唐書太宗紀贊甚矣至</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-32b"/>
<hi>治之君不世出也禹有天下傳十有六王而少康有中興之業湯有天下傳二十八王而其甚盛者號稱丨丨</hi>
<hi>丨又韋湊傳禮祖有功宗有徳其廟百世不毁商有丨  周宗武王漢文帝為太宗武帝為世宗厯代稱宗者</hi>
<hi>皆方制海内徳澤可尊列於昭穆是謂不毁珠宋史樂志思皇攀慕追來孝作廟繼丨丨  小學紺  丨丨太</hi>
<hi>宗太甲中宗太戊髙宗武丁邁又丨丨太宗元宗憲宗  費宏賜同逰西苑賦歴年  夏而逾周兮豈但嫓盛</hi>
<hi>於丨丨史張說享太廟樂章丨丨握鏡六合渙然  又南  周顒傳音辭辯麗長於佛理著丨丨論</hi>
三昭<hi>禮記王制天子七廟丨丨三穆與太祖之廟而七  晉書賀循傳時宗廟始建舊儀多闕或以惠懐</hi>
<hi>二帝應各為世則潁川世數過七宜在迭毁事下太常循議禮七廟七世之親昭穆父子位也若當兄弟旁滿</hi>
<hi>輒毀上祖則祖位空懸世數不足何取於丨丨三穆與太祖之廟然後成七哉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-33a"/>
三穆<hi>禮記王制見上竒又汲冡周書丨丨一絶靈破城二筮  昌為三龜從兆凶</hi>
三老<hi>禮記文王世子天子視學大昕鼔徴所以警衆也衆至然後天子至乃命有司行事興秩節祭先師</hi>
<hi>先聖焉有司卒事反命始之飬也適東序釋奠於先老遂設丨丨五更羣老之席位焉注丨丨五更各一人也</hi>
<hi>皆年老更事致仕者也天子以父兄飬之示天下之孝悌也名以三五者取象三辰五星天所因以照明天下</hi>
<hi>者饋又樂記食丨丨五更於太學天子袒而割牲執醤而  執爵而酳冕而總干所以教諸侯之弟也注丨丨</hi>
<hi>五更互言之耳皆老人更知三徳五事者也後又禮運故宗祝在廟三公在朝丨丨在學王前巫而  史卜筮</hi>
<hi>瞽侑皆在左右王中心無為也以守至正夀左傳公聚朽蠧而丨丨凍餒注丨丨謂上夀中夀下  皆八十已</hi>
<hi>上不見飬遇公史記髙祖紀漢王南渡平隂津至洛陽新城丨丨董  遮説漢王  又陳渉世家入據陳數日</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-33b"/>
<hi>號令召丨丨豪傑與皆來㑹計事行漢書髙帝紀二年二月癸未舉民年五十以上有修  能帥衆為善置以</hi>
<hi>為丨丨鄉一人擇鄉丨丨一人為縣丨丨與縣令丞尉以事相教復勿繇戌  後漢書光武帝紀持節北度所</hi>
<hi>到部縣輒見二千石長吏丨丨官屬下至佐史考察黜陟如州牧行部事  又禮儀志明帝永平二年三月上</hi>
<hi>始帥羣臣躬飬丨丨五更於辟雍丨又袁安傳袁逄為司空卒於執金吾朝廷以逄嘗為  丨特優禮之  魏</hi>
<hi>志沃沮國傳其諸邑落渠帥皆自稱丨丨則故縣國之制也  宋書禮志魏髙貴鄉公甘露二年車駕親率羣</hi>
<hi>司行飬老之禮於太學於是王祥為丨丨鄭小同為五更  白虎通王者父事丨丨兄事五更者何欲陳孝悌</hi>
<hi>之徳以示天下也故雖天子必有尊也言有父也必有先也言有兄也天子臨辟雍親袒割牲尊丨丨父象也</hi>
<hi>竭忠奉几杖授安車濡輪恭綏執授兄事五更寵接禮交加客謙敬順貎也  水經濁漳水東過壺關縣北注</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-34a"/>
<hi>漢壺關丨丨公乗興上訟衛太子即邑人也美又注鄒山記曰徂徠山在梁甫奉髙博三縣界猶有  松亦曰</hi>
<hi>尤徠之山也赤眉渠帥樊崇所堡也故崇自號尤徠丨丨矣  黄庭内景經黄錦玉衣帶虎章注念丨丨子輕</hi>
<hi>翔丨又三呼我名神自通丨丨同坐各有朋丨小學紺珠  丨五更丨丨國老也五更庶老也  又  丨五更</hi>
<hi>三公老者為丨丨卿大夫老者為五更又又丨丨上夀中夀下夀  又丨丨工老商老農老    丨丨文彦博</hi>
<hi>張方平范鎮記又丨丨傅堯俞范純仁劉摯祈賔退録陸放翁入蜀  載其父入沌後見舟人楚香  神云告</hi>
<hi>紅頭須小使頭長年丨丨問何謂長年丨丨云梢工是也長讀如長幼之長  蘇過思子䑓賦獨丨丨與千秋</hi>
<hi>兮懐愛君之拳拳又杜甫䕫州歌長年丨丨長歌裏白晝攤錢髙浪中    撥悶詩長年丨丨遥憐汝捩柂開</hi>
<hi>頭㨗有神癭孟浩然詩髙歩凌四壁元蹤得丨丨下盧綸蕭常侍  柏亭歌金貂主人漢丨丨構此窮年  朝</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-34b"/>
<hi>早炯王周戙詩見一葉下丨蘇軾送表弟程六知楚州詩  炯明珠照䨇璧當年  丨蘓程石  朱橰逰董山</hi>
<hi>詩丨丨亦知行意速時時挿竹記沙痕看許有壬夜次館陶詩丨丨趨承不憚勞船頭坐  月輪髙</hi>
三父<hi>齊書欎林王紀中書令何允以皇后從叔見親使直殿省甞隨后呼允為丨丨與𦙍謀誅髙宗令允</hi>
<hi>受事允不敢當依違杜諫帝意復止</hi>
三叟<hi>應璩丨丨詩古有行道人陌上見丨丨年各百餘嵗相與鋤禾莠住車問丨丨何以得此夀上叟前</hi>
<hi>致詞室内嫗貎醜中叟前致詞量腹節所受下叟前致詞夜卧不覆首要哉丨丨言所以能長久</hi>
三翁<hi>述異記桂陽郡有銀井鑿之轉深有村人焦先見三老人徧身皓白云逐我太苦今往他所先知是</hi>
<hi>怪以刀斫之丨丨以杖受刃忽不見視其斷杖乃銀也後井遂不復生銀</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-35a"/>
三叔<hi>詩疏見三監下害詩傳管叔封於邶與蔡叔霍叔康叔監殷四國  周公康叔諫不聼丨丨遂以殷</hi>
<hi>畔康叔憂王室賦栢舟子曰仁矣吾於柏舟見匹夫不可奪志也  小學紺珠周丨丨魯公伯禽康叔唐叔</hi>
三兄<hi>虬髯公傳見一妹下之隋唐嘉話沈佺期以工詩著名燕公張説嘗謂  曰沈丨丨詩直須還他第</hi>
<hi>一位王績答馮子華處士書吾家丨丨生於隋末有道無  作汾亭操盖孔子龜山之流也按丨丨謂文中子</hi>
三男<hi>周禮職方氏正西曰雍州其民丨丨二女子戰國策臨淄之中七萬户臣竊度之下户丨丨  三七</hi>
<hi>二十一萬不待發於逺縣而臨淄之卒固已二十一萬矣  北史周宗室䕶傳見二女下  又邢邵傳舊格制</hi>
<hi>生兩男者賞羊五口不然則絹十匹僕射崔暹奏絶之邵云此格不宜輒斷句踐以區區之越賞法生丨丨者</hi>
<hi>給乳母况以天下之大而絶此條産元史五行志中綂二年九月河南民王四妻鄞氏一  丨  唐志云物反</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-35b"/>
<hi>常為妖隂氣盛而母道壯也丨宅經乾将丨丨震坎艮悉屬於陽位  王績獨坐詩    婚令族五女嫁賢夫</hi>
<hi>前杜甫石壕吏詩聼婦  致詞丨丨鄴城戌</hi>
三兒<hi>宋書戴法興傳家貧父碩子販紵為業法興二兄延夀延興並修立延夀善書法興好學山隂有陳</hi>
<hi>載者家富有錢三千萬鄉人咸云戴碩子丨丨敵陳載三千萬錢  齊書陳皇后傳宣帝從任在外后留家治</hi>
<hi>事教子孫有相者謂后曰夫人有貴子而不見也后歎曰我丨丨誰當應之呼太祖小字曰正應是汝也  又</hi>
<hi>沈沖傳沖母孔氏在東鄰家失火疑為人所焚爇大呼曰我丨丨皆作御史中丞與人豈有善者哉</hi>
三郎<hi>後漢書西南夷傳初有女子浣於遯水有三節大竹流入足間聞其中有號聲剖竹視之有一男兒</hi>
<hi>歸而飬之及長有才武自立為夜郎侯以竹為姓武帝元鼎六年平南夷為牂柯郡夜郎侯迎降天子賜其王</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-36a"/>
<hi>印綬後遂殺之夷獠咸以竹王非血氣所生甚重之求為立後牂柯太守呉覇以聞天子乃封其三子為侯死</hi>
<hi>配食其父今夜郎縣有竹王丨丨神是也車齊書陳顯逹傳家既豪富諸子與王敬則諸兒並精  牛麗服飾</hi>
<hi>當世快牛稱陳世子青王丨丨烏呂文顯折角江瞿曇白鼻  北史隋滕穆王瓚傳瓚貴公子又尚公主美姿</hi>
<hi>容好書愛士甚有當時譽時人號曰楊丨丨乗五代史王審知傳審知為人状貎䧺偉隆準方口常  白馬軍</hi>
<hi>中號曰白馬丨丨梁小學紺珠丨丨中郎侍郎郎中村劉禹錫梁國祠詩  國丨丨威徳尊女巫簫鼓走鄉</hi>
　<hi>鄭嵎津陽門詩丨丨紫笛㺯烟月怨如别鶴呼覊雌黄庭堅梅花詩莫将花與楊妃比能與丨丨作禍胎</hi>
<hi>吹元好問題商孟卿家明皇合曲圖詩丨丨搦管仰面  天公大笑嗔不得  又雪香亭雜詠詩天上丨丨玉</hi>
<hi>不如手中白羽趁花奴抹宋无鯨背吟乳島詩端相不似雞頭肉莫遣丨丨解  胸  薩都拉明皇擊梧圖詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-36b"/>
<hi>阿環起學飛燕輕笑喚丨丨作供奉</hi>
三息<hi>晉書王嶠傳嶠少有風尚永嘉末攜其二弟避亂渡江時元帝鎮建鄴教曰王祐丨丨始至名徳之</hi>
<hi>胄並有操行宜蒙飾敘宥宋書謝晦傳大刑所加洪恩曠洽傅亮丨丨特蒙全  晦同産以下羨之諸姪咸無</hi>
<hi>所染觴梁簡文帝詩丨丨俱入門雅志揚清塵丨丨俱上堂  肴滿四陳丨丨俱入户照耀光容新  又雲笈</hi>
<hi>七籤修飛歩之道當思夫人姓諱形像并足上天樞星上對陽明星左手撫心右手指陽明星叩齒九通咽液</hi>
<hi>九過閉氣丨丨而微咒</hi>
三孫<hi>易林丨丨六子安無所苦中藏廢殆亡我所使  又小學紺珠丨丨孫立節子勰勴</hi>
三幼<hi>管子凡國都皆有掌幼士民有子子有幼弱不勝飬為累者有丨丨者無婦征四幼者盡家無征五</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-37a"/>
<hi>幼又與之葆受二人之食此之謂慈幼丨又陸游詩婢喜蠶丨丨自注鄉中蠶眠為  丨</hi>
三童<hi>明一統志丨丨山在台州府黄巖縣西南十七里上有三峯各髙數丈状如童子</hi>
三甥<hi>左傳楚文王伐申過鄧鄧祈侯曰吾甥也止而享之騅甥𥅆甥飬甥請殺楚子鄧侯弗許丨丨曰亡</hi>
<hi>鄧國者必此人也用史通丨丨見㡬而作決在未萌  胡曽鄧城詩不  丨丨謀楚計臨危方覺噬臍難</hi>
三壻<hi>唐書張鎰傳郭子儀壻太僕卿趙縱為奴告下御史劾治而奴留内侍省鎰奏言今縱事非叛逆而</hi>
<hi>奴留禁中獨下縱獄情所不厭且将帥功孰大於子儀冡土僅乾兩壻前已得罪縱復繼之不數月斥其丨丨</hi>
<hi>假令縱實犯法事不縁奴尚宜録勲念亡以從蕩宥况為奴所愬耶</hi>
三妃<hi>禮記檀弓舜葬於蒼梧之野盖丨丨未之從也注帝嚳立四妃以象后妃四星其一明者為正妃餘</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-37b"/>
<hi>三小者次妃也帝堯因焉至舜不告而取不立正妃但丨丨而已疏云但丨丨而已者案帝王世紀云長妃娥</hi>
<hi>皇無子次妃女英生商均次妃癸比生二女霄明燭光是也  張華晉中宮所歌皇英垂帝典大雅詠丨丨</hi>
三嬪<hi>魏書髙祖紀改定内官丨丨視三卿乗又山海經赤水之南流沙之西有人珥兩青蛇  兩龍名曰</hi>
<hi>夏后開上丨丨於天得九辯與九歌以下歌呉淑事類賦夏后丨丨之獻太康五子之</hi>
三㚤<hi>隋書禮儀志三妃三公夫人之服九花皆九樹其雉衣亦皆九等丨丨三孤之内子自鵫衣而下八</hi>
<hi>雉衣皆八等六嬪六卿之内子自□衣而下七雉衣皆七等</hi>
三媵<hi>金史后妃傳序魯成風始兩祔宋國丨丨齊管氏三歸春秋皆譏之</hi>
三母<hi>詩言告師氏疏内則云大夫以上立師慈保丨丨者謂子之初生保飬教視男女並有丨丨  禮記</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-38a"/>
<hi>古者男子内有慈母疏凡諸侯之子適庶皆丨丨曰南史司馬筠傳喪服經云君子子為庶母慈已者傳  君</hi>
<hi>子子者貴人子也鄭元引内則丨丨止施於卿大夫以此而推則慈母之服上不在五等之嗣下不逮三士之</hi>
<hi>息儻其服者止卿大夫㝷諸侯之子尚無此服况乃施之皇子謂宜依禮刋除以反前代之惑  又後漢書鄧</hi>
<hi>皇后紀平望侯劉毅上書曰上考詩書有虞二妃周室丨丨修行佐徳思不踰閾未有内遭家難外遇災害覽</hi>
<hi>總大麓經營天物功徳巍巍若兹者也注丨丨謂后稷母姜嫄文王母太姙武王母太姒也  又崔琦傳周興</hi>
<hi>丨丨注列女傳曰太姜者太王之妃賢而有色生太伯仲雍王季化𨗳三子皆成賢徳太王有事必咨謀焉太</hi>
<hi>姙者王季之妃端懿誠荘維徳之行及其有身目不視惡色耳不聼惡聲而生文王太姒者文王之妃號曰文</hi>
<hi>母思媚太姜太姙旦夕勤勞以進婦道文王理外文母理内生十男也  晉書王坦之傳皇太后仁淑之體同</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-38b"/>
<hi>於丨丨先帝奉事積年毎稱聖明臣願奉事之心便當自同孝宗太后慈愛之隆亦不必異  又后妃傳贊二</hi>
<hi>妃光舜丨丨翼周之寵光君子有福</hi>　<hi>易林丨丨多福天禄所伏居成公綏中宮賦見二妃下</hi>
三慈<hi>南史司馬筠傳内則所言諸母是謂三母非兄弟之母明矣子游所問自是師保之慈非二年小功</hi>
<hi>之慈也故夫子得有此對豈非師保之慈母無服之證乎鄭元不辯丨丨混為訓釋引彼無服以注慈已後人</hi>
<hi>致謬實此之由</hi>
三娘<hi>金史后妃傳有勝格者阿里庫與之同卧起如夫婦厨婢丨丨以告海陵海陵不以為過惟戒阿里</hi>
<hi>庫勿笞箠丨丨阿里庫榜殺之海陵聞昭妃閣有死者意度丨丨曰若果爾吾必殺阿里庫</hi>
三姑<hi>明一統志丨丨石在建寕府武夷山相傳秦時有三女遊戯於此化為石今三石相聨望之有姝麗</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-39a"/>
<hi>之態故名䑓顧况尋桃花嶺潘丨丨  詩見二郎下</hi>
三嫗<hi>易林丨丨治民不勝其任兩馬爭車敗壊家室</hi>
三婆<hi>老學庵筆記自元豐皆置尚書省復二十四曹繁簡絶異吏輩為之語曰吏勲封考丨丨兩嫂户度</hi>
<hi>金倉細酒肥羊</hi>
三姊<hi>唐書楊貴妃傳丨丨皆美劭帝呼為姨封韓虢秦三國夫人出入宮掖恩寵聲燄震天下</hi>
三妹<hi>南史劉孝綽傳其丨丨一適琅琊王叔英一適呉郡張嵊一適東海徐悱並有才學  唐書楊國忠</hi>
<hi>傳天寳七載擢給事中兼御史中丞專判度支㑹丨丨封國夫人兄銛擢鴻臚卿與國忠皆列棨㦸而第舍華</hi>
<hi>僭彌跨都邑</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-39b"/>
三婦<hi>易林丨丨同夫志不相思心懐不平至常愁悲是顔氏家訓古樂府歌辭先述三子次及丨丨婦</hi>
<hi>對舅姑之稱其末章云丈夫且安坐調絃未遽央古者子婦供事舅姑旦夕在側與兒女無異故有此言近代</hi>
<hi>作丨丨詩乃為匹嫡並耦已之羣妻之意又加鄭衛之詞何其謬乎  駱賔王和孫長史秋日卧病詩調絃丨</hi>
<hi>丨至置驛五侯來</hi>
三女<hi>詩傳見一妻下顔周禮見二男下大家語顔氏有丨丨小曰徴在  父問丨丨曰陬  夫雖父祖為</hi>
<hi>卿士然先聖之裔也三子孰能為之妻徴在進曰從父所制将何問焉父曰即爾能矣遂以妻之禱於尼丘之</hi>
<hi>山生孔子必周語恭王游於涇上宻康公從有丨丨奔之其母曰  致之於王夫獸三為羣人三為衆女三為</hi>
<hi>粲夫粲美之物也衆以美物歸女而何徳以堪之康公弗獻一年王滅宻  宋書禮志舊説後漢有郭虞者有</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-40a"/>
<hi>丨丨以三月上辰産二女上已産一女二日之中而丨丨並亡俗以為大忌至此月此日不敢止家皆於東流</hi>
<hi>水上為祈禱自潔濯謂之禊祠分流行觴遂成曲水而易林遊魂六子百木所起三男從父丨丨從母至已</hi>
<hi>足各得其所坤又丨丨求夫不見復關伺候山隅長思憂歎  宅經  将丨丨巽離兑悉屬隂之位  王十朋</hi>
<hi>㑹稽風俗賦見二娥下生白居易遣懐詩逺謫四年徒已矣晩  丨丨擬如何</hi>
三歸<hi>論語管氏有丨丨疏禮大夫雖有妾媵嫡妻唯娶一姓今管氏娶三姓之女故曰有丨丨  又朱注</hi>
<hi>丨丨䑓名子易林福徳之士歡悦日喜夷吾相桓丨丨為臣賞流  孫  又北史陸法和傳嘗至襄陽城北大</hi>
<hi>樹下畫地方二尺令弟子掘之得一龜長尺半以杖叩之曰汝欲出不能得已數百嵗不逄我者豈見天日乎</hi>
<hi>為授丨丨龜乃入草佛觀佛三昧海經老母舉頭見千二百比丘即作此言  法清浄不捨衆生如我弊惡猶</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-40b"/>
<hi>尚化度作是語已求受五戒時羅睺羅為説丨丨受五戒法母聞此法未舉頭頃成須陀洹  蕭子良與孔中</hi>
<hi>丞釋疑惑書丨丨五戒豈得一念而可捨十善八正寜瞥想之可遺</hi>
三粲<hi>周語見三女下公黄庭堅詩解歌使君辭樽前有丨丨  范成大  辨用前韻見贈復次韻詩心兵</hi>
<hi>不起無丨丨坐客常多似四豪歎王士熙詩丨丨未笄兒未冠忍教夫壻  孤鴻</hi>
三友<hi>論語益者丨丨損者丨丨從宋史髙懌傳聞种放隠終南山乃築室豹林谷  放受葉放竒之不敢</hi>
<hi>處以弟子行與同時張蕘許勃號南山丨丨問五色線白樂天以詩酒琴為丨丨曰昨日北窻下自  何所為</hi>
<hi>所親惟丨丨三友者為誰琴罷輙飲酒酒罷輒吟詩丨丨遞相引循環無已時  小學紺珠丨丨髙懌張蕘許</hi>
<hi>勃子乂丨丨李舒李展張舜儀丨又丨丨子桑户孟子反  琴張  程敏政有嵗寒丨  圖賦  邢邵冬夜酬</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-41a"/>
<hi>魏少傅直史館詩見一官下説權徳輿和李給事省中書情寄劉苗崔三曹長詩共  漢朝榮上貴豈令丨丨</hi>
<hi>滯馮唐䨇白居易詩遊依二室成丨丨住近䨇林當四鄰  又  石詩石雖不能言許我為丨丨  杜荀鶴郊</hi>
<hi>居即事投李給事詩書劔同丨丨蓬蒿外四鄰丨蘇軾佛日山榮長老方丈詩何處霜眉碧眼客結為  丨冷</hi>
<hi>相看</hi>
三賔<hi>禮記鄉飲酒義賔主象天地也介僎象隂陽也丨丨象三光也讓之三也象月之三日而成魄也四</hi>
<hi>面之坐象四時也</hi>
三主<hi>楊維楨梁家守藏奴詩丨丨六君七貴人明日飛花亂紅雨</hi>
三耦<hi>周禮射人孤卿大夫以丨丨射一侯一獲一容樂以采蘋五節二正  左傳范獻子來聘公享之展</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-41b"/>
<hi>荘叔執幣射者丨丨公臣不足取於家臣家臣展瑕展玉父為一耦公臣公巫召伯仲顔荘叔為一耦鄫鼔父</hi>
<hi>党叔為一耦</hi>
三輩<hi>詩序出車勞還率也箋遣将率及戍役同歌同時欲其同心也疏同時謂将帥與戌役俱行雖二章</hi>
<hi>丨丨别行每行将帥同發也其史記孫臏傳田忌數與齊諸公子馳逐重射孫子見  馬足不甚相逺馬有上</hi>
<hi>中下軰於是孫子謂田忌曰君弟重射臣能令君勝田忌信然之與王及諸公子逐射千金及臨質孫子曰今</hi>
<hi>以君之下駟與彼上駟取君上駟與彼中駟取君中駟與彼下駟既馳丨丨畢而田忌一不勝而再勝卒得王</hi>
<hi>之千金漢漢書傅介子傳詔曰樓蘭王安歸常為匈奴間候遮  使者發兵殺畧衛司馬安樂光禄大夫忠期</hi>
<hi>門郎遂成等丨丨及安息大宛使盜取節印獻物甚逆天理平樂監傅介子持節使誅斬樓蘭王安歸首縣之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-42a"/>
<hi>北闕以直報怨不煩師衆其封介子為義陽侯食邑七百户  後漢書禮儀志注東京賦注曰衛士千人在端</hi>
<hi>門外丨丨千騎在衛士外為三部更送至雒水凡丨丨逐鬼投雒水中仍上天池絶其橋梁使不得度還  唐</hi>
<hi>書李育徳傳授伊州總管王世充攻之屢困賊遣使丨丨請救朝廷未暇也  又裴延齡傳屬疾卧第載度支</hi>
<hi>官物輸之家無敢言帝念之使者日丨丨往死年六十九人語以相安唯帝悼不已  齊民要術𤓰早晩及中</hi>
<hi>丨丨丨毛詩陸疏廣要賈思勰曰桐有丨  青白復有岡桐即油桐也</hi>
三朋<hi>禮記雜記疏見三鄰下</hi>
三鄰<hi>禮記雜記夫若無族矣則前後家東西家無有則里尹主之疏洛誥傳云古者八家為鄰丨丨為朋</hi>
<hi>三朋為里聞左傳楚子享公於新䑓好以大屈既而悔之薳啟疆  之見公公語之拜賀公曰何賀對曰齊與</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-42b"/>
<hi>晉越欲此久矣寡君無適與也而傳諸君君其備禦丨丨慎守寳矣敢不賀乎公懼而反之</hi>
三欒<hi>小學紺珠丨丨欒書黶盈又班固幽通賦見一體下</hi>
三郤<hi>左傳晉丨丨害伯宗譖而殺之及欒弗忌伯州犁奔楚  晉語夫丨丨五大夫三卿其寵大矣一朝</hi>
<hi>而滅莫之哀也唯無徳也元易林惡災殆盈日益章明禍不可救丨丨夷傷  太  經窽枯木丁衝振其技小</hi>
<hi>人有災丨丨鉤羅至小學紺珠丨丨錡犨</hi>
三桓<hi>論語故夫丨丨之子孫微矣注孔曰丨丨謂仲孫叔孫季孫三卿皆出桓公故曰丨丨也  禮記郊</hi>
<hi>特牲大夫而饗君非禮也大夫強而君殺之義也由丨丨始之  左傳季寤公鉏極公山不狃皆不得志於季</hi>
<hi>氏叔孫輒無寵於叔孫氏叔仲志不得志於魯故五人因陽虎陽虎欲去丨丨以季寤更季氏以叔孫輒更叔</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-43a"/>
<hi>孫氏已更孟氏妄又公患丨丨之侈也欲以諸侯去之丨丨亦患公之  也故君臣多間公遊於陵阪遇孟武</hi>
<hi>伯於孟武之衢曰請有問於子余及死乎對曰臣無由知之三問卒辭不對公欲以越伐魯而去丨丨秋八月</hi>
<hi>甲戌公如公孫有陘氏因孫於邾乃遂如越學易林丨丨子孫世秉國權爵勢上卿富於周公  小  紺珠魯</hi>
<hi>丨丨慶父為仲孫氏至彘九世叔牙為叔孫氏至舒八世季友為季孫氏至肥八世  徐晉卿春秋經傳類對</hi>
<hi>賦魯丨丨獨季孫太盛鄭七穆唯罕氏後亡䖍又晉書謝安傳以桓石民為荆州改桓伊為中流石  為豫州</hi>
<hi>既以丨丨據三州彼此無怨各得其任</hi>
三墨<hi>北史周武帝紀詔曰至道𢎞深混成無際體包空有理極幽元但岐路既分源流逾逺淳離朴散形</hi>
<hi>器斯乖遂使丨丨八儒朱紫交競九流七畧異説相騰道隠小成其來舊矣按韓非子孔墨之後儒分為八墨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-43b"/>
<hi>離為三鉶小學紺珠丨丨相里氏相夫氏鄧陵氏丨丨宋  伊文相里勤五侯子苦獲已齒鄧陵子</hi>　<hi>又王</hi>
<hi>融淨行頌丨丨紛紜殊不㑹七儒委欎曾未并</hi>
三張<hi>鍾嶸詩品見一左下賞小學紺珠丨丨張載協亢  又丨丨張嘉貞延  𢎞靖  又丨丨張廷珪張</hi>
<hi>九齡張休貫耿湋宿李八昆季宅詩更過丨丨價東遊愧陸機    休懐洛下盧縉雲詩一減丨丨價幽居少</hi>
<hi>室前得又寄張侍郎詩寂寥還  句溪上寄丨丨</hi>
三陸<hi>晉書陸雲傳雲弟耽為平東祭酒亦有清譽與雲同遇害大将軍參軍孫惠與淮南内史朱誕書曰</hi>
<hi>不意丨丨相攜闇朝一旦湮滅道業淪喪痛酷之深荼毒難言國喪儁望悲豈一人  小學紺珠丨丨陸慧曉</hi>
<hi>三子僚任倕西明一統志丨丨先生祠在撫州府學  祀宋陸九韶九淵九明</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-44a"/>
三卜<hi>公羊傳曷為或言丨丨或言四卜丨丨禮也四卜非禮也</hi>
三楊<hi>晉書楊駿傳帝自太康以後天下無事不復留心萬機惟躭酒色始寵后黨請謁公行而駿及珧濟</hi>
<hi>勢傾天下時人有丨丨之號擢唐書楊憑傳長善文辭與弟凝凌皆有名大厯中踵  進士第時號丨丨  吾</hi>
<hi>學編楊溥傳正綂四年進少保兼武英殿大學士時稱丨丨學士文貞為西楊文敏東楊公南楊  小學紺珠</hi>
<hi>丨丨楊憑於陵汝士中劉因寄楊晉州詩南州選舉數丨丨  綂衣冠半在亡</hi>
三謝<hi>小學紺珠丨丨詩靈運惠連元暉王竇臮述書賦博哉四庾茂矣六郗丨丨之盛八  之竒  又李</hi>
<hi>白宿五松山下荀媪家詩令人慚漂母丨丨不能餐</hi>
三何<hi>南史何思澄傳初思澄與宗人遜及子朗俱擅文名時人語曰東海丨丨子朗最多</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-44b"/>
三陳<hi>小學紺珠丨丨陳堯叟堯佐堯咨兄又丨丨陳宗召貴謙貴誼  何遜贈族人秣陵  弟詩名價齊</hi>
<hi>兩許閨門比丨丨</hi>
三崔<hi>北史陳元康傳見一康下</hi>
三姜<hi>南史韋放傳放性𢎞厚篤實輕財好施於諸弟尤雍穆毎将逺别及行役初還常同一室卧起時比</hi>
<hi>之丨丨二小學紺珠丨丨姜肱  弟仲海季江</hi>
三李<hi>北史髙允傳徴士頌趙實名區世多竒士山岳所鍾挺生丨丨矯矯清風抑抑容止初九而潛望雲</hi>
<hi>而起祠小學紺珠丨丨李詵李靈李遐宋又明一統志丨丨  在南昌府城内睡仙觀側丨丨  殿中丞李夤</hi>
<hi>及其子工部侍郎李虚已洗馬李虛舟也後人即其故居建祠肖像祀之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-45a"/>
三薛<hi>唐書宰相世系傳西祖興字季達晉河東太守安邑荘公三子紇清濤濤字伯畧中書監襲安邑忠</hi>
<hi>惠公與北祖南祖分綂部衆世號丨丨都綂</hi>
三岑<hi>唐書岑羲傳時弟仲翔為長洲令仲休為溧水令皆有治績宰相宗楚客語本道廵察御史毋遺江</hi>
<hi>東丨丨乃薦羲為汜水令</hi>
三裴<hi>小學紺珠丨丨裴休兄弟三人有盛名世謂俅不如儔儔不如休</hi>
三羅<hi>唐詩紀事羅虬羅鄴羅隠共塲屋時人謂之丨丨昭宗欲以甲科處之遇讒而止  又雲笈七籤濟</hi>
<hi>我六度行故能解丨丨如又法輪經云超度過丨丨八難於是名滅度  脱胞曠朗覩八清也</hi>
三蘇<hi>明一統志丨丨祠在眉州治西南即宋蘇洵故宅  蘇軾次韻子由使契丹至涿州見寄詩氊毳年</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-45b"/>
<hi>來亦甚都時時鴂舌問丨丨無趙秉文丨丨帖詩君家一日㑹丨丨翰墨人間今古    歐陽元題山荘所藏</hi>
<hi>東坡古木圖詩眉山昔日生丨丨一山草木為之枯</hi>
三范<hi>小學紺珠丨丨范純仁純禮純粹  又丨丨范鎮百禄祖禹</hi>
三呂<hi>小學紺珠丨丨呂蒙正聖功文穆夷簡坦夫文靖公著晦叔正獻三世宰相夷簡公著父子平章</hi>
<hi>又五代丨丨琦之後端夢竒之後蒙正夷簡公著咸休之後大防</hi>
三劉<hi>却掃編劉貢甫原甫原甫子仲馮皆精於漢書毎讀隨所得釋之後成一編號丨丨漢書正前人之</hi>
<hi>失聫又清晝講古文  句見二杜下</hi>
三曾<hi>小學紺珠丨丨曽鞏布肇</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-46a"/>
三孔<hi>宋史孔文仲傳初文仲與弟武仲平仲皆以文聲起江西時號丨丨  周必大詩丨丨三劉嵗月賒</hi>
<hi>後來儒術數君家籥丨丨以竹為之</hi>　<hi>又漢書司馬相如傳管籥之音注後漢書輿服志金鋄方釳挿翟尾</hi>
<hi>注方釳鐵也在馬騣後後有丨丨挿翟尾其中器元史禮樂志羌笛制如笛而長丨丨  風俗通籥樂  竹管</hi>
<hi>丨丨以和衆聲也籤管子利出一孔者王二孔者彊丨丨者亡  雲笈七  上智者心有七孔中智五孔下智</hi>
<hi>丨丨</hi>
三洪<hi>宋史洪适傳皓使朔方适年甫十三能任家事以皓出使恩補修職郎紹興十二年與弟遵同中博</hi>
<hi>學宏詞科髙宗曰父在逺方子能自立此忠義報也宜升擢遂除敕令所刪定官後三年弟邁亦中是選由是</hi>
<hi>丨丨文名滿天下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-46b"/>
三沈<hi>小學紺珠丨丨沈遘沈括沈遼</hi>
三种<hi>宋史种世衡傳子古諤診皆有将材關中號曰丨丨</hi>
三蔡<hi>宋史邢恕傳恕善為表襮蚤致聲名而天資反覆行險冒進為司馬光客即䧟光附章惇即背惇至</hi>
<hi>與丨丨為腹心則之死弗替</hi>
三林<hi>小學紺珠丨丨林栗林枅林大中</hi>
三賈<hi>戴表元和阮得子詩我欲歌丨丨誰能説兩徐</hi>
三明<hi>後漢書叚熲傳熲字紀明熲與皇甫威明張然明並知名顯達京師稱為凉州丨丨云  晉書諸葛</hi>
<hi>恢傳恢字道明時潁川荀闓字道明陳留蔡謨字道明與恢俱有名譽號曰中興丨丨人為之語曰京師丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-47a"/>
<hi>各有名蔡氏儒雅荀葛清儒蘇軾和梅户曹㑹獵鐵溝詩山西從古説丨丨誰信  冠也捍城  又觀佛三昧</hi>
<hi>海經丨丨六通皆悉具足處大方廣寳篋經世尊我等不為丨丨何以故彼所明  畢竟無故  王僧孺中寺</hi>
<hi>碑藴丨丨而過十地圓萬行而包四等踐王勃淨慧寺碑玉函降彩金瓶探色振八解之遥源  丨丨之廣路</hi>
<hi>浩梁昭明太子講席詩八水潤焦芽丨丨啟羣目又孟  然來闍黎新亭詩八解禪林秀丨丨給苑才    黄</hi>
<hi>庭内景經丨丨出華生死際注天丨丨日月星人丨丨耳目口地丨丨文章華</hi>
三嘏<hi>晉書劉惔傳祖宏字終嘏光禄勲宏兄粹字純嘏侍中宏弟潢字沖嘏吏部尚書並有名中朝時人</hi>
<hi>語曰洛中雅雅有丨丨</hi>
三逹<hi>羣輔録大鴻臚韋孟達上黨太守公孫伯達河陽長魏仲達扶風平陵人同時齊名世號丨丨  又</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-47b"/>
<hi>南史劉之遴傳子丨丨字三善數嵗能清言史又梁書沈約傳歸妙軫於一乗啟元扉於丨丨  南  呵羅單</hi>
<hi>國傳呵羅單國王毘沙跂摩奉表曰常勝天子陛下諸佛世尊長樂安隠丨丨六通為世間𨗳是名如來是故</hi>
<hi>至誠五體敬禮等又盧仝雜興詩意智未成百不解見人富貴亦心愛  閑對酒呼丨丨屠羊殺牛皆自在</hi>
三侍<hi>周必大辭免兼侍講奏状若尚續漢殿六經之業殆将兼唐人丨丨之榮</hi>
三康<hi>晉書孔愉傳愉字敬康與同郡張茂字偉康丁潭字世康齊名時人號曰㑹稽丨丨  王十朋㑹稽</hi>
<hi>風俗賦見一門下</hi>
三竒<hi>易本義丨丨之卦名之曰乾居易林丨丨六偶相隨俱市王孫善賈先得利寳  止不移大盜為咎</hi>
三獻<hi>小學紺珠丨丨張獻誠獻恭獻甫</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-48a"/>
三徽<hi>北史張烈傳張烈字徽之清河東武城人也時青州有崔徽伯房徽叔與烈竝有令譽時人號丨丨</hi>
三聖<hi>周易正義若言重卦起自神農其為功也豈比繫辭而已哉何因易緯等數所歴丨丨但云伏犧文</hi>
<hi>王孔子竟不及神農明神農但有盖取諸益不重卦矣  又所以只言丨丨不數周公者以父綂子業故也</hi>
<hi>公羊傳注堯曰大章舜曰簫韶夏曰大夏殷曰大濩周曰大武各取其時民所樂者名之堯時民樂其道章明</hi>
<hi>也舜時民樂其修紀堯道也夏時民樂其丨丨相承也殷時民樂其䕶已也周時民樂其伐紂也盖異號而同</hi>
<hi>意異歌而同歸丨孟子我亦欲正人心息邪説距詖行放滛辭以承丨  者注丨丨禹周公孔子也  漢書董</hi>
<hi>仲舒傳見一道下丨晉書顧榮傳見一沐下讓宋書武帝紀昔在上世丨  係軌疇咨四嶽以𢎞揖    齊書</hi>
<hi>劉善明傳善明上表陳事曰周以丨丨相資再駕乃就漢值海内無主累敗方登魏挾主行令實踰二紀晉廢</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-48b"/>
<hi>立持權遂歴四世景祚攸集如此之難者也使宋史禮志嘉祐七年十二月特召兩府近臣三司副  䑓諫官</hi>
<hi>皇子宗室駙馬都尉管軍臣僚至龍圖天章閣觀丨丨御書及寳文閣為飛白分賜下逮館閣官數日再㑹天</hi>
<hi>章閣觀三朝瑞物復宴羣玉殿俱參同契不因丨丨演易水火何路施張  易林百足  行相輔為強丨丨翼</hi>
<hi>事王室寵光紺又日月相望光明盛昌丨丨茂承功徳大隆  小學  珠丨丨伏羲文王孔子又丨丨禹周公</hi>
<hi>孔子又丨丨堯舜禹又丨丨文王武王周公霞明一統志丨丨寺在太原府盂縣治西南  曹植丹  蔽日行</hi>
<hi>見一門下修王禹偁月波樓詠懐詩丨丨四十年蕩蕩文徳    朱子詩誰哉繼丨丨為我焚其書</hi>
三儒<hi>小學紺珠丨丨董仲舒劉向揚雄</hi>
三仁<hi>論語微子去之箕子為之奴比干諫而死孔子曰殷有丨丨焉  漢書董仲舒傳王問仲舒曰粤王</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-49a"/>
<hi>句踐與大夫泄庸種蠡謀伐呉遂滅之孔子稱殷有丨丨寡人亦以為越有丨丨仲舒對曰越本無一仁夫仁</hi>
<hi>者正其誼不謀其利明其道不計其功班潛夫論四友雖美能不相兼丨丨齊致事不一節    固幽通賦見</hi>
<hi>一致下齊郭遐叔贈嵇康詩丨丨不  迹貴在等賢蹤</hi>
三夀<hi>詩丨丨作朋如岡如陵注正義曰諸侯立三卿丨丨三卿也  小學紺珠丨丨三卿三老  張衡東</hi>
<hi>京賦降至尊以訓恭送迎拜乎丨丨注丨丨三老也丨張華食舉東西廂樂詩明明在上丕顯厥繇翼翼丨</hi>
<hi>蕃后惟休修李紓讓皇帝廟樂章八音具舉丨丨既盥  李咸用  睦上人山居詩見一朝下  周必大芍藥</hi>
<hi>盛開特招歐葛二兄詩艾耆天俾如丨丨談辨人驚似八仙</hi>
三反<hi>返同戰國策梁王虛上位以故相為上将軍遣使者黄金千斤車百乗往聘孟嘗君馮煖先驅誡孟</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-49b"/>
<hi>嘗君曰千金重幣也百乗顯使也齊其聞之矣梁使丨丨孟嘗君固辭不往  史記呂后本紀迺令永巷囚戚</hi>
<hi>夫人而召趙王使者丨丨公宋書禮志皇帝親耕三推丨丨於是羣臣以次耕王  五等開國諸侯五推五反</hi>
<hi>孤卿大夫七推七反士九推九反</hi>
三忠<hi>汲冢周書維三月既生魄文王合六州之侯奉勤於商商王用宗讒震怒無疆諸侯不娯逆諸文王</hi>
<hi>文王弗忍乃作程典以命丨丨又小學紺珠丨丨歐陽文忠公楊忠襄公胡忠簡公    丨丨大忠次忠下忠</hi>
三孝<hi>小學紺珠丨丨大孝尊親其次弗辱其下能飬丨又丨丨小孝用力中孝用榮大孝不匱  又丨</hi>
<hi>飬喪祭</hi>
三哲<hi>南史謝荘傳求賢表成子舉丨丨而身致魏輔應侯任二士而已捐秦相  北史王慧龍傳遵業有</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-50a"/>
<hi>譽當時與中書令陳郡袁翻尚書琅邪王誦並領黄門郎號曰丨丨  小學紺珠丨丨劉向谷永耿𦙍  陸機</hi>
<hi>答賈謐詩乃眷丨丨俾乂斯民</hi>
三良<hi>詩序黄鳥哀丨丨也國人刺穆公以人從死而作是詩也箋丨丨三善臣也謂奄息仲行鍼虎也</hi>
<hi>晉書左貴嬪傳追慕丨丨甘心自沈何用存思不忘徳音何用紀述託辭翰林  無名氏丨丨冡賦序秋季月</hi>
<hi>吾西遊汧渭出於岐雍之間於古道傍得丨丨冡心甚哀之涕泗者久之而去  潘岳寡婦賦感丨丨之殉秦</hi>
<hi>兮甘捐生而自引丨徐晉卿春秋傳類對賦見二女下  王粲詩秦穆殺  丨惜哉空爾為  謝靈運相逢行</hi>
<hi>九族悲素霰丨丨怨黄鳥鄭蘇軾詠丨丨詩魏顆真孝愛丨丨安足希  又左傳  有叔詹堵叔師叔丨丨為</hi>
<hi>政未可間也為又晉書陸玩傳王導郗鑒庾亮相繼而薨朝野咸以  丨丨既沒國家殄瘁以玩有徳望乃遷</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-50b"/>
<hi>侍中司空給羽林四十人</hi>
三仲<hi>楊維楨哀三良賦哀丨丨之稱良兮異乎顆之從違</hi>
三彊<hi>左傳文子曰吾先君之亟戰也有故秦狄齊楚皆彊不盡力子孫将弱今丨丨服矣敵楚而已唯聖</hi>
<hi>人外内無患自非聖人外寜必有内憂盍釋楚以為外懼乎</hi>
三傑<hi>史記髙祖紀見三人下顔晉書袁宏傳未遇伯樂則千載無一驥時值龍  則當年控丨丨  唐書</hi>
<hi>宋璟傳為尚書右丞相而張説為左丞相源乾曜為太子少傅同日拜有詔太官設饌太常奏樂㑹百官尚書</hi>
<hi>省東堂帝賦丨丨詩自寫以賜人又尹元凱傳時有富嘉謨呉少微皆知名嘉謨武功  舉進士長安中累轉</hi>
<hi>晉陽尉少微新安人亦尉晉陽尤相友善有魏谷倚者為太原主簿並負文辭時稱北京丨丨  小學紺珠漢</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-51a"/>
<hi>丨丨留文成侯張良酇文終侯蕭何淮隂侯韓信甫又蜀漢丨丨諸葛亮關羽張飛  又丨丨程顥張少  朱</hi>
<hi>光庭晁齊東野語范石湖云朝士中姝麗有丨丨謂韓无咎  伯如小瓊  鮑照河清頌帝御丨丨龍歩八坰</hi>
<hi>丨陳子良讚徳上越國公楊素詩已踵四知舉無非丨  名  許景先奉和聖製送張尚書廵邊詩漢主知丨</hi>
<hi>丨周官綂六卿丨蘇頲餞趙尚書攝御史大夫赴朔方軍詩野餞迴丨  軍謀用六竒  賈至自蜀奉冊命往</hi>
<hi>朔方途中呈韋左相吏部房尚書門下崔侍郎詩誰謂丨丨才功業獨殊倫  王灣秋夜寓直即事詩丨丨賢</hi>
<hi>更穆百僚歡且兢丨任希古和左僕射燕公春日端居述懐詩豐野光丨  媯庭贊五臣  徐夤讀史詩亞父</hi>
<hi>凄凉别楚營天留丨丨翼龍争生李存次子勉韻詩為邦喜有漢丨丨習禮慚無魯兩    張憲感古詩關内</hi>
<hi>收丨丨淮南飬八公</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-51b"/>
三䧺<hi>晉書伏滔傳黥布以丨丨之選功成垓下淮隂既囚梁越受戮嫌結震主之威釁生同體之禍遂謀</hi>
<hi>圖全之計庶幾後亡之福衆潰於一戰身脂於漢斧丨陳書武帝紀見一校下  陸機漢髙祖功臣頌矯矯</hi>
<hi>丨至於垓下注韓信彭越英布也鼎潘岳為賈謐贈陸機詩靈獻微弱在涅則渝丨丨  足孫啟南呉</hi>
三豪<hi>小學紺珠丨丨石曼卿詩歐陽永叔文杜師䧺歌</hi>
三隠<hi>南史周續之傳入廬山事沙門釋慧逺時彭城劉遺人遁迹廬山陶淵明亦不應徴命謂之尋陽丨</hi>
<hi>丨而又劉訏傳張稷辟為主簿主者檄召訏乃挂檄於樹  逃陳留阮孝緒博學隠居不交當世訏族兄歊又</hi>
<hi>履髙操三人日夕招攜都下謂之丨丨之黄庭堅别友賦維廬江之四李丨丨約於龍眠  宋  問逰稱心寺</hi>
<hi>詩釋事懐丨丨清襟謁四禪</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-52a"/>
三義<hi>小學紺珠丨丨韋權弟瓚矩</hi>
三俊<hi>晉書鄭沖傳太始六年詔曰昔漢祖以知人善任克平宇宙推述勲勞歸美丨丨遂與功臣剖符作</hi>
<hi>誓藏之宗廟副在有司所以明徳庸勲藩翼王室者也  宋史陳希亮傳幼孤好學年十六将從師其兄難之</hi>
<hi>使治錢息三十餘萬希亮悉召取錢者焚其劵而去業成乃召兄子庸諭使學遂俱中天聖八年進士第里人</hi>
<hi>表其閭曰丨丨業小學紺珠丨丨顧榮陸機陸雲稹又丨丨李瑾王遵  盧觀  又丨丨李紳李徳裕元</hi>
<hi>又丨丨陳公弼兄之子庸諭</hi>
三髙<hi>南史何允傳初允二兄求㸃並棲遁求先卒至是允又隠世號㸃為大山允為小山亦曰東山兄弟</hi>
<hi>發迹雖異克終皆隠世謂何氏丨丨而齊東野語呉江丨丨亭祠鴟夷子皮張季鷹陸魯望  議者以為子皮</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-52b"/>
<hi>為呉大仇法不當祀前輩有詩云可笑呉癡忘越恨却誇范蠡作丨丨又云千年家國無窮恨只合江邊祀子</hi>
<hi>胥盖深非之祠明一統志丨丨祠在蘇州府呉江縣東門外宋時建  越范蠡晉張翰唐陸龜蒙  小學紺珠</hi>
<hi>漢丨丨王覇摯恂申屠蟠  又丨丨髙釴髙銖髙鍇</hi>
三材<hi>晉語晉公子敏而有文約而不諂丨丨傅之天胙之矣天之所興誰能禦之  小學紺珠丨丨狐偃</hi>
<hi>趙衰賈它氷又晉書皇甫謐傳春華發萼夏繁其實秋風逐暑冬  乃結人道以之應機乃發丨丨連利明若</hi>
<hi>符契丨文彦博汾隂出寳鼎賦非勞九牧之貢自顯  丨之質  又小學紺珠丨丨轂輻牙</hi>
三賢<hi>晉書袁宏傳二八升而唐朝盛伊呂用而湯武寜丨丨進而小白興五臣顯而重耳霸  北史郎基</hi>
<hi>傳初基任瀛州騎兵時陳元康為司馬畢義雲為屬與基並有聲譽為刺史元嶷所目丨丨俱有當世才後來</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-53a"/>
<hi>皆當逺至卒唐書元徳秀傳李華兄事徳秀而友蕭頴士劉迅及  華謚曰文行先生天下髙其行不名謂之</hi>
<hi>元魯山華於是作丨丨論王小學紺珠齊丨丨管仲鮑叔牙隰朋  又丨丨後漢  充王符仲長統  又丨丨</hi>
<hi>鄭絪李吉甫裴垍甫又丨丨桑維翰李濤王朴仲又丨丨謝絳范仲淹孫    又丨丨曾肇劉邠孔文    古</hi>
<hi>杭雜記寳慶丙戌袁樵尹京於西湖丨丨堂賣酒有人題壁曰和靖東坡白樂天三人秋菊薦寒泉而今滿面</hi>
<hi>生塵土却與袁樵課酒錢子明一統志丨丨堂在汾州府城東二十五里丨丨卜  夏叚干木田子方也  又</hi>
<hi>丨丨堂在兖州府曹縣北舊城内中塑越范蠡秦魏冉漢魏相  又丨丨祠在嘉興府治西北元大徳間建以</hi>
<hi>祀漢朱買臣唐陸贄宋陳舜俞丨丨又又丨丨堂在九江府治後祠陶潛狄仁傑白居易    丨丨祠在吉安</hi>
<hi>府治西南舊祀唐别駕顔真卿後益以姜公輔余靖劉又丨丨祠在蘇州府郡治祀唐刺史韋應物白樂天</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-53b"/>
<hi>禹錫皆又丨丨祠在衡州府學宋丞相李迪劉摯中書劉攽  以忠言直行謫於衡後人為立祠  又丨丨祠</hi>
<hi>在瑞州府治南宋建丨丨余靖蘇轍楊萬里也曽又丨丨祠在南康府廬山楞伽寺丨丨宋李常蘇軾  常伯</hi>
<hi>也寜又丨丨堂在南昌府奉新縣治東南宋周敦頤為分  簿蘇軾來省其弟於瑞州黄庭堅又分寜人故奉</hi>
<hi>新之地丨丨所經游邑人慕而築堂且祠焉黄又丨丨祠在撫州府臨川縣學宋建祀縣令劉彌正  榦主簿</hi>
<hi>京鏜執又丨丨祠在揚州府髙郵州儒學祀宋孫覺秦觀喬  中  王維過盧員外宅看飯僧詩丨丨異七賢</hi>
<hi>青眼慕青蓮丨韓翃送客一歸襄陽二歸潯陽詩兩地由來堪取興  丨他日幸留詩  韓愈江陵途中詩丨</hi>
<hi>丨推侍從卓犖傾枚鄒暴彊四賢鎮岳寜邊徼</hi>　<hi>元稹五弦彈詩丨丨事漢滅蘇軾次韻三舍人省上詩怳</hi>
<hi>如一夢墮枕中郤見丨丨起江右</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-54a"/>
三英<hi>詩羔裘晏兮丨丨粲兮邁又任昉九日侍宴樂遊苑詩共貫沿五勝獨道  丨丨  楊憑海榴詩若</hi>
<hi>許丨丨隨五馬便将濃艷闘繁紅  元稹酬樂天東南行見二妙下</hi>
三貞<hi>華陽國志永初中漢中羌反虐及巴郡有馬妙祈妻義王元憒妻姬趙曼君妻華夙喪夫執共姜之</hi>
<hi>節守一醮之禮號曰丨丨遭亂兵廹匿懼見拘辱三人同時自沈於西漢水有黄鳥鳴其葬處</hi>
三遊<hi>小學紺珠丨丨遊俠遊説遊行</hi>
三仙<hi>明一綂志丨丨廟在鎮江府丹陽縣西十里下有孫鍾墓𤓰丘灌井呉主孫權之祖鍾以種𤓰為業</hi>
<hi>有丨丨詣門求𤓰鍾設𤓰待之士因指以𦵏地言訖化為三鶴飛去鍾卒𦵏其地後人因立廟祀之今有司嵗</hi>
<hi>時致祭漢又丨丨䑓山在徐州城北九十里山頂數丈土人謂  髙祖嘗盤馬於此宋陳師道有記  宣和畫</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-54b"/>
<hi>譜陸晃善人物多畫道釋星辰神仙等而又喜為數稱者如丨丨四暢五老六逸七賢與山隂㑹仙五王避暑</hi>
<hi>之類是也何時得旋</hi>　<hi>梁簡文帝華陽陶先生墓誌銘丨丨白鶴張說逰洞庭湖湘詩誰傳九光要幾拜丨</hi>
<hi>丨職鹿李嶠𤓰詩六子方星瑞丨丨實可嘉幸白  觀應制詩鳯輿乘八景龜籙向丨丨</hi>　<hi>徐彦伯白居易</hi>
<hi>初到江州寄翰林張李杜三學士詩碧落丨丨曽識面年深記得姓名無  元好問丨丨祠詩丨丨祠下往來</hi>
<hi>頻顦顇征衫滿路塵</hi>
三神<hi>漢書郊祀志甘泉汾隂及雍五畤始立皆有神祗感應武宣之世奉此丨丨禮敬敕備  後漢書祭</hi>
<hi>祀志郊祀中營四門門用席十八枚外營四門門用席三十六枚凡用席二百一十六枚皆莞簟率一席丨丨</hi>
<hi>陛宋史樂志清蹕移輪闐然鼔吹相聞籋祥雲驩臚八  釐逆丨丨  水經注彘水又西流逕觀阜北故百邑</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-55a"/>
<hi>也原過之從襄子也受竹書於王澤以告襄子襄子齋三日親自剖竹書曰余霍太山山陽侯天吏也三月丙</hi>
<hi>戌余将使汝反滅智氏汝亦立我於百邑也襄子拜受丨丨之命遂滅智氏祠丨丨於百邑  明一綂志丨丨</hi>
<hi>廟在雅州名山縣永寜里祀宋曹光實光逺光紹兄弟三人  小學紺珠制度丨丨地祗天神山嶽  又丨丨</hi>
<hi>甘泉汾隂雍五畤丨黄庭内景經丨丨還精老方壮天雲笈七籤能知丨  字可以還命延年此丨丨者乃</hi>
<hi>地神道君三元君字也駿元稹八駿圖詩序良馬無世無之然而終不得與八  並名何也吾聞八駿日行三</hi>
<hi>萬里夫車行三萬里而無毁輪壊轅之患盖神車者行三萬里而無喪精禠魄之患亦神之人也無是丨丨而</hi>
<hi>得是八馬乃破車掣御躓人之乘也世焉用之蠖揚雄甘泉賦盖天子穆然珍䑓閒館璇題玉英蜵蜎  濩之</hi>
<hi>中惟夫所以澄心清魂儲精垂恩感動天地逆釐丨丨者李善注丨丨天地人也  梁簡文帝和蕭東陽七里</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-55b"/>
<hi>廟詩萬里實幽宗丨丨亦天搆殷武三思仙鶴篇見二客下  李嶠奉和拜洛應制詩  薦丨丨享明禋萬國</hi>
<hi>陪</hi>
三尊<hi>雲笈七籤意有所之願樂皆從丨丨合徳魂魄内通致給神官玉女玉童有惡某者刑之電風</hi>
三真<hi>魏書釋老志賜汝天中丨丨太文録劾召百神以授弟子  黄庭内景經丨丨扶胥共房津五斗煥</hi>
<hi>明是七元之雲笈七籤九氣元凝日月星辰於是而明便有九真  帝上之丨丨生於極上清微之天次中丨</hi>
<hi>丨生於禹餘之天下有丨丨生於大赤之天之又精血丨丨名元生君字黄寜子元恒守我鼻兩孔  下源兩</hi>
<hi>孔之下源是死氣之門元生君嚴固守之龜袁桷桐柏觀賦集衆妙以凝睇髣丨丨之傳經  陸  蒙送延陵</hi>
<hi>張宰詩黙禱丨丨後髙吟十字還丨又南史王彬傳習篆𨽻與兄志齊名時人為之語曰  丨六草為天下寳</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-56a"/>
三性<hi>參同契丨丨既㑹合二味自相拘達金丹大要夫鍊金液還丹者要須洞曉隂陽深  造化方能追</hi>
<hi>二氣於黄道㑹丨丨於元宮攢簇五行合和四象龍吟虎嘯夫唱婦隨</hi>
三彭<hi>宣室志僧契虚遇捀子𨗳遊稚川仙府真君問曰爾絶丨丨之仇乎契虚不能對歸問捀子對曰彭</hi>
<hi>者三尸之姓詩陳與義玉延賦凌厲八仙埽除丨丨羅章孝標道者  七魄憎陽盛丨丨惡命延  蘇軾逰</hi>
<hi>浮山詩道華亦欲啖一棗契虛正欲仇丨丨齋范成大石榴詩玉池嚥清肥丨丨跡如埽  又題漫  壁詩丨</hi>
<hi>丨已罷庚申守五鬼從教乙丑歸笑陸游病起山居詩靈府超然物外輕静中談  却丨丨</hi>
三尸<hi>宋史藝文志丨丨經一卷庚黄庭内景經注敘見三魂下  酉陽雜俎七守  申丨丨滅三守庚申</hi>
<hi>丨丨伏就金丹大要神聚多魔搬真火以焚身則丨丨絶迹藥  海枯運霞漿而沐浴則八水無波  又諸真</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-56b"/>
<hi>元奥問丨丨答曰中黄經曰一者上蟲居腦中二者中蟲居明堂三者下蟲居腹胃名曰彭琚彭質彭矯也</hi>
<hi>雲笈七籤祝曰左社右稷元梁使者逐捕災殃急急如律令五咽一咒三十咽止一日一夜三百六十咽三十</hi>
<hi>日邪氣去六十日小病愈百日大病愈三蟲皆死丨丨走出面目生光與神為友  何遜七召丨丨可度九轉</hi>
<hi>難傳李葛長庚紫元賦鼓朱陵之丹光兮煆丨丨之奰蟲    頎王母歌若能煉魄去丨丨後當見我天皇所</hi>
<hi>平權徳輿與道者同守庚申詩丨丨既伏竄九藏乃和    白居易贈朱道士詩兩翼化生因服藥丨丨卧死</hi>
<hi>為休糧兩鬢斑</hi>　<hi>又題石山人詩存神不許丨丨住混俗無妨又齋月静居詩萬慮消停百神泰唯應寂寞</hi>
<hi>殺丨丨臣又不睡詩年衰自無睡不是守丨丨入又宋史葉清  傳向有職在管庫日趨走時相之門  則取</hi>
<hi>街談巷言以資耳目出則竊廟謨朝論以驚流輩一旦皆擢職司以酬所任比日人士競踵此風出入權要之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-57a"/>
<hi>家時有丨丨五鬼之號</hi>
三剛<hi>雲笈七籤從九宮以來天是陽地是隂陽者剛強逺視難覩在天成象日月星辰是也在地成形五</hi>
<hi>嶽四瀆是也在人成生心肝五藏是也分别名之有異總而名之是一也取丨丨名也</hi>
三丹<hi>崔塗讀侯道華真人傳詩漢皇輕萬乘方士説丨丨</hi>
三黄<hi>金丹大要判惑歌或煉丨丨及四神或煉五金并八石</hi>
三絳<hi>雲笈七籤念臍中太一衣五綵朱衣冠丨丨之冠左有青人右有白人前有赤人後有黒人  又漢</hi>
<hi>書地理志越雋郡縣丨丨</hi>
三藍<hi>雲笈七籤讀髙上之詞經既畢乃口祝曰丨丨羅波建䑓此九天之祝言髙上之内名也夫丨丨羅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-57b"/>
<hi>波建䑓者於地上之音曰天命長人常寜也</hi>
三田<hi>録異記淮南王安好神仙之道一旦有八公詣之問其姓氏答曰我等之名所謂文五常武七徳枝</hi>
<hi>百英夀千齡葉萬椿鳴九臯修丨丨岑一峰也</hi>
三一<hi>漢書律厯志太極元氣函丨為丨百又雲笈七籤丨丨者精神炁混丨為丨也  又  神堅固胎塞</hi>
<hi>命門則丨丨之神夕見義金丹金碧古文水火各一方守界成寒暑東西表仁  五行變四時如是則隂陽互</hi>
<hi>用順丨丨而得其理神咒十神今濟時艱</hi>　<hi>范成大冬祠太乙詩丨丨舊傳又明一綂志丨丨溪在普安州</hi>
<hi>治東其源有三一出沙荘一出雲南坡一出目前山三流合一入於城南水洞洞外狹内廣其顛有通明處其</hi>
<hi>中懸崖怪石若人獸清竒可翫</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-58a"/>
三二<hi>宋史髙宗紀紹興二年夏四月壬午詔内外侍從監司守臣各舉中原流寓士大夫丨丨人以備任</hi>
<hi>使使又宋琪傳我師如入夏州之境宜先招致接界熟户  為鄉道其強壮有馬者令去官軍三十五里踏白</hi>
<hi>先行縁此三路土山柏林溪谷相接而復隘陿不得成列躡此鄉道可使歩卒多持弓弩槍鋸隨之以丨丨千</hi>
<hi>人登山偵邏俟見坦途寧靜可傳號勾馬遵路而行南又陳堯叟傳再遷工部員外郎廣南西路轉運使嶺</hi>
<hi>風俗病者禱神不服藥堯叟有集騐方刻石桂州驛又以地氣蒸暑為植樹鑿井毎丨丨十里置亭舍具飲器</hi>
<hi>人免暍死逆楊萬里送客夜歸呈蕭岳英縣丞詩風船  水四十里雪屋吹燈丨丨更</hi>
三四<hi>詩爰采唐矣傳唐蒙菜名疏釋草云唐蒙女蘿女蘿菟絲孫炎曰别三名郭璞曰别四名則唐與蒙</hi>
<hi>或并或别故丨丨異也猶又一之日觱發疏見二之下  又我龜既厭不我告  箋卜筮數而瀆龜龜靈厭之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-58b"/>
<hi>不復告其所圖之吉凶疏言數者謂小人好卜數問不是一事問至丨丨也  宋書張邵傳中書舍人狄當周</hi>
<hi>赳並管要務以敷同省名家欲詣之赳曰彼恐不相容接不如勿往當曰吾等並已員外郎矣何憂不得共坐</hi>
<hi>敷先設二牀去壁丨丨尺二客就席敷呼左右曰移我逺客赳等失色而去其自標遇如此  又符瑞志愍帝</hi>
<hi>建興四年有将雛鷄雀集其前皆驅去復還至於再三又有鵞丨丨頭髙飛且鳴周回東西晝夜不下如此者</hi>
<hi>六七日一北史崔暹傳神武舉兵将入洛留暹佐琛凡百後事  以屬暹握手殷勤至於丨丨  五代史唐太</hi>
<hi>祖家人傳荘宗立事曹氏尤謹其救趙破燕取魏博與梁戰河上十餘嵗嵗嘗馳歸省其母至丨丨人皆稱其</hi>
<hi>孝賢宋史馬黙傳仁宗以官人之權盡委輔相數十年間  而公者無幾官之進也不由實績不自實聲但趨</hi>
<hi>權門必得顯仕今待制以上數倍祖宗之時至謀一帥臣則協於公議十無丨丨庶寮之衆不知幾人一有難</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-59a"/>
<hi>事則曰無人可使豈非不才者在上而賢不肖混淆乎  劉楨贈徐幹詩見一日下  韓愈新竹詩出欄抽五</hi>
<hi>六當户羅丨丨觀又送靈師詩逐客丨丨公盈懐贈蘭荃  顧况同裴  察東湖望山歌主人載酒東湖隂遥</hi>
<hi>望西山丨丨岑能師者稱祖宗</hi>　<hi>元稹人道短詩傳説説命丨丨紙有又酬樂天書懐見寄詩荆州白日晩</hi>
<hi>城上鼔鼕鼕行逄賀州牧致書丨丨封髙髙髙驪山上有宮朱樓紫殿丨丨重</hi>　<hi>白居易驪宮又寄李十一</hi>
<hi>建詩分手來幾時明月丨丨盈適又效陶潛體詩一杯復兩杯多不過丨丨便得心中  盡忘身外事  又贈</hi>
<hi>呉丹詩一入金門直星霜丨丨周為李頻和鄭薰相公詩丨丨株松匝草亭便成彭澤栁  名  温庭筠西州</hi>
<hi>詞一彈丨丨解掩抑似含情年司空曙江園書事寄盧綸詩種栁南江邊閉門丨丨    貫休夢遊仙詩丨丨</hi>
<hi>仙女兒身著瑟瑟衣手把明月珠打落金色梨角蘇軾被酒獨行徧至子雲威徽先覺四黎之舍詩總  黎家</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-59b"/>
<hi>丨丨童口吹蔥葉送迎翁次孔平仲曹亭詩此景對門墻箯輿日丨丨  黄庭堅  韻外舅謝師厚喜王正仲</hi>
<hi>捨驛馬就舟見過詩家釀已隨刻漏下園花更看丨丨紅  方岳夢尋梅詩馬蹄殘雪六七里山觜有梅丨丨</hi>
<hi>花下楊萬里夜坐詩見一睡下惠又晨炊浦村詩見一䨇    又近節詩見一兩下    洪秋晩詩紫梨紅棗</hi>
<hi>八九樹竹屋柴門丨丨家尊葉顒採蓮歌清謳丨丨曲聲斷白蘋洲  虞集為范  師賦雲林清遊詩大茅千</hi>
<hi>仞下結屋丨丨楹里楊允孚灤京雜詠詩纔入居庸丨丨  珠簾髙掲聼嗁鶯</hi>
三五<hi>易丨與丨同功而異位丨又畧例見二四下嘒彼小星丨丨在東傳  心丨噣四更時見</hi>　<hi>詩又</hi>
<hi>燮伐大商箋協和伐殷之事謂合位丨丨也疏言正合㑹天道于五位三所而用之嵗日月星辰五者各有位</hi>
<hi>謂之五位星日辰在北嵗在南月在東居三處故言三所  又祭以清酒箋酒欎鬯五齊三酒也疏司尊彞注</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-60a"/>
<hi>云唯大事于太廟備五齊三酒此不必大事言五齊三酒者以獻饋必醴盎在五齊之中諸臣所酢必當用酒</hi>
<hi>故因言五齊耳不必此祭備丨丨也行禮記禮運故天秉陽垂日星地秉隂竅於山川播五  於四時和而后</hi>
<hi>月生也是以丨丨而盈丨丨而闕疏是以丨丨而盈丨丨而闕者以其依時得莭是以丨丨十五日而得盈滿</hi>
<hi>又丨丨十五日而虧闕也丨晉語郭偃曰夫口丨丨之門也是以讒口之亂不過  丨  史記孔子世家子西</hi>
<hi>曰孔丘述丨丨之法明周召之業一又天官書為國者必貴丨丨索隠注丨丨謂三十嵗  小變五百嵗一大</hi>
<hi>變漢又為天數者必通丨丨索隠注謂丨辰丨星也誠後  書蘇竟傳臣聞天道不逺丨丨復反注春秋合</hi>
<hi>圖曰至道不逺丨丨而反宋均注云三三正也五五行也三正五行王者改代之際㑹也能於此際自新如初</hi>
<hi>則通無窮也海宋書武帝紀爰自書契降逮丨丨莫不以上聖君四  止戈定大業  又外積全國之勲内累</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-60b"/>
<hi>戡黎之伐芟夷彊妖之始藴崇姧猾之源顯仁藏用之道六府孔修之績莫不雲行雨施能事必舉諒已方軌</hi>
<hi>於丨丨不容於典策者焉皇又禮志聖㫖勞謙屢自抑損時至弗應推美不居闕  代之上義塞神祇之欵望</hi>
<hi>使大晉之典謨不同風於丨丨臣等誠不敢奉詔弟又孫棘傳孫棘彭城人也世祖大明五年發丨丨丁  薩</hi>
<hi>應充行坐違期不至依制軍法人身付獄未及結竟棘詣郡辭不忍令當一門之苦乞以身代薩  又宗越傳</hi>
<hi>武念新野人也本丨丨門出身其齊書禮志漢崇儒雅幾致刑厝而猶道謝丨丨者以  致教之術未篤也</hi>
<hi>又樂志暢飛暢舞氣流芳追念丨丨大綺黄無又顧歡傳等級隨縁須導歸一歸一曰囘向向正即  邪邪觀</hi>
<hi>既遣億善日新丨丨四六隨用而施獨立不改絶學無憂曠劫諸聖共遵斯一  北史周太祖紀隂陽遞用盛</hi>
<hi>衰相襲茍當百六無聞丨丨丨又李順傳帝曰朕方事於東未暇營西如卿所言丨  年間不足為晩  又袁</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-61a"/>
<hi>充傳見一宮下興唐書劉蕡傳若夫追蹤丨丨紹復祖宗宜鑒前古之  亡明當代之成敗  宋史兵志熈寕</hi>
<hi>七年又命呂惠卿曾孝寛比校丨丨結隊法為又晁迥傳嘗夜召對帝令内侍持燭送歸院方盛暑  蠲宿直</hi>
<hi>令丨丨日一至院迥辭以非故事乃聼俟秋還直論易林西多小星丨丨在東早夜晨行勞苦無功  新  隸</hi>
<hi>首天下之善算也當算之時有鳴鴻過者彎弧擬之将發未發之間問以丨丨則不知也非丨丨難算意有暴</hi>
<hi>昧鴻亂之也帝風俗通天地人道備而丨丨之運興矣  又三皇五  三王五伯至道不逺丨丨復反譬若循</hi>
<hi>連鐶順鼎耳窮則反本終則復始也丨抱朴子考七曜之盈虗歩丨丨之變化  管輅别傳  丨盈月清耀燭</hi>
<hi>夜可以逺望及其在晝明不如鏡物譙國嵇含草木状刺桐有花赤色間生葉間旁照他  皆朱殷然丨丨房</hi>
<hi>凋則丨丨復發如是者竟嵗夜劇談録令狐相國曰陛下以黄屋為尊每觀之於夙  将欲擇賢舉善使庶績</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-61b"/>
<hi>咸熙如此則功冠百王事超丨丨矣諸黄庭經五行參差同根節丨丨合氣要本一  金丹  真元奥金水火</hi>
<hi>名丨丨金丨丨金主策外汞相處震青龍兌白虎乾體圓明金丨丨金漸晦生漸舉白虎虧盈變墨虎元武隂</hi>
<hi>生入鬼鄉巽艮還坤水丨丨合又參同契分章注丨丨徳就乾體乃成  又子午叚  三戊巳號稱五丨丨既</hi>
<hi>和諧八石正綱紀丨雲笈七籤黄庭内景經治生章立坐室外丨丨元注  田丨藏真氣調柔無災病  又五</hi>
<hi>行章五行相推反歸一丨丨合氣九九節注元妙經云三者在天為日月星名曰三光在地為珠玉金名曰三</hi>
<hi>寳在人為耳鼻口名曰三生天地人凡三而各懐五行故曰丨丨其常精也夫丨丨所懐順衆類也調和萬物</hi>
<hi>理化隂陽覆載天地光明四海風雨雷電春秋冬夏寒暑温凉清濁之氣諸生三物不得丨丨不立也故曰天</hi>
<hi>道不逺丨丨復返丨丨者天地之樞蒂六合之要㑹也  又上有章注太上元一九皇吐精丨丨七變洞觀窈</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-62a"/>
<hi>冥日月垂光下徹神庭使照六合太一黄寧末江淹上建平王書備鳴盜淺術之餘豫丨丨賤伎之  注軍術</hi>
<hi>曰就丨避丨五為死三為生能知丨丨横行天下原王融曲水詩序邁丨丨而不追踐八九之遥跡  屈  九</hi>
<hi>章望丨丨以為像兮指彭咸以為儀東劉向九歎背丨丨之典刑兮絶洪範之辟紀  班固  都賦勲兼乎在</hi>
<hi>昔事勤乎丨丨感又幽通賦東鄰虐而殱仁兮王合位乎丨丨  陶潛  士不遇賦禀神智以藏照秉丨丨而</hi>
<hi>垂名合謝靈運怨曉月賦見二八下二楊傑五六天地之中  賦見一六下  呂諲蓂莢賦  八而落丨丨而</hi>
<hi>盈淹劉邵嘉瑞賦超丨丨而無儔與泰初乎齊聲挺范仲  天驥呈才賦星精效祥聿歸丨丨之聖龍姿  異</hi>
<hi>不溺三千之羣詩郝經幽愬賦攀丨丨以反斾兮輅成康而掉鞅  古  丨丨明月滿  魏文帝雜詩天漢回</hi>
<hi>西流丨丨正縱横夕謝靈運南樓中望所遲客詩與我别所期期在丨丨    梁元帝登顔園故閣詩髙樓丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-62b"/>
<hi>丨夜流影入丹墀西鮑照中興歌丨丨容色滿四五妙華歇  又翫月城  門廨中詩見二八下  王僧孺月</hi>
<hi>夜詠陳南康新有所納詩二八人如花丨丨月如鏡開簾一種色當户兩相映  沈約昭君辭詩唯有丨丨夜</hi>
<hi>明月暫經過詠徐陵關山月詩關山丨丨月客子憶秦川  庾信擬  懐詩見一兩下  何遜與蘇九徳别詩</hi>
<hi>丨丨出重雲當知我憶君胡又宿南洲浦詩違鄉已信次江月初丨丨  陶𢎞景  笳曲百年丨丨代終是甲</hi>
<hi>辰君雀呉均詠燈詩能方丨丨夜桂樹月中生下劉孝綽銅  妓詩雀䑓丨丨月弦吹似佳期  又林  映月</hi>
<hi>詩明明丨丨月垂影當髙樹裒又月半夜泊鵲尾詩客行丨丨夜息棹隠中洲  王  詠定林寺桂樹詩月輪</hi>
<hi>丨丨夜烏生八九飛笑江總内殿賦新詩丨丨二八佳年少百萬千金買歌    又雜曲紅顔素月俱丨丨夫</hi>
<hi>壻何在今追虜户陸瑜東飛伯勞歌新妝年幾纔丨丨隠幔藏羞臨網    王䑓卿蕩蕩髙樓月詩空庭髙樓</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-63a"/>
<hi>月非復丨丨圓圃沈趍賦得霧詩既殊丨丨輝逺望徒延首  陸瓊元  宴各詠一物得筝詩丨丨併時年二</hi>
<hi>八共來前月荀仲舉銅雀䑓詩誰堪丨丨夜空對月光圓  李嶠  詩桂滿丨丨夕萱開二八時  孫逖正月</hi>
<hi>十五日夜應制詩洛城丨丨夜天子萬年春李王琚美女篇含嬌欲笑出洞房二八丨丨閨心切    頎彈棊</hi>
<hi>歌一别常山道路遥為余更作丨丨勢髙李白送竇明府薄華還西京詩遂将丨丨少年輩登  逺望形神開</hi>
<hi>望崔曙早發交崖山還太室作仲冬正丨丨日月遥相    王翰飛燕篇孝成皇帝本驕奢行幸平陽公主家</hi>
<hi>可憐女兒丨丨許䒠茸惜是一園花丨丨月華流炯光可憐懐歸郢路長</hi>　<hi>李如璧明月詩髙瑾上元夜效</hi>
<hi>小庾體詩初年丨丨夜相知一兩人暉錢起寄郢州郎士元使君詩望舒丨丨夜思盡謝元    韋應物寄釋</hi>
<hi>子良史酒詩秋山僧冷病聊寄丨丨杯二權徳輿秋閨月詩見二八下  盧仝月蝕詩丨丨與  八此時光滿</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-63b"/>
<hi>時酒韓愈飲城南道邊古墓詩偶上城南土骨堆共傾春  丨丨桮  呂温吐蕃别館月夜詩丨丨窮荒月還</hi>
<hi>應照北堂繼獨孤及季冬自嵩山赴洛道中詩他日遇封禪著書  丨丨  竇牟陪韓院長韋河南同尋劉師</hi>
<hi>不遇詩不題丨丨字何以達壺公效白居易逰悟真寺詩是時秋方中丨丨月正圓  又  陶潛體詩中秋丨</hi>
<hi>丨夜明月在前軒以李益校書郎楊凝往年以古鏡貺别今追贈以詩願  丨丨期經天無玷缺  又溪中月</hi>
<hi>下寄楊子尉封亮詩團團山中月丨丨離夕同十温庭筠寒食節日寄楚望詩見二八下  姚合八月  五夜</hi>
<hi>看月詩亭亭千萬里丨丨復秋中燈叚成式觀山燈獻徐尚書詩分明丨丨月傳照百千    曹松中秋對月</hi>
<hi>詩無雲世界秋丨丨共看蟾盤上海涯和陸龜蒙明月灣詩今逄明月灣不值丨丨時  齊已  翁員外題馬</hi>
<hi>太傅宅賈相公井詩心任短長投玉綆底須丨丨暎金盤  又荆州新秋寺居寫懐上南平王詩又見去年丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-64a"/>
<hi>丨夕一輪寒魄破烟空蘇王禹偁月波樓詠懐詩丨丨金波滿夜光如暗投    軾次韻黄魯直嘲小徳詩莫</hi>
<hi>欺東方星丨丨自横斜文范成大車遥遥篇留明待月復丨丨共盈盈  趙秉  和舜元雜詩丨丨殘星闕角</hi>
<hi>東淡黄楊栁月明中韻元好問世宗御書田不伐望月婆羅門引先得楚字  詩瑶光樓前按歌舞桂樹秋香</hi>
<hi>月丨丨程又後芳華怨江南破鏡飛上天丨丨二八清光圓    鉅夫板橋午食詩縣郭十二里板橋丨丨家</hi>
<hi>月錢惟善江聲得五字詩遡源欲聼巫峽秋夢繞蛾眉  丨丨  戴昺喜小兒學歩詩對周尚有六十日舉足</hi>
<hi>已能丨丨移歌楊維楨呉下竹枝歌採菱丨丨唱  去五馬行春駐大堤</hi>
三六<hi>宋書符瑞志漢元成世道士言讖者云赤厄三七三七二百一十年有外戚之簒祚極丨丨當有龍</hi>
<hi>飛之秀興復祖宗及莽簒漢漢二百一十年矣莽十八年而敗光武興焉  太元經見二九下  雲笈七籤龍</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-64b"/>
<hi>虎之世丨丨乃清民無横命祚無危患傾梁簡文帝東飛伯勞歌少年年幾方丨丨含嬌聚態  人目  蕭子</hi>
<hi>顯日出東南隅行丨丨前年暮四五今年朝</hi>
三七<hi>宋書符瑞志見上來呂覽見三賞下中雲笈七籤瞑目念日精青氣  下著身入鼻孔  念肝色青</hi>
<hi>氣與之合於目前來入口中咽之丨丨而止明陳琳神女賦漢丨丨之建安荆野蠢而作仇  梁昭  太子春</hi>
<hi>日宴晉熙王詩百六鍾期數丨丨厄時中  又本草丨丨釋名山漆金不換</hi>
三八<hi>齊書五行志永元中童謡云野豬雖嗃嗃馬子空閭渠不知龍與虎飲食江南墟七九六十三廣莫</hi>
<hi>人無餘烏集傳舍頭今汝得寛休但看丨丨後摧折景陽樓  太𤣥經見一六下  又丨丨為水為東方為春</hi>
<hi>丨又垂消為衣襞幅為裳衣裳之示以視天下棿擬之  丨  書肆説鈴見一六下  金丹諸真𤣥奥生數為</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-65a"/>
<hi>三成數八丨丨數終汞氣青趙陸機弔魏武帝文當建安之丨丨實人命之所艱    森龍馬圖賦木居乎東</hi>
<hi>則丨丨其配</hi>
三九<hi>左傳親其九族疏漢世儒釋九族者有二異義今禮戴尚書歐陽説乃異姓有屬者古尚書説九族</hi>
<hi>者自髙祖至元孫凡九皆同姓鄭駁昏禮請期曰惟是三族之不虞欲及今三族未有不億度之事而迎婦也</hi>
<hi>如此所云三族不當有異姓周禮小宗伯掌三族之列名喪服小記説服之義曰親親以三為五以五為九以</hi>
<hi>此言之知髙祖至元孫昭然察矣是鄭從古尚書説以九族為自髙祖至元孫也不從古學與鄭説者引三族</hi>
<hi>難九族則不相值矣若縁三及九則丨丨不異説使髙祖喪元孫死亦應不得為昏禮何不言九族之不虞也</hi>
<hi>以此知九族皆外親有服而異族者丨宋書律志黄鐘之律長九寸物以三生三三見九丨  二十七故幅廣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-65b"/>
<hi>二尺七寸古之制也菜齊書庾杲之傳清貧自業食唯有韭𦵔[卄瀹]韭生韭雜  或戯之曰誰謂庾郎貧食鮭常</hi>
<hi>有二十七種言丨丨也用宋史禮志為壇之制當用陽數今定為壇三成一成  九九之數廣八十一丈再成</hi>
<hi>用六九之數廣五十四丈三成用丨丨之數廣二十七丈毎成髙二十七尺三成總二百七十有六亦乾之策</hi>
<hi>也生春秋文曜鈎丨丨二十七七者陽氣成故虎七月而  陽立於七故虎首尾長七尺般般文者隂陽雜也</hi>
<hi>丨雲笈七籤念日精赤黄氣來在目前入口中咽之丨  而止  金丹見二六下  范成大呈宗偉温伯詩行</hi>
<hi>當侍紫極槐棘位丨丨</hi>
三十<hi>詩丨丨維物爾牲則具傳異毛色者丨丨也成又我服既成于丨丨里傳師行丨丨里箋王既  我</hi>
<hi>戎服将遣之戒之曰日行丨丨里可以舍息十又土國城漕我獨南行疏力政之役則二十受之五  免之故</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-66a"/>
<hi>韓詩説二十從役王制五十不從力政是也戎事則韓詩説曰丨丨受兵六十還兵王制云六十不與服戎是</hi>
<hi>也士又大庖不盈傳禽雖多擇取丨丨焉其餘以與大夫  以習射于澤宮箋丨丨者毎禽丨丨也  論語丨</hi>
<hi>丨而立疏丨丨而立者有所成立也又禮記曲禮丨丨曰壮有室注有室有妻也妻稱室    内則丨丨而有</hi>
<hi>室始理男事博學無方孫友視志其又王制千里者為方百里者百封方百里者丨丨國  餘方百里者七十</hi>
<hi>又封方七十里者六十為方百里者二十九方十里者四十其餘方百里者四十方十里者六十又封方五十</hi>
<hi>里者百二十為方百里者丨丨其餘方百里者十方十里者六十  左傳楚伐絞軍其南門莫敖屈瑕曰絞小</hi>
<hi>而輕輕則寡謀請無扞採樵者以誘之從之絞人獲丨丨人  又成王定鼎於郟鄏卜世丨丨卜年七百天所</hi>
<hi>命也也周禮考工記軫之方也以象地也盖之圓也以象天  輪輻丨丨以象日月也盖弓二十有八以象星</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-66b"/>
<hi>也注日月丨丨而合宿官晉書張華傳嘗徙居載書丨丨乗秘書監摯虞撰定  書皆資華之本以取正焉</hi>
<hi>宋書明帝紀上奢費過度務為彫侈毎所造制必為正御丨丨副御次御又各丨丨須一物輒造九十天下騷</hi>
<hi>然民不堪命天北史齊文宣帝紀帝曽問太山道士曰吾得幾年為  子答曰得丨丨年道士出後帝謂李后</hi>
<hi>曰十年十月十日得非丨丨也吾甚畏之過此無慮復列子舜耕於河陽陶於雷澤四體不得暫安口腹不</hi>
<hi>美厚父母之所不安弟妹之所不親行年丨丨不告而娶  易林丨丨無室長女獨宿心勞未得憂在胸臆</hi>
<hi>又營城洛邑周公所作世連丨丨年歴七百福佑豐實堅固不落  水經注汾水西逕虒祁宮北横水有故梁</hi>
<hi>截汾水中凡有丨丨柱柱徑五尺裁與水平林釵小志石崇愛婢翔風年丨丨遂退之使為房老    下清録</hi>
<hi>宋宇種蔬丨丨品時雨之後按行園圃曰天茁此徒助余鼎俎家復何患  金丹參同契分章注九六亦相應</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-67a"/>
<hi>四者合丨丨江梁簡文帝戲贈麗人詩自矜心所愛丨丨侍中郎    淹王侍中粲懐徳詩去鄉丨丨載幸遭</hi>
<hi>天下平南陸瑜豔歌行見二八下郎崔顥邯鄲宮人怨不用城  使君壻本求丨丨侍中    又贈王威古詩</hi>
<hi>丨丨羽林将出身常事邊作綦毋潛早發上東門詩十五能行西入秦丨丨無家  路人  顔真卿使過瑶䑓</hi>
<hi>寺有懐圓寂上人詩上人居此寺不出丨丨年萬法原無著一心唯趣禪  劉長卿上淮西相公詩丨丨擁旄</hi>
<hi>誰不羨周郎少小立竒功無盧綸春日書情贈别司空曙詩誰堪少兄弟丨丨又  官  韓翃寄贈虢州張叅</hi>
<hi>軍詩丨丨事諸侯賢豪冠百州大限雖百嵗就中丨丨稱一世</hi>　<hi>權徳輿古興詩人生韓愈符讀書城南詩</hi>
<hi>見一豬下次元稹解秋詩往嵗學仙侶各在無何鄉同時騖名者  第鵷鷺行而我兩不遂丨丨鬢添霜  白</hi>
<hi>居易贈友詩丨丨男有室二十女有歸再又傷唐衢詩惟有唐衢見知我平生志一讀興歎嗟  吟垂涕泗因</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-67b"/>
<hi>和丨丨韻手題逺緘寄致吾陳杜間賞愛非常意詩又夜宿旅望詩烟波丨丨宿猶未到錢塘  又歸田  丨</hi>
<hi>丨為近臣腰間鳴佩玉分又花下自勸酒詩莫言丨丨是年少百嵗三分已一    戎昱贈别張駙馬詩上元</hi>
<hi>年中長安陌見君朝下欲歸宅飛龍騎馬丨丨匹玉勒雕鞍照初日  李賀南園詩見二十下  司空圖牓下</hi>
<hi>詩丨丨功名志未伸初将文字競通津黄韋荘放榜詩一聲天鼔闢金扉丨丨仙材上翠微    㴞放榜日詩</hi>
<hi>見一千下間半世人</hi>　<hi>杜荀鶴感春詩浮生七十今丨丨已是人寒山詩可憐好丈夫身體極稜稜春秋未</hi>
<hi>丨丨才藝百般能楚棲蟾除夜詩九冬丨丨夜寒與暖分開  梅堯臣和  屯田觀予堂前石梅花詩欲歌翠</hi>
<hi>樹芳條曲已去洛陽丨丨秋秋蘇軾送蜀人張師厚赴殿試詩見一色下  楊萬里  雨歎横著東山丨丨里</hi>
<hi>真珠簾外翠屛風里楊允孚灤京雜詠詩誰信片雲丨丨  寒暄只隔此重山</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-68a"/>
三百<hi>易訟九二不克訟歸而逋其邑人丨丨户无𤯝注以剛處訟不能下物自下訟上宜其不克若能以</hi>
<hi>懼歸竄其邑乃可以免災邑過丨丨非為竄也竄而據强災未免也疏丨丨户者鄭注禮記云小國下大夫之</hi>
<hi>制牧書牧誓序武王戎車丨丨兩虎賁丨丨人與受戰于  野作牧誓  詩不稼不穡胡取禾丨丨㕓兮  又</hi>
<hi>不稼不穡胡取禾丨丨億兮赤又不稼不穡胡取禾丨丨囷兮  又彼其之子丨丨  芾箋之子是子也佩赤</hi>
<hi>芾者丨丨人曰又王城譜疏見二服下詩論語詩丨丨一言以蔽之  思無邪疏詩丨丨者言  篇之大數也</hi>
<hi>正義曰案今毛詩序凡丨丨一十一篇内六篇亡今其存者有丨丨五篇今但言丨丨篇故曰篇之大數  又</hi>
<hi>奪伯氏駢邑丨丨注伯氏食邑丨丨家管仲奪之丨孟子武王之伐殷也革車丨丨兩虎賁三千人注丨  兩</hi>
<hi>丨丨乗也甲左傳見二帥下曹又齊侯使公子無虧帥車丨丨乗  士三千人以戌  歸公乗馬祭服五稱牛</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-68b"/>
<hi>羊豕鷄狗皆丨丨丨又公有嬖妾使師曹誨之琴師曹鞭之公怒鞭師曹  丨  又季氏之甲七千冉有以武</hi>
<hi>城人丨丨為己徒卒衡又襄公三年春楚子重伐呉為簡之師克鳩兹至於  山使鄧廖帥組甲丨丨被練三</hi>
<hi>千以侵呉曲又魏犨束胸見使者曰以君之靈不有寕也距躍丨丨  踊丨丨  禮記中庸禮儀丨丨  周禮職</hi>
<hi>方氏方丨丨里則七伯丨漢書呉王濞傳卒踐更注服䖍曰以當為更卒出錢  丨謂之過更自行為卒謂之</hi>
<hi>踐更丨北史序傳洎紫氣南浮黄旗東徙時更五代年且丨  元熙以前則總歸諸晉著述之士家數雖多泛</hi>
<hi>而商畧未聞盡善謨唐書舒王誼傳郭子儀病篤帝臨軒遣謨持詔往視  冠逺遊冠御絳袍乗象輅四馬飛</hi>
<hi>龍士丨丨國府官皆袴褶以從子儀手叩頭謝恩謨宣詔已乃易服勞問還  宋史兵志誠一等初用李靖六</hi>
<hi>花陣法約受兵二萬人為率為七軍内虞侯軍各二千八百人取戰兵千九百人為七十六隊戰兵内毎軍弩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-69a"/>
<hi>手二百弓手丨丨為軍五百跳盪四百竒兵四百輜重每軍九百是為二千八百人  荘子天下篇昔者禹之</hi>
<hi>湮洪水決江河而通四夷九州也名川丨丨支川三千小者無數禹親自操槖耜而九雜天下之川腓無胈脛</hi>
<hi>無毛沐甚風<graphic n="KR0808" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0808.png" mimeType="image/png"/>疾雨置萬國禹大聖也而形勞天下也如此  呂覽商書曰刑丨丨罪莫大於不孝  法言緑</hi>
<hi>衣丨丨色如之何矣箭竹書紀年慎靚王三年越王使公師隅來獻舟丨丨  二百萬  穆天子傳天子之御</hi>
<hi>造父丨丨八越絶書句踐霸關東從瑯琊起觀䑓以望東海死士  千人戈船丨丨艘  三秦記武功太白去</hi>
<hi>天丨丨沒水經注捜神記稱齊景公渡於江沈之河黿銜左驂  之衆皆惕古冶子於是㧞劔從之邪行五里</hi>
<hi>逆行三里至於砥柱之下乃黿也左手持黿頭右手挾左驂鷰躍鵠踴而出仰天大呼水為逆流丨丨歩觀者</hi>
<hi>皆以為河伯也者列仙傳偓佺采藥父也以松子遺堯堯不受時受服  皆丨丨嵗  王羲之奉橘帖奉橘丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-69b"/>
<hi>丨顆霜未降未可多得威瑞桂堂暇録周禮儀禮並周公作禮儀丨丨即周禮  儀三千即儀禮  本草馬兠</hi>
<hi>鈴釋名都淋藤獨行根土青木香雲南根丨丨兩銀藥  傅亮感物賦領丨丨於無邪貫五千於有宗  梁元</hi>
<hi>帝元覽賦非丨丨之不足惜五十於豐年兮張正見山賦見一萬下  潘炎神蓍立賦其生丨丨  其用五十</hi>
<hi>嶠曹操短歌行盧弓矢千虎賁丨丨人威服諸侯自李  經詩五千道徳闡丨丨禮儀成  杜甫鹽井詩  公</hi>
<hi>斗丨丨轉致斛六千眠又偪仄行贈畢曜街頭酒價常苦貴方外酒徒稀醉  速宜相就飲一斗恰有丨丨青</hi>
<hi>銅錢猶韋應物答鄭騎曹青橘絶句憐君卧病思新橘試摘  酸亦未黄書後欲題丨丨顆洞庭須待滿林霜</hi>
<hi>閲盧仝走筆謝孟諌議寄新茶詩開緘宛見諫議靣手  月團丨丨片  王建贈田将軍詩大小獨當丨丨陣</hi>
<hi>縱横祗用五千兵烟温庭筠鷄鳴埭曲盤踞勢窮丨丨年朱方殺氣成愁    杜荀鶴維揚逢詩友張喬詩雅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-70a"/>
<hi>篇丨丨首留作後來師堯陸龜蒙讀隂符經詩清晨整冠坐朗詠丨丨言  梅  臣依韻四和正仲詩相逄莫</hi>
<hi>作兩般眼一飲不辭丨丨杯詩蘇軾二十七日自平陽至斜谷宿於南山中蟠龍寺  寺藏巖底千萬仞路轉</hi>
<hi>山腰丨丨曲食又梅花詩幸有清谿丨丨曲不辭相送到黄州  又  荔支詩日啖荔支丨丨顆不辭長作嶺</hi>
<hi>南人一又自興國往筠宿石田驛南二十五里野人舍詩見  抹下  黄庭堅思親汝州作見一日下  劉子</hi>
<hi>翬汴堤詩轉盡桞堤丨丨曲夜橋燈火看揚州斷楊萬里嘗新荔枝詩老饕要啖丨丨顆却怕甘泉凍  腸</hi>
<hi>又過皁口詩贛石丨丨里春流十八灘都又甲申上元前聞家君不快西歸見梅有感詩昨來  下筠籃底丨</hi>
<hi>丨青錢買一枝蛟黄溍題李坦之詩卷詩袖中驪珠丨丨顆夜深勿近  龍宅  丁鶴年武昌南湖度夏詩芙</hi>
<hi>蕖丨丨頃何處著炎埃一斗索我丨丨青銅錢</hi>　<hi>袁士元米貴詩江頭白米纔范梈贈郭判官詩自有平安</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-70b"/>
<hi>丨丨字無因却寄大江西丨薩都拉李清菴見過詩何人更有八十嵗與子須傾  丨杯  楊維楨嬉春體詩</hi>
<hi>入山十里清凉國丨丨樓䑓迤邐開</hi>
三千<hi>書泰誓予有臣丨丨惟一心止詩匪直也人秉心塞淵騋牝丨丨  又方叔涖  其車丨丨師干之</hi>
<hi>試箋方叔臨視此戎車丨丨乗其士卒皆有佐師扞敵之用爾司馬法兵車一乗甲士三人歩卒七十二人宣</hi>
<hi>王承亂羨卒盡起庸孔穎逹毛詩正義序時經五代篇有丨丨  禮記中  威儀丨丨  史記孟嘗君傳孟嘗</hi>
<hi>君時相齊封萬户于薛其食客丨丨人邑入不足以奉客  又平原君傳秦急圍邯鄲邯鄲急且降平原君甚</hi>
<hi>患之邯鄲吏子李同説平原君曰君誠能令夫人以下編於士卒之間分功而作家之所有盡散以饗士士方</hi>
<hi>其危苦之時易徳耳於是平原君從之得敢死之士丨丨人李同遂與丨丨人赴秦軍秦軍為之却三十里</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-71a"/>
<hi>又信陵君傳公子為人仁而下士士無賢不肖皆謙而禮交之不敢以其富貴驕士士以此方數千里爭往歸</hi>
<hi>之致食客丨丨人飾又春申君傳趙使欲夸楚為瑇瑁簪刀劒室以珠玉  之請命春申君客春申君客丨丨</hi>
<hi>餘人其上客皆躡珠履以見趙使趙使大慙牘又滑稽傳補朔初入長安至公車上書凡用丨丨奏  公車令</hi>
<hi>兩人持舉其書僅然能舉之裴宋書武帝紀拓土丨丨申威龍漠  唐書皇甫湜傳  度修福先寺将立碑湜</hi>
<hi>援筆立就度贈以車馬繒綵甚厚湜大怒曰自吾為顧况集序未嘗許人今碑字丨丨字三縑何遇我薄耶度</hi>
<hi>笑而酧之音管子馳車千駟不足乘材女樂丨丨人鐘石絲竹之  不絶  荘子齊諧者志怪者也諧之言曰</hi>
<hi>鵬之徙於南冥也水擊丨丨里摶扶揺而上者九萬里去以六月息者也  韓非子武王将素甲丨丨戰一夜</hi>
<hi>而破紂之國禽其身據其地而有其民天下莫傷外易林騋牝龍身日取丨丨  越絶書闔閭冡在閶門  銅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-71b"/>
<hi>槨三重墳池六尺玉鳬之流扁諸之劒丨丨方圓之口丨丨時耗魚膓之劒在焉  法言紵絮丨丨寒如之何</hi>
<hi>矣髙水經注張華敘東方朔神異經曰崑崙有銅柱焉四其  入天所謂天柱也圍丨丨里員周如削  華嚴經</hi>
<hi>天下共一日月為一世界有千世界有一小鐵圍山繞之名曰小千世界有小千世界有中鐵圍山繞之名曰</hi>
<hi>中千世界有中千世界有大鐵圍山繞之名曰大千世界此丨丨大千世界之中有百億須彌山  大樹𦂳那</hi>
<hi>羅王所問經偈丨丨世界所有山悉皆安置一毛孔金阮籍孔子誄飬徒丨丨升堂七十  唐太宗聖教序</hi>
<hi>容掩色不鏡丨丨之光麗象開圖空端四八之相之朱子大學章句序丨丨之徒盖莫不聞其説而曾氏  傳</hi>
<hi>獨得其宗於是作為傳義以發其意倕梁元帝元覽賦且摶揺以九萬乍髙飇而丨丨  陸  贈任昉感知已</hi>
<hi>賦陪九萬以齊征激丨丨而同上素李白大鵬賦激丨丨以崛起摶九萬而迅征  髙道  上元賦見二六下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-72a"/>
<hi>章張昔御注孝經䑓賦丨丨子之鼓篋邈矣具瞻十八  之箴規揭之備舉  孟簡白烏呈瑞賦衆而何為悲</hi>
<hi>子生之八九大而無慮笑水擊之丨丨君王棨闕里諸生望東封賦丨丨徒兮今日斯懇七十  兮當時稱盛</hi>
<hi>女康僚漢武帝重見李夫人賦翡翠簾前悵望丨丨之  芙蓉帳裏分明二八之人  白敏中息夫人不言賦</hi>
<hi>見二八下以無名氏太學壁經賦正以先王之修則曲禮丨丨習  孔門之徒則冠者五六  范仲淹天驥呈</hi>
<hi>才賦星精效祥聿歸三五之聖龍姿挺異不溺丨丨之羣  繆襲鼓吹曲期運丨丨嵗一生聖明君  陳琳飲</hi>
<hi>馬長城窟行長城何連連連連丨丨里江王粲從軍詩拓地丨丨里往返一如飛  左思思呉  歌秋風起兮</hi>
<hi>佳景時呉江水兮鱸魚肥丨丨里兮家未歸恨難得兮仰天悲  陶潛詩丨丨之罪無後為急  鮑照代陳思</hi>
<hi>王京洛篇見一朝下憩梁簡文帝昇仙篇靈桃恒可餌幾迴丨丨年  沈約  郊園和約法師採藥詩郭外丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-72b"/>
<hi>丨畆欲以貿朝饘發呉均采蓮曲遼西丨丨里欲寄無因縁  孔稚珪旦  青林詩見二旬下  王縉遊悟真</hi>
<hi>寺詩山河窮二百世界接丨丨詩杜甫示宗武詩十五男兒志丨丨弟子行  又傷春  見一萬下  李益揚</hi>
<hi>州早雁詩江上丨丨雁年年過故宮夜武元衡送裴戡行軍詩珠履丨丨醉不歡玉人猶苦  氷寒  楊巨源</hi>
<hi>酬崔博士詩見一片下歸白居易七德舞樂府怨女丨丨放出宮死囚四百來  獄  又寄太原李相公詩見</hi>
<hi>二八下部又酬微之開拆新樓初畢相報末聨見戯詩南臨贍  丨丨界東對蓬宮十二層  李頻詩科條盡</hi>
<hi>曉丨丨罪囹圄應空十二州排杜牧寄唐州李玭尚書詩書功筆秃丨丨管領節門  十六䨇  又春申君詩</hi>
<hi>丨丨賔客總珠履欲使何人殺李園十温庭筠感舊陳情詩見二八下  又錫宴堂詩元珠  二旒紅粉丨丨</hi>
<hi>行家趙嘏送沈單作尉江都詩丨丨宮女自塗地十萬人  如洞天  李咸用依韻修睦上人山居詩宣室丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-73a"/>
<hi>丨雖有恨成周八百豈無情程方干寄于少監詩躡履丨丨皆後學摶風九萬即前    司空圖力疾山下呉</hi>
<hi>村看杏花詩穠豓丨丨臨粉鏡獨悲掩面李夫人詩唐求邊将詩丨丨䕶塞兒獨自滯邊陲  胡曽夷陵  何</hi>
<hi>事丨丨珠履客不能西禦武安君王劉滄經曲阜城詩丨丨弟子標青史萬代先生號素    韋荘江南送李</hi>
<hi>明府入關詩我為孟館丨丨客君繼寜王五代孫舌陳陶送江西周尚書赴滑䑓詩楚謡襦袴整丨丨喉  新</hi>
<hi>恩下九天邊分棗時</hi>　<hi>曹唐小逰仙詩等閑相别丨丨嵗長憶水羅隠寄酬鄴王羅令公詩十萬貔貅趨玉</hi>
<hi>帳丨丨賔客珥金貂林林寛聞雁詩上陽宮裏丨丨夢月冷風清聞過時    逋寄太白李山人詩鵾鵬懶擊</hi>
<hi>丨丨水龍虎閑封一六泥和歐陽修贈王介甫詩見二百下  蘇軾刁景純席上  謝生詩欲窮風月丨丨界</hi>
<hi>願化天人百億軀僧又九日次韻王鞏詩見一百下雲又孟震同逰常州  舍詩穉杉戢戢丨丨本且作凌</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-73b"/>
<hi>合抱看丨又劉孝叔㑹虎邱時王規父齋素祈雨不至詩只遣  丨履來逰十二峰  又八月十五日看潮詩</hi>
<hi>安得夫差水犀手丨丨強弩射潮低人又次韻子由送千之姪詩閉門試學丨丨牘仄席求  少似今  黄庭</hi>
<hi>堅次韻宋楙宗三月十四日到西池都人盛觀翰林公出逰詩人間化鶴丨丨嵗海上看羊十九年  楊萬里</hi>
<hi>秋雨初霽詩却将白髪丨丨丈繰作霜絲補錦囊詩又雪晴詩見一萬下  孫覿何嘉㑹寺丞嫁遣侍兒  驚</hi>
<hi>回十二巫山雨小隔丨丨弱水風行方回聼航船歌詩五千斤蠟丨丨漆寧馨時年欲夜    元好問衛州感</hi>
<hi>事詩刼前寳地丨丨界夢裏瓊枝十二樓丨虞集寫廬山圖上詩髙人祗在第九疊太白一去丨  秋  迺賢</hi>
<hi>秋夜有懐明州張子淵詩弓刀夜月丨丨騎燈火秋風十萬家  楊載紀夢詩治世祗今逢五百前程如此隔</hi>
<hi>丨丨巢陳旅題熊雲巢竹石圖詩道人種竹丨丨個定有新  宿鳯凰  宋无垂虹亭秋日遣興詩元圃空離</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-74a"/>
<hi>樓十二丹墀對罷字丨丨貫又漢宮詩丨丨嬪御無行幸猶費丹砂飼守宮  桞  次韻伯庸無題詩龍翰别</hi>
<hi>致丨丨匹翠羽生輸四十䨇風又題宋徽宗獻夀桃圖詩蓬萊殿上丨丨夀不及春  夢已回  許有壬和傅</hi>
<hi>汝礪寄來韻詩多言浪負丨丨牘老夢多忘十八公赴杜本寄楊仲𢎞詩見二頃下  郭鈺送朱鵬舉照磨</hi>
<hi>江西省掾詩英雄舊總丨丨士美譽新傳十一州犀陳基癸卯二月十一日官軍發呉門詩戈船十萬盡  弩</hi>
<hi>鐵騎丨丨皆虎賁風張翥憶廣陵舊事詩見一半下晉朱徳潤芙蓉詩臨  拂羅幃紅裳擁丨丨  密璹題</hi>
<hi>卿王暉寳繪詩錦囊玉軸丨丨幅翠袖金釵十二行楊維楨鼙婆引錦貂半醉金盤春芍藥丨丨嬌欲語</hi>
<hi>又無題效商隠詩别院丨丨紅芍藥洞房七十紫鴛鴦</hi>
三萬<hi>詩公徒丨丨以齊語守則同固戰則同彊君有此士也丨丨人  方行於天下天下大國之君莫之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-74b"/>
<hi>能禦也王呉語呉為帶甲丨丨以勢攻鷄鳴乃定使戰國策趙  乃使趙勝往受地勝至曰敝邑之王使  者</hi>
<hi>臣勝告太守有詔使臣勝謂曰請以丨丨户之都封太守千户封縣令諸吏皆益爵三級民能相集者賜家六</hi>
<hi>金六史記周本紀西周君犇秦頓首受罪盡獻其邑三十  口丨丨秦受其獻  又蘓秦傳説趙肅侯曰湯武</hi>
<hi>之士不過三千車不過三百乘卒不過丨丨立為天子誠得其道也  漢書成帝紀詔曰已遣使者循行郡國</hi>
<hi>被災什四以上民貲不滿丨丨勿出租賦得蜀志先主傳注備乗單舸見瑜問曰今拒曹公深為  計戰卒有</hi>
<hi>幾瑜曰丨丨人備曰恨少瑜曰此自足用豫州但觀瑜破之  宋書髙祖紀髙祖家貧嘗負刁逵社錢丨丨經</hi>
<hi>時無以還逵執録甚嚴王謐宻以錢代還宿又樂志陛下丨丨嵗慈母亦復然  又袁淑傳見一  下  又沈</hi>
<hi>道䖍傳鄉里年少相率受學道䖍常無食無以立學徒武康令孔欣之厚相資給受業者咸得有成太祖聞之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-75a"/>
<hi>遣使存問賜錢丨丨米三百斛擊宋史張煦傳夏人七百餘邀戰煦與慶州監軍張綸  殺甚衆清逺故城有</hi>
<hi>酋長請以甲騎丨丨來降煦與凝曰此詐也亟嚴兵以待之果然  輟耕録江浙平章子山公書法妙一時嘗</hi>
<hi>問客有一人日能寫得㡬字客曰聞趙學士言一日可寫萬字公曰余一日寫丨丨字未嘗以力倦而輟筆</hi>
<hi>明一統志丨丨衛在遼東都司城北三百三十里詩潘岳詩翹翹趙王請徒丨丨  杜甫觀曹将軍畫馬  騰</hi>
<hi>驤磊落丨丨匹皆與此圖筋骨同讀白居易對酒詩見一百下  韓愈送諸葛覺往隨州  書詩鄴侯家多書</hi>
<hi>挿架丨丨軸一一懸牙籤新若手未觸來蘇軾送歐陽主簿赴官韋城詩讀罷牙籤丨丨軸欲  小邑試牛刀</hi>
<hi>字又書劉景文左藏所藏王子敬帖詩君家兩行十二  氣壓鄴侯丨丨籤  又答田國博部夫還詩已放役</hi>
<hi>夫丨丨指從教積雨洗殘春蓬陳傅良送范大著文叔知彭州詩盡欲讀書丨丨卷  萊未必似岷峨  楊萬</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-75b"/>
<hi>里長句寄周舍人子充詩又告君王覓閑散要讀短檠丨丨卷  范梈詩翦盡緑楊丨丨樹多因無處著啼鵑</hi>
<hi>此楊載宗陽宮望月分韻得聲字詩不信弱流丨丨里  身今夕到蓬瀛  顧瑛湖光山色樓口占詩落日湖</hi>
<hi>光丨丨頃盡隨飛鳥帶将迴事又張仲舉待制以京口海上口號見寄瑛以呉下時  答之詩白晝驚風海上</hi>
<hi>號水軍丨丨盡波濤籍楊維楨唐明皇按樂圖詩何人端坐閲樂  丨丨纒頭不足支</hi>
三升<hi>詩我姑酌彼兕觥疏韓詩説丨丨曰觶觶適顧嘗自適也  禮記間傳斬衰丨丨齊衰四升五升六</hi>
<hi>升也</hi>　<hi>左傳舍爵策勲疏正義曰韓詩説丨丨曰觶觶適史記倉公傳齊中大夫病齲齒臣意灸其左大陽</hi>
<hi>明脉即為苦參湯日𠻳丨丨出入五六日病已丨漢書食貨志治田勤謹則畮益丨丨注服䖍曰與之  丨也</hi>
<hi>南後漢書天文志六月丁夘客星如丨丨椀出貫索西  行入天市至尾而消  晉書咸帝紀咸和五年六月</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-76a"/>
<hi>癸巳初稅田畝丨丨丨北史闞駰傳家甚貧不免飢寒性能多食一飯至丨  乃飽  素問結陽者腫四支結</hi>
<hi>隂者便血一升再結二升三結丨丨碗嵗華紀麗見一句下  白居易楊郎中小飲詩見一  下  陸游遣興</hi>
<hi>詩已飽丨丨稷寜堆百屋錢颯又夜半起飲酒作草書數紙詩忽然起索丨丨酒颯  蛟龍入剡藤  又夜賦</hi>
<hi>詩病無詩一字窮賴酒丨丨</hi>
三斗<hi>南史蕭頴胄傳素能飲酒噉白肉膾至丨丨突又任昉傳見二石下  北史崔𢎞度傳時有屈  盖</hi>
<hi>為武侯車騎亦嚴刻長安為之語曰寧飲丨丨醋不見崔𢎞度寜炙丨丨艾不逢屈突盖  唐書權懐恩傳擢</hi>
<hi>萬年令賞罰明見惡輒取時語曰寜飲丨丨塵無逄權懐恩  宋史選舉志春秋各一試歩射以一石丨丨馬</hi>
<hi>射以八斗矢五發中的或習武伎副之策畧雖弓力不及學業卓然並為優等補上舍生  金史百官志燕賜</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-76b"/>
<hi>各部官僚以下日給米糧分例無草地處内親王給馬二十五匹草料親王米一石宰執七㪷王府丨丨府尉</hi>
<hi>二㪷員外郎司馬各一㪷六升米九州春秋臧洪為青州刺史為袁紹所圍糧盡厨有  丨丨  水經注陀衛</hi>
<hi>國有佛缽青玉也受丨丨許彼國寳之屈酉陽雜俎東海大魚瞳子大如丨丨盎  事文類聚  突通為右武</hi>
<hi>衛将軍莅官勤正有犯法者雖親無縱其弟盖長安令亦以方嚴顯時人語曰寜食丨丨蔥不逄屈突通寜食</hi>
<hi>丨丨艾不逄屈突盖著金丹大要棲雲翁云人身有丨丨三升火不得風不    聞見近録真宗飲酒丨丨不</hi>
<hi>亂一日召輔臣賜飲至丨丨復進巨觥觥退而酒出詔貯之三瓶中雜未飲酒以賜輔臣明日開視之不能辨</hi>
<hi>也輔臣既對問上所以上笑曰古人謂酒有别腸豈虚言哉  杜甫飲中八仙歌汝陽丨丨始朝天道逄麯車</hi>
<hi>口流涎羅李羣玉春日寄友詩請君丨丨酒醉卧白  岑  方回次韻志歸詩見一條下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-77a"/>
三量<hi>左傳齊舊四量豆區釡鍾四升為豆各自其四以登於釡釡十則鍾陳氏丨丨皆登一焉鍾乃大矣</hi>
三斛<hi>後漢書仲長綂傳今通肥饒之率計稼穡之入令畝収丨丨斛取一斗未為甚多一嵗之間則有數</hi>
<hi>年之儲制晉書食貨志孝武太元二年除度田收租之  王公以下口稅丨丨唯蠲在役之身</hi>
三鍾<hi>荘子上與病者粟則受丨丨與十束薪</hi>
三石<hi>漢書眭𢎞傳孝昭元鳯三年正月泰山萊蕪山南匈匈有數千人聲民視之有大石自立髙丈五尺</hi>
<hi>大四十八圍入地深八尺丨丨為足石立後有白烏數千下集其旁  南史王𢎞之傳見一處下  宋史河渠</hi>
<hi>志皁江支流迤北曰都江口置大堰疏北流為三曰外應溉永康之導江成都之新繁而達於懐安之金堂東</hi>
<hi>北曰丨丨洞溉導江與彭之九隴崇寜濛陽而達於漢之雒  元史河渠志見二橋下  水經注湘水又北逕</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-77b"/>
<hi>丨丨山東山枕側湘川北即丨丨水口也湘浦水北有丨丨戌戌城為二水之㑹也  又濰水又東北逕下密</hi>
<hi>縣故城西城東有宻阜地理志曰有丨丨山祠弼明一綂志丨丨在亷州府欽州東欽江水中宋守陶  常游</hi>
<hi>憩名其首曰釣石次曰醉石次曰吟石正梁宣帝愍詩賦豈丨丨於鄠杜異五馬於瑯琊  張  見山賦見一</hi>
<hi>萬下至又宋史食貨志乾道四年詔比建隆之禁第減之凡  城郭五十斤以上鄉閭百斤以上私酒入禁地</hi>
<hi>二石丨丨以上至有官署處四石五石以上者乃死法益輕而犯者鮮矣  金史兵志選弩手之制先以營造</hi>
<hi>尺度杖其長六尺立之謂之等杖取身與杖等能踏弩至丨丨鋪弦解索登踏閑習射六箭皆上垜内二箭中</hi>
<hi>貼者用呂覽齊宣王好射說人之謂已能則彊弓也其嘗所  不過丨丨以示左右左右皆試引之中關而止</hi>
<hi>皆曰此不下九石非王其孰能用是宣王之情所用不過丨丨而終身自以為用九石豈不悲哉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-78a"/>
三秉<hi>韓詩外傳曾子仕於莒得粟丨丨是時曽子重其禄而輕其身</hi>
三龠<hi>陸游小室詩爛炊丨丨飯側枕一肱眠</hi>
三釐<hi>宋史食貨志元豐鈎考隠漏宜錢督及一分者賞丨丨自元祐改法賞薄而吏怠遂復其舊</hi>
三斤<hi>漢書文帝紀九十以上賜帛人二疋絮丨丨兩宋史食貨志凡鑄錢用銅丨丨十兩鉛一斤八  錫</hi>
<hi>八兩得錢千重五斤唯建州増銅五兩減鉛如其數</hi>
三兩<hi>漢書蕭何傳諸君獨以身從我多者丨丨人蕭何舉宗數十人皆隨我功不可忘也  宋史食貨志</hi>
<hi>見一堡下五楊傑五六天地之中合賦二氣始分類本從於丨丨  位相得獨無党於初終  元稹送友封詩</hi>
<hi>心斷洛陽丨丨處窈娘堤抱古天津轉軸撥弦丨丨聲未成曲調先有情</hi>　<hi>白居易琵琶行李山甫赴舉别</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-78b"/>
<hi>所知詩見一䨇下逋皮日休呉中苦雨詩壊宅四五舍病篠丨丨束  林  詠小梅詩摘索又開丨丨朶團欒</hi>
<hi>空遶百千迴時李俊民暗香亭詩丨丨横斜鶴膝枝一朝須有返魂    又宋史食貨志大通監輸鐵尚方鑄</hi>
<hi>兵器鍜鍊用之十裁得四五廣南貢藤去其麤者斤僅得丨丨遂令鐵就冶郎淬治之藤取堪用者無使負重</hi>
<hi>致逺以勞民力</hi>
三銖<hi>史記平準書令縣官銷半兩錢更鑄丨丨錢文如其重  梁簡文帝呉郡石像碑身横五分衣刻丨</hi>
<hi>丨作白居易府齋感懐詩丹砂鍊  丨丨土元髪看成一把絲</hi>
三分<hi>論語丨丨天下有其二以服事殷雖詩摽有梅其實七兮疏言隋落者是有梅此梅  落其實十分</hi>
<hi>之中尚七未落已丨丨落矣而在者衆以興漸衰者善時此時雖衰其十分之中尚七分未衰惟丨丨衰耳而</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-79a"/>
<hi>善者猶多居又終日射侯不出正兮疏正大如鵠丨丨侯廣而正  一焉  禮記王制次國之上卿位當大國</hi>
<hi>之中中當其下下當其上大夫小國之上卿位當大國之下卿中當其上大夫下當其下大夫其有中士下士</hi>
<hi>者數各居其下之丨丨注居猶當也此據大國而言大國之士為上次國之士為中小國之士為下士之數國</hi>
<hi>皆二十七人各丨丨之上九中九下九以位相當則次國之上士當大國之中中當其下小國之上士當大國</hi>
<hi>之下郭又方百里者為田九十億畝山陵林麓川澤溝瀆城  宮室塗巷丨丨去一其餘六十億畝  左傳襄</hi>
<hi>公九年諸侯伐鄭中行獻子曰遂圍之以待楚人之救也而與之戰不然無成知武子曰許之盟而還師以敝</hi>
<hi>楚人吾丨丨四軍與諸侯之鋭以逆來者於我未病楚不能矣  又季武子将作三軍告叔孫穆子曰請為三</hi>
<hi>軍各征其軍穆子曰政将及子子必不能武子固請之武子曰然則詛諸乃盟諸僖閎詛諸五父之衢正月作</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-79b"/>
<hi>三軍丨丨公室而各有其一三子各毁其乘季氏使其乘之人以其役邑入者無征不入者倍征孟氏使半為</hi>
<hi>臣若子若弟叔孫氏使盡為臣不然不舍祖又大都不過參國之一注丨丨國城之一  史記髙  紀丨丨關</hi>
<hi>中立秦三将仗宋書武帝紀昔周呂佐叡聖之主因丨丨之形把旄  鉞一時指麾皆大啓壃宇跨州兼國</hi>
<hi>又天文志序蕃以古制局小星辰稠穊衡器傷大難可轉移更制渾象以丨丨為一度凡周天一丈九寸五分</hi>
<hi>四分分之三也年齊書武帝紀永明四年五月癸巳詔揚南徐二州今  户租丨丨二取見布一分取錢  唐</hi>
<hi>書呉武陵傳鹽鐵度支一户部郎事今丨丨其務吏萬員財賦日蹙  太元經天以丨丨終於六成故十有八</hi>
<hi>策聲國史補于頔令客彈琴其嫂知音曰丨丨中一分箏  二分琵琶全無琴韻  夢溪筆談咸平五年三司</hi>
<hi>使王嗣宗始立丨丨法以十分茶價四分給香藥丨丨犀象丨丨茶引  齊東野語昔有以詩投東坡者朗誦</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-80a"/>
<hi>之而請曰此詩有分數否坡曰十分其人大喜坡徐曰丨丨詩七分讀耳  獨孤授江淮獻三脊茅賦見一類</hi>
<hi>下一庾信詠畫屏風詩見一倍下丨張説過王濬墓詩見  綂下  杜甫詠懐古跡詩丨  割據紆籌策萬古</hi>
<hi>雲霄一羽毛見白居易曲江憶元九詩見二分下凝憶揚州詩  二分下  徐夤新月詩見一隻下</hi>　<hi>徐宋</hi>
<hi>无客燕雨懐詩客愁萬斛添杯量春痩丨丨減帶圍十又去聲史記律書九九八十一以為宮丨丨去一五</hi>
<hi>四以為徴丨丨益一七十二以為商丨丨去一四十八以為羽丨丨益一六十四以為角  宋書文帝紀以軍</hi>
<hi>興減百官俸丨丨之一  呂覽見一分下</hi>
三寸<hi>詩值其鷺羽疏陸璣云鷺水鳥也青脚髙尺七八寸尾如鷹尾喙長丨丨  禮記玉藻笏度二尺有</hi>
<hi>六寸其中博丨丨其殺六分而去一為又并紐約用組丨丨長齊於帶  周禮考工記㮚氏  量其耳丨丨其</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-80b"/>
<hi>實一升也又玉人璧羨度尺好丨丨以為度注羨徑也好璧孔    左傳師及齊師戰於炊鼻齊子淵㨗從洩</hi>
<hi>聲子射之中楯瓦繇朐汰輈七入者丨丨丨又志父無罪君實圖之若其有罪絞縊以戮桐棺丨  不設屬辟</hi>
<hi>素車樸馬無入於兆下卿之罰也東史記孔子世家孔子獨立郭東門鄭人或謂子貢曰  門有人其顙似堯</hi>
<hi>其項類臯陶其肩類子産然自要以下不及禹丨丨金又留侯世家留侯乃稱曰家世相韓及韓滅不愛萬</hi>
<hi>之資為韓報讐彊秦天下振動今以丨丨舌為帝者師封萬户位列侯此布衣之極於良足矣願棄人間事欲</hi>
<hi>從赤松子游耳尺漢書晁錯傳胡貉之地積隂之處木皮丨丨氷厚六    又朱博傳敕功曹官屬多褎衣大</hi>
<hi>袑不中節度自今掾史衣皆令去地丨丨薪宋書符瑞志楚西北范氏街芻兒摘麟傷其左前足  而覆之孔</hi>
<hi>子趨而往麟吐三卷圖廣丨丨長八寸毎卷二十四字其言赤劉當起  又彭城王義康傳上嘗冬月噉甘歎</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-81a"/>
<hi>其形味並劣義康在坐曰今年甘殊有清者遣人還東府取甘大供御者丨丨  隋書盧定興傳定興製馬韂</hi>
<hi>於後角上缺方丨丨以露白色世輕薄者並放學之謂之許公缺勢  荀子衛靈公有臣曰公孫呂身長七尺</hi>
<hi>面長三尺廣丨丨鼻目耳具而名動天下之所以能轉千里者以其要在丨丨之轄</hi>　<hi>淮南子車瑯嬛記昔</hi>
<hi>有燕飛入人家化為一小女子長僅丨丨自言天女能先知吉凶故至今名燕為天女  新論見一簣下  黄</hi>
<hi>庭經中池有士服赤朱横下丨丨神所居方金丹大要臍下丨丨為下丹田  揚䧺與劉子駿論  言書天下</hi>
<hi>上計孝亷及内郡衛卒㑹者䧺常把丨丨弱翰齎油素四尺以問其異語歸即以鉛摘次之於槧二十七嵗於</hi>
<hi>今矣王許敬宗舉賢良詔發研幾於一言起飛電於丨丨    維送秘書晁監還日本國序丨丨猶存樂毅辭</hi>
<hi>燕而未老十年在外信陵歸魏而逾尊萬杜甫即事詩見一䨇下  于濆南越謡丨丨陸賈舌  里漢山川</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-81b"/>
<hi>朱灣題叚上人院壁畫石松詩掃成丨丨五寸枝便是千年萬年物  蘇軾次韻曾仲錫元日見寄詩燕南異</hi>
<hi>事真堪紀丨丨黄甘擘永嘉游范成大詩昨夜榕溪丨丨雨今朝桂嶺十分寒  陸  詩梨大圍丨丨鱸肥疊</hi>
<hi>四腮丨桞貫無題詩白璧何資丨  舌黄金偏戀十圍腰</hi>
三尺<hi>詩左手執籥音義籥以竹為之長丨丨執之以舞  又容兮遂兮垂帶悸兮箋容容刀也遂瑞也言</hi>
<hi>惠公佩容刀與瑞及垂縉帶丨丨則悸悸然行止有節度然其徳不稱服  禮記禮器有以髙為貴者天子之</hi>
<hi>堂九尺諸侯七尺大夫五尺士丨丨又周禮考工記大圭長丨丨杼上終葵首天子服之    車人為車柯長</hi>
<hi>丨丨博三寸厚一寸有半五分其長以其一為之首惡左傳齊惠欒髙氏皆耆酒信内多怨彊於陳鮑氏而</hi>
<hi>之陳鮑方睦遂伐欒髙氏子良曰先伐公陳鮑焉往遂伐虎門公卜使王黒以靈姑銔率吉請斷丨丨焉而用</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-82a"/>
<hi>之五月庚辰戰於稷欒髙敗又敗諸荘國人追之又敗諸鹿門欒施髙彊來奔  戰國䇿魯連謂孟嘗君曰曹</hi>
<hi>沫奮丨丨之劒一軍不能當使曹沫釋其丨丨之劒而操銚鎒與農夫居壠畝之中則不若農夫  魯語呉伐</hi>
<hi>越墮㑹稽獲骨焉節專車呉子使問之仲尼曰人長之極㡬何仲尼曰僬僥氏長丨丨短之至也長者不過十</hi>
<hi>之數之極也乎史記髙祖紀吾以布衣持丨丨劒取天下此非天命    又酷吏傳客有讓周曰君為天子決</hi>
<hi>平不循丨丨法專以人主意指為獄獄者固如是乎周曰丨丨安出哉前主所是著為律後主所是疏為令當</hi>
<hi>時為是何古之法乎門後漢書禰衡傳孔融見操説衡狂疾求得自謝操敕  者便通衡乃著布單衣疎巾手</hi>
<hi>持丨丨梲杖坐大營門以杖箠地大罵禮晉書陳頵傳河北土平氣均蓬蒿纔髙丨丨  宋書  志見二階下</hi>
<hi>喙唐書陸餘慶傳善論事而短於判人嘲之曰説事則  長丨丨判字則手重五斤  又李泌傳帝曰楊炎視</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-82b"/>
<hi>朕如丨丨童子有所論奏可則退不許則辭官非特杞惡之也  又張憬藏傳詹事蒋儼有所問答曰公厄在</hi>
<hi>丨丨土下盡六年而貴六十位蒲州刺史無有禄矣儼使髙麗為莫離支所囚居土室六年還及為蒲州嵗如</hi>
<hi>期則召椽史妻子告當死俄詔聼致仕秉荘子仲尼曰宜僚弄丸而兩家之難解孫叔敖甘寝  羽而郢人投</hi>
<hi>兵丘願有喙丨丨注凢鳥喙長者多不能言坐伊洛淵源録游酢揚時初見伊川先生先生瞑目而  二子侍</hi>
<hi>立既覺顧曰汝輩尚在此乎及出門外雪已深丨丨翰王勃滕王閣序見一介下  周必大謝吏部尚書兼</hi>
<hi>林承㫖表苐當守丨丨以不欺且復盡一心而無隠海庾信正旦上司憲府詩見一丈下  又道士歩虚詞</hi>
<hi>無丨丨水山成數寸塵歌辛徳源白馬篇寳劒提丨丨雕弓韜六鈞  李白悲  行君有數斗酒我有丨丨琴</hi>
<hi>經劉禹錫翫月詩劒沈丨丨影燈罷九枝然蘇杜甫重  昭陵詩風塵丨丨劒社稷一戎衣  又送  州李長</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-83a"/>
<hi>史之任詩見一毛下歐白居易和微之除夜詩君提七郡籍我按丨丨書    陽詹題第五司户侍御詩驄馬</hi>
<hi>不騎人不識冷然丨丨别生風建李賀奉和二兄罷使遣馬歸延州詩見一丸下  王  維揚冬末詩典盡客</hi>
<hi>衣丨丨雪鍊精詩句一頭霜照温庭筠反生桃花發詩僧䖍蠟炬髙丨丨莫惜連宵  露叢  又呉苑行呉江</hi>
<hi>澹畫水連空丨丨屏風隔千里道謝邈謝人惠琴材詩七絃妙制饒仙品丨丨良材稱  情  李洞斃驢詩見</hi>
<hi>一條下情徐夤尚書筵中詠紅手帕詩見二公下日月無  詩丨丨靈烏金借耀一輪飛鏡水饒清</hi>　<hi>又羅</hi>
<hi>隠許由廟詩髙挂風㠶濯漢濵土階丨丨愧清塵弔殷文圭經李翰林墓詩十字遺碑丨丨墓只應吟客  秋</hi>
<hi>煙宿鍾元章句金筈離弦丨丨電星髇破的一聲雷直胡  次韻徐爽見寄詩侏儒自是長丨丨澼絖都來</hi>
<hi>數金何蘇軾次韻王定國得潁倅詩買牛但自捐丨丨射鼠  勞挽六鈞  陸游秋雨北榭作津吏報増丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-83b"/>
<hi>水山僧歸入萬重雲紅戴復古所館小樓見山可喜詩君看樓下路丨丨軟  塵  戴暠從軍行劒懸丨丨鞘</hi>
<hi>鎧累七重犀間翁卷悼雪菴禪師詩見一爐下送李俊民詠雲詩人  丨丨雨命駕早知還  元好問  郝講</hi>
<hi>師任崇福宮詩書文五車喙丨丨劇談混沌今猶神馬祖常公子行緑香繡帳乘流蘓牀頭丨丨紅珊瑚</hi>
<hi>王鎮成臨川青雲亭詩斗牛丨丨龍光照城郭千年鶴爪題  楊維楨過沙湖書所見詩五月落殘梅子雨沙</hi>
<hi>湖水髙丨丨强丨牛殳琵琶行何人斸得一片木  丨春氷五音足</hi>
三丈<hi>詩百堵皆作箋春秋傳曰五板為堵五堵為雉雉長丨丨則板六尺  史記商君傳令既具未布恐</hi>
<hi>民之不信已乃立丨丨之木於國都市南門募民有能徙置北門者予十金民怪之莫敢徙復曰能徙者予五</hi>
<hi>十金有一人徙之輒予五十金以明不欺因蜀志先主傳注世語劉表曽請備宴㑹蒯越蔡瑁欲  取備備覺</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-84a"/>
　<hi>潛遁出騎的盧走渡檀溪水中一踊丨丨遂得過慘晉書張華傳惠帝中人有得鳥毛丨丨以示華華見  然</hi>
　<hi>曰此謂海鳬毛也出則天下亂矣始水經注太山東南山頂名曰日觀者鷄一鳴時見日  欲出長丨丨許故</hi>
　<hi>以名焉丨又澺水又東南左迤為葛陂陂水出為鮦水俗謂之  丨陂亦曰三嚴水水逕鮦陽縣故城南  六</hi>
　<hi>帖東方有長人者類長丨丨鋸牙鉛爪黑毛覆身不火食噬禽獸或摶人以食  荆州記見一折下  元經傳</hi>
　<hi>桓温伐蜀見諸葛亮八陣圖於魚復平沙之上疊石八行相去丨丨温曰此常山蛇勢也文武皆莫能識  法</hi>
　<hi>苑珠林佛吿羅刹自餘六十髭亦隨造函塔可髙丨丨許  白居易隂山道詩藕絲蛛網丨丨餘回紇訴稱無</hi>
　<hi>用處行蘇軾戯書李伯時畫御馬好頭赤詩蹄間丨丨是徐  不信天山有坑谷  黄庭堅詩此時睡到日丨</hi>
　<hi>丨自起開關招酒徒憑許衡大暑登東城詩丨丨危城日暮登暑威殊不霽  陵  方䕫田家雜興詩酒熟十</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_089-84b"/>
　<hi>千沽玉瀣麵香丨丨卷銀絲</hi>
　三仞<hi>唐書虞世南傳臣愚以為霸陵因山不起墳自然髙顯今所卜地勢即平宜依周制為丨丨之墳明</hi>
　<hi>器一不得用金銀銅鐵事訖刻石陵左以明示大小髙下之式一藏宗廟為子孫萬世法豈不美哉  管子墜</hi>
　<hi>岸丨丨人之所大難也而猿猱飲焉之淮南子昔者夏鯀作丨丨之城諸侯背</hi>
　三尋<hi>史記張儀傳秦馬之良戎兵之衆探前趹後蹄間丨丨騰者不可勝數注索隠曰七尺曰尋言馬走</hi>
　<hi>之疾前後蹄間一擲而過丨丨也以皮日休練瀆詩丨丨齾石齒數里穿山腹  又魯望  輪鈎相示緬懐髙</hi>
　<hi>致詩見一寸下</hi>
御定駢字類編卷八十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>