<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定駢字類編卷九十二<lb/>
　　數目門十五<lb/>
　　　四<lb/>
　四星<hi>詩成是南箕疏箕丨丨二為踵二為舌宫史記天官書後句丨丨末大星正妃餘三星後  之屬也</hi>
　<hi>宋又旗中丨丨曰天市有又西將東相南丨丨執法而  書天文志丨丨聚者  九漢光武晉元帝並中興</hi>
　<hi>魏宋並更紀是則丨丨聚有以易行者矣也又厯志書以丨丨昏中審分至者據人君南面而言    又符瑞</hi>
　<hi>志髙帝為沛公入秦五星聚於東井歲星先至而丨丨從之占曰以義取天下  又永嘉初元帝以安東將軍</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-1b"/>
　<hi>鎮建業時歲鎮星辰太白丨丨聚於牛女之間奎元史英宗紀至治元年正月甲辰水金火土丨丨聚    又</hi>
　<hi>輿服志亢宿旗外仗繪丨丨下繪龍怨通典天文有宦者丨丨在帝座之西  白居易昭君  明妃風貌最娉</hi>
　<hi>婷合在椒房應丨丨</hi>
　四宿<hi>孫武子月在箕壁翼軫凡此丨丨者風起之日運皇甫謐釋勸論寒暑相推丨丨代中隂陽不治</hi>
　<hi>化無窮聖夏言侍上奉聖母觀玉泉山賦徧七  以展謁兮越丨丨而禮成</hi>
　四天<hi>楞嚴經諸世間人不求常住未能捨諸妻妾恩愛於邪淫中心不流逸澄瑩生明命終之後鄰於日</hi>
　<hi>月如是一類名丨丨王天注須彌山半腹出海四萬由旬日月自其宫前繞旋照丨丨下上有四萬由旬至忉</hi>
　<hi>利天遣大灌頂神呪經若有鬼神往來不去者丨丨諸王當  使者持金剛之杵破頭作七分  雲笈七籖見</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-2a"/>
<hi>三境下西又今言丨丨者東方有九氣青天南方有三氣丹天  方有七氣素天北方有五氣元天四方丨丨</hi>
<hi>故言丨丨淵沈約内典序包括丨丨卷舒萬劫佺張君祖答庾僧  詩茫茫混成始豁矣丨丨朗  沈  期從</hi>
<hi>幸香山寺應制詩嶺上樓臺千地起城中鐘鼔丨丨聞  髙適登濮陽聖佛寺閣詩佛因初地識人覺丨丨空</hi>
<hi>似徐凝八月燈夕詩丨丨淨色寒如水八月清輝冷  霜  程俱過方子通詩丨丨黮無光萬籟肅以揫</hi>
四景<hi>雲笈七籖寂然無色宗兜術抗大羅靈化丨丨分萬條翠朱霞  又太上大道君次乘丨丨之輿駕</hi>
<hi>五素青雲攝元微黑帝名齊元旋俱北行詣伽摩坦婁於醫人見玉清七靜道生髙上虚皇君受沓曜旋根隱</hi>
<hi>符八又作影楊炯盂蘭盆賦  枝初㑹丨丨髙懸</hi>
四度<hi>詩二之日鑿冰冲冲箋古者日在北陸而藏冰西陸朝覿而出之疏服䖍以西陸朝覿而出之謂二</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-2b"/>
<hi>月日在婁丨丨春分之中奎始晨見東方蟄蟲出矣故以是時出之給賔客喪祭之用  禮記月令仲春之月</hi>
<hi>日在奎昏弧中旦建星中疏案三統厯二月節日在奎五度昏井二十二度中去日九十七度旦斗五度中春</hi>
<hi>分日在婁丨丨昏柳五度去日一百二度旦斗十六度中  雲笈七籖二景奏明隂陽以判丨丨運昌雲津廻</hi>
<hi>灌見又白居易移山櫻桃詩上佐近來多五考少應丨丨  花開  又醉遊平泉詩洛客最閑唯有我一年丨</hi>
<hi>丨到平泉丨司空圖山下吳邨看杏花詩去年丨  今三度恐到憑人折去時</hi>
四象<hi>易繫辭易有太極是生兩儀兩儀生丨丨四象生八卦  陳書文帝紀丨丨運周三元告獻華夷胥</hi>
<hi>洎玉帛駿奔思覃遺澤播之億兆本宋史律厯志朔實一百一十五萬一千六百九十三  㑹日月之行以盈</hi>
<hi>不足平而得二萬六百九十三是為朔餘是則丨丨全策之餘也今以元法乘丨丨全策二十九總而并之是</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-3a"/>
<hi>為朔之實也川又王忠民傳諸鎮翟奥等皆重之弗能致奥徙治藥  忠民避地南下遇商虢鎮撫使董先於</hi>
<hi>内郷留軍中事以師禮時劉豫僭立忠民作九思圖及定亂丨丨達之金主及鏤板印圖散於偽境以明天下</hi>
<hi>之義初元史厯志見一交下衍程迥周易古占丨丨者乾坤  與二相錯而成也大  六變而得之者也所以</hi>
<hi>配隂陽老少之分也劉牧以九六七八為丨丨夫物生而後有象象而後有滋滋而後有數謂之九六七八矣</hi>
<hi>即數也非象也先儒以金木水火為丨丨夫見乃謂之象形乃謂之器是四者既有定形嘗以配乾巽坎離矣</hi>
<hi>即器也非象也或以神物變化垂象圖書為丨丨然上與兩儀下與八卦不相連屬故曰丨丨者乾坤初與二</hi>
<hi>相錯而成也丨小學紺珠丨丨太陽一少隂二少陽三太隂四  又  丨陽七之靜始於坎陽九之動始於震</hi>
<hi>隂八之靜始於離隂六之動始於兌雪賦以五行為機杼以丨丨為槖籥</hi>　<hi>廖道南瑞應靈𡊮宏從征行方</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-3b"/>
<hi>頭山詩丨丨悟心幽人來憩</hi>
四氣<hi>禮記樂記奮至徳之光動丨丨之和以著萬物之理疏動丨丨之和者謂感動四時之氣序之和平</hi>
<hi>使隂陽順序也罰漢書五行志雨旱寒燠亦以風為本丨丨皆亂故其  常風也  陳書後主紀丨丨易流三</hi>
<hi>光遄至為春秋繁露喜氣為暖而當春怒氣為清而當秋樂氣  太陽而當夏哀氣為太隂而當冬丨丨者天</hi>
<hi>與人所同有也非人所當畜也盛拾遺記孫亮愛姬四人合丨丨香香氣沾衣歴年彌  百浣不歇  黄庭内</hi>
<hi>景經見三素下起小學紺珠丨丨春夜卧早起夏夜卧早起秋早卧早  冬早卧晚起  梁簡文帝上菩提樹</hi>
<hi>頌啓八風調丨丨正天下定海外安雲陸倕新漏刻銘察丨丨之盈虚課六厯之疏密  李  卿京兆府獻三</hi>
<hi>足烏賦披拂丨丨翺翔九衢景史翽丹甑賦見三光下  曹植朔風詩丨丨代謝懸  運周  張華勵志詩丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-4a"/>
<hi>丨鱗次寒暑環周彪常建張天師草堂詩丨丨閉炎熱兩崖改明昏  張  神仙詩五榖非長年丨丨乃靈藥</hi>
<hi>功樊陽源賦得風動萬年枝詩長令占天眷丨丨借全    許稷閏月定四時詩六旬知不惑丨丨本無欺</hi>
<hi>蘇軾真一酒歌渉閱丨丨更六陽森然不受螟與蝗</hi>
四序<hi>魏書律厯志丨丨遷流五行變易帝王相踵必奉初元改正朔殊徽號服色觀於時變以應天道</hi>
<hi>北史殷紹傳太安四年上丨丨堪輿表丨伊始三陽肇開條風入律玉琯飛灰</hi>　<hi>宋史樂志丨又魏漢津傳</hi>
<hi>聲有太有少太者清聲陽也天道也少者濁聲隂也地道也中聲在其間人道也合三才之道備隂陽奇偶然</hi>
<hi>後丨丨可得而調萬物可得而理則小學紺珠丨丨孟序仲序叔序季序  孔稚珪為敬  讓司空表啓黄扉</hi>
<hi>而燮五緯躡青帷而調丨丨下  周祇枇杷賦見一采下</hi>　<hi>唐太宗小山賦見三陽劉禕之九成宫秋初應</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-4b"/>
<hi>詔詩林樹干霜積山宫丨丨寒新張說先天應令詩三陽麗景早芳辰丨丨嘉園物候    元稹代曲江老人</hi>
<hi>詩見三光下廣韓偓登南神光寺塔院詩見一冬下  貢奎賦  東詩禽弄千般巧花分丨丨妍</hi>
四季<hi>易文言疏元是物始於時配春春為發生故下云體仁仁則春也亨是通暢萬物於時配夏故下云</hi>
<hi>合禮禮則夏也利為和義於時配秋秋既成物各合其宜貞為事幹於時配冬冬既收藏事皆幹了也於五行</hi>
<hi>之氣唯少土也土則分王丨丨四氣之行非土不載故不言也  唐書禮樂志右臺侍御史唐紹請停丨丨及</hi>
<hi>生日忌日起居準式二時廵陵官宋史選舉志元符三年太學試補外舍故用丨丨學  自考不謄録仍添試</hi>
<hi>論一塲丨素問刺皮無傷肉肉傷則内動脾脾動則七十二日  丨之月病腹脹煩不嗜食  又岐伯曰木運</hi>
<hi>臨卯火運臨午土運臨丨丨金運臨酉水運臨子所謂歳㑹氣之平也  風俗通黄帝始制冠冕垂衣裳上棟</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-5a"/>
<hi>下宇以避風雨禮文法度興事創業黄者光也厚也中和之色徳丨丨與地同功故先黄以别之也  參同契</hi>
<hi>土遊於丨丨守界定規矩丨宣和畫譜趙昌丨丨花引雛鷯兒一丨丨叢花四丨  相屬一  白居易陵園妾</hi>
<hi>詩丨丨徒支妝粉錢三朝不識君王面送張蠙冬月書齋詩丨丨多花木窮冬亦不彫  周繇  人尉黔中詩</hi>
<hi>峽漲三川雪園開丨丨花園黄滔壺公山詩危磴千尋拔竒花丨丨鮮  范成大  中草木詩薇帳半年春豔</hi>
<hi>桂叢丨丨秋香</hi>
四節<hi>後漢書楊賜傳今城外之苑已有五六可以逞情意順丨丨也注謂春蒐夏苗秋獮冬狩也  又烏</hi>
<hi>桓鮮卑傳見鳥獸孕乳皆别丨丨江晉書王濬傳濬今有二孫年出六十室如懸磬餬口  濱丨丨蒸嘗菜羮</hi>
<hi>不給成齊書劉蚪傳見三時下曹魏文帝連珠丨丨異氣以  歲君子殊道以成名    植愁思賦丨丨更王</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-5b"/>
<hi>兮秋氣悲遥思惝恍兮若有遺焉其無央兮丨丨環轉而靡窮</hi>　<hi>摯虞思遊賦二儀泊劉楨贈五官中郎將</hi>
<hi>詩丨丨相推斥季冬風且涼東陸機塘上行丨丨逝不處繁華難久鮮  謝惠連却  西門行丨丨競蘭候六</hi>
<hi>龍引頹機儀張南史早春書事詩一身從棄置丨丨苦居諸  又  禮郷射禮司射遂適階間堂下北面命曰</hi>
<hi>不鼔不釋註不與鼔節相應不釋筭也郷射之鼓五節歌五終所以將八矢一節之間當拾發丨丨四拾其一</hi>
<hi>節先以聽也丨又漢書司馬相如傳庸旄註旄旄牛其狀如牛而丨  毛  山海經海内南經旄馬其狀如馬</hi>
<hi>丨丨有毛在巴蛇西北髙山南</hi>
四立<hi>宋史律厯志求五行用事各因丨丨大小餘秒命之即春木夏火秋金冬水首用事日以土王策加</hi>
<hi>四季之節大小餘秒命從甲子筭外即其月土王用事日  又職官志見三伏下  雲笈七籖木春王火夏王</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-6a"/>
<hi>金秋王水冬王皆依厯以丨丨日前夜半為王之始</hi>
四正<hi>宋史律厯志丨丨食差正交如累壁漸減則有差在内食分多在外食分少交淺則間遥交深則相</hi>
<hi>薄所觀之地又偏所食之時亦别苟非地中皆隨所在而漸異  又求丨丨後赤道宿積度置丨丨赤道宿全</hi>
<hi>度以丨丨赤道日度及分減之餘為距後度以赤道宿度累加之各得丨丨後赤道宿積度及分  雲笈七籖</hi>
<hi>三界三十二天上下重疊三元品生亦為一天分别四方各屬丨丨四九列位及其分應上下相臨  金丹諸</hi>
<hi>真元奥問丨丨答曰子午卯酉為丨丨元關一竅丨丨宫也  又禮記射義曾孫侯氏丨丨具舉註丨丨正爵</hi>
<hi>四行也</hi>
四始<hi>史記天官書丨丨者候之日註正義曰謂正月旦歲之始時之始日之始月之始故云丨丨言以四</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-6b"/>
<hi>時之日候歲吉凶也由又詩序是謂丨丨詩之至也箋始者王道興衰之所  疏鄭答張逸云丨丨者風也小</hi>
<hi>雅也大雅也頌也按詩緯汎歴樞云大明在亥水始也四牡在寅木始也嘉魚在巳火始也鴻雁在申金始也</hi>
<hi>與此不同者緯文因金木水火有丨丨之義以詩文託之  隋書何妥傳見三雍下  小學紺珠丨丨關睢之</hi>
<hi>亂為風始鹿鳴為小雅始文王為大雅始清廟為頌始  江總辭行李賦引强學之三端賞彫文於丨丨  梁</hi>
<hi>簡文帝當置酒詩三益既葳㽔丨丨方蔥粲程俱謁陸蒙老詩時時歌丨丨笑捧五經腹</hi>
四孟<hi>漢書劉向傳秦始皇之末至二世時日月薄蝕山陵淪亡辰星出於丨丨註丨時之丨月也  宋史</hi>
<hi>哲宗紀紹聖三年夏四月丙子詔自今景靈宫丨丨朝獻分為二日  曹植仲雍哀辭且丨丨之未周將願之</hi>
<hi>乎一齡拱李長民廣汴賦屆丨丨之改律感節物於春冬  盧  中元日觀法事詩丨丨逢秋序三元得氣中</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-7a"/>
四仲<hi>書周官廵侯甸疏撫廵向淮夷之道所過諸侯爾未是用丨丨之月大廵守也  左傳故春蒐夏苗</hi>
<hi>秋獮冬狩皆於農隙以講事也疏正義曰隙訓間也丨丨之月自是常期就其月中簡選間日雖則農月必有</hi>
<hi>間時故曰隨時事之間也仲冬農之最隙故大備禮也  禮記王制歲二月東廵守疏歲二月東廵守者皆以</hi>
<hi>夏之仲月以夏時仲月者律厯當得其中也二月八月又晝夜分五月十一月者隂陽終故取丨丨月也  史</hi>
<hi>記封禪書五月嘗駒及丨丨之月祠則漢書李尋傳辰星主正四時當效於丨丨四時失序  辰星作異  後</hi>
<hi>漢書禮儀志夏時四孟冬則丨丨其氣至焉故宋史李覯傳丨丨之月各得一時之中與餘月有異  復於子</hi>
<hi>午卯酉之方取二筵地假太廟之名以聽朔也歲淮南子太隂在丨丨則歲星行三宿太隂在四鈎則  星行</hi>
<hi>二宿二八十六三四十二故十二歲而行二十八宿注仲中也四中謂太隂在卯酉子午四面之中四鈎太隂</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-7b"/>
<hi>在四角也丑鈎辰申鈎巳寅鈎亥未鈎戌</hi>
四鈎<hi>淮南子見上</hi>
四秋<hi>竇鞏奉使薊門詩自從身屬富人侯蟬噪槐花已丨丨</hi>
四時<hi>易乾夫大人者與天地合其徳與日月合其明與丨丨合其序與鬼神合其吉凶疏與丨丨合其序</hi>
<hi>者若賞以春夏刑以秋冬之類也觀又豫天地以順動故日月不過而丨丨不忒  又觀  天之神道而丨丨</hi>
<hi>不忒丨成</hi>　<hi>又恒丨丨變化而能久成堯又革天地革而丨又繫辭變通配丨丨  書  典朞三百有六旬</hi>
<hi>有六日以閏月定丨丨成歳之又乃命羲和傳重黎之後羲氏和氏世掌天地丨丨  官故堯命之使敬順昊</hi>
<hi>天地禮記王制司空執度度地居民山川沮澤時丨丨量  逺近興事任力  又禮運播五行於丨丨和而後</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-8a"/>
<hi>月生也也又五行之動迭相竭也五行丨丨十二月還相為本    又禮器禮釋囘增美質其在人也如竹箭</hi>
<hi>之有筠也如松柏之有心也故貫丨丨而不改柯易葉  又祭統凡祭有丨丨春祭曰礿夏祭曰禘秋祭曰嘗</hi>
<hi>冬祭曰烝化又樂記終始象丨丨疏終於羽始於宫象丨丨之變  終而復始也  又中庸辟如丨丨之錯行</hi>
<hi>如日月之代明周又經解天有丨丨春秋冬夏風雨霜露無非教也    禮賈師凡天患禁貴儥者使有恒賈</hi>
<hi>丨丨之珍異亦如之致又甸祝掌丨丨之田表貉之祝號  又馮相氏冬夏  日春秋致月以辨丨丨之敘</hi>
<hi>春秋序疏見二字下修左傳僑聞之君子有丨丨朝以聽政晝以訪問夕以  令夜以安身  又為政事庸力</hi>
<hi>行務以從丨丨丨公羊秋七月傳春秋編年丨丨具然後為年  論語  丨行焉百物生焉  戰國策蔡澤入</hi>
<hi>應侯因讓之曰子嘗宣言代我相秦豈有此乎對曰然應侯曰請問其說蔡澤曰吁君何見之晚也夫丨丨之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-8b"/>
<hi>序成功者去序星辰以行</hi>　<hi>史記禮書天地以合日月以明丨丨以又外戚世家夫婦之際人道之大倫也</hi>
<hi>禮之用唯婚姻為兢兢夫樂調而丨丨和隂陽之變萬物之統也可不慎歟  宋書禮志魏秘書監秦靜曰漢</hi>
<hi>氏承秦改六冕之制俱元冠絳衣而已晉名曰五時朝服有丨丨朝服又有朝服  又樂志漢文帝又自造丨</hi>
<hi>丨舞以明天下之安和蓋樂先王之樂者明有法也樂已所自作者明有制也  汲冢周書丨丨一春違其農</hi>
<hi>二夏食其榖三秋取其刈四冬凍其葆成管子凡有地牧民者務在丨丨守在倉廩  列子老  子歸用尹文</hi>
<hi>先生之言深思三月遂能存亡自在幡校丨丨春又隂陽常調日月常明丨丨常時風雨常均  莊子  夏先</hi>
<hi>秋冬後丨丨之序也成又天地有大美而不言丨丨有明法而不議萬物有  理而不說  淮南子丨丨為馬</hi>
<hi>隂陽為御死春秋繁露凡天地之物乘以其泰而生厭於其勝而  丨丨之變是也  忠經天無私丨丨行地</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-9a"/>
<hi>無私萬物生人無私大亨貞黄道徳指歸論見五行下  又三光為佐丨丨為輔    庭經象以丨丨赤如丹</hi>
<hi>前仰後卑各異門元小學紺珠丨丨春為青陽夏為朱明秋為白藏冬為  英  圖繪寶鑑毛松善畫花鳥丨</hi>
<hi>丨之景所明一統志丨丨萬象亭在温州府城北門江瀕候館  在元黄溍有記  劉向九歎余辭上參於天</hi>
<hi>墜兮旁引之於丨丨代唐太宗聖教序見二儀下武馮衍顯志賦循丨丨之  謝兮分五土之刑徳  梁  帝</hi>
<hi>孝思賦見一息下不蔡琰胡笳十八拍丨丨萬物兮有盛衰唯是愁苦兮  暫移  魏武帝秋胡行丨丨更逝</hi>
<hi>去晝夜以成歳燕張華正旦大㑹行禮歌參徳天地比功丨丨  陸機  歌樂丨丨代序逝不追寒風習習落</hi>
<hi>葉飛協束晳補亡由庚詩丨丨遞謝八風代扇約江淹擬張  苦雨詩髙談翫丨丨索居慕儔侣  沈  遊鐘</hi>
<hi>山詩山中咸可悅賞逐丨丨移陳陳後主宣猷堂禊飲詩綺樹三春晚玉燭丨丨平    暄洛陽道詩洛陽九</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-9b"/>
<hi>逵上羅綺丨丨春丨陳叔達州城西園入齋祠社詩農教先八政陽和秩  丨  宋璟奉和聖製答張說扈從</hi>
<hi>南出雀鼠谷詩丨丨宗伯敘六義宰臣鋪門上張丞相詩丨丨年籥盡千里客程催</hi>　<hi>孟浩然荆岑參望秦</hi>
<hi>嶺詩噴壁丨丨雨傍村終日雷拜杜甫狂歌行贈四兄丨丨八節還拘禮女拜弟妻男  弟  又暮春詩楚天</hi>
<hi>不斷丨丨雨巫峽常吹千里風拄錢起題延州聖僧穴詩丨丨樹長書經葉萬歳巖懸  杖藤  武元衡酬韋</hi>
<hi>胄曹詩桃李美人攀折盡何如松柏丨丨寒白韓愈感春詩皇天平分成丨丨春氣漫誕最可悲    居易春</hi>
<hi>深詩見三月下詩又齊物詩竹身三年老竹色丨丨緑  又渭村退居  風枝萬年動温樹丨丨芳  李洞華</hi>
<hi>山詩萬户煙侵關令宅丨丨雲在使君樓殷司空圖鸝詩不是流鶯獨占春林間綵翠丨丨新    文圭題吳</hi>
<hi>中陸龜蒙山齋詩萬卷圖書千戸貴十洲煙景丨丨和  蘇舜欽天平山詩石竇落玉泉泠泠丨丨雨  蘇軾</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-10a"/>
<hi>食荔支詩羅浮山下丨丨春盧橘楊梅次第新九楊萬里歳朝發石塔詩佛桑解吐丨丨豔鐵樹還如  節蒲</hi>
<hi>詩戴復古長沙詩見一㸃下詩許有壬水木清華亭宴集  見三徑下  馬祖常龍門  草木丨丨承午日風雲</hi>
<hi>半夜束春雷律又楚語先王之祀也以一純二精三牲丨丨五色六  七事八種九祭十日十二辰以致之</hi>
四月<hi>書武成厥丨丨哉生明王來自商至于豐丨秀葽箋夏小正丨丨王萯秀葽其是乎</hi>　<hi>詩丨又丨</hi>
<hi>丨維夏六月徂暑箋丨丨立夏矣至六月乃始盛暑又又三星在隅箋心星在隅謂丨丨之末五月之中</hi>
<hi>正月繁霜傳正月夏之丨丨未左傳鄭伯與公宴于棐子家賦鴻雁季文子曰寡君  免於此文子賦丨丨子</hi>
<hi>家賦載馳之四章文子賦采薇之四章各孔叢子於丨丨見孝子之思祭也  易林三人俱行  别採桑藴其</hi>
<hi>筐筥留我嘉侣得歸无咎丨丨來處卦淮南子見一月下  京氏易畧立夏丨丨節在申坎  六四立冬同用</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-10b"/>
<hi>小滿丨丨中在未巽卦六四小雪同用湍劉跂暇日記丨丨𤓰蔓水  杜甫絶句欲作魚梁雲復  因驚丨丨雨</hi>
<hi>聲寒大劉長卿晚桃詩丨丨深澗底桃花方欲然始白居易  林寺桃花詩人間丨丨芳菲盡山寺桃花  盛</hi>
<hi>開詩又泛湓水詩丨丨未全熱麥涼江氣秋丨陳陶種蘭  一月薰手足兩月薰衣裳三月薰肌骨  丨薰心</hi>
<hi>腸䄃徐照髙山寺晚望詩小波重疊無平屋丨丨隂寒尚  衣  元好問代州門外南樓詩汀樹微茫岸草青</hi>
<hi>滹河丨丨水泠泠刺方囘虚谷志歸詩浪走千山外乾忙丨丨餘  薩都  閩中苦雨詩見三山下  袁士元</hi>
<hi>送李叔易郎中之閩詩見三山下涼方夔初夏雜興詩肥梅貼暈麥搖芒丨丨山居取次    楊允孚灤京雜</hi>
<hi>詠丨丨雨餘山更碧六龍行處日初紅  又吕覽見二月下</hi>
四旬<hi>宋書厯志何承天所奏意存改革而置法簡畧今已乖逺以臣校之三覩厥謬日月所在差覺三度</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-11a"/>
<hi>二至晷影幾失一日五星見伏至差丨丨留逆進退或移兩宿分至乖失則節閏非正宿度違天則伺察無準</hi>
<hi>憶羅隱酬寄右司李員外詩當年  見桂枝春自此清途未丨丨</hi>
四日<hi>書益稷娶於塗山辛壬癸甲傳禹娶塗山之國歴辛壬癸甲丨丨而即往治水  詩抱衾與裯疏内</hi>
<hi>則註云諸侯取九女姪娣兩兩而御則三日也次兩媵則丨丨也次夫人専夜則五日也是五日之中一夜夫</hi>
<hi>人四夜媵妾夫人御後之夜則次御者抱衾而往其後三夜御者因之不復抱也四夜既滿其來者又抱之而</hi>
<hi>還以後夜夫人所専不須帳也師左傳子叔聲伯使叔孫豹請逆於晉師為食於鄭郊  逆以至聲伯丨丨不</hi>
<hi>食以待之食使者而後食上漢書陳湯傳西域都䕶段㑹宗為烏孫兵所圍驛騎  書願發城郭燉煌兵以自</hi>
<hi>救上召湯示以㑹宗奏湯曰兵法曰客倍而主人半然後敵今圍㑹宗者人衆不足以勝㑹宗唯陛下勿憂上</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-11b"/>
<hi>曰奈何其解可必乎度何時解湯知烏孫瓦合不能久攻故事不過數日因對曰已解矣詘指計其日曰不出</hi>
<hi>五日當有吉語聞居丨丨軍書到言已解丨北史魏收傳見一日下  水經注平都縣有市肆  丨一㑹</hi>
四夜<hi>詩抱衾與裯疏見上</hi>
四辰<hi>唐書吕才傳漢武帝以乙酉歳七月七日平旦生當禄空亡於法無官雖向驛馬乃隔丨丨法少無</hi>
<hi>官老而吉武帝即位年十六末年戸口減耗三不驗</hi>
四曜<hi>慧淨雜言見三春下</hi>
四更<hi>宋書厯志見二唱下齊伏知道從軍五更轉詩丨丨星漢低落月與雲    庾信賦得丨丨應詔詩</hi>
<hi>丨丨天欲曙落月垂關下泉杜甫月詩丨丨山吐月殘夜水明樓  方干再題龍  寺上方詩見三月下  黄</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-12a"/>
<hi>滔簡寂觀詩梧桐丨丨雨山水一庭風詩北風吹雪丨丨初嘉瑞天教及歳除</hi>　<hi>陸游除夜雪元好問夜雪</hi>
<hi>詩千里關河髙骨馬丨丨風雪短檠燈夜邊元鼎帝城詩見三月下  楊載宿浚儀公湖亭詩  宿湖亭水氣</hi>
<hi>涼丨丨風露濕衣裳戴張翥夜起詩月落未落霜滿城雞鳴不鳴山丨丨    表元越城待旦詩天寒胡雁出</hi>
<hi>萬里月落越雞啼丨丨頃倪瓚送元度北遊詩見二  下</hi>
四唱<hi>宋書厯志見二唱下</hi>
四皁<hi>丹元子歩天歌畢上横列六諸王王下丨丨天髙星</hi>
四鵶<hi>丹元子歩天歌觜上坐旗直指天尊卑之位九相連司怪曲立坐旗邊丨丨大近井鉞前</hi>
四鼓<hi>宋史應㒡傳直學士院帝一夕召㒡草麻夜丨丨五制皆就帝奇其才  又杜鎬傳年踰五十猶日</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-12b"/>
<hi>治經史數十卷或寓直館中丨丨則起誦春秋丨元史禮樂志見一鼓下  劉因除夕詩履端思後日  丨未</hi>
<hi>成眠</hi>
四刻<hi>宋書禮志漏上丨丨侍中奏外辦皇帝服衮冕之服升太極殿臨軒南面謁者前北面一拜跪奏大</hi>
<hi>鴻臚臣某稽首言羣臣就位謹具侍中稱制曰可長杜牧早春贈軍事薛判官詩雪後新正半春來丨丨</hi>
四隂<hi>禮記月令疏見二陽下皆易卦變圖凡丨丨四陽之卦各十有五  自大壯觀而來</hi>
四陽<hi>易卦變圖見上</hi>
四運<hi>阮籍大人先生傳飄颻於丨丨翺翔乎八隅王夏侯湛秋夕哀賦玉璣兮環轉丨丨兮驟遷    勃</hi>
<hi>七夕賦促遥悲於丨丨詠遺歌於七襄柴陸機梁父吟丨丨循環轉寒暑自相承  陶潛酬劉  桑詩窮居寡</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-13a"/>
<hi>人用時忘丨丨周</hi>
四興<hi>漢書禮樂志丨丨遞代八風生註應劭曰四時遞代成隂陽八風以生也</hi>
四候<hi>劉禹錫令狐相公見示贈竹詩詩堅貞貫丨丨標格殊百卉</hi>
四緯<hi>宋書樂志六鐘集表丨丨駢光齊又神錫懋祉丨丨昭明仰福帝徽俯  庶生</hi>
四蝕<hi>宋書厯志元嘉十三年十二月十六中夜月蝕在五鬼四度以衝計之日當在牛六又十四年五月十</hi>
<hi>丁夜月蝕在斗二十六度以衝計之日當在井三十又二十八年八月十五丁夜月蝕在奎十一度以衝計之日當</hi>
<hi>在角二又大明三年九月十五乙夜月蝕在胃宿之末以衝計之日當在氐十二此丨丨皆與臣法符同纎毫不爽</hi>
四晦<hi>齊書王僧䖍傳見一門下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-13b"/>
四祀<hi>楊萬里梅花賦紹興丨丨惟仲之冬邯鄲淳答贈詩見養賢侯於今丨丨</hi>
四山<hi>左傳四岳三塗疏見一山下等宋書豫州蠻傳南賊敗於鵲尾西陽蠻田益之  起義攻郢州尅之</hi>
<hi>以益之為輔國將軍都統丨丨軍人上齊書髙帝紀荆州作部歳送數千人仗攸之割留簿  攻討丨丨蠻裝</hi>
<hi>治戰艦數百千艘沈之靈溪裏敓宋史王贍傳拜維州團練使為路鈐轄贍縱所部剽  羌衆擕貳心牟等結</hi>
<hi>諸族帳謀復青唐其在山南者先發贍遣將李賔領二千騎掩襲心牟以下自守西城與羌鬬賔踰南山入保</hi>
<hi>敦谷討蕩羌戰敗奔北丨丨皆空贍戮心牟等九人悉捕斬城中羌積級如山  又郭藥師傳邀貫視師至於</hi>
<hi>迥野畧無人跡藥師下馬當貫前掉旗一揮俄頃丨丨鐵騎耀日莫測其數  陳後主畫堂詩雲興丨丨霾風</hi>
<hi>動萬籟答中崔湜塞垣行十月邊塞寒丨丨沍隂積颯杜甫乾元  寓居同谷縣歌丨丨多風溪水急寒雨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-14a"/>
<hi>颯枯樹濕水又暝詩日下丨丨隂山庭嵐氣侵夜李嘉祐送人詩  澄千室倒霧卷丨丨長  韋應物  望詩</hi>
<hi>不見城郭事沈沈惟丨丨雨白居易題少室東巖詩見三夜下  又詶侍中夏中  後遊城南莊詩丨丨嵐色</hi>
<hi>重五月水聲寒牧劉禹錫始至雲安詩暮色丨丨起愁猿數處聲  杜  水亭懐别詩見三徑下  方干登新</hi>
<hi>城縣樓詩縱目丨丨宜永日開襟五月似髙秋丨陳羽題舞花山大師遺居詩空堂寂寞閉燈影風動  丨松</hi>
<hi>柏香丨開</hi>　<hi>劉威早秋歸詩風解緑楊三署冷月當銀漢丨曹鄴江西送人詩擕酒樓上别盡見丨丨秋</hi>
<hi>皎然題沈道士新亭詩坐中千里近簷下丨丨低舍蘇軾次韻韶倅李通直詩見二李下  李覯龜峰精  詩</hi>
<hi>見一寺下范朱子詠雪詩一夜同雲匝丨丨曉來千里共漫漫    成大自天平嶺過髙景菴詩緑隂匝地無</hi>
<hi>人過落日秋蟬滿丨丨趙陸游夜坐詩燈暗一室幽鳥鳴丨丨靜  戴復古訪  東野詩丨丨便是清涼國一</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-14b"/>
<hi>室可為安樂窩丨風雨鬼神驚</hi>　<hi>許月卿夢中詩親拾寒瓊出幽草丨趙秉文過慶陽詩見二水下  元好</hi>
<hi>問少林雨中詩見一燈下紅秦畧麝香詩見一山下乃王繪江天秋晚圖詩丨丨  葉風聲健散入儂家欵</hi>
<hi>詞雲戴表元杖錫寺詩涼天九月已飛雪晴日丨丨猶帶    薩都刺訪石城白巖上人詩半日不見路丨丨</hi>
<hi>都是雲嵊又南史張嵊傳稷初為剡令至  亭生之因名嵊字丨丨</hi>
四岳<hi>嶽同書堯典帝曰咨丨丨傳丨丨即上羲和之四子分掌丨丨之諸侯故稱焉  又舜典詢于丨丨</hi>
<hi>闢四門明四目達四聰丨又周官六年五服一朝又六年王乃時廵考制度于  丨  左傳惠公蠲其大徳謂</hi>
<hi>我諸戎是丨丨之裔胄也毋是翦棄賜我南鄙之田狐狸所居豺狼所嘷  又見三塗下  周語昔伯禹念前</hi>
<hi>之非度釐改制量象物天地比類百則儀之于民而度之于羣生共之從孫丨丨佐之皇天嘉之胙以天下賜</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-15a"/>
<hi>姓曰姒氏曰有夏胙丨丨國命為侯伯賜姓曰姜氏曰有吕  史記五帝紀注鄭元曰丨丨四時官主方嶽之</hi>
<hi>事魏漢書郊祀志嵩髙為中嶽而丨丨各如其方大北史  愷傳愷自散騎常侍遷青州長史固辭文宣  怒</hi>
<hi>由是積年沉廢後遇楊愔於路微自陳愔云咸由中㫖愷應聲曰雖復霖雨自天終待雲興丨丨公豈得言不</hi>
<hi>知命竹書紀年帝堯陶唐氏七年春正月使丨丨錫虞舜    述異記昔盤古氏之頭為丨丨目為日月脂膏</hi>
<hi>為江海毛髪為草木衡小學紺珠丨丨羲仲羲叔和仲和叔  又丨丨岱華  恒  孔稚圭為王敬則讓司空</hi>
<hi>表見三鼎下者柳宗元貞符堯置州牧丨丨持而綱之立有徳有能  參而維之運臂率指屈伸把握莫不統</hi>
<hi>率驚盧諶答魏子悌詩見三益下幻支遁詠懐詩靈溪無  浪丨丨無埃塵  梁武帝喻  詩空生丨丨想徒</hi>
<hi>勞七識神為任百司</hi>　<hi>唐太宗幸武功慶善宫詩端扆朝丨丨無蘇頲餞澤州盧使君詩榮承丨丨後清絶</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-15b"/>
<hi>五天初聊李白題嵩山逸人丘丹丘山居詩三山曠幽期丨丨  所託  杜甫寄裴施州詩堯有丨丨明至理</hi>
<hi>漢二千石真分憂贈髙適北池泛舟詩雲從丨丨起水向百城流  又奉  韋使君詩見三台下  張喬華山</hi>
<hi>詩見三峰下</hi>
四明<hi>唐書地理志越州㑹稽郡餘姚縣有風山丨丨山  又賀知章傳晚節尤誕放遨嬉里巷自號丨丨</hi>
<hi>狂客之宋史地理志兩浙路餘杭丨丨通蕃互市珠貝外國  物頗充於中藏云  又髙麗傳昔髙麗入使率</hi>
<hi>由登萊山河之限甚逺今直趨丨丨四明距行都限一浙水耳  雲笈七籖三十六小洞天第九丨丨山洞周</hi>
<hi>廻一百八十里名曰丹山赤水天在越州上虞縣真人刁道林治之  㑹稽記丨丨山髙峰軼雲連岫蔽日</hi>
<hi>小學紺珠丨丨五先生楊適杜醇王致樓郁王說長明一統志丨丨寧波府郡名  又丨丨山在福州府  樂</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-16a"/>
<hi>縣西其山屹然如削髙列四峰中有古壇生釣竹有井甘如蜜  又丨丨山在成都府資縣西北三里俗云其</hi>
<hi>上有光景之異故名來陸龜蒙丨丨山詩序謝遺塵隱於丨丨之南雷訪余  語吾山之竒者有峰最髙四穴</hi>
<hi>在峰上每天地澄霽望之如牖戸相傳謂之石窗即丨丨之目也  樓鑰沿海制置司參議㕔壁記丨丨為東</hi>
<hi>南大邦海市三垂北通海岱東控髙麗日本諸國寢謝靈運山居賦見二韭下  宋之問郡宅中齋詩訟  歸</hi>
<hi>丨丨齡頽親九轉早李白對酒憶賀監詩丨丨有狂客風流賀季真  又  望海霞邊詩丨丨三千里朝起赤</hi>
<hi>城霞橡杜甫哀台州司户鄭公䖍詩履穿丨丨雪饑拾楢溪    孟浩然宿天台桐柏觀詩髙歩凌丨丨元蹤</hi>
<hi>得三老吐韓愈送惠師詩發跡入丨丨梯空上秋旻氣劉禹錫  綬鳥詞丨丨天姥神仙地朱鳥星精鍾異</hi>
<hi>張孟郊山中送從叔簡詩迥出萬物表髙棲丨丨巔丨  籍送施肩吾東歸詩世業偏臨七里瀨仙遊多在</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-16b"/>
<hi>丨山觸施肩吾夜登丨丨山詩半夜尋幽上丨丨手攀松桂  雲行  張祜遊天台山詩見一堵下  胡幽貞</hi>
<hi>歸丨丨詩海色連丨丨仙舟去容易李黄滔贈明州霍員外詩丨丨多隱客閒約到巖扉    中閒居言懐詩</hi>
<hi>閒聽九秋雨逺憶丨丨僧更蘇軾次韻林子中王彦祖唱酬詩差勝丨丨狂監在  將老眼犯塵紅  宋无贈</hi>
<hi>竺鍊師詩姓疑乾竺古先生霞外幽棲近丨丨路倪瓚送僧遊天台詩丨丨山水名天下師去那知客  遥</hi>
<hi>又雲笈七籖金仙内映八素丨丨九曜降氣上仙髙靈  又玉晨太上大道君曰道君保形景於法化之内回</hi>
<hi>盼鏡於上清之上解襟帶於玉映之室乘八素於丨丨之門反日中之神玉併月中之髙靈矣玉映者玉晨之</hi>
<hi>宫名丨丨者上清玉帝之南門也</hi>
四奇<hi>明一統志丨丨山在姚安軍民府大姚縣南七里四峰髙聳  又握竒經見二廣下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-17a"/>
四姥<hi>明一統志丨丨山在柳州府城西五里其山四面對峙因名</hi>
四頂<hi>明一統志丨丨山在廬州府東南七十里</hi>
四巖<hi>丘丹秋夕宿石門館詩暝從石門宿揺落丨丨空</hi>
四洞<hi>元史文宗紀四川行省招諭懐徳府驢谷什用等丨丨及生蠻十二洞皆内附詔陞懐徳府為宣撫</hi>
<hi>司以鎮之丨胡炳文仙巖夜月詩誰鑿太隂開  丨蟾光照破人間夢</hi>
四谷<hi>唐書識匿傳播蜜川丨丨稍不用王號令</hi>
四㵑<hi>易林配合相迎利之丨丨昏以為期明星煌煌欣喜奭懌所言得當</hi>
四溉<hi>魏書刁雍傳雍為薄骨律鎮將表曰臣求於河西髙渠之北八里分河之下五里平地鑿渠廣十五</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-17b"/>
<hi>歩深五尺築其兩岸令髙一丈所欲鑿新渠口河下五尺水不得入今求從小河東南岸斜斷到西北岸計長</hi>
<hi>二百七十歩廣十歩髙二丈絶斷小河合計用功六十日小河之水盡入新渠溉官私田四萬餘頃一旬之間</hi>
<hi>則水一徧水凡丨丨榖得成實官課常充民亦豐贍</hi>
四河<hi>宋史食貨志宋都大梁有丨丨以通漕運曰汴河曰黄河曰惠民河曰廣濟河而汴河所漕為多</hi>
四水<hi>詩鄭譜史伯曰其濟洛河潁之間乎是其子男之國虢鄶為大疏謂濟西洛東河南潁北是丨丨之</hi>
<hi>間其子男之國有十惟虢鄶為大寺宋史五行志榖洛伊瀍丨丨暴漲壊京城官署軍營  觀祠廟民舍萬餘</hi>
<hi>區崙水經注按淮南之書傾宫掖室懸圃閬風樊桐在崑  閶闔之中是其疏圃之池浸之黄水黄水三周復</hi>
<hi>其源是為甘泉飲之不死河水出其東北陬赤水出其東南陬洋水出其西北陬凡此丨丨帝之神泉以和百</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-18a"/>
<hi>藥以潤萬物謂又湘水左則沅水注之謂之横房口東對微湖世或  之麋湖口也右屬微水即經所謂微水</hi>
<hi>經下雋者也西流注於江謂之麋湖口也水又北逕金浦戍北帶金浦水湖溠也湘水左則澧水注之世謂之</hi>
<hi>武陵江凡此丨丨同注洞庭北北㑹大江名之五渚丨明一統志丨丨亭在順慶府南充縣治南  李沛丨</hi>
<hi>合流詩禹鑿山川地因通丨丨流</hi>
四溟<hi>亦作冥宋書孝武帝紀周王驥迹實窮丨丨漢帝鸞軫夙徧五嶽  乾鑿度天有九道坤有丨丨</hi>
<hi>阮籍答伏義書見九蒼下執江淹為蕭驃騎讓封第三表昔南楚偏君鄢郢小政  珪柱國尚不輕授况車軌</hi>
<hi>共文丨丨同宅而以鄙蔽超居金鉉殊任鬱起凝陶𢎞景許長史舊館壇碑化通八宇功浹丨丨  王  之風</hi>
<hi>賦越丨丨而蓬勃經五嶺而蕭條張梁簡文帝阻歸賦頓天羅於八表騰雲驅於丨丨    說奉和聖製喜雨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-18b"/>
<hi>賦舒丨丨之清潤卷六合之喧囂帝張協雜詩雲根臨八極雨足灑丨丨  謝朓永明樂  圗開九有皇風浮</hi>
<hi>丨丨八隂鏗閒居對雨詩見三逕下鼔李嶠晚秋喜雨詩見  際下  杜甫湯東靈湫詩簫  蕩丨丨異香泱</hi>
<hi>漭浮西元結登殊亭詩時復一囘望心目出丨丨宗權徳輿  山祈雨詩瀟灑丨丨合空濛萬頃連  柳  元</hi>
<hi>零陵詩陽光競丨丨敲石安所施海雍裕之大言詩丨丨杯渌醑五嶽髻青螺  施肩吾  邊逺望詩扶桑枝</hi>
<hi>旦紅皎皎天雞一聲丨丨曉牛李洞將之蜀别友人詩到蜀髙諸嶽窺天合丨丨    徴及第後寄梁燭處士</hi>
<hi>詩見三島下五嶽太崢嶸</hi>　<hi>秦韜玉問古詩深作丨丨何浩渺髙為唐彦謙秋霽詠月詩丨丨水合疑無地</hi>
<hi>八月槎通好上天辭曹唐大禮詩見三代下觀皮日休李翰林詩五嶽為  鋒丨丨作胸臆  伍喬  華夷圗</hi>
<hi>詩始於毫末分諸國漸見圖中列丨丨丨蘇軾荔枝詩侍郎賦詠窮三峽妃子煙塵動  丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-19a"/>
四瀆<hi>禮記王制見三公下四周禮大宗伯以血祭祭社稷五祀五嶽註不見  竇者四竇五嶽之匹或省</hi>
<hi>文音義竇音獨本亦作瀆白爾雅江河淮濟為丨丨四瀆者發源注海者也疏案  虎通云瀆者何謂濁中國</hi>
<hi>垢濁發源東注海其功著大稱瀆也修史記殷本紀東為江北為濟西為河南為淮丨丨已  萬民乃有若</hi>
<hi>晉書天文志天津九星横河中一曰天漢一曰天江主丨丨梁所以度神通四方也一星不備津關道不通</hi>
<hi>唐書許敬宗傳天有五星運而為四時地有五嶽流而為丨丨人有五事用而為四支  易林五嶽丨丨潤洽</hi>
<hi>為徳行不失理民賴恩福頌太元經五嶽宗山丨丨長川五經括矩  鮑照河清  注彼丨丨媚此雙川  沈</hi>
<hi>約齊安陸昭王碑見三辰下而引百川擅五材而含七徳</hi>　<hi>薛道衡祭淮文標丨丨潘岳滄海賦見三河下</hi>
<hi>淚謝靈運撰征賦見三辰下發郭璞遊仙詩丨丨流如  五嶽羅若垤  駱賔王早  淮口詩養蒙分丨丨習</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-19b"/>
<hi>坎奠三荆琮杜甫夔府書懐詩丨丨樓船泛中原鼓角悲  張文  詠水詩地圗羅丨丨天文載五潢  薛能</hi>
<hi>黄河詩見三峰下</hi>
四海<hi>書大禹謨文命敷于丨丨祇承于帝成又禹貢丨丨㑹同  又聲教訖于丨丨  又武  大賚于丨</hi>
<hi>丨而萬姓悅服蕭詩肇域彼丨丨禮又丨丨來假來假祈祈  又序蓼  澤及丨丨也    記王制丨丨之内</hi>
<hi>斷長補短方三千里為田八十萬億一萬億畝乎又禮器見三牲下  又祭義曾子曰夫孝置之而塞  天地</hi>
<hi>溥之而横乎丨丨施諸後世而無朝夕推而放諸東海而準推而放諸西海而準推而放諸南海而準推而放</hi>
<hi>諸北海而準丨又中庸舜其大孝也與徳為聖人尊為天子富有丨  之内宗廟饗之子孫保之  論語丨丨</hi>
<hi>之内皆兄弟也八周禮校人凡將軍于丨丨山川則飾黄駒  爾雅見  狄下  孟子夫苟好善則丨丨之内</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-20a"/>
<hi>皆將輕千里而來告之以善有周語合通丨丨州晉書習鑿齒傳桑門釋道安峻辯  髙才自北至荆  與習</hi>
<hi>鑿齒初相見道安曰彌天釋道安鑿齒曰丨丨習鑿齒時人以為佳對  隋書經籍志丨丨耆舊傳一卷劉義</hi>
<hi>慶撰真唐書藝文志僧道安丨丨百川水源記一卷西宋史  宗紀作汾隂配饗銘河瀆丨丨贊  山海經</hi>
<hi>山經又西三百二十里曰槐江之山神英招司之其狀馬身而人面虎文而鳥翼狥乎丨丨  列子湯又問曰</hi>
<hi>丨丨之外奚有革曰猶齊州也湯曰汝奚以實之革曰朕東行至營人民猶是也問營之東復猶營也西行至</hi>
<hi>豳人民猶是也問豳之西復猶豳也朕以是知丨丨四荒四極之不異是也  莊子計丨丨之在天地之間也</hi>
<hi>不似壘空之在大澤乎上又老萊之弟子出薪遇仲尼反以告曰有人於彼修  而趨下末僂而後耳視若營</hi>
<hi>丨丨不知其誰氏之子而荀子坐於室而見丨丨處於今而論久逺疏觀萬物  知其情  淮南子原道訓植</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-20b"/>
<hi>之而塞於天地横之而彌於丨丨書易林有萃季女為王妃后貴夫壽子母尊丨丨  尚  璇璣鈴有神人名</hi>
<hi>石年始立地形甄度丨丨東西九十萬里南北八十一萬里  太元經方州部家八十一所畫下中上以表丨</hi>
<hi>丨四觀佛三昧海經爾時世尊從空而下即於地上化作  水如四大海丨丨之中有須彌山佛在山下正身</hi>
<hi>仰卧放金色光其光晃耀映諸天目巧煬帝海山記闢地周二百里為西苑内為十六院聚  石為山鑿池為</hi>
<hi>五湖丨丨沙小學紺珠丨丨北至於幽陵南至於交趾西濟於流  東至於蟠木  明一統志丨丨池在西安</hi>
<hi>府唐西内一在毬塲亭之南一在咸池殿之東一在望雲亭之西一在望雲亭之北  屈原九歌覽冀州兮有</hi>
<hi>餘横丨丨兮焉窮丨又大招名聲若日照丨丨只漢劉向九歎周流覽於  丨兮志升降以髙馳  陸機  髙</hi>
<hi>祖功臣頌波振丨丨塵飛五嶽丨髙允徴士頌丨丨從風八垠漸化  陳諷連理樹賦  丨為家豈必移根於</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-21a"/>
<hi>上苑五色敬用固亦發瑞於仁人漢李白大鵬賦繽紛乎八荒之間隱映乎丨丨之半    髙帝鴻鵠歌鴻鵠</hi>
<hi>髙飛一舉千里羽翼已就横絶丨丨人魏明帝苦寒行遺化布丨丨八表以肅清  曹植仙  篇驅風遊丨丨</hi>
<hi>東過王母廬黄應瑒别詩朝雲浮丨丨日暮歸故山顯阮籍詠懐詩  鵠游丨丨中路將安歸  陸雲答孫</hi>
<hi>世詩百川總紀丨丨合源使左思詠史詩髙眄邈丨丨豪右何足陳  潘徽贈北  詩見三邊下  盧照鄰登</hi>
<hi>封大酺歌九州丨丨常無事萬歳千秋樂未央黄楊炯和輔先入昊天觀星瞻詩見三乾下  沈佺期  鶴詩</hi>
<hi>見三山下一李白讀諸葛武侯傳詩見三顧下一杜甫秋雨歎見  雲下  孟浩然登龍興寺閣詩見  陽下</hi>
<hi>軾無名氏句丨丨魚龍精魄冷五山鸞鳯骨毛寒一蘇  送眺美叔赴闕詩我年二十無朋儔當時丨丨  子</hi>
<hi>由詩劉克莊寄趙昌父詩見一生下角元好問論  詩曹劉坐嘯虎生風丨丨無人  兩雄</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-21b"/>
四浦<hi>趙霖治水利害狀今於三十六浦中尋究得古曾置閘者纔丨丨惟慶安福山兩閘尚存</hi>
四瀍<hi>庾肩吾八關齋詩於兹排丨丨去矣求三涅</hi>
四澤<hi>曹植臨觀賦登髙墉兮望丨丨臨長流兮送逺客  顧愷之神倩詩春水滿丨丨夏雲多奇峰  江</hi>
<hi>總侍宴婁苑湖應詔詩千門響雲蹕丨丨動榮光  顧况句龍吟丨丨欲興雨鳯引九雛警宿烏</hi>
四洲<hi>藥師如來本願經若復此人欲生天上即得往生本昔善根無有窮盡不復更生諸餘惡趣天上命</hi>
<hi>盡當生人間為轉輪王丨丨自在安立無量百千俱知那由他衆生於十善業道或復生於刹利大族婆羅門</hi>
<hi>大族居士大家金銀粟帛倉庫盈滿形色具足自在具足眷屬具足勇健多力如大力士</hi>
四瀛<hi>宋書明帝紀髙祖武皇帝徳洞丨丨化綿九服遊謝莊宋明堂歌内靈八輔外光丨丨  王融侍</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-22a"/>
<hi>方山應詔詩丨丨良在目八宇婉如見</hi>
四谿<hi>明一統志丨丨山在温州府平陽縣西南一百里山有四十二峰下有四水合流沿山而南  又丨</hi>
<hi>丨洞在瑞州府上髙縣西八十里棲真院側前有一石佛洞深數里後有穴可出</hi>
四涸<hi>吳融沃焦山賦滲若一空砑如丨丨</hi>
四牐<hi>宋史河渠志乾道五年守臣張津言東錢湖容受七十二溪方圓廣濶八百頃傍山為固疊石為塘</hi>
<hi>八十里自唐天寶三年縣令陸南金開廣之國朝天禧元年郡守李夷庚重修之中有丨丨七堰凡遇旱涸開</hi>
<hi>牐放水溉田五十萬畝</hi>
四宫<hi>易本義分宫卦象次序注乾坎艮震為陽丨丨巽離坤兌為隂丨丨每宫隂陽八卦  齊書髙帝紀</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-22b"/>
<hi>論案太一九宫占推漢髙五年太一在丨丨主人與客俱得吉計先舉事者勝是歳髙祖破楚  小學紺珠丨</hi>
<hi>丨東宫蒼龍南宫朱鳥西宫白虎北宫𤣥武</hi>
四樓<hi>五代史四彛附録阿保機稍并服旁諸小國而多用漢人乃僭稱皇帝自號天皇王以其所居横帳</hi>
<hi>地名為姓曰世里世里譯者謂之耶律名年曰天贊以其所居為上京起樓其間號西樓又於其東千里起東</hi>
<hi>樓北三百里起北樓南木葉山起南樓往來射獵丨丨之間</hi>
四内<hi>吕覽見一列下盟魏文帝答司馬懿等令昔周武大聖也使叔旦  膠鬲於丨丨使召公約微子於</hi>
<hi>共頭</hi>
四齋<hi>宋史職官志見三齋下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-23a"/>
四學<hi>禮記祭義天子設丨丨當入學而大子齒注謂周四郊之虞庠也疏謂設丨代之丨周學也殷學也</hi>
<hi>夏學也虞學也雞宋書雷次宗傳元嘉十五年徴次宗至京師開館於  籠山聚徒教授置生百餘人㑹稽朱</hi>
<hi>膺之潁川庾蔚之並以儒學監總諸生時國子學未立上留心藝術使丹陽尹何尚之立元學太子率更令何</hi>
<hi>承天立史學司徒參軍謝元立文學凡丨丨並建車駕數幸次宗學館資給甚厚  宋史徽宗紀崇寧五年春</hi>
<hi>正月丁巳罷書畫筭醫丨丨丨小學紺珠丨丨東序瞽宗虞庠四郊之學  又丨  儒學元學史學文學</hi>
四署<hi>唐書百官志光禄寺卿一人少卿二人總大官珍羞良醖掌醢丨丨</hi>
四館<hi>小學紺珠丨丨金陵燕然扶桑崦嵫注後魏於洛水橋南作丨丨處降者</hi>
四門<hi>書舜典賓于丨丨四門穆穆傳丨丨四方之門丨又見四岳下  禮記疏明堂有丨丨路寢亦有</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-23b"/>
<hi>丨也漢書李尋傳太微丨丨廣開大道註太微天之南宫  丨丨太微之丨丨也  魏志武帝紀注見五色下</hi>
<hi>子北史魏世宗紀正始四年六月詔有司準前式置國  立太學樹小學於丨丨  舊唐書職官志見六學下</hi>
<hi>八唐書選舉志開元七年敕州縣學生年二十五以下  品子若庶人年二十以下通一經及未通經而聰悟</hi>
<hi>有文辭史學者入丨丨學為俊士繡宋史輿服志十二神輿赤質丨丨旁列十二辰神緋  輪衣絡帶  易林</hi>
<hi>被服文徳升入大麓丨丨雍肅登受大福四雲笈七籖鎮星中有丨丨門中出四鋒芒鋒芒光垂  百萬丈</hi>
<hi>文獻通考後魏書劉芳表云太和二十年立丨丨博士於丨丨置學  事文類聚㲾置丨丨助教  明一統志</hi>
<hi>丨丨巖在梧州府懐集縣西五十里山突起平地下有石室外有丨丨巖中石乳凝結為柱者八為蓮花者一</hi>
<hi>之蔡邕明堂論取其宗祀之清貌則曰清廟取其正室  貌則曰太廟取其尊崇矣則曰太室取其堂則曰明</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-24a"/>
<hi>堂取其丨丨之學則曰太學取其四面周水圓如璧則曰辟雍異名而同事其實一也  沈約釋迦文佛像銘</hi>
<hi>始出丨丨終超九劫置柳宗元丨丨助教㕔壁記後魏太和中立學於丨丨  助教二十八  姚最後畫品序</hi>
<hi>九樓之上備表仙靈丨丨之墉廣圗賢聖山陸雲答兄平原詩賔御丨丨旁穆紫庭  劉孝儀鍾  講解詩豈</hi>
<hi>如𢎞七覺揚鸞啓丨丨製李嶠車詩天子馭金根蒲輪闢丨丨  孫逖奉和御  登鴛鴦樓即日應制詩方廵</hi>
<hi>五年狩更闢丨丨聰開帝宅阡陌俯人家</hi>　<hi>孟浩然登總持寺浮圗詩丨丨杜甫閬州東樓詩迢迢百餘尺</hi>
<hi>豁達開丨丨孟韓愈送文暢師北遊詩昔在丨丨館晨有僧來謁    郊送李翺詩千巷分渌波丨丨生早潮</hi>
<hi>島王建寄崔列中丞詩諸侯鎮九州天子開丨丨愈賈  題虢州三堂詩見三堂下  薛逢伏聞令公疾  對</hi>
<hi>見延英詩光啓丨丨通壽域深疏萬頃溉情田觀李洞東川髙僕射詩見三印下  王惲宿仙山廟元  詩太</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-24b"/>
<hi>行北走開丨丨川原落落風煙屯</hi>
四户<hi>詩西南其户箋天子之寢有左右房西其户者異於一房者之室户也又云南其户者宗廟及路寢</hi>
<hi>制如明堂每室丨丨是室一南户爾堂周禮考工記注見四旁下  後漢書光武紀初起明  註大戴禮云明</hi>
<hi>堂者凡九室一室有丨丨八牖辰北史牛𢎞傳八闥以象卦九室以象州十二宫應日  三十六户七十二牖</hi>
<hi>以丨丨八牖乘九宫之數也公封軌明堂議五室九階八牕丨丨  公乘億魏州奬  塔碑重廊複道竹翠松</hi>
<hi>青丨丨八窗風輕月朗主鮑照煌煌京洛行鳯樓十二重丨丨八綺窗  陳後  泛舟元圃詩餘暉斜丨丨流</hi>
<hi>風颺八音吕盧綸彭祖樓詩丨丨八窗明玲瓏逼上清  又南史  文顯傳與茹法亮等迭出入為舍人並見</hi>
<hi>親幸多四方餉遺並造大宅聚山開池時中書舍人四人各住一省世謂之丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-25a"/>
四闥<hi>白虎通明堂上圓下方八窗丨丨布政之宫在國之陽上圓法天下方法地八窗象八風丨丨法四</hi>
<hi>時九室法九州十二坐法十二月三十六户法三十六雨七十二牖法七十二風  于沼明堂賦丨丨以四氣</hi>
<hi>而開八窗以八風斯廓</hi>
四院<hi>唐書百官志太常寺有丨丨一曰天府院藏瑞應及伐國所獲之寶禘祫則陳於朝廷二曰御衣院</hi>
<hi>藏天子祭服三曰樂縣院藏六樂之器四曰神厨院藏御廪及諸器官奴婢  金史太祖紀命統軍蕭挺不野</hi>
<hi>調諸軍於寧江州太祖聞之使僕聒刺復索阿疎實觀其形勢僕聒刺還言遼兵多不知其數太祖曰彼初調</hi>
<hi>兵豈能遽集如此復遣胡沙保往還言惟丨丨統軍司與寧江州軍及渤海八百人耳  薛能夏日蒲津寺詩</hi>
<hi>一門兼鶴靜丨丨與僧鄰</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-25b"/>
四庭<hi>曹伯啓題宋成之畫馬卷詩幸際丨丨烽火靜不須騰踏待秋風</hi>
四并<hi>明一統志丨丨堂在揚州府郡圃宋韓琦建取美景良辰賞心樂事四者難并之義  又丨丨堂在</hi>
<hi>南雄府治内宋郡守潘俠作公謹清通四箴因以名堂  又丨丨臺在䕫州府開縣  范成大閶門戲調行客</hi>
<hi>詩萬事惟堪六如觀一杯莫信丨丨難</hi>
四香<hi>明一統志丨丨亭在瀘州治南宋安撫使趙雄題額永嘉何希琛曰荼䕷香春芙蕖香夏木樨香秋</hi>
<hi>梅香冬因名</hi>
四庫<hi>唐書藝文志兩都各聚書四部以甲乙丙丁為次列經史子集丨丨其本有正有副軸帶帙籖皆異</hi>
<hi>色以别之月又褚無量傳見二館下熙三年三  己巳併左藏丨丨為二</hi>　<hi>宋史孝宗紀淳又藝文志序仁</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-26a"/>
<hi>宗既新作崇文院命翰林學士張觀等編丨丨書倣開元四部録為崇文總目書凡三萬六百六十九卷  又</hi>
<hi>職官志中興分案四曰經籍曰祝版曰知雜曰太史吏額都副孔目官二人丨丨書直官二人  元史世祖紀</hi>
<hi>乙未初分萬億為丨丨以金銀輸内府至是立提舉富寧庫秩從五品以掌之  文獻通考宋武庫武器並歸</hi>
<hi>内庫及軍器庫以他官及内侍典領軍器凡丨丨勾當官並二人衣甲弓槍弩劒三庫悉以諸司使副及内侍</hi>
<hi>充什物庫以三班使臣充掌禁兵器鎧甲供軍什器儲待之物辨其出納  王禹偁送孫何入史館詩見三館</hi>
<hi>下休</hi>　<hi>陸游九月初作平生剩欠觀書債丨丨留人未許又挾書一巻至湖上詩一編在手君無怪曾典蓬</hi>
<hi>山丨丨書</hi>
四廂<hi>宋書禮志見三公下舊又樂志太元中破苻堅又獲樂工楊蜀等閑練  樂於是丨丨金石始備焉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-26b"/>
<hi>興又晉丨丨樂歌十七篇荀朂造丨北史魏明帝紀永  四年秋七月己巳朔東廵置丨  大將  宋史職官</hi>
<hi>志捧日丨丨管舊城左廂及殿前司馬軍天武丨丨管舊城右廂及殿前司馬軍龍衞丨丨管新城左廂及馬</hi>
<hi>軍司馬軍神衞丨丨管新城右廂及歩軍司馬軍謂之上四軍各有左右廂  文獻通考宋熙寧三年五月詔</hi>
<hi>以京朝官曽歴通判知縣者四人分治京城丨丨凡民有鬬訟事輕者得以決遣  張籍學仙詩先生坐中堂</hi>
<hi>弟子跪丨丨</hi>
四廊<hi>老學菴筆記蜀人謂糊窗曰泥窗花蕊夫人宫詞云蜀錦泥窗繞丨丨非曽遊蜀不解  白居易南</hi>
<hi>龍興寺殘雪詩南龍興寺春晴後緩歩徐吟繞丨丨丨杜牧冬至日寄小姪阿宜詩去年學官人竹馬遶丨</hi>
　<hi>李洞同僧宿道者院詩擕文過水宿拂席丨丨塵陸游晚晴詩水聲㶁㶁赴囘塘簾影疎疎繞丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-27a"/>
四閑<hi>周禮校人見二種下</hi>
四軒<hi>陸龜蒙三宿神景宫詩丨丨盡疎達一榻何清零</hi>
四屋<hi>梁簡文帝答湘東王書髙卧六安每思扁鵲之問靜然丨丨念絶修都之香  張協雜詩青苔依空</hi>
<hi>牆蜘蛛網丨丨百梁昭明太子相逢狹路間樂府輕幰委丨丨蘭膏然  枝  王融詠秋胡妻詩見三星下</hi>
<hi>李白長門怨桂殿長愁不記春黄金丨丨起秋塵</hi>
四簷<hi>白居易題西亭詩丨丨軒鳥翅複屋羅蜘蛛丨張籍和李僕射西園詩遇午歸閑處西庭敞丨</hi>
<hi>薛能秋雨詩簇聲諸樹密懸滴丨丨疎范張詠雨夜詩丨丨風雨滴秋聲醉起重挑背壁燈    成大夜坐聽</hi>
<hi>雨詩丨丨密密又疎疎聲到蒲團醉夢酥曹陸游喜雨詩幽人睡覺夜未央丨丨懸溜聲浪浪    伯啓夜雨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-27b"/>
<hi>詩見三江下䲔錢惟善宿明慶亨㑹堂上人房詩萬石華  驚海獸丨丨鐵鳯語蜚廉</hi>
四窗<hi>鄭剛中秋雨賦非風非雷聲在丨丨盧照鄰中和樂丨丨八達五室九房</hi>
四牖<hi>南唐後主句九重開扇鵠丨丨炳燈魚</hi>
四楹<hi>孟郊西上經靈寶觀詩真文秘中頂寳氣浮丨丨</hi>
四柱<hi>周禮考工記注見四阿下和南史梁敬帝紀鑄丨丨錢一當二十齊遣使通  壬辰改丨丨錢一當</hi>
<hi>十虺唐書驃傳有獨絃匏琴以斑竹為之不加飾刻木為  首張絃無軫以絃繫頂有丨丨如龜兹琵琶絃應</hi>
<hi>太簇有宋史輿服志輅之中丨丨象地方也牽博物志地下  丨丨廣十萬里有三千六百軸互相  制  水</hi>
<hi>經注塞水出懐朔鎮東北芒中南流逕廣徳殿西山下其殿丨丨兩厦堂宇綺空圗畫竒禽異獸之象  東京</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-28a"/>
<hi>夢華録皇太子納妃妃乘厭翟車車上設紫色團蓋丨丨維幕四垂大帶四馬駕之  梁簡文帝式佛像銘影</hi>
<hi>生千葉花成丨丨寄又遊光宅寺詩八泉光綺樹丨丨曖臨空  李商隱  太原盧司空詩斷鼇搘丨丨卓馬</hi>
<hi>濟三靈</hi>
四霤<hi>周禮考工記疏見四阿下丨陶宏景十賚文繕築之勞莫匪爾力故賚爾  丨飛軒廂廊側屋</hi>
四陛<hi>後漢書祭祀志北郊在雒陽城北四里為方壇丨丨  陸卬北齊郊廟歌辭三垓上列丨丨旁升龍</hi>
<hi>陳萬騎鳯動千乘壇庾信郊廟登歌質明孝敬求隂順陽  有丨丨琮分八方</hi>
四階<hi>齊書禮志築壇宜崇四尺其廣輪仍以四為度徑四丈周員十二丈而丨丨也  盧綸蕭常侍癭柏</hi>
<hi>亭歌丨丨綿綿被纎草草上依微衆山道  又宋史職官志序見三階下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-28b"/>
四筵<hi>宋史李覯傳見二筵下丨金史周昂傳文章工於外而拙於内者可以驚  丨而不可以適獨坐可</hi>
<hi>以取口稱而不可以得首肯中謝瞻九日從宋公戲馬臺集送孔令詩丨丨霑芳醴  堂起絲桐  李白江夏</hi>
<hi>贈韋南陵冰詩玉簫金管喧丨丨苦心不得申長句丨杜甫飲中八仙歌焦遂五斗方卓然髙談雄辯驚丨</hi>
四壁<hi>史記司馬相如傳文君夜亡奔相如相如乃與馳歸家居徒丨丨立注家空無資儲但有丨丨而已</hi>
<hi>言就此中以安立也使漢書王莽傳以故大鴻臚府為定安公第皆置門衞  者監領敕阿乳母不得與語常</hi>
<hi>在丨丨中至於長大不能名六畜餘陳書蔡景歴傳皇鑾未反宛洛無曠丨丨固三軍之  長夏無半菽之産</hi>
<hi>伐南史吳逵傳家徒丨丨立冬無被袴晝則傭賃夜則  木燒塼妻亦同逵此誠無有懈倦  易林見一止下</hi>
<hi>招大業雜記市丨丨有四百餘店重樓延閣互相臨映  致商旅珍竒山積  束晳貧家賦唯丨丨之常在時</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-29a"/>
<hi>弛落而壓鎮助余之歎息</hi>　<hi>歐陽修秋聲賦但聞丨丨蟲聲唧唧如阮籍詠懐詩迴風吹丨丨寒鳥相因依</hi>
<hi>寓張華雜詩蒹葭生牀下蛛蝥網丨丨女杜甫乾元中  居同谷縣歌此時與子空歸來男呻  吟丨丨靜</hi>
<hi>韓愈和虢州劉給事渚亭詩莫教安丨丨面面看芙蓉  姚合藥堂詩丨丨畫逺水堂前聳秋山  崔道融句</hi>
<hi>如今却羨相如富猶有人間丨丨居一擲千金渾是膽家無丨丨不知貧</hi>　<hi>吳象之少年行方干郭中山居</hi>
<hi>詩見一瓢下丨司空圗率題詩見一林下黄徐夤紙帳詩幾笑文園  丨空避寒深入剡藤中    庭堅次韻</hi>
<hi>宋楙宗僦居甘泉坊詩家移丨丨書侵坐鳥瘦三山葉擁門  孫覿送徑山僧詩桑棗翳一丘風雨鳴丨丨</hi>
<hi>范成大早衰詩見一窗下劉陸游拄杖歌道人丨丨空無有一炷清香閒袖手    因山中月夕詩見一天下</hi>
　<hi>謝宗可紙帳詩清懸丨丨剡溪霜髙卧梅花月半牀周伯琦扈從上京學宫紀事詩鷓班百和作堅材翥</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-29b"/>
<hi>鳯翔龍丨丨開一㸃殘燈斜照</hi>　<hi>元好問玉漏遲詞丨丨秋蟲夜雨更又唐書楊行密傳馬珣收散卒三百</hi>
<hi>自黄州間道趨分寧絶山谷襲撫州鏐將危全諷列丨丨皆萬人珣謂諸將曰為諸君擊中壁食其榖以歸乃</hi>
<hi>夜擊之全諷走充宋史李綱傳命綱復為尚書右丞  京城丨丨守禦使</hi>
四垣<hi>舊唐書禮儀志明堂四向各隨方色請施丨丨及四門  唐書突厥傳闕特勒死使金吾將軍張去</hi>
<hi>逸都官郎中吕向奉璽詔弔祭帝為刻辭於碑仍立廟像丨丨圗戰陣狀詔髙手工六人往繪寫精肖其國以</hi>
<hi>為未嘗有門韓愈陸渾山火詩截然髙周燒丨丨神焦鬼爛無逃    元稹賽神詩渉夏祭時至因令修丨丨</hi>
<hi>萊皮日休吳中苦雨詩當庭死蘭芷丨丨盛薋菉  雙林寺詩傳公故宅奉香火厦屋萬間周丨丨</hi>　<hi>吳劉</hi>
<hi>基長歌行曜靈循環周丨丨四時迭代成寒温</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-30a"/>
四鄘<hi>墉同左傳郊人助祝史除於國北禳火於元冥囘禄祈於丨丨書焚室而寛其征與之林三日哭國</hi>
<hi>不市註鄘城也用又祝宗用馬於丨丨祀盤庚於西門之外註墉城也  馬祭於四城以禳火  鮑照白馬篇</hi>
<hi>含悲望兩都楚歌登丨丨</hi>
四牆<hi>韓愈秋懐詩青青丨丨下已復生滿地</hi>
四阿<hi>周禮考工記殷人重屋堂修七尋堂崇三尺丨丨重屋註丨丨若今四柱屋疏丨丨若今四柱屋者</hi>
<hi>燕禮云設洗當東霤則此丨丨四霤者也丨汲冡周書乃位五宫太廟宗宫考宫路寢明堂咸有  丨反玷重</hi>
<hi>亢重郎八李長民廣汴賦旋四序之和於丨丨達八風之氣於  窗  曹植大魏篇黄鵠遊前殿神鼎周丨丨</hi>
<hi>年傅奕詩屯雲結不解轟雷動丨丨車又左傳成公二  八月宋文公卒始厚葬用蜃炭益  馬始用殉重器</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-30b"/>
<hi>備椁有丨丨棺有翰檜註丨丨四注椁也言徐晉卿春秋經傳類對賦邾莊公車先五乘雖取遺  宋文公椁</hi>
<hi>用丨丨更從厚葬</hi>
四廟<hi>禮記曽子問祫祭于祖則祝迎丨丨之主之又喪服小記王者禘其祖之所自出以其祖配  而立</hi>
<hi>丨丨庶子王亦如之疏既有配天始祖之廟而更立髙祖以下丨丨與始祖而五也  後漢書光武紀立皇考</hi>
<hi>南頓君已上丨丨為宋書禮志見三祖下王又隋唐嘉話狄内史仁傑始  江南安撫使以周赧  楚王項羽</hi>
<hi>吳王夫差越王勾踐吳夫槩王春申君趙佗馬援吳桓王等神廟七百餘所有害於人悉除之惟夏禹吳太伯</hi>
<hi>季札伍胥丨丨存焉</hi>
四祠<hi>漢書韋元成傳園中各有寢便殿月祭於廟時祭於便殿寢四上食廟歳二十五祠便殿歳丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-31a"/>
四祧<hi>宋書禮志及孝武崩京兆又遷如穆帝之世丨丨故事</hi>
四寺<hi>宋書蕭惠開傳丁父艱居喪有孝性家素事佛凡為父起丨丨南岸南岡下名曰禪岡寺曲阿舊郷</hi>
<hi>宅名曰禪郷寺京口墓亭名曰禪亭寺所封封陽縣名曰禪封寺</hi>
四苑<hi>小學紺珠丨丨玉津瓊林瑞聖宜春</hi>
四園<hi>梁元帝善覺寺碑丨丨枝翠八水池紅其劉潛平等刹下銘序天界飾其丨丨龍宫陳  七寶</hi>
四場<hi>宋史神宗紀熙寧五年詔以丨丨試進士法又哲宗紀元祐四年四月戊午立試進士丨丨    又</hi>
<hi>孝宗紀淳熙五年八月戊午增銓試為五場呈試為丨丨  又選舉志願約舊制先策次論次帖經墨義而敕</hi>
<hi>有司併試丨丨通較工拙毋以一場得失為去留</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-31b"/>
四冶<hi>元史五行志至元十三年霧靈山伐木官劉氏言檀州大峪錐山出鐵鑛有司覆視之尋立丨丨</hi>
四舍<hi>唐書王凝傳都將王涓自永陽赴敵凝大宴謂涓曰賊席勝而驕可持重待之慎毋戰涓意銳日趨</hi>
<hi>丨丨至南陵未食即陣死焉</hi>
四鋪<hi>宋史輿服志凡民庶家不得施重栱藻井及五色文采為飾仍不得丨丨飛簷庶人舍屋許門一間</hi>
<hi>兩厦而已</hi>
四桁<hi>晉書孝武帝紀寧康元年三月癸丑詔除丹陽竹格等丨丨稅  小學紺珠丨丨丹陽竹格朱雀驃</hi>
<hi>騎</hi>
四朝<hi>書舜典五載一廵守羣后丨丨釋文馬王皆云丨面丨於方岳之下鄭云丨丨四季朝京師也  左</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-32a"/>
<hi>傳明王之制使諸侯歳聘以志業問朝以講禮再朝而㑹以示威再㑹而盟以顯昭明註凡八聘丨丨再㑹王</hi>
<hi>一廵守盟於方嶽之下禮齊書禮志魏文帝詔曰覲禮天子拜日東門之外反  方明朝事議曰天子冕而執</hi>
<hi>鎮圭率諸侯朝日於東郊以此言之蓋諸侯朝天子祀方明因率朝日也漢改周法羣公無丨丨之事故不復</hi>
<hi>朝於東郊得禮之變矣之宋史光宗紀淳熙十六年三月戊申以壽皇却五日  朝詔自今月丨丨重華宫</hi>
<hi>又通典周制天子有丨丨一曰外朝在臯門内決罪聽訟之朝也秋官朝士掌之二曰中朝在路門外夏官司</hi>
<hi>士正其位三曰内朝亦謂路寢之朝亦謂之燕朝太僕掌之四曰詢事之朝在雉門外小司㓂掌其政  又舊</hi>
<hi>唐書郭子儀傳柱石丨丨藩翰萬里物唐書郭曜傳子儀薨以遺命簿上丨丨所賜名馬珍  徳宗復賜之乃</hi>
<hi>悉散諸弟宗宋史孝宗紀乾道六年己未陳俊卿虞允文等上神  哲宗徽宗欽宗丨丨㑹要  又文彦博傳</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-32b"/>
<hi>彦博逮事丨丨任將相五十年名聞四夷姿李郢上裴晉公詩丨丨憂國鬢如絲龍馬精神海鶴    崔塗讀</hi>
<hi>庾信集詩丨丨十帝盡風流建業長安兩醉遊舉沈彬第三舉納省巻贈為首劉象詩曽應大中天子  丨丨</hi>
<hi>風月鬢蕭疎間蘇軾送穆越州詩丨丨耆舊冰霜後兩郡風流水石    元好問上致政賈右丞相公詩丨丨</hi>
<hi>人物推耆舊萬古清風在典刑處又洞仙傳郭丨丨者燕人也秦時來句曲山南所住  作塘遏澗水令深基</hi>
<hi>墌垣墻丨丨乘小船遊戲其中扣舷而歌又本音王惲夏日南堂即事詩見一雨下</hi>
四代<hi>禮記學記見三王下丨又明堂位拊搏玉磬揩擊大琴大瑟中琴小瑟  丨之樂器也  儀禮鄉射</hi>
<hi>禮揖豫則鉤楹内於鉤楹繞楹而東也序無室可以深也周立丨丨之學  國而又以有虞氏之序為郷學郷</hi>
<hi>飲酒義曰主人迎賔於庠門外是也蔡宋書武帝紀仰丨丨之休義鑒明昏之定期  南史  廓傳論自廊及</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-33a"/>
<hi>凝年移丨丨髙風素氣無乏於時其所以取貴不徒然矣  隋書經籍志書之所興蓋與文字俱起孔子觀書</hi>
<hi>周室得虞夏商周丨丨之典刪其善者上自虞下至周為百篇編而序之  春秋繁露舜作韶而禹作夏湯作</hi>
<hi>頀而文王作武丨丨殊名則各順其民始樂於已也丨陳宣帝修前代墓詔金行水位之主木運火徳之君時更  丨嵗</hi>
<hi>逾二百顥江淹傷友人賦轢丨丨而式昌洎十葉而克茂  崔  江畔老人愁詩見三葉下  李頎行路難漢</hi>
<hi>家名臣楊徳祖丨丨五公享茅土羅李白送楊燕之東魯詩見三公下  元徳昭詩滿堂  綺兼朱紫丨丨兒</hi>
<hi>孫奉老翁</hi>
四世<hi>書畢命惟公懋徳克勤小物弼亮丨丨正色率下罔不祗師言  論語政逮於大夫丨丨矣疏言君</hi>
<hi>之政令及於大夫至今丨丨矣謂季文子武子悼子平子也  禮記大傳丨丨而緦服之窮也疏丨丨謂上至</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-33b"/>
<hi>髙祖以下至已兄弟同承髙祖之後為族兄弟相報緦麻是服盡於此故緦麻服窮是丨丨也為親兄弟期一</hi>
<hi>從兄弟大功再從兄弟小功三從兄弟緦麻共承髙祖為丨丨而緦服盡也  後漢書楊彪傳時袁術僭亂操</hi>
<hi>託彪與術婚姻誣以欲圗廢置奏收下獄劾以大逆將作大匠孔融聞之不及朝服往見操曰楊公丨丨清徳</hi>
<hi>海内所瞻周書父子兄弟罪不相及况以袁氏歸罪楊公易稱積善餘慶徒欺人耳  又自震至彪丨丨太尉</hi>
<hi>徳業相繼與袁氏俱為東京名族云肅宋史裘承詢傳開封張仁遇亳州王子上建昌軍瞿  丨丨同居肅家</hi>
<hi>百五十口長幼孝悌鄉人化之楨小學紺珠丨丨絲綸胡宿宗愈交修世將  楊維  警枕詞見三王下</hi>
四紀<hi>北史周武帝紀昔天厭水運龍戰於野兩京否隔丨丨於兹  宋史樂志九霄仙馭丨丨樂西清遊</hi>
<hi>衍徧黄庭而駱賔王上司列太常伯啓儀天聳榦横九霄  拓基浸地開源控丨丨而疏派</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-34a"/>
四年<hi>詩序擊鼓怨州吁也衞州吁用兵暴亂使公孫文仲將而平陳與宋國人怨其勇而無禮也箋將者</hi>
<hi>將兵以伐鄭也伐鄭在魯隱丨丨稱又豳譜疏王肅金縢注云武王九十三而崩其明年  元年周公攝政遭</hi>
<hi>流言作大誥而東征二年克殷殺管蔡三年而歸制禮作樂出入丨丨至六年而成  孟子外丙二年仲壬丨</hi>
<hi>丨年莊子見一年下丨顧况寄秘書包監詩賈生只是三  謫獨自無才已  丨  白居易冬夜詩如此來丨</hi>
<hi>丨一千三百夜曽黄庭堅同安詩當時矮屋今存否  著文公住丨丨</hi>
四載<hi>書益稷予乘丨丨隨山刋木傳所載者四謂水乘舟陸乘車泥乘輴山乘樏  宋之問謁禹廟詩夏</hi>
<hi>王乘丨丨兹地發金符山杜甫禹廟詩見三巴下上聲陸機行思賦越河  而託景眇丨丨而逺期</hi>　<hi>又潘</hi>
<hi>岳在懐縣作自我違京輦丨丨迄於斯改皮日休江南書情詩丨丨加前字今來未  銜</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-34b"/>
四歳<hi>詩壹發五豵疏見二歳下侯周禮大行人邦畿方千里其外方五百里謂之  服歳壹見其貢祀物</hi>
<hi>又其外方五百里謂之甸服二歳壹見其貢嬪物又其外方五百里謂之男服三歳壹見其貢器物又其外方</hi>
<hi>五百里謂之采服丨丨壹見其貢服物又其外方五百里謂之衞服五歳壹見其貢材物又其外方五百里謂</hi>
<hi>之要服六歳壹見其貢貨物那白居易六十六詩七十欠丨丨此生  足論</hi>
四所<hi>宋書沈慶之傳清明門外有宅丨丨室宇甚麗蒙齊書劉悛傳永明八年悛啓世祖曰南廣郡界</hi>
<hi>山下有城名蒙城可二頃地有燒爐丨丨髙一丈廣一丈五尺  元史世祖紀癸丑立小峪蘆子寧武軍赤泥</hi>
<hi>泉冶鐵丨丨圓大業雜記别有涼殿丨丨環以清流共四殿一曰  基二曰結綺三曰飛宇四曰漏景</hi>
四邑<hi>詩維禹甸之疏見一匹下軫周禮小司徒見一都下  左傳楚屈瑕將盟貳  鄖人軍於蒲騷將與</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-35a"/>
<hi>隨絞州蓼伐楚師莫敖患之鬬廉曰鄖人軍其郊必不誡且日虞丨丨之至也注丨丨隨絞州鄖也邑亦國也</hi>
四赤<hi>宋史選舉志諸府司録次畿令丨丨簿尉軍事判官留守兩府節度觀察防禦團練軍事推官軍監</hi>
<hi>判官進士制舉三選</hi>
四畿<hi>周禮野廬氏掌達國道路至於丨丨注去王城五百里曰畿</hi>
四國<hi>易明夷上六不明晦初登於天後入於地象曰初登於天照丨丨也後入於地失則也  書多士昔</hi>
<hi>朕來自奄予大降爾丨丨民命我乃明致天罰移爾遐逖比事臣我宗多遜  詩其儀不忒正是丨丨箋執義</hi>
<hi>不疑則可為丨丨之長言任為侯伯此又周公東征丨丨是皇傳丨丨管蔡商奄也  又恵  京師以綏丨丨</hi>
<hi>周又丨丨于蕃四方于宣以又有覺徳行丨丨順之歳  禮司㑹以參互考日成  月要考月成以歳㑹考</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-35b"/>
<hi>成以周知丨丨之治以詔王及冢宰廢置公左傳王謂叔父敬服王命以綏丨丨紏逖王慝  又  孫揮能知</hi>
<hi>丨丨之為而辨於其大夫之族姓班位貴賤能否而又善為辭令  又任宿須句顓㬰風姓也實司大皥與有</hi>
<hi>濟之祀註大皥伏羲丨丨伏羲之後故主其祀任今任城縣也顓㬰在泰山南武陽縣東北須句在東平須昌</hi>
<hi>縣西北丨丨封近於濟故世祀之陽又邗晉應韓武之穆也註丨丨皆武王子應國在襄  城父縣西韓國</hi>
<hi>在河東郡界河内野王縣西北有邗城愛史記楚世家今與丨丨服事君王將惟命是從豈敢  鼎  宋書序</hi>
<hi>傳昔少皥金天氏有裔子曰昧為元冥師生允格臺駘臺駘能業其官宣汾洮障大澤以處太原帝顓頊嘉之</hi>
<hi>封諸汾川其後丨丨沈姒蓐黄沈子國今汝南平輿沈亭是也  易林種一得十日益有息仁政獲民丨丨親</hi>
<hi>睦最太元經和釋之脂丨丨之夷珠水經注恒北有丨丨  西頭恒曲中是也  小學紺  丨丨密阮徂共</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-36a"/>
<hi>王粲行辭新福歌桓桓征丨丨爰及海裔徳寺閣集眺詩舟車滿川陸丨丨靡不通</hi>　<hi>韋應物同吕温道州</hi>
<hi>敬酬何處士書情見贈詩意氣曽傾丨丨豪偶來幽寺息塵勞</hi>
四京<hi>唐書肅宗紀上元元年九月壬寅大赦去乾元大聖光天文武孝感號去上元號稱元年以十一月</hi>
<hi>為歳首月以斗所建辰為名停丨丨號於宋史徽宗紀元符三年三月己丑以日當食降徳音  丨丨減囚罪</hi>
<hi>一等流以下釋之石遼史兵衞志太祖建皇都於臨潢府太宗定晉晉王  敬塘來獻十六城乃定丨丨  小</hi>
<hi>學紺珠唐丨丨京兆為中京河南為東京太原為北京鳯翔為西京  又宋丨丨開封府為東京河南府為西</hi>
<hi>京應天府為南京大名府為北京</hi>
四縣<hi>周禮小司徒見一都下列後漢書光武帝紀建武二年庚辰封功臣皆為  侯大國丨丨餘各有差</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-36b"/>
<hi>博士丁恭議封丨丨不合法制帝曰古之亡國皆以無道未嘗聞功臣地多而滅亡者乃遣謁者即授印綬</hi>
四鄙<hi>禮記月令季夏行冬令則風寒不時鷹隼蚤鷙丨丨入保  周語立鄙食以守路注鄙丨丨十里有</hi>
<hi>廬廬有飲食丨唐書張建封傳是時四方尚多故乃繕陴隍益治兵  丨附悅  吕温成臯銘鎖天中區控地</hi>
<hi>丨丨藪張華遊獵篇結置彌  澤囂聲振丨丨</hi>
四都<hi>宋史食貨志於陜西建丨丨倉平夏城曰裕財鎮戎軍曰裕軍通峽砦曰裕民西安州曰裕邊  元</hi>
<hi>史河渠志西自六都仁和縣界赭山雷山為首添漲沙塗已過五都丨丨鹽官州廊東西二都沙土流行水勢</hi>
<hi>俱淺</hi>
四郡<hi>漢書西域傳初置酒泉郡後稍發徙民充實之分置武威張掖敦煌列丨丨據兩關焉  後漢書杜</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-37a"/>
<hi>篤傳拓地萬里威震八荒肇置丨丨據守敦煌注丨丨謂酒泉武威張掖敦煌也  元史兀良合台傳自出師</hi>
<hi>至此凡二年平大理五城八府丨丨洎烏白等蠻三十七部  水經注說文曰郡制天子地方千里分為百縣</hi>
<hi>縣有丨丨八庾信周太子太保歩陸逞碑文凡任丨丨歴  州未嘗以貨殖經懐去如始至</hi>
四州<hi>後漢書荀彧傳十二年操上書表彧曰昔袁紹作逆連兵官渡時衆寡糧單圖欲還許尚書令荀彧</hi>
<hi>深建宜往之便逺恢進討之畧起發臣心革易愚慮堅營固守徼其軍實遂摧撲大冦濟危以安紹既破敗臣</hi>
<hi>糧亦盡將舍河北之規改就荆南之策彧復備陳得失用移臣議故得反斾冀土克平丨丨注謂冀青幽并也</hi>
<hi>襄周書武帝紀保定二年六月己亥分山南荆州安州  州江陵為丨丨總管  又靜帝紀己巳詔南定北光</hi>
<hi>衡巴丨丨民為宇文亮抑為奴婢者並免為民復本業  明一統志丨丨山在漢中府褒城縣北一百三十里</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-37b"/>
<hi>登頂望之可見古褒沔詳鳯丨丨澤蘇軾行瓊儋間詩丨丨環一島百洞蟠其中  王惲  潞即事詩自古徒</hi>
<hi>兵澤潞雄選齊尤見丨丨公</hi>
四郊<hi>詩野有蔓草零露漙兮傳野丨丨之外曰禮記曲禮丨丨多壘此卿大夫之辱也疏正義  丨丨者</hi>
<hi>王城四面並有郊近郊五十里逺郊百里諸侯亦各有四面之郊里數隨地廣狹故云丨丨也  周禮冡宰以</hi>
<hi>九賦斂財賄二曰丨丨之賦註丨丨去國百里以又閭師掌國中及丨丨之人民六畜之數以任其力  待其</hi>
<hi>政令以時徵其賦書又遂士掌丨丨各掌其遂之民數而糾其戒命  唐  楊晟傳攻東川顧彦暉為建兵所</hi>
<hi>逐建使王宗裕率騎五萬圍晟食丨丨麥掠民資産晟假子實以騎八千降於建  宋史仁宗紀嘉祐七年詔</hi>
<hi>開封府市地於丨丨給錢瘞民之不能葬者曰小學紺珠丨丨邑外曰郊郊外曰野野外曰林林外  坰  梁</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-38a"/>
<hi>元帝次建業詔八表又清丨丨無壘重崔駰反都賦見三雍下  崔湜登總持寺閣詩升攀  閣逈憑覽丨丨</hi>
<hi>明望宋之問宋公宅送甯諫議詩見三秀下喜李白雨後  月詩丨丨隂靄散開戸半蟾生  杜甫  晴詩出</hi>
<hi>郭眺丨丨肅肅春増華喜楊巨源苦熱詩丨丨長雲紅六合太陽赤  白居易  雪詩丨丨鋪縞素萬室甃瓊</hi>
<hi>瑤琴章孝標題朱秀城南亭子詩有時風月輸三虎無壁  書屬丨丨  吳融華清宫詩丨丨飛雪暗雲端唯</hi>
<hi>此宫中落旋乾郡方干敘錢塘異勝詩丨丨逺火燒煙月一道驚波撼  城  李中芳草詩丨丨初過雨萬里</hi>
<hi>正鋪煙見沈與求喜雨詩  一雨下</hi>
四鎭<hi>周禮大司樂凡日月食丨丨五嶽崩大傀異烖諸侯薨令去樂註丨丨山之重大者謂揚州之㑹稽</hi>
<hi>青州之沂山幽州之醫無閭冀州之霍山有左傳司慎司盟名山名川註二司天神疏名山山之  名者謂五</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-38b"/>
<hi>岳丨丨也名川謂四瀆也勇齊書虞玩之傳丨丨戍將有名寡實隨才部曲無辨  懦署位借給巫媪比肩彌</hi>
<hi>山滿海皆是私役行貨求位其塗甚易募役卑劇何為投補坊吏之所以盡百里之所以單也  舊唐書禮儀</hi>
<hi>志每祀地祇神州及五嶽丨丨四瀆四海皆從祀為又開元十年封丨丨神為公  宋史輿服志議官以  周</hi>
<hi>王執鎮圭縁飾以丨丨之山其中有好為受組之地其長尺有二寸周人倣古為之而王執以鎭四方也  小</hi>
<hi>學紺珠丨丨沂山㑹稽吳山醫無閭臺又丨丨龜兹于闐焉耆疏勒  又河南丨丨碻磝滑  洛陽虎牢  又</hi>
<hi>晉書職官志見四征下討宋書百官志見三號下右唐書陸贄傳中興未遑外  僑置丨丨𨽻安定以隴  附</hi>
<hi>扶風所當二蕃則朔方涇原隴右河東四節度而已罷又李徳裕傳時帝欲攻取安西徳裕曰昔漢魏相請</hi>
<hi>田車師賈捐之請棄珠崖近狄仁傑請棄丨丨及安東皆不欲貪外以耗内  又郭銛傳見二廷下  又龜兹</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-39a"/>
<hi>傳帝始徙安西都䕶於其都統于闐碎葉疏勒號丨丨  宋史聶昌傳見三關下  文獻通考丨丨將軍鎭東</hi>
<hi>將軍鎭南將軍鎭西將軍鎭北將軍各一人宋時丨丨與中軍為雜記後魏加大次尚書令  杜甫觀安西兵</hi>
<hi>過赴關中侍命詩丨丨富精銳摧鋒皆絶倫十裴潾前相國贊皇公詩見三階下  又雲笈七籖二  四治上</hi>
<hi>八治第二鹿堂山治在漢州綿竹縣界北鄉昔永壽年太上老君將張天師於此治上與丨丨太歳大將軍川</hi>
<hi>廟百鬼共折石為要皆從正一盟威之道</hi>
四驛<hi>唐書百官志蕃州都督刺史朝集日視品給以衣冠袴褶乘傳者日丨丨乘驛者六驛供客食料以</hi>
<hi>四時輸鴻臚季終句㑹之</hi>
四寨<hi>五代史唐莊宗紀天祐十五年正月梁晉相拒於楊劉彦章決河水以隔晉軍六月渡水擊彦章破</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-39b"/>
<hi>其丨丨安又作砦宋史度宗紀咸淳六年三月癸亥詔贑吉南  境數被冦雖有砦卒冦出没無時莫能相救</hi>
<hi>宜即要衝立丨丨砦屯兵百使地勢聨絡禦冦為便從三郡擇將官領之  元史世祖紀僉書東川行樞密院</hi>
<hi>事昝順言比遣同知隆州事趙孟烯賫詔招諭南平都掌蠻羅計蠻及鳯凰中壠羅韋髙崖等丨丨皆降田楊</hi>
<hi>二家豕鵝夷民亦各遣使納欵</hi>
四堡<hi>元史世祖紀丁卯敕鄧州沿邊増立茱萸常平建陵季陽丨丨</hi>
四關<hi>史記正義秦在丨丨中故曰關中顧後漢書光武紀論三河未澄丨丨重擾神旌乃  遽行天討注</hi>
<hi>丨丨謂長安四塞之國丨齊書陳顯達傳世祖武皇帝昭畧通逺克纂洪嗣丨  罷嶮三河靜塵  唐書黄巢</hi>
<hi>傳尚讓冦河中使朱温攻丨丨敗諸葛爽破重榮數千騎於河上爽開關不出  洛陽記漢洛陽丨丨東成臯</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-40a"/>
<hi>關南伊闕關西函谷關北孟津關府小學紺珠秦丨丨東陜州函谷南商州武關西鳯翔  散關北原州蕭關</hi>
<hi>王鮑照代結客少年塲行升髙臨丨丨表裏望皇州青  翰奉和聖製同二相已下羣臣樂遊園宴詩丨丨</hi>
<hi>靄合數處白雲生閉李白古風擾擾季葉人雞鳴趨丨丨  又淮南子故  丨丨止五遁則與道淪  黄庭内</hi>
<hi>景經火兵符圖備靈關註靈關即三關丨丨等身中具有之  小學紺珠丨丨心口耳目</hi>
四城<hi>北史大秦國傳其都王城分為五城各方五里周六十里王居中城置八臣以主四方而王城亦置</hi>
<hi>八臣主丨丨詩謝靈運石壁立招提精舍  見三世下</hi>
四郭<hi>戴叔倫題友人山居詩丨丨青山處處同客懐無計答秋風  元稹餘杭周從事詩清夜笙歌喧丨</hi>
<hi>丨黄昏鐘漏下重關</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-40b"/>
四塞<hi>禮記明堂位丨丨世告至註丨丨謂夷服鎭服蕃服在丨方為蔽丨者新君即位則乃朝  戰國策</hi>
<hi>蘇秦為趙合從說齊宣王曰齊南有太山東有琅邪西有清河北有渤海此所謂丨丨之國也  史記秦始皇</hi>
<hi>紀秦地被山帶河以為固丨丨之國也河又蘇秦傳說惠王曰秦丨丨之國被山帶渭東有關  西有漢中南</hi>
<hi>有巴蜀北有代馬此天府也注正義曰東有黄河有函谷蒲津龍門合河等關南山及武關嶢關西有大隴山</hi>
<hi>及隴山關大震烏蘭等關北有黄河南塞是丨丨之國被山帶渭  又范睢傳大王之國丨丨以為固  漢書</hi>
<hi>項籍傳關中阻山河丨丨注東函谷南武關西散關北蕭關  隋書食貨志京師所居五方輻湊重關丨丨水</hi>
<hi>陸艱難柄鶡冠子斗柄東指天下皆春斗柄南指天下皆夏斗  西指天下皆秋斗柄北指天下皆冬斗柄運</hi>
<hi>於上事立於下斗柄指一方丨丨俱成之雲笈七籖出名寶學之人譬若陂中魚遊到池丨丨  下自謂窮盡</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-41a"/>
<hi>天下之水終日終夜不能學大水之魚交㑹語言不知外乃有江湖淮濟河海恒溺之水也  小學紺珠丨丨</hi>
<hi>四方諸侯守衞者蠻服以内布隋煬帝營東京詔見三河下  駱賔王姚州破賊露  望秦阜以相傾崤陵失</hi>
<hi>丨丨之阻對梁山而錯峙劒門成一簣之峰交李嶠城詩見三河下  劉禹錫謁柱山㑹禪師詩結  當世賢</hi>
<hi>馳聲溢丨丨朝樊珣憶長安詩畫夜歌鐘不歇山河丨丨京師  范  題石甕詩關連丨丨起河帶八川流</hi>
<hi>又漢書司馬相如傳大漢之徳逢湧原泉沕潏曼羨旁魄丨丨雲布霧散  宋書五行志晉元帝永昌二年正</hi>
<hi>月癸巳黄霧丨丨美自中王猷丨丨</hi>　<hi>齊書樂志假樂聖后實天誕徳積素問脉要曰春不沈夏不弦秋不</hi>
<hi>數冬不濇是為丨丨丨易林元黄丨丨隂雌伏謀白蔡邕述行賦雲鬱術而  丨兮雨濛濛而漸唐  李  扶</hi>
<hi>風豪士歌我亦東奔向吳國浮雲丨丨道路賖</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-41b"/>
四垠<hi>北史鄭羲傳大魏定鼎伊瀍維新寶歴九服感至徳之和丨丨懐擊壤之慶  傅元命將出征歌今</hi>
<hi>在聖明世冦虐動丨丨獨韋應物登髙望洛城詩髙臺造雲端遐瞰周丨丨    孤及觀海詩澒洞吞百谷周</hi>
<hi>流無丨丨里白居易新製布裘詩安得萬  裘蓋裹周丨丨</hi>
四市<hi>漢書百官公卿表佐都水鐵官雲壘長安丨丨四長丞皆屬焉  六典太府總京師丨丨平準所以</hi>
<hi>遷有無和利用</hi>
四衢<hi>宋書符瑞志元帝隨恵帝幸鄴成都王穎殺東安王繇繇元帝叔父也帝懼欲出奔而月明邀候急</hi>
<hi>丨丨斷絶不得去有頃天隂風雨大至候者皆休乃得去  又訶羅陀國傳見三寶下  沈約八關齋詩丨丨</hi>
<hi>道難闢八正扉猶掩水江總入攝山栖霞寺詩濯流濟八  開襟入丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-42a"/>
四岸<hi>博異志青衣命漢陽入中門見滿庭皆一大池池中荷苃芬芳丨丨砌如碧玉作兩道虹橋以通南</hi>
<hi>北於王泠然清泠池賦見三春下獨楊侃皇畿賦栁籠隂  丨丨蓮飄香於十里  韓愈  釣詩露排丨丨草</hi>
<hi>風約半池萍</hi>
四陸<hi>水經鍾水又西北過耒陽縣之東注縣有漢水東出侯計山其水清澈冬温夏冷西流謂之肥川川</hi>
<hi>之北石盧塘塘池八頃其深不測有大魚常至五月輙一奮躍水湧數丈波襄丨丨細魚奔迸隨水登岸不可</hi>
<hi>勝計波又徐水歴石門中素  白潡濤襄丨丨</hi>
四冢<hi>史記封禪書丨大丨鴻岐吳岳皆有嘗禾注索隱曰按謂丨山為大丨爾雅云山頂曰冢蓋亦因鴻</hi>
<hi>冢為號也厲陳書徐陵傳侯景凶逆殱我國家天下含靈人懐憤  既不獲投身社稷衞難乘輿丨丨磔蚩尤</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-42b"/>
<hi>千刀剸王莽安所謂俛首頓膝歸奉冦讐佩弭腰鞬為其皁𨽻</hi>
四畤<hi>史記封禪書唯雍丨丨上帝為尊畤王儉二郊明堂議漢髙受命因雍丨丨而起北  始祠五帝未</hi>
<hi>定郊丘</hi>
四封<hi>左傳邾庶其以漆閭丘來奔季武子以公姑姊妻之皆有賜於其從者於是魯多盜季孫謂臧武仲</hi>
<hi>曰子盍詰盜武仲曰不可詰也季孫曰我有丨丨而詰其盜何故不可子為司冦將盜是務去若之何不能武</hi>
<hi>仲曰子召外盜而大禮焉何以止吾盜財戰國策莫敖子華曰昔者葉公子髙身獲於表薄而  於柱國定白</hi>
<hi>公之禍寧楚國之事恢先君以揜方城之外丨丨不侵名不挫於諸侯當此之時也天下莫敢以兵南鄉葉公</hi>
<hi>子髙食田六百畛故彼崇其爵豐其禄以憂社稷者葉公子髙是也  史記張儀傳大王之威行於山東敝邑</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-43a"/>
<hi>恐懼懾伏繕甲厲兵飾車騎習馳射力田積粟守丨丨之内愁居懾處不敢動揺唯大王有意督過之也  胡</hi>
<hi>宿行鄭從政制選當一道之衝俾邏丨丨之警丨儲光羲奉和韋判官獻侍郎叔除河東採訪使詩丨  盡髙</hi>
<hi>足相府軺車最漢劉禹錫武陵書懐詩丨丨當列宿百雉俯清沅  又  書平帝紀一封軺傳注如淳曰律諸</hi>
<hi>當乘傳及發駕置傳者皆持尺五寸木傳信封以御史大夫印章其乘傳參封之參三也有期㑹累封兩端端</hi>
<hi>各兩封凡丨丨也乘置馳傳五封也兩端各二中央一也軺傳兩馬再封之一馬一封也</hi>
四壘<hi>齊書劉懐珍傳遣王敬則破殷琰將劉從等丨丨於横塘死虎懐珍等乘勝遂北頓壽春長邏門</hi>
四疆<hi>周禮封人凡封國設其社稷之壝封其丨丨</hi>
四邊<hi>史記秦始皇紀右丞相去疾左丞相斯將軍馮劫請且止阿房宫作者減省丨丨戍轉  宋書天竺</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-43b"/>
<hi>迦毘黎國傳臣之所住名迦毘河東際於海其城丨丨悉紫紺石首羅天䕶令國安隱國王相承未嘗斷絶</hi>
<hi>齊書天文志漢尚書令黄香曰日蝕皆從西月蝕皆從東無上下中央者春秋魯桓三年日蝕貫中下上竟黑</hi>
<hi>疑者以為日月正等月何得小而見日中鄭元云月正掩日日光從丨丨出故言從中起也  宋史李周傳神</hi>
<hi>宗召對訪禦邊之術曰丨丨手足爾若疲中國以勤逺畧致百姓窮困聚為盜賊懼成腹心之憂神宗頷之</hi>
<hi>朱超道夜泊巴陵詩見三江下金李白上留田行詩悲風丨丨來腸斷白楊聲  張詠  陵郡齋述懐詩見一</hi>
<hi>面下</hi>
四壝<hi>金史禮志稷壇如社壇之制而無石主丨丨門各五間兩塾三門門列十二㦸壝有角樓樓之面皆</hi>
<hi>隨方色飾之鎖元史祭祀志禁治丨丨紅門宜令所司添造關木  鑰祭畢即令關閉毋使雜人得入</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-44a"/>
四隩<hi>奥同書禹貢九州攸同丨丨既宅扆宋書樂志丨丨同風燮寧殊類  宋史樂志斧  當陽虎賁夾</hi>
<hi>陛舞之蹈之丨丨來暨賦摯虞太康頌丨丨咸宅萬國同軌  顔延之赭白馬  序五方率職丨丨入貢  陸</hi>
<hi>倕石闕銘八方入計丨丨奉圖澄李諧述身賦見三辰下  謝超宗齊明堂嘉胙樂歌  明臨丨丨精華延八</hi>
<hi>鄉</hi>
四㝢<hi>宇同王粲荆州文學記勲格皇穹聲被丨丨遂梁昭明太子七契六合寧泰丨丨咸康  劉楨  志</hi>
<hi>賦丨丨莫以無為元道穆以普將廟謝超宗齊明堂樂歌上綏丨丨下洋萬國  唐享太  樂章道洽二儀交</hi>
<hi>泰時休丨丨和平</hi>
四野<hi>漢書息夫躬傳邊境雷動丨丨風起之後漢書馬融傳然後舉天網頓八紘揫斂九藪  動物繯槖</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-44b"/>
<hi>丨丨之飛征注丨丨四方之野女齊書柳世隆傳丨丨百縣路無男人耕田載租皆驅  弱  宋史食貨志在</hi>
<hi>砦者則耕丨丨之田而用以守砦神王勃遊廟山賦霧昏千嶂煙浮丨丨  李白大獵賦  兵出於九闕天仗</hi>
<hi>羅於丨丨丨潘炎潞河逐鹿賦定俞騎而百靈奔命騰雨師而丨  清塵  阮籍詠懐詩開軒臨丨丨登髙望</hi>
<hi>所思望張華情詩遊目丨丨外逍遥獨延佇書謝朓後齋迴  詩髙軒瞰丨丨臨牖眺襟帶  盧綸  懐詩五</hi>
<hi>營承廟畧丨丨失邊愁秋錢起樂遊原晴望詩丨丨山河通逺色千家砧杵共  聲  王建早發金堤驛詩蟲</hi>
<hi>聲丨丨合月色滿城白絶元凛中秋夜不見月詩丨丨霧凝空寂寞九霄雲鎖  光輝  薛能題大雲寺西閣</hi>
<hi>詩丨丨有歌行路樂五營無戰射堂閑冬許天正平潮冦詩丨丨無堅壁羣生未化融  韓偓  至夜作丨丨</hi>
<hi>便應枯草緑九重先覺凍雲開插陸游時雨詩時雨及芒種丨丨皆  秧</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-45a"/>
四履<hi>宋書武帝紀曲阜光啓遂荒徐宅營丘表海丨丨有聞  陳書武帝紀二南崇絶丨丨遐曠  水經</hi>
<hi>注武王以營丘封太公望賜之以丨丨永小學紺珠丨丨東樂浪西燉煌南日南北雁門西南  昌  謝朓為</hi>
<hi>王敬則謝㑹稽太守啓玉節邁於雙璜表東侔於丨丨  任昉宣徳太后再敦勸梁王令地狹乎丨丨勢卑乎</hi>
<hi>九伯居梁周翰五鳯樓賦因丨丨建侯之地為六代興王之    儲光羲觀范陽遞俘詩丨丨封元戎百金酬</hi>
<hi>勇夫</hi>
四荒<hi>爾雅觚竹北户西王母日下謂之丨丨註觚竹在北北戸在南西王母在西日下在東皆丨方昏丨</hi>
<hi>之國次四極者丨漢書文帝紀丨丨之外不安其生注戎狄荒服故曰  丨  吕覽夫月形乎天而羣隂化乎</hi>
<hi>淵聖人形徳乎已而丨丨咸飭乎仁兮屈原逺遊經營丨丨兮周流六漠  王逸九思昇車  命僕將馳兮丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-45b"/>
<hi>丨古賈彪鵬賦揭宇内之逼隘遵丨丨以汎蕩侍陶潛擬  詩迢迢百尺樓分明望丨丨  李頎送裴  御監</hi>
<hi>五嶺選詩榔葉丨丨外梅花五嶺頭蹄白居易八駿圖樂府丨丨八極踏欲徧三十二  無歇時</hi>
四省<hi>元史世祖紀以征日本敕揚州湖南贑州泉州丨丨造戰船六百艘  又兵志揚州衝要重地置五</hi>
<hi>翼軍馬并砲手弩軍令親王脫歡太子鎭遏揚州提調丨丨軍馬</hi>
四廣<hi>宋史五行志見一汴下</hi>
四川<hi>元史世祖紀壬戌分川蜀為四道以成都等路為丨丨西道廣元等路為丨丨北道重慶等路為丨</hi>
<hi>丨南道順慶等路為丨丨東道並立宣慰司遼又地理志立中書省一行中書省十有一曰嶺北曰  陽曰河</hi>
<hi>南曰陜西曰丨丨曰甘肅曰雲南曰江浙曰江西曰湖廣曰征東  又嶺北遼陽與甘肅丨丨雲南之邊唐所</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-46a"/>
<hi>謂羈縻之州往往在是</hi>
四齊<hi>小學紺珠丨丨膠東膠西濟南齊美又丨丨其治法其位賢其民愿其俗</hi>
四蜀<hi>宋史選舉志紹興元年仍按射不合格者罷賜帛舊命官鎖㕔及避親舉人同試三年始令分塲以</hi>
<hi>革假入試藝者於是丨丨皆然民鶴仙題跋豫章黄侍郎疇若被命帥成都請丨丨軍  利病吏治臧否咸得</hi>
<hi>驛聞</hi>
四道<hi>北史魏大武帝紀太平眞君四年九月辛丑行幸漢南甲辰捨輜重以輕騎襲蠕蠕分軍為丨丨</hi>
<hi>唐書韋雲起傳契丹冦營州詔雲起䕶突厥兵討之啓民可汗以二萬騎受節度雲起使離為二十屯屯相聮</hi>
<hi>絡丨丨並引令曰鼓而行角而止非公使毋走馬三喻五復之既而紇斤一人犯令即斬以徇于是突厥酋長</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-46b"/>
<hi>入謁者皆膝而進莫敢仰視又又永王璘傳安禄山反帝至扶風詔璘即日赴鎭俄  領山南江西嶺南黔中</hi>
<hi>丨丨節度使以少府監竇昭為副行又吐蕃傳見三州下  元史世祖紀壬辰設丨丨廵  勸農司  又百官</hi>
<hi>志陜西諸道行御史臺統漢中隴北四川雲南丨丨有又晉書食貨志獻帝作五銖錢而有丨丨連於邊縁</hi>
<hi>識者尤之曰豈京師破壊此錢四出也已又石勒載記有一老父謂勒曰君魚龍髪際上丨丨  成當貴為人</hi>
<hi>主甲戌之歲王彭祖可圖勒曰若如公言弗敢忘徳忽然不見  又宋史選舉志見一科下  又守䕶國界主</hi>
<hi>陀羅尼經復有丨丨是解脫道謂四念處道雲笈七籖思想不能復還反於道便入五道何謂五  一道者神</hi>
<hi>上天為天神二道者神入骨肉形為人神三道者神入禽獸為禽獸神丨丨者神入薜荔薜荔者餓鬼名也五</hi>
<hi>道者神入泥犂泥犂者地獄名也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-47a"/>
四路<hi>宋史仁宗紀趙元昊反分陜西為丨丨各置使以韓琦王誥范仲淹龎籍為之  又地理志川陜丨</hi>
<hi>丨一成都府路二潼川路三利州路四䕫州路止又王堯臣傳陜西兵二十萬分屯丨丨然可使戰者  於萬</hi>
<hi>賊衆入冦常數倍官軍彼以十戰一我以一戰十故三至而三勝由衆寡不侔也  元史地理志奉元路唐初</hi>
<hi>為雍州後改關内道又改京兆府又以京城為西京又曰中京又改上都宋分陜西秦鳯熙河涇原環慶鄜延</hi>
<hi>為六路金併陜西為丨丨元中統三年立陜西四川行省治京兆  文獻通考宋慶厯八年詔置河北丨丨安</hi>
<hi>撫濛汪遵楊柳詩亞夫營畔柳  濛隋主堤邊丨丨通</hi>
四翟<hi>周禮司𨽻掌帥丨丨之𨽻使之皆服其邦之服執其邦之兵守王宫與野舎之厲禁  小學紺珠丨</hi>
<hi>丨蠻閩夷貉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-47b"/>
四胡<hi>北史王懐傳隨齊神武於冀州起兵討破爾朱兆於廣阿又從破丨丨於韓陵以功封盧鄉縣侯</hi>
四戎<hi>北史髙謙之傳昔漢之孝武地廣財饒外事丨丨遂虛國用  宋史孫甫傳朝廷恃久安之勢法令</hi>
<hi>紀綱弛而不葺及丨丨累敗王師始議更張以救前弊今見戎人請和苟貪無事他時之患不可救矣</hi>
四夷<hi>書大禹謨無怠無荒丨丨來王丨又旅獒明王愼徳丨丨咸賔  周禮鞮鞻氏掌  丨之樂與其聲</hi>
<hi>歌註丨丨之樂東方曰韎南方曰任西方曰侏離北方曰禁  左傳古者天子守在丨丨天子卑守在諸侯</hi>
<hi>孟子欲辟土地朝秦楚莅中國而撫丨丨也學漢書趙充國傳為人沈勇有大畧少好將帥之節而  兵法通</hi>
<hi>知丨丨事象小學紺珠丨丨東方曰寄南方曰  西方曰狄鞮北方曰譯</hi>
四裔<hi>左傳先王居檮杌于丨丨以禦魑魅史史記五帝紀注丨丨之地去王城四千里  北  隋髙祖紀</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-48a"/>
<hi>至徳合於造化神用洽於天壤八極九野萬方丨丨圓首方足莫不樂推  江淹賜赦交州詔原刑丨丨澤浹</hi>
<hi>中畿顯班固東都賦目中夏而布徳瞰丨丨而抗稜尼馮衍  志賦誚始皇之跋扈兮投李斯於丨丨  潘</hi>
<hi>火賦震響達乎八冥流光燭乎丨丨丨杜甫哀李邕詩干謁走其門碑版照丨</hi>
四鄰<hi>書益稷欽丨丨和又蔡仲之命懋乃攸績睦乃丨丨以蕃王室以  兄弟傳親汝丨丨之國以蕃屏</hi>
<hi>王室衞禮記檀弓夫子聽衞國之政修其班制以與丨丨交  國之社稷不辱不亦文乎  左傳鄭伯如晉子</hi>
<hi>産寓書於子西以告宣子曰子為晉國丨丨諸侯不聞令徳而聞重幣僑也惑之  齊語丨丨大親既反侵地</hi>
<hi>正封疆地南至於<graphic n="KR2148" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2148.png" mimeType="image/png"/>隂西至於濟北至於河東至於紀酅  唐書杜佑傳初佑決雷陂以廣灌溉斥海瀕棄地</hi>
<hi>為田積米至五十萬斛列營三十區士馬整飭丨丨畏之然寛假僚佐故南宫僔李亞鄭元均至爭權亂政</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-48b"/>
<hi>老子豫兮若冬渉川猶兮若畏丨丨饉荀子所使於丨丨諸侯者非其人謂之孤  新論飢  之春不賑朋戚</hi>
<hi>多稔之秋饗及丨丨陸何遜贈丘永嘉征還詩結客蔥河返喧喧動丨丨    瑜東飛伯勞歌九重樓檻芙蓉</hi>
<hi>華丨丨照鏡菱茭花中張正見賦得落落窮巷士詩見三徑下  朱超道舟  望月詩大江濶千里孤舟無丨</hi>
<hi>丨九王勃贈李十四詩見三徑下丨楊炯和劉長史答十  兄詩城勢餘三板兵威乏丨    盧照鄰元日詩</hi>
<hi>見三徑下絶顔眞卿刻清逺道士詩因而繼作中嶺分雙樹廽巒  丨丨  杜甫大雨詩丨丨耒耜出何必吾</hi>
<hi>家操頎孟浩然李氏園林詩春雷百卉坼寒食丨丨清  李  宴陳十六樓詩丨丨見疎木萬井度寒砧  王</hi>
<hi>維凉州郊外詩見三户下古劉長卿送韋司士歸上都舊業詩蒼苔白露生三徑  木寒蟬滿丨丨  錢起詶</hi>
<hi>劉員外雨中見寄詩見三徑下南元結樊上漫作丨丨皆漁父近渚多閑田  盧綸村  逢病叟詩雙膝過頤</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-49a"/>
<hi>頂在肩丨丨知姓不知年丨戴叔倫詶袁太祝山居書懐詩耕鑿資餘力樵漁逐  丨  裴度夏日時雨詩吟</hi>
<hi>罷清風起荷香滿丨丨詩王播淮南遊故居感舊詩見三徑下  白居易寒食  丨丨棃花時二月伊水色</hi>
<hi>陸暢題獨孤少府園林詩四面青山是丨丨煙霞成伴草成茵  于良史宿藍田山口詩山暝飛羣鳥川長泛</hi>
<hi>丨丨厭楊郇伯送妓人出家詩盡出花鈿與丨丨雲鬟剪落  殘春  路泃美夜坐詩簾捲竹軒清丨丨無語</hi>
<hi>聲丨于鵠種樹詩見一樹下垂司空圖蓮峰前軒詩看著  丨花競發髙樓從此莫  簾  秦韜玉豪家詩丨</hi>
<hi>丨池館吞將盡尚自堆金為買花丨多是老農家百樹雞桑半頃麻</hi>　<hi>陸龜蒙小齋詩丨又薔薇詩清香往</hi>
<hi>往生遥吹狂蔓看看及丨丨休虚中悼方干處士詩煙莎一徑小洲島丨丨疎  貫  寄僧野和尚詩鳥外更</hi>
<hi>誰親諸峰即丨丨雨李中秋夕書事詩吟餘成不寐徹曙丨丨砧  蘇軾  晴後歩至四望亭下魚池上詩雨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-49b"/>
<hi>過浮萍合蛙聲滿丨丨向劉因春遊詩巧穩林亭無丨丨背山  水得天眞</hi>
四閭<hi>周禮大司徒丨丨為族使之相葬</hi>
四里<hi>周禮遂人掌邦之野以土地之圗經田野造縣鄙形體之法五家為鄰五鄰為里丨丨為鄼五鄼為</hi>
<hi>鄙五鄙為縣五縣為遂皆有地域溝樹之使各掌其政令刑禁以歳時稽其人民而授之田野簡其兵器教之</hi>
<hi>稼穡之齊語丨丨為連連為之長門水經注按淮南  書崑崙之傍有四百四十  門間丨丨</hi>
四面<hi>詩齊譜周公致太平敷定九畿復夏禹之舊制疏五服距面至二千五百里丨丨相距而其方五千</hi>
<hi>里禹既敷土廣而弼之故為殘數居其間令以弼成而至於五千里丨丨相距乃萬里焉  禮記鄉飲酒義丨</hi>
<hi>丨之坐象四時也正周禮大司樂路鼓路鼗註路鼔路鼗丨丨  又小胥  樂縣之位王宫縣註鄭司農云宫</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-50a"/>
<hi>縣丨丨縣丨丨象宫室丨丨有墻故謂之宫縣長戰國䇿昭王既息民繕兵復欲伐趙武安君曰趙自  平以</hi>
<hi>來君臣憂懼早朝宴罷卑辭重幣丨丨出嫁結親燕魏連好齊楚積慮并心備秦為務其國内實其交外成當</hi>
<hi>今之時趙未可伐也滎史記殷本紀見三面下兵又項羽紀漢王夜出女子  陽東門被甲二千人楚  丨丨</hi>
<hi>擊之楚歌</hi>　<hi>又漢軍及諸侯兵圍之數重夜聞漢軍丨丨皆又留侯世家雒陽雖有此固其中小不過數百</hi>
<hi>里田地薄丨丨受敵此非用武之國也整宋書武帝紀建威將軍孫季髙乘海奄至而城池峻  兵猶數千季</hi>
<hi>髙焚賊舟艦悉力而上丨丨攻之以又禮志尚書令建安王休仁議禮所謂金玉路者正  金玉飾輅諸末耳</hi>
<hi>左右前後同以漆畫奏改周輅制為金根通以金薄周匝丨丨  唐書王重榮傳詔削行瑜官爵以克用為邠</hi>
<hi>寧丨丨行營都招討使者又扶南傳武徳貞觀時再入朝又獻白頭人二白頭  直扶南西人皆素首膚理如</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-50b"/>
<hi>脂居山穴丨丨峭絶人莫得至處五代史王鎔傳是時晉新有太原李匡威據幽州王  存據中山赫連鐸據</hi>
<hi>大同孟方立據邢臺丨丨豪傑並起而交爭鎔介於其間而承祖父百年之業士馬彊而畜積富為唐累世藩</hi>
<hi>臣庭元史禮樂志列文武兩階之干羽象帝王丨丨之宫    管子言脫於口而令行乎天下遊鐘磬之間而</hi>
<hi>無丨丨兵革之憂北新論黄軒丨丨非有八目為水經江水又東逕故城  注所謂陸抗城也城即此  墉丨</hi>
<hi>丨大險錦握竒經天陳十六内方外圎丨丨風衝其形象天    帶書黄鍾十一月彤雲垂丨丨之葉玉雪開</hi>
<hi>六出之花相明一統志丨丨山在汝寧府光山縣南八十里丨丨  向流水縈廻儼似圖畫為光山勝地  魏</hi>
<hi>文帝以陳郡為鎭軍司馬懿為撫軍詔昔軒轅建丨丨之號周武稱予有亂臣十人斯蓋先聖所以體國君民</hi>
<hi>亮成天工多賢為貴也籍無名氏秋露賦起涼風於丨丨飛斷雲於千里  阮  詠懐詩五色曜朝日嘉賔丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-51a"/>
<hi>丨㑹督晉懊儂歌歡少丨丨風趨使儂顛倒約宋孝武帝丁  䕶歌願作石尤風丨丨斷行旅  沈  博山香</hi>
<hi>爐詩百和清夜吐蘭煙丨丨充丨梁簡文帝登板橋涿州中獨鶴詩意惑東西水心迷  丨雲  庾信春望詩</hi>
<hi>春望上春臺春窗丨丨開廣陳後主隴頭詩丨丨夕冰合萬里望家人  江總登  州城南樓詩海樹一邊出</hi>
<hi>山雲丨丨通千宗羈登渭橋詩見三條下梅孔甯子效古詩丨丨各  里縱横起嚴風  劉方平  花落詩新</hi>
<hi>歳芳梅樹繁花丨丨同瀼王昌齡古意詩桃花丨丨發桃葉一枝開  杜甫自  西荆扉且移居東屯茅屋詩</hi>
<hi>見一川下簡王維臨湖亭詩當軒對尊酒丨丨芙蓉開  韋應物  郡中諸生詩守郡卧秋閣丨丨盡荒山</hi>
<hi>耿湋上將行詩旌旗丨丨寒山映絲管千家靜夜聞丨顧况李供奉彈箜篌歌鬼神知妙欲收響隂風切切</hi>
<hi>丨來丨楊巨源山中主人詩若為說得溪中事錦石和煙丨  花  韓愈從裴相公野宿西界詩丨丨星辰著</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-51b"/>
<hi>地明散燒煙火宿天兵東令狐楚遊春詞見一花下主朱灣尋隱者韋九山於  溪草堂詩丨丨雲山誰作</hi>
<hi>數家煙火自為鄰之元稹以州宅夸於樂天詩見一家下  白居易得微  到官後書備知通州之事悵然有</hi>
<hi>感詩見一道下開又感春詩巫峽中心郡巴城丨丨春  又和令公新  龍泉晉水二池詩笙歌聞丨丨樓閣</hi>
<hi>在中央侯劉禹錫令狐相公見示河中楊少尹贈答詩丨丨諸  瞻節制八方通貨溢河渠  張籍牧童詞逺</hi>
<hi>牧牛繞村丨丨禾黍稠題王建宫詞風簾水閣壓芙蓉丨丨鈎闌在水中  又  壽安南館詩雲生丨丨山水</hi>
<hi>接當階石溶竇庠東都嘉量亭詩雲構中央起煙波丨丨通  鮑  採珠行一團冰容掌上清丨丨人入光中</hi>
<hi>行氣</hi>　<hi>劉义天津橋詩洛陽宫闕照天地丨丨山川無毒章孝標錢塘贈武翊黄詩見三頭下  杜牧懐鍾</hi>
<hi>陵舊遊詩一聲明月采蓮女丨丨朱樓卷畫簾春李洞中秋月詩孤光吞列宿丨丨絶微雲  施肩吾  日餐</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-52a"/>
<hi>霞閣詩山花丨丨風吹入為我鋪牀作錦茵張周賀玉芝觀王道士詩丨丨杉蘿合空堂畫老仙    蠙龜山</hi>
<hi>寺晚望詩丨丨湖光絶路岐鸊鵜飛起暮鐘時贈漁者詩城方丨丨牆隂直江濶中心水脈坳</hi>　<hi>韓偓羅隱</hi>
<hi>靈山寺詩檻虛從丨丨江濶奈孤根春許棠題金山寺詩丨丨波濤匝中樓日月鄰  劉兼  宴河亭詩見一</hi>
<hi>筵下齊韓熙載溧水無相寺詩無相景幽逺山屏丨丨開    已寄匡阜諸公詩山圍丨丨纔容寺月到中宵</hi>
<hi>始滿林誰與論</hi>　<hi>蘇軾雪浪石詩離堆丨丨繞江水坐無蜀士黄庭堅開壕行傳聞又起旁縣夫鑿教丨丨</hi>
<hi>皆成水莊陸游開元寺小閣詩見一榻下古徐璣題陳待制湖  詩見三畝下  李俊民遣興集  詩閉門盡</hi>
<hi>日無人到便有春光丨丨來城尹廷髙登淨江寺松風閣詩丨丨闌干金碧界萬家  郭水雲鄉  馬祖常無</hi>
<hi>題詩鶴城十二疊瑶光琪樹懸秋丨丨香下張翥嶽心亭詩天開雲丨丨地據嶽中心  張昱輦  曲棕毛丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-52b"/>
<hi>丨擁龍牀殿角涼生紫霧香</hi>
四維<hi>書洛誥誕保文武受民傳見四輔下舉漢書陳勝傳註罾魚網也形如仰繖蓋丨丨而  之  晉書</hi>
<hi>地理志天有丨丨地有四瀆傾又劉頌傳寡弱小國猶不可危豈况萬乘之主承難  之邦而加其上則自然</hi>
<hi>永久居重固之安可謂根深華嶽而丨丨之也公宋書武帝紀丨丨是荷萬邦攸賴  南史齊髙帝紀  鳳舉</hi>
<hi>丨丨龍騰八表威靈所振異類同乂覆管子國有丨丨一維絶則傾二維絶則危三維絶則  丨丨絶則滅傾</hi>
<hi>可正也危可安也覆可起也滅不可復錯也何謂丨丨一曰禮二曰義三曰廉四曰恥禮不踰節義不自進廉</hi>
<hi>不蔽惡恥不從枉故不踰節則上位安不自進則民無巧詐不蔽惡則行自全不從枉則邪事不生  素問因</hi>
<hi>於氣為腫丨丨相代陽氣乃竭居淮南子見三光下竒易林土䧟丨丨安平不危利以  止保其玉女  握</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-53a"/>
<hi>經天有衝圎地有軸前後有衝風附於天雲附於地衝有重列各四隊前後之衝各三隊風居丨丨故以圎軸</hi>
<hi>單列各三隊前後之衝各三隊風居四角故方天居兩端地居中間總為八陣  小學紺珠丨丨東南東北西</hi>
<hi>南西北各又十二風震離坎兊四方乾坤艮巽丨丨四維之風  主兩月  孟浩然陪張丞相自松滋江東泊</hi>
<hi>渚宫詩雲物凝孤嶼江山辨丨丨劉獨孤及送陳兼應辟詩天子方在宥朝廷張丨丨    禹錫答翰林白學</hi>
<hi>士詩世人方内欲相尋行盡丨丨無處覓餘郭周藩譚子池詩異境流千古終年福丨丨  朱慶  過洞庭詩</hi>
<hi>旅雁投孤島長天下丨丨出唐彦謙中秋夜玩月詩只留皎月當層漢並送浮雲  丨丨  黄滔送翁拾遺詩</hi>
<hi>天開中國大地設丨丨低連貫休壽春節詩金鏡懸千古彤雲起丨丨  趙秉文  雲島望海詩地絶丨丨那</hi>
<hi>辨樹風來萬里忽通舟</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-53b"/>
四方<hi>易離明兩作離大人以繼明照于丨丨謨又姤天下有風姤后以施命誥丨丨  書大禹  俾予從</hi>
<hi>欲以治丨丨風動惟乃之休維又益稷予欲宣力丨丨汝為  詩秉國之均丨丨是    又旅力方剛經營丨</hi>
<hi>丨以又丨丨攸同王后維翰山又方將萬舞傳方丨丨也  干羽為萬舞用之宗廟  川故言于丨丨  又序</hi>
<hi>言天下之事形丨丨之風謂之雅註禮記曲禮天子祭天地祭丨丨祭山川祭五祀歳徧  祭丨丨謂祭五官</hi>
<hi>之神於四郊也勾芒在東祝融后土在南蓐收在西元冥在北  又中庸柔逺人則丨丨歸之  又射義男子</hi>
<hi>生桑弧蓬矢六以射天地丨丨天地丨丨者男子之所有事也  周禮外史掌書外冷掌丨丨之志掌三皇五</hi>
<hi>帝之書掌達書名於丨丨若以書使於丨丨則書其令  又小行人掌邦國賔客之禮籍以待丨丨之使者</hi>
<hi>又職方氏王將廵守則戒於丨丨曰各修平乃守攷乃職事無敢不敬戒國有大刑  儀禮燕禮若與丨丨之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-54a"/>
<hi>賔燕媵爵曰臣受賜矣臣請贊執爵者丨左傳鄭伯曰寡人有弟不能和協而使餬其口於丨  其况能久有</hi>
<hi>許乎丨又子有丨丨之志其聞之者吾殺之矣行又照臨丨  曰明  爾雅東方有比目魚焉不比不  其名</hi>
<hi>謂之鰈南方有比翼鳥焉不比不飛其名謂之鶼鶼西方有比肩獸焉與卭卭岠虚比為卭卭岠虛齧甘草即</hi>
<hi>有難卭卭岠虚負而走其名謂之蟨北方有比肩民焉迭食而迭望中有軹首蛇焉此丨丨中國之異氣也</hi>
<hi>論語行已有恥使於丨丨不辱君命可謂士矣記孟子孔子先簿正祭器不以丨丨之食供簿正  史  周本</hi>
<hi>紀成王在豐使召公復營洛邑居九鼎焉曰此天下之中丨丨入貢道里均作召誥洛誥  又孔子世家齊有</hi>
<hi>司趨而進曰請奏丨丨之樂府漢書魏相傳相敕掾史案事郡國及休告從家還至  輙白丨丨異聞或有逆</hi>
<hi>賊風雨災變郡不上相輙奏言之雲又朱雲傳薛宣為丞相雲往見之宣備賔主禮因留  宿從容謂雲曰在</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-54b"/>
<hi>田野亡事且留我東閤可以觀丨丨奇士雲曰小生廼欲相吏邪宣不敢復言  管子丨丨無逺所欲至而至</hi>
<hi>焉非唯有羽翼之故物莊子汎汎乎其若丨丨之無窮其無所畛域兼懐萬  其孰承翼是謂無方  韓非子</hi>
<hi>事在丨丨要在中央聖人執要丨丨來效元易林生長太平仁政流行丨丨歸徳社稷康榮  太  經割之無</hi>
<hi>創飽於丨丨健京房易傳大有卦六五隂柔為日照于丨丨象天行    煬帝海山紀又鑿五湖每湖丨丨十</hi>
<hi>里東曰翠光湖南曰迎陽湖西曰金光湖北曰潔水湖中曰廣明湖  小學紺珠丨丨東西南北  又丨丨丹</hi>
<hi>穴空桐太平太蒙臺文獻通考隋煬帝置謁者臺乃改通事舍人為謁者  職謂之通事謁者置二十人又於</hi>
<hi>建國門外置丨丨館以待丨丨使者𨽻鴻臚寺唐廢謁者臺復以其地為丨丨館改通事謁者為通事舍人掌</hi>
<hi>通奏引納辭見承㫖宣勞皆以善辭令者為之𨽻丨丨館而又屬中書省  屈原天問丨丨之門其誰從焉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-55a"/>
<hi>宋玉招魂魂兮歸來去君之恒幹何為丨丨些帝楊炯渾天賦同舍而有丨丨分天而利中國  漢髙  大風</hi>
<hi>歌安得猛士兮守丨丨帝漢郊祀歌練時日候有望<graphic n="KR0778" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0778.png" mimeType="image/png"/>膋蕭延丨丨  後漢桓  末童謡茅田一頃中有井丨</hi>
<hi>丨纎纎不可整王應瑒公宴詩巍巍主人徳佳㑹被丨丨  張華博陵  宫俠曲身没心不懲勇氣加丨丨</hi>
<hi>李嶠布詩見三相下孫杜甫前出塞詩丈夫丨丨志安可辭固窮  又觀公  大娘弟子舞劒器行昔有佳人</hi>
<hi>公孫氏一舞劒器動丨丨守盧綸奉和聖製麟徳殿宴百寮詩網已袪三面歌因  丨丨  元稹蠻子朝詩天</hi>
<hi>子臨軒丨丨賀朝廷無事唯端拱葉濡枝浹丨丨濃雲來去勢何長</hi>　<hi>白居易隂雨詩潤温庭筠長安春晚</hi>
<hi>詩丨丨無事太平年萬象鮮明禁火前羮許棠講徳陳情詩九郡竟歌兼煮海丨丨皆得共和    和凝宫詞</hi>
<hi>瑞氣祥煙籠細仗閤門宣赦丨丨知歸王安石戲贈育王虚白長老詩行盡丨丨年八十却  荒寺有誰知</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-55b"/>
<hi>楊萬里過百家渡詩莫問早行竒絶處丨丨八面野香來  陸游夜飲示坐中詩達人大觀渺萬物烈士壯心</hi>
<hi>懐丨丨氏又爾雅丨丨而髙曰臺丨山海經海内西經流黄酆  之國中方三百里有塗  丨中有山在后稷</hi>
<hi>葬西輿又南山經東五百里曰成山丨丨而三壇制又宋史  服志大觀二年詔中書舍人諫議大夫待  殿</hi>
<hi>中少監許繫紅鞋犀帶不佩魚中興仍之其等亦有玉有金有銀有金塗銀有犀有通犀有角其制毬文者丨</hi>
<hi>丨五團御花者排方</hi>
四表<hi>書堯典光被丨丨格于上下寧漢書揚雄傳孝莫大於寧親寧親莫大於寧神  神莫大於丨丨之</hi>
<hi>驩心學易林天命元鳥下生大商造定丨丨享國久長  小  紺珠丨丨嵎夷南交昧谷幽都  又二十八宿</hi>
<hi>之外上下東西各萬五千里是為四遊之極謂之丨丨  應瑒弈勢文中棊既捷丨丨自虧  庾信齊王憲神</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-56a"/>
<hi>道碑用之撫軍則丨丨懾伏陸左思魏都賦神鉦迢遞於髙巒靈響時驚於丨丨    機豪士賦光於丨丨徳</hi>
<hi>莫富焉吹繆襲鼓吹曲聰明昭丨丨恩徳動遐方皇傅元晉鼔  曲徳化飛丨丨祥氣見其徴  許有壬  帝</hi>
<hi>幸䕶聖寺扈行詩九霄披瑞靄丨丨覩朝陽</hi>
四旁<hi>周禮考工記夏后氏世室堂修二七廣四修一五室三四歩四三尺九階丨丨兩夾窗白盛門堂三</hi>
<hi>之二室三之一註窗助户為明每室四戸八窗疏釋曰言丨丨者五室室有四户丨户之丨皆有兩夾窗則五</hi>
<hi>室二十户四十窗也我大學朱註是以君子必當因其所同推以度物使彼  之間各得分願則上下丨丨均</hi>
<hi>齊方正而天下平矣尚宋史河渠志見五瀉下宫又輿服志中興後以事天  質屢詔郊壇不得建齋  惟設</hi>
<hi>幕屋而已其制架木而以葦為障上下丨丨周以幄帟以象宫室謂之幕殿  周髀算經天之中央亦髙丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-56b"/>
<hi>六萬里有五色線見一瞬下葉雲笈七籖見一重下隆白居易  木詩丨丨五六本  枝相交錯  戴復古</hi>
<hi>興度夏借東湖驛安下詩見一池下</hi>
四隅<hi>詩如矢斯棘傳棘稜廉也疏言如矢稜廉以喻丨丨廉正也  禮記檀弓子張之喪公明儀為志焉</hi>
<hi>褚幕丹質蟻結於丨丨殷士也註畫褚之四角其文如蟻往來相交錯  儀禮士喪禮掘丨丨外其壤掘中南</hi>
<hi>其壤宧爾雅西南隅謂之奥西北隅謂之屋漏東北隅謂之  東南隅謂之㝔疏此别室中丨丨之異名也</hi>
<hi>史記天官書四塡星所出丨丨去地可四丈地維咸光亦出丨丨去地可三丈  北史何稠傳見一觀下  唐</hi>
<hi>書驃傳青甓為圎城周百六十里有十二門丨丨作浮圗  宋史禮志四阿重屋阿者屋之曲也重者屋之複</hi>
<hi>也則商人有丨丨之阿四柱複屋則知下方也屏金史强伸傳築戰壘於城外丨丨至五門内外皆有  謂之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-57a"/>
<hi>迷魂牆有山海經大荒南經大荒之中有不庭之山滎水窮焉  淵四方丨丨皆達北屬黒水南屬大荒北旁</hi>
<hi>名曰少和之淵南旁名曰從淵舜之所浴也者汲冢周書王㑹解外臺之丨丨張赤帟為諸侯欲息  皆息焉</hi>
<hi>命之曰爻閭使淮南子經營丨丨還反於樞南都團練副  㕔壁記翼張丨丨襟束萬里</hi>　<hi>吕温湖朱子論</hi>
<hi>河圗洛書析四方之合以為乾坤離坎補丨丨之空以為兌震巽艮  成公綏蜘蛛賦獨星懸於浮處遂設網</hi>
<hi>於丨丨謐左思詠史詩習習籠中鳥舉翮觸丨丨櫬潘岳為賈  贈陸機詩彊秦兼并吞滅丨丨子嬰面  漢</hi>
<hi>祖膺圗可韋應物詶元偉過洛陽夜宴詩明燈照丨丨炎炭正  依  嚴維遊灞陵山詩見一路下  白居易</hi>
<hi>官舍内新鑿小池詩中底鋪白沙丨丨甃青石苑又翫止水詩微風起中面紅葉開丨丨  李紳趨翰  遭誣</hi>
<hi>搆詩煙島深千瘴滄波淼丨丨種項斯舜城懐古詩丨丨咸啓聖萬古賴成功  陳陶  蘭詩椒桂夾丨丨茅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-57b"/>
<hi>茨居中央徑樓鑰送孫子祥赴新昌主簿詩邑  迷台剡好山環丨丨</hi>
四隈<hi>左思魏都賦考之丨丨則八埏之中測之寒暑則霜露所均  白居易登城東古臺詩靡靡春草合</hi>
<hi>牛羊縁丨丨</hi>
四域<hi>北吏西域傳西域自漢武時五十餘國後稍相并至太延中為十六國分其地為丨丨自葱嶺以東</hi>
<hi>流沙以西為一域葱嶺以西海曲以東為一域者舌以南月氐以北為一域兩海之間水澤以南為一域内諸</hi>
<hi>小渠長蓋以百數館莊子和而不唱知不出乎丨丨肺陶𢎞景許長史舊  壇碑丨丨之内皆謂之金陵地</hi>
<hi>者也升李華含元殿賦慶忻之聲不踰辰而壘丨丨  張  醫巫閭山賦潴四海於丨丨奠九州於九地</hi>
四界<hi>宋史河渠志見二股下又元史選舉志都監同監丨丨陞副使  丨丨陞大使</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-58a"/>
四畔<hi>詩率土之濵疏詩意言民之所居民居不盡近水而以濵為言者古先聖人謂中國為九州者以水</hi>
<hi>中可居曰洲言民居之外皆有水也鄒子曰中國名赤縣赤縣内自有九州有瀛海環之是地之丨丨皆至水</hi>
<hi>也濵是丨丨近水之處早通典中軍在中央六軍總管在丨丨  白居易曲江  秋詩獨信馬蹄行曲江池丨</hi>
<hi>丨央</hi>　<hi>又江樓夕望詩燈火萬家城丨丨星河一道水中朱子示西林可師詩幽居丨丨只空林啼鳥落花</hi>
<hi>春意深水上飛</hi>　<hi>汪元量越州歌淮南丨丨草離離萬檝千艘薩都刺石夫人詩危危獨立向江濵丨丨無</hi>
<hi>人水作鄰</hi>
四垂<hi>詩八月在宇音義屋丨丨為宇以爾雅疏圉國之丨丨也  唐書驃傳羽葆丨丨  象天無不覆正</hi>
<hi>方布位以象地無不載丨魏文帝彈棊賦象籌列植一據雙螭滑石霧散雲布  丨  傅亮征思賦和風翕以</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-58b"/>
<hi>首節零雨鬱而丨丨詩張協雜詩沖氣扇九垠蒼生衍丨丨  白居易有木  漸密隂自庇轉髙梢丨丨  韓</hi>
<hi>偓聞雨詩羅帳丨丨紅燭背玉釵敲著枕函聲題孔平仲祭儀眞詩晚泊蘆荻岸江天雲丨丨  陸游  陽關</hi>
<hi>圗詩荒城孤驛夢千里逺水斜陽天丨丨秋詩迢迢别浦帆雙去漠漠平蕪天丨丨</hi>　<hi>黄公度悲黄溍崑崙</hi>
<hi>歌翠鸞啼雲天丨丨花龍雙雙神姥歸</hi>
四境<hi>竟同詩職思其外箋外謂國外至丨丨鄰左傳愼其丨丨結其四援  又諸侯尊守在四  諸侯卑</hi>
<hi>守在丨丨内又王遂殺子南於朝轘觀起於丨丨又孟子丨丨之  不治則如之何王顧左右而言他    雞</hi>
<hi>鳴狗吠相聞而達乎丨丨而齊有其民矣言史記韓世家陳軫曰王聽臣為之警丨丨之内起師  救韓韓必</hi>
<hi>徳王有南史宋武帝紀編戸歳滋疆宇日啓導徳明刑丨丨  截  莊子闔丨丨之内所以立宗廟社稷治邑</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-59a"/>
<hi>屋州里鄉曲者曷嘗不法聖人哉喜吕覽世之人主得地百里則喜丨丨皆賀得士則不  不知相賀不通乎</hi>
<hi>輕重也文曹植求自試表鎭衞丨丨為國爪牙征王融䇿秀才  丨丨無虞三秋式稔  褚遂良諫親  髙麗</hi>
<hi>疏臣聞有國家者譬諸其身兩京等於腹心丨丨方乎手足  支遁讃佛詩芬津霈丨丨甘露凝玉瓶  白居</hi>
<hi>易和微之詩兩衙少辭牒丨丨稀書疏輕羅隱登瓦棺寺閣詩煙中樹老重江晚鐸外風  丨丨秋</hi>
四角<hi>禮記檀弓註見四隅下寸周禮宫伯註見八次下  史記律書林鍾長五  七分丨丨  後漢書南</hi>
<hi>匈奴傳其大臣貴者左賢王次左谷蠡王次右賢王次右谷蠡王謂之丨丨  宋書五行志太康七年十一月</hi>
<hi>丙辰丨丨獸見於河間河間王顒獲以獻組又禮志漢制大行載輼輬車四輪其飾如金根加施  連璧交絡</hi>
<hi>丨丨金龍首銜璧垂五采析羽流蘇前後雲氣畫帷裳<graphic n="KR1017" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1017.png" mimeType="image/png"/>文畫曲蕃長與車等  齊書竟陵王子良傳子良啓</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-59b"/>
<hi>進沙門於殿戸前誦經世祖為感夢見優曇鉢華子良按佛經宣㫖使御府以銅為華插御牀丨丨  南史任</hi>
<hi>昉傳見一鈴下地五代史一行傳李自倫六世同居準式旌表門閭量  之宜髙其外門門安綽楔左右建臺</hi>
<hi>髙一丈二尺廣狹方正稱焉圬以白而赤其丨丨使不孝不義者見之可以悛心而易行焉  宋史儀衞志第</hi>
<hi>一行黄雞丨丨氅萯元史輿服志絳引旛丨丨朱緑蓋  山海經中山經  山之首曰敖岸之山有獸焉其狀</hi>
<hi>如白鹿而丨丨名曰夫諸崙汲冢周書髙夷嗛羊嗛羊者羊而丨丨  十洲記崑  山東南接積石圃西北接</hi>
<hi>北户之室東北臨大活之井西南至承淵之谷此丨丨大山實崑崙之支輔也  鄴中記石虎冬月施熟錦流</hi>
<hi>蘇斗帳丨丨安純金龍頭衡五色流蘇四明一統志丨丨山在太原府平定州西三十里其勢  起故名其下</hi>
<hi>出三泉如郭璞土螻獸贊土螻食人丨丨似羊賦又<graphic n="KR1649" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1649.png" mimeType="image/png"/>/如贊<graphic n="KR1649" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1649.png" mimeType="image/png"/>  之獸鹿狀丨丨  王十朋㑹稽風俗  百益</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-60a"/>
<hi>七絶之竒雙頭丨丨之殊西古詩為焦仲卿妻作紅羅複斗帳丨丨垂香囊  晉  曲歌襄陽樂丨丨龍子幡</hi>
<hi>環環江當柱照又清商曲辭長樂佳小庭春映日丨丨珮琳瑯  鮑  字謎詩頭如刀尾如鈎中央横廣丨丨</hi>
<hi>六抽右面負兩刀左邊雙屬牛蒙李白登瓦官閣詩西廊振法鼔丨丨吟風箏  陸龜  毛公壇詩見三層下</hi>
　<hi>朱松送友生詩忽先秋燕背人去丨丨何由生客輪陸游夢遊散關渭水之間詩見三义下  周權席上</hi>
<hi>詩燒殘絳燭轉留客疑有丨丨生車輪</hi>
四極<hi>爾雅東至於泰逺西至於邠國南至於濮鉛北至於祝栗謂之丨丨注皆丨方丨逺之國  家語孔</hi>
<hi>子曰夏后興六師以征不庭丨丨之民莫敢不服致史記秦始皇紀皇帝之徳存定丨丨誅亂除害興利  福</hi>
<hi>云漢書禮樂志大矣孝熙丨丨爰輳張晉書裴頠傳表  咎繇謨虞伊尹相商吕望翊周蕭  佐漢咸播功化</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-60b"/>
<hi>光格丨丨應宋史樂志保安丨丨降福無疆列管子城郭之險外  丨丨注丨丨謂國之四鄙也    子昔者</hi>
<hi>女媧氏鍊五色石以補其闕斷鼇足以立丨丨有吕覽人主之車所以乘物也察乘物之理則丨丨可    又</hi>
<hi>凡丨丨之内東西五億有九萬七千里南北亦五億有九萬七千里  周髀筭經丨丨徑八十一萬里  雲笈</hi>
<hi>七籖奔辰飛登五星法常行之十四年鎭星中黄上眞黄皇奏聞太上宫刻霄臺碧簡定九元丹文位為上清</hi>
<hi>眞公下友丨丨眞人誓離騷覽相觀於丨丨兮周流乎天余乃下  賈誼惜  已矣哉獨不見夫鸞皇之髙翔</hi>
<hi>兮乃集大皇之壄循丨丨而回周兮見盛徳而後下臺郭璞尋木贊垂隂丨丨下蓋虞淵  張九齡登逍遥</hi>
<hi>序躋隱嶙而三休俯芊綿而丨丨元魏武帝度關山樂府車轍馬跡經緯丨丨  唐太宗  日詩恭已臨丨丨</hi>
<hi>垂衣馭八荒聮翩收二京</hi>　<hi>杜甫哀鄭國公嚴公武詩感激動丨丨鄭餘慶享太廟樂章見三元下  王季</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-61a"/>
　<hi>文九華山謡雲梯石磴入杳冥俯看丨丨如中庭朱方干早春詩運行元化不參差丨丨中華共一時    子</hi>
　<hi>齋居感興詩見三辰下髙楊維楨皇媧補天謡輻旋轂轉丨丨正  蓋九重懸水鏡</hi>
　四際<hi>詩序是謂四始疏見二際下恒雲笈七籖泥丸九眞名帝昌上皇字先靈元宗  守我口之丨丨口</hi>
　<hi>之丨丨是死氣之門帝昌上皇嚴固守之使精氣入故氣出神光隨身放光萬丈  孟郊分水嶺詩見一眺下</hi>
　<hi>朱吳融祝風詩丨丨上通波兼之葭與葦  徳潤題陳直卿一碧萬頃詩見三州下</hi>
　四隙<hi>周語二間夾鐘出丨丨之細也註丨丨四時之間氣微細者春為陽中萬物始生四時之微氣皆始</hi>
　<hi>於春春發而出之三時奉而成之故夾鍾出四時之微氣也  隋書律厯志丨丨夾鍾律</hi>
　四至<hi>後山詩話楊蟠金山詩云天末樓臺横北固夜深燈火見揚州王平甫云莊宅牙人語也解量丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_092-61b"/>
　<hi>覽又白居易制兼領三尚之頒以榮丨丨之列十又吕  恵子之治魏為本其治不治當恵王之時五  戰而</hi>
　<hi>二十敗所殺者不可勝數大將愛子有禽者也大術之愚為天下笑得舉其諱乃請令周太史更著其名圍邯</hi>
　<hi>鄲三年而弗能取士民罷潞國家空虚天下之兵丨丨衆庶誹謗諸侯不譽謝於翟剪而更聽其謀社稷乃存</hi>
　<hi>名寶散出土地四削魏國從此衰矣宦潘岳閒居賦序司馬安丨丨九卿而良史書之以巧  之目  歐陽修</hi>
　<hi>與劉侍讀書某老拙無能咎責丨丨其將奈何</hi>
　<lb/>
　<lb/>
御定駢字類編卷九十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>