<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定駢字類編卷一百二十六<lb/>
　　方隅門<lb/>
　　　下<lb/>
　下風<hi>左傳君履后土而戴皇天皇天后土實聞君之言羣臣敢在丨丨  漢書賈誼傳以陛下之明達因</hi>
　<hi>使少知治體者得佐丨丨致此非難也集又鄒陽傳臣聞交龍襄首奮翼則浮雲出流霧雨咸  聖王底節修</hi>
　<hi>德則游談之士歸義思名今臣盡智畢議易精極慮則無國不可奸飾固陋之心則何王之門不可曵長裾乎</hi>
　<hi>然臣所以厯數王之朝背淮千里而自致者非惡臣國而樂呉民也竊髙丨丨之行尤說大王之義故願大王</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-1b"/>
　<hi>之無忽察聽其志注師古曰言在丨丨側聽髙尚美悅大王之行義也  晉書劉喬傳見北辰下  又孔祗傳</hi>
　<hi>臨終與庾亮書曰足下以伯舅之尊居方伯之重抗威顧盻名震天下榱椽之佐常願丨丨  齊書安陸王緬</hi>
　<hi>傳為輔國將軍呉郡太守少時大著風績竟陵王子良與緬書曰竊承丨丨數十年來未有此政  魏書儒林</hi>
　<hi>傳論梁越之徒篤志不倦自求諸已遂能聞道丨丨稱珍席上  北史李謐傳璠等或服議丨丨或親承音㫖</hi>
　<hi>師儒之義其可黙乎切隋書崔廓傳曹植儻預聞髙論則不隕令名楊修若  在丨丨亦詎虧淳德  孫子見</hi>
　<hi>上風下伯莊子堯治天下伯成子髙立為諸侯堯授舜舜授禹  成子髙辭為諸侯而耕禹往見之則耕在野</hi>
　<hi>禹趨就丨丨立而問焉見又見南首下雲又見上風下  陳忠師駟不及舌膩  中路下  陸  大將軍宴㑹</hi>
　<hi>被命作薄言載考承顔丨丨恐楊萬里和王才臣詩新詩不但不饒儂便  隂何立丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-2a"/>
下天<hi>中黄眞經必獲寥天得眞籙注凡飛鍊上昇爲丨丨仙官存想無爲氣神修三一之道得上天仙官</hi>
下星<hi>史記天官書三能注見上階下</hi>
下雲<hi>雲笈七籤三洞珠囊云西王母以上皇元年七月於南浮洞室下敎以授清虚眞人王君傳於夏禹</hi>
<hi>禹封文於南浮洞室石□之中□亦有作此碽者故五符云九天靈書猶封於石碽是也玉訣丨丨五老眞之</hi>
<hi>封題玉□亦其例也</hi>
下台<hi>後漢書張衡傅注見上台下年晉書天文志見中台下  宋史天文志至和七  正月乙亥星出丨</hi>
<hi>丨至上台没生雲笈七籤見中台下必又丨丨星名曲  求妻妾婢念名求之  遂</hi>
下垣<hi>小學紺珠見中垣下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-2b"/>
下弦<hi>宋書厯志見中節下又元史厯志見上弦下十參同契注見上弦下    艮直於丙南丨丨二  三</hi>
<hi>坤乙三十日陽路喪其朋節盡相禪與繼體復生龍盛金丹諸眞元奥六一㢲六二艮六三加臨隂已盛陰</hi>
<hi>水旺火將殘二十三日屬丨丨下弦艮火自合虧有酉陽雜俎長慶初山人楊隱之在郴州常尋訪道者  唐</hi>
<hi>居士土人謂百歳人楊謁之因留楊止宿及夜呼其女曰可將一丨丨月子來其女遂帖月于壁上如片紙耳</hi>
<hi>唐即起祝之曰今夕有客可賜光明言訖一室朗若張燭  王阮詩昔出正初吉今經六丨丨  陶潛擬古詩</hi>
<hi>見上弦下絃梅堯臣詩見上  下</hi>
下差<hi>宋史律厯志見上差下</hi>
下伏<hi>姚合酬光禄田卿末伏見寄詩丨丨秋期近還知扇漸疎</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-3a"/>
下元<hi>宋史苗守信傳見上元下上又雲笈七籤人有三丹田上元中元丨丨是也  元丹田腦也亦名泥</hi>
<hi>丸中元丹田心也亦名絳宫丨丨丹田氣海也亦名精門  又髙上三元布經見上元下  又下眞之道總而</hi>
<hi>行之則爲上清丨丨眞人道韋應物酬鄭户曹驪山感懷詩先帝昔好  丨丨朝百靈</hi>
下火<hi>子華子見上水下</hi>
下陰<hi>漢書五行志見上陽下</hi>
下古<hi>吳筠元綱論篇見上古下</hi>
下世<hi>晉書賀循傳見上繼下圗齊書崔祖思傳見上代下  雲笈七籤靈妙也  度也謂度寫妙形傳流</hi>
<hi>丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-3b"/>
下年<hi>元史河渠志上海嘉定河港宜令本處所管軍民站竈僧道諸色有田者以多寡出夫自備糧作治</hi>
<hi>州縣正官督役其豪勢租占蕩田妨水利者並與除開本處民田稅糧全免一年官租減半今秋收成丨丨農</hi>
<hi>隙舉行上雲笈七籤見  年下</hi>
下澣<hi>丹鉛錄見中澣下</hi>
下旬<hi>周禮太宰前期十日遂戒疏見上旬下上旬下  京氏易略三爻十日爲丨丨</hi>　<hi>左傳見水經注</hi>
<hi>宋太始元年明帝遣沈攸之西伐子勣伐柵青山覩一童子甚麗問伐者曰取此何爲答欲討賊童子曰丨丨</hi>
<hi>當平何勞伐此在衆人之中忽不復見</hi>
下辛<hi>穀梁傳見上辛下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-4a"/>
下時<hi>酉陽雜俎取鷹法七月二十日爲上時内地者多塞外者殊少八月上旬爲次時八月下旬爲丨丨</hi>
<hi>塞外鷹畢至矣</hi>
下限<hi>宋史律厯志見上限下</hi>
下餔<hi>晡同史記天官書旦至食爲麥食至日昳爲稷昳至餔爲黍餔至丨丨爲菽丨丨至日入爲麻  宋</hi>
<hi>書王鎭惡傳有王桓者家在江陵昔手斬桓謙爲髙祖所賞抜常在左右求還西迎家至是率十餘人助鎭惡</hi>
<hi>戰丨丨間於金城東門北三十歩鑿城作一穴桓便先衆入穴鎭惡自後繼之隨者稍多因短兵接戰</hi>
下舂<hi>淮南子頓於連石是謂丨丨注連石西北山名言將欲冥丨蒙悉丨曰丨丨  李乂髙安公主挽歌</hi>
<hi>見中饋下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-4b"/>
下地<hi>書金縢用能定爾子孫于丨丨四方之民罔不祗畏  周禮小司徒見上地下  楚語見上天下</hi>
<hi>宋書天文志序鄭元云凡日景於地千里而差一寸景尺有五寸者南戴日下萬五千里也以此推之日當去</hi>
<hi>其丨丨八萬里矣日邪射陽城則天徑之半也掘管子見上地下  淮南子禹息土塡洪水以爲名山  崑崙</hi>
<hi>虛以爲丨丨下雲笈七籤唯此丨丨淨穢各利逺明三清上降元氣  生三界法象降成眞仙聖位各備修科</hi>
<hi>入四時甲子雨占春雨甲子赤地千里夏雨甲子乘船  市秋雨甲子禾頭生耳冬雨甲子牛羊凍死鵲巢丨</hi>
<hi>丨其年大水廖盧仝月下寄徐希仁詩上天何  廓丨丨何崢嶸</hi>
下土<hi>書禹貢豫州厥土惟壤丨丨墳壚傳髙者壤下者墳壚  詩日居月諸照臨丨丨  又成王之孚丨</hi>
<hi>丨之式吳又有稷有黍有稲有秬奄有丨丨纘禹之緒  吳語  王既退于黄池乃使王孫茍告勞于周周王</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-5a"/>
<hi>答曰昔周室逢天之降禍遭民之不祥余心豈忘憂䘏不唯丨丨之不康靖今伯父曰戮力同徳伯父若能然</hi>
<hi>余一人兼受而介福又漢書魏相傳中央之神黄帝乗坤艮執繩司丨丨    劉輔傳竊見諫大夫劉輔前㠯</hi>
<hi>縣令求見擢爲諫大夫此其言必有卓詭切至當聖心者故得拔至於此旬日之間收下祕獄臣等愚㠯爲輔</hi>
<hi>幸得托公族之親在諫臣之列新從丨丨來未知朝廷體獨觸忌諱不足深過小罪宜隠忍而已如有大惡宜</hi>
<hi>暴治理官與衆共之於又韋元成傳春秋之義父不祭於支庻之宅君不祭  臣僕之家王不祭於丨丨諸侯</hi>
<hi>丨後漢書清河孝王慶傳上言外祖母王年老遭憂病  丨無毉藥願乞詣洛陽療疾於是詔宋氏悉歸京師</hi>
<hi>除慶舅衍俊蓋暹等皆爲郎雲晉書衛恒傳丨丨人程邈爲衙獄吏得罪始皇幽繫  陽十年從獄中作大篆</hi>
<hi>宗北史許善心傳有黎人焉爲之君長有貴賤矣爲其  極保上天之睠命膺丨丨之樂推  隋書髙祖紀天</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-5b"/>
<hi>地合徳日月貞明故以稱大爲王照臨丨丨事又栁昂傳至若因情縁義爲其節文故以三百三千  髙前代</hi>
<hi>然丨丨黎獻尚未盡行治唐書劉蕡𫝊何施革於前弊何澤惠於丨丨何修而  古可近何道而和氣克充推</hi>
<hi>之本源著於條對以莊子見上皇下此易林見南上下  離騷夫維聖哲  茂行兮茍得用  丨丨注丨丨謂</hi>
<hi>天下也門又天問禹之力獻功降省丨丨四方明王褒九懐皇  開兮照丨丨  邢邵請置學及修立  堂奏</hi>
<hi>見上帝下李韋充東風解凍賦惟東風之解凍明丨丨而知春    程衆星拱北賦䕃華盖作上帝之居擁神</hi>
<hi>休爲丨丨之式賦無名氏禦雹賦日臨丨丨時在北陸  吳朝陽陽燧  見中天下  黄滔融結爲河嶽賦牢</hi>
<hi>籠丨丨以箭急控壓中洲而石固諫謝朓迎神歌陽律亢陰晷伏耗丨丨荐穜稑  韋孟  詩穆穆天子臨爾</hi>
<hi>丨丨明明羣司執憲靡顧層謝宗可仙槎詩無心丨丨承煙雨有路  霄犯斗牛</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-6a"/>
下田<hi>詩翹翹錯薪言刈其蔞疏釋草云購蔏蔞郭云商蔞蔞蒿也生丨丨初生可啖  公羊初稅畝注見</hi>
<hi>上田下索史記滑稽傳汙邪滿車注司馬彪曰汙邪下地田也  隱曰即丨丨之中有薪可滿車  漢書食貨</hi>
<hi>志見上田下麥又溝洫志若有渠漑則鹹鹵下隰塡淤加肥故種禾  更爲秔稲髙田五倍丨丨十倍轉漕舟</hi>
<hi>船之便此三利也正後漢書明帝紀永平十三年詔曰今五土之宜反其  色濵渠丨丨賦與貧人無令豪右</hi>
<hi>得固其利食晉書食貨志丨丨所在停汚髙地皆多磽塉  宋史  貨志見中田下  元史耶律楚材傳見上</hi>
<hi>田下經易林丨丨種黍芳花當齒大雨淋集紛榮滿壅  水  注鄫水又東南流歴丨丨川逕鄫城西謂之桞</hi>
<hi>泉水也丨張說奉和聖製喜雨賦牆屋壊于倒井黍稷沈于丨    張籍江村行南塘水深蘆筍齊丨丨種稲</hi>
<hi>不作畦雨范成太墊江縣詩舊雨雲招新  至髙田水入丨丨鳴</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-6b"/>
下畤<hi>史記封禪書見上畤下</hi>
下隰<hi>詩山有扶蘇隰有荷華箋扶蘓之木生于山喻忽置不正之人于上位也荷華生于隰喻忽置有美</hi>
<hi>徳者于下位疏鄭以髙山喻上位丨丨喻下位言忽用臣顚倒失其所也</hi>
下場<hi>劉楨遂志賦見上列下</hi>
下畹<hi>左思魏都賦疎圃曲池丨丨髙堂</hi>
下壤<hi>管子振貧補不足下樂上故以上壤之滿補丨丨之衆</hi>
下塵<hi>戰國䇿齊使人以甲受東地昭常應齊使曰我典主東地且與死生悉吾之士卒三十餘萬敝甲鈍</hi>
<hi>兵願承丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-7a"/>
下巖<hi>端硯譜凡石以丨丨爲上中巖龍巖半巖次之蚌坑下  端石譜丨丨石乾則灰蒼色濕則青紫色</hi>
<hi>巖兩口通爲一穴大穴取硯所自入小坑泉所自世號水口陳公密所開也巖北壁水所浸淺深莫測工不能</hi>
<hi>採往往于石屑中得之崇觀後罕得泉生石中非石在泉中也泉珠散落如飛雨不絶  髙宗翰墨志丨丨紫</hi>
<hi>如猪肝密理堅緻瀦水發墨如玊磨無聲綠皇朝類苑丨丨石色深紫襯手潤叩之聲清逺有青  暈圓小而</hi>
<hi>𦂳謂之鸜鵒眼採于水底最貴重石米史丨丨穿洞皆水治平中貢硯取水月餘方及石  細叩之清越眼圓</hi>
<hi>碧暈明瑩嫩甚者如泥無聲不著墨快無泡良久微渗若油發豔近無復有  明一統志丨丨在眉州彭山縣</hi>
<hi>東南二十五里</hi>
下峡<hi>水經注聞喜縣鼓鐘城西阜下有大泉西流注澗與教水合伏入石下南至丨丨山</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-7b"/>
下水<hi>陸游將至京口詩船頭坎坎回帆鼓旗尾舒舒丨丨風</hi>
下川<hi>明一統志見上川下</hi>
下靈<hi>水經江水左則巴水注之注水出雩婁縣之丨丨山即大别山也</hi>
下坂<hi>水經注渭水又東逕鴻門北舊大道北丨丨下坂名也  儲光羲田家即事詩髙機猶織卧蠶子丨</hi>
<hi>丨飢逢餉饁妻</hi>
下谷<hi>程俱太湖沿檄西原道即事詩見上崖下</hi>
下岸<hi>宋史河渠志修固運河丨丨一帶涇港自無走泄  許渾南樓春望詩丨丨誰家住殘陽半掩門</hi>
下塹<hi>杜甫客居詩丨丨萬尋岸蒼濤鬱飛翻</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-8a"/>
下阯<hi>史記孝武帝紀丙辰禪泰山丨丨東北肅然山如祭后土禮  又石閭者在泰山丨丨南方方士多</hi>
<hi>言此仙人之閭也故上親禪焉崖又趾同馬融長笛賦惟籦籠之竒生兮於終南之隂  託九成之孤岑兮臨</hi>
<hi>萬仞之石磎特箭槀而莖立兮獨聆風于極危秋潦潄其丨丨兮冬雪揣封乎其枝  沈約霜來悲萬桐詩見</hi>
<hi>上峰下</hi>
下窟<hi>唐肅底柱賦見上巢下</hi>
下穴<hi>胡炳文龍井曉雲詩華光殿東泉有靈丨丨空洞神功冥</hi>
下塘<hi>宋史兵志見上管下障又河渠志運河正出臨平丨丨西入蘇秀若失  禦恐他日數里膏腴平陸</hi>
<hi>皆潰于江丨丨田廬莫能自保運河中絶有害漕運春蘓軾泛舟城南詩遶郭荷花一千頃誰知六月丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-8b"/>
下江<hi>史記正義自東北入海名丨丨亦曰婁江之後漢書王常傳王莽末爲弟報仇亡命江夏久  與王</hi>
<hi>鳳王匡等起兵雲杜緑林中聚衆數萬人以常爲偏裨攻傍縣後與成丹張卬别入南郡藍口號丨丨兵  又</hi>
<hi>淮陽王傳王常成丹西入南郡號丨丨兵王匡王鳳馬武及其支黨朱鮪張卬等北入南陽號新市兵皆稱將</hi>
<hi>軍餘宋史宇文之邵傳見上山下答庾信哀江南賦丨丨  城長林故營  王維同崔傅  賢弟詩掦州時有</hi>
<hi>丨丨兵蘭陵鎭前吹笛聲  又屈原九章見下浮下</hi>
下瀆<hi>王褒于謹碑銘道贊上台功匡丨丨</hi>
下湖<hi>唐書地理志見北湖下雖宋史河渠志放水漑田瀕湖千頃可無凶歳今  不及千頃而丨丨數十</hi>
<hi>里間茭菱穀米所獲不貲  元史河渠志見上湖下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-9a"/>
下淮<hi>陳書留異傳世祖即位改授都督縉州諸軍事安南將軍縉州刺史領東陽太守與王琳自鄱陽信</hi>
<hi>安嶺潛通信使王琳又遣使往東陽署守宰及琳敗世祖遣左衛將軍沈恪代異爲郡實以兵襲之異出丨丨</hi>
<hi>抗禦恪與戰敗績退還錢塘異乃表啓遜謝是時衆軍方事湘郢乃降詔書慰喻且覊縻之異亦知朝廷終討</hi>
<hi>於已乃使兵戍丨丨及建徳以備江路</hi>
下洛<hi>魏書馮誕傳髙祖親北度從駕南伐至鍾離遇疾薨髙祖慟哭極哀詔侍臣一人兼大鴻臚送柩至</hi>
<hi>京禮物轜儀徐州備造陵兆葬事丨丨候設水春秋繁露湯以神農爲赤帝作宫邑于丨丨之陽    經注丨</hi>
<hi>丨城西南九十里有協陽關關道西通代郡</hi>
下潠<hi>陶潛有丙辰歳八月中於丨丨田舎穫詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-9b"/>
下沙<hi>明一統志丨丨浦在松江府上海縣東南五十里一名鶴沙宋宣城吳潛侍父丨丨鹽場讀書後魁</hi>
<hi>多士爲開慶名相</hi>
下若<hi>南史陳武帝紀陳髙祖武皇帝諱覇先字興國小字法生吳興長城丨丨里人  又作箬吳興記見</hi>
<hi>上箬下</hi>
下蜀<hi>明一統志丨丨港在江寧府上元縣東北一百里俗呼曰官港</hi>
下鼻<hi>水經注湘水又左岸有髙口水出益陽縣西北逕髙口戍南又西北上鼻水自鼻洲上口受湘西入</hi>
<hi>焉謂之上鼻浦髙水西北與丨丨浦合水自鼻洲下口首受湘川西通髙水謂之丨丨口</hi>
下泂<hi>陸龜蒙篛笠詩不識蔡衢塵終年居丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-10a"/>
下洄<hi>水經沔水又東南逕蔡洲注見上洄下</hi>
下巢<hi>明一統志丨丨湖在九江府瑞昌縣北四十里相傳巢父嘗經此因名</hi>
下瞿<hi>水經江水又東逕瞿巫灘注即丨丨灘也又謂之博望灘</hi>
下泉<hi>詩見下流下下又小序丨丨思治也年齊書海陵王紀見上象    易林丨丨苞稂十  九王荀伯</hi>
<hi>遇時憂念周京班陶陶于永夕</hi>　<hi>劉峻廣絶交論范張欵𣢾于丨丨尹陸機文賦浮天淵以安流濯丨丨而</hi>
<hi>潛浸白又應嘉賦詠南榮之清歌濯丨丨于浚澗    居易思舊詩再思今何在零落歸丨丨</hi>
下瀨<hi>漢書南越傳元鼎五年秋衛尉路博徳爲伏波將軍出桂陽下湟水主爵都尉楊僕爲樓船將軍出</hi>
<hi>豫章下横浦故歸義粤侯二人爲戈船丨丨將軍出零陵或下離水或抵蒼梧使馳義侯因巴蜀罪人發夜郎</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-10b"/>
<hi>兵下牂柯江咸㑹番禺鳬張仲素漲昆明池賦獱獺呈形有類于文身之俗  鷖亂響如習乎丨丨之師</hi>
下潯<hi>水經注見上鄩下</hi>
下渚<hi>儲光羲漁父詞見上流下</hi>
下洩<hi>水經注見上洩下</hi>
下流<hi>論語子貢曰紂之不善不如是之甚也是以君子惡居丨丨天下之惡皆歸焉疏丨丨者謂爲惡行</hi>
<hi>而處人下若地形卑丨則衆丨所歸人之爲惡處下衆惡所歸是以君子當爲善不爲惡惡居丨丨故也紂爲</hi>
<hi>惡行居丨丨則人皆以天下之惡歸之於紂矣水書禹貢冀州既載疏以水性丨丨當從下而泄故治  皆從</hi>
<hi>下為始冀州帝都於九州近北故首從冀起胡又九河既道傳胡蘓五疏胡蘓其水丨丨故曰胡蘓  丨也蘓</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-11a"/>
<hi>丨也本詩冽彼下泉浸彼苞稂傳冽寒也下泉泉丨丨也苞  也稂童粱非漑草得水而病也  陳書周文育</hi>
<hi>傳見上流下呂又蕭摩訶傳周遣大將軍王軌来赴結長□連鏁於  梁丨丨斷大軍還路摩訶謂明徹曰聞</hi>
<hi>王軌始鏁丨丨其两頭築城今尚未立公若見遣擊之彼必不敢相距水路未斷賊勢不堅彼城若立則吾屬</hi>
<hi>且爲虜矣年魏書劉裕傳見南退下淤宋史河渠志至慶歴三四  横隴之水又自海口先  凡一百四十餘</hi>
<hi>里其後游金赤三河相次又淤丨丨旣梗乃決于上流之商胡口然則京東横隴两河故道皆丨丨淤塞河水</hi>
<hi>已棄之髙地京東故道屢復屢決理不可復不待言而易知也  又歐陽修傳見上流下  淮南子見上尋下</hi>
<hi>經易林丨丨難居任失多熊貞良温柔年歳不富人水  注恒水上流有一國王王小夫人生肉胎大夫  妬</hi>
<hi>之言汝之生不祥之徴即盛以木函擲恒水中丨丨有國王遊觀見水上木函開看見千小兒端正殊特王取</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-11b"/>
<hi>養之州應璩百一篇丨丨不可處君子慎厥初穎杜甫入衡  詩丨丨匪珠玉擇木羞鸞皇  蘓軾泛  詩見</hi>
<hi>上流下</hi>
下渡<hi>白居易望洛城詩中橋車馬長無已丨丨舟航亦不閒</hi>
下澤<hi>易睽象見上火下枯張耒病暑賦應龍矯首於丨丨兮僅自免於槁    又後漢書馬援傳見西里</hi>
<hi>下徵又王融寒晚敬和何  君㸃詩見上徳下</hi>
下潦<hi>後漢書馬援傳見西里下</hi>
下尾<hi>宋史河渠志孫賈斗門雖可泄入廣濟然丨丨窄狭不能盡吞宜於萬勝鎮舊減水河汴河北岸脩</hi>
<hi>立斗門開淘舊河創開生河一道下合入刀馬河役夫一萬三千六百四十三人一月畢工  水經注見上源</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-12a"/>
<hi>下南又港水東南流注于江謂之洋口  葑龍冗洲沙陽洲之丨丨也</hi>
下口<hi>宋史地理志見南抵下相水經江水左得飯筐上口注秋夏水通丨丨間  距三十餘里  又注見</hi>
<hi>下鼻下</hi>
下泊<hi>顧况山居即事詩丨丨降茅仙蕭閑隱洞天常陸龜蒙和襲美懷華陽潤卿博士詩曽尋丨丨  經</hi>
<hi>月不到中峰又累春注丨丨宫名</hi>
下溜<hi>郭璞山海經圖贊有魚十身蘪蕪其臭食之和體氣不丨丨  蕭殻和崔侍中從賀經山寺詩泉髙</hi>
<hi>丨丨急松古上枝平</hi>
下淥<hi>李白鳴臯歌見上聞下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-12b"/>
下方<hi>禮記明堂位疏見上圓下之漢書翼奉傳丨丨之情哀也哀行公正戌丑主  注孟康曰丨丨謂南</hi>
<hi>與西也隂氣所萌生故爲下戌窮火也丑窮金也翼氏風角曰金剛火彊各歸其鄉故火刑於午金刑於酉酉</hi>
<hi>午金火之盛也盛時而受刑至窮無所歸故曰哀也火性無所私金性方剛故曰公正  宋史禮志天尊命朕</hi>
<hi>前曰吾人皇九人中一人也是趙之始祖再降乃軒轅皇帝後唐時奉玉帝命七月一日下降總治丨丨主趙</hi>
<hi>氏之族今已百年皇帝善爲撫育蒼生無怠前志即離坐乗雲而去  又樂志見說煙霄好處不與丨丨同</hi>
<hi>又輿服志見上圓下丨又儀衛志見上殺下照華嚴經華藏世界品其最丨  有世界名最勝光徧  以一切</hi>
<hi>金剛莊嚴光耀輪爲際依衆寳摩尼華而住其狀猶如摩尼寳形一切寳華莊嚴雲彌覆其上佛刹微塵數世</hi>
<hi>界周帀圍繞種種安住種種莊嚴佛號淨眼離垢燈明佛説佛名經丨丨世界自在光國土清淨寳燄藏光</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-13a"/>
<hi>妙輪不空見佛今住彼妙國土精大灌頂神呪經願生丨丨水精刹者其佛號曰淨命  進菩薩無央數國土</hi>
<hi>莊嚴願生彼者隨願往生圓水經注獲水又東逕同孝山北山隂有楚元王冢上  丨丨累石為之  謝觀周</hi>
<hi>公朝諸侯于明堂賦見上圓下丨王子先笏賦見上圓下  盧綸過仙逰寺詩上方丨  雪中路白雲流水如</hi>
<hi>閑歩萋温庭筠清凉寺詩妙跡竒名竟何在丨丨煙暝草萋    馬戴題廬山寺詩見東谷下  方干題法華</hi>
<hi>寺絶頂禪家壁詩蒼翠岧嶤逼窅冥丨丨雷雨上方晴  元好問戯題新居詩上方丨丨良易見好惡且當隨</hi>
<hi>所遇</hi>
下界<hi>宋史食貨志見西務下之又中黄真經注上界宫館生於窈冥皆有五色  氣而結成丨丨土地皆</hi>
<hi>是水氣横凝扶住上界以七珍精氣為日月丨丨以隂陽純氣為日月丨丨言一年三百六十日是上界一日</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-13b"/>
<hi>十二時也陳雲笈七籤衆仙步虚詞徘徊哀丨丨顧盼愍羣諸    鴻白居易長恨歌序仰天感牽牛織女事</hi>
<hi>密相誓心願世世為夫婦言畢執手各嗚咽此獨君王知之耳因自悲曰由此一念又不得居此復墮丨丨且</hi>
<hi>結後緣或為天或為人決再相見好合如舊相綦母潛題靈隠寺山頂禪院詩招提此山頂丨丨不  聞  盧</hi>
<hi>綸題雲際寺上方詩丨丨水長急上方燈自明地顧况五源詩丨丨功滿方超上界上界多官府不如  仙快</hi>
<hi>活于元稹大雲寺詩幢影中天颺鐘聲丨丨聞啼方千和  中丞詩東軒海日已相照丨丨晨雞猶未    又</hi>
<hi>陪胡中丞泛湖詩仙舟仙樂醉行春上界稀逢丨丨人  崔峒登蔣山開善寺詩丨丨千門見前朝萬事非</hi>
<hi>曹唐游仙詩忽聞丨丨笙簫曲斜倚紅鸞笑不休脯蘇軾聞錢道士與越守穆父飲酒送一壺詩龍根為  玉</hi>
<hi>為漿丨丨寒醅亦漫嘗謝陸游尋梅詩蕊殿仙姝丨丨逰偶來稅駕剡溪頭    翺雨宿太白詩雨師行丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-14a"/>
<hi>烏夢識中乗誰憐修月苦</hi>　<hi>元好問蟾池詩丨丨新増飬蟾戸玉斧陳基遊狼山寺詩見上方下  丁鶴年</hi>
<hi>莫春詩見上界下</hi>
下階<hi>後漢書郎顗傳注黄帝泰階六符經曰泰階者天之三階也上階爲天子中階爲諸侯公卿大夫丨</hi>
<hi>丨爲士庻人三階平則隂陽和風雨時女晉書天文志三台爲天階上階上星爲天子下星爲  主中階上星</hi>
<hi>爲諸侯三公下星爲卿大夫丨丨上星爲士下星爲庻人所以和隂陽而理萬物也</hi>
下路<hi>南史謝靈運傳秦郡府將宋齊受使至涂口行達桃墟村見有七人丨丨聚語疑非常人還告郡縣</hi>
<hi>遣兵隨齊掩討禽之選元史世祖紀見上路下置又百官志見上路下  又  舉志至元六年秋七月  諸路</hi>
<hi>蒙古字學十二月中書省定學制頒行之命諸路府官子弟入學上路二人丨丨二人府一人州一人餘民間</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-14b"/>
<hi>子弟上路三十人丨丨二十五人二又食貨志凡局皆以各路正官提調所設良醫上路  名丨丨府州各一</hi>
<hi>名可温庭筠上韓郎中啓衡軛相逢方悲丨丨弦弧未審  異前朝  盧綸夜投豐徳寺詩上方月曉聞僧語</hi>
<hi>丨丨林疎見客行</hi>
下道<hi>左傳秦子梁子以公旗辟于丨丨是以皆止  又史記屈原傳見上稱下</hi>
下程<hi>陸游宿武連縣驛詩野店風霜俶装早縣橋燈火丨丨遲  又杭頭晚興詩落葉孤舟晚丨丨癡雲</hi>
<hi>殘雨半隂晴</hi>
下國<hi>詩奄有丨丨俾民稼穡兮又命于丨丨封違厥福  又顧瞻周道中心怛  傳怛傷也丨丨之亂周</hi>
<hi>道滅也疏丨丨謂諸侯周道周之政令棄而不行是廢滅也  吳語吳王夫差既勝齊人于艾陵乃使行人奚</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-15a"/>
<hi>斯釋言于齊曰大夫國子興其衆庻以犯獵吳國之師徒天若不知其<graphic n="KR1255" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1255.png" mimeType="image/png"/>則何以使丨丨勝  魏志劉曄傳時</hi>
<hi>劉勲兵彊于江淮之間孫䇿惡之遣使卑辭厚幣以書說勲曰上繚宗民數欺丨丨忿之有年矣擊之路不便</hi>
<hi>願因大國伐之上繚甚實得之可以富國請出兵爲外援  宋書樂志見中廢下  又符瑞志惟鳳凰爲能究</hi>
<hi>萬物通天祉象百狀達王道率五音成九徳偹文武正丨丨故得鳳之象一則過之二則翔之三則集之四則</hi>
<hi>春秋居之五則終身居之三魏書奚斤傳世祖大集羣臣於西堂議伐凉州斤等  十餘人議曰河西王牧犍</hi>
<hi>西垂丨丨雖内不純臣而外修職貢宜加寛宥恕其微愆  隋書髙麗傳太府工人其數不少王必須之自可</hi>
<hi>聞奏昔年潛行財貨利動小人私將弩手逃竄丨丨豈非修理兵器意欲不臧恐有外聞故為盜竊  王延夀</hi>
<hi>魯靈光殿賦序恭王始都丨丨好治宫室遂因魯僖兆基而營馬遭漢中微盜賊奔突自西京未央建章皆見</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-15b"/>
<hi>隳壌而靈光巋然獨存紛陸機辨亡論吳武烈皇帝慷慨丨丨電發荆南權略  紜忠勇伯世  禰衡鸚鵡賦</hi>
<hi>背蠻夷之丨丨侍君子之光儀陽王泠然清泠池賦梁王旣受封於漢命駕東逰入睢  之丨丨弔微子之髙</hi>
<hi>邱酒王粲贈士孫文始詩爾之歸籓作式丨丨酺陶潛述  詩山陽歸丨丨成名猶不勤  儲光羲大  詩中</hi>
<hi>朝發元澤丨丨被天光佶韋應物途中寄楊邈裴緒示襃子詩見上宰下  包  送日本國聘賀使晁巨卿東</hi>
<hi>歸詩見西鄰下百温庭筠過五丈原詩見中原下歸陸龜蒙和送孫發  篇逰天台詩去把彩毫揮丨丨  參</hi>
<hi>黄綬别春卿送齋已村居寄懐詩諸侯行教化丨丨自耕桑  徐鉉  勲道人之建安詩丨丨兵方起君家義</hi>
<hi>獨聞</hi>
下都<hi>齊書王延之傳延之與金紫光禄大夫阮韜俱宋領軍劉湛外甥並有早譽湛甚愛之曰韜後當爲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-16a"/>
<hi>第一延之爲次也延之甚不平每致餉丨丨韜與朝士同例太祖聞其如此與延之書曰韜云卿未嘗有别意</hi>
<hi>當縁劉家月旦故邪攸又桞世隆傳攸之日夕乗馬歴營撫慰而去者不息  之大怒召諸軍主曰我被太后</hi>
<hi>令建義丨丨大事若尅白紗帽共著耳如其不振朝廷自誅我百口不關餘人比軍人叛散皆卿等不以爲意</hi>
<hi>我亦不能問叛身自今軍中有叛者軍主任其罪海宋史儀衛志皇太妃出入儀衛丨丨五十八人  山  經</hi>
<hi>海内西經海内崑崙之墟在西北帝之丨丨崑崙之墟方八百里髙萬仞</hi>
下京<hi>嵇康答二郭詩見上京下</hi>
下畿<hi>宋史竇儼傳請改兩畿諸縣令及外府州五千戸以上縣令爲縣大夫陞爲從五品丨丨大夫見府</hi>
<hi>尹如赤令之儀其諸州府縣大夫見本部長如賔從之禮</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-16b"/>
下郡<hi>魏書髙允傳請制立大郡博士二人助教二人學生八十人中郡博士二人助教二人學生六十人</hi>
<hi>丨丨立博士一人助教一人學生四十人</hi>
下府<hi>唐書南詔傳大府主將曰演習副曰演覽中府主將曰繕裔副曰繕覽丨丨主將曰澹酋副曰澹覽</hi>
<hi>小府主將曰幕撝副曰幕覽八宋史尹洙傳按唐府兵府千二百人中府千人丨丨  百人爲今之計莫若籍</hi>
<hi>丁民爲兵擬唐置府頗損其數王張翥登金山吞海亭詩龍伯衣冠藏丨丨梵  臺殿起中流</hi>
下州<hi>後漢書周舉傳帝曰百官貪汙佞邪者爲誰乎舉獨對曰臣從丨丨超備機密不足以别羣臣然公</hi>
<hi>卿大臣數有直言者忠貞也阿䛕茍容者佞邪也何宋史理宗紀淳佑五年夏四月戊子余玠言權巴州  震</hi>
<hi>之守城死于兵詔進贈官三秩一子與丨丨文學中又選舉志𦂳上州司理判司丨丨中下州録事參軍  下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-17a"/>
<hi>縣下縣令𦂳望縣簿尉學究七選梁又陳亮傳荆雍常雄于東南而東南往往倚以爲彊  竟以此代齊及其</hi>
<hi>氣發泄無餘而隋唐以来遂爲偏方丨丨人又黄震傳撫州饑起震知撫州單車疾馳中道約富  耆老集城</hi>
<hi>中毋過某日至則大書閉糶者籍彊糴者斬掲于市坐驛舎署文書不入州治不抑米價價日損親煮粥食餓</hi>
<hi>者請于朝給爵賞旌勞者而後入視州事轉運司丨丨糴米七萬石震曰民生蹶矣豈宜重困之以没官田三</hi>
<hi>莊所入應之上元史世祖紀辛卯降梅循爲丨丨  又見  路下  又百官志見上州下</hi>
下縣<hi>史記項羽紀遂舉吳中兵使人收丨丨得精兵八千人  唐書百官志丨丨令一人丞一人主簿一</hi>
<hi>人尉一人路元史世祖紀割北京興州𨽻開平府建行宫於興隆  陞太原臨泉縣爲臨川降寧陵爲丨丨仍</hi>
<hi>𨽻歸徳上又百官志見  縣下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-17b"/>
下邑<hi>左傳大都疏正義曰丨丨謂之都都亦一名邑國公羊吳子使扎來聘傳闔廬使專諸刺僚而致</hi>
<hi>乎季子季子不受曰爾殺吾君吾受爾國是吾與爾爲簒也爾殺吾兄吾又殺爾是父子兄弟相殺終身無已</hi>
<hi>也去之延陵終身不入吳國注延陵吳丨丨禮公子無去國之義故不越竟  史記髙祖紀呂后兄周呂侯爲</hi>
<hi>漢將兵居丨丨漢王從之稍收士卒軍碭祁又曹相國世家擊秦司馬尼軍碭東破之取碭狐父  善置又攻</hi>
<hi>丨丨以西至虞爲又六國年表楚考烈王十四年楚滅魯頃公遷丨丨  家人絶祀  漢書地理志梁國縣丨</hi>
<hi>丨于後漢書魯恭傳魯恭字仲康扶風平陵人也其先出  魯頃公爲楚所滅遷于丨丨因氏焉  宋書州郡</hi>
<hi>志梁郡丨丨令漢舊縣何云魏立非也東齊書張岱傳出補東遷令時殷沖爲吳興謂人曰張  遷親貧須養</hi>
<hi>所以栖遲丨丨然名器方顯終當大至丨元史虞集傳方二親以故家令徳中遭亂亡僑寓丨  左右承順無</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-18a"/>
<hi>違丨王融永明十一年䇿秀才文賢牧分陕良守共治丨  必樹其風一鄉可以爲績  孔稚珪北山移文見</hi>
<hi>上京下見劉孝綽憶虞弟詩  上郡下</hi>
下城<hi>北史百濟國傳其都曰居拔城亦曰固麻城其外更有五方中方曰古沙城東方曰得安城南方曰</hi>
<hi>久知丨丨西方曰刀先城北方曰熊津城  酉陽雜俎見上城下</hi>
下鄉<hi>漢書韓信傳信從丨丨南昌亭長食亭長妻苦之迺晨炊蓐食食時信往不爲具食信亦知其意自</hi>
<hi>絶去注張晏曰丨丨屬淮隂錢陳叔逹詠淮隂侯詩千金答溧母百  酬丨丨</hi>
下社<hi>高適詩闗雞丨丨塵初合走馬章臺日半斜</hi>
下鎭<hi>舊唐書職官志見上鎭下銘金史儀衛志見上鎭下  又庾信終南山義谷  見上浮下  長孫正</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-18b"/>
<hi>𨼆晦日宴髙氏林亭詩序九谷帝畿三山奥域交風均露上分朱烏之躔泝洛背河丨丨蒼龍之闕</hi>
下里<hi>漢書田延年傳茂陵富人焦氏賈氏㠯數千萬隂積貯炭葦諸丨丨物注孟康曰死者歸蒿里𦵏地</hi>
<hi>下故曰丨丨中宋玉對楚王問客有歌于郢中其始曰丨丨巴人國  屬而和者數千人  梁武帝上聲歌見</hi>
<hi>上聲下</hi>
下關<hi>唐六典見上闗下人梁元帝針穴名詩丨丨那早閉  迎已復開</hi>
下襯<hi>明一統志丨丨關在臨洮府城南一百里</hi>
下橋<hi>明一統志丨丨在永寧宣撫司城内西北隅</hi>
下驛<hi>王勃白丨丨餞唐少府詩丨丨交窮日昌亭旅食年</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-19a"/>
下牐<hi>元史河渠志見上牐下</hi>
下牢<hi>元和郡縣志丨丨鎭在夷陵縣西二十八里隋於此置峡州貞觀五年移於歩闡壘其嶺城因置鎭</hi>
<hi>聲杜甫荆南兵馬使太常卿趙公大食刀歌太常樓船  嗷嘈問兵刮宼趨丨丨注楚地有上丨丨  又秋風</hi>
<hi>詩見上牢下忽又春夜峡州田侍御長史津亭留宴詩始知雲雨峡  盡丨丨邉  又秋日夔府詠懷詩音徽</hi>
<hi>一柱數道里丨丨千音李商𨼆風詩楚色分西塞夷  接丨丨</hi>
下梁<hi>南史梁武帝紀帝欲大振威略謂諸將曰今屯丨丨之城塞鑿峴之險守雉脚之路據賢首之山以</hi>
<hi>通西關以臨賊壘三方掎角出其不備破賊必矣</hi>
下落<hi>漢書地理志上吞郡縣丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-19b"/>
下桑<hi>水經注澺水自葛陂東南逕新蔡縣故城東而東南流注于汝水又東南逕丨丨里左迤為横塘陂</hi>
<hi>又東為北清陂者也</hi>
下灌<hi>水經注溝水又西南逕遂城東又西逕丨丨城西而入汶水  蘓軾詩當連青竹竿丨丨黄精圃</hi>
下杜<hi>漢書宣帝紀喜遊俠周徧三輔常困于蓮勺鹵中尤樂杜鄠之間率常在丨丨注孟康曰丨丨即今</hi>
<hi>之杜城城三輔黄圗長樂宫在城中近東直杜門其南有丨丨  漢書集注云故杜陵之下聚落也故曰下門</hi>
<hi>又曰端門北對長樂宫繞杜牧朱坡詩丨丨鄉園古泉聲  舎啼</hi>
下門<hi>三輔黄圗見上</hi>
下蔡<hi>書蔡仲之命叔卒乃命諸王邦之蔡疏武王封叔度於汝南上蔡至平侯徙新蔡昭侯徙居九江丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-20a"/>
<hi>丨百史記甘茂傳甘茂者丨丨人也事丨丨史舉先生學  家之說  漢書地理志沛郡縣丨丨故州來國為</hi>
<hi>楚所滅後吳取之至夫差遷昭侯于此初宋書州郡志義成太守晉孝武立治襄陽今治均永  郡國又有丨</hi>
<hi>丨晉孝武大明元年省丨丨始亦流寓立也大魏書靈徴志正光元年五月戊戌南兗州丨丨郡有  人跡見</hi>
<hi>行七歩跡長一尺八寸廣七寸五分馮又蕭道成傳道成豫州刺史垣崇祖宼丨丨昌黎王  熈擊破之  水</hi>
<hi>經注見上蔡下登明一統志丨丨城在鳳陽府壽州北三十里  宋玉  徒子好色賦嫣然一笑惑陽城迷丨</hi>
<hi>丨丨阮籍詠懐詩見中腸下登王融陽翟新聲詩懷春發  丨含笑向陽城  沈約  髙望雲詩淹留宿丨丨</hi>
<hi>置酒過上闌詩陸厥南郡歌雙珠惑漢臯蛾眉迷丨丨  徐陵春情  欲知迷丨丨先將過上蘭  李商𨼆贈</hi>
<hi>歌妓詩水晶如意玉連環丨丨城危莫破顔馬温庭筠春暮宴罷寄宋夀先輩詩蘇小丰姿迷丨丨  卿才調</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-20b"/>
<hi>似臨邛丨丨傾</hi>　<hi>韓偓偶見詩千金莫惜旱蓮生一笑從教吳融即席詩城堪迷丨丨臺合工姑蘓</hi>
下礚<hi>魏書李璨傳劉彧將張永沈攸之等率衆先屯丨丨尉元令璨與中書郎髙閭入彭城說安都安都</hi>
<hi>即與俱載赴軍元等入城收管籥其夜永攻南門不尅退還時永輜重在武原璨勸元乗永之失據攻永米船</hi>
<hi>大破之於是遂定淮北元北史尉元傳天安元年薛安都以徐州内附獻文以  為持節都督東道諸軍事與</hi>
<hi>城陽公孔伯恭赴之長驅而進宋遣將張永沈攸之等屯于丨丨  岑參招北客文復有髙崖墜石兮聲如雷</hi>
<hi>之砰轟上敲丨丨似火迸兮滿山流星</hi>
下鄩<hi>水經注洛水又北逕偃師城東東北歴鄩中水南謂之南鄩中水之南鄩亦曰上鄩也京相璠曰今</hi>
<hi>鞏洛渡北有水鄩谷東入洛謂之丨丨故有上鄩丨丨之名亦謂之北鄩於是有南鄩北鄩之稱矣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-21a"/>
下蒲<hi>宋史州郡志巴渠丨丨令</hi>
下桃<hi>齊書髙帝紀薛健退屯丨丨城立柴營皇考引軍與對壘相去二里</hi>
下雋<hi>漢書地理志長沙國縣丨丨頭後漢書馬援傳初軍次丨丨有两道可入從壺  則路近而水嶮從</hi>
<hi>充則塗夷而運逺帝初以為疑及軍至耿舒欲從充道援以為棄日費糧不如進壺頭搤其喉咽充賊自破以</hi>
<hi>事上之帝從援策注丨丨故城今辰州沅陵縣降晉書劉𢎞傳張昌竄于丨丨山𢎞遣軍討昌斬之悉  其衆</hi>
<hi>北宋書州郡志湘州刺史晉惠帝元康九年分長沙東  丨丨諸縣立  山海經海内東經沅水出象郡鐔城</hi>
<hi>西入東注江入丨丨西合洞庭中水水經江水又東至長沙丨丨縣北灃水沅水資  合東流注之</hi>
下博<hi>漢書地理志信都國縣丨丨注應劭曰博水入中山望都入河  唐書淮陽王道元傳黒□再亂道</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-21b"/>
<hi>元率史萬寳戰丨丨越濘馳約萬寳繼進萬寳素少之不肯前</hi>
下溪<hi>宋史神宗紀熙寧九年七月壬戌築丨丨州改名㑹溪城</hi>
下雷<hi>明一統志丨丨州在南寧府萬歴中新設</hi>
下雉<hi>漢書地理志江夏郡縣丨丨丨吳志孫權傳權自公安都鄂改名武昌以武昌  丨尋陽陽新柴桑</hi>
<hi>沙羡六縣為武昌郡東水經江水又東過丨丨縣北刋水從  陵西南注之</hi>
下黄<hi>史記灌嬰傳王武魏公申徒反從擊破之攻丨丨西收兵軍於滎陽  五代史李琪傳見北齊下</hi>
下瓊<hi>明一統志見上瓊下</hi>
下辯<hi>史記曹相國世家從還定三秦初攻丨丨故道雍斄擊章平軍于好畤南破之注括地志云成州同</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-22a"/>
<hi>谷縣本漢丨丨道于魏志曹眞傳見中堅下都又張既傳與曹洪破吳蘭  丨丨  宋書州郡志武  丨丨令</hi>
<hi>漢舊縣拔又氏胡傳難當釋保宗遣鎭童亭保宗奔索虜主拓  燾以為都督隴西諸軍事征西大將軍開府</hi>
<hi>儀同三司平羌校尉南秦王遣襲上邽難當子順失守退以為雍州刺史守丨丨  魏書氏傳茂捜死子難敵</hi>
<hi>統位與弟堅頭分部曲難敵自號左賢王屯丨丨堅頭號右賢王屯河池</hi>
下邽<hi>史記封禪書西有數十祠于湖有周天子祠于丨丨有天神  漢書地理志京兆尹縣丨丨注應劭</hi>
<hi>曰秦武公伐邽戎置有上故加下丨宋史地理志華州縣丨丨  水經注渭水又東逕丨  縣故城南  韓愈</hi>
<hi>孔戣墓誌銘丨丨令笞外按小兒繫御史獄公上疏理之注按唐會要每歳冬以鷹犬出近畿習狩謂之外按</hi>
<hi>使領徒數百恃恩恣横郡邑煩擾元和九年裴寰為丨丨令但據文供饋使者歸乃譖寰有慢言上大怒宰相</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-22b"/>
<hi>武元衡中丞裴度懇救甚切即此事也清白居易寒食江畔詩忽見紫桐花悵望丨丨明日是  明  又九日</hi>
<hi>寄行簡詩丨丨田地平知掌何處登髙望梓州</hi>
下邳<hi>春秋僖公三年徐人取舒注徐國在丨丨僮縣東南  史記留侯世家見上邳下  又淮隂侯傳漢</hi>
<hi>五年正月徙齊王信為楚王都丨丨將漢書地理志東海郡縣丨丨  後漢書梁冀傳見上  下  魏志武帝</hi>
<hi>紀建安三年九月公東征布冬十月屠彭城獲其相侯諧進至丨丨布自將騎逆大破之  又張邈傳劉備東</hi>
<hi>擊袁術吕布襲取丨丨備還歸布布遣備屯小沛布自稱徐州刺史  晉書元帝紀東海王越之收兵丨丨也</hi>
<hi>假帝輔國將軍尋加平東將軍監徐州諸軍事鎭丨丨  又丨丨獻王晃傳詔曰南中郎將丨丨王晃清亮中</hi>
<hi>正體行明潔才周政理有文武䇿識兄宋書武帝紀僞燕主鮮卑慕容徳僭號於青州徳死  子超襲位前後</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-23a"/>
<hi>屢為邉患五年三月公抗表北討以丹陽尹孟昶監中軍留府事四月舟師發京都泝淮入泗五月至丨丨</hi>
<hi>又州郡志臨淮太守漢武帝元狩六年立光武以併東海明帝永平十五年復分臨淮之故地為丨丨郡晉武</hi>
<hi>帝太康元年復分丨丨之淮南為臨淮郡治盱眙清魏書尉元傳彧復遣沈攸之吳憘公領卒數萬從沂  而</hi>
<hi>進欲援丨丨元遣孔伯恭率歩騎一萬以拒之汚又薛虎子傳沛郡太守邵安丨丨太守張攀咸以贜  虎子</hi>
<hi>案之於法安等遣子弟上書誣虎子南通賊虜髙祖曰此其妄矣朕度虎子必不然也推案果虛  南史江革</hi>
<hi>傳為鎭北豫章王長史廣陵太守時魏徐州刺史元法僧降附革被敕隨府主鎭彭城城旣失守革素不便馬</hi>
<hi>汎舟而還途經丨丨為魏人所執魏徐州刺史安豐王延明聞革才名厚加接待  金史地理志東平府邳州</hi>
<hi>丨丨有嶧陽山磬石山艾水沂水泗水冰水睢水徙水經泗水又東南過丨丨縣西注應邵曰奚仲自薛  居</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-23b"/>
<hi>之故曰丨丨也于明一統志丨丨城在淮安府邳州治東曹操征呂布  丨丨決泗水以灌其城即此  王維</hi>
<hi>送髙適弟耽歸臨淮詩少年客淮泗落魄居丨丨智李白經丨丨圯橋懐張子房詩潛匿遊丨丨豈曰非  勇</hi>
<hi>書又酬張卿夜宿南陵見贈詩身為丨丨客家有圯橋    胡曽圯橋詩廟算張良獨有餘少年逃難丨丨初</hi>
下酈<hi>史記建元以來侯者年表丨丨注索𨼆曰漢表作鄜</hi>
下郢<hi>齊書豫章王嶷傳義陽劫帥張羣亡命積年鼓行為賊義陽武陵天門南平四郡界被其殘破沈攸</hi>
<hi>之連討不能禽乃首用之攸之起事羣從丨丨于路先叛結寨于三溪依據深險嶷遣中兵參軍虞欣祖為義</hi>
<hi>陽太守使降意誘納之厚為禮遣于坐斬首其黨數百人皆散</hi>
下遞<hi>水經注見上遞下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-24a"/>
下相<hi>史記項羽紀項籍者丨丨人也字羽曰漢書地理志臨淮郡縣丨丨注莽曰從徳應劭  相水出沛</hi>
<hi>國故加下淮又灌嬰傳入攻博陽前至丨丨自東南僮取慮徐度  盡降其城邑至廣陵  宋書州郡志淮陵</hi>
<hi>太守本淮陵縣前漢屬臨淮後漢屬下邳晉屬臨淮惠帝永寧九年以為淮陵國永初郡國又有丨丨廣陽二</hi>
<hi>縣沛水經注睢水又東南流逕丨丨縣故城南丨丨水出  國相縣故加此下也然則丨丨亦睢水之别名也</hi>
<hi>相明一統志丨丨城在淮安府邳州城西南一名項城  傳項羽所生之處漢末曹操攻徐州屠男女四十萬</hi>
<hi>泗水為之不流即此絶梁簡文帝悔賦丨丨項籍才氣過人拔山靡類扛鼎  倫聲駕盛漢勢壓餘秦鉅鹿有</hi>
<hi>動天之卒轅門有屈膝之賔</hi>
下陽<hi>春秋僖公二年夏五月虞師晉師滅丨丨注丨丨虢邑在河東大陽縣  左傳夏晉里克荀息帥師</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-24b"/>
<hi>㑹虞師伐虢滅丨丨先書虞賄故也鄙元史察罕特穆爾傳賊渡河陷平陸掠安邑蹂晉南  察罕特穆爾追</hi>
<hi>襲之䠞之以鐡騎賊回扼丨丨津赴水死者甚衆</hi>
下麾<hi>史記建元以来侯者年表丨丨注索𨼆曰表在猗氏麾音撝</hi>
下密<hi>漢書地理志膠東國縣丨丨注應劭曰密水出髙宻  又郊祀志祠太室山于即墨三戸山于丨丨</hi>
<hi>注即墨丨丨皆膠東之縣東又五行志見上鄉下即後漢書賈復傳十三年封膠  侯食郁秩壯武丨丨  墨</hi>
<hi>挺胡觀陽凡六縣注丨丨在今青州北海縣東北地宋書州郡志北海丨丨令前漢屬膠東後漢晉太康  志</hi>
<hi>屬北海又齊書州郡志青州北海郡縣丨丨膠水經注膠水  東北逕丨丨縣故城東又東北逕  東縣</hi>
下殷<hi>詩駟騵彭彭傳見上周下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-25a"/>
下武<hi>詩丨丨維周世有哲王傳武繼也箋下猶後也哲知也後人能繼先祖者維有周家最大世世益有</hi>
<hi>明知之王謂大王王季文王稍就盛也先又小序丨丨繼文也武王有聖徳復受天命能昭光  人之功焉</hi>
<hi>宋書明帝紀髙祖武皇帝徳洞四瀛化綿九服太祖文皇帝以大明定基世祖孝武皇帝以丨丨寧亂日月所</hi>
<hi>照梯山航海風雨所均削衽襲帶所以業固盛漢聲溢隆周  陳書宣帝紀見上聖下  魏書孝明帝紀孝昌</hi>
<hi>元年壬午詔曰髙祖以大明定功世宗以丨丨寜亂聲溢朔南化清中宇業盛隆周祚延七百  又樂志見上</hi>
<hi>皇下暴隋書宇文愷傳咸五登三復上皇之化流凶去  丕丨丨之緒  王融曲水詩序見上聖下</hi>
下眞<hi>雲笈七籤景生于遯遯為白色而成洞元化應聲天下生三天丨丨三品之位  又見中眞下</hi>
下帝<hi>雲笈七籤太上大道君次乗七景之輿駕二素紫雲攝宣微丨丨名宏膚子俱西南行詣冲容育鬱</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-25b"/>
<hi>離沙天見玉清七觀無生虛皇金靈君受齊暉晨元𨼆符</hi>
下仙<hi>雲笈七籤夫上清所崇中仙以丹術為本丨丨以藥術為首  又炎生於演演為烏色而成無想無</hi>
<hi>結無愛天下生三天丨丨三品之位八又中嶽道士潘先生名師正以永淳元年告化時年  十九弟子十八</hi>
<hi>人並皆殊秀然鸞姿鳳態眇映雲松者有韋法昭司馬子微郭崇眞皆禀訓瑶庭密受瓊室專玉清之業遺丨</hi>
<hi>丨之儔矣</hi>
下主<hi>漢書谷永傳見上主下</hi>
下叟<hi>應璩三叟詩見中叟下</hi>
下聖<hi>雲笈七籤三界寳錄中四天洞生於浩浩為青色而成梵監須延天下生三天丨丨三品之位</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-26a"/>
下輔<hi>史記魯仲連傳為公計者不如全車甲以報於燕車甲全而歸燕燕王必喜身全而歸於國士民如</hi>
<hi>見父母交遊攘臂而議於世功業可明上輔國主以制羣臣丨丨百姓以資說士矯國更俗功名可立也</hi>
下佐<hi>晉書頋榮傳吳郡内史殷祐牋曰榮首建密謀為方面盟主功髙元帥賞卑丨丨上虧經國紀功之</hi>
<hi>班下孤忠義授命之士</hi>
下藩<hi>晉書宗室傳論紞朂陳蔓草之邪謀武皇深翼子之滯愛遂乃褫龍章於袞職從侯服於丨丨未及</hi>
<hi>戒塗終于憤恚心又陶侃傳表曰臣父母舊葬今在尋陽縁存處亡無  分違已勒國臣修遷之事刻以來秋</hi>
<hi>奉迎窀穸葬事訖乃告老丨丨不圗所患遂爾綿篤伏枕感結情不自勝  陳書後主紀論見南海下  陸機</hi>
<hi>漢髙祖功臣頌勲耀上代身終丨丨宗又蕃同宋書謝晦傳悲人道詞霍芒刺而幸免卒傾  而滅族周歎貴</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-26b"/>
<hi>於獄吏終丨丨而靡鞠</hi>
下卿<hi>左傳凡公女嫁於敵國姊妹則上卿送之以禮於先君公子則丨丨送之於大國雖公子亦上卿送</hi>
<hi>之於天子則諸卿皆行公不自送於小國則上大夫送之  又齊侯使管夷吾平戎扵王王以上卿之禮饗管</hi>
<hi>仲管仲辭受丨丨之禮而還下禮記小國之上卿位當大國之丨丨中當其上大夫  當其下大夫  又大國</hi>
<hi>之卿不過三命丨丨再命中金闕帝君三元眞一經訣上元手扶上卿中元手扶  卿下元手扶丨丨  李商</hi>
<hi>𨼆述徳抒情詩有客趨髙義於今滯丨丨</hi>
下公<hi>後漢書五行志注見上公下</hi>
下丞<hi>汪克寛紫微垣賦見上丞下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-27a"/>
下簿<hi>金史選舉志見上甲下</hi>
下令<hi>金史選舉志見上甲下録又貞元元年制南選初除軍判丞簿次除防判  事三除丨丨四中令推</hi>
<hi>官節察判五六皆上令</hi>
下臣<hi>左傳寡君有信臣丨丨獲考死又何求皆戰國䇿諒毅獻書秦王曰大王廣地寧邑諸侯  賀敝邑</hi>
<hi>寡君亦竊嘉之不敢寧居使丨丨奉其幣物三至王廷而使不得通使若無罪願大王無絶其歡若使者有罪</hi>
<hi>願得請之</hi>
下官<hi>晉書庾敳傳時劉輿見任於東海王越人士多所褠惟敳縱心事外無迹可間後以其性儉家富說</hi>
<hi>越令就換錢千萬冀其有吝因此可乗越於衆坐中問於敳而敳乃頽然已醉幘墮機上以頭就穿取徐答云</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-27b"/>
<hi>丨丨家有二十萬隨公所取輿乃服嶠又毛寳傳陶侃温嶠未能破賊侃欲率衆南還寳謂  曰丨丨能留之</hi>
<hi>哀齊書豫章王嶷傳丨丨夙禀名節恩義軫慕望𡑞結  輒欲率荆江湘三州僚吏違碑壟首庻徽猷有述茂</hi>
<hi>則方存慶南史范雲傳見上賔下所又沈慶之傳蕭斌問計于  之慶之曰聞外之事將  得專制從逺來事</hi>
<hi>勢已異節下有一范增而不能用空議何施斌及坐者並笑曰沈公乃更學問慶之厲聲曰衆人雖見古今不</hi>
<hi>如丨丨耳學也帝又王曇首傳至彭城大㑹戲馬臺賦詩曇首文先成  問宏曰卿弟何如卿答曰若但如丨</hi>
<hi>丨門戸何寄帝大笑臣魏書劉易隆附傳見中絶下昔羣碎錄梁武帝改稱  為丨丨  江淹上建平王書</hi>
<hi>者賤臣叩心飛霜擊于燕地庻女告天振風襲于齊臺丨丨每讀其書未嘗不廢卷流涕何者士有一定之論</hi>
<hi>女有不易之行信而見疑貞而為戮是以壯夫義士伏死而不顧者此也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-28a"/>
下吏<hi>左傳楚子西子期伐吳及桐汭陳侯使公孫貞子弔焉及良而卒將以尸入吳子使大宰噽勞且辭</hi>
<hi>芋尹蓋對曰寡君聞楚為不道薦伐吳國滅厥民人寡君使蓋備使弔君之丨丨  戰國䇿陘山之事趙且與</hi>
<hi>秦伐齊齊懼令田章以陽武合于趙而以順子為質趙王喜乃案兵告于秦曰齊以陽武賜敝邑而納順子欲</hi>
<hi>以解戈敢告丨丨之史記秦始皇記南取百越之地以為桂林象郡百越  君俛首繫頸委命丨丨  又仲尼</hi>
<hi>弟子傳東海役臣孤句踐使者臣種敢修丨丨問于左右  又春申君傳齊魏得地葆利而詳事丨丨  漢書</hi>
<hi>朱博傳其治左馮翊文理聰明殊不及嶭宣而多武譎網絡張設少愛利敢誅殺然亦縱舎時有大貸丨丨以</hi>
<hi>此為盡力簿又陳咸傳丨丨畏之豪強執服疑吳志邵譚傳每省  書未嘗下籌徒屈指心計盡發  謬丨丨</hi>
<hi>以此服之富晉書劉頌傳疏曰大奸犯政而亂兆庻之罪者類出  強而豪富者其力足憚其貨足欲是以官</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-28b"/>
<hi>長顧勢而頓筆丨丨縱奸懼有司之不舉則謹密網以羅微罪使奏劾相接状似盡公而撓法不亮固已在其</hi>
<hi>中矣夜齊書袁彖等傳論見上司下愧陳書後主紀朕日旰  分矜一物之失所泣辜罪已  三千之未措望</hi>
<hi>訂初下使彊䕃兼出如聞貧富均起單弱重弊斯豈振窮扇暍之意歟是乃丨丨箕歛之苛也  元史選舉志</hi>
<hi>矧夫儒有歳貢之名吏有補用之法曰掾史令史曰書寫銓寫曰書吏典吏所設之名未易枚舉曰省臺院部</hi>
<hi>曰路府州縣所入之途難以指計雖名卿大夫亦往往由是躋要官受顯爵而刀筆丨丨遂致竊權勢舞文法</hi>
<hi>矣為孔叢子子髙見於齊王曰聞君行車裂之刑臣竊以  丨丨之過也  新序李離為大理過殺不辜自繫</hi>
<hi>曰臣之罪當死晉文公曰官有上下罪有輕重是丨丨之罪也非子之過也  蘓軾送黄師是詩白首沈丨丨</hi>
<hi>綠衣有公言</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-29a"/>
下僚<hi>後漢書班固傳得及明時秉事丨丨或宋史選舉志中外有文武材略出倫或淹布衣  沈丨丨命</hi>
<hi>侍從監司各舉所知人又王化基傳陛下自登寳位十年于兹七經選掄得  多矣然丨丨逺官不無沈滯望</hi>
<hi>令採訪司及州郡長吏廉察以聞籍以待用則下無遺材矣  元史祭祀志至正二十二年追謚朱熹父為獻</hi>
<hi>靖其制詞云才髙弗展嗟沈滯于丨丨道大莫容竟昌明于永世神靈不昧休命其承可謚獻靖  任昉為蕭</hi>
<hi>掦州作薦士表見上品下答班固逰居賦鄙臣恨不及事陪後乗之丨丨  陸機  賈謐詩昔我逮兹時惟丨</hi>
<hi>丨日左思詠史詩世胄躡髙位英俊沈丨丨吏張子容九  陪潤州邵使君登北固山詩梅福慙仙  羊公賞</hi>
<hi>丨丨郎嚴維贈别劉長卿時赴河南嚴中丞幕府詩早見登  署同時即丨丨  孟郊溧陽秋霽詩上客處華</hi>
<hi>池丨丨宅枯崖</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-29b"/>
下妻<hi>後漢書光武帝紀詔吏人遭饑亂及為青徐賊所略為奴婢丨丨欲去留者恣聽之</hi>
下妾<hi>左傳齊侯遇杞梁之妻于郊使弔之辭曰殖之有罪何辱命焉若免于罪猶有先人之敝廬在丨丨</hi>
<hi>不得與郊弔</hi>
下媛<hi>隋書禮儀志見上媛下而又丨丨下大夫之孺人自黄衣  下四</hi>
下嬖<hi>後漢書竇武何進傳贊武生蛇祥進自屠羊惟女惟弟來儀紫房上惽丨丨人靈動怨將糾邪慝以</hi>
<hi>合人願道之屈矣代離凶困</hi>
下袟<hi>劉向九歎逐丨丨于後堂兮迎宓妃于伊雒注丨丨謂妾御也</hi>
下女<hi>離騷溘吾遊此春宫兮折瓊枝以繼佩及榮華之未落兮相丨丨之可詒補注丨丨喻賢人之在下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-30a"/>
<hi>者若又九歌采芳洲兮杜  將以遺兮丨丨</hi>
下客<hi>史記范雎傳舎食屮具注索𨼆曰謂亦舎之而食以丨丨之具然屮具謂麤食草萊之饌具也  後</hi>
<hi>漢書齊武王縯傳論大丈夫之鼔動拔起其志致蓋逺矣若夫齊武王之破家厚士豈㳺俠丨丨之為哉其慮</hi>
<hi>將存乎配天之絶業而痛明堂之不祀也注丨丨謂毛遂馮煖之徒也  南史謝靈運傳時何長瑜教惠連讀</hi>
<hi>書亦在郡内靈運又以為絶倫謂方明曰阿連才悟如此而尊作常見遇之長瑜當今仲宣而飴以丨丨之食</hi>
<hi>尊既不能禮賢宜以長瑜還靈運載之而去霽梁獻出師賦窮途丨丨流落羈棲  儲光羲秦中初  獻給事</hi>
<hi>詩鳴盜非足徴願言同丨丨㑹司空曙酬鄭十四望驛不得同宿見贈詩明日郄超  應思丨丨同  錢起春</hi>
<hi>夜宴任六昆季宅詩不才叨丨丨喜宴齒諸簪彤陳嘉言晦日重宴詩髙門引冠蓋丨丨抱支離  萬  雲獻</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-30b"/>
<hi>盧尚書詩不是尚書輕丨丨山家無物與王權送趙都䕶赴安西詩丨丨候旌麾元戎復在斯</hi>　<hi>盧象朱灣</hi>
<hi>逼寒節寄崔七詩門前丨丨雖彈鋏溪畔窮魚且曝腮  李商𨼆自桂林奉使江陵途中感懐詩丨丨依蓮幕</hi>
<hi>明公念竹林誰周曇田文詩丨丨常才不足珍  為狗盜脫強秦</hi>
下士<hi>孟子見中士下道禮記王制見上士下漢史記酷吏傳序丨丨聞  大笑之非虛言也    書食貨</hi>
<hi>志五家為鄰五鄰為里四里為族五族為黨五黨為州五州為鄉鄉萬二千五百戸也鄰長位丨丨自此以上</hi>
<hi>稍登一級至鄉而為卿也或隋書王孝籍傳道亞生知時不我與或纔登于丨丨  餒棄于溝壑惜矣  老子</hi>
<hi>見上士下延道德指歸論見中士下禄雲笈七籤見上士下  顔  之陶徴士誄爵同丨丨  等上農  潘岳</hi>
<hi>閑居賦退而閑居於洛之涘身齊逸民名綴丨丨背京泝伊靣郊後市  喬琳大儺賦見上士下  楊載贈周</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-31a"/>
<hi>景逺學士詩中朝方有道丨丨實同休</hi>
下民<hi>書咸有一徳非商求于丨丨惟民歸于一徳倫又洪範惟天陰騭丨丨相協厥居我不知其彛  攸</hi>
<hi>叙侍又冋命昔在文武聰明齊聖小大之臣咸懐忠良其  御僕從罔非正人以旦夕承弼厥辟出入起居罔</hi>
<hi>有不欽發號施令罔有不臧丨丨祗若萬邦咸休鰥又君陳爾惟風丨丨惟草  又吕刑皇帝清問丨丨  寡</hi>
<hi>有辭于苗敢詩迨天之未陰雨徹彼桑土綢繆牖戸今此丨丨或  侮予  又蕩蕩上帝丨丨之辟  漢書董</hi>
<hi>仲舒傳天子大夫者丨丨之所視效逺方之所四面而内望也  宋書武帝紀可遣大使分行四方旌賢舉善</hi>
<hi>問所疾苦其有獄訟虧濫政刑乖愆傷化擾治未允民聽者皆當具以事聞方事之宜無失厥中暢朝廷乃眷</hi>
<hi>之㫖宣丨丨壅隔之情求魏書李希仁傳見上天下怨唐書韋嗣立傳封家徵  各遣奴皁凌突侵漁百姓</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-31b"/>
<hi>歎或貿易斷盜誅責紛紜曽無少息丨丨窶乏何以堪命  荀子皇天隆物以示丨丨或厚或薄帝不齊均</hi>
<hi>曹植與楊徳祖書見上國下黄王融䇿秀才文五正置于朱宣丨丨不忒九工開于  序庶績其凝  魏文帝</hi>
<hi>令詩哀哀丨丨靡恃吾將佐時整理  白居易賀雨詩見上心下</hi>
下人<hi>魏書尉元傳元表淮陽郡上黨令韓念祖始臨之初舊民南叛全無一人令撫綏招集愛民如子濟</hi>
<hi>陰郡睢陵縣人趙憐等辭稱念祖善於撫綏清身潔已請乞念祖為睢陵令若得其人必能招集離叛成立一</hi>
<hi>縣顯祖詔曰樹君為民民情如此可聽如請元好申丨丨之善如此類也  宋玉招魂虎豹九闗啄害丨丨些</hi>
<hi>慮□伯興鹽池賦見上天下中又論語  以丨丨  宋史郭雍傳見  色下</hi>
下軍<hi>左傳見中軍下召周語晉既克楚於鄢使郤至告慶于周郤至見  桓公與之語召公以告單襄公</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-32a"/>
<hi>曰夫子見我以晉國之克也為巳實謀之曰微我晉不戰矣若是而知晉國之政楚越必朝吾曰子則賢矣抑</hi>
<hi>晉國之舉也不失其次吾懼政之未及子也謂我曰夫何次之有昔先大夫茍伯自丨丨之佐以政趙宣子未</hi>
<hi>有軍行而以政今欒伯自丨丨往是三子也吾又過于四之無不及若佐新軍而升為政不亦可乎將必求之</hi>
<hi>霍晉語十六年公作二軍公將上軍大子將丨丨以伐    後漢書何進傳見上軍下  唐書安祿山傳見中</hi>
<hi>軍下原宋史食貨志咸平四年陜西轉運使劉綜言宜于古  州建鎭戎軍置屯田今本軍一歳給芻糧四十</hi>
<hi>餘萬石束約費茶鹽五十餘萬儻更令逺民輸送其費益多請於軍城四面立屯田務開田五百頃置丨丨二</hi>
<hi>千人牛八百頭耕種之</hi>
下卒<hi>韓愈與桞中丞書陳師鞠旅親與為辛苦慷慨感激同食丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-32b"/>
下輩<hi>史記灌夫傳諸士在己之左愈貧賤尤益敬與鈞稠人廣衆薦寵丨丨士亦以此多之  元稹戒勵</hi>
<hi>風俗徳音小則綜覈之權見侵于丨丨大則樞機之重旁撓于薄徒</hi>
下農<hi>論衡見上儒下丨鮑照謝秣陵令表臣負鍤丨  執羈末皁</hi>
下工<hi>周禮考工記弓人九和之工角與幹權筋三侔膠三鋝絲三邸漆三斞上工以有餘丨丨以不足</hi>
<hi>史記扁鵲傳注見上工下</hi>
下僕<hi>南史明僧紹傳至魏魏問曰卿銜此命當縁上國無相踰者耶答曰聰明特達舉袂成幃比屋之甿</hi>
<hi>又無丨丨晏子所謂看國善惡故再辱此庭</hi>
下鬼<hi>黄庭内景經注皆奉有經之師散之寒棲違盟負約七祖受考於𤾉谷河源身為丨丨考於風力</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-33a"/>
下尸<hi>黄庭内景經脾長章注上尸彭琚使人好滋味嗜欲滯中尸彭質使人貪財寳好喜怒丨丨彭矯使</hi>
<hi>人愛衣服耽媱女色姑酉陽雜俎三尸一日三朝上尸青姑伐人眼中尸白  伐人五藏丨丨血姑伐人胃命</hi>
<hi>小雲笈七籤丨丨彭矯居人下丹田亦名下泥丸在人  腹去臍下三寸却入腹三寸七分自有宫殿樓閣</hi>
下幼<hi>丁謂大蒐賦見上長下</hi>
下殤<hi>禮記檀弓見中殤下上又注八歳至十一為丨丨  宋書禮志丨丨以  身居封爵宜同成人年在</hi>
<hi>無服之殤以登官為斷</hi>
下走<hi>漢書蕭望之傳丨丨將歸延陵之臯注丨丨者自謙言趨走之役也  晉書阮籍傳太尉蔣濟聞其</hi>
<hi>有儁才而辟之籍詣都亭奏記曰伏惟明公以含一之徳據上台之位英豪翹首俊賢抗足開府之日人人自</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-33b"/>
<hi>以為掾屬辟書始下而丨丨為首所齊書孔稚珪傳今之士子莫肯為業縱有習者世議  輕良由空勤永歳</hi>
<hi>不逢一朝之賞積學當年終為閭伍所蚩將恐此書永墜丨丨之手矣  宋史邉光範傳復為禮部侍郎時禮</hi>
<hi>部侍郎于貢部或掌或否光範拜官將及秋試乃言于執政曰單門偶進何言名第若他曹公事光範不敢辭</hi>
<hi>若處文衡校閱名賢品藻優劣非丨丨所能執政曰公晉末為翰林樞密直學士勿避事也及期光範辭疾不</hi>
<hi>出丨韓非子以煩且之良而騶子韓樞之巧而以為不如  丨也注走僕也  鮑照辭閤疏宿福餘慶爰遘聖</hi>
<hi>明煦蒸霜霰莩甲雲露得從丨丨叨迹人行</hi>
下戸<hi>戰國䇿臨淄之中七萬戸臣竊度之丨丨三男子三七二十一萬不待發于逺縣而臨淄之卒固已</hi>
<hi>二十一萬矣古漢書王温舒傳舞文巧請丨丨之猾以動大豪注師  曰弄法為巧而治丨丨之狡猾者用諷</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-34a"/>
<hi>動人豪之家所以然者為大豪中有權要不可治故也請謂奏請  宋史髙宗紀紹興十八年十二月戊辰蠲</hi>
<hi>被災丨丨積欠租稅差又河渠志見上户下神李覯山舎道中詩丨丨半曽  作役朽株多已祀為    又雲</hi>
<hi>笈七籤神徊者是眞人一輪車名九曲丨丨者是男女之隂地也男曰九曲女曰丨丨此隂地常生白雲之氣</hi>
<hi>以薰黄庭之間是得道之候驗也</hi>
下坐<hi>座同史記孟甞君傳孟嘗君得出即馳去更封傳變名姓以出闗夜半至函谷闗秦昭王後悔出孟</hi>
<hi>嘗君求之已去即使人馳傳逐之孟嘗君至闗闗法雞鳴而出客孟嘗君恐追至客之居丨丨者有能為鷄鳴</hi>
<hi>而鷄盡鳴遂發傳出出如食頃秦追果至闗已後孟嘗君出乃還  後漢書吳良傳見西曹下  南史沈峻傳</hi>
<hi>吏部郎陸倕與僕射徐勉書薦峻曰凡聖賢所講之書必以周官立義則周官一書實為羣經源本此學不傳</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-34b"/>
<hi>多歴年世北人孫詳蔣顯亦經聽習而音革楚夏故學徒不至唯助教沈峻特精此書比日時開講肆羣儒劉</hi>
<hi>嵒沈宏沈熊之徒並執經丨丨北靣受業莫不歡服承唐書陸元朗傳陳太建中後主為太子集名儒入講</hi>
<hi>光殿徳明始冠與丨丨國子祭酒徐孝克敷經倚貴縱辯衆多下之獨徳明申答屢奪其說舉坐咨賞  又宋</hi>
<hi>璟傳嘗宴朝堂璟居丨丨張易之虛位揖曰公第一人何丨丨璟曰才劣品卑卿謂第一何耶  五代史劉守</hi>
<hi>光傳晉王方大饗軍客將引守光見晉王戯之曰主人何避客之遽耶守光叩頭請死命械守光并其父仁恭</hi>
<hi>以從軍軍還過趙趙王王鎔㑹晉王置酒酒酣請曰願見仁恭父子晉王命破械出之引置丨丨飲食自若皆</hi>
<hi>無慙色朝周𢎞正學中早起聽講詩詰  參丨丨閒歩出重闈</hi>
下善<hi>徐陵傅大士碑其丨丨以獲飬衆生勝殘去殺普令百姓俱稟六齋</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-35a"/>
下愚<hi>論語見上智下倫史記董仲舒傳見中廢下位晉書趙王倫傳贊  實丨丨敢竊龍圗亂常奸  遄</hi>
<hi>及嚴誅底齊書劉祥傳蓋聞列草深岫不改先冬之悴植松澗  無奪後凋之榮故展禽三黜而無丨丨之譽</hi>
<hi>千秋一時而無上智之聲丨顔氏家訓見上智下邁吳質答魏太子牋臣幸得丨  之才值風雲之㑹時  齒</hi>
<hi>臷猶欲觸胷奮首展其割裂之用也得東方朔答客難今以丨丨而非處士雖欲勿困固不  已  陳琳檄吳</hi>
<hi>將校部文漸漬荒沈往而不返丨丨之蔽也昭又鸋鴂之鳥巢于葦苕苕折子破丨丨之惑也  梁  明太子</hi>
<hi>和武帝遊鍾山大愛敬寺詩見上聖下四儲光羲貽丁主簿仙芝别詩見上徳下  杜甫贈蘓  徯詩巴蜀倦</hi>
<hi>剽掠丨丨成土風窮李白五月東魯行答汶上君詩丨丨忽壯士未足論  通  寒山詩丨丨讀我詩不解却</hi>
<hi>嗤誚</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-35b"/>
下貧<hi>宋書孝武帝紀大明三年秋七月辛未大赦天下尚方長徒奚官奴婢老疾者悉原放孝子順孫義</hi>
<hi>夫節婦賜粟帛各有差王畿丨丨之家與近行頓所由並蠲租一年  齊書武帝紀見上幣下  南史何逺傳</hi>
<hi>逺清公為天下第一居數郡妻子饑寒如丨丨者無王融永明九年䇿秀才文見中産下  束晳貧家賦  原</hi>
<hi>憲之厚徳有斯人之丨丨</hi>
下位<hi>易乾文言賢人在丨丨而无輔大書洛誥記功宗以功作元祀傳尊人亦當用功  小為序疏令功</hi>
<hi>大者居上位功小者處丨丨也行中庸在丨丨不援上疏在丨丨不援上者此素貧賤  貧賤也  周禮天官</hi>
<hi>七曰達吏疏七曰達吏者吏勤勞在民間在丨丨不能自逹者進之於上而用之也  孟子居丨丨不以賢事</hi>
<hi>不肖者伯夷也上孝經序周室衰微王網失墜君臣僭亂禮樂崩頽居  位者賞罰不行居丨丨者褒貶無作</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-36a"/>
<hi>之魯語今我寡也爾又在丨丨朝夕處事猶恐忘先人  業况有怠惰其何以避辟  漢書李尋傳見上位下</hi>
<hi>府後漢書張衡傳見上徳下丨晉書陸雲傳移書太常  薦同郡張瞻曰瞻沈淪丨  羣望悼心若得端委太</hi>
<hi>學錯綜先典垂纓玉階論道紫宫誠帝室之瑰寳清廟之偉器  魏書髙祖紀詔曰朕今三載一考考即黜陟</hi>
<hi>欲令愚滯無妨於賢者才能不壅於丨丨言宋史張昭傳世宗好拔英俊有自布衣及丨丨上書  事者多不</hi>
<hi>次進用昭疏諫曰昔唐初劉洎馬周起于徒歩太宗擢用為相其後桞璨朱朴方居下僚昭宗亦加大用此四</hi>
<hi>士者受知于明主然太宗用之而國興昭宗用之而國亡士之難知如此  新序孫卿曰儒者在本朝則美政</hi>
<hi>在丨丨則美俗成又堯治天下伯成子髙為諸侯焉堯授舜舜授禹伯  子髙辭為諸侯而耕禹往見之則耕</hi>
<hi>在野禹趨就丨丨而問焉詩夏侯湛東方朔贊棲遲丨丨聊以從容  盧諶覽古  蘭生在丨丨繆子稱其賢</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-36b"/>
<hi>蔡儲光羲大酺詩小臣慙丨丨拜手頌靈長  主簿期不㑹詩丨丨日趨走乆之賔㑹疏</hi>　<hi>又朝邑王維登</hi>
<hi>樓歌執㦸疲於丨丨老夫好𨼆兮牆東出髙適同熊少府題盧主簿茅齋詩孝亷趨丨丨才子  髙門  包佶</hi>
<hi>同李吏部伏日口號呈元庶子路中丞頒氷無丨丨裁扇有髙名  徐夤詩栁惠豈嫌居丨丨朱雲直去指三</hi>
<hi>公怨皮日休貪官  見上位下</hi>
下職<hi>管子有道之君正其徳以涖民而不言智能聰明智能聰明者丨之丨也所以用智能聰明者上之</hi>
<hi>道也積應璩與尚書諸郎書運籌帷幄顯揚豐  豈乆沈滯于丨丨契闊于貧悴哉</hi>
下秩<hi>後漢書桓譚馮衍傳贊見上才下以齊書劉瓛陸澄傳論劉瓛承鄭馬之後畤學徒  為師範虎門</hi>
<hi>初闢法駕親臨待問無五更之禮充庭闕蒲輪之御身終丨丨道義空存斯故進賢之責也  劉太眞房州刺</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-37a"/>
<hi>史杜府君碑優游丨丨想象髙冥和謝朓還塗臨渚詩即趨佳可淹淹流非丨丨  王維  使君五郎西樓望</hi>
<hi>逺思歸詩能賦屬上才思歸同丨丨棘錢起赴章陵詶李卿贈别詩一官叨丨丨九  謝知音</hi>
下等<hi>周禮司儀見上等下又宋史禮志見上等下志又選舉志見上等下    見上等下  又食貨  酒</hi>
<hi>建炎四年以米麴價髙詔上等升増二十文丨丨升增十八文俟米麴價平依舊  又陳恕傳見上等下</hi>
下第<hi>晉書杜預傳受詔為黜陟之課曰科舉優劣莫若委任逹官各考所統在官一年以後每歳言優者</hi>
<hi>一人為上第劣者一人為丨丨因計偕以名聞丨唐書盧從愿傳開元四年元宗悉召縣令䇿于廷考  丨者</hi>
<hi>罷之從愿坐擬選失實下遷豫州刺史試宋史選舉志紹定五年以省試丨丨及待補生之羣  于有司者有</hi>
<hi>請託賄求之弊學官考文有親故交通之私命今後两學補試並從廟堂臨時選差即令入院</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-37b"/>
下品<hi>晉書劉毅傳見上品下以宋書恩倖傳序自魏至晉莫之能改州都郡正  才品人而舉世人才升</hi>
<hi>降蓋寡徒以馮藉世資用相陵駕都正俗士斟酌時宜品目少多隨事俯仰劉毅所云丨丨無髙門上品無賤</hi>
<hi>族者也者宋史食貨志其田制為三品以膏沃而無水旱之患  為上品雖沃壤而有水旱之患埆瘠而無水</hi>
<hi>旱之慮者為中品既埆瘠復患于水旱者為丨丨之法苑珠林見上品下  雲笈七籤次有丨丨名死籍  録</hi>
<hi>一名丹章元牒一名黑簡朱文一名赤目石記一名勒退幽符知丨丨錄名得進入中品知中品録名即昇上</hi>
<hi>品知識名題尚能進品况乃解了修行者乎</hi>
下科<hi>魏志王肅傳注魚豢曰世人之所以不貴學者必見夫有誦詩三百而不能專對于四方故也余以</hi>
<hi>為是則丨丨耳不當顧中庸以上材質適等而加之以文乎  唐書文藝傳序夫子之門以文章為丨丨何哉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-38a"/>
<hi>蓋天之付與於君子小人無常分惟能者得之故號一藝自中智以還恃以取敗者有之朋姦餙偽者有之怨</hi>
<hi>望訕國者有之若君子則不然及宋史選舉志新科明法中者吏部即注司法叙名在  第進士之上舊明法</hi>
<hi>最為丨丨然必責之兼經古者先徳後刑之意也欲加試論語大義仍裁半額注官依科目次序</hi>
下甲<hi>金史選舉志見中甲下見又見上甲下  又史記張儀傳  上地下</hi>
下班<hi>宋史理宗紀詔倪政贈官三轉官一子承信郎許通夏珪孫才江徳仙各贈官两轉官其一子丨丨</hi>
<hi>祗應給緡錢恤其家牛孟浩然贈蕭少府詩鴻漸昇台羽  刀列丨丨</hi>
下旅<hi>周禮考工記函人見上旅下</hi>
下列<hi>後漢書張衡傳立事有三言為丨丨下列且不可庻矣奚冀其二哉  離騷補注見上陳下  陸機</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-38b"/>
<hi>贈弟士龍詩守局丨丨譬彼飛塵</hi>
下次<hi>晉語襄王避昭叔之難居于鄭地汜使来告難公以二軍丨丨于陽樊右師取昭叔于温殺之于隰</hi>
<hi>城左師迎王于鄭王入于成周遂定之于郟在宋史兵志大中祥符五年帝諭知樞密院王欽若等  京軍校</hi>
<hi>差充外處人員軍數不足有妨訓練可詔示殿前侍衛馬歩軍司簡補禁軍逐指揮兵士内捧日上三軍要及</hi>
<hi>三百人龍衛上四軍各二百五十人拱聖驍騎驍勝寧朔神騎雲武騎各三百五十人並於丨丨軍營升塡</hi>
下陳<hi>晏子春秋願得充數乎丨丨耳李斯諫逐客書所以飾後宫充丨丨娛心意悅  目者必出於秦然</hi>
<hi>後可則是宛珠之簪傅璣之珥阿縞之衣錦繡之飾不進於前而隨俗雅化佳冶窈窕趙女不立於側也  班</hi>
<hi>媫妤自悼賦登薄軀于宫闕兮充丨丨于後庭  李䝉娥女泉賦蘋藻前奠笙竽丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-39a"/>
下端<hi>晉書衛恒傳蔡邕作篆勢曰或輕筆内投微本濃末若絶若連似水露緑絲凝垂丨丨  宋史禮志</hi>
<hi>見上端下</hi>
下坎<hi>周易集解見上坎下</hi>
下槩<hi>唐書𨼆逸傳序唐興賢人在位衆多其遁戢不出者纔班班可述然皆丨丨者也</hi>
下勢<hi>詩周南召南譜疏見上事下</hi>
下例<hi>公羊冬十二月祭伯來注祭者采邑也伯者字也天子上大夫字尊尊之義也月者為下卒也當案</hi>
<hi>丨丨當蒙上月疏一月有數事重者皆蒙月也若上事輕下事重輕者不䝉月重者自蒙月若上事重下事輕</hi>
<hi>則亦重者蒙月輕者不蒙月故言當案丨丨當蒙上月矣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-39b"/>
下案<hi>宋史職官志見上案下</hi>
下禄<hi>掦子一為下人二為平人三為進人四為丨丨五為中禄六為上禄七為失志八為疾瘀九為極</hi>
下夀<hi>左傳疏見中夀下訪晉書周訪傳初訪少時遇善相者廬江陳訓謂  與陶侃曰二君皆位至方嶽</hi>
<hi>功名略同但陶得上夀周當丨丨優劣更由年耳  莊子見上夀下</hi>
下瑞<hi>宋書禮志見上靈下庭唐書百官志嘉禾芝草木連理為丨丨  又黄  堅吉州仁夀塔記隋文受</hi>
<hi>命仁夀改元廼詔分舎利二十置浮圗于天下髙爽地所至發祥丨丨  韓愈嗟哉董生行嗟哉董生孝且慈</hi>
<hi>人不識惟有天翁知生祥丨丨無時期</hi>
下竟<hi>黄庭外景經心結幽闕流丨丨養子玉樹令可杖  又漢書王莽傳莽兄永為諸曹早死有子光莽</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-40a"/>
<hi>使學博士門下莽休沐出振車騎奉羊酒勞遺其師恩施丨丨同學</hi>
下部<hi>北史百濟國傳見上部下又黄庭外景經見上部下</hi>
下節<hi>史記韓非傳所說出於為名髙者也而說之以厚利則見丨丨而遇卑賤必棄逺矣  又元史五行</hi>
<hi>志至正十六年六月彰徳路有黍自生成文紅稭黒字其上節云天下太平其丨丨云天下刀兵  雲笈七籖</hi>
<hi>尸解神杖法赤書玉訣云當取靈山向陽之竹令長七尺有節作神杖使上下通直甘竹乃佳書黒帝符著下</hi>
<hi>第二節中白帝符第三節中次黄帝符第四節中次赤帝符第五節中次青帝符第六節中空上一節以通天</hi>
<hi>空下一節以通地蠟封上節穿中印以元始之章又蠟封丨丨穿中而印以五帝之章  又張協雜詩陽春無</hi>
<hi>和者巴人皆丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-40b"/>
下成<hi>宋史禮志是上成下下元史祭祀志見中成</hi>
下材<hi>亦作才漢書王嘉傳見中材下其又儒林傳太常籍奏即有秀才異等輒以名聞  不事學若丨丨</hi>
<hi>及不能通一藝輒罷之而請諸能稱者内北史隋越王侗傳化及以此丨丨夙蒙顧盼出入外  奉望階墀昔</hi>
<hi>陪藩國統領衛兵及從升皇祚陪列九卿心隋書董純傳臣本微賤丨丨過蒙獎擢先帝察臣小  寵踰涯分</hi>
<hi>陛下重加收採位至將軍將竭餘年報國恩耳雖唐書栁宗元傳今以恇怯淟涊丨丨末伎又嬰痼病  欲慷</hi>
<hi>慨攘臂自同昔人愈踈闊矣而淮南子今有六尺之廣卧而越之丨丨弗難植  踰之上材弗易</hi>
下徳<hi>史記酷吏傳序老氏稱上徳不徳是以有徳丨丨不失徳是以無徳  莊子見南面下</hi>
下事<hi>詩序然則闗雎麟趾之化王者之風故繫之周公南言化自北而南也鵲巢騶虞之徳諸侯之風也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-41a"/>
<hi>先王之所以敎故繫之召公䟽序因闗睢是風化之始遂因而申之廣論詩義詩理既盡然後乃說周南召南</hi>
<hi>然者然上語則者則丨丨因前起後之勢也次周禮象胥凡作事王之大事諸侯次事卿次事大夫  事上士</hi>
<hi>丨丨庻子君又史記禮書故禮上事天丨丨地尊先祖而隆  師是禮之三本也  忠經見上事下</hi>
下者<hi>漢書蕭望之傳時上初即位思進賢良多上書言便宜輒下望之問狀髙者請丞相御史次者中二</hi>
<hi>千石試事滿歳以狀聞丨丨報聞或罷歸田里所白處奏皆可  老子天之道其猶張弓乎高者抑之丨丨舉</hi>
<hi>之有餘者損之不足者補之</hi>
下景<hi>雲笈七籤丨丨八神散形化靈紫煙鬱生含元守精</hi>
下聲<hi>周禮師氏五曰六書疏見上形下聲又典同凡聲髙聲䃂正聲緩丨丨肆陂聲㪚險  歛達聲贏微</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-41b"/>
<hi>聲韽回聲衍侈聲筰弇聲鬱薄聲甄厚聲石注下謂鍾形大下下大也下則聲出去放肆</hi>
下精<hi>黄庭外景經注仙人度世非有他神守一堅固上精不泄丨丨不脱精神内守千歳不死</hi>
下形<hi>周禮師氏見上形下</hi>
下色<hi>宋史食貨志見上輕下</hi>
下氣<hi>雲笈七籤見中氣下</hi>
下情<hi>晉書陸納傳見中厨下方齊書豫章王嶷傳有仗者非臣一人所以不容  幅啓省又因王儉偹宣</hi>
<hi>丨丨竊又東府又有齋亦有華屋而臣頓有二處住止丨丨  所未安  又蕭恵基傳弟惠休永明四年為廣</hi>
<hi>州刺史罷任獻奉傾資上敕中書舎人茹法亮曰可問蕭惠休吾先使卿宣敕答其勿以私禄足充獻奉今叚</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-42a"/>
<hi>殊覺其丨丨厚於前後人問之故當不侵私邪吾欲分受之也  魏書孝文帝紀見上明下  隋書靺鞨傳僻</hi>
<hi>處一方道路悠逺聞内國有聖人故來朝拜既䝉勞賜親奉聖顔丨丨不勝歡喜願得長為奴僕也  唐書劉</hi>
<hi>蕡傳見上澤下司宋史楊萬里傳見上澤下大三輔黄圗王莽改公車  馬門曰王路四門分命諫  夫四人</hi>
<hi>受章䟽以通丨丨偽張衡陳事疏親履艱難者知丨丨偹經險易者達物    傅元晉鼔吹曲聰鑒盡丨丨明</hi>
<hi>明綜天機</hi>
下性<hi>魏書裴伯茂傳見上藥下</hi>
下注<hi>詩鵲巢小序國君積行累功以致爵位音義行下孟反丨丨同  又宋史河渠志元符二年北外都</hi>
<hi>水丞李偉乞於澶州之南大河身内開小河一道以待漲水紓解大吳口丨丨北京一帯向著之患  水經注</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-42b"/>
<hi>獲水又逕龍譙國又東合黄水口上承黄陂丨丨獲水  潘尼苦雨賦雨紛射而丨丨兮潦波湧而横流</hi>
下經<hi>周禮太牢及執事眡滌濯注執事初為祭事前祭日之夕滌濯謂溉祭器及甑甗之屬疏執事初為</hi>
<hi>祭事前祭日之夕知者案丨丨及納享者是祭日此云眡滌濯儀禮特牲亦云前祭日之夕視壺濯及豆籩士</hi>
<hi>卑得與人君同少牢大夫禮當祭日溉祭器者下人君也  道徳指歸論見上經下</hi>
下篇<hi>尚書說命序作說命三篇疏三篇上篇言夢說始求得而命之中篇說既總百官戒王為政丨丨王</hi>
<hi>欲師說而學說報王為學之有益王又厲說以伊尹之功相對以成章  詩小序漢廣徳廣所及也文王之道</hi>
<hi>被于南國美化行乎江漢之域無思犯禮求而不可得也䟽叙于此既言徳廣汝墳亦廣可知故直云道化行</hi>
<hi>耳此既言美化丨丨不嫌不美故直言文王之化不言美也  宋史食貨志其一曰㑹計二曰銅鐵錢三曰㑹</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-43a"/>
<hi>子四曰鹽五曰茶六曰酒七曰阬冶八曰礬九曰商稅十曰市易十一曰均輸十二曰互市舶法或損或益有</hi>
<hi>係國體國不以利為利故列之丨丨焉</hi>
下文<hi>公羊傳元年疏問曰五等之爵既如前釋何名附庸乎答曰春秋說丨丨云庸者通也官小徳微附</hi>
<hi>於大國以名通若畢星之有附耳然故謂之附庸矣</hi>
下章<hi>詩既見君子不我遐棄箋巳見君子君子反也于巳反得見之知其不逺棄我而死亡于思則愈故</hi>
<hi>丨丨勉之</hi>
下句<hi>詩陟彼崔嵬我馬虺隤疏見上句下</hi>
下字<hi>姜夔續書譜見上字下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-43b"/>
下卦<hi>宋史張洎傳按易乾之九三云君子乾乾夕惕若厲無咎王弼注云處下體之極居上體之下履重</hi>
<hi>剛之險因時而惕不失其幾可以無咎處丨丨之極愈于上九之亢  管輅别傳讀易數十日意便開發分蓍</hi>
<hi>丨丨用思精妙</hi>
下彖<hi>史記孔子世家易序注見上彖下</hi>
下象<hi>史記孔子世家易序注見上彖下  翟楚賢觀鑄鐘賦見上法下</hi>
下繫<hi>史記孔子世家易序注見上彖下</hi>
下傳<hi>詩窈窕淑女琴瑟友之傳宜以琴瑟友樂之疏丨丨曰徳盛者宜有鐘鼓之樂與此章互言也明淑</hi>
<hi>女若來琴瑟鐘鼓並有故此傳並云友樂亦逆取下章之意</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-44a"/>
下箋<hi>詩窈窕淑女箋云怨耦曰仇言后妃之徳和諧則幽閒處深宫專静之善女能為和好衆妾之怨者</hi>
<hi>言皆化后妃之徳不嫉妬謂三夫人以下疏丨丨三夫人九嬪以下此直云三夫人以下然則九嬪以下總謂</hi>
<hi>衆妾三夫人以下惟兼九嬪耳以其淑女和好衆妾據尊者故惟指九嬪以上也求菜論皆樂后妃之事故兼</hi>
<hi>言九嬪以下總百二十人也</hi>
下隸<hi>北史江式傳見上篆下</hi>
下記<hi>雲笈七籤小有經丨丨曰三皇治世各受一卷號曰三墳後有八帝次三皇而治又各受一卷亦以</hi>
<hi>神靈之教治天下號曰八索本又三洞品格序目云小有經丨丨所載十一卷推部  經分别儀式合一十四</hi>
<hi>卷</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-44b"/>
下條<hi>禮記王制疏見上條下</hi>
下調<hi>王勃送白七序中情易感丨丨多愁送君當東陸之前逢我在北風之别  劉允濟詠琴詩欲作髙</hi>
<hi>張引翻成丨丨悲丨者白首未登科</hi>　<hi>孟浩然陪盧明府汎舟詩猶憐丨張氲醉吟詩丨丨無人睬高心又</hi>
<hi>被瞋薛魏求已左授山陽丞詩翼向髙標歛聲随丨丨哀    存誠聞擊壤詩見南薰下  又荀子夫義者内</hi>
<hi>節于人而外節于萬物者也上安于主而丨丨于民者也</hi>
下策<hi>漢書匈奴傳莽新即位議滿三十萬衆齎三百日糧同時十道並出窮追匈奴莽將嚴尤諌曰臣聞</hi>
<hi>匈奴為害所從来乆矣未聞有必征之者也後世三家周秦漢征之然皆未有得上策者也周得中策漢得丨</hi>
<hi>丨秦無策焉元晉書趙誘傳見上策下城隋書梁睿傳見上筭下    史巴延傳諸將請曰郢  我之喉襟不</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-45a"/>
<hi>取恐為後患巴延曰用兵緩急我則知之攻城丨丨也大軍之出豈為此一城哉舎郢順流下  陳櫟圍獵詩</hi>
<hi>勿謂火攻為丨丨略同兵戰寓危機</hi>
下計<hi>史記黥布傳見上計下公晉書郄隆傳見上計下  唐書李密傳元感曰  之丨丨乃吾上策今百</hi>
<hi>官家屬皆在洛當先取之以揺其心</hi>
下學<hi>論語丨丨而上達注孔曰丨丨人事上知天命心宋史胡憲傳既而學易于譙定乆未有得定曰</hi>
<hi>為物漬故不能有見唯學乃可明耳憲喟然歎曰所謂學者非克己功夫耶自是一意丨丨不求人知  阮籍</hi>
<hi>詠懐詩丨丨而上達怱怱將如何</hi>
下諦<hi>法苑珠林智慧部或盛談丨丨寧識中道之宗或封執四圍豈悟大乗之㫖</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-45b"/>
下服<hi>書吕刑上刑適輕丨丨傳重刑有可以虧減則之輕服下罪  周禮小司宼見上服下  又戰國䇿</hi>
<hi>或謂韓公仲曰今公與安成君為秦魏之和秦魏之和成而公適兩束之是韓為秦魏之門戸也是韓重而主</hi>
<hi>尊矣若夫安韓魏而終身相公之丨丨此主尊而身安矣  又宋史郭雍傳見中色下</hi>
下料<hi>元史食貨志見上料下字又晉書劉𢎞傳論古者明王之建國也丨丨疆  列為九州輔相元功咨</hi>
<hi>於四岳所以仰希齊政俯寄宣風</hi>
下制<hi>周禮射人若王大射則以貍歩張三侯注鄭司農云侯道者各以弓為度九節者九十弓七節者七</hi>
<hi>十弓五節者五十弓弓之丨丨長六尺桃又考工記弓人弓長六尺謂之丨丨下士服之  又  氏為劔身長</hi>
<hi>三其莖長重五鋝謂之丨丨下士服之而管子君不能審立其法以為丨丨則百姓之立私理  徑於利者必</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-46a"/>
<hi>衆矣</hi>
下詔<hi>漢書李廣利傳見西海下</hi>
下政<hi>周禮太宰傅其伍疏見上政下</hi>
下劑<hi>周禮遂人凡治野以丨丨致甿注民雖受上田中田下田及㑹之以丨丨為率謂可任者家二人疏</hi>
<hi>云以丨丨致甿者對六鄉之中其家一人為正卒已下皆為羡卒比六遂之中家一人為正卒第一者為羡卒</hi>
<hi>自外並為餘夫家取二人為丨丨致甿也鳬又齊同考工記攻金之工築氏執丨丨冶氏執上齊  氏為聲㮚</hi>
<hi>氏為量叚氏為鏄器桃氏為刃注多錫為丨丨大刃削殺矢鑒燧也</hi>
下物<hi>儀禮大射禮由丨丨少退誘射</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-46b"/>
下願<hi>蘓頲為羣官請公除表伏願屈小節而存至公抑冲襟而明大禮則丨丨上達人欲天從</hi>
下利<hi>儀禮少牢饋食禮佐食上利執羊俎丨丨執豕俎司士三人執魚腊膚俎序升自階  漢書成帝紀</hi>
<hi>見上義下原唐書傅奕傳古之葬並在國都之北趙氏之葬在九  漢家山陵或散處諸域又何上利丨丨大</hi>
<hi>墓小墓為哉</hi>
下估<hi>張懐瓘書估見中估下</hi>
下直<hi>元史世祖紀夏四月丙辰莱縣蒲䑓旱饑出米丨其丨賑之  鮑防元日早朝行文昌隨彩禮樂正</hi>
<hi>太平丨丨旌旗紅</hi>
下價<hi>晉書郭文傳貿鹽以自供人或酬丨丨者亦即與之後人識文不復賤酬  元史世祖紀京師水發</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-47a"/>
<hi>官米丨其丨糶貧民</hi>
下刑<hi>書吕刑見上服下</hi>
下罪<hi>周禮司園見上罪下  又掌囚見上罪下</hi>
下賞<hi>戰國䇿見上賞下</hi>
下酉<hi>陳造房陵詩詞壇歌舞雜嗟吁丨丨猶濡上酉枯注房陵人謂瀦水溉田曰酉</hi>
下亥<hi>隋書禮儀志開皇初社稷並列于含光門内之右仲春仲秋吉戊各以一太牢祭焉牡色用黒孟冬</hi>
<hi>丨丨又臘祭之</hi>
下宫<hi>周語王以黄鍾之丨丨布戎于牧之野故謂之厲所以厲六師也以太簇之丨丨布令于商昭顯文</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-47b"/>
<hi>德底紂之多罪故謂之宣所以宣三王之德也殺又史記趙世家賈不請而擅與諸將攻趙氏於丨丨  趙朔</hi>
<hi>趙同趙括趙嬰齊皆滅其族殿五代史四夷附録其母述律遣人齎書及按巴堅明  書賜德光明殿若中國</hi>
<hi>陵寢丨丨之制其國君死葬則于其墓側起屋謂之明殿  又吕巖贈二郎詩見上宫下</hi>
下省<hi>宋書前廢帝紀世祖鎭尋陽子業留京邑三十年世祖入伐元凶被囚侍中丨丨將見害者數矣卒</hi>
<hi>得無恙特又殷淳傳淳居黄門為清<graphic n="KR0704" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0704.png" mimeType="image/png"/>下直應留丨丨以父老  聼還家  齊書徐孝嗣傳永元初輔政自尚</hi>
<hi>書丨丨出住宫城南宅不得還家鴆魏書劉或附傳召司徒休仁宿尚書丨丨  而殺之</hi>
下館<hi>後漢書崔駰傳見上賢下丨魏書髙閭傳明察畿甸之民饑甚者出靈邱丨  之粟以救其乏可以</hi>
<hi>安慰孤貧樂業保土</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-48a"/>
下苑<hi>漢書貢禹傳天子納善其忠迺下詔令太僕減食榖馬水衡減食肉獸省宜春丨丨以與貧民  韋</hi>
<hi>應物聼鶯曲忽似上林翻丨丨綿綿蠻蠻如有情送李商𨼆及第東歸寄同年詩丨丨經過勞想像東門  餞</hi>
<hi>有差池年又回中牡丹為雨所敗詩丨丨他  未可追西州今日忽相期</hi>
下亭<hi>庾信哀江南賦丨丨飄泊髙橋羈旅</hi>
下監<hi>宋史兵志見上監下</hi>
下廟<hi>水經注見上廟下</hi>
下庠<hi>禮記王制飬庶老於丨丨注丨丨左學小學也在國中  陳樵東陽縣學輝映樓賦見西序下</hi>
下室<hi>庾肩吾謝賚棃啓逺薦中厨爰頒丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-48b"/>
下舎<hi>魏志許禇傳時常從士徐他等謀為逆以禇常侍左右憚之不敢發伺褚休下日他等懐刀入禇至</hi>
<hi>丨丨心動即還侍他等不知入帳見禇大驚愕他色變禇覺之即擊殺他等太祖益親信之出入同行不離左</hi>
<hi>右魏晉書華表傳正元初石苞来朝盛稱髙貴鄉公以為  武更生時聞者流汗沾背表懼禍作頻稱疾歸丨</hi>
<hi>丨故免于大難曹宋書五行志晉安帝元興元年八月庚子尚書丨丨  大  戴表元可竹軒賦乃有丨丨一</hi>
<hi>朝之費而耗中人十家之湏</hi>
下房<hi>史記五帝紀及五年脩封則祠泰一五帝於明堂上坐令髙皇帝祠坐對之祠后土於丨丨以二十</hi>
<hi>太牢天子從崑崙道入始拜明堂如郊禮</hi>
下屋<hi>南史齊和帝紀時百姓皆著丨丨白紗帽而反裙覆頂東昏曰裙應在下今更在上不祥命斷之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-49a"/>
下宅<hi>狄遵度鑿二江賦民降丘而丨丨兮若蟻聚而蜂屯</hi>
下宇<hi>易擊辭見上棟下願隋書煬帝紀以氊牆毳幕事窮荒陋上棟丨丨  同比屋  風俗通見上棟下</hi>
<hi>丨許相卿蘿補堂賦客有造堂下而進說之曰上棟丨  中古盛制子獨矯情因陋仍廢夫𤨏𤨏數椽革而創</hi>
<hi>之曽不費子下箸之需潤筆之賄也</hi>
下庭<hi>張說唐封泰山樂章見上帝下</hi>
下陛<hi>唐書禮樂志見上陛下</hi>
下竺<hi>馬臻湖樓夜坐詩鐘聲傳丨丨梅信失西溪</hi>
下圉<hi>拾遺錄進則充服于上襄而驂驪于瑶輅退則羈棄于丨丨思御于帝閑</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-49b"/>
下廏<hi>傅休奕乗輿馬賦序劉備之降也太祖賜之馬使自至廏選之歴名馬以百數莫可意者次之丨丨</hi>
<hi>有的顱馬委棄莫視備撫而取之其後備奔于荆州逸足電發追不可逮衆乃服焉</hi>
下舗<hi>元史兵志凡有遞轉文字到舖司隨即分明附籍速令當該舖兵裹以軟絹包袱更用油絹捲縳夾</hi>
<hi>版束繫賫小回歴一本作急走遞到丨丨交割附歴訖於靣歴上令舖司驗到舖時刻并文字總計角數及有</hi>
<hi>無開拆磨擦損壊或亂行批寫字様如此附寫一行舗司畫字回還若有違犯易為挨問</hi>
下頭<hi>玉海歩天歌見東脚下</hi>
下首<hi>易說卦傳坎為水其於馬也為美脊為亟心為丨丨</hi>
下頦<hi>齊東野語語曰無說詩匡鼎来匡說詩解人頤蓋言其善于講誦能使人喜而頤解今俗諺以人喜</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-50a"/>
<hi>過甚者云兜不上丨丨即其意也</hi>
下睫<hi>皇極經世見上睫下唇李白上雲樂樂府見上  下</hi>
下鬲<hi>史記扁鵲傳三焦膀胱注正義曰八十一難云三焦者水榖之道路氣之所終始也上焦在心下丨</hi>
<hi>丨在胃上口也中焦在胃中脘不上不下也下焦在臍下當膀胱上口也膀胱者津液之府也溺九升九合也</hi>
<hi>言經絡下於三焦及膀胱也</hi>
下焦<hi>史記扁鵲傳注見上</hi>
下體<hi>詩采葑采菲無以丨丨傳丨丨根莖也貌周禮小司宼疏見上服下  漢書五行志傳曰  之不恭</hi>
<hi>是謂不肅厥咎狂厥罰恒雨厥極惡時則有服妖時則有龜孽時則有雞旤時則有丨丨生上之痾時則有青</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-50b"/>
<hi>𤯝青祥闗宋史張洎傳見下卦下曰水經河水又東過隴西河  縣注王義仲十三州記  縣絃也絃以貞直</hi>
<hi>言丨丨之居鄰民之位不輕其誓施繩用法不曲如絃絃聲近縣故以取名今縣字在半也  李白秦女卷衣</hi>
<hi>詩願君采葑菲無以丨丨妨</hi>
下上<hi>書禹貢厥田惟丨丨厥賦下中三錯傳田第七賦第八雜出第七第九三等  論語疏見上中下</hi>
<hi>漢書古今人表上上上中上下中上中中中下丨丨下中下下  宋書王鎮惡傳朱顯之馳告毅外有大軍似</hi>
<hi>從丨丨垂已至城江津船悉被火燒矣行令閉諸城門  齊書天文志論漢尚書令黄香曰日蝕皆從西月蝕</hi>
<hi>皆從東無上下中央者春秋魯桓三年日蝕貫中丨丨竟黒疑者以為日月正等月何得小而見日中鄭元云</hi>
<hi>月正掩日日光從四邉出故言從中起也使又晉安王子懋傳髙宗遣平西將軍王廣之南北討  軍主裴叔</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-51a"/>
<hi>業與瑶之先襲尋陽聲云為郢州衍司馬子懋知之遣三百人守盆城叔業泝流丨丨至夜四下襲盆城城局</hi>
<hi>參軍樂賁開門納之髙唐書滕王元嬰傳滕王元嬰為金州刺史驕縱失度  宗以書切責曰朕以王至親不</hi>
<hi>忍致于法今署丨丨考冀愧王心週蘓頲奉和恩賜樂逰園宴應制詩丨丨花齊發  迴栁遍濃</hi>
下中<hi>書禹貢厥土惟塗泥厥田惟丨丨厥賦上下傳田第八賦第三  周禮小宰中大夫二人疏小宰與</hi>
<hi>大宰同名大小為異故鄭注禮記王制引此六卿丨丨大夫十二人為十二小卿以其宰夫是大宰之考謂若</hi>
<hi>地官之考為鄉師春官之考為肆師夏官之考為軍司馬秋官之考為士師冬官之考為匠師以其掌事不與</hi>
<hi>大官同故異大官也俱論語疏見上中下時漢書李廣傳初廣與從弟李蔡  為郎事文帝景帝  蔡積功至</hi>
<hi>二千石武弟元朔中為輕車將軍從大將軍擊右賢王有功中率封為樂安侯元狩二年代公孫𢎞為丞相蔡</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-51b"/>
<hi>為人在丨丨名聲出廣下逺甚然廣不得爵邑官不過九卿  闗尹子八夀篇古之善揲蓍灼龜者能於今中</hi>
<hi>示古古中示今髙中示下丨丨示髙小中示大大中示小一中示多多中示一人中示物物中示人我中示彼</hi>
<hi>彼中示我</hi>
下内<hi>史記扁鵲傳見上爭下</hi>
下邊<hi>元史天文志丨丨又為龍柱二植於坤㢲二隅礎上北向斜柱其端形制一如北柱</hi>
下一<hi>雲笈七籤次存臍内有太黄老君黄庭眞人二人並共坐上著十靈之冠服黄羅之袍坐于黄錦帳</hi>
<hi>下視脾腹之下孔竅令分明如白素謂之丨丨拘制骸魂  金闕帝君三元眞一經訣上一帝君寳洞眞經中</hi>
<hi>一丹皇寳雌一大有妙經丨丨元王寳太上素靈洞元大有妙經此之三文並是真道之至精一神之玉章天</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-52a"/>
<hi>眞之禁訣髙上之秘篇下又劉琨勸進表見上副</hi>
下二<hi>漢書律歴志見上斛下</hi>
下九<hi>採蘭雜志見上九下</hi>
下末<hi>釋名刀到也丨丨之飾曰琕琕卑也在下之言也</hi>
下竒<hi>宋史王柏傳見上偶下</hi>
下黑<hi>靈樞見上赤下白黄庭内景經見上  下</hi>
下白<hi>詩參差荇菜傳見上青下</hi>
下絳<hi>儀禮皆元纁繫長尺絢組注采成文曰絢繫無事則以繫玉因以為飾皆用五采組上以元為天丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-52b"/>
<hi>以丨為地疏上元以法天丨丨以法地</hi>
下柴<hi>宋書豫州蠻傳晉安王子勛典籤沈光明祖封髙山侯食所統牛岡丨丨二村三十戸</hi>
下璧<hi>春秋𨼆公元年三月公及邾儀父盟于蔑疏見上圭下</hi>
下璞<hi>易林西行求玉莫得丨丨反得凶惡使我驚惑</hi>
下環<hi>禮記玉藻疏見上環下宋史律歴志見西見下</hi>
下飾<hi>左傳藻率鞞鞛注見上飾下</hi>
下席<hi>齊書劉瓛傳瓛姿狀纖小儒學冠於當時京師士子貴遊莫不丨丨受業性謙率通美不以髙名自</hi>
<hi>居詩沈約侍宴謝朏宅餞東歸應制  飲和陪丨丨論道光上筵</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-53a"/>
下藉<hi>隋書禮儀志見上席下幄閭邱冲三月三日應詔詩上䕃丹  丨丨文茵</hi>
下筦<hi>詩疏見上簟下</hi>
下褚<hi>漢書南粤傳見上褚下</hi>
下襫<hi>梅堯臣襏襫詩見上襏下</hi>
下綌<hi>禮記玉藻見上絺下</hi>
下帶<hi>儀禮士相見禮士凡與大人言始視靣中視抱卒視靣若父則逰目毋上於靣毋丨於丨  孟子君</hi>
<hi>子之言也不丨丨而道存焉</hi>
下裾<hi>傅元豔歌行見上襦下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-53b"/>
下帬<hi>宋書樂志頭上倭墮髻耳中明月珠緗綺為丨丨紫綺為上𥜗  隋書禮儀志案宋齊之間天子宴</hi>
<hi>私著白髙帽士庻以烏其制不定或有卷荷或有丨丨或有紗髙屋或有烏紗長耳</hi>
下袴<hi>宋書五行志時為衣者又上短帶至於掖著帽者以帶縳項下逼上上無地也丨丨者直幅為口無</hi>
<hi>殺下大失裁也尋有兵亂</hi>
下裳<hi>董越朝鮮賦見上衣下紅韓偓晝寢詩撲粉更添香體滑解衣惟見丨丨    孔平仲君住詩哀哉</hi>
<hi>中截錦繡叚上襦丨丨各一半</hi>
下幣<hi>周語見上幣下赤史記平準書虞夏之幣金為三品或黄或白或  或錢或布或刀或龜貝及至秦</hi>
<hi>中一國之幣為三等黄金以鎰名為上幣銅錢識曰半兩重如其文為丨丨而珠玉龜貝銀錫之屬為噐飾寳</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-54a"/>
<hi>蔵不為幣</hi>
下尊<hi>漢書平當傳注見上尊下</hi>
下鼎<hi>儀禮士虞禮升腊左胖髀不升實於丨丨</hi>
下膳<hi>劉孝綽上虞鄉亭觀濤津渚學潘安仁河陽縣詩引籍陪丨丨横經參上庠</hi>
下管<hi>尚書益稷丨丨鼗鼔合止祝敔傳正義曰經言丨丨知是堂下樂也  周禮大師大祭祀帥瞽登歌</hi>
<hi>令奏擊拊丨丨播樂噐令奏鼓朄注鄭司農云丨丨吹管者在堂下疏釋曰凡樂歌者在上匏竹在下故曰丨</hi>
<hi>丨精又小師大祭祀登歌擊拊丨丨擊應鼓志  華孚鬯誠監昭通升歌翊節丨丨調風</hi>　<hi>宋書樂陸機文</hi>
<hi>賦混妍蚩而成體累良質而為瑕象丨丨之偏疾故雖應而不和  潘岳笙賦見上筩下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-54b"/>
下鼓<hi>齊書蔡約傳永明八年八月合朔約脱武冠解劔於省眠至丨丨不起為有司所奏贖論  陳書沈</hi>
<hi>洙傳見中時下</hi>
下化<hi>管子能象其道于國家加之于百姓而足以飾官丨丨明君也</hi>
下習<hi>史記樂書移風易俗注見上行下</hi>
下徴<hi>晉書律歴志丨丨調法林鐘為宫南吕為商應鐘為角黄鐘為變徴太簇為徴姑洗為羽㽔賓為變</hi>
<hi>宫注徴清當在宫上乃笛之宜倍令濁下故曰丨丨下徴更為宫者記所謂五聲十二律還相為宫也然則正</hi>
<hi>聲清丨丨為濁也尺宋書律志黄鐘之笛正聲應黄鐘丨丨應林鐘長二  八寸四分四釐有竒  馬融長笛</hi>
<hi>賦反商丨丨每各異善</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-55a"/>
下約<hi>宋史河渠志見上約下</hi>
下準<hi>宋史樂志見上準下例又晉書刁協傳凡處世者當上合古義丨丨今  然後談者不惑受罪者無</hi>
<hi>怨耳見陳樵瑇瑁賦  上規下</hi>
下規<hi>宋書天文志序見上規下</hi>
下矩<hi>陸倕石闕銘色法上圎制模丨丨  李光朝新渾儀賦見南極下</hi>
下綱<hi>周禮考工記梓人見上綱下</hi>
下斗<hi>漢書律歴志見上斛下</hi>
下俚<hi>資暇錄俗呼丨丨家為嘉李家者以俚與國姓音同不敢聨下字呼因改為嘉下聲逐近亦以家美</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-55b"/>
<hi>故也</hi>
下埽<hi>宋史河渠志見上埽下</hi>
下柎<hi>周禮考工記弓人丨丨之弓末應將興注末猶簫也興猶動也發也弓柎卑簫應弦則柎將動</hi>
下車<hi>禮記樂記武王克殷反商未及丨丨而封黄帝之後于薊封帝堯之後于祝封帝舜之後于陳丨丨</hi>
<hi>而封夏后氏之後于杞出論語孔子下欲與之言朱注孔子丨丨蓋欲告之以  處之義  孟子馮婦攘臂丨</hi>
<hi>丨</hi>
下馬<hi>蘓軾董儲郎中嘗知眉州與先人遊過安丘訪其故居見其子希甫留詩屋壁詩隻鷄敢忘橋公語</hi>
<hi>丨丨来尋董相墳丨陸遊閬中作殘年作客遍天涯丨  長亭便是家</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-56a"/>
下駟<hi>史記孫子傳見上駟下下李綱荔枝後賦見西川</hi>
下趾<hi>潘岳相風賦見上標下</hi>
下足<hi>史記孝文帝紀置傳注見中足下</hi>
下騎<hi>劉夢龍金馬門賦若驥足而匪良亦何殊于丨丨也</hi>
下牲<hi>禮記雜記凶年則乗駑馬祀以丨丨</hi>
下殺<hi>詩大庖不盈傳射左髀達于右<graphic n="KR1950" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1950.png" mimeType="image/png"/>為丨丨箋髀謂/股外<graphic n="KR1950" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1950.png" mimeType="image/png"/>謂水膁也  禮記王制天子諸候無事則</hi>
<hi>嵗三田一為乾豆二為賓客三為充君之庖疏三為充君之庖丨丨者也  又疏丨丨中腸汚泡死最遲故充</hi>
<hi>庖㕑又去聲殺禮記䘮服小記親親以三為五以五為九上殺丨丨旁  而親畢矣疏丨丨者謂下於子孫而減</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-56b"/>
<hi>殺子服父三年父亦宜報服而父子首足不宜等衰故父服子期也若正適傳重便得遂情故喪服云不敢降</hi>
<hi>是也父服子期孫卑理不得祖報故為九月若傳重者亦服期也為孫既大功則曾孫宜五月但曽孫服曾祖</hi>
<hi>正三月故曾祖報亦一時也而曾祖是正尊自加齊衰服而曾孫正卑故正服緦麻曾孫既緦麻三月元孫理</hi>
<hi>不容異且曾孫非已同體故服不依次減殺畧同三月</hi>
下射<hi>儀禮鄉射禮見上射下光唐書禮樂志見上射下  栁喜日浴咸池賦紅  丨丨疑萍實之欲沈赤</hi>
<hi>氣上浮訝林雲之不息七陽𢎞眞隟塵賦爾其皛明丨丨杳靄中攢  李羣玉  月十五夜看月詩丨丨長鯨</hi>
<hi>眼遥分玉兔毫</hi>
下蟲<hi>黄庭内景經見上蟲下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-57a"/>
下魚<hi>袁山松宜都記狼山縣東六十里有山名丨丨城四面絶崖惟两道可上皆險峻山上周迴可二十</hi>
<hi>里有林木池水人田種於山上昔永嘉亂土人登此避賊守之經年食盡取池魚擲下與賊以示不窮賊遂退</hi>
<hi>散因此名為丨丨城</hi>
下枝<hi>山海經見上枝下難梁簡文帝雪裏覓梅花詩丨丨低可見髙處逺  知  儲光羲洛陽道詩見上</hi>
<hi>枝下</hi>
下林<hi>阮籍詠懐詩髙鳥翔山岡燕雀棲丨丨</hi>
下蘀<hi>詩其下維榖傳榖惡木也疏見上檀下</hi>
下根<hi>杜甫古柟詩見上枝下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-57b"/>
下葉<hi>韓愈庭楸詩丨丨各垂地樹顚各雲連</hi>
下知<hi>吕覽見上知下</hi>
下問<hi>論語敏而好學不恥丨丨注丨丨謂凡在已下者  晉書潘尼傳篤生上嗣繼期挺秀聖敬日躋濬</hi>
<hi>哲閎茂留精儒術敦閲古訓遵道讓齒降心丨丨鋪以金聲光以玉潤  沈約冠子祝文無恥丨丨乃致髙車</hi>
下訓<hi>庾信趙國夫人墓志舉案外恭停機丨丨</hi>
下云<hi>杜甫送重表姪王砅評事使南海詩丨丨風雲合龍虎一吟吼</hi>
下言<hi>荀㫤擬青青河畔草詩見上言下</hi>
下度<hi>周邦彦汴都賦見上睇下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-58a"/>
下視<hi>舊唐書王方慶傳山徑危險石路曲狹上瞻駭目丨丨寒心  新序楚熊渠子夜行見寢石以為伏</hi>
<hi>虎闗弓射之滅矢飲羽丨丨知石也却復射之矢摧無迹  雲笈七籤守小虚無自然之法亦當除去情欲閉</hi>
<hi>塞耳目還神絳宫丨丨崑崙山和合天地日月隂陽島滄浪詩話李杜數公如金翅擘海香象渡河丨丨郊</hi>
<hi>輩直蟲吟草間耳延掦雄甘泉賦攀璇璣而丨丨兮行逰目乎三危  王  夀魯靈光殿賦神仙嶽嶽于棟間</hi>
<hi>玉女闚窗而丨丨遷王規大言應令詩俯身望日入丨丨見星羅  江淹  陽亭詩丨丨雄虹照俯看綵霞明</hi>
<hi>呉李白飛龍引丨丨瑶池見王母蛾眉蕭颯如秋霜同  筠遊仙詩見上超下  韋應物與㓜遐君貺兄弟</hi>
<hi>遊白家竹潭詩見前登下登韋渠牟歩虚詞飄颻九霄外丨丨望仙宫  白居易  樂逰園望詩丨丨十二街</hi>
<hi>綠樹間紅塵逰魏巒登清居臺詩側聆天上語丨丨飛鳥背  謝劇  爛柯山詩獨凌清景出丨丨衆山中</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-58b"/>
下覽<hi>漢書嚴安傳見上觀下</hi>
下窺<hi>皮日休射魚詩丨丨見魚樂怳若翔在空君吕巖詩無語丨丨黄谷子破顔平揖紫霞</hi>
下看<hi>韋應物王母歌上遊元極杳冥中丨丨東海一盃水  歐陽修戯梅聖俞詩丨丨區區郊與島飛螢</hi>
<hi>露濕吟秋草瓊楊萬里逰越王臺詩榕樹梢頭訪古䑓丨丨碧海一  盃  又迎劉孔章詩何時共瀹青原茗</hi>
<hi>丨丨江鷗来去飛方范成大燕子坡詩衆山直丨丨  知此峯危</hi>
下睨<hi>黄溍鍾山詩丨丨飛鳥輩茫茫若蒼煙</hi>
下睇<hi>沈約被褐守山東詩見上瞻下</hi>
下觀<hi>易觀盥而不薦有孚顒若彖曰大觀在上順而㢲中正以觀天下觀盥而不薦有孚顒若丨丨而化</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-59a"/>
<hi>也觀天之神道而四時不忒聖人以神道設教而天下服矣  張載濛汜池賦遊龍躍翼而上征翺鳳因儀而</hi>
<hi>丨丨見又史記虞卿傳  上採下</hi>
下瞰<hi>宋史趙鼎傳經營中原當自闗中始經營闗中當自蜀始欲幸蜀當自荆襄始吳越介在一隅非進</hi>
<hi>取中原之地荆襄左顧川陜右控湖湘而丨丨京洛三國所必爭宜以公安為行闕而屯重兵于襄陽運江浙</hi>
<hi>之粟以資川陜之兵人水經注見上䕃下主吕巖詩丨丨日輪天欲曉定知  世乆長生  蜀後  幸秦川上</hi>
<hi>梓潼山詩見上窺下</hi>
下覰<hi>韓愈送無本詩衆鬼囚大幽丨丨襲元窞</hi>
下眺<hi>蘓軾觀大水詩朝陽巖前不結廬丨丨江水百歩餘  田晝華清宫詞軼咳語兮曽穹薄飛巒兮丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-59b"/>
<hi>丨</hi>
下顧<hi>杜甫陪王侍御同登東山最髙頂宴姚通泉晚携酒泛江詩東山髙頂羅珍羞丨丨城郭銷我憂</hi>
下望<hi>宋玉高堂賦登巉巖而丨丨兮臨大阺之稸水</hi>
下見<hi>蘓頲奉和春日幸望春宫應制詩宫中丨丨南山盡城上平臨北斗懸  李白秋浦歌正西望長安</hi>
<hi>丨丨江水流</hi>
下聴<hi>崔融吏部選人議陶唐氏之清問衢室斯所以丨丨於人也  馬戴新春聞赦詩堯聰能丨丨湯網</hi>
<hi>本来疎</hi>
下聰<hi>栁宗元鼓吹歌見上聾下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-60a"/>
下嫁<hi>書堯典釐降二女于媯汭疏言舜為匹夫帝女丨丨以貴適賤必自驕矜故美舜能以義理下帝女</hi>
<hi>尊尤之心於所居嬀水之汭使之服行婦道於虞氏目魏書崔武襲傳初巨倫有姊明惠有才行因患眇一</hi>
<hi>内外親類莫有求者其家議欲丨丨之巨倫姑趙國李叔允之妻髙明慈篤聞而悲感曰吾兄盛徳不幸早世</hi>
<hi>豈令此女屈事卑俗乃為子翼納之時人歎其義崔氏與翼書詩數十巻辭理可觀  唐書長沙公主傳長沙</hi>
<hi>公主丨丨馮少師子元史世祖紀以皇女和塔拉竒爾黙色丨丨髙麗世  王愖  鄭愔送金城公主適西蕃</hi>
<hi>應制詩丨丨戎庭逺和親漢禮優</hi>
下姻<hi>謝莊孝武宣貴妃誄天寵方隆王姬丨丨</hi>
下祭<hi>詩上下奠瘞疏見上祭下孫禮記祭法王丨丨殤五適子適孫適曽孫適元  適来孫諸侯丨丨三</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-60b"/>
<hi>大夫丨丨二適士及庶人祭子而止集說以尊祭卑故曰丨丨</hi>
下拜<hi>左傳王使宰孔賜齊侯胙曰天子有事于文武使孔賜伯舅胙齊侯將丨丨孔曰且有後命天子使</hi>
<hi>孔曰以伯舅耋老加勞賜一級無丨丨對曰天威不違顔咫尺小白余敢貪天子之命無丨丨恐隕越于下以</hi>
<hi>遺天子羞敢不丨丨下拜登受義後漢書陳元傳留思聖蓺眷顧儒雅採孔子丨丨之  卒淵聖獨見之㫖</hi>
<hi>晉書頋榮等傳論見西漢下殯又羊祜傳祜寢疾求入朝既至洛陽㑹景獻宫車在  哀慟至篤中詔申諭扶</hi>
<hi>疾引見命乗輦入殿無丨丨甚見優禮蒲唐書李密傳宻感厲讀書聞包愷在緱山往從之以  韉乗牛挂漢</hi>
<hi>書一帙角上行且讀越國公楊素適見於道按轡躡其後曰何書生勤如此密識素丨丨問所讀曰項羽傳因</hi>
<hi>與語竒之往又顔眞卿傳盧杞數遣人問方鎭所便將出之眞卿  見杞辭曰先中丞傳首平原面流血吾不</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-61a"/>
<hi>敢以衣栻親舌䑛之公忍不見容乎杞矍然丨丨而銜恨切骨  宋史樂志玉簡金書翔鸞戲鴻丨丨登受旋</hi>
<hi>于青宫他又楊應詢傳館契丹使當賜柑而貢未至有司代以  物使不受應詢以言折之乃丨丨  宋之問</hi>
<hi>扈從成頌詩萬方俱丨丨相與樂昇平李皇甫冉迎神詞紛丨丨屢加籩人心望歳祈豐年    頻送許棠作</hi>
<hi>尉詩縣人齊丨丨邑宰共分曹</hi>
下舞<hi>班固東都賦見上歌下</hi>
下醉<hi>馬戴廣陵曲見上鳴下</hi>
下嬉<hi>唐書鄭餘慶等傳贊見上恬下中宋史眞徳秀傳上疏言金有必亡之勢亦可為  國憂蓋金亡則</hi>
<hi>上恬丨丨憂不在敵而在我多事之端恐自此始</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-61b"/>
下笑<hi>栁宗元雨中贈仙人山賈山人詩遥知元豹在深處丨丨羈絆泥塗間</hi>
下夢<hi>班固幽通賦宣曹興敗于丨丨兮魯衛名諡于銘謡</hi>
下遺<hi>詩莫肯丨丨式居婁驕</hi>
下求<hi>元史歴志今授時歴以之考古則增嵗餘而損嵗差以之推来則増歳差而損歳餘上推春秋以来</hi>
<hi>冬至往往皆合丨丨方来可以永乆而無弊非止密于今日而已</hi>
下請<hi>杜甫湘江宴餞裴二端公赴道州詩見上請下</hi>
下尋<hi>聞見錄康節公逰學晉州山路馬突墜深澗中從者攀援丨丨公無所傷惟壊一帽</hi>
下遊<hi>嚴忌哀時命知貪餌而近死矣不如丨丨乎清波</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-62a"/>
下序<hi>王逸離騷序見上述下詩又叙同白居易郡齋暇日酬陳郎中  見上申下</hi>
下繪<hi>元史輿服志角宿旗青質赤火燄脚畫神人為女子形露髪朱袍黑襴立雲氣中持蓮荷外仗角亢</hi>
<hi>以下七旗並青質青火燄脚角宿繪二星丨丨蛟</hi>
下驗<hi>宋史律歴志見上稽下</hi>
下試<hi>韋應物學仙詩昔有道士求神仙靈眞丨丨心確然  蘓軾詩天女丨丨顔如蓮</hi>
下接<hi>宋史河渠志見上徹下屯又李綱傳今當于淮之東南及荆襄置三大師  重兵以臨之分遣偏師</hi>
<hi>進守支郡加以戰艦水軍上運丨丨自為防守敵馬雖多不敢輕犯則藩籬之勢盛而無窮之利也  蔡邕漢</hi>
<hi>津賦上控隴坻丨丨江湖</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-62b"/>
下授<hi>魏書律歴志見上齊下</hi>
下逄<hi>屈原天問帝乃降觀丨丨伊摰</hi>
下交<hi>易繫辭傳子曰知幾其神乎君子上交不諂丨丨不瀆其知幾乎  史記信陵君傳贊天下諸公子</hi>
<hi>亦有喜士者矣然信陵君之接巖穴𨼆者不恥丨丨有以也名冠諸侯不虚耳  隋書郎荗傳宇文愷位望已</hi>
<hi>隆禄賜優厚拔葵去織寂爾無聞求利丨丨曽無愧色  雲笈七籤滯塞靈祗沈淪凡俗無冀日月迴曜幽穴</hi>
<hi>不謂天尊下交凡肆所以割心斷意取同螻蚓</hi>
下施<hi>宋史儀衛志見上殺下</hi>
下頒<hi>唐無名氏賑給判見上請下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-63a"/>
下泰<hi>阮籍通易論小過丨丨不宜于上下止上動有飛鳥之象焉</hi>
下順<hi>易小過彖傳有飛鳥之象焉飛鳥遺之音不宜上宜下大吉上逆而丨丨也  晉書劉頌傳疏曰魏</hi>
<hi>武帝以經略之才撥煩理亂兼肅文教積數十年至于延康之初然後吏清丨丨法始大行  隋書楊元感傳</hi>
<hi>元感世荷國恩位居上將先公奉遺詔曰好子孫為我輔弼之惡子孫為我屏黜之所以上禀先㫖丨丨民心</hi>
<hi>廢此滛昏更立明哲下宋史李綱傳見上應</hi>
下臨<hi>魏書崔浩傳從太宗幸西河太原登憇高陵之上丨丨河流傍覽川域慨然有感遂與同寮論五等</hi>
<hi>郡縣之是非考秦始皇武帝之違失好古識治時伏其言  王勃滕王閣序見上出下  潘岳寡婦賦上瞻兮</hi>
<hi>遺像丨丨兮泉壤下傅元白楊行見上眄下丨司馬彪贈山濤詩見上凌    杜甫寄董卿嘉榮詩  丨千雪</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-63b"/>
<hi>嶺却背五繩橋江又贈李十五丈别詩丨丨不測  中有萬里船</hi>
下達<hi>論語小人丨丨注末為下疏末為下謂財利也于儀禮士昏禮丨丨納采用鴈疏謂以言辭下通</hi>
<hi>女氏也之詩之子于歸言秣其馬箋謙不敢斥其適已于是子  嫁我願秣其馬致禮餼示有意焉疏言致禮</hi>
<hi>餼者昏禮丨丨納采用雁問名納吉皆如之納徵用元纁束帛儷皮是士禮也  宋書禮志見上通下  齊書</hi>
<hi>武帝紀婚禮丨丨人倫攸始周官設媒氏之職國風興及時之詠四爵内陳義不期侈三鼎外列事豈存奢</hi>
<hi>宋史河渠志嘉定五年守臣黄度言府境北據大江是為天險上自采石丨丨𤓰歩千有餘里共置六渡一曰</hi>
<hi>烈山渡籍于常平司歳有河渡錢額五曰南浦渡龍灣渡東陽渡大城堽渡岡沙渡籍于府司亦有河渡錢額</hi>
<hi>上張昔御注孝經臺賦  崇君徳丨丨人情</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-64a"/>
下勇<hi>荀子見上勇下</hi>
下富<hi>漢書叙傳割制廬井定爾土田什一供貢丨丨上尊</hi>
下美<hi>左傳見中色下</hi>
下仁<hi>道徳指歸論大國之君負衆強上權右勢左徳丨丨</hi>
下義<hi>吳志士變傳見上恩下  又左傳見上賞下</hi>
下肅<hi>宋書謝晦傳論見上尊下</hi>
下戒<hi>屈原九章何芳草之早殀兮微霜降而丨丨</hi>
下儉<hi>宋書五行志孫休後衣服之制上長下短又積領五六而裳居一二干寳曰上饒博丨丨逼上有餘</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-64b"/>
<hi>下不足之妖也</hi>
下安<hi>北史陳元康傳見上負下</hi>
下豐<hi>宋書五行志見上儉下</hi>
下熟<hi>詩倬彼甫田歳取十千箋上地榖畝一鍾疏漢書食貨志曰一夫治田百畝歳收畝一碩半為粟百</hi>
<hi>五十碩嵗有上中下上熟其收自四中熟自三丨丨自倍</hi>
下强<hi>易林見上弱下所又丨丨上弱為隂  刑</hi>
下險<hi>易訟彖見上剛下</hi>
下惡<hi>詩其下維榖疏見上檀下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-65a"/>
下柔<hi>蔡邕筆賦見上剛下</hi>
下暴<hi>易繫辭傳見上慢下下漢書五行志見上慢</hi>
下困<hi>五代史趙在禮等傳論五代之民其何以堪之哉上輸兵賦之急丨丨剥斂之苛自莊宗以来方鎭</hi>
<hi>進獻之事稍作至於晉而不可勝紀矣  李華君之牧人辨見上困下</hi>
下卑<hi>吕覽見上尊下</hi>
下陋<hi>栁宗元嶺南節度饗軍堂記先是為堂于治城西北陬其位公北向衆賓南向奏部伎于其西視泉</hi>
<hi>地于其東隅奥痺仄庭廡丨丨日未及晡則赫炎當目汗眩更起</hi>
下戾<hi>宋史賈昌朝傳見上行下  又蘓紳傳見上干下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-65b"/>
下替<hi>晉書賀循傳見上隆下靡隋書焬帝紀上陵丨丨綱維  立</hi>
下窮<hi>宋書孝武帝紀去歳東境偏旱田畝失收使命来者多至乏絶或丨丨流穴頓伏街巷朕甚憫之</hi>
下勞<hi>宋史麻舜欽傳陛下即位未及十年數遭水旱雖征賦減入而百姓困乏若大興土木則費用不知</hi>
<hi>紀極財力耗于内百姓勞于下内耗丨丨何以為國</hi>
下逸<hi>李華君之牧人辨見上困下</hi>
下黷<hi>陸機漢髙祖功臣頌茫茫宇宙上墋丨丨  王屮頭陀寺碑文淳源上派澆風丨丨</hi>
下災<hi>齊書五行志人君疑惑棄法律不誅䜛邪則䜛口行内間骨肉外疎忠臣至殺世子逐功臣以妾為</hi>
<hi>妻則火失其性上災宗廟丨丨府榭内熯本朝外熯闕觀雖興師衆不能救也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-66a"/>
下辱<hi>後漢書趙典傳時恩澤諸侯以無勞受封羣臣不悦而莫敢諫典獨奏曰夫無功而賞勞者不勸上</hi>
<hi>忝丨丨亂象干度且髙祖之誓非功臣不封宜一切削免爵土以存舊典帝不從</hi>
下陵<hi>凌同左傳見上替下下髙閭至徳頌見上替</hi>
下奔<hi>晉語鄢之戰郤至以韎韋之跗注三逐楚平王卒見王必丨丨退戰王使工尹襄問之以弓曰方事</hi>
<hi>之殷有韎韋之跗注君子也屬見不榖而下無乃傷乎</hi>
下競<hi>左傳秦景公使士雃乞師于楚將以伐晉楚子許之子囊曰不可當今吾不能與晉爭晉君類能而</hi>
<hi>使之舉不失選官不易方其卿讓於善其大夫不失守其士競於教其庻人力於農穡商工皁隸不知遷業韓</hi>
<hi>厥老矣知罃稟焉以為政范匄少於中行偃而上之使佐中軍韓起少於欒黶而欒黶士魴上之使佐上軍魏</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-66b"/>
<hi>絳多功以趙武為賢而為之佐君明臣忠上讓丨丨當是時也晉不可敵</hi>
下奪<hi>宋史蘓軾傳見上靡下</hi>
下負<hi>宋書索虜傳七年治兵義在經略三帥渉河秋毫不犯但崇此信誓丨丨約言耳  韓愈食曲河驛</hi>
<hi>詩見上孤下</hi>
下誣<hi>宋史胡宏傳姦䛕敢挾紹述之義以逞其私丨丨君父上欺祖宗誣謗宣仁廢遷隆祐使我國家君</hi>
<hi>臣夫婦之間頓生疵癘三綱廢壊神化之道泯然將滅遂使敵國外横盜賊内訌王師傷敗中原陷沒二聖逺</hi>
<hi>棲于沙漠皇輿僻寄于東吳囂囂萬姓未知攸底禍至酷也</hi>
下訕<hi>吳志王蕃傳注見上誣下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-67a"/>
下隕<hi>劉向九歎頽流丨丨身日逺兮漫又登逄龍而丨丨兮違故都之漫</hi>
下頽<hi>晉書衛恒傳恒論書勢曰矯然特出若龍騰于川森爾丨丨若雨墜于天  劉向九歎孰契契而委</hi>
<hi>棟兮日晻晻而丨丨</hi>
下叛<hi>張衡東京賦今公子茍好剿民以媮樂忘人怨之為仇也好殫物以窮寵忽丨丨而生憂也</hi>
下絶<hi>宋書禮志貴妃上厭皇姑丨丨列國無所應祔  又見上次下</hi>
下譏<hi>公羊傳注見上刺下</hi>
下悼<hi>漢書董仲舒傳見上嘉下</hi>
下惑<hi>史記范睢傳見上畏下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-67b"/>
下怨<hi>漢書徐樂傳陳渉無千乗之尊尺土之地然起窮巷奮棘矜偏袒大呼天下從風此其何故也由民</hi>
<hi>困而主不恤丨丨而上不知俗已亂而政不修此三者陳渉之所以為資也</hi>
下闇<hi>榖梁傳上泄則丨丨下闇則上聾顧璘祝融峯觀日出賦見上殷下</hi>
下愍<hi>晉書茍晞傳見上懼下最杜甫朱鳳行丨丨百鳥在羅綱黄雀  小猶難逃</hi>
下怖<hi>儲光羲觀競渡詩見上驚下</hi>
下憫<hi>杜甫壯逰詩見上感下</hi>
下玷<hi>范咸為晉公讓中書令表實恐上累明時丨丨良史</hi>
下振<hi>無名氏風賦見上飛下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-68a"/>
下背<hi>易林丨丨其上資明其讓</hi>
下弭<hi>宋書袁淑傳上說辰鑒丨丨素言</hi>
下陶<hi>謝超宗齊太廟嘉薦樂歌見上澄下</hi>
下欣<hi>盧諶贈劉琨詩上懼任大丨丨施厚</hi>
下祇<hi>北史隋髙祖紀見上則下</hi>
下讋<hi>掦雄河東賦泰神丨丨跖魂負沴</hi>
下念<hi>後漢書鄧皇后紀見上述下</hi>
下察<hi>漢書東方朔傳見上觀下毫商子離婁上别飛鳥丨丨秋</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-68b"/>
下曉<hi>隋書房彦謙傳見上副下</hi>
下恤<hi>宋書文帝紀見上答下</hi>
下召<hi>宋史鄭俠傳願陛下開倉廩賑貧乏取有司掊克不道之政一切罷去冀丨丨和氣上應天心延萬</hi>
<hi>姓垂死之命</hi>
下應<hi>宋書樂志見上教下下元史天文志闚几之制長六尺廣二尺髙倍之  為趺廣三寸厚二寸上□</hi>
<hi>廣四寸厚如趺以板為靣厚及寸四隅為足撐以斜木務正方面中開明竅長四尺廣二寸近竅兩旁一寸分</hi>
<hi>畫為尺内三寸刻為細分丨丨圭面  張衡七辨化明如日丨丨如神</hi>
下報<hi>詩小序鹿鳴燕羣臣嘉賔也既飲食之又實幣帛筐篚以將其厚意然後忠臣嘉賓得盡其心矣疏</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-69a"/>
<hi>正義曰作鹿鳴詩者燕羣臣嘉賔也言人君之於羣臣嘉賔既設饗以飲之陳饌以食之又實幣帛于筐篚而</hi>
<hi>酬侑之以行其厚意然後忠臣嘉賔佩荷恩徳皆得盡其忠誠之心以事上焉明上隆丨丨君臣盡誠所以為</hi>
<hi>政之美也武史記趙世家趙武冠為成人程嬰乃辭諸大夫謂趙  曰昔下宫之難皆能死我非不能死我思</hi>
<hi>立趙氏之後今趙武既立為成人復故位我將丨丨趙宣孟與公孫杵臼趙武啼泣頓首固請曰武願苦筋骨</hi>
<hi>以報子至死而子忍去我死乎程嬰曰不可彼以我為能成事故先我死今我不報是以我事為不成遂自殺</hi>
<hi>傳又唐書陸贄  見上行下</hi>
下治<hi>禮記大傳上治祖禰尊尊也丨丨子孫親親也疏丨丨子孫親親也者下正於子孫是親其親也</hi>
下理<hi>宋書孝武帝紀見上對下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-69b"/>
下效<hi>周禮太宰以八統詔王馭萬民疏見上行下  唐明皇鶺鴒頌見上教下</hi>
下圓<hi>齊書天文志見上銳下</hi>
下曲<hi>詩南有樛木傳木丨丨曰樛才石珤登封龍山賦安平之崔丨丨之魏累代名  靈夀之曹稾城之</hi>
<hi>董一時勲舊</hi>
下銳<hi>唐書驃傳見上博下</hi>
下撱<hi>元史輿服志小㦸飛龍掌制如㦸畫雲氣上綴飛掌垂五絲帶末有銅鈴掌上方而丨两角微丨繪</hi>
<hi>龍于其上</hi>
下廣<hi>詩赤芾在股箋見上廣下瀚元史天文志見南輄下  又河渠志又縁水勢  漫復於近北築月隄</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-70a"/>
<hi>東西長一千餘歩丨丨九歩其功未竟至二十一日水忽泛溢新舊三隄一時咸決明日外隄復壊</hi>
下狹<hi>書禹貢九河既道傳馬頰三疏馬頰河勢上廣丨丨狀如馬頰也  宋史天文志見上闊下</hi>
下大<hi>周禮典同注見下聲下而史記天官書格澤星者如炎火之狀黄白起地  上丨丨上兌其見也不</hi>
<hi>種而穫不有土功必有大害  水經注見上斂下</hi>
下低<hi>劉向九歎淩黄沱而丨丨兮思逺流而復反李白明堂賦徑通天而直上俯長河而丨丨</hi>
下垂<hi>詩南有樛木葛藟纍之箋見上附下鏤漢書枚乗傳見上縣下  隋書流求國志多鬬  樹似橘而</hi>
<hi>葉密條纖如髮然丨丨鵝宋史儀衛志氅本緝鳥毛為之唐有六色孔雀大小  毛雞毛之制後志云今制有</hi>
<hi>青緋皁白黄五色上有朱蓋丨丨帶帶繡禽羽末綴金鈴青則繡以孔雀五角蓋緋則繡以鳳六角蓋皁則繡</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-70b"/>
<hi>以鵝六角蓋白亦以鵝四角蓋黄則以雞四角</hi>
下重<hi>宋史食貨志見上輕下</hi>
下輕<hi>淮南子丨丨上重其覆必易</hi>
下難<hi>蘓軾畫車詩見上易下</hi>
下開<hi>水經江水又東逕石門灘注見上合下橛韓愈送文暢師詩丨丨迷惑胸窙豁斸株</hi>
下合<hi>宋書歴志見上通下提北史隋房陵王勇傳見上稱下  宋史河渠志  轄修京城所請引霧澤陂</hi>
<hi>水至咸豐門合京索河由京索簽入副堤河丨丨恵民  又王克基言先準宣恵民京索河水淺小縁出源西</hi>
<hi>京鄭許州界恵民河丨丨横溝白雁溝京索河丨丨西河湖河雙河欒覇河丈八溝各為民間截水蒔稻灌圉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-71a"/>
<hi>宜令州縣廵察</hi>
下崇<hi>髙允徵士頌劉許履忠竭力致躬出能騁說入獻其功輶軒一舉橈燕丨丨名彰魏世亨業亦隆</hi>
下透<hi>白行簡濾水羅賦初疑散絲之雨灑緑雲而亂飛又似瀑布之泉穿碧煙而丨丨</hi>
下仰<hi>皮日休添魚具詩序見上抱下</hi>
下仄<hi>元傑東嶺洞谷銘崩岸傍傾猿逕丨丨羽人幽㑹此焉珤席</hi>
下出<hi>史記天官書察日辰之㑹以治辰星之位其入太白中而上出破軍殺將客軍勝丨丨客亡地辰星</hi>
<hi>来抵太白太白不去將死正旗上出破軍殺將客勝丨丨客亡地視旗所指以命破軍</hi>
下入<hi>宋史河渠志都提舉司言汴水增漲京西四斗門不能分減致開決堤岸今近京惟孔固斗門可以</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-71b"/>
<hi>泄水丨丨黄河</hi>
下竭<hi>後漢書五行志犯隂侵陽注上奢則求多求多則丨丨下竭則潰  王令詩上潤雖已然丨丨將奈</hi>
<hi>何</hi>
下枯<hi>易林見上榮下</hi>
下溉<hi>宋史韓億傳以右諫議大夫樞密直學士知益州疏九升江口丨丨民田數千頃</hi>
下蒸<hi>方千逰張公洞寄陶校書詩丨丨隂氣松羅濕外制温風杖屨寒</hi>
下濕<hi>書禹貢原隰底績傳丨丨曰隰丨詩既微且尰傳骭痬為微腫足為尰箋此人居  丨之地故生微</hi>
<hi>尰之疾肥史記大宛傳注自崑崙山以南多是平地而丨丨土  良多種稻歳四熟  後漢書城陽王祉傳城</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-72a"/>
<hi>陽恭王祉字巨伯光武族兄舂陵康侯敞之子也敞曽祖父節侯買以長沙定王子封于零道之舂陵鄉為舂</hi>
<hi>陵侯買卒子戴侯熊渠嗣熊渠卒子考侯嗣祉以舂陵地勢丨丨山林毒氣上書求減邑内徙元帝初元四年</hi>
<hi>徙封南陽之白水鄉丨晉書文帝紀景辰四年夏帝將伐蜀乃謀衆曰南土  丨必生疾疫今宜先取蜀三年</hi>
<hi>之後因巴蜀順流之勢水陸並進此滅虞定虢吞韓并魏之勢也  又賈充傳王濬之尅武昌也充遣使表曰</hi>
<hi>吳未可悉定方夏江淮丨丨疾疫必起宜召諸軍以為後圖  魏書百濟國傳其先出自夫餘其國北去髙句</hi>
<hi>麗千餘里處小海之南其民土著地多丨丨率皆山居有五榖其衣服飲食與髙句麗同  隋書宇文㢸傳宜</hi>
<hi>選精騎直趨祈連之西賊若收軍必自蓼泉之北此地險隘兼復丨丨度其人馬三日方度緩轡追討何慮不</hi>
<hi>及彼勞我逸破之必矣寒易林積水丨丨北陸苦</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-72b"/>
下泄<hi>史記倉公傳齊中郎破石病臣意診其脉當溲血死所以溲血者診脉法曰病飬喜隂處者順死飬</hi>
<hi>喜陽處者逆死其人喜自静不躁又久安坐伏几而寐故血丨丨  髙啓答余新鄭詩舟中感痢得丨丨刀攪</hi>
<hi>腸腹聞咿嚶</hi>
下滋<hi>宋史河渠志見上惑下</hi>
下潤<hi>易林𨼆𨼆煩煩火燒山根丨丨我鄰獨不蒙恩有杜預論水利疏陂多則土薄水淺潦不丨丨每</hi>
<hi>雨水輙復横流延及陸田含張璜田中有樹判乙有嘉樹森乎莆田上  煙飈丨丨溝洫</hi>
下霑<hi>盧諶覽古詩眥血丨丨襟怒髮上衝冠</hi>
下沈<hi>子華子見上浮下韋劉向九歎身衡陷而丨丨兮不可獲而復登    應物函谷闗詩見上結下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-73a"/>
下淪<hi>屈原逺遊微霜降而丨丨兮悼芳草之先零</hi>
下凝<hi>道徳指歸論清以上積濁以丨丨  宗炳登半石山詩見上施下</hi>
下滯<hi>元史河渠志見上嚥下</hi>
下降<hi>禮記樂記地氣上齊天氣丨丨疏天氣丨丨者謂降下與地氣交合  又月令見上騰下  漢書掦</hi>
<hi>雄傳雲䬠䬠而来迎兮澤滲灕而丨丨而魏書髙允傳夫天下者殿下之天下富有四海何求  不獲何欲而</hi>
<hi>弗從而與販夫販婦競此尺寸昔虢之將亡神乃丨丨賜之土田卒喪其國漢之靈帝不修人君之重好與宫</hi>
<hi>人列肆販賣私立府藏以營小利卒有顚覆傾亂之禍前鑒若此甚可畏懼  宋史禮志見下方下  又公主</hi>
<hi>丨丨初被選尚者即拜駙馬都尉封又胡宿傳兗國公主丨丨將行册禮宿諫曰陛下昔  兩長主未嘗册命</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-73b"/>
<hi>今施之愛女殆非漢明帝所謂我子豈得與先帝子等之義也  易林潼滃蔚薈扶首来㑹津液丨丨流潦滂</hi>
<hi>霈天吳越春秋干將作劔采五山之鐡精六合之金英候  伺地隂陽同光百神臨觀天氣丨丨  錢氏私誌</hi>
<hi>錢某尚慶夀公主踰年賢穆丨丨三殿䕶送就第故事丨丨後三日貴主入内謝畢方見舅姑貴主垂簾坐舅</hi>
<hi>姑拜簾外賢穆奏乞行常人禮乗宋玉九辨白露既丨丨百草兮奄離披此梧楸  枚  七發汨乗流而丨丨</hi>
<hi>兮或不知其所止鐘劉向九歎赴湘流之湍流兮順波湊而丨丨  江總  銘大仙丨丨避席為恭  王粲登</hi>
<hi>樓賦循階除而丨丨兮氣交憤于胷臆</hi>
下費<hi>晉書温嶠傳嶠奏古者親畊籍田制廩犧之官今臨時市求既上黷至敬丨丨生靈非所以䖍奉烝</hi>
<hi>嘗之㫖</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-74a"/>
下生<hi>周禮大司樂注見上生下丨宋書律志見南事下  又黄鐘位子主十一月  丨林鐘林鐘之數五</hi>
<hi>十四主六月上生太簇故宋史律歴志見上生下丨輟畊錄自子至于己為陽  自黄鐘至于中呂皆丨  自</hi>
<hi>午至于亥為隂故自林鐘至于應鐘皆上生時又歳華紀麗二月八日釋氏丨丨之日迦文成道之    明一</hi>
<hi>統志丨丨寺在平凉府隆徳縣治西洪武中建又李嶠奉和天樞成宴夷夏羣寮應制詩見上皇下    藝圃</hi>
<hi>折中見上生下其楊載夢讀退之詩頗竒詭已覺記  大㫖作見上生下</hi>
下養<hi>史記魯仲連傳見上輔下</hi>
下育<hi>史記陳丞相世家見上佐下</hi>
下産<hi>馬祖常禮部合化堂前後栽小松詩遲爾千尺長丨丨黄琥珀</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-74b"/>
下結<hi>李益罷秩後入華山採茯苓逢道者詩丨丨九秋霰流膏為茯苓</hi>
下覆<hi>白居易答桐花詩見上對下石姚合松壇詩盤盤松上蓋丨丨青  壇</hi>
下歸<hi>杜甫渼陂行見中流下</hi>
下懸<hi>楊宏貞溜穿石賦一道中透孤光丨丨</hi>
下運<hi>齊書虞玩之傳玩之上表曰伏願慈臨賜臣骸骨非為希髙慕古愛好林泉特以丨丨孤貧飬禮多</hi>
<hi>闕風樹之感夙自纒心庶天假其辰得二三年間掃守丘墓以此歸全始終之報遂矣</hi>
下躡<hi>雲笈七籤上建華蓋丨丨斗魁</hi>
下判<hi>唐書李泌傳見上皇下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-75a"/>
下迎<hi>張說封泰山樂章見上達下</hi>
下屬<hi>史記司馬相如傳雲夢者方九百里其中有山焉其山則盤紆茀鬱隆崇嵂崒岑巖參差日月蔽虧</hi>
<hi>交錯糾紛上干青雲罷池陂陁丨丨江河公漢書郊祀志秦文公東獵汧渭之間卜居之而吉文  夢黄蛇自</hi>
<hi>天丨丨地其口止于鄜衍文公問史敦敦曰此上帝之徵君其祠之於是作鄜畤用三牲郊祭白帝焉  李尤</hi>
<hi>東觀賦東觀之萟孽孽洋洋上承重閣丨丨周廊丨謝朓逰敬亭山詩見上干下  徐敬業詩修篁壯丨  危</hi>
<hi>樓峻上干陂儲光羲仲夏入園中東  詩見上延下</hi>
下承<hi>宋書禮志見上合下</hi>
下貫<hi>淮南子所謂一者無匹合于天下者也卓然獨立塊然獨處上通九天丨丨九野</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-75b"/>
下藏<hi>史記律書見上舒下</hi>
下𨼆<hi>淮南子見上𨼆下</hi>
下蓋<hi>梁簡文帝大愛敬寺銘日輪丨丨承露上擎</hi>
下置<hi>戴復古淨明詩丨丨維摩室上通龍伯宫</hi>
下拂<hi>杜甫贈太子太師汝陽郡王璡詩翻然紫塞翮丨丨明月輪</hi>
下撩<hi>埤雅詩南有嘉魚烝然汕汕爾雅曰罺謂之汕今之撩罟是也太平君子樂與賢者共之而所以求</hi>
<hi>者上籠之如罩丨丨之如汕此至誠之道也</hi>
下摩<hi>漢書司馬相如傳丨丨蘭蕙上拂羽蓋注師古曰丨丨蘭蕙謂垂髯也上拂羽蓋謂飛襳也  又霍</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-76a"/>
<hi>去病傳封渾邪王萬戸為漯隂侯封其裨王呼毒尼為丨丨侯</hi>
下履<hi>晁補之坐進菴賦上蒙藳桔丨丨瓴甋</hi>
下鋪<hi>詩疏見上簟下</hi>
下解<hi>酉陽雜俎見上解下</hi>
下猘<hi>夏侯湛獵兔賦爾乃鷹鷂翻以飄掦勁翼謖而丨丨馬釋控以長騁鬱騰空而陵厲</hi>
下傾<hi>陳山甫禹鑿龍門賦懸流赴勢以中注巨石乗危而丨丨</hi>
下布<hi>淮南子上告于天丨丨于民丨江淹青苔賦崎屈上生斑駮丨</hi>
下卸<hi>宋史河渠志向者朝廷曽賜米河北亦於黎陽或馬陵道口丨丨倒裝轉致費亦不多  又食貨志</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-76b"/>
<hi>大觀二年京畿都轉運使吳擇仁言西輔軍糧發運司歳撥八萬石貼助于榮澤丨丨至州尚四五十里擺置</hi>
<hi>車三鋪每鋪七十人月可運八千四百石所運漸多據數增添鋪兵</hi>
下却<hi>李白留别魯頌詩誰道魯山髙丨丨魯連節</hi>
下升<hi>晉書賀循傳見上繼下</hi>
下盡<hi>史記禮書君子上致其隆丨丨其殺而中處其中  魏書崔浩傳天師冦謙之謂浩曰卿為吾撰列</hi>
<hi>王者治典并論其大要浩乃著書二十餘篇上推太初丨丨秦漢變弊之迹大㫖先以復五等為本</hi>
下来<hi>詩日之夕矣羊牛丨丨朱注日夕則羊先歸而牛次之  秦系期王鍊師不至詩昨日圍棋未終局</hi>
<hi>多乗白鶴丨山丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-77a"/>
下至<hi>詩行葦小序内睦九族箋見上至下增史記禮書至于髙祖光有四海叔孫通頗有所  益減損大</hi>
<hi>抵皆襲秦故自天子稱號丨丨佐僚及宫室官名少所變改  又范睢傳見上及下</hi>
下逮<hi>詩箋見上附下丨庾肩吾謝賚㯽榔啓登玉案而上陳出珠盤而  丨  真徳秀謝丞相啓巧語上</hi>
<hi>聞方抗章而自列隆恩丨丨况赦過以不誅王惲汲冢懐古詩上窺姒與商丨丨蒼周書</hi>
下訖<hi>迄同史記索𨼆序上始軒轅丨丨天漢作十二本紀十表八書三十系家七十列傳凡一百三十篇</hi>
　<hi>又孔子世家見上至下魏書禮志見中華下</hi>
下漏<hi>陳書武帝紀見上達下朝宋史食貨志是時天下財用歳入有御前錢物  廷錢物戸部錢物其措</hi>
<hi>置裒斂取索支用各不相知天下財賦多為禁中私財上溢丨丨而民重困  又後漢書律歴志見中星下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-77b"/>
下遂<hi>史記扁鵲傳見上爭下而亦作墜嵇康琴賦天吳踊躍于重淵王喬披雲  丨丨  歐陽修病暑賦</hi>
<hi>羽翰不可以挿余之两腋兮畏舉身而丨丨丨薛士隆雁蕩山賦霏微雨霧之飄散晃朗白虹之  丨</hi>
下襲<hi>中庸仲尼祖述堯舜憲章文武上律天時丨丨水土疏丨丨水土者襲因也丨則因丨諸侯之事水</hi>
<hi>土所在</hi>
下壓<hi>吳融沃焦山賦北渚丨丨南箕上承西羅𨼆巫山髙丨丨重泉上千仞香雲結夢  風𦂳</hi>
下據<hi>易困六三困于石據于蒺藜注上比困石丨丨蒺藜無應而入焉得配偶</hi>
下銷<hi>徐夤郡庭惜牡丹詩積蘚丨丨香蕊盡晴陽髙照露華乾</hi>
下錮<hi>漢書貨殖傳見上爭下葬又作固魏書髙允傳昔堯葬榖林農不易畝舜  蒼梧市不改肆秦始皇</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-78a"/>
<hi>作為地市丨丨三泉金玉寳貨不可計數死不旋踵尸焚墓掘由此推之堯舜之儉始皇之奢是非可見  水</hi>
<hi>經注霍山為南嶽其山上侵神氣丨丨窮泉</hi>
下鑿<hi>傅元失題詩上翳青雲景丨丨渌水波</hi>
下掣<hi>孟郊峽哀詩見上仄下</hi>
下蝕<hi>齊書天文志見上下下</hi>
下捨<hi>傳燈錄修行衆善有所希望是謂丨丨</hi>
下減<hi>魏書律歴志見上推下</hi>
下載<hi>舊唐書吐蕃傳原夫吴穹上臨黄祇丨丨茫茫蠢蠢之類必資官司為厥宰臣茍無競紀則相滅絶</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-78b"/>
下餘<hi>宋史律歴志見上減下</hi>
下有<hi>王逸九思欲入兮深谷丨丨兮虺蛇</hi>
下加<hi>元史天文志見上結下</hi>
下存<hi>史記蘓秦傳臣聞客有逺為吏而其妻私於人者其夫將来其私者憂之妻曰勿憂吾已作藥酒待</hi>
<hi>之矣居三日其夫果至妻使妾舉藥酒進之妾欲言酒之有藥則恐其逐主母也欲勿言乎則又恐其殺主父</hi>
<hi>也於是乎詳僵而棄酒主父大怒笞之五十故妾一僵而覆酒上存主父丨丨主母然而不免於笞惡在乎忠</hi>
<hi>信之無罪也注索𨼆曰詳音羊詳詐也</hi>
下撓<hi>蘓軾晁無咎字說跋夫君子得輿下完而上未具也小人剝廬上壯而丨丨也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-79a"/>
下從<hi>唐書陸贄傳見上行下</hi>
下配<hi>漢武帝賢良詔見上參下</hi>
下照<hi>晉書劉毅傳見上明下繩宋史樂志如彼杲日凌天而升五色丨丨亹亹  繩  楊炯庭菊賦及夫</hi>
<hi>秋星丨丨金氣上騰風蕭蕭兮瑟瑟霜剌剌兮稜稜詩蘓軾江郊詩初日丨丨潛鱗俯見  蘓轍送韓宗弼</hi>
<hi>星河丨丨揺清輝喧呼笑語相嘲譏</hi>
下燭<hi>劉克莊御製二銘跋煥發王言奎壁之光爛然丨丨薄海内外有目咸睹  賈嵩夏日可畏賦九野</hi>
<hi>飛塵破氛昏而丨丨通喬琮日中有王字賦見上  下</hi>
下映<hi>雲笈七籤若有元名方諸當得知華晨君内諱知者則華晨丨丨眞人元降修行其道則飛行太空</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-79b"/>
<hi>昇入十二門之内雙李白贈宣州靈源寺仲濬公詩丨丨  溪水如天落鏡湖</hi>
下徹<hi>元史天文志前人欲就虚景之中考求眞實或設望筩或置小表或以木為規皆取端日光丨丨表</hi>
<hi>面精雲笈七籤黄庭内景經上有章注太上元一九皇吐  三五七變洞觀窈冥日月垂光丨丨神庭使照六</hi>
<hi>合太一黄寧</hi>
下遷<hi>漢書韓安國傳匈奴大入上谷漁陽上怒使使讓安國徙益東屯右北平安始為御史大夫及䕶軍</hi>
<hi>後稍丨丨新壯將軍衛青等有功益貴安國既斥疏將屯又失亡多甚自媿幸得罷歸迺益東徙意忽忽不樂</hi>
<hi>數月病歐血死黜唐書盧從愿傳見下第下自又韓愈傳愈既才髙數  官又丨丨乃作進學解以  嘲  韋</hi>
<hi>應物閒居贈友詩補吏多丨丨罷歸聊自度</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-80a"/>
下泝<hi>史記司馬相如傳見上暢下</hi>
下浮<hi>屈原九章將運舟而丨丨兮上洞庭而下江</hi>
下移<hi>宋史韓宗武傳人主怠于政事威柄丨丨怨讟歸上</hi>
下通<hi>魏書禮志見上士下至寰中記天下之髙者扶桑無枝葉上  于天丨丨三泉</hi>
下究<hi>漢書武帝紀見上聞下心文子以天下之目眎以天下之耳聽以天下之  慮以天下之力爭故號</hi>
<hi>令能丨丨而臣情得上聞亦韓愈郾城聨句洪赦方丨丨武飇  旁魄</hi>
下叶<hi>陳書宣帝紀見上符下</hi>
下比<hi>唐書張士衡傳子大𨼆中書舎人垂拱中博士周悰請武氏廟為七室唐廟為五丨丨諸侯大𨼆奏</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-80b"/>
<hi>言秦漢母后稱制未有戾古越禮者悰損國廟數悖大義不可以訓武后不獲已偽聽之時皆服大𨼆沈正不</hi>
<hi>詭從有大臣體方張華鷦鷯賦見上  下</hi>
下洋<hi>宋書樂志見上綏下</hi>
下洽<hi>書大禹謨臯陶邁種徳徳乃降疏言臯陶能行布其徳徳乃丨丨於民故民歸之  漢書地理志下</hi>
<hi>邑注莽曰丨丨丨淮南王安諫伐閩越書盛徳上隆和澤  丨近者新附逺者懐徳</hi>
下浃<hi>令狐楚謝宣慰狀宸心照育丨丨于將校慈㫖丁寧旁霑于掾吏  常衮醴泉表和氣上感湛恩丨</hi>
<hi>丨</hi>
下暢<hi>唐明皇端午三殿宴羣臣詩序見上和下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-81a"/>
下稱<hi>魏書穆亮傳見上承下</hi>
下賴<hi>元史塔爾楚傳見上賴下</hi>
下協<hi>宋書禮志夫宗社疑文庭廟闕典或上降制書丨丨朝儀何乃鉉府佐屬裳黻稍改白虎之詔斷宣</hi>
<hi>室之疇咨乎</hi>
下歙<hi>鍾㑹蒲桃賦仰承甘液之靈露丨丨豐潤于醴泉</hi>
下近<hi>易疏見上逺下</hi>
下對<hi>元史天文志測用之法先測定所在北極出地度即自案地平以上度如其數丨丨南極入地度以</hi>
<hi>墨斜經中心界之又横截中心斜界為十字即天腹赤道斜勢也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-81b"/>
下含<hi>李商𨼆蜀桐詩見上含下</hi>
下挹<hi>孫綽逰仙詩上採瓊樹華丨丨瑶泉井</hi>
下集<hi>阮籍詠懷詩見上遊下</hi>
下隨<hi>淮南子見上唱下</hi>
下立<hi>齊書祥瑞志讖曰上參南斗第一星丨丨草屋為紫庭神龍之岡梧桐生鳳鳥舒翼翔且鳴南斗第</hi>
<hi>一星吳分也草屋蕭字也又蕭管之器像鳳鳥翼也</hi>
下獲<hi>漢書嚴延年傳見上觀下</hi>
下拾<hi>楊維楨皇媧補天謡當時坤母亦在傍丨丨殘灰補地裂</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-82a"/>
下塞<hi>盧諶贈劉琨詩見上𢎞下丨李洞冬日送涼州刺史詩移軍駝䭾角  丨掾河氷</hi>
下植<hi>唐書南詔傳見上屈下</hi>
下副<hi>北史魏道武帝紀陛下徳協二儀道隆三五仁風被於四海盛化塞於天區澤及昆蟲恩霑行葦謳</hi>
<hi>歌所屬八表歸心而躬履謙虚退身後已宸儀未彰袞服未御非所以上允皇天之意丨丨樂推之心  韋昭</hi>
<hi>鼔吹曲見上欽下</hi>
下貽<hi>宋書索虜傳臣等謀猷淺蔽託付無成遂令致節之臣抱忠傾覆將士殲辱王畧虧挫上墜先規丨</hi>
<hi>丨國恥稽之朝典無所辭責  楊載橘中篇見上充下</hi>
下憑<hi>晉書王渾王濬傳論見上稟下  隋書薛道衡傳見上叶下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-82b"/>
下挫<hi>宋史錢若水傳見上孤下</hi>
下衝<hi>杜甫紫門詩丨丨割坤軸竦璧攢鏌鋣</hi>
下脅<hi>宋史蔡卞傳見上欺下</hi>
下宣<hi>唐書顔眞卿傳見上意下</hi>
下牟<hi>戰國䇿或謂楚王曰臣聞從者欲合天下以朝大王臣願大王聽之也今夫横人嚂口利機上干主</hi>
<hi>心丨丨百姓公舉而私取利是以國權輕於鴻毛而積禍重於丘山</hi>
下違<hi>宋書禮志見上背下</hi>
下招<hi>宋玉招魂帝告巫陽曰有人在下我欲輔之魂魄必離散汝筮予之巫陽對曰掌夢上帝其命難從若</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-83a"/>
<hi>筮予之恐後之謝不能復用巫陽焉乃丨些丨曰魂兮歸来去君之恒幹何為乎四方</hi>
下傃<hi>陸機演連珠示應於近逺有可察託騐于顯微或可包是以寸管丨丨天地不能以氣欺尺表逆立</hi>
<hi>日月不能以形逃</hi>
下馳<hi>元史崇烏魯傳還次額類河與海都所遣援巴林之將巴拜軍遇河之上有髙山巴拜陣於山上馬</hi>
<hi>不利丨丨崇烏魯麾軍渡河蹙之其馬多顚躓急擊敗之追奔三十餘里巴拜僅以身免  掦雄甘泉賦陳衆</hi>
<hi>車於東阮兮肆玉[車*犬]而丨丨</hi>
下拔<hi>皮日休縹緲峰詩連拳百丈尾丨丨湖之洪</hi>
下發<hi>鄭絪初日照露盤詩見上升下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-83b"/>
下抵<hi>元史天文志見上屬下上又河渠志黄河善遷徙惟宜順下疏泄今相視  自河隂丨丨歸徳經夏</hi>
<hi>水漲甚於常年以小黄口分洩之故并無衝決此其明驗也</hi>
下乗<hi>宋史樂志輪囷丨丨萬物皆適凡陳琳為曹洪與世子書䙝之者固以為園囿之  鳥外廏之丨丨</hi>
<hi>也不韓愈為人求薦書木在山馬在肆遇之而  顧者雖累千萬人未為不材與丨丨也</hi>
下統<hi>元史宰相年表見上承下</hi>
下迆<hi>周禮考工記輪人為輪望而眡其輪欲其螟爾而丨丨也</hi>
下蟠<hi>莊子見上際下</hi>
下飛<hi>趙秉文游懸泉賦泉丨丨則無聲石不聳則無骨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-84a"/>
　下攫<hi>栁宗元龍鷹詞砉然勁翮翦荆棘丨丨狐兔騰蒼茫  楊維楨白翎鵲辭丨丨草間雉兔肥奈爾猛</hi>
　<hi>虎雄狐狸</hi>
　下啄<hi>韓愈遊青龍寺贈崔羣補闕詩然雲燒樹火實駢金烏丨丨赬虬卵  歐陽修班班林間鳩寄内詩</hi>
　<hi>深棲柔桑㬉丨丨髙田實</hi>
　下咽<hi>戴叔倫酬别劉九郎評事傳經同泉字詩忽驚池上鷺丨丨隴頭泉</hi>
　下饜<hi>宋書樂志見上從下</hi>
　下食<hi>史記田單傳單以即墨距燕令城中人食必祭其先祖於庭飛鳥悉翔舞城中丨丨  杜甫朝詩俊</hi>
　<hi>鶻無聲過饑烏丨丨貪久又晴詩丨丨遭泥去髙飛恨  隂</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_126-84b"/>
　下箸<hi>許相卿蘿補堂賦見下宇下</hi>
　下觸<hi>漢書揚雄傳見上世下</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定駢字類編卷一百二十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>