<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定駢字類編卷一百三十九<lb/>
　　采色門六<lb/>
　　　緑<lb/>
　緑天<hi>清異録懹素居零陵庵東郊植芭蕉亘帶幾數萬取葉伐紙號其所曰丨丨厥後道州刺史追作丨</hi>
　<hi>丨銘</hi>
　緑宇<hi>許敬宗登陜州城樓詩挹河澂丨丨御溝映朱宫</hi>
　緑雲<hi>白行簡濾水羅賦初似散絲之雨灑丨丨而亂飛又似瀑布之泉穿碧煙而下透  杜牧阿房宫賦</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-1b"/>
　<hi>丨丨擾擾梳曉鬟也李鮑照代陳思王京洛篇揚芬紫煙上垂綵丨丨中    白古風仙人丨丨上自道安期</hi>
　<hi>名鳯又邯鄲南亭觀妓詩清箏何繚繞度曲丨丨垂驛又  凰曲人吹綵簫去天借丨丨迎  權徳輿盤豆</hi>
　<hi>詩盤豆丨丨上古驛望思臺下使人愁詩芙蓉脂肉丨丨鬟罨畫樓臺青黛山</hi>　<hi>元稹劉阮妻白居易雲居</hi>
　<hi>寺孤桐詩一株青玉立千葉丨丨委商嚴休復詩唯有多情枝上雪好風吹綴丨丨鬟  李  隠櫻桃詩矮墮</hi>
　<hi>丨丨髻欹危紅玉篸攀許渾重傷楊攀處士詩丨丨多學術黄髪竟無成注  自號丨丨翁  鄭巢送李式詩</hi>
　<hi>丨丨天外鶴紅樹雨中蟬丨丨茸噴沫長鳴山嶽動</hi>　<hi>王冕五馬圖詩鬛□蕭蕭周昂山家詩壠包銀粟綴</hi>
　<hi>牆蔓丨丨垂</hi>
　緑霞<hi>雲笈七籖臨風揚音丨丨吐津詩張雨鄧學可留穀城戴堯文許雪中書寄二友  染就丨丨春帖</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-2a"/>
<hi>子不妨青烏便銜將</hi>
緑霧<hi>李賀江南弄江中丨丨起凉波天上疊巘紅嵯峨  蘇軾壽星院寒碧軒詩紛紛蒼雪落夏簟冉冉</hi>
<hi>丨丨沾人衣龔杜本詩黄雲灑雪禾將刈丨丨籠霞橘漸收    繡詩篠岸散清漪秧疇生丨丨</hi>
緑虹<hi>雲笈七籖日中赤帝諱丹虛峙字丨丨映衣絳玉錦帔丹華飛羽帬建丹符靈明冠</hi>
緑煙<hi>木華海賦繁采揚華萬色隐鮮陽氷不冶隂火潛然熺炭重燔吹炯九泉朱<graphic n="KR2440" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2440.png" mimeType="image/png"/>丨丨䁏眇蟬蜎  李</hi>
<hi>白把酒問月詩皎如飛鏡臨丹闕丨丨滅盡清輝發深錢起春夜宴任六昆季宅詩際晚丨丨起入門芳樹</hi>
<hi>郎顧况寄上兵部韓侍郎奉呈李戸部盧刑部杜三侍  詩逺寺吐朱閣春潮浮丨丨  孟郊同年春燕詩紅</hi>
<hi>雨花上滴丨丨栁條垂</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-2b"/>
緑時<hi>楊凝送客歸常州詩可憐芳草成衰草公子歸時過丨丨</hi>
緑地<hi>西京雜記見緑光下亦呉均橘賦增枝之木既稱英於丨丨金衣之果  委體於玉盤  梁簡文帝</hi>
<hi>繫馬詩青驪沈赭汗丨丨懸花蹄  李白白鼻騧詩見白鼻下</hi>
緑壤<hi>張説贈趙侍御詩丨丨發欣顔萬年助蟲篆</hi>
緑原<hi>吕温貞元十四年旱甚見權門移芍藥花詩丨丨青壠漸成塵汲井開園日日新</hi>
緑臯<hi>張遜詩新水流雲滿丨丨</hi>
緑田<hi>司空曙送樂平苗明府詩見白浪下</hi>
緑野<hi>舊唐書裴度傳於午橋創别墅花木萬株中起凉臺暑館名曰丨丨堂  金史世宗紀大定二十四</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-3a"/>
<hi>年六月閲馬於丨丨淀王謝靈運入彭蠡湖口詩春晚丨丨秀巖髙白雲屯    胄廣陵行青樓旭日映丨丨</hi>
<hi>春風晴侍唐太宗詠雨詩和氣吹丨丨梅雨灑芳田澹虞世南  宴應詔賦韻得前字詩丨丨明斜日青山</hi>
<hi>晚煙甫杜審言春日懷歸詩花雜芳園鳥風和丨丨煙  杜  送李校書詩回身視丨丨慘淡如荒澤  韋應</hi>
<hi>物邕亭西陂燕賞詩丨丨際遥波横雲分疊嶂金崔塗過繡嶺宫詩古殿春殘丨丨隂上皇曽此駐泥    劉</hi>
<hi>滄春晚旅次詩晚出闗河丨丨平依依雲樹動鄉情㶑方干題應天寺上方詩勢横丨丨蒼茫外影落平湖</hi>
<hi>灎間徊徐鉉春分日詩丨丨徘  月晴天斷續雲</hi>
緑疇<hi>顔延之車駕幸京口三月三日侍宴曲阿後湖作見青崖下  江淹迎送神升歌率先丹藕躬遵丨</hi>
<hi>丨李盧照隣過東山谷口詩始覺飛塵倦歸來事丨丨    嶠贈杜幽素詩丨丨良以穢清濠曠不追  楊載</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-3b"/>
<hi>遊西湖北山詩丨丨桑麥盤櫻筍因憶離家恰嵗更志黄溍同劉遂初修撰周伯温編修任大瞻經厯王繼</hi>
<hi>架閣西山行香次遂初韻詩深岫藏青靄平蕪映丨丨</hi>
緑畦<hi>唐求題青城山范賢觀詩晝傍丨丨薅嫩玉夜開紅竈撚新丹  徐夤菊花詩見黄花下  党懷英</hi>
<hi>和道彦至詩儗葺小園師老圃丨丨春溜引連筒</hi>
緑畹<hi>温庭筠得蘭數本移藝於庭亦既逾嵗芃然蕃殖詩幽叢靄丨丨豈必懐歸耕</hi>
緑畝<hi>張説酬崔光祿冬日述懷贈答詩春郊丨丨秀秋澗白雲滋</hi>
緑塍<hi>蘇頲奉和恩賜樂遊園宴應制詩丨丨際山盡緹幕倚雲重</hi>
緑場<hi>温庭筠雉場歌丨丨紅跡未相接箭發銅牙傷彩色</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-4a"/>
緑圃<hi>貫休山居詩丨丨空階雲冉冉異禽靈草水潺潺</hi>
緑塵<hi>李賀二月樂詞薇帳逗煙生丨丨金翹峩髻愁暮雲  温庭筠西陵道士茶歌乳竇濺濺通石脉丨</hi>
<hi>丨愁草春江色淹張祜楊下采桑詩飛絲惹丨丨軟葉對孤輪  范仲  和章岷從事鬬茶歌黄金碾畔丨丨</hi>
<hi>飛紫玉甌心雪濤起</hi>
緑嶂<hi>蜀太后徐氏詩千尋丨丨夾流溪登眺因知海岳低</hi>
緑嶼<hi>韓翃寄贈虢州張參軍詩青林朝送客丨丨晚迴舟  顧况黄鵠樓歌丨丨沒餘煙白沙連曉月</hi>
緑崖<hi>邵謁詩丨丨下視千萬尋</hi>
緑巖<hi>寒山詩家住丨丨下庭蕪更不刪解歐陽修示聖俞詩盤石屢欹眠丨丨堪  綬</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-4b"/>
緑嵐<hi>白居易江亭玩春詩見紅露下</hi>
緑峽<hi>李侗題竹溪禪院詩見青崖下</hi>
緑岫<hi>王勃九成宫頌序珉房砥室畫栱相望丨丨紅巖雕櫳間出</hi>
緑巔<hi>陸龜蒙紀夢遊甘露寺詩級倚丨丨差闗臨赤霄闢</hi>
緑岑<hi>張説酬韋祭酒自湯還都詩拂曙攜清賞披雲覯丨丨  裴諝儲潭廟詩氣霾祠宇連江隂朝日不</hi>
<hi>復照丨丨</hi>
緑磴<hi>趙奕遊黄龍洞詩杖履丹梯險籃輿丨丨遮</hi>
緑坡<hi>劉基發紹興至蕭山詩落日牛羊下丨丨㣲風短檝拂晴莎</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-5a"/>
緑石<hi>晉東宫舊事皇太子納妃有丨丨綺絹裹牀䄡二  硯譜洮河出丨丨性腝不起墨不耐久磨  硯</hi>
<hi>史歸州丨丨硯理有風濤之象紋頭𦂳慢不等治難平得墨快滲墨無光彩色緑可愛  陳旅瓊芽賦盛以文</hi>
<hi>竹之筥屑以丨丨之磴以王安石丨丨硯詩玉堂新樣世爭傳况  蠻溪丨丨鐫</hi>
緑水<hi>潘岳秋興賦龜祀骨於宗祧兮思反身于丨丨江阮修上已㑹詩澄澄丨丨澹澹其波  隋煬帝</hi>
<hi>都夏詩菱潭落日雙鳧舫丨丨紅妝兩揺漾流辛常伯軍中行路難今日方知行路難滄江丨丨東  駛  髙</hi>
<hi>紹晦日宴髙氏林亭詩葛絃調丨丨桂醑酌丹霞溪駱賔王詠鵞詩見白毛下  李嶠寳劒篇吳山開越  涸</hi>
<hi>三金合冶成寳鍔淬丨丨鑒紅雲五采焰起光氛氲霧宋之問登逍遥樓詩逍遥樓上望鄉闗丨丨泓澄雲</hi>
<hi>間丨孟浩然登安陽城樓詩樓臺晚映青山郭羅綺晴驕  丨洲  李白子夜四時春歌秦地羅敷女采桑丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-5b"/>
<hi>丨邊上杜甫陪鄭廣文遊何將軍山林詩名園依丨丨野竹  青霄  錢起過張成侍御宅詩杯裏紫茶香代</hi>
<hi>酒琴中丨丨静留賓節劉長卿酬李侍御詩丨丨瀟湘闊青山鄠杜深  李  和李尚書命伎餞崔侍御詩蓮</hi>
<hi>府纔為丨丨賓忽乗驄馬入咸秦舊注庾杲之在王儉幕府似芙蓉泛丨丨故有此句  來鵠句回眸丨丨波</hi>
<hi>初起合掌白蓮花未開南杜牧詩丨丨櫂雲月洞庭歸路長  周賀春日重至  徐舊居詩丨丨隂空院春深</hi>
<hi>喜再來橈杜荀鶴題開元寺門閤詩何處畫  尋丨丨幾家鳴笛咽紅樓</hi>
緑江<hi>蘇頲曉發興州入陳平路詩暮來青嶂宿朝去丨丨春  張子容春江花月夜詩沈沈丨丨晚惆悵</hi>
<hi>碧雲姿愁無盡</hi>　<hi>崔顥川上女詩丨丨無伴夜獨行獨行心緒儲光羲江南曲丨丨深見底髙浪直翻空</hi>
緑湖<hi>皮日休孤園寺詩艇子小且兀丨丨蕩白芷</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-6a"/>
緑澠<hi>歐陽修懷子華原父詩花明曉日繁如錦酒撥浮醅丨似丨</hi>
緑河<hi>真誥褰裳濟丨丨遂見扶桑公</hi>
緑川<hi>呉均採蓮曲錦帶雜花鈿羅衣垂丨丨沈張正見從籍田詩玉輦帶非煙金輿映丨丨    佺期釣</hi>
<hi>竿篇朝日歛紅煙垂竿向丨丨</hi>
緑陂<hi>耶律楚材懐古一百韻寄張敏之詩春色多紅樹秋波總丨丨</hi>
緑渠<hi>張九齡南山下舊居閒放詩見青藹下</hi>
緑溪<hi>岑參早秋與諸子登虢州西亭觀眺詩酒榼縁青壁𤓰田傍丨丨  孟浩然武陵泛舟詩水迴青嶂</hi>
<hi>合雲度丨丨隂幽錢起和慕容法曹尋漁者詩孤烟一㸃丨丨湄漁父  居即舊基  李頻之任建安渌溪亭</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-6b"/>
<hi>詩維舟丨丨岸繞郡白雲峯</hi>
緑浦<hi>劉清止水賦紫闗之鴻雁飛來丨丨之蓮舟風起  陶舉花萼樓賦翠幄凝煙暖青軒以靄映紅荷</hi>
<hi>浸水嬌丨丨以縈盈干沈約釣竿樂府桂舟既容與丨丨復回紆  李益長  行鴛鴦丨丨上翡翠錦屏中</hi>
<hi>李賀大堤曲莫指襄陽道丨丨歸帆少</hi>
緑溆<hi>湯顯祖銅馬湖賦白露霞明丨丨風清肥魚正美石雁纔鳴  江總賦得一日成三賦應令詩丨丨</hi>
<hi>明層殿青山照近樓</hi>
緑渚<hi>張華情詩蘭蕙縁清渠繁華䕃丨丨</hi>
緑汀<hi>崔日用幸望春宫應制詩東郊風物正薰馨素滻鳧鷖戲丨丨  趙師秀水際詩水際移居晚薰風</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-7a"/>
<hi>滿丨丨</hi>
緑洲<hi>唐明皇春臺望詩初鶯一一鳴紅樹歸鴈雙雙去丨丨  孫逖夜到潤州詩城郭傳金柝閭閻閉丨</hi>
<hi>丨</hi>
緑潭<hi>栁惲詠席詩照日汀洲際揺風丨丨側一宋之問綠竹引青溪丨丨潭水側修竹嬋娟同  色  李</hi>
<hi>白和盧侍御通塘曲行盡丨丨潭轉幽疑是武陸春碧流  邢巨遊春詩丨丨漁子釣紅樹美人攀</hi>
緑澗<hi>呉融三峯府内矮柏詩丨丨支離久朱門掩映深</hi>
緑灣<hi>儲光羲釣魚灣詩垂釣丨丨春春深杏花亂宋本詩文明門外春才好百尺呉船漾丨丨</hi>
緑沼<hi>宋雍失題詩荷花開盡秋光晚零落殘紅丨丨中  薛濤江亭餞别詩丨丨紅泥物象幽范汪兼倅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-7b"/>
<hi>李并州</hi>
緑池<hi>古樂府冬歌朔風灑霰雨丨丨蓮水結宿晉安亭詩舊石開紅蘚新河覆丨丨</hi>　<hi>盧照隣李嶠晚</hi>
<hi>景悵然簡二三子詩長歌白水曲空對丨丨華劉李白梁園吟舞影歌聲散丨丨空餘汴水東流海    得仁</hi>
<hi>宣義池上詩修篁夾丨丨幽絮此中飛還薛濤池上雙鳬詩雙栖丨丨上朝暮共飛</hi>
緑湄<hi>王子可雜詩白露沙灘浸丨丨小舟艤岸尚依稀</hi>
緑泉<hi>張華荷詩荷生丨丨中碧葉齊如規渚江淹張黄門協苦雨詩丹崖蔽陽景丨丨涌隂    韋嗣立</hi>
<hi>遊龍門北溪詩傍浦憐芳樹尋崖愛丨丨花盧綸過終南栁處士詩丨丨多草氣青壁少  林</hi>
緑濤<hi>顧瑛巫峽雲濤石屏志詩素湍洶湧翻丨丨長風吹雲白月髙</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-8a"/>
緑浪<hi>司空曙玉眞觀公主山池院詩栁絲遮丨丨花粉落青苔  韓愈和盧郎中寄送盤谷子詩平沙丨</hi>
<hi>丨榜方口鴈鴨飛起穿垂楊百白居易正月三日閒行詩丨丨東西南北水紅欄三  九十橋  蘇軾答同僚</hi>
<hi>賀雨詩登城望麰麥丨丨風掀舞</hi>
緑波<hi>水經注大江南贛水總納洪流東西四十里清潭逺漲丨丨凝淨而㑹注乎江川  唐太宗三藏聖</hi>
<hi>教序譬夫桂生髙嶺雲露方得泫其花蓮出丨丨飛塵不能汚其葉  曹植閒居賦遂乃背通谷對丨丨藉文</hi>
<hi>茵翳春華春又洛神賦廹而察之灼若芙蕖出丨丨江淹别賦  草碧色春水丨丨送君南浦傷如之何</hi>
<hi>王肅之蘭亭集詩吟詠曲水瀨丨丨轉素鱗㣲宋之問龍門應制詩雁塔遥遥丨丨上星龕奕奕翠  邊  劉</hi>
<hi>希夷公子行天津橋下陽春水天津橋上繁華子馬聲迴合青雲外人影動揺丨丨裏  李白詩芙蓉嬌丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-8b"/>
<hi>紳劉長卿嚴陵釣臺詩夾岸黛色愁沈沈丨丨上  東武亭詩丨丨春水湖光滿丹檻連楹碧嶂遥</hi>　<hi>李鄧</hi>
<hi>倚春雲詩勢移青道裏影泛丨丨中鸂許渾陵陽春日寄汝洛舊遊詩見青漢下  唐彥謙  鶒詩一曲南塘</hi>
<hi>煙雨時好風揺動丨丨㣲在顧非熊崔卿雙白鷺詩朝客髙清愛水禽丨丨雙鷺  園林  蘇軾和王勝之詩</hi>
<hi>齋釀如澠漲丨丨公詩句句可絃歌</hi>
緑湍<hi>劉義慶山雞賦見青崖下</hi>
緑漲<hi>蘇軾武昌西山詩春江丨丨蒲萄醅武昌官栁知誰栽</hi>
緑漪<hi>張率詠躍魚應詔詩戢鱗隠繁藻頒首承丨丨  貢奎詩終當挂髙帆春洲揚丨丨</hi>
緑冰<hi>皮日休開元寺佛鉢詩帝青石作丨丨姿曽得金人手自持自注此鉢帝青玉石四天王所獻也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-9a"/>
緑塘<hi>韋應物遊琅邪山寺詩新泉泄隂壁髙蘿䕃丨丨  温庭筠詩丨丨接星津  又太液池歌平碧淺</hi>
<hi>春生丨丨雲容水態連青蒼白陳存穆陵路詩孤村丨丨水曠野  雲山</hi>
緑堤<hi>裴廸輞川辛夷塢詩丨丨春草合王孫自留玩</hi>
緑岸<hi>梁簡文帝鴛鴦賦朝飛丨丨夕歸丹嶼里橋賦跨丨丨以長存俯青流而下注</hi>　<hi>陸肱萬孟浩然</hi>
<hi>髙陽池送朱二詩澄波淡淡芙蓉發丨丨毿毿楊栁垂  盧綸送内弟韋宗仁歸信州覲省詩烹魚丨丨煙連</hi>
<hi>草摘橘青溪露濕衣飛司空曙早夏寄元校書詩見青藂下  鄭谷燕詩低  丨丨和梅雨亂入紅樓揀杏梁</hi>
<hi>登武元衡桃源行相見維舟  覽處紅堤丨丨宛然成</hi>
緑坻<hi>李義府在巂州遥叙封禪詩佳氣浮丹谷榮光泛丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-9b"/>
緑氣<hi>雲笈七籖頭建玉晨進賢之冠衣飛青羽䙱帶流金火鈴口恒吐丨丨之精以注北極星上以明星</hi>
<hi>之曜暉也嶺李端送楊臯擢第歸江東詩見青風下呉孟郊崢嶸  詩古樹浮丨丨髙門結朱華  馬戴題</hi>
<hi>發原南居詩晴光分渚曲丨丨冒原田</hi>
緑炁<hi>雲笈七籖太極君名北辰主帝制御萬神北極神人坐丨丨之光</hi>
緑氛<hi>孫逖下京口埭夜行詩孤帆度丨丨寒浦落紅曛</hi>
緑暈<hi>歙州硯譜驢坑一等青色丨丨紅董越遊釣魚臺詩莎深丨丨苔侵壁藥蔓  欹槿䕶籬</hi>
緑隂<hi>白居易詩歩月怜清景眠松愛丨丨丨來鵠病起詩春初一卧到秋深不見紅芳與丨    司空圖</hi>
<hi>楊栁枝夀杯詞何似浣紗溪畔住丨丨相間兩三家歐韓偓落花詩臨堦一盞悲春酒明日池塘是丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-10a"/>
<hi>陽脩詩插花雲鬢上展簟丨丨前</hi>
緑輝<hi>孟郊寄盧䖍使君詩千家舊素沼昨日生丨丨</hi>
緑光<hi>西京雜記貳師得天馬帝以緑地五色錦為蔽泥後稍以熊羆皮為之熊羆毛有丨丨皆長二尺者</hi>
<hi>值百金卓王孫有百餘雙詔使獻一十枚</hi>
緑采<hi>夏侯湛石榴賦潛暉蜿豔丨丨未披書傅元鸚鵡賦奇毛曜體丨丨含英  又彩同唐  地理志見</hi>
<hi>白鵰下</hi>
緑色<hi>江淹靈丘竹賦窗崢嶸而丨丨戸踟蹰而臨空曹松寄崇聖寺僧詩溝逺流聲細林寒丨丨遲</hi>
<hi>方干叙雪獻貟外詩風栁細條黏不得春溪丨丨蔽應難</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-10b"/>
緑質<hi>宋史儀衛志刀盾刀本容刀也盾旁排也一人分持刀以木為之無鞘有環紫絲絛帉錔盾赤質畫</hi>
<hi>異獸又朱縢絡盾制悉同惟緑縢丨丨皆特執之</hi>
緑情<hi>趙彦昭剪綵花詩花隨紅意轉葉就丨丨新</hi>
緑意<hi>張炎有紅情丨丨二詞詠荷花荷葉</hi>
緑態<hi>方囘海棠詞丨丨多慵紅情不語動揺人意</hi>
緑燄<hi>沈佺期雜詩清鏡紅埃入孤燈丨丨㣲</hi>
緑香<hi>李賀李夫人歌丨丨繡帳何時歇青雲無光宫水咽  韓偓雨後月中玉堂閒坐詩丨丨熨齒冰盤</hi>
<hi>果清冷侵肌水殿風</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-11a"/>
緑影<hi>李賀竹詩入水文光動抽空丨丨春大梅堯臣雨詩向晚晴光吐西窗丨丨臨  宋本  都雜詩畫</hi>
<hi>闌九陌橋如月丨丨千門樹似煙月韓王從善薔薇詩丨丨覆幽池芳菲四  時</hi>
緑痕<hi>楊巨源秋日韋少府㕔池上詠石詩舊溪紅蘚在秋水丨丨生  尹廷髙過故里感懷詩誰消一夜</hi>
<hi>崑崙雨洗盡千峯見丨丨</hi>
緑窠<hi>岑參孤島石詩丨丨攢剝蘚尖頂坐鸕鷀</hi>
緑堆<hi>楊萬里詩纔㸔桃李錦成圍忽便園林丨作丨</hi>
緑徑<hi>陸游詩丨丨風斜花片片畫廊人静雨絲絲</hi>
緑闕<hi>雲笈七籖仰超丨丨内俯眄朱火城</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-11b"/>
緑殿<hi>劉禹錫贈元九侍御石枕詩文章似錦氣如虹宜薦華簪丨丨中</hi>
緑庭<hi>符子珪芳樹詩香交珠箔氣隂占丨丨煙</hi>
緑堂<hi>蔣貽恭題張道隠太山祠畫龍詩靜閉丨丨深夜後曉來簾幕似聞腥</hi>
緑室<hi>雲笈七籖元丹宫在丹田之上正方一寸紫房丨丨朱煙滿内  虞集詩丨丨嘘丹氣蒼崖受日精</hi>
緑瑣<hi>劉孝威擬古應教詩見青鋪下雨潘佑失題詩誰家舊宅春無主深院簾垂杏花  香飛丨丨人未</hi>
<hi>歸巢燕承塵黙無語潤虞集次韻葉賔月山居詩丨丨依松  湘簾亂蘚斑</hi>
緑窗<hi>錢起詩西南漢宫月復對丨丨琴白韓愈詩欲將雙頰一晞紅丨丨磨徧青銅鏡    居易詩丨丨</hi>
<hi>貧家女張李紳鶯鶯歌丨丨嬌女字鶯鶯金雀婭鬟年十七    祜楊花詩無端惹著潘郎鬢驚殺丨丨紅粉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-12a"/>
<hi>人丨李商隠和鄭愚贈汝陽王孫家箏妓詩秦人昔富家  丨聞妙㫖  徐夤迴文詩機上月殘香閣掩樹梢</hi>
<hi>煙淡丨丨開恨聶夷中烏夜啼詩還應知妾  故向丨丨啼</hi>
緑閣<hi>鄭嵎津陽門詩慶山汙瀦石甕毁紅樓丨丨皆支離</hi>
緑亭<hi>李適侍宴安樂公主莊應制詩綵仗遥臨丹壑裏仙輿暫幸丨丨幽</hi>
緑臺<hi>王勃七夕賦丨丨兮千仞赩樓兮百常</hi>
緑苑<hi>晉子夜歌朱光昭丨丨丹華粲羅星</hi>
緑墀<hi>唐文宗暮春喜雨詩霡霂垂朱闕飄颻入丨丨</hi>
緑砌<hi>盧綸題韋貟外東齋花樹詩丨丨紅花樹狂風獨未吹</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-12b"/>
緑堦<hi>鎦苞望夕雨詩丨丨起素沫落水散圓文</hi>
緑壁<hi>馬祖常壯逰八十韻詩余時戴籜冠丨丨照縞被</hi>
緑構<hi>王初延平天慶觀詩劒化江邊丨丨新層臺不染玉梯塵</hi>
緑瓦<hi>徐渭詩古松舊柏黒成迷丨丨簷中一雉飛</hi>
緑童<hi>梅堯臣詩丨丨馳騎入</hi>
緑嬰<hi>雲笈七籖上方元精青純自然國第六品銘正音丨丨</hi>
緑梵<hi>雲笈七籖第三十丨丨自然識慧入天雲九天王姓迦</hi>
緑迴<hi>雲笈七籖太常精魂名楊堂王字八靈天帝九闕魂名丨丨道字絶㝠</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-13a"/>
緑姝<hi>名山藏徐海有兩侍女其一名翠翹其一名丨丨胡宗憲隂使持簪珥璣翠與之兩侍女日夜說海</hi>
<hi>縳陳東海猶豫未決</hi>
緑珠<hi>晉書石崇傳崇有妓曰丨丨美而豔善吹笛孫秀使人求之崇勃然曰丨丨我所愛不可得也秀怒</hi>
<hi>矯詔收崇崇正宴於樓上介士到門崇謂丨丨曰我今為爾得罪丨丨泣曰當效死於官前因自投於樓下而</hi>
<hi>死容嶺表録異丨丨井在白州雙角山下昔梁氏之女有  貌石季倫為交阯採訪使以圎珠三斛買之梁氏</hi>
<hi>之居舊井存焉中洛陽伽藍記昭儀寺有池隠士趙逸云此地是晉侍  石崇家池之南有丨丨樓  唐詩紀</hi>
<hi>事喬知之有丨丨篇蓋知之有寵婢曰碧玉知之為之不婚為武承嗣所奪知之以此歌寄之  庾信春賦丨</hi>
<hi>丨捧琴至文君送酒來伯又對酒歌琴從丨丨借酒就文君取  陳後主東飛  勞歌池側鴛鴦春日鶯丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-13b"/>
<hi>絳樹相逢迎舞陳子良酬蕭侍中春園聼妓詩紅樹揺歌扇丨丨飄  衣  駱賔王艷情詩丨丨猶得石崇憐</hi>
<hi>飛燕曽經漢皇寵祠李嶠樓詩笛怨丨丨去簫隨碧玉來  李白魯郡堯  送竇明府薄華還西京詩君不見</hi>
<hi>丨丨潭水流東海丨丨紅粉沈光彩丨丨樓下花滿園今日曽無一枝在  又古風黄犬空歎息丨丨成釁讐</hi>
<hi>丨孟浩然同張明府碧溪贈答詩還看碧溪答不羡丨  歌  蘇拯詩栽花比丨丨花落還相似  崔郊詩公</hi>
<hi>子王孫逐後塵丨丨垂淚滴羅巾用蔣冽經埋輪地詩漢家張御史晉國丨丨樓  李咸  金谷園詩多積黄</hi>
<hi>金買刑戮千秋成得丨丨名</hi>
緑頭<hi>本草集解鴨雄者丨丨文翅雌者黄斑色江温庭筠昆明池水戰詞𣺌莽殘陽釣艇歸丨丨  鴨眠</hi>
<hi>沙草絲綸</hi>　<hi>王禹偁芍藥詩更愛丨丨弄金縷異時相對掌宋无春日野歩書田家詩赬尾自跳魚放子丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-14a"/>
<hi>丨相並鴨眠沙</hi>
緑首<hi>晉書慕容盛載記見白雀下</hi>
緑靣<hi>晁冲之求茶詩金花絳囊如截玉丨丨髣髴松溪寒  劉子翬次六四叔青字韻詩北潭揺夢否丨</hi>
<hi>丨照軒櫺</hi>
緑眼<hi>本草集解鵞有蒼白二色及大而垂胡者並丨丨黄喙紅掌善鬬其夜鳴應更師曠禽經云脚近臎</hi>
<hi>者能歩鵞鶩是也參李白幽州胡馬客歌幽州胡馬客丨丨虎皮冠  岑  胡笳歌送顔真卿使赴河隴君不</hi>
<hi>聞胡笳聲最悲紫髯丨丨胡人吹山秀鋌禦時英丨丨將軍㑹天意</hi>　<hi>李賀呂將軍歌赤薛逢俠少年詩丨</hi>
<hi>丨胡鷹踏錦韝五花驄馬白貂裘</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-14b"/>
緑瞳<hi>唐書黠戛斯傳見黑瞳下</hi>
緑眉<hi>杜牧秋日偶題詩丨丨甘棄墜紅臉恨飄流</hi>
緑蛾<hi>許渾送客自西河歸江南詩見青鬢下</hi>
緑耳<hi>史記秦本紀造父以善御幸於周穆王得驥温驪驊駵騄耳之駟注郭璞曰騄耳紀年云北唐之君</hi>
<hi>來見以一驪馬是生丨丨八駿皆因其毛色以為名號  穆天子傳天子之八駿赤驥盜驪白義踰輪山子渠</hi>
<hi>黄華駵丨丨右列子周穆王肆意逺遊命駕八駿之乗左服<graphic n="KR2194" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2194.png" mimeType="image/png"/>駵而  丨丨右驂赤驥而左白<graphic n="KR2059" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2059.png" mimeType="image/png"/>  水經注湖</hi>
<hi>水出桃林塞之夸父山其中多野馬造父於此得驊駵丨丨盜驪之乗以獻周穆王使之馭以見西王母  曹</hi>
<hi>唐病馬詩丨丨何年别渥洼病來顔色半塵沙</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-15a"/>
緑口<hi>韓偓翰林集甲子嵗夏五月自長沙抵醴陵貴就深僻以便疎慵由道林之南歩歩勝絶去丨丨分</hi>
<hi>東入南小江山水益秀村籬之次忽見紫薇花因思玉堂及西掖㕔前皆植是花遂賦詩四韻聊寄知心</hi>
緑牙<hi>唐六典見白牙下</hi>
緑齒<hi>韓偓屐子詩南朝天子欠風流却重金蓮輕丨丨  又個儂詩隔簾窺丨丨映柱送横波  陸龜蒙</hi>
<hi>寒食書齋即事詩靜對真圖呼丨丨偶開神室問黄芽</hi>
緑髻<hi>長孫佐輔詩痕多開鏡照還悲丨丨青蛾尚未衰  髙啓虞美人曲迴燈擁丨丨向劔蹙青蛾</hi>
緑鬟<hi>白居易閨婦詩斜憑繡牀愁不動紅綃帶緩丨丨低  又鹽商婦詩丨丨富去金釵多皓腕肥來銀</hi>
<hi>釧窄寵殷堯藩宫人入道詩丨丨女伴含愁别釋盡當年妒  私  張祜少年樂丨丨深小院清管下髙樓</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-15b"/>
緑鬢<hi>古樂府冬歌感時為歡歡白髪丨丨生之吳均閨怨詩丨丨愁中改紅顔啼裏滅  喬知  從軍行</hi>
<hi>况復落紅顔蟬聲摧丨丨李崔顥盧姬篇盧姬少年魏王家丨丨紅脣桃李花    白久别離見白雪下  王</hi>
<hi>建宫詞玉蟬金省三層插翠髻髙叢丨丨虚青李洞賦得送軒轅先生歸羅浮山詩舊山歸隠浪揺  丨丨山</hi>
<hi>童一帙經朱徐夤丨丨詩丨丨先生自出林孟光同樂野雲深    子夀母生日詩堂中老人夀而康紅顔丨</hi>
<hi>丨雙瞳方</hi>
緑髮<hi>李白古風中有丨丨翁披雲卧松雪酬又天馬歌嘶青雲振丨丨  元稹開元觀閒居  呉侍御詩</hi>
<hi>見赤城下監孟郊詩丨丨抽珉甃我許渾送人之任卭州詩丨丨  州丹府歸還家樂事  先知  又贈蕭鍊</hi>
<hi>師詩朱顔常似渥丨丨已如尋行熊皎贈胥尊師詩丨丨童顔羽服輕天台王屋幾經    皮日休庭中初植</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-16a"/>
<hi>松桂魯望偶題奉和次韻詩毿毿丨丨垂輕露獵獵丹華動細風  范仲淹寄贈林逋處士詩墨妙青囊秘丹</hi>
<hi>靈丨丨新次文同詩道氣滿簪凝丨丨神光飛鼎䕶黄芽  秦觀  韻摘星亭詩蕪滿春城丨丨齊  蘇軾送</hi>
<hi>歐陽主簿赴官韋城詩道旁垂白定霑巾正似當年丨丨新  楊萬里詩蓬萊老仙出迎客朱顔丨丨仍方瞳</hi>
緑髯<hi>劉威贈道者詩道帔輕𥚑三島雲丨丨長占鏡中春</hi>
緑頸<hi>文獻通考軒渠國多九色鳥青口丨丨紫翼紅膺紺頂丹足碧身緗背元尾亦名九尾鳥</hi>
緑項<hi>馬祖常都門詩宛宛丨丨鳯濯濯紅頭雀</hi>
緑膺<hi>劉永之飛仙圖詩丨丨么鳯載瓊簫霧鬢煙鬟向月飄</hi>
緑乳<hi>貫休書倪氏屋壁詩茶烹丨丨花映簾撐沙苦筍銀纎纎</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-16b"/>
緑腰<hi>樂府雜録軟舞曲有凉州丨丨丨白居易琵琶引輕攏慢撚抹復挑初為霓裳後  丨按丨丨一作</hi>
<hi>六么桷又樂世詩管急絃繁拍漸稠丨丨宛轉曲終頭  袁  馬伯庸擬李商隠無題次韻詩抽琴有恨迴清</hi>
<hi>角疊袖無塵轉丨丨彈李孝光詩丨丨唱昆侖篬頭  鼙婆</hi>
緑腸<hi>道君列紀經若三元宫中有琳札丨丨朱髓  皮日休曉次神景宫詩見青肝下</hi>
緑髓<hi>皮日休茶竈詩見青瓊下姚蘇軾種松詩青骨凝丨丨丹田發幽光  陸游  將軍靖康初以戰敗</hi>
<hi>亡命建炎中下詔求之不可得五十年乃從呂洞賔劉髙尚徃來名山有見之者余感其事作詩寄題青城山</hi>
<hi>上清宫壁間將軍倘見之乎詩金骨換丨丨歘然松杪飛  又贈宋道人詩金骨丨丨漸凝堅口哦七字黄庭</hi>
<hi>篇</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-17a"/>
緑筋<hi>眞誥見緑籍下丨道君列紀經斗中若有元籙玉籍者則目有丨  若三元宮有琳札者紫腦錦舌</hi>
緑骨<hi>蘇軾和章七出守湖州詩鼎中龍虎黄金賤松下龜虵丨丨輕</hi>
緑皮<hi>貢師泰河決詩榆骨丨丨滑蓴葅紫芽圓</hi>
緑毛<hi>蘄州志本州西河井産龜甲上有丨丨茸如海苔  玉海宋雍熙四年四月丙申以光州所進丨丨</hi>
<hi>龜示近臣仍御製七言詩賜昉等似王建傷鄰家鸚鵡詞十日不飲一滴漿淚漬丨丨頭  鼠  張籍不食姑</hi>
<hi>詩幾年山裏住已作丨丨身曹薛能舞者詩丨丨釵動小相思一唱南軒日午時    松贈道人詩閬苑駕將</hi>
<hi>雕羽去洞天嬴得丨丨生道皮日休以毛公泉一缾獻上諫議因寄詩劉根昔成  兹塢四百年毿毿被其體</hi>
<hi>號為丨丨仙檜栖白送王鍊師詩飄然丨丨節杳去洛城端  蘇軾  詩依依古仙子鬰鬰丨丨身  又詞海</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-17b"/>
<hi>仙時遣探芳叢倒挂丨丨么鳯</hi>
緑甲<hi>庾信堯登壇受圖讚丹圖馭馬丨丨乗龜華又温湯碑咸池浴日先應丨丨之圖  逹奚詢  山賦</hi>
<hi>至於夏王窮地絡正乾綱丨丨之功既就元圭之業有光</hi>
緑脚<hi>茶譜湖州之研膏紫筍烹之有丨丨垂下  呉淑賦雲垂丨丨</hi>
緑紅<hi>李白秋浦感主人歸燕寄内詩寥寥金天廓婉婉丨丨潛  杜牧江南春絶句千里鶯啼丨映丨水</hi>
<hi>村山郭酒旗風</hi>
緑青<hi>本草集解丨丨生山之隂穴中色青白</hi>
緑碧<hi>本草越雋河南中出碧珠須祭而取之有縹碧丨丨此即碧色寳石也  張衡南都賦見青雘下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-18a"/>
緑翠<hi>李白古風昔我遊齊都登華不注峯兹山何峻秀丨丨如芙蓉  權徳輿和常州李副使春日戲題</hi>
<hi>詩雨歇風輕一院香紅芳丨丨接東牆</hi>
緑黛<hi>徐陵雜曲樂府丨丨紅顔兩相發千嬌百念情無歇  陸游中溪詩丨丨染晴嶂白雲如玉城</hi>
緑紫<hi>李端救生寺望春詩紅黄丨丨花花開看不足</hi>
緑素<hi>潘岳射雉賦首葯丨丨身拕黼繪</hi>
緑纁<hi>大明㑹典皇帝冕服大綬六采黄白赤元縹丨丨質小綬三色同大綬間施三玉環龍文皆織成</hi>
緑縹<hi>杜甫天育驃騎歌毛為丨丨兩耳黄眼有紫燄雙瞳方</hi>
緑粉<hi>李賀梁臺古怨詩臺前鬬玉作蛟龍丨丨掃天愁露濕  郝經雲夢詩勁竹宻如簀丨丨封紫笴</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-18b"/>
<hi>劉永之墨竹詩數尺新綃丨丨香</hi>
緑漆<hi>魏武帝令内中婦曽置嚴具於時為之推壞令方竹嚴具丨丨甚華好</hi>
緑礬<hi>本草集解見白礬下桐又丨丨出隰州温泉縣池州  陵縣</hi>
緑鹽<hi>本草集解丨丨出焉耆國水中石下取之狀若扁青空青為眼藥之要</hi>
緑玉<hi>孔帖于闐其南千三百里曰玉州山多玉者也其河源所出至于闐分為三東曰白玉河西曰丨丨</hi>
<hi>河又西曰烏玉河三河皆有玉而色異每嵗秋水涸國王撈玉於河然後國人撈玉  李白擬古詩清都丨丨</hi>
<hi>樹灼爍瑶臺春五又送王屋山人魏萬歸王屋詩東窗丨丨樹定長三  枝  又廬山謡寄盧侍御虚舟手持</hi>
<hi>丨丨杖朝别黄鶴樓周白居易履道新居詩籬菊黄金合窗筠丨丨稠  王  金盤草詩揺揺丨丨活<graphic n="KR1153" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1153.png" mimeType="image/png"/>
                        <graphic n="KR1153" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1153.png" mimeType="image/png"/>香</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-19a"/>
<hi>荷寒仙喻鳧浴馬詩空蹄沈丨丨闊臆沒連錢小遊  詩花底休傾丨丨卮雲中含笑向安期</hi>　<hi>曹唐陳陶</hi>
<hi>竹詩不厭東溪丨丨君天壇雙鳳有時聞光歐陽修有贈以端溪緑石枕與蘄州竹簟詩黄琉璃  丨丨潤瑩</hi>
<hi>淨冷滑無纎塵清梅堯臣和永叔詩平生賦分只煎炒安有丨丨琉璃    楊萬里詠竹牀詩已製青奴一壁</hi>
<hi>寒更搘丨丨兩頭安東丁復詩老來未遣登臨嬾盡醉  家丨丨瓢</hi>
緑珉<hi>孟郊喜符郎詩有天縱詩白玉抽一毫丨丨已難排</hi>
緑瓊<hi>李商隠和韓録事送宫人入道詩星使追還不自由雙童捧上丨丨輈</hi>
緑琪<hi>楊炯送楊處士反初卜居曲江詩見黄槿下</hi>
緑甘<hi>宋史大食國傳其居以瑪瑙為柱丨丨為壁水晶為瓦碌石為磚活石為灰帷幕用百花錦</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-19b"/>
緑金<hi>唐書西域傳拂菻古大秦也貞觀十七年遣使獻赤玻璃丨丨精</hi>
緑鈿<hi>五國故事南唐後主煜以丨丨刷槅眼糊以紅羅種梅花於其外  元稹有曹十九舞丨丨詩</hi>
緑錢<hi>古今注室空無人行則生苔蘚或青或紫一名丨丨  沈約蕭丞相第詩賔堦丨丨滿客座紫苔生</hi>
<hi>丨楊炯有所思詩不掩嚬紅縷無端數丨丨甥岑參詩  丨生履跡紅粉濕啼痕  杜甫酬丘拱外  詩野坐</hi>
<hi>臨黄菊溪行踏丨丨浸包何春日東郊即事詩藤垂宛地縈珠履泉迸侵堦  丨丨  吕温衡州登樓望南館</hi>
<hi>臨水花詩罥媚挂青栁絲零落丨丨才鮑溶古意翠袖皓朱粉碧堦封丨丨  韋莊和元秀  别業書事詩丨</hi>
<hi>丨榆貫重紅障杏籬深平蘇軾和歸田園居詩南池丨丨生北嶺紫笋長  孔  仲兄長寄五詩依韻和寄詩</hi>
<hi>舊遊寂寞今誰到應有秋苔長丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-20a"/>
緑繭<hi>黄庭堅詩三尺琵琶丨丨絲</hi>
緑絲<hi>詩丨兮丨兮女所治兮似水露丨丨凝垂下端</hi>　<hi>晉書衛恒傳蔡邕篆勢喬彛渥洼馬賦睛射紫</hi>
<hi>燄梢垂丨丨丨徐彦伯餞唐州髙使君赴任詩香萼媚紅滋垂條縈  丨  李白代贈逺詩胡馬西北馳香騣</hi>
<hi>揺丨丨翃又同族姪評事黯遊昌禪師山池詩見青錦下  韓  送齊明府赴東陽詩丨丨帆縴桂為檣過盡</hi>
<hi>淮山楚水長離獨孤及官渡栁詩千條萬條色一一勝丨丨  元稹  思詩自愛殘妝曉鏡中環釵漫篸丨丨</hi>
<hi>叢丨白居易元九以丨丨布白輕褣見寄以詩報知詩丨  文布素輕褣珍重京華手自封  李紳憶春日曲</hi>
<hi>江宴後許至芙蓉園詩丨丨垂栁遮風暗紅藥低叢拂砌繁  裴夷直楊栁枝詞已作丨丨籠曉日又成飛絮</hi>
<hi>撲晴波黄韋莊寒食詩滿街楊栁丨丨煙畫出清明二月天    庭堅和陳君儀讀太真外傳詩髙麗條脫琱</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-20b"/>
<hi>紅玉邏逤琵琶撚丨丨</hi>
緑線<hi>綫同沈亞之汴州船行詩篷煙拈丨丨棘實綴紅囊  元好問自趙莊歸冠氏詩杏園紅過雪離披</hi>
<hi>楊栁無風丨丨齊行劉㣲春栁詩翠鈿圓勻丨丨輕著  排立弄新晴</hi>
緑紋<hi>清異録小金城者徐闡之硯體純紫而纎腰有丨丨如城之女墻是以得名  大明㑹典道錄司官</hi>
<hi>法服朝服皆丨丨飾以金江元稹早春尋李校書詩梅含雞舌兼紅氣  弄瓊花散丨丨</hi>
緑錦<hi>雲笈七籖髙皇右夫人名大一條字雲育元著丨丨帔翠羽華裙頽雲髻  大明㑹典皇帝冕服大</hi>
<hi>帶素表朱裏兩邊用縁上以朱錦下以丨丨又杜牧少年行連環羈玉聲光碎丨丨蔽泥虬卷髙    齊安郡</hi>
<hi>後池絶句菱透浮萍丨丨池夏鶯千囀弄薔薇池呉融髙侍御話皮博士池中白蓮詩白玉花開丨丨  風流</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-21a"/>
<hi>御史報人知</hi>
緑繡<hi>李商隠河陽詩憶得鮫絲裁小卓蛺蝶飛迴木棉薄丨丨笙囊不見人一口紅霞夜深嚼  曹唐小</hi>
<hi>遊仙詩偷來洞口訪劉君緩歩輕擡丨丨裙</hi>
緑紈<hi>急就篇縹綟丨丨皁紫硟丞栗絹紺縉紅繎</hi>
緑羅<hi>宋史樂志隊舞小兒隊伍曰諢臣萬嵗樂隊衣紫緋丨丨寛衫諢裏簇花幞頭  清異録武帝獨映</hi>
<hi>琉璃燈籠觀書久之歸寢殿王才人問官家今日以何消遣上曰丨丨供奉已去皁羅供奉不來與紫明供奉</hi>
<hi>相守熟讀尚書無逸篇數遍飾大明會典儀仗黄麾一對寳蓋下丨丨腰黄羅三簷  銷金雲鳯文  張祜干</hi>
<hi>越亭詩山銜落照欹紅葢水蹙斜紋捲丨丨兩張保嗣戲示諸妓詩丨丨裙上標三棒紅粉腮邊淚  行  歐</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-21b"/>
<hi>陽修玉樓春詞杏腮輕粉日催紅池靣丨丨風卷皺</hi>
緑綾<hi>西京雜記霍光妻遺淳于衍蒲桃錦二十四匹散花綾二十五匹走珠一排丨丨百端錢百萬黄金</hi>
<hi>百兩為起第宅奴婢不可勝數</hi>
緑幣<hi>玉海周書王㑹曰相者太史魚大行人皆朝服有繁露堂下之東靣郭叔掌為天子丨丨焉絻有繁</hi>
<hi>露</hi>
緑綺<hi>雜録隋文帝為蔡容華作瀟湘丨丨窗上飾黄金芙蓉花琉璃網戸文杏為梁雕刻飛走動費千金</hi>
<hi>丨又古琴疏司馬相如作玉如意賦梁王説之賜以丨  之琴  白帖相如有丨丨琴從卓氏奏求凰之曲</hi>
<hi>傅元琴賦序楚王有琴曰繞梁司馬相如有丨丨蔡邕有焦尾皆名器也  張載四愁詩佳人遺我丨丨琴何</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-22a"/>
<hi>以報之雙南金江陳後主日出東南隅行紅裙結未解丨丨自難徽    總賦詠得琴詩可憐嶧陽木雕為丨</hi>
<hi>丨琴行李白遊泰山詩獨抱丨丨琴夜行青山間寒劉滄江  夜泊詩丨丨韻髙湘女怨青葭色映水禽</hi>
<hi>羅鄴冬日旅懷詩見白醪下袍韋莊三用和薛先輩見寄初秋寓懷之作詩地覆青  草窗横丨丨琴  又蘇</hi>
<hi>味道奉和受圖温洛應制詩丨丨膺河檢清壇俯洛濵  杜甫白帝城放船出瞿塘峽詩落霞沈丨丨殘月壞</hi>
<hi>金樞女徐夤蕉葉詩丨丨新裁織  機擺風揺日影離披</hi>
緑綃<hi>范靜妻沈氏戲繡娘詩明珠翠羽帳金薄丨丨帷  呉景奎十二樂詞丨丨窗戸弄晴曦栁條迎臘</hi>
<hi>含煙彩</hi>
緑紗<hi>薩都拉江南樂門前畫船如畫閣丨丨虛窗春霧薄隔窗蛾眉秋水活  楊載贈魏虛舟少府詩閤</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-22b"/>
<hi>静褰珠箔窗虛閟丨丨</hi>
緑絹<hi>謝良輔孟冬詩丨丨芭蕉裂黄金橘柚懸</hi>
緑緹<hi>虞世基詩雲開縟錦散霞照丨丨披</hi>
緑綈<hi>漢書趙昭儀傳其十月中宫乳掖庭牛官令舍有婢六人中黄門田客持詔記盛丨丨方底封御史</hi>
<hi>中丞印予武曰取牛官令舍婦人新産兒婢六人盡置暴室獄  隋書潘徽傳丨丨白檢述勲華之運金繩玉</hi>
<hi>字表殷夏之符丨西京雜記中書以武都紫泥為璽室加丨  其上  鄴中記見青綈下</hi>
緑褐<hi>本草集解黄褐侯狀如鳩而丨丨色聲如小兒吹竽</hi>
緑絨<hi>大明㑹典皇太后鹵簿琵琶八把四絃背有烏木椿楸二上施抹金銅環并鈎搭負以丨丨匾縧匙</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-23a"/>
<hi>頭上施綵線</hi>
緑罽<hi>韓維答孔先生詩平鋪老蘚柔可坐誰藉丨丨遺不拈</hi>
緑衣<hi>詩丨兮丨兮丨丨黄裏之又丨兮丨兮丨丨黄裳  法言丨丨三百色如  何矣  揚雄反離騷矜</hi>
<hi>芰茄之丨丨翟李商隠祭韓氏姑文子元罕見兾缺如賔丨丨有感  茀仍新  李賀洛陽城外别皇甫湜詩</hi>
<hi>憑軒一雙淚奉墜丨丨前詩姚合武功縣中詩自下青山路三年著丨丨  蘇軾  白首困下位丨丨有公言</hi>
<hi>貓又禰衡鸚鵡賦紺趾丹觜丨丨翠衿何閻朝隠鸚鵡  兒篇鸚鵡鳥同稟隂陽兮異埏埴彼  為兮隠隠振</hi>
<hi>振此何為兮丨丨翠襟張韋應物送韓丞東遊詩仙鳥何飄飄丨丨翠為襟    祜再吟鸚鵡詩未勝無丹嘴</hi>
<hi>何勞事丨丨<graphic n="KR0958" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0958.png" mimeType="image/png"/>蘇軾詩蓬萊宫中花鳥使丨丨倒挂扶桑墩  又徐  荔支譜南安同安惠安諸種以桂林丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-23b"/>
<hi>丨郎黑葉為上</hi>
緑袍<hi>後漢書輿服志公主貴人妃以上嫁娶得服錦綺羅縠繒采十二色重丨丨  唐書楊炎傳炎自道</hi>
<hi>州還也家人以丨丨木簡棄之炎止曰吾嶺上一逐吏超登上台可常哉  容齋筆記紹熙元年余自當塗從</hi>
<hi>會稽過闕遇起居舍人郭仲謙於漏舍仲謙曰比赴景陵行香朝士百數無一丨丨者蓋謂五品官不勝計也</hi>
<hi>品大明會典文武官公服一品至四品緋袍五品至七  青袍八品九品丨丨未入流雜職官袍笏帶與八品</hi>
<hi>下同易元稹酬白學士詩丨丨因醉典烏帽逆風遺丨白居  江樓宴别詩樓中别曲催籬酌燈下紅裙間</hi>
<hi>丨詩韋莊送崔郎中往使西川行在  新馬杏花色丨丨春草香</hi>
緑襴<hi>周宻唱名記見白簡下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-24a"/>
緑衫<hi>宋史儀衛志太常寺府史典事司天令史服幞頭丨丨黄半臂  雲仙雜記正月十五日明皇張宴</hi>
<hi>撒閩江錦荔支千萬顆令宮人爭拾多者賞以紅圈帔丨暈丨  庾信王晤君詩丨丨承馬汗紅袖拂秋霜</hi>
<hi>元稹寄劉頗詩無限公卿因戰得與君依舊丨丨行中白居易憶微之詩分手各抛滄海畔折腰俱老丨丨</hi>
<hi>消又哭從弟詩一片丨丨  不得腰金拖紫是何人</hi>
緑帔<hi>雲笈七籖龍錦鳯衣虎翠飛裙絳旍丨丨紫羽七緣  又精化積生變為老人首巾紫容丨丨絳裙</hi>
緑襦<hi>陸游詩改嵗鍾馗在依然舊丨丨</hi>
緑幘<hi>漢書東方朔傳上以錢千萬從主飲坐未定上曰願謁主人翁主起之東廂自引董君董君丨丨傅</hi>
<hi>韝隨主前伏殿下注丨丨賤人之服也大唐書車服志平巾丨丨者尚食局主膳典膳局典食  官署食官署</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-24b"/>
<hi>供膳奉觶之服也丨獨斷孝武帝幸館陶公主家召見董偃偃傅青褠丨  主贊曰主家庖人臣偃昧死再拜</hi>
<hi>謁光沈約三月三日率爾成章詩丨丨文照耀紫燕  陸離  李白古風丨丨誰家子賣珠輕薄兒</hi>
緑巾<hi>周書尉遲迥傳迥别統萬人皆丨丨錦襖號曰黄龍兵  大明會典教坊司伶人常服丨色丨以别</hi>
<hi>士庻之服</hi>
緑纓<hi>楊慎天池夜宿對榻炅庵詩明日魚鳧闗外路丨丨清淚對君彈</hi>
緑蕤<hi>鍾㑹孔雀賦戴翠毛以表弁垂丨丨之森纚周祗枇杷賦霏雪潤其丨丨商風理其勁條</hi>
緑裏<hi>晉書輿服志天子郊祀天地明堂宗廟元㑹臨軒介幘通天冠平冕冕皁表朱丨丨廣七寸長二尺</hi>
<hi>二寸加於通天冠上襯大明㑹典補子郡王以上采妝郡王長子織金為之  用深衣玉色帶青表丨丨緑緣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-25a"/>
緑裾<hi>沈亞之湘中怨泝青山兮江之隅拖湘波兮<graphic n="KR1153" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1153.png" mimeType="image/png"/>丨丨</hi>
緑襜<hi>隋書禮儀志見黄履下</hi>
緑褶<hi>宋史輿服志文七品以上丨丨白大口袴起梁帶烏皮鞾</hi>
緑衿<hi>梁書沈約傳楚雀多名流嚶雜響或斑尾而綺翼或丨丨而絳顙  梁簡文帝華林園戒詩丨丨依</hi>
<hi>浦戍絳顙拂林征</hi>
緑縁<hi>大明㑹典皇帝冕服大帶表<graphic n="KR1153" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1153.png" mimeType="image/png"/>俱青紅相半其末純紅而下垂織金雲龍文上以朱緣下以丨丨并</hi>
<hi>青綺副帶一</hi>
緑裳<hi>酉陽雜俎崔處士獨處一院有青衣云一兩女伴借此暫歇何如崔許之須臾有十餘人青衣引入</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-25b"/>
<hi>有丨丨者曰楊氏李氏陶氏吹陳與義拒霜花詩濃露濕丹臉西風  丨丨</hi>
緑攬<hi>古樂府丨丨迮題錦雙裙今復開</hi>
緑組<hi>叅同契若蘖染為黄兮似藍成丨丨</hi>
緑綬<hi>後漢書輿服志諸國貴人相國皆丨丨也又張奐傳注銀印丨丨也以艾草染之故曰艾    漢官</hi>
<hi>儀二千石以上銀印丨丨亦曰艾綬青劉滄送友人罷舉赴薊門從事詩丨丨便當身是貴  霄休怨志相違</hi>
<hi>慙韋莊和薛先輩見寄初秋寓懷即事之作二十韻詩  聞紆丨丨即候挂朝簪  又代書寄馬詩休嫌丨丨</hi>
<hi>嘶貧舍好著紅纓入使衙</hi>
緑紳<hi>唐書禮樂志皇太子空頂黒介幘雙童髻綵衣紫袴褶織成褾領丨丨烏皮履乘輿以出</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-26a"/>
緑結<hi>大明㑹典東宫儀仗看仗硃紅漆竹片帶雕木貼金龍頭垂紅丨丨子打仗以硃紅漆竹片為之</hi>
緑帶<hi>雲笈七籖九華安妃著雲錦裙腰中有丨繡丨繫十餘小鈴  楊系小苑春望宫池栁色詩拂地青</hi>
<hi>絲嫩縈風丨丨輕丨韋莊題裴端公郊居詩蒲生岸脚青刀利栁拂波心  丨長  齊已病起見衰葉詩縱得</hi>
<hi>紅霑露爭如丨丨春</hi>
緑裨<hi>晉書輿服志素帶廣四寸朱裏以朱丨丨飾其側</hi>
緑縧<hi>大明㑹典冠服洪武十四年令僧道服色禪僧茶褐常服青縧玉色袈裟講僧玉色常服丨丨淺紅</hi>
<hi>袈裟教僧皁常服黒縧淺紅袈裟僧官皆如之</hi>
緑盭<hi>晉書職官志文武官公皆假金章紫綬著五時服其相國丞相皆袞冕丨丨綬所以殊於常公也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-26b"/>
緑綟<hi>晉書衛瓘傳錄尚書事加丨丨綬劔履上殿入朝不趨  宋書禮志相國則丨丨綬三采緑紫紺綟</hi>
<hi>草名也其色緑璽陳書髙祖紀太平元年詔進位相國備九錫之禮加  紱逺遊冠丨丨綬位在諸侯王上</hi>
<hi>唐六典一品丨丨綬懸元稹春分投簡陽明洞天詩丨丨髙  栁青錢宻辮榆</hi>
緑韍<hi>漢書王莾傳莾受丨丨袞冕衣裳注此韍謂蔽膝也</hi>
緑紱<hi>庾信傷王司徒褒詩丨丨紆槐綬黄金飾侍蟬金何胥賦得待詔金馬門詩槐衢映丨丨日彩麗</hi>
<hi>貂</hi>
緑鞾<hi>金史儀衛志諸妃嬪導從宫人服雲脚紗帽紫四䙆衫束帶丨丨</hi>
緑蓑<hi>張志和漁父歌見青箬下鷹韋莊桐廬縣作白羽鳥飛嚴子瀨丨丨人釣季  魚  徐賁漁父篇丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-27a"/>
<hi>丨常帶桃花雨白漿頻翻荇葉波釣齊已瀟湘詩畢竟輸他老漁叟丨丨青竹  濃藍</hi>
緑繩<hi>詩朱英綠縢疏右人所持者朱色之英左人所持者丨色之丨此朱英丨丨者是二矛重弓也言二</hi>
<hi>矛載於車上皆朱為英飾重弓共在鬯中以丨丨束之  渚宫故事沈攸之為荆州刺史廐中羣馬每夜騰擲</hi>
<hi>驚嘶攸之令人於櫪邉伺之見一白駒以丨丨縛腹超軼如飛掩之不及縱入閣内問内人惟愛妾馮月華臂</hi>
<hi>上玉馬以丨丨穿之卧輙置枕下夜或失之旦則如故視其蹄果有泥跡後不知所在</hi>
緑索<hi>歐陽修漁家傲詞丨丨紅旗雙綵柱行人只得偷回顧</hi>
緑帳<hi>司空圖楊栁枝壽杯詞丨丨逺籠清佩響更曛晴日上龍旗</hi>
緑帷<hi>王世貞詩宻丨成丨紅作茵</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-27b"/>
緑幄<hi>桐譜桐賦曰逺而望之如列㦸與排矛即而憩之若丨丨與翠裯  朱子題鄭徳輝悠然堂詩移笻</hi>
<hi>丨丨成三徑囘首黄塵自一川</hi>
緑幙<hi>韓愈短燈檠歌黄簾丨丨朱戸閉風露氣入秋堂凉  黄鎮成呉伯昭紅蓮紅幕圖歌紅蓮綽約</hi>
<hi>泛渚静丨丨縹渺臨湖開</hi>
緑簟<hi>李羣玉長沙陪裴大夫登北樓詩金風吹丨丨湘水入朱樓</hi>
緑屏<hi>韓偓擁鼻詩丨丨無睡秋分簟紅葉傷心月午樓</hi>
緑囊<hi>漢書趙昭儀傳詔使嚴持丨丨書予許美人告嚴曰美人當有以予女受來置飾室中簾南美人以</hi>
<hi>葦篋一合盛所生兒緘封及丨丨報書與嚴嚴持篋書置飾室簾南去  耳目記武宗患心熱青城山邢道士</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-28a"/>
<hi>以肘後丨丨中青丹兩粒及紫花梨汁進之尋愈沈温庭筠洞戸二十二韻詩丨丨逄趙后青瑣見王</hi>
緑篋<hi>漢書趙昭儀傳客復持詔記封如前予武中有封小丨丨記曰告武篋中物書予獄中婦人武自監</hi>
<hi>飲之武發篋中有裹藥二枚赫蹏書曰告偉能努力飲此藥不可復入女自知之  魏嘉慶主司舉正判厠丨</hi>
<hi>丨以相耀雜紫荷而交映</hi>
緑鑑<hi>李中春閨詞丨丨開還懶紅顔駐且難</hi>
緑簡<hi>庾信象戲賦見丹局下新韋應物清都觀答㓜遐詩粲然顧我笑丨丨發  章  劉克莊紫澤觀詩</hi>
<hi>祭星丨丨親書字避客青衣宻掩闗幢貢師泰廣㣲天師祈雪有應詩丨丨夜深朝玉陛素  春淺拂珠宫</hi>
緑檢<hi>王褒周經藏願文見黄繩下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-28b"/>
緑章<hi>李賀丨丨封事詩丨丨封事諮元父六街馬蹄浩無主  陸游花時遍遊諸家園詩丨丨夜奏通明</hi>
<hi>殿乞借春隂護海棠丨元好問歩虚詞見説人間有新異丨  封事謝昇平</hi>
緑籍<hi>酉陽雜俎名在瓊簡者目有緑筋名在金赤書者隂有伏骨名在琳札青書者胷有偃骨名在星書</hi>
<hi>者眼四規名在方諸者掌理迴菌名在丨丨者有前相皆上仙也  皇甫汸迎仙使曲金簡探丨丨瓊笈訪朱</hi>
<hi>書</hi>
緑編<hi>張正見和幸樂遊苑侍宴詩鳯下書丹篆龜符著丨丨</hi>
緑圖<hi>吕覽聖人上知千嵗下知千嵗非意之也蓋有自云也丨丨幡簿從此生矣  新書黄帝濟海入江</hi>
<hi>取丨丨可淮南子至徳之世河出丨丨河岑文本擬劇秦美新  以披丨丨詔青史  顧雲啟  薦丨丨山張</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-29a"/>
<hi>翠檢告潘炎黄龍見賦同翠媯之薦丨丨彰大人兮  元符  又漢書古今人表丨丨顓頊師</hi>
緑錯<hi>雲笈七籖黄帝至翠媯之泉有大鱸魚於河中泝流而至殺三牲以醮之即甚雨七日七夜有黄龍</hi>
<hi>負圖而出于河黄帝謂天老五聖曰子見河中者乎天老五聖乃前跪授之其圖五色畢具白圖蘭葉而朱文</hi>
<hi>以授黄帝乃舒視之名曰丨丨圖令侍臣寫之以示天下</hi>
緑書<hi>皮日休曉次神景宫詩丨丨不可注雲笈應無鑰</hi>
緑藴<hi>清虛真人王君内傳主仙道君發瓊笈披丨丨出上清隠書龍文八靈真經二卷授子登</hi>
緑帙<hi>王僧孺文紫臺青簡丨丨丹經融蕭穎士賦討竒篇於丨丨捜秘卷於青囊  王  遊仙詩丨丨啟</hi>
<hi>真詞丹經流妙説子呉均登鍾山燕集望西静壇詩復望  喬壇金繩藴丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-29b"/>
緑硯<hi>貢奎贈琢硯楊生詩南唐丨丨膚起鱗手摩潤澤疑新浴</hi>
緑紙<hi>續晉陽秋姚畧好畫有丨丨赤軸</hi>
緑文<hi>宋書符瑞志序握河括地丨丨赤字之書言之詳矣  梁書武帝紀三正迭改五運相遷丨丨赤字</hi>
<hi>徵河表洛氤氲黄素</hi>　<hi>宋史樂志寳命自天鴻禧錫祚昭晰丨丨儲光羲觀競渡詩標隨丨丨動船送青波</hi>
<hi>來</hi>
緑賦<hi>呉文英祝英臺近詞不教嘶馬飛春一匳越鏡那銷盡紅吟丨丨</hi>
緑字<hi>晉書地理志序大禹觀於濁河而受丨丨四雲笈七籖右奔日月隐道太上上清太極九皇  真人</hi>
<hi>所寳秘元靈元君之玉章也自非有金簡玉名及丨丨東華皆不聞見此二章之篇目矣  梁簡文帝宣武王</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-30a"/>
<hi>廟碑贊功書丨丨事燭青編棼張仲素廻文錦賦腸迴而丨丨初結髪亂而青絲共    喬潭羣玉山賦蕩青</hi>
<hi>簡兮丨丨煥瑶緘兮金絡摛謝朓侍宴華光殿曲水為皇太子作朱祶生祉丨丨  英  庾肩吾和劉明府觀</hi>
<hi>湘東王書詩羽陵青簡出媯泉丨丨分製李嶠浴詩神龜方錫瑞丨丨重來臻  張説奉和聖  途經華嶽應</hi>
<hi>制詩舊廟青林古新碑丨丨生常李白秋浦歌題詩留萬古丨丨錦苔生  司空曙和  舍人集賢院詩見青</hi>
<hi>編下煙李徳裕句檢經求丨丨憑酒借紅顔壇薛克構詩非  泛濟浦丨丨啟河汀  陸龜蒙毛公  詩有笈</hi>
<hi>皆丨丨有芝皆紫莖</hi>
緑琴<hi>謝朓曲池水詩鳥去能傳響見我丨丨中鳴儲光羲霽後貽馬十二㢲詩况我夜初静當軒  丨丨</hi>
<hi>興韋應物擬古詩碧草生舊迹丨丨歇芳聲趙耿湋贈  平鄭明府詩丨丨聼古調白屋被深仁    摶琴歌</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-30b"/>
<hi>丨丨製自桐孫枝十年窗下無人知</hi>
緑徽<hi>潘岳閒居賦其西則有元戎禁營元幕丨丨谿子巨黍異絭同機礟石雷駭激矢蝱飛以先啟行耀</hi>
<hi>我皇威注徽旌旗名</hi>
緑尊<hi>幽怪録竟陵掾劉諷夜投空館有三女郎至歌曰丨丨翠杓為君斟酌今女不飲何時歡樂忽有一</hi>
<hi>黄衣人曰婆提王屈娘子速來女郎皆起明旦拾得翠釵數隻  王勃郊興詩山人不惜醉惟畏丨丨虚  劉</hi>
<hi>希夷送友人之新豐詩淚随黄葉下愁向丨丨生李李白江夏贈韋南陵冰詩昨日繡衣傾丨丨病如桃  竟</hi>
<hi>何言禁春</hi>　<hi>杜甫奉陪陳駙馬韋曲詩丨丨雖盡日白髪好又九日詩為客裁烏帽從兒具丨丨  唐扶使</hi>
<hi>南海道長沙題道林岳麓寺詩見白舫下李羣玉贈花詩莫令芳樹晚使我丨丨空</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-31a"/>
緑觴<hi>呉均行路難見白酒下歌隋煬帝江都宫樂歌丨丨素蟻流霞飲長袖清  樂戲州  白居易寄令</hi>
<hi>狐相公詩梁園不到一年强遥想清吟對丨丨</hi>
緑杯<hi>鄭審詩挂影連紅壁傾心向丨丨他錢起酬趙給事相尋不遇留贈詩豈無雞黍期  日惜此殘春</hi>
<hi>阻丨丨丨白居易醉中戲贈鄭使君詩宻坐移紅毯酡顔照丨    朱子叔通老友探梅得句不鄙垂示且有</hi>
<hi>領客携壺之約次韻為謝聊發一笑詩繁英未怕隨清角疎影誰憐蘸丨丨</hi>
緑瓷<hi>隋書何稠傳稠博覧古圖多識舊物時中國久絶琉璃之作匠人無敢厝意稠以丨丨為之與眞無</hi>
<hi>異茶鄒陽酒賦醪醴既成丨丨既啓丨季南金  詩聼得松風并澗水急呼縹色  丨杯</hi>
緑耦<hi>玉海籍田景集天廟脉壤祥農青壇岳立翠幕煙平百司駿奔三公肅事紺轅黛耜丨丨朱紘</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-31b"/>
緑盤<hi>唐書百官志赦日樹金雞銜絳幡長七尺承以丨丨維以絳繩  韓愈芍藥詩浩態狂香昔未逢紅</hi>
<hi>燈爍爍丨丨籠錢蘇軾望湖樓醉書詩烏菱白芡不論  亂繫青菰裹丨丨</hi>
緑酒<hi>南岳夫人傳夫人設王子喬瓊酥丨丨丨陶潛諸人共遊周家墓柏下詩清歌散新聲丨  開芳顔</hi>
<hi>風梁武帝碧玉歌碧玉奉金杯丨丨助花色酒李白古  丨丨哂丹液青娥彫素顔  又前有一尊  行春風</hi>
<hi>東來忽相過金尊丨丨生㣲波易楊訓羣公髙宴詩丨丨犀為椀鳴琴寳作徽  白居  春來詩誰家丨丨歡</hi>
<hi>遲夜何處紅樓睡失明香劉禹錫酬令狐相公初栽桂樹詩影近畫梁迎曉日  隨丨丨入金杯  李咸用短</hi>
<hi>歌行一尊丨丨緑於染拍手髙歌天地險修陸龜䝉子夜警歌鏤椀傳丨丨雕爐薰紫煙  歐陽  答子華舍</hi>
<hi>人詩紅牋搦管吟紅藥丨丨盈尊舞緑鬟</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-32a"/>
緑醽<hi>本草酒釋名見白醝下飛鄒陽酒賦其品類則沙洛丨丨  左思呉都賦  輕軒而酌丨丨方雙轡</hi>
<hi>而賦珍羞里㑹應通</hi>　<hi>盧真九老㑹詩但把丨丨常滿酌煙霞萬元稹飲致用神麴酒詩七月調神麴三春</hi>
<hi>釀丨丨有楊汝士宴楊僕射新昌里第詩當時疏廣雖云盛詎  兹筵醉丨丨  劉禹錫寄李䇿秀才還湖南</hi>
<hi>詩庾樓見清月孔坐多丨丨地韋莊耒陽縣浮山神廟詩山曽堯代浮洪水  有唐臣奠丨丨</hi>
緑醑<hi>白居易戲報渚宫詩黄醅丨丨迎冬熟絳帳紅爐逐夜開  裴夷直奉和大梁相公重九日軍中宴</hi>
<hi>㑹詩陶公縁丨丨謝𫝊為蒼生幌吉中孚妻張氏栁絮詩過尊浮丨丨拂  綴紅綃</hi>
緑醅<hi>韓翃宴楊駙馬山池詩鱠下玉盤紅縷細酒開金甕丨丨濃  白居易答韋八詩春盡丨丨老雨多</hi>
<hi>紅萼稀病又對酒詩難將丨丨酒且替紫河車漲殷堯藩九日  起詩見紫蟹下  蘇軾詩萬頃葡萄  丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-32b"/>
<hi>春楊萬里詩一夜鳴  雨諸灘漲丨丨</hi>
緑醴<hi>李咸用牡丹詩潺潺丨丨當風傾</hi>
緑酎<hi>李商隠樂遊原詩拂硯輕冰散開尊丨丨濃濃楊億成都詩五丁力盡蜀川通千古成都丨丨</hi>
緑醪<hi>白居易自賔客遷太子少傅分司詩何言家尚貧銀榼提丨丨  徐夤驕侈詩古今人事惟堪醉好</hi>
<hi>脱霜裘換丨丨</hi>
緑蟻<hi>謝朓在郡卧病詩嘉魴聊可薦丨丨方獨持日李百藥和許侍郎遊昆明池詩羽觴傾丨丨飛  落</hi>
<hi>紅鮮空駱賔王在兗州餞宋之問詩别路青驪逺離尊丨丨    高適春酒歌杯中丨丨吹轉來甕上飛花拂</hi>
<hi>還有斟鄭史遊河夜飲詩輦下翠蛾湏强展尊中丨丨且徐    竇牟奉使至邢州贈李使君詩甕頭開丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-33a"/>
<hi>砧下落紅魚庭白居易問劉十九詩丨丨新醅酒紅泥小火壚  温  筠送陳嘏之侯官詩縱得歩兵無丨丨</hi>
<hi>不縁勾漏有丹砂鄰趙抃宿長沙驛詩壁有寒蛩怨  聞丨丨香</hi>
緑麴<hi>黄庭堅醇碧銘田子丨丨妙在蒸蓼</hi>
緑茗<hi>李嘉祐送陸士倫宰義興詩淺流通野寺丨丨葢青山  錢起山齋獨坐喜元上人夕至詩心瑩紅</hi>
<hi>蓮水言忘丨丨杯人朱慶餘秋宵宴别盧侍御詩丨丨香醒酒寒燈静照    髙啟次韻周誼秀才對月見寄</hi>
<hi>詩前年看月丨丨園賔客當筵一時盛</hi>
緑荈<hi>髙啓次韻楊孟載早春見寄詩一燈留照對牀談沸鼎松聲烹丨丨</hi>
緑餳<hi>白居易同諸客攜酒早看櫻桃花詩丨丨黏盞杓紅雪壓枝杪</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-33b"/>
緑施<hi>酉陽雜俎酒食類有丨丨笋</hi>
緑蠟<hi>錢珝未展芭蕉詩冷燭無煙丨丨乾芳心猶卷怯春寒</hi>
緑燄<hi>沈佺期雜詩清鏡紅埃入孤燈丨丨㣲丨劉言史夜入簡子古城詩逺火熒熒聚寒鬼丨  欲銷還</hi>
<hi>復起</hi>
緑炬<hi>梁簡文帝對燭賦丨丨懐翠朱燭含丹</hi>
緑筲<hi>陸龜蒙和襲美新秋三十韻詩見白菌下丨又江南秋懐寄華陽山人詩公衫白紵卷田餉  丨擎</hi>
<hi>按正字通䈰筲䈾通所交切飯筥也容五升</hi>
緑扇<hi>上官儀戲贈髙陽公詩石榴絞帶輕花轉桃枝丨丨㣲風發  李商隠如有詩芭蕉開丨丨菡蓞薦</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-34a"/>
<hi>紅衣頳韓偓暴雨詩叢蓼亞  茸擎荷翻丨丨</hi>
緑竿<hi>夏侯湛寒苦謡松隕葉於翠條竹摧柯於丨丨丨歐陽修答梅聖俞莫登樓詩火龍銜山祝千秋</hi>
<hi>丨蹋索雜幻優多劉子翬次韻張守壺山詩詩遥連釣石  紅樹半出僧垣盡丨丨</hi>
緑葢<hi>晉書輿服志王青蓋車皇孫丨丨車下大明㑹典儀仗仗馬六匹紅鞦轡上施鞍韉頷  垂丨丨紅</hi>
<hi>纓飾瓷珠絡花竿前孑孑</hi>　<hi>李賀神絃别曲丨丨獨穿香徑歸白馬張憲湖上詩丨丨遮籠菡蓞碧瀾揺蕩</hi>
<hi>鴛鴦</hi>
緑油<hi>晉書輿服志畫輪車左右開四望丨丨幢青交路  齊書輿服志白輦以下二宫御車皆丨丨幢絳</hi>
<hi>絲絡裏隋書禮儀志畫輪車上開四望丨丨幢朱繩絡兩箱  飾以錦黄金塗五末  沈佺期從驩州廨移宅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-34b"/>
<hi>住山間水亭贈蘇使君詩見青葢下青權徳輿奉和鄜州劉大夫麥秋出師詩丨丨登上將  綬亞中台  劉</hi>
<hi>禹錫和令狐相公到鎮詩丨丨貔虎擁青紙鳳凰銜紅白居易與皇甫庻子同遊城東詩丨丨剪葉蒲新長</hi>
<hi>蠟黏枝杏欲開公又答客問杭州詩見青黛下  皎然寄邢端  詩詩題白羽扇酒挈丨丨囊</hi>
緑車<hi>漢書金日磾傳金敞為衛尉病甚敞子涉本為左曹上拜渉為侍中使待幸丨丨載送衛尉舍注幸</hi>
<hi>丨丨嘗置左右以待召載皇孫今遣渉歸以皇孫車載之寵之也  後漢書輿服志皇孫丨丨㠯從皆左右騑</hi>
<hi>駕三與晉書宗室傳論瑶枝瓊華隨鋒鏑而消亡朱芾丨丨  波塵而殄瘁  宋書皇孫乗丨丨  易林黄馬</hi>
<hi>丨丨駕之大都讚逹才能使我無虞禁獨斷丨丨名曰皇孫車天子有孫乗之  禇亮奉和  苑餞别應令詩</hi>
<hi>暫以丨丨重言承朱傳榮</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-35a"/>
緑軺<hi>雲笈七籖雲書鬰紫晨蘭風扇丨丨丨紫㣲夫人詩鸞唱華葢間鳳鈞導丨</hi>
緑軿<hi>雲笈七籖子能行之真神見形玉女可使玉童見靈三元下降以丹輿丨丨來迎兆身上昇太清</hi>
緑輿<hi>雲笈七籖元景玉皇無極道君乘元景丨丨五色雲車  幽閒鼓吹杜黄裳入參大政李師古嚴憚</hi>
<hi>之遣一幹吏攜千緡候其門有丨丨出從婢二青衣襤縷言是相公夫人吏遂歸告師古師古折其謀終身不</hi>
<hi>敢改節</hi>
緑網<hi>李賀出城别張又新酬李漢詩丨丨縋金鈴霞卷清池漘</hi>
緑斾<hi>陸龜蒙春思詩江南酒熟清明天髙髙丨丨當風懸</hi>
緑旌<hi>茅真君傳君平心正格秉操金石故報盈以玉鉞丨丨八威之䇿使盈征伐源澤折衝萬神</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-35b"/>
緑羽<hi>雲笈七籖見朱嬰下</hi>
緑弦<hi>岑參送張都尉東歸詩白羽丨弓丨年年只在邊  李白詩彎弓開丨丨滿月不憚堅  戎昱觀衛</hi>
<hi>尚書九日對中使射破的詩腕迴金鏃滿的破丨丨低</hi>
緑縢<hi>詩見朱英下質宋史儀衛志見緑  下</hi>
緑鞚<hi>呉均行路難見白駮下</hi>
緑絛<hi>陸游懷成都詩壯士臂立丨丨鷹佳人袍畫金泥鳯</hi>
緑靶<hi>大明㑹典東宫儀仗刀盾一十對盾以木為之畫獅子首加飾硃漆刀金飾丨丨緑鞘紅緣垂青縧</hi>
<hi>并穗</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-36a"/>
緑矟<hi>宋史儀衛志儀鍠斧二十三人丨丨七十五人</hi>
緑弓<hi>梁簡文帝大法頌序見黄弩下</hi>
緑丸<hi>急就篇縹綟緑紈皁紫硟注碑本縹綟丨丨皁紫硟</hi>
緑舫<hi>髙啓詩阿姬不畏晚寒多丨丨紅衣栁下過</hi>
緑鷁<hi>劉楨魯都賦丨丨蔥鶖注皆船名首畫此二鳥名也</hi>
緑䉶<hi>沈周詩丨丨斜挂杏花村按廣韻䉶帆名一曰颿未張也以木葉為之</hi>
緑棹<hi>蘇軾與胡祠部遊法華山詩使君年老尚兒戲丨丨紅船舞澎湃</hi>
緑麟<hi>隋書禮儀志象輅以黄為質象飾諸末左建旌畫丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-36b"/>
緑羆<hi>李白鳴臯歌送岑徵君元猨丨丨舔舕崟岌危柯振石駭膽慄魄羣呼而相號</hi>
緑熊<hi>西京雜記趙飛燕女弟居昭陽殿設丨丨席席毛長二尺餘人眠而擁毛自蔽望之不能見坐則沒</hi>
<hi>膝其中雜薰諸香一坐此席餘香終日不歇</hi>
緑猿<hi>王禹偁茶園詩舌小侔黄雀毛獰摘丨丨</hi>
緑驥<hi>東觀漢記光和四年春正月初置丨丨廐丞領受郡國調馬時豪右辜榷馬一匹至二百萬  禁扁</hi>
<hi>丨丨雜苑名幸梁簡文帝大法頌紫虬翼[車*犬]丨丨騰驤  張彦震駕  宣輝觀試舉人賦烝我髦士丨丨方騁</hi>
<hi>於長衢賁於丘園白駒自來於空谷丨張説舞馬千秋萬嵗樂府詞試聼紫駵歌樂府何如  丨舞華岡  李</hi>
<hi>白贈崔諮議詩丨丨本天馬素非伏櫪駒</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-37a"/>
緑駬<hi>韓愈寄盧仝詩近來自説尋坦途猶上虚空跨丨丨  石介感興詩倚鞍思駿骨撫轡念丨丨</hi>
緑駿<hi>張耒詩巴滇丨丨風作蹄</hi>
緑驃<hi>朱徳潤觀内廐洗馬詩丨丨連錢雙驊駵日光射波脂膩浮</hi>
緑鬉<hi>李白結客少年場行紫燕黄金瞳啾啾揺丨丨王建宫詞總把玉鞭騎御馬丨丨紅額麝香香</hi>
<hi>楊載神馬歌丨丨半散插雙耳赤汗交流攢四蹄</hi>
緑鳥<hi>李賀榮華樂亂袖交竿管兒舞呉音丨丨學言語</hi>
緑鶴<hi>本草集解茈葫出在平州平縣即今銀州銀縣也西畔生處多有白鶴丨丨於此飛翔是茈葫香直</hi>
<hi>上雲間若有過往聞者皆氣爽也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-37b"/>
緑鸚<hi>劉孝威正旦春雞贊丨丨智淺蒼鷹智深</hi>
緑鶯<hi>皇甫松楊栁枝詞丨丨長叫香閨畔</hi>
緑鵲<hi>玉海太平興國瑞物六十三種圖丨山丨一江陵府貢</hi>
緑鳩<hi>本草見白鳩下鳩瀛厓勝覽𤓰哇國有珍珠雞倒挂鳥綵  孔雀珍珠雀丨丨之類</hi>
緑鴨<hi>李賀屏風曲蝶棲石竹銀交闗水凝丨丨琉璃錢  温庭筠常林歡詩宣城酒熟花覆橋沙晴丨丨</hi>
<hi>鳴咬咬且李商隠詩丨丨横塘飬龍水陂鄒浩聞存之遊京師  邸報逹官有薦之者詩丨丨  中釣竿手只</hi>
<hi>應從此叩黄扉因宋庠詩丨丨東陂已可憐更  雪竇住西田</hi>
緑鼈<hi>西京雜記太液池其間鳧雛雁子布滿充積又多紫龜丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-38a"/>
緑鼇<hi>潘炎漳河赤鯉賦見紫鼉下</hi>
緑魚<hi>北史隋大業三年常駿使赤土入海見丨丨羣飛水上  陳樵臨花亭詩杜宇有言終不踐丨丨新</hi>
<hi>種已生苗</hi>
緑龜<hi>玉海祥符三年四月宜聖殿池獲丨丨上作七言詩五年七月玉清宮獲丨丨作七言詩</hi>
緑蛇<hi>采蘭雜志甄后入魏宮宮庭有一丨丨口中恒有赤珠若梧子每日后梳妝則盤結一髻於后前后</hi>
<hi>異之效而為髻巧奪天工號為靈蛇髻宮人儗之十不得其一二  顧渚山記赭石洞有丨丨長可三尺餘大</hi>
<hi>類小指好棲樹杪視之若鞶帶纒于柯葉間無螫毒見人則空中飛  又顔延之天馬狀見白□下  又赭白</hi>
<hi>馬賦紫燕駢衡丨丨衛轂</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-38b"/>
緑螈<hi>古今注蝘蜓一名龍子其長細五色者名為蜥蜴短大者名蠑螈一曰蛇醫大者長三尺其色元紺</hi>
<hi>善螫人一名元螈一曰丨丨也</hi>
緑樹<hi>王勃益州淨惠寺碑飛泉瀑溜蕩滌崩崖丨丨元藤網羅丘壑  任昉濟浙江詩丨丨懸宿根丹崖</hi>
<hi>頽久壤月沈佺期白蓮花亭侍宴應制詩見青岑下興李嶠五  奉教作丨丨炎氛蒲朱樓夏景長  蘇瓌</hi>
<hi>慶池侍宴應制詩帷齊丨丨當筵宻葢轉緗荷接岸浮  李白宫中行樂詞丨丨聞歌鳥青樓見舞人  孟浩</hi>
<hi>然過故人莊詩丨丨村邊合青山郭外斜皇劉長卿題宋少府廳詩丨丨映層城蒼苔覆閑地    甫冉送鄭</hi>
<hi>判官還河東詩故絳青山在新田丨丨齊山詩千捜萬索何處有森森丨丨猿猱悲</hi>　<hi>韓愈岣嶁朱慶餘送</hi>
<hi>李餘及第歸蜀詩劒路紅蕉明棧閣巴村丨丨䕃神祠  孫魴楊栁枝詞春來丨丨遍天涯未見垂楊未可誇</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-39a"/>
<hi>司許渾閒居孟夏即事詩丨丨䕃青苔柴門臨水開子  空圖獨望詩丨丨連村暗黄花出陌稀  顧非熊</hi>
<hi>夜夏秋二曲相持薄羅扇丨丨聼鳴蜩平呉激詩春風蜀道青山盡曉日秦川丨丨</hi>
緑林<hi>漢書王莽傳南郡張霸江夏羊牧王匡等起雲杜丨丨號曰下江兵  後漢書劉聖公傳諸亡命共</hi>
<hi>攻離鄉聚藏於丨丨中注丨丨山在今荆州當陽縣東北也  遂初堂書目丨丨庾詞  杜甫夔府書懷詩丨</hi>
<hi>丨寧小患雲夢欲難追黄韓翃送玉誕渤海使赴李太守行營詩少年結客散  金中嵗連兵掃丨丨  李渉</hi>
<hi>遇盜詩風雨瀟瀟江上村丨丨豪客夜知聞貞又張九齡感遇詩江南有丹橘經冬猶丨丨  徐安  送王判</hi>
<hi>官詩見青壁下李蕭穎士蒙山作㣲明丨丨際杳窱丹洞裏    端送馬尊師詩見青節下</hi>
緑薄<hi>庾闡三月三日臨曲水詩臨川疊曲流豐林映丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-39b"/>
緑柏<hi>潘岳射雉賦丨丨參差文翮鱗次袂呉少㣲怨歌行丨丨黄花催夜酒錦衣羅  逐春風</hi>
緑檀<hi>杜牧郡齋獨酌詩見白羽下</hi>
緑榆<hi>姚合題梁國公主池亭詩素柰花開西子靣丨丨枝種沈郎錢  孔武仲隄下詩丨丨覆水平如杯</hi>
<hi>前灣旋放水頭來</hi>
緑槐<hi>梁簡文帝昭明太子集序金銑玉輝霞章霧宻致深黄竹文冠丨丨  沈佺期長安道詩丨丨開復</hi>
<hi>合紅塵聚還散秋韓翃别氾水縣尉詩丨丨隂隂出闗道上有蟬聲下  草  李端和王元二相避暑懷杜太</hi>
<hi>尉詩丨丨千穗綻丹藥一番遲居劉禹錫首夏閒居詩蕙草芳未歇丨丨隂已成  白  易詩四月天氣和且</hi>
<hi>清丨丨隂合沙堤平王來鵠聞蟬詩丨丨隂裏一聲新霧薄風輕力未匀    貞白御溝水詩一帶御溝水丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-40a"/>
<hi>丨相䕃清後朱慶餘都門晚望詩丨丨花墮御溝邊歩出都門雨  天  皎然長安少年行紛紛半醉丨丨道</hi>
<hi>躞蹀花驄驕不勝流歐陽修送徐生之澠池詩朝行丨丨聼  水夜飲翠幕張紅燈</hi>
緑楓<hi>李白入彭蠡經松門觀詩青桂隐遥月丨丨鳴愁猨</hi>
緑杉<hi>司空圖詩品丨丨野屋落日氣清</hi>
緑桂<hi>拾遺記王母與昭王遊於燧林之下説炎帝鑽火之術取丨丨之膏燃以照夜  王維遊悟真寺詩</hi>
<hi>買香燃丨丨乞火扇紅蓮彦白居易東亭閒望詩丨丨為佳客紅蕉當美人  唐  謙試夜題省廊桂詩麻衣</hi>
<hi>穿穴兩京塵十見東堂丨丨春客歐陽修三遊洞詩青蘿丨丨何岑寂山鳥嘐嘐不驚    陸游初到榮州詩</hi>
<hi>煙深丨丨臨絶壑霜落殘瀨鳴寒沙青馬祖常送華山隐者宗陽宫詩神君攀丨丨天女踏  莎  陳樵少㣲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-40b"/>
<hi>巖詩麝香眠處休驚起丨丨初紅果欲然</hi>
緑桐<hi>李白前有一尊酒行琴奏龍門之丨丨玉壺美酒清若空</hi>
緑楊<hi>王融古意詩巫山綵雲沒淇上丨丨稀東郊望春詩丨丨垂長溪便橋限清洛</hi>　<hi>庾肩吾宋邕詩</hi>
<hi>黄鳥不堪愁裏聼丨丨宜向雨中看仗蘇頲奉和聖製答張説出雀鼠谷詩御詞元鳥應仙  丨丨開  李白</hi>
<hi>陽春歌長安白日照春空丨丨結煙垂褭風新賈至侍宴曲雲陛褰珠扆天墀覆丨丨  雍陶晴詩  水亂侵</hi>
<hi>青草路殘煙猶傍丨丨村兒李益過五原至飲馬泉詩丨丨著水草如煙舊是胡  飲馬泉  白居易欲與元</hi>
<hi>八卜鄰詩明月好同三徑夜丨丨宜作兩家春紳又栁枝詞共解多情尋小小丨丨深處是蘇家  李  過呉</hi>
<hi>門詩見青翰下處崔塗灞上詩征騎少閒日丨丨無舊隂  温庭筠郭  士擊甌歌莫沾香夢丨丨絲千里春</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-41a"/>
<hi>風正無力煙韋莊送福州王先輩南歸詩明日一杯何處别丨丨  岸雨濛濛  崔櫓詩丨丨如髪雨如煙</hi>
<hi>張佖詩丨丨花撲一溪煙</hi>
緑柳<hi>沈佺期三日獨坐驩州思憶舊遊詩紅桃初下地丨丨半垂溝</hi>
緑槿<hi>皮日休臨頓屋壁詩見黄茅下</hi>
緑杏<hi>項斯夢仙詩紅樓近月宜寒水丨丨揺風占古春</hi>
緑欖<hi>本草丨丨色緑烏欖色青黒取肉搥碎乾收自有霜如白鹽謂之欖醬青欖核肉仁乾小惟烏欖仁</hi>
<hi>最肥大謂之欖仁</hi>
緑李<hi>北史琅邪王儼傳儼器服玩飾皆與後主同所湏悉官給於南宫嘗見新冰丨丨還怒曰尊兄已有</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-41b"/>
<hi>我何意無食本草集解李有丨丨黄李紫李牛李水李並甘美堪    杜甫詣徐卿覓果子栽詩草堂少花今</hi>
<hi>欲栽不問丨丨與黄梅開白居易嘉慶李詩東都丨丨萬州栽君手封題我手    方干題懸溜巖隐者居詩</hi>
<hi>却用水荷包丨丨兼將寒井浸甘𤓰</hi>
緑橙<hi>梁宣帝遊七山寺賦丨丨冬獻紫芋秋來滿蘇軾重九次韻蘇伯固主簿詩髻重不嫌黄菊  手香</hi>
<hi>新喜丨丨搓丨陸游詩霜叢剪  丨</hi>
緑柰<hi>西京雜記柰三白柰紫柰丨丨青呉融和韓致光侍郎無題詩丨丨攀宫豔  梅弄嶺珍</hi>
緑柚<hi>元稹江邊詩丨丨勤勤數紅榴箇箇抄</hi>
緑吉<hi>王逄乙丑秋書詩丨丨黄甘外紅鮮白小初</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-42a"/>
緑橘<hi>本草集解朱橘小而色赤如火丨丨紺碧可愛不待霜後色味已佳  益公題䟦山谷題橘州畫記</hi>
<hi>云酈道元注水經橘州或作吉字近世譌傳東坡丨丨傳亦指為吉五方音譌多類此  蘇軾次韻正輔同遊</hi>
<hi>白水山詩見赤魚下兩又與毛令方尉遊西菩提寺詩見黑黍下  范成大  木詩丨丨生西山得自髯翁家</hi>
緑柹<hi>本草椑柹一名漆柹一名丨丨他柹至熟則黄赤惟此雖熟亦青黑色擣浸汁謂之柹漆可以染罾</hi>
<hi>扇諸物</hi>
緑桑<hi>杜牧廣陵道中詩丨丨非苑樹青草是宫莎莊曹鄴薄命妾詩知君丨丨下更有新相識  韋  虢</hi>
<hi>州澗東村居詩清澗漲時翹鷺喜丨丨疎處哺牛鳴</hi>
緑卿<hi>清異録王彪臨池賦碧氏方澄宅龜魚而蕩漾丨丨髙拂宿煙霧之參差按丨丨謂竹也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-42b"/>
緑竹<hi>詩瞻彼淇奥丨丨猗猗採左思三都賦序班固曰賦者古詩之流也先王  焉以觀土風見丨丨猗</hi>
<hi>猗則知衛地淇澳之産不庾肩吾謝賚㯽榔啟形均丨丨詎埽山壇色譬青銅  生空井  孫楚登樓賦晞朝</hi>
<hi>陽之素暉羡丨丨之茂隂雜謝朓杜若賦䕃丨丨以淹留藉幽蘭而容與  張協  詩浮陽映翠林迴颷扇丨</hi>
<hi>丨湘江淹雜體詩丨丨夾清水秋蘭被幽崖緣宋之問自  源至潭州衡山縣詩赤岸雜雲霞丨丨  溪澗</hi>
<hi>李伯魚桐竹贈燕公詩見青桐下見贈詩深崖無丨丨秀色徒氤氲</hi>　<hi>髙適詶馬八效古杜甫嚴鄭公宅同</hi>
<hi>詠竹詩丨丨半含籜新梢纔出牆詩王維山居即事詩丨丨含新粉紅蓮落故衣  李白  梧桐生蒺藜丨丨</hi>
<hi>乏佳實又劉長卿過元八所居詩丨丨經寒出青山欲暮多    題褚少府湖上亭子詩丨丨放侵行逕裏青</hi>
<hi>山常對卷簾時時白居易池上即事詩丨丨挂衣凉處歇清風展簟困  眠  王貞白蘆葦詩清風時有至丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-43a"/>
<hi>丨興何殊</hi>
緑筒<hi>蕭大圜竹花賦㛹娟丨丨</hi>
緑篁<hi>宋之問遊法華寺詩臺香紅葉亂塔影丨丨遮盡孟浩然行出東山望漢川詩異縣非吾土連山</hi>
<hi>丨丨許錢起詩下馬失炎暑重門深丨丨深韋莊題  仙師院詩院開金鏁澀門映丨丨</hi>
緑篠<hi>宋之問宿雲門寺詩夤縁丨丨岸遂得青蓮宫行張九齡自始興谿夜上赴嶺詩日落青巖際谿</hi>
<hi>丨丨邊劉孟浩然登江中孤嶼詩回潭石下深丨丨岸傍宻    象早春池亭獨遊詩清流環丨丨清景媚虹</hi>
<hi>橋蓮白居易泛春池詩見白蘋下寒齊已中秋愴懐詩白  香散沼痕乾丨丨隂濃蘚地    王禹偁寄題陜</hi>
<hi>府南谿兼簡孫何兄弟詩氣秋丨丨戰露睍圓荷捧</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-43b"/>
緑篆<hi>梁元帝元覽賦竹則篔簹丨丨交戰策皮</hi>
緑籜<hi>李嶠賀瑞筍表丨丨含霜紫苞承雪易李程竹箭有筠賦包丨丨而未敗交翠葉而不    謝靈運</hi>
<hi>於南山往北山經湖中瞻眺詩初篁苞丨丨新蒲含紫茸  沈約休沐寄懷詩紫篁開丨丨白鳥欣青疇  晁</hi>
<hi>冲之睡起詩風笋㣲㣲開丨丨雨槐細細落黄花</hi>
緑筠<hi>劉憲奉和幸竇希玠宅應制詩遶坐熏紅藥當軒暗丨丨  桞宗元從崔中丞過盧少府郊舍詩泉</hi>
<hi>囘淺石依髙栁徑轉垂藤間丨丨亭子詩廣砌羅紅藥疎窗䕃丨丨</hi>　<hi>白居易題周皓新李商隠自喜詩丨</hi>
<hi>丨遺粉籜紅藥綻香苞</hi>
緑筍<hi>王維遊感化寺詩香飯青菰米嘉蔬丨丨莖公劉禹錫浙西李大夫述夢四十韻并浙東元相  詶</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-44a"/>
<hi>和斐然繼聲詩茶爐依丨丨碁局就紅桃  崔曙古意詩丨丨總成竹紅花亦成子</hi>
緑苗<hi>張説與趙冬曦尹<graphic n="KR1026" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1026.png" mimeType="image/png"/>子均登南樓詩山晴紅蕊匝洲曉丨丨鋪  岑參崔駙馬山池重送宇文明府</hi>
<hi>詩竹裏過紅橋花間藉丨丨正吕温宗禮欲徃青州苦雨戲贈詩農人辛苦丨丨齊  愛梅天水滿隄  王建</hi>
<hi>射虎行山下丨丨成道徑逺立不敢汚箭鏃空許渾漢水傷稼詩髙下丨丨千頃盡新陳紅粟萬厫    陸游</hi>
<hi>五月得雨稻苖盡立詩黄犢盡耕稀曠土丨丨無際接旁村</hi>
緑稻<hi>杜牧長慶寺詩紅蕖影落前池淨丨丨香來野徑頻</hi>
緑科<hi>白居易和㣲之詩丨丨秧早稻紫筍折新蘆</hi>
緑秧<hi>陸游岳池農家詩丨丨分時風日美時平未有差科起</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-44b"/>
緑穗<hi>張九齡荔枝賦見青英下浦庾信入彭城館詩槐庭垂丨丨蓮  落紅衣</hi>
緑鍼<hi>蘇軾無錫道中賦水車詩分畦翠浪走雲陣刺水丨丨抽稻芽  范成大詩曲沼擎青葢新畦藝丨</hi>
<hi>丨</hi>
緑菽<hi>顔真卿月夜啜茶聫句不似春醪醉何辭丨丨繁</hi>
緑豆<hi>本草集解丨丨處處種之三四月下種苗髙尺許葉小而有苗  玉海宋天禧三年十月壬辰召宗</hi>
<hi>室近臣觀西天丨丨小香占城稻上作七言詩三首賜之屬和</hi>
緑蔬<hi>孟郊弔盧殷詩髙嗜丨丨羮意輕肥膩羊</hi>
緑齏<hi>酉陽雜俎韋林䱉表宛轉丨丨之中逍遥朱脣之内</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-45a"/>
緑韭<hi>陸游鹹齏十韻詩見青菘下</hi>
緑薤<hi>陳樵少霞洞山居詩煑石鼎中饒丨丨封書凾外有丹泥</hi>
緑菘<hi>王安石詩紫芥丨丨何所宜</hi>
緑糉<hi>元稹酬樂天東南行詩丨丨新菱實金丸小木奴</hi>
緑薺<hi>卞伯玉薺賦終風埽於暮節霜露交於杪秋有萋萋之丨丨方滋繁於中丘</hi>
緑茹<hi>蘇轍詩被畦多丨丨</hi>
緑薇<hi>劉禹錫和裴祭酒春歸城南青松塢别墅詩石頭解金章林下歩丨丨  貫休登鄱陽寺閣詩終斆</hi>
<hi>於陵子吳山有丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-45b"/>
緑葵<hi>南史周顒傳見赤米下人本草釋名蓴作蒓蔡朗父諱蒓改蒓為露葵北  不知以丨丨為之  潘</hi>
<hi>岳閒居賦見白薤下端杜甫佐還山後寄詩味豈同金菊香宜配丨丨  李  贈岐山姜明府詩釀酒栽黄菊</hi>
<hi>炊粳折丨丨轉聞人蒨春日詩丨丨向光  翠栁逐風斜</hi>
緑芋<hi>沈約竹園詩紫茄紛爛熳丨丨鬰參差王維田家詩夕雨紅榴拆新秋丨丨肥</hi>
緑藤<hi>白居易西湖留别詩丨丨隂下鋪歌席紅藕花中泊伎船  陸游聼琴詩丨丨水文穿矮牀玉指纎</hi>
<hi>纎彈履霜水髙啟虎丘行兩崖石根下挿  丨丨倒拂風生漪</hi>
緑蘿<hi>洞天福地記丨丨山在武陵縣遊郭璞遊仙詩丨丨結髙林蒙籠葢一山  張説  洞庭湖詩縁源</hi>
<hi>斑篠宻罥徑丨丨紛翰張九齡登臨沮樓詩雜樹縁青壁樛枝挂丨丨  王  明星玉女臺詩綵雲蕩漾不可</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-46a"/>
<hi>見丨丨蒙茸鳥緜蠻近知君對酒遥相思</hi>　<hi>錢起青城山歌丨丨春月營門張籍琵琶臺詩臺上丨丨春閒</hi>
<hi>登不待人趨鮑溶廬山石鏡詩丨丨就玉兔再與髙鳥歇  許渾  慈和寺移宴詩髙寺移清宴漁舟繫丨丨</hi>
　<hi>李頻苑中題友人林亭詩片影明紅蘚斜隂映丨丨張祜題于越亭詩山銜落照欹紅葢水蹙斜文卷丨</hi>
<hi>丨和張喬尋桃源詩水垂青靄斷松偃丨丨低嵳歐陽修  丁寳臣詩江上孤峯蔽丨丨縣樓終日對  峩</hi>
緑蕉<hi>皮日休詩空將丨丨葉來往寄閒詩丨黄克晦詩亂山無徑不通樵漁舍隂隂映  丨</hi>
緑蘭<hi>江淹知己賦丹瓊譬而非實丨丨比而無芳郭震二月樂遊詩丨丨日吐葉紅蕊向盈枝</hi>
緑蕙<hi>司馬相如上林賦亭臯千里靡不被築揜以丨丨被以江蘺  晏殊中園賦香珍丨丨媚服崇蘭</hi>
<hi>劉孝綽詠素蝶詩隨風繞丨丨避雀隐青薇夫白居易詩青松髙百丈丨丨低數尺  又宴周皓大  光福宅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-46b"/>
<hi>詩丨丨不香饒桂酒紅櫻無色上花鈿思李羣玉秋怨詩金風死丨丨玉露生寒風  孫光憲  越人詞經春</hi>
<hi>初敗秋風起紅蘭丨丨愁死</hi>
緑葹<hi>謝朓詠風詩徘徊發紅萼葳㽔動丨丨然沈約詠餘雪詩隂庭覆素芷南階褰丨丨  皎  詩旭日</hi>
<hi>舒朱槿柔風引丨丨</hi>
緑荷<hi>李嶠詠露詩玉垂丹棘上珠湛丨丨中菂李紳重臺蓮詩丨丨舒卷凉風曉紅萼開縈紫  重  桞</hi>
<hi>宗元栁州峒氓詩青箬裹鹽歸峒客丨丨包飯趁虛人  孟郊楚怨手把丨丨泣意愁珠淚翻  來鵠偶題詩</hi>
<hi>一夜丨丨霜剪破賺他秋雨不成珠飛杜牧齊安郡中詩多少丨丨相倚恨一時回首背西    薛逢九華觀</hi>
<hi>廢月池詩白鳥帶將林外雪丨丨枯盡渚中蓮圖華下詩扶起丨丨承早露驚回白烏入殘陽</hi>　<hi>司空韋莊</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-47a"/>
<hi>詩江上閒衝細雨行滿衣風灑丨丨聲游蘇軾蓮龜詩半脱蓮房露壓欹丨丨深處有  龜</hi>
緑芙<hi>雲笈七籖有神名抗萌字流鬱著黄羽帔龍衣虎帶巾丨丨冠</hi>
緑芰<hi>左思魏都賦丹藕凌波而的礫丨丨泛濤而浸潭  江總雲堂賦丨丨懸插紅蕖倒生  梅堯臣詩</hi>
<hi>杯香丨丨間山陸游上已臨川道中詩紅蕖丨丨梅  下白墖朱樓禹廟邊</hi>
緑芡<hi>白居易詩白鷗驚不起丨丨行堪摘</hi>
緑菱<hi>蕭穎士泛舟蓬池序紅蕖照灼丨丨揺漾蜀都賦其沃瀛則有攢蔣叢蒲丨丨紅蓮</hi>　<hi>左思李商</hi>
<hi>隐河内詩閶門日下吳歌逺陂路丨丨香滿滿</hi>
緑蘅<hi>何景明百川詞子之室兮水阿結丨丨兮葺荷</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-47b"/>
緑荇<hi>阮研櫂歌行芙蓉始出水丨丨葉初鮮  蘇軾詩投篙披丨丨濯足亂清溝</hi>
緑蒲<hi>王維寒食城東即事詩見白芷下籍白居易續古詩澹澹春水暖東風生丨丨  張  春堤曲野塘</hi>
<hi>鵁鶄飛樹頭丨丨紫茭葢碧流憶温庭筠黄曇子歌參差丨丨短揺豔雲塘滿  羅隐  九華詩黄菊倚風春</hi>
<hi>酒熟丨丨低雨釣魚歸疾梅堯臣送胡公疎之金陵詩丨丨作帆一百尺波浪  飛輕鳥翮  沈與求還憩湖</hi>
<hi>光亭復次江元夀韻詩紫鱗撥剌衝文荇翠羽翩翾過丨丨</hi>
緑葦<hi>貫休上馮使君詩漁父無憂苦水仙亦何别眠在丨丨邊不知釣筒發</hi>
緑節<hi>西京雜記太液池邊皆是彫胡紫籜丨丨之類菰之有米者長安人謂為彫胡葭蘆之未解葉者謂</hi>
<hi>之紫籜菰之有首者謂之丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-48a"/>
緑藻<hi>嵇康酒㑹詩婉彼鴛鴦戢翼而遊俯唼丨丨托身洪流  徐彦伯送特進李嶠入都祔廟詩樂池歌</hi>
<hi>丨丨梁苑藉紅荃青白居易池上閒詠詩見  莎下</hi>
緑芷<hi>呉均與栁惲相贈答詩黄鸝飛上苑丨丨出汀洲  王僧孺湘夫人詩白蘋徒可望丨丨竟空滋</hi>
<hi>顔之推古意詩登山摘紫芝泛江採丨丨蘋駱賔王在江南贈宋之問詩秋江無丨丨寒汀有白  采之將何</hi>
<hi>遺故人漳水濵門陳子昂送客詩白蘋已堪把丨丨復含榮  李頎龍  曉望劉十八不至詩不見攜手人下</hi>
<hi>山采丨丨青歐陽修詩丨丨雜芳浦  溪含白石</hi>
緑蘩<hi>傅亮登凌囂館賦悴丨丨於寒渚隕豐灌於荒澨  潘尼迎大駕詩青松䕃修嶺丨丨被廣隰  李</hi>
<hi>賀安樂宫詩丨丨悲水曲茱萸别秋子</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-48b"/>
緑蘋<hi>楚辭丨丨齊葉兮白芷生淑氣催黄鳥晴光轉丨丨</hi>　<hi>杜審言早春遊望詩韓翃送王侍郎赴江</hi>
<hi>西詩丨丨白芷遥相引孤嶼幽尋知不近庭白居易池上清晨詩池幽丨丨合霜潔白蓮香  温  筠春日訪</hi>
<hi>李十四學士詩一局殘碁千㸃雨丨丨池上暮方還賈鮑溶南塘詩南塘旅舍秋淺清夜深丨丨風不生</hi>
<hi>謩賦得芙蓉出水詩的爍舒芳豔紅姿映丨丨夏于鄴褒中即事詩南浦足遊女丨丨應發花  蔡瓌  日閨</hi>
<hi>怨詩枝上鳥啼朱槿落池中魚戲丨丨翻</hi>
緑萍<hi>梁武帝如炎詩金波揚素沫銀浪翻丨丨夜王維萍池詩靡靡丨丨合垂楊埽復開  元稹  池詩</hi>
<hi>荷葉團圓莖削削丨丨靣上紅衣落昆白居易翫止水詩中靣紅葉開四隅丨丨委  賈島  明池泛舟詩一</hi>
<hi>枝青竹榜泛泛丨丨裏亭許渾南亭讌集詩戲鳥翻紅葉游龜帶丨丨  又南  偶題詩鳥驚山果落龜泛丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-49a"/>
<hi>丨開</hi>
緑莎<hi>後漢書馬融傳樹以蒲栁被以丨丨加雞跖集河中府有丨丨㕔唐治平時好事者常  澆灌  元</hi>
<hi>稹和樂天題王家亭子詩風吹笋籜飄紅砌雨打桐花葢丨丨  許渾贈茅山髙拾遺詩山齋留客埽紅葉野</hi>
<hi>艇送僧披丨丨避王周岳州衆湖阻風詩偶繫扁舟枕丨丨旋移深處  驚波  韋莊覩軍迴戈詩御苑丨丨</hi>
<hi>嘶戰馬禁城寒月擣征衣年荒後白鳥盈溪雨霽初</hi>　<hi>皮日休南陽詩丨丨滿縣皎然送履霜上人詩攜錫</hi>
<hi>西山歩丨丨禪心未了柰情何芳葉夢得八聲甘州詞好是丨丨新徑剰安排  意特地重栽</hi>
緑草<hi>劉孝綽班婕妤怨况在青春日萋萋丨丨滋覆楊炯送李庻子致仕還洛詩白雲斷巖岫丨丨  紅</hi>
<hi>沙岝</hi>　<hi>趙冬曦㴩湖詩水還波卷溪潭涸丨丨芊芊岸嶄魏彦深詠堦前萱草詩丨丨正含芳靃靡映前堂</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-49b"/>
<hi>宿李白春日獨酌詩白日照丨丨落花散且飛陽張直  故城詩丨丨展青裀樾影連春樹  竇鞏南  道中</hi>
<hi>詩東風雨洗順陽川蜀錦花開丨丨田又胡曽檀溪詩三月襄陽丨丨齊王孫相引到檀溪    任昉奏彈劉</hi>
<hi>整謹按齊故西陽内史劉寅妻范詣臺訴列稱出適劉氏二十許年劉氏䘮亡撫飬孤弱叔郎整恒欲傷害侵</hi>
<hi>奪分前奴教子當伯並已入衆又以錢婢姊妹弟温仍留奴自使又奪寅息逡婢丨丨私貨得錢</hi>
緑荑<hi>左思蜀都賦或豐丨丨或蕃丹椒頲古辭子夜春歌丨丨帶長路丹椒重紫莖  蘇  扈從温泉詩</hi>
<hi>虹旗映丨丨春仗漢豐西樂喬知之定情篇簪玉歩河隄妖韶援丨丨  張九齡  遊原春望書懐詩已驚元</hi>
<hi>髪換空度丨丨柔丨顔真卿謝陸處士杼山折青桂花見寄詩  丨含素萼采折自逋客</hi>
緑苔<hi>拾遺記靈帝起館千間采丨丨而被堦賦紫菜熒曄以叢被丨丨鬖髿乎研上</hi>　<hi>郭璞江謝莊月</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-50a"/>
<hi>賦丨丨生閣芳塵凝榭悄焉疚懷不怡中夜粉崔伯陽賦被丨丨以垂纓  虞世南怨歌行鏡前紅  歇堦上</hi>
<hi>丨丨侵賈孟浩然來闍黎新亭作碧網交紅樹清泉盡丨丨    至答嚴大夫詩思君獨歩華亭月舊館秋隂</hi>
<hi>生丨丨時耿湋許下書情詩繞院丨丨聞雁處滿庭黄葉閉門    姚合座主相公西亭即事詩微風紅葉下</hi>
<hi>新雨丨丨黏寒又和劉禹錫冬初拜表詩疎林曉日明紅葉塵静霜  覆丨丨  朱慶餘宿山居詩上國求丹</hi>
<hi>桂衡門長丨丨二韓琮題圭峯下長孫家林亭詩趙國林亭  百年丨丨如毯葛如煙</hi>
緑蘚<hi>古今注苔或紫或青一名員蘚一名丨丨李梁元帝詠細草詩依堦疑丨丨傍渚若青苔    賀昌</hi>
<hi>谷詩石根縁丨丨蘆筍抽丹漬丨姚合題田將軍宅詩焚香書院最風流莎草縁牆丨  秋  又和李舍人秋</hi>
<hi>日言懹詩果墜青莎徑塵離丨丨牆飛李中春晚過明氏閒居詩雨催丨丨鋪三徑風送  花入四鄰</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-50b"/>
緑蕪<hi>崔顥維揚送友還蘇州詩長安南下幾程途得到䢴溝弔丨丨  白居易東南行一百韻詩九派吞</hi>
<hi>青草孤城覆丨丨古許渾咸陽城東樓詩見黄葉下磬劉滄留别復本修  二上人詩丨丨風晚水邊寺清</hi>
<hi>月髙林下禪來孔武仲遊州南同文潛作日斜清弄  幽谷風定蔫紅滿丨丨</hi>
緑條<hi>荆州記縁城邊隄悉植細栁丨丨散風青隂交陌  黄庭内景經丹青丨丨翠靈柯  雲笈七籖黄</hi>
<hi>庭内人服錦衣紫華飛裙雲氣羅丹青丨丨翠靈抄七蕤玉籥開兩扉  陳琳栁賦丨丨縹葉雜遝纎麗  任</hi>
<hi>昉秋竹賦丨丨發丹楹翠葉映雕梁映蘇頲閒園即事詩見紅蘚下  李白陌上桑曲丨丨  素手採桑向城</hi>
<hi>隅不劉禹錫栁花詞開從丨丨上散逐香風逺清左牢風  鳴條詩旭日懸清景㣲風在丨丨  王濯  明日</hi>
<hi>賜百寮新火詩焰迎紅蕊發煙染丨丨春</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-51a"/>
緑榦<hi>王勃采蓮賦見黄螺下</hi>
緑柯<hi>夏侯湛禊賦爾乃臨清流背丨丨宇伏系之詠椅桐詩翠篠疏風丨丨䕃</hi>
緑枝<hi>羊士諤題枇杷樹詩嫋嫋碧海風濛濛丨丨雪</hi>
緑梢<hi>沈佺期自昌樂郡泝流至白石嶺下行入郴州詩金風吹丨丨玉露洗紅籜</hi>
緑蒂<hi>太眞外傳開元末江陵進乳甘橘上以十枚種蓬萊宫至天寳十載結實宣賜宰臣宰臣賀表曰丨</hi>
<hi>丨含霜芳流綺殿金衣爛日色麗彤庭劉夏侯湛石榴賦接翠萼於丨丨兮冒紅芽以丹鬚    長卿家園𤓰</hi>
<hi>熟是故蕭相國所遺𤓰種詩事去人亡跡自留黄花丨丨不勝愁  雍陶永樂殷堯藩明府縣池嘉蓮詩露濕</hi>
<hi>紅芳雙朶重風飄丨丨一枝長</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-51b"/>
緑蔓<hi>司空曙藥園詩春園芳已遍丨丨雜紅英藤鮑溶古意女蘿寄青松丨丨花綿綿  許渾紫  詩丨</hi>
<hi>丨濃隂紫袖低客來留坐小堂西上韋莊紀村事詩丨丨映雙扉循牆一徑㣲  范成大  元紀呉中節物俳</hi>
<hi>諧體三十二韻詩簷蔔丹房挂葡萄丨丨縈注栀子燈葡萄燈</hi>
緑葉<hi>詩終朝采緑不盈一匊疏言人有終朝采此丨丨而不能滿其一匊此采者由此人志在他故也</hi>
<hi>曹植七啟丨丨朱榮熙天曜日見屈原九歌秋蘭兮青青丨丨兮紫莖  宋玉髙唐賦  紫裹下  左思蜀都</hi>
<hi>賦旁挺龍目側生荔枝布丨丨之萋萋結朱實之離離  劉琨答盧諶詩丨丨繁縟柔條修罕  王績古意丨</hi>
<hi>丨吟風勁翠莖犯霄宻丨王勃落花落詩見青跗下詩李嶠萱詩黄英開飬性  丨正依籠  元稹感石榴</hi>
<hi>丨丨裁煙翠紅英動日華杜王叡詠松詩寒松聳拔倚蒼岑丨丨扶疎自結隂    牧歎花詩狂花落盡深紅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-52a"/>
<hi>色丨丨成隂子滿枝丨徐夤開窗詩薔薇花盡春風起丨  空隨滿架藤</hi>
緑莖<hi>法苑珠林司馬喬卿居母䘮刺血寫經未幾廬上生芝二莖長尺有八寸丨丨朱葢瀝汁食之味甘</hi>
<hi>如蜜姚張籍采蓮曲試牽丨丨下尋藕斷處絲多刺傷手    合和李補闕曲江看蓮花詩丨丨扶萼正翠菂</hi>
<hi>滿房圓</hi>
緑茁<hi>韓琦答孫植後園宴射詩花梢㸃紅牙丨丨宴亭爽塏堋雲列</hi>
緑芽<hi>宋史食貨志臨江軍有仙芝玉津先春丨丨之類  白居易詩牆頭半露紅萼枝池岸新鋪丨丨草</hi>
<hi>十又謝李六郎中寄新蜀茶詩紅紙一封書後信丨丨  片火前春  王周和杜運使巴峽地暖節物與中土</hi>
<hi>異詩隨栁參差破丨丨此中依約欲飛花</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-52b"/>
緑翹<hi>陸機浮雲賦金柯分玉葉散丨丨明巖英煥</hi>
緑英<hi>雲仙雜記李白遊慈恩寺僧用水松牌刷以吳膠粉捧乞新詩白為題訖僧獻元沙鉢丨丨梅蘭縑</hi>
<hi>袴紫瓊霜品茶譜彭州之仙崖石花袁州之金片丨丨  煮茶小  紫華丨丨均一水也皆忘情於庻彚或求</hi>
<hi>伸於知己居蔡邕胡栗賦因本心以誕節兮凝育蘖之丨丨  白  易烹葵詩紅粒香復輭丨丨滑且肥  薛</hi>
<hi>濤鴛鴦草詩丨丨滿香砌兩兩鴛鴦小</hi>
緑芒<hi>温庭筠張靜婉采蓮歌鸂鶒交交塘水滿丨丨如粟蓮莖短  蘇軾荆州詩野火燒枯草東風動丨</hi>
<hi>丨短陳孚詩蓮莖一寸丨丨  老盡碧桃春不管</hi>
緑苞<hi>舒元輿牡丹賦暮春氣極丨丨如珠清露霄偃韶光曉驅  唐彦謙木蘭詩舒卷丨丨臨小檻剪裁</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-53a"/>
<hi>檀的綴長條</hi>
緑刺<hi>杜審言都尉山亭詩紫藤縈葛藟丨丨罥薔薇牽儲光羲薔薇詩髙處紅鬚欲就手低邊丨丨已</hi>
<hi>衣豔韓偓薔薇詩丨丨紅房戰褭時呉娃越  醺酣後  文同芡盤詩見紅針下</hi>
緑蕊<hi>五燈㑹元僧問崇慧禪師如何是西來意師曰白猿抱子來青嶂蜂蝶銜花丨丨間</hi>
緑花<hi>李賀艾如張詩艾葉丨丨誰翦刻中藏禍機不可測</hi>
緑茸<hi>元稹酬樂天詩春草丨丨雲色白想君騎馬好儀容  白居易詩莎平丨丨合蓮落青房露  又寄</hi>
<hi>題盩厔㕔前雙松詩清韻度秋在丨丨隨日新</hi>
緑叢<hi>李端早春㑹王逵主人詩丨丨猶覆雪紅萼已彫風  周元範和白太守揀貢橘詩離離朱實丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-53b"/>
<hi>中似火燒山處處紅傍齊已嘗茶詩春風霅川上憶  丨丨行</hi>
緑殻<hi>陸龜蒙青櫺子詩外形堅丨丨寸味敵瓊英</hi>
緑實<hi>益部方物略記艾子丨丨若茰味辛香苾</hi>
緑核<hi>茘支譜丨丨頗類江緑色丹而小茘支皆紫核此以緑見異福州</hi>
緑房<hi>陸雲芙蕖詩見白璆下李庾信忽見㯽榔詩丨丨千子熟紫穟百花開    賀牡丹種曲水灌香泥</hi>
<hi>却月盆一夜丨丨迎白曉荷李商隠韓翊舍人即事詩萱草含丹粉  花抱丨丨</hi>
緑茵<hi>黄清老詩東風吹水入銀甕芳草為我鋪丨丨</hi>
緑褥<hi>白居易詩行登丨丨苔</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-54a"/>
緑䕃<hi>髙啟葵花詩豔發朱光裏叢依丨丨邊</hi>
緑板<hi>王績石竹詠萋萋結丨丨曄曄垂朱英</hi>
緑肥<hi>林逋詩桃花枝重肉紅垂萱草抽苗抹丨丨芽趙孟頫湖上春歸詩春隂栁絮不能飛雨足蒲  丨</hi>
<hi>更丨問李清照如夢令詞昨夜雨疎風驟濃睡不消殘酒試  捲簾人却道海棠依舊知否知否應是丨丨紅</hi>
<hi>痩</hi>
緑蓐<hi>白居易和夢遊春詩一百韻詩池流渡清泚草嫩蹋丨丨</hi>
緑縟<hi>歐陽修秋聲賦豐草丨丨而争茂佳木蔥蘢而可悦  宋之問雨從箕山來詩晴明西峯日丨丨南</hi>
<hi>溪樹歐韋應物遊琅邪山寺詩青㝠臺砌寒丨丨草木香    陽修詩嵓蓀丨丨軟可籍野卉青紅春自華</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-54b"/>
緑芳<hi>李頎贈别穆元林詩丨丨暗楚水白鳥飛吳煙丨韓翃贈别上元主簿張著詩日日澄江帶山翠</hi>
<hi>丨都在經過地丨錢起藍上采石芥寄李明府詩淵明遺愛處山芥丨  初  劉長卿石梁湖有寄詩嵗晏空</hi>
<hi>含情江臯丨丨歇丨劉言史瀟湘遊詩昔人幽恨此地遺  丨紅豔含態姿</hi>
緑榮<hi>滕毅詩丨丨並丹綵</hi>
緑膩<hi>髙似孫松江蟹舍賦采之於山則丨丨女桑黄包橘奴</hi>
緑黏<hi>白居易薔薇正開春酒初熟因招劉十九張大夫崔二十四同飲詩似火淺深紅壓架如餳氣味丨</hi>
<hi>丨臺</hi>
緑染<hi>韋莊思歸詩紅垂野岸櫻還熟丨丨迴汀草又芳  周權晚春詩香浮夜月梨花雪丨丨春風栁拂</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-55a"/>
<hi>煙詞蘇軾詞𤓰頭丨丨山光嫩江史逹祖  蕙花老盡離騷句丨丨遍  頭樹</hi>
緑搓<hi>韓偓大慶堂賜宴詩丨丨楊栁緜初輭紅暈櫻桃粉未乾</hi>
緑沈<hi>南史任昉傳昉為新安太守卒於官武帝聞問方食西苑丨丨𤓰投之於盤悲不自勝  北史張奫</hi>
<hi>傳徵拜大將軍賜丨丨甲獸文具裝綺羅千匹詎筆經有人以丨丨漆竹管見遺錄之多年斯可愛玩  必金</hi>
<hi>寳雕琢然後為寳也色鄴中記季龍出時乗輿用桃枝扇或丨丨色或木蘭  或紫紺色或鬱金色  梁簡文</hi>
<hi>帝詩吳戈夏服箭冀馬丨丨弓杜虞世南結客少年場行丨丨明月絃金絡浮雲轡    甫重過何氏詩雨抛</hi>
<hi>金鎖甲苔卧丨丨槍丨鄭概聫句亭亭孤筍丨丨槍髯殷文圭贈戰將詩丨  槍利雪鋒尖犀甲軍裝稱紫</hi>
<hi>為李咸用和殷衙推春林即事詩丨丨莎似藻紅泛葉  舟  陳陶聖帝擊壤歌宫儀水蒐甲門衛丨丨槍</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-55b"/>
<hi>皮日休新竹詩一架三百本丨丨森㝠㝠開貫休送鄭使君詩丨丨搶卓妖星落白玉壺澄苦霧    陸游思</hi>
<hi>秋詩破虜誰持白羽扇將軍曽擁丨丨搶</hi>
緑蒙<hi>李賀惱公詩醉纈抛紅網單羅挂丨丨丨唐彦謙玫瑰詩麝炷騰清燎鮫紗覆丨</hi>
緑映<hi>白居易楊栁枝詞見黄遮下雞韋莊幽居春思詩丨丨紅藏江上村一聲  犬似山源</hi>
緑紆<hi>元好問詩丨丨東去水</hi>
緑綴<hi>唐求題楊山人隠居詩丨丨沿巖草紅飄落水花</hi>
緑還<hi>崔湜大漠行百花芳樹紅將歇二月蘭臯丨未丨</hi>
緑遶<hi>孟遲廣陵城詩紅遶髙臺丨丨城城邊春草傍牆生  王安石詩一水䕶田將丨丨兩山排闥送青</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-56a"/>
<hi>來</hi>
緑溢<hi>耿湋甘泉詩丨丨<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>千仞清泠飲萬家</hi>
緑滋<hi>張協雜詩見黄采下劉宋之問有所思詩園桃綻紅豔郊葉柔丨丨    長卿夏中崔中丞宅見海</hi>
<hi>紅揺落一花獨開詩丨丨經雨發紅豔隔林看</hi>
緑潤<hi>栁宗元紅蕉詩晚英值窮節丨丨含朱光丁陳陶竹詩見青嵐下  雷淵月下同飛伯觀畦  灌園</hi>
<hi>得畦字詩黄萎漸蘇息丨丨俄凄迷</hi>
緑濕<hi>温庭筠春洲曲韶光染色如蛾翠丨丨紅鮮水容媚</hi>
緑奔<hi>韋莊延興門外作丨丨穿内水紅落過牆花</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-56b"/>
緑迸<hi>符載句丨丨穿籬筍紅飄隔戸花</hi>
緑滿<hi>蘇舜欽夏中詩池中丨丨魚留子庭下隂多燕引雛</hi>
緑齊<hi>王勃上巳詩丨丨山葉滿紅洩片花銷</hi>
緑徧<hi>耿湋秋晚卧疾寄司空拾遺曙詩晚果紅低樹秋苔丨丨牆  韓維和杜孝錫展江亭詩賈家園裏</hi>
<hi>花應謝丨丨牆頭野杏梢煙翁卷鄉村四月詩丨丨山原白滿川子規聲裏雨如    張翥浮山道中詩江籬</hi>
<hi>丨丨汀洲外擬折芳馨寄所思</hi>
緑透<hi>譚用之途次宿友人别墅詩半簾丨丨偎寒竹一榻紅侵墜晚桃</hi>
緑淨<hi>杜牧漢江詩溶溶漾漾白鷗飛丨丨春深好染衣  蘇軾詩秋風卷黄落朝雨洗丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-57a"/>
緑盡<hi>齊已驚秋詩梧桐彫丨丨菡蓞墮紅稀</hi>
緑疎<hi>韓偓雨中看薔薇詩丨丨㣲露刺紅宻欲藏枝</hi>
緑浮<hi>張耒和周廉彦詩修禊洛濱期一醉天津春浪丨丨隄  丁鶴年樊口隠居詩翠擁樊山邀杖履丨</hi>
<hi>丨漢水映尊罍</hi>
緑凍<hi>白居易春雪詩紅乾杏花死丨丨楊枝折</hi>
緑垂<hi>杜甫陪鄭廣文遊何將軍山林詩丨丨風折笋紅綻雨肥梅</hi>
緑折<hi>沈明臣蕭臯别業竹枝詞龍鬚丨丨風前笋鳯尾青添雨後蕉</hi>
緑倒<hi>陸龜䝉和胥口即事詩丨丨紅飄欲盡風斜雨細相逢</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-57b"/>
緑破<hi>曹鞏幽谷晚飲詩槎横勢逾急雨㸃丨新丨</hi>
緑饒<hi>張率楚王吟風生竹籟響雲垂草丨丨</hi>
緑逺<hi>張耒泊長平晚望詩翠深交岸樹丨丨望川田</hi>
緑淺<hi>蔡襄遊龍門香山寺詩丨丨春前草香餘臘後梅  曽鞏池上即席送况之赴宣城詩池上紅深丨</hi>
<hi>丨時春風蕩漾水逶迤</hi>
緑軟<hi>無名氏明月湖醉後薔薇花歌紅能柔丨能丨濃淡參差相宛轉</hi>
緑嫩<hi>本草甘蔗惟竹蔗丨丨味厚作霜最佳道張説詔宴寜王亭子詩丨丨鳴鶴洲隂濃鬬雞    鹿䖍</hi>
<hi>扆詞卷荷香淡浮煙渚丨丨擎新雨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-58a"/>
緑嬌<hi>晏幾道臨江仙詞丨丨紅小正堪憐莫如雲易散須似月頻圓</hi>
緑豔<hi>王維紅牡丹詩丨丨閒且静紅衣淺復深  李白詩飛霜早淅瀝丨丨恐休歇</hi>
緑慘<hi>歩非煙酬趙象詩丨丨雙蛾不自持只縁幽恨在新詩</hi>
緑掩<hi>晏殊漁家傲詞荷葉荷花相間鬬紅嬌丨丨新妝就</hi>
緑遮<hi>韋莊南昌晚眺詩見紅襯下</hi>
緑戰<hi>李覯拂水薔薇詩見紅酣下</hi>
緑暗<hi>韓琮暮春滻水送别詩丨丨紅稀出鳯城暮雲樓閣古今情  呉融途次淮口詩有村皆丨丨無徑</hi>
<hi>不紅芳花韋莊乞彩牋詩浣花溪上如  客丨丨紅藏人不識</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-58b"/>
緑昏<hi>温庭筠敬答李先生詩丨丨晴氣春風岸紅漾輕綸野水天</hi>
緑攢<hi>朱慶餘題薔薇詩丨丨傷手刺紅墮斷腸英</hi>
緑擺<hi>韋莊和李秀才郊墅早春吟興詩丨丨楊枝嫩紅挑菜甲香</hi>
緑擁<hi>王惲海棠詩雲鬟丨丨妝初罷醉臉紅勻睡未醒</hi>
緑攪<hi>王安石宿雨詩丨丨寒蕪出紅爭暖樹歸</hi>
緑鬧<hi>方岳立春詞笑語誰家簾幕鏤冰絲紅紛丨丨</hi>
緑誤<hi>元稹生春詩丨丨眉心重黄驚蠟淚融</hi>
緑怨<hi>葉顒詩蝶懶鶯慵燕語哀紅愁丨丨濕難開</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-59a"/>
　緑上<hi>王建華清宫前栁詩曉來唯欠驪山雨洗却枝頭丨丨塵</hi>
　緑中<hi>宋之問發藤州詩攀幽紅處歇躋險丨丨行</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0056_WYG_139-59b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定駢字類編卷一百三十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>