<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定駢字類編卷一百四十<lb/>
　　采色門七<lb/>
　　　素<lb/>
　素日<hi>劉孝綽三光篇丨丨抱元烏明月懐靈兔</hi>
　素月<hi>謝莊月賦白露曖空丨丨流天詩古樂府昭昭丨丨明輝光燭我牀  阮籍詠懐  皦日布炎精丨</hi>
　<hi>丨垂景輝詩陶潛雜詩白日淪西河丨丨出東嶺浦唐太宗賦簾  珠光揺丨丨竹影亂清風  李白秋  歌</hi>
　<hi>渌水浄丨丨月明白鷺飛岑又感興詩輕雲拂丨丨了可見清輝  又鳴臯歌送  徵君盤白石兮坐丨丨琴</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-1b"/>
　<hi>松風兮寂萬壑還又鳴臯歌奉餞從翁清歸五厓山居憶昨鳴臯夢裏  手弄丨丨清潭問  常建題法院詩</hi>
　<hi>丨丨殿中三度磬水精宫裏一僧禪文杜甫劉顥宅宴飲詩照室紅爐促曙光縈窗丨丨垂  練  又聽楊氏</hi>
　<hi>歌詩江城帶丨丨况乃清夜起安孟雲卿傷時詩太空流丨丨三五何明明  皎然永  法空寺詩後夜池心</hi>
　<hi>生丨丨春天樹色起悲風丨蘇軾答仲屯田次韻詩清風卷地收殘暑  丨流天掃積隂</hi>
　素蟾<hi>王勃乾元殿頌序丨丨登慶六虛充牝馬之貞丹雀御林三雅合關雎之好  黄滔卷簾詩緑鬟侍</hi>
　<hi>女手纖纎能捧嫦娥出丨丨溪韓琦秋夕詩露重翻香芰雲疎㸃丨丨  晏㡬道浣  沙詞㡬褶湘帬烟縷細</hi>
　<hi>一鈎羅襪丨丨彎</hi>
　素舒<hi>謝朓齊敬皇后哀䇿文軒曜懐光丨丨佇徳</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-2a"/>
素魄<hi>續博物志丹曦丨丨之躔次黄道紫宫之分野既不預於人事乃編之於䇿書  李濋華月照方池</hi>
<hi>賦丨丨將臨合浦之珠乍吐清漣同映玉壺之氷始藏  宋孝武帝北伐詩月羽皎丨丨星旗赩赤光  梁簡</hi>
<hi>文帝京洛篇夜輪懸丨丨朝光蕩碧空樓李端中書對月詩丨丨近成班女扇清光逺似庾公    歐陽詹玩</hi>
<hi>月詩丨丨皎孤凝芳輝紛四揚詩盧仝月蝕詩却吐天漢中良久丨丨微  楊億清風  丨丨離箕舌鳴鳶載</hi>
<hi>錦綢張劉筠七夕詩已看丨丨過三讓何用華燈更九光    翥氷蟾詩老蟾丨丨禀金精千嵗玻瓈幻結成</hi>
　<hi>鄭奎妻愛月詩丨丨初離碧海端清光已透珠簾罅莫宣卿賦得水懐珠詩丨丨生蘋末圓規照水隅</hi>
素暈<hi>楊巨源月宫詞飛盖愁㸔丨丨低稱觴願踏清輝徧</hi>
素規<hi>李紳滿桂樓詩惟待丨丨澄滿鏡莫㸔纖魄挂如鈎</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-2b"/>
素榆<hi>王初銀河詩歴歴丨丨飄玉葉涓涓清月濕氷輪</hi>
素雲<hi>修真入道秘言立春日清朝北望有紫綠白雲為三元君三丨飛丨也三元君是日乗八輪之輿上</hi>
<hi>詣天帝帶青幔</hi>　<hi>大明㑹典凡車輿六品至九品用丨丨頭素李商隠和韓録事送宫人入道詩九枝燈下</hi>
<hi>朝金殿三丨丨中侍玉樓</hi>
素霞<hi>皮日休寂上人院聯句見黄露下</hi>
素霧<hi>湘州記曲江縣有銀山山多丨丨天三水小牘汝南臨汝縣有小山曰崆峒若春秋  景晴麗必有</hi>
<hi>丨丨自巖起湏臾樓殿花木霧勢映漫不復見</hi>
素蜺<hi>司馬相如大人賦乗絳幡之丨丨兮載雲氣而上浮  傅毅舞賦體如㳺龍袖如丨丨  魏文帝黎</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-3a"/>
<hi>陽作白旄若丨丨丹旗發朱光清張華壮士篇慷慨成丨丨嘯叱起清風  呉萊寄子  詩俠眼收丹電仙襟</hi>
<hi>化丨丨</hi>
素霜<hi>齊書劉祥傳清風以長物成春丨丨以凋嚴戒節  雲笈七籖孫思邈神仙大丹異名三十四種一</hi>
<hi>曰水銀丨丨丹詠夏侯湛秋可哀賦壤含丨丨山結元霄  曹毘  冬詩寒氷盈渠結丨丨竟櫩凝</hi>
素霰<hi>謝靈運相逢行九族悲丨丨三良怨黄鳥城何景明大駕觀牲詩元雲翳廣陌丨丨雰層</hi>
素雪<hi>瑯嬛記黄帝鍊金丹鍊餘之藥汞紅於赤霞鉛白於丨丨宫人以汞㸃唇則唇朱以鉛傅面則面白</hi>
<hi>洗之不復落矣館司馬相如美人賦流風慘冽丨丨飄零  張協元武  賦爛若丹霞皎如丨丨  曹植朔風</hi>
<hi>詩今我旋止丨丨云飛歌張華遊獵篇元雲晻□合丨丨紛連翩  晉子夜冬  淵氷厚三尺丨丨覆千里</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-3b"/>
<hi>朱子三峽橋詩倐至走長蛟㨗來飜丨丨</hi>
素電<hi>張華遊獵篇輕繪拂丨丨纎綢䕃長川噴劉因觀雷溪詩乃知兹遊亦竒絶快弄丨丨  瓊瑰</hi>
素煙<hi>沈約郊居賦丨丨晚帶白露晨縈丨李白安州應城玉女湯作地底爍朱火沙傍歊  丨  曹唐送</hi>
<hi>劉尊師詩紅露想傾延命酒丨丨思爇降真香下皮日休以毛公泉一缾獻上諫議因寄詩見赤鹽</hi>
素空<hi>齊已風琴引一一宫商在丨丨鸞鳴鳳語翹梧桐</hi>
素彩<hi>栁宗元月賦蔽空丨丨列激浪寒光聚丨李羣玉望月懐友詩盈手水光寒不溼流天丨  靜無風</hi>
<hi>鈞喻坦之長安雪後詩冷光兼丨丨向暮朔風吹堂盧  薦氷詩潔浪寒光徹輝華丨丨明  李東陽玉  下</hi>
<hi>直詩林端見初月丨丨生雲間</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-4a"/>
素光<hi>左思雜詩明月出雲崖皎皎流丨丨谷李白詩明月出髙岑清溪澄丨丨  張公乂金  園花發詩</hi>
<hi>未全紅豔折半與丨丨翻新徐敝白露為霜詩入夜飛清景淩晨積丨丨  方干  月詩入夜天西見蛾眉冷</hi>
<hi>丨丨雪無可禪林寺詩冷色石橋月丨丨華頂雲域朱子詠  詩前山失舊姿川谷流丨丨  又漢書西  傳</hi>
<hi>初以楚王戊之孫解憂為公主妻烏孫王解憂生三男兩女小女丨丨為若呼翎侯妻</hi>
素暉<hi>陳琳宴㑹詩凱風飄隂雲白日揚丨丨朱侯冽花發上林詩丨丨雲積苑紅彩繡張林    子對月</hi>
<hi>思故山夜景詩露泫凝餘彩川明澄丨丨</hi>
素輝<hi>張華勞還師歌囂聲動山谷金光耀丨丨鄧陸機赴洛道中詩清露墜丨丨明月一何朗    陟珠</hi>
<hi>還合浦詩丨丨明蕩漾圓彩色玢㻞</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-4b"/>
素景<hi>陸雲喜霽賦丨丨衍乎中閨</hi>
素影<hi>杜審言和康五庭芝望月有懐詩霧濯清輝苦風飄丨丨寒  萬齊融三日緑潭篇丨丨沉沉對蝶</hi>
<hi>飛金沙礫礫窺魚泳丨皎然溪上月詩蟾光散浦漵丨  動淪漣</hi>
素雯<hi>三墳雨形雲天雲祥地雲黄霙日雲赤暈月雲丨丨  又傳日雲赤暈聖人以防慎火災月雲丨丨</hi>
<hi>聖人以占測治亂</hi>
素秋<hi>晉書苻丕載記王永檄州郡曰今丨丨將及行師令辰公侯牧守壘主鄉豪或戮力國家乃心王室</hi>
<hi>各率所統以孟冬上旬㑹大駕於臨晉闡又劉琨傳朱實隕勁風繁纓落丨丨  抱朴子青陽  陶育之和丨</hi>
<hi>丨厲肅殺之氣丨梁元帝纂要秋曰白藏亦曰丨丨興孫楚雁賦迎丨  而南逰背青春而北息  曹毘秋</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-5a"/>
<hi>賦丨丨始啓清風激暑星唐太宗小池賦丨丨開律碧沼凝光  張華勵志詩  火既夕怱焉丨丨  郭璞遊</hi>
<hi>仙詩潛穎怨青陽陵苕哀丨丨期陶潛和郭主簿詩和澤周三春清凉丨丨節  沈佺  白蓮花亭侍宴應制</hi>
<hi>詩承歡不覺暝遥響丨丨砧節盧懐慎奉和九日幸臨渭亭登髙應制詩時和丨丨  宸豫紫機關  杜甫秋</hi>
<hi>興詩瞿塘峽口曲江頭萬里風煙接丨丨李李白贈崔郎中宗之詩胡雁拂海翼翺翔鳴丨丨    羣玉古詞</hi>
<hi>一合相思淚臨江灑丨丨</hi>
素商<hi>梁元帝纂要秋曰丨丨亦曰髙商丨魏徴五郊樂府璿儀氣爽驚緹籥玉吕灰飛含  丨  貟半千</hi>
<hi>儀坤廟樂章雲感元羽風悽丨丨清馬祖常秋意詩月華流影天漢東丨丨淒  颺微風</hi>
素節<hi>初學記秋節曰丨丨曰商節霜張協七命白商丨丨月既授衣天凝地閉風厲  飛  王績九月九</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-5b"/>
<hi>日贈崔使君詩忽見黄花吐方知丨丨回歐韋莊漁塘詩纔驚丨丨移桐律又見元冥變玉籖    陽修水谷</hi>
<hi>夜行寄蘇子美詩我來夏云初丨丨今已屆豪又陳子昂陳居士墓銘椎埋胠箧之類鬬雞走狗之  莫不靡</hi>
<hi>下風馴丨丨向君君不留</hi>　<hi>喬知之羸駿篇丹心丨丨本無求長鳴蘇軾送文與可詩丨丨凛凛欺霜秋</hi>
<hi>又杜甫課伐木詩蒼皮成委積丨丨相照燭</hi>
素序<hi>駱賔王啓商秋應節丨丨戒時丨盧韞價津吏告下方傷水判尺波不住  丨亦臨</hi>
素律<hi>王周落葉詩丨丨鑠欲脆青女妬復稀</hi>
素朝<hi>水經注湘水又北逕衡山山有三峰一名容峯最為竦傑羅含云望若陣雲非清霽丨丨不見其峰</hi>
素精<hi>宋史樂志丨丨肇節金行固藏送謝超宗白帝歌雲沖氣舉盛徳在丨丨  薛能  浙中王大夫詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-6a"/>
<hi>報後功何患投虛論丨丨</hi>
素靈<hi>南史梁元帝紀日角龍顔之姿表於狥齊之日彤雲丨丨之瑞基於應物之初  史岑出師頌茫茫</hi>
<hi>上天降祚有漢兆開基業人神攸賛五曜霄映丨丨夜歎  陸機漢髙祖功臣頌龍興泗濵虎嘯豐谷彤雲晝</hi>
<hi>聚丨丨夜哭注丨丨老嫗哭所殺白蛇丹潘尼釋奠頌黄精既亢丨丨乃暉  唐太宗帝範序  字呈祥周開</hi>
<hi>七百之祚丨丨表瑞漢啓重華之基章韋應物氷賦浮彩浩浩仰吞丨丨  魏徵祀白帝樂  金行在節丨丨</hi>
<hi>居正氣肅霜嚴林凋草勁</hi>
素祗<hi>王融䇿秀才文治歴明時昭遷革之運改憲𠡠法審刑徳之原分命顯於唐官文條炳於鄒說乃嵎</hi>
<hi>夷廢職昧谷□方漢秉丨丨之徵魏稱黄星之驗紛諍空軫疑論無歸</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-6b"/>
素氣<hi>宋史夏侯嘉正傳若乃秋之為神丨丨清泚肅肅翛翛羣籟四起  水經注孟門即龍門之上口也</hi>
<hi>其中水流交衝丨丨雲浮往來遥觀者常若霧露沾人  文心雕龍紛哉萬象勞矣千想元神宜寳丨丨滋養</hi>
素地<hi>論語朱注言人有此倩盻之美質而又加以華采之飾如有丨丨而加采色也</hi>
素域<hi>王褒甘泉宫頌左撫仁鄉右望丨丨門顔延之白鸚鵡賦禀儀丨丨繼體寒</hi>
素壤<hi>沈約齊謳行層峰駕蒼雲濁河流丨丨</hi>
素岸<hi>江淹空青賦丨丨成雲頳砂如磧</hi>
素沙<hi>江淹悼室人詩丨丨匝廣岸雄虹冠尖峰有李紳别石泉詩丨丨見底空無色青石潛流暗  聲</hi>
素塵<hi>唐髙宗太子納妃太平公主出降詩蝶舞袖香新歌分落丨丨  李白門有車馬客行雄劍藏玉匣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-7a"/>
<hi>隂符生丨丨埋又送魯郡劉長史遷𢎞農長史詩寳鏡匣蒼蘚丹經  丨丨  李商隠殘雪詩旭日開晴色寒</hi>
<hi>空失丨丨</hi>
素泥<hi>白居易杏為梁詩髙其牆大其門誰家第宅盧將軍丨丨朱版光未滅今日官收别賜人</hi>
素丘<hi>沈演之白鳩頌見白鳩下</hi>
素巖<hi>武陵記碧潭鏡澈百尺見底丨丨若雪松如插翠</hi>
素崖<hi>李白求崔山人百丈崖瀑布圖詩百丈丨丨裂四山丹壁開</hi>
素穴<hi>皎然妙喜寺達公禪齋詩藥花成白雪形彫辭丨丨注丨丨山名</hi>
素壁<hi>水經注嵩梁山丨丨千尋重洛陽伽藍記胡統寺在永寧南一里許寳塔五  金刹髙聳洞房周匝</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-7b"/>
<hi>對户交窗朱柱丨丨甚為佳麗臂白帖王子敬過戴安道飲酣安道求子敬文子敬攘  大言曰我辭翰雖不</hi>
<hi>如古人與君一掃丨丨今山隂草堂碑是也則宣和畫譜郭熙善山水寒林多所自得至攄發胸臆  於髙堂</hi>
<hi>丨丨放手作長松巨木回溪斷崖巖岫巉絶峰巒秀起  揮塵錄宣和中蘇叔黨遊京師寓景泰寺僧房忽見</hi>
<hi>傳㫖宣召登車如飛内侍引升一小殿上已先坐諭曰聞卿善畫窠石適有丨丨欲煩一掃叔黨落筆湏臾而</hi>
<hi>成孝李華含元殿賦亂重簷以切霞炯丨丨以留日畫劉  威怨詩丹庭斜草徑丨丨㸃苔錢  杜甫戯題</hi>
<hi>山水圖歌壯哉崑崙方壺圖挂君髙堂之丨丨色錢起九日宴浙江西亭詩漁圃浪花揺丨丨西陵樹  入秋</hi>
<hi>窗常李頎贈張旭詩興來灑丨丨揮筆如流星同盧綸蕭  侍癭柏亭歌攅甍鬭栱無斤跡根癭聮懸  丨丨</hi>
<hi>顛又奚中丞東齋壁畫山水詩丨丨畫飛泉從雲落樹    白居易花樓望雪命宴賦詩丨丨聯題分韻句紅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-8a"/>
<hi>爐廵飲暖寒杯朱又宅西流水小樓詩日灩水光揺丨丨風飄樹影拂  欄  劉公興望凌煙閣詩丹楹崇壯</hi>
<hi>麗丨丨繪勲賢暗許渾早發中岩寺詩丨丨寒燈  紅爐夜火深</hi>
素石<hi>梁元帝職貢圖序雪無冬夏與白雲而共色水無早晚與丨丨而俱貞  成公綏行詩丨丨何磷磷</hi>
<hi>水禽何翩翩淥潘岳内顧詩芳林振丹榮  水激丨丨</hi>
素礫<hi>陶潛述酒詩丨丨皛修渚南岳無餘雲知曽鞏芙蓉臺詩清瀾丨丨為庭户羽盖霓裳不  數  又</hi>
<hi>鄆州新堂詩谿寒丨丨偏宜月壁瑩黄金不受塵呉師道虎峪淙淙泉詩前趨俯絶壁丨丨沒坡陀</hi>
素水<hi>曹植七唘丨丨盈沼叢木成林</hi>
素壑<hi>江淹訪道經詞水散漫兮涵丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-8b"/>
素沼<hi>孟郊寄盧䖍使君詩見綠輝下</hi>
素汾<hi>薛能懐汾上舊居詩丨丨千載傍吾家常憶衡門對浣紗</hi>
素滻<hi>潘岳西征賦南有元㶚丨丨湯井温谷駱盧思道贈李若詩今留丨丨曲夏木已成蹊    賔王疇</hi>
<hi>昔篇我住青門外家臨丨丨濵接宋之問奉和春初幸太平公主南莊應制詩青門路  鳳凰臺丨丨宸逰龍</hi>
<hi>騎來祓除</hi>　<hi>沈佺期晦日滻水應制詩丨丨接宸居青門盛杜甫苦雨寄隴西公詩悄悄丨丨路迢迢天漢</hi>
<hi>東贈又九日詩故里樊川菊登髙丨丨源鄭劉長卿客舎  别韋九建赴任河南韋十七造赴任  縣便覲省</hi>
<hi>詩征馬臨丨丨離人傾濁醪曽皎然送清㑹上人遊京詩思見青門重  臨丨丨東</hi>
素流<hi>北史袁聿修傳聿修少年平和温潤丨丨之中最為規檢  唐書顔師古傳拜祕書監抑丨丨先貴</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-9a"/>
<hi>勢雖商賈富室亦在選中由是素議薄之又皮日休桃花賦若氏族之斥丨丨品秩之卑寒士    阮修上巳</hi>
<hi>㑹詩坐此修筵臨彼丨丨規韋應物府舎月遊詩散彩疎羣樹分  澄丨丨</hi>
素瀨<hi>仕昉齊竟陵文宣王行状清猨與壺人爭旦緹幙與丨丨交輝  李商隠文厲山遥鬱於朝嵐溠水</hi>
<hi>傍奔其丨丨詩嵇康酒㑹詩朝翔丨丨夕棲靈洲湜庾闡三月三日  清泉吐翠流淥醽漂丨丨  皇甫  題</hi>
<hi>浯溪石詩石屏立衙衙溪口揚丨丨</hi>
素濤<hi>范仲淹茶詩碧玉甌中丨丨起</hi>
素波<hi>水經注水深不測丨丨自激水玉海東井珠連於五字北辰杓貫於七言超汾  丨丨之詠異建章</hi>
<hi>黄鵠之辭王揚雄反離騷陵陽侯之丨丨兮豈吾纍之獨見許    褒洞簫賦揚丨丨而撣連珠兮聲礚礚而</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-9b"/>
<hi>澍淵觀張華歸田賦揚丨丨以濯足泝清瀾以蕩思蓮摯虞  魚賦因丨丨以獻詶騁微巧於浮觴  潘岳</hi>
<hi>花賦仰含清液俯濯丨丨濟汾河横中流兮揚丨丨</hi>　<hi>漢武帝秋風辭泛樓船兮曹植升天行靈液飛丨丨</hi>
<hi>蘭桂上參天樓錢起潺湲聲詩亂石跳丨丨寒聲聞㡬處  劉闢登  望月詩丨丨流粉壁丹桂拂飛甍  李</hi>
<hi>紳龜山詩秋月滿時侵兔魄丨丨揺處動龜形丨温庭筠蔣侯神歌楚神鐵馬金鳴珂夜動蛟潭生丨    陸</hi>
<hi>龜蒙詩古岸涵碧落虛軒明丨丨江蘇軾和仲伯逹詩君方傍海看初日我已横  擊丨丨</hi>
素浪<hi>杜甫次空靈岸詩沄沄逆丨丨落落展清眺似李嘉祐江湖秋思詩丨丨遥疑八谿水清風忽  萬</hi>
<hi>年枝</hi>
素湍<hi>水經注三峡七百里中兩岸連山畧無闕處春冬之時丨丨綠潭廻清倒影良多趣味  又見青崖</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-10a"/>
<hi>下</hi>
素液<hi>左思魏都賦墨井鹽池元滋丨丨輝陶潛讀山海經詩見白玉下  齊髙帝雪詩清  映幙丨丨凝</hi>
<hi>庭瓊元稹春分投簡陽明洞天作  杯傳丨丨金匕進雕胡</hi>
素沫<hi>梁武帝如炎詩見綠萍下鬱何遜仰贈從兄興寧寘南詩逺江飄丨丨髙山  翠微  盧照鄰至陳</hi>
<hi>倉曉晴望京邑詩澗流漂丨丨巖景靄朱光劉蘇味道單于川對雨詩緣階起丨丨竟水聚圓文    子翬邃</hi>
<hi>老寄龍涎香詩瘴海驪龍供丨丨蠻村花露抱清滋</hi>
素氷<hi>傅元陽春賦宣太皥之威神丨丨解而太液洽王梁武帝子夜春歌朱日光丨丨黄花映白雪</hi>
<hi>維清如玉壺氷詩玉壺何用好偏許丨丨居  孟郊寒溪詩見青瑶下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-10b"/>
素里<hi>謝荘宋孝武宣貴妃誄毓徳丨丨棲景宸軒</hi>
素門<hi>任昉為范雲讓吏部封侯表奉命震驚心顔無措臣丨丨凡流輪翮無取進謝中庸退慙狂狷</hi>
素館<hi>潘岳夏侯常侍誄適子丨丨撫孤相泣  張融海賦空居無俗丨丨何塵</hi>
素亭<hi>施肩吾臨水亭詩只怪丨丨黏黛色溪煙為我染莓苔</hi>
素室<hi>南史后妃傳論永巷貧空有同丨丨文六帖司空圖居中條山作亭觀丨丨圖唐興  人節士</hi>
素題<hi>淮南子髙臺層榭人之所麗也而堯樸桶不斲丨丨不枅</hi>
素楹<hi>李羣玉長沙元門寺張璪員外壁畫詩片石長松倚丨丨翛然雲壑見髙情</hi>
素垣<hi>白居易自題小園詩廻看甲乙第列在都城内丨丨夹朱門藹藹遥相對</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-11a"/>
素板<hi>白居易答王尚書問履道池舊橋詩虹梁雁齒随年換丨丨朱欄逐日修</hi>
素塔<hi>陶𢎞景許長史舊館壇碑東位青壇西表丨丨壇塔之間通是基址</hi>
素王<hi>史記殷本紀伊尹處士湯使人聘迎之五反然後肯往從湯言丨丨及九主之事注索隠丨丨者太</hi>
<hi>素上皇其道質素故稱丨丨也又秦始皇紀諸侯起於匹夫以利合非有丨丨之行    隋書經籍志梁有太</hi>
<hi>史公丨丨妙議二卷丨越絶書叙外傳記賜見春秋改文尚質譏二名興丨  亦發憤記吳越章句其篇以喻</hi>
<hi>後賢賜之説也烈任昉為范雲求立太宰碑表原夫存樹風猷沒著徽  既絶故老之口必資不刊之書而藏</hi>
<hi>諸名山則陵谷遷貿府之延閣則青編落簡然則配天之迹存乎泗水之上丨丨之道紀于沂川之側  栁宗</hi>
<hi>元賀大赦表爰褒有客尊賢之典惟親載奉丨丨宗予之道斯在  李嶠布詩御績創羲黄緇冠表丨丨  劉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-11b"/>
<hi>滄經曲阜城詩三千弟子標青史萬代先生號丨丨丨許渾送僧南歸詩憐師不得同師去已戴儒冠事丨</hi>
<hi>載韋莊寄李起居詩多慙十  逰梁客未換青襟侍丨丨</hi>
素臣<hi>杜預春秋左氏傳序說者以為仲尼自衛反魯修春秋立素王丘明為丨丨</hi>
素侯<hi>蘇軾詩雖辭功與名其實樂丨丨比陳造再次韻答許節推詩秋田粗可供嘉客不  封君亦丨丨</hi>
素官<hi>南史江淹傳天監元年為散騎常侍封臨沮縣伯謂子弟曰我本丨丨不求富貴今之忝竊遂至於</hi>
<hi>此平生言止足之事亦已備矣</hi>
素娥<hi>録異記武三思伎名丨丨白羅公逺傳明皇遊月宫見丨丨十餘人皓衣乗  鸞舞於桂下  謝荘</hi>
<hi>月賦引元兔於帝臺集丨丨於后庭商李華海上生明月詩丨丨嘗藥去烏鵲遶枝驚  李  隠詩丨丨唯與</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-12a"/>
<hi>月青女不饒霜闕又霜月詩見青女下叚許渾對雪詩丨丨冉冉拜瑶  皓鶴紛紛朝玉京    成式嘲元中</hi>
<hi>丞詩丨丨畢竟難防備燒得河車莫遣嘗浮羅隠中秋不見月詩天為丨丨霜怨苦併教西北起  雲  韋莊</hi>
<hi>夜景詩欲把傷心問明月丨丨無語淚娟娟</hi>
素族<hi>南史王騫傳嘗謂諸子曰吾家本丨丨自可依流平進不湏苟求也  沈約答樂藹書謝安石丨丨</hi>
<hi>之台輔時無麗藻迄乃有碑無文流又謝母封建昌國太夫人表慶溢蓬門榮  丨丨</hi>
素女<hi>史記封禪書太帝使丨丨鼓五十絃瑟悲帝禁不止破其瑟為二十五絃  吳越春秋勾踐伐呉外</hi>
<hi>傳越王還於吳當歸而問於范蠡曰何子言之其合於天范蠡曰此丨丨之道一言即合大王之事  徐陵答</hi>
<hi>周處士書優游俯仰極丨丨之經文升降盈虛盡軒皇之圖藝  揚雄太𤣥賦聽丨丨之清聲兮觀宓妃之妙</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-12b"/>
<hi>曲太張衡思元賦丨丨撫絃而餘音兮太容吟曰念哉注  容黄帝樂師  左思吳都賦藹藹翠幄嫋嫋丨丨</hi>
<hi>樂李嶠瑟詩伏羲初製法丨丨昔傳名李李白宫中行  詞丨丨鳴珠珮天人弄綵球  李賀  憑箜篌引江</hi>
<hi>娥啼竹丨丨愁李憑中國彈箜篌郢王鑑七夕觀織女詩火丹乗塊燭丨丨執瓊華  李  送人之嶺南詩謝</hi>
<hi>氏海邊逢丨丨越王潭上見青牛</hi>
素妭<hi>王融哀䇿文丨丨犯列青雲失滋</hi>
素兒<hi>晁補之詩憶得丨丨如此梅</hi>
素明<hi>雲笈七籖肺部童子名丨丨</hi>
素客<hi>中呉紀聞張敏叔以丁香為丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-13a"/>
素士<hi>魏志賈詡傳文帝使人問詡自固之術詡曰願將軍恢崇徳度躬丨丨之業朝夕孜孜不違於道如</hi>
<hi>此而已侯南史齊明帝紀永明元年為侍中領驍騎將軍王子  舊乗纒帷車帝獨乗下帷儀從如丨丨  前</hi>
<hi>秦録苻朗堅之從兄子也幼懐逺操不屑時榮既為方伯有若丨丨躭玩經籍手不釋卷  韋應物贈馮著詩</hi>
<hi>誰當念丨丨零落嵗華空丨又答韓庫部詩名列金閨籍心與  丨同</hi>
素宦<hi>漢書鄒陽傳上梁王書百里奚乞食於道路繆公委之以政甯戚飯牛車下桓公任之以國此二人</hi>
<hi>者豈丨丨於朝借譽於左右然後二主用之哉</hi>
素友<hi>王僧達文清交丨丨比景共波丨韋應物有懐丨丨詩  又慈恩伽藍清㑹詩丨  俱薄世屢招清</hi>
<hi>景賞樹朱子山北紀行詩英僚  嘉政丨丨厲孤節</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-13b"/>
素和<hi>通志代北複姓丨丨氏鮮卑檀石槐之支裔後魏有尚書丨丨䟦弟毘又將軍丨丨突後魏書云以</hi>
<hi>本白部故號丨丨孝文改為和氏</hi>
素兮<hi>白居易不能忘情吟丨丨素兮為我歌楊栁枝我姑酌彼金罍我與爾同歸醉鄉去來</hi>
素蠻<hi>蘇軾再用前追餞正輔韻詩樂天雙鬢如霜菅始知謝遣丨與丨  又次京師韻送表弟程懿叔赴</hi>
<hi>䕫州運判詩我甚似樂天但無丨與丨</hi>
素質<hi>論語素以為絢兮朱注丨粉地畫之丨也也抱朴子清醪芳醴亂性者也紅華丨丨伐命者    宋</hi>
<hi>玉神女賦丨丨幹之醲實兮志解泰而體閑屬又爾雅伊洛而南丨丨五彩皆備成章曰翬注翬雉    北史</hi>
<hi>王崇傳見黒眸下勵庾信齊王進白兔表瑞以丨丨彌雄西氣  又張華  志詩如彼梓材弗勤丹漆雖勞朴</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-14a"/>
<hi>斲終負丨丨文白居易文柏牀詩元斑狀貍首丨丨如截肪  又魏  帝序丕造百辟寳刀鋒似崩霜刀身劍</hi>
<hi>鋏名曰丨丨鳴機色相射</hi>　<hi>又杜甫白絲行已悲丨丨随時染裂下又無名氏玉壺氷詩丨丨情方契孤明</hi>
<hi>道豈殊</hi>
素姿<hi>周𢎞亮曲江亭望慈恩寺杏園花發詩萼中輕蕊密枝上丨丨繁  韓偓春悶偶成詩見白柰下</hi>
素貌<hi>白居易不能忘情吟丨丨雖陋未至衰摧駱力猶壮又無虺隤  李山甫貧女詩鏡裏只應諳丨丨</hi>
<hi>人間多自信紅妝</hi>
素容<hi>徐夤贈月君詩懿徳好書添女誡丨丨堪畫上銀屏</hi>
素顔<hi>王褒責髯奴文無丨丨可依無豐頤可怙照李白古風見緑酒下  王嵒貧女詩難把菱花  丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-14b"/>
<hi>試臨春水插花看</hi>
素面<hi>太真外傳三姨皆月給錢十萬為脂粉之資然虢國不施妝粉自衝美豔常丨丨朝天  李白賦牽</hi>
<hi>牛詩丨丨倚欄鉤嬌聲出外頭西韋莊閨怨詩啼妝曉不乾丨丨凝香雪  杜光庭詠  施詩丨丨已云妖更</hi>
<hi>著花鈿飾</hi>
素臉<hi>趙長卿梅詞顦顇丨丨朱脣天寒日暮倚欄無力  劉過詞嫩萼梢頭舒丨丨似月娥初試宫妝淺</hi>
素髪<hi>夢溪筆談同甲㑹文潞公詩清談亹亹風盈席丨丨飄飄雪滿肩  潘岳秋興賦斑鬢髟以承弁兮</hi>
<hi>丨丨颯以垂領飄宗欽贈髙允詩丨丨掩元枯顔落蒨  杜甫義鶻行  蕭覺丨丨凛欲衝儒冠  儲光義漁</hi>
<hi>父詞丨丨随風揚逺心與雲遊過錢起省中春暮詩流年催丨丨不覺映華簪  李端  谷口元賛善所居詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-15a"/>
<hi>故交一不見丨丨何稠疊司韋應物元日寄諸弟詩一從守兹郡兩鬢生丨丨    空曙過中南栁處士詩幽</hi>
<hi>人老深境丨丨與青裳教垂丨丨歸種海隅田</hi>　<hi>李頻長安書情投知己詩免汪遵白頭吟失却青絲丨丨</hi>
<hi>生合歡羅帶意全輕</hi>
素鬢<hi>謝靈運彭城宫中直感嵗暮詩修帶緩舊裳丨丨改朱顔  楊師道侍宴賦得起坐彈鳴琴詩長歎</hi>
<hi>未終極秋風飄丨丨</hi>
素頸<hi>玉照新志宣和末禁中訛言祟出一日忽報水殿池蓮盛開裕陵同嬪御閹官數十人往觀見有婦</hi>
<hi>人俯首凭欄者若熟寝狀上諭左右勿恐懼見其縝髪如雲丨丨燦玉呼之凝然不顧上訝之自以所執玉塵</hi>
<hi>揮之愕然起回首乃一男子鬚髯如㦸四目若電從駕皆辟易逡廵不見  李白秦女休行丨丨未及斷摧眉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-15b"/>
<hi>伏泥沙</hi>
素領<hi>曹植洛神賦越北沚過南岡紆丨丨廻清揚動朱脣以徐言陳交接之大綱</hi>
素齒<hi>傅元豫章行苦相篇低頭和顔色丨丨結朱脣  又明月篇丹脣列丨丨翠彩發蛾眉</hi>
素牙<hi>郭璞像賛丨丨玉潔載籍所美</hi>
素脣<hi>梅堯臣車螯詩丨丨紫錦背漿味壓蚶菜</hi>
素髭<hi>鮑照擬行路難流浪漸冉經三齡忽有白髪丨丨生</hi>
素髯<hi>韋莊謁蔣帝廟詩建業城邊蔣帝祠丨丨青骨舊風姿</hi>
素體<hi>王褒洞簫賦惟詳察其丨丨兮宜清靜而弗諠</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-16a"/>
素象<hi>張蠙題紫閣院詩古巖雕丨丨喬木桂寒燈</hi>
素形<hi>牽秀王喬赤松頌恵而不諒彫我丨丨神儀既隕翻飛而征</hi>
素身<hi>晉五月歌菰生四五尺丨丨為誰珍  又晉書慕容盛載記見白雀下</hi>
素肌<hi>劉楨𤓰賦藍皮密理丨丨丹瓤新白居易食筍詩紫籜拆故錦丨丨擘  玉</hi>
素膚<hi>曹植七唘元熊丨丨肥豢膿肌開張協七命見紅肌下  武平一妾薄命紅臉如  蓮丨丨若凝脂</hi>
素臆<hi>元稹詩哭向青雲椎丨丨</hi>
素髓<hi>許詢詩青松凝丨丨秋菊落芳英</hi>
素骨<hi>張衡髑髏賦我欲告之於五岳禱之於神祗起子丨丨反子四支</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-16b"/>
素手<hi>古詩娥娥紅粉妝纎纎出丨丨詠傅元秋胡行丨丨尋繁枝落葉不盈筐  何遜  扇詩揺風入丨</hi>
<hi>丨占曲掩朱脣柱李白陌上桑曲見綠條下月李端聽箏詩鳴筝金粟  丨丨玉房前  白居易三  三日詩</hi>
<hi>指㸃南樓玩新月玉鉤丨丨兩纎纎詩温庭筠西州詞朱絃繁復輕丨丨直淒清  又洞户  丨丨琉璃扇元</hi>
<hi>髫玳瑁簪黄薛能吳姬詩因將丨丨誇纎巧從此椒房寵更多    滔啟帳詩侍女莫嫌擡丨丨撥開珠翠待</hi>
<hi>相逢染来</hi>　<hi>羅紹威白菊詩已疑丨丨能妝出又似金錢未蘇軾四時詞象牀丨丨熨寒衣爍爍風燈動華</hi>
<hi>屋</hi>
素腕<hi>何遜七召𤓰稱丨丨之美棗有細腰之實豔歌行有女篇珠環約丨丨翠羽垂鮮光</hi>　<hi>傅元陸雲</hi>
<hi>為顧彦先贈婦往返詩鳴簧發丹脣朱絃繞丨丨費鮑照代白紵曲朱脣動丨丨舉洛陽少童邯鄲女    昶</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-17a"/>
<hi>聞𢷬衣詩紅袖往還縈丨丨參差舉紗李羣玉龍安寺佳人阿最歌丨丨撩金索輕紅約翠    鄭㮣狀江南</hi>
<hi>孟秋詩丨丨慙新藕殘妝妒晚蓮</hi>
素指<hi>元稹西齋小松詩簇簇枝新黄纎纎攅丨丨居易和夣逰春詩朱脣丨丨勻粉汗紅緜撲</hi>　<hi>白劉</hi>
<hi>基神絃曲水妃骨冷不能眠金簪丨丨敲氷絃</hi>
素掌<hi>楊慎古意詞金仙丨丨晞金露玉女青腰褭玉霜</hi>
素爪<hi>李宣古聽蜀道士琴歌忽揮丨丨畫七絃蒼崖劈裂迸碎泉</hi>
素肘<hi>邊讓章華臺賦攜西子之弱腕援毛嬙之丨丨</hi>
素腋<hi>陶翰狐白裘賦從損而益功兼丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-17b"/>
素脊<hi>薛能口號詩丨丨鳴秋杖烏鞾響暮㕔丨王安石示俞秀老詩窣堵朱甍開北向招提丨  隠西阿</hi>
素腰<hi>李嶠詠舞詩儀鳳諧清曲回鸞應雅聲非君一顧重誰賞丨丨輕  法宣愛妾换馬詩朱鬛飾金鑣</hi>
<hi>紅妝束丨丨</hi>
素足<hi>陶潛閑情賦願在絲而為履附丨丨以周旋悲行止之有節空委棄於牀前  李白越女詞東陽丨</hi>
<hi>丨女㑹稽素舸郎人又洗脚亭詩樵女洗丨丨行  歇金裝</hi>
素妝<hi>揮麈餘話安妃丨丨無珠玉綽約若仙子河張協洛褉賦浮丨丨以蔽水灑元醪於中</hi>
素疹<hi>魏書孝文后傳后有姿媚偏見愛幸未㡬疾病太后遣還家髙祖聞后丨丨痊除遂迎赴洛陽及至</hi>
<hi>寵愛過初</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-18a"/>
素青<hi>禮記禮器三代之禮一也民共由之或丨或丨夏造殷因</hi>
素朱<hi>隋書禮儀志子男丨丨綬三采青赤白純朱質白文織成一丈四尺百四十首廣七寸</hi>
素白<hi>儀禮覲禮斧衣疏案爾雅牖户之間謂之扆以屏風為斧文置於依地孔安國顧命傳云扆屏風畫</hi>
<hi>為斧文置户牖間是也言綈素者綈赤也丨丨也漢時屏風以綈素為之象古者白黒斧文故鄭以漢法為况</hi>
<hi>鷺淮南子直立而不撓丨丨而不汚羨羅隠  鷥詩不要向人誇丨丨也知常有  魚心</hi>
素膏<hi>傅元燈銘丨丨流液元炷亭亭於夏侯湛燈釭賦融丨丨於回盤發朱耀  綺窗</hi>
素堊<hi>後漢書吕强傳樓閣相接丹青丨丨儉南史周盤龍傳上遣軍主成買戍角城辭於王  曰今段之</hi>
<hi>行必以死報衡門蓬户不朱斯白小人弱息當得一子儉問其故答曰若不殺賊便為賊殺弱息不為世子便</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-18b"/>
<hi>為孝子孝子則門加丨丨世子則門施丹赭</hi>
素瓊<hi>楊萬里觀鷺詩緑玉脛長聊試淺丨丨裳冷不禁寒</hi>
素珠<hi>夏侯湛芙蓉賦纓以金牙㸃以丨丨</hi>
素玉<hi>左思呉都賦紫貝流黄縹碧丨丨</hi>
素璧<hi>江淹傷友賦懐愛重於丨丨結分珍於黄金</hi>
素璆<hi>李徳裕陽給事詩顏子綴清藻鏗然如丨丨</hi>
素金<hi>大明㑹典鎮國中尉冠服冠四梁帶用丨丨佩用藥玉</hi>
素銀<hi>大明㑹典見黒漆下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-19a"/>
素錢<hi>李山甫過華嶽廟詩牆外丨丨飄似雪殿前隂柏吼如雷</hi>
素釵<hi>王建宋氏五女詩丨丨垂兩髦短窄古時儀</hi>
素醪<hi>袁山松酒賦丨丨玉潤清酤淵澄纎羅輕布浮蟻競弁</hi>
素饌<hi>翰林志几正冬至不受朝俱入進名奉賀大忌進名奉慰其日尚食供丨丨賜茶十串</hi>
素膳<hi>老學菴筆記今上初即位詔每月三日七日十七日二十七日皆進丨丨  房喬遺表陛下每決一</hi>
<hi>死囚必令三覆五奏進丨丨停音樂者盖以人命所重感動聖慈也</hi>
素絲<hi>詩羔羊之皮丨丨五紽行南史江夏王鋒傳出為南徐州刺史善與人交  事王文和别駕江祏等</hi>
<hi>皆相友善後文和被徴為益州置酒告别文和流淚曰下官少來未嘗作詩今日違戀不覺文生於性王儉聞</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-19b"/>
<hi>之曰江夏可謂善變丨丨也變劉峻辨命論丨丨無恒元黄代起鮑魚芳蘭入而自    郭泰機答傅咸詩皦</hi>
<hi>皦白丨丨織為寒女衣玉杜甫人日詩蓬鬢稀疎久無勞比丨丨  李白古風  顔豔紅彩雲髪非丨丨  錢</hi>
<hi>起新豐主人詩雙垂丨丨涙㡬弊皁貂裘李二歸楚州詩忽此嗟岐路還令泣丨丨</hi>　<hi>韋應物送温庭筠秘</hi>
<hi>書劉尚書挽歌詞麈尾近良玉寉裘吹丨丨髭劉駕白髭詩丨丨易染髭難染墨翟當年合泣</hi>
素綃<hi>陸游夏白紵詩丨丨細織氷蠶縷清寒不受人間暑  又雪後尋梅詩青帝宫中第一妃寳香薫徹</hi>
<hi>丨丨衣颸呉鎮詩一片凉  落丨丨</hi>
素絹<hi>禮記檀弓弁絰葛而葬注冠素弁以葛為環絰疏素謂素帛為弁鄭注周禮司服云弁如爵弁而素</hi>
<hi>不云麻是用丨丨也州李白草書歌行牋麻丨丨排數廂宣  石硯墨色光</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-20a"/>
素裹<hi>漢舊儀事天地鬼神璽皆以武都紫泥封青囊白素裏兩端無縫尺一板中得署曰丨丨  漢官儀</hi>
<hi>印綬盛以箧箧以緑綈表曰丨丨</hi>
素紗<hi>禮記作沙雜記内子以鞠衣褒衣夫人秋稅丨丨注丨丨若今紗縠之帛也疏丨丨者言此鞠衣褒</hi>
<hi>衣亦以丨丨為裏服舊唐書貞懿皇后傳丨丨列位黼帟周庭  唐書車  志皇后之服三褘衣者受册助祭</hi>
<hi>朝㑹大事之服也深青織成為之畫翬赤質五色十二等丨丨中單黼領朱羅縠褾襈  大明㑹典皇帝冕服</hi>
<hi>中單以丨丨為之紵又士庶巾服庶民男女衣服並不得僭用金繡錦綺  絲綾羅許用紬絹丨丨  楊萬里</hi>
<hi>詩淡染鵝黄剰丨丨</hi>
素紈<hi>成公綏隸書體爾乃勤纎指舉弱腕握丨丨染元翰  江淹無為論有奕葉公子者聮蟬七代望多</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-20b"/>
<hi>丨丨扇李益賦朔風吹飛雪詩捐  破誰執丨丨輕欲裁</hi>
素練<hi>唐書駱賔王傳張説曰韓休文如太羮元酒有典則薄滋味張九齡如輕縑丨丨實濟時用而窘邊</hi>
<hi>幅願杜甫畫鷹詩見蒼鷹下膚又春日戯題惱郝使君詩  攜王趙兩紅顔再騁肌  如丨丨  又不離西閣</hi>
<hi>詩江雲飄丨丨石壁斷空青夤李質宿日觀東房詩洞霞飄丨丨蘚壁畫陰窗  徐  牡丹詩丨丨籠霞曉紅</hi>
<hi>妝帶臉春丨楊萬里詩風鬟照玉鏡  丨縈青屏</hi>
素羅<hi>元史禮樂志鎛鐘十有二特縣之筍簴朱髹塗金綵繪飛龍丨丨五色流蘇  明皇十七事日暮命</hi>
<hi>力士詔蕭嵩除右丞相是日荆州進甘子上以丨丨包二枚以賜之  大明㑹典輔國中尉公服用深青丨丨</hi>
<hi>頫郭璞建木賛皮如蛇纓葉有丨丨園趙孟  詩丨丨衣裳照青春眼中若有棃  人</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-21a"/>
素紵<hi>王勃與蜀城父老書投心季子遥存丨丨之恩援手應侯先有綈袍之贈</hi>
素繒<hi>急就篇齊國給獻丨丨帛飛龍鳯凰相追逐注齊有三服官號為冠帶衣履天下  謝恵連詠白雪</hi>
<hi>詩無妨玉顏媚不奪丨丨鮮</hi>
素縑<hi>元稹陰山道樂府越縠繚綾織一端十匹丨丨功未到</hi>
素錦<hi>禮記檀弓綢練設旐注爾雅說旌旗曰丨丨綢杠疏韜盛旌旗之竿以丨丨於杠首設長尋之旐此</hi>
<hi>則夏禮也夏后漸文故有丨丨綢杠引爾雅丨丨綢杠者證經文綢練練則丨丨用以為綢杠也  遼史儀衛</hi>
<hi>志逍遥輦常用之椶屋赤質金塗銀装紅絛輦官十二人春夏緋衫秋冬丨丨服  虞世南中婦織流黄詩寒</hi>
<hi>閨織丨丨含怨斂雙蛾杜甫渡江詩見青袍下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-21b"/>
素褐<hi>湛方生七歡挂長纓於朱闕反丨丨於丘園</hi>
素帛<hi>史記蘇秦傳齊紫敗素注正義曰齊君好紫齊俗尚之取惡丨丨染為紫其價十倍貴於餘喻齊雖</hi>
<hi>大名而國中以困弊也練急就章青綺綾縠靡潤鮮綈絡縑  丨丨蟬</hi>
素布<hi>白居易敘徳書情四十韻上宣歙瞿中丞詩敝衣羞丨丨敗屋壓茅茨</hi>
素縞<hi>論衡晉梁山崩壅河三日不流晉君憂之伯宗以輦者之言令景公丨丨哭之河水為之流通</hi>
素絢<hi>詩丨以為丨兮</hi>
素線<hi>元散詩話謝幼睿縫衣詩曰金針入處心俱痛丨丨牽時恨共長</hi>
素冠<hi>詩庶見丨丨兮棘人欒欒兮傳素練冠也志禮記大夫士去國素衣素裳丨丨  唐書禮樂  齊衰</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-22a"/>
<hi>以下丈夫丨丨</hi>
素冕<hi>隋書禮儀志後周設司服官掌皇帝十二服祀西方上帝及夕月則素衣丨丨</hi>
素韠<hi>詩庶見丨丨兮丨儀禮士冠禮筮於廟門主人𤣥冠朝服緇帶丨  即位於門東注丨丨白韋韠也</hi>
<hi>飾唐書禮樂志内直郎陳服於帷内東領北上衮冕金  象笏逺遊冠緇布冠服元衣素裳丨丨白紗中單青</hi>
<hi>領褾襈裾履襪革帶大帶笏緇纚犀簪二物同箱</hi>
素服<hi>禮記日食則天子丨丨而修六官之職蕩天下之陽事月食則后丨丨而修六宫之職蕩天下之隂</hi>
<hi>事冠又檀弓軍有憂則丨丨哭於軍門之下注丨丨者縞  也  左傳秦伯丨丨郊次鄉師而哭  晉書輿服</hi>
<hi>志見白幍下極唐書禮樂志開元五年太廟四室壞奉其神主於太  殿天子丨丨避正殿輟朝三日  龍城</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-22b"/>
<hi>録趙師雄遷羅浮日暮於松林酒肆旁見一美婦人淡妝丨丨出迎與語芳香襲人因與扣酒家共飲師雄醉</hi>
<hi>寝起視在大梅花林下翠羽刺嘈月落參横惆悵而已  曹植怨歌行丨丨開金縢感悟求其端  駱賓王途</hi>
<hi>中有懐詩丨丨三川化烏裘十上還</hi>
素衣<hi>詩丨丨朱襮從子干沃於禮記見素冠下四洽聞記隋文帝開皇十四年  翟泉獲玉磬十  垂之</hi>
<hi>於庭有二丨丨神人來擊之其聲妙絶駱陸機為顧彦先贈婦詩京洛多風塵丨丨化為緇    賔王詠塵詩</hi>
<hi>淩波起羅襪含風染丨丨</hi>
素袍<hi>宋史方技傳趙自然年十三疾甚父抱詣青華觀為道士後夢一人綸巾丨丨鬢髪斑白自云姓陰</hi>
<hi>引之登髙山隠虞集題秋山圗詩峰迴留深  天清襲丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-23a"/>
素裼<hi>禮記玉藻士不衣狐白注天子之士及諸侯之士在天子之朝既不衣狐白裘用麛裘丨丨也</hi>
素表<hi>大明㑹典見素組下</hi>
素裏<hi>李尤七款黄景炫炫眩林曜封金衣丨丨斑白内充</hi>
素緎<hi>詩羔羊之革丨絲五丨疏許氏説文曰獸皮治去其毛曰革革更也  許月卿暮春聨句清廟朱絃</hi>
<hi>瑟羔羊丨丨風</hi>
素裳<hi>禮記玉藻朝服以日視朝於内朝注朝服元端丨丨也  後漢書輿服志皮弁以鹿皮為之行大射</hi>
<hi>禮於辟雍公卿諸侯大夫行禮者冠委貌衣元端丨丨  唐書車服志弁服者朔望視事之服也鹿皮為之犀</hi>
<hi>簪導組纓九<graphic n="KR0722" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0722.png" mimeType="image/png"/>絳紗衣丨丨革帶鞶囊小綬雙佩魏釋名素積丨丨也辟積其要中使踧因以名之也    明</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-23b"/>
<hi>帝短歌行厥貌淑美元衣丨丨</hi>
素積<hi>禮記郊特牲周弁殷冔夏收三王共皮弁丨丨夫後漢書輿服志行大射禮於辟雍公卿諸侯大</hi>
<hi>行禮者冠委貌衣𤣥端素裳執事者冠皮弁衣緇麻衣皁領袖下素裳所謂皮弁丨丨者也注白虎通曰三王</hi>
<hi>共皮弁丨丨素積者積素以為裳也言要中辟積也納通典平帝立王莽納女為后以固寵遣宗正劉宏等</hi>
<hi>采太師孔光等四十九人賜皮弁丨丨以又後漢書馮衍傳徳不丨丨人不為用備不豫具難  應卒  又作</hi>
<hi>績漢書孝平王皇后傳遣太師光大司徒馬宫大司空甄豐及太卜太史令以下四十九人賜皮弁丨丨注丨</hi>
<hi>丨謂素裳也朱衣而素裳績字或作積積謂襞積之若今之襈為也</hi>
素帶<hi>禮記玉藻丨丨終辟注丨丨終辟謂諸侯也諸侯不朱裏合素為之如今衣帶為之下天子也  又</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-24a"/>
<hi>天子丨丨朱裏終辟屋大明㑹典皇帝常服丨丨朱裏青表緑縁邊  又房  器用門凡車輿六品至九品用</hi>
<hi>素雲頭丨丨青幔冠陸機百年歌辭家觀國綜典文髙  丨丨煥翩紛</hi>
素紕<hi>詩丨絲丨之良馬四之傳紕所以織組也總紕於此成文於彼願以丨絲丨組之法御四馬也箋云</hi>
<hi>素絲者以為縷以縫紕旌旗之旒縿或以維持之既禮記檀弓有子盖既祥而絲屨組纓注譏其早也禮  祥</hi>
<hi>白屨無絇縞冠丨丨疏戴徳喪服變除禮文云縞冠丨丨者玉藻文丨丨當用素為纓未用組今用素組為纓</hi>
<hi>故譏之</hi>
素組<hi>禮記檀弓疏見上皆大明㑹典皇帝冕服大帶素表朱裏在腰及垂  有綼上綼以朱下綼以緑紐</hi>
<hi>約用丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-24b"/>
素襪<hi>皮日休館娃宫懐古詩丨丨雖遮未掩羞</hi>
素鞾<hi>元史輿服志張繡旗繪神人衣豹皮朱帶丨丨左手仗劍坐雲氣中</hi>
素綦<hi>公孫詭文鹿賦質如緗縟文如丨丨</hi>
素屨<hi>周禮屨人見赤舄下</hi>
素舄<hi>栁宗元南嶽大明寺律和尚碑師始為童時夢大人縞冠丨丨来告曰居南嶽大吾道者必爾也已</hi>
素褥<hi>舊唐書魏徴傳徴有疾遣中使齎丨丨布被而賜之遂其所尚也</hi>
素裀<hi>唐書禮樂志若臨喪則設大次於其門西設丨丨榻於堂上</hi>
素茵<hi>楊慎藥市賦青綸碧組蒼龍就食於甲辰丨丨皓蔯白兔騰仙於辛夘</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-25a"/>
素幬<hi>史記禮書大路之丨丨也郊之麻絻一也注車盖以素帷</hi>
素帳<hi>王褒送觀寜侯葬詩丹旐書空位丨丨設虛樽舊李商隠安平公詩西風衝户捲丨丨隟光斜照</hi>
<hi>燕窠銘無可哭張籍司業詩多雨  旌故殘燈丨丨閑</hi>
素幃<hi>薛能恭禧后挽詞旌去題新諡宫存鏁丨丨</hi>
素帷<hi>潘岳寡婦賦易錦茵以苫席兮代羅幬之丨丨又白居易履道居詩東里丨丨猶未徹南鄰丹旐</hi>
<hi>新懸丨丨</hi>　<hi>于鵠哭凌霄山先上人詩鬼火穿空院秋螢入劉商同諸子哭張元易詩丨丨旅櫬鄉闗逺丹</hi>
<hi>旐孤燈客舍中</hi>
素幔<hi>杜甫哭嚴僕射歸櫬詩丨丨随流水歸舟返舊京  于鵠哭王都䕶詩丨丨朱門裏銘旌秋巷中</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-25b"/>
<hi>孫覿蜀婦新寡從何純中讀左氏戯呈純中詩先生擁絳紗弟子褰丨丨</hi>
素帟<hi>竇叔向句禁兵環丨丨宫女哭寒雲</hi>
素扆<hi>吕温樂出虛賦丨丨垂休清懸繼響平心已立於皇極率舞猶虛於睿想</hi>
素幕<hi>杜甫送盧十四弟侍御䕶韋尚書靈櫬歸上都二十韻詩丨丨渡江逺朱幡登陸微</hi>
素簾<hi>李白對酒詩丨丨聊舉目露溼草綿芊玉尹廷髙三巖瀑布詩千尺丨丨寒不卷一潭碧  碎無痕</hi>
素箔<hi>陸景龍紙帳詩溪藤搗雪淨無瑕丨丨圍風絶可誇</hi>
素屏<hi>魏志毛玠傳太祖平栁城班所獲器物特以丨丨風素馮几賜玠曰君有古人之風故賜以古人之</hi>
<hi>器賦白居易草堂記堂中設木榻四丨丨二之竇臮述書  拘丨丨及黄卷則多勝而寡負猶莊周  寓言於</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-26a"/>
<hi>從政乎何有青白居易丨丨謡丨丨素屏胡為乎不文不飾不丹不  當世豈無李陽氷之篆字張旭之筆迹</hi>
<hi>邊鸞之花鳥張璪之松石吾不令加一㸃一畫於其上欲爾保真而全白  又自詠老身示諸家屬詩見青帳</hi>
<hi>下書又遊悟真寺詩粉壁有吳畫筆彩依舊鮮丨丨有褚  墨色如新乾  晁沖之睡起詩丨丨紋簟徹輕紗</hi>
<hi>睡起氷盤自削𤓰生虞集畫松詩莫春多雨晝冥冥羅  畫松當丨丨</hi>
素障<hi>唐書武攸緒傳盤桓龍門少室間冬蔽茅椒夏居石室所賜金銀鐺鬲野服王公所遺鹿裘丨丨癭</hi>
<hi>桮塵皆流積不御也</hi>
素籥<hi>賀敳奉和九月九日應制詩商飇凝丨丨元覽賁黄圖</hi>
素几<hi>周禮司几筵凡喪事設葦席右丨丨憑南史沈麟士傳麟士無所營求以篤學為務恒  丨丨鼓素</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-26b"/>
<hi>琴不為新聲儼司空曙題玉貞觀公主山池院詩羽衣重丨丨珠網  輕埃  陸龜䝉詩經鈔未成抛丨丨錫</hi>
<hi>環應撼過寒塘丨陸游閒居自述詩浄掃明窗慿丨  閒穿密竹岸烏巾</hi>
素案<hi>隋書禮儀志二郊相承用染爼盛牲丨丨承玉詔</hi>
素杖<hi>北史髙允傳帝以允年渉危境而家貧養薄特賜蜀牛一頭四望蜀車一乗丨几丨各一蜀刀一口</hi>
素針<hi>隋書經籍志黄帝鍼經注徐悦龍銜丨丨并孔穴蝦蟇圖三卷雜鍼經四卷</hi>
素盦<hi>東觀餘論周丨丨漢小盦按說文曰盦覆蓋也蓋盛滫飯之器加蓋以密之然觀晚周之器有卭仲</hi>
<hi>孫伯盞之饋盦與此前二盦形制畧同然彼有盖文鏤繁縟此亡其盖而復無文亦周物也後一小盦雖有文</hi>
<hi>鏤而無古韻盖漢世所為</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-27a"/>
素簏<hi>晉書周顗傳王敦籍顗家收得丨丨數枚盛故絮而已酒五甕米五石在位者服其清約</hi>
素扇<hi>南史王僧䖍傳僧䖍弱冠雅善隸書宋文帝見其書丨丨曰非惟跡逾子敬方當器雅過之  宋史</hi>
<hi>趙㮣傳㮣為翰林學士聘契丹主㑹獵請賦信誓如山河詩詩成親酌玉杯為槩勸且授侍臣劉六符丨丨寫</hi>
<hi>之納袖中其禮重如此殿玉海龍圗閣在㑹慶殿之西偏北連禁中東曰資政  西曰述古殿閣上藏太宗御</hi>
<hi>書及典籍圖畫寳瑞之物太宗御製御書文集又有御書丨丨數十  李益賦得早燕送别詩今至随紅萼昔</hi>
<hi>還悲丨丨游盧士政西亭夜宴詩舞轉朱絲逐歌餘丨丨回  陸  詩靜待微風停丨丨旋消殘酒潄寒泉</hi>
素圓<hi>傅毅扇銘翩翩丨丨清風載揚</hi>
素拂<hi>温庭筠雉場歌雕尾扇張金縷髙碎鈴丨丨驪駒豪</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-27b"/>
素觚<hi>博古圖周丨丨自純緣而下通體皆純素足旁有竅相通貫</hi>
素書<hi>宋史藝文志黄石公丨丨一卷子水經注鍾離意為魯相身入廟拭几席劍履孔  寢堂牀首有懸</hi>
<hi>甕意發之中得丨丨畧張商英序黄石公圯橋所授子房丨丨世人多以三  為是盖傳之者誤也晉亂有盜</hi>
<hi>發子房塚於玉枕中得此書上有袐戒不許傳於不道不神不聖不賢之人  古詩呼兒烹鯉魚中有尺丨丨</hi>
<hi>注素生帛也銜殷淡宋鳳皇銜書伎辭大宋興隆膺靈符鳳鳥感和  丨丨  杜甫暮秋枉裴道州手札詩久</hi>
<hi>客多枉友朋書丨丨一月凡一束見故人十年餘不道故人無丨丨</hi>　<hi>又寄岑嘉州詩不李白詶岑勲見尋</hi>
<hi>就元丹丘對酒相待以詩見招詩茫茫綠雲垂俄然丨丨及  錢起過曹鈞隠居詩丨丨寸隂盡流水怨聲新</hi>
<hi>李楊憑送别詩相聞不必因來雁雲裏飛軿落丨丨霖  賀釣魚詩秋水釣紅渠仙人待丨丨  白居易秋</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-28a"/>
<hi>中奉裵令公見招早出赴㑹馬上詩丨丨傳好語絳帳赴佳期  許渾姑孰官舎詩草生官舎似閑居雪照南</hi>
<hi>窗滿丨丨斧李羣玉送隠者歸羅浮詩兩卷丨丨留貰酒一柯樵  坐看棋  曹唐小遊仙詩欲將碧字相敎</hi>
<hi>示自解盤囊出丨丨藥袖裏丨丨題養生</hi>　<hi>皎然貽李湯詩山中玉筍是仙曾鞏觀山海經詩解帶就君坐</hi>
<hi>臨牀窺丨丨家蘇軾回先生過湖州東林沈氏飲醉以石榴皮書其  東老菴之壁次其韻詩但知白酒留佳</hi>
<hi>客不問黄公覓丨丨有范成大放魚行家人滌砧不辭勞云  丨丨金錯刀</hi>
素册<hi>趙居貞雲門山投龍詩祝起鳴天鼓拜傳端丨丨</hi>
素簡<hi>後漢書馬廖傳丨丨所安發自聖性注言儉丨約丨后之所安  沈約和竟陵王鈔書詩綠編方委</hi>
<hi>閣丨丨日盈輜</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-28b"/>
素牘<hi>陶潛自祭文載耕載耔廼育廼繁欣以丨丨和以七絃  歐陽修詩丨丨已嘗陳素志新春應許遂</hi>
<hi>歸耕</hi>
素牒<hi>江淹為蕭相國拜齊王表理竭丨丨事罄丹史丨王勃夏日諸公見尋訪詩序元經苦而白鳳翔</hi>
<hi>丨開而紫麟降</hi>
素章<hi>雲笈七籖太真丈人降白鸞之車黒翮之鳳口銜丨丨登空歩虛經歴無窮  顔延之宋孝文元皇</hi>
<hi>后哀䇿文丨丨増絢象服是加</hi>
素緘<hi>白居易詶吳七見寄詩聞有送書者自起出門看丨丨署丹字中有瓊瑶篇  劉基詩旅人珍重黄</hi>
<hi>柑贈媿乏瓊瑶答丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-29a"/>
素札<hi>韋應物答崔都水詩常緘丨丨去適枉華章還  馬臻聞雁詩如何傳丨丨為我弔湘君</hi>
素牋<hi>白居易詩丨丨一百句願附元家詩</hi>
素卷<hi>劉琨答盧諶詩丨丨莫唘幄無談賔絃楊巨源題表丈王大夫書齋詩丨丨堆瑶席朱  映絳紗</hi>
素幅<hi>歴代名畫記凡吾所造諸畫丨丨皆廣二尺三寸其素絲邪者不可用久而還正則儀容失</hi>
素筆<hi>曹植幽思賦搦丨丨而慷慨揚大雅之哀吟</hi>
素問<hi>唐書藝文志王氷注黄帝丨丨二十四卷釋文一卷</hi>
素篆<hi>駱賔王詠雪詩含輝明丨丨隱迹表祥輪</hi>
素詩<hi>江總内殿賦新詩詩徧著故人織丨丨願奏秦聲採蓮調</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-29b"/>
素文<hi>王建寄李益少監兼送張實遊幽州詩篋中有丨丨千里求發揚</hi>
素盤<hi>鮑照代挽歌憶昔好飲酒丨丨進青梅明李白宿五松山下荀媪家詩跪進雕胡飯月光  丨丨</hi>
素瓷<hi>王修詩丨丨傳静夜似皎然飲茶歌丨丨雪色縹沫香何  諸仙瓊蕊漿</hi>
素甌<hi>梅堯臣石榴花詩但能有酒邀佳客亦任狂花落丨丨</hi>
素瓶<hi>吳萊大食瓶詩丨丨一二尺金碧燦相鮮</hi>
素爼<hi>隋書禮儀志郊祭為爼理不應染又藉用白茅禮無所出皇天大帝坐既用俎則知郊有俎義於是</hi>
<hi>改用丨丨并北郊置四海座五帝以下悉用蒲席藁薦并以丨丨  通典梁武帝即位用特牛祀天皇大帝於</hi>
<hi>壇上器以陶匏丨丨席用藁秸堂顔延之祭舜文咨堯授禹丨丨采</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-30a"/>
素琴<hi>禮記祥之日鼓丨丨具晉書陶潛傳性不解音而蓄丨丨一張絃徽不  每朋酒之㑹則撫而和之</hi>
　<hi>江淹恨賦中散下獄神氣激揚濁醪夕引丨丨晨張王績遊北山賦松花柏葉之醇酎鳳翮龍唇之丨丨</hi>
<hi>東劉禹錫陋室銘可以調丨丨閲金經白宋之問夜飲  亭詩髙興南山曲長謡横丨丨  李  幽澗泉樂府</hi>
<hi>拂彼白石彈吾丨丨古又留别王司馬嵩詩他日閒相訪丘中有丨丨  又  風安識紫霞客瑶臺鳴丨丨</hi>
<hi>錢起詩此意無言處髙窗托丨丨課元稹㑹真詩丨丨鳴怨鶴清漢望歸鴻  白居易朝  詩小亭中何有丨</hi>
<hi>丨對黄卷弄半無絃</hi>　<hi>又贈蘇錬師詩明鏡嬾開長在匣丨丨欲王建送干丹移家洺州詩丨丨苦無徽安</hi>
<hi>得宫商全送劉威冬夜旅懐詩寂寞誰相似殘燈與丨丨  賈島  别詩丨丨彈復彈㑹有知音知  温庭筠</hi>
<hi>早秋山居詩丨丨機慮盡空伴夜泉清秋又寄山中人詩丨丨入爽籟山酒和春容  唐彦謙  晚髙樓詩松</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-30b"/>
<hi>拂疎窗竹映闌丨丨幽怨不成彈海李中贈朐山孫明府詩閑撫丨丨曹吏散自烹新茗  僧来  陸游水亭</hi>
<hi>詩水亭不受俗塵侵葛帳筠牀弄丨丨</hi>
素筝<hi>北史李元忠傳元忠棄官潛圖義舉㑹齊神武東出元忠便乗露車載丨丨濁酒以奉迎引入觴再</hi>
<hi>行元忠車上取筝歌之長歌慷慨</hi>
素絃<hi>蔡襄士伸知己賦指丨丨而禀潔紉香草兮生春</hi>
素管<hi>李賀神弦曲畫弦丨丨聲淺繁花帬綷䌨歩秋塵</hi>
素音<hi>皎然晚冬廢溪東寺懐李司直縱詩安得西歸雲因之傳丨丨</hi>
素匣<hi>王元聽琴詩拂塵開丨丨有客獨傷時</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-31a"/>
素器<hi>禮記檀弓奠以丨丨以生者有哀素之心也注凡物無飾曰素</hi>
素貫<hi>無名氏天竺國胡僧水晶念珠詩天竺胡僧踏雲立紅精丨丨鮫人泣</hi>
素帚<hi>元稹詩丨丨茅花亂圓珠稻實齊</hi>
素綆<hi>吕令則井賦轆轤宛轉以旋目丨丨逶迤而度趾  古樂府淮南王篇後園鑿井銀作牀金瓶丨丨</hi>
<hi>汲寒漿陸韓翃漢宫曲綺窗夜閉玉堂靜丨丨朝穿金井寒    龜蒙野井詩寒泉未必能如此柰有銀瓶丨</hi>
<hi>丨何甃寒</hi>　<hi>李中經廢宅詩玉纎丨丨知何處金井梧桐碧貫休行路難詩㡬度美人照影來丨丨銀瓶濯</hi>
<hi>纎玉凍蘇軾遊白水山詩筠籃擷翠爪甲香丨丨分碧銀瓶    吳萊題汲井圖詩景陽宫中景陽井手出銀</hi>
<hi>盤牽丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-31b"/>
素氅<hi>李綱崔白雪中山水詩每同子猷乗小艇不數王恭披丨丨</hi>
素盖<hi>劉楨公讌詩輦車飛丨丨從者盈路傍</hi>
素矰<hi>山海經帝俊賜羿彤弓丨丨以扶下國</hi>
素支<hi>顔延之赭白馬賦經元蹄而雹散歴丨丨而氷裂注雹散氷裂皆中帖聲元蹄丨丨射帖名</hi>
素甲<hi>吳語見白羽下一戰國䇿張儀説秦王曰武王將丨丨三千領戰  日破紂之國而有其民  獨孤</hi>
<hi>申叔資州獻白龜賦曖純容皎丨丨皓霜華而浃洽  潘岳闗中詩丨丨日耀元幕雲起</hi>
素胄<hi>沈約封三舎人詔丨丨清才服儉楚省</hi>
素羽<hi>吳越春秋夫差内傳見白裳下翼無名氏白鳩篇丨丨明鮮翔庭舞</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-32a"/>
素㦸<hi>張華博陵王宫俠曲腰間义丨丨手持白頭鑲</hi>
素斾<hi>李端張左丞輓歌丨丨低寒水清笳出曉風</hi>
素旗<hi>曹植王仲宣誄何用誄徳表之丨丨丨沈佺期傷王學士詩恨子在丹棘不得看  丨</hi>
素旄<hi>史岑出師頌昔在孟津惟師尚父丨丨一麾渾一區宇</hi>
素威<hi>張衡思元賦左青琱之犍芝兮右丨丨以司鉦注丨丨白虎威也</hi>
素幢<hi>貢師泰廣㣲天師祈雪有應詩見綠簡下</hi>
素揮<hi>陳琳為袁紹檄豫州登髙岡而擊鼓吹揚丨丨以唘降路注丨丨幡也</hi>
素車<hi>禮記郊特牲乗丨丨貴其質也而又丹漆雕㡬之美丨丨之乗尊其樸也貴其質  已矣  史記髙</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-32b"/>
<hi>祖本紀漢元年十月沛公兵遂先諸侯至灞上秦王子嬰丨丨白馬係頸以組封皇帝璽符節降軹道旁  後</hi>
<hi>漢書獨行傳范式字巨卿與汝南張劭字元伯相友善劭卒式忽夢見元伯呼曰巨卿吾以某日死當以爾時</hi>
<hi>葬子未我忘豈能相及式便服朋友之服投其葬日馳赴之未到而喪已發引既至壙將窆而柩不肯進其母</hi>
<hi>撫之曰元伯豈有望耶移時見有丨丨白馬號哭而来母曰是必范巨卿也式至因執紼而引柩於是乃前</hi>
<hi>竹書紀年帝堯遊於首山乗丨丨元駒軹玉海立漢赤幟乗秦丨丨  潘岳西征賦嬰罥組於  塗投丨丨而</hi>
<hi>肉袒李杜甫哭韋大夫之晉詩丨丨猶慟哭寳劍欲髙懸    白送王屋山人魏萬還王屋詩白馬走丨丨雷</hi>
<hi>奔駭心顔丨許渾京口送張崔二侍御詩丨  應度洛珠履更歸秦</hi>
素輿<hi>三輔黄圖孝武帝議立明堂許令褒等議曰宫室本之太古茅屋采椽土堦丨丨越席皮弁興於黄</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-33a"/>
<hi>帝堯舜之世</hi>
素軒<hi>顔延之宋孝文元皇后哀䇿文遥酸紫盖眇泣丨丨</hi>
素驂<hi>陸機挽歌丨丨佇轜軒元駟騖飛盖鳴白居易輓歌丹旐何飛揚丨丨亦悲</hi>
素羈<hi>晉書五行志見白馬下</hi>
素船<hi>薛能長安送友人之黔南詩陸路終何處三湘在丨丨</hi>
素舸<hi>謝靈運東陽溪中贈答詩可憐誰家郎緣流乗丨丨  李白勞勞亭歌我乗丨丨同康樂朗詠清川</hi>
<hi>飛夜霜似又與謝良輔遊涇川陵巖寺詩乗君丨丨泛涇西宛  雲門對若溪  戴叔倫留别包諫議詩衰容</hi>
<hi>慙墨綬丨丨逐秋風太白居易常州陳郎中使君早春晩坐水西館書事詩  守水西来朱衣垂丨丨  李羣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-33b"/>
<hi>玉廣州重别方處士詩長波飛丨丨五月下南溟閑靈一詶陳明府舟中見贈詩長溪通夜靜丨丨與人</hi>
素槳<hi>李東陽西湖曲官船蕩丨丨驚散一雙魚</hi>
素檝<hi>杜甫陪鄭公秋晩北池臨眺詩丨丨分曹往金盤小徑通</hi>
素鳥<hi>褚洊詠甘露頌竒越雕氛珍逾丨丨</hi>
素鳳<hi>謝杰海月賦或如丨丨之下池頭或如白鼉之嬉水次</hi>
素鸞<hi>洪希文閏八月詩孀娥為誰怨不肯驂丨丨丨傅若金秋興詩瑶池落日迴青鳥月殿浮雲掩  丨</hi>
素鶴<hi>王勃飛烏縣白鶴寺碑丹烏抱日疑増帝闕之輝丨丨低雲若赴仙庭之㑹  又乾元殿頌紫鱗充</hi>
<hi>饋若大徳之共臨丨丨翻華類羣仙之廣宴詩周興嗣答吳均詩見赤鯉下  皮日休三宿神景宫  丨丨警</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-34a"/>
<hi>徹露白蓮明暗池</hi>
素翟<hi>王若嵒越裳貢白雉詩丨丨宛昭彰遥遥自越裳</hi>
素翬<hi>蕭昕上林白鹿賦貞姿麌麌若皓鶴之羣驚逸足駸駸齊丨丨而麕至  丁仙芝越裳貢白雉詩覃</hi>
<hi>恩丹徼逺入貢丨丨來</hi>
素雉<hi>班固典引見黄<graphic n="KR1279" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1279.png" mimeType="image/png"/>下伊傅亮進宋公為宋王詔靈祥炳煥不可勝紀豈  丨丨逺至嘉禾近歸而已</hi>
<hi>哉甕劉孝綽送瑞鼎啟白環銀  之迹丨丨金船之瑞</hi>
素鷹<hi>張莒白鷹賦於爍明徳兮動休徴縈墨綬兮効丨丨</hi>
素烏<hi>宋史玉烏樂章丨丨爰止淳精允藏名符瑞牒色應金方  班固白雉詩唘靈篇兮披瑞圗獲白雉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-34b"/>
<hi>兮效丨丨</hi>
素鳩<hi>宋書符瑞志元嘉二十四年九月白鳩見沈演之上表曰臣以丨丨自逺□翰歸飛資性閑淑羽貌</hi>
<hi>鮮麗既聞之先説又親覩嘉祥不勝藻忭上頌一首</hi>
素梟<hi>真誥丨丨三晨嚴駕夔龍</hi>
素雌<hi>司馬相如上林賦元猨丨丨蜼玃飛蠝蛭蜩蠼猱獑胡豰蛫棲息乎其間注丨丨猿之雌者</hi>
素翰<hi>葛仙公詩臨别屬丨丨粗標靈妙紀不魏夫人與衆真吟詩翫彼八丨丨道成初  遼</hi>
素翎<hi>梅堯臣白鵞詩乞與江湖去將期養丨丨</hi>
素翮<hi>謝莊請封禪表霜毫元文丨丨頳羽泉河山嶽之瑞草木金石之祥  梁宣帝遊七山寺詩拂霜毛</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-35a"/>
<hi>之奕奕鼓丨丨之霏霏</hi>
素毛<hi>傅元鬭雞賦元羽黝而含曜兮丨丨頴而揚精</hi>
素毳<hi>顔延之三月三日曲水詩序見赬莖下</hi>
素翼<hi>酉陽雜俎齊郡函山有鳥足青觜赤丨丨絳顙名王母使者昔漢武登此山得玉函長五寸帝下山</hi>
<hi>玉函忽化為白鳥飛去世傳山上有毒藥函常令鳥守之  崔融白龍表翩翩丨丨矯矯青鱗</hi>
素卵<hi>潘岳西征賦危丨丨之累殻甚元燕之巢幕  潘尼洛水詩羽觴乗波進丨丨随流歸</hi>
素獸<hi>山海經北海内有丨丨焉状如馬名曰蛩蛩</hi>
素獅<hi>大明㑹典房屋器用等第凡車輿並不得雕龍鳳紋一品至三品許用間金妝飾銀螭繡帶青幔四</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-35b"/>
<hi>品五品丨丨頭繡帶青幔六品至九品用素雲頭素帶青幔</hi>
素狐<hi>鮑照河清頌序丨丨元玉聿彰符命</hi>
素騾<hi>六一詩話石曼卿卒後其故人有見之者云恍惚如夢中言我今為仙主芙蓉城欲呼故人往遊不</hi>
<hi>得忿然騎一丨丨去願徐鉉遊方山宿李道士房詩二十三家同  識丨丨何日暫還城</hi>
素驥<hi>陶潛詠荆軻詩丨丨鳴廣陌慷慨送我行</hi>
素騏<hi>陸機挽歌翼翼飛輕軒駸駸䇿丨丨</hi>
素鬛<hi>獨孤申叔獻白龜賦孟津之鱗恥㨗乎丨丨越裳之雉羞奮乎翹英  袁裒詩青帘客沽酒丨丨漁</hi>
<hi>收網</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-36a"/>
素虯<hi>揚雄甘泉賦駟蒼螭兮六丨丨蠖畧蕤綏灕虖襂纚  馮衍顯志賦駟丨丨而馳騁兮乗翠雲而相</hi>
<hi>佯軾獨孤授蟠桃賦驂丨丨之夭矯駕彩鳳之廻環大蘇  詩破匣哀鳴出丨丨倦看鶂鶂聽呦呦  范成</hi>
<hi>玉華樓夜醮詩笙簫上雲靈欲遊揖吾從之驂丨丨愁元好問遊龍山詩玉衣仙人鞭丨丨翕忽變化令人</hi>
素螭<hi>韋誕皇后親蠶頌見青虬下</hi>
素蛟<hi>潘岳滄海賦見丹虬下飛陸游詩蒼崖濺落丨丨</hi>
素魚<hi>李白冬日歸舊山詩拂牀蒼鼠走倒篋丨丨驚丨李紳憶登棲霞寺峰詩烏噪啄秋果翠驚銜丨</hi>
素鮪<hi>王維納涼詩漣漪涵白沙丨丨如遊空</hi>
素鱮<hi>潘岳西征賦華魴躍鱗丨丨揚鬐</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-36b"/>
素鯉<hi>武元衡文風傳麗句緘開丨丨</hi>
素鱗<hi>水經注桑乾枝水通結南湖東湖西浦淵潭相接水至清深晨鳬夕鴈泛濫其上黛甲丨丨潜躍其</hi>
<hi>下行王肅之蘭亭集詩見緑波下行杜甫麗人  紫駝之峰出翠釡水精之盤  丨丨</hi>
素鬐<hi>杜甫觀打魚歌君不見朝来割丨丨咫尺波濤永相失</hi>
素蝦<hi>吳越春秋越王句踐入臣於吳越王夫人乃據船哭顧烏鵲啄江渚之蝦飛去復来因哀吟曰彼飛</hi>
<hi>鳥兮鳶烏已迴翔兮翕蘇心在専兮丨丨何居食兮江湖</hi>
素蛤<hi>吳圴檄江神責周穆王璧文打丨丨而為粉碎紫貝其如粥</hi>
素蛇<hi>李徳裕冥數論朝歌未滅而國流丹鳥白帝尚在而漢斷丨丨皆兆發於先而應符於後不可以智</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-37a"/>
<hi>測也</hi>
素蟣<hi>陸機七徴丨丨涌而瀺灂滋芬溢而相□  沈約賦育丨丨於元胄垂葆髪於縵胡</hi>
素蝶<hi>劉孝綽詠丨丨詩出沒花中見參差葉際飛温子昇詠花蝶詩丨丨向林飛紅花逐風散</hi>
素蛾<hi>晁沖之詞丨丨繞釵輕蟬撲鬢</hi>
素蟻<hi>曹植酒賦或雲沸潮湧或丨丨浮萍見張華輕薄篇浮醪随觴轉丨丨自跳波  張正  和衡陽王</hi>
<hi>秋夜作綠綺朱絃汎黄花丨丨浮</hi>
素木<hi>史記貨殖傳丨丨鐵器若巵茜千石注丨丨素器也  劉楨失題詩昔君錯畦畤東土有丨丨</hi>
素林<hi>張説新都蘭亭詩碧潭秀初月丨丨驚夕棲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-37b"/>
素柏<hi>李賀惱公詩象牀緣丨丨瑶席卷香蔥</hi>
素柰<hi>晉書杜皇后傳三呉女子相與簮白花望之如丨丨傳言天宫織女死為之著服  左思蜀都賦朱</hi>
<hi>櫻春熟丨丨夏成員潘尼賦飛甘𤓰於浚水投丨丨於清渠  杜甫寄李  外詩宿隂繁丨丨過雨亂紅蕖</hi>
<hi>王建梁國公主池亭詩丨丨花開西子面緑榆枝散沈郎錢</hi>
素栁<hi>支遁八關齋詩望山樂榮松瞻澤哀丨丨</hi>
素棘<hi>盧照鄰行路難詩見白貌下</hi>
素馨<hi>捫蝨新話廣中丨丨唯蕃巷種者尤香恐亦别有法耳  桂海虞衡志丨丨花比番禺所出為少當</hi>
<hi>由風土差宜也染楊萬里陶令送水沉報以雙井茶詩丨丨薫  真何益畢竟輸他本分香</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-38a"/>
素筍<hi>王彪之閩中賦竹則湘箬丨丨彫竿緑筒</hi>
素枲<hi>傅元筆賦纒以丨丨納以元漆豐約得中不文不質</hi>
素𤓰<hi>陳樵七夕宫詞丨丨碧寶上華樓夜闌飇馭下銀州</hi>
素莢<hi>薛逢天上種白榆賦美丨丨之規規状列錢之離離</hi>
素蓮<hi>拾遺記穆王時西王母進崑崙丨丨一房百子凌冬而茂  李紳趍翰苑詩庾樓清桂滿逺寺丨丨</hi>
<hi>敷</hi>
素蕖<hi>李羣玉玉真觀詩秋月無雲生碧落丨丨寒露出清瀾</hi>
素藕<hi>梁簡文帝七勵擢丨丨於石鏡搴蔓草於康衢</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-38b"/>
素芷<hi>沈約詠餘雪詩見緑葹下</hi>
素株<hi>傅元芙渠歌金房緑葉丨丨翠柯</hi>
素柯<hi>晉子夜歌驚風急丨丨白日漸微濛</hi>
素榦<hi>鄭俠六環助潮士鍾平仲納官輙辭贈以詩苦李十數株採摘亦丨丨</hi>
素枝<hi>楚詞緑葉兮丨丨聽謝朓泛水曲玉露沾翠葉金風鳴丨丨  靈澈  鶯歌新鶯傍簷曉更悲孤音</hi>
<hi>清冷囀丨丨</hi>
素荂<hi>朱子詩丨丨林下吐清芬衣上浮</hi>
素莖<hi>王筠安石榴詩丨丨表朱實緑葉厠紅蕤幽温庭筠自西濵得蘭數本移萟於庭詩各言萟  深彼</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-39a"/>
<hi>美香丨丨</hi>
素萼<hi>崔融賀瑞蓮表緑裏紅葩緗莖丨丨卿陸厥京兆歌芳露浸紫莖秋風揺丨丨  顔真  謝陸處士</hi>
<hi>杼山折青桂花見寄詩見緑荑下日沈傳師和李徳裕觀玉蕊花詩丨丨年年密衰容日  侵  劉禹錫和令</hi>
<hi>狐相公九日對黄白二菊詩丨丨迎寒秀金英帶露香  齊己觀盆池白蓮詩丨丨金英歕露開倚風凝立獨</hi>
<hi>徘徊</hi>
素㽔<hi>陸機園葵詩幸蒙髙墉徳元景䕃丨丨</hi>
素蕊<hi>沈約郊居賦見青跗下丨劉孝綽棃花詩詎匹龍樓下丨  映華扉</hi>
素標<hi>陶潜雜詩丨丨插人頭前塗漸就窄</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-39b"/>
素榮<hi>屈原橘頌緑葉丨丨紛其可喜兮郁徐陵詠甘詩緑葉萋以布丨丨芬且</hi>
素英<hi>韋應物朝請後還邑寄諸友生詩晨露含瑶琴夕風殞丨丨  李紳橘園詩朱實摘時天路近丨丨</hi>
<hi>飄處海棠深</hi>
素華<hi>雲笈七籖神公攝逰氣飄飄練丨丨丨屈原九歌秋蘭兮蘼蕪羅生兮堂下緑葉兮丨  芳菲菲兮</hi>
<hi>襲予樹陸機詠老詩軟顔收紅蕊元鬢吐丨丨昻綵  歌紅榮碧豔坐看歇丨丨流年不待君</hi>　<hi>陳子裴廸</hi>
<hi>金屑泉詩迎晨含丨丨獨往事朝汲遊李白挂席江上待月有懐詩丨丨雖可攬清景不同    武元衡宜陽</hi>
<hi>所居白蜀葵詩紅豔世方重丨丨徒可憐荔令狐楚對雪詩丨丨凝粉署清風繞霜臺  白居易  枝詩丨丨</hi>
<hi>春漠漠丹實夏煌煌侍又白牡丹詩丨丨人不顧亦占牡丹名  殷文圭趙  郎看紅白牡丹詩紅豔褭煙疑</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-40a"/>
<hi>欲語丨丨映月只聞香</hi>
素蘤<hi>陸龜蒙白蓮詩丨丨多蒙别豔欺此花真合在瑶池</hi>
素葩<hi>白居易遊悟真寺詩見白蓮下</hi>
素芳<hi>司馬都和陸魯望白菊詩恥共金英一例開丨丨湏待早霜催</hi>
素苞<hi>李咸用輕薄怨詩捻笙軟玉開丨丨畫樓閃閃紅裾揺</hi>
素房<hi>白居易六年秋重題白蓮詩丨丨含露玉冠鮮紺葉揺風鈿扇圓</hi>
素色<hi>李白江西送友人之羅浮詩丨丨愁明湖秋渚晦寒姿  戴叔倫梧桐詩見青陰下  李商隠詩髙</hi>
<hi>低連丨丨上下接青規溪方干東山瀑布詩丨丨噴成三尺雪餘波流作萬年    葉季良賦得月照氷池詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-40b"/>
<hi>圓光生碧海丨丨滿瑶池</hi>
素豔<hi>杜甫丁香詩細葉帶浮毛疎花披丨丨灑楊巨源唐昌觀玉蕊花詩晴空丨丨照霞新香  天風不</hi>
<hi>到塵開白居易木蘭花詩紫房日照臙脂拆丨丨風吹膩粉    李羣玉人日梅花詩玉鱗寂寂飛斜月丨丨</hi>
<hi>亭亭對夕陽鉉鄭谷梅詩丨丨照尊桃莫比孤香黏袖李湏饒  徐  秋日汎舟賦蘋花詩丨丨擁行舟清香</hi>
<hi>覆碧流瓶朱子雪意詩坐想青瑶林寒光生丨丨發元好問賦  中雜花詩丨丨來從月姊家温風淑氣  清</hi>
<hi>華</hi>
素實<hi>夏侯湛芙蓉賦爾乃採淳葩摘圓質析碧皮食丨丨</hi>
素殻<hi>庾信述懷詩道險卧轆轤身危累丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-41a"/>
素束<hi>湘山野録六快活詩長沙王揆作畧曰帷幙皆綺紈器皿盡金玉歌喉若珠纍舞腰如丨丨</hi>
素葉<hi>唐書西域傳波臘南二百里所抵俱戰提西南五百里康也圓千餘里右涯丨丨河王姓石治柘折</hi>
<hi>城俗又自龜兹贏六百里踰小砂磧有䟦禄迦小國也風  文字與龜兹同言語少異西三百里度石磧至淩</hi>
<hi>山蔥嶺北原也水東流春夏山谷積雪西北五百里至丨丨水城比國商胡雜居丨丨以西數十城皆立君長</hi>
<hi>役屬突厥春又枚乗七發女桑河栁丨丨紫莖究阮瑀文質論陽  敷華遇衝風而隕落丨丨變秋既  物而</hi>
<hi>定體丨張華雜詩白蘋開丨  朱草茂丹華</hi>
素履<hi>易履初九丨丨往无咎疏處履之始而用質素故往而无咎  魏志管寜傳抱道懐真潛翳海隅雖</hi>
<hi>有丨丨幽人之貞而失考父兹恭之義徳謝靈運撰征賦思嘉遯之餘風紹丨丨之落緒  權  輿伏蒙十六</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-41b"/>
<hi>叔寄示喜慶感懐詩叔父貞丨丨含章窮典墳居嵗暮因書所懐詩丨丨期不渝永懐丘中志</hi>　<hi>又郊虞集</hi>
<hi>陳溪山椶履詩感君丨丨詠幽貞可保長</hi>
素風<hi>傅亮為宋公修楚元王墓教楚元王積仁基徳啟蕃斯境丨丨道業作範後昆  武平一幸韋嗣立</hi>
<hi>山荘侍宴應制詩丨丨紛可尚元澤藹無垠丨權徳輿詶從兄南仲見示詩簪纓盛西州清白傳丨    劉禹</hi>
<hi>錫送李二十九兄員外赴邠寧使幕詩家襲韋平身業文丨丨清白至今貧  王建贈王侍御詩幸君揚丨丨</hi>
<hi>永作來者程丨王良㑹中秋夜西蜀錦樓望月詩令行秋氣爽樂感  丨輕  鮑溶懐王秀才詩惟有丨丨身</hi>
<hi>未墜世間開口不言錢丨皎然同李侍御萼李判官集陸處士羽新宅詩  丨千户敵新語陸生能</hi>
素養<hi>龍城録茆山隠士吳綽神鳳初采藥於華陽洞口見一小兒化作龍形一手握三珠填左耳中綽素</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-42a"/>
<hi>剛膽以藥斧劚之落左耳而三珠已失所在龍亦不見綽後上皇封丨丨先生</hi>
素徳<hi>晉書王承傳論丨丨清規足傳於汗簡矣頗南史王球傳義恭面啟文帝曰王球誠有素譽  以物</hi>
<hi>外自許端任要切或非所長帝曰昔周伯仁終日飲酒而居此任盖所以崇丨丨也  謝荘請封禪表大宋表</hi>
<hi>祥唐虞受終丨丨山龍啟符金玉顯瑞臺李渤上封事表文帝躬約丨丨罷搆露</hi>
素業<hi>魏志徐胡傳評徐邈清尚𢎞通胡質丨丨貞粹納晉書陸納傳字祖言為吏部尚書謝安欲詣納</hi>
<hi>殊不供辦兄子俶密為之具安至納所設惟茶果而已俶遂陳盛饌客罷納大怒曰汝不能光益父叔乃復穢</hi>
<hi>我丨丨邪王舊唐書虞世南傳兄世基隋時當朝貴盛被服擬於  者世南雖同居而躬履勤儉不失丨丨</hi>
<hi>宋史太祖紀詔曰造士之選非樹私恩世禄之家宜孰丨丨  顔氏家訓子弟數嵗已上莫不被教及至冠婚</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-42b"/>
<hi>倍湏訓誘有志尚者遂能磨礪以就丨丨雲讓吏部封侯表臣夲自諸生家承丨丨</hi>　<hi>任昉為范董仲舒士</hi>
<hi>不遇賦孰若反身於丨丨兮莫随世而輪轉李儲光羲獻八舅東歸詩丨丨作仙居子孫當自傳    白贈閭</hi>
<hi>丘處士詩賢人有丨丨乃在沙塘陂李杜甫秋日荆南述懐詩丨丨行已矣浮名安在哉    端詶前駕部員</hi>
<hi>外郎苗發詩丨丨髙風繼青春壮思全班盧僎初出京邑有懐舊林詩賦生期獨得丨丨守微    許棠寄趙</hi>
<hi>能卿詩丨丨滄江逺清時白髪垂</hi>
素心<hi>顔延之陶徴士誄弱不好弄長實丨丨贈陶?移居詩聞多丨丨人樂與數晨夕  李白  從弟南</hi>
<hi>平太守之遥詩丨丨愛美酒不是顧専城期李端暮春尋終南栁處士詩偶来塵外事暫與丨丨    盧綸秋</hi>
<hi>夜寄馮著作詩丨丨難比石蒼鬢欲如君吟李益合源溪期張計不至詩丨丨久淪否幽懷方自    李頻夏</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-43a"/>
<hi>日盩厔郊居寄姚少府詩白日欺元鬢滄江負丨丨</hi>
素襟<hi>陶潛乙未嵗三月為建威參軍使都經錢溪詩一形似有制丨丨不可易  李白流夜郎詩逸興横</hi>
<hi>丨丨無時不招尋流錢起和范郎中宿直中書曉翫清池詩席寵雖髙位  謙乃丨丨  戴叔倫撫州處士胡</hi>
<hi>泛見送詩悽然誦新詩落淚霑丨丨武吳筠題龔山人草堂詩兹道我所適感君齊丨丨    元衡秋日臺中</hi>
<hi>寄懐簡諸寮詩憂悔耿遐抱塵埃緇丨丨</hi>
素儀<hi>李紳憶放鶴詩閑整丨丨三島近廻飄清唳九霄聞</hi>
素懐<hi>張九齡廵按自灕水南行詩即事聊獨歡丨丨豈兼適  韋應物龍門遊眺詩丨丨出塵意適有攜</hi>
<hi>手客功李端秋日旅舎别司空文眀詩丨丨宗淡泊羈旅念  勲  權徳輿月下江行詩幽興惜瑶草丨丨寄</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-43b"/>
<hi>鳴琴白張籍詩以此持相贈君應惬丨丨丨蘇軾李  謫仙詩詩欲乗明月光訪君開丨</hi>
素衷<hi>元稹㑹真詩慢臉含愁態芳詞誓丨丨</hi>
素想<hi>宋孝武帝逰覆舟山詩丨丨終勿傾聿来果丘壑  余靖遊韶石詩結友探勝概放情諧丨丨</hi>
素情<hi>魏志荀彧傳注亡身殉節以申丨丨全大正於當年布誠心於百代可謂任重道逺志行義立  南</hi>
<hi>史向栁傳栁立身方雅顔竣與友善及竣貴栁猶以丨丨自許不推先之  宋之問遊法華寺詩分刺江海郡</hi>
<hi>朅來徴丨丨</hi>
素志<hi>任昉為范雲讓吏部封侯表陛下不棄菅蒯愛同絲麻儻平生之言猶在聽覽宿心丨丨無復貳辭</hi>
素意<hi>任昉王文憲集序奏議苻䇿文辭表記丨丨所不蓄前古所未行皆取定俄頃神無滯用  張衡思</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-44a"/>
<hi>元賦遇九臯之介烏兮怨丨丨之不呈</hi>
素望<hi>南史王繢傳齊武帝為撫軍吏部張岱選繢為長史呈選牒帝笑曰此可謂丨丨  宋史阮萬齡傳</hi>
<hi>萬齡少知名為孟昶建威長史時袁豹江夷相係為昶司馬時人謂昶府有三丨丨  栁宗元答元公瑾書始</hi>
<hi>僕之志學也甚自尊大頗慕古之大有為者汨沒至今自視缺然知其不盈丨丨久矣  張蠙送成州牧詩丨</hi>
<hi>丨知難愜新恩且用詶</hi>
素譽<hi>後漢書皇甫規傳及黨事大起名賢多見染逮規雖為名將丨丨不髙自以西州豪傑耻不得預乃</hi>
<hi>自上言臣前薦大司農張奐是黨附也臣宜坐之之晉書張華傳當時詔誥皆所草定丨丨益盛有台輔  望</hi>
<hi>焉有又盧諶傳諶名家子早  丨丨為一時所推</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-44b"/>
素議<hi>唐書顔師古傳見素流下</hi>
素尚<hi>南史王球傳江夏王義恭謂何尚之曰王球放恣宜以法繩之尚之曰球有丨丨加又多疾公應以</hi>
<hi>淡退求之未可以文案責也已又王曇首傳幼有丨丨兄弟分財曇首惟取圖書而    任昉王文憲集序前</hi>
<hi>郡尹温太真劉真長或功銘鼎彞或徳標丨丨臭味風雲千載無爽  常景贊嚴君平詩丨丨邁金貞清標凌</hi>
<hi>玉徹遊李白自梁園至敬亭山見㑹公談陵陽山水兼期同  因有此贈詩敬亭惬丨丨弭濯流清輝  温庭</hi>
<hi>筠詶友人詩辭榮亦丨丨倦逰非夙心丨陸游夜過魯墟詩功名亦餘事所勉在丨</hi>
素守<hi>陸游詩丈夫無苟求君子有丨丨賦王禕五月余還至渭南適克正博士為丞於茲  詩道舊并以</hi>
<hi>留别詩世情略外緣古道堅丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-45a"/>
素位<hi>中庸君子丨其丨而行</hi>
素分<hi>梁書韋正傳初正與東海王僧孺友善僧孺為尚書吏部郎參掌大選賔友故人莫不傾意正獨澹</hi>
<hi>然及僧孺擯廢之後正復篤丨丨有踰曩日論者稱焉</hi>
素韻<hi>南史嗣衡陽王鈞傳吳郡張融雅重鈞謂從兄緒曰衡陽王飄飄有淩雲氣其風情丨丨彌足可懐</hi>
<hi>融與之遊不知老之將至同沈約與約法師書周中書真情丨丨水桂齊質自接  栖年踰一紀朝夕聨事靡</hi>
<hi>日暫違</hi>
素機<hi>羅炯行縣望浮查寺詩春風一宿琉璃地自是泉聲愜丨丨</hi>
素誠<hi>韓思彦詶賀遂亮詩累日同遊處通宵款丨丨今劉復出三城留别幕中三判官詩常願投丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-45b"/>
<hi>果得所申</hi>
素解<hi>晉書傅敷傳敷字欵根清靜有道丨丨屬文</hi>
素語<hi>雲笈七籖三九丨丨玉清真訣上相青童君曰三九丨丨出九帝三命咒之辭理氣停年開解靈關</hi>
<hi>五藏華鮮音又清談空泊丨丨自然靈  十合妙唱開真</hi>
素辭<hi>謝靈運擬鄴中集詩序徐幹少無宦情故仕世多丨丨</hi>
素許<hi>梅堯臣杜挺之贈端溪硯詩大出楮中有丨丨當自擇</hi>
素訣<hi>漢武帝内傳丑辰未戌地真丨丨長生紫書</hi>
素欲<hi>韋應物同長源歸南徐寄子西子烈有道詩臨觴一長歎丨丨何時諧</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-46a"/>
素交<hi>南史徐伯珍傳徴士沈儼造膝談論申以丨丨不劉峻廣絶交論風雨急而不輟其音霜雪零而</hi>
<hi>渝其色斯賢達之丨丨歴萬古而一遇淚杜甫過故斛斯校書莊詩丨丨零落盡白首  雙垂</hi>
素謁<hi>孔稚珪北山移文騁西山之逸議馳東臯之丨丨  温庭筠上蔣侍郎啟遂揚南紀之清源敢効東</hi>
<hi>臯之丨丨</hi>
素故<hi>後漢書馮魴傳我與申屠季雖無丨丨士窮相歸要當以死任之</hi>
素舊<hi>後漢書嚴光傳司徒侯霸與光丨丨遣使奉書光不答</hi>
素契<hi>袁宏三國名臣序賛公瑾卓爾不羣總角料主則丨丨於伯苻晩節曜竒則參分於赤壁</hi>
素知<hi>周曇毛遂詩平原門下三千客得力何曽是丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-46b"/>
素期<hi>韋應物與幼遐君貺兄弟同遊詩清賞非丨丨偶逰方自得  楊凝尋僧元皎因病詩閑憶草堂路</hi>
<hi>相逢非丨丨使鄭谷投時相詩省署随清品漁舟爽丨丨  徐鉉奉  九華山中途遇青陽薛郎中詩故人相</hi>
<hi>别動相思此地相逢豈丨丨  朱子詩隠淪非丨丨</hi>
素約<hi>史記韓世家公仲曰楚韓非兄弟之國也又非丨丨而謀伐秦也已有伐形因發兵言救韓此必陳</hi>
<hi>軫之謀也丨丁仙芝贈朱中書詩㑹應憐爾居  丨可即長年守貧賤</hi>
素務<hi>栁宗元詩農事誠丨丨</hi>
素飾<hi>水經注苻堅時沙門竺僧朗甞從隠士張巨和逰巨和甞穴居而朗居琨瑞山大起殿舍連樓疊閣</hi>
<hi>雖丨丨不同並以静外致稱即此谷也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-47a"/>
素修<hi>淮南子丨丨正者勿離道也</hi>
素具<hi>史記范睢傳夫物不丨丨不可以應猝  漢書刑法志戎馬車徒干戈丨丨</hi>
素抱<hi>陶潛飲酒詩若不委窮逹丨丨深可惜之韋應物端居感懐詩沈沈積丨丨婉婉屬  子</hi>
素槩<hi>南史謝朏傳建武四年徵為侍中中書令不應遣諸子還都獨與母留築室郡之西郭明帝詔加優</hi>
<hi>禮旌其丨丨賜牀帳褥席奉以卿禄丨江淹為蕭太傅謝侍中敦勸表臣初長血心未啟丨  辭從意空言随</hi>
<hi>事盡</hi>
素蓄<hi>通作畜王融請習校部曲疏但士非丨丨無以即用不教民戰是實棄之  沈炯為王僧辯重答貞</hi>
<hi>陽侯書且平生丨丨志不在位世蒙朝寵身實許國心顔延之庭誥文今所載咸其丨丨本乎生靈而致之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-47b"/>
<hi>用固張衡東京賦洪恩丨丨民心  結執義顧主夫懐貞節</hi>
素習<hi>五代史唐明宗家人傳秦王從榮於諸皇子次最長嘗侍側明宗曰汝將家子文章非丨丨必不能</hi>
<hi>工吾於經義雖不能曉尚喜屢聞之其餘不足學也郡宋史楊徳妃傳妃定陶人天聖中選為侍御封原武</hi>
<hi>君進美人端麗機敏妙音律組紃書藝一過目如丨丨</hi>
素構<hi>唐書上官昭容傳天性韶警善文章年十四武后召見所有制作如丨丨  又薛收傳收為書檄露</hi>
<hi>布或馬上占辭該敏如丨丨初不竄定過又文藝傳李賀七嵗能辭章韓愈皇甫湜始聞未信  其家使賀賦</hi>
<hi>詩援筆輙就如丨丨自目曰髙軒過湛方生後齋詩丨丨易抱元根難朽</hi>
素傳<hi>王建荆南贈别李肇作轉韵詩丨丨學道徒清門有君子</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-48a"/>
素肄<hi>潘岳關中詩將無専䇿兵不丨丨</hi>
素餐<hi>詩彼君子兮不丨丨兮唐漢書朱雲傳大臣無益於民皆尸位而丨丨    書郭子儀傳子儀言臣</hi>
<hi>願陛下斥丨丨去冗食委宰相以簡賢任能付臣以訓兵禦侮則中興之功日月可冀  曹植求自試表夫論</hi>
<hi>徳而授官者成功之君也量能而受爵者畢命之臣也故君無虛授臣無虛受虛授謂之謬舉虛受謂之尸禄</hi>
<hi>詩之丨丨所由作也丨王粲從軍詩懼無一夫用報我丨丨誠  又我有丨  責誠媿伐檀人  劉長卿𤓰洲</hi>
<hi>驛奉餞張侍御詩佐劇勞黄綬提綱疾丨丨</hi>
素食<hi>詩彼君子兮不丨丨兮禄爾雅臯臯琄琄刺丨丨也疏刺無徳而空食其  也  又漢書王莽傳每</hi>
<hi>有水旱莽輙丨丨左右以白太后遣使者詔莽曰聞公菜食憂民深矣今秋幸熟公勤於職以時食肉愛身為</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-48b"/>
<hi>國人管子食民有率二三十畝而足於卒嵗畝取一石則  有三十石果蓏丨丨當十石糠粃六畜當十石則</hi>
<hi>人有五十石</hi>
素飱<hi>詩彼君子兮不丨丨兮</hi>
素賞<hi>管子管子入復桓公曰終嵗之租金四萬二千金請以丨丨軍士桓公曰諾一朝丨丨四萬二千金</hi>
<hi>廓然虚桓公惕然太息管子曰君勿患舉兵攻萊破萊軍并其地禽其君此丨丨之計也  王勃送李十五序</hi>
<hi>雖相思為贈終結想於華滋而丨丨無暌益申情於麗藻</hi>
素責<hi>孟郊立徳新居詩清貧聊自爾丨丨將如何</hi>
素賢<hi>漢書項羽傳張耳丨丨又從入關立為常山王王趙地</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-49a"/>
素貞<hi>李白冬日歸舊山詩洗硯修良䇿敲松擬丨丨</hi>
素樸<hi>張衡東京賦遵節儉尚丨丨思仲尼之克己履老氏之常足  張華食舉東西箱樂詩反丨丨懐庶</hi>
<hi>方丨吳筠師金詩聖人貴  丨禮義非元同</hi>
素儉<hi>北史房彦謙傳車服器用務存丨丨</hi>
素亷<hi>五代史郭崇韜傳崇韜丨丨自從入洛始受四方賂遺曰藩鎮諸侯多梁舊將今一切拒之豈無反</hi>
<hi>側且藏於私室何異公帑明年天子有事南郊乃悉獻其所藏以佐賞給</hi>
素封<hi>史記貨殖傳無食禄之奉爵邑之入而樂與之比者名曰丨丨</hi>
素貴<hi>史記張耳陳餘傳李良道逢趙王姊以為趙王伏謁道傍王姊醉不知其將使騎謝李良李良丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-49b"/>
<hi>起慙其從官李良固欲反趙未決因此怒遣人追殺王姊道中遂將其兵襲邯鄲  梅堯臣杜公挽詞接客忘</hi>
<hi>丨丨還綬逺危機</hi>
素退<hi>南史謝瞻傳瞻晦次兄也謂晦曰吾家以丨丨為業汝遂勢傾朝野此豈門户福耶  孔稚珪答蕭</hi>
<hi>司徒書以冲盡為心以丨丨成行</hi>
素遁<hi>唐書隠逸傳武攸緒則天皇后兄惟良子也后革命時封安平郡王從封中岳固辭官願隠居后疑</hi>
<hi>其詐許之以觀所為攸緒廬巖下如丨丨者</hi>
素貧<hi>漢書揚雄傳賛雄以病免復召為大夫家丨丨嗜酒時有好事者載酒肴從遊學</hi>
素乏<hi>蕭子良密啟武帝廣州積嵗無年越州兵糧丨丨  徐陵答李顒之書昔緣丨丨叨簉皇華</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-50a"/>
素非<hi>李白贈崔諮議詩騄驥本天馬丨丨伏櫪駒</hi>
素一<hi>江淹齊太祖誄迹去繁奓情歸丨丨</hi>
素直<hi>漢書夏侯勝傳朝廷每有大議上知勝丨丨謂曰先生通正言無懲前事</hi>
素髙<hi>後漢書王允傳以它罪被捕司徒楊賜以允丨丨不欲使吏楚辱乃遣客謝之</hi>
素定<hi>後漢書翟酺傳一日即位天下曠然言其法度丨丨也  又吕布傳陳珪謂布曰暹奉與袁術卒合</hi>
<hi>之師耳謀無丨丨不能相維子登䇿之比於連雞埶不俱栖立可離也  蘇轍毛君上書求歸未報詩此心丨</hi>
<hi>丨誰能勸祗有丁寧詔莫違</hi>
素諳<hi>梅堯臣送李殿丞詩泝流上贛水石亂波驚颭舟人丨已丨曲折就廻閃</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-50b"/>
素著<hi>後漢書蔡邕傳馬日磾謂王允曰伯喈曠世逸才多識漢事且忠孝丨丨而所坐無名誅之母乃失</hi>
<hi>人望乎</hi>
素聞<hi>杜甫别董頲詩丨丨趙公節兼盡賔主歡  李白東武吟好古笑流俗丨丨賢達風</hi>
素好<hi>杜甫將别巫峽贈南卿兄瀼西果園四十畝詩苔竹丨所丨萍逢無定居</hi>
素結<hi>後漢書光武帝紀李通等以圖䜟説光武曰劉氏復起光武初不敢當然獨念兄伯廾丨丨輕客必</hi>
<hi>舉大事丨王李友玉壺氷詩玉壺知  丨止水復中澄</hi>
素嫉<hi>漢書原渉傳初渉與新豐富人祁大伯為友大伯同母弟王游公丨丨渉</hi>
素憾<hi>唐書劉晏傳楊炎執政銜宿怒罷晏使貶忠州刺史知庾凖與晏丨丨乃擢為荆南節度使凖即奏</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-51a"/>
<hi>晏與朱泚書語言怨望又蒐卒擅取官物脅詔使謀作亂炎證成之建中元年賜晏死</hi>
素仇<hi>宋史占城國傳王師討交阯以其丨丨詔使乗機協力除蕩</hi>
素狎<hi>歐陽元舟次諸牐寄詩奉謝都水分監瑞卿監丞詩得書即欣然愛我踰丨丨</hi>
素慙<hi>韋應物自尚書郎出為滁州刺史詩丨丨省閣姿况忝符竹榮</hi>
素厲<hi>左傳衛公孟彄伐曹克郊還滑羅殿未出不退於列其御曰殿而在列其為無勇乎羅曰與其丨丨</hi>
<hi>寧為無勇注丨空也丨猛也</hi>
素玩<hi>南史隠逸傳論松山桂渚非止丨丨碧澗清潭翻成麗矚</hi>
素憚<hi>唐書李密傳翟讓破金隄關滎陽太守楊慶河南討捕大使張湏陁合兵討讓讓丨丨湏陁欲引去</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-51b"/>
素薄<hi>蘇頲為宰相乞退表臣智能丨丨經術殊陋</hi>
素索<hi>唐書回鶻傳髙麗莫離支令靺鞨以厚利㗖夷男欲與連和夷男氣丨丨不發</hi>
素弱<hi>唐書李徳裕傳徳裕曰天徳兵丨丨以一城與勁虜确無不敗請詔牟無聽諸戎計  歐陽修蔡州</hi>
<hi>乞致仕表禀生丨丨顧身未老而先衰大道甚夷嗟力不前而難强</hi>
素健<hi>武元衡河東贈别鍊師詩孔璋才丨丨羽檄定紛紛</hi>
素愞<hi>宋史曹彬傳金陵城陷李煜與其臣詣軍門請罪彬慰安之請煜入宫治裝左右密謂彬曰煜入或</hi>
<hi>不測柰何彬笑曰煜丨丨無斷既已降必不能自引決</hi>
素寡<hi>韋應物答故人見諭詩丨丨名利心自非周圓器</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-52a"/>
　素嫚<hi>漢書韓信傳何曰王丨丨無禮今拜大將如召小兒此乃信所以去也</hi>
　素强<hi>宋史王鼎傳鼎數與包拯爭議拯丨丨然無如之何</hi>
　素夸<hi>漢書燕剌王旦傳上官桀等謀迎立燕王旦旦以語相平平曰大王前與劉相澤結謀事未成而發</hi>
　<hi>覺以劉澤丨丨好侵陵也</hi>
　素嘉<hi>舊唐書石雄傳李紳李徳裕以崔羣舊將丨丨之</hi>
　素成<hi>邵謁寒女行織素徒苦力丨丨他人衣</hi>
　素逝<hi>莊子丨丨而恥通於事注丨履以往而不著於丨也</hi>
　素陳<hi>賈誼陳政事疏以陛下之明達因使少知治體者得佐下風致此非難也其具可丨丨於前願幸母</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_140-52b"/>
　<hi>怱對趙抃送范憲赴闕詩大  如晁董公嘗丨所丨</hi>
　素彈<hi>梁簡文帝筝賦笑丨丨之未工疑秦宫之詎和</hi>
　素改<hi>梁簡文帝七勵紅顔丨丨元鬢班霜</hi>
　素來<hi>李商隠送十牛將軍詩丨丨矜異類此去豈親征  李中秋夜吟寄左偃詩與君詩興丨丨狂况入</hi>
　<hi>清秋夜景長</hi>
　<lb/>
　<lb/>
御定駢字類編卷一百四十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>