<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定駢字類編卷一百八十三<lb/>
　　草木門八<lb/>
　　　蕉<lb/>
　蕉葉<hi>唐書南蠻傳有撲子蠻無食器以丨丨藉之三志林東坡云吾少時望見酒杯而醉今亦能飲  丨</hi>
　<hi>丨矣方幕府燕閒録五代帝王多裹朝天幞頭二脚上翹四  僣位之主各創新様或翹上而反折於下或如</hi>
　<hi>團扇丨丨之狀合抱於前顧庾信奉和夏日應令詩衫含丨丨氣扇動竹花涼    況剡紙歌剡溪剡紙生剡</hi>
　<hi>藤噴水搗後為丨丨堂韓愈山石詩山石犖确行徑㣲黄昏到寺蝙蝠飛升  坐階新雨足芭丨丨大梔子肥</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-1b"/>
　<hi>山白居易薔薇架詩怯敎丨丨戰妬得柳花狂士張籍  中贈日南僧詩見藤花下  方干送鄭台處  歸絳</hi>
　<hi>巖詩見藥苗下廓皮日休臨頓為吳中偏勝之地陸魯望居之不出郛  曠若郊墅余每相訪款然惜去因成</hi>
　<hi>五言十首奉題屋壁詩空將緑丨丨來往寄閒詩世黄庭堅題畫孔雀詩桄榔暗天丨丨長終露文章嬰  網</hi>
　<hi>丨陳造雪夜與師是棊次前韻詩掀髯得一笑為汝倒  丨  楊萬里秋雨歎丨丨半黄荷葉碧兩家秋雨一</hi>
　<hi>家聲閒又竹牀詩醉夢那知丨丨雨小舟親過蓼花灘  又  居初夏午睡起詩戯掬清泉灑丨丨兒童誤認</hi>
　<hi>雨聲來七范成大新凉夜坐詩見稻花下畫寒林  賢詩桃李並芙蓉雪中丨丨吐</hi>　<hi>樓鑰慧元李遹使髙</hi>
　<hi>麗詩見蓼心下郭陳旅東歸歌北風吹上丨丨黄長亭野日寒荒荒    鈺春日憶蕭韶詩帶得舊時丨丨雨</hi>
　<hi>數聲敲碎客中愁</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-2a"/>
蕉實<hi>閩部疏美人蕉福州為多而無丨丨泉漳間始家樹大蕉小曰芽蕉皆結實實後斫而絲之是為蕉</hi>
<hi>布其實大都如吳中所生甘露第彼作瓣有露無實此囊生纍纍可乾食耳然味甜無韻故不如美人蕉花可</hi>
<hi>供玩</hi>
蕉花<hi>唐書地理志建州建安郡土貢丨丨練草桂海虞衡志紅丨丨葉瘦類蘆箬心中抽條    花譜紅</hi>
<hi>丨丨種自東粤來者名美人蕉其花開若蓮而色紅若丹中心一朶曉生甘露其甜如蜜  王建逍遥翁溪亭</hi>
<hi>詩稀疏野竹人移折零落丨丨雨打開曹李賀追賦畫江潭苑詩寶袜菊衣單丨丨密露寒    唐贈南嶽馮</hi>
<hi>處士詩笑看潭魚吹水沫醉嗔溪鹿吃丨丨丨皮日休送李明府之任南海詩一事與君消逺宦乳  丨發訟</hi>
<hi>庭前空壇</hi>　<hi>皎然送闗小師還金陵詩丨丨鋪淨地桂子落文同清景堂詩丨丨紅炬宻竹節粉環輕  雅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-2b"/>
<hi>琥送袁果山經歴之朝陽詩翠綃卷雨丨丨老火齊然雲荔子香</hi>
蕉子<hi>宋史占城國傳果實有蓮甘蔗丨丨椰子幹桂海虞衡志丨丨芭蕉極大者凌冬不凋中抽  長數</hi>
<hi>尺節節有花花褪葉根有實去皮取肉軟爛如緑柿極甘冷四季實  本草集解時珍曰丨丨凡三種未熟時</hi>
<hi>皆苦澀熟時皆甜而脆味如葡萄可以療飢而海槎餘録芭蕉常年開花結實有二種一曰板蕉大  味淡一</hi>
<hi>曰佛手蕉小而甜俗呼為丨丨作常品不似吾江南茂而不花花而不實也</hi>
蕉蔓<hi>陸龜䝉戰秋辭雲風雨煙乗勝之勢驕杉篁丨丨敗北之氣摵</hi>
蕉心<hi>本草集解宗奭曰芭丨三年已上即有花自丨中抽出一莖止一花全如蓮花瓣亦相似但色㣲黄</hi>
<hi>緑中心無蕊悉是花葉也梅范成大丙午元夕書懐詩丨丨翠展一冬在  蕾粉融連夜開</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-3a"/>
蕉根<hi>後漢書夜郎傳注臨海異物志曰桄榔木外皮有毛似栟櫚而散生其木剛作鋘鋤利如鐵中石更</hi>
<hi>利唯中丨丨乃致敗耳</hi>
蕉氣<hi>蒋德璟隱眞賦衫含丨丨屐嚙松根</hi>
蕉葛<hi>金史魏子平傳正隆三年為賀宋主生日副使還入見海陵問江左事且曰蘇州與大名孰優子平</hi>
<hi>對曰江湖地卑濕夏服丨丨猶不堪暑安得與大名比也  南方草木狀甘蕉一種大如藕子長六七寸形正</hi>
<hi>方少甘最下也其莖解散如絲以灰練之可紡績為絺綌謂之丨丨  左思吳都賦見桃笙下  陸游夜登城</hi>
<hi>樓詩憑欄弄清影凉颸入丨丨丨馬祖常閩浙之交詩路入閩中盡翠微家家  丨作秋衣</hi>
蕉荔<hi>程琳子奇賦開西域而求萄榴之種責南海而貢丨丨之名  蘇軾遊羅浮道院詩栖禪晩置酒蠻</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-3b"/>
<hi>果粲丨丨客劉克莊送張應斗還番昜詩丨丨漫山霧雨繁虬鬚  子悔南轅  虞集送李彦芳閩憲詩見薑</hi>
<hi>桂下</hi>
蕉麻<hi>南史扶南國傳扶南東界行漲海千餘里至自然大洲其上有樹生火中剝取其皮紡績作布以為</hi>
<hi>手巾與丨丨無異而色微青若小垢汚則投火中復更精潔或作燈炷用之不知盡</hi>
蕉梧<hi>任昉苦熱詩既卷丨丨葉復傾葵藿根</hi>
蕉卉<hi>宋史五行志行都柴垜橋旌忠廟三蛇出沒庭廡大者盈尺方鱗金色首脊有金錢遇霽或變化數</hi>
<hi>百十丨丨間廟徙而蛇孽亦絶</hi>
蕉薘<hi>謝朓秋夜講解詩風振丨丨裂露下梧楸傷</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-4a"/>
蕉栟<hi>孟郊韓愈城南聮句買養馴孔翠逺包樹丨丨注丨丨皆果名廣志曰芭蕉一名芭苴出交趾椶一</hi>
<hi>名栟櫚其子可食</hi>
蕉菜<hi>澄懷錄陸羽譔懐素傳疎放不拘細行飲酒以養性草書以暢志貧無紙乃種丨丨萬餘株以供揮</hi>
<hi>灑人問之曰吾種紙耳</hi>
蕉蒲<hi>邢邵為李衞軍以國子祭酒讓東平王表具官臣某民望時宗聲實攸在斧藻川流雕篆霞蔚丨丨</hi>
<hi>既茂枝葉實繁</hi>
蕉蔗<hi>南史扶南國傳國内百姓以丨丨龜鳥為禮</hi>
蕉邪<hi>吳志士燮傳燮每遣使詣權致雜香細葛輙以千數明珠大貝流離翡翠瑇瑁犀象之珍竒物異果</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-4b"/>
<hi>丨丨龍眼之屬無歳不至一時貢馬凡數百匹權輒為書厚加寵錫以荅慰之</hi>
蕉源<hi>明一統志丨丨山在吉安府萬安縣東四十里山形尖峭樹木深茂山産鐵一名東溪山  又丨丨</hi>
<hi>山在建寧府建陽縣東北崇任徳里道書謂此山為第十三福地</hi>
蕉水<hi>馬臻弔崔雲山詩白髪映丨丨妙語向羲皇</hi>
蕉戸<hi>張籍送汀州源使君詩山郷祇有輸丨丨水鎮應多養鴨欄</hi>
蕉鹿<hi>列子鄭人有薪於野者遇駭鹿御而擊之斃之恐人見之也遽而藏諸隍中覆之以丨不勝其喜俄</hi>
<hi>而遺其所藏之處遂以為夢焉順塗而詠其事傍人有聞者用其言而取之既歸告其室人曰向薪者夢得丨</hi>
<hi>而不知其處吾今得之彼直真夢者矣室人曰若將是夢見薪者之得鹿邪詎有薪者邪今真得鹿是若之夢</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-5a"/>
<hi>真邪夫曰吾據得鹿何用知彼夢我夢邪仇宋濂崆峒雪樵賦既逍遥而詠歸忘丨丨于今昔    逺詩丨丨</hi>
<hi>夢回天地枕蓴鱸興到水雲舟悵洪希文癸酉閏三月十六日仙邑館所兒子琦入夢  然不懌後八日自解</hi>
<hi>詩得非愛惑聰戲我如丨丨或釣池魚隐几何曽夢丨丨</hi>　<hi>許有孚蔬圃詩罷鋤時張端穹窿寺次倪雲林</hi>
<hi>韻詩從渠說夢迷丨丨著我眠雲聽粥魚段貢師泰寄靜菴上人詩世事同丨丨人心類棘猴    成已張信</hi>
<hi>夫夢菴詩世味迷人人不知紛紛丨丨競争為</hi>
蕉縷<hi>賈島黄子陂上韓吏部詩疎衣丨丨細爽味茗芽新</hi>
蕉紗<hi>白居易晚夏閒居絶無賔客欲尋夢得先寄此詩詩魚笋朝飡飽丨丨暑服輕</hi>
蕉布<hi>後漢書王符傳注南越志曰丨丨之品有三有丨丨有竹子布又有葛焉雖精粗之殊皆同出而異</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-5b"/>
<hi>名州明一統志丨丨福  府土産各縣出</hi>
蕉衣<hi>皮日休詩僧雖與筒簟人不典丨丨</hi>
蕉衫<hi>白居易東城晚歸詩晚入東城誰識我短靴低帽白丨丨  又晚歸府詩焉上凉於牀上坐綠槐風</hi>
<hi>透紫丨丨</hi>
蕉油<hi>夲草丨丨氣味甘冷無毒</hi>
蕉筒<hi>李庾西都賦裁綺張繡紋軸丨丨</hi>
蕉書<hi>黄庭堅詩更展芭丨看學丨風范成大次韻宗偉温伯詩雨滋巖桂重堆粟  拆<graphic n="KR1161" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1161.png" mimeType="image/png"/>丨又獻丨</hi>
蕉盤<hi>宋史儀衞志宋鹵薄以象居先設木蓮花坐金丨丨紫羅繡襜絡腦當胸後鞦並設銅鈴杏葉紅犛</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-6a"/>
<hi>牛毛拂拔塵</hi>
蕉扇<hi>楊巨源胡姬詞香渡傳丨丨妝成上竹樓寺陸龜蒙寄瓊州楊舍人詩見椰杯下  又開元  避暑</hi>
<hi>詩煙重迴丨丨風輕拂桂帷</hi>
蕉箑<hi>米䒥西園雅集記團巾繭衣手秉丨丨而熟視者為黄魯直</hi>
蕉底<hi>曹伯啓詠懷寄趙君詩知命豈争丨丨鹿興宗要逺夢中牛</hi>
蕉黄<hi>韓愈羅池廟碑荔子丹兮丨丨雜肴蔬兮進侯堂  王安石送李宣叔倅漳州詩丨丨荔子丹又勝</hi>
<hi>楂棃酢滿王翰挽迭漳州詩丨丨荔丹酒  壺千載漳人酹嗚咽</hi>
蕉紅<hi>益部方物記紅蕉花於芭蕉盖自一種葉小而花鮮明可喜蜀人語染深紅者謂之丨丨盖倣其殷</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-6b"/>
<hi>麗云</hi>
蕉睡<hi>朱灝逃暑賦弄輕紈之蟬翼兮引丨丨于初寤</hi>
蕉迷<hi>淸異錄南漢貴璫趙純節性喜芭蕉軒几窗館咸種之時稱純節為丨丨</hi>
蕉毒<hi>感應經丨丨草如芋巨狀如蕉頭置乾地則潤置濕地則乾炊飯時種于竈上比飯熟即著花結子</hi>
<hi>人食之立死</hi>
蕉熟<hi>唐庚詩西鄰丨向丨時致一梳黄</hi>
蕉苧<hi>黄佐粤㑹賦丨丨雲浮綢<graphic n="KR3673" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3673.png" mimeType="image/png"/>氷空</hi>
　　茝<lb/>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-7a"/>
茝蘭<hi>宋史樂志欽惟令宫承神至尊祇戒專精儼然若存奠兹嘉觴丨丨其芬發祉隤祥以子以孫  張</hi>
<hi>華鷦鷯賦匪陋荆棘匪榮丨丨中李翺釋懷賦見蒿蔚下  陳傅良送鮑淸卿敎授莆  詩豈有服丨丨佩之</hi>
<hi>以瓊琚</hi>
茝若<hi>漢書班固傳西都賦見蘭林下杜蘅以為衣兮藉丨丨之菲菲</hi>　<hi>劉基述志賦製張華雜詩微風</hi>
<hi>揺丨丨増波動芰荷</hi>
茝蕙<hi>宋玉髙唐賦秋蘭丨丨江蘺載菁徜李邕石賦匪徒夾植桃李因芳丨丨降神女之  徉拂仙衣之</hi>
<hi>容曵見鄒魯戮雙虎賦  葯蘅下</hi>
茝葯<hi>王禹偁酬种放徵君詩田衣剪荷芰野飯烹丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-7b"/>
茝香<hi>司馬相如長門賦摶芬若以為枕兮席荃蘭而丨丨</hi>
茝涯<hi>髙似孫水仙花後賦爾乃釋鑣乎丨丨進秣乎芝㕓周旋乎荆滸騁望乎湘淵</hi>
茝函<hi>段成式張希復僧房聮句香字消芝印金經發丨丨</hi>
　　芍<hi>詩作勺餘俱作芍</hi>
芍藥<hi>詩維士與女伊其相謔贈之以丨丨傳丨丨香草  周禮疾醫疏五藥草木蟲石穀也草謂麻黄</hi>
<hi>丨丨之類是也聖南史王筠傳年十六為丨丨賦其辭甚美  宋史憲  慈烈吳皇后傳父近嘗夢至一亭扁</hi>
<hi>曰侍康傍植丨丨獨放一花殊妍麗可愛花下白羊一近寤而異之后以乙未歳生方産時紅光徹户外年十</hi>
<hi>四髙宗為康王被選入宫人謂侍康之徴多山海經北山經繡山其上有玉青碧其木多栒其草  丨丨芎藭</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-8a"/>
<hi>郭注丨丨一名辛怡丨又中山經見槐桐下牛范子丨丨出三輔韓詩外傳  丨離草也  古今注  亨問曰</hi>
<hi>將離相贈以丨丨何也董子答曰丨丨一名將離將别故贈之亦猶相招贈之以文無故文無名當歸  晉宮</hi>
<hi>閣名暉章殿前丨丨花六畦名建康記建康出丨丨極精好  鄭䖍胡本草丨丨一  沒骨花  唐語林禹錫</hi>
<hi>曰丨丨和物之名也此藥之性能調和物或因著略語訛也絢時獻賦用此丨丨字以煙兮霧兮氣兮靄兮言</hi>
<hi>四物調和為雲也公曰甚善因以解之子天寶遺事明皇與貴妃幸華清宫因宿酒初醒凭妃  肩同看木丨</hi>
<hi>丨上親折一枝與妃子逓嗅其豔帝曰不惟萱草忘憂此花香豔尤能醒酒  淸異錄胡嵪詩缾裏數枝婪尾</hi>
<hi>春時人㒺喻其意桑維翰曰唐末文人有謂丨丨為婪尾春者婪尾酒乃最後之杯丨丨殿春亦得是名  摭</hi>
<hi>異記開元中禁中初重木丨丨得四本植於興慶池東沉香亭前  通志略丨丨著於三代之際風雅所流詠</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-8b"/>
<hi>也今人貴牡丹而賤丨丨不知牡丹初無名依丨丨得名故其初曰木丨丨亦如木芙蓉之依芙蓉以為名也</hi>
<hi>牡丹晩出唐始有聞貴游競趨遂使丨丨為落譜衰宗云  埤雅丨丨榮於仲春華於孟夏傳曰驚蟄之節後</hi>
<hi>二十有五日丨丨榮是也華有至千葉者俗呼小牡丹  漁隱叢話東坡云揚州丨丨為天下冠蔡繁卿為守</hi>
<hi>始作萬花㑹用花千萬餘枝既殘諸園又吏因緣為奸民大病之余始至問民疾苦以此為首遂罷之  丨丨</hi>
<hi>譜昔有獵於中條山見白犬入地中掘得一草根攜歸植之明年花開乃丨丨也故謂丨丨為白犬  洛陽花</hi>
<hi>木記分丨丨處暑為上時八月為中時九月為下時朝遯齋閒覽揚州丨丨名著天下郡園最其盛處仁宗</hi>
<hi>韓魏公以副樞出鎮維揚初夏丨丨盛開忽于叢中得黄綠稜者四朶土人呼為金帶圍云數十年間或有一</hi>
<hi>二朶不常見也魏公開宴召三人者同賞時王禹玉作監郡王荆公為幕官陳秀公初授衛尉寺丞為過客其</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-9a"/>
<hi>後四人皆相繼登台輔蓋花瑞也其松漠紀聞白丨丨花皆野生絶無紅者好事之家采  芽為菜以麵煎之</hi>
<hi>丨三柳軒雜識丨丨為嬌客條中呉紀聞張敏叔以丨  為近客  古琴疏帝相時  谷貢桐丨丨帝命羿植</hi>
<hi>桐於雲和命武羅伯植丨丨於後苑蠟種樹書丨丨牡丹摘下燒其柄插瓶中後用其柄以  封之尤妙  又</hi>
<hi>牡丹丨丨不可置木檞中不耐久須要避風處丨本草丨丨釋名將離犂食白术餘容鋋白者名金丨  赤者</hi>
<hi>名木丨丨時珍曰丨丨猶婥約也婥約美好貌此草花容婥約故以為名  花史文淵閣丨丨三本天順二年</hi>
<hi>盛開八花李賢遂設宴邀吕原劉定之等八學士共賞惟黄諫以足疾不赴明日復開一花衆謂諌足以當之</hi>
<hi>賢賦詩官僚咸和以為盛事丨羣芳譜明宣宗幸文淵閣命于閣右築石臺植淡紅  丨一本景泰初増植二</hi>
<hi>本左純白右深紅後學士李賢命之曰醉仙顔澹紅也曰玉帶白純白也曰宫錦紅深紅也與衆賦詩名曰玉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-9b"/>
<hi>堂賞花集以瓶史丨丨以冠羣芳御衣黄寳装為上舊又丨丨花  鸎粟昌䔲為婢  析津日記丨丨之盛</hi>
<hi>數揚州劉貢父譜三十一品孔常父譜三十三品王通叟譜三十九品亦云瑰麗之觀矣今揚州遺種絶少而</hi>
<hi>京師豐臺連畦接畛倚擔市者萬餘莖惜無好事者圖而譜之  枚乗七發熊蹯之臑丨丨之醤  王禹偁丨</hi>
<hi>丨詩序丨丨之義見之鄭詩百花之中其名最古謝公直中書省詩云紅藥當階翻自後詞臣引為故事白少</hi>
<hi>傅知制誥有草詞畢詠丨丨詩詞采甚為該備然自天后以來牡丹始盛而丨丨之艷衰矣考其實牡丹初號</hi>
<hi>木丨丨盖本同而末異也有歐陽修與梅聖俞書去年夏中因飲滁水甚甘問之  一土泉在城東百步許遂</hi>
<hi>引其泉為石池甚清甘作亭其上號豐樂亭又于州東五里許靈溪上有二怪石乃馮延魯家舊物因移至亭</hi>
<hi>前廣陵韓公聞之以細丨丨十株見遺亦置于其側資蘇軾玉盤盂詩序東武舊俗毎歳四月大㑹于南禪</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-10a"/>
<hi>福兩寺以丨丨供佛而今歳最盛凡七千餘朶皆重跗累蕚繁麗豐碩中有白花正圎如覆盂其下十餘葉稍</hi>
<hi>大承之如盤姿格絶異獨出于七千朶之上云得之於城北蘇氏園中周宰相莒公之别業也而其名俚甚乃</hi>
<hi>為易之至劉攽丨丨譜序丨丨始開時可留七八日自廣陵南  姑蘇北入射陽東至通州海上西至滁和州</hi>
<hi>數百里間人人厭觀矣廣陵至京師千五百里駿馬疾走可六七日至也上不以耳目之玩勤逺人而富商大</hi>
<hi>賈逐利纖嗇不顧又無好事有力者招致之故丨丨不得至京師而洛陽牡丹獨擅其名其移根北方者六年</hi>
<hi>以往則不及初年自是歳加劣矣故北方之見丨丨者皆其下者也然種丨丨為生者猶得厚價重利云  孔</hi>
<hi>武仲丨丨譜序鄭詩引丨丨以明土風說者曰香草也司馬長卿子虛賦曰丨丨之和具而後御之説者曰丨</hi>
<hi>丨主和五臟又辟毒氣也謝省中詩曰紅藥當堦翻説者曰草色紅者也其義皆與今所謂丨丨者合俱未有</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-10b"/>
<hi>專言揚州者唐之詩人最以摹冩風物自喜如盧仝杜牧張祜之徒皆居揚日久亦未有一語及之是花品未</hi>
<hi>有若今日之盛者也余官於揚學講習之暇常裁而定之盖可紀者三十有三種乃具列其名從而釋之  王</hi>
<hi>觀揚州丨丨譜序花品舊傳龍興寺山子羅漢觀音彌陀之四院冠于此州其後民間稍稍厚賂以丐其本培</hi>
<hi>壅治蒔遂過于龍興之四院今則有朱氏之園最為冠絶南北二圃所種幾于五六萬株意其自古種花之盛</hi>
<hi>未之有也朱氏當其花之盛開飾庭宇以待來遊者逾月不絶而朱氏未嘗厭也揚之人與西洛不異無貴賤</hi>
<hi>者喜戴花故開明橋之間方春之月拂旦有花市焉州宅舊有丨丨㕔在都㕔之後聚一州絶品于其中不下</hi>
<hi>龍興朱氏之盛往歳郡將召移新守未至監䕶不宻悉為人盗去易以凡品自是丨丨㕔徒有其名爾  楊允</hi>
<hi>孚灤京雜詠詩注内園丨丨迷望亭亭直上數尺許花大如斗揚州丨丨稱第一終不及上京也  張衡南都</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-11a"/>
<hi>賦黄稻鱻魚以為丨丨駱王勃採蓮賦茱萸歌兮軫妾思丨丨曲兮傷人心    賔王蕩子從軍賦蘼蕪舊曲</hi>
<hi>終難贈丨丨新詩豈易題許江總宛轉歌欲題丨丨詩不成來采芙蓉花已散    景先陽春怨詩見菖蒲下</hi>
<hi>王喬知之下山逄故夫詩庭前厭丨丨山上采蘼蕪玳  維奉和聖製重陽節應制詩丨丨和金鼎茱萸插</hi>
<hi>筵春錢起故王維右丞堂前丨丨花詩丨丨花開出舊欄  衫掩淚再來看  元稹紅丨丨詩丨丨綻紅綃巴</hi>
<hi>籬織青瑣柳又和友封題開善寺詩匠正琉璃瓦僧鋤丨丨苗    宗元鷓鴣詞鼎前丨丨調五味膳夫攘腕</hi>
<hi>左右視年劉禹錫賞牡丹詩庭前丨丨妖無格池上芙蕖淨少    又酬鄭州權舍人詩汝海崆峒秀溱流丨</hi>
<hi>丨芳千回</hi>　<hi>王建别藥欄詩丨丨丁香手裏栽臨行一日繞盧儲官舍迎内子有庭花開詩丨丨斬新栽當</hi>
<hi>庭數朶開王司空圖偶詩芙蓉騷客空留怨丨丨詩家只寄情    貞白丨丨詩丨丨承春寵何曽羡牡丹</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-11b"/>
<hi>王璘句丨丨花開菩薩面椶櫚葉散野人頭丹花詩丨丨與君為近侍芙蓉何處避芳塵</hi>　<hi>羅隱牡黄滔酬</hi>
<hi>楊學士詩見菖蒲下將梅堯臣依韻和禁煙近事詩鞦韆競打遺鈿翠丨丨  開剪纈羅  蘇軾玉盤盂詩雜</hi>
<hi>花狼藉占春餘丨丨開時掃地無又又送筍丨丨與公擇詩園中亦何有丨丨裊殘葩    次韻李公擇梅花</hi>
<hi>詩脫鞾吟丨丨給札賦雲夢供晁補之同畢公叔飲城東詩丨丨雖俗花狂姿幸時    秦觀春日詩有情丨</hi>
<hi>丨含春淚無力薔薇卧曉枝疎晁冲之竹夫人詩郭丨丨情原最宻鄭櫻桃迹近相    楊萬里德壽宮慶壽</hi>
<hi>口號牡丹丨丨薔薇朶都向千官帽上開土又多稼亭前小步詩櫻桃開過隔牆莟丨丨叢抽刺  芽  又晚</hi>
<hi>春即事詩浪愁草草酴醿過不道婷婷丨丨來架又芙蓉渡酒店前金沙丨丨盛開詩筍輿低過金沙  籬落</hi>
<hi>疎圈丨丨軒回黄淸老詩柴門垂柳曉啼鴉露逕苔封丨丨芽  方  治圃雜書詩見荼䕷下  盧集白翎雀</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-12a"/>
<hi>歌芙蓉露冷秋宵永丨丨風暄春晝長怨薩都拉白翎雀詩風暄丨丨春可憐露冷芙蓉秋莫    陳孚詩囊</hi>
<hi>中藥卷蓯蓉葉盤裏蔬堆丨丨芽前袁桷次韻馬伯庸應奉詩𤣥都觀裏桃花句沈香亭  丨丨詞  又上京</hi>
<hi>雜詠詩丨丨圍紅斗摩姑綴玉釘官納新實喇鄂爾多觀詐馬宴詩宫女侍筵歌丨丨内  當殿出葡萄  周</hi>
<hi>伯琦宫詞徙倚牙牀新睡足一瓶丨丨當荷花縣貢師泰灤陽納鉢即事詩紫駝峰挂葡萄酒白馬髮  丨丨</hi>
<hi>花栽</hi>　<hi>陳樵臨花亭詩丨丨成叢當戸出茯苓分種傍松柳貫初夏憶京城鄰舍詩石家院裏葡萄酒荆媪</hi>
<hi>池邊丨丨㕔法又觀實喇鄂爾多御宴回詩丨丨名花圍簇坐葡萄  酒拆封泥  楊維楨無題詩别院三千</hi>
<hi>紅丨丨洞房七十紫鴛鴦顧張憲嬉春詩鼓翻丨丨雷轟座酒熟酴醿雪滿缸    瑛天寶宮詞丨丨金蘭開</hi>
<hi>内苑葡萄玉<graphic n="KR0678" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0678.png" mimeType="image/png"/>酌西凉一王逄宮中行樂詞丨丨為離草鴛鴦是匹禽  又明  統志丨丨戍在龍安府南九</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-12b"/>
<hi>十里本名櫸溪戍唐永徽中改今名</hi>
芍木<hi>唐書王式傳徙安南都護故都護田早作木柵歲率緡錢既不時完而所責益急式取一年賦市丨</hi>
<hi>丨豎周十二里罷歲賦外率以紓齊人浚壕繚柵外植刺竹寇不可冒</hi>
芍苗<hi>徐賁菜薖詩見藥幹下</hi>
芍陂<hi>後漢書王景傳遷廬江太守郡界有楚相孫叔敖所起丨丨稻田景乃驅率吏民脩起蕪廢敎用犂</hi>
<hi>耕由是墾闢倍多境内豐給孫魏志武帝紀置揚州郡縣長吏開丨丨屯田  吳志  權傳夏四月遣衛將軍</hi>
<hi>全琮略淮南決丨丨燒安城邸閣收其人民威北将軍諸葛恪攻六安琮與魏将王浚戰于丨丨中郎将秦晃</hi>
<hi>等十餘人戰死車騎将軍朱然圍樊大将軍諸葛瑾取柤中  隋書地理志淮南郡安豐梁置陳留安豐二郡</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-13a"/>
<hi>開皇初廢有丨丨守宋史髙宗紀紹興六年十月賊兵攻夀春府丨丨砦  臣孫暉拒戰敗之  水經肥水别</hi>
<hi>北過其縣西北入丨丨太又注丨丨在夀春縣南八十里楚相孫叔敖所造魏  尉王陵與吳将張休文戰于</hi>
<hi>丨丨即此處也尚地理通釋安豐有丨丨即孫叔敖所作期思陂也    書故實宣平太傅相國盧公應舉時</hi>
<hi>寄居夀州安豐縣别墅常遊丨丨見里人負薪者持碧蓮花二朶已傷器刅矣云陂中得之盧公後從事浙西</hi>
<hi>因使淮服話于太尉衞公公令捜訪丨丨則無有矣又徧尋于江渚間亦終不能得乃知向者一朶蓋神異焉</hi>
　　蘩<lb/>
蘩<graphic n="KR1562" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1562.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>爾雅蔜<graphic n="KR2756" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2756.png" mimeType="image/png"/>
                        <graphic n="KR1562" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1562.png" mimeType="image/png"/>注今丨丨也故曰雞腸草疏蔜一名/<graphic n="KR2756" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2756.png" mimeType="image/png"/>
                        <graphic n="KR1562" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1562.png" mimeType="image/png"/>一名丨丨一名雞腸草本草云丨丨味辛陶</hi>
<hi>注此菜人以作羮唐本注云此即雞腸草也多生下濕坑渠之側人家園庭亦有此草是也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-13b"/>
蘩藻<hi>傅𤣥牆上難爲趨樂府華組結玉佩丨丨紛葳蕤</hi>
蘩菜<hi>詩于以采蘩于沼于沚傳蘩皤蒿也公侯夫人執丨丨以助祭神饗德與信不求備焉箋執丨丨者</hi>
<hi>以豆薦蘩葅國左傳穆叔賦鵲巢趙孟曰武不堪也又賦采蘩曰小  為蘩大國省穡而用之其何實非命注</hi>
<hi>穆叔言小國微薄猶丨丨大國能省愛用之而不棄則何敢不從命穡愛也</hi>
蘩醜<hi>爾雅丨之丨秋為蒿注醜類也春時各有種名至秋老成皆通呼為蒿</hi>
蘩露<hi>爾雅蔠葵丨丨疏葵類一名蔠葵一名丨丨郭云承露也大莖小葉華紫黄色</hi>
蘩葅<hi>詩采繁箋見蘩菜下毛爾雅蘩皤蒿疏詩召南云于以采蘩于沼于沚  傳云蘩皤蒿也郭氏云白</hi>
<hi>蒿然則皤猶白也本草云白蒿唐本注云此蒿葉粗於青蒿從初生至枯白于衆蒿欲似艾者所在有之又云</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-14a"/>
<hi>葉似艾葉上有白毛粗澀俗呼蓬蒿可以為菹故詩箋云以豆薦丨丨陸璣云凡艾白色為皤蒿今白蒿春始</hi>
<hi>生及秋香美可生食又可蒸一名游胡北海人謂之旁勃也</hi>
　　蓬<lb/>
蓬星<hi>晉書天文志丨丨大如二斗器色白當隋書天文志丨丨状如粉絮見則天下道術士  有出者布</hi>
<hi>衣之士貴天下太平五穀成</hi>
蓬山<hi>玉海丨丨芸觀之書屈玉乗金之紀詞李白涇川送族弟錞詩丨丨振雄筆繡服揮清    獨孤及</hi>
<hi>奉和中書常舍人晚秋集賢院即事寄贈徐薛二侍御詩汲冢同刋謬丨丨共補亡  滕潛鳳歸雲樂府飲啄</hi>
<hi>丨丨最上頭和煙飛下禁城秋已恨丨丨逺更隔丨丨一萬重</hi>　<hi>李商隱無題詩劉郎李咸用水仙操大沙</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-14b"/>
<hi>相拍流水鳴丨丨鳥獸多奇形</hi>
蓬丘<hi>十洲記丨丨蓬萊山是也子蕭慤濟黄河詩全疑上天漢不異謁丨丨  陳  昂入峭峽安居谿伐</hi>
<hi>木谿源幽邃林嶺相映有奇致焉詩因書謝親愛千歲覓丨丨  李白越中秋懷詩何必探禹穴逝将歸丨丨</hi>
<hi>濤又與從侄杭州刺史良遊天竺寺詩挂席凌丨丨觀  憩樟樓  范成大詩鼇背飛來紺碧浮人間還有小</hi>
<hi>丨丨</hi>
蓬萊<hi>史記孝武帝紀方士之候祠神人入海求丨丨終無有驗天子益怠厭方士之怪迂語矣然終羈縻</hi>
<hi>弗絶冀遇其真洲漢書郊祀志自威宣燕昭使人入海求丨丨方丈瀛  此三神山者相傳在渤海中去人不</hi>
<hi>逺嘗有至者一山海經丨丨山在海中方列子渤海之東有五山焉  曰岱輿二曰員嶠三曰  壺四曰瀛洲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-15a"/>
<hi>五曰丨丨前水經注瑶華宫南歴景陽山北湖中起御坐石御座  建丨丨山曲池接筵飛沼拂岸  小學紺</hi>
<hi>珠唐高宗丨丨宫成増用七十二虡丨兩京記大明宫紫辰殿北曰丨丨殿  真靈位業圖  丨左卿姜叔茂</hi>
<hi>附明一統志丨丨山在蓬溪縣西此又丨丨縣登州府  郭本漢東萊郡黄縣地武帝於  望海中丨丨山因</hi>
<hi>築城以為名唐貞觀間置丨丨鎮神龍初始置丨丨縣  魯范神仙篇乗空向紫府控鶴下丨丨  趙彦昭安</hi>
<hi>樂公主移入新宅侍宴應制同用開字韻飛橋象河漢懸榜學丨丨  劉憲柏梁體聯句職掌圖籍濫丨丨</hi>
<hi>李白宣州謝朓樓餞别校書叔雲詩丨丨文章建安骨中間小謝又清發  又送紀秀才遊越詩即知丨丨石</hi>
<hi>却是巨鼇簮殘杜甫宣政殿退朝晩出左掖詩雲近丨丨常五色雪  鳷鵲亦多時  又病橘詩常聞丨丨殿</hi>
<hi>羅列瀟湘姿又又莫相疑行憶獻三賦丨丨宫自怪一日聲輝赫    送孔巣父歸遊江東詩丨丨織女廻雲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-15b"/>
<hi>車指㸃虛無是征路鍊又幽人詩洪濤隐語笑鼓枻丨丨池  劉言史贈成  師詩采芝却到丨丨上花裏猶</hi>
<hi>殘碧玉鍾白吳筠登北固山望海詩雲生丨丨島日出扶桑枝    居易贈新登科諸先輩詩莫羨丨丨鸞鶴</hi>
<hi>侣道成羽翼自生身姚又百鍊鏡詩鏡成將獻丨丨宫揚州長吏手自封    合和盧給事酬裴員外詩鴛鷺</hi>
<hi>簮裾上龍尾丨丨宫殿壓鼇頭殷李紳憶春日太液池亭候對詩見花鷁下  許渾寄  堯藩詩丨丨自有路</hi>
<hi>莫羡武陵春人李羣玉法華㣲上人盛話金山勝境詩江上青蓮宫  間丨丨島  鮑溶望江中金山寺詩一</hi>
<hi>朶丨丨在世間梵王宫闕翠雲閒鸞周權雪軒髙士以白紵製服作歌戲贈乗風便鞚紫  車瓊簫吹落丨丨</hi>
<hi>月者</hi>　<hi>又桂海虞衡志丨丨香出海南即沈水香結未成武林市肆記丨丨春越州酒名  清異録蜀中有</hi>
<hi>一道人賣自然羮人試買之盌中二魚鱗鬛腸胃皆在鱗上有黒紋如一圎月食之香美異常人問魚上何以</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-16a"/>
<hi>有月道人笑而急走回顧曰丨丨月也殿又廬山深舍有麝囊花一叢江南后主取植于移風  賜名丨丨紫</hi>
蓬壺<hi>拾遺記望三壺如盈尺視八鴻如縈𢃄三壺海中三山也一曰方壺則方丈也二曰丨丨則蓬萊也</hi>
<hi>三曰瀛壺則瀛洲也形如壺器年崔湜奉和登驪山髙頂寓目應制詩不學丨丨逺經  猶未迴  李白秋夕</hi>
<hi>書懷詩始探丨丨事旋覺天地輕題白居易酬盧秘書詩聞有丨丨客知懐杞梓材  又  楊頴士西亭詩即</hi>
<hi>此可遺世何必丨丨峰詩元稹奉和權相公行次臨闕驛逢鄭僕射相公歸朝  鋒鋩斷犀兕波浪没丨丨</hi>
<hi>李紳趨翰苑詩脱鱗超沆瀣翻翼集丨丨臺鮑溶寄福州從事殷堯藩詩越嶺寒輕物象殊海城  閣似丨丨</hi>
　<hi>李肱省試霓裳羽衣曲詩丨丨事已久仙藥功無替沈亞之題海榴樹詩曽在丨丨伴衆仙文章枝葉五</hi>
<hi>雲邉丨李羣玉失鶴詩暗海丨  逺秋風碧落深</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-16b"/>
蓬瀛<hi>宋史藝文志丨丨經三卷氷拾遺記昆臺之山有垂白之叟宛若少童貌若  雪膚實腸輕歴丨丨</hi>
<hi>而超碧海惠唐太宗小山賦想丨丨兮靡覿望崑閬兮難期  謝  連燕歌行林鶴同棲渚鴻并接翮偶羽依</hi>
<hi>丨丨許劉孝綽酬陸長史倕詩無因追羽翮及爾宴丨丨    敬宗游清都觀詩幽人蹈箕潁方士訪丨丨</hi>
<hi>上官昭容遊長寧公主流杯池詩逐仙賞展幽情踰崑閬邁丨丨  又寄言棲遯客勿復訪丨丨  李白同族</hi>
<hi>弟金城尉叔卿燭照山水壁畫歌髙堂粉壁圖丨丨燭前一見滄洲清  元結窊尊詩廵迴數尺間如見小丨</hi>
<hi>丨禹薛據西陵口觀海詩歲晏訪丨丨真游非外奨丨劉  錫和東川王相公新張驛池詩變化生言下丨</hi>
<hi>落眼前仁柳宗元海石榴詩弱植不盈尺逺意駐丨丨  劉得  逢呂上山人詩長生如有分願逐到丨丨</hi>
<hi>又贈敬晊助教詩清儀稱是丨丨客直氣堪為諫諍臣  周墀詩曽忝木雞誇羽翼又陪金馬入丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-17a"/>
蓬島<hi>劉長卿登東海龍興寺髙頂望海簡演公詩丨丨如在眼羽人那可逢  李商隱鄭州獻從叔舍人</hi>
<hi>褒詩丨丨煙霞閬苑鐘三官牋奏附金龍波趙嘏山陽即席獻裴中丞詩瓊臺雪映迢迢鶴丨丨  横浩浩津</hi>
<hi>宫王貞白送芮尊師詩黄鶴待傳丨丨信丹書應換蕊  名  陳陶謫仙吟贈趙道士若為失意居丨丨鼇足</hi>
<hi>塵飛桑樹枯銀譚用之貽安居寺新及第詩三春丨丨花無限八月  河路更長  韋莊和集賢侯學士分司</hi>
<hi>丁侍御秋日雨霽之作詩席上客知丨丨路坐中寒有柏臺霜</hi>
蓬閬<hi>楊衡詩丨丨絶華耀况乃處窮愁</hi>
蓬華<hi>法苑珠林釋大志于丨丨山甘露峰南建靜觀道場介爾一身不避虓虎</hi>
蓬婆<hi>唐書吐蕃傳開元二十六年王昱以劍南兵入攻安戎城次丨丨嶺輸劍南粟餉軍吐蕃悉鋭來救</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-17b"/>
<hi>昱大敗江元和郡縣志柘州城西四面險阻易于固守有安戎  丨丨水在州南三十里大雪山一名丨丨山</hi>
<hi>在柘縣西北百里奪杜甫奉和嚴大夫軍城早秋詩已收滴博雲間戍更  丨丨雪外城  蘇軾詩丨丨雪嶺</hi>
<hi>巧雕鎪蟄蟲行蟻為豪酋</hi>
蓬海<hi>李白望黄鶴樓詩頗聞列仙人于此學飛術一朝向丨丨千載空石室</hi>
蓬渚<hi>許敬宗奉和春日望海詩桃門通山抃丨丨降霓裳</hi>
蓬池<hi>漢書地理志河南郡開封縣注東北有丨丨或曰宋之蓬澤也按蓬本作逢  明一統志丨丨在開</hi>
<hi>封府城東北本春秋之蓬澤後因為池遇阮籍詩徘徊丨丨上還顧望大梁  李白金陵江上  丨丨隱者詩</hi>
<hi>遇君丨丨隠就我石上飯丨丨曲金鑾殿開髙秉燭</hi>　<hi>李紳悲善才詩穆王夜幸李德裕述夢詩荷靜丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-18a"/>
<hi>膾氷寒郢水醪自注每學士初上賜食丨莱丨魚膾夏至後頒賜氷及燒香酒以酒味稍濃每和氷而飲禁中</hi>
<hi>有郢酒坊也</hi>
蓬澤<hi>漢書地理志注見上</hi>
蓬溪<hi>明一統志丨丨縣在潼川州東三百二十里本漢廣漢縣地梁為小溪縣地唐置唐興縣尋改武縣</hi>
<hi>後復為唐興又改丨丨縣屬遂州遂又丨丨在丨丨縣北源自蓬萊山西通  寧縣</hi>
蓬顆<hi>漢書賈山傳秦為𦵏埋之侈使其後世曽不得丨丨蔽冢而託𦵏焉注師古曰顆謂土塊丨丨猶言</hi>
<hi>塊上生蓬者耳蜀陸龜蒙讀陳拾遺集詩丨丨何時與恨平蜀江衣𢃄  山輕  朱松送志宏詩揮毫賦垂天</hi>
<hi>風雨卷丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-18b"/>
蓬塵<hi>傳燈錄僧問國一大師如何是道師曰山上有鯉魚水底有丨丨</hi>
蓬塊<hi>博物志徐州人謂塵為丨丨</hi>
蓬鵲<hi>明一統志丨丨山在内丘縣西六十三里一名龍騰山相傳扁鵲将虢太子採藥于此因名</hi>
蓬碣<hi>後漢書梁竦傳注臨衆瀆之神林兮東敕職于丨丨</hi>
蓬緜<hi>唐書薛逢傳出為巴州刺史楊收王鐸同牒署第收輔政逢有詩微辭譏訕收銜之復斥丨丨二州</hi>
<hi>刺史</hi>
蓬蘢<hi>杜氏通典丨丨之戰孑輪不返</hi>
蓬闕<hi>王勃尋道觀詩見芝㕓下台李白感興詩欲逐黄鶴飛相呼向丨丨  又天  曉望詩安得生羽毛</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-19a"/>
<hi>千春卧丨丨思陳陶聖帝擊壤歌四十聲詩野鶴  丨丨山䴢憶廟堂</hi>
蓬廬<hi>劉向雅琴賦潛坐丨丨之中巖石之下曹張衡歸田賦感老氏之三戒将回駕乎丨丨    植愍志</hi>
<hi>賦去君子之清宇歸小人之丨丨丨陶潛答龎参軍詩朝為灌園夕偃丨</hi>
蓬館<hi>南史崔祖思傳武帝即位祖思啓陳政事云宜察朝士有柴車丨丨髙以殊等  韓駒葺春軒詩千</hi>
<hi>籤插架似丨丨白拂挂壁如僧宮</hi>
蓬閣<hi>雍陶送前鄠縣李少府詩自當丨丨選豈得卧煙霞  竇鞏江陵遇元九李六二侍御紀事書情詩</hi>
<hi>丨丨初疑義霜臺晚畏威</hi>
蓬宇<hi>魏書宗欽傳欽與髙允書曰公私理異訓咨路塞端拱丨丨歎慨如何不量鄙拙貢詩數韻  袁桷</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-19b"/>
<hi>招遊西湖值雷雨詩謝公屐齒殊濟勝偪仄丨丨徒低摧</hi>
蓬室<hi>北史胡叟傳家於密雲丨丨草筵惟以酒自適口隋書地理志漢中人質樸無文不甚趨利性嗜</hi>
<hi>腹多事田漁雖丨丨柴門食必兼肉蔭列子居則丨丨出則徒行  又庇其丨丨若廣厦之  乗其蓽輅若文</hi>
<hi>軒之飾丨杜甫垂老别詩棄絶丨  居塌然摧肺肝</hi>
蓬舍<hi>陳陶續古詩矻矻丨丨下慕君麒麟閣雞程俱和江仲嘉見寄詩蓽門丨丨不知春車似  棲甑有</hi>
<hi>塵</hi>
蓬屋<hi>張說廣州都督宋公遺愛碑頌變丨丨兮改籬牆魚鱗瓦兮鳥翼堂  柳宗元凌坐教丨丨詩序儒</hi>
<hi>有蓬戸甕牖而自立者河間凌士燮也甫謝靈運過白岸亭詩拂衣遵沙垣緩歩入丨丨  杜  送李校書詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-20a"/>
<hi>顧我丨丨姿謬□金閨籍畝王安石呈陳和叔詩數椽丨丨茨生草三  荒園晚種蔬</hi>
蓬居<hi>許渾寄獻三川守劉公詩半年三度轉丨丨錦帳心闌羡隼旟</hi>
蓬戸<hi>禮記儒行儒有一畝之宫環堵之室蓽門圭窬丨丨甕牖  史記游俠傳季次原憲終身空室丨丨</hi>
<hi>褐衣疏食不厭原後漢書王霸傳司徒侯霸讓位於霸閻陽毀之曰太  俗黨儒仲頗有其風遂止以病歸隠</hi>
<hi>居守志茅屋丨丨連徵不至大蜀志秦宓傳誦顔氏之簞瓢詠原憲之丨丨  尚書  傳子夏曰窮居河濟之</hi>
<hi>間深山之中作壤室編丨丨彈琴瑟其中以歌先王之風  韓詩外傳原憲居魯環堵之室茨以蒿萊丨丨甕</hi>
<hi>牖桷桑而無樞上漏下濕匡坐而絃歌曰世說竺法深在簡文坐劉尹問道人何以遊朱門答  君自見其朱</hi>
<hi>門貧道如遊丨丨中東方朔非有先生論積土為室編丨為丨  江淹獄  上建平王書見桑樞下  崔善爲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-20b"/>
<hi>答王無功冬夜載酒鄉館詩明朝丨丨側㑹自謁任棠  錢起過裴長官新亭詩慢水縈丨丨閑雲挂竹籬</hi>
蓬門<hi>徐陵與李那書京師長者好事才人爭造丨丨請觀髙製  杜甫秦州雜詩所居秋草浄正閉小丨</hi>
<hi>丨德又客至詩花徑不曽緣客掃丨丨今始為君開無李  裕近臘對雪有懷林居詩丨丨常晝掩竹徑寂</hi>
<hi>人</hi>
蓬簷<hi>魏書游明根傳車駕幸鄴明根朝于行宫詔曰游五更光素丨丨歸終衡里可謂朝之舊徳國之老</hi>
<hi>成可賜帛五百匹榖五百斛敕太官備送珍羞</hi>
蓬蓽<hi>晉書皇甫謐傳贊士安好逸栖心丨丨傳藜藿有八珍之甘丨丨有藻棁之樂</hi>　<hi>又葛洪江淹為</hi>
<hi>建平王聘隱逸敎宜速詳舊禮各遣纁招庶暢此幽襟以旌丨丨  符載書䝉恩長侍開長者之懐以國士見</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-21a"/>
<hi>遇㧞自丨丨署職拜官詩王績採藥詩野情貪藥餌郊居倦丨丨  杜甫北征  顧慙恩私被詔許歸丨丨</hi>
<hi>又同李太守登歷下古城員外新亭詩不阻丨丨興得兼梁父吟  又柴門詩老于干戈際宅幸丨丨遮  李</hi>
<hi>華雲母泉詩願言搆丨丨荷鍤引泠泠秋夜訪宿詩曉立侍爐煙夜歸丨丨眠</hi>　<hi>姚合喜雍陶吳融聞蛙詩</hi>
<hi>莫怪聞時倍惆悵稚圭丨丨在山陰丨歐陽修班班林間鳩寄内詩安得攜子去耕桑老丨    元好問飲酒</hi>
<hi>詩舉杯謝明月丨丨肯相臨</hi>
蓬楹<hi>蕭和螢賦斜月西傾獨照丨丨</hi>
蓬楗<hi>陸龜蒙奉酬襲美先輩吳中苦雨詩歸來闔丨丨壁立空裋褐</hi>
蓬頭<hi>晉書苻生載記饗羣臣于太極前殿百僚無不引滿昏醉汙服失冠丨丨僵卧生以為樂  魏書封</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-21b"/>
<hi>軌傳善自修潔儀容甚偉或曰學士不事修飾此賢何獨如此軌聞笑曰君子正其衣冠尊其瞻視何必丨丨</hi>
<hi>垢面然後為賢後莊子吾王所見劍士皆丨丨突鬢垂冠曼胡之纓短  之衣瞑目而語難相擊于前上斬頸</hi>
<hi>領下决肝肺此庶人之劔無異乎鬭雞信宋玉登徒子好色賦其妻丨丨攣耳齞唇歴齒  庾  小園賦丨丨</hi>
<hi>王霸之子椎髻梁鴻之妻日秦系山中崔大夫有書相問詩連  半丨丨</hi>
蓬首<hi>晉書王徽之傳徽之為大司馬桓温參軍丨丨散𢃄不綜府事  劉克莊題伯時十國圖其王或丨</hi>
<hi>丨席地或戎服踞坐或剪髪露骭或丫髻跣行或與羣下接膝而飲或瞑目酣醉曲盡鄙野乞索之態</hi>
蓬髪<hi>後漢書王霸妻傳初霸與同郡令狐子伯為友後子伯為楚相而其子為郡功曹子伯乃令子奉書</hi>
<hi>于霸車馬服從雍容如也霸子時方耕于野聞賔至投耒而歸見令狐子沮怍不能仰視霸目之有愧容客去</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-22a"/>
<hi>而久卧不起妻怪問其故始不肯告妻請罪而後言曰吾與子伯素不相若向見其子容服甚光舉措有適而</hi>
<hi>我兒曹丨丨歴齒未知禮則見客而有慙色父子恩深不覺自失耳  晉書阮孚傳元帝以孚為安東參軍孚</hi>
<hi>丨丨飲酒不以王務嬰心違南史梁建平王宏傳景素性甚孝事獻太妃朝夕不  侍養太妃有不安景素傍</hi>
<hi>行丨丨縱又丘靈鞠傳靈鞠宋時文名甚盛入齊頗減丨丨弛  無形儀不事家業王儉謂人曰丘公仕宦不</hi>
<hi>進才亦退矣成北史周荆可傳𦵏母之後廬于墓側晝夜悲哭負土  墳丨丨不櫛菜食飲水而已  集仙録</hi>
<hi>王母丨丨𢃄華勝虎齒善嘯者此乃王母之使金方白虎之神非王母之真形也  郭璞西王母贊天帝之女</hi>
<hi>丨丨虎顔穆王執贄賦詩交歡韵外之事難以具言三沈約八詠詩照愁軒之丨丨影金堦之輕步  元稹</hi>
<hi>兄以白角巾寄遺詩暗梳丨丨羞臨鏡私𢃄蓮花恥見人  韋莊贈野童詩羡爾無知野性真亂搔丨丨笑看</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-22b"/>
<hi>人日蘇軾岐亭詩為君三  醉丨丨不暇幘</hi>
蓬鬢<hi>庾信謝賚巾啓丨丨鬆䬃衰容耆朽三秋不沐實荷今恩十年一冠彌欣此賚  温庭筠上宰相啓</hi>
<hi>膏沐之際則飛丨作丨銀簧之末則青草為袍九江總華貂賦撤君子之寶飾榮小人之丨丨  杜甫  日詩</hi>
<hi>即今丨丨改但愧菊花開滄又將赴荆南寄别李劍州詩路經灔澦雙丨丨天入  浪一釣舟  白居易賣薪</hi>
<hi>女詩亂丨為丨布為巾曉踏寒山自負薪舟趙嘏經漢武泉詩他日江山映丨丨二年楊栁别漁    陸龜蒙</hi>
<hi>自遣詩强梳丨丨整斜冠片燭光㣲夜思闌士王渥詩百年丨丨闗心切千里蓴羮與願違  河北  人代妻</hi>
<hi>答詩丨丨荆釵世所稀布裙猶是嫁時衣</hi>
蓬心<hi>莊子今子有五石之瓠何不慮以為大樽而浮于江湖而憂其瓠落無所容則夫子猶有丨之丨也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-23a"/>
<hi>夫丨謝朓奉和隨王殿下詩闇道空已積干直愧  丨  蘇軾詩吟成超然詩洗我丨之丨</hi>
蓬脊<hi>楊萬里宿潭石歩詩雨穿天心落丨丨急風横吹斜更直</hi>
蓬明<hi>虞汝明古琴疏晏龍者帝俊之子有良琴六一曰菌首二曰義輔三曰丨丨四曰白民五曰簡開六</hi>
<hi>曰垂漆</hi>
蓬纓<hi>齊書卞彬傳四體㲰㲰加以臭穢故葦蓆丨丨之間蚤虱猥流</hi>
蓬紗<hi>論衡蓬生麻間不扶自直白紗入緇不練自黒彼蓬之性不直紗之性不黒麻扶緇染使之直黒夫</hi>
<hi>人之性猶丨丨也在所漸染而善惡變矣</hi>
蓬矢<hi>禮記内則國君世子生告于君接以太牢宰掌具三日卜士負之吉者宿齊朝服寝門外詩負之射</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-23b"/>
<hi>人以桑弧丨丨六射天地四方注桑弧丨丨本太古也天地四方男子所有事也  東方朔七諫見菎蕗下</hi>
蓬輦<hi>隋書禮儀志副輦加笨制如犢車亦通幰朱絡謂之丨丨自梁武帝始也</hi>
蓬船<hi>韋莊宿丨丨詩夜來江雨宿丨丨卧聽淋鈴不忍眠</hi>
蓬沓<hi>蘇軾於潛女詩<graphic n="KR2156" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2156.png" mimeType="image/png"/>沙鬢髪絲穿柠丨丨障前走風雨</hi>
蓬櫂<hi>陸龜蒙舴艋詩丨丨兩三事天然相與閑</hi>
蓬篋<hi>戰國䇿蘇子說李兑曰蘇秦家貧親老無罷車駑馬桑輪丨丨贏縢負書擔囊觸塵埃䝉霜露越河</hi>
<hi>漳足重繭日百而舍造外闕願見于前口道天下之事</hi>
蓬砂<hi>夷堅志汪友良誤吞一骨梗于咽中百計不下恍惚夢一朱衣人曰唯南丨丨最妙遂取一塊含化</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-24a"/>
<hi>嚥汁脱然而失本草丨丨一名鵬砂</hi>
蓬子<hi>金史實黙阿實克傳前御史大夫内族合周建言京城括粟可得百餘萬石朝廷信之命權參知政事</hi>
<hi>與左丞李蹊總其事先令各家自實壮者存石有三斗幼者半之仍書其數門首敢有匿者以升斗論罪京城</hi>
<hi>三十六坊各選深刻者主之内族完顔玖珠尤酷暴有寡婦二口實豆六斗内有丨丨約三升玖珠笑曰吾得</hi>
<hi>之矣執而以令于衆婦泣訴曰妾夫死于兵姑老不能為養故雜蓬粃以自食耳非敢以為軍儲也且三斗六</hi>
<hi>升之餘不從竟死杖下</hi>
蓬粃<hi>金史實黙阿實克傳見上</hi>
蓬鹽<hi>本草丨丨生于草遂酉陽雜俎北天竺國出蜜草因重霜露  成蜜如塞上丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-24b"/>
蓬餌<hi>西京雜記戚夫人侍兒賈佩蘭後出為扶風人段儒妻説在宫内時正月上辰出池邉盥濯食丨丨</hi>
<hi>以祓妖邪</hi>
蓬豆<hi>梁太廟樂舞撤豆辭丨丨斯撤禮容有章</hi>
蓬活<hi>淮南畢萬術沙虱一名丨丨一名地脾</hi>
蓬樸<hi>劉子翬懷新亭詩何時稻登場秋山响丨丨</hi>
蓬莪<hi>本草丨丨茂集解陳藏器曰一名丨丨黒色二名茂黄色三名波殺味甘有大毒</hi>
蓬榛<hi>抱朴子夫斥鷃不以丨丨易雲霄之表王鮪不以幽岫貿滄海之曠</hi>
蓬茅<hi>陸龜蒙祝牛宮詞上締丨丨下逺官府</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-25a"/>
蓬蘀<hi>蘇頲慈恩寺二月半寓言詩稻麻欣所遇丨丨愴焉如</hi>
蓬荆<hi>髙啓答余新鄭詩城荒無屋寓來客旋乞廢地誅丨丨</hi>
蓬莠<hi>杜甫驅竪子摘蒼耳詩丨丨獨不焦野蔬暗泉石  蘇軾詩徐行欣有得芝术在丨丨</hi>
蓬蒿<hi>左傳見藜藋下數禮記月令見藜莠下間莊子我騰躍而上不過  仞而下翺翔丨丨之  此亦飛</hi>
<hi>之至也而彼且奚適也錄又是其於辨也将妄鑿垣牆而殖丨丨也  三輔决  張仲蔚平陵人也與同郡魏</hi>
<hi>景卿俱隠身不仕所居丨丨没人邑杜甫貽阮隱居詩車馬入鄰家丨丨翳環堵  又臨  舍弟書至苦雨黄</hi>
<hi>河泛溢詩燕南吹畎畝濟上没丨丨風又秋雨歎老夫不出長丨丨稚子無憂走  雨</hi>
蓬藜<hi>鹽鐵論包丘子飯麻丨丨修道白屋之下樂其志安之於廣厦芻豢無赫赫之勢亦無戚戚之憂</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-25b"/>
蓬麻<hi>論衡見蓬紗下生宋之問浣紗篇贈陸上人願言托君懐倘類丨  丨  杜甫新婚别詩兔絲附丨</hi>
<hi>丨引蔓故不長平孟浩然南山下與老圃期種𤓰詩邵  能就我開徑剪丨丨</hi>
蓬虆<hi>本草丨丨釋名覆盆醫又集解别錄曰丨丨生荆山平澤及寃句  名  别録丨丨生丘陵間藤葉</hi>
<hi>繁衍其實八月熟王一作藟亦作纍列仙傳昌容者常山道人也自稱殷  子食丨丨根往來上下見之者二</hi>
<hi>百餘年而顔色如二十許人顔嵇康答難養生論方回以雲母變化昌容以丨丨易    賈島逢博陵彭兵曹</hi>
<hi>詩别後解飱丨丨子向前未識牡丹花枯又蔂同戴昺宿耕舍詩丨丨笠漬班班雨荷葉衫  簌簌塵</hi>
蓬芭<hi>郭璞遊仙詩蘭生丨丨間榮曜常幽翳</hi>
蓬艾<hi>莊子昔者堯問於舜曰我欲伐宗膾胥敖南面而不釋然其故何也舜曰夫三子者猶存乎丨丨之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-26a"/>
<hi>間若不釋然何哉郭注夫物之所安無陋也則丨丨乃三子之妙處也  阮籍大人先生傳陽鳥遊于塵外而</hi>
<hi>鷦鷯戲于丨丨小大固不相及</hi>
蓬葆<hi>漢書武五子傳天子使使者賜燕王璽書曰樊酈曹灌攜劍推鋒從髙皇帝墾菑除害耘鉏海内當</hi>
<hi>此之時頭如丨丨勤苦至矣然其賞不過封侯</hi>
蓬芡<hi>蘇軾靈璧張氏園亭記蒲葦丨丨有江湖之思椅桐檜柏有山林之氣</hi>
蓬茨<hi>漢書王褒傳今臣辟在西蜀生於窮巷之中長于丨丨之下無有遊觀廣覽之知顧有至愚極陋之</hi>
<hi>累不足以塞厚望應明指雖然敢不畧陳愚而抒情素</hi>
蓬葭<hi>東觀餘論褚河南潭府帖其偽必矣後家侄至得一帖乃真河南書翩翩有逸敬體以前帖視之猶</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-26b"/>
<hi>丨丨倚瑶琳也</hi>
蓬葦<hi>梁簡文帝七勵游心丨丨未暇斯處</hi>
蓬蘆<hi>劉楨遂志賦襲初服之蕪穢託丨丨以遊翔</hi>
蓬藋<hi>庾信哀江南賦入欹斜之小徑掩丨丨之荒扉樵陸龜蒙奉和襲美初夏遊楞伽精舍詩伊余採</hi>
<hi>者丨丨方寂寞能又雜詩伊聖不可欺誰  守丨丨</hi>
蓬莤<hi>王獻之辭中令書伏度朝恩不過存愍故舊使丨丨與蘭蕙齊榮耳</hi>
蓬科<hi>李白上留田樂府借問誰家地埋没蒿里塋古老向余言言是上留田丨丨馬鬛今已平昔之弟死</hi>
<hi>兄不葬他人于此舉銘旌</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-27a"/>
蓬草<hi>後漢書烏桓傳其土地宜穄及東牆東牆似丨丨實如穄子至十月而熟</hi>
蓬根<hi>温庭筠與諸道友夜坐聞邊防不寧因示同志詩風卷丨丨屯戊巳月移松影守庚申  盧汝弼和</hi>
<hi>李秀才邊庭四時怨詩八月霜飛栁半黄丨丨吹斷雁南翔</hi>
蓬累<hi>老子不得其時則丨丨而行注頭帶物而兩手扶之謂之丨丨</hi>
蓬轉<hi>隋書劉昶女傳昶子居士黨與三百人其趫㨗者號為餓鶻隊武力者號為丨丨隊每鞲鷹紲犬連</hi>
<hi>騎道中敺擊路人多所侵奪飄東觀漢記栗駭丨丨元潘岳西征賦陋吾人之拘攣  萍浮而丨丨  郎士</hi>
<hi>别房士淸詩平楚看丨丨連山望鳥飛丨呂温蕃中拘留嵗餘廻至隴石先寄城中親故詩丨  星霜改蘭陔</hi>
<hi>色養違</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-27b"/>
蓬徙<hi>謝堰塵賦惟約吾之耿介驟萍流而丨丨</hi>
蓬㶿<hi>悅生隨抄蔡京顧小鬟令㷊香久之聞近北有若人捲簾聲者方至坐北一簾其丨丨滿室如霧京</hi>
<hi>謂客曰香如此燒方無煙氣</hi>
蓬茸<hi>張衡西京賦草則葴莎菅蒯薇蕨荔茺王芻莔臺戎葵懐羊苯<graphic n="KR1052" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1052.png" mimeType="image/png"/>丨丨彌臯被岡</hi>
蓬渤<hi>趙冬曦三門賦丨丨滑淈霍以雲廻</hi>
蓬卷<hi>劉勰新論天之始旭則目察輕煙歳之将暮則丨丨雲中目之能見蓬之能髙託日之光附風之勢</hi>
<hi>也</hi>
蓬生<hi>論衡見蓬紗下漂杜甫遣興詩丨丨非無根  蕩隨髙風</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-28a"/>
蓬宿<hi>唐書張說傳武后逭暑三陽宫迄秋未還説上疏曰宫距洛城百六十里告成褊小萬方輻湊填郛</hi>
<hi>溢郭併鍤無所排斥居民丨丨草次風雨暴至不知庇託</hi>
蓬飛<hi>權徹題沈黎城詩雪厚羣山凍丨丨荒塞秋</hi>
蓬征<hi>陸游詩風裏丨丨安税駕</hi>
蓬飄<hi>錢起送修武元少府詩黎甿久厭丨丨苦遲爾西南恵月傳</hi>
蓬梗<hi>姚鵠隨州獻李侍御詩風塵疋馬來千里丨丨全家望一身</hi>
蓬花<hi>陳惟寶步里客談古今多用轉蓬竟不知何物外祖林公使遼見丨丨枝葉相屬團欒在地過風即</hi>
<hi>轉問之云轉蓬也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-28b"/>
蓬簳<hi>列子乃以燕角之弧朔丨之丨射之貫虱之心而懸不絶</hi>
蓬髻<hi>杜牧代人寄逺詩繡領任垂丨丨丁香閒結春梢</hi>
蓬窗<hi>劉克莊燈夕詩丨丨亦有精勤士何必然藜向石渠  黄庭堅貴池詩何曽閉丨丨卧聽寒雨滴</hi>
<hi>段成已楊茂之志適軒詩是中真意何人㑹隠几丨丨正㗳然</hi>
蓬<graphic n="KR4322" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4322.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>山家淸供丨丨糕采蓬嫩者為糕食之大補</hi>
蓬勃<hi>黄庭堅和答孫不愚見贈詩簿領侵尋台相茟風埃丨丨使星鞍  元好問郎文炳心逺齋詩茅齋</hi>
<hi>廹官居塵上日丨丨</hi>
蓬振<hi>鮑照蕪城賦孤丨自丨驚砂坐飛</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-29a"/>
蓬熱<hi>羅隱江南别詩去年今夜江南别鴛鴦翅冷飛丨丨</hi>
　　茅<lb/>
茅茹<hi>易㤗初九拔丨丨以其彚征吉注丨之為物拔其根而相牽引者也丨相牽引之貌也三陽同志俱</hi>
<hi>志在外初為類首已舉則從若丨丨也上順而應不為違距進皆得志故以其類征吉  又否初六拔丨丨以</hi>
<hi>其彚貞吉亨注居否之初處順之始為類之首者也順非健也何可以征居否之時動則入邪三陰同道皆不</hi>
<hi>可進故丨丨以類貞而不諂則吉亨縈梅堯臣學士院紅薇詩此地結根千萬歲聨華  萼比丨丨</hi>
茅草<hi>詩召南草蟲疏陸璣云小大長短如蝗也奇音青色好在丨丨中  開寶本草茅山之乳者其山有</hi>
<hi>土石相雜遍生丨丨以茅津相滋為之色稍黒而滑潤其性微寒</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-29b"/>
茅葉<hi>本草白茅釋名時珍曰丨丨如矛故謂之茅其根牽連故謂之茹  元稹送客遊嶺南詩風黖秋丨</hi>
<hi>丨煙埋曉月輪到梅堯臣垂拱殿起居聞南捷詩從來儒帥空賣舌未  已愁丨丨黄  陸游初寒詩丨丨翻</hi>
<hi>翻帶宿雨葦花漠漠㺯斜暉春又戍卒說沈黎事有感詩瘴重厭看丨丨赤  殘不放栁條青</hi>
茅秀<hi>詩出其闉闍有女如荼箋荼丨丨物之輕者飛行無常  爾雅蔈荂荼猋藨刀疏此辨芀荼之别名</hi>
<hi>也案鄭注周禮掌荼及詩有女如荼皆云荼丨丨也蔈也荂也其别名荼即芀也芀又一名猋又名藨皆萑茅</hi>
<hi>之屬華秀名也故注云皆芀荼之别名</hi>
茅花<hi>本草丨丨氣味甘温無毒聨溪蠻叢笑犵狫無綿揉丨丨絮布被一被數幅  貫以成  章孝標諸</hi>
<hi>葛武侯廟詩七縱七擒何處在丨丨櫪葉蓋神壇稻元稹誚盧戡與予約遊三寺戡獨沈醉而不行詩見  實</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-30a"/>
<hi>下</hi>
茅根<hi>本草丨丨氣味甘寒無毒</hi>
茅心<hi>公羊傳注見茅旌下</hi>
茅芒<hi>吳志孫匡傳注江表傳曰曹休出洞口吕範率軍禦之時匡為定武中郎将遣範令放火燒損丨丨</hi>
<hi>以乏軍用範即啓送匡還吳權别其族為丁氏禁固終身</hi>
茅脊<hi>史記封襌書江淮之間一丨三丨三梁簡文帝七勵狐尾既九丨丨復</hi>
茅香<hi>香譜丨丨花唐本草云生劍南諸州其莖葉黒褐色花白非白茅也葉苗可煮湯浴辟邪氣令人香</hi>
<hi>名本草丨丨釋  嗢尸羅香麻</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-30b"/>
茅蒲<hi>齊語時雨既至挾其槍刈耨鏄以旦莫從事於田野脱衣就功首戴丨丨身衣襏襫霑體塗足暴其</hi>
<hi>髪膚盡其四支之敏以從事於田野少而習焉其心安焉不見異物而遷焉注丨丨簦笠也</hi>
茅蘭<hi>蘭譜丨丨其色紫葉長四寸有奇壮者十六七萼麄而俗人鄙之是蘭結實其破如線絲絲片片隨</hi>
<hi>風飄地輕生夏至抽篦春前開花燭張正見浦狹村煙度詩丨丨夾兩岸野燎  中川</hi>
茅蕉<hi>桂海虞衡志丨丨子小如雞蕉尤香嫩甘美秋初實</hi>
茅菊<hi>唐書地理志鄧州南陽郡土貢絲布丨丨</hi>
茅竹<hi>宋史交阯傳城中無居民止有丨丨屋數十百區以為軍營  王安石得曽子固書因寄詩蓬蒿稍</hi>
<hi>芟除丨丨隨補葺知陳師道拱翠堂詩千年丨丨蔽幽奇一日堂成四海    陸游詩漸近重陽秋氣嘉數椽</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-31a"/>
<hi>丨丨淡生涯</hi>
茅薍<hi>詩予所捋荼疏七月傳云薍為萑此言萑苕謂薍之秀穂也出其東門箋云荼茅秀然則丨丨之秀</hi>
<hi>其物相類故皆名荼也</hi>
茅莠<hi>陸璣詩疏䲭鴞似黄雀而小其喙尖如錐取丨丨為巢以麻紩之如刺襪然懸著樹枝或一房或二</hi>
<hi>房幽州人謂之鸋鴂</hi>
茅葦<hi>杜甫大雨詩敢辭丨丨漏已喜黍豆髙䖟髙啓詩沙河無雨夏雲熱丨丨夾岸多蚊</hi>
茅棘<hi>温庭筠春盡與友人入裴氏林採漁竿詩一徑互紆直丨丨亦已繁</hi>
茅蒐<hi>爾雅見茜草下丨左傳有韎韋之跗注疏正義曰鄭𤣥詩注云韎  丨染也韎聲也韋昭云丨丨今</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-31b"/>
<hi>絳草也急疾呼丨丨成韎也丨丨即今之蒨也草周禮掌染草注染草丨丨槖蘆豕首紫茢之屬  本  釋名</hi>
<hi>見茹蘆下</hi>
茅蕃<hi>山海經西山經西次四經之首曰陰山上多榖無石其草多丨丨郭注丨鳬葵也丨青蕃似莎而大</hi>
茅黍<hi>上官儀請封襌表丨丨畢陳鶼鰈咸在</hi>
茅禾<hi>宋書禮志麟鳳表禎丨丨兼瑞</hi>
茅蒜<hi>本草蒜釋名小蒜丨丨葷菜</hi>
茅栗<hi>陸璣詩疏爾雅注云栵栭丨丨也栗本草丨丨似板栗而細其樹雖小然葉與  不殊</hi>
茅芹<hi>播芳大全于倉使薦舉啓已多桃李之芬芳肯使丨丨之冷落</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-32a"/>
茅椒<hi>唐書武攸緒傳盤桓龍門少室間冬蔽丨丨夏居石室</hi>
茅樝<hi>本草山樝釋名赤𤓰子䑕樝猴樝丨丨朹子檕梅羊梂棠梂子山裏果</hi>
茅莎<hi>李華詠史詩况不禁樵采丨丨無孑遺</hi>
茅菅<hi>董越朝鮮賦地則皆畏下濕之沾鋪板以隔若趺坐則皆藉以丨丨  蘇軾詩餘光入巖石神草出</hi>
<hi>丨丨終又送程表弟詩但使此可人餘事真丨丨桃沈遼詩  日無人踐丨丨  麻革上雲内帥賈君詩  李</hi>
<hi>勤封植丨丨日薙薅元元好問五松平詩湍流落澗壑細露深丨丨  戴表  秋蟲歎凄然雜憂患霜風埽丨</hi>
<hi>丨曽吳萊五洩東源有地可築室詩嚮  褰衣得揭涉别擬鑿徑通丨丨</hi>
茅苴<hi>周禮甸師祭祀共蕭茅注丨丨供祭之丨亦以縮酒苴以藉祭縮酒泲酒也  金史禮志詣始祖神</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-32b"/>
<hi>位前樂作北向立搢笏跪執事者以爵授亞獻亞獻執爵三祭酒於丨丨奠爵執笏俛伏興出戸外北向再拜</hi>
茅秸<hi>宋史李繁傳為隆州判官攝綿州歲祲聽民以丨丨易米</hi>
茅荻<hi>葛澧錢塘賦葔茥<graphic n="KR3517" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3517.png" mimeType="image/png"/>箭葦苕丨丨</hi>
茅屬<hi>爾雅白華野菅注菅丨丨詩曰白華菅兮</hi>
茅露<hi>閭丘均進雲母粉表浸以丨丨洮以東流曠日彌時然後功就</hi>
茅土<hi>漢書王莽傳四年六月更授諸侯丨丨於明堂路後漢書鮑永傳父宣哀帝時為王莽所殺都尉</hi>
<hi>平承望風㫖規欲害永太守苟諫擁護召以為吏常置府中路平遂收永弟升太守趙興到聞乃歎曰我受漢</hi>
<hi>丨丨不能立節而鮑宣死之豈可害其子也敕縣出升  晉書羊祐傳故太保衛瓘本爵菑陽縣公既被横害</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-33a"/>
<hi>乃進丨丨始贈蘭陵又轉江夏中朝名臣多非理終瓘功德無殊而獨受偏賞謂宜罷其郡封復邑菑陽  南</hi>
<hi>史王儉傳生而僧綽遇害為叔父僧虔所養數歲錫爵豫寧縣侯拜受丨丨流涕嗚咽  李陵答蘇武書陵謂</hi>
<hi>足下當享丨丨之薦受千乗之賞聞子之歸賜不過二百萬位不過典屬國無尺土之封加子之勤而妨功害</hi>
<hi>能之臣盡為萬戸侯親戚貪佞之類悉為廊廟宰子尚如此陵復何望哉  蘇武書丨丨之封承在不朽  阮</hi>
<hi>籍大人先生傳享尊位取丨丨成謝靈運謝封康樂侯表分虎紐龜復顯丨丨  韋𤣥  自劾詩丨丨之繼在</hi>
<hi>我俊兄始杜甫投哥舒開府翰二十韻詩丨丨加名數山河誓  終  曹唐小遊仙詩玉詔新除沈侍郎便分</hi>
<hi>丨丨鎮東方</hi>
茅壤<hi>王勃乾元殿頌序桐珪作瑞鳳毛曜丹穴之英丨丨分維麟趾冠𤣥丘之俊</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-33b"/>
茅田<hi>姜麟游南山記壬戌登丨丨山丨丨在近山之顛距吾山七八里</hi>
茅山<hi>唐書地理志潤州延陵縣有丨丨欲元史樊淵傳至元十二年奉母避兵丨丨兵至  殺其母淵抱</hi>
<hi>母號哭以身代死兵兩釋之郭文獻通考宋真宗時遣内侍任文慶於丨丨設醮禱  真人池取二龍長二寸</hi>
<hi>許中路風雨失一奉一以歸復令文慶送還之下洞天福地記地肺山在潤州丨丨  老學菴筆記天  名山</hi>
<hi>惟丨丨華山青城山無僧寺彬玉澗雜書陶通明既隠丨丨自號華陽隠居  劉大  丨丨志句曲山漢有三</hi>
<hi>茅君來治其上時父老又轉名丨君之丨三君往乗白鵠各集山之三處時人互有見者乃復因鵠集之處分</hi>
<hi>為大茅君中茅君小茅君三山焉統而言之是句曲之一山耳  明一統志丨丨在江寧府句容縣東南四十</hi>
<hi>五里山形如句字初名句曲山後因茅君得道於此更今名道書為第八洞天第一福地山有三峰三茅君各</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-34a"/>
<hi>占一峰謂之三茅峰縣又丨丨在鎮江府金壇縣西六十里山之西屬句容  界  又丨丨石句容土産石次</hi>
<hi>玉者又有怪石亦丨丨出甞又丨丨在湖州府德清縣東北十五里相傳三茅君  隠此山  李德裕平泉山</hi>
<hi>居草木記丨丨東溪之芳蓀水韋嗣立奉和初春幸太平公主南莊應制詩已陪沁  追歡日行奉丨丨訪道</hi>
<hi>朝通張九齡與生公遊石窟山詩豈如武安鑿自若丨丨    孟浩然詩心馳丨丨洞目極楓樹林  李端贈</hi>
<hi>道士詩已傳花洞将秦接更指丨丨與蜀通漾皮日休贈潤卿博士詩丨丨頂上攜書簏笠澤心中  酒船</hi>
<hi>劉克莊祁陽道中詩草樹開還閉丨丨斷復連</hi>
茅蔣<hi>唐書地理志江南道其名山衡廬丨丨天目天台㑹稽四明括蒼縉雲金華大庾武夷</hi>
茅阜<hi>虞集畫虎圖贈眞一先生詩終歲採芝丨丨曲豐年收榖杏林間</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-34b"/>
茅峰<hi>許渾贈茅山髙拾遺詩諌獵歸來綺季歌大丨丨影滿秋波  陸龜蒙奉酬張廣文賁旅泊吳門詩</hi>
<hi>丨丨曽醮斗笠澤久眠雲</hi>
茅岡<hi>水經洧水又東南過丨丨邑之東北注合濩陂之西北即長舍城陂水東翼洧堤西面茅邑自城北</hi>
<hi>門列築昆道迄於此岡世尚謂之丨丨即經所謂茅邑地也</hi>
茅嶺<hi>晉書許邁傳謂餘杭懸霤山近延陵之茅山是洞庭西門潛通五岳陳安世茅季偉常所遊處於是</hi>
<hi>立精舍於懸霤而往來丨丨之洞室放絶世務以尋仙館  梁簡文帝華陽陶先生墓誌銘鬰鬱丨丨悠悠洞</hi>
<hi>天地蕭綸陶貞白先生碑既而到於句容登於丨丨以此  神仙之宫府靈異之棲託往不能返遂卜居焉</hi>
<hi>李紳棲霞寺詩丨丨感仙客蕭園成古墟</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-35a"/>
茅峪<hi>明一統志丨丨在河南府盧氏縣東十里上有雲溪洞相傳昔盧敖結茅於此因名</hi>
茅磟<hi>李棠游獨山記前望林木蔥蒨山田髙下若廉陛三四家坡陀而居槿籬草屋其地名丨丨</hi>
茅洞<hi>明一統志丨丨在江寧府句容縣茅山山中又有良常羅姑玉柱天窗碧巖女仙燕口黄龍黒虎夫</hi>
<hi>子金牛酆都張果諸洞碧司空曙送曲山人之衡州詩丨丨玉聲流暗水衡山  色映朝陽  髙蟾秋日寄華</hi>
<hi>陽山人詩丨丨白雲和雨看荆溪黄鵠帶霜聽漁陸龜蒙書齋即事詩丨丨煙霞侵寤寐檀溪風月挂  樵</hi>
<hi>李建勲送喻鍊師歸茅山詩水深丨丨曉雲影石房空</hi>
茅灘<hi>宋史禮志慶元二年十月大閱於丨丨</hi>
茅津<hi>左傳秦伯伐晋濟河焚舟取王官及郊晉人不出遂自丨丨濟封殽尸而還遂覇西戎用孟明也注</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-35b"/>
<hi>丨丨在河東大陽縣西丨後漢書郡國志河東郡縣大陽有丨丨  明一統志  丨在河南府陜州城北四里</hi>
<hi>一名陜津一名太陽津春秋秦伯伐晉自丨丨濟封殽尸而還即此</hi>
茅池<hi>元史文宗紀卭州有二井宋舊名曰金鳳丨丨天歴初地震鹽水湧溢州民侯坤願作什器煮鹽而</hi>
<hi>輸課於官詔四川轉運鹽司主之</hi>
茅陂<hi>水經注夏肥東流左合雞水水出雞陂又東南流積為丨丨</hi>
茅社<hi>書禹貢徐州厥貢惟土五色疏韓詩外傳云天子社廣五丈東方青南方赤西方白北方黒上冒以</hi>
<hi>黄土將封諸侯各取其方色土苴以白丨以為丨明有土謹敬潔清也蔡邕獨斷云天子大社以五色土為壇</hi>
<hi>皇子封為王者授之太社之土以所封之方色苴以白茅使之歸國以立社謂之丨丨是必古書有此説故先</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-36a"/>
<hi>儒之言皆同也始晉書職官志王公以下丨丨符璽車旗命服一如泰  初故事  宋書袁顗傳侍中祭酒領</hi>
<hi>前軍將軍新除吏部尚書顗游擊將領著作郎兼尚書左丞徐爰誠心内欵參聞嘉䇿匡賛之効實監朕懐宜</hi>
<hi>甄丨丨以奨義槩輒又劉穆之傳穆之履謙居寡守之彌固每議及封賞  深自抑絶所以勲髙當年而未沾</hi>
<hi>丨丨閻北史張普惠傳二王胙土丨丨顯錫大邦珪庾信爲  將軍乞致仕表山河丨丨一反司勲公侯  璧</hi>
<hi>還封典瑞制羅隱錢塘府亭詩九牧土田周  在兩藩丨丨漢儀同</hi>
茅封<hi>楊炯梁公神道碑見芝詔下</hi>
茅邑<hi>水經注見茅岡下</hi>
茅鄉<hi>左傳凡蔣邢茅胙祭注髙平昌邑縣西有丨丨樹漢書五行志建昭五年山陽槖丨丨社有大槐</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-36b"/>
<hi>吏伐斷之其夜樹復立其故處注師古曰槖縣名也屬山陽郡丨丨槖縣之鄉也  後漢書郡國志髙平侯國</hi>
<hi>故槖章帝更名有丨丨城</hi>
茅城<hi>水經注河水又合一水謂之瀆谷水南出近溪北流注槖其水又西北逕陜城西西北入于河河北</hi>
<hi>對丨丨故茅亭茅戎邑也</hi>
茅殿<hi>王勃上九成宮頌表松軒夜警杳冥姑射之心丨丨晨凝寥廓峒山之駕  宋之問謁禹廟詩丨丨</hi>
<hi>今文襲梅梁古制無</hi>
茅闕<hi>史記魯周公世家煬公築丨丨門</hi>
茅閣<hi>元結朝陽巖銘序前攝刺史獨孤愐為吾剪闢榛莽後攝刺史竇必為吾創制丨丨於是朝陽水石</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-37a"/>
<hi>始為勝遊之名浴王□題冥鴻亭詩新水緑塘鵝並  嫩寒丨丨燕㣲通</hi>
茅堂<hi>宋書袁粲傳上於華林園丨丨講周易粲為執經  宋之問太平公主山池賦見菌閣下  韋孟在</hi>
<hi>鄒詩爰戾于鄒鬋丨作丨甫謝莊自潯陽至都詩觀道雷池側訪德丨丨陰  杜  鄭駙馬宅宴洞中詩誤疑</hi>
<hi>丨丨過江麓已入風磴霾雲端尾權德輿題崔山人草堂詩竹逕丨丨接洞天閑時塵  潄春泉  許渾送從</hi>
<hi>兄歸隱蘭溪詩客來還有酒隨事宿丨丨奉温庭筠贈隱者詩丨丨對薇蕨爐煖一裘輕  黄滔  和翁文堯</hi>
<hi>員外經過七林書堂詩朱旗引入昔丨丨半日從容盡日忙  歐陽修鎭陽讀書詩因憶石夫子徂徠有丨丨</hi>
　<hi>黄庭堅秋懷詩秋陰細細壓丨丨吟蟲啾啾昨夜凉又丨丨索索秋風發行繞空庭紫苔滑  陸游詩雪</hi>
<hi>霽丨丨鐘磬清拉許衡趙氏南莊詩秋風載書籍相對築丨丨  薩都  詩主人迎客坐丨丨共話山中日月</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-37b"/>
<hi>長</hi>
茅亭<hi>宋史交阯國傳扺海岸至交州僅十五里有丨丨五間題曰茅徑驛  水經注見茅城下  杜甫髙</hi>
<hi>柟詩近根開葯圃接葉置丨丨山常建寄王昌齡隱居詩見藥院下  戴叔倫題稚川  水詩松下丨丨五月</hi>
<hi>凉汀沙雲樹晚蒼蒼詩戎昱羅江客舍詩山縣秋雲闇丨丨暮雨寒  李洞  歌樂聽常稀丨丨静掩扉  黄</hi>
<hi>庭堅登南襌寺詩丨丨風入葛衣輕坐見山河表裏清  范成大春日田園雜興詩日長路好城門近借我丨</hi>
<hi>丨暖一杯初楊萬里上元後永州夜飲竹亭詩丨丨夜集俯萬竹  月未光讓髙燭  辛愿寄裕之詩誰家秋</hi>
<hi>月丨丨底何處春風錦瑟傍英能愈疾擬開三徑著丨丨</hi>　<hi>曹之謙白菊詩見説寒馮子翼小圃丨丨新成</hi>
<hi>詩榆栁清陰下丨丨近水湄詩昔年釃酒地江漢一丨丨</hi>　<hi>丁鶴年題江亭柳色圖倪瓚題畫詩南望銅宫</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-38a"/>
<hi>曉色新三株松下一丨丨</hi>
茅樓<hi>戴復古江山詩借得丨丨一倚欄見成詩句滿江山</hi>
茅軒<hi>王勣遊北山賦見蘿幌下丨與甕牖亦寒燠之攸宜</hi>　<hi>梁肅遇舊園賦彼丨杜甫水檻詩丨丨駕</hi>
<hi>巨浪焉得不低垂江周朴客州賃居寄蕭郎中詩見松店下  杜荀鶴題  寺禪和詩江寺禪僧似悟禪壊衣</hi>
<hi>芒履住丨丨</hi>
茅宇<hi>徐充容奉和御製小山賦思寓賞以登臨非捜麗於丨丨  王勃贈李十四詩野客思丨丨山人愛</hi>
<hi>竹林常丘爲尋廬山崔徵君詩夜竹深丨丨秋亭冷石牀    建第三峰詩西山第三頂丨丨依雙松  皇甫</hi>
<hi>冉越山詩祇應結丨丨出入石林間允杜甫遣興詩山陰一丨丨江海日凄凉  靈一送陳  初卜居麻源詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-38b"/>
<hi>丨丨寧須葺荷衣不待縫岸元好問阻雨張主簿草堂詩飛濤限江  懸流廹丨丨</hi>
茅屋<hi>左傳取郜大鼎於宋臧哀伯諌曰君人者將昭德塞違以臨照百官猶懼或失之故昭令德以示子</hi>
<hi>孫是以清廟丨丨大路越席太羮不致粢食不鑿昭其儉也  漢書藝文志墨家者流蓋出於清廟之守丨丨</hi>
<hi>采椽是以貴儉善後漢書徐登傳徐登者閩中人也本女子化為丈夫  為巫術又趙炳字公阿東陽人能為</hi>
<hi>越方後登物故炳東入章安百姓未之知也炳乃故升丨丨梧鼎而㸑主人見之驚懅炳笑不應既而㸑熟屋</hi>
<hi>無損異立晉書羅含傳轉州别駕以廨舍諠擾於城西小洲上  丨丨伐木為材織葦為席而居  宋書裴松</hi>
<hi>之傳在禁省十餘年俸給悉與親戚無宅借官地二畝起丨丨數間妻子恒苦饑寒  南史臧燾傳見蔬飱下</hi>
<hi>㑹宋史與服志見葦屋下知元史楊景行傳授贑州路  昌州判官㑹昌民素不  井飲汲於河流故多疾癘</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-39a"/>
<hi>不知陶瓦以丨覆丨故多火災景行教民穿井以飲陶瓦以代茅茨民始免於疾癘火災  易林丨丨結席崇</hi>
<hi>我文德三辰斾旗家受行福台司空圖詩品玉壺買春賞雨丨丨  輟耕錄余家天  萬山中丨丨可以庇風</hi>
<hi>雨石田可以具饘粥公元結送譚山人歸雲陽序子去為吾謀於牧犢近峻  有泉山山石老樹夀藤縈垂水</hi>
<hi>可灌田一夫火可耕種菽麥近泉可為數十間丨丨所詣纔通小船則吾往而家矣  潘岳秋興賦僕野人也</hi>
<hi>偃息不過丨丨茂林之下談話不過農夫田父之客天皇甫松大隱賦掩蓬扃閉丨丨  李繼本喜雨賦使</hi>
<hi>雨珠兮曷若石田丨丨屯秋雲濃張繼宿白馬寺詩蕭蕭丨丨秋風起一夜雨聲羈思    杜甫示侄佐詩自</hi>
<hi>聞丨丨趣只想竹林眠草又佳人詩侍婢賣珠回牽蘿補丨丨  又將赴成都  堂先寄嚴鄭公詩得歸丨丨</hi>
<hi>赴成都真為文翁再剖符張王維答張五弟詩終南有丨丨前對終南山  又送  五歸山詩東山有丨丨幸</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-39b"/>
<hi>為埽荆扉丹陸希聲山居即事詩丨丨向陽梳白髪竹窗深夜誦  經  韓愈寄崔立之詩舊籍在東郡丨丨</hi>
<hi>枳棘籬白張籍山中秋夜詩冷露濕丨丨暗泉衝竹籬  又太  老人詩春泉四面遶丨丨日日惟聞杵臼聲</hi>
<hi>居又題李山人幽居詩襄陽南郭外丨丨一書生書白  易詩官舍黄丨丨人家苦竹籬  崔峒贈元秘  詩</hi>
<hi>幸有古人丨丨在更將閑事問情親雲韋蟾贈商山僧詩商嶺東西路欲分兩間丨丨一溪    貫休山居詩</hi>
<hi>三間丨丨無人到十里松闗獨自遊見梅堯臣瞑詩醉唱眠丨丨燒光透槿籬  又田家詩  稻花下  又雜</hi>
<hi>詩見芹岸下兩王安石初夏即事詩石梁丨丨有彎碕流水濺濺度  陂  蘇軾李公擇求黄鶴樓詩因記舊</hi>
<hi>所聞於馮當世者詩持歸包裹弊席氊夜穿丨丨光射天  又答頓起詩丨丨擬歸田二頃金丹終掃雪千莖</hi>
<hi>又又贈葛葦詩竹椽丨丨半摧傾肯向蜂窠寄此生復  至眞州詩丨丨歸元亮霓裳醉樂天  又答滿思</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-40a"/>
<hi>詩自甘丨丨老三間豈意彤廷綴兩班書黄庭堅戲贈彥深詩春寒丨丨交相風倚牆捫蝨讀  䇿  沈與求</hi>
<hi>秋日閑居詩丨丨秋風斗破除蕭騷渾似浣溪居丨朱子將遊雲谷約同行者詩躋險擇幽棲攀蘿結丨</hi>
<hi>楊萬里過平望詩見麥苗下水又山居詩柴門疎竹處丨丨萬山中  又望姑蘇詩  村人逺看來近丨丨簷</hi>
<hi>長反作低又又丁家洲避風行小港出荻港大江詩見荻籬下    過淮陰縣詩見荻籬下  又寄題李與賢</hi>
<hi>似剡菴詩季真丨丨荒蒼苔古木哀猿啼禹穴楊又將近許墅望見虎丘詩石橋分水入别港丨丨垂  仍釣</hi>
<hi>船宫劉克莊過章戴詩憶言鴟吻施丨丨忍見龜趺立柏    又得曽景建書詩何日斷原荒澗畔一間丨丨</hi>
<hi>對寒檠春趙秉文淶陽道中詩忽悟過溪驚笑語斷崖丨丨莫  聲  元好問夜雪詩丨丨不知門外雪黄紬</hi>
<hi>衾煖紙窗明玉又桐川與仁卿飲詩蕭蕭丨丨繞清灣四面雲開碧  環  又納凉張氏莊詩見𤓰田下  李</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-40b"/>
<hi>俊民答子榮詩風髙勢欲欺丨丨雨急聲疑在竹樓平朱德潤沙湖晚歸詩山野低廻落鴈斜炊烟丨丨𧺫</hi>
<hi>沙黄納新送胥有儀南歸詩樹圍丨丨外花落雨聲中    庚和杜柳溪韻詩石牀夢冷和雲卧丨丨燈殘共</hi>
<hi>月居吳李存晚步詩丨丨青帘隔晚橋白沙紅樹水迢迢    師道簡王文學詩杏花深巷春風夢丨丨荒田</hi>
<hi>夜雨詩</hi>
茅室<hi>沈佺期陪幸韋嗣立山莊詩丨丨承三顧花深接九重</hi>
茅舎<hi>蜀志秦宓傳廣漢太守夏侯纂請宓為師友宓稱疾卧在丨丨纂將廚膳即宓第宴談宓臥如故</hi>
<hi>宋史交阯傳由海口入大海冒渉風濤頗歴危險經半月至白藤徑入海汊乗潮而行凡宿泊之所皆有丨丨</hi>
<hi>三間營葺尚新目為館驛丨湘山野録李建勲罷相出鎮豫章一日遊西山田間  丨有叟教數村童子觴於</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-41a"/>
<hi>其側連食數棃竹朱元薦憶庾嶺梅花賦玉堂金馬吾不為之喜丨丨  籬吾不為之怒付萬事於無心惟以</hi>
<hi>天而出處草元稹丨丨詩楚俗不理居居人盡丨丨舎白居易别  堂絶句三間丨丨向山開一𢃄山泉遶</hi>
<hi>廻門劉禹錫喜康將軍見訪詩謫居愁寂似幽棲百草當  丨丨低  薛逢題獨孤處士村居詩幾畝稻田還</hi>
<hi>未業兩間丨丨亦言歸簾李洞曲江漁父詩卧穏篷舟龜作枕病來丨丨網為    蘇軾山村詩竹籬丨丨趁</hi>
<hi>溪斜春入山村處處花丨又定惠院寓居詩自知醉耳愛松風㑹㨂霜林結丨    陳造陪盱眙王使君東遊</hi>
<hi>詩風林山闕處丨丨兩三家懐戴復古詩稻田秋後雀丨丨午時雞  徐璣冬日書  詩見蔬餐下  元好問</hi>
<hi>學東坡移居詩乾坤兩丨丨氣壓華屋上間李俊民宿村舍詩握手親情有底歡疎籬丨丨兩三    陳髙題</hi>
<hi>畫詩丨丨雪初消幽窗夜方静</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-41b"/>
茅廡<hi>韓維滍城詩呼兒開棘扉掃榻坐丨丨</hi>
茅齋<hi>齊書劉善眀傳質素不好聲色所居丨丨斧木而已  南史周顒傳文恵太子使顒書𤣥圃丨丨壁</hi>
<hi>國子祭酒何𦙍以倒薤書求就顒換之顒笑答曰天下有道丘不與易也  王績在京思故園見鄉人問詩栁</hi>
<hi>行疎宻布丨丨寛窄裁秋髙適同熊少府題盧主簿丨丨詩虛院野情在丨丨  興存  孟浩然西山尋辛諤</hi>
<hi>詩竹嶼見垂釣丨丨聞讀書奉姚合春日江次詩野步出丨丨閑居坐石屋  鄭絪  酬宣上人九月十五日</hi>
<hi>東亭望月見贈因懷紫閣舊遊詩丨丨月朗星初散苔砌霜繁夜待分  喻鳬夜雨滴空階詩徐垂舊鴛瓦競</hi>
<hi>立小丨丨喜翁承贊書齋漫興詩兒童燈火小丨丨病施漸詩自  丨丨僻經時草木深  陸龜蒙酬襲美</hi>
<hi>愈見招詩蕙𢃄又聞寛沈約丨丨猶自憶王㣲懷齊已詩鬢髯秋景兩蒼蒼静對丨丨一炷香</hi>　<hi>曇域黄庭</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-42a"/>
<hi>堅過致政屯田劉公隱廬詩石盆爛黄土丨丨薪壊椽  范成大獨遊虎跑泉小菴詩見苔徑下  元好問淸</hi>
<hi>眞道院詩水際丨丨星散居白雲閒伴五溪魚又雨夜詩夢裏孤篷雨打秋丨丨元更小於舟</hi>
茅居<hi>髙士傳田和年老家貧丨丨蒿牀守道不仕竹宋之問奉和韋嗣立山莊侍宴應制詩一承黄  詠</hi>
<hi>長奉白丨丨</hi>
茅茨<hi>漢書司馬遷傳墨者亦上堯舜言其德行曰堂髙三尺土階三等丨丨不剪採椽不斵  魏志楊阜</hi>
<hi>傳堯尚丨丨而萬國安其居禹卑宫室而天下樂其業  晉書車𦙍傳議郊廟明堂之事𦙍以明堂之制既甚</hi>
<hi>難詳且樂主於和禮主於敬故質文不同音器亦殊既丨丨廣厦不一其度何必守其形範而不𢎞本順時乎</hi>
<hi>九服咸寧四野無塵然後明堂辟雍可光而脩之時從其議  魏書李沖傳髙祖初依周禮置夫嬪之列以沖</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-42b"/>
<hi>女為夫人詔曰昔軒皇誕御垂棟宇之構爰歴三代興宫觀之式然丨丨土階昭德於上代層臺廣厦崇威於</hi>
<hi>中業良由文質異宜華朴殊禮故也邀南史馬樞傳鄱陽王為南徐州刺史欽其髙尚令使  之門人勸請不</hi>
<hi>得已乃行王築别室以處之樞惡其崇麗乃於竹林間自營丨丨而居  又何敬容傳㑹稽謝郁致書誡之曰</hi>
<hi>君侯宜杜門念失無有所通築丨丨於鍾阜聊優游以卒歲  元史董文用傳受代歸田里丨丨數椽僅避風</hi>
<hi>雨讀書賦詩怡然燕居館新論十圍之木不可以蓋丨丨  盧鴻終南十志樾  者蓋即林取材基巔拓架以</hi>
<hi>加丨丨居不期逸為不至勞清淡娱賔斯為至矣鮮明一統志廣州府風俗室皆塗塈家撤丨丨  又朝  國</hi>
<hi>風俗居皆丨丨以秔為酒疏應璩與從弟君苖君胄書見蒲且下  魏徵論時政  雜丨丨於桂棟參玉砌於</hi>
<hi>土階小孫楚茱萸賦有茱萸之嘉木植丨丨之前庭丨庾信  園賦㩻䧢兮狹室穿漏兮丨丨  朱桃椎丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-43a"/>
<hi>詩隠卧丨丨之間志想青雲之外硯李子卿聽秋蟲賦柴門日暝響沸丨丨  吳融古瓦  賦扶同把梓廻避</hi>
<hi>丨丨維李白贈閭丘處士詩如能樹桃李為我結丨丨  王  送髙適弟耽歸臨淮作公吏奉纁組安車去丨</hi>
<hi>丨送又贈房盧氏琯詩或可累安邑丨丨君試營調李頎  盧逸人詩清谿入雲水白首卧丨丨  又不  歸</hi>
<hi>東川别業詩青郊香杜若白水映丨丨宿儲光羲樵父詞先雪隠薜荔迎暄卧丨丨  髙適寄  田家詩牛壮</hi>
<hi>日耕十畝地人閑長埽一丨丨崦杜甫梅雨詩丨丨疎易濕雲霧密難開  又赤谷曲  人家詩鳥雀依丨丨</hi>
<hi>藩籬𢃄松菊起蕭頴士答鄒象仙詩桂枝常共擢丨丨冀同薦  錢  谷口書齋詩見薜帷下  皮日休元魯</hi>
<hi>山詩退歸舊隠來斗酒入丨丨安王禹偁謫居感事詩呈材真樸<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>召對立丨丨  王  石寄闕下諸父兄詩</hi>
<hi>但願一門皆貴仕時將車馬過丨丨丨蘓軾送張安道赴南都留臺詩吾君信英睿捜士及  丨  又秦湘二</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-43b"/>
<hi>女圖詩丹元丨丨祇三間太極老人時往還坐黄庭堅過致政屯田劉公隱廬詩舍前架丨丨爐香  僧禪</hi>
<hi>楊萬里題望韶亭詩丨丨殿上搥土鼓葦籥聲外無笙竽  陸游詩擾擾人間歲月移山房幾度換丨丨  又</hi>
<hi>劇暑詩吾儕獨安居茂林蔭丨丨勝又書南堂壁詩荒寒淺村步隠翳小丨丨  葉適贈  上人詩方山最髙</hi>
<hi>頂不擬到丨丨詩方岳山墅詩竹徑裹丨丨荒煙晚未炊  徐璣山居  栁竹藏花塢丨丨接草池  惠洪送</hi>
<hi>軫上人之匡山詩偶逢菜葉隨流水知有丨丨在翠㣲  道潛夏日龍井書事詩斑杖芒鞋隨步逺歸來幽火</hi>
<hi>認丨丨口曇翼招隱詩丨丨隠不見雞鳴知有人詩周昂翠屏  詩燈火看時出丨丨漸欲迷  薩都拉  古</hi>
<hi>春吹到小丨丨李梢頭春幾何</hi>　<hi>馮延登探春詩丨丨影裏燕雙語桃倪瓚寄王道士宗晉詩王君舊隠地</hi>
<hi>聞更結丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-44a"/>
茅店<hi>温庭筠商山早行詩雞聲丨丨月人跡板橋霜郊陸游舟中詩沿溪得丨丨酒旗出柴荆  又西</hi>
<hi>尋梅詩似羞流落䝉市塵寧隨荒寒傍丨丨不寐詩忽思春雨宿丨丨最苦僕夫催去程</hi>　<hi>楊萬里又早炊</hi>
<hi>楊家塘詩炊煙戀丨丨飛出却飛還兄戴復古詩客愁丨丨雨詩思栁橋春  劉克莊答婦  林公遇詩霜下</hi>
<hi>石橋滑蛩吟丨丨清金完顏璹王生以秋騷見示詩燈殘丨丨雞催曉霜落  風鴈喚秋  酈權西遊雜詩丨</hi>
<hi>丨雞聲外柴車犬吠間</hi>
茅庵<hi>五代史馮道傳道為人能自刻苦為儉約當晉與梁夾河而軍道居軍中為一丨丨不設牀席卧一</hi>
<hi>束芻而已曽拾遺記見麻蒿下逺髙道素上元賦見杏市下  胡  自嶺下泛鷁到清  峽作不為篋中書未</hi>
<hi>獻便來兹地結丨丨簪蘇軾自金山放船至焦山詩行當投劾謝  組為我佳處留丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-44b"/>
茅廬<hi>法苑珠林梵志在深山以丨為丨蓬蒿為席九齡詩亂雲堆裏結丨丨已共紅塵迹漸疎</hi>　<hi>張張</hi>
<hi>籍送韓侍御歸山詩新結丨丨招隠逸獨騎驄馬入深山  又送友人歸山詩出山成北首重去結丨丨  歐</hi>
<hi>陽修下直詩終當自駕柴車去獨結丨丨潁水西萬梅堯臣詩折竹壓籬曽礙過却穿松下到丨丨  楊  里</hi>
<hi>和虞使君易簡詩柴桑卧病一丨丨或棹孤舟或命車  又夜坐詩春後春前雙雪鬢江南江北一丨丨  陸</hi>
<hi>游詩漁火對丨丨</hi>
茅簷<hi>張元覽欹器賦惟堯則哲終眷戀於丨丨杜王維林園即事詩頽思丨丨下彌傷好風景    甫春</hi>
<hi>歸詩苔徑臨江竹丨丨覆地花家李嘉祐晚春詩丨丨閑寂寂無事覺人和  張繼山  詩板橋人渡泉聲丨</hi>
<hi>丨日午雞鳴田元稹夜雨詩竹瓦風頻裂丨丨雨漸疎  薛逢元日  家詩南村晴雪北村梅樹裏丨丨晚盡</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-45a"/>
<hi>開鍾于鵠題鄰居詩僻巷鄰家少丨丨喜並居更王安石  山即事詩丨丨相對坐終日一鳥不鳴山  幽</hi>
<hi>又獨卧詩丨丨午影轉悠悠門閉青苔水獨流自又書湖陰先生壁詩丨丨長掃静無苔花木成畦手  栽</hi>
<hi>蘇軾次韻子由東亭詩誰道丨丨劣容膝海天風雨看紛披  又催試官考較詩不擇丨丨與市樓况我官居</hi>
<hi>似蓬島陽秦觀答龔深之詩深巷丨丨日漸長卧看花鳥競朝    晁補之約李令詩丨丨明月夜蕭蕭殘雪</hi>
<hi>晶瑩在栁條亦李豸寒食詩千株密炬出巖闉走馬天街賜近臣我  丨丨自鑚燧煨針燒艾檢銅人  沈與</hi>
<hi>求夜宿千秋嶺下田家詩丨丨兩三家曲澗縈竹塢出楊萬里寒食雨中約遊天竺詩人家屋裏生松樹穿</hi>
<hi>丨丨却覆簷詩又小泊英州詩見藤葉下食虀麫甚美  坐擁丨丨日山茶未用烹</hi>　<hi>陸游朝饑劉克莊村</hi>
<hi>校書詩短衣穿結半瓢空所住丨丨僅蔽風陽完顏璹北郊晚歩詩陂水荷凋晚丨丨燕去凉  歐  𤣥爲所</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-45b"/>
<hi>性侄題小景詩寒屋丨丨古疎煙野樹春正杜本酬虞伯生詩丨丨暖日須看獻竹簡遺經  用尋</hi>
茅徑<hi>王安石寄吳成之詩想見舊山丨丨在追隨今日板輿空</hi>
茅牆<hi>沈與求次吳江詩丨丨竹戸斜陽裏十室生涯久已無</hi>
茅厰<hi>韓偓南安寓止詩此地三年偶寄家枳籬丨丨共桑麻</hi>
茅廚<hi>陸翺閑居即事詩丨丨煙不動書牖日空斜車李郢淛河館詩雨濕菰蒲斜日明丨丨煮蠒掉  聲</hi>
茅楹<hi>倪瓚詩木煙生石竈竹雪灑丨丨丨王守仁宿功德寺詩水邊楊栁覆丨</hi>
茅牖<hi>曹植諫取諸國士息表蓬戸丨丨原憲之宅也陋巷簞瓢顔子之居也</hi>
茅扉<hi>劉長卿正朝詩憔悴逢新歲丨丨見舊春</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-46a"/>
茅寮<hi>劉克莊送陳霆之官連州詩丨丨愁問宿峽石善驚船</hi>
茅衡<hi>歐陽修和聖俞聚蚊詩富貴非苟得抱節居丨丨</hi>
茅棟<hi>盧照鄰秋霖賦丨丨淋淋蓬門寂寂愁楊譽紙鳶賦啄腐鼠兮非所好嘯丨丨兮増其    沈約宿</hi>
<hi>東園詩丨丨嘯愁䲭平岡走寒兔軒崔湜奉和韋嗣立山莊應制詩竹徑桃源本出塵松  丨丨别驚新  杜</hi>
<hi>甫柴門詩丨丨蓋一牀清池有餘花題韋應物澧上西齋詩清川下邐迤丨丨上岧嶤  又  鄭拾遺草堂詩</hi>
<hi>借地結丨丨横竹掛朝衣村權德輿江樓詩丨丨上江開布㠶當砌落  尚顏贈  公詩見黍苖下  寒山詩</hi>
<hi>丨丨野人居門前車馬疎陵孫覿春事詩丨丨依林出松扉傍水斜  劉克莊零  詩欲買冉溪三畝地手苫</hi>
<hi>丨丨徑移居枝道潛詩燕子依丨丨花  過土牆</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-46b"/>
茅門<hi>說苑楚荘王之時太子重立於丨丨之内少師慶逐之太子怒入謁曰少師慶逐臣之車王曰舍之</hi>
<hi>老君在前而不踰少君在後而不豫是國之寶臣也</hi>
茅障<hi>西京雜記茂陵文固陽本瑯琊人善馴野雉為媒用以射雉每以三春之月為丨丨以自翳用觟矢</hi>
<hi>以射之日連百數茂陵輕薄者化之皆以雜寶錯厠翳障以青州蘆葦為弩矢輕騎妖服追隨於道路以為歡</hi>
<hi>娱也</hi>
茅公<hi>謝靈運羅浮山賦丨丨之説神化是悉</hi>
茅君<hi>劉大彬茅山志見茅山下秋砧響落木共坐丨丨家</hi>　<hi>李頎題盧道士房詩劉長卿送宣尊師醮</hi>
<hi>畢歸越詩吹簫江上晚惆悵别丨丨小馬戴贈楊先輩詩齋心飯松子話道接丨丨  曹唐  遊仙詩清思密</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-47a"/>
<hi>談誰第一不過邀取小丨丨是皮日休寄潤卿博士詩塵外鄉人為許掾山中地主  丨丨  貫休送人遊茅</hi>
<hi>山詩鳥啼花笑煖紛紛路入青雲白石門君到前頭好看好老僧或恐是丨丨  呂巖七言詩山水路遥人不</hi>
<hi>到丨丨消息近知無焚宋无遊三茅華陽諸洞詩玉案清香徹夜  紫煙成蓋覆丨丨</hi>
茅女<hi>宋史髙昌國傳雍熙元年四月王延德等還敘其水程來獻云初自夏州歴玉亭鎮次歴黄羊平凡</hi>
<hi>二日至都囉囉族次歴丨丨喎子族族臨黄河以羊皮為囊吹氣實之浮於水或以槖駝牽木栰而渡</hi>
茅戎<hi>春秋成公元年秋王師敗績于丨丨左傳注丨丨戎别種也不言戰王者至尊天下莫之得挍故以</hi>
<hi>自敗為文不書敗地而書丨丨明為丨丨所敗書秋從告  左傳單襄公如晉拜成劉康公邀戎將遂伐之叔</hi>
<hi>服曰背盟而欺大國此必敗背盟不祥欺大國不義神人弗助將何以勝不聽遂伐丨丨三月癸未敗績于徐</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-47b"/>
<hi>吾氏對水經注見茅城下秦徐晉卿春秋經傳類  賦王師敗於丨丨  卒散於麻隧</hi>
茅容<hi>楊炯楊去盈墓誌荘公獨歎聞頴叔之純深有道相推見丨丨之盡禮  郭鈺詩賦筆每慙崔顥詩</hi>
<hi>捧杯願飲丨丨酒如貢師泰和李治書遊元沙寺詩亦有野客  丨丨寶劒出匣光芙蓉</hi>
茅許<hi>李商隱贈華陽宋真人兼寄清都劉先生詩但驚丨丨同仙籍不道劉盧是世親</hi>
茅針<hi>本草丨丨即初生苗也氣味甘平無毒香又見葦芀下  范成大晚春田園雜興詩丨丨  軟漸包</hi>
<hi>茸蓬□甘酸半染紅</hi>
茅蓋<hi>史記封襌書濟南人公玉𢃄上黄帝時明堂圖中有一殿四面無壁以丨丨通水圜宫垣為複道上</hi>
<hi>有樓從西南入命曰昆侖天子從之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-48a"/>
茅蓬<hi>抱朴子丨丨不能動萬鈞之鏗鏘侏儒不能看重仞之𢎞麗</hi>
茅茷<hi>柳宗元始得西山宴遊記因坐法華西亭望西山始指異之遂命僕人過湘江緣冉溪斫榛莽焚丨</hi>
<hi>丨窮山之髙而止瞞又左傳城濮之戰晉中軍風於澤亡大斾之左旃祁  奸命司馬殺之以狥於諸侯使丨</hi>
<hi>丨代之</hi>
茅索<hi>漢書叔孫通傳與其弟子百餘人為緜蕞野外習之注應劭曰緜蕞立竹及丨丨營之習禮儀其中</hi>
<hi>也</hi>
茅綯<hi>詩畫爾于丨宵爾索丨房神仙傳費長房詣壺公恍惚不知何所公乃留  於羣虎中虎欲噬房房</hi>
<hi>不懼又納于石室中頭上有一石廣數丈以丨丨懸之諸蛇來囓繩繩欲斷而房自若公至撫之曰子可敎矣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-48b"/>
茅積<hi>冊府元龜陸機甞餉張華鮓華發器便曰此龍肉也衆未之信華曰試以苦酒濯之必有異既而五</hi>
<hi>色光起機還問鮓主果云園中丨丨下得白魚質狀殊常以作鮓過美故以相獻</hi>
茅蕝<hi>晉語宋之盟楚人固請先歃叔向謂趙文子曰昔成王盟諸侯於岐陽楚為荆蠻置丨丨設望表與</hi>
<hi>鮮牟守燎故不與盟今將與狎主諸侯之盟唯有德也子務德無爭先務德所以服楚也乃先楚人  方夔田</hi>
<hi>家雜興詩樵路通村暗蒺藜數椽丨丨護疎籬</hi>
茅苫<hi>元稹茅舍詩丨丨竹梁棟茅疎竹仍罅</hi>
茅絲<hi>賈誼惜誓傷誠是之不察兮并紉丨丨以為索</hi>
茅絰<hi>左傳見麥麴下呼任士林復志賦孰知夫麥麴之大  兮勤丨丨於叔展</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-49a"/>
茅旌<hi>公羊傳莊王伐鄭勝乎皇門放乎路衢鄭伯肉袒左執丨丨注丨丨祀宗廟所用迎道神指護祭者</hi>
<hi>斷曰藉不斷曰旌用茅者取其心理順一自本而暢乎末所以通精誠副至意</hi>
茅菹<hi>周禮醢人掌四豆之實朝事之豆其實韭菹醓醢昌本䴢臡菁菹鹿臡茆菹䴢臡疏鄭大夫讀茆為</hi>
<hi>茅丨丨茅初生者茅草非人可食之物不堪為菹或曰茆水草後鄭從之杜子春讀茆為卯於義亦是</hi>
茅蒩<hi>周禮鄉師之職大祭祀羞牛牲共丨丨</hi>
茅酒<hi>陳知眀淮南詩丨丨沽來常滿斗</hi>
茅柴<hi>黄佐粤㑹賦觴丨丨而羮骨董亦何恤其無家醪韓駒還朝詩慣飲丨丨諳苦硬不知如蜜有香</hi>
<hi>官楊萬里雪後寄謝濟翁村翁聮騎來訪詩念汝野梅  柳路地爐松葉買丨丨  劉克莊居厚不果行詩水</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-49b"/>
<hi>菽姑娱母丨丨且酌兄</hi>
茅龍<hi>列仙傳呼子先者漢中卜師也夀百餘歲臨去呼酒媪令急装便有仙人持二丨狗來子先與酒媪</hi>
<hi>各騎其一乃丨也驅閻隨侯西嶽望幸賦命兹毛女執左纛而先  䇿彼丨丨随六馬而髙逝</hi>
茅狗<hi>列仙傳見上</hi>
茅馬<hi>後漢書光武紀古者帝王之𦵏皆陶人瓦器木車丨丨  洛陽伽藍記韋英卒其妻更納向子集為</hi>
<hi>夫仍居英宅一日子集見英乗馬將數人至於庭子集驚怖張弓射之變為桃人馬亦變為丨丨從者盡化為</hi>
<hi>蒲人</hi>
茅䲭<hi>爾雅丨丨怪䲭注似鷹而白使又左傳叔孫穆子食慶封慶封氾祭穆子不說  工為之誦丨丨亦</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-50a"/>
<hi>不知注工樂師丨丨逸詩刺不敬人丘光庭補丨丨詩序丨丨刺食祿而無禮也在位之  有重祿而無禮度</hi>
<hi>君子以為丨丨之不若作詩以刺之</hi>
茅賦<hi>陳書髙祖紀詔曰禮陳把宋詩咏二客梁氏欽若神祗憲章在昔丨丨所加宜遵舊典其以江陰郡</hi>
<hi>奉梁主為江陰王務盡優隆</hi>
茅陰<hi>浩虚舟行不由徑賦草樹沈沈幽芳阻尋絡野之丨丨自合緣溪之苔色空深</hi>
茅裏<hi>楊萬里憩楹塘驛詩夾路黄茅與樹齊人行丨丨似山雞</hi>
茅潔<hi>書禹貢徐州厥貢惟土五色傳王者封五色土為社建諸侯則各割其方色土與之使立社燾以黄</hi>
<hi>土苴以白茅丨取其丨黄取王者覆四方</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-50b"/>
茅乾<hi>陸龜䝉雨夜詩屋小丨丨雨聲大自疑身著蓑衣卧</hi>
茅明<hi>左傳前茅慮無注丨丨也或曰時楚以茅為旌識疏丨丨釋言文舍人曰丨昧之丨也</hi>
茅縮<hi>左傳爾貢包丨不入王祭不供無以丨酒寡人是徵  宋史樂志神之格思三獻丨丨  蘇軾江漲</hi>
<hi>詩江流倘席卷社酒期丨丨</hi>
茅束<hi>詩白華菅兮白丨丨兮疏言人刈白華已漚以為菅又取白丨纒丨之兮是二者以潔白相束而成</hi>
<hi>用</hi>
茅塞<hi>孟子為間不用則丨丨之矣正李存哀祝明逺詩子言雖懇懇奈此  丨丨</hi>
茅緑<hi>吳融赴闕次留獻荆南成相公三十韻詩借宅誅丨丨分囷指粟紅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-51a"/>
茅截<hi>爾雅<graphic n="KR1914" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1914.png" mimeType="image/png"/>茅蜩注江東呼為丨丨似蟬而小青色</hi>
茅拔<hi>石介慶歴聖德頌舉擢俊良掃除妖魃衆賢之進如丨斯丨  謝靈運折楊柳行見桑繫下  袁裒</hi>
<hi>逺遊聮句丨丨要有方矢來本無嚮</hi>
　　蕭<lb/>
蕭蘭<hi>韓愈秋懷詩白露下百草丨丨共雕悴州觀野火詩豈復辨丨丨焉能分玉石</hi>　<hi>呂温道白居易</hi>
<hi>渭村退居詩雞鶴初雖雜丨丨久乃彰</hi>
蕭蓍<hi>詩冽彼下泉浸彼苞稂傳苞本也稂童梁箋稂當作凉凉草丨丨之屬</hi>
蕭蘅<hi>韓愈孟郊城南聮句通波牣鱗介疏畹富丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-51b"/>
蕭蒿<hi>爾雅搴其蕭稂疏抜去丨丨稂莠以存嘉禾也爐金史禮志諸太祝各取丨丨黍稷擩於脂燎於</hi>
<hi>炭訖還尊所</hi>
蕭稂<hi>爾雅見上</hi>
蕭薌<hi>宋祁圜丘賦合丨丨于欽柴曳髙煙乎璇穹</hi>
蕭茅<hi>周禮甸師祭祀共丨丨淖潘岳籍田賦若乃廟祧有事祝宗諏日簠簋普  則此之自實縮鬯丨丨</hi>
<hi>又於是乎出</hi>
蕭艾<hi>後漢書張衡傳見蕙芷下夜梁書劉峻傳火炎崐岳礫石與琬琰俱焚嚴霜  零丨丨與芝蘭共盡</hi>
<hi>酒離騷何昔日之芳草兮今直為此丨丨也見陶潛飲  詩幽蘭生前庭含薰待清風清風脱然至  别丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-52a"/>
<hi>中孺謝朓答王世子詩公子不垂堂誰肯憐丨丨途鄭  華賦得生芻一束詩芝蘭方入室丨丨莫同</hi>
蕭槮<hi>朱子雲谷合記事目效俳體戲作寄季通詩乗春移菡萏帯雪覓丨丨注謂杉徑也</hi>
蕭把<hi>孫柲散木賦東吴豫章西蜀丨丨</hi>
蕭雲<hi>宋書禮志榮露騰軒丨丨掩閣鎬穎孳萌移華淵禁</hi>
蕭露<hi>詩蓼彼丨斯零丨湑兮傳蕭蒿也湑湑然丨上丨貌</hi>
蕭晨<hi>又作辰殷仲文南州桓公九井作哲匠感丨丨肅此塵外軫  儲光羲敬酬陳椽親家翁秋夜有贈</hi>
<hi>詩梧桐生朝陽鶗鴂鳴丨丨城白居易詩天宫閣上醉丨丨  劉禹錫登司馬錯古  詩登臨直丨丨周覧壯</hi>
<hi>前躅麗徐鉉奉和御製茱萸詩臺畔西風御果新芳香精彩  丨丨  朱子秋懷詩鵾雞感丨丨拊翼號風霜</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-52b"/>
蕭山<hi>漢書地理志㑹稽郡餘暨注丨丨潘水所出東入海</hi>
蕭洞<hi>許棠題鄭拾遺南齋詩門連丨丨僻地與曲江分</hi>
蕭陂<hi>劉禹錫春日寄楊唐州詩棃花方城路荻笋丨丨水</hi>
蕭灘<hi>元史地理志臨江路唐改建成為髙安而丨丨鎮實髙安境内南唐升鎮為清江縣屬洪州後又屬</hi>
<hi>筠州宋即清江縣置臨江軍元至元十四年改臨江路總管府  王炎林霏賦倚丨丨之北漘萃闤闠之萬家</hi>
蕭水<hi>趙儀可武功山記丨丨南流入於洞庭盧水東流匯為彭蠡此吳楚所由分也</hi>
蕭闗<hi>史記平準書上北出丨丨從數萬騎獵新秦中以勒邊兵而歸  漢書武帝紀元封四年冬十月行</hi>
<hi>幸雍祠五畤通回中道遂北出丨丨注如淳曰丨丨在安定朝那縣也  又匈奴傳孝文十四年匈奴大入朝</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-53a"/>
<hi>那丨丨山唐書地理志大中五年以丨丨置武州丨括地志隴  闗在原州即古丨丨  張說詩出得丨  北</hi>
<hi>僧衣不稱身黄杜甫喜聞盜賊蕃寇總退詩丨丨隴水入官軍青海  河卷塞雲  皇甫冉送常大夫加散騎</hi>
<hi>常侍赴朔方詩金貂寵漢將玉節度丨丨送張仲素聖明朝詩從今萬里外不復鏁丨丨  賈島  李騎曹詩</hi>
<hi>丨丨分磧路嘶馬背寒鴻薛于武陵秋夜達丨丨詩去年為塞客今夜宿丨丨    能柘枝詞懸軍征拓羯内</hi>
<hi>地隔丨丨丨李昌符送人遊邊詩愁指丨  外風沙入逺程</hi>
蕭縣<hi>左傳羣公子奔蕭公子御說奔亳注蕭宋邑今沛國丨丨</hi>
蕭邑<hi>左傳蕭叔大心注叔蕭大夫名疏卿大夫采邑之長則謂之宰公邑之長則曰大夫此則是宋丨丨</hi>
<hi>大夫也以此年有功宋人以丨丨别封其人為附庸二十三年經書蕭叔朝公附庸例稱名故杜以叔為名</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-53b"/>
蕭城<hi>宋書索虜傳燾遣楚王樹洛真南康侯杜道雋進軍清西至丨丨步尼公進軍清東至留城世祖遣</hi>
<hi>參軍馬文恭至丨丨江夏王義恭遣軍主嵇元敬至留城並為覘候</hi>
蕭魚<hi>春秋襄公十有一年秋七月公㑹晉侯宋公衛侯曹伯齊世子光莒子邾子滕子薛伯把伯小邾子</hi>
<hi>伐鄭㑹于丨丨公羊傳此伐鄭也其言㑹于丨丨何蓋鄭與㑹爾縠梁傳注丨丨鄭地  又左傳我四年三月</hi>
<hi>先大夫子嶠又從寡君以觀釁於楚晉於是年有丨丨之役謂我敝邑邇在晉國譬諸草木吾臭味也而何敢</hi>
<hi>差池</hi>
蕭亳<hi>左傳鄭京櫟實殺曼伯宋丨丨實殺子游齊渠丘實殺無知衞蒲戚實出獻公</hi>
蕭蒙<hi>楚語靈王城陳蔡不羮使僕夫子晳問於范無宇曰今吾城三國賦皆千乘亦當晉矣又加之以楚</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-54a"/>
<hi>諸侯其來乎對曰其在志也國為大城未有利者昔鄭有京櫟衞有蒲戚宋有丨丨魯有弁費齊有渠丘晉有</hi>
<hi>曲沃秦有徵衙皆志于諸侯此其不利者也</hi>
蕭宫<hi>王僧孺中寺碑銘丨丨改構梵宇方莊</hi>
蕭臺<hi>馮奬翁金馬門賦鄰方壺于蓬島邇閶闔于丨丨</hi>
蕭齋<hi>張𢎞靖丨丨記隴西李約於江南得蕭子雲壁書飛白蕭字與俱載舟還洛陽仁風里第謂箱櫝臨</hi>
<hi>視不時又有緘啓動揺之變遂建精室陷列於垣復本書之意得遥覩之美夫蕭之為言也切然而清于文也</hi>
<hi>蔚然而整宜乎銘壁宜乎命齋丨丨之名與此字俱傳矣  李維詩瓊林不見丨丨晚蕙草煙微度綺疏  陳</hi>
<hi>造答陳帥髙機宜詩拙疎却喜便衰病贏得丨丨盡日閑</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-54b"/>
蕭陵<hi>温庭筠江上别友人詩地勢丨丨歇江聲禹廟空</hi>
蕭寺<hi>南史任孝恭傳少從丨丨雲法師讀經論明佛理至是蔬食持戒信受甚篤  杜陽雜編梁武帝好</hi>
<hi>佛造浮屠命蕭子雲飛白大書曰丨丨歸宣和畫譜李成有晴巒丨丨圖喬木丨丨圖  顧况  陽丨丨有丁</hi>
<hi>行者能修無生忍擔水施僧况歸命稽首作詩丨丨百餘僧東廚正揚煙  劉禹錫海門潮别浩初師詩前日</hi>
<hi>過丨丨看師上講筵陰李賀馬詩丨丨馱經馬元從竺國來  温庭筠送淮  孫令之官詩丨丨通淮戍蕪城</hi>
<hi>枕楚壖滿劉滄經無可舊居兼傷賈島詩晝空丨丨一僧去雪  巴山孤客寒  又題龍門僧房詩禹門山色</hi>
<hi>度寒磬丨丨竹聲來晩風淡又秋日山寺懷友人詩丨丨樓臺對夕陰  煙疎磬散空林</hi>
蕭屏<hi>劉禹錫和郴州楊侍郎翫郡齋紫薇花詩緑陰交廣除明豔透丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-55a"/>
蕭牆<hi>論語吾恐季孫之憂不在顓臾而在丨丨之内也釁後漢書傅燮傳今張角起於趙魏黄巾亂於六</hi>
<hi>州此皆釁發丨丨而禍延四海者也顧彥先詩與子隔丨丨蕭牆阻且深</hi>　<hi>陸機贈尚書郎常衮詠冬瑰花</hi>
<hi>詩舊陰依謝宅新豔出丨丨人儲嗣宗長安懷古詩禍稔丨丨終不知生  力屈盡邊陲</hi>
蕭梁<hi>薛松詩江曲丨丨寺山僧盡掩扉</hi>
蕭齊<hi>史通沈宋之志序丨丨之序録雖皆以序為名其實例也注謂丨子顯所著丨書</hi>
蕭人<hi>左傳楚子伐蕭宋華椒以蔡人救蕭丨丨囚熊相宜僚及公子丙王曰勿殺吾退丨丨殺之王怒遂</hi>
<hi>圍蕭蕭潰</hi>
蕭君<hi>春秋宣公十有二年冬十有二月戊寅楚子滅蕭穀梁傳疏釋曰書日者徐邈云丨丨有賢德故書</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-55b"/>
<hi>日也</hi>
蕭叔<hi>春秋莊公二十有三年夏丨丨朝公穀梁傳疏書名者附庸常例儀父稱字傳言貴之此傳直云微</hi>
<hi>國不言貴之則叔名也重發傳者嫌名字異故也伐左傳冬十月丨丨大心及戴武宣穆莊之族以曹師  之</hi>
<hi>殺南宫牛于師殺子游于宋立桓公</hi>
蕭王<hi>後漢書光武帝紀更始遣侍御史持節立光武為丨丨悉令罷兵詣行在所光武辭以河北未平不</hi>
<hi>就徵自是始貳於更始</hi>
蕭相<hi>晉書食貨志鄭渾為沛郡太守郡居下濕水澇為患百姓飢乏渾於丨丨二縣興陂堨開稻田  又</hi>
<hi>陸機漢髙祖功臣頌察侔丨丨貺同師錫易髙適東征賦至鄼縣之舊邑懐丨丨之髙風  白居  丨丨公宅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-56a"/>
<hi>遇自逺禪師詩半頭白髪慙丨丨滿面紅塵向逺師</hi>
蕭公<hi>漢書朱邑傳張敬為膠東相與邑書曰昔陳平雖賢須魏倩而後進韓信雖奇賴丨丨而後信  陸</hi>
<hi>機漢髙祖功臣頌堂堂丨丨王跡是因制班固東都賦婁敬度埶而獻其説丨丨權宜以拓其  時豈泰而安</hi>
<hi>之哉計不得以已也</hi>
蕭何<hi>周書長孫儉傳叔敖辭沃壤之地丨丨就窮僻之鄉以古方今無慙曩哲  杜甫奉寄别馬巴州詩</hi>
<hi>勲業終歸馬伏波功曹非復漢丨丨李錢起故相國苗公挽歌灞陵誰寵𦵏漢主念丨丨    商隱四皓廟詩</hi>
<hi>本為留侯慕赤松漢庭方識紫芝翁丨丨只解追韓信豈得虛當第一功</hi>
蕭帝<hi>陸龜蒙奉和襲美行次野梅詩梁殿得非丨丨瑞齊宫應是玉兒媒  韋莊江上題所居詩落日亂</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-56b"/>
<hi>蟬丨丨寺碧雲歸鳥謝家山竟杜荀鶴題戰島僧居詩入雲丨丨寺畢  欲如何</hi>
蕭妃<hi>隋遺錄見蓮根下</hi>
蕭宰<hi>李德裕金松賦我有衡宇依山岑寂類仲長之清曠如丨丨之窮僻</hi>
蕭同<hi>左傳賔媚人致賂晉人不可曰必以丨丨叔子為質而使齊之封内盡東其畝對曰丨丨叔子非他</hi>
<hi>寡君之母也若以匹敵則亦晉君之母也吾子布大命於諸侯而曰必質其母以為信其若王命何且是以不</hi>
<hi>孝令也詩曰孝子不匱永錫爾類若以不孝令於諸侯其無乃非德類也乎  公羊傳丨丨姪子者齊君之母</hi>
<hi>也踊于棓而闚客則客或跛或𦕈於是使跛者迓跛者使眇者迓眇者注丨丨國名侄子者丨丨君姪娣之子</hi>
<hi>嫁於齊生頃公之又齊侯使國佐如師郤克曰與我紀侯之甗反魯衛  侵地使耕者東畝且以丨丨姪子為</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-57a"/>
<hi>質則吾舍子矣國佐曰與我紀侯之甗請諾反魯衛之侵地請諾使耕者東畝是則土齊也丨丨姪子者齊君</hi>
<hi>之母也齊君之母猶晉君之母也不可請戰壹戰不勝請再再戰不勝請三三戰不勝則齊國盡子之有也何</hi>
<hi>必以丨丨姪子為質揖而去之郤克眣魯衞之使使以其辭而為之請然後許之逮于袁婁而與之盟  穀梁</hi>
<hi>傳季孫行父秃晉郤克眇衛孫良夫跛曹公子手僂同時而聘於齊齊使秃者御秃者使眇者御眇者使跛者</hi>
<hi>御跛者使僂者御僂者丨丨姪子處臺上而笑之聞於客客不説而去相與立胥閭而語移日不解齊人有知</hi>
<hi>之者曰齊之患必自此始矣注丨國也丨姓也姪子字也其母更嫁齊惠公生頃公宣十二年楚人滅蕭故隨</hi>
<hi>其母在齊子又郤克曰反魯衞之侵地以紀侯之甗來以丨丨姪  之母為質使耕者皆東其畝然後與子盟</hi>
<hi>國佐曰反魯衞之侵地以紀侯之甗來則諾以丨丨姪子之母為質則是齊侯之母也齊侯之母猶晉君之母</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-57b"/>
<hi>也晉君之母猶齊侯之母也使耕者盡東其畝則是終土齊也不可注齊侯與姪子同母異父昆弟不欲斥言</hi>
<hi>齊侯之母故言丨丨姪子之母也兼忿姪子笑</hi>
蕭郎<hi>梁書武帝紀王儉一見深相器異謂廬江何憲曰此丨丨三十内當作侍中出此則貴不可言  唐</hi>
<hi>書蕭瑀傳瑀遷内史令帝委以樞筦或引升御榻呼曰丨丨  全唐詩話崔郊有婢端麗善音律既貧鬻婢于</hi>
<hi>連帥郊思慕無已其婢因寒食來從事家值郊立于柳陰馬上漣泣誓若山河崔贈之以詩曰公子王孫逐後</hi>
<hi>塵緑珠垂淚滴羅巾侯門一入深如海從此丨丨是路人  竇鞏贈蕭都官詩丨丨自小賢愛客不言錢  李</hi>
<hi>宣古杜司空席上詩能歌姹女顔如玉解引丨丨眼似刀  温庭筠曉别詩窗間謝女青蛾歛門外丨丨白馬</hi>
<hi>嘶月劉滄代友人悼姬詩丨丨獨宿落花夜謝女不歸明  春  李羣玉送蕭校書赴郢州婚姻詩蓬萊才子</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-58a"/>
<hi>即丨丨綵服青春卜鳳凰又蘇軾竹閣詩兩叢恰似丨丨筆千畝空懐渭上村    詩我是江南舊遊客挂冠</hi>
<hi>知有老丨丨</hi>
蕭生<hi>漢書蕭望之傳蕭望之字長倩東海蘭陵人也以射策甲科為郎署小苑東門候免歸為郡吏及御</hi>
<hi>史大夫魏相除望之為屬察廉為大行治禮丞地節三年夏京師雨雹望之因從上疏願賜清閒之宴口陳災</hi>
<hi>異之意宣帝自在民間聞望之名曰此東海丨丨耶下少府宋畸問狀無有所諱對奏天子拜望之為謁者</hi>
<hi>魏志毛玠傳丨丨縊死困於石顯賈子放外䜛在絳灌</hi>
蕭娘<hi>南史臨川王宏傳帝詔宏侵魏宏聞魏援近畏懦不敢進魏人遺以巾幗歌曰不畏丨丨與呂姥但</hi>
<hi>畏合肥有韋虎斷丨丨一紙書</hi>　<hi>楊巨源崔娘詩風流才子多春思腸元稹贈别楊員外巨源詩榆揚陶令</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-58b"/>
<hi>緣求酒結托丨丨只在詩十白居易裴常侍以題薔薇架十八韻見示因廣為三  韻以和之詩風朝舞飛燕</hi>
<hi>雨夜泣丨丨駒又和夢遊春詩謝傅隙過  丨丨風轉燭</hi>
蕭史<hi>杜甫崔駙馬山亭宴集詩丨丨幽棲地林間蹋鳳毛  白居易和夢遊春詩秦家重丨丨彦輔憐衞</hi>
<hi>叔</hi>
蕭仙<hi>余靖西山行程記又有二崖號大蕭小蕭蓋蕭史遨遊之所崖側有丨丨壇</hi>
蕭弟<hi>江總贈賀左丞蕭舍人詩賀生思沈鬱丨丨學紛綸</hi>
蕭曹<hi>漢書丙吉傳髙祖開基丨丨為冠總又刑法志漢興髙祖躬神武之材行寛仁之厚  擥英雄以誅</hi>
<hi>秦項任丨丨之文用良平之謀騁陸酈之辯明叔孫通之儀文武相配大略舉焉  吳志陸凱傳臣聞宰相國</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-59a"/>
<hi>之柱也不可不彊是故漢有丨丨之佐先帝有顧步之相  法言徳行顔淵股肱丨丨  桓譚新論更始到長</hi>
<hi>安其大臣辟除東宫之事為下所非笑知其將相非丨丨儔也  班固西都賦左右庭中朝堂百僚之位丨丨</hi>
<hi>魏邴謀謨乎其上詩李白詩歸來使酒氣未肯拜丨丨  杜甫詠懷古跡  伯仲之間見伊吕指揮若定失丨</hi>
<hi>丨</hi>
蕭張<hi>蜀志秦宓傳以國君之賢子為良輔不以是時建丨丨之策未足為智也  晉書裴頠傳咎繇謨虞</hi>
<hi>伊尹相商吕望翊周丨丨佐漢</hi>
蕭霍<hi>吳志諸葛恪傳今恪無具臣之才而受大吳丨丨之任智與衆同思不經逺若不及今日為國斥境</hi>
<hi>俛仰年老而讐敵更彊欲刎頸謝責寧有補耶</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-59b"/>
蕭邴<hi>李商隱獻集賢相公啓一言悟主三接承恩季孟伊繇友朋丨丨</hi>
蕭寇<hi>周書周惠達傳太祖與魏文帝東征惠達輔魏太子居守總留臺事惠達前後辭讓帝手詔答曰西</hi>
<hi>顧無憂唯公是屬丨丨之重深所寄懐</hi>
蕭朱<hi>後漢書王丹傳丹子有同門生䘮親白丹欲往奔慰丹怒而撻之或問其故丹曰交道之難未易言</hi>
<hi>也世稱管鮑次則王貢張陳凶其終丨丨隙其末故知全之者鮮矣</hi>
蕭周<hi>後漢書宦者傳論元帝之世史游為黄門令勤心納忠有所補益其後𢎞恭石顯以佞險自進卒有</hi>
<hi>丨丨之禍損穢帝德焉</hi>
蕭楊<hi>元史楊多爾濟傳㑹有天災求直言㑹議廷中集賢大學士張珪中書參議回回皆稱丨丨等死甚</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-60a"/>
<hi>寃是致不雨聞者失色</hi>
蕭勃<hi>班固髙祖沛水亭碑銘陳張畫策丨丨翼終  晁補之七述扶舒丨丨煙氣滃出</hi>
蕭李<hi>唐語林開元以後不以姓名而可稱者燕公許公魯公二人連呼者岐薛燕許李杜姚宋丨丨</hi>
蕭車<hi>杜甫夔府書懷詩丨丨安不定蜀使下何之</hi>
蕭綬<hi>盧仝感古詩丨丨既解坼陳印亦棄捐</hi>
蕭斧<hi>魏書崔光傳正始二年八月光表曰去二十八日有物出于太極之西序敕以示臣臣按其形即莊</hi>
<hi>子所謂蒸成菌者也又云朝菌不終晦朔雍門周所稱磨丨丨而伐朝菌皆指言蒸氣鬱長非有根種柔脆之</hi>
<hi>質凋殞速易不延旬月無擬斧斤又多生墟落穢濕之地罕起殿堂髙華之所今極宇崇麗牆築工密糞朽弗</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-60b"/>
<hi>加沾濡不及而兹菌歘搆厥狀扶疎誠足異也卷左思魏都賦丨丨戢柯以柙刃虹旌攝麾以就</hi>
蕭雉<hi>杜甫奉贈蕭使君詩王鳬聊暫出丨丨只相馴</hi>
蕭然<hi>史記平準書自是之役嚴助朱買臣等招來東甌事兩越江淮之間丨丨煩費矣  元史孫轍傳家</hi>
<hi>居敎授門庭丨丨而考徳問業者日盛</hi>
蕭閒<hi>曹組艮嶽賦館曰丨丨深庭邃宇來萬壑之清風無九夏之劇暑</hi>
蕭散<hi>張纘南征賦近睇赭峰遥瞻鵲岸島嶼蒼茫風霜丨丨  張仲素玉鈎賦彎環而素彩未流丨丨而</hi>
<hi>丹霞始盡</hi>
蕭爽<hi>杜甫𤣥都觀歌七言六韻贈元逸人鐵鎻髙垂不可攀致身福地何丨丨  元稹春餘遣興詩雲葉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-61a"/>
<hi>遥卷舒風裾動丨丨臨陸游詩秋風中葛添丨丨又作  卭十日留</hi>
蕭條<hi>漢書溝洫志薪不屬兮衞人罪燒丨丨兮噫乎何以御水注師古曰燒草皆盡故野丨丨然也  晉</hi>
<hi>書食貨志光武寛仁龔行天討王莾之後赤眉新敗雖復三暉乃睠而九服丨丨  班固西都賦于是天子乃</hi>
<hi>登屬玉之館歴長楊之榭覽山川之體勢觀三軍之殺獲原野丨丨目極四裔禽相鎮厭獸相枕籍  歐陽詹</hi>
<hi>銅雀妓詩丨丨登古臺廻首黄金屋人孟郊感懷詩野澤何丨丨悲風振空山  馬戴贈友  邊遊回詩尊前</hi>
<hi>語盡北風起秋色丨丨胡鴈來意項斯咸陽别李處士詩秋前未相見此  轉丨丨</hi>
蕭參<hi>潘尼琉璃椀賦瞻閬風之崔嵬顧𤣥圃之丨丨</hi>
蕭騷<hi>蘇轍墨竹賦研青松之煤運脱兔之毫睥睨牆堵振灑繒綃須臾而成鬱乎丨丨  李賀江樓曲丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-61b"/>
<hi>丨浪白雲差池黄粉油衫寄郎主韋薛能寄河南鄭侍郎詩寒窗不可寐風地葉丨丨    莊南省伴直詩何</hi>
<hi>事愛留詩客宿滿庭風雨竹丨丨畔羅隱杜工部墓詩紫菊馨香覆楚醪奠君江  雨丨丨</hi>
蕭索<hi>史記天官書若煙非煙若雲非雲郁郁紛紛丨丨綸囷是謂卿雲  易林海老水乾魚鼈丨丨  世</hi>
<hi>說子敬與子猷書道兄伯丨丨寡㑹遇酒則酣暢忘反乃自可矜  陶潛自祭文天寒夜長風氣丨丨  謝惠</hi>
<hi>連雪賦其為狀也散漫交錯氛氲丨丨餘江淹恨賦秋日丨丨浮雲無光  又赤虹賦白日照  碧雲卷半殘</hi>
<hi>雨丨丨光煙豔爛名支遁五月長齋詩丨丨情牖頽寥朗神軒張  晉無  氏冬歌躡履步荒林丨丨悲人情</hi>
　<hi>何遜贈族人秣陵兄弟詩丨丨髙秋暮砧杵鳴四鄰王維奉寄韋太守述詩荒城自丨丨萬里山河空</hi>
<hi>李白遊敬亭寄崔侍御詩世路如秋風相逢盡丨丨髙李頎放歌行别離短景何丨丨佳句相思能間作</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-62a"/>
<hi>適酬岑二十主簿秋夜見贈之作舍下蛩亂鳴居然自丨丨  劉長卿酬李郎中夜登蘇州城樓詩辛勤萬里</hi>
<hi>道丨丨九秋殘丨崔立之南至隔仗望含元殿香爐詩輪囷灑宫闕丨  散乾坤  薛能新雪詩龍鍾雞未起</hi>
<hi>丨丨我何貧</hi>
蕭疎<hi>趙蕃月中桂樹賦訝姮娥之繪成文逾靃靡並秦鏡之照出勢自丨丨  杜甫除架詩束薪已零落</hi>
<hi>瓠葉轉丨丨夏又夔府詠懷詩局促看秋燕丨丨聽晚蟬  李正封  遊招隱寺暴雨晚晴詩竹柏風雨過丨</hi>
<hi>丨臺殿凉舊盧肇别宜春赴舉詩秋天草木正丨丨西望秦闗别  居  李昌符客恨詩古原南北舊丨丨髙</hi>
<hi>木風多小雪餘隔劉滄秋日山齋書懷詩浩渺蒹葭連夕照丨丨楊栁  沙洲  羅鄴釣翁詩月浦扣船歌皎</hi>
<hi>潔雨蓬隈岸卧丨丨痩梅堯臣詩綠叢無水亦丨丨江范成大宣化道中詩  草丨丨已似秋盤陀山骨束</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-62b"/>
<hi>流</hi>
蕭梢<hi>畫史嗣濮王宗漢作蘆鴈有佳思余題詩曰偃蹇汀沙鴈丨丨風觸蘆京塵方滿眼速為喚花奴</hi>
<hi>江淹思北歸賦木丨丨而可哀草林離而欲暮  杜甫詩是何意態雄且傑騣尾丨丨朔風起</hi>
蕭森<hi>潘尼桑樹賦蔚丨丨以四射邈洪傭而端直張李質艮嶽賦路逶迤而東轉經極目之丨丨    九</hi>
<hi>齡郡舍南有園畦雜樹聊以永日詩江城何寂歴秋樹亦丨丨  杜甫秋興詩玉露凋傷楓樹林巫山巫峽氣</hi>
<hi>丨丨洞髙適銅雀妓詩丨丨松柏望委鬱綺羅情詩温庭筠  戸詩朱莖殊菌蠢丹桂欲丨丨  歐陽修  竹</hi>
<hi>影凉丨丨</hi>
蕭瑟<hi>水經注風山上有穴如輪風氣丨丨而宋玉九辨悲哉秋之為氣也丨丨兮草木揺落  變衰  劉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-63a"/>
　<hi>峻金華山棲志寺觀之前皆植修竹檀巒丨丨被陵緣阜  庾信哀江南賦將軍一去大樹飄零壯士不還寒</hi>
　<hi>風丨丨燕魏武帝苦寒行樹木何丨丨北風聲正悲魏文帝  歌行秋風丨丨天氣凉草木摇落露為霜</hi>
　<hi>杜甫近聞詩渭水逶迤白日淨隴山丨丨秋雲髙詠懷古跡詩庾信平生最丨丨暮年詞賦動江闗</hi>　<hi>又項</hi>
　<hi>斯古扇詩千年丨丨闗人事莫語當時掩淚歸詩朱松寄陳陷元詩書來約過從一笑破丨丨  陸游  丨丨</hi>
　<hi>度横塘霏微映繚牆</hi>
　蕭颯<hi>歐陽修謝宣召入翰林表進退之際已丨丨于霜毛  陳後主畫堂良夜履長在節歌管賦詩迾筵</hi>
　<hi>命酒十韻成篇詩季冬初陽始寒氣尚丨丨公杜甫柴門詩丨丨灑秋色氛昏霾日車  又陪諸貴  子丈八</hi>
　<hi>溝攜妓納凉詩歸路飜丨丨陂塘五月秋孫李白詩丨丨古仙人了知是赤松  賈島寄山友長  棲嶠詩此</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_183-63b"/>
　<hi>時氣丨丨琴院可應闗明李夢陽香山寺詩險絶逼牛斗丨丨若風島  何景  黃陵廟詩江風丨丨笳鼔□</hi>
　<hi>廟門遥向楓林開</hi>
　蕭嘹<hi>元稹遣興詩晚荷猶展卷早蟬遽丨丨</hi>
　蕭聊<hi>孫楚相風賦羽族翩飄羅其側翔風丨丨出其間</hi>
　蕭槭<hi>劉禹鍚遊挑源詩日暮山徑窮松風自丨丨</hi>
　<lb/>
　<lb/>
御定駢字類編卷一百八十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>