<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定駢字類編卷一百九十一<lb/>
　　　草木門十六<lb/>
　　　　棃<lb/>
　　梨樹<hi>爾雅梨山樆疏梨生山中者名樆郭云即今丨丨言其在山之名則曰樆人植之曰梨  宋書符瑞</hi>
　　<hi>志孝建二年三月甘露降襄陽民家丨丨其演繁露陜州有丨丨貞觀中有鳳止其上結實香脆  色赤黄號</hi>
　　<hi>鳯棲棃子鄭縟之永嘉郡記青田村人家多種丨丨名曰官棃  大一圍五寸恒以供獻名為御棃吏司守視</hi>
　　<hi>土人有未知味者棃實落至地即融汁  宣靖妖化録見木香下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-1b"/>
　　梨花<hi>唐書五行志延載元年九月内出丨丨一枝示宰相  竹坡詩話白樂天長恨歌云玉容寂寞淚闌</hi>
　　<hi>干丨丨一枝春帶雨人皆喜其工而不知其氣韻之俗也東坡作送人小詞云故将别語調佳人要㸔丨丨枝</hi>
　　<hi>上雨雖用樂天語而别一種風味非㸃鐵成黄金手不能為此也  李獻民雲齋廣録汝陽溪穆清叔因寒食</hi>
　　<hi>縱歩郊外㑹數年少同飲丨丨下以香輪莫輾青青破各賦丨丨清叔得愁字詩曰共飲丨丨下丨丨插滿頭</hi>
　　<hi>清香来玉樹白蟻泛金甌妝靚青娥妒光凝粉蝶羞年年寒食夜吟繞不勝愁衆客閣筆  記事珠洛陽丨丨</hi>
　　<hi>時人多擕酒其下曰為丨丨洗妝統清異録司空圖菩薩蠻謂丨丨為瀛州玉雨  眀一  志丨丨山在嘉定</hi>
　　<hi>州西七里山舊植丨丨數百株昔有人寒疾藥不能療取棃食之即愈  姚綬岱宗宻雪圖賦墮丨丨于夜徑</hi>
　　<hi>沾栁絮于春衣平田錫春色賦散丨丨兮似雪垂栁綫兮如絲  劉方  春怨詩寂寞空庭春欲晚丨丨滿地</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-2a"/>
<hi>不開門别薛竒童椘宫詞楊葉垂隂砌丨丨入井闌白髙適贈  褚山人詩牆上丨丨白尊中桂酒清  李</hi>
<hi>送别詩丨丨千樹雪楊葉萬條煙題又宫中行樂詞栁色黄金嫩丨丨白雪香  杜甫闕  詩只縁春欲盡留</hi>
<hi>著伴丨丨日劉長卿長門怨見蕙草下片戴叔倫過栁溪道院詩  斜深巷無人跡時見丨丨  片飛  吕温</hi>
<hi>道州郡齋卧疾寄東館諸賢詩獨卧郡齋寥落意隔簾微雨濕丨丨  元稹離思詩尋常百種花齊發偏摘丨</hi>
<hi>丨與白人又又江花落詩日暮嘉陵江水東丨丨萬片逐江風    白衣裳詩半含惆悵閒㸔繡一朶丨丨壓</hi>
<hi>象牀丨白居易杭州春望詩紅袖織綾誇柿蔕青旗沽酒趁  丨自注其俗釀酒趁丨丨時熟號為丨丨香</hi>
<hi>劉禹錫春日寄楊唐州詩見蕭坡下落落漠漠路不分夢中喚作丨丨雲</hi>　<hi>王建夢丨丨詩又原上新居詩</hi>
<hi>谷口春風惡丨丨葢地深杜李賀三月詩曲水漂香去不歸丨丨落盡成秋苑    牧初冬夜飲詩砌下丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-2b"/>
<hi>一堆雪眀年誰此憑闌干又趙嘏草堂詩兩見丨丨歸不得每逢雲鳥即依然    送友人鄭州歸覲詩園林</hi>
<hi>新到日春酒酌丨丨張劉兼貴遊詩風飄栁線金成穂雨洗丨丨玉有香    漸朗月行萱草已數葉丨丨復</hi>
<hi>徧枝絮唐彦謙憶孟浩然詩句搜眀月丨丨内趣入春風栁  中  無名氏雜詩青天無雲月如燭露泣丨丨</hi>
<hi>白如玉後梅堯臣和永叔雨中寄原甫舍人詩細籠芳草踏青  欲打丨丨寒食時  又書事和永叔詩辭家</hi>
<hi>綵勝人為日歸路丨丨雨合晴丨蘓軾送表弟程六之楚州詩功成頭白早歸来共藉  丨作寒食  又湖上</hi>
<hi>夜歸詩尚記丨丨村依依聞暗香遥又追餞正輔表兄至博羅詩丨丨寒食隔江路兩山  對雙煙鬟  又和</hi>
<hi>孔宻州東欄丨丨詩丨丨淡白栁深青栁絮飛時花滿城  黄庭堅戲和舍弟船場探春詩雨餘禽語催天曉</hi>
<hi>月上丨丨放夜闌淮晁補之送曹慈眀秀才之京師詩岡頭丨丨吹欲盡  口汴流来正渾  陳造次趙帥韻</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-3a"/>
<hi>詩上冢歸来更乘興醉依栁影籍丨丨泊陸游清明詩燕子家家入丨丨樹樹殘  楊萬里曉  蘭溪詩見竹</hi>
<hi>葉下子又寒食上塜詩丨丨自寒食時節只愁予生又和周  中韻詩海氣不昏晴色好丨丨半落嫩寒</hi>
<hi>劉克荘被酒詩投牀嬾取騷經㸔只喚丨丨解宿酲底麻九疇莫春山家詩山煙向晚白濛濛人過丨丨樹</hi>
<hi>風流</hi>　<hi>元好問杏花詩却是丨丨髙一著随宜梳洗儘風又紅丨丨詩丨丨曽比太真妃别有風流一段竒</hi>
<hi>又又雪香亭詩重来未必春風在更為丨丨住少時隂  丨丨海棠詩丨丨如静女寂寞出春暮  劉彧春</hi>
<hi>詩苦憐燕子寒相並生怕丨丨晚不禁詩新染薔薇一撲黄丨丨亂舞白霓裳</hi>　<hi>劉秉忠春深耶律楚材西</hi>
<hi>域清眀詩遥想故園今好在丨丨深院鷓鴣聲白趙孟頫見章得一詩次韻水色清漣日色黄丨丨淡  栁花</hi>
<hi>香霜虞集答錢翼之詩閉門三月丨丨雨徧寫千林柿葉    王惲清眀後一日招林韓李三君子飲詩風簷</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-3b"/>
<hi>數㸃催妝雨辦與丨丨作好看松周伯琦三月七日廷試越三日奏進士牓名詩風鳴  盖宵聲殷雨浥丨丨</hi>
<hi>雪色香似袁桷送孫道士歸杭詩丨丨的的疑蝴蝶燕子深深  杜鵑  貢師泰題朱質夫東野草堂詩丨丨</hi>
<hi>春巷冷榆葉夜窗虛園朱徳潤遊虎丘詩石橋楊栁半塘寺修竹丨丨金氏    黄庚春寒詩怪得曉来風力</hi>
<hi>勁滿堦香雪落丨丨安又春雨詩簷聲滴碎玉闌干開盡丨丨亦嬾㸔  岑  卿二月二日大雪詩空階夜落</hi>
<hi>雪一尺起㸔萬樹丨丨雲水薩都拉快雪軒詩丨丨雲濕飛難起曉来化作湘江    李俊民許司諌醉吟圖</hi>
<hi>詩眼前有句貪拈掇閒却丨丨樹下杯栁史肅偶書詩東風數㸃丨丨雪吹我傷春萬里心    貫寒食山居</hi>
<hi>詩丨丨小雨驚寒食楊栁東風似去年詩好是夜闌人不寐半庭寒影在丨丨</hi>　<hi>吕中孚春月陳髙題花竹</hi>
<hi>翎毛詩丨丨沐雨帶嬌羞獨立枝間一鳥幽丨宋无金陵送倪水西之江陵詩桃葉歌殘秣陵酒丨  夢斷景</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-4a"/>
<hi>陽鐘風又次友人春别詩楊栁昏黄晚西月丨丨明白夜東    洪希文客中過寒食詩見麥飯下  楊維楨</hi>
<hi>玉頰啼痕詩紅滴香冰融獺髓彩黏<graphic n="KR1401" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1401.png" mimeType="image/png"/>雨上丨丨玉張憲題院人畫小景詩風輕楊栁金絲軟月淡丨丨  骨</hi>
<hi>香丨史逹祖陽春曲詞杏花煙  丨月誰與暈開春色</hi>
棃葉<hi>杜甫客舊館詩重来丨丨赤依舊竹林青嶺盧綸秋中過獨孤郊居詩見菊花下  元稹别  南熊</hi>
<hi>判官詩桐花新雨氣丨丨晚春晴詩又遣春詩丨丨已成隂栁條分起絮  白居易秋晚  夜来霜厚薄丨丨</hi>
<hi>半低紅子趙元客况詩見菊花下丨王庭筠詩丨丨成隂杏  青  髙唘詩夕吹鳴丨  秋泉注稻根</hi>
棃蕊<hi>蕭子雲東郭望春詩金塘緑泉滿上園丨丨落  王惲小園即事詩見薔花下</hi>
棃英<hi>蘓軾詠李詩不及丨丨軟應慙梅萼紅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-4b"/>
棃根<hi>晉書五行志漢獻帝建安二十五年春正月魏武帝在洛陽起建始殿伐濯龍樹而血出又掘徙丨</hi>
<hi>丨傷亦血出</hi>
棃蔕<hi>物類相感志丨丨插蘿蔔上亦不得爛藏香圓同此法</hi>
棃菓<hi>水經注司馬彪曰仲山甫封于樊因氏國焉爰自宅陽徙居湖陽能治田殖至三百頃起廬舍髙樓</hi>
<hi>連閣波陂灌注竹木成林六畜放牧魚蠃丨丨檀棘桑麻閉門成市  又果同姚合原上新居詩秋来丨丨熟</hi>
<hi>行哭小兒饑植王建原上新居詩細問丨丨  逺求花藥根</hi>
棃液<hi>范成大問天醫賦泫丨丨之流膚滃橘泉之破隙</hi>
棃顆<hi>曽鞏詩丨丨玉腴含雨重菊房金粉傍寒開</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-5a"/>
棃色<hi>詩大雅行葦章疏黄耉皆是老名故云黄黄髪耉凍棃孫炎曰黄髪髪落更生者面凍丨丨似浮垢</hi>
<hi>也</hi>
棃實<hi>名醫别録丨丨氣味甘微酸寒無毒</hi>
棃味<hi>司馬光詩梅林連雨熟丨丨得霜佳</hi>
棃栗<hi>漢書東方朔傳夫南山天下之阻也其山出玉石金銀銅鐵豫章檀柘異類之物又有秔稻丨丨桑</hi>
<hi>麻竹箭之饒柿梁書沈瑀傳為建徳令教民一丁種十五株桑四株  及丨丨女丁半之人咸歡悦頃之成林</hi>
<hi>伐遼史兵衛志於本國州縣起漢人鄉兵萬人随軍専  園林填道路御寨及諸營壘唯用桑柘丨丨軍退縱</hi>
<hi>火焚之以元史祭祀志見黍梁下髙揚雄長楊賦方将俟元符  禪梁甫之基増泰山之  延光于将来比榮</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-5b"/>
<hi>乎往號豈徒欲滛覽浮觀馳騁稉稻之地周流丨丨之林蹂踐芻蕘誇詡衆庶盛狖玃之收多麋鹿之獲哉</hi>
<hi>胡啟先皇都大一統賦松柏檜樟丨丨棗橡寄陶潜責子詩通子纔九齡但覓丨與丨  秦系山中  錢起苗</hi>
<hi>發詩幼子唯能覓丨丨逸妻相共老煙霞贈孟郊立徳新居詩畏彼丨丨兒空資玩弄驕  李洞  昭應沈少</hi>
<hi>府詩鄠杜憶過丨丨墅瀟湘曽棹雪霜天山詩洞庭仙山但生橘不生凡木與丨丨</hi>　<hi>皎然洞庭貫休湖頭</hi>
<hi>别墅詩丨丨鳥啾啾髙歌若自由軾梅堯臣答劉原甫詩從今倘有酒莫問丨丨微  蘓  送表弟程六知楚</hi>
<hi>州詩我時與子皆兒童狂走從人覓丨丨元黄庭堅次韻答堯民詩丨丨供盃案門静鳥雀嬉    好問外家</hi>
<hi>南寺詩去國衣冠有今日外家丨丨記當年情酈權除夜詩丨丨異時鄉國夢琴書此夕故人</hi>
棃棗<hi>隋書禮儀志若水土之品蔬果之屬猶宜以薦止用丨丨橘栗四種之果薑蒲葵韭四種之葅稉稻</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-6a"/>
<hi>黍梁四種之米自此以外郊所無者請並從省除種宋史食貨志建隆以来申眀周顯徳三年之令課民  樹</hi>
<hi>定民籍為五等第一等種雜樹百每等減二十為差丨丨半之  謝靈運山居賦見杏壇下  杜甫百憂集行</hi>
<hi>庭前八月丨丨熟一日上樹能千囘繁韋應物答僴奴重陽二甥詩貧居煙火溼嵗熟丨丨    栁宗元田家</hi>
<hi>詩風髙榆栁疎霜重丨丨熟次韓愈縣齋有懐詩禾麥種滿地丨丨栽繞舍  蘓軾  韻鄭介夫詩收取桑榆</hi>
<hi>種丨丨祝君眉夀似増川家家機杼鳴樹樹丨丨懸</hi>　<hi>又送李孝博奉使嶺表詩又過雲龍山人張天驥詩</hi>
<hi>荒田咽蛩蚓村巷懸丨丨刻又次韻子由種杉竹詩似聞丨丨同時種應與杉篁  日添  黄庭堅讀方言詩</hi>
<hi>八月丨丨紅繞墻風自落游又贑上食蓮有感詩令我憶衆雛迎門索丨丨  陸  幽居初夏詩啼呼丨丨憶</hi>
<hi>兒時駒隙頻經日月馳暖范成大元夕書懐詩養生此外無遺説丨丨元湏趁  栽  揭傒斯送毛真人還龍</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-6b"/>
<hi>虎山詩見蘅薇下樓袁桷憶舊詩空憶當年覓丨丨小  燈火了殘書</hi>
棃桃<hi>白居易遊大林寺記山髙地深節氣絶晚於時孟夏如正二月天丨丨始華澗草猶短  庾信小園</hi>
<hi>賦榆栁兩三行丨丨百餘樹</hi>
棃杏<hi>宋史拂䔉國傳産金銀珠西錦牛羊馬獨峯駞丨丨千年棗  東京夢華録見蓮荷下</hi>
梨梅<hi>漫叟詩話歐陽文忠公守潁日因小雪㑹飲聚星堂賦詩約不得用玉月丨丨練絮白舞鵝鶴等事</hi>
棃柿<hi>急就篇丨丨柰桃待露霜</hi>
棃樝<hi>蘓軾丙子重九詩蜑酒糵衆毒酸甜如丨丨丨孫覿九日次獻花鋪詩殷勤邀一醉蜑酒壓丨</hi>
棃柚<hi>筍譜丘道護誄道士曇曰丨丨薦甘蒲筍為䔩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-7a"/>
棃其<hi>山海經少陘之山又東南十里曰大山有草名曰丨丨葉状如荻而赤花可以已疽</hi>
棃霜<hi>韓偓别緒詩菊露凄羅幕丨丨惻錦衾酒又村居詩行㸔旦夕丨丨發猶有山寒傷  壚</hi>
棃雲<hi>程敏政嵗寒三友圖賦謇三良兮望不極悵囘首兮空丨丨  謝宗可紅梅詩丨丨無夢倚黄昏薄</hi>
<hi>倩朱鉛蝕淚痕陳黄庚春夢詩夢入中州㸔秦畫春風吹亂玉丨丨    樵玉雪亭詩丨丨栁絮共微茫春色</hi>
<hi>園林一色芳丨倪瓉題孫氏雪林小隠圖詩翛然忽起  丨夢不定仍因栁絮風</hi>
棃雪<hi>白居易落花詩桃飄火燄燄丨堕丨漠漠天劉筠洞户詩宻鎖香雲深處户亂飄丨丨晚来    栁</hi>
<hi>貫寒食始見杏花詩故園丨丨想繽紛月下有樽誰獨捧  韋荘浣溪沙詞此夜有情誰不極隔牆丨丨又玲</hi>
<hi>瓏玉容憔悴惹微紅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-7b"/>
棃山<hi>眀一統志丨丨在河南府陜州城東北四十五里山腰有廟禱雨即應  又丨丨在建寧府城東南</hi>
<hi>十五里唐刺史李頻雅好此山既卒郡人思之立祠其下</hi>
棃嶺<hi>許渾送林處士自閩中道越由霅抵兩川詩鄉闗背丨丨客路轉蘋洲  章碣送謝進士還閩詩雷</hi>
<hi>霆入地建溪險星斗逼人丨丨髙雲王轂送友人歸閩詩猿啼丨丨路月白建溪船  卿  舊國里詩舊居丨</hi>
<hi>丨下風景近炎方</hi>
棃河<hi>眀一統志丨丨在順天府遵化縣西南水出樂陽界入縣境與湯池河合</hi>
棃溪<hi>明一統志丨丨在韶州府城東九十里源出始興縣東坑嶺西流合湞水溪岸多棠梨故名</hi>
棃洲<hi>眀一統志丨丨山在寧波府奉化縣西一百里舊志晉孫興公弟承公遊此獲仙棃食之成仙故名</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-8a"/>
棃帝<hi>水經注法顯曰恒水又東到多摩丨丨國即是海口也釋氏西域記曰大秦一名丨丨</hi>
棃關<hi>眀一統志丨丨在建寧府浦城縣北安樂里路通衢州江山縣一名棃嶺</hi>
棃城<hi>水經注摩竭提國邑連佛邑即是阿育王所治之城阿育王作八萬四千塔最初作大塔在城南二</hi>
<hi>里餘北三百步阿育王於此作泥棃城丨丨中有石柱髙三丈餘上有師子柱有銘記曰作泥丨丨因縁及年</hi>
<hi>數日月</hi>
棃鄉<hi>水經注江水又左逕眀月峽東至丨丨歴雞鳴峽</hi>
棃埒<hi>陳師道山口阻風詩見荷隩下</hi>
棃園<hi>唐書禮樂志明皇既知音律又酷愛法曲選坐部伎子弟三百教於丨丨聲有誤者帝必覺而正之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-8b"/>
<hi>號皇帝丨丨弟子悉又李適傳見菊酒下工又王維傳禄山大宴凝碧池  召丨丨諸工合樂諸  皆泣維聞</hi>
<hi>悲甚賦詩悼痛南後趙録其北有臨漳宫東有永樂官西有丨丨官東  有赤橋宫西北有紫陌宫  三輔黄</hi>
<hi>圖雲陽車箱坂下有丨丨一頃棃數百株青翠繁宻望之如車盖  畫墁録建中貞元間藩鎮至京師多於旗</hi>
<hi>亭合樂郭汾陽纒頭綵率千匹教坊丨丨小兒所勞各以千計  竹坡詩話王荆公作集句得江州司馬青衫</hi>
<hi>濕之句欲以全向作對久而未得一日問蔡天唘江州司馬青衫濕可對甚句天唘應聲曰何不對丨丨弟子</hi>
<hi>白髪新公大喜帝眀一統志丨丨在西安府有二一在雲陽廢縣漢武  置一在京兆府通化門外唐文宗常</hi>
<hi>命太常卿王涯取開元雅樂按之既成獻之於此後又丨丨在大名府舊府治内宋時置有棃萬餘株其  許</hi>
<hi>留守又種桃萬株名公題詠甚富丨喬知之有丨丨亭子侍宴詩  李白陪宴詩新絃採  丨古舞嬌吴歈</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-9a"/>
<hi>杜甫觀公孫大娘弟子舞劍器行丨丨子弟散如煙女樂餘姿映寒日  嚴維相里使君宅聽澄上人吹小管</hi>
<hi>詩秦僧吹竹閉秋城早在丨丨稱主情藥顧况八月五日歌丨丨弟子傳法曲張果先生進仙    元稹春詩</hi>
<hi>見桃徑下裕又代曲江老人詩丨丨明月夜花萼艷陽晨  李徳  述夢詩夕閱丨丨騎宵聞禁仗璈  孟遲</hi>
<hi>過驪山詩霓裳一曲千門鎖白盡丨丨弟子頭牧章孝標詩疏講青龍歸禁苑歌抄白雪乞丨丨  杜  詩閒</hi>
<hi>吹玉殿昭華管醉折丨丨縹蔕花夫季肱霓裳羽衣曲丨丨進舊曲玉座流新製  花蕊  人宫詞丨丨子弟</hi>
<hi>簇池頭小樂擕来候燕遊趙劉筠眀皇詩丨丨法部兼胡部玉輦長亭復短亭    孟頫題錢舜舉著色棃花</hi>
<hi>詩素羅衣裳照青春眼中若有丨丨人詩可憐繡嶺嗁春鳥猶似丨丨弟子歌</hi>　<hi>馬祖常驪山宋无宫詞髙</hi>
<hi>皇尚愛丨丨舞宣索當年曲部頭孫馬臻西湖春日詩新腔翻得丨丨譜喜入王  喝采聲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-9b"/>
棃車<hi>水經注阿難從摩竭國向毘舍離欲般泥洹諸天告阿□世王王追至河上毘舍離諸丨丨聞阿難</hi>
<hi>来亦復来迎俱到河上阿難思維前則阿□世王致恨卻則丨丨復怨即於中河入火光三昧燒身而般泥洹</hi>
<hi>身二分分各在一岸二王各持半舍利還起二塔</hi>
棃條<hi>東京夢華録有托小盤賣乾果子乃旋炒銀杏栗子河北鵞梨丨丨棃乾棃肉膠棗棗圏棃圈桃圏</hi>
<hi>核桃肉</hi>
棃乾<hi>東京夢華録見上</hi>
棃肉<hi>東京夢華録見棃條下</hi>
棃圏<hi>東京夢華録見梨條下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-10a"/>
棃膠<hi>遊仙記老子西遊太真王母供以紫輕丨千年一花冬月乃煎丨食之身輕如太虛</hi>
棃釀<hi>癸辛雜識有山棃者味極佳意頗惜之漫用大甕儲數百枚以缶葢而泥其口半嵗後唘觀則化為</hi>
<hi>水清冷可愛湛然甘美真佳醖也始知丨可丨前此所未聞</hi>
棃主<hi>元史許衡傳嘗暑中過河陽暍甚道有棃衆爭取啖之衡獨危坐樹下自若或問之曰非其有而取</hi>
<hi>之不可也人曰世亂此無主曰丨無丨吾心獨無主乎</hi>
棃兒<hi>郝經橄欖詩始覺衆果俗橘奴復丨丨</hi>
棃腮<hi>韓愈獨釣詩風能坼芡觜露亦染丨丨</hi>
棃頰<hi>杜甫詩色好丨勝丨穰多栗過拳山王周詩蘭芽行嫩葉丨丨抺生紅  陳師道家  晚立詩繞舍</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-10b"/>
<hi>苔衣積倚牆丨丨紅</hi>
棃笑<hi>元稹詩丨丨清都日蜂遊紫殿春自注京師開元觀多棃花蜂</hi>
棃豔<hi>李建勲春雪詩散漫不容丨丨去輕眀應笑玉華乾</hi>
棃紅<hi>庾肩吾尋周處士𢎞讓詩見桂白下</hi>
棃紫<hi>庾肩吾詩御丨寒更丨仙桃秋轉紅菊蕭貢詩霜添老葉山丨丨雨浥寒花野  香</hi>
棃酢<hi>庾信小園賦見李薁下</hi>
棃醉<hi>李俊民醉棃賦然則是丨之丨也其中有趣雖父不能傳之子宜其樝之不如</hi>
棃熟<hi>張庭玉即事詩烏鳶繞樹山丨丨蝴蝶穿花木槿開</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-11a"/>
棃疎<hi>王勃冬郊行望詩見桂宻下</hi>
棃凡<hi>王元之商山海棠詩蕙陋虛侵逕丨丨浪占園</hi>
棃美<hi>爾雅檖蘿注今楊檖也實似棃而小酢可食疏詩秦風云隰有樹檖陸璣疏云檖一名赤蘿一名山</hi>
<hi>棃也今人謂之楊檖實如棃但小耳一名鹿棃一名鼠棃今人亦種之極有脆美者亦如丨之丨者</hi>
　　棗<lb/>
棗樹<hi>漢書王吉傳吉少時學問居長安東家有大丨丨垂吉庭中吉婦取棗以啖吉吉後知之乃去婦東</hi>
<hi>家聞而欲伐其樹隣里共止之因固請吉令還婦里中為之語曰東家有樹王陽婦去東家棗完去婦復還</hi>
<hi>又廣陵王傳胥宫園中丨丨生十餘莖莖正赤葉白如素池水變赤魚死有鼠晝立舞王后庭中胥謂姬南等</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-11b"/>
<hi>曰棗水魚鼠之怪甚可惡也生魏志胡昭傳注晉宣帝為布衣時與昭有舊同郡周  謀害帝昭聞而止生生</hi>
<hi>不肯昭泣與結誠生感其義乃止昭因與斫丨丨共盟而别昭雖有隂徳于帝口終不言人莫知之  吳志孫</hi>
<hi>皓傳有鬼目菜生工人黄耉家依縁丨丨長丈餘莖廣四寸厚三分東觀案圗名鬼目作芝草遂以耉為侍芝</hi>
<hi>郎四南方草木状海丨丨身無閑枝直聳三四十丈樹頂  面共生十餘枝葉如栟欄五年一實實甚大如柸</hi>
<hi>盌核兩頭不尖雙卷而圓其味極甘美安邑御棗無以加也  酉陽雜俎單雄信幼時學堂前植一丨丨至年</hi>
<hi>十八伐為鎗長丈七尺拱圍不合刃重七十斤號為寒骨白常與秦王卒相遇秦王以大白羽射中刃火出因</hi>
<hi>為尉遲敬徳拉折詩戴叔倫赴撫州酬崔法曹詩見蓮社下  蘓軾  居人㡬番老丨丨未成槎</hi>
棗木<hi>唐書五行志元和八年六月富平大風㧞丨丨千餘株  庚溪詩話集古目録云秦嶧山碑非真杜</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-12a"/>
<hi>甫直謂丨丨傳刻耳著輟耕録宋太宗留意翰墨中出御府所藏命侍書王  臨榻以丨丨鏤刻釐為一十巻</hi>
<hi>之杜甫李潮八分小篆歌嶧山  碑野火焚丨丨傳刻肥失真</hi>
棗實<hi>漢書恵帝紀見李花下而春繁丨結丨而秋美</hi>　<hi>王仲旉南都賦桑成隂歐陽修戲書示黎教授</hi>
<hi>詩烏銜丨丨園林熟蜂採檜花村落香盧程俱許主簿見和過有推借再作奉呈松栽咫尺傳  老丨丨方将</hi>
<hi>訪許君日張九成雜興詩西塘荷已花北户丨亦丨閭張宇秋  出郭詩離離禾黍滿郊壚丨丨紅殷接野</hi>
棗子<hi>爾雅疏見樲棗下</hi>
棗兒<hi>東京夢華録八月秋社人家婦女皆歸外家晩歸即外公姨舅皆以新葫蘆兒丨丨為遺</hi>
棗花<hi>晏子春秋景公謂晏子曰東海之中有水而赤有丨丨而不實何也  黄文仲大都賦栁暗而始蒔</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-12b"/>
<hi>𤓰丨丨而猶播榖步梁簡文帝金樂歌鐡鑊種梁子銅樞生丨丨  庾信  虛詞見桃核下  李頎詩四月南</hi>
<hi>風大麥黄丨丨未落桐隂長見李賀詩長鎗江米熟小樹丨丨春  皮日休茶甌詩  蘋沫下  沈遼丨丨寒</hi>
<hi>詩數日隂霖復未暢不知更作丨丨寒東郭邦彦村行詩丨丨初落路塵香  李俊民卜居詩  鄰西舍兩三</hi>
<hi>家簌簌牆頭落丨丨</hi>
棗葉<hi>梁肅雲門寺詩序萬累如洗百骸坐空視松喬為弱桑輕世界于丨丨  蘓軾洞庭春色賦舉丨丨</hi>
<hi>之有餘納芥子其何艱光温庭筠詩菊花眀欲迷丨丨  如濕</hi>
棗枝<hi>包佶宿廬山贈白鶴觀劉尊師詩手護崑崙象牙簡心推霹靂丨丨盤</hi>
棗林<hi>遼史太宗紀㑹同九年九月壬辰閱諸道兵于漁陽西丨丨淀  元史河渠志師家店牐南至丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-13a"/>
<hi>牐一十五里大徳二年二月三日興工五月二十三日工畢  眀一統志丨丨在汝州伊陽縣城西  庾信詠</hi>
<hi>樹詩見桃種下寄蘓軾答陳述古詩見桑泊下交黄庭堅奉和王子弼  上七兄先生詩丨丨蔽天日  隂不</hi>
<hi>容繖</hi>
棗核<hi>後漢書方術傳王真郝孟節者皆上黨人也真能行胎息孟節能含丨丨不食可至五年十年  水</hi>
<hi>經注信安縣有縣室坂晉中朝時有民王質伐木至石室中見童子四人彈琴而歌質因留倚柯聽之童子以</hi>
<hi>一物如丨丨與質質含之便不復饑俄頃童子曰其歸承聲而去斧柯漼然爛盡既歸去家已數十年親情彫</hi>
<hi>落無復向時比矣花佛説大摩里支菩薩經復有成就法用蓮華優鉢羅  雌黄銅粖白芥子鉢羅閣火粆糖</hi>
<hi>水合和為丸如丨丨子大誦真言八十徧加持如天旱時送藥七丸入龍池之内即降甘雨經七晝夜而不暫</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-13b"/>
<hi>歇仙酉陽雜俎晉時大倉南有翟泉泉西有華林園園有  人棗長五寸丨丨細如針  黄庭堅䟦東坡論筆</hi>
<hi>東坡平生喜用宣城諸葛家筆以為諸葛之下者猶勝它處工者平生書字每得諸葛筆則宛轉可意自以為</hi>
<hi>筆論窮于此見几研間有丨丨筆必嗤誚以為今人但好竒尚異而無入用之實然東坡不善用雙鈎懸腕故</hi>
<hi>書家亦不伏此論尾又林為之送筆戲贈詩巧将希栗  拙廼成丨丨</hi>
棗本<hi>劉克荘答楊雙詩丨丨留傳容有偽箋家穿鑿苦求奇</hi>
棗下<hi>潘岳笙賦詠園桃之夭夭歌丨丨之纂纂歌曰丨丨纂纂朱實離離宛其死矣化為枯枝  古咄唶</hi>
<hi>歌丨丨何攅攅榮華各有時鵾謝朓秋竹曲欲求丨丨吹别有江南秋  沈約笙詩  鷄已啁唽丨丨復淋離</hi>
<hi>庭劉孝綽發建興渚示到陸二黄門詩見杏間下戲黄  堅奉送公定詩去年君渡河丨丨實離離  又  作</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-14a"/>
<hi>欸乃歌花上盈盈人不歸丨丨纂纂實已垂</hi>
棗節<hi>酉陽雜俎蜀将尹偃膂力絶人常戲左右以丨丨杖擊其脛随擊筋脹擁腫初無痕撻</hi>
棗形<hi>爾雅棗壺棗疏壺棗者丨丨似壺也</hi>
棗味<hi>魏文帝與羣臣詔南方龍眼茘枝寧比西國蒲萄石蜜乎酢且不如中國凡丨丨莫若安邑御棗也</hi>
棗香<hi>賈氏説林昔有人得安期大丨在天河之南煮三日始熟丨聞十里死者生病者起其人食之白日</hi>
<hi>上昇故地名煮棗雜王訓詩散黄分黛色熏衣  丨丨</hi>
棗心<hi>洞天清録琴足宜用丨丨黄楊及烏木盖取其堅實  歙硯説丨丨清潤可愛中有小斑紋中廣上</hi>
<hi>下皆鋭形若棗核然彩曽棨贈筆工陸繼翁詩丨丨蘭蕊動光  栗尾雞距争竒雄</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-14b"/>
棗頰<hi>黄文雷詩又見平林丨丨頳</hi>
棗㮚<hi>栗同周禮籩人饋食之籩其實丨丨桃乾䕩榛實  儀禮士昏禮婦執笲丨丨自門入升自西階進</hi>
<hi>拜奠于席人禮記内則見枌榆下取左傳男子之䞇羔雁雉腒婦  之贄丨丨腵脩注丨  其早自矜荘丨取</hi>
<hi>其敬栗屬周語品其百籩注籩竹器容四升其實丨丨糗餌之    魯語哀姜至公使大夫宗婦覿用幣宗人</hi>
<hi>夏父展曰夫婦䞇不過丨丨以告䖍也男則玉帛禽鳥以章物也今婦執幣是男女無别也男女之别國之大</hi>
<hi>節也不可無也公弗聽甲史記蘓秦傳蘓秦説燕文侯曰燕地方二千餘里帶  數十萬車六百乗騎六千匹</hi>
<hi>粟支數年南有碣石雁門之饒北有丨丨之利民雖不佃作而足于丨丨矣此所謂天府者也  漢書貨殖傳</hi>
<hi>丨丨千石者三之御齊書禮志永明中世祖以婚禮奢費敇諸王納妃上  及六宫依禮止丨丨腵脩加以香</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-15a"/>
<hi>澤花粉其餘衣物皆停羣南史王泰傳年數嵗時祖母集諸孫姪散丨丨於牀  兒競之泰獨不取問其故對</hi>
<hi>曰不取自當得賜由是中表異之兵金史完顔伯嘉傳改知河南府事是時甫經兵後乏  食伯嘉令輸丨丨</hi>
<hi>菜根足之皆以為便十淮南子棃橘丨丨不同味而皆調于口  熙朝樂事  二月八日以白米和胡桃榛松</hi>
<hi>乳菌丨丨之類作粥謂之臘八粥未蘓洵送石昌言為北使引昌言舉進士時吾始數嵗  學也憶與羣兒戲</hi>
<hi>先府君側昌言從旁取丨丨啖吾家居相近又以親戚故甚狎  王柏長嘯山游詩懸顆苞於丨丨粲青黄於</hi>
<hi>橘柚坡黄滔壺公山詩村家蒙丨丨俗骨爽猨蟬城蘓軾東  詩下隰種秔稌東原蒔丨丨  揭傒斯京  間</hi>
<hi>居詩桃李大於拳丨丨充餱糧丨倪瓉夜泊芙蓉洲寄張鍊師詩子歸日已晚  丨亦傾筐</hi>
棗李<hi>爾雅𤓰曰華之桃曰膽之丨丨曰疐之樝棃曰鑚之疏丨丨曰疐之者謂治丨丨皆去其疐疐者抵</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-15b"/>
<hi>也時荀子然後𤓰桃丨丨一夲數以盆鼓楊倞注盖當  以盆為量鼔量也  柏梁詩枇杷橘栗丨丨梅</hi>
棗杏<hi>禮記用水火金木飲食必時疏榆栁青故春用之丨丨赤故夏用之  周禮司爟掌行火之政注鄭</hi>
<hi>司農説以鄹子曰夏取丨丨之火  急就篇見稻飯下</hi>
棗棃<hi>唐書地理志河中府河東郡土貢氊<graphic n="KR3204" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3204.png" mimeType="image/png"/>扇龍骨丨鳯棲丨  秦觀和程給事贈虞道判詩火丨交丨</hi>
<hi>近可飡不須地肺及天壇棠范成大汴河詩還京却要東南運酸丨  丨莫蓊然</hi>
棗柰<hi>魏書奚康生傳蕭衍直閣将軍徐元眀戍於郁洲殺其刺史張稷以城内附詔遣康生迎接賜細御</hi>
<hi>銀纒槊一張并丨丨果面敇曰果者果如朕心棗者早遂朕意</hi>
棗柿<hi>董越朝鮮賦見杏桃下丨祝允眀南園賦桃杏梅李丨  棃栗</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-16a"/>
棗橡<hi>胡啟先皇都大一統賦見棃栗下</hi>
棗𤓰<hi>史記封禪書少君言上曰臣嘗遊海上見安期生安期生食巨丨大如丨  李白詩親見安期公食</hi>
<hi>丨大如丨本蘓軾贈蒲澗長老詩見桃竹下  杜  莫春遣懐詩見荼薺下</hi>
棗棘<hi>爾雅盱虺牀疏盱一名虺牀郭云蛇牀也一名馬牀廣雅云按本草蛇牀一名蛇米一名虺牀一名</hi>
<hi>思益一名繩毒一名丨丨一名牆蘼</hi>
棗柏<hi>釋氏稽古畧開元二十二年太原李長者名通元日食一柏葉棗小餅因呼丨丨大士</hi>
棗檍<hi>劉歆甘泉賦女貞鳥勃桃李丨丨</hi>
棗菜<hi>後漢書鄧禹傳禹至髙陵軍士饑餓皆食丨丨還魏志李傕郭氾傳遣融至𢎞農與傕汜等連和</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-16b"/>
<hi>所畧宮人公卿百官及乘輿車馬數乘是時蝗蟲起嵗早無榖從官食丨丨  晉書食貨志既至安邑御衣穿</hi>
<hi>敗唯以野丨園丨以為餱糧</hi>
棗地<hi>枕譚張文成太卜判有楓天丨丨之語初不省所出後見乃六典三式云六壬卦局以楓木為天棗</hi>
<hi>心為地乃知文成用此</hi>
棗野<hi>漢書叙傳文陻丨丨武作瓠歌注陻音因文帝塞河于酸棗也河決瓠子武帝親臨悼功不成而作</hi>
<hi>歌丨梁元帝登隄望水詩丨  良知歎瓠河今可儔</hi>
棗山<hi>薛應旂麗水山川志見茭山下</hi>
棗水<hi>漢書廣陵王傳見棗樹下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-17a"/>
棗澗<hi>水經注清水又東逕清㢘城南又東南流又㑹南溪溪水出南山而東注清水又東合丨丨水</hi>
棗社<hi>金史地理志慶陽府寧州定平縣鎮二丨丨大昌  畫墁録寧州之南二十里丨丨以狄梁公兩為</hi>
<hi>寧州刺史民立祠植棗取兩棗之義今其民社前一日祭謬為早云</hi>
棗街<hi>漢書王莽傳九虎至華隂囘谿距隘北從河南至山于匡持數千弩乗堆挑戰鄧曄将二萬餘人從</hi>
<hi>閿鄉南出丨丨作姑破其一部</hi>
棗逕<hi>庾肩吾經夏禹廟詩松龕撤暮俎丨丨落寒叢丨戴叔倫别崔法曹詩見芝田下  張耒夏日詩</hi>
<hi>丨𤓰畦經雨凉白衫烏帽野人装</hi>
棗巷<hi>權徳輿詩丨丨風雨秋石頭煙水夕</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-17b"/>
棗園<hi>宋史五行志淳熙十二年八月戊寅安吉縣暴水發丨丨林漂廬舍寺觀壊田稼殆盡守劉藻不以</hi>
<hi>聞坐黜十明一統志丨丨渠在寧夏中衛城東九十里溉田九  五頃元于此置屯田  又丨丨營在寧夏中</hi>
<hi>衞城東一百二十里正統四年建</hi>
棗圃<hi>韓愈秋雨聨句丨丨落青璣𤓰畦爛文貝</hi>
棗陽<hi>隋書地理志舂陵郡統丨丨縣舊曰廣昌仁夀元年改名  唐書地理志泌州淮安郡本昌州舂陵</hi>
<hi>郡治丨丨武徳五年以唐城山更名唐州九年徙治比陽  宋史髙宗紀紹興元年二月癸酉桑仲自丨丨引</hi>
<hi>兵還襄陽許元史五行志丨丨民張氏婦生男甫及周嵗長四尺  容貌異常皤腹擁腫見人輙嬉笑如世俗</hi>
<hi>所畫布袋和尚云行玉海京西路軍二丨丨光化  趙孟頫烈婦  問君将安去言往丨丨戍</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-18a"/>
棗彊<hi>漢書地理志清河郡縣丨丨難晉書冉閔載記劉顯率衆伐常山太守蘓亥告  于閔閔留其大将</hi>
<hi>軍蒋幹等輔其太子智守鄴親率騎八千救之顯所署大司馬清河王寧以丨丨降于閔  又慕容儁載記苻</hi>
<hi>堅平州刺史劉特率户五千降于儁河間李黑聚衆千餘攻畧州郡殺丨丨令衛儁長樂太守傅顔斬之  隋</hi>
<hi>書地理志信都郡丨丨舊縣後齊廢索蘆廣川二縣入焉  唐書地理志冀州信都郡縣丨丨  五代史唐荘</hi>
<hi>宗紀天祐九年正月遣周徳威㑹鎮定以攻燕守光求救于梁梁軍攻趙屠丨丨李存審擊走之  宋史神宗</hi>
<hi>紀熙寧元年六月乙亥河決丨丨縣四元史世祖紀以趙璧為平章政事修深冀南宫丨丨  城  眀一統志</hi>
<hi>丨丨縣在真定府冀州城東三十里本漢舊縣属清河郡東漢省魏復置晉析置廣川縣属渤海郡北齊省廣</hi>
<hi>川縣入丨丨其地丨木丨盛故名</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-18b"/>
棗軸<hi>書史太宗皇帝嘗借王氏所收書集入閣帖十卷内郄愔兩行二十四日帖乃此卷中者仍於謝安</hi>
<hi>帖尾御書親䟦三字以還王氏其帖在李瑋家余同王渙之飲于李氏園池閱書畫竟日末出此帖棗木大軸</hi>
<hi>古青藻花錦作褾破爛無竹模晉帖上反安冠簪様古玉軸余尋製擲丨丨池中拆玉軸王渙之加糊共装焉</hi>
<hi>一坐大笑要余題跋乃題曰李氏法書第一</hi>
棗槊<hi>宋史呼延賛傳雍熙四年常獻陣圖兵要及樹營砦之策求領邊任召見令之作武藝賛具装執鞬</hi>
<hi>馳騎揮鐵鞭丨丨旋繞廷中數四傳東京夢華録單将軍廟乃單雄信墓也上有棗樹世  乃丨丨發芽生長</hi>
<hi>成樹又謂之棗冡秦貫休懐素草書歌忽如鄂公喝住單雄信  王肩上□著丨木丨</hi>
棗槃<hi>沈周過席心齋墓詩舊用丨丨邀霹靂新来劍地入耰鋤</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-19a"/>
棗褐<hi>元史輿服志服六紅緑藍銀褐丨丨金繡龍五色羅則冠金鳯頂笠各随其服之色</hi>
棗脩<hi>左傳見薑桂下束南史張融傳榛栗丨丨女贄既長  帛魚鳥男禮已大</hi>
棗飣<hi>陳造再次楊宰韻詩丨丨松葅不闕供露蓮何啻剝千蓬</hi>
棗脯<hi>史記封禪書泰一所用如雍一畤物而加醴丨丨之属  又<graphic n="KR0632" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0632.png" mimeType="image/png"/>稽傳楚荘王所愛馬置華屋之下席</hi>
<hi>以露牀㗖以丨丨馬病肥死以後漢書孫程傳注東觀記曰程賦丨丨又分與光曰  為信今暮其當著矣漏</hi>
<hi>盡光為尚席直事通燈解劍置外持燈入章臺門程等適入光走出門欲取劍王康呼還光不應光得劍欲還</hi>
<hi>入門已閉光便守宜秋門㑹李閏来出光因與俱迎濟隂王幸南宫雲臺  蘓軾王晉卿作煙江疊嶂圖詩屈</hi>
<hi>居華屋啖丨丨十年俯仰龍旂前葅吴莱寄方子清詩生徒修丨丨祭品授  臡</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-19b"/>
棗糗<hi>儀禮有司徹見稷南下士又宰夫薦丨丨坐設棗于葅西糗在棗南  又  喪禮既夕四籩丨丨栗</hi>
<hi>脯</hi>
棗蒸<hi>儀禮聘禮夫人使下大夫勞以二竹簠方𤣥被纁裏有盖其實丨丨栗擇兼執之以進  又士虞禮</hi>
<hi>豆實葵菹菹以西蠃醢籩丨丨栗擇栗又特牲饋食禮籩巾以綌也纁裏丨丨  擇</hi>
棗膏<hi>宋書范曄傳撰和香方其序之曰麝本多忌過分必害沈實易和盈觔無傷零藿虛燥詹唐黏濕甘</hi>
<hi>松蘓合安息鬰金捺多和羅之属並被珍於外國無取於中土又丨丨昏鈍甲煎淺俗非唯無助於馨烈乃當</hi>
<hi>彌増於尤疾也之洞㝠記細棗出<graphic n="KR1884" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1884.png" mimeType="image/png"/>嵻山山臨碧海上萬年一實如今  軟丨咋之有丨膏可燃燈西王母握</hi>
<hi>以獻帝</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-20a"/>
棗餻<hi>四民月令寒食以麫為蒸餅様團棗附之名曰丨丨  三峯集李固言未第時行古栁下聞有彈指</hi>
<hi>聲曰我栁神九烈君已用栁汁染子衣矣果得藍袍當以丨丨祀我  藝苑雌黄寒食以麫粉蒸糕團棗附之</hi>
<hi>名丨丨莫髙唘九日陪諸閣老食賜糕詩故園  憶黄花酒内府初嘗赤丨丨</hi>
棗糰<hi>白居易詩寒食丨丨店春低楊栁枝</hi>
棗油<hi>齊民要術丨丨法擣棗實和以塗繒上燥而形似油也  栁貫打棗譜盧諶祭法春祠用丨丨</hi>
棗䭅<hi>東京夢華録清明節尋常京師以冬至後一百五日為大寒食前一日謂之炊熟用麫造丨丨飛燕</hi>
<hi>栁條串之插於門楣謂之子推燕</hi>
棗圏<hi>東京夢華録見棃條下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-20b"/>
棗郎<hi>晉書王浚傳時童謡曰十囊五囊入丨丨棗嵩浚之子壻也浚聞責嵩而不能罪之也</hi>
棗赤<hi>白居易内鄉縣村路作渭村秋物應如此丨丨棃紅稻穂黄</hi>
棗紅<hi>晁補之豆葉黄詩豆葉黄葉黄不獨豆白黍堪作酒瓠大丨丨皺  劉克荘再和實之韻詩見稻白</hi>
<hi>下</hi>
棗東<hi>儀禮有司徹婦賛者執栗脯主婦不興受設之栗在糗東脯在丨丨</hi>
棗西<hi>儀禮有司徹主婦薦韭菹醢坐設于席前菹在北方婦賛者執棗糗以從主婦不興受設棗于菹北</hi>
<hi>糗在丨丨</hi>
棗南<hi>儀禮有司徹見稷南下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-21a"/>
棗名<hi>爾雅蹶洩苦棗晳無實棗疏蹶洩者味苦之丨丨也晳者無實之丨丨也</hi>
棗剥<hi>梅堯臣詩郊原丨已丨場圃黍可治栁蘓軾七月五日詩新丨漸堪丨晚𤓰猶可餉    貫送南竺</hi>
<hi>澄講主詩函盛方秩秩丨丨益綿綿</hi>
棗焦<hi>儲詠祛疑説舊聞咒棗而煙起或咒而丨丨者心雖知其為術不知其所以為術也後因叩之道師</hi>
<hi>乃知棗之煙者藏藥于棗託名以咒撚之則藥如煙起其棗之焦者藏鏡于頂感召陽精舉棗就鏡頃之自焦</hi>
棗完<hi>漢書王吉傳見棗樹下</hi>
棗美<hi>神仙傳安期自説昔與夫人遊安息國西海際食丨異丨此間棗殊不及也憶此未久已二千年矣</hi>
<hi>夫人云我昔與君共食一棗乃不盡此間小棗那可比耶</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-21b"/>
棗酸<hi>庾信小園賦見李薁下信陸龜蒙幽居賦潘尼館裏嘗聞柰素𤓰甘庾  園中亦話丨丨棃酢</hi>
棗<graphic n="KR0632" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0632.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>郝經橄欖詩蓮房飽出□丨丨生下枝</hi>
棗秣<hi>畫史韓幹圖于闐黄馬賦云玉為銜飾繡作鞍儓丨丨栗豢肉脹筋埋</hi>
棗據<hi>梁簡文帝上昭明太子集别傳表虎賁恧其經學智囊慙其調護豈止博望延賔夀春能賦問疑丨</hi>
<hi>丨書戒憑陵而已哉林劉孝綽昭眀太子集序非賈誼于蘓  問蕭傳于丨丨</hi>
　　榛<lb/>
榛木<hi>詩簡兮疏見榛苓下</hi>
榛實<hi>周禮籩人見棗㮚下唐左傳女贄不過榛栗棗脩疏丨丨似栗而小    書地理志鳯翔府扶風郡</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-22a"/>
<hi>土貢丨丨龍䰅席蠟燭前金史禮志見桃棗下耶元史祭祀志第二行鹿脯在  丨丨乾桃次之  又  律希</hi>
<hi>亮傳王遺以耳環其二珠大如丨丨價值千金欲穿其耳使帶之希亮辭曰不敢因是以傷父母之遺體也</hi>
<hi>明一統志延慶州土産丨丨</hi>
榛林<hi>北史崔浩傳東州之人常謂國家居廣漠之地人畜無算號稱牛毛之衆今留守舊都分家南徙恐</hi>
<hi>不滿諸州之地參居郡縣處丨丨之下不便水土疾疫死傷情見事露則百姓意阻四方聞之有輕侮之意</hi>
<hi>宋玉髙唐賦丨丨鬰盛葩葉覆盖雙椅垂房糾枝還㑹  晁補之酬李唐臣贈山水短軸詩見苔蘚下</hi>
榛叢<hi>唐書張説傳御苑東西二十里外無墻垣扃禁内有丨丨谿谷猛毅所伏暴慝所憑陛下往往輕行</hi>
<hi>警蹕不肅歴蒙宻乘險巇卒有逸獸狂夫驚犯左右豈不殆哉  張説岳州行郡竹籬詩閭里寛矯步丨丨恣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-22b"/>
<hi>踏踵混杜甫苦雨詩嘉蔬沒  濁時菊碎丨丨</hi>
榛桃<hi>宋書符瑞志咸和六年三月甘露降寧州城内北園丨丨樹刺史以聞</hi>
榛樾<hi>宋之問古詩浩歌步丨丨棲鳥随我還</hi>
榛楚<hi>黄溍夜歸詩空山四寥寥落日翳丨丨</hi>
榛榧<hi>祝允眀南園賦見蔗藕下</hi>
榛柿<hi>禮記内則見芝栭下</hi>
榛栗<hi>詩樹之丨丨書左傳見薑桂下令南史張融傳見棗脩下  唐  百官志珍羞署  掌供祭祀朝㑹</hi>
<hi>賔客之庶羞丨丨脯脩魚鹽菱芡之名數特蕭子範家園三日賦居免上漏樹非丨丨  韋充郊  牲賦殺身</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-23a"/>
<hi>之際雖有補於馨香登俎之時固無慙於丨丨燕黄庭堅次韻寅庵詩旁籬丨丨供賓客滿眼雲山奉  居</hi>
榛栝<hi>黄佐北京賦其奥壙則多松㯶丨丨楓楊楸檖</hi>
榛楛<hi>詩瞻彼旱麓丨丨濟濟下山海經西山經上巾之山上無草木而多硌石  多丨丨  又北山經潘</hi>
<hi>侯之山其上多松柏其下多丨丨菼蔡邕述行賦攅棫樸而雜丨丨兮被浣濯而羅布<graphic n="KR1666" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1666.png" mimeType="image/png"/>  薁與臺莔兮縁層</hi>
<hi>崖而結莖亦陸機文賦彼丨丨之勿剪  蒙榮於集翠</hi>
榛荆<hi>栁宗元首春逢耕者詩故池想蕪沒遺畝當丨丨  王元粹夜走西山詩老幼夜中逃失路入丨丨</hi>
榛棘<hi>魏書段承根傳甚為敦煌公李寳所敬待承根贈寳詩曰世道衰陵淳風殆緬衢交問鼎路盈訪□</hi>
<hi>徇競爭馳天機莫踐不有真宰丨丨誰揃威五代史霍彥威傳彦威客有淳于晏者遭世亂依彦  彦威嘗戰</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-23b"/>
<hi>敗脱身走麾下兵無從者獨晏徒步以一劍從之丨丨間以免彦威髙其義所歴方鎮常辟以自從  陸雲考</hi>
<hi>志亂曰浮雲晻藹天眀息兮矰羅重設鳯矯翼兮梧桐逝矣樹丨丨兮思我芳林喟歎息兮  杜甫柟樹為風</hi>
<hi>雨所㧞歎詩虎倒龍顛委丨丨淚痕血㸃垂胸臆</hi>
榛菅<hi>韓愈詩稱多量少鑒裁宻豈念幽桂遺丨丨又蘓軾訪張山人詩野麋馴杖屨幽桂出丨丨    月</hi>
<hi>華寺詩月華三火豈天意至今茇舍依丨丨表又祈雪霧豬泉詩山下野人家桑柘雜丨丨  又送  弟程懿</hi>
<hi>叔赴夔州運判詩嵗晚家鄉路莫遣生丨丨</hi>
榛薄<hi>胡濟濟瀍谷賦爾乃渉重險陟丨丨倚春木臨幽壑</hi>
榛苓<hi>詩簡兮山有丨隰有丨疏山之有榛木隰之有苓草各得其所以興衛之有碩人而在賤職可謂處</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-24a"/>
<hi>非其位乃丨丨之不如</hi>
榛莠<hi>蘓軾詩舊草皆丨丨</hi>
榛蕪<hi>齊書髙祖紀晉元締構之始簡文遺詠在民而松門夷替埏路丨丨雖年代殊往撫事興懐晉帝諸</hi>
<hi>陵悉加修理事梁武帝守視晉宋齊諸陵詔二賓以位三恪義在時  寖逺宿草丨丨望古興懐言念愴然</hi>
<hi>潘尼火賦丨丨既除九野謐清官詩鳥雀空城在丨丨舊路遷</hi>　<hi>劉長卿送河南元判郭鈺秋夕王楚善過</hi>
<hi>宿詩山逕披丨丨晤言永今夕穀王逢塞上曲千里丨丨闊三年稆  登</hi>
榛薈<hi>魏書宗欽傳欽與髙允書曰希懐寄契延想積久天遂其願爰遘京師才非季札而眷深孫僑徳乖</hi>
<hi>程子而義均傾盖曠齡罕遇㑹之一朝比公私理異詶諮路塞端拱蓬宇歎慨如何不量鄙拙貢詩數韻若夫</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-24b"/>
<hi>泉江相忘之談遺言存意之美雖莊生之所尚非淺識所宜循愛敬既深情期往返思遲徳意以袪鄙吝若能</hi>
<hi>紆鳯彩以燿丨丨迴連城以映瓦礫者是所望也</hi>
榛莽<hi>唐書馬燧傳悦率李納等兵踰橋乘風縱火譟而前燧乃令士無動命除丨丨廣百步為場募勇士</hi>
<hi>五千人陣而待比悦至火止氣少衰燧縱兵擊之悦敗  又夏侯端傳解節毛懐之間道走宜陽歴崖峭丨丨</hi>
<hi>適史子玉枸杞賦搜諸荆棘之場探諸丨丨之區  同羣公出獵海上詩豺狼竄丨丨麋鹿罹艱虞</hi>　<hi>髙歐</hi>
<hi>陽修歸雁亭詩漸誅丨丨辨草樹頗有桃李當牆隈然黄庭堅詩吴郎楚國材幽蘭秀丨丨  孫覿西山超</hi>
<hi>亭詩龎區翳丨丨地瘴藏百怪仙朱子詩丨丨喜誅鉏面勢窮考按  元好問采杞詩  苗不擇地丨丨散秋</hi>
<hi>實鴻袁桷春思詩遊塵逐平臯秀色翳丨丨俯鄭元祐遊  禧廢寺聽舊僧心敬言詩仰懼枅栱墜  歎丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-25a"/>
<hi>長</hi>
榛萊<hi>唐書回鶻傳時囘紇已踰三城見州縣丨丨烽障無守有輕唐色</hi>
榛葛<hi>牛𢎞蜡祭歌収藏既畢丨丨送終</hi>
榛薉<hi>栁宗元永州崔中丞萬石亭記刳闢朽壊翦焚丨丨</hi>
榛卉<hi>宋書謝靈運傳迹階戺而不見横丨丨以荒除</hi>
榛煙<hi>張説東山記東山之曲有别業焉嵐氣入野丨丨出谷</hi>
榛石<hi>王元粹西山避亂詩山田固已薄丨丨復相連</hi>
榛路<hi>王融在家懐善篇頌煩流捨智寳丨丨坦夷途有孟浩然山中逢道士雲公詩村煙日云夕丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-25b"/>
<hi>歸客</hi>
榛藪<hi>晉書涼武昭王傳荆揚蒙洪覆之矜五都為荒丨之丨  曹植七啟於是磎填谷塞丨丨平夷縁山</hi>
<hi>置罝彌野張罘何陸雲榮啟期賛常被裘帶索行吟於路曰吾著裘者  求帶索者何索遂放志一丘滅景丨</hi>
<hi>丨</hi>
榛蹊<hi>王僧孺答釋法雲啟洞兹妙境曽靡丨丨</hi>
榛途<hi>陶𢎞景吴太極左仙公葛公之碑山隂潘洪字文盛少秉道性志力剛眀前住餘姚四眀隩國為立</hi>
<hi>觀直上百里丨丨險絶</hi>
榛曲<hi>陶潜詩悵恨獨策還﨑嶇歴丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-26a"/>
榛墟<hi>夏侯湛秋可哀賦雁擢翼於太清燕蟠形乎丨丨</hi>
榛居<hi>栁宗元宥腹蛇文穴出丨丨</hi>
榛杖<hi>禮記郊特牲皮弁素服而祭素服以送終也葛帶丨丨䘮殺也注物之助成嵗功者至此而老老則</hi>
<hi>終矣故皮弁素服葛帶丨丨以送之</hi>
榛筓<hi>禮記盖丨以為丨長尺而總八寸丨儀禮櫛笄注櫛笄者以櫛之木為笄或曰丨  有首者</hi>
榛梗<hi>陳書髙祖紀長驅嶺嶠夢想京畿縁道酋豪逓為丨丨路養渠率全據大都  氷經注見桂父下</hi>
榛翳<hi>栁宗元構法華寺西亭詩反如在幽谷丨丨不可攀</hi>
榛險<hi>陸機七徴策𤣥黄於丨丨憑穴嵓而放言</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-26b"/>
榛亂<hi>無名氏鶴歸華表賦野逕丨丨煙墟草深</hi>
榛荒<hi>王融剋責身心篇頌豈無通術䟦此丨丨揆朱子白鹿洞賦經北原以東騖涉季氏之崇岡  厥號</hi>
<hi>之所繇得頽址于丨丨儼危素别友賦撫句踐之故墟兮弔臺觀之丨丨  胡  匡廬賦余既感此而惆悵兮</hi>
<hi>除積翳于丨丨采蘋蘩于沼沚兮就堂階而薦觴  歐陽修鎮陽讀書詩却欲尋舊學舊學已丨丨</hi>
榛塞<hi>宋書長沙王道憐傳芍陂良田萬餘頃堤堰久壊諮議參軍殷肅循行修理有舊溝引渒水入堤不</hi>
<hi>治積久樹木丨丨肅伐木開榛水得通注</hi>
榛穢<hi>南史宋武帝紀百年丨丨一朝掃滌傍夏侯湛獵兔賦端眺蒿萊側盱丨丨落日攅慨  窺蓊薈</hi>
榛沒<hi>貫休蒿里曲折碑石人莽穢丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-27a"/>
榛曠<hi>梁簡文帝賀洛陽平啟自函洛丨丨獯獫薦食久絶正朔之風不覩輶軒之使  左思魏都賦伊洛</hi>
<hi>丨丨崤函荒蕪</hi>
　　栗<hi>㮚同</hi>
栗樹<hi>晉書五行志哀帝興寧三年五月癸夘廬陵西昌縣修明家有僵丨丨是日忽復起生  唐書五行</hi>
<hi>志長慶三年成都丨丨結實食之如李因酉陽雜俎元和初洛陽村百姓王清傭力得錢五鐶  買田畔一枯</hi>
<hi>丨丨将為薪以求利經宿為隣人盜斫創及腹忽有黑蛇舉首如臂人語曰我王清木也汝勿斫其人驚懼失</hi>
<hi>斤而走帶張籍山禽詩山禽毛如白練  棲我庭前丨丨枝</hi>
栗木<hi>本草集解按事類合璧云丨丨髙二三丈苞生多刺如蝟毛每枝不下四五箇苞有青赤黄三色中</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-27b"/>
<hi>子或單或雙或三或四其殻生黄熟紫殻内有膜裏仁九月霜降乃熟其苞自裂而子墜者乃可久藏苞未裂</hi>
<hi>者易腐也</hi>
栗林<hi>金史左企弓傳時置樞宻院于廣寧府企弓等将赴廣寧張覺在平州有異志太祖欲以兵送之企</hi>
<hi>弓等辭兵曰如此是促之亂也及過平州舍于丨丨張覺使人殺之  荘子荘周遊雕陵之樊睹一異鵲自南</hi>
<hi>來翼廣七尺目大運寸感周之顙而集于丨丨周執彈而留之  華山記西山麓中有丨丨藝植以来蕭森繁</hi>
<hi>茂丨</hi>　<hi>髙適同羣公題巾山寺詩石壁倚松徑山田多丨張籍寄紫閣隠者詩夜鹿伴茅屋秋猿守丨丨</hi>
<hi>劉筠小園秋夕詩丨丨忽感雕陵鵲雲浦初過代嶺鴻  蘓軾石炭詩南山丨丨漸可息北山頑礦何勞鍜</hi>
栗葉<hi>項斯宿山寺詩丨丨重重覆翠微黄昏溪上語人稀  髙唘詩丨丨翻翻滿寺秋</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-28a"/>
栗蓬<hi>桂海虞衡志箋香出海南香如蝟皮丨丨及漁蓑狀</hi>
栗黄<hi>宋史禮志元豐元年宗正寺奏薦新兔藷藇丨丨今三物久粥于市而廟猶未薦頗違禮意請新物</hi>
<hi>及時出者即日登獻上東京夢華録九月重陽前一日各以粉麫蒸糕遺送  插剪綵小旗摻飣果實如石榴</hi>
<hi>子丨丨銀杏松子肉之類</hi>
栗房<hi>爾雅翼彚似䑕而毛刺見人則藏面腹下圓輥如丨丨  晁公遡詩風隕丨丨開紫玉  劉基和劉</hi>
<hi>宗保秋懐詩牆角蟲號𤓰蔓索樹頭禽嚇丨丨開</hi>
栗殻<hi>本草丨丨栗之黑殻也主治反胃酒渴煑汁飲之  鄴中記鄴中産巨丨脱其丨可以為杯  菌譜</hi>
<hi>丨丨蕈寒氣至稠膏将盡丨丨包者則其續也相劉基題村樂圖詩芋魁如拳丨丨赤獻罷地主還  酬</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-28b"/>
栗跗<hi>庾信擬詠懐詩野老披荷葉家童掃丨丨</hi>
栗皮<hi>本草集解𢎞景曰今㑹稽諸暨丨形大丨厚不美剡及始豐丨丨薄而甜乃佳</hi>
栗條<hi>賈島寄喬侍郎詩曉出爬船寺手擎紫丨丨</hi>
栗荴<hi>本草丨丨栗内薄皮也氣味甘平濇無毒</hi>
栗罅<hi>韓翃詩風剪荷衣碎霜迎丨丨開豆陸游秋郊有懐詩新霜折丨丨宿雨飽  莢</hi>
栗楔<hi>本草丨丨主治筋骨風痛活血尤效時珍曰一毬三顆其中扁者丨丨也</hi>
栗尾<hi>歸田録蔡君謨既為余書集古録目序刻石其字尤精勁為世所珍余以鼠鬚丨丨筆銅緑筆格大</hi>
<hi>小龍茶恵山泉等物為潤筆君謨大笑以為太清而不俗  黄庭堅林為之送筆戲贈詩見棗核下  曽棨贈</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-29a"/>
<hi>筆工陸繼翁詩見棗心下</hi>
栗薪<hi>詩有敦𤓰苦烝在丨丨自我不見于今三年</hi>
栗橡<hi>楊基送陳資深歸詩田園雖荒蕪果實羅丨丨</hi>
栗橘<hi>㑹稽先賢傳光武詔嚴遵詣行在遇蜀郡獻丨丨上賜公卿以下使各以手所及取之遵獨不取上</hi>
<hi>問其故遵曰君賜臣以禮臣奉君以恭今賜無主臣是以不敢取  楊維楨題陶𢎞景移居圖詩可無雞犬逐</hi>
<hi>牛豕丨丨葛㭾皆家僮</hi>
栗柿<hi>楊萬里桑茶坑道中詩嶺脚置錐留結屋盡驅丨丨上山巔</hi>
栗棃<hi>李徳裕平泉山居草木記藍田之丨丨龍柏羙梅堯臣醉中留别永叔子履詩烹雞炮兔下筯  盤</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-29b"/>
<hi>實飣餖丨與丨</hi>
栗梅<hi>詩山有嘉卉侯丨侯丨</hi>
栗棘<hi>禪宗頌古聨珠通集金剛圈子丨丨蓬解透横行四天下</hi>
栗當<hi>本草列當釋名丨丨草蓯蓉花蓯蓉</hi>
栗芋<hi>宋之問遊陸渾南山詩稉稻逺彌秀丨丨秋新熟</hi>
栗山<hi>隋書地理志上谷郡縣飛狐有丨丨有巨馬河</hi>
栗嶺<hi>吕祖謙入越記入山徑五里至新店灣復得平地五里栗橋登丨丨</hi>
栗川<hi>眀一統志丨丨寨在岷州衛城南十五里</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-30a"/>
栗渚<hi>水經注髙祖以太和中幸縣瓠平南王肅起髙臺于小城造層樓于隅阿下際水堨降丨丨左右列</hi>
<hi>榭四周參差競跱竒為佳觀也</hi>
栗州<hi>水經注見栗園下</hi>
栗水<hi>金史地理志濟南府淄州長山縣有長山丨丨</hi>
栗鄉<hi>漢書地理志山陽郡縣丨丨</hi>
栗里<hi>梁昭明太子陶靖節傳江州刺史王𢎞欲識之不能致也淵眀嘗往廬山𢎞命淵眀故人龎通之齎</hi>
<hi>酒具於半道丨丨間邀之淵眀有脚疾使一門生二兒舁籃輿既至欣然便共飲酌俄頃𢎞至亦無迕也  王</hi>
<hi>禕自建昌州還經行廬山下記過醉石觀即陶靖節故居丨丨也地屬星子縣而星子在晉為彭澤縣觀已廢</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-30b"/>
<hi>惟有大石亘澗中石上隠然有人臥形相傳靖節醉即卧此石上也  楊守陳五松圖賦客有厭華封之鞅掌</hi>
<hi>慕丨丨之盤桓丨范成大詩家似淵眀丨丨貧肥陳髙題菘菜圖詩丨  園荒舊日歸手栽菘菜雨根    方</hi>
<hi>瀾淵明詩青山丨丨宅白髪義熙年山顧瑛次元璞韻詩自笑淵眀居丨丨也随恵逺入廬    丁鶴年奉寄</hi>
<hi>九靈先生詩衣冠丨丨猶存晉雞犬桃源久絶秦  党懐英月上海棠詞西風外夢到斜川丨丨</hi>
栗園<hi>北史髙昻傳齊神武為尒朱兆所乘軍小却昻以千騎自丨丨出横擊兆軍大敗之  隋書髙祖紀</hi>
<hi>十一年八月壬申幸丨丨乙亥至自丨丨傳遼史百官志南京丨丨司典南京丨丨  又韓家奴  帝嘗從容</hi>
<hi>問韓家奴曰卿居外有異聞乎對曰臣惟知炒栗小者熟則大者必生大者熟則小者必焦使大小均熟始為</hi>
<hi>盡美不知其他盖嘗掌丨丨故託栗以諷諫刺元史和尚傳天厯元年九月從擊犯紅橋之兵手戈  死二人</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-31a"/>
<hi>敗之力戰于白浮殺其四人戰于昌平丨丨殺二人丨水經注汝水又東逕元瓠城北灣中有地數頃上有</hi>
<hi>丨栗小殊不並固安之實也然嵗貢三百石以充天府水渚即栗州也樹木髙茂望若屯雲積氣矣林中有栗</hi>
<hi>堂射埻甚閒敞牧宰及英彦多所遊薄三徐陵在北齊與宗室書若棲遲偃仰因事丘中桃果  名丨丨千樹</hi>
<hi>逕杜甫詩入村樵  引嘗果丨丨開</hi>
栗廣<hi>山海經大荒西經有國名曰淑士顓頊之子有神十人名曰女媧之腸化為神處丨丨之野横道而</hi>
<hi>處</hi>
栗弋<hi>後漢書西域傳丨丨國屬康居出名馬牛羊蒲萄衆果  唐書地理志姑黑州都督府領丨丨州</hi>
栗末<hi>隋書靺鞨傳靺鞨在髙麗之北邑落俱有酋長不相總一凡有七種其一號丨丨部其二曰伯咄部</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-31b"/>
<hi>在丨丨之北其三曰安車骨部在伯咄東北其四曰拂涅部在伯咄東其五曰號室部在拂涅東其六曰黑水</hi>
<hi>部在安車骨西北其七曰白山部在丨丨東南</hi>
栗圃<hi>謝靈運山居賦見杏壇下</hi>
栗階<hi>儀禮燕禮公所辭皆丨丨凡丨丨不過二等注栗蹙也謂越等急趨君命也</hi>
栗堂<hi>水經注見栗園下</hi>
栗亭<hi>元史地理志成州舊領同谷丨丨二縣元初以田世顯挈成都府歸附令遷於丨丨行丨丨管民司</hi>
<hi>事不𨽻成州乏硯史成州丨丨石色青有銅㸃大如指理慢發墨不  亦有瓦礫之象  杜甫發秦州詩丨丨</hi>
<hi>名更佳下有良田疇思又木皮嶺詩首路丨丨西尚  鳯凰村</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-32a"/>
栗徑<hi>貫休詩丨丨穿蕃塚狼聲隔逺煙</hi>
栗橋<hi>吕祖謙入越記見栗嶺下</hi>
栗城<hi>齊書林邑國傳元嘉二十二年交州刺史檀和之伐林邑楊邁欲輸金萬斤銀十萬斤銅三十萬斤</hi>
<hi>還日南地大臣䓯僧逹諫不聽和之進兵破其北界犬戎區丨丨獲金寳無笇  唐詩紀事僧虛中宜春人也</hi>
<hi>遊瀟湘山水與齊已尚顔棲蟾為詩友住湘西丨丨寺潭州馬氏子希振侍中好事每出迎納于詩閣</hi>
栗社<hi>爾雅翼徐廵説木至西方戰栗言木則凡木皆然而栗至罅發之時将墮不堕尤有戰栗之象而宰</hi>
<hi>我對丨丨之義亦以為使民戰栗也</hi>
栗陸<hi>易繫辭包犠氏沒疏包犧氏沒女媧氏代立為女皇亦風姓也女媧氏沒次有大庭氏柏黄氏中央</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-32b"/>
<hi>氏丨丨氏驪連氏赫胥氏尊盧氏混沌氏皥英氏有巢氏朱襄氏葛天氏隂康氏无懐氏凡十五世皆習包犧</hi>
<hi>氏之號也熊葛長庚紫元賦帝宓犧而國華胥兮子丨丨而臣有  家太極而亭寥泬兮女崑崙而塊衡嵩</hi>
<hi>李時勉北京賦斯可以嫓太古之無為慶華胥而踏丨丨</hi>
㮚氏<hi>周禮考工記攻金之工築氏執下齊冶氏執上齊鳧氏為聲丨丨為量段氏為鎛器桃氏為刃  又</hi>
<hi>丨丨為量改煎金錫則不耗韋史記貨殖傳闗中富商大賈大抵盡諸田田嗇田蘭  家丨丨安陵杜杜氏亦</hi>
<hi>巨萬</hi>
栗腹<hi>戰國策魯仲連遺燕将書曰丨丨以十萬之衆五折于外萬乘之國被圍于趙  史記燕世家今王</hi>
<hi>喜四年秦昭王卒燕王命相丨丨約歡趙以五百金為趙王酒  栁宗元為南承嗣乞効用狀越敗夫差多㑹</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-33a"/>
<hi>稽納官之子趙摧丨丨即長平死事之孤</hi>
栗姬<hi>史記外戚世家景帝長男榮其母丨丨栗姬齊人也  漢書孝景王皇后傳是時薄皇后無子後數</hi>
<hi>嵗景帝立齊丨丨男為太子而王夫人男為膠東王</hi>
栗籍<hi>後漢書南匈奴傳南單于既居西河亦列置諸部王助為扞戍使韓氏骨都侯屯北地右賢王屯朔</hi>
<hi>方當于骨都侯屯五原呼衍骨都侯屯雲中郎氏骨都侯屯定襄左南將軍屯雁門丨丨骨都侯屯代郡</hi>
栗玉<hi>硯史成州丨丨硯理堅色如栗不甚著墨為器甚佳</hi>
栗杖<hi>曹松答匡山僧贈楖丨丨詩丨丨出匡頂百中無一枝</hi>
栗炭<hi>熙朝樂事正月朔日爇丨丨於堂中謂之旺相</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-33b"/>
栗飯<hi>清異録晉王嘗窮追汴師糧食不繼蒸栗以食軍中遂呼丨為河東丨</hi>
栗脯<hi>儀禮士冠禮見葵菹下見又士喪禮見棗糗下  周禮籩人  菱芡下</hi>
栗鼠<hi>埤雅鼠狼一名鼪今丨丨似之蒼黑而小取其毫于尾可以製筆世所謂䑕鬚栗尾者也  陸游詩</hi>
<hi>林深丨丨健屋老瓦松長下又僧院倚山馴丨丨野塘漲水  茭雞</hi>
栗留<hi>詩疏見麥黄下熟歐陽修再至汝隂詩黄丨丨鳴桑椹美紫櫻桃  麥風凉  陳造再次韻答許節</hi>
<hi>推詩東風已拆紅躑躅碧樹更啼黄丨丨丨路鐸髙唐劉氏駐春園詩醉鄉天地白日永鶗鴂丨  皆好音</hi>
栗東<hi>儀禮士䘮禮設豆右菹菹南栗丨丨脯豚當豆魚次腊特于俎北醴酒在籩南巾如初</hi>
栗熟<hi>劉蕃狀江南季秋詩江南季秋天丨丨大如拳又陸游詩蝟刺折篷新丨丨鵞雛弄色凍醅濃</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-34a"/>
<hi>豆枯狐兔肥霜早柿丨丨</hi>
栗肥<hi>庾信詩寒谷棃應熟秋林丨正丨</hi>
栗坼<hi>岑參仙遊寺詩林晚丨初丨枝寒棃已紅</hi>
栗爆<hi>北夢瑣言盧延讓業詩三十五舉方登一第卷中有狐衝官道過狗觸店門開之句租庸張濬親見</hi>
<hi>此事每稱賞之又有饑貓臨鼠穴嚵犬䑛魚砧之句為成中令汭見賞又有丨丨燒氊破貓跳觸鼎翻為王先</hi>
<hi>主建所賞峰韓駒送雲門妙喜遊雪  詩見茶翻下</hi>
栗駭<hi>東觀漢記丨丨蓬轉</hi>
栗擇<hi>儀禮士虞禮注見棗蒸下見又特牲饋食禮見棗蒸下  又聘禮  棗蒸下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-34b"/>
栗斯<hi>屈原卜居将促訾丨丨喔咿嚅唲以事婦人乎丨梁簡文帝答徐摛書玉饌羅前黄金在握促訾</hi>
<hi>丨容與自憙</hi>
栗烈<hi>詩一之日觱發二之日丨丨士薛暄雪賦維月之孟陽兮氣丨丨而嚴凝  袁  元送張路教詩北</hi>
<hi>風何丨丨木落青霜飛</hi>
栗撰<hi>禮記内則丨曰丨之</hi>
栗零<hi>大戴禮八月丨丨零者降也零而後取之故不言剥也</hi>
栗圓<hi>夲草集解山丨之丨而末尖者為錐栗圓小如橡子者為莘栗小如指頂者為芧栗</hi>
栗大<hi>本草集解倭韓國諸島上丨丨如雞子味短不美桂陽有莘丨叢生實丨如杏仁皮子形色與栗無</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-35a"/>
<hi>異但小耳</hi>
　　茘<lb/>
茘枝<hi>後漢書章帝紀舊南海獻龍眼丨丨十里一置五里一候奔騰阻險死者繼路時臨武長汝南唐羌</hi>
<hi>縣接南海乃上書陳狀帝下詔曰逺國珍羞本以薦奉宗廟苟有傷害豈愛民之本其敇大官勿復受獻  唐</hi>
<hi>書𤣥宗貴妃楊氏傳妃嗜丨丨必欲生致之乃置騎傳送走數千里味未變已至京師  又禮樂志帝幸驪山</hi>
<hi>楊貴妃生日命小部張樂長生殿因奏新曲未有名㑹南方進丨丨因名曰丨丨香  宋史髙宗紀紹興二十</hi>
<hi>四年八月甲午罷温州市黄柑福州貢丨丨合又輿服志丨丨帶本是内出以賜將相在於庶僚豈  僣服望</hi>
<hi>非恩賜者官至三品乃得服之常水經注江州縣有官橘官丨丨園夏至則熟二千石  設㕑膳命士大夫共</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-35b"/>
<hi>㑹樹下食之冬南方草木狀丨丨樹髙五六丈餘如桂樹緑葉蓬蓬  夏榮茂青華朱實實大如雞子核黄黑</hi>
<hi>似熟蓮實白如肪甘而多汁似安石榴有甜酢者至日将中翕然俱赤則可食也一樹下子百斛  元和郡縣</hi>
<hi>志西夷有丨丨園古所謂僰僮之富多丨丨為業園植萬株每樹収一百五十斛  北户録南方果之美者有</hi>
<hi>丨丨梧州火山者夏初先熟而味少劣其髙潘者最佳五六月方熟有無核類雞卵大者其肪瑩白不減水晶</hi>
<hi>性熱液甘乃竒實也枝扶南記南海郡多丨丨樹丨丨為名者以其結實時  條弱而蔕牢不可摘取以刀斧</hi>
<hi>劙取其枝故以為名凡什具以木製者率皆丨丨宗杜陽雜編羅浮先生軒轅集年過數百顔色不衰宣  因</hi>
<hi>話京師無豆蔲丨丨花俄頃二花皆連葉各近百數鮮明芳潔如纔折下  北夢瑣言劉僕射崇龜鎮番禺效</hi>
<hi>吴隠之為人京國親知貧乏者頗俟濡救但畫丨丨圖自作賦以遺之  清異録嶺南丨丨固不逮閩蜀劉鋹</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-36a"/>
<hi>每年設紅雲宴正紅丨丨熟時冶南海古蹟記果有丨丨龍眼㯽榔蒟醤之屬芬香豔  鮮甜爽脆  本草集</hi>
<hi>解頌曰丨丨生嶺南及巴中今閩之全福漳州興化軍蜀之嘉蜀渝涪州及二廣州郡皆有之其品以閩中為</hi>
<hi>第一蜀州次之嶺南為下以蔡襄丨丨譜雙髻小丨丨每朶數十皆並蔕雙頭因  目之  又十八娘丨丨色</hi>
<hi>深紅而細長時人以少女比之俚傳閩王王氏有女第十八好噉此品因而得名其塚今在城東報國院塚旁</hi>
<hi>猶有此樹云號又将軍丨丨五代間有為此官者種之後人以其官  其樹出福州  又丁香丨丨核如小丁</hi>
<hi>香有又水丨丨漿多而淡食之蠲渇丨丨宜依山或平陸  近水田者清泉流溉其味遂爾出興化軍  又蜜</hi>
<hi>丨丨純甘如蜜是謂過甘失味之中憶老學庵筆記宋太素尚書中酒詩云静嫌鸚鵡閙渴  丨丨香  浪齋</hi>
<hi>便録唐世進丨丨貢自南方楊妃外傳以貢自海南杜詩亦云南海及炎方惟張君房以為忠州東坡以為涪</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-36b"/>
<hi>州未得其真近閱涪州圖經及詢土人云涪州有妃子園丨丨盖妃嗜生丨丨以驛騎傳遞故君謨譜曰天寳</hi>
<hi>中妃子尤愛嗜涪州嵗命驛致又曰洛陽取於嶺南長安来於巴蜀此實録也  珩璜新論後漢南海貢丨丨</hi>
<hi>桓帝時唐羗上疏罷之唐貢蜀中丨丨盧仝詩天子初嘗陽羨茶是時當未知七閩之竒  虛谷閒抄蜀中有</hi>
<hi>道人賣自然羮人試買之盌中有二魚鱗鬛腸胃皆具鱗間有黑紋如一圓月味淡如水食者旋剔去鱗腸其</hi>
<hi>味香美有問魚上何故有月道人從盌中傾出皆是丨丨仁初未嘗有魚并月則笑而急走囘顧云蓬萊月也</hi>
<hi>泉物類相感志食丨丨多則醉以殻浸水飲之則解本  南雜志丨丨才已龍眼始行殻黄瓤白核壮肉薄</hi>
<hi>草謂之丨丨奴信然盖丨丨飽啖之餘不堪咀嚼如膏粱子居常醲膬一旦家落餔薄糜便不適口  桂海虞</hi>
<hi>衡志丨丨自湖南界入桂林纔百餘里便有之亦未甚多昭平出槱核臨賀出緑色者尤勝  蕉館紀談蜀地</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-37a"/>
<hi>丨丨叙州為上昇於丨丨熟時設丨丨宴以㑹左右有詩云香浮琥珀御醿潤色重雞冠新茘紅是也  草花</hi>
<hi>譜錦丨丨草木藤蔓種盆結縛成盖生果若丨丨少大色金紅肉甜可食  𤓰蔬疏吾地有名錦丨丨者外作</hi>
<hi>五色蜂窠之状内子如鼈蟲人甚惡之不知閩廣人以為至寳去實用其皮肉煮肉味殊苦往在泉州見城中</hi>
<hi>遍地植之名曰苦𤓰石愛日齋叢抄乾道間陸放翁取家藏前輩筆札盡刻  置丨丨樓下  玉海宋隆興九</hi>
<hi>年御書丨丨賦賜閤門舍人張延年旁明一統志丨丨灘在叙州府慶符縣北二十里古崖  多丨丨樹故名</hi>
<hi>人舒元輿牡丹賦序吾子獨不見張荆州之為人乎斯  信丈夫然觀其文集之首有丨丨賦焉丨丨洵美然</hi>
<hi>不出一果但問其所賦之㫖何哉随吕祖謙入越記越丨丨林五里馬秀才店店傍小室  事蒔花草  左思</hi>
<hi>蜀都賦旁挺龍目側生丨丨詩㸔承雨露速不待丨丨香</hi>　<hi>韓翃送李眀府赴連州杜甫詩内分金帶赤恩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-37b"/>
<hi>與丨丨青歌盧綸送從舅歸蜀詩見椒瘴下鵑又送張侍郎還蜀  笻竹筍長椒瘴起丨丨花發杜  鳴  白</hi>
<hi>居易食敕賜櫻桃詩肉嫌盧橘厚皮笑丨丨皴香又丨丨樓對酒詩丨丨新熟雞冠色燒酒初開琥珀    張</hi>
<hi>籍成都曲錦江近西煙水緑新雨山頭丨丨熟九杜牧華清宫詩塵埃羯鼓索片段丨丨筐  李商隠  成宫</hi>
<hi>詩丨丨盧橘沾恩幸鸞鵲天書濕紫泥和杜舍人詩㡬添鸚鵡勸先賜丨丨嘗</hi>　<hi>趙嘏華清宫薛能留題詩</hi>
<hi>見蔗冷下丨又吴姬詩滴滴春林透丨丨筆題牋動手中垂  又  丨樓詩髙檻起邊愁丨丨誰致樓  鄭谷</hi>
<hi>讀許昌詩集詩吟殘丨丨雨詠徹海棠春徐韓偓丨丨詩遐方不許貢珍竒宻詔唯教進丨丨    夤丨丨詩</hi>
<hi>日日薰風卷瘴烟南園珍果丨丨先丨錢珝蜀國偶題詩佩蘭應與宫臣道莫向金盤進丨    楊億梨花詩</hi>
<hi>漢苑漫傳盧橘賦驪山誰識丨丨塵日啖丨丨三百顆不辭長作嶺南人</hi>　<hi>蘓軾食丨丨詩又歸園田居詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-38a"/>
<hi>手插丨丨子合抱三百株秀又松風亭下梅花盛開詩長條半落丨丨浦卧樹獨  桄榔園  又薏苡詩絳囊</hi>
<hi>懸丨丨雪粉剖桄榔荻楊萬里有丨丨堂夕眺詩花又明發青塘蘆包詩蘆  葉深蒲葉淺丨丨花暗楝  眀</hi>
<hi>裏又題徐衡仲西窗詩編詩嶺表舊遊君記否丨丨林  折桄榔  又送林子方将漕閩部詩梅花園裏丨丨</hi>
<hi>村頗記張燈作上元成又宴客夜歸詩月在丨丨梢上人行茉莉花間  范  大食罷書事詩見豆䓻下  陸</hi>
<hi>游項里行項里楊梅熟采摘日夜忙翠籃滿山路不數丨丨筐  劉克荘送項使君季約詩清齋燈火夕閉户</hi>
<hi>丨丨紅配完顔璹黄華畫古柏詩意足不求顔色似丨丨風味  江瑶  趙秉文丨丨圖詩雨滴鈴聲蜀道長</hi>
<hi>都縁一曲丨丨香丨周昻宋文貞公廟詩襄土一丘松柏暗長安三日丨  新  納新送楊季子赴徳慶知事</hi>
<hi>詩椰子剖漿霜落後丨丨封蜜雨晴初紫薩都拉寄進士額森布哈仲實除侍儀通事舍人詩  䄂窄衫花萼</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-38b"/>
<hi>遶黄金小帶丨丨垂紫盧橘團金顆顆黄</hi>　<hi>馬祖常無題詩丨丨囊宻嫣嫣張憲大腹兒詩香齦不痛丨丨</hi>
<hi>漿雄心已飽雞頭肉丨宋无玉環病齒圖詩内㕑㡬日無宣喚不問君王索  丨  陳基偶成詩青李来禽書</hi>
<hi>不至丨丨盧橘賦多違進劇黄金小帶丨丨装</hi>　<hi>楊維楨無題詩今夜阿紅新又六宫戲嬰圖詩見蘭湯下</hi>
<hi>明顧瑛天寳宫詞傳宣趣發  駞使南海今年進丨丨</hi>
茘實<hi>蘓軾再和曽仲錫茘枝詩栁花著水萬浮萍丨丨周天兩嵗星</hi>
茘子<hi>甲申雜記湖南提刑唐秷字碩夫云其父諲為湖北漕一日有一道人持刺造門但全幅書一登字</hi>
<hi>延坐問之曰徐登也館之庵中不食日飲酒一斗間與唐漕飲唐欲河東蒲桃又思峽中新丨丨酒數廵則令</hi>
<hi>人就其卧屏間取之皆美新若方折者尊宋珏茘枝譜蔡君謨一帖與七哥制幹云熱甚不審  體起居何如</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-39a"/>
<hi>園中丨丨新熟分奉四百枚今嵗風亭熟皆晚候有佳品當特獻耳  韓愈栁州羅池廟碑見蕉黄下  文同</hi>
<hi>謝任瀘州師中寄茘枝詩筠籢包丨丨四角俱封印十蘓軾新年詩丨丨㡬時熟花頭今已繁  又三月二</hi>
<hi>九日詩門外橘花猶的皪牆頭丨丨已斕斑江又舟行至清逺縣見顧秀才極談惠州風物之美詩  雲漠漠</hi>
<hi>桂花濕梅雨翛翛丨丨然吾髪白猶作江南未歸客</hi>　<hi>又寄蔡子華詩丨丨已丹黄庭堅戲贈曹子方家鳯</hi>
<hi>兒詩東芽入湯獅子吼丨丨新剥女兒頰日晁冲之送恵純上人遊閩詩見茶花下  楊萬里夏  書事詩丨</hi>
<hi>丨紅初皺春醅碧欲波瀘又茘枝堂晝憇詩見菖蒲下  又送黄仲秉少卿知  州詩西掖桐隂静瀘南丨丨</hi>
<hi>肥甜</hi>　<hi>葉適蜂兒榧歌餘甘何為滿地澀丨丨正復漫天陳傅良送盧郎中國華赴閩憲詩百年又是梅花</hi>
<hi>發萬事何如丨丨紅丨黄公度題白沙舖詩羸驂莫怪歸鞭急心在輕紅丨  梢  郝經生朝祭先詩金橘堆</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-39b"/>
<hi>盤丨丨丹瓊花滿奠爇沈山花飄左界山寒丨丨落東甌</hi>　<hi>馬祖常秋懐詩月冷桂袁桷送巨徳新四川省</hi>
<hi>郎中詩丨丨緑隂鸚鵡過杏花紅影秭歸啼丨貢奎次王士容經歴賦廣東詩苦味㯽榔好清香丨  懸  陳</hi>
<hi>樵臨花亭詩香添丨丨能消日粥費桃花怕減春侵陳旅送李彦芳副使入閩詩魚風滿港榕隂合燕雨  簾</hi>
<hi>丨丨肥王杜本秋興詩七閩丨丨丹砂顆五嶺梅花玉雪標    逢詩丨丨漿凝赤露香鵝肪炙作黄泉凍</hi>
茘挺<hi>禮記月令仲冬之月芸始生丨丨出蚯蚓結麋角解</hi>
茘花<hi>惟則送時維那歸閩詩聽鐘榔葉雨欹枕丨丨風</hi>
茘葩<hi>王僧孺謝賜于陁利國所獻㯽榔唘萍實非甘丨丨慚美</hi>
茘木<hi>吴載鼇荔枝記丨丨堅理難老恒可百年茘之實則以蠲渴補髓見美於稚川</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-40a"/>
茘葉<hi>李士瞻紀見詩榕樹根垂丨丨齊繞簷宿霧緑初迷</hi>
茘包<hi>孔平仲詩丨丨雜紅紫茶品分甲乙</hi>
荔柯<hi>蒋徳璟隠真賦丨丨結幔蓮花洗杯</hi>
茘漿<hi>馬祖常泉南孫氏園亭詩冰甌蜂蜜溜酒榼丨丨翻</hi>
茘肉<hi>清異録漏影春法用鏤紙貼盞糝茶而去紙偽為花身别以丨丨為葉松實鴨脚之類珍物為蕊沸</hi>
<hi>湯㸃攪枝宋珏茘枝譜嶺南好事作茘  醖頭取丨枝丨榨之</hi>
茘臉<hi>黄庭堅詞丨丨紅深麝臍香滿醉舞裀歌袂</hi>
茘性<hi>徐<graphic n="KR0958" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0958.png" mimeType="image/png"/>茘枝譜丨丨宜熱最畏髙寒古樹歴數百年者枝柯詰屈根幹盤旋其隂可蔽數畝此嵗久根</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-40b"/>
<hi>深縱霜霰侵壓不過葉瘁無損於樹當春仍發新葉開花結實</hi>
荔蕉<hi>成廷珪詩葛女祠前薦丨丨藤花風雨急飄蕭</hi>
茘蘿<hi>齊書禇伯玉傳見芝桂下</hi>
荔苀<hi>張衡西京賦見蓬茸下婆余光北京賦菅蒯丨丨莔臺  娑</hi>
茘芸<hi>晏殊中園賦丨丨禦凍椒桂含温</hi>
茘谷<hi>後漢書滇良傳肅宗建初二年夏迷吾遂與諸衆聚兵欲叛出塞金城太守郝崇追之戰於丨丨崇</hi>
<hi>兵大敗</hi>
茘原<hi>宋史神宗紀熙寧三年八月慶州廵檢姚兕敗夏人於丨丨堡  又夏國傳序熙寧三年八月夏人</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-41a"/>
<hi>遂大舉入環慶攻大順城柔逺砦丨丨堡淮安鎮東谷西谷二砦  金史地理志邊將第二將營在丨丨堡西</hi>
<hi>白豹城南七十五里百明一統志丨丨堡在慶陽府城東北二  五十里宋蔡挺築</hi>
茘水<hi>明一統志丨丨在平樂府城西十里源出桂林府修仁縣境經茘浦合灕江</hi>
茘川<hi>宋史兵志初經制熙河邊防財用奏於岷州牀川丨丨閭川砦通逺軍熟羊砦置牧養十監  金史</hi>
<hi>烏庫哩長夀傳興定二年遷同知臨洮府事與提控洮州刺史納蘭記僧分兵伐宋長夀由鹽川鎮進兵宋人</hi>
<hi>守戍者走保馬頭山合諸部族兵来拒長夀擊敗之復破其援兵四千於丨丨塞  眀一統志丨丨河在岷州</hi>
<hi>衛城東南九十里舊有丨丨寨以此為名</hi>
茘江<hi>眀一統志丨丨在平樂府荔浦縣源出栁州界經修仁縣流入灕江</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-41b"/>
茘浦<hi>漢書地理志蒼梧郡縣丨丨有茘平關丨唐書地理志桂州丨丨武徳四年以始安郡之  丨建陵</hi>
<hi>隋化三縣置荔州十二年州廢以丨丨崇仁来屬水水經灕水出陽海山南過蒼梧丨丨縣注瀨水與濡  合</hi>
<hi>逕其縣西又東南流入於丨丨縣注於瀨溪隋元和郡縣志丨丨本漢舊縣因荔水為名属蒼梧郡  改屬桂</hi>
<hi>州尤明一統志丨丨縣在平樂府城北一百二十里融李  函谷闗賦其南則有蒼梧丨丨離水謝沐  王</hi>
<hi>郡縣名詩追芳承丨丨揖道訊虛丘城宋之問桂州詩丨丨蘅臯萬里餘  蘓味道始背洛  秋郊矚目奉懐</hi>
<hi>臺中諸侍御詩丨丨方南紀蘅臯暫北臨暗陳去疾送林刺史簡言之漳州詩征驂辭丨丨别袂  松雲  陳</hi>
<hi>陶送韋使君赴象州詩島夷通丨丨龍節過蒼梧  范成大詩茶山丨丨看南州</hi>
茘溪<hi>眀一統志丨丨在沅州府城西南四十里</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-42a"/>
荔波<hi>眀一統志丨丨縣在慶逺府河池州西北一百八十里</hi>
茘平<hi>漢書地理志見茘浦下</hi>
茘圃<hi>陳傅良聞沈元誠歸自臨漳詩丨丨班班熟蠔房箇箇肥</hi>
茘奴<hi>晉書劉曜傳巴氐盡叛推巴歸善王句渠知為主四山羌氐巴羯應之者三十餘萬關中大亂城門</hi>
<hi>晝閉游好逺從獄表諫曜怒甚毁其表曰大丨丨不憂命在須㬰猶敢如此</hi>
茘澤<hi>宋史李顯忠傳顯忠移軍入城殿司前軍統制張訓通馬司統制張師顔池州統制丨丨建康統制</hi>
<hi>張淵各遁去金人乗虛復来攻城</hi>
茘帶<hi>楊維楨樂府思君如丨丨日日抱君衣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-42b"/>
茘裳<hi>梁叔敬悼騷賦服丨丨如朱紱兮騁變路於奔瀨</hi>
茘刷<hi>顔氏家訓月令茘挺出説文丨似蒲而小根可為丨</hi>
茘丹<hi>蘓軾潮州韓文公廟碑於粲丨丨與蕉黄  王翰挽迭漳州詩見蕉黄下</hi>
茘披<hi>廖大亨佛現鳥賦丨丨有魅草宿無媌</hi>
茘熟<hi>范成大詩丨丨閩山勞夢想蘋香苕水約逢迎</hi>
　　橘<lb/>
橘樹<hi>後漢書桓曄傳注移居揚州從事屈豫室中中庭丨丨一株遇實熟乃以竹籬樹四面風吹落兩實</hi>
<hi>以繩繫著樹枝年齊書虞愿傳祖賚中庭丨丨冬熟子孫競来取之愿  數嵗獨不取賚及家人皆異之  南</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-43a"/>
<hi>史齊豫章文獻王嶷傳嶷薨後嘗見形於第後園乗腰輿指麾處分呼直兵直兵無手板左右授一玉手板與</hi>
<hi>之謂曰丨丨一株死可覓補之因出後園閤直兵倒地仍失手板  又孝義傳王虛之居䘮二十五月鹽酢不</hi>
<hi>入口墓上丨丨一冬再實時人以為孝感所致城隋書五行志陳後主時夢黄衣人圍城後主惡之遶  丨丨</hi>
<hi>盡伐去之隋髙祖受禪之後上下通服黄衣未㡬隋師攻圍之應也  栁毅傳洞庭之隂有大丨丨焉鄉人謂</hi>
<hi>之社橘君當觧去鎡帶東以他物然後舉樹三發當有應者因而随之無有礙矣  物類相感志丨丨不宜肥</hi>
<hi>潘嘉祐雜志丨丨直竦枝葉不相妨蜀人謂之讓木唐  岳橘賦序余齋前丨丨冬夏再熟聊為賦云爾</hi>
<hi>無名氏奴判千指家僮等江陵之丨丨萬金賈子均洛陽之富商  杜甫詩楓林丨丨丹青合複道重樓錦繡</hi>
<hi>懸師盧綸送陳眀府赴萍縣詩見梅花下又劉禹錫送王  魯協律赴湖南使幕詩見松醪下    酬朗州崔</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-43b"/>
<hi>員外詩昔日居鄰招屈亭楓林丨丨鷓鴣聲賈張籍春别曲江頭丨丨君自種那不長繫木蘭船    島詩丨</hi>
<hi>丨千株在漁家一半無翰薛能石堂溪詩見茶苗下休鄭谷詩鱸魚斫鱠輸張  丨丨呼奴羨李衡  皮日</hi>
<hi>詩千株丨丨惟沽酒十頃蓮塘不買魚魚劉克荘為圃詩見荷花下  李覯東湖詩水仙坐下  鱗赤龍女門</hi>
<hi>前丨丨香</hi>
橘木<hi>宋史五行志眀道元年八月黄州丨丨及柿木連枝  茶經碾以丨丨為之次以棃桑桐柘為之内</hi>
<hi>圓而外方内圓便於運行也外方制其傾危也</hi>
橘本<hi>三輔黄圖扶茘宫有甘丨百餘丨</hi>
橘林<hi>梁書沈約傳若乃園宅殊製田圃異區李衡則丨丨千樹石崇則雜果萬株並豪情之所侈非儉志</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-44a"/>
<hi>之所娱石宋史藝文志石<graphic n="KR1026" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1026.png" mimeType="image/png"/>丨丨集十六卷賦小學紺/珠石<graphic n="KR1026" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1026.png" mimeType="image/png"/>  憑石悠號丨丨三少  揚雄蜀都  西有鹽</hi>
<hi>泉鐵冶丨丨銅陵丨謝靈運山居賦至若鳯叢二臺雲夢青丘漳渠淇園  丨長洲雖千乗之珍苑孰嘉遯之</hi>
<hi>所遊路江總修心賦見藥苑下白韓翃送元詵還江東詩客  随楓岸人家掃丨丨    居易詩掩映丨丨千</hi>
<hi>㸃火泓澄潭水一盆油丨張彤和揀貢橘詩凌霜逺渉太湖深雙卷朱旗望丨    許渾詩荆樹有花兄弟樂</hi>
<hi>丨丨無實子孫忙丨魚𤣥機隔漢江寄子安詩鴛鴦暖卧沙浦鸂鶒閒飛  丨  梅堯臣重送周都官詩荷葉</hi>
<hi>半黄蓮子老霜包微緑丨丨眀苕蘓軾将之湖州戲贈莘老詩湖中丨丨新著霜溪上  花正浮雪  李綱食</hi>
<hi>橘詩洞庭一夜天雨霜丨丨緑苞朝已貢希李孝光詩池上小風花樹午夜深疎雨丨丨秋  牛  濟臨江仙</hi>
<hi>詞丨丨霜重更紅鮮羅浮山上有路暗相連</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-44b"/>
橘花<hi>拾遺記條陽山中有白丨丨色翠而實白大如𤓰香聞數里  齊民要術異物志曰丨樹白丨而赤</hi>
<hi>實皮酉陽雜俎沒樹出波斯國拂林呼為阿縒長一丈許  青白色葉似槐葉而長花似丨丨而大  三栁軒</hi>
<hi>雜識丨丨為雋客紫若城風泛丨丨</hi>　<hi>梁簡文帝守東華門開詩塹流鋪徐彦伯擬古詩丨丨覆北沼桂樹</hi>
<hi>交西榮送宋之問過蠻洞詩林暗交楓葉園香覆丨丨  錢起  外甥范勉赴常州長史詩見蓴菜下  韓翃</hi>
<hi>贈别成明府赴劍南詩縣道丨丨裏驛流江水濵丨劉禹錫酬竇員外使君寒食日途次詩楚鄉寒食丨  時</hi>
<hi>野渡臨風駐綵旗盧張籍宿江店詩野店臨西浦門前有丨丨  許渾詩  丨丨香拂釣磯  司馬光詩楚岸</hi>
<hi>丨丨香扁舟泛渺茫墅蘓軾三月二十九日詩見荔子下  郭鈺訪友人别  詩見萍葉下  倪瓉山園詩春</hi>
<hi>水鳧鷺野外堂山園細路丨丨香</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-45a"/>
橘葉<hi>神仙傳蘓仙公者桂陽人也漢文帝時得道一日灑掃門庭修飾牆宇友人曰有何邀迎答曰仙侣</hi>
<hi>當降俄頃之間乃見天西北隅紫雲氤氲有數十白鶴飛翔其中翩翩然降於蘓氏之門皆化為少年儀形端</hi>
<hi>美如十八九嵗人怡然輕舉先生斂容逢迎乃跪白母曰某受命當仙被召有期儀衛已至當違色養即便拜</hi>
<hi>辭母子歔欷母曰汝去之後使我如何存活先生曰眀年天下疾疫庭中井水簷邊橘樹可以代養井水一升</hi>
<hi>丨丨一枚可療一人兼封一櫃留之有所闕乏可以叩櫃言之所須當至慎勿開也言畢即出門踟蹰顧望聳</hi>
<hi>身入雲来年果有疾疫逺近悉求母療之皆以水及丨丨無不愈者  山家清供舊遊東嘉時在水心先生席</hi>
<hi>上邊淨居僧送饐至如錢大各合丨丨清香靄然如在洞庭左右先生詩曰不待滿林霜後熟蒸来便作洞庭</hi>
<hi>香因謁寺僧曰采蓮與丨丨擣汁加蜜和米粉作饐各以葉蒸之市有賣者特差大耳  倪瓉聞竹枝歌詩鈿</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-45b"/>
<hi>山湖影接松江丨丨青青柿葉黄</hi>
橘實<hi>莆田縣志䂬溪上有仙人巖巖上野丨其丨無時得者為瑞宋元祐間方亞夫薛蕃皆以九日遊巖</hi>
<hi>人得一橘並登第丨日用本草丨丨同螃蟹食令人患輭癱  羣芳譜丨  外赤内黄剖之香霧紛郁有似乎</hi>
<hi>矞雲橘之從矞取此意也</hi>
橘子<hi>梁書元帝紀大寳元年正月辛亥朔右衞将軍王僧辯獲丨三十丨共蔕以獻  金史食貨志承安</hi>
<hi>元年泗州場嵗供進丨丨八千箇結橘録自然橘謂以丨丨下種待其長歴十年始作花  實味甚美由其本</hi>
<hi>性自然不雜之人為故其味全盖他柑與橘必以柑淡子著土俟其婆娑作樹以枝接之為柑為橘為多種俱</hi>
<hi>非天也故是橘以自然為名下北户録丨丨冬熟有大如土𤓰者次如彈丸者皮薄  氣普寧多有之  皮日</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-46a"/>
<hi>休早春以丨丨寄魯望詩箇箇和枝葉捧鮮彩凝猶帶洞庭煙  王建宫詞叢叢洗手繞金盆旋拭紅巾入殿</hi>
<hi>門衆裏遥抛金丨丨在前収得便承恩</hi>
橘肉<hi>羣芳譜丨丨生痰聚飲不益人若煎以蜜充果食甚佳</hi>
橘顆<hi>眀道雜志見蓴芽下丨馬祖常都門詩茘丹貢甌閩丨  苞沔鄂</hi>
橘彈<hi>程鉅夫送人赴浙東木綿提舉詩見梅花下</hi>
橘枝<hi>方干書吴道隠林亭詩丨丨亞路黄苞重井脉穿林碧甃深  葉適丨丨詞判霜剪露装船去不唱</hi>
<hi>楊枝唱丨丨</hi>
橘腦<hi>皮日休詩丨為風多玉丨鮮</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-46b"/>
橘頭<hi>謝應芳洞庭胡敬之嵗餽新橘詩青衣童子黄金丸丨丨摘来霜未乾</hi>
橘心<hi>林景熙詩踰淮丨丨移出山泉性汩</hi>
橘瀋<hi>徐渭畫鶴賦黄樓酒價全憑丨丨而髙赤壁夢囘徒憶車輪之翅</hi>
橘瓤<hi>日華本草口渴吐酒丨丨上筋膜炒熟煎湯飲甚效</hi>
橘蔕<hi>宋書符瑞志晉成帝咸和六年鎮西将軍庾亮獻嘉丨一丨十二實</hi>
橘苞<hi>白居易詩丨丨從自結甌王禹偁月波樓詠懐詩丨丨鄰藥鼎墨筆間茶    李覯詩嫩丨摘千丨</hi>
<hi>肥魚斫千尾随黄庭堅戲詠江南土風詩丨摘金丨  驛使禾舂玉粒送官倉</hi>
橘刺<hi>杜甫将赴成都草堂途中有作先寄嚴鄭公詩竹寒沙碧浣花溪丨丨藤梢咫尺迷  蘓軾寳山新</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-47a"/>
<hi>開徑詩見藤梢下孟楊萬里詩居然喚起還家夢丨丨藤梢隔槿籬  趙  頫送杜伯玉四川行省都事詩丨</hi>
<hi>丨藤梢隠叢竹椒漿桂酒薦芳蓀</hi>
橘皮<hi>詩椒聊之實疏陸璣疏曰東海諸島亦有椒樹枝葉皆相似子長而不圓甚香其味似丨丨島上獐</hi>
<hi>鹿食此椒葉其肉自然作椒橘香味爾雅柑條疏本草唐本注云柚皮厚味甘不如丨丨  辛而苦其肉亦如</hi>
<hi>橘有甘有酸酸者名胡甘今俗人或為橙為柚非也得元史張庭瑞傳庭瑞初屯青居其土多橘時中州艱</hi>
<hi>蜀藥其價倍常庭瑞課閑卒日入丨丨若干升儲之人莫曉也賈人有喪其資不能歸者人給丨丨一石得錢</hi>
<hi>以濟莫不感之者本草釋名𢎞景曰丨丨療氣大勝以東橘為好西江  不如須陳久者為良好古曰丨丨以</hi>
<hi>色紅日久者為佳故曰紅皮陳皮去白者曰橘紅也青橘録丨丨最有益於藥去盡脉則為橘紅青橘則為</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-47b"/>
<hi>皮皆藥之所須者大抵丨丨性温平下氣止藴熱攻痎瘧服久輕身</hi>
橘紅<hi>本草見上去橘録見上丨羣芳譜橘皮一名陳皮一名紅皮  白者名丨  未熟而色青者名青皮</hi>
<hi>小陸龜蒙和初冬偶作寄南陽潤卿詩牕憐返照縁書  庭喜新霜為丨丨  楊萬里題蕭端虛和樂堂詩白</hi>
<hi>頭兄弟不多有面如丨丨不關酒</hi>
橘味<hi>羣芳譜蜜丨其丨最甘緑丨紺碧可愛不待霜後色丨已佳冬采之生意如新乳丨状似乳柑皮堅</hi>
<hi>瓤多丨絶酸芳自然丨他橘與柑必以枝接之惟此則以橘子下種故名自然丨甚美  吴録朱光禄為建安</hi>
<hi>郡中庭有丨冬月於樹上覆裹之至眀年春夏色變青黑丨尤美</hi>
橘香<hi>齊東野語吴秦王益一日縱行三竺靈隠山中徳夀以詩召之曰趁此一軒風月好丨丨酒熟待君</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-48a"/>
<hi>来詩杜甫詩秋日野亭千丨丨玉杯錦席髙雲凉丨杜牧  匹馬好歸去江頭丨正丨  譚用之詩曲内  丨</hi>
<hi>江客笛字中嵐氣岳僧書船秦韜玉長安書懐詩早晚身閒著蓑去丨丨深處釣  横  蘓軾泗州南山監倉</hi>
<hi>蕭淵東軒詩珍禽聲好猶思越野丨丨清未過淮  又催試官考較詩見荷老下</hi>
橘品<hi>本草集解柑品有八丨丨十有四多是接成惟種成者氣味尤勝  羣芳譜黄橘扁小多香霧丨之</hi>
<hi>上丨</hi>
橘名<hi>仲子陵洞庭獻新橘賦丨之丨也則珍橘之熟也惟新</hi>
橘性<hi>歸田録金橘若欲久蓄須於菉豆中藏之可經時不變盖丨丨熱菉豆性凉故也  學圃餘疏丨丨</hi>
<hi>畏寒值冬霜雪稍盛輙死植地須北藩多竹霜時以草裹之又虞春枝不發  駱賓王早發諸暨詩丨丨行應</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-48b"/>
<hi>化蓬心去不安</hi>
橘屬<hi>漢書司馬相如傳黄甘橙楱注師古曰黄甘丨丨而味精楱亦橘之類也音凑</hi>
橘柚<hi>山海經作櫾他書皆作柚書禹貢揚州厥包丨丨錫貢傳小曰橘大曰柚其所包裹而致者錫命乃</hi>
<hi>貢言不常疏正義曰丨丨二果其種本别以實相比則柚大橘小故云小曰丨大曰丨猶詩傳云大曰鴻小曰</hi>
<hi>雁亦别種也此物必須裹送故云其所包裹而送之以須之有時故待錫命乃貢言不常也  史記蘓秦傳燕</hi>
<hi>必致旃裘狗馬之地齊必致魚鹽之海楚必致丨丨之園韓魏中山皆可使致湯沐之奉  漢書司馬相如傳</hi>
<hi>見桂椒下於晉書趙至傳殖丨丨於元朔榮華藕於修陵表龍章  祼壤奏韶武於聾俗固難以取貴矣  宋</hi>
<hi>書沈攸之傳擁旄蕃伯便無北面之禮受督志屏即有專征之釁丨丨不荐璆琳罕入  荘子樝棃丨丨其味</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-49a"/>
<hi>相反而皆可於口丨韓非子夫樹丨丨者食之則美嗅之則香  淮南子  丨有鄉  山海經中山經荆山其</hi>
<hi>隂多鐵其陽多赤金其中多<graphic n="KR2842" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2842.png" mimeType="image/png"/>牛多豹虎其木多松柏其草多竹多丨丨  又見柤栗下  又銅山其上多金</hi>
<hi>銀鐵其木多榖柞柤栗丨丨其獸多豹異易林北方多棗丨丨所聚荷囊載香盈我筐筥  神  經東方裔外</hi>
<hi>有建山其上多丨丨丨鹽鐵論匹夫莫乗堅良而民厭丨丨  崔寔政論丨  之實堯舜不常御  世説桓𤣥</hi>
<hi>問劉太常曰我何如謝太傅劉答曰功髙太傅深又曰何如賢舅子敬答曰樝棃丨丨各有其美  水經注夷</hi>
<hi>道縣北有湖里淵淵上丨丨蔽野桑麻闇日西望俍山諸嶺重峯疊秀青翠相臨  物類相感志丨丨樹澆肥</hi>
<hi>春分後多死徠橘録楚屈原作離騷其橘頌一章有曰后皇嘉樹橘  服受命不遷生南國宋謝恵連橘賦亦</hi>
<hi>曰園有嘉樹丨丨煌煌以是知橘實佳物昔人所愛慕若此孔安國曰小曰丨大曰丨郭璞亦云柚似橙而大</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-49b"/>
<hi>於橘温無柚而種橙者少非土所宜也本草載丨丨味辛温無毒主去胷中瘕熱利水榖止嘔欬久服通神輕</hi>
<hi>身長年老石林詩話頃見晁無咎舉魯直詩人家圍丨丨秋色  梧桐張文?斜日兩竿眠犢晚春波一頃去</hi>
<hi>鳧寒皆自以為莫能及厥東方朔七諫斬伐丨丨兮列樹苦桃  郭璞丨丨賛  包丨丨竒者維甘  周𢎞讓</hi>
<hi>答王褒書江南燠熱丨丨冬青渭北沍寒楊榆晚葉土風氣候各集所安餐衛適時寢興多福甚善甚善  王</hi>
<hi>勃綿州北亭宴序見芙蓉下丨孫覿華山天池記松江笠澤蓴鱸之鄉洞庭林屋丨  之林靡不游山中草木</hi>
<hi>魚鳥往往知名與夫仙翁釋子漁樵隠逸亦如舊識家李尤徳陽殿賦丨丨含桃百果成叢  左思蜀都賦</hi>
<hi>有鹽泉之井户有丨丨之園曽李徳裕金松賦殊丨丨之不遷同甘棠之可惜  李  伯聞雁賦見蘋蓼下</hi>
<hi>何克眀雲夢賦見菁茅下荷古詩丨丨垂垂實乃在深山側  崔湜襄陽作見菱  下  張九齡别鄉人南還</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-50a"/>
<hi>詩丨丨南中暖桑榆北地隂惜李白詩人煙寒丨丨秋色老梧桐  杜甫放船詩青  峯巒過黄知丨丨来</hi>
<hi>又從驛次草堂復至東屯詩峽險風煙僻天寒丨丨垂  又禹廟詩荒庭垂丨丨古屋畫龍蛇  李頎送盧少</hi>
<hi>府赴延陵詩見菰蒲下遊又送張諲入蜀詩夢裏蒹葭渚天邊丨丨林  顧况  子吟丨丨在南國鴻雁遺秋</hi>
<hi>音蹊</hi>　<hi>盧綸送渾别駕赴舒州詩鱣魴宜入貢丨丨亦成又送䕫州班使君詩萬嶺岷峨雪千家丨丨川</hi>
<hi>劉長卿送孫逸歸廬山詩彭蠡湖邊香丨丨潯陽郭外暗楓杉  劉禹錫龍陽縣歌鷓鴣驚鳴繞籬落丨丨垂</hi>
<hi>芳照窗户動又竇朗州見示灃州元郎中早秋詩秋風門外旌旗  曉露庭中丨丨香  又武陵書懐詩見蒹</hi>
<hi>葭下方栁宗元南中榮丨丨詩丨丨懐貞質受命此炎方    干送許温詩翳燭蒹葭雨吹帆丨丨風  齊已</hi>
<hi>湖西逸人詩丨丨園林熟蒹葭徑路迷橋梅堯臣送馬廷評之餘姚詩曉日魚蝦市新霜丨丨    又嵗日旅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-50b"/>
<hi>泊家人相與為夀詩盤中多丨丨未咀齒已酸和司馬光黄柑詩采助杯盤勝羞将丨丨偕  蘓軾再  詩東</hi>
<hi>岡松柏老西嶺丨丨秋髙又送表弟程六知楚州詩醴泉寺古垂丨丨石頭山  暗松櫟  又次韻僧潜見贈</hi>
<hi>詩秋風吹夢過淮水想見丨丨垂空庭堅曽鞏詩入苞豈數丨丨賤芼鼎始足鹽梅和  黄庭  眀因寺僧作</hi>
<hi>静照堂詩市門曉日魚蝦白隣舍秋風丨丨黄居又曉放汴州詩霜青魚下流丨丨入包貢  韓駒客  臨川</hi>
<hi>詩官居四合峯巒雨驛路千林丨丨霜扁又送趙承之秘監出守南陽詩見蒲蓮下  陸游自  門歸詩丨丨</hi>
<hi>纍纍未著霜陂塘渺渺度秋光珍范成大清湘縣郊外雜花盛開有懐石湖詩丨丨走  貢何如繫匏𤓰  陳</hi>
<hi>傅良晩移舟塘次值風而囘詩見蒲荷下集尹廷髙耕雲即事詩休笑生涯薄疎籬丨丨黄  虞  送朱生南</hi>
<hi>歸詩見蒹葭下秋黄溍有感詩丨丨青黄照眼垂  風籬落自紛披</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-51a"/>
橘柑<hi>袁袠遊西洞庭山記見茶竹下</hi>
橘橙<hi>列仙傳鄭交甫常遊漢江見二女皆麗服華装佩兩眀珠大如雞卵交甫見而悦之不知其神人也</hi>
<hi>謂其僕曰吾欲下請其佩僕曰此間之人皆習於辭不得恐懼悔焉交甫不聽遂下與之言曰二女勞矣二女</hi>
<hi>答曰客子有勞妾何勞之有交甫曰丨是丨也吾盛之以筥令附漢水将流而下我遵其旁搴之知吾為不遜</hi>
<hi>也願請子佩二女曰丨是丨也盛之以筥令附漢水将流而下我遵其旁捲其芝而茹之手觧佩以與交甫交</hi>
<hi>甫受而懐之既趨而去行數十步視懐空無珠二女忽不見  梅堯臣詩野色連葭菼秋香薦丨丨</hi>
橘术<hi>唐書藝文志田琦畫洪崖子丨丨圖尤歴代名畫記田琦善寫貌人物官至汝南太守  善八分小</hi>
<hi>篆寫洪崖子丨丨圖傳於代</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-51b"/>
橘中<hi>張翰贈石徳固詩西湖之水清無塵丨丨之樂猶避秦  范成大橘園詩丨丨有佳人招客果下遊</hi>
<hi>劉楊萬里賀皇太子生辰詩見𤓰處下外  克荘象奕詩君㸔丨丨戲妙不出局</hi>
橘下<hi>三呉志孔安國閒宅忽有二人来云自帝庭来一衣緑曰藤子一衣黄曰黄子語吴大帝時事歴歴</hi>
<hi>可聽及去遣人尋之入未央官庭中衣緑者入於藤下衣黄者入於丨丨</hi>
橘露<hi>謝荘山夜憂騷體詩見蕙煙下丨宋之問下桂江縣黎壁詩潭曠竹煙盡洲香丨  團  范成大詩</hi>
<hi>清絶仍香如丨丨</hi>
橘如<hi>爾雅二月為如疏二月得乙則爲丨丨辛爾雅翼乙卯為丨丨丁卯為圉如己卯為則如  夘為塞</hi>
<hi>如癸卯為極如</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-52a"/>
橘山<hi>明一統志丨丨在嚴州府城南一十里相傳絶頂有羅浮橘一株遇橘熟時風飄墜地得者詫為仙</hi>
<hi>人橘</hi>
橘島<hi>方干許員外新陽别墅詩蘭汀丨丨映亭臺不是經心即手栽</hi>
橘塢<hi>髙唘題張静居畫詩人家連丨丨水廟映楓林</hi>
橘洞<hi>名山記福寧州洪山其絶頂勢凌青蒼盖州南第一山也西有石馬峯卧龍潭釣魚石桃坑丨丨丹</hi>
<hi>泉</hi>
橘陂<hi>韓駒送曽宏父詩見梅谷下</hi>
橘堤<hi>朱子次韻呂季充丨丨詩君家池上幾時栽千樹玲瓏亦富哉荷盡菊殘秋欲老一年佳處眼中来</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-52b"/>
橘岸<hi>方干送鏡空上人遊江南詩見蓮塘下錢又途中言事寄居逺上人詩震澤風帆歸丨丨  塘水府</hi>
<hi>抵城根見司空圖武陵路詩  茶坡下</hi>
橘水<hi>金史地理志平陽府襄陵縣有浮山汾水丨丨</hi>
橘洲<hi>南史梁蕭棟傳河東王譽累遷南中郎将湘州刺史侯景寇建鄴臺城沒元帝遣諮議周𢎞直至譽</hi>
<hi>所督其糧衆譽不從元帝大怒令信州刺史鮑泉討譽并陳示禍福譽謂曰欲前即前無所多説泉軍於石槨</hi>
<hi>寺譽逆擊不利而還泉進軍丨丨譽攻之又見敗於是遂圍之  水經注湘水又北逕南津城西西對丨丨或</hi>
<hi>作古字為南津洲尾水西有丨丨子戍故郭尚存常長沙府志丨丨在善化縣産橘  眀一統志丨丨在  徳</hi>
<hi>府龍陽縣西北五十里本名汎洲長二十里即吴李衡種橘之所  畫繼張舜民能自作山水有自題扇詩云</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-53a"/>
<hi>忽忽南遷不記年二妃祠外丨丨前昏昏筆戰誰能畫無奈霜紈似月圓  徐陵廣州刺史歐陽頠徳政碑得</hi>
<hi>性於丨丨之間披書於杏壇之上方黄庭堅仁上座丨丨圖䟦㑹稽仁上座作丨丨圗余  自塵埃中来觀此</hi>
<hi>已有餘清然古人作畫若不作小李将軍真山真水草木樓臺人物皆令如本則湏若荆浩關仝李成木石瘦</hi>
<hi>硬煙雲逺近一以色取之乃為畢其能事人張九齡詩兩邊楓作岸數處丨為丨  杜甫詩桃源  家易制度</hi>
<hi>丨丨田土仍甘腴片又酬郭十五受判官詩橋口丨丨風浪促繫帆何惜  時程  韓翃送山隂姚丞擕妓之</hi>
<hi>任詩夜簟眠丨丨春衫傍楓嶼松李嶼過洞庭詩逺脉滋衡岳微凉散丨丨  趙嘏詩  島鶴歸書信絶丨丨</hi>
<hi>風起夢魂香人陸龜蒙和夏景冲澹詩見芝畹下齋貫休聞尚顔上  創居詩麓山南面丨丨西别構新  與</hi>
<hi>竹齊蓴蘓軾䖍守霍大夫監郡許朝奉見和復次前韻詩見  鱠下  楊萬里詩丨丨各自分馬首湘水更曽</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-53b"/>
<hi>烹鯉魚蕭恵洪效李白湘中體詩荒寒數葦丨丨岸領畧半窗  寺鐘  又往湘隂馬上和季長見寄小春詩</hi>
<hi>殘岸連孤嶼依稀似丨丨</hi>
橘渚<hi>何夢桂和王樵隠阻雨詩茫茫世路風波惡留得湘潭丨丨無</hi>
橘浦<hi>江淹山中楚辭入丨丨兮容與心敞惘兮迷所識</hi>
橘汀<hi>趙長卿詞蘋渚冷丨丨黄斷魂殘夢更斜陽</hi>
橘井<hi>眀一統志丨丨在郴州東蘓耽宅耽将仙去謂母曰眀年郡大疫母取丨葉投丨水飲之如期疫果</hi>
<hi>作郡人憶前言競詣飲水下咽即愈丨杜甫奉送二十三舅録事之攝郴州詩郴州頗凉冷  丨尚凄清  又</hi>
<hi>入衡州詩丨丨舊地宅仙山引舟航又元結丨丨詩靈丨無根丨有泉世間如夢  千年</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-54a"/>
橘園<hi>宋史食貨志見蓮藕下橘元怪録有巴卭人不知姓家有丨丨因霜後諸  盡収餘有二大橘如三</hi>
<hi>四斗盎巴人異之即令摘橘輕重亦如常橘剖開每橘有二老叟䰅睂皤然肌膚紅潤相對象戲身僅尺餘談</hi>
<hi>笑自若剖開後亦不驚怖一叟曰橘中之樂不減商山但不得深根固蔕為摘下耳  行都紀事丨丨亭在今</hi>
<hi>豐樂橘投北自棚前直穿即是盖向来未建都之時此地皆種橘髙宗欲親廵就此乗舟創亭其上前臨大河</hi>
<hi>故至今此街市傳為丨丨亭范呂温道州途中即事詩光翻沙瀨日香散丨丨風    成大秋日田園雜興詩</hi>
<hi>新霜徹曉報秋深染盡青林作纈林惟有丨丨風景異碧叢叢裏萬黄金</hi>
橘圃<hi>水經注常璩曰水道有東陽下瞿數灘山有大小石城靈夀木及丨丨也故地理志曰縣有橘官有</hi>
<hi>民市房孫覿洞庭善慶堂置酒詩蓮  駢百子丨丨聚千奴</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-54b"/>
橘村<hi>姚合詩丨丨籬落香濳度</hi>
橘市<hi>李徳裕詩魚蝦集丨丨</hi>
橘宫<hi>王孝友豐水賦睎濠上之游鯈亞洞庭之丨丨</hi>
橘齋<hi>宋史孫光憲傳所著荆臺集三十卷鞏湖編三卷筆傭集三卷丨丨集二卷  陸龜蒙村夜詩見菊</hi>
<hi>徑下</hi>
橘堂<hi>党懐英題大理評事王元老雙丨丨詩朱丨復朱橘傳芬包貢實煌煌中丨榜竒畫照公堂前蘐草</hi>
<hi>碧</hi>
橘官<hi>唐書地理志金州漢隂郡有丨丨有水經注劉先主時巴郡結舫水居者五百家縣  丨丨夏至則</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-55a"/>
<hi>熟二千石常設㕑膳命士大夫共㑹樹下交南方草木狀橘白華赤實皮馨香有美味自漢武帝  趾有丨丨</hi>
<hi>長一人秩二百石主貢御橘吴黄武中交趾太守士燮獻橘十七實同一蔕以為瑞異羣臣畢賀</hi>
橘仙<hi>楊萬里詠蜜金橘詩風餐露飲丨中丨胷次清於月樣圓仙客偶移金彈子蜂王撚作菊花鈿</hi>
橘叟<hi>元怪録見橘園下愛湯原登瀛洲賦方涵泳乎古今天人之學而無  乎丨丨麒麟之脯  王庭揚</hi>
<hi>登瀛洲賦見梅仙下奕王世貞元嶽太和山賦磐陀之石丨丨所  削脯角飛盤拏現跡</hi>
橘隠<hi>橘録牛僧孺幽怪録有生於橘者摘剖之有四老人焉其一曰橘中之樂不減商山恨不能深根固</hi>
<hi>蔕耳由是有丨丨名</hi>
橘僕<hi>橘録油橘皮似以油飾之中堅而外黑盖橘之若柤若柚者擘之而不聞其香食之而不可於口是</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-55b"/>
<hi>又丨之丨也奴也竹許月卿暮春聯句丨丨使令熟  君家計豐</hi>
橘僮<hi>王棨詔遣軒轅先生歸隠羅浮舊山賦持青囊兮藥使旁随執絳節兮丨丨先遣</hi>
橘奴<hi>庾信詩甘丨萬頭丨跡杜甫驅豎子摘卷耳詩加㸃𤓰䪥間依稀丨丨    王珩彦詩霜重丨丨肥</hi>
<hi>漸蘓軾寄梅宣義園亭詩初期丨為丨  見桐有孫  郝經橄欖詩見棃兒下</hi>
橘弟<hi>五色線槐兄丨丨淮南子曰槐榆合與丨柚為兄丨</hi>
橘蠧<hi>新論士有大趣不修容儀不惜小檢而謂之棄人是見朱丨一子丨因翦樹而棄之覩縟錦一寸㸃</hi>
<hi>乃全匹而燔之蟬桂海虞衡志黒蛺蝶大如扇丨丨所化北人云𤣥武    陸龜蒙蠧化丨之丨大如小指首</hi>
<hi>負特角身蹙蹙然類蝤蠐而青翳葉仰齧如饑蠶之速不相上下人或棖觸之輙奮角而怒氣色桀驁一旦視</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-56a"/>
<hi>之凝然弗食弗動眀日復往則蜕為蝴蝶矣繭范成大秋日田園雜興詩丨丨如蠶入化機枝間垂  似蓑衣</hi>
橘蜜<hi>唐書地理志杭州土貢丨丨</hi>
橘斗<hi>趙麟玉山草堂賦醒則丨丨夢則華胥其視墮珥遺簪之樂孰若傲物忘世之娱</hi>
橘珠<hi>白居易詩江陵丨似丨宜城酒如餳</hi>
橘金<hi>孟郊詩橙丨丨盖檻練苞霜新丨萬株丨</hi>　<hi>白居易詩浸月冷波千頃馬祖常詩盧丨團丨顆顆</hi>
<hi>黄</hi>
橘頌<hi>屈原有丨丨帖宋孝武帝有芳春琴堂丨連理丨  蘓軾楚頌  吾性好種植能手自接果木尤好</hi>
<hi>栽橘陽羨在洞庭上柑橘栽至易得當買一小園種柑橘三百本屈原作丨丨吾園若成當作一亭名之曰丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-56b"/>
<hi>丨詩陳造次韻張司户詩丨丨精靈雜逺遊如君信是古  流  楊維楨大樹歌醉歌寫入嘉樹傳竊比丨丨</hi>
<hi>騷人騷</hi>
橘賦<hi>魏文帝典論如王粲之初征登樓槐賦征思徐幹之𤣥猿漏卮圎扇丨丨雖張蔡不過也  曹植有</hi>
<hi>丨丨</hi>
橘録<hi>文獻通考丨丨一卷知温州延安韓彦直子温撰世忠長子也</hi>
橘籍<hi>述異記越多橘柚園越人歳出橘税謂之橙橘户亦曰丨丨吴闞澤表曰請除臣之丨丨</hi>
橘貢<hi>舊唐書徳宗紀大厯十四年閏月戊寅詔江南甘丨嵗一丨以供宗廟餘貢皆停  唐書薛戎傳遷</hi>
<hi>浙東觀察使所部丨未丨先鬻者死戎弛其禁</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-57a"/>
橘税<hi>李商隠文見茶征下</hi>
橘服<hi>屈原橘頌后皇嘉樹丨徠丨兮受命不遷生南國兮</hi>
橘包<hi>後漢書楊由傳由為郡文學掾有風吹削哺太守以問由由對曰方當有薦木實者其色黄赤頃之</hi>
<hi>五官掾獻丨數丨注哺當作林木片也忠遺金橘詩南方生美果具體丨丨微</hi>　<hi>梅堯臣劉元陸游詩丨丨</hi>
<hi>霜後美</hi>
橘獻<hi>司馬光席君從於洛城種金橘詩君從好事不知疲種子成林凡㡬時丨丨帝師三取二自嘗兩顆</hi>
<hi>且随宜</hi>
橘癖<hi>葛長庚橘隠記道士陳洪範生平於琴書外偏有丨丨酷嗜橘林又多種橘</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-57b"/>
橘黄<hi>劉彦昺荆門賦見椒紅下送李商隠詩楚芝應徧紫鄧丨未全丨  馬祖常  胡古愚還越詩送客</hi>
<hi>歸山天正霜吴江蟹美丨初丨</hi>
橘緑<hi>蘓軾贈劉景文詩一年好景君須記最是橙黄丨丨時  楊萬里早炊董家店詩不辭雨卧風餐裏</hi>
<hi>可惜橙黄丨丨時</hi>
橘生<hi>鮑照紹古辭丨丨湘水側菲陋人莫傳逄君金華宴得在玉几前</hi>
橘熟<hi>齊書虞愿傳見橘樹下乃唐書栁玭傳為嶺南節度副使𪠘中丨丨既食  納直於官  孫逖詩霜</hi>
<hi>多山丨丨書范梈齋居即事詩猶記去年霜丨丨分甘曽得寄来    馬祖常題猿圖詩秋髙盧丨丨巴月樹</hi>
<hi>連村黄鄭元祐送毛彦昭歸三衢詩碓舂白粲連灘響丨丨  香壓樹低  倪瓉詩果園丨丨誰分餉茅屋詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-58a"/>
<hi>成嬾寄将霜謝應芳洞庭胡敬之歳餽新橘詩今年  落洞庭早丨丨先於葑田稻</hi>
橘大<hi>稽神録偽吴兵部賈潭言其所知為嶺南節度獲一丨其丨如升将表獻之監軍中使以為非常物</hi>
<hi>不可輕進因取鍼微刺其葉下乃有蠕蠕而動者因破之中有一小赤蛇長數寸</hi>
橘小<hi>書禹貢疏見橘柚下</hi>
橘破<hi>孫覿詩酒傾白墮杯行玉丨丨黄苞坐飣金</hi>
橘肥<hi>虞集白雲閒上人度夏詩筍因春雨朝朝喫丨待秋霜顆顆丨</hi>
橘美<hi>江淮異人録陳允升好道術撫州危全諷迎寘郡中危夜坐謂之曰豐城丨丨頗思之允升曰方有</hi>
<hi>一船泊豐城港今為取之港去城十五里少遲即還擕一布囊有橘數百枚</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-58b"/>
橘嫩<hi>韓偓詩手香江丨丨齒軟越梅酸蔡襄詩丨丨燕亭秋茶香齋閣午</hi>
橘酢<hi>廣州志羅浮山有丨夏熟實大如李剥皮噉則丨合食極甘  魏文帝與吴監書南方有丨丨正裂</hi>
<hi>人牙時有甜耳</hi>
橘甘<hi>南中八郡志交趾特出好丨大且丨而不可多噉令人下痢</hi>
橘酸<hi>陸游詩麴米舂香雖可醉瀼西新丨尚餘丨</hi>
橘損<hi>橘録丨微丨則去皮以肉瓣安竈間用火薰之曰薰橘置之糖蜜中味亦佳</hi>
橘墮<hi>吴志陸績傳績年六歳於九江見袁術術出橘績懐三枚去拜辭丨丨術謂曰陸郎作賔客而懐橘</hi>
<hi>乎績跪答曰欲歸遺母術大竒之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-59a"/>
橘凋<hi>淮南子丨丨於北徙榴鬰於東移</hi>
橘収<hi>杜本㢘州阻風詩見禾刈下</hi>
橘剖<hi>晏子春秋晏子使楚楚王進丨置削晏子併食不丨王曰丨當丨對曰臣聞賜人主前者𤓰桃不削</hi>
<hi>丨柚不丨今者萬乗無教故不敢剖臣非不知也</hi>
　　柑<hi>甘同</hi>
柑樹<hi>宋書符瑞志元嘉十二年二月丁卯南郡江陵庾和園丨丨連理荆州刺史臨川王義慶以獻  水</hi>
<hi>經注晉懐帝以永嘉元年分荆州湘中諸郡立湘州郡𪠘西陶侃廟云舊是賈誼宅地中有一井是誼所鑿又</hi>
<hi>有大丨丨亦云誼所植也薄南方草木状交趾人以席囊貯蟻鬻於市者其窠如  絮囊皆連枝葉蟻在其中</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-59b"/>
<hi>並窠而賣蟻赤黄色大於常蟻南方丨丨若無此蟻則其實皆為羣蠧所傷無復一完者矣今華林園有柑二</hi>
<hi>株遇結實上命羣臣宴飲於旁摘而分賜焉為清異録天寳年内中丨丨結實帝日與貴妃賞御呼  瑞聖奴</hi>
<hi>丨五行記唐光宅中李崇真為益州刺史㕔事前有丨  有柑大如雞子晚熟微小有孔如針羣官咸異之方</hi>
<hi>欲将進久而方罷因剖之得一赤斑蛇長尺餘本種樹書丨丨為蟲所食取螘窠於其上則蟲自去    草集</hi>
<hi>解丨丨畏冰雪橘樹畧可此柑橘之異也甫劉謹丨丨賦嗟卉華之森秀兮將歸美於丨丨  杜  樹間詩岑</hi>
<hi>寂雙丨丨婆娑一院香藕張籍送從弟戴元往蘓州詩見  花下</hi>
柑實<hi>太真外傳開元末江陵進乳丨上以十枚種於蓬莱宫天寳十載九月結丨宣賜宰臣曰朕於宫中</hi>
<hi>種丨子數株今秋結丨一百五十顆乃與江南及蜀道所進無别亦可謂稍異者乃頒賜大臣外有一合歡實</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-60a"/>
<hi>上與妃子互相持翫上曰此果似知人意朕與卿固同一體所以合歡於是促坐同食焉因令畫圖傳之於後</hi>
<hi>宰臣賀表云雨露所均混天區而齊被草木有性憑地氣而潜通故得茲江外之珍果為禁中之華實云云</hi>
<hi>酉陽雜俎嶺南有蟻大於秦中馬蟻結窠於甘樹丨丨時常循其上故甘皮薄而<graphic n="KR0632" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0632.png" mimeType="image/png"/>往往甘實在其窠中冬深</hi>
<hi>取之味數倍於常者遊羣芳譜橘實可久留丨丨易腐敗  李頎送皇甫曽  襄陽山水詩蘆花獨戍晚丨丨</hi>
<hi>萬家香</hi>
柑子<hi>杜陽編羅浮先生軒轅集年過數百顔色不衰宣宗嘗賜丨丨曰臣山下者有味逾於此者宣宗曰</hi>
<hi>朕無復得之集遂取御前碧玉甌以寳盤覆之俄而徹盤即丨丨至矣芬馥滿殿其状甚大宣宗食之嘆其甘</hi>
<hi>美無匹後南越志開元中有神仙持羅浮丨丨種於南樓寺其  常資進獻至幸蜀幸奉天之嵗皆不結實</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-60b"/>
<hi>大唐新語益州嵗進丨丨皆以紙裹之他時長吏嫌不敬代以細布既而恐丨丨為布所損每常憂懼俄有御</hi>
<hi>史甘子布至長吏以為推布裹柑事懼曰果為所推及子布到驛長吏叙以布裹丨丨為敬子布初不知之久</hi>
<hi>而方悟聞者莫不大笑物開寳本草柑未經霜時猶酸霜後甚甜故名丨丨    類相感志藏丨丨以盆盛用</hi>
<hi>乾潮沙盖之土𤓰同法多燕翼貽謀録承平時温州鼎州廣州皆貢丨丨尚方  不過千少或百數其後州郡</hi>
<hi>苞苴權要負擔者絡繹又以易腐多其數以備揀擇重為人害天聖六年四月庚戌詔三州不得以貢餘為名</hi>
<hi>餉遺近臣犯者有罰然終不能禁也今惟温有嵗貢嵗餽鼎廣二州不復有之矣  眀一統志丨丨嶺在徽州</hi>
<hi>府休寧縣西七十餘里境内無柑惟此有之又又丨丨堂在栁州府城西  杜甫詩白露團丨丨    丨丨隂</hi>
<hi>凉葉君王</hi>　<hi>花蕊夫人宫詞種得海丨纔結子乞求自進與劉克荘跋小寺舊題詩而今丨丨圓如彈不見</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-61a"/>
<hi>澆花供佛人丨又蘓軾黄甘陸吉傳嵗終吉以疾免更封  丨為穰侯吉之子為下邳侯</hi>
柑皮<hi>本草集解時珍曰柑南方果也而閩廣温台蘓撫荆州為盛川蜀雖有不及之其樹無異於橘但刺</hi>
<hi>少耳丨丨比橘色黄而稍厚理稍粗而味不苦指通鑑綱目秦檜将誅岳武穆獨居書室食丨玩丨以  劃之</hi>
<hi>若有思者王氏曰捉虎易放虎難也檜意遂決</hi>
柑花<hi>劉克荘䟦小寺舊題詩禪几曽陪白㲲巾丨丨似雪鬬芳新</hi>
柑蔕<hi>五代新説隋文帝嗜柑蜀中摘黄丨皆以蠟封丨獻日久猶鮮  歸田録韋臯鎮西蜀有黄丨一樹</hi>
<hi>方熟衆實皆落惟樹杪一丨獨存其大如椀枝葉滋茂韋曰此竒果也令去蔕尺餘折之其實蔕自落有善醫</hi>
<hi>咎殷曰凡木實未過時蔕自落乃實之病也請鍼驗之乃引鍼就蔕刺之其實應手而轉殷則連下一刺血濺</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-61b"/>
<hi>盈袖韋大驚披之則兩頭蛇也</hi>
柑顆<hi>劉禹錫代武中丞謝新柑表臣某言中使至奉宣聖㫖賜臣新丨若干丨猥降殊私再頒名果自逺</hi>
<hi>稱貴以新為榮</hi>
柑果<hi>世説王丞相儉節帳下丨丨盈溢不散渉春爛敗都督白之公令舍去曰慎不可令大郎知  蘓軾</hi>
<hi>戲和正甫一字韻詩故居劍閣隔錦官丨丨薑蕨交荆菅</hi>
柑株<hi>栁宗元栁州城西北隅種甘樹詩手種黄丨二百丨春来新葉徧城隅</hi>
柑橘<hi>文昌雜録國子朱司業言南方丨丨雖多然亦畏霜每霜時亦不甚収惟洞庭霜雖多即無所損詢</hi>
<hi>彼人云洞庭四面皆水也水氣上騰尤能辟霜所以洞庭丨丨最佳嵗収不耗正謂此耳  異聞録宣宗時董</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-62a"/>
<hi>元素自江南来上召見留於翰林中宿夜召與語曰聞公頗有神術今南中丨丨正熟公能致之否對曰請安</hi>
<hi>一合於榻前數刻忽有微風入簾啓合柑滿其中奏云此江陵支縣柑也他處恐来遲上嘗之驚嘆  橘録丨</hi>
<hi>丨宜斥鹵之地方種時髙者畦壟溝以泄水每株相去七八尺歳四鋤之薙盡草冬月以河泥壅其根夏時更</hi>
<hi>溉以糞壤其葉沃而實繁者斯為園丁之良王邵氏聞見後録丨丨二物草木書各為一條安定郡  以黄柑</hi>
<hi>釀酒曰洞庭春色東坡之賦皆用橘事豈以橘條下云其類有朱柑乳柑黄石柑乎夫柑無故事名洞庭春色</hi>
<hi>亦橘也州種樹書丨丨橙等於根棘上接者易活小雞肋編廣  可耕之地少民多種丨丨以圖利嘗患  蟲</hi>
<hi>損食其實惟樹多螘則蟲不能生故園户之家買螘於人遂有収螘而販者用猪羊脬盛脂其中張口置螘穴</hi>
<hi>旁俟螘入中則持之而去謂之養柑螘統本草集解藏器曰枸櫞生嶺南丨丨之屬也  眀一  志蘓州府土</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-62b"/>
<hi>産丨丨洞庭山出丨葛澧錢塘賦桃李梅杏丨丨棗栗  王安石吴江詩  丨無千里魚蝦有萬金  葉適題</hi>
<hi>栁山人壁詩掩肆花竹秀排門丨丨馨</hi>
柑林<hi>杜甫有阻雨不得歸瀼西丨丨詩</hi>
柑橙<hi>唐書地理志江陵府江陵郡土貢方紋綾貲布丨丨  黄佐粤㑹賦丨丨丸金櫞柚幄翠  陳陶詩</hi>
<hi>楚國丨丨勞夢想丹陵霞鶴間音徽舊貫休丨丨詩數載買丨丨山資近又足  又秋末懐  山詩侵雲収榖</hi>
<hi>粟引蟻上丨丨</hi>
柑李<hi>宋書符瑞志元嘉十四年南郡江陵光禕之園丨丨二連理</hi>
柑種<hi>橘録丨别丨有八橘别種為十四橙别種為五凡其類合二十有七而乳柑推第一故温人謂乳柑</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-63a"/>
<hi>為真柑謂他皆若假設者而獨真柑為柑爾㑹春渚紀聞章申公父銀青公俞年七十集賔親為慶  有餉丨</hi>
<hi>者味甘而實極瑰大既食之嘉其丨即令収核種之後圃後更食柑十年</hi>
柑園<hi>荆州記枝江有宜都舊都江北有丨丨名宜都甘</hi>
柑田<hi>杜甫甘園詩春日晴江岸千丨二頃丨</hi>
柑味<hi>益部方物記丨生果渠嘉等州結實埒於江南丨亦差為薄云  羣芳譜乳丨出温州泥山為最其</hi>
<hi>丨似乳酪故名洞庭丨出洞庭山皮細丨美饅頭丨近蔕如饅頭尖丨香美生枝丨色青膚粗丨似石榴微酸</hi>
<hi>可耐久黄雲南志獅頭丨狀如獅頭而色  其大如椀丨最甘美</hi>
柑品<hi>本草集解丨丨有八橘品十有四多有接成惟種成者氣味尤勝</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-63b"/>
柑酒<hi>蘓軾洞庭春色賦安定郡王以黄丨釀丨名之曰洞庭春色其猶子徳麟得之以餉予戲作賦</hi>
柑釀<hi>髙啟嘗葡萄酒歌吴都不數黄丨丨隋殿虛傳玉薤名</hi>
柑食<hi>梁書吕僧珍傳僧珍有大勲任總心膂恩遇隆宻莫與為比性甚恭慎每侍御座屏氣鞠躬果食未</hi>
<hi>嘗舉箸嘗醉後取一丨丨之髙祖笑謂曰便是大有所進</hi>
柑香<hi>劉克荘寄永嘉王侍郎詩花押常衙少丨丨盡坐多</hi>
柑黄<hi>榕城随筆漳南産柑橘其種不一百顆皆碩大蘆柑為最紅柑次之蘆柑丨稍丨紅柑則正赤皆佳</hi>
<hi>種也</hi>
柑赤<hi>榕城随筆見上</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-64a"/>
　柑青<hi>杜甫即事詩一雙白魚不受釣三寸黄丨猶自丨</hi>
　柑淡<hi>橘録始取朱欒核洗浄下肥土中一年而長名曰丨丨其根荄蔟蔟然眀年移而疎之又一年木大</hi>
　<hi>如小兒之拳</hi>
　柑傳<hi>李俊民元夜有感詩梅從今夜落丨憶舊時丨</hi>
　甘成<hi>水經注沅水又東歴龍陽縣之汎洲洲長二十里吴丹陽太守李衡植柑於其上臨死敇其子曰吾</hi>
　<hi>洲里有木奴千頭不責衣食嵗絹千匹吴末衡丨丨歳絹千匹今洲上猶有陳根餘枿盖其遺也  杜甫詩園</hi>
　<hi>丨長丨時三寸如黄金</hi>
　柑存<hi>湘州記州故大城内有陶侃廟其地是賈誼故宅誼時種丨猶有丨者</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_191-64b"/>
　柑熟<hi>蘓舜欽望太湖詩笠澤鱸肥人膾玉洞庭丨丨客分金  唐庚雜詩手香丨丨後髪脱草枯時</hi>
　柑甜<hi>羣芳譜甜柑類洞庭而大每顆八瓣未霜先黄比他丨加丨</hi>
　柑美<hi>王惲題糟魚詩解酲未減黄丨丨雋味能欺紫蟹香</hi>
　柑佳<hi>宋書彭城王義康傳義康輔政四方獻饋皆以上品薦義康而以次者供御上嘗冬月噉甘嘆其形</hi>
　<hi>味并劣義康在坐曰今年丨殊有丨者遣人還東府取甘大供御者三寸</hi>
　<lb/>
　<lb/>
御定駢字類編卷一百九十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>