<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定駢字類編卷二百六<lb/>
　　鳥獸門三<lb/>
　　　燕<lb/>
　燕子<hi>遼史景宗紀乾亨四年五月班師清暑丨丨城都金史伊喇鄂斡傳西南路招討使完顏思敬為</hi>
　<hi>統西北路招討使唐古博郭岱副之以兵五千往㑹丨丨城  明一統志丨丨樓在徐州城西北隅唐貞元中</hi>
　<hi>尚書張建封鎭徐州有妾曰盻盻為築此樓以居之名又丨丨坡在䕫州府巫山縣對烏飛巖王十朋詩坡</hi>
　<hi>丨丨燕思歸巖號烏飛烏倦飛丨又丨丨池在歸徳府柘城縣城内南隅  名山記丨  洞在慈利縣東南二</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-1b"/>
　<hi>里巖洞深廣石乳瑩結中有石丨丨故名長白居易丨丨樓詩丨丨樓中霜月夜秋來只有一人    張仲素</hi>
　<hi>丨丨樓詩北邙松柏鎖愁煙丨丨樓中思悄然和吴伯敷丨丨磯詩江落鮫人窟磯傳丨丨名  蘇軾  趙郎</hi>
　<hi>中見戲詩丨丨人亡三百秋捲簾那復似揚州自注趙以徐妓不如東武詩中見戲云只有當時丨丨樓  又</hi>
　<hi>宣靈太后楊白花詩秋去春來雙丨丨願銜楊花入窠裏  杜甫漫興詩熟知茅齋絶低小江上丨丨故來頻</hi>
　<hi>燕又秋興詩信宿漁人還泛泛清秋丨丨故飛飛新又  子來舟中作湖南為客動經春丨丨銜泥兩度</hi>
　<hi>戴叔倫蘇溪亭詩丨丨不歸春事晚一汀煙雨杏花寒  方干詩掠草並花憐丨丨停橈獨飲學漁翁  韓偓</hi>
　<hi>疎雨詩卷簾丨丨穿人去洗硯魚兒觸手來西歐陽玭幽軒詩桃花飄岫幌丨丨語松關  陳與義  軒寓居</hi>
　<hi>詩桃花明薄暮丨丨閙微隂冊又對酒詩丨丨初歸風不定桃花欲動雨頻來  侯  寒食詩丨丨不來寒食</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-2a"/>
<hi>過滿城風雨落紅多丘劉彧春隂詩苦憐丨丨寒相並生怕棃花晚不禁    處機雪山詩發軫初來丨丨飛</hi>
<hi>飛楊載贈孫思順詩薫風池館蛙聲老落日簾櫳丨丨    馬祖常貢院次曹子眞尚書韻詩杏園三月換銀</hi>
<hi>袍丨丨西飛背伯勞堪虞集臘日偶題詩舊時丨丨尾毿毿重覓新巢冷未    楊維楨次韻黄大癡豔體詩</hi>
<hi>仙人掌重初承露丨丨腰輕欲受風</hi>
燕額<hi>蟫史鳯丨丨而雞喙而楊愼鳯賦丨丨而雞朱鶴植  鹿化</hi>
燕顙<hi>易林雀目丨丨畏昏無光</hi>
燕面<hi>本草夏枯草名丨丨</hi>
燕頷<hi>詩鴥彼晨風傳晨風鸇也疏陸璣疏云鸇似鷂青黄色丨丨勾喙嚮風揺翅乃因風飛急疾擊鳩鴿</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-2b"/>
<hi>燕雀食之龜爾雅鶠鳯其雌皇疏鳯像麟前鹿後蛇頸魚尾龍文  背丨丨雞喙五色備舉  後漢書班超傳</hi>
<hi>見虎頸下神梁簡文帝七勵蟬鳴秋稻丨丨玉精晏權徳輿劉公  道碑公角犀丨丨魁岸碩大  張元  授</hi>
<hi>龎從武寧軍節度使制精專能習於豹韜瓌偉素推其丨丨  崔損鳯鳴朝陽賦雞冠丨丨心逺貎閑  徐陵</hi>
<hi>出自薊北門行樂府平生丨丨相會自得封侯黄駱賓王詩龍庭但苦戰丨丨會封侯  黄滔寄南海  尚書</hi>
<hi>詩丨丨已知飛食肉龍門猶自退為魚逐黄庭堅次韻宋楙宗甘泉坊詩漢家太史宋公孫漫  班行謁帝閽</hi>
<hi>丨丨封侯空有相蛾睂傾國自難昏金孫覿疎山寺次白文林韻詩萬里功名飛丨丨千  博飲炙牛心</hi>
燕觜<hi>杜甫徐歩詩芹泥隨丨丨花蕊上蜂鬚方陸游詩蜂脾蜜滿花初過丨丨泥新語未乾    瀾春日</hi>
<hi>遣懐詩泥香丨丨草路逺馬蹄塵</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-3a"/>
燕項<hi>格物論鳯應瑞鳥其形雞頭蛇頸丨丨龜背魚尾</hi>
燕體<hi>李商隐槿花詩丨丨傷風力雞香積露文</hi>
燕乳<hi>韋應物長安遇馮著詩冥冥花正開颺颺丨新丨</hi>
燕髀<hi>張協七命丨丨猩唇髦殘象白</hi>
燕爪<hi>鮑照登大雷岸與妹書上窮荻浦下至豨州南薄丨丨北極雷澱</hi>
燕尾<hi>爾雅繼旐曰斾注帛續旐末為丨丨者赤後漢書輿服志却非冠宫殿門吏僕射冠之負  幡青翅</hi>
<hi>丨丨諸僕射幡皆如之翰宣和書譜顏眞卿忠貫白日識高天下故精神見於  墨之表者特立而兼括後之</hi>
<hi>俗學乃求其形似之末以為蠶頭丨丨僅乃得之曽不知以錐書沙之妙其心通而性得者不可以糟粕議也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-3b"/>
<hi>勃海録碎事蘭葉尖長有花紅白俗呼為丨丨香盧王  七夕賦綵□魚頭比目縫香緘丨丨同心縛    綸</hi>
<hi>和張僕射塞下曲見鷲翎下蜂李賀馬詩重圍如丨丨寳劍似魚腸  夏竦詩山勢  腰斷溪流丨丨分  惠</hi>
<hi>洪瑞香花詩應将丨丨剪破此麝香臍中薩都拉詩玉釵丨丨剪春寒坐惜流年鏡  老</hi>
燕羽<hi>詩丨燕于飛差池其丨啟物華雉毳名高丨丨</hi>　<hi>梁簡文帝謝東宫賜裘劉繪入琵琶峽望積布</hi>
<hi>磯呈元暉詩差池若丨丨崱屴似龍鱗池劉禹錫酬令狐相公秋懐見寄詩寂寞蟬聲靜差  丨丨回</hi>
燕翼<hi>李翰難進論丨丨鳯翔乞言鄭枚之口虎皮羊質假論雀鳥之談  棗據雜詩見鳯翔下  元稹酬</hi>
<hi>翰林白學士詩鶯聲愛嬌小丨丨翫逶迤後又詩豐水有芑武王豈不仕詒厥孫謀以丨丨子    漢書鄭興</hi>
<hi>傳侍御史杜林薦之曰竊見河南鄭興執義堅固敦説詩書宜侍帷幄典職機密昔張仲在周丨丨宣王而詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-4a"/>
<hi>人悦喜唯陛下留聰少察以助萬分志北史周髙祖紀朕以眇身祗承寳運雖庶幾聿修之  敢忘丨丨之心</hi>
<hi>郡宋史樂志權輿光大丨丨貽謀此蔡邕  椽史張元祠堂碑篤垂餘慶貽  丨丨</hi>
燕翎<hi>貢奎偶成詩丨丨拂處波如縠半幅深紅漾落暉</hi>
燕翅<hi>韓偓詩果樹隂成丨丨齊</hi>
燕胎<hi>茅君傳句曲山上有神芝五種第三名丨丨芝其色紫形如葵葉上有燕象如欲飛状光明洞徹食</hi>
<hi>一株拜為太清仙君正一郎中螢丘璩牡丹榮辱志花師𫝊蓂莢指佞草莆蓮丨丨芝  火芝五色靈芝九莖</hi>
<hi>芝碧蓮瑤花碧桃家陸龜蒙藥名聯句藝可屠龍膽  曽近丨丨</hi>
燕肉<hi>博物志燒丨丨而致龍故物類相感志龍畏鐵愛玉及空青而嗜燒丨丨  食丨丨之人不可渡江</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-4b"/>
<hi>海送本草集解𢎞景曰丨丨不可食損人神氣宫皮日休  潤卿博士還華陽詩仙市鹿胎如錦嫩隂  丨丨</hi>
<hi>似酥肥</hi>
燕骨<hi>相馬書丨丨隱微三山小胯似琵琶後犬蹲</hi>
燕卵<hi>魏志管輅傳館陶令諸葛原遷新興太守輅往祖餞賓客並會原自起取丨丨著器中使射覆卦成</hi>
<hi>輅曰含氣湏臾依乎宇堂雄雌以形翅翼舒張此丨丨也  博物志漢武帝時弱水西國有人乗羽車以渡弱</hi>
<hi>水來獻香者大如丨丨三枚與棗相似状香譜瑞應圖大漢二年月支國貢神香武帝取看之  若丨丨  宋</hi>
<hi>濂蟠桃核賦西海獻續弦之膠弱水采丨丨之香草白居易大觜烏詩探巢吞丨丨入簇啄蠶蟲  又本  釋</hi>
<hi>名荔支一名丨丨一名蜜脾</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-5a"/>
燕足<hi>田器之燕子圖自叙明昌丙辰予從軍塞外和爾哩山春末有雙燕亦巢此屋土人不之識屢欲捕</hi>
<hi>之予曲為全䕶忽一日飛止坐隅都無驚畏巧語移時不去予始悟明日秋社此鳥當歸殆留别語也因作一</hi>
<hi>詩以細字寫之為蠟丸繫之丨丨上明年四月子受代歸又八年㤗和甲子任潞州觀察判官偶坐廨舍忽䨇</hi>
<hi>丨至予諦視之繫丨蠟丸故在乃知此鳥蓋往年贈詩者也因請同年龎君才卿畫為圖求諸公賦詩</hi>
燕雛<hi>宋史樂志大宗親製曲仙呂調十五其七曰丨引丨  元稹感逝詩見蜩甲下  劉禹錫武陵觀火</hi>
<hi>詩吴宫傷丨丨五行有沴氣樓杜牧江樓晩望詩露蔓蟲絲多風蒲丨丨老  又江  晩望詩初語丨丨知社</hi>
<hi>日習飛鷹隼識秋風蘇陳陶水調詞水閣蓮開丨引丨朝朝攀折望金吾    舜欽夏中詩池中緑滿魚留子</hi>
<hi>庭下隂多丨引丨庭樹隂濃丨引丨</hi>　<hi>許有壬即事詩園桑葉盡蠶成繭貢奎詩亞樹花換葉離巢丨将丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-5b"/>
燕兒<hi>皮日休題屋壁詩壞塹生魚沫頹簷落丨丨</hi>
燕鷇<hi>司馬光詩丨引新飛丨</hi>
燕女<hi>李公佐丨丨墳記見燕鳴下言又禮記樂記宋音丨丨溺志疏燕安也溺没也  宋音所安惟女子</hi>
<hi>所以使人意志没矣即前溺而不止是也</hi>
燕婢<hi>皮日休送李明府之任海南詩蟹奴晴上臨潮檻丨丨秋隨過海船</hi>
燕奴<hi>洞微志術士于腕間出二彈子化雙燕飛騰名丨丨又化作二小劍交擊湏㬰入腕中</hi>
燕侶<hi>梁昭明太子林鐘六月啟三千年之獨鶴暫逐雞羣九萬里之孤鵬權潛丨丨</hi>
燕友<hi>朱權宫詞見鶯朋下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-6a"/>
燕伴<hi>趙師秀京華病後詩春樓卧病丨相丨湖寺題詩僧為吟</hi>
燕華<hi>誠齋雜記王倫女為鬼憑自稱為丨丨君</hi>
燕象<hi>茅君傳見燕胎下</hi>
燕影<hi>白居易和微之四月一日詩泥新丨丨忙蜜熟蜂聲樂</hi>
燕音<hi>詩丨燕于飛下上其丨傳飛而上曰上音飛而下曰下音</hi>
燕聲<hi>謝靈運悲哉行灼灼桃悦色飛飛丨弄丨謝朓春思詩巢丨丨上下黄鳥弄儔匹</hi>
燕語<hi>杜甫發潭州詩岸花飛送客檣丨丨留人劉王涯閨人贈逺詩鶯啼緑樹深丨丨雕梁晩    禹錫</hi>
<hi>和郴州楊侍郎翫郡齋紫薇花詩雨餘人吏散丨丨簾櫳靜  皇甫冉春思詩鶯啼丨丨報新年馬邑龍堆路</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-6b"/>
<hi>幾千城裏</hi>　<hi>孟郊傷春詩千里無人旋風起鶯啼丨丨荒孫覿詩蝸廬抱栁開新國丨丨窺簾憶舊家</hi>
燕鳴<hi>李公佐燕女墳記宋末有女姚玉京室有雙燕一為鷙鳥所獲其一孤不離庭户秋風起獨啾啾翔</hi>
<hi>集玉京之臂如似告别玉京以紅縷繫足明年紅縷如舊凡六七歳玉京遇疾終明年燕來窺室間訝其無人</hi>
<hi>周回累夕姚氏族泣語墳在南郭可往丨遂悲丨至墳所亦死</hi>
燕家<hi>宋无春歸詩釀蜜筒香蜂報衙杏梁泥歇丨成丨</hi>
燕巢<hi>左傳吴公子札自衞如晉将宿于戚聞鐘聲曰異哉夫子獲罪于君以在此懼猶不足而又何樂夫</hi>
<hi>子之在此也猶丨之丨於幕下也六南史張景仁傳霸城王整之姊嫁為衞敬瑜妻年十  而敬瑜亡父母舅</hi>
<hi>姑咸欲嫁之乃截耳置盤中為誓乃止所住户有丨丨常雙飛來後忽孤飛女感其偏棲乃以縷繫脚為誌後</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-7a"/>
<hi>歳此燕果復更來猶𢃄前縷丨唐書隱逸傳殷亮事祖母侍疾不脱衣者數年有白  丨其<graphic n="KR0925" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0925.png" mimeType="image/png"/>  新論丨之丨</hi>
<hi>幕銜泥補綴爛若綬紋丨太平廣記後魏元道康居林慮山書齋常有隻丨為  歳歳必至忽聞燕呼康字曰</hi>
<hi>景怡景怡樂以終身道康驚異曰爾禽而語何也燕曰我為上帝所罪暫為禽耳以卿盛徳故來相依  爾雅</hi>
<hi>翼以戊已書丨丨則燕去覽格物總論胡丨作丨喜長越丨作丨如椀  遯齋閒  俗傳丨丨人家户内長過</hi>
<hi>尺者吉祥也集賢張公每歳丨丨正寝其長可容匹練户悉内向數年遂登庸  本草集解丨丨有艾則不居</hi>
<hi>詩庾闡閑居賦鳥棲庭林丨丨于幕丨雍陶秋居病中  荒簷數蝶懸蛛網空屋孤螢入丨    元稹春詩丨</hi>
<hi>丨纔㸃綴鶯舌最惺愡丨温庭筠寒食日詩窗中草色妬雞卵盤上芹泥憎丨    司空圖光啟丁未别山詩</hi>
<hi>草堂琴畫已判燒猶託鄰僧䕶丨丨補馬祖常開平書事詩鹿柵已營修竹塢丨丨還  落花泥</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-7b"/>
燕窠<hi>金華子雜編見鳯雛下當元稹連昌宫詞蛇出丨丨盤鬭栱菌生香案正  衙  李商隠安平公詩</hi>
<hi>西風衝户<graphic n="KR1032" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1032.png" mimeType="image/png"/>素帳隟光斜照舊丨丨禁門宫樹月痕過媚眼惟看宿丨丨</hi>　<hi>張祜贈内人詩李頻黄雀行朱</hi>
<hi>宫晩樹侵鶯語畫閣香簾奪丨丨丨元好問過寂通菴别陳丈詩飛黄老去空竒骨社  歸來只舊丨</hi>
燕幕<hi>左傳見燕巢下曳侯喜秋雲似羅賦乍逐乘槎之人訝鴛裾逺  每映銜蘆之雁謂丨丨遙看</hi>
燕户<hi>陸游新凉書懐詩無日榿林無墜葉有時丨丨有新雛</hi>
燕簾<hi>史逹祖釵頭鳯詞柳户清明丨丨寒食</hi>
燕閣<hi>楊愼塞垣鷓鴣詞見鶯閨下</hi>
燕鴻<hi>元好問答吴天益詩鵞鴨何嘗厭喧聒丨丨無計得遲留</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-8a"/>
燕鶯<hi>陳造詩高搴霄漢步分占丨丨春誰馬熙詩省事山翁許鶴隨丨丨奔命為  疲</hi>
燕雀<hi>禮記三年問至于丨丨猶有啁噍之頃焉壟史記陳涉世家陳涉少時嘗與人傭耕輟耕之  上悵</hi>
<hi>恨久之曰苟富貴毋相忘傭者笑而應曰若為傭耕何富貴也陳涉太息曰嗟呼丨丨安知鴻鵠之志哉  孔</hi>
<hi>叢子先人有言丨丨處屋子母相哺煦煦然其相樂也自以為安矣竈突炎上棟宇将焚丨丨顔不變不知禍</hi>
<hi>之已及也孚淮南子大厦成而丨丨相賀家易林丨丨衡茅以生  乳  異苑清河王經去官還  輅與相見</hi>
<hi>經曰近有一怪大不喜之欲煩作卦卦成輅曰爻吉不為怪也君夜在堂户前有一流光如丨丨者入君懐中</hi>
<hi>殷殷有聲内神不安解衣彷徉招呼婦人覓索餘光經大笑曰實如君言輅曰吉遷官之徴也頃之為江夏太</hi>
<hi>守奮班彪王命論駑蹇之乗不騁千里之塗丨丨之疇不  六翮之用  曹植言志詩神鸞失其儔還從丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-8b"/>
<hi>居鷹徐幹情詩顧瞻空寂寂唯聞丨丨聲和傅元長歌行  隼厲天翼耻與丨丨遊  許敬宗奉  聖製登三</hi>
<hi>臺言志應制詩企翼搏禽萃飛甍丨丨遊李李白古風梧桐巢丨丨枳棘棲鴛鸞  高適途中酬  少府贈别</hi>
<hi>詩鵷鴻列霄漢丨丨何翩翩劉韋應物寄令狐侍郎詩孤鴻既高舉丨丨在荆榛    長卿小鳥篇上裴尹詩</hi>
<hi>獨立雖輕丨丨羣孤飛還懼鷹鸇搏却駱浚題度支雜事典庭中柏樹詩爭如丨丨偏巢此  是鴛鴦不得棲</hi>
<hi>大李覯寄懐詩齪齪復齪齪淺謀同丨丨丨范成  獨遊虎跑泉小菴詩宿雨松篁色新晴  丨聲</hi>
燕烏<hi>戰國䇿於是乃摩丨丨集闕見説趙王於華屋之下抵掌而談趙王大説封為武安君受相印  本</hi>
<hi>草集解見鴉烏下</hi>
燕魚<hi>本草海燕集解時珍曰海燕出東海異物志載丨丨長五寸隂雨則飛起又與此或同名者也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-9a"/>
燕箕<hi>鮑照登大雷岸與妹書見雀蛤下</hi>
燕窩<hi>樵書淮南子云燕入水為蛟蜃陶𢎞景曰食燕肉者入水為蛟龍所吞李時珍云燕或蟄于井底而</hi>
<hi>祈禱家用燕召龍他如丨丨之聚於海濵石燕之飛于雨候燕之與魚其相得而益彰者乎  廣東新語崖州</hi>
<hi>海中石島有玳瑁山其洞穴皆燕所巢燕大者如烏啖魚輙吐沫以備冬月退毛之食土人有多獲者是為丨</hi>
<hi>丨之菜或謂海濵石上有海粉積結如苔丨啄食之吐出為丨纍纍巖壁之間島人以修竿取之海粉性寒而</hi>
<hi>為燕所吞吐則暖海粉味鹹而為燕所吞吐則甘故可以清痰開胃  閩小紀丨丨菜竟不别是何物漳海邊</hi>
<hi>已有之葢海燕所築啣之飛渡海中翮力倦則擲置海面浮之若杯身坐其中乆之復啣以飛多為海風吹泊</hi>
<hi>山澳海人得之以貨漳南海上人皆云丨啣小魚粘之於石乆而成丨據前言則當名為燕舟據海上人言亦</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-9b"/>
<hi>可名為燕室矣有烏白紅三色烏色品最下紅色最難得白色能愈痰疾紅色有益小兒痘疹南人但呼曰丨</hi>
<hi>丨北人加以菜字</hi>
燕菜<hi>廣東新語見上</hi>
燕蝙<hi>蘇軾詩奈何效丨丨屢欲爭晨暝注蝙蝙與燕爭畫夜不決往問鳯皇鳯皇方睡遂投訓狐</hi>
燕雨<hi>陳旅送李彥方入閩詩魚風滿港榕隂合丨丨侵簾荔子肥</hi>
燕山<hi>山海經北山經沂山北百二十里曰丨丨多嬰石燕水出焉東流注于河</hi>
燕巖<hi>明一統志丨丨山在太原府夀陽縣西三十里山多蟄燕故名  又丨丨在梧州府朝巖西南三里</hi>
<hi>石山峭㧞洞門明敞中有石僧石芝菌石棋盤</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-10a"/>
燕崿<hi>王勃九隴縣龍懐寺碑雕鞍繡轄望丨丨而馳魂黼帯延裾指鸚林而騖欵</hi>
燕石<hi>宋書王微傳微與江湛書騶㑹忽扣蓽門閭里咸以為祥怪君多識前世之載天值何其易傾弟受</hi>
<hi>海内駭嘆不過如丨丨秃鶖邪未知君何以自解於良史邪  闞子宋之愚人得丨丨于梧臺之東歸而藏之</hi>
<hi>以為寳周客聞而觀焉主人齋七日端冕元服以發寳革匱十重緹巾一襲客見之掩口而笑曰此特丨丨耳</hi>
<hi>其與瓦甓不殊丨沈約上注制旨連珠表水鏡芝蘭隨其所遇明珠丨  貴賤相懸  蘇軾詩漫遣鯉魚傳尺</hi>
<hi>素却将丨丨報瓊華又蒲道源次徳衡弟韻詩丨丨藏什襲連城遺路傍    明一統志丨丨山在潯州府平</hi>
<hi>南縣東南一十二里山有石鷰唐置鷰州取此屋又丨丨巖在嚴州府淳安縣西一十五里穹然如石  可坐</hi>
<hi>數人俗呼積甲山</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-10b"/>
燕礫<hi>文心雕龍魯臣以麟為麏楚人以雉為鳯魏氏以夜光為怪石宋客以丨丨為寳珠</hi>
燕泥<hi>司空圖春愁賦丨丨滴滴而<graphic n="KR0585" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0585.png" mimeType="image/png"/>壊蛛網迷迷而帳空  古詩思為雙飛丨銜丨巢君屋  梁簡文帝</hi>
<hi>和湘東王首夏詩丨丨啣復落鶗吟斂更揚薛吴均與栁惲相贈答詩羃䍥蠶餌繭差池丨吐丨    道衡昔</hi>
<hi>昔鹽樂府暗牖懸蛛網空梁落丨丨凝李端雜歌蘭生當門燕巢幙蘭芽未吐丨丨落  楊  送客歸淮南詩</hi>
<hi>行絲直網蝶去丨旋遺丨入温庭筠經西塢偶題詩微紅柰葉惹蜂粉潔白芹芽  丨丨  唐庚書新堂詩落</hi>
<hi>枕不知鶯樹曉汚書長苦丨丨春丨戴復古滕王閣詩當年傑閣棲龍子今日空梁落丨    馬祖常蔡州妓</hi>
<hi>趙氏墜崖以死自誓作詩諷俗詩丨丨霽雨風景酣簾箔依稀有歌笑</hi>
燕水<hi>山海經北山經見燕山下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-11a"/>
燕泉<hi>博物志涇出少室汝出丨丨去明一統志丨丨在郴州城西以燕來時泉生燕  時涸故名宋折彦</hi>
<hi>質居郴時翦茅為亭扁曰丨丨今重修更名引春亭有石甃引水流觴其水流入通陂堰</hi>
燕州<hi>明一統志見燕石下</hi>
燕梅<hi>西京雜記初修上林苑羣臣逺方各獻名果異樹亦有製為美名以標竒麗梅七朱梅紫葉梅紫花</hi>
<hi>梅同心梅麗枝梅丨丨猴梅</hi>
燕李<hi>西京雜記上林苑李十五紫李緑李朱李黄李青綺李青房李同心李車下李含枝李金枝李顔淵</hi>
<hi>李羌李丨丨蠻李侯李</hi>
燕麥<hi>爾雅蘥雀麥注即丨丨也疏蘥一名雀麥一名丨丨  史記司馬相如傳葴斯苞荔注孟康云斯禾</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-11b"/>
<hi>似丨丨廣志云凉州地生析草皆中國苗丨丨是也異北史邢劭傳國子雖有學官之名而無教授之實何</hi>
<hi>兔絲丨丨南箕北斗哉作唐書劉禹錫傳禹錫既貶還宰相欲任省郎而禹錫  元都觀看花君子詩譏忿當</hi>
<hi>路出為播州刺史入為主客郎中復作元都觀詩且言始謫十年還京師道士植桃其盛若霞又十四年過之</hi>
<hi>無復一存惟兔葵丨丨動揺春風耳以詆權近聞者益薄其行  博物志食丨丨令人骨節斷解  太平御覽</hi>
<hi>田中兔絲何嘗可絡道邊丨丨何嘗可穫生唐庚春日雜興詩兔葵丨丨渾閒事最有蕪菁到處    趙秉文</hi>
<hi>詩祗恐東風易零落兔葵丨丨又青青</hi>
燕草<hi>洪芻香譜零陵香南越志云一名丨丨又名薫草生零陵山谷葉如羅勒</hi>
燕䔰<hi>詩言采其葍疏葍一名䔰幽州人謂之丨丨其根正白可著熱灰中温噉之饑荒之歳可蒸以禦饑</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-12a"/>
燕蓊<hi>李郢丨丨花詩十二街中無草色丨丨欲盡占殘春</hi>
燕薁<hi>毛詩陸疏廣要名物疏云薁一名郁李一名薁李一名蘡李一名丨丨一名棣一名爵李一名車下</hi>
<hi>李</hi>
燕筍<hi>贊寧筍譜丨丨錢塘多生其色紫苞當其燕至時生故俗謂丨丨  陸游詩野客就林煨丨丨</hi>
燕釵<hi>洞冥記元鼎元年起招仙閣於甘泉宫西偏神女留玉釵以贈帝帝以賜趙婕妤至昭帝元鳯中宫</hi>
<hi>人猶見此釵黄諃欲之明日示之既發匣有白燕飛昇天後宫人學作此釵因名玉丨丨言吉祥也  李賀湖</hi>
<hi>中曲丨丨玉股照青渠越王嬌郎小字書宫詞可憐玉貌花前死惟有君恩白丨丨</hi>　<hi>殷堯籓漢温庭筠張</hi>
<hi>靜婉採蓮曲蘭膏墜髮紅玉春丨丨拖頸抛盤雲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-12b"/>
燕履<hi>王裒靈壇碑銘丨丨宵去鳧舄晨歸</hi>
燕脯<hi>李商隱利州江潭作他時丨丨無人寄雨滿空城蕙葉雕按梁四公記杰公使羅子春齎燒燕五百</hi>
<hi>枚至龍宫龍女食之大嘉</hi>
燕禖<hi>詩疏釋鳥云丨燕鳦也色元故又名元鳥月令仲春元鳥至之日以太牢祀於高丨天子親往后妃</hi>
<hi>率九嬪御元鳥降之日有祀郊禖之禮也杜牧杜秋娘詩丨丨得皇子壮髮緑緌緌</hi>
燕舟<hi>庾肩吾山池應令詩荷低芝葢出浪涌丨丨輕  又閩小記見燕窩下</hi>
燕彗<hi>温庭筠漢皇迎春詞鉅公步輦迎勾芒複道掃塵丨丨長按彗一作篲</hi>
燕頌<hi>傅統妻辛女有丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-13a"/>
燕色<hi>本草釋名丨字篆文象形乙者其鳴自呼也黝其丨也</hi>
燕睇<hi>夏小正二月來降丨乃丨降者下也言來者何也莫能見其始出也故曰來降言乃睇何也睇者眄</hi>
<hi>也眄者視可為室者也百鳥皆曰巢突穴取與之室何也摻泥而就家人入内也</hi>
燕嘯<hi>倪瓚餘不溪辭序丨丨巖洞竟日乃返</hi>
燕呀<hi>郝經儀眞館中避暑詩丨丨棲不壘鳶跕墮難翔</hi>
燕哺<hi>金華子雜編見鳯雛下</hi>
燕銜<hi>漢書臨江王傳王葬藍田丨數萬丨土置冢上百姓憐之  又外戚傳公卿在位遣子弟操持作具</hi>
<hi>助将作掘平共王母丁姬故冢時有羣丨數千丨土投丁姬穿中  韋應物丨丨泥詞丨丨泥百鳥之智莫與</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-13b"/>
<hi>齊張顧况空梁落燕泥詩卷幕差池丨常丨濁水泥    昱織錦詞作雙紫丨對丨春一疋錦成過半月</hi>
燕啄<hi>駱賔王為徐敬業討武□檄丨丨王孫知漢祚之将盡龍漦帝后識夏庭之遽衰</hi>
燕戲<hi>列子宋有蘭子者以技干宋元君元君而使見其技又有蘭子能丨丨者聞之復以干元君元君大</hi>
<hi>怒注丨丨如今之絶倒投挾者掩都盧其若無顧丨丨而足哂</hi>　<hi>張楚金透橦童兒賦何遜為人妾怨詩丨</hi>
<hi>丨還簷際花飛落枕前響唐彥謙春雨詩逺客迎丨丨亂  隔鶯啼</hi>
燕飛<hi>詩見燕羽下田袁翻思歸賦蝶兩戲以相追丨雙丨而鼓翼    錫春雲賦見雉過下  劉禹錫同</hi>
<hi>樂天和微之深春詩畫堂簾幕外來去丨丨斜棺韓翃送客之江寧詩楚雲朝下石頭城江丨雙丨瓦  寺</hi>
<hi>王轂燕詩海丨雙丨意若何曲梁嘔嘠語聲多  貢奎郊行詩風輕鶯語滑泥重丨丨低</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-14a"/>
燕賀<hi>淮南子見燕雀下鐘李劉代月湖回新建寧李大諌啟龍  甚矣丨丨缺然</hi>
燕掠<hi>李頻詩丨丨平蕪去人衝暮雨來</hi>
燕宿<hi>禽經鳥向啼背棲丨背飛向丨侍虞世基有賦得戲丨俱丨詩  吴融和韓致光  郎無題詩掩燈</hi>
<hi>容丨丨開鏡待鷄晨問陸游詩高棟尚餘雙丨丨短莎先放百蟲鳴  元好  詩朱門不解藏春色丨丨鶯喧</hi>
<hi>處處通</hi>
燕喃<hi>張拱機紅鸚鵡賦見鸛咳下</hi>
燕集<hi>宋元嘉起居注元年七月大白丨丨于齊郡遊翔庭宇經九月乃去衆燕翼隨僅有數千  田俅子</hi>
<hi>少昊之時赤丨一雙飛丨少昊之户遺其丹書翩王昭君怨詩翩翩之丨逺丨西羌  魏明帝短歌行  翩春</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-14b"/>
<hi>丨端丨余堂説庾肩吾詠簷燕詩雙丨丨蘭閨雙飛高復低  又世  褚太傅初渡江嘗入東至金昌亭吴中</hi>
<hi>豪右丨丨亭中褚公雖素有重名於時造次不相識别敕左右多與茗汁少著粽汁盡輒益使終不得食褚公</hi>
<hi>飲訖徐舉手共語云褚季野於是四座驚散無不狼狽  夢溪筆談陳文忠為樞密一日忽有中人宣召引入</hi>
<hi>禁中相繼而至者凡七人惟記文忠杜鎬丁謂三人酒五六行膳具中各出兩絳囊大珠上曰時和歳豐太平</hi>
<hi>難遇此物助卿等丨丨之費</hi>
燕蹴<hi>杜甫城西陂泛舟詩魚吹細浪揺歌扇丨丨飛花落舞筵  趙秉文詩丨丨簷花墮茵席魚摇波日</hi>
<hi>動闌干</hi>
燕躍<hi>捜神記見鵠踴下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-15a"/>
燕濯<hi>張衡西京賦衝狹丨丨胸突銛鋒注丨丨以盤水置前坐其後踊身張手跳前以足偶節踰水復却</hi>
<hi>坐如燕之浴也狹以草為環插刀四傍伎人躍入其中胸突刀上如燕之飛躍水也</hi>
燕浴<hi>張衡西京賦注見上</hi>
燕穿<hi>虞集次韻伯庸尚書春莫遊七祖真人菴兼簡吴宗師詩花近飛觴魚駭逝栁低步障丨隨丨  馬</hi>
<hi>祖常天慶寺納凉聨句詩寂寂鴿棲罘宛宛丨丨榮</hi>
燕去<hi>錢文薦寒鴉賦鴉飛則流水丨丨則空梁丨劉禹錫酬令狐相公六言見寄詩吴苑丨辭人  汾川</hi>
<hi>雁帯書來丨張喬滕王閣寫望詩早凉先  丨返照後帆孤</hi>
燕拂<hi>司空曙雜言詩丨丨青蕪地蟬鳴紅葉枝晝常衮早秋望華清宫樹詩丨丨宜秋霽蟬鳴覺  空</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-15b"/>
<hi>喻鳧送武瑴之邠寧詩丨丨沙河栁鵶高石窟鍾嬌王建極和石田翁詩丨丨林霞分嫩緑蝶翻草露濕  紅</hi>
燕來<hi>酉陽雜俎取桐為男女各一投丹中丨必丨隂吴均贈杜容成詩一丨海上丨一燕髙堂息    鏗</hi>
<hi>新城安樂宫詩迢遞翔鵾仰連翩賀丨丨商劉禹錫謫居悼往詩冬日念鄉關丨丨鴻復還  李  隠清河詩</hi>
<hi>丨丨從及社蝶舞太侵晨喜張祜洞房燕詩清曉洞房開佳人  丨丨</hi>
燕息<hi>吴均贈杜容成詩見上事又詩或丨燕居丨或盡瘁  國</hi>
燕生<hi>本草别録丨丨高山平谷丨捜神記漢成帝綏和二年三月天水平襄有丨  雀哺食至大俱飛去</hi>
<hi>於又魏景初元年有丨丨巨鷇  衛國李蓋家形若鷹吻似燕</hi>
燕至<hi>歳華紀麗驚蟄之日桃始華春分之日丨乃丨其傅咸燕賦序有言丨今年巢在此明歳復來者</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-16a"/>
<hi>将逝翦爪識之其後果丨焉詩吴均送歸曲丨丨他人鄉雁去還誰國  徐璧春燕  雙丨今朝丨何時發海</hi>
<hi>濱</hi>
燕降<hi>淮南子先王之政四海之雲至而修封疆蝦蟇鳴丨丨而達路除道隂降百泉則修橋梁</hi>
燕覓<hi>孟浩然茅齋詩丨丨巢窠處蜂來造蜜房</hi>
燕過<hi>晏殊浣溪沙詞小閣重簾有丨丨晩花紅片落庭莎</hi>
燕燥<hi>庾信同顏大夫初晴詩丨丨還為石龍殘更是泥</hi>
燕□<hi>補禽經丨以狂丨</hi>
燕築<hi>閩小記見燕窩下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-16b"/>
燕鬭<hi>魏書李惠傳為雍州刺史有丨爭巢丨已累日惠令人掩獲試命綱紀斷之並辭惠乃使卒以弱竹</hi>
<hi>彈兩燕既而一去一留惠笑謂吏屬曰此留者自計為巢功重彼去者既經楚痛理無固心羣下服其深察</hi>
燕欺<hi>司空圖馮燕歌見鳩鬬下</hi>
燕起<hi>鮑照飛白書勢銘見鴻歸下肩顏延之喜雨詩丨丨知風舞礎潤識雲流  庾  吾詠風詩宋地□</hi>
<hi>飛初湘川丨丨餘</hi>
燕蟄<hi>酉陽雜俎或言丨丨于水底舊説燕不入室是井之虚也  文昌雜録世言燕子至秋社乃去仲春</hi>
<hi>復來昔年因京東開河岸崩見蟄燕無數乃知丨亦丨爾驚蟄後中氣乃出非渡海也</hi>
燕伏<hi>李邕春賦蛇盤地蓄丨丨巖猜</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-17a"/>
燕落<hi>范浚首夏新晴詩丨丨雨知節鳩鳴天欲晴</hi>
燕巧<hi>程俱雜興詩春鳩一何拙新丨一何丨</hi>
燕拙<hi>司空圖詩丨丨營巢苦魚貪觸網驚</hi>
燕驚<hi>武元衡秋日将赴江上楊𢎞微時任鳯翔詩見鴻避下  李建勲蝶詩潛被丨丨還㪚亂偶因人逐</hi>
<hi>入簾幃</hi>
燕忙<hi>陸游詩見鶯嬾下</hi>
燕靜<hi>蘇頲山驛閑卧即事詩息丨歸簷丨飛花落院閑  李郢春日題山家詩丨丨啣泥起蜂喧抱蘂回</hi>
燕嬌<hi>黄機永遇樂詞蝶困蜂酣丨丨鸎姹懽意濃如此</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-17b"/>
燕輕<hi>九章算術五雀六燕飛集衡衡適平一雀一燕飛而易處則雀重而丨丨  虞集明皇按樂圖詩驚</hi>
<hi>鴻渾不下飛丨若為丨</hi>
燕重<hi>李商隱寄羅劭興詩人閒微病酒丨丨逺嗛泥  楊億詩丨丨啣泥逺鴻驚避弋髙</hi>
燕苦<hi>歐陽修啣街行詞鶯愁丨丨春歸去寂寂花飄紅雨飛</hi>
燕接<hi>謝偃觀舞賦見鳧連下丨馬戴贈李景章先輩詩鶯啼細栁臨關路  丨飛花繞漢宫</hi>
燕迎<hi>劉禹錫将赴蘇州途出洛陽留守李相公累申晏餞寵行話舊形于篇章謹抒下情以申仰謝詩洛</hi>
<hi>水故人别吴宫新丨丨</hi>
燕送<hi>庾信詠園花詩丨丨歸菱井蜂銜上蜜房</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-18a"/>
燕拾<hi>徐陵梅花落樂府對户一株梅新花落故栽丨丨還蓮井風吹上鏡臺</hi>
燕拆<hi>王麗真與曽季衡冥會詩五原分袂真吴越丨丨鶯離芳草歇</hi>
燕歸<hi>魏文帝燕歌行羣丨辭丨雁南翔念君客遊思斷腸  高適燕啣泥詩雙燕碌碌飛入屋屋中老人</hi>
<hi>喜丨丨俣陸游燕詩春畫花明映栁纎丨丨勝事始能兼  郝  新秋詩蟬噪不離羈客耳丨丨還動故園情</hi>
<hi>流郭良驥詩野棠自發空  水江丨初丨不見人</hi>
燕避<hi>埤雅丨丨戊巳</hi>
燕藏<hi>古詩翩翩堂前丨冬丨夏來見兄弟兩三人流落在他縣</hi>
燕化<hi>陸勲志怪録昔有丨飛入人家丨為一小女子長僅三寸自言天女能先知吉凶</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-18b"/>
燕入<hi>劉禹錫春日寄楊八唐州詩丨丨新村落人耕舊戰塲  蘇軾常潤道中有懐錢塘寄述古詩花開</hi>
<hi>後院還空落丨丨華堂怪未歸基馬延登詩砌下蟻歸低赤幘簾間丨丨濕烏衣  楊  詩花裏小樓雙丨丨</hi>
<hi>栁邉深巷一鶯啼</hi>
燕存<hi>賈島青門里詩丨丨鴻已過海内幾人愁</hi>
燕出<hi>漢書王嘉傳孝成皇帝時諌臣多言丨丨之害及女寵</hi>
燕外<hi>杜甫春日江村詩丨丨晴絲卷鷗邉水葉開</hi>
燕憶<hi>歐陽修詩丨丨銅鞮來不定鴻歸碣石信難分</hi>
燕朝<hi>周禮太僕王眡丨丨則正位掌擯相注丨丨朝於路寝之庭王圖宗人之嘉事則丨丨疏釋曰以其</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-19a"/>
<hi>路寝安燕之處則謂之丨丨以其與賔客饗食在廟燕在寝也但與賔客及臣下丨時亦有丨鄭必以王圖宗</hi>
<hi>人嘉事為丨丨者以其因丨而丨賔臣燕禮已有成文圖宗人嘉事者朝不見故鄭特見之云圖宗人嘉事者</hi>
<hi>謂宗人冠婚嘉禮之等皆曰嘉事</hi>
燕居<hi>論語子之丨丨申申如也夭夭如也而禮記玉藻丨丨告温温  又仲尼丨丨注退朝  處曰丨丨</hi>
<hi>賈周禮小臣正王之燕服位注謂丨丨時也平漢書陸  傳諸呂擅權欲劫少主危劉氏右丞相陳  患之平</hi>
<hi>常丨丨深念賈往不請直入坐陳平方念不見賈賈曰何念深也平曰生揣我何念賈曰不過患諸呂少主耳</hi>
<hi>陳平曰然屈陸龜蒙幽居賦序曰丨丨則仲尼有之矣曰卜居則  原有之矣曰閑居則潘岳有之矣曰郊居</hi>
<hi>則沈約有之矣南又明一統志丨丨堂在順天府渠縣  宋陳堯咨之子義建</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-19b"/>
燕室<hi>劉潛平等刹下銘丨丨緣雲精廬切漢  又閩小記見燕窩下</hi>
燕榭<hi>范成大詩賔筵舊壓三千客丨丨新高十二城</hi>
燕寝<hi>詩被之祁祁薄言旋歸箋我還歸者自廟反其丨丨疏丨丨夫人常居之處  儀禮燕禮公以賔及</hi>
<hi>卿大夫皆坐乃安疏云燕安坐相親之心者丨在丨以醉為度是相親之心也  李劉代回施温州啟驗陽律</hi>
<hi>鳯鳴之應符凝香丨丨之祥香又代回孫衢州啟頒象魏之法仗簇春旗凝丨丨之  服先夏甸  韋應物詩</hi>
<hi>兵衛森畫㦸丨丨凝清香</hi>
燕席<hi>儀禮燕禮疏丨異國臣子得有專丨丨韓愈感春詩心懐生平友莫一在丨</hi>
燕几<hi>儀禮士䘮禮綴足用丨丨注綴猶拘也疏言丨丨者當在燕寢之内常憑之以安其體也  黄長睿</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-20a"/>
<hi>丨丨圖自序丨丨圖者圖几之制也几之制縱横離合變態無窮率視夫賔朋多寡杯盤豐約以為廣狹之則</hi>
<hi>遂創為二十體變為四十名謂之骰子車葢擬其六也燕衎之餘以之展經史陳古玩無施而不宜寧不愈於</hi>
<hi>世俗之泥於大小一偏之用者乎繞范成大曉自銀林至東灞登舟寄宣城親戚詩凝香  丨丨安知路旁情</hi>
燕服<hi>詩薄汙我私傳汙煩也私丨丨也疏言私丨丨謂六服之外常著之服則有汙垢故須澣公服則無</hi>
<hi>垢汙矣者儀禮燕禮記丨朝丨於寝疏凡記皆記經不言  以經不言丨丨及燕處故記人言之也</hi>
燕衣<hi>禮記王制有虞氏皇而祭深衣而養老夏后氏收而祭丨丨而養老殷人冔而祭縞衣而養老周人</hi>
<hi>冕而祭𤣥衣而養老</hi>
燕毛<hi>中庸丨丨所以序齒也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-20b"/>
燕饗<hi>詩呦呦鹿鳴朱注此丨丨賔客之詩也蓋君臣之分以嚴為主朝廷之禮以敬為主然一於嚴敬則</hi>
<hi>情或不通而無以盡其忠告之益故先王因其飲食聚㑹而制為丨丨之禮以通上下之情  又魚麗於罶朱</hi>
<hi>注此丨丨通用之樂歌即丨丨所薦之羞而極道其美且多見主人禮意之勤以優賔也  詩地理攷朱氏曰</hi>
<hi>正小雅丨丨之樂也</hi>
燕觴<hi>陸游齋中閑詠詩丨丨乆罷塵痕積庭訟全稀蘚暈生</hi>
燕器<hi>儀禮士喪禮既夕丨丨杖笠翣注燕居安體之器也</hi>
燕禮<hi>禮記王制凡養老有虞氏以丨丨夏后氏以饗禮殷人以食禮周人修而兼用之  儀禮丨丨第六</hi>
<hi>注丨丨於五禮屬嘉禮謂又丨丨小臣戒與者注小臣相君燕飲之法戒與者  留羣臣也君以丨丨勞使臣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-21a"/>
<hi>若臣有功故與羣臣樂之小臣則警戒告語焉飲酒以合㑹為歡也  沈約郊居賦受老夫之嘉稱班丨丨於</hi>
<hi>上庠</hi>
燕樂<hi>周禮磬師教縵樂丨丨之鍾磬注丨丨房中之樂  又鍾師凡祭祀饗食奏丨丨  又笙師凡祭祀</hi>
<hi>饗射共其鍾笙之樂丨丨亦如之誼唐書禮樂志高宗即位景雲見河水清張文收采古  為景雲河清歌亦</hi>
<hi>名丨丨安小學紺珠唐十部樂丨丨清樂西凉天竺高麗龜兹  國疏勒高昌康國  又音洛詩我有旨酒以</hi>
<hi>丨丨嘉賔之心之儀禮燕禮疏潔白之士羣集於君之朝君以禮樂與  飲酒丨丨以盡其歡  史記李斯傳</hi>
<hi>趙高待二世方丨丨使人告丞相上方間可奏事丞相至宫門上謁  侯喜獻農書賦慶賞之多丨丨既均於</hi>
<hi>九有播植之始教化爰貞於四遐共又括地志故龔城在檀州丨丨縣界故老傳云舜流  工于幽州居此城</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-21b"/>
燕義<hi>禮記丨丨注鄭云名丨丨者以記君與臣燕飲之禮上下相報之義也</hi>
燕法<hi>儀禮燕禮與卿燕則大夫為賔與大夫燕亦大夫為賔疏此謂與已臣子丨丨若與異國賔燕皆用</hi>
<hi>上介為賔</hi>
燕事<hi>儀禮燕禮君貺寡君多矣又辱賜於使臣臣敢拜賜命疏主君使大夫往戒只為丨丨今客從之者</hi>
<hi>來就燕而云拜主君用燕之命者謙不必有丨丨</hi>
燕朋<hi>禮記學記丨丨逆其師燕辟廢其學注燕猶䙝也疏丨丨謂丨䙝丨友不相尊敬則違逆師之教道</hi>
<hi>也辟譬喻也謂義理鉤深或直言難曉時湏假設譬喻然後可解而墮學之徒好䙝慢笑師之譬喻是廢學之</hi>
<hi>道也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-22a"/>
燕辟<hi>禮記學記見上</hi>
燕食<hi>禮記内則大夫丨丨有膾無脯有脯無膾則又玉藻凡丨丨婦人不徹  周禮膳夫王丨丨  奉膳</hi>
<hi>贊祭注丨丨謂日中與夕食</hi>
燕飲<hi>詩爾酒既清爾殽既馨公尸丨丨福禄來成侯周禮大僕王丨丨則相其灋疏此丨丨謂與諸  燕</hi>
<hi>若公三燕侯伯再燕子男一燕之等或王與羣臣燕之等皆是  儀禮燕禮小臣戒與者注見燕禮下  又公</hi>
<hi>又舉奠觶惟公所賜以旅於西階上如初疏此丨尚丨酒故工歌之後笙奏之前而為大夫舉旅  漢書申屠</hi>
<hi>嘉傳是時太中大夫鄧通方愛幸賞賜累巨萬文帝常丨丨通家其見寵如是</hi>
燕酌<hi>韋應物因省風俗與從姪成緒遊山水詩累宵同丨丨十舍攜征騎</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-22b"/>
燕羞<hi>儀禮燕禮乃薦脯醢卿升席坐左執爵右祭脯醢注卿無俎者丨主於丨</hi>
燕射<hi>周禮樂師丨丨帥射夫以弓矢舞樂出入令奏鍾鼓注丨丨三耦在寝  禮記射義詩曰曾孫侯氏</hi>
<hi>四正具舉大夫君子凡以庶士小大莫處御於君所以丨以丨則燕則譽言君臣相與盡志於射以習禮樂則</hi>
<hi>安則譽也朝小學紺珠三射丨丨於寝獸侯用質賔射於  麋侯用正大射於射宫皮侯用鵠</hi>
燕舞<hi>詩君子陶陶左執翿箋君子左手持羽右手招我欲使我從之于丨丨之位  又杜甫湘夫人祠詩</hi>
<hi>蟲書玉佩蘚丨丨翠帷塵庭姚合苦雨詩早秋仍丨丨深夜更鼉鳴  李羣玉洞  入澧江寄巴丘故人詩江</hi>
<hi>行好風日丨丨輕波時風香丨丨鶯啼春日長</hi>　<hi>蘇軾披錦亭詩煙紅露緑曉楊維楨蹋踘歌贈劉叔芳低</hi>
<hi>過不墜蹴忽高蛺蝶窺飛丨廻丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-23a"/>
燕坐<hi>儀禮燕禮賔反入及卿大夫皆説屨升就席公以賔及卿大夫皆坐乃安注凡丨丨必説屨屨賤不</hi>
<hi>在堂也禮者尚敬敬多則不親丨安丨相親之心也疏凡在堂立行禮不説屨安坐則脱屨故鄭云凡丨丨必</hi>
<hi>脱屨以其屨在足賤不宜在堂陳於尊者之側也炎黄庭堅詩山圍丨丨圖畫出水作夜窗風雨來  王  詩</hi>
<hi>中庭丨丨必主婦緑雲高髻香羅衣</hi>
燕話<hi>白居易詩清宵陪丨丨美景從遨遊</hi>
燕笑<hi>詩丨丨語兮是以有譽處兮事宋史沈遘傳召知開封府治如在杭州蚤作視  逮午而畢出與親</hi>
<hi>舊往還從容丨丨沛然有餘暇</hi>
燕衎<hi>詩君子有酒嘉賔式丨以丨而晉書謝安傳贊從容而杜姦謀丨丨  清羣寇</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-23b"/>
燕勞<hi>詩小雅譜鹿鳴等三篇皆丨丨臣子為政之大務後世常歌之故鄉飲酒禮皆歌此三篇  唐書回</hi>
<hi>紇傳帝坐前殿召葉䕶升階席酋領於下丨且丨之人人賜錦繡繒器  五代史後蜀世家孟知祥馳至京師</hi>
<hi>荘宗戒有司盛供帳多出内府珍奇諸物以丨丨之</hi>
燕安<hi>禮記射義以燕以射則燕則譽疏則燕則譽者歡樂用是丨丨而有聲譽也  文同詩圖書好丨丨</hi>
燕和<hi>唐書元結傳重城深宮丨丨而居凝冕大昕纓佩而朝  宋寧宗郊祀樂章天容澄謐景氣丨丨</hi>
燕喜<hi>詩吉甫丨丨既多受祉箋吉甫既伐玁狁而歸天子以丨禮樂之則歡丨矣  又魯侯丨丨令妻壽</hi>
<hi>母疏魯侯僖公丨飲而皆丨燕於内寝則善其妻壽其母謂為之祝慶使妻善而母壽也  金史樂志馨香始</hi>
<hi>升明神丨丨謁從容丨丨</hi>　<hi>栁宗元送班孝廉擢第歸省序亟駕省李劉代回張建昌啟諒魯侯之丨丨受</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-24a"/>
<hi>周祉之鴻厖記又明一統志丨丨亭在廣州府連州城内唐韓愈為    韓愈丨丨亭記合而名之以屋曰丨</hi>
<hi>丨之亭取詩所為魯侯丨丨者頌也於是州民之老聞而相與觀焉曰吾州之山水名天下然而無與丨丨者</hi>
<hi>比經營於其側者相接也而莫直其地凡天作而地藏之以遺其人乎  又張養浩詩鶴因客俗穿雲去丨丨</hi>
<hi>春隂掠地飛</hi>
燕祉<hi>李劉代回程慶元啟當羲仲之授時宜魯侯之丨丨</hi>
燕賜<hi>禮記聘義丨與時丨無數所以厚重禮也鎬詩吉甫燕喜疏王所以丨丨之者以其來歸自  其處</hi>
<hi>迥逺我吉甫之行日月長乆矣故今王飲之酒進其宿在家諸同志之友與俱飲以盡其歡又加之以炰鱉膾</hi>
<hi>鯉珍羙之饌丨丨厚矣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-24b"/>
燕遊<hi>禮記少儀請見不請退朝廷曰退丨丨曰歸師役曰罷  韓愈送許郢州序愈於使君非丨丨一朝</hi>
<hi>之好也故其贈行不以頌而以規郡又叚龜龍凉州記呂光大安三年白丨丨酒泉  黒燕列從</hi>
燕處<hi>禮記經解其在朝廷則道仁聖禮義之序丨丨則聽雅頌之音行步則有環珮之聲升車則有鸞和</hi>
<hi>之音得梁元帝元覽賦既追隨而  性實丨丨而超然</hi>
燕逸<hi>陸機鱉賦越高波以丨丨竄洪流而潛藏</hi>
燕休<hi>後漢書百官志孝武帝初置水衡都尉秩比二千石别主上林苑離宫丨丨之處  晉書天文志門</hi>
<hi>外六星曰天牀主寝舍解息丨丨</hi>
燕寧<hi>楊萬里慶長叔招飲一杯未釂雪聲璀然即席走筆詩丨丨軒裏集羣仙薄宦歸來又兩年</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-25a"/>
燕媠<hi>漢書孝武李夫人傳夫人曰婦人貎不修飾不見君父妾不敢以丨丨見帝注師古曰媠惰同謂不</hi>
<hi>修飾</hi>
燕婉<hi>詩丨丨之求籧篨不鮮傳丨安丨順也箋齊女來嫁於衛本求丨丨之人謂伋也反得籧篨不善謂</hi>
<hi>宣公也張又丨丨之求籧篨不殄丨又丨丨之求得此戚施    衡西京賦捐衰色從丨    高適同敬八盧</hi>
<hi>五汎河間清河詩飄颻波上興丨丨舟中詞  蘇軾詩吾聞東山傅置酒攜丨丨</hi>
燕私<hi>詩諸父兄弟備言丨丨箋祭祀畢歸賓客豆俎同姓則留與之燕所以尊賓客親骨肉也  儀禮燕</hi>
<hi>禮士薦脯醢膳宰設折俎升自西階疏燕禮丨丨主於羞故賓之薦俎庶羞同使膳宰君之脯醢庶羞同使士</hi>
<hi>尊官為之在又記燕朝服於寝疏知燕於寝者以其饗在廟明丨  寝丨處可也  史記李斯傳二世怒曰吾</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-25b"/>
<hi>嘗多閒日丞相不來吾方丨丨丞相輒來請事丞相豈少我哉且固我哉</hi>
燕䙝<hi>詩薄汚我私疏䄖翟闕翟乃助祭之衣不得為丨丨之服</hi>
燕頤<hi>玉堂雜記丁酉九月丙辰宣召侍讀史少保浩錫宴澄碧殿史進古詩三十韻上御製俯同其韻云</hi>
<hi>東都會諸侯宣王昔於是期爾罄嘉謀使我勲業起勿以方丨丨所書聊復爾</hi>
燕養<hi>儀禮士喪禮既夕丨丨饋羞湯沐之饌如他日注丨丨平常所用供養也</hi>
燕凱<hi>蘇軾補龍山文駕言龍山丨丨羣哲</hi>
燕申<hi>蔡襄謝宋評事荔支詩齋館從容接丨丨每臨佳樹走觥巡</hi>
燕具<hi>詩弋鳬與雁箋見鳬雁下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-26a"/>
燕譽<hi>詩慶既令居韓姞丨丨箋蹶父既善韓之國土使韓姞嫁焉而居之韓姞則安之盡其婦道有顯譽</hi>
燕交<hi>何遜贈江長史别詩况是兼年徳丨丨無爾汝</hi>
燕爾<hi>詩丨丨新㛰如兄如弟</hi>
燕及<hi>詩之綱之紀丨丨朋友又丨丨皇天克昌厥後</hi>
燕令<hi>周禮御僕掌王之丨丨注丨居時之丨</hi>
燕昌<hi>水經注羊水出平城縣之西苑外武周塞北出東轉逕丨丨城南</hi>
燕見<hi>禮記少儀尊長於已踰等不敢問其年丨丨不将命  儀禮士相見禮凡丨丨於君必辯君之南面</hi>
<hi>若不得則正方不疑君</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-26b"/>
燕胥<hi>詩籩豆有且侯氏丨丨箋諸侯在京師未去者於顯父餞之時皆來相與燕其籩豆且然榮其多也</hi>
<hi>丨傅毅舞賦天王  丨樂而不泆</hi>
燕前<hi>儀禮燕禮樂人縣疏按大射樂人宿縣在射前一日今言樂人縣者為燕新之而已故不在丨丨一</hi>
<hi>日</hi>
燕末<hi>儀禮燕禮若射則大射正為司射如鄉射之禮疏此一經論丨丨行射之節云大射正為司射者燕</hi>
<hi>禮輕又不主為射故射人為擯又為司正至射時大射正為司射大射之時略於燕主於射故大射正為擯又</hi>
<hi>為司正至射又親其職故不同為司射也</hi>
　　鶯<lb/>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-27a"/>
鶯唇<hi>陸龜蒙子夜四時夏歌蘭眼擡路斜丨丨映花老  和凝宫詞見鷺頸下</hi>
鶯舌<hi>元稹春詩見燕巢下條徐鉉栁枝詞應緑丨丨多情懶長向雙成説翠    沈與求春意詩宿露園</hi>
<hi>林丨丨亂暖風庭院蜜脾香</hi>
鶯翰<hi>温庭筠上崔相公啟見鶯谷下</hi>
鶯口<hi>陸龜蒙詩縹棃花謝丨丨吃黄犢少年人未歸</hi>
鶯觜<hi>秦觀如夢令詞丨丨啄花紅溜燕尾㸃波緑皺</hi>
鶯領<hi>詩交交桑扈有丨其丨云張説時樂鳥篇序按南海異物志有時樂鳥鳴  太平天下有道則見驗</hi>
<hi>其圖丹首紅臆朱冠緑翼丨丨文背糅以五色劉孝綽侍宴餞庾於陵詩游絲綴丨丨光風送綺翼</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-27b"/>
鶯脰<hi>續文獻通考丨丨湖在吴江縣太湖之南源自天目東流至荻塘會爛溪水併出平望安徳橋匯于</hi>
<hi>此十明一統志丨丨湖去吴縣四  五里以湖形似丨丨故名</hi>
鶯吭<hi>陸游山家暮春詩晴光生蝶粉㬉律變丨丨滑又村居書觸目詩枝上花空閒蝶翅林間葚羙  丨</hi>
<hi>丨</hi>
鶯喉<hi>劉禹錫詩鵲頂迎秋秃丨丨入夏瘖</hi>
鶯羽<hi>詩交交桑扈有丨其丨傳鶯然有文章得李華自餘干溪行至上饒與雲卿同遊邈不可  寄懐於</hi>
<hi>篇詩羣遷失丨丨後凋惜長松蝶楊基江村雜興詩栁寒丨丨濕花暖  鬚乾</hi>
鶯翅<hi>白居易詩沾黄丨丨重滋緑草心長膏李建勲春雨詩寒入逺林丨丨重暖抽新麥土  虗  又落</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-28a"/>
<hi>花詩暖艶動隨丨丨落冷香愁雜燕泥乾鬢王予可宫體詩袖沾丨丨調簧語墮却銜翹入  釵</hi>
鶯膓<hi>鄭谷蜀中賞海棠詩濃淡芳春滿蜀鄉半隨風雨斷丨丨</hi>
鶯梭<hi>張養浩遂閑堂獨坐詩苔垣蝸篆斜行玉栁岸丨丨巧織藍</hi>
鶯簧<hi>温庭筠舞衣曲蟬衫麟𢃄壓愁香偷得丨丨鎖金縷  歐陽修詩清浮春蟻醅初撥煖入丨丨舌漸</hi>
<hi>調</hi>
鶯粉<hi>馬祖常賦王叔能宅芍藥詩丨丨分奩豔有光天工巧製殿春陽</hi>
鶯衣<hi>陸游小園獨立詩新泥添燕戸細雨濕丨丨</hi>
鶯様<hi>楊萬里黄菊詩丨丨衣裳錢様裁冷霜凉露濺秋埃</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-28b"/>
鶯情<hi>沈愚春夜曲栁驚花困芳心亂蝶思丨丨夢中見</hi>
鶯影<hi>顧非熊送喻鳬春歸江南詩丨丨離秦馬蓮香入楚衣  徐璣春望詩栁密丨無丨泥新燕有痕</hi>
鶯雛<hi>司空圖詩色變丨丨長竿齊笋籜垂中葛長庚詩丨丨戲雲錦鳩婦絡雨紗  馬臻邨  書事詩丨</hi>
<hi>丨未省逄人避直向路傍花上啼嘉周邦彥滿庭芳詞風老丨丨雨肥梅子午隂  樹清圓</hi>
鶯兒<hi>曹松駙馬宅宴罷詩學語丨丨飛未穩放身斜墜緑楊枝  元好問楊桞詩楊栁青青溝水流丨丨</hi>
<hi>調舌弄嬌柔新馬祖常楊花宛轉曲輕薄顚狂風上下燕子丨丨各  嫁  薩都拉過孫虎臣園詩丨丨老去</hi>
<hi>空臺樹燕子歸來無主家丨王子可宫體詩凭闌山色春風裏喚得  丨燕子飛</hi>
鶯友<hi>李商隠詩若向南臺見丨丨為傳垂翅度春風弟唐庚懐庭玉詩東風又見丨朋丨北信難憑雁</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-29a"/>
<hi>兄</hi>
鶯朋<hi>朱權宫詞丨丨燕友時相得似識東城帝子家</hi>
鶯仙<hi>海録碎事見鳯仙下</hi>
鶯鳥<hi>吕覽羞以含桃注含桃櫻桃也丨丨所含食故曰含桃  王惲妻鍾夫人鶯賦嘉京都之丨丨冠羣</hi>
<hi>類之殊形</hi>
鶯鵲<hi>楊萬里筠菴午憩詩巾屨上下凉丨丨左右噪市聲元不近靜聽逺亦到</hi>
鶯鵬<hi>錦𢃄書丨丨雖異風月是同</hi>
鶯燕<hi>喬知之定情篇鳧雁将子游丨丨從雙棲不鄭起晩春即事詩門外數枝楊栁薄一春丨丨  曽來</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-29b"/>
<hi>陳孫覿長樂寺詩寂寂花絮亂怱怱丨丨忙又陳造贈  錢二别乘詩丨丨聽歌慣風煙取醉宜    次韻呈</hi>
<hi>林子長郎中詩諸生吾伊丨丨音憶嘗客我詩書林綺張養浩寒食遊廉園詩花栁巧為丨丨地管絃遥逓</hi>
<hi>羅風獻許有壬遊聘之盛恩遇之隆不可不紀為二十韻以  詩魚鳶知永蹕丨丨逐餘香  楊維楨西湖詩</hi>
<hi>扇底魚龍吹日影鏡中丨丨老年華</hi>
鶯蝶<hi>李商隱詩丨丨如相引煙蘿不暇攀花李山甫早春微雨詩怪來丨丨似凝愁不覺看  漸濕頭</hi>
鶯春<hi>鄭谷多情詩見雁夜下</hi>
鶯曉<hi>韓偓半醉詩見雁霜下</hi>
鶯晨<hi>陳旅湖上分韻詩輕鷗集蘭渚佳樹變丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-30a"/>
鶯時<hi>駱賔王代女道士王靈妃贈道士李榮詩鳯樓迢逓絶塵埃丨丨物色正徘回  劉希夷孤松篇蠶</hi>
<hi>月桑葉青丨丨柳花白</hi>
鶯谷<hi>駱賔王上兗州崔長史啟灑惠澤于陽波屢泛文通之麥峻曲崖于丨丨時遺公叔之冠  温庭筠</hi>
<hi>上崔相公啟龍門奮發不作窮鱗丨丨翩翻終陪逸翰  權徳輿傷馴烏賦有丨丨之微禽亦播質於洪鑪</hi>
<hi>黄滔狎鷗賦異雞羣之迥處殊丨丨之高遷望王涯廣宣上人以詩賀放榜和謝詩龍門變化人皆  丨丨飛</hi>
<hi>鳴自有時羅紇干諷新陽改故隂詩韶光如可及丨丨免幽沉    隱贈令狐補闕詩花迎綵服離丨丨栁傍</hi>
<hi>東風觸馬鞭</hi>
鶯塢<hi>遼邸紀聞遼王好營宫室有月榭紅房花㘭藥圃雪溪氷室丨丨虎圈</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-30b"/>
鶯館<hi>史學黙翁溪山横幅詩詩酒償殘丨丨債簡書熏破鹿門禪</hi>
鶯閨<hi>楊愼塞垣鷓鴣詞丨丨燕閣年三五馬邑龍堆路十千</hi>
鶯林<hi>孔燾往虎窟山寺詩丨丨響初囀春畦藥欲含</hi>
鶯樹<hi>王勃福會寺碑丨丨雞林共風雲而改旦製駱賔王上郭贊府啟見鯨潭下  張説奉和聖  春日</hi>
<hi>幸望春宫應制詩繞殿流丨凡幾丨當蹊亂蝶許多叢  唐庚書新堂詩見燕泥下</hi>
鶯花<hi>明一統志丨丨亭在衢州府南園宋范成大建取秦觀花影鶯聲之句為名  又孫逖同洛陽李少</hi>
<hi>府觀永樂公主入蕃詩邊地丨丨少年來未覺新士劉長卿送朱山人詩閭里相逄少丨丨共寂寥  郎  元</hi>
<hi>送張南史詩車馬雖嫌僻丨丨不厭貧老盧仝樓上女兒曲丨丨爛熳君不來及至君來花已    高駢殘春</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-31a"/>
<hi>遣興詩不辭不為青春醉只恐丨丨也怪人春日官舍偶題詩丨丨愁不覺風而病先知</hi>　<hi>王禹偁韓琦感</hi>
<hi>事詩丨丨誰在目霜雪只侵頭月蘇軾贈張刁二老詩藏春塢裏丨丨閙仁壽橋邊日  長  陳造歩西湖次</hi>
<hi>韻徐南卿詩丨丨自佳處魚鼓亦叢林楊陸游年光詩小市丨丨時痛飲故宫禾黍亦閑愁    萬里宿金陵</hi>
<hi>鎭棲隱寺望横山詩燈籠簫鼓村村社酒醆丨丨處處人  又送何一之右司出守平江詩報政不應遲五月</hi>
<hi>丨丨紫禁竚歸舟三汪元量夷山醉歌七雄爭戰總塵埃  國丨丨浩無主</hi>
鶯柳<hi>張行簡寒食詩餳粥鬭雞留故事風花丨丨閙春城</hi>
鶯桃<hi>高誘淮南子注含桃丨丨以其為鶯所含食故又名含桃  本草櫻桃釋名丨丨</hi>
鶯粟<hi>蘇軾歸宜興留題竹西寺詩道人勸飲雞蘇水童子能煎丨丨湯</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-31b"/>
鶯賦<hi>魏文帝丨丨堂前有籠丨晨夜哀鳴悽若有懐憐而丨之</hi>
鶯字<hi>尚書故實今謂進士登第為遷鶯者乆矣葢自伐木詩伐木丁丁鳥鳴嚶嚶出自幽谷遷於喬木又</hi>
<hi>曰嚶其鳴矣求其友聲並無丨丨頃歳省試早鶯求友詩又鶯出谷詩别書固無証據豈非誤歟</hi>
鶯聲<hi>教坊記春鶯囀高宗曉音律晨坐聞丨丨命樂工白明達寫之遂有此曲  蕭慤春賦嵓前片石迥</hi>
<hi>如樓水裏連沙聚作洲二月丨丨纔欲㫁三月春風已復流  王棨江南春賦逺客堪迷朱雀之航頭柳色離</hi>
<hi>人莫聽烏衣之巷裏丨丨聽陳子昻居延海樹聞鶯同作詩邊地無芳樹丨丨忽  新  岑參陪使君早春東</hi>
<hi>郊遊眺詩丨丨隨坐嘯栁色喚行春舍早春詩栁色孤城裏丨丨細草中</hi>　<hi>劉長卿海鹽官耿湋春日即事</hi>
<hi>詩草色微風長丨丨細雨和丨包何和程員外春日東郊即事詩直到閉關朝謁去  丨不散栁含煙  陸扆</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-32a"/>
<hi>禁林聞曉鶯詩曙色分層漢丨丨繞上林臘後望春宫詩栁眼方開凍丨丨漸轉風</hi>　<hi>林寛省試温庭筠醉</hi>
<hi>歌樹色深含臺榭情丨丨巧作煙花主丨韓琦和春卿學士栁枝詞畫橋南北水連天纔聽丨  又晩蟬  陳</hi>
<hi>造再遊殖軒小酌詩酒盞扶頭後丨丨禁火餘雨陳與義寒食詩客袂空佳節丨丨忽故園  陸游春  詩小</hi>
<hi>霑蝶粉初何惜暫澀丨丨亦未妨丨政好還飛去不為詩人更許時</hi>　<hi>楊萬里行圃詩丨翁卷酬杜子野詩</hi>
<hi>多少懐君意丨丨高樹頭春又哭徐山民詩花色連晴晝丨丨在近鄰  眞山民  曉雨詩釀成苔暈地猶濕</hi>
<hi>老盡丨丨風正寒明日丨丨不是春</hi>　<hi>又三月晦日詩樽前莫惜今朝醉元好問内鄉雜詩犬吠桃源近丨</hi>
<hi>丨栁巷新秪虞集即事呈閣老諸學士詩小影漸移簾側畔丨丨  在殿東隅  陳旅送鄧文質詩春來草色</hi>
<hi>生南浦日暖丨丨滿上林</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-32b"/>
鶯音<hi>白居易首夏南池獨酌詩新葉有佳色殘丨有好丨</hi>
鶯韻<hi>顧野王羅敷行風輕丨丨緩露重落花遲</hi>
鶯唱<hi>李賀昌谷詩丨丨閩女歌瀑懸楚練帔亦戴復古董侍郎山園燕樓宗丞詩樽前人唱丨  丨堂下</hi>
<hi>吏衙蜂亦衙</hi>
鶯啼<hi>梁簡文帝春情詩丨丨春欲駛無為空掩扉江何遜贈王左丞詩櫩外丨丨罷園裏日光斜    總</hi>
<hi>南還尋草市宅詩花落空難遍丨丨静易喧何隂鏗侯司空宅詠妓詩丨丨歌扇後花落舞衫前    胥被使</hi>
<hi>出關詩丨丨落春後雁度在秋前説駱賔王代女道士王靈妃贈道士李榮詩千回鳥信  衆諸百過丨丨説</hi>
<hi>長短西張諤延平門高齋亭子應岐王教詩花源藥嶼鳯城  翠幙紗窗丨亂丨  王維晩春嚴少尹與諸公</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-33a"/>
<hi>見過詩鵲乳先春草丨丨過落花間杜甫滕王亭子詩春日丨丨修竹裏仙家犬吠白雲    秦系春明閒居</hi>
<hi>詩礙冠門栁長驚夢院丨丨暮李嘉祐宴集林園詩簷前花落春深後谷裏丨丨日  時  劉禹錫陪裴令公</hi>
<hi>泛洛褉飲詩水嬉如鷺振歌響雜丨丨片豆盧榮賦得春風扇微和詩樹杪颺丨丨堦前落花    杜牧江南</hi>
<hi>春詩千里丨丨緑映紅水村山郭酒旗風月温庭筠經李徴君故居詩一院落花無客醉五更殘  有丨丨</hi>
<hi>孔平仲春日行詩丨丨花笑清明天黄金買酒斗十千  楊萬里和仲良春晩即事詩殷勤報春去恰恰一丨</hi>
<hi>丨丨王炎晩憩田家詩家書未到鵲先喜春事無多丨又    趙師秀徳安道中詩丨丨聲出樹花落片隨波</hi>
　<hi>元好問雜著詩燕語丨丨百囀新長廊寂寂不逢人陳高覊思詩犬吠競猜南越雪丨丨未聽上林春</hi>
<hi>薩都拉冶城三月晦日詩雨前雨後丨亂丨城南城北花交飛  又蕊珠曲仙裳日暖藕絲香燕語丨丨動幽</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-33b"/>
<hi>怨</hi>
鶯鳴<hi>禽經丨丨嚶嚶肩張華答何劭詩屬耳聽丨丨流目翫鯈魚  庾  吾從皇太子出元圃應令詩閣</hi>
<hi>影臨飛葢丨丨入洞簫可張九齡登樂遊原春望書懐詩豹變焉能及丨丨非  求  錢起題蕭丞小池詩丨</hi>
<hi>丨蕙草緑朝與情人期周宗懔早春詩丨丨一兩囀花樹數重開  楊萬里和  仲容春日詩欲社燕先覺半</hi>
<hi>春丨未丨</hi>
鶯響<hi>沈約郊居賦楚雀多名流丨雜丨𢃄楊萬里飯罷登山詩樹逺通丨丨花晴  雨痕</hi>
鶯語<hi>野客叢談章茂深嘗得其婦翁石林所書賀新郎詞首章睡起啼丨丨章疑其誤頗詰之石林曰老</hi>
<hi>夫嘗攷之矣流鶯不解語啼鶯解語見禽經圓乾淳歳時紀楊守齋守歳一枝春詞應自賞歌字清  未誇上</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-34a"/>
<hi>林丨丨詩孫綽蘭亭詩丨丨吟脩竹遊鱗戲瀾濤王杜甫漫興  即遣花開深造次便教丨丨太丁寜    涯</hi>
<hi>思君思詩雞鳴天漢曉丨丨禁林春中張籍晩春過崔駙馬東園詩竹香新雨後丨丨落花    白居易詩間</hi>
<hi>關丨丨花底滑幽咽泉流水下灘楊又春盡日宴罷感事獨吟詩閑聽丨丨移時立思逐  花觸處飛  又何</hi>
<hi>處春先到詩不勞人勸醉丨丨漸丁寧式姚合春晚雨中詩迎風丨丨澀𢃄雨蝶飛難  叚成  和徐商賀盧</hi>
<hi>員外賜緋詩雲雨軒懸丨丨新一篇佳句占陽春惟李中暮春有感寄蘇員外詩喧夢却嫌丨丨老伴吟  怕</hi>
<hi>月輪沉容魚元機暮春有感寄友人詩丨丨驚殘夢輕妆改淚    范成大致一齋述事詩偶問客年驚我老</hi>
<hi>忽聞丨丨歎春深深陸游晚行湖上詩高林日暮無丨丨  巷人歸有犬隨</hi>
鶯歌<hi>宋西烏夜飛曲陽春二三月諸花盡芳盛持底喚歡來花笑丨丨詠  李適奉和聖製春日幸望春</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-34b"/>
<hi>宫應制詩蝶舞飛行飄御席丨丨度曲繞仙杯聖杜甫憶幼子詩驥子春猶隔丨丨暖正繁  楊巨源  壽無</hi>
<hi>疆詩人醉逢堯酒丨丨答舜絃贈令狐楚思君恩詩小苑丨丨歇長門蝶舞多  陳造  陳錢二别乗詩花氣</hi>
<hi>浮遲日丨丨佐緩觴</hi>
鶯哢<hi>法書要録康昕巧密精勤有翰飛丨丨之體又劉克荘游諸洞詩昨遊感丨丨今至聞蟬吟    弄</hi>
<hi>同孟郊堯歌丨丨方短短花明碎攢攢連張羽詩丨丨晩風啼不歇雁飛秋水斷還</hi>
鶯囀<hi>楊侃皇畿賦丨丨何早花開不晚州界詩花開緑野霧丨丨紫巖風</hi>　<hi>盧照鄰入秦杜甫水閣朝</hi>
<hi>霽奉簡嚴雲安詩鈎簾宿鷺起丸藥流丨丨温耿湋送夏侯審遊蜀詩石林丨丨曉板屋月明春    庭筠太</hi>
<hi>子池詩梨花雪壓枝丨丨栁如絲聞丨丨誇楊栁已被蟬聲哭牡丹</hi>　<hi>王禹偁暮春詩纔范成大田園雜興</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-35a"/>
<hi>詩老翁欹枕聽丨丨童子開門放燕歸低徐璣新春書事詩幾樹晴煙丨丨早一塘春水燕飛    許月卿無</hi>
<hi>山詩渴睡車中丨一丨愁吟路上蝶雙飛把虞集題南野亭詩前澗魚遊留客釣上林丨丨  杯聽</hi>
鶯吟<hi>李白曉晴詩魚躍青池滿丨丨緑樹低平高瑾晦日宴高氏林亭詩丨丨上喬木㕍徃悉  沙  侯</hi>
<hi>冽金谷園花發懐古詩愁態丨丨澀啼容露綴繁  趙秉文詩兩枝副使丨丨裏一色新郎馬足中</hi>
鶯喚<hi>韋應物聽鶯曲東方欲曙花冥冥啼丨相丨亦可聽  韓偓夏日詩相風不動烏龍睡時有嬌丨自</hi>
<hi>丨名</hi>
鶯噪<hi>庾信鏡賦天河漸没日輪将起丨丨吴王烏驚御史</hi>
鶯銜<hi>常袞詠玫瑰花詩蝶散揺輕露丨丨入夕陽湖韓偓櫻桃詩堪充鳯食留三島誰遣丨丨過五</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-35b"/>
<hi>辛愿詩丨丨晚色啼深樹燕掠春隂入短牆</hi>
鶯含<hi>吕覽羞以含桃注見鶯鳥下食李商隱深樹見櫻桃一顆尚在詩惜堪充鳯  痛已被丨丨</hi>
鶯啄<hi>韓偓詩蜂偷崖蜜初嘗處丨丨含桃欲咽時</hi>
鶯暖<hi>錢起歳初歸舊山酬寄皇甫侍御詩丨丨初歸樹雲晴却戀山</hi>
鶯醉<hi>宋之問餞獨孤少府序管召魚樂杯薫丨丨韓李白宫中行樂詞宫丨嬌欲丨簷燕語還飛    翃</hi>
<hi>送張丞歸使幕詩拂席流丨丨鳴鞭駿馬肥</hi>
鶯杯<hi>張文氣賦見鳯俎下</hi>
鶯睡<hi>鄭谷曲江杏花詩遮莫江頭栁色遮日濃丨丨一枝斜  又海棠詩一枝低𢃄流丨丨數片狂和舞</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-36a"/>
<hi>蝶飛</hi>
鶯夢<hi>楊基無題和唐李義山商隱詩羅幕有香丨丨煖綺窗無月夜聲寒  秦觀詞丨丨春風錦幄蛩聲</hi>
<hi>夜雨蓬窗</hi>
鶯覺<hi>陸龜蒙和襲美懐茅山詩春臨桞谷丨先丨曙醮蕪香鶴共聞</hi>
鶯知<hi>張来已未早春有感詩南國栁黄丨未丨人情何事恨春遲</hi>
鶯捎<hi>杜甫重過何氏詩見獺趂下丨馬臻蝶詩曽隨秦女踏青陽幾被丨  出建章</hi>
鶯蹋<hi>盧琦美人折花詩丨丨露珠沾翠袖蝶隨春色上金釵  何籀㸃絳唇詞丨丨花翻亂紅堆徑無人</hi>
<hi>掃</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-36b"/>
鶯飛<hi>梁書陳伯之傳暮春三月江南草長雜花生樹羣丨亂丨  張説清和日詔宴寧王山池詩摇揚花</hi>
<hi>雜下嬌囀丨亂丨丨李嘉祐春日長安送從弟尉吴縣詩人向吴臺逺丨  漢苑多  姚合晦日宴劉値録事</hi>
<hi>宅詩花落丨丨深院静滿堂賓客盡詩人學楊萬里和羅巨濟山居十詠詩花栁春全盛池塘丨  丨  秦觀</hi>
<hi>金明池詞燕燕丨鶯丨舞</hi>
鶯喜<hi>埤雅見鶴潔下</hi>
鶯驚<hi>歸田録眞宗朝歳歳賞花釣魚嘗一歳臨池乆之而御釣不食丁謂應制詩云丨丨鳯輦穿花去魚</hi>
<hi>畏龍顏上釣遲眞宗稱賞羣臣自以為不及也</hi>
鶯喧<hi>顏延之詩夭桃晨暮發春丨旦夕丨主謝朓羈懐詩共奉荆臺績一聽春丨丨  陳後  上已元圃</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-37a"/>
<hi>宣猷堂褉飲同共八韻詩丨丨雜管韻鐘響𢃄風生女元萬頃奉和春日詩花輕蝶亂仙人杏葉密丨丨帝</hi>
<hi>桑翡賈至長門怨詩丨丨  翠幙栁暗鬱金堂</hi>
鶯度<hi>陳後主上已褉酌詩丨丨遊絲斷風駛落花多</hi>
鶯藏<hi>權徳輿從叔将軍宅薔薇花開詩丨丨密葉宜新霽蝶遶低枝愛晩暉  元稹詩深院無人草樹光</hi>
<hi>嬌丨不語趁隂丨間趙抃春日陪燕會春園亭詩蹻馬花  繫啼丨桞下丨</hi>
鶯偷<hi>韓偓含桃詩合充鳳食留三島誰許丨丨過五湖  又恩賜櫻桃詩未許丨丨出漢宫上林初進半</hi>
<hi>金籠</hi>
鶯竊<hi>顧瑛堯文文學過訪賦别兼簡鶴齋薛眞人詩滿樹枇杷丨丨盡一堦芳草蟻行多</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-37b"/>
鶯和<hi>杜甫晴詩竟日丨相丨摩霄鶴數羣</hi>
鶯擲<hi>貢師㤗剪燈聨句丨丨翻紅雪魚跳起碧濤</hi>
鶯踶<hi>陸龜蒙采葯賦蜂咋葉而先盡丨丨枝而易落</hi>
鶯遷<hi>盧照鄰文雲騰羽毛谷變丨丨張葛澧錢塘賦撲春歡之燕乳啼春恨之丨丨    子容長安早春</hi>
<hi>詩鴻漸看無數丨丨聽欲頻什王禹偁送查校書從事彭門詩姓名舊在丨丨榜詩  重題燕子樓  元好問</hi>
<hi>與宗秀才詩丨丨高樹音容改魚得明珠尾鬛殊  陳樵詩幾時嗟蠖屈後日看丨丨</hi>
鶯翻<hi>黄㴞鄜畤李相公詩青草連砂無血濺黄榆鏁塞有丨丨</hi>
鶯喬<hi>李商隠為舉人獻韓郎中琮啟幽谷未見于丨丨曲沼空聞於鳬藻</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-38a"/>
鶯去<hi>徐積瓊花歌春皇費盡開花心春風使盡開花力春歸丨丨花始開誰人放出深閨來</hi>
鶯來<hi>唐太宗首春詩芝田初雁去綺樹未丨丨鳳池尋勝地詩舞度花為伴丨丨管作羣</hi>　<hi>張説劉禹</hi>
<hi>錫浙西李大夫述夢詩丨丨和絲管雁起拂麾旄</hi>
鶯至<hi>杜甫人日詩冰雪丨難丨春寒花較遲</hi>
鶯散<hi>白居易上元日恩賜曲江宴會眞即事詩花低羞豔妓丨丨讓清歌  又詩西亭晚寂寞丨丨栁隂</hi>
<hi>繁紅</hi>　<hi>花蘂夫人宫詞一時驚起流丨丨踏落殘花滿地張昱過楊忠愍公軍府留題詩林花滿樹丨都丨</hi>
<hi>雨水平池草自生</hi>
鶯在<hi>眞山民初夏詩不隨春去丨猶丨好競時妆榴又開</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-38b"/>
鶯遊<hi>宋无丨丨山詩崖倚波濤頂接空黄丨丨處樹成叢</hi>
鶯起<hi>劉禹錫和令狐相公春早朝回監鐵使院中作詩丨避傳呼丨花臨府署明</hi>
鶯還<hi>周朴寄處士方干詩釣舟春岸泊庭樹晚丨丨</hi>
鶯歸<hi>劉禹錫送春曲寂寞繁花盡流丨丨不歸</hi>
鶯早<hi>温庭筠春日寄岳州韋員外詩蝶高飛有伴丨丨語無雙</hi>
鶯嬌<hi>宋之問春日芙蓉園侍宴應制詩飛花隨蝶舞豔曲伴丨丨</hi>
鶯老<hi>歳華紀麗栁暗花明燕來丨丨登余靖送李廷評知福清縣詩祖帳丨将丨  車雉已馴</hi>
鶯懶<hi>雍裕之殘鶯詩花䦨丨亦丨不語似含情  陸游詩花過丨初丨泥新燕正忙</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-39a"/>
鶯羞<hi>賀裳蠟梅花賦雀喜偷嘗丨丨早避</hi>
鶯亂<hi>謝朓登山曲風盪飄丨丨雲行芳樹低  周宏正詩感物自多傷况乃春丨丨</hi>
鶯澀<hi>元稹贈李十二牡丹花片因以餞行詩丨丨餘聲絮墮風牡丹花盡葉成叢  又琵琶歌淚垂捍撥</hi>
<hi>朱弦濕氷泉嗚咽流丨丨</hi>
鶯泥<hi>去聲元稹何滿子歌冰含逺溜咽還通丨丨晩花啼漸嬾</hi>
鶯過<hi>王安國黄梅花詩莫教丨丨毛無色已覺蜂歸蠟有香</hi>
鶯滿<hi>上官儀奉和初春詩曉樹流丨丨春堤芳草積</hi>
鶯求<hi>王十朋會稽風俗賦見鵁銜下遷韋元旦餞唐州高使君赴任詩鳴臯夜鶴在  木早丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-39b"/>
鶯覓<hi>方岳農謡詩春山樹煖丨相丨曉隴雨晴人獨耕</hi>
鶯泣<hi>楊萬里送姜䕫堯章謁石湖先生詩江山愁訴丨為丨鬼神露索天洩機</hi>
鶯愁<hi>薛濤聽僧吹蘆管詩曉蟬鳴咽暮丨丨言語殷勤十指頭</hi>
鶯鬭<hi>元稹遣春詩坐看丨丨枝輕花滿春杓</hi>
鶯姹<hi>黄機永遇樂詞見燕嬌下</hi>
鶯疑<hi>李敬方題黄山湯院詩龍訝經冬潤丨丨滿谷暄</hi>
鶯裏<hi>叚成式嘲元中丞詩丨丨花前選孟光東山逋客酒初狂</hi>
鶯然<hi>詩有鶯其羽傳見鶯羽下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-40a"/>
鶯邊<hi>唐庚春日郊外詩丨丨日煖如人語草際風來作藥香  虞集次韻葉賓月山居詩見鷗外下  楊</hi>
<hi>萬里過楊二渡詩丨丨楊栁鷗邊草一日青來一日深</hi>
鶯翁<hi>温庭筠黄曇子歌紅瀲蕩融融丨丨鸂鶒暖</hi>
　　雀<hi>爵同</hi>
爵頭<hi>儀禮注爵弁者冕之次其色赤而微黒如丨丨然  江表傳魏文帝遣使求丨丨香大貝明珠象牙</hi>
<hi>犀角翡翠鬭鴨長鳴雞權具以與之得瑯嬛記馬嵬老嫗拾得太眞襪以致富其女名玉飛  丨丨履一隻</hi>
<hi>洪芻香譜丨丨香本草云即香附子也所在有之  梁宣帝遊七山寺賦牛膝鷄腸丨丨燕草</hi>
雀腦<hi>本草芎藭状如丨丨因謂之丨丨芎謂益部方物記芎蜀中處處有之葉為蘼蕪楚辭  江蘺者根</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-40b"/>
<hi>為芎似丨丨者善</hi>
雀角<hi>詩誰謂丨無丨何以穿我屋鼠埤雅雀物之淫者鼠物之貪者故詩言丨丨  牙以譬强暴</hi>
雀目<hi>易林見燕顙下故水經注方城川水發川西南山下流北屈逕一  城西世謂之丨丨城東屈逕方</hi>
<hi>城北東入白狼水</hi>
雀眼<hi>游宦紀聞硯品中端石人皆貴重之其有眼為端或以無眼為貴眼之品類不一曰鸚哥眼了哥眼</hi>
<hi>丨丨白雞眼猫眼菉豆眼各以形似名之</hi>
爵耳<hi>詩采采卷耳傳卷耳芩耳也疏陸璣疏云四月中生子如婦人耳中璫今或謂之耳璫幽州人謂之</hi>
<hi>丨丨是也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-41a"/>
雀舌<hi>乾淳歳時記仲秋上旬福建漕司進第一綱茶名北苑試新方寸小夸進御止百夸此乃丨丨水芽</hi>
<hi>所造一夸之直四十萬僅可供數甌之啜耳劉夢溪筆談茶芽古人謂之丨丨麥顆言其至嫩也    禹錫病</hi>
<hi>中禪客見問因以謝之詩添爐烹丨丨灑水淨龍鬚露梅堯臣答張主簿遺鴉山茶詩纎嫩如丨丨煎烹比</hi>
<hi>芽白范成大寄仰山長老詩猫頭髠筍尖丨丨剥茶粒    珽湖樓玩雪詩漁簑鶴氅同為我丨丨羊羔不負</hi>
<hi>公</hi>
雀肝<hi>韋應物鳶奪巢詩吞丨之丨啄雀腦竊食偷居常自保</hi>
雀髀<hi>本草石斛注今荆襄及漢中江左又有二種一種似大麥累累相連頭生一葉而性冷名麥斛一種</hi>
<hi>莖大如丨丨葉在莖頭名丨丨斛</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-41b"/>
雀腳<hi>酉陽雜爼成式三從房伯父大和三年任廬州某官庭前忽有蚓出大如食指長三尺白項下有兩</hi>
<hi>足足正如丨丨步於垣下經數日方死</hi>
雀爪<hi>墨竹譜畫枝各有名目生葉處謂之丁香三合處謂之丨丨直枝處謂之釵股</hi>
雀尾<hi>毛詩陸疏廣要玉䇿記曰千載之鶴隨時而鳴能翔於霄漢其相曰鴻翅鴿膺則體輕鳳翼丨丨則</hi>
<hi>善飛龜背鱉腹則伏產</hi>
雀毛<hi>北户録見雞毛下</hi>
雀卵<hi>後漢書西域傳條支國出師子犀牛封牛孔雀大雀大丨其丨如甕  十洲記月支國王遣使獻香</hi>
<hi>四兩大如丨丨黒如桑椹如廣志安息大丨舉頭高八九尺張翅丈餘食大麥丨  甕  趙嘏華清宫和杜舍</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-42a"/>
<hi>人詩丨丨遺雕栱蟲絲罥畫梁</hi>
雀乳<hi>謝承後漢書瑯琊董种為不其令赤丨丨㕔前桑上民為作歌頌  傅元雜詩鵲巢丘城側丨丨空</hi>
<hi>井中王鮑照代空城雀詩丨丨四鷇空城之阿    維田家詩丨丨青苔井雞鳴白板扉</hi>
爵鷇<hi>史記趙世家公子章之敗往走主父主父開之成兌因圍主父宫公子章死公子成李兊謀曰以章</hi>
<hi>故圍主父即解兵吾屬夷矣乃遂圍主父令宫中人後出者夷宫中人悉出主父欲出不得又不得食探丨丨</hi>
<hi>而食之三月餘而餓死沙丘宫注鷇爵子也君晏子齊景公探丨丨鷇弱故反之晏子再拜賀曰吾  有聖人</hi>
<hi>之道矣道長幼也曽禽獸之加焉而况人乎熟庾信哀江南賦探丨丨而未飽待熊蹯而未</hi>
雀子<hi>史記趙世家注見上秀易通卦驗立夏丨丨飛仰沈約齊禪林寺尼淨  行状性愛戒律進止俯</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-42b"/>
<hi>必欲遵承於是現請曜律師講内自思維但有直一干心中憂慮事不辦夜即夢見鵶鵲鴝鵒丨丨各乗車車</hi>
<hi>並安軒車之大小還稱可鳥形同聲唱言我助某甲尼講去既寤歡喜知事當成及至就講乃得七十檀越設</hi>
<hi>供果食皆精</hi>
雀雛<hi>陸游自貽詩癡孫䕶丨丨饞僕放池魚</hi>
雀兒<hi>畫墁録郭祖微時與馮暉同里閈相善也椎埋無賴靡所不至既而各竄赤籍一日有道士見之問</hi>
<hi>其能曰吾業彫刺二人因令刺之郭于項右作雀左作糓粟馮以臍作瓮中作雁數隻戒曰爾曹各于臍項自</hi>
<hi>愛爾之雀銜穀爾之雁出瓮即亨顯之時也郭祖秉旄之後雀榖稍近登位之後雀遂銜榖馮秉旄雁自瓮中</hi>
<hi>累累而出世號郭威為郭丨丨唐龍川别志周高祖柴后魏成安人父曰柴三禮本後  荘宗之嬪御也荘宗</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-43a"/>
<hi>没明宗遣歸其家至河上父母迓之會大風雨止於逆旅數日有一丈夫冐雨走過其門衣弊破裂不能自庇</hi>
<hi>后見之驚曰此何人耶逆旅主人曰此馬鋪卒吏郭丨丨者也后召與語異之謂父母曰此貴人我當嫁之</hi>
<hi>真臘風土記禽有孔雀翡翠鸚哥乃中國所無餘如鷹鴉鷺鶯丨丨鸕鶿鸛鶴野鴨黄雀等物皆有所無者喜</hi>
<hi>鵲鴻黄鶯杜宇燕鴿之屬丨丨浴此縱有魚何足求</hi>　<hi>韓愈贈侯喜詩蝦蟇跳過梅堯臣朝詩青苔井邉丨</hi>
<hi>丨鬬烏桕樹頭鴉舅鳴又雲林石譜見鸚哥下</hi>
雀類<hi>唐書崔信明傳信明之生五月五日日方中有異雀鳴集庭樹太史令史良為占曰五月為火火主</hi>
<hi>離離為文日中文之盛也雀五色而鳴此兒将以文顯然丨丨微位殆不高耶</hi>
雀豹<hi>韓愈孟郊城南聨句得雋蠅虎健相殘丨丨趟注雀之鷙者以其勇健故曰丨丨  梅堯臣諭鳥詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-43b"/>
<hi>野鶉代雄雞爪觜稱擅塲丨丨代鵰鶚搏擊肅秋霜</hi>
爵馬<hi>後漢書南匈奴傳遣行中郎将持節䕶送單于歸南庭詔太常大鴻臚與諸侍子于廣陽城門外祖</hi>
<hi>會饗賜作樂角抵百戲注角抵之戲則魚龍丨丨之屬言兩兩相當亦角而為抵對  鮑照蕪城賦吴蔡齊秦</hi>
<hi>之聲魚龍丨丨之玩</hi>
雀䑕<hi>詩碩䑕疏陸璣疏云今河東有大䑕能人立交前兩脚於頸上跳舞善鳴食人禾苗人逐則走入樹</hi>
<hi>空中亦有五技或謂之丨丨其形大故序云大䑕也有後漢書禰衡傳衡坐大營門以杖箠地大罵吏曰外</hi>
<hi>狂生坐於營門言語悖逆請收案罪操怒謂融曰禰衡孺子孤殺之猶丨丨耳顧此人素有虚名逺近将謂孤</hi>
<hi>不能容之今送與劉表視當何如地宋書沙州甘谷嶺北有丨丨同穴或在山嶺或在平  丨色白丨色黄地</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-44a"/>
<hi>生黄紫花草便有丨丨穴及梁書張率傳為新安太守遣家僮載米三千石還宅  至遂耗其半率問其故答</hi>
<hi>曰丨丨耗率笑曰壮哉丨丨竟不研問絶五代史王章傳章事高祖位平章主餉軍旅未嘗乏  然多剥民給</hi>
<hi>之往時民租一石輸二升為丨丨耗章増耗至二斗所譚子化書人所以惡丨丨者以其有<graphic n="KR1817" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1817.png" mimeType="image/png"/>竊之行丨丨</hi>
<hi>以疑人者謂其懐盜賊之心心又狐狸之怪丨丨之魅不能幻明鏡之鑑者明鏡無  之故也  文獻通考周</hi>
<hi>顯徳二年上謂侍臣曰轉輸之物向來皆給斗耗自漢以來不與支破倉廪所納新物尚破省耗况水路所般</hi>
<hi>豈無損失今後每石宜與耗一斗致堂胡氏曰受税而取耗雖非良法誠以給用猶不使民徒費今觀世宗之</hi>
<hi>言則知晉漢間取丨丨耗及省耗未嘗為耗用直多取以實倉廪耳  王季友寄韋子春詩丨丨晝夜無知我</hi>
<hi>廚廩貧詩韓愈盧郎中雲夫寄示送盤谷子詩兩章歌以和之  家請官供不報答無異丨丨偷太倉  李商</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-44b"/>
<hi>隱行次西郊詩城空丨丨死人去豺狼喧侯詩棟梁徒自保堅貞毁穴難防丨丨爭</hi>　<hi>周曇博陸蘇軾詩方</hi>
<hi>将丨丨偷太倉未有衣冠挂神武又又唐書地理志汾州介休縣有丨丨谷  水經汾水  南過寇爵津注汾</hi>
<hi>津名也在介休縣之西南俗謂之丨丨谷</hi>
雀鳥<hi>錢惟善詩虎狼憑威肆貪虐丨丨凍死何哀傷</hi>
雀鷹<hi>詩鴥彼飛隼疏陸璣疏云隼鷂屬也齊人謂之擊征或謂之題肩或謂之丨丨春化為布榖者是也</hi>
雀雉<hi>郭璞蚌讃萬物變蛻其理無方丨丨之化含珠懐璫與月盈虧協氣晦望  顏延之和謝監靈運詩</hi>
<hi>惜無丨丨化何用充海淮</hi>
爵鷃<hi>禮記内則丨丨蜩范注皆人君燕食所加庻羞也  董越朝鮮賦禽多雉鳩丨丨獸多麋鹿麞麅</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-45a"/>
<hi>趙孟頫歳暮和剛父雜詩黄鵠志四方丨丨将如何</hi>
雀鴨<hi>宣和畫譜黄荃畫御府所藏有丨丨圗</hi>
雀鷂<hi>梅堯臣寄蘇子羙詩有如秋空鷹氣壓城丨丨</hi>
雀鴿<hi>埤雅牡蠣蚌蛤無隂陽牝牡須丨丨以化相墨客揮犀熙寧中鞏大卿申者善事權貴王丞  生日</hi>
<hi>即飯僧具疏籠丨丨造相府以獻承相方家會即於客宴開籠搢笏手取丨丨跪而一一放之每放一鳥且祝</hi>
<hi>曰願相公一百二十歳有圗畫見聞志道士厲歸真異人也嘗遊南昌信果觀  三官殿夾紓塑像乃唐明皇</hi>
<hi>時所作體製妙絶嘗患丨丨糞穢其上歸眞乃畫一鷂於壁間自是丨丨無復棲止</hi>
雀䳺<hi>蘇軾詩振翮游霄漢無心顧丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-45b"/>
雀蛇<hi>唐書南詔傳坦綽遣使者齎驃信書遺節度使牛叢欲假道入朝請憩蜀王故殿叢因責之曰詔王</hi>
<hi>之祖六詔最小夷也天子録其勤合六詔為一俾附庸成都名之以國許子弟入太學使習華風今乃自絶王</hi>
<hi>命且丨丨犬馬猶能報徳王乃不如蟲鳥乎</hi>
雀蛤<hi>鮑照登大雷岸與妹書至於繁化殊育詭質怪章則有江鵞海鴨魚鮫水虎之類豚首象鼻芒鬚針</hi>
<hi>尾之屬石蟹土蚌燕箕丨丨之儔折甲曲牙逆鱗返舌之屬</hi>
雀谷<hi>水經注狗枷川水有二源東川水出南山之石門谷孟谷次東有大谷次東有丨丨東有土門谷</hi>
雀梁<hi>穆天子傳壬寅天子東至於丨丨甲辰浮於滎水  水經注黄水又東北至滎澤南分為二水一水</hi>
<hi>東北流即黄雀溝矣穆天子傳云壬寅天子東至於丨丨者也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-46a"/>
爵洲<hi>水經注江水又東逕竹畦南江中有觀詳溠溠東有大洲洲東分為丨丨洲南對湘江口  岳陽風</hi>
<hi>土記徐師港在三江口北三十里丨丨在三江口南四十里</hi>
雀林<hi>南史始興忠武王子曄傳晋陵郡丨丨村舊多猛獸為害曄在位六年此暴遂息  本草酢漿草釋</hi>
<hi>名雀兒酸丨丨草虎揚雄羽獵賦臨麒麟之囿幸神丨之丨  陸機猛  行饑食猛虎窟寒棲野丨丨</hi>
雀橋<hi>何夢桂招隱詩見鴻去下</hi>
雀臺<hi>水經注蠡臺直東又有一臺世謂之丨丨也管庾信擬連珠隋珠日月無益驪山之火丨丨絃  空</hi>
<hi>望西陵之松鮑謝朓擬宋玉風賦下鴻池而蓮散上丨丨而雲生    照代陸平原君子有所思行西上登丨</hi>
<hi>丨東下望雲闕期劉孝綽銅雀妓詩丨丨三五日弦吹似佳  况復西陵晩松風吹繐帷</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-46b"/>
雀道<hi>崔伯易感山賦穆王升由丨丨而出世宗行自大河而還</hi>
爵園<hi>顔延之三月三日曲水詩序方且排鳳闕以高遊開丨丨而廣宴</hi>
爵離<hi>水經注渠水西有永寧寺熙平中始創也作九層浮圗取法代都七級而又高廣之按釋法顯行傳</hi>
<hi>西國有丨丨浮圖其高與此相状東都西域俱為荘妙矣  又郭義㳟廣志龜兹能鑄冶釋氏西域記曰國北</hi>
<hi>四十里山上有寺名丨丨大清淨號五色線金翅鳥王銀角犢子地名鹿苑塔  丨丨</hi>
雀梠<hi>方言注丨丨即屋檐也亦呼為連綿</hi>
雀門<hi>姚孝錫詩誰人肯似邊居士逺駕朱輪過丨丨</hi>
爵弁<hi>禮記檀弓天子之哭諸侯也丨丨絰䊷衣丨儀禮士冠禮陳服於房中西墉下東領北上丨  服纁</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-47a"/>
<hi>裳純衣緇帯韎韐前晋書輿服志丨丨一名廣冕髙八寸長二寸如爵形  小後大増其上似爵頭色  高道</hi>
<hi>素上元賦丨丨戒道虎賁傳命鸞扇香隨赭袍月映</hi>
爵韋<hi>禮記玉藻韠君朱大夫素士丨丨</hi>
爵韠<hi>儀禮士冠禮陳服於房中西墉下東領北上元端元裳黄裳雜裳可也緇帯丨丨主人元端丨丨立</hi>
<hi>於阼階下直東序西面裳又特牲饋食禮唯尸祝佐食元端元裳黄  雜裳可也皆丨丨</hi>
雀冠<hi>古今注孝哀帝初元三年泰畤殿中有丨五色頭有丨長寸餘大似雀始到時鳥環其旁</hi>
雀飾<hi>周禮巾車漆車藩蔽豻䄙丨丨注雀黒多赤少之色韋也疏鄭以目驗雀頭黒多赤少雀即緅也</hi>
雀舫<hi>庾信奉和濬池初成清晨臨泛詩時看青丨丨遙逐桂舟迴  劉長卿秋日夏口涉漢陽獻李相公</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-47b"/>
<hi>詩偶來青丨丨還在白鷗群丨劉禹錫白侍郎寄示水齋即事兼命同作詩簷外青  丨坐中鸚鵡杯  韓翃</hi>
<hi>送客歸江州詩客舍不離青丨丨人家舊在白鷗洲燕馬祖常和繼學郎中送友歸越中詩丨丨春聲留水</hi>
<hi>鵠袍秋影動天鵞青楊維楨玉蓮曲為金陵張氏妓賦使君  丨丨夜夜宿花傍</hi>
雀舟<hi>王隱晋書陶侃撃蜀賊王真真以鉤得上侃青丨丨侃欲投水都督王禳蘇品扶侃入小舟得脱</hi>
雀鈕<hi>米芾書史世傳秦傳國璽多種唐同時傳二本題曰其一徐浩本其一越州刺史王密本徐螭鈕王</hi>
<hi>丨丨何所審定</hi>
雀甕<hi>名醫别録丨丨出漢中生樹枝間蛄蟖房也八月采蒸之</hi>
爵蔟<hi>周禮硩蔟氏掌覆夭鳥之巢注哲讀為擿蔟讀為丨丨之簇謂巢也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-48a"/>
爵釵<hi>梁元帝為妾𢎞夜姝謝東宫齎合心花釵啟未有仍代丨丨還勝翠羽飾以南金装兹麗玉  又鳥</hi>
<hi>名詩丨丨照輕幌翠的繞纎腰遜吴均樂府還君玳瑁金丨丨不忍見此使心危  何  嘲劉諮議詩丨丨横</hi>
<hi>曉鬢蛾睂豔宿妆</hi>
雀網<hi>酉陽雜俎士林間多呼殿榱桷䕶丨丨為罘罳其淺誤也如此禮記曰疏屏天子之廟飾鄭注云屏</hi>
<hi>謂之樹今罘罳也開司馬光詩閉門嗟丨丨深濘怯柴車  孫蕡詩奚童  丨丨穉子縳魚筌  馬汝驥詩暗</hi>
<hi>簷惟丨丨廢井但麋罞</hi>
雀羅<hi>史記翟公為廷尉賔客闐門及廢門外可設丨丨  晋書會稽王道子傳時謂道子為東録元顯為</hi>
<hi>西録西府車騎填凑東第門下可設丨丨絶盧思道勞生論華轂生塵來如激矢丨丨暫設去等  弦  駱賔</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-48b"/>
<hi>王幽縶書情通簡知已詩地幽蠶室閉門靜丨丨開公杜審言贈崔融二十韻詩見鶴氅下  劉禹錫牛相</hi>
<hi>見示新什詩丨丨秋寂寂蟲翅曉薨薨蘇方干偶作詩未妨溪上泛漁艇又為門前張丨丨    軾詩明年我</hi>
<hi>亦開三徑寂寂兼無丨可丨劉又送魯元翰知洺州詩惟君綈袍信到我丨丨門    克荘送葉士巖詩曽約</hi>
<hi>還轅訪丨丨幾迴埽榻佇經過</hi>
雀隂<hi>黄庭内景經注七魄名曰尸苟伏矢丨丨吞賊非毒除穢臭肺</hi>
雀竹<hi>圖畫見聞志道士厲歸真善畫牛虎兼工鷙禽丨丨綽有奇思</hi>
雀李<hi>詩六月食鬱及薁疏本草云鬰一名丨丨一名車下李一名棣</hi>
雀梅<hi>爾雅時英梅注丨丨疏一名英梅丨丨似梅而小  陸璣詩疏唐棣薁李也一名丨丨亦曰車下李</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-49a"/>
<hi>所在山中皆有其花或白或赤六月中熟  本草郁李釋名丨丨</hi>
雀麥<hi>爾雅見燕麥下似本草集解丨丨在處有之生故墟野林下苗葉  小麥而弱其實似穬麥而細</hi>
雀瓢<hi>詩芄蘭之支疏芄蘭一名蘿摩幽州人謂之丨丨  本草女青釋名丨丨㳟曰生平澤葉似蘿摩子</hi>
<hi>似瓢形大如棗許故名丨丨</hi>
爵牀<hi>本草丨丨生漢中川谷及田野似香葇葉長而大</hi>
雀醫<hi>本草丨丨草别録曰一名白氣春生秋花白冬實黒</hi>
雀芋<hi>酉陽雜俎丨丨状如雀頭置乾地反濕置濕地復乾飛鳥觸之墮走獸遇之僵</hi>
雀粟<hi>齊民要術有赤粟白莖有黒格丨丨有雪白粟亦名白粟</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-49b"/>
雀穀<hi>畫墁録見雀兒下</hi>
雀餳<hi>談淵翰林侍講學士杜鎬博學有識都城外有墳荘一日若有甘露降布林木子侄軰驚喜白於鎬</hi>
<hi>鎬味之慘然不懌子侄啟請鎬曰此非甘露乃丨丨大非佳兆吾門其衰矣</hi>
雀食<hi>易林兔乳立室行來丨丨</hi>
雀瑞<hi>范汪祠制秋薦丨丨餅冬薦白<graphic n="KR2065" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2065.png" mimeType="image/png"/>餅</hi>
雀文<hi>梁元帝謝賚車螯蛤蜊啟丨丨始化羽燕猶在體潤珠胎形隨月減</hi>
雀書<hi>沈烱歸魂賦岐周景毫之地龜圗丨丨之祕</hi>
雀録<hi>史記周紀索隱丹開丨丨火降烏流輔北齊書樊遜傳昔百里奚相秦名存丨丨蕭張  沛姓在河</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-50a"/>
<hi>書今日公卿抑亦天授</hi>
雀譚<hi>雞林類事方言禽皆曰丨丨</hi>
雀語<hi>岑安卿九月三日晚與鄭元秉對坐至日莫小雨後歸宿乃成詩蕭肥蘭蕙瘦丨丨鳯鸞瘖</hi>
雀言<hi>曹植鷂雀賦鷂得丨丨初不敢語</hi>
雀名<hi>沈約郊居賦見鶯響下</hi>
雀巢<hi>叚龜龍凉州記吕光太安三年白丨丨陽川今蓋敏室  張祜題神女廟詩見蛇竄下</hi>
雀飛<hi>異苑任城魏肇之初生有丨丨入其手占者以為封爵之祥  丘遲敬酬桞僕射征怨詩丨丨且近</hi>
<hi>逺暮日綺窗前麥唐庚游仙雲宫詩丨丨田有  蠶罷野無桑</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-50b"/>
雀色<hi>宋書見雀䑕下</hi>
雀聲<hi>謝朓落日同何儀曹煦詩逺聽丨丨聚回望樹隂沓  江淹擬魏文帝遊宴詩肅肅廣殿隂丨丨愁</hi>
<hi>北林中武元衡臺中題壁詩見鴻思下麥歐陽修陪府  諸官遊城南詩田荒溪溜入禾  丨丨喧</hi>
雀鳴<hi>唐書崔信明傳見雀類下頭禽經丨丨唶唶翼陳留耆舊傳魏尚繫獄有萬  丨集棘樹上鼓  而</hi>
<hi>丨尚占曰雀者爵命之祥其鳴即復也我其復官也有頃詔還故官  益部耆舊傳楊宣為河内太守行縣有</hi>
<hi>羣丨丨桑樹上宣謂吏曰前有覆車粟此雀相隨欲往食之行數里果如其言</hi>
雀喧<hi>劉詵聞鶯賦丨丨夫朝日之暾兮猿哀夫晨霜之清  王維宿鄭州詩蟲思機杼悲丨丨禾黍熟</hi>
雀噪<hi>庾信小園賦聚空倉而丨丨驚懶婦而蟬嘶喜杜甫𦍑村詩柴門鳥丨丨歸客千里至  李益  邢</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-51a"/>
<hi>校書逺至對雨同賦詩丨丨空城隂木衰羈思逺丨元稹和裴校書鷺鷥飛詩見鵶驚下  韓維西墅詩  丨</hi>
<hi>野堂靜雞鳴春日長</hi>
雀響<hi>陳造歳晩言懐詩丨丨初防雪鴉驕恐報晴</hi>
雀噦<hi>陶望齡放生詩介廬曉牛鳴冶長諳丨丨</hi>
雀啅<hi>朝野僉載王沂者平生不解絃管忽旦睡至夜乃寤索琵琶絃之成數曲一名丨丨蛇  蘇軾岐亭</hi>
<hi>道上見梅花戲贈季常詩數枝殘緑風吹盡一㸃芳心丨丨開  又啄同杜甫曲江陪鄭八丈南史飲詩丨丨</hi>
<hi>江頭黄栁花鵁鶄鸂鶒滿晴沙翻范成大雪霽獨登南樓詩丨丨空簷銀笋墮鴉  高樹玉塵傾</hi>
雀影<hi>文天祥皁蓋樓詩蝸涎行薜荔丨丨上莓苔</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-51b"/>
雀翻<hi>王勃乾元殿頌珍丨朝丨仙蟾夜滿</hi>
雀行<hi>易林丨丨求食出門見鷂  又丨丨求粒誤入網罭</hi>
雀步<hi>李賀詩丨丨蹙沙聲促促四尺角弓青石鏃</hi>
雀戲<hi>羅隱長明燈詩孤光自有龍神䕶丨丨蛾飛不敢驚</hi>
雀踏<hi>何夢桂山窩適興詩窗影枝揺知丨丨壁痕苔濕認蝸涎</hi>
雀踴<hi>郭璞海外北經圗跂踵國讃厥形雖大斯腳則企跳歩丨丨踵不閡地應徳而臻欵塞歸義</hi>
雀躍<hi>荘子見鴻蒙下伸文心雕龍俗聽飛馳職競新異雅詠温㳟必欠  魚睨奇辭切至則拊髀丨丨</hi>
<hi>畫墁録錢若水家延一術士有一秀才請謁刺字書云臨江軍進士王欽若既入無冠頭巾皁衫黄𢃄丨丨嘶</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-52a"/>
<hi>聲而結喉鄙状可掬錢意甚輕之術士一見不復顧錢側坐向王咨嗟不已  上官儀賀瑞石表丨丨無以表</hi>
<hi>其誠鳬趨不足勝其喜集張率舞馬賦見鵠引下<graphic n="KR0616" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0616.png" mimeType="image/png"/>盧照鄰窮魚賦乃具竿索  朋黨鳬趨丨丨風馳電  競</hi>
<hi>下任公之犗爭陳豫且之網廷劉希夷謁漢世祖廟詩昇壇九城陌端拱千秋年朝  方丨丨劍佩幾聨翩</hi>
<hi>葉夢得蔡子因相過詩欲知丨丨心能喜正愛蟬連語下休</hi>
雀化<hi>神仙傳彭祖云人仙者雖有不死壽去人情逺榮樂丨丨為蛤雉化為蜃失其本眞更守異氣愚心</hi>
<hi>未願此已日歳華紀麗十月鶴語之辰丨丨之日注家語立冬之  雀入大水為蛤  沈約樂府梁明堂登歌</hi>
<hi>鴻來丨丨參見火斜</hi>
雀聚<hi>何遜擬輕薄篇烏飛過客盡丨丨行龍匿</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-52b"/>
雀集<hi>後漢書楊由傳為郡文學掾時有大丨夜丨於庫樓上太守廉范以問由由對曰此占郡内當有小</hi>
<hi>兵然不為害後二十餘日廣柔縣蠻夷反殺傷長吏郡發庫兵擊之  春秋孔演圗鳥化為書孔子奉以告天</hi>
<hi>赤丨丨書上化為黄玉刻曰孔提命作應法為制赤丨丨  東觀漢記永安十七年公卿以神丨五色翔丨京</hi>
<hi>師奉觴上壽上令賈逵作神雀頌致羅含傳含在家時有一白丨丨堂宇此徳行幽感所    燕書愍帝時有</hi>
<hi>異丨素質緑首丨於端門東樹棲翔二旬而去夏四月以異雀故大赦名東園白雀</hi>
雀喜<hi>賀裳蠟梅花賦見鶯羞下宫黄庭堅演雅蝨聞湯沸尚血食丨丨  成自相賀</hi>
雀臥<hi>雲笈七籤秋三月天地氣清肅殺萬物丨丨雞起</hi>
雀息<hi>北史高麗傳高麗王左右皆丨丨嗷陶𢎞景請而詞亢旱積旬苖稼焦涸逺近嗷  瞻天丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-53a"/>
雀過<hi>荘子一丨丨羿羿必得之或曰以天下為之籠則雀無所逃是故殷湯以庖人籠伊尹秦穆以五羊</hi>
<hi>之皮籠百里奚</hi>
雀獻<hi>戴復古詰燕詩不望汝如靈蛇銜寳珠丨丨金環來報徳</hi>
雀鬭<hi>後漢書靈帝紀懐陵上有丨萬數悲鳴因丨相殺  宋史太祖紀嘗與韓令坤博土室中丨丨在外</hi>
<hi>因競起掩雀而室隨壊散雍陶和劉補闕秋園寓興詩丨丨翻簷  蟬驚出樹飛</hi>
雀入<hi>禮記月令季秋之月丨丨大水為蛤賚晋語丨丨於海爲蛤雉入於淮為蜃  徐陵謝  蛤啓丨丨</hi>
<hi>猶新</hi>
雀饑<hi>陸游縱筆詩補柵憐雞冷分糧憫丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-53b"/>
雀驚<hi>江總侍宴瑶泉殿詩丨丨疑欲曙蟬噪似含凉</hi>
雀愁<hi>李紳廻望館娃故宮詩丨丨化水喧斜日鴻怨驚風呌暮天</hi>
雀合<hi>易林鳥會丨丨與惡相得</hi>
雀闖<hi>劉克荘五和實之春日詩丨丨屋簷來作宿蜂啣窗紙去為窠</hi>
雀候<hi>馮子振十八公賦溝潦盈而丨丨蛙伺郊藪剔而貛炰貉烹</hi>
雀重<hi>九章算術見燕輕下</hi>
　　鳩<lb/>
鳩鳥<hi>後漢書禮儀志仲秋之月縣道皆案户比民年始七十者授之以玉杖餔之糜粥八十九十禮有加</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-54a"/>
<hi>賜玉杖長尺端以丨丨為飾丨者不噎之丨也欲老人不噎  韋昭鼓吹曲角弓持絃急丨丨化為鷹</hi>
鳩目<hi>本草集解仲春鷹化為鳩仲秋鳩復化為鷹故丨之丨猶如鷹之目</hi>
鳩羽<hi>禮記月令季春之月鳴丨拂其丨戴勝降于桑注鳲鳩飛其翼相擊趨農事也</hi>
鳩翼<hi>禮記月令注見上</hi>
鳩孕<hi>左芬白鳩賦序丨巢於廟闕而丨白鳩一雙毛色甚鮮金行之應也</hi>
鳩膾<hi>蘇軾詩雪芽何時動春丨行可丨注蜀人貴芹芽膾雜鳩肉為之</hi>
鳩肉<hi>本草丨丨氣味甘平無毒食之令人不噎</hi>
鳩性<hi>詩惟鵲有巢朱注鵲善為巢其巢最為完固丨丨拙不能為巢或有居鵲之成巢者  埤雅鳲丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-54b"/>
<hi>一而慈祝丨丨一而孝卵本草集解丨丨慤孝而拙於為巢纔架數莖往往墮  天将雨即逐其雌霽則呼而</hi>
<hi>返之</hi>
鳩質<hi>曹植魏徳論謳曰班班者丨爰素其丨昔翔殷邦今為魏出</hi>
鳩色<hi>埤雅鵓丨灰丨無繡項隂則屏逐其匹晴則呼之</hi>
鳩形<hi>陸璣詩疏續禮儀志曰仲秋按户挍年老者授之以杖其端刻丨丨  李頻賦得長城斑竹杖詩莫</hi>
<hi>作丨丨竝空将鶴髪期</hi>
鳩母<hi>琴操舜耕於歴山思慕父母見丨與丨俱飛鳴相哺食益以感思乃作歌</hi>
鳩婦<hi>蘇軾詩泥深竹雞語村暗丨丨哭下孫覿讀類説詩見㕍奴下  葛長庚詩見鶯雛    林光朝乞</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-55a"/>
<hi>竹雞詩疎籬短短花枝闌丨丨不鳴天雨寒丨丨離家二百日亦有姊妹依故山</hi>
鳩子<hi>詩鳲丨在桑其丨七兮丨古今注平帝元始三年濟南丨生白丨  禽經  生三丨一為鶚  圗繪</hi>
<hi>寳鑑李端汴人宣和畫院待詔紹興間復官賜金𢃄作梨花丨丨得法  阮籍鳩賦序嘉平中得兩丨丨常食</hi>
<hi>以黍稷後卒為狗所殺故作賦</hi>
鳩卵<hi>本草集解見鳩性下</hi>
鳩雛<hi>宋史眞宗紀見鳩巢下</hi>
鳩類<hi>栁宗元貞符丨丨集族歌舞悦懌用祗于元徳</hi>
鳩衆<hi>古三墳昊英氏進厯於君曰厯起甲寅皇曰甲日寅辰乃丨丨於傳教臺告民示始</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-55b"/>
鳩郎<hi>會稽典録見鳩巢下</hi>
鳩民<hi>左傳齊侯使來告成三國公使衆仲對曰君釋三國之圗以丨其丨君之惠也注言齊僖公解釋三</hi>
<hi>國相圗之患以安集其民人也空又郯子曰祝鳩氏司徒也鴡鳩氏司馬也鳲鳩氏司  也爽鳩氏司寇也鶻</hi>
<hi>鳩氏司事也五鳩丨丨者也</hi>
鳩賊<hi>瑯嬛記大海中所產之物有絶奇者貴鈴類鳯蕊鍾類鹿丨丨類象水藻類鳬</hi>
鳩鵓<hi>本草釋名斑佳錦鳩鵓鳩祝鳩時珍曰丨也丨也其形也斑也錦也其色也佳者尾短之名也</hi>
鳩鵷<hi>阮籍答伏義書鸞鳯凌雲漢以舞翼丨丨悦蓬林以翺翔</hi>
鳩鴈<hi>孔叢子去隂就陽者謂之陽鳥丨丨是也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-56a"/>
鳩鵲<hi>唐書五行志貞元十四年秋有異鳥色青類丨丨見于宋州郊外所止之處羣鳥翼衞朝夕嗛稻梁</hi>
<hi>以哺之提易林探巢得雛丨丨俱來使我欣娱鵹酉陽雜俎朱  以南無丨丨  張駿東門行丨丨與  黄間</hi>
<hi>關相和鳴</hi>
鳩鵽<hi>禽經丨丨雌前雄後注丨鳲鳩也丨大如鴿生關西為鳥憨急二鳥雌飛則隨雌止則止雌常在前</hi>
<hi>也</hi>
鳩鶚<hi>陸璣詩疏見鸛鶴下</hi>
鳩鴞<hi>荘子夫得者困可以為得乎則丨丨之在於籠也亦可以為得矣</hi>
鳩鴿<hi>詩鴥彼晨風疏見燕雀下若周禮翨氏掌攻猛鳥各以其物為媒而掎之疏  今取鷹隼者以丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-56b"/>
<hi>置于羅網之中以誘之鳩急就篇丨丨鶉鷃中綱死注鳩有雜種其名非一<graphic n="KR1891" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1891.png" mimeType="image/png"/>  鶌鳩䳫鳩鷑鳩䳕鳩鳲鳩之</hi>
<hi>類是也鴿似䳕鳩而色青白其鳴聲鴿鴿因以名云雀禽經腹有采文曰錦鷄注状如丨丨膺前五色如孔</hi>
<hi>羽出南詔越山中記齊民要術鴨之小者大如丨丨色白也  洛陽伽藍  脩梵寺有金剛丨丨不入鳥雀不</hi>
<hi>棲菩提達磨云得其眞相也捕小學紺珠見雁鶉下  盧仝寄男抱孫詩莫學  丨丨莫學打雞狗</hi>
鳩燕<hi>杜甫題省中壁詩落花遊絲白日靜鳴丨乳丨青春深  張昱春閨詞白日高堂欲莫難鳴丨乳丨</hi>
<hi>靜相干</hi>
鳩雨<hi>郝經儀眞館中暑一百韻詩雁霜凋夏木丨丨潤春桑</hi>
鳩谷<hi>明一統志丨丨在漢中府城南二十里谷有棲眞洞</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-57a"/>
鳩兹<hi>左傳襄公三年春楚子重伐吳為簡之師克丨丨至于衡山注丨丨吳邑在丹陽蕪湖縣東今皋夷</hi>
<hi>也衡山在吳興烏程縣南十又作臯慈明一統志丨丨港在太平府蕪湖縣東四  里左傳楚伐吳克丨丨即</hi>
<hi>此地輿地志以為臯慈</hi>
鳩城<hi>易林雀巢丨丨上下不親</hi>
鳩里<hi>舊唐書音樂志道閉鶴關運躔丨丨</hi>
鳩巢<hi>晋書孝友傳劉殷七歳喪父哀毁過禮張宣子以女妻之張氏性亦婉順事王母以孝聞後有二白</hi>
<hi>丨丨其庭樹自是名譽彌顯其南史孝義傳韓懐明母年九十以壽終有雙白丨丨  廬上字乳馴狎若家禽</hi>
<hi>焉服釋乃去其北史李徳饒傳徳饒性至孝甘露降於庭樹有丨丨  廬納言楊達巡省河北因改所居村為</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-57b"/>
<hi>孝敬村里為和順里丨宋史眞宗紀大中祥符七年夏四月河南府獄空有  丨其户生二雛  會稽典録皮</hi>
<hi>延字叔然會稽山隂人養母至孝居喪有白丨丨廬側遂以終喪  又鄭𢎞為臨淮太守郡人徐憲在䘮致哀</hi>
<hi>白丨丨户側𢎞舉為孝廉朝廷稱為白鳩郎鳴錢起東臯早春寄郎四校書詩蘭蕙暖初吐春丨  欲丨</hi>
鳩車<hi>博物志小兒五歳有丨丨之戲七歳有竹馬之戲</hi>
鳩飾<hi>後漢書禮儀志見鳩鳥下</hi>
鳩杖<hi>易林丨丨扶老衣食百口曽孫夀考凶惡不起中風俗通俗説高祖與項羽戰敗於京索遁叢薄</hi>
<hi>羽追求之時鳩正鳴其上追者以鳥在無人遂得脱及即位異此鳥故作丨丨以賜老者  藝文類聚按少皡</hi>
<hi>五鳩鳩者聚聚民也周禮羅氏獻鳩養老漢無羅氏故作丨丨以扶老  蒙齋筆談余少好藏三代秦漢間遺</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-58a"/>
<hi>器遭錢唐兵亂盡亡之後有遺余古銅丨丨頭色如碧玉因以天台藤杖為榦植之每置左右  李羣玉與三</hi>
<hi>山人夜話詩見兔裘下賀蘇軾詩雀羅廷尉非當日丨丨先生愈少年  徐積  路朝奉新居詩身著練袍履</hi>
<hi>用蒲鶡冠丨丨稱郊居</hi>
鳩丸<hi>本草范汪方治目有斑丨丨總録治目有錦丨丨</hi>
鳩聲<hi>眞山民春行詩蕉葉卷舒雨丨丨問答春</hi>
鳩語<hi>陸游芒種後經旬無日不雨偶得長句詩緑樹晩凉丨丨閙畫梁晝寂燕歸遲  尹伸西樓詩鶉衣</hi>
<hi>負笈朝衙後丨丨凌簷待雪時</hi>
鳩鳴<hi>曹植贈徐幹詩春丨丨飛棟流猋激欞軒庭韓愈過南陽詩行子去未已春丨丨不停  温  筠早</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-58b"/>
<hi>春滻水送友人詩見鴨臥下范浚首夏新晴詩見燕落下</hi>
鳩啼<hi>馮辰雨後詩東風花外錦丨丨喚起西山雨一犂  黄鎭成西窗晝雨詩鵲腦添爐炷春丨隔樹丨</hi>
鳩喚<hi>晁補之詩雨園丨丨婦風徑燕将兒莘川三月春事忙布榖勸耕丨丨雨</hi>　<hi>元好問詩薩都拉過</hi>
<hi>五溪詩苦雨最嫌丨丨急愛山不厭馬行遲小龔璛詩蚓鳴沮洳夜丨丨蒼茫曙  貢奎題虞少監  像詩婦</hi>
<hi>饁忻丨丨兒耕感犢鳴</hi>
鳩呼<hi>歐陽修鳴鳩詩天雨止丨丨婦歸鳴且喜婦不亟歸鳴不已  陸游詩正厭丨丨雨俄聞鵲噪晴</hi>
鳩食<hi>詩于嗟丨兮無丨桑葚子食又音嗣詩鳲鳩在桑其子七兮箋鳲丨丨其  旦從上而下暮從下而</hi>
<hi>上均平如一</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-59a"/>
鳩居<hi>詩維鵲有巢維丨丨之之子于歸百兩御之傳鳲鳩不自為巢居鵲之成巢  左傳楚子使唐狡與</hi>
<hi>蔡丨丨告唐惠侯曰不榖不徳而貪以遇大敵不榖之罪也然楚不克君之羞也敢藉君靈以濟楚師</hi>
鳩盈<hi>詩維鵲有巢維丨丨之之子于歸百兩成之</hi>
鳩方<hi>詩維鵲有巢維丨丨之之子于歸百兩将之</hi>
鳩宿<hi>賈島寄慈恩寺郁上人詩露寒丨丨竹鴻過月圓鐘</hi>
鳩眠<hi>温庭筠謝公墅歌丨丨高栁日方融綺榭飄颻紫庭客</hi>
鳩飛<hi>晋語秦伯饗公子子餘使公子賦黍苗秦伯賦丨丨注丨丨小雅小宛之首章也詩曰宛彼鳴丨翰</hi>
<hi>丨戾天</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-59b"/>
鳩舞<hi>易林鵲笑丨丨來遺我酒</hi>
鳩暖<hi>朱松詩雉馴不因媒丨丨自呼婦</hi>
鳩拙<hi>禽經丨丨而安注鳩鳲鳩也方言云蜀謂之拙鳥不善營巢取鳥巢居之雖拙而安處也雄呼晴雌</hi>
<hi>鳴隂不范成大曉發飛鳥晨霞滿天少頃大雨吴諺云朝霞  出門暮霞行千里驗之信然戲紀其事詩逐婦</hi>
<hi>丨能丨穴居狸有智</hi>
鳩紅<hi>本草集解夏月出一種糠丨微𢃄丨色小而成羣常禹錫所謂黄褐侯秋化斑佳恐即此也</hi>
鳩白<hi>李白白鳩辭白丨之丨誰與鄰霜衣雪襟誠可珍</hi>
鳩大<hi>本草釋名古者庖人以尸祝登尊俎謂之祝鳩此皆丨之丨而有斑者其小而無斑者曰佳曰<graphic n="KR3841" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3841.png" mimeType="image/png"/>曰</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-60a"/>
<hi>荆鳩曰楚鳩也</hi>
鳩小<hi>本草集解丨丨而灰色及大而斑如棃花㸃者並不善鳴惟項下斑如眞珠者聲大能鳴可以作媒</hi>
<hi>引鳩入藥尤良</hi>
鳩贈<hi>好事集毛傅好食鳩人與已相得必以丨丨之</hi>
鳩留<hi>廣州先賢傳頓琦蒼梧人至孝母䘮琦獨身立墳歷年乃成居䘮踰制感物通靈白丨棲息廬側見</hi>
<hi>人輒去見琦而丨生支僧載外國事丨丨佛姓迦葉  那訶維國</hi>
鳩來<hi>瑞應圗白丨成湯時丨止搜神記京兆長安有張氏獨處室有鳩自外入  于牀張氏祝曰丨丨為</hi>
<hi>我禍也飛上承塵為我福耶來入我懐鳩飛入懐以手探之則不知鳩之所在而得一金𢃄鈎是後子孫過盛</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-60b"/>
<hi>有為必偶貲財萬倍</hi>
鳩入<hi>搜神記見上</hi>
鳩化<hi>本草集解禹錫曰斑丨是處有之春分丨為黄褐侯秋分化為斑䳡黄褐侯青䳡也時珍曰鳴丨能</hi>
<hi>丨鷹而斑丨丨黄褐侯之説不知所出處</hi>
鳩變<hi>搜神記春分之日鷹變為鳩秋分之日丨丨為鷹時之化也</hi>
鳩鬭<hi>後漢書楊由傳由常從人飲敕御者曰酒若三行便宜嚴駕既而趣去後主人舍有鬭相殺者人問</hi>
<hi>何以知之曰向社中木上有丨丨此兵賊之象也丨司空圗馮燕歌梁間客燕正相欺屋上鳴丨空自</hi>
鳩遇<hi>曹植令禽惡鳥論昔荆之梟將徙巢于吳丨丨之曰子将安之梟曰将巢于吳鳩曰何去荆而巢吳</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-61a"/>
<hi>乎</hi>
鳩歛<hi>唐書嚴震傳梁漢間自安史後山賊剽掠户口流散震隨宜勸課丨丨有法  范梈閬州歌官胥掊</hi>
<hi>克常十人况以丨丨奪耕耘</hi>
鳩探<hi>牛𢎞樂定奏秦焚經典樂書亡缺爰至漢興始加丨丨祖述増廣緝成朝憲</hi>
鳩集<hi>北夢瑣言王庭凑武陵支屬也生於别墅嘗有丨數十隻朝丨庭樹暮集簷下人異之後為三軍扶</hi>
<hi>立為留後代田𢎞正歸别墅而庭樹婆娑暗比舍矣丨朝野僉載見鳯池下  劉峻答劉之遴借類苑書丨</hi>
<hi>斯文蓋自綴其漏耳</hi>
鳩僝<hi>書堯典共工方丨丨功傳丨聚丨見也歎共工能方聚見其功</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-61b"/>
鳩閲<hi>魏書孫惠蔚傳惠蔚疏言魏晋之世尤重典墳觀其丨丨史篇訪購經論紫竹所截累盡無遺</hi>
鳩合<hi>陸機五等諸侯論逺惟王莽簒逆之事近覽董卓擅權之際億兆悼心愚智同痛然周以之存漢以</hi>
<hi>之亡夫何故哉豈世乏曩時之臣士無匡合之志蓋逺績屈于時異雄心挫于卑勢耳故列士扼腕終委寇讐</hi>
<hi>之手中人變節以助虐國之桀雖復時有丨丨同志以謀王室然上非奥主下皆市人師旅無先定之班君臣</hi>
<hi>無相保之志是以義兵雲合無救劫弑之禍民望未改而已見大漢之滅矣</hi>
鳩率<hi>晋書石季龍載記當丨丨宗族混同王化</hi>
鳩聚<hi>禮記正義序是以所見各記舊聞錯綜丨丨以類相附禮記之目于是乎在  北史序傳唯丨丨遺</hi>
<hi>逸以廣異聞編次别代共為部秩兵盧思道後周興亡論撫飬荒餘丨丨  甲</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-62a"/>
　　鶉<lb/>
鶉鳥<hi>山海經西山經崑崙之丘有鳥焉其名曰丨丨是司帝之百服  中論夫俗士之牽達人也猶丨丨</hi>
<hi>之欺孺子也丨丨之性善近人飛不峻也不速也蹲蹲然似若将可獲也卒至乎不可獲是孺子之所以□膝</hi>
<hi>踠足而不以為弊也丨徐產伯南郊賦丨丨司襄熊羆奉收  朱灝逃暑賦  丨至以張翼兮祝融改乎赤服</hi>
鶉首<hi>周禮保章氏以星土辨九州之地注丨丨秦也次漢書地理志自井十度至栁三度謂之丨丨之</hi>
<hi>秦之分也坊唐書地理志京兆華同鳯翔邠隴涇原渭武寧慶鄜  丹延靈威雄㑹鹽綏宥為丨丨分麟豐勝</hi>
<hi>銀夏單于安北為實沈分商為鶉火分多地理通釋漢書地理志分郡國以配諸次其地分或  或少丨丨極</hi>
<hi>多鶉火甚狹徒以相傳為説其源不可得聞以又陳氏曰燕在北而配以東方之析木魯在東而配  西北降</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-62b"/>
<hi>婁秦居西北而丨丨次于東南吳越居東南而星紀次于東北此皆稽之分野有不合者  小學紺珠十二次</hi>
<hi>丨丨秦未雍天又十二㑹仲夏丨丨日在東井廣張衡西京賦昔者  帝悦秦繆公而覲之饗以鈞天  樂帝</hi>
<hi>有醉焉乃為金䇿錫用此土而翦諸丨丨玉魏文帝賦曜靈次乎丨丨兮景風扇而増暖  卞伯  大暑賦日</hi>
<hi>貞曜于丨丨律遷度于林鐘塗杜甫久居夔府将適江陵詩旄頭初俶擾丨丨麗泥    又五色線見鶻箭下</hi>
鶉卵<hi>山海經中山經中次七經苦山之首曰休與之山其上有石焉名曰帝臺之棋五色而文其状如丨</hi>
<hi>丨帝臺之石所以禱百神者也服之不蠱</hi>
鶉尾<hi>周禮保章氏以星土辨九州之地注丨丨楚也之晋語文公過五鹿乞食於野人野人舉塊以與</hi>
<hi>公子怒将鞭之子犯曰天賜也民以土服又何求焉天事必象十有二年必獲此土二三子志之歳在壽星及</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-63a"/>
<hi>丨丨其有此土乎注歳歳星也自軫十二度至氐四度為壽星之次自張十七度至軫十一度為丨丨之次歳</hi>
<hi>在壽星謂得塊之歳魯僖十六年也後十一年歳在丨丨必有此五鹿地也魯僖二十七年歳在丨丨二十八</hi>
<hi>年歳復在壽星晋文公伐衞正月六日戊申取五鹿周正月夏十一月也正天時以夏故歳在丨丨  唐書天</hi>
<hi>文志星紀丨丨以負南海其神主乎衡山熒惑位焉楚地理通釋自張十八度至軫十一度曰丨丨之次今</hi>
<hi>分野丨小學紺珠十二次丨丨楚已荆拜又十二㑹孟秋丨  日在翼  又魏書百官志三公  日賜丨丨鶻</hi>
<hi>箭十二枚</hi>
鶉鷇<hi>杜甫朝獻太清宫賦聖以百年為丨丨道以萬物為芻狗</hi>
鶉子<hi>爾雅丨丨鳼鴽子鸋疏丨之丨雛名鳼</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-63b"/>
鶉鴽<hi>儀禮公食大夫禮上大夫庶羞二十加於下大夫以雉兔丨丨  周禮掌畜歳時貢鳥物共膳獻之</hi>
<hi>鳥注雉及丨丨之屬</hi>
鶉鷃<hi>鷃一作鴳禮記内則雉兔丨丨傳周禮射鳥氏掌射鳥注見鴇鴞下  魏志邴原  注邴君所謂雲</hi>
<hi>中白鶴非丨丨之網所能羅卵鹽鐵論民間酒食殽旅重疊燔炙滿案臑鼈膾腥麑  丨丨橙枸鮐鱧醢醯衆</hi>
<hi>物雜味急濳夫論丨丨羣遊終日不休亂舉聚跱不離蒿茆    就篇鳩鴿丨丨中綱死注鶉䳺屬也一名鷯</hi>
<hi>其雄曰鶛雌曰庳其子曰鳼鴳謂鴳雀也一名雇今俗呼為鴳爛堆  王裒九懐鳯凰不翔兮丨丨飛揚  應</hi>
<hi>璩與劉公幹書丨丨棲翔鳯之條黿鼉游昇龍之淵識真者所為憤結也  阮籍詠懐詩一飛冲青天曠世不</hi>
<hi>再鳴豈與丨丨遊連翩戲中庭</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-64a"/>
鶉雀<hi>周禮司裘王乃行羽物注此羽物小鳥丨丨之屬鷹所擊者</hi>
鶉鵲<hi>詩鶉之奔奔序刺衞宣姜也衞人以為宣姜丨丨之不若也  公羊傳注雙行匹至似于鳥獸疏言</hi>
<hi>其無别如雄狐綏綏故曰雙行游匹而來丨丨不異故言匹至</hi>
鶉奔<hi>詩見上神庾信柱國大将軍紇干𢎞  道碑見雉竄下</hi>
鶉鳶<hi>詩匪丨匪丨翰飛戾天朱注鶉鵰也丨丨則能翰飛戾天按鶉音團與各條鶉字不同</hi>
鶉兔<hi>東京夢華録見鼈蟹下買又東街北曰潘樓酒店其下每日自五更市合  賣衣物書畫珍玩犀玉</hi>
<hi>至平明羊頭肚肺赤白腰子妳房肚胘丨丨鳩鴿野味螃蟹蛤蜊之類</hi>
鶉火<hi>周禮考工記輈人鳥旟七斿以象丨丨也注鳥隼為旟州里之所建丨丨朱鳥宿之栁其屬有七星</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-64b"/>
<hi>語禮記月令疏午為丨丨初栁九度終張十六度津國  昔武王伐殷歳在丨丨月在天駟日在析木之</hi>
<hi>北史盧賁傳殷人以上通用五音周武克殷得丨丨天駟之應  唐書天文志自鶉首踰河戒東曰丨丨得重</hi>
<hi>黎正位軒轅之祗在焉之地理通釋陳氏曰武王伐殷歳在丨丨伶州鳩曰歳  所在我有周之分野蓋指丨</hi>
<hi>丨為西周豐岐之地今乃以當洛陽之東周何也星小學紺珠十二次丨丨周午正南三河  又四方中  日</hi>
<hi>中星鳥春分南方七宿之丨丨昏中昭蕭秀為荆州刺史下教夫丨丨之禽不匿影于丹山  華之寳乍耀采</hi>
<hi>于藍田天曹植橘賦有朱橘之珍樹於丨丨之遐鄉寓楊炯渾  賦三川之郊丨丨通其耀七澤之國翼軫</hi>
<hi>其精勁氣</hi>　<hi>崔伯易感山賦孕丨丨之流烈感斗極之阮籍詠懐詩是時丨丨中日月正相望</hi>
鶉駟<hi>國語自丨及丨七列也南北之揆七同也注丨鶉火之分張十三度丨天駟房五度歳月之所在徔</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-65a"/>
<hi>張至房七列合七宿謂張翼軫角亢氐房之位</hi>
鶉宿<hi>張良璞覽史詩建都用丨丨設險因金城</hi>
鶉野<hi>駱賓王帝京篇皇都帝里崤函谷丨丨龍山侯甸服  李子卿望終南春雪詩色搖丨丨霽影落鳯</hi>
<hi>城春下司空曙御製雨後出城觀覽敕朝臣已  屬和詩上上開丨丨師師出鳯城</hi>
鶉隂<hi>庾信周柱國大将軍紇干𢎞神道碑永熙中奉迎魏武帝入關封丨丨縣開國子邑五百户</hi>
鶉觚<hi>漢書地理志北地郡縣丨丨傅後漢書郡國志安定郡丨丨故屬北地  晋書  元傳贊丨丨貞亮</hi>
<hi>實惟朝望丨隋書牛𢎞傳𢎞字里仁安定丨丨人也界明一統志  丨城在平凉府靈臺縣接邠州宜禄縣</hi>
<hi>秦蒙恬築長城時以觚爵奠祭有丨集丨上因名出穆負安定梁公誌銘肅肅丨丨敬義直方履柔履剛  處</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-65b"/>
<hi>行藏與時弛張</hi>
鶉居<hi>荘子聖人丨丨而鷇處注如鳥之無常處丨薛道衡老氏碑上皇䆳古夏巢冬穴靜神息智  丨鷇</hi>
<hi>飲章李嶠文閭閻無犬吠之驚風俗有丨丨之暇北賀知  奉和御製春臺望詩一聽南風引鸞舞長謠  極</hi>
<hi>仰丨丨</hi>
鶉墟<hi>揚雄豫州箴豫野所居爰在丨丨丨崔駰河南尹箴成王郟鄏以處丨</hi>
鶉籠<hi>荘忌哀時命為鳯凰作丨丨兮雖翕翅而不容</hi>
鶉衣<hi>杜甫舟中伏枕書懐奉呈湖南親友詩烏几重重縛丨丨寸寸針  劉長卿行營酬呂侍御詩井稅</hi>
<hi>丨丨樂壺漿鶴髮迎温權徳輿酬别蔡十二見贈詩嚴霜被丨丨不知狐白  按荀子子夏家貧衣若懸鶉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-66a"/>
鶉服<hi>駱賓王寒夜獨坐詩丨丨長悲碎蝸廬未卜安隱李端暮春尋終南栁處士詩龎眉一居士丨丨</hi>
<hi>堯村久權徳輿寄内詩丨丨我  安荆釵君所慕</hi>
鶉竿<hi>酉陽雜俎見鵲竿下</hi>
鶉羮<hi>禮記内則見雉薌下數庚溪詩話蔡京喜食丨預籠畜而烹之嘗夢鶉  千訴于前其一致詞曰食</hi>
<hi>君廪中粟充君箸下肉一丨數百命生死猶轉轂京甚畏焉</hi>
鶉腊<hi>朱彧可談中州人每笑東南人食蛙有宗子任浙官取蛙兩股脯之紿其族人為丨丨既食然後告</hi>
<hi>之由是東南謗燄少息</hi>
鶉脯<hi>老學菴筆記曾覿字純甫偶歸正官蕭鷓巴來謁既退復一客至其所狎也因問曰蕭鷓巴可對何</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-66b"/>
<hi>人客曰正可對曾丨丨覿以為嫚已大怒與之絶然鷓巴北人實謂之札八</hi>
鶉結<hi>袁桷送曾編修詩吴歌導鷗舞楚製慘丨丨</hi>
鶉披<hi>皇甫松大隱賦丨丨子夏之衣蛙鳴稚圭之沼</hi>
　　鷃<lb/>
鷃翼<hi>栁宗元同劉院長述舊言懐感時書事奉寄澧州張員外使君二十五韻之作因其韻増至八十通</hi>
<hi>贈二君子詩丨丨當披隼蓬心類倚麻</hi>
鷃羽<hi>劉禹錫浙西李大夫述夢并浙東元相公酬和斐然繼聲詩鳯姿常在竹丨丨不離蒿</hi>
鷃鵬<hi>錢選詩丨丨俱有意蘭艾不同根</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-67a"/>
鷃雉<hi>小學紺珠見雁鶉下</hi>
鷃雀<hi>詩脊令在原疏脊令雝渠釋鳥文也郭璞曰雀屬也陸璣云大如丨丨長脚長尾尖喙背上青灰色</hi>
<hi>腹下白頸下黒如連錢故杜陽人謂之連錢下爾雅鷚天鸙注大如丨丨色似鶉  禽經丨丨啁啁  齊衆庶</hi>
<hi>譁王逸九思丨丨列兮  讙鴝鵒鳴兮聒余</hi>
鷃爛<hi>酉陽雜俎丨丨堆黄一變之鴘色如鶖氅鴘轉之後乃至累變横理轉細臆前漸漸微白黄色一變</hi>
<hi>之後乃至累變其色似於鶖氅而色微深大况丨丨雄黄變色同也</hi>
鷃披<hi>庾信哀江南賦隼翼丨丨虎威狐假沾漬鋒鏑脂膏原埜</hi>
鷃疑<hi>蘇軾軾欲以石易畫晋卿難之穆父欲兼取二物頴叔欲焚畫碎石乃復次前韻并解三詩之意詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-67b"/>
<hi>丨丨鵬萬里蚿笑夔一足</hi>
鷃知<hi>李中海上和郎戬員外赴倅職詩見鵬化下</hi>
　　鴿<lb/>
鴿羽<hi>北齊書李渾傳見麋角下</hi>
鴿翮<hi>北齊書李渾傳見麋角下</hi>
鴿膺<hi>毛詩陸疏廣要見雀尾下</hi>
鴿頸<hi>埤雅丨丨如癭鵞顙如瘤</hi>
鴿足<hi>開元天寳遺事張九齡少年時家養羣鴿每與親知書信往來只以書繫丨丨上依所教之處飛往</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-68a"/>
<hi>投之九齡目之為飛奴時人無不愛訝</hi>
鴿影<hi>王裒善行寺碑見鵠林下</hi>
鴿臛<hi>酉陽雜俎猪骸羮白羮麻羮丨丨</hi>
鴿糞<hi>物類相感志北絹黄色者以雞糞煑之即白丨丨煑亦好</hi>
鴿兒<hi>宋高僧傳并州石壁釋明度者貞觀末有鴿巢楹乳二雛度每以餘粥就哺之曰乗我經力羽翼速</hi>
<hi>成忽一日學飛墮地俱殞度為瘞之旬餘夢二小兒曰兒本鴿也今轉生寺東某家矣度往訪求果孿生二子</hi>
<hi>入視之呼曰丨丨一時迴顧應諾後俱成立焉</hi>
鴿鵠<hi>楚辭大招見豺羮下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-68b"/>
鴿湖<hi>明一統志丨丨山在吉安府安福縣北六十里上有雁峰白鶴峰石人峰三渡橋桃花澗景物幽絶</hi>
<hi>有唐人留題</hi>
鴿炭<hi>袁桷翰林故事詩盤鵰暈錦是冬衣丨丨初生酒力微</hi>
鴿飛<hi>北齊書李渾傳見麋角下</hi>
鴿鳴<hi>隋書崔彭傳上嘗宴達頭可汗使者於武徳殿有丨丨於梁上上命彭射之一發而中</hi>
鴿觀<hi>梁簡文帝賦詠五隂識枝詩丨丨既無辨猿攀此焉息</hi>
鴿棲<hi>薛能凌雲寺詩齋月人來上殘陽丨去丨</hi>
鴿繞<hi>宋之問遊雲門寺詩入禪從丨丨説法有龍聽</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-69a"/>
鴿集<hi>明一統志見鵓鴿下</hi>
鴿馴<hi>皮日休開元寺客省早景詩鶴靜時來珠像側丨丨多在寳幡中</hi>
鴿寒<hi>喻鳬寺居秋日對雨有懐詩丨丨棲樹定螢濕在窗微</hi>
鴿致<hi>洪覺範龍尾硯賦涸於順山而丨丨浴於越池而水緇</hi>
鴿去<hi>薛能凌雲寺詩見鴿棲下</hi>
　　鷩<lb/>
鷩鳥<hi>漢書司馬相如傳掩翡翠射鵔鸃注鵔鸃丨丨也  又王莽傳大赦天下五威将乗乾文車駕坤六</hi>
<hi>馬皆負丨丨之毛服飾甚偉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-69b"/>
鷩雉<hi>爾雅丨丨注似山雞而小冠背毛黄腹下赤項緑色鮮明  書益稷華蟲疏鷩冕七章華蟲為首華</hi>
<hi>蟲即丨丨也水左傳丹鳥氏注丹鳥丨丨也以立秋來立冬去入大  為蜃  隋書禮儀志諸侯夫人自鷩而</hi>
<hi>下八其翟衣雉皆八等俱以丨丨為領褾無□衣雊本草丨丨一名山雞又名錦雞  潘岳西征賦丨丨  於</hi>
<hi>臺陂</hi>
鷩鴺<hi>左思蜀都賦丨丨山棲黿龜水處水虞淳熙中秋西湖社集分韻得齊字一百韻詩  宿離鷗鷺山</hi>
<hi>棲混丨丨按丨丨李善本作<graphic n="KR3319" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3319.png" mimeType="image/png"/>蛦</hi>
鷩冕<hi>周禮司服享先王則袞冕享先公饗射則丨丨祀四望山川則毳冕祭社稷五祀則希冕祭羣小祀</hi>
<hi>則元冕注鷩禆衣也畫以雉謂華蟲也雉唐書車服志丨丨者二品之服也八旒  釋名丨丨  之憋惡者山</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-70a"/>
<hi>雞是也鷩憋也性急憋不可生服必自殺故畫其形於衣以象人執耿介之節也  小學紺珠五冕服章袞冕</hi>
<hi>之章九丨丨之章七毳冕之章五希冕之章三元冕衣無章裳刺黻</hi>
鷩毳<hi>小學紺珠六冕大裘衮丨丨希元</hi>
　　鶡<lb/>
鶡鳥<hi>本草集解禽經云丨毅丨也丨歳華紀麗丨丨不鳴陽烏緩翼  郭璞丨丨讃  之為丨同羣相為</hi>
<hi>張陳章風不鳴條賦對翩翩之丨丨任嘒嘒之鳴蟬六  仲素反舌無聲賦配鳴鳩之拂羽備歳候於三百</hi>
<hi>旬嫓丨丨之吞聲應天時於二十四氣籍高適遇冲和先生詩頭戴丨丨冠手摇白鶴翎  張  秋夜長詩白</hi>
<hi>露滿田風嫋嫋千聲萬聲丨丨鳴</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-70b"/>
鶡雀<hi>歐陽元羅浮鳯賦祠爰居而眩惑奏丨丨以笑侮</hi>
鶡雞<hi>本草丨丨出上黨秋魏武帝賦丨丨猛氣其鬬期於必死  陳子昻  日遇荆州府崔兵曹使宴詩</hi>
<hi>輶軒鳯皇使林藪丨丨冠</hi>
鶡尾<hi>漢書司馬相如傳蒙鶡蘇注鶡丨丨也蒙其尾為帽也  後漢書輿服志武冠俗謂之大冠環纓無</hi>
<hi>㽔以青絲為緄加雙丨丨竪左右為鶡冠云鶡者勇雉也其鬬對一死乃止故趙武靈王以表武士  又崔實</hi>
<hi>傳寔從兄烈因傅母入錢五百萬得為司徒問其子鈞曰吾居三公於議者何如鈞曰大人少有英稱歷位卿</hi>
<hi>守論者不謂不當為三公而今登其位天下失望烈曰何為然也鈞曰論者嫌其銅臭烈怒舉杖擊之鈞時為</hi>
<hi>虎賁中郎将服武弁戴丨丨狼狽而走面張昱昔遊詩冠翹丨丨朱袍盛馬頓金羈玉  斜</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-71a"/>
鶡冠<hi>漢書藝文志丨丨子一篇注楚人居深山以丨鳥羽為丨  後漢書輿服志見鶡尾下  小學紺珠</hi>
<hi>冠十九等冕冠長冠委貎皮弁爵弁通天逺遊高山進賢法冠武冠建華方山巧士却非却敵樊噲術士丨丨</hi>
<hi>曰劉峻辨命論丨丨甕牖必以懸天有期鼎貴高門則  惟人所召  李華含元殿賦丨丨魚服良家大族</hi>
<hi>杜甫耳聾詩生年丨丨子歎世鹿皮翁</hi>
鶡蘇<hi>司馬相如上林賦蒙丨丨絝白虎被斑文跨野馬孟康注丨鶡尾也丨析羽也郭璞注蒙其尾為㡌</hi>
<hi>也</hi>
鶡宿<hi>徐顯卿皇極殿賦林居穴處丨丨鷗眠</hi>
鶡旦<hi>魏書律厯志大雪氷始壮地始坼丨丨不鳴</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-71b"/>
鶡材<hi>鮑照野鵞賦見梟猛下</hi>
鶡戴<hi>侯烈貂蟬冠賦見鷸聚下</hi>
　　雉<lb/>
雉頭<hi>晋書武帝紀太醫司馬程據獻丨丨裘帝以奇技異服曲禮所禁焚之於殿前  南史齊文惠太子</hi>
<hi>性奢麗織孔雀毛為裘光彩金翠過於丨丨逺矣能洛陽伽藍記河間王琛常語人云石崇乃是庶姓猶  丨</hi>
<hi>丨狐腋畫卵雕薪况我大魏天王不為華侈㳟庾信謝趙王賚白羅袍袴啟程據上表空諭丨丨王  入雪虚</hi>
<hi>稱鶴氅</hi>
雉首<hi>孝經援神契徳至鳥獸故丨白丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-72a"/>
雉觜<hi>千金方丨丨治蟻瘻</hi>
雉羽<hi>宋史儀衞志古者扇翣皆編次丨丨或尾為之故於文從羽  周伯琦詩豹斑開曉霧丨丨爛晴虹</hi>
雉毛<hi>北户録見雞毛下</hi>
雉膏<hi>易鼎九三鼎耳革其行塞丨丨不食方雨虧悔終吉  臆乗鼎卦丨丨不食云美也黄山谷詩數面</hi>
<hi>欣羊胛論詩喜丨丨乃借用美之意説文曰未戴角曰膏  張演先詩丨丨美景在叢隂紅蕊丹跗次第尋</hi>
雉乳<hi>王維送韋明府詩使車聽丨丨縣鼓應雞鳴</hi>
雉形<hi>周禮内司服掌王后之六服褘衣揄狄闕狄注褘衣畫衣也狄當為翟翟雉名王后之服刻繒為之</hi>
<hi>形而采畫之綴於衣以為文章疏上二翟則刻繒為丨丨又畫之此闕翟亦刻為丨丨不畫之為彩色故名闕</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-72b"/>
<hi>狄也貴傅純雉賦覽飛禽之可  偉翔丨之嘉丨</hi>
雉軀<hi>梁元帝元覽賦其中則有瀺灂嘉魚燕羽龍䰅戴星含石蒲身丨丨</hi>
雉翹<hi>劉禹錫連州臘日觀莫徭獵西山詩見鵠血下</hi>
雉毳<hi>梁簡文帝謝東宫賜裘啟見燕羽下</hi>
雉尾<hi>詩雉雉于飛朱注丨野雞雄者有冠長丨身有文采善鬬  陸璣詩疏鷮是雉中之别名微小于翟</hi>
<hi>走而且鳴音鷮鷮然其色如雌丨丨如丨丨而長其頭上有肉冠冠上藂毛長數寸如雄丨丨角也  隋書食</hi>
<hi>貨志課天下羽毛氅眊之屬百姓求捕不給則買於豪富積蓄之家價遂騰踊是時翟丨丨一直十縑白鷺鮮</hi>
<hi>半之于是租賦之入益減往博物志翟丨長丨雨雪惜其尾棲高樹杪不敢下食  往餓死  禽經山丨長丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-73a"/>
<hi>尤珍䕶之林木之森鬱者不入恐觸其尾也雨則避於巖石之下恐濡濕也  五色線商高宗有雉雊之徴章</hi>
<hi>服多用翟故有丨丨扇髙杜甫喜聞官軍已臨賊境詩路失羊腸險雲横丨丨    又秋興詩雲移丨丨開宫</hi>
<hi>扇日繞龍鱗識聖顔柘元稹酬孝甫見贈詩丨丨扇開朝日出  黄衫對碧霄垂</hi>
雉卵<hi>宋書符瑞志宋文帝元嘉十六年宣城宛陵廣野蠶成繭大如丨丨</hi>
雉糞<hi>埤雅石得鵲髓則化銀得丨丨則枯</hi>
雉屬<hi>禽經頸有彩囊曰避株注丨丨出華岳及盛山中晴暘則頸出彩色作囊遇樹木則避之故曰避株</hi>
雉羣<hi>中山王文木賦䴥宗驥旅雞族丨丨影蘇味道聞崔馬二御史並拜臺郎詩冠去神羊  車連瑞丨</hi>
<hi>丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-73b"/>
雉子<hi>小學紺珠宋志鼓吹鐃歌十八曲朱鷺思悲翁艾如張上之回擁離戰城南巫山高上陵将進酒君</hi>
<hi>馬黄芳樹有所思丨丨班聖人出上邪臨高臺逺如期石留  樂苑漢短簫鐃歌丨丨班曲晋曰於穆我皇北</hi>
<hi>齊曰聖道洽言文宣之徳無思不服也後周曰平東夏言高祖禽齊王於青州一舉定山東也按吳兢所引古</hi>
<hi>辭云丨丨高飛止黄鵠髙飛已千里雄來飛從雌視以為始作之辭然樂府之題亦如古詩題所謂關睢葛覃</hi>
<hi>之類只取篇中一二字以命詩初無義也後人即物即事而賦故于題有義據此古詞無丨丨班之語往往丨</hi>
<hi>丨之班作復在此古詞之前吳兢未之見也如吴均可憐丨丨班又後人所作也  何承天有丨丨遊原澤篇</hi>
<hi>辟李白設辟邪伎鼓吹丨丨班曲詞  邪伎作鼓吹驚丨丨班之奏曲成</hi>
雉兒<hi>蓮社高賢傳初餘杭山沙門法志常誦法華有雉巢于菴側翔集座隅若聽受状志曰汝能聽經必</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-74a"/>
<hi>生人道明旦雉殞即為瘞之夜夢童子拜曰因聽經得脱羽類今生山前王氏后其家設齋志方踵門兒曰我</hi>
<hi>和尚來也志撫之曰汝我丨丨也解衣視掖下有雉毳三莖  半塘小志丨丨塔舊壘石所成規制古秀舊址</hi>
<hi>千佛閣下今半偈菴中者是</hi>
雉雛<hi>後漢書魯㳟傳拜中牟令河南尹袁安使仁恕掾肥親往廉之㳟隨行阡陌俱坐桑下有雉過止其</hi>
<hi>傍傍有童兒親曰兒何不捕之兒言丨方将丨親瞿然而起還府具以状白安  王建丨将丨樂府丨吚喔丨</hi>
<hi>出谷毛班班觜啄啄割高啓打麥詞丨丨高飛夏風暖行  黄雲隨手斷</hi>
雉媒<hi>白居易和微之丨丨詩吟君丨丨什一哂復一嘆知之一何晩今日乃成篇豈唯鳥有之抑亦人復</hi>
<hi>然發劉禹錫歷陽書事詩游魚将婢從野丨見丨驚丨楊  南野逢田客詩杏色滿林羊酪熟麥凉浮壠丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-74b"/>
<hi>低事陸龜蒙吴中書  詩見魚蕝下</hi>
雉種<hi>抱朴子白丨有丨南越尤多按域圗今之九徳則古之越裳也葢白雉之所出周成王所以為瑞者</hi>
<hi>貴其所自來之逺明其化所被之廣非謂此為奇也</hi>
雉性<hi>詩有集維鷮疏此鷮是雉中之别名丨丨耿介故箋謂之耿介之鳥</hi>
雉雞<hi>韓愈雉朝飛操嗟我雖人曽不如彼丨丨生身七十年無一妾與妃</hi>
雉鳯<hi>文心雕龍見燕礫下</hi>
雉鳩<hi>董越朝鮮賦見爵鷃下</hi>
雉鷹<hi>酉陽雜俎鷹之雌雄惟以大小為異其餘形相本無分别丨丨雖小而是雄鷹羽毛襍色從初及變</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-75a"/>
<hi>既同兔鷹更無别述丨丨一歳臆前縱理闊者世名為□班</hi>
雉翟<hi>王叔之翟雉賦余在荆楚見人有養丨丨二鳥者慨然感之而為賦云含野氣于人塗信多懼而少</hi>
<hi>嘉丨見質而不陋丨表文而弗華映寒條之始緑發冬秀之餘葩</hi>
雉雀<hi>水經注郡有葉榆縣縣西北十里有弔烏山衆鳥十百為羣其㑹鳴呼啁哳每歳七八月至十六七</hi>
<hi>日則止一歳六至丨丨來弔夜然火而取之其無嗉不食似特悲者  酉陽雜俎蜀弔烏山至丨丨來弔最悲</hi>
<hi>百姓夜然火伺取之無嗉不食似特悲者以為義則不煞</hi>
雉雁<hi>小學紺珠六禽羔豚犢禽丨丨</hi>
雉鷃<hi>韓愈孟郊城南聨句羽空顚丨丨血路迸狐麖</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-75b"/>
雉梟<hi>摴蒲經古者烏曹作博以五木為子有丨丨雉犢為勝負之采</hi>
雉犢<hi>摴蒲經見上</hi>
雉兔<hi>禮記内則見鶉鷃下胾儀禮大射儀羞庶羞注所進衆羞謂<graphic n="KR0871" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0871.png" mimeType="image/png"/>肝膋狗  醢也或有炮鼈膾鯉丨丨</hi>
<hi>鶉鴽記又公食大夫禮見鶉鴽下任孟子丨丨者往焉  史  田叔傳邑中人民俱出獵  安常為人分麋鹿</hi>
<hi>丨丨部署老小當壮劇易處衆人皆喜放丨丨收罝罘麋鹿芻蕘與百姓共之</hi>　<hi>漢書揚雄傳宋史郭廷謂</hi>
<hi>傳為靜江軍節度觀察留後州承舊政有荘宅户車脚户皆𨽻州将鷹鷂户日獻丨丨田獵户歳入皮革擾閭</hi>
<hi>里廷謂悉除之人又楊業傳業幼倜儻任俠善騎射好畋獵所獲倍于  嘗謂其徒曰我他日為将用兵亦猶</hi>
<hi>用鷹犬逐丨丨爾丨尹文子丨丨在野衆人逐之分未定也  易林狐狸  丨畏人逃去分首竄匿不知所處</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-76a"/>
<hi>鷂西京雜記茂陵少年李亨好馳駿狗逐狡獸或以鷹  逐丨丨  參同契沒水捕丨丨登山索魚龍  唐語</hi>
<hi>林狄仁傑為相有盧氏堂姨居午橋南别墅仁傑嘗雪後休假候盧氏安否適見表弟挾弧矢攜丨丨來歸羞</hi>
<hi>味進於堂上顧揖仁傑意甚輕傲仁傑因啓曰某今為相表弟有何欲顧悉力從其意姨曰吾止有一子不欲</hi>
<hi>令事女主仁傑慚而去引圗畫見聞志史瓊善畫丨丨竹石有雪景丨丨竹下  雛野雉等圗傳於世  司馬</hi>
<hi>相如上林賦忘國家之政貪丨丨之獲則仁者不繇也  余靖寄題田待制廣州西園詩與民同丨丨邀客醉</hi>
<hi>蓬瀛送蘇舜欽獵狐篇逺郊盡丨丨近水殲鱗介游梅堯臣  蘇子羙詩夏不厭漿酪冬不厭丨丨  陸  過</hi>
<hi>御園詩盡除曼衍魚龍戲不禁芻蕘丨丨來</hi>
雉山<hi>明一統志丨丨在湖州府長興縣北五里梁武帝時有童謠曰鳥山出天子故江左以鳥名山者皆</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-76b"/>
<hi>鑿之惟此山不經鑿陳高祖此處人果應其謠嘗又丨丨在嚴州府淳安縣治西南山形如雉蹲隋時  以此</hi>
<hi>山名縣</hi>
雉衡<hi>水經注滴水又東南流雉縣之丨丨山東逕百章郭北  明一統志丨丨山在南陽府城北七十五</hi>
<hi>里山有石室中甚精潔唐人詩雲連熊耳峰齊秀水出丨丨山最高</hi>
雉澗<hi>異苑朱文繡與羅子鍾為友俱仕於梁繡既死子鍾哭之其夜亦亡梁南七里有雞山繡葬於其中</hi>
<hi>北九里有丨丨埋鍾於其内繡神靈變為雞鍾魂魄化為雉清鳴悲響往來不絶故詩曰雞山别飛嚮丨丨和</hi>
<hi>清音</hi>
雉浦<hi>宋史宗室傳子潚浚常熟東<graphic n="KR1296" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1296.png" mimeType="image/png"/>至丨丨入於涇谷又疏鑿福山塘至尚市橋北注大江分殺其勢水</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-77a"/>
<hi>患用息</hi>
雉堞<hi>宋史禮志上元前後各一日城中張燈東華左右掖門東西角樓悉起山棚張燈樂皇城丨丨亦徧</hi>
<hi>設太國史補海上居人時見飛樓如締搆之状甚壮麗者  原以北晨行則煙靄之中覩城闕状如女牆丨丨</hi>
<hi>者皆天官書所説氣也史馬周疏臣願營築丨丨修起門觀  獨孤及江州刺  廳壁記盧山湓水周乎丨丨</hi>
<hi>洞庭彭蠡為之襟帶版王冷然登城判平看丨丨迴數人家  鮑照蕪城賦  築丨丨之役井幹烽櫓之勤</hi>
<hi>陳諷築城賦丨丨霜皜麗譙雲矗存邢居實南征賦高城曲<graphic n="KR1293" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1293.png" mimeType="image/png"/>而特起兮丨丨隱嶙而猶    秦觀黄樓賦惟</hi>
<hi>黄樓之瓌瑋兮冠丨丨之左方司錢起崔十四宅問候詩逺水閭閻内青山丨丨西    空曙南原望漢宫詩</hi>
<hi>荒原空有漢宫内衰草茫茫丨丨平樓韓愈郾城聨句連空隳丨丨照夜焚城郭  李紳新  詩戎容罷引旌</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-77b"/>
<hi>旗卷朱户褰開丨丨高丨白居易贈楚州郭使君詩淮水東南第一州山圍丨  月當樓  盧肇甘露寺詩一</hi>
<hi>隅通丨丨千仞聳樓臺愁王嚴和于中丞登越王樓詩丨丨臨朱檻登兹便散    胡曽交河塞下曲見烏覺</hi>
<hi>下搆吴融赴闕次留獻荆南成相公三十韻詩鏟土樓臺  連江丨丨籠  韋荘綏州作雕隂無樹水南流丨</hi>
<hi>丨連雲古帝州鄭陸龜蒙酒城詩丨丨屹如狂女牆低似醉  羅隱投  尚書詩漢代簪纓盛梁園丨丨雄</hi>
<hi>路鐸書州驛壁詩丨丨俯己見羊膓行路難許謙詩春風生草丨丨青隨處軟茵供小坐</hi>
雉棍<hi>眞臘風土記屬郡九十餘曰眞蒲曰查南曰巴澗曰莫良曰八薛曰蒲買曰丨丨曰木津波曰賴敢</hi>
<hi>坑曰八厮里其餘不能悉記</hi>
雉縣<hi>水經注關水又西南逕丨丨故城南昔秦文公之世有陽伯者逢二童曰臽曰彼兩童二雉也得雌</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-78a"/>
<hi>者霸雄者王二童翻飛化為雙雉光武獲雄于此山以為中興之祥故置縣以名焉  列異傳秦穆公時陳倉</hi>
<hi>人掘地得物若羊非羊若猪非猪牽以獻穆公道逢二童子童子曰此名為媪媪復曰彼二童名為陳寳得雄</hi>
<hi>者王得雌者霸陳倉人捨媪逐二童子童子化為雉飛入平林陳倉人告穆公穆公發徒大獵果得雌又化為</hi>
<hi>石置之汧渭之間至文公為立祠名陳寳雄飛南集今南陽丨丨其地也秦欲表其符故以名縣每陳倉祠時</hi>
<hi>有赤光長十餘丈從丨丨來入陳倉祠中有聲如雄雉</hi>
雉門<hi>春秋定公二年夏五月壬辰丨丨及兩觀災冬十月新作丨丨及兩觀杜預注丨丨公宫之南門</hi>
<hi>又公羊傳何休注丨丨兩觀皆天子之制門為其主觀為其飾  禮記明堂位太廟天子明堂庫門天子臯門</hi>
<hi>丨丨天子應門注言廟及門如天子之制也天子五門臯庫雉應路魯有庫雉路則諸候三門與  謝靈運撰</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-78b"/>
<hi>征賦爾乃經丨丨啓浮梁眺鍾巖越查塘覽永嘉之繁維尋建武之緝網</hi>
雉庫<hi>小學紺珠九門路應丨丨臯城近郊逺郊關</hi>
雉塒<hi>何遜窮鳥賦見雁稗下</hi>
雉場<hi>温庭筠有丨丨歌</hi>
雉巢<hi>蓮社高賢傳見雉兒下</hi>
雉脚<hi>南史梁武帝紀守丨丨之城據賢首之路</hi>
雉樊<hi>荘子澤丨十歩一啄百步一飲不蘄畜乎丨中神雖王不善也</hi>
雉翳<hi>江表傳孫權數射雉潘濬諌權權曰相與别後時時暫出耳不復如往日也濬曰天下未定萬機多</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-79a"/>
<hi>務射雉非急絃絶括破皆能為害濬出見丨丨故在乃手自撤壊之</hi>
雉蓴<hi>本草三月至八月莖細如釵股名絲蓴九月至十月漸麤在泥中名龜蓴春夏莖而未葉名丨丨</hi>
雉桑<hi>林逋初夏詩乳雀啁啾日氣濃丨丨交影緑重重</hi>
雉車<hi>楊巨源送殷員外使北蕃詩努力黄雲北仙曹有丨丨</hi>
雉扇<hi>王建元日早朝詩左右丨丨開踏舞分滿庭  于濆古宴曲丨丨合蓬萊朝車回紫陌</hi>
雉葆<hi>温庭筠嘲春風詩苒嫋轉鸞旗萎㽔吹丨丨</hi>
雉翣<hi>唐書南蠻傳南詔王出建八旗紫若青白斿丨丨二</hi>
雉帚<hi>張昱輦下曲向晩大安高閣上紅竿丨丨掃真珠</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-79b"/>
雉盧<hi>黄庭堅寄南陽謝外舅詩遶牀叫一擲十白九丨丨</hi>
雉羅<hi>詩有兔爰爰丨離于丨疏言有兔無所拘制爰爰然而緩有丨離于丨網之中而急此二者緩急之</hi>
<hi>不均以喻王之為政有所聽縱者則緩有所<graphic n="KR0997" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0997.png" mimeType="image/png"/>蹙者則急此言王為政用心之不均也  庾信小園賦蟬有翳</hi>
<hi>兮不驚丨無丨兮何懼</hi>
雉罦<hi>詩有兔爰爰丨離于丨</hi>
雉罿<hi>詩有兔爰爰丨離于丨</hi>
雉網<hi>後漢書馬融傳罦罝羅羉注罦丨丨也罝兔罟也羉彘網也</hi>
雉冕<hi>王勃常州刺史平原郡開國公状見鵲衣下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-80a"/>
雉衣<hi>劉禹錫同樂天和㣲之深春詩丨丨從露體不敢有餘斜  陸龜蒙襲羙親迎詩細雨輕寒拂丨丨</hi>
雉服<hi>庾信趙國公夫人紇豆陵氏墓誌銘西臨火井北望塞門猶垂丨丨尚駕魚軒</hi>
雉裘<hi>晋書武帝紀見雉頭下丨劉孝威謝東宫賚炭啓鑪生烽焰室滿紅光丨  入而識奢鼠布焚而無</hi>
<hi>汚</hi>
雉裳<hi>王建贈離曲收取頭邊蛟龍枕留著箱中雙丨丨</hi>
雉製<hi>徐陵在北齊與宗室書或熊衣丨丨青組宋旗儒盛江東文高河北</hi>
雉薌<hi>禮記内則鶉羮鷄羮鴽釀之蓼魴鱮烝雛燒丨丨無蓼</hi>
雉羮<hi>禮記内則蝸醢而苽食丨丨疏謂以蝸為醢以苽米為飯以丨為丨三者味相宜  天問彭鏗斟雉</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-80b"/>
<hi>帝何饗注彭鏗彭祖也好和滋味善斟丨丨能事帝堯帝堯羙而饗食之</hi>
雉腒<hi>糓梁傳男女之贄羔雁丨丨婦人之贄棗栗腵脩</hi>
雉食<hi>易林中原有托以待丨丨</hi>
雉鳴<hi>詩有瀰濟盈有鷕丨丨濟盈不濡軌丨丨求其牡傳鷕雌雉聲  管子聽角如丨登木以丨音疾以</hi>
<hi>清漢琴操丨朝飛丨相和雌雄羣遊于山阿愈耿湋旅次  故畤詩廣川桑遍野叢薄丨連丨  韓  此日足</hi>
<hi>可惜一首贈張籍詩百里不逄人角角雄丨丨</hi>
雉雊<hi>詩丨之朝丨尚求其雌北鄉鵲始巢丨丨雞乳</hi>　<hi>禮記月令冬季之月鷹史記殷紀帝武丁祭成</hi>
<hi>湯明日有飛丨登鼎耳而呴武丁懼祖己曰王勿憂先修政事按呴同丨  漢書五行志正月雷微而丨丨雷</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-81a"/>
<hi>氣通也丨後漢書陳寵傳見雞乳下冡又宦者傳昔高宗以丨  之變故獲中興之功  汲  周書小寒之日</hi>
<hi>雁北向又五日鵲始巢又五日丨始丨郊淮南子齊景公作為路寝之臺族鑄大鐘撞之庭下  丨皆丨  酉</hi>
<hi>陽雜俎則天初誕之日雌丨皆丨日王裒九懐巨室遷兮砏磤丨咸丨兮相求  王筠春  詩野丨呼雌丨庭</hi>
<hi>禽挾子棲送劉禹錫初夏曲麥隴丨朝丨桑野人暮歸  朱慶餘  元處士遊天台詩空山丨丨禾苖短野館</hi>
<hi>風來竹氣清丨陳師道詩野火燒原  昏丨</hi>
雉聲<hi>詩有鷕雉鳴傳見雉鳴下麥温庭筠送北陽袁明府詩桑濃蠶卧晩  秀丨丨春</hi>
雉鷕<hi>王勣遊北山賦野亭鶴唳山梁丨丨聞韓駒送子飛弟歸荆南詩還家對寒食渚宫  丨丨</hi>
雉啼<hi>禽經澤丨丨而麥齊注澤雉如商庚春季之月始鳴麥平隴也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-81b"/>
雉顧<hi>曹毘鸚鵡賦見鵠盼下</hi>
雉聽<hi>沆瀣子丨善丨狼善視</hi>
雉東<hi>謝薖詩誰遣丨丨迷雀西</hi>
雉飛<hi>詩雄丨于丨泄泄其羽傳雄丨見雌雉丨而鼓其翼泄泄然  琴操齊牧犢子年七十無妻朝日見</hi>
<hi>飛雉雌雄相隨感之撫琴而歌曰丨朝丨兮鳴相和雄雌羣遊兮山之阿  庾信齊王進赤雀表臣聞南陽丨</hi>
<hi>丨尚論秦霸建章鵠下猶明漢徳力鮑照代丨朝丨樂府丨朝丨振羽翼專塲挾雌恃强    孫萬壽逺戍江</hi>
<hi>南寄京邑親友詩繞樹烏啼夜雊麥丨丨朝雌李白丨朝丨樂府麥隴青青三月時白丨朝丨挾兩    韓愈</hi>
<hi>丨朝丨操丨之丨于朝日羣雌孤雄意氣横出開栁宗元戲題石門長老東軒詩莫向東軒春野望花  日出</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-82a"/>
<hi>丨皆丨江劉禹錫荆州歌渚宫楊栁暗麥城朝丨丨微羅鄴渡  有感詩岸落殘紅錦丨丨渡江船上夕陽</hi>
<hi>塵余闕贈山中道士善琴詩已與  縁斷來往逢人猶鼓丨朝丨</hi>
雉鬭<hi>清波雜志李才元大臨元祐間知汝州時辰州貢丹砂道葉縣遺其二篋乃化為二丨丨山谷間耕</hi>
<hi>者獲之人疑其盜縣械送州才元識其異訊得實始免耕者砂能變化可謂異矣</hi>
雉賽<hi>雞林類事雉曰丨丨</hi>
雉過<hi>田錫春雲賦當青麥燕飛野色朝淨或平蕪丨丨韶陽夕曛</hi>
雉蹲<hi>明一統志見雉山下</hi>
雉妖<hi>謝應芳蘇杭懐古詩烏喙嘗膽日丨丨捧心來</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-82b"/>
雉化<hi>隋圜丘歌虹藏于天丨丨于地</hi>
雉入<hi>禮記月令孟冬之月水始氷地始凍丨丨大水為蜃</hi>
雉驚<hi>韓愈雉帶箭樂府地形漸窄觀者多丨丨弓滿勁箭加</hi>
雉經<hi>國語驪姬見申生而哭之驪姫退申生乃丨丨於新城之廟注丨丨頭搶即縣死也經音徑  釋名</hi>
<hi>屈頸閉氣曰丨丨如雉之為也</hi>
雉投<hi>魏書裴安祖傳一日閒遊偶息樹下有鷙鳥逐雉丨急丨之遂觸樹死安祖愍之㑹天熱移置隂地</hi>
<hi>徐徐䕶視良乆雉蘇安祖喜而放之</hi>
雉退<hi>易林鷹飛丨丨兔伏不起</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-83a"/>
　雉馴<hi>杜甫奉贈蕭二十使君詩王鳬聊暫出蕭丨只相丨  獨孤及酬常郿縣見贈詩愛君修政若修身</hi>
　<hi>鰥寡來歸乳丨丨丨余靖送李廷評知福清縣詩祖帳鶯將老登車丨已    韓維魯恭太師廟詩不見田丨</hi>
　<hi>丨啼鴉空滿林</hi>
　雉異<hi>書高宗肜日高宗肜日越有雊雉傳於肜日有丨丨</hi>
　雉竄<hi>庾信柱國大将軍紇干𢎞神道碑二十五王靡旗亂轍七十六柵鶉奔丨丨</hi>
　雉起<hi>韋應物射雉詩野田雙丨丨翻射斗廻鞭</hi>
　雉見<hi>魏畧文帝欲受禪郡國奏白丨十九丨</hi>
　雉翥<hi>張融海賦見鴻飛下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_206-83b"/>
　雉緝<hi>梁簡文帝七勵見鴛文下</hi>
　雉驕<hi>王安石自金陵如丹陽道中有感詩荒埭暗雞催月曉空塲老丨挾春丨  范浚雜興詩丨丨有擅</hi>
　<hi>澤雞雄亦專棲氣高啓鬬鴨篇心踰隴丨丨  壓塲雞悍</hi>
　雉長<hi>詩百堵皆作箋春秋傳曰五板為堵五堵為雉丨丨三丈則板六尺</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定駢字類編卷二百六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>