<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定駢字類編卷二百十三<lb/>
　　鳥獸門十<lb/>
　　　麋<lb/>
　麋鹿<hi>禮記内則取牛羊丨丨麕之肉必脄傳又少儀丨丨爲葅野豕爲軒皆聶而不切  左  鄭之有原</hi>
　<hi>圃猶秦之有具囿也吾子取其丨丨以閒敝邑若何傳後漢書靈帝紀賛丨丨霜露遂棲宮衞  魏志髙柔</hi>
　<hi>方今天下生財者甚少而丨丨之損者甚多卒有兵戎之役凶年之災將無以待之  晉書郭文傳王導聞其</hi>
　<hi>名遣人迎之旣至導置之西園園中果木成林又有鳥獸丨丨因以居文焉  五代史一行傳序處乎山林而</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-1b"/>
　<hi>羣丨丨雖不足以爲中道然與其食人之禄俛首而包羞孰若無愧於心放身而自得  宋史蘇洵傳太山崩</hi>
　<hi>於前而色不變丨丨興於左而目不瞬外山海經西山經西皇之山其獸多丨丨㸲牛  韓詩  傳崔杼曰舍</hi>
　<hi>晏子晏子起而出授纓而乗其僕馳晏子撫其手曰丨丨在山林其命在庖㕑命有所懸安在疾驅安行成節</hi>
　<hi>然後去之王司馬相如封禪文囿騶虞之珍羣徼丨丨之<graphic n="KR0988" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0988.png" mimeType="image/png"/>獸    僧孺初夜文不知命均脆草身爲苦器何</hi>
　<hi>異犬羊之趣屠肆丨丨之入膳㕑與揚雄羽獵賦丨丨芻蕘與百姓共之  曺植九愁賦  丨丨以爲羣宿林</hi>
　<hi>藪之葳□鮑蘇軾赤壁賦漁樵于江渚之上侶魚鰕而友丨丨    照代邊居行不見車馬跡但見丨丨場</hi>
　<hi>王翰同㑹龍山詩翩蹮鸞鶴羣牢落丨丨伍應髙適大水詩見蟲蛇下  杜甫曉望詩荆扉對丨丨  共爾爲</hi>
　<hi>羣宗劉禹錫罷郡姑蘇詩綺羅隨世盡丨丨古時多丨栁  元秋曉行南谷經荒村詩機心久已忘何事驚</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-2a"/>
<hi>丨詩元稹遣行詩橋兼丨丨蹋山應鼔鼙聲觸孟郊隠士  見虎豹下  韓偓閒居詩丨丨跳梁憂  發鷹鸇</hi>
<hi>摶擊恐粗疎人踪丨丨聚</hi>　<hi>皎然姑蘓臺歌山中精靈安可覩轍迹陸游詩有時掬米引丨丨到處入林求</hi>
<hi>野花</hi>
麋麕<hi>穆天子傳天子射獸休于深藿得丨丨豕鹿四百有二十得二虎九狼乃祭于先王命庖人熟之</hi>
麋麞<hi>李瓘樂九成賦想像雲夢彷徨青丘丨丨熊羆之藪灌莽陵岡之幽</hi>
麋麖<hi>左思吳都賦暴甝虪䋶丨丨驀六駮追飛生</hi>
麋麈<hi>山海經中山經崍山江水出焉東流注大江其陽多黄金其隂多丨丨</hi>
麋䴥<hi>栁宗元同劉院長述舊言懐詩訟庭閒枳棘候吏逐丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-2b"/>
麋麛<hi>周禮獸人冬獻狼夏獻丨丨</hi>
麋子<hi>爾雅丨牡麔牝麎其丨䴠注國語曰獸長麛䴠疏丨總名也其牡者名麔其牝者名麎其所生之丨</hi>
<hi>名䴠韋昭曰鹿子曰麛丨丨曰䴠是也  又左傳厥貉之㑹丨丨逃歸</hi>
麋麔<hi>爾雅見上</hi>
麋麎<hi>爾雅見麋子下</hi>
麋麑<hi>栁宗元三戒臨江之人畋得丨丨畜之入門羣犬垂涎揚尾皆來其人怒怛之自是日抱就犬習之</hi>
<hi>使勿動稍使與之戲積久犬皆如人意丨丨稍大忘已之麋也以爲犬良我友抵觸偃仆益狎大畏主人與之</hi>
<hi>俯仰甚善然時舕其舌三年麋出門見外大在道甚衆走欲與爲戲外犬見而喜且怒共殺食之狼籍道上麋</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-3a"/>
<hi>至死不悟</hi>
麋䴠<hi>爾雅見麋子下效張衡西京賦逞欲畋䰻  獲丨丨</hi>
麋牝<hi>詩瞻彼中原其祁孔有箋祁當作麎麎丨丨也中原之野甚有之</hi>
麋身<hi>山海經北山經丹熏之山熏水出焉而西流注于棠水有獸焉其狀如鼠而莬首丨丨其音如獔犬</hi>
<hi>以其尾飛名曰耳鼠食之不䐆又可以禦百毒</hi>
麋角<hi>禮記月令仲冬之月丨丨解疏夏小正云十一月丨丨隕墜是也  北齊書李渾傳渾弟繪爲髙陽</hi>
<hi>内史河間太守崔諶恃勢從繪乞丨丨鴿羽繪荅曰鴿有六翮飛則冲天麋有四足走則入澤下官手足遲鈍</hi>
<hi>不能逐飛追走逺事佞人彭小學紺珠七十二候冬至丨丨解  法苑珠林殷時  祖諱鏗善於補導之術并</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-3b"/>
<hi>服水桂雲母糧粉丨丨常有少容仙雲笈七籖延明子髙者服丨丨得</hi>
麋筋<hi>周禮考工記丨丨斥蠖灂疏此說弓表及弓裏灂文也若用麋其灂文如斥蠖文</hi>
麋肝<hi>周禮醢人注見麋臡下</hi>
麋髓<hi>周禮醢人注見麋臡下</hi>
麋舌<hi>爾雅丨丨注今丨丨草春生葉有似於舌齒沈約郊居賦其陸卉則紫鼈緑葹天著山韭雁  丨丨</hi>
<hi>牛脣彘首</hi>
麋質<hi>周曇咏武公詩君看豹彩蒙丨丨人取無難必不存</hi>
麋骨<hi>本草丨丨酒治陰虚腎弱久服令人肥白以丨丨煮汁同麴米如常釀酒而飲之</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-4a"/>
麋肉<hi>禮記内則見麋鹿下</hi>
麋脂<hi>本草丨丨一名官脂時珍曰别録言十月取脂煉過收用  又𢎞景曰丨丨墮地經年人得之名曰</hi>
<hi>道脂酒服至良</hi>
麋膏<hi>周禮獸人冬獻狼夏獻麋注見狼膏下</hi>
麋膠<hi>倪瓉贈陶得和製墨詩丨丨萬杵搗元霜螺製初成龍井莊</hi>
麋膚<hi>禮記内則脯羮兔醢丨丨魚醢魚膾芥醬麋腥醢醬桃諸梅諸卵鹽注皆人君燕所食也</hi>
麋腥<hi>禮記内則見上</hi>
麋跡<hi>杜牧吳宮詞宫燼花聲少臺荒丨丨多劉基阮郎歸詞悵髙門廣厦鹿場丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-4b"/>
麋麟<hi>韓駒送倪巨濟將仕詩勸子博學如横罝丨丨兔鹿盡所遮</hi>
麋兕<hi>崔駰與竇憲牋禮公侯非丨丨射且以服猛爲民除害因以登臨器械也</hi>
麋豬<hi>韓愈陸渾山火詩見虎熊下</hi>
麋鴰<hi>爾雅鶬丨丨疏鶬一名丨丨今呼鶬鴰</hi>
麋鳥<hi>郭璞翡翠賛翠雀丨丨越在南海</hi>
麋谷<hi>唐書吐蕃傳度悉結羅嶺鑿石通車逆金城公主道也至丨丨就館臧河之北川賛普之夏牙也</hi>
麋池<hi>小學紺珠上林十池初池丨丨牛首池蒯池積草池東陂池西陂池當路池犬臺池郎池</hi>
麋臺<hi>髙似孫松江蟹舍賦忘越矢之倏西歎丨丨之交蕪</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-5a"/>
麋村<hi>捜神記見狸尾下</hi>
麋畯<hi>後漢書郡國志廣陵郡東陽有長洲澤吳王濞太倉在此注縣多麋博物記曰十千爲群掘食草根</hi>
<hi>其處成泥名曰丨丨民人隨此畯種稻不耕而穫其收百倍</hi>
麋石<hi>山海經中山經白石之山惠水出于其陽而南流注于洛其中多水玉澗水出于其陰西北流注于</hi>
<hi>穀水其中多丨丨櫨丹</hi>
麋玉<hi>山海經中山經大<graphic n="KR2019" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2019.png" mimeType="image/png"/>之山多㻬琈之玉多丨丨</hi>
麋侯<hi>周禮司裘見熊侯下</hi>
麋罟<hi>爾雅丨丨謂之罞注冒其頭</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-5b"/>
麋罞<hi>爾雅見上</hi>
麋鑊<hi>徐陵長干寺碑羮鼎之大殷王未逢丨丨之深齊都非擬</hi>
麋脯<hi>禮記内則牛脩鹿脯田豕脯丨丨麕脯麋鹿田豕麕皆有軒雉兔皆有芼注皆人君燕食庶羞也</hi>
<hi>蘇轍巫山廟詩神仙潔清非世人瓦盎傾醪薦丨丨</hi>
麋腊<hi>貫休鼓腹曲餅紅鰕兮㭊丨丨有酒如濁醯兮呼我喫</hi>
麋臡<hi>周禮醢人掌四豆之實朝事之豆其實韭菹醓醢昌本丨丨菁菹鹿臡茆菹䴢臡注鄭司農云丨丨</hi>
<hi>麋骭髓醢或曰丨丨醬也有骨爲臡無骨爲醢</hi>
麋醢<hi>禮記内則麋腥醢醬疏腥謂生肉言食麋生肉之時還以丨丨配之  周禮醢人麋臡疏言麋臡者</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-6a"/>
<hi>以丨肉爲丨以其并骨爲之則爲臡</hi>
麋飾<hi>周禮射人以貍歩張三侯注見豹鵠下</hi>
麋壽<hi>六一題跋後漢北海相景君銘碑銘有云不永丨丨余家集録三代古噐銘有云眉壽者皆爲麋蓋</hi>
<hi>古字簡少通用至漢猶然也</hi>
麋字<hi>段成式寺塔記安國寺徵釋門中僻事須對昇上人言丨丨莎燈</hi>
麋衡<hi>周禮考工記凡試梓飲噐鄉衡而實不盡梓師罪之注衡謂丨丨也疏麋即眉也</hi>
麋銜<hi>本草薇銜釋名丨丨鹿銜時珍曰據蘇說則薇銜鹿銜當作丨丨也鹿麋一類也  崔伯易感山賦</hi>
<hi>見鶴蝨下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-6b"/>
麋沸<hi>淮南子百姓丨丨豪亂暮行逐利煩挐澆淺法與義相非行與利相反  又攻城略地莫不降下天</hi>
<hi>下爲之丨丨螘動有揚雄冀州牧箴冀土丨丨炫法如湯  又長楊賦昔  彊秦封豕其士豪俊丨丨雲擾羣</hi>
<hi>黎爲之不康於是上帝眷顧髙祖七年之間天下密如也</hi>
麋亂<hi>栁宗元罵尸蟲文蓐收震怒將勅雷霆擊汝酆都丨丨縱横</hi>
麋卧<hi>僧宗泐南澗詩鳥啼青嶂外丨丨緑陰中</hi>
麋入<hi>元稹直臺詩丨丨神羊隊烏驚海鷺眠</hi>
麋馴<hi>蘇軾訪張山人得山中字詩野丨丨杖屨幽桂出榛菅</hi>
麋興<hi>左傳楚許伯御樂伯攝叔爲右以致晉師樂伯左射馬而右射人角不能進矢一而已丨丨於前射</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-7a"/>
<hi>麋麗龜偉庾信周大將軍襄城公鄭  墓誌銘見雁落下</hi>
　　鹿<lb/>
鹿頭<hi>後漢書董卓傳注鐘虡以銅爲之虡丨丨龍身神獸也  酉陽雜俎觜屬日月之子姓毗棃佉耶尼</hi>
<hi>形如丨丨祭用果臠齊民要術𦍑煮法好丨丨純煮令熟著水中洗治作  如兩指大豬肉琢作臛一蔥白長</hi>
<hi>二寸一虎口細切丨本草丨丨酒治虚勞不足消渴夜夢鬼物補益精氣  丨煮爛搗泥連汁和麴来釀酒飲</hi>
<hi>少入蔥椒又又唐書憲宗紀高崇文及劉闢戰于丨丨柵敗之    髙崇文傳丨丨山南距成都百五十里扼</hi>
<hi>二川之要闢城之旁連八屯以拒東兵崇文始破宅二萬于城下㑹雨不克攻明日戰萬勝堆堆直丨丨左使</hi>
<hi>驍將髙霞寓鼓之士扳縁上盡殺戍者焚其柵下瞰丨丨城人可頭數凡八戰皆捷  又地理志漢州徳陽縣</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-7b"/>
<hi>有丨丨關謂五代史康延孝傳延孝與王衍戰三泉衍敗走延孝  李嚴曰吾違軍千里入人之國利在速戰</hi>
<hi>乗衍破膽之時但得百騎過丨丨關彼將迎降不暇若修繕橋梁必留數日使衍得閉關爲備則勝負未可知</hi>
<hi>也因與嚴乘馬浮江軍士隨之濟者千餘人遂入丨丨關下漢州  明一統志丨丨山在城都府徳陽縣北三</hi>
<hi>十餘里昔有張丨丨造宅于此因名山有丨丨關即唐高崇文敗劉闢處  杜甫丨丨山詩丨丨何亭亭是日</hi>
<hi>慰飢渴城張籍贈趙將軍詩身貴早登龍尾道功髙自破丨丨    馮涓蜀䭾引忽驚登得雞翁磧又恐礙著</hi>
<hi>丨丨關</hi>
鹿角<hi>禮記月令仲夏之月丨丨解遣又南史韋叡傳魏中山王元英攻北徐州武帝  征北將軍曺景宗</hi>
<hi>拒之次邵陽州築壘自守未敢進帝怒詔叡㑹焉叡自合肥飛渡邵陽至即于景宗營前二十里夜掘長塹樹</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-8a"/>
<hi>丨丨爲城比曉而營立元英大驚以杖擊地曰是何神也  魏武帝軍策令今賊燒却丨丨夏侯淵使士補之</hi>
<hi>兵退而淵未至甚可傷淵本非能用兵也爲督帥尚不當親戰况補丨丨乎  諸葛亮軍令敵已來進持丨丨</hi>
<hi>兵悉却在連衝後敵已附丨丨裏兵但得進踞以矛㦸刺之  聞見後録沈括言車戰之利見于歴世巫臣教</hi>
<hi>吳子以車戰遂霸中國李靖用偏箱丨丨車以擒頡利  又明一統志丨丨山在洞庭湖東古屯戍所  又丨</hi>
<hi>丨山在四川行都指揮使司城東一百十里山峯尖削狀如丨丨  方輿勝覽彞陵諸灘曰大蛇曰丨丨曰南</hi>
<hi>北兩虎頭曰上狼尾皆在州西北囷黄庭堅黔南道中記癸丑夕宿丨丨灘灘下亂石如  廩無復寸土  入</hi>
<hi>蜀記過丨丨虎頭史君諸灘水縮已三之二然湍險猶可畏  韓愈祭張員外文避風太湖七日丨丨注丨丨</hi>
<hi>洞庭湖中地名泊杜甫白帝城放船出瞿塘峽久居夔府將適江陵漂  有詩丨丨真走險狼頭如跋胡  李</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-8b"/>
<hi>羣玉洞庭風雨詩浪潑巴陵樹雷燒丨丨田丨韓駒武寧道中詩小灘嘈嘈大灘惡朝行羊腸暮丨    又齊</hi>
<hi>民要術南越志曰㺅葵色赤生石上南越謂之丨丨間本草丨丨菜集解時珍曰丨丨莱生東南海中石厓</hi>
<hi>長三四寸大如鐵線分了如丨丨狀紫黄色土人采曝貨爲海錯  又五色線洪崖先生欲歸河内舍人劉守</hi>
<hi>璋贈先生揚雄鐵研并四皓丨丨枕注又蘇軾歐陽季黙饋魚詩我是騎鯨手聊堪充丨丨  歐陽公逹頭魚</hi>
<hi>詩吾聞海之大物類無窮極毛魚與丨丨一瀹數千百丨丨小魚也</hi>
鹿軀<hi>梁書張率傳河南國獻舞馬詔率賦之曰摧龍首回丨丨睨兩鏡蹙雙鳬</hi>
鹿耳<hi>孟郊寄洺州李大夫詩鳥巢憂迸射丨丨駭驚聞  劉商丨丨巾歌趙侯首帶丨丨巾規模出自陶</hi>
<hi>𢎞景</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-9a"/>
鹿舌<hi>唐書地理志㑹州㑹寧郡貢丨丨鹿尾</hi>
鹿臂<hi>捜神記陳郡謝鯤嘗經行空亭中夜宿此亭舊每殺人夜四更有一黄衣人呼鯤字云幼輿可開户</hi>
<hi>鯤令申臂于窗中于是授腕鯤即極力而牽之其臂遂脫明日看乃丨丨也尋血取獲爾後此亭無復妖怪</hi>
鹿髆<hi>水經注伊水又東北逕伏睹嶺左納焦澗水水西出丨丨山東流孤山南</hi>
鹿皮<hi>儀禮士冠禮束帛儷皮注儷皮兩丨丨也禮國語桓公知諸侯之歸已也使輕其幣而重其  罷馬</hi>
<hi>以爲幣縷纂以爲奉丨丨四个諸侯之使垂櫜而入稇載而歸  南史何尚之傳尚之在家常著丨丨帽及拜</hi>
<hi>開府天子臨軒百僚陪位沈慶之於殿庭戲之曰今日何不戴丨丨冠  又吉瞻傳瞻嘗夢得一積丨丨從而</hi>
<hi>數之有十一領及覺喜曰鹿者禄也吾當居十一祿乎  杜甫同豆盧峯貽主客李員外賢子棐知字韻詩唱</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-9b"/>
<hi>和將雛曲田翁號丨丨抛又耳聾詩見鶡冠下  陳樵詩投老  書衣丨丨</hi>
鹿胎<hi>宋史太宗紀太平興國七年詔川峽諸州官織錦綺丨丨透背六銖欹正龜殻等悉罷之民間勿禁</hi>
<hi>翼楊巨源見薛侍御戴不損裏帽子因贈詩已見籠蟬  無因映丨丨  皮日休送潤卿還華陽詩見燕肉下</hi>
<hi>生陸龜蒙和夏景無事因懐章來二上人詩髙杉自欲  龍腦小弁誰能寄丨丨  唐求贈道者詩披霞帶丨</hi>
<hi>丨歲月不能摧身渾裹夜明苔</hi>　<hi>張雨雲根石詩石色斑斑野丨丨石又洛陽牡丹記丨丨花者多葉紫花</hi>
<hi>有白㸃如丨丨之紋丨本草釋名蔥一名丨</hi>
鹿胃<hi>禮記内則見鶚胖下是埤雅餌藥之人不可食鹿以鹿常食解毒之草  故能制散諸藥内則辨物</hi>
<hi>之不可食者一曰丨丨胃其受食之府也則尤不可食矣  梁簡文帝六根懴文雖復鴇奥丨丨猶不稱甘鳳</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-10a"/>
<hi>肺龍胎更云不美</hi>
鹿筋<hi>金史世宗紀大定八年詔罷復州嵗貢丨丨十又酉陽雜俎江徳藻聘北道記云自邵伯埭三  六</hi>
<hi>里至丨丨梁先有邏此處足白鳥故老云有丨過此一夕爲蚊所食至曉見丨因名</hi>
鹿心<hi>北夢瑣言江陵松滋枝江村射鹿者率以淘河鳥脛骨爲管以丨丨上脂膜作簧吹作鹿聲有大號</hi>
<hi>小號呦呦之異或作麀鹿聲則麚鹿畢集茥爲牝聲所誘人得彀矢而注之</hi>
鹿膽<hi>祥驗集唐寳厯中范陽節度使朱克融獵得一鹿丨丨中得珠如彈丸黒色初軟後硬如石光明</hi>
鹿毛<hi>嶺表録異記番禺地無狐兔用丨丨野狸毛爲筆  王隠筆銘豈其作筆必兔之毫調利難秃亦有</hi>
<hi>丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-10b"/>
鹿肉<hi>吳志趙逹傳嘗過知故知故爲之具食謂曰倉卒乏酒又無嘉肴無以敘意如何逹取盤中隻筯再</hi>
<hi>三縱横之乃言卿東壁下有美酒一斛丨丨三斤何以辭無  酉陽雜俎畢形如笠又屬木祭用丨丨</hi>
鹿腸<hi>後漢書袁紹傳紹乃出軍入朝哥丨丨山蒼巖谷口討于毒圍攻五日破之  崔伯易感山賦見鶴</hi>
<hi>蝨下</hi>
鹿肚<hi>西京雜記髙祖爲泗水亭長送徒驪山將與故人訣去徒卒贈髙祖酒二壺丨丨牛肝各一髙祖與</hi>
<hi>樂從者飲酒食肉而去後即帝位朝晡尚食常具此二炙并酒二壺</hi>
鹿髓<hi>本草丨丨煎治肺痿<graphic n="KR2098" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2098.png" mimeType="image/png"/>𠻳傷中脈絶</hi>
鹿茸<hi>本草丨丨脩治别録曰四月五月解角時取陰乾使時燥恭曰丨丨夏收之陰乾百不收一且易臭</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-11a"/>
<hi>惟破之火乾大好不見深山丨養丨</hi>　<hi>蘇軾黄精鹿詩幽人只采黄精去黄庭堅夏日夢伯兄寄江南詩河</hi>
<hi>天月暈魚生子槲葉風微丨養丨</hi>
鹿膠<hi>周禮考工記丨丨青白馬膠赤白牛膠火赤鼠膠黑魚膠餌犀膠黄  墨經衛夫人曰墨取廬山松</hi>
<hi>烟代郡丨丨</hi>
鹿髀<hi>明一統志丨丨山在徽州府休寧縣西百五十里昔有采藥者遇老人皓白指靈藥示之乃遺丨丨</hi>
鹿<graphic n="KR1569" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1569.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>元稹代曲江老人詩韜袖誇狐腋弓弦尚丨丨</hi>
鹿觡<hi>方言鉤宋楚陳魏之間謂之丨丨或謂之鉤格山郭璞江賦或丨丨象鼻或虎狀龍顔  盛恩焦</hi>
<hi>賦丨丨象鼻虎䰅龍鬛</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-11b"/>
鹿蹄<hi>山海經中山經釐山之首曰丨丨之山其上多玉其下多金甘水出焉而北流注于洛其中多泠石</hi>
<hi>流水經洛水又東㑹于龍餘之水注水出蟲尾之山東  入洛水又自丨丨之山以至元扈之山凡九山  又</hi>
<hi>本草釋名丨丨草時珍曰丨丨象葉形能合金瘡故名試劍草又山慈姑亦名丨丨與此不同</hi>
鹿爪<hi>梁書羊侃傳侃性豪侈善音律姬妾列侍有彈筝人陸太喜著丨角丨長七寸  樂録彈筝者以丨</hi>
<hi>角爲丨彈之謂之繫𤓰銀楊億詩麝臍熏繡被丨丨試  筝</hi>
鹿尾<hi>唐書地理志見鹿舌下征酉陽雜俎梁劉孝儀食鯖鮓曰五侯九伯令盡  之魏使崔劼李騫在坐</hi>
<hi>劼曰中丞之任未應已得分陜騫曰若然中丞四履當至穆陵孝儀曰鄴中丨丨乃酒肴之最劼曰生魚熊掌</hi>
<hi>孟子所稱雞跖猩脣呂氏所尚丨丨乃有竒味竞不載書籍每用爲怪孝儀曰寔是如此或是古今好尚不同</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-12a"/>
<hi>梁賀季曰青州蟹黄乃爲鄭氏所記此物不書未解所以騫曰鄭亦稱益州鹿但未是珍味</hi>
鹿跡<hi>詩町畽鹿場痕町畽丨丨也詩濕樹浴鳥  破苔卧丨丨</hi>　<hi>王建題壽安南館又明一統志丨丨</hi>
<hi>石在池州府東流縣東六十里有巨石平如掌俗傳葛洪於此煉丹丹成跨白鹿飛昇石上有丨丨  平泉草</hi>
<hi>木記八公之怪石巫峽之巖湍琅琊臺之水石布于清渠之側仙人跡丨丨之石列于佛榻之前</hi>
鹿蹤<hi>皮日休縹緲峯詩帶露齅藥蔓和雲尋丨丨</hi>
鹿羣<hi>項斯山行詩山當日午回峰影草帶泥痕過丨丨</hi>
鹿狀<hi>郭璞<graphic n="KR1649" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1649.png" mimeType="image/png"/>如賛<graphic n="KR1649" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1649.png" mimeType="image/png"/>如之獸丨丨四角</hi>
鹿影<hi>薛士隆雁蕩山賦師子丨丨靈龜鯽魚</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-12b"/>
鹿子<hi>論語素衣霓裘朱注霓丨丨色白徳又初學記漢有上林樂遊博望黄山後漢有鴻  篳圭靈崑廣</hi>
<hi>成諸苑晉有平樂丨丨桑梓諸苑並在洛陽</hi>
鹿牝<hi>詩麀鹿麌麌傳丨丨曰麀</hi>
鹿麛<hi>後漢書禮儀志立秋之日自郊禮畢始揚威武斬牲于郊東門以薦陵廟其儀乗輿御戎路白馬朱</hi>
<hi>鬛躬執弩射牲牲以丨丨厚如織因與丨丨相伴眠</hi>　<hi>盧綸山中一絶陽坡軟草歐陽衮南澗寺詩雲藏古</hi>
<hi>壁遺龍象草没香臺抱丨丨  皮日休樵子詩見猿父下</hi>
鹿□<hi>傅元雜詩我所思兮在崑山願爲丨丨闚虞淵按□一作岠</hi>
鹿馬<hi>史記秦始皇紀趙髙持鹿獻于二世曰馬也二世笑曰丞相誤邪謂丨爲丨  論衡韓子之論儒也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-13a"/>
<hi>謂之不耕而食比之于丨丨馬之似鹿者千金天下有千金之馬無千金之鹿鹿無益馬有用也  水經注河</hi>
<hi>水東流逕石跡阜西是阜破石之文悉有丨丨之跡故斯阜納稱焉  劉筠大酺賦魚龍曼衍丨丨騰驤</hi>
鹿牛<hi>阿含經局薩羅國有彈琴人名曰丨丨</hi>
鹿免<hi>易林樹栽藿豆爲丨丨食君不慎護秋無收入  小學紺珠四醢丨丨羊魚</hi>
鹿蜀<hi>山海經南山經杻陽之山有獸焉其狀如馬而白首其文如虎而赤尾其音如□其名曰丨丨佩之</hi>
<hi>宜子孫毛郭璞丨丨賛丨丨之獸馬質虎文是汪若海麟書  屬號呼機駭蠭軼丨丨不佩子孫  棄</hi>
鹿麝<hi>揚雄蜀都賦見貘貒下</hi>
鹿猿<hi>黄文仲大都賦中有虎豹犀象熊豕丨丨鷹雕鷂鶻猛足健翰莫不承恩被澤飛走乎其間</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-13b"/>
鹿雉<hi>詩鹿斯之奔維足伎伎雉之朝雊尚求其雌疏丨丨得偶以俱遊</hi>
鹿蠡<hi>後漢書杜篤傳椎鳴鏑釘丨丨注蠡音離匈奴有左右丨丨王前書作谷蠡</hi>
鹿豕<hi>禮記禮噐居山以魚鼈爲禮居澤以丨丨爲禮君子謂之不知禮  孟子與木石居與丨丨遊  儀</hi>
<hi>禮郷射禮見熊侯下秋獵丨丨先薦太廟</hi>　<hi>元史世祖紀至元十年勅自今孔叢子人生則有四方之志豈</hi>
<hi>丨丨也哉而常聚乎潔阮籍東平賦其阨陋則有横術之場丨丨之墟匪修  之攸麗于穢累之所如  崔伯</hi>
<hi>易感山賦外吁嗟愁涕之辛酸兮内遊丨丨其方歡</hi>
鹿豬<hi>蘇軾荅任師中家漢公詩閒隨李丞相搏取丨與丨</hi>
鹿豭<hi>蘇軾遊洞之日亭吏乞詩留三絶句于洞之石壁明日至峽州吏又至意若未足復以此授之詩洞</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-14a"/>
<hi>暖無風雪山深富丨丨</hi>
鹿魚<hi>臨海異物志丨丨長二尺餘有角</hi>
鹿蝱<hi>本草蝱一種名丨丨亦名牛蝱大如蠅  爾雅翼丨丨大如蠅齧牛馬亦猛</hi>
鹿囿<hi>左傳成公十八年秋築丨丨書不時也瞻公羊傳築丨丨有囿矣又爲也  陸倕思田賦  丨丨而</hi>
<hi>竊髙仰疆臺而慕義</hi>
鹿苑<hi>春秋成公十八年築鹿囿注築墻爲丨丨乙唐書太宗紀貞觀四年十二月甲辰獵于丨丨  巳至</hi>
<hi>自丨丨一三輔黄圖惠帝安陵去長陵十里有果園丨丨  明  統志丨丨今在山西遼州和順縣相傳爲趙</hi>
<hi>襄子養丨丨簡乂丨丨潭在紹興府嵊縣西四十五里歳旱禱之投  潭内  又丨丨寺在保寧府蒼溪縣治</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-14b"/>
<hi>西北宋淳熙間建顯王融法門頌唘丨丨金輪𢎞汲引以濟俗鶴林雙樹  究竟以開氓  鮑照蒜山詩丨丨</hi>
<hi>豈淹睇兔園不足留宫駱賔王和王記室從趙王春日遊陀山寺詩葉暗龍  密花明丨丨春  陳陶題僧院</hi>
<hi>紫竹詩因緣丨丨識想像蛇丘斸峰栁貫送澄講主詩見鴻妙下  宋无寄山中僧詩鷲  夢遶雲中寺丨丨</hi>
<hi>身棲物外居</hi>
鹿田<hi>謝翺和方四隠君詩丨丨在其顚肺石來風雨  戴良有登丨丨詩</hi>
鹿場<hi>詩町畽丨丨熠燿宵行</hi>
鹿野<hi>四十二章經世尊成道已作是思維離欲寂静是最爲勝住大禪定降諸魔道于丨丨苑中轉四諦</hi>
<hi>法輪度憍陳如等五人而證道果東酉陽雜俎釋元奘西域記云中天婆羅龎斯國丨丨  有一涸池名救命</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-15a"/>
<hi>亦曰烈士昔有隠者于池側結菴能令人畜代形瓦礫爲金銀  高允鹿苑賦追丨丨之在昔興三轉之髙義</hi>
鹿門<hi>左傳齊惠欒髙氏彊于陳鮑氏而惡之陳鮑方睦遂伐欒髙氏五月庚辰戰于稷欒高敗又敗諸莊</hi>
<hi>國人追之又敗諸丨丨欒施髙彊來奔孫又孟氏閉門告于季孫曰臧氏將爲亂不使我葬季  不信臧孫聞</hi>
<hi>之戒冬十月孟氏將辟藉除于臧氏臧孫使正夫助之除于東門甲從已而視之孟孫又告季孫季孫怒命攻</hi>
<hi>臧氏乙亥臧紇斬丨丨之關以出奔邾注魯南城東門  後漢書逸民傳龎公携其妻子登丨丨山因采藥不</hi>
<hi>反神襄陽記丨丨山舊名蘇嶺山建武中襄陽侯習郁立  祠于山刻二石鹿夾神道口俗因謂之丨丨廟遂</hi>
<hi>以廟名山也夜輿地紀勝丨丨山在宜城縣東北六十里  孟浩然  歸丨丨山歌人随沙路向江村余亦乗</hi>
<hi>舟歸丨丨晴又題丨丨山詩漸至丨丨山山明翠微淺  杜甫喜  詩漢陰有丨丨滄海有靈槎  司空曙風</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-15b"/>
<hi>筝詩松泉丨丨夜笙鶴洛濵朝羽閻防夕次丨丨山詩雙巖開丨丨百谷集珠灣  陳  襄陽過孟浩然舊居</hi>
<hi>詩孟子死來江樹老烟霞猶在丨丨山南皮日休寄懐南陽潤卿詩丨丨山下捕魚郎今向江  作渴羌  陳</hi>
<hi>造次前韻謝胡運屬詩大手只宜臺閣裏不應猶話丨丨期  劉永之詩龎公丨丨隠馬生鄉曲居  又韓非</hi>
<hi>子桓公問管仲曰有民老而無妻者乎管仲曰有丨丨稷者行年七十矣而無妻桓公曰何以令之有妻管仲</hi>
<hi>曰臣聞之上有積財則民臣必匱于外宫中有怨女則有老而無妻者桓公曰善</hi>
鹿山<hi>明一統志丨丨在寧夏衛西南與琥八山相近其山多鹿</hi>
鹿谷<hi>水經注樂平縣舊名清漳縣漢之故矣其山亦曰丨丨山</hi>
鹿塞<hi>隋煬帝受突厥主朝詩丨丨鴻旗駐龍庭翠輦回</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-16a"/>
鹿玉<hi>明一統志丨丨山在鞏昌府成縣東一十里雲徑如線山有獅子洞洞旁溪中水漱石如玉名曰玉</hi>
<hi>井</hi>
鹿吳<hi>山海經丨丨之山上無草木多金石澤更之水出焉</hi>
鹿那<hi>北史奚斤傳車駕西巡詔斤先驅討越勒部于丨丨山大破之</hi>
鹿亭<hi>皮日休有丨丨詩時陸龜蒙丨丨詩丨丨巖下置  領白麛過</hi>
鹿臺<hi>書武成散丨丨之財發鉅橋之粟大賚于四海而萬姓恱服  山海經丨丨之山其上多白玉其下</hi>
<hi>多銀古地理通釋朝歌漢屬河内紂所都隋改爲衛縣通典  城在衛州衞縣西二十二里紂都有丨丨謂之</hi>
<hi>殷墟聚明一統志丨丨在大名府濬縣西五十里紂築以  財武王散丨丨之財即此衞輝府亦有此臺</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-16b"/>
鹿水<hi>山海經南山經區吳之山無草木多砂石丨丨出焉而南流注于滂水  茅亭客話陵州籍縣丨丨</hi>
<hi>溪村民康化者雍熙乙酉歲秋有牧童晩歸值雨見溪中有大蛇引小蛇蟠蜿屈曲于泥中自大至小曳泥上</hi>
<hi>岸入一穴内至末者曳泥窒其穴口並無踪由其童驚駭目瞠口禁不能言至前春唘蟄時方稍得語父母問</hi>
<hi>其不語之由方說溪中所見之物矣</hi>
鹿渾<hi>北史魏道武帝紀西征丨丨海襲髙車袁紇部將又蠕蠕傳真君四年車駕幸漠南王辰領十五</hi>
<hi>爲中軍後繼車駕至丨丨谷與賊相遇吳提遁走追至頞根河擊破之而還</hi>
鹿上<hi>春秋僖公二十有一年宋人齊人楚人盟于丨丨注丨丨宋地汝陰有原鹿縣</hi>
鹿滄<hi>續文獻通考瀾滄江源出吐蕃鹿石下本名丨丨自麗江經雲州西南入蒙化府</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-17a"/>
鹿溪<hi>明一統志丨丨渡在衢州府江山縣東二里宋韓駒詩地偏春事少山迥夕陽多暗水披崖出扁舟</hi>
<hi>掠岸過</hi>
鹿洞<hi>韓補紫陽山賦旣表章于丨丨宜敷錫乎枌榆</hi>
鹿洲<hi>明一統志丨丨在雷州府城東南一百八十里海中</hi>
鹿蹊<hi>王逸九思丨丨兮躖躖貒貉兮蟫蟫</hi>
鹿石<hi>績文獻通考見鹿滄下</hi>
鹿園<hi>梁簡文帝莊嚴旻法師成實論義疏序手擎四鉢始乎丨丨之教身卧雙林終於象喻之說  趙秉</hi>
<hi>文同樂園詩見鵝柵下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-17b"/>
鹿徑<hi>陸游夏日雜咏詩幽尋窮丨丨静釣雜鷗羣</hi>
鹿原<hi>薛能題鹽鐵李尚書滻州别業詩丨丨陰面滻州湄坐覺林泉逼夢思</hi>
鹿柵<hi>馬祖常泉南孫氏園亭詩鴨欄萍上甃丨丨蘚生垣  又開平書事詩見燕巢下  劉永之玉峽潭</hi>
<hi>陂山莊詩丨丨成山壘漁梁阻澗泉</hi>
鹿柴<hi>王維輞川詩序余别業在輞川山谷其遊止有丨丨木蘭柴  又丨丨詩空山不見人但聞人語響</hi>
<hi>返景入深林復照青苔上</hi>
鹿主<hi>異苑有利漕治下屯民捕鹿者獲之爲人所竊詣輅爲卦語云此有盜者是汝東巷中第三家也汝</hi>
<hi>徑往門前侯無人時取一瓦子密發其碓屋東頭第七椽以瓦著下不過明日食時自送還汝其夜盗者父忽</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-18a"/>
<hi>患頭痛壯熱煩疼亦來詣輅卜輅爲發祟盜者具服令擔皮肉還藏著故處病當自愈乃密教丨丨往取又語</hi>
<hi>使復往如前舉椽去瓦盗父亦差</hi>
鹿奴<hi>夢溪筆談信州杉溪驛舍中有婦人題壁数百言自敘世家本士族父母以嫁三班奉職鹿生之子</hi>
<hi>娩娠方三日鹿生利月俸逼令上道遂死于杉溪將死乃書此壁具逼迫苦楚之狀恨父母逺無地赴訴言極</hi>
<hi>哀切頗有詞藻讀者無不感傷旣死藁葬之驛後山下行人過此多爲之憤激爲詩以弔之者百餘篇集之謂</hi>
<hi>之丨丨詩其間甚有佳句鹿生夏文莊家奴人惡其貪忍故斥爲丨丨</hi>
鹿僊<hi>閩中記辛孟年七十與麋鹿同羣世謂丨丨丨顧况虎丘經藏碑覺華長者得定光如來授記  丨</hi>
<hi>長者得釋迦如來授記</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-18b"/>
鹿娘<hi>述異記貞山在毘陵郡梁時有村人韓文秀見一鹿産一女子遂收養之及長與凡女有異遂爲女</hi>
<hi>冠梁武帝爲别立一觀號曰丨丨</hi>
鹿母<hi>宣驗記吳唐春日將兒出射獵遇麀鹿將麑唐射麑即死丨丨驚還悲鳴唐伏于草中致麑浄地丨</hi>
<hi>丨復來唐又射其母應弦而倒至前場又逢一鹿上弩將射忽箭發反激其子唐擲弓抱兒撫膺而哭聞空中</hi>
<hi>呼曰吳唐鹿之愛子與汝何異唐驚聽不知所在</hi>
鹿王<hi>震澤事苑楚王獵于震澤遇羣鹿約千餘王令諸軍張兩翼驅羣鹿入一大谷中谷無他道王將令</hi>
<hi>弓弩並發期盡殪之忽一大鹿突圍而走至王前跽而人言曰我丨丨也今者與其族類盡困於此谷中大王</hi>
<hi>如盡取之則我之族絶滅無遺類矣願大王憫而釋之願自今日日獻一鹿則大王可長享而我等不至殱絶</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-19a"/>
<hi>也王異之遂命異道縱之大鹿遂跳躍以往鳴以呼其羣整行而出入大山去自是日有一死鹿置王所獵處</hi>
<hi>山旁人竒其事爲立廟曰丨丨廟</hi>
鹿女<hi>禮記郊特牲羅氏致丨與丨而詔客告也疏言丨是田獵所得之物丨是亡國之女而王所以獲者</hi>
<hi>也故與之丨丨明以此爲戒也乞又李羣玉龍安寺佳人阿最歌㑹須隨丨丨  火到窗前</hi>
鹿音<hi>左傳古人有言丨死不擇丨挺而走險急何能擇</hi>
鹿語<hi>金陵志開寶七年金陵苑圃中丨忽一旦人丨牧者叱之鹿亦叱牧者曰明年今日汝等俱作鬼物</hi>
<hi>苑圃荒凉焉能拘我明年宋師渡江牧者俱死鬬敵苑圃亦廢</hi>
鹿跪<hi>梁京寺記天監中有邵文立者世以烹屠爲業嘗欲殺一鹿丨丨而流淚以爲不祥鹿懐一麑尋當</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-19b"/>
<hi>産育就庖哀切同被刳割因患疾乃深自悔責舍宅爲伽藍小莊嚴寺是也</hi>
鹿市<hi>圖經蜀郡蟇頤山有平地百餘歩坦然方正諸山之鹿一日一聚其中號曰丨丨</hi>
鹿騎<hi>列仙傳蘓耽與衆兒俱戲獵常騎鹿鹿形如常鹿遇險絶之處皆能超越衆兒問曰何得此丨丨而</hi>
<hi>異常鹿邪荅曰龍也</hi>
鹿輦<hi>靈寶五符序北方有夜光玉女服雲林之翠羅駕丨丨于天河護二像而不忒保羣命以永和</hi>
鹿車<hi>後漢書任末傳篤于師友友人董奉徳于洛陽病亡末乃躬推丨丨載奉徳喪致其墓所由是知名</hi>
<hi>裳又列女傳鮑宣妻桓少君悉歸侍御服飾更著短布  與宣共挽丨丨歸鄉里  魏志司馬芝傳少爲書生</hi>
<hi>避亂遇賊芝叩頭曰母老唯在諸君賊曰此孝子也殺之不義遂得免害以丨丨載母居南方十餘年躬耕守</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-20a"/>
<hi>節之</hi>　<hi>晉書劉伶傳嘗乗丨丨携一壺酒使人荷鍤而隨又劉卞傳卞入太學試經爲四品吏訪問令寫黄</hi>
<hi>紙一丨丨卞曰劉卞非爲人寫黄紙者也畜南史扶桑國傳有馬車牛車丨丨國人養鹿如中國  牛  風俗</hi>
<hi>通俗說丨丨窄小裁容一鹿爲法苑珠林五百丨丨載種種歡喜丸  皮日休臨頓  吳中偏勝之地陸魯望</hi>
<hi>居之奉題屋壁詩暗識歸山計村邊買丨丨椎徐積和路朝奉新居詩卸帆便去尋村酒醉使兒孫  丨丨</hi>
<hi>陸游送子坦詩遊山尚有平生意試爲閒尋一丨丨永段成已詩起來乗霽看年華便著芒鞋待丨丨  劉</hi>
<hi>之詩西樓逺對鼎山斜野客來尋駕丨丨</hi>
鹿軾<hi>晉書輿服志皇太子安車朱斑輪倚獸較伏丨丨九旒  隋書輿服志皇太子金輅画虡文鳥獸黄</hi>
<hi>屋伏丨丨龍輈金鳳一在軾前設鄣塵朱蓋黄髮</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-20b"/>
鹿路<hi>庾信步陸逞神道碑委丨丨而論都入鴻門而舞劍</hi>
鹿幡<hi>蘇軾次韻錢穆父以軾得汝陰用杭越詶唱韻作詩見寄詩玉堂不著扶犂手霜鬢偏宜畫丨丨</hi>
鹿較<hi>後漢書輿服志公列侯安車朱斑輪倚丨丨伏熊軾</hi>
鹿牀<hi>南史劉訏傳陳留阮孝緒博學隠居不交當世恒居一丨丨環植竹木寢處其中時人造之未嘗見</hi>
<hi>也訏經一造孝緒即顧以神交</hi>
鹿甒<hi>遼史穆宗紀應厯十八年三月造大酒器刻爲鹿文名曰丨丨貯酒以祭天</hi>
鹿盧<hi>漢書雋不疑傳晉灼注古長劍首以玉作井丨丨形上刻木作山形如蓮花初生未敷時今大劍木</hi>
<hi>首其狀似此觀晉書石季龍載記以女騎一千爲鹵簿游于戲馬觀  上安詔書五色紙在木鳳之口丨丨迴</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-21a"/>
<hi>轉狀若飛翔焉丨唐書車服志大裘冕者祀天地之服也朱韤赤舄丨  玉具劍大珠鏢首  王褒僮約屈竹</hi>
<hi>作杷削治丨丨一古樂府腰間丨丨劍可直千萬餘孔奐賦得都門  何綺詩黄金絡騕褭蓮花裝丨丨</hi>
<hi>又爾雅邊要棗注子細腰今謂之丨丨棗</hi>
鹿燈<hi>范成大上元紀吳下節物詩髙閈鹿雙撐自注丨丨</hi>
鹿幘<hi>唐書隠逸傳朱桃椎被裘曳索人莫能測其爲長史竇軌見之遺以衣服丨丨麂鞾逼署郷正委之</hi>
<hi>地不肯服輕陸龜蒙幽居賦見龜牀下丨又寄茅山何威儀詩身  曳羽霞衿狹髻聳峨烟丨  髙  陳樵山</hi>
<hi>房詩冷雲堆裏散人家丨丨羊裘不衣麻</hi>
鹿冠<hi>皮日休題屋壁詩元想凝鶴扇清齋拂丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-21b"/>
鹿裘<hi>戰國策昔令尹子文緇布之衣以朝丨丨以處日史記太史公自序墨亦尚堯舜道言其徳行夏</hi>
<hi>葛衣冬日丨丨采晉書郭文傳恒著丨丨葛巾不飲酒食肉區種菽麥  竹葉木實貿鹽以自供  又瞿硎先</hi>
<hi>生傳桓温常往造之見先生被丨丨坐于石室神無忤色温及僚佐數十人皆莫測之  唐書武攸緒傳攸緒</hi>
<hi>盤桓龍門少室間冬蔽茅椒夏居石室所賜金銀鐺鬲野服王公所遺丨丨素障癭桮塵皆流積不御也  列</hi>
<hi>子孔子游于泰山見榮啓期行乎郕之野丨丨帶索鼓琴而歌  淮南子文繡白狐人之所好也而堯布衣揜</hi>
<hi>形丨丨禦寒法風俗通晏平仲以齊君奢故澣其朝冠振其丨丨    苑珠林世尊言我初踰城入山學道以</hi>
<hi>無價寶衣易得丨丨著冠栁宗元邕州馬退山茅亭記角巾丨丨率昆弟友生  者五六人步山椒而登焉</hi>
<hi>劉禹錫吳方之見示獨酌小醉詩計㑹雪中爭挈榼丨丨鶴氅遞相過  秦系山中崔大夫有書相問詩帶月</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-22a"/>
<hi>乗漁艇迎寒綻丨丨過許渾詩歸卧養天真丨丨烏角巾  曹唐詩烟嵐晚  丨丨温  羅隠詩他日酒筵應</hi>
<hi>見問丨丨漁艇隔朱輪丨鄭雲叟思山咏因賣丹砂下白雲丨  怕惹九衢塵</hi>
鹿袖<hi>劉言史山中喜崔補闕見尋詩丨丨青藜鼠耳巾潜夫豈解拜朝臣</hi>
鹿幦<hi>禮記玉藻見豹犆下</hi>
鹿菲<hi>鹽鐵論古者庶人丨丨草芰縮絲尚韋而已及其後則綦下不借□鞮革舄</hi>
鹿臡<hi>周禮醢人見麋臡下</hi>
鹿醢<hi>唐書禮樂志州縣祭社稷先聖釋奠于先師豆以韭菹䤈醢菁菹丨丨芹菹兔醢筍菹魚醢</hi>
鹿脯<hi>禮記内則見麋脯下丨唐書禮樂志籩以石鹽槀魚棗栗榛菱芡之實  丨白餅黒餅糗餌粉餈</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-22b"/>
<hi>西京雜記曺元理明算術嘗從其友人陳廣漢廣漢爲之取酒丨丨數片元理算曰資業之廣何供饋之褊耶</hi>
<hi>廣漢曰有倉卒客無倉卒主人元理曰俎上蒸㹠一頭㕑中茘枝一柈皆可爲設廣漢自入取之盡日爲歡</hi>
<hi>捜神記管輅至平原見顔超貌主夭亡顔父乃求輅延命輅曰子歸覓清酒丨丨一斤卯日刈麥地南大桑樹</hi>
<hi>下有二人圍棋次但酌酒置脯飲盡更斟以盡爲度若問汝汝但拜之勿言必合有人救汝顔依言而往果見</hi>
<hi>二人圍棋置脯斟酒于前其人貪戲但飲酒食脯不顧數巡北邊坐者忽見顔在叱曰何故在此顔惟拜之南</hi>
<hi>面坐者語曰適來飲他酒脯寧無情乎北坐者曰文書已定南坐者曰借文書看之見超壽止可十九歳乃取</hi>
<hi>筆挑上語曰救汝至九十年活顔拜而回皆山谷題跋觀魯公乞米乞丨丨帖與郭令書祭姪文  當與王中</hi>
<hi>令雁行耳</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-23a"/>
鹿味<hi>本草丨茸氣丨甘温無毒市東坡題跋野人得鹿正爾煮食之爾其後賣與  人遂入公庖中饌之</hi>
<hi>百方丨丨之所以美未有絲毫加于煮食時也</hi>
鹿性<hi>山谷題跋論丨丨胡居士云丨丨驚烈多别良草恒食九物餘則不嘗羣處必依山岡産歸下澤享</hi>
<hi>神用其肉者以其性烈清浄故也凡餌藥者勿食鹿肉服藥必不得力以鹿常啖解毒之草是故能制毒散諸</hi>
<hi>藥也九草者葛葉及花鹿蔥鹿藥白蒿水芹甘草齊頭蒿山耳薺苨也</hi>
鹿藥<hi>山谷題跋見上</hi>
鹿飲<hi>李賀仙人詩丨丨寒澗下魚歸清海濵明朱慶餘山居詩山泉共丨丨林果譲僧嘗  又  一統志</hi>
<hi>丨丨泉在寧國府旌徳縣西烹茶味極美</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-23b"/>
鹿耕<hi>戴良登鹿田詩丨丨事固逺仙化迹還存</hi>
鹿樹<hi>法苑珠林自丨丨表光金河匿曜故象法衆生歸向有徴</hi>
鹿木<hi>酉陽雜俎武陵郡北有丨丨二株馬伏波所種木多節</hi>
鹿棃<hi>陸璣詩疏見鼠棃下</hi>
鹿驪<hi>本草水黎蘆釋名丨丨集解藏噐曰陶𢎞景注漏蘆云一名丨丨山南人用苗北人用根按丨丨乃</hi>
<hi>木黎蘆非漏蘆也乃樹生如茱萸樹髙二尺有毒</hi>
鹿竹<hi>謝翺詩山精依丨丨天雨濕雞翹</hi>
鹿蓐<hi>爾雅菉王芻疏舍人云菉一名王芻某氏云菉丨丨也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-24a"/>
鹿劍<hi>本草萱草釋名丨丨</hi>
鹿蔥<hi>風土記丨丨宜男草也髙六尺花如蓮懐妊人帶佩必生男  本草萱草釋名丨丨其苖烹食氣味</hi>
<hi>如蔥而鹿食九種解毒之草萱乃其一故又名丨丨之又藜蘆釋名丨丨時珍曰黒色曰藜其蘆有黒皮裹</hi>
<hi>故名根際似蔥俗名蔥管藜蘆是矣北人謂之憨蔥南人謂之丨丨也</hi>
鹿活<hi>酉陽雜俎天名精一曰丨丨草昔青州劉<graphic n="KR1427" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1427.png" mimeType="image/png"/>宋元/嘉中射一鹿剖五藏以此草塞之蹶然而起<graphic n="KR1427" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1427.png" mimeType="image/png"/>怪</hi>
<hi>而抜草復倒如此三度<graphic n="KR1427" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1427.png" mimeType="image/png"/>密録此/草種之多主傷折俗呼爲劉<graphic n="KR1427" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1427.png" mimeType="image/png"/>草</hi>
鹿橛<hi>齊民要術粟名有丨丨白鹺二種</hi>
鹿良<hi>本草丨丨别録曰味鹹臭主小兒驚癎賁豚瘛瘲大人痓五月采</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-24b"/>
鹿豆<hi>本草鹿藿釋名丨丨集解㳟曰此草所在有之苖似豌豆而引蔓長粗人采爲菜亦微有豆氣山人</hi>
<hi>名爲丨丨忠今齊民要術丨丨爾雅曰蔨鹿靃其寔莥郭璞注云  丨丨也葉似大豆根而香蔓延生</hi>
鹿藿<hi>爾雅翼葛蔓延生者名丨丨梁本草丨丨時珍曰豆葉曰藿鹿喜食之故名    簡文帝勸醫論胡</hi>
<hi>麻丨丨纔救頭痛之痾麥麴芎藭反止河魚之疾</hi>
鹿韭<hi>本草牡丹一名百兩金一名鼠姑一名丨丨</hi>
鹿銜<hi>本草薇銜釋名丨丨恭曰南人謂之吳風草一名丨丨草言鹿有疾銜此草即瘥也</hi>
鹿後<hi>詩鳳凰于飛翽翽其羽疏鳳象麟前丨丨蛇頸魚尾龍文龜背燕頷雞喙五色備舉見則天下大安</hi>
<hi>寧</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-25a"/>
鹿中<hi>儀禮郷射禮見兕中下泉史記孝武紀上遂郊雍至隴西西登空桐幸甘  令祠官寛舒等具泰一</hi>
<hi>祠壇壇放薄忌泰一壇壇三垓五帝壇環居其下各如其方已祠胙餘皆燎之其牛色白鹿居其中彘在丨丨</hi>
<hi>水而泊之</hi>
鹿下<hi>易林丨丨西山欲保其羣</hi>
鹿鳴<hi>詩呦呦丨丨食野之苹序丨丨燕羣臣嘉賔也旣飲食之又實幣帛筐篚以將其厚意然後忠臣嘉</hi>
<hi>賔得盡其心矣君左傳穆叔如晉晉侯享之歌丨丨之三三拜曰丨丨  所以嘉寡君也敢不拜嘉  儀禮郷</hi>
<hi>飲酒禮工歌丨丨四牡皇皇者華雅又燕禮升歌丨丨下管新宮笙入三成  小學紺珠  樂四曲丨丨騶虞</hi>
<hi>伐檀文王一又郷飲樂丨丨三奏南陔一奏南有嘉魚四奏崇丘  奏關雎五奏  又古琴五曲丨丨伐檀騶</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-25b"/>
<hi>虞鵲巢白駒赴蘇武詩丨丨思野草可以喻嘉賔李耿湋送郭秀才  舉詩郷賦丨丨篇君爲貢士先    正</hi>
<hi>封夏遊招隠寺暴雨晚晴詩鶴飛巖烟碧丨丨澗草香  韓愈詩相公朝服立工席歌丨丨  栁宗元遊南亭</hi>
<hi>夜還敘志詩丨丨騐食野魚樂知觀濠東羅隠詩弱冠負文翰此中聽丨丨  又水經注黎陽  岸有故城竹</hi>
<hi>書紀年梁取軹道與鄭鹿鄭鹿即是城也今城内有故臺謂之丨丨臺又謂丨丨城亦曰丨丨津  地理通釋</hi>
<hi>郡縣志黎陽津一名白馬津在白馬縣北三十里丨丨城之西南隅</hi>
鹿食<hi>詩見上相又疏言丨旣得苹草有懇篤誠實之心發于中  呼而共丨以興文王旣有酒食亦有懇</hi>
<hi>篤誠實之心發于中召其臣下而共行饗燕之禮以致之  易林丨丨山草不思邑里雖久无咎</hi>
鹿戲<hi>雲笈七籖譙國華陀嘗與弟子吳普曰吾有一術名曰五禽戲丨丨者四肢距地引項反顧左三右</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-26a"/>
<hi>二左右伸脚伸縮六三六二也</hi>
鹿行<hi>温庭筠早秋山居詩果落見猨過葉乾聞丨丨</hi>
鹿眠<hi>曺松句丨丨荒圃寒蕪白鴉噪殘陽敗葉飛太皮日休樊榭詩石洞閧人笑松聲驚丨丨  明  祖</hi>
<hi>鍾山詩敲竹猿長嘯臨崖視丨丨</hi>
鹿卧<hi>倪瓉送徐子素詩深竹每容馴丨丨青山時與道人行  陳髙寓鹿城東山下詩鳥啼花雨疎疎落</hi>
<hi>丨丨閑雲細細生</hi>
鹿睡<hi>李洞終南山二十韻詩放泉驚丨丨聞磬得人醒</hi>
鹿駭<hi>馬融長笛賦聞之者莫不張耳丨丨熊經鳥伸鴟視狼顧拊譟踴躍各得其齊人盈所欲皆反中和</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-26b"/>
<hi>以美風俗</hi>
鹿奔<hi>詩丨斯之丨維足伎伎鶴皇甫松大隠賦山丨丨而草低野  飛而桂褭</hi>
鹿蹋<hi>周賀同徐處士秋懐少室舊居詩荒齋幾遇僧眠後晚菊頻經丨丨來</hi>
鹿走<hi>侯圭割鴻溝賦丨丨中原人殃下土臺李白對酒詩棘生石虎殿丨丨姑蘇</hi>
鹿逸<hi>漢書揚雄傳往者周罔解結羣丨爭丨</hi>
鹿踦<hi>易林兔跛丨丨緣山墜墮</hi>
鹿隠<hi>陸龜蒙奉和襲美暇日獨處見寄詩冷蒙漢臯懐丨丨靜憐烟島覺鴻離</hi>
鹿翔<hi>梁寅虎丘山賦猿蹲聽經之巖丨丨散花之天</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-27a"/>
鹿失<hi>王啓武關賦秦丨丨而襟帶難保漢龍興而山河遽改</hi>
鹿迫<hi>潘炎潞河逐鹿賦序景龍二年八月帝逐鹿于潞河惟河也深三丈闊倍之丨丨而入水因鞭而逐</hi>
<hi>之水不及韉應弦獲鹿後騎入者溺焉</hi>
鹿祐<hi>屈原天問驚女采薇丨何丨北至回水萃何喜注昔者有女子采薇菜有所驚而走因獲得丨其家</hi>
<hi>遂昌熾乃天丨之萃止也言女子驚而北走至于回水之上止而得鹿遂有禧喜也</hi>
鹿來<hi>賈島鹽池院觀鹿詩條峯五老勢相連此丨丨從若箇邊</hi>
鹿生<hi>易林丨丨澤陂豺傷其麑淬血而獨哀</hi>
鹿化<hi>王十朋㑹稽風俗賦鳳棲丨丨鶴拾雁耨公宋之問宿雲門寺詩鳳歸慨處士丨丨聞仙</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-27b"/>
鹿馴<hi>杜甫寄張十二山人三十韻詩存想青龍秘騎行白丨丨  錢起送王使君移鎮淮南詩郡移棠轉</hi>
<hi>茂車至丨還丨蘚李中寄廬山白大師詩丨丨眠  徑猨苦叫霜枝</hi>
鹿觸<hi>蘇軾葉待制求先墳永慕亭詩新松無丨丨舊柏有烏馴</hi>
鹿過<hi>錢起山中詶楊補闕見過詩幽溪丨丨苔還静深樹雲來鳥不知  郯韶谷口詩草驚知丨丨潭響</hi>
<hi>覺龍歸</hi>
鹿聚<hi>錢起初黄綬赴藍田縣作丨丨入田徑雞鳴隔嶺村</hi>
鹿賦<hi>張說陰府君碑雉馴風化丨丨文章</hi>
鹿淺<hi>周禮巾車薻車薻蔽丨丨<graphic n="KR0860" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0860.png" mimeType="image/png"/>革飾注丨丨<graphic n="KR0860" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0860.png" mimeType="image/png"/>以鹿夏皮爲覆笭疏夏時鹿毛新生爲淺毛故鄭云鹿</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-28a"/>
<hi>夏皮爲覆笭也</hi>
鹿斑<hi>酉陽雜俎獸岐尾丨丨如豹羊心有竅悉害人新埤雅丨戴玉而角丨魚懐珠而鱗紫  蕭丘詩</hi>
<hi>栁園林鵝毳色落梅田地丨胎丨</hi>
鹿泅<hi>袁山松白鹿詩序荆門山臨江皆絶壁峭峙壁立百餘丈亘帶激流禽獸所不能履北岸有一白丨</hi>
<hi>丨過江行人見之乗力競逐謂至山下必得鹿忽然若飛超岡而去於今此壁謂之白鹿</hi>
鹿瘦<hi>鄭嵎津陽門詩雪衣女失玉籠在長生丨丨銅牌垂自注上常于芙蓉園中獲白鹿惟山人王旻識</hi>
<hi>之曰此漢時鹿也上異之令左右周視之乃於角際雪毛中得銅牌子刻之曰宜春苑中白鹿上由是愈愛之</hi>
<hi>移于此山目之曰仙客</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-28b"/>
鹿壽<hi>抱朴子丨丨千歳滿五百歳則色白</hi>
　　麕<lb/>
麕鹿<hi>詩野有死麕疏昏禮五禮用雁唯納徵用幣無丨丨之肉言死麕者凶荒則殺禮謂減殺其禮不如</hi>
<hi>豐年也靈埤雅丨丨皆健駭而麕膽尤怯飲水見影輒奔  謝  運嶺表賦丨丨望岡而旋歸鴻雁覩峰而返</hi>
<hi>翮□董越朝鮮賦皮則虎豹丨丨狐貉  貂取以爲文茵重裘矢服弓櫜</hi>
麕麖<hi>謝靈運山居賦山下則熊羆豺虎羱鹿丨丨</hi>
麕䴥<hi>毛詩陸疏廣要爾雅翼曰麟性能避患不妄集故其遊于郊藪也則以爲萬物得其性太平之騐後</hi>
<hi>世論麐者始云馬足黄色圓蹄五角角端有肉有翼能飛紛紛不一又善鬬釋獸載之蓋若丨丨麋鹿之屬無</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-29a"/>
<hi>别異也叔孫氏之小子不涉于學不能多識故以爲不祥  權徳輿詶穆七侍郎早登使院西樓感懐詩鱣鮪</hi>
<hi>躍洪流丨丨倚荒阡</hi>
麕麆<hi>爾雅丨牡麌牝麋其子丨其跡解絶有力豜疏辨麕類說文云麕麞也丨其總名也牡名麌牝名麜</hi>
<hi>其子名丨其跡名解絶有力名豜轢王仲旉南都賦搤雄螭蹵豪豬<graphic n="KR1495" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1495.png" mimeType="image/png"/>犀犛轔丨丨  游蠵躙駏驢</hi>
麕鼯<hi>陳子昂入峭峽詩丨丨寒思晩猿鳥暮聲秋</hi>
麕牡<hi>詩麀鹿麌麌箋丨丨曰麌麌復麌言多也</hi>
麕身<hi>爾雅麐丨丨牛尾一角詩麟之趾疏見牛尾下</hi>
麕毛<hi>爾雅<graphic n="KR1393" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1393.png" mimeType="image/png"/>大丨旄丨狗足注旄毛㺜長疏丨亦/麞也旄丨㺜長毛也大麞毛長狗足名<graphic n="KR1393" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1393.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-29b"/>
麕角<hi>爾雅麐一角注公羊傳曰有丨而丨</hi>
麕肉<hi>禮記内則擣珍取牛羊麋鹿丨之丨必脄</hi>
麕脄<hi>禮記内則見上</hi>
麕膽<hi>埤雅見麕鹿下</hi>
麕軒<hi>禮記内則見麋脯下鹿又注軒讀爲憲憲謂藿葉切也軒或爲胖疏麋  田豕丨皆有丨者言此等</hi>
<hi>非但爲脯又可腥食腥食之時皆以藿葉起之而不細切故云皆有軒正義曰麋軒六鹿軒七田豕軒八丨丨</hi>
<hi>九</hi>
麕韲<hi>禮記内則麕爲辟雞疏丨爲辟雞兔爲宛脾者是丨也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-30a"/>
麕山<hi>明一統志神丨丨在彰德府磁州城西四十里以形似名</hi>
麕驚<hi>唐書岑文本傳文本爲蕭銑中書侍郎降唐說河間王孝恭曰蕭氏君臣決䇿歸命者意欲去危就</hi>
<hi>安若縱兵剽掠恐江嶺以南向化心沮狼顧丨丨不如厚撫荆州以勸未附  李商隠爲滎陽公桂州謝表網</hi>
<hi>疎則魚漏繩急則丨丨</hi>
麕走<hi>吕覽使丨疾丨馬弗及也而得之者時顧也丨建武故事咸和六年計貢合集於樂堂有野丨  至</hi>
<hi>堂前左右逐之於池中而獲之焉</hi>
麕顧<hi>吕覽見上</hi>
麕包<hi>詩野有死丨白茅丨之李嶠咏毛詩見鷗笑下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-30b"/>
　　麞<hi>獐同</hi>
麞鹿<hi>詩椒聊之實疏陸璣曰東海諸島亦有椒樹枝葉皆相似子長而不圓甚香其味似橘皮島上丨丨</hi>
<hi>食此椒葉其肉自然作椒橘香丨易林丨丨逐牧安飽其居反還次舍無乃疾故  又  丨羣走自然燕喜公</hi>
<hi>子好逰他人多有醬春秋運斗樞樞星散爲丨丨  齊民要術肉  法牛丨丨兔肉皆得作</hi>
麞麅<hi>董越朝鮮賦見雀鷃下</hi>
麞麋<hi>本草釋名獵人舞采則丨丨注視麞喜文章故字從章</hi>
麞麂<hi>楊士竒甘露賦金貍玉兔赤豹青兕麋鹿丨丨白雁文雉</hi>
麞兔<hi>東坡題跋余在北方食丨丨極美及來兩浙江淮此物稀少宜其益珍每得食率少味及微腥有魚</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-31a"/>
<hi>鰕氣</hi>
獐巴<hi>東京夢華録飲食果子有外來托賣炙雞燠鴨羊脚子㸃羊頭脆筋巴子薑鰕酒蟹丨丨鹿脯從食</hi>
<hi>蒸作海鮮時果旋切萵苣生菜西京笋</hi>
麞頭<hi>唐書李揆傳苗晉卿數薦元載揆輕載地寒謂晉卿曰龍章鳳姿士不見用丨丨鼠目子乃求官耶</hi>
<hi>然元好問寄欽用詩蟲臂偶  煩造物丨丨何者亦求官</hi>
麞牙<hi>古今注鹿有角而不能觸丨有丨而不能噬官本草丨雄者有丨出口外俗稱牙麞  白居易  舍</hi>
<hi>閒題詩禄米丨丨稻園蔬鴨脚葵</hi>
麞髓<hi>本草主治唐方有丨丨並麞骨酒並補下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-31b"/>
麞骨<hi>本草主治見上丨又時珍曰千金治産後虚損有  丨湯煮汁煎藥</hi>
麞肋<hi>南史曹景宗傳我昔騎快馬如龍拓弓弦作霹靂聲箭作餓鴟叫逐丨數丨射之此樂使人忘死</hi>
麞膽<hi>本草發明時珍曰丨丨白性怯飲水見影輒奔道書謂麋鹿無魂也</hi>
麞性<hi>本草釋名陸氏曰丨丨驚慞故謂之麞</hi>
麞味<hi>本草集解按爾雅云麂大麕旄尾狗足謂毛長也南人往往食其肉然堅韌不及丨丨美其皮作履</hi>
<hi>舄勝於諸皮</hi>
麞類<hi>本草麂集解頌曰今有山林處皆有之而均房湘漢間尤多乃丨丨也  又麞集解丨今陂澤淺草</hi>
<hi>中多有之其丨甚多麕乃總名也有有牙者有無牙者其牙不能噬齧</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-32a"/>
麞香<hi>本草正誤詵曰丨中往往得丨如栗子大不能全香時珍曰丨無丨有香者麝也俗稱土麞呼爲香</hi>
<hi>麞今正之</hi>
麞怯<hi>李商隠行次西郊詩廷臣例丨丨諸將如驘奔</hi>
獐狎<hi>趙抃詩丨丨猿馴遂性情恍然疑不是丹青</hi>
麞喜<hi>埤雅丨丨聚散故又名麕</hi>
麞居<hi>本草集解丨秋冬丨山春夏居澤似鹿而小無角黄黑色大者不過二三十斤</hi>
麞奔<hi>埤雅鹿皆健駭而丨性尤怯飲水見影輒丨粗豪者食其肝心便即小膽</hi>
　　麚<lb/>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-32b"/>
麚鹿<hi>唐書地理志中受降城正北如東八十里有呼延谷又五百里至鸊鵜泉又十里入磧經丨丨山</hi>
麚角<hi>韋應物述園鹿詩麑斑始力直丨丨已蒼然</hi>
　　麢<lb/>
麢麝<hi>山海經西山經翠山其上多椶柟其下多竹箭其陽多黄玉其陰多旄牛丨丨郭璞注麢似羊而大</hi>
<hi>角細食好在山崖間麝似獐而小有香獸又中山經陽帝之山多美銅其木多檀杻檿楮其  多丨丨</hi>
麢麋<hi>山海經中山經朝歌之山潕水出焉東流注于滎其中多人魚丨丨</hi>
麢㚟<hi>山海經中山經綸山其木多梓柟多桃枝多柤栗橘櫾其獸多閭麈丨丨  又大堯之山其木多松</hi>
<hi>柏多梓桑多機其草多竹其獸多豹虎丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-33a"/>
麢羊<hi>爾雅丨大丨注丨丨似羊而大按鄭注角多節蹙蹙圜繞者爲丨丨角長惟一邊有節節亦踈大者</hi>
<hi>爲山羊按此二羊俱似羊而大在山崖間丨漢書司馬相如傳手熊羆足埜羊注張揖曰埜羊丨  也似羊而</hi>
<hi>青師古曰埜羊今之所謂山羊也非丨丨矣多山海經西山經大次之山其陽多堊其陰多碧其獸  㸲牛丨</hi>
<hi>丨角本草丨丨時珍曰按王安石字說云鹿則比類而環  外向以自防麢則獨棲懸角木上以逺害可謂靈</hi>
<hi>也故字從鹿從靈省文</hi>
　　麏<lb/>
麏麚<hi>南史阮孝緒傳南平襄王聞其名致書要之不赴曰非志驕富貴但惟畏廟堂若使丨丨可驂何以</hi>
<hi>異夫驥騄䴥錢起玉山東溪題李叟屋壁詩見鸕鵲下  麚一作  栁宗元懲咎賦惶惶乎夜寤而晝駭兮類</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-33b"/>
<hi>丨丨之不息</hi>
麏鹿<hi>崔伯易感山賦丨丨貒䝢行搏坐噬</hi>
麏麞<hi>孔武仲舍轎馬而步詩見鴻雁下</hi>
麏鼯<hi>鮑照蕪城賦壇羅虺<graphic n="KR0558" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0558.png" mimeType="image/png"/>階鬬丨丨按丨丨别本作麕鼯</hi>
麏麖<hi>皇甫松大隠賦黿鼉魚豚螭鼈龜蜃專于水也丨丨麋鹿狐狸熊羆專于山也</hi>
麏竄<hi>蘇軾二十七日自陽平至斜谷宿于南山中磻龍寺詩風生饑虎嘯空林月黒驚丨丨修竹</hi>
麏至<hi>唐闕名四靈賦魚鮪不淰知化而鱗萃禽獸不狘懐徳而丨丨</hi>
麏興<hi>文心雕龍漢飲博士而雉集于堂晉䇿秀才而丨丨于前無他怪也選失之異耳</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-34a"/>
麏顧<hi>劉禹錫蠻子歌忽聞乗馬客恍若驚丨丨按麏一作麝</hi>
　　麀<lb/>
麀鹿<hi>詩王在靈囿丨丨攸伏丨丨濯濯人晉書郭文傳有猛獸殺大丨丨于菴側文以語  人取賣之分</hi>
<hi>錢與文文曰我若須此自當賣之所以相語正以不須故也  張衡西京賦丨丨麌麌駢田偪仄</hi>
麀䴠<hi>蘇轍李氏園詩置囿通樵蘇養獸讓丨丨</hi>
麀牡<hi>左傳忘其國恤而思其丨丨</hi>
麀溪<hi>明一統志丨丨在邵武府城西北建安記邵武縣衆山西北來溪源出縣西烏嶺撫州南城界謂之</hi>
<hi>丨丨東流下與密溪合東南至萬福亭入縣界</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-34b"/>
　　麂<lb/>
麂眼<hi>陸游詩短籬圍丨丨幽徑繚羊腸</hi>
麂山<hi>明一統志丨丨在杭州府海寧縣西南四十里永安湖側以形似名</hi>
　　麛<lb/>
麛卵<hi>禮記曲禮國君春田不圍澤大夫不掩羣士不取丨丨  周禮迹人禁丨丨者與其毒矢射者注麛</hi>
<hi>麋鹿子老鹽鐵論民間酒食殽旅重叠濡鼈膾腥丨丨鶉鷃    學菴筆記唐髙祖實録武徳二年正月甲子</hi>
<hi>下詔曰釋典微妙淨業始於慈悲道教冲虚至徳去其殘暴况乎四時之禁毋伐丨丨三驅之禮不取順從蓋</hi>
<hi>欲敦崇仁惠蕃衍庶物立政經邦咸率斯道劉何承天逹性論大夫不丨丨庶人不數罟  王勃上  右相書</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-35a"/>
<hi>丨丨不棄終感元枵之精駿骨得收或致飛黄之鍚  丁謂大蒐賦丨丨夭死獝狨愁聲</hi>
麛肥<hi>周禮庖人秋行犢麛膳膏腥疏秋時草物有實犢丨食之而丨故用犢麛</hi>
麛犢<hi>輟耕録唐子西云從容步山徑撫松竹與丨丨共偃息于長林豐草間坐弄流泉漱齒濯足</hi>
麛<graphic n="KR2128" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2128.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>盧枏天目山賦丨丨貜父狖蜼猓然</hi>
麛鹿<hi>桯史王義豐賦館娃曰悉陂池於臺榭倏一變而梵宇入笙歌于海雲令聲鐘而轉鼓儼丨丨之容</hi>
<hi>與瞰僧儀而觀覩</hi>
麛裘<hi>吕覽丨丨而鞸投之無戾手温庭筠荅敬李先生詩一瓢無事丨丨暖  弄溪波坐釣船</hi>
麛夭<hi>淮南子先王之法畋不掩羣不取丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-35b"/>
　　麑<lb/>
麑鹿<hi>白虎通卿大夫贄古以丨丨今以羔雁何以爲古者質取其内謂得美草鳴相呼今文取其外謂羔</hi>
<hi>跪乳雁有行列也</hi>
麑䴠<hi>國語魚禁鯤鮞獸長丨丨鳥翼鷇卵蟲舍蚳蝝蕃庶物也  管子不夭丨丨</hi>
麑鷇<hi>鹽鐵論富者驅殱網罝掩捕丨丨</hi>
麑卵<hi>鹽鐵論見鶉鷃下</hi>
麑蹄<hi>杜牧朱坡詩岸藤梢虺尾沙渚印丨丨</hi>
麑斑<hi>韋應物述園鹿詩見麚角下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-36a"/>
麑場<hi>後漢書劉陶傳虎豹窟于丨丨豺狼乳于春囿</hi>
麑衣<hi>韓詩外傳昔者舜丨丨而盩領而女不以巧獲罪</hi>
麑裘<hi>論語素衣丨丨疏視朝之服其受外國聘享亦素衣丨丨</hi>
麑母<hi>韓非子孟孫獵得丨使秦西巴載之持歸其丨隨之而啼秦西巴弗忍而與之孟孫歸大怒逐之居</hi>
<hi>三月復召以爲其子傅曰夫不忍麑又且忍吾子乎</hi>
　　麖<lb/>
麖麂<hi>山海經中山經女几之山其上多玉其下多黄金其獸多豹虎多閭麋丨丨其鳥多白鷮多翟多鴥</hi>
麖麕<hi>晁補之謁岱祠即事詩亦有黄冠士相對如丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-36b"/>
麖麋<hi>左思蜀都賦屠丨丨剪旄麈帶文蛇跨彫虎</hi>
麖麀<hi>急就篇麇麈丨丨皮給履注麖似大鹿一角而牛尾</hi>
　　麝<lb/>
麝父<hi>爾雅丨丨麕足注脚似麕有香</hi>
麝臍<hi>酉陽雜俎水丨丨中皆水瀝一滴於斗水中用灑衣物其香不歇  談苑商汝山中多丨絶愛其丨</hi>
<hi>爲人逐急即投岩舉爪剔裂其香就縶猶拱四足保其臍  東坡題跋李方叔遺墨二十八丸皆香氣襲人云</hi>
<hi>是元存道曽倅陰平得丨數十丨皆盡之于墨雖近嵗貴人造墨亦未有用爾許臍也  皮日休揚州看辛夷</hi>
<hi>花詩螓首不言披曉雪丨丨無主任春風丨林逋梅花詩小園烟景正淒迷陣陣寒香壓  丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-37a"/>
麝波<hi>宋白詩丨丨蘭灔湧温湯</hi>
麝炷<hi>趙光逺咏手詩爐面試香添丨丨舌頭輕㸃貼金鈿</hi>
麝香<hi>地理通釋六典云一曰關内道厥貢岱赭鹽山角弓龍䰅席蓯蓉野馬皮丨丨三曰河東道厥貢□</hi>
<hi>扇龍䰅席墨蠟石英丨丨漆人葠五曰山南道厥貢金漆蜜蠟蠟燭鋼鐵芒消丨丨布交梭白縠細紵綾葛綵</hi>
<hi>綸蘭干九曰劒南道厥貢麩金羅綾綿紬交梭彌牟布絲葛丨丨羚羊犛牛角尾  洪芻香譜丨丨唐本草云</hi>
<hi>生中臺川谷及雍州益州皆有之陶隠居云麝形似麞常食柏葉及噉蛇或于五月得者往往有蛇皮骨主辟</hi>
<hi>蛇殺鬼精中惡風毒療傷畫后山談叢張遇墨一團面爲盤龍鱗鬛悉具其妙如  其背有張遇丨丨墨字</hi>
<hi>丘璩牡丹榮辱志花小人丨丨又項斯古扇詩似月舊臨紅粉面有風休動丨丨衣    明一統志丨丨山在</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-37b"/>
<hi>夔州府東南三十里丨又丨丨坡在臨洮府城西南與夏牟山相近中産丨    杜甫入宅詩水生魚復浦雲</hi>
<hi>暖丨丨山</hi>
麝火<hi>傳縡博山香爐賦丨丨埋朱蘭烟毁黑</hi>
麝煙<hi>成彦雄夕詩臺榭沉沉禁漏初丨丨紅蠟透蝦䰅  皮日休醉中先起李縠戲贈走筆奉詶詩丨丨</hi>
<hi>䒣䒣生銀兔蠟淚漣漣滴繡閨</hi>
麝蠟<hi>唐書地理志慶州順化郡土貢牛酥丨丨</hi>
麝檀<hi>納新龍頭觀詩碧血凝□黛香涎逼丨丨</hi>
麝煤<hi>黄庭堅題宗室大年永年畫調丨丨作花果殊難工永年遂臻此殊不易然作朽蠧太多是其小疵</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-38a"/>
<hi>後韓偓横塘詩見犀液下烟李建中題楊少師大字壁  詩枯杉倒檜霜天老松  丨丨陰雨寒  司馬光喜</hi>
<hi>雨詩簾映薄寒燈有暈窗含虛白丨成丨堅徐積雙樹海棠詩恐淡添猩血矜香棄丨丨  黄庭  謝景文惠</hi>
<hi>廷珪墨詩廷珪贋墨出蘇家丨丨添澤紋烏鞾詩又己未過太湖僧寺得宗汝爲書寄山蕷白酒長韻  寄荅</hi>
<hi>詩書同銀鉤壯句與丨丨香爲楊萬里送羅永年西歸詩南溪鷗鷺如相問  報春吟費丨丨</hi>
麝芬<hi>鮑照擬行路難外發龍鱗之丹綵内含丨丨之紫烟</hi>
麝薰<hi>李商隠無題詩蠟照半籠金翡翠丨丨微度繡芙蓉  韋莊丙辰年鄜州遇寒食城外醉吟詩雕陰</hi>
<hi>寒食足遊人金鳳羅衣濕丨丨</hi>
麝墨<hi>王勃秋日餞别序研精丨丨運思龍章合陸龜蒙采葯賦烟分而丨丨猶濕綺㫁而龍刀  知  張</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-38b"/>
<hi>𢎞範墨竹詩丨丨芸香小玉叢淡烟横月翠玪瓏</hi>
麝帶<hi>劉孝威賦得香出衣詩香纓丨丨縫金縷瓊花玉勝綴珠徽</hi>
麝枕<hi>陸游詩丨丨何曽禳夢惡玉壺空解貯啼紅</hi>
麝幃<hi>張文氣賦拂鮑肆而均臭凝丨丨而共芬</hi>
麝䙞<hi>酉陽雜俎晉時有徐景於宣陽門外得一錦丨丨至家開視有蟲如蟬五色後兩足各綴一五銖錢</hi>
麝印<hi>吳融出遲詩見鴉盤下</hi>
麝柏<hi>宋祁海棠詩損香饒丨丨照影欠瑤池</hi>
麝食<hi>吳融題柏畫詩有意兼松茂無情從丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-39a"/>
麝糞<hi>蟫史商汝山中多丨遺丨常在一處不移人以是獲之</hi>
麝裛<hi>韋莊和鄭拾遺秋日感事一百韻詩寶裝軍噐利丨丨戰袍香</hi>
麝過<hi>許渾題崔處士山居詩龍歸曉洞雲猶濕丨丨春山草自香  陸游詩雲生半岩潤丨丨一林香</hi>
<hi>姚文奐詩風裏草香山丨丨雨中果熟野猿分</hi>
麝染<hi>周權白紵服詩天然精潔不可涴犀熏丨丨慚吳綾</hi>
麝越<hi>水經注劉墮者素擅二釀蘭薰丨丨自成馨逸</hi>
麝月<hi>徐陵玉臺新咏序金星與婺女争華丨丨共嫦娥競爽</hi>
　　猿<hi>猨同亦作蝯</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-39b"/>
猿父<hi>左思吳都賦其上則丨丨哀吟<graphic n="KR0968" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0968.png" mimeType="image/png"/>子長嘯皮日休樵子詩將花餌鹿麛以果投丨丨</hi>
猿母<hi>晉書五行志蜀車騎將軍鄧芝征涪陵見元猨縁山手射中之猨拔其箭卷木葉塞其創一日丨丨</hi>
<hi>抱子芝射中之子爲拔箭取木葉塞創芝歎息投弩水中自知當死  捜神記臨川東興有人入山得猿子便</hi>
<hi>將歸丨丨自後逐至家此人縛猿子于庭中樹上以示之其母便搏頰向人欲乞哀狀直謂口不能言耳此人</hi>
<hi>旣不能放竟擊殺之丨丨悲喚自擲而死此人破腸視之寸寸㫁裂未半年其家疫死滅門</hi>
猿子<hi>晉書五行志見上  捜神記見上</hi>
猿雌<hi>王逢詩塞寒霜木抱丨丨</hi>
猿羣<hi>盧綸奉陪侍中遊石笋溪詩丨丨曝陽嶺龍穴腥陰壑</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-40a"/>
猿頂<hi>李洞送盧郎中赴金州詩危棧窺丨丨公庭埽鶴毛</hi>
猿涎<hi>李洞遷居詩丨丨滴鶴氅麈尾拂僧牀</hi>
猿領<hi>續前定録武后高祖名居常少時游洛下人謂爲猴頭郎以居常頤下有若丨丨也</hi>
猿形<hi>酉陽雜俎婆彌爛國去京師二萬五千五百五十里此國西有山巉巖峻險上多猿丨丨絶長大常</hi>
<hi>暴田種每年有二三十萬國中起春後大集甲兵與猿戰雖歳殺數萬不能盡其巢穴</hi>
猿臂<hi>史記李將軍傳廣爲人長丨丨其善射亦天性也  吳志太史慈傳慈長七尺七寸美䰅髥丨丨善</hi>
<hi>射弦不虚發馳唐書李光弼傳爲天下兵馬副元帥以河東騎五百  東都謂留守韋陟曰移軍河陽北阻澤</hi>
<hi>潞勝則出敗則守表裏相應賊不得西此丨丨之勢也  又郭知運傳見虎口下  五代史義兒傳李存孝丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-40b"/>
<hi>丨善射身被重鎧槖弓坐矟手舞鐵檛淵元史穆呼哩傳丨丨善射挽弓二石強  前趙録劉  丨丨善射膂</hi>
<hi>力過人城又劉聰丨丨善射彎弓三百觔道水經注巴東郡治  裏無泉乃南開水門鑿石爲函  上施木天</hi>
<hi>公直下至江中有似丨丨相牽引汲然後得水竹酉陽雜俎有人以丨丨爲笛吹之其聲清圓勝于絲    盧</hi>
<hi>說授李思敬湖南節度使制雙鞬小㦸承家而丨丨推竒叔豹季貍濟美而牛頭入夢  王棨三箭定天山賦</hi>
<hi>控彼烏號伸兹丨丨展矣翻丨丨而射之</hi>　<hi>元稹觀兵部馬射賦曽驥足之李端送彭將軍雲中覲兄詩翻</hi>
<hi>弓騁丨丨承箭惜貂裘長耿湋入塞曲丨丨銷弓力虬䰅  劍威</hi>
猿肱<hi>王宏從軍行兒生三日掌上珠燕頷丨丨穠李膚</hi>
猿翼<hi>山海經南山經堂庭之山又東三百八十里曰丨丨之山其中多怪獸水多怪魚多白玉多蝮蟲多</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-41a"/>
<hi>怪蛇多怪木不可以上</hi>
猿心<hi>錢起杪秋南山西峰題準上人蘭若詩客到兩忘言丨丨與禪定</hi>
猿腸<hi>捜神記見猿母下</hi>
猿性<hi>說文見猿獨下</hi>
猿狀<hi>山海經大荒西經西北海之外赤水之西有蟲狀如莬胸以後者裸不見青如丨丨</hi>
猿跡<hi>薛能早春歸山中舊居詩丨丨破庭雪鼠蹤生甑塵</hi>
猿壽<hi>春秋䌓露鶴之所以壽者無宛氣于中是故食氷丨之所以丨者好引其末是故氣四越</hi>
猿㺅<hi>韓愈赴江陵詩逺地觸途異吏民似丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-41b"/>
猿猱<hi>李白下涇縣陵陽溪至澁灘詩澁灘鳴嘈嘈兩山足丨丨  又蜀道難樂府黄鵠之飛尚不得過丨</hi>
<hi>丨欲度愁扳援愈杜甫聶耒陽以僕阻水書致酒肉詩見鸛鶴下  韓  岣嶁山詩千捜萬索何處有森森緑</hi>
<hi>樹丨丨悲袁陳造過八疉山詩車匪毛羽去我豈丨丨捷  郭鈺  寅亮讀書深山萬木之中以避暑文瞻爲</hi>
<hi>賦長句因次韻以寄詩蒼樹攀巢馴鸛鶴翠藤結蔓挂丨丨</hi>
猿玃<hi>劇談録通事舍人郭鄩窮居困甚肸蠁間常有二物狀如丨丨出入寢興無不相逐凡欲舉意求索</hi>
<hi>必請與鄩俱往</hi>
猿狙<hi>莊子取丨丨而衣以周公之服彼必齕齧挽裂盡去而後慊  劉筠大酺賦俊軼鷹隼巧過丨丨</hi>
<hi>廖孔說懐匡廬詩春茶雨後丨丨摘晚食風前鳥雀過</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-42a"/>
猿蜼<hi>爾雅蜼卭鼻而長尾疏蜼亦㺅類之獸鼻卭而尾長大山海經曰鬲山多丨丨是也  山海經中山</hi>
<hi>經鬲山其陽多金其陰多白珉蒲<graphic n="KR3704" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3704.png" mimeType="image/png"/>之水出焉而東流注于江其中多白玉其獸多犀象熊羆丨丨  馬融長</hi>
<hi>笛賦丨丨晝吟鼯鼠夜叫</hi>
猿狖<hi>漢書楊雄傳枳棘之榛榛兮丨丨擬而不敢下注丨善攀援丨似㺅擬疑也按漢書作猨  淮南子</hi>
<hi>虎豹之強來射丨丨之捷來措西屈原九章深林杳以冥冥兮迺丨丨之所居  班固  都賦丨丨失木豺狼</hi>
<hi>懾竄壽張衡西京賦熊虎升而拏攫丨丨超而髙援相王延  魯靈光殿賦狡兔跧伏于柎側丨丨攀椽而</hi>
<hi>追江左思蜀都賦丨丨騰希而競捷虎豹長嘯而永吟    淹愛逺山騷深林寂以窈窈上丨丨之所羣  杜</hi>
<hi>甫虎牙行杜鵑不來丨丨寒山鬼幽憂雪霜逼禹乂久雨詩泉源泠泠雜丨丨泥濘漠漠飢鴻鵠  劉  錫送</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-42b"/>
<hi>義舟師還黔南詩丨丨窺齋林葉動蛟龍聞咒浪花低  李翺廣慶寺詩魚龍晴自戲丨丨晚成羣  賈島寄</hi>
<hi>顧非熊詩猶去瀟湘逺不聞丨丨啼童陸龜蒙丁隠君歌霜濃果熟未容收往往兒  雜丨丨</hi>
猿虎<hi>晁補之罷蒲寄府教授之道弟詩更約劖詩丨丨谷他年重過埽莓苔</hi>
猿<graphic n="KR0968" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0968.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>謝靈運山居賦見貍貛下</hi>
猿獨<hi>說文有獸名獨似猿而大食猿丨性羣丨性特丨鳴三丨鳴一</hi>
猿鳥<hi>王融巫山髙曲烟雲乍卷舒丨丨時㫁續時盧照鄰赤谷安禪師塔詩烟霞朝晚聚丨丨嵗  聞</hi>
<hi>張九齡巡按自灕水南行詩丨丨聲自呼風泉氣相激  杜甫寄李祕書詩丨丨千崖窄江湖萬里開  又宿</hi>
<hi>青溪驛詩石根青楓林丨丨聚儔侶劉吳筠遊廬山五老峰詩雲外聽丨丨烟中見杉松    長卿長沙早春</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-43a"/>
<hi>雪後臨湘水呈同逰諸子詩江山古思逺丨丨暮情多  李端逰終南山因寄蘇奉禮士尊師苖員外詩丨丨</hi>
<hi>知歸路松蘿見㑹時錫韓愈次同冠峽詩無心思嶺北丨丨莫相撩  劉禹  九華山歌乗樏不來廣樂絶獨</hi>
<hi>與丨丨愁青熒攀朱放新安所居詩君若欲來看丨丨不須爭把桂枝    馬戴送僧詩來往白雲知歲久滿</hi>
<hi>山丨丨㑹經聲胥李商隠籌筆驛詩丨丨猶疑畏簡書風雲常爲護儲    張喬題鄭侍御藍田别業詩雲霞</hi>
<hi>朝入鏡丨丨夜窺燈霞杜荀鶴寄友人宰潯陽詩有時丨丨來公署到處烟  是道郷  林逋深居雜興詩多</hi>
<hi>少烟霞好丨丨令人惆悵謝東山丨陳造次韻髙殿撰題東山詩向來杖履孰遊歷丨  近人鷗不驚</hi>
猿鶴<hi>宋史石揚休傳平居養丨丨玩圖書吟咏自適與家人言未嘗及朝廷事  抱朴子周穆王南征一</hi>
<hi>軍盡化君子爲丨丨小人爲沙蟲樹圖繪寶鑑僧法常號牧溪喜畫龍虎丨丨蘆雁山水  石人物皆隨筆㸃</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-43b"/>
<hi>墨而成意思簡當不費妝飾小鮑照石帆銘徒悲丨丨空駕滄烟  庾信哀江南賦  人則將及水火君子則</hi>
<hi>方成丨丨歸李白古風君子變丨丨小人爲沙蟲飛韓愈送區𢎞  詩穆昔南征軍不歸蟲沙丨丨伏以</hi>
<hi>李洞寄懐吟僧詩半錫探寒流别師丨丨洲來蘇軾武昌西山詩山人帳空丨丨怨江潮水生鴻雁    楊萬</hi>
<hi>里花果詩峰蝶行糧丨丨飯一生口分兩無爭  李孝光觀石梁詩上有先聖巢下有丨丨路</hi>
猿果<hi>陸游詩鶴巢時托宿丨丨每分珍  又詩戒婢儲丨丨看奴織鶴籠</hi>
猿騎<hi>劉筠大酺賦雜以拔距投石衝狹戲車蛇矛交擊丨丨分驅</hi>
猿檻<hi>元稹别李十一詩鳥籠丨丨君應㑹十步向前非我州</hi>
猿路<hi>沈約髙松賦見禽蹤下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-44a"/>
猿穴<hi>孔融臨終詩河潰蟻孔端山壊由丨丨</hi>
猿巖<hi>張說修書院學士奉勅宴梁王宅詩見鳳賦下梧髙適奉詶睢陽李太守詩丨丨飛雨雪兔苑落</hi>
<hi>楸</hi>
猿柙<hi>韓非子惠子曰置丨於丨中則與豚同故勢不便非所以逞能也</hi>
猿影<hi>李白遊秋浦白笴陂詩山光揺積雪丨丨挂寒枝</hi>
猿飲<hi>水經注烏秅之西有縣度之國其人累石爲室接手而飲所謂丨丨也  宋之問詩丨丨排虛上禽</hi>
<hi>驚掠水飛七秦系題石室山王宁所居詩見鳥來下洞孟浩然經  里灘詩丨丨石下潭鳥還日邊樹  李</hi>
<hi>歳暮自廣江至新興往復中題峽山寺詩鷺巢行卧栁丨丨倒垂藤</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-44b"/>
猿渴<hi>賈島送皇甫侍御詩雁驚起衰草丨丨下寒條  吳融即席十韻詩丨丨應須見鷹飢祗待呼</hi>
猿食<hi>宋无山中書事詩果熟供丨丨松髙任鶴巢</hi>
猿嗛<hi>梅堯臣咏癭詩見雞精下詩陸游詩果熟多丨丨林疎過鹿羣  又訪隠者  何如小住共一尊山</hi>
<hi>藜野芋分丨丨</hi>
猿眠<hi>皮日休二遊任詩見鳬食下</hi>
猿戲<hi>李洞題雲際寺詩丨丨青冥裏人行紫閣陰</hi>
猿窺<hi>皮日休酒樽詩見鳥蹋下山林寛詶陳樵見寄詩待月句新遭鬼哭尋  貌古被丨丨</hi>
猿覰<hi>白居易夜遊西武丘寺八韻詩魚跳驚秉燭丨丨怪鳴珂  皮日休寄南陽廣文詩見鶴嘗下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-45a"/>
猿音<hi>孟郊連州吟南風嘶舜琯苦竹動丨丨</hi>
猿號<hi>淮南子楚王有白猿王自射之則搏矢而顧使養由基射之始調弓矯矢未發而丨擁柱丨矣  班</hi>
<hi>固幽通賦養流睇而丨丨兮李虎發而石開軾顧在鎔宿麻平驛詩犬爲孤村吠丨因冷樹丨  蘇  彈箏詩</hi>
<hi>喚取吾家雙鳳槽遣作三峽孤丨丨</hi>
猿呼<hi>蘇軾自清平鎮遊樓觀詩鳥噪丨丨晝閉門寂寥誰識古皇尊</hi>
猿聲<hi>梁元帝折楊栁詩寒夜丨丨徹遊子淚沾裳均贈王桂陽别詩樹響浹山來丨丨繞岫急</hi>　<hi>吳王</hi>
<hi>泰巫山髙詩谷深流響咽峽近丨丨悲月王維送楊少府貶栁州詩明到衡山與洞庭若爲秋  聽丨丨  錢</hi>
<hi>起送李秀才落第遊荆楚詩詩思應須苦丨丨莫厭聞  劉長卿喜鮑禪師自龍山至詩丨丨知後夜花發是</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-45b"/>
<hi>流年深又送崔載華張起之閩中詩丨丨入嶺切鳥道問人    戴叔倫泊湘口詩露重丨丨絶風清月色多</hi>
<hi>徐呂温道州秋夜南樓詩丨丨何處曉楓葉滿山秋羽  凝送馬向入蜀詩白雲連鳥道青壁遞丨丨  陳</hi>
<hi>送殷華之洪州詩扣船歌月色避浪宿丨丨危杜荀鶴讀友人詩卷詩雪峽丨丨健風檉鶴立</hi>
猿叫<hi>趙冬曦早霽南樓詩鴻冥鶴舞送丨丨鶯聲續丨武元衡路岐重賦詩分手更逢江驛暮馬嘶丨</hi>
<hi>不堪聞賈韓愈杏花詩鷓鴣鈎輈丨丨歇杳杳深谷攅青楓    島送劉侍御使江西詩早程丨丨雲深極宿</hi>
<hi>館禽驚葉動頻暮蟲聲野浦寒</hi>　<hi>崔峒送侯山人赴㑹稽詩丨丨江天杜荀鶴閒居書事詩雁驚風浦漁燈</hi>
<hi>動丨丨霜林橡實疎丨李中送汪濤詩花飛當野渡丨  在烟岑</hi>
猿啼<hi>明一統志丨丨山在施州衛客星山南丹巖碧嶂林木蔥蒨猿聲最多宋黄知命詩大猿叫罷小丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-46a"/>
<hi>丨箐裏行人白晝迷此山冬常積雪故又名雪嶺蕭梁簡文帝蜀道難樂府笛聲下復髙丨丨㫁還績    顒</hi>
<hi>賦得夜丨丨詩挂月影才通丨丨迥入風張張子容貶樂城尉日作有時聞虎嘯無夜不丨丨    說新都南</hi>
<hi>亭送郭元振盧崇道詩褰幌納蟾影理琴聽丨丨雁杜甫逺遊詩見雁矯下  孟浩然登萬嵗樓詩天寒  度</hi>
<hi>堪垂涙日落丨丨恐㫁腸僧劉長卿將赴嶺外留題蕭寺逺公院詩天香月色同  室葉落丨丨傍客舟  元</hi>
<hi>稹詶竇校書詩足聽丨丨雨深藏馬腹鞭丨吳融送弟東歸詩此别更無閒事囑北山髙處謝丨    翁承賛</hi>
<hi>訪建陽馬驛僧亞齊詩應笑乗軺青瑣客此時無暇聽丨丨  王安石送杜十八之廣南詩過嶺丨丨暖貪程</hi>
<hi>馬送曛</hi>
猿吟<hi>韓愈羅池廟碑春與丨丨兮秋鶴與飛宣庾信竹杖賦丨丨鷹厲風霜慘黷  錢起晚入  城界詩</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-46b"/>
<hi>郷愁不可道浦宿聽丨丨丨杜牧雲詩渡江隨鳥影擁樹隔  丨</hi>
猿嘯<hi>荆州記峽長七百里兩岸連山略無絶處層巖叠嶂隠天蔽日常有髙丨長丨屬引清逺  鮑照登</hi>
<hi>廬山詩雞鳴清澗中丨丨白雲裏之庾信奉答賜酒鵝詩冷丨披雪丨寒魚抱凍沉  宋  問詩鳥遊溪寂寂</hi>
<hi>丨丨嶺涓涓湖張說遊洞庭湖詩見鷺羣下懋秋夜遊滬  詩雁飛江月冷丨丨野風秋</hi>　<hi>又和尹杜甫登</hi>
<hi>髙詩風急天髙丨丨哀渚清沙白鳥飛回寒李白見韋參軍量移東陽詩丨丨千溪合松風五月    劉長卿</hi>
<hi>浮石瀨詩衆嶺丨丨重空江人語響不郎士元題精舍寺詩秋山竞日聞丨丨落木寒泉聽  竆  李端古别</hi>
<hi>離詩空令丨丨時泣對湘簟竹</hi>
猿噑<hi>孟貫秋江送客詩浦雲沈雁影山月照丨丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-47a"/>
猿響<hi>張說深渡驛詩丨丨寒巖樹螢飛古驛樓</hi>
猿鳴<hi>水經注巴東三峽巫峽長丨丨三聲涙沾裳泠宜都山川記峽中丨丨至清諸山谷傳其響泠  不</hi>
<hi>絶行者歌之曰巴東三峽丨悲丨溪行詩丨丨誠知曙谷幽光未顯</hi>　<hi>謝靈運從斤竹嶺鮑照擬古詩朝朝</hi>
<hi>見雲歸夜夜聞丨丨淚張說和朱使欣道峽似巫山之作丨丨孤月夜再使  沾裳  杜甫耳聾詩丨丨秋淚</hi>
<hi>缺雀噪晚愁空謁劉長卿武丘寺詩虎嘯崖谷寒丨丨杉松暮  韓愈  衡嶽廟詩丨丨鐘動不知曙杲杲寒</hi>
<hi>日生於東山栁宗元登蒲州石磯望横江口潭島深迥斜對香零  詩丨丨稍已疎登石娛清淪  陸游詩三</hi>
<hi>聲最怕聽丨丨</hi>
猿聒<hi>李白江上寄元六林宗詩停棹依林巒驚丨相叫丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-47b"/>
猿愁<hi>李白尋髙鳳石門山中元丹丘詩寂寂聞丨丨行行見雲收  韓愈湘中詩丨丨魚踊水翻波自古</hi>
<hi>流傳是汨羅見劉禹錫謫居悼往詩  鶴病下</hi>
猿哭<hi>蘇軾詩春嵓彩雞舞月峽哀丨丨丨黄庭堅寄黄幾復詩想見讀書頭已白隔溪  丨瘴溪藤</hi>
猿捷<hi>杜甫悶詩見鷗輕下不陸龜蒙和襲美新秋三十韻詩由弓丨  丨梁圏虎忘虓</hi>
猿鬧<hi>元稹詶樂天東南行詩鯨吞近溟漲丨丨接黔巫</hi>
猿黠<hi>蘇軾詩楚山固多丨青者丨而壽</hi>
猿驚<hi>孔稚珪北山移文見鶴怨下跳范成大浮湘行篙師絶叫叠鼓轟潜魚  奔乳丨丨</hi>
猿慚<hi>李白中丞宋公以吳兵三千赴河南軍次尋陽脫余之囚參謀幕府因贈之詩白丨丨劍術黄石借</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-48a"/>
<hi>兵符</hi>
猿墜<hi>易林丨丨髙木不踒手足握金懐玉還歸其室  杜甫泥功山詩哀丨透却丨死鹿力所窮</hi>
猿卧<hi>孟浩然萬山潭詩魚行潭樹下丨丨島藤間按卧别本作挂</hi>
猿苦<hi>李中寄廬山白大師詩鹿馴眠蘚徑丨丨叫霜枝</hi>
猿顚<hi>陳造後囚山賦夫其丨丨鳥仆窮號懾墮真狴犴之可駭也</hi>
猿訝<hi>洪希文種竹詩丨丨便當書案立鶴知早避釣船回</hi>
猿劇<hi>姚合送狄兼謩歸故山詩映竹窺丨丨尋雲探鶴情</hi>
猿撼<hi>蘇軾次韻子由彈琴詩誰知千里溪堂夜時引驚丨丨竹軒</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-48b"/>
猿拂<hi>岑參東歸發犍爲至泥谿舟中作丨丨岸花落鳥啼巖樹重</hi>
猿挂<hi>何遜渡連圻詩魚游若擁劍丨丨似懸𤓰詩杜甫瀼西寒望詩見鷗行下  惟則遊三相臺  甘郎</hi>
<hi>攀果學丨丨揚子枕石飛泉中</hi>
猿蹲<hi>杜甫東屯月夜詩數驚聞鵲噪暫睡想丨丨</hi>
猿躩<hi>宋之問入瀧州江詩丨丨時能嘯鳶飛莫敢鳴</hi>
猿怨<hi>李白詶裴侍御對雨感時見贈詩日夕聽丨丨懐賢盈夢想</hi>
猿餒<hi>張養浩晨起詩鶴寒依户立丨丨近㕑啼</hi>
猿偷<hi>劉克莊食茘歎見鴉啄下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-49a"/>
猿集<hi>許棠寄盩厔薛能少府詩曉庭丨丨慣寒署吏衙稀</hi>
猿下<hi>張憲秋日吉城葉希聖見訪詩鳥鳴萬山静丨丨雙樹緑</hi>
猿投<hi>蘇軾和陶歸田園居詩窮丨旣丨林疲馬初解鞅</hi>
猿來<hi>王勣遊北山賦葉動丨丨花驚鳥去</hi>
猿識<hi>李白宣城青谿詩彩鳥昔未名白丨初相丨</hi>
猿奔<hi>蘇頲晚發興州入陳平路詩魚貫梁縁馬丨丨樹息人</hi>
猿鬬<hi>栁宗元同劉院長述舊言懐感時書事寄張員外詩逸戲看丨丨殊音辨馬撾</hi>
猿過<hi>温庭筠早秋山居詩見鹿行下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-49b"/>
猿藏<hi>段成式句見熊縁下</hi>
　　猱<lb/>
猱猿<hi>亦作蝯爾雅丨丨善援疏丨一名丨化曹植辨道論仙人者儻丨丨之屬與世人得道  爲仙人乎</hi>
<hi>丨劉乾招隠寺賦草木幽異丨  下來空谷無人水流花開</hi>
猱猴<hi>蘇轍牛尾狸詩首如狸尾如牛攀條捷嶮如丨丨</hi>
猱狖<hi>北户録青山鎮其山多猿有緋者毛彩殷鮮可愛大猿則狙玃丨丨之類其毛多青白元黄而已今</hi>
<hi>則豈可窮其族類與躍韓愈南山詩㣲瀾動水面踴  躁丨丨</hi>
猱玃<hi>杜甫瞿塘兩崖詩丨丨䰅髯古蛟龍窟宅尊如韓愈李正封郾城夜㑹聨句摧鋒若貙兕超乗  丨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-50a"/>
<hi>丨丨</hi>　<hi>王禹偁詶种放詩重取正衣冠籠裹山丨張耒道士磯詩蛟龍穴亂石丨丨在喬木</hi>
猱㹶<hi>左思吳都賦見鸞鶁下</hi>
猱狗<hi>輟耕録見獅掌下</hi>
猱子<hi>王維輞川别業詩藤花欲暗藏丨丨柏葉初齊養麝香</hi>
猱村<hi>唐書李徳裕傳蜀先主祠旁有丨丨其民剔髪若浮屠者畜妻子自如徳裕下令禁止</hi>
猱黠<hi>盛均送建安郡守之任序其郡襟山而束水其人丨丨而易隨</hi>
猱輕<hi>蘇軾游羅浮山示兒子過詩鐵橋石柱連空横杖藜欲趁飛丨丨</hi>
猱升<hi>詩母教丨丨木如塗塗附箋猱之性善登木若教使其爲之必也  楊𢎞貞棘猴賦不食而安終有</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-50b"/>
<hi>殊于狙怒窮髙是處亦可異于丨丨</hi>
猱雜<hi>春明退朝録太宗淳化五年日厯載上謂侍臣曰昔莊宗與俳優輩結十弟兄每畧與近臣商議事</hi>
<hi>必傳語伶人敘相見遲晚之由縱兵出獵涉旬不返於優倡丨丨之中復自矜寫春秋不知當時刑政何如也</hi>
　　狙<lb/>
狙公<hi>莊子丨丨賦芧朝三而暮四衆狙皆怒然則朝四而暮三衆狙皆說  杜甫寓居同谷縣歌歲拾橡</hi>
<hi>栗隨丨丨天寒日暮山谷裏母劉禹錫送僧方及南謁栁員外詩海雲懸颶  山果屬丨丨</hi>
狙如<hi>山海經中山經倚帝之山其上多玉其下多金有獸焉其狀如鼣鼠白耳白喙名曰丨丨見則其國</hi>
<hi>大兵</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-51a"/>
狙司<hi>周禮蜡氏注蜡骨肉腐臭蠅蟲所蜡也月令曰掩骼埋骴此官之職也蜡讀如丨丨之狙</hi>
狙羣<hi>列子宋有狙公者愛丨養之成丨</hi>
狙猿<hi>韓愈詩巖鈎踔丨丨丨蘇舜欽夏熱晝寢感咏詩卷藏經濟術強談奉  丨  蘇轍詩丨丨便林藪</hi>
<hi>冠帶愁檻圏</hi>
狙玃<hi>北户録見猱狖下</hi>
狙獷<hi>蕭昕上林白鹿賦匪丨丨之獝狘將煦育於氤氲</hi>
狙詐<hi>漢書敘傳吳孫丨丨申商酷烈卻後漢書黨錮傳論霸徳旣衰丨丨萌起  蜀志  正傳縱横雲起</hi>
<hi>丨丨如星丨咸作敵</hi>　<hi>法言御得其道丨丨咸作使御失其道丨庾信擬連珠膏唇喋喋市井營營或以如</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-51b"/>
<hi>簧相進或以丨丨相傾疾陸龜蒙村夜詩平生守仁義所  惟丨丨</hi>
狙譎<hi>陳叔逹荅王績書述時望者以爵祿爲榮談陳國紀者以丨丨爲能事</hi>
狙黠<hi>皮日休兩戒文懼吾無携實傳藝爲雀聚丨丨乎</hi>
狙怒<hi>楊𢎞貞棘猴賦見猱升下</hi>
狙擊<hi>史記留侯世家良嘗學禮淮陽東見倉海君得力士爲鐵椎重百二十斤秦皇帝東遊良與客丨丨</hi>
<hi>秦皇帝博浪沙中誤中副車秦皇帝大怒大索天下求賊甚急爲張良故也</hi>
狙縛<hi>唐書王潮傳潮語劉行全曰子美須眉才絶衆吾不知子死所行全怪寤亦不自安與左右數十人</hi>
<hi>伏叢翳丨丨王緒以狥</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-52a"/>
　　貜<lb/>
貜父<hi>爾雅丨丨善顧疏大猨也能貜持人又善顧盼</hi>
貜猿<hi>搜神記見猳□下身晁補之詩今此在林藪跳  同丨丨</hi>
貜猱<hi>揚雄蜀都賦見貘貒下</hi>
貜猴<hi>蘇軾壽州李定少卿出餞城東龍潭上詩使君惜别催歌管村巷驚呼聚丨丨</hi>
貜猳<hi>酉陽雜俎帝女子澤性妒有從婢散逐四山無所依托東偶狐狸生子曰殃南交獼猴有子曰溪北</hi>
<hi>通丨丨所育爲傖</hi>
貜且<hi>春秋成公十有七年十有二月丁巳邾子丨丨卒</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-52b"/>
貜持<hi>爾雅疏見貜父下</hi>
　　狖<lb/>
狖貜<hi>揚雄長楊賦序張羅網罝罘捕熊羆豪豬虎豹丨丨狐兔麋鹿</hi>
狖鼯<hi>左思吳都賦丨丨猓然騰趠飛超魅杜甫自閬州領妻子却赴蜀山行詩轉石驚魑  抨弓落丨丨</hi>
狖蜼<hi>盧柟天目山賦見麛<graphic n="KR2128" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2128.png" mimeType="image/png"/>下</hi>
狖軶<hi>羅隠巫山髙詩縱有精靈得往來丨丨鼯軒亦顚隕</hi>
狖鳴<hi>楚亂雷塡塡兮雨冥冥猨啾啾兮丨夜丨</hi>
狖啼<hi>江淹思北歸賦猿之吟兮日光迥丨之丨兮月色寒</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-53a"/>
狖窺<hi>李洞上鄭侍郎詩見雕上下</hi>
狖過<hi>棲蟾居南嶽詩隔雲聞丨丨截雨見虹垂</hi>
　　獼<lb/>
獼㺅<hi>北齊書宋遊道傳李奬二子搆訓居貧遊道令其求三富人死事判免之凡得錢百五十萬盡以入</hi>
<hi>搆訓時人語曰遊道丨丨面陸操科斗形意識不闗貌何謂巧者必無情  山海經南山經堂庭之山多白猿</hi>
<hi>郭注今猿似丨丨而大臂脚長便捷色有黑有黄鳴其聲哀  捜神記晉扶風楊道和夏于田中值雨至桑樹</hi>
<hi>下霹靂下擊之道和以鋤格折其股遂落地不得去唇如丹目如鏡毛角長三寸餘狀似六畜頭似丨丨  國</hi>
<hi>史補楚州有漁人忽於淮中釣得古鐵鏁挽之不絶以告官刺史李陽大集人力引之鏁窮有青丨丨躍出水</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-53b"/>
<hi>復沒而逝後有騐山海經云水獸好爲害禹鏁于軍山之下其名曰無支竒  杜甫秋日䕫府咏懐詩鸂鶒雙</hi>
<hi>雙舞丨丨壘壘懸家白居易題周皓大夫新亭子詩丨丨看櫪馬鸚鵡喚  人  朱放遊石澗寺詩莫道山僧</hi>
<hi>無伴侶丨丨長在古松枝靂賈島送李傳侍郎劍南行營詩角咽丨丨叫鼙乾霹  來  杜牧宿東横山瀨詩</hi>
<hi>丨丨懸弱栁鸂鶒睡横查</hi>
獼猿<hi>曹植蟬賦體離朱之聰視兮姿才捷于丨丨</hi>
　　猴<lb/>
㺅猿<hi>水經猴徑灘注山多丨丨好乗危綴飲故灘受斯名焉  雲笈七籖涌泉山去成都二百里有懸崖</hi>
<hi>百丈近緜水丨丨百鳥來在其間流王逸九思將升兮髙山上有兮丨丨  王粲七哀詩  波激清響丨丨臨</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-54a"/>
<hi>岸吟金薛道衡戲塲詩麋鹿下騰倚丨丨或蹲跂丨黄潜  華山詩山翁顧之笑引臂前牽後接丨與</hi>
㺅玃<hi>王十朋㑹稽風俗賦熊羆貍豹丨丨猿狖</hi>
㺅王<hi>宋史闍婆國傳本國山多猴不畏人呼以霄霄之聲即出或投以果實則其大猴二先至土人謂之</hi>
<hi>丨丨猴夫人食畢羣猴食其餘</hi>
猴雛<hi>呂次孺義鷹記見鷹鞲下</hi>
猴屬<hi>後漢書鮮卑傳注見貂豽下</hi>
猴頭<hi>續前定録見猿領下</hi>
猴身<hi>捜神後記見蟹㫁下</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-54b"/>
猴胎<hi>齊東野語見鼠璞下</hi>
猴面<hi>酉陽雜俎婆羅遮並服狗頭丨丨男女無晝夜歌舞八月十五日行像及透索爲戲</hi>
猴兔<hi>圖画見聞志騰昌祐有四時花鳥魚龜丨丨及梅花鵝茴香下睡鵝又有羣鵝泛蓮沼等圖傳于世</hi>
猴梅<hi>西京雜記初修上林苑羣臣逺方各獻名果異樹亦有製爲美名以標竒麗梅七朱梅紫葉梅紫花</hi>
<hi>梅同心梅麗枝梅燕梅丨丨</hi>
猴查<hi>西京雜記查三蠻查羌查丨丨</hi>
猴葵<hi>本草鹿角菜釋名丨丨時珍曰按沈懐逺南越志云丨丨一名鹿角蓋鹿角以形名丨丨因其性滑</hi>
<hi>也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-55a"/>
　猴薑<hi>本草骨碎補釋名丨丨藏器曰本名丨丨開元皇帝以其主傷折補骨碎故命此名江西人呼爲胡</hi>
　<hi>孫薑象形也</hi>
　猴蒜<hi>本草毛莨釋名丨丨集解時珍曰毛建毛莨即今毛堇也下濕處即多春生苗髙者尺餘一枝三葉</hi>
　<hi>葉有三尖及細缺四五月開小黄花五出甚光艷結實狀如欲綻青桑椹如有尖峭</hi>
　猴菽<hi>本草南燭一名丨丨草一名墨飯草久服輕身長年令人不飢</hi>
　猴嶺<hi>明一統志丨丨山在懐慶府濟源縣西北五十里北接太行上有狙猿麓因名俗稱侯景山</hi>
　猴江<hi>王勃龍懐寺碑見雞嶺下</hi>
　猴池<hi>王勃善寂寺碑髙臺與雁塔俱平曲岸與丨丨共盡按丨丨者佛有五精舍獼猴江其一也</hi>
<pb n="KR3k0056_WYG_213-55b"/>
　猴經<hi>水經漢水又東逕丨丨灘按刻本係丨丨注云舊本作猴俓灘俓與徑通吳本改作經</hi>
　猴壽<hi>初學記抱朴子玉策記曰丨丨八百歳</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定駢字類編卷二百十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>