<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>澹齋集巻六</head>
    <p>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　澹齋集巻六　　　　　　宋　李流謙　撰<lb/>
　　七言律詩<lb/>
　　　杜少陵祠<lb/>
赤紱銀章玉骨寒焚香再拜淚汍瀾黄花郪縣仍羞見<lb/>
好月鄜州只獨看可是一生長客路故應千古恨儒官<lb/>
蚤知涉世元如此悔不霜林斫釣竿<lb/>
　　草堂<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-1b"/>
浣花溪上得閒來石刻摩挲病眼開短策多時臨水立<lb/>
紅塵半路與風回乞靈伎薄裳為帶驚世名言海納盃<lb/>
相對只今真夢寐數椽茅屋老蒼苔<lb/>
　　　宿魏城驛用羅江東韻懐李仲明<lb/>
昔年漂泊記曾㳺碧樹蟬聲又帶秋滑滑泥行青嶂路<lb/>
翩翩風倚夕陽樓人誇馴雉碑猶在書託文鱗水漫流<lb/>
天遣此來相近傍伴君牢落向邊州<lb/>
　　　題重興寺<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-2a"/>
陌上横流浸作泥行人步穏方一移春雲將雨遶山去<lb/>
社燕營巢貼地飛憇僕且須投古寺閒懷猶喜論禪機<lb/>
中宵瞥起胡床念回首家山幾日歸<lb/>
　　　游龍角山福志院<lb/>
招提未到只聞名乘興來游意最真出郭都無三十里<lb/>
同行恰有兩三人入門竹逕能明眼隨處禪房可着身<lb/>
莫恠山僧拙言語十年已不踏紅塵<lb/>
　　　忠州<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-2b"/>
井邑雲根一聚村尋詩來掃壁間塵此州惟有斷頭將<lb/>
聖世初無弃梗人楓葉晚林終日醉梅花臘嶠㡬時春<lb/>
不愁過客當年淚尊酒黄堂是舊隣<lb/>
　　　自三池一日過靈池十五里頭宿山險盡矣<lb/>
壠頭停轡望龜城元有夷途似掌平厭把五更供客夢<lb/>
猛將一日了山程樹連新緑千林暗日轉斜紅半野明<lb/>
稚子别來應念我候門深喜馬蹄聲<lb/>
　　　抵簡池呈元質進孺二首<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-3a"/>
持此迂愚漫浪身忍慙一出竟何營枕邊客意兼寒意<lb/>
門外溪聲似雨聲易辦蓬蒿三畝宅可無藜莧一杯羮<lb/>
青衫豈是官人様白鳥私憂説敗盟<lb/>
竹生稚子鶴生雛重到君家舊隱居病後苦無多酌酒<lb/>
别來唯有自鈔書身方逐食從飄蕩學久師心恐闊踈<lb/>
慚愧故人相念意欲行為我少躊躇<lb/>
　　　呈德茂<hi>徳茂是日収家信</hi>
秋入羈懷勞我思愁兼歸夢到家遲有人來得平安字<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-3b"/>
無事編成酬唱詩相伴㡬經江月照同行更賞峽山奇<lb/>
祗應便把州麾去還有三年不見時<lb/>
　　　十月十五日同黄大博出城<lb/>
休沐來尋九里松故因晴日覺㫪容寒餘淺水紅衣盡<lb/>
淡抺輕烟紫翠重倦向山僧談白葉歸從逋客醉黄封<lb/>
塵埃眯目成深省何處招提鳴曉鐘<lb/>
　　　送張仲山守唐安二首<lb/>
六十専城髮未斑更於何地覔三山不妨談笑催科裏<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-4a"/>
正頼清涼熱惱間到日紅梅留臘在公餘翠杓酌春慳<lb/>
胡床有月堪乘興客到南樓不下闗<hi>客謂所薦士也</hi>
南浦波輕草色微蹇驢遥路獨依依暖風旌斾春隨去<lb/>
細雨犁鉏麥正肥驛騎蚤聞催迅召邊屯猶未解重圍<lb/>
謝家父子名江左折屐行看破賊歸<lb/>
　　　送崔子淵祕丞出守小益二首<lb/>
寶峯山下識君初豈但聲華在石渠海上三山元咫尺<lb/>
人生五馬少躊躇鼎鍾事業那能免丘壑情懷自覺踈<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-4b"/>
安得一帆相逐去故園春雨長新蔬<lb/>
晉公幕府總豪英末至非才愧長卿已去化爐金尚躍<lb/>
更分客袂涕空横早催劍棧迎千騎更借湖山勸一觥<lb/>
水自嘉陵流到海尺書應有故人情<lb/>
　　　送孫賔老守三池二首<lb/>
自蓺心田歲自收天翁兩眼月臨秋近臣薦鶚方成表<lb/>
吉夢逢刀遂得州吏術無多非問馬機心已盡不驚鷗<lb/>
三溪便是桃源路更欲武陵何處求<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-5a"/>
百萬貔貅尚枕戈將軍未復舊山河非干使者徵求急<lb/>
正柰窮邊餉輓何頗願有言先牧養不妨自署拙催科<lb/>
公餘儻暇尋遺事塵鎻荒祠望刮摩<lb/>
　　　送魏德源守普慈二首<lb/>
一毫不露見全身德覘徵符捷若神嵩岱自髙元地勢<lb/>
球琳非琢本天真出山聊作無心潤著物應名有脚春<lb/>
喚作使君猶未解豈知㳺戲兩朱輪<lb/>
東梓名州最普州蟇頤相望氣横秋青衿胄子迎髙朕<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-5b"/>
竹馬兒童識細侯只有愛民心尚在可能憂國淚空流<lb/>
摩挲疲瘵無多事緑野家家劍換牛<lb/>
　　　送黄仲秉侍郎出守鎮江<lb/>
十年朝露厭鳴珂華髮蕭蕭奈倦何鸞翮九霄穿日月<lb/>
龍驤萬斛飽風波古人不見吾猶夢直道能行恨亦多<lb/>
駟馬錦衣兒輩事只須持此答岷峨<lb/>
遙看北固海門秋千騎東方占上頭去國尚多憂國淚<lb/>
送君那免别君愁風遲宴閣清香凝月滿兠零晚穟收<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-6a"/>
北府名樽天下説亦知能到故人不<lb/>
　　　次黄仲甄峽中韻<lb/>
九江度盡惡風波峽口窺天一握多亦愛吾廬覺歸好<lb/>
數乘此險奈親何響迎濤瀬將愁上青惜峯巒等夢過<lb/>
不管行人聴不得暝猿和雨嘯雲蘿<lb/>
　　　十月二十五日失舟<lb/>
船頭飽飯看揚舲忽作翻漿不反瓶萬死一生真是幸<lb/>
九江三峽未嘗經尚收弃物乾坤大薄恃陰功祖考靈<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-6b"/>
憂患偶來須理遣可能為汝更星星<lb/>
　　　泊采石二首<lb/>
何時便有此山川真宰懸知恐偶然唳鶴驚風前日事<lb/>
落漚斜照晚來天燬犀無用撩幽恠洗醆先應酹謫僊<lb/>
暝角吹殘吾欲老五陵佳氣隔踈烟<lb/>
江頭楊桞淺於金澤國餘寒春未深才見桃花能慰眼<lb/>
便同躑躅每傷心瓊枝璧月自惆悵山色潮聲無古今<lb/>
閒訪闍黎倒戈地正應漢德有謳吟<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-7a"/>
　　　舟中<lb/>
一舸乘涼載夕暉晚來白汗稍停揮近人初月當頭照<lb/>
趂宿輕鷗直下飛江國有天須恣買岫雲無雨莫空歸<lb/>
新秋漸到灘頭樹先遣蓑童問釣磯<lb/>
　　　月夜江上作<lb/>
月與清湍一様流不妨夜色尚淹留已將船作青天坐<lb/>
安得江為大白浮恐有幽人釣寒渚正須横吹起危樓<lb/>
年來身世無拘管便是波間一葉舟<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-7b"/>
　　　水後過淮安金堂皆非舊路<lb/>
向來茅屋半驚湍嘆息流亡久未還已覺重行非故道<lb/>
只應無恙是青山旋藍偃嶽元常事深谷為陵亦等閒<lb/>
衲被蒙頭都莫問未當居士一分頑<lb/>
　　　焦山漢末焦光隱於此是日乃其生日土人會<lb/>
　　　　者甚衆<lb/>
桂樹蘭叢藹宿薫楚辭一曲送迎神豈聞鈎黨能留漢<lb/>
故有桃源可避秦欲記曾來終草草多慙浪走秪踆踆<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-8a"/>
却尋揚子江頭路依舊楊花愁殺人<lb/>
　　　連日隂雨未及一到金焦二山病中得梁文佳<lb/>
　　　　句枕上吟哦不能自已復次韻<lb/>
雲滿長空雨漲沙金焦一望去非賖擬抛塵網尋僧舎<lb/>
更着烟蓑訪釣家北固江山仍壯麗南徐風物尚繁華<lb/>
只愁病客難登檻且待金烏出海涯<lb/>
　　　再遊蔣山<lb/>
繫馬松門竟日留一燈深殿炯清幽杖頭猶識齊梁讖<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-8b"/>
屐齒曾經王謝游瑟瑟新毛吃老樹娟娟眯目破紅榴<lb/>
風鈴塔上知何語應使行人估客愁<lb/>
江南春晚見芳菲雪白梨花照客衣步歩來求諸佛記<lb/>
塵塵全現祖師機不禁戰伐山河老猶説經綸俎豆非<lb/>
共飲名園那惜醉落紅故故傍愁飛<lb/>
　　　久留蕪湖待巨卿仲甄不至<lb/>
吳波晴浸夕陽紅一語丁寧北去鴻頗覺淹留添髮白<lb/>
不妨羞澁剰囊空枕頭靠睡禁長日舸背占旗惜便風<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-9a"/>
想得家山俱在夢亦應煩悶畧相同<lb/>
　　　蕪湖晚步<lb/>
迥陂積水長蒲蔣散步郊原借夕涼塵袖風巾嗟久旅<lb/>
稻畦柘逕似吾鄉蛙聲月色當空曠㸑火人家在莽蒼<lb/>
望合碧雲人未至滯留愧客問行藏<lb/>
　　　遊長蘆<lb/>
他年天眼識褕褘千柱如今鏁夕暉笑説老禪操一葦<lb/>
戯呼靈媪授三歸波濤嚙岸蛟龍惡荻竹抽萌鱠縷肥<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-9b"/>
曲水流觴記今日晚風直欲透人衣<lb/>
　　　金陵二首<lb/>
龍蟠虎踞帝王州屢歎降旗出石頭不惜家居撞壊了<lb/>
可因歌舞破除休露桃滴滴啼宫井風桞條條絆客舟<lb/>
春水一江流未盡不禁更問㡬多愁<lb/>
江城疊鼔晚停撾㳺子翩翩念歲華水底乾坤浮日夜<lb/>
沙邊鷗鷺老烟霞漁人能説陳隋事燕子猶尋王謝家<lb/>
南北自分仍自合不應全殢後庭花<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-10a"/>
　　　午飯髙橋院<lb/>
招提下馬憇逡巡野飯親烹澗底芹二月韶華聴啼鳥<lb/>
百年心事信行雲不禁烈日花光薄更抹微烟草色薫<lb/>
老衲未知風木恨向人猶説故將軍<hi>院僧不識予頗談先大夫之政</hi>
　　　游虎丘次仲甄韻<lb/>
逢山到處為遲留行到東南第㡬州終古香燈憑<hi>一作尊</hi>
像教可人軒户稱山丘苔封鐵色千尋壁日麗雲章百<lb/>
尺樓脚底全呉何足小待將八極恣浮游<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-10b"/>
　　　人日同諸公自馬谿登道宿無為<lb/>
塵埃眯目浸填胷日日青山在夢中改歳人家無一事<lb/>
並游文社有諸公招提夜語驚山鬼野店春沽醉病翁<lb/>
緑塢紅村誰境界自憑好句占東風<lb/>
　　　次韻彥博游無為馬谿併呈孫隆州<lb/>
塊處無人語合頭出門猝猝又還休縛茅晚歳欣同社<lb/>
並轡名峯得勝游松下一筇真可老山中五月已如秋<lb/>
未應斗粟全闗念更為先生㡬日留<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-11a"/>
　　　又次韻彥博游無為寺二首<lb/>
靈蛻巋然謝垢埃焚香却立嘆竒哉自從新歳門常掩<lb/>
不見青山眼懶開飛觀千楹孤鳥墮齋盂萬指曉鯨催<lb/>
亦知空劫已前事浪說十生曾去來<lb/>
東風力弱未揚埃宻泛叢蘭有意哉可是伸眉須酒滿<lb/>
只應彈指又花開吹毛句妙無人領擊鉢詩工着底催<lb/>
照水只愁羞冕紱勲名蓋世亦時來<lb/>
　　　㳺長松聞捷音<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-11b"/>
十里登山訪定身衣邊猶帶簿書塵僧厨筍蕨隨齋鉢<lb/>
禪窟香燈話宿因便可扶犁老岷蜀已聞傳檄定咸秦<lb/>
家家釵釧何須惜難買堯眉一笑春<lb/>
　　　次韻何子聞安静觀<lb/>
翩然逸想九霞間仍是霓衣與鹿冠塵劫三山元自近<lb/>
神官一字固應難雲烟萬瓦虹欀壯氷雪千幢鵠輦寒<lb/>
堪笑木强韓吏部如何容易撮靈丹<lb/>
日壓茅簷醉擁蓑静聴寒溜奏雲和深藏本自身全露<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-12a"/>
瞪眎元知語不多紫府地嚴須一到蒼崖文古要重磨<lb/>
新宫固是叢霄様應有胎禽憶舊柯<lb/>
　　　郊行至天王院<lb/>
郊行不欲經城市厭見塵沙漠漠黄響樹蜩螗憑晚吹<lb/>
遶陂鳬鶩占殘陽青山與世久相絶修竹於人未易忘<lb/>
下馬招提揖僧話始知塵境有仙鄉<lb/>
　　　挽張雅州<hi>彦成</hi>
酣飽風烟德有芽從來三㦸是張家翩翩羣從同時貴<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-12b"/>
落落髙門一世華人自不欺寧用忍身如可贖但空嗟<lb/>
路人泣指飛丹旐猶憶雙旌巻暝霞<lb/>
三年流落塞垣春雪屋氷廬樂藻芹司業頗知憐鄭老<lb/>
薛宣能不吏朱雲鶚牋重剡新如昨蟻壤髙眠喚不聞<lb/>
一掬壠頭知已泪霜風吹墮白楊墳<lb/>
　　　自少城解職事還邑二首<lb/>
塵埃一出竟何為白竹依然晝掩扉只應為客重為客<lb/>
便欲得歸寧得歸獨鶴静臨寒沼立遊蜂閒趂落花飛<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-13a"/>
東君老大人消瘦憑仗清樽一觧圍<lb/>
胡床夘飲帶餘醒身世如天行白雲竹簡讀殘聊一嘆<lb/>
水沉燒盡更三薫癡心久絶臨淵羡老手唯便植杖芸<lb/>
自有此生須自斷豈能曲折問靈氛<hi>靈氛古之善占者</hi>
　　　送劉元圭<lb/>
犯寒過我喜仍驚節物峥嶸更逺程劇飲投車輕十日<lb/>
細談剪燭易三更故人髙義千鈞重久客歸心一夜生<lb/>
為語溪翁好相念時將蓑笠曬春晴<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-13b"/>
　　　弔無為照老三首<lb/>
弹指超然一念初從儒從佛兩蘧廬十年身走半天下<lb/>
萬巻人稱行袐書故自髙懐嫌入俗不妨兒輩共憎渠<lb/>
臨行半偈如何道裂轉虛空最起予<hi>裂轉虚空師遺偈也</hi>
記得三溪溪上春瘦筇容我夜敲門一生㡬見此人物<lb/>
十日九從師笑言閒得得來非有意冷湫湫去若為論<lb/>
西山第一烟雲窟好駐髙人雪月魂<lb/>
六尺巖巖鐵石姿可憐一病不支持荒榛半壠獨歸處<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-14a"/>
暝靄數峯無見時未割塵縁聊洒涕欲尋陳迹但哦詩<lb/>
蕭蕭秋雨山中夜負我他年對榻期<lb/>
　　　和葉六舅<lb/>
李杜主盟詩有聲文推韓桞著章程二三子者皆人傑<lb/>
五百年來並世生但見詞源倒三峽豈知武庫足千兵<lb/>
勉君須把分隂惜莫問紅塵雨共晴<lb/>
　　　費文達除夔漕作此賀之三首<lb/>
分明餘潤徹眉間道德根源固曄然寳篆印泥初不着<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-14b"/>
神機貫札自無前絲綸新渥榮三晝鼎鉉深知眇一涓<lb/>
兩禁只今誰妙手岷峨人物半吴天<lb/>
吉音一紙疾郵傳白帝城頭勸着鞭楚樹已沾新雨露<lb/>
蜀江行換好風烟政須急拯溝中瘠不用多流地上錢<lb/>
一節故應闗象緯向來兩使動星躔<lb/>
刻鵠工夫愧不量弓裘遺緒可能忘一㕓未遂耕桑計<lb/>
半世空磨翰墨場桐燼偶收非有意璧瑕誤指亦何傷<lb/>
霜松不學閒桃李報答東君日月長<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-15a"/>
　　　同邑寮飲望錦亭<lb/>
小亭挈榼共登臨濯錦城髙隔暝隂元有乾坤堪著眼<lb/>
却因身世苦驚心碧山已盡天猶濶黄葉欲殘秋更深<lb/>
已把安危屬王謝酒闌不必淚沾襟<lb/>
　　　獨歩<lb/>
凍殻藏龜太窘生驚心已覺歳峥嶸倦慵把易床頭看<lb/>
獨自尋梅樹下行溪面氷花寒更結屋顛雪意晚將成<lb/>
一生與物無深分竹葉相看合有情<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-15b"/>
　　　書事<lb/>
五十光隂兩歳過頭顱閒處自摩挲隔籬山影誰招去<lb/>
滿樹梅花獨占多物色年華同我老蜂情蝶思柰渠何<lb/>
少時一劍明秋水放在塵中久不磨<lb/>
　　　偶成<lb/>
早年種竹作漁竿笠澤煙波夢未闌已向塵根消縛脱<lb/>
猶將文字校甘酸風松自有閒宫徵溪鷺初無俗肺肝<lb/>
最愛少㳺平日語墮鳶跕跕遣心寒<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-16a"/>
人生偶爾竟何須㸃檢閒身一事無可笑戰蝸猶曳甲<lb/>
不妨夢蟻却分符夜涼白月誰相過酒盡清樽可更沽<lb/>
作箇生涯若箇是歩兵不擬哭窮途<lb/>
離家記得臘前時吹盡飛花了不知傍枕厭聴連曉雨<lb/>
援毫愁賦送春詩百年直好平章看萬事仍須爛熟思<lb/>
臣朔不堪當世用唯應索米救朝飢<lb/>
獨行飽飯腹屢捫欲出未出星縱横梅花於人逺近好<lb/>
月色隨我東西明香來適與鼻觀會夜久忽遣毛骨驚<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-16b"/>
急須喚取陳夫子欲與平章此段清<lb/>
　　　即事<lb/>
懶步東阡與北溪一春心賞苦多違墮紅藉藉癡蜂醉<lb/>
稚緑隂隂乳燕飛去國三年應自笑封侯萬里不如歸<lb/>
門前車馬能來否午睡醒來獨掩扉<lb/>
愛春未得一錢酬獨倚東風搔白頭花影入簾情苒苒<lb/>
竹風挨枕夢悠悠黄鸝欲下無誰語碧草相看始欲愁<lb/>
老大别無新伎倆只憑詩句寫風流<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-17a"/>
雪巘雲林共莽然世間那有此江天曉檣攙日何時到<lb/>
夜柂鳴風㡬夕眠閒卜家書燈似粟略開旅抱酒如泉<lb/>
輕鷗飛下仍飛去汝在江湖是散仙<lb/>
　　　仲甄見和復用韻<lb/>
坎止流行亦漫然斯文未喪本闗天㝠鴻雲外知誰報<lb/>
怨鶴山中不得眠連榻故人非楚越杖藜幽約在林泉<lb/>
盛詞終日供吟諷骨換元知久學仙<lb/>
　　　即事<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-17b"/>
清江與我共天涯若到滄溟始是家曉渡換舟驚宿鴈<lb/>
暮林繫馬散栖鴉山童老木才餘骨潮落寒汀半露沙<lb/>
只恐行人不著眼一川秋色在蘆花<lb/>
　　　次韻楊文甫監茶名山新建學橋二首<lb/>
髙棟浮空挿萬甍來游誰是魯諸生規模要識鳴絃意<lb/>
土苴猶消擊柱争馴壠雉驕佳氣象集林鴞悪好音聲<lb/>
白頭老令能知此莞爾相撩意未平<lb/>
赤欄畫柱水光中更愛豐碑筆吐虹霧市溟濛鼇闖首<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-18a"/>
雪花錯落馬行空闗門近接俱天險溪水平流亦海通<lb/>
執朴笑渠憂詛者不知説豫坐收功<lb/>
　　　元質攜客渡江飲於村店<lb/>
一篙寒碧碎鱗鱗數尺孤舟僅著身江水煮魚還地脉<lb/>
瓦盆盛酒見天真頗容老子賖閒日聊與青山作主人<lb/>
不用樽前羅粉黛逺峯元解作眉顰<lb/>
　　　招黄太博飲<hi>去嵗是日離家</hi>
從来官職慣如氷便是青衫行脚僧去歳離家今日是<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-18b"/>
故人招隱㡬時能早衰鬚鬢逢人問太拙形模引世憎<lb/>
均在客中誰作伴如何不共醉騰騰<lb/>
　　　夜興<lb/>
疲筋弱骨畏歊蒸頗欲清言濯肺膺風亂飛螢光細碎<lb/>
露圑幽篠醉懵騰只應愛月癡猶在更覺憎蚊忿未懲<lb/>
竹屋紙忩風雨夜㡬時書冊近青燈<lb/>
　　　次韻大人江上秋興<lb/>
織水輕烟擘不開晚峯濃翠積成堆吹殘黄葉風猶舞<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-19a"/>
飛盡青天鳥却回萬古闗河空拊髀半天風雨獨持杯<lb/>
欲將直道干侯印政恐舟從陸地推<lb/>
　　　書懐<lb/>
静閲膠膠擾擾身細從物理究虧成一人譽復一人毁<lb/>
五鼎食仍五鼎烹怪木莫題居士字修篁合著此君名<lb/>
西風又起塵千斛望拜生憎白羽横<lb/>
衫似荷枯嫌絆縛屋如斗大費支撑寒蔬日日同僧飯<lb/>
拄杖時時伴鶴行聊託蓴鱸非厚味漫言松菊本真情<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-19b"/>
山中亦有閒田地可惜離家久不耕<lb/>
　　　次韻大人書懐<lb/>
萬鈞筆力等閒扛占斷溪山福已龎撲鼻寒梅香樹樹<lb/>
照人新釀緑缸缸大嚴浄社誰投足小恕詩壇肯納降<lb/>
莫為不侯空嘆息將軍才氣自無雙<lb/>
雲翻雨覆不須論捫虱何妨坐對温政恐移文邀俗駕<lb/>
可能垂箔走髙門寒松卧雪不知老脱葉經霜無㡬存<lb/>
醉着錦袍堪一笑翰林風月我諸孫<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-20a"/>
何如莫莫與休休分付烟波一釣裘心向青山貪未了<lb/>
夢隨白鳥去無由閒雲猶閣為霖潤野水空横濟物舟<lb/>
安得杜陵詩老在從渠毎日醉江頭<lb/>
　　　次韻程進孺書懐<lb/>
寸梗悠悠寄一城主人留客亦多情目窮斷鴈投空影<lb/>
耳著清江徹曉聲濁酒半樽心易醉逺書一字眼偏明<lb/>
無家更甚無魚苦付與先生好細評<lb/>
　　　次韻樞相雪中之什<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_006-20b"/>
空明無際了寒天戍堠消鋒弩絶拳平白萬方包險穢<lb/>
清泠一片起沉綿山登姑射欣逢歳賊破淮西欲問年<lb/>
更長嘉陵千尺浪春風穩送五湖船<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>