<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>澹齋集巻十一</head>
    <p>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　澹齋集巻十一　　　　宋　李流謙　撰<lb/>
　　書<lb/>
　　　上汪制置書<lb/>
嘗謂霍去病號漢名將其捕虜斬級功冠一時然史臣<lb/>
稱其亦有天幸竊試言之天幸云者其亦有賴而後濟<lb/>
者哉夫天下事功竒偉卓絶固屬之才與能而使之成<lb/>
就建立非天幸誠有所不濟故李廣之才氣自號無雙<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-1b"/>
而流落不逢結髪戰匃奴至於白首封侯賜爵反出妄<lb/>
校尉下想其當時視去病輩特乳臭兒曽何足睥睨彼<lb/>
其區區際遇當專閫之寄所向輙克因之叨竊茅土冒<lb/>
昧寵榮非天幸而何史臣之言誠不為過由是論之有<lb/>
天幸如去病猶足以顯於世無之如李廣遂至以譴死<lb/>
然則天幸之於人信乎其有濟也哉某不肖以世䕃得<lb/>
官雖甚愚極陋自期無奮㧞然所謂天幸亦若竊有其<lb/>
粗請姑言焉以幸執事者之一聽竊惟先君往者任於<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-2a"/>
朝四海九州之廣俊傑茂異之衆而獨獲與台坐周旋<lb/>
其欵道徳躬奉謦咳非但途見猝遇者退而夸之䣊類<lb/>
告之子孫不一而足逾二十年而某乃得以屬吏趍走<lb/>
於節鉞之下此一天幸台坐大雅博厚又重念疇昔眷<lb/>
眷簮履以及其後之人某之為吏才智淺拙術略迂䟱<lb/>
無一長可贖百譴而台坐洪度包荒至仁藏疾略而不<lb/>
問使尚得偷竊斗升活其孥累而不以罪去此二天幸<lb/>
恭惟台坐以冠天下之文章曠百世之人物未即登丞<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-2b"/>
弼相天子黜陟天下士輙從禁嚴外託藩翰凢為蜀郡<lb/>
邑何啻千百其有一藝一庸挈持抱負以上干化冶者<lb/>
亦豈能以縷數而某獨有此二天幸乃不能踴躍以前<lb/>
求刀圭靈劑化此凢骨不幾於得徑寸之璧夜光之珠<lb/>
而輕擲之歟是用忘其僣冒不韙之罪輙以蹇剥之蹤<lb/>
赴訴門下某前任某官通今任考第妄意可以僥倖所<lb/>
謂磨勘者然負丞大府凢二年其獲親奉使令於前實<lb/>
不能數月而攝三邑乃居其强半用是求委不肖之軀<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-3a"/>
於造化之爐者常後衆人而曰二天幸者未果敬拜實<lb/>
惠今兹觧去賤職將遂歸耕田畆矣獨先君門户之寄<lb/>
一念未能忘向來漕使樊公任公嘗賜收録而邇者大<lb/>
叅虞公不以無似亦汙薦墨矣况平時依之於天庇之<lb/>
於父母又操二天幸如台坐可不汲汲焉百拜以請哉<lb/>
重惟先君棄世幾十五年兄弟三人埋伏選詞迄未有<lb/>
一人少遂尺寸之進者悼念先烈幾於委地故每食未<lb/>
嘗能飽而寐未嘗交睫也伏自台坐入蜀凢向之獲交<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-3b"/>
於中都者盖嘗數其後之不振固未若某兄弟之甚誠<lb/>
亦台坐之所冝動心今者某獨幸考第粗足而薦削亦<lb/>
有垂成之望倘台坐一引手援之則豈惟某祗拜大賜<lb/>
泉下之靈重鼓舞丘山之惠矣<lb/>
　　　上沈荆南書<lb/>
某蜀人也仕不出州縣聞東南有王城天子聖神文武<lb/>
如古軒羲宰相百執事皆天下選心頗慕焉於是買舟<lb/>
而下旣至閱都邑之浩穣睇宫闕之華壯覩宗廟百官<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-4a"/>
之冨與夫禮樂文物之盛心愈加慕又思一簉迹其間<lb/>
而當國者不以其愚不肖使備數宫庠地寒而清實與<lb/>
人稱且一歳飽食安坐無所効其技加以多病思念欲<lb/>
歸廟堂知其終無用亦遂許之某退而伏念士幼而學<lb/>
學而成孰不願身極榮名極彰然屏荒區伏遐裔則求<lb/>
知難進為不易某幸身居中都耳目所接不相則卿少<lb/>
噓呵之伸臂可萬里而迺汲汲於去何哉盖某能薄不<lb/>
足使人知智短不能求人知性僻不能强人知至臨安<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-4b"/>
時小史進曰月當一見宰執應之曰唯唯又進曰月當<lb/>
一見侍從臺諌應之曰唯唯而時見時不見也非某敢<lb/>
有所慢盖前三說實使之以是王公貴人亦昧昧相視<lb/>
面顔不熟於其目姓名不經於其口已而補外得請乃<lb/>
有謬稱之于中書王舍人者舍人欲觀其文某匿不敢<lb/>
進或曰徃仕于此夸矜見所長則為自媒干進于今庸<lb/>
何傷於是始勉强書其不腆之作一二以贄而舍人變<lb/>
色奨嘆以為近古作者且宛轉於廟堂使之留而某則<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-5a"/>
已束擔於行人第一徃見謝其汲引奬藉之意而已恭<lb/>
惟某官勲業在朝廷名聲在天下方於禁林於樞筦某<lb/>
固嘗尾朝士間伏賔墀然朋輩列坐不出俄頃語不過<lb/>
寒燠相公亦泛接而茫視之初不孰何非相公不知某<lb/>
盖某未甞求相公之知也今者舟楫西遡再獲望棨㦸<lb/>
相公政成暇豫無前日機務之煩賔客造請無前日紛<lb/>
至沓來之擾其於某也即之為甚近察之為稍詳而某<lb/>
方歸守逺次將抵家繙故書理舊學時從田夫野老游<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-5b"/>
無復垂涎於榮途華貫則亦無自媒之嫌干進之醜是<lb/>
以輙書其進退出處妄意相公之知雖然某今尚何事<lb/>
於知抑有以也去歳梁丞相罷相爰立之拜舉朝皆属<lb/>
相公以為相公肯與士類為地未幾相公超然逺引出<lb/>
為天子扞逺藩舉朝則大失望雖然事固有義我欲相<lb/>
易使人欲我之相難相公從容次輔初無一毫不滿之<lb/>
意而公論則爾端揆之拜殆有所不免相公歸歟爐錘<lb/>
在手呼吸變化士類所係相公眎寒曹冗局有能薄不<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-6a"/>
足使人知智短不能求人知性僻不欲强人知或有如<lb/>
某者相公其肯鈎索之於隐微㧞取之於荒陋而進之<lb/>
否乎夫如某者而被相公之知則加于某一等與百十<lb/>
等者莫不被相公之知然後相公用如某者姑以長恬<lb/>
退抑浮競而用加於某者取其學術智畧以自輔則將<lb/>
見竭滄溟之波殫南山之竹不足以書相公盖代之殊<lb/>
庸經世之偉略也某亦欲以斐作仰玷匠目而逆旅不<lb/>
能具筆墨雖然觀此書亦足以略知其人矣<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-6b"/>
　　　上曽丞相書<lb/>
某蜀鄙人也行年五十有餘亦未甞出蜀門属神聖臨<lb/>
御俊哲盈廷百度修明政法具舉太平氣象恢恢復見<lb/>
今日於是聚糧買舟犯蛟鰐濤波之險冒昧一來夤縁<lb/>
忝幸偶獲備數宫庠以教育宗英為職職閒無事因得<lb/>
竊斗升以其暇時自學其學今且一年四閱月矣家在<lb/>
蜀一陬道逺貲單不能挈致孑然逆旅一影自随而又<lb/>
賦授孱怯多病蚤衰託身於僮奴寄命於藥石凢資生<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-7a"/>
之具無一而給鄉音家信動輙經年矯首天末何啻一<lb/>
萍之在江海且賤室素嬰疾疢子舍又復稀少萬里邈<lb/>
絶兩地憂懸故自書考即欲叩廟堂丐一外闕屬郊禋<lb/>
倥偬不敢有言今紫壇慶成大賚四海而某亦得以霈<lb/>
恩追爵先世既自以身綴朝行而又澤流泉壤揆其素<lb/>
分易滿易足唯是顧瞻松檟夢想田園晝不能置之匕<lb/>
筯夕不能忘之枕席恭遇大丞相以大老聞孫當代碩<lb/>
悳適鼎鉉正虛遂膺爰立萬喙一語以為是魯公復出<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-7b"/>
伏自秉鈞以來其所施設嚴重周宻有典有則無一不<lb/>
愜當人意凢百執事孰不貪庇悳宇競浴恩波以幸尺<lb/>
寸之進而某獨以私計迫遽如上所云雖欲逡巡門墻<lb/>
之下躑躅隸圉之間盖有所不可是以輙冒嚴誅仰致<lb/>
私請恭惟大丞相納溝之念深播物之仁廣如一元之<lb/>
氣散布天地若大若小無有不遂其宜而得所欲倘遂<lb/>
䝉推其及夫莖芥昆蟲之微者而及之哀其天涯之流<lb/>
落憫其仕路之邅迴又以其冒險逺不欲使之徒歸且<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-8a"/>
甞簉朝紳觀國光歳稍久畀以便近一闕使竊寵光以<lb/>
歸某之拜墳墓則草木有光輝見親舊則僮僕有得色<lb/>
自惟雖疲懦然先世作吏家法具在亦能勉竭不逮牧<lb/>
養細民以毋負造化生成之賜某又重念近世士風不<lb/>
競俗尚益卑凢仕之急於進者例假恬退以為名故凢<lb/>
索去者皆是欲留而號為不求者盖深欲以不求求之<lb/>
故在上者亦厭其言忽其請某今區區之懇實出肺肝<lb/>
無隻辭半語敢誣鈞聼實幸大丞相察之念之某欲靣<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-8b"/>
致曲折已納呼召劄子旬日未獲瞻望是以輙具短牋<lb/>
求通於記府仍具脚色及闕次一本仰溷<lb/>
　　　上王制置書<lb/>
竊謂斯文神物也然自中智以下恃而取敗者有之故<lb/>
或指為一伎嗟乎文乎未可以一伎名之盖自書契以<lb/>
來聖君哲輔建立設施其微至于具道徳之要眇其博<lb/>
至于應事物之繁沓用而為謀謨策略陳而為典章品<lb/>
式著而為勲庸徳業與夫高人貞士淑女令婦峭節偉<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-9a"/>
行可以軌世範俗巖巖若玉雪者非有文焉傳而述之<lb/>
彰其幽隐而侈其煒奕使千百世之下焯然如觀目前<lb/>
則視無知之氓飽腹暖軀衝衝而活泯泯而滅則何以<lb/>
異耶又况一人之尊九州四海之廣羣吏百僚之衆蠻<lb/>
夷荒服之逺敷號布令以誓以戒以訓以告而無以達<lb/>
其欲言之意宣暢其彰善癉惡惠利養生之心則上下<lb/>
漠然猶禽犢之相視嗟乎文乎未可以一伎名之堯舜<lb/>
三代之治至今赫然詩與書之力也渾沌既殞道之微<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-9b"/>
指不可見伏羲氏以象畫之世未盡知也文王周公以<lb/>
辭孔子以彖象又以文言又以大傳人始得因其言以<lb/>
索其意而道託以不泯夫以文文治可也以文文道道<lb/>
之奥亦固藉於文乎而數聖人必用之則文之不可已<lb/>
固若此自漢唐以來非復古之所謂文然當時之人亦<lb/>
必用以濟於事唐徳宗涇卒之變狼狽跳奔藩侯環守<lb/>
而不赴將帥恬視而不驚當此時人情渙離國勢彫削<lb/>
天下若無唐矣及奉天一詔武夫悍卒為之流涕彼亦<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-10a"/>
舍宗廟社稷之奉去宫闕陛衞之尊蹈兵戈戰伐之危<lb/>
歴奔迸凌逼之辱未嘗一悟及讀于公異露布鍾<graphic n="KR1206" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1206.png" mimeType="image/png"/>不<lb/>
移廟貎如故則泫然泣下李徳裕相武宗平澤潞功第<lb/>
一至謂無官可酬一時錫賚之渥除拜之寵貴震天下<lb/>
然徳裕不以自矜讀封敖之詞言皆予同謀不他惑則<lb/>
喜形於色親解玉帶遺之韓退之平淮西碑推原破賊<lb/>
之本㫖識憲祖任人之意專美裴度他將負戰伐譁然<lb/>
不服雖扑其石然度之功竟由碑以顯夫奉天之詔不<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-10b"/>
烈於李晟諸將之兵建中之幽辱不减於異露布之悲<lb/>
楚澤潞之功無封生之詞固自若淮西之碑不出退之<lb/>
亦必傳於世然數君子皆汲汲於是若真不可少者豈<lb/>
其發明事情披剥物理足以動悟觀聽震輝古今其用<lb/>
果於是急乎然則名之伎亦云過矣雖然致斯言也亦<lb/>
有由矣淺夫獧子内無所持畋漁書傳竊其糟粕如閨<lb/>
䆫弱女粘綴繒翠聨績繡組璀爛目睫而誑欺童兒因<lb/>
偃然自以為文忘其㨿坎之陋肆行無忌以之矜巳以<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-11a"/>
之敖物甚至誣天而瀆神千紀而亂法而人始不堪之<lb/>
迺深排痛擊曰文皆如是嗚呼疾其人併及其文人則<lb/>
罪矣而文何罪又况其文非吾之所謂文哉使是文也<lb/>
而出於君子文其可廢乎恭惟某人以高文擢上第如<lb/>
董如晁繼而代王言司帝制渾渾噩噩有三代之風而<lb/>
如常如楊者殆未足數雖其自得於聖賢閫域之妙天<lb/>
人精祲之微以之位兩儀育萬物者固不在是然妄論<lb/>
之閣下試于廷而後如董如晁者始足暴其學於多士<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-11b"/>
用於王言帝制而後渾渾噩噩所以追三代者流布散<lb/>
傳於天下是文章於閣下不為無助文固助閣下矣然<lb/>
閣下以篤實之資高明博偉之學器量如海嶽聲名如<lb/>
日月大夫士因閣下之文愈重其人而文亦愈貴於世<lb/>
則閣下之助文章亦不少矣雖然閣下既以文自顯矣<lb/>
今以牧伯之重卧䕶諸將金城一靣又且旦夕進而坐<lb/>
廟堂握魁柄澤及天下然則於文也其可少乎愚謂使<lb/>
閣下勲業炳煥聞望流溢騰光流響於鼎彛竹帛之間<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-12a"/>
其為牧伯也不愧古之方召其為宰相也不下古之䕫<lb/>
卨自非能言之士有筆有舌大書而侈傳之恐亦淟汨<lb/>
于時故愚謂閣下既以文自顯於今又當以天下之人<lb/>
之文而顯於後也某之先人以文名於蜀而行實稱之<lb/>
故教其子孫以文亦必以行某不肖竊襲箕裘於綴緝<lb/>
之工未也特不敢用是廢其行已孝友于家退讓于鄉<lb/>
誠信于朋友仕而勉于職業勤于事上庶幾操履之實<lb/>
毋愧其先為斯文羞使詆之者號曰一伎異時獲厠夫<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-12b"/>
道古今譽盛徳入耳而不煩者之列尚足與四方英雋<lb/>
馳騁於門下豈勝幸甚<lb/>
　　　上何少卿書<lb/>
竊謂賞罰國家之大柄清議聖人之微權二者均所以<lb/>
砥礪一世而驅之善也然而賞罰出於朝廷清議出於<lb/>
天下故世之論者曰賞罰重而不知清議實重何則賞<lb/>
罰用於治不用於亂朝廷清明百度時若賢不肖履位<lb/>
而各得而後善者可賞惡者可罰季末衰昏淑慝背舛<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-13a"/>
顔逐而蹻升孔削而跖尊刀鋸陳前威不懾姦玉帛陳<lb/>
前寵不榮徳則賞罰設矣勸沮之實烏乎在是其用顧<lb/>
有時而窮清議則異是也慕孔顔而耻跖蹻人之本心<lb/>
也刼之而私沮誘之而暫勸情牽性亡清議者能以本<lb/>
心還皷舞之於其所甚慕激而進焉於其所深恥决而<lb/>
去焉使其趍避之至情油然自生而不出於強勉故人<lb/>
之本心不忘則天下之清議不廢是以清議於世無時<lb/>
而不用用於為治賞罰之助也用於衰亂賞罰之代也<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-13b"/>
堯舜在上禹臯陶在下其賞也曰凱曰元孰知為天下<lb/>
之善則我之清議命之曰善而使賞之其罰也曰鯀曰<lb/>
兠孰知為天下之惡則我之清議命之曰惡而使罰之<lb/>
清議不興善惡不眀善惡不眀則堯舜不能以賞罰豈<lb/>
非所以為治之助歟春秋不淑國威外陵王柄下遷出<lb/>
天子者移强侯出强侯者移陪𨽻賞罰則不用矣然夫<lb/>
子以三代遺法起而治之隻辭銖輕有鉞有衮方其榮<lb/>
草野泥塗之賤弁冕車服也辱弁冕車服之貴草野泥<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-14a"/>
塗也榮辱出於口而賞罰及天下故雖未聞有寸梃之<lb/>
傷尺繒之惠然而扶奄奄之衰王挫頟頟之悍藩裭沾<lb/>
沾之諛魂碎矯矯之强魄使賞罰移於王不移於周移<lb/>
於禮義不移於强暴豈非在衰世則為賞罰之代邪由<lb/>
是觀之清議視賞罰果重不為過矣雖然清議則重矣<lb/>
為賞罰之助愚所願也為賞罰之代非愚所願也清議<lb/>
代賞罰夫子則可夫子之道大中至正之道也榮非私<lb/>
欣辱非私愠而又忠恕之心加焉以下議上而上下之<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-14b"/>
分不替以賤繩貴而貴賤之級不踰若東漢之鈎黨噓<lb/>
枯吹生之論僅類聖人然自賢之心勝疾邪之憤深私<lb/>
立號名妄相刻畫布衣而訐萬乗則疑於僣草茅而詆<lb/>
公卿則失之狂其剛風勁氣足以激雄心動義槩賞罰<lb/>
託以僅存運祚因而少安然而過亢之危行茍難之苦<lb/>
節適足以嬰姦鈇搏逆鼎卒於俱亡而已是則清議之<lb/>
末流不足貴也方今聖天子在上内而宰相羣執事外<lb/>
而州牧邦伯如耳目股肱之輔元首位置俱宜而致用<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-15a"/>
俱適凡所動作無不諧當人意㧞一士人曰賢黜一吏<lb/>
人曰不肖則賞罰之公若無藉於清議然清議猶不可<lb/>
廢則亦曰助之云耳林野有淹滯之能壑谷有超異之<lb/>
哲一言助而賞之可乎州閭有淫比之氓序塾有汙僻<lb/>
之子一言助而罰之可乎然私聞之職賞罰者必以位<lb/>
任清議者必以徳位可强有徳不可勉能則清議之責<lb/>
又似難於賞罰自非一代偉人挾天下之重望負高世<lb/>
之絶識使有口者賛有心者服其孰當之恭惟某官實<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-15b"/>
大丞相無盡翁之外孫學術是似文章是似氣節是似<lb/>
謀謨是似坐廟堂佐天子操賞罰之柄以正天下其誰<lb/>
不以無盡翁期之迺今從外藩賔諸侯衆不謂冝然以<lb/>
其所謂天下之重望高世之絶識發為清議如星煌煌<lb/>
如鳯儀儀使有一去取言未脫口愚恐填然躍而趍者<lb/>
衆矣非獨人趍之也操賞罰於上者亦將視其所予而<lb/>
賞之加察其所棄而罰之及是閣下雖未及操今日之<lb/>
柄而主今日之清議則亦是賞罰天下者也然則有志<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-16a"/>
於斯道者其可不亟歸誠焉以丐一言之識㧞况某故<lb/>
人子而容獨後哉是用從㬰以前此生之榮辱將決之<lb/>
閣下而班三事位九列不足進矣詩文若干首姑以代<lb/>
贄頋未足以自見恐閣下欲第其殿最而後為之去取<lb/>
則亦庶幾焉<lb/>
　　　上張和公書<lb/>
嘗謂師聖賢於其所聞不若師之於其所見得聖賢於<lb/>
言議之域不若得之於其所行盖妙道神徳藏其倪於<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-16b"/>
至微括其精於至幽雖聖賢身以河漢之辯善譬巧說<lb/>
不能自發其難見之情不可測知之狀而况託之筆舌<lb/>
寓之傳聞吾獨烏乎造其極而窮其涯以為自得不疑<lb/>
之學篤信於心而安行於其躬必也身出乎其時目覩<lb/>
乎其人察其自然而觀其所止視其偶然而循其所如<lb/>
因歩趍也可以見道德之全體因謦咳也可以窺仁義<lb/>
之至情於是焉㑹以凝然之神通以寂然之感則唇未<lb/>
鼔而意領席未遷而觧顔雕龍千詞不及曽生一唯之<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-17a"/>
要充宇萬軸不及子祀一笑之微嗚呼神乎吾於聖賢<lb/>
其可不師之於其所見而求之於其所行乎昔南榮趎<lb/>
見老子曰子何與人偕來之衆也榮趎懼而顧其後老<lb/>
子曰子不知吾所謂也榮趎俯而慙仰而嘆夫老子之<lb/>
所謂偕來者誠指何人也榮趎始而昧然終而昭然則<lb/>
知其為偕來者亦果何人也卒之師弟子欣然心相印<lb/>
許夫子講道於洙泗從之遊者三千唯回也獨見之為<lb/>
甚察得之為甚真盖其求之也常在於聲音目睫之間<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-17b"/>
動容周旋之際而初不在于屑屑語言之粗區區義理<lb/>
之徼也子嘗見齊衰者冕衣裳者與瞽者見之雖少必<lb/>
作過之必趍回乃喟然而嘆以為仰之彌高鑚之彌堅<lb/>
瞻之在前忽焉在後夫敬齊衰敬冕衣裳敬瞽者何預<lb/>
於夫子之聖與回之所學而回於此乃矍然自以為有<lb/>
得而不能已至發於心聲形於嘆頌豈非以其誠一之<lb/>
性忠厚之心合内外而無間居造次而弗失所以為聖<lb/>
實寓焉而彼誠於是而得之歟不然使二人於當時非<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-18a"/>
出於其所親見與得之於其所自行則苐求之道徳五<lb/>
千遺言何有於老子求之六經十餘萬言何有於夫子<lb/>
哉是故若孔老可謂善教若榮趎若回可謂善學者矣<lb/>
然則當今之世有斯人為榮趎為回可不急見而疾師<lb/>
之乎恭惟學為帝師智為帝謨見於開濟之勲經綸之<lb/>
業者特太倉一<graphic n="KR3236" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3236.png" mimeType="image/png"/>而太山一木耳至於承列聖之道統<lb/>
振千載之絶學中和之功皇極之用位天地而育萬物<lb/>
者盖未可以筆舌授而傳聞得也而某也幸為里人且<lb/>
<pb n="KR4d0172_WYG_011-18b"/>
先世䝉知遇門闌有持帚之地使其在逺猶當裹糧疾<lb/>
趍自比𨽻圉以幸朝夕乎其前而况萬里來歸岌嶪岱<lb/>
華突然臨前粲煥星斗炯然在目則求師之於其所見<lb/>
與夫得之於其所行頋不在兹是以輒借前說以進恭<lb/>
惟鈞慈倘遂哀其愚有志使得執鞭弭奉盤匜以歩趨<lb/>
末節謦咳微音略警誨之用開其愚進其學斥其偕來<lb/>
之累則某喟然之音不在俯慚仰嘆而後作也詩文一<lb/>
篇姑用代贄而巳而所以學不在焉惟鈞慈進退之<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>