<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>懐清堂集巻三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　懐清堂集巻三<lb/>
　　　　　　　　　　　吏部侍郎湯右曽撰<lb/>
　　寄侍讀喬石林<lb/>
六年清夢繞江濱閒却䕫龍許國身豹尾昔陳天上事<lb/>
漁竿今作水邉人儒宗經術歸康濟汗簡文章識雅馴<lb/>
遥憶東風挑菜節萬條烟栁射湖春<lb/>
　　出城西門<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-1b"/>
今晨風日佳晻曖淡初旭空煙散林端淺水明城曲西<lb/>
郊路纔指幽意紛相逐始悟塵中人嵗月常局促沈㝠<lb/>
或鑿坯㳺賞劇秉燭吾生迫世紛誰敢希髙躅聊復謝<lb/>
埃壒靈境尋信宿<lb/>
　　憩蘭若<lb/>
寒林棲鴿午鳴鐘步屧閒行冷梵宫十里蕭條黄葉路<lb/>
白楊吹盡墓田風<lb/>
　　過八里莊道中作<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-2a"/>
始出門頭村郊路就平曠秋山忽滿眼翠色上屏障差<lb/>
差白塔影渺渺青蓮相幽討已可期諸峯入吟望<lb/>
　　至香山寺<lb/>
入林聞妙香臨流亂清影松風坐盤石孤意相與永花<lb/>
宫俯岧嶤雲物入秋冷鳥雀時一喧斜陽下髙嶺<lb/>
　　登香山絶頂因宿來青軒和合肥相公韻<lb/>
香山古寺危峯巔飛鞚欲躡無因縁今晨得到翠㣲頂<lb/>
傑閣千仞凭風煙四山圍合看厯厯長路放曠窮綿綿<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-2b"/>
桑乾一綫白窈渺太行萬里青鈎連八陘地脈考圖志<lb/>
勝槩直欲吞幽燕珠宫紺殿久零落老樹詰屈根株纒<lb/>
舊傳兩松怒龍攫雷雨失一歸重淵恒河七寳緬經始<lb/>
中丞故石今誰傳明昌大定全盛日獵火夜照長圍圓<lb/>
齋厨嵗供太倉米土木屢費司農錢祭星臺荒杳何處<lb/>
空復太乙祠神仙囘頭逝水各陳迹風鈴簷鐸猶當年<lb/>
來青一軒瞰空濶女墻低亞藤蘿懸我來九月霜始殺<lb/>
萬株柿葉紅霞鮮泉聲淙淙響下界鳥語一一聞諸天<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-3a"/>
須臾煙暝月出嶺一彎眉嫵窺嬋娟半嵓逺火出林杪<lb/>
中夜清磬鳴山前朝霞公今風雅主勝地往往留詩篇<lb/>
同逰樂宋兩佳士各以秀句驅争先清言啜茗足幽賞<lb/>
底用劇飲飛觥船頻年塵土雜夢寐一夕喜就山房眠<lb/>
明朝遍踏四百寺雙屐未到心欣然<lb/>
　　十八盤<lb/>
梯級青㝠未覺難始知人事異悲歡秋風正愛縈紆路<lb/>
枉笑羊腸百八盤<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-3b"/>
　　水盡頭<lb/>
探山避犖确踏石畏磢錯定非善逰人濟勝兩芒屩我<lb/>
聞水源頭迢逓入榛薄居人導我前步步進還卻下如<lb/>
臨深淵上如梯髙閣水細流涓涓沙明石鑿鑿瑣碎隕<lb/>
繁星髙閎張廣幕繡若藻采披劃然斧斤削溪迴路頻<lb/>
轉淙琤下畧彴再過乃得之源深流不涸得非兹山根<lb/>
元氣有橐籥或者百川水各各通海若昔聞此兩源今<lb/>
者瀉一壑其下有伏流沸出玉泉脚水清可以鑑泉甘<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-4a"/>
可以勺小憩登頓疲徐悟㳺賞樂歸途穿䝉茸草樹紛<lb/>
枝格櫻桃花萬樹春來想灼灼寒林饒脱葉絶澗有堕<lb/>
雀濺濺水漸逺仙逕迷采藥回首煙霞姿麤能舉其畧<lb/>
　　退谷<lb/>
斗米食不盡八騶竟何益不如山中人嵗嵗挂蘿薜侍<lb/>
郎搆茅亭緬想棲遯迹風流去已逺散髪待來客抗懐<lb/>
各飛沈幽意抱雲石流觴聊復爾更往理輕策<lb/>
　　早至碧雲寺<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-4b"/>
羣山忽開豁煙波出秋曉漙露晞草根朝陽升霞表隂<lb/>
森槐徑入巖殿駕縹緲入門瀉幽泉紆直䦨檻繞廊深<lb/>
塵漠漠鐘逺聲杳杳詎知困登陟臨憩已木杪晩秋落<lb/>
桂子敗葉冷荷沼四虛起孤亭碎玉響風篠徘徊冲襟<lb/>
寫蕭散塵慮少萬籟同窅然遺跡絶飛鳥<lb/>
　　龍泉庵<lb/>
盧師千年厓石古大青小青久無主飛來此地穴龍湫<lb/>
日出青天作雲雨池中金鯽數<hi>上聲</hi>百餘中有五色非常<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-5a"/>
魚細看恐此是神物夜半欲去雷風俱<lb/>
　　九日大風寒甚不得訪平坡秘魔諸勝<lb/>
投床倦不聞齋鼓選勝行須待曉鐘夜半風聲撼茅屋<lb/>
朝來冷氣逼雲峯頻添白袷衣仍薄再上青山興已慵<lb/>
慚愧老僧為後約可能踏雪到深冬<lb/>
　　登楊園小樓二首<lb/>
颯㳫驚颷乍入林倦來還此一登臨青山依舊看如畫<lb/>
昨夜入山如許深<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-5b"/>
兩年曽共山翁醉修褉風花滿習池九日今朝太蕭摵<lb/>
可知榮悴不同時<hi>乙丑丙寅兩從崑山相公修褉於此</hi>
　　答陳藹公<lb/>
閴寂懐朋交跫然喜足音况我與夫子投分蘭與金懐<lb/>
中三嵗字字滅不可尋堂上張徽絃離思滿玉琴昨來<lb/>
到京國有如磁引鍼相訪朝日暉嚶嚶鳴林禽幽人去<lb/>
何所履迹青苔隂剥啄貽尺書悲商叩中林上言離别<lb/>
意下感揺落心君才老始用藏器詎不深陵谷閲變遷<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-6a"/>
孤懐抱嵜嶔至言久乃信至寳衆所欽願復忍須臾勿<lb/>
怨鬢雪侵窮秋門巷冷落葉枝櫹槮遲君復來過清言<lb/>
戞璆琳<lb/>
　　喬侍讀造一舟名曰雲裝烟駕之舫貽詩索和次<lb/>
　　　韻四首<lb/>
書庫琴亭白傅池青蘋㣲動獨來時只應細槳虚徐去<lb/>
未用髙帆美滿吹騰上乍驚龍化速退飛常笑鷁行遲<lb/>
晩來波静川如練呼客清醪與共持<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-6b"/>
鴨頭初漲綠漪生節序穠華取次更畫檝最宜三月出<lb/>
艶歌從繞百花行風光谷口遥相失煙水侯家淡不争<lb/>
紅㨂櫻桃深處泊小浮舴艋一漚輕<lb/>
霜葉萬株屏外直沙禽一㸃鏡中開閒敲烏榜暮雲合<lb/>
自下碧塘初雪來夜半踏冰圍虎落天寒分火上龍堆<lb/>
何如庳著蓬窻了興到閒逰興盡迴<lb/>
烟際輕橈破浪紋眠鷗宿鷺一羣羣穿橋㣲月半規上<lb/>
濯足清流㡬派分物外髙寒成小築卷中冰雪得斯文<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-7a"/>
蒹葭不盡懐人意持贈惟應寄嶺雲<lb/>
　　王亷一新居落成招諸同年宴集賦贈<lb/>
巷陌烏衣選勝偏吹笙曲洛有芝㕓名都花石春髙下<lb/>
上相堤沙路接連絇舄三千朱邸月䦨干十二碧城烟<lb/>
卿才公望如君少行馬門施未偶然<lb/>
簾外輕寒冷㦸枝霓裳三叠按歌時雲歸巫峽仙娥雨<lb/>
月艶秦淮樂府詞<hi>時演阮光禄春燈謎劇</hi>宻席㡬囘低桂燼新聲<lb/>
連夜蔟蠻絲使君舊有銅鞮曲好付紅兒與雪兒<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-7b"/>
　　送陳斑輿歸崑山<lb/>
揚州富瑶琨磊落入包貢欎為瑚璉姿寳氣出鴻洞陳<lb/>
郎江左來文采迥殊衆圖成青海馬繡出玉窻鳳就我<lb/>
論詩言妙義寄循諷上追猗那體屹立架榱棟次寫山<lb/>
水音清泠發嘲弄西崑亦何者温李名伯仲一一窮其<lb/>
源顧我媿區霿幽州迫殘嵗行輈千里凍一詠南陔詩<lb/>
雲外繞歸夢閒曹冰雪冷别餞虚臘甕看子江鄉行翩<lb/>
然躡飛鞚良材盡用地甔石非屢空譬穿楊三葉所發<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-8a"/>
必命中歸歟隐不腓長路此相送<lb/>
　　自黄村歸經草橋五首<lb/>
按鷹臺北接春郊信馬閒行未覺遥尺五城南好光景<lb/>
到天煙色栁條條<lb/>
消息隂陽得審觀蒔花未訝看花難此間别有芳菲節<lb/>
十月中旬進牡丹<lb/>
右安門外舊池亭别墅參謀堂右丞今日草橋清淺水<lb/>
還留一縷照衰興<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-8b"/>
夭桃穠杏一時開上巳風光次第來尚有殿春紅芍藥<lb/>
連塍十里到豐臺<lb/>
玉溪髙唱繼金荃妙語何人解别傳最憶潁亭詞賦手<lb/>
騎風七尺紫涇仙<lb/>
　　題寫生豆莢圖二首<lb/>
種豆何須種一區藤墪瓜架儘疏蕪江南小筆徐崇嗣<lb/>
枉寫蜂蟬茄菜圖<lb/>
恰稱行園抱甕情披圖風嫋一枝横秋來簾閣疎踈雨<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-9a"/>
鴨脚籬邉蟋蟀聲<lb/>
　　寄喬石林侍讀二首<lb/>
先生拂袖到滄洲聞道雙橈日出逰種樹㡬年知漸大<lb/>
傍湖一水更宜秋娟娟月吐窻中霧汎汎烟輕海上鷗<lb/>
自倚紅亭新篴子蚤凉天氣換歌頭<lb/>
銘鐘勒鼎且由他六載雙丸似擲梭絲竹閒情足陶寫<lb/>
海山回首失風波枯棊白黒輸贏慣故紙興衰感慨何<lb/>
我是淮南舊賓客每憑清夢到巖阿<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-9b"/>
　　九月四日㳺黒龍潭作<lb/>
吹夢不到城南坰衣袂忽舉風泠泠不知韁鞚落何所<lb/>
仙宫人寂晝不扄入門老鴉與人語丹粉剥落潛精靈<lb/>
隂森古栢閟三五碑石缺蝕誰所銘繚垣中有太古穴<lb/>
下根無地穿窮溟華陽黒水坼坤軸昆明刼火燒元形<lb/>
移來一片太隂色方池圓甃凝深青羊髯有珠得豈易<lb/>
象乘咒鉢行當聴頻年畿輔困旱魃祠宫牢醴留餘馨<lb/>
撞鐘考鼓樹葆羽白日往往聞驚霆只今時和雨暘若<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-10a"/>
大有况絶秋田螟空潭寂寞九淵蟄我來臨眺凭軒櫺<lb/>
荒陂㡬畝亂鳬鴨敗葦彌望疑洲汀人生適意無小大<lb/>
疎豁坐愛風中亭國西山翠在眉睫塵勞如醉吹還醒<lb/>
長安歌舞五侯宅此地誰挈沙頭瓶同㳺欲散我亦去<lb/>
卻畧檻外須臾停水葒自媚砌前色寒蝶未退花邉翎<lb/>
移時啜茗雪乳泛盞杓漫自勞隣丁斜陽欲下理歸策<lb/>
回首尚帶龍涎腥<lb/>
　　寄喬雲漸二首<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-10b"/>
逺道俄傳有報章斜封玉版認行行兩年幻出明珠翳<lb/>
半夜潛回若木光喜極屢呼賖酒券人還勸閉讀書堂<lb/>
一身老去真須惜鏡裏呉絲看鬢霜<lb/>
何處劉郎技入神照來秋水復雙清光從銀海波中覔<lb/>
影自金箆刮處生藥物開州張太祝方書陽里鄭康成<lb/>
思君九月黄花節作意看花分外明<lb/>
　　水廊絶句<lb/>
池枯荷葉井凋桐橙子舒黄柿吐紅水檻自行還自立<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-11a"/>
作寒一陣撲簾風<lb/>
　　和沈南疑移家都下詩次韻<lb/>
老松十圍埋雪霰神龍咫尺蟠沙泥人生遇合詎可料<lb/>
四時擾擾空輪蹄嗟哉呉興沈夫子四十尚困鹽與虀<lb/>
往年同舉京兆試雪粒散落收稗稊衰蘆颯颯咽朔雁<lb/>
宵夢喔喔思呉鷄君歸卜築五湖曲志士不厭山深棲<lb/>
重來説經過太學侏儒嚢粟愁顔低我聞巻阿詠吉士<lb/>
朝陽瑞羽鳴菶萋由來難嫁必傾國美人夭采争春荑<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-11b"/>
君才於世合致用未怨赤脚嗟跛奚三塗八難累豈免<lb/>
何肉往往同周妻君家兒郎三玉雪豐盈已露顔角犀<lb/>
瑶琨箘簵入包貢吾言左券非無稽秋窻獨樹弄明月<lb/>
句法一律提昌黎於莵文采萬人敵隻手便拉赤豹麛<lb/>
洛城數間足瀟灑渭濱千畝無町畦朱絲瑶瑟薦清廟<lb/>
閶闔傾聽釣天迷坐奏雲門戞韶石詎得玩世歌簡兮<lb/>
　　九日登慈仁寺毘盧閣<lb/>
大海一粟浮神鼇平地湧出無波濤鯫生早衰困筋力<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-12a"/>
風駕兩腋嵬嵬髙危欄望到飛鳥沒細與鷹眼争秋毫<lb/>
豁然四虚倚空濶下睇萬木環周遭車馳馬驟漲塵底<lb/>
始信物外容吾曹蓐收西行欲弭節坐覺嵗月流滔滔<lb/>
霜清日薄作重九來此佛寺持松醪先賢故事試續説<lb/>
五經逸字誰題餻<lb/>
　　晩過妙光閣<lb/>
披蘚香門入穿雲小閣登松間耿殘照天外刷秋鷹勝<lb/>
節清㳺數流年百感増西風重九日吹灔酒三升<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-12b"/>
　　送金道州令平山<lb/>
團團窺青㝠漫漫覆后土武功太白去三百鄠杜城南<lb/>
離尺五手摩日月凌星辰下嘘為風潤為雨人生宦迹<lb/>
風中蘀逺者憂虞近者樂往年萬里栁州祠瘴霧漫天<lb/>
愁插脚歸來騎馬古邠州仍持手版謁督郵邉居蕭條<lb/>
窮邑冷四年掣電驚回頭今秋得邑踰嶺海意外誰遣<lb/>
臺符留樂哉新垂畿縣綬馮翊扶風闗左右邉沙慘淡<lb/>
㑹見無蠻雨沈㝠猶記否故人置酒行送君君才磊落<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-13a"/>
志軼羣豐車肥馬何足云往操鄭刀攜宋斤君不見滹<lb/>
沱之南恒岳背一縷遥接垂天雲<lb/>
　　題敦好堂集後三首<lb/>
書郎家世盡凌烟更有才名萬口傳年少承恩知第一<lb/>
每從扈從奏甘泉<lb/>
卜築名園傍上林承宫連閣對千尋盡羅星宿看文雅<lb/>
别遣風雲入賦心<lb/>
渌水亭西脆管哀先生賓閣為重開座中應有邯鄲竺<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-13b"/>
歎息天人未易才<lb/>
　　題徐電發檢討楓江漁父圖二首<lb/>
愛君雅頌猗那手閒向烟波理釣絲一片悠悠暮江色<lb/>
蓼紅蘋白月黄時<lb/>
泛泛眠鷗漾浴鳬華輈雖小稱菰蘆卻將秀嶺仙岩意<lb/>
併作秋江静釣圖<lb/>
　　八月十二夜月下訪俞陳芳病起用吕山瀏韻<lb/>
東隣有佳人機杼響空巷文頭巧圖繡妙手生姸狀朝<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-14a"/>
來雙蛾顰忍病辭不放雁鴻初起勢風裏㫁千丈旁觀<lb/>
皆歎息謂子衆人望詎識達者心一笑齊得䘮古匳澀<lb/>
苔紋泫露冷花當吕侯千金字宫徴各諧暢譬如假髙<lb/>
衢偪仄見坦蕩君還作才語我已得詩様詼嘲雜風月<lb/>
脱畧忘禮讓平生述作意丘壑有㣲尚盃行再三論興<lb/>
已寄霞上<lb/>
　　明日陳芳以對月枉寄一首見貽依韻奉答<lb/>
年來飛雨散西東歌舞歡場似夣中才子蚤知眉最白<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-14b"/>
佳人容易頰銷紅病餘氣尚飛騰在醉後詞猶顧盼雄<lb/>
領取平秋月三五故穿窈窕入簾櫳<lb/>
　　送翁康貽南歸<lb/>
金明池路杏花叢兄弟歡逰約畧同零雨散時人欲别<lb/>
故山遮處夢還通百年騷雅晴軒筆六月虚涼水閣風<lb/>
一様恩袍爛銀色羨君歸著北堂中<lb/>
　　寄懐陸履貞表弟<lb/>
别來三見嵗堂堂良訊封題日㡬行薄病定知新健在<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-15a"/>
雅詩未害逺分將香生藝苑芸為局價出連城玉有坊<lb/>
不墜風流端賴汝底須飲酌笑諸郎<lb/>
　　燭花二首<lb/>
忽漫花如笑真將愁作籠無情抛玉腕有恨帶金蟲燄<lb/>
吐熒熒碧光揺薄薄紅相看始遥夜莫怨曉曨<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
作意開何事闗情有隐憂随風飄别館和雨暗空樓心<lb/>
肯煎熬滅啼因㸃滴休剪刀聲最苦凄絶是清秋<lb/>
　　送梁藥亭歸南海<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-15b"/>
圖牒不到羅浮巔中有雲氣相鈎連瑶宫璇房七十二<lb/>
造幽屐齒無因縁愛君架屋此中住便作平地飛空仙<lb/>
烟霞瀟灑入骨相風雨離合來詩篇昨年走馬到京邑<lb/>
春官名字人争傳楞伽一本學士院晩入不看前階甎<lb/>
宣武門西得小築手置花石争春妍巻簾烟穗上裊裊<lb/>
倚盃月色流娟娟長安騶呼滿廣陌髙車大馬交喧闐<lb/>
相如謝病杜門卧時與文士窮丹鉛我生於世百無好<lb/>
默坐兀兀枯僧氊窮秋落葉記送子古籐老屋風霜穿<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-16a"/>
燈青火冷共聫句颶風鯨浪遮南天五年回首等夢寐<lb/>
萬事過眼真雲烟春風一枝同砌植猥以蓬艾隨芳荃<lb/>
詩書臭味自夙昔文字嗜好猶當年豪唫始知筆有力<lb/>
痛飲那顧嚢無錢人生蹤跡劇過雨一尊别酒仍花前<lb/>
太官未賜百索軸長路已捉蟠桃鞭到家五月六月節<lb/>
四山茘子紅無邉歸攜詞客陳與屈美人一曲尋花田<lb/>
故交隔越霄漢外欲往逺道愁連千唯當作書勤報我<lb/>
更寄仙蝶飛翩翩<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-16b"/>
　　東王石谷<lb/>
岐薛諸王賓友俱右丞名迹貴傾都君從劫火傳家法<lb/>
願乞山居農作圗<lb/>
　　顧伊在侍郎廵撫河南寄贈四首<lb/>
喜傳尺一日華東道路歌呼逺近同闗内流移方在洛<lb/>
天邉霖雨正思公淇園便下千竿竹少室還棲百尺桐<lb/>
憂國定須康濟手挽將八節應條風<lb/>
聞命纔為宿夕留圗書一巻壓輕郵江湖衝雪浮單舸<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-17a"/>
鼔角驅風笑八騶儒者有人方大用太平無事更何求<lb/>
冰心一片嵩陽月遥挂青㝠萬里秋<lb/>
廿載談經朶殿開尚留三禮在容臺<lb/>
主恩特賜旌旄出民困從蘇召杜來得士水南兼水北<lb/>
濟時公望復公才穿花豹尾清吟路憶到梁園日㡬迴<lb/>
文章楊葉記三穿才子承家最少年猥以通門随麈尾<lb/>
每留小飲到花前浮沈自笑三千牘揺襞虚勞九萬箋<lb/>
只待公還秉元化中和有頌願雕鐫<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-17b"/>
　　題黄硯芝中允黄山采芝圗<lb/>
夜槌靈鼓㳺江邉四十七瀨波聒天平生常笑酈道元<lb/>
黄山勝絶脱不編搜剔異境誰最先夸娥巨靈知孰賢<lb/>
天都巉巉逼星躔雲海下幕變化嬗我夣欲往塵勞牽<lb/>
披圗恍惚置我前劃然翠壁千仭懸好山不㫁來連連<lb/>
中有百道丹砂泉異花香草金碧聫枸杞夜吠龍蛇纒<lb/>
松根茯苓忘嵗年春陽濯濯萬色鮮濃緑畫出修眉娟<lb/>
髙原下隰暄且妍行歌樵客花駕肩中間忽置萬頃田<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-18a"/>
桃花茅屋飄紅烟短轅車子小烏犍鷄豚散出村東偏<lb/>
門外淺水浮漪漣内有至人談妙𤣥秀峯往往規巨然<lb/>
花竹間出宷與筌問誰作者形神全王郎妙擅秋豪顛<lb/>
江夏才子人中仙屬寫此圗暢幽悁永嘉開鑿意所便<lb/>
天台石梁跨蘂淵方瞳緑髮疑偓佺道衣瀟灑迴風褰<lb/>
奴背古音嚢五絃巾箱或貯金簡篇玉堂鈴索厭八甎<lb/>
愛此寂静山中眠他年追逰許攀縁采藥便從葛稚川<lb/>
　　三月十八日過海棠院花將敗矣用東坡定惠院<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-18b"/>
　　　東海棠詩韻同山瀏讓水次厚作<lb/>
閒坊無事疏草木欲飯青精餌黄獨花時日日宜出㳺<lb/>
敗意生憎阿戎俗慈仁海棠春似錦鈿車不減馳金谷<lb/>
我來㡬日顛風吹玉雪兩株欹佛屋燕宫遨頭數往事<lb/>
㳺騎清歌兼竹肉紅潮乍退粉態勻宿醉殘妝看未足<lb/>
一株已占春一國窈窕况逢雙女淑幽昏偶桂爾何人<lb/>
念此真令一捧腹故人相邀共題句詩争竒葩字瘠竹<lb/>
林檎木𤓰徒浪傳肯令貴耳不信目嬌紅暈紫眼未見<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-19a"/>
浣花詩老虚留蜀東坡妙語傳瘴鄉如刷伏鸞梳隐鵠<lb/>
古來尤物知者少豈獨孤芳委榛曲對花歎息花無言<lb/>
萬感茫茫仍撥觸<lb/>
　　夢兒在官感成四首<lb/>
耿耿燈殘燄沈沈夜向㝠似聞風颯㳫應識爾精靈噩<lb/>
夢昏常亂哀魂感易醒最憐身老大妙士手書銘<lb/>
嬌小初來日憐渠尚鬬强豈知蟲蠧葉不耐草飛霜醫<lb/>
藥遲真悔平生想若狂枕邉猶髣髴還捉舊衣裳<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-19b"/>
念我淪飄久從知教督疎門衰真賴汝年小即知書下<lb/>
筆能驚座清言數起余硬黄臨故帖墨瀋尚如初<lb/>
老驥心空壯童烏淚不乾我衰三月劇汝死一門單骨<lb/>
月分張痛文章付託難失珠驚覺後慟絶撫遺棺<lb/>
　　題喬石林侍讀萬里歸舟圗三首<lb/>
采得鮫珠自百蠻春帆㡬幅白雲間清江朝暮畫簾捲<lb/>
下上數峯如髻鬟<lb/>
九疑山深猿亂啼南嶽廟前烏欲栖孤城杳靄一聲角<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-20a"/>
湘水瀲瀲浮玻璃<lb/>
猶記春流倚艣枝六千里外得歸遲此中大有題詩客<lb/>
夜半<graphic n="KR1875" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1875.png" mimeType="image/png"/>亭舉火時<lb/>
　　題青溪釣隠圗三首<lb/>
七里灘邉正落暉漁歌遥唱晩天歸戴公山下秋風路<lb/>
黄葉人家住翠㣲<lb/>
好景婆娑日數迴江山㡬叠翠屏開烟波盡處暮潮落<lb/>
恐有片帆天際來<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-20b"/>
知君摩詰是前身畫裡詩中兩逼真一片江天好吟思<lb/>
千秋長傍釣臺人<lb/>
　　送俞蒼文二首<lb/>
忽慢攀條悵逺行杏花寒食數歸程分明仍在廬江驛<lb/>
同聴淋浪夜雨聲<hi>子巳未曽留懐寜傳舎十日</hi>
澄江如練謝家詩千載風流入夣思君是後來稱獨步<lb/>
合應題在小孤祠<lb/>
　　贈歌者時郎<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-21a"/>
雕闌屈曲上花鈎行遍花隂逈自愁聴出一聲新樂府<lb/>
始知江左最風流<lb/>
妙絶南朝瓊樹詞空餘宰相寫烏絲秦淮三月花如雪<lb/>
一曲㫁腸誰得知<lb/>
三年隋苑鬭繁華定子當筵醉臉斜水調莫歌歌最苦<lb/>
雷塘㡬畝野田花<lb/>
梨花著雨淡生春小閣濃香撥一尊莫向湘南唱紅豆<lb/>
絃凝管咽欲銷魂<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-21b"/>
琵琶筝笛等閒空蕭寺房廊夜夜風憶得扇紈零雨别<lb/>
㡬回惆悵蠟鐙紅<lb/>
　　除夜二首<lb/>
眼看小嵗又嶙峋叠鼓喧喧動四隣松燎桃符千里夣<lb/>
朱衣畫袴五陵人細思勝事随年減黙數清㳺入夜頻<lb/>
長信新聞<lb/>
遺詔下更無帖子寫宜春<lb/>
遲回節物每驚嗟垂盡真憐赴壑蛇先飲屠蘇非少日<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-22a"/>
浪書欎壘向天涯醉從司命争阿堵痴憶添丁舞髻丫<lb/>
準備歸鞍到江路小紅剛放一枝花<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4f0042_WYG_003-22b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　懐清堂集巻三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>