<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>竹澗集巻八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　竹澗集巻八<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　潘希曾　撰<lb/>
　　雜説譜例家記贊引題跋四十九首<lb/>
　　　雜説二十一首<lb/>
七九皆奇數而九加多故九為老陽七為少陽而卦之<lb/>
　陽爻稱九六八皆偶數而八加多故六為老隂八<lb/>
　為少隂而卦之隂爻稱六或者不得其説以為聖人<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-1b"/>
　扶陽而抑隂殊不知天地生成之數始於一終於十<lb/>
　自兩儀生四象觀之太陽居一而含九少隂居二而<lb/>
　含八少陽居三而含七太隂居四而含六此理數自<lb/>
　然之妙非人為也或曰何不直以一二三四為隂陽<lb/>
　老少乎曰六七八九成數也<lb/>
今周易乃費直易程子因之作傳如乾坤卦爻辭下附<lb/>
　以彖象文言猶不失四聖之序如各卦辭下附以彖<lb/>
　象各爻辭下附以小象錯亂殊甚田何易十二篇乃<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-2a"/>
　孔氏之舊顔師古謂上下經及十翼吕伯恭定為經<lb/>
　二巻傳十巻其序上經一下經二上彖傳一下彖傳<lb/>
　二上象傳三下象傳四上繫辭傳五下繫辭傳六文<lb/>
　言傳七説卦傳八序卦傳九雜卦傳十是為古易朱<lb/>
　子所為作本義者也世儒復析本義以附程傳何也<lb/>
天下事貴思不貴疑然亦有當疑者乾之九四或躍在<lb/>
　淵无咎子曰或之者疑之也故无咎<lb/>
龍陽物也坤之上六不言隂與陽戰而曰龍戰于野聖<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-2b"/>
　人扶陽抑隂之意也王介甫謂隂盛於陽故與陽俱<lb/>
　稱龍謬矣<lb/>
訟凶徳也不慎於始不得已而訟貴能止也不能止而<lb/>
　求終焉雖勝猶凶也子曰天與水違行訟君子以作<lb/>
　事謀始絶訟之道也<lb/>
彖傳謙尊而光卑而不可踰程子謂謙則尊光自處雖<lb/>
　卑而不可踰朱子謂謙則居尊者徳愈光居卑者人<lb/>
　亦莫能過據小象卑以自牧及繫辭謙尊而光觀之<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-3a"/>
　程説得夫子本意<lb/>
六十四卦惟謙内三爻俱吉外三爻俱利可以崇徳可<lb/>
　以濟事可以存位故君子謙之為貴<lb/>
重坤純隂十月之卦也十月非無陽也陽甚微也故程<lb/>
　子曰十月謂之陽月恐疑其無陽也蓋陽雖剥於九<lb/>
　月實漸盡於十月之小雪雖復於十一月已自小雪<lb/>
　漸長積三十日而成一陽也邵子詩云冬至子之半<lb/>
　天心無改移一陽初動處萬物未生時陽非冬至頓<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-3b"/>
　生也冬至而一陽之生方成也<lb/>
一陽來復於五隂之下曰復往而為臨為泰為大壯為<lb/>
　夫以五陽夬一隂夬盡為乾則陽極而隂生矣一隂<lb/>
　上遇五陽曰姤往而為遯為否為觀為剥以五隂剥<lb/>
　一陽剥盡為坤則隂極而陽生矣陽生則復矣隂生<lb/>
　則姤矣一嵗十二月往來於乾坤十二爻矣<lb/>
蒙以養正培其本然之善也童牛之牿禁其惡于未發<lb/>
　也蒙與童教所先也<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-4a"/>
明出地上晉君子以自昭明徳大學曰自明曰明明徳<lb/>
　蓋本諸此<lb/>
明夷之為卦也内離外坤離明也坤順也晦也文王内<lb/>
　文明而外柔順箕子晦其明徳不違乎其時也是以<lb/>
　免於難也然而文王演易箕子敘疇當明夷之時而<lb/>
　開文明之運者天道也<lb/>
節之九五得中故曰甘節甘者味之中也上六過極故<lb/>
　曰苦節苦者炎上之味也<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-4b"/>
古書疑字不宜輕改曲禮鸚鵡能言不離飛鳥猩猩能<lb/>
　言不離禽獸吳氏纂言改禽作走殊非蓋禽獸乃飛<lb/>
　走之通稱如易田有禽書外作禽荒皆通稱也周禮<lb/>
　大宗伯以禽作六摯孤執皮帛卿執羔大夫執鴈士<lb/>
　執雉庶人執鶩工商執雞則羔亦可曰禽也考工記<lb/>
　天下之大獸五脂者膏者臝者羽者鱗者則羽亦可<lb/>
　曰獸也<lb/>
仲春鷹化為鳩天地之仁心見矣其秋也鳩化為鷹天<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-5a"/>
　地之義氣形矣先王使鳥獸魚鼈咸若仁也田獵以<lb/>
　禮義也<lb/>
見父之執不謂之進不敢進不謂之退不敢退不問不<lb/>
　敢對無與於事親也而非愛敬其親者不能也故弟<lb/>
　子知此禮其不孝者鮮矣鄰有喪舂不相非厚於州<lb/>
　相周黨相救也而哀死之情易相感也故鄰里存此<lb/>
　禮其不恤者鮮矣<lb/>
有無其禮而善處者以義起也将軍文子之喪既除喪<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-5b"/>
　而后越人來弔主人深衣練冠待于廟垂涕洟是已<lb/>
　有有其禮而弗拘者可與權也童子汪踦能執干戈<lb/>
　以衛社稷魯人欲勿殤是已有過為之禮以譏人者<lb/>
　非足恭也公儀仲子舍適孫而立庶子其喪也檀弓<lb/>
　免焉司冦惠子廢適立庶其喪也子游牡麻絰焉是<lb/>
　已抑交游牡麻絰非禮也子游曰禮也者豈以将以<lb/>
　正禮為禮乎<lb/>
成人有其兄死而不為衰者聞子臯将為成宰遂為衰<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-6a"/>
　楊綰拜相而郭子儀減聲樂黎幹省騶從夫有諸已<lb/>
　者其動人不難也<lb/>
月令之書可以考先王順時之政而不可泥也如春行<lb/>
　慶賜秋始行戮之類道其常耳非謂事幾當速者亦<lb/>
　必俟時也如仲冬齋戒掩身以待隂陽之所定即周<lb/>
　易先王以至日閉關也如孟春行夏令則雨水不時<lb/>
　等事亦猶洪範之敘咎徵也栁子厚謂其茍以配五<lb/>
　行而施政令離聖人之道又謂風雨變異特瞽史之<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-6b"/>
　語何其泥哉是書雖出於吕不韋乃假手諸儒所為<lb/>
　要之未純在擇焉爾矣<lb/>
詩一發五豝朱傳云豝牡豕也據爾雅牝豝恐牡字誤<lb/>
　豕牡曰豭春秋傳盍歸吾艾豭是以豭去其勢曰豶<lb/>
　易豶豕之牙是已<lb/>
漢髙起於楚沛我朝興於金陵非自南而北耶金元之<lb/>
　承運非自北而南耶王莽李林甫輩非北人耶陸贄<lb/>
　張九齡范仲淹歐陽修輩非南人耶王子明據其本<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-7a"/>
　朝事言且知立賢無方所言未為害理邵堯夫天津<lb/>
　聞鵑之説蓋前知一時氣數特因物而發耳愚者遂<lb/>
　執以為通論所謂癡人前不可説夢也<lb/>
　　　譜例<lb/>
姓氏之所從來逺矣時代變遷其上世多不可知吾所<lb/>
可知之世吾尊以為始祖可也譜圖界上下旁行上自<lb/>
髙祖下止𤣥孫為五世𤣥孫再提為九世又再提為十<lb/>
三世以至於無窮圖後略疏名字事蹟為傳各以其世<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-7b"/>
列焉異姓冒嗣者不得書同姓而失其宗派者不得通<lb/>
譜凡嫡長子繼始祖者族人世宗之所謂大宗也繼禰<lb/>
者兄弟宗之繼祖者同堂兄弟宗之繼曾祖者再從兄<lb/>
弟宗之繼髙祖者三從兄弟宗之所謂小宗也大宗百<lb/>
世不遷者也小宗五世則遷者也世逺族衆其勢必分<lb/>
續圖譜者各自其所親之為𤣥孫者提焉以下繫其子<lb/>
孫亦小宗意也而皆以吾譜冠焉則大宗可互見也譜<lb/>
掌於宗子支子各藏其副每嵗必會族以讀之生子長<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-8a"/>
孫增書之是為譜之例云<lb/>
　　　記先祖遺翰二首<lb/>
右書四通我顯祖廣西僉憲府君手蹟也嵗月具書中<lb/>
惟第三書不具嵗月考之行狀御賜五經四書五倫書<lb/>
在景泰辛未也三書皆得之表叔吳康十丈吳則我祖<lb/>
妣姪也第四書乃與長伯父無為州節判者是年顯考<lb/>
陜西憲副府君暨四伯父諱瑄者将赴鄉舉故書云爾<lb/>
其末曰清慎勤曰謙恭小心雖為節判府君一時丁寧<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-8b"/>
之言實吾家世守以為家法者也嗚呼字心畫也言心<lb/>
聲也思吾祖而不可得見得見其心於片言隻字間則<lb/>
所以感詒謀之逺而念繩武之大者不在兹乎顧自宣<lb/>
徳至今日九十餘年希曾生而早孤得此於淪落斷爛<lb/>
之餘不啻殷彞周鼎而其為吾家舊物尤不易得謹識<lb/>
之以遺後人<lb/>
我顯祖廣西僉憲府君沒世既久其手澤幸存者鮮矣<lb/>
右奏疏洎内臺諸公氏名蓋景泰初為御史時所書希<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-9a"/>
曾近檢諸故笥裝次為巻傳曰先祖有善而弗知不明<lb/>
也知而弗傳不仁也兹疏係立朝大節非細善比也昔<lb/>
栁子厚記其先友於墓碑之隂後之君子猶得考其卓<lb/>
然知名者二十人矧吾祖手列一時官聯氏名名公頗<lb/>
多其中如鈞州馬公後至師宰顯考憲副府君洎希曾<lb/>
又先後與之同朝世講之誼尤足徵也為後人者尚其<lb/>
知此而珍藏之<lb/>
　　　記先君奏疏後<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-9b"/>
右先君奏疏先伯父漁隠先生手録者也疏在成化二<lb/>
十二年奏准至今為著令𢎞治二年先君以陜西憲副<lb/>
卒於官時先伯父尚康健痛先君功業未竟手録遺文<lb/>
遺事備史氏采擇距今已三十年而先伯父捐館十有<lb/>
四年矣幸此疏僅存也嗚呼觀此一疏而先君之建明<lb/>
先伯父之友愛與我憲宗皇帝用人從善式閭封墓之<lb/>
盛節皆可見矣疏已載先君集中先伯父詩文稿亦甚<lb/>
富從兄龍溪教諭榮方圖入梓希曾獨念此盈尺之楮<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-10a"/>
具見衆美謹識其後俾潘氏子若孫永傳焉<lb/>
　　　恭記御賜先臣勅後<lb/>
右先大夫手録憲宗皇帝所賜勅也先大夫以僉憲提<lb/>
學於蜀者七載日夕兢惕恪遵聖諭一時士風丕變人<lb/>
材奮興我國家菁莪樂育之化大行𢎞治改元陟陜西<lb/>
憲副提學孝宗皇帝復賜之勅視此勅詞一同惟地方<lb/>
職銜有異耳故事臣下領勅事竣則進繳惟提學勅例<lb/>
得不繳今二勅皆寶藏臣家龍章奎翰增輝永世臣希<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-10b"/>
曾逮事孝宗皇帝追惟兩廟上賔先臣溘逝伏覩綸音<lb/>
不勝君父罔極之感謹拜手稽首而記其後<lb/>
　　　記先君遺翰後<lb/>
右先君遺墨凡十帖略依嵗月先後為巻時一展觀永<lb/>
我罔極之思禮稱父沒而不能讀父之書手澤存焉爾<lb/>
夫書謂典籍蓋可以他求者也以父嘗讀焉而弗忍讀<lb/>
讀别本可也乃若手蹟遺訓不可以他求者也茍諉於<lb/>
弗忍讀焉而蔑棄之非所以學箕裘善繼述是惡可不<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-11a"/>
讀也諸帖或拾之故篋或得之故所往還家視先君静<lb/>
虚集有小異者有逸不載者蓋集嘗更刪潤而此則厥<lb/>
初未定之稿與一時應酬之筆耳并識巻末以告我後<lb/>
人<lb/>
　　　記舊譜序後<lb/>
右時舉潘公譜序特詳三潘之所自來而謂富不能以<lb/>
皆富貴不能以常貴而清者之後亦不能守其業夷考<lb/>
其時尚在元初去三潘之盛未甚久也而物換星移已<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-11b"/>
有不勝其慨者後百年為我朝兵火薦更無怪其子孫<lb/>
寖微而世次不辨也近時上虞潘孔修憲副雖不敢祖<lb/>
月林嘗輯清潘遺事一編自言得黙成月林二公御勅<lb/>
於山隂宋君翰又得宋勳臣潘公美父子行實小像於<lb/>
越城士人乃知子孫不能世守顧不若異姓之好事重<lb/>
可慨也予録時舉公序而復書此於後俾後之人庶幾<lb/>
知潘氏之故而又知所警省云<lb/>
　　　記髙侍講送行序後<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-12a"/>
右序得諸故篋殘缺磨滅僅存首尾九十七字蓋宣徳<lb/>
中我祖僉憲府君掌教於淮安府之鹽城我曾祖贈御<lb/>
史府君嘗往遊焉此其歸而送行之作也若我髙祖徵<lb/>
士府君召問朝堂奉使江右之事獨賴此序可見惜弗<lb/>
覩全文而其事之始末不可知己故家遺文雖片楮隻<lb/>
字子孫可輕視哉<lb/>
　　　書五賢遺像巻末寄兒紹<lb/>
此五賢遺像一巻付兒紹收各像跋語乃西涯李文正<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-12b"/>
公手跡公文章徳業推重一世作此字時行年将六十<lb/>
矣而莊重雅飭一畫不茍如此觀者不待望履舄聆謦<lb/>
欬可以想見其為人矣後生潦草宜常捧觀以自警發<lb/>
倘由是而有進則五賢地位亦吾分内彼丈夫也吾獨<lb/>
非夫也耶紹其勉之<lb/>
　　　宗伯童公贊<hi>名軒號枕肱道人</hi>
浩乎其學之博確乎其志之卓故偶聖逢辰則猷為昭<lb/>
焯而履危厯坎非利害可奪完璧而歸枕肱自樂兹其<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-13a"/>
所以為當世名臣為後學先覺也耶<lb/>
　　　王處士遺像贊<lb/>
生彼勝國歸我皇極百五十年遺像可則氣清形癯隠<lb/>
徳之符布素恂恂漁樵為徒讀書循理一鄉善士餘慶<lb/>
所鍾視其孫子<lb/>
　　　吳處士存恭像贊<lb/>
身長而癯貌古而澤鄉稱善士年逾大耋僅僅治生端<lb/>
木氏之貨殖孜孜濟物孫叔敖之隂徳親賢而賢者與<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-13b"/>
之混世而世俗取則吁嗟若人三代遺直<lb/>
　　　滁陽話别詩引<lb/>
予兄柏軒先生由泰州司訓擢魯府滋陽王傅将之任<lb/>
過滁話别於是兄在泰凡九載希曾以太僕寓滁亦且<lb/>
八載而兄因便過滁至是蓋三度矣念予與兄自幼同<lb/>
學未嘗一日相舍比長筮仕離合不常往往託之聲詩<lb/>
以寫其悲歡思慕之懐則友于之情不能自已者耳魯<lb/>
有周孔遺風而宗藩仁賢吾兄此行竭誠所事以無負<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-14a"/>
朝廷簡任之意亦云慰矣第陟岡興懐弗勝繾綣爰賦<lb/>
一律為吾兄贈而凡平日悲歡思慕之作亦附書之以<lb/>
識嵗月他日同老林下歌此於山雲水月之間而相與<lb/>
賡和焉又将感慨今昔益敦壎箎之好云<lb/>
　　　赤松圖詩引<lb/>
金華號山水佳地而赤松特勝宦遊以來常往來夢寐<lb/>
間頃因良工繪圖攜以自隨每一披玩輒注目久之甲<lb/>
申秋雲南憲副朱子文先生來京以永州十三志見示<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-14b"/>
公之永予之金華也山水之勝殆不相上下而予之弗<lb/>
文不能如公之志永以志赤松則欠事也公且行爰以<lb/>
圖贈而題其後公其念與我同者不獨山水也尚為兹<lb/>
圖文之<lb/>
　　　贈葉先生詩引<lb/>
予與葉師道先生自少同事筆硯而先生先大夫予之<lb/>
外舅也先生劬書攻文有經世志予賴其麗澤良深三<lb/>
十年來不意<graphic n="KR2451" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2451.png" mimeType="image/png"/>薄者偶試而才大者難為用兹授羅源<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-15a"/>
司訓非其好也亦安於命而已矣為賦一律識别<lb/>
　　　贈鳳山秦公詩引<lb/>
往嵗癸未希曾為南京太常適鳳山秦公以大司馬總<lb/>
留務幸獲奉顔色承謦欬以慰平生無何改官北寺方<lb/>
以去公左右為恨而公尋被召為大司徒退食之餘又<lb/>
幸獲請益也惟公文章徳業被今而垂後見乎羣公贈<lb/>
送之作者殊未艾也希曾拜觀諸作敢綴一詩於後蓋<lb/>
公為天下慶而私以自幸云<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-15b"/>
　　　治河録引<lb/>
戊子之秋予奉命治河明年冬厥功告成都憲梅國劉<lb/>
公督漕過濟詢予所從事曰盍録諸庶将來足徵乎乃<lb/>
俾書史録其綱要若干篇有勅㫖焉有奏議焉有文移<lb/>
焉有祭告之辭焉有書若記焉勅冠諸首餘篇依月日<lb/>
序次於是始末可覩矣是役也弭河患通國賦祗若皇<lb/>
上徳意不敢不竭其愚若夫荒度利導壹是皆本其故<lb/>
而不敢以智鑿云<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-16a"/>
　　　題章賢母傳後<lb/>
自古母氏稱賢率於其子之成立如所謂孟母蓋尤彰<lb/>
彰焉者余讀列女傳觀孟母之所為教亦誠難已其自<lb/>
謂夫死從子則稱未亡人久矣而卒成子之大賢可不<lb/>
謂難乎余嘗歎古今人未必不相及而事之難易有弗<lb/>
容槩論者及讀章賢母傳不能不重感焉母之以賢稱<lb/>
視孟母未知孰難迺若方盛年時贊夫子以廣圖厥𦙍<lb/>
中道而喪所天又能忍死以成其側室之子皆情之不<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-16b"/>
易克也禮稱婦順備而後内和理内和理而後家可長<lb/>
久説詩者謂后妃之徳不妬忌故有樛木螽斯之福今<lb/>
章氏孝子順孫玉立蘭茁而先世之業日昌以大微母<lb/>
之賢而至是乎推母之心雖為事君者法可也獨内則<lb/>
也哉儗諸孟母之所處其難易又不同矣<lb/>
　　　題李太白畫像<lb/>
昔人以落月照屋梁猶疑見顔色為李太白傳神詩予<lb/>
每讀杜集至此未嘗不三復想見其人一日過中丞何<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-17a"/>
君汝𢎞見壁間畫像若道家者流諦視之衣冠偉異風<lb/>
神瀟洒惜綃地剥落題識無存君曰此太白本來面目<lb/>
也會稽東山寺舊藏此像暨王逸少謝安石靈運三像<lb/>
近世為貴游摹寫易去者乃元與國初所臨其逼真者<lb/>
宋時所臨寺僧秘之世復罕見然皆非其舊也董内翰<lb/>
文玉雅與其主僧善頃偕予訪之主僧具道兹事爰出<lb/>
本來四像於木柱中以二謝授文玉以王李授宇亦以<lb/>
其最久最弊不堪顧惜耳予惟物恃形以存者雖銅狄<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-17b"/>
石人不能久而不壊區區毫素乃垂若千年之久而可<lb/>
覩而轉相臨摹者又将蔓延於無窮則四先生所為景<lb/>
慕於人人必有不恃形而存者矣抑東山王謝桑梓其<lb/>
有遺像宜也不知何縁有太白像史稱白天寶初南入<lb/>
會稽豈當時慕而貌之耶今脱木柱之藏裝飾一新後<lb/>
之觀者尚有以驗杜詩之善於傳神云<lb/>
　　　跋林都憲察院題名記<lb/>
院署之有題名俾可考也可考則其人其政其名位所<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-18a"/>
到勳業所就有不容以掩者而勸戒彰矣大中丞長樂<lb/>
林公家藏此刻乃廣西察院所為題名者也公在𢎞治<lb/>
中嘗以御史按廣西去之二十載遂以右都御史總督<lb/>
兩廣回視列名諸君子上下百餘年間勳名赫然無出<lb/>
其右者蓋公之盛固不待是以傳而是刻将藉公以為<lb/>
重然猶手之不置抑以自考也此古人不自滿假之心<lb/>
而公之所以過人者歟宜其位益崇功益懋勒鼎彞而<lb/>
垂竹帛不特斯名之題而已也往時公僉浙憲某在諸<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-18b"/>
生中受知最久敢附其説以致景仰之私<lb/>
　　　跋林都憲平蠻奏凱巻<lb/>
大都憲長樂林公𢎞治中以御史按廣西决䇿運籌削<lb/>
平諸蠻一時能言之士相與歌誦之題其巻曰平蠻奏<lb/>
凱後公累遷今官奉勅巡撫兩廣遂總軍戎之務焉蓋<lb/>
公胷中甲兵素所蓄積當時歌頌之者已卜其有今日<lb/>
矣孔子嘗謂有文事必有武備又謂不出樽俎而折衝<lb/>
千里公得之矣視彼佔畢陋儒平居誦説唐虞倉卒不<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-19a"/>
能一時退敵者豈亦吾夫子之教使之然耶三復兹巻<lb/>
不能不為之太息<lb/>
　　　跋先世遺翰三首<lb/>
我顯祖廣西僉憲府君景泰初為山東道監察御史手<lb/>
書彈章洎聖㫖移文凡二通希曾近得之從子燧拜觀<lb/>
之餘敬裝為軸歸之俾謹藏焉昔冢宰鈞陽馬公序我<lb/>
祖哀詞有云文升登景泰辛未第亦拜是官得從先生<lb/>
之後者數年先生正色立朝風采凜然凡院中陳大事<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-19b"/>
劾大奸奏疏彈文多經先生之筆觀此則當時疏草宜<lb/>
不止是惜散逸無存俾我後之人懵於世徳可勝痛哉<lb/>
燧於我祖為曾孫實吾門繼曾之宗傳曰公侯之子孫<lb/>
必復其始燧尚懋之<lb/>
我伯父漁隠先生早承家學攻古文歌詩雅意泉石不<lb/>
求仕進故形之聲詩率皆沖淡蕭散而無枯槁迫促纎<lb/>
靡豪誇之病所著有應酬稿湖蜀紀行録其子龍溪教<lb/>
諭榮悉攜之任而其孫燧復輯逸稿四篇如右蓋手蹟<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-20a"/>
也希曾伏讀仰思恍乎耳誨言而目儀範也敬識數語<lb/>
以泄其悲且以嘉燧之念爾祖云<lb/>
右三書我顯考陜西憲副府君手蹟也一上我祖妣諸<lb/>
父一與我從兄一上我漁隠伯父當時孝友之誠宛然<lb/>
可覩從兄之子燧乃能什襲久藏間以視希曾嗚呼吾<lb/>
親逺矣罔極之恨曷有窮已昔人有言讀孔明出師表<lb/>
而不墮淚者其人必不忠讀令伯陳情表而不墮淚者<lb/>
其人必不孝矧在其子孫耶三復之餘抆淚識此以授<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-20b"/>
燧燧於此将感發焉不亦吾門賢孫子哉<lb/>
　　　跋宗譜記後<lb/>
予之為譜不能上遡三潘而祖其所當祖斷自所知八<lb/>
世祖者為始祖矣猶恐其無以自别而久而復混也則<lb/>
因髙祖始居雙溪定為雙溪潘氏宗譜夫萬派同一源<lb/>
也而必祖其所知必别其始居何也親吾親也親親而<lb/>
疎可推也故曰人各親其親然後不獨親其親此理一<lb/>
分殊之㫖也<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-21a"/>
　　　跋聖教序後<lb/>
右唐太宗作聖教序髙宗作三藏聖記各有荅沙門𤣥<lb/>
奘書附其後又附𤣥奘所譯心經皆沙門懐仁集晉王<lb/>
右軍書咸亨三年刻石今在西安府學咸亨距今八百<lb/>
五十年矣此帖予家故藏相傳已百年字體遒勁不失<lb/>
右軍筆意可寶也<lb/>
　　　跋定武蘭亭帖後<lb/>
右定武蘭亭真本自唐太宗得右軍手跡命歐陽詢臨<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-21b"/>
摹勒石久之流落定武復失於宋之南渡翻刻紛紛而<lb/>
定武本多<graphic n="KR0915" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0915.png" mimeType="image/png"/>矣我朝宣徳中東陽何公士英為兩淮鹽<lb/>
運使浚井得之世復鮮知正徳戊寅淮隂胡汝愚來尹<lb/>
東陽從何氏榻數本貽予千年名刻一旦快覩其五字<lb/>
劖損仰字如針眼之類悉符諸家辨證而字畫之佳夐<lb/>
異他本則不竢辨證而可知為真定武也<lb/>
　　　跋孟英三碑後<lb/>
右宋僧孟英篆千字文乾徳三年刻石其十八體書刻<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-22a"/>
於乾徳五年其篆偏旁字源又刻於咸平二年而書法<lb/>
之工則當時陳希夷諸人歌詩洎郭忠恕書非溢美也<lb/>
三碑皆在陜西此乃𢎞治初先君以憲副督學時所榻<lb/>
家寶也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4e0161_WYG_008-22b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　竹澗集巻八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>