<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>古今紀要卷四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　古今紀要卷四<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　黄震　撰<lb/>
三國<lb/>
　唐虞禪夏后殷周繼漢則因天下已亂而定之世變<lb/>
　雖有不齊君徳雖或不類要皆明白洞達無媿辭者<lb/>
　也王莽欺偽始以賊奪而盜名唐虞之禪識者已為<lb/>
　之痛哭矣曹操本有過人之材適當艱難之會不能<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-1b"/>
　扶顛持危反挾天子以令諸侯隂行簒弑之逆而陽<lb/>
　亦託名曰禪焉賊莽之欺於是遂成故實莽固不足<lb/>
　責操則深可責者也然曹氏方用此於漢而司馬氏<lb/>
　即用此於曹螳螂捕蟬不知黄雀之在後三國六朝<lb/>
　之禍於此乎始而亂臣賊子接踵於後世矣是皆操<lb/>
　有以啓之也豈不悲夫方獻帝之阨於操也以衣帶<lb/>
　宻詔授昭烈誅之大權既移謀不果行昭烈始不得<lb/>
　已起兵於外大義未伸曹已簒漢昭烈始又不得已<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-2a"/>
　即位於蜀昭烈漢氏子孫信義聞於天下諸葛武侯<lb/>
　又以伊吕之佐而歸漢漢業雖未盡復漢氏之社稷<lb/>
　則藉是未泯昭然甚明志士仁人所當惻然興念幸<lb/>
　漢氏四百年之餘澤尚有存焉者可也陳夀何人敢<lb/>
　謂賊為帝而謂漢為賊且忍於一旦滅漢之號而私<lb/>
　以蜀為稱習熟既久甚至通鑑亦仍其舊且不能不<lb/>
　以族屬疎逺為疑嗚呼晉元帝以司馬氏支裔纍纍<lb/>
　渡江僅僅自保尚得續晉之稱曾謂昭烈風雲慶會<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-2b"/>
　三代之後邈焉寡儔銳志興復而反不許其稱漢耶<lb/>
　使昭烈果非漢子孫曹操葢世奸豪豈不能聲其罪<lb/>
　而誅其偽當時荆楚之士從者數萬人無一疑其為<lb/>
　偽今反去之千百載下而創疑其譜牒耶世次之不<lb/>
　詳此正陳夀之罪而不當以疑昭烈也故作史者以<lb/>
　編年之法論則獻帝之漢既滅當以昭烈之漢繼之<lb/>
　昭烈之漢既滅始當不得已而屬之呉魏以南北分<lb/>
　繫特其間尚有當斟酌者昭烈雖有志興復而未遂<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-3a"/>
　呉魏乃一時角立非素相統攝如戰國於東周之世<lb/>
　襲子孫耳此集姑欲紀事以便檢閱且退惟庸晩何<lb/>
　敢輒預諸儒之議故仍分國以記庶一覽各得其始<lb/>
　末惟改昔之誤以為蜀者為漢而呉魏則附其後云<lb/>
　漢<lb/>
昭烈皇帝<hi>備字元徳景帝子中山靖王之後信義聞天下</hi>　討黄巾有功公孫<lb/>
　瓚表為平原相<hi>獻帝初平二年</hi>徐州牧陶謙疾命麋竺迎領<lb/>
　徐州<hi>興平元年</hi>　與袁術相持經月吕布乗虛襲下邳妻<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-3b"/>
　子見虜　降布布以為豫州刺史<hi>建安元年</hi>　又為布所<lb/>
　攻歸操操益其兵使東歸圖布<hi>元年</hi>　又為布所敗復<lb/>
　歸操<hi>三年</hi>　操令邀袁術因據徐州郡縣多叛操為之<lb/>
　遣使與袁紹連兵<hi>四年</hi>　操攻之禽闗羽乃歸袁紹<hi>五年</hi>
　　操既破紹乃歸劉表遂有髀肉復生之嘆<hi>六年未右皆</hi>
　<hi>遇孔明以前困辱事</hi>　在荆州三顧草廬諸葛亮陳取荆益與<lb/>
　呉為援之策<hi>十二年</hi>　操伐劉表子琮降昭烈時屯樊<lb/>
　棄妻子南走<hi>十二年</hi>　遣諸葛亮結孫權遂與周瑜破<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-4a"/>
　操赤壁取荆州表劉琦為刺史<hi>表之子十三年</hi>　劉琦卒孫<lb/>
　權以昭烈領荆州牧周瑜分南岸地以給之<hi>十四年</hi>
　詣權求都督荆州權因瑜言不從後魯肅代瑜始勸<lb/>
　以荆州借之<hi>十五年</hi>　劉璋因張松言結之法正乃勸<lb/>
　取益州<hi>十六年</hi>　襲取益州擢用人才盡其器能益民<lb/>
　大和<hi>十九年</hi>　因法正言進兵漢中<hi>張魯所據時已降操</hi>　取之<lb/>
　稱漢中王<hi>二十四年</hi>　明年魏簒漢又明年傳聞漢帝遇<lb/>
　害遂即帝位改元章武<hi>當魏黄初二年事右遇孔明後規恢</hi>　已得<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-4b"/>
　益州孫權來求荆州不許遂相攻既聞操攻漢中乃<lb/>
　請和分荆州<hi>建安二十四年</hi>　吕䝉襲斬闗羽全有荆州遂<lb/>
　大舉伐呉自五峽至夷陵兵立數十屯為陸遜火攻<lb/>
　所敗乃遯入白帝城<hi>右呉交惡事</hi>
後主即位年十七政事咸決於亮　亮約官職修法制<lb/>
　常躬自校簿書　亮討雍闓得孟獲七縱七禽自是<lb/>
　南人終亮之世不復反<hi>建興元年</hi>　亮率諸軍北駐漢中<lb/>
　上出師表　亮攻祁山天水南安安定皆應亮關中<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-5a"/>
　響震馬謖為前鋒違亮節度為張郃敗於街亭於是<lb/>
　引咎責躬厲兵講武為後圖民忘其敗矣　亮上言<lb/>
　以討賊自任引兵出散闗圍陳倉以糧盡歸　亮以<lb/>
　蔣琬為長史琬常足食兵以相給　亮作木牛流馬<lb/>
　運米入斜谷口治斜谷邸閣息民三年而後用　亮<lb/>
　約呉大舉軍渭口屯田久駐與司馬懿相守百餘日<lb/>
　懿不敢出　亮卒於軍中<hi>建興十二年當魏青龍二年  右委任孔明規恢事</hi>
　　延熈元年蔣琬屯漢中九年卒　十一年費褘出<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-5b"/>
　屯漢中為益州刺史董允守尚書令為之副　明年<lb/>
　允卒褘以陳祗代祗與黄皓表裏專政　後主數㳺<lb/>
　觀廣聲樂譙周諫不聴　姜維數出軍為鄧艾所破<lb/>
　　司馬昭使鍾㑹鄧艾來伐姜維請分䕶陽安闗口<lb/>
　及隂平以防之黄皓信巫鬼啓寢其事　初昭烈鎮<lb/>
　漢中皆實兵諸圍以禦外敵姜維乃以為不若使敵<lb/>
　至諸圍皆歛兵聚穀退處漢樂二城伺其疲乏以縛<lb/>
　之及鍾會來伐諸圍退保㑹遂直入漢中　姜維守<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-6a"/>
　劔閣拒㑹鄧艾乃自隂平鑿山而進由江油抵成都<lb/>
　後主降<hi>右孔明死後至亡國事</hi>
　諸葛武侯<hi>躬耕隆中謂自比管樂烈司馬徳操謂伏龍  徐庶  卧龍  昭  三顧  論孫權</hi>
　　<hi>可與為援跨有荆益漢室可興督說孫權共破曹操於赤壁  昭烈遂收江南使  零陵桂陽長沙</hi>
　　<hi>賦稅以充軍曰成都平常鎮守足食足兵事昭烈病屬以後事  君才十倍曹丕必能定大  嗣子</hi>
　　<hi>可輔輔之不可君自取之勅後主曰事之如父舉聘呉結好  南征孟獲國以富饒  講武俟大</hi>
　　<hi>允建興五年出師表言宫府一體郭攸之費褘董  宫中咨之向寵營中咨之親賢逺小人先漢所</hi>
　　<hi>以興隆今南方已定兵甲已足願托臣以討賊興復之效六年  揚聲由斜谷道取郿使趙雲鄧芝</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-6b"/>
　　<hi>為疑軍身攻祁山戎陣整齊闗中響震馬謖違節制敗  冬圍陳倉斬王雙  七年平武都隂平二</hi>
　　<hi>郡二九年復出祁山以木牛運糧運射殺張郃丈十  年悉大衆由斜谷出以流馬  據武功五</hi>
　　<hi>原分屯久駐雜耕渭濱百姓安堵處司馬懿不敢出  百餘日卒於軍  懿按行其  曰天下竒才</hi>
　　<hi>也行八陣圖人專權而不失禮其行君事而國不疑  法嚴而  恱服  用民盡  力而下不怨</hi>
　　<hi>撫百姓示儀軌約官職從權制開誠心布公道出處與伊尹同  有王佐之心  有儒者氣象  庶</hi>
　　<hi>幾禮樂力子贍斬鄧艾使  戰死</hi>
　闗羽<hi>與昭烈恩若兄弟勸嘗禽於操為操斬顔良而歸漢  初在許嘗  昭烈殺操  督荆州攻曹</hi>
　　<hi>仁於樊避降于禁懿斬龎徳操威震華夏曹操議徙都以    司馬  蔣濟勸  約孫權襲據江陵</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-7a"/>
　　<hi>斬羽及子平於臨沮</hi>
　張飛<hi>兄事羽禦昭烈之奔江南使飛拒後據水斷橋嗔目横  敵無敢近者遂得免  釋嚴顔破張</hi>
　　<hi>郃待巴土獲安士魏謀臣皆稱羽飛萬人敵恤羽善  卒伍而驕  大夫  飛愛敬君子而不  小</hi>
　　<hi>人達後當伐吳為其下張  范疆所殺而奔吴</hi>
　馬超<hi>與韓遂起事上操用賈詡謀離間之軍大敗走保諸戎擊隴  郡縣殺韋康據兾城  康故吏</hi>
　　<hi>楊阜等合擊之奔張魯将魯不足與計歸昭烈為左  軍</hi>
　黄忠<hi>自葭萌受任還攻劉璋斬先登陷陣  勇冠三軍  一戰  夏侯淵</hi>
　趙雲<hi>當陽長坂雲身抱後主保䕶甘夫人十辭趙範嫂樊氏婚  以鄉人活夏侯蘭  數  騎值操</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-7b"/>
　　<hi>揚兵大出曹一身都是膽與鄧芝拒  真兵弱失利</hi>
　龎統<hi>司馬徽謂南州冠冕勸崇邁世教州守萊陽令魯肅謂非百里才    昭烈取益    伐人之</hi>
　　<hi>國以為歡非仁者之兵  進圍雒縣中流矢卒</hi>
　法正<hi>為劉璋使昭烈勸昭烈取益漢請加敬許靖外統都畿内為謀主  勸取  中  智術</hi>
　許靖<hi>踰城出降不果倦為太𫝊為誘納後進  清談不    武侯  之拜</hi>
　麋竺<hi>世貨殖竺陶謙遺令迎昭烈未吕布虜先主妻子  進妹  助軍資    嘗統御</hi>
　簡雍<hi>談客禁説劉璋諷  釀具</hi>
　伊籍<hi>使吳機㨗嚴與諸葛法正劉巴李  造蜀料</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-8a"/>
　秦宓<hi>對張温論天論辨五帝同族不然    養龍</hi>
　霍峻<hi>昭烈入蜀守葭萌有功</hi>
　董和<hi>劉璋時令成都變其侈俗二守益州南士愛信昭烈定蜀與諸葛並署  十年家無擔石</hi>
　劉巴<hi>武侯薦之曰運籌吾不如子初物價  代法正尚書令  清儉</hi>　<hi>鑄直百錢平初飛嘗就巴</hi>
　　<hi>宿巴不與語武侯戒之先主亦怒</hi>
　馬良<hi>白眉敗招五溪蠻皆受印㑹昭烈  夷陵良遇害  弟</hi>謖<hi>先主謂言過其實  武侯不用</hi>
　　<hi>魏延故有街亭之敗</hi>
　董允<hi>武侯北征任以宫省恢専獻納祗不容増後宫責黄皓  觧驂禮董    後陳  代之二國</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-8b"/>
　吕乂<hi>守巴西漢中廣漢蜀郡董善募兵令武侯卒後勸導出者萬餘  代  允尚書  號清能</hi>
　彭羕<hi>武侯以其心大出之後誅</hi>
　廖立<hi>懐怏怏武侯廢之為民徙汝山郡  武侯卒泣曰吾終為左祍矣</hi>
　李嚴<hi>糧不進呼武侯退軍軍退更言糧足武侯廢為民徙梓橦郡  武侯卒發病死</hi>
　魏延<hi>昭烈遷成都擢鎮漢川萬餘會潼闗武侯不許</hi>　<hi>破郭淮水每郤請兵與楊儀  火  武侯</hi>
　　<hi>臨死遺令延斷後武侯死延率所部徑先南歸楊追殺之</hi>
　楊儀<hi>軍戎節度武侯取辯為與魏延水火武侯不忍偏廢  既以不得  尚書令怨望廢自殺</hi>
　王連<hi>初令梓潼不降昭烈侯校塩利簡用吕義等  諫武  南征</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-9a"/>
　向朗<hi>年踰八十手自校書</hi>
　張裔<hi>守益州雍闓縳致之吳諸後武侯以為恭軍領留府長史  立楊恭  孤門戸行義甚至</hi>
　楊洪<hi>謂漢中蜀咽喉急發兵洪忠清何至孝超洪始為李嚴功曹而起為蜀郡    書佐  祗又  守廣漢矣</hi>
　費詩<hi>闗羽恥與黄忠同列詩以韓信後至居上喻之乃拜  諌稱尊號  更始猶存而光武舉號比諌未然</hi>
　杜微<hi>稱聾之武侯曰曹丕簒位猶土龍芻狗  有名也君當以徳輔時</hi>
　孟光<hi>責費禕行赦</hi>
　尹黙<hi>益部不崇章句受逺游荆楚従司馬徳操  古學</hi>
　李譔<hi>該賢著書</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-9b"/>
　譙周<hi>精六經不徧覧</hi>　<hi>諸子文章非心所存諫聲樂  勸降魏</hi>
　郤正<hi>與黄皓比屋不為喜憎  侍後主降</hi>
　黄權<hi>初諫劉璋迎昭烈吴據漢中權本謀也  諫伐    降魏</hi>
　李恢<hi>平南土功居多</hi>
　吕凱<lb/>
　王伉<hi>執忠絶域十年不與雍闓通</hi>
　馬忠<hi>䍧牱威恵廟祁山經營戎事外平南土蠻夷立    初名狐馬養  家</hi>
　王平<hi>諫馬謖馬所領千人獨自持中一戰敗魏延鄧艾在東  忠在南平在北漢  咸著名  識不</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-10a"/>
　　<hi>過十字</hi>
　張嶷<hi>斬山賊張慕嶷南平四郡蠻夷年越嶲殺太守龔祿焦璜  往復之留十五  夷為立廟</hi>
　蔣琬<hi>廣都不治武侯薦社稷之器代常足兵食楊以後事付欲由漢沔襲魏  其  武侯相漢  戲</hi>
　　<hi>不應答楊戲非毁皆能容之</hi>
　費褘<hi>武侯命同載書使呉不能屈功諫喻魏延楊儀  代蔣琬尚  令其速數倍  名略與琬比</hi>
　　<hi>延熈中禦魏㓂對來敏閑暇圍棊為身雖在外路㫁乃行  家不積財兒子布素    魏降人郭修</hi>
　　<hi>所刺</hi>
　　本傳評曰蔣琬方整有威重費褘寛濟博愛承諸<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-10b"/>
　　葛之成規是以邦家和一<lb/>
　姜維<hi>武侯稱姜伯約心存漢室而才兼於人十年與費褘共錄尚書事討定汝山夷</hi>　<hi>延熹又與</hi>
　　<hi>魏大將郭淮夏侯霸戰洮西西明舉部降欲誘羗胡斷有隴西每欲大舉費褘  裁制所與不過萬</hi>
　　<hi>人禕卒將數萬進圍襄武㧞河間狄道臨洮三縣又破魏王經於洮西後為鄧艾所破衆庻怨讟而</hi>
　　<hi>隴西亦不寧張疑黄皓欲授兵閻宇不敢還橋景耀元年表遣  翼廖化分護陽安闗口隂平  頭</hi>
　　<hi>以防鍾會為皓所寢繼被後主勅詣曹降將士㧞刀斫石鍾厚待維以叛魏將士憤發并殺之膽大</hi>
　　<hi>如斗清約</hi>
　鄧芝<hi>說呉絶魏罰督江州討定涪陵産位大將軍二十年  賞  明  卹士  無私    器異姜維</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-11a"/>
　張翼<hi>不以退黜廢公務蜀諫姜維以國小民勞不宜黷武    破亂兵殺之</hi>
　宗預<hi>對孫權以東益巴丘之戍西增西帝之守皆不足問</hi>
　廖化<hi>以果烈稱官位與張翼齊</hi>
　楊戲<hi>典獄號平維守建寧梓橦皆清約言不應蔣琬  笑傲姜  免為庻人  未嘗甘  加人書不</hi>
　　<hi>盈帋篤親</hi>
　衛繼<hi>繼張君復姓衛忠篤信厚</hi>
　楊顒<hi>為武侯主簿書諫武侯躬較簿</hi>
呉<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-11b"/>
　孫堅<hi>孫武後</hi>　初斬會稽妖人稱帝者許生　大破黄<lb/>
　巾　勸張温斬董卓温不忍發後卓殺温　守長沙<lb/>
　破賊區星越零桂討周朝郭石三郡肅然　起兵討<lb/>
　卓斬南陽太守張咨入雒修諸陵<hi>卓所廢</hi>為袁術擊劉<lb/>
　表戰死　策<hi>堅長子</hi>與周瑜友見術求領父兵　渡江<lb/>
　轉鬬無敢當　士民樂致死　威震江東　袁術僭<lb/>
　號以書絶之　曹操袁紹相拒官渡策欲襲許迎漢<lb/>
　帝　為故呉郡太守許貢客所殺　謂弟權曰決幾<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-12a"/>
　兩陣之間與天下争衡卿不如我舉賢任能以保江<lb/>
　東我不如卿以印綬與之卒年二十六權立後諡太<lb/>
　帝<lb/>
大帝<hi>權</hi>待張昭以師傅而周瑜程普吕範為將率魯肅<lb/>
　諸葛瑾為賔客<hi>時曹操表守會稽</hi>　梟黄祖<hi>其軍士射殺堅</hi>　用周<lb/>
　瑜議與漢昭烈合兵大破曹操於赤壁取荆州<hi>漢建安十</hi>
　<hi>二年</hi>　徙治秣陵改曰建業防操作濡須塢<hi>十六年</hi>　周<lb/>
　瑜既死從魯肅議以荆州借漢昭烈<hi>十五年</hi>　操攻濡<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-12b"/>
　須權禦之謂曰春水方生公宜速去操乃還<hi>十八年</hi>
　初操令民内徙民相驚自廬江九江蘄春廣陵户十<lb/>
　餘萬皆東渡江西遂虛有皖城十九年權征皖城克<lb/>
　之<hi>右始結蜀漢拒魏事</hi>　二十年權以漢昭烈已得益州使諸<lb/>
　葛瑾從求荆州昭烈許以涼州定乃還權乃遣吕䝉<lb/>
　魯肅拒闗羽於益陽操入漢中昭烈乃求和分荆州<lb/>
　　二十一年操攻濡須　二十二年權令徐詳詣操<lb/>
　求降　二十四年權乞討漢闗羽自效<hi>時羽圍曹仁於樊</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-13a"/>
　遣吕䝉襲公安據江陵釋于禁擒闗羽遂定荆州操<lb/>
　表領荆州牧昭烈來伐權遂稱臣於魏陸遜大敗漢<lb/>
　於夷陵魏徴侍子不受<hi>右背漢從魏事</hi>　魏伐之權卑辭上<lb/>
　書魏文詔止　權即王位即元黄武臨江拒守復與<lb/>
　漢通魏無功而還　魏大舉伐之臨江嘆而還<hi>曰雖有武</hi>
　<hi>騎千群無所用之五年初三年時魏文帝出廣陵望大江曰彼有人焉未可圖也乃還</hi>　魏主<lb/>
　以舟師自譙循渦入淮臨江又嘆曰固天所以限南<lb/>
　北也遂歸　權稱尊號改元黄武<hi>魏明太和三年</hi>盟曰漢呉<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-13b"/>
　既盟同討魏賊<hi>云云</hi>漢約同時大舉呉主聞大軍遂遁<lb/>
　<hi>太元二年薨年七十一謚大帝</hi>　亮立　諸葛恪為輔孫峻因民之<lb/>
　多怨與王謀誅之亮既親政以孫綝專恣欲誅之見<lb/>
　廢為會稽王年十六<hi>休立自殺</hi>　休立　誅綝銳意典籍<lb/>
　任張布不敢以韋曜盛冲侍講卒諡景帝　皓立<hi>權孫</hi>
　<hi>和子</hi>誅濮陽興張布酷淫晉遣王濬王渾伐之降於濬<lb/>
　太史慈<hi>為郡毁州章繇為孔北海突圍吉劉元徳為孫策收劉  餘衆  尉建昌却劉磐</hi>
　士燮<hi>守交阯四十餘歳下士  不廢職貢</hi>　<hi>弟壹守合浦陀寛厚震服百蠻尉  之類</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-14a"/>
　孫皎<hi>為吕䝉後繼定荆州</hi>奐<hi>降髙城數本姓俞青為邊將人軍整  留  十年    徐屯要  馬</hi>
　　<hi>將帥盡識之</hi>桓<hi>與陸遜追昭烈  右孫氏屬籍</hi>
　張昭<hi>子布事孫策文武事一以委之匡以權托昭曰不任  君自取之  攻黄巾    琦  周鳯</hi>
　　<hi>自此希出常為謀臣  以性剛不用為相</hi>　<hi>斥魏使邢正下車諫醉飲勸迎曹操  在里著書</hi>
　　<hi>諫遣長彌許晏内使遼東公孫淵使稱疾不朝慰權土塞其門昭  以土封之  兩  見殺  權</hi>
　　<hi>謝昭不出燒門恐之昭更閉户諸子扶起權載以還宫一邦憚之</hi>
　顧雍<hi>不飲酒寡言者相十九年二選用随能守辭色雖順而所執  正  子卲  十七起家  豫章</hi>
　諸葛瑾<hi>其先瑯琊諸縣人時人因别號諸葛</hi>　<hi>後徙陽都亮先有葛氏使漢與弟  無私面</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-14b"/>
　　<hi>善諫瑜族死生不易於𢎞雅一瑾為大將軍孔明漢丞相  弟誕顯名  魏    門三方冠葢  子</hi>
　　<hi>恪名盛當世瑾常嫌之孫恪受詔輔孫亮數侵魏人怨之為  峻所誅</hi>
　步騭<hi>與衛旌種𤓰謁焦征羗以貧賤遇之解斬蒼梧守呉匡南士之賔自此始  薦逹救    代陸</hi>
　　<hi>遜為丞相猶誨門生手不釋書外在西陵二十年鄰敵敬其威信寛厚得衆  内肅然</hi>
　張綋<hi>諫孫策輕敵陵止權輕騎置諫復出皇鎮守挹捐  勸都秣    楚武王  金陵始  掘㫁連</hi>
　　<hi>岡改今名</hi>
　嚴畯<hi>質直純厚武侯善之</hi>　<hi>辭督兵之使漢有賜散  親舊</hi>
　程秉<hi>通五經傳太子</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-15a"/>
　闞澤<hi>著乾象厯數大議輒咨訪</hi>　<hi>儒學勤勞宜封都鄉侯欲增科謂  依禮律</hi>
　薛綜<hi>嘲蜀</hi>
　周瑜<hi>推道南大宅以舍策立迎策東渡其起兵所向皆㧞年二十四  權  與張昭共掌衆事詣權</hi>
　　<hi>母議莫遣質於操昭請精兵三萬破曹操百萬於赤壁  請築宫置  烈徙闗張各置一方挾與攻</hi>
　　<hi>戰大事可定卒請取劉璋并張魯北方可定許之還江陵  年三十六  事權先執臣節</hi>　<hi>權恢</hi>
　　<hi>廓說程普數侮瑜瑜不較普自敬服遊  幹不敢發言還歎其雅量髙致</hi>　<hi>操遣蔣幹權與昭烈</hi>
　　<hi>留語嘆其文武籌畧萬人之英顧其器大不乆為人臣爾  操與權書曰赤壁有疾燒營自還使周</hi>
　　<hi>瑜虛獲此名瑜威聲逺著故曹操毁譖之何及卒權流涕曰公瑾有王佐之才今忽短命孤  頼</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-15b"/>
　　<hi>後權稱尊號曰孤非公瑾不帝矣  雄畧膽畧藐焉寡儔</hi>
　魯肅<hi>子敬渡賑窮薦指囷與周瑜足不就袁術廹就瑜東    瑜  於權  勸鼎  首勸禦操  瑜</hi>
　　<hi>共成赤壁之功  周瑜薦自代</hi>　<hi>勸借昭烈荆州儉操聞之落茟從破皖城  節    手不釋巻</hi>
　吕䝉<hi>子明代當</hi>　<hi>十六隨姊丈鄧當討山越就張昭薦䝉禽黄祖  破曹仁  權勸  學魯肅嘆</hi>
　　<hi>其學識英博賊從拒濡須數進竒計郡破朱光於皖  討廬陵    西取長沙零桂三  破曹仁於</hi>
　　<hi>濡須璋守漢昌與闗羽分土接境憂謂征虜守南郡潘  住白帝蔣欽循江上下何  操何頼羽</hi>
　　<hi>詐疾還建康羽既徹備乗虛南郡獲羽父子遂定荆州  容舊怨薦蔡遺  籌畧竒至可次公瑾但</hi>
　　<hi>言議英發不及之收三郡時用鄧𤣥之說下郝普</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-16a"/>
　程普<hi>從孫堅討黄巾董卓劉從策破廬江秣陵張英  突祖郎出策  討  勲黄祖  輔權代太史</hi>
　　<hi>慈備海昏為周瑜左右督破曹公走曹操守江夏</hi>
　黄葢<hi>隨孫氏三世攻討赤守九縣所在平定蠻尉丹陽山越懷附    壁火攻  平武陵</hi>
　韓當<hi>從三世攻討與與周瑜破曹公蜀吕䝉襲南郡宜都  復  陸遜朱然共破  漢  破丹</hi>
　蔣欽<hi>從策平定三郡秦狼合肥力戰</hi>　<hi>守三縣讐壁吕合徐盛有  而舉之</hi>
　周泰<hi>宣城提身衛權被十二創  從討黄祖  從赤壁戰</hi>
　陳武<hi>征討有功所向無前二母  得施明之情</hi>　<hi>合肥戰死萬子耒感悟尉新安降  餘人家尉</hi>
　　<hi>盡於卷土</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-16b"/>
　董襲<hi>從策討劉勲於尋陽夏謂太妃江東無憂</hi>　<hi>代黄祖於江㫁紲威黄祖</hi>
　甘寧<hi>周瑜吕䝉共薦財勸先取黄祖陵足敵張遼開爽有計畧  輕  敬士従攻夷  濡須合肥</hi>
　凌統<hi>年十五攝父兵合殺督陳勤孫身破山賊愛從擊黄祖曹公    肥䧟陣出  權  親賢  士</hi>
　　<hi>有輕財重義  國士風</hi>
　徐盛<hi>戰功木邢正之來泣涕横流望魏文之來盛植  衣葦為疑城假樓魏  見即遁</hi>
　潘璋<hi>合肥之役璋獨馳進好擒闗羽斬馮習  麤猛    功</hi>
　丁奉<hi>潰魏兵至謀斬孫綝共立孫皓之漸驕自周瑜  此  評曰凡皆江表  虎臣</hi>
　朱治<hi>從孫堅攻討勤扶策依袁術子勸策還平江東守九江  憂  王事  養姊  為朱然本姓施</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-17a"/>
　朱然<hi>餘姚長陸守臨川平盗陵  與  遜并力破漢</hi>　<hi>吕䝉薦然自代鎮江魏曹真攻之六月不</hi>
　　<hi>克欽修潔在終日欽  如常  戰塲</hi>
　吕範<hi>劉氏云吕子衡寧乆貧與張昭留守計宻請留昭烈牧揚州民陸遜等皆修敬  主  不從權</hi>
　　<hi>私求功曹周谷傳著簿書使無譴問權後任範而不用谷</hi>
　朱桓<hi>督濡須捋虎鬚</hi>　<hi>以五千破魏數萬/一面數十年不忘</hi>　<hi>李膺不敢出子部曲户口妻</hi>
　　<hi>盡識之</hi>
　虞翻<hi>年十二客不過之曰琥珀不取腐芥磁石不受曲鍼  不就操辟  示孔融易注  犯顔孫權</hi>
　　<hi>狂坐徙涇縣  直嗜酒</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-17b"/>
　陸績<hi>六歳懷橘註斥張昭論用武天以直見憚日出守鬱林    易釋𤣥  作渾  圖  知亡  六</hi>
　　<hi>十年同文軌</hi>
　張温<hi>以使漢而美之為少以俊才有盛名顧雍以  當今無輩</hi>
　駱統<hi>八歳時飢荒為之食少曰士大夫糟糠不足我何心獨飽姊以私粟與之分施  勸尊賢重民</hi>
　　<hi>多上書云</hi>
　陸瑁<hi>陳融濮陽逸等不就之游處孤瑁割少分甘與之豐約  徐原  識遺書託  為之起墳收養</hi>
　　<hi>伐戒暨艷揚人失厚諌  公孫淵論皆寛</hi>
　朱據<hi>諫暨艶以功覆過艶不從故敗士權以為才兼文武可繼吕䝉張温  輕財好    以争太子</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-18a"/>
　　<hi>賜死</hi>
　陸遜<hi>破賊潘臨尤突費棧所過肅清西吕䝉薦遜意思深長才堪負重  代䝉首尼  方斬獲招納</hi>
　　<hi>凡數萬諸乞招延茂異忍督朱然潘璋破漢昭烈  不啓  將之違節度  辱濟事  權以印付遜</hi>
　　<hi>與蜀漢書自行之闕鳴攔  髠射聲</hi>　<hi>假黄鉞破曹休去建昌侯慮校尉  諫峻法  諫取夷州</hi>
　　<hi>朱崖鄱諫討公孫淵興攻襄陽䕶所得生口丞議勿募  陽民  議勿  利改作  代顧雍為  相</hi>
　　<hi>責以論太子見  卒家無餘財</hi>
　陸抗<hi>遜子時與諸葛恪換屯柴桑更繕葺位上  宜十七條  與晉羊祜對壘</hi>　<hi>孫皓即西陵督</hi>
　　<hi>步闡叛歸晉抗躡之羊祜還言抗遺祜酒祜饋抗藥  諫黷武  牧荆州上疏  西陵國之西門云</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-18b"/>
　　<hi>云晉伐呉終如抗慮  機雲皆其子</hi>
　賀齊<hi>賀本姓慶震齊之伯父純避安帝父諱故改  威  山越  討賊所至盪平</hi>
　全琮<hi>振贍空船而還招圖闗羽破分三郡險地為東安郡以琮領郡  山賊    魏舟師  諫圍朱</hi>
　　<hi>崖</hi>
　吕岱<hi>平諸冦親用賊錢愽在交州厯家不餉家過年八十  王事哭徐原益友云復於何聞</hi>
　周魴<hi>平冦陽誘曹體斬獲萬計守鄱  十三年恩威並行</hi>
　鍾離牧<hi>以稻與認者不永興縣長謂其慕承宫欲罪認者牧請之  得出裝長止之顯名  平五</hi>
　　<hi>谿如救炎居永興宫種䝉隂山</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-19a"/>
　潘濬<hi>事昭烈威闗羽敗事呉姦討五溪蠻吕壹弄  福  濬陳其  隂後遂誅</hi>
　陸凱<hi>遜之族子定諫孫皓淫樂斥勸還建業𦙍勸取士  責何  佞臨終薦賢  不肖  弟  字敬</hi>
　　<hi>宗平交趾任州十年身潔事濟</hi>
　是儀<hi>本姓氏飯孔融嘲以民無上遂改今姓數典機宻  蔬    進逹  未嘗言人之短    十年</hi>
　　<hi>無過</hi>
　徐詳　胡綜<hi>皆典機宻</hi>
　劉惇<hi>字子仁明知水旱盜賊    太乙</hi>
　趙逵<hi>九宫射覆</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-19b"/>
　呉範<hi>占候占劉表死黄祖擒備昭烈得益闗羽走而不免  魏雖和當    漢雖戰必和</hi>
　滕承嗣<hi>名𦙍恪郡治萬諸葛恪同受遺詔峻諫恪用兵    二十  圍新城無成  孫  誣害之</hi>
　孫峻<hi>誣害諸葛恪事驕慕祖夢恪擊之死  後  付同  弟</hi>綝<hi>夷滕𦙍禮斬朱異  無  孫休</hi>
　　<hi>夷之</hi>
　濮陽興<hi>議作丹陽湖田皓百姓怨譖與張布廢休適子迎立皓    立萬彧  之夷三族</hi>
　王蕃<hi>事孫休皓時論清之之不能承順  因其醉斬</hi>
　樓𤣥<hi>字承先阯切直皓貶交  殺之</hi>
　賀卲<hi>言王蕃見誅遂何定小人見寵  誅</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-20a"/>
　韋曜<hi>論博奕之非紀不為孫皓父和作  被誅</hi>
　華覈<hi>諫孫皓營新宫免言農桑書百餘上見  卒</hi>
魏<hi>曹參後曹騰為桓帝中常侍有養子嵩實夏侯惇之叔父也生操至子丕即位為魏</hi>
曹操為洛陽比部尉東歸起兵謀誅卓袁紹為盟主鮑<lb/>
　信迎領兖州刺史破黄巾得戎兵三十萬<hi>漢献初平三年</hi>
　迎天子<hi>荀彧計</hi>　都計<hi>董昭計</hi>　操為司空用棗祗韓浩<lb/>
　議興屯田<hi>建安元年</hi>　於是州郡例置田官操征行無運<lb/>
　糧之勞起於棗祗而成於任峻　誅吕布　降張繡<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-20b"/>
　　邀袁術術南走而死　敗袁紹於官渡糧盡欲還<lb/>
　用荀彧計遂攻潰紹軍<hi>並四年</hi>　紹死子譚尚相攻操<lb/>
　擊之遂并河東<hi>十年</hi>　伐劉表表死子琮降<hi>十三年</hi>　破<lb/>
　馬超於潼闗<hi>十六年</hi>　十八年策曰袁術殞潰橋蕤授<lb/>
　首吕布就戮張楊殂斃烏丸三種一征而滅鮮卑丁<lb/>
　零重譯而至封魏公征張魯<hi>二十年</hi>　二十一年封王<lb/>
　設天子旌旗<hi>右操用兵規取天下事</hi>　操既克江陵順流東下<lb/>
　呉周瑜敗之赤壁再失荆州<hi>十三年</hi>　再進軍濡須口<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-21a"/>
　攻呉權上牋有春水方生君宜速去之語遂還<hi>十八年取</hi>
　<hi>呉宜緩而急</hi>　破張魯取南郡司馬懿勸乗勢取蜀不從<lb/>
　<hi>十八年</hi>　劉備進兵漢中操自擊之斜谷口不克再失<lb/>
　漢中<hi>二十四年取蜀宜急而緩  右三分處</hi>　過吕伯奢聞食器聲手<lb/>
　殺八人曰寧我負人　諸將計畫勝己者隨法誅之<lb/>
　<hi>如楊修亦見誅</hi>　枕幸姬卧覺而殺之　小斛足廩穀斬主<lb/>
　者以厭之<hi>酷虐詐偽皆此類</hi>
　荀彧<hi>去紹從操操謂吾子房迎說定河濟以髙祖闗中光武河内為比  勸  漢帝都許以髙帝為</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-21b"/>
　　<hi>義帝縞素為比皆論紹操勝敗以劉項為比諫平生教操為漢賊  以争天下言之至九錫以  死</hi>
　　<hi>彧意豈以天下未一操未免受之遽歟表薦郭嘉荀攸鍾繇  計攻袁紹  計取劉</hi>
　荀攸<hi>彧從子謀說緩攻張繡子說竟攻吕布凡破袁紹多其    先攻紹二  後取劉表    畫策</hi>
　　<hi>十二道從征孫權  卒</hi>
　賈詡<hi>說李催等為董卓報仇西攻長安說張繡追操詡知其先敗後勝  說繡降操    操緩下江</hi>
　　<hi>東因楚之饒以饗吏士撫百姓江東不勞而定魏以計破韓遂馬超  言劉景升父子定太子</hi>
　　<hi>文問呉蜀何先詡言劉備雄才諸葛亮善治國孫權識虛實陸遜見兵勢皆難卒謀不從江陵失利</hi>
　郭嘉<hi>謂袁紹未知用人去之攸謂操真吾主料此袁本初十勝十敗  與荀  說攻吕布    孫策</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-22a"/>
　　<hi>必死匹夫之手争料袁紹性遲必不救備備料袁紹二子必    料三郡烏丸必不設</hi>
　鮑信<hi>袁紹等初起兵謂操曰能撥亂反正者君也  迎領兖州</hi>
　夏侯惇<hi>曹操本其兄弟軍有辱其師者殺之儉都督十六軍  在  常迎師受業  清</hi>
　夏侯淵<hi>督軍糧山擊黄巾收其糧州擊雷緒氐太原賊  南  賊  韓遂  涼  宋建    𦍑</hi>
　　<hi>死於蜀矢</hi>
　曹仁<hi>破袁術張陶謙定吕布功  破  繡    河北</hi>　<hi>黄巾闗都許樊皆有拒潼    屯  潰圍</hi>
　曹洪<hi>以馬授操劉聚糧繼軍  征  表</hi>
　曹休<hi>破呉蘭而張飛走擊文帝以為征東將軍  呉</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-22b"/>
　曹真<hi>㧞靈丘帝文帝時破張進郡征呉陳受詔  輔明    破馬謖平三    備  倉</hi>
　袁渙<hi>初拒吕布不罵蜀先主請請訓民以義田順民意  崇教訓    明先聖之教</hi>　<hi>屯清</hi>
　張範<hi>恬静邴答袁術在徳不在强資曹操常令範與  原居守  謂文帝必  此二人</hi>
　涼茂<hi>守泰山賊襁負而至</hi>
　公孫度<hi>欲取鄴拒止之</hi>
　國淵<hi>典屯田散首級實數    祿賜</hi>
　田疇<hi>哭劉虞曹北邊服其威信  從  公  辭爵</hi>
　王修<hi>輟社肉刑</hi>　<hi>赴孔融難曹收𦵏袁譚銅諫操嚴才反赴  操之難於  雀䑓</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-23a"/>
　邴原<hi>與管寧俱以操尚稱事門徒數百  歸曹操  非公  不出</hi>
　管寧<hi>華歆薦其獨行不屢聘不至  見金  顧</hi>張<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>　胡昭<hi>皆屢辟不出</hi>
　崔琰<hi>諫曹操計甲兵  諫世子獵</hi>
　毛玠<hi>勸操宜奉天子選布衣蔬食清琰為丞相西掾玠為東掾並典  舉所舉皆  正之士  天下</hi>
　　<hi>莫不以亷節自勵</hi>
　徐奕<hi>馬超既破留守西京反以為中尉  太嚴</hi>　<hi>魏諷謀選舉</hi>
　何䕫<hi>不就袁術新誓死不辱安守長廣平賊  諌  科  守樂  諸城平</hi>
　邢顒<hi>徳行堂堂言行唐令風化行植有寵顒  以庻代宗之戒</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-23b"/>
　鍾繇<hi>說李傕天子得出長安欲督闗中諸軍操無西顧之憂    復肉刑</hi>
　華歆<hi>歆為龍頭邴原為腹管寧為尾共一龍貧守豫章清操  孫策待以上賔  歸操  清    厯</hi>
　　<hi>文帝明帝位三公</hi>
　程昱<hi>張邈叛與荀彧留守郢城東河三城以待操殺說勿與紹和  請殺蜀先主  料孫權必不</hi>
　　<hi>先主門自兖歸闔  不出</hi>
　董昭<hi>說都許魏降張楊餘黨征料先主  創    文帝時論  呉危</hi>
　劉煜<hi>勸操以劉備得蜀日淺急攻之不從小定曰今未可擊  文帝時料蜀必為闗羽報呉  呉稱</hi>
　　<hi>臣獨勸襲之不聼孫呉禮敬廢諫勿伐不聴伺明帝時請誅遼東公  淵  伐蜀宻其謀  善  意</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-24a"/>
　　<hi>迎合所卒以此見疏發狂死    謂巧詐不如拙誠</hi>
　蔣濟<hi>說間呉以圖闗羽帝曹仁曹休伐呉皆預計其敗  明  時戒權臣太重</hi>
　劉馥<hi>操表為揚州刺史靖恩化訓立學屯田  守備  子  陳儒  之本</hi>
　司馬朗<hi>十二試經欲欲復五等之制郡國蒐狩習攻戰  承士業無主宜復井田</hi>
　任峻<hi>為典農中郎將</hi>
　棗祇<hi>建屯田起數年所在積粟軍國饒  於祗而成於峻</hi>
　杜畿<hi>以荀彧薦守河東十六年比闗中蕭何河内冦恂  冨而教之  西征軍食一仰河東</hi>
　張遼<hi>本聶壹後不屬吕布降操數有戰功氣屯長社軍亂  動  合肥之戰呉人奪</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-24b"/>
　樂進<hi>短小眭固</hi>　<hi>膽烈/劉備</hi>　<hi>擊吕布闗張超張橋蕤多張繡袁紹    羽    飛等  升登</hi>
　于禁<hi>與張遼樂進張郃徐晃俱名將有功伐闗羽降呉  後還見龎徳畫像卒</hi>
　張郃<hi>應募討黄巾死屬韓馥之敗歸紹漢中夏侯淵  以郃代  破馬謖</hi>　<hi>紹敗歸操諸葛殺之</hi>
　徐晃<hi>降易陽以示諸城賊山羗  破闗道</hi>　<hi>平鄜及陽全樊襄陽</hi>
　朱靈<hi>名亞晃</hi>
　李典<hi>官渡供軍呉合肥不以私害公與張遼破    好學  敬賢</hi>
　李通<hi>必曹公定天下冠官渡之戰斬紹使  勇  三軍</hi>
　吕䖍<hi>守泰山平盜十數年威惠</hi>　<hi>討東萊郡賊李條等駕泰山遷徐州刺史一委别  王祥</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-25a"/>
　許褚<hi>一手逆曵牛破操謂樊噲痴宿衛衛覺始徐他殺之    韓遂  虎    武  之</hi>
　典韋<hi>勇力敢䧟陣破吕布之持大斧張繡不  仰視  張繡  戰死焉</hi>
　龎徳<hi>馬超敗而降操殺闗羽破樊不降見</hi>
　閻温<hi>偽許馬超告下邽以大軍至見殺</hi>
　王粲<hi>蔡邕倒屣操  博物</hi>　<hi>短小貌寢/典造制度</hi>　<hi>勸劉琮歸誦道邊碑</hi>
　徐幹<hi>字偉長云王昶戒子曰偉長淡然自守願師之  文帝  偉長恬淡寡欲彬彬君子  著中論</hi>
　　<hi>二十篇</hi>
　陳琳<hi>諫何進召外兵</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-25b"/>
　阮瑀<hi>學蔡邕琳操之國書檄皆  瑀作</hi>
　應瑒<hi>字徳璉作常斐然有述  意</hi>
　劉楨<hi>字公幹自逸氣淳治聞路不耽世榮修與曹植友善    邯鄲  繁欽  粹丁<graphic n="KR1561" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1561.png" mimeType="image/png"/>楊  荀偉等</hi>
　　<hi>亦有文采不在七人之列七人自王粲以下</hi>
　衛覬<hi>請𣙜鹽典置律為出    著作</hi>　<hi>宜量入魏官儀</hi>
　劉廙<hi>諫伐蜀</hi>
　桓階<hi>說張美以郡歸操</hi>
　陳羣<hi>紀之子帝知人伐議復肉刑置九品  明  時諫  蜀  諫治宫室</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-26a"/>
　杜襲<hi>侍中闗中</hi>　<hi>督漢中攸駐諫伐許</hi>
　裴潛<hi>守代郡姓歸心</hi>　<hi>單于稽顙反百料單于復</hi>
文帝<hi>曹丕操之子</hi>　立九品官人之法州郡置中正　日食<lb/>
　歸過股肱非罪己之義勿復劾<hi>黄初元年</hi>　詔婦人不得<lb/>
　預政後世有背違天下共誅之　詔郡國選士勿拘<lb/>
　年儒通五經吏達文法並試用<hi>三年處右好</hi>　孫權為蜀<lb/>
　所攻遣使稱臣劉煜請襲之不從<hi>二年</hi>徴侍子呉遂臨<lb/>
　江拒守<hi>三年</hi>伐呉賈詡諫不從師竟無攻<hi>四年呉蜀復進</hi>大舉<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-26b"/>
　伐呉臨江嘆息而歸<hi>五年事右伐呉</hi>時諸侯王皆寄地空<lb/>
　名而無實　王國老兵百人以為守衛<hi>三年失處</hi>
　鮑勛<hi>勸寛惠百姓寮諫獵之為宫正百  肅然</hi>　<hi>斥劉曄佞帝怒出諫伐呉殺之  亷</hi>
　司馬芝<hi>守甘陵沛陽平河南皆有績神尹河南者莫及之  厯明帝  絶無澗    専農桑</hi>
　王朗<hi>字景興蜀伐呉</hi>　<hi>勸育民省刑營諌獵/厯明帝  諫  宫室</hi>　<hi>諫伐子肅</hi>
　張既<hi>操時為京兆尹懷流民衡文帝時破盧水胡定涼州  破酒泉蘓    斬西平麯光</hi>
　賈逵<hi>豫州刺史為天下法休賈侯渠夾石之戰微逵曹  幾殆</hi>
　蘓則<hi>與臨淄侯植聞魏代漢發服悲哭見推董昭云非佞人枕  諫以獵殺人  憚</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-27a"/>
　鄭渾<hi>事操文重去子之法沛多以鄭為字盜    帝時守陽平  等郡  鄭陂</hi>　<hi>尹京止妻子饑</hi>
　　<hi>寒</hi>
　辛毗<hi>引裾諫徙兾州十萬户持射雉甚苦六諫伐呉  明帝時諫營造    節制渭南  軍</hi>
　髙柔<hi>除妖謗賞告法士言三公不知政法明帝時請重博    諫宫室  獵</hi>
　賈詡<hi>論呉蜀</hi>陳羣<hi>大可前並見</hi>
　司馬懿<hi>帝伐呉鎮許昌晉受遺詔輔政  餘見  卷首</hi>
　滿寵<hi>操時敗袁紹賔客帝時破吳於江陵</hi>　<hi>助曹仁屯樊力戰有功文預知呉來燒軍  明帝時</hi>
　　<hi>知孫權偽退表不罷兵退料孫權上岸財耀兵伏擊之  明年火燒  之  家無餘</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-27b"/>
　田豫<hi>持節北邊胡人破膽動明帝時討遼東公孫淵  拒呉軍夜驚不    領并州老而退</hi>
明帝　置律博士<hi>衛覬之謀</hi>詔陳羣劉邵刪漢法合百八十<lb/>
　篇<hi>太和三年</hi>詔退浮華於是免諸葛誕鄧颺等官<hi>從董昭請四年</hi>
　劉劭都官考課法七十二條竟不行<hi>景初元年</hi>　作許昌<lb/>
　宫洛陽宫昭陽太極殿緫章觀<hi>青龍三年</hi>　婦官秩擬百<lb/>
　官之數女子知書者六人為尚書典省外奏事是時<lb/>
　王朗陳羣髙柔辛毗楊阜蔣濟王基孫禮等諫上不<lb/>
　能用而優容之<hi>三年</hi>　性嚴急其督修宫室稽限者帝<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-28a"/>
　召問言猶在口身首已分<hi>王肅諫三年</hi>　以馬易珠翠玳<lb/>
　瑁於呉徙長安鍾簴槖駞銅人承露盤於洛陽又鑄<lb/>
　龍鳳起土山公卿皆負土<hi>景初元年</hi>　自黄初來諸侯王<lb/>
　法不相通問<hi>太和五年</hi>　帝疾劉放孫資以久典機宻恐<lb/>
　為夏侯献曹肇所害因薦曹爽可大任宜召司馬懿<lb/>
　相參帝從之<hi>右皆失處</hi>諸葛武侯攻祁山天水南安安定<lb/>
　皆應之馬謖違武侯節度為張郃所敗<hi>太和元年</hi>　武侯<lb/>
　再從斜谷入約呉三道進兵帝勅司馬懿勿戰遂自<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-28b"/>
　東征呉遁而武侯卒姜維等亦引去<lb/>
　陳羣　髙柔　衛覬　辛毗<hi>並見前</hi>
　楊阜<hi>論袁曹勝敗不討馬超平隴右於辭封云為政舉大綱  下  忍欺劉曄等薦  文帝  有公</hi>
　　<hi>輔器族義</hi>　<hi>明帝不法服不見侈諫宫室美女下陳九遇雨諌伐蜀  諌  宫室  以天  為任</hi>
　　<hi>未乞遜位  許卒</hi>
　劉劭<hi>守陳留崇教化課作許都洛都賦以諷  考  法  說畧</hi>
　王肅<hi>陳政本云官寡而祿厚詩乞除宫室烏獸  論遷史  註易春秋  禮國語爾雅</hi>
　鍾毓<hi>繇之子正諫親征祁山曹諫宫室勞役    始中諫齊王  爽伐蜀</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-29a"/>
　蒼慈<hi>守燉煌立民夷稱徳  祠</hi>
　陳矯<hi>車駕卒至尚書門欲省文書曰此臣職分非陛下所宜臨</hi>
　徐宣<hi>僕射諫陳威刑太過    作宫室</hi>
　衛臻<hi>僕射職切諫宫室戒越    戒馳騁</hi>
　盧毓<hi>作考課法行選舉先樸</hi>
　和洽<hi>勸省費務農素初毛玠典舉治諫儉  過中</hi>
　常林<hi>帯經耕懿守郡有綪司馬  見必拜</hi>
　崔林<hi>言考課在任人而已  以忠直為司空</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-29b"/>
　孫禮<hi>諫修宮室七郡五州皆有威信州以為曹爽長史  爽不便出之揚</hi>
　髙堂隆<hi>諫取長安鍾將火災星變鷹諫土木諫用法深    死上疏防  揚之臣</hi>
　郭淮<hi>諸葛攻西圍知其必攻楊遂</hi>
　王基<hi>諫修宫室出料孫權必不</hi>
　徐邈<hi>守凉州風化行可以老病忝之</hi>　<hi>辭三公云無其人則缺豈當操時通  明帝時介</hi>
卲陵厲公<hi>本志稱齊王</hi>　鄧艾請屯兩淮司馬懿善之始開<lb/>
　廣漕渠自是東南有事大興軍旅資食有儲而無水<lb/>
　害<hi>元始元年</hi>　曹冏論魏輕宗室非强本弱枝之道曹爽<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-30a"/>
　不能用<hi>四年</hi>　初曹爽輔政引用何晏鄧颺丁謐等晏<lb/>
　等欲爽專權乃以司馬懿為太傅至是專權屢改制<lb/>
　度懿遂與爽有隙稱疾不與政<hi>八年</hi>　懿誅爽等<hi>嘉平元年</hi>
　　懿卒子師秉政<hi>三年</hi>　師遣王昶毌丘儉諸葛誕三<lb/>
　道擊呉兵敗師引過歸已<hi>五年</hi>　師殺李豐帝不平師<lb/>
　遂廢帝立髙貴鄉公　髙貴鄉公毌丘儉以師廢立<lb/>
　專權起兵討師不克被誅<hi>正元二年</hi>　師卒弟昭秉政<hi>二年</hi>
　　諸葛誕在夀春為自固計昭討克之帝見威權日<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-30b"/>
　去不勝其忿率宿衛官僮出討之賈充逆戰成濟遂<lb/>
　刺弑帝<lb/>
元皇帝<hi>一稱陳留王</hi>　昭進爵晉公　昭命鍾會鄧艾大舉<lb/>
　伐蜀艾自隂平鑿山通道克之鍾會譖收艾艾遂謀<lb/>
　反為將士所殺艾為衛瓘所斬　昭進爵為王昭卒<lb/>
　子炎嗣遂簒魏<lb/>
　劉放<lb/>
　孫資<hi>掌機宻帝見寵任進放善書檄懿資決策    寢疾贊  曹爽司馬</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-31a"/>
　杜恕<hi>畿之子法議牧守勿領兵專務本業帝考課在任人  非所急  亢直  厯事明  齊王</hi>
　傅嘏<hi>介之後弟難劉劭考課法伐告曹義以何晏必惑子兄    諫遣王昶等  呉  事明帝齊王</hi>
　陳泰<hi>羣之子却姜維</hi>　<hi>代郭淮征西將軍與督雍凉諸軍為鎮軍却呉孫峻  司馬氏親友</hi>
　王昶<hi>著治論兵書儉議考課及懿薦之師令其伐呉  毌丘  諸葛誕  王昶皆有功</hi>
　王凌<hi>勝呉全琮欲廢齊王</hi>　<hi>與甥令狐遇並興兵司馬懿討之飲藥死</hi>
　諸葛誕<hi>以夏侯𤣥等四人為四聰衛誕備八人為八達  劉放子熈孫資子宻  臻子烈為三豫</hi>
　　<hi>丘明帝惡之皆廢錮夷齊王立復用昭見王陵毌  儉等以討司馬師  滅遂保淮南  討殺之麾</hi>
　　<hi>下不降見斬者數百人至於盡</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-31b"/>
　鄧艾<hi>屯田水利三淮北二萬人萬淮南三萬人鑿六七年可積  千萬斛  十  衆五年食    山</hi>
　　<hi>攻蜀徴欲竟攻呉衛鍾㑹白其悖逆檻車  其父子    瓘斬之綿竹西</hi>
　鍾會<hi>繇少子既破諸葛誕謀居多安伐蜀有功譖鄧艾  禽遂自反  至長  亂兵榖之</hi>
　王弼<hi>逸辯書注易老子年為尚  郎二十餘</hi>
　夏侯尚<hi>事文帝上破上庸平三郡蠻破呉諸葛瑾  自  庸西行七百里  夷服從</hi>
　夏侯𤣥<hi>尚之子與尚淵之從子谷都督雍凉    曹爽共興駱  之役</hi>
　李豐<hi>結后父張緝欲以夏侯輔政而誅司馬師師聞之豐𤣥緝皆族</hi>
　曹爽<hi>明帝使與司馬懿受遺詔復進何晏鄧颺李勝丁謐畢敇  颺勸伐蜀從駱谷入楊偉陳其不</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-32a"/>
　　<hi>可而還爽驕奢作窟室與晏等縱酒其中收司馬颺懿俟其車隨駕朝髙平陵勒兵先據武庫  爽晏</hi>
　　<hi>等皆族</hi>
　何晏<hi>尚主侯粉白不去手為行步顧影六好老莊言與夏  𤣥荀粲王弼  清談  謂  經糟粕</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_004-32b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　古今紀要卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>