<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>古今紀要卷十三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　古今紀要卷十三<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　黄震　撰<lb/>
唐<hi>五</hi>
憲宗　與杜黄裳論藩鎮請制以法度<hi>李吉甫繼相亦主其説</hi>
　擒劉闢而蜀平　誅李錡浙西平　擒吳元濟淮蔡<lb/>
　平　斬李師道淄青平　魏博田興<hi>賜名𢎞正</hi>請吏於朝<lb/>
　遣二子及獻徳棣二州　幽州劉緫專意歸朝廷<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-1b"/>
　自廣徳垂六十年兩河二十餘州自除官吏不供賦<lb/>
　至是盡遵約束<hi>右削平藩鎮事</hi>　元稹論賞諫輔太子上嘉<lb/>
　納　謂事有違宜卿宜博論　相裴垍推心委任<lb/>
　戒鄭敬賑南山饑朕不計費勿效潘孟陽飲酒逰山<lb/>
　　李絳白居易論諫必從　絳或無所言輒詰所以<lb/>
　　盛夏上汗浹衣亦不許絳出曰與卿論天下事乃<lb/>
　樂　減租出宫人絶進奉禁掠買<hi>李絳居易</hi>　曳倒安國<lb/>
　碑樓<hi>因絳言</hi>　絳論吐突承璀上稱忠臣　李吉甫于<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-2a"/>
　頔請嚴刑上曰欲朕失人心　嘉崔羣讜言　討淮<lb/>
　西無功獨用裴度言平之　用烏重胤言諸道所統<lb/>
　支郡兵馬並刺史自領　伊慎以賂中尉求河中貶<lb/>
　　劉希光以受孫璹求方鎮錢賜死　却昇平公主<lb/>
　獻女口　却荆南毛龜　罷延齡别庫<hi>右從諫明斷處</hi>　嘉<lb/>
　牛僧孺李宗閔對䇿切直而以李吉甫言貶考官<lb/>
　以吐突承璀討王承宗李絳諫不聽卒無功而赦承<lb/>
　宗　欲還承璀先罷絳相　皇甫鏄程异獻羡供侈<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-2b"/>
　用為平章事而裴度崔羣見黜　以李絳居易言付<lb/>
　裴均所進銀器度支而宻諭諸道進奉無申御史臺<lb/>
　<hi>事在四年是年三月以絳居易言絶進奉而四月有是命是驕侈之心不待晚年始見</hi>　至淮<lb/>
　西用兵四方進奉始有助軍賀禮助賞之名　合長<lb/>
　生藥<hi>栁泌</hi>　迎佛骨　浚龍首池起承暉殿土木寖興<lb/>
　<hi>右失處</hi>　上為陳𢎞志所弑中尉梁守謙等立太子<lb/>
<hi>相</hi>杜黄裳<hi>子儀留主朔方懷光矯詔欲亂責之伏罪十易置諸將不敢亂  為侍御史延齡惡之</hi>
　　<hi>年不遷拂未嘗過叔文監使壻韋執誼請太子監國不從  衣去  憲宗  國即相之  罷韓全義</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-3a"/>
　　<hi>退力主計劉闢  皆黄裳指授</hi>　<hi>罷中人監軍專委高崇文兵進勸上法度制藩鎮修已任賢執</hi>
　　<hi>綱領治其大者以至威行兩河赫然號中興皆黄裳啓之平蜀平夏翦齊烕蔡達權變有王佐大畧</hi>
　　<hi>除相僅踰年惜未乆不究其才二年出鎮河東年  吏不甚别流品  通饋謝無潔白名卒後數</hi>
　　<hi>御史劾其納高崇文四萬五千緡</hi>
　袁滋<hi>依元結讀書不處士授校書郎罪失平奏    憚循撫西南夷</hi>　<hi>不署大理覆華州清簡給</hi>
　　<hi>地流民時慈惠不設教條使耆老遮道不得去敢上監國  相之適劉闢反  鎮蜀以兄在闢不</hi>
　　<hi>進料鎮義成七年嚴備推成李師道田李安畏服    元濟未易討既三年無功揣上意欲言罷兵</hi>
　　<hi>聞蕭俛錢徽沮議然更言必勝通使鎮彰義偵賊元濟為脩墓署用其族滋遂與  好上貶之  遺</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-3b"/>
　　<hi>令處後事三年愠與接者謂見肺肝而家人不得見喜    薄居處飲食篆𨽻</hi>
　杜佑<hi>父希望隴西留後吐蕃懼求和文獨不結牛仙童其後畀金者皆得罪  愛重  學  佑以䕃</hi>
　　<hi>補得為潤州韋元甫辨處疑獄弊徳宗命軍興餽漕  剸决  户部判度支謂救  莫若省用省用</hi>
　　<hi>則省官乃上議朱盧杞出鎮嶺南開大衢疏析㕓閈以息火灾平  崖黎民  鎮淮南討張愔而出</hi>
　　<hi>師應變非所長固境不敢進三决雷陂灌溉斥海地為田積米五十萬  列營  十士馬整飭四隣</hi>
　　<hi>畏之宗寛假僚佐争權亂政副徳宗末同平章事  順  初兼塩鐵度支叔文  之而專其權  不</hi>
　　<hi>助叔文動揺東宫叔文敗舉李巽自副至憲宗初盡讓於巽二年求致仕  度支繁而不綱佑還他</hi>
　　<hi>事所屬者職務簡明將黨項亂上疏以為無良邊臣而然請無興師釋  禁誅求示信誠懐柔之</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-4a"/>
　　<hi>屢乞致仕朝朔望二雖貴亦夜分讀書遜廣劉秩政典三十五篇為  百號通典  平易  順與物</hi>
　　<hi>不忤比胡廣而練達文采不及子弟皆奉朝請貴盛為一時冠</hi>　<hi>治亭館㑹賔客精吏治不皎察</hi>
　　<hi>幹計財賦相民利病而上下之年以妾為夫人  子悰  孫牧</hi>　<hi>治行無缺惟晚為相行軰待主</hi>
　　<hi>書滑渙鄭餘慶傳</hi>
　鄭餘慶<hi>徳宗末相之奏對多傅經義以漏賑禁衛議貶憲宗復相以叱堂後主書滑渙罷元年五</hi>
　　<hi>月毉工自小將除司馬執奏開徼幸路朱泚亂後都輦數驚太常肄樂禁鼓奏復之  承詔革品服</hi>
　　<hi>之濫引遷僕射以宿徳進公論浩然歸重祭詳定典制  韓愈李程自副增損儀榘號詳衷  酒請</hi>
　　<hi>率文吏月俸百之二葺學府行已完潔謂祿悉賙親濟急  自奉粗狹至官  乃開廣    祿不及</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-4b"/>
　　<hi>親友而脩僕妾者吾鄙之内每除方鎮憲宗必誡使曰是家貧不可妄求時  史持幢莭就第必數</hi>
　　<hi>百萬緡奏議用古語人訾不適時與從父絪第同坊號南北鄭相</hi>
　鄭絪<hi>餘慶從父立諫徳宗白麻拜竇文場中尉宗不為順宗草  太子詔曰立嫡當以長  憲  相</hi>
　　<hi>之李吉甫譛其漏言於盧從史李絳為解杜黄裳削節度彊王室建議裁可不關决黙黙居位四年</hi>
　　<hi>為以儒術進守道寡欲所居不  烜赫事以篤寳稱世稱耆徳</hi>
　武元衡<hi>武后族孫平一之孫器  順宗時拒叔文</hi>　<hi>徳宗目送曰真宰相禹錫求判官不與</hi>
　　<hi>憲宗二年與吉甫同相稱素知其堅正有守禮信異它相  破李錡求覲  疾之奸  蜀新定代高</hi>
　　<hi>崇文鎮儉已寛民比三年上下完實蠻夷懐歸卒再相吉甫李絳争事不叶持正無違附  吉甫</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-5a"/>
　　<hi>淮蔡用兵上悉委機政斥承宗乞赦元濟之請為盗所害</hi>
　李吉甫<hi>栖筠子吉陸䞇出為明州長史人䞇貶忠州宰相使  甫為刺史置怨結懽  服其量</hi>
　　<hi>郴饒州視事牙城絶物怪之疑專請絶劉闢朝貢  不許李錡兼鹽鐵及宣歙    委高崇文平劉</hi>
　　<hi>闢渙賛討呉元濟其却吐蕃盟及獻地請中書史得滑  與中人通簿  家得數千萬緡    刺史不</hi>
　　<hi>擅見本道使縣罷諸道嵗終巡勾以絶苛歛墨命有司舉才堪  令者  軍國大事以璽書易  勅</hi>
　　<hi>三代杜黄裳相欲以進賢報徳咨裴垍用其所疏  十餘人  病藩鎮彊咨請以刺史自為政則風</hi>
　　<hi>化可行於是出郎吏十餘為刺史官自王叔文選任猥冒吉甫始薄其員人得叙進  旡留才  度</hi>
　　<hi>李錡必反起徐州兵平之大嵗除易三十六鎮惡殿最分明  元和國計簿  率二户資一兵</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-5b"/>
　　<hi>牛僧孺等對䇿言直泣訴之貶病留醫夜宿竇羣劾其交通術士訊之無狀羣  吉甫固乞免舉裴</hi>
　　<hi>垍自代塘出鎮淮南淮南蠲逋租數百萬築富人固本二  溉田萬頃  平津堰洩有餘防不足</hi>
　　<hi>乞賑江淮兩浙旱冗朝廷得失輒以聞八垍病免復召秉政  極言  食為生人害宿兵  十餘萬</hi>
　　<hi>商販佛老者十五六勞苦之人三待衣食之人七遂詔省吏員併州縣减仕塗均俸給凡省官八百吏</hi>
　　<hi>千四百宅収都畿佛祠田磑租入寛貧民壁擇門閥嫁十  諸王女  河北險要圖帝張於    知</hi>
　　<hi>囘紇入冦之妄徳復宥州以格囘紇撫黨項徙受降城於天  軍増太原兵馬武備完輯</hi>　<hi>䇿固</hi>
　　<hi>請自招元濟不許會暴卒修當國經綜政事衆職咸治薦賢褒忠  再相梢  怨六年正月譖罷李</hi>
　　<hi>藩左遷裴垍罷李正辭翰林絳帝知其專權杜黄裳進李絳欲争殿上帝多直    由是有隙  言</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-6a"/>
　　<hi>天下已太平當為樂絳争之威言人臣不當强諫君悦臣安絳又争之  言刑  未振絳又争之</hi>
　　<hi>擢元義方京尹自托於承璀絳出之荅上同年有情之問  請討田懐諫絳以為不必當自歸  畏</hi>
　　<hi>謹奉法著不忮害徳顧大體  論  甚多子  裕</hi>
　裴垍<hi>賢良第一實藩府交辟不就部判辟皆  才  疏三十人</hi>　<hi>鄭瑜珣委校吏李吉甫籍以薦</hi>
　　<hi>於朝天下翕然稱得人繩代吉甫相三年上勵精臣致治機筦多參預  請  不軌  不以中人罪藩</hi>
　　<hi>監軍誣楊於陵稅上憚垍戒承璀勿言屬奏歛民用省估觀察先  所在州不足然後税  州江淮</hi>
　　<hi>稍蘇之與李絳言未可討王承宗承璀欲間垍自將討  及無功又請流斥承璀劾嚴綬政一出於</hi>
　　<hi>監軍曰器局峻整雖宿貴不敢干以私盡故人求休京兆  公才不稱此官  奬勵諫官使  言讓嚴</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-6b"/>
　　<hi>復不及獨孤郁李正辭孜孜獻納選任精明元和之治百廢脩舉朝無幸人學士時引李絳崔羣同</hi>
　　<hi>列為相時擢韋貫之裴度知制誥時闕御史中丞                    誥引李夷簡</hi>
　　<hi>之由李吉甫薦進怒及居中多更其約束吉甫䘖  卒無贈給  上  先見裴武賴李絳得免與李</hi>
　　<hi>絳奏以李錡家財代浙西賦五年冬闕    以風疾免</hi>
　李藩<hi>家饒財務施與數年略盡妻子追咎晏如圖杜亞掠令狐運為盗争不從去之  斥杜兼  代</hi>
　　<hi>建封兼誣其撼建封軍徳宗詔杜佑殺之色不變佑遣見帝望狀貌曰是豈作亂人拜祕書郎  王</hi>
　　<hi>紹得君邀相見當即用終不詣時王仲舒置酒為俳説廋語一見謝不往  憲宗  給事中制有不</hi>
　　<hi>便敕尾批却謹裴垍稱有宰相器遂繼鄭絪相四年三月  忠    好答人言  答祈禱之非  答</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-7a"/>
　　<hi>財足用曰答神仙長年妄誕相塗王鍔兼宰相詔正署其左  不可  沮李吉甫  吉甫譖罷之六年</hi>
　　<hi>月才能不及裴垍貫之人物清整是其流亞矣</hi>
　權徳輿<hi>事徳宗事已見前從請許王承宗請而擇人代昭義盧從史不  及王師無功又請赦承</hi>
　　<hi>宗而徙從史皆如所料溪裴垍病遂相半諫以王鍔兼宰相  上悔流董  法輕使中使  道殺之</hi>
　　<hi>諫以須有司論罪主對治以仁厚為先察善辨論開陳古今覺悟人    輔相寛和不為  察名相</hi>
　　<hi>在五年九月孟李絳吉甫争論不敢有所輕重遂罷  考定許  容蔣乂刋彚格式  三嵗知四聲</hi>
　　<hi>四嵗能詩侯經術貫綜至老無一日去書儀文雅瞻公卿王  皆所銘紀風流醖藉搢紳羽    嘗</hi>
　　<hi>論西漢亡以張禹東漢以胡廣傾子璩元和監察御史有美名與髙元裕劾李訓  覆不宜出入禁</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-7b"/>
　　<hi>中</hi>
　李絳<hi>與裴垍諫取李錡貲因以賜六州代貧民租支奏以度支急逓代中人持赦賜諸道裒饋餉</hi>
　　<hi>答上欲庶幾太宗元宗之問屏  不為承璀作安國寺碑</hi>　<hi>次君臣成敗為連裴垍獻銀壺請歸</hi>
　　<hi>之度支諫出諫官王諫以承璀討王承宗又諫以開府賞其敗諫分  承宗所鎮不從果反  數論</hi>
　　<hi>宦者肆横方鎮進獻蔡諫就以烏重倩為昭義留後  乞赦承宗趣立  功  江淮大旱乞貸流亡</hi>
　　<hi>出宫女禁嶺南鬻子月餘不賜對謂飽食不言聖治如何絳或無所論上輒詰所以然  諫上怒居</hi>
　　<hi>易不遜帝言承璀專横户上獵苑中池絳嘗諫即返  與  論任賢  遷  部獨不獻羨曰臣所掌</hi>
　　<hi>皆陛下府庫之物絳上出承璀而相之六年冬上李吉甫賛帝威徳  曰文帝時尚云厝火積薪</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-8a"/>
　　<hi>謂骨鯁真宰相感諫討魏博已而田興果聽命請以興為節度興  泣  請出禁錢百五十萬犒其</hi>
　　<hi>軍歡聲如雷成徳使者嘆倔强果何益諫對朋黨之問  諫疑鄭絪與盧從史通  諫疑  官謗訕</hi>
　　<hi>絳諫公主妻于頔子乞請以王播月進付有司訖  在位獻不入禁    按言江淮水旱不為害者</hi>
　　<hi>答不當避嫌不用親故子盛夏上汗浹衣不許絳出曰宫中惟對宦官女  與卿論天下事乃樂</hi>
　　<hi>與帝言開元天寳治亂𨽻置振武天徳營田四千八百頃乞以神䇿兵各  所鎮中人沮之  諫教</hi>
　　<hi>坊使宻詔閲良家子内禁中不足疾求免絳罷而召承璀九年春雖去位猶懐  能已言北虜五可</hi>
　　<hi>憂華州繫承璀奴大帝戒五坊使至華宜自戢獵表罷貢鷹  御史  夫率其屬叩延英諫穆宗</hi>
　　<hi>軍直道進退望冠一時収文宗詔募兵赴南蠻監  楊叔元說其軍以將  募直還為民士怒遇害</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-8b"/>
　張𢎞靖<hi>乞悉力平淮西乃治河朔不從求罷帝後思其言使伐承宗承宗欵附  徙宣武承韓𢎞</hi>
　　<hi>虐政代以寛簡龍簡貴自尊召</hi>　<hi>為相簡穆無規拂鎮盧朱克融之亂見穆宗</hi>
　韋貫之<hi>名純地父肇言得失見惡元載之載謂過我當善  處之不往  代宗欲相  卒  貫之</hi>
　　<hi>為伊缺渭南尉河中澤潞厚幣召皆不應薦居貧豆糜自給  京兆李實與同里願識之而  於上</hi>
　　<hi>不往為監察御史舉弟纁自代及為補缺纁又代為御史人不謂私與崔羣執宰相杜佑子不可為</hi>
　　<hi>補缺拾遺奏劾罷金忠義不宜汙朝籍權倖側目  裴垍三  事不從啓以進退决請  取士抑浮</hi>
　　<hi>華先行實流競為息奏禮部侍郎重於宰相為陛下擇宰相者  請釋鎮州專力淮西不從蔡平如</hi>
　　<hi>其䇿宜罷段文昌張仲素翰林學士曰學士備顧問不  專取辭義  責裴度為張宿請銀緋曰奸</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-9a"/>
　　<hi>佞吾等縱不能斥奈何假以寵宿怨構之又與度論兵議頗駮遂罷相  性高簡好别流品  數請</hi>
　　<hi>罷淮西兵處拾遺郭求申理出貫之湖南大韋顗李正辭韋  厚等皆清正並以黨貶中外  惡宿</hi>
　　<hi>寡湖南不忍横斂所獻不中程异意後左遷重厚  言不為偽辭恱人為相嚴身律下正議裁物</hi>
　　<hi>裴均子持萬縑求作銘曰吾寕餓死  生平未嘗通饋遺</hi>
　裴度<hi>御史論權嬖梗切蔡田𢎞正效順憲宗遣宣諭魏人懽服  視討  諸軍知李光顔成功當國</hi>
　　<hi>十年夏討賊益急涕始延士大大相見出兵乆無功争乞罷師度流  誓不與賊皆存親  督戰</hi>
　　<hi>入蔡除苛政民始知有生之樂同以蔡牙卒侍帳下  皇甫鎛程异相恥與小人  列極論其奸不</hi>
　　<hi>聽上印求去亦不聽栢上以為朋黨遂不敢秉筆知印故得免禍  遣  耆説王承宗獻徳棣州</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-9b"/>
　　<hi>詔田𢎞正討擒李師道東請殺五坊使楊朝汶京師澄肅用兵事不過山    答上樹黨曰君子之</hi>
　　<hi>徒同徳湊异鎛構之出鎮河東十四年夏守穆宗詔討廷  克融元稹與魏𢎞蕳沮之  罷  東都</hi>
　　<hi>諫官交章極論遂召相逢移書二叛罷兵將鎮淮南又交請相度又留相  吉出之山南詳見穆宗</hi>
　　<hi>厚廷湊屠牛元黨家敬宗羞惋宰相非人用韋處  言相之逢吉  為非衣小兒謡  諫幸東都</hi>
　　<hi>禁亳州聖水亡克融執賜衣使邀賜絹遣工助治東都料其將    諫晏朝  定䇿迎立文宗  辭</hi>
　　<hi>度支歸有司南討平李同捷求襲滄景田牛李共損短罷鎮山    納臨漢監馬於校以  還襄人</hi>
　　<hi>請老不許徙東都因治第集賢里作别墅午橋號緑野堂與居易禹錫相懽不問人間事  開成二</hi>
　　<hi>年强起鎮河東曰為朕卧䕶北門名諭張元益束身歸朝  三年病歸  神觀與邁  震四夷外國</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-10a"/>
　　<hi>問年幾狀貌用否始威譽徳業比子儀而用不用常為天下重輕終  全徳史謂晚節頗浮沉為自</hi>
　　<hi>安子計</hi>識<hi>經目不忘悦鎮涇原開屯田立戌限使得代人人感    靈武斥鹵無井誓神得泉</hi>
　　<hi>歴六鎮皆可述</hi>
　李逢吉<hi>為相十一年春沮裴度淮西功上覺出之劍南  詳見相穆宗</hi>
　王涯<hi>以循嘿罷餘見相穆宗時</hi>
　崔羣<hi>未冠陸䞇擢甲科署中書舍人數讜言直憲宗詔學士奏議必羣  乃上辭以後有惡  者則</hi>
　　<hi>學士不得上言矣十請却田季安助營寺五千縑  為相啟奏平恕  二年秋  請釋李師古没入</hi>
　　<hi>妻子貲産請以母老免權長孺死積獻羡錢七百萬舒其州下户賦</hi>　<hi>請還處州苗諫相皇甫鏄</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-10b"/>
　　<hi>謂相林甫則治亂已分孝答元宗先理後亂由用相  争尊號有睿聖則  徳在其中  鏄誣買直</hi>
　　<hi>歸怨罷求鎮武寧以王智興得士心為  節度不報智興逐之</hi>
　李鄘<hi>陷於懐光刺虚實白之朝復張建封軍亂囚監軍持節往諭禍福出之使  位  不受張愔自</hi>
　　<hi>稱留後謝表上鎮鳯翔不謁神䇿行營詔去其營  兵興乏財  諷諸道助軍鄘留淮南一嵗儲餘</hi>
　　<hi>皆納之朝諸道由是悉索以獻疾監軍承璀薦拜相十三年冬  恥由宦倖進引  固辭  强直無</hi>
　　<hi>私當官峭法操下所至稱治佐淮南七年委軍吏    不任參</hi>
　李夷簡<hi>宗室平鎮山南去襄陽無實戍于西川逐王顒諭  蠻落  去韋臯奉聖樂  頔順聖樂</hi>
　　<hi>謂禮樂非諸侯可擅作相十三年春當師道叛以才不及遜裴度求鎮淮西  以直自閑有終始</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-11a"/>
　皇甫鎛<hi>伐蔡急用度哀㑹濟師蔡平明年與程异相十三年秋内聚歛句剝為相朝野駭愕  裴</hi>
　　<hi>度恥之極論鏄异奸邪苛刻求去揣上意欲自娛數貢羡財隂佐所欲  賂承璀為援  帝排衆論</hi>
　　<hi>决任之反謂度朋黨欲損内外官廩佐國用崔植還詔  貴售内帑繒綵給邊兵裴度以聞  與李</hi>
　　<hi>逄吉令狐楚擠度太原薦以崔羣重望勁正敢言逐之湖南  與李道古  方士栁泌浮屠大通為</hi>
　　<hi>長年藥帝以躁怒遇弑寵穆宗聴政即貶崖州死  弟鏞見權  盛極言避之</hi>
　程异<hi>居鄉稱孝子精吏治為鹽鐵揚  院留後</hi>　<hi>叔文引進由監察御史叔文敗貶  李巽兩税</hi>
　　<hi>使厲已竭節革征利舊弊貢為鹽鉄轉運使討蔡時調財江表諭諸帥以羡  故不加歛而用饒</hi>
　　<hi>由錢穀至宰相自以非人望乆不敢當印秉筆貲西北軍政不治議置巡邊使自請行㑹卒無留</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-11b"/>
　　<hi>世重其廉</hi>
　令狐楚<hi>徳棻之後所五嵗能辭章刃徳宗省太原奏必能辨楚  為  軍亂挺  使草遺奏秉筆</hi>
　　<hi>輒就色不變士皆感泣名益重善牋奏制令每一篇人皆傳諷</hi>　<hi>憲宗知制誥尢皇甫鎛薦為翰</hi>
　　<hi>材思裴度伐蔡草制不助之罷胤他學士不稱㫖上  之鎛相使鎮河陽降烏重  潰卒  鏄薦為</hi>
　　<hi>相十四年秋又嘗共逐裴度天下疾之怨穆宗路時營景陵不償傭錢以十五萬緡獻羡  訴盈</hi>
　　<hi>貶諫官論不置宣逢吉為相力起楚李紳沮之不敬宗逐紳使鎮  武以仁恵治汴遂為善俗</hi>
　　<hi>循例取到州錢二百萬毁李師古僣制園檻繋為䇿吏部不循例従檢校官班  李訓亂將相皆  神</hi>
　　<hi>軍建言内仗非宰相繋所為鄭注奏建㩁茶使王涯又議官自治園植茶楚  鹽鐡使廢之  鎮帥</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-12a"/>
　　<hi>初拜戎服屬仗在開成宴曲江以大臣新誅辭疾且請棺歛  時政  宦官屢疏辭位出鎮山南  外</hi>
　　<hi>嚴重内寛厚績禮士李星步鬼神進者一不接事善撫御治有    召  商隠助成遺表謂甘露</hi>
　　<hi>誅譴者衆請霽威昭洗戒請諡  星隕坐獄</hi>
<hi>諸臣</hi>白居易<hi>憲宗初與元稹中制科樂府諷時事遂入翰林  乆旱與李絳乞免江淮兩賦出宫人絶</hi>
　　<hi>進奉禁掠買徵諫勿受于頔歌舞人以論不當使李師道贖魏  孫故第  論楊於陵  取牛僧孺</hi>
　　<hi>直言遭斥盧坦以揖退裴均黜銀諫以獻羡加王鍔平章事  與李絳乞却裴均  器  孫璹以禁</hi>
　　<hi>衛勞擢節度張奉國以定徐州平李錡功遷金吾乞罷璹進奉國竦天下忠臣  乞免度支乆繋囚</hi>
　　<hi>乞諫以承璀討王承宗嫌諫赦吳少陽為留後井  亟捕武元衡賊宰相  之  或言居易母墮</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-12b"/>
　　<hi>而賦新井篇浮華無實行出為州刺史王涯追言之貶江州司馬托浮屠生死說自適  續虞人箴</hi>
　　<hi>諫言穆宗畋㳺進忠不見聴貶外刺杭州用無事不  言多見聴當路忌之故多擯斥  復  又皆</hi>
　　<hi>幼君高醉吟先生人香山居士與胡杲吉旼等九人年  不仕者集  繪為九老圖  鷄林賈以其</hi>
　　<hi>文售其相國閔初與元稹號元白離後與劉禹錫號劉白  宗  權勢震赫終不附    弟敏中</hi>
　　<hi>宣相  懿</hi>
　元稹<hi>母賢而文親授書傳伾九嵗屬文上十五擢明經  諫以王叔文王  輔太子    即位制科</hi>
　　<hi>第一為拾遺事以職諫不得數召見上疏請開諫諍宗路因條上十    教太子  出宫人  封諸王  嫁</hi>
　　<hi>女事</hi>　<hi>召宰相講政/許方幅糾彈</hi>　<hi>對羣臣廣聰明畋復正衙諫奏禁貢獻  省㳺    諫詔令毋</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-13a"/>
　　<hi>數易嚴陳西北邉事史當路者惡出之東監察御史劾  礪過賦七刺  皆奪俸  分司  都論奏</hi>
　　<hi>十餘事以敷水馹夜遇仇士良不讓中人擊敗其面宰相  年少輕立威貶江陵士曹李絳崔羣居</hi>
　　<hi>易皆論其枉守稹論事忠直剴切一由中人獲譴遂不能固所  至與君子為敵  監軍崔潭峻以</hi>
　　<hi>其歌詞奏穆宗太悅擢知制誥變詔作務純厚明切盛傳一時然進非公議士類訾薄稹因戒風俗</hi>
　　<hi>詔歴詆羣有司以逞其憾幾入翰林結中人魏𢎞蕳共沮裴度度劾之  未  相朝野輕笑思立竒</hi>
　　<hi>節厭人心將使于方言反間廷湊救牛元翼李逢吉誣其刺裴度罷之  然帝憐之以為浙東觀察</hi>
　　<hi>尤奏罷明州貢蚶無召為左丞振紀綱出郎官之  無狀者七人然  檢望輕公議不右王播没求</hi>
　　<hi>輔政不遂詩詩與居易號元和體傳在越辟竇鞏天下至工    鏡湖秦望之竒益  號蘭亭絶唱</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-13b"/>
　　<hi>附始言事峭直中廢十年遂喪所守  宦貴得相纔三月  晚彌沮喪</hi>
　劉禹錫　栁宗元　衛次公<hi>並見順宗</hi>
　武儒衡<hi>元衡弟有風節</hi>　<hi>與人交終始一節/疏皇甫鎛剝下</hi>　<hi>論議勁正官元稹倚宦</hi>
　　<hi>知制誥扇揮青蠅譏之引疾惡太明終不大任  將大用令狐楚草制  武后革命事沮之</hi>
　孔戣<hi>孔子三十八世孫劾李涉投匭救承璀宦寵側目  京尹翻異李少和坐贓獄崔易蕳殺從兄</hi>
　　<hi>况獄戣慷慨論正以韋岳告信州刺史李位反監軍上變鞫禁中戣  刺史不容係仗内請付有司</hi>
　　<hi>中人愈怒出之之奏罷明州貢淡菜蚶蛤役人四十二萬  上思  使鎮嶺南免屬州逋十八萬緡</hi>
　　<hi>米八萬士時給刺史俸且倍之約不得貪至禁鬻口存恤  之斥南不得歸者  免蕃舶始  閲貨</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-14a"/>
　　<hi>之費召不籍海商死者諫討洞蠻果無功穆宗    乞老韓愈勸留    又上書留</hi>
　孔戡<hi>盧從史與承宗田緒相結隂争不勝則肆言折之以疾歸  李吉甫置揚州幕從史三奏誣之</hi>
　　<hi>吕元膺争之矣憲宗諭曰非不知戡行用之        未幾卒</hi>戢<hi>徐玫助從史䟦扈移書繫之乃</hi>
　　<hi>列上其狀京彭偃為朱泚中書舍人或薦其子戢啟  兆逐之  為京兆禱旱曲江</hi>温業<hi>戢子</hi>
　　<hi>吾文宗時求外遷白敏中謂同列  等可少警孔吏部不樂居朝矣</hi>
　李遜<hi>濠州軍剽刼諭之釋鎧自歸屯衡州政最擢浙東觀察  停防福建亂軍之    諫畸日聴政</hi>
　　　<hi>鎮忠武當元濟始平嚴約束明賞罰上下感畏抑强植弱貧富均一所至可紀弟建  徳宗</hi>
　薛存誠<hi>奏罷中人館馹使下瓊林庫藉工徒神策軍誣咸陽尉皆執不  給事中時  劾浮屠鍳</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-14b"/>
　　<hi>虚倚宦竪奸賍論死詔釋之曰先殺臣江西監軍告信州刺史李位反一日三表請付御史臺果無</hi>
　　<hi>實中丞缺帝謂持憲無易存誠者和易於人無所不容當官毅然不可奪</hi>
　薛戎<hi>四十不仕揔李衡辟署三返乃應既復歸為劉冕使按馬  罪曰以是侍我耶不願仕正  此</hi>
　　<hi>璀冕囚之得解自放江湖府藩府交奏尹河南承  過境無所治迓  縳留  犯令置獄  浙東弛</hi>
　　<hi>犯酒及橘未貢先鬻死罪之禁灼不尚約束詭名譽有善歸之所部  居官無灼  可稱已則懐之</hi>
　　<hi>濟親弟  放</hi>
　吕元膺<hi>蘄州縦囚嵗旦省親如期至自是羣盗感愧避境  同州入對詳明上謂直氣讜言宜留</hi>
　　<hi>左右得給事左右交鄂州拜不許夜登城者為大將  潘孟陽王遂  惡官除請語辭明枉直  請</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-15a"/>
　　<hi>觀察使奏部刺史須御史按閲竊留守東都不賜旗甲始此  師道邸兵與山棚  發指縱部分意</hi>
　　<hi>氣閑舒人賴以安募山棚為山河子弟衛宫城山棚者射獵為業趫悍善闘  鎮河中中人嚴憚正</hi>
　　<hi>色立朝有宰輔望處事裁官人服有體居官終始無訾闕  執奏帥鎮劾寮不驗輒斥孔戡傳</hi>
　錢徽<hi>憲宗獨召言他學士皆高選宜預聞機宻土諫受旡名獻帝戒後獻無入右銀臺門  取  不</hi>
　　<hi>取宰相段文昌李紳所諉而自取所厚白居易覆試黜者過半逐貶江州  不肯出紳文昌私書自</hi>
　　<hi>直而敕子弟焚其書百縱刼貢舡惡少數日舒州得真盗  以牛田錢  萬代租  宣歛旱孔戣請</hi>
　　<hi>徙領之戣嘆相君江虢之治不及知况其他耶宣麻寒不去位而仆  却韓公武遺錢二十萬</hi>
　　<hi>在義不在官</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-15b"/>
　裴潾<hi>諫伐蔡以中人領使時諫服栁泌丹貶者續文選號太和通選當  之文惟取與遊</hi>
　薛苹<hi>吏最拜長安令舍虢州奏最擢湖南觀察袍治行遷浙西  所  守法度務在安人  緑  十</hi>
　　<hi>年至緋乃易居三鎮家不聞聲樂祿賜散親故尤長於詩</hi>
　崔從<hi>融曽孫縱卭州疑獄俄得真盗給止劉闢反不從募兵自守卭州  吏部一限  選者牒他時</hi>
　　<hi>以賕先後丐退代裴度中丞彈治不避權幸數薦引取質重廉    三劾京尹李翛  童騎十  諭</hi>
　　<hi>承宗泣下歸命神不與用事者不果相互文宗時鎮鄜坊時法繩  䇿驕軍  不受党項  市之遺</hi>
　　<hi>盡留守東都復宫城列衙見留守之禮終鎮淮南  除贏利  嚴偉稜稜有風望當立㦸  不請無</hi>
　　<hi>聲妓</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-16a"/>
　崔戎<hi>裴度署參謀薑承宗叛諭之泣下聴命繒劒南宣撫罷税外  芋錢以賦錢三之一凖  布優</hi>
　　<hi>估與民去綏招流亡華州不受刺史故事私用錢萬緍及  以享軍民擁不得行休傳舍民拘持取</hi>
　　<hi>其鞾夜單騎亡大兖州鎮滅奸吏民  喜</hi>
　楊慿<hi>兄弟有名踵擢進士號三楊績重交逰尚氣節  簡傲多怨之  治京兆有    治第役繁又</hi>
　　<hi>幽妓妾謗議頗讙李李夷簡與有隙因劾江西賍及他不法籍其家  絳奏不當同逆人法乃貶臨</hi>
　　<hi>賀遽所善惟徐晦餞之謂權徳輿曰臨賀知我今忍  棄如公為奸邪譛斥又可爾乎夷簡薦為監</hi>
　　<hi>察御史</hi>
　閻濟美<hi>浙西簡易所未嘗增賦在罷浙西時違詔貢獻為盧坦  劾上以其  道見詔物無所還</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-16b"/>
　　<hi>為言之坦</hi>
　栁晟<hi>從奉天𤣥請入京師説賊黨以攜沮之誅上書言吳通  無辜得免死  討劉闢以闢    後</hi>
　　<hi>鎮山南諭梓州軍皆免胄拜不敢變敏因違詔貢獻為盧坦所劾下土樂施    辯</hi>
　李渤<hi>憲宗聘之少室以屠羊說為辭然政有得失輒附奏白昌黎遺書勸之始出家東都每言朝政</hi>
　　<hi>缺失上討淮西三術又上禦戎新錄起為著作郎以直忤㫖分司雖處外表疏凡四十五獻  言均</hi>
　　<hi>責逃人之賦於未逃人之患俛執政惡之謝病歸  穆宗召拜考功自宰相蕭  以下皆升黜之</hi>
　　<hi>元頴劾其賣直售名出為䖍州奏還信州移稅錢二百萬免賦米二萬石廢冗役六千百人遷江州</hi>
　　<hi>争度支張平叔及天下逋租言為諫議諫敬宗晏朝  理匭使章封无閱日以  宦人黜  浚灕水</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-17a"/>
　　<hi>孤操自將不少哀  守節者多尚之</hi>
　竇羣<hi>兄弟擢進士獨以處士隠毘陵劉韋夏卿薦之徳宗使副張薦使吐蕃辭  奏  禹錫挾邪亂</hi>
　　<hi>政如謂叔文曰君今處李實之勢豈不思路傍復有  君者乎  引吕温羊諤為御史吉甫以躁險</hi>
　　<hi>持不下遂怨誣吉甫憲宗欲誅羣吉甫救之怨出湖南調谿洞築作蠻亂貶  很自用果於復</hi>
　　<hi>將大任召之衆皆懼聞其死乃安兄常牟弟庠鞏皆為郎工詞章為聨珠集義取五星</hi>
　王播<hi>孤貧刻苦令居官强濟府侍御史時京尹李實表為三原  將折之趣  禮謝  豪强犯法不</hi>
　　<hi>貸嵗終課最實更薦之此全無氣莭為御史知雜刺舉不阿  闗中飢諸鎮閉糴播以  言三輔不</hi>
　　<hi>乏屯李巽領鹽鉄奏為副走京尹禁勲戚馳獵及禁  佩劍盗賊不能隠皆    議讞叢繁剖决如</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-17b"/>
　　<hi>流稍淮西饋餉引程异自副兵得无乏异禮部尚書  賄結宦要  薦皇甫鏄鏄黜播以  代  穆</hi>
　　<hi>宗逐鏄由權倖得相專務將迎無裨益北衆望不厭  鎮淮南旱歉掊歛民怨</hi>　<hi>復失河敬宗立</hi>
　　<hi>以十萬緡謝王守澄復領鹽鐵使諫官交言其奸公議益不與  文宗立入朝享獻復相不與事四</hi>
　　<hi>年卒還再領鹽鐵嗜權利以正額月進為羡餘領淮南  獻玉帶十三銀椀數千帛四十萬  薄</hi>
　　<hi>紛積反以為樂百税蔡始貞元至播増十之五李珏傳  穆宗造  尺樓亟歛以中帝  欲同上</hi>
　盧坦<hi>杜黄裳使察子弟破産者不行知據理拒監軍干政  笑不與善笛者重職    監軍與姚南</hi>
　　<hi>仲不相安避為夀安令美寛賦限曰不過令罰俸爾  劾栁晟山南閻濟  浙西違詔進奉  諫毁</hi>
　　<hi>李錡祖墓倖者遂罷</hi>　<hi>揖退裴均答以姚南仲守正不交權宣歙觀察奏劉闢之親蘇𢎞為判官</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-18a"/>
　　<hi>曰遇飢不抑江淮穀價官中人驗薛謇不獻異馬  事付有司而又遣官  有司不足信乎三奏乃</hi>
　　<hi>止萬</hi>　<hi>表韓重華為代北水運使開廢田収粟二十列壁二十益兵三千  上從李絳請以坦開</hi>
　　<hi>振武天徳營田四千八百頃収粟四千餘萬吉甫欲遷受降城争以磧口制狄之要吉甫出之東川</hi>
　　<hi>盡李絳為相藉為已助半嵗而絳亦出朔治東川  蠲山澤鹽井𣙜卒之藉  屯兵安州  望使人</hi>
　　<hi>存問其家故士感慰不逃人惟收軍吏閏月粮助行營一事為  所非</hi>
　韓愈<hi>初署宣武忌董晉幕晉死依張建封御操行堅正鯁言無    自四門博士遷監察  史極論</hi>
　　<hi>宫市徳宗怒貶陽山令史有曖在民民以其姓字子因栁澗事上疏言刺  相黨復下遷  才高數</hi>
　　<hi>黜作進學解執政竒其才改比部裴奏憲宗平蔡在斷與不斷執政不喜  或詆與  均厚左遷</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-18b"/>
　　<hi>為裴度平蔡行軍司馬表諫迎佛骨賴裴度崔羣免死貶潮州  至潮上  哀謝自言上欲用之皇</hi>
　　<hi>甫鎛沮之改袁州刺史餘潮州驅鰐魚酒袁州贖男女為隸没入者七百  人  召拜祭    穆宗</hi>
　　<hi>使宣慰王庭凑劾李逢吉薦為京尹特詔不臺参以陷丞相李紳  之臺府由此不恊皆罷  終吏</hi>
　　<hi>部侍郎夀五十七章經指授者皆稱韓門弟子道為嫂鄭服朞  文  深探本原卓成一家  原</hi>
　　<hi>篇表襄軻雄佐佑六經泰山北斗</hi>
　孟郊<hi>武康人溧少諧合愈一見為忘形交廢五十第進士    陽尉坐投金灘賦詩曹務  令以假</hi>
　　<hi>尉代之分其半俸署鄭餘慶守東都署水陸判官鎮興元又  参謀  詩有理致</hi>
　李翺<hi>字習之平請史官於行狀諡牒惟取大節數條興復太  大略赦淄青生口賊衆懐徳一蠲賦</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-19a"/>
　　<hi>十萬石二却韓𢎞女樂出李宗奭妻三邪若遂復高祖太宗舊制用忠正而不疑  屏羣  而不</hi>
　　<hi>邊改稅法不督錢而納布帛六絶進貢寛賦  兵  引待制官問時事此  者政之根本</hi>　<hi>厚峭</hi>
　　<hi>鯁議論無屈免仕不顯怫鬱無所發面斥逢吉移病  有司白  官逢吉表為廬州  州旱疫窶户</hi>
　　<hi>賣田屋而仍輸賦翺使豪室無得隠貧弱以安諡稱栢耆才左遷  從昌黎為文章辭致渾厚亦</hi>
　　<hi>文性書歐公只説韓李不説韓栁復    說理  去佛齋文闢佛</hi>
　張籍<hi>和州人賢重之</hi>　<hi>愈薦為博士愈名士皆與逰而愈尤性狷直  責  博簺及為駁雜説義</hi>
　　<hi>樂府多警句終國子司業</hi>
　皇甫湜<hi>新安人署為工部郎中辨急使酒數忤同省  裴度  判官  度修福先寺求碑白居易</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-19b"/>
　　<hi>怒其舍近飲斗酒援筆立就贈車馬綵繒甚厚又怒碑字三千字三縑何遇我薄  誤字齒兒臂</hi>
　盧仝<hi>愈愛其詩厚禮之黨王川子月蝕詩訊元和逆  愈稱之</hi>
　賈島<hi>初為浮屠名无本洛陽禁僧午後出為詩自傷  愈憐之教為文累舉進士不第  跨驢苦吟</hi>
　　<hi>不避京尹遷文宗時坐飛謗貶  武宗時  司户未受命卒</hi>
　劉义<hi>亦節士俯放肆為俠行因酒殺人亡命愈折節讀書不  仰貴人  作冰柱雪車詩歸    面</hi>
　　<hi>道人短長服義則又彌縫若親屬劉持愈金數斤曰此諛墓中人得耳不若為  君夀</hi>
　李漢<hi>與鄭注王璠共譖李徳裕見徳裕傳瓊敬宗時波斯獻沉香亭謂此何異瑶臺  室</hi>
　吕温<hi>與執誼厚因善叔文麗副張薦使吐蕃故不與叔文之敗  藻翰富  流輩推目  險躁譎詭</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-20a"/>
　　<hi>而好利吉與竇羣羊士諤昵羣為御史薦温上諤宰相事  甫持之遂謀逐吉甫誣以隂事    怒</hi>
　　<hi>貶道州徙衡州治有善狀</hi>
　孟簡<hi>不附叔文璀為招討</hi>　<hi>為諌議固争韓泰韓曅復刺史承以倖出為常州  𨗳孟瀆溉田四</hi>
　　<hi>千頃李遜為浙東觀察抑士族右編人至横恣簡代遜一反之農估皆受其弊時謂兩失  代崔羣為</hi>
　　<hi>户部自意柄任及出鎮山南不樂之簡殺翰其家發簡奸贓嘗遺承璀貲七百萬  工詩  尚義與</hi>
　　<hi>交者雖殁視䘏其孤不衰晚路躁急佞佛過甚</hi>
　栁公綽<hi>不讀非聖書方再登賢良科乎嵗歉毎飯不過一器曰四  病飢獨能飽    裴度尤引</hi>
　　<hi>重語太毉箴諌逰畋上賞其氣行無間隙不在大之    李吉甫出之  詔發鄂岳卒討元濟即自</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-20b"/>
　　<hi>請行省問其家軍中感服鄂軍毎戰必克</hi>
　楊於陵<hi>韓滉剛嚴少許可稱為佳壻遺滉居宰相避親不調文書自娛  宣徳宗  詔於太原獻</hi>
　　<hi>遺無所受減浙東請出米三十萬賑飢政聲流聞  尹京請  三丁者不得著軍籍由是編民不得</hi>
　　<hi>竄北軍横閭里其豪右大震南憲宗時擢僧孺賢良第一宰相惡  直出鎮嶺    辟置李翺訪得</hi>
　　<hi>失尚陶瓦易蒲屋肯監軍笞吏求其贓吏呼曰楊公  拒他方賂遺  私官錢耶  謂吏部程判别</hi>
　　<hi>詔官參考與有司不相謀不知限員於是始詔三考官止較科目選至常調悉還吏部  請修甲歴</hi>
　　<hi>南曹置别簿相檢實居四年凡調三千人</hi>　<hi>始奏選者納直給符告親判度支當討淮西用所</hi>
　　<hi>為供軍使餉道乏師敗貶失器量方峻人進止有常度  節操堅明終始不  其正  時  尊仰</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-21a"/>
　許孟容<hi>剛正之士不尹京捕神䇿軍李昱使償富人錢詔付軍  從  豪右大震  武元衡死</hi>
　　<hi>請起裴中丞輔政詳見徳宗</hi>
　叚平仲<hi>為諫議力争承璀不可討鎮州及無功還又乞斬之  尚書右丞朝廷得失未嘗不論奏</hi>
　　<hi>世推敢直詳見徳宗</hi>
　温造<hi>剛正詳見敬宗</hi>
　盧景亮<hi>上起廢召之有詳見徳宗酒時以直諌知名者又  王源中嗜  失上意</hi>
　潘孟陽<hi>劉晏甥度公卿多父行及外家賔客故被慰薦杜佑  支奏以自副使江淮視財賦并察</hi>
　　<hi>諸使治否孟陽豪倨從數百人所至會客流連招金錢譽望大喪  後鄭敬宣慰江淮帝以為戒</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-21b"/>
　　<hi>與武元衡舊復為户部盛葺第舍用度過侈  人指怒之</hi>
　栢耆<hi>有縱横學謁裴度</hi>　<hi>父良器名將獻志健急名成䇿杖  説下承宗  二州  諭  徳軍</hi>
　　<hi>信悅以賚錢未至譁議祐奪李祐降李同㨗功諸將忌之貶  李  因之驚疾賜死</hi>
　李巽<hi>杜佑薦代領鹽鐵之劉晏後莫能繼巽涖職一年所入如晏最多  年明年過之又明年增百</hi>
　　<hi>八十萬緍案薦引程异自助計較又精於巽革治家亦句檢  牘簿書如公府秋毫無縱  疾  亦</hi>
　　<hi>與省候者商較功利而忌刻所憎輒殺使人致絹於竇參  劾之至死</hi>
<hi>鎮將</hi>馬揔<hi>安南都䕶清亷不撓儒術教其俗夷獠安之西建二銅柱於漢故處  元濟平為留後  淮</hi>
　　<hi>獷戾有夷貊風設教令明賞罰風俗一變  篤學  吏事倥偬書不去前</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-22a"/>
　嚴綬<hi>楊惠琳劉闢反言初即位不可失威蠻扶風九年寛惠  吏事有方略  荆南降羣    討元</hi>
　　<hi>濟閉屯彌年報歴三鎮奏辟位將相者九人徳銳進趋  并州  閺鄉尉李達不召飯之怨    宗</hi>
　　<hi>時以判官進奉召為刑部員外郎官綱目云綬無他才但能傾府庫以賚士卒賂宦  以結聲援</hi>
　胡証<hi>膂力絶人未顯時救裴度人謂其俠虜為和親使請縣官儉受省費絶鬻官之濫    使易胡</hi>
　　<hi>服又令便道疾驅皆以唐儀自將不辱命鎮嶺南殖財自奉養奴數百營第彌亘號京師高貲</hi>
　田𢎞正<hi>父廷玠承嗣從昆弟尚儒不樂軍旅承嗣盗磁相無所回染責悦何苦為叛臣杜門不納</hi>
　　<hi>憤卒季承嗣愛𢎞正名興衆從容規切軍中賴之  諫  安殺罰  懐諫立  怒迎𢎞正主軍  約</hi>
　　<hi>舉六州請吏惸憲宗就使鎮魏博奉裴度慰勞軍民存問高年  獨𢎞正不覺自失  上益謹  上</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-22b"/>
　　<hi>賜名獻遣子布討蔡朝破承宗曰討師道取十二州以    加平章來  乞留帝  魏人樂卿之政</hi>
　　<hi>四隣畏卿之威為朕長城遂還鎮鎮欲變承襲舊風悉遣子姓仕朝榮冠當時  在  七年  穆宗</hi>
　　<hi>使鎮成徳以魏兵自衛度支吝其廪魏兵歸卷成徳軍亂家屬將吏死者三百餘人書樓萬餘</hi>
　劉茂復<hi>判官以議事盡忠亂軍皆相戒切犯</hi>
　田布<hi>平蔡十八戰將𢎞正徙成徳布鎮河陽同日受命所至省冗  募戰卒寛賦勸穡  穆宗起復</hi>
　　<hi>鎮魏博與妻子賔客决而赴鎮士未至二十里跣足披髪哭入居琧室  兄事將  老者  月俸百</hi>
　　<hi>萬不入私門發家錢十萬緍賜軍肉度支饋餉不繼以六州租賦軍軍中謂刮六州  與鎮冀角死</hi>
　　<hi>生怨之歸憲誠</hi>　<hi>牙將史憲誠蓄異志而魏軍驕憚戰潰諸將皆欲行河朔事遂刺心謝君父而</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-23a"/>
　　<hi>死</hi>
　李愬<hi>晟子功討元濟為唐鄧節度丁承髙霞寓敗袁滋無  之後示弱半嵗  禽  士良不殺禽陳</hi>
　　<hi>光洽而吳秀林降又不殺用其䇿禽李祐又不殺而襲蔡之謀定  夜半禽元濟不戮一人裴度至</hi>
　　<hi>櫜鞬以見曰此方廢上下分乆矣請因示之度以宰相禮受謁蔡人聳觀  經略隴右使鎮鳯翔李</hi>
　　<hi>師道反代其兄鎮武寧旬日踐父兄兩鎮博淄青平進平章事徙鎮昭義  代田𢎞正鎮魏  𢎞正</hi>
　　<hi>遇害愬素服令軍衆皆哭下令勒兵而病甚還朝卒</hi>　<hi>又遺牛元翼寶劍方儉約  所處惟父時</hi>
　　<hi>故院未晟克京師愬平蔡皆市不易肆人子竒功近世  有  晚雖忽於取士與鄭注善議者不以</hi>
　　<hi>掩其賢</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-23b"/>
　高崇文<hi>七世同居州樸重寡言三不通書黄不曉朝廷儀  寧  大破吐蕃  萬  杜  裳薦討</hi>
　　<hi>劉闢詔出皆大驚卯漏受命辰巳出師先是選兵五千常若冦至  禽闢送京  入成都珍貨如山</hi>
　　<hi>無秋毫犯厭案牘諮判且以蜀優富無事請扞邊效死以使相鎮邠寧舉蜀帑百工自隨  居邠三</hi>
　　<hi>年戎備整修</hi>
　承簡<hi>崇文子葺從平蔡時郾城屯田列防庸賊築武宫  儒宮嵗  行禮  邢刺代輸</hi>
　楊元卿<hi>慷慨有術畧客江湖時時高論人謂狂生説吳少陽以君臣大義  謬説元濟厚賜將士</hi>
　　<hi>困其財刺求持表見天子因條虛實請討平家被殺求為  史及假度支錢裴度不與  蔡  請取</hi>
　　<hi>恠珍寳帶出為汾州六穆宗使鎮涇原屯田築高垣冦至耕者保垣居  年涇人徳之  請齎三月</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-24a"/>
　　<hi>粮討何進滔聚獻文宗粟二十萬憸巧  歛結權近</hi>
　張茂昭<hi>孝忠子父子皆賢朝鎮義武事武俊來襲掠厚謝以止之  入  言河朔    徳宗竦聽</hi>
　　<hi>恨見晚方倚之經北方而帝崩臣順宗加平章事遣之鎮辭女樂曰天子女樂非  下所宜見况後</hi>
　　<hi>日立功之臣何以加之承賜第亦辭請憲宗時五請入朝  為前鋒討王  宗  數表  舉宗還朝</hi>
　　<hi>北鎮間説皆不納汙奉兩州符節圖籍歸代者曰庶後世不為  俗所染  後復振河中</hi>
　李光顔<hi>馬燧贈劍鎮從高崇文平劍南搴旗陷軍出入若神    忠武早准獨先諸鎮敗賊矢集</hi>
　　<hi>身如蝟敗之小溵河又敗之郾城又大敗之五溝賊悉鋭當之故李愬得乗虚入蔡  敗李師道於</hi>
　　<hi>濮陽命復塩州城皆忠武兵自隨𢎞李㝏亂汴州朝聞  暮即戎平之  討蔡時韓  不願淮西速</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-24b"/>
　　<hi>平贈名妓撓之光顔返妓嗚咽泣下誓不與賊俱生將卒數萬感泣與兄光進呼大小大夫賜姓本</hi>
　　<hi>何曲諸部</hi>
　烏重𦙍<hi>承玭子角以縳盧從史鎮河陽海討蔡與光顔相掎  大小百餘戰  鎮横  建言河朔</hi>
　　<hi>能拒命由刺史失權鎮將領兵能作威福遂還所管三州刺史職各主其兵詔行之諸道討庭湊救</hi>
　　<hi>深州見朝廷號令乖違不敢進出行伍善撫士二待官屬有禮名士如温造石洪皆在幕  既殁</hi>
　　<hi>十餘人刲股祭之</hi>
　石洪<hi>隠居十餘年公卿數薦皆不答  重𦙍書幣邀辟欣然戒行</hi>
　韓𢎞<hi>宣武全諒死軍中請為節度三汴自劉士寧軍益驕𢎞一日殺其素恣横者  百人訖去無一</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-25a"/>
　　<hi>敢肆李師古治道𢎞得其情而去詔遷淮西使扞兩河隂為逗撓聞捷不怡  不禮  使  元濟平</hi>
　　<hi>師道誅懼始請入朝得以名位終始天幸始自汴入朝獻馬三千絹五十萬錦綵三萬而汴軍所藏</hi>
　　<hi>錢百萬絹百餘萬馬七千糧三百萬斛兵械不可計  莊重寡言  殺人必問法  故師道少誠皆</hi>
　　<hi>憚之</hi>
　王智興<hi>驍鋭宗敗李師道將王朝晏至穆  時逐崔羣作亂見後</hi>
　郄士美<hi>年十二誦五經史記漢書悉鎮昭義私厨月費米六千石羊千頭士美  去之以廪錢自</hi>
　　<hi>給衙自盧從史日具三百人膳餉牙兵士美曰卒衛  固職罷之  討承宗威震兩河  時諸軍互</hi>
　　<hi>相觀望獨士美以軍進矣</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-25b"/>
　曹華<hi>重胤討蔡請自副㧞凌雲柵人繼王遂鎮兖海合門饗士誅殺遂者千二百    以沂地褊徙</hi>
　　<hi>治兖以鄒魯禮義鄉立學講誦人乃知教成就諸生仕諸朝雖出戎伍而動必以禮  愛重士大夫</hi>
　　<hi>不貴倨人進厮豎亦待以誠信命鎮人害田𢎞正請  討  李㝏叛不待  破之</hi>
　朱忠亮<hi>涇原四鎮節度没本名士明吏覈軍籍得竄名三千人収乾  十萬緍    白罷不任戰</hi>
　　<hi>耄卒曰老馬不棄况戰士裨涇俗賣子為贖免  築潘原城  為昭義  將時開田峙糧</hi>
　于頔<hi>謹七世孫澮暴横苛峻南湖州修湖陂升蘇州罷淫祠修  路  鎮山  屢勝吳少誠  襄州</hi>
　　<hi>為大都督府有専漢南意擅取鄧州  憲宗立稍懼</hi>　<hi>公歛私輸急下慢上乞上三入朝拜平章</hi>
　　<hi>事請如杜佑月三朝露敗績  順聖樂舞</hi>　<hi>子敏賂宦者求頔出鎮事女伎為孫吳順聖樂  諡</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-26a"/>
　　<hi>厲李愬請更諡王彦威持之曰勢迫而朝非宿心全腰領已幸</hi>
　盧從史<hi>姦儈大使</hi>　<hi>為澤潞督將王善附迎中人即為副父喪獻計誅  承宗即領澤潞而能</hi>
　　<hi>交承宗賊高芻粟直售度支璀求兼宰相聚軍與  通不進兵上使承  同禽之</hi>
　李錡<hi>鎮浙西不受代欲據江左其下禽送京師斬之見徳宗</hi>
　劉闢<hi>擢進士宏詞就佐韋臯府又臯死徼旄節兵憲宗召之不至  使鎮西川  欲統三川舉  取</hi>
　　<hi>梓州以五福太一舍蜀作大樓祈祥䇿杜黄裳薦高崇文李元奕禽之  檻送京師神  兵曳首以</hi>
　　<hi>入曰何至是耶自韋臯侈横務盖藏故闢得因其貲以叛</hi>
　王鍔<hi>賂左右加平章李藩權徳輿諫宰相非序進官  有吏才工完聚  河東繼范希朝後驟至充</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-26b"/>
　　<hi>實加納錢二千萬上欲  平章李絳止之</hi>
<hi>忠義</hi>賈直言<hi>代父飲鴆毒潰足而出有提刀負棺諫師道見囚  劉悟入釋之    過必争故悟得以</hi>
　　<hi>臣節光明於朝劉穆宗召為諫議羣情灑然稱允悟固留之  責  從諫不哭悟表求襲位曰父死</hi>
　　<hi>不哭何面目見山東義士耶父提十一州歸朝為功臣今欲速死耳從諫拜服軍中遂安</hi>
<hi>孝友</hi>余常安<hi>衢人謀八嵗時父叔為里人謝全所殺已能  復讐至十七嵗殺全  卒抵死</hi>
　梁悦<hi>父為秦果所殺悦殺仇詣縣愈詔以禮父讐不同天法殺人必死下議之  議流循州</hi>
　李興<hi>刲股門子厚作孝  銘</hi>
<hi>隱逸</hi>崔覲<hi>老無子以田宅財貨分奴婢而隠終南約奴婢給酒食  鄭餘慶辟置之不曉吏事稱長者文</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-27a"/>
　　<hi>宗以遺逸召不至矣</hi>
<hi>循吏</hi>韋丹<hi>使新羅不受私覿官曰不足于資宜請安有貨官受錢凡使外國者賜州縣十官賣以取貲諫</hi>
　　<hi>議有直名種諫釋劉闢大容州教耕織興學校城州屯田教  茶麥仁化  洽  江西觀察計口受</hi>
　　<hi>俸罷八州冗食官陶瓦教瓦屋免火灾為陂塘五百九十八  其後宣宗問宰相元和時治民孰第</hi>
　　<hi>一周墀言丹有大功徳被八州殁四十年老幼思之  因拜其子  宙侍御史</hi>
<hi>儒學</hi>林藴<hi>切諫劉闢磨刃其頸不為變弊貽書時相吉甫李絳言其所以事皆當時極    嗜酒忤物宰</hi>
　　<hi>相不用陳滄景程權上四州版籍而軍中挟權拒命藴為  君臣大義人人釋然  守邠州杖殺其</hi>
　　<hi>客而藉其妻為倡坐贓流死折姓崔者矜氏族</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-27b"/>
　韋公肅<hi>論再娶當竝袝故事</hi>
<hi>宦官</hi>王守澄<hi>弑憲宗立穆宗    詳見敬宗</hi>
　吐突承璀<hi>閩人置察察有才等揣上意請討王承宗擢處  使白居易  諌古無中人位大帥</hi>
　　<hi>更為招討使上御通化門遣之孔踰年無功段平仲乞斬之罷為軍器莊宅使    戣表其奸  李</hi>
　　<hi>絳苦論逐之峽州上為罷絳而復承璀閩藏詔室地生毛  穆宗殺之  時諸道貢閹兒  嶺最多</hi>
　　<hi>後皆任事時謂閩為中官之區藪</hi>
　劉貞亮<hi>見順宗</hi>
<hi>藩鎮</hi>魏博田季安<hi>母死始自恣城承璀討承宗季安與承宗約取其一  以獻  忍酷  幼子懐</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-28a"/>
　　<hi>諌立</hi>懐諫<hi>幼不能事政决於私奴蔣士則軍中推田𢎞正留後  𢎞正以懐諫歸京師  自承</hi>
　　<hi>嗣至此四世四十九年臣𢎞正本名興  詳見前諸  類</hi>
　鎮冀王士真<hi>息兵嵗貢其元和四年死軍中推  子承宗</hi>承宗<hi>求揔留事上不報欲</hi>
　　<hi>伺其變更建節度李絳請遣使諭之遂請上徳棣二州詔拜節度而以徳棣别立節度承宗拒命</hi>
　　<hi>詔承璀討之李絳請併力吳少誠不從無師乆無功承宗上書謝罪詔盡還故地官爵遂  復忌憚</hi>
　　<hi>上元濟叛因縱火漕院遣盗處處竊發欲反洛陽  遂合諸鎮兵討之皆觀望不進惟郄士美兵溥</hi>
　　<hi>之復元濟平始懼因𢎞正求歸徳棣二州賦之又詔  官爵以徳棣滄景等州置節度鄭權領</hi>
　　<hi>李師道平益奉法表所領州皆丐王官既死弟承元不敢世為留後詔鎮義成而以田𢎞正領之</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-28b"/>
　盧龍劉濟<hi>游學京師舉進士忠繼劉怦為節度承窮追奚  用裨將譚    謀先諸鎮討  宗</hi>
　　<hi>而朝廷赦承宗次子劉緫弑之</hi>
　劉緫<hi>夢父兄為祟因削髪為浮屠禳之屠譚忠又説之歸朝遂乞割所治為三詔賜浮  服榜其第</hi>
　　<hi>為佛祠唯分灜莫置觀察  穆宗初卒</hi>
　淄青李師道<hi>師古弟憲宗初師古卒家奴立之來上未暇討以為副大使  自正己以  雖</hi>
　　<hi>外奉命而内引亡命人徉助王師而援蔡燒河南積聚遣兵襲東都使  殺武元衡  聞蔡軍敗大</hi>
　　<hi>懼遣使歸順京既而悔之詔諸鎮進討其大將劉悟斬之獻首  師初師古知師道必敗劉悟後必</hi>
　　<hi>貴敗我家而㓕凡傳五世</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-29a"/>
　横海程權<hi>詔繼鎮固入朝寵禮遣歸鎮宗淮西平懼丐入朝  辭軍政詔鎮邠寕  族奉朝請</hi>
　　<hi>宿衛而以王承宗所尚幾徳棣益横海為四州  以鄭權鎮  未  為李全畧所得</hi>
　彰義吳少誠<hi>元和四年死</hi>吳少陽<hi>少誠邀養為弟為少誠死殺少誠子自  留後</hi>
　　<hi>憲宗方討承宗因授之  九年死</hi>吳元濟<hi>匿喪自表主兵董重質勸之  結李師道横行</hi>
　　<hi>天下愬既不得請乃悉兵四出多帝命裴度討之  李  禽之獻京師  韓愈碑  歸度功愬妻訴</hi>
　　<hi>愈文不實詔斵其文更命段文昌為之  凡三世滅</hi>
　穆宗<hi>荒昵不恤國事在位四年</hi>貶錢徽李宗閔<hi>徳裕以宗閔僧儒嘗對䇿譏其父吉</hi>
　　<hi>甫恨之各為朋黨相傾軋垂四十年</hi>元稹結魏𢎞簡求為相從中<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-29b"/>
　沮壊裴度軍事<hi>時討王庭湊</hi>朱克融囚張𢎞靖自為盧龍<lb/>
　留後王庭湊殺田𢎞正自為成徳留後史憲誠殺田<lb/>
　布自為魏博留後朝廷不得已皆以為節度使　上<lb/>
　之即位河朔三鎮略定劉緫獻幽薊七州懼諸將搆<lb/>
　亂先籍豪銳不檢者送京師克融亦在籍中在京覊<lb/>
　困日訴願得官自效崔植杜元頴謂藩鎮且平不復<lb/>
　料天下安危皆抑不與及𢎞靖赴鎮縱克融等北還<lb/>
　<hi>元年</hi>不數月而克融作亂先是蕭俛段文昌請銷兵嵗<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-30a"/>
　百人限八人逃死故克融得悉召烏合之衆　又諸<lb/>
　道節度有監軍偏師亦置監陣主將不得專雖以諸<lb/>
　道十五萬之衆裴度之元臣烏重𦙍李光顔之名將<lb/>
　卒無成功再失河朔迄唐亡不能取<lb/>
<hi>相</hi>蕭俛<hi>瑀之後賄及第不簡潔疾邪措官職文為相劾王播納  求相  從辭位求分司    宗召終</hi>
　　<hi>不至自放山野少辭王承宗先銘至優㳺窮年除吏憂不稱職  簡㧞  勸削兵  失河朔</hi>
　段文昌<hi>任節義表還政</hi>　<hi>召入顧問至夕乃出餘相踰年王播求相左右之    見文宗</hi>
　崔植<hi>祐甫子蔚與鄭覃同為補缺朝廷得失更疏論執譽望  然  皇甫鏄請减百官俸封還詔書</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-30b"/>
　　<hi>相又請追償舊塩酒利如增估新數亦奏絶之答  穆宗答正觀開元治道請以無逸為元龜</hi>
　　<hi>漢文太儉曰帝王示儉而天下足罷縱克融兆還失河朔天下尤之内慙  相</hi>
　崔倰<hi>介潔湖南矜已之清疾贓貪者若讐度支蘇州課第一      不閉鄰部糴貲物益饒      執不與田</hi>
　　<hi>𢎞正隨行魏軍粮故𢎞正遇害</hi>
　杜元頴<hi>如晦五世孫渤穆宗以其多識朝章不閱嵗相之  劾李    鎮西川以文雅自高務蓄</hi>
　　<hi>積減衣粮南詔冦成都詳見如晦類</hi>
　王播<hi>由權倖相專務將迎加復失河北衆望不厭為鹽鐵使𣙜茶每百錢  稅五十  詳見憲宗</hi>
　元稹<hi>自江陵貶所由宦者召知制誥裏結宦者魏𢎞簡求相恐裴度入用與𢎞簡表  沮之  勸上</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-31a"/>
　　<hi>雪王庭湊罷守東都拜相朝野雜然輕笑  詳見憲宗</hi>
　裴度<hi>在河中奉詔討庭湊克融元稹梗之度恐亂上書暴稹過惡  稹相而度留守東都諫官交章</hi>
　　<hi>極論中人自幽還言人人失望遂召相怡卓然當天子意勇將貴臣聞之出涕</hi>　<hi>辭切氣移書</hi>
　　<hi>叛皆願罷兵智請出監軍劉承偕昭義遂安請將鎮淮南會王  興逐崔羣諸軍進退未一交  相</hi>
　　<hi>度出權倖召逢吉搆罷之    鎮山南  餘見憲宗</hi>
　李逄吉<hi>結近倖逐裴度元稹而相免  八闗十六子通權賄</hi>　<hi>至敬宗末方詳見敬宗</hi>
　牛僧孺<hi>獨不納韓𢎞餉中朝錢上見𢎞家簿知之遂相  執李直臣坐贓死罪謂法正所以束縛</hi>
　　<hi>有才鎮中丞時見敬宗荒淫求出  武昌  詳見文宗</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-31b"/>
<hi>諸臣</hi>李絳<hi>直道進退望冠一時</hi>
　白居易<hi>進忠不見聽求刺杭州</hi>
　栁公綽<hi>剛正</hi>
　李渤<hi>為考功升黜蕭俛以下詳元頴劾其賣直  䖍州江州政績  見憲宗</hi>
　薛放<hi>穆宗為大子拜侍讀及即位欲相之辭以朝廷自有賢能  上問學經史何先曰六經聖人之</hi>
　　<hi>言孔子所以發明天人之極史記道成敗得失亦足以鍳然謬於是非問其要曰論語六經之菁華</hi>
　　<hi>孝經人倫之本</hi>
　丁公著<hi>以孝旌表禁穆宗為太子著太子諸王訓未聴政召居  中條詢治理  答外間人多宴</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-32a"/>
　　<hi>樂非佳事丐知欲相之辭病求外一尹河南以清静聞  病  歸  清約守道每進  官憂見顔色</hi>
　　<hi>及卒天下惜之</hi>
　栁公權<hi>筆諫館兄公綽言之宰相得為𢎞文  學士    詳見文宗</hi>
　鄭覃<hi>諫荒昵是上謂後當見卿延英時閤中乆廢至  士相慶  詳見相文宗時</hi>
　韓愈<hi>鎮州殺田𢎞正立王庭湊上使宣慰其軍諭以逆順庭湊解梁州圍牛元翼得出  尹京兆六</hi>
　　<hi>軍相戒是尚欲燒佛骨見逢吉陷之使與李紳交惡  詳  憲宗</hi>
　李紳<hi>與李徳裕元稹號三俊不逢吉欲引僧孺而忌紳乃陷之  使與韓愈  協而罷之  上後知</hi>
　　<hi>之與韓愈俱召為侍郎矣</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-32b"/>
　李珏<hi>諫九日召李光顔李愬大宴  諫增茶稅  詳見相文宗</hi>
　楊於陵<hi>節操堅明穀自定兩稅錢重物輕於陵請税謂皆用  帛則錢自流通  詳見憲宗</hi>
　錢徽<hi>徳裕怨宗閔對䇿至是穆宗并貶其掌貢舉錢徽等  漢之黨錮起於甘陵二部相譏成於太</hi>
　　<hi>學諸生相譽唐之朋黨始於僧孺宗閔對䇿而成於錢徽之貶</hi>
　楊盧卿<hi>諫肆赦陳倡優雜戲餘見文宗</hi>
　趙知微<hi>諫逰畋</hi>
　韋綬<hi>喪父鑱臂血寫浮屠書字佐于頔府譏其恣横  侍讀穆宗東宫書依  輒去人曰上以此理</hi>
　　<hi>天下事烏得全書耶中俚語悅太子黜請穆宗召為集賢學士出入禁  怙寵  帝誕日  百官賀</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-33a"/>
　　<hi>皇太后後上皇帝夀宰相以古無生日稱賀者議格  大臣論啓居中助可否  九日曲江宴請集賢</hi>
　　<hi>别㑹因荅振灾邀福曰失徳却灾媚人求助神有知且  以譴  鎮山南入辭求㦸十二錢二百萬</hi>
　　<hi>子太常丞帝以舊許之謬耄貪軍政亂弛諡通醜改  醜</hi>
　王起<hi>播弟職諌遊畋相詔覆錢徽貢請先送宰相人謂失    播為  避選曹  以邠寧曠土營田</hi>
　　<hi>省餽輓寘河中粟貴令家儲三十斛餘以市神䇿士不從  於法  修復濵漢塘堰與民約為水令</hi>
　　<hi>遂無凶年李訓欲引共政訓敗以長厚免象文宗好學鄭覃以經術起以敦博訪時政  畫  便殿</hi>
　　<hi>號當世仲尼有積雨願寛逐臣錢祿賜為童婢盜有貧不自存  詔月益仙韶院  三十萬議者恥</hi>
　　<hi>之無四典貢舉士皆知名使相子書  不讀  一目弗忘嗜學</hi>龜<hi>以賔客多更住林木窮僻</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-33b"/>
　　<hi>處構半隠亭自適高簡知書</hi>
　韋𢎞景<hi>嗣立孫十還擢駙馬劉士涇詔修左丞駁正吏銓六  餘官郎吏肅然望風  整  持正</hi>
　　<hi>有守風教倚賴長慶名卿</hi>
　韋處厚<hi>六經法言叔鬻鹽</hi>　<hi>難張平相文宗</hi>
　王仲舒<hi>召知制誥西多善政</hi>　<hi>求外補江詳見徳宗</hi>
　馮宿<hi>說王武俊為張愔表求赦罪使束身歸朝不樂佐愔去之  洛苑使姚文夀縱部曲奪民田自</hi>
　　<hi>軍中掩取搒殺之法鎮東川一方便賴疾革不肯宥重刑曰吾不撓  以求佑  以平生書納墓中</hi>
　　<hi>取不敢  劉蕡</hi>定<hi>與宿齊名方漢二馮樂不受吏錢植書讓于頔  文宗時部  工端凝若</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-34a"/>
　　<hi>詔上所著記争神策軍衛殿訓注敗後仇士良請請左右史  延英語  新羅傳其黑水碑  畫鶴</hi>
　　<hi>記西蕃冩其商山記</hi>
　令狐楚<hi>營景陵不償傭錢而獻羨</hi>
　楊元卿<hi>涇原政績並見憲宗</hi>
　王彦威<hi>上元和新禮議儒學該邃十亦善吏事𦵏財用非所長    憲宗不當  二月而後  又</hi>
　　<hi>争不當稱祖和争上官興殺人自首不當減死四言至徳至元  天下觀察十節度二十九防禦</hi>
　　<hi>經畧三長慶籍户三百五十萬兵九十九萬今舉天下之入嵗三千五百萬上共者三之二賜仰給</hi>
　　<hi>留州留使外餘四十萬衆皆仰度支稟上占頟圖供軍圖雖楗柅而無益利害  神策  縑於度支</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-34b"/>
　　<hi>私自厚價取值經用益耗文宗嘗禁止彦威欲媚士良復與直  效王播貢羨求速進而邊兵訴給</hi>
　　<hi>不時縑弊惡貶性鎮忠武毁山房三千餘所盗無所容  强敏    著書頗行</hi>
　張平叔<hi>請官自糶鹽議糴多少為刺史縣令殿最計口給鹽韓愈  之遂不行  奏徵逺年逋□</hi>
　　<hi>李渤言之  亦不行</hi>
<hi>鎮將</hi>韓充<hi>以兄𢎞乆不入朝單騎走朝廷斬擢金吾斥虚名軍士七百  汴亂二旬破之  李㝏縱其脅</hi>
　　<hi>為兵者三萬節一朝逐為惡者千人軍政大治世内外安堵    儉歴三鎮居服如儒乗機决䇿</hi>
　　<hi>推善將為李元初署為牙將元没  嫁二女周其家</hi>
　李質<hi>初𢎞去汴監軍選二千直閣下日秩酒殽力幾屈質揔軍曰韓公至而頓去則失人心不去則</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-35a"/>
　　<hi>不可繼可以弊事遺吾帥乎悉罷之而後迓充</hi>
　王承元<hi>兄承宗鎮成徳死諸將强之嗣不稱留後宻請帥於朝  北鎮以兩河事脅之不從  朝</hi>
　　<hi>廷使鎮義成詣將悔哭仁去鎮不以器幣自隨  歴鳯翔平盧  裕所至愛利</hi>
　牛元翼<hi>果而謀冠諸將</hi>　<hi>王承宗倚為强雄與傅良弼二人擢鎮深兾討庭湊庭湊與朱克融</hi>
　　<hi>圍之深州冒圍朝京師庭湊盡殺其親將夷其家憤卒</hi>
　田布<hi>𢎞正子自鎮魏博不肯行河朔事刺心  明而死  詳見憲宗</hi>
　史孝章<hi>父憲誠以戰力奮弟退讓如書生稱道皆詩書李愬閱大將子  願以文署職泣諫父竭</hi>
　　<hi>節上勸討李同捷自明憲誠  書求覲皆孝章悟之</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-35b"/>
　張𢎞靖<hi>相憲宗事見的事盧龍劉緫舉自代驕貴自尊涉旬一出决  賔客將吏情不通所用多</hi>
　　<hi>輕薄又謂挽兩石弓不若識丁字軍亂囚之而推朱克融</hi>
　王智興<hi>驍銳告急</hi>　<hi>善駛步道李納攻徐州不數日至京敗李師  將王朝晏  又使子晏平</hi>
　　<hi>晏宰為先鋒壊河橋敗之羣穆宗赦王庭湊班師斬關入武寧殺異己逐崔  掠貢物商旅逐濠州</hi>
　　<hi>刺史朝廷不能討更使鎮之太交權倖三破李㝏  降李同捷鋭士三千  拜  傅郡王  節度卒</hi>
　烏重𦙍<hi>詳見憲宗以討庭湊量事勢不敢進朝廷  杜叔良代之大敗</hi>
　李聽<hi>晟子鑄錢</hi>　<hi>斬承宗將憲宗詔圖其狀中蔚州開爐討蔡典柳公綽軍聲振賊    討師道</hi>
　　<hi>刺楚州敗賊下數城與鎮靈夏屯田省餉在東宫求其駿馬不  至思之以鎮河東</hi>　<hi>穆宗敬宗</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-36a"/>
　　<hi>改鎮義成繋斬魏博將丌志沼新代史憲誠鎮魏博不即進魏亂敗走  鎮邠寕  垣舍相傳不利</hi>
　　<hi>治垣舍不鎮鳯翔又徙陳許鄭注罷之付之兵  疑退處散地不怨惟聴為可</hi>　<hi>文宗嘆賂權倖</hi>
　　<hi>盛飾車馬服玩揫好方書  治苛細急  斂</hi>
<hi>藩鎮</hi>魏博史憲誠<hi>為𢎞正先鋒破師道穆田布自殺諷軍中以河朔事揔軍事  宗因授之  私</hi>
　　<hi>交李㝏㝏敗始偽加敬詔文宗時潛餉李同捷殺滄景平不自安請納地  李聴代  魏軍怒攻</hi>
　　<hi>憲誠推何進滔子孝章</hi>
　鎮冀王承宗<hi>承宗死軍中推其弟承元承元不敢當歸命于朝朝廷以𢎞正代鎮</hi>
　王庭湊<hi>因犒軍錢不至激其衆害𢎞正自稱留後拒上以田布合諸鎮討之  與朱克融合從</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-36b"/>
　　<hi>王師圍牛元翼於深州以會史憲誠叛田布敗朝廷不得已赦之  韓愈慰其軍</hi>
　盧龍劉緫<hi>讓節以浮屠服歸朝廷至定州卒  朝廷以張𢎞靖代之</hi>
　朱克融<hi>滔孫遣劉緫薦之朝而囚之不得調𢎞靖赴鎮得  還  軍亂囚𢎞靖而推之幽州再亂</hi>
　　<hi>還與庭湊圍深州萬裴度諭之乃    獻馬萬羊十  請直賞軍</hi>
　横海李全略<hi>王武俊裨將遂𢎞正遇害對帝請效死力授徳州    鎮横海  貢錢千萬</hi>
　　<hi>使子同捷入朝隂為傳乆計選才結士  忌棣州刺史王稷殺之  凡有州四</hi>
　澤潞劉悟<hi>殺人貸死李師古厚幣迎之節既斬師道即鎮義成郡  宗所置滑衛  度代宗改</hi>
　　<hi>滑亳來朝憲宗劉穆宗徙鎮昭義有澤潞邢三州治邢州囚監軍  承偕裴度為流之自是專肆</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-37a"/>
　　<hi>敬収亡命  宗初卒</hi>
敬宗　李逢吉用事所親厚張又新李仲言等號八關<lb/>
　十六子皆任要劇共為奸利　上㳺戲狎昵為宦者<lb/>
　劉克明蘇佐明所弑在位三年　管見稱敬宗有善<lb/>
　十餘節其失在狎羣小好游戱賜予而已<hi>韋處厚諫宴逰賜錦</hi>
　　<hi>綵銀器信見裴度銜無平章事問而召用之奉逢吉間度  用益篤劉栖楚庭争擢諌議禁進  罷</hi>
　　<hi>泗州戒壇  皆好處</hi>
<hi>相</hi>李逢吉<hi>險譎倖相憲宗沮裴度淮西功而穆宗立隂結近  誣元稹欲刺度皆罷之  已相  使</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-37b"/>
　　<hi>從子訓賂鄭注結王守澄為奥援勢傾朝野黨惟李紳排之遂陷紳罷之  肆志無憚  求其  八</hi>
　　<hi>闗十六子以達逢吉無不得所欲寖敬宗立使張權輿為䜟言沮度入朝上知度忠  疎之  八關</hi>
　　<hi>張又新李續張權輿劉栖楚李虞程昔範姜洽李訓附㑹者又八人號十六子</hi>
　李程<hi>宗室諌賦日五色敬宗  宫室田獵</hi>　<hi>在翰林號八塼學士和相請置侍講學士  太  詔</hi>
　　<hi>僕射不答四品以下拜程不自安文宗不許辯給多智簡悦無儀</hi>
　竇易直<hi>汴州軍邀賞亂登樓令誅亂者一級賞千萬衆縳為亂者為相辭度支  公潔自喜</hi>
　　<hi>執政未嘗引用親黨</hi>
　李絳<hi>諫幸湯泉刺史不從</hi>　<hi>乞别授從諫一逄吉出之東都</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-38a"/>
　裴度<hi>多論其不直棄之藩鎮言逢吉黨為緋衣小兒謡毁之  又使張權輿  宅占岡原上信度益</hi>
　　<hi>篤復知政事朱失中書印不驚乞飲崔咸罰觴度諫備東都    克融乞春衣又  將兵修宫闕</hi>
　　<hi>知其乆當自困遣使破其奸詳見憲宗</hi>
<hi>諸臣</hi>崔咸<hi>侍御史處正特立風采動一時虢裴度聴劉栖楚附耳自解咸上度罰爵  陜  觀察日與賔</hi>
　　<hi>僚痛飲未嘗醒夜分决事無一毫差吏稱為神有高世志造詣蘄逺  間㳺終南乗月唫嘯  感慨</hi>
　　<hi>泣下</hi>
　韋表㣲<hi>授御史裏行曰吾年五十拭鏡剪白眉㳺少年間取一班一級不見其味將為松菊主人</hi>
　　<hi>五學士缺人獨薦韋處厚病文宗時料李聴不十  日破志詔  所居隘陋  不能具藥  篤故舊</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-38b"/>
　　<hi>庸下亦携手笑語聲病春秋諸儒執一為三傳揔例  病學者不如  樂賤工能尊其師授著九經</hi>
　　<hi>師授譜</hi>
　崔郾<hi>諫穆宗逰畋高謂敬宗曰使臣侍講半嵗不一問經義  與  重上六經要言  虢州嵗奪吏</hi>
　　<hi>俸八十萬助上供郾以府費代之里旁河置敖受輸  兵鄂平盗江湖窮躡上下千    在虢以土</hi>
　　<hi>瘠民貧撫以寛經月不笞一人怡在鄂以土沃民剽且雜夷俗嚴法峻誅  居家  然子自化  室</hi>
　　<hi>處卑陋無步廡周親舊昏喪</hi>
　高元裕<hi>奪方士趙歸真驛馬為諫敬宗西鎮勢重南衙樞宻權過宰相人  危之換侍御史士始</hi>
　　<hi>相賀李宗閔髙其節官入翰林為鄭注書命言以史毉術侍  為中丞罷  屬不稱者  請以監院御</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-39a"/>
　　<hi>𨽻本臺舊三司監院官帶御史者號外臺岩鎮山南五年蠲逋賦甚衆  通經術  為吏岩  有風</hi>
　　<hi>采舉兄逸少  代為侍講</hi>
　薛廷老<hi>父存誠事憲宗司讜正有父風甚與舒元襃奏除拜不由宰  宫中興作太  帝厲聲色</hi>
　　<hi>益懇言之吉按嶺南鄭權盗公庫貨輸鄭注中人切齒論逢  黨張權輿程昔範不宜居諫諍  逢</hi>
　　<hi>吉出之公文宗召之日酣飲不持檢操罷  在  卿間不干虚譽推為正人</hi>
　沈傳師<hi>才行有餘學工書  辭穆宗  士院</hi>　<hi>權徳輿門人推為顔子明吏治吏不敢罔  夷</hi>
　　<hi>粹無競姻二鎮十年無書賄入權家初拜官拒宰相托  私  治家不威閨門自化帑無儲錢</hi>
　李渤<hi>諫晏朝孤以言宦人黜    操自持</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-39b"/>
　栁公綽<hi>並見憲宗</hi>
　高釴<hi>諌憲宗以中人為和糴使窶從敬宗夜駐左軍勸帝躬聴覧示憂勤  孤  介然無黨援以致</hi>
　　<hi>宦達諸弟皆友愛為搢紳重</hi>銖<hi>率諌官伏閣言李訓憸邪故事徙太常卿罰禮生博士以</hi>
　　<hi>禮院不關太常為隳舊典嘆老不能退為小兒所辱</hi>鍇<hi>知貢舉文宗自畀題帝謂近年文章卑弱</hi>
　　<hi>今所尚差勝益禮部三嵗頗得實才始嵗取四十才  少詔減十人猶不能滿</hi>
　温造<hi>大雅五世孫之隠王屋人號所居為處士墅府張建封禮致  妻以兄子  烏重𦙍奏置幕</hi>
　　<hi>宣使劉濟濟聴命李使劉緫緫聴命曰𢎞正遇害  慰之敬宗時劾  祐違詔進馬祐  吾今日膽</hi>
　　<hi>落於温御史文性剛急與補缺争道捕其從者    宗時誅殺李絳亂軍</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-40a"/>
　李虞仲<hi>言古將𦵏請諡今至數十年風績湮歇不可考信請前塟一月諡  簡儉時望歸重</hi>
　劉寛夫<hi>陳岵以注浮屠書得除濠州寛夫劾之宫以王府官攝祠位輕非嚴恭請以尚書省東  三</hi>
　　<hi>品官若左右丞侍郎通攝</hi>
　令狐楚<hi>見憲宗</hi>
　韋處厚<hi>誎宴遊曰皇子才一嵗安敢畏死不諫可為李紳一人使流貶者皆不得量移</hi>　<hi>諫不言</hi>
　　<hi>李逢吉排沮裴度乞相度詳見文宗</hi>
　李聽<hi>見穆宗</hi>
　王播<hi>見憲宗羨賂王守澄以淮南兼領鹽鐵  進  絹百萬奉詔造競渡船</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-40b"/>
　李徳裕<hi>浙西觀察百不奉詔上脂盝粧具用銀二萬三千兩金  三十兩  奏詔索盤條繚綾千</hi>
　　<hi>疋之非乞禁王智興泗州度僧謂不禁則失六十萬御丁  上丹扆六箴  宵衣諷視朝希晚  正服諷服</hi>
　　<hi>非法用罷獻諷斂求珍怪游納誨諷侮棄忠言聖辨微諷任  羣小  防邪諷偽  輕出  乞塞亳州  水</hi>
　　<hi>排諫迎方士周息元文逢吉  之乞外往  餘見  宗</hi>
　李紳<hi>逢吉使玉守澄誣以立太子時異議貶之惟韋處厚言其枉  後上得其情立上三疏事始明</hi>
　　<hi>文詳見  宗</hi>
　李虞<hi>紳姪李以紳宻論逢吉語告逢吉與  仲言張又新等伺紳過</hi>
　李仲言<hi>逢吉之姪</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-41a"/>
　劉栖楚<hi>寒鄙為鎮州小吏奸王承宗薦之逢吉罷裴度逐李紳皆嗾為    諫敬宗晏朝㳺畋頟</hi>
　　<hi>叩龍墀辭疾歸逢吉喜其助已不次任之宣授刑部侍郎數月改京兆峻誅罰不避權豪  治惡少</hi>
　　<hi>竄名北軍者干詭激敢為恠行若無顧藉内實怙寵    宰相厲色韋處厚出之</hi>
　張又新<hi>薦之子與傾邪楚逢吉求㓙果敢言者以危中李紳  劉栖  搏吠逄吉所憎  李訓用</hi>
　　<hi>復進敗善文辭以謟附  喪家聲</hi>
<hi>宦官</hi>馬存亮<hi>元和典兵料柬尤精亮敬宗初染工張韶卜者蘇元明之變賴存  定之倉卒功最高</hi>
　　<hi>委權勢求監淮南軍者逮事徳宗六朝端畏美唐世中人以忠謹稱  存亮西門季𤣥嚴遵</hi>
　王守澄<hi>弑憲宗宗立穆宗李討劉克明而立文宗文  因其黨  訓脅就第賜死</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-41b"/>
　劉克明<hi>上與毬工狎而又責辱之守上夜獵囘與克明毬工酣飲因弑帝  王  澄討之而立文</hi>
　　<hi>宗</hi>
<hi>藩鎮</hi>魏博史憲誠<hi>同穆宗</hi>
　鎮冀王庭湊<hi>同穆宗深與克融憲誠  相結</hi>
　盧龍朱克融<hi>囚賜時服之使欲率丁匠五千助修宫迎乗輿請帛三十萬帝用裴度謀忍不</hi>
　　<hi>問軍亂殺之</hi>廷嗣<hi>次子叛命而殘用其人大將李載義因衆怒殺之族其家而暴之朝</hi>
　李載義<hi>敬宗因使代鎮</hi>
　横海李同捷<hi>賂隣藩求領父節敬宗不與文宗使鎮兖海計窮稱軍中留已</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-42a"/>
　澤潞劉從諫<hi>匿死求節李絳不可逢吉守澄納其賂使鎮寛厚得下</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_013-42b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　古今紀要卷十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>