<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>古今紀要卷十七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　古今紀要卷十七<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　黄震　撰<lb/>
宋朝<lb/>
　　昔在後周我朝太祖東征西怨人望已歸及世宗<lb/>
　　崩恭帝㓜我太祖禦契丹至陳橋驛諸軍擁逼南<lb/>
　　歸恭帝禪位兵不血刃而有天下<lb/>
太祖　平澤潞<hi>李筠</hi>平揚州<hi>並建隆/元年</hi>荆南降<hi>髙繼冲峽得江陵歸</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-1b"/>
　湖南平<hi>周保權徳得州十五並乾  元年</hi>蜀平<hi>孟昶乾得州四十六  徳三年</hi>嶺南<lb/>
　平<hi>劉鋹寳得州六十開  三年</hi>伐太原<hi>誓不殺一人/遂煩再舉</hi>江南平<hi>李煜  十</hi>
　<hi>九州開寳八年</hi>初受禪得州百三十九餘皆僣叛至削平待<lb/>
　遇降王極其恩禮<hi>右混一事</hi>　初用周朝三相范質王溥<lb/>
　魏仁溥五年而以趙普代十一年而以薛居正沈倫<lb/>
　代<hi>右任相事</hi>　去節鎮兵權<hi>即位四月判罕儒充晋州兵馬鈐轄即分兵權之漸</hi>
　不領支郡　置通判　置轉運判歸公上<hi>右經綸天下遏絶亂</hi>
　<hi>源事</hi>　李漢超屯闗南馬仁瑀守瀛州韓令坤守常山<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-2a"/>
　賀惟忠守易州何繼筠鎮棣州<hi>以捍北邉</hi>　郭進控西山<lb/>
　武守琪戍晋州李謙溥守隰州李繼勲鎮昭義<hi>以禦太原</hi>
　　趙賛屯延州姚内贇守慶州童遵誨屯環州王彦<lb/>
　昇守原州馮繼業鎮靈武<hi>以備西戎</hi>名稱不過廵檢使領<lb/>
　兵不過五六千乆任乃至二十年結以恩豐以財<lb/>
　又以酋豪秦再雄守辰州故五州延袤五千里不増<lb/>
　一兵而諸蠻風靡<hi>右制禦夷狄事</hi>　浚五丈河<hi>勞民奉己必不為之</hi>
　燕紫雲樓<hi>論及民事云小臣不為撫養决不為之</hi>　尉非公事毋得入<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-2b"/>
　鄉　以軍卒代民給傳置　給修河丁夫日食免民<lb/>
　自備<hi>右愛民事</hi>　榜商稅則例毋得創収<hi>建隆元年</hi>　吏部郎<lb/>
　中閻式納陽夏稅一斛羡五升奪兩官<hi>後爵勲徐雄皆以受納槩</hi>
　<hi>量不平免官  右薄斂事</hi>　詔大辟録奏　讀尚書嘆近代刑法<lb/>
　之嚴　改司㓂為司理親選清白者為之　不許兼<lb/>
　職考掠依律致死者定為私罪　定折杖法<hi>乾徳元年</hi>
　減私麯酒鹽罪<hi>建隆二年是年秋又令犯酒麯者配本州充役舊法皆棄市  右謹刑事</hi>
　　夏旱憂形於色減膳徹樂<hi>建隆三年</hi>　詔旱甚者即蠲<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-3a"/>
　其租不俟報<hi>乾徳二年夏</hi>　水旱放租<hi>乾徳三年</hi>　以霖雨出<lb/>
　後宫<hi>開寳元年</hi>　<hi>右恤災事</hi>　王眀自郛陵令知廣州李頌自<lb/>
　華州司户擢賛善大夫郭思齊自延州録參為太子<lb/>
　中允石雄自河陽判官為左補闕劉堪自萊蕪令為<lb/>
　左拾遺　段思恭通判眉州矯詔以上供給軍禦賊<lb/>
　令知州事　馬令琮儲蓄供軍升懐州為團練使授<lb/>
　之　寃句令侯陟以清幹聞擢左拾遺知縣事<hi>建隆二年</hi>
　<hi>盖舉廉之始也  右陟眀事</hi>　趙逢託疾不草制自中書貶房州<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-3b"/>
　司户　沂州縣令于繼徽坐贓除名為民<hi>建隆元年後河南令</hi>
　<hi>李瑶受贓亦除名</hi>　永濟主簿郎顗坐贓棄市<hi>建隆二年後知廣州王元</hi>
　<hi>吉贓七十萬亦棄市</hi>大僕少卿王承哲坐舉官失實責授殿中<lb/>
　丞<hi>建隆二年</hi>　<hi>右黜幽事</hi>　罷嵗月叙遷之制非有勞者未嘗<lb/>
　進秩<hi>建隆三年至太宗始置審官院而復序進之制</hi>　魏丕典作坊十餘年<lb/>
　内外臣公清才幹者置簿　錢文敏知瀘州戒其恃<lb/>
　逺　教坊使衛得仁求郡止授大樂令　以朝官為<lb/>
　縣令<hi>右任官事</hi>　復百官五日輪對指陳缺失<hi>事要切者聽非時上</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-4a"/>
　<hi>章</hi>　舉孝友行能　詔舉直言極諌<hi>右求賢求言事</hi>　嘉量<lb/>
　頒天下　詔勸農　勸民儲蓄　禁蒱博　詔植桑<lb/>
　棗墾田　禁别籍異財　除鹽禁<hi>河北</hi>　寛鹽禁　禁<lb/>
　鑄佛　禁採珠　藥度嶺勿算　禁火𦵏<hi>右重農風俗事</hi>
　建隆元年幸國子監<hi>凡三幸</hi>先聖先師賛　軍中手不<lb/>
　釋卷　定開寳禮<hi>右聖學崇儒事</hi>　詔天下廢寺院勿復置<lb/>
　<hi>建隆元年</hi>　詔諸州僧帳及百人者嵗許度一僧<hi>開寳闕    右</hi>
　<hi>抑異端事</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-4b"/>
宣祖五子　長光濟<hi>宋興追封曹王</hi>　次太祖　次太宗　次<lb/>
　魏王廷美<hi>太宗時坐與宰相盧多遜交通房州安置卒</hi>　次光賛<hi>㓜亡</hi>　魏<lb/>
　王十子<hi>徳恭徳欽</hi>　<hi>徳隆/徳潤</hi>　<hi>徳异/徳文</hi>　<hi>徳雍/徳愿</hi>　<hi>徳鈞徳存</hi>
太祖四子滕王徳秀<hi>早亡</hi>　吴王徳昭<hi>本越王謹重好學子五惟正惟言惟</hi>
　<hi>固惟忠惟和</hi>舒王徳林<hi>早/亡</hi>秦王徳芳<hi>本楚王憲子三惟叙惟  惟能</hi>
宣祖昭憲皇后杜氏<hi>父爽</hi>生太祖太宗<hi>以為君難為戒祝太祖傳弟</hi>
太祖孝惠皇后賀氏<hi>父景思</hi>　<hi>生徳昭/</hi>　<hi>追冊為后</hi>
　孝眀皇后王氏<hi>父饒</hi>　<hi>建隆元年立/</hi>　<hi>夀二十二</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-5a"/>
　孝章皇后宋氏<hi>父偓崩聘為后年十七太祖  號開寳皇后</hi>
年號<hi>建隆三庚申</hi>　<hi>乾徳五/</hi>　<hi>開寳九</hi>
　閣<hi>龍圖</hi>樂<hi>顕武/之舞</hi>陵<hi>永昌/</hi>配享<hi>韓國忠獻王普濟陽武惠王彬</hi>
　䇿士<hi>楊礪劉察</hi>　<hi>張去華劉馬宣/李肅    蒙叟</hi>　<hi>蘓徳祥/柴戍務</hi>　<hi>李景陽安徳裕</hi>
　　<hi>張拱宋劉寅王安宋亮    凖    嗣宗</hi>
<hi>相</hi>范質<hi>大名人當相周太祖世宗祖王溥先輸誠於太祖而質  陳橋擁歸誚太  且不肯拜故益重</hi>
　　<hi>之太宗謂但欠世宗一死循太祖稱但有所居宅不營産真宰相  太宗稱  規矩謹名器持廉節</hi>
　　<hi>無出其右版籍為急</hi>　<hi>始具劄面取進止律每州縣必以户口奉行制勅未嘗破    鼻吸三斗醋</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-5b"/>
　　<hi>詳従仕未嘗釋卷思大任無學術則無以處竇議  定律條是為刑統  為道嘆識大體  救  儀</hi>
　　<hi>事晦翁載其  言行録</hi>
　王溥<hi>并州人初請周太祖焚藩鎮與三叛書豚相世宗  國  進位司空  為相侍父側曰  犬爾</hi>
　　貽孫<hi>博覽萬卷不答太祖古婦人亦跪武后時始  跪出張建章渤海記</hi>貽永<hi>作堤徐州</hi>
　　<hi>城南色謹約寡言無綺羅聲  之好  求去位</hi>
　魏仁溥<hi>衛州人僕刀筆營敎周起兵殺相世宗一國初進右  射    救世宗輕  出征無  人</hi>
　　<hi>横死怨以徳報</hi>
　趙普<hi>字則平語竒之</hi>　<hi>幽州人府周時為我太祖判官陳與常在幕    宣祖與講同家    橋</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-6a"/>
　　<hi>諭将校佐命宗勸速誅李筠后顧命傳太    収節度權</hi>　<hi>䇿取重進典與太止符彦卿  兵</hi>
　　<hi>乾徳二年相軍二甕焚利害文字奏収方鎮利權  収諸道精    補綴擬奏  執  立功羣臣遷</hi>
　　<hi>官之</hi>　<hi>幽燕地圖云曹翰死孰可代薦太祖風雪訪勸緩取太原定議下江南    潘美曹彬潘</hi>
　　<hi>嶺南曹江南宗江南吴越遺金短雷徳驤坐貶而親吏禀  太  初盧多遜攻其  雷有鄰訟之</hi>
　　<hi>普出河陽超太宗悔召拜侍中貶  弭徳  誣曹彬普為觧之</hi>　<hi>廷美廢/諌北伐</hi>　<hi>多遜奏流</hi>
　　<hi>翟馬周毅誅陳利用左道决告老夀七十一餘諡忠獻  沉  果斷  用論語  大事出入三十  年</hi>
　　<hi>未嘗為子弟求恩臺晦翁載其事於言行録  用趙保忠守夏  以備李繼遷後為邉患</hi>承宗<lb/>
　　<hi>知潭鄆二州有治聲</hi>承煦<hi>太宗特官之至成州團練下子孫至今顯榮論者以為安天  之功</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-6b"/>
　　<hi>大是宜有後云極勲名爛然與宋無</hi>
　薛居正<hi>開封人數事史𢎞肇抵其吏倫知朗州釋子千  得免  開寳與沈  平章事</hi>
　沈倫<hi>開封人氏伐蜀為轉運歸篋惟圖書以妾田  為正室  為相自守而已</hi>
<hi>參政</hi>吕餘慶<hi>太祖幕客最先稱普等大用略不介意普等忤㫖又為辨釋  長者  知蜀執政典藩始</hi>
　　<hi>収居重厚有守趙所至以寛簡治已與弟薛  正叅政副  普奉行制書而</hi>端<hi>相太宗</hi>
　劉熈古<hi>仁軌十一代孫象避祖諱不應進士舉  好學眀隂陽  緯  奉養若寒素</hi>
　盧多遜<hi>懐州人其父億篤學恬退聞多遜知制誥即致仕見  毁趙普憂之  多遜同太祖所觀</hi>
　　<hi>書通夕閲覧追與秦王廷美私交太宗罷其相  削之并家流崖州</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-7a"/>
<hi>樞宻</hi>吴延祚<hi>太原人二周樞宻祖宋興以其父名璋加中書門下  品  太  征澤潞如其䇿速擊敗</hi>
　　<hi>之祚反征揚州皆延  留守  子</hi>元扆<hi>荘重簡素者尚大宗女御國朝尚主  稱最賢</hi>
　　<hi>下有術所至愛民知知河陽救秋水災比諸郡獨無染    真宗使  安州有聲知定州先䕶河橋</hi>
　　<hi>王超果敗契丹至橋扆延祚齊家有法好儒聚書至元  至數萬卷</hi>
　李崇矩<hi>至行為鄰里所稱而従征還為宣徽北院使  與普分掌國政  女妻普子承宗上不悦</hi>
　　<hi>事客鄭伸因告其隂  罷  寡言尚信</hi>繼昌<hi>謹重兩歴諸鎮母以白金百  給鄭伸    子</hi>
　　遵朂<hi>尚太宗女升諸父列楊億制服營其家事</hi>　<hi>真宗加遵字聞為師好學緼籍    燕集</hi>
　　<hi>端子端懿和厚博學好賓  慤  端愿皆請老致仕</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-7b"/>
　曹彬<hi>字國華湏真定靈夀人所周嵗左持干戈右取爼豆斯  取一印他無  視  氣質渾厚  事</hi>
　　<hi>周使吴越不受私親強予之輸内帑強還之分親舊  非公事不造公門不與太祖酒  宋興伐蜀</hi>
　　<hi>不血刃郡縣悉下萬王仁贍言清廉恪謹惟彬一人  平全師雄十  衆歸囊惟經書而已  平江</hi>
　　<hi>南誓不殺一人歸舟惟圖書榜子稱江南幹事回  以張祕金輸宫而不以聞  太祖以河東未下</hi>
　　<hi>未與相印宗従太宗平太原将北伐失利岐溝降臨終對真  以二子璨瑋堪    夀六十九</hi>
　　<hi>四國江南西川廣南湖南未嘗殺無辜和功名為諸将首  兩總機宻五臨審翰  仁敬  厚  位</hi>
　　<hi>兼将相不以等威自異車危坐如對君父不名呼小吏  遇士大夫必引  避之  俸入盡給宗族</hi>
　　<hi>宅帑無十日蓄衣弋綈袍坐胡床事公堂㑹議如不能言  逾年杖吏  晦翁載其  言行録  七</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-8a"/>
　　<hi>子皆賢瑋琮璨繼領旌鉞  玘之女慈聖光獻太后</hi>璨<hi>字韜光勝彬常以従征  屢  契丹力止</hi>
　　<hi>追奔厚好左氏春秋官威愛兼著察孝仁敬和  有父風子儀  至耀州觀  使</hi>瑋<hi>事見真宗</hi>
　　琮<hi>字寳章小上言仁宗臣家以外戚干恩者請置之法    心謹畏  御軍嚴整  終陜西經略</hi>
　　<hi>家無餘財孫詩尚主</hi>
　楚昭輔<hi>宋城人介自陳橋驛還先入白太后  勤謹  直  掌機務不可干以私</hi>
　李處耘<hi>潞州人陳橋驛入白州臨機决事謀無不中  討李重進  知揚  有善政  平荆湖與</hi>
　　<hi>延釗不恊貶不自明</hi>
　子繼隆<hi>涉棧墜十餘丈不傷破江南未破先奏㨗以晦冥知之  太宗時  李繼遷  北伐獨不</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-8b"/>
　　<hi>敗命知定州丹禽趙保忠沉多以違詔成功秋真宗時大破契  於澶州    厚  好左氏春  賓</hi>
　　<hi>禮儒士</hi>繼和<hi>處耘兄處璹之子漢築鎮戎軍守之乞太宗以太祖待李  超為法  隴山外</hi>
　　<hi>諸族皆内附</hi>昭亮<hi>繼隆子仁和易郊待軍嚴弓喻下保州兵    宗南  騎卒亡  不以赦</hi>
　　<hi>原</hi>
　王仁贍<hi>伐蜀為前軍都監陳貪財致蜀亂見詰在三司十年為副使  恕持短長怏怏卒</hi>
<hi>諸臣</hi>韓令坤<hi>従世宗多戰功入揚州不易肆北國初平李筠重進有功  鎮常山七年  邉以寕</hi>
　石守信<hi>開封人潞事世宗多戰功國初平澤    平揚州  子</hi>保興<hi>守西邉有戰功</hi>保<lb/>
　　吉<hi>尚主守澶淵破敵讓功李繼隆十射利  與  信皆守宛丘而卒皆五  七</hi>元孫<hi>保興</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-9a"/>
　　<hi>子夏戰三州䧟西  納欵得歸</hi>
　王審琦<hi>沉毅善謀多戰功天宋興鎮中正八年寛簡便民  太祖祝  使飲  子承衍尚主</hi>
　符彦卿<hi>陳州人及歴事唐晉漢周多戰功無周世宗二后  太宗后皆其女  貴盛  比</hi>
　王景<hi>萊州人謙少為盗封王    退下士</hi>　<hi>歴五代多戰功師國初請於晉以侯小  為妻</hi>
　王晏<hi>徐州人國少為盗韓事晉漢周    初改封  公</hi>
　王彦超<hi>事晉漢周多戰功興加中書令封公</hi>　<hi>在復州不納太祖至宋恭謹  領九鎮所  民</hi>
　　<hi>安夀引年請老  七十三</hi>
　武行徳<hi>負薪遇晉祖失陥契丹偽請自效傅勸進漢祖  事周  律  國初太子太  致仕</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-9b"/>
　楊廷璋<hi>真定人官父漁人得二石雁生之史姊為周淑妃得    破并人  不圗涇州  懿  荆</hi>
　　<hi>罕儒不能害國初為上将軍</hi>
　郭従義<hi>先沙陀人藝歴事後唐至周為将有謀踘持重  通技    宋興至太子太師  擊  求</hi>
　　<hi>知太祖謂技誠妙然非将相所為</hi>
　慕容延釗<hi>事周従征伐安宋興握兵真定與韓令坤廵邉一方以    同中書門下三品父名</hi>
　　<hi>章不曰平章肩平澤潞平荆湘    輿</hi>
　王全斌<hi>太原人周軍功</hi>　<hi>年十二請於父質唐貶歴晉漢宋興平蜀  後以贓    子</hi>審<lb/>
　　鈞<hi>擊賊死  曽孫</hi>凱<hi>守麟州/備元昊</hi>詵<hi>凱子/尚主</hi>　<hi>字晉卿善詩畫</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-10a"/>
　崔彦進<hi>征澤潞先鋒伐副全斌伐蜀以不法貶  北  違曹彬節度貶</hi>
　劉廷譲<hi>仁恭曽孫本名光殷郡縣悉下秋毫不犯</hi>　<hi>伐蜀破䕫州峽中與曹彬平全師雄</hi>
　昝居潤<hi>博州人祖契丹之入全䕶景延廣家  太  征澤潞命赴澶州廵警</hi>
　張美<hi>澶州私應世宗之求後糧雖不乏終不以公忠待之  董率分錢  太宗時致仕卒年六十八</hi>
　向拱<hi>王溥薦取秦成階鳳州尹下夀春民負糗以送  宋興勸伐李筠    河南十年縱酒</hi>
　髙懐徳<hi>行周子宣忠厚倜儻宗仕晉漢周國初尚  祖女  太  封魯公</hi>
　韓重贇<hi>從世宗戰有功詣國初有翊戴功總親兵崇訓頼趙普讒不入  普謝  破敵定州  子</hi>
　張永徳<hi>并州人嫁初唐荘宗嬪御柴氏歸止逆旅見郭雀児  之資以金帛使事漢卒為佐命後</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-10b"/>
　　<hi>雀児征淮過宋州葛驛識其女女已嫁永徳遂并挈之反雀児代漢永徳為駙馬  佐世宗征伐立</hi>
　　<hi>大功結以僧言善事二属猪人當保五十年富貴因厚  我太祖太宗皆亥  宋興恩禮甚厚  真</hi>
　　<hi>宗時卒贈中書令史為二堂事出母繼母  涉獵書    禮賢樂士</hi>
　郭崇<hi>晋以其地歸敵挺身南歸謀仕周多戰功  因憚宋出涕  重厚有    曽孫為后</hi>
　宋偓<hi>荘宗外孫征漢祖壻太迎謁周祖女為世宗射虎  宋興從  揚州    祖納其長  為后  貴</hi>
　　<hi>盛無比而謙恭</hi>
　郭守文<hi>平劉繼文悉再破契丹中破西夏歸附者萬六千  俸  犒士卒軍  流涕  太宗為真</hi>
　　<hi>宗納其女</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-11a"/>
　潘美<hi>宋興諭陜師袁彦入朝州従征揚州湖南平溪峒獠  平劉鋹  知廣  平周思瓊征江南造</hi>
　　<hi>舟濟師多戰功朔與党進攻晉陽太宗時平太原  北伐獨抜寰  雲應州  知真定府改并川加</hi>
　　<hi>使相皇配享太宗鄭六子惟惟熈女為章懐  后追封美  王    吉子夙</hi>
　馮繼業<hi>父暉朔方節度太祖因命襲鎮略興國初留京師卒  初太祖禦戎不勤逺  夏州李彛</hi>
　　<hi>具河西折御勲與朔方之軍皆因其豪酋詐以世襲故邉鄙無事自繼業留京其後夏州李繼捧亦</hi>
　　<hi>以地歸朝而繼遷遂為變西北之難起朝廷旰食矣</hi>
　折徳扆<hi>父従阮鎮府州世宗以州為武安軍而徳扆襲鎮  國初來朝遣還鎮  嘗破太原</hi>御<lb/>
　　勲<hi>府相留後開寳來朝</hi>御卿<hi>助太宗攻河東破二城拜永安節度  大敗契丹于子河汊自</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-11b"/>
　　<hi>是不入㓂之方疾亟而韓徳威入力疾攻  死軍中  其子</hi>惟正<hi>留後/歸朝</hi>惟昌<hi>繼鎮</hi>
　　<hi>領屢破趙保吉以功  鳳州    拜興州</hi>惟忠<hi>知府/州</hi>繼祖<hi>惟忠子熈襲領州事  寕</hi>
　　<hi>中卒請授兄子克柔</hi>克柔<hi>既卒繼閔/子克行襲</hi>克行<hi>屢勝西夏賊畏之  元符中城葭蘆</hi>
　　<hi>河東又築八砦皆用其䇿畏沉勇善拊士卒子在邉三十年戰功居多敵  之號折家父</hi>可<lb/>
　　大<hi>亦襲知府州</hi>
　党進<hi>杜重威愛其淳謹暉  舉梃對兵籍</hi>　<hi>再征太原有功獸自稱曰廵徼放珍禽竒    戒晉</hi>
　　<hi>王吏汝謹養晉王鷹也分奉給杜重威後宗</hi>
　曹翰<hi>大名人運郡小吏全事世宗殺降卒八百之征蜀為轉    従平  師雄  緩柝潰嘉州  賊</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-12a"/>
　　<hi>吕翰征従征太原塞决河師征江南屠江州木從太宗  幽州掘得蟹知班    以五色旗伐  敵</hi>
　　<hi>地卒守頴貪酷不法貸命流登州斗起至千牛衛    年六十九謚武毅  飲酒数  不亂  奏事</hi>
　　<hi>數十條皆嘿記</hi>
　李懐忠<hi>事太祖為牙校可願先登攻太原以諌太祖都西京太祖謂  據山河去冗兵  安天下</hi>
　　<hi>晉王亦諌在徳不在險晉王出太祖曰不出百年民力殫矣</hi>
　田重進<hi>太祖時不受晉王酒炙難節度破敵飛狐靈州</hi>　<hi>太宗時為静忠勇不知書</hi>
　何繼筠<hi>河南人擊関南兵馬都監敵再破太原之屢以少  衆在塞二十年  人繪像拜</hi>承<lb/>
　　矩<hi>河北制置屯田使宗自滄徙雄大破契丹雄再自滄徙雄上疏真  請息民  又自澶知</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-12b"/>
　　<hi>謂待敵便冝得中可久文卒於齊沿邉民皆流涕供佛  好學有    御下以誠</hi>
　康保裔<hi>父祖皆戰没戰太祖使繼其父職焉屢破契丹  真宗時  河間援不至遂没    身七</hi>
　　<hi>十創十好禮重儒射金帛分士卒墜善射以三  五矢引滿  筈鏑相繼皆    子</hi>繼英<hi>威振</hi>
　　<hi>西域宗族</hi>　<hi>嚴於馭軍而厚撫其卒家無餘財</hi>
　荆罕儒<hi>少為盗人仕周敵為并  所殺</hi>　<hi>恃勇輕/從孫</hi>嗣<hi>太宗征太原以百人開道  従</hi>
　　<hi>田重進以五百人破走契丹二萬於飛狐為百五十餘戰無不克未嘗自伐  戒子  累世  将者</hi>
　　<hi>後不昌汝冝謹飭</hi>
　李謙溥<hi>仕周戰功多略攝隰州當暑絺綌登城大破并人  國初  太原料并人必乗我獨成列</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-13a"/>
　　<hi>而退然復知隰州十年敵不敢犯有保劉進真慷慨重  諾  賜分将士  子允則  先略見  宗</hi>
　馬仁瑀<hi>㓜自稱将軍陜十六𨽻周祖帳下太佐命功先領荆湘川  繼皆蕩平  従征  原有</hi>
　　<hi>年又従征范陽人判瀛州七  卒  兄子殺  論如律</hi>
　李漢超<hi>字顯忠隕守闗南十七年日軍皆  涕  齊人立碑</hi>　<hi>善撫士其死之人有訟  取女</hi>
　　<hi>為妾及貸不償者太祖責而遣之宻使諭漢超還之</hi>
　郭進<hi>仕漢敗敵衛耶律北歸以竒兵間道定河北栁仕周歴登  洺三州民皆請立碑在洺植荷</hi>
　　<hi>蒲薍山宋興二十年不易山西廵檢之任招徠  後諸州  嘗入太原境獲數千人</hi>
　　<hi>太祖戒戍兵郭進殺女命或告其隂通太原太祖執以與進進使禦河東  以官  第賜筩瓦  太</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-13b"/>
　　<hi>祖征太原進敗契丹兵於石嶺闗為田欽祚所侵不能甘自經死  竺氏全活之報其女</hi>
　姚内斌<hi>仕契丹守瓦橋闗太祖至請降號守慶州十餘年以禦西鄙戎不敢侵塞  為虎</hi>
　董遵誨<hi>仕周討秦鳳攻淮南平雄覇附太祖使守通逺軍備西戎十四年蕃漢悦  許以便宜又</hi>
　　<hi>賂邉民迎其母於契丹後還之  又觧真珠盤龍衣賜之</hi>
　賀惟忠<hi>知書曉兵法威得士卒心餘守常山兼易定祁等廵檢  振北敵十  年不敢南牧</hi>
　王彦昇<hi>自陳橋還逐韓通害之吠殘忍䧟戍人數百數年無犬  之警</hi>　<hi>守原州郭太祖付</hi>
　　<hi>進以邢州李謙溥以隰州俾制太原畀何繼筠以棣州賀惟忠以易州李漢超以闗南馬仁瑀以瀛</hi>
　　<hi>州俾控北敵畀姚内斌以慶州董遵誨以通逺軍王彦昇以原州俾禦西㓂結之以恩豐之以財小</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-14a"/>
　　<hi>其名而重其權少其兵而久其任惟何繼筠授以節制其他官不過廵檢使兵不過五六千而任之</hi>
　　<hi>久至二十年是以夷狄畏服而邉鄙無事</hi>
　竇儀<hi>漁陽人祖父禹鈞周諌議五子相繼登科號五龍  太  欲得宿儒處深宻地范質薦其清介</hi>
　　<hi>重厚遂再自端眀入翰林與欲相趙普無人書敕謂皇弟同平章事可書    陶穀答蜀有乾徳年</hi>
　　<hi>號上嘆宰相湏讀書人忠亮直  普忌儀剛直</hi>　<hi>上疑趙普儀盛言其公世宗時不與太祖滁州</hi>
　　<hi>絹為嚴整有家法閨門雍睦載人無間言  詩第冠  晦翁并儼偁  言行録</hi>
　竇儼<hi>亦仕漢本周時乞南衙兩省給舎以上各舉宰相且以  官權知政事期嵗間察其稱否  令</hi>
　　<hi>盗賊自相糾廣言新鄭義營為止盗法七闢田止輸舊租則田  報多  言常雨之應千  百二十</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-14b"/>
　　<hi>八嵗為浩號國初轉禮侍洽太祖燕服召之不進  樂章謚  多選定  博    通音律厯數  謂</hi>
　　<hi>盧多遜楊徽之丁卯嵗五星聚奎自此太平</hi>侃　偁<hi>見太宗</hi>信<lb/>
　李穆<hi>師王昭素大至孝仁文學操履為太祖所知憐嘗稱為士  夫之  者  遣諭李煜  太宗</hi>
　　<hi>其癯瘁復官參知開封府有能名    政  子</hi>惟簡<hi>不樂仕</hi>
　楊徽之<hi>連州人人間道詣中朝登第宗上書周帝言太祖為  望所歸  上書太  乞置太學五</hi>
　　<hi>經博士重真宗立翰林侍讀學士以徽之為之書清素    名敎尚風義  夀八十  女賢明知</hi>
　　<hi>有禮法生宋綬</hi>
　劉温叟<hi>政㑹之後馬仕唐晉漢周御宋興拜中丞自至樓側下  諌太祖無故  明徳樓太祖</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-15a"/>
　　<hi>罰三千緍者重厚有禮法有犯父諱  慟哭而絶之</hi>　<hi>父名岳不聽樂子燁事真宗</hi>
　王祜<hi>大名人太父徹以詞學為左拾遺祐勸杜重威勿反    祖令代符彦卿知大名  以百口明</hi>
　　<hi>其無罪有隂徳與以宇文融排張説事示盧多遜不肯  儕趙普見出  子旦</hi>
　張昭<hi>勸晉隠帝近師傅初為郊祀鹵簿使</hi>　<hi>諌世宗不次用人禮國卧病答嶺南獻俘</hi>
　宋凖<hi>字子平一進士第一時訴李昉不公太祖覆試復第    申理李穆非多遜黨  知制誥</hi>
　徐鉉<hi>字鼎臣好揚州人神十嵗属文師欲以口舌存江南    神怪稽  録  歸京  見毛褐者哂</hi>
　　<hi>之欲</hi>　<hi>後被誣貶邠州冷氣入腹卒亦恬淡無  小篆臻妙亦工𨽻  弟鍇  善文章</hi>
　梁周翰<hi>美風儀善談論邑文詞清麗户范質王溥以其聞人不使佐  改開封司    議武成王</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-15b"/>
　　<hi>配享當仍用王僧辨出進五鳳樓賦太祖欲令知制誥即以表謝遂見    通判杖人至死奪官</hi>
　　<hi>監綾錦院杖錦工過差左遷宗知蘓州飲戯出為分司  李昉薦入史館請太  復時政記别為起</hi>
　　<hi>居注先進御付史館不踈俊卞急故多躓蒱真宗令知制誥已老才思  如昔  善音律喜  博</hi>
　陶穀<hi>邠州人為翰林</hi>　<hi>唐儉後乞避晉祖諱改今姓物仕周平邉䇿  取江淮  國初法  多所</hi>
　　<hi>定中</hi>　<hi>造大輦至今用其制李太祖受禪禪詔出袖傾險巧詆  在漢主  崧得進用及崧死自</hi>
　　<hi>謂有力自譛魚崇諒珥學士竇儀    言頭骨當  貂冠</hi>　<hi>附趙普排博記大言</hi>
<hi>外戚</hi>杜審琦<hi>宣宗昭憲皇后長兄琦父爽居定州宣祖避雪其舎因妻之  審  仕後唐  審瓊淳質</hi>
　　<hi>宿衛忠謹十審肇以澶州河决免官審進鎮陜二  餘年勸農務本略無驕矜</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-16a"/>
　王繼勲<hi>孝明皇后同母弟太權侍衛步軍司所為不法後為部下所訴  祖罷其兵柄  失職怏</hi>
　　<hi>怏使臠割奴婢為樂之掠人子女備給  不如意即殺食    太宗斬之</hi>
<hi>諸國降王</hi>江南李煜<hi>祖昇為吴将徐温養子曰徐知誥景温卒昇領金陵  受吴禪復姓李    嗣</hi>
　　<hi>江北下四州為世宗所取建躁憤殺宋齊丘等徙南昌卒  國初煜襲位於  康表稱江南國  詔</hi>
　　<hi>赴闕不奉詔命曹彬潘美征之而降    太宗加特進</hi>
　蜀孟昶<hi>父知祥尚唐荘宗妹東唐平王衍以知祥鎮兩川既而殺董璋并  川封蜀王僣號改元</hi>
　　<hi>宋昶立用王昭逺等掌兵母使用髙彦儔不聽彦  興結劉承鈞朝廷獲其蠟書即命王全斌崔</hi>
　　<hi>進王仁贍劉光毅曹彬等分路伐之所至皆克獨髙彦儔守死  昶降封秦公七日卒其母不哭因</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-16b"/>
　　<hi>不食死多三弟為環衛官兩子偕仕宋元喆  戰功封滕四子皆第進士</hi>
　嶺南劉鋹<hi>唐徐彦若帥廣薦劉隠留後嶺梁封南平王弟龔繼并邕容交州盡有  南  至鋹</hi>
　　<hi>淫侈酷虐太祖驚曰我當救此一方詔李煜諭之不降  潘美平之</hi>
　荆南髙繼冲<hi>曽祖季興唐末守荆南梁初據之事具五代  湖南張文表叛太祖使慕容延</hi>
　　<hi>釗假道於繼冲以討之其臣孫光憲因勸納土遂舉族歸朝拜武寕節度光憲黄州刺史</hi>
　吴越錢俶<hi>祖武肅王鏐時父文穆王元瓘襲兄倧為牙校所弑俶  鎮浙東遂渡江  位本朝</hi>
　　<hi>受命貢賦有加臣助平江南祖太祖賜誥不名示與妻子來朝羣  請留之太  不可封其書以</hi>
　　<hi>且諭朕在則公常有東南忠太宗興國三年納土  富貴無比謚  懿  七子</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-17a"/>
　惟濬<hi>字巨川書助王師下常州安三鎮加中  令封汾王  謚  僖</hi>
　惟演<hi>㓜有俊才戚真宗時獻所為文章知制誥為學士姝嫁后  劉美共附丁謂排㓂凖卒賛用丁</hi>
　　<hi>謂滿曹利用而已副之名仁宗初出鎮以不得相不  意文章與楊億齊    書侔祕府  與修冊</hi>
　　<hi>府元龜與少誠信初附丁謂而謂之逐亦  力  三易謚為文僖</hi>
　泉州陳洪進<hi>唐末王潮䧟泉州而弟審知據之為閩王既而子孫争奪連重遇以朱元進篡</hi>
　　<hi>之進泉人留從效等謀復王氏募敢死五十人而洪  與焉  洪進至建州奉王延政為主而福州</hi>
　　<hi>亂勲洪進還泉州延政已降江南留從效亦刼王繼  以泉州降江南  從效死洪進奪其留後張</hi>
　　<hi>漢思郡印而有之土吴越朝京洪進亦朝聞太祖崩而還  吴越納  洪進亦納土  夀七十一</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-17b"/>
　　<hi>贈中書令謚忠顕</hi>
　湖南周行逢<hi>少犯法配湖南行馬氏歸李景景以邉鎬帥潭㑹軍亂  逢據潭未幾又據武</hi>
　　<hi>陵遂盡有湖南詳見五代入料張文表必反  遺命保權  朝</hi>保權<hi>文表反請援而文表已誅</hi>
　　<hi>因拒王師王師卒平之以保權歸京師附太祖用行逢将秦再雄守石州諸蠻欵</hi>
　澤潞李筠<hi>仕後唐至周鎮昭義擅征賦常囚監軍宋興結劉承鈞反石守信髙懐徳平之</hi>
　　<hi>子守節降</hi>
　揚州李重進<hi>周太祖甥鎮從世宗多戰功守宋興令自淮南徙  青州遂反命石  信王審</hi>
　　<hi>琦李處耘宋偓平之</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-18a"/>
　太原劉承鈞<hi>五代東漢劉旻子區太祖諭之降荅曰承鈞家世非叛者  區守此懼漢氏之</hi>
　　<hi>不血食也之太祖哀而舎</hi>繼元<hi>承鈞養子盡殺劉氏子孫結契丹為援  太祖征之頓兵</hi>
　　<hi>甘草地㑹暑雨太祖不忍驅士卒必死之地又舎之  至太宗征之始降</hi>
<hi>宦者</hi>與太宗同<hi>太祖開基宦者不過五十人但掌宫掖之事未嘗令采他事嘗有中黄門因禱祠於</hi>
　　<hi>同穴得怪石類羊以獻太祖碎而杖之後宰相欲以王繼恩為宣徽使而太宗不可真宗欲以劉承</hi>
　　<hi>規為莭度使而宰相不可至李憲節制諸将遷西邉而童貫因之以握兵柄矣</hi>
太宗　吴越錢俶泉州陳洪進納土<hi>並興國三年</hi>親征太原<lb/>
　劉繼元降<hi>得州十一軍</hi>夏州李繼捧獻州四歸朝弟繼遷<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-18b"/>
　叛趙普請以繼捧禦之<hi>興國六年</hi>兄弟皆叛<hi>淳化三年</hi>西夏用<lb/>
　兵始此<hi>繼捧賜名保忠繼遷賜名保吉</hi>潘美曹彬北伐敗績　青城<lb/>
　王小波<hi>淳化四年</hi>推李順作亂次年王繼恩平之<hi>右混一事</hi>
　詔内外官直言　令州縣長吏延問得失　文眀殿<lb/>
　災詔求直言　詔職幕等官並許附傳以聞　賞竇<lb/>
　偁之直　勉從趙普誅陳利用　改拾遺補闕為司<lb/>
　諌正言<hi>右求言聽言事</hi>　授任具履歴引對　召王龜從王<lb/>
　素畢士安敎諸王　以評事陳舜封伶官子改為殿<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-19a"/>
　直　詔轉運使考諸州優劣未幾又遣分行廉察<lb/>
　賞趙延進違詔克敵　轉運使<hi>崔憲許竒</hi>以罷軟削籍<hi>右任</hi>
　<hi>人事</hi>　崇文院觀書　祕閣聚書置校理官<hi>右崇儒事</hi>　宫<lb/>
　中不過三百人　罷昌州鹽井虚額<hi>萬八千斤</hi>　負販者<lb/>
　不收算　禁獻祥瑞　分左藏北庫為内藏庫<hi>右恭儉節</hi>
　<hi>用等事</hi>　在位二十三年勵精慈儉絶弋獵去名稱罷<lb/>
　封禪緩刑獄信賞罰講三王之禮備六代之樂尊祖<lb/>
　配天人神咸格<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-19b"/>
太宗九子<hi>元允宗仲士不善汝崇必良友序同</hi>
　漢王元佐<hi>救廷美宗迨事仁</hi>　　　　　　仲来<lb/>
　昭成太子元僖<hi>諌科鄊民乞相趙普</hi>　宗達　仲恕　士盉<lb/>
　真宗皇帝<lb/>
　商王元份<hi>寛厚有禮</hi>　　　<hi>允讓宗懿共十三子    英宗</hi>
　越王元傑<hi>姚坦佐之</hi>　　　　　仲郃　士開<lb/>
　鎮王元偓<hi>重厚</hi>　允弼　<hi>宗繢宗景</hi>　仲黁<lb/>
　楚王元偁<hi>好學奉佛</hi>　允則　宗達　仲湯<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-20a"/>
　周王元儼<hi>孝嚴謹約名聞外夷</hi>
　崇王元億<hi>早亡</hi>
太宗淑徳皇后尹氏<hi>父廷勛</hi>懿徳皇后符氏<hi>父彦卿並追冊</hi>
　明徳皇后李氏<hi>父處耘</hi>　<hi>雍熈元年立</hi>
　元徳皇后李氏<hi>父英追生漢王元佐真宗真宗  上尊號</hi>
年號<hi>太平興國九子</hi>　<hi>雍熈四端拱二淳化五至道三丙</hi>
　閣<hi>龍圖</hi>樂<hi>太定/之舞</hi>陵<hi>永熈/</hi>配享<hi>武惠潘美/石熈載</hi>　<hi>薛居正</hi>
　䇿士<hi>吕䝉正程宿</hi>　<hi>胡旦叟蘓易簡/陳尭    孫何</hi>　<hi>王世則/孫僅</hi>　<hi>梁顕</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-20b"/>
<hi>相</hi>薛居正　沈倫<hi>事見太祖年並加僕射二  免</hi>
　盧多遜<hi>見太祖三年拜六年免</hi>
　趙普<hi>詳見太祖六年拜闕年免端拱元年復拜</hi>
　宋琪<hi>字叔寳為范陽人昉京府倅自琪而始大自庶僚一嵗  相與李  同拜  好詼諧無  臣體</hi>
　　<hi>謁有吏能寡學識折  見有干請必面</hi>
　李昉<hi>字明逺京深州人朝為周開封府獨不附太祖王師入  又獨不    宰相言可大用自道州</hi>
　　<hi>召琪太宗問何如唐太宗昉㣲誦七徳舞詞月與宋  復時政記  盧多遜毁之昉不信太宗  為</hi>
　　<hi>善人曰他差遣者将予之則必正色拒絶有嘗薦王旦    日太平宰相  兩入中書未嘗  傷人</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-21a"/>
　　<hi>害物之事御樓觀燈時謹寛厚多恕不念舊惡日主弭兵  在位小心循    張泌言我為廷尉</hi>
　　<hi>公未嘗一有請求翁載其事言行録</hi>　<hi>晦子</hi>宗諤<lb/>
　吕䝉正<hi>字聖功乞河南人進士第一運言近日多求更制度  漸行清净  上言  卒私質市無</hi>
　　<hi>妨公不必問答以水清無魚正合黄老知止以釋褐官奏子九品京官遂為定制  不欲  譏其參</hi>
　　<hi>正姓名能用人</hi>　<hi>不受二百里鏡真人言其無能為曰但夾袋冊子  相  宗薦姪夷簡宰相才</hi>
　　　<hi>識富弼於児時惟遇事敢言未允必固稱不可國朝三入中書  公與韓王    晦翁載之言</hi>
　　<hi>行録望東都事畧載與普同相普甚推許告寛簡有重    與李昉更迭再相  觀燈侍宴  太宗</hi>
　　<hi>不數里有饑寒死者免選使朔方者三問終不易  子居簡提刑京東  夏竦發石介棺  䝉正父</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-21b"/>
　　<hi>龜圖起居即龜圖弟龜祥生䝉亨䝉亨生夷簡</hi>
　張齊賢<hi>字師亮出曹州人宗布衣獻䇿西都太祖令武士拽  還謂太  異時可使輔汝為相</hi>
　　<hi>登第在三甲末因一榜盡與京官通判不十年為相  轉運使免吉州沿江勾欄地錢乃李氏水塲</hi>
　　<hi>錢徃争分財者令甲入乙家放善談方略致君自負  徃涉踈濶奬寒雋薦宏    請罷玉清昭應</hi>
　　<hi>土木起然不事儀矩好治生奪治獄多全宥而再相多  大獄  與㓂公相傾    晦翁載之言行</hi>
　　<hi>録伐東都事略又載讃太宗取燕薊乞利天下拜北  楊業戰沒齊賢請行知代州殺獲甚衆</hi>
　　<hi>相母八十入丁内艱水漿不入口者七日三年酒肉果菜不  門  再歴五郡而相真宗  被酒失</hi>
　　<hi>儀免責西㓂起使守邉以薛惟吉妻柴氏欲改嫁之坐    東封還復拜右僕射  諌起玉清昭應</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-22a"/>
　　<hi>宫荘請老居裴度午橋      夀七十二</hi>
　　<hi>姿儀洪碩議論慷慨正子宗誨孫憲皆秘監為李昉為多遜所毁吕䝉  為張紳所汙張齊賢  同</hi>
　　<hi>列李沈所累皆不之辨賢哉</hi>
　㓂凖<hi>字平仲東華州人掲十九舉進士不肯增年栢  宰巴  期㑹惟  縣門无敢後者  萊公</hi>
　　<hi>廷引帝衣復坐决事太宗比魏鄭公其大旱言朝  刑罰偏頗因奏王沔弟淮等賍罪  暮大雨</hi>
　　<hi>要上殿百官股栗上在青州不肯作朝見表曰陳  君之章實不敢    定立真宗  請幸澶淵</hi>
　　<hi>堯叟請幸蜀王欽若請幸江南用敵求和凖欲邀稱臣獻幽州或譛凖遂使曹利  嵗許金繒三十</hi>
　　<hi>萬求成橋趣王欽若守魏敵退召為次相濟徹浮  張稷修浮橋知二人  叱例簿</hi>　<hi>以王  丁</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-22b"/>
　　<hi>謂拂鬚鎮欽若譛出之事略載馮拯條其除拜不平罷    大名答北使北門鎻鑰非凖不可  其</hi>
　　<hi>壻王曙要凖上天書遂復相曹初諌立章獻至是欲廢之而請仁宗監國丁謂  利用矯詔貶道州</hi>
　　<hi>又貶雷州稱道州百姓為建屋燭死雷州好相公竹  魏野  無地起樓臺  燃  劇飲    客奉</hi>
　　<hi>養損矜尚氣節収取聲名盡王嘉祐謂入相則譽望    張詠謂人千言不  者凖一言盡惜仕太</hi>
　　<hi>早用太速問讀霍光傳憑溪夷相責奈何竊賢相行槖  在雷州為層樓  髙笑語  丁謂過雷州</hi>
　　<hi>公防從者不利丁謂復景徳元年相至三年二月天禧元年  相至四年六月</hi>
　王旦<hi>字子明士魏州人為通判鄭州請天下置常平倉  學  時上稱  朕致太平者必斯人錢宣</hi>
　　<hi>靖薦可大用遂㕘政累用任中正代張詠守蜀可知丁謂當權必有身    言欽若不可相  薦</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-23a"/>
　　<hi>相者十餘人惟凌䇿李及不至宰相薦吕文靖王沂公等二十餘人成仁宗之治  薦宰相莫若㓂</hi>
　　<hi>凖簡右知人處徳不受萊公私求使相人宻薦李行    援張師  進用  宻記上欲除  姓名</hi>
　　<hi>薛奎為發運謂曰東南民力竭矣人張士遜為江西漕謂曰朝廷𣙜利至矣  右用  處  焚日者</hi>
　　<hi>與朝士徃還書欽擲陳彭年科塲條目國不報萊公倒用印事    若宻聞計惜之曰為  家斂怨</hi>
　　<hi>於身亦沈括云茶法因北敵講解商人頓復故課増然  不及舊額盖不虞之譽也  晦翁載其事</hi>
　　<hi>言行録海東都事略載知貢舉避嫌盡出江南人  乞罷  北營田  公用足而民富然傷竒闕孝</hi>
　　<hi>執子  中</hi>
　賈黄中<hi>耽四世孫所六嵗中神童一十五舉進士時知昇州上  得李氏寳貨  知制誥不答</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-23b"/>
　　<hi>政得失曰職當書詔召其母賜坐稱孟母</hi>　<hi>掌吏選品藻精當臺太宗端重守家法多知  閣故</hi>
　　<hi>事朝之典禮資以損益然常憂畏  執政循嘿  先母卒</hi>
　李沆<hi>見真宗</hi>
　蘓易簡<hi>梓州人堂為學士多振舉翰林故事直太祖飛白玉  字賜之  擬宋玉大言賦  禁試</hi>
　　<hi>欹器冠與趙昌言不恊並出酒上召其母薛賜  帔命坐稱孟母  嗜    子舜欽</hi>
　趙昌言<hi>為諌議時與陳象輿董儼皆同年日夕聚㑹號陳三更董半夜  與胡旦共主怪誕事翟</hi>
　　<hi>馬周貶司馬督蔡州取豪家芻茭塞隄沆請塞下積水  畫䇿  王繼恩平李順  薦李    妻王</hi>
　　<hi>旦倨有果斷    慢僚吏</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-24a"/>
　㓂凖　向敏中<hi>並相真宗見後</hi>
　張洎<hi>與陳喬勸李煜勿降云當先死社稷非後城䧟獨不死曰將有報  太祖責之曰吠  其主</hi>
　　<hi>以其有文直舎人院簡相州簡慢不治太宗以儒生不責吏事  排易  而代㕘政  繼遷㓂靈州</hi>
　　<hi>揣上意乞棄靈武上始信呂端言不妄  始謟㓂凖得㕘政既同列排出凖</hi>
　李昌齡<hi>知廣州不廉交真宗時與王繼恩  結貶</hi>
　温仲舒<hi>有應務才與㓂凖同進號温㓂正䝉正為相援進之及用反攻䝉</hi>
　王化基<hi>抗疏自薦于太宗太宗稱慷慨士公慕范滂上澄清略言五事復尚書省  謹  舉  懲</hi>
　　<hi>貪恕省冗員錫擇逺官辨柴禹錫奴受金陳  欲中禹  而化基  之太宗稱長者</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-24b"/>
<hi>樞宻</hi>曹彬　楚昭輔<hi>並見太祖</hi>
　石熈載<hi>僉書樞宻院僉書名始此鎮太宗初領秦寕時掌書記  征河東從至  州  後配享</hi>
　　<hi>有文學者立朝無顧避立喜稱薦善人有長  之譽  子中  仁宗㕘政</hi>
　柴禹錫<hi>以藩府之舊多訪外事時告秦王廷美隂事擢副使  歴數郡  少  相者言若輔以經</hi>
　　<hi>術必至将相故頗讀書  子</hi>慶宗<hi>尚太宗女責販炭免稅守又販木真宗  之  使相  陜</hi>
　　<hi>庸謬可鄭州縱部曲擾民富賈昌朝言不  使治郡遂不遣    而儉鄙</hi>
　弭徳超<hi>給事晉邸為以月頭銀事誣曹彬又以它事誣罷彬    宣徽北院使詬南院使王顯語</hi>
　　<hi>及上配瓊州死</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-25a"/>
　張宏<hi>河朔用兵時為樞宻副使循嘿無所建明而中丞趙昌言數論兵事遂與宏互易其任</hi>
　張遜<hi>駙馬魏咸同母兄㓂𨽻藩邸帳下李知樞宻院知院名始此  與  凖不協罷    順亂知江</hi>
　　<hi>陵運卒欲作亂應蜀遜止誅首惡</hi>
　趙鎔<hi>以刀筆事晉邸獵與楊守一告秦王隂事太知滄州郷郡  渉    善書翰  本名容    宗</hi>
　　<hi>眷寵之為改取陶鎔之義</hi>
　劉昌言<hi>陳洪進功曹舉感趙普知已經理其家事太宗以其忠所  召拜樞宻普守西京辟為通</hi>
　　<hi>判事悉委之才詔迎母或言其十年  迎母</hi>
　錢若水<hi>見真宗</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-25b"/>
　李惟清<hi>俗吏强幹史真宗以在西府無人望罷為御  中丞拂鬱肆悖彈擊</hi>
　陽守一<hi>晉邸涓人直與趙鎔柴禹錫等告秦王隂事  質  無他才以幸㑹致通顯</hi>
<hi>諸臣</hi>田錫<hi>嘉州人官耿介寡合嚴毅好禮賞慕魏徴李絳甫得諌  即疏陳軍國機要一  平晉功朝廷</hi>
　　<hi>大體四乞罷交州兵稱百官不舉職院  定獄具  太宗  有文行敢言</hi>　<hi>修省寺貢諌趙普書</hi>
　　<hi>奏不當先經中書諌官章疏不當令閤門填状制旱言調爕倒置出陳州以獄訟稽留罷  復知</hi>
　　<hi>誥言陜西苦靈夏之役出泰州宗宋白以賢良方正薦真宗以為諌議大夫卒真  見之色必荘稱</hi>
　　<hi>朕汲黯一朝廷小缺方在思慮章奏已至慈請日覽御覽  卷又為御屏風十卷  遺表請  儉納</hi>
　　<hi>諌上稱生死以國家為慮漆凾貯其章奏命二十年未嘗趨權貴門  范文正銘墓稱言范  竒東</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-26a"/>
　　<hi>坡序奏議孔白衣時已有意風化乞復郷飲籍田  睦州祠  子教民興學  請封禪  性不敏悟</hi>
　　<hi>治郡無稱用晦翁載之言行録皆事略載漕河化時諌太宗  兵  封章五十二  焚之曰豈可示</hi>
　　<hi>後賣直</hi>
　王禹偁<hi>濟州人賜畢文簡令作磨詩呼小友拾遺特  文犀帶舊賜緋者惟銀帶</hi>　<hi>召拜首獻</hi>
　　<hi>和議誣知制誥上稱文章天下獨步戒辨徐鉉妖尼之  遂貶商州  復召為正言上  其剛直</hi>
　　<hi>修太祖實録直書事出黄州移州冬雷雞夜鳴上書陳戒司天官以守臣之咎  靳州卒四十八</hi>
　　<hi>禦戎之䇿至旱乞减俸五請太宗明數繼遷罪募諸戎殺之  真宗又陳  事赦繼遷  减冗兵吏</hi>
　　<hi>貴難選舉至沙汰僧尼  上累召  中書戒之</hi>　<hi>親大臣遷剛狷數忤權草李繼  制不受潤筆</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-26b"/>
　　<hi>信以状不如式誥答真宗論文曰進賢退不肖開諌諍之路彰為  命以利萬生此王者之文願棄</hi>
　　<hi>其小務其大切請宰相見客止在政事堂上真宗見其章奏嘆  直訪其後  戒綸誄曰事  不囬</hi>
　　<hi>邪居下不謟佞見善類若已有嫉惡過仇讎正雖困危封奏無輟  文多規諷故俗不容  以  自</hi>
　　<hi>持故屢擯斥  子</hi>嘉祐<hi>勸冦凖勿相/相則譽望損</hi>嘉言<hi>仁宗殿中侍御史  曽孫</hi>汾<lb/>
　　<hi>元祐黨</hi>
　薛映<hi>元超八世孫無太宗稱賢士州真宗時知杭州臨政敏鋭庭  留事  知昇  奏蠲牛租  好</hi>
　　<hi>學該博五治嚴明不可欺    鼔决事</hi>
　雷有終<hi>徳讓子真險刻喜攻人過威有吏幹善撫士    宗時赴援澶淵  聲甚震</hi>簡夫<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-27a"/>
　　<hi>有鄰孫見隠終南杜衍薦之薦降五谿蠻彭付義  雅州  蘓洵許以王佐才  之張方平韓歐三</hi>
　　<hi>公三公延譽洵名遂振</hi>
　扈䝉<hi>幽州人䝉自周為制誥宗張昭竇儀死典故儀制皆扈  裁定  請太  改太祖以宣祖配天</hi>
　　<hi>與博洽長厚以好笑人主前不能自止周  從弟載俱  文學知名載事見五代</hi>
　胡旦<hi>状元上獻河平頌有逆遜投逺奸普屏外語見貶    平燕八議獲用  助詭誕士翟馬周又</hi>
　　<hi>貶硯善中官王繼恩削籍于䘮明持理修漢春秋    以文章名  黷貨  州縣  吏短長</hi>
　潘美<hi>宣徽南院使見太祖</hi>
　曹翰<hi>見太祖</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-27b"/>
　崔翰<hi>太祖竒其風姿中講武軍容甚整太宗賜金帶  從征太原矢  頰猶力戰  單騎諭潰卒不</hi>
　　<hi>戮一人賊因知定州諸邉並受節度毅以功遷鎮威徳諭  皆相率去  願死邉  沉  有謀輕財</hi>
　　<hi>好施</hi>
　米信<hi>本奚族暴從平太原上從北伐  以  横鞫獄未  卒</hi>
　曹光實<hi>雅州人張仕蜀殺夷人  忠樂</hi>　<hi>請於王全斌自殺克雅州為黎雅廵檢太祖稱蜀中</hi>
　　<hi>俊傑太宗征河東知威勝調軍食亦北伐為前鋒  禽繼遷母妻伏發光實  見殺</hi>從子克<lb/>
　　明<hi>入虜中求光實尸還𦵏州李順之亂集潰兵募丁壮復雅州  蠻㓂邕  遺書三十六洞使來</hi>
　　<hi>赴承天節宴皆感泣安備宜州叛軍造舟為虚城水上  平撫水蠻改  化州  請以兩廣軍皆為</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-28a"/>
　　<hi>忠敢趾桂州引水入城備火教陶瓦  交  㓂邑不以老辭徃諭止之</hi>
　楊業<hi>仕劉繼元號楊無敵潘太原平得之之知代州敗敵雁門  北伐副  美而王侁逼  赴敵苦</hi>
　　<hi>戰侁不救兵盡見獲不食三日死天下憤歎而有謀與下同甘苦  為政簡易郡民愛之</hi>　<hi>勇侁</hi>
　　<hi>王朴子也  子</hi>延昭<hi>遇敵必身先功成推其下即守邉二十餘年威振異域敵呼六    其死</hi>
　　<hi>也河朔人望柩拜泣問家事俸賜均士卒</hi>　<hi>智勇善戰沉嘿寡言未嘗不長吏事訴牒皆决于小</hi>
　　<hi>校真宗不責好凡三敗契丹以修  乃止</hi>
　栁開<hi>字仲塗法十三揮劍斷盗足属辭必    尚氣不顧小節</hi>　<hi>初得韓文慕之常潤盗作觧衣</hi>
　　<hi>給余待之踰知契丹有謀可攻請死邉鄙知寧邉軍  全州  月招降蠻洞粟氏  黥卒訴之削二</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-28b"/>
　　<hi>官將環州戎落悦附擾真宗時知代州葺戰具以諸  沮之丐去敵果  塞  好古學  著書辭義</hi>
　　<hi>稍隠難曉</hi>
　石普<hi>收李順王均敗平陳蜀亂因賦急民困請一切蠲其租  屢  契丹  真宗時獻禦戎䇿為穽</hi>
　　<hi>䧟敵馬國方崇符瑞時乞罷天下醮設嵗省七十萬緍贍  用  後貶  有膽略聞敵所在馳赴</hi>
　　<hi>戰未嘗衂刄靣求太宗金帶  太宗忌日必舉族齋薦</hi>
<hi>循吏</hi>程羽<hi>三縣有善政寛太宗時知成都府  簡</hi>
　王明<hi>為鄢陵令却民嵗時常遺而令致薪芻遂以築隄止水患</hi>
　陳靖<hi>興化人荒陳洪進納土遣入朝後因太宗議均田  撿  地逃民耕種數嵗而  授之陳恕罷</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-29a"/>
　　<hi>之横復請之真宗亦不行尤江南轉運乞省李氏  賦  好學  言民事  詳然泥古難行</hi>
　邵曄<hi>桂陽人趾為録事平反刼盗獄得採訪廣南刑獄  交  水陸圖  廣州鑿内壕通舟以免颶</hi>
　　<hi>買陳世卿代之奏免計口  鹽廣人稱邵父陳母</hi>
<hi>儒學</hi>聶崇義<hi>為學官掌禮儀世推該贍博三禮圖  自漢即為國子禮記  士</hi>
　郭忠恕<hi>善書史小學讟太宗令定字書  縱酒謗  配登州道死</hi>
　王昭素<hi>通九經寡太祖召講易屏治世莫若愛民養身莫若  欲太祖書之      郷人有訟者</hi>
　　<hi>詣之無不歡服</hi>
　孔維<hi>答髙麗王問禮曰君臣父子之道升降等威之序髙麗王稱中國夫子  請禁原蚕  躁競寡</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-29b"/>
　　<hi>廉恥</hi>
　李覺<hi>太宗令升坐講易田強毅聰敏時事養馬漕運屯  三事甚詳</hi>　<hi>上書言竹頴傳</hi>
　崔頥正<hi>刋正諸經音䟽書真宗召日赴書院講尚    弟</hi>偓佺<hi>答用字添撇不成字  真</hi>
　　<hi>宗召説尚書</hi>
　孔宜<hi>孔子四十四世孫死乾德中詣闕述家世曲太宗北征督軍糧溺    孫聖佑  真宗幸  阜</hi>
　　<hi>始封夫子至聖文宣王</hi>
<hi>文藝</hi>趙隣　<hi>禹别九州賦不文尚屬對  掌誥命  達體要</hi>
　韓溥<hi>韓休之後肉詳臺閣故事    譜</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-30a"/>
　鄭文寳<hi>從李煜歸朝名  工篆書</hi>　<hi>好談方略功名自任鹽有詩乞禁鹽以困繼遷而  貴</hi>
　　<hi>以金帛誘酋長而繼遷覺遂貶之真宗召之㓂凖以其熟於西事用</hi>
　吴淑<hi>韓熈載潘佑皆以文名者稱吴正儀中林蘭蕙  從李煜歸  預修御覧廣記英華  子</hi>遵<lb/>
　　路<hi>少頴異其舅陳彭年以逺器許之河章獻稱制時條時政得失見黜  元昊叛簡  東民兵</hi>
　　<hi>知開封馭吏嚴以不阿權貴出上陜西御戎略  重厚篤風義</hi>
　樂史<hi>母夢吞五色珠生所自江南歸朝舉進士  知陵許黄商州  至以賄聞  寰宇記</hi>
　子黄目<hi>言邉事真宗召直史舘狀起復使契丹吏在陜西詔察陳堯咨縱恣    深沉  為  以</hi>
　　<hi>静節以文雅</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-30b"/>
　夏侯嘉<hi>使巴陵作洞庭賦徐鉉竒之太宗知其名召為右正言</hi>
　羅處約<hi>知吴縣與王禹偁倡酬人多傳誦進太宗因召之命題試之同直史館  急  用</hi>
　李建中<hi>王祐延譽于石熈載以陳時政序王覇大略太宗召對  蘓易簡  文士薦直昭文館</hi>
　　<hi>歴四州簡静風神雅秀恬於榮利  善草𨽻篆  藏古器書畵</hi>
　路振<hi>唐相岩四世孫疑獨知巵言日出賦題所出知守濵州敵至民  其方略非所長敵果引去</hi>
　　<hi>制誥文詞温麗九淳厚無所臧否  作五代  國世家</hi>
<hi>隠逸</hi>蘓澄隠<hi>道士見五代屢聘不出無太祖征太原召  答太祖養生當  為無欲</hi>
　陳摶<hi>亳州人日不第隠武當後隠少華石室白術寢至百餘  不起  周世宗召之不對黄    曰</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-31a"/>
　　<hi>當以蒼生為念豈宜留意為金放還山益太宗召之不答宋琪修養曰正使白日升天何  於治又</hi>
　　<hi>還山聞諌征河東大相真宗及門而返賜乗白驢入汴  太祖登極  笑曰天下定矣    號希夷</hi>
　　<hi>世宗號白雲數鑿張超谷石室而終    學授穆修</hi>
<hi>外戚</hi>賀令圖<hi>父懐浦瀛孝惠皇后兄幽謹愿取貪功寡謀  屯兵  州十年每奏  薊可  遂致岐溝</hi>
　　<hi>之敗敵将耶律寧紿而縳之</hi>
<hi>諸國降王</hi>吴越錢俶<hi>興國三年納土</hi>
　泉州陳洪進<hi>見錢俶納土亦納土</hi>
　太原劉繼元<hi>興國四年征之降並詳見太祖</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-31b"/>
<hi>宦者</hi>王繼恩<hi>太祖時内侍行首/使曰此執政之漸</hi>　<hi>平李順太宗不與宣徽善結黨邀名士大夫好</hi>
　　<hi>進者趨之宗薦潘閬議與李昌齡胡旦相結太  崩有異  貶均州卒</hi>
　劉承規<hi>太宗時僉書宣徽院度真宗封泰山發運使  忠謹  病革求節  使王旦不可曰將有</hi>
　　<hi>求為樞宻使者</hi>
　秦翰<hi>乞徃手刺李繼遷以監繼隆討趙保忠五戰五㨗  倜儻  方略自任  温謹</hi>　<hi>討王均好施</hi>
　　<hi>與士卒同甘苦</hi>
真宗　令轉運使更互赴闕詢問<hi>即位初</hi>　即位求直言<lb/>
　　彗星求直言<hi>亦即位初</hi>　比田錫汲黯　召㓂凖　召<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-32a"/>
　种放　遣郭贄知天雄必欲其行<hi>即位初</hi>　先擇舉主<lb/>
　<hi>右求言用人事</hi>罷貢獻<hi>二年花髙品裴愈採交州龍  蕊獻黜之崖州</hi>　决三司積<lb/>
　滯禁不得増羡<hi>釋二千六百人除逋二百六十萬</hi>　詔戒剰羡<hi>咸平五年</hi>
　　嵗歉罷𣙜酤詔自今勿増酒課　罷貢茶　議省<lb/>
　費<hi>親郊省供奉雜物  右恭儉之事</hi>抑外戚<hi>秦國公主子繼降刺史  令秦國公主出所納</hi>
　<hi>女縣不恕夀春  主兄罪</hi>　薄賞髙品周文質功<hi>射殺遼將官右抑外戚宦  事</hi>
　　詔禁祥瑞<hi>即位初</hi>　欲以軍國用度奉外教<hi>幸龍門覩石佛</hi>
　<hi>見㑹昌殿壊</hi>　天書再降又朱能云降乾祐山　起玊清<lb/>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-32b"/>
　昭應宫　置天下天慶觀<hi>右祥瑞事</hi>　東封西祀　聖祖<lb/>
　　五嶽為帝<hi>右封祀</hi>　王均亂益州<hi>李士衡平之</hi>　李繼遷<lb/>
　亂西邉<hi>中流矢死</hi>　陳進亂宜州<hi>䧟栁象等州</hi>　契丹㓂澶州<lb/>
　<hi>右夷狄盗賊</hi>
真宗六子<lb/>
　禔<hi>温王</hi>　祐<hi>周/王</hi>　祗<hi>昌/王</hi>　社<hi>信/王</hi>　祈<hi>欽王皆早亡</hi>　仁宗<lb/>
真宗章懐皇后潘氏<hi>父美追冊</hi>　章穆皇后郭氏<hi>父守文即位立</hi>
　章獻明肅皇后劉氏<hi>善播鼗</hi>　<hi>與龔美入京師真闕              之</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-33a"/>
　<hi>國以李宸妃所生仁宗為己子輿㓂凖議請太子監  貶之  稱制十一年  如乗    擲小臣方仲弓</hi>
　<hi>書程琳武后臨朝圖曰吾不作負祖宗事</hi>　章懿皇后李氏<hi>杭州人病生仁宗    亟</hi>
　<hi>時方進為宸妃章獻崩後追册</hi>　章惠皇后楊氏<hi>真宗遺制為太妃  章獻遺制為太</hi>
　<hi>后議者為去其同議軍國語  勸立英宗</hi>
年號<hi>咸平六天禧五</hi>　<hi>景徳四戊中祥符九乾興一  戌</hi>
　閣<hi>天章</hi>樂<hi>熈文/之舞</hi>陵<hi>永定/</hi>配享<hi>王旦隆李沆李繼</hi>
　䇿士<hi>孫暨師陳堯咨奭王曽觀李廸齊姚曄整梁固  張  徳  徐    張    蔡    王</hi>
<hi>相</hi>吕端<hi>詳見相太宗元年至十月</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-33b"/>
　張齊賢<hi>詳見相太宗至三年十月</hi>　<hi>元年</hi>
　李沆<hi>字太初曰洺州人凝與宋湜王化基召試死太宗目送  風範端  真貴人  料繼遷不  靈</hi>
　　<hi>州終非朝廷有必王旦參政歎西北用兵沆謂他日寧謐朝廷未  無事  馬亮言外議無口匏</hi>
　　<hi>中外陳利害一切報罷唯此報國梅答真宗治道所先曰不用浮薄新進喜事人    詢曽致堯等</hi>
　　<hi>沒二十年能使人主追信其言獨無宻啟曰非讒即佞  焚立劉貴妃詔曰但道沆不可  萊公薦</hi>
　　<hi>丁謂曰後悔當思吾言淳常讀論語曰節用使民兩句尚未能行  重厚  質言無枝葉  家人勸</hi>
　　<hi>治居第未嘗答張㕔事僅容轉馬最執不與駙馬石保吉使相    詠曰吾榜得人  多李文靖謹</hi>
　　<hi>重雅望王旦深沉有徳㓂公面折廷争而已則當方面寄劉元城謂本朝最得大臣體者不行利害</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-34a"/>
　　<hi>文字奏水旱盗賊二事最得體並載言行録王事略載初傳真宗卒拒之  日奏盗賊水旱謂  旦</hi>
　　<hi>曰不知四方艱難不留意聲色犬馬則土木禱祠之事作此君異日之憂  元年相景徳元年薨于</hi>
　　<hi>位年五十</hi>
　吕䝉正<hi>相太宗至咸平四年相  六年</hi>
　向敏中<hi>字常之開封人臣太宗飛白書張詠與敏中名付中書稱名    獨除平章詔視敏中如</hi>
　　<hi>常婦誅儺卒并除右僕射門䦨悄無一人盡伸西京  人死符  之獄  大臣出鎮惟敏中  心民</hi>
　　<hi>事廣東封西祀皆留守逺分賜祖吉贓獨不受大知  州一無所湏宻静  權門無私謁  雖當</hi>
　　<hi>事若已不預真見言行録柴事略載瘞皇甫侃臨江傳舎  相  宗對不娶  氏而後聞欲娶王承</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-34b"/>
　　<hi>衍女遂罷月留守遂再相相咸平四年相至五年十  天禧元年復  至三年三月</hi>
　畢士安<hi>字仁叟其代州人宗入翰林太宗謂張洎履行逺在  下  真  時在京奪還近臣强買</hi>
　　<hi>定婚女㓂契丹入㓂疏五事兵將財䇿甚備守㕘政力薦  凖並相  同賛親征  安邉易置  將</hi>
　　<hi>招流廣儲干不増𣙜酤額良平反死罪者録為勞  坐訟不  己者  復賢  方正科  常為帝言</hi>
　　<hi>崇儉息民近忠逺佞為政要故天下無事號至治  名節惕勵貫于夷險  不殖産王旦奏沒未終</hi>
　　<hi>䘮家用已屈貸於臣家卞中上稱吾了人事朕東宫至輔相有古人風      宗古之誣以安兄事</hi>
　　<hi>河南縣吏九嵗時祭李肅三趙普以此薦為相四踐兩府  居八坐司空  公就第福夀罕比</hi>
　　<hi>與冦萊公善公識王禹偁留教之後進用在公前知制誥行萊  詞  仕宦但力自規檢見言行録</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-35a"/>
　　<hi>子孫蕃盛年景徳元年相至二  十月</hi>
　吕端<hi>字易直糊幽州人斬使髙麗檣折恬然讀書立大事不  塗  諌  李繼遷母  鎻王繼恩</hi>
　　<hi>真宗捲簾審視識趙普以其奏事嘉賞未嘗喜為台輔器  持重  大體以清静簡易為務  中書</hi>
　　<hi>事必經吕端詳酌乃得奏聞  晦翁載之言行録  子誨</hi>
　竇偁<hi>太宗尹開封時為判官辭叱賈琰賛美太宗射  太宗召之極諌北征  㕘政曰以汝靣折賈</hi>
　　<hi>琰耳文知丁顥子必以  致逺妻之</hi>
　郭贄<hi>開封進士首薦次辨曺彬為弭徳超所誣早㕘政自言受遇不  惟以愚直報猶勝奸邪  朝</hi>
　　<hi>被酒出昌長者宋白趙  言</hi>　<hi>喜延譽後進薦  晚節治生</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-35b"/>
　王顯<hi>見真宗</hi>
　李穆<hi>見太祖</hi>
　李至<hi>諌太宗親征范陽外勸真宗置河湟度</hi>
　辛仲甫<hi>彭州種栁䕃路號補缺栁不趙普答太祖文武兼資  使契丹答党進  足道欲留之不</hi>
　　<hi>屈自成都政寛簡老㕘政  守而已  告</hi>
　王沔<hi>辨慧苛刻尚數多計不視士大夫猶吏卒而甘言恱人  與張齊賢  恊奏請行王禹偁中書</hi>
　　<hi>本㕔不得接賔之說謝泌駮罷之</hi>
　陳恕<hi>字仲言終洪州人為為縣吏中進士第太峭直  執奏  不改易  當時稱職直稱    宗稱</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-36a"/>
　　<hi>其長於心計稱真鹽鐡之取茶法中等為三稅法公私皆濟世言三司使  才以陳公稱首  三司</hi>
　　<hi>使十八年諮真宗時薦萊公自代萊公至其第請印押至李  改茶法而規模漸革不進錢穀數曰</hi>
　　<hi>知府庫充羡恐生侈心張知舉取王沂公且深刻少恩  請廢譯經院    詠奏御詩誤字  謝不</hi>
　　<hi>辦回欽若在上前忿争則斥之非㓂凖常短公公常  互凖  朝廷處事無大小  公言不决  上</hi>
　　<hi>諭小事一靣奉行不經上覧批㫖奉行得上驚何事不與王旦同來  丁謂不能毁  右  君處</hi>
　　<hi>詔趙徳明來京師取粟徳明歎朝廷有人次契丹嵗幣外别假詔各借三萬許次年除之至  年以</hi>
　　<hi>㣲未盡與之李不肯賀死蝗賈執不與宦者劉承規節度  取  廸落韻賦黜  邉以師為衆之說</hi>
　　　<hi>宫禁火待罪持榮王宫失火者非减死㡬百輩許州石普不法乞召歸置獄  賓客無敢干以</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-36b"/>
　　<hi>私於詢賓客四方利病因察所長政  堂隍  朝事未决静室黙坐</hi>　<hi>冠帶見周懐當官荘厲</hi>
　　<hi>善啟奏職為相十餘年兵革不用海内富庶百司各得其    景徳三年相至天禧元年薨  右相</hi>
　　<hi>業遭見賜予曰生民膏血安用許多曰  遇如此當愈増憂懼  事嫂謹</hi>　<hi>家人出賀家事一任</hi>
　　<hi>其弟壺不許見子舉進士侈遺表不求恩澤弟弟碎酒  攝衣步入家人服  過即㝠目  使  繫</hi>
　　<hi>玉帶其不置田宅曰徒使争財不義肉局量寛厚不見  怒  家人墨埃投羮  人料  一斤  伏</hi>
　　<hi>鞍入側門姻不識控馬卒右病危使楊大年表辭白金  婚  不求門閥    徳量  王欽若使奉</hi>
　　<hi>行天書花受酒樽賜珠志上為買妾道買沈倫家  籃火桶龍川  稱其類馬</hi>
　王欽若<hi>字定國為臨江人排黄鶴樓仙景諤甲科丁以人力  天書    趙安仁李宗  而薦</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-37a"/>
　　<hi>謂與劉承規陳彭年林特號五鬼以旦罷而欽若相前此南人無當國者  仁宗復  為平章事</hi>
　　<hi>馬知節斥其姦罔子仁宗亦謂王曽曰欽若真姦邪也  五  皆夭以從子為後</hi>
　李廸<hi>字復古驚濮州人試賦開  必魁相</hi>　<hi>状元秦從种放請謁栁開上怒  州曺瑋  兵廸為</hi>
　　<hi>申解與兵遂成山外之㨗出諌立章獻賜周懐政之誅保全東宫  年飢請  内庫財竟  三司</hi>
　　<hi>言幸汾亳土木百倍徃昔旱蝗殆警陛下争墨筆攪熟水使入大王元嵗世禁申  與丁謂  林特</hi>
　　<hi>不可用謂使錢惟演矯詔逐之死謂又使王仲宣押廸如衡州客鄧餘䕶之得不    章獻崩復相</hi>
　　<hi>盡心輔相知無不為吕夷簡出之疎自以為宋璟而以吕為姚崇吕闕而宻李直而  見晦翁言行</hi>
　　<hi>録且事略載斥謂擅權願俱罷  言㓂凖不可出故貶子</hi>　東之<hi>簡易詳練至太子太師</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-37b"/>
　　徽之　補之<hi>皆大夫</hi>
　丁謂<hi>字公言斬蘇人於丁合居四因福建初貢茶禪知鄆州  死囚  揚劉渡    大計有餘封</hi>
　　<hi>遂决詣遷昭應侈大教真宗拒諌告夜  曺利用誅周懐政逐萊公</hi>　<hi>以楊崇勲之李廸斥其姦</hi>
　　<hi>遂俱罷而内侍雷允恭傳宣留謂謂直入中書又召學士草復相制劉筮不可而它學士為之  尋</hi>
　　<hi>加司空封晉公家仁宗立王曽奏其擅易章獻陵寢貶崖州  假  書達陳情表  崖州最大  眼</hi>
　　<hi>中丁</hi>
　馮拯<hi>與謂同相</hi>
<hi>㕘政</hi>李昌齡　温仲舒　王化基　李至<hi>並見太宗</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-38a"/>
　趙安仁<hi>字樂道定河南人禪首接敵使辭見儀制皆所    議封    寛恕  儉素</hi>良規<lb/>
　　<hi>禄賜分贍</hi>尚寛<hi>循吏皆/安仁子</hi>君錫<hi>良規子官良規老而酒色不節充  出入起卧随之</hi>
　　<hi>配温公辟同修通鑑議專  上帝  駁章蔡復官</hi>
　陳彭年<hi>撫州人時附王欽若丁謂有王旦不視其文  當  制度雖前世未  者皆成就之</hi>
　王曽<hi>状元志不在温飽使欽若因擠罷之</hi>　<hi>列昭應宫五害詳辭㑹靈請推符瑞勿居  見仁宗</hi>
　張知白<hi>滄州人重參政與欽若不合辭位如仁宗相之    名器無毫髪私  清約  寒士</hi>
　任中正<hi>曺州人仁營救丁謂罷  見  宗  弟</hi>中師<hi>仁宗樞副</hi>
<hi>樞宻</hi>曺彬<hi>見太祖</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-38b"/>
　王顯<hi>太宗賜軍械斬契丹二萬</hi>
　王繼英<hi>刀筆事趙普積官至樞宻</hi>
　陳堯叟<hi>唐夫植閬人井父省華同状元罷廣南西路轉運使    木穿    欽若  相同    䆒心軍</hi>
　　<hi>馬氏事母馮  孝謹</hi>
　曺利用<hi>趙州人曽争班</hi>　<hi>和契丹汭天禧加平章使與王以從子  貶楊懐敏逼  自縊</hi>
<hi>副使</hi>夏侯嶠<hi>藩邸事真宗即位為樞副  慕道養生</hi>
　楊礪<hi>夢來和天尊直進士第一不以科名自伐其卒真宗稱介  清苦降輦步弔  誥詔迂怪</hi>
　宋湜<hi>秀頴有噐識好學善談論尤工筆札與李沉並知制誥  従幸澶淵道卒</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-39a"/>
　馬知節<hi>薊人召父全義従太祖定天下戰死彭七嵗太祖  入禁中賜名補官  十八監  州兵</hi>
　　<hi>見憚如老將十䕶博州兵契丹去後修備彭簸定逺軍腐米得  五石免河南饟太宗時    州以</hi>
　　<hi>劉繼恩所予羸卒三百敗李順十萬質益州與上官正合兵平劉旰  秦州盡收諸羌  子無一人</hi>
　　<hi>犯塞使辨李飛雄偽詔將捕成都謀變騎士三班  臣及三司軍大  代富人嵗漕蜀物</hi>　<hi>以延</hi>
　　<hi>州開門張燈羌不敢㓂東駕次澶州王超兵數十萬不得度一夕橋成    封行幸常為都總管</hi>
　　<hi>契丹近塞請移書問狀靣當大臣言祥瑞時言忘戰之戒  蹇蹇無顧憚  詆丁謂欽若  斥欽若</hi>
　　<hi>盡讀劄子莫謾官家㡬欲笏擊死之必東封秦臣等自私食肉  武力智謀自喜所交  豪傑  長</hi>
　　<hi>議論書見言行録知事略載慕何承矩折節讀    樞宻出  潞州再入出知貝州</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-39b"/>
　王嗣宗<hi>汾人汀進士甲科徳秦州司理為路冲械繫  知  州執械武  軍卒太宗怒削籍  江</hi>
　　<hi>淮發運撤窄家廟盡并州毁卧龍廟毁毁邠州靈應公廟得十數狐  殺之  訟种放  王旦  老</hi>
　　<hi>病求郡㓂凖惡之致仕悒悒  程力取甲科</hi>
　錢惟演<hi>見太祖錢俶下</hi>
　周起<hi>東封獨上書為戒以糊名黨知開封府明斷  丁謂  㓂凖  逐</hi>
　張士遜<hi>唐柬之後廷始請親戚别院至為江南轉運王旦謂朝  𣙜利至矣故所  不敢妄有興</hi>
　　<hi>建王諌營造天度觀請因諸舊觀為之救遷夀春郡  友  曺利用薦之章獻相之以營  利用罷</hi>
　　<hi>官再相以當慰而飲罷相又再相絶元昊相簡輦  為禁軍被訴致仕宰  謝事始此  每  常與</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-40a"/>
　　<hi>夷簡相代相為陳堯佐辨誣時為范仲淹辨廢立之誣然為  不能正曺利用  稱和鼓  賣孔道</hi>
　　<hi>輔宗争程林庚納女口之仁  以師臣  戌日奠</hi>
　趙鎔<hi>見太宗</hi>
　周瑩<hi>少給事太宗潛邸所歴藩鎮無善状  積官至右府</hi>
　錢若水<hi>字淡成申河南人奴陳希夷愛其仙風道骨  同州  富民女  獄不受薦由此自幕職</hi>
　　<hi>半嵗知制誥二嵗為樞副天争陛下以李繼遷一幅奏書誅三轉運使有罪  下何由知之  備邉</hi>
　　<hi>五事河郡守有鄉兵上將帥人賞罰武芻粟嘗率衆過  號令  規    喜儒  亦曉    上  疑</hi>
　　<hi>其筭部蹙否因真宗言吕䝉正目穿復位問劉昌言罷涕泣  遂求解職  草趙保忠詔稱太宗意</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-40b"/>
　　<hi>翁能斷大事委任僚佐總其綱領無不稱治書晦  載之言行録  事略又載修太宗實録不  馴</hi>
　　<hi>犬事不列監修吕端帥上書言周世宗戮樊愛能之法及太祖專任邉  十七年間西北稱藩之事</hi>
　　<hi>皆可行進詢滅敵之䇿對以得幽州以振險以太祖待郭  之心待諸將  同知璨宻親老求解</hi>
　　<hi>知開封并州以疾召還卒年四十四自風流儒雅  事母孝接物誠  評貴賤多驗    知不夀故</hi>
　　<hi>辭位宗士大夫皆  慕之</hi>
　李惟清<hi>見太宗</hi>　韓宗訓<lb/>
　曺瑋<hi>字寳臣而彬在樞府薦討西夏太宗臨問薦璨瑋將才  璨不如瑋  十九知渭州以牛羊誘</hi>
　　<hi>敵大破之城撫納康奴族請循古長  為限  蠲租</hi>　<hi>圖環慶涇原山川馳馬社  募弓箭手</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-41a"/>
　　<hi>射勝者給田二頃使市馬馬勝甲益五十畝三百人為指揮築堡要害  指置為後法  繼遷死請</hi>
　　<hi>急滅徳明既而河西延家妙俄䓁大族歸附瑋薄天都山㧞徙之諸小種望風納質徳明遂弱率死</hi>
　　<hi>不敢入山自邠州領髙州再知渭州破章埋族㓕撥臧隴  諸族皆獻地  築隴外龍竿城元昊叛</hi>
　　<hi>果頼以守馬秦州誘唃厮敦圖樣丹凡前之拒王命者皆納  還地廵城不一遮箭版欲斬老將</hi>
　　<hi>敵近城方上馬使李超射殺其貴人俘斬萬計改邉鑿壕西蕃慴服  叱言軍士叛赴敵者  灼艾</hi>
　　<hi>猝起應敵瘢大數寸門調兵每至水飯則㨗至十止守文盈闗  置弓  威逺十寨  破唃厮羅</hi>
　　<hi>萬家宗破宗歌夷鬼留于是河洮蘭州諸羌皆破散    歌納質而唃厮羅進  徳明㓂慶州拜鄜</hi>
　　<hi>延環慶安撫聞其至歸附者千餘落道丁謂以其不附已指為㓂黨降知萊州即日上  不賫弓矢</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-41b"/>
　　<hi>真再知天雄契丹使至無敢疾驅  定  改鎮彰武  卒年五十八</hi>　<hi>知可易/謚武穆</hi>　<hi>帥熈</hi>
　　<hi>寧仁廟許好學羊為將四十年未嘗敗尤有功四方  不  羌以  馬贖殺人罪  補内附羌為軍</hi>
　　<hi>主給塞上廢地使出卒馬詰對敵斬不用命非喜殺  所如載書真宗每與  難邉事終守一議</hi>
　　<hi>知元昊之叛於兒時先以勉王鬷  載晦翁言行録</hi>
<hi>諸臣</hi>石普<hi>乞罷醮設贍國用</hi>
　田錫<hi>直諫上所敬</hi>
　王禹偁<hi>剛狷不容於時並見太宗</hi>
　髙瓊<hi>燕人之従太宗征太原殿諫誅六班置取戍兵飯啖  曰無事坐飽此冝知幸  乞  副都指</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-42a"/>
　　<hi>揮使陳决議北征澶淵自扶馬渡河因上衛士言廩粟  腐者上各賜精米一斛瓊遂  疾辭典軍</hi>
　　<hi>為戒諸子毋事要勢折進身言曽孫  宣仁聖烈后  晦翁載之  行録</hi>繼勲<hi>敗蜀王均  岢</hi>
　　<hi>嵐軍勝敵有謙謹有機略善撫士  戰常  功  女宣仁太后</hi>遵裕<hi>瓊孫/諒祚</hi>　<hi>射中英宗</hi>
　　<hi>崩斥其使吉服副王韶取熈河</hi>
　張詠<hi>字復之陽濮州人桑尚氣節茶剛方卞急稱乖崖宰崇  㧞茶植    笞買  村民  封還按</hi>
　　<hi>張永徳詔杖殺小校米李順亂後知成都化賊為民  乏糧下鹽價誘  踰月有二嵗糧罷陜西運</hi>
　　<hi>紿以王繼恩驕不出兵平餘㓂欲斬其吏又以錢  其芻菜以激之  劉旴叛飲宴如故俟逼城使</hi>
　　<hi>上官正一擊斬之斬不賞以賊首來求賞者取斬不伏杖者  益州  縦李順獄吏  察殺僧  祠</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-42b"/>
　　<hi>部者馬誅訛言白頭翁者父斬拘母不出首身者  下  随衆山呼  殺批  小兒  殺犯上卒</hi>
　　<hi>嵗折米六萬至春以元佑糶子工役分畨歴採訪民事各詢其黨詢君子得君    郡樓鼓  歴分</hi>
　　<hi>明舉</hi>　<hi>薦辟必恬退士/判語為戎民集</hi>　<hi>勉蜀士張及李畋張逵就  宰相張齊賢齊賢以不</hi>
　　<hi>能文譛之聲賦梁周翰嘆二百年無此成杭州嵗歉買私鹽  决遺命分財之訟  再知  都易嚴</hi>
　　<hi>以寛上論不復有西顧憂范遷貴稱張希顔如官人</hi>　<hi>金陵捕縱大奸民謂入朝病中乞誅丁</hi>
　　<hi>欽若為聞萊公逐因以博自汙薄不  輕肥  臨事三難見行</hi>　<hi>學劍太奉養寡王旦  平宰相</hi>
　　<hi>録晦翁載言行  决不喜人拜</hi>
　李及<hi>王旦薦代曺瑋秦州</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-43a"/>
　孫奭<hi>太宗幸監命講說命有朱能上天書乞斬以謝天下天尚無言安得  書  諌西祀十不可求</hi>
　　<hi>經典微言有上無逸圖仁封禪後羣臣歌誦時獨正諌毅然  古風      宗時致仕喜動于色</hi>
　　<hi>勸講禁中二十餘年晚節勇退方知宋祁於布衣時  願謚宣  並見言行録    重篤厚  不死</hi>
　　<hi>婦人手</hi>
　劉煜<hi>温叟子相對王晦叔凌䇿治蜀之問守嵗薦飢乞免宰    諫起祥源觀雲泉  請  令以勸</hi>
　　<hi>農殿最乞禁民事佛道著重贓吏罰請近目不賞為子弟  恩  薦士章  者推恩    罷提刑</hi>
　　<hi>寛兩河賦出篆刻技復聘亡几歴開封河南河中  年六十二七子  忱知名</hi>几<hi>儂賊起請自效</hi>
　　<hi>克邕州合既致仕篤神宗詔修定雅樂主人聲不求  尺度    風義  有家法夀八十</hi>忱<hi>為部</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-43b"/>
　　<hi>鹽司有聲</hi>唐老<hi>忱子自元祐中正言    唐初名家</hi>
　石中立<hi>家富於財悉推於諸父嵗景祐參政不能喪比鄭肇  好賓  家産  入百萬死</hi>
　李宗諤<hi>七嵗能文宗恥以父任父昉為翰林官諌議大夫  真  欲大用而卒年四十九  有李</hi>
　　<hi>洛者與宗諤後一日生後一日死宗諤文百卷  子昭述翰林昭遘待制</hi>
　宋白<hi>大名人榜十一善文用歴三縣封獻平晉頌擬陸贄  子集希大    知開  不勝任罷</hi>
　　<hi>知舉得易簡禹偁田錫䓁族文浮麗  諧謔不拘小節  贍  恤孤</hi>
　朱昻<hi>寓潭宗朱遵度名萬卷昻名小萬卷品真  以翰林與弟告老比二疏</hi>　<hi>仕至四號退叟</hi>
　傅潛<hi>忠武帥擁步騎八萬不戰諸將詬以不如一樞  諸將請兵不予戰勝抑不聞流房州</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-44a"/>
　王超<hi>事太宗多戰功丹  御下有恩</hi>　<hi>真宗大閱淵破契寡謀  澶  緩行</hi>
　王繼忠<hi>開封人契帥定武力戰䧟契丹終景徳初  丹令請和後不知所</hi>
　馮守信<hi>滑州人幸大名</hi>　<hi>太原先登守従真宗知民疾苦  州無害</hi>
　馬亮<hi>有治劇才饒福建獄多全活  誅  州姦民</hi>
　凌䇿<hi>宣州人外世給事州縣精夢以六印加劍其後官劍  者六  治蜀  審  所至有迹</hi>
　杜鎬<hi>常州人神鼠銜孝經疏  對  道設教</hi>
　孫杞<hi>尹建陽除無名租萬計  平歐希範</hi>
　邢昺<hi>曺州人任事太宗真宗傳講學之    進耒耜嵗占</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-44b"/>
　晁迥<hi>澶州人服好學長生吐納不代言不過褒  具冠  卒年八十四    喜三命  子</hi>宗慤<lb/>
　　<hi>孝制任子先宗族政當    仁宗時㕘</hi>
　馮元<hi>道宗慶自陳通五經卿直龍圖閣始此禮簡重非  弔不通謁公    執親䘮皆按</hi>
　劉筠<hi>子儀論楊億齊名下三入禁林朝三典貢舉  以  䇿頒降天  士始此    廷簡嚴</hi>
　戚綸<hi>父同文𦵏楊懿三世真聚徒講學登科者五六十人  曺誠廣其居  宗賜名應天府書院</hi>
　　<hi>子維綸皆貴仕閣綸太和論民詩真宗初置龍圖  待制以寵之</hi>　<hi>永嘉惠政修諌祥瑞</hi>
　　<hi>潔</hi>
　梁灝<hi>大素睦鄆人交従禹偁學卒冠甲科二論邉事  雍    耐    知開封  年四十    子固</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-45a"/>
　　<hi>繼擢第固弟適相仁宗</hi>
　孫何<hi>漢公急蔡人浙孫丁掲三元使定三年磨勘之法苛    為  漕吏  石碑  讀  従者依慿</hi>
　　僅<hi>兄弟大魁郡端慤長中立無競小擇守永興治  非所    驪山詩  器</hi>
　梅詢<hi>昌言以宣城人李請使潘羅支屢言西事二真宗欲  為制誥  沆以躁矜不可  流落  十</hi>
　　<hi>年詈病足有鬼為撫愛馬無綉韉分果而有才好  喜進従子堯臣</hi>
　錢昆<hi>裕之州吴越王倧子詩與弟易登第仕仁宗朝歴十  治寛簡  善  賦草𨽻  致    年七</hi>
　　<hi>十六  弟</hi>易<hi>希白又十七舉進士以速就黜請復舉甲科    舉賢良方正  俊逸    除非法</hi>
　　<hi>之刑録獻殊祥</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-45b"/>
　楊崇勲<hi>薊人之告周懐政用昵鞹登政事堂王曽劾    仁宗使    口給喜中傷人</hi>
　姜遵<hi>誅青州麻氏以擊摶知名圖毁漢唐碑碣為章獻建浮</hi>
　楊大雄<hi>錢塘人遷事真宗直集覽院二十七年不    大隠集  兩漢博聞</hi>
　李垂<hi>不謁丁謂出命還或勸之又不徃曰道之不行  也出知均州卒</hi>
　張耆<hi>十一事上潛邸智當符瑞時言土木不足承天意  使相  有  數無不博習  耆貸積百貨</hi>
　　<hi>自與羣婢貿易后三子皆凶逆優曽孫叔夜克戩克公  章獻  是其所進故  寵外戚傳</hi>
<hi>循吏</hi>薛顔<hi>代丁謂峽路轉運以徙孟氏䕫州歸故城坊䟽河為支流順水怒  立浮橋溉㵼鹵  罷  州</hi>
　　<hi>錬<graphic n="KR0552" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0552.png" mimeType="image/png"/>而晉/<graphic n="KR0552" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0552.png" mimeType="image/png"/>易售</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-46a"/>
　張倫<hi>再為辰州蠻不敢擾鹽江淮發運兩嵗増米八十萬  置杭秀海州  塲増課百五十萬  導</hi>
　　<hi>太湖入海復租六十萬立築髙郵漕隄泰州海堰民  祠</hi>
<hi>儒學</hi>穆修<hi>師陳摶易學文豪放性偏流真宗賞其才丁謂短以行不逮    忤通判  池州赦補潁州文</hi>
　　<hi>學參軍尹老益貧刋韓栁集無售者始為古文  源尹洙師之為文又傳春秋</hi>
　李之才<hi>倜儻詣師穆修教孟州司户送范忠獻止近郊    蘇門山  卲雍性命學  劉義叟得</hi>
　　<hi>其厯法判卒於澤州  官</hi>
<hi>文藝</hi>崔遵度<hi>純介好學匿從東封西祀所右史十餘載琴立殿墀常  楹間恐為上  見  善琴著</hi>
　　<hi>箋於事仁宗  東宫</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-46b"/>
<hi>隠逸</hi>种放<hi>洛陽人陳少有山林志隠終南豹林谷齊作樵夫謁拜  摶  太宗召不起  廬墓張  賢薦</hi>
　　<hi>之真宗為司諌攜手登龍圖閣訟歸山後諌幸闗中三不可  醉罵王嗣宗嗣宗  不法上亦寵衰</hi>
　　<hi>徙嵩山徃來終南數至闕下造臨終焚䟽草豪真宗畵其像  初希夷戒以名  物所忌其後  侈</hi>
　　<hi>營産戚属忤勢遂䘮清名</hi>
　李瀆<hi>洛人</hi>
　魏野<hi>蜀人居陜起瀆好書畵嗜酒野精術祀汾隂時聘之皆不      野哭瀆後六日卒  野子閑</hi>
　　<hi>有父志仁宗號清節處士晦翁言行録載野與王文公㓂萊公詩</hi>
　林逋<hi>君復謂真宗賜號和靖處士詔長吏嵗時問勞事略  謚和靖先生  居西湖二十年未嘗履</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-47a"/>
　　<hi>城市終日</hi>　<hi>善詩客李及薛映知杭州毎造其居清談逋之  李懿知杭㑹逋卒為制緦麻刻臨</hi>
　　<hi>終無封禪書之詩納壙中</hi>
　邢惇<hi>介特不妄交東翫經史里人號邢夫子予真宗召問治道曰  封西祀皆畢復何言    之官</hi>
　　<hi>不受</hi>
<hi>外戚</hi>劉美<hi>益州人章本姓龔業鍜金為張耆於美所得  獻進之遂更姓  后兄</hi>
　李用和<hi>章獻母弟位少窮困劉美得之民間奏官之    將相而小心避權勢</hi>
<hi>宦者</hi>張崇貴<hi>授繼遷節命為使主徳明襲爵又為使由是邉防事宜皆崇貴  之  久在邉鄙西人頗</hi>
　　<hi>畏服</hi>
<pb n="KR2d0011_WYG_017-47b"/>
　周懐政<hi>太宗時給事禁闥權任頗重衆真宗使給事東宫又領皇城司附㑹者遂    排在己上</hi>
　　<hi>者宗專取帑藏物太使朱能於乾祐縣造天書廢真  不豫與謀以  子監國  懐政欲立太子</hi>
　　<hi>皇后出丁謂用㓂凖而楊崇勲告之丁謂遂併朱能皆誅之  朱能本永興民家厮養因親事卒求</hi>
　　<hi>入後真宗亦踈之</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　古今紀要卷十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>