<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定授時通考卷二十一<lb/>
　榖種<lb/>
　　稻二<lb/>
直省志書　宛平縣物産稻有糯粳二種　香河縣物<lb/>
産粳稻糯稻水稻旱稻　昌平州物産稻處處有之惟<lb/>
玉泉山枹榆泉更佳膳米於是需焉　房山縣土産稻<lb/>
紅白二種石窩稻色白粒大米粒羙盛煮經三晝夜不<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-1b"/>
餲　遵化州物産稻有東方稻雙芒稻虎皮稻之類皆<lb/>
食米糯稻有旱糯白糯黄糯皆可釀酒種者粳稻九糯<lb/>
稻一旱田九水田一　滿城縣土産稻有黄鬚者有烏<lb/>
鬚者有秔稻有旱稻米微紅又有糯稻　淶水縣土産<lb/>
稻種於水田者惟石亭新莊村有之所出不多　邢臺<lb/>
縣物産稻有三種紅口芒稻糯稻　歴城縣方産稻秔<lb/>
糯也秔宜飯糯宜酒歴雖山城而城北一帶盡屬水田<lb/>
粳稻之羙甲於山左　鄒平縣物産稻漯水之濱近始<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-2a"/>
播種　新城縣物産稻東方瀕湖産水稻間有之　泰<lb/>
安州物産稻紅白二種　萊蕪縣物産稻有粳糯二種<lb/>
萊蕪水田皆旱稻故米不佳　濱州物産稻沿河地可<lb/>
藝　滋陽縣物産稻有糯有粳　曹縣物産稻有數種<lb/>
水陸不同又粘者謂之糯米色黒宜釀　鉅野縣物産<lb/>
稻子黒白二色　沂州物産稻有糯有粳　青州府物<lb/>
産海上斥鹵原隰之地皆宜稻播種苗出耘過四五遍<lb/>
即坐而待穫但雨揚以時毎畆可收五六石次四五石<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-2b"/>
秋收見户舂米貿遷得髙價可比魚鹽若江南水田雖<lb/>
純藝稻然功多作苦農夫經歳胼胝泥淖之中收入反<lb/>
薄畆多二三石次一二石不如此中海稻功半而利倍<lb/>
也安邱日照雖有旱稻而粗硬不佳益都種之不多穫<lb/>
二年後俱變為莠矣水中亦然　日照縣物産有糯有<lb/>
硬照産皆在陸地稍旱則失收農家不敢多種　萊陽<lb/>
縣物産稻種分水旱紅白早晩　昌邑縣物産稻水旱<lb/>
二種永安稻佳　文水縣物産稻輭硬二種　臨汾縣<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-3a"/>
物産稻粳糯二種　聞喜縣土産稻紅色惟董澤數村<lb/>
出　洧川縣物産稻有旱稻水稻二種其色紅　鄢陵<lb/>
縣土産稻不秧種紅澀欠佳　洛陽縣土産稻香粳稻<lb/>
栁條青糯稻　遂平縣土産稻屬黏米晚望水白馬尾<lb/>
池紅毛晚糯稻白稻紅粟稻　羅山縣物産稻有早糯<lb/>
占晩白芒黑之屬　光州土産稻白黄黒糯晚麻秈黄<lb/>
𤓰秈駞黎囘直頭秈望水白　商城縣土産秈稻晩稻<lb/>
黒稻糯稻紅稻　渭南縣物産稻有二種硬者炊飯名<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-3b"/>
粳黏者釀酒名糯産花園及大嶺川者佳湭河川次之<lb/>
　韓城縣土産澽壖宜稻志以小江南稱之然貿之域<lb/>
外者無幾　西鄉縣土産稻類紅榖大小二種冷水榖<lb/>
百日榖麻黏榖銀珠榖香榖黄秧早金線早黄𤓰早紅<lb/>
米早望水白安南黏青幹黏土黄黏鐵脚漢葉裏藏葢<lb/>
早黄已上俱飯稻百莖稻黄殻糯栁條糯虎皮糯寸榖<lb/>
矮脚黄三百顆釣魚竿香兒糯麻榖糯已上俱酒稻<lb/>
六合縣物産稻之屬粳穿珠稻紅蓮稻榖色青有紅粒<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-4a"/>
炊熟味甘香陸龜䝉詩近炊香稻識紅蓮六十日稻閃<lb/>
西風下馬看穂長救公饑輭稈青箭子稻了田青百日<lb/>
赤三朝齊靠籬望洗耙早五十日熟紫芒稻蟬鳴稻花<lb/>
裏黄鵪鶉秈觀音秈銀條秈落芒秈深水紅𤓰熟稻晚<lb/>
白稻早白稻香粳稻大粒長胖農人畏種之云種多則<lb/>
傷田間榖糯趕陳糯虎皮糯火珠糯輭稈糯燕口糯槐<lb/>
花糯白殻糯堆粒糯光頭糯矮脚糯金釵糯待西風烏<lb/>
絲糯豬鬃糯佛手糯鐵梗糯魚麟糯隨秈糯香糯繩兒<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-4b"/>
糯粒長不圓味最羙　懐寧縣物産秈稻種遲早不一<lb/>
其名甚多田有宜早稻者秋前收仍種晚禾有宜遲稻<lb/>
七月登揚者有八月九月登場者大約百日内熟糯稻<lb/>
有大糯有秈糯其名不一大糯較佳晚稻名晩白者佳<lb/>
赤與烏者次之　宿松縣物産稻有秔秫二種為早榖<lb/>
為龍鬚早為團白為小白為無名種為休寧矮為金包<lb/>
銀為賽子白為三度禾為鴨掌為抝馬為牽岡為水波<lb/>
為寒先皆秔屬為魚子為虎皮為蜜蜂為白秈皆秫屬<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-5a"/>
　歙縣物産秈有桃花紅有髙郵紅自髙郵移種者米<lb/>
色如臙脂有白禾稻之稍遲者長稃白米質柔味甘香<lb/>
瑩可愛然實輕易取盈於量而歉於衡田主貴之佃户<lb/>
不貴也秔土人呼為大米然地不甚宜種名不一糯其<lb/>
種有青稈羊脂白矮釀之多酒有早歸生六月成有交<lb/>
秋糯七月成　寧國縣土産稻各種皆有其米不黏者<lb/>
名粳稻有掃箒白百日黄六月烏三朝齊銀條白葉裏<lb/>
藏矮萁早長萁早茄柯早下馬早湖洲秈白沙秈蝦鬚<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-5b"/>
秈蓮子秈竹了秈毛黄秈寒秈䑕牙秈金稈秈鐵稈秈<lb/>
冷水秈金裹銀三尺黄瘦八尺雁脚紅金絲黄湖洲白<lb/>
生鬚黄老來白光頭黄烏間白穿珠白思憶稻矮赤稻<lb/>
撩霜晚霜下晩釣竿晩蘇州晩觀音晩隔山拖沿坵熟<lb/>
福建秈三擔禾愛八擔紅粳稻其米黏者名糯稻有烏<lb/>
嘴糯抄秋糯早紅糯遲秈糯白殻糯紅殻糯鴨脚糯烏<lb/>
節糯硃砂糯楊枝糯栁條糯楊花糯青稭糯柿紅糯麻<lb/>
子糯雪花糯魚子糯馬鬚糯望水白齊頭黄蓋下萁見<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-6a"/>
缸消八斗糙　溼縣物産稻有早稻晚稻秈稻秫稻山<lb/>
稻　南陵縣物産秔稻晩稻白芒稻黒稻糯稻　貴池<lb/>
縣土宜秔其名有六十日白六十日紅八十日白掃箒<lb/>
白百日黄六月烏江西早矮萁早蠐包早茄柯早下馬<lb/>
早下馬看救公饑湖廣秈廣東秈白沙秈蝦鬚秈蓮子<lb/>
秈竹子秈毛黄秈寒秈䑕牙秈金稈秈冷水秈金裹銀<lb/>
三月黄雁脚紅撩霜晩霜下晩釣竿晩將軍晚蘇州晚<lb/>
觀音晚糯其名有烏角糯抄秋糯早紅糯白殻糯紅殻<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-6b"/>
糯栁條糯楊花糯青稭糯隨秈糯柿紅糯麻子糯魚子<lb/>
糯雪花糯馬鬃糯望水白齊頭黄葢下箕見紅消七斗<lb/>
糙青桿糯江西瀘溪有糯稱池州占葢諸種之一也<lb/>
太平府物産多秈稻多晚稻多糯稻有黒稻秈十三種<lb/>
秈占城稻有六十日稻俗稱拖犂歸有赤紅秈有百日<lb/>
秈黄秈稻細秈稻蘆稉秈麻秈稻大粒秈蝦鬚秈穿珠<lb/>
秈一名觀音白晚稻六種早晩稻一名望水白又名大<lb/>
子白晚稻白稃白芒白米雁來糧弔梗青一名寒青稻<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-7a"/>
糯稻十三種早糯稻一名雀不覺又名秈糯随秈糯燕<lb/>
口紅虎皮糯硃砂糯一名臙脂糯羊鬚糯黄糯稻即秫<lb/>
稻細頸糯青殻糯抄社糯珠子糯橘皮糯紅陸糯　廬<lb/>
江縣土産紅秈稻白秈稻早糯稻晚糯稻黒晩稻白晚<lb/>
稻香稻　舒城縣物産白早稻黄𤓰秈直頭秈江南秈<lb/>
福徳禾梳子秈白晩稻黒晩稻銀條秈雀不知紅嘴糯<lb/>
女兒紅芝麻糯堆榖糯羊鬚糯銅嘴糯馬鬃糯觀音糯<lb/>
青科糯齊秈早黄州糯　無為州物産竹牙秈麻菇秈<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-7b"/>
落芒秈早白稻早紅稻青柯糯虎皮糯鵲不知烏尖糯<lb/>
紅嘴糯白晩稻紅晩稻黒晚稻　巢縣土産紅稻有百<lb/>
日秈直頭秈麻菇秈竹牙秈四紅秈胡秈稻王𤓰秈拖<lb/>
黎黄白稻有觀音秈銀條秈六十日秈青稭秈冷水秈<lb/>
大粒秈亂芒秈麻榖秈千家愛糯稻有羊鬚糯硃砂糯<lb/>
虎皮糯栁條糯齊秈糯牛筋糯青科糯紅芒糯馬鬃糯<lb/>
纍糯深水糯燕尾糯晚稻有黒晚稻紅晩稻　臨淮縣<lb/>
物産秔稻有麻子秈稻早先白稻黄𤓰秈稻鵪鶉秈稻<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-8a"/>
烏山秈稻脹破榖稻矮白稻紅芒稻黒稻糯稻有羊鬚<lb/>
糯馬鬃糯虎皮糯烏鬚糯槐花糯辮子糯大糯小糯六<lb/>
月黄糯　定逺縣物産麻子秈黄𤓰秈烏山秈早先白<lb/>
鵪鶉秈脹破殻矮白稻紅芒稻黒稻女兒紅羊鬚糯馬<lb/>
鬃糯烏鬚糯大糯小糯辮子糯虎皮糯槐花糯六月糯<lb/>
　五河縣物産稻有秈稻芒稻香稻早白稻深水紅稻<lb/>
黄鷺公稻老來變稻下馬看稻黒糯臙脂糯馬鬃糯飛<lb/>
上倉糯　泗州物産香稻亦芒稻也類晚粳色微黄紅<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-8b"/>
稃白實　鹽城縣物産稻有粳糯二種有早晩二熟有<lb/>
紅黄紫赤黒斑青白數色　清河縣物産有稻曰秔曰<lb/>
糯曰秈秈秔之早熟者曰旱稻旱田種者曰小芒稻後<lb/>
種先熟者曰香稻味之芬芳者亦秔屬也治北七十里<lb/>
舊有香稻莊　揚州府物産有黄稑烏節大小香斑秈<lb/>
及小赤秈小白秈龍爪秈六月秈齊梅秈蘆稈秈葉裏<lb/>
秈麻觔秈大鵞秈白殻白芒早白晚白晚黄赤鬚黒支<lb/>
焦黄烏口大紅芒小紅芒下馬看六月白鷺鶿白了田<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-9a"/>
青救公饑綆子籠下歡潮水白拖犂歸深水紅梅裏黄<lb/>
弔殺雞張子赤磊塊赤山骨崙鶴脚烏馬尾赤泰州紅<lb/>
又名海陵紅紫紅芒雀不知觀音白皆秔類趕陳羊脂<lb/>
燕口羊鬚秋紅橘皮烏飪麻觔虎皮豬鬃粉皮秋風雀<lb/>
不覺皆秫屬　儀真縣物産多糯曰燕口曰紅芒曰麻<lb/>
筋曰穂前黄多晩曰江南白曰駝兒白曰深水紅曰長<lb/>
芒白多秈曰𤓰熟曰龍𤓰曰鯽魚曰斑秈曰葉裏藏有<lb/>
黒稻曰鶴脚烏曰豬林　髙郵州物産早稻五十日六<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-9b"/>
十日秈稻斑秈六月秈齊梅秈蘆稈秈龍爪秈鯽魚秈<lb/>
葉裏秈苞裏齊拖犂歸小赤秈小白秈麻觔秈大鵞秈<lb/>
大香秈小香秈白稻早白稻晚白輭頸頸白羊鬚白駝<lb/>
兒白青稭白青芒兒白頂霜白晩稻黄花稻小黄稻深<lb/>
水紅鶴脚烏下馬看弔殺雞母豬麟糯稻秋風糯麻觔<lb/>
糯烏絲糯趕上陳雀不覺半鬚糯　寳應縣土産白秈<lb/>
一水秈玉斑秈齊頭白六月白香稻紅秈早紅蓮觀音<lb/>
栁苗强水不易沒農多種之古上樓有芒宜水田五十<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-10a"/>
日七月上旬即熟視他種所穫較少蘆管秈宜水田小<lb/>
黄稻宜旱田晩稻俗呼上白米是也刈穫最遲畏水不<lb/>
敢多種大晚稻紅米宜水田糯稻臙脂糯殻紅米白烏<lb/>
金糯米黒色虎皮糯殻色斑駁魚鱗糯拖犂歸七月熟<lb/>
趕上陳七月熟雀不知七月熟　泰州物産海陵紅俗<lb/>
名泰州紅馬尾赤鶴脚烏雀不知隨犂歸救公饑六十<lb/>
日白觀音秈駝兒白小香早香黒早白早早秈斑秈焦<lb/>
芒青芒赤芒黄芒紫紅芒烏殻深水紅了田青下馬看<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-10b"/>
鯽魚秈香粢鱔魚黄皆秔稻趕陳糯羊脂糯燕口糯羊<lb/>
鬚糯虎皮糯秋紅糯紅糯皆秫稻　通州物産稻種甚<lb/>
多有早黄晚黄早白晚白早紅晩青青芒白芒青鬚黒<lb/>
皮黄稑白殻烏節焦黄鷺鶿白串珠白潮水白深水紅<lb/>
了青田其粒長性硬曰紅白秈曰稚子斑早熟者曰救<lb/>
公饑曰拖犂歸茂密而庭碩者曰下馬看見收曰粃六<lb/>
升曰籠下歡曰薄十分瘦長雪色曰箭子稻中秋熟曰<lb/>
閃西風初秋可蒔曰六十日不畏旱者曰撇殺天和他<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-11a"/>
米炊之甚香曰香滋糯曰川米早白最先熟而晩白則<lb/>
皮薄易釀芒赤米白曰虎皮性軟色芳曰粉皮一曰羊<lb/>
脂稈硬曰豬鬃皮厚曰薑黄早種宜釀曰趕陳雖熟不<lb/>
枯曰青枝稈柔可以為索曰麻筋亦有香如香滋者曰<lb/>
香秔　呉縣物産稻秔之屬箭子稻紅蓮稻䆉稏稻雪<lb/>
裏揀師姑秔早白稻金成稻烏口稻早稻中秋稻紫芒<lb/>
稻枇杷紅下馬看大頭花𤓰熟稻晚白稻黄梗秈一粒<lb/>
珠麻皮秔作飯粒長薄十分作粥易膩梗殺蟛蜞香子<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-11b"/>
米八月白牛尾白丈水紅老來紅五石稻救公饑包十<lb/>
石累泥烏土塘青天落黄糯之屬金釵糯閃西風羊脂<lb/>
糯青稈糯秋風糯趕陳糯矮糯鵞脂糯川粳糯虎皮糯<lb/>
羊鬚糯臙脂糯野人糯榧子糯恍雄雞烏鬚糯觀音糯<lb/>
梗秈糯佛手糯小娘糯蟹殻糯喜蛛糯鴨嘴糯香梗糯<lb/>
珠子糯　長洲縣物産六十日稻四月種六月熟米小<lb/>
色白遲至八九十日熟一名早紅蓮又名救公饑紫芒<lb/>
稻紫榖白粒金釵糯粒長鵞兒糯　崑山縣土産稻之<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-12a"/>
屬三十有六晚白稻紅緑稻早粳稻金城稻六十日稻<lb/>
中秋稻雪裏揀紫芒稻救公饑下馬看紅蓮稻麥争場<lb/>
香粳稻薄十分黄梗秈麻子烏烏口稻百日赤稻烏兒<lb/>
稻趕陳糯臙脂糯鐵梗糯虎皮糯羊鬚糯再熟稻榧子<lb/>
糯水晶糯小娘糯香子糯閃西風稻竈王糯矮兒糯瞞<lb/>
官糯羊脂糯金釵糯蘆黄糯　常熟縣物産紅蓮稻芒<lb/>
長粒大箭子稻粒長色白味香晩熟早白稻晚白稻又<lb/>
名蘆花白䆉稏稻色斑粳長性硬或名勝紅蓮紫芒稻<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-12b"/>
紫殻白米雪裏揀稈軟有芒粒大色白師姑秔即矮稻<lb/>
無芒粒白救公饑六十日可望熟又名早紅蓮香子稻<lb/>
一名香<graphic n="KR2232" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2232.png" mimeType="image/png"/>色斑粒長以一勺入他米炊之飯皆香閃西<lb/>
風一名早中秋八月半熟麥争場最早熟百日赤芒赤<lb/>
米白早熟占城稻即早稻金城稻粒尖性硬又名赤榖<lb/>
烏口稻皮芒黒秋初亦可種下馬看即江隂黄粳俗呼<lb/>
三朝齊枇杷紅皮薄色如枇杷時裏白早熟一名節澳<lb/>
稻烏兒稻芒黒米白即晚烏輭黄粳米白粒大性輭味<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-13a"/>
香羙金釵糯粒長性輭棗子糯殻黒青稈糯皮黄粒白<lb/>
已熟而稈猶青羊鬚糯色白性輭趕陳糯米白熟早鵞<lb/>
脂糯川粳糯粒大無芒一名圓頭糯虎皮糯色斑晚熟<lb/>
臙脂糯殻紅粒白矮兒糯晚熟瞞官糯即冷粒糯鐵梗<lb/>
糯稈勁無芒畏風易落細葉糯米白性輭　呉江縣物<lb/>
産白稻其粒大而圓味甘羙他邑所無出震澤者尤佳<lb/>
其價髙於常米十二三此則大江以南所絶無者　太<lb/>
倉州物産秔稻春分節後種大暑節後刈為早稻芒種<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-13b"/>
節後及夏至節種白露節後刈為中稻夏至節後十日<lb/>
種寒露節後刈為晩稻過夏至後十日不成種矣早曰<lb/>
早白早烏早紅蓮八月白晩曰晩白晩烏晩紅蓮有紅<lb/>
芒者曰嘉興黄緑芒者曰梗殺蟛蜝光頭者曰天落黄<lb/>
紅色而香者曰香黄蓮黄色者鴨嘴黄其蘆花白銀杏<lb/>
白木瀆香靠山青諸種名不一糯稻早曰趕陳糯蘆黄<lb/>
糯羊鬚糯晚曰靠山糯老來糯虎皮糯其紅芒者豬鬃<lb/>
糯無芒而光者曰觀音糯曰梗鮮糯不耐風雨者曰小<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-14a"/>
娘糯又香子稻粳糯二色粒小而長以少許入他米數<lb/>
升炊之極香羙又有圓白而稃黄大暑可刈曰蘆花糯<lb/>
性耐旱多收又曰瞞官糯佃多喜種凡糯榖須曝日中<lb/>
色變有光名上變方適用曝不變俗呼痴糯更不如蘆<lb/>
花糯　上海縣物産秔稻宜水有香秔米粒小性柔類<lb/>
糯有紅白芒二種又有一種曰香子色斑粒更小以三<lb/>
五十粒入他米炊之芬香可愛謂之香<graphic n="KR2232" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2232.png" mimeType="image/png"/>七月熟早白<lb/>
稻皮白米赤一名小白五月種八月熟早中秋一名閃<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-14b"/>
西風八月熟中秋稻四月種八月熟晩白稻四月種八<lb/>
月熟箭子稻粒長而細色白味甘香稻中上品九月熟<lb/>
紅蓮稻皮白粒大五月種九月熟䆉稏稻皮莖白米色<lb/>
斑粒長性硬或以為勝紅蓮五月種九月熟早烏稻皮<lb/>
赤米白五月種九月熟紫芒稻榖紫米白五月種九月<lb/>
熟深水紅六月種九月熟烏口稻色黒晩熟耐水與寒<lb/>
今呼冷水稻下品也白花珠性輭而香五月種九月熟<lb/>
秈稻粒稍細耐水旱有六十日稻米小色白一名帶犂<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-15a"/>
囘三月種五月熟百日赤芒赤米白一名挈犂望三月<lb/>
種六月熟小秈一名早秈三月種七月熟大秈即晩秈<lb/>
四月種八月熟金城稻髙田所種米紅而尖性硬今呼<lb/>
赤米榖之下品糯稻有秋風糯稃黄米白粒圓色最難<lb/>
變毎歳代晩稻輸租故一名瞞糯又名冷粒糯不宜釀<lb/>
酒種宜良田大暑節刈金釵糯粒長最宜釀酒得汁倍<lb/>
多三月種七月熟趕陳糯米粒最長四月種七月熟小<lb/>
娘糯不耐風水故名四月種八月熟矮兒糯粒白而大<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-15b"/>
苗最短四月種九月熟蘆黄糯即晩糯粒大色白芒長<lb/>
熟最晩色易變釀酒最佳今名泥裏變羊鬚糯榖多芒<lb/>
長四月種九月熟羊脂糯色白性輭五月種十月熟鵞<lb/>
脂糯亦以色故名四月種九月熟虎皮糯色黄五月種<lb/>
十月熟　青浦縣土産六十日稻百日赤小秈大秈早<lb/>
白稻中秋稻晚白稻香秔早烏稻紅蓮稻紫芒稻深水<lb/>
紅金城稻秋風糯金釵糯趕陳糯矮兒糯蘆花糯羊鬚<lb/>
糯羊脂糯　無錫縣土産無錫米天下糯米本縣最羙<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-16a"/>
本縣又唯南鄉揚名等處為道地色純曰以釀則酒多<lb/>
於他種　江隂縣物産黄梗稻無芒粒大性堅品最上<lb/>
紅蓮稻芒紅粒大米最佳白稻皮芒白米赤其稻有早<lb/>
白晩白早者六十一可熟烏鬚稻熟最早性柔稈弱紫<lb/>
芒稻紫殻白米香子稻米色斑粒小而長入他米炊之<lb/>
則飯皆芬芳今人謂之香珠金城稻四月種七月熟米<lb/>
紅而尖性硬榖之下品辮<graphic n="KR2232" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2232.png" mimeType="image/png"/>稻綴粒甚密顆稍圓細靠<lb/>
塘青稻米多稈長畆可三石𤓰熟稻極早而粒長又曰<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-16b"/>
六十日救公饑鐵梗糯稻梗硬色黒水晶糯稻粒瑩白<lb/>
如水晶虎皮糯稻五月種十月熟色斑斑然趕陳糯稻<lb/>
四月種七月熟米粒最長短萁糯稻稭短九月熟極旱<lb/>
不損又一種名長水紅粒最長積三粒可盈寸極澇不<lb/>
傷　靖江縣食貨稻之屬有糯先熟易落曰早白糯皮<lb/>
薄易釀曰晩白糯芒赤米白曰虎皮糯晩熟性輭色芳<lb/>
曰羊脂糯稈硬曰鐵梗糯皮厚曰薑黄糯早種宜釀曰<lb/>
趕陳糯雖熟不枯曰青枝糯稈柔可為索曰麻筋糯香<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-17a"/>
勝於香秔曰香糯旱種曰撇殺天又有秋分糯匀暖糯<lb/>
焦子糯野雞糯等名有粳米白早熟曰早黄川即早白<lb/>
稻粒大性輭曰晚黄川又有曰晚青米長性硬曰紅白<lb/>
秈粒大而佳曰早紅蓮早熟曰救公饑亦曰金升稻曰<lb/>
拖犂歸圓碩見收曰粃六升瘦長雪白曰箭子稻中秋<lb/>
熟曰閃西風初秋可蒔曰六十日曰烏口稻皮芒稍黒<lb/>
和他米炊之甚香曰香滋米又有觀音秈茨姑秈深水<lb/>
紅蠶子白三穂千下馬羡烏芒香珠等名皆九十月穫<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-17b"/>
　丹徒縣物産秔有秔有糯秔之屬又有大小土人謂<lb/>
大稻秔小稻秈大稻之種十六曰香子曰鯽魚曰灰鶴<lb/>
曰時裏曰八月白曰蘆花白曰浪裏白曰白蓮子曰紅<lb/>
蓮子曰早紅芒曰晚紅芒曰青川黄曰稈川黄曰馬尾<lb/>
烏曰老了烏曰下馬看今又有塊紅芒靠山黄白芒紅<lb/>
芒撇殺天數種小稻之種有六曰白尖曰紅尖曰晩秈<lb/>
曰六十日曰八十日曰一百日百日種自占城來今又<lb/>
有觀音秈銀條秈二種糯之種亦有九曰芒曰香曰晩<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-18a"/>
曰抄社曰羊脂曰牛蝨曰虎斑曰柏枝曰長稈今又有<lb/>
黄皮矮萁早白中廣馬鬃雀嘴稱鈎紅芒麻筋早秋風<lb/>
堆子紅殻鼈六升十二種　丹陽縣物産稻出西鄉者<lb/>
佳而東南鄉近古荆城地數十里多種糯則地土所宜<lb/>
有不同也　仁和縣物産秔有黄稈秈七月熟交白稻<lb/>
逢白露則熟早遲芒晩遲芒金裹銀紅蓮子木樨黄雁<lb/>
來青種最遲泰州紅初稈黄黒鬚大黄稻小黄稻晚稻<lb/>
種類不一鵞爪黄赤芒兒赤稻紅稑烏早遲芒花蓮子<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-18b"/>
銀杏白糯有早糯羊鬚鐵梗光頭臙脂烏鬚馬鬃金釵<lb/>
蘆花　嘉興縣物産秔有香秔早花中秋晚花黄秈白<lb/>
芒黄芒赤芒香稻烏稻八月白鐵稈青蘆花白秫有白<lb/>
殻烏蓑雞脚蝦鬚蟹爪香糯趕陳糯蘆花糯羊脂糯蒲<lb/>
子糯　秀水縣物産秔有箭子稻香秔稻大秈小秈早<lb/>
白稻晚白稻赤芒白芒早稻烏稻大烏芒小烏芒烏鬚<lb/>
烏兔灰稻大黄稻小黄稻青頭光青芒稻馬鬃烏鵝脚<lb/>
黄靠山青麻子烏赤秈晚陳小白稻雪裏㨂了田青雀<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-19a"/>
不知紅稑黄粳秈閃西風百日赤三朝齊八月白中秋<lb/>
稻六十日稻再熟稻靠籬望救公饑凡四十種糯有金<lb/>
釵糯珠子糯硃砂糯臙脂糯佛手糯竈王糯西洋糯麻<lb/>
筋糯羊脂糯烏鬚糯芝麻糯榧子糯趕陳糯羊鬚糯鐵<lb/>
梗糯閃西風香糯晚糯凡十八種　嘉善縣物産香秔<lb/>
烏稻香稻早白稻早中秋黄芒野稻黄秈黄<graphic n="KR2232" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2232.png" mimeType="image/png"/>中秋稻<lb/>
六月紅銀杏白箭子稻鐵稈青靠塘青晚白稻山白稻<lb/>
周家稻雀勿知趕陳糯小娘糯矮兒糯羊鬚糯羊脂糯<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-19b"/>
蒲子糯觀音糯榧子糯茄子糯蟹爪糯蘆花糯菊花糯<lb/>
　石門縣物産早稻廣稻晚稻黄稻旱稻將軍稻秋分<lb/>
稻三穂千烏龍稻香粳稻雞骨黄木樨黄蠶磨子綿環<lb/>
稻早糯旱糯中秋糯豬血糯晚秋糯矮脚糯香梗糯鴨<lb/>
嘴糯羊鬚糯泥裏變　平湖縣物産秔之品香粳稻又<lb/>
名紅蓮稻紫芒稻紫殻白粒雪裏揀色白粒大稈輭而<lb/>
有芒蘆花白即晚白稻早白稻揀選稻鵲不知秋初早<lb/>
熟糯之品金釵糯粒長鵝脂糯一名羊脂糯虎皮糯色<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-20a"/>
斑十月熟馬鬃糯榧子糯白殻糯西洋糯竈王糯羊鬚<lb/>
糯蘆花糯　歸安縣土産早赤芒雁來烏薄殻稻觀音<lb/>
稻大葉黄䆉稏稻金城稻鵝脚黄金裹銀黄赤稻赤稻<lb/>
八月白早黄稻晚黄熟三穂千野雞斑山白稻冷水紅<lb/>
香秔稻以上俱秔稻烏香糯硃砂糯馬鬃糯豬血糯羊<lb/>
鬚糯黄皮糯矮兒糯鐵稈糯趕陳糯光頭糯以上俱糯<lb/>
稻　長興縣物産秔之屬十二黄秈白粳赤秔烏稻烏<lb/>
鬚稻宜興白觀音稻七月白宜州白三朝齊黄粳秈鵝<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-20b"/>
脚黄糯之屬七羊鬚糯烏香糯珠子糯趕陳糯白糯盈<lb/>
塘青矮脚糯　孝豐縣土産稻有黄秈稻百日稻落馬<lb/>
秈觀音秈紅黄秈趕陳秈光頭秈鐵梗糯羊鬚糯烏香<lb/>
糯泥裏變糯硃砂糯　山隂縣物産早稻六月早熟紫<lb/>
口甲嘴微紫粒細朝穧俗謂之老了烏麤稈細稈細珠<lb/>
早白黏晚白黏料水白歳遇甚潦輒能長出水上烏銜<lb/>
來實類餘杭白而色稍青鵝脚黄穂低而葉仰健脚青<lb/>
熟時莖挺而色猶青早黄黏餘杭白粒圓而白俗傳種<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-21a"/>
自餘杭來故名稚蒙粒麤而黏最短以上俱秔類雪裏<lb/>
青江西稻矮宜興榧糯青稈糯水鮮糯八月早熟羊鬚<lb/>
糯臙脂糯紅糯其芒赤其實較他種稍重矮方巾早熟<lb/>
而殻薄黄榖糯早熟以上俱秫類　餘姚縣物産秔早<lb/>
熟者曰早白早紅晚紅泰州紅野紅細稈紅上虞白黄<lb/>
巖稻晚熟者曰早白黏晚白黏黄黏縮頸白羅村白湖<lb/>
州白九里香光頭九里香八月白晚青糯曰趕陳糯早<lb/>
黄糯水仙糯矮黄糯光頭糯旱田糯天落糯珠子糯金<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-21b"/>
裏銀泥裏變畔社早珠　臨海縣物産稻夏熟者名早<lb/>
禾冬熟者名晩禾早禾早者一名六十日一名隨犂歸<lb/>
一名梅裏白次早者一名白婢暴一名赤婢暴又有白<lb/>
散一名八月白白粳遲青縮頭紅馬嘴紅旱稜宜髙田<lb/>
倒水賴宜低田晚禾有早糯晚糯矮糯冷水糯烏節糯<lb/>
白糯黄皮糯臙脂　天台縣物産秈稻粳紅稻糯稻晚<lb/>
稻拖犂歸淮白矮白落馬相諸暨早毛白皆秈稻淮紅<lb/>
長稈紅硬殻紅早紅細紅皆粳類白糯紅糯黄皮糯烏<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-22a"/>
節糯麻糯荔枝糯烏鹽糯毛糯野豬粳皆糯類　仙居<lb/>
縣物産稻六十日黄巖早藍溪曰縮頭紅金裹銀温州<lb/>
青霜下晩黄扁糯冷水清長稈紅早糯晩糯香糯　寧<lb/>
海縣物産稻早紅晚紅早水紅縮頭紅縮頸早老辣赤<lb/>
馬郎遲洛陽青湖廣白沙鮮白金裹銀櫻珠糯黄扁糯<lb/>
黄巖糯諸種　湯溪縣物産早白禾早赤禾晚白禾晚<lb/>
赤禾金裹銀白芒兒　西安縣物産稻粳有白禾紅禾<lb/>
龍泉禾江西早六十日禾俱六月熟金裹銀太平早七<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-22b"/>
八月熟晚稻十月收以上諸稻浙西俱謂之尖米本色<lb/>
僅有此種無所謂團米者糯有白殻糯紅殻糯重陽殻<lb/>
湖州糯處州糯麻子糯草鞋糯臙脂糯鐵漿糯白芒糯<lb/>
烏嘴糯俱同晚稻十月收又有晚禾神仙稻旱地可種<lb/>
又有二種曰安南早曰浦稜最耐旱　龍游縣物産白<lb/>
禾六十日禾龍泉禾紅禾江山早太平早金裹銀白殻<lb/>
糯紅殻糯鐵漿糯白芒糯草鞋糯臙脂糯烏嘴糯晚禾<lb/>
神仙稻　永嘉縣地産稻有地暴金成百箭白散早糯<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-23a"/>
八月白龍秈香晚占城磊黄晚糯隔江牽　瑞安縣物<lb/>
産白散多芒色白小暑即熟地暴有紅白二色粒尖細<lb/>
七月收水稜一曰小青粒純赤占城最耐旱有紅白二<lb/>
色磊晚無芒百箭芒勁寄種輭稈白西芒白龍秈粒大<lb/>
白米輭稈色白粒大味甘八月穫穫後其根復萌無異<lb/>
初稻謂之早稻十月刈紅羅帳穎赤色金裹銀榖赤米<lb/>
白早糯一曰大糯七月穫晚糯粒大而堅十月穫其名<lb/>
不一有黄糯白糯烏糯矮糯青糯初冬穫金水糯即水<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-23b"/>
糯宜山田種之　樂清縣物産稻地暴有紅有白白散<lb/>
紅芒占城早糯晩糯矮糯黄糯臙脂糯　平物縣物産<lb/>
稻有梅裏白地暴占城早赤白西龍秈野豬哽紅芒磊<lb/>
睨輭稈黄芒太倉矮早早糯烏飦糯黄糯晚糯渠糯冷<lb/>
水糯矮囘水稜　松陽縣物産香稻白稻龍泉稻晚稻<lb/>
占城稻早稻師姑稻冷凌稻早糯晚糯望秋糯烏嘴糯<lb/>
淮南糯　龍泉縣物産稻有占城赤早旱湖金華地暴<lb/>
鷓鴣斑海棠碧嚴中師姑白鬚糯烏鬚糯師姑糯社交<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-24a"/>
糯青粳䭾子黄匾子赤芒白芒龍鳯竹香赤谷小子黄<lb/>
糟糯下馬看椒子糯青粳糯荔枝糯赤鬚糯　宣平縣<lb/>
土産蘭溪白金裹銀六十日黄蔡家秈青田晚師姑晚<lb/>
雉雞<graphic n="KR2232" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2232.png" mimeType="image/png"/>雪稻下馬漢早糯九月糯晚糯烏節糯<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_021-24b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定授時通考卷二十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>