<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定授時通考卷六十三<lb/>
　農餘<lb/>
　　果一<lb/>
　　　梅<lb/>
　　　杏<lb/>
　　　桃<lb/>
　　　李<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-1b"/>
　　　梨<hi>檖</hi>　<hi>樝/</hi>　<hi>榅桲</hi>
　　　棠梨<hi>沙棠</hi>　<hi>棣</hi>
　　　櫻桃<hi>白櫻桃</hi>　<hi>山櫻桃</hi>
　　　楊梅<lb/>
　　　枇杷<lb/>
　　　柰<lb/>
　　　林檎<lb/>
　　　蘋果<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-2a"/>
　　　山樝<lb/>
　　　枳椇<lb/>
　　　葡萄<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-3a"/>
　　梅<lb/>
梅一名䕩實似杏大者如小兒拳小者如彈熟則黄微<lb/>
甘酸可啖生純青酸甚多食泄津液生痰損筋蝕脾傷<lb/>
腎弱齒為脯含之口香造煎堪久子赤者材堅白者材<lb/>
脆種類不一白者有緑蕚梅<hi>實大五月熟</hi>重葉梅<hi>結實多雙</hi>消梅<lb/>
<hi>實甘青且可生啖雖酢甚鬆脆多液無滓花重者實小單者大不宜熟亦不堪煎造</hi>冠城梅<hi>實甚大五</hi>
<hi>月熟</hi>時梅<hi>實大五/六月熟</hi>早梅<hi>四月/熟</hi>冬梅<hi>實小十月可用不能熟</hi>紅者有鶴<lb/>
頂梅<hi>實大而紅</hi>鴛鴦梅<hi>梅譜云即多葉紅梅也結實必雙凡雙果必雙蔕惟此一蔕而結雙梅尤</hi>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-3b"/>
<hi>異</hi>雙頭梅<hi>或結並蔕小/實不堪啖</hi>杏梅<hi>實扁而斑/味似杏</hi>異品有氷梅<hi>實吐</hi>
<hi>自葉罅不花色如氷玉無核含之自融如氷佳品也</hi>范成大梅譜江梅<hi>子小而硬</hi>具區<lb/>
志洞庭諸山有吐花酸<hi>實小味酸方吐花即可啖</hi>脆梅<hi>一名時裏梅實圓而大可</hi>
<hi>以蜜漬及蒸製</hi>
禮記内則桃諸梅諸卵鹽<lb/>
　疏桃諸梅諸卵鹽者言食桃諸梅諸之時以卵鹽和<lb/>
　之王肅云諸菹也謂桃菹梅菹即今之藏桃也藏梅<lb/>
　也欲藏之時必先稍乾之故周禮謂之乾䕩<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-4a"/>
夏小正五月煮梅為豆實<lb/>
齊民要術梅實小而酸核有韲文杏實大而甜核無文<lb/>
采梅任調食及韲杏則不任此用世人或不辨言梅杏<lb/>
為一物失之逺矣<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-5a"/>
　　杏<lb/>
杏一名甜梅樹大實多形如彈丸有大如梨者生酢熟<lb/>
甜性熱生痰及癰疽不宜多食小兒産婦尤忌種類不<lb/>
一有金杏<hi>圓而黄熟最早味最勝一名漢帝杏謂武帝上林苑遺種也大如梨黄如橘出濟南</hi>白<lb/>
杏<hi>熟時色青白或微黄味甘淡而不酢出滎陽</hi>沙杏<hi>甘而多汁即世/所稱水杏也</hi>梅杏<hi>黄而</hi>
<hi>帶酢</hi>奈杏<hi>青而帶黄/出鄴中</hi>金剛拳<hi>赤大而扁肉厚味/佳甚又名肉杏</hi>山杏<hi>肉薄不堪</hi>
<hi>食但可收仁用</hi>巴旦杏<hi>一名八擔杏出回回地今闗西諸處皆有葉差小實小而肉薄核如梅皮薄而</hi>
<hi>仁清甘鮮者尢脆美稱果之佳者</hi>又有赤杏黄杏<hi>廣志云/出鄴中</hi>蓬萊杏<hi>黄而𢃄酢</hi>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-5b"/>
格物叢話杏實味香於梅而酸不及核與肉自相離其<lb/>
仁可入藥<lb/>
羣芳譜種桃樹接杏結果紅而且大又耐久不枯<lb/>
文獻通考杏多實不蟲者來年秋禾善五木者五榖之<lb/>
先欲知五榖但視五木故五果分五行所以表五榖又<lb/>
按五果之義夏之果莫先於杏五時之首寢廟必有薦<lb/>
而此杏適丁夏之時故特取之杏之枝葉華果皆赤故<lb/>
古者鑽燧夏取棗杏之火也<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-6a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-7a"/>
　　桃<lb/>
桃實甘子繁故字從木從兆性酸甘熱可食多食令人<lb/>
有熱能發丹石毒生桃尤不宜多食有損無益性早實<lb/>
三年便結子五年即老結子便細十年必死以皮𦂳也<lb/>
若四年後用刀自樹本竪劙其皮至生枝處使膠盡出<lb/>
則多活數年種類頗多有崑崙桃<hi>一名王母桃一名仙人桃一名冬桃出洛</hi>
<hi>中味甘美</hi>扁桃<hi>出波斯國形扁肉澀不堪食核状如盒高五六丈圍四五尺葉似桃而濶大三月開白花</hi>
<hi>花落結實如桃彼地名波淡樹仁甘美番人珍之北户録云形如半月状出占卑國</hi>新羅桃<hi>子可食性</hi>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-7b"/>
<hi>熱</hi>方桃<hi>形微/方</hi>餅子桃<hi>状如香/餅味甘</hi>油桃<hi>小於衆桃有赤斑㸃光如塗油花多子少</hi>
<hi>不堪噉惟取仁出汴中</hi>巨核桃金桃<hi>形長色黄如金肉黏核多蛀熟遲用柿接者味甘色黄</hi>
銀桃<hi>形圓色青肉不黏核其皮光澤如李一名光桃</hi>十月桃<hi>形圓色青肉黏核味甘酸十月中成</hi>
<hi>熟一名古冬桃又名雪桃按爾雅云旄冬桃疏云桃子冬熟者不旄當即此也</hi>毛桃<hi>即爾雅所謂褫桃小</hi>
<hi>而多毛核黏味惡不堪食其仁充滿多脂可入藥</hi>水蜜桃<hi>獨上海有之而顧尚寳西園所出尤佳其</hi>
<hi>味亞于生荔枝</hi>雷震紅<hi>張七澤云每雷雨過輒見一紅暈最為難得</hi>他如紅桃緗桃<lb/>
白桃烏桃皆以色名五月早桃秋桃霜桃皆以時名臙<lb/>
脂桃絡絲桃皆以形名王敬美有言桃種最多金桃蜜<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-8a"/>
桃灰桃之類多植園中取果夀星桃樹矮而花能結大<lb/>
桃亦竒種可玩桃殊不堪食客燕雜記京師中佳果有<lb/>
紅桃白銀桃小桃蟠桃合桃酒紅桃霜下桃肅寧八月<lb/>
桃<lb/>
禮記内則桃曰膽之<lb/>
　疏桃多毛拭治去毛令色青滑如膽也或曰膽謂苦<lb/>
　桃有苦如膽者擇去<lb/>
周禮饋食之籩其實桃<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-8b"/>
夏小正六月煮桃桃也者柂桃也柂桃也者山桃也煮<lb/>
以為豆實也<lb/>
埤雅諺曰白頭種桃又曰桃三李四梅子十二言桃生<lb/>
三歲便放花果早於梅李故首雖已白其花子之利可<lb/>
待也<lb/>
種樹書桃樹接李枝則紅而甘梅樹接桃則脆桃樹接<lb/>
杏則大桃熟時墻面暖處寛深為坑收濕牛糞納坑中<lb/>
收好桃核十數枚尖頭向上坑中糞土蓋厚一尺深春<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-9a"/>
芽生和土移種之<lb/>
羣芳譜凡種桃淺則出深則不生故其根淺不耐旱而<lb/>
易枯近得老圃所傳云於初結實次年斫去其樹復生<lb/>
又斫又生但覺生虱即斫令復長則其根入地深而盤<lb/>
結固百年猶結實如初又桃實太繁則多墜以刀横斫<lb/>
其幹數下乃止又社日春根下土持石壓樹枝則實不<lb/>
墜桃子蛀者以煮猪首汁冷澆之或以刀疎斫之則穰<lb/>
出而不蛀如生小蟲如蚊俗名蚜蟲雖桐油灑之不能<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-9b"/>
盡除以多年竹燈檠掛懸梢間則蟲自落甚驗<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-10a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-11a"/>
　　李<lb/>
李一名嘉慶子<hi>爾雅翼云李木之多子者故從子本草云木之多子者多矣何獨李稱多子耶</hi>
<hi>按素問言李味酸屬肝東方果也則李於五果屬木故得專稱爾</hi>實有離核合核無核<lb/>
之異小時青熟則各色有紅有紫有黄有緑又有外青<lb/>
内白外青内紅者大者如杯如卵小者如彈如櫻其味<lb/>
有甘酸苦澀之殊性耐乆樹可得三十年雖枝枯子亦<lb/>
不細種類頗多有麥李南居李季春李木李御黄李均<lb/>
亭李擘李餻李中植李趙李御李赤李冬李離合李皆<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-11b"/>
李之特出者他如經李杏李黄扁李夏李名李縹青李<lb/>
建黄李青皮李赤陵李馬肝李牛心李紫粉李小青李<lb/>
水李扁縫李金李鼠精李合枝李奈李晩李之類未可<lb/>
悉數建寧者甚甘今之李乾皆從此出<lb/>
爾雅棗李曰疐之<lb/>
　疏謂治棗李皆去其疐疐者柢也<lb/>
羣芳譜移栽春月取近根小條栽之離大樹逺者不用<lb/>
待長移之别地性喜開爽宜稀栽南北成行率兩歩一<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-12a"/>
株太密聫隂則子小而味不佳樹下勤去草而不可耕<lb/>
耕則樹肥而無實如嫁李正月一日或十五日以磚石<lb/>
著李樹岐中則實繁又臘月中以杖微打樹岐間正月<lb/>
晦日復打可令足子又法以煮寒食醴酪火㮇著樹間<lb/>
亦良或曰桃樹接李則生子甘紅<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-13a"/>
　　梨<lb/>
梨一名果宗一名快果一名玉乳一名蜜父北地處處<lb/>
有之南方惟宣城為勝二月開花上已日無風則結梨<lb/>
必佳有二種瓣圓而舒者果甘缺而皺者味酸果圓如<lb/>
榴頂微凹無尖瓣性甘寒無毒潤肺凉心消痰降火解<lb/>
瘡毒酒毒乳梨<hi>本草云又名雪梨出宣城皮厚肉實味長</hi>鵞梨<hi>本草云又名錦梨出河之</hi>
<hi>南北皮薄漿多味頗短香則過之</hi>二梨皆入藥其餘水梨赤梨茅梨禦<lb/>
兒梨紫縻陽城夏梨秋梨種類非一他如紫香水梨<hi>本草</hi>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-13b"/>
<hi>云又名消梨出北地最為上品</hi>張公夏梨<hi>廣志云出洛陽北邙海内惟有一株</hi>廣都梨鉅<lb/>
鹿豪梨<hi>廣志云重六斤數人分食之</hi>鉅野梨新豐箭谷梨闗西谷中<lb/>
梨<hi>廣志云闗以西京兆右扶風界諸谷中梨率多供御</hi>味色香種種竒絶未可悉<lb/>
數本草紫花梨<hi>療心熱耳目記武宗時青城山邢道士以青丹兩粒取梨汁進之曰太白南溪</hi>
<hi>紫花梨也夀春公主于真定得一株及秋實手選而進之</hi>含消梨<hi>三輔黄圖漢武帝御宿園出大梨如</hi>
<hi>五升瓶落地則破其取梨先以布囊承之號曰含消</hi>真定御梨<hi>魏文帝詔真定郡梨大若拳甘若蜜</hi>
<hi>脆若菱可以解煩釋悁</hi>
禮記内則柤梨曰攢之<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-14a"/>
　疏攢之者鑽治其螙處也<lb/>
爾雅梨山樆<lb/>
　疏此果在山之名則曰樆人植之曰梨<lb/>
種樹書桑上接梨則脆而甘美<lb/>
羣芳譜種梨梨熟時埋之經年至春生芽次年分栽溉<lb/>
以肥水至冬葉落附地刈之以炭花燒頭二年即結子<lb/>
若穭生及種而不栽則結子遲毎梨百十餘子惟二子<lb/>
生梨餘皆生杜又栽梨春分前十日取旺梨笋如拐様<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-14b"/>
截其兩頭火燒鐵器烙定津脈臥栽於地即活<lb/>
又接梨取棠杜臂以上者大者接五枝小者二三枝梨<lb/>
葉微動為上時欲開莩為下時先作麻紉纒十數匝以<lb/>
小利鋸截杜令離地五六寸将原幹用利刃貼皮劙開<lb/>
尖竹籖刺入皮木之際令深一尺許預取結梨旺嫩枝<lb/>
向陽者長五六寸削如馬耳名曰梨貼用口含少時以<lb/>
借其氣插入杜樹孔中大小長短削與所刺等拔去竹<lb/>
籖即插梨貼至所探處𦂳縛勿動揺以綿裹杜樹頂封<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-15a"/>
熟泥于上以土培覆令梨僅出頭仍以土壅四畔當梨<lb/>
上沃水水盡以土覆之務令堅密梨枝甚脆培土時須<lb/>
謹慎若著掌則芽折梨貼須去黑皮勿傷青皮傷青皮<lb/>
則不活梨既生杜旁有葉即去之勿分其力月餘自發<lb/>
長即生梨梨生用箬包裹勿為象鼻蟲所傷又云凡接<lb/>
梨園中用旁枝葉得四散庭前用中心取其枝幹直上<lb/>
用根邊小枝樹形可喜五年方結子用鳩根老枝三年<lb/>
即結子但樹醜若逺道取貼根下燒三四寸可行數百<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-15b"/>
里猶生又藏梨初霜即收多經霜不能至夏於屈下掘<lb/>
深窨坑底無令潤濕收梨在中不須覆盖便可經夏摘<lb/>
時須好接勿令損傷物類相感志梨與蘿蔔相間收或<lb/>
削梨蔕種于蘿蔔内藏之皆可經年不爛本草就樹上<lb/>
以囊包裹過冬乃摘亦妙<lb/>
　　檖<hi>附</hi>
爾雅檖蘿<lb/>
　注今陽檖也實似梨而小酢可食<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-16a"/>
陸璣詩疏檖一名赤蘿一名山梨也今人謂之陽檖實<lb/>
似梨但小耳一名鹿梨一名鼠梨<lb/>
本草李時珍曰山梨野梨也處處有之梨大如杏可食<lb/>
其木文細宻赤者文急白者文緩<lb/>
　　樝<hi>附</hi>
樝一名和圓子一名木桃處處有之孟州特多小於木<lb/>
𤓰更酢澀色微黄蒂核皆粗核中之子小而圓味劣於<lb/>
梨與木瓜而入蜜煎湯則香美過之去惡心咽酸止酒<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-16b"/>
痰黄水功與木瓜相近<lb/>
禮記内則柤梨薑桂<lb/>
　注柤梨之不臧者<lb/>
風土記柤梨屬内堅而香<lb/>
　　榅桲<hi>附</hi>
榅桲似樝子而小氣香辟衣魚樹如林檎花白綠色味<lb/>
甘食之宜凈洗去毛恐損肺不宜多食同車螯食發疝<lb/>
氣<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-17a"/>
述異記江淮南人至北見榅桲以為樝子<lb/>
羣芳譜榅桲出闗陜沙苑者更佳<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-18a"/>
　　棠梨<lb/>
棠梨實如小楝子霜後可食其樹接梨甚佳處處有之<lb/>
有甘酢赤白二種<lb/>
爾雅杜甘棠<lb/>
　注今之杜梨<lb/>
又杜赤棠白者棠<lb/>
　疏赤者為杜白者為棠<lb/>
鄭康成毛詩箋北人謂之杜梨南人謂之棠梨<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-18b"/>
通志甘棠謂之棠梨又海棠子名海紅爾雅赤棠也状<lb/>
如木瓜而小二月開花八月熟<lb/>
陸璣詩疏甘棠與赤棠同耳但子有赤白美惡白棠甘<lb/>
棠也子多酸美而滑赤棠子澀而酢木理亦赤可弓材<lb/>
本草牝曰杜牡曰棠或云澀者杜甘者棠杜者澀也棠<lb/>
者餹也<lb/>
齊民要術棠熟時收種之否則春月移栽八月初天晴<lb/>
時摘葉薄布曬令乾可以染綘<hi>必候天晴時少摘葉乾之復晴則摘慎勿頓收</hi>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-19a"/>
<hi>若遇隂雨則浥浥不堪染綘也</hi>成樹之後歲收絹一百疋<hi>亦可多種利乃勝桑也</hi>
　　沙棠<hi>附</hi>
山海經崑崙之丘有木焉其状如棠黄華赤實其味如<lb/>
李而無核名曰沙棠可以禦水食之使人不溺本草今<lb/>
嶺外寧鄉瀧水羅浮山中皆有之<lb/>
　　棣<hi>附</hi>
棣一名郁李一名鬱李一名爵李一名車下李一名鬱<lb/>
梅一名爵梅山野處處有之花及子並似木李惟子小<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-19b"/>
如櫻桃熟赤色五月熟可食又可入藥<lb/>
陸璣詩疏許慎曰鬰白棣樹也如李而小正白又有赤<lb/>
棣樹亦似白棣葉如刺榆而嫩圓子正赤<lb/>
羣芳譜性潔喜暖日和風澆宜清水忌肥核仁氣味甘<lb/>
苦酸平而潤無毒治大腹水腫面目四肢浮腫利小便<lb/>
通水道消宿食下結氣宣大腸氣澀滯燥濇不通<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-20a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-21a"/>
　　櫻桃<lb/>
櫻桃<hi>本草衍義云以其形肖桃故曰櫻桃綱目云其顆如瓔珠故謂之櫻</hi>一名楔一名荆<lb/>
桃<hi>爾雅云楔荆桃注云今櫻桃最大而甘者謂之崖蜜</hi>一名牛桃一名英桃<hi>見愽物志</hi>
一名鸎桃一名含桃<hi>説文云鸎桃鸎鳥所食故又曰含桃</hi>一名朱櫻<hi>陶𢎞景本</hi>
<hi>草經注云櫻桃即今朱櫻</hi>埤雅云其顆大者如彈丸小者如珠璣生<lb/>
時青及熟色鮮瑩深紅者為朱櫻紫色皮内有細㸃者<lb/>
為紫櫻味最珍重又有正黄明者謂之蠟櫻小而紅者<lb/>
謂之櫻珠味皆不及極大者有若彈丸核細而肉厚尤<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-21b"/>
難得膳夫録云大而殷者曰呉櫻桃黄而白者曰櫻桃<lb/>
小而赤者曰水櫻桃味甘無毒調中益氣美志止洩精<lb/>
水榖痢令人好顔色多食令人吐有暗風及喘𠻳濕熱<lb/>
病人忌食小兒尤忌<lb/>
禮記月令羞以含桃先薦寝廟<lb/>
　疏案月令諸月無薦果之文此獨羞含桃者以此果<lb/>
　先成異於餘物故特記之<lb/>
山家清供結實時須張網以驚鳥雀置葦箔以護風雨<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-22a"/>
若經雨則蟲自内生人莫之見用水浸良久則蟲皆出<lb/>
乃可食<lb/>
羣芳譜種植二三月間分有根枝栽土中糞澆即活仍<lb/>
記隂陽否則不生即生亦不結實<lb/>
　　白櫻桃<hi>附</hi>
因樹屋書影白櫻桃生京師西山中微酸不及朱櫻之<lb/>
甘碩也<lb/>
　　山櫻桃<hi>附</hi>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-22b"/>
本草山櫻桃一名朱桃一名麥櫻一名英豆一名李桃<lb/>
樹如朱櫻但葉尖長不團子小而尖生青熟黄赤亦不<lb/>
光澤而味惡不堪食味辛平無毒<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-23a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-24a"/>
　　楊梅<lb/>
楊梅一名朹子生江南嶺南山谷間㑹稽産者為天下<lb/>
冠呉中楊梅種類甚多名大葉者最早熟味甚佳本出<lb/>
苕溪移植光福山中尤勝又次為青蔕白蔕及大小松<lb/>
子此外味皆不及樹若荔枝葉細青如龍眼及紫瑞香<lb/>
本草云楊梅樹葉冬月不凋二月開花結實形如楮實<lb/>
子肉在核上無皮殻五月熟生白熟則有白紅紫三色<lb/>
紅勝於白紫勝於紅凡楊梅顆大核細為上鹽藏蜜漬<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-24b"/>
糖置火酒浸皆佳可致逺多食令人傷熱食核中仁可<lb/>
解味酸甘微熱滌腸胃除煩憒惡氣乆食損齒及筋發<lb/>
瘡致痰<lb/>
羣芳譜種植性宜山地核投糞池中浸六月取出收潤<lb/>
土中三月鋤地種之待長尺許次年移栽三四年後以<lb/>
生子枝接之次年仍移栽山地多留宿土臘月内離根<lb/>
四五尺於高處開溝灰糞壅之不宜著根每遇雨肥水<lb/>
滲下則結子大而肥<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-25a"/>
物類相感志桑樹接楊梅則不酸樹上生癩以甘草釘<lb/>
之則去<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-26a"/>
　　枇杷<lb/>
枇杷樹高丈餘易種肥枝長葉㣲似栗大如驢耳背有<lb/>
黄毛形如枇杷故名隂密婆娑可愛四時不凋冬開白<lb/>
花三四月成實簇結有毛大者如雞子小者如龍眼味<lb/>
甘而酢白者為上黄者次之皮肉薄核大如茅栗相傳<lb/>
枇杷秋萌冬花春實夏熟備四時之氣他物無與類者<lb/>
襄漢呉蜀淮揚閩嶺江西湖南北皆有廣志云無核者<lb/>
名焦子出廣州味甘酸平無毒止渇下氣利肺氣止吐<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-26b"/>
逆潤五藏主上焦熱可克果食多食發痰傷脾同炙肉<lb/>
及熱麵食患熱黄疾花治頭風鼻流清涕木白皮止吐<lb/>
逆不下食葉治肺胃病取其下氣氣下則火降痰順而<lb/>
逆嘔欬渴皆愈<lb/>
學圃餘疏枇杷出東洞庭者大自種者小然却有風味<lb/>
獨核者佳盖他果須接乃生獨此果直種之亦能生也<lb/>
物類相感志枇杷不宜糞<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-27a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-28a"/>
　　柰<lb/>
柰一名頻婆與林檎一類而二種江南雖有西土最豐<lb/>
樹與葉皆似林檎而實稍大味酸微帶澀可栽可壓白<lb/>
者為素柰赤者為丹柰亦曰朱柰青者為緑柰皆夏熟<lb/>
本草凉州有冬柰冬熟子帶碧色性寒多食令人肺家<lb/>
膨脹病人尤甚<lb/>
廣志西方多柰家家收切曝乾作脯十百斛以為蓄積<lb/>
謂之頻婆粮<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-29a"/>
　　林檎<lb/>
林檎一名來禽一名蜜果一名文林郎果一名冷金丹<lb/>
<hi>元氏長慶集林檎花一名月臨花</hi>生渤海間以柰樹搏接二月開粉紅<lb/>
花子如柰小而差圓六七月熟色淡紅可愛有甜酸二<lb/>
種有金紅水蜜黑五色甜者早熟而味脆美酸者熟差<lb/>
晩須爛方可食黑者色如紫柰有冬月再實者性甘温<lb/>
下氣消渴多食脹滿或云食多覺膨脹並嚼其核即消<lb/>
一云食其子令人心煩生者食多生瘡癤<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-29b"/>
學圃餘疏花紅即古林檎<lb/>
王羲之帖青李來禽子皆囊盛為佳函封多不生<lb/>
物類相感志林檎樹生毛蟲埋蠶蛾於下或以洗魚水<lb/>
澆之即止<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-30a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-31a"/>
　　蘋果<lb/>
蘋果<hi>按本草不載蘋果而釋柰云一名頻婆據採蘭雜志學圃餘疏頻婆又當屬此名盖與柰一類二種</hi>
<hi>也</hi>岀北地燕趙者尤佳接用林檎體樹身聳直葉青似<lb/>
林檎而大果如梨而圓滑生青熟則半紅半白或全紅<lb/>
光潔可愛玩香聞數歩味甘鬆未熟者食如棉絮過熟<lb/>
又沙爛不堪食惟八九分熟者最美<lb/>
採蘭雜記燕地有頻婆味雖平淡夜置枕邊微有香氣<lb/>
即佛書所謂頻婆華言相思也<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-31b"/>
學圃餘疏北土之頻婆即花紅一種之變也呉地素無<lb/>
近亦有移植之者<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-32a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-33a"/>
　　山樝<lb/>
山樝<hi>一作查其味似楂故名</hi>一名棠梂子一名羊梂<hi>朹字之誤</hi>一名山<lb/>
裏果一名茅樝一名猴樝一名䑕樝<hi>本草云生於川原茅林中猴䑕喜食</hi>
<hi>之故有諸名</hi>一名朹子一名槧梅<hi>爾雅云/朹槧梅</hi>一名赤瓜子<hi>本草云當</hi>
<hi>作赤棗樝状似赤棗虞衡志有赤棗王璆百一方云山裏紅果俗名酸棗正合此義</hi>其類有二種<lb/>
皆生山中一種小者樹高數尺多枝柯葉有五尖色青<lb/>
背白椏間有刺三月開小白花五出實有赤黄二色九<lb/>
月熟其核状如牽牛子色微白映紅甚堅一種大者樹<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-33b"/>
高丈餘花葉皆同但實稍大而色黄緑皮澀肉虚初甚<lb/>
酸澀經霜乃紅可食出滁州青州者佳為消滯要藥語<lb/>
云山樝有爛肉之功小者為棠朹子茅樝猴楂堪入藥<lb/>
肥大者為羊朹子可作果食入藥者切四瓣去核曬乾<lb/>
收用<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-34a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-35a"/>
　　枳椇<lb/>
枳椇一名蜜<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>㯳<hi>音止矩</hi>一名蜜屈律<hi>皆屈曲不伸之義此樹多枝而曲其</hi>
<hi>子亦拳曲故名</hi>一名木蜜一名木珊瑚一名雞距子一名雞爪<lb/>
子一名樹蜜一名木餳<hi>味美如餳蜜</hi>一名白石一名白實一<lb/>
名木石一名木實木高三四丈葉圓大如桑柘夏月開<lb/>
花枝頭結實如雞爪形長寸許紐曲開作兩三岐儼若<lb/>
雞之足距嫩時青色經霜乃黄嚼之味甘如蜜毎開岐<lb/>
盡處結一二小子状如蔓荆子内有扁核赤色如酸棗<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-35b"/>
仁形<lb/>
禮記曲禮婦人之䞇椇榛脯脩棗栗<lb/>
爾雅翼古者人君燕食所加庻羞凡三十一物椇其一<lb/>
也又為婦人之䞇荆楚之俗亦鹽藏荷裹以為冬儲今<lb/>
不以為重賤者食之而已<lb/>
羣芳譜今山西甚多俗名拐棗<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-36a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-37a"/>
　　葡萄<lb/>
葡萄古作蒲桃又作蒲陶苗作藤蔓而極長大盛者一<lb/>
二本綿被山谷間三月間開小花成穗黄白色旋著實<lb/>
七八月熟可生食可釀酒最難乾不乾不可食今太原<lb/>
平陽皆製乾貨之四方西北人食之無恙東南食之多<lb/>
病熱其根莖中空相通暮溉其根至朝而水浸其中故<lb/>
俗呼其苗為木通澆以米泔水最良以麝入其皮則葡<lb/>
萄盡作香氣以甘草作針針其根則立死<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-37b"/>
種樹書葡萄欲其肉實當栽於棗樹之旁於春鑽棗樹<lb/>
上作竅子引葡萄枝入竅中透出至二三年其枝既長<lb/>
大塞滿樹竅便可斫去葡萄根托棗根以生便得肉實<lb/>
如棗北地皆如此法種<lb/>
羣芳譜水晶葡萄<hi>暈色帶白如著粉形大而長味甚甘西畨者更佳</hi>馬乳葡萄<lb/>
<hi>形大而長味甘</hi>紫葡萄<hi>黒色有大小二/種酸甜二味</hi>緑葡萄<hi>出蜀中熟時色緑出西番者名</hi>
<hi>兎睛勝糖蜜無核尤異品也</hi>𤨏𤨏葡萄<hi>出西番實小如胡椒今中國亦有種者</hi>雲南出<lb/>
者大如棗味尤長唐史波斯國所出大如雞卵也<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-38a"/>
又種植取肥枝如拇指大者從有孔盆底穿過盤一尺<lb/>
於盆内實以土放原架下時澆之候秋間生根從盆底<lb/>
外截斷另成一架澆用冷肉汁或米泔水又收藏北方<lb/>
天寒初冬須以草裹埋地中尺餘俟春分後取出臥置<lb/>
地數日然後架起子生時去其繁葉使霑風露則結子<lb/>
肥大<lb/>
廣羣芳譜今塞外有十種葡萄曰伏地公領孫哈蜜公<lb/>
領孫哈蜜紅葡萄哈蜜綠葡萄哈蜜白葡萄哈蜜黑葡<lb/>
<pb n="KR3d0010_WYG_063-38b"/>
萄哈蜜𤨏𤨏葡萄馬乳葡萄伏地黑葡萄伏地瑪瑙葡<lb/>
萄<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定授時通考卷六十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>