<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>同姓名録卷一</head>
    <p>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　同姓名録卷一　　　　　　明　余寅　撰<lb/>
　　鉅靈四<lb/>
遁甲開山圖云鉅靈與元氣齊生為九元眞母此䆳古<lb/>
聖眞與女媧諸皇同握化權而開昊運即廣韻所謂生<lb/>
於汾脽固開天之首辟也傳記又載巨靈之蹟多在蜀<lb/>
又别一巨靈矣薛綜以巨靈為河神蓋本水經所引謂<lb/>
華嶽當河河神巨靈手盪脚蹋開而為兩此或與路史<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-1b"/>
所謂驅陰陽反山川等語合今華陰縣北有巨靈廟九<lb/>
域志云鉅靈祠在河中府是皆河神之說也漢武帝内<lb/>
傳東都送一小人長七寸東方朔呼為巨靈此即洞㝠<lb/>
記所謂小女子出入青珉唾壺者也蓋四巨靈矣鉅巨<lb/>
當無分别<lb/>
　遁甲開山圖又言巨靈胡者得坤元之精能造山川<lb/>
　出江河此即華嶽河神之說也却多一胡字何以故<lb/>
　　紀通二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-2a"/>
論語摘輔象云伏羲六佐紀通為中職漢書功臣侯表<lb/>
襄平侯紀通以父成從漢定三秦戰好畤死事子侯<lb/>
　　蚩尤二<lb/>
通典云黄帝得蚩尤而明天道是蚩尤者六相中之一<lb/>
佐也師曠對晉平公亦曰黄帝合鬼神於泰山之上駕<lb/>
象車蚩尤竝轂則蚩尤眞為之輔翼矣乃龍魚河圖及<lb/>
山海經謂黄帝與蚩尤戰於涿鹿之野蚩尤請風伯雨<lb/>
師以從大風雨黄帝下天𤣥女風雨止遂殺蚩尤夫臣<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-2b"/>
非敵也敵非臣也是兩蚩尤也<lb/>
　應劭曰蚩尤古諸侯孔子三朝記曰蚩尤庶人之貪<lb/>
　者管子曰蚩尤受盧山之金而作五兵明非庶人<lb/>
　　容成二<lb/>
史記黄帝時容成造厯拾遺記周靈王時變夏改寒以<lb/>
誣百姓容成入諫於是遂疎萇𢎞<lb/>
　　馮夷二<lb/>
李善注文選引青令傳云河伯姓馮名夷浴於河中溺<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-3a"/>
死是為河伯淮南原道訓曰馮夷大丙之御也乘雲車<lb/>
入虹蜺許叔重云皆古之得道能御隂陽者容齋四筆<lb/>
云此别一馮夷也<lb/>
　博物志馮夷潼鄉人也得仙道化為河伯桀時費昌<lb/>
　之河上見二日在東者爛爛將起在西者沉沉將滅<lb/>
　昌問夷何者夷曰西夏東殷於是昌疾走殷<lb/>
　　垂二<lb/>
世本云黄帝工人垂造鍾明堂位云垂之和鍾鄭𤣥曰<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-3b"/>
垂堯時鍾工玉海云據正義垂作共工鄭不見古文以<lb/>
為堯非也宋均曰舜臣鑄大鍾者顧命篇垂之竹矢與<lb/>
兊戈和弓竝列則兩垂矣但不識何姓<lb/>
　　黄旛綽二<lb/>
黄旛綽唐明皇伶人而樂府雜録云黄帝令黄旛綽撰<lb/>
拍板譜豈又一黄旛綽邪豈古有其人而明皇假之以<lb/>
名其藝術之最工者邪<lb/>
　　周昌三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-4a"/>
黄帝時周昌為左右輔将與之臨觀鳳圖漢髙帝功臣<lb/>
汾隂侯周昌為御史大夫徙相趙王如意又䣙成侯周<lb/>
緤之子亦名昌緤薨代侯<lb/>
　　善卷二<lb/>
高士傳善卷古賢人堯聞得道北面師之荘子云舜以<lb/>
天下譲善卷善卷不受去而入深山宋政和間賜號髙<lb/>
蹈先生一統志云善卷武陵人居於狂山墓在大酉山<lb/>
巓此即不受天下者不知陽羡何以有善卷洞或云高<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-4b"/>
僧别一善卷也<lb/>
　　巫彭二　巫抵二<lb/>
海内西經云崑侖之墟開明東有六巫皆神醫也大荒<lb/>
西經云豐沮玉門有十巫升降靈山采百藥焉有兩巫<lb/>
彭兩巫抵疑非一人是以兩見而各處一山又開明有<lb/>
巫履豐沮有巫禮履即禮恐是一人然總之無姓姑存<lb/>
之以備考<lb/>
　　巫咸三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-5a"/>
郭璞賦序云巫咸以鴻術為帝堯之醫後漢天文志湯<lb/>
時有巫咸蓋嘗為星官與甘石為類者書君奭之篇云<lb/>
太戊時巫咸乂王家盖三巫咸矣史記正義巫咸呉人<lb/>
今常熟縣西海隅山上有巫咸及巫賢冢云<lb/>
　　方回三<lb/>
舜有七友其二曰方回詩紀方回山經引相冢書舜時<lb/>
安得有相冢者疑後人借回為名也王子年拾遺記仙<lb/>
人方回遊南岳作七言讚曰珠塵圓潔輕且明有道服<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-5b"/>
者得長生元亦有方回為王厚齋先生作小學紺珠序<lb/>
　　鬻熊二<lb/>
夏鬻熊大禹用之為宗伯因進為廟配<lb/>
周鬻熊文王事之為宗師因封為楚祖<lb/>
　　夏革二<lb/>
列子書夏革與湯問答又與禹問答是兩夏革也<lb/>
　續博物志夏棘字子棘為湯大夫列子作夏革<lb/>
　　臣扈二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-6a"/>
湯有臣扈太戊亦有臣扈蔡沉書傳曰二人而同名也<lb/>
恐不氏臣或别有姓<lb/>
　　太顚二<lb/>
周家十亂有太顚不知何姓韓退之所與潮州太顚徃<lb/>
還交好是釋家也亦不知何姓<lb/>
　　王子晉二<lb/>
周王子晉周王之子名晉也後遂稱王子晉則如王孫<lb/>
公孫之例矣梁湘州刺史王琳獲陳将侯安都周文育<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-6b"/>
等囚之䑽下令宦者王子晉守之晉受賂俱逸<lb/>
　　張仲三<lb/>
周張仲小雅六月之篇曰侯誰在矣張仲孝友<lb/>
漢張仲戸牖富人有女五嫁而夫輒死仲父張負欲以<lb/>
　女孫予陳平仲不肯負曰人固有好美如陳平而長<lb/>
　貧賤者乎卒與女<lb/>
齊張仲曲成侯以善擊刺學用劔立名天下見日者傳<lb/>
　後<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-7a"/>
　　劉毅五<lb/>
周劉毅春秋襄公二十九年天王殺其弟佞夫左傳云<lb/>
　劉毅五人共殺之是佐王戕骨肉者也<lb/>
東漢兩劉毅　一北海敬王之子嘗著漢徳論及憲論<lb/>
　安帝嘉之賜錢拜議郎一靈帝時中黄門姦猾縱恣<lb/>
　為司𨽻陽球糾捕下獄死<lb/>
西晉劉毅城陽景王之後清貧峭直嘗面言武帝不及<lb/>
　桓靈官光禄大夫疏論中正官人八損<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-7b"/>
東晉劉毅志猛才雄討滅桓𤣥封南平郡公恃功凶戾<lb/>
　為劉裕所勦自縊斬首<lb/>
　　壽夢二<lb/>
呉王壽夢季札之父也越有大夫亦名壽夢見左𫝊昭<lb/>
公二十四年然呉王姬姓越大夫不知何姓<lb/>
　　韓嬰三<lb/>
戰國韓嬰襄王太子襄王十年朝秦而歸十二年死<lb/>
漢兩韓嬰　一燕人景帝時常山王太傅善說詩作内<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-8a"/>
　外傳數萬言燕趙間言詩者皆宗韓生<lb/>
　一故韓王信太子之子從匈奴來歸封襄城侯<lb/>
　　李離二<lb/>
晉李離晉文公之理官也過聽殺人請自裁文公固免<lb/>
　之離遂伏劍而死<lb/>
蜀李離李雄之弟雄僭稱成都王以離為太尉後為部<lb/>
　將所殺<lb/>
　　趙武三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-8b"/>
程嬰公孫杵臼存趙氏孤者趙武也而北魏趙武洛陽<lb/>
人世仕河西及沮渠氏滅武始歸魏賜爵金城侯宋紹<lb/>
定間元兵攻復州都統制孟珙遣外弟趙武等出戰破<lb/>
砦二十四還民二萬口<lb/>
　　趙括二<lb/>
春秋趙盾異母弟括因趙穿弑靈公為屠岸賈所誅戰<lb/>
國馬服君之子括代廉頗禦秦冦為武安君所殺<lb/>
　　魏相二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-9a"/>
晉魏錡之子相悼公命為卿<lb/>
漢魏相宣帝時為丞相封高平侯<lb/>
　　魏舒二<lb/>
左傳定公元年魏舒合諸侯之大夫於狄泉將以城成<lb/>
周獻子南面衛彪徯曰大事奸義魏子其不免乎田於<lb/>
大陸卒於寗晉魏舒少成宅相威重徳望代山濤為司<lb/>
徒稱疾遜位優詔褒許時謂晉興以來三公能辭榮善<lb/>
終未有若舒者<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-9b"/>
　　魏尚三<lb/>
吕氏春秋註云魏尚公子牟之後漢文帝時魏尚已廢<lb/>
而復用是兩魏尚也魏得中山以封尚因謂之中尚然<lb/>
則漢魏尚為雲中守亦得謂之中尚矣<lb/>
　謝承後漢書魏尚字文仲高帝時為太史曉鳥語<lb/>
　　王生三<lb/>
春秋時王生吕氏春秋云范吉射染於王生此即哀公<lb/>
　五年范氏之臣王生使張桞朔為柏人宰者何謂染<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-10a"/>
漢宣帝時兩王生<lb/>
　一為太子庻子脩書戒蓋次公毋刻深在事次公咈<lb/>
　之而終遭北闕之寃<lb/>
　一為太守議曹乘醉敎龔少卿必讓功歸上少卿從<lb/>
　之而卒受水衡之賞<lb/>
　　春秋兩賈舉<lb/>
一為莊公侍人而助崔子弑莊公是有外心<lb/>
一為莊公嬖臣而同諸臣死莊公是有内心<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-10b"/>
　　趙勝三<lb/>
春秋時趙勝晉趙旃之子食采邯鄲一曰邯鄲勝襄二<lb/>
　十三年嘗帥師追齊人<lb/>
戰國時趙勝趙惠文王之弟號平原君貪利上黨㡬危<lb/>
　社稷<lb/>
元魏時趙勝孝文朝太史令是時趙氏世業天文<lb/>
　　顔闔二<lb/>
吕覽顔闔入見莊公高誘註以為顔闔時必非莊公莊<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-11a"/>
公時必無顔闔蓋顔闔在春秋後當魯穆公時去莊公<lb/>
十二世矣且曰惜也咸陽市門之金胡不載而歸之邪<lb/>
夫去莊公十二世而有闔安知先穆公十二世而遂無<lb/>
闔邪即莊公時有兩賈舉一為侍人助崔子弑莊公一<lb/>
為嬖臣同諸臣以死於斯時安知無闔邪且胡不引鄭<lb/>
洩駕以觀之杜預註云隱五年洩駕距此九十年疑非<lb/>
一人况去莊公十二世何怪乎姓名偶同者邪<lb/>
　　陳瓘二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-11b"/>
左傳哀公十一年齊伐魯齊大夫陳瓘渉泗而濟師宋<lb/>
陳瓘進士通判滄州徽宗召為左司諫極論蔡京蔡卞<lb/>
　姦邪被竄袁州所著有尊堯集<lb/>
　　郭榮四<lb/>
春秋襄公十八年齊師伐我北鄙中行獻子伐齊齊侯<lb/>
　駕将走郵棠齊太子光與其大夫郭榮扣馬諫曰社<lb/>
　稷之主不可以輕輕則失衆<lb/>
隋郭榮太原人文帝以龍濳之舊賜爵蒲城郡公為通<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-12a"/>
　州刺史嘗領八州諸軍討平西南夷獠及黔安首領<lb/>
　羅田駒<lb/>
五代郭榮即周世宗本太后兄柴守禮之子太祖愛之<lb/>
　乃以為己子初封晉王後遂襲位<lb/>
元郭榮郭守敬之父通五經精筭術嘗命守敬從劉秉<lb/>
　忠學遂以成名<lb/>
　　王豹四<lb/>
一左傳哀公六年鮑子囚景公嬖臣王豹於句竇之丘<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-12b"/>
一衛人淳于髠云王豹處於淇而河西善謳<lb/>
一晉人齊王冏主簿見海内濁亂上書齊王効周召分<lb/>
　陜故亊欲令成都據鄴齊王都宛率職居方同奬王<lb/>
　室冏以為詭怪考竟而死豹此策亦迂蓋須明天子<lb/>
　在上賢方伯同心或可倖成孝惠何主成都何臣又<lb/>
　河間新野俱鷹矍不戢而况與闇愎者發挺安能使<lb/>
　洛鍾之響應乎寃哉死矣<lb/>
一撰金陵樞要一卷記六朝事見通志不知何許人<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-13a"/>
　　王孫賈三<lb/>
衛王孫賈衛是時彌瑕佞幸故賈㒺知臣節而質媚竈<lb/>
　媚奥之私𠂻<lb/>
齊王孫賈齊是時淖齒弑逆故賈欲討國賊而遵倚門<lb/>
　倚廬之嚴訓<lb/>
呉入郢時楚亦有王孫賈與申包胥同時受賞見左傳<lb/>
　　太宰噽二<lb/>
陳太宰噽當夫差侵陳時善於應對故能捄陳之敗而<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-13b"/>
　媯猶有祊<lb/>
呉太宰噽當夫差伐越時巧於䛕佞故終許越之成而<lb/>
　呉遂為沼<lb/>
　　鄭兩洩駕<lb/>
隱公五年鄭人侵衛衛人以燕師伐鄭鄭洩駕以三軍<lb/>
　軍其前燕人畏三軍而不虞制人二公子以制人敗<lb/>
　燕師于北制<lb/>
僖公三十一年鄭洩駕惡公子瑕鄭伯亦惡之故公子<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-14a"/>
瑕出奔楚<lb/>
　杜預註洩駕鄭大夫隱五年洩駕距此九十年疑非<lb/>
　一人<lb/>
　　李乾二　　李敬三<lb/>
老聃稱李耳其父姓名不定後凉録謂聃父名乾唐書<lb/>
則謂名敬如名乾也而曹魏李乾為吕布部將所殺西<lb/>
蜀李雄遣將軍李乾討武都楊難敵者與之同矣如名<lb/>
敬也而後漢李敬鼠穴中得美珠送還趙相相慙而追<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-14b"/>
去婦隋豐城倉督李敬有女遭魅病照以軒轅鏡殺五<lb/>
色守宫而病愈唐夏侯孜傭人李敬備厯艱苦隨孜出<lb/>
鎭成都用為西川留後官者與之同矣<lb/>
　　申屠嘉二<lb/>
南華眞經云申屠嘉兀者也而與鄭子産同師於伯昏<lb/>
無人漢文帝時丞相申屠嘉以鄧通戲殿上檄召欲斬<lb/>
之以節使至而止<lb/>
　　老聃二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-15a"/>
禮記曾子問師行必載遷廟主者孔子舉齋車之説曰<lb/>
吾聞諸老聃鄭注老聃古壽考者之稱石梁子曰此老<lb/>
聃非作五千言者是二老聃也<lb/>
　　陸通三<lb/>
論語楚狂接輿即陸通别國洞㝠記陸通嘗飲黄桂之<lb/>
酒不知何代人北史陸通事周為大司馬封綏徳郡公<lb/>
托跋魏恭帝改陸通為部六孤氏見容齋三筆<lb/>
　　公子卬二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-15b"/>
宋大司馬公子卬以附昭公為襄夫人所殺卬握節以<lb/>
　死<lb/>
魏公子卭為魏將禦秦為衛鞅所詐以死<lb/>
　　顔回二<lb/>
一在孔門稱高弟<lb/>
一在晉代稱羌帥<lb/>
　　曾元二<lb/>
曾子之子曾元而晉廣漢太守辛冉都尉亦曾元為李<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-16a"/>
特所害見李特傳<lb/>
　　王良三<lb/>
晉王良趙簡子臣善御不肯與嬖奚乘漢王良東海蘭<lb/>
陵人好學不肯仕新莽建武初拜諫議大夫斯皆志烮<lb/>
之士而不幸與隋蹲狗山賊黨同姓名所同姓名見北<lb/>
史張須陀傳<lb/>
　　張武七<lb/>
晉張武智伯家臣見吕氏春秋<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-16b"/>
前漢兩張武<lb/>
　一文帝郎中令因其受賂更賜金以媿其心<lb/>
　一梁之王國相因論治指冠示法見張敞附録<lb/>
後漢兩張武<lb/>
　一蘓之由拳人因傷父抱劍絶命見獨行列傳<lb/>
　一楚之南郡守因獲虎立祠作頌見四子講徳論<lb/>
前蜀張武石照人高季興常欲取三峽畏蜀將張武不<lb/>
　敢進因唐兵攻蜀將兵上峽武以鐵鎻斷江路竟扼<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-17a"/>
　其舟不得進<lb/>
唐張武榮夷人太和中請田於眉州青神鑿山釃渠溉<lb/>
　田二百餘頃唐地理志<lb/>
　　孫休二<lb/>
一見南華經扁子告以至人之徳而恐其驚也何異以<lb/>
大牢饗魯郊之鳥乎一見呉志孫權第六子襲位七年<lb/>
諡景皇帝其以[雨/單]莔<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>壾昷<graphic n="KR2591" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2591.png" mimeType="image/png"/>㷏名其子亦以太牢<lb/>
饗魯鳥之謂邪<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-17b"/>
　　陳良三<lb/>
戰國陳良孟子云陳良楚産也恱周公仲尼之道北學<lb/>
　於中國<lb/>
新室陳良王莽作焚如之刑燒殺戊巳校尉史陳良終<lb/>
　帶等二十七人<lb/>
晉陳良為李焉所害經十許日復甦言死時一著赤幘<lb/>
　者引見一神人執朱筆㸃校籍云未有追攝可令便<lb/>
　去良既甦乃訟焉伏罪出幽明録<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-18a"/>
　　沈同二<lb/>
孟子時人沈同嘗問勸齊伐燕之事宇文化及弑隋煬<lb/>
帝折衝郎將沈同謀討化及夜襲其營反為所害<lb/>
　　陳賈二<lb/>
孟子時人陳賈欲以佞言解齊宣王之慙為孟子所責<lb/>
而宋髙宗時御史陳賈設道學之名驅逐朱子善類消<lb/>
沮<lb/>
　　陳代二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-18b"/>
孟子弟子陳代而呉孫皓厲武將軍亦陳代<lb/>
　　陳相二<lb/>
孟子時人陳相而宋髙宗遣賀金主生辰亦陳相合肥<lb/>
人紹興末為吏部侍郎有賢能之譽<lb/>
　　公孫𢎞五<lb/>
戰國有兩公孫𢎞一在齊為孟嘗君見秦昭王一在中<lb/>
山言司馬憙招大國之威求相與漢平津侯為三韓子<lb/>
云公孫𢎞斷髪而為越王騎此見困學紀聞又東漢顯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-19a"/>
宗時公孫𢎞以黨楚王英謀逆誅是又共五人矣<lb/>
　　田文二<lb/>
魏田文相魏武侯齊田文相齊湣王大事記云魏以田<lb/>
文為相解題曰田文與孟嘗君姓名適同而在前<lb/>
　　李克四<lb/>
魏文侯卜相李克以五事為對而相魏成疑戰國時未<lb/>
　必知此五語克嘗為子夏門人固宜進於是<lb/>
漢武帝時李克負五岳眞形圖號負圖先生時已三百<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-19b"/>
　歲<lb/>
晉著作郎李克註論語十卷又論語釋一卷<lb/>
北齊武邑郡公李平之曾孫李克官通直散騎常侍<lb/>
　　樂羊子二<lb/>
魏樂羊子攻中山中山烹其子而遺之羮樂羊子啜之<lb/>
盡一杯卒拔中山文侯賞其功而疑其心後漢樂羊子<lb/>
行學來還妻斷機勉其終業遂七年不歸<lb/>
　　李兊二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-20a"/>
趙主父愛少子立為王而廢長子章李兊因殺章圍主<lb/>
　父主父餓而死<lb/>
宋殿中侍御史李兊按齊州叛卒獄成有欲夜簒囚者<lb/>
　兊以便宜斬之人服其略<lb/>
　　呉廣三<lb/>
趙呉廣武靈朝進孟姚入宫為后竟不免少子何之亂<lb/>
秦呉廣胡亥時與陳勝起兵攻秦卒乃被田將軍之禍<lb/>
唐呉廣武徳間從文皇率兵平隋有與殺隱太子之事<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-20b"/>
　贊曰爵鷇爵鷇寧食我蒼咮無探我黄㝅我呼郭公<lb/>
　莫我肯捄我呼巧婦莫我肯侑我巢堅完我土温厚<lb/>
　忘我大徳而報我駭旤爵鷇爵鷇<lb/>
　　右贊趙武靈王<lb/>
　　薛公二<lb/>
趙薛公與毛公俱稱趙國隠士大梁之勸極為公子無<lb/>
　忌所服<lb/>
楚薛公與郯公俱號項王將軍下邳之戰獨為潁陰灌<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-21a"/>
　嬰所斬<lb/>
　　李牧二<lb/>
趙李牧大將而被敵國之間卒以䜛死若郭開者眞利<lb/>
　口覆邦家者邪<lb/>
唐李牧才士而懷幽人之情遂以詩著若高棅者殆摉<lb/>
　羅遍巖穴者邪<lb/>
　　藺相如二<lb/>
趙藺相如完君之璧而歸朝足稱忠壯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-21b"/>
梁藺相如殺父之讎而歸獄足稱孝烈<lb/>
　贊曰諺有之藺相如張相如司馬相如名相如實不<lb/>
　相如嗟夫上林閎侈封禪𦕈都薄穹浴海儷彼神菟<lb/>
　誰謂長卿不與藺公叅驅爾輿<lb/>
　　虞卿二<lb/>
唐李愿欲獻其侍女眞珠於上虞卿說之與牛僧孺余<lb/>
嘗謂趙虞卿為宰相逋主唐虞卿為宰相牙郎<lb/>
　　扈輒二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-22a"/>
秦桓齮破趙殺其將扈輒事在始皇十三年六國猶未<lb/>
一司馬貞索隱曰漢張耳時又一扈輒也余閲彭越傳<lb/>
教越反者亦扈輒越與耳同時豈即一人而兩見邪乃<lb/>
蒯通勸信反漢不誅反官之不知是時何以處輒漢曾<lb/>
聞其逆謀否邪<lb/>
　　孟獲二<lb/>
吕氏春秋云孟獲齊之力士三國志武侯征南蠻孟獲<lb/>
七縱七擒卒畏服不敢叛收其俊傑為官屬獲至御史<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-22b"/>
中丞<lb/>
　　田光二<lb/>
燕田光當秦虎視中原時為燕太子客而薦荆軻已而<lb/>
　伏劍大類侯嬴之烈<lb/>
齊田光當秦鹿走中原時為齊臨淄相而降灌嬰即斯<lb/>
　解甲已媿田横之義<lb/>
　　孟賁二<lb/>
古有力士孟賁能生拔牛角漢有中常侍孟賁為湘南<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-23a"/>
侯黄龍等所誣順帝知其罔减龍等租四分之一<lb/>
　　夏育二<lb/>
古有力士夏育力舉千鈞蔡澤曰夏育太史噭叱呼駭<lb/>
三軍然而身死於庸夫漢靈帝時烏桓校尉夏育請出<lb/>
塞擊鮮卑蔡邕難論有五不可<lb/>
　　蘓代二<lb/>
蘓季子死後其弟蘓代亦學縱横之術游説六國漢末<lb/>
劉表據荆州用呉人蘓代領長沙太守<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-23b"/>
　　屈蕩二<lb/>
世本楚屈蕩宣公十二年為左廣之右<lb/>
左傳楚屈蕩襄公廿五年為莫敖之官<lb/>
　　周章二<lb/>
楚周章嘗事春申君至陳涉時拜將軍為章邯擊敗自<lb/>
　剄<lb/>
漢周章嘗事孝安帝當鄧騭時官司空與元茂謀逆自<lb/>
　殺<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-24a"/>
　　李園二<lb/>
楚李園趙人見春申君本傳<lb/>
唐李園劍客見昌黎公聯句<lb/>
　　朱英四<lb/>
楚朱英春申君食客也李園之禍不見聽於相國遂亾<lb/>
　去<lb/>
前漢朱英元朔時都尉也匈奴之冦以死守於代郡遂<lb/>
　被殺<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-24b"/>
後漢朱英建武中郡守也耿純之疑適見諒於世祖卒<lb/>
　保全<lb/>
　又漢王尊守東郡河水盛溢請以身塡金隄白馬三<lb/>
　老朱英奏其狀<lb/>
　　趙良三<lb/>
秦趙良諌商鞅改革咸陽市新法以捄秦國之難鞅拒<lb/>
　之而難作<lb/>
呉趙良說孫權鏟除餘干口新洲以捄長沙之饑權用<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-25a"/>
　之而饑止<lb/>
　又金世宗加尊號夏人遣御史趙良往賀<lb/>
　　張禄二<lb/>
范雎入秦變姓名為張禄而范雎前原有張禄孟嘗君<lb/>
嘗恱之禄因求孟嘗作書寓秦王王厚禮之今考孟嘗<lb/>
之卒在雎未入秦之先是兩張禄也<lb/>
　　張儀二<lb/>
秦張儀魏人事鬼谷先生學術游說諸侯楚相亡璧執<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-25b"/>
　儀掠笞數百遂入秦說惠王惠王以為相國<lb/>
晉張儀中州人益州刺史皇甫晏討汶山白馬胡愎諫<lb/>
　儀因衆怨遂與牙門督反殺晏<lb/>
　　蔡澤二<lb/>
秦蔡澤説范雎代為相旋又棄之去其人大不可及<lb/>
周蔡澤好學有幹能卭州刺史以不從司馬消難被害<lb/>
　　李信五<lb/>
秦始皇伐楚將軍李信兵少致敗蓋料敵之智不及王<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-26a"/>
　翦<lb/>
漢昭帝定厯待詔李信課疎致黜蓋恭極之凖不及張<lb/>
　蒼<lb/>
　東漢李信襄平人父敏為河内太守去官乘舟浮海<lb/>
　莫知所終信追求積年竟無所見行□制服絶去房<lb/>
　室恒如居□禮數年而卒<lb/>
　宋元嘉中李信自兖避地㑹稽搆亭於攛水之噴珠<lb/>
　池攛蓋四明之東支<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-26b"/>
　宋熈寧初夏人犯大順城知州李復圭命鈐轄李信<lb/>
　等出戰兵少致敗復圭誣信違其節制斬信<lb/>
　　秦嘉二<lb/>
秦秦嘉二世時陳渉起嘉亦起陳渉稱王嘉亦稱大司<lb/>
　馬陳渉死嘉不知所終<lb/>
漢秦嘉字士㑹隴西人與其内子徐淑往復書凡三藝<lb/>
　林嗟賞<lb/>
　　徐福二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-27a"/>
秦始皇時徐福攜童男童女泛海求長生不死之藥<lb/>
漢宣帝時徐福慮外戚霍氏盛滿進曲突徙薪之説<lb/>
　　王次仲二<lb/>
李陽冰云秦始皇時王次仲制八分書蕭子良云漢靈<lb/>
帝時上谷王次仲始作楷法玉海云同姓名也<lb/>
　　張良二一西漢一後趙<lb/>
路史言張良蓋有九人今止兩見留侯以黄石公善其<lb/>
始以赤松子善其終豈屈身石虎濫官尚書者可同日<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-27b"/>
而談邪<lb/>
　留侯韓公族姬姓自博浪沙後避匿改姓張水經註<lb/>
　漢中安陽縣北有七女池池東有明月池皆相通注<lb/>
　謂之張良渠蓋良所開也按子房辟榖隱在城固此<lb/>
　池蓋子房所開非别一張良也<lb/>
　　王陵二<lb/>
秦昭王為拓境開疆計攻趙軍率王陵爵五大夫<lb/>
漢高帝敘元功定鼎勲將兵沛人王陵封安國侯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-28a"/>
　　周勃四<lb/>
漢高帝功臣絳侯周勃而成陰侯周信之子亦名勃文<lb/>
帝十二年嗣侯東漢汝南周勃辟太尉清詔使荆州見<lb/>
風俗通獻帝建安初山陰宿賊周勃與黄龍羅聚黨稱<lb/>
亂孫䇿命將董襲討之遂馘勃首<lb/>
　　漢高帝時兩韓信<lb/>
高帝之興雖由天命然微信安能五年之間便成帝業<lb/>
未央鍾室何特寃酷邪韓無遺育吕亦無噍類亦畧相<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-28b"/>
當已韓王信反覆游魂馘死參合宜矣<lb/>
　贊曰余嘗巡校漢中登拜將壇風雨滿其維曲鬱乎<lb/>
　轟雄及訪未央遺趾問鍾室何彼蓋方一畆其草獨<lb/>
　紫不覺駭瞿而莫禁其口之呿也野鷄屭復屭諸公<lb/>
　骨肉飄如蒯野鷄猜復猜諸公顔色敗如灰伊毒之<lb/>
　厚齊其鶉首不見赤彘見蒼狗<lb/>
　　彭越二<lb/>
漢彭越事高祖封梁王謀反族誅<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-29a"/>
秦彭越事苻堅為平西將軍凉州刺史<lb/>
　　丁寛二<lb/>
西漢丁寛初為項生從者才過項生遂從田何受易及<lb/>
　歸何謂門人曰易已東矣<lb/>
南齊丁寛見張彦逺名畫記在下品<lb/>
　　貢禹二<lb/>
漢高帝時貢禹魏相疏曰貢禹舉冬應劭曰四時各舉<lb/>
　所施行政事也<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-29b"/>
漢元帝時貢禹為御史大夫數言得失書數十上帝嘉<lb/>
　其質直輒與施行<lb/>
　　趙佗二<lb/>
漢時南粤王趙佗隋時李密亡命淮陽聚徒教授鬱鬱<lb/>
不得志時或泣數行下村人怪之以告太守趙佗捕密<lb/>
　　劉仲三<lb/>
漢高祖兄劉仲一名喜初封代王以罪廢為合陽侯即<lb/>
呉王濞之父也世祖兄劉仲從伯升起舂陵與王莽前<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-30a"/>
隊軍戰敗遇害又宗室劉平之弟仲更始時為賊所殺<lb/>
　　周成三<lb/>
漢兩周成一高帝時御史大夫周苛死節封其子成襲<lb/>
　高京侯一史記索隱云周成著雜字解詁<lb/>
洛陽志故魏降將周成反自宛襲洛陽姚襄自許昌攻<lb/>
　成於洛陽踰月不克<lb/>
　　王喜三<lb/>
韓王信反以馬邑降胡擊太原上自徃擊破信軍銅鞮<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-30b"/>
斬其將王喜信亡走匈奴呉曦部將王喜貪淫狠愎誅<lb/>
曦之日不肯拜詔欲戕李好義為曦報讐朝廷不能罪<lb/>
又賞以節鎭孫逢吉為右正言或報優人王喜除閤職<lb/>
逢吉曰此即效朱侍講進趨以儒為戲者豈可令汙閤<lb/>
職抗疏爭之被出<lb/>
　　西漢兩吕嘉<lb/>
一高后兄吕台之子台封吕王死嘉嗣坐驕廢<lb/>
一南越王趙佗之相佗曾孫興襲位漢使往諭入朝比<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-31a"/>
　内諸侯興飾治入朝具嘉諫弗聽遂發兵反攻殺王<lb/>
　及漢使者武帝命樓船將軍討誅之<lb/>
　　張說三<lb/>
漢張說以執鈹入漢以司馬從擊項籍以將軍定代封<lb/>
　安丘侯見功臣侯表<lb/>
唐張說長安初為鳳閣舍人不肯證魏元忠謀反忤㫖<lb/>
　流欽州中宗即位召拜兵部員外郎累官中書令封<lb/>
　燕國公<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-31b"/>
宋張説見佞幸傳初為都承㫖已坐姦贓降明州觀察<lb/>
　使<lb/>
　　王遂四<lb/>
王莽高祖王遂當文景間處東平陵又三國呉朱據以<lb/>
緡錢見枉後典軍吏覺言王遂詐取據乃得白又唐王<lb/>
方慶之孫王遂為沂兖等州觀察使操下酷急為牙將<lb/>
所害又宋王韶之𤣥孫王遂紹定間為殿中侍御史疏<lb/>
論史嵩之欺君誤國不可任官至文華閣直學士<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-32a"/>
　　王譚二<lb/>
漢王譚以丞相訢之子襲封宜春侯與謀廢昌邑立宣<lb/>
帝又王莽諸父譚以元后庶弟封平阿侯位特進領城<lb/>
門兵<lb/>
　　宋昌二<lb/>
漢宋昌從文帝代來夜拜衛將軍鎭撫南北軍<lb/>
晉宋昌武帝時與孫毓同議獻王□禮者<lb/>
　　劉𢎞六<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-32b"/>
西漢劉𢎞吕后五年廢所立孝惠帝子幽殺之更立𢎞<lb/>
　此為少帝後伏誅<lb/>
東漢兩劉𢎞　一先主昭烈帝之父<lb/>
　一靈帝中平五年光禄勲南陽劉𢎞為司空<lb/>
晉兩劉𢎞　一當清談靡蕩之日而能劬愼國事其才<lb/>
　畧足竝羊叔子杜武庫其忠赤皦於陶長沙勲徳竝<lb/>
　茂眞名臣也由寧朔將軍進車騎開府<lb/>
　一張寔為凉州牧時京兆劉𢎞挾左道居天梯山以<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-33a"/>
　惑百姓從者千餘人自謂應王凉州密謀殺寔寔知<lb/>
　其謀收𢎞殺之<lb/>
隋劉𢎞在節義傳據傳仕齊刺史仕周太守仕隋儀同<lb/>
　封縣公凡厯三朝何節義之稱是時朝廷如傳舍乘<lb/>
　時遘㑹以赴事功是故朝君而暮弁髦之朝仇而暮<lb/>
　委質之其節若豫讓義若荀息君子不能無憾焉嗟<lb/>
　夫豫讓荀息世寧多有之乎是以傳者有意乎爾也<lb/>
　　宋忠四<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-33b"/>
前漢宋忠為中大夫與賈誼共訪日者司馬季主發其<lb/>
　大論悵然自失<lb/>
後漢宋忠初平元年劉表為荆州刺史立學校博求儒<lb/>
　術命忠等撰五經章句謂之後定<lb/>
宋宋忠金太宗天㑹六年伊喇古敗宋兵于大名獲我<lb/>
　將宋忠<lb/>
金宋忠世宗大定二十一年遼州民宋忠亂言伏誅<lb/>
　　董仲舒三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-34a"/>
一漢江都王太傅一蜀青城山隱士一齊直閤將軍董<lb/>
蠻武帝嫌其名改為仲舒問曰今仲舒何如昔仲舒對<lb/>
曰昔日仲舒出自私庭今日仲舒錫自天帝勝昔遠矣<lb/>
　　呉公二<lb/>
如路史切韻絮可通於虞劉向别録虞又可通於呉是<lb/>
故魯人虞公善謳蜀人羅儒與呉公亦善謳則虞呉二<lb/>
人亦可謂之同姓名也然洛陽守呉公政治為天下第<lb/>
一史失其名故稱公虞與呉不過善謳耳乃亦稱公豈<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-34b"/>
其不似後世倡優軰邪故洛陽守之稱公即戰國毛公<lb/>
薛公之類善謳者之稱公抑亦狙公祝鷄公之流邪<lb/>
　　王信四<lb/>
前漢景帝欲侯皇后兄王信周亞夫爭之不能得亞夫<lb/>
　死帝封信為蓋侯<lb/>
後漢安帝時漢陽人王信叛遣侍御史唐喜討斬之梟<lb/>
　其首穀城門外<lb/>
宋兩王信　一太原人眞宗時以擒賊功補龍神衛指<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-35a"/>
　揮使王則反以信為貝州都總管執則而還<lb/>
　一麗水人紹興進士官考功郎鈎考嚴明遷太常少<lb/>
　卿<lb/>
　　公孫度二<lb/>
公孫𢎞之子公孫度襲平津侯為山陽太守當西漢盛<lb/>
　時後坐法失爵<lb/>
公孫康之父公孫度稱遼東侯為營州刺史當東漢末<lb/>
　造遂承制僭郊<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-35b"/>
　𤣥菟太守公孫琙之子名豹早死公孫度少時亦名<lb/>
　豹故琙愛而舉之<lb/>
　　王賀三<lb/>
漢武帝時王賀為繡衣御史有隂徳即莽曾祖也漢藝<lb/>
文志䕶軍射師著射書五篇者亦王賀後漢王賀與樊<lb/>
重為三老見玉海<lb/>
　　王興六<lb/>
漢武帝時王興服食中岳菖蒲得長生而莽側幸所生<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-36a"/>
子王興封功脩公故城門令史王興莽立為衛將軍封<lb/>
奉新公晉王戎庶子王興戎不以為子周宣帝殺齊王<lb/>
宇文憲其黨大將軍王興亦被誅是時王勇多戰功别<lb/>
封永固縣伯勇請以授兄子興<lb/>
　　郭威二<lb/>
前漢郭威茂陵人好讀書嘗辨爾雅為周公所記張仲<lb/>
　孝友之類後人所足耳見西京雜記<lb/>
後周郭威仕漢為樞密使兼天雄軍節度使隱帝密詔<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-36b"/>
　殺威威遂舉兵反弑隱帝而自立<lb/>
　　李延壽三<lb/>
西漢李延壽南郡人由丞相司直遷執金吾改衛尉為<lb/>
　御史大夫見百官公卿表<lb/>
唐李延壽貞觀中為崇賢舘學士撰太宗政典三十卷<lb/>
　高宗命藏于秘閤又追述父志作南北史一百八十<lb/>
　卷頗行于代<lb/>
髙麗李延壽金章宗㤗和四年高麗遣司宰少卿李延<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-37a"/>
　壽賀正旦<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_001-37b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　同姓名録卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>同姓名録卷二</head>
    <p>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　同姓名録卷二　　　　　　明　余寅　撰<lb/>
　　朱買臣三<lb/>
漢武帝時朱買臣<lb/>
　贊曰老夫荷薪歌老婦倚門泣衣錦果然歸抱恨入<lb/>
　鬼陌義格仇剛搏賊刻骨爰書若蟊<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>海内洶洶念<lb/>
　誅殛與湯幷誅誅亦得<lb/>
梁元帝時兩朱買臣<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-1b"/>
　一稱宣猛將軍奉帝密㫖害豫章王棟及其二弟橋<lb/>
　樛後禦魏師又敗績者一稱閹人以宗懔黄羅漢不<lb/>
　肯遷建鄴按劍乞斬二人以謝天下又請帝潰圍出<lb/>
　就任約者是兩買臣也閹似正宣猛似䛕忍<lb/>
　　張湯二<lb/>
西漢張湯杜陵人武安侯薦補侍御史厯廷尉御史大<lb/>
　夫務在深文舞智以御人為三長史所陷自殺<lb/>
南梁張湯為冠軍將軍置營始平郡東北魏統軍王足<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-2a"/>
　敗梁兵於涪北斬湯見宣武紀正始二年<lb/>
　　李廣七<lb/>
漢武帝尚虜功李廣稱飛將守右北平安帝録舊勲李<lb/>
廣縁功臣裔封琴亭侯唐徳宗復京城李廣率驍騎軍<lb/>
光泰門此皆有武烈者梁蕭巋伐陳其將李廣為陳人<lb/>
所虜又何武畧之不振也北齊文宣撰天保厯命中書<lb/>
郎李廣為序則以文揚矣若妖巫李廣叛據皖城為馬<lb/>
援所斬蜀李勢之弟李廣以不得為太弟自殺此蓋闇<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-2b"/>
於天命自取滅亡尤前數人所不齒者也<lb/>
　　李陵二<lb/>
前漢李陵李廣之孫為騎都尉將歩卒佐貳師擊匈奴<lb/>
　所殺傷過當以兵矢盡敗降<lb/>
後漢李陵永平中益州刺史朱輔宣漢威徳白狼槃木<lb/>
　唐菆等百餘國舉種稱臣遣從事史李陵䕶送赴闕<lb/>
　幷上其樂詩三章<lb/>
　　王商五<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-3a"/>
前漢王商以共侯武之子相成帝襲封樂昌侯王莽諸<lb/>
父商陽朔中為大司馬封成都侯黄門書者假史王商<lb/>
著賦十三篇見藝文志後漢王堂之曽孫王商益州牧<lb/>
劉焉以為蜀郡太守有治聲即華陽國志所謂廣漢王<lb/>
吉亦見詠懷者姚秦時王商作進餅圖見廣川畫䟦<lb/>
　　王舜三<lb/>
漢元帝時王舜以外戚侍中中郎將封安平侯又莽諸<lb/>
父音之子王舜極媚莽為太師益萬戸改封安新公成<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-3b"/>
帝時王舜為中黄門則内豎<lb/>
　　劉安六<lb/>
漢淮南王劉安著鴻烈解後漢愼侯劉隆之子亦名安<lb/>
中元二年嗣封安帝時任城王劉安貪恣不法詔以一<lb/>
歲租贖罪同時有宦者劉安譖廢太子為孫程等所殺<lb/>
晉車騎將軍劉𢎞曾孫安為江夏相陶稱所殺至唐劉<lb/>
安瀛州刺史碑是其所書見金石畧<lb/>
　　張騫二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-4a"/>
西漢張騫武帝遣至月氏求珍産於是天馬絶塞以來<lb/>
　而兵釁遂開於西域<lb/>
東漢張騫明帝遣至天竺問佛法於是白馬駝經以歸<lb/>
　而釋敎遂布於中華<lb/>
　　趙充國二<lb/>
漢武帝時昌武侯趙充國<lb/>
　太初元年以乃父降虜功襲爵<lb/>
漢宣帝時營平侯趙充國<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-4b"/>
　太始元年以在朝定䇿功論封<lb/>
　　張敞六<lb/>
西漢張敞宣帝時為京兆尹以經術自輔朝廷毎有大<lb/>
　議引古今處便宜公卿皆服天子數從之<lb/>
東漢張敞南陽人為竇武令史武死遺一孫輔才二歲<lb/>
　捕急敞與掾胡騰共逃輔於零陵輔後舉孝亷辟丞<lb/>
　相府從事此猶杵臼嬰之風矣<lb/>
西晉張敞為汝陽太守祖逖既收河南地恐南無堅壘<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-5a"/>
　為敵所襲乃使敞率衆築壘以為捍衛<lb/>
南宋張敞張裕之父官侍御史度支尚書呉國内史<lb/>
後秦張敞為姚懿左常侍懿謀逆欲廢其主泓而自立<lb/>
　敞固諫懿笞殺之<lb/>
唐張敞著晉東宫舊事十卷見唐志故事類<lb/>
　　張夷二<lb/>
西漢張夷東方朔之父年二百歲有少容<lb/>
後趙張夷石勒河間太守<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-5b"/>
　　王恢二<lb/>
漢武初年王恢將兵擊匈奴畏縮不敢進被失律之誅<lb/>
漢武末年王恢奉使通大宛襲虜樓蘭王賜通侯之賞<lb/>
　　王成七<lb/>
前漢兩王成　宣帝綜核最嚴王成安敢偽增户口疑<lb/>
　無此事若太尉李固之門人王成能曲存孤𦙍李燮<lb/>
　卒於祀全名顯可謂忠貫幽壤義昭白日豈飾詐之<lb/>
　臣所能及邪此燮所以備禮葬設賔祭也其勸天下<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-6a"/>
　之為門生者大矣<lb/>
後漢兩王成　光武時博士范升劾處士周黨驕蹇幷<lb/>
　劾山陽王成誇上求高皆大不敬<lb/>
　又十九侯中有宦者王成以迎立順帝功封廣宗侯<lb/>
　云<lb/>
宋開禧間九江戍校王成見病騟收秣之後成戰死騟<lb/>
　悲鳴屍側<lb/>
元二王成一大徳初縣尹張或為王成所誣浙西亷訪<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-6b"/>
　使田滋得其狀遂釋或<lb/>
　一至正十五年奴縳其主王成降粤帥何眞賞其奴<lb/>
　如令而置鑊烹焉粤人大快<lb/>
　　孫會宗二<lb/>
漢孫㑹宗西河人安定太守知畧士也坐與楊惲通書<lb/>
　免官<lb/>
唐孫會宗北夢𤨏言記會宗家集宴事云酹酒止宜側<lb/>
　身恭跪一酹今人三酹非也<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-7a"/>
　　江革三<lb/>
漢江革事母稱巨孝嘗却竇憲之饋官終諌議大夫毎<lb/>
　歲八月羊酒優其老後以千斛穀恤其殮<lb/>
梁江革齊尚書郎入梁累官度支尚書聰敏彊直厯八<lb/>
　府長史四王行事三為二千石傍無姬侍家徒壁立<lb/>
　嘗為魏人所執不肯作丈八寺碑文<lb/>
宋江革登甲科嘗辭蔡京之召不就宗子博士至今儒<lb/>
　林猶傳其咬菜根一語云<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-7b"/>
　　任安四<lb/>
西漢任安先益州刺史後北䕶軍以戾太子事下吏誅<lb/>
　死<lb/>
東漢任安綿竹人少遊太學受孟氏易兼通數經又從<lb/>
　楊仲桓究極圖䜟時稱曰居今行古任定祖欲知仲<lb/>
　桓問任安<lb/>
東晉任安慕容徳冦莒城守將任安委城而遁<lb/>
李唐任安天寳中奉使至合州聞女人范志立得道求<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-8a"/>
　與會及至志立變為男子<lb/>
　　王褒八<lb/>
漢王褒諌議大夫作聖主得賢臣頌諷金馬碧鷄之誕<lb/>
漢成帝時王褒鄭通里人絳衣小冠帶劍入北司馬門<lb/>
　病狂易曰上帝令我居此下獄死見三輔黄圖<lb/>
魏文帝黄初三年武都西都尉王褒獻石膽二十斤四<lb/>
　年獻三斤見博物志<lb/>
晉惠帝元康末王褒與霍原等俱以賢良徵累下州郡<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-8b"/>
　以禮發遣俱不到<lb/>
晉成帝咸和九年清虛眞人王褒與魏夫人成藥兩劑<lb/>
　服之白日昇天<lb/>
梁蕭瓛禦周宇文述遣王褒守呉州褒為述兵所襲衣<lb/>
　道士服棄城遁<lb/>
魏王褒王方慶高祖規之子博覽史傳特善草𨽻梁元<lb/>
　帝僕射入魏開府儀同與庾信竝重<lb/>
唐王褒處士撰庚桑楚洞靈眞經增開元天寳之誇<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-9a"/>
　　劉章三<lb/>
西漢劉章齊悼惠王子初封朱虛侯平諸吕有功文帝<lb/>
　封為城陽王<lb/>
北齊劉章行襄州事天保二年陳留王彭樂謀反為章<lb/>
　所告伏誅<lb/>
南宋劉章龍游人紹興廷試第一居館職秦檜惡其不<lb/>
　附己劾罷之檜死累官禮部尚書<lb/>
　　劉徳三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-9b"/>
前漢河間獻王劉徳修學好古山東諸儒多從而遊武<lb/>
　帝時入朝獻雅樂詔䇿三十餘事其對原本道術文<lb/>
　約指明<lb/>
後漢安平王劉徳河間孝王子永寧元年鄧太后封以<lb/>
　奉樂成王黨祀<lb/>
元劉徳事後母如所生撫四弟尤篤年五十未娶貸得<lb/>
　錢先為弟求婦諸弟亦化其徳一門藹然鄉里稱為<lb/>
　劉佛子<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-10a"/>
　　張勃二<lb/>
漢張勃富平侯延壽之子因舉陳湯湯不奔父䘮會勃<lb/>
　薨諡勃繆侯漢重舉主之罰殁猶不貰<lb/>
晉張勃呉大鴻臚儼之子撰呉録三十卷<lb/>
　　京房二<lb/>
據前漢儒林傳有兩京房一淄川楊何弟子而梁丘賀<lb/>
受易於房宣帝時官太中大夫出為齊郡太守一受易<lb/>
梁人焦延壽元帝初元中以孝亷為郎以明災異得幸<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-10b"/>
建昭間奏考功課吏法出為魏郡太守為石顯所譖誅<lb/>
　　王式三<lb/>
漢王式東平人為昌邑王師昌邑廢式繫獄當死治事<lb/>
　使者責問何以亡諫書式對以詩三百五篇諫是以<lb/>
　亡諌書使者以聞得减死<lb/>
唐王式浙東觀察使時裘甫亂越州式討擒之甚有威<lb/>
　畧惠政見一統志後移河陽斬銀刀都數千人栗縮<lb/>
　就死無一人旅拒者<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-11a"/>
晉王式淮南小中正處繼母事違禮犯義為卞壼所糾<lb/>
　遂廢棄終身<lb/>
　　王鳳三<lb/>
漢成帝初立以王鳳為大司馬封陽平侯王氏之興自<lb/>
鳳始卒成賊莽之簒而緑林豪客亦王鳳酸棗處士亦<lb/>
王鳳<lb/>
　　黄忠二<lb/>
西漢黄忠即相宣帝者之曾孫也襲封建成侯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-11b"/>
蜀漢黄忠即事先主者之老將也賜爵關内侯<lb/>
　　劉向三　劉歆五　劉秀二<lb/>
西漢陽城侯宗正劉徳之子劉向為中壘校尉向之子<lb/>
劉歆亦為中壘校尉王莽封紅休侯歆後改名秀冀應<lb/>
圖䜟不知光復祖器者乃舂陵之劉秀非事莽號國師<lb/>
為國賊者也東漢昌城侯劉植戰殁其子劉向嗣侯植<lb/>
之從兄劉歆為驍騎將軍封浮陽侯更始既被害世祖<lb/>
封其次子劉歆榖孰侯向之賢屬籍所推而故羨之歆<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-12a"/>
之佞世所唾詈而甘與同何歟要之一時偶然似非錯<lb/>
意<lb/>
　北齊文宣天保八年冀州人劉向於鄴謀逆伏誅王<lb/>
　莽時劉歆封祁烈伯奉顓頊之統注云别一劉歆非<lb/>
　國師也<lb/>
　靈帝時劉歆為左丞相與桓彬杜希交好怨家指為<lb/>
　酒黨俱廢錮<lb/>
　晉志太始十年御府出銅竹律二十五具太樂郎劉<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-12b"/>
　秀等校試三具律法同其二十二具竹律也於是制<lb/>
　十二笛焉<lb/>
　　王平三<lb/>
西漢王平昭帝時軍正以破西南夷著功<lb/>
東漢王平明帝時逆黨以附楚王英斃獄<lb/>
蜀漢王平昭烈時牙將以統漢中郡封侯<lb/>
　　王嘉四<lb/>
漢哀帝時王嘉以丞相封新甫侯而莽孫王嘉封衍功<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-13a"/>
侯前平帝時蜀郡王嘉棄官逃王莽之亂後不赴公孫<lb/>
述徴伏劍死至晉王嘉貌醜神異隱於終南山著拾遺<lb/>
記為姚萇所殺<lb/>
　　陳遵三<lb/>
西漢陳孟公豪俠少檢當其讀揚雄酒箴時向張伯松<lb/>
矜詡豈不謂一世人龍哉然卒以酒死東漢陳遵僅於<lb/>
送楊司空叔節葬時一見其姓名無他績効又見於陶<lb/>
謙傳國相陳遵嘗召起趙昱趙不應命豈即此陳公邪<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-13b"/>
東晉陳遵為桓元子造江陵金隄使人打鼓逺聽之知<lb/>
地勢高下亦可謂異聰矣<lb/>
　　張禹四<lb/>
西漢儒林傳兩張禹一從貫長卿治春秋左氏傳宣帝<lb/>
徵為待詔會疾死一從施讎受易成帝時為丞相封安<lb/>
昌侯朱雲請尚方劍斬佞臣頭即其人也又東漢和帝<lb/>
時張禹以太尉兼衛尉留守北宫以定䇿功封安鄉侯<lb/>
毎朝見特贊與三公絶席晉上郡太守張禹為劉曜所<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-14a"/>
攻奔于允吾於是關右翕然所在應曜<lb/>
　　王建九<lb/>
西漢王建成帝時由廣陵太守為京兆尹見班氏百官<lb/>
　公卿表<lb/>
曹魏王建明帝時司馬宣王討遼東公孫文懿斬其所<lb/>
　署相國王建<lb/>
北魏王建道武時為中部大人從破慕容寳阬殺參合<lb/>
　之衆賜爵眞定公<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-14b"/>
前蜀王建僖宗時田令孜養建為子入蜀為節度使盡<lb/>
　有蜀地遂僭大號<lb/>
晚唐王建大厯進士為陜西司馬工樂府歌行思遠格<lb/>
　高為當時絶唱<lb/>
後唐王建高麗人明宗時建承高氏之後權知國事遣<lb/>
　使朝貢封高麗國王<lb/>
南唐王建西州行營招討使在圍城中糧盡以筒容米<lb/>
　率寸鬻錢二百見朱敬塘傳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-15a"/>
趙宋王建從制置使孟珙討金行省武仙直擣王子山<lb/>
　砦夜入帳中斬金將首囊佩之平明視之金小元帥<lb/>
　也<lb/>
金虜王建宛平張孝善有子名合得死而復活云原是<lb/>
　良鄉人王建子喜兒時以為借魄還魂云<lb/>
　　宋𢎞三<lb/>
西漢宋𢎞為中常侍哀帝時息夫躬因𢎞上變告東平<lb/>
　王雲祝詛事擢𢎞光禄大夫左曹給事中<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-15b"/>
東漢宋𢎞大司空封宣平侯光武姊湖陽公主新寡帝<lb/>
　以諺言貴易交富易妻問𢎞𢎞曰臣聞貧賤之交不<lb/>
　可忘糟糠之妻不下堂<lb/>
西夏宋𢎞金世宗十六年夏人遣宣徳郎宋𢎞賀正旦<lb/>
　　王接二<lb/>
漢王接五鳳元年襲平昌侯永光元年由侍中衛尉為<lb/>
　大司馬車騎將軍見百官公卿表<lb/>
晉王接博學特精禮傳注公羊春秋多新義詳論汲冢<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-16a"/>
　書補衛恒王庭堅之闕摯虞以為允而年不永仕不<lb/>
　逹<lb/>
　　王章七<lb/>
漢成帝時三人　一鉅平人河平四年由司𨽻校尉為<lb/>
　京兆尹劾奏大司馬王鳳顓擅朝政宜斥退鳳使廷<lb/>
　尉致章大逆下獄死一陽朔二年右將軍王章為光<lb/>
　禄勲數月薨一元延元年宜春侯王章襲曾祖訢封<lb/>
　爵十八年薨<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-16b"/>
漢質帝時九江都尉滕撫遣司馬王章擊破廬江盜賊<lb/>
漢靈帝時王章在八厨中號曰海内賢智王伯義<lb/>
晉成帝時王章為庾亮部將及亮失利章自引為罪陶<lb/>
　侃曰君子哉王章也<lb/>
漢隱帝時王章三司使檢校太尉漢方新造供饋軍旅<lb/>
　未嘗乏絶征利剥下民甚苦之乾祐初族誅<lb/>
　　楊雄二<lb/>
隋楊雄貌雍容兼武畧周武帝臣也而効誠節於隋家<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-17a"/>
　屢叨開國之賞<lb/>
宋楊雄心傾險多詐謀宋寧宗將也而獻逆計於呉曦<lb/>
　卒致皂郊之戮<lb/>
　揚雄同者止此兩人若漢揚子雲是抑揚之揚周陽<lb/>
　元略是陰陽之陽皆不得言同也<lb/>
　　趙普三<lb/>
漢趙普沛國蘄人衛尉趙孝之父王莽時為田禾將軍<lb/>
宋二趙普一相太祖稱為社稷臣一神宗熈寧三年夏<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-17b"/>
　人冦鎮戎軍三川砦巡檢趙普擊敗之<lb/>
　　李翕二<lb/>
前漢李翕封邑鄉見恩澤侯表蓋王莽時水衡都尉與<lb/>
　王惲同功而封者<lb/>
後漢李翕河陽人建寧三年守武都見析里橋銘<lb/>
　玉海皇甫規奏免安定屬國都尉李翕如郙閣銘所<lb/>
　云何至為皇甫士安所斥免邪<lb/>
　　王崇五<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-18a"/>
莽諸父王崇以后戚封安成侯而丞相嘉之子王崇以<lb/>
父忠直襲封新甫侯御史大夫駿之子王崇以世清亷<lb/>
為大司空封扶平侯北魏北海王崇即王猛曾孫天安<lb/>
初襲父憲北海公爵又雍丘王崇仕梁州鎭南府主簿<lb/>
居䘮孝感異鳥異草馴茂廬所風雹不侵禾麥完熟<lb/>
　　王况二<lb/>
莽諸父商之子王况襲封成都侯以罪廢而卜者王况<lb/>
與魏成大尹李焉作䜟書莽捕下獄死<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-18b"/>
　　王匡四<lb/>
王莽從兄舜之子名匡偽太師為更始所誅而莽側幸<lb/>
所生封功建公者亦名匡此尤可異者是時下江兵起<lb/>
雲杜緑林首事者亦王匡漢末河内大守與山東豪傑<lb/>
起兵討董卓者亦王匡<lb/>
　　王丹三<lb/>
莽從弟王丹為中山太守戰死<lb/>
莽同時王丹為太子太傅壽終<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-19a"/>
後漢書有王丹字仲回其子欲奔慰同門䘮親者丹怒<lb/>
　撻之令寄縑以祠<lb/>
　　陳元二<lb/>
東漢初陳元光武議欲立左氏傳博士范升奏左氏淺<lb/>
　末不宜立元疏爭之帝卒立左氏學選博士四人元<lb/>
　為第一<lb/>
東漢末陳元見仇香傳所謂陳元不罰而化之者<lb/>
　　李憲七<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-19b"/>
東漢李憲初為王莽偏將軍莽敗據廬江稱偽號光武<lb/>
　遣將擊㧞之其軍士帛意斬憲降妻子并誅<lb/>
北魏三李憲　孝昌元年徐州刺史元法僧據城反自<lb/>
　稱宋王詔尚書李憲為都督以討之其衆奔潰免者<lb/>
　十二三孝昌二年梁將元樹逼壽春揚州刺史李憲<lb/>
　力屈以城降之俱肅宗紀　兖州刺史李式坐事被<lb/>
　收從事汲固藏其子憲得存其宗<lb/>
唐兩李憲　一睿宗之子讓皇帝<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-20a"/>
　一西平郡王之子太府卿仁孝明恕政績最優<lb/>
宋李憲神宗時内黄門元豐中出師討夏國憲以宣州<lb/>
　觀察使領熙秦軍復蘭州擢永興軍副都總管<lb/>
　　張成二<lb/>
東漢延岑據漢中稱王大將軍朱祐與之戰斬其將張<lb/>
　成北魏太武末扶風太守張成坐事誅<lb/>
　　徐幹三<lb/>
東漢兩徐幹　一顯宗時都䕶長史佐班超守西域<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-20b"/>
　一獻帝時五官將文學著中論與建安七子齊名<lb/>
西晉徐幹泰康中為刺史郪隱士王長文不就徵辟家<lb/>
　貧貸多無以為償幹蠲捨之不收其責<lb/>
　　前漢兩劉禮<lb/>
一楚元王次子封平陸侯為宗正後楚王戊反自殺景<lb/>
　帝乃立禮為楚王奉元王後<lb/>
一南陽安衆侯宗室王莽居攝中禮與安衆侯崇起兵<lb/>
　誅莽事泄見害<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-21a"/>
　　張昌二<lb/>
漢武帝太初元年睢陵侯張昌為太常坐乏祀免<lb/>
晉惠帝太安二年平氏縣吏張昌聚黨作亂旬月間衆<lb/>
　至三萬跨帶五州樹立牧守詔寧朔將軍劉𢎞討誅<lb/>
　之<lb/>
　　王安六<lb/>
王莽遠祖名安乃莽之子亦名安立為新遷王莽殺之<lb/>
樂昌侯商之子亦名安嗣爵為長樂衛尉亦莽殺之至<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-21b"/>
於晉有胡奴王安能濳匿祖逖之孤其義烈若是唐餘<lb/>
紀傳廬江王安捧唾壺侍呉武王能以一矢殪驍卒之<lb/>
變後事南唐主為百勝軍節度使改名會宋章惠太后<lb/>
從父弟楊景宗為建寧軍節度使坐從卒王安挾刃入<lb/>
皇城謫均州安置再閱毛惜惜傳又有榮全賊黨王安<lb/>
端平初與全共據高郵以叛<lb/>
　　王獲二　王臨三<lb/>
莽之次子獲第四子臨皆封公而平昌侯王無故之孫<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-22a"/>
臨曾孫獲皆襲封侯前此大鴻臚王臨嘗以慶氏禮授<lb/>
董鈞<lb/>
　　王吉六<lb/>
前有諌大夫王吉忠直數諌諍更前則臨卭令王吉詭<lb/>
為文園君而莽孫王吉封功成公同時王吉許商之門<lb/>
人為莽九卿至於後漢王吉閹官王甫之養子為沛相<lb/>
慘毒異常司𨽻陽球收死洛陽獄宋王吉薦處士王庠<lb/>
後吉罹元祐黨禁庠自劾吉嘗薦舉不可入仕<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-22b"/>
　　王宗二<lb/>
莽孫宗封功崇公坐自畫容貌被服天子衣冠發覺自<lb/>
殺漢安帝延平四年命御史中丞王宗討破海賊<lb/>
　　王利二<lb/>
莽孫利封功著公晉成帝時李壽據成都王利勸壽稱<lb/>
鎭西將軍益州牧壽不從僭稱漢皇帝<lb/>
　莽名其四子宇獲安臨寔寓窺竊神器之意宇六子<lb/>
　千壽吉宗世利俱封公其寓意亦覺非常若預搆而<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-23a"/>
　名之者<lb/>
　　郭憲二<lb/>
漢郭憲不仕莽而事光武官光禄勲常以直諫不合所<lb/>
　謂關東觥觥郭子横者也<lb/>
魏郭憲不肯昧義殺韓約而又以殺約之功同衆人受<lb/>
爵所謂以義始而卒以利終者也<lb/>
　初藏納韓約可謂厚矣後約死陽逵斬其首投操雖<lb/>
　不列名而同受爵賞是與於斬約者也舊誼安在乎<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-23b"/>
　豈若明告操以既死當不必追為之戮請葬埋之以<lb/>
　明此志且操既知約死或不竆究若憲者可謂執義<lb/>
　不堅與負心人等耳<lb/>
　　樊崇二　　楊寳四<lb/>
鄧禹討更始漢之驍騎將樊崇力戰以死而赤眉賊之<lb/>
　首亦樊崇何逆順之懸絶也<lb/>
鄧禹討更始賊之河東守楊寳被擒以誅而白玉環之<lb/>
　報亦楊寳何奸良之逈異也<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-24a"/>
　又元魏楊薦之父楊寳官昌平郡守秦郡寧夷人也<lb/>
　前元楊昇之子楊寳為大理路通事以招諭土人授<lb/>
　姚安路判官<lb/>
　　李育五<lb/>
東漢三李育　一公孫述將軍後歸世祖以才擢用<lb/>
　一趙國大豪共立王郎為天子育為大司馬郎走死<lb/>
　育不知所終一為班固所重專精公羊春秋作難左<lb/>
　氏義號通儒官尚書令<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-24b"/>
元魏李育為相州防城别將以拒葛榮之勲賜爵趙郡<lb/>
　公金紫光禄大夫<lb/>
宋李育呉人字仲蒙劉子威燕語載其飛騎篇一詩而<lb/>
　惜其湮沒及閲宋文鑑有李育為邠州觀察推官誥<lb/>
　除著作佐郎者疑即此人<lb/>
　　劉寵四<lb/>
章帝時劉寵即帝長子伉之子也嗣封千乘王永元七<lb/>
　年改封樂安<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-25a"/>
和帝時劉寵綿竹人成都令遷牂牁太守初乘一馬布<lb/>
　衣蔬食儉以為敎吏民為之立銘<lb/>
靈帝時兩劉寵一牟平人齊悼惠王之後為會稽太守<lb/>
　簡除煩苛禁察非法郡中大化徵為將作大匠山隂<lb/>
　五六老叟人賫百錢送寵寵為人選一大錢一陳敬<lb/>
　王羨之曾孫熹平初嗣封黄巾賊起郡縣皆棄城走<lb/>
　寵有强弩數千張出軍都亭國人素聞王善射不敢<lb/>
　反叛故陳獨完百姓歸者十餘萬<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-25b"/>
　　王琳二<lb/>
漢王琳年十餘歲父䘮守塚弟季為赤眉所捕將烹食<lb/>
　之琳自縛願先就烹賊矜俱放遣後辟司徒府<lb/>
梁王琳好武果勁絶人大得部曲心平侯景功第一都<lb/>
　督嶺南琳以遙阻急難宣力元帝果為魏所并大抵<lb/>
　梁運既去虎臣空負嵎作勢何益竟為陳將呉明徹<lb/>
　所殺傳首建康市<lb/>
　　　李通七<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-26a"/>
漢李通䜟言劉氏當興李氏為輔通遂首贊光武大業<lb/>
　雖封王尚主何捄於父與族之殄戮乎<lb/>
魏李通以勇俠聞斬袁紹之使一意歸曹公以功封都<lb/>
　亭侯<lb/>
晉李通益州刺史董榮圖畫譙周像於州學命從事李<lb/>
　通頌之見益都耆舊傳<lb/>
隋李通金紫光禄大夫兵部尚書坐事免<lb/>
唐兩李通　一神堯武徳六年沙州人李通反殺瓜州<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-26b"/>
　總管賀若懷廣一代宗之子恭王名通<lb/>
金李通以便辟側媚得幸於海陵累官參知政事世宗<lb/>
　即位以南伐之計皆通等贊成之詔削通官爵<lb/>
　　王霸三<lb/>
光武時兩王霸　一潁陽人光武初起從破王尋王邑<lb/>
　及斬王郎封淮陵侯　一廣武人在逸民傳建武中<lb/>
　徵到尚書稱名不稱臣有司詰之對曰天子有所不<lb/>
　臣<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-27a"/>
道武時王覇初帝在獨孤部劉庫仁子顯謀逆商人王<lb/>
　霸知之履帝足於衆中帝乃馳還幸賀蘭部其日顯<lb/>
　果使人殺帝不及<lb/>
　　張𤣥五<lb/>
東漢三張𤣥　一河陽人習春秋建武初拜顔氏博士<lb/>
　一成都人張覇孫說車騎將軍張温剪除中官而温<lb/>
　不能用一偃師人郡掾史乃孫翻為太守為立祠堂<lb/>
　蔡中郎作碑銘<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-27b"/>
呉張𤣥廣陵人張紘之子官至尚書清介有高行而才<lb/>
　不及紘<lb/>
晉張𤣥苻堅入冦謝安遣兄子𤣥等討之𤣥入問計安<lb/>
　答云已别有㫖既而寂然𤣥不敢復言乃令張𤣥重<lb/>
　請<lb/>
　　劉炳三<lb/>
漢沖帝名炳<lb/>
宋劉炳治平中與弟景相繼登進士俱為郎官時唐介<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-28a"/>
　劾張堯佐貶嶺表炳兄弟餞以詩遂俱得罪免官士<lb/>
　論高之<lb/>
金劉炳倜儻有氣節毎讀書遇古忠臣烈士輒嘆息景<lb/>
　慕恨不與之同時貞祐初第進士即日上書條便宜<lb/>
　十事宣宗異其言補御史臺令史<lb/>
　　東漢初兩方望<lb/>
隗囂傳軍師方望見囂不堪輔拜書謝去更始傳又言<lb/>
方望立前孺子劉嬰為天子更始擊斬之乃俱平陵人<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-28b"/>
豈一人邪何能决去隗王而不免就戮于孺子且嘗言<lb/>
更始不可知孺子嬰豈愈於馬牧奴邪拜書願廣求竒<lb/>
人介然立節而今乃謬作赤族事蓋判然兩截必兩人<lb/>
已<lb/>
　　李業五<lb/>
東漢李業梓潼人志操介特當莽時絶匿名跡公孫述<lb/>
　羞不能致刧以藥酒遂死益部紀載高節圖畫形象<lb/>
後漢李業隱帝時恃太后寵弟放恣無顧憚及周師至<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-29a"/>
　懷金寳而逃五代史云至絳州為人所殺而劉銖𫝊<lb/>
　又云是周太祖殺之何前後異詞也<lb/>
唐三李業　一睿宗惠宣太子名業一僖宗乾符初李<lb/>
　業嘗鎭太原能安集部落因假其子鈞靈武節鉞檢<lb/>
　校兵部尚書以招諭之後鈞以戰死一太和中王起<lb/>
　為襄州刺史時江漢水田塘堰闕壞命從事李業行<lb/>
　部補繕遂無水敗無凶年<lb/>
　　東漢兩王符<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-29b"/>
一潁陽人世祖功臣王覇之子嗣爵徙封[車*犬]侯<lb/>
一安定人與張衡馬融友善著濳夫論後漢書録其論<lb/>
　五篇<lb/>
　　王昌四<lb/>
前漢王昌成帝建始三年由南陽太守為右扶風<lb/>
後漢兩王昌一即王郎詐稱成帝眞子輿僭稱天子光<lb/>
　武討誅之一靈帝時李傕郭汜相攻帝遣皇甫酈和<lb/>
　解傕不受詔酈靣折其非裁出營門傕遣虎賁王昌<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-30a"/>
　呼之昌知酈忠直縱令去還言追之不及<lb/>
魏王昌父毖上計京師是在魏也後母死於呉昌時為<lb/>
　東平相聞而制服<lb/>
　　東漢兩侯覇<lb/>
一光武時為大司徒封關内侯<lb/>
一安帝時為金城守破迷唐羌<lb/>
　　馬武三<lb/>
東漢馬武為捕虜將軍楊虚侯見雲臺二十八將<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-30b"/>
西漢馬武為都水使者薦戴洋為令史見藝術傳<lb/>
　又太安二年張昌作亂據有江夏遣將馬武破武昌<lb/>
　害其太守<lb/>
　　王元四<lb/>
漢二王元　一杜陵人隗囂立為大將軍請以一丸泥<lb/>
　東封函谷關者後降公孫述又降漢得譴下獄死一<lb/>
　順帝永和元年南單于冦西河烏桓校尉王元等擊<lb/>
　破之見南匈奴傳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-31a"/>
魏孝静帝紀蕭衍將桞仲禮冦荆州刺史王元擊破之<lb/>
宋文鑑王元可右衛大將軍遙郡觀察使胡宿撰誥詞<lb/>
　　李善二<lb/>
漢李善淯陽人李元蒼頭主家俱疫死惟餘孤兒而貲<lb/>
　財千萬諸奴欲殺之分其財善負兒避匿既長首告<lb/>
　奴盡伏法顯宗用薦召守日南<lb/>
唐李善江夏人李邕之父顯慶中為沛王侍讀注釋文<lb/>
　選視五臣最勝<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-31b"/>
　　李固四<lb/>
赤牘清裁有李固與弟圄書云吾年已五十七周游天<lb/>
　下獨未見益州耳及閲漢太尉李固傳固死時年止<lb/>
　五十四又漢中南鄭人出為廣漢雒令宜無益州之<lb/>
　恨矣蓋是兩李固也<lb/>
李傕郭汜治兵相攻天子使左中郎將李固持節拜傕<lb/>
　為大司馬獻帝起居注<lb/>
唐李固京兆人長慶中擢第後拜相當國有賢譽<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-32a"/>
　　東漢兩杜喬<lb/>
一茂陵人大司空杜林之子建武末以賢者之後宜宰<lb/>
城邑特詔除丹水長一林慮人建和初為大尉以忠直<lb/>
為梁冀所陷下獄死<lb/>
　　劉豫四<lb/>
肅宗時劉豫漢之苛刻吏也薦授陳留令為第五伯魚<lb/>
　劾罷<lb/>
桓帝時劉豫漢之宗室裔也國傳趙孝王為第五世孫<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-32b"/>
　襲封<lb/>
惠帝時劉豫晉之左將軍也黨同楊太傅為屯萬春門<lb/>
　幷誅<lb/>
高宗時劉豫宋之叛逆臣也偽立大齊帝為第四太子<lb/>
　廢黜<lb/>
　　東漢兩鄭衆<lb/>
一顯宗時越騎司馬使匈奴不拜虜敬憚比之蘓武厯<lb/>
　官大司農受詔作春秋刪<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-33a"/>
一肅宗時中常侍謀誅竇憲策勲封侯中官用權自衆<lb/>
　始<lb/>
　　劉長卿二<lb/>
漢劉長卿沛人妻桓鸞之女生一男五歲而長卿卒兒<lb/>
　年十五又夭妻慮不免乃刑耳以自誓沛相王吉上<lb/>
　奏高行旌其門曰行義桓嫠<lb/>
唐劉長卿河間人開元進士為監察御史以祠部員外<lb/>
　郎遷鄂岳觀察使有集十卷傳於世<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-33b"/>
　　王渙二<lb/>
漢和帝時王渙廣漢人為洛陽令治多譎數嘗事太守<lb/>
　陳寵為功曹者<lb/>
漢安帝時王渙河内人為考城令政尚嚴猛能舉亭長<lb/>
　仇覽為主簿者<lb/>
　　陳壽二<lb/>
漢陳壽是稱茂陵公乘者以祖博陽侯舊勲得詔復家<lb/>
晉陳壽是官治書御史者以父嘗被髠遂短武侯將畧<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-34a"/>
　　王景四<lb/>
東漢王景沈深多伎藝修浚儀渠又築汴渠自榮陽至<lb/>
　千乘海口千餘里拜河堤謁者又開芍陂銘石刻誓<lb/>
　在循吏傳<lb/>
西晉王景石勒王彌冦京師王衍都督征討使左衛將<lb/>
　軍王景擊退之<lb/>
隋王景以上開府持節巡撫嶺南後以罪伏誅<lb/>
後周王景世宗命為西南招討使遂克蜀有鳳州之捷<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-34b"/>
　　張芝二<lb/>
漢張芝字伯英𢎞農人臨池學書池水盡黒魏晉時尤<lb/>
　寳其書韋仲將謂之草聖伯英<lb/>
唐張芝<hi>闕</hi>
　<lb/>
　　劉封二<lb/>
西漢劉封恭王之世嫡嗣爵昊墟<lb/>
蜀漢劉封先主之義兒伏法官下<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-35a"/>
　　劉琮三<lb/>
光武郭廢后所生第二子沛王輔之五世孫名琮劉景<lb/>
升少子名琮而後主第三子亦名琮在朝諸公若許靖<lb/>
譙周輩寧不知邪<lb/>
　　王密三<lb/>
漢楊伯起嘗舉荆州茂才王密為昌邑令暮夜懷金報<lb/>
　謝伯起却之至今傳四知之畏<lb/>
唐大厯中王密為明州刺史有惠政嘗撰前刺史裴儆<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-35b"/>
　紀徳碣見趙明誠金石録<lb/>
宋潘美少倜儻嘗語其里人王密曰漢代將終兇臣肆<lb/>
　虐大丈夫不以此時立功名碌碌與萬物共盡可羞<lb/>
　也<lb/>
　　王肅四<lb/>
東漢王肅王莽從兄平阿侯仁之孫出入北宫多通賔<lb/>
　客被收下獄死即馬援兄之外孫也<lb/>
魏王肅司徒王朗之子襲封蘭陵侯官中領軍散騎常<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-36a"/>
　侍善賈馬之學采㑹同異為尚書詩論語三禮左氏<lb/>
　解皆列於學官<lb/>
北魏王肅臨沂人仕齊秘書丞父奐為武帝所殺遂奔<lb/>
　魏除輔國大將軍長史因蕭氏危亂乘機進取屢立<lb/>
　戰功進開府儀同三司揚州刺史封昌國縣侯<lb/>
宋王肅景定中知郴州有文章政事之材興利除害名<lb/>
　大著見一統志<lb/>
　　高鳳二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-36b"/>
東漢高鳳䕶鷄誦經不知雨已漂麥見逸民傳<lb/>
遼高鳳與郭藥師以涿易二州降宋<lb/>
　　朱暉二<lb/>
漢朱暉性矜嚴進止必以禮為臨淮太守吏人歌曰彊<lb/>
　直自遂南陽朱季<lb/>
北魏三公曹令史朱暉高陽王雍欲用為廷尉評東阿<lb/>
　公順投其牒於地其亢毅不撓若此<lb/>
　　劉麟二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-37a"/>
漢菑川王之曾孫曰劉麟生於甘露襲廣饒侯<lb/>
金偽齊王之嗣子曰劉麟遷於臨潢封韓國公<lb/>
　　劉宣五<lb/>
東漢兩劉宣　一安衆侯劉崇之弟知王莽必簒乃變<lb/>
　姓名抱經書隱避林藪建武初乃出襲封<lb/>
　一順帝時為光禄勲同李固言時政<lb/>
前趙劉宣單于劉淵從祖北部都尉左賢王為淵丞相<lb/>
宋劉宣秦鳳路兵馬都監遣蠟書招金將任拱等以所<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-37b"/>
　部歸朝約日已定有告之者金人取宣縷擘之家屬<lb/>
　配曹州<lb/>
元劉宣南臺御史中丞綱目纂要書自殺而世史正綱<lb/>
　云行省丞相忙无帶殺之恐直書其事者為是<lb/>
　　張安世二<lb/>
前漢張安世張湯之子以父任為郎給事尚書精力於<lb/>
　職上竒其材擢尚書令光禄大夫昭帝即位遷右將<lb/>
　軍光禄勲以乆任宿衛封富平侯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-38a"/>
後魏張安世張讜兄之子正始中自梁漢同夏侯道遷<lb/>
　歸款為東河間太守<lb/>
　　唐兩李漢<lb/>
一宣宗靖懷太子㑹昌六年封雍王<lb/>
一宗室淮陽王六世孫元和進士長慶末為左拾遺敬<lb/>
　宗好治宫室波斯賈人獻沉香亭材漢上疏切諫官<lb/>
　至吏部侍郎<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_002-38b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　同姓名録卷二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>同姓名録卷三</head>
    <p>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　同姓名録卷三　　　　　　明　余寅　撰<lb/>
　　楊震二<lb/>
東漢楊震厯官太尉潔白剛正數論宦寺反為所䧟飲<lb/>
鴆死及葬有大鳥泣送之異大鳥五色高丈餘兩翼長<lb/>
二丈三尺人莫知其名<lb/>
　贊曰謂上帝難諧何為黄雀去白環來謂上帝易諧<lb/>
　何為鱣去而鴆來鴟有角翳厥隈白日不見山入夜<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-1b"/>
　羣相豗太社將屋皇天哀九廟令我來九廟令我來<lb/>
　　　右大鳥贊一<lb/>
　君莫吁我有徒我兄鸞弟鵷雛鷫鸘守我閭鸑鷟以<lb/>
　前驅天聽不肯卑遭罹此衆狙我淚如逬泉奈此黄<lb/>
　土丘<lb/>
　　　右大鳥贊二<lb/>
　介葛盧聽絶竒鬼臾區厯特希雖有天老莫識我誰<lb/>
　我集僊人掌我浴玉女盆朝餐黄桂漿夕餌蒼筤根<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-2a"/>
　屈軼胡不聰觟䚦胡不雄使我怦怦五内大崩思悲<lb/>
　翁思悲翁<lb/>
　　　右大鳥贊三<lb/>
南宋楊震代州人弓馬絶倫為安邊巡檢從討方臘有<lb/>
功還知麟州建寧砦靖康初夏人圍建寧震率吏士禦<lb/>
敵矢盡力乏與子居中執中俱戰歿<lb/>
　　王烈三<lb/>
漢王烈太原隱者師陳寔篤行義能化盜為善良不應<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-2b"/>
　徵辟卒於遼東<lb/>
晉王烈邯鄲仙者偕嵇康入太行山得石髓康不得食<lb/>
　見素書康不得取仙凡之隔如此<lb/>
　晉王祥五子其四名烈<lb/>
　　任昉二<lb/>
漢任昉成都人為尚書令清身檢下梁冀憚之出為平<lb/>
　原守冀誅復為尚書令司𨽻校尉大司農<lb/>
梁任昉博昌人八歲能屬文給事黄門侍郎出為新安<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-3a"/>
　太守所著文章數十萬言盛行於時<lb/>
　　王溥二<lb/>
漢安帝時王溥即王吉之後輸錢一億為中壘校尉見<lb/>
　拾遺記<lb/>
宋藝祖時王溥仕周為禮部尚書入宋進司空太子太<lb/>
　師太祖顧左右曰溥十年作相三遷一品福履之盛<lb/>
　近世未見其比太平興國初封祁國公<lb/>
　　謝安二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-3b"/>
東漢謝安下邳人冲帝時九江賊徐鳳稱無上將軍攻<lb/>
　燒城邑安應募擊斬鳳封平鄉侯<lb/>
晉謝安陽夏人少有重名年四十餘始應命為司馬厯<lb/>
　呉興太守侍中吏部尚書封建昌縣公以破苻堅進<lb/>
　太保都督十五州諸軍事加黄鉞<lb/>
　　張俊七<lb/>
漢張俊元初中尚書郎坐漏泄事當服重刑已出轂門<lb/>
　詔書馳捄輸作左校見蔡中郎十志疏<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-4a"/>
呉張俊字子彦維揚人孫皓時豫章太守造郡城東南<lb/>
　雙闕見涂<graphic n="KR1561" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1561.png" mimeType="image/png"/>豫章今古記<lb/>
晉張俊宗正卿有集五卷見隋志<lb/>
南燕張俊慕容超尚書自長安還降於劉裕<lb/>
唐張俊懷州人元澹莊客虎殺其妻俊射殺虎幷殺四<lb/>
　虎子出原化記<lb/>
宋張俊成紀人位太師封清河郡王高宗南渡後俊握<lb/>
　兵最蚤屢立戰功與韓世忠劉錡岳飛竝為名將世<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-4b"/>
　稱張韓劉岳云<lb/>
元張俊宋恭帝徳祐元年兩淮制置使李廷芝固守揚<lb/>
　州元總制張俊持書招降庭芝梟斬俊焚其書<lb/>
　　王喬三<lb/>
漢王喬為葉令毎朔望乘雙鳬朝帝縣門鼓不擊自鳴<lb/>
　後寝玉棺蓋便闔及葬土自成墳百姓為立葉君祠<lb/>
　或曰此即仙人王子喬也按列仙傳王子喬周靈王<lb/>
　太子晉也要知晉是名喬是字固當不同耳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-5a"/>
晉王喬梁州刺史張光威震巴漢抗禦氐冦病殁督䕶<lb/>
　王喬奉光妻息率其衆還據魏興<lb/>
唐王喬開元中為許州刺史家奴告喬與朔方節度使<lb/>
　王晙濳謀構逆勑侍中源乾曜等鞫無反狀<lb/>
　　胡憲二<lb/>
東漢胡憲桓榮為博士常止宿太子宫積五年薦門下<lb/>
　生九江胡憲侍講乃聽得出<lb/>
南宋胡憲紹興中入太學與劉勉之習伊洛之學朱松<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-5b"/>
　命子熹受業從父安國稱其有隱君子之操以館職<lb/>
　召與時不合請祠歸<lb/>
　　孟敏二<lb/>
東漢孟敏墮甑不顧郭林宗見而異之勸令遊學知名<lb/>
後涼孟敏南郡人為燉煌太守後段業自稱涼州牧敏<lb/>
　以燉煌降業擢沙州刺史<lb/>
　　張衡六<lb/>
東漢兩張衡　一南陽人作二京賦精思十年乃成永<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-6a"/>
　和初為河間相一則第二代天師史所謂五斗米賊<lb/>
　也<lb/>
晉兩張衡　一趙王倫謀廢賈后告通事令史張衡使<lb/>
　為内應惠帝反正被誅一泰始十年刺史皇甫晏討<lb/>
　白馬胡愎諫牙門督張衡等反殺晏<lb/>
隋張衡河内人文帝時為司門侍郎煬帝奪宗多出衡<lb/>
　計及即位除給事黄門侍郎諫造汾陽宫賜死<lb/>
元張衡左司員外郎作文務竒古書學張長史山水學<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-6b"/>
　荆關墨竹不師古人自成一家見圖繪寳鑑<lb/>
　　夏統二<lb/>
漢夏統在魯司𨽻門墻而立碑頌徳是義舉是常事<lb/>
晉夏統遇賈大尉洛汭而扣船曼嘯是竒技是異事<lb/>
　　李膺二<lb/>
梁武帝問李膺曰今李膺何如昔李膺對曰今勝昔昔<lb/>
事桓靈之主今逢堯舜之君對頗涉䛕顧元禮忠貫日<lb/>
月匪才獨不足當其祚衰徒懷悃愊公𦙍身際風雲匪<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-7a"/>
才獨有餘當其運啟克濟艱難<lb/>
　　張陵三<lb/>
東漢兩張陵　一張覇之孫官至尚書元嘉中歲首朝<lb/>
　賀大將軍梁冀帶劒入省陵勑虎賁奪其劒劾奏論<lb/>
　罪<lb/>
　一張魯之祖永壽二年白日昇天他書或名道陵豈<lb/>
　以其為五斗米道故稱道陵其實魏書止名陵也<lb/>
元魏張陵臨渭侯張袞之孫襲爵為赤城典作都將<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-7b"/>
　　馬融二<lb/>
漢馬融茂陵人由校書郎為南郡太守才高學博為世<lb/>
　通儒受業者常千餘人坐高堂施絳帳前授生徒後<lb/>
　列女樂以次相傳鮮有入其室者<lb/>
晉馬融泰始元年交趾太守爨谷死武帝遣巴西馬融<lb/>
　代之<lb/>
　　張綱四<lb/>
東漢張綱御史有風裁埋輪一事眞有折檻之風竟為<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-8a"/>
　梁冀所扼卒官太守年僅三十有六<lb/>
南燕張綱慕容超尚書郎叛降劉裕為製攻城諸械超<lb/>
　支解綱母於城上<lb/>
北魏張綱中山人徴為征東大將軍從事中郎見高允<lb/>
　傳允嘗作徴士頌於綱曰柔謙云<lb/>
南宋張綱官參政因忤秦檜遂引年後享年八十有四<lb/>
　　郭泰三<lb/>
東漢郭泰漢書注云以同范公泰泰字改為太此甚無<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-8b"/>
謂字林宗太原介休人受業成臯屈伯彦游洛陽友李<lb/>
膺不應司徒黄瓊太常趙典舉辟好奬訓士類嘗遇雨<lb/>
巾一角墊時人故折巾一角以為林宗巾范滂嘗評之<lb/>
曰隱不違親貞不絶俗天子不得臣諸侯不得友及黨<lb/>
事起獨免焉年四十二卒四方會葬者千餘人蔡邕為<lb/>
碑銘曰吾無媿乎文焉爾今列其鑒拔如左<lb/>
　謝承書曰林宗適陳留則友符偉明游太學則師仇<lb/>
　季智之陳國則親魏徳公入汝南則交黄叔度然不<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-9a"/>
　特此又左原以犯法見斥勸之責躬茅容初以危坐<lb/>
　又以草蔬同飯歎其賢又豫識史叔賔之敗惜邉讓<lb/>
　未聞道俱陳留人也楊氏孟敏墯甑不顧而異之勸<lb/>
　令游學知名拔鄢陵庾乘初傭後號徴君訓扶風宋<lb/>
　果以義方後以烈氣聞官幷州刺史母憂受鄉人賈<lb/>
　淑之吊淑改過自厲終成善士謂濟陰黄允雖有才<lb/>
　終失之卒以遣婦事廢於時謂召陵謝甄不入道以<lb/>
　細行不愼毁棄謂晉陽王柔以仕進顯柔弟澤以經<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-9b"/>
　術通又識張孝仲於芻牧之中范特祖於郵置之役<lb/>
　召公子許偉康於屠酤司馬子威於卒伍同郡郭長<lb/>
　信王長文長文弟子師韓文布季子政曹子元定襄<lb/>
　周康子西河王季然雲中丘季智郝禮眞等六十人<lb/>
　竝以成名<lb/>
靈帝中平五年黄巾餘黨郭泰冦太原號白波賊遣將<lb/>
　軍牛輔擊破之<lb/>
後趙郭泰鮮卑段遼襲破幽州石虎遣將軍郭泰帥輕<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-10a"/>
　騎二萬追遼戰於宻雲獲其母妻斬首三千級<lb/>
　　王充二<lb/>
漢王充上虞人師事班彪好博覽而不守章句所著論<lb/>
　衡蔡中郎甚珍袐其文<lb/>
宋王充果州人遊黔南太守敦請以訓黔之學者時黄<lb/>
　庭堅被謫至州相友善書以頌之曰南充王子美其<lb/>
　質粹温乆與之遊見其循禮而不競誠心而不疑<lb/>
　　姚崇四<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-10b"/>
漢姚崇和帝待詔能稱典星之職<lb/>
晉姚崇王遜部將能奏堂狼之捷<lb/>
秦姚崇姚萇司馬能獲配饗之報<lb/>
唐姚崇明皇賢相能輔開元之治<lb/>
　　劉平四<lb/>
漢兩劉平　一彭城人更始時天下大亂逢餓賊將烹<lb/>
　食之平乞歸食母畢就烹既而如期徃賊義之得全<lb/>
　後為全椒長一宗室城陽王祉之子建武十三年封<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-11a"/>
　蔡陽侯以奉祉嗣後坐與諸王交通國除<lb/>
北魏劉平文帝大統七年夏州刺史劉平反都督于謹<lb/>
　討擒之<lb/>
宋劉平　玉海云宋朝文武無偏重之任武臣以文學<lb/>
　授文資者凡三人文臣以智畧易右職當邊寄者凡<lb/>
　十二人天聖元年則劉平<lb/>
　　張儉六<lb/>
漢張儉常山趙王之裔也黨錮有八及而儉為之魁一<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-11b"/>
　人亡命禍及百家是何心能忍<lb/>
呉張儉魏將梅敷之屬也所部有五縣而儉為之使一<lb/>
　時求附攜同千族是何故叛降<lb/>
魏張儉榮陽亂賊之帥也大騩通寳炬而儉為之倡一<lb/>
　朝響應蟻聚萬餘是何辭撲滅<lb/>
　又一涼州刺史之列也張通有四男而儉為之次一<lb/>
　子傳經慶流奕葉是何幸而得之<lb/>
唐張儉神堯高祖之甥也院門有三㦸而儉為之首一<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-12a"/>
　時蒙寵祚及兩昆是何功致然<lb/>
金張儉統和進士之選也聖宗有二相而儉為之左一<lb/>
　旦封王爵邁九列是何遭有此<lb/>
　　朱震三<lb/>
漢朱震陳留人靈帝時為銍令其友陳蕃為宦官所殺<lb/>
　震棄官收葬蕃屍匿其子逸誓死不言逸竟得全其<lb/>
　視程嬰何以異<lb/>
晉朱震武帝時黄門侍郎帝既平呉遣震等分使揚越<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-12b"/>
　慰其初附<lb/>
宋朱震荆門人政和進士學術深博亷正守道歴中書<lb/>
　舍人翰林學士所著有漢上易解云<lb/>
　　張嬰二<lb/>
漢順帝漢安二年廣陵賊張嬰降於太守張綱隋既平<lb/>
陳時政急盜起文帝責問戸部尚書張嬰<lb/>
　　王甫三<lb/>
漢王甫靈帝時内豎最凶横矯詔發虎賁騎殺陳蕃竇<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-13a"/>
　武二弼卒折卯金之鼎<lb/>
唐王甫代宗時舊將素驍勇承命鼓朱雀街助羽林兵<lb/>
　馬三使卒潰吐蕃之衆<lb/>
宋王甫徽宗時中丞頗謬悠疏請頒博古圖協蔡京朱<lb/>
　勔諸奸卒涸天水之源<lb/>
　　東漢兩曹節<lb/>
一順帝時黄門後與王甫共殺陳蕃竇武者甫父子馘<lb/>
<graphic n="KR0914" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0914.png" mimeType="image/png"/>而節竟逋誅其一曹操之曾祖也素以仁厚稱有不<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-13b"/>
較認豕一事宜其孫之蹢躅大廷也<lb/>
　　仇審二<lb/>
兗州從事仇審字季<hi>闕</hi>見劉熊碑陰<lb/>
武都衡官仇審字孔信見李翕碑文<lb/>
　二仇審疑其一時今以其字之不同别之<lb/>
　　孫登四<lb/>
漢賊臣孫登大形小口巧用技術其事見翟酺傳而其<lb/>
語見春秋保乾圖未㡬呉有孫登呉大帝之太子以夭<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-14a"/>
折未㡬晉有孫登高士善嘯有以敎嵇康而康不能用<lb/>
三人名雖同實高穹之與糞壤也至於陳孫登則侯安<lb/>
都門客其人益可知己<lb/>
　　胡廣三<lb/>
漢胡廣桓帝時太傅録尚書事以定䇿功封安樂侯練<lb/>
　達事體明解朝章京師諺曰萬事不理問伯始天下<lb/>
　中庸有胡公<lb/>
晉胡廣胡奮之兄奮兄弟六人竝知名廣位至散騎常<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-14b"/>
　侍少府<lb/>
宋胡廣建炎二年烏珠犯和州宋昌祚率衆守禦軍士<lb/>
　胡廣發弩中烏珠左臂烏珠大怒急攻弩發之地城<lb/>
　立破昌祚與廣皆死<lb/>
　　劉岱二<lb/>
東漢劉岱獻帝初平三年為兗州刺史虚己愛物為士<lb/>
　民所附黄巾賊入兗州岱擊之戰死<lb/>
南齊劉岱為山陰令時廣州刺史王翼妾路氏殺婢岱<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-15a"/>
　捕殺之坐棄市罪太守王敬則入朝言出自己意岱<lb/>
　得赦免<lb/>
　　許將二<lb/>
漢酸棗令劉熊碑陰處士許將<lb/>
宋元祐時命翰林學士許將詳定渾儀初以木製後以<lb/>
　銅造<lb/>
　　張温六<lb/>
漢靈帝末張温為車騎將軍破羌胡至獻帝初為董卓<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-15b"/>
　所殺<lb/>
呉大帝時張温厯仕選曹尚書太子太傅權嫌其聲名<lb/>
　太盛恐終不為己用幽殺之<lb/>
晉西平公張軏之父温以儒學顯為太官令<lb/>
北魏臨渭侯張衮之子温為廣甯太守<lb/>
後梁末帝貞明二年捉生都將張温叛降晉<lb/>
南唐後主七年宋師克池州進軍當塗將軍張温敗績<lb/>
　　蔡邕二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-16a"/>
東漢末兩蔡邕同時同字伯喈同以孝行聞何竒也但<lb/>
一為陳留人一為上虞人上虞終隱不仕而陳留終仕<lb/>
不能隱豈陳留未嘗到上虞而黄絹幼婦題辭即上虞<lb/>
之筆邪嗟嗟陳留聰慧絶羣術業超代而上虞無它竒<lb/>
異為世所指名若上虞君者豈所謂處於材不材之間<lb/>
者邪<lb/>
　　趙咨二<lb/>
漢趙咨東郡人桓帝時大司農陳狶舉咨至孝厯仕議<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-16b"/>
　郎敦煌太守臨終薄葬與楊王孫同<lb/>
呉趙咨南陽人大帝時為中大夫使魏善於應對厚禮<lb/>
　而還<lb/>
　　東漢兩楊彪<lb/>
世清白性忠鯁厯官太尉而遭時不辰初經董卓又更<lb/>
曹操及見曹丕簒位人皆脅息我獨差肩不識是時可<lb/>
絶跡不交當途否大為公惜之也是時酸棗令劉熊碑<lb/>
陰有郡曹史楊彪同為立碑云<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-17a"/>
　　劉琦二<lb/>
漢劉琦荆州牧劉表之長子避讒出守江夏後曹操敗<lb/>
　於赤壁先主表琦為荆州刺史<lb/>
宋劉琦熙寧初侍御史論王安石言行乖戾貶監處州<lb/>
　鹽務<lb/>
　　王國四<lb/>
漢靈帝中平間涼州賊王國圍陳倉左將軍皇甫嵩擊<lb/>
　破之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-17b"/>
晉太和間酒泉太守馬基起兵反涼州守將張瓘遣司<lb/>
　馬王國等伐基斬之<lb/>
後趙石堪攻晉豫州刺史祖約于壽春屯師淮上晉龍<lb/>
　驤將軍王國以南郡叛降于堪<lb/>
後秦幷州牧姚懿舉兵僭號遣驍騎王國率甲士攻寧<lb/>
　東將軍姚成都成都擒國囚之遣使讓懿<lb/>
　　張華三<lb/>
東漢張華靈帝時為議郎蔡中郎纂漢書十志與華等<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-18a"/>
　分受之<lb/>
西晉張華武帝中書令文學才識名重一時後為趙王<lb/>
　倫所殺<lb/>
南燕張華慕容超尚書出使姚興奉超母妻以歸後降<lb/>
　於劉裕<lb/>
　　陳登二<lb/>
漢末陳登忠亮高爽劉𤣥徳甚重其人嘗詫許汜云元<lb/>
龍欲自卧百尺樓卧君於地何但上下牀之間邪嘗為<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-18b"/>
曹操廣陵太守宋陳登淳祐間知新昌縣以愷悌稱邑<lb/>
人立祠祀焉<lb/>
　　黄祖三<lb/>
漢末黄祖其人至猛蒙衝船上處士遭其利刃而子空<lb/>
　往救<lb/>
晉末黄祖其人至孝善福門中老翁賜以良劑而母遂<lb/>
　大安<lb/>
　案劉表傳江夏太守黄祖為孫權所殺此即殺禰衡<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-19a"/>
　於蒙衝船上者也及閲孔融傳左丞黄祖以袁曹方<lb/>
　盛勸融有所結納融知紹操終圖漢室不欲與同遂<lb/>
　怒而殺之是漢末有兩黄祖也<lb/>
　　王則三<lb/>
漢奉車都尉王則蓋曹孟徳遣齎天子詔拜吕布為平<lb/>
東將軍者齊王則初事魏後事齊又嘗因敗奔梁梁又<lb/>
放還齊故曰齊王則遇元顥則從顥遇尒朱仲遠則從<lb/>
仲遠無志操人也雖以武戰名竟以貪惏敗若宋王則<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-19b"/>
固亂賊也煩文潞公討平之何足紀<lb/>
　　韓遂二<lb/>
漢末韓遂金城人與邊章率叛羌冦亂關隴曹操擊破<lb/>
　之遂等走涼州<lb/>
魏初韓遂明帝太和六年改定刑制給事黄門侍郎韓<lb/>
　遂等共制新律令<lb/>
　　田豐三<lb/>
新室田豐王莽建國後以姚媯陳田王五姓皆黄虞苗<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-20a"/>
　裔為同族乃封田豐為世睦侯奉陳敬王後祠敬王<lb/>
　於臨淄<lb/>
漢末田豐為袁紹别駕曹操自將征先主豐說紹襲操<lb/>
　紹以子疾不許豐舉杖擊地曰以嬰兒之病失難遇<lb/>
　之機惜哉<lb/>
元末田豐為義兵萬户據山東以叛既降殺其平章政<lb/>
　事察罕其子庫庫討豐刳心以祭其父<lb/>
　　張昭五<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-20b"/>
漢張昭獻帝時議郎兄承為伊闕都尉欲起兵誅董卓<lb/>
　昭謂宜擇所歸俟時而動承遂歸曹魏<lb/>
呉張昭輔呉將軍封婁侯受孫䇿遺命輔權時與權忤<lb/>
　而中實無他<lb/>
北魏張昭張蒲之子襲壽張子爵以軍功進脩武侯位<lb/>
　幽州刺史以善政稱<lb/>
陳張昭幼有至性喪親哀毁遂失一明<lb/>
宋張昭吏部尚書封陳國公乾徳元年上名臣事迹五<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-21a"/>
　卷<lb/>
　　李豐三<lb/>
一袁術侵陳曹公禦之斬其將李豐等一魏中書令李<lb/>
豐謀誅司馬師不就被害一孔明既廢李平與其子豐<lb/>
書曰願寛慰都䕶勤追前闕<lb/>
　　李定三<lb/>
東漢李定涿人見先主籬舍桑樹高五丈童童若車蓋<lb/>
　云此家必出貴人<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-21b"/>
北魏李定平棘人漢李左車十五世孫位漁陽太守<lb/>
北宋李定揚州人進士為定遠尉厯監察御史龍圖閣<lb/>
　學士知江寧府分財賑贍家無餘貲死之日諸子皆<lb/>
　布衣<lb/>
　　趙雲四<lb/>
西蜀趙雲　三國驍雄號五虎者關羽張飛黄忠馬超<lb/>
　而趙雲為之配<lb/>
南宋趙雲　兩河豪傑稱五帥者李進董榮牛顯張峪<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-22a"/>
　而趙雲為之魁<lb/>
　初得兩趙雲作儷語存之意甚快不知蜀漢後更一<lb/>
　趙雲天水人客游鄜畤乘醉施刑其人仇報置之糟<lb/>
　坑昬濁彌月形貌盡改後雖得伸於觀察而遂成一<lb/>
　異狀宋初又一趙雲則清獻公之孫也父卒以哀毁<lb/>
　成疾時稱世孝<lb/>
　　徐庶二一東漢一南齊<lb/>
論曰庶母欲庶專事劉𤣥徳其意正與王陵母同庶既<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-22b"/>
以方寸亂歸而全其母故是至情顧母既絶命之後猶<lb/>
可以奔劉而没齒無聞其歸曹不能全母命卒又仕曹<lb/>
不能成母志如元直者蓋龐士元法孝直之流假令與<lb/>
孔明差肩而事主不亦光乎而卒棲遲非意之朝良所<lb/>
不解若城局徐參軍所為王敬則謀急殺狂兒獨身歸<lb/>
朝萬一可保頭顱牖下雖敬則頑兇卒以𫝊首乃其大<lb/>
義固已皎然矣<lb/>
　　龐統二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-23a"/>
蜀漢龐統　傅巽在荆州嘗目龐士元為半英雄夫士<lb/>
　元誠不敢望孔明其才具僅僅法孝直徐元直等可<lb/>
　謂半之先主遇之亦僅異于諸臣亦不得與孔明埓<lb/>
　其禄命亦未必優于蔣公琰中道凶殞巽眞知言哉<lb/>
姚秦龐統為姚泓尚書王鎭惡之兵至㶚上泓使統屯<lb/>
　兵宫中<lb/>
　　楊儀二<lb/>
蜀漢楊儀嘗為丞相叅軍以怨望廢徙遠郡<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-23b"/>
趙宋楊儀嘗為三司判官以被劾械縛過市<lb/>
　　張悌三<lb/>
呉張悌襄陽人孫皓時為丞相軍師晉伐呉悌督諸將<lb/>
　渡江逆戰為晉軍所殺<lb/>
梁張悌家貧無以供飬結四人作劫抵死罪兄松以居<lb/>
長不能敎誨乞代死悌亦引分全其兄縣上讞帝以為<lb/>
孝義特降死<lb/>
　論曰悌以兄弟之義得免死不知三劫當時作何處<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-24a"/>
　免悌而不免三劫則法偏何者悌造謀者也以免悌<lb/>
　而并免三劫則法廢何者盜不可長也且富人何辜<lb/>
　矣故悌之死終不可貰也<lb/>
元張悌鄞人棄家執役武當山脇不至席者三年<lb/>
　　魏延二<lb/>
蜀漢魏延為亮前部督恃功搆怨卒致誅夷<lb/>
苻秦魏延為堅太史令風候星占確有竒準<lb/>
　　李嚴四<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-24b"/>
蜀漢李嚴以督運反覆為諸葛武侯所廢及武侯卒嚴<lb/>
　自恨死是嚴有悔心也<lb/>
初唐李嚴儒學敬播傳云參傳晉書與李嚴等總類焉<lb/>
　是嚴有宿學也<lb/>
晚唐李嚴有女侍張谷號新聲能諫谷無附劉從諫是<lb/>
　嚴有慧女也<lb/>
後唐李嚴莊宗使嚴入蜀後以嚴言竟破王衍明宗又<lb/>
　使嚴入蜀孟知祥遂殺嚴初嚴母戒嚴無再入蜀嚴<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-25a"/>
　不聼果及禍是嚴有智母也<lb/>
　　李平八<lb/>
蜀漢李平即李嚴更名平見蜀李嚴下<lb/>
晉李平平棘人為樂平太守以儒素著名<lb/>
苻秦李平晉太元十年蜀郡太守任權斬苻堅益州刺<lb/>
　史李平益州平<lb/>
元魏兩李平一孝文臨朝以三品定羣臣等第謂中書<lb/>
　舍人李平識學可觀可居中品<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-25b"/>
　一為將兩平叛逆兩為牧守懷集大得人心自度支<lb/>
　至端副夙夜在公孜孜匪懈<lb/>
前唐李平為平原司兵參軍太守顔眞卿使平乘駟奏<lb/>
　安禄山反狀<lb/>
南唐李平初為道士已為李守貞從事已又仕南唐為<lb/>
　衛尉卿以其人叵測下之理縊而死<lb/>
北宋李平熙寧五年湖北提㸃刑獄招納下溪州峒蠻<lb/>
　張景謂等各以其地歸版籍<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-26a"/>
　　張嶷四<lb/>
蜀漢張嶷識斷明果為越巂太守盪冦將軍賜爵關内<lb/>
侯晉張嶷以狡妄時人號為猾伯隋張衡之祖嶷為北<lb/>
魏河陽太守宋張說之子嶷為明州觀察使<lb/>
　　李福七<lb/>
諸葛武侯疾篤後主遣尚書僕射李福問以後事武侯<lb/>
　屬使任蔣琬<lb/>
桓温伐蜀李勢遣其弟福距温已而與福共降温<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-26b"/>
唐文皇第十四子趙王名福<lb/>
　元和中戸部郎中李福談鄖縣老人飬獺捕魚之事<lb/>
　段成式紀之雜爼<lb/>
　宣宗時党項叛以諫議大夫李福為夏州節度發日<lb/>
　臨軒戒勑後為尚書鎭南梁沈殺崔氏二男荆州三<lb/>
　害於漢江見唐語林<lb/>
　乾符初李福以檢校右僕射充山南東道節度使草<lb/>
　賊王仙芝冦掠山南福團練鄉兵屯集要路賊不敢<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-27a"/>
　犯<lb/>
南唐保大十四年蘄州將李福殺知州王承雋降於周<lb/>
　見唐餘紀傳<lb/>
　　李宻四<lb/>
晉李密因祖母年老上表陳情足稱孝乃偽朝一語恐<lb/>
忠臣不忍言此即譙周門人以擬游夏者也齊李密因<lb/>
母疾習醫積疴盡豁足稱孝乃侯景官爵恐志士不忍<lb/>
受若隋李密雖稟英毅姿終懷反側圖衆散於黎陽身<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-27b"/>
殞於陸渾固其宜也<lb/>
　涼武昭王李𤣥盛之子密為羽林右監後主李士業<lb/>
　為沮渠蒙遜所害密等西奔敦煌<lb/>
　　馬超二<lb/>
蜀漢馬超茂陵人靈帝末率衆詣長安為偏將軍與曹<lb/>
　操戰敗犇漢中降先主拜驃騎將軍涼州牧封斄鄉<lb/>
　侯<lb/>
元魏馬超定州刺史許宗之殺深澤民馬超恐其家上<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-28a"/>
　告誣超謗訕朝政高宗察其枉斬宗之<lb/>
　　張達七<lb/>
蜀漢張達張飛帳下督先主伐呉飛當率萬人㑹江州<lb/>
　達殺飛持其首奔呉<lb/>
曹魏張達大將軍曹爽材官恣行暴取為少府王觀録<lb/>
　奪沒官<lb/>
東魏張達隰沃縣主簿食民家雞羹不還直為滄州刺<lb/>
　史高浟所詰<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-28b"/>
李唐張達劉武周冦并州齊王元吉遣車騎將軍張達<lb/>
　拒之不能支遂陷沒<lb/>
南宋三張達一隱逸傳代淵嘗受學于張達達蓋文學<lb/>
　士矣一嘗為宋諜被獲得釋還事在元世祖中統四<lb/>
　年一金陵少年躭溺小婢錦兒嘗出其繡纈履郁然<lb/>
　如新<lb/>
　　張翼三<lb/>
蜀張翼廣陵太守綱之曾孫車騎將軍封都亭侯後隨<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-29a"/>
　鍾㑹至成都為亂兵所殺<lb/>
晉張翼能書與右軍同時在李嗣眞書品中上七人之<lb/>
　列<lb/>
北魏張翼臨渭侯張衮之祖遼東太守<lb/>
　　荀彧二<lb/>
魏荀彧初平二年獻帝初立彧已從孟徳凡所賛大計<lb/>
　摧大敵眞不媿子房之輔高祖奈何卯金之鼎不轉<lb/>
　入老瞞之手哉于是時欲違衆而沮九錫之議勢已<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-29b"/>
　不能是時孟徳固已囊槖神器肯使公朝叅一異同<lb/>
　之口哉不殺彧不已彧死亦固不可已<lb/>
晉荀彧山公啟事嘗薦和嶠為吏部郎詔求其次乃薦<lb/>
　黄門侍郎荀彧清和理正動可觀採山公晉吏部尚<lb/>
　書查魏志彧未嘗為黄門侍郎是兩荀彧矣<lb/>
　　郭嘉二<lb/>
魏郭嘉曹操帷幄之臣表為司空祭酒卒輔魏以移漢<lb/>
　鼎<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-30a"/>
元郭嘉遼陽冦亂之役特授廣寧總管卒死戰以繼父<lb/>
　風<lb/>
　　張晏三<lb/>
漢靈帝時西域長史張晏將焉耆龜兹前後部合二萬<lb/>
餘人討疏勒不能下三國魏張晏中山人注前漢書唐<lb/>
淮西賊殺武元衡天子赫怒京兆尹大索遂擒張晏<lb/>
　　陳琳二<lb/>
魏陳琳有文名在建安七子中<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-30b"/>
宋陳琳善繪事與趙魏公相資講稱妙品<lb/>
　　張遼二<lb/>
魏書張遼字文遠馬邑人前將軍晉陽侯風俗通張遼<lb/>
字叔高江夏人侍御史兖州刺史蓋一以武奮一以文<lb/>
登<lb/>
　　徐邈三<lb/>
曹魏徐邈魏國初建為曹操郎吏大著績於西涼<lb/>
西晉徐邈晉祚已衰為王彌將校遂并兵於東岱<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-31a"/>
東晉徐邈學識最博為安帝衛率嘗馳譽於東京<lb/>
　魏徐邈事曹氏三世刺涼州尤著聲績封侯拜司空<lb/>
　殁而旌其清節至與胡質等有女願配王濬眞大異<lb/>
　事西晉徐邈却左王彌為冦逆東晉太子前率徐邈<lb/>
　嘗著易書詩左氏論語楚辭音又五經集音莊子集<lb/>
　音及穀梁傳義有集十卷其人該博精於律學如此<lb/>
　　曹丕二<lb/>
魏曹丕簒漢陸倕云今之官漏出自㑹稽注云舊漏本<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-31b"/>
山隂令曹丕所造<lb/>
　　郭淮二<lb/>
曹魏郭淮建安中舉孝亷在隴右三十年著績綏禦車<lb/>
　騎將軍儀同三司封陽曲侯<lb/>
劉漢郭淮隱帝召劉銖懼不至是時沂州郭淮駐青州<lb/>
　銖顧禁兵在莫敢有異志乃受代還京師<lb/>
　　劉整三<lb/>
魏劉整呉諸葛恪圍合肥整為兵士冒圉傳信為敵所<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-32a"/>
　獲誘之易辭不肯以死<lb/>
齊劉整以外戚為中軍叅軍<lb/>
　昭明文選有任彦升奏彈劉整一首云整閭閻闒茸<lb/>
　名敎所絶固應露章陳聞吾以為彈事一種可不收<lb/>
　如收即置劉整一首不為闕也大抵此等事俗而文<lb/>
　雅所以可録嘗竊笑不意高聲大罵四字出文選中<lb/>
宋劉整景定二年知瀘州兼潼川安撫副使與蜀帥俞<lb/>
　興構隙遂率所部兵以潼川一道北降<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-32b"/>
　　王弼二<lb/>
三國魏王弼尚書郎注周易六卷又撰易略例一卷此<lb/>
　有道之士發明經義者<lb/>
五胡秦王弼姚興司徒左長史勸興廢太子泓而立第<lb/>
　三子弼此不道之臣陷君非義者<lb/>
　　張承二<lb/>
魏張昭有兄曰承以方正徵丞相叅軍祭酒領趙郡太<lb/>
　守<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-33a"/>
呉張昭有子曰承壯毅忠讜為奮威將軍封都鄉侯<lb/>
　　王祥二一魏人一陳人<lb/>
兩王公俱琅邪臨沂人前王公位太保封睢陵郡公後<lb/>
王公官黄門侍郎初謂兩王公同邑里偶然同名耳及<lb/>
讀南史王筠傳筠蓋祥弟覽九世孫而筠之子又名祥<lb/>
令人怪詫之極<lb/>
　贊曰三尺冰赬鯉開一丈幕黄雀來十刻雨丹柰哀<lb/>
　刀有靈惟君懷上天明明報汝長淮<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-33b"/>
　論曰典午規圖三世大物在手前王公丁此不辰巳<lb/>
　垂耳順矣不卒死牖下更出何為吾嘗謂東京節義<lb/>
　光照宇宙間自曹瞞首壞之典午又潰決之舉萬世<lb/>
　之綱常無一人能峻其防者正頼公等耳乃尸居餘<lb/>
　氣載沈載浮親見立一天子而誰弑之也又見一新<lb/>
　天子而竟非故天子之家也三公不拜相國似矣頃<lb/>
　之能不拜新天子邪今日新天子非即前日之相國<lb/>
　邪八十餘歲老人直是奄奄泉下戀此棧荳何為人<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-34a"/>
　有言求忠臣必於孝子之門典午以還六朝諸臣類<lb/>
　能致孝而不克攄忠吾謂斯獄蓋於祥乎首置對焉<lb/>
　臯陶再起烏能反諸<lb/>
　　王肇二<lb/>
王祥長子名肇仕至始平太守宋鄞縣丞王肇訐告鄞<lb/>
令程緯慢上無人臣禮除緯名貴州編管<lb/>
　　李典二<lb/>
曹魏李典儒雅學問不樂兵事乃頻以軍功顯封都亭<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-34b"/>
　侯<lb/>
北涼李典為沮渠蒙遜從事中郎嘗使於姚興以通和<lb/>
　好<lb/>
　　王朗二<lb/>
曹魏王朗漢末遭亂流移窮困而收䘏親舊行義甚著<lb/>
　拜諫議大夫終於司空封蘭陵侯<lb/>
蕭齊王朗明帝時龍陽縣開國侯自渦陽降于北魏見<lb/>
　魏孝文本紀<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-35a"/>
　　張祐三<lb/>
北魏張祐縁父成罪坐腐寵冠諸閹尚書左僕射封新<lb/>
　平王與王叡等俱入八議王質等俱賜金劵許不死<lb/>
唐張祐嘗賦詩題金山寺唐書不立傳<lb/>
元張祐覃懷人流寓陵縣官中書叅政封清河郡公墓<lb/>
　在縣東<lb/>
　　王叡三<lb/>
漢荆州刺史王叡即晉太保祥之伯父也嘗無禮於孫<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-35b"/>
　堅為堅所害<lb/>
晉王叡果勁有計畧劉裕甚知之桓𤣥簒位裕告以義<lb/>
　舉使於都下襲𤣥事泄遇害<lb/>
北魏王叡永明中吏部尚書封太原公孝文臨獸圈有<lb/>
　猛獸逸登閣道㡬至御座侍衛皆驚靡叡獨執㦸禦<lb/>
　之由是親任轉重遷尚書令進爵中山王<lb/>
　　周瑜二<lb/>
三國呉周瑜負英略當呉大帝時建赤壁之勲惜乎短<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-36a"/>
　折莫究霸圖<lb/>
六朝陳周瑜生將門當陳後主時襲鐵虎之爵雖干寵<lb/>
　榮己丁亂瘼<lb/>
　　吕蒙二<lb/>
呉吕蒙孫權别部司馬後破荆州獲關公封侯暴卒<lb/>
宋吕蒙事親至孝葬父廬墓下蔬食四十年一日焚香<lb/>
　巍坐而逝<lb/>
　　王著四<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-36b"/>
呉主孫皓怒常侍王蕃方直斬之殿廷徙其弟著於廣<lb/>
　州後郭馬起事不為馬用見害<lb/>
宋兩王著一單父人性豁達善屬文太祖時為翰林學<lb/>
　士加中書舍人時亳州獻紫芝鄆州獲白兔隴州貢<lb/>
　黄鸚武著獻頌因以規諌太祖下詔褒之<lb/>
　一成都人善書頗有家法太宗時為翰林侍書以篇<lb/>
　韻訛舛特令詳定<lb/>
元益都千户王著擊死阿合馬於闕下時阿合馬為左<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-37a"/>
　丞相已而戮其屍世史正綱<lb/>
　　孫秀三<lb/>
呉孫秀高士孫晷之曾祖也為呉伏波將軍<lb/>
晉兩孫秀一泰始六年呉夏口督前將軍孫秀率衆來<lb/>
　奔拜驃騎開府封㑹稽公一趙王倫嬖人以私憾殺<lb/>
　石崇潘岳者侍中儀同三司凶逆斬<lb/>
　　孫和二<lb/>
孫權弟三子名和立為太子為弟覇所搆廢後歸命侯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-37b"/>
皓即其子也晉泰始中太子中庶子孫和薦侍中范粲<lb/>
操行高潔粲與和同郡俱陳留人<lb/>
　　孫皓二<lb/>
呉孫皓大帝之孫降晉封歸命侯毛詩孫皓嘗與鄭商<lb/>
問答不知何代人<lb/>
　　孫呉陸凱又陸𤣥<lb/>
　　元魏陸凱又陸𤣥<lb/>
南之陸起於康呉人也凡四傳而得凱以武畧欵直位<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-38a"/>
　鎭西大將軍進封嘉興侯而凱之族弟曰𤣥自是南<lb/>
　陸繁衍散處江介<lb/>
北之陸起於幹代人也凡五傳而得凱以循良友義位<lb/>
　太子庶子給事黄門侍郎而凱之族孫曰𤣥自是北<lb/>
　陸稠蔟布滿邊遐<lb/>
　　張松三<lb/>
蜀張松臣事劉璋而勸先主襲璋其兄肅告璋誅之松<lb/>
　固輕脫少行檢者<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-38b"/>
梁張松嘗請代弟死詳前張悌下<lb/>
宋張松乾道元年三月詔張松等措置淮西湖北荆襄<lb/>
　等處屯田<lb/>
　　王敦三<lb/>
路史謂王敦凡四今止得孫呉時一人是右將軍謀誅<lb/>
孫綝反為所害所謂不密失身者典午時兩人一掦州<lb/>
牧縱兵犯闕卒致梟首所謂大逆不道者一牙門將叅<lb/>
佐羅尚卒斬李牧所謂乃心王室者在呉是惇字在典<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-39a"/>
午是敦字韻書云惇即敦也<lb/>
　　孫恩二<lb/>
呉主亮以大將軍琳專恣謀誅之琳與其弟恩攻殺同<lb/>
謀者而廢其主亮晉末孫恩作亂據㑹稽陷廣陵殺百<lb/>
姓數萬人劉裕討滅之<lb/>
　　徐盛二<lb/>
呉徐盛事孫權官安東將軍封蕪湖侯<lb/>
秦徐盛事苻洪官建武將軍<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-39b"/>
　　嚴維三<lb/>
呉嚴維大帝立第三子和為太子維為侍從從容講沃<lb/>
唐兩嚴維　一字休復刺杭郡搆清輝樓後白樂天為<lb/>
　之代見唐語林一字文正越州人武徳進士終於校<lb/>
　書郎有詩一卷<lb/>
　　朱明二<lb/>
呉朱明為平虜將軍晉王渾伐呉多所斬獲明懼而來<lb/>
　降<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-40a"/>
宋朱明哲宗即位行赦賞軍萬州彌旬不給庖卒朱明<lb/>
　因衆怒入府傷守臣謀亂䕫州轉運使王宗望聞變<lb/>
　疾驅而至先命給賞然後斬明以徇<lb/>
　　張詠二<lb/>
呉張詠為湘東太守呉主孫皓以詠不出算緡誅之徇<lb/>
　首諸郡<lb/>
宋張詠自號乖崖嘗譏冦萊公不學無術冦公忠質自<lb/>
　任故寡圓捷張公一生用術所在斡旋直是大力特<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-40b"/>
　其所謂術固仁術耳<lb/>
　　張苞二<lb/>
魏張苞高平人為郡督郵貪穢亂政時滿寵守高平令<lb/>
　率吏卒收之詰責所犯即日考竟遂棄官歸<lb/>
蜀張苞張翼徳之長子早夭<lb/>
　　潘璋二<lb/>
呉潘璋伏兵麥城獲荆州關侯者<lb/>
宋潘璋製衣紫羅奉泗州聖僧者<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-41a"/>
　　呉剛二<lb/>
酉陽雜俎云月中有丹桂仙人呉剛用斧斫其根而晉<lb/>
書王渾破呉遣牙校呉剛至洛報斬馘詭二千為萬級<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_003-41b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　同姓名録卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>同姓名録卷四</head>
    <p>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　同姓名録卷四　　　　　　明　余寅　撰<lb/>
　　劉敞三<lb/>
漢劉敞東平王蒼之孫肅宗元和中嗣封敞喪母至孝<lb/>
　相國陳珍上其行狀増邑五千户<lb/>
晉劉敞益州牧劉璋曾孫隱居白鹿山皓首高尚為刺<lb/>
　史羅尚所殺是日大雨雷震<lb/>
宋劉敞慶厯進士翰林侍讀學士侍英宗講讀毎指事<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-1b"/>
　據經因以諷諫<lb/>
　　石鑒二<lb/>
西晉石鑒厭次寒素之族仕魏遂仕晉官太尉昌安縣<lb/>
　侯壽八十稱薨<lb/>
後趙石鑒上黨胡羯之種石虎第三子殺石遵簒立凡<lb/>
　僭偽一百三日被殺<lb/>
　　陳安二<lb/>
晉隴上驍將陳安為劉曜部將呼延清所殺見樂府隴<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-2a"/>
上歌宋楊巨源謀誅呉曦結集忠義陳安等與之共事<lb/>
　　張順五<lb/>
晉張順為平西將軍時梓潼内史譙登為李驤所攻益<lb/>
　州刺史皮素勑順捄登<lb/>
燕張順為慕容盛鎮西將軍<lb/>
宋兩張順一梁山泊浪裏白跳一度宗時為都統率衆<lb/>
　捄襄陽身中四槍六箭而死諸軍結冢斂葬立廟祀<lb/>
　之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-2b"/>
金張順淄州士伍乘夜候覘為元兵所獲令詭辭誑城<lb/>
　中不從而死贈官給養其親訪用其子孫<lb/>
　　李石四<lb/>
晉李石撰續博物志當與張華同時人余閲志中有皇<lb/>
　朝建隆開寳年號及曾公亮王安石等字當是宋人<lb/>
　稱晉誤也且此續多掇拾成之初無竒異吾意竟是<lb/>
　贋者為之耳<lb/>
唐李石隴西人元和進士户部侍郎同平章事起常寮<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-3a"/>
　為宰輔以身徇國不顧患難中官仇士良惡之罷免<lb/>
宋李石資陽人有盛名嘗客蘓符尚書家趙丞相雄素<lb/>
　不善石晩益困其自序宋魋魯倉今猶古也<lb/>
金李石世宗之舅也初即位命主東京留務參知政事<lb/>
　太子太師封廣平郡王<lb/>
　　晉兩王濬<lb/>
一𢎞農湖人以平呉功加撫軍大將軍開府儀同三司<lb/>
　子名矩襲襄陽縣侯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-3b"/>
一堂邑人官御史中丞子名鑒拜駙馬都尉奉朝請<lb/>
　　王濟二<lb/>
晉王濟司徒王渾之子少有逸才與和嶠裴楷齊名尚<lb/>
　常山公主為驍騎將軍侍中出為河南尹坐鞭官吏<lb/>
　免官使白衣領太僕<lb/>
宋王濟饒陽人父恕知秀州㑹盜起城陷被殺將并害<lb/>
　濟濟伏<graphic n="KR2478" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2478.png" mimeType="image/png"/>號慟曰吾父已死安用生為但恨力不能<lb/>
　殺汝以報父讐爾賊義之捨去太宗召拜監察御史<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-4a"/>
　　楊廣四<lb/>
漢楊廣上邽人與隗囂共起兵應漢立高廟割牲而盟<lb/>
　稱右將軍移檄討王莽<lb/>
晉楊廣與其弟佺期自矜門第太尉震之後江左莫及<lb/>
　卒以躁獷誅夷至隋煬帝亦名廣自太尉至晉廣十<lb/>
　世至隋廣十五世其名亦不相避忌乃爾<lb/>
宋紹興元年六月湖賊楊廣犯鼎州程昌㝢拒郤之<lb/>
　　胡威二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-4b"/>
晉胡威壽春人刺史胡質之子前將軍監青州諸軍事<lb/>
　以功封平春侯嘗入朝武帝語及平生問曰卿清孰<lb/>
　與父清對曰臣不如也帝曰以何為不如曰臣父清<lb/>
　惟恐人知臣清惟恐人不知是臣不如遠矣<lb/>
後秦胡威為涼州主簿姚興署禿髪傉檀刺涼州召還<lb/>
　王尚涼州人與威詣興請留尚<lb/>
　　張翰四<lb/>
晉兩張翰　一武帝時為討呉䕶軍伐呉孫皓諸將與<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-5a"/>
　翰等列陣相對呉軍土崩<lb/>
　一呉郡人有清才善屬文齊王冏辟為大司馬東曹<lb/>
　掾因秋風起思菰菜蓴羮鱸魚鱠歎曰人生貴適志<lb/>
　耳富貴何為即引去<lb/>
唐張翰天寳初右監門衛録事叅軍翰有親故生男更<lb/>
　有一無首孩子跳躍於旁按白澤圖其名曰常依圖<lb/>
　呼名三呼便滅當是不常故曰常<lb/>
金張翰秀容人大定進士翰林直學士户部尚書有經<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-5b"/>
　濟能<lb/>
　　晉兩王沉<lb/>
晉陽王沉蓋曹爽之故吏也不安為魏臣遂致髙貴鄉<lb/>
公之弑而卒以佐命獲高官大爵之賞則為晉王沉矣<lb/>
迨元康間高平王沉負俊才著釋時論鬱鬱不得志以<lb/>
郡掾終<lb/>
　　晉三王澄<lb/>
王遜之子王澄襲褒中縣公之爵<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-6a"/>
王衍之弟王澄為荆州都督之官<lb/>
王渾之子王澄拜别封亭侯之賞<lb/>
　　王羲之二<lb/>
晉王羲之司徒導之從子少有美譽尤善𨽻書朝廷公<lb/>
　卿皆愛其才召拜右軍將軍㑹稽内史尋稱病去官<lb/>
　與道士許邁共脩服食採藥石不遠千里窮諸名山<lb/>
　泛滄海歎曰我卒當以樂死<lb/>
秦王羲之仕苻健<hi>闕</hi>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-6b"/>
　<lb/>
　　王衍四<lb/>
晉王衍王乂之子太尉尚書令清談廢事為石勒所執<lb/>
　排墻壓殺<lb/>
魏王衍王融之子名行器藝俱美西兖州刺史為尒朱<lb/>
　仲遠所擒<lb/>
隋王衍王琳之子開府儀同三司卒於渝州刺史<lb/>
蜀王衍王建之子荒淫亡國降唐莊宗被誅<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-7a"/>
　　晉三李陽<lb/>
一與王衍同鄉稱京師大俠官幽州刺史能使衍室人<lb/>
素憚而稍損其貪戾一與石勒同鄉嘗與勒爭漚麻池<lb/>
後勒僭號拜為都尉一與蘓峻戰白石壘適峻墜馬斬<lb/>
於湖陂遂平峻亂<lb/>
　　殷浩二<lb/>
東晉殷浩陳郡人識度清遠擅名江東為揚州刺史疏<lb/>
　請北伐師徒屢敗桓温上疏數其罪免為庶人<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-7b"/>
元魏殷浩大安四年上黄帝四序堪輿經一卷<lb/>
　　張城二<lb/>
詩頌張仲孝友至春秋張氏稱大家漢世尤盛河東解<lb/>
邑有張城城西又有張城豈晉世張氏廣衍如此邪<lb/>
　　王愷三<lb/>
典午二王愷　一文明皇后之弟後將軍嘗與石崇較<lb/>
　富者一王坦之長子丹陽尹襲父爵<lb/>
西秦王愷仕乞伏熾磐為中書侍郎嘗使奉貢於拓跋<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-8a"/>
　魏<lb/>
　　王戎三<lb/>
晉王戎貞陵亭侯王渾之子短小任率不脩威儀襲父<lb/>
　爵為散騎常侍荆州刺史以平呉功進爵安豐縣侯<lb/>
唐王戎林士𢎞裨將以南昌州降唐更謀作亂為張善<lb/>
　安所虜<lb/>
南唐王戎昇州刺史先主娶其女為后后死立其媵宋<lb/>
　福金稱元敬皇后見唐餘紀傳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-8b"/>
　　王質十<lb/>
晉王質信安石室山樵人見仙童對奕㤀歸是有爛柯<lb/>
　經<lb/>
梁王質帝甥甲口亭受封為侯景敗䘐降陳是有桑門<lb/>
　遁<lb/>
魏王質孝文内典監閹官轉選部尚書侯爵是有免死<lb/>
　劵<lb/>
　又　瀛州刺史因滹沱流屈曲疏令直達是有治河<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-9a"/>
　名<lb/>
唐王質龍門後裔為宣歙州觀察使是有劉賔客神道<lb/>
　碑<lb/>
宋王質泰山處士著雲韜堂紹陶録是有輟耕子世系<lb/>
　譜<lb/>
　又　姑蘓别駕勸郡守無用術鉤致人罪是有名宦<lb/>
　聲<lb/>
　又　密院編修遭中貴讒沮奉祠絶禄仕是嘗著朴<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-9b"/>
　論<lb/>
金王質平陽知府從胥鼎言改元帥左監軍是稱河東<lb/>
　鎭<lb/>
　又　吏部主事用臺臣薦遷昭義節度使是展經濟<lb/>
　才<lb/>
　　何充二<lb/>
晉何充濳人器局方槩有萬夫之望王導庾亮竝薦于<lb/>
　成帝遂叅録尚書事<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-10a"/>
宋何充徳陽人通判黎州元兵破卭崍關軍帥許以不<lb/>
　死充曰吾三世食趙氏禄為趙氏死不憾自是水飲<lb/>
　不入口敵知不可强遂殺之<lb/>
　　劉殷四<lb/>
新室劉殷王莽建國初徐鄉侯劉快起兵討莽快兄扶<lb/>
　崇公殷閉城拒快快敗死莽赦殷仍滿殷國戸萬地<lb/>
　方百里<lb/>
晉有劉殷字長盛新興人有子七人各授一經一授史<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-10b"/>
　記一授漢書一門之内七業俱興見王隱晉書<lb/>
前趙劉殷事曾祖母至孝冥感不幸而陷於劉聰遂立<lb/>
　其朝累官侍中録尚書事又一劉殷為聰大司徒有<lb/>
　女二人為聰左右皇后孫女四人為聰貴人即殷與<lb/>
　聰皆曰姓雖同而源本别不妨婚也<lb/>
　　劉乂二<lb/>
前趙劉聰之弟劉乂諌聰無納劉殷女犯同姓不婚之<lb/>
條唐劉乂少任俠晩折節讀書詩出盧仝孟郊之右嘗<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-11a"/>
掇韓退之金曰諛墓所得何不以濟故人<lb/>
　　張賔二<lb/>
後趙張賔石勒謀臣封濮陽侯勒常呼右侯而不名<lb/>
隋張賔高祖擢為華州刺史造七曜厯經既成多言其<lb/>
　失<lb/>
　　王猛二<lb/>
秦王猛立志忠直抱有偉圖一時氐王雖稱大展彼胡<lb/>
　之運安得永命邪<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-11b"/>
隋王猛父雖非陳武帝所殺然既食陳禄何論後主死<lb/>
　不死又降隋恐終非臣子律令若其猷畫頗似景略<lb/>
　　劉裕三<lb/>
南宋劉裕即武帝受晉禪國號宋世所稱劉寄奴者<lb/>
前趙劉裕單于元海之子元海僭即偽位封裕齊王為<lb/>
　大司徒<lb/>
西夏劉裕金世宗九年夏人遣宣徳郎劉裕往賀正旦<lb/>
　　孟昶二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-12a"/>
南宋孟昶因桓𤣥簒晉遂佐武帝戡亂未㡬徐道覆鴟<lb/>
　張昶乃仰藥以死<lb/>
西蜀孟昶因知祥據蜀遂承父業僭號未㡬宋藝祖龍<lb/>
　興昶乃舉國而降<lb/>
　　王𢎞二<lb/>
宋王𢎞蓋司馬道子之臣而事宋武帝有勲望猶乃祖<lb/>
　祥寔曹髦臣也而事晉武帝稱名徳𢎞蓋酷有家風<lb/>
　云<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-12b"/>
隋王𢎞煬帝時黄門侍郎隋宗室邵國公綸被譖怨望<lb/>
　帝令𢎞按之希旨奏當死乃除名徙邊郡<lb/>
　　張悅二<lb/>
劉宋張悅廢帝死明帝立晉安王子勛又即位尋陽以<lb/>
　張悅為吏部尚書<lb/>
元魏張悅宋前廢帝時為右將軍建州大都督舉城降<lb/>
　魏<lb/>
　　王鎭惡二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-13a"/>
宋王鎭惡王猛之孫以五月五日生故名鎭惡武帝召<lb/>
　署叅軍事有功封博陸縣子以龍驤將軍率水軍伐<lb/>
　秦拔長安為沈田子所害<lb/>
梁王鎭惡進士以敎學為業嘗盜鹿溪寺僧法滿所寄<lb/>
　銅鐘鑄錢病舌彎縮口不得言是五代梁也<lb/>
　　李穆三<lb/>
隋李穆風神警俊倜儻有竒節事周太祖累封申國公<lb/>
　入隋為太師眞食三千戸子孫在襁褓者悉拜儀同<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-13b"/>
　一門執象笏者百餘人大有盛滿之懼<lb/>
後趙李穆率騎五千納北魏烈帝於大寗國人六千餘<lb/>
　落叛煬帝煬帝出居於慕容部烈帝復立<lb/>
宋李穆性至孝言行無矯飾周顯徳進士宋初為殿中<lb/>
　侍御史厯史館修撰翰林學士終于參知政事<lb/>
　　王彭二<lb/>
劉宋王彭盱眙直瀆人父母俱喪營墓無水作磚荷擔<lb/>
　遠汲困而不周一旦大霧泉忽自湧太守表言改其<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-14a"/>
　里為通靈里<lb/>
趙宋王彭字大年為辜式吏頗知文章殁而蘓東坡為<lb/>
　作哀辭見志林<lb/>
　　王素三<lb/>
晉王素益州人初屬呉為交阯牙門將軍武帝㤗始元<lb/>
　年為九眞太守見南中志<lb/>
劉宋王素臨沂人少有志行孝武徵為太子中舍人不<lb/>
　就有集十六卷<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-14b"/>
趙宋王素太尉旦季子也仁宗思其賢擢知諫院治平<lb/>
　初夏人入冦以端明殿學士知渭州三鎭故老皆歡<lb/>
　賀比至敵解去素乃濬隍積粟募弓箭手身自督訓<lb/>
　士氣精悍他道莫及<lb/>
　　劉晏五<lb/>
齊劉晏東昏侯時城局叅軍從始安王遥光收集荆豫<lb/>
　部曲舉兵反遥光敗併誅<lb/>
唐劉晏以神童入秘書由京尹拜計相時際搶攘國用<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-15a"/>
　艱匱𣙜鹺轉貲大有攸濟可謂異能大非桑𢎞羊所<lb/>
　及乃卒為楊炎所搆誅豈非權利非壽國之劑智數<lb/>
　非完身之術是以君子不敢居焉<lb/>
宋兩劉晏一常州統領禦冦賊而死戚方是眞赤心隊<lb/>
　主一楚州通判刼禮幣而奔劉豫是為白日剽徒人<lb/>
　之腎腸何大相懸哉<lb/>
金劉晏太宗天㑹四年命副元帥斡里雅布伐宋宋兵屢<lb/>
　敗斡里雅布使晏來趣親王宰相出盟未㡬京城陷衛<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-15b"/>
　士執晏殺之蓋彼為威刼我為義憤<lb/>
　　楊忠三<lb/>
西魏楊忠文帝立十二大將軍督二十四軍分掌禁旅<lb/>
　忠在十二人中屢以軍功進柱國封隋國公即隋文<lb/>
　帝之父也<lb/>
宋兩楊忠一太尉楊政之父崇寧三年夏人舉國入冦<lb/>
　忠戰殁一楊徳妃之父為侍禁仁宗欲加奬擢辭曰<lb/>
　外官當積勞以取貴今以恩澤徼倖恐啟左右詖謁<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-16a"/>
　之端帝悅<lb/>
　　李順三<lb/>
北魏太武時尚書李順與古弼同使涼州因言涼州乏<lb/>
　水草不宜征討太武不從遂克姑臧<lb/>
唐宰相韓滉即仲由後身夫子恐其負悍不軌作書令<lb/>
　賈客李順齎徃戒之發視俱科斗文凡九字<lb/>
宋淳化中青城民王小波作亂其黨李順陷蜀卭州永<lb/>
　康軍詔以王繼恩為兩川招安使帥師討誅之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-16b"/>
　　許謙二<lb/>
北魏許謙代人少有文才善天文圖讖道武右司馬陽<lb/>
　曲䕶軍賜爵平舒侯<lb/>
前元許謙金華人自幼力學於書無所不讀徃從金履<lb/>
　祥求聖賢心法晚年四方受業者數百人世號白雲<lb/>
　先生<lb/>
　　吕温三<lb/>
北魏吕温夀張人山陽公吕羅漢之父善書好施有文<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-17a"/>
　武才略為秦州司馬上黨太守竝有能名<lb/>
唐兩吕温一御史中丞吕渭之子貞元進士厯左拾遺<lb/>
　刑部郎中誣奏李吉甫交通術士貶道州刺史有文<lb/>
　集十卷一徳宗貞元三年吐蕃尚結贊渝盟尚書崔<lb/>
　漢衡為亂兵所擊其從吏吕温以身蔽之刃中温而<lb/>
　漢衡獲免温帶瘡竝驅而西結贊嘉其義厚給賚之<lb/>
　　李白二<lb/>
北史魏皇興元年九月進馮翊公李白為梁郡王其勲<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-17b"/>
業無聞焉唐史李白僊於詩而薨於酒能使力士詫斥<lb/>
貴妃愠訴即窮死何憾矣<lb/>
　贊曰能為白也詩者未必能為白也人能為白也人<lb/>
　者何必不同白也名李赤李赤何時似白矛頭一淅<lb/>
　劒首一吷子荷鍤我吞爵照汝天壤丘首麯糵<lb/>
　　任約二<lb/>
一侯景之將為陸法和所擒<lb/>
一晉安王司馬後北奔齊<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-18a"/>
　　陳叔寳二<lb/>
陳後主名叔寳元樂府譜中亦有陳叔寳樂府縁起蓋<lb/>
肇自扶來大卷淵莖濩勺逮於房中破陣已與古調頗<lb/>
盭不協至霓裳羽衣彌復淫哇嗟吁衰末大啟鬼門<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>憨憨赸赸鴇鶻猱狚如丹丘子云難可縷數豈非總<lb/>
一性情邪顧乃爾爾良所傷歎<lb/>
　　王通三<lb/>
陳王通初仕梁尚書右僕射入陳為左光禄大夫加特<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-18b"/>
　進<lb/>
隋王通龍門人幼篤學有濟世之志詣長安奏太平十<lb/>
　二䇿不用退居河汾敎授生徒倣古作經及卒門人<lb/>
　諡曰文中子<lb/>
唐王通處州刺史咸通四年重立夫子廟碑見廣川書<lb/>
　跋<lb/>
　　陳兢二<lb/>
南史陳宗室傳後主第七子名兢封邵陵王入隋為國<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-19a"/>
子監丞宋史義門陳兢江州人十八世同居長幼千餘<lb/>
口上下姻睦<lb/>
　　張載三<lb/>
晉張載安平人博學能文父收為蜀郡太守載隨父入<lb/>
　蜀著劒閣銘益州刺史張敏見而竒之表上其文武<lb/>
　帝命鐫之劒閣山<lb/>
梁張載元帝時為太府卿帝既收湘州刺史王琳下吏<lb/>
　使載宣諭琳部曲陸納等軍中竝哭莫肯受命納等<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-19b"/>
　因衆怒遂殺載<lb/>
宋張載長安人淹貫六經深明義理舉進士為祁州司<lb/>
　法叅軍遷崇文院校書知太常禮院議禮不合即移<lb/>
　疾屏居南山關西之士翕然宗之稱為横渠先生<lb/>
　　張元三<lb/>
北周張元有孝行祖喪明元請七僧然七燈七晝夜轉<lb/>
　藥師道願夢老翁以金鎞見療目遂明亦異事也若<lb/>
　西夏張元以䇿干韓𤦺不用遂投兀卒為大將大騷<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-20a"/>
　宋西陲西帥始重游士所謂懲於羮而吹齏邪<lb/>
金張元絳州正平令時有韓希甫王兢相繼治河内皆<lb/>
　有幹能而元差不及故縣民為之諺曰西山至河岸<lb/>
　縣官兩人半<lb/>
　　王韶二<lb/>
隋王韶太原人方雅好竒節仕周以軍功封晉陽縣公<lb/>
　隋初進項城郡公行臺右僕射<lb/>
宋王韶江州人第進士管幹秦鳳經略蕃部俞龍珂率<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-20b"/>
　屬十二萬内附擊走轄征降其部落二萬進左諫議<lb/>
　大夫資政殿學士<lb/>
　　李靖二<lb/>
唐李靖三原人姿貌瓌偉有文武材畧初事高祖繼事<lb/>
　太宗南平呉㑹北清沙漠西定慕容出將入相垂三<lb/>
　十年封衛國公圖畫凌烟閣<lb/>
金李靖太祖天輔六年十一月遣靖等來許山前六州<lb/>
　時徽宗宣和四年也<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-21a"/>
　　張仁愿二<lb/>
唐張仁愿嘗於河北築三受降城絶虜南冦路自是朔<lb/>
　方益無冦歲損費億計減鎮兵數萬為朔方總管<lb/>
宋張仁愿開寳六年新脩唐高祖廟碑翰林待詔張仁<lb/>
　愿行書碑在三原縣<lb/>
　　李頎三<lb/>
唐李頎東川人開元進士調新鄉縣尉有集傳于世<lb/>
後唐李頎河陽節度李罕之之子罕之甚徳李克用捄<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-21b"/>
　己命其子頎事克用與莊宗遊甚狎後事莊宗為右<lb/>
　領軍衛上將軍<lb/>
宋李頎蘓子瞻詩集云李頎秀才善畫山以兩軸見寄<lb/>
　仍有詩次韻答之<lb/>
　　李祐三<lb/>
北魏李祐高平公順之後篤睦友于見稱於世歴位給<lb/>
　事中博陵太守所在以清幹著名<lb/>
唐兩李祐　一太宗第五子封齊王驕恣不法謀逆賜<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-22a"/>
　死一呉元濟牙將驍勇善戰為李愬所擒表請委任<lb/>
　之卒平元濟為右金吾大將軍<lb/>
　　嚴武三<lb/>
呉嚴武衛尉畯從子圍碁莫與為輩世稱妙絶見呉録<lb/>
唐嚴武中書侍郎挺之之子宰相房綰首薦才略除給<lb/>
　事中厯成都尹劒南節度使嘗破吐蕃七萬餘衆拔<lb/>
　當狗城<lb/>
宋嚴武連州人元祐六年登進士第為朝散大夫見粤<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-22b"/>
　大記<lb/>
　　王珪六<lb/>
唐王珪初事隱太子後事文皇貞諒有器識禮部尚書<lb/>
　永寧郡公為魏王師<lb/>
宋三王珪　一翰林學士嘉祐中立皇子中書召珪作<lb/>
　詔珪必面受㫖拜賀始退而草詔歐陽公稱為眞學<lb/>
　士一涇原行營都監好水川之戰任福與王珪相繼<lb/>
　戰殁是日凡失將帥十一人士卒死者萬三百人所<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-23a"/>
　謂軍中有一韓西賊聞之心膽寒者祗是宋人自欺<lb/>
　耳一萬州人築室南溪號志堂居士左右松竹逍遥<lb/>
　其下一時名流喜其高尚榜其居曰竹隱<lb/>
高麗王珪金世宗十六年高麗遣禮賔少卿王珪謝賜<lb/>
　生日<lb/>
元王珪至大間上海丞建學校抑豪右申孱弱政績藹<lb/>
　然<lb/>
　　李綱二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-23b"/>
唐李綱慷慨有志節既仕周乂仕隋又為賊帥長史何<lb/>
　躁投也獨所在頗戇直初名瑗後慕漢張綱改名又<lb/>
　字其字<lb/>
宋李綱政和進士厯事徽欽高三朝卒於尚書左僕射<lb/>
　負天下重望其去就繫國家安危雖或不用用或不<lb/>
　乆而忠誠義氣凜然不回眞社稷臣也<lb/>
　　王維二<lb/>
唐王維河東人擢第官尚書右丞詩詞書畫特臻妙境<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-24a"/>
　有盛名於開元天寳間<lb/>
金王維衛紹王時由刑部尚書為參知政事<lb/>
　　鄭覃二<lb/>
唐鄭覃宰相珣瑜之子蔭補𢎞文校理清苦貞退朝野<lb/>
　仰其素風終尚書僕射平章事滎陽郡公<lb/>
宋鄭覃宰相清之之祖鄉貢為金兵刼降不屈死贈太<lb/>
　師秦國公<lb/>
　　宋祁二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-24b"/>
唐宋祁文宗朝官拾遺論列無顧避於諍郭薳見之<lb/>
宋宋祁眞宗朝拜承旨文學善著述於修唐史見之<lb/>
　　蔡京三<lb/>
唐兩蔡京　一名登進士劉中山有詩送之赴學究科<lb/>
　一為天徳軍使見顧彦朗彦輝兄弟有封侯相厚禮<lb/>
　之<lb/>
宋蔡京位奸太師卒致靖康之禍恨不正典刑以謝天<lb/>
　下<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-25a"/>
　　裴巽二<lb/>
唐中宗時駙馬都尉裴巽尚宜城公主<lb/>
唐睿宗時駙馬都尉裴巽尚薛國公主<lb/>
　　桞公權二<lb/>
唐桞公權元和進士充翰林學士穆宗政僻嘗問公權<lb/>
　筆法對曰用筆在心心正則筆正上改容知其筆諫<lb/>
　也<lb/>
金桞公權世宗二十六年高麗遣禮部侍郎桞公權賀<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-25b"/>
　萬春節<lb/>
　　李愿三<lb/>
唐兩李愿　一李晟之子徳宗以晟有大勲召愿拜銀<lb/>
　青光禄大夫太子賔客元和初檢校禮部尚書兼夏<lb/>
　綏節度使威令簡肅甚得綏懷之術<lb/>
　一與韓文公同時歸隱盤谷文公作序送之<lb/>
宋李愿駕部員外郎高宗紹興元年遣愿撫諭川陜<lb/>
　　李景悞二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-26a"/>
唐雍王繪之曾孫有廬國公景悞官相州刺史<lb/>
唐畢王璋之曾孫有蔡國公景悞<lb/>
　以上二人止是三從兄弟新唐書糾繆<lb/>
　　李絳二<lb/>
唐李絳贊皇人元和中中書侍郎同平章事同列李吉<lb/>
　甫善逢迎而絳鯁直多所規諫憲宗察其忠正毎多<lb/>
　允從<lb/>
宋李絳仁宗時轉運使與侍御史劉䕫同誅天雄軍士<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-26b"/>
　卒之讙譟者見狄裴傳<lb/>
　　李全二<lb/>
唐李全開元中為御史劾張鷟多口語訕短時政<lb/>
宋李全權譎趫㨗能運鐵鎗初起東海集忠義攻金尅<lb/>
　莒宻等州授武翼大夫京東總管紹定初據海楚等<lb/>
　州叛朝廷加兩鎮節諭令釋兵不受乃以趙善湘為<lb/>
　江淮制置使督荆襄諸軍討誅之<lb/>
　　鄭樵二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-27a"/>
唐鄭樵撰彭門紀亂三卷記懿宗朝徐州龐勲之叛<lb/>
宋鄭樵官樞密院編修作通志二十畧總二百卷嘗居<lb/>
　夾祭山學者稱為夾漈先生<lb/>
　　李華三<lb/>
北魏李華世宗時三關之戍據城降梁詔元英都督諸<lb/>
　軍進擊之英䇿東關易攻宜即先取恐其併力於東<lb/>
　乃使長史李華率五統向西關分其兵勢<lb/>
唐李華趙郡人開元進士為吏部員外郎嘗撰魯山令<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-27b"/>
　元徳秀墓碑顔眞卿書李陽冰篆額後人争模寫之<lb/>
　號四絶碑<lb/>
宋李華溧陽人父沒居喪毁瘠母疾衣不解帶者十年<lb/>
　有田十餘頃穀貴平價食其一方大觀政和間蝗數<lb/>
　害稼獨不入其田<lb/>
　　王彦章二<lb/>
後梁王彦章驍勇號王鐵鎗用為招討遂有徳勝之捷<lb/>
　後以兵少戰敗為唐所擒不屈而死綱目以為五代<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-28a"/>
　諸臣無如其忠者<lb/>
金王彦章宋髙宗紹興三十一年金主亮徙都汴京命<lb/>
　彦章據秦鳳窺巴蜀亮遂自將入冦<lb/>
　　張憲四<lb/>
後唐張憲為太原尹後以棄城之罪為李嗣源所殺綱<lb/>
　目以其懷忠徇義而惜之以明宗為失刑也<lb/>
南唐張憲後主煜躭音律廢政事監察御史張憲切諫<lb/>
　賜帛三十疋以旌敢言然不為輟也<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-28b"/>
趙宋張憲岳武穆部將從武穆破金將曹成復隨鄧等<lb/>
　州兵威大震會秦檜主和議與張俊誣以罪與武穆<lb/>
　同下獄死<lb/>
元張憲會稽人家玉笥山慕魯連子為人年四十猶未<lb/>
　娶入富春山為方外游一旦諭衆宜避去衆不信兵<lb/>
　死者五百家<lb/>
　　許寂二<lb/>
唐許寂久棲四明山學易於晉徵君不甘時譽昭宗徵<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-29a"/>
　赴關會與伶人調篳篥事訖方命坐問易義寂退謂<lb/>
　人曰君心在淫聲不在政事矣尋請還山<lb/>
前蜀許寂為王衍之臣後降於唐莊宗<lb/>
　　張鐸二<lb/>
周武信軍節度使張鐸與河中張鐸同姓名因賜名令<lb/>
鐸後事藝祖節度鎭寧軍河中張鐸初亦仕周為䕶國<lb/>
軍節度使後亦事藝祖加檢校太師鎭涇州<lb/>
　　宋兩石守信<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-29b"/>
一五代周時為殿前都虞候太祖受禪遷侍衛馬歩軍<lb/>
　都指揮使以功累加檢校太師封衛國公<lb/>
一太祖即位後南唐後主數貢奉帑藏空竭常州刺史<lb/>
　睦昭符市金陵富民石守信得絹十萬以供後主之<lb/>
　用<lb/>
　　黄裳三<lb/>
北宋黄裳字冕仲閩之劒浦人端明殿學士著演山集<lb/>
南宋黄裳字文叔蜀之劒州人資政殿學士著兼山集<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-30a"/>
　又一寧徳人淳熙武舉以才擢守長慶軍夷酋得顔<lb/>
　等攻清平寨裳率衆大破之厯守三郡俸入盡給親<lb/>
　族得恩蔭先兄子而後己子人高其義<lb/>
　　宋三王倫<lb/>
一仁宗時剽掠淮南軍賊蓋徐的所欲勦者<lb/>
一高宗時阿附和議小人蓋胡銓所欲斬者<lb/>
　宋紹定間冦破寧化縣令佐俱逃將樂縣土豪王倫<lb/>
　與曾氏婦晏結約諸砦以拒賊所全活數萬人<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-30b"/>
　　宋兩趙鼎<lb/>
一仁宗時右侍禁討峒蠻唐和戰於華陰峒隘口反為<lb/>
　所害<lb/>
一高宗朝左僕射與秦檜論和議不合謫戍嶺南不食<lb/>
　而死<lb/>
　　宋三王貴<lb/>
一太平興國二年淄州刺史王貴受詔北征為遼兵所<lb/>
　圍親射殺數十人矢盡張空拳又擊殺數人遂遇害<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-31a"/>
一眞宗天禧元年澶州軍士王貴得于闐玉印以獻<lb/>
一岳武穆部將王貴嘗有罪欲斬之秦檜謀殺武穆誘<lb/>
　貴告發<lb/>
　　王莽二　趙高四　李音三　李由二<lb/>
世有鳳麟所願見然莫識所徃梟獍所不願見然莫識<lb/>
所來王莽簒賊豈知莽前已有一王莽在昭帝朝由衛<lb/>
尉至右將軍趙高逆閹豈知高後又有三趙高一為清<lb/>
河太守白日為鬼所劾其一能死賊而室人亦死節俱<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-31b"/>
東漢人一為蜀市人好鬭滿背鏤毗沙門天王為坊市<lb/>
患害唐人也因是知衛有李音子思賢之而魏亦有李<lb/>
音東漢李通之子李音襲固始侯爵魏有李由魏君用<lb/>
之而秦亦有李由為三川守為楚兵所誅賢不肖竝世<lb/>
自古而然<lb/>
　　曾參秋胡毛遂各二<lb/>
西京雜記杜陵秋胡通尚書善古𨽻翟公欲以兄女妻<lb/>
之或曰秋胡已嘗取而失禮奈何又妻之馳象曰此魯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-32a"/>
秋胡則然非今之秋胡也是何異魯之兩曾參趙之兩<lb/>
毛遂哉南曽參殺人或以告北曾參之母遂投杼走野<lb/>
人毛遂墜井死平原君聞之曰嗟乎天喪予矣既而知<lb/>
非其門下士也烏得以昔之秋胡而絶婚今之秋胡哉<lb/>
夫玉之未理者為璞死鼠未腊者亦為璞月之旦為朔<lb/>
車之輈亦為朔名齊實異所宜辨也<lb/>
　　同祖父名<lb/>
　　　安屈　羅靖　范陽邁　江泌　李瑋<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-32b"/>
　　　荀惲　李知古　虞闡　王㴱　謝鳳<lb/>
事有不可以常理測者容齋隨筆載拓跋魏安同父名<lb/>
屈同之長子亦名屈此祖孫同名也學齋佔畢記襄陽<lb/>
隋處士羅君墓誌云君諱靖父靖學優不仕水經林邑<lb/>
王范陽邁死其子咄代立慕先君之徳復名陽邁此父<lb/>
子同名也梁國子助敎江泌在孝義傳族人兗州從事<lb/>
亦名泌世謂泌為孝泌以别之此又宗法不脩之故邪<lb/>
宗法明則王祥裔孫不得又名祥矣唐宗室世系表朗<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-33a"/>
陵王名瑋信安王亦名瑋此親侄與伯父同名也新唐<lb/>
書糾謬以為誤何誤之一多如此鬭榖於莵之子曰鬭<lb/>
般鄭夾漈曰般與班同音不應父曰班而子又以般名<lb/>
也此猶音同字不同也已不忍呼唱矣東漢竇武之孫<lb/>
名輔武輔一韻亦猶之班般矣余嘗按頴川荀氏家傳<lb/>
荀文若之子名惲荀仲茂之孫亦名惲仲茂蓋文若之<lb/>
從子於禮稱朞親可令小功之從孫犯諸祖之名諱哉<lb/>
因考遼東李氏世系表兩世之間有名知古者二人誤<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-33b"/>
邪否邪成都狼狽鄉父子同諱夫婦共名以是知世間<lb/>
眞有理外之事矣<lb/>
　史記烈侯卒弟武公立武公卒趙復立烈侯太子章<lb/>
　是為敬侯再𫝊成侯肅侯至武靈王四世耳武靈又<lb/>
　名其太子曰章此犯高祖之諱也<lb/>
　陳書虞荔從父諱闡乃虞氏譜云荔生世南世南生<lb/>
　昶昶生闡三四世間便犯近祖之諱會稽新志以為<lb/>
　誤恐不宜誤至此<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-34a"/>
　北史拓跋魏獻文名𢎞其子孝文名宏胡俗不知辨<lb/>
　音邪杜度之說雖不必通之國中固宜嚴之父子間<lb/>
　爾<lb/>
　北史王肅次兄㴱之子名翊而翊之子又名㴱是犯<lb/>
　祖之諱也肅弟名康而嫡侄誦之子名孝康多一孝<lb/>
　字便不犯邪<lb/>
　謝氏譜云謝奉祖端散騎常侍父鳳丞相主簿奉罷<lb/>
　吏部尚書謝安遇於破岡停語三日至南齊間乃復<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-34b"/>
　有謝鳳子超宗則相去纔數十年名何乃不相避邪<lb/>
　在他族猶可而况本宗邪謂一人則事相懸矣劉子<lb/>
　威燕語<lb/>
　　同星名<lb/>
　　　軒轅　顓頊　蚩尤　傅説　王良造父<lb/>
　　　奚仲<lb/>
昊天稱天皇大帝即耀魄寳也上古有天皇近代有大<lb/>
帝然皆號非名也惟星有軒轅而黄帝名軒轅星有顓<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-35a"/>
頊而黄帝孫顓頊稱帝星有蚩尤而九黎君蚩尤貪暴<lb/>
黄帝殺之於凶黎之谷星有傅說而殷相稱傅說星有<lb/>
王良造父而古善御亦稱王良造父星有奚仲而古有<lb/>
奚仲為車正辰有娵訾而古天官有娵訾氏星經云王<lb/>
良一名王梁世祖功臣阜城侯亦王梁乃所謂同也然<lb/>
軒轅姓公孫又姓姬顓頊亦止名也蚩尤是號以為同<lb/>
即吾亦莫能解矣<lb/>
　楚詞云後飛廉使奔屬飛廉風伯也風伯箕星<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-35b"/>
　左傳云共工之子為𤣥冥師鄭大夫子産禳于𤣥冥<lb/>
　雨師也雨師畢星<lb/>
　周伯王蓬苪兩人皆古者高世不仕其精為星帝命<lb/>
　之為瑞星天文志云瑞星五行之沖和氣也此在天<lb/>
　先未有是星而後乃有之蓋豫讓橋專諸巷等耳<lb/>
　　同地名<lb/>
　　　軒轅　任丘　陽城　樓煩　彭城　杜衍<lb/>
　　　劉累　專諸　豫讓　方干　朱明　譙明<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-36a"/>
　　　涿光　偃師　益州　滿達葛<lb/>
豈惟天星即輿地亦有之黄帝名軒轅而居於軒轅之<lb/>
丘瀛州有任丘即以任中郎之名名其縣嵩南有陽城<lb/>
唐陽城以諌顯胡有樓煩漢壯士善騎射曰樓煩王建<lb/>
攻卭州陳敬瑄遣將彭城助守古徐固彭城也鄧州有<lb/>
杜衍宋亦有杜衍相仁宗若劉累城專諸巷豫讓橋方<lb/>
于島朱明寺胥以孑特立名非由彼此作合若丹朱城<lb/>
比干城不韋縣野王縣更生山又無姓俱不得謂之同<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-36b"/>
也<lb/>
　伯益書有譙明之山而古帝有譙明氏有涿光之山<lb/>
　而古帝有涿光氏<lb/>
　洛陽有偃師縣周穆王時偃師謁王進倡者皆傅會<lb/>
　舞木膠漆丹青為之<lb/>
　蜀稱益州西秦涼州牧軻彈與秦州牧益州不平彈<lb/>
　遂奔涼或曰益州姓乞伏<lb/>
　金顯宗幸金蓮川適乃孫章宗生於滿達噶山遂名<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-37a"/>
　之曰滿達噶<lb/>
　　同神名<lb/>
　　　蓐收　禺彊　黄神　靳尚　徐君<lb/>
通志氏族畧云蓐氏蓐收之後蓐收司秋之神豈嘗有<lb/>
其人乎禺氏禺彊之後禺彊北海之神豈嘗有其人乎<lb/>
如有其人是人與神同姓名也<lb/>
　突厥部落大人伊質泥師都既别感異氣能徴召風<lb/>
　雨娶夏神冬神之女為二妻夏神祝融冬神𤣥冥蓐<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-37b"/>
　收秋神也通志既以蓐收為蓐氏之子則夏冬二神<lb/>
　固應有女矣<lb/>
　論曰或問蓐禺兩神之姓氏其殆南海之帝為儵北<lb/>
　海之帝為忽中央之帝為混沌之謂邪曰非然也漆<lb/>
　園氏蓋寓言<lb/>
古有黄神氏或曰黄祙黄頭大腹出天參政歸藏經言<lb/>
　黄神與炎帝戰於涿鹿或謂黄神即黄帝路史云非<lb/>
　也桞宗元黄溪記云黄溪東南有黄神祠始黄神為<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-38a"/>
　人時居其地傳者曰黄神王姓莽之世也莽既死神<lb/>
　更號黄氏逃來擇其㴱峭者濳焉民咸以為有道死<lb/>
　乃俎豆之為立祠<lb/>
楚靳尚譖屈原致有汨羅之恨而攝山神靳尚通名於<lb/>
　釋法度願為弟子於是棲霞廟祀不用牲而用蔬脯<lb/>
越絶書延陵季子挂劒於徐君之墓君非名也博物志<lb/>
　呉猛經廬山贈山神徐君詩君亦非名也如以君也<lb/>
　即謂之同矣<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-38b"/>
　　同女人名<lb/>
　　　孟光　李平　徐淑　李秀　巨靈　棄<lb/>
　　　孫壽　蔡琰　曹節　王舜　王粲　薛濤<lb/>
男女而同姓名者漢梁鴻之妻孟光蜀劉禪之臣孟光<lb/>
漢班倢伃侍女李平後賜姓衛蜀後主都䕶李平前原<lb/>
名嚴唐宗室襄郡公李秀西晉李毅之女李秀徐璆之<lb/>
父徐淑董昌之將徐淑秦嘉之配徐淑女媧時開天地<lb/>
巨靈生於汾脽漢武時小女子巨靈化為青雀<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-39a"/>
姜嫄履巨人跡而生后稷怪而棄之故名棄宋芮司徒<lb/>
　生女赤而毛棄諸堤下宋伯姬取以入長而美亦名<lb/>
　曰棄<lb/>
秦兼六國稱皇帝李斯取藍田之玉為璽玉工孫壽刻<lb/>
　之為希世之寳而梁冀之妻亦孫壽<lb/>
漢左雄行限年之法廣陵孝亷徐淑年未及限詰之以<lb/>
　顔回早悟對雄難之曰孝亷聞一知㡬遂遣還郡此<lb/>
　法初行不得不爾吁亦太迫矣<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-39b"/>
襄陽耆舊傳蔡瑁之弟蔡琰字文珪為巴郡太守風俗<lb/>
　通亦有蔡琰伯起之弟為南陽太守五世公所舉東<lb/>
　漢列女傳蔡邕之女蔡琰字文姬俱漢末人<lb/>
東漢末宦官曹節暴横而曹操之曾祖亦名節然則操<lb/>
　以節名其次女為獻帝后何哉此大不可曉<lb/>
王子春之女王舜與漢宣帝時安平侯王舜同名能復<lb/>
　父讐王舜之妹王粲與魏武帝時軍謀祭酒王粲同<lb/>
　名能同其姊復父讐又晉梁王妃王粲東武景王之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-40a"/>
　季女嬪於司馬氏與宇文周時儀同王粲同名<lb/>
晉薛濤襲安邑公爵官梁州刺史義烈著聞唐元和中<lb/>
　蜀營妓薛濤造十色彩牋以寄元稹<lb/>
　　同邉人名<lb/>
　　　窮竒　石顯　楊難敵　王承福　李密<lb/>
姓名有與邊人同者少皥氏有不才子窮竒見史記高<lb/>
　車部族有副伏羅氏其酋阿伏至羅有從弟亦名窮<lb/>
　竒後為嚈噠所殺<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-40b"/>
漢宦者石顯與金時生女直烏林荅部石顯同<lb/>
隋文帝廢太子勇為庻人囚於東宫賜楊難敵物五百<lb/>
　段以鞫勇之功賞也而晉愍帝時武都氐楊難敵統<lb/>
　部曲自號左賢王屯下辨<lb/>
唐有圬者王承福韓退之為作傳而宋有黎人王承福<lb/>
　招降土蠻以功補承節郎事在黎峒傳中<lb/>
李密已見蜀齊隋凡三人宋安平州蠻李密刼侵鄰獠<lb/>
　幷取古甑峒變其幼子姓名為趙懷徳知峒事<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-41a"/>
　　邊人同名<lb/>
　　　苻健　憍陳如　完顔羅索　巴延　曼濟<lb/>
邊人姓名同者絶少而三國武都氐苻健欵附歸蜀見<lb/>
　陳壽志五胡臨渭氐苻健僭即偽位國號秦見晉載<lb/>
　記<lb/>
晉穆帝時扶南王憍陳如本天竺婆羅門有神語曰應<lb/>
　王扶南扶南舉國欣戴迎而立焉佛祖通載世尊成<lb/>
　道時憍陳如率其魔衆歸化大乘<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-41b"/>
金哀宗時完顔羅索凡三人皆内族以其名同故以長<lb/>
　㓜别之大羅索鷹揚都尉遇元兵戰死白鹿原此正<lb/>
　大八年事中羅索小羅索俱稱元帥遇元兵於汝墳<lb/>
　適醉不能軍敗退走許州此九年事史臣曰大羅索<lb/>
　死得其所兩羅索讒賊人也卒逭一死金於是乎失<lb/>
　政刑矣<lb/>
元纂脩金史諸臣有兩巴延一為翰林待制一為中書<lb/>
　平章政事有兩曼濟一為中書省叅議一為左司郎<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-42a"/>
　中<lb/>
　元又一巴延西域人至正中吏部侍郎洪武初以禮<lb/>
　徵之巴延作七哀詩飲藥死<lb/>
　　同藥名<lb/>
　　　劉寄奴　飛亷　離樓　方諸　木蘭<lb/>
　　　諸葛亮　王明　吉祥　益智　何首烏<lb/>
姓名有與藥部同者不特劉寄奴又孟子云驅飛亷於<lb/>
海隅而神農本經草部有飛亷古之明目者有離樓而<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-42b"/>
草部有離樓梁大寳初侯景遣宋子仙襲陷潁州刺史<lb/>
方諸而玉石部有方諸周禮明諸承水於月謂之方諸<lb/>
唐有女子木蘭代父戍邊十二年人不知其為女而木<lb/>
部有木蘭宋有王明成安人知榮州清亷有惠政太宗<lb/>
召拜諫議大夫而草部有王明天竺國僧吉祥宋仁宗<lb/>
時以梵書來獻而草部有吉祥元時土酋益智有謀畧<lb/>
官懷遠大將軍曲靖宣尉使而草部有益智證類本草<lb/>
云蜀中有諸葛亮韭其葉似孝文韭而長以武侯所種<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-43a"/>
故名圖經云何首烏順州人因服交藤根而得年百三<lb/>
十歲遂名交藤根為何首烏唐李文公有傳載其事<lb/>
　　同鳥獸蟲名<lb/>
　　　夔　龍　窮竒　白澤　蜚亷　杜宇<lb/>
姓名又有與鳥獸蟲名同者不特舜典朱虎熊罷又大<lb/>
荒東經一足獸曰夔而舜命䕫典樂敎胄子麟蟲之長<lb/>
曰龍而舜命龍作納言神異經西北有獸狀似虎名曰<lb/>
窮竒有翼能飛便勦食人而少皥氏不才子曰窮竒軒<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-43b"/>
轅紀帝登桓山得神獸白澤能言達萬物之情而齊廣<lb/>
寧王孝珩與周師戰被刺其奴白澤以身扞之神禽有<lb/>
蜚亷而殷時蜚亷以材力事紂武王伐紂并殺之鳥有<lb/>
杜宇而古蜀國主杜宇禪位鱉靈自居西山得道昇天<lb/>
若夫晉侯魯侯俱姬牛鄭伯姬䘍以至李鳳桓鸞姚兕<lb/>
郭象張豺韓麒麟皮豹子李騊駼楊辟邪邢槖駞趙白<lb/>
駒彭白狼孫白鷄元孔雀董狐楊䑕史狗史鰌孔鯉陳<lb/>
龜任蝦龐蒼鷹郭蝦䗫韓公子蟣虱各有姓皆不得言<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-44a"/>
同也<lb/>
　　辨證姓名<lb/>
路史同氏名辨云漢有唐堯為臨武長梁有虞舜官太<lb/>
常丞聖帝之名而可蹈襲哉不知唐虞非姓堯舜非名<lb/>
也至謂後人惡其僭易堯為𦍑虞舜即絮舜絮女居切<lb/>
夫氏名同者謂的對耳必宛轉而合之何居夫兩南宫<lb/>
适一臣武王一學於孔子兩公孫龍一孔子弟子一平<lb/>
原君客其謂同是也伯夷虞之秩宗又一伯夷孤竹君<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-44b"/>
之長子姓墨名允伯夷諡也安可謂同邪黄帝有臣曰<lb/>
習朋齊桓之臣曰隰朋習隰既異自當有别商均一曰<lb/>
叔均后稷之孫亦名叔均是單舉名不覈其姓也又曰<lb/>
帝嚳之臣有窮之后俱曰羿俱以射名似矣或不俱氏<lb/>
有窮少昊之子魯國之匠皆曰般皆因巧著似矣或不<lb/>
皆氏公輸故竊謂長源君之辨大似贅者也<lb/>
　孤竹子之伯夷雖不可等於虞廷之伯夷乃吕氏春<lb/>
　秋云顓頊師伯夷父此可與虞廷埒矣<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-45a"/>
女媧時共工與祝融戰不勝頭觸不周山而死舜時共<lb/>
工以淫辟流之幽陵如以讙兠為類則共工為人名以<lb/>
三苗為類則共工為官名殊未可定也歸藏啟筮曰共<lb/>
工人面虵身朱髪匪直人眞一異鬼矣<lb/>
　皇䇿天皇升傳敎臺皇曰咨予上相共工蓋指甲厯<lb/>
　事也見玉海<lb/>
黄帝史孔甲著盤盂二十六篇不得以孔子裔孫孔甲<lb/>
　為擬甲名鮒亦不得以夏后孔甲為據夏姒姓也<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-45b"/>
孔安國尚書傳云羲和即重黎之後吕刑稱乃命重黎<lb/>
與此命羲和蓋一事而兩人也楚世家云共工氏作亂<lb/>
帝嚳使重黎誅之而不盡帝乃以庚寅日誅重黎則若<lb/>
一人矣而以其弟呉回為重黎則重黎非人名蓋官名<lb/>
矣孔頴達曰高辛前命後誅當是號同人别此語較近<lb/>
矣<lb/>
　春秋文曜鈎云唐堯即位羲和立渾儀呉王蕃云渾<lb/>
　天儀者羲和之舊器謂之璣衡<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-46a"/>
　吕覽云羲和占日世本云羲和作占月法言羲近重<lb/>
　和近黎山海經曰羲和者帝俊之妻是生十日浴日<lb/>
　於甘淵<lb/>
　古志羲和國有女子名羲和堯因之名掌時令之臣<lb/>
　此謬說也羲和國之羲和即褒姒之褒驪姬之驪若<lb/>
　堯時汝羲暨和則兩人矣<lb/>
尚書大傳云羲和之後為羲伯羲叔之後亦為羲伯此<lb/>
　氏非名也然厥初固名後而為氏若春秋列國公子<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-46b"/>
　公孫其初何嘗非名乎又云和仲之後為和伯玉海<lb/>
　云八伯闕一人蓋即和叔之後為和伯未嘗闕也<lb/>
商頌曰韋顧既伐昆吾夏桀汲冢書曰周公陳大聚解<lb/>
武王命昆吾冶而銘之金版藏府而朔之是兩昆吾也<lb/>
竹書紀年夏仲康錫昆吾命作伯帝芬封昆吾氏子於<lb/>
有蘓帝厪之世昆吾氏遷於許注云昆吾己姓名樊封<lb/>
於衛夏衰為伯遷於舊許帝癸三十年商師征昆吾三<lb/>
十一年克昆吾與商頌語合要知終是國名世本云昆<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-47a"/>
吾衛氏是也吕氏春秋云昆吾作陶又見尸子玉海註<lb/>
曰昆吾古之善冶者續漢志星官書自黄帝始高陽重<lb/>
黎唐虞羲和夏昆吾殷巫咸周史佚萇𢎞皆掌天文之<lb/>
官也<lb/>
　杜預曰陸終子六人長曰昆吾<lb/>
　鄭語注云昆吾祝融之孫陸終第一子祝融其後八<lb/>
　姓己姓昆吾顧彭姓豕韋<lb/>
古詞莫愁在何處莫愁石城西是莫愁者郢州石城人<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-47b"/>
　今郢有莫愁村是也梁武帝河中歌洛陽女兒名莫<lb/>
　愁十五嫁為盧家婦故李義山詩如何四紀為天子<lb/>
　不及盧家有莫愁三筆云是别一莫愁也愚謂未必<lb/>
　然正猶秦羅敷本邯鄲趙人而焦仲卿詞明言東家<lb/>
　有賢女號名秦羅敷仲卿廬江人若如景盧云云者<lb/>
　即為兩羅敷矣要知作歌者援之以相比實非兩姝<lb/>
　也<lb/>
通志氏族考云秦穆公西得由余於戎後世余姓蓋以<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-48a"/>
名為氏獨不曰大禹治水時繇余為之佐乎安知不祖<lb/>
王佐而必祖羌胡邪韻書繇由同音益決其然己<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_004-48b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　同姓名録卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>同姓名錄卷五</head>
    <p>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　同姓名錄卷五　　　　　　明　余寅　撰<lb/>
　　渾沌二<lb/>
天皇伏犧氏策辭云皇命渾沌居降龍之位惟主於民<lb/>
　五帝紀云帝鴻氏有不才子渾沌掩義隱賊好行凶<lb/>
　慝賈逵註曰帝鴻黄帝也蓋一為天皇之臣一為地<lb/>
　皇之子是二渾沌也若莊子所稱中央之帝曰混沌<lb/>
　不必實有其人且渾混字稍異不得入錄<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-1b"/>
　　風后二<lb/>
一黄帝六相之首見帝王世紀<lb/>
一嘗與夏禹問荅見𤣥女戰經<lb/>
　　扁鵲三<lb/>
一軒轅時人見黄帝八十一難序一與趙簡子同時簡<lb/>
　子疾扁鵲入視知其與百神遊於鈞天三日必寤見<lb/>
　史記一與秦武王同時武王示之病扁鵲請除左右<lb/>
　沮之扁鵲怒而投其石見國策<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-2a"/>
　按軒轅在太古而秦武與趙簡相去二百餘年三扁<lb/>
　鵲固有徵大抵軒轅時人善醫後二人倣而名之耳<lb/>
　第在趙者姓秦名越人扁鵲其號則謂止二扁鵲亦<lb/>
　可<lb/>
　　張若二<lb/>
南華經云黄帝將見大隗於具茨之山張若謵朋前馬<lb/>
　昆閽滑稽後車至於襄城之野又蜀紀云秦張若為<lb/>
　蜀郡太守與張儀共築成都城史記昭襄王三十年<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-2b"/>
　蜀守若伐取巫郡及江南為黔中郡是也<lb/>
　　吳回二<lb/>
帝嚳時重黎為火正帝使誅共工氏而不盡乃以庚寅<lb/>
　日誅重黎以其弟吳回為重黎後復居火正至漢又<lb/>
　有吳回乃長沙文王吳芮之孫嗣封為長沙哀王<lb/>
　　夸父二<lb/>
海外北經云夸父不量力與日逐走逮之於禺谷道渇<lb/>
　而死棄其杖化為鄧林大荒東經云蚩尤伐黄帝帝<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-3a"/>
　命應龍殺蚩尤與夸父<lb/>
　余考夸父凡兩見一與日競而渇死一與帝競而殺<lb/>
　死其人其事固自不同或疑其為一人者非<lb/>
　　龍二<lb/>
一見軒轅政典命為東正咨分爵祿賢智<lb/>
一見尚書舜典命作納言夙夜出納惟允<lb/>
　　左師觸龍二<lb/>
說苑夏桀貴為天子富有四海不修禹政荒淫于樂沈<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-3b"/>
　酗于酒其臣左師觸龍諂諛不止湯放桀併誅觸龍<lb/>
史記趙孝成王元年秦伐趙拔三城求救於齊齊欲得<lb/>
　長安君為質太后不肯左師觸龍入諫長安君出質<lb/>
　齊發兵往救秦將解去<lb/>
　　商容二<lb/>
尚書武成篇云式商容閭註商容殷之賢人又髙士傳<lb/>
　商容不知何許人為老子師容有疾老子求遺教容<lb/>
　張口曰吾舌存乎曰存曰吾齒存乎曰亡知之乎曰<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-4a"/>
　非謂其剛亡而弱存乎容曰嘻天下事盡矣<lb/>
　或謂老子多夀其師安知非即武王所式者是疑老<lb/>
　子與武王同時也余閱唐宗室世系表彤徳曾孫碩<lb/>
　宗周康王賜采邑於苦縣五世孫乾乾生耳周平王<lb/>
　時為太史夫六世祖在康王時則六世孫自合生平<lb/>
　王時平王去武王逺矣老子安得師武王所式者邪<lb/>
　余故斷其必非一人<lb/>
　　伊尹二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-4b"/>
後周伊靈代人善騎射為文王所知嘗謂之曰若伊尹<lb/>
　阿衡於殷致主堯舜卿既姓伊庶㡬不替前緒遂賜<lb/>
　名尹歴衛將軍隆州刺史盧奴縣公見北史伊婁穆<lb/>
　傳<lb/>
　　孫陽二<lb/>
莊子疏云伯樂姓孫名陽字伯樂過虞坂有騏驥伏鹽<lb/>
　車見伯樂而長鳴伯樂下車泣之王莽傳地理侯孫<lb/>
　陽造井田使民棄工業左將軍公孫祿請誅之以慰<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-5a"/>
　天下<lb/>
　　田和二<lb/>
周安王十三年齊田和會魏侯楚人衞人于濁澤求為<lb/>
　諸侯宋田和陜州人畫師李成意韻㴱逺筆墨精簡<lb/>
　見圖繪寳鑑<lb/>
　　蕭大心二<lb/>
周蕭大心宋人平南宫長萬有功封為附庸宣公十二<lb/>
　年為楚所滅見左傳地譜世系<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-5b"/>
梁蕭大心簡文第二子封尋陽王為雲麾將軍江州刺<lb/>
　史<lb/>
　　田布二<lb/>
周威烈王十七年田布殺其大夫公孫絲公孫絲以廩<lb/>
　丘叛於趙田布圍廩丘戰于龍澤見竹書紀年<lb/>
唐田布田𢎞正之子國家討淮蔡布率偏師前後十八<lb/>
　戰皆有功官御史大夫河陽節度使父子俱擁旄節<lb/>
　竝著忠勤<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-6a"/>
　　趙同趙嬰齊各二<lb/>
晉趙同趙嬰齊皆原大夫趙衰之子靈公被弑司冦屠<lb/>
　岸賈治賊以致趙盾遂與諸將攻趙氏於下宫殺同<lb/>
　與嬰齊等滅其族<lb/>
漢南越王趙佗之孫嬰齊武帝時嘗入宿衞後十餘歲<lb/>
　其父胡薨嬰齊請歸嗣立為南越王<lb/>
晉流人王如叛率衆五萬進逼襄陽征南山簡使將軍<lb/>
　趙同率師擊之經年不能尅智力竝屈嬰城自守<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-6b"/>
　　慶舍二<lb/>
齊慶舍相國慶封之子慶封已殺崔杼益驕令慶舍用<lb/>
　政田鮑髙欒氏發甲圍慶封宫盧蒲癸以戈擊慶舍<lb/>
　解其左肩猶以俎壺投殺人而後死<lb/>
趙孝成王八年趙將樂乘慶舍攻秦信梁軍破之悼襄<lb/>
　王五年慶舍將東陽河外師守河梁<lb/>
　　宋兩蘭子<lb/>
一以舞劍干元君元君召使見其技立賜金帛一以燕<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-7a"/>
　戲干元君元君大怒拘而擬戮經月乃放鬳齋子曰<lb/>
　二人俱以技干君一偶喜而賞之一偶怒而罪之技<lb/>
　同而所遭異時不可必也見列子<lb/>
　　智果二<lb/>
晉智果智伯之族知智伯必滅别族於太史為輔氏見<lb/>
　國語隋永欣寺僧智果會稽人工書煬帝甚善之嘗<lb/>
　謂智永曰和尚得右軍之肉智果得其骨見書斷<lb/>
　二人之名千古適符而一以慮禍别族一以蘄福出<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-7b"/>
　家俱不終於本宗<lb/>
　　荆軻二<lb/>
博物志云荆軻字佽非渡河蛟夾船佽非不奏斷其頭<lb/>
　而風波静除淮南子云荆佽非得寳劍渡江中流兩<lb/>
　蛟繞船佽非赴江刺蛟荆爵為執圭孔子聞之曰夫<lb/>
　善除腐肉朽骨棄劍者佽非之謂乎觀此二書則荆<lb/>
　佽非與孔子同時且係楚人而燕太子丹所使刺秦<lb/>
　王者是衞人考其時前後距二百五十餘年其為兩<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-8a"/>
　荆軻奚疑<lb/>
　　栁莊三<lb/>
春秋栁莊衞大夫獻公稱為社稷臣與邑裘氏與縣潘<lb/>
　氏<lb/>
陳栁莊髙宗栁皇后從祖弟清警有識鑒太建末為太<lb/>
　子洗馬終於度支尚書<lb/>
隋栁莊河東人少有器識博覽墳典濟陽蔡大寳有重<lb/>
　名於江左見莊歎曰襄陽冰鏡復在於兹文帝踐祚<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-8b"/>
　進開府儀同給事黄門侍郎<lb/>
　　孔嘉二<lb/>
宋殤公立十年十一戰民不堪命孔父嘉為司馬宋督<lb/>
　為太宰因民之怨宣言司馬則然已殺孔父而弑殤<lb/>
　公注孔氏父字嘉名孔子六世祖<lb/>
後漢孔嘉武都太守孔奮之子城門校尉作左氏說<lb/>
　　士燮二<lb/>
晉士燮士會之子為上軍佐從郤克敗齊師于鞌<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-9a"/>
吳士燮廣信人事孫權為衛將軍封龍編侯<lb/>
　　公子慶忌二<lb/>
吳王闔閭既殺王僚又憂公子慶忌之在鄰國恐合諸<lb/>
　侯報讐乃使要離如衛刺殺之見吳越春秋又哀公<lb/>
　二十年公子慶忌驟諫吳子弗聽遂適楚聞越將伐<lb/>
　吳請歸平越欲除不忠者以說于越吳人殺之見左<lb/>
　傳<lb/>
　　鄭國二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-9b"/>
魯鄭國字子徒受業孔門見仲尼弟子列傳<lb/>
韓鄭國故韓水工韓欲罷秦令國間說秦鑿涇水三百<lb/>
　餘里以溉田中作而覺國言渠成亦秦之利卒使就<lb/>
　渠溉田四萬餘頃秦以富彊因命曰鄭國渠見河渠<lb/>
　書<lb/>
　　介子推二<lb/>
史記云晉文公復國賞從亡者介子推不言禄禄亦不<lb/>
　及說苑云介子推年十五為荆相仲尼聞之使弟子<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-10a"/>
　往視焉還曰庭下有二十五進士堂上有二十五老<lb/>
　人<lb/>
　　劉摰二<lb/>
左傳昭公十三年晉人將尋盟齊人不可晉人使叔向<lb/>
　告劉獻公曰抑齊人不盟若之何對曰盟以底信君<lb/>
　茍有信諸侯不貳何患焉注云獻公名摰<lb/>
宋劉摰東光人元祐中尚書右僕射遭鄭雍之謗貶團<lb/>
　練副使新州安置性陗直有氣節觸機輒發不為威<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-10b"/>
　怵持心少恕勇於去惡竟為朋讒竒中<lb/>
　　楚兩莊蹻<lb/>
韓非子云莊王欲伐越杜子諫曰莊蹻為盜於境内而<lb/>
　吏不能禁此政之亂也蹻蓋莊王時人矣又漢西南<lb/>
　夷傳莊蹻者楚莊王苖裔也威王時使將兵略巴黔<lb/>
　中以西數千里定屬楚欲歸報會秦擊奪楚巴黔中<lb/>
　郡道塞不通迺以其衆王滇<lb/>
　按楚世家莊王與威王相去二百五十年其為兩莊<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-11a"/>
　蹻無惑也<lb/>
　　韓起二<lb/>
晉韓宣子名起昭公二年晉侯使宣子來聘觀書於太<lb/>
　史氏見易象與魯春秋曰周禮盡在魯矣<lb/>
魏明帝太和中吳主孫權遣使立公孫淵為燕王淵命<lb/>
　將軍韓起誘致其使斬首三百餘級以所假印綬符<lb/>
　䇿首級来獻<lb/>
　　孔忠三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-11b"/>
魯孔忠字子蔑孔子兄孟皮之子見史記仲尼弟子列<lb/>
　傳漢孔忠孔子第九代孫長沙太守子襄之子年五<lb/>
　十七見孔子世家吳孔忠孫皓牙將晉王渾伐吳遣<lb/>
　參軍陳慎擊破之<lb/>
　　公子牟二<lb/>
中山公子牟身在江海之上心居魏闕之下見南華經<lb/>
魏公子牟游於秦謂應侯曰臣且有効於君夫貴不與<lb/>
　富期而富至富不與驕奢期而驕奢至驕奢不與死<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-12a"/>
　亡期而死亡至累世坐此者多矣應侯曰善見國策<lb/>
　國策註云莊子所稱中山者不與應侯同時<lb/>
　　齊兩司馬穰苴<lb/>
一在景公時用晏嬰薦為將卻燕晉之兵盡取所亡故<lb/>
　境尊為大司馬見史記<lb/>
一在閔王時用為執政閔王殺之大臣不親燕舉兵使<lb/>
　昌國君將而擊之齊軍破閔王奔莒見國策<lb/>
　夫景公與閔王相去九世穰苴定非一人乃吳師道<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-12b"/>
　註國策謂穰苴實嘗為閔王卻燕晉而戰國雜記妄<lb/>
　以為景公時事故太史公誤引入傳中耳果如師道<lb/>
　言則史記所云晏嬰之薦引景公之寵任皆譌傳妄<lb/>
　臆之說矣太史公必不然假令太史公註國策又當<lb/>
　辨穰苴為景公時人而證師道之註之非總之二公<lb/>
　各是其是各非其非皆不忖有同姓名之說耳余故<lb/>
　斷其必為兩人<lb/>
　　趙成二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-13a"/>
晉五卿趙成中行吳魏舒范鞅知盈皆三軍將佐位在<lb/>
　韓起之下又秦二世責趙髙以盜賊事髙懼陰與其<lb/>
　弟成謀更立公子嬰<lb/>
　　春秋兩士匄<lb/>
范獻子之父宣子為晉國上卿<lb/>
士景伯之父文伯為晉國卿士<lb/>
　左傳地譜世系云伯瑕文伯士匄士弱之子與宣子<lb/>
　同族同名<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-13b"/>
　　晉兩咎犯<lb/>
史記秦送公子重耳至河咎犯請辭重耳曰所不與子<lb/>
　犯共者河伯視之乃投璧河中以與子犯盟<lb/>
說苑晉平公多其賦斂下治城郭國人憂之咎犯進隱<lb/>
　語平公稱善遂與咎犯參治國<lb/>
　按前咎犯卒於襄公時而平公又在靈公之後是晉<lb/>
　實有兩咎犯故得竝錄<lb/>
　　莊賈二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-14a"/>
齊景公命田穰苴將兵扞燕晉之師穰苴願得寵臣為<lb/>
　監軍景公使莊賈往穰苴約旦日日中㑹軍門賈至<lb/>
　夕而後至遂斬以狥三軍皆振慄<lb/>
秦二世時陳王軍破其御莊賈殺以降秦陳王故將軍<lb/>
　吕臣為倉頭軍起新陽攻陳殺賈復以陳為楚<lb/>
　　韓簡二<lb/>
左傳僖公十五年秦伯伐晉晉侯逆秦師使韓簡視師<lb/>
　復曰師少於我鬭士倍我註云簡晉大夫韓萬之孫<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-14b"/>
唐韓簡韓允忠之子乾符初節度觀察留後累加檢校<lb/>
　右僕射封昌黎郡王<lb/>
　　公孫敖三<lb/>
左傳文公元年王使内史叔服來會葬公孫敖聞其能<lb/>
　相也見其二子焉叔服曰榖也食子難也收子榖也<lb/>
　豐下必有後於魯國齊公孫敖莊公嬖臣以勇力聞<lb/>
　從如崔氏公被弑敖死之漢公孫敖義渠人武帝時<lb/>
　以校尉從大將軍擊匈奴獲王封合騎侯坐妻為巫<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-15a"/>
　蠱族<lb/>
　　孔奐二<lb/>
左傳襄公二十七年秋七月陳大夫孔奐與曹許之大<lb/>
　夫皆至以藩為軍<lb/>
陳武帝永定三年除孔奐為晉陵太守前後二千石多<lb/>
　行侵暴奐清白自守妻子竝不之官惟以單舸臨郡<lb/>
　所得秩俸隨即分贍孤寡郡中號曰神君<lb/>
　　肩吾二俱見莊子<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-15b"/>
一見田方篇嘗問孫叔敖為令尹<lb/>
一見逍遥篇自稱聞大言於接輿<lb/>
　按叔敖與接輿相距一百十餘年足徵肩吾非一人<lb/>
　　尹文二<lb/>
南華經云不累於俗不飾於物不茍於人不忮於衆古<lb/>
　之道術有在於是者尹文聞其風而說之作為華山<lb/>
　之冠以自表接萬物以别宥為始<lb/>
後涼吕纂既嗣偽位大司馬番禾公吕𢎞自以功名崇<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-16a"/>
　重恐不為纂所容乃以東苑之兵作亂刦尹文為謀<lb/>
　主見吕纂傳<lb/>
　　王果三<lb/>
南華經云彭陽遊於楚見王果曰夫子何不譚我於王<lb/>
　王果曰我不若公閱休<lb/>
唐王果為雅州刺史經江中望巖腹有棺欲墮縁厓視<lb/>
　其碑曰欲墮不墮遇王果五百年後來葬我果曰前<lb/>
　知我姓名吾合葬之因遷葬焉見神怪録<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-16b"/>
宋王果饒陽人舉明法為審刑院詳議官歴知永寧軍<lb/>
　權秦鳳路兵馬總管<lb/>
　　陳寅二<lb/>
左傳定公六年秋八月宋樂祁使晉祁告其宰陳寅寅<lb/>
　曰子必立後而行吾室亦不亡乃見溷而行<lb/>
宋紹定初陳寅知西和州極邊重地寅義不辭難誓共<lb/>
　守城北兵數十萬圍攻甚急寅晝夜苦戰援兵不至<lb/>
　城陷伏劍妻子賔客同死者三十一人<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-17a"/>
　　景差二<lb/>
說苑云景差相鄭鄭人有冬涉水者出而脛寒景差見<lb/>
　之覆以上衽晉叔向聞之曰吾聞良吏居之三月而<lb/>
　溝渠修十月而津梁成六畜且不濡足而况人乎<lb/>
史記云楚有宋玉景差之徒皆好辭而以賦見稱然皆<lb/>
　祖屈原之從容辭令終莫敢直諫其後楚日以削數<lb/>
　十年竟為秦所滅<lb/>
　兩景差一鄭人一楚人鄭人與叔向同時是春秋之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-17b"/>
　末而楚人在屈原之後是戰國之末其相去逺甚是<lb/>
　二人也<lb/>
　　楚兩公子申<lb/>
一共王時為右司馬多受小國之賂以偪子重子辛楚<lb/>
　人殺之故春秋書曰楚殺其大夫公子申<lb/>
一字子西恵王時為令尹哀公六年秋七月楚子在城<lb/>
　父將救陳卜戰不吉命公子申為王不可則命公子<lb/>
　啟五辭而後許白公作亂殺子西<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-18a"/>
　　趙周二　趙伯魯二<lb/>
趙趙周襄子兄伯魯之子伯魯蚤死襄子封周為代成<lb/>
　君見趙世家<lb/>
漢趙周楚太傅夷吾之子夷吾死事景帝封周為商陵<lb/>
　侯見功臣表<lb/>
　宋有趙伯魯燕王徳昭裔孫見宗室世系表與襄子<lb/>
　之兄伯魯同<lb/>
　　司馬尚三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-18b"/>
趙幽繆王七年秦人來攻王命大將李牧將軍司馬尚<lb/>
　將兵擊之李牧誅司馬尚免趙忽顔聚代之軍破以<lb/>
　王遷降<lb/>
晉兩司馬尚　一恵帝之孫永康元年封襄陽王<lb/>
一司州刺史李矩為石勒所攻率衆南走衆皆道亡惟<lb/>
　禆將司馬尚等百餘人棄家送矩至於魯陽見李矩<lb/>
　傳<lb/>
　　孔謙二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-19a"/>
戰國孔謙字子慎孔子七世孫嘗為魏相<lb/>
後唐孔謙魏州人勤敏傾巧頗知錢榖之事晉梁相距<lb/>
　河上大小百餘戰調發供饋未嘗闕乏所以成莊宗<lb/>
　之業者謙力居多及為租庸使專事聚斂天下怨苦<lb/>
　明宗詔斬洛陽市<lb/>
　　杜摯二<lb/>
秦衞鞅說孝公變法孝公稱善甘龍杜摯等弗然相與<lb/>
　争之公卒用鞅法<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-19b"/>
魏郎中令河東杜摯著文賦頗傳於世<lb/>
　　郭開二<lb/>
秦使王翦攻趙趙使大將軍李牧禦之秦多與趙王寵<lb/>
　臣郭開金為反間言李牧欲反遂捕牧斬之趙隨以<lb/>
　敗亡<lb/>
晉陶稱為江夏相將軍郭開從稱往長沙赴䘮稱疑開<lb/>
　附其兄弟乃反縳懸頭於帆檣仰而彈之鼓棹渡江<lb/>
　觀者莫不震駭見陶侃傳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-20a"/>
　　趙禹三<lb/>
戰國趙孝成王四年韓上黨守馮亭以上黨詐獻趙王<lb/>
　大喜召平原君與趙禹而告之禹等以為可受王遂<lb/>
　發兵取上黨與秦戰大敗於長平<lb/>
西漢趙禹斄人武帝時以刀筆吏積勞至少府為人廉<lb/>
　倨舎無食客公卿相造請終不報謝務在絶知友孤<lb/>
　立行一意<lb/>
宋青州民趙禹上書言趙元昊必反宰相以禹狂言徙<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-20b"/>
　建州元昊果反開封府司録司事陳希亮言禹可賞<lb/>
　不可罪仁宗釋禹賞為徐州推官見陳希亮傳<lb/>
　　陳軫二<lb/>
楚陳軫與張儀俱以游說事秦恵王皆貴重争寵儀惡<lb/>
　軫於恵王恵王終相張儀而軫奔楚<lb/>
晉元帝時石勒冦新蔡害新蔡王確於南頓廣陵公陳<lb/>
　軫懼率衆降于勒<lb/>
　　張登二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-21a"/>
戰國張登中山人中山君稱王齊欲與趙魏伐之中山<lb/>
　大恐謀諸登登以計紿齊而從趙魏以止其兵<lb/>
梁張登義陽人累有戰功為當時驍將歴官衞尉卿太<lb/>
　子左衞率見張恵紹傳<lb/>
　　薛譚二<lb/>
博物志云薛譚學謳於秦青未窮青㫖一日辭歸青餞<lb/>
　於郊衢撫節悲歌聲震林木響遏行雲譚乃謝青求<lb/>
　返終身不敢言歸又唐𤣥宗女常山公主下嫁駙馬<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-21b"/>
　都尉薛譚見公主列傳<lb/>
　　毛公二<lb/>
一戰國處士藏於博徒嘗勸公子無忌歸救魏見信陵<lb/>
　君傳<lb/>
一前漢趙人治詩為河間獻王博士見儒林傳<lb/>
　　戰國姚賈三<lb/>
趙策趙使姚賈約韓魏時雖不可考其云趙使則趙臣<lb/>
　也魏策周最入齊秦王怒令姚賈讓魏王是在秦武<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-22a"/>
　魏襄時其云秦令則秦臣也秦策姚賈梁監門子則<lb/>
　魏人仕秦與始皇李斯竝時者是三姚賈矣國策吳<lb/>
　師道註云<lb/>
　　羅尚二<lb/>
戰國策羅尚見秦王曰秦四塞之險利於守不利於戰<lb/>
　又晉羅尚襄陽人善屬文為益州刺史性貪少斷蜀<lb/>
　人言曰尚之所愛非邪則佞尚之所憎非忠則正<lb/>
　　黄齊三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-22b"/>
國策或謂黄齊曰人皆謂公不善於富摯今王愛富摯<lb/>
　而公不善是不臣也註黄齊楚人<lb/>
宋兩黄齊　一臨桂人紹興進士調富川尉曹成冦起<lb/>
　擒獲七十輩縣以安堵後知昌化軍具言桂林多俊<lb/>
　秀且地脊民貧詔増貢額減軍輸邦人利之<lb/>
　一建安人登進士官至兵部侍郎丁蔡柄用齊非時<lb/>
　不見於私第以顯謨閣待制出知通州<lb/>
　　楊達二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-23a"/>
秦甘茂宜陽之役楊達謂公孫顯曰請為公以五萬攻<lb/>
　西周得之是以九鼎抑甘茂也見國策<lb/>
隋髙祖族子楊達初為鄯鄭趙三州刺史上差品牧宰<lb/>
　達為第一擢工部尚書上開府𢎞厚有局度楊素稱<lb/>
　其有君子之貌兼有君子之心<lb/>
　　戰國兩季梁<lb/>
列子云楊朱之友曰季梁季梁得疾七日大漸其子環<lb/>
　泣謁三醫季梁厚貺遣之俄而疾自瘳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-23b"/>
國策云魏王欲攻邯鄲季梁聞之中道而反往見魏王<lb/>
　言邯鄲不可伐<lb/>
　按楊朱與孟子同時是在魏惠王之世而國策所云<lb/>
　欲攻邯鄲者是惠王𤣥孫安釐王之事相距八十餘<lb/>
　年國策註云與列子所稱不同然哉<lb/>
　　魯連二<lb/>
齊孟嘗君有舍人而弗說欲逐之魯連謂孟嘗君曰物<lb/>
　舍其所長之其所短堯亦有所不及矣今使人而拙<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-24a"/>
　則罷之不肖則棄之其人必相仇報孟嘗君曰善乃<lb/>
　弗逐見國策<lb/>
晉凉州刺史張軌有疾酒泉太守張鎮移檄廢之軌遣子<lb/>
　實將兵討鎮鎮懼委罪於功曹魯連而斬之見前涼録<lb/>
　　張丑二<lb/>
楚威王戰勝於徐州欲逐嬰子於齊嬰子恐張丑謂楚<lb/>
　王曰王之戰勝也朌子不用也今嬰子逐朌子必用<lb/>
　復整其士卒必不便於王也楚王因弗逐見國策<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-24b"/>
晉後將軍郭默矯詔殺平南將軍劉𦙍輙領江州時太尉陶侃鎮<lb/>
　荆州上表討默其將宗侯縛默父子及默將張丑詣侃降<lb/>
　　陳莊二<lb/>
秦惠文王起兵伐蜀取之蜀主更號為侯而使陳莊相<lb/>
　蜀蜀既屬秦益强富厚輕諸侯見國策<lb/>
陳後主第八子名莊封會稽王都督揚州諸軍揚州刺史<lb/>
　容貌最陋性嚴酷左右不如意輙剟刺其面或加燒爇<lb/>
　　司馬康三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-25a"/>
國策云楚圍雍氏韓借救於秦秦使公孫昧入韓又命<lb/>
　司馬康之郢<lb/>
晉司馬康宗室通吉侯勲之子勲為征虜將軍領西戎<lb/>
　校尉常懷據蜀之志及康為漢中太守遂擁衆入劍<lb/>
　閣自稱成都王桓溫遣朱序討平之<lb/>
宋司馬康文正公之子哲宗時為右正言勸帝及時向<lb/>
　學且請太后禁中訓迪其言切至以居父䘮寢地得<lb/>
　腹疾且殆猶具疏所當言者以待曰得一見天子極<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-25b"/>
　言而死無恨<lb/>
　　王離三<lb/>
秦兩王離　一始皇二十六年初并天下乃撫東土至<lb/>
　於琅邪列侯武城侯王離列侯通武侯王賁等從與<lb/>
　議於海上　一二世時闗東諸國皆自立叛秦二世<lb/>
　使王翦之孫王離北擊趙楚懷王命項羽救趙大破<lb/>
　之虜王離<lb/>
　或疑武城侯王離即王翦之孫余考王翦與子賁將<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-26a"/>
　兵定六國在始皇時而其孫離至二世時始用為將<lb/>
　北擊趙則從始皇出狩者必非王翦之孫也且本紀<lb/>
　列從狩諸臣先王離而後王賁夫王賁即翦之孫離<lb/>
　之父先列其子而後其父當時左史何至舛戾乃爾<lb/>
　而太史公復因其謬而不改無是理也<lb/>
蜀漢王離廣陵人以才幹顯為督軍從事後代何祗為<lb/>
　犍為太守治有美績雖聰敏不及祗而文采過之見<lb/>
　楊洪傳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-26b"/>
　　石生二<lb/>
秦始皇三十二年使石生與韓終等求僊人不死之藥<lb/>
　後趙石生石勒從子封河東王<lb/>
　　吕臣四<lb/>
秦二世時陳王敗走其御莊賈殺以降秦陳王故涓人<lb/>
　將軍吕臣為倉頭軍起新陽攻陳殺莊賈復以陳為<lb/>
　楚見陳涉傳<lb/>
漢兩吕臣　一以舎人從起陳留以郎入漢破曹咎成<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-27a"/>
　臯為都尉擊陳豨功封寧陵侯<lb/>
　一髙帝功臣吕青之子孝恵四年嗣封陽信侯俱見<lb/>
　功臣侯表<lb/>
晉泰始七年汶山守兵吕臣等殺其督將以判族滅之<lb/>
　見大同志<lb/>
　　孫夀二<lb/>
秦始皇兼六國稱皇帝李斯取藍田之玉為璽玉工孫<lb/>
　夀刻之為希世之寳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-27b"/>
後漢孫夀中黄門孫程養子程以迎立順帝功封浮陽<lb/>
　侯食邑萬户程病臨終上書以國傳弟美帝許之而<lb/>
　分其半封夀為浮陽侯<lb/>
　　王綰二<lb/>
秦始皇滅六國兼有天下與丞相王綰等議變封建為<lb/>
　郡縣<lb/>
南唐王綰事烈祖為䖍州節度使見王輿傳<lb/>
　　李洪二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-28a"/>
先秦李洪趙相李兌曾孫太子太傅<lb/>
前燕李洪仕慕容氏為龍驤將軍進位司空以忠篤著<lb/>
　名<lb/>
　　張賀二<lb/>
秦二世時陳涉起蘄張賀為將章邯進兵擊之陳王出<lb/>
　監戰軍破張賀死<lb/>
漢張賀為掖庭令宣帝以皇曾孫收養掖庭賀撫循甚<lb/>
　宻及帝即位賀已死封其子彭祖為陽都侯賜賀諡<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-28b"/>
　陽都哀侯<lb/>
　　胡武二<lb/>
秦陳勝自立為王號為張楚以胡武為司過主司羣臣<lb/>
　以苛察為忠勝信用之諸將以故不親附<lb/>
後漢梁冀擅權凶縱太原胡武奏記三府薦海内髙士<lb/>
　而不詣冀冀怒勅捕誅武家死者六十餘人<lb/>
　　王賁四<lb/>
秦兩王賁　一昭王時五國伐秦無功罷於成臯天下<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-29a"/>
　爭事秦王賁韓佗之曹皆超而行事見國策<lb/>
　一將軍王翦之子始皇十八年將兵擊魏魏王降盡<lb/>
　定魏地<lb/>
前蜀王賁王方慶之後從僖宗入蜀遂為成都人仕王<lb/>
　建為雅州刺史<lb/>
金王賁第進士積官南京路按察使敦厚尚義不營産<lb/>
　業比殁家甚窶上聞憫之厚恤其家<lb/>
　　李曇三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-29b"/>
秦李曇初仕趙封柏人侯入秦為御史大夫見唐世系<lb/>
　表<lb/>
漢李曇潁川人少孤事母至孝陳蕃等薦曇徳行純備<lb/>
　擢登三事必能宣贊盛美增光日月桓帝以安車𤣥<lb/>
　纁徵之不起<lb/>
唐李曇宗室宻王元曉曾孫嗣宻王<lb/>
　　田安二<lb/>
齊田安故齊王建之孫下濟北數城引兵降項羽羽立<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-30a"/>
　安為濟北王後為田榮所殺見田儋傳<lb/>
梁武帝破齊出東昏妃潘玉兒玉兒有國色軍主田安<lb/>
　啟求為婦玉兒泣曰昔者見遇時主今豈下匹非類<lb/>
　死而後已義不受辱及見縊潔美如生見王茂傳<lb/>
　　趙嬰二<lb/>
秦始皇初兼天下出撫東土五大夫趙嬰從至琅邪<lb/>
晉愍帝建興三年蘭池長趙嬰於青澗水中得玉璽光<lb/>
　照水外文曰皇帝行璽涼州刺史張實遣使送京師<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-30b"/>
　見前涼録<lb/>
　　公孫慶二<lb/>
陳涉世家云秦嘉等聞陳王軍破出走乃立景駒為楚<lb/>
　王引兵擊秦軍使公孫慶使齊約并力俱進齊王田<lb/>
　儋惡楚不請而自立遂殺慶<lb/>
漢太守公孫慶當祠章陵舊俗以衣冠子孫為御史時<lb/>
　功曹白用宗正劉祖祖辭乃用左騎校尉薛丞丞周<lb/>
　旋進退言出成謨大見敬重亦以祖為髙歲盡俱舉<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-31a"/>
　孝廉見風俗通<lb/>
　　王襄四<lb/>
魏王襄為魏王豹將兵守安邑及豹反漢王命曹參攻<lb/>
　安邑虜襄<lb/>
西漢王襄宣帝時益州刺史欲宣風化於衆庶使王襃<lb/>
　作中和樂職宣布詩<lb/>
宋兩王襄　一南陽人為西道都總管髙宗即位金人<lb/>
　圍京師徵兵入援故迂道宿留降寧逺軍副使永州<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-31b"/>
　安置<lb/>
　一鄧州人經術登科事孀嫂如母養孤甥如子教誨<lb/>
　後進賙恤鄉里以學行稱詔表門閭賜號處士<lb/>
　　繒賀二<lb/>
鄭司城繒賀以鄭情賣秦秦襲鄭鄭伐秦敗秦兵於汪<lb/>
　見鄭世家<lb/>
漢繒賀以連敖擊項籍卻楚迫騎戰彭城斬籍封祁侯<lb/>
　見功臣表<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-32a"/>
　　程邈二<lb/>
秦程邈下邽人始皇時得罪繫雲陽獄覃思十年易大<lb/>
　小篆為𨽻書三千字奏進始皇善之用為御史見字<lb/>
　源<lb/>
唐程邈長於丹青以花鳥松石寫真為能見名畫録<lb/>
　　許章二<lb/>
漢曹參攻破齊歴下軍定齊郡得故齊王田廣及其守<lb/>
　相許章<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-32b"/>
宋許章慶厯進士知建州轉屯田郎中為政治繁劇而<lb/>
　不問苛細所至有聲<lb/>
　　鄭昌二<lb/>
項羽既自立為西楚霸王聞漢還定三秦并闗中且東<lb/>
　羽大怒迺以故吳令鄭昌為韓王以距漢又漢御史<lb/>
　大夫鄭𢎞兄昌字次卿好學通法律為太原涿郡太<lb/>
　守大著治迹<lb/>
　　前漢兩張勝<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-33a"/>
一在髙帝時奉燕王盧綰命使匈奴見盧綰傳<lb/>
一在武帝時副中郎將蘇武使匈奴見蘇武𫝊<lb/>
　　前漢兩陳嬰<lb/>
一為楚柱國四歲屬漢定豫章浙江等郡封堂邑侯<lb/>
一槀祖侯陳鍇之子孝恵二年嗣封十九年薨諡曰懷<lb/>
　侯俱見功臣表<lb/>
　　劉京二<lb/>
西漢劉京文帝侍郎從邯鄲張君學道受餌雲母朱英<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-33b"/>
　方服之夀百三十餘如二十許人能先知吉凶又能<lb/>
　為人祭天益命<lb/>
東漢劉京光武子封琅邪王顯宗尤愛幸賞賜恩寵莫<lb/>
　與為比好修宫室窮極伎巧殿館壁帶皆飾以金銀<lb/>
　　段宏二<lb/>
漢段宏濮陽人景帝時事蓋侯王信信任宏官至九卿<lb/>
　見汲黯傳<lb/>
晉太尉劉裕命子桂陽公義真都督諸軍鎮長安夏王<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-34a"/>
　勃勃擊破之義真獨逃草間中兵參軍段宏追尋得<lb/>
　之束義真於背單馬而歸<lb/>
　　王駿二<lb/>
漢宣帝時王駿初以孝廉為郎後代薛宣為御史大夫<lb/>
　妻死不復娶或問之駿曰徳非曾參子非華元亦何<lb/>
　敢娶<lb/>
新莽天鳳三年遣大使五威將王駿將戊己校尉出西<lb/>
　域諸國皆郊迎貢獻焉耆詐降伏兵擊駿等皆死<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-34b"/>
　　甘公二<lb/>
前漢甘公著通占天象厯星經二卷<lb/>
後漢蒼梧太守甘公與陶謙同縣遇謙於途見其容貌<lb/>
　異而呼之住車與語甚悅因許娶以女見魏志<lb/>
　　張忠五<lb/>
漢張忠陽朔二年為御史大夫見成帝紀<lb/>
晉張忠中山人隱於泰山清虛服氣脩導養之法其居<lb/>
　依崇巖幽谷弟子亦皆窟居五日一朝其教以形不<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-35a"/>
　以言及歿賜諡安道先生<lb/>
後魏張忠張讜之兄在南為合鄉令歸魏賜爵新昌侯<lb/>
　卒於新興太守<lb/>
宋兩張忠俱開封人<lb/>
　一為澶州總管會河決商湖詔留戍滿卒以助隄役<lb/>
　輒羣譟為亂忠潛捕倡前者數人斬以徇<lb/>
　一資州刺史京東西路兵馬鈐轄儂智髙反移英州<lb/>
　團練使將兵八千扼賊歸路忠謂其下曰我十年前<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-35b"/>
　一健兒以戰功為團練使若曹勉之於是不介騎而<lb/>
　前手捉賊帥二人馬陷濘不能奮中標槍死<lb/>
　　李延年二<lb/>
漢李延年中山人武帝李夫人之兄初坐法腐給事狗<lb/>
　監及夫人得幸召貴延年延年善歌為變新聲弦<lb/>
　歌所造詩佩二千石印號協律都尉<lb/>
唐李延年宗室徐王元禮𤣥孫嗣徐王員外洗馬<lb/>
　　前漢兩蘇賢<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-36a"/>
一代郡太守蘇建之子以父任為郎稍遷騎都尉從祠<lb/>
　河東后土宦騎與黄門駙馬争舩推墮駙馬河中溺<lb/>
　死宦騎亡詔賢逐捕不得惶恐飲藥死<lb/>
一長安男子與京兆尹趙廣漢客有郤廣漢使尉史禹<lb/>
　劾賢為騎士屯霸上不詣屯所乏軍興下有司覆治<lb/>
　禹坐誣罔要斬見趙廣漢傳<lb/>
　　陳武四<lb/>
前漢陳武以將軍將卒救東阿至霸上擊齊歴下軍封<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-36b"/>
　棘蒲侯<lb/>
吳陳武松滋人從孫策渡江征討所向無前及權統事<lb/>
　專督五校進偏將軍從擊合肥戰死<lb/>
後趙兩陳武　一黎陽人妻一産三男一女武㩦其妻<lb/>
　子上書自陳石勒以為和氣所致賜乳婢一口榖百<lb/>
　石雜綵四十匹<lb/>
　一羌人育於臨水令陳君家陳君竒之議易其故字<lb/>
　武慕蘇武守節不服單于事遂名之曰武<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-37a"/>
　　劉寳五<lb/>
前漢劉寳廣陵王胥之第三子封南利侯<lb/>
後漢劉寳郭后所生沛王輔之子中元二年封沛侯<lb/>
後魏劉寳洛陽人貲財巨萬最為富商海内之貨咸萃<lb/>
　其庭車馬服飾擬於王者見洛陽伽藍記<lb/>
晉劉寳髙平人以徒罪役作扶風王司馬駿以五百疋<lb/>
　贖之既而用為從事中郎當時以為美事見世說新<lb/>
　語<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-37b"/>
宋劉寳岳武穆部將嘗破楊幺有功及武穆遇害遂散<lb/>
　其部曲隱居華容山<lb/>
　　漢兩田廣<lb/>
一齊王田榮之子榮死齊人立廣為王後為韓信所虜<lb/>
一京兆人兄弟三人共議分財紫荆樹即枯死廣因悲<lb/>
　泣不復析樹樹應聲榮茂兄弟相感遂為孝門見陸<lb/>
　士衡豫章行詩註<lb/>
　　楊敷三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-38a"/>
漢楊敷楊喜之子孝文十二年嗣封赤泉侯<lb/>
後周楊敷天和中為汾州刺史爵臨貞縣公<lb/>
唐𤣥宗女齊國公主下嫁駙馬都尉楊敷<lb/>
　　趙興三<lb/>
前漢兩趙興　一南粤王趙佗五世孫元鼎初嗣立欲<lb/>
　内屬比諸侯為其相吕嘉所殺<lb/>
　一平帝時為上黨太守王莽殺司𨽻校尉鮑宣又欲<lb/>
　滅其子孫盡收寘獄興歎曰我受漢茅土不能立節<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-38b"/>
　而鮑宣死之豈可害其子也勅縣盡出之<lb/>
後漢趙興下邳人肅宗時為司𨽻校尉素不䘏諱忌每<lb/>
　入官舍輒更繕館宇移穿改築故犯妖禁而家人爵<lb/>
　禄益熾<lb/>
　　王延四<lb/>
漢成帝時河堤大壞汎濫四州乃以校尉王延代領河<lb/>
　堤謁者見十三州志<lb/>
晉王延西河人九歲䘮母泣血三年㡬至滅性繼母卜<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-39a"/>
　氏以蒲穰及敗麻衣延延事之彌謹卜氏嘗盛冬思<lb/>
　生魚延尋汾叩凌而哭忽有一魚長五尺踊出水上<lb/>
　延取以進母食之積日不盡於是感悟撫延如己生<lb/>
隋王延為文帝子秦王俊官屬領親兵十餘年俊甚禮<lb/>
　之及俊疾延衣不解帶俊薨勺飲不入口及葬日號<lb/>
　慟而絶帝嗟異之特詔葬於墓側<lb/>
梁王延長豐人好學善詩賦官至刑部尚書為人重然<lb/>
　諾與其弟規相友愛五代之際稱其家法焉<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-39b"/>
　　劉衍四<lb/>
漢兩劉衍　一楚思王　一下邳恵王<lb/>
宋兩劉衍　一宗澤部將建炎初澤留守京師命衍保<lb/>
　䕶河梁金將烏珠攻汴京僚屬入問計澤曰劉衍必<lb/>
　能禦敵乃選精銳數千使繞出敵後金人方與衍戰<lb/>
　伏兵起前後夾擊金人大敗<lb/>
　一龍溪人及第知潮陽歲大歉發縣帑傾家資以賑<lb/>
　民所全活甚衆改知新州秩滿詣京師議青苗不合<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-40a"/>
　力乞致仕累辟不起<lb/>
　　漢兩丁義<lb/>
一以騎將從髙帝入漢還定三秦破項籍封宣曲侯<lb/>
一髙帝功臣丁禮曾孫元鼎二年嗣封樂成侯<lb/>
　　張純五<lb/>
漢武帝遺詔以道書貯棺中後不知因何出在冢外時<lb/>
　張純為河東太守以此書呈宣帝<lb/>
東漢兩張純　一光武時大中大夫使將頴川突騎安<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-40b"/>
　集荆陽宿衞十餘年位至大司空封武始侯在朝歴<lb/>
　世明習故事建武禮儀多所正定<lb/>
　一靈帝時舉兵殺北平太守劉政等自稱彌天將軍<lb/>
　冦幽冀二州詔遣中郎將孟益討之大破於石門<lb/>
吳張純吳郡人少厲操行學博才秀赤烏中拜郎中擢<lb/>
　太子輔義都尉孫權廢太子和純盡言極諫被幽死<lb/>
宋張純張質之子衛尉寺丞<lb/>
　　郭瓊二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-41a"/>
漢郭瓊東郡人容貌陋劣意度過人每寄宿人家輒乞<lb/>
　薪自照讀書不眠主人笥中有祕書瓊皆知之如悉<lb/>
　覽然晝卧不閉目行地無蹤見洞冥記<lb/>
宋郭瓊盧龍人為右領軍衛上將軍瓊雖起卒伍而尊<lb/>
　禮儒士孜孜樂善蓋武臣之賢者也<lb/>
　　韓說二<lb/>
前漢韓說弓髙侯韓頽當庶孫元鼎六年以待詔為横<lb/>
　海將軍擊東越有功封按道侯太初三年為光禄勲<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-41b"/>
　掘蠱太子宫衛太子殺之<lb/>
後漢韓說山陰人博通五經尤善圖緯舉孝廉與議郎<lb/>
　蔡邕友善數上封事言灾眚剋期果驗官至侍中江<lb/>
　夏太守<lb/>
　　劉脩二<lb/>
前漢劉脩宗室東平思王之孫元始元年封髙樂侯<lb/>
魏劉脩劉表之子官至東安太守著詩賦頌六篇見摯<lb/>
　虞文章志<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-42a"/>
　　田甲二<lb/>
漢景帝時韓安國為梁孝王中大夫坐法抵罪䝉獄吏<lb/>
　田甲困辱之無何拜安國為梁内史甲肉袒就謝安<lb/>
　國卒善遇之<lb/>
漢武帝時張湯為御史大夫與長安富賈田甲私交甲<lb/>
　雖賈人有賢操所以責湯行義有烈士之風<lb/>
　　孔安國二<lb/>
漢孔安國孔子十一世孫嘗師申公受詩又能言尚書<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-42b"/>
　孔氏有古文尚書而安國以今文讀之武帝時為博<lb/>
　士歴諫大夫臨淮太守<lb/>
晉孔安國山陰人少孤貧以業儒顯孝武時為會稽内<lb/>
　史領軍將軍隆安中以本官東海王師<lb/>
　　何武二<lb/>
漢何武成帝時為大司空封氾鄉侯平帝即位有詔舉<lb/>
　可大司馬者王莽私從武求舉武不聽後數月太后<lb/>
　竟用莽為大司馬莽風有司劾奏徵武自殺<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-43a"/>
唐何武夀州人嘗被誣枉至州投石自明守釋之未㡬<lb/>
　冦起即請於守曰此眞武畢命之秋也命領偏裨入<lb/>
　樅陽不意盜發叢翳間兵盡駭潰武獨鬭死<lb/>
　　前漢兩劉更生<lb/>
一楚元王𤣥孫宣帝時為諫大夫宗正給事中後改名<lb/>
　向<lb/>
一齊孝王曾孫太始二年襲封牟平侯<lb/>
　　許昌三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-43b"/>
漢孝武建元二年柏至侯許昌由太常為丞相班史謂<lb/>
　<graphic n="KR1029" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1029.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1029" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1029.png" mimeType="image/png"/>廉謹無所能發明後漢顯宗自為太子時親愛<lb/>
　其弟楚王英及即位數受賞賜特封英舅子許昌為<lb/>
　龍舒侯靈帝熹平元年會稽妖賊許昌起句章自稱<lb/>
　陽明皇帝扇動諸縣衆以萬數郡司馬孫堅召募精<lb/>
　勇千餘人討破之<lb/>
　　召平二<lb/>
一見蕭相國世家嘗為何畫自安之計者故秦東陵侯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-44a"/>
　秦破為布衣貧種瓜長安城東瓜美故世謂東陵瓜<lb/>
一見齊王世家髙后崩齊王發兵誅諸吕齊相召平聞<lb/>
　之發卒圍王宫中尉魏勃紿平代將兵圍王平信之<lb/>
　勃遂圍相府平自殺<lb/>
　按索隱註廣陵人召平與東陵侯召平及齊相召平<lb/>
　别一人是有三召平矣余考揚州人物志廣陵人即<lb/>
　種瓜東陵侯初非有二安得列而為三<lb/>
　　丁固二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-44b"/>
漢髙帝斬丁公徇於軍中曰人臣毋效丁公楚漢春秋<lb/>
　云丁公名固<lb/>
吳孫皓寳鼎三年以御史大夫丁固為司徒初固為尚<lb/>
　書夢松樹生腹上謂人曰松字十八公也後十八歲<lb/>
　吾其為公乎至是果如其夢<lb/>
　　衞𤣥二<lb/>
漢衞𤣥成帝母衞姬之弟封闗内侯<lb/>
隋衞𤣥煬帝時領京兆内史鎮京師帝曰闗右之任一<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-45a"/>
　委於公賜玉麟符以代銅獸<lb/>
　　劉昌二<lb/>
漢劉昌宗室趙敬肅王彭祖次子封武始侯彭祖薨議<lb/>
　立後其所寵淖姬兄為武帝宦者上召問對曰無咎<lb/>
　無譽上遣使立昌嗣彭祖<lb/>
唐劉昌開封人徳宗時以御史中丞攝濮州刺史值李<lb/>
　希烈陷汴州昌以三千人守寧陵希烈衆五萬陣于<lb/>
　城下昌擐甲胄躬勵士卒大破其衆<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-45b"/>
　　王陽二<lb/>
前漢王陽琅邪人為益州刺史行部至卭郲九折阪歎<lb/>
　曰奉先人遺體奈何數乘此險即稱病去及王尊為<lb/>
　刺史至其阪問吏曰此非王陽所畏道邪吏對曰然<lb/>
　尊叱其馭曰驅之王陽為孝子王尊為忠臣<lb/>
後趙王陽以驍騎領門臣祭酒石勒僭稱趙王以世子<lb/>
　𢎞鎮鄴勒曰今世非承平不可專事文業使陽教𢎞<lb/>
　以擊刺<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-46a"/>
　　張遵二<lb/>
漢宣帝元康間烏孫王尚楚主解憂不與主和主置酒<lb/>
　使壯士拔劍擊之王傷馳去漢遣中郎將張遵持醫<lb/>
　藥治其疾<lb/>
蜀漢張遵張翼徳之孫官至尚書隨諸葛瞻於緜竹與<lb/>
　鄧艾戰死<lb/>
　　李夀二<lb/>
前漢李夀武帝時為新安令史戾太子敗亡藏匿泉鳩<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-46b"/>
　里發覺圍捕太子自度不得脫入室自經夀趨抱解<lb/>
　已無及後上傷太子乃下詔封夀為䢴侯<lb/>
後蜀李夀偽主李雄從弟初拜大將軍封建寧王及雄<lb/>
　子期襲位夀率衆向成都矯太后令廢期而自立<lb/>
　　陳咸三<lb/>
前漢陳咸御史大夫萬年之子以父任為郎有異材萬<lb/>
　年嘗病召咸教戒於牀下語至夜半咸睡頭觸屏風<lb/>
　萬年大怒欲杖之咸叩頭謝曰具曉所言大要教咸<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-47a"/>
　讇也萬年迺不復言萬年死後擢御史中丞公卿以<lb/>
　下皆敬憚之<lb/>
新室陳咸沛郡人王莽初置六經祭酒各一人秩上卿<lb/>
　咸為講禮祭酒<lb/>
宋陳咸御史升卿次子開禧初轉運判官總蜀賦時僭<lb/>
　亂後帑藏赤立咸商𣙜利病規畫備至故軍興增支<lb/>
　八千四百五十餘萬皆不取於民民賴以安<lb/>
　　劉隱二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-47b"/>
前漢劉隱宗室趙敬肅王𤣥孫元延三年嗣封王莽簒<lb/>
　位貶為公明年廢<lb/>
梁劉隱天祐二年拜廣州節度使開平初加檢校太尉<lb/>
　兼中書令封南平王<lb/>
　　張業二<lb/>
西漢大司馬王根内懷姦邪欲筦朝政推親近吏主簿<lb/>
　張業以為尚書蔽上壅下司𨽻解光劾大不敬見外<lb/>
　戚傳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-48a"/>
東漢張業為郡門下掾送太守妻子還鄉里至河内遇<lb/>
　劫盜業與賊戰死遂亡失屍骸見張武傳<lb/>
　　賈充二<lb/>
漢藝文志賈充著賦四篇晉賈充初仕魏為廷尉髙貴<lb/>
　鄉公之弑充實為之及武帝受禪行太子太保錄尚<lb/>
　書事<lb/>
　　趙𤣥三<lb/>
漢成帝為定陶恭王置後少傅閻崇以為不當謝太傅<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-48b"/>
　趙𤣥以為必當謝太子不從閻崇之議而趙𤣥縁是<lb/>
　以左遷<lb/>
秦姚泓被晉將劉裕征討主簿閻恢則謂定當戰將軍<lb/>
　趙𤣥則謂決當守姚洸竟用閻恢之言而趙𤣥因是<lb/>
　以戰殁<lb/>
　二趙同名猶曰偶然耳迺當時相與駁議者適俱姓<lb/>
　閻此其偶符尤出意表<lb/>
漢建平二年少府趙𤣥為御史大夫臨延登受策有大<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-49a"/>
　聲如鐘鳴上問侍郎李尋尋對即洪範所謂鼓妖人<lb/>
　君不聰為衆所惑則致此見五行志<lb/>
　　李根三<lb/>
漢李根許昌人年七百餘歲少壯自若見續僊傳<lb/>
晉陶侃討蘇峻累戰無功監軍部將李根請立白石壘<lb/>
　為滅賊之術侃從其謀夜脩曉訖賊見壘大驚<lb/>
後燕李根襄平人仕慕容寳為中書監初寳在長安與<lb/>
　根等讌以摴蒱為戲寳整容誓曰世言摴蒱有神若<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-49b"/>
　富貴可期頻得三盧於是三擲盡盧寳拜而受賜故<lb/>
　云五木之祥<lb/>
　　宋建韓約各二<lb/>
前漢倉公見齊王王后弟宋建知其要脅痛不可俛仰<lb/>
　又不得小溲即為柔湯使服之而愈見倉公傳<lb/>
後漢梁州義從宋建反詐降金城刼質從事韓約等隴<lb/>
　西露布名約為賊購以千户侯約改名遂見獻帝春<lb/>
　秋<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-50a"/>
唐韓約為左金吾衛大將軍與李訓鄭注協謀誅宦官<lb/>
　被害<lb/>
　　張就二<lb/>
漢張就山陽人受韓詩於刺史栗豐後至大官徒衆甚<lb/>
　盛<lb/>
魏張就父恭為燉煌長史適太守馬艾卒遣就詣太祖<lb/>
　請新守至酒泉為黄華所執刼以白刃就終不回私<lb/>
　與父書促兵掎華恭遂進攻酒泉事平賜恭爵闗内<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-50b"/>
　侯就為金城太守<lb/>
　　劉勝三<lb/>
前漢劉勝景帝第九子中山靖王<lb/>
後漢兩劉勝　一和帝長子少有痼疾延平元年封平<lb/>
　原王　一潁川人自蜀郡太守告歸鄉里閉門掃軌<lb/>
　無所干及當時服其清髙<lb/>
　　王閎二<lb/>
前漢王閎平阿侯王譚之子哀帝時為中常侍帝尊寵<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-51a"/>
　董賢置酒麒麟殿有法堯禪舜之語閎犯顔直諫上<lb/>
　不悅遣閎出不得復侍宴<lb/>
後漢王閎<graphic n="KR2071" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2071.png" mimeType="image/png"/>邯人為郡三老更始敗土人王調自稱樂<lb/>
　浪太守光武遣王遵將兵擊之閎等殺調迎遵皆封<lb/>
　為列侯閎獨讓爵帝竒而徵之道病卒<lb/>
　　卜式二<lb/>
一漢武帝時河南富人以輸財助邊錫通侯之賞<lb/>
一魏武帝時河南術士以分形斷榖赴方技之招<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-51b"/>
　後人見博物志<lb/>
　　楊輔三<lb/>
前漢楊輔初為京兆書佐後為御史丞素行陰賊好以<lb/>
　刀筆陷人於法見王尊傳<lb/>
前秦楊輔苻堅時為左長史及苻丕嗣位以輔為尚書<lb/>
　右僕射濟陽公<lb/>
宋楊輔遂寧人乾道進士以龍圖閣學士知建康府兼<lb/>
　江淮制置使<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-52a"/>
　　田蘭二<lb/>
闗中富商田蘭家業巨萬以末致財用本守之見史記<lb/>
　貨殖傳又晉宗室東嬴公騰鎮鄴㩦并州將田蘭等<lb/>
　部衆萬餘人至鄴授蘭為鉅鹿太守東海王越召之<lb/>
　不至命李惲斬蘭降其衆見東海王越傳<lb/>
　　魏豹二<lb/>
漢魏豹故魏諸公子下魏二十餘城立為王與楚連和<lb/>
　為韓信所虜漢王命守滎陽周苛等殺之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-52b"/>
後趙魏豹范陽人官至太山太守所在有治名豹嬖妾<lb/>
　先死後豹守廩丘而妾見形與豹言論翼日而卒見<lb/>
　十六國春秋<lb/>
　　劉福三<lb/>
前漢兩劉福<lb/>
　一宗室城陽共王第七子元朔四年封海常侯<lb/>
　一中山靖王𤣥孫元始元年襲封中山王<lb/>
宋劉福下邳人為横海指揮使以功授龍捷都虞候雄<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-53a"/>
　州防禦使兼本州兵馬都部署<lb/>
　　王龔二<lb/>
前漢王龔以外屬為光祿勲與奉車都尉劉歆共校書<lb/>
　皆侍中白左氏春秋可立哀帝問諸儒皆不對乃出<lb/>
　龔為𢎞農太守見儒林傳<lb/>
後漢王龔髙平人永和元年官至太尉在位恭慎自非<lb/>
　公事不通州郡書記其所辟命皆海内長者<lb/>
　　張猛五<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-53b"/>
前漢張猛張騫之孫有俊才元帝時光祿大夫給事中<lb/>
　大見信任恭顯憚之卒為所譖自殺<lb/>
後漢張猛建安中為武威太守時酒泉太守張揖為郡<lb/>
　中彊族黄氏所殺郡人楊豐走武威投猛假豐都尉<lb/>
　使齎檄告酒泉為揖報讐見魏志閻溫傳<lb/>
晉張猛會稽内史謝琰帳下督也琰討孫恩戰敗猛於<lb/>
　後斫琰馬琰墮地被害劉裕左里之㨗生擒猛送琰<lb/>
　小子混混刳肝生食之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-54a"/>
南涼張猛仕禿髪傉檀為殿中都尉傉檀與赫連勃勃<lb/>
　戰敗奔南山成七兒因叛據北城衆至數千猛諭衆<lb/>
　不宜從小人作不義事其下遂散追斬七兒<lb/>
前秦張猛苻堅時為太史令建元九年天鼔鳴有彗星<lb/>
　出於尾箕猛言十年之後燕當滅秦後果如其言見<lb/>
　苻堅傳<lb/>
　　李亨二<lb/>
漢李亨茂陵少年好馳駿狗逐狡獸或以鷹鷂逐雉兎<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-54b"/>
　皆為佳名狗則有脩毫釐睫白望青曹之名鷹則有<lb/>
　青翅黄眸青㝠金距之屬見西京雜記<lb/>
唐肅宗初名嗣昇立為皇太子改名紹言事者云紹興<lb/>
　宋太子名因改名亨<lb/>
　　郭成四<lb/>
漢郭成為輕騎校尉從大將軍衛青擊匈奴得右賢裨<lb/>
　王十餘人衆男女萬五千人畜數十百萬見衛青傳<lb/>
吳郭成富春人夙著節義乘扁舟泛五湖以書劍自娛<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-55a"/>
　黄武中徵拜武義校尉遷黄門侍郎封永興富春二<lb/>
　縣侯<lb/>
宋郭成徳順人元豐中將涇原兵擊破夏人斬其將築<lb/>
　平夏城渭帥章楶擇成駐守進雄州防禦使輕財好<lb/>
　施名震西鄙<lb/>
元郭成亳州人年七十一母䘮食粥廬墓十年朝夕哭<lb/>
　臨人哀其老而能孝<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_005-55b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　同姓名錄卷五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>同姓名錄卷六</head>
    <p>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　同姓名錄卷六　　　　　　明　余寅　撰<lb/>
　　前漢兩徐偃<lb/>
一髙帝功臣徐厲之孫孝景中六年嗣封祝兹侯<lb/>
一從魯申公受詩武帝時為博士至膠西中尉其治官<lb/>
　民有廉節稱其學<lb/>
　周穆王時有徐偃王考一統志偃王名誕以其生時<lb/>
　正偃故號曰偃王博物志謂其名偃非也<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-1b"/>
　　杜周二<lb/>
前漢杜周南陽人重遲少言内刻深為廷尉御史大夫<lb/>
　治放張湯善候司上意不循三尺<lb/>
前秦杜周仕苻堅為建武將軍堅命武衛將軍茍萇討<lb/>
　張天錫萇遣周帥八千騎西出恩宿邀天錫走路期<lb/>
　會姑臧見前秦錄<lb/>
　　劉安世三<lb/>
前漢宗室劉安世太初二年襲封泗水王<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-2a"/>
宋兩劉安世　一魏人哲宗時秘書省正字擢右正言<lb/>
　正色立朝面折廷爭或帝盛怒則執簡却立伺怒稍<lb/>
　解復前抗辭旁侍者蓄縮悚汗目之曰殿上虎　一<lb/>
　安福人舉進士知雩都縣有郡官諷獻羨餘安世曰<lb/>
　土瘠賦重安得羨餘遂挂冠歸而設教逺近受業者<lb/>
　踵至及沒門人楊萬里為制服及葬門人私諡曰清<lb/>
　純先生<lb/>
　　王仁三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-2b"/>
漢兩王仁　一王譚之子永始元年嗣封平阿侯後為<lb/>
　妻羅敷採桑陌上趙王登臺見而大悅置酒欲奪之<lb/>
　羅敷善彈箏作陌上桑以自明見彤管遺編<lb/>
魏王仁臨沂人晉太保王祥之祖青州刺史<lb/>
　　郭吉二<lb/>
漢武帝元鼎六年已滅南越天子巡邊至朔方勒兵十<lb/>
　八萬騎使郭吉風告單于令即臣漢單于怒留吉不<lb/>
　歸遷之北海上<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-3a"/>
宋髙宗建炎四年岳飛既破烏珠移屯宜興盜帥郭吉<lb/>
　聞飛來遁入湖飛遣王貴等追破之盡降其衆<lb/>
　　張光四<lb/>
前漢兩張光　一為戾太子將兵與大鴻臚商丘成力<lb/>
　戰被誅　一宣帝張偼伃之弟偼伃子封淮陽王遣<lb/>
　就國光以外戚徙家淮陽為王行金求入朝又往復<lb/>
　書謗訕天子棄市<lb/>
後漢熹平六年東觀召典律者太子舎人張光等問準<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-3b"/>
　意光等不知歸閱舊藏乃得其器形制如京房書猶<lb/>
　不能定其弦緩急音不可書故史官能辨清濁者遂<lb/>
　絶<lb/>
晉張光鍾武人以材官將軍梁州刺史鎮漢中討逆賦<lb/>
　楊武不剋氐王楊茂搜率衆助武内外夾攻光嬰城<lb/>
　固守自夏迄冬憤激成疾而卒<lb/>
　　漢武帝時兩伊即軒<lb/>
一元狩四年以匈奴樓剸王歸義從驃騎將軍擊左賢<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-4a"/>
　王封衆利侯一元鼎五年以匈奴降王謼毒尼之子<lb/>
　嗣封下摩侯俱見功臣表<lb/>
　按霍去病傳軒當作軒<lb/>
　　馮卯二<lb/>
前漢馮卯功臣馮谿之孫嗣封榖陽侯<lb/>
後漢馮卯司徒馮勤之孫襲封平陽侯<lb/>
　　劉信五<lb/>
前漢兩劉信　一髙祖兄仲之子封羹頡侯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-4b"/>
　一東平王之子封嚴鄉侯王莽居攝東郡太守翟義<lb/>
　因發犇命立信為天子移檄郡國誅莽莽遣王邑等<lb/>
　擊破義於圉<lb/>
後漢劉信光武族兄顯之子更始立以為奮威大將軍<lb/>
　討平汝南因封汝南王光武即位降為汝陰侯<lb/>
吳楊隆演即吳王位以江西劉信為征南大將軍唐莊<lb/>
　宗遣諫議大夫薛昭文使福州假道江西信出勞之<lb/>
　酌大巵望牙旗鎞首百步謂昭文曰一發而中願以<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-5a"/>
　此巵為夀否則亦以自罰言訖而箭已穿<lb/>
五代漢劉信髙祖從弟髙祖鎮太原以信為興㨗軍都<lb/>
　指揮使領許州節度後追封蔡王<lb/>
　　李先三<lb/>
漢李先前將軍李廣之後蜀郡北平太守見唐世系表<lb/>
北魏李先盧奴人皇始初為尚書右中兵郎再遷博士<lb/>
　定州大中正明元即位以先為先帝舊臣所知皆軍<lb/>
　國大事令常宿於内拜安東將軍夀春侯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-5b"/>
宋李先臨潁人進士歴知南安軍江東淮南轉運使所<lb/>
　至治官如家人目以俚語在信為錯安頭謂其無貌<lb/>
　而有材也在楚為照天燭稱其明也<lb/>
　　張彭祖二<lb/>
漢張彭祖掖庭令張賀繼子賀在掖庭視養宣帝甚宻<lb/>
　及帝即位而賀已死帝追思賀恩又嘗與彭祖同席<lb/>
　研廼封彭祖為陽都侯<lb/>
晉張彭祖會稽太守張裕之祖廣州刺史<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-6a"/>
　　王融四<lb/>
前漢王融紅陽侯王立之子成帝時定陵侯淳于長免<lb/>
　官就國長因融以珍寳遺立立為長言天子疑之下<lb/>
　吏捕融立令融自殺以滅口<lb/>
晉酒泉太守張鎮因涼州刺史張軌有風疾移檄廢之<lb/>
　軌長史王融蹋折鎮檄聲罪致討<lb/>
南齊兩王融　一王僧達之孫博學有文才永明末為<lb/>
　中書郎躁於名利自恃才地三十内望為公輔嘗撫<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-6b"/>
　案歎曰為爾寂寂鄧禹笑人武帝崩謀欲立竟陵王<lb/>
　子良被誅　一雍州刺史王奐長子永明中為太子<lb/>
　中庶子奐敗棄市<lb/>
　　曹夀三<lb/>
前漢平陽侯曹夀尚武帝姊陽信長公主見衛青傳<lb/>
後漢兩曹夀　一班彪之女名昭為扶風曹夀妻博學<lb/>
　髙才有節行和帝詔昭就東觀踵成漢書見彤管遺<lb/>
　編按漢書稱其字曰曹世叔<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-7a"/>
　一與崔實朱穆等作皇后外戚傳及順帝功臣傳一<lb/>
　百一十四篇號曰漢紀見後漢書序此當是桓帝時<lb/>
　人考曹世叔卒於和帝時故知别是一人<lb/>
　　劉瑋三<lb/>
前漢劉瑋宗室泗水勤王之子永光三年封就鄉侯<lb/>
後漢安帝廢太子為濟陰王宗正劉瑋與太僕來歴等<lb/>
　詣鴻都門證太子無過不當坐<lb/>
金劉瑋永昌三年拜尚書右丞上嘗欲行考課法瑋對<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-7b"/>
　以唐代四善二十七最<lb/>
　　李充四<lb/>
一王莽簒位後為太子置師友各四人以博士李充為<lb/>
　犇走<lb/>
一漢陳留人延平中詔公卿舉隱士徵為博士稍遷侍<lb/>
　中大將軍鄧隲貴戚傾時初開幕府嘗置酒請充欲<lb/>
　辟天下竒偉以匡不逮充為陳海内懷道之士頗有<lb/>
　不合隲欲絶其說以肉啖之充抵肉於地曰說士猶<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-8a"/>
　甘於肉遂出徑去<lb/>
一晉江夏人善楷書妙參鍾索以丞相記室參軍除郯令<lb/>
　為大制作郎于時典籍混亂充刪除煩重以類相從<lb/>
　分作四部甚有條貫秘閣以為永制<lb/>
一隋成紀人慷慨有英略開皇中擊突厥有功拜上柱<lb/>
　國武陽郡公朔州總管為突厥所憚或譖其謀反上<lb/>
　譴怒之憂憤而卒<lb/>
　　張霸四<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-8b"/>
前漢張霸張賀之孫賀為掖庭令有輔導宣帝功及即<lb/>
　位而賀已死霸方七歲拜散騎中郎將賜爵闗内侯<lb/>
　見張安世傳<lb/>
後漢張霸成都人數歲知孝讓出入飲食自然合禮鄉<lb/>
　人號為張曾子博覽五經諸生慕之各市宅其傍以<lb/>
　就學舉孝亷稍遷會稽太守視事三年上病歸<lb/>
魏黄初六年孫權圍江夏遣將張霸攻襄陽司馬懿督<lb/>
　諸軍討權擊斬霸<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-9a"/>
宋懷勇小將張霸知轉運使王延範謀為不軌告廣州<lb/>
　徐休復奏之延範被戮賜霸錢十萬<lb/>
　　楊信三<lb/>
前漢楊信元鼎間出使匈奴為人剛直屈彊單于欲召<lb/>
　入不肯去節單于乃坐穹廬外見信<lb/>
後漢楊信宋雲州觀察使楊業之父麟州刺史<lb/>
宋楊信瀛州人開寳間為殿前都指揮使改領建武軍<lb/>
　節度太祖嘗習水戰於後池有鼓譟聲信聞之遽入<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-9b"/>
　服皂綈袍以見上謂曰吾教水戰耳非有他也出上<lb/>
　謂左右曰信真忠臣<lb/>
　　陳靖二<lb/>
漢陳靖餘干人㓜慷慨有大志王莽簒漢靖忿恨率義<lb/>
　兵赴曲阿光武拜散騎常侍封餘干侯著五經鉤沉<lb/>
　六義引奥秦漢江左碎錄<lb/>
宋陳靖莆田人獻討賊策授陽翟簿終於諫議大夫平<lb/>
　生多建畫而於農事尤詳嘗取淳化咸平以來所陳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-10a"/>
　表章目曰勸農奏議録上之然其說泥古多不可行<lb/>
　　劉隆四<lb/>
前漢劉隆宗室楚思王之子封宛鄉侯<lb/>
後漢兩劉隆　一宗室安衆侯聞世祖在河内追及於<lb/>
　射犬以為騎都尉誅虜將軍代吳漢為大司馬定封<lb/>
　慎侯　一即殤帝<lb/>
前趙劉隆偽主劉元海之子封魯王<lb/>
　　周堪二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-10b"/>
前漢周堪文安人宣帝論經石渠惟堪最髙元帝時領<lb/>
　尚書以師傅見尊重為石顯所譖免<lb/>
後漢周堪緱氏人建武中尚書令光祿勲明經有志操<lb/>
　居官著廉正聲<lb/>
　　鄭𢎞二<lb/>
前漢鄭𢎞剛人明經通法律為南陽太守著治迹條教<lb/>
　法度為後所述末代韋𤣥成為御史大夫<lb/>
後漢鄭𢎞山陰人舉孝廉官至尚書令前後所陳有補<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-11a"/>
　益王政者皆著之南宫以為故事<lb/>
　　馮立二<lb/>
漢馮立光祿勲奉世第四子以父任為郎以王舅歴西<lb/>
　河東海五郡太守居職公廉有恩好為條教吏民嘉<lb/>
　美<lb/>
唐馮立馮翊人有武藝略渉書記隱太子建成引為翊<lb/>
　衛將軍託以心膂建成被誅左右多逃散立率兵犯<lb/>
　𤣥武門苦戰殺將軍敬君𢎞謂衆曰㣲以報太子矣<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-11b"/>
　俄解兵請罪太宗責數而免之<lb/>
　　朱建二<lb/>
前漢朱建楚人初為淮南王黥布相髙祖聞其嘗諫止<lb/>
　布反賜號平原君為人辯有口刻廉剛直行不茍合<lb/>
　義不取容嘗以計脱辟陽侯於死<lb/>
後漢朱建廬江人順帝朝為尚書時第五頡為諫議大<lb/>
　夫客止靈臺中或十日不炊建與左雄張衡皆與頡<lb/>
　故舊各致禮餉頡終不受<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-12a"/>
　　劉越二<lb/>
漢劉越景帝第十一子中二年立為廣川王<lb/>
宋劉越大名人少孤貧有學行天聖中為秘書丞時章<lb/>
　獻太后猶臨朝會禁中火越言國家以火徳王火失<lb/>
　其性由政失其本因請太后還政<lb/>
　　李𢎞五<lb/>
前漢李𢎞字仲元廣漢隱士見揚子雲法言蜀漢王商<lb/>
　為之立祠秦宓與商書曰李仲元不遭法言令名必<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-12b"/>
　淪可謂攀龍附鳳者矣見秦宓傳<lb/>
晉司空長史李𢎞以并州叛降於石勒<lb/>
前趙李𢎞仕劉聰為大鴻臚聰命𢎞拜太保劉殷二女<lb/>
　英娥為左右貴嬪位在昭儀上賜𢎞黄金六十斤<lb/>
劉宋李𢎞巴西人永元二年趙續伯反奉𢎞為聖主𢎞<lb/>
　乘佛輿以五彩裹青石誑百姓云天與已玉印當王<lb/>
　蜀益州刺史劉季連擊斬之<lb/>
唐李𢎞髙宗第五子顯慶中立為皇太子上元初薨諡<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-13a"/>
　為孝敬皇帝葬於緱氏縣之恭陵制度一準天子<lb/>
　　丁忠丁明各二<lb/>
漢哀帝即位丁姬為帝太后兩兄忠明明以帝舅封陽<lb/>
　安侯忠蚤死封忠子滿為平周侯<lb/>
吳寳鼎元年遣五官中郎將丁忠吊祭晉文帝及還說<lb/>
　皓北伐皓訪羣臣大將軍陸覬諫止<lb/>
宋丁明金壇人閉門讀書二十年手編事類及諸史通<lb/>
　考等書百餘卷及卒鄉里私諡博雅先生<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-13b"/>
　　張千秋二<lb/>
前漢張千秋富平侯安世之子為中郎將將兵隨度遼<lb/>
　將軍擊烏桓還謁大將軍霍光言方略光稱其賢<lb/>
北魏張千秋西河人仕慕容永為驍騎將軍永滅來奔<lb/>
　道武善之拜建節將軍賜爵成紀侯見張濟傳<lb/>
　　邴吉二<lb/>
一前漢宣帝時為丞相封博陽侯<lb/>
一後漢安帝時為中常侍被乳母野王君王聖等誣譖<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-14a"/>
　下獄死見來歴傳<lb/>
　前漢丙吉原從邑作邴今書皆作丙省文耳余觀外<lb/>
　戚史良娣傳云治獄使者邴吉說苑云邴吉有陰徳<lb/>
　於孝宣帝又晉劉暾傳云邴吉不問死人之變合三<lb/>
　書觀之則知在晉時猶作邴而唐太宗撰晉書亦未<lb/>
　嘗省改也余故取以與中常侍同<lb/>
　　劉恢二<lb/>
前漢劉恢髙帝第七子封趙王以吕産女為王后王不<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-14b"/>
　得自恣有愛姬王后鴆殺之王悲思六月自殺<lb/>
南宋劉恢宗室南郡王義宣長子義宣反錄付廷尉自<lb/>
　殺<lb/>
　　馮信二<lb/>
前漢菑川王遣太倉馬長馮信就太倉公正方太倉公<lb/>
　教以案法逆順論藥法定五味及和齊湯法<lb/>
後漢廣漢馮信好學博古公孫述連徵待以髙位託青<lb/>
　盲以避難及聞述誅盥洗更視曰世適平目即清光<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-15a"/>
　武聞而徵之會病卒見李業傳<lb/>
　　王福三<lb/>
王莽始建國使將帥巡行天下命懷羌子王福曰汧隴<lb/>
　之阻西當戎狄女作五威右闗將軍成固據守懷羌<lb/>
　於右<lb/>
金王福本河北義軍積戰功至横海軍節度滄州經略<lb/>
　使封滄海公<lb/>
元至元三年總帥汪惟正遣將襲開州夔東元帥楊文<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-15b"/>
　安遣千户王福引兵助之福先登破其城宋將龐彦<lb/>
　海投崖死<lb/>
　　前漢同時兩杜延年<lb/>
一為謁者與上官桀等同謀不軌伏辜<lb/>
一為諫大夫發覺上官桀等反謀封侯<lb/>
　並見昭帝本紀元鳳元年<lb/>
　　尹賞二<hi>皆官執金吾</hi>
前漢尹賞楊氏人舉茂才守長安令歴右輔都尉執金<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-16a"/>
　吾治尚嚴威籍輕薄惡子數百人掘地為虎穴以次<lb/>
　納之死便輿出瘞垣東長安歌曰安所求子死垣東<lb/>
　少年塲見酷吏傳<lb/>
蜀漢尹賞初仕魏為天水主簿丞相亮軍到祁山而諸<lb/>
　縣響應太守馬遵疑賞等有異心亡保上邽賞遂詣<lb/>
　亮降官至執金吾見姜維傳<lb/>
　　劉勃三<lb/>
前漢宗室兩劉勃　一淮南厲王之子濟北王<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-16b"/>
　一常山憲王之子嗣立無行義廢徙房陵<lb/>
宋劉勃眉山人元符初詔求直言凡九上書言宣仁太<lb/>
　后之誣司馬光之枉乞用范純仁蘇轍之賢斥章惇<lb/>
　蔡京之奸改提舉湖北路常平尋坐元祐黨籍<lb/>
　　宋尚二<lb/>
漢宋尚宋𢎞之父成帝時位至少府哀帝立以不附董<lb/>
　賢違忤抵罪<lb/>
唐宋尚宋璟之子官漢東太守郡人訟其贓穢貶臨海<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-17a"/>
　長史<lb/>
　　鄭立二<lb/>
前漢鄭立髙宻人與髙武侯𫝊喜同門學相友善後喜<lb/>
　為大司馬薦立兄崇為尚書僕射<lb/>
宋鄭立建炎二年為禁軍左指揮使拳勇有謀金烏珠<lb/>
　犯和州立激士卒晝夜備禦不少怠及城陷磔裂以<lb/>
　徇<lb/>
　　張譚二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-17b"/>
前漢張譚元帝時為御史大夫畏石顯不敢言其姦邪<lb/>
　及顯徙為中太僕不復典權譚乃奏其舊惡請免其<lb/>
　官見王尊傳<lb/>
北涼張譚姑臧人為和寧令以徳化為本不務威刑民<lb/>
　有過者誦孝經及忠臣孝子傳以訓導之百姓愛如<lb/>
　父母號曰慈君<lb/>
　　陳茂四<lb/>
新莽天鳳二年二月以延徳侯陳茂為大司馬<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-18a"/>
魏堵陽縣豪右陳茂譖韓暨父兄㡬致大辟暨陽不以<lb/>
　為言庸賃積資陰結死士殺茂以首祭父墓<lb/>
隋陳茂猗氏人從帝與齊師戰賊甚盛帝將挑戰茂固<lb/>
　止不得因捉馬鞚帝怒拔刀斫其額流血被面詞氣<lb/>
　不撓帝感而謝之及受禪拜太府卿封魏城縣伯<lb/>
唐陳茂為尚書郎每書信印記搗朱礬澆麝酒匣以鎮<lb/>
　犀養以透雲香印書達數千里香不斷見𤣥山記<lb/>
　　劉成三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-18b"/>
前漢劉成宗室菑川靖王之子知燕王旦與劉澤等反<lb/>
　謀告青州刺史雋不疑不疑捕澤以聞澤等伏誅成<lb/>
　益封缾侯<lb/>
晉劉成劉喬從子丹陽尹<lb/>
南宋劉成領軍劉湛黨人劉敬文之父時僕射殷景仁<lb/>
　領選與湛有隙成未悟詣景仁求郡敬文遽謝湛曰<lb/>
　老父悖耄遂就殷鐵干祿由敬文闇淺上負生成其<lb/>
　姦諂如此<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-19a"/>
　　楊武二<lb/>
前漢楊武從髙帝起下邽擊陽夏以騎都尉斬項羽封<lb/>
　吳房侯<lb/>
晉愍帝建興元年十一月流人楊武攻陷梁州大略漢<lb/>
　中遂奔蜀歸李雄<lb/>
　　趙昌七<lb/>
前漢尚書令趙昌素佞讇知尚書僕射鄭崇以直諫見<lb/>
　疏因奏崇與皇族通上怒下崇獄窮治<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-19b"/>
後趙趙昌石勒時黄門侍郎見後趙春秋<lb/>
唐三趙昌　一天水人為安南都䕶夷落嚮化後以裴<lb/>
　泰代之為酋長所逐徳宗召昌問狀昌年逾七十占<lb/>
　對精明復拜安南都䕶詔書至南人相賀叛兵即定<lb/>
　一貞元間泉州刺史鑿陂塘以灌田為利甚博郡<lb/>
　人懷之<lb/>
　一吳元濟大將元濟叛亂不能指授昌等以便宜人<lb/>
　自為戰以抗王師<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-20a"/>
宋趙昌廣漢人善畫花果名重一時蓋其所作不特形<lb/>
　似直與花木傳神見名畫評<lb/>
元趙昌狄道人偉貌有兼人力初仕金以軍功為熙河<lb/>
　節度後歸元安撫疊州見臨洮人物志<lb/>
　　李南二<lb/>
前漢李南成帝時為宫長帝幸中宫史曹宫産子趙昭<lb/>
　儀聞之大怒置宫暴室飲藥死復令南以詔書取兒<lb/>
　去不知所置<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-20b"/>
後漢李南明於風角和帝時太守馬棱坐事被徵南特<lb/>
　通謁稱賀棱甚恨之南曰旦有善風明日應有吉問<lb/>
　故來相慶旦日至晡果有詔書原停棱事後舉有道<lb/>
　辟公府病終於家<lb/>
　抱朴子云李南乘赤馬行道逢乘白馬者白馬先鳴<lb/>
　而南馬應之南謂從者曰彼馬言見一黄馬左目盲<lb/>
　者是吾子可使速行相及從者不信行二里所果逢<lb/>
　黄馬左目盲南馬先鳴而盲馬應之問其主果向白<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-21a"/>
　馬子也此人能解獸語恐與明風角者是一人<lb/>
　　劉輔四<lb/>
前漢三劉輔　一景帝之孫中山頃王一東平思王之<lb/>
　孫合昌侯一河間人為諫大夫成帝欲立趙倢伃輔<lb/>
　上書言帝觸情縱欲傾於卑賤欲以母天下必有禍<lb/>
　而無福上使侍御史收繫秘獄論為鬼薪<lb/>
後漢劉輔光武次子封沛王好經書作五經論時號沛<lb/>
　王通論在國謹節終始如一稱為賢王<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-21b"/>
　　陳崇二<lb/>
王莽始建國以姚媯陳田王氏五姓皆黄虞苗裔均為<lb/>
　宗室封陳崇為統睦侯奉胡王後<lb/>
唐陳崇為江州刺史其先十世同居至崇益置田園為<lb/>
　家法戒子孫擇羣從掌其事建書堂教誨之僖宗詔<lb/>
　旌其門見宋史陳兢傳<lb/>
　　曹宗二<lb/>
前漢曹宗以平陽侯曹參𤣥孫嗣封有罪免為城旦<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-22a"/>
後漢曹宗元初六年為敦煌太守遣長史索班將千餘<lb/>
　人屯伊吾軍師鄯善二王皆來降見班勇傳<lb/>
　　前漢末同時兩郭欽<lb/>
一隃糜人哀帝時為丞相司直以廉直名王莽居攝欽<lb/>
　恥事之遁迹汧陽之境卧不出户卒於家<lb/>
一王莽天鳳三年遣戊己校尉郭欽别將襲馬耆欽等<lb/>
　襲撃老弱從車師還入塞莽說拜欽填外將軍封劋<lb/>
　胡子西域自此絶<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-22b"/>
　　王奇三<lb/>
新室始建國元年秋遣五威將王奇等十二人班符命<lb/>
　四十二篇於天下<lb/>
宋兩王竒　一贛縣人少為縣吏令竒其詩因激使學<lb/>
　後遊京師真宗偶見其作召見賜第官至殿中侍御史<lb/>
　一汾州人武舉中第章惇經營湖北溪峒引為將校降<lb/>
　其酋帥平懿洽等州累遷廣西都監宜州蠻入冦戰死<lb/>
　　劉文二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-23a"/>
前漢宗室廣川王去以悖虐廢國除後四歲宣帝復<lb/>
　立去兄文是為戴王文素正直數諫去故上立焉<lb/>
後漢建和元年甘陵人劉文與南郡妖賊劉賄交通訛<lb/>
　言清河王當統天下欲共立蒜事覺誅<lb/>
　　杜勳三<lb/>
前漢杜勳與陳湯甘延夀同誅郅支單于有功封討狄<lb/>
　侯見陳湯傳<lb/>
晉光禄大夫傅祇遺涼州刺史張軌書告以京師饑匱<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-23b"/>
　軌即遣參軍杜勳獻馬五百疋㲭布三萬疋見前涼<lb/>
　録<lb/>
後趙杜勳石虎偏將軍率衆伐張重華為重華將謝艾<lb/>
　所殺見後趙春秋<lb/>
　　趙明二<lb/>
王莽居攝二年東郡太守翟義移檄誅莽槐里男子趙<lb/>
　明起兵相應莽遣將軍王奇擊滅之<lb/>
後趙趙明南陽人石虎攝位拜為尚書及誅石勒諸<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-24a"/>
　子明直諫忤㫖十年不遷貞固之風時論以比<lb/>
　蘇則<lb/>
　　張輔二<lb/>
前漢王尊為安定太守出教曰昔孔子治魯七日誅少<lb/>
　正卯今太守視事已一月五官掾張輔貪汙不軌一<lb/>
　郡之錢盡入其家然適足以葬矣今將輔送獄<lb/>
晉張輔西鄂人少與劉喬齊名歴御史中丞秦州刺史<lb/>
　嘗著論云管仲不若鮑叔班固不如司馬遷曹瞞不<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-24b"/>
　及劉先主樂毅減於諸葛亮世以為確論云<lb/>
　　漢平帝時兩陳鳳俱見功臣侯表<lb/>
元始二年詔賜曲逆侯代後者陳鳳爵關内侯<lb/>
元始五年中郎將陳鳳與王惲等八人使行風俗齊同<lb/>
　萬國功封盧鄉侯<lb/>
　　劉根二<lb/>
前漢劉根宗室城陽荒王之子元初元年封析泉侯<lb/>
後漢劉根潁川人𨼆居嵩山好事者多就根學道太守<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-25a"/>
　史祈以為妖妄收執數以誣惑百姓根左顧而嘯有<lb/>
　頃祈亡父祖近親數十人皆反縛在前向根叩頭顧<lb/>
　叱祈累辱亡靈祈驚懼頓首請罪根嘿不應忽然俱<lb/>
　去<lb/>
　　楊興二<lb/>
漢元帝時楊興為長安令以材能得幸與賈捐之相善<lb/>
　興欲得京兆尹又欲使捐之為尚書令更相薦譽上<lb/>
　聞下興捐之獄髠鉗為城旦<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-25b"/>
漢成帝時楊興為諫大夫其夏黄霧四塞帝問興等皆<lb/>
　以為陰盛侵陽之氣今太后諸弟無功封侯故天為<lb/>
　見異王鳳懼上書乞骸骨<lb/>
　　髙頤二<lb/>
漢髙頥雅州人與弟貫光子文玉俱有才行一門三舉<lb/>
　孝廉<lb/>
宋髙頥寧徳人舉進士有經國才滯屈弗獲展所著有<lb/>
　雞牕叢覽百五十卷<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-26a"/>
　　侯剛二<lb/>
前漢侯剛新繁人官尚書郎王莽簒位剛佯狂負耒耜<lb/>
　守闗號哭莽使人問之剛曰漢祚無窮不忍事非主<lb/>
　也莽殺之見華陽國志<lb/>
北魏侯剛洛陽人宣武時為撫軍將軍封武陽縣公見<lb/>
　恩幸傳<lb/>
　　前漢兩李息<lb/>
一為材官將軍軍馬邑又從大將軍出朔方皆無功<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-26b"/>
一為給事黄門侍郎著賦九篇見藝文志<lb/>
　　劉友三<lb/>
前漢趙幽王髙帝第五子孝恵元年以淮陽王徙封不<lb/>
　幸遭吕氏之讒而餓死<lb/>
南宋邵陵王明帝第七子泰始二年以中郎將冊立不<lb/>
　意際王室之弱而憂薨<lb/>
　晉劉頌嫁女臨淮陳矯矯本劉氏子與頌近親出養<lb/>
　於姑改姓陳氏中正劉友譏其同姓為婚方欲列上<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-27a"/>
　為陳騫所止<lb/>
　　張充三<lb/>
王莽居攝三年改元初始有即眞之漸期門郎張充等<lb/>
　六人謀共劫莽立楚王發覺誅死<lb/>
漢張充趙王張敖之後與光武同門學光武即位求問<lb/>
　充充已死見東觀記<lb/>
梁張充吳人天監初吏部尚書遷國子祭酒登堂講說<lb/>
　皇太子及王侯多在學執經以拜<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-27b"/>
　　王述三<lb/>
前漢王述王莽時為九江連率襲平阿侯見馬嚴傳<lb/>
晉王述王湛之孫官至散騎常侍尚書令衛將軍簡文<lb/>
　帝每言述才不長直以眞率便敵人耳謝安亦歎美<lb/>
　之<lb/>
宋楊景宗為滑州鈐轄使酒任氣嘗敺通判王述仆地<lb/>
　　前漢兩郭昌<lb/>
一雲中人元封四年以太中大夫為拔胡將軍屯朔方<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-28a"/>
　還擊昆明無功奪印見衞青傳<lb/>
一東郡人哀帝時為長安令陳說漢厯中衰當更受命<lb/>
　帝乃大赦天下以建平二年為太初元年見李尋傳<lb/>
　　許伯二<lb/>
前漢魏相因平恩侯許伯奏封事言霍光死子復為大<lb/>
　將軍兄子秉樞機恐寖不制宜損奪其權<lb/>
後漢魯恭為中牟令專以徳化為理訟人許伯等爭田<lb/>
　累守令不能決恭平理曲直皆退而自責輟耕相讓<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-28b"/>
　　劉崇四<lb/>
前漢宗室劉崇封安衆侯王莽居攝舉兵誅莽為莽所<lb/>
　滅<lb/>
後漢劉崇宗室任城孝王之孫永寧初嗣立羌虜數反<lb/>
　崇即上錢帛佐邊費及帝崩復上錢三百萬助山陵<lb/>
　用度朝廷嘉而不受<lb/>
梁劉崇蕭縣人太祖母文恵皇后少寡㩦太祖傭食崇<lb/>
　家太祖壯而無賴崇數加笞責獨崇母憐之時時自<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-29a"/>
　為櫛沐戒家人曰朱三非常人宜善遇之及太祖鎮<lb/>
　宣武遣車馬迎后與崇母俱載以歸<lb/>
五代漢劉崇髙祖從弟為河東節度使見漢家人傳<lb/>
　　張寛二<lb/>
漢張寛成都人初蜀地未知學太守文翁選寛等詣博<lb/>
　士受業還以教授於是蜀學比齊魯官至揚州刺史<lb/>
　作春秋章句十五萬言<lb/>
元張寛舞陽人舉進士為國子伴讀歴沔陽知府都水<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-29b"/>
　屯田使名冠當時<lb/>
　　王尊二<lb/>
前漢王尊髙陽人為東郡太守河水盛溢躬率吏民沈<lb/>
　白馬祀水神請以身填金隄因廬居隄上及水盛隄<lb/>
　壞吏民皆奔走尊立不動而水波遂却吏民奏其狀<lb/>
　詔秩中二千石賜黄金二十斤<lb/>
後漢王尊靈帝時為中黄門會陳竇謀誅宦官尊與中<lb/>
　常侍曹節等共矯詔誅蕃武封闗内侯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-30a"/>
　　韓博二<lb/>
王莽時夙夜連率韓博上言有竒士長丈大十圍來至<lb/>
　臣府欲奮擊胡虜自謂巨毋霸願遣大將一人虎賁<lb/>
　百人迎之以視百蠻鎮安天下<lb/>
晉涼州刺史張天錫為苻堅所攻遣從事中郎韓博奉<lb/>
　表與大司馬桓溫約同大舉博有口才溫嘗大會賔<lb/>
　客使司馬刁彛嘲博云是韓盧後博曰卿是韓盧後<lb/>
　溫笑問其故博曰短尾者謂之刁一坐歎服<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-30b"/>
　　李寳四<lb/>
漢更始既都長安以宗室劉嘉為漢中王嘉就國有衆<lb/>
　數十萬遂以柱功侯李寳為相國寳聞鄧禹西征勸<lb/>
　嘉擁兵自守且觀成敗<lb/>
北魏李寳涼後主李士業兄子士業為沮渠䝉遜所害<lb/>
　寳據敦煌遣使内附大武以為鎮西大將軍沙州牧<lb/>
　敦煌公<lb/>
宋李寳河北人陷於金拔身來歸髙宗召詢北事歴歴<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-31a"/>
　如數迺授浙西副總管令督海舟捍禦適金人圍海<lb/>
　州遂引舟師至膠西遇敵奮擊斬獲萬計<lb/>
金李寳大定十一年為右警巡使多支俸粟折錢降清<lb/>
　水縣令見髙徳基傳<lb/>
　　劉通三<lb/>
前漢劉通宗室代王喜之孫徳頃侯<lb/>
元兩劉通　一齊河人從嚴實來歸收曹濮等五州太<lb/>
　師木華黎以通為齊河總管尋授鎮國上將軍左副<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-31b"/>
　都元帥　一譙縣人家貧業農性篤孝常自歌舞以<lb/>
　娛母母目失明通誓斷酒肉禱之三十年不懈母年<lb/>
　八十五忽復明<lb/>
　　鄧鴻二<lb/>
漢永元元年度遼將軍鄧鴻出棝楊塞與北單于戰於<lb/>
　稽落山大破之追至北鞮海刻石勒功而還<lb/>
梁太清元年侯景降封為河南王魏髙澄遣將討之景<lb/>
　急請兵於司州刺史羊鴉仁鴉仁遣長史鄧鴻率兵<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-32a"/>
　至汝水魏軍夜遁見侯景傳<lb/>
　　張儼二<lb/>
漢張儼餘杭人好學有賢徳遭漢末之亂嘗開圃種瓠<lb/>
　以所售錢造橋不樂營利鄉人重之<lb/>
吳張儼吳人弱冠知名歴居顯位以博聞多識特拜大<lb/>
　鴻臚使晉裴秀荀朂等欲傲以所不知而不能屈羊<lb/>
　祜何禎並結縞帶之好見孫皓傳<lb/>
　　陳紀三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-32b"/>
東漢兩陳紀　一陳太丘之子建安初為大鴻臚與弟<lb/>
　季方齊徳同行父子並著髙名時號三君<lb/>
孫䇿到夀春見袁術許策為九江太守已而更用丹陽<lb/>
　陳紀　隋文帝命楊素伐陳陳主遣荆州刺史陳紀<lb/>
　鎮公安紀懼而走<lb/>
　　田況二<lb/>
王莽地皇中四方盜起諸長吏不能制惟翼平連率田<lb/>
　況素果敢發民四萬餘人授以庫兵出界擊賊所嚮<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-33a"/>
　皆破莽以璽書令況領青徐二州牧<lb/>
宋田況信都人進士甲科歴翰林學士終於樞宻使寛<lb/>
　厚明敏有文武材與人若無不可至其所守人亦不<lb/>
　能移<lb/>
　　漢兩嚴遵<lb/>
一字君平臨卭人賣卜日得百錢即下簾讀易著老子<lb/>
　指歸與揚子雲同時<lb/>
一字子陵餘姚人王莽數聘抗節不行光武中興累徵<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-33b"/>
　始就矯手不拜志凌雲日<lb/>
　二公原俱莊姓以避明帝諱改作嚴史遂因之子陵<lb/>
　名光本傳云一名遵<lb/>
　　劉顯四陳政二<lb/>
漢光武族兄劉顯報怨殺人吏捕顯殺之顯子信賣田<lb/>
　宅抛財産給俠客陳政等燒殺亭長妻子四人以復<lb/>
　父讐<lb/>
梁劉顯相人幼聰敏博聞强記尚書令沈約引為少傅<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-34a"/>
　五官命駕策經史十事顯對其九顯問其五約對其<lb/>
　二陸倕聞之喜曰劉郎可謂差人<lb/>
隋陳政有文武大略嗣爵魏城縣伯為太子千牛備身<lb/>
　後歸唐為梁州總管見北史陳茂傳<lb/>
後趙石閔永興三年大將軍劉顯僭帝號於襄國閔率<lb/>
　衆八千擊斬之<lb/>
宋劉顯吉水人第進士為光祿主簿時曾布當國顯於<lb/>
　布為甥壻未嘗閒見布貶顯獨得免<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-34b"/>
　　光武時兩王隆<lb/>
一聊城人建武初為都尉功曹從都尉行縣道遇賊隆<lb/>
　以身衛全都尉遂死於難見張酺傳<lb/>
一雲陽人建武中為新汲令能文章所著詩賦銘書凡<lb/>
　二十六篇見文苑傳<lb/>
　　李崇五<lb/>
新莽地皇三年遣西域都䕶李崇將戊己校尉出西域<lb/>
　諸國皆郊迎送兵榖焉耆詐降伏兵要擊崇等皆死<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-35a"/>
吳太原初羅陽縣有神自稱王表周旋民間其言多驗<lb/>
　權遣中書郎李崇齎輔國將軍羅陽王印綬迎表蒼<lb/>
　龍門外立第舎處之<lb/>
北魏李崇頓丘人孝文朝梁州刺史討平氐冦擊破魯<lb/>
　陽蠻進車騎開府封萬户郡公在州凡十年常養壯<lb/>
　士數千人冦賊侵邊所向摧破號曰卧彪<lb/>
北燕李崇范陽人仕馮跋吏部尚書石城太守<lb/>
隋李崇李賢之子開皇初封廣宗郡公為幽州總管奚<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-35b"/>
　霫契丹等讋其威略爭來内附<lb/>
　　張喬三<lb/>
漢張喬南陽人順帝時日南徼外蠻夷數千人入冦州<lb/>
　郡討之不克拜喬交阯刺史單車至任開示慰誘並<lb/>
　皆降散<lb/>
晉張喬為成陽都尉吳軍師張悌帥衆三萬圍成陽喬<lb/>
　衆才七千閉柵自守别將薛勝等見吳軍亂而乘之<lb/>
　喬因擊其後大敗吳軍<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-36a"/>
唐張喬池州人大順進士黄巢亂遂與伍喬之偕隱九<lb/>
　華有集二卷見唐詩品彚<lb/>
　　耿秉二<lb/>
漢耿秉耿國之子博通書記尤好將帥之略前後上便<lb/>
　宜方略授謁者僕射擊車師北匈奴有功拜征西將<lb/>
　軍封美陽侯<lb/>
宋耿秉江陰人仕至煥章閣待制律已清儉惟事利民<lb/>
　著春秋傳五代會史各二十卷<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-36b"/>
　　後漢兩劉焉<lb/>
一光武之子中山簡王<lb/>
一劉璋之父益州牧陽城侯<lb/>
　　王邑二<lb/>
王莽聞漢帝立大懼遣大司空王邑等將兵百萬到潁<lb/>
　川與光武合戰光武擊破之邑等輕騎逃去<lb/>
建安十八年策命曹操為魏公帝娉公三女為貴人使<lb/>
　大司農安陽亭侯王邑齎璧帛𤣥纁絹五萬疋之鄴<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-37a"/>
　納娉<lb/>
　　李忠四<lb/>
前漢衛士令李忠著賦二篇見藝文志<lb/>
後漢李忠東萊人投奔世祖拜右大將軍世祖自解所<lb/>
　佩綬以帶忠征討多剋㨗建武中封中水侯為丹陽<lb/>
　豫章太守<lb/>
唐李忠髙宗長子立為皇太子後武昭儀生皇子𢎞遂<lb/>
　廢忠為梁王<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-37b"/>
元李忠晉寧人㓜孤事母至孝大徳七年地大震郇保<lb/>
　山移所過居民廬舍皆摧壓傾圯將近忠家分而為<lb/>
　二行五十餘步復合忠家獨完人皆以為孝感所致<lb/>
　云<lb/>
　　後漢兩郭賀<lb/>
一建武中荆州刺史有殊政顯宗巡狩至南陽特見嗟<lb/>
　歎賜以三公之服黼黻冕旒勑行部去襜帷使百姓<lb/>
　見其容服以章有徳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-38a"/>
一定潁侯郭鎮長子鎮卒賀當嗣爵讓與弟時而逃去<lb/>
　詔下州郡追之賀不得已乃出受封累遷復至廷尉<lb/>
　　周宗二<lb/>
漢光武詔中郎將來歙率五大將軍擊破公孫述拔落<lb/>
　門於是隗囂支黨周宗及天水屬縣皆降<lb/>
南唐俞文正為烈祖幕賔而周宗及馬仁裕皆從給使<lb/>
　後宗以樞宻使出鎮江州文正猶為九江巡官輒問<lb/>
　宗曰馬押衙何在宗知其見譏笑曰馬公出鎮江西<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-38b"/>
　久矣其寛厚如此<lb/>
　　劉尚二<lb/>
漢光武建武八年詔來歙率武威將軍劉尚等入天水<lb/>
　擊公孫述破之天水屬縣皆降見來歙傳<lb/>
吳劉尚劉基之子孫權時騎都尉<lb/>
　　王忠三<lb/>
後漢溫序為賊所迫伏劍死從事王忠持屍歸斂光武<lb/>
　聞而憐之命忠送䘮到洛陽賜城傍地為冢<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-39a"/>
魏兩王忠　一扶風人聚衆歸魏常從征討累進揚揚<lb/>
　將軍都亭侯文帝知忠常噉人因從駕出行令俳取<lb/>
　冢間髑髏繋忠馬鞌以為歡笑<lb/>
　一奉常王脩之子官東萊太守散騎常侍<lb/>
　　李惲四<lb/>
後漢李惲為王郎將兵狥鄗耿純逆戰大破斬之<lb/>
晉孝愍帝建興元年石勒攻龍驤將軍李惲於上白惲<lb/>
　敗死<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-39b"/>
唐兩李惲　一太宗子封蔣王一憲宗子封澧王<lb/>
　　張敏三<lb/>
東漢張敏鄚人舉孝廉四遷為汝南太守清約不煩用<lb/>
　刑平正有理能名延平初以司空終<lb/>
西晉張敏武帝時為益州刺史見張載所著劍閣銘而<lb/>
　竒之乃表上其文帝遣使鐫之劍閣山<lb/>
唐張敏長慶二年為郎中從金吾大將軍胡鉦等送太<lb/>
　和公主出降回紇<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-40a"/>
　　梁恭楊範各二<lb/>
後漢光武建武二年遷議郎范升為博士升上疏言博<lb/>
　士梁恭年耆經明臣與並立慙負無顔願推博士以<lb/>
　避恭帝不許見范升傳<lb/>
後涼吕光率兵親討彭奚念遣振威將軍楊範建武將<lb/>
　軍梁恭軍於左南奚念大懼單騎奔甘松光振旅而<lb/>
　還見後涼錄<lb/>
後魏楊範為中常侍賜爵華陰子出為華州刺史中官<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-40b"/>
　貴者靈太后皆許其方岳以範年長拜跪為難故遂<lb/>
　其請<lb/>
　　劉茂三<lb/>
漢光武時兩劉茂　一太原人少孤事母至孝為沮陽<lb/>
　令王莽簒位棄官避𢎞農山中建武初詔求天下義<lb/>
　士徵拜議郎以侍中卒官　一宗室泗水王歙之從<lb/>
　弟王莽居攝漢兵起茂聚衆京宻間稱厭新將軍攻<lb/>
　下潁川汝南衆十餘萬光武至河内茂率衆降封中<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-41a"/>
　山王<lb/>
漢桓帝時劉茂為司空會司𨽻校尉李膺等抵罪而南<lb/>
　陽太守成瑨太原太守劉瓆下獄當死茂上書訟之<lb/>
　帝不悅坐免<lb/>
　　王度二<lb/>
東漢世祖女浚儀公主適軮侯黄門侍郎王度<lb/>
後趙建武初年百姓奉佛沙門甚衆中書著作郎王度<lb/>
　奏請聽西域人得立寺都邑以奉其神其漢人皆不<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-41b"/>
　得出家有犯者與淫祀同罪<lb/>
　　後漢兩李元<lb/>
一光武時淯陽人舉家疫没惟孤兒續始生而貲財千<lb/>
　萬諸婢謀殺續分財其蒼頭李善負續逃隱續年十<lb/>
　歲善與歸本縣脩理舊業告奴伏法見李善傳<lb/>
一順帝時中黄門初帝被廢為濟陰王元與孫程等同<lb/>
　謀立帝封襃信侯見孫程傳<lb/>
　　張興三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-42a"/>
漢張興鄢陵人習梁丘易永平十年拜太子少傅顯宗<lb/>
　數訪問經術弟子自逺至者著錄且萬人為梁丘家<lb/>
　宗<lb/>
北燕張興事馮跋為衛將軍萬泥乳陳阻兵叛跋遣馮<lb/>
　𢎞與興將步騎二萬討之乳陳剋期出戰興伏兵邀<lb/>
　擊俘斬無遺<lb/>
唐張興束鹿人性忠勇為饒陽裨將不肯從史思明且<lb/>
　切責之思明怒鋸解之興罵不絶口軍中為之改容<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-42b"/>
　　劉雄三<lb/>
後漢兩劉雄　一永平二年為平原令劇賊畢豪入平<lb/>
　原界雄將吏士追至厭次河與賊戰敗被執小吏所<lb/>
　輔叩頭願以身代獲免一涿縣人先主之祖舉孝廉<lb/>
　官至東郡范令<lb/>
後周劉雄臨洮人孝閔時為驃騎大將軍皇太子征吐<lb/>
　谷渾雄功多又從平并州上大將軍進爵趙郡公突<lb/>
　厥冦幽州戰死<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-43a"/>
　　後漢三王調<lb/>
更始敗土人王調殺郡守劉憲自稱大將軍樂浪太守<lb/>
　為郡三老王閎所殺見王景傳<lb/>
和帝時河南尹王調縱舍自由為尚書僕射樂恢所劾<lb/>
　見樂恢傳<lb/>
桓帝時太尉李固門生王調因固下獄貫械上書證固<lb/>
　之枉見李固傳<lb/>
　　周憬二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-43b"/>
漢周憬熹平三年為桂陽太守有功勲銘在樂昌縣見<lb/>
　漢𨽻分韻<lb/>
唐周憬夀春人神龍二年為武當丞以武三思專權謀<lb/>
　亂與光祿卿王同皎叶謀殺之事洩遁於比干廟中<lb/>
　自刎<lb/>
　　吳漢二<lb/>
後漢吳漢南陽人初為偏將軍從光武擊羣賊常將突<lb/>
　騎為軍鋒光武即位拜大司馬封廣平侯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-44a"/>
西秦乞伏熾磐建𢎞八年以驍騎將軍吳漢為平南將<lb/>
　軍梁州刺史鎮南漒見西秦錄<lb/>
　　公孫永二<lb/>
漢光武建武十二年遣大司馬吳漢伐公孫述與述將<lb/>
　公孫永戰於魚涪津大破之見吳漢傳<lb/>
晉公孫永襄平人好學恬虛隱於平郭山不娶妻妾非<lb/>
　身所墾植則不衣食吟咏巖閒欣然自得年九十餘<lb/>
　操尚不虧諡曰崇虛先生<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-44b"/>
　　蘇章二<lb/>
後漢蘇章博學能屬文順帝時為并州刺史以摧折權<lb/>
　豪忤㫖坐免隱身鄉里不交當世後徵拜河南尹不<lb/>
　就卒於家<lb/>
南漢劉龑白龍四年楚人以舟師攻封州龑遣將軍蘇<lb/>
　章以神弩軍三千往救因輕舟迎戰舉巨輪挽索鎖<lb/>
　楚舟以强弩夾射之盡殺楚人見南漢世家<lb/>
　　魯恭二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-45a"/>
東漢魯恭平陵人居太學習魯詩閉户講誦絶人間事<lb/>
　為諸儒所稱官至司徒初為縣令有中牟三異之稱<lb/>
後燕慕容盛自稱長樂王攝行統事以魯恭為尚書見<lb/>
　後燕錄<lb/>
　　賈逵三<lb/>
漢賈逵平陵人淹貫五經俶儻有大節和帝時内備帷<lb/>
　幄兼領秘書甚見信用所著經傳義詁及論難百餘<lb/>
　萬言學者稱為通儒<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-45b"/>
魏賈逵襄陵人守絳邑長郭援攻河東所經城邑皆下<lb/>
　逵獨堅守及城潰援命斬之絳吏民皆乘城欲與俱<lb/>
　死乃免文帝時除豫州刺史封陽里亭侯<lb/>
宋賈逵藁城人為殿前班副都知從狄青征儂智髙逵<lb/>
　念兵法先據髙者勝即引軍趨山賊至逵麾衆馳下<lb/>
　仗劍大呼斷賊為二賊首尾不相救遂潰朝廷以為<lb/>
　能特拜殿前都指揮使<lb/>
　　李松三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-46a"/>
漢更始將軍即帝位以司直李松為丞相更始敗戰死<lb/>
晉以南蠻校尉庾翼鎮江陵遣叅軍李松伐巴郡執蜀<lb/>
　荆州刺史李閎見蜀錄李夀傳<lb/>
後趙石虎命子義陽公鑒鎮闗中其友李松勸鑒閱文<lb/>
　武有髪長者拔為冠餘以給宫人長史取髪白虎徵<lb/>
　鑒還鄴收松下廷尉<lb/>
　　張恭三<lb/>
後漢張恭與張讓趙忠等十二人皆為中常侍封侯貴<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-46b"/>
　寵父子兄弟布列州郡所在貪殘<lb/>
魏張恭天水人為燉煌功曹會太守馬艾卒郡人推行<lb/>
　長史事恩信甚著賜爵闗内侯拜西域戊己校尉<lb/>
元張恭偃師人父䘮過哀事母尤謹歲凶采野菜為食<lb/>
　而營奉甘㫖無乏母疾嘗糞以驗天厯居䘮盡孝詔<lb/>
　旌其閭<lb/>
　　劉曜二<lb/>
漢劉曜蜀尚書令劉巴之祖蒼梧太守<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-47a"/>
前趙劉曜偽主劉淵族子初拜相國都督諸軍鎮長安<lb/>
　靳準之難自長安赴之僭即帝位後為石勒所殺<lb/>
　　趙曄三<lb/>
東漢趙曄會稽人少嘗為縣吏恥於厮役遂棄去詣杜<lb/>
　撫受韓詩卒業乃歸舉有道終於家著吳越春秋詩<lb/>
　細歴神淵蔡邕讀詩細而歎息以為長於論衡<lb/>
唐兩趙曄　一鄧州人開元進士歴侍御史秘書少監<lb/>
　蚤擅髙名入仕三十年官既散曹俸祿單寡衣食不<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-47b"/>
　充以至亡殁服名檢者為之歎息一為吳元濟裨將<lb/>
　善戰屢抗王師元濟敗被誅<lb/>
　　王饒二<lb/>
漢光武大饗士卒東圍鉅鹿王郎守將王饒堅守月餘<lb/>
　不下<lb/>
晉穆帝升平二年三月佽飛督王饒獻鴆鳥帝怒鞭之<lb/>
　三百焚其鳥於四達之衢<lb/>
　　李益三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-48a"/>
漢李益司𨽻校尉李膺之父為趙國相<lb/>
唐禮部尚書李益與宗人太子庶子李益同在朝同出<lb/>
　於姑臧公時人謂尚書為文章李益庶子為門户李<lb/>
　益以别之而尚書乃宰相揆之族子實兼門地焉出<lb/>
　因話錄<lb/>
　　孔安二<lb/>
東漢建武五年二月封殷後孔安為紹嘉公<lb/>
北齊孔安衡水人唐國子祭酒孔潁達之父青州法曹<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-48b"/>
　參軍<lb/>
　　劉珍二<lb/>
後漢劉珍南陽人少好學永初中為謁者僕射詔校定<lb/>
　東觀五經諸子百家及作建武已來名臣傳又釋名<lb/>
　三十篇以辨萬物之稱號云<lb/>
　余觀世所傳釋名作者為劉熙即吳志韋曜傳亦云<lb/>
　然及閱後漢劉珍傳明言嘗著釋名三十篇其姓同<lb/>
　而名異何也豈兩人俱嘗撰此書而熙書獨傳邪抑<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-49a"/>
　豈珍書聊略熙增廣而行之邪又豈一人而前後更<lb/>
　名邪吾不得其說已<lb/>
隋劉珍什方人開皇中居安樂山忽以道經鐘磬封石<lb/>
　室中曰吾功行已成四月之望吾當昇天至期火化<lb/>
　詣闕見帝帝遣使至山訪其事令建三觀<lb/>
　　張奮二<lb/>
後漢張奮張純之子少好學節儉行義常分租贍宗親<lb/>
　雖至傾匱而施與不怠歴官長樂衛尉太常司空<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-49b"/>
吳張奮張昭從子年二十造作攻城大攻車為步騭所<lb/>
　薦遂領兵為將軍連有功効至平州都督封樂鄉侯<lb/>
　　後漢兩王輔<lb/>
一平陸人學公羊春秋隱居以道自娛肅宗建初元年<lb/>
　詔拜議郎以病遜安帝公車徵不行卒於家<lb/>
一獻帝建安二年遣議郎王輔奉詔書拜孫策為騎都<lb/>
　尉襲爵烏程侯領會稽太守<lb/>
　　楊宣二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-50a"/>
漢楊宣為河西太守行縣有羣雀鳴桑樹上宣謂吏曰<lb/>
　前有覆車粟此雀相隨欲往食行數里果有覆車粟<lb/>
　見益都耆舊傳<lb/>
晉涼州牧張駿遣西胡校尉沙州刺史楊宣率衆越流<lb/>
　沙伐龜兹鄯善破之於是西域諸國遣使詣姑臧奉<lb/>
　貢<lb/>
　　馬忠三<lb/>
漢金城人陽成逺殺太守以叛郡人馬忠赴屍號哭嘔<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-50b"/>
　血而死晉涼州刺史張軌到郡祭其墓封其子孫見<lb/>
　前涼錄<lb/>
蜀漢馬忠閬中人建興十一年為庲降都督斬南夷豪<lb/>
　帥劉胄尅平南土加監軍奮威將軍封彭鄉亭侯<lb/>
吳孫權征闗侯闗侯西保麥城因遁去司馬馬忠獲侯<lb/>
　及其子平於章鄉<lb/>
　　劉憲三<lb/>
後漢兩劉憲　一更始時為樂浪太守更始敗為土人<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-51a"/>
　王調所殺<lb/>
　一宗室中山簡王之子永元二年嗣立是為夷王<lb/>
唐劉憲寧陵人弱冠舉進士官至太子詹事𤣥宗在東<lb/>
　宫以耆年宿望薦充講幄大有裨補<lb/>
　　李祥五<lb/>
東漢李祥任淮陽太守時經䘮亂民多流徙祥撫循有<lb/>
　方歸者萬餘家<lb/>
晉李祥海鹽人隆安中從内史袁山松築滬瀆壘禦孫<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-51b"/>
　恩山松為賊所害祥突白刃收屍歸葬時皆義之名<lb/>
　其所居曰教義里<lb/>
後魏李祥平棘人歴淮陽河間太守有威恩之稱徵拜<lb/>
　中書侍郎卒官見李孝伯傳<lb/>
宋兩李祥　一無錫人隆興進士官至國子祭酒丞相<lb/>
　趙汝愚以言去國祥上疏争之出為湖南運副　一<lb/>
　開封人為内黄門以材武中選授涇原巡檢從郭逵<lb/>
　討交阯副劉昌祚征靈武偕种誼襲鬼章功多擢兵<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-52a"/>
　馬都鈐轄以宣慶使内侍押班卒<lb/>
　　羊祕二<lb/>
漢羊祕太常羊續之子初續為南陽太守不㩦妻子妻<lb/>
　與子祕俱往郡舍續閉門不納妻自將祕行其資藏<lb/>
　惟有布衾敝祗裯鹽麥數斛而已續勑祕曰吾自奉<lb/>
　若此何以資爾母乎使與母俱歸<lb/>
晉羊祕羊祜伯父京兆太守<lb/>
　　唐扶二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-52b"/>
漢唐扶靈帝時為成陽令光和六年立碑頌徳<lb/>
唐唐扶唐次之子開成初歴御史中丞福建團練觀察<lb/>
　使登朝有名及廉問甌閩政事不治身殁之後僕妾<lb/>
　争財時論非之<lb/>
　　丁宻二<lb/>
漢丁宻蒼梧人性清介非家織不衣非已耕種不食不<lb/>
　受人餽遺父䘮廬墓有雙鳬馴游廬旁小池母䘮復<lb/>
　廬墓故雙鳬復至游泳如初<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-53a"/>
吳太平二年新都民作亂遣廷尉丁宻率軍討之後避<lb/>
　外戚滕宻改名固<lb/>
　　孔福三<lb/>
漢孔福孔霸之子名數於魯奉孔子祀霸薨嗣爵闗内<lb/>
　侯見孔光傳<lb/>
晉孔福隆安初為太子洗馬孫恩作亂遇害見孫恩傳<lb/>
元孔福才識出衆選授唐山尉擒斬太行劇賊陞南和<lb/>
　尹見孔氏世族記<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-53b"/>
　　張湛三<lb/>
後漢張湛平陵人矜嚴好禮動止有則建武初拜光祿<lb/>
　勲光武臨朝或有惰容湛輒陳諫後為太子太傅因<lb/>
　郭后廢遂稱疾不朝<lb/>
晉張湛與袁山松俱陽夏人湛好齋前種松柏而山松<lb/>
　每出遊好令左右作挽歌人謂湛屋下陳屍山松道<lb/>
　上行殯<lb/>
北魏張湛深泉人好學能文拜寧逺將軍賜爵南浦男<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-54a"/>
　司徒崔浩薦為中書侍郎湛知浩必敗固辭閉門却<lb/>
　掃慶吊皆絶以夀終<lb/>
　　劉述四<lb/>
後漢劉述劉植之孫永平間嗣封昌城侯坐與楚王英<lb/>
　謀反國除<lb/>
晉劉述劉輿之孫初仕石季龍為侍中後隨兄啟歸國<lb/>
　拜驍騎將軍見劉琨傳<lb/>
劉宋劉述宗室長沙景王道憐之孫姿性庸劣從子俁<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-54b"/>
　疾篤其父母方對之涕泣述候之便命左右取酒肉<lb/>
　令俁進之皆莫知其意或問焉荅曰禮云有疾飲酒<lb/>
　食肉<lb/>
宋劉述湖州人神宗時為侍御史十年不奏考功課帝<lb/>
　知其久次特授吏部郎中嘗疏言去奢當自後宫始<lb/>
　章辟光宜誅髙居簡宜黜皆不報<lb/>
　　郭霸二<lb/>
漢永平十一年七月司𨽻校尉郭霸下獄死見帝紀<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-55a"/>
唐郭霸長夀二年除右臺侍御史初霸自寧陵丞應革<lb/>
　命舉召見於則天前自陳忠鯁云往年征徐敬業臣<lb/>
　願抽其筋食其肉飲其血絶其髓則天悅故拜焉時<lb/>
　人號為四其御史<lb/>
　　後漢兩韋順<lb/>
一更始見光武威聲日盛乃遣韋順為上谷太守令光<lb/>
　武罷兵光武命大將軍耿弇收順斬之見耿弇傳<lb/>
一杜陵人字叔文為平輿令有髙名見韋彪傳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_006-55b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　同姓名録卷六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>同姓名錄卷七</head>
    <p>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　同姓名錄卷七　　　　　　明　余寅　撰<lb/>
　　侯瑾二<lb/>
後漢侯瑾敦煌人孤貧篤學傭作為資暮還輒㸐柴讀<lb/>
　書州郡公車徵並不赴入中山覃思著述案漢記中<lb/>
　興以後事撰皇徳傳三十篇行於世<lb/>
後涼侯瑾能解鳥語吕光大安三年嘗出門見白雀巢<lb/>
　陽川與黑雀列行歎曰今天下大亂君子小人共居<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-1b"/>
　遂去不知所之見後涼錄<lb/>
　　竇憲二<lb/>
漢竇憲竇融曾孫以車騎將軍出塞大破北單于斬名<lb/>
　王已下萬三千級降者二十餘萬人拜大將軍封武<lb/>
　陽侯<lb/>
隋竇憲竇榮定之子榮定以佐命勲拜上柱國進爵安<lb/>
　豐郡公又以擊卻突厥功復封憲為安康郡公賜縑<lb/>
　五千疋<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-2a"/>
　　姚光二<lb/>
漢元初五年句驪與濊貊寇𤣥莵太守姚光將兵出塞<lb/>
　擊之捕斬渠帥大獲兵馬財物<lb/>
吳姚光有火術孫權親試之積荻數千束使光坐其上<lb/>
　又以數千束裹之因猛風燔荻謂光當化為燼而光<lb/>
　端坐灰中振衣而起把一卷書權取視之不能解也<lb/>
　見抱朴子<lb/>
　　王謙二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-2b"/>
後漢王謙司空王暢之子為大將軍何進長史進以謙<lb/>
　名公之胄欲與為婚見其二子使擇焉謙弗許以疾<lb/>
　免卒於家<lb/>
北周王謙大將軍王雄之子襲爵庸國公為益州總管<lb/>
　隋文帝輔政謙以父子受國恩將圖匡復舉兵攻利<lb/>
　州衆潰被害<lb/>
　　陳宗二<lb/>
班固撰前漢史或上書告固私改國史者顯宗見其書<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-3a"/>
　甚竒之召詣校書部除蘭臺令史與前睢陽令陳宗<lb/>
　共成世祖本紀宋永嘉陳宗年十六母病篤刲股為<lb/>
　餌病愈已而復病不救宗一慟而絶郡守陸徳輿官<lb/>
　為造葬榜曰陳孝子墓<lb/>
　　徐嵩二<lb/>
後漢徐嵩靈帝時為益州太守坐贓繫獄御史按之嵩<lb/>
　搗額乞憐宻以千金行賂免死戌雲中見天祿閣外<lb/>
　史<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-3b"/>
前秦徐嵩符堅時拜鎮軍將軍雍州刺史姚方成攻雍<lb/>
　州執而數之嵩厲聲責其大逆使速殺已方成怒立<lb/>
　斬之<lb/>
　　馬遵二<lb/>
後漢馬遵順陽侯馬廖之子嗣爵徙封程鄉侯<lb/>
宋馬遵景祐進士歴侍御史吏部員外郎直龍圖閣立<lb/>
　朝侃侃遇事䂓切<lb/>
　　夏方二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-4a"/>
後漢夏方九江人為交阯刺史日南蠻夷攻燒縣邑扇<lb/>
　動九眞方開恩招誘賊皆降服梁太后美方之功遷<lb/>
　桂陽太守<lb/>
晉夏方永興人家遭疫癘父母伯叔羣從死者十三人<lb/>
　方年十四夜則號哭晝則負土十有七載葬送始畢<lb/>
　因廬墓植松栢烏鳥猛獸馴擾其旁<lb/>
　　髙祚二<lb/>
漢建安末曹操征張魯攻之不能㧞宻遣將軍髙祚乘<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-4b"/>
　險夜襲大破之魯遁奔巴中<lb/>
北魏髙祚蓨人襲父讜蓨縣侯爵為東青州刺史<lb/>
　　劉瑜三<lb/>
後漢劉瑜廣陵人舉賢良方正拜議郎竇武欲誅宦官<lb/>
　引為侍中與同謀畫武敗被誅<lb/>
南宋劉瑜歴陽人十歲䘮父繼又䘮母三年不進鹽酪<lb/>
　號泣不絶聲力營葬事服除二十餘年布衣蔬食言<lb/>
　輒流涕常居墓側未嘗蹔違<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-5a"/>
金劉瑜棣州人家貧甚母䘮不能具葬乃質其子以給<lb/>
　䘮事明昌三年詔賜粟帛復其終身<lb/>
　　馮伉三<lb/>
漢馮勤祖父偃長不滿七尺常自恥短陋恐子孫之似<lb/>
　也乃為子伉娶長妻伉生勤長八尺三寸光武時為<lb/>
　司徒賜爵闗内侯唐醴泉縣令馮伉博學有才韋渠<lb/>
　牟薦為給事中充皇太子侍讀召見賜金紫著三傳<lb/>
　異同三卷宋馮延魯之子伉文辭清麗嘗著平晉頌<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-5b"/>
　時人稱之第進士歴典藩郡皆有治迹<lb/>
　　張曜二<lb/>
後漢張曜太尉張禹小子禹卒安帝除曜為郎中令<lb/>
北齊張曜昌平人天保初為尚書右丞文宣近出令曜<lb/>
　居守帝夜還駐驆催迫曜以夜深須火至面識門乃<lb/>
　可開於是獨出見帝帝笑曰卿欲効郅君章也曜前<lb/>
　開門然後入帝嗟賞賜以錦綵<lb/>
　　樊毅二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-6a"/>
漢樊毅為𢎞農太守復華下民租光和二年立碑在華<lb/>
　隂縣見分韻<lb/>
陳樊毅太建中為左衛將軍以北伐功多為荆州刺史<lb/>
　封逍遥郡公<lb/>
　　李恂二<lb/>
後漢李恂習韓詩教授數百人徵拜謁者領西域校尉<lb/>
　北匈奴數斷車帥伊吾以西使命不得通恂設購賞<lb/>
　斬虜帥縣首軍門後坐公事免步歸鄉里結草為廬<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-6b"/>
　與諸生織席自給<lb/>
西涼李恂李暠之子為燉煌太守嗣主李歆為沮渠䝉<lb/>
　遜所害郡人推為冠軍將軍涼州牧䝉遜復率衆來<lb/>
　攻城陷自殺<lb/>
　　王暢二<lb/>
漢王暢太尉王龔之子為南陽太守愼刑簡罰教化大<lb/>
　行郡中豪族奢靡相尚暢常布衣皮褥車馬羸敗以<lb/>
　矯其弊<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-7a"/>
晉王暢嘗出使西域還言足彌山有石流黄髙數十丈<lb/>
　從廣五六十畝晝視孔中狀如烟夜視如火光國中<lb/>
　時氣不和皆往保此山見博物志<lb/>
　　任峻二<lb/>
漢任峻勃海人永平中補洛陽令擢用文武吏皆盡其<lb/>
　能糾剔姦盜不得旋踵一歲斷獄不過數十終於太<lb/>
　山太守<lb/>
魏任峻中牟人從曹操為典農中郎將募民屯田許下<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-7b"/>
　軍國之饒起於棗祗成於任峻<lb/>
　　後漢兩趙彦<lb/>
一琅邪人少有學術延熹三年太山賊攻沒琅邪詔以<lb/>
　宗資為討寇中郎將督州郡合討彦陳孤虛之法發<lb/>
　五陽郡兵從孤擊虛一戰破賊徐兖悉平<lb/>
一建安末為議郎陳言時政曹操惡其忠直殺之見伏<lb/>
　后紀<lb/>
　　杜𢎞三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-8a"/>
東漢杜𢎞穰人率衆從延岑攻南陽下數城與耿弇戰<lb/>
　於穰敗降見耿弇傳<lb/>
晉杜𢎞據臨賀謀反廣州刺史陶侃擊破之<lb/>
南燕杜𢎞仕慕容徳為從事中郎徳母在長安遣𢎞存<lb/>
　問消息𢎞請以死自效至張掖為賊所殺徳聞而悲<lb/>
　之厚撫其家<lb/>
　　劉翊二<lb/>
後漢劉翊潁川人守志卧疾不屈聘命獻帝特拜議郎<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-8b"/>
　遷陳留太守敝車羸馬自載東歸見士大夫病亡道<lb/>
　次翊以馬易棺脱衣斂之义逢知故困餒於路不忍<lb/>
　委去因殺所駕牛以救其乏衆人爭之翊曰視没不<lb/>
　救非志士也遂俱餓死<lb/>
宋劉翊靖康初為眞定路都鈐轄金人攻眞定翊率衆<lb/>
　晝夜搏戰城陷挺身潰圍之孫氏山亭解絛自縊<lb/>
　　王諶二<lb/>
後漢王諶河南尹田歆外甥名知人歆謂曰今當舉孝<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-9a"/>
　廉欲用名士以報國家爾助我求之明日諶送客遥<lb/>
　見种暠異之還白歆即召暠舉孝廉<lb/>
南宋王諶東海人博學有節義歴東觀祭酒太子中庶<lb/>
　子少貧常自紡績及通貴每對人言之世稱其達<lb/>
　　張邈二<lb/>
後漢張邈夀張人少以俠聞曹操袁紹皆與為友由騎<lb/>
　都尉遷陳留太守董卓之亂首舉義兵後背操詣袁<lb/>
　術為下所殺<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-9b"/>
晉張邈為郡功曹奉使詣州夜夢狼啖一脚就索紞占<lb/>
　之紞曰脚肉被啖為却字㑹東虜反不果行<lb/>
　　李雲三<lb/>
後漢李雲甘陵人桓帝時為白馬令中常侍單超等封<lb/>
　侯專權又立掖庭民女亳氏為皇后后家封者四人<lb/>
　雲路布上書帝震怒逮雲下獄死<lb/>
後蜀李雲偽主李雄從弟初為建威將軍及雄僭稱成<lb/>
　都王以雲為司徒見蜀春秋<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-10a"/>
唐宗室李雲嗣封敷城郡公<lb/>
　　謝端二<lb/>
漢謝端閩人嘗得一大螺如斗畜之家每歸盤餐必具<lb/>
　因宻伺乃一姝麗甚問之曰我天漢中白水素女天<lb/>
　帝遣我為君具食今去留殻與君端用以居糧其米<lb/>
　常滿見搜神記<lb/>
元謝端遂寧人弱冠師王奎文明性理之學善為古文<lb/>
　累官翰林直學士朝廷制册多出其手時稱有良史<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-10b"/>
　才<lb/>
　　秦松二<lb/>
吳秦松廣陵人建安初孫策自領㑹稽太守以松等為<lb/>
　謀主見張紘傳<lb/>
北魏秦松宣武時宦者位至長秋卿見恩倖傳<lb/>
　　趙祗二<lb/>
後漢趙祗涼州人與逆賊馬相等起於綿竹自號黄巾<lb/>
　聚衆萬餘攻破益州三郡州從事賈龍擊走之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-11a"/>
唐趙祗趙隱之祖朱泚之亂徳宗幸奉天祗以家人奴<lb/>
　客奮力拒守獻家財助軍天子嘉之辟為推官累遷<lb/>
　工部侍郎出為嶺南東道節度使<lb/>
　　陳珪二<lb/>
漢沛相陳珪嘗舉華佗孝廉見華佗傳<lb/>
魏司馬陳珪從大將軍司馬懿討遼東太守公孫文懿<lb/>
　珪進速攻之計懿故緩之以俟其怠<lb/>
　　隂興二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-11b"/>
漢隂興光烈皇后母弟有膐力為黄門侍郎從征伐平<lb/>
　定郡國賜爵闗内侯帝疾受顧命於雲臺廣室<lb/>
北涼隂興燉煌人與劉昞並以文學稱偽主沮渠牧犍<lb/>
　尊昞為國師興為助教命官屬以下皆北面受業見<lb/>
　北涼錄<lb/>
　　曹訓王磐各二<lb/>
東漢曹訓馬援姊子援因兄壻王磐游京師與衛尉隂<lb/>
　興等相友善嘗與訓言其必敗後磐果預蘇鄴事連<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-12a"/>
　坐死洛陽獄<lb/>
宋曹訓初知袁州除姦暴免和糴甚著政績後除直閣<lb/>
　知閬州<lb/>
元王磐至大進士大肆力於經史百氏文辭宏放中統<lb/>
　間為眞定等路宣慰使入為翰林學士太常少卿每<lb/>
　奏對必以正始終眷顧不衰<lb/>
　　李章二<lb/>
後漢李章懐人建武中侍御史出為瑯邪太守北海大<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-12b"/>
　姓夏長思等反章即發兵馳擊之掾史止章不得出<lb/>
　界不得擅發章云坐討賊而死不恨遂引兵與戰斬<lb/>
　之獲三百餘級<lb/>
南唐李章起家騎將累遷雄武軍都虞候出為䖍州節<lb/>
　度使老而心壯善撫士卒勤於職務<lb/>
　　劉政二<lb/>
後漢劉政宗室河間孝王之子既嗣位慠佷不奉法順<lb/>
　帝擢侍御史沈景為河間相到國責王傅無訓導之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-13a"/>
　義因奏治罪詔書讓政而詰責傅政遂改節自修<lb/>
金劉政洺州人性篤孝母老䘮明政以舌䑛目逾旬而<lb/>
　能視母疾刲股肉啖之者再三及死負土起墳葬之<lb/>
　日飛鳥哀鳴翔集丘木防禦使以聞除太子掌飲丞<lb/>
　　張顯二<lb/>
後漢張顯元初中為漁陽太守鮮卑入寇率吏士追擊<lb/>
　出塞伏兵發射死見劉茂傳<lb/>
西涼張顯深泉人有逺量武昭王據有西夏引為功曹<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-13b"/>
　甚器異之位至酒泉太守見北史張湛傳<lb/>
　　髙詡二<lb/>
後漢髙詡平原人以父任為郎中世傳魯詩建武末官<lb/>
　至大司農在朝以方正稱<lb/>
前燕髙詡遼東人善占天文建武初慕容廆稱大單于<lb/>
　詡杖策見之言當遣使江東示有所尊廆善之拜郎<lb/>
　中令遷𤣥莵太守以平征虜仁功封汝陰侯<lb/>
　　光武時兩馬成<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-14a"/>
一棘陽人拜揚武將軍擊李憲平江淮破隗囂平武都<lb/>
　累進大司空封全椒侯<lb/>
一建武二十四年虞延為洛陽令外戚陰氏有客馬成<lb/>
　常為姦盜延收考之陰氏屢請獲一書輒加篣二百<lb/>
　信陽侯陰就譖延多所寃枉帝乃親錄囚徒知延不<lb/>
　私遂誅成<lb/>
　　許愼二<lb/>
漢太尉南閣祭酒許愼作說文解字六藝羣書皆訓其<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-14b"/>
　意天地鬼神山川草木鳥獸蟲魚雜物竒怪莫不畢<lb/>
　載<lb/>
唐學士許愼與親友宴花圃中聚花鋪座曰吾自有花<lb/>
　裀何消坐具見開元天寳遺事<lb/>
　　劉愷二<lb/>
後漢劉愷居巢侯劉般長子當襲爵讓與弟憲遁逃避<lb/>
　封積十餘歲聽憲嗣爵徵愷為郎官至太尉在位者<lb/>
　莫不仰其風節<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-15a"/>
南宋劉愷宗室南郡王義宣之子别封宜陽縣王義宣<lb/>
　反并誅<lb/>
　　張濟張根各二<lb/>
後漢張濟司徒張酺曾孫好儒學官至司空及卒靈帝<lb/>
　以舊恩贈車騎將軍闗内侯追濟侍講有勞封子根<lb/>
　為蔡陽鄉侯<lb/>
後魏張濟西河人涉獵書傳清辯善儀容道武愛之使<lb/>
　為行人拜散騎侍郎襲爵成紀侯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-15b"/>
宋張根第進士為淮南轉運使加直龍圖閣上書屢忤<lb/>
　權倖被貶安置郴州性至孝父病蟲戒鹽根為食淡<lb/>
　母病每至雞鳴則少蘇後不忍聞雞聲<lb/>
　　王政二<lb/>
漢光和中漁陽張純反所至殘破幽州牧劉虞購純逃<lb/>
　入鮮卑其客王政殺之送首詣虞封政為列侯見公<lb/>
　孫瓚傳<lb/>
金王政熊岳人天㑹初侍衞親軍都指揮使兼掌軍資<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-16a"/>
　時軍旅始定吏皆因縁為姦政獨明㑹計嚴扃鐍金<lb/>
　帛山積而出納不爽錙銖<lb/>
　　李暠三<lb/>
後漢魏郡李暠為美陽令貪暴為民患督郵蘇謙案得<lb/>
　其臧論輸左校謙後免官歸里私至洛陽時暠為司<lb/>
　𨽻校尉收謙詰掠死獄中又刑其屍以報昔怨見蘇<lb/>
　不韋傳<lb/>
晉李暠成紀人學通經史頗習兵法嘗與郭黁同宿黁<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-16b"/>
　曰君有國土之分家有騧草馬生白額駒此其時也<lb/>
　後數年白額駒果生晉昌太守唐瑶移檄六郡推暠<lb/>
　為大將軍涼公秦涼二州牧<lb/>
唐李暠宗室清河王孝節之孫少孤事母甚謹居䘮柴<lb/>
　毁家人未嘗見其言笑開元末官至兵部尚書太子<lb/>
　少傅封武都縣伯<lb/>
　　徐宣二<lb/>
後漢徐宣中常侍徐璜族子為下邳令暴虐尤甚東海<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-17a"/>
　相黄浮收宣案罪棄市見單超傳<lb/>
魏徐宣海西人為尚書左僕射封津陽亭侯立朝忠亮<lb/>
　文帝稱為社稷臣<lb/>
　　劉祐三<lb/>
後漢兩劉祐　一即安帝　一安國人桓帝時河東太<lb/>
　守政為三河表再遷司𨽻校尉威行朝廷以疾辭歸<lb/>
　杜門絶迹<lb/>
隋劉祐榮陽人開皇初為大都督封索盧縣公其所占<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-17b"/>
　候合如符契文帝甚親之嘗奉詔撰兵書名曰金韜<lb/>
　復著陰策觀臺飛候等書並行於世<lb/>
　　盧植二<lb/>
後漢盧植涿人少事馬融學通古今建寧中徵為博士<lb/>
　黄巾賊起四府舉植才兼文武拜北中郎將發諸郡<lb/>
　兵征之連戰破賊斬獲萬餘<lb/>
元楊文安為開達等處招討使軍於巴渠宋萬安寨主<lb/>
　盧植來降遂築蟠龍城以據䕫達要路<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-18a"/>
　　王脩四<lb/>
漢王脩漢安二年為鄮令時軍人殺歴陽太守伊曜脩<lb/>
　誓衆奔入賊營取曜屍葬之人服其義<lb/>
魏王脩營陵人七歲䘮母母以社日亡來歲隣里社脩<lb/>
　念母哀甚隣里為之罷社後為大司農郎中令<lb/>
晉王脩王濛之子明秀有美稱年十二作賢全論以示<lb/>
　劉惔曰此論便足叅㣲言官中軍司馬卒年二十四<lb/>
南宋王脩武帝時為安西長史從桂陽公義眞鎭長安<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-18b"/>
　及沈田子殺王鎭惡脩報田子以專戮斬之<lb/>
　　趙炳二<lb/>
後漢趙炳東陽人善方術以氣禁人人不能起禁虎虎<lb/>
　伏地低頭閉目便可執縳見抱朴子<lb/>
元趙炳濼陽人為刑部侍郎濟南妖民作亂加昭勇大<lb/>
　將軍濟南路總管炳至止罪首惡餘黨悉平<lb/>
　　韓演二<lb/>
漢韓演韓棱之孫官司𨽻校尉中常侍左悺以誅梁冀<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-19a"/>
　功封侯驕恣亂政演奏悺罪惡悺自殺<lb/>
北周韓演韓裦之父恒州刺史<lb/>
　　劉協二<lb/>
漢獻帝名協<lb/>
北魏劉協饒安人節閔時髙昻起兵輔齊神武協聚衆<lb/>
　附昻為羽翼位至大丞相司馬坐事死<lb/>
　　李勝二<lb/>
後漢李勝廣漢人有文才為東觀郎著詩誄頌論数十<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-19b"/>
　篇<lb/>
魏李勝正始元年為河南尹以黨曹爽被誅<lb/>
　　王承三<lb/>
後漢王承初平中為池陽守將時西州饑征東將軍馬<lb/>
　騰表求就榖承恐騰為已害乃攻騰破走之<lb/>
晉王承王湛之子清虛寡欲憂喜不形於色為元帝鎮<lb/>
　東府從事中郎甚見優禮渡江名臣王導衞玠之徒<lb/>
　皆出其下為中興第一<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-20a"/>
梁王承王曇首𤣥孫好儒業為國子祭酒祖儉父暕皆<lb/>
　居此職三世為國師前代未之有<lb/>
　　周廣三<lb/>
漢延光三年侍中周廣等共讒陷太尉楊震震自殺<lb/>
晉元帝命揚烈將軍周訪領兵討華軼軼將周廣燒城<lb/>
　應訪軼衆潰被斬遂平江州<lb/>
宋開寳六年命周廣為右屯衞大將軍領潘州團練使<lb/>
　訓練雄武諸營<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-20b"/>
　　郭弈二<lb/>
後漢陰瑜妻潁川荀氏年十九而瑜卒誓以死守後同<lb/>
　郡郭弈䘮妻其父强之適郭入室掩户書扉上曰屍<lb/>
　還陰遂以衣𢃄自縊<lb/>
晉郭弈陽曲人髙簡有雅量太康中雍州刺史徵為尚<lb/>
　書弈有重名當時朝臣皆出其下<lb/>
　　劉恭三<lb/>
東漢兩劉恭　一明帝第四子封彭城王食楚郡敦厚<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-21a"/>
　威重舉動有節度吏人敬愛之立四十六年薨一更<lb/>
　始時為侍中赤眉入長安更始遣恭請降封畏威侯<lb/>
　恭固請得封長沙王<lb/>
北周劉恭長廣公劉亮次子以父功授開府儀同封饒<lb/>
　陽縣伯<lb/>
　　東漢兩趙博<lb/>
一肅宗詔諸儒於白虎觀論考五經同異博士趙博校<lb/>
　書郎班固等並與選見楊終傳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-21b"/>
一和帝延平元年西域諸國反叛詔騎都尉趙博等將<lb/>
　河西四郡兵追擊大破之斬首萬餘級見梁慬傳<lb/>
　　王廣三王嘏二<lb/>
後漢王廣山桑侯王常之子常薨嗣侯徙封石城<lb/>
晉王嘏丞相王導曾孫襲爵始興郡公尚鄱陽公主歴<lb/>
　中領軍尚書<lb/>
前趙王廣仕劉淵為西揚州刺史蠻賊入寇攻圍一百<lb/>
　二十日外救不至城䧟被殺將士不忍獨生相枕而<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-22a"/>
　死者五十人<lb/>
後趙石虎遺蜀李夀書欲連横入寇約中分江南夀大<lb/>
　悅遣散騎常侍王嘏中常侍王廣使於趙<lb/>
　　李郃二<lb/>
後漢李郃南鄭人通五經善河圖風星舉孝廉五遷尚<lb/>
　書令元初中為司空數陳得失有忠臣節<lb/>
唐李郃延唐人太和初擢進士第一同榜蕭倣崔愼由<lb/>
　崔鉉後並為相今縣有李狀元祠<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-22b"/>
　　孔嵩二<lb/>
後漢孔嵩南陽人家貧親老乃變名姓傭為新野街卒<lb/>
　正身厲行街中子弟皆服其訓化遂辟公府官至南<lb/>
　海太守見范式傳<lb/>
五代孔嵩蜀人善畫師刁處士嘗於廣福院畫龍一堵<lb/>
　蜿蜒怪狀不與常同逼視逺觀勢欲躩躍時人異之<lb/>
　見益州畫録<lb/>
　　劉和三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-23a"/>
後漢兩劉和　一宗室彭城頃王之子元嘉初嗣立性<lb/>
　至孝太夫人薨行䘮陵次毁胔過禮傅相以聞桓帝<lb/>
　詔迎王還宫　一太尉劉虞之子獻帝時為侍中在<lb/>
　長安帝思東歸使和潛出武闗詣虞使將兵來迎<lb/>
前趙劉和偽主元海之子及嗣偽位使衞尉劉銳攻鹿<lb/>
　蠡王聰聰貫甲攻西明門剋之斬和於光極西室<lb/>
　　楊仁二<lb/>
後漢楊仁閬中人舉孝廉除郎顯宗特詔補北宫衞士<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-23b"/>
　令及帝崩諸馬貴盛各爭欲入宫仁被甲持㦸嚴勒<lb/>
　門衞莫敢輕進者<lb/>
金哀宗天興元年元兵攻汴城遣户部侍郎楊仁奉金<lb/>
　帛詣元兵乞和<lb/>
　　陳裦二<lb/>
後漢安帝永寧元年十月衞尉廬江陳裦為司空<lb/>
陳武帝踐祚廣封宗室詔從子北徐州刺史裦封鍾陵<lb/>
　侯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-24a"/>
　　周興三<lb/>
漢周興山陽太守周榮之子以父任為郎中博物多聞<lb/>
　有雅才永寧中尚書陳忠上疏薦興懐竒抱能隨輩<lb/>
　栖遲誠可歎惜詔拜興尚書郎<lb/>
晉武帝太康元年王渾克吳尋陽諸城獲吳威武將軍<lb/>
　周興<lb/>
唐周興長安人以明習法律歴司刑少卿秋官侍郎自<lb/>
　垂拱以來屢受制獄被其陷害者數千人天授元年<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-24b"/>
　下獄徙嶺表為讐人所殺<lb/>
　　馮定二<lb/>
一漢馮魴之孫嗣爵楊邑鄉侯官至羽林郎將<lb/>
一唐馮宿之弟擢第累太常少卿總樂工閱於庭文宗<lb/>
　見其端疑若植問知是定乃召昇階錫禁中瑞錦仍<lb/>
　令大錄所著古體詩以獻<lb/>
　　劉豹三<lb/>
後漢宗室劉豹永嘉元年嗣立為淮陽王又建安二十<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-25a"/>
　五年魏文帝稱尊號或傳漢帝遇害先主發䘮制服<lb/>
　故議郎楊泉侯劉豹等請先主即尊位又前趙劉豹<lb/>
　劉元海之父為匈奴左賢王魏嘉平中祈子於龍門<lb/>
　有大魚頂有二角軒鬐躍鱗來至祭所其夜夢所見<lb/>
　魚變為人左手把一物大如雞子光景非常授呼延<lb/>
　氏曰此是日精服之生貴子自是十三月而生元海<lb/>
　　張雲二<lb/>
後漢張雲為豫章太守舉陳重孝廉重以讓其友雷義<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-25b"/>
　前後十餘通記雲不聽<lb/>
唐張雲著咸通庚寅解圍錄一卷見宋史藝文志<lb/>
　　李燮二<lb/>
後漢李燮李固之子固既誅燮入徐州界變名姓為酒<lb/>
　家傭十餘年遇赦還鄉里徵拜議郎再遷河南尹在<lb/>
　位廉方自守舎短取長好成人之美<lb/>
北魏李燮官京兆尹吏民愛敬歌曰恩如春威如虎愛<lb/>
　如母訓如父<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-26a"/>
　　陳忠二<lb/>
一後漢司空陳寵之子歴廷尉尚書令有聲稱安帝立<lb/>
　上疏薦隱逸有道之士嘗作搢紳先生論以諷中侍<lb/>
　王伯榮負寵驕蹇之過<lb/>
一有元開封尹陳祐之祖博究經史鄉黨皆尊而師之<lb/>
　既殁門人諡曰茂行先生<lb/>
　　劉敏三<lb/>
東漢劉敏光武叔父𢎞之子建武二年封甘里侯通經<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-26b"/>
　有行官至越騎校尉<lb/>
蜀漢劉敏後主時為左䕶軍揚威將軍鎭漢中魏遣曹<lb/>
　爽襲蜀議者但欲城守敏謂男女布野農榖栖畝必<lb/>
　不可聽敵入遂率衆據興勢魏軍引退以功封雲亭<lb/>
　侯<lb/>
元劉敏青魯人從太祖征遼西回回諸國悉收其地立<lb/>
　兩軍戍燕置二總管府以敏二子為二府長命敏總<lb/>
　其役賜玉印佩金虎符<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-27a"/>
　　孫嵩二<lb/>
後漢孫嵩安丘人藏匿趙岐得免唐玹之難後岐為太<lb/>
　僕使荆州時嵩亦寓於劉表岐稱其素行篤烈因共<lb/>
　上為青州刺史<lb/>
宋孫嵩休寧人容貌怪竒趣尚幽潔以薦入太學宋亡<lb/>
　歸隱海寧山中誓不復仕杜門賦詠凄斷淪絶以寄<lb/>
　其没世無涯之悲<lb/>
　　漢兩朱普<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-27b"/>
一九江人習歐陽尚書為博士桓榮師事之後普卒榮<lb/>
　奔䘮九江負土成墳<lb/>
一廣都人為郡功曹太守與刺史王冀有隙枉被誣劾<lb/>
　普詣新都獄掠笞連月肌肉臭腐卒證太守無事勅<lb/>
　其子曰我死載䘮詣闕使天子知我心<lb/>
　　劉𤣥二<lb/>
後漢劉𤣥即更始將軍<lb/>
蜀劉𤣥昭烈帝之曾孫東遷洛陽値永嘉大亂劉氏子<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-28a"/>
　孫絶滅惟𤣥奔蜀李雄署為安樂公以嗣後主<lb/>
　　楊政二<lb/>
後漢楊政京兆人從代郡范升受梁丘易善說經書教<lb/>
　授數百人京師為之語曰說經鏗鏗楊子行<lb/>
宋楊政臨涇人興元中為熈河蘭鞏路經略安撫使知<lb/>
　利州會金人渝盟政率師趣渭水以拒敵衝凡大戰<lb/>
　七斬獲甚多<lb/>
　　後漢兩耿忠<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-28b"/>
一耿弇從子嗣封興義侯以騎都尉擊匈奴於天山有<lb/>
　功<lb/>
一耿純曾孫嗣封髙亭侯<lb/>
　　王康三<lb/>
東漢兩王康　一永平十二年十月司𨽻校尉王康下<lb/>
　獄死　一安帝時中黄門自太子廢為濟陰王常懐<lb/>
　歎憤及帝崩康與孫程等斬江京閻顯迎立濟陰是<lb/>
　為順帝詔封康華容侯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-29a"/>
北周王康大將軍王悅之子司邑下大夫恃勢驕縱所<lb/>
　部軍人將有婚禮康非理陵辱軍人訴之悅及康並<lb/>
　坐除名<lb/>
　　周勰二<lb/>
漢周勰光祿勲周舉之子以父任為郎自免歸舉孝㢘<lb/>
　又公車徵固辭廢疾常隱處竄身慕老聃清淨杜絶<lb/>
　人事十有餘歲卒時年五十蔡邕以為知命<lb/>
晉周勰南郡太守周玘之子為臨淮太守常緘父將終<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-29b"/>
　之言欲誅讐人因吳興徐馥有部曲潛與結約馥殺<lb/>
　太守袁琇奉其叔父札為主札大驚斬馥勰為札所<lb/>
　責失志而卒<lb/>
　　劉方二<lb/>
後漢永元中舉孝廉大郡小郡各二人和帝以為不均<lb/>
　詔司空劉方與公卿會議見丁鴻傳<lb/>
隋文帝遣驩州道行軍總管劉方經略林邑師至其國<lb/>
　林邑王梵志聞其威名棄城奔海獲其廟主金人汙<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-30a"/>
　其宫室刻石紀功而還<lb/>
　　楊統二<lb/>
後漢楊統新都人得祖傳祕記學習圖䜟及天文推步<lb/>
　之術建初中為彭城令朝廷灾異多以訪之位至光<lb/>
　祿大夫為國三老<lb/>
北涼楊統初為南涼西郡太守沮渠䝉遜攻統於日勒<lb/>
　統降拜為右長史寵踰勲舊<lb/>
　　李淑四<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-30b"/>
後漢李淑豫章人更始時為軍師將軍見更始所授官<lb/>
　爵皆羣小賈豎上書切諫更始怒繫淑詔獄自是闗<lb/>
　中離心四方怨叛<lb/>
唐李淑憲宗之孫河内郡王<lb/>
宋兩李淑　一渤海人淳化中博士進事類賦百篇於<lb/>
　朝太宗嘉其精贍因命注釋擢水曹郎<lb/>
　一李若谷之子眞宗時為翰林學士博習諸書詳練<lb/>
　典故凡有沿革帝多咨訪<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-31a"/>
　　張超二<lb/>
漢張超留侯之後有文才靈帝時從車騎將軍朱儁征<lb/>
　黄巾為别部司馬著賦頌碑文凡十九篇又善草書<lb/>
　妙絶當時世共傳之<lb/>
宋張超定海人自幼仁孝年十九父疾革懇禱無效乃<lb/>
　刲脇取肝煮粥以進不踰日父愈嘉泰中復其家封<lb/>
　植其墓<lb/>
　　劉操二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-31b"/>
東漢劉操陳留人隱士姜肱弟子肱卒操追慕其徳共<lb/>
　刋石頌之<lb/>
前趙劉操偽主劉聰之子封魏王<lb/>
　　王奐二<lb/>
東漢王奐河内人明五經負笈追業常賃灌園恥交勢<lb/>
　利歴官考城令漢陽太守見范冉傳<lb/>
南宋王奐永明中以左僕射出為雍州刺史誣殺寧蠻<lb/>
　長史劉興祖伏誅<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-32a"/>
　　陳䂓三<lb/>
漢陳䂓成固人其女弟順謙適鄧令曹寧十九寡居長<lb/>
　育遺孤八十餘卒䂓著書歎述之<lb/>
宋陳䂓安丘人為安陸令以勤王兵赴汴除直龍圖閣<lb/>
　知徳安府每出竒兵克期制勝改知順昌復剉金兵<lb/>
　十餘萬於京城自紹興以來文臣鎭撫有威聲者惟<lb/>
　䂓一人<lb/>
金陳䂓稷山人明昌進士為右司諫數上章言事切直<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-32b"/>
　有條貫南渡後諫官稱許古陳䂓而䂓不以訐直自<lb/>
　名尤見重於世云<lb/>
　　徐肇二<lb/>
漢章帝時平原徐肇以三月初生三女至三日俱亡一<lb/>
　村以為怪乃相與至水濵盥洗因流以濫觴見齊諧<lb/>
　記<lb/>
宋太宗時吉州徐肇善推卜為轉運使王延範推九宫<lb/>
　算法得八少一肇驚起曰君侯大貴當如江南李國<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-33a"/>
　主遂與延範同謀不軌伏誅見延範傳<lb/>
　　李純四<lb/>
漢李純中水侯李忠之孫永平初嗣爵坐母殺純叔父<lb/>
　國除永初七年鄧太后復封琴亭侯<lb/>
隋李純平棘人開皇中為介州長史見李璨傳<lb/>
前秦李純仕符堅晉昌太守以郡迎降吕光見後涼錄<lb/>
唐憲宗諱純<lb/>
　　楊喬二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-33b"/>
東漢楊喬烏傷人為尚書容儀偉麗數言政事桓帝愛<lb/>
　其才貌詔妻以公主喬固辭不聽遂閉口不食七日<lb/>
　而死見楊璇傳<lb/>
晉𢎞農楊準有二子曰喬曰髦皆知名於世準使詣裴<lb/>
　頠頠性𢎞方愛喬有髙韻謂準曰喬當及卿髦少減<lb/>
　也見樂廣傳<lb/>
　　劉繇二<lb/>
漢劉繇牟平人舉孝廉為下邑長棄官去平原陶丘洪<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-34a"/>
　薦舉茂才後至揚州牧振武將軍<lb/>
晉恵帝以衞瓘錄尚書事輔政為楚王瑋所譖被誅太<lb/>
　保主簿劉繇冐難收瓘葬之復執黄旛撾登聞鼓鳴<lb/>
　寃得追封蘭陵諡曰成<lb/>
　　張脩三<lb/>
漢靈帝時兩張脩　一光和二年中郎將張脩使匈奴<lb/>
　擅斬單于呼㣲更立羌渠為單于徵下獄死<lb/>
　一中平元年妖巫張脩反寇亂郡縣<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-34b"/>
魏陳留王咸熙二年以虎賁張脩昔於成都馳馬至諸<lb/>
　營言鍾會反逆以至没身賜脩弟倚爵闗内侯<lb/>
　　許晏張彌各二<lb/>
後漢許武陽羨人以二弟晏普未顯欲令成名乃剖財<lb/>
　産為三自取肥田廣宅二弟所得悉劣鄉人皆稱弟<lb/>
　克讓而鄙武貪婪晏等並得選舉<lb/>
吳嘉禾元年魏遼東太守公孫淵稱藩於孫權權大悅<lb/>
　遣太常張彌執金吾許晏等將兵萬人持金寳珍貨<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-35a"/>
　九錫備物乘海授淵封為燕王<lb/>
後趙石虎建武二年使牙門將軍張彌率衆一萬徙洛<lb/>
　陽鐘虡九龍翁仲銅駝飛廉于鄴<lb/>
　　李肅三<lb/>
漢李肅延熹五年為南郡太守武陵蠻夷寇掠江陵肅<lb/>
　奔荆南而没見馮緄傳<lb/>
吳李肅南陽人才識明達孫權擢任選舉號為得才出<lb/>
　補桂陽太守吏民悅服見步騭傳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-35b"/>
後魏李肅平棘人位員外常侍初諂附侍中元暉後以<lb/>
　左道事侍中穆紹常裸身被髪畫腹衘刀於隱屏處<lb/>
　為紹求福故紹愛之薦歴黄門郎夏州刺史<lb/>
　　金彦二<lb/>
漢金彦雒縣書生嘗客逺方被病適新都王忳見彦疾<lb/>
　困愍而視之彦因囑後事以金十斤相贈忳即營殯<lb/>
　葬餘金悉置棺下後數年始識其父而告之迎䘮取<lb/>
　金忳由是顯名<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-36a"/>
宋金彦邵陽人力學善屬文喜敦孝友振困窶時號義<lb/>
　門金氏牧守舉孝廉天下第一<lb/>
　　劉宏二<lb/>
後漢靈帝名宏<lb/>
南宋劉宏文帝第七子元嘉末封建平王自少閒素篤<lb/>
　好文籍帝寵愛殊常為立第於雞籠山盡山水之美<lb/>
　建平國職髙他國一階<lb/>
　　鄭興二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-36b"/>
後漢鄭興開封人以涼州刺史免歸建武初御史杜林<lb/>
　薦興執義堅固敦悅詩書有公孫僑觀射父之徳宜<lb/>
　侍帷幄典機宻乃徵為太中大夫<lb/>
唐鄭興孝義人貞觀初以孝義稱因名其縣<lb/>
　　任愷二<lb/>
後漢任愷河内太守任延少子官至太常卿<lb/>
晉任愷博昌人泰始初為侍中封昌國縣侯愷有經國<lb/>
　之幹賈充惡其與上親接因稱愷才能宜在官人之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-37a"/>
　職帝即日以愷為吏部尚書然侍覲轉希<lb/>
　　馬光二<lb/>
後漢馬光伏波將軍第三子永平中為黄門侍郎肅宗<lb/>
　即位自越騎校尉遷執金吾封許陽侯<lb/>
隋馬光武安人少學從師數十年晝夜不息圖書䜟緯<lb/>
　莫不畢覽尤明三禮為儒者所宗開皇初徵山東義<lb/>
　學之士授太學博士<lb/>
　　李成三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-37b"/>
後漢軍吏李成苦欬晝夜不寐華佗以為腸癕與散兩<lb/>
　錢服之即愈<lb/>
宋李成青人五代末以詩酒遊公卿間善摹冩山水酒<lb/>
　酣落筆烟景萬狀世傳以為寳見李宥傳<lb/>
金李成歸信人勇力絶倫能挽弓三百斤歴安武軍節<lb/>
　度使河南尹封濟國公在諸將中最勇鷙號令甚嚴<lb/>
　所至克㨗<lb/>
　　鮑昱二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-38a"/>
漢鮑昱鮑永之子中元初拜司𨽻校尉詔詣尚書使封<lb/>
　胡降檄昱曰臣聞故事通官文書不著姓今司𨽻下<lb/>
　書而著姓何也帝曰吾固欲令天下知忠臣之子復<lb/>
　為司𨽻爾<lb/>
宋鮑昱浮梁人家貧苦節未嘗以色下人登政和第為<lb/>
　江南安撫置制使時軍務叢脞昱戢姦貪謹出入日<lb/>
　用以饒<lb/>
　　史弼二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-38b"/>
漢史弼考城人由尚書出為平原相詔舉鉤黨郡國所<lb/>
　奏多至數百弼獨無所上全活千餘人<lb/>
元史弼博野人膂力絶人里門石獅重四百斤弼舉置<lb/>
　數步外世祖召授管軍總管攻取宋襄樊及降下𤓰<lb/>
　哇葛郎等國累官平章政事封鄂國公<lb/>
　　戴良三<lb/>
漢戴良愼陽人才識超達議論髙竒或問良自視天下<lb/>
　孰可為比良曰我若仲尼長東魯大禹出西羌獨步<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-39a"/>
　天下誰與為偶舉孝廉再辟司空府俱不就將妻子逃<lb/>
　入江夏山中<lb/>
吳黄武五年孫權以交阯懸逺乃分交阯以南為交州<lb/>
　用戴良為刺史<lb/>
元戴良金華人英偉秀發以文章擅名為淮南江北儒<lb/>
　學提舉著春秋經傳考九靈山房文集<lb/>
　　韓棱二<lb/>
後漢韓棱為尚書令與郅夀陳寵俱以才能稱肅宗嘗<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-39b"/>
　賜諸尚書劍惟此三人特以寳劍自署其名曰韓棱<lb/>
　楚龍淵郅夀蜀漢文陳寵濟南椎成<lb/>
宋韓棱為下邳令有遺愛民立祠祀之曰淵徳公廟見<lb/>
　淮安府志<lb/>
　　陶範趙直各二<lb/>
後漢安帝崩司徒李郃陰與少府陶範步兵校尉趙直<lb/>
　謀立順帝會孫程等事先成故範等功不顯<lb/>
蜀蔣琬為廣都長不治免官夢一牛頭在門流血滂沲<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-40a"/>
　意甚惡之呼問占夢趙直直曰見血者亊分明牛角<lb/>
　及鼻公字之象君位必至公大吉之徵也後果如其<lb/>
　言<lb/>
晉陶範陶侃之子最知名太元初為光祿勲<lb/>
　　王儁二<lb/>
漢王儁汝南人避地武陵歸者百餘家公車徵不到帝<lb/>
　都許復徵為尚書又不就見逸士傳<lb/>
梁王儁太常王繢長子不慧位止建安太守<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-40b"/>
　　朱沖二<lb/>
東漢朱沖朱祐曾孫初祐封鬲侯傳國至孫演坐巫蠱<lb/>
　事免鄧太后紹封沖為鬲侯<lb/>
晉朱沖少有至行閒静寡欲好學而貧常以耕藝為事<lb/>
　邑里化其禮讓路不拾遺村無凶人詔補博士尋除<lb/>
　太子右庶子每聞徵書輒逃入深山時人以為梁管<lb/>
　之流<lb/>
　　李建三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-41a"/>
後漢中黄門李建與孫程等共迎立順帝封復陽侯<lb/>
唐兩李建　一宗室越王係之子建中元年封武威郡<lb/>
　王授殿中監　一尚書李遜之弟家素清貧與兄躬<lb/>
　耕致養嗜學力文舉進士授祕書郎徳宗聞其名用<lb/>
　為右拾遺卒於禮部侍郎<lb/>
　　曹成陳光各二<lb/>
漢扶風曹世叔妻班昭博學髙才有節行和帝數召入<lb/>
　宫令皇后諸貴人師事之號曰大家及鄧太后臨朝<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-41b"/>
　與聞政事以出入之勤特封子成闗内侯<lb/>
漢安帝廢太子為濟陰王侍中陳光中散大夫曹成等<lb/>
　十餘人詣鴻都門證太子無過<lb/>
晉左衞將軍陳光上疏請伐胡太尉軍司蔡謨上疏言<lb/>
　殿中之軍宜令所向有征無戰而頓之堅城之下勝<lb/>
　之不武不勝為笑其議遂寢<lb/>
　　劉全三<lb/>
漢章帝子名全建初四年封平春王<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-42a"/>
宋端平三年元兵攻襄陽制置使孟珙命劉全率衆𢷬<lb/>
　襄郢戰於樊城及郎神山皆大㨗遂復襄陽見孟珙<lb/>
　傳<lb/>
金劉全太康人嘗為羣盜亡入衞眞界謀作亂詭稱愛<lb/>
　王以惑衆事覺伏誅<lb/>
　　趙昱二<lb/>
後漢趙昱琅邪人事母至孝髙潔廉正州郡請召常稱<lb/>
　病不應舉茂才再遷廣陵太守為笮融所害見謝承<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-42b"/>
　漢書<lb/>
隋趙昱為嘉州刺史有老蛟為害昱率千人臨江鼓譟<lb/>
　自持刀入水頃之江水盡赤昱執蛟奮波而出唐太<lb/>
　宗封神勇大將軍廟祀灌江口<lb/>
　　韋義二<lb/>
後漢韋義韋𤣥成𤣥孫辟舉理劇為廣都長甘陵陳二<lb/>
　縣令政甚有績廣都為生立廟及卒三縣吏民舉哀<lb/>
　若䘮考妣<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-43a"/>
北魏韋義韋祐之父官上洛郡守大統中以祐著勲追<lb/>
　贈秦州刺史<lb/>
　　徐𦙍二<lb/>
漢徐𦙍南州髙士徐穉之子篤行孝悌隱居不仕太守<lb/>
　華歆禮請相見固病不詣漢末寇賊縱横皆敬𦙍徳<lb/>
　行轉相約敇不犯其閭<lb/>
晉羊祜都督荆州頗好畋漁嘗欲夜出軍司徐𦙍執棨<lb/>
　當營門曰將軍之安危即國家之安危𦙍今若死此<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-43b"/>
　門乃開祜改容謝之後遂稀出<lb/>
　　陳翔二<lb/>
漢陳翔邵陵人拜侍御史正旦朝賀大將軍梁冀威儀<lb/>
　不整翔奏冀恃貴不敬請收案罪時人竒之<lb/>
蜀陳翔宋大學士陳堯佐之祖事王建為新井令因家<lb/>
　閬中<lb/>
　　髙彪二<lb/>
漢髙彪無錫人試經第一除郎中校書東觀數奏賦頌<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-44a"/>
　竒文因事諷諫靈帝異之遷内黄令有徳政詔東觀<lb/>
　畫彪像以勸學者<lb/>
金髙彪渤海人勇徤絶人能日行三百里身被重鎧歴<lb/>
　險如飛大小數十戰無不剋㨗官至兵部尚書封舒<lb/>
　國公<lb/>
　　李敏三<lb/>
漢李敏襄平人為河内太守去官還鄉里遼東太守公<lb/>
　孫度欲彊用之敏乘輕舟浮海莫知所終<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-44b"/>
隋李敏李賢之孫襲爵廣宗公配樂平公主女娥英及<lb/>
　文帝受禪公主謂敏曰我以天下與至尊惟一女夫<lb/>
　當為汝求柱國若授餘官愼母謝及進見遂於坐發<lb/>
　詔授柱國<lb/>
唐李敏𤣥宗第十子懐哀王<lb/>
　　張彪二<lb/>
漢桓帝誅梁冀使司𨽻校尉張彪將虎賁羽林劍㦸士<lb/>
　千餘人圍冀第<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-45a"/>
梁張彪初居若邪山為盜頗有部曲後歸臨城公蕭大<lb/>
　連為中兵參軍舉義征侯景元帝甚嘉之引為𤓰牙<lb/>
　除東揚州刺史給鼓吹<lb/>
　　羊亮二<lb/>
東漢楊秉為太尉條奏貪穢牧守青州刺史羊亮等五<lb/>
　十餘人或死或免天下莫不肅然<lb/>
晉羊亮羊祐從兄之子有才能多計數與之交者必偽<lb/>
　盡欵誠而殊非其實惠帝時為大鴻臚與闗東連謀<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-45b"/>
　内不自安奔於并州為劉元海所害<lb/>
　　趙溫二<lb/>
後漢趙溫趙典兄子為京兆郡丞歎曰大丈夫當雄飛<lb/>
　安能雌伏遂棄去獻帝西遷為侍中同輿至長安封<lb/>
　江南亭侯代楊彪為司徒錄尚書事<lb/>
北魏趙溫天水人博學有髙名仕姚泓為天水太守泓<lb/>
　敗魏太武以為仇池令<lb/>
　　柳毅二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-46a"/>
漢初平元年遼東太守公孫度知中國擾攘欲圖霸王<lb/>
　之業與親吏柳毅等謀遂自立為遼東侯平州牧<lb/>
唐柳毅儀鳳中應舉下第還至涇陽遇洞庭龍女與同<lb/>
　見洞庭君洞庭君以女配毅獲珍寳無算徙居南海<lb/>
　不知所終見虞初志<lb/>
　　王長文二<lb/>
後漢王長文與郭林宗同鄉嘗被奬㧞遂以成名見謝<lb/>
　承書<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-46b"/>
晉王長文郪人少以才學知名放蕩不羈州府辟命皆<lb/>
　不就閉門自守不交人事著書四卷名曰通𤣥經有<lb/>
　文言卦象可用卜筮時人比之揚雄太𤣥<lb/>
　　楊定二<lb/>
漢末楊定為安西將軍故董卓部曲將懼李傕忍害乃<lb/>
　與郭汜合謀迎天子幸其營見董卓傳<lb/>
前秦楊定初仕苻堅為驃騎大將軍雍州牧招合夷夏<lb/>
　得數千家進平天水略陽遂有秦州之地自稱秦州<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-47a"/>
　刺史隴西王見前秦錄<lb/>
　　周昻二<lb/>
漢周昻獻帝時任九江太守為袁術所攻其弟豫州刺<lb/>
　史㬂收兵往助之軍敗還鄉里為許貢所害見會稽<lb/>
　典錄<lb/>
金周昻學術醇正諸儒皆師尊之擢第歴職臺省出佐<lb/>
　三司從承裕軍城陷遇害<lb/>
　　夏承二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-47b"/>
漢夏承建寧初為淳于長卒官蔡中郎為作碑銘余嘗<lb/>
　得搨本其書八分甚竒古其文猶完善可誦及查中<lb/>
　郎集無此文迺知古人傑作湮没者多矣因具錄于<lb/>
　左<lb/>
　君諱承字仲兗東萊府君之孫太尉掾之中子右中<lb/>
　郎將弟也累葉牧守印紱典據十有餘人皆徳任其<lb/>
　位名豐其爵是故寵禄傳于歴世策勲著于王室君<lb/>
　鍾其美受性淵懿含和履仁治詩尚書兼覽羣藝靡<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-48a"/>
　不尋<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>州郡更請屈己匡君為主簿督郵五官掾功<lb/>
　曹上計掾守令冀州從事所在執憲彈繩糾枉忠絜<lb/>
　清肅進退以禮公道篤愛先人後己克讓有終察孝<lb/>
　不行太傅胡公歆其徳美旌招俯就羔羊在公四府<lb/>
　歸髙除淳于長到官正席流恩裦譱糾姦示惡旬月<lb/>
　化行風俗改易轓軒六轡飛躍臨津不日則月皓天<lb/>
　不弔殱此良人年五十有六建寧三秊六月□巳淹<lb/>
　疾卒官嗚呼痛哉臣𨽻辟踊悲動左右百姓號咷若<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-48b"/>
　䘮考妣咳孤憤泣忉怛傷摧勒銘金石惟以告哀其<lb/>
　辭曰於穆皇祖天挺應期佐時理物紹蹤先軌積徳<lb/>
　勤約燕于孫子君之羣慼並時繁祉明明君徳令聞<lb/>
　不已髙山景行慕前賢列庶同如蘭意願未止中遭<lb/>
　寃夭不終其紀夙世霣祚早䘮懿寳抱器幽潛永歸<lb/>
　蒿里痛矣如之行路感動黨魂有靈垂後不朽<lb/>
宋夏承鄞人任開封少尹靖康間虜騎入寇京尹徐秉<lb/>
　哲散榜根括皇族承折以大義毁榜盡散拘繫之人<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-49a"/>
　隆興初以承忠義詔特贈朝議大夫見寧波府志<lb/>
　　孫瑾三<lb/>
漢末公孫瓚執幽州牧劉虞欲殺之故常山相孫瑾忠<lb/>
　義憤發相與就虞罵瓚極口然後同死見公孫瓚傳<lb/>
晉孫瑾故吳主孫晧太子晧歸降至京師賜號歸命侯<lb/>
　瑾拜中郎見吳志<lb/>
元孫瑾父䘮哀毁嚴冬跣足而步停<graphic n="KR2478" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2478.png" mimeType="image/png"/>四載衣不解帶<lb/>
　常食粥誦佛書事繼母尤孝嘗患癰瑾親吮之又䘮<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-49b"/>
　目瑾䑛之復明<lb/>
　　陳寳二<lb/>
吳孫策率衆渡江攻走劉繇遣將陳寳詣阜陵迎母及<lb/>
　弟因發恩布令告諭郡縣<lb/>
宋髙宗紹興二年夀春鈐轄陳寳舉兵復順昌府<lb/>
　　張裕二<lb/>
蜀漢張裕南郡人精於占候先主争漢中謂軍必不利<lb/>
　先主不用其言果得地而不得民且將軍吳蘭等皆<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-50a"/>
　没不還及魏氏之立先主之薨皆如裕所策<lb/>
南宋張裕吳郡人為太尉主簿揚州中從事武帝西伐<lb/>
　劉毅北征闗洛皆居留守任州事出為都督廣州刺<lb/>
　史平越中郎將綏静百越嶺外安之<lb/>
　　韓𦙍二<lb/>
袁術遣使韓𦙍以僭號議告吕布并求迎婦布怨術初<lb/>
　不已受遂與絶婚械送𦙍梟首許市見張邈傳<lb/>
前秦苻建元十六年八月以大鴻臚韓𦙍領䕶赤河中<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-50b"/>
　郎將移烏丸府於代郡之平城見前秦錄<lb/>
　　李衡四<lb/>
吳李衡武陵人建興間為丹陽太守每欲治産業其妻<lb/>
　習氏輒不聽後宻遣人往武陵作宅種甘橘千株臨<lb/>
　死敇其子曰汝母惡吾營家故貧如是然吾州里有<lb/>
　千頭木奴可足汝衣食爾<lb/>
南漢李衡李徳裕之孫奉使至南海劉隱辟置幕府待<lb/>
　以賔客後隱子龑僭位以衡為禮部侍郎平章政事<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-51a"/>
宋兩李衡　一江都人進士四遷為侍御史外戚張說<lb/>
　以節度使掌兵柄衡廷諍移時改起居郎上章請老<lb/>
　　一吉水人與兄籌同乳二歲䘮母十歲䘮父兄弟<lb/>
　每以不逮事親為恨負土成墳廬於墓左廬所産木<lb/>
　一本兩幹髙丈許復合於一至其末仍分兩幹五枝<lb/>
　鄉人以為瑞應<lb/>
　　陳容二<lb/>
後漢陳容射陽人隨臧洪為東都丞袁紹攻洪城陷被<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-51b"/>
　執容曰將軍舉大事而先殺忠義可乎紹慙見殺<lb/>
宋陳容福堂人端平進士詩文豪壯善畫龍得變化之<lb/>
　意潑墨成雲噀水成霧醉餘大叫脫巾濡墨信手塗<lb/>
　抹或全體或一臂一首隱約不可名狀曾不經意而<lb/>
　種種神竒<lb/>
　　董和二<lb/>
蜀董和枝江人事劉璋為益州太守先主定蜀徵為掌<lb/>
　軍中郎將與諸葛亮並署左將軍大司馬府事外牧<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-52a"/>
　殊域内幹機衡凡二十餘年死之日家無儋石之儲<lb/>
吳孫權征皖城克之獲廬江太守朱光及參軍董和男<lb/>
　女數萬口<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_007-52b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　同姓名錄卷七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>同姓名錄卷八</head>
    <p>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　同姓名錄卷八　　　　　　明　余寅　撰<lb/>
　　陸績二<lb/>
吳陸績吳人年六歲於九江見袁術術出橘績懐三枚<lb/>
　拜辭墮地術曰陸郎作賔客而懐橘乎績跪荅曰欲<lb/>
　歸遺母術大竒之後事孫權至鬱林太守偏將軍<lb/>
前秦陸績西平人身長八尺腰帶十圍清辨善談論雄<lb/>
　武便弓馬仕苻堅為荆州刺史見前秦錄<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-1b"/>
　　桓彝二<lb/>
吳桓彝事孫亮為尚書時大將軍孫綝專恣勒兵廢亮<lb/>
　以亮罪狀班告逺近彝不肯署名綝怒殺之<lb/>
晉桓彝桓榮九世孫為尚書吏部郎王敦擅權以疾去<lb/>
　職明帝將伐敦拜彝散騎常侍引參宻謀敦平封萬<lb/>
　寧縣男<lb/>
　　張奕三<lb/>
吳孫晧疾大司農樓𤣥徙之交阯遣將軍張奕追賜𤣥<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-2a"/>
　鴆奕以𤣥賢者不忍輒宣詔𤣥隂知之即服藥死<lb/>
晉張奕南充人以長水校尉領荆州刺史惠帝令劉𢎞<lb/>
　都督荆州奕不受代𢎞討斬之<lb/>
金張奕髙平人以廕補官大定初由河東北路轉運使<lb/>
　徵拜户部尚書遇事詳敏得其要歸<lb/>
　　田疇二<lb/>
魏田疇無終人幽州牧劉虞署為從事虞為公孫瓚所<lb/>
　害疇率宗族入徐無山中躬耕養親百姓歸者五千<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-2b"/>
　餘家曹操北征烏丸署為司空户曹掾令將其衆為<lb/>
　向導遂大斬獲論功行封固辭不受<lb/>
宋田疇華亭人嘉定間設講席於國學六舘之士皆北<lb/>
　面著學易蹊徑四書說約<lb/>
　　韓建二<lb/>
吳韓建嘉興人晉徵士韓績之父官至大鴻臚<lb/>
梁韓建少為蔡州軍校以麾下兵迎僖宗於蜀拜金吾<lb/>
　衞將軍及還長安授潼闗防禦使華州刺史昭宗幸<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-3a"/>
　華州因謀廢立會梁太祖迎帝乃止後降於梁為亂<lb/>
　軍所殺<lb/>
　　董昭二<lb/>
魏董昭定陶人勸曹操遷都於許挾天子以令諸侯卒<lb/>
　成霸業官司徒封成都鄉侯<lb/>
晉豫州刺史祖逖進據太丘流人塢主樊雅遣衆夜襲<lb/>
　直趣逖幕軍士大亂逖命督䕶董昭與賊戰走之<lb/>
　　髙定三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-3b"/>
蜀漢先主薨髙定恣睢於越巂交州刺史李恢擊破之<lb/>
唐髙定髙郢之子聰警絶倫七歲讀尚書至湯誓問曰<lb/>
　奈何以臣伐君郢曰應天順人不為非道又曰用命<lb/>
　賞于祖不用命戮于社是順人乎郢不能對<lb/>
元髙定渾源人好學尚氣節仕至永安軍節度使謂諸<lb/>
　子曰吾䝉國恩致位侯伯布衣之極曷敢久貪爵寵<lb/>
　遂謝政去<lb/>
　　張燕二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-4a"/>
魏張燕眞定人初為羣盜常山上黨諸小帥各以部從<lb/>
　衆至百萬太祖將定冀州燕率衆佐王師詣鄴拜平<lb/>
　北將軍封安國侯<lb/>
晉張燕官巴西太守時鄧定等入漢中為盜燕承命討<lb/>
　之定窘急餽金求緩師遂進逼漢中刺史張光以其<lb/>
　緩寇致敗斬燕以徇<lb/>
　　李虎四<lb/>
魏李虎漢中人武帝剋漢中虎將五百家歸降拜為將<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-4b"/>
　軍遷於略陽<lb/>
蜀後主降於鄧艾遣尚書郎李虎送士民簿領户二十<lb/>
　八萬男女口九十四萬<lb/>
北魏李虎為後衞左僕射封隴西郡公與太保李弼大<lb/>
　司馬獨孤信等功參佐命當時稱為八柱國<lb/>
宋李虎為湖南守將理宗景定元年詔進虎官三轉帶<lb/>
　行閤門宣贊賜銀絹旌其守禦之功<lb/>
　　曹矩二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-5a"/>
魏曹矩太祖之子封范陽王宋曹矩休寧人景祐進士<lb/>
　以純孝聞官至屯田郎中其任都官日贈父為殿中<lb/>
　丞燎黄之夕芝産塋上郡上其事詔以所居為孝芝<lb/>
　里<lb/>
　　孫瑜二<lb/>
吳孫瑜孫權從弟以奮威將軍領丹陽太守降附萬餘<lb/>
　招納廬江二郡時諸將惟事軍務而瑜好樂墳典雖<lb/>
　在戎旅誦不絶聲<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-5b"/>
宋孫瑜博平人仁宗時知蔡州毁吳元濟像以其祠祀<lb/>
　裴度後至工部侍郎<lb/>
　　王雄二<lb/>
魏王雄晉司徒王戎之祖青龍中為幽州刺史<lb/>
北周王雄襲父爵庸國公授柱國大將軍益州總管隋<lb/>
　文帝輔政將圖匡復左右軍叛被害<lb/>
　　陳祗二<lb/>
蜀漢陳祗汝南人多技藝挾數術費褘甚異之累官侍<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-6a"/>
　中尚書令與中常侍黄皓互相表裏操弄威柄終至<lb/>
　覆國<lb/>
陳陳祗後主第六子至徳元年立為信義王位琅邪彭<lb/>
　城二郡太守<lb/>
　　張閣二<lb/>
魏張閣東郡人為永寧太僕以簡質聞杜恕著家戒稱<lb/>
　閣曰張子臺視之如鄙樸人其心中不知天地間何<lb/>
　者為美何者為惡敦然與隂陽合徳作人如此自可<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-6b"/>
　不富貴即禍患當何從來<lb/>
宋張閣崇寧中翰林學士嘗夜盛寒帝命草制及藁進<lb/>
　帝猶坐賞其警敏賜詩以寵之<lb/>
　　郭汜二<lb/>
漢末郭氾為董卓别將卓既被誅氾聚衆向長安殺王<lb/>
　允自稱後將軍美陽侯專擅朝政後為其將五習所<lb/>
　殺<lb/>
前趙郭氾貌極醜陋樸訥無慧感憤遊學師事孔曜曜<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-7a"/>
　見而喜之曰此生有公骨期當貴達仕劉淵歴聰曜<lb/>
　之世位侍中司徒<lb/>
　　魯肅二<lb/>
吳魯肅東城人為贊軍校尉赤壁之役首畫拒操之策<lb/>
　官至漢昌太守偏將軍<lb/>
陳後主禎明三年隋師將濟江南康太守魯肅將兵以<lb/>
　鐵鎖横江隋將楊素奮兵擊之死者五千餘人見六<lb/>
　朝事迹<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-7b"/>
　　陸叡二<lb/>
孫吳陸叡陸績之子官長水校尉<lb/>
後漢陸叡陸麗之子襲爵東平王<lb/>
　　髙夀二<lb/>
吳黄武四年魏文帝至廣陵臨江觀兵見波濤洶湧而<lb/>
　還孫韶遣將軍髙夀率敢死士五百於徑路夜要之<lb/>
　文帝大驚夀等獲副車羽蓋以獻<lb/>
元髙夀姚安路總管髙明之子雲南中書省左丞<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-8a"/>
　　徐陵二<lb/>
吳徐陵太末人歴三縣長零陵太守時朝廷俟以列卿<lb/>
　之位故虞翻書曰元太受上卿之遇叔向在晉未若<lb/>
　於今其見重如此見虞翻傳<lb/>
陳徐陵徐摛之子年數歲候沙門寳誌寳誌摩其頂曰<lb/>
　天上石麒麟也太建中尚書左僕射太子少傅封建<lb/>
　昌縣侯<lb/>
　　張秉張諤各二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-8b"/>
吳張秉陽羨人生於庶民豫章太守顧邵㧞而友之為<lb/>
　立聲譽官至雲陽太守見顧邵傳<lb/>
宋張秉新安人父諤以三司度支判官出為荆湖江浙<lb/>
　制置茶鹽副使秉景徳間累禮部侍郎加樞宻直學<lb/>
　士出知并州將行懇求御詩為餞上為作五言賜之<lb/>
蜀翰林學士范禹偁少隨母改適因冐姓張名諤迨登<lb/>
　第後始復姓上郡守啟曰昔年上第誤標張祿之名<lb/>
　今日故園復作范雎之裔見蜀檮杌<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-9a"/>
　　孫泰二<lb/>
吳孫泰孫權從子曹操之甥也為長水校尉從權圍新<lb/>
　城中流矢死<lb/>
晉孫泰孫恩叔父傳得祕術誑誘百姓武帝召為輔國<lb/>
　將軍新安太守扇動百姓私集徒衆㑹稽王道子恐<lb/>
　其為亂誅之衆聞泰死猶謂蟬蛻登仙<lb/>
　　嚴綱二<lb/>
吳嚴綱赤烏二年為臨賀太守都督廖式反被殺<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-9b"/>
宋嚴綱義熙十二年為寧逺將軍從王仲徳北伐<lb/>
　　馮熙二<lb/>
吳馮熙潁川人為中大夫使魏應對不屈文帝不悅送<lb/>
　至摩陂欲困苦之熙引刀自刺權聞之流涕曰此與<lb/>
　蘇武何異竟死於魏<lb/>
後魏馮熙信都人尚景穆女博陵長公主拜駙馬都尉<lb/>
　太師中書監封京兆郡公孝文帝納熙三女二為后<lb/>
　一為左昭儀<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-10a"/>
　　李輔二<lb/>
魏新城太守孟達反司馬懿潛軍進討八道攻之達將<lb/>
　李輔開門出降斬達首傳京師<lb/>
蜀李輔益州牧李特之兄特承制拜為驃騎將軍官桑<lb/>
　之敗被晉益州刺史羅尚所殺<lb/>
　　韓浩三<lb/>
魏夏侯惇守濮陽吕布遣將偽降共執惇責以寳貨軍<lb/>
　中震恐惇將韓浩勒兵屯營門令諸將按甲不得動<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-10b"/>
　遂詣惇所叱持質者召兵擊斬之<lb/>
唐韓浩韓休之子為萬年主簿坐籍御史大夫王鉷家<lb/>
　財有所容隱為鮮于仲通所發配流循州<lb/>
宋韓浩韓琦之孫以奉直大夫守濰州建炎初金人攻<lb/>
　城浩率衆固守城陷戰死<lb/>
　　吳範二<lb/>
吳吳範上虞人以治歴數知風氣聞孫權東征西討動<lb/>
　輒咨問終皆如言任為騎都尉領太史令權數訪其<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-11a"/>
　術範祕惜不以至要語權由是恨之<lb/>
宋吳範大觀政和間詔舉八行閭里以範應獨守其志<lb/>
　辭不就子仲基仲達皆第進士<lb/>
　　朱紀二<lb/>
吳朱紀毗陵侯朱治之子以校尉領兵孫權以策女妻<lb/>
　之前趙劉聰襲偽位以右僕射朱紀女為貴妃<lb/>
　　鄧芝二<lb/>
蜀漢鄧芝新野人事後主為車騎將軍封陽武亭侯嘗<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-11b"/>
　使吳結好孫權喜其誠欵與孔明書曰丁厷掞張陰<lb/>
　化不盡和合二國惟有鄧芝<lb/>
後蜀李雄玉衡三年扶風鄧芝率流民前後數千家來<lb/>
　歸<lb/>
　　楊洪楊發各二<lb/>
蜀漢楊洪武陽人建興初為蜀郡太守忠節將軍賜爵<lb/>
　闗内侯少不好學而忠清欵亮憂公如家<lb/>
偽蜀李雄僭稱成都王以楊發為侍中楊洪為益州刺<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-12a"/>
　史<lb/>
唐楊發馮翊人宣宗以發長於邊事授廣州刺史嶺南<lb/>
　節度使以嚴為理軍亂見囚坐貶婺州刺史<lb/>
　　陳恂二<lb/>
吳孫權嘉禾二年句驪王髙宫奉表稱臣權喜遷中書<lb/>
　陳恂拜宫為單于加賜衣服珍寳<lb/>
晉永康元年以成都内史耿滕代趙廞為益州刺史廞<lb/>
　據成都以叛滕欲入州功曹陳恂苦諫不從遂率衆<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-12b"/>
　入城廞遣兵逆擊滕敗死郡吏皆竄走惟恂面縳請<lb/>
　滕䘮廞義而許之見蜀錄李特傳<lb/>
　　張緝二<lb/>
魏張緝西鄉侯張既之子嗣爵為中書郎稍遷東莞太<lb/>
　守嘉平中女為皇后徵拜光祿大夫位特進<lb/>
元張緝膠州人性孝友能詩文領鄉薦為泰州幕棄職<lb/>
　養親至正末兵亂母姬方卧病賊突入舉槍刺姬緝<lb/>
　以身蔽中脇三日死<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-13a"/>
　　曹琮二<lb/>
魏公竊據神器而乃孫琮亦復盜作尚方是謂繩其祖<lb/>
　武<lb/>
魯公宣力天家而其子琮亦能驅除劇寇足稱綽有父<lb/>
　風<lb/>
　魏曹琮太祖之孫黄初三年封巳氏公坐於中尚方<lb/>
　作禁物削户三百貶爵都鄉侯<lb/>
　宋曹琮魯國公彬之子仁宋時為榮州刺史會元昊<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-13b"/>
　寇山外琮發騎士擊之終於陜西經略安撫招討副<lb/>
　使<lb/>
　　王凱二<lb/>
魏王凱與族弟粲俱避地荆州劉表欲以女妻粲嫌其<lb/>
　形陋而用率以凱有風貌遂妻之凱生業業生弼並<lb/>
　顯名當世<lb/>
宋王凱王全斌曾孫為麟州都監夏人入寇賊衆三萬<lb/>
　凱以兵六千陷陣流矢中面鬭猶不解斬首三百餘<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-14a"/>
　級賊自蹂踐死者千餘人<lb/>
　　石虎二<lb/>
魏李勝為河南尹㕔事前屠蘇壊令人更治之小材激<lb/>
　墮正撾受符吏石虎頭斷之不逾旬日遷荆州刺史<lb/>
　以黨曹爽伏誅<lb/>
後趙石虎偽主石勒從子勇冠當時初封中山王勒死<lb/>
　廢其子𢎞而自立<lb/>
　　孟康二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-14b"/>
魏孟康廣宗人明帝時散騎常侍中書令封廣陵亭侯<lb/>
　嘗注前漢書<lb/>
晉孟康武帝時為太子洗馬以王濬伐吳功重報輕上<lb/>
　表訟之帝乃遷濬鎮軍大將軍<lb/>
　　楊偉二<lb/>
魏楊偉馮翊人明帝治宫室偉諫曰今作宫室斬伐生<lb/>
　民墓上松栢毁壊碑獸石柱辜及亡人傷孝子心不<lb/>
　可以為後世法則<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-15a"/>
宋楊偉天禧進士翰林學士中書舎人其通判單州時<lb/>
　巡檢卒二百餘人謀殺巡檢使持兵入鼓角門州將<lb/>
　不敢出偉挺身往諭悉令投兵籍首惡十餘人斬之<lb/>
　人服其略<lb/>
　　王基四<lb/>
魏王基曲城人明帝時為征南將軍都督荆州諸軍事<lb/>
　封東武侯史稱其學行堅白垂聲著績可謂國之良<lb/>
　臣<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-15b"/>
晉王基王覽次子治書侍御史<lb/>
西秦乞伏熾磐永康三年以曜武將軍王基為晉興太<lb/>
　守鎮浩舋<lb/>
北齊王基狄那人頗讀書有智略歴南益北豫二州刺<lb/>
　史所在好聚斂然性和直吏民不甚怨苦見王紘傳<lb/>
　　裴潛二<lb/>
魏裴潛聞喜人明帝時大司農封清陽亭侯遷尚書令<lb/>
　奏正分職料簡名實出事使斷官府者百五十餘條<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-16a"/>
吳孫權嘉禾元年遣將軍周賀校尉裴潛乘海之遼東<lb/>
　魏將田豫要擊斬賀等於成山<lb/>
　　髙翼二<lb/>
魏髙翼勃海人孝昌末葛榮作亂朝廷以翼山東豪右<lb/>
　即家拜勃海太守翼率合境徙居河濟間朝廷因置<lb/>
　東冀州以翼為刺史封樂城縣侯<lb/>
唐徳宗時李希烈陷汴州許州刺史劉𤣥佐遣將軍髙<lb/>
　翼以精兵五千保援襄邑城陷赴水死<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-16b"/>
　　曹鑒三<lb/>
魏曹鑒文帝第四子黄初六年封東武陽王<lb/>
唐曹鑒郴州富人刑部尚書裴敦復討海賊以鑒為郎<lb/>
　將見裴寛傳<lb/>
元曹鑒宛平人官至禮部尚書中外颺歴三十餘年以<lb/>
　清介稱<lb/>
　　楊俊三<lb/>
魏楊俊獲嘉人丞相掾屬遷南陽太守宣德教立學校<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-17a"/>
　吏民稱之卒於征南軍師中尉<lb/>
晉楊俊楊脩曾孫為太傅掾最清峭<lb/>
隋楊俊文帝第三子封秦王拜上柱國鎮廣陵初頗有<lb/>
　令聞後漸奢侈為妃作七寳羃䍦重不可戴以馬負<lb/>
　之而行帝惡其奢縱免官就第<lb/>
　　劉劭二<lb/>
魏劉劭邯鄲人文帝時尚書散騎侍郎受詔集五經羣<lb/>
　書以類相從作皇覽拜騎都尉正始中執經講學賜<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-17b"/>
　爵闗内侯<lb/>
宋元凶劭文帝長子帝諒闇中生故祕之至元嘉三年<lb/>
　方云劭生自前代人君即位後皇后生太子唯殷帝<lb/>
　乙踐祚正妃生紂至此又有劭焉後果弑逆為孝武<lb/>
　所誅<lb/>
　　張恂三<lb/>
吳張恂中軍督張布之弟孫休論布誅孫綝功以恂為<lb/>
　校尉見孫休傳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-18a"/>
後魏張恂張衮之弟參代王軍事說道武取中土士庶<lb/>
　之望以建大業帝深加器異皇始初拜中書侍郎參<lb/>
　帷幄宻謀賜爵平臯子<lb/>
南燕張恂東武城人仕慕容氏散騎常侍<lb/>
　　韓綜二<lb/>
一吳石城侯韓當之子襲爵領兵使守武昌淫亂不軌<lb/>
　將家屬部曲數千人奔魏<lb/>
一宋太保韓億之子舉進士為刑部員外郎嘗充契丹<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-18b"/>
　舘伴使使者欲稱北朝而去契丹號綜曰自古未有<lb/>
　建國而無號者使慙遂不復言其後復擇舘伴帝曰<lb/>
　孰踰韓綜者<lb/>
　　趙儼二<lb/>
魏趙儼陽翟人為丞相主簿謀策多合曹操意拜駙馬<lb/>
　都尉至驃騎將軍司空封都鄉侯<lb/>
北周趙儼為王謙部將謙作亂命儼屯開逺衆十萬連<lb/>
　營三十里行軍總管張威鑿山通道攻其背儼敗走<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-19a"/>
　　孫康二<lb/>
魏孫康與臧霸聚衆屯開陽太祖募索得霸見而悅之<lb/>
　使霸招康命為城陽太守以功封列侯見臧霸傳<lb/>
晉孫康家貧無油嘗夜映雪讀書後為御史大夫<lb/>
　　王贊二<lb/>
魏王贊𤣥莵郡太守見孫權傳<lb/>
宋王贊建隆初為三司副使時始平李重進太祖素知<lb/>
　贊材幹即令知揚州既行舟覆溺死上甚嗟悼謂左<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-19b"/>
　右曰溺吾樞宻使矣厚賻其家<lb/>
　　李休二<lb/>
魏李休南鄭人初為張魯司馬太祖以其嘗勸魯内附<lb/>
　賜爵闗内侯歴上黨鉅鹿二郡太守見李勝傳<lb/>
後魏李休李順之後官散騎常侍<lb/>
　　曹玹二<lb/>
魏曹玹武帝子封西鄉侯<lb/>
宋曹玹曹彬子官左藏庫副使<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-20a"/>
　　張舉二<lb/>
吳張舉為句章令民有妻殺夫因放火燒舍詐稱夫死<lb/>
　於火者舉以口無灰詰之妻果報罪<lb/>
後趙石虎遣征北將軍張舉自雁門討索頭郁鞠剋之<lb/>
　　程曉二<lb/>
魏程曉衛尉程昱之孫嘉平中為黄門侍郎遷汝南太<lb/>
　守有通識大著文章<lb/>
晉程曉北地人宦遊長安大鴻臚辛攀時年七歲隨父<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-20b"/>
　在京師曉目攀而笑曰犁牛騂犢孺子之謂攀曰戲<lb/>
　及人親非雅訓也曉及賔客大竒之見前涼錄<lb/>
　　王昶二<lb/>
魏王昶太原人明帝時為征南將軍都督荆豫諸軍亊<lb/>
　以破呉功進大將軍封京陵侯<lb/>
五代王昶閩王王鏻長子晉天福初仍冊封為閩王好<lb/>
　巫起三清臺三層以黄金數千斤鑄元始天尊太上<lb/>
　老君像日焚龍腦薫陸諸香數斤作樂於臺下晝夜<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-21a"/>
　聲不輟云如此可求大還丹後為叔延羲所殺<lb/>
　　石韜二<lb/>
魏石韜與同郡徐庶相友愛黄初中歴郡守典農校尉<lb/>
　見孔明傳<lb/>
後趙石韜偽主石虎第三子封秦公為太尉與太子宣<lb/>
　迭日省可尚書奏事專決刑賞宣惡而殺之<lb/>
　　孫盛二<lb/>
魏文帝遣曹眞等攻吳江陵孫權遣將軍孫盛督萬人<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-21b"/>
　備州上眞等進攻盛不能拒即時却退<lb/>
晉孫盛中都人祕書監加給事中以從桓溫平蜀封吳<lb/>
　昌縣侯篤學不倦手不釋卷著魏氏春秋晉陽秋詞<lb/>
　直而理正咸稱良史<lb/>
　　韓洪三<lb/>
魏韓洪司徒韓暨之孫侍御史<lb/>
隋韓洪韓擒虎之弟文帝以洪驍勇拜代州總管仁夀<lb/>
　初突厥犯塞洪將兵出拒虜悉衆圍之矢下如雨洪<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-22a"/>
　四面摶戰殺傷甚衆潰圍而出<lb/>
唐韓洪韓休之子天寳初任司庫員外郎安祿山反西<lb/>
　京失守洪陷於賊逃奔山谷將投行在為賊所擒見<lb/>
　害<lb/>
　　李恢二<lb/>
蜀漢李恢俞元人章武初為庲降都督領交州刺史先<lb/>
　主薨越巂諸郡反恢擊破之封漢興亭侯加安漢將<lb/>
　軍<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-22b"/>
元魏李恢李靈之子襲髙邑子爵拜長安鎮副將進為<lb/>
　侯東平王道符謀反遇害<lb/>
　　王觀二<lb/>
魏王觀廪丘人明帝時為侍御史典行臺獄時多倉卒<lb/>
　喜怒而觀不阿意順㫖累擢右僕射司空封陽鄉侯<lb/>
遼王觀南京人博學有才辯咸雍中參知政事兼知南<lb/>
　院樞宻事坐矯詔修私第削爵<lb/>
　　姚静二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-23a"/>
魏明帝太和元年蜀將姚静率其屬七千餘人來降見<lb/>
　晉宣帝紀<lb/>
後涼吕光剋平西域還至玉門秦苻堅燉煌太守姚静<lb/>
　以郡迎降見後涼錄<lb/>
　　蘇林二<lb/>
魏蘇林陳留人博學多通黄初中為博士給事中以老<lb/>
　歸第國家有大政每遣人就問之文帝典論所稱蘇<lb/>
　林即此人<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-23b"/>
前燕蘇林中山人起兵於無極自稱天子慕容儁遣其<lb/>
　弟太原王恪討林斬之<lb/>
　　葛洪二<lb/>
晉葛洪丹陽人少好學尤好神仙導引之法太安中討<lb/>
　平石氷賜爵闗内侯咸和初除散騎常侍領大著作<lb/>
　皆固辭不就入羅浮山煉丹養作抱朴子一百十六<lb/>
　篇一日兀然若睡而卒舉屍入棺輕如空衣世以為<lb/>
　尸解云<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-24a"/>
宋葛洪東陽人淳熙進士參知政事封東陽郡公世稱<lb/>
　其侃侃正直有大臣風<lb/>
　　張褘四<lb/>
晉三張褘　一司空張華之子好學謙敬有父風位散<lb/>
　騎常侍趙王倫之亂與父同遇害　一孝武大元二<lb/>
　年為郎中使於苻堅立在階下以手障額看堅堅問<lb/>
　曰視天子不過衱卿何慢朕答曰臣在南中聞長安<lb/>
　氐為天子頥上有角堅大笑見前秦錄　一吳郡人<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-24b"/>
　少有操行恭帝時為郎中令劉裕以褘帝之故吏素<lb/>
　所親信封藥酒宻令行鴆褘歎曰鴆君而求生何面<lb/>
　目視息世間哉因自飲死<lb/>
　按張司空之子死於惠帝時先孝武七十年而恭帝<lb/>
　即位又後孝武四十餘年其人猶為郎中令足徵三<lb/>
　人各自不同故得并收<lb/>
唐張褘張正甫之孫刑兵禮三部尚書以行義著稱<lb/>
　　王彬三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-25a"/>
晉王彬王導從弟典軍將軍都亭侯從兄敦舉兵愍帝<lb/>
　使彬勞之彬數敦罪惡辭極慷慨敦大怒時導在坐<lb/>
　勸彬起謝彬曰有脚疾見天子尚欲不拜此復何謝<lb/>
　敦曰脚痛孰與頸痛彬意氣自若敦平拜光祿勲右<lb/>
　僕射<lb/>
齊王彬王僧䖍之子好文章習篆𨽻與兄志齊名時人<lb/>
　語曰三眞六草為天下寳尚髙帝女臨海長公主拜<lb/>
　駙馬都尉歴吏部尚書祕書監<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-25b"/>
宋王彬固始人淳化進士提㸃荆湖南路刑獄終於太<lb/>
　常少卿<lb/>
　　陳達二<lb/>
漢陳達安帝時中常侍帝崩達等白太后更徵立諸國<lb/>
　王子中黄門孫程等斬達迎濟陰王即皇帝位<lb/>
晉陳達漢太丘長陳寔裔孫永嘉中為長城令悅其山<lb/>
　水遂家焉嘗曰此地山川秀麗當有王者興二百年<lb/>
　後我子孫必鍾斯運至十世孫霸先受梁禪果如其<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-26a"/>
　言<lb/>
　　司馬端二<lb/>
晉司馬端宗室清河王遐之子初封廣川王及豫章王<lb/>
　銓入為皇太子轉封豫章拜散騎常侍平南將軍都<lb/>
　督江州諸軍洛陽陷没於石勒<lb/>
齊司馬端河内人梁始興内史司馬筠之父為始安王<lb/>
　遥光掌記遥光敗為亂兵所殺<lb/>
　　李雄七<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-26b"/>
後漢李雄大司空李通之子通乞骸骨以特進奉朝請<lb/>
　光武感通首創大謀即日封雄為召陵侯<lb/>
後蜀李雄李特第三子特據蜀拜雄前將軍特死雄自<lb/>
　稱太將軍益州牧永興初遂僭大號<lb/>
隋兩李雄　一李穆之子隋文帝以穆勲第一授雄儀<lb/>
　同大將軍别封宻國公<lb/>
　一渤海人少慷慨有壯志從隋文帝破尉遲逈賜爵<lb/>
　建昌縣公進大將軍幽州總管户部尚書<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-27a"/>
宋兩李雄　一北海人有文學好丹青尤精於神鬼嘗<lb/>
　於龍興寺壁為三鬼其一執巨蟒呼喊有忿怒之勢<lb/>
　觀者往往驚怖見名畫評<lb/>
　一瑞安小校元兵逼浙東圍瑞安廉訪使趙與檡誓<lb/>
　以死守雄夜開門納外兵與檡巷戰敗死<lb/>
金宣宗貞祐初年元兵攻居庸工部員外郎李英乘夜<lb/>
　與壯士李雄等出城招募軍民得萬餘人詭稱土豪<lb/>
　時時出戰<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-27b"/>
　　晉兩張茂<lb/>
一元帝時為太子右衛率出補吳國内史沈充反遇害<lb/>
　茂少時夢得大象以問占夢萬推推曰君當得大郡<lb/>
　而不善也問其故推曰象者大獸獸者守也故知當<lb/>
　得大郡然象以齒焚為人所害果如其言<lb/>
一涼州牧張軌之子太興三年為平西將軍仍牧涼州<lb/>
　時海内大亂皇輿播遷而茂不廢貢獻朝廷嘉之<lb/>
　　王宏四<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-28a"/>
漢王宏祁人獻帝時為右扶風値李傕郭汜為亂欲舉<lb/>
　兵除君側之惡左馮翊宋翼不從詬曰豎儒不足與<lb/>
　議大計遂俱就徵下獄死<lb/>
晉王宏髙平人泰始初為汲郡太守視民如子治有殊<lb/>
　績武帝下詔褒美賜榖千斛以司𨽻校尉終<lb/>
後趙王宏祁人仕石季龍河東太守綿竹侯見南燕錄<lb/>
　王牢傳<lb/>
唐王宏濟南人與太宗幼日同學因問為八體書及帝<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-28b"/>
　即極訪宏鄉人竟傳隱去是亦子陵之徒與見栁子<lb/>
　厚龍城錄<lb/>
　　石苞二<lb/>
晉石苞渤海人為徐州刺史文帝敗於東闗苞獨全軍<lb/>
　而還帝指所持節謂苞曰恨不以此授卿以究大事<lb/>
　後至大司馬封樂陵郡公<lb/>
後趙石苞偽主石虎第六子虎僭即帝位封苞為樂平<lb/>
　王鎭守長安<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-29a"/>
　　趙開二<lb/>
晉隆安四年衆推李𤣥盛為涼公領秦涼二州牧𤣥盛<lb/>
　以趙開為騂馬䕶軍<lb/>
宋趙開安居人元符進士有通變之才建炎初提舉川<lb/>
　陜茶馬事悉更其法時張浚治兵秦川經營兩河旬<lb/>
　犒月賞支費不可計<lb/>
　　李儼三<lb/>
晉李儼隴西人誅大姓彭姚自立於隴右奉中興年號<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-29b"/>
　百姓悅之涼州牧張天錫伐儼儼大敗入城固守<lb/>
唐李儼餘千人徳宗時為左司諫方士桑道茂奏言奉<lb/>
　天有天子氣上欲屠其城儼極諫乞殺道茂上悟乃<lb/>
　止<lb/>
遼李儼析津人太康初參知政事封漆水郡王見李處<lb/>
　溫傳<lb/>
　　張庭堅二<lb/>
晉張庭堅涼州張祚次子祚廢耀靈僭立封庭堅為建<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-30a"/>
　康王<lb/>
宋張廷堅廣安人元祐進士除太學博士擢右正言在<lb/>
　職逾月數上封事為曾布李清臣所擠改知汝州又<lb/>
　不附蔡京遂列黨籍編管虢州<lb/>
　　王洽二<lb/>
晉王洽王導第三子諸子中最知名歴官内史領軍中<lb/>
　書令<lb/>
唐王洽性嗜酒多放敖江湖間每欲作圖必沉酣解衣<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-30b"/>
　盤礴先以墨潑幛上或叫或吟脚蹙手抺因其形似<lb/>
　或為山石或為林泉自然天成不見墨汚之迹見名<lb/>
　畫錄<lb/>
　　丁元三<lb/>
晉丁元譙人桓𤣥攻歴陽豫州刺史司馬尚之率步卒<lb/>
　陣於浦上衆潰逃於涂中元等告𤣥𤣥收斬之<lb/>
宋丁元濠州統領遇金人於雅里洲被圍元大謼其徒<lb/>
　勉以毋得負國一舟二百人皆鬭死<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-31a"/>
元丁元至正初亞中大夫參議中書省事預修金史<lb/>
　　司馬亮二<lb/>
晉司馬亮宣帝第四子封汝南王大尉錄尚書事楚王<lb/>
　瑋誣亮謀廢立矯詔殺之<lb/>
宋司馬亮始興内史司馬筠之祖司空從事中郎<lb/>
　　李驤三<lb/>
晉李驤涪人為尚書郎與成都杜軫齊名每有論議廷<lb/>
　臣莫逾時號蜀二郎見重慶人物志<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-31b"/>
蜀李驤偽主李雄季父為太傅都督中外諸軍總錄尚<lb/>
　書事見蜀錄<lb/>
漢李驤為太原少尹謂北京留守劉旻曰郭公舉兵犯<lb/>
　順其勢不能為漢臣必不為劉氏立後因勸旻以兵<lb/>
　下大行控孟津以俟變旻怒斬之後周太祖果代漢<lb/>
　旻慟哭為驤立祠見東漢世家<lb/>
　　張肅二<lb/>
晉張肅涼州牧張寔叔父官建威將軍西海太守以京<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-32a"/>
　師危迫天子䝉塵請為先鋒擊劉曜實以年老弗許<lb/>
　聞京師陷悲憤而死<lb/>
宋張肅舒城人以直諒稱由廣東轉運判官遷江東提<lb/>
　㸃刑獄一時名流自司馬光而下七人有四人分韻<lb/>
　作詩以贈其行<lb/>
　　晉兩王渾<lb/>
一司空王昶之子揚州都督進封京陵公足報平吳之<lb/>
　烈<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-32b"/>
一司徒王戎之父涼州刺史賜爵貞陵侯用酬綏邊之<lb/>
　勲<lb/>
　　成公綏二<lb/>
晉成公綏白馬人少有俊才張華每見其文歎伏以為<lb/>
　絶倫後官中書郎每與華受詔並為詩賦<lb/>
燕成公綏為慕容超太史令義熙三年超祀南郊大風<lb/>
　暴起天地晝昏其行宫羽儀皆振裂超懼宻問綏對<lb/>
　以誅戮賢良賦役繁苦所致超懼而大赦<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-33a"/>
　　徐浩三<lb/>
晉徐浩徐邈之子鎮南將軍何無忌請為功曹出補西<lb/>
　陽太守為盧循所害<lb/>
唐兩徐浩　一越州人少舉明經工草𨽻以文學為張<lb/>
　說所重官至集賢殿學士<lb/>
　一安祿山陷洛陽平原太守顔眞卿得兵二十餘萬<lb/>
　移牒清河等郡遣大將李擇交裨將徐浩等進兵與<lb/>
　清河合勢擊祿山<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-33b"/>
　　李昶四<lb/>
前涼李昶安西亭侯李弇之子太子侍講見前涼錄<lb/>
北魏李昶李彪之孫幼解屬文十數歲為明堂賦才制<lb/>
　可觀保定初以近侍清要盛選國華由御正中大夫<lb/>
　為納言進爵臨黄縣公<lb/>
唐李昶宗室恒山王承乾之孫扶風太守<lb/>
元李昶進士第二人官至吏禮二部尚書品格條式選<lb/>
　舉禮文多所詳定凡議大政宰相延置上座傾聽其<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-34a"/>
　說<lb/>
　　張襃二<lb/>
晉趙王倫簒位齊王冏檄刺史郤隆欲保州不肯偏助<lb/>
　主簿張襃入諫謂若無所助變難將生州亦不可保<lb/>
　隆猶豫不決遂為其下所害<lb/>
梁天監中翰林學士張襃不供職事御史彈劾之襃曰<lb/>
　碧山不負吾乃焚章長嘯而去<lb/>
　　王蔚二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-34b"/>
晉王蔚猗氏人世脩儒史之學嘗著至機論詞義甚美<lb/>
　官至夏陽侯相<lb/>
金王蔚香河人皇統進士通敏廉介曉析吏事大定末<lb/>
　吏部尚書參知政事<lb/>
　　胡淵三<lb/>
晉胡淵秦州刺史胡烈之子烈隨鍾㑹滅蜀㑹謀反欲<lb/>
　殺烈等淵雷鼓出門諸軍争先殺㑹時淵年十八殺<lb/>
　㑹救父名震逺近見晉諸公贊<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-35a"/>
後魏胡淵臨涇人初仕夏王勃勃給事黄門侍郎魏平<lb/>
　統萬淵以降欵功賜爵武始侯拜河州刺史<lb/>
宋胡淵崇安人聰敏能文以親老家貧授學江浙歲終<lb/>
　度父母所須盡市以獻蔬食飲水躬自安之<lb/>
　　周訪二<lb/>
晉元帝渡江命周訪叅鎭東軍事時有與訪同姓名者<lb/>
　罪當死誤收訪訪奮擊收者數十人皆散走而自歸<lb/>
　於帝帝不之罪尋以為揚烈將軍<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-35b"/>
　　李巨二<lb/>
後趙李巨事石虎為殿中御史是時豪戚侵恣賄託公<lb/>
　行虎患之擢巨御史中丞特加親任自此百僚震懾<lb/>
　州郡肅清<lb/>
唐李巨宗室虢王鳳之後為夷陵太守祿山陷京師𤣥<lb/>
　宗擇將帥張垍言巨善騎射有謀略𤣥宗召至授譙<lb/>
　郡太守兼御史大夫河南節度使<lb/>
　　張軌三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-36a"/>
晉張軌大官令張温之子泰始初散騎常侍以才堪禦<lb/>
　逺出為涼州刺史威名大著於河西<lb/>
周張軌髙平令張崇之子孝武時黄門侍郎以才足治<lb/>
　繁出為泰州刺史政績大行於河北<lb/>
　兩人生平頗類次其行事如合璧然適閱濟南人物<lb/>
　考又得漢菑川人少好學志識開朗仕至隴右府長<lb/>
　史家無餘財惟有書數百卷其品格雅足與前兩人<lb/>
　相鴈行也<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-36b"/>
　　王彦二<lb/>
晉王彦王覽第五子惠帝時為兖州刺史趙王倫簒位<lb/>
　諸王起義彦被齊王冏檄發兵策應遂立勲績惠帝<lb/>
　反正擢為中䕶軍見王敦傳<lb/>
宋王彦上黨人性豪縱喜讀韜略徽宗時為清河尉金<lb/>
　人攻汴彦慨然赴闕求自試擢都統制率禆將岳飛<lb/>
　等渡河擊敗金人復衛秦等州詔以八字軍赴行在<lb/>
　遂為浙西淮東沿海制置使<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-37a"/>
　　石光二<lb/>
後趙石光官幽州刺史坐愞弱徵還除左長史為石苞<lb/>
　所殺<lb/>
宋石光任岳州通判功徳及民後寓大雲山卒民追慕<lb/>
　為之立祠<lb/>
　　晉兩錢端<lb/>
一太尉王衍率衆討石勒勒輕騎追及之衍遣將軍錢<lb/>
　端與勒戰為勒所殺衍軍大潰勒分騎圍而射之相<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-37b"/>
　登如山無一免者<lb/>
一陳敏作亂順陽太守張光率步騎五千討之江夏太<lb/>
　守陶侃與敏大將錢端相距於長岐張光設伏以待<lb/>
　之及交戰伏兵發水陸同奮賊衆大敗<lb/>
　　劉總二<lb/>
晉劉總尚書左僕射劉毅之子好學直諒位止北軍中<lb/>
　侯<lb/>
唐劉總尚書左僕射劉濟之子隂賊險譎官至檢校司<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-38a"/>
　空<lb/>
　　張威三<lb/>
晉張威梁州人武都氐楊難敵攻梁州刺史吳子庠棄<lb/>
　城去威起兵逐難敵以其地歸李蜀<lb/>
隋張威文帝時為行軍總管進上柱國封晉熙郡公<lb/>
宋張威成州人以才勇為後軍統制守天水屢立竒功<lb/>
　金人陷大安軍威夜半調發鼓行而前大破金人於<lb/>
　金斗鎮俘其將巴圖魯大將包長夀聞之宵遁<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-38b"/>
　　王會三<lb/>
晉王會王覽之子侍御史<lb/>
宋兩王會　一端明公之長子朝請大夫工花竹翎毛<lb/>
　蘂葉枝莖嘴爪毛羽窮極精細不遺毫髪<lb/>
　一岳武穆下獄秦檜令親黨王㑹搜其家得御札數<lb/>
　篋束之左藏南庫武穆子霖請於孝宗還之<lb/>
　　李景三<lb/>
晉李景李重之父秦州刺史都亭侯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-39a"/>
隋李景開皇末為馬軍總管帝竒其壯武使袒而觀之<lb/>
　曰卿相表當位極人臣後以戰功多進柱國右武衛<lb/>
　大將軍賜爵滑國公<lb/>
宋李景徳祐元年為安仁縣令降於有元謝枋得起兵<lb/>
　安仁執景斬之見陳羍傳<lb/>
　　司馬鄴二<lb/>
晉愍帝名鄴即位四年劉曜陷長安遇害<lb/>
梁司馬鄴唐昭宗時為華州判官守同州梁太祖以兵<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-39b"/>
　嚮長安遣張存敬攻同州鄴以城降見韓建傳<lb/>
　　晉兩周撫<lb/>
一尋陽侯周訪之子元帝時襲爵為丞相掾尋以南中<lb/>
　郎將鎭沔中及王敦作逆撫領二千人從之敦敗亡<lb/>
　入西陽蠻中<lb/>
一沛人因天下亂自為塢主以冦抄為事襲據彭城叛<lb/>
　降石勒元帝詔龍驤將軍劉遐討之撫敗走<lb/>
　　張瑁二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-40a"/>
晉張瑁涼州牙將從將軍謝艾率步騎三萬擊斬後趙<lb/>
　將杜勲俘馘一萬三千級<lb/>
宋張瑁以御史知宣州因家繁昌千口同居内外肅然<lb/>
　楊傑書義居二字遺之<lb/>
　　王渙之二<lb/>
晉王渙之琅邪人嘗預右軍蘭亭醼集其詩云去來悠<lb/>
　悠子披褐良足欽超跡脩獨往眞契齊古今<lb/>
宋王渙之常山人未冠擢第官至寳文閣直學士性淡<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-40b"/>
　泊恬於仕進每云乘車常以顛墜處之乘舟常以覆<lb/>
　溺處之仕宦常以不遇處之則無事矣其歸趣如此<lb/>
　　劉璠二<lb/>
晉劉璠劉𢎞之子為順陽内史江漢翕然歸心山簡鎭<lb/>
　荆州知璠得衆心恐百姓逼以為主表徵為越騎校<lb/>
　尉璠亦深慮逼迫被書便至洛陽<lb/>
北周劉璠廣陵人梁宜豐侯蕭脩記室參軍脩既欵降<lb/>
　文王許其反國累月未遣璠因侍宴以齊桓存三亡<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-41a"/>
　國晉文不失信於伐原為言即遣脩脩請與璠俱還<lb/>
　文王不許以為黄門侍郎<lb/>
　　晉同時兩毛寳<lb/>
一從陶侃平蘇峻有功封州陵縣侯進輔國將軍豫州<lb/>
　刺史以萬人守邾城後趙石虎攻之城陷赴水死一<lb/>
　元帝命陶侃擊杜弢弢敗走進尅長沙獲其將毛寳<lb/>
　梁堪而還見陶侃傳<lb/>
　考州陵侯傳起於臨湘令尋為平南參軍即平峻封<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-41b"/>
　侯初無從杜弢之事則陶長沙所擒者别是一人<lb/>
　　李義三<lb/>
晉李義酃人盜起荆湖義傾家貲市兵器率鄉人擊破<lb/>
　之闔境以安鄉民立祀於故居號其地曰太尉原<lb/>
北魏兩李義　一鎮南長史李晃之子位司空長史一<lb/>
　為蘭陵太守時爾朱榮舉兵入洛肆毒於河陰梁立<lb/>
　魏汝南王悅為魏主資其士馬送之境上義擊其偏<lb/>
　師破之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-42a"/>
　　張澄二<lb/>
晉張澄張裕曾祖官光祿大夫初澄當葬父郭璞為占<lb/>
　墓地曰葬某處年過百歲位至三司而子孫不蕃某<lb/>
　處年㡬減半位裁卿校而累世貴顯澄乃葬劣處位<lb/>
　光祿年六十四而亡其子孫遂昌云<lb/>
宋張澄以集賢殿修撰知建康府才堪治劇甚有時譽<lb/>
　尋遷户部侍郎龍圖閣直學士<lb/>
　　王萬二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-42b"/>
晉王萬王戎子有美名少而大肥戎令食糠而肥愈甚<lb/>
　年十九卒宋王萬浦江人嘉定進士理宗時官至監<lb/>
　察御史彈劾不避權要以太常少卿致仕<lb/>
　　劉遐三<lb/>
晉劉遐易陽人值天下大亂因為塢主每擊賊率壯士<lb/>
　陷堅摧鋒冀方比之闗張遣使受元帝節度拜龍驤<lb/>
　將軍有功封泉陵公<lb/>
南宋同時兩劉遐<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-43a"/>
　一為建康令聞當陽劉彦節謀攻齊髙帝遐以其謀<lb/>
　宻告帝使將軍王敬則收彦節殺之<lb/>
　一即彦節之弟為吳郡太守彦節事覺并誅<lb/>
　　鄧林二<lb/>
晉鄧林為龍舒長林婦病垂死醫巫皆息廬江韓友筮<lb/>
　之使畫作野猪著卧處一宿遂瘥見藝術傳<lb/>
宋鄧林福清人登第調泰和簿一時名公如朱熹吕祖<lb/>
　謙皆與交遊凡三上書譏切朝政或曰鄧林若在中<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-43b"/>
　都此謗議之府也遂授石城縣丞有虛齋集行世<lb/>
　　李𦙍二<lb/>
晉李𦙍襄平人貌質知深言必有則泰始中太子少傅<lb/>
　詔領司𨽻校尉𦙍屢表讓武帝以二職並須忠賢不<lb/>
　許<lb/>
唐李𦙍宗室曹王明之孫中興初封嗣曹王銀青光祿<lb/>
　大夫右武衛將軍<lb/>
　　張䕫二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-44a"/>
晉張夔元帝時為廬江太守召陶侃為督郵領樅陽令<lb/>
　見陶侃傳<lb/>
宋張夔政和進士為茂名令辨民寃獄太守致疑䕫投<lb/>
　告身去太守勉留之諸司列薦南中清介惟夔一人<lb/>
　髙宗賜璽書奬賞<lb/>
　　王華二<lb/>
後趙石虎建武七年遣横海將軍王華帥舟師自海道<lb/>
　襲燕安平破之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-44b"/>
宋文帝鎭江陵以王華為西中郎主簿帝將入奉大統<lb/>
　以少帝見害不敢下華力請就徵帝從之曰卿復為<lb/>
　吾之宋昌矣及即位以華為侍中右衛將軍<lb/>
　　晉兩范廣<lb/>
一大鴻臚范隆疎族隆生四歲父母俱䘮單孤無期功<lb/>
　之親廣愍而養之迎歸教書為立祠堂隆好學脩謹<lb/>
　奉廣如父卒底于成<lb/>
一少府范晷之子舉孝廉除靈夀令不之官姊適孫氏<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-45a"/>
　早亡有孫名邁廣負以南奔雖盜賊艱急終不之棄<lb/>
　元帝承制以為堂邑令丞<lb/>
　　晉兩解系<lb/>
一吳孫晧命陶璜為蒼梧太守鎭交州晉遣九眞太守<lb/>
　董元拒之元有勇將解系同在城中璜誘其弟象使<lb/>
　為書與系又使象乘軺車鼓吹導從而行元恐系去<lb/>
　乃殺之璜遂陷交阯見陶璜傳<lb/>
一濟南人由尚書出為雍州刺史揚烈將軍會氐羌叛<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-45b"/>
　詔與征西將軍趙王倫討之倫嬖人孫秀與系争軍<lb/>
　事被譖遇害<lb/>
　　李逺三<lb/>
晉李逺為陰平令及李特據蜀逺仍為其僚屬見李特<lb/>
　傳<lb/>
北周李逺李賢之弟數從征伐並有殊勲賜爵陽平郡<lb/>
　公拜尚書左僕射進柱國大將軍鎭𢎞農<lb/>
唐李逺蜀人太和進士太中中令狐綯擬逺杭州刺史<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-46a"/>
　上曰吾聞逺詩云長日惟消一局棋安能理人綯曰<lb/>
　詩人托此以發興耳未必實然及逺至杭不廢政事<lb/>
　　張亢二<lb/>
晉張亢張載季弟亦有才藻時人謂載協亢陸機雲曰<lb/>
　二陸三張中興初散騎常侍領制作述厯贊數篇<lb/>
宋張亢臨濮人進士及第為眉州防禦使徐州總管輕<lb/>
　財好施凡餽遺燕犒類皆過厚以此人樂為用<lb/>
　　王徽二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-46b"/>
晉王徽王澄次子右軍司馬<lb/>
唐王徽杜陵人廣明初户部侍郎同平章事黄巢入潼<lb/>
　闗僖宗出幸徽馳荆棘中墜崖谷為賊所得將授偽<lb/>
　命徽示以足折口瘖雖冐白刃終無懼色帝嘉之詔<lb/>
　授光祿大夫兵部尚書<lb/>
　　庾準二<lb/>
晉庾準庾亮之孫太元中自侍中代桓石䖍為豫州刺<lb/>
　史西中郎將鎮歴陽<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-47a"/>
唐庾準庾光先之子以門蔭入仕昵於宰相王縉驟至<lb/>
　職方郎中知制誥又與楊炎厚善誣殺劉晏徵為尚<lb/>
　書左丞素寡文學以柔媚自進甚為時論所薄<lb/>
　　晉兩韓夀<lb/>
一惠帝時為河南尹其妻賈充女也因託賈后求以女<lb/>
　配華廙孫陶廙拒而不許后深以為恨故廙遂不登<lb/>
　台司見華廙傳<lb/>
一咸康三年慕容皝僭即燕王位以韓夀為司馬見前<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-47b"/>
　燕錄<lb/>
　　李興三<lb/>
晉益州刺史羅尚為李雄所攻委城逃至江陽權統巴<lb/>
　東遣别駕李興詣鎮南將軍劉𢎞求糧以供軍賦見<lb/>
　蜀錄<lb/>
唐李興安豐人父死廬墓孝誠洞達廬上産紫白芝二<lb/>
　本醴泉湧出栁宗元為作孝門銘<lb/>
金李興正大六年為耀州刺史有戰功詔賜玉兎鶻帶<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-48a"/>
　金器<lb/>
　　張寔三<lb/>
晉張寔涼州牧張軌世子初以秀才為郎中軌卒州人<lb/>
　推攝父位愍帝策授都督涼州諸軍事西中郎將涼<lb/>
　州刺史西平公<lb/>
前趙張寔皇太后張氏之姪仕劉聰為輔漢將軍聰納<lb/>
　其二女為貴人欲拜寔司徒太保皆垂涕固辭身騎<lb/>
　瘠馬妻乘敗車<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-48b"/>
元千户李呼喇濟從憲宗南征攻苦竹寨先登獲宋都<lb/>
　統張寔見呼喇濟傳<lb/>
　　王臻二<lb/>
晉王臻光祿勲王遐少子以外戚為崇徳衛尉<lb/>
宋王臻汝陰人第進士為大理評事累遷諫議大夫御<lb/>
　史中丞剛嚴善決事所至有風跡<lb/>
　　劉昶四<lb/>
晉王戎嘗與阮籍飲時兖州刺史劉昶在坐籍以酒少<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-49a"/>
　酌不及昶昶無恨色戎異之他日問籍曰彼何如人<lb/>
　荅曰勝<lb/>
南燕劉昶平原人世仕慕容氏南渡河家於北海之都<lb/>
　昌後歸劉宋為北海太守<lb/>
後魏劉昶宋文帝子以廢主見疑來降尚武邑公主拜<lb/>
　駙馬都尉封丹陽王歲餘主薨更尚建興長公主復<lb/>
　薨更尚平陽長公主<lb/>
北周劉昶劉亮之子尚西河長公主大象中位柱國秦<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-49b"/>
　靈二州總管封彭國公<lb/>
　　崔洪崔廓各二俱安平人<lb/>
晉崔洪武帝世為御史治書糾劾無所避朝廷憚之時<lb/>
　人語曰叢生荆棘來自博陵在南為鷂在北為鷹後<lb/>
　至大司農卒官子廓散騎侍郎亦以正直稱<lb/>
後魏沙門達多發塚取甎得一人問其姓名死生年月<lb/>
　云姓崔名洪博陵安平人死時年十五今滿二十七<lb/>
　在地下凡十二年嘗見發鬼兵惟柏棺者免之自是<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-50a"/>
　京師柏木踴貴見洛陽伽藍記<lb/>
隋崔廓少孤貧不為邦族所齒屢逢屈辱遂入山中博<lb/>
　覽書籍多所通涉山東學者皆宗之不應辟命終於<lb/>
　家<lb/>
　　髙展二<lb/>
後燕髙展蓨人仕慕容寳為黄門郎見後燕春秋<lb/>
唐髙展為并州判官一日見砌間沫出以手試塗老吏<lb/>
　面皺皮頓改如少年展以問承天道士荅曰此名地<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-50b"/>
　脂食之不死見雲僊雜記<lb/>
　　張平三<lb/>
前秦張平代郡人初仕石虎為部將結援於秦擢大將<lb/>
　軍冀州牧平既跨有新興雁門諸郡衆十餘萬拜置<lb/>
　征鎮自號并州刺史<lb/>
晉徐州賊張平欲掩襲梁郡郡人惶惑將歸平豫州司<lb/>
　馬禇翜往撫之衆心乃定見禇翜傳<lb/>
宋張平臨朐人官至鹽鐵使好讀史傳遇異書或解衣<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-51a"/>
　易之聚書數千卷在彭門日有侮平者數輩後被罪<lb/>
　配京窯務平召至第設酒饌給緡錢且戒勿以前為<lb/>
　念時人稱其寛厚<lb/>
　　王忱二<lb/>
晉王忱王坦之季子弱冠知名太元中為荆州刺史都<lb/>
　督荆益寧三州軍事威風肅然殊得物和性任達不<lb/>
　拘尤嗜酒一飲連月不醒每歎三日不飲便覺形神<lb/>
　不相親<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_008-51b"/>
元王忱慶元節度王玉之子明敏有才識為河北河南<lb/>
　道提刑按察副使多所平反<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　同姓名錄卷八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>同姓名録卷九</head>
    <p>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　同姓名録卷九　　　　　　明　余寅　撰<lb/>
　　郭文二<lb/>
晉郭文河内人少愛山水尚嘉遯入餘杭山窮谷倚木<lb/>
　於樹苫覆而居嘗有猛虎張口向文文視口中有横<lb/>
　骨以手探去之虎明旦致一鹿於其室前<lb/>
後涼吕光太安二秊撫軍長史王穆襲據酒泉自稱涼<lb/>
　州牧光率歩騎攻克之穆單騎奔騂馬騂馬令郭文<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-1b"/>
　斬其首來獻見後涼録<lb/>
　　周宻二<lb/>
晉周宻鎮東將軍周馥之子位尚書郎性虚簡時人稱<lb/>
　為清士<lb/>
周周宻宋屯衛大將軍周廣之父厯鄜延晉三鎮節度<lb/>
　使廣德初至太子太師<lb/>
　　李弇二<lb/>
晉李弇李𤣥盛之祖仕張軌為武衛將軍安世亭侯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-2a"/>
宋李弇崇安人紹興進士宰汀之連城政務寛平人不<lb/>
　忍欺時為之謠曰訟者息爭居者安仁李公為政百<lb/>
　里如春<lb/>
　　趙俊三<lb/>
晉惠帝即位以太尉楊駿為太傅遣長水校尉趙俊等<lb/>
　將屯兵四出<lb/>
宋兩趙俊　一神宗第三子唐哀獻王見世系表<lb/>
　一紹聖進士官朝奉郎隱居杜門建炎末士大夫皆<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-2b"/>
　避地俊獨固守偽齊劉豫以俊為虞部郎辭疾不受<lb/>
　以告畀其家卒卻之豫亦不復彊<lb/>
　　陳敏三<lb/>
晉陳敏廬江人為廣陵度支以討封雲功超授右將軍<lb/>
　前鋒都督遂據厯陽反為義兵所斬<lb/>
宋兩陳敏　一無錫人舉進士知台州朝命立元祐黨<lb/>
　籍碑敏不肯立監司促之急敏曰誣司馬公為姦臣<lb/>
　是誣天也倅立之敏碎其石遂掛冠去<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-3a"/>
　一石城人精騎射累立戰功封武功縣男授武鋒軍<lb/>
　都統制終於光州觀察使<lb/>
　　薛超二<lb/>
夏薛超仕赫連昌為尚書魏世祖㧞統萬城擒之見夏<lb/>
　錄<lb/>
宋薛超太平興國初為天武指揮使契丹入冦超從大<lb/>
　將劉廷翰率兵至徐河賊將領騎出挑戰超躍馬直<lb/>
　前連射斃數人敵勢遂卻大軍因奮擊斬首萬餘級<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-3b"/>
　　張融二<lb/>
南涼散騎常侍張融言焦朗兄弟叛據魏興後必為朝<lb/>
　廷憂秃髮利鹿孤遣傉檀討之朗面縳出降<lb/>
南齊司徒左長史張融儀度詭越論辯風起髙帝素愛<lb/>
　之常笑曰此人不可無一不可有二<lb/>
　　王遐三王遇二<lb/>
晉兩王遐　一簡順皇后之父以華族仕至光禄勲一<lb/>
　王祥曽孫鬱林太守<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-4a"/>
北魏王遇素工巧坐事腐刑得進幸官至吏部尚書爵<lb/>
　宕昌公見佞倖傳<lb/>
唐至德間常州人王遇弟遐俱為賊執將釋一人兄弟<lb/>
　爭死賊感其義盡縱之<lb/>
　　袁甫二<lb/>
晉袁甫淮南人好學有詞辯詣中領軍何朂自言能為<lb/>
　劇縣朂曰唯欲宰縣不為臺閣職何也甫曰人各有<lb/>
　能有不能朂善之除松滋令<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-4b"/>
宋袁甫嘉定進士知建寧府遷祕書少監帝曰卿乆勞<lb/>
　於外篤意愛民每覽所陳備見懇惻甫奏乞力守更<lb/>
　化以來求賢如不及之初意<lb/>
　　陳卓三<lb/>
晉元帝將登祚命擇日太史令陳卓奏用三月二十二<lb/>
　日丞相令史戴洋謂宜用二十四日帝從洋所請<lb/>
宋兩陳卓　一咸寧人有田五十頃其兄田止十頃卓<lb/>
　願合户而同之且曰人生飽煖之外骨肉交歡而已<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-5a"/>
　其後兄子康民登皇祐進士官太中大夫<lb/>
　一陳居仁之子紹熈進士官至簽書樞宻院事平生<lb/>
　不營産業及卒不能備塟具丞相吴濳移書制置使<lb/>
　以助之賜諡清敏<lb/>
　　李讓二<lb/>
晉李讓李𤣥盛次子𤣥盛既領秦涼二州牧以敦煌郡<lb/>
　大衆殷為軍國之本乃以讓為寧朔將軍敦煌太守<lb/>
　統攝崑裔輯寧殊方<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-5b"/>
後梁李讓汴州冨人太祖鎮宣武讓以入貲得幸遂養<lb/>
　為子易其姓名曰朱友讓<lb/>
　　張存二<lb/>
前涼張存敦煌人善用針有奴好逃亡存宿行針縮奴<lb/>
　脚不得動欲别使更以針解之<lb/>
宋張存冀州人舉進士仁宗時以龍圖閣直學士知成<lb/>
　德軍契丹與元昊結昏謀相首尾聚兵塞上存言河<lb/>
　北諸城宜留意乃以為都運使盡城諸州<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-6a"/>
　　周澹二<lb/>
晉周澹㑹稽内史周札長子太宰府掾<lb/>
後魏周澹鄠人多方術尤善醫藥為太史令明元嘗苦<lb/>
　風頭眩澹療得愈由此位特進賜爵成德侯<lb/>
　　梁肅三<lb/>
晉梁肅懷帝時為頻陽令及劉曜陷長安肅自京兆奔<lb/>
　安定推太守賈疋為平西將軍率衆五萬攻曜於長<lb/>
　安見劉聰傳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-6b"/>
唐梁肅世居陸渾建中初登文詞清麗科厯右拾遺翰<lb/>
　林學士<lb/>
金梁肅奉聖州人天眷進士官至參知政事世宗謂侍<lb/>
　臣曰梁肅以治入異等遂至大任廉吏亦可自勸<lb/>
　　李修二<lb/>
晉李修司徒李𦙍之子黄門侍郎太弟中庶子<lb/>
後魏李修館陶人習醫術為太醫令以功賜爵下蔡子<lb/>
　常在禁内針藥多效賞賜累加集諸學士百餘人在<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-7a"/>
　東宫撰藥方百卷行於世<lb/>
　　張濳二<lb/>
晉張濳京兆人為駙馬都尉闗内侯表言為諸生時有<lb/>
　山鵲飛翔近地市人擲之化為員石搥破得金印文<lb/>
　曰忠孝侯印表上之藏於官庫見博物志<lb/>
金張濳武清人幼有志節慕荆軻聶政為人年三十始<lb/>
　折節讀書負薪拾穗行歌自得不知其貧也天興間<lb/>
　避兵少室不食七日死<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-7b"/>
　　王恭二<lb/>
晉王恭定皇后之兄孝武擢時望以為藩屏乃以恭為<lb/>
　都督八州諸軍事平北將軍兖青二州刺史假節鎮<lb/>
　京口既除王國寶復欲除譙王尚之反為所害<lb/>
唐王恭白馬人少篤學博涉六經每於鄉閭敎授弟子<lb/>
　自逺方至數百人貞觀初徴拜太學博士其所講三<lb/>
　禮皆别立義證甚為精博<lb/>
　　崔遊二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-8a"/>
晉崔遊上黨人究心儒學自少及長口未嘗語及財利<lb/>
　察孝亷除相府舍人泰始初錄叙文帝故府<graphic n="KR1212" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1212.png" mimeType="image/png"/>屬就<lb/>
　家拜郎中年七十餘猶敦學不倦<lb/>
魏崔遊崔挺族孫熈平中征虜將軍趙郡河東太守竝<lb/>
　有政績移置太學於城南閑敞處親自説經當時學<lb/>
　者莫不勸慕號為良守<lb/>
　　杜曽二<lb/>
晉杜曽勇冠三軍為南蠻司馬以反叛臠割<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-8b"/>
宋杜曽精於律法為濮州小吏嘗奏改科條<lb/>
　　晉兩李矩<lb/>
一平陽人勇毅多權畧志在立功永嘉初為滎陽太守<lb/>
　冠軍將軍擊走石勒屢破劉聰帝嘉其功詔授都督<lb/>
　司州諸軍安西將軍司州刺史封平陽縣侯<lb/>
　一江夏人中書侍郎李充之父官江州刺史見李充<lb/>
　傳<lb/>
　　張質二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-9a"/>
前涼張質深泉人位金城大守見北史張湛傳<lb/>
宋張質髙唐人右衞大將軍樞宻都承㫖在樞要五十<lb/>
　年精敏端慤未嘗有過<lb/>
　　王悦三<lb/>
晉王悦王導之子弱冠有髙名事親色養導甚愛之嘗<lb/>
　共奕棋爭道導笑曰相與有瓜葛那得為爾邪少侍<lb/>
　講東宫厯吴王友中書侍郎<lb/>
北周王悦藍田人以多戰功拜驃騎大將軍開府大都<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-9b"/>
　督進爵河北縣公素儉約不營生業雖出内榮顯家<lb/>
　徒四壁<lb/>
唐王悦天寶四載為太常博士見裴漼傳<lb/>
　　陸曄二<lb/>
晉陸曄吴人明帝時為領軍將軍以平錢鳯功進爵江<lb/>
　陵伯録尚書事蘇峻之難曄隨成帝在石頭舉動方<lb/>
　正不以凶威變節<lb/>
魏陸曄陸俟之後篤志文學位終通直散騎常侍<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-10a"/>
　　郭熈二<lb/>
晉郭熈為新興太守嘗舉劉聰有良將材入為驍騎司<lb/>
　馬見前趙劉聰傳<lb/>
宋郭熈温人善山水得雲烟出没峰巒隠顯之態布置<lb/>
　筆法獨步一時見畫繼<lb/>
　　李式二<lb/>
晉李式李充從兄以平隠著稱善楷𨽻中興初仕至侍<lb/>
　中<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-10b"/>
後魏李式李順之子學業知名位西兖州刺史濮陽侯<lb/>
　自以家據權要心慮危禍兄奕有寵於文明太后為<lb/>
　李訢所發併誅<lb/>
　　張龜二<lb/>
晉益州刺史羅尚遣督護張龜助河間王司馬顒討蜀<lb/>
　李特特迎擊龜衆大敗<lb/>
後燕張願聚衆反屯於祝阿慕容垂遣將慕容德擊之<lb/>
　願子龜恃其驍勇出戰德將王末逆擊斬之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-11a"/>
　　蔡裔二<lb/>
後趙蔡裔仕石虎為振武將軍見後趙錄<lb/>
東晉蔡裔事簡文為兖州刺史附殷浩傳<lb/>
　余考二傳其職位固自不同而振武未嘗歸晉兖州<lb/>
　未嘗陷趙其非一人可知第傳中皆言有武勇其呼<lb/>
　聲皆若雷震皆嘗被盗入室撫牀一呼衆盗齊殞世<lb/>
　固有姓名同而事合轍如此者邪亦大竒已<lb/>
　　王雅二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-11b"/>
晉王雅剡人少知名領太子左衞率孝武深加禮遇雖<lb/>
　在外職多叅大議但不能犯顔廷爭唯唯而已以左<lb/>
　僕射終<lb/>
北周王雅新囶人有膽勇善騎射沙苑之戰彼軍百萬<lb/>
　此不滿萬人雅擐甲出戰所向披靡周文歎曰王雅<lb/>
　舉身都是膽畧遷車騎大將軍封居庸伯<lb/>
　　崔諒二<lb/>
晉崔諒魏中尉崔琰之孫尚書大鴻臚以簡素稱<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-12a"/>
宋崔諒滄州人七世同居咸平中詔徴表蠲課調<lb/>
　　杜錫二<lb/>
晉杜錫杜預之子有盛名性亮直以衛將軍長史出為<lb/>
　城陽太守不拜仍遷尚書左丞<lb/>
宋杜錫杜鎬之後官廸功郎<lb/>
　　李志二<lb/>
晉李志司徒李𦙍之孫襲廣陵侯爵厯散騎侍郎建威<lb/>
　將軍陽平太守<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-12b"/>
後魏李志字鴻道御史中尉李彪之子秊十餘便能屬<lb/>
　文彪竒之謂崔鴻曰子宜與鴻道為二鴻於洛陽初<lb/>
　授列曹行叅軍擢南荆州刺史所在著績<lb/>
　　陸納二<lb/>
晉陸納陸玩之子清貞絶俗官至尚書令㑹稽王道子<lb/>
　專政委任羣小納望闕而歎曰好家居纎兒欲撞壞<lb/>
　之邪朝士咸服其忠亮<lb/>
梁陸納為湘州刺史王琳長史琳破侯景縱暴建鄴自<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-13a"/>
　疑禍及令納率部曲前赴湘州及琳下吏納等不受<lb/>
　命請復琳本位帝釋琳納等乃降<lb/>
　　王藴二<lb/>
晉王藴孝武定皇后之父以吏部郎補吴興太守甚有<lb/>
　德政定后立遷光禄大夫領五兵尚書封建昌縣侯<lb/>
　藴以恩澤賜爵非三代令典固辭不受<lb/>
宋王藴王彧兄子家貧為廣德令明帝即位四方叛逆<lb/>
　以將領自奮及事寧封吉陽縣男厯晉陵義興太守<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-13b"/>
　湘州刺史所在貪縱為世所鄙<lb/>
　　樂廣二<lb/>
晉樂廣淯陽人正始中為尚書令是時王澄胡母輔之<lb/>
　等皆任放為逹或至裸體廣聞而笑曰名敎内自有<lb/>
　樂地何必乃爾<lb/>
北周樂廣安康郡公楊乾運之壻亦以歸附功授安州<lb/>
　刺史封安康縣公見乾運傳<lb/>
　　劉遵三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-14a"/>
晉劉遵并州刺史劉琨之子琨遣遵為質於北魏乞師<lb/>
　擊鐵弗劉虎穆帝命二萬騎助之<lb/>
南宋劉遵淮南人為臨川王道規諮議參軍從道規破<lb/>
　桓謙斬荀林擊滅徐道覆遷淮南太守封監利縣侯<lb/>
南齊劉遵彭城人清雅有學行為晉安王記室甚見賓<lb/>
　禮及王立為皇太子仍除中庶子以舊恩偏蒙寵遇<lb/>
　時輩莫及<lb/>
　　李鳯五<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-14b"/>
晉大司馬桓温率師伐燕慕容暐遣散騎常侍李鳯求<lb/>
　救於秦見苻堅傳<lb/>
後趙李鳯仕石勒為從事中郎及勒僭號拜尚書共參<lb/>
　軍事<lb/>
蜀李鳯仕李雄為梁州刺史叛於巴西大將軍李驤討<lb/>
　斬之<lb/>
北魏李鳯夀春侯李先之孫官中書博士<lb/>
唐李鳯髙祖第十五子封虢王厯豫青二州刺史<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-15a"/>
　　杜植二<lb/>
晉杜植杜弢之祖有名蜀土武帝時為符節令<lb/>
宋杜植杜杞之兄以文雅知名累任監司終於少府監<lb/>
　　王儀二<lb/>
晉王儀王裒之父髙亮雅直為文帝司馬東闗之役帝<lb/>
　問於衆曰近日之事誰任其咎儀曰責在元帥帝曰<lb/>
　司馬欲委罪於孤邪遂斬之<lb/>
元王儀鄧州人天資明敏力學不倦官西臺御史中丞<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-15b"/>
　所著有文集<lb/>
　　徐儉二<lb/>
晉惠帝詔拜羅尚為益州刺史督蜀郡太守徐儉等率<lb/>
　七千餘人入蜀討李特見蜀録李特傳<lb/>
陳徐儉徐陵長子勤學有志操襲封建昌侯爲御史中<lb/>
　丞嘗侍宴賦詩帝賞歎之曰徐氏之子復有文矣<lb/>
　　任播二<lb/>
晉愍帝蒙塵於平陽黄門侍郎任播等竝為劉曜所害<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-16a"/>
後趙石勒僭即趙王位署置百官以理曹參軍任播為<lb/>
　史學祭酒<lb/>
　　李恒三<lb/>
晉李恒王敦部將承敦命攻譙王承易䧺於舂陵見易<lb/>
　雄傳<lb/>
唐穆宗名恒<lb/>
元李恒西夏人世祖時累功為益都淄萊萬户從取宋<lb/>
　襄陽江西及平崖山積官中書左丞後討交阯中毒<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-16b"/>
　矢卒<lb/>
　　許遜二<lb/>
晉許遜南昌人生而頴悟太康初為旌陽令棄官歸遇<lb/>
　諶母傳以道術遂斬蛇誅蛟悉除民害乃歸舊隠精<lb/>
　修至道年一百三十六嵗舉家昇天<lb/>
北齊許遜右僕射許惇之弟有幹局乾明中為平原太<lb/>
　守<lb/>
　　王銓二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-17a"/>
晉王銓為梁王彤參軍時彤已拜大將軍尚書令嘗大<lb/>
　㑹因指單衣補<graphic n="KR0955" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0955.png" mimeType="image/png"/>以為清銓曰朝野望公舉薦賢才<lb/>
　使不仁者逺而位居公輔以衣補<graphic n="KR0955" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0955.png" mimeType="image/png"/>以此為清無足<lb/>
　稱也彤有慙色<lb/>
梁王銓王彧從孫美風儀善占對尚武帝女永嘉公主<lb/>
　拜駙馬都尉雖學業不及弟錫而孝行齊焉時人以<lb/>
　為二王可謂玉昆金友<lb/>
　　晉兩鄭融<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-17b"/>
一懷帝永嘉五年邵陵太守鄭融為益州流人汝班所<lb/>
　害見本紀<lb/>
一愍帝建興三年蜀郡太守鄭融為李雄裨將費黒所<lb/>
　獲見蜀録<lb/>
　　晉兩李含<lb/>
一隴西人有文武才畧惠帝時龍驤將軍轉河南尹為<lb/>
　長沙王乂所殺<lb/>
一蜀人初為部曲督及李特據蜀拜西夷校尉<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-18a"/>
　　羊祉二<lb/>
晉羊祉太傅羊祐從兄魏郡太守<lb/>
後魏羊祉晉太僕卿羊琇六世孫假節征虜將軍秦梁<lb/>
　二州刺史當官不憚强禦朝廷以為剛斷時有檢覆<lb/>
　頗為深文所經之處人號天狗下<lb/>
　讀羊太傅傳祉為從兄琇為從弟而琇之裔孫遽名<lb/>
　祉豈未嘗一觀家傳邪雖非本枝而屬頗尊奈何犯<lb/>
　之且名德之後奚宜有此真吾所未喻者<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-18b"/>
　　王恂二<lb/>
晉王恂文明皇后之弟文義通博在朝忠正官至河南<lb/>
　尹建立二學崇明五經<lb/>
元王恂中山人中統初為國子祭酒以精於算術特授<lb/>
　太史令命領改厯事恂與郭守敬等徧考厯書晝夜<lb/>
　測驗創立新法極為精宻書成名授時厯<lb/>
　　晉兩何融<lb/>
一永和八年濮陽太守戴施得後趙傳國璽使參軍何<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-19a"/>
　融馳致京師見石閔傳<lb/>
一尚書左僕射何澄次子元熈中為大司農<lb/>
　永和元熈相去八十年定非一人<lb/>
　　李桓二<lb/>
晉康帝遣征西將軍伐蜀破别將李桓於江陽見蜀李<lb/>
　勢傳<lb/>
元李桓建康人由鄉貢累遷江淛儒學副提舉以文鳴<lb/>
　江東䊸餘豐潤學者多傳之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-19b"/>
　　趙模三<lb/>
晉益州刺史趙廞據成都叛遣兵逆西夷校尉陳總總<lb/>
　至南安遇廞軍主簿趙模著總服格戰廞兵殺模見<lb/>
　其非是更求總殺之見李特𫝊<lb/>
唐太宗得蘭亭真蹟命供奉搨書人趙模等搨數本以<lb/>
　賜皇太子諸王近臣見法書要録<lb/>
宋趙模徽宗子封祁王授開府儀同武勝興寧軍節度<lb/>
　使見宗室世系表<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-20a"/>
　　王珣二<lb/>
晉王珣王導之孫弱冠與謝𤣥為桓温掾俱為温所敬<lb/>
　重嘗曰謝掾秊四十必擁旄杖節王掾當作黒頭公<lb/>
　皆未易才也孝武時至尚書左僕射衞將軍<lb/>
元王珣開義人武勇絶人時豪傑各擁衆據地珣招集<lb/>
　遺民十餘萬迎太師穆呼哩以珣為元帥兼領義川<lb/>
　二州以討平張致功加金紫光禄大夫兵馬都元帥<lb/>
　　焦嵩二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-20b"/>
晉焦嵩安定人為安定太守率衆守雍州㑹劉曜入冦<lb/>
　雍州刺史麴允告難於嵩嵩素侮允曰須允困當救<lb/>
　之及京師陷嵩亦為冦所滅<lb/>
西秦焦嵩仕乞伏熾磐為尚書建𢎞九年商州刺史姚<lb/>
　濬叛降河西熾磐以嵩代濬帥騎三千討之嵩為吐<lb/>
　谷渾元緒所執見西秦録<lb/>
　　晉兩劉沉<lb/>
一薊人領雍州刺史張昌作亂詔沉將州兵討之尋詔<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-21a"/>
　合七郡諸軍襲河間王顒於長安戰敗被害<lb/>
一交州秀才與杜𢎞共據臨賀謀反陶侃至廣州𢎞遣<lb/>
　使偽降侃知其詐追擊破之執沉於小桂<lb/>
　　何㸃二<lb/>
蜀何㸃偽主李雄以儒賢招致幕下命子班師事之及<lb/>
　班嗣偽位拜為司徒政事皆委於㸃見李班傳<lb/>
梁何㸃尚書何偃從子性孝友博通羣書齊初徴為中<lb/>
　書侍郎太子庶子並不就招㩦勝侣清言賦咏優游<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-21b"/>
　自得武帝與㸃有舊及踐阼召入華林園贈詩酒仍<lb/>
　詔拜侍中㸃捋帝鬚曰乃欲臣老子辭疾不起<lb/>
　　王劭二<lb/>
晉王劭王導之孫美姿容有風操家人近習未嘗見其<lb/>
　惰容厯丹陽尹尚書僕射中領軍<lb/>
隋王劭王慧龍五世孫沈黙好讀書時人稱其博物仕<lb/>
　周中書舍人隋受禪除著作郎祕書少監專典國史<lb/>
　　蔡襲二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-22a"/>
晉羊祜討吴有功將進爵土乞以賜舅子蔡襲詔封襲<lb/>
　闗内侯邑三百户見羊祜傳<lb/>
後魏蔡襲圉人名著西州正光中拜齊安郡守孝武西<lb/>
　遷賜爵平舒縣伯除歧雍二州刺史見蔡祜傳<lb/>
　　孫輔二<lb/>
吴孫輔随孫䇿襲廬江有功拜平南將軍交州刺史後<lb/>
　權出行東治遣使與曹公相聞事覺權幽殺之<lb/>
晉趙王倫篡位齊王冏等起兵討倫倫遣中堅孫輔為<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-22b"/>
　上軍將軍率衆出距義師見趙王倫傳<lb/>
　　許超二<lb/>
晉愍懷太子被廢常從督許超傷太子無罪與殿中中<lb/>
　郎士猗等謀廢賈后復太子見趙王倫傳<lb/>
北魏楊元慎善解夢京兆許超夢盜羊入獄問於元慎<lb/>
　曰君當得陽城令其後有功封陽城侯元慎解夢義<lb/>
　出萬途随意㑹情皆有神驗見伽藍記<lb/>
　　張瓊二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-23a"/>
齊張瓊代人壯徤有武畧神武時除滄州刺史驃騎大<lb/>
　將軍神武襲剋夏州以瓊為慰勞大使留鎮之為周<lb/>
　文帝所害<lb/>
宋張瓊大名人有勇力善射典禁軍領愛州刺史太祖<lb/>
　曰殿前衛士如虎狼者不啻萬人非瓊不能統制即<lb/>
　命為都虞侯<lb/>
　　蕭曄二<lb/>
齊武陵王蕭曄髙帝第五子好詩文射為當時冠絶武<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-23b"/>
　帝即位為中書令祠部尚書輕財重義有古人風<lb/>
梁上黄侯蕭曄宗室始興王憺之子美才仗氣言多激<lb/>
　揚常乗折角牛榖木履被服必於儒者名盛海内簡<lb/>
　文友愛與新渝建安南浦並預宻宴號東宫四友<lb/>
　　李超二<lb/>
晉李超為廣漢太守見蜀録李特傳<lb/>
北周李超為應戎二州刺史見李景傳<lb/>
　　王覽二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-24a"/>
晉王覽王祥之弟孝友恭恪名亞於祥咸寧初為宗正<lb/>
　卿封即丘子<lb/>
唐王覽吴元濟大將驍勇善戰元濟藉以抗王師<lb/>
　　許遵二<lb/>
北齊許遵髙陽人明易善筮兼曉天文風角占相逆刺<lb/>
　其驗若神齊神武引為館客自言禄命不富貴不横<lb/>
　死是以任性疎誕多所犯忤神武常容借之<lb/>
宋許遵泗州人第進士知長興縣及宿登二州後判大<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-24b"/>
　理欲立竒以自鬻讞决多戾法律廷論紛然出知夀<lb/>
　州<lb/>
　　劉蘭三<lb/>
後魏劉蘭武邑人年三十餘始入小學書急就篇家人<lb/>
　覺其聰敏遂令從師家貧無以自資且耕且學三秊<lb/>
　之後兼通五經為儒者所宗<lb/>
前秦劉蘭仕苻堅為散騎常侍㑹幽州蝗廣袤千里堅<lb/>
　遣蘭持節為使者發青冀幽并百姓討之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-25a"/>
唐劉蘭北海人貞觀初為右領軍將軍攻破梁師都擊<lb/>
　走突厥收河南地厯豐州刺史夏州都督封平原郡<lb/>
　公以謀反腰斬<lb/>
　　北魏兩崔模<lb/>
一太武時人初仕劉宋為滎陽太守神䴥中平滑臺歸<lb/>
　降賜爵武陵男加寜遠將軍<lb/>
一孝莊時人為西征别將屢有戰功封槐里縣伯後行<lb/>
　岐州事擊賊殁於陣<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-25b"/>
　　李安人二<lb/>
南齊李安人蘭陵人仕宋武衛將軍領水軍討晉安王<lb/>
　子勛所向剋㨗明帝大㑹新亭樓勞諸軍主安人五<lb/>
　擲皆盧帝目安人曰卿面方如田封侯相也齊髙帝<lb/>
　即位拜中領軍封康樂侯<lb/>
北魏李安人宣城公李孝伯之子襲父前爵夀光侯司<lb/>
　徒司馬<lb/>
　　王恊二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-26a"/>
晉王恊丞相王導之子撫軍參軍襲爵武岡侯<lb/>
唐王恊澤潞節度使劉從諌置為大將轉其子稹主軍<lb/>
　事稹敗伏誅<lb/>
　　張沖三<lb/>
前涼張沖字長思燉煌人家財巨萬悉以散之時人為<lb/>
　之謠曰推財不疑張長思後官金城太守<lb/>
齊張沖張邵之孫少有至性永明中假節監青冀二州<lb/>
　父卒時遺命祭必土産無用牲物冲在鎮四時還吴<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-26b"/>
　取菓莱每蒸嘗輒流涕薦焉永元初授舒州刺史封<lb/>
　定襄侯<lb/>
隋張沖吴郡人初仕陳為左中郎將覃思經典撰春秋<lb/>
　義畧及孝經論語前漢音義等書官至漢王侍讀<lb/>
　　劉贊三<lb/>
南宋劉贊明帝第九子封武陵王<lb/>
唐劉贊散騎常侍劉彚之子宣歙池都團練觀察使祖<lb/>
　父皆名儒惟贊不知書但以强猛立威厚斂殖貨務<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-27a"/>
　貢奉以希恩<lb/>
後唐劉贊魏州人舉進士致位刑部侍郎律己以法權<lb/>
　豪不敢干以私<lb/>
　　北魏兩元他<lb/>
一道武皇帝之臣初帝在獨孤部劉顯謀逆部人穆崇<lb/>
　馳告帝乃隂結舊臣元他等幸賀蘭部<lb/>
一道武皇帝之孫封淮南王持節都督豫洛河南諸軍<lb/>
　事鎮南大將軍<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-27b"/>
　　李道宗李德林各二<lb/>
後魏李道宗始豐侯李璨曽孫位直閤將軍道宗弟德<lb/>
　林司徒中兵參軍<lb/>
隋李德林博陵人初為丞相府屬尋加儀同上大將軍<lb/>
　爵成安縣子三方構亂指授方畧軍書羽檄日逾百<lb/>
　數機速競發口授數人文意百端不加㸃攛<lb/>
唐李道宗髙祖從子從太宗滅劉武周平竇建德破王<lb/>
　世充屢有殊效封任城王貞觀初為大同道行軍總<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-28a"/>
　管召拜禮部尚書改封江夏<lb/>
　　北魏兩莫題<lb/>
一鴈門人闗中侯莫含之孫道武初為大將以功賜爵<lb/>
　東宛侯道武欲廣宫室以題機巧召論興造之制題<lb/>
　乆侍頗怠賜死<lb/>
一代人多智有才用道武時為幢將領禁兵以功封髙<lb/>
　邑公窟咄冦南鄙題貳於帝被誅<lb/>
　　髙叡二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-28b"/>
北齊髙叡宗室趙郡王㻠之子㓜聰慧特為神武所愛<lb/>
　四嵗襲父爵讀孝經至資於事父輒流涕歔欷十歳<lb/>
　喪母舉聲殞絶長齋骨立文襄受禪出為定州刺史<lb/>
　六州大都督時年十七稱為良牧<lb/>
唐髙叡趙州刺史封平昌縣子聖厯初突厥來冦叡嬰<lb/>
　城固守城陷被殺<lb/>
　　趙霸二<lb/>
後魏趙霸為華山太守不遵憲度威虐任情大使崔光<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-29a"/>
　奏免其官<lb/>
唐天復四年遼太祖討黒車子室韋唐盧龍節度使劉<lb/>
　仁恭發兵數萬遣飬子趙霸來拒太祖伏勁兵桃山<lb/>
　下擒霸殱其衆乘勝大破室韋見遼紀<lb/>
　　楊椿二<lb/>
後魏楊椿楊播之弟性寛和善籌䇿為内給事厯五州<lb/>
　刺史進號車騎大將軍兼尚書右僕射節度闗西諸<lb/>
　將<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-29b"/>
宋楊椿眉山人累任憲節甚有風績以不附秦檜罷政<lb/>
　家居紹興末兵部尚書叅知政事<lb/>
　　李邕三<lb/>
後魏李邕彭城公李平之子儁爽有逸才與髙陽王雍<lb/>
　友凢所交游皆倍秊儁秀<lb/>
唐兩李邕　一宗室虢王鳯之孫神龍初為嗣虢王邕<lb/>
　妻韋庶人之妹中宗特寵異授祕書監改封汴王月<lb/>
　餘而韋氏敗邕揮刃截妻首以至於朝深為物議所<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-30a"/>
　鄙<lb/>
　一學士李善之子少負美名嘗謁内史李嶠願一觀<lb/>
　祕書嶠假直祕閣未幾辭去嶠驚試問奥篇隱帙了<lb/>
　辯如響因薦拜左拾遺出為北海太守文章翰墨當<lb/>
　世推重有文集七十卷<lb/>
　　王震四<lb/>
北周王震庸國公王雄之子孝閔踐阼以雄有大功别<lb/>
　封震安樂縣伯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-30b"/>
晉髙祖以兄子重貴為子使博士王震敎以禮記乆之<lb/>
　不能通大義謂震曰此非我家事<lb/>
宋王震為館閣校勘孔目從輔臣執筆入記上語面授<lb/>
　右司員外郎使自書除目舉朝榮之後至吏部尚書<lb/>
　龍圖閣直學士<lb/>
金王震文登人母患風疾刲股肉雜飲食中疾遂愈母<lb/>
　沒哀泣過禮目生翳服除目不療而愈皆以為孝感<lb/>
　所致特賜同進士出身<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-31a"/>
　　元諧二<lb/>
北魏元諧宗室廣川王畧之子太和四年襲爵<lb/>
隋元諧洛陽人豪俠有氣調少與文帝同受業甚相友<lb/>
　愛後以軍功進上大將軍封樂安郡公<lb/>
　　張讜二<lb/>
北魏張讜武城人東徐州刺史賜爵平陸侯賦性開通<lb/>
　篤於接恤青齊之士咸相敬重<lb/>
宋張讜端平間知德興縣縣人頌之曰張侯張侯敷政<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-31b"/>
　優游農樂其業禾麥有秋<lb/>
　　劉祥三<lb/>
南齊劉祥東莞人少好文學性韻剛踈建元中為正員<lb/>
　郎撰宋書譏斥禪代尚書令王儉宻以啟聞上敕祥<lb/>
　曰當令卿萬里思愆乃徙廣州<lb/>
陳劉祥廣陵人㓜聰慧十歳能屬文除内史上士封漢<lb/>
　安縣子武帝東征陪侍帷幄平齊露布即其文也累<lb/>
　進車騎大將軍儀同開府<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-32a"/>
北涼沮渠蒙遜聞劉裕滅姚泓怒甚門下校郎劉祥白<lb/>
　事蒙遜曰汝聞劉裕入闗敢研研然何也遂殺之其<lb/>
　峻㬥如是<lb/>
　　李緯三<lb/>
北魏李緯平棘人聰慧有才學以中散大夫為聘梁使<lb/>
　前後接對十八人頗為稱職鄴下語曰學則渾繪緯<lb/>
　口則緯繪渾齊文襄攝選不次擢司徒諮議參軍<lb/>
唐李緯順宗第三子封均王<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-32b"/>
宋李緯楚丘人嘗知渭州請修籠竿城瓦亭寨後以籠<lb/>
　竿為德順軍范仲淹舉緯知軍事及葛懷敏陷殁元<lb/>
　昊攻瓦亭籠竿皆不能下<lb/>
　　王琛四<lb/>
晉兩王琛　一武帝踐阼以石苞為大司馬鎮撫淮南<lb/>
　時淮北監軍王㻠輕苞素㣲又聞童謠云宫中大馬<lb/>
　幾作驢大石壓之不得舒因宻表苞與吴人交通帝<lb/>
　疑之下詔䇿免<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-33a"/>
　一宗正卿王覽之子國子祭酒<lb/>
齊王琛雍州刺史王奐之子永明中為司徒從事中郎<lb/>
　奐敗並誅<lb/>
隋宗室滕王綸被煬帝猜忌不勝憂懼呼術者王琛問<lb/>
　之答曰王禄相不凡且滕即騰也此字足為善應後<lb/>
　竟廢徙朱崖<lb/>
　　後魏兩趙逸<lb/>
一天水人太武時中書侍即赤城鎮將性好墳典白首<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-33b"/>
　彌勤年逾七十手不釋卷<lb/>
一京兆隱士正光初至京師云晉武時人説洛陽厯代<lb/>
　興亡事甚悉汝南王聞而異之問何所服餌以致長<lb/>
　秊逸言不問養生自然長夀郭璞嘗為吾筮云夀五<lb/>
　百歳今始餘半耳見洛陽伽藍記<lb/>
　　髙綽二<lb/>
後魏髙綽髙允之孫沈雅有度量博渉經史强直不避<lb/>
　豪右厯尚書右丞御史中尉豫并二州刺史<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-34a"/>
北齊髙綽武城長子封南陽王為冀州刺史愛波斯狗<lb/>
　好裸人畫為獸狀縱犬食之後主聞之鎖赴行在問<lb/>
　在州何者最樂對曰多取蠍將蛆混看極樂後主即<lb/>
　索蠍一斗置諸浴斛使人裸卧其中號叫宛轉帝與<lb/>
　綽臨觀喜噱不已謂綽曰如此樂事何不早馳驛奏<lb/>
　聞<lb/>
　　宇文貴二<lb/>
西魏宇文貴昌黎人少從師受學輟書歎曰男兒當提<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-34b"/>
　劒汗馬以取公侯何能為博士業遂棄去為統軍都<lb/>
　督屢立戰功進侍中驃騎大將軍封許國公<lb/>
北周宇文貴宗室齊王憲之子始讀孝經便謂人曰讀<lb/>
　此一經足為立身之本封安定郡公出為豳州刺史<lb/>
　雖出自深宫而留心庶政過目輒記當時服其明察<lb/>
　　徐熈二<lb/>
劉宋徐熈錢唐人為濮陽太守好黄老隠於秦望山有<lb/>
　道士過求飲畱一瓠<graphic n="KR1383" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1383.png" mimeType="image/png"/>與之曰君子孫宜以道術救<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-35a"/>
　世當得二千石熈開之乃扁鵲鏡經一卷因精心學<lb/>
　之遂名震海内見徐文伯傳<lb/>
趙宋徐熈金陵人意趣髙雅作花木禽魚為古今絶筆<lb/>
　論者謂黄筌之畫神而不妙趙昌之畫妙而不神兼<lb/>
　是二者其在熈歟見寶鑑<lb/>
　　李筠四<lb/>
隋李筠申國公李穆之孫既襲祖爵忽憢嗇兄子善衡<lb/>
　賊殺之文帝求盜不得以筠嘗與從父弟瞿曇有隙<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-35b"/>
　遂殺瞿曇<lb/>
唐兩李筠　一乾寧初李茂貞犯京師昭宗幸華州獨<lb/>
　有都將李筠等兵千餘人為衛華州刺史韓建謀廢<lb/>
　立率精兵數千圍行宫請誅筠昭宗大懼遽詔斬之<lb/>
　一宗室郇王褘之後山南東道節度掌書記<lb/>
周李筠太原人為昭義軍節度使宋太祖諭以受禪筠<lb/>
　延使者置酒遽索周祖畫像懸壁涕泣不已遂舉兵<lb/>
　拒命太祖遣石守信討之拔其城筠赴火死<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-36a"/>
　　王穆二<lb/>
晉王穆丞相王導之孫臨海太守<lb/>
前涼張天錫為苻堅所滅其世子大豫與長水校尉王<lb/>
　穆俱奔河西自號涼州牧改元鳯凰以穆為長史傳<lb/>
　檄郡縣後涼吕光遣將擊斬之<lb/>
　　劉斌四<lb/>
南宋劉斌南陽人粗有才用為彭城王義康所寵擢為<lb/>
　左長史以傾側用事見文帝疾篤輒就儀曹索晉立<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-36b"/>
　康帝舊事帝疾瘳伏誅<lb/>
隋劉斌南陽人頗有詞藻從竇建德為中書舍人建德<lb/>
　敗復為劉黒闥中書侍郎與黒闥亡歸突厥<lb/>
宋劉斌定州人㓜時父加友為從弟志元所殺及長挾<lb/>
　刃伺志元於道刺之不殊詣吏自陳詔志元黥配汝<lb/>
　州釋斌之罪<lb/>
元劉斌厯城人有勇力多智數累立戰功官至濟南新<lb/>
　舊軍萬户<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-37a"/>
　　蕭鈞二<lb/>
齊蕭鈞太祖第十一子封衡陽王<lb/>
唐蕭鈞蕭瑀從子博學有才望為房𤣥齡魏徴所重官<lb/>
　太子率更令崇賢館學士所撰韻㫖二十卷文集三<lb/>
　十卷<lb/>
　　張昇三<lb/>
北魏張昇滎陽人喪父飲水絶鹽哀毁過度形悴骨立<lb/>
　髮落殆盡朝廷標其門閭<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-37b"/>
宋張昇仁宗時知開封府内侍楊懷敏夜直禁中而衛<lb/>
　士為變皆極論之昇性質樸不能擇言至斥張貴妃<lb/>
　為婦人謂懷敏得志將不減劉季述帝不懌<lb/>
元張昇順昌人四歳即以頴悟聞年十二除正字累官<lb/>
　奉議大夫江西儒學提舉陳友諒陷豫章昇不屈死<lb/>
　　李瞻二<lb/>
梁李瞻東陽人起兵誅侯景為賊所執送詣建鄴景出<lb/>
　之市中斷其手足刻析心腹瞻正色整容言笑自若<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-38a"/>
　見其膽者乃如升焉見侯景傳<lb/>
金李瞻玉田人天㑹四秊為德州防禦使行政寛平民<lb/>
　懷其惠及改忠順軍節度相率詣京師請留者數千<lb/>
　人<lb/>
　　鄧琬二<lb/>
宋鄧琬為晉安王子勛鎮軍長史以文帝孝武並次居<lb/>
　第三以豋寶位而子勛亦第三乃勸子勛舉兵即偽<lb/>
　位於尋陽兵敗為張悦所斬<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-38b"/>
唐鄧琬貞元二十秊為内鄉縣倉督主管河南運米支<lb/>
　餘六千九百餘石爛成灰塵琬被禁二十八秊宣撫<lb/>
　使唐扶疏請獲宥見唐扶傳<lb/>
　　王雲二<lb/>
北魏王雲王猛曾孫頗有風尚位南兖州刺史<lb/>
宋王雲靖康初拜刑部尚書使金許以三鎮賦入雲言<lb/>
　康王將命和好必成帝從之王行次磁州百姓厲聲<lb/>
　指雲為姦賊噪而殺之王乃南還議者以是驗天命<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-39a"/>
　云<lb/>
　　劉懷珍二<lb/>
南宋劉懷珍宗室義宗之子襲封新渝縣侯<lb/>
南齊劉懷珍平原人仕宋豫州刺史以軍功封中宿縣<lb/>
　侯齊建元元年左衛將軍加給事中改封霄城侯<lb/>
　　趙隠二<lb/>
元魏趙隠宛人聰敏善書記為丞相參軍專掌機宻齊<lb/>
　神武稱其小心恭愼禮遇獨隆以功累遷尚書左僕<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-39b"/>
　射封宜陽王<lb/>
唐趙隠奉天人咸通末同平章事禮部尚書封天水伯<lb/>
　少孤貧力耕以奉親既居宰輔不以權位自髙退朝<lb/>
　易衣侍母左右歳時伏臘公卿盈門大臣及母之榮<lb/>
　無如其比<lb/>
　　張亮二<lb/>
北齊張亮隰城人天平中為行臺郎中典七兵事至尚<lb/>
　書右僕射封安定縣男<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-40a"/>
唐張亮滎陽人房𤣥齡薦之太宗引為秦府車騎將軍<lb/>
　委以心膐後為相州大都督府長史封鄖國公以謀<lb/>
　反誅<lb/>
　　後魏兩李熈<lb/>
一狄道人為金門鎮將領豪傑鎮武川即唐神堯皇帝<lb/>
　曾祖儀鳯中追尊宣皇帝<lb/>
一鴈門人神䴥四秊與盧𤣥等俱被徴位至太平太守<lb/>
　爵原平子見髙允徴士頌<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-40b"/>
　　王懿二<lb/>
劉宋王懿字仲德避晉帝諱以字行以破盧循功封新<lb/>
　淦縣侯累遷徐州刺史元嘉中到彦之北侵司兖三<lb/>
　州平定三軍咸喜仲德獨有憂色果為魏所乘遂失<lb/>
　河南<lb/>
趙宋王懿王祜長子舉進士知袁州有政績<lb/>
　　劉璡二<lb/>
南宋廢帝時建平王景素被誅景素故秀才劉璡上書<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-41a"/>
　述其德美陳冤不省<lb/>
南齊劉璡相人方軌正直一日與友人孔逷同舟入東<lb/>
　遇一女子逷目送之曰美而豔璡曰斯豈君子所宜<lb/>
　言乎非吾友也解裳自隔不復同坐其立操如此<lb/>
　　趙昶二<lb/>
周趙昶南安人大統間武州刺史加驃騎大將軍氐羌<lb/>
　屢叛屢討平之明帝録前後功進爵長道郡公<lb/>
唐趙昶陳州刺史趙犨之弟陳州被巢冦昶兄弟力拒<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-41b"/>
　卒不能下後巢敗死昭宗即以陳州為忠武軍拜犨<lb/>
　節度使時犨已病乃以位與昶<lb/>
　　張瓌二<lb/>
齊張瓌張永之子仕宋為驍騎將軍昇明初劉遐為吴<lb/>
　郡有異圖齊髙帝宻令取遐瓌領兵十八人入郡斬<lb/>
　之即授吴郡太守封義城縣侯<lb/>
宋張瓌張洎之孫同知太常禮院諡錢惟演曰文墨其<lb/>
　子撾豋聞鼓上訴仁宗使問狀瓌條奏甚切朝廷不<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-42a"/>
　能奪乃賜諡曰思<lb/>
　　李茂四<lb/>
北魏李茂李寶之子襲爵為西兖州刺史入為光禄大<lb/>
　夫茂性謙慎以弟沖寵盛懼於盈滿遂託疾遜位<lb/>
唐李茂宗室徐王元禮之子咸亨初襲父爵險薄無行<lb/>
　配流振州<lb/>
南唐李茂元宗第二子封安樂公拜侍衛諸軍都虞侯<lb/>
元李茂大名人父卒事母以孝聞母目失明茂禱於泰<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-42b"/>
　安山三秊復明母殁居喪哀慟隣家再火延燒千餘<lb/>
　家及茂廬皆返風而滅事聞旌之<lb/>
　　王晏二<lb/>
南齊王晏衛尉王鎮之之子性甚便辟為髙帝所親待<lb/>
　後預明帝廢立謀轉尚書令封曲江縣侯<lb/>
宋王晏滕人晉開運末為小校入漢授絳州防禦使仕<lb/>
　周武寧軍節度迨宋改安逺軍封韓國公<lb/>
　　劉準二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-43a"/>
劉宋順帝名準初封安成王及廢帝殞大將軍蕭道成<lb/>
　奉太后令迎即位三秊禪於齊<lb/>
趙宋劉準鄞人當宋末知國事日非絶意仕進隠居敎<lb/>
　授卜築青山之原日以敎子讀書為事學者稱為南<lb/>
　窻先生<lb/>
　　張邵二<lb/>
劉宋張邵吴人初為揚州主簿劉毅居亞相好士愛才<lb/>
　當世輻凑惟邵不徃武帝聞而重之及即位以佐命<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-43b"/>
　功封臨沮伯除湘州刺史<lb/>
趙宋張邵烏江人為衢州司刑假禮部尚書使金金人<lb/>
　置酒張樂邵以二帝北遷臣子不忍聽樂請止左監<lb/>
　軍撻攬怒囚邵於祚山砦十三年和議成始得南歸<lb/>
　　楊慶三<lb/>
隋兩楊慶　一河間人頗渉書記察孝廉以侍養不赴<lb/>
　母有疾不解襟帶者七旬及居憂哀毁骨立負土成<lb/>
　墳文帝屢加褎賞擢儀同平陽太守<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-44a"/>
　一宗室河間王楊𢎞之子傾曲善候時變煬帝猜忌<lb/>
　骨肉滕王倫等皆廢放惟慶獲全李宻據洛口慶勒<lb/>
　兵拒守歳餘城中糧盡遂降<lb/>
宋楊慶鄞人父病貧不能召醫刲股肉啖之良已其後<lb/>
　母病不能食慶取右乳焚之以灰和藥入口遂瘥乆<lb/>
　之乳復生宣和末詔表其門曰崇孝<lb/>
　　李諤四<lb/>
隋李諤趙郡人博學善屬文由考功侍郎遷侍御史且<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-44b"/>
　陳時敝糾正風俗上以諤前後所奏頒示天下<lb/>
唐兩李諤　一德宗第十子順宗即位詔封欽王<lb/>
　一長慶中海鹽令開縣西古涇三百剏長豐閘一節<lb/>
　宣水利民歌其德<lb/>
宋李諤南康人家貧好讀書舉進士通判吉州倜儻有<lb/>
　才畧所至冦賊屏息<lb/>
　　王暉二<lb/>
後魏王暉王猛曽孫少有美名兼多術藝卒於中書舍<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-45a"/>
　人<lb/>
宋王暉太原人建隆初右領軍衛上將軍性吝嗇貲甚<lb/>
　冨而妻子飯疏糲縱部曲誅求民甚苦之<lb/>
　　何随二<lb/>
晉何隨江陽人舉孝廉不就即家拜本郡太守邦人言<lb/>
　議平當者稱何江陽常璩贊曰江陽皎皎命世清淳<lb/>
　見華陽國志<lb/>
宋何隨郫縣人初事蜀為安漢令蜀亡去官送吏取民<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-45b"/>
　芋以自給隨即以綿繫其處償直民視芋見綿相與<lb/>
　語曰聞何安漢清廉必此人也見成都府志<lb/>
　　張景仁四<lb/>
後魏張景仁山隂人正光年從蕭寶夤歸化拜羽林監<lb/>
　至車騎將軍賜宅歸正里見洛陽伽藍記<lb/>
梁張景仁廣平人父為同縣韋法所殺景仁時年八歳<lb/>
　志在復讎及長手斬其首以祭父墓詣郡就刑時簡<lb/>
　文在鎮原其罪蠲一户租調以旌孝行<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-46a"/>
北齊張景仁濟北人工草𨽻侍書東宫後主愛之呼為<lb/>
　博士累進儀同開府總判文林館封建安王自倉頡<lb/>
　以來八體取進一人而已<lb/>
金張景仁遼西人官翰林學士宋人議和改奉表為國<lb/>
　書稱臣為姪凢七徃復然後定其書皆景仁為之世<lb/>
　宗曰張景仁眞能文之士<lb/>
　　趙柔二<lb/>
北魏趙柔金城人以德行才學知名厯著作郎河内太<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-46b"/>
　守甚著信惠註解祗洹精舍圖偈六卷為當時俊僧<lb/>
　所欽味<lb/>
有元趙柔淶水人有膽畧善騎射太祖破紫荆闗柔以<lb/>
　衆歸授涿易二州長史後以功累眞定等路都元帥<lb/>
　　李韶二<lb/>
北魏李韶李寶之孫由吏部尚書出為冀州刺史政績<lb/>
　之美聲冠當時既𦵏之後有冀州兵千餘人戍荆州<lb/>
　還經韶墓相率培冢數日方歸其遺愛如此<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-47a"/>
宋李韶李彌遜曾孫嘉定進士淳祐間禮部尚書翰林<lb/>
　學士時杜範亦在列二人廉直中外稱為李杜<lb/>
　　王胄二<lb/>
隋王胄臨沂人為著作佐郎以文詞爲煬帝所重<lb/>
宋王胄永春人以春秋擢省試第一為太學博士與諌<lb/>
　官分校禮闈諌官欲私舉所厚胄識其人而言之諌<lb/>
　官色沮乃止<lb/>
　　劉韞二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-47b"/>
劉宋劉韞宗室長沙景王之孫位雍州刺史侍中領軍<lb/>
　將軍及帝廢為蒼梧王韞謂當歸從兄彦節齊髙帝<lb/>
　惡之被誅<lb/>
趙宋劉韞劉韐之弟倅三州典二郡皆有政聲及致仕<lb/>
　築室縣南有亭臺花木之勝自號秀岑與屏山晦菴<lb/>
　諸名賢日夕諷詠其中<lb/>
　　張買奴二<lb/>
北齊張買奴平原人官國子助敎經義該博門徒千餘<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-48a"/>
　人諸儒咸推重之<lb/>
元張買奴燕人官於錢塘病殁𦵏城西十里外其妻王<lb/>
　氏秊方十六每旦被髮徃奠伏墓大慟乆而致疾㷀<lb/>
　居三十秊詔旌其門<lb/>
　　楊播二<lb/>
元魏楊播華隂人為武衛將軍征蠕蠕討崔慧景有功<lb/>
　進號平東除太府卿賜爵華隂伯<lb/>
唐楊播鳯翔人登第隠居不仕𤣥宗徴為諌議大夫棄<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-48b"/>
　官就養以孝行禎祥表其門閭肅宗就加散騎常侍<lb/>
　賜號𤣥靖先生<lb/>
　　李曄三<lb/>
北魏李曄李順之孫正光初為冠軍中散大夫南荆州<lb/>
　刺史桓叔興叛入梁資以兵糧令築谷陂城詔曄兼<lb/>
　尚書左丞督諸軍討叔興大破之乗勝拔谷陂<lb/>
唐兩李曄一即昭宗一宗室鄭王亮之後刑部侍郎<lb/>
　　王顯三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-49a"/>
前秦苻堅建元十五秊賞堂邑之功以王顯為平吴校<lb/>
　尉揚州刺史戍下邳<lb/>
北齊王顯樂平人以醫術自通營進御藥出入禁内累<lb/>
　轉御史中尉多所彈劾百寮肅然以營療功封衛國<lb/>
　縣伯<lb/>
宋王顯開封人官樞宻使山南東道節度使嘗大破契<lb/>
　丹於威虜軍梟獲名王貴將十五人斬首二萬級<lb/>
　　宇文温二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-49b"/>
周宗室杞國公宇文亮之子温襲伯父爵豳國公<lb/>
隋安平郡公宇文愷之子温煬帝時為起部承務郎<lb/>
　　張善安二<lb/>
後周于義為安武太守有郡民張善安爭財相訟議曰<lb/>
　此太守德薄所致非其罪也乃取家財倍與之喻而<lb/>
　遣去善安懷恥移貫他州見于義傳<lb/>
唐張善安年十七便為劫盗後據豫章歸國授洪州總<lb/>
　管復從輔公祏反誅<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-50a"/>
　　髙明三<lb/>
北魏髙明太武時散騎侍郎遣齎錦帛出鄯善招撫諸<lb/>
　國及東還烏孫破洛郍之屬遣使貢獻者十有六國<lb/>
　見西域傳<lb/>
元兩髙明　一姚安路總管天厯中四方盗起明招流<lb/>
　離撫擕貳闢汚萊豐儲峙父老咸相慶幸<lb/>
　一字則誠瑞安人寓居四明至正進士授處州録事<lb/>
　數忤權貴謝病去除福建行省都事道梗不赴所著<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-50b"/>
　柔克齋集及琵琶記行於世<lb/>
　　元善二<lb/>
隋元善洛陽人學通五經文帝即極拜國子祭酒帝視<lb/>
　學命講孝經敷陳義理兼以諷諌帝大悦賚錫甚厚<lb/>
元元善大名人父有五兄弟因貧皆客死江淮善徃尋<lb/>
　骸骨并迎弟姪等一十五䘮而歸改𦵏祖父母以諸<lb/>
　䘮序列祔於塋次州縣以聞旌其家<lb/>
　　李端五<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-51a"/>
後周李端大將軍李賢之子襲爵西河郡公位開府儀<lb/>
　同從平齊戰殁<lb/>
唐李端趙州人大厯進士從郭曖遊曖嘗進官大集賔<lb/>
　客賦詩端最工曖賜帛百疋官至杭州司馬<lb/>
晉李端為南平王髙從誨裨將襄州安從進反晉師致<lb/>
　討從誨遣端以舟師為應見南平世家<lb/>
金世宗之孫和尚封應國公其家奴妄言和尚有異徴<lb/>
　召日者李端卜之端云當為天子事露伏誅<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-51b"/>
元李端李元禮之子禮部尚書<lb/>
　　王瞻二<lb/>
齊王瞻王𤣥謨之子負氣傲世好貶裁人物建元初為<lb/>
　永嘉太守詣闕跪拜不如儀武帝召付廷尉殺之<lb/>
梁王瞻王𢎞從孫為侍中吏部尚書性率亮居選所舉<lb/>
　其意多行頗嗜酒每飲或彌日而精神朗贍居官潔<lb/>
　己妻子不免饑寒<lb/>
　　劉濬二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-52a"/>
南宋劉濬文帝次子元嘉中封始興王出鎮京口帝以<lb/>
　上流之重宜有至親乃以濬為衛將軍荆州刺史後<lb/>
　預元凶逆謀為孝武所誅<lb/>
元劉濬河南人為連江縣廵檢至正中賊帥王善冦閩<lb/>
　濬將兵拒賊三戰三捷復與賊鏖戰衆潰被執大罵<lb/>
　而死<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_009-52b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　同姓名錄卷九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>同姓名錄卷十</head>
    <p>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　同姓名錄卷十　　　　　　明　余寅　撰<lb/>
　　楊纂二<lb/>
北周楊纂廣寧人勇力絶人從齊神武起兵為武州刺<lb/>
　史每歎曰大丈夫冨貴何必故鄉若以妻子經懷豈<lb/>
　不沮人雄志乃間行入關周文嘉其忠義即授征南<lb/>
　將軍大都督封永興縣侯<lb/>
唐楊纂華隂人貞觀中尚書左丞前後典選十餘載銓<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-1b"/>
　叙人倫稱為允當然抑文雅進酷吏觀時任數頗為<lb/>
　時論所譏<lb/>
　　胡穎二<lb/>
陳胡穎東遷人領馬軍從髙祖襲王僧辯又隨周文育<lb/>
　討杜龕授輕車將軍南豫州刺史<lb/>
宋胡穎紹定進士厯浙西提刑湖南提舉常平性不喜<lb/>
　邪佞尤惡言神異毁淫祠數千區以正風俗<lb/>
　　李寛五<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-2a"/>
隋李寛李宻之父驍勇善戰幹畧過人自周及隋數為<lb/>
　將領至柱國蒲山郡公號為名將<lb/>
唐三李寛　一太宗第二子封楚王<lb/>
　一衡陽人元和中始於尋真觀剏石鼓書院以為讀<lb/>
　書之所刺史吕温有詩<lb/>
　一江陽人初名珏以犯新節度諱改名寛有胎息術<lb/>
　年百餘歳卒三日聞棺裂聲視之衣帶不解如蟬蜕<lb/>
　遂仙去<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-2b"/>
宋李寛李虚舟之子尚書金部郎中<lb/>
　　王藻二<lb/>
宋王藻光禄大夫王偃長子位東陽太守尚文帝女臨<lb/>
　川長公主主性妬而藻别愛左右主讒之於廢帝下<lb/>
　獄死明帝疾之使虞通之撰妬婦記<lb/>
後蜀王藻為孟昶翰林使時安思謙為將多殺士卒以<lb/>
　威衆昶與藻謀殺之適邊吏有急奏藻不以時聞昶<lb/>
　怒因併斬藻<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-3a"/>
　　劉誕二<lb/>
北魏劉誕廢帝時相州刺史齊神武攻鄴誕嬰城固守<lb/>
　神武起土山為地道徃建大柱一時焚之城陷入地<lb/>
南宋劉誕文帝第六子封廣陵王孝武立為侍中驃騎<lb/>
　大將軍上頗疑憚被誅<lb/>
　　元稹二<lb/>
後魏元稹官尚書右僕射居洛陽凖財里聞里内頻有<lb/>
　怪異遂改為齊諧里見洛陽伽藍記<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-3b"/>
唐元稹河南人長慶初翰林學士詩名與白居易相埒<lb/>
　天下傳諷號元和體徃徃播樂府穆宗在東宫妃嬪<lb/>
　近習皆誦之宫中呼元才子<lb/>
　　蕭鋭二<lb/>
齊蕭鋭太祖第十五子封南平王鬱林即位見害<lb/>
唐蕭鋭蕭瑀之子尚太宗女襄城公主厯太常卿汾州<lb/>
　刺史<lb/>
　　李詵二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-4a"/>
後魏李詵平棘人位中書侍郎京兆太守初與族兄靈<lb/>
　族弟熈等俱被徴事在髙允徴士頌<lb/>
唐李詵宗室魯王靈䕫之子清河郡王<lb/>
　　周廸二<lb/>
梁周廸南城人有膐力能挽强弩侯景之亂郡中豪傑<lb/>
　推廸為主每戰勇冠諸軍元帝授廸髙州刺史封臨<lb/>
　汝縣侯<lb/>
唐周廸洪州商人唐末楊行宻圍揚州食盡軍士殺人<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-4b"/>
　而賣其肉廸妻曰勢蹙如此義不兩全君有老母不<lb/>
　可不歸妾請鬻以備行資遂詣屠肆得白金一錠使<lb/>
　廸歸<lb/>
　　劉子羽二<lb/>
劉宋劉子羽孝武帝第十四子齊敬王<lb/>
趙宋劉子羽劉韐長子建炎五年為利州路經略使金<lb/>
　人攻蜀張浚之師雖衂而卒全蜀地者子羽之功<lb/>
　　楊倓二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-5a"/>
隋楊倓元德太子昭之子性好讀書尤重儒素煬帝於<lb/>
　諸孫中特加鍾愛化及弑逆之際倓覺變欲入奏至<lb/>
　𤣥武門為司宫者所遏俄而難作遇害<lb/>
宋楊倓楊存中之子以功臣後仕至簽書樞宻院事昭<lb/>
　慶軍節度使<lb/>
　　後魏兩趙黙<lb/>
一温人選部尚書侍中賜爵河内公孝文立進爵為王<lb/>
一趙柔之子武威太守<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-5b"/>
　　李渾二<lb/>
北齊李渾李靈曾孫以父死王事除給事中累轉太子<lb/>
　少保以叅禪代儀注賜爵涇陽縣男嘗謂魏收曰彫<lb/>
　蟲小技我不如卿國典朝章卿不如我<lb/>
隋李渾李賢末子以功授上儀同封武安郡公開皇中<lb/>
　兄子筠死詔渾襲申國公以奉穆嗣不以奉物分宇<lb/>
　文述述搆以反誅<lb/>
　　王錫二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-6a"/>
宋王錫太保王𢎞之子位太子左衛率江夏内史太尉<lb/>
　江夏王義恭當朝錫箕踞大坐殆無推敬<lb/>
梁王錫左僕射王彧從孫㓜而警悟力學不倦致損右<lb/>
　目舉清茂再遷太子洗馬時昭明太子尚㓜武帝勅<lb/>
　使入宫不限日數與太子游狎情兼師友<lb/>
　　蕭恭二<lb/>
梁蕭恭宗室南平王次子封衡山縣侯厯衡湘雍三州<lb/>
　刺史善解吏事所在見稱百姓立碑頌德<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-6b"/>
金蕭恭以材勇稱代父領五州兵擊敗宋師及渡淮襲<lb/>
　康王有功厯兵部尚書侍衛親軍馬歩軍都指揮使<lb/>
　　薛温二<lb/>
北周薛温薛道衡之兄沉敏有器局博覽墳典尤善𨽻<lb/>
　書為上黄燕郡二太守以簡惠稱宣政初賜爵齊安<lb/>
　子<lb/>
後漢薛温錢塘人乾祐中吴越王俶遷廢主倧於衣錦<lb/>
　私第遣温將兵衛之胡進思屢請殺倧温屢行保䕶<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-7a"/>
　倧以獲安官至鎮國都指揮使睦州刺史<lb/>
　　許懋二<lb/>
梁許懋新城人篤志好學尤明故事天監初除征西諮<lb/>
　議叅軍兼著作郎待詔文德省僕射江祐甚推重之<lb/>
　號為經史笥<lb/>
宋許懋仙㳺人慶厯進士為兩浙轉運副史衢民坐私<lb/>
　釀乆繫不决懋至明其冤悉出之民感其恩競詣佛<lb/>
　寺飯僧祝夀時甘露降於州咸謂德政所感<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-7b"/>
　　李賢二<lb/>
周李賢成紀人保定初授𤓰州刺史武帝在襁褓不利<lb/>
　居宫中文帝令於賢家處之六載乃還及帝踐阼思<lb/>
　賢舊恩徴拜大將軍<lb/>
唐章懷太子李賢髙宗第六子年數歳讀論語至賢賢<lb/>
　易色再三覆誦帝問之乃云性愛此言又招集學者<lb/>
　注後漢書表上之則天以其狀類太宗疑之逼令自<lb/>
　殺<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-8a"/>
　　劉藻二<lb/>
後魏劉藻易陽人渉獵羣籍飲酒至一石不亂太和中<lb/>
　授征虜將軍督四軍南伐藻曰臣雖才非古人庶亦<lb/>
　不留賊虜陛下當釃曲阿之酒以待百官帝大笑曰<lb/>
　今未至曲阿且以河東數石賜卿<lb/>
唐劉藻大厯中為渭南令秋霖害稼藻餙言所部無損<lb/>
　代宗覽奏命御史朱敖再檢渭南損田二千餘頃貶<lb/>
　藻南浦員外尉見韓滉傳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-8b"/>
　　杜杲二<lb/>
隋杜杲杜陵人儀同大將軍行臺兵部尚書賜爵義興<lb/>
　縣公有詞辯閑於占對前後將命陳人不能屈<lb/>
宋杜杲邵武人厯任州縣與元兵戰有功進敷文閣學<lb/>
　士兼吏部尚書淹貫能文晩歳專意理學嘗言吾在<lb/>
　兵間無悖謀左畫得於四書<lb/>
　　郭遵二<lb/>
齊郭遵鉅鹿人為黄門侍郎出自賤㣲語言輕率嘗於<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-9a"/>
　宫門牽韓長鸞曰王在得言主上縱放如此曾不䂓<lb/>
　諌何名大臣長鸞嫌其率爾便掣手而去<lb/>
宋郭遵開封人乾興中為延州西路都廵檢使元昊冦<lb/>
　延州遵以裨將馳入陣殺數十人敵出驍將當遵遵<lb/>
　揮鐵杵破其腦兩軍皆大呼復持鐵槍進所向披靡<lb/>
　　柳崇二<lb/>
齊桞崇解人為河中太守初届郡郡人失馬疑執十餘<lb/>
　人崇不問賊事别借温顔更問其親老存否農業多<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-9b"/>
　少而㣲察其詞色即獲真賊二人郡中畏服<lb/>
宋桞崇河東人以儒學著名終身御布衣稱處士及疾<lb/>
　革遺命曰吾讀聖人書朝聞道夕死可矣母得以浮<lb/>
　圖法灰吾身<lb/>
　　李綜二<lb/>
元魏李綜海州刺史李渾之祖行河間郡事<lb/>
唐李綜順宗第七子貞元二十一年封郇王<lb/>
　　崔暹二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-10a"/>
後魏崔暹武城人官瀛州刺史貪暴安忍人庶患之嘗<lb/>
　出獵遇汲水婦人暹問崔瀛州何如婦人不知是暹<lb/>
　答曰百姓何罪得如此癩兒刺史暹黙然而去<lb/>
齊崔暹崔挺族孫厯太常卿尚書右僕射文宣謂羣臣<lb/>
　曰崔暹清天下無䨇<lb/>
　　王琚二<lb/>
北魏王琚髙平人泰常中被刑入宫稍遷禮部尚書孝<lb/>
　文以琚厯奉前朝志存公正授散騎常侍冀州刺史<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-10b"/>
　進爵髙平王<lb/>
唐王琚河内人先天初中書侍郎以鐵騎從𤣥宗誅蕭<lb/>
　至忠等拜銀青光祿大夫户部尚書封趙國公<lb/>
　　鄧淵二<lb/>
元魏鄧淵安定人道武定中原擢尚書吏部郎明解制<lb/>
　度多識故事與尚書崔宏叅定朝儀及軍國文記詔<lb/>
　䇿多淵所為賜爵下愽子<lb/>
宋鄧淵湘隂人登崇寧第除國子丞遷虞部員外郎星<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-11a"/>
　變上封事剴切蔡京惡之左遷監酒税<lb/>
　　袁樞二<lb/>
陳袁樞司空袁昻之孫沉靜好學手不釋卷家本顯貴<lb/>
　貲産充積而樞獨處率素傍無交徃非公事未嘗出<lb/>
　游天嘉初為吏部尚書領丹陽尹以𦵏父拜表自解<lb/>
宋袁樞建安人詞賦第一除太學錄出為嚴州敎授喜<lb/>
　誦資治通鑑苦其浩愽乃區别其事而貫通之號通<lb/>
　鑑紀事本末龔茂良奏其書孝宗嘉歎<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-11b"/>
　　李湛二<lb/>
北魏李湛李渾之子渉獵文史有家風兼通直散騎常<lb/>
　侍聘陳使副襲爵涇陽男<lb/>
唐敬宗諱湛<lb/>
　　裴寛二<lb/>
周裴寛聞喜人為征虜將軍與東魏戰於新城因傷被<lb/>
　禽至河隂遁還見文王喜其冐死而歸乃手書授持<lb/>
　節帥都督封陽夏縣男<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-12a"/>
唐裴寛裴漼從祖弟開元末為户部侍郎性友愛弟兄<lb/>
　多宦達子姪亦有名稱立第同居八院相對擊鼓而<lb/>
　食當世榮之<lb/>
　　游元二<lb/>
隋游元任城人大業初尚書度支郎領左驍衛長史督<lb/>
　運黎陽楊𤣥感作逆元引正義責之被囚不屈見害<lb/>
宋游元游經曽孫服膺象山之學為文典贍舉進士授<lb/>
　安化簿以理義訓導邑士减泉司鐵課以利民<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-12b"/>
　　薛寘二<lb/>
周薛寘汾隂人驃騎大將軍開府儀同出為浙江刺史<lb/>
　前中書監盧柔學業優深文藻華贍而寘與之方駕<lb/>
　世號盧薛焉<lb/>
宋薛寘昌國人雅有才學以聖人執權賦領鄉薦調衡<lb/>
　陽簿時史彌堅帥湖南冦起黒風洞<graphic n="KR0702" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0702.png" mimeType="image/png"/>寘徃撫諭將<lb/>
　至有道其姓名者其酋曰即四明作聖人執權賦者<lb/>
　邪遂投戈而退<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-13a"/>
　　龔頴二<lb/>
劉宋龔頴遂寧人少好學益州刺史毛璩辟為勸學從<lb/>
　事璩為譙縱所殺故佐吏並逃亡頴號哭奔赴殯送<lb/>
　以禮元嘉末刺史陸徽表頴節義不被朝命終於家<lb/>
趙宋龔頴歙州刺史慎儀之姪太祖朝為右贊善大夫<lb/>
　慎儀被宣州節度使盧絳所殺頴上言求復季父之<lb/>
　讐帝即命斬絳<lb/>
　　李繪三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-13b"/>
北魏李繪李靈曾孫天保初為司徒右長史其為髙陽<lb/>
　内史時河間太守崔諶恃勢乞麋角鴿羽繪答書曰<lb/>
　鴿有六翮飛則冲天麋有四足走便入海下官膚體<lb/>
　疏嬾手足遲鈍不能近追飛走逺事佞人<lb/>
隋李繪唐宗室淮陽王道𤣥之祖位夏州總管武德初<lb/>
　追封雍王<lb/>
唐李繪太原尹李蔚從兄官至刺史見李蔚傳<lb/>
　　盧廣二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-14a"/>
梁盧廣涿人明經有儒術天監中為國子愽士徧講五<lb/>
　經言論清雅僕射徐勉深相賞好<lb/>
唐盧廣户部尚書盧啇之父河南縣尉<lb/>
　　楊温二<lb/>
隋楊温髙祖母弟之子好學解屬文煬帝即位被誣徙<lb/>
　零陵作賦以寄其哀思帝見而惡之轉徙南海<lb/>
後漢隠帝遇害周太祖遣馮道迎徐州節度使劉贇為<lb/>
　漢嗣贇留敎練師楊温等守徐州温等聞贇不得立<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-14b"/>
　乃閉城拒命太祖命王彦超討之見殺<lb/>
　　張文蔚二<lb/>
梁張文蔚河間人仕唐中書侍郎同平章事太祖始立<lb/>
　仍以文蔚為相梁初制度皆其裁定<lb/>
宋張文蔚張永德之孫咸平初永德請老授太子太師<lb/>
　分司西京仍以其孫大理寺丞文蔚釐務洛下以便<lb/>
　就養<lb/>
　　鄧儼二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-15a"/>
北魏鄧儼鄧宗慶之孫安南將軍兼尚書左丞郢州刺<lb/>
　史<lb/>
金鄧儼宜民人擢天德第明昌初為户部尚書<lb/>
　　李徹二<lb/>
北齊李徹平棘人位尚書左丞見李靈傳<lb/>
隋李徹巖綠人左武衛將軍詔總晉王廣府軍事進爵<lb/>
　齊安郡公時蜀王秀亦鎮益州上謂侍臣曰安得文<lb/>
　同王子相武如李廣達者乎其見重如此<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-15b"/>
　　崔彧二<lb/>
魏崔彧武城人善醫術位至寧逺將軍性仁恕見疾苦<lb/>
　輒與治之廣敎門生多令救療<lb/>
元崔彧𢎞州人剛直敢言世祖器重之刑部尚書參知<lb/>
　政事疏言時政多見施行<lb/>
　　劉芳二<lb/>
北魏劉芳彭城人宣武朝尚書令出為青州刺史才思<lb/>
　深敏特精經義兼覽蒼雅辨析無疑凡有惑者皆徃<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-16a"/>
　詢訪時人號為劉石經<lb/>
宋劉芳襄州人五世同居詔旌其閭淳化四季入賀夀<lb/>
　寧節賜進士出身<lb/>
　　韓武二<lb/>
梁張彪舉義征侯景景黨趙稜偽就彪計事舉刀刺彪<lb/>
　左右韓武入視遂共誅稜<lb/>
唐王建為西川招討使欲遂有蜀地因急攻成都且謂<lb/>
　驃將韓武曰城破吾與公遞為節度使武等戰愈力<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-16b"/>
　　王德二<lb/>
北魏王德武川人善騎射常從周文征伐累有戰功大<lb/>
　統初加車騎大將軍進爵河間郡公<lb/>
宋王德熟羊砦人以武勇應募㑹金人入侵德從十六<lb/>
　騎竟入隆德府執偽守姚太師左右驚擾德手殺數<lb/>
　十百人衆愕眙莫敢前遂械姚獻於朝欽宗問狀姚<lb/>
　曰臣就縳時止見一夜义耳時遂呼為王夜义與金<lb/>
　人大小百戰雖名王貴酋莫不糜碎<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-17a"/>
　　李郁二<lb/>
後魏李郁李孝伯之後好學沉靖博通經史永熈初左<lb/>
　光祿大夫兼都官尚書於顯陽殿講禮記詔郁執經<lb/>
　羣難鋒起解説不竆孝武及諸王凡預聽者莫不嗟<lb/>
　善<lb/>
宋李郁光澤人少從楊時學時妻以女紹興初召對便<lb/>
　殿還家築室西山學者號曰西山先生<lb/>
　　楊煚二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-17b"/>
隋楊煚文帝廢太子勇之子封頴川王<lb/>
唐楊煚進士及第再遷左拾遺昭宗喜遊宴不恤時事<lb/>
　煚上疏極諌帝面賜緋袍象笏官終諌議大夫<lb/>
　　許安仁二<lb/>
北魏許安仁相州刺史許彦之孫襲爵武昌公<lb/>
金許安仁交河人大定進士明昌間任汾陽軍節度使<lb/>
　質實無華澹然有古君子之風為時人所稱<lb/>
　　趙煦二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-18a"/>
北魏趙煦天水人位秦州刺史好音律以善歌聞<lb/>
宋哲宗諱煦<lb/>
　　杜彦二<lb/>
隋杜彦雲中人開皇初為丹州刺史討平尉遲迥封襄<lb/>
　武縣公後拜雲州總管北夷畏憚胡馬不敢至塞<lb/>
宋髙宗建炎元年宻州軍校杜彦作亂州守趙野棄城<lb/>
　走彦追執之數其逃遁之罪而殺之見趙野傳<lb/>
　　李蔚三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-18b"/>
後周兩李蔚　一大司農李諧之子博學善文詞位尚<lb/>
　書左兵郎中仍聘陳使副江南以其父曽經將命甚<lb/>
　重焉卒於祕書丞　一唐宗室襄武王李琛之祖仕<lb/>
　周為朔州總管武德初追封蔡王<lb/>
唐李蔚隴西人乾符初檢校司空東都留守東畿汝都<lb/>
　防禦使<lb/>
　　崔融二<lb/>
北魏崔融崔挺族子員外散騎侍郎定州别駕<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-19a"/>
唐崔融全節人崇文館直學士國子司業為文典麗當<lb/>
　時罕比朝廷所頒洛出寶圖頌則天哀册文及諸大<lb/>
　手筆並手勑付融<lb/>
　　劉亮二<lb/>
南宋劉亮彭城人少工刀楯以軍功封順陽侯厯梁益<lb/>
　二州刺史忽欲致長生迎武當道士合僊藥服之遂<lb/>
　卒及斂屍弱如生<lb/>
北周劉亮中山人以騎將力戰有功進開府儀同大都<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-19b"/>
　督封長廣公<lb/>
　　宋顯二<lb/>
北魏宋顯廣平太守宋愔長子襲爵列人子<lb/>
北齊宋顯為西兖州刺史河隂之戰深入没於陣<lb/>
　　王慶三<lb/>
隋王慶祁人開悟有才畧初仕周從征有功授上大將<lb/>
　軍延州總管開皇初賜爵平昌郡公<lb/>
北周王慶河間郡公王德之子嗣爵位開府儀同初德<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-20a"/>
　䘮父貧無以塟賣慶并一女以營𦵏事遭亂不復相<lb/>
　知及德為平凉郡守始得之<lb/>
唐大理卿馬曙從人王慶告曙家藏甲兵曙坐貶官而<lb/>
　慶無罪中書侍郎魏謩引法律論之乃杖殺慶<lb/>
　　李愔三<lb/>
後魏李愔司徒李裔之後襲爵趙郡公與從兄普濟並<lb/>
　應秀才舉時人謂其所居為秀才村<lb/>
唐兩李愔　一太宗第六子貞觀十秊封蜀王<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-20b"/>
　一憲宗第十五子長慶元年封茂王<lb/>
　　韓𢎞二<lb/>
隋越王侗封竇建德為夏王建德以韓𢎞為行臺僕射<lb/>
　見建德傳<lb/>
唐憲宗徴天下兵討吴元濟以韓𢎞為都統見李光顔<lb/>
　傳<lb/>
　　裴肅二<lb/>
隋裴肅河東人開皇初為朔州總管長史見皇太子勇<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-21a"/>
　被廢上書乞封小國使得遷善帝稱其至誠而太子<lb/>
　廣不悦及煬帝嗣位不得調者乆之肅亦杜門不出<lb/>
唐裴肅河内人貞元中自御史中丞兼浙東觀察使時<lb/>
　山賊為亂陷浙東郡縣肅討平之因紀其事號平戎<lb/>
　記上之德宗嘉賞見裴休傳<lb/>
　　北魏兩崔鴻<lb/>
一梁郡太守崔敬友之子正光初為司徒長史加前將<lb/>
　軍著十六國春秋一百卷因其舊記時有増損褎貶<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-21b"/>
一散騎侍郎崔融之子郡功曹<lb/>
　　髙乾二<lb/>
北魏髙乾莊帝時為侍中撫軍將軍尒朱氏弑逆乾升<lb/>
　壇誓衆詞氣激揚涕泗交流將士莫不感憤遂迎齊<lb/>
　神武於滏陽定䇿立孝武<lb/>
宋髙乾燕人李景據江南濳結契丹乾父霸將契丹命<lb/>
　以乾從行使景乾遂挈族歸宋土著亳州<lb/>
　　李慎二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-22a"/>
北魏李慎司徒李裔之後武定中東平太守<lb/>
唐李慎太宗第十子封紀王文明元年加太子太師領<lb/>
　貝州刺史少好學長於文史皇族中與越王貞齊名<lb/>
　時人號為紀越<lb/>
　　楊坦二<lb/>
隋楊坦宗室滕穆王瓚之子長沙郡公<lb/>
宋楊坦太尉廷璋之子屯田員外郎鹽鐵副使<lb/>
　　鄭修二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-22b"/>
後周鄭脩北海人隠於歧南依巖結宇不交世俗雅好<lb/>
　經史專意𤣥門前後州將數徴不至刺史魏蘭根頻<lb/>
　遣致命脩不得已暫出一見輒還山舍<lb/>
宋鄭脩蓬州人年七嵗日誦萬言登元祐第知梁州軍<lb/>
　祿有餘悉為小民代輸未及引年翻然而歸所居結<lb/>
　茅扁曰飯牛菴<lb/>
　　宋鸞二<lb/>
元魏宋鸞尚書右丞宋隠族孫東莞太守<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-23a"/>
宋宋鸞知秦州宋璫之父監察御史<lb/>
　　王凝二<lb/>
隋王凝隠士王績之兄為著作郎撰隋書未成而死<lb/>
唐王凝乾符初檢校禮部尚書宣歙觀察使黄巢攻宣<lb/>
　城誓與此城同存亡賊退遇疾有大星墜於正寢卒<lb/>
　時年五十八<lb/>
　　李鉉二<lb/>
北齊李鉉南皮人年十六通六經詣大儒徐遵明受業<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-23b"/>
　稱髙弟年二十二便自濳居討論是非撰定孝經論<lb/>
　語毛詩三禮義疏及三傳異同周易義例合三十餘<lb/>
　卷用心精苦曾三秋冬不畜枕<lb/>
元李鉉黎陽人守延平擒寧化寨冦解福州圍復進兵<lb/>
　擊福安賊戰死贈鎮國上將軍隴西郡公<lb/>
　　楊汪二<lb/>
隋文帝謂諌議大夫王達曰卿為我覓一好左丞達遂<lb/>
　私於楊汪曰我當薦君為左丞若事果當以良田相<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-24a"/>
　報汪以達言奏之達獲罪卒拜汪尚書左丞<lb/>
唐陳纂仁誣嶲州都督張審素謀反𤣥宗詔監察御史<lb/>
　楊汪即按當審素實反斬之見張琇傳<lb/>
　　韓明二<lb/>
周韓明少師韓果之子嗣褎中公爵為黎州刺史與尉<lb/>
　遲迥謀反被誅<lb/>
宋韓明為開州守將元兵破開州率所部兵力戰死<lb/>
　　劉淵三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-24b"/>
前漢劉淵宗室城陽荒王之子初元元年封博石侯<lb/>
前趙劉淵匈奴冐頓之後姿儀魁偉猿臂善射晉太康<lb/>
　末拜建威將軍五部大都督封漢光鄉侯還至左國<lb/>
　城上太單于之號尋僭稱帝國號趙<lb/>
宋寶祐六年元兵至順慶帥守段元鑑城守麾下劉淵<lb/>
　殺之以降<lb/>
　　石泰二<lb/>
後趙石勒大興二年署石季龍為單于元輔都督禁衛<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-25a"/>
　諸軍命叅軍石泰撰大單于志<lb/>
宋石泰常州人遇張紫陽得金丹之法道成作還元篇<lb/>
　行於世夀一百三十七中秋日尸解<lb/>
　　李詢三<lb/>
隋李詢大將軍李賢之子初為元帥長史委以心膂從<lb/>
　韋孝寛擊平尉遲迥進大將軍上柱國封隴西郡公<lb/>
宋太宗太平興國二年命威勝軍使解暉征并州擒招<lb/>
　討使李詢等六人獻行在見解暉傳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-25b"/>
　八年西人冦宥州廵檢使李詢擊走之<lb/>
　　姚興二<lb/>
後秦姚興偽主姚萇長子襲位二十二年偽諡文桓皇<lb/>
　帝<lb/>
宋姚興相州人以州校劫殺金人功授武義郎紹興中<lb/>
　戰卻金兵於廬州俄鐵騎至興力戰手殺數百人父<lb/>
　子俱死詔即其砦立廟旌忠<lb/>
　　張進二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-26a"/>
後趙張進元城人為刺奸外部都督給事舉刺不避豪<lb/>
　右軍中憚之號曰張霹靂<lb/>
宋張進曲阜人拳勇善射太祖竒其才力補控鶴軍厯<lb/>
　事太宗真宗累遷并代副都部署<lb/>
　　劉銖二<lb/>
後趙石鑒僭偽以石閔為大將軍李農為大司馬已而<lb/>
　欲誅之命龍驤將軍劉銖結羯士三千進攻不尅反<lb/>
　為所殺<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-26b"/>
後漢劉銖陜州人隠帝時知開封府周太祖兵犯京師<lb/>
　銖悉誅太祖家屬太祖入京使人責銖銖曰為漢誅<lb/>
　叛臣爾豈知其他太祖殺之<lb/>
　　石宣二<lb/>
後趙石宣季龍次子封河間王<lb/>
宋石宣都統制張威部將金人陷大安軍威頓兵不動<lb/>
　濳遣宣等襲大安大破之<lb/>
　　髙弼二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-27a"/>
後燕髙弻仕慕容垂為郎中令見後燕錄<lb/>
南唐髙弻為黄州刺史周世宗征淮南下黄州被擒見<lb/>
　宋史解暉傳<lb/>
　　蘇轍二<lb/>
唐蘇轍為河中永樂縣令貞元中調卒戍邊縣人姚栖<lb/>
　雲之父戰没栖雲招魂歸塟廬墓終身轍以俸錢買<lb/>
　地開阡刻石表之見宋史姚宗明傳<lb/>
宋蘇轍沉靜簡潔為文有秀傑之氣與兄軾同豋進士<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-27b"/>
　累官翰林學士遇事直諌無所避諱落職安置雷州<lb/>
　　劉權二<lb/>
前趙劉聰襲偽位封第七子權為秦王<lb/>
隋劉權豐人大業末為南海太守甚有異政遇盗賊蠭<lb/>
　起其子世徹宻遣人詣權諷令舉兵權召集寮佐對<lb/>
　斬其使<lb/>
　　楊軌二<lb/>
南凉楊軌初為吕光守將及秃髮烏孤攻剋金城軌率<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-28a"/>
　户數千來奔烏孤以軌為賔客<lb/>
北周楊軌為芮城縣博士因邑人張元事祖至孝軌等<lb/>
　二百餘人上狀詔表其門<lb/>
　　李孝基三<lb/>
隋李孝基李順𤣥孫有才學風詞甚美以衛尉丞待詔<lb/>
　文林館至儀曹郎中<lb/>
唐李孝基髙祖從父弟武德初封永安王授陜州總管<lb/>
　劉武周將宋金剛冦汾澮以孝基為行軍總管討之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-28b"/>
　戰敗被害<lb/>
宋李孝基進士髙第晏殊富弻薦其材任館閣欲一見<lb/>
　之孝基謂名器何可私謁竟不徃累官光禄卿與父<lb/>
　東之同謝事士大夫美之以比二疏<lb/>
　　王翊三<lb/>
北魏王翊王深之子風神秀雅好學有文才為濟州刺<lb/>
　史清靜有政績入為散騎常侍國子祭酒<lb/>
唐王翊晉陽人乾元中山南東道節度使代宗素重之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-29a"/>
　目為純臣及即位擢刑部侍郎御史中丞<lb/>
宋王翊郫縣人寶慶進士嘉熈初制置使辟為叅議官<lb/>
　為文訣先墓誓以死報國及北師至募兵拒守城陷<lb/>
　師入公署翊朝服危坐願與此城俱亡北冦相謂曰<lb/>
　此忠臣也戒勿殺翊赴井死<lb/>
　　李元禮二<lb/>
唐李元禮髙祖第十子封徐王厯徐州都督絳州刺史<lb/>
　以善政聞璽書勞勉賜以錦綵<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-29b"/>
元李元禮真定人官太常博士一時禮文多所詳定及<lb/>
　為監察御史彈劾無所囬撓<lb/>
　　劉湛二<lb/>
後趙劉湛京兆人學明圖讖嘗曰新平地古顓頊之墟<lb/>
　里名鷄閭應出古帝王寶器其銘曰延夀寶鼎至苻<lb/>
　堅建平十八年新平人耕地果得之以獻見前奏錄<lb/>
宋劉湛湼陽人元嘉中領太子詹事時王華王曇首殷<lb/>
　景仁竝為侍中文帝於合殿與四人宴飲甚悦華等<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-30a"/>
　出帝目送良乆歎曰四賢一時之秀同管喉唇恐後<lb/>
　世難繼<lb/>
　　石榮二<lb/>
後趙石榮為寧西將軍屯於秦洛及石虎死班師而歸<lb/>
　遇石遵於季城説遵廢石虎子世而自立<lb/>
後魏石榮為洛州刺史封隂平子御史中尉王顯奏其<lb/>
　恣蕩非軌臊聲布於朝野請以見事免官付廷尉正<lb/>
　辠詔可<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-30b"/>
　　唐兩李紳<lb/>
一順宗第十九子貞元末封袁王<lb/>
一李敬𤣥曾孫眇小精悍長於歌詩時號短李穆宗朝<lb/>
　為翰林學士與李德裕元稹同在禁署世稱三俊<lb/>
　　蘇籥二<lb/>
唐蘇籥為華亭令簡惠公正時稱賢宰<lb/>
宋蘇籥文忠公之孫<lb/>
　　李榮三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-31a"/>
唐李榮肅宗第八子天寶中封靈昌郡王<lb/>
南唐李榮先主之父性謹厚適丁世亂晦迹民間號李<lb/>
　道者先主受吴禪追尊孝德皇帝<lb/>
周昭義軍節度使李筠初名榮避世宗諱將改之或令<lb/>
　名筠筠曰李筠李筠玉帛云乎哉聞者皆笑<lb/>
　　楊收二<lb/>
唐楊收馮翊人幼通經史善文咏時呼為神童位尚書<lb/>
　右僕射𢎞文館大學士為楊𤣥价所傾賜死<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-31b"/>
宋太祖開寶九秊曹彬敗江南軍於采石擒兵馬部署<lb/>
　楊收等千人見本紀<lb/>
　　韓翃二<lb/>
唐韓翃天寶進士為駕部郎中時有與翃同姓名者為<lb/>
　江淮刺史建中初知制誥闕德宗批與韓翃宰相以<lb/>
　郎中及刺史二人列上帝書春城無處不飛花四句<lb/>
　又批云用此韓翃而郎中得之事甚竒<lb/>
　　李若水三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-32a"/>
唐兩李若水　一宗室蔣王惲之後蘄州刺史<lb/>
　一少傅李暠族弟左金吾大將軍兼通事舍人容貎<lb/>
　甚偉在館三十秊多識舊儀每宣勞贊導周旋俯仰<lb/>
　大有可觀<lb/>
宋李若水洺州人欽宗時吏部侍郎金兵急攻城邀帝<lb/>
　出郊若水扈從金人逼帝易服若水抱持而哭其言<lb/>
　甚詆毁金人曵擊仆地或勉之順從歎曰天無二日<lb/>
　若水寧有二主哉反顧罵愈厲監軍者裂其頸斷舌<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-32b"/>
　而死<lb/>
　　唐𤣥宗時兩王晙<lb/>
一開元中為兵部尚書追錄破胡功加金紫仍充朔方<lb/>
　節度大使封中山郡公<lb/>
一王方慶少子工書尤善琴碁而性嚴整開元中官至<lb/>
　殿中侍御史<lb/>
　　唐兩韋綬<lb/>
一德宗時翰林學士貞元之政多參决於内署綬所議<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-33a"/>
　論常合中道然畏慎致傷晩得心疾不極其用<lb/>
一穆宗時檢校户部尚書山南西道節度使辭日請門<lb/>
　㦸十二自將赴鎮御事無術庶政隳紊<lb/>
　　唐兩李觀<lb/>
一洛陽人沉厚寡言有將帥識度廣德初充偏將總嶺<lb/>
　南軍政平馮崇道朱泚有功官至涇原節度使檢校<lb/>
　兵部尚書<lb/>
一李華從子貞元進士授校書郎卒年二十九善屬文<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-33b"/>
　與韓愈相上下有集三卷<lb/>
　　張暐二<lb/>
唐張暐襄城人景龍初為銅鞮令㑹臨淄王為潞州别<lb/>
　駕暐濳識英姿傾身事之王清内難即位召拜大理<lb/>
　卿封鄧國公<lb/>
金張暐日照人正隆進士積官御史大夫明古今禮學<lb/>
　建白多允從家法為士族儀表齋居與子孫講論課<lb/>
　誦至夜分乃罷率以為常<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-34a"/>
　　唐兩李約<lb/>
一順宗第八子授國子祭酒封邵王<lb/>
一汧公李勉之子有詩名元和中為兵部員外郎<lb/>
　　楊巨源二<lb/>
唐楊巨源蒲州人貞元進士文宗太和中為河中少尹<lb/>
　有詩一卷見唐詩品彚<lb/>
宋楊巨源益昌人以右職舉監興州贍軍倉傾財養士<lb/>
　結集忠義三百人誅叛將吴曦補朝奉郎兼四川宣<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-34b"/>
　撫司叅議官宣撫使安丙忌其才誣以謀亂殺之義<lb/>
　士為之扼腕<lb/>
　　李臯二<lb/>
唐李臯宗室曹王明𤣥孫天寶中嗣封授都水使者累<lb/>
　官江西節度使兼御史大夫招降王國良討平李希<lb/>
　烈進封五百户<lb/>
楚李臯仕馬殷為翰林學士及殷子羲範平溪州諸蠻<lb/>
　立銅柱以為表命臯作銘見南唐書楚世家<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-35a"/>
　　王義二<lb/>
唐王義裴晉公𨽻人武黄門之死晉公為盗所刺義扞<lb/>
　刃而斃晉公自為文祭之是嵗進士撰王義傳者三<lb/>
　之二<lb/>
元王義寧晉人金末盜起推義為長太祖召為武安軍<lb/>
　節度行深冀二州元帥府事義布敎令招散亡勸率<lb/>
　種藝深冀之間遂為樂土<lb/>
　　唐兩薛仁貴<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-35b"/>
一官右驍衛大將軍封平陽郡公嘗擊九姓突厥三箭<lb/>
　殺三人突厥下馬羅拜軍中有將軍三箭定天山之<lb/>
　歌<lb/>
一撰周易新註本義十四卷見唐書經籍志<lb/>
　平陽公之在唐其功業偉矣儻復能濳心易理則當<lb/>
　時益用欽聳而序述其事者亦必不遺今閲新舊唐<lb/>
　書本傳但言起田間絶不譚及文萟事則周易决非<lb/>
　平陽公所註明矣楊升菴見志中註易一事姓名適<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-36a"/>
　同不虞為兩人遂謂平陽公為文武兼才與韋孝寛<lb/>
　竝稱謬矣<lb/>
　　李傑三<lb/>
唐兩李傑　一宗室曹王明之子封黎國公<lb/>
　一相州人孝友著稱神龍初河東道廵察黜陟使奏<lb/>
　課最諸使再遷御史大夫賜爵威武子<lb/>
宋李傑邵陽人熈寧進士出帥湖南特由鄉邑拜松楸<lb/>
　捐俸置書萬卷以遺郡庠買田數千畞以贍宗族<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-36b"/>
　　劉謙三<lb/>
唐劉謙南海人初為廣州牙將乾符五年黄巢攻破廣<lb/>
　州去畧湖湘間廣州表謙封州刺史賀江鎮遏使俾<lb/>
　禦梧桂以西<lb/>
宋兩劉謙　一堂邑人景德初為振武軍節度使以足<lb/>
　疾求典郡上召見敦勉之進都指揮使移領傑靜軍<lb/>
　一開封人為博州團練使兼知邠州元昊冦鎮戎軍<lb/>
　謙引兵深入賊境破其聚落而還<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-37a"/>
　　李元吉三<lb/>
唐李元吉髙祖第四子封齊王與建誠謀陷太宗被殺<lb/>
宋太平興國九年五月以將作監丞李元吉為堂後官<lb/>
　京官任堂吏自此始見事物紀原<lb/>
金章宗㤗和八年三月夏遣樞宻使李元吉等奏告<lb/>
　　唐兩韋温<lb/>
一韋庶人從兄神龍中禮部尚書封魯國公既居榮要<lb/>
　燻灼朝野時人比之武氏中宗崩被誅<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-37b"/>
一翰林學士韋綬之子年十一應兩經舉登第累吏部<lb/>
　侍郎出為宣歙觀察使史臣稱其剛腸寡合忠鯁救<lb/>
　時云<lb/>
　　唐兩元結<lb/>
一魯山人天寶進士授著作郎遷道州刺史撰大唐中<lb/>
　興頌刻於浯溪<lb/>
一河南人元德秀族弟安祿山亂沉浮人間蘇源明薦<lb/>
　其可用帝幸河東結上時議三篇擢金吾將軍以侍<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-38a"/>
　親辭歸自稱漫郎<lb/>
　　李珏四<lb/>
唐李珏江陽人以販糴為業人有糴者即令自量每斗<lb/>
　只求利兩文以資父母年八十餘不改其業適宰相<lb/>
　李珏節制淮南夢入洞府見石壁填金書李珏字視<lb/>
　之極喜忽二仙童出云此非相公乃江陽部民也及<lb/>
　曉遍訪得珏遂迎置靜室師其胎息年百餘嵗一夕<lb/>
　尸解見續仙傳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-38b"/>
宋兩李珏　一崇慶州人得黄房公金丹之道即徃武<lb/>
　夷濳修七月而道成乃授訣張紫瓊入青城山莫知<lb/>
　所終見廣列仙傳　一德祐初為禮部侍郎乞以刑<lb/>
　部侍郎召陳䝉見陳塤傳<lb/>
　　張齊賢二<lb/>
唐張齊賢陜州人聖厯初太常博士論禮制合古義官<lb/>
　至諌議大夫<lb/>
宋張齊賢冤句人太祖幸西都齊賢以布衣獻䇿上還<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-39a"/>
　語太宗曰我幸西都惟得張齊賢爾異時可使為相<lb/>
　太宗朝累官吏部尚書同平章事左僕射<lb/>
　　李元方二<lb/>
唐李元方髙祖第九子武德四年封周王<lb/>
宋李元方石康人崇寧間上書論廣西便民十事稱㫖<lb/>
　累遷朝奉大夫知貴髙二州有治行見亷州人物志<lb/>
　　劉子翼二<lb/>
唐劉子翼晉陵人仕隋為著作郎貞觀中召之辭以母<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-39b"/>
　老詔許終養江南廵察使表其所居為孝慈堂<lb/>
宋劉子翼劉韐季子宣和中知撫信二州開明勤决本<lb/>
　之以恕簡易不擾民甚愛之<lb/>
　　唐兩李光進<lb/>
一光顔之兄肅宗朝從郭子儀收復兩京官工部尚書<lb/>
　振武節度使封武威王<lb/>
一光弻之弟代宗朝與李輔國同掌禁旅拜太子太保<lb/>
　渭北節度使封凉國公<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-40a"/>
　　林鼎二<lb/>
五代林鼎慈谿人夜讀書每達曙善屬文能書得歐虞<lb/>
　法仕吴越官至丞相性讜正政事有不逮者必極言<lb/>
　之<lb/>
宋林鼎黄巖人與兄鼐同為朱子門人<lb/>
　　張徹二<lb/>
唐張徹除幽州節度判官適府軍怨其從事盡殺之而<lb/>
　囚其帥徹詈衆曰汝等何敢反衆因叢刺之遂罵不<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-40b"/>
　絶口而死事聞贈給事中<lb/>
宋張徹景陵人元祐中七持使節八剖郡符公清超邁<lb/>
　計口受俸其遺表云神雖去幹忠不㤀君<lb/>
　　李克讓二<lb/>
一唐宗室蜀王湛之後官雲夢令見世系表<lb/>
一後唐太祖克用之弟拜金吾衛將軍見五代史<lb/>
　　王昌齡二<lb/>
唐王昌齡開元進士補祕書郎晩節不矜細行貶龍潭<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-41a"/>
　尉為文緒㣲而思清有集五卷<lb/>
元王昌齡守衛輝路起堤坊導水溉田在任八年惠化<lb/>
　大行見衛輝名宦志<lb/>
　　唐兩李景伯<lb/>
一李懷遠之子景龍中諌議大夫中宗嘗宴侍臣酒酣<lb/>
　令各為廻波辭衆皆諂佞語景伯曰廻波爾時酒巵<lb/>
　微臣軄在箴規侍宴既過三爵諠譁竊恐非儀中宗<lb/>
　不悦中書令蕭至忠曰此真諌官也<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-41b"/>
一宗室蜀王李湛之後豐城丞見世系表<lb/>
　　趙璧二<lb/>
唐貞元中有伶官趙璧妙於五絃彈見樂府雜錄<lb/>
元趙璧中綂間官至平章政事帝呼秀才而不名寵遇<lb/>
　無與為比<lb/>
　　張遜二<lb/>
唐張遜乾寧初為山隂令㑹董昌反署置百官召遜知<lb/>
　御史臺不屈死<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-42a"/>
宋張遜髙唐人端拱初為樞宻副使擢右驍衛大將軍<lb/>
　知江陵府小心謹慎訏謨無間焉<lb/>
　　唐兩李晟<lb/>
一德宗皇帝功臣封西平郡王<lb/>
一宗室紀王後裔官犀浦縣尉<lb/>
　　王曾二<lb/>
唐王曾天寶五載官著作郎為李林甫所構下獄死見<lb/>
　本紀<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-42b"/>
宋王曾益都人三試皆第一楊億見其賦歎為王佐才<lb/>
　景祐二年拜右僕射門下侍郎平章事集賢殿大學<lb/>
　士封沂國公<lb/>
　　唐兩李謨<lb/>
一宗室紀王慎之曾孫武德令　一樂府雜錄云笛羌<lb/>
　樂也古有落梅花曲開元中李謨獨歩當時祿山亂<lb/>
　流落江東越州刺史皇甫政月夜泛鏡湖命謨吹笛<lb/>
　謨為之盡妙政視舟下見二龍翼舟而聽<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-43a"/>
　　鍾傳二<lb/>
唐鍾傳洪州人初為小校以州兵擊黄巢有功拜鎮南<lb/>
　軍節度使居江西三十餘年累進太保中書令封南<lb/>
　平王<lb/>
宋鍾傳樂平人哲宗時以寶謨閣待制知河中府遣將<lb/>
　領鋭騎伐夏有功進龍圖閣直學士從布衣致通顯<lb/>
　所行事大抵欺妄故屢起屢僨云<lb/>
　　張建二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-43b"/>
唐張建廣明中為棣州别駕時李全忠為司馬有蘆生<lb/>
　於室一尺三節心惡之建曰蘆茅類得澤而滋公家<lb/>
　必有茅土之慶其生三節必傳三人後全忠果為幽<lb/>
　州節度使傳子匡威匡籌皆受節鉞<lb/>
金張建蒲城人有詩名召為宫敎應奉翰林文字以老<lb/>
　請致仕章宗愛其純素不欲令去授同知華州防禦<lb/>
　使有蘭泉集行世<lb/>
　　李謙三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-44a"/>
唐李謙德宗第七子大厯十四年封資王<lb/>
宋李謙興國人咸淳進士為浙東提舉值歳饑賑濟活<lb/>
　人甚多官至左司郎中<lb/>
元李謙東阿人成宗時為集賢大學士文章醇厚有古<lb/>
　風學者宗之稱為野齋先生<lb/>
　　趙蕃二<lb/>
唐趙蕃㑹昌三年為安撫黠戞斯使工詩與鮑溶等同<lb/>
　倡和見詩人爵里考<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-44b"/>
宋趙蕃玉山人受學於劉清之理宗時直祕閣年五十<lb/>
　猶問學於朱熹既耄猶患末路之難命所居曰難齋<lb/>
　　王縉二<lb/>
唐王縉河中人與兄維早以文翰著名祿山之亂為太<lb/>
　原少尹與李光弻同守太原功効謀畧衆所推先大<lb/>
　厯初領幽州盧龍河東節度營田觀察等使軍政嚴<lb/>
　肅將校股慄<lb/>
宋王縉分水人為右司諌知無不言每謂人才難得宜<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-45a"/>
　為朝廷愛惜故不專彈擊而惟論安危大計與所以<lb/>
　啟沃君心者髙宗以得諌臣體稱之<lb/>
　　李安期二<lb/>
唐李安期李百藥之子七歳解屬文龍朔中為司列少<lb/>
　常伯叅知軍國有事泰山詔為朝覲壇碑文<lb/>
宋李安期建寧人淹貫經史援筆成文岳飛死作表忠<lb/>
　詩百二十首吊之<lb/>
　　陳讜二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-45b"/>
唐陳讜侯官人登三史科累春韶二州刺史仁孝謙恭<lb/>
　餘祿悉與交親共之鄉邦稱美<lb/>
宋陳讜仙遊人隆興進士終於兵部侍郎學問該愽文<lb/>
　章不為險語而雅有典則工書法大字尤精<lb/>
　　李揆二<lb/>
唐李揆成紀人乾元初中書侍郎平章事集賢殿大學<lb/>
　士肅宗嘗謂揆曰卿門地人物文章皆當代所推時<lb/>
　人稱為三絶<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-46a"/>
宋李揆瀏陽人乾道初授寧逺縣尉獲强盜十數或謂<lb/>
　可用賞脱選揆曰殺人以階榮顯吾不為也官至中<lb/>
　書舍人<lb/>
　　張昌宗三<lb/>
唐兩張昌宗<lb/>
　一昌齡之兄官修文學士撰古文紀年新傳三十卷<lb/>
　與昌齡俱以文學受知於太宗<lb/>
　一易之之弟官雲麾將軍撰三敎珠英一千三百卷<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-46b"/>
　與易之俱以美色見寵於武后<lb/>
宋張昌宗漢陽人處家以義厯八世不分子姓三千口<lb/>
　内外無間言嘉定間表曰義門<lb/>
　　李復二<lb/>
唐李復李齊物之子以廕累官兵部尚書兼義成軍節<lb/>
　度觀察營田等使復置營田數百頃以資軍食不率<lb/>
　於民衆皆悦之<lb/>
宋李復閩人紹聖間為西邊使者博記能文嘗論孟子<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-47a"/>
　養氣之説朱文公稱其得大㫖<lb/>
　　鄭濳二<lb/>
唐鄭濳右僕射鄭朗之弟登進士第<lb/>
元鄭濳懷安人至正中為海北廉訪副使晩居鄉邑買<lb/>
　田建義學以敎育後進又於縣西南立二渡買田以<lb/>
　給操舟者至今利之有石刻曰鄭公渡<lb/>
　　韓倫二<lb/>
唐韓倫御史大夫思復之祖貞觀中為左衛率賜爵長<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-47b"/>
　山縣男<lb/>
宋韓倫成德節度令坤之父乾德初為亳州防禦使掊<lb/>
　斂民財公私患之<lb/>
　　李翺二<lb/>
唐李翺博雅好古為文尚氣質貞元進士檢校户部尚<lb/>
　書山南東道節度使諡曰文<lb/>
南唐李翺保大初由饒州刺史為百勝軍節度留後<lb/>
　　王炎三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-48a"/>
唐兩王炎　一揚州人宰相王播之弟貞元進士官太<lb/>
　常博士　一宣城人與李白為友及死白詩輓之云<lb/>
　王公希世寶棄世亦何早<lb/>
宋王炎歙縣人為潭州敎授以薦知湖州炎初著易解<lb/>
　未竟而病篤夜分祝天曰願須臾無死以成此書果<lb/>
　如其言<lb/>
　　李巽三<lb/>
唐兩李巽　一趙郡人憲宗時為吏部尚書卧疾郎官<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-48b"/>
　相率省問巽初不言其病與之考校課程商畧功利<lb/>
　至夕而卒<lb/>
　一宗室許王素節之孫汝南公兵部郎中<lb/>
宋李巽邵武人累舉進士不第鄉人侮曰李秀才席帽<lb/>
　甚時離身及得第寄詩曰當年踪跡困埃塵不意乗<lb/>
　時亦化鱗為報鄉閭親戚道如今席帽已離身<lb/>
　　朱裦二<lb/>
唐朱誕兄弟三人誕為溫州刺史二弟裦敖相繼皆刺<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-49a"/>
　是州杜荀鶴寄詩有永嘉為郡昔推名連屬君家弟<lb/>
　與兄之句<lb/>
宋朱京兄弟四人京登進士官至國子司業弟彦刑部<lb/>
　侍郎裦屯田員外郎襄知韶州皆有時名<lb/>
　　李渤二<lb/>
唐李渤隐於嵩山以讀書業文為事元和初徴為左拾<lb/>
　遺託疾不赴朝廷政有得失附章陳論至九年就徴<lb/>
　官至御史中丞桂管防禦觀察使<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-49b"/>
宋李渤樂昌人世業儒郡人尊之稱為夫子嘉祐進士<lb/>
　知白州<lb/>
　　馬周二<lb/>
唐馬周茌平人少孤貧好學尤精詩傳西遊長安舍於<lb/>
　中郎將常何家為何陳便宜二十餘事事皆合㫖太<lb/>
　宗怪其能問何何薦周即日召直門下省授監察御<lb/>
　史<lb/>
宋司封員外郎胡旦與傭書人翟頴善因為改姓名馬<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-50a"/>
　周上書詆時政且自薦可為大臣又舉才任公輔者<lb/>
　十人其辭頗壯當時皆曰旦所為馬周坐流海島<lb/>
　　王逢二<lb/>
唐王逢王沛之子從父征伐有功厯諸衛將軍忠武軍<lb/>
　節度陳許觀察等使<lb/>
宋王逢當塗人博學能文尤長講説晩登第為國子監<lb/>
　直講喜著書有易傳十卷<lb/>
　　李回二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-50b"/>
唐李回宗室郇王褘之後大中初由兵部尚書出為成<lb/>
　都尹劍南西川節度使强幹有吏才遇事通敏官曹<lb/>
　無不理<lb/>
宋李回江寧人元祐進士紹興初叅知政事<lb/>
　　唐觀二<lb/>
唐唐觀唐儉少子最知名官河西令有文集三卷<lb/>
宋唐觀髙安人博學著書隠居不仕蘇灤城監酒税與<lb/>
　之為鄰有詩送之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-51a"/>
　　李震四<lb/>
唐兩李震　一僖宗子封建王<lb/>
　一禮部侍郎李遜之父雅州别駕<lb/>
後唐李震湖南人莊宗時趙王王鎔為亂軍所殺鎔少<lb/>
　子昭誨年方十歳逃藏穴中震遇之匿昭誨於茶籠<lb/>
　載之湖南依南嶽為浮圖明宗時符習表於朝拜昭<lb/>
　誨考功郎中<lb/>
宋李震汴人靖康初為小校金人逼京師率所部出戰<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-51b"/>
　被執絣諸庭柱臠割之膚肉垂盡罵不絶口<lb/>
　　薛據二<lb/>
唐薛據荆南人有詩才位太子司議郎<lb/>
宋薛據永嘉人明敏好學景定中為廸功郎嘗采諸子<lb/>
　百家輯孔子集語二十卷又摭古今輔相經畧為宅<lb/>
　揆成鑑一編進之於朝<lb/>
　　李懌二<lb/>
唐李懌憲宗第十四子長慶元年封婺王<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-52a"/>
後唐李懌京兆人好學工文辭唐末舉進士天成中為<lb/>
　翰林學士再遷尚書右丞承㫖不肯作詩賦為貢舉<lb/>
　格聞者多其知體<lb/>
　　唐兩董昌<lb/>
一德宗時京師市人信李度𢎞妖言而從逆為内官王<lb/>
　希遷捕斬見韓遊環傳<lb/>
一僖宗時威勝節度惑倪德儒符圖而倡亂為吴府顧<lb/>
　全武執誅見吴越世家<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_010-52b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　同姓名錄卷十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>同姓名錄卷十一</head>
    <p>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　同姓名錄卷十一　　　　　明　余寅　撰<lb/>
　　郭震三<lb/>
唐兩郭震　一貴鄉人少有文才為太學生家送資錢<lb/>
　四十萬㑹有衰服者自言五世不塟願假以治喪震<lb/>
　舉與之無吝年十八登進士景雲初兵部尚書封代<lb/>
　國公　一睿宗時殿中侍御史奏刑部尚書趙彦昭<lb/>
　左道亂常貶彦昭江州别駕<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-1b"/>
　案代國公傳睿宗時已為兵部尚書且終身未嘗官<lb/>
　御史故知的是二人<lb/>
宋郭震成都人愽學能詩才識過人裕然有物外之志<lb/>
　所著漁舟集李畋稱其有孟郊之風<lb/>
　　李玭二<lb/>
唐李玭𤣥宗第二十四子封義王<lb/>
宋李玭宗城人性篤孝力耕以事母母卒讓田與其弟<lb/>
　堅遂廬塟所晝夜號泣負土築墳髙丈餘又禮塟二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-2a"/>
　代及諸族父母凡三年成六墳皆髙丈餘年六十餘<lb/>
　足未嘗入縣門鄉人目為李孝子<lb/>
　　杜佑二<lb/>
唐杜佑萬年人以廕入仕德宗朝拜檢校司徒同平章<lb/>
　事充度支鹽鐵等使著通典二百卷<lb/>
元杜佑邳州人署水馬站提領父病於家佑忽心驚即<lb/>
　棄職歸父病始三日遂禱求代且嘗糞以驗疾父卒<lb/>
　廬墓盡哀有馴兔之瑞<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-2b"/>
　　李紘二<lb/>
唐李紘順宗第十七子封撫王册太尉<lb/>
宋李紘楚丘人李昌齡從子以龍圖閣學士知秦州方<lb/>
　介有吏材篤於交游與劉顔為友顔死以任子恩官<lb/>
　其子<lb/>
　　王旭二<lb/>
唐王旭祁人開元中為左司郎中帶侍御史為吏嚴苛<lb/>
　左右無敢支梧每銜命推劾一見無不輸款見酷吏<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-3a"/>
　傳<lb/>
宋王旭王祜之子嘗知緱氏縣隣邑多貪猥民有永寧<lb/>
　三钁緱氏一鎌之謠真宗素聞其賢三遷至殿中丞<lb/>
　　李璘二<lb/>
唐李璘𤣥宗第十六子封永王安祿山反𤣥宗幸蜀詔<lb/>
　璘為四道節度使江陵大都督召募數萬人因有異<lb/>
　志為江西防禦兵所擒中流矢死<lb/>
宋李璘河間人其父為陳友所殺乾德初璘𨽻殿前散<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-3b"/>
　祗候友為軍小校璘手刃殺友以復父讎太祖壯而<lb/>
　釋之<lb/>
　　崔縱二<lb/>
唐崔縱崔渙之子貞元初東畿唐汝鄧都觀察使河南<lb/>
　尹是時兵革甫定民耗六七縱悉心求瘼為理簡易<lb/>
　人甚安之<lb/>
宋崔縱臨川人政和進士幹辦審計司二帝北狩髙宗<lb/>
　授縱右文殿脩撰為通問使以大義責金人請還二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-4a"/>
　帝金人怒徙之竆荒縱不少屈握節而死<lb/>
　　程驤三<lb/>
唐程讓父本鄆盗致貲百萬既死驤知其事數日不食<lb/>
　悉散其財就里中讀書漸通五經子史動有䋲墨開<lb/>
　成初相國彭公聘之不起<lb/>
宋兩程驤　一富順人紹興中知監事政平訟省有詩<lb/>
　云吏散庭空無一事雲來雨過只催詩見叙州府志<lb/>
　一休寧人開慶進士官中書舍人宋亡元人訪求舊<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-4b"/>
　臣驤屏跡不出<lb/>
　　李琮三<lb/>
唐李琮𤣥宗長子封慶王肅宗即位追册奉天皇帝<lb/>
宋兩李琮　一江寧人元祐末以寶文閣待制知杭州<lb/>
　永興軍長於吏治所至主掊克為士論嗤鄙<lb/>
　一豐城人力學不倦趣向髙雅邑有長堤江水為患<lb/>
　琮輸財於官易以石以子貴進工部侍郎<lb/>
　　王翰二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-5a"/>
唐王翰晉陽人少豪邁恃才舉直言極諌調昌樂尉開<lb/>
　元中為駕部員外郎有集十卷<lb/>
宋王翰南宫人母䘮明翰自抉右目睛補之母目明如<lb/>
　故淳化中詔旌賜粟帛<lb/>
　　李絢二<lb/>
唐李絢順宗第十二子封衡王<lb/>
宋李絢卭州人放蕩無檢尤工歌詩仁宗時以龍圖閣<lb/>
　直學士知開封府治有能名嘗夜醉晨奏事酒未解<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-5b"/>
　帝曰開封事劇豈可沉湎若此改權判吏部流内銓<lb/>
　　張綸二<lb/>
唐髙祖時劉季真舉兵為盗北連突厥甚為邊患西河<lb/>
　公張綸以兵臨之季真懼而來降見季真傳<lb/>
宋真宗時辰州溪峒蠻内冦以東頭供奉官張綸為辰<lb/>
　澧鼎等州緣邊廵檢安撫使諭蠻酋以禍福遣官與<lb/>
　盟刻石於鏡上<lb/>
　　李彭年二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-6a"/>
唐李彭年尚書懷逺之孫有吏才工於剖析天寶初為<lb/>
　吏部侍即與右相李林甫善典銓七年以贓汙為御<lb/>
　史所劾長流嶺南<lb/>
宋李彭年廣德人紹興進士以二親没於兵感慕不已<lb/>
　蔬食終身詔表其閭號其里曰旌孝<lb/>
　　郭誼二<lb/>
唐郭誼兖州人事澤潞節度劉從諫為牙將從諫死以<lb/>
　從子稹為嗣置誼為大將以輔稹稹敗被誅<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-6b"/>
後周郭誼世宗長子蚤卒追封越王<lb/>
　　孫浦二<lb/>
唐孫思邈善隂陽推步言無不驗太子詹事盧齊卿少<lb/>
　時思邈曰後五十年位方伯吾孫為屬吏願自愛時<lb/>
　思邈之孫浦尚未生及浦為蕭丞而齊卿刺徐州<lb/>
宋孫浦保定人十世同居衆數百口詔加旌表仍蠲課<lb/>
　調<lb/>
　　李邈二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-7a"/>
唐昭靖太子邈代宗第二子好讀書以儒行聞<lb/>
宋李邈清江人髙宗時拜青州觀察使知真定府兵不<lb/>
　滿二千錢不滿二百萬金人圍其城且戰且守相持<lb/>
　四旬城破遇害<lb/>
　　顔詡二<lb/>
唐顔詡常山太守杲卿之姪史思明陷常山與杲卿同<lb/>
　被執杲卿節解詡亦臠割<lb/>
宋顔詡永新人唐太師真卿之後少孤事繼母以孝聞<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-7b"/>
　一門千指家法嚴肅男女異序少長輯睦終日怡愉<lb/>
　家人不見其喜愠年七十餘卒見孝義傳<lb/>
　杲卿真卿晜弟也而詡晜弟之子也詡與杲卿同死<lb/>
　國難其後當竝祀忠魂百世不替而魯公裔孫遂不<lb/>
　聞有詡忍冒其名何哉且觀宋史詡以孝義稱其持<lb/>
　家嚴有法指絫千厯數世不析産此非有大過人者<lb/>
　胡能若是而獨不知避先世之諱其家法安在邪噫<lb/>
　　李珙三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-8a"/>
唐李珙𤣥宗第二十六子封豐王廣德初吐蕃凌逼上<lb/>
　都上幸陜州珙語狂悖賜死<lb/>
宋兩李珙　一興國人行義脩潔經典該通賜號養素<lb/>
　處士　一永福人少以功名自奮攻禦宜州蠻獠有<lb/>
　功累官武功大夫後金人犯闕召天下兵珙募敢死<lb/>
　士三千人倍道兼行至復州遇敵戰死<lb/>
　　王景崇二<lb/>
唐王景崇僖宗乾符初為鎮冀節度使進封常山王見<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-8b"/>
　新唐書<lb/>
漢王景崇髙祖乾祐初拜右衛大將軍領邠州留後見<lb/>
　五代史<lb/>
　　李岐二<lb/>
唐李岐武宗第三子㑹昌二年封兖王<lb/>
宋李岐乾道進士通判金州除知南雄清廉有聲玉音<lb/>
　奬諭<lb/>
　　張貴二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-9a"/>
唐張貴武德初為賊帥從薛舉冦隴州<lb/>
宋張貴智勇素為諸將所服襄陽受圍俾為都統率三<lb/>
　千人徃救至龍尾州遇大兵戰死<lb/>
　　裴廸二<lb/>
唐裴廸闗中人與王維友善維得藍田别墅<graphic n="KR1793" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1793.png" mimeType="image/png"/>水周於<lb/>
　舍下别漲竹洲花塢偕廸浮舟徃來彈琴賦詩嘯咏<lb/>
　終日<lb/>
梁裴廸聞喜人太祖鎮宣武辟節度判官太祖西攻岐<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-9b"/>
　王師範謀襲汴廸遣朱友寧以兵廵兖鄆故師範雖<lb/>
　竊發而事竟不成太祖自岐還目廸曰叶贊之功惟<lb/>
　裴公有之佗人不足當也及即位召拜右僕射<lb/>
　　李誼二<lb/>
唐李誼代宗第三子大厯中封舒王涇原兵亂德宗出<lb/>
　幸奉天及賊攻城誼晝夜傳詔慰勞諸軍衣不解帶<lb/>
　者月餘<lb/>
宋李誼南昌人舉進士官諫議大夫奏牘數百無不剴<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-10a"/>
　切當帝心累工部尚書資政殿學士有文集三十卷<lb/>
　　楊授二<lb/>
唐楊授尚書楊嗣復之子大中進士昭宗時刑部尚書<lb/>
　太子少保<lb/>
宋楊授崇寧進士為上津令代歸無意仕進日事唱酬<lb/>
　優游自適者二十年而終<lb/>
　　李經二<lb/>
唐李經順宗次子貞元末封郯王<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-10b"/>
金李經錦州人作詩刻苦喜出竒語李純甫見其詩曰<lb/>
　真今世太白也由是名大震<lb/>
　　張煦三<lb/>
唐張煦張獻恭之子官至夏州節度使元和中振武軍<lb/>
　卒逐節度李進賢而屠其家憲宗怒遣煦以夏州兵<lb/>
　二千人赴振武誅亂者二百五十三人乃定<lb/>
南唐張煦刑部侍郎張洎之父滁州司法掾<lb/>
宋張煦開封人以岢嵐軍使知保安軍㑹王均亂蜀遷<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-11a"/>
　綿漢劒門路都廵檢使進攻成都均突圍而遁累功<lb/>
　拜西上閣門使并代鈐轄<lb/>
　　李亶三<lb/>
唐兩李亶　一舒王元名之子封豫章王為江州刺史<lb/>
　以善政聞髙宗手勑褒美元名以賞其義方之訓<lb/>
　一神龍中袁誼為蘇州刺史司馬張沛曰此州得一<lb/>
　長史是隴西李亶天下甲門誼曰司馬失言凡門户<lb/>
　須厯代人賢為衣冠顧矚始可稱舉此人何可輒許<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-11b"/>
　沛慙而退<lb/>
後唐明宗初名邈佶烈太祖賜名嗣源及即位更名亶<lb/>
　　宋兩田敏<lb/>
一鄒平人官工部尚書篤於經學亦好為穿鑿所校九<lb/>
　經頗任獨見如改盤庚若網在綱為若綱在網此類<lb/>
　甚衆世頗非之<lb/>
一易州牙吏以勇士應募端拱間位至儀州防禦使賜<lb/>
　御劒聽以便宜從事契丹入冦大小數十戰斬獲萬<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-12a"/>
　計<lb/>
　　孫逢吉二<lb/>
後蜀孫逢吉益州人為國子毛詩愽士檢校刻石經於<lb/>
　髙祖太宗諱皆缺畫見困學記聞<lb/>
宋孫逢吉龍泉人紹熈初為右正言在諌垣七十日章<lb/>
　二十上辭㫖剴切皆人所難言者及為吏部侍郎抗<lb/>
　疏忤韓侂胄遂以誣詆出知太平州<lb/>
　　唐兩李訓<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-12b"/>
一宗室韓王元嘉長子髙祖時封潁川王<lb/>
一宰相李揆族孫太和末禮部侍郎同平章事與鄭注<lb/>
　恊謀誅宦官反為所害<lb/>
　　毛炳二<lb/>
南唐毛炳豐城人好學善飲每與諸生説經世頗重之<lb/>
　後聚生徒講授於南臺山數年自署齋壁云先生不<lb/>
　在此千載只空山因大醉一夕而卒<lb/>
宋毛炳富川人倜儻不羈好讀書乾道中以平冦功授<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-13a"/>
　横貴亷三州都廵檢使交冦犯境戰死<lb/>
　　李璋二<lb/>
唐李璋李絳之子太中末侍御史出刺兩郡終宣歙觀<lb/>
　察使<lb/>
宋李璋李用和之子以章懿皇后恩補三班借職積官<lb/>
　武勝軍節度使殿前都指揮使仁宗書忠孝李璋字<lb/>
　并秘書賜之<lb/>
　　劉濳二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-13b"/>
梁劉潜為豫州内史侯景冦建鄴潜遣子勵率郡兵入<lb/>
　援及宫城不守失郡卒<lb/>
宋劉潜定陶人少卓逸有大志好為古文以進士知蓬<lb/>
　萊縣代歸母死一慟遂絶其妻復撫潜大號而死時<lb/>
　人傷之曰子死於孝妻死於義<lb/>
　　唐兩李嶠<lb/>
一宗室濮王泰之孫中興初襲封嗣濮王<lb/>
一贊皇人童時夢神人遺之䨇筆自是漸有學業弱冠<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-14a"/>
　舉進士神龍初為中書令加修文館大學士封趙國<lb/>
　公有文集五十卷<lb/>
　　張錫三<lb/>
唐張錫景龍中為工部尚書中宗數引近臣宴集令各<lb/>
　効伎藝以為笑樂錫為談容娘舞見郭山惲傳<lb/>
後周張錫閩人為軍事判官宰相馮道知錫介直奏遷<lb/>
　監察御史厯右補闕司門駕部郎竝以清節聞<lb/>
宋張錫京兆人進士甲科知東明縣以治迹聞召為監<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-14b"/>
　察御史厯右諫議大夫翰林侍讀學士<lb/>
　　王峻三<lb/>
梁王峻吴興太守秀之之子武帝悦其風采頻見賞擢<lb/>
　至侍中吏部尚書處選甚得名譽<lb/>
北齊王峻靈丘人厯事神武文襄為相府佐賜爵平北<lb/>
　男除營州刺史邊賊數為患峻邀擊大破之虜其酋<lb/>
　帥厚加恩禮放還自是室韋獻欵朝貢不絶<lb/>
後周王峻安陽人初事漢為宣徽北院使周太祖入立<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-15a"/>
　拜右僕射同中書平章事峻與太祖俱起於魏自謂<lb/>
　有佐命功請求不已語漸不遜貶死商州<lb/>
　　唐兩李㟧<lb/>
一元德秀門弟子擢制科除南華令他縣饑人至者相<lb/>
　屬㟧為具餐鬻及去糗糧送之吏民立牌紀德後為<lb/>
　盧州刺史名最著<lb/>
一李林甫之子為司儲郎中楊國忠憾林甫誣㟧謪嶺<lb/>
　表<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-15b"/>
　　陳起二<lb/>
南唐陳起蘄春人舉進士為黄梅令妖賊諸祐聚衆數<lb/>
　百夜行晝息起到官籍祐為里長不服且有謾言起<lb/>
　執斬之由是知名遷監察御史<lb/>
宋陳起沅江人舉進士調寧鄉令改任秭歸湘鄉皆有<lb/>
　政聲在秭歸日疏鑿新灘舟行以安歐陽脩銘其功<lb/>
　於石<lb/>
　　唐兩李惟岳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-16a"/>
一李寳臣之子寳臣卒時惟岳為行軍司馬三軍推為<lb/>
　留後仍遣使上表求襲父任朝㫖不允乃與田悦等<lb/>
　同謀拒命為兵馬使王武俊所殺<lb/>
一趙人字謨道元德秀門弟子<lb/>
　　魏璘二<lb/>
周世宗征淮南平王髙保融遣指揮使魏璘率兵三千<lb/>
　出夏口以為應援<lb/>
遼應厯中周兵犯燕穆宗以魏璘善卜以勝敗問之璘<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-16b"/>
　曰周姓柴也燕分火也柴入火必焚其言果驗<lb/>
　　唐兩李昌符<lb/>
一懿宗咸通四年進士厯尚書郎見詩人爵里考<lb/>
一僖宗光啟元年為鳯翔節度使與天威都頭楊守立<lb/>
　爭道以兵相攻昌符不勝走隴州帝遣李茂貞追擊<lb/>
　殺之<lb/>
　　張洽二<lb/>
唐張洽景龍中左衛將軍帝昵宴近臣詔各陳伎藝以<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-17a"/>
　為笑樂洽為黄麞舞<lb/>
宋張洽清江人從朱熹學六經諸子無所不讀端平初<lb/>
　授著作佐郎將待以説書洽辭遂除直祕閣所著有<lb/>
　春秋集注集傳通鑑長編事畧厯代郡縣地理沿革<lb/>
　表<lb/>
　　劉承勲二<lb/>
後漢劉承勲髙祖第三子為開封尹隠帝遇害周太祖<lb/>
　入京師白漢太后言承勲宜承天統以久病不任為<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-17b"/>
　嗣而止<lb/>
南唐劉承勲事烈祖為都從事再遷昌德宫使自建國<lb/>
　後帑藏盈溢簿籍淆亂承勲盗取無算窮極富侈及<lb/>
　金陵平宋太祖獨弗叙用窮困丐食而死<lb/>
　　李克寧二<lb/>
唐李克寧義成軍節度李澄之子貞元初以父有功於<lb/>
　朝特授御史中丞及父卒將為不順宣武節度劉洽<lb/>
　出師屯境上以制之由是不敢妄發<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-18a"/>
後唐李克寧太祖克用之弟仁孝有賢行太祖與赫連<lb/>
　鐸李可舉戰雲蔚間後奔逹靼入破黄巢未嘗不從<lb/>
　行太祖鎮太原以為番漢都兵馬使檢校太保振武<lb/>
　軍節度使<lb/>
　　王進二<lb/>
周王進良鄉人為人勇悍走及奔馬漢髙祖鎮河東每<lb/>
　有急遣馳至京徃返不過五六日由是愈愛之積官<lb/>
　奉國軍都指揮使入周終於彰德軍節度使<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-18b"/>
金王進貞祐初為譙縣尉亳州軍變節度使紐赫荆山<lb/>
　出走進約城中軍民復其州哀宗嘉之即授節度使<lb/>
　　唐兩李行言<lb/>
一中宗景龍間數引近臣宴集嘗令各効伎藝以為笑<lb/>
　樂給事中李行言歌駕車西河曲見郭山惲傳<lb/>
一宣宗大中八年嘗獵於北苑遇樵夫問縣令為誰曰<lb/>
　李行言為政何如曰性執有彊盜數人軍家索之竟<lb/>
　不與盡殺之上歸帖其名於寢殿之柱及除海州刺<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-19a"/>
　史入謝特賜金紫見詩人爵里考<lb/>
　案景龍大中相去一百七十年<lb/>
　　張𤣥素二<lb/>
唐張𤣥素虞鄉人貞觀初為給事中諫脩洛陽宫太宗<lb/>
　嘉其忠直即停作役魏徴歎曰張公論事有廻天之<lb/>
　力<lb/>
金張𤣥素渤海人官至户部尚書忠厚剛毅人皆畏憚<lb/>
　徃徃以片紙署字其上治瘧疾輒愈時咸異之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-19b"/>
　　李侗二<lb/>
一唐肅宗第十三子至德二載封定王<lb/>
一宋劒浦人師羅從彦求河洛之學從彦令静中看喜<lb/>
　怒哀樂未發前氣象而求所謂中者久之而於天下<lb/>
　之理該攝洞貫各有條序從彦亟稱許焉後為朱子<lb/>
　師<lb/>
　　裴邃二俱聞喜人<lb/>
梁裴邃普通二年為信武將軍督衆擊魏深入魏境魏<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-20a"/>
　守將長孫承業出城挑戰邃臨淮歎曰今日不破河<lb/>
　間方為謝𤣥所笑乃令四甄競發魏衆大敗斬首萬<lb/>
　餘級封夷陵縣侯<lb/>
後魏裴邃性方嚴為州里所推大統三年東魏來冦邃<lb/>
　糾合鄉人分據要害以自固及李弼畧地東境邃為<lb/>
　向導多所降下封澄城縣子見裴文舉傳<lb/>
　　胡則二<lb/>
南唐胡則為江州副使金陵既下後主歸京師朝廷遣<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-20b"/>
　使諭㫖猶不奉命將軍曹翰率師圍城則誓以死守<lb/>
　城陷被屠<lb/>
宋胡則永嘉人乾寧中權三司使以聽囑出知陳州踰<lb/>
　月授工部侍郎學士劉隨上疏言則貪濫聞天下既<lb/>
　以罪去驟加美職何以風勸在位<lb/>
　　唐兩李琢<lb/>
一西平郡王李晟之孫以家閥擢累義昌平盧鎮海三<lb/>
　節度使無顯功不為士大夫所稱道<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-21a"/>
一術者能言禍福澤潞節度使劉從諫以重幣邀署大<lb/>
　將㑹昌初從諌子稹疑琢有異謀數其罪殺之<lb/>
　　王泰二<lb/>
梁王泰王僧䖍之孫為吏部尚書不因請屬易意天下<lb/>
　稱平每預朝宴刻燭賦詩文不加㸃帝深賞歎沈約<lb/>
　常曰王有養炬謝有覽舉<lb/>
南燕建平四年妖人王始聚衆反自稱太平皇帝署其<lb/>
　弟泰為征西將軍慕容德遣將討斬之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-21b"/>
　　李瑶二<lb/>
唐李瑤𤣥宗第五子封鄂王<lb/>
宋李瑤建隆二年為商河縣令坐贓杖死<lb/>
　　王約二<lb/>
梁王約太𫝊王彧之子武帝時為太子中庶子帝曰卿<lb/>
　方當富貴必不容乆滯屈後厯侍中左户部尚書<lb/>
元王約真定人官至集賢大學士厯事四朝盡心匡諌<lb/>
　凡有陳疏多嘉納著為令<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-22a"/>
　　李瓊三<lb/>
晉李瓊滄州人少為騎將與晉高祖俱𨽻唐明宗麾下<lb/>
　契丹犯塞諸將戰不勝髙祖馬踣即以所乗馬與髙<lb/>
　祖而步䕶之乃得免晉國建拜相州刺史䕶聖右廂<lb/>
　都指揮使<lb/>
宋兩李瓊　一幽州人幼好學涉獵史傳以勇士應募<lb/>
　與周太祖俱事唐莊宗知太祖非常人因約為兄弟<lb/>
　授閫外春秋及即位拜將作監知亳陜二州宋初改<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-22b"/>
　右驍衛上將軍<lb/>
　一仁和人以鬻繒為業事母孝夜省母嘗十餘起母<lb/>
　喜食時新百方求市得必十倍酬其直<lb/>
　　宋兩張觀<lb/>
一毘陵人太平興國初拜監察御史上疏請存大體母<lb/>
　親細務服御器用悉從純儉每奏帝必稱善<lb/>
一絳州人以資政殿學士知澶州趣尚恬曠持亷少欲<lb/>
　仁宗飛白書清字賜之以賞其節<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-23a"/>
　　宋兩杜衍<lb/>
一山隂人進士甲科太子太師封祁國公與富弼韓琦<lb/>
　范仲淹同革敝政<lb/>
一黄巖人孝子杜誼族父誼事衍甚謹衍愛之均諸子<lb/>
　　李德柔二<lb/>
南唐李德柔鄱陽人官大理卿持法苛峻死者甚衆本<lb/>
　無學術妄稱博綜每呼馬為韓盧染工為伶倫<lb/>
宋道士李德柔西洛人喜讀書丹青之技不學而能<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-23b"/>
　　王茂二<lb/>
梁王茂祁人武帝起義結為兄弟遣為前驅軍鋒及戰<lb/>
　茂單刀直前大破齊兵二十萬茂勲第一加鎮軍將<lb/>
　軍封望蔡縣公<lb/>
北周王茂為安定國臣文帝怒將殺之而非其罪尚書<lb/>
　左丞栁慶力爭之帝悟而赦茂已不及矣帝乃賜茂<lb/>
　家錢帛以旌己過見栁慶傳<lb/>
　　李周二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-24a"/>
後唐李周内丘人初授萬勝黄頭軍使為將甚勇從征<lb/>
　伐常有功厯相蔡二州刺史武信軍節度使<lb/>
宋李周馮翊人登進士第哲宗時以集賢院學士知鳳<lb/>
　翔府沉晦自匿未嘗私謁執政以是不偶於世<lb/>
　　孟浩二<lb/>
宋孟浩宜春人乾道間知湖州以忤權貴罷後起直祕<lb/>
　閣廉介不妄取予文章有法度所著有鼯技集<lb/>
金孟浩大定初祁州刺史超遷御史中丞再閲月叅知<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-24b"/>
　政事世宗嘉其忠直故不次用之<lb/>
　　李琪四<lb/>
後唐李琪燉煌人愽學宏辭初仕梁同中書門下平章<lb/>
　事莊宗滅梁得琪欲以為相梁之舊臣多嫉忌之乃<lb/>
　以為太常卿<lb/>
宋三李琪　一華隂隠士自言唐開元中郎官已數百<lb/>
　歳人罕見者數來陳摶齋中人咸異之見陳摶傳<lb/>
　一伊闕人生長兵家給事太祖以材力稱及受禪補<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-25a"/>
　鎮職累擢效忠都虞候富州刺史<lb/>
　一連江人仕至國子司業著春秋王霸世紀行於世<lb/>
　　宋三王繼勲<lb/>
一平陸人任道州刺史上南漢可圖狀王師南伐以為<lb/>
　賀州道行營都監繼勲有武勇在軍陣常用鐵鞭鐵<lb/>
　槊鐵檛軍中目為王三鐵<lb/>
一孝明皇后母弟兇率無頼以后故官至保寧軍節度<lb/>
　以臠割奴婢為樂强市民家子女備給使小不如意<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-25b"/>
　即殺食之太宗即位按鞫具伏斬之<lb/>
一為秦府小吏秦王廷美甚相親信嘗使訪求聲妓怙<lb/>
　勢取貨及秦王得罪捕斬都門外<lb/>
　　宋兩趙贊<lb/>
一薊人七歳誦書二十七卷特賜童子及第厯仕唐晉<lb/>
　漢周入宋加檢校太師移忠正軍節度鎮延州所部<lb/>
　羌渾無不懾服稱近代賢師<lb/>
一并州人為閤門祗候提舉京西陜西數州錢帛發摘<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-26a"/>
　甚衆專伺中書樞宻及三司事乗間白之太宗以為<lb/>
　忠無他腸中外益畏其口上元張燈攜妓登玉皇閣<lb/>
　飲宴賜死<lb/>
　　宋兩張鑄<lb/>
一洛陽人檢校刑部尚書善筆札年老能燈下細書如<lb/>
　蠅頭自天地宗廟及上徽號封拜王公册文皆詔鑄<lb/>
　書<lb/>
一晉陵人祥符進士厯知四郡五任曹憲皆有政績嘗<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-26b"/>
　帥南陽王安石出其門<lb/>
　　宋兩劉蒙<lb/>
一宜黄人治平進士厯平陽武城霍丘三縣令淮甸大<lb/>
　饑民賴以全活者數萬人官至廣西憲長清潔不可<lb/>
　于以私所得補官先二弟而後二子<lb/>
一渤海人恥為詞賦不肯舉進士後舉遺逸召試第一<lb/>
　知湖陽縣常平使者㑹諸縣令議免役法蒙謂不便<lb/>
　不肯與議退而條上其害即投劾去及卒門人誄之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-27a"/>
　號曰正思先生<lb/>
　　李從益二<lb/>
後唐李從益明宗第四子封許王晉髙祖入立詔以郇<lb/>
　國三千户封從益為郇國公以奉唐祀<lb/>
南唐李從益元宗第八子後主即位封從益鄧王為司<lb/>
　空南都留守<lb/>
　　宋同時兩王延德<lb/>
一開封人至道中領平州防禦使真宗幸大名為東京<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-27b"/>
　舊城都廵檢使以風痺終於家<lb/>
一大名人淳化中拜樞宻都承㫖真宗即位轉左千牛<lb/>
　衛上將軍以風痺求致仕<lb/>
　二人同者不獨姓名也始同事太宗末同事真宗又<lb/>
　同掌御厨同以風痺終亦大竒矣二人俱有傳俱在<lb/>
　宋史六十八卷中<lb/>
　　楊簡二<lb/>
宋楊簡慈谿人乾道進士師事陸九淵得淵源之學官<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-28a"/>
　華文閣直學士學者稱為慈湖先生<lb/>
元楊簡太宗二年始置十路徴收課税使以簡使平陽<lb/>
　　宋兩張燾<lb/>
一神宗時以龍圖閣直學士知通進銀臺司才智敏給<lb/>
　常從范仲淹使河東民數百遮道趨訴仲淹以付燾<lb/>
　方與客奕局未終處决已竟<lb/>
一髙宗時以寳謨閣直學士知成都府兼本路安撫使<lb/>
　在蜀四年政績甚著<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-28b"/>
　　宋兩劉渙<lb/>
一保塞人天聖中由工部郎中為吉州刺史河北地震<lb/>
　民乏粟率賤賣耕牛以茍朝夕渙盡發公錢買之明<lb/>
　年民無牛耕價增十倍渙出所市牛以元直與民賴<lb/>
　不失業<lb/>
一髙安人志尚髙潔精於史學第進士為潁上令以剛<lb/>
　直不能事上官棄去家於廬山環堵蕭然饘粥自給<lb/>
　歐陽脩髙其節作廬山髙以美之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-29a"/>
　　宋兩李師中<lb/>
一楚丘人河東都轉運使在官不貴威罰務以信義服<lb/>
　人包拯叅知政事或云朝廷自此多事矣師中曰包<lb/>
　公何能為惟王安石眼多白甚似王敦他日亂天下<lb/>
　必斯人也後二十年言乃信<lb/>
一下邽人李好義之祖建炎間以白丁守華州積官忠<lb/>
　州團練使<lb/>
　　王夀二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-29b"/>
宋王夀咸陽人號重陽真人康定間得道登仙其初度<lb/>
　馬丹陽夫婦日嘗畵骷髏天堂二圖與之<lb/>
元王夀新城人大德至大間吏部尚書集賢大學士在<lb/>
　朝多建白獲公忠之譽<lb/>
　　楊瓊二<lb/>
宋楊瓊西河人以材勇補御龍直指揮使領顯單等州<lb/>
　刺史屢立戰功咸平間以鄜州觀察使充靈環十州<lb/>
　安撫副使虜冦清逺恇怯不前削官流崖州<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-30a"/>
元楊瓊曲陽人聰慧竒巧出人意表中統初領大都等<lb/>
　處山塲右局總管以功除武畧將軍<lb/>
　　趙安仁二<lb/>
宋趙安仁洛陽人天禧初御史中丞質直純慤尤嗜讀<lb/>
　書所得禄賜多購典籍三館闕虞世南北堂書鈔惟<lb/>
　安仁家有本真宗命内侍取之嘉其好古手詔褒美<lb/>
遼趙安仁樂夀人統和中為黄門令謀奔南土為游兵<lb/>
　所擒仁德皇后欲誅之聖宗曰彼父母兄弟俱在南<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-30b"/>
　朝為親冒死亦孝子用心特赦之<lb/>
　　劉霖二<lb/>
宋劉霖瀘州人安撫使海應春以城降元霖詣合州張<lb/>
　珏計圖恢復珏率衆至城下時夜四鼓斬闗入城殺<lb/>
　應春遂復瀘州珏以霖知南平軍卒死於兵<lb/>
元劉霖安福人少從虞集學博通五經學者師尊之著<lb/>
　有四書纂釋太極圖解等書<lb/>
　　宋兩李安國<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-31a"/>
一豫章人頴悟能詩由常州守進司農卿開無名逋十<lb/>
　八萬省楮幣百萬積緡錢斛米千百萬淳熈初擢户<lb/>
　部侍郎<lb/>
一理宗景定元年為行軍總管横山之戰死於行陣詔<lb/>
　贈十官資賜緡錢萬恤其家<lb/>
　　宋三王寧<lb/>
一字德和中奉大夫直徽猷閣逮事三朝綽有休聞有<lb/>
　笑菴集十卷<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-31b"/>
一南陽人崇寧中為兵部尚書出知潁州時蒲城妖賊<lb/>
　王寧適同姓名請更名宓<lb/>
　　楊載二<lb/>
宋楊載涪陵人以功名自負金人立劉豫為齊帝載白<lb/>
　張浚願得白刃横行于北當手刃劉豫以報浚壯其<lb/>
　言載偕十士偽降金任之官行反間豫果廢及欲行<lb/>
　謀而十士已亡其八遂决歸計浚以其名聞特賜知<lb/>
　永睦縣<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-32a"/>
元楊載杭人少孤博渉羣書登進士厯儒林郎寧國路<lb/>
　總管府推官為文跌宕以氣為主而詩尤有法嘗曰<lb/>
　詩當取材漢魏而音節以唐為宗自其詩出一洗宋<lb/>
　季之陋<lb/>
　　劉正二<lb/>
宋劉正侯官人建炎間知尤溪縣廉明不阿建劔冦起<lb/>
　正訓練民兵以衛縣境民賴以安<lb/>
元劉正清州人讀書習吏事至元中中書右丞卒於平<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-32b"/>
　章政事<lb/>
　　張樞二<lb/>
宋張樞零陵人性豪爽善屬文紹聖中以太學生上書<lb/>
　言孟后事不報<lb/>
元張樞金蕐人聰慧爽朗於書無所不讀嘗續後漢書<lb/>
　七十三卷是非予奪咸有論著名曰訓志詔取藏於<lb/>
　宣文閣累辟不起士論髙之<lb/>
　　宋兩李浩<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-33a"/>
一建昌人紹興進士累官直寳文閣知靜江府兼廣西<lb/>
　安撫質直渾厚人不敢干以私<lb/>
一西河人務學通兵法以父廕從軍破儂智髙及討南<lb/>
　江蠻山後羌積功除知河州安撫洮西<lb/>
　　王繼恩二俱宦官<lb/>
宋王繼恩陜州人太宗時屢加昭宣使李順亂成都命<lb/>
　為劔南兩川招安使事平朝議賞功中書欲除宣徽<lb/>
　使太宗曰朕讀前代史書不欲令宦官預政事宣徽<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-33b"/>
　執政之漸不可<lb/>
遼王繼恩棣州人睿知皇后南征繼恩被俘閹為内侍<lb/>
　累遷監門衞大將軍靈州觀察使好清談不喜權利<lb/>
　每得賜賚市書至萬卷載以自隨誦讀不倦<lb/>
　　宋兩萬鍾<lb/>
一試工部尚書使金賀正旦時孝宗初即位<lb/>
一歸安人官龍圖閣侍制宋亡元世祖三徴終不起<lb/>
　　劉廷讓二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-34a"/>
宋劉廷讓范陽人乾德初興師伐蜀為行營兵馬都部<lb/>
　署及蜀平王全斌等皆坐掠子女玉帛納賄左降惟<lb/>
　廷讓秋毫無犯<lb/>
元劉廷讓武平人至順初北方兵起民被殺掠廷讓挈<lb/>
　家避山中有㓜弟方乳母置於懷兵急廷讓棄己子<lb/>
　一手抱㓜弟一手扶母疾驅得免<lb/>
　　宋初兩張廷翰<lb/>
一陵川人初仕周殿前都虞候入宋權鐵騎都校以平<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-34b"/>
　蜀功擢侍衛馬步軍都虞候領彰國軍節度<lb/>
一信都人初仕周為冀州刺史太祖召赴闕見其狀貌<lb/>
　魁偉曰冀州近邊無踰廷翰者即日遣還郡入宋厯<lb/>
　冀亳二州團練使<lb/>
　　宋兩宗澤<lb/>
一義烏人元祐進士有文武才畧建炎初除延康殿學<lb/>
　士京城留守與金人二十餘戰皆大㨗請上還京二<lb/>
　十餘奏每為黄潜善等所抑憂憤成疾疽發於背連<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-35a"/>
　呼過河者三而殂<lb/>
一宣和元年知登州坐建神霄宫不䖍除名編管見本<lb/>
　紀<lb/>
　　王賔三<lb/>
宋王賔許田人善騎射為右羽林軍大將軍事宣祖太<lb/>
　祖太宗殆六十年最為勤舊故恩寵尤異<lb/>
金王賔亳州人貞祐進士為尚書省令史哀宗遷蔡賔<lb/>
　奉迎於髙安擢為行部尚書時糧儲不廣賔等常吝<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-35b"/>
　惜軍士怨之被害<lb/>
元王賔太史令恂之子得星厯之傳由保章副累遷祕<lb/>
　書監<lb/>
　　宋兩范坦<lb/>
一吏部侍郎范子竒之子徽宗時為户部侍郎論當十<lb/>
　夾錫之弊後出知河陽奏罷夾錫政和初復為户部<lb/>
　遂改當十為當三<lb/>
一史館脩撰范杲之子登進士第<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-36a"/>
　　宋兩楊傑<lb/>
一無為人舉進士官太常數任一時禮樂之事皆預討<lb/>
　論終於兩浙提㸃刑獄有文集二十餘卷<lb/>
一閬州人長於畫鬼神每下筆必先四肢然後用三兩<lb/>
　筆成就全體見畫繼<lb/>
　　李京二<lb/>
宋李京趙州人監察御史因日食上疏切直仁宗嘉納<lb/>
　授右正言<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-36b"/>
元李京河間人為烏撒烏蒙道宣慰副使㑹羣蠻不靖<lb/>
　按行調發盡心鎮撫周履雲南<lb/>
　　石暜二<lb/>
宋石暜幽州人官至河西節度使倜儻有膽畧兩平蜀<lb/>
　盜大小數十戰摧鋒角敵衆推其勇<lb/>
元石暜徐州人至正進士授國史編脩以軍功陞樞宻<lb/>
　院都事時張士誠據髙郵暜請先驅為忠義倡勒兵<lb/>
　血戰攅刺而死<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-37a"/>
　　楊恕二<lb/>
宋楊恕篤學力行任憲司知事知國祚將危以忠義自<lb/>
　勵不食數日赴菱塘而死<lb/>
元楊恕金禮部尚書雲翼之子進士翰林學士<lb/>
　　王鼎三<lb/>
宋兩王鼎　一王沿之子為太常博士時天子患吏治<lb/>
　多弛擇諸路使者令按舉不法以鼎提㸃江東刑獄<lb/>
　與轉運使楊紘判官王綽競擿發罪無所貸所部官<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-37b"/>
　吏怨之目為三虎<lb/>
　一襄陽人遇鍾離先生得仙術一日行江干人見水<lb/>
　中有二影怪問其故曰若欲更見之乎須㬰見十影<lb/>
　衆皆驚異<lb/>
遼王鼎涿州人博通經史賦詩援筆立就舉進士官翰<lb/>
　林學士當代典章多出其手<lb/>
　　宋兩髙登<lb/>
一紹興年為富川主簿憲使董弅檄讞六郡獄復兼賀<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-38a"/>
　州學事秩滿士民丐留不獲相率饋錢五十萬不告<lb/>
　姓名而去登無所歸請置於學買書以謝士民<lb/>
一太學生漳浦人靖康初上疏乞斬六賊紹興初廷對<lb/>
　上書萬言秦檜惡其譏己編管容州<lb/>
　　劉詵二<lb/>
宋劉詵福清人第進士授大晟府典樂累遷太常卿詵<lb/>
　通音律故委以樂事他日禁中出古鐘二詔詵按於<lb/>
　都堂詵曰此與今太蔟太吕聲協命取大晟鐘扣之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-38b"/>
　果應<lb/>
元劉詵廬陵人重厚醇雅素以師道自居敎學者有法<lb/>
　聲譽日隆御史臺以敎官館職遺逸薦皆不報其所<lb/>
　為詩文曰桂隠集<lb/>
　　傅霖二<lb/>
宋傅霖青州人少與張詠同學有節義隠居不仕詠既<lb/>
　顯求霖者三十年不可得至是來謁詠問昔何隠今<lb/>
　何出霖曰子將去矣來報子爾詠曰詠亦自知之霖<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-39a"/>
　曰知復何言翌日别去後一月而詠卒<lb/>
金傅霖玉田人第進士累官崇義軍節度副使行部臨<lb/>
　潢没於兵見順天府志<lb/>
　　宋兩張永德<lb/>
一陽曲人累有軍功太平興國初拜左衛上將軍封衛<lb/>
　國公<lb/>
一開封人英州團練使張忠之子忠死於儂冦朝廷官<lb/>
　其子永德等三人<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-39b"/>
　　宋兩王回<lb/>
一仙遊人第進士調松滋令荆沔俗用人祭鬼囬捕治<lb/>
　甚嚴其風遂革用薦為睦親宅講書終於監察御史<lb/>
一侯官人第進士為衛真簿有所不合稱病自免久之<lb/>
　不肯仕用薦為忠武軍節度推官知南頓縣命下而<lb/>
　卒熈寧中上其文集補其子汾為郊社齋郎<lb/>
　　李英二<lb/>
宋李英髙要人為欽州推官儂冦之難一家殱於虜刃<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-40a"/>
　者十三人贈比部郎中廟食髙要<lb/>
金李英益都人貞祐初御史中丞中都被圍英收河間<lb/>
　清滄義軍督糧運徃救遇元兵戰死<lb/>
　　宋兩楊大全<lb/>
一青神人乾道進士三遷司農寺丞時韓侂胄用事私<lb/>
　臺諌為己羽翼且欲得名士以壓羣言㑹御史虛位<lb/>
　有力薦大全者屬大全一徃見大全笑謝決不徃明<lb/>
　日遂丏外除知金州<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-40b"/>
一天水人楊文安之父將兵守叙州元兵入蜀大全戰<lb/>
　死贈眉州防禦使諡愍忠<lb/>
　　石天麟二<lb/>
宋石天麟蕪湖人元豐間南北門蠻事起詔募勇敢天<lb/>
　麟請行與侍禁孝資同徃諭蠻酋以禍福洽懿五州<lb/>
　相率降服<lb/>
元石天麟順州人初為斷事官憲宗遣使海都被拘二<lb/>
　十八年始得還累官平章事卒年九十二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-41a"/>
　　宋兩黄震<lb/>
一浦城人進士及第累官廣東轉運使奏罷廣南歳進<lb/>
　異花數千本<lb/>
一慈谿人寳祐進士為史館檢閲以直言出判廣德軍<lb/>
　生平清介自守獨崇朱氏學所著有日鈔百卷卒門<lb/>
　人私諡曰文潔先生<lb/>
　　宋兩王介<lb/>
一常山人舉制科累官祕閣校理與王安石游甚欵然<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-41b"/>
　未嘗降意相下　一吴郡人紹興進士授昭慶軍判<lb/>
　官寧宗立韓侂胄出入禁中介力攻其非坐是斥去<lb/>
　後官中書舍人知嘉興府<lb/>
　　葉衡二<lb/>
宋葉衡金華人紹興進士負才足智善理兵事顯有成<lb/>
　績由州縣不十載致位宰相<lb/>
元葉衡德興人至元間興化縣尹秩滿而去民立碑頌<lb/>
　德<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-42a"/>
　　楊文仲二<lb/>
宋楊文仲彭山人以春秋貢入太學因季冬雷震極言<lb/>
　時事世傳誦之絫官國子祭酒元兵度江畿甸震動<lb/>
　朝士多棄去者侍從班惟文仲一人<lb/>
元楊文仲楊大全之子少孤依叔父大淵於閬州憲宗<lb/>
　以兵來攻大淵以郡降授侍郎都行省文仲亦授安<lb/>
　撫使<lb/>
　　陳孚二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-42b"/>
宋陳孚瓊山人從郡守宋貫之學得官以歸由是鄉人<lb/>
　慕之喜習進士業瓊人舉進士自孚始<lb/>
元陳孚臨海人博學有氣節至元中以布衣獻大一統<lb/>
　賦署上蔡書院山長後攝禮部郎中使安南詰責不<lb/>
　廷之罪辭嚴義正名重當時<lb/>
　　宋兩鄭驤<lb/>
一河南人登進士為三司度支判官慶厯中與魚周詢<lb/>
　刺陜西民兵十餘萬討平王則除陜西轉運按察使<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-43a"/>
　終於天章閣待制<lb/>
一玉山人元符進士髙宗初以直祕閣知同州兼延海<lb/>
　安撫使金人犯同州城陷赴井死<lb/>
　　宋兩孫益<lb/>
一宣和末以福州觀察使知朔寧府被命救太原敵勢<lb/>
　張甚或欲引兵北𢷬雲中攻其所必救益不敢違君<lb/>
　命因躍馬冒圍至城下見害<lb/>
一泰興人紹定中李全犯揚州縣令募人守禦益起從<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-43b"/>
　俄賊兵大至益率衆拒敵力戰而死<lb/>
　　宋兩趙立<lb/>
一徐州人靖康初為武衛都虞候金人攻徐州立督戰<lb/>
　中六矢戰益厲城陷奪門以出被擊死夜半得微雨<lb/>
　而蘇乃殺守者入城結鄉民收復徐州<lb/>
一重慶人第進士上書迕賈似道被謫德祐初起為湖<lb/>
　北提刑使蜀趣諸將入衛至則昝萬夀已降立無以<lb/>
　復命沉水死<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-44a"/>
　　宋兩楊時<lb/>
一將樂人熈寧進士仕至工部侍郎師二程夫子講孔<lb/>
　孟絶學四方之士千里從遊號龜山先生朱熹張栻<lb/>
　得程氏正𣲖其源皆出於時<lb/>
一丹稜人累官朝請郎知合州以清厲著稱<lb/>
　　宋兩吴輔<lb/>
一劔浦人天聖進士調道州推官㑹冦至羣寮欲毁橋<lb/>
　城守輔曰自橋而南皆吾民安可棄以自全聞者壯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-44b"/>
　其言<lb/>
一休寧人登嘉定第擢監察御史兼崇正殿説書制詞<lb/>
　極其褒奬輔感勵首列四疏上皆嘉納<lb/>
　　宋兩許逖<lb/>
一祁門人許逺五世孫以校書郎知冠氏縣數上書論<lb/>
　邊事時趙普為相四方奏疏多不可其意獨稱逖為<lb/>
　能<lb/>
一宣城人孝子許遂之弟官至員外郎<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-45a"/>
　　宋兩趙棠<lb/>
一衡山人少從胡宏學慷慨有大志嘗見張浚於督府<lb/>
　浚雅敬其才欲以右選官之棠不屈數以䇿言兵事<lb/>
　浚竒之命子栻與棠交<lb/>
一曹州人棄官隠居番禺汴京景德寺有異僧曰志言<lb/>
　數以偈頌相寄萬里間數日而逹棠死盛夏其身不<lb/>
　壞<lb/>
　　華岳二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-45b"/>
宋華岳為武學生輕財好俠上書請誅韓侂胄下大理<lb/>
　獄侂胄誅放還復入學登第為殿前司官屬謀去史<lb/>
　彌逺杖死東市<lb/>
元華岳善山水楊載嘗贈詩云華岳能詩世有名學畵<lb/>
　丹青亦疎放<lb/>
　　李稷二<lb/>
宋李稷龍圖學士李絢之子以䕃累陜西轉運使督餉<lb/>
　築永樂城既成輦致金帛於其中夏人圍城稷守之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-46a"/>
　不敢去以及於難<lb/>
元李稷滕縣人泰定進士叅知政事出為山東亷訪使<lb/>
　孝友恭儉廉慎忠勤出入臺省二十年始終無疵<lb/>
　　宋兩俞琰<lb/>
一永豐人淳祐進士知臨江軍提刑湖南百姓立廉吏<lb/>
　碑以頌其德政<lb/>
一吴縣人隠居不仕精於易學所著有大易㑹要周易<lb/>
　集説隂符經解諸書<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-46b"/>
　　宋兩黄渙<lb/>
一靈山人崇寧間知鬱林州以選赴京㑹金人入冦渙<lb/>
　率在部官聨表留駕已奔南京奉表勸進髙宗壯其<lb/>
　忠擢權兵部侍郎建炎三年戰殁<lb/>
一光澤人志篤學博嘗從吕祖謙游登淳熈鄉薦守岳<lb/>
　州罷厨傳蠲魚税毁淫祠大著政績<lb/>
　　髙錫二<lb/>
宋髙錫虞鄉人建隆初以書干宰相范質質奏授著作<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-47a"/>
　佐郎後以屯田員外郎使青州私受節帥賂遺責貶<lb/>
金髙錫户部尚書德基之子以廕補官貞祐初為河北<lb/>
　東路按察轉運使元兵攻城城破自投城下死<lb/>
　　宋兩蔡抗<lb/>
一蔡挺之兄弟進士以龍圖閣直學士知定州帝不豫<lb/>
　趣命為太子詹事未至而神宗立改樞宻直學士知<lb/>
　秦州過闕帝見之悲慟曰先帝疾大漸猶不忘卿<lb/>
一蔡元定之孫紹定進士加端明殿學士同簽樞宻院<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-47b"/>
　事提舉編脩武經要畧<lb/>
　　宋兩胡旦<lb/>
一渤海人進士第一官至祕書省少監喜讀書既喪明<lb/>
　猶令人誦經史隠几聽之不少輟著漢春秋五代史<lb/>
　畧將帥要畧演聖通論三百餘卷<lb/>
一德安人咸平進士以兵部郎中直祕閣上柱國賜紫<lb/>
　金魚袋<lb/>
　　崔立二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-48a"/>
宋崔立鄔陵人第進士厯諌議大夫給事中性淳謹尤<lb/>
　喜論事大中祥符間前後上四十餘疏識韓琦於布<lb/>
　衣以女妻之人服其鑒云<lb/>
金崔立將陵人天平初為西面元帥嘗思亂以快其欲<lb/>
　乘上親出師遂率甲卒殺百官以太后誥命梁王監<lb/>
　國自稱太師軍馬都元帥尚書令鄭王為千户李伯<lb/>
　淵所殺<lb/>
　　葉顒二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-48b"/>
宋葉顒仙遊人紹興進士官至宰相服食田宅不改其<lb/>
　舊<lb/>
元葉顒吴縣人學有端緒尤長於詩署和靖書院山長<lb/>
　㑹天下亂流落豪梁放情山水自稱立辭史<lb/>
　　趙野二<lb/>
宋趙野開封人官翰林學士時蔡京王黼更秉政植黨<lb/>
　相擠一進一退莫有能兩全者野處之皆得其心京<lb/>
　黼亦待之不疑<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-49a"/>
元趙野薊州人任户部主事聘栁氏女未成婚而野逝<lb/>
　柳誓不更適後寢疾不肯服藥而卒<lb/>
　　劉甲二<lb/>
宋劉甲紹興中進寳謨閣學士知興元府利東路安撫<lb/>
　使盡心為國處置多恊機宜孝宗稱為忠臣<lb/>
元劉甲泰定末為樞宻院判官時汝潁盗發亷訪副使<lb/>
　禇不華極力守禦請甲守韓信城相犄角甲有智勇<lb/>
　與賊戰輒勝賊憚之號曰劉鐵頭<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-49b"/>
　　趙復二<lb/>
宋武功大失宋汝為使金被留遂結凌唐佐等為腹心<lb/>
　以機宻報朝廷尋亡歸作恢復方畧以獻金人大索<lb/>
　不獲秦檜欲械送之汝為變姓名為趙復徒步入蜀<lb/>
元趙復德安人被俘至燕學子從者百餘人世祖召見<lb/>
　不强之仕復請建太極書院作傳道圖北方知有程<lb/>
　朱之學自復始學者稱曰江漢先生<lb/>
　　張九思二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-50a"/>
金張九思錦州人皇統初為亳州防禦使受宋國歳貢<lb/>
　於泗州徃歳宋使者私饋銀幣各直數百千以為常<lb/>
　九思獨不肯受自是私饋遂絶<lb/>
元張九思宛平人工部尚書兼詹事府丞力舉名儒上<lb/>
　黨宋道保定劉因曹南𤓰爾佳之竒等分任東宫官屬<lb/>
　時稱得人<lb/>
　　郝天挺二<lb/>
金郝天挺陵川人早衰多疾厭於科舉遂不復充賦為<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-50b"/>
　人有崖岸耿耿自信寧落魄困窮終不一至豪富之<lb/>
　門<lb/>
元郝天挺安肅交城人英爽剛直有志畧官至中書平<lb/>
　章封冀國公其所論建皆見採納嘗注唐詩鼓吹脩<lb/>
　雲實録<lb/>
　　閻忠二<lb/>
金閻忠滑川人衛王時為開州刺史賽格叛忠單騎入<lb/>
　城縳之而出由是漸被擢用哀宗遷蔡圍城之役與<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-51a"/>
　義軍招撫毛佺等同日戰死<lb/>
元閻忠和川人父衍仕金殁於王事忠避兵山東家於<lb/>
　髙唐其子復官翰林學士承㫖<lb/>
　　元兩劉思敬<lb/>
一厯城人世祖時屢率大軍征討屢立戰功官至正奉<lb/>
　大夫江西行省叅知政事<lb/>
一宜君人事繼母沙氏杜氏孝飬之至無異親母父年<lb/>
　八十兩目喪明㑹兵亂負父避巖穴中兵至欲殺思<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-51b"/>
　敬思敬泣請父子俱獲免<lb/>
　　元兩吴鼎<lb/>
一燕人仕至禮部尚書至大初為保定路總管時太后<lb/>
　欲幸五臺言者請開保定西五廻嶺以取㨗徑鼎言<lb/>
　其不便乃止<lb/>
一永年人特逹博通為河北道按察副使不事苛細嚴<lb/>
　警大吏百姓澟然<lb/>
　　元同時兩張榮<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-52a"/>
一厯城人金末兵起榮率衆據濟南淄州之地歸附太<lb/>
　祖授山東行尚書省知濟南府事屢戰克㨗綏來流<lb/>
　移政績為天下第一<lb/>
一清州人太祖授元帥左都監從征西域諸國有功加<lb/>
　鎮國上將軍<lb/>
　　元兩史彬<lb/>
一史弼曾祖有膽勇太師穆呼哩兵南下居民被虜蠡<lb/>
　守閉城自守彬謂當死中求生乃率鄉人數百家詣<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-52b"/>
　穆呼哩請降既而州破獨彬與同降者得免<lb/>
一史天祥之子江東提刑按察副使<lb/>
　　元兩王思誠<lb/>
一真定人集賢大學士王約之子奉議大夫祕書監著<lb/>
　作郎<lb/>
一兖州人至元中為河間路總管治號循良郡庭生嘉<lb/>
　禾三本一本九莖一本十六莖一本十三莖莖五六<lb/>
　穗僚屬欲上進思誠曰吾嘗惡人行異政沽美名乃<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-53a"/>
　止<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_011-53b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　同姓名錄卷十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>同姓名錄卷十二</head>
    <p>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　同姓名錄卷十二　　　　　明　余寅　撰<lb/>
　　周室同名<lb/>
　　　考春秋評苑等書魯衛晉鄭吴蔡曹滕俱姬姓<lb/>
　　　即後世子孫未嘗有冒國號為氏者故得並錄<lb/>
　　　姬宜臼　姬夷吾　姬班　姬驕　姬勝<lb/>
　　　姬光　　姬稱　　姬胡　姬夀　姬朔<lb/>
　　　姬同　　姬頹　　姬午　姬嘉　姬友<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-1b"/>
　　　姬去疾　姬夷　　姬申<lb/>
傳云管蔡郕霍魯衛毛𥅆郜雍曹滕文之昭也邘晉應<lb/>
韓武之穆也又云鄭有平惠之勲有厲宣之親於諸姬<lb/>
為近則魯衛晉鄭吴蔡曹滕諸國命名皆不得相犯今<lb/>
案史記有名宜臼者二一周平王一晉靖侯有名夷吾<lb/>
者二一吴侯屈羽之子一晉惠公有名班者二周匡王<lb/>
曹昭公也有名驕者二周安王晉哀公也有名勝者二<lb/>
鄭聲公曹武公也有名光者二一晉哀侯為曲沃武公<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-2a"/>
所虜一吴王闔廬為越王句踐所殺有名稱者二一魯<lb/>
孝公能順道諸侯宣王立為魯後一晉武公以伐滅宗<lb/>
國釐王命為晉君有名胡者二一周厲王使衛巫監謗<lb/>
卒死於彘一蔡叔度之子蔡仲能改行率德復封於蔡<lb/>
有名夀者二一衛宣公之子代太子伋死者一曹文公<lb/>
也有名朔者二一衛惠公譛殺太子而得立者一蔡成<lb/>
侯也有名同者二一魯莊公其生與桓公同日故名一<lb/>
蔡景侯通太子般之婦而被弑有頽者二一周王子頽<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-2b"/>
大夫邊伯等作亂迎立之後為鄭虢君所殺一衛公子<lb/>
頹弑懷公而代立在位四十二年是為慎公有名午者<lb/>
三威烈王晉定公曹悼公也有名嘉者三魯元公鄭簡<lb/>
公漢武帝所封周子南君也有名友者三鄭桓公魯季<lb/>
友蔡隱太子也有名去疾者三周哀王晉頃公鄭靈公<lb/>
之弟也有名夷者四周簡王晉昭公曹釐公鄭靈公也<lb/>
有名申者四魯釐公衛戴公蔡文侯蔡昭侯也其在列<lb/>
國不能盡避而晉靖曹昭諸公猶云在平匡諸王之前<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-3a"/>
至若晉昭公即位在景王時實後簡王六十餘年敢於<lb/>
不避何哉嗟嗟東遷以後王室式微寧獨政令不行即<lb/>
一名諱間亦較然可覩矣<lb/>
　　兩漢宗室同名<lb/>
漢宗室多同名者列侯以下不能悉錄姑舉諸王之表<lb/>
表者兩劉交楚元王菑川懷王兩劉道楚安王彭城考<lb/>
王兩劉襄齊嗣王梁平王兩劉遂趙王梁夷王兩劉福<lb/>
河間哀王中山憲王兩劉賢菑川王膠東哀王兩劉喜<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-3b"/>
城陽共王後漢齊頃王兩劉延城陽頃王後漢阜陵質<lb/>
王兩劉義城陽敬王代剛王兩劉武梁孝王城陽惠王<lb/>
兩劉景城陽孝王定陶王兩劉雲城陽哀王東平煬王<lb/>
兩劉勝中山靖王後漢平原懷王兩劉勃濟北王常山<lb/>
王兩劉長淮南厲王後漢濟隂王兩劉登代共王後漢<lb/>
濟北節王兩劉音梁王膠東頃王兩劉授河間頃王膠<lb/>
東共王兩劉良河間王後漢趙王兩劉元平干繆王後<lb/>
漢梁敬王兩劉榮臨江閔王後漢沛幽王兩劉光魯安<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-4a"/>
王六安頃王兩劉端膠西于王後漢東平頃王兩劉昌<lb/>
趙頃王中山哀王兩劉尊趙懷王後漢琅邪貞王兩劉<lb/>
偃平干頃王真定烈王兩劉輔中山頃王後漢沛獻王<lb/>
兩劉衍前漢楚思王後漢下邳王兩劉旦燕剌王長沙<lb/>
煬王兩劉舜常山憲王廣陽穆王兩劉普真定共王後<lb/>
漢北海頃王兩劉商泗水思王後漢趙頃王兩劉賀泗<lb/>
水戴王昌邑王兩劉據戾太子後漢琅邪安王兩劉意<lb/>
廣陵共王後漢下邳愍王兩劉縯淮陽王後漢齊武王<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-4b"/>
兩劉康定陶共王後漢濟南王兩劉興中山孝王後漢<lb/>
北海靖王兩劉𤣥淮陽文王更始將軍兩劉寵後漢樂<lb/>
安王陳敬王兩劉如意趙隱王廣宗王兩劉定國燕王<lb/>
梁敬王三劉嘉燕康王梁荒王漢中王三劉夀齊懿王<lb/>
後漢濟北惠王琅邪恭王三劉尚河間嗣王菑川考王<lb/>
後漢任城孝王四劉章城陽景王髙宻頃王後漢齊哀<lb/>
王常山靖王四劉慶魯孝王河間孝王六安共王後漢<lb/>
清河孝王四劉定六安繆王後漢沛釐王彭城頃王丼<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-5a"/>
陵貞王五劉建燕靈王齊靖王江都王廣陽頃王後漢<lb/>
河間貞王其與王子侯同名者尤衆茲舉其最竒者有<lb/>
兩劉郢客楚夷王土軍侯兩劉延夀楚王公丘煬侯兩<lb/>
劉雄渠膠東王舂陵侯兩劉不識濟隂哀王蒲領節侯<lb/>
兩劉辟彊長樂衛尉河間王兩劉千秋<graphic n="KR3194" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3194.png" mimeType="image/png"/>氏康侯脩市<lb/>
頃侯兩劉萬年臨樂節侯柳泉煬侯兩劉外人山原孝<lb/>
侯乘丘侯兩劉異衆樊輿思侯鄭侯兩劉自為栁于侯<lb/>
沈陽侯三劉慶忌魯孝王平度節侯寧陽安侯三劉終<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-5b"/>
古菑川思王愽陽侯栢暢戴侯三劉罷軍管共侯藺侯<lb/>
鄭頃侯三劉充國南城釐侯猇夷侯廣鄉侯三劉廼始<lb/>
洨節侯東陽頃侯平隄侯三劉利親劇魁孝侯平的釐<lb/>
侯參户孝侯三劉不害隂安康侯金鄉侯就鄉侯四劉<lb/>
未央薪館侯容丘頃侯新昌哀侯臨都節侯八劉延年<lb/>
懷昌胡侯安陽節侯歊安侯祝茲侯安定頃侯復陽嚴<lb/>
侯中鄉侯樂都侯夫漢去古未逺宗正之職當兢兢不<lb/>
失而其命名猶然不知顧忌復何以責後世乎<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-6a"/>
　晉宗室同名<lb/>
　　司馬景　司馬晃　司馬緝　司馬綽<lb/>
　　司馬祐　司馬遵　司馬裒　司馬義<lb/>
　　司馬融　司馬超　司馬承　司馬恢之<lb/>
余閱晉宗室傳沛順王名景而武帝子城陽懷王亦名<lb/>
景下邳獻王名晃而新蔡莊王之嗣孫亦名晃髙陽哀<lb/>
王名緝而濟南惠王之次子建威將軍亦名緝下邳獻<lb/>
王之長子名裒而元帝子琅邪孝王亦名裒汝南威王<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-6b"/>
名祐而南宫縣王之嗣子亦名祐武陵忠敬王名遵而<lb/>
成都王頴之嗣子華容縣王亦名遵遼東悼惠王之孫<lb/>
又名遵下邳獻王之次子良城縣王名綽而南頓王宗<lb/>
之長子奉車都尉亦名綽汝南恭王之子散騎常侍名<lb/>
義而毘陵悼王之嗣子亦名義淮陵貞王名融而河間<lb/>
王顒之嗣子樂城縣王亦名融齊王冏之長子淮陵王<lb/>
名超而南頓王宗之次子亦名超譙閔王名承而武賁<lb/>
中郎將翼之嗣子南宫縣王亦名承彭城敬王之長子<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-7a"/>
名恢之而譙敬王之次子丹陽尹亦名恢之考其屬籍<lb/>
不出五服其自相蹈襲若是且不特此而已中丘王名<lb/>
𢎞而彭城穆王之孫又名𢎞之新蔡莊王之繼孫名崇<lb/>
而彭城穆王之𤣥孫又名崇之濟南惠王之𤣥孫漢中<lb/>
太守名康而譙敬王之從子又名康之惠帝沖太孫名<lb/>
尚而譙忠王又名尚之襄陽王名範而河間平王之曽<lb/>
孫游擊大將軍又名範之河間平王之孫名珍而梁王<lb/>
㻱之孫太常卿又名珍之淮南忠壯王名允而譙敬王<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-7b"/>
之第三子廣晉伯又名允之河間平王之孫名休而譙<lb/>
敬王之第四子荆州刺史又名休之豈増一之字即謂<lb/>
不犯邪夫司馬氏支庶不甚繁且骨肉殘傷自相夷滅<lb/>
兼之五胡雲擾陷没頗多其紹祚延年者落落若星辰<lb/>
然猶相犯之衆若此當時襲爵命官逹之朝廷竟不聞<lb/>
有糾正之者何邪<lb/>
　後魏宗室同名<lb/>
　　元丕　元崇　元渾　元忠　元翰　元良<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-8a"/>
　　元弼　元暉　元衍　元朗　元提　元熈<lb/>
　　元鑒　元幹　元譚　元曄　元融　元誕<lb/>
　　元順　元纂<lb/>
後魏初氏托跋自孝文改姓後遂俱稱元氏其同名者<lb/>
有兩元丕一明元皇帝之子樂平王一武衛將軍謂之<lb/>
曾孫東陽王兩元崇一陳留王䖍之子襲爵拜并州刺<lb/>
史一明元皇帝之子建寧王兩元渾一彭城王粟之弟<lb/>
宰官尚書一陽平王熈之第二子南平王兩元忠一常<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-8b"/>
山王遵之孫城陽公鎮西將軍一樂良王萬夀之孫襲<lb/>
爵為太常少卿兩元翰一昭成皇帝之子秦王一太武<lb/>
皇帝之子東平王兩元良一衛王儀之子南陽王一樂<lb/>
安王之長子襲爵為鎮都大將兩元弼一左僕射暉之<lb/>
子廣川縣子尚書令一濟隂王小新成之孫中散大夫<lb/>
兩元暉一常山王遵之孫河南尹一陳留王䖍之𤣥孫<lb/>
司憲大夫兩元衍一陽平王新成之子廣陵侯一北海<lb/>
王詳之孫襲爵為通直散騎侍郎兩元朗一左僕射順<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-9a"/>
之子司徒屬嘗手刃父讎以其首祭父墓一章武王融<lb/>
之子安定郡王兩元提一河南王曜之子襲爵為統萬<lb/>
鎮將一臨淮王譚之子襲爵為梁州刺史兩元熈一道<lb/>
武皇帝之子陽平王一中山王英之子襲爵為平西將<lb/>
軍相州刺史兩元鑒一潁川王提之孫襲爵為征虜將<lb/>
軍齊州刺史一安樂王長樂之孫襲爵為尚書右僕射<lb/>
兩元幹一衛王儀之子新蔡公一獻文皇帝之子趙郡<lb/>
王兩元譚一太武皇帝之子臨淮王一趙郡王幹之子<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-9b"/>
征虜將軍涇州刺史兩元曄一扶風王怡之子東海王<lb/>
一咸陽王禧之子桑乾王兩元融一陽平王新成之孫<lb/>
直閤將軍一章武王太洛之孫左光祿大夫兩元誕一<lb/>
濟隂王小新成之孫襲爵為齊州刺史一髙陽王雍之<lb/>
子昌樂王司州牧三元順一地干之子毘陵王一任城<lb/>
王雲之孫左僕射一常山王遵之曾孫濮陽王三元纂<lb/>
一秦王翰之孫中山王一廣平王連之曾孫平州刺史<lb/>
一南安王楨之孫司徒祭酒右列諸人非姪名冒叔即<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-10a"/>
弟名犯兄紛然淆亂畧無諱避謂夷狄之有君吾不信<lb/>
也<lb/>
　　唐宗室同名<lb/>
按世系表有兩李貞一開化郡公一越敬王兩李儉一<lb/>
襄武郡公一都水使者兩李皎一宋王府司功叅軍一<lb/>
武陽郡王兩李嶷一越州叅軍一宗正主簿兩李厚一<lb/>
左金吾引駕押衙一寧化尉兩李撝一右武衛兵曹叅<lb/>
軍一惠莊太子兩李兼一宋州長史一濟北郡公兩李<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-10b"/>
重一永王府叅軍一巂州刺史兩李羣一福州户曹叅<lb/>
軍一連江令兩李漳一蒙州刺史一畢王兩李瑾一江<lb/>
陵郡公一河東郡王兩李惲一蔣王一澧王兩李珙一<lb/>
六安公一豐王兩李爽一潯陽郡公一黄巖令兩李憺<lb/>
一倉部員外即一衢王兩李慶一黄令一太子中允兩<lb/>
李直一吏部郎中一長水令兩李頊一普州文學叅軍<lb/>
一汝州刺史兩李澤一孟州錄事叅軍一信都郡公兩<lb/>
李瓌一漢陽王一襄陵主簿兩李瑋一順陽公一朗陵<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-11a"/>
王兩李瑗一盧江王一樂安郡王兩李韶一東平王一<lb/>
安州刺史兩李臻一邠州司法叅軍一濟國公兩李穆<lb/>
一監察御史一嗣趙王兩李元一太府少卿一大理評<lb/>
事兩李濟一宗正卿一橋陵令兩李通一左金吾衛大<lb/>
將軍一恭王兩李欽一張掖郡公一建平郡公兩李璲<lb/>
一右衛將軍一儀王兩李璩一徐州刺史一惠宣太子<lb/>
之子特進兩李珍一工部尚書一嗣岐王兩李琬一幽<lb/>
州都督一睦州長史兩李謂一太常少卿一恭化郡王<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-11b"/>
兩李遇一御史中丞一端王兩李璥一膠西郡公一嗣<lb/>
鄭王兩李樞一檢校虞部員外郎一上邽縣男兩李翼<lb/>
一太子賔客隴西縣子一嗣虢王兩李條一司農少卿<lb/>
一吏部常選兩李詞一太子賔客一義烏令兩李程一<lb/>
敬宗時宰相一錢塘丞兩李佩一鴻臚卿一信都郡王<lb/>
兩李澄一梁王一嗣紀王兩李枵一商州别駕一范陽<lb/>
縣男兩李偘一亳州叅軍一威王兩李樅一虞鄉丞一<lb/>
松滋尉兩李稹一鄢陵令一鄮丞兩李栻一宗正卿一<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-12a"/>
宗正少卿兩李璠一潞府士曹叅軍一嗣蜀王兩李緒<lb/>
一沅江主簿一江都郡王兩李綢一褒城尉一宻王兩<lb/>
李偒一饒州錄事叅軍一襄城郡王兩李實一恒王府<lb/>
叅軍一烏程尉兩李璘一晉州叅軍一永王兩李瓉一<lb/>
嘉王府長史一桂管觀察使兩李璬一成都司户叅軍<lb/>
一潁王兩李像一揚子丞一文安郡王兩李逖一嗣荆<lb/>
王一五原公兩李諷一嗣徐王一洪源郡王兩李誼一<lb/>
武陵郡公一舒王兩李煒一嗣韓王一嗣蔣王兩李琰<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-12b"/>
一上庸郡公一棣王兩李璿一南海郡公一涼王兩李<lb/>
約一兵部員外郎一邵王兩李顒一鄶國公一吏部常<lb/>
選兩李應一榆次令一譙尉兩李諒一南康郡公一䖍<lb/>
王兩李詡一信安郡公一晉昌郡王兩李津一嗣舒王<lb/>
一河間郡王兩李翔一莆田尉一鴻臚卿兩李玭一太<lb/>
子詹事一義王兩李伷一信州刺史一宜春郡王兩李<lb/>
嶧一户部侍郎一德王兩李峴一肅宗時宰相一益王<lb/>
兩李㥉一蜀悼王一茂王兩李臯一湖城主簿一嗣成<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-13a"/>
王户部尚書兩李準一玉城尉一慶王府叅軍兩李清<lb/>
一常山公一新平郡王兩李慎一紀王一髙陽郡王兩<lb/>
李琮一義陽郡王一奉天皇帝兩李良一撫州别駕一<lb/>
丹陽公兩李宷一崑山令一樂安郡王兩李悰一餘姚<lb/>
令一深王兩李建一嗣紀王一武威郡王兩李𦙍一建<lb/>
平王一嗣曹王兩李俊一零陵王一濟南郡王兩李傑<lb/>
一黎國公一國子祭酒兩李潓一嗣信王守光祿卿一<lb/>
武功郡王兩李潤一嗣信王一鄂王兩李瓘一嗣許王<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-13b"/>
秘書監一文安郡公兩李謙一郢國公梓州刺史一資<lb/>
王兩李俠一庫部員外郎一國子祭酒兩李玠一蒼梧<lb/>
郡公一河西郡王兩李祕一左散騎常侍一景王兩李<lb/>
祐一諌議大夫一蔡王兩李逸一嗣岐王一雅王兩李<lb/>
㢠一絳州長史一韓王兩李儼一新平郡王一宣城郡<lb/>
王兩李汭一清河郡王一昭王兩李滋一馮翊郡王一<lb/>
夔王三李昭一䨇流令一鄅國公一嗣許王三李岑一<lb/>
雅信二州刺史一璉水令一右千牛將軍三李讓一宻<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-14a"/>
州錄事叅軍一主客郎中一餘姚尉三李瑜一大理評<lb/>
事一鄭州刺史一長江令三李造一光州司法叅軍一<lb/>
起居舍人一忻王三李倫一河南功曹叅軍一太僕卿<lb/>
一安南郡王三李漢一宗正少卿一東陽郡王一靖懷<lb/>
太子三李褘一郇王一信安王一遂王三李伸一國子<lb/>
監主簿一平原郡王一熒陽郡王三李暹一靈州刺史<lb/>
襲廣川郡公一汧源尉一韶王三李絢一襄州支使一<lb/>
沔陽尉一南昌郡公三李璹一金城令一廣都王一嗣<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-14b"/>
申王三李珪一樂安郡公一咸寧郡公一陳王三李琳<lb/>
一安德郡公一中山郡王一嗣寧王三李詢一東安郡<lb/>
公一荆南揚子兩税判官一嗣申王三李渉一嗣滕王<lb/>
一寧塞郡王一晉平郡王三李頴一南安王一義烏丞<lb/>
一嗣寧王三李恪一吴王一東平郡王一建王三李係<lb/>
一左清道兵曹叅軍一許國公一越王三李侹一平陽<lb/>
郡王一涇王一涼王四李福一嗣楚公一太子太𫝊一<lb/>
趙王一和王四李鋭一隨州刺史一度支漁陽監事一<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-15a"/>
晉州叅軍一嗣申王四李儀一潯陽丞一懷州叅軍一<lb/>
國子祭酒一武陽郡王兩李守一一開封令一冀州别<lb/>
駕兩李方叔一右金吾衛大將軍一商州錄事叅軍兩<lb/>
李景悮一蔡國公一廬國公兩李少康一睢陽郡太守<lb/>
一唐興主簿兩李建成一宣州士曹叅軍一隱太子兩<lb/>
李少微一江陵令一雷澤令兩李言思一宗正少卿一<lb/>
渠江令兩李文通一夀州團練使破蔡州有功一同州<lb/>
司馬兩李若氷一右金吾將軍一太子文學兩李少和<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-15b"/>
一江西觀察使一王屋主簿兩李友諒一延州司馬一<lb/>
讓皇帝𤣥孫兩李𢎞度一洛交主簿一榮州刺史兩李<lb/>
從簡一榖城令一濠復等州刺史兩李餘慶一國子祭<lb/>
酒隴西郡王一嗣濮王兩李元裕一鄧康王一太常奉<lb/>
禮郎兩李紹宗一嗣蔣王一潯陽郡公𤣥孫兩李元方<lb/>
一周王一醴泉令三李知柔一御史中丞一滑州觀察<lb/>
廵官一嗣薛王相昭宗三李公度一靈鹽朔方節度使<lb/>
一陽鄉尉一吉州文學夫唐宗繁浩相犯者若是其多<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-16a"/>
然不特此也霍王元軌之子定安郡王名純而憲宗亦<lb/>
名純蜀王名湛而敬宗亦名湛蜀王湛之𤣥孫徐州司<lb/>
户叅軍名昻而文宗亦名昻蔡王之曾孫太子家令名<lb/>
炎而武宗亦名炎永王璘之子郕國公名儇而僖宗亦<lb/>
名儇鄭王亮之後刑部侍郎名曄而昭宗亦名曄又不<lb/>
特此也其逺祖有諱洪者仕秦為太子太𫝊而髙祖之<lb/>
季弟漢王又名洪有諱曇者仕秦為御史大夫而髙祖<lb/>
之曾孫嗣宻王又名曇有諱瑤者為南郡守狄道侯而<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-16b"/>
𤣥宗之子鄂王又名瑤有諱信者為大將軍隴西侯而<lb/>
蜀王湛之後昭應令及潤州司户叅軍又俱名信有諱<lb/>
廣者即漢武帝時所稱飛將軍而蔣王惲之後義烏主<lb/>
簿又名廣有諱昶者仕涼為太子侍講而恒山王承乾<lb/>
之孫扶風太守又名昶有諱暠者即晉時西涼武昭王<lb/>
追尊興聖皇帝而淮南王神通之後武都郡公又名暠<lb/>
夫諸宗相犯已非宗正所宜然猶可解曰繁若夫諸帝<lb/>
同者猶可解曰命名在諸宗之後至洪曇等裔孫乃敢<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-17a"/>
不避祖先名則大舛矣吾以為辠在當時之典秩宗者<lb/>
　　宋宗室同名<lb/>
　　趙令璠　趙令<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>　趙令龜　趙仲軏<lb/>
　　趙仲青　趙仲丞　趙仲璝　趙克勤<lb/>
　　趙克戒　趙叔海　趙叔倓　趙叔琮<lb/>
　　趙叔庚　趙叔佀　趙叔潜　趙叔仕<lb/>
按世系表太祖四子太宗九子魏王廷美十子凡三大<lb/>
枝其後俱繁盛昌熾余考其同名者在太祖一枝𤣥孫<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-17b"/>
之子有名令璠者二一東頭供奉官一太子右内率有<lb/>
名令<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>者二一華原郡公世奉之子武節郎一平陽侯<lb/>
世資之子武翼郎有名令龜者二一魯國公世規之子<lb/>
襄陽侯一嘉國公世秩之子朝奉郎在太宗一枝𤣥孫<lb/>
輩有兩仲軏一惠國公一忠州防禦使有兩仲青一彭<lb/>
城侯一建州觀察使有兩仲丞一南陽侯一成州團練<lb/>
使有兩仲璝一榮國公一右監門率府率在魏王廷美<lb/>
一枝曽孫輩有兩克勤一儀國公一南康侯有兩克戒<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-18a"/>
一成國公一髙宻郡公其𤣥孫有兩叔海一舒國公一<lb/>
左監門率府率有兩叔倓一左班殿直一忠訓郎有兩<lb/>
叔琮一忠訓郎一左侍禁有兩叔庚一太子右内率府<lb/>
副率一内殿崇班有兩叔佀一成忠郎一武翼郎有兩<lb/>
叔潜一東頭供奉官一忠翼郎有兩叔仕一武翼郎一<lb/>
脩武郎二帝一王之後其曽𤣥之相同可屈指者如此<lb/>
至耳<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>而下各不減萬人其犯者尤衆何能悉載大抵<lb/>
忠厚立國享祚久長族屬繁故雷同夥勢所必至曷足<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-18b"/>
怪焉惜乎封豕長蛇薦食上國徽欽北狩舉族淪虜帝<lb/>
胄王孫罹禍<graphic n="KR0579" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0579.png" mimeType="image/png"/>烈大宗小宗至是衰替悲夫<lb/>
　　兄弟同名<lb/>
　　　元新成<lb/>
後魏景穆十二王傳云景穆皇帝十四男袁椒房生陽<lb/>
平王新成拜征西大將軍後為内都大官尉椒房生濟<lb/>
隂王小新成頗有武畧嘗率衆破庫莫奚後為外都大<lb/>
官史稱景穆明慧强識好讀經史何乃以新成名其兩<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-19a"/>
子豈増一小字便謂不犯邪其名子尚爾復何怪乎宗<lb/>
室之多同者邪<lb/>
　男女同名<lb/>
　　劉黄劉元<lb/>
前漢河間獻王五世孫劉黄襲封阿武侯趙敬肅王之<lb/>
孫劉元襲封平于王後漢南頓君長女名黄即光武之<lb/>
姊建武二年封為湖陽長公主次女名元與兄仲俱殁<lb/>
於小長安追封新野長公主<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-19b"/>
　　李敬<lb/>
前錄凡三李敬一後漢人有還珠事一隋豐城倉督一<lb/>
唐西川留後與唐太宗女清河公主同名下嫁寧逺將<lb/>
軍程懷亮<lb/>
　　杜慈<lb/>
前秦杜慈仕苻生為尚書郎見十六國春秋蜀漢杜季<lb/>
女杜慈為巴郡虞顯妻在烈女三人中見華陽國志<lb/>
　　劉則<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-20a"/>
前漢宗室凡五劉則一齊文王一陪膠侯一攸輿侯一<lb/>
參<graphic n="KR0934" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0934.png" mimeType="image/png"/>侯一鍾武侯而代頃王之子年嗣立後與女弟則<lb/>
私通有司劾奏廢徙房陵<lb/>
　　李治<lb/>
唐髙宗名治又女冠李治字季蘭中興間氣集云季蘭<lb/>
嘗與諸賢㑹開元寺知劉長卿有隂重疾嘲之曰山氣<lb/>
日夕佳長卿對曰衆鳥欣有託舉坐大笑季蘭上倣班<lb/>
姬則不足下比韓英即有餘<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-20b"/>
　　張敬<lb/>
後漢安帝廢太子為濟隂王太僕來厯與符節令張敬<lb/>
等詣鴻都門證太子無過前漢大司馬張安世女孫敬<lb/>
為霍氏外屬婦霍光子禹謀反當相坐安世痩懼形於<lb/>
色上怪而憐之以問左右乃赦敬以慰其意<lb/>
　　王業<lb/>
魏王業即劉表外孫位至謁者僕射漢成帝寵趙昭儀<lb/>
詔召成都平阿侯家婢王業等入屬昭儀為私婢成帝<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-21a"/>
崩昭儀自知罪惡大乃以大婢賜予業等各且十人以<lb/>
揜其口<lb/>
　　張脩<lb/>
後漢中郎將張脩嘗出使匈奴前漢昌邑哀王有歌舞<lb/>
者張脩等無子又無官名王薨罷歸<lb/>
　　劉陵<lb/>
漢劉陵為光禄大夫即劉殷髙祖見晉書淮南王安有<lb/>
女陵慧有口王愛陵多予金錢為中詗長安約結上左<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-21b"/>
右<lb/>
　　楊敬<lb/>
唐楊敬太子詹事楊慿之子第進士官太常少卿蜀漢<lb/>
涪縣楊充之女名敬為同邑郭孟妻華陽國志載在烈<lb/>
女三人中<lb/>
　　張瑛<lb/>
南燕慕容德僣即帝位齊郡太守辟閭渾不從叅軍張<lb/>
瑛為渾作檄辭多不遜德擒而殺之彤管遺編有女子<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-22a"/>
張瑛作望月詩一首是唐時人<lb/>
　　李上善<lb/>
唐宗室開化郡公貞之曾孫上善為尚輦直長𤣥宗女<lb/>
楚國公主下嫁吴澄江興元元年請為道士詔可賜名<lb/>
上善是同族又同名也<lb/>
　　劉英<lb/>
光武第四子楚王英以謀逆廢徙丹陽前趙劉聰使大<lb/>
鴻臚李𢎞拜太保劉殷長女英為左貴嬪𢎞曰太保裔<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-22b"/>
自有周與聖源實别聰大悦賜𢎞黄金六十斤<lb/>
　　李華<lb/>
凡三李華已見前錄一北魏都督長史一唐吏部員外<lb/>
郎一宋溧陽孝子與唐睿宗女代國公主同名是劉皇<lb/>
后所生下嫁鄭萬鈞<lb/>
　　史鳳<lb/>
晉史鳳為陳州主簿見陳頵傳唐史鳳宣城妓也待客<lb/>
以等差甚異者有迷香洞神鷄枕鎖蓮燈次則交紅被<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-23a"/>
傳香枕八分羊下列以閉門羮待之見常新錄<lb/>
　　劉雲<lb/>
漢宗室凡五劉雲一齊哀王一東平煬王一挍靖侯一<lb/>
臨鄉頃侯一柏鄉頃侯唐時宫人有劉雲能詩見唐詩<lb/>
品彚<lb/>
　　陳豐<lb/>
趙宋陳豐仙遊人紹興進士知南恩州清儉不擾劉宋<lb/>
鄢陽陳忠女名豐隣人葛勃有美姿豐與村中數女共<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-23b"/>
聚絡絲戲相謂曰若得壻如葛勃無所恨<lb/>
　　楊進<lb/>
宋髙宗時有巨冦楊進號没角牛擁衆三十萬徃來京<lb/>
西淮南河北侵掠為患宗澤遣人諭以禍福悉招降之<lb/>
後漢廣漢王博妻楊進武陽人烈女見華陽國志<lb/>
　　李淑<lb/>
宋李淑參知政事若谷子官龍圖閣學士唐太宗女蘭<lb/>
陵公主亦名淑下嫁虎州都督竇懷悊<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-24a"/>
　　劉芳<lb/>
北魏劉芳為太常卿裁决郊祀禮樂前趙劉曜妻劉氏<lb/>
病甚曜臨問之劉泣曰妾叔皚女芳有德色願備後宮<lb/>
曜許之<lb/>
　　吕榮<lb/>
元吕榮知易州政尚寛簡訟至立决及代民爭留之不<lb/>
果為立去思碑唐末吕榮吴人許升妻升遇賊被害榮<lb/>
手刃殺升者以首祭升<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-24b"/>
　　兩漢侯王公主同名<lb/>
漢宗室同名者不特諸侯王有之即公主亦有犯侯王<lb/>
名者如髙祖兄代王名仲而世祖女浚儀公主亦名仲<lb/>
適[車*犬]侯王度前漢菑川懿王之子臨朐夷侯齊孝王之<lb/>
孫牟平節侯皆名奴而世祖女平陽公主亦名奴適大<lb/>
鴻臚馮順後漢濟北孝王名次而世祖女平氏公主亦<lb/>
名次但主生於前前漢州鄉憲侯羽康恭侯洨孝侯皆<lb/>
名惠而世祖女武安公主亦名惠適征羌侯來稜前漢<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-25a"/>
城陽共王之子東莞侯膠州繆王之子新市侯趙共王<lb/>
之子安國侯皆名吉而顯宗女隂安公主亦名吉後漢<lb/>
順帝名保而肅宗女脩武長公主亦名保但順帝在後<lb/>
前漢菑川靖王之子缾侯名成而肅宗女共邑公主亦<lb/>
名成光武族祖蒼梧太守河間安王皆名利而肅宗女<lb/>
臨潁公主亦名利適即墨侯賈建前漢中山孝王後漢<lb/>
北海靖王皆名興而肅宗女聞喜公主亦名興後漢沛<lb/>
孝王名廣而和帝女汝陽長公主亦名廣後漢梁恭王<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-25b"/>
名堅而順帝女潁隂長公主亦名堅夫臨朐牟平猶曰<lb/>
列侯而即墨聞喜則犯諸王矣濟北中山猶曰疎屬而<lb/>
汝陽則犯近屬矣且髙祖兄仲百世之下猶知之矧昭<lb/>
代乃敢不避此何説邪<lb/>
　女人同名<lb/>
　　趙飛鷰<lb/>
世皆知漢成帝趙皇后體輕善歌舞號曰飛鷰而不知<lb/>
武帝時已有一趙飛鷰晉書輿服志云世祖挺英雄之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-26a"/>
畧總文景之資揚霓拂翳皮軒記鼓横汾河而祀后土<lb/>
登丼泉而祭昊天奉常獻儀謂之大駕車千乘而騎萬<lb/>
匹以幸姬趙飛鷰置屬車間豹尾中<lb/>
　　趙五娘<lb/>
漢蔡伯喈妻趙五娘有孝行見琵琶記唐刑部尚書趙<lb/>
彦昭以女巫趙五娘左道亂常託為諸姑潜相影援彦<lb/>
昭攜妻就謁申猶子之情見彦昭傳<lb/>
　　朝雲<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-26b"/>
後魏河間王琛有婢朝雲善吹箎能為壟上聲琛為秦<lb/>
　州刺史諸羌叛討之不降琛令朝雲假為貧嫗吹箎<lb/>
　而乞諸羌聞之流涕即相率歸降秦民語曰快馬徤<lb/>
　兒不如老嫗吹箎見洛陽伽藍記<lb/>
蘇東坡有二妾朝雲榴花朝雲死於嶺外惟榴花獨存<lb/>
　故其詞多及之見耆舊續聞<lb/>
　　素娥<lb/>
武三思妓素娥有殊色狄梁公請見之忽失所在乃於<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-27a"/>
堂奥中聞蘭麝芬馥附耳而聽即素娥語曰某花月之<lb/>
妖帝遣奉公言笑梁公時之正人不敢見也見天中記<lb/>
又韋詢美開成中及第受辟挈所寵素娥行羅紹威聞<lb/>
其姝麗求之詢美不敢辭遂以獻之見燈下閑談<lb/>
　　玉簫<lb/>
唐節度使韋臯少遊江夏止於姜使君之館有小青衣<lb/>
玉簫常令祗侍因而有情韋後歸覲與玉簫約五載决<lb/>
來迎取乃留玉指環一枚及逾期不至遂絶食而死韋<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-27b"/>
聞之甚為悽惋後韋以隴右功拜尚書令因作生日節<lb/>
鎮皆賀以珍竒獨東川盧八座贈一歌姬亦名玉簫諦<lb/>
觀之宛然姜氏玉簫也中指有玉環隠起韋歎異謂再<lb/>
生以續前緣云見雲溪友議<lb/>
　　春鷰<lb/>
蜀王孟昶説宫婢春鷰行則同輿坐則同席末年遭殺<lb/>
並命合塟墓上有樹生異花似鴛鴦交頸當時名曰鴛<lb/>
鴦樹見海物異名記又五代王鏻婢春鷰有色其子繼<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-28a"/>
鵬烝之鏻已病繼鵬因父寵婢陳氏以求春鷰鏻怏怏<lb/>
與之<lb/>
　仙釋同名<lb/>
　　法安<lb/>
晉釋法安逺公弟子善持戒行講説衆經新陽縣虎災<lb/>
　居民多死傷安遊其縣徑至大社樹下通夜坐禪虎<lb/>
　負人而至見安如喜如驚跳伏於前安為説法授戒<lb/>
　虎災遂息<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-28b"/>
隋釋法安安定人出家太白山開皇中至江都謁晉王<lb/>
　相見如舊便住慧日寺王所遊履必召隨從及幸㤗<lb/>
　山時遇渴乏四顧唯巖無由致水安以刀刺石引水<lb/>
　崩注用給晉王時大嗟異<lb/>
　　僧朗<lb/>
晉釋僧朗京兆人于金輿谷中創立精舍數十餘區講<lb/>
　誦訓誘孜孜不倦凡來詣者人數多少先一日逆知<lb/>
　使具飲食必如所言秦王苻堅遣使<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>遺後沙汰衆<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-29a"/>
　僧别詔朗法師戒德氷霜崑崙一山不在捜例<lb/>
隋釋僧朗南陽人棲止無定章服麤敝猪肉滿口時復<lb/>
　誦經有比丘尼為邪鬼所著辯説經文超悟𤣥解莫<lb/>
　不讚其聰慧朗至尼寺禮佛厲聲呵之此尼承聲下<lb/>
　座却立流汗問其慧解奄若聾癡<lb/>
　　道安<lb/>
晉釋道安㓜聰敏讀書一覽成誦師事佛圖澄悉闡經<lb/>
　典時襄陽習鑿齒鋒辯天逸籠罩當時素聞安名及<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-29b"/>
　見自稱四海習鑿齒安曰彌天釋道安時人以為名<lb/>
　答<lb/>
宋宋湜以户部員外郎判刑部淳化二年廬州妖尼道<lb/>
　安訟弟婦事不實械繫安伐登聞鼓訟大理斷獄不<lb/>
　當湜坐降均州團練副使<lb/>
　　慧琳<lb/>
劉宋沙門慧琳秦人有才章兼内外之學嘗著均善論<lb/>
　文帝見而賞之元嘉中遂參朝廷大事著髙屐披貂<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-30a"/>
　裘置通呈書佐權侔宰輔<lb/>
趙宋白馬院僧慧琳本仕族多蓄圖書尊尚士大夫翻<lb/>
　香煮茗終日蕭然不知身在囂塵中見鄧椿畫繼<lb/>
　　寳月<lb/>
齊釋寳月長於詞賦武帝布衣時嘗遊樊鄧登祚後追<lb/>
　憶徃事作估客樂四章使寳月奏之管絃<lb/>
唐釋寳月有詩才唐詩品彚載其行路一首<lb/>
　　明逹<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-30b"/>
梁釋明逹康居國人童穉出家嚴持齋戒行遊至梓州<lb/>
　牛頭山欲搆浮圖創精舍不訪材石直覓工匠衆怪<lb/>
　其言逹下求木乃於水中得一長材正堪刹柱俄涪<lb/>
　水大溢木流翳江楚率道俗通皆接取逺近併力浮<lb/>
　圖堂宇一時成就<lb/>
唐釋明逹住閿鄉萬廻寺徃來過客皆謁問休咎未嘗<lb/>
　答應但示其㫖趣而已李林甫為黄門侍郎扈從西<lb/>
　還謁逹加秤於其肩至京而作相其占驗皆類此<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-31a"/>
　　法進<lb/>
梁神僧邵碩與誌公最善及將亡謂沙門法進曰願露<lb/>
　骸松下法進如其言舁屍露之明日徃視失所在<lb/>
隋釋法進住益州玉女寺唯業坐禪常有四老虎遶於<lb/>
　左右開皇中蜀王秀臨益州邀至見進足離地四五<lb/>
　寸大業末終於山中龍吟猿叫三日乃已<lb/>
　　麻姑<lb/>
後趙麻姑石勒大將麻胡秋之女其父猛悍築城嚴酷<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-31b"/>
　晝夜不止惟鷄鳴乃息姑賢有恤民之心假作鷄鳴<lb/>
　羣鷄效聲衆工乃止父覺欲撻之女懼而逃入仙姑<lb/>
　洞脩道後於城北石橋飛昇<lb/>
唐麻姑居建昌山中脩道得仙嘗降吴門蔡經家宴畢<lb/>
　昇天開元中封虛寂冲應真人事載顔魯公麻姑壇<lb/>
　記中<lb/>
　　無相<lb/>
隋無相禪師寓涪州相思寺不異恒人偶一時渡水濟<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-32a"/>
　返無船乃以鉢安水中曰何為常擎汝汝可自渡水<lb/>
　便取芭蕉搭水立渡鉢亦隨來須㬰逹岸見者莫不<lb/>
　驚異<lb/>
唐釋無相新羅國王第三子𤣥宗召見𨽻於禪定寺遂<lb/>
　入深谷巖下坐禪每入定五日為度成都縣令楊翌<lb/>
　疑其幻惑乃追至命徒曵之徒近相身一皆戰慄頃<lb/>
　之大風卒起砂石飛颺直入㕔事飄簾捲幙翌叩頭<lb/>
　拜伏奉送舊所<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-32b"/>
　　智永<lb/>
唐僧智永王逸少七代孫妙傳家法為隋唐間學書者<lb/>
　宗匠寫真草千文八百本散於世求書者如市所居<lb/>
　户限為之穿穴用鐡葉裹之人謂之鐡門限<lb/>
宋僧智永成都人長於傳模宛然逼真見畫繼<lb/>
　中外同名<lb/>
　　楊僕<lb/>
前漢宜陽人楊僕為樓船將軍擊南越有功封將梁侯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-33a"/>
後漢獻帝建安十六年七月武都氏王楊僕率種人内<lb/>
附居漢陽郡<lb/>
　　劉猛李恪<lb/>
漢劉猛為尚書令有志操不肯附中常侍曹節被免官<lb/>
禁錮唐太宗子吴王恪有文武才髙宗即位拜司空梁<lb/>
州都督晉泰始八年監軍何楨討匈奴劉猛累破之左<lb/>
部帥李恪殺猛而降<lb/>
　　陳湯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-33b"/>
前漢陳湯元帝時為西域副校尉誅匈奴郅支單于斬<lb/>
閼氏名王以下千五百餘級封闗内侯後漢安帝元初<lb/>
三年零陵蠻陳湯等千餘人著赤幘稱將軍燒官市抄<lb/>
掠百姓州郡募善蠻討平之<lb/>
　　楊統<lb/>
後漢新都楊統習天文善推歩建初中為彭城令武都<lb/>
羌酋楊世之弟統晉太和初為武都太守<lb/>
　　楊定<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-34a"/>
漢獻帝興平二年七月車駕東歸以楊定為後將軍侍<lb/>
送乘輿梁天監十年武興國王楊孟孫死詔其子定襲<lb/>
封爵為假節督沙州諸軍事隂平王<lb/>
　　張茂<lb/>
晉張茂凡兩人一吴國内史一平西將軍北魏延興二<lb/>
年百濟國王餘慶遣其司馬張茂等上表自通願奉女<lb/>
執埽後宫并遣子弟牧圉外廐<lb/>
　　樊安<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-34b"/>
漢樊安延熹二年為中常侍而後魏東荆州蠻樊安聚<lb/>
衆反於龍山僣稱大號世宗詔以李崇為都督征蠻諸<lb/>
軍事率歩騎討之生縳樊安<lb/>
　　石寧<lb/>
後趙石季龍以中書監石寧為征西將軍宋少帝景平<lb/>
二年宜都蠻帥石寧等一百二十三人詣闕上獻<lb/>
　　楊俊<lb/>
魏楊俊曹操時為南陽太守武都氐楊俊殺其從姪仇<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-35a"/>
池公楊國而自立<lb/>
　　張威<lb/>
晉張威起兵討楊難敵以其地歸李蜀宋張威為利州<lb/>
副都統制與金人戰屢立竒功宋少帝景平二年百濟<lb/>
王餘映遣長史張威詣闕貢獻<lb/>
　　髙翼<lb/>
北魏髙翼孝昌末為定州刺史封樂城縣侯晉安帝時<lb/>
髙句麗王遣長史髙翼奉表獻赭白馬<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-35b"/>
　　元緒<lb/>
北魏元緒為幽州功曹叅軍莊帝初進武衛將軍太武<lb/>
太延二年吐谷渾王慕璝死封其弟慕利延為西平王<lb/>
以慕璝子元緒為撫軍將軍<lb/>
　　髙雲<lb/>
北魏道武天賜四年慕容寳養子髙雲殺慕容熈而自<lb/>
立僣號天王梁武帝時髙句麗王子髙雲進號車騎大<lb/>
將軍樂浪公<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-36a"/>
　　楊纂<lb/>
北周楊纂事周文帝數有軍功位大將軍封隴東郡公<lb/>
晉簡文帝時武都氐楊纂自立為仇池公遣使詣闕帝<lb/>
以為秦州刺史<lb/>
　　唐和<lb/>
後魏唐和官濟州刺史封酒泉公宋慶厯三年湖南猺<lb/>
人唐和等劫掠州縣提㸃本路刑獄楊畋募才勇深入<lb/>
洞討擊<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-36b"/>
　　楊𤣥<lb/>
隋楊𤣥平陽太守楊慶之祖以至孝知名北魏太武遣<lb/>
大鴻臚公孫軌拜武都羌酋楊𤣥為征南大將軍都督<lb/>
梁州刺史南秦王<lb/>
　　李榮<lb/>
唐李榮肅宗子靈昌郡王宋真宗咸平五年河西敎練<lb/>
使李榮等向化歸順<lb/>
　　李萬榮<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-37a"/>
唐貞元中涇原鎮將李萬榮逐節度使劉士寧自稱留<lb/>
後朝廷因而授之垂拱初封靺鞨酋長李萬榮為永樂<lb/>
公萬歳通天中萬榮與松漠都督李盡忠俱為營州都<lb/>
督趙翽所侵遂舉兵殺翽據營州作亂則天怒下詔改<lb/>
萬榮名為萬斬盡忠為盡滅<lb/>
　　餘慶<lb/>
宋餘慶眉山人紹興進士南宋孝武大明元年百濟王<lb/>
餘慶上表言冠軍將軍右賢王餘紀等十一人忠勒竝<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-37b"/>
求顯進扵是詔加職銜見南史<lb/>
　　吉祥<lb/>
唐東川降魔寺僧吉祥魁梧多力受飯五鉢日夜誦經<lb/>
九函池中魚知其數以名召之背出水面使去即沒見<lb/>
雲仙雜記宋吉祥平陽人工畫佛道山水亦佳見圖繪<lb/>
寳鑑又仁宗天聖五年天竺國僧吉祥等五人以𣑽書<lb/>
來獻賜紫方袍<lb/>
　　楊再興<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-38a"/>
岳武穆部將楊再興屢立戰功盡復西京險要及臨潁<lb/>
之戰以三百騎遇敵兵十二萬擊殺二千餘人及萬户<lb/>
千户等百餘人戰死獲其屍焚之得箭鏃二升髙宗紹<lb/>
興二十四年武都蠻酋楊再興連年冦掠前軍統制李<lb/>
道破其衆擒送行在<lb/>
　外藩同名<lb/>
　　髙宫二<lb/>
漢殤安之間句麗王髙宫數寇遼東𤣥菟二郡魏明帝<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-38b"/>
景初二年命司馬宣王討公孫淵句麗王髙宫遣數千<lb/>
人助軍其曾祖宫生能開目視人及長果凶虐數冦鈔<lb/>
其曽孫宫生墮地亦能開目視人句麗呼相似為位以<lb/>
似祖故名為位宫云見魏志<lb/>
　　苻夀二<lb/>
前秦苻夀偽主苻丕次子封長樂王<lb/>
後魏大統四年南岐州氐苻夀反攻陷武都自號太白<lb/>
　王詔大都督侯莫陳順討降之見氐傳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-39a"/>
　　逸豆歸三<lb/>
前燕慕容廆擊宇文乞得歸破之乞得歸棄軍走其東<lb/>
　部大人逸豆歸逐而殺之因自立為主<lb/>
後燕慕容垂伐西燕慕容永軍至臺壁永遣太尉大逸<lb/>
　豆歸率衆來拒垂征東將軍平視擊破之永又遣征<lb/>
　東將軍小逸豆歸出戰垂遼西王農又擊破之斬勒<lb/>
　馬駒遂圍臺壁<lb/>
　　摩訶末二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-39b"/>
隋開皇中大食國有酋長摩訶末勇徤多智衆立之為<lb/>
主東西征伐開地三千里宋太平興國二年大食國王<lb/>
訶黎佛遣使摩訶末等貢方物其從者目深體黒謂之<lb/>
崑崙奴詔賜其使襲衣器幣從者縑帛有差<lb/>
　　唐兩尸羅逸多<lb/>
髙祖武德初中天竺國大亂其嗣王尸羅逸多練兵聚<lb/>
衆所向無敵凡六載而四天竺之君皆北面臣之尸羅<lb/>
逸多自稱摩伽陀王及則天天授二年西天竺王尸羅<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-40a"/>
逸多來朝獻是五天竺七十餘年間有兩尸羅逸多也<lb/>
　　唐兩阿史那泥孰<lb/>
北突厥與西突厥同祖俱稱阿史那氏至隋而分為二<lb/>
國唐太宗既擒北突厥頡利可汗乃封思摩為懷化郡<lb/>
王令統頡利舊部又封泥孰為右賢王以二之西突厥<lb/>
肆葉䕶可汗立素憚泥孰隂圖之泥孰遂適焉耆其後<lb/>
肆葉䕶卒國人迎泥孰而立之貞觀七年遣鴻臚少卿<lb/>
劉善因册授為吞阿婁拔奚利邲咄陸可汗<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-40b"/>
　　唐兩婆羅門<lb/>
貞觀十九年林邑國王范鎮龍為其臣摩訶漫多伽獨<lb/>
所殺其宗族竝誅范氏遂絶國人乃立其女壻婆羅門<lb/>
為王又天竺國即漢之身毒國也周圍三萬里其中分<lb/>
為五天竺中天竺據四天竺之㑹其都城週廻七十餘<lb/>
里云昔有婆羅門領徒千人肄業於樹下樹神降之遂<lb/>
為夫婦宫室自然而立僮僕甚盛於是使役百神築城<lb/>
以統之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-41a"/>
　　唐兩黙啜<lb/>
則天天授中突厥可汗骨咄禄死其子尚㓜其弟黙啜<lb/>
簒位遣使來朝則天大恱册立為特進頡跌利施大單<lb/>
于立功報國可汗又𤣥宗開元十九年康國王烏勒上<lb/>
表請封其次子黙啜為米國王許之<lb/>
　　唐兩李娑固<lb/>
𤣥宗開元三年契丹首領李失活率種落内附封為松<lb/>
漠郡王拜左金吾衛大將軍失活死其弟娑固代領其<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-41b"/>
衆仍令襲其兄官爵又天寶五載封奚國王娑固為昭<lb/>
信王仍授饒樂都督兩國俱經太宗賜姓故稱李氏<lb/>
　　遼兩耶律托卜嘉<lb/>
一以定亂功臣為西南招討使招降凖布酋長磨古斯<lb/>
　因為所害贈兼侍中諡曰貞憫<lb/>
一以平亂功臣為北院宣徽使擿發耶律伊遜謀逆事<lb/>
　反為所誣追封漆水繪像宜福<lb/>
　　遼兩耶律𢎞古<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-42a"/>
一約尼錫津汗之後統和初為伊喇詳衮徇地克敵<lb/>
　遷東京留守封楚國公<lb/>
一樞宻使華格之弟太平初為武定軍節度使討凖布<lb/>
　有功聖宗嘗刺臂血與盟為友尋遷南院大王<lb/>
　　遼穆宗時兩哈里<lb/>
一應厯十三年正月癸酉殺獸人哈里<lb/>
一應厯十七年十二月辛未手殺饔人哈里復臠之<lb/>
　　遼兩蕭罕嘉努<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-42b"/>
一南京統軍使以戰功遷殿前都㸃檢定封蘭陵<lb/>
一天成節度使以文學擢翰林都林牙兼脩國史<lb/>
　　遼兩耶律哈里<lb/>
一約尼氏兆古汗之裔太祖託為耳目數從征討既靖<lb/>
内亂始置約尼常衮命哈里領之一令公額爾徳尼之子<lb/>
保寧初為彰國軍節度使及曹彬米信等來侵哈里有<lb/>
却敵功賜資忠保義匡國功臣封漆水郡王<lb/>
　　金兩噶順<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-43a"/>
一金景祖第三子沂國公天㑹末大封宗室進封王又<lb/>
一完顔部人舒嚕之子景祖時舉部來歸居於安春水<lb/>
源庫堪山南<lb/>
　　金兩博諾<lb/>
金安帝第四子曰錫哩布錫哩布之子曰博諾勇毅善<lb/>
射佐世祖有功當時有與同名者嘗有貳志目之曰惡<lb/>
博諾佐世祖者曰善博諾世祖時博諾與罕都等五人<lb/>
不離左右親若手足稱佐命元勲明昌間贈開府儀同<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-43b"/>
配饗世祖廟廷<lb/>
　　金兩舒嚕<lb/>
金昭祖名舒嚕又完顔部人亦名舒嚕與昭祖同時同<lb/>
部同名交相得誓曰生則同川居死則同谷塟土人呼<lb/>
昭祖為勇舒嚕呼舒嚕為賢舒嚕是時生女直無書契<lb/>
無約束不可檢制昭祖稍以條敎為治諸部猶循舊俗<lb/>
不肯用條敎昭祖耀武於青嶺白山順者撫之不從者<lb/>
討伐之所至克㨗賢舒嚕佐之也<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-44a"/>
　　金三額爾克<lb/>
一荆王守純之子封曹王天興元年出質軍前初守純<lb/>
府第産肉芝一株髙五寸許色紅鮮可愛既而枝葉津<lb/>
流濡地成血未㡬額爾克出質明年崔立亂宗室皆死青<lb/>
城又同時又有兩額爾克皆䕶衛出身一曰草火額爾克毎<lb/>
得賊好以草火燎之一曰板子額爾克嘗誤以官中牙牌<lb/>
報班齊者為板子故時人各以是目之<lb/>
　　金兩完顔耀珠<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-44b"/>
一特進齊之子齊弟京文皆以謀反誅世宗盡以其家<lb/>
財産與齊之子耀珠仍襲叔父京山東西路特黙齊明<lb/>
安一本姓李氏為副都統以斬劉永昌等功遷鎮國上<lb/>
將軍賜姓完顔<lb/>
　　金兩伊喇道<lb/>
一大定初為翰林直學士世宗以其清亷有幹局翰林<lb/>
　文雅之職不足以盡其才乃改西北路招討使至平<lb/>
　章政事封莘國公<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-45a"/>
一為監察御史大定初從討斡罕招降叛奚累進刑部<lb/>
　尚書<lb/>
　　元兩達春<lb/>
一札拉台之子厯事太祖憲宗拜龍虎衛上將軍伐髙<lb/>
　麗禦女真有功進遼陽等處行中書省平章事<lb/>
一博和哩之子善騎射將兵伐宋多克㨗屢加叅知政<lb/>
　事領淮西行中書省事<lb/>
　　元兩察罕<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-45b"/>
一㓜牧羊於野太祖出獵見而異之挈歸給事内廷及<lb/>
　長武勇過人破金滅夏多立竒功至憲宗時以都元<lb/>
　帥兼領尚書省事賜汴梁歸德三千餘户為食邑<lb/>
一西域人魁偉頴悟愽覽强記由昭文館大學士拜中<lb/>
　書叅知政事暮年居白雲山别墅以白雲自號每入<lb/>
　朝帝稱為白雲先生<lb/>
　　元兩特穆爾布哈<lb/>
一至元十六年為都元帥追宋將張世傑於香山島世<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-46a"/>
　傑死降其衆數千人廣東諸郡及海島盡平<lb/>
一宗室鎮南王托歡第四子托歡薨子博囉布哈㓜特<lb/>
　穆爾布哈嗣為鎮南王鎮揚州及博囉布哈長特穆<lb/>
　爾布哈請以其位還之朝廷以其克讓改封宣讓王<lb/>
　移鎮廬州<lb/>
　　元兩和尚<lb/>
一世祖時為江南浙西道提刑按察使浙西宋故都民<lb/>
　衆事繁在職惟務鎮静人服其知大體<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-46b"/>
一武宗時為忠翊校尉每從征力戰有功命領八衛把<lb/>
　總金鼓都鎮撫司事<lb/>
　　元兩額森布哈<lb/>
一博囉罕之子為茟且齊長裕宗封燕王世祖命為之<lb/>
　𫝊且曰額森布哈吾舊臣子孫端方明信閑習典故<lb/>
　爾每事問之必不使爾為不善也<lb/>
一巴延布哈徳濟之子時信州被冦巴延布哈徳濟引<lb/>
　兵赴援入辭其母因命子額森布哈奉母間道入福<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-47a"/>
　建<lb/>
　　元兩蘇格<lb/>
一太宗將南伐命蘇格使金覘虛實盡得其地理阨塞<lb/>
　城郭人民之强弱以告得遂破金帝從容謂蘇格曰<lb/>
　西山之境八逹以北汝其主之汝於城中搆大樓居<lb/>
　其上使人皆仰望汝汝俯而諭之顧不偉乎乃以為<lb/>
　山西大逹嚕噶齊<lb/>
一壯勇屢有戰功至元中為順元等路宣慰使經理諸<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-47b"/>
　蠻降八番金竹百餘等砦以為郡縣東連九溪十八<lb/>
　峒南至交趾西至雲南咸受節制<lb/>
　　元兩博囉特穆爾<lb/>
一見忠臣傳由宿衛為襄陽路逹嚕噶齊至正間將義<lb/>
　兵討賊遇害<lb/>
一見逆臣傳以勲臣為太保錄軍國重事至正間將叛<lb/>
　旅犯闕伏誅<lb/>
　　元兩台哈布哈<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-48a"/>
一以外戚為河南行省左丞相代托克托總大兵征髙郵<lb/>
　頗驕傲不遵法制其軍士又往往剽掠為民患被劾<lb/>
　伏法<lb/>
一台州人家貧好讀書進士及第累進禮部尚書方國<lb/>
　珍之亂遷浙東宣慰使分兵使夾攻之前搏賊船射<lb/>
　死九人賊攅槊刺殺之<lb/>
　　元兩托克托<lb/>
一成宗時為上都留守通政院使朝議以江浙行省地<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-48b"/>
　大人衆非世臣有重望者不足以鎮之進拜榮祿大<lb/>
　夫江浙行省平章政事<lb/>
一順宗至正初為中書右丞相悉更巴延舊政中外翕<lb/>
　然稱賢封鄭王食邑安封賞賚巨萬俱辭不受<lb/>
　　元兩觀音努<lb/>
一見良吏傳泰定進士知歸德府亷明剛斷擿發如神<lb/>
民有寃獄雖數十年前事皆立為剖決一見遼史提調<lb/>
修史事官儒林郎右司都事按前人傳未嘗為此官亦<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-49a"/>
未嘗預修史事足徴别是一人<lb/>
　　元兩逹實特穆爾<lb/>
一翰林學士承㫖知制誥兼修國史一浙江行中書省<lb/>
平章政事預修宋史及提調鏤板等事俱見宋史目錄<lb/>
俱至正時人<lb/>
　金宗室同名<lb/>
　　金氏完顔宗室表云書名不書氏其制如此<lb/>
　　昻　　杲　　襄　　阿林　薩哈　達蘭<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-49b"/>
　　和卓　斡魯　威泰　富勒呼　阿里布　實圗美<lb/>
　　實古納薩里罕阿里罕<lb/>
昻二一世祖子鄆王平章政事一伯勒赫之孫漢國公尚<lb/>
書左丞相　杲二一世祖第五子都元帥遼越國王一<lb/>
富勒呼之後副元帥應國公　襄二一海陵母弟輔國<lb/>
上將軍一昭祖五世孫擢殿前副都㸃檢左丞相南陽<lb/>
郡王　阿林二一太祖之子夀王太子太保一摩囉歡<lb/>
之子兵部尚書　薩哈二一韓國公和卓之長子固倫<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-50a"/>
烏赫哩貝勒贈金源郡王一金源郡王實圖美之子平<lb/>
章政事濟國公　達蘭二一銀青光祿大夫加特進一<lb/>
金源郡王尼楚赫之子左副元帥平章政事　和卓二<lb/>
一德帝季子天㑹間贈特進一景祖長子韓國公　斡<lb/>
魯二一德帝之弟始祖明懿皇后六十歳後所生一韓<lb/>
國公和卓之子西南西北兩路都統追封鄭王　威㤗<lb/>
二一世祖第三子為裨將追封魏王一富勒呼之子廣<lb/>
威將軍<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-50b"/>
富勒呼二一太宗長子宋國王拜太師領三省事一楚<lb/>
王摩囉歡之子襲明安贈金紫光祿大夫　阿里布二<lb/>
一特進伊克之子行臺參知政事一太宗第五子<hi>闕</hi>
　　　　　實圖美二一魯王烏哲之子驃騎衛上將<lb/>
軍一光祿大夫呼實哈之子博索路兵馬都總管<lb/>
實古納二一完顔部人羅索之子侍衛親軍都指揮使<lb/>
北京留守一鎬王允中之子光祿大夫　薩里罕二一<lb/>
曹王宗敏之子舒王一宣宗朝判大睦親府事為中京<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-51a"/>
留守阿里罕二一景祖第八子固倫英實貝勒<lb/>
贈隨國公一鎬王永中之子奉國上將軍<lb/>
　　厯代名諱考<lb/>
左傳云周人以諱事神名終將諱之故晉以僖侯廢司<lb/>
徒宋以武公廢司空先君獻武廢二山是以大物不可<lb/>
以命葢慎之也<lb/>
檀弓云夫子之母名徴在言在不稱徴言徴不稱在此<lb/>
二名不偏諱也<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-51b"/>
齊東埜語云周頌祀文武樂歌雝之篇曰克昌厥後噫<lb/>
嘻之篇曰駿發爾私此廟中不諱也春秋僖公名申而<lb/>
書戊申定公名宋而書宋仲幾莊公名同而書同盟此<lb/>
臨文不諱也文王諱昌而箕子陳洪範曰使羞其行而<lb/>
邦其昌厲王諱胡而宣王時詩曰胡不相畏胡為虺蝪<lb/>
周禮有昌平之俎詩有觱發之詠大誥弗棄基不諱后<lb/>
稷棄字孔子父叔梁紇而春秋書臧孫紇成王諱誦而<lb/>
吉甫作誦之句正在其時此詩書不諱也<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-52a"/>
家訓風操云凡避諱者皆須以其同訓字代之是故桓<lb/>
公名白傳有五皓之稱厲王名長琴有脩短之目始皇<lb/>
名政秦楚月表有端月之書第不聞謂布帛為布皓呼<lb/>
腎腸為腎脩號左證為左端也<lb/>
余按史記景帝諱啟以微子啟為微子開武帝諱徹以<lb/>
徹侯為通侯蒯徹為蒯通宣帝諱詢以荀卿為孫卿元<lb/>
帝諱奭當時奭氏改為盛氏漢司徒盛允其後也東漢<lb/>
明帝諱莊謂莊光為嚴光莊君平為嚴君平殤帝諱隆<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-52b"/>
以隆慮為林慮安帝父清河孝王諱慶以慶氏為賀氏<lb/>
自是而三國吴大帝立子和為太子改禾興曰嘉興逮<lb/>
晉宣帝諱懿王仲徳乃以字行元帝諱睿王元德因以<lb/>
字著景帝諱師以師保為保傅以京師為京都文帝諱<lb/>
昭以昭穆為韶穆昭君為明君韋昭為韋曜愍帝諱鄴<lb/>
以建鄴為建康至若隋文帝父諱忠凡郎中皆去中字<lb/>
侍中為侍内中書為内史中廬為次廬煬帝諱廣以廣<lb/>
樂為長樂廣陵為江都至若唐髙祖之祖諱虎以猛獸<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-53a"/>
代之晉書易石虎以季龍南史易周鐵虎以鐵武北史<lb/>
易韓擒虎以韓擒又易張彫虎以彫武赤虎儀同為赤<lb/>
彪虎賁之士為武賁髙祖之父諱昞晉書及北史丙字<lb/>
皆以景字代之景寅景子景戌之類髙祖諱淵改龍淵<lb/>
為龍泉晉書劉淵為劉元海戴淵為戴若思北齊趙<lb/>
文淵為趙文深太宗諱世民凡言世皆曰代民皆曰人<lb/>
南史王規傳俊民作俊人又民部曰户部髙宗諱治凡<lb/>
言治皆曰理陸贄曰與理同道罔不興脇從罔理韓文<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-53b"/>
䇿問垂衣裳而理無為而理𤣥宗諱隆基以隆州為閬<lb/>
中代宗諱豫以豫章為鍾陵德宗諱适改适州為處州<lb/>
穆宗諱恒改恒山為常山此厯代帝名之諱於當時者<lb/>
也不特此也吕后名雉封禪書謂野鷄夜雊晉簡文鄭<lb/>
后名阿春以春秋為陽秋富春為富陽蘄春為蘄陽武<lb/>
后名曌以詔書為制書鮑照為鮑昭中宗太子重照為<lb/>
重潤光宗慈懿李后名鳳娘六宫呼金鳳花為好兒女<lb/>
花此厯代后名之諱於當時者也又不特此也秦莊襄<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-54a"/>
王名楚秦紀改楚王為荆王後趙避石勒謂馬勒為轡<lb/>
羅勒為香菜吴越錢武肅王諱鏐改劉氏為金氏留住<lb/>
為駐住揚行宻據江淮滁人呼荇溪為菱溪揚州民呼<lb/>
蜜為蜂糖梁朱温父名誠改城曰牆又改曰州如東都<lb/>
州南州北是也又不特國諱為然也司馬遷父名談史<lb/>
記趙世家以張孟談為孟同季布傳貴人趙談為趙同<lb/>
與任安書同子參乗爰絲變色王羲之父名正每書正<lb/>
月為初月或作一月餘則以政字代之范曄父名泰後<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-54b"/>
漢書郭林宗為郭太鄭公業為鄭太李翺父名楚金故<lb/>
為文皆以今為茲蘇子瞻祖名序故以序為叙或改作<lb/>
引此又家諱之可徴者也<lb/>
顔氏家訓曰梁世謝舉甚有聲譽聞諱必哭為世所譏<lb/>
又臧嚴之子臧逢世篤學修行不墜門風嘗督事建昌<lb/>
郡縣脩書有稱嚴寒者必對之流涕此竝過事也又曰<lb/>
劉縚與弟緩竝為令器其父名昭一生不為照字惟依<lb/>
爾雅火傍作炤耳故凡文與正諱相犯自當避忌其有<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-55a"/>
同音異字不必悉然儻若吕尚之兒不得為上趙壹之<lb/>
子不可作一便是下筆即妨見書皆觸矣此顔介氏不<lb/>
諱嫌名之説也猶得三代遺意後世諱名者所當法也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_012-55b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　同姓名錄卷十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>同姓名錄卷十三</head>
    <p>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　同姓名錄卷十三　　　　明　周應賔　撰<lb/>
　　孔甲二<lb/>
黄帝時孔甲為史官<lb/>
孔子裔孫孔甲為陳涉博士<lb/>
　　離婁三<lb/>
黄帝臣離婁明目孟子所稱離婁之明是也<lb/>
殷時亦有離婁<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-1b"/>
三國時亦有離婁見管輅傳其人㣲不足道<lb/>
　　趙隠三<lb/>
商趙隠為牧正<lb/>
元魏趙隠南陽宛人掌機宻文翰官至左僕射<lb/>
唐趙隠字大隠京兆奉天人相懿僖二宗<lb/>
　　左師觸龍二<lb/>
桀臣左師觸龍以拒諌𨗳桀於是龍逢死而夏亡<hi>見説苑</hi>
趙左師觸龍以愛少說威后於是長安君出質而趙安<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-2a"/>
　<hi>見戰國策</hi>
　　南宫适二<lb/>
一武王亂臣一孔子弟子南容<lb/>
　　浮丘伯二<lb/>
成周時浮丘伯學道嵩山作原道之歌<hi>見列仙傳</hi>
漢髙帝時浮丘伯以詩授弟子是為申公之師<lb/>
　　宋朝二<lb/>
宋兩公子朝皆曰宋朝一為司寇乃桓公弟一出奔仕<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-2b"/>
　衛論語宋朝之美是也<lb/>
　　石乞二<lb/>
一為衛太子蒯瞶之黨以戈擊子路者<lb/>
一為白公勝之徒勝死就烹而不辭者<lb/>
　　公孫朝二<lb/>
一為衛大夫有仲尼焉學之問者<lb/>
一為楚武城尹白公之子率師滅陳者<lb/>
　　公孫龍三<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-3a"/>
一孔子弟子字子石<lb/>
一為堅白異同之辯與魏牟問答者<hi>見莊子</hi>
一平原君客嘗勸平原君辭封者<hi>見戰國策</hi>
　　吴公子慶忌二<lb/>
一王僚子欲復王僚之讐而為要離所殺<hi>見吳越春秋</hi>
一夫差臣欲除吴臣不忠者而為夫差所殺<hi>見左傳</hi>
　　季梁二<lb/>
隋臣季梁嘗諌隋侯追楚師<hi>見左傳</hi>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-3b"/>
魏人季梁嘗諌魏王攻邯鄲<hi>見戰國策</hi>
　　戰國姚賈三<lb/>
趙使姚賈約韓魏韓魏之君皆友之趙王欲逐賈以茅<lb/>
　舉之言而止<lb/>
魏使周最入齊秦王恐其通齊也怒之使姚賈讓魏王<lb/>
秦令姚賈絶四國之從賈以王之重寳交於四國韓非<lb/>
　譛之王怒以賈之對而止<lb/>
　　楚莊蹻二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-4a"/>
一為莊王時大盗與盗蹠齊名所謂蹠蹻是也<lb/>
一為威王將軍畧地至滇池因而自王者<lb/>
　　司馬喜二<lb/>
一戰國中山王相司馬遷之遠祖<lb/>
一漢五大夫司馬遷之大父<lb/>
　　王陵二<lb/>
秦昭王時有五校大夫王陵<lb/>
漢高帝功臣有安國侯王陵<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-4b"/>
　　漢召平二<lb/>
一故秦東陵侯種𤓰青門者<lb/>
一齊哀王相齊王欲舉兵誅諸吕平以守兵之反為魏<lb/>
　勃所紿自殺<lb/>
　　陳嬰二<lb/>
一秦東陽令漢封堂邑侯<lb/>
一漢藁侯鍇之子<lb/>
　　漢王臧二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-5a"/>
兩王臧俱武帝時人其一二年以郎中令自殺其一六<lb/>
　年為太常<lb/>
　　漢韓安國二<lb/>
一武帝時御史大夫拜䕶軍將軍<hi>有傳</hi>
一元帝時定襄太守拜建威將軍<hi>見馮奉世傳</hi>
　　孔安國二<lb/>
漢武帝時孔安國孔子十一世孫也為博士以儒術顯<lb/>
晉安帝時孔安國孔愉子也厯尚書左僕射亦以儒素<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-5b"/>
　顯<lb/>
　　何武二<lb/>
漢成哀時何武為大司空御史大夫王莽以不附己誅<lb/>
　之<lb/>
唐何武夀州人嘗被誣至州投石自明守釋之未幾冦<lb/>
　起武請於守力戰而死<lb/>
　　丙吉二<lb/>
前漢宣帝時丙吉為丞相<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-6a"/>
後漢安帝時丙吉為太子厨監<lb/>
　　韓延夀二<lb/>
漢韓延夀厯淮陽潁川太守左馮翊治行為天下最<lb/>
五代周韓延夀東郡太守尚禮義好古敎化治行亦為<lb/>
　天下最<lb/>
　　陳崇三<lb/>
一漢平帝時南鄉侯<lb/>
一唐江州刺史伯宣之子<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-6b"/>
一宋崖山令隠之子<lb/>
　　陳咸三<lb/>
一漢陳萬年子字子康官尚書令莽召為掌冦大夫不<lb/>
　應<lb/>
一宋陳升卿子字逢儒司農少卿從安丙討吳曦者<lb/>
一宋陳越兄寶謨閣待制<lb/>
　　陳欽三<lb/>
一尚書令咸之子不仕莽<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-7a"/>
一字子佚莽從受左氏春秋仕莽為厭難將軍<lb/>
一字思讓後周長州刺史<lb/>
　　王郎二<lb/>
一邯鄲人詐稱成帝子輿為光武所誅者<lb/>
一三國東海剡人漢末遭亂雖流離窮困而收䘏親舊<lb/>
　行義甚著事曹氏三世封樂平鄉侯<lb/>
　　李通二<lb/>
漢光武時李通封固始侯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-7b"/>
魏武時李通封都亭侯<lb/>
　　陳忠四<lb/>
一漢陳寵子字伯始明習法令遷廷尉屢有直言終尚<lb/>
　書令<lb/>
一漢陳諶子青州刺史<lb/>
一唐潁川人宰相夷行之祖<lb/>
一宋寧晉人諡茂行先生元左丞祜之祖<lb/>
　　陳蕃二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-8a"/>
一字仲舉漢太傅封髙陽侯<lb/>
一字伯仁隋資陽令<lb/>
　　陳泰三<lb/>
一漢陳羣子字立伯潁隂侯<lb/>
一義門兢之弟<lb/>
一字同志宋進士及第<lb/>
　　王宏二<lb/>
漢王宏𢎞農太守為政嚴强威振隣境<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-8b"/>
晉王宏汲郡太守撫百姓如家人躬行課訓有殊績武<lb/>
　帝下詔褒之<lb/>
　　劉平二<lb/>
漢劉平彭城人全椒長有惠政先有虎為害平至日南<lb/>
　渡而去<lb/>
宋劉平權瀘州夷人寇青井平率土丁三千擊走之夷<lb/>
　人不敢犯邊<lb/>
　　史弼二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-9a"/>
漢史弼平原相時詔書下舉鉤黨弼獨不上曰他郡自<lb/>
　有平原自無<lb/>
元亦有史弼以戰功官福建行省平章政事封鄂國公<lb/>
　　賈逵三<lb/>
漢賈逵字景伯平陵人受左氏春秋尚書毛詩學者稱<lb/>
　為通儒<lb/>
魏賈逵字梁道襄陵人為𢎞農豫州刺史文帝稱為真<lb/>
　刺史<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-9b"/>
宋賈逵建武軍節度使有戰功<lb/>
　　陳登二<lb/>
漢陳登廣陵太守有時名<lb/>
宋陳登淳祐間知新昌縣政平訟理民懷其德立祠祀<lb/>
　之<lb/>
　　劉珍二<lb/>
漢劉珍字秘孫永初中為謁者僕射與馬融等校定東<lb/>
　觀五經百家文字又撰釋名三十篇以辯萬物之稱<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-10a"/>
　云<lb/>
隋劉珍居安樂山開皇中忽以所齎丹經鐘磬封石室<lb/>
　中曰六十年後當有聖君取之唐髙宗聞其事遣使<lb/>
　取丹經鐘磬以進<lb/>
　　李充二<lb/>
漢李充字大遜家貧兄弟六人同食遞衣妻有私財勸<lb/>
　令分異充即逐之母䘮行服墓次有人盗其墓樹者<lb/>
　充手殺之選侍中見忤鄧隲改中郎將年八十為國<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-10b"/>
　三老安帝賜以几杖<lb/>
晉李充字𢎞度少孤其父墓中柏為盗所砍充手刃之<lb/>
　有文學兼善楷書再為王導褚裒叅軍遷大著作郎<lb/>
　於時典籍混亂充删除煩重以類相從分為四部甚<lb/>
　有條貫秘閣以為永制<lb/>
　　劉陶二<lb/>
漢劉陶字子竒官侍中改諌議大夫屢有直言嘗上鑄<lb/>
　錢議<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-11a"/>
晉劉陶為揚州刺史<hi>見劉隗傳</hi>
　　李燮二<lb/>
漢李燮固之子桓帝時河南尹時以貨賂為官詔書復<lb/>
　發横錢三萬以實西園燮上書諌止<lb/>
西魏李燮京兆尹吏民歌之曰恩如春威如虎愛如母<lb/>
　訓如父<lb/>
　　李衡二<lb/>
三國李衡吳丹陽太守每欲理産業妻習氏不許乃宻<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-11b"/>
　種橘千株以貽其子<lb/>
宋李衡江都人厯官州縣有聲以秘書修撰致仕聚書<lb/>
　萬卷自號樂庵<lb/>
　　劉劭二<lb/>
魏文帝時劉劭為尚書郎受詔集五經羣書作皇覽又<lb/>
　撰人物志行於世<lb/>
晉劉劭有才幹厯御史中丞侍中尚書<hi>見劉隗傳</hi>
　　晉解系二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-12a"/>
一雍州刺史為趙王倫所殺<hi>有傳</hi>
一九真太守董元勇將為元所殺<hi>見陶璜傳</hi>
　　葛洪二<lb/>
晉葛洪字稚川有仙術<lb/>
宋葛洪婺州人叅知政事侃侃守正有大臣風<lb/>
　　張邵三<lb/>
晉張邵瑯琊内史時劉毅用事其門如市惟邵不往宋<lb/>
　武帝聞而重之轉太尉叅軍武帝受命封臨江伯<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-12b"/>
南北朝張邵為宋雍州刺史修立堤堰闢田數千頃公<lb/>
　私充足<lb/>
宋張邵烏江人以直龍圖閣使金議論不屈留于北十<lb/>
　餘年而歸<lb/>
　　成公綏二<lb/>
一晉中書郎有俊才長於詞賦張華每見其文歎伏以<lb/>
　為絶倫<lb/>
一慕容超太史令超因灾異宻詢於綏綏謂失政所致<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-13a"/>
　超懼而大赦<lb/>
　　晉王渾二<lb/>
一為凉州刺史係戎之父與阮藉友者<lb/>
一為司徒係濟之父與王濬争功者<lb/>
　　晉周撫二<lb/>
一為彭城内史以反誅<lb/>
一為王敦將<lb/>
　　何隨二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-13b"/>
晉何隨江陽人舉孝廉不就即家拜本郡太守邦人稱<lb/>
　云江陽皎皎何使君<lb/>
宋何隨郫縣人仕蜀為安漢令蜀亡去官時巴土大饑<lb/>
　遣吏取民芋以自給隨以綿擊其處民見之曰聞何<lb/>
　安漢清廉必此人也<lb/>
　　劉濳二<lb/>
南北朝劉濳梁赤城郡守時憲令疎闊百姓多不遵業<lb/>
　濳綏撫有術俗為之變<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-14a"/>
宋劉濳祁陽縣令民多逋亡濳作還鄉歌招來之民皆<lb/>
　感泣而歸<lb/>
　　蕭鈞二<lb/>
一蕭鸞子梁武時中書郎<lb/>
一蕭瑀從子唐太宗時率更令<lb/>
　　徐勣二<lb/>
唐徐勣字懋功即李世勣<lb/>
宋徐勣字元功龍圖閣直學士以不附蔡京致仕<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-14b"/>
　　陳繹二<lb/>
一陳叔明孫唐侍御史<lb/>
一宋翰林學士出知建昌軍賔禮郡人吕南公為諸儒<lb/>
　倡<hi>有傳</hi>
　　張昌宗三<lb/>
唐則天時張昌宗倖臣也髙宗時有張昌宗為修文館<lb/>
　學士<lb/>
宋張昌宗漢陽人八世同居嘉定間表為義門<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-15a"/>
　　杜佑二<lb/>
唐杜佑官司徒岐國公著通典二百篇<lb/>
元亦有杜佑性至孝父殁廬墓有馴兔之瑞<lb/>
　　王縉二<lb/>
唐王縉乃維之弟為宰相<hi>有傳</hi>
宋王縉分水人官御史司諌每謂人才實難多事之際<lb/>
　尤宜為朝廷愛惜以故不事彈擊而惟論安危大計<lb/>
　髙宗以得諌臣體稱之<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-15b"/>
　　郭震二<lb/>
唐郭震字元振魏州人朔方大總管封代國公<lb/>
宋郭震字希聲蜀州人博學能詩所著有漁舟集<lb/>
　　唐韋綬二<lb/>
一為翰林學士<lb/>
一為華隂令<lb/>
　　唐李光進二<lb/>
一光弼之弟一光顔之兄皆為名將秉節鉞<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-16a"/>
　　唐李益二<lb/>
兩李益皆憲宗時人一為尚書一為庶子嘗有禮㑹尚<lb/>
　書李益歸笑謂家人曰大堪笑今日局席兩箇座頭<lb/>
　總是李益<lb/>
　　唐韓翃二<lb/>
兩韓翃皆文宗時人一為平廬幕府員外一為江淮刺<lb/>
　史時知制誥闕人帝命與韓翃中書具二人進帝書<lb/>
　春城無處不飛花詩云與此韓翃<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-16b"/>
　　唐王仲舒三<lb/>
一為左拾遺與陽城共諌裴延齡入相後為江西觀察<lb/>
　使<lb/>
一蘇州刺史為政不擾治為天下最<lb/>
　　唐王忠嗣二<lb/>
一朔方節度使有破賊功為時名將<lb/>
一為代州别駕大猾閉門收斂不敢干法數輕騎出塞<lb/>
　　王遇二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-17a"/>
唐王遇武進人肅宗時與弟遐俱為盗所執將殺其一<lb/>
　兄弟爭死賊俱釋之<lb/>
宋王遇龍溪人知常州終戸部郎中師事朱文公著兩<lb/>
　漢愽議<lb/>
　　杜衍二<lb/>
唐杜衍知乾州後再知永興軍時方用兵民苦調發衍<lb/>
　區處有方比他州費獨省<lb/>
宋杜衍山隂人為宰相封祁國公<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-17b"/>
　　王旦二<lb/>
唐王旦知愽羅縣勤於農事百姓頼之<lb/>
宋王旦為宰相<lb/>
　　王昌齡二<lb/>
唐王昌齡以詩名<lb/>
元王昌齡守衛輝路導水溉田有惠政<lb/>
　　張齊賢二<lb/>
唐張齊賢知永興軍時閤門祗侯趙賛以提㸃闗中芻<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-18a"/>
　糧所為多不法齊賢列其罪抵於法焉<lb/>
宋張齊賢為宰相<lb/>
　　李琪二<lb/>
五代李琪燉煌人舉進士事梁為翰林學士梁亡事唐<lb/>
　為右僕射有文章名<lb/>
宋李琪伊闕人以材力厯事太祖太宗真宗至左武衛<lb/>
　大將軍有貪鄙稱<lb/>
　　王殷二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-18b"/>
一為朱梁節度使以反誅<lb/>
一為漢節度使隠帝欲殺之不就後仕周復為節度使<lb/>
　為太祖所殺<lb/>
　　髙昉二<lb/>
宋髙昉夀陽人好學善為詩太祖時為樞宻直學士<lb/>
元髙昉元城人官湖廣行省平章招撫兩江叛民以功<lb/>
　受賞<lb/>
　　宋王永二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-19a"/>
一華陽人為太宗右補闕吴越納土永受命徃均賦悉<lb/>
　除無名之算太宗嘉之琪之父<lb/>
一郪人舉進士知眉州恂恂謹飭有令譽維之父<lb/>
　　宋王繼勲二<lb/>
一陜西平陸人磁州團練使一孝明皇后母弟<hi>各有傳</hi>
　　宋王鼎四<lb/>
一為神仙自號王風子真宗召至禁中長揖不拜有脩<lb/>
　真書<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-19b"/>
一為翰林學士涿州人博通經史時馬唐俊有文名上<lb/>
　已與鼎袚褉因飲索鼎賦詩鼎援筆立就馬俊驚其<lb/>
　敏妙<lb/>
一河北都轉運鹽使性廉父財悉分諸弟奉使髙麗得<lb/>
　千縑盡數散之族人<lb/>
一知深建二州深卒有謀應反賊王則者鼎先期禽之<lb/>
　知建令行禁止<lb/>
　　宋王陶二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-20a"/>
一王陶萬年人爽邁善書翰林學士出知陳許蔡汝四<lb/>
　州<hi>有傳</hi>
一王陶嘉祐中提㸃福建刑獄以滌寛澤物為心日著<lb/>
　聲譽<lb/>
　　王晉卿二<lb/>
宋王晉卿漢州刺史時蜀初平冦盜充斥晉卿設方畧<lb/>
　捕之劇賊逺遁<lb/>
元建德尹有政績民為立生祠<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-20b"/>
　　宋王延德二<lb/>
一開封人知華州上太宗南宫事迹三卷<lb/>
一大名人左千牛衛上將軍以攀附得官傾險好進時<lb/>
　人惡之<lb/>
　　宋張忠二<lb/>
兩張忠俱開封人一英州團練使一永興副都督並仁<lb/>
　宗時人<lb/>
　　宋張觀二<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-21a"/>
一字思正絳縣人吏部侍郎兼御史中丞<lb/>
一字仲賔毗陵人度支判官廣南西路轉運使並仁宗<lb/>
　時人<lb/>
　　宋王佐二<lb/>
一王佐山隂人朱文公榜進士第一知平江府有聲<lb/>
一長寧守將元兵㧞長寧佐及其子不屈死之<lb/>
　　宋黄震二<lb/>
一字伯起建州浦城人一字東發明州慈谿人俱以直<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-21b"/>
　言稱各有傳<lb/>
　　宋王應麟二<lb/>
一知徽州其父撝嘗守是郡父老曰此清白太守子也<lb/>
一鄞人官禮部尚書翰林學士學問該博著玉海等書<lb/>
　　宋孫益二<lb/>
一揚州泰興人紹定中李全犯揚州益應募拒賊戰死<lb/>
　一不知何許人宣和末知寧朔府救太原戰死並見<lb/>
　忠義傳<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-22a"/>
　　傅霖二<lb/>
宋傅霖隠士與張詠同學詠貴求霖三十年不可得一<lb/>
　日詣詠詠問昔何隠今何出曰子將去來報子耳後<lb/>
　一月詠卒<lb/>
金亦有傅霖官崇義節度副使殁於兵<lb/>
　　宋王益二<lb/>
一景定間知蘄州治尚寛和嘗開麒麟山立郡治得古<lb/>
　墓碑云本有千年地姑借五百年感謝王刺史移我<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-22b"/>
　過西園<lb/>
一臨江軍判官明察敏斷吏不敢欺郡有蕭灘舟渡者<lb/>
　必敗吏因呼為判官灘<lb/>
　　女麻姑三<lb/>
一漢時王方平妹同過蔡經家者<lb/>
一石勒將麻胡秋之女其父勇悍人畏之築城晝夜不<lb/>
　止惟雞鳴稍息姑有恤民之心偽為雞鳴衆雞效之<lb/>
　工乃止父覺欲撻之女懼而入仙姑洞後乃飛昇<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-23a"/>
一建昌人脩道於牟州姑餘山宋政和中封真人一云<lb/>
　劉氏有大槐忽夢一女官乞槐修廟後數日失槐所<lb/>
　至迹之乃在麻姑廟前<lb/>
　　王生<lb/>
漢文帝時有王生張釋之為結襪者<lb/>
餘見前錄<lb/>
　　劉章<lb/>
漢光武兄子劉章嘗為平隂令不以貴自驕在邑有善<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-23b"/>
　政<lb/>
餘見前錄<lb/>
　　王信<lb/>
宋王信知紹興府境有湖四面皆田歳苦旱信創斗門<lb/>
　築壩捍滙浸為上腴民立祠其上號曰王公湖<lb/>
餘見前錄<lb/>
　　王褒<lb/>
梁元帝時王褒為左僕射魏師入都與皇太子出質請<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-24a"/>
　降<lb/>
餘見前錄<lb/>
　　王平<lb/>
宋太中祥符中知福州時轉運使王贄欲増福州官田<lb/>
　租税平不可乃止<lb/>
餘見前錄<lb/>
　　王式<lb/>
唐王式宣宗時晉州刺史嵗歉民徙他州不納式勞恤<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-24b"/>
　之活數千人<lb/>
餘見前錄<lb/>
　　任安<lb/>
蜀處士任安有學行秦宓薦之劉焉焉表諸朝以時亂<lb/>
　聘命不及<hi>見秦宓傳</hi>
餘見前錄<lb/>
　　王霸<lb/>
漢王霸上谷太守與烏桓大小數百戰北邊無事<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-25a"/>
餘見前錄<lb/>
　　李固<lb/>
一漢泰山太守先是境内盜起追討不服固至以恩信<lb/>
　綏之盜皆散去<lb/>
一晉荆州刺史荆州盜起命固治之固到盡赦前罪與<lb/>
　之更始於是賊帥自縳歸首固皆原之半歳間境内<lb/>
　清平<lb/>
餘見前錄<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-25b"/>
　　張儉<lb/>
唐張儉代州刺史勸民墾田力耕公私皆足<lb/>
遼亦有張儉進士第一官左丞<lb/>
餘見前錄<lb/>
　　王沉<lb/>
南齊王沉秣陵令清亷戒慎身恒食祿而家日貧<lb/>
餘見前錄<lb/>
　　王質<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-26a"/>
唐王質虢州刺史李德裕器之後為河南尹政化大行<lb/>
宋王質以轉運使攝荆南府時有訟婚者訢貧無資故<lb/>
　後期質出私錢助之吏捕盜人衣者曰為饑寒迫耳<lb/>
　質命取衣衣之<lb/>
餘見前錄<lb/>
　　張説<lb/>
南宋張説劉瑀為益州瑀去任將佐吏以去曰隨我上<lb/>
　豈可為張説作西門客耶<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_013-26b"/>
餘見前錄<lb/>
　　王素<lb/>
五代利州太守王素行寛政减苛法<lb/>
餘見前錄<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　同姓名錄卷十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0047_WYG_014-1a"/>
　　總記<lb/>
應城陳氏姓觽云晉書有萇從簡五代史亦有萇從簡<lb/>
名疑云黄帝臣有風后夏禹時亦有風后黄帝臣有扁<lb/>
鵲善醫戰國時亦有扁鵲善醫黄帝臣有伍胥楚亦有<lb/>
伍胥逸民有朱張後漢亦有朱張<hi>字孫卿</hi>六國有樓緩而<lb/>
漢淮南王臣亦有樓緩秦末有田疇而三國魏亦有田<lb/>
疇漢荆州太守有巨武而苻堅將亦有巨武王氏宛委<lb/>
餘編云僧有兩智永一為晉書僧一為宋畵僧五代有<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_014-1b"/>
兩王彦章一梁大將為後唐所擒一吴統軍為楚所擒<lb/>
唐則天時有兩王方慶一為相一為尚藥奉御唐昭宗<lb/>
時有兩李繼昭一本孫德昭一本符道昭俱賜姓名降<lb/>
朱梁為使相巵言云南朝有兩劉琨文人有兩蘇子卿<lb/>
此皆前錄所未載者<lb/>
　湘東王有同姓名錄一卷今其書不傳余僧杲廣為<lb/>
　四卷詳矣予捜而補之復得若干人蓋以成僧杲之<lb/>
　志爾其諸盜賊不錄異域不錄名位不顯行業無聞<lb/>
<pb n="KR3k0047_WYG_014-2a"/>
　者不錄至於漢唐宗室重複者多要無闗於臧否亦<lb/>
　所畧也觀者當自得之四明周應賔識<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div></body>
</text>\m</TEI>