<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>至元嘉禾志卷十四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　至元嘉禾志卷十四<lb/>
　　　　　　　　　　　　　元　徐碩　撰<lb/>
　　仙梵<lb/>
嘉興縣<lb/>
寳安禪師先住北嶽親運土石於精嚴寺立五臺院師<lb/>
　　夏氏蘇州常熟人夀八百一十八嵗不衣絲縷寢<lb/>
　　卧亂草深眀宗㫖終後肉身不壞尋遇沙汰遂即<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-1b"/>
　　闍維空中飛鶴盤旋化畢祥雲方散<lb/>
尊勝和尚居寺五臺一室三徑四十載不履寺間先輩<lb/>
　　名儒咸禮之有頌嘆曰毳衣藍縷形容老頂戴蓮<lb/>
　　經夜行道曉來金地怪無塵四十年來月中掃<lb/>
僧文偃嘉禾人俗姓張氏因出外逰方遂得道於雪峯<lb/>
　　禪師至韶州康王賜號康真既葬肉身不壞宋太<lb/>
　　宗賜號大慈雲康真洪眀禪師至今雲門一宗遂<lb/>
　　傳有雲門井在兜率寺中病者飲其水以療疾<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-2a"/>
楞嚴大師名子璿始以能講楞嚴經邑人有張姓者邀<lb/>
　　扵精嚴寺請講之師自作疏文疏之未作也夢文<lb/>
　　殊入口既作夢出于口疏成紙為之貴聽者雲集<lb/>
　　夏文莊公奏於朝號楞嚴大師肉身葬於真如寺<lb/>
長水法師上人也有道行注華嚴經八十一卷跏趺而<lb/>
　　死以兩甕合之葬於真如寺宋建炎烏珠兵至發<lb/>
　　之見手爪遶身瘞之而出<lb/>
松江府<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-2b"/>
心鑑禪師按髙僧傳蔵奐姓朱氏蘇州華亭人也母方<lb/>
　　娠及誕嘗聞異香未冠禮道曠禪師出家寓嵩嶽<lb/>
　　受具戒再詣五䑓山入靈㸃大師室參授道要唐<lb/>
　　大中十二年路下脩長夀寺敕奐居焉眀年歸姑<lb/>
　　蘇舟住眀州棲心寺所在禪者雲集凡入師室者<lb/>
　　疑難冰釋咸通七年示寂葬於天童山其徒以行<lb/>
　　狀詣闕請諡賜號心鑑塔曰夀相<lb/>
船子和尚按傳燈錄名徳誠入藥山洪道禪師室大眀<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-3a"/>
　　宗㫖與道吾雲巖為道侣自離藥山小舟往来松<lb/>
　　江朱涇以綸釣度日人號船子和尚時夹山善㑹<lb/>
　　禪師住京口鶴林寺道吾知其所得尚淺令往參<lb/>
　　船子㑹造朱涇見誠大契宗㫖辭行再四囘顧誠<lb/>
　　喚㑹囬立起撓曰汝將謂别有耶迺覆舟而逝唐<lb/>
　　咸通十年僧蔵暉即其覆舟處建寺焉曽有詩曰<lb/>
　　千尺絲綸直下垂一波纔動萬波隨<lb/>
聽道人按靈鑑塔銘云姓仰氏名徳聰初受具戒於梵<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-3b"/>
　　天寺參請諸方密契心印宋太平興國三年結廬<lb/>
　　扵今山之東峯有二虎名大青少青常以為侍有<lb/>
　　造之者見挂一書梁間問之此佛經也問嘗讀否<lb/>
　　曰如人㸔家書一遍既知其義何再讀為嘗曰古<lb/>
　　人貴行吾何言哉其他問者皆黙然不對天禧元<lb/>
　　年七月趺坐而逝閲月容貌如生<lb/>
王可交續仙傳云蘇州華亭人也以耕釣為業居松江<lb/>
　　趙屯村一日擢舟入江方撃楫髙歌忽見綵舫漾<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-4a"/>
　　於中流有道士七人中有呼可交者頃之不覺舟<lb/>
　　近舫側有呼可交上舫者道士皆視之一人曰好<lb/>
　　骨相合仙生凡賤間已炙破矣一人於筵上令侍<lb/>
　　者傾酒飲之又出與二栗食之甘如飴命黄衣送<lb/>
　　上岸覔所乘舟不可得但覺風水林木之聲開眼<lb/>
　　峯巒重叠松栢參天乃在天台山瀑布寺前僧迎<lb/>
　　問之曰今早離家葢三月二日僧言九月九日已<lb/>
　　半年餘矣僧設食可交厭聞食氣自後絶榖挈妻<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-4b"/>
　　子住四眀山不復出後人時有見之者<lb/>
敬元法師俗姓吳氏華亭縣顧亭林人年十七往湖州<lb/>
　　十山課觀音年二十獲觀音辨嘗往京師安國寺<lb/>
　　受戒於遍空法堂感天花墜<lb/>
崇徳縣<lb/>
無著禪師文喜俗姓朱氏語兒人也七嵗授禮崇福僧<lb/>
　　為師參禮大慈山性空禪師送供往臺山叅禮禪<lb/>
　　僧光啟三年吳越王賜號無著光化二年告衆曰<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-5a"/>
　　三界心盡是湼槃言訖趺坐而化<lb/>
王衷字秉悦崇徳人也宋時逰太學以上書直言遭貶<lb/>
　　後隱於杭之孤山脩西方淨業鷄鳴而起禮誦達<lb/>
　　旦風雨寒暑不能一日廢也朝廷聞其清行召之<lb/>
　　不起賜號悟静處士紹興五年八月十二日夙興<lb/>
　　誦經如常久而聲漸低已而不聞就視則端坐逝<lb/>
　　矣<lb/>
僧慧梵字竺卿石門顧氏子也受具羔羊澄寂院持守<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-5b"/>
　　有嚴傳宗㫖於天竺如虎子學詩於石室陸維仲<lb/>
　　性至孝縛茒菴奉母扁曰蓬居居側植梅畦水仙<lb/>
　　不知數暇日寫二花真亦極其妙得筆法於梵隆<lb/>
　　茂宗也夀八十九有蓬居集<lb/>
　　古蹟<lb/>
録事司<lb/>
靈光井在精嚴寺寺本晉徐尚書别業也因井中夜發<lb/>
　　光遂捨宅為寺成帝賜名靈光故井亦曰靈光井<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-6a"/>
五臺山在精嚴寺之西北昔寳安禪師住北嶽五臺親<lb/>
　　運土石卓菴居之因名焉<lb/>
雲門井在兜率寺寺僧文偃師雲峯禪師得道遂為雲<lb/>
　　門祖師嘗居兜率寺有井在焉因曰雲門井今廢<lb/>
梁朝檜在天慶觀枝柯偃蹇竒怪可觀有石刻梁朝檜<lb/>
　　三字在其下<lb/>
葛仙翁井在天慶觀宋聖祖殿前嘉禾百詠詩注有葛<lb/>
　　洪書額因遭兵火其書額不存世傳東偏一井嵗<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-6b"/>
　　有丹浮起因名焉今不復見矣<lb/>
開元鐘在天慶觀其聲甚洪唐開元時鑄今破矣<lb/>
松江府<lb/>
金山城在府南八十五里髙一丈二尺周逥三百步舊<lb/>
　　經云昔周康王東逰鎮大海遂築此城南接金山<lb/>
　　因名之<lb/>
吳王獵塲舊圖經云吳主獵塲在華亭谷東吳陸遜生<lb/>
　　此子孫嘗所逰獵後人呼為陸機茸其地後為桑<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-7a"/>
　　陸按陸龜䝉吳中書事詩云五茸春草雉媒嬌注<lb/>
　　謂五茸者吳王獵所茸各有名所謂陸機茸豈其<lb/>
　　一耶<lb/>
闔閭城寰宇記云袁崧城東三十里夹江又有二城相<lb/>
　　對闔閭所築備越處<lb/>
三女祠舊圖經云在縣東南八十里吳王葬女於此吳<lb/>
　　越春秋及録異傳云吳王葬女於閶門外皮陸詩<lb/>
　　吳郡圖經則又云閶門外有女墳湖此三女岡未<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-7b"/>
　　詳<lb/>
秦始皇馳道在府西北崑山南四里相傳有大岡路西<lb/>
　　通吳城即馳道也輿地志云秦始皇至㑹稽句章<lb/>
　　渡海經此按漢賈山至言所謂秦為馳道之麗東<lb/>
　　窮燕齊南極吳楚者非此歟<lb/>
柘湖在府南七十里湖中有小山生柘樹因以為名吳<lb/>
　　越春秋元和郡國圖志云海鹽本秦縣漢因之其<lb/>
　　後縣城陷為柘湖移於武原鄉後又陷為當湖宋<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-8a"/>
　　武帝記云晉隆安五年孫恩北出海鹽帝築城於<lb/>
　　故海鹽恩知城不可下進攻滬瀆則帝嘗於是築<lb/>
　　城矣又吳地記秦時有女子入湖為神湖周逥五<lb/>
　　千一百一十九頃其後堙塞皆為蘆葦之塲今為<lb/>
　　湖者無㡬<lb/>
陸機宅按陸士衡贈從兄車騎詩髣髴谷水陽李善注<lb/>
　　引陸道瞻吳地記曰海鹽縣東北二百里有長谷<lb/>
　　晉陸遜陸凱居此元和郡國圖志云華亭谷在縣<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-8b"/>
　　西三十五里陸抗宅在其側故遜封華亭侯太平<lb/>
　　寰宇記云二陸宅在長谷谷在吳縣東北二百里<lb/>
　　谷周迴百餘里谷水下通松江者陸凱居此谷吳<lb/>
　　地記云漢廬江太守陸康與袁術有隙使姪遜與<lb/>
　　其子績率宗族避難居扵是谷舊圖經云華亭谷<lb/>
　　水東有崑山相傳即其宅舍是數説觀之則世傳<lb/>
　　普照寺為二陸宅非也然建康亦有陸機宅建康<lb/>
　　實錄云在縣南秦淮之側李太白題王處士水亭<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-9a"/>
　　云齊朝南苑是陸機宅按吳王孫皓徙都建康機<lb/>
　　雲嘗分領父兵為牙門將得非機仕於朝則居建<lb/>
　　業而華亭乃其里第耶又有八角井按九域志在<lb/>
　　陸機宅之側<lb/>
陸瑁養魚池唐彦猷華亭十咏注按舊圖在縣西今名<lb/>
　　瑁湖即陸瑁所居相傳有宅基存焉而大中祥符<lb/>
　　圖經瑁湖在縣西北三十五里周迴九里吳尚書<lb/>
　　陸瑁飬魚池因以為名今府之西南隅有湖廣袤<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-9b"/>
　　三里即瑁湖也中有堂基今為放生池<lb/>
黄耳塜按述異記陸機小時頗好獵在吳有家客獻快<lb/>
　　犬曰黄耳機仕洛常將自隨此犬黠慧能解人語<lb/>
　　機久無家問為書盛以竹筒繋犬頸犬囘吳到機<lb/>
　　家得答書復馳還洛後犬死還葬機家村南二百<lb/>
　　步聚土為墳村人呼為黄耳塜按啇芸小説云後<lb/>
　　分華亭村南為黄耳村以犬塜為號焉獨劉貢父<lb/>
　　詩話疑以黄耳為僕未知何所據也<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-10a"/>
滬瀆壘舊有東西二城東城廣萬餘步有四門今徙扵<lb/>
　　江中餘西南一角西城極小在東城之西北以其<lb/>
　　兩旁有東西蘆浦俗遂呼為蘆子城按瀆之有壘<lb/>
　　舊矣晉史虞潭傳潭為吳國内史成帝時年荒百<lb/>
　　姓饑饉脩滬瀆壘以防海㓂又通鑑晉隆安四年<lb/>
　　冬十一月吳國内史袁崧築滬瀆壘以備孫恩眀<lb/>
　　年恩陷滬瀆崧被害寰宇記以為袁崧城在縣東<lb/>
　　百里滬瀆江邉波濤所衝半毁江中<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-10b"/>
築耶城在府東三十五里髙七尺周逥三百五步舊圖<lb/>
　　經曰晉左將軍袁崧所築遺址尚存<lb/>
袁崧宅在府西北三十五里舊圖經云昔袁崧居此因<lb/>
　　以為名按晉史袁崧傳崧陳郡陽夏人未嘗云居<lb/>
　　華亭也隆安四年為吳郡太守嘗築滬瀆壘以禦<lb/>
　　孫恩眀年崧被害於滬瀆或者崧之後就居於此<lb/>
　　乎<lb/>
烽樓在顧亭林南按法雲寺記載唐隰州司倉支令問<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-11a"/>
　　妻曹夫人墓誌云葬之顧亭扶市南烽樓之側今<lb/>
　　亭林南岡阜相望即古者沿邉築臺舉烽燧之地<lb/>
　　寰宇記南帶海上有烽火樓基吳時望海處遺址<lb/>
　　尚存世傳亭林岡隴顧侍郎墓非也祥符吳郡圖<lb/>
　　經顧侍郎墓在吳縣西南三十五里横山東則當<lb/>
　　以曺氏墓誌為據<lb/>
顧亭林按舊經顧亭林湖在東南三十五里湖南有顧<lb/>
　　亭林陳顧野王居此因以為名焉後為寳雲寺寺<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-11b"/>
　　有伽藍神記云寺南髙基野王曽於此脩輿地志<lb/>
　　世傳以為顧野王讀書墩<lb/>
陳朝檜在滬瀆静安寺殿廷之左右陸龜䝉皮日休有<lb/>
　　重元寺雙檜詩即此也宋政和間朱勔圖以進有<lb/>
　　㫖遣中使取之時中使欲毁三門而去一夕風雨<lb/>
　　震雷忽碎其一今殿右者尚存葉夢得避暑録以<lb/>
　　為宋冲畫者取平江白樂天手植檜與華亭悟空<lb/>
　　禪師塔前檜皆唐時故物石林以為悟空禪師塔<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-12a"/>
　　前誤矣按臨安志悟空塔亦有雙檜東坡詩所謂<lb/>
　　當年雙檜似雙童者乃在鹽官也<lb/>
王可交升仙臺在隆福寺前遺址尚存按續仙傳可交<lb/>
　　初居松江南後入四眀山不復出初無上升之事<lb/>
　　或傳為王淡交淡交不事繩檢能為詩語多滑稽<lb/>
　　似傲世者然江上有感行詩石刻云王可交升仙<lb/>
　　壇則或者之説又未然也<lb/>
寒穴泉在金山上山居大海中鹹水浸灌泉出山頂獨<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-12b"/>
　　甘冽朝夕流注不竭毛澤民作寒穴泉銘以為與<lb/>
　　恵山泉不可分等差王介甫唐彦猷梅聖俞皆有<lb/>
　　詩<lb/>
白龍洞在横雲山西南絶頂洞口濶三丈其深不可知<lb/>
　　山之半有祭龍壇方丈許嵗旱嘗禱焉按朱之純<lb/>
　　集云宋皇祐中吳亮公宰華亭浙西旱蝗蘇秀為<lb/>
　　甚公禱横山之神即致甘雨蝗不入境<lb/>
白苧城在府南四十里髙一丈周逥一萬步舊經云地<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-13a"/>
　　生野苧因以為名俗云白苧匯<lb/>
古岡身在府東七十里凡三所南屬於海北抵松江長<lb/>
　　一百里入土數尺皆螺蚌殻世傳海中湧三浪而<lb/>
　　成其地髙阜宜種萟菽麥朱伯原吳郡圗經所謂<lb/>
　　瀕海之地岡阜相屬俗謂之岡身此天所以限滄<lb/>
　　溟而全吳人也<lb/>
孔宅在府北七十五里海隅鄉宋淳熈間居民浚河得<lb/>
　　一碑云天寳六年黄池縣令朱氏葬於崑山縣全<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-13b"/>
　　具鄉孔子宅之西南孔宅之名舊矣其地有夫子<lb/>
　　廟在慧目院側淳熈間院僧疏廟陾渠得寳玉凡<lb/>
　　六事三璧二環一簪藏之縣庠舊圖經云昔有姓<lb/>
　　孔者逰吳居此葢吾夫子未嘗適吳以闕里譜系<lb/>
　　考之孔氏二十二代潛後漢太子少傅避地㑹稽<lb/>
　　遂為郡人二十九代滔梁海鹽令三十二代嗣晢<lb/>
　　隋吳郡主簿三十四代貞隋蘇州長史豈孔氏子<lb/>
　　孫有僑寓宦逰於吳而遂居華亭者耶亦猶建康<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-14a"/>
　　有孔子巷乃聖亭侯所奉之廟葢子孫即所居立<lb/>
　　先聖廟耳今廟側又有梁紇廟其為子孫奉祀之<lb/>
　　地眀矣所瘞璧玊簪珮之屬意其孔堂之遺寳得<lb/>
　　非子孫葬先聖衣冠寳璧於是地乎然其旁有宰<lb/>
　　我墩顔淵井此則因孔子宅之名而遷合傅㑹未<lb/>
　　可知也舊圖經又云晉鄒湛亦嘗居焉亦名鄒孔<lb/>
　　宅按鄒湛傳南陽新野人湛嘗見一人自稱甄舒<lb/>
　　仲乃悟曰吾宅西有積土敗瓦其中必有死人檢<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-14b"/>
　　之果然厚加歛葬初不言宅在何地湛未嘗仕至<lb/>
　　吳中姑存此以闕疑<lb/>
嘉興縣<lb/>
雲峰井在縣南四里真如塔院昔雪峰和尚在此住菴<lb/>
　　因名焉<lb/>
三過堂在縣西二十七里本覺寺方丈之東偏宋蘇東<lb/>
　　坡與文長老逰三過於此東坡第三詩有曰三過<lb/>
　　門中老病死一彈指頃去来今故住山古潭元澄<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-15a"/>
　　作堂名三過僧北磵為之記<lb/>
檇李亭在本覺寺左傳越敗吳於檇李即此地也<lb/>
景徳泉在魏塘鎮景徳禪院之西偏烹茶無比世傳以<lb/>
　　為常州恵山泉之次也<lb/>
白龍潭在縣西南五里景徳寺前詳見溪潭門白龍潭<lb/>
　　註<lb/>
海鹽縣<lb/>
教義里在縣西十八里吳地志云歟城里人李祥興晉<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-15b"/>
　　將軍袁崧築壘於滬瀆禦孫靈芳為賊所害祥突<lb/>
　　白刅收崧歸𦵏因為教義里<lb/>
晉何后宅在縣南三里輿地志云海鹽縣南三里烏夜<lb/>
　　村晉何凖寓居焉一夕羣烏啼噪乃生女後選入<lb/>
　　宫他日復夜啼推之乃穆帝立后之日也按晉史<lb/>
　　穆帝何后諱法倪廬江灊人也以名家選應昇平<lb/>
　　元年冊為后元興二年崩年六十六縣南一大冡<lb/>
　　耆老相傳為皇后冡近地有名喪靈浦者堙塞久<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-16a"/>
　　矣謂穆后歸葬開此浦以通舟豈后崩於偽楚之<lb/>
　　時歸葬於此耶<lb/>
馬嘷城在縣東南一百步髙一丈二尺周逥二里二百<lb/>
　　二十三歩越地記云吳兵至此道逢大風陣敗馬<lb/>
　　驚因名今廢<lb/>
歟城在縣西北十八里髙一丈周逥一里今廢<lb/>
故邑城在縣東北三十五里髙一丈周廽三里吳地記<lb/>
　　云海鹽縣順帝時陷為湖移於故邑山下<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-16b"/>
龍湫在縣東北四十里陳山詳見溪潭門<lb/>
凖髙僧塔在縣西南三十五里法喜禪寺飛鳥不棲時<lb/>
　　有舍利放光髙僧名良凖唐司空曙有詩寄之宋<lb/>
　　宣和四年正月自東廊移就西廊袈裟忽飛去集<lb/>
　　僧誦楞嚴衣復歸塔有頌刻於塔云宣和年中重<lb/>
　　移塔舍利乘空暫騰躍衆諷楞嚴呪得歸永隆佛<lb/>
　　日輝無著<lb/>
戴將軍井在縣西十七步資聖寺本東晉右將軍戴威<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-17a"/>
　　之宅一日井中發五色光遂捨宅為寺<lb/>
黄巢弄在縣南三十六里茶院之南有石屋皆巢舊巢<lb/>
　　穴也<lb/>
六里山石刻在縣西南二十五里金粟山上刻云天册<lb/>
　　元年旃䝉協洽之嵗孟冬陽月日維壬寅朔石簀<lb/>
　　神遺忽自開發拾得青玉璽蔣文吳直皇宫共三<lb/>
　　十八字唐太和四年閠十二月蘇州刺史崔蔇帖<lb/>
　　縣取此石攝令程予差人送州今不復存<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-17b"/>
石屋在縣南十八里豐山耆老相傳以為秦始皇屯兵<lb/>
　　之所<lb/>
孟姜女搗衣石在縣東南三十六里乍浦<lb/>
淡井在縣西大寧寺南邑中水多鹹惟此水淡故名<lb/>
柏泉在尉㕔泉上有柏因名<lb/>
伯牙臺在縣南二十步臺基坡陁如在耆老云伯牙鼓<lb/>
　　琴扵此臺側有聞琴村聞琴橋<lb/>
顧況宅在縣西南五十七里横山禪寂寺寺側祠況為<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-18a"/>
　　伽藍神況嘗有詩云家住雙峰蘭若邊是也<lb/>
崇徳縣<lb/>
何城在縣西二里張堯同賦何城云報國心何壯貪齊<lb/>
　　意已輕忠言殊不聽何用築斯城<lb/>
晏城在縣東北二十里世傳晏子所築<lb/>
萱城在縣東三十里世傳此以上三城皆吳王所築今<lb/>
　　間有遺址<lb/>
紀目坡在千乘鄉髙千丈周逥三百步環以水邑士朱<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-18b"/>
　　天麟幼時見坡側鍾生家運土得舊石碑斷缺磨<lb/>
　　滅大約謂吳王夫差募兵五千人教飬於此由是<lb/>
　　築之上置亭以候烽火名曰紀目者立綱紀而有<lb/>
　　條目也此非春秋之文殆後世復營繕於是坡乃<lb/>
　　追述之辭也<lb/>
走馬岡洗馬池在永新清風接境地名官窑父老相傳<lb/>
　　正吳越分疆之地今為平野<lb/>
南長營在塘東<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-19a"/>
烽火樓在塘北<lb/>
千人坡在千金鄉世傳此以上三處皆越王宿兵之野<lb/>
　　今無之<lb/>
石門在縣北一十八里越王累石為門以為限界之所<lb/>
梧桐鄉鳳鳴里故老相傳有鳳棲梧桐之上因名焉<lb/>
殳山在縣東晉道士殳基尸解於此上有銅棺冡<lb/>
范蠡塢在顧村世傳范蠡曽逰於此<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0023_WYG_014-19b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　至元嘉禾志卷十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>