<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>唐宋八大家文鈔巻十二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　唐宋八大家文鈔巻十二<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　茅坤　撰<lb/>
昌黎文鈔十二<lb/>
　碑銘<lb/>
　　烏氏廟碑銘<lb/>
　　　序烏氏世系及戰功處錯綜而鬯<lb/>
元和五年天子曰盧從史始立議用師于恒乃隂與寇<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-1b"/>
連夸謾兇驕出不遜言其執以來其四月中貴人承璀<lb/>
即誘而縛之其下皆甲以出操兵趨譁牙門都將烏公<lb/>
重𦙍當軍門叱曰天子有命從有賞敢違者斬於是士<lb/>
皆歛兵還營卒致從史京師壬辰詔用烏公為銀青光<lb/>
祿大夫河陽軍節度使兼御史大夫封張掖郡開國公<lb/>
居三年河陽稱治詔贈其父工部尚書且曰其以廟享即<lb/>
以其年營廟於京師崇化里軍佐竊議曰先公既位常<lb/>
伯而先夫人無加命號名差卑於配不宜語聞詔贈先<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-2a"/>
夫人劉氏沛國太夫人八年八月廟成三室同宇祀自<lb/>
左領府君而下作主於第乙巳升于廟烏氏著於春秋<lb/>
譜於世本列於姓苑在莒者存在齊有餘枝鳴皆為大<lb/>
夫秦有獲為大官其後世之江南者家鄱陽處北者家<lb/>
張掖或入夷狄為君長唐初察為左武衛大將軍實張<lb/>
掖人其子曰令望為左領軍衛大將軍孫曰䝉為中郎<lb/>
將是生贈尚書諱承玼字某烏氏自莒齊秦大夫以來<lb/>
皆以材力顯及武徳以來始以武功為名將家開元中<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-2b"/>
尚書管平盧先鋒軍屬破奚契丹從戰捺祿走可突于<lb/>
渤海擾海上至馬都山吏民逃徙失業尚書領所部兵<lb/>
塞其道壍原累石綿四百里深髙皆三丈寇不得進民<lb/>
還其居嵗罷運錢三千萬餘黒水室韋以騎五千來屬<lb/>
麾下邊威益張其後與耿仁智謀説史思明降思明復<lb/>
叛尚書與兄承恩謀殺之事發族夷尚書獨走免李光<lb/>
弼以聞詔拜冠軍將軍守右威衛將軍檢挍殿中監封<lb/>
昌化郡王石嶺軍使積粟厲兵出入耕戰以疾去職貞<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-3a"/>
元十一年二月丁巳薨於華隂告平里年若干即塟于<lb/>
其地二子大夫為長季曰重元為某官銘曰<lb/>
烏氏在唐有家于初右武左領二祖紹居中郎少卑屬<lb/>
于尚書不償其勞乃相大夫授我戎節制有疆墟數備<lb/>
禮登以有宗廟作廟天都以致其孝右祖左孫爰饗其<lb/>
報云誰無子其有無孫克對無羞乃惟有人念昔平盧<lb/>
為艱為瘁大夫承之危不棄義四方其平士有怠息來<lb/>
覲來齋以饋黍稷<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-3b"/>
　　袁氏先廟碑<lb/>
　　　序袁氏世系千餘年若一線中多荆棘句字不<lb/>
　　　可讀系之以韻似追雅頌<lb/>
袁公滋既成廟明嵗二月自荆南以旂節朝京師留六<lb/>
日得壬子春分率宗親子屬用少牢于三室既事退言<lb/>
曰嗚呼逺哉維世傳徳襲訓集余乃今有濟今祭既不<lb/>
薦金石音聲使工歌詩載烈象容其奚以飭稚昧於長<lb/>
乆唯敬繫羊豕幸有石如具著先人名跡因為詩繫之<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-4a"/>
語下於義其可雖然余不敢必屬篤古而達於詞者遂<lb/>
以命愈愈謝非其人不獲命則謹條袁氏本所以出與<lb/>
其世系里居起周厯漢魏晉拓㧞魏周隋入國家以來<lb/>
髙曾祖考所以劬躬燾後委祉于公公之所以逢將承<lb/>
應者有槩有詳而綴以詩其語曰周樹舜後陳陳公子<lb/>
有為大夫食國之地袁鄉者其子孫世守不失因自别<lb/>
為袁氏春秋世陳常壓於楚與中國相加尤疏袁氏猶<lb/>
班班見可譜常居陽夏陽夏至晉屬陳郡故號陳郡袁<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-4b"/>
袁氏博士固申儒遏黃唱業於前至司徒安懐徳於身<lb/>
袁氏遂大顯連世有人終漢連魏晉分仕南北始居華<lb/>
隂為拓㧞魏鴻臚鴻臚諱恭生周梁州刺史新縣孝侯<lb/>
諱頴孝侯生隋左衛大將軍諱温去官居華隂武徳九<lb/>
年以大耋薨始葬華州左衛生南州刺史諱士政南州<lb/>
生當陽令諱倫於公為曾祖當陽生朝散大夫石州司<lb/>
馬諱知𤣥司馬生贈工部尚書咸寧令諱曄是為皇考<lb/>
袁氏舊族而當陽以通經為儒位止縣令石州用春秋<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-5a"/>
持身治事為州司馬以終咸寧備學而貫以一文武隨<lb/>
用謀行功從出入有立不爵于朝比三世宜達而窒歸<lb/>
成後人數當于公公惟曾大父大父皇考比三世存不<lb/>
大夫食歿祭在子孫唯將相能致備物世彌逺禮則益<lb/>
不及在慎徳行業治圖功載名以待上可無細大無敢<lb/>
不敬畏無早夜無敢不思成于家進于外以立于朝自<lb/>
侍御史厯工部員外郎祠部郎中諌議大夫尚書右丞<lb/>
華州刺史金吾大將軍由卑而鉅莫不官稱遂為宰相<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-5b"/>
以贊辯章仍持節將蜀滑襄荆畧苞河山秩登祿富以<lb/>
有廟祀具如其志又垂顯刻以教無忘可謂大孝詩曰<lb/>
袁自陳分初尚蹇連越秦造漢博士發論司徒任徳忍<lb/>
不錮人收功厥後五公重尊晉士于南來處華下鴻臚<lb/>
孝侯用適操捨南州勤治取最不懈當陽躭經唯義之<lb/>
畏石州烈烈學專春秋懿哉咸寜不名一休趨難避成<lb/>
與時泛浮是生孝子天子之宰出把將符羣州承楷數<lb/>
以立廟祿以備器由曾及考同堂異置柏版松楹其筵<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-6a"/>
肆肆維袁之廟孝孫之為順勢即宜以諏以龜以平其<lb/>
巇屋牆持持孝孫來享來拜廟庭陟堂進室親登籩鉶<lb/>
肩臑胉骼其樽𤣥清降登受胙于慶爾成維曾維祖維<lb/>
考之施于汝孝嗣以報以祗凡我有今非本曷思刻詩<lb/>
牲繫維以告之<lb/>
　　魏博節度觀察使沂國公先廟碑銘<lb/>
　　　按田𢎞正本傳世多臣順大節昌黎公特穏括<lb/>
　　　其以六州還朝廷一事而頌美之詞特詳銘中<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-6b"/>
　　　甚得體<lb/>
元和八年十一月壬子上命丞相元衡丞相吉甫丞相<lb/>
絳召太史尚書比部郎中韓愈至政事堂傳詔曰田𢎞<lb/>
正始有廟京師朕惟𢎞正先祖父厥心靡不嚮帝室訖<lb/>
不得施乃以教付厥子惟𢎞正銜訓事嗣朝夕不怠以<lb/>
能迎天之休顯有丕功維父子繼忠孝予維寵嘉之是<lb/>
以命汝愈銘欽哉惟時臣愈承命悸恐明日詣東上閤<lb/>
門拜疏辭謝不報退伏念昔者魯僖公能遵其祖伯禽<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-7a"/>
之烈周天子實命其史臣克作為駉駜泮閟之詩使聲<lb/>
干其廟以假魯陵今天子嘉田侯服父訓不違用康靖<lb/>
我國家蓋寵銘之所以休寧田氏之祖考而臣適執筆<lb/>
𨽻太史奉明命其何以辭謹案魏博節度使銀青光祿<lb/>
大夫檢挍工部尚書兼魏州大都督府長史御史大夫<lb/>
沂國公田𢎞正北平盧龍人故為魏博諸將忠孝畏慎<lb/>
田季安卒其子幼弱用故事代父人吏不附迎𢎞正於<lb/>
其家使領軍事𢎞正籍其軍之衆與六州之人還之朝<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-7b"/>
廷悉除河北故事比諸州故得用為帥已而復贈其父<lb/>
故滄洲刺史兵部尚書母夫人鄭氏梁國太夫人得立<lb/>
廟祭三代曽祖都水使者府君祭初室祖安東司馬贈<lb/>
襄州刺史府君祭二室兵部府君祭東室其銘曰<lb/>
唐繼古帝海外受制狎于大寧燕盗以驚羣黨相維河<lb/>
北失平號登元和大聖載營風揮日舒咸順指令嶪嶪<lb/>
魏土嬰兒戲兵吏戎愁毒莫保腰頸人曰田侯其徳可<lb/>
倚呌譟奔趨乘門請起田侯攝事奉我天明束縛弓戈<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-8a"/>
考挍度程提壃籍戸來復邦經帝欽良臣曰維錫予嗟<lb/>
我六州始復古初告慶于宗以降命書旌節有韜豹尾<lb/>
神旗櫜兠戟纛以長魏師田侯稽首臣愚不肖迨茲有<lb/>
成祖考之教帝曰俞哉維汝忠孝予思乃父追秩夏卿<lb/>
嫓徳娠賢梁國是榮田侯作廟相方視阯見于蓍龜祖<lb/>
考咸喜暨暨田侯兩有文武訖其外庸可作承輔咨汝<lb/>
田侯勿亟勿遲覲饗式時爾祖爾思<lb/>
　　栁州羅池廟碑<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-8b"/>
　　　予覽昌黎碑栁州不書栁州徳政之可載載其<lb/>
　　　死而為神一節似狎而少莊<lb/>
羅池廟者故刺史栁侯廟也栁侯為州不鄙夷其民動<lb/>
以禮法三年民各自矜奮兹土雖逺京師吾等亦天氓<lb/>
今天幸惠仁侯若不化服我則非人於是老少相教語<lb/>
莫違侯令凡有所為於其鄉閭及於其家皆曰吾侯聞<lb/>
之得無不可於意否莫不忖度而後從事凡令之期民<lb/>
勸趨之無有後先必以其時於是民業有經公無負租<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-9a"/>
流逋四歸樂生興事宅有新屋步有新船池園潔修豬<lb/>
牛鴨雞肥大蕃息子嚴父詔婦順夫指嫁娶葬送各有<lb/>
條法出相弟長入相慈孝先時民貧以男女相質乆不<lb/>
得贖盡沒為𨽻我侯之至按國之故以傭除本悉奪歸<lb/>
之大修孔子廟城郭巷道皆治使端正樹以名木栁民<lb/>
既皆悦喜常與其部將魏忠謝寧歐陽翼飲酒驛亭謂<lb/>
曰吾棄於時而寄於此與若等好也明年吾將死死而<lb/>
為神後三年為廟祀我及期而死三年孟秋辛夘侯降<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-9b"/>
于州之後堂歐陽翼等見而拜之其夕夢翼而告曰館<lb/>
我于羅池其月景辰廟成大祭過客李儀醉酒慢侮堂<lb/>
上得疾扶出廟門即死明年春魏忠歐陽翼使謝寧來<lb/>
京師請書其事于石余謂栁侯生能澤其民死能驚動<lb/>
福禍之以食其土可謂靈也已作迎享送神詩遺栁民<lb/>
俾歌以祀焉而并刻之栁侯河東人諱宗元字子厚賢<lb/>
而有文章嘗位於朝光顯矣已而擯不用其辭曰<lb/>
荔子丹兮蕉黃雜肴蔬兮進侯堂侯之船兮兩旗度中<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-10a"/>
流兮風泊之待侯不來兮不知我悲侯乘駒兮入廟慰<lb/>
我民兮不嚬以笑鵝之山兮栁之水桂樹團團兮白石<lb/>
齒齒侯朝出游兮暮來歸春與猨吟兮秋鶴與飛北方<lb/>
之人兮為侯是非千秋萬嵗兮侯無我違福我兮壽我<lb/>
驅厲鬼兮山之左下無苦濕兮髙無乾秔稌充羡兮蛇<lb/>
蛟結蟠我民報事兮無怠其始自今兮欽于世世<lb/>
　　唐故相權國公墓碑<lb/>
　　　直叙中多句字生蹇處銘可誦<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-10b"/>
上之元和六年其相曰權公諱徳輿字載之其本出自<lb/>
殷帝武丁武丁之子降封於權權江漢間國也周衰入<lb/>
楚為權氏楚滅徙秦而居天水畧陽苻秦之王中國其<lb/>
臣有安丘公翼者有大臣之言後六世至平涼公文誕<lb/>
為唐上庸太守荆州大都督長史焯有聲烈平涼曾孫<lb/>
諱倕贈尚書禮部郎中以藝學與蘇源明相善卒官羽<lb/>
林軍錄事參軍於公為王父郎中生贈太子太保諱臯<lb/>
以忠孝致大名去官累以官徴不起追謚貞孝是實生<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-11a"/>
公公在相位三年其後以吏部尚書授節鎮山南年六<lb/>
十以薨贈尚書左僕射謚文公公生三嵗知變四聲四<lb/>
嵗能為詩七嵗而貞孝公卒來弔哭者見其顔色聲容<lb/>
皆相謂權氏世有其人及長好學孝敬祥順貞元八年<lb/>
以前江西府監察御史徴拜博士朝士以得人相慶改<lb/>
左補闕章奏不絶譏排姦倖與陽城為助轉起居舎人<lb/>
遂知制誥凡撰命詞九年以類集為五十巻天下稱其<lb/>
能十八年以中書舎人典貢士拜尚書禮部侍郎薦士<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-11b"/>
於公者其言可信不以其人布衣不用即不可信雖大<lb/>
官勢人交言一不以綴意奏廣嵗所舉進士明經在得<lb/>
人不以員拘轉户兵三曹侍郎太子賓客復為兵部遷<lb/>
太常卿天下愈推為鉅人長徳時天子以為宰相宜參<lb/>
用道徳人因拜禮部尚書同中書門下平章事公既謝<lb/>
辭不許其所設張舉措必本於寛大以幾教化多所助<lb/>
與維匡調娱不失其正中於和節不為聲章因善與賢<lb/>
不矜主已以吏部尚書留守東都東方諸帥有利病不<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-12a"/>
能自請者公常與疏陳不以露布復拜太常轉刑部尚<lb/>
書考定新舊令式為三十編舉可長用其在山南河南<lb/>
勤于選付治以和簡人以寧便以疾求還十三年某月<lb/>
甲子道薨于洋之白草奏至天子痌傷為之不御朝郎<lb/>
官致贈錫官居野處上下弔哭皆曰善人死矣其年某<lb/>
月日葬河南北山在貞孝東五里公由陪屬升列年除<lb/>
嵗遷以至公宰人皆喜聞若已與有無忌嫉者于頔坐<lb/>
子殺人失位自囚親戚莫敢過門省顧朝莫敢言者公<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-12b"/>
將留守東都為上言曰頔之罪既貰不竟宜因賜寛詔<lb/>
上曰然公為吾行諭之頔以不憂死前後考第進士及<lb/>
庭所䇿試士踵相躡為宰相達官與公相先後其餘布<lb/>
處臺閣外府凡百餘人自始學至疾未病未嘗一日去<lb/>
書不觀公既以能為文辭擅聲於朝多銘卿大夫功徳<lb/>
然其為家不視簿書未嘗問有亡費不偫餘公娶清河<lb/>
崔氏女其父造嘗相徳宗號為名臣既葬其子監察御<lb/>
史璩纍然服䘮來有請乃作銘文曰<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-13a"/>
權在商周世無不存滅楚徙秦贏劉之間甘泉始侯以<lb/>
及安丘詆訶浮屠皇極之扶貞孝之生鳳鳥不至爵位<lb/>
豈多半塗以税壽考豈多四十而逝惟其不有以惠厥<lb/>
後是生相君為朝徳首行世祖之文世師之流連六官<lb/>
出入屏毗無黨無讐舉世莫疵人所憚為公勇為之其<lb/>
所競馳公絶不窺孰克知之徳將在斯刻詩墓碑以永<lb/>
厥垂<lb/>
　　　唐荆川曰平叙多用虚説<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-13b"/>
　　滎陽鄭公神道碑<lb/>
河東節度使贈尚書右僕射鄭公葬在滎陽索上元和<lb/>
八年六月庚子太史尚書比部郎中䕶軍韓愈刻其墓<lb/>
碑曰司馬氏遷江南有鄭豁者仕慕容垂國為其太子<lb/>
少保其孫簡當拓㧞魏為滎陽太守後簡者號其族為<lb/>
南祖南祖之鄭入唐有為利之景谷令者曰嘉範於公<lb/>
為曾祖是生撫俗為泗之徐城令徐城生公之父曰洪<lb/>
卒官涼之户曹參軍公諱儋少依母家隴西李氏舉止<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-14a"/>
異凡兒其舅吏部侍郎季卿謂其必能再立鄭氏稍長<lb/>
能自課學明左氏春秋以進士選為太原參軍事對直<lb/>
言䇿拜京兆髙陵尉考府之進士能第上下以實不姦<lb/>
樊僕射澤以襄陽兵戰淮西公以參謀留府能任後事<lb/>
户曹殯于涼涼地入西戎自景谷徐城三世皆未還滎<lb/>
陽葬公解官舉五䘮為三墓葬索東徐城墓無表公能<lb/>
幼長哀感心求不置以得舊人指告其處其後為大理<lb/>
丞太常博士遷起居郎尚書司封吏部二郎中能官舉<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-14b"/>
其名徳宗晩節儲將於其軍以公為河東軍司馬能以<lb/>
無心處嫌間卒用有就貞元十六年將説死即詔授司<lb/>
馬節節度河東軍除其官為工部尚書太原尹兼御史<lb/>
大夫北都留守公之為司馬用寛廉平正得吏士心及<lb/>
昇大帥持是道不變部將有因貴人求要職者公不用<lb/>
用老而有功無勢而逺者削四鄰之交賄省姱嬉之大<lb/>
燕挍講民事施罷不竢日用能以十月成政氓征就寛<lb/>
軍給以饒十七年疾廢朝夕八月庚戌薨享年六十一<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-15a"/>
天子為之不能臨朝者三日贈尚書右僕射即以其年<lb/>
十月辛夘葬索上疾比薨醫問交道比葬弔贈賜使者<lb/>
相及凡河東軍之士與太原之氓吏及旁九郡百邑之<lb/>
鰥寡外夷狄之統於府者聞公之薨皆哭曰吾其如何<lb/>
公與賓客朋逰飲酒必極醉投壺博奕窮日夜若樂而<lb/>
不厭者平居簾閣據几終日不知有人别自號白雲翁<lb/>
名人魁士鮮不與善好樂後進及門接引皆有恩意始<lb/>
娶范陽盧氏女生仁本仁約仁載皆有文行二季舉進<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-15b"/>
士皆早死仁本為後子獨存不樂舉選年三十餘始佐<lb/>
河陽軍後娶趙郡李氏生三女二夫人凡三男五女長<lb/>
女嫁遼東李繁繁亦名臣子有才學遺命二夫人各别<lb/>
為墓不合葬系曰<lb/>
士常患勢卑不能推功徳及人常患貧無以奉所欲得<lb/>
若鄭公者勤一生以得其位而曾不得湏臾有焉雖然<lb/>
觀其所既立其可知已嗚呼哀哉<lb/>
　　太原王公神道碑銘<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-16a"/>
王氏皆王者之後在太原者為姬姓春秋時王子成父<lb/>
敗狄有功因賜氏厥後世居太原至東漢隠士烈博士<lb/>
徴不就居祁縣因號所居鄉為君子公其君子鄉人也<lb/>
魏晉涉隋世有名人國朝大王父𤣥暕厯御史屬三院<lb/>
止尚書郎生景肅守三郡終傅涼王生政襄鄧等州防<lb/>
禦使鄂州採訪使贈吏部尚書公尚書之第某子公諱<lb/>
仲舒字𢎞中少孤奉母夫人家江南讀書著文其譽藹<lb/>
鬱當時名公皆折官位輩行願為交貞元初射䇿拜左<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-16b"/>
拾遺與陽城合遏裴延齡不得為相徳宗初怏怏無奈<lb/>
乆而嘉之其後入閣徳宗顧列謂宰相曰第幾人必王<lb/>
某也果然月餘特改右補闕遷禮部考功吏部三員外<lb/>
郎在禮部奏議詳雅省中伏其能在考功吏部提約明<lb/>
故吏無以欺同列有恃恩自得者衆皆媚承公嫉其為<lb/>
人不直視由此貶連州司户移夔州司馬又移荆南因<lb/>
佐其節度事為參謀得五品服放跡在外積四年元和<lb/>
初收拾俊賢徴拜吏部員外郎未幾為職方郎中知制<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-17a"/>
誥友人得罪斥逐後其家親知過門縮頸不敢視公獨<lb/>
省問為計度論議直其寃由是出為峽州刺史轉廬州<lb/>
未至丁母夫人憂服除又為婺州時疫旱甚人死亡且<lb/>
盡公至多方救活天遂雨疫定比數年里閭完復制使<lb/>
出巡人填道迎顯公徳事具聞就加金紫轉蘇州變其<lb/>
屋居以絶火延隄松江路害絶阻滯秋夏賦調自為書<lb/>
與人以期吏無及門而集政成為天下守之最天子曰<lb/>
王某之文可思最宜為誥有古風豈可乆以吏事役之<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-17b"/>
復拜中書舍人既至京師儕流無在者視同列皆邈然<lb/>
少年益自悲而謂人曰豈可復治筆硯於其間哉上若<lb/>
未弃臣宜用所長在外乆周知俗之利病俾治之當不<lb/>
自愧宰相以聞遂得觀察江南西道奏罷榷酤錢九千<lb/>
萬軍息之無已掌吏壊産猶不釋囚之公至脱械不問<lb/>
人遭水旱賦窘公曰我且減燕樂絶他用錢可足乎遂<lb/>
以代之罷軍之息錢禁浮屠誰誘壊其舎以葺公宇三<lb/>
年法大成錢餘於庫粟餘於廩人享于田廬謳謡於道<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-18a"/>
途天子復思且徴以代虚吏部左丞位以待之長慶三<lb/>
年十一月十七日薨於洪州年六十二上哀慟輟朝贈<lb/>
左散騎常侍某日歸葬於某處某既以公之徳刻而藏<lb/>
之墓矣子初又請以詩掲之詞曰<lb/>
生人之治本乎斯文有事其末而忘其源切近昧陋道<lb/>
由是堙有志其本而泥古陳當用而迂乖戾不伸較是<lb/>
二者其過也均有美王公志儒之本達士之經秩秩而<lb/>
積涵涵而停韡為華英不矜不盈孰播其馨孰發其明<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-18b"/>
介然而居士友以傾敷文帝階擢列侍從以忠逺名有<lb/>
直有諷辨遏堅墾巨邪不用秀出班行乃動帝目帝省<lb/>
竭心恩顧日渥翔于郎署騫于禁宻發帝之令簡古而<lb/>
蔚不比于權以直友寃敲撼挫揠竟遭斥奔乆淹于外<lb/>
厯守大藩所至極思必悉利病萎枯以膏燠暍以醒坦<lb/>
之敞之必絶其徑浚之澄之使安其泳帝思其文復命<lb/>
掌誥公潛謂人此職宜少豈無凋郡庸以自效上藉其<lb/>
實俾統於洪逋滯攸除姦訛革風袪蔽於目釋負于躬<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-19a"/>
方乎所部禁絶浮屠風雨順易秔稻盈疇人得其所乃<lb/>
恬乃謳化成有代思以息勞虚位而竢奄忽滔滔維徳<lb/>
維績志于斯石日逺彌髙<lb/>
　　贈太尉許國公神道碑銘<lb/>
　　　此篇大畧類傳而中多險棘句<lb/>
韓姬姓以國氏其先有自潁川徙陽夏者其地於今為<lb/>
陳之太康太康之韓其稱蓋乆然自公始大著公諱𢎞<lb/>
公之父曰海為人魁偉沈塞以武勇游仕許汴之間寡<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-19b"/>
言自可不與人交衆推以為鉅人長者官至游擊將軍<lb/>
贈太師娶鄉邑劉氏女生公是為齊國太夫人夫人之<lb/>
兄曰司徒𤣥佐有功建中貞元之間為宣武軍帥有汴<lb/>
宋亳潁四州之地兵士十萬人公少依舅氏讀書習騎<lb/>
射事親孝謹偘偘自將不縱為子弟華靡遨放事出入<lb/>
敬恭軍中皆目之嘗一扺京師就明經試退曰此不足<lb/>
發名成業復去從舅氏學將兵數百人悉識其材鄙怯<lb/>
勇指付必堪其事司徒歎奇之士卒屬心諸老將自以<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-20a"/>
為不及司徒卒去為宋南城將比六七嵗汴軍連亂不<lb/>
定貞元十五年劉逸淮死軍中皆曰此軍司徒所樹必<lb/>
擇其骨肉為士卒所慕賴者付之今見在人莫如韓甥<lb/>
且其功最大而材又俊即柄授之而請命於天子天子<lb/>
以為然遂自大理評事拜工部尚書代逸淮為宣武軍<lb/>
節度使悉有其舅司徒之兵與地衆果大悦便之當此<lb/>
時陳許帥曲環死而吳少誠反自將圍許求援於逸淮<lb/>
㗖之以陳歸汴使數輩在館公悉驅出斬之選卒三千<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-20b"/>
人㑹諸軍擊少誠許下少誠失勢以走河南無事公曰<lb/>
自吾舅歿五亂於汴者吾苗媷而髪櫛之幾盡然不一<lb/>
揃刈不足令震駴命劉鍔以其卒三百人待命于門數<lb/>
之以數與於亂自以為功并斬之以狥血流波道自是<lb/>
訖公之朝京師廿有一年莫敢有讙呶呌號于城郭者<lb/>
李師古作言起事屯兵于曹以嚇滑帥且告假道公使<lb/>
謂曰汝能越吾界而為盗邪有以相待無為空言滑帥<lb/>
告急公使謂曰吾在此公無恐或告曰翦棘夷道兵且<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-21a"/>
至矣請備之公曰兵來不除道也不為應師古詐窮變<lb/>
索遷延旋軍少誠以牛皮鞵材遺師古師古以鹽資少<lb/>
誠潛過公界覺皆留輸之庫曰此於法不得以私相餽<lb/>
田𢎞正之開魏博李師道使來告曰我代與田氏約相<lb/>
保援今𢎞正非其族又首變兩河事亦公之所惡我將<lb/>
與成徳合軍討之敢吿公謂其使曰我不知利害知奉<lb/>
詔行事耳若兵北過河我即東兵以取曹師道懼不敢<lb/>
動𢎞正以濟誅吳元濟也命公都統諸軍曰無自行以<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-21b"/>
遏北寇公請使子公武以兵萬三千人㑹討蔡下歸財<lb/>
與糧以濟諸軍卒擒蔡姦於是以公為侍中而以公武<lb/>
為鄜坊丹延節度使師道之誅公以兵東下進圍考城<lb/>
克之遂進廹曹曹寇乞降鄆部既平公曰吾無事於此<lb/>
其朝京師天子曰大臣不可以暑行其秋之待公曰君<lb/>
為仁臣為恭可矣遂行既至獻馬三千匹絹五十萬<lb/>
匹他錦紈綺纈又三萬金銀器千而汴之庫廐錢以貫<lb/>
數者尚餘百萬絹亦合百餘萬匹馬七千糧三百萬斛<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-22a"/>
兵械多至不可數初公有汴承五亂之後掠賞之餘且<lb/>
歛且給恒無宿儲至是公私充塞至於露積不垣冊拜<lb/>
司徒兼中書令進見上殿拜跪給扶贊元經體不治細<lb/>
微天子敬之元和十五年今天子即位公為冡宰又除<lb/>
河中節度使在鎮三年以疾乞歸復拜司徒中書令病<lb/>
不能朝以長慶二年十二月三日薨于永崇里第年五<lb/>
十八天子為之罷朝三日贈太尉賜布粟其葬物有司<lb/>
官給之京兆尹監䕶明年七月某日葬於萬年縣少陵<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-22b"/>
原京城東南三十里楚國夫人翟氏祔子男二人長曰<lb/>
肅元某官次曰公武某官肅元早死公之將薨公武暴<lb/>
病先卒公哀傷之月餘遂薨無子以公武子孫紹宗為<lb/>
主後汴之南則蔡北則鄆二寇患公居間為已不利卑<lb/>
身佞辭求與公好薦女請昏使日月至既不可得則飛<lb/>
謀釣謗以間染我公先事候情壊其機牙姦不得發王<lb/>
誅以成最功定次孰與髙下公子公武與公一時俱授<lb/>
弓鉞處藩為將疆土相望公武以母憂去鎮公母弟充<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-23a"/>
自金吾代將渭北公以司徒中書令治蒲于時弟充自<lb/>
鄭滑節度平宣武之亂以司空居汴自唐以來莫與為<lb/>
比公之為治嚴不為煩止除害本不多教條與人必信<lb/>
吏得其職賦入無所漏失人安樂之在所以富公與人<lb/>
有畛域不為戲狎人得一笑語重於金帛之賜其罪殺<lb/>
人不發聲色問法何如不自為輕重故無敢犯者其銘<lb/>
曰<lb/>
在貞元世汴兵五猘將得其人衆乃一愒其人為誰韓<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-23b"/>
姓許公磔其梟狼養以雨風桑榖奮張厥壤大豐貞元<lb/>
元孫命正我宇公為臣宗處得地所河流兩壖盗連為<lb/>
羣雄唱雌和首尾一身公居其間為帝督姦察其嚬呻<lb/>
與其睨眴左顧失視右顧而跽蔡先鄆鉏三年而墟槁<lb/>
乾四呼終莫敢濡常山幽都孰陪孰扶天施不留其討<lb/>
不逋許公預焉其賚何如悠悠四方既廣既長無有外<lb/>
事朝廷之治許公來朝車馬干戈相乎將乎威儀之多<lb/>
將則是已相則三公釋師十萬歸居廟堂上之宅憂公<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-24a"/>
讓太宰養安蒲坂萬邦絶等有弟有子提兵守藩一時<lb/>
三侯人莫敢扳生莫與榮歿莫與令刻文此碑以鴻厥<lb/>
慶<lb/>
　　唐故中散大夫少府監胡良公墓神道碑<lb/>
　　　通篇述書<lb/>
少府監胡公者諱珦字潤博年七十九以官卒明年八<lb/>
月十四日葬京兆奉先夫人天水趙氏祔焉其子逞迺<lb/>
巡遇述遷造與公壻廣文博士吳郡張籍以公之族出<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-24b"/>
行治厯官壽年為書使人自京師南走八千里至閩南<lb/>
兩越之界上請為公銘刻之墓碑於潮州刺史韓愈曰<lb/>
胡姓本出安定後徙清河於今為宗城屬貝州大父諱<lb/>
秀武后時以文材徴為麟臺正字父宰臣用進士卒官<lb/>
平陽冀氏令贈潭州大都督公早孤能自勸學立節槩<lb/>
非其身力不以衣食凡一試進士二即吏部選皆以文<lb/>
章占上第樂為儉勤自刻削不干人以矯時弊及為富<lb/>
平尉一府稱其斷决建中四年侍郎趙贊為度支使薦<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-25a"/>
公為監察御史主餽給渭橋以東軍洗手奉職不以一<lb/>
錢假人賊平有司考别羣吏多坐貶死獨公以清苦能<lb/>
檢飭無漏失遷河南倉曹魏公賈躭以節鎮鄭滑以公<lb/>
佐觀察事檢校尚書工部員外郎以剛直齟齬不阿忤<lb/>
權貴除獻陵令居陵下七年市置田宅務種樹為業以<lb/>
自給教授子弟貞元十一年吏部大選以公考選人藝<lb/>
學以勞遷奉先令以治辦遷尚書膳部郎中改坊州刺<lb/>
史州經亂無孔子廟公至則命築宫造祭器率博士生<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-25b"/>
講讀以時如法以祠人吏聚觀歎息遷舒州刺史州嵗<lb/>
大熟麥一莖數穗閭里歌舞之考功以聞遷尚書駕部<lb/>
郎中數以事犯尚書李巽巽時主鹽鐵事富驕恃勢以<lb/>
語丞相由是退公為鳳翔少尹巽死遷少大理改少詹<lb/>
事元和十二年朝廷以公年老能自祗力事職不懈可<lb/>
嘉拜少府監兼知内中尚明年以病卒公始以進士孤<lb/>
身旅長安致官九卿為大家七子皆有學守女嫁名人<lb/>
年幾八十堅悍不衰事可傳載可謂成徳銘曰<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-26a"/>
朅朅胡公既果以方挾藝射科每發如望人求於人我<lb/>
已為之自始訖終不降色辭因官立事隨有可載發跡<lb/>
餽軍遭讒府介去居陵下為吏為隱坊舒之政于兹有<lb/>
靳守官駕部名昇已屈躋于少府甚宜秩物不配其有<lb/>
君子恥之少府古卿公優止之刻文碑石以顯公行維<lb/>
公後人無怠嗣慶<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_012-26b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　唐宋八大家文鈔巻十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>