<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>唐宋八大家文鈔巻一百二十三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　唐宋八大家文鈔巻一百二十三<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　明　茅坤　撰<lb/>
東坡文鈔七<lb/>
　狀<lb/>
　　諫買浙燈狀<lb/>
　　　長公當時特借買燈一事以探神宗之心已而<lb/>
　　　亦深相知特為荆公所擠耳<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-1b"/>
臣嚮蒙召對便殿親奉德音以為凡在館閣皆當為深思治<lb/>
亂指陳得失無有所隠者自是以來臣毎見同列未嘗不為<lb/>
道陛下此語非獨以稱頌盛德亦欲朝廷之間如臣等輩皆<lb/>
知陛下不以疎賤間廢其言共獻所聞以輔成太平之功業<lb/>
然竊謂空言率人不如有實而人自勸欲知陛下能受其言<lb/>
之實莫如以臣試之故臣願以身先天下試其小者上以補<lb/>
助聖明之萬一下以為賢者卜其可否雖以此獲罪萬死無<lb/>
悔臣伏見中使傳宣下府市司買浙燈四千餘盞有司具實<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-2a"/>
直以聞陛下又令減價收買見以盡數拘收禁止私買以須<lb/>
上令臣始聞之驚愕不信咨嗟累日何者竊謂陛下惜此舉<lb/>
動也臣雖至愚亦知陛下㳺心經術動法堯舜窮天下之<lb/>
嗜慾不足以易其樂盡天下之玩好不足以觧其憂而<lb/>
豈以燈為悅者哉此不過以奉二宫之歡而極天下之<lb/>
養耳然大孝在乎養志百姓不可戶曉皆謂陛下以耳<lb/>
目不急之玩而奪其口體必用之資賣燈之民例非豪<lb/>
民舉債出息畜之彌年衣食之計望此旬日陛下為民<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-2b"/>
父母唯可添價貴買豈可減價賤酬此事至小體則甚<lb/>
大凡陛下所以減價者非欲以與此小民爭此豪末豈<lb/>
以其無用而厚費也如知其無用何必更索惡其厚費<lb/>
則如勿買且内庭故事毎遇放燈不過令内東門雜物<lb/>
務臨時收買數目既少又無拘收督迫之嚴費用不多<lb/>
民亦無憾故臣願追還前命凡悉如舊京城百姓不慣<lb/>
侵擾恩德已厚怨讟易生可不慎歟可不畏歟近日小<lb/>
人妄造非語士人有展年科塲之說商賈有京城𣙜酒<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-3a"/>
之議吏憂減俸兵憂減廩雖此數事朝廷所決無而此<lb/>
紛紛亦有以見陛下勤恤之德未信于下而有司聚歛<lb/>
之意或形于民方當責已自求以消讒慝之口而臺官<lb/>
又勸陛下以嚴刑悍吏捕而戮之虧損聖德莫大于此<lb/>
而又重以買燈之事使得因縁以為口實臣實惜之方<lb/>
今百冗未除物力凋弊陛下縱出内帑財物不用大司<lb/>
農錢而内帑所儲孰非民力與其平時耗于不急之用<lb/>
曷若留貯以待乏絶之供故臣願陛下將來放燈與凡<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-3b"/>
㳺觀苑囿宴好賜予之類皆飭有司務從儉約頃者詔<lb/>
㫖裁減皇族恩例此實陛下至明至斷所以深計逺慮<lb/>
割愛為民然竊揆其間不能無少望于陛下惟當痛自<lb/>
刻損以身先之使知人主且猶若此而况于吾徒哉非<lb/>
惟省費亦且弭怨昔唐太宗遣使往涼州諷李大亮獻<lb/>
其名鷹大亮不可太宗深嘉之詔曰有臣若此朕復何<lb/>
憂明皇遣使江南採鵁鶄汴州刺史倪若水論之為反<lb/>
其使又令益州織半臂背子琵琶捍撥鏤牙合子等蘇<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-4a"/>
許公不奉詔李德裕在浙西詔造銀盝子粧具二十事<lb/>
織綾二千疋德裕上疏極論亦為罷之使陛下内之臺<lb/>
諫有如此數人者則買燈之事必須力言外之有司有<lb/>
如此數人者則買燈之事必不奉詔陛下聰明睿聖追<lb/>
迹堯舜而羣臣不以唐太宗明皇事陛下竊嘗深咎之<lb/>
臣沗備府寮親見其事若又不言臣罪大矣陛下若赦<lb/>
之不誅則臣又有非職之言大于此者忍不為陛下盡<lb/>
之若不赦亦臣之分也謹録奏聞伏候勑㫖<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-4b"/>
　　奏浙西災傷第一狀<lb/>
　　　古之救災須喫𦂳先事而慮如此<lb/>
臣聞事豫則立不豫則廢此古今不刋之語也至于救<lb/>
災恤患尤當在早若災傷之民救之於未饑則用物約<lb/>
而所及廣不過寛減上供糶賣常平官無大失而人人<lb/>
受賜今歲之事是也若救之于已饑則用物博而所及<lb/>
㣲至於耗散省倉虧損課利官為一困而已饑之民終<lb/>
於死亡熙寧之事是也熙寧之災傷本縁天旱米貴而<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-5a"/>
沈起張靚之流不先事奏聞但務立賞閉糶富民皆争<lb/>
藏谷小民無所得食流殍既作然後朝廷知之始勑運<lb/>
江西及截本路上供米一百二十三萬石濟之巡門俵<lb/>
米攔街散粥終不能救饑饉既成繼之以疾疫本路死<lb/>
者五十餘萬人城郭蕭條田野丘墟兩稅課利皆失其<lb/>
舊勘㑹熙寧八年本路放稅米一百三十萬石酒課虧<lb/>
滅六十七萬餘貫略計所失共計二百二十餘萬貫石<lb/>
其餘耗散不可悉數至今轉運司貧乏不能舉手此無<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-5b"/>
他不先事處置之過也去年浙西數郡先水後旱災傷<lb/>
不減熙寧然二聖仁智聰明于去年十一月中首發德<lb/>
音截撥本路上供斛㪷二十萬石販濟又于十二月中<lb/>
寛減轉運司元祐四年上供額斛三分之一為米五十<lb/>
餘萬斛盡用其錢買銀絹上供了無一毫虧損縣官而<lb/>
命下之日所在歡呼官既住糶米價自落又自正月開<lb/>
倉糶常平米仍免數路稅務所收五穀力勝錢且賜度<lb/>
牒三百道以助賑濟本路帖然遂無一人餓殍者此無<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-6a"/>
他先事處置之力也由此觀之事豫則立不豫則廢其<lb/>
禍福相絶如此恭惟二聖天地父母之心見民疾苦匍<lb/>
匐救之本不計較費用多少而臣愚魯無識但知權利<lb/>
害之輕重計得䘮之大小以謂譬如民庶之家置庄田<lb/>
招佃客本望租課非行仁義然猶至水旱之歲必須放<lb/>
免欠負借貸種糧者其心誠恐客散而田荒後日之失<lb/>
必倍于今故也而况有天下子萬姓而不計其後乎臣<lb/>
自去歲以來區區獻言屢瀆天聽者實恐陛下客散而<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-6b"/>
田荒也去歲杭州米價毎㪷至八九十自今歲正月以<lb/>
來日漸減落至五六月間浙西數郡大雨不止太湖泛<lb/>
溢所在害稼六月初間米價復長至七月初㪷及百錢<lb/>
足陌見今新米已出而常平官米不敢往糶災傷之勢<lb/>
恐甚于去年何者去年之災如人初病今歲之災如病<lb/>
再發病狀雖同氣力衰耗恐難支持又縁春夏之交雨<lb/>
水調匀浙人喜于豐歲家家典賣舉債出息以事田作<lb/>
車水築圩髙下殆遍計本已重指日待熟而淫雨風濤<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-7a"/>
一舉害之民之窮苦實倍去歲近者將官劉季孫往蘇<lb/>
州按教臣密令季孫沿路體訪季孫還為臣言此數州<lb/>
不獨淫雨為害又多大風駕起朝浪堤堰圩垾率皆破<lb/>
損湖州水入城中民家皆尺餘此去歲所無有也而轉<lb/>
運判官張璹自常潤還所言略同云親見吳江平望八<lb/>
尺聞有舉家田苗没在深水底父子聚哭以船栰撈摝<lb/>
云半米猶堪炒喫青穟且以喂牛正使自今雨止已非<lb/>
豐歲而况止不止又未可知則來歲之憂非復今年之<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-7b"/>
比矣何以言之去年杭州管常平米二十三萬石今年<lb/>
已糶過十五萬石雖餘八萬石而糶賣未巳又縁去年<lb/>
災傷放稅及和糴不行省倉闕數所有上件常平米八<lb/>
萬石只了兌撥充軍糧更無見在惟有糶常平水錢近<lb/>
八萬貫而錢非救饑之物苦來年米益貴錢益輕雖積<lb/>
錢如山終無所用熙寧中兩浙市易出錢百萬緡民無<lb/>
貧富皆得取用而米不可得故曳羅紈帯金玉横尸道<lb/>
上者不可勝計今來浙東西大抵皆糶過常平米見在<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-8a"/>
絶數少熙寧之憂凜凜在人眼中矣臣材力短淺加之<lb/>
衰病而一路生齒憂責在臣受恩既深不敢别乞閑郡<lb/>
日夜思慮求來年救饑之術别無長䇿惟有秋冬之間<lb/>
不惜髙價多糴常平米以備來年出糶今來浙西數州<lb/>
米既不熟而轉運司又管上供年額斛㪷一百五十餘<lb/>
萬石若兩司爭糴米必大貴饑饉愈迫和糴不行來年<lb/>
青黄不交之際常平有錢無米官吏拱手坐視人死而<lb/>
山海之間接連甌閩盜賊結集或生意外之患則誅殛<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-8b"/>
臣等何補于敗以此須至具實聞奏伏望聖慈備録臣<lb/>
奏行下戶部及本路轉運提刑兩路鈐轄司疾早相度<lb/>
來年合與不合凖備常平斛㪷出糶救饑如合凖備即<lb/>
具逐州合用數目臣已約度杭州合用二十萬石仍委<lb/>
逐司擘畫合如何措置令米價不至大段翔湧收糶得<lb/>
足如逐司以謂不須凖備出糶救濟即令各具保明來<lb/>
年委得不至饑殍流亡結罪聞奏縁今來已是入秋去<lb/>
和糴月日無幾比及相度往復取㫖深慮不及于事伏<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-9a"/>
乞詳察速賜指揮臣屢犯天威無任戰慄待罪之至謹<lb/>
録奏聞伏候勑㫖<lb/>
　　論積欠六事并乞撿㑹應詔四事一處行下狀<lb/>
　　　民困吏弊指畫如掌今之郡縣不可不榜之堂<lb/>
　　　而旦夕誦之<lb/>
臣聞之孔子曰善人教民七年亦可以即戎矣夫民既<lb/>
富而教然後可以即戎古之所謂善人者其不及聖人<lb/>
逺甚今二聖臨御八年于茲仁孝慈儉可謂至矣而帑<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-9b"/>
廩日益困農民日益貧商賈不行水旱相繼以上聖之<lb/>
資而無善人之效臣竊痛之所至訪問耆老有識之士<lb/>
隂求其所以皆曰方今民荷寛政無他疾苦但為積欠<lb/>
所壓如負千鈞而行免于僵仆則幸矣何暇舉首奮臂<lb/>
以營求于一飽之外哉今大姓富家昔日號為無比戶<lb/>
者皆為市易所破十無一二矣其餘自小民已上大率<lb/>
皆有積欠監司督守令守令督吏卒文符日至其門鞭<lb/>
笞日加其身雖有白圭猗頓亦化為蓽門圭竇矣自祖<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-10a"/>
宗已來每有赦令必曰凡欠官物無侵欺盜用及雖有<lb/>
侵盜而本家及伍保人無家業者並與除放祖宗非不<lb/>
知官物失䧟姦民幸免之弊特以民既乏竭無以為生<lb/>
雖加鞭撻終無所得緩之則為姦吏之所蠶食急之則<lb/>
為盜賊之所慿藉故舉而放之則天下恱服雖有水旱<lb/>
盜賊民不思亂此為捐虚名而收實利也自二聖臨御<lb/>
以來每以施舍已責為先務登極赦令毎次郊赦或隨<lb/>
事指揮皆從寛厚凡今所催欠負十有六七皆聖恩所<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-10b"/>
貸矣而官吏刻薄與聖意異舞文巧詆使不該放監司<lb/>
以催欠為職業守令上為監司之所迫下為胥吏之所<lb/>
使大率縣有監催千百家則縣中胥徒舉欣欣然日有<lb/>
所得若一旦除放則此等皆寂寥無獲矣自非有力之<lb/>
家納賂請賕誰肯舉行恩貸而積欠之人皆隣于寒餓<lb/>
何賂之有其間貧困掃地無可蠶食者則縣胥教令通<lb/>
指平人或云衷私擅買抵當物業或雖非衷私而云買<lb/>
不當價似此之類蔓延追擾自甲及乙自乙及丙無有<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-11a"/>
窮已毎限皆空身到官或三五限得一二百錢謂之破<lb/>
限官之所得至㣲而胥徒所取盖無虚日俗謂此等為<lb/>
縣胥食邑戶嗟乎聖人在上使民不得為陛下赤子而<lb/>
皆為姦吏食邑戶此何道也商賈販賣例無現錢若用<lb/>
現錢則無利息須今年索去年所賣明年索今年所賖<lb/>
然後計算得行彼此通濟今富戶先已殘破中民又有<lb/>
積欠誰敢賖賣物貨則商賈自然不行此酒稅課利所<lb/>
以日虧城市房廊所以日空也諸路連年水旱上下共<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-11b"/>
知而轉運司窘于財用例不肯放稅縱放亦不盡實雖<lb/>
無明文指揮而以喜怒風曉官吏孰敢違者所以逐縣<lb/>
例皆拖欠兩稅較其所欠與依實撿放無異于官了無<lb/>
所益而民有追擾鞭撻之苦近者詔㫖凡積欠皆分為<lb/>
十料催納通計五年而足聖恩隆厚何以加此而有司<lb/>
以謂有㫖倚閣者方得依十料指揮餘皆併催縱使盡<lb/>
依十料吏卒乞覔必不肯分料少取人戶既未納足則<lb/>
追擾常在縱分百料與一料同臣頃知杭州又知潁州<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-12a"/>
今知揚州親見兩浙京西淮南三路之民皆為積欠所<lb/>
壓日就窮蹙死亡過半而欠籍不除以至虧欠兩稅走<lb/>
陷課利農末皆病公私並困以此推之天下大率皆然<lb/>
矣臣自潁移揚舟過濠夀楚泗等州所至麻麥如雲臣<lb/>
毎屏去吏卒親入村落訪問父老皆有憂色云豐年不<lb/>
如凶年天災流行民雖乏食縮衣節口猶可以生若豐<lb/>
年舉催積欠胥徒在門枷棒在身則人戶求死不得言<lb/>
訖淚下臣亦不覺流涕又所至城邑多有流民官吏皆<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-12b"/>
云以夏麥既熟舉催積欠故流民不敢歸鄉臣聞之孔<lb/>
子曰苛政猛於虎昔常不信其言以今觀之殆有甚者<lb/>
水旱殺人百倍于虎而人畏催欠乃甚于水旱臣竊度<lb/>
之毎州催欠吏卒不下五百人以天下言之是常有二<lb/>
十餘萬虎狼散在民間百姓何由安生朝廷仁政何由<lb/>
得成乎臣自到任以來日以撿察本州積欠為事内已<lb/>
有條貫除放而官吏不肯舉行者臣即指揮本州一面<lb/>
除放去訖其于理合放而于條未有明文者即且令本<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-13a"/>
州權住催理聽候指揮其于理合放而于條有礙者臣<lb/>
亦未敢住催各具利害奏取聖㫖<lb/>
　　乞開杭州西湖狀<lb/>
　　　公之兩守錢塘其功業于今猶有存者而其當<lb/>
　　　時所畫一利害毎毎指悉如此<lb/>
臣聞天下所在陂湖河渠之利廢興成毁皆若有數惟<lb/>
聖人在上則興利除害易成而難廢昔西漢之末翟方<lb/>
進為丞相始決壞汝南鴻隙陂父老怨之歌曰壞陂誰<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-13b"/>
翟子威飯我豆食羮芋魁反乎覆陂當復誰言者兩黄鵠<lb/>
盖民心之所欲而託之天以為有神下告我也孫皓時<lb/>
吳郡上言臨平湖自漢末草穢壅塞今忽開通長老相<lb/>
傳此湖開天下平皓以為己瑞已而晉武帝平吳由此<lb/>
觀之陂湖河渠之類久廢復開事闗興運雖天地難知<lb/>
而民心所欲天必從之杭州之有西湖如人之有眉目<lb/>
盖不可廢也唐長慶中白居易為刺史方是時湖溉田<lb/>
千餘頃及錢氏有國置撩湖兵士千人日夜開浚自國<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-14a"/>
初以來稍廢不治水涸草生漸成葑田熙寧中臣通判<lb/>
本州則湖之葑合盖十二三耳至今纔十六七年之間<lb/>
遂堙塞其半父老皆言十年以來水淺葑横如雲翳空<lb/>
倐忽便滿更二十年無西湖矣使杭州而無西湖如人<lb/>
去其眉目豈復為人乎臣愚無知竊謂西湖有不可廢<lb/>
者五天禧中故相王欽若始奏以西湖為放生池禁捕<lb/>
魚鳥為人主祈福自是以來毎歲四月八日郡人數萬<lb/>
㑹于湖上所活羽毛鱗介以百萬數皆西北向稽首仰<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-14b"/>
祝千萬歲夀若一旦堙塞使蛟龍魚鼈同為涸轍之鮒<lb/>
臣子坐觀亦何心哉此西湖之不可廢者一也杭之為<lb/>
州本江海故地水泉鹹苦居民零落自唐李泌始引湖<lb/>
水作六井然後民足于水井邑日富百萬生聚待此而<lb/>
後食今湖狹水淺六井漸壞若二十年之後盡為葑田<lb/>
則舉城之人復飲鹹苦其勢必自耗散此西湖之不可<lb/>
廢者二也白居易作西湖石函記云放水溉田毎減一<lb/>
寸可溉十五頃毎一伏時可溉五十頃若蓄洩及時則<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-15a"/>
瀕河千頃可無凶歲今歲不及千頃而下湖數十里間<lb/>
茭菱穀米所獲不貲此西湖之不可廢者三也西湖深<lb/>
濶則運河可以取足于湖水若湖水不足則必取足于<lb/>
江潮潮之所過泥沙渾濁一石五斗不出三歲輒調兵<lb/>
夫十餘萬功開浚而河行市井中盖十餘里吏卒搔擾<lb/>
泥水狼藉為居民莫大之患此西湖之不可廢者四也<lb/>
天下酒稅之盛未有如杭者也歲課二十餘萬緡而水<lb/>
泉之用仰給于湖若湖漸淺狹水不應溝則當勞人逺<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-15b"/>
取山泉歲不下二十萬功此西湖之不可廢者五也臣<lb/>
以侍從出膺寵寄日覩西湖有必廢之漸有五不可廢<lb/>
之憂豈有茍安歲月不任其責輒已差官打量湖上葑<lb/>
田計二十五萬餘丈度用夫二十餘萬功近者伏蒙皇<lb/>
帝陛下太皇太后陛下以本路饑饉特寛轉運司上供<lb/>
額斛五十餘萬石出糶常平米亦數十萬石約勑諸路<lb/>
不取五穀力勝稅錢東南之民所活不可勝計今又特<lb/>
賜本路度牒三百而杭獨得百道臣謹以聖意増價召<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-16a"/>
入中米減價出賣以濟饑民而増減耗折之餘尚得錢<lb/>
米約共一萬餘貫石臣輒以此錢米募民開湖度可得<lb/>
十萬功自今月二十八日興功農民父老縱觀太息以<lb/>
謂二聖既捐利與民活此一方而又以其餘棄興久廢<lb/>
無窮之利使數千人得食其力以度此凶歲盖有泣下<lb/>
者臣伏見民情如此而錢米有限所募未廣葑合之地<lb/>
尚存大半若來者不嗣則前功復棄深可痛惜若更得<lb/>
度牒百道則一舉募民除去浄盡不復遺患矣伏望皇<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-16b"/>
帝陛下太皇太后陛下少賜詳覽察臣所論西湖五不<lb/>
可廢之狀利害較然特出聖斷别賜臣度牒五十道仍<lb/>
勑轉運提刑司于前來所賜諸州度牒二百道内契勘<lb/>
賑濟支用不盡者更撥五十道價錢與臣通成一百道<lb/>
使臣得盡力畢志半年之間目見西湖復唐之舊環三<lb/>
十里際山為岸則農民父老與羽毛鱗介同詠聖澤無<lb/>
有窮已臣不勝大願謹録奏聞伏候勑㫖<lb/>
　　乞相度開石門河狀<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-17a"/>
　　　此一事予未嘗躬為相度覽睹當時所遺利害<lb/>
　　　而其言自有次若指掌<lb/>
臣謹按史記秦始皇三十六年東游至錢塘臨浙江水<lb/>
波惡乃西去二十里從狹中渡始皇帝以天下之力狥<lb/>
其意意之所欲出赭山橋海無難而獨畏浙江水波惡<lb/>
不敢徑度以此知錢塘江天下之嶮無出其右者臣昔<lb/>
通守此邦今又忝郡寄二十年間親見覆溺無數自溫<lb/>
台明越往來者皆由西興徑度不渉浮山之嶮時有覆<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-17b"/>
舟然尚希少自衢睦處婺宣歙饒信及福建路八州往<lb/>
來者皆出入龍山㳂泝此江江水灘淺必乘潮而行潮<lb/>
自海門東來勢若雷霆而浮山峙于江中與魚捕諸山<lb/>
相望犬牙錯入以亂潮水洄洑激射其怒自倍沙磧轉<lb/>
移狀如鬼神往往于淵潭中湧出陵阜十數里旦夕之<lb/>
間又復失去雖舟師没人不能前知其深淺以故公私<lb/>
坐視覆溺無如之何老弱呌號求救于湍沙之間聲未<lb/>
及終已為潮水巻去行路為之流涕而已縱有勇悍敢<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-18a"/>
往之人又多是盜賊利其財物或因而擠之能自全者<lb/>
百無一二性命之外公私亡失不知一歲凡幾千萬而<lb/>
衢睦等州人衆地狹所産五穀不足于食歲常漕蘇秀<lb/>
米至桐廬散入諸郡錢塘億萬生齒待上江薪炭而活<lb/>
以浮山之嶮覆溺留凝之故此數州薪米常貴又衢婺<lb/>
睦歙等州及杭之富陽新城二邑公私所食鹽取足于<lb/>
杭秀諸場以浮山之嶮覆溺留礙之故官給脚錢甚厚<lb/>
其所亡失與依託風水以侵盜者不可勝數此最其大<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-18b"/>
者其餘公私利害未可以一二遽數臣伏見宣德郎前<lb/>
權知信州軍州事侯臨因葬所生母于杭州之南蕩往<lb/>
來江濱相視地形訪問父老參之舟人反覆講求具得<lb/>
其實建議自浙江上流地名石門並山而東或因斥鹵<lb/>
棄地鑿為運河引浙江及谿谷諸水凡二十二里有竒<lb/>
以達于江又並江為岸度潮水所向則用石所不向則<lb/>
用竹大凡八里有竒以達于龍山之大慈浦自大慈浦<lb/>
北折抵小嶺下鑿嶺六十五丈以達于嶺東之古河因<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-19a"/>
古河稍加浚治東南行四里有竒以達于今龍山之運<lb/>
河以避浮山之嶮度用錢十五萬貫用捍江兵及諸郡<lb/>
廂軍三千人二年而成臣與前轉運使葉溫叟轉運判<lb/>
官張璹躬往按視皆如臨言凡福建兩浙士民聞臣與<lb/>
臨欲奏開此河萬口同聲以為莫大無窮之利臣縱欲<lb/>
不言已為衆論所迫勢不得黙已臣聞之父老章獻皇<lb/>
后臨朝日以江水有皇天蕩之嶮内出錢數十萬貫築<lb/>
長蘆起僧舍以拯溺者又見先帝以長淮之嶮賜錢十<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-19b"/>
萬貫米十萬石起夫九萬二千人以開龜山河今浮山<lb/>
之嶮非特長蘆龜山之比而二聖仁慈視民如傷必將<lb/>
捐十五萬緡以平此積嶮也謹昧死上臨所陳開石門<lb/>
河利害事狀一本及臣所差觀察推官董華用臨之說<lb/>
約度功料及合用錢物料狀一本并地圖一面伏乞降<lb/>
付三省看詳或召臨赴省面加質問仍乞下本路監司<lb/>
或更特差官同共相視若臣與臨言不妄乞自朝廷擘<lb/>
畫支賜錢物施行臣觀古今之事非知之難言之亦易<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-20a"/>
難在成之而已臨之才幹衆所共知臣謂此河非臨不<lb/>
成伏望聖慈特賜訪問左右近臣必有知臨者乞專差<lb/>
臨監督此役不惟救活無窮之性命完惜不貲之財物<lb/>
又使數州薪米流通田野市井詠歌聖澤子孫不忘臣<lb/>
不勝大願謹録奏聞伏候勑㫖<lb/>
　　杭州召還乞郡狀<lb/>
　　　長公一生坎壈備于此狀不可不知<lb/>
臣近奉詔書及聖㫖劄子不允臣辭免翰林學士承㫖<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-20b"/>
恩命及乞郡事臣已第三次奏乞除臣揚越陳蔡一郡<lb/>
去訖竊慮區區之誠未能遽囘天意須至盡露本心重<lb/>
干聖聽惶恐死罪惶恐死罪臣昔于治平中自鳯翔職<lb/>
官得替入朝首被英宗皇帝知遇欲驟用臣當時宰相<lb/>
韓琦以臣年少資淺未經試用故且與館職亦㑹臣丁<lb/>
父憂去官及服闋入覲便蒙神宗皇帝召對面賜奬激<lb/>
許臣職外言事自惟羇旅之臣未應得此豈非以英宗<lb/>
皇帝知臣有素故耶是時王安石新得政變易法度臣<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-21a"/>
若少加附㑹進用可必自惟逺人蒙二帝非常之知不<lb/>
忍欺天負心欲具論安石所為不可施行狀以裨萬一<lb/>
然未測聖意待臣深淺因上元有㫖買燈四千椀有司<lb/>
無狀虧減市價臣即上書論奏先帝大喜即時施行臣<lb/>
以此卜知先帝聖明能受盡言上疏六千餘言極論新<lb/>
法不便後復因考試進士擬對御試䇿進上并言安石<lb/>
不知人不可大用先帝雖未聽從然亦嘉臣愚直初不<lb/>
譴問而安石大怒其黨無不切齒爭欲傾臣御史知雜<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-21b"/>
謝景溫首出死力彈奏臣丁憂歸鄉日舟中曾販私鹽<lb/>
遂下諸路體量追捕當時梢工篙手等考掠取證但以<lb/>
實無其事故鍛鍊不成而止臣縁此懼禍乞出連三任<lb/>
外補而先帝眷臣不衰時因賀謝表章即對左右稱道<lb/>
黨人疑臣復用而李定何正臣舒亶三人構造飛言醖<lb/>
釀百端必欲致臣于死先帝初亦不聽而此三人執奏<lb/>
不已故臣得罪下獄定等選差悍吏皇遵將帯吏卒就<lb/>
湖州追攝如捕寇賊臣即與妻子訣别留書與弟轍處<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-22a"/>
置後事自期必死過揚子江便欲自投江中而吏卒監<lb/>
守不果到獄即欲不食求死而先帝遣使就獄有所約<lb/>
敕故獄吏不敢别加非横臣亦覺知先帝無意殺臣故<lb/>
復留殘喘得至今日及竄責黄州毎有表疏先帝復對<lb/>
左右稱道哀憐奬激意欲復用而左右固争以為不可<lb/>
臣雖在逺亦具聞之古人有言聚蚊成雷積羽沉舟言<lb/>
寡不勝衆也以先帝知臣特達如此而臣終不免于患<lb/>
難者以左右疾臣者衆也及陛下即位起臣于貶所不<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-22b"/>
及一年備位禁林遭遇之異古今無比臣毎自惟昆蟲<lb/>
草木之㣲無以仰報天地生成之德惟有獨立不倚知<lb/>
無不言可以少報萬一始衙前差雇利害與孫永傅堯<lb/>
俞韓維争議因亦與司馬光異論光初不以此怒臣而<lb/>
臺諌諸人逆探光意遂與臣為仇臣又素疾程頥之姦<lb/>
未嘗假以色詞故頥之黨人無不側目自朝廷廢黜大<lb/>
姦數人而其餘黨猶在要近隂為之地特未發爾小臣<lb/>
周穜乃敢上疏乞用王安石配享以嘗試朝廷料穜草<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-23a"/>
芥之㣲敢建此議必有隂主其事者是以上書逆折其<lb/>
姦鋒乞重賜行遣以破小人之謀因此黨人尤加忿疾<lb/>
其後又與經筵極論黄河不可囘奪利害且上疏争之<lb/>
遂大失執政意積此數事恐别致患禍又縁臂痛目昏<lb/>
所以累章力求補外竊伏思念自忝禁近三年之間臺<lb/>
前言臣者數四只因發䇿草麻羅織語言以為謗訕本<lb/>
無疑似白加誣執其間曖昧譖愬陛下察其無實而不<lb/>
降出者又不知其幾何矣若非二聖仁明洞照肝鬲則<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-23b"/>
臣為黨人所傾首領不保豈敢望如先帝之赦臣乎自<lb/>
出知杭州二年粗免人言中間法外刺配顔章顔益二<lb/>
人盖攻積弊事不獲已陛下亦已赦臣而言者不赦論<lb/>
奏不已其意豈為顔章等哉以此知黨人之意未嘗一<lb/>
日不在傾臣洗垢求瑕止得此事今者忽蒙聖恩召還<lb/>
擢用又除臣弟轍為執政此二事皆非大臣本意竊計<lb/>
黨人必大猜忌磨厲以須勢必如此聞命悸恐以福為<lb/>
災即日上章辭免乞郡行至中路果聞弟轍為臺諫所<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-24a"/>
攻般出廨宇待罪又蒙陛下委曲照見情狀方獲保全<lb/>
臣之剛褊衆所共知黨人嫌忌甚于弟轍豈敢以衰病<lb/>
之餘復犯其鋒雖自知無罪可言而今之言者豈問是<lb/>
非曲直竊謂人主之待臣子不過公道以相知黨人之<lb/>
報怨嫌必為巧發而隂中臣豈敢恃二聖公道之知而<lb/>
傲黨人隂中之禍所以不避煩瀆自陳入仕以來進退<lb/>
本末欲陛下知臣危言危行獨立不囘以犯衆怒者所<lb/>
從來逺矣又欲陛下知臣平生冒渉患難危嶮如此今<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-24b"/>
餘年無幾不免有逺禍全身之意再三辭遜實非矯節<lb/>
栁下惠有言直道而事人焉往而不三黜臣若貪得患<lb/>
失隨世俛仰改其常度則陛下亦安所用臣若守其初<lb/>
心始終不變則羣小側目必無安理雖蒙二聖深知亦<lb/>
恐終不勝衆所以反覆計慮莫若求去非不懷戀天地<lb/>
父母之恩而衰老之餘恥復與羣小計較短長曲直為<lb/>
世間髙人長者所笑伏望聖慈察臣至誠特賜指揮執<lb/>
政撿㑹累奏只作親嫌囘避早除一郡所有今來奏狀<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-25a"/>
乞留中不出以保全臣子臣不勝大願若朝廷不以臣<lb/>
不才猶欲驅使或除一重難邉郡臣不敢辭避報國之<lb/>
心死而後已惟不願在禁近使黨人猜疑别加隂中也<lb/>
干犯天威謹俟斧質<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_135-25b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　唐宋八大家文鈔巻一百二十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>