<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>唐宋八大家文鈔巻一百五十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　唐宋八大家文鈔巻一百五十九<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　茅坤　撰<lb/>
潁濱文鈔十五<lb/>
　策<lb/>
　　臣事策六<lb/>
　　　厲羣臣　此篇議論大略與世之論考課資格<lb/>
　　　者相參<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-1b"/>
聖人之治天下常使人有孜孜不己之意下自一介之<lb/>
民與凡百執事之人咸願竭其力以自附於上而上至<lb/>
公卿大夫雖其甚尊志得意滿無所求望而亦莫不勞<lb/>
苦其思慮日夜求進而不息至有一沐而三握一飯而<lb/>
三吐食不暇飽卧不暇暖汲汲於事常若有所未足者<lb/>
是以天下之事小大畢舉無所廢敗而上之人可以不<lb/>
勞力而萬事皆理昔者世之隆替臣嘗已略觀之矣當<lb/>
堯舜之時洚水横流民不粒食事變繁多災害並興而<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-2a"/>
堯舜之身至於垂拱而無為何者天下之人各為之用<lb/>
力而不辭也至於末世海内乂安四方無虞人生於其<lb/>
間其勢皆有怠荒之心各安其所而不願有所興作故<lb/>
天下漸以衰憊而不振詩曰周雖舊邦其命維新夫國<lb/>
之所以至於亡者惟其舊而無以新之歟天下舊而不<lb/>
復新則其事業有所斷而不復續當此之時而不知與<lb/>
之相期於長乆不已之道而時作其怠惰之氣則天下<lb/>
之事幾乎息矣今夫道路之人使之趨十里而與之百<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-2b"/>
錢則十里而止使之趨百里而與之千錢則百里而止<lb/>
何者所與期者止於十里與百里而其利亦止於此而<lb/>
巳今世之士何以異此出於布衣者其志不過一命之<lb/>
禄既命則忘其布衣之學仕於州縣者其志不過於改<lb/>
官之寵既改則喪其州縣之節自是以上因循遞遷十<lb/>
有餘年之間則其勢自至於郡守此不待有所修飾而<lb/>
至者其志極矣幸而其間有欲持自奮厲之心然後其<lb/>
意稍廣而不肯自棄於貪汙之黨外自漕刑内自臺諫<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-3a"/>
館閣而至於兩制亦又極矣又幸而有求為宰相者則<lb/>
其志又益廣至於宰相而極矣葢天子之所以使天下<lb/>
慕悅而樂為吾用者下自一命之臣而上至宰相其節<lb/>
級相次者有四而巳彼其一命者或無望於改官郡守<lb/>
者或無望於兩制兩制者或無望於宰相而為宰相者<lb/>
無所復望或各安於其所而誰肯為天子盡力者且夫<lb/>
世之士大夫如此其衆也仁人君子如此其不少也而<lb/>
臣何敢妄有以詆之哉葢臣聞之方今之人其巳改官<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-3b"/>
者其亷隅節幹之效常不若其在州縣之時而為兩制<lb/>
者其慷慨勁挺之操常不若其為漕刑臺諫之日雖其<lb/>
竒才偉人卓然特立不為利變者固不在此而世之為<lb/>
此者亦已衆矣夫以爵禄而勸天下爵禄已極則人之<lb/>
怠心生以術使天下則天下之人終身奔走而不知止<lb/>
昔者漢之官吏自縣令而為刺史自刺史而為郡守自<lb/>
郡守而為九卿自九卿而為三公自下而上至於人臣<lb/>
之極者亦有四而已然當此之時吏久於官而不知厭<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-4a"/>
方今朝廷郡縣之職列級分等不可勝數從其下而為<lb/>
之三歳而一遷至於終身可以無倦矣而人亦各自知<lb/>
其分之所止其清髙顯榮者雖至老死而不可輒入是<lb/>
以在位者皆懈而不自奮何者彼能通其君臣之歡坦<lb/>
然其無髙下峻絶不可扳援之勢而吾則不然今天下<lb/>
之小臣因其朝見而勞其勤苦丁寧訪問以開導其心<lb/>
志且時擇其尤勤苦者有以賜予之使知朝廷之不甚<lb/>
逺而容有冀於其間上之大吏時召而賜之閒燕與之<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-4b"/>
講論政事而勉之於功名相邀於後世不朽之際與夫<lb/>
子孫皆享其福之利時亦有以督責其荒怠弛廢之愆<lb/>
使之有所愧恥於天子之恩竟而不倦於事此豈非臣<lb/>
所謂奔走天下之術歟<lb/>
　　臣事策七<lb/>
　　　督監司　以當時御史為能盡法以督州郡之<lb/>
　　　吏而監司以上不免優游養望以待兩制而不<lb/>
　　　能盡如為御史者抗法以褆職大略今亦近之<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-5a"/>
聖人之於人不恃其必然而恃吾有以使之不恃其皆<lb/>
賢而恃吾有以驅之夫使天下之人皆有忠信正直之<lb/>
心則為天下安俟乎聖人惟其不然是以使之有方驅<lb/>
之有術不可一日而去也今夫天下之官莫不以為可<lb/>
任而後任之矣上自兩府之大臣而下至於九品之賤<lb/>
吏近自朝廷之中而逺至於千里之外上下相伺而左<lb/>
右相覺不為不密也然又内為之御史而外為之漕刑<lb/>
使督察天下之姦人而糾其不法如此則天下何恃其<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-5b"/>
皆賢而期之以必然哉然尚有所未盡者葢天下之事<lb/>
任人不若任勢而變吏不如變法法行而勢立則天下<lb/>
之吏雖其非賢而皆欲勉强以求成功故天子可以不<lb/>
勞而得忠良之臣今世之弊任弊法而用不便之勢勞<lb/>
苦於求賢而不知為法之弊是以天下幸而得賢則可<lb/>
以僥倖於治安不幸而無賢焉則遂靡靡而無振且御<lb/>
史漕刑天子之所恃以知百官之能否者也今不為之<lb/>
立法而望其皆賢故臣所謂有所未盡者謂此事也夫<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-6a"/>
此二官雖其内外之不同而其與擊搏羣下權勢輕重<lb/>
本無以相逺也而自近歳以來為御史者莫不洗濯磨<lb/>
淬以自見其圭角慷慨論列不顧天下之怨是以朝廷<lb/>
之中上無容姦而下無宿詐正直之人莫不相慶以為<lb/>
庶幾可以大治然臣愚以謂方今内肅而外不振千里<lb/>
之外貪吏晝日取人之金而莫之或禁逺人咨嗟無所<lb/>
告訴莫不飲泣太息仰而呼天者深惟國家所以設漕<lb/>
刑之意正以天下有此等不平之故耳今海内幸無變<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-6b"/>
而逺方之民戚然皆苦貪吏之禍則所謂漕刑者尚何<lb/>
以為然人之性不甚相逺豈其為御史則皆有嫉惡之<lb/>
心而至於漕刑則皆得鹵莽苟容之人葢上之所以使<lb/>
之者未至也臣觀御史之職雖其屬官之中茍有能出<lb/>
身盡命排擊天下之姦邪則數年之間可以至於兩制<lb/>
而無難而其不能者退斥罷免不免為碌碌之吏是以<lb/>
御史皆務為訐直之行而漕刑之官雖端坐黙黙無所<lb/>
發摘其終亦不失為兩制而其抗直不撓者亦不過如<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-7a"/>
此而徒取天下之怨是以皆好為寛仁以收敦厚之名<lb/>
豈國家知用之御史而不知用之漕刑哉臣欲使兩府<lb/>
大臣詳察天下漕刑之官唯其有所舉按不畏强禦者<lb/>
而後使得至於兩制而其不然者不免為常吏變法而<lb/>
任勢與之更新使天下之官吏各從其勢之所便而為<lb/>
之而其上之人得賢而任之則固巳大善如其不幸而<lb/>
無賢則亦不至於紛亂而不可治雖夫庸人亦可使之<lb/>
自力而為政如此則天下將内嚴而外明姦吏求以自<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-7b"/>
伏而不得其處天下庶乎可以為治矣<lb/>
　　　今日之弊愚尤怪夫為監司者往往頤指氣使<lb/>
　　　於御史以茍且其奔走之令而不能如國家故<lb/>
　　　設監司與御史互相督察以平其政而拊循其<lb/>
　　　民此所以一御史習練而長厚而一道之吏民<lb/>
　　　皆帖席矣一御史好為擊摶而一道之吏民皆<lb/>
　　　騷驛而殘破矣愚故曰今能察各道監司之中<lb/>
　　　以博大持政而與御史相持以平其反者歳擢<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-8a"/>
　　　一二人以為卿寺此亦足以按兩漢重二千石<lb/>
　　　之權之意而為御史者不至於怙權作威也<lb/>
　　臣事策八<lb/>
　　　破例大體與抑僥倖篇同　子由此文有大將<lb/>
　　　揮兵之勢縱横闔闢無不如意第一等科塲文<lb/>
　　　字<lb/>
天下惟其有權者可以使人有利者可以得衆權者天<lb/>
下之所為去就也利者天下之所為奔走也能是非可<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-8b"/>
否者之謂權能貧富貴賤者之謂利天子者收天下之<lb/>
權而自執之歛天下之利而親用之者也故天下之人<lb/>
上自公卿大夫之尊而下至於閭閻匹夫之賤府史胥<lb/>
徒僮僕奴妾以次相屬而相役至於疲弊勞苦老死而<lb/>
不去緩急可以使之相救危難可以使之相死蹈白刃<lb/>
赴深谷可使用命而不敢辭何者彼利於人者固役於<lb/>
人也千金之家持其贏餘以匄貸鄰里之貧民薄息緩<lb/>
取而可以豪横於鄉黨刺客武士為之效死而莫之能<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-9a"/>
制此權利之所致也臣聞天子者執天下之權而擅四<lb/>
海九州之利爵禄慶賞金玉錢幣此其富非特千金之<lb/>
利也予奪可否刑戮誅滅此其勢非持千金之權也古<lb/>
之人君得天下之權利而專之是故所為而成所欲而<lb/>
就謀臣猛將為之盡力有死而無二社稷之臣可使死<lb/>
宗廟郡縣之臣可使死封疆文吏可使死其職武吏可<lb/>
使死其兵天下之人其存心積慮皆以為當然是以冦<lb/>
至而不懼難生而無變方其平居無事之際天子衣食<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-9b"/>
而養之以待天下之事故有事而死亦其勢然也然當<lb/>
今天下之人食天子之禄被天子之爵衣青紫佩印綬<lb/>
從吏卒縱横赫奕者常徧天下一旦有急皆莫肯死者<lb/>
此甚可怪也往年廣南之亂大吏據城擁兵賊至而莫<lb/>
敢擊逃遁奔竄伏於草莽之間以避兵革之禍至使蠻<lb/>
夷之人得以横行於中原人民流離方數千里幾為丘<lb/>
墟而無一死戰之吏國家每歳收天下之士士之發於<lb/>
饑寒取官而去者動以數百為輩六年之間考足而無<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-10a"/>
過則又為之改爵而增其禄秩幸而有超羣㧞類之才<lb/>
則公卿大臣又得薦之於天子而特寵貴之翺翔朝廷<lb/>
之間不出十年可以安坐談笑而為兩制此其為法尚<lb/>
何所負於天下而士大夫終莫肯奮而為之用何也夫<lb/>
明哲之君以其法邀天下今天下之人反以其法邀之<lb/>
故邀在我則奔走者人也邀在人則奔走者我也今世<lb/>
之法夫豈不欲以邀人哉涖官六七考求舉者五六人<lb/>
凡此皆備具而無所過失然後為之改爵而增其禄秩<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-10b"/>
夫此豈誠足以邀人哉為法而不足以邀人則人將反<lb/>
以吾法而相邀今之官吏考足而無過且有舉者則天<lb/>
子寧有以却之耶是不得不從而予之矣如此則是天<lb/>
子之爵禄非天子之惠而天下之勢也士大夫以勢取<lb/>
爵禄是以舉皆不德其上凡今天子之權反而入於下<lb/>
而天子之利變而為輕取易得之物矣葢臣聞天下有<lb/>
二弊有法亂之弊有法弊之弊法亂則使人紛紛而無<lb/>
所執法弊則使人牽制而不自得古之聖人法亂則以<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-11a"/>
立法救之而法弊則受之以無法夫無法者非縱横放<lb/>
肆之謂也上之人投棄規矩而使天下無所執以邀其<lb/>
君是之謂無法今夫官吏之法其亦無自舉者與考而<lb/>
巳使一二大臣得詳其才與不才舉者具而考足才者<lb/>
與之而不才者置之雖有考不足而舉者不具其可與<lb/>
者則亦與之也凡皆務與天下為所不可測使吏無所<lb/>
執吾法以邀我收天子之權利而歸之於上如此則議<lb/>
者將以為蕩然無法則大吏易以為姦臣聞人惟不為<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-11b"/>
姦也而後任以為大吏茍天下之廣而無一二大臣可<lb/>
信者則國非其國矣且自唐季以來世之設法者始皆<lb/>
務以防其大臣葢唐之盛時其所以試天下之士與調<lb/>
天下之選人者皆無一定之法而惟有司之為聽夫是<lb/>
以下不得邀其上而上有以役其下臣故曰惟有權者<lb/>
可以使人有利者可以得衆此不可不深察也<lb/>
　　　通篇總只是感嘆宋天子失權利而不能必天<lb/>
　　　下之士為之感奮而效死議論滚滚不窮譬如<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-12a"/>
　　　蜀江之出峽而一㵼千里激之為湍流之為川<lb/>
　　　冒城郭溢州郡而不知其所止也<lb/>
　　臣事策九<lb/>
　　　近任　古者之仕不出百里之國今國家小吏<lb/>
　　　往往萬里驅馳甚不是體可與曾子固送江任<lb/>
　　　序同看<lb/>
聖人之為天下不務逆人之心人心之所向因而順之<lb/>
人心之所去因而廢之故天下樂從其所為惟其一人<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-12b"/>
之所欲不可以施於天下不得已而後有所矯拂而不<lb/>
用葢非以為天下之人皆不可以順適其意也昔生民<lb/>
之初生而有饑寒牝牡之患飲食男女之際天下之所<lb/>
同欲也而聖人不求絶其情又從而為之節文教之炮<lb/>
燔烹飪嫁娶生養之道使皆得其志是以天下安其法<lb/>
而不怨後世有小丈夫不達其意之本末而以為禮義<lb/>
之教皆聖人之所作為以制天下之非僻徒見天下邪<lb/>
放之民皆不便於禮義之法乃欲務矯天下之情置其<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-13a"/>
所好而施其所惡此何其不思之甚也且雖聖人不能<lb/>
有所特設以驅天下葢因天下之所安而遂成其法如<lb/>
此而已如使聖人而不與天下同心違衆矯世以自立<lb/>
其説則天下幾何其不叛而去也今之説者則不然以<lb/>
為天下之私欲必有害於國之公事而國之公事亦必<lb/>
有所拂於天下之私欲分而異之使天下公私之際譬<lb/>
如胡越之不可以相通不恤人情之所不安而獨求見<lb/>
其所以為至公而無私者葢事之不通莫不由此之故<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-13b"/>
今夫人之情非其所樂而強使為之則皆有怏怏不快<lb/>
之心是故所為而無成所任而不稱其職臣聞方今之<lb/>
制吏之生於南者必置於北生於東者必投於西嶺南<lb/>
吳越之人而必使冒苦寒踐霜雪以治燕趙之事秦隴<lb/>
蜀漢之士而必使涉江湖衝霧露以守揚越之地雖其<lb/>
上之人逼而行之無所不從而行者望其所之怨嘆咨<lb/>
嗟不能以自安吏卒送迎於道路逺者涉數千里財用<lb/>
殫竭困弊於外既至而好惡不相通風俗不相習耳目<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-14a"/>
之所見飲食之所便皆不得其當譬如僑居於他鄉其<lb/>
心常屑屑而不舒數日求去而不肯慮長乆之計民不<lb/>
喜其吏而吏不喜其俗二者相與齟齬而不合以不暇<lb/>
有所施設而吏之坐於其地者莫不自以為天下之所<lb/>
不若而今之法為吏者不得還處其鄉里雖數百里之<lb/>
外亦輒不可而又以京師之所在而定天下逺近之次<lb/>
凡京師之人所謂近者皆四方之所謂至逺而京師之<lb/>
所謂逺者或四方之所謂近也今欲以近優累勞之吏<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-14b"/>
而不知其有不樂者為此之故也且夫人生於鄉閭之<lb/>
中其親戚墳墓不過百里之間至於千里之内則譬如<lb/>
道路之人亦何所施其私而又風俗相安上下相信知<lb/>
其利害而詳其好惡近者安處其近而逺者樂得其逺<lb/>
二者各獲其所求而無有求去之心耳目開明而心不<lb/>
亂可以容有所立凡此數者葢亦無損於國矣而特守<lb/>
此區區無益之公此豈王者之意哉且三代之時九州<lb/>
之中建國千有八百大者不過百里而小者數十里數<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-15a"/>
十里之間民之為士者有之為大夫者有之凡所以治<lb/>
其國人者亦其國人也安得異國之人而後用哉臣愚<lb/>
以謂如此之類可一切革去以順天下之欲今使天下<lb/>
之吏皆同為姦則雖非其鄉里而亦不可有所優容茍<lb/>
以為可任則雖其父母之國豈必多置節目以防其弊<lb/>
而况處之數百千里之間哉<lb/>
　　　近來儒官與雜流俱以本土之人注選茍州縣<lb/>
　　　以及郡佐貳亦皆如之則善矣<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-15b"/>
　　臣事策十<lb/>
　　　禄胥史　行文如風行水上<lb/>
大人之道行之而可名名之而可言布之天下而無疑<lb/>
施之後世而無愧堂堂乎立於四海雖一介之士而無<lb/>
所不安此其所以為大人之道歟今夫天下之人天子<lb/>
誰不役其力者而天下皆不敢以為非此誠得其可役<lb/>
之名而役之是以天子安坐於上而士大夫為之奔走<lb/>
於下大者為之運籌畫策治百官以濟其大事而小者<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-16a"/>
為之按米鹽視鞭箠以奉其小職文吏為之簿書㑹計<lb/>
詳其出内取予之數而使天下不敢欺武吏為之擐金<lb/>
被革習其戰陣攻鬬之事而使天下不敢犯勞苦其筋<lb/>
力而罄竭其思慮甚者捐首領暴骨肉於原野而不知<lb/>
避何者食其禄也至於田野之民耕田而食或生而不<lb/>
至市井然及其有税而可役趨走於縣吏之前恭謹有<lb/>
禮不教而自習而其尤難者至使之斬捕盗賊挽弓巡<lb/>
徼疲弊而不敢求免此豈非食其地之故歟故夫天下<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-16b"/>
之人凡天子之所得而使令者皆可得而名也而臣切<lb/>
怪府史胥徒古者皆有祿以食其家而其不足者皆得<lb/>
計口而受田以補其不給夫是以能使之盡力於公事<lb/>
而不卹其私計葢周之所謂官田者府史胥徒之田也<lb/>
而今世之法收市人而補以為吏無祿以養其身而無<lb/>
田以畜其妻子又有鞭扑戮辱之患而天下之人皆喜<lb/>
為之其所以責之者甚煩且難而其所以使之者無名<lb/>
而可言而其甚者又使之反入錢而後補雖得復役而<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-17a"/>
其所免不足以償其終身之勞此獨何也天子以無名<lb/>
使之而天下之人亦肯以無名而為之此豈可不求其<lb/>
情哉夫天子舉四海而寄之其臣郡縣之官又舉而寄<lb/>
之其郡縣之小吏刑法之輕重財用之多少無所不在<lb/>
是以掌倉庫者得以為盗而治獄訟者得以為姦為姦<lb/>
之利上足以養父母而下足以畜妻子其所以無故而<lb/>
安為之者為此之故也是以雖無爵禄之勸而可得而<lb/>
使雖有刑戮恥辱之患而不肯捨而去而其上之人驅<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-17b"/>
其無祿之身而遇之以有祿之法恬不為怪此乃公使<lb/>
之為姦以當其所當得之禄而遂以為可得而使也如<lb/>
此則尚何以示天下臣愚以為凡人之在官不可以無<lb/>
故而用其力或使以其稅而或使以其祿故夫府史胥<lb/>
吏不可以無祿使也然臣觀之方今天下苦財用之不<lb/>
給而用度有所不足其勢必無以及此而古者周官之<lb/>
法民之為訟者入束矢為獄者入鈞金視其不直者而<lb/>
納其所入葢自秦漢以來其法始廢而不用今臣亦欲<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-18a"/>
使天下之至於獄者皆有所入於官以自見其直而其<lb/>
不直者亦皆没其所入以為胥吏之俸祿辨其等差而<lb/>
别其多少以時給之以足其衣食之用其所以取之於<lb/>
民者不苛而其所以為利者甚博葢上之於民常患其<lb/>
好訟而不直以身試法而無所畏忌刑之而又使之有<lb/>
入於官此所以深懲其心而又其所得止以厚吏此有<lb/>
以見乎非貪民之財也而為吏者可以無俟為姦而有<lb/>
以自養名正而言順雖其為姦從而戮之則亦無愧乎<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_173-18b"/>
吾心嗚呼古之所謂名正者猶此類也夫<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　唐宋八大家文鈔巻一百五十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>