<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>唐宋八大家文鈔巻一百六十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　唐宋八大家文鈔巻一百六十一<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　茅坤　撰<lb/>
潁濱文鈔十七<lb/>
　䇿<lb/>
　　民政䇿六<lb/>
　　　役游民　今既有丁錢而復欲收游民之庸調<lb/>
　　　恐亦難行獨其敘事細宻而文一一如畫<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-1b"/>
三代之時無兵役之憂降及近世有養兵之困而無興<lb/>
役之患至於今而養兵興役之事皆不得其當而可為<lb/>
之深憂葢古者兵出於農而役出於民有農則不憂無<lb/>
兵而有民則不憂無役五口之家常有一人之兵而二<lb/>
十嵗之男子嵗有三日之役故其兵强而費不増役起<lb/>
而人素具雖有大兵大役而不憂事之不集至於兵罷<lb/>
役休而無日夜不息之費其後周衰井田破壊陵夷至<lb/>
於末世天下無復天子之田皆民之所自有天下之民<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-2a"/>
不食天子之田是故獨賦其税而不任之以死傷戰鬬<lb/>
之患天子有養兵之憂而天下無攻守劬勞之民以為<lb/>
大憂故調其財以為養兵之用而天下之役凡其所以<lb/>
轉輸漕運營建興築之事又皆出於民當此之時民之<lb/>
所以供上之令者三曰租曰調曰庸租者地之所當出<lb/>
調者兵之所當費庸者嵗之所當役也故使之納粟於<lb/>
官以為田之租人入布帛以為兵之調嵗役其力不役<lb/>
則出其力之所直以為役之庸此三者農夫皆兼為之<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-2b"/>
而游惰末作之民亦不免於庸調運重漕逺天子不知<lb/>
其費而一出於民民嵗役二旬而不役者當帛六十尺<lb/>
民亦不至於太苦故隋唐之間有養兵之困而無興役<lb/>
之患此其為法雖不若三代之兵不待天子之養然天<lb/>
下之役猶有可賴者皆民為之也及其後世又不能守<lb/>
乃始變法而為兩税以至於今天下非有田者不可得<lb/>
而使而有田者之役亦不過奔走之用而不與天子之<lb/>
大事天下有大興築有大漕運則常患無以為使故廣<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-3a"/>
募冗兵以供力役之急不知擊刺戰陳之法而坐食天<lb/>
子之俸由是國有武備之兵而又有力役之兵此二者<lb/>
其所以奉養之具皆出於農也而四海之游民無尺寸<lb/>
之庸調為農者常使隂出古者游民之所入而天子亦<lb/>
常兼任養兵興役之大患故夫兵役之弊當今之世可<lb/>
謂極矣臣愚以為天子平日無事而養兵不息此其事<lb/>
出於不得巳惟其干戈旗鼓之攻而後可使任其責至<lb/>
於力役之際挽車船築宫室造城郭此非有死亡陷敗<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-3b"/>
之危天下之民誠所當任而不辭不至以累兵革之人<lb/>
以重費天子之廪食然當今之所謂可役者不過曰農<lb/>
也而農已甚困葢常使盡出天下之費矣而工商技巧<lb/>
之民與夫游閒無職之徒常徧天下優游終日而無所<lb/>
役屬葢周官之法民之無職事者出夫家之征今可使<lb/>
盡為近世之法皆出庸調之賦庸以養力役之兵而調<lb/>
以助農夫養武備之士而力役之兵可因其老疾死亡<lb/>
遂勿復補而使游民之丁代任其役如期而止以除其<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-4a"/>
庸之所當入而其不役者則亦收其庸不使一日而闕<lb/>
葢聖人之於天下不唯重乎茍亷而無所求唯其能緩<lb/>
天下之所不給而節其太幸則雖有取而不害於為義<lb/>
今者雖能使游民無勞苦嗟嘆之聲而常使農夫獨任<lb/>
其困天下之人皆知為農之不便則相率而事於末末<lb/>
衆而農衰則天子之所獨任者愈少而不足於用故臣<lb/>
欲收游民之庸調使天下無僥倖苟免之人而且以紓<lb/>
農夫之困茍天下之游民自知不免於庸調之勞其勢<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-4b"/>
不耕則無以供億其上此又可驅而歸之於南畝要之<lb/>
十嵗之後必將使農夫衆多而工商之類漸以衰息如<lb/>
此而後使天下舉皆從租庸調之制而去夫所謂兩税<lb/>
者而兵役之憂可以稍緩矣<lb/>
　　　唐荆川曰此篇之妙全在説國病與農病二者<lb/>
　　　夾雜渾融<lb/>
　　民政䇿七<lb/>
　　　公田貸民　看他運勢如指掌鍊句如抽絲<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-5a"/>
古者天下皆天子之人田畝之利衣食之用凡所以養<lb/>
生之具皆賴於天子權出於一而利不分於强族民有<lb/>
奉上之憂而無役屬附麗之困是以民徳其上而舉天<lb/>
下皆可使奉天子之役使至於末世天子之地轉而歸<lb/>
於豪民而天下之游民饑寒朝夕之用䘏天子不為而<lb/>
以遺天下之富賈夫天子者豈與小民爭此尺寸之利<lb/>
也哉而其勢則有所不可何者民之有田者非皆躬耕<lb/>
之也而無田者為之耕無田者非有以屬於天子也而<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-5b"/>
有田者拘之天子無田以予之而欲役其力也實難有<lb/>
田者授之以田視之以奴僕而可使無憾故夫今之農<lb/>
者非天子之農而富人之農也至於天下之游民販夫<lb/>
販婦工商技巧之族此雖無事乎田然日食其力而無<lb/>
以為朝夕之用則此亦將待人而生者也而天子不䘏<lb/>
其闕乃使富民持其贏餘貸其所急以為之父母故雖<lb/>
游民天子亦不可得而使而富者獨擅其利日役其力<lb/>
而不償其力之所直由此觀之則夫天下之民舉皆非<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-6a"/>
天子之人而天子徒以位使之非皆得其歡心也夫天<lb/>
下之人獨有其田者乃始有以附屬於天子此其為衆<lb/>
豈足以當其下之仰給之民哉此亦足以見天子之所<lb/>
屬者巳甚寡矣臣愚以為當今之勢宜收天下之田而<lb/>
歸之於上以業無田之農夫䘏小民之所急而奪豪民<lb/>
假貸之利以收游手之用故因其所便而為之計以為<lb/>
莫如收公田而貸民急夫陳蔡荆楚之地地廣而人少<lb/>
土皆公田而患無以耕之而吴越巴蜀之間拳肩側足<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-6b"/>
以爭尋常尺寸之地安土重遷戀戀而不能去此非官<lb/>
為之畫䇿因其凶荒饑饉之嵗乗其有願徙之心而遂<lb/>
徙之於不耕之公田則終不能以自去今欲待其巳去<lb/>
而收其田畝籍其室廬田為公田室為公室以授無田<lb/>
之民使天下雖富庶之邦亦常有天子之田而又因其<lb/>
籍沒積而勿復鬻募天下之丁男使分耕其中而無使<lb/>
富民端坐而欲收公田之遺利使天下之農夫稍可以<lb/>
免僕𨽻之辱而得上麗於天子而其新徙之民耕牛室<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-7a"/>
屋飲食器皿之類有所不備又皆得以貸於國可以無<lb/>
失其所夫所謂貸者雖其為名近於商賈市井之事然<lb/>
其為意不可以不察也天下之民無田以為農而又無<lb/>
財以為工商禁而勿貸則其勢不免轉死於溝壑而使<lb/>
富民為貸則有相君臣之心用不仁之法而收大半之<lb/>
息其不然者亦不免於脱衣避屋以為質民受其困而<lb/>
上不享其利徒使富民執予奪之權以豪役鄉里故其<lb/>
勢莫如官貸以賙民之急周官之法使民之貸者與其<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-7b"/>
有司辨其貴賤而以國服為息今可使郡縣盡貸而任<lb/>
之以其土著之民以防其逋逃竄伏之姦而一夫之貸<lb/>
無過若干春貸以斂繒帛夏貸以收秋實薄收其息而<lb/>
優之使之償之無難而又時免其息之所當入以收其<lb/>
心使民得脱於奴𨽻之中而獲自屬於天子如此則天<lb/>
下之游民可得而使而富民之貸可以不禁而自息然<lb/>
臣以為收公田者其利逺非可以嵗月之間而待其成<lb/>
也要之數十百年則天下之農夫可使大半皆天子之<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-8a"/>
農若夫所謂貸民急者則可以朝行而夕獲其利此最<lb/>
當今之急務也<lb/>
　　　此文獨兩比區處處斡全精神耳而公田貸民<lb/>
　　　二者俱不可行葢收公田而奪民之業天下未<lb/>
　　　有不亂而貸民者即荆公所引周禮以服國息<lb/>
　　　之説也<lb/>
　　民政䇿八<lb/>
　　　欲覽天下都邑沃饒之地於以擇使興利甚為<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-8b"/>
　　　有見而行文如輕風細浪柔婉可愛<lb/>
古者建都立邑相其丘陵原隰而利其水泉之道通其<lb/>
所無而導其所有使民日取而不盡安居於中而無慕<lb/>
於外利各安其土樂其業無來去遷徙之心膏腴之鄉<lb/>
民不加多而貧瘠之處民不加少天下之戶均平若一<lb/>
皆足以供其郡縣之役使而無所困乏葢今天下所謂<lb/>
通都大邑十里之城萬户之郭其隂陽向背與其山林<lb/>
原隰之勢陂池泉水之利皆秦漢以來所謂創置摹畫<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-9a"/>
使足以衣食其民而無乏絶者也臣嘗讀周詩公劉之<lb/>
一篇其言自戎遷豳之際登髙望逺以求其可居之地<lb/>
與其可用之物莫不詳悉而曲盡其詩曰篤公劉逝彼<lb/>
百泉瞻彼漙原乃陟南岡乃覯于京篤公劉既溥既長<lb/>
既景乃岡相其隂陽觀其流泉篤公劉于豳斯舘涉渭<lb/>
為亂取礪取鍜夫古之君子居於其邦其欲知民之所<lb/>
利與器用之所出葢如此其詳也及觀史記貨殖列傳<lb/>
郡國之所有東方之桑麻魚鹽南方之竹木魚稻與西<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-9b"/>
方之五榖畜牧北方之棗栗裘馬則凡一方之所有皆<lb/>
可以備養生送死之具導之有方而取之有法則其民<lb/>
豐樂饒足老死而無憾及行天下覽其山林藪澤之所<lb/>
生與其民之所有徃徃與古不類夫自大江以北漢水<lb/>
之側三代之時列國數十楚人都於荆州其在戰國最<lb/>
為强大外抗羣蠻内禦秦晉常以其兵横於天下計其<lb/>
所都安肯用瘠鹵墝埆之地而當今自楚之北至於唐<lb/>
鄧汝潁陳蔡許洛之間平田萬里農夫逃散不生五榖<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-10a"/>
荆棘布野而地至肥壤泉源陂澤之迹迤邐猶在其民<lb/>
不知水耕之利而長吏又不以為意一遇水旱民乏菜<lb/>
茹徃者因其死喪流亡廢縣罷鎮者葢徃徃是矣臣聞<lb/>
善為政者不用甲兵不斥疆界興利除害教民稼穡收<lb/>
斂倍稱而獲兼地之福今者舉千里之地廢之為墟以<lb/>
養禽獸而不甚顧惜此與私割地以予人何異嘗聞之<lb/>
於野人自五代以來天下喪亂驅民為兵而唐鄧汝蔡<lb/>
之間故陂舊隄遂以堙廢而不治至今百有餘年其間<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-10b"/>
猶未甚逺也葢修敗補缺或亦旬月之故耳而獨患為<lb/>
吏者莫以為事若夫許州非有洪河大江之衝而每年<lb/>
盛夏衆水決溢無以救禦是以民常苦饑而不樂其俗<lb/>
夫許諸侯之故邦魏武之所都而唐節度之所治使嵗<lb/>
輒被水而五榖不熟則其當時軍旅之費宗廟朝廷之<lb/>
用將何以供之此豈非近世之弊因循不治以至此哉<lb/>
然此乃特臣之所見而天下之廣又安能備知葢嘗以<lb/>
為方今之患生於太怯而成於牽俗太怯則見利而不<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-11a"/>
敢為牽俗則自顧而愛其身夫是以天下之事舉皆不<lb/>
成而何獨在此臣欲破其牽俗之風而壯其太怯之氣<lb/>
意凡天下貧窶破散之郡縣使皆擇善事能幹之人而<lb/>
徃為之長因其去也而天子親諭以此使得稍乆於其<lb/>
任而察其人民多田野闢者書以為課何者此非難辦<lb/>
之事是以不待非常之才而後能濟惟其弛放怠惰是<lb/>
以至此今誠少嚴其事使為吏者知上之屬意於此十<lb/>
嵗之後臣以為此必為富壤之區而方今天下重征之<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-11b"/>
處亦可漸减而取諸此矣<lb/>
　　　汝蔡江漢之間葢秦以來百戰之國世用鋒鏑<lb/>
　　　大略當世之承平者什特二三而吏於其土者<lb/>
　　　或不得其人與乆其任而重其權是以田野不<lb/>
　　　闢而多曠土遺利蘇氏父子徃徃注心於此<lb/>
　　民政䇿九<lb/>
　　　制二寇　絶世之才故其為文雄偉<lb/>
天下有二病好戰則財竭而民貧畏戰則多辱而無威<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-12a"/>
欲民之無貧則無疾夫無威欲君之無辱則無望乎財<lb/>
之不竭此二患者天下未嘗兼有也古之人君各從其<lb/>
所安而處其偏是以不獲全享其利而亦未嘗兼受其<lb/>
病者昔匈奴之於漢可以見矣文景之世天下治安民<lb/>
至老死不知征役之勞府庫盈溢其賦於民者三十而<lb/>
取一可謂至盛矣然而匃奴傲慢侵侮至甚不遜輸金<lb/>
繒納錦繡天子之至辱也而文景不以為意以求全其<lb/>
民至於武帝不忍數世之忿盡天下之鋭而攻之闢地<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-12b"/>
千里斬馘百萬匈奴之民死者大半洗除先帝之宿恥<lb/>
而夸大中國之氣得志滿意無以加矣而内自疲弊中<lb/>
民之家大扺皆破無復千金之戶此二者皆有所就其<lb/>
成功是以有所忍而不顧而智者之論巳謂非中國之<lb/>
長筭矣今者中國之弊在於畏戰畏戰固多辱矣而民<lb/>
又不免於貧無所就其利而偏被其害重賦厚斂以為<lb/>
二邉之賂國辱而民困葢今世之病已極矣賢人君子<lb/>
竭其智慮以求安其民而民常為邊陲之所擾天子欲<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-13a"/>
使其澤下布四海而海内常為邊陲之所困此其弊葢<lb/>
有原矣二邊之賂不絶是以天下之賦斂雖知其甚重<lb/>
而不可輕天下之賦斂甚重而不可輕是以天下之民<lb/>
雖知其甚困而不可得而安也故臣於民政之終而特<lb/>
備論其要云葢方今天下之議莫不以為二邉之賂不<lb/>
可去也獨其勇者則曰寧戰而無賂戰未必敗而賂必<lb/>
至於乏困臣竊以為此古之漢武帝唐太宗堅忍而不<lb/>
顧者足以行之然亦有所犯天下之至危何者吾民之<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-13b"/>
不戰乆矣用不戰之民而待必戰之敵竊恐世俗之難<lb/>
之也夫古者霸王之臣因敗而成功轉禍而為福若反<lb/>
覆手之間耳柦公見脅於曹沫欲背其盟管仲因而信<lb/>
之以自結於諸侯柦公襲蔡本以誅少姫之罪管仲因<lb/>
而伐楚責包茅之不入而諸侯大服臣竊韙之方今二<lb/>
敵之賂雖有所不得已而然者然其勢偶有似夫戰國<lb/>
之際以謀相傾而隂相潰者是故臣欲因而成之以潛<lb/>
破二敵之國古語有之曰將欲取之必固與之昔者晉<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-14a"/>
之取虞越之取吴冐頓之取東胡石勒之取王俊此四<lb/>
者皆其予之之力也夫鄰國之患唯其相忌而相伺以<lb/>
不敢相易是以其慮詳密而難圖今夫中國之不競亦<lb/>
已乆矣彼其相視以為無能為者非一日也然猶未肯<lb/>
釋然而無疑夫惟釋然而無疑而後其國可取今吾猶<lb/>
有所齟齬於其間彼以吾為猶有不服之心是以君臣<lb/>
相視而未敢懈葢古之英雄能忍一朝之恥而全百世<lb/>
之利臣以為當今之計禮之當加恭待之當加厚使者<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-14b"/>
之往無求以言勝之而其使之來者亦無求以言犯之<lb/>
凡皆務以無逆其心而隂墮其志使之深樂於吾之賄<lb/>
賂而意不在我而吾亦自治於内蒐士揀馬擇其精鋭<lb/>
而損其數以外見至弱之形而内收至强之實作内政<lb/>
以寓軍令凡皆務以自損吾强大之勢而見吾衰弱之<lb/>
狀使之安然無所顧忌而益以怠傲不過數年彼日以<lb/>
無備而吾日以充實彼猶將以吾為不足與也而有無<lb/>
厭之求彼怠而吾奮彼驕而吾怒及此而與之戰此所<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-15a"/>
謂敗中之勝而弱中之强者也嗟夫方今之事其勢亦<lb/>
有二而已矣能奮一朝之勞而盡力以攻之則其後可<lb/>
以大安而其始也不免有嵗月之勤能忍一朝之辱而<lb/>
自損以驕之則其後可以驟勝而其始也不免有嵗月<lb/>
之恥此二䇿者皆足以謀人之國敗人之兵而有勝矣<lb/>
而臣竊謂今世之所安者必其予之而驕之者也嗟夫<lb/>
智能攻之則以洗天下之大慙不能攻之則驕之而圖<lb/>
其後未有不能攻之又不能驕之而拱手以望其成功<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-15b"/>
者方今每嵗委百萬之資以予人而不能使人無疑其<lb/>
有不服之心罄竭四海而其終不能以成事特幸其一<lb/>
時之安而欲得其間隙之際以治天下天下安可得而<lb/>
治哉<lb/>
　　　唐荆川曰諸篇用故事化腐為新全在交互形<lb/>
　　　容交互形容全在提綱一兩語有力此篇與坡<lb/>
　　　公定軍制可見大略<lb/>
　　民政䇿十<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-16a"/>
　　　其議罷戍兵一節頗中今日邉塞之弊而所欲<lb/>
　　　募邊郡之兵以備調征恐非實濟特其文甚佳<lb/>
禦戎有二道屯兵以待其來出兵以乗其虚方今二邊<lb/>
固嘗巳屯重兵矣而天下之議以為中國之兵無由而出<lb/>
而臣以為不然何者斂天下之財以奉夷狄彼求之無<lb/>
厭則吾之應之將有所不稱其意大抵不過數十年之<lb/>
間用兵之釁不發於彼之不悦則發於吾之不忍此亦<lb/>
其勢之不可逃者也方其無事之時中國既不得不畜<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-16b"/>
兵於邊而及其有間又必將出兵而乗其弊此二者不<lb/>
可不素為之所也今每嵗發郡縣之兵以戍邊此其未<lb/>
戰之謀也而臣未知其所以為戰之術臣聞古者三代<lb/>
之制未有戍邊之役六國之際燕趙最被邊患而當其<lb/>
時西備秦東備齊南備楚内備韓魏千里之國而其四<lb/>
境莫不皆有所備則其所以備敵者安得戍卒而用之<lb/>
計亦不過其沿邊之民自為卒伍以制其侵畧而巳戍<lb/>
邊之謀始於秦漢内無敵國之虞而郡縣之兵材官蹶<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-17a"/>
張皆出於民之為役其法月為更卒已復為正一嵗屯<lb/>
戍以次相承而迭相更代邊鄙之民不可使常為兵是<lb/>
以不得不驅中原之民而納之塞下以捍㓂敵故其戍<lb/>
邊之兵嵗初而來嵗終而去寒暑不相安險易不相習<lb/>
勇怯不相程志氣不相企上無顧於墳墓而下無愛於<lb/>
妻子平居憂愁無聊無樂土之心而緩急茍免無死戰<lb/>
之意不可求得其用古之謀臣鼂錯陸贄之徒葢嘗以<lb/>
為言矣而况乎今世之兵皆天子之所廪食以終其身<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-17b"/>
在秦則廪於秦在趙則廪於趙不可一日而闕非如漢<lb/>
之戍卒别有休罷更代之期也然猶守此區區既徃之<lb/>
陳迹豈不惑哉且舉中原之士而屯之於邊雖無死傷<lb/>
戰鬬之患而其心常自以為出征行役苦寒暴露為國<lb/>
勞苦凡國家之所以美衣豐食以養我者止為此等事<lb/>
也故士卒百萬端坐而食不知行陣之勞不見鋒刃之<lb/>
危而皆巳自負以為有勞於國其勢不可有所復使此<lb/>
其弊在於使之不得其道耳今夫隂伺二敵之怠而出<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-18a"/>
兵以逐利於塞外此誠今世之至計也而臣切恐緩急<lb/>
之際士卒皆已自負而不可用且夫人之情嘗巳用其<lb/>
力則其心自滿而不復求報其上士無求報之心則不<lb/>
可以與之犯大難而涉大勞惟其飽食而無所試優游<lb/>
無為以觀夫人之成功而不得自效者則其氣剛鋭而<lb/>
其心不倦古之善用兵者惟能及其心之未倦而用其<lb/>
鋭氣是以其兵無敵於天下臣愚以為方今之計内郡<lb/>
之兵當常在内而不以戍邊戍邊之兵當常戍邊而不<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-18b"/>
待内郡之戍卒募内郡之兵其樂徙邊者而稍厚之不<lb/>
足則募民之樂為邊兵者以足之使二邊有一定不遷<lb/>
之兵而頗損内郡之衆計其内外之數相通如舊而止<lb/>
平居無事以此備邊而一旦欲有所攻奪掩襲則獨發<lb/>
内郡之卒使二者各思致其勇力以報其上鋭而用之<lb/>
墮而置之屯兵厯年而士無所怨其勞出兵千里而士<lb/>
無所憾其逺兵入則出者得以休息而無乗塞之苦兵<lb/>
出則守者閒暇而無行役之困交相為用如循環之無<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-19a"/>
端而不可竭此其與今世之法竭天下以養兵守亦使<lb/>
此戰亦使此未戰而士卒皆怠者其亦少異矣<lb/>
　　　今之山東河南北直𨽻亦嵗用民兵恐非計而<lb/>
　　　其最無䇿者近年嵗提延綏之兵而戍薊州<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0115_WYG_175-19b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　唐宋八大家文鈔巻一百六十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>