<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-1a"/>
盡言集卷第十三<lb/>
　　　論鄧温伯差除不當<lb/>
臣伏見朝廷除鄧温伯爲翰林學士承㫖初則<lb/>
中書舎人繳還詞頭繼又給事中兩次封駁臣<lb/>
竊謂至公之朝必無遂非之理遷延累日未敢<lb/>
論列比聞傳報前命復下搢紳相頋莫不失色<lb/>
何者　陛下即位以來未嘗沮抑公論今兩省<lb/>
給舎舉職如此盖是僉議以爲失當朝廷略不<lb/>
聼納持之益堅臣再三思之不得其說及觀告<lb/>
詞乃知　陛下以攀附之故遂加恩寵臣獨疑<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-1b"/>
其不然湏至辨正前代創業之主經綸草昧乃<lb/>
有豪傑之士用爲佐命之臣謂之攀附可也繼<lb/>
体之君或由儲二或自藩邸春宫王府咸俻僚<lb/>
屬以其有保傳之恩調護之効謂之攀附亦可<lb/>
也恭惟　陛下初自妙齡未遑出閤誕膺天命<lb/>
遽踐宸極中間温伯雖曽暫掌牋記何嘗得望<lb/>
清光而遂以攀附加之循名考實顯爲非據况<lb/>
温伯姦邪反覆天下所知隂假王言内交蔡確<lb/>
此實有罪苟逭典刑更𬒳誤恩尤駭物聼伏兾<lb/>
陛下審察清議斥遠佞人收還詔除以慰衆望<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-2a"/>
取進止<lb/>
　　　第二<lb/>
臣近嘗論奏鄧温伯除翰林學士承㫖不當至<lb/>
今未奉㫖揮臣謹按温伯資禀姦邪貪附權利<lb/>
熈寕中王安石吕惠卿勢均力敵更相傾䧟温<lb/>
伯始終反覆岀入兩黨巧構側媚情熊萬状元<lb/>
豊間蔡礶用事悉心附託召自成都置之翰苑<lb/>
及　陛下纂承天極褒賞輔弼温伯草王珪麻<lb/>
制則曰預定議於禁途爲確命詞則曰尤嘉定<lb/>
議之公臣　太皇太后之立孫　神宗皇帝<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-2b"/>
之與子上當天意下符人望聖心先定不假外<lb/>
謀考經稽古無一不合確實何力敢貪天功就<lb/>
如姦人之言出於大臣之䇿亦當先推上相方<lb/>
及次輔而温伯隂受邪説稍絀王珪乃於確制<lb/>
特爲溢羙重輕顛倒欺惑天下盖小人之深計<lb/>
将徼幸於異日温伯預聞其事故欲以此張本<lb/>
原心定罪冝蒙顕戮苟迯誅竄已出大恩豈可<lb/>
塵汚玉堂奉承宻㫖况中書舎人<graphic n="KR0819" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0819.png" mimeType="image/png"/>納詞頭給<lb/>
事中再曽封駮成命之下則御史全臺兩省諌<lb/>
官並有論列　陛下即位以來用人多矣至於<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-3a"/>
衆論沸騰物情駭動未見如今日之甚者以此<lb/>
卜之則公議所弃不可不去也伏望聖慈察君<lb/>
子小人消長之機爲宗廟社稷永逺之慮早出<lb/>
臣奏付外施行不勝惓惓之懇取進止<lb/>
　　第三<lb/>
臣近巳兩曽論奏鄧温伯差除不當至今未奉<lb/>
㫖揮臣聞朝廷之務莫先於用人君子進則治<lb/>
之本也小人用則乱之階也王者深居於九重<lb/>
不能盡知臣下之邪正是以設諌官御史之職<lb/>
俾司耳目之任而採中外之公議是非可否惟<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-3b"/>
衆之從故蔽賢之言不能害君子黨姦之論無<lb/>
以助小人明君無所用心而賢不肖自辨知人<lb/>
則哲其道不過於此今温伯姦邪反覆惟利是<lb/>
視交結蔡確臣節不忠自聞詔除甚駭物听䑓<lb/>
諌論列乞寝成命今巳累日未听俞㫖事繫消<lb/>
長不避誅譴伏望　陛下以臣累奏付外施行<lb/>
勿以姦人先入之語而廢天下至公之論豈勝<lb/>
幸甚取進止<lb/>
　　　第四<lb/>
臣前日以職事進對因及治乱安危之大計伏<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-4a"/>
蒙聖慈特賜開納感激抃蹈莫能自勝最後論<lb/>
鄧温伯差除不當　陛下諭臣曰卿等湏体朝<lb/>
廷之意天下事豈可盡由臺諌亦當出自宸衷<lb/>
臣雖已具義理開陳退而深思猶有未盡輒布<lb/>
悃愊上瀆天聦惟　陛下不憚煩而試聼之臣<lb/>
嘗讀國語以謂天子聼政使公卿至於列士獻<lb/>
詩瞽獻曲史獻書師箴瞍賦矇誦百工諌庻人<lb/>
傳語近臣盡規親戚𥙷察瞽史教誨耆艾修之<lb/>
而後王斟酌焉是三代之前上則公卿大夫朝<lb/>
夕得以納忠下則百工庻民猶執藝事以諌故<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-4b"/>
忠言嘉謀日聞於上而天下之情無幽不燭無<lb/>
遠不通所為必成所舉必當者諌諍之効也後<lb/>
世之士不務獻納於君而多為自全之謀正論<lb/>
遠猷鮮有入告於是設員置職而責之以諌矣<lb/>
夫進言者日益少而聼言者不加勤此天下之<lb/>
治所以終愧於先王之盛時也　神宗皇帝考<lb/>
古揆今更新官制以朝廷者政事之所自出乃<lb/>
用有唐六典之法置舎人於中書省凢詔令之<lb/>
未安法度之未便皆得抗議庻恊厥中萬一差<lb/>
失則設給事中於門下省委之封駁猶恐人之<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-5a"/>
謀慮不能盡善則又命諌官議論御史紏弹上<lb/>
下維持綱紀完宻誠使此地率皆得人交修職<lb/>
業而朝廷不治者未之有也今天下方制萬里<lb/>
獲覩　陛下之清光者億兆之中僅有一二就<lb/>
獲覩之中得接言議者又千萬無一焉自二聖<lb/>
臨御以來群臣無非次之對上則六七執政下<lb/>
則四五言官而已　陛下所與謀議者其寡少<lb/>
如此臣若更以体朝廷為事知公議之不可而<lb/>
不以告於　陛下則黎民疾苦萬務闕失邪正<lb/>
之消長中外之情偽何以盡逹於聖聼乎昔唐<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-5b"/>
太宗之朝三日不諌則責侍臣盖高卑之勢旣<lb/>
已遼絶上下之情常苦不通虚已招來猶或不<lb/>
至儻示厭薄人誰盡忠書稱堯之徳則曰稽于<lb/>
衆舎巳從人語舜之功則曰明四目逹四聦序<lb/>
禹之所以興則曰益賛于禹禹拜昌言述湯之<lb/>
所以王則曰用人惟已改過不吝惟其諌而能<lb/>
聼聼而能改此尭舜禹湯之所以聖也伏望<lb/>
陛下開廣聦明延納忠讜言或逆耳則求諸道<lb/>
語或遜志則知其惡任賢勿二去邪勿疑使懐<lb/>
姦者無隙可乘履正者樂告以善　陛下廣覽<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-6a"/>
兼聼日新聖徳與尭舜禹湯並驅争先不其偉<lb/>
歟臣待罪諌垣曽乏善状惟是盡誠無隱庻<hi>㡬</hi>
報塞大恩更願　陛下察其愛君之心恕其狂<lb/>
妄之罪少賜採擇不勝幸甚取進止<lb/>
　　第五<lb/>
臣近已四次論奏鄧伯温差除不當至今未奉<lb/>
㫖揮臣不敢遠引前古上煩天聦止以<lb/>
祖宗故事更為　陛下開陳庻㡬愚忠或蒙採<lb/>
納臣伏觀　太祖以和㠓貴家子能業文甚寵<lb/>
待之𣣔召入翰林謂近臣曰㠓眸子眊然胸中<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-6b"/>
必不正不可以居近侍其命遂寝景徳三年樞<lb/>
宻院議次𥙷禁軍列校王繼英奏曰藩邸給事<lb/>
之人尚在外職者皆聚議騰謗謂臣蒙蔽不言<lb/>
於上致其晋滯　真宗曰此等皆不自修省苟<lb/>
求僥倖本以因縁際㑹儻加陞擢必湏有名方<lb/>
塞輿議先朝時有一散從官李荣在藩日曽預<lb/>
給使後十餘年但隷名尚食局嘗隨流輩預選<lb/>
先帝見而詢之乃知荣也止遷隊長歲餘漸擢<lb/>
爲小校盖國家爵位不可輕授也臣每讀至此<lb/>
輒廢書歎息何者　祖宗不吝爵位惟以待天<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-7a"/>
下之賢苟非其人未嘗輕假名噐豈特畏下之<lb/>
議已盖将貽謀於後世也且藩邸之吏預有執<lb/>
事之勤雖軍校之㣲猶不𣣔無名與之况玉堂<lb/>
禁近萬萬於此者乎　祖宗之朝尤重學士毎<lb/>
𣣔命人必審其才噐之邪正盖将求賢以自輔<lb/>
非專取其文藝而已如和㠓者固未見過惡之<lb/>
迹但觀其眸子疑非端士遂不復用則選掄之<lb/>
意豈𣣔以小人在側邪今温伯姦邪反覆皆有<lb/>
顕状出入安石惠卿之黨盗取荣寵晩附蔡確<lb/>
輕用王言貪天之功徼幸異日非特和㠓之比<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-7b"/>
也但以暫掌牋記遂竊攀附之名俾長禁林奉<lb/>
承宻㫖又非小校之類也臣竊謂　太祖雖愛<lb/>
和㠓之才恐非正人乃輟翰苑之命<lb/>
陛下知温伯之姦慝而寘於論思之地<lb/>
太宗　真宗於合推恩人猶不輕授　陛下未<lb/>
嘗出閤温伯本非宫僚今乃無名假寵如此臣<lb/>
竊為　陛下惜之　陛下亦當為　祖宗惜之<lb/>
也况詞頭初下中書舎人已嘗繳納成命旣降<lb/>
給事中再具封還朝廷皆不聼從然後御史全<lb/>
臺兩省諌官相繼論列苟粗合於公議豈至於<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-8a"/>
此紛紜伏望　陛下上体　三聖之心下為萬<lb/>
世之法因温伯之辭免收還新命使小人之道<lb/>
不能寖長以為朝廷異時之患天下幸甚取<hi>進止</hi>
　　　第六<lb/>
臣向者累具論列鄧温伯差除不當乞行追寝<lb/>
未奉㫖揮間臣以疾在告不復再進章䟽近日<lb/>
竊聞温伯将受新命臣雖伏枕危殆日夕憂懣<lb/>
何者　陛下即位以來振起正道登用賢俊天<lb/>
下之情翕然歌頌今温伯之姦邪反覆中外所<lb/>
知攘奪　太皇太后社稷之功以歸蔡確此戴<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-8b"/>
天履地者之所共疾况臣誤𬒳恩擢列職諌省<lb/>
豈敢容縱姦慝以為朝廷異日之患乎自唐以<lb/>
來為翰林學士承㫖鮮有不登宰輔近日蘇頌<lb/>
是也今温伯旣至此地異日豈敢保其不至執<lb/>
政邪臣大病之餘三次勞復自度疾勢恐不得<lb/>
再望清光若姦人不去朝廷臣雖死目不瞑矣<lb/>
臣不能自書謹口授臣男具録上進惟<lb/>
陛下哀而聼之取進止<lb/>
　　　貼黄<lb/>
　　　　臣聞温伯差除本不出聖意止由吕<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-9a"/>
　　　　大防留身薦引故有是命然大防之<lb/>
　　　　意非特𣣔成就温伯以自結於群姦<lb/>
　　　　而巳盖昨來都司擬定任永夀酬賞<lb/>
　　　　不當臺諌官屢有彈劾大防切齒惡<lb/>
　　　　之無以泄其忿怒是以明知温伯之<lb/>
　　　　罪公然提㧞意謂言者必湏力争則<lb/>
　　　　𣣔假此為名以逐臣等皆是宰相之<lb/>
　　　　隂謀願　陛下聖明深賜省察又若<lb/>
　　　　謂温伯曽掌牋記𣣔示恩禮即乞朝<lb/>
　　　　廷優與職名䖏之藩鎮則　陛下所<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-9b"/>
　　　　以待温伯者不<hi>爲不</hi>厚而小人䆮長之<lb/>
　　　　勢可消惟乞出自聖㫁早賦施行<lb/>
　　　引疾乞宫觀事<lb/>
臣昨於前月二十一日忽感寒疾㝷在朝假将<lb/>
理比至中汗勢極危殆後以氣血衰耗津液凝<lb/>
滯兩足拘挛不能舉動至今伏枕調治未効詢<lb/>
之醫者以謂近日未有完愈之期竊以二聖耳<lb/>
目之官恐非賤臣養疾之地𣣔望<graphic n="KR0790" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0790.png" mimeType="image/png"/>慈埀察誠<lb/>
懇特除臣一宫觀差遣許任便居住異時苟遂<lb/>
康復朝廷别有任使願竭犬馬之力仰酬天地<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-10a"/>
之賜惟　陛下哀憐早賜㫖揮取進止<lb/>
　　　乞别差官㸔詳役法事<lb/>
准元祐五年五月二日尚書省劄子勘㑹近<lb/>
降㫖揮差右諌議大夫劉安世點檢户曹文<lb/>
字竊慮役法内有未完事件亦合㸔詳五月<lb/>
　二日三省同奉聖㫖令劉安世一就㸔詳如<lb/>
有未完未便即具利害聞奏<lb/>
右臣近為疾病在假已准朝㫖差右諌議大夫<lb/>
朱光庭兼權點檢户曹文字今來臣所患殊未<lb/>
有痊復之期竊慮稽違詔命伏乞朝廷詳酌别<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-10b"/>
降㫖揮<lb/>
　　　辭免中書舎人及乞宫觀事<lb/>
右臣准閤門賜到告一道伏蒙聖恩除臣試中<lb/>
書舎人者承命震驚罔知所措竊以代言之任<lb/>
素號才難如臣空踈實為虚授而又向者屢曽<lb/>
論列鄧温伯罪惡不當復在朝廷于今累月未<lb/>
蒙開納方俟譴逐乃叨遷陟臣之自處固已難<lb/>
安盈庭公言何可不畏况臣乆嬰疾病氣体衰<lb/>
嬴巳嘗奏陳乞一宫觀差遣伏望聖慈收還誤<lb/>
恩檢㑹前奏早賜俞允以安愚分所有告命不<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-11a"/>
敢祗受謹録奏聞伏候勑㫖<lb/>
　　　第二<lb/>
右臣近嘗具奏乞收還所除中書舎人告命准<lb/>
尚書省劄子奉聖㫖不許辭免者犬馬賤誠輒<lb/>
干<graphic n="KR0790" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0790.png" mimeType="image/png"/>聼天恩深厚未賜允從進退凌競靡遑寧<lb/>
處伏念臣待罪諌列曽無善状旣有言責義在<lb/>
盡忠而自春迄今論事不効旋以疾病乆廢職<lb/>
業謂宜罷斥以副清議更蒙褒擢實累政体伏<lb/>
惟　陛下黜陟多士務恊至公任用群臣不違<lb/>
所學願察孤危之志㑭全出䖏之宜檢㑹臣前<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-11b"/>
奏所陳早罷新命特除一宫觀差遣執堅死節<lb/>
仰報洪私不任懇切之至<lb/>
　　第三<lb/>
右臣准尚書省劄子以臣再乞收還所除中書<lb/>
舎人告命奉聖㫖不許辭免者愚誠迫切屢瀆<lb/>
天聦盛徳包含荐煩聖諭憂危自失啓處不遑<lb/>
伏念臣起自寒生本無他技　陛下不次㧞擢<lb/>
寘于掖垣儒者之荣所宜拜命然臣固執鄙陋<lb/>
未卽奉承者其說有二自昔臺諌論事必以邪<lb/>
正為先盖君子小人消長之機繫天下國家治<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-12a"/>
亂之本臣論温伯至於累章卒不能回是為失<lb/>
職固當罷免以戒曠官更𬒳褒遷重得罪於清<lb/>
議此臣之所不敢也舎人之任實代王言分押<lb/>
六房預聞機務非慱學能文逹於政事者孰冝<lb/>
為之臣屬辭非工訥於應用記聞衰落不練舊<lb/>
章一旦叨居必速官謗此臣之所不能也旣有<lb/>
所不敢又有所不能惟是二者義難冐處伏望<lb/>
陛下察臣至懇追寝誤恩檢㑹累奏事理除一<lb/>
宫觀差遣庻安愚分不累明時仰兾<graphic n="KR0790" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0790.png" mimeType="image/png"/>慈特埀<lb/>
矜允<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-12b"/>
　　　第四<lb/>
臣近巳累次具状辭免新命伏奉聖㫖未賜開<lb/>
許彷徨跼踳方不自安又蒙兩宫遣使特降宣<lb/>
問錫以珍膳恩禮殊絶非踈賤之臣所冝當者<lb/>
中外傳播讙仰盛徳臣非木石豈不體<lb/>
陛下睠遇之隆思效古人國士之報然臣有不<lb/>
得已之血誠湏至干瀆天聽惟　陛下無憚煩<lb/>
而詳覽焉臣向感寒疾初汗失盖兩足拘攣不<lb/>
能歩履竊自傷悼必為廢人至五月間第三次<lb/>
勞復再中大汗幸而氣脉通徹遂能屈伸今旣<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-13a"/>
踰月而兩膝無力杖乃能起日來自試率三二<lb/>
十歩輒筋急而止至於拜跪尤所未堪臣竊計<lb/>
之旣備從官隔日朝謁自下馬以至後殿起居<lb/>
進退徑趨本局徃復㡬二三里以臣疲<graphic n="KR1170" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1170.png" mimeType="image/png"/>無由<lb/>
勉強本𣣔請一小郡頥養歲月而大病之餘失<lb/>
血過甚心虚徤忘亦恐管勾公事不前加以慈<lb/>
親年髙素多疾恙方此盛暑不可出京進退憂<lb/>
惶莫知所處夙夜自念當仁聖臨御不𣣔使天<lb/>
下有一物之失所臣雖亡状曲荷誤知若不披<lb/>
露心腹投誠歸上則犬馬之志終無所伸是以<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-13b"/>
不避誅夷再陳旒冕伏望　陛下察臣至墾未<lb/>
嘗避事特降<graphic n="KR0790" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0790.png" mimeType="image/png"/>㫖檢㑹累奏除一宫觀差遣㑭<lb/>
臣上供親養下就醫藥異日所苦果得痊復朝<lb/>
廷别有差使㫁不敢辭臣無任祈天俟命激切<lb/>
震恐之至取進止<lb/>
　　　第五<lb/>
臣近具劄子上煩天聽乞還新命除一宫觀差<lb/>
遣伏奉聖㫖令閤門差人齎告就賜仍故謝候<lb/>
痊安日疾速供軄者聞命震驚靡寒而慄伏念<lb/>
臣昨蒙兩宫遣使宣問錫以珎膳議者皆謂<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-14a"/>
陛下寵睠言路古昔所無冝卽奉承以就聖朝<lb/>
盛徳之事臣是以包羞拜賜不復有言今則又<lb/>
荷至恩委曲優異皆前日朝廷所以体貌大臣<lb/>
者顧循涯分義莫敢當若不自陳益犯清議臣<lb/>
聞管仲必辭上卿之饗虞人不受大夫之招盖<lb/>
所以別異等威尊嚴堂陛聖賢所取方冊具存<lb/>
恭惟國朝御待臣下重輕之体自有典常豈兹<lb/>
愚臣可冐殊禮而况端居私室坐受君命不待<lb/>
陛謝遂領職事恩数太厚非特朝廷貽過舉之<lb/>
嫌稽慢有誅重使賤臣負不恭之譴兼臣言事<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-14b"/>
亡状已媿曠官乆病氣衰艱於歩履自度疲<graphic n="KR1170" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1170.png" mimeType="image/png"/>
卒未全安詞掖要繁必難強勉伏望　陛下曲<lb/>
囬天造埀鑒危誠追寝誤恩檢㑹累奏早除臣<lb/>
一宫官差遣不勝幸願取進止<lb/>
　　　第六<lb/>
臣近者累辭誤恩乞一宫觀差遣伏奉聖㫖依<lb/>
前降㫖揮者宸睠優隆固宜祗受私誠迫切尚<lb/>
敢煩言輒冐誅夷終祈開許臣聞賈誼之論以<lb/>
謂上設亷耻禮義以遇其臣而臣不以節行報<lb/>
其上者則非人類也今　陛下之待臣者至矣<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-15a"/>
而臣之所以報　陛下者無以他能思惟砥節<lb/>
礪行進退出處之際不為天下清議之所弃庻<lb/>
㡬無負兩宫㧞擢之恩尔臣論事亡状方俟黜<lb/>
幽乆病未痊自冝避位更蒙進職愈重憂皇是<lb/>
以屢瀆天聦願寖新命聖慈容貸累加訓諭臣<lb/>
若迫於恩禮勉強奉承行不顧言利勝於義則<lb/>
報上之節䘮矣　陛下亦安用之自來臣僚凡<lb/>
有除授分所當得惟以禮辭朝廷必使受之無<lb/>
不可者如臣今日所請直以義有難安寧伏稽<lb/>
慢之重誅不敢順命而苟止伏望　陛下擴天<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-15b"/>
地不報之徳察犬馬至危之情收還詔書檢㑹<lb/>
累奏早降㫖揮授臣一宫觀差遣使臣進退有<lb/>
地不得罪於清議以逐臣謹古人之戒報<lb/>
陛下之誠豈勝幸甚取進止<lb/>
　　　貼黄<lb/>
　　　　竊慮朝廷以臣嘗備從官不𣣔遽置<lb/>
　　　　散地必假一郡以示㤙禮然臣疾病<lb/>
　　　　累月身心衰耗實難強勉以修職事<lb/>
　　　　兼臣母老多病不能出京若俟君命<lb/>
　　　　巳行旋具辭免深恐愈成煩黷伏望<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-16a"/>
　　　　聖慈曲從臣請除一宫觀差遣任便<lb/>
　　　　居住庻得上供親養下就醫藥惟<lb/>
　　　　陛下保全始終特賜矜允<lb/>
　　第七<lb/>
臣近具劄子陳乞宫觀差遣伏奉聖㫖依累降<lb/>
㫖揮者區區血誠盡於前奏竊謂旣塵天聼必<lb/>
見矜許豈意再煩聖諭未賜允從夙夕震悸㡬<lb/>
無生理伏念臣自𬒳詔除今巳累月間蒙宸睠<lb/>
遣使宣問錫以珍膳又降<graphic n="KR0790" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0790.png" mimeType="image/png"/>㫖就第賜告特放<lb/>
陛謝便令供職恩禮殊異聳動中外臣若粗能<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-16b"/>
強勉豈敢違抗君命飾詐近名然臣不幸義有<lb/>
難安心懐自愧加以中汗而來凡八十日百端<lb/>
醫治終未完復雖䇿杖可以歩履而拜跪陟降<lb/>
俱覺艱難貪戀明時未忍謝事所以懇求閑局<lb/>
頥養歲月覬幸痊愈復備驅䇿今朝廷之姦邪<lb/>
尚在愚臣之疾病未瘳豈敢更竊寵荣干犯清<lb/>
議輙冐誅殛再申悃愊惟　陛下全臣節於今<lb/>
日責臣報於異時檢㑹累奏早除一宫觀差遣<lb/>
臣無任祈天俟命激切殞越之至取進止<lb/>
　　　應詔言事<hi>時爲宝文閤待制樞宻都承㫖</hi>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-17a"/>
臣伏自去歲病疾得請崇福曽未數月復蒙召<lb/>
用雖聖恩慱大不遺小才而臣樸拙愚暗未有<lb/>
以報塞萬一坐耗厚禄日負憂愧至於當今之<lb/>
要務朝廷之闕政每有聞見屢𣣔論列而旣去<lb/>
言路不敢出位伏覩今年四月七日尚書省劄<lb/>
子勘㑹近臣自許言事三省同奉聖㫖令御史<lb/>
臺行下臣忝備從官親承詔命事繫國体義當<lb/>
盡䂓願　陛下留神而聼之臣聞朝廷除吕惠<lb/>
卿中散大夫光禄卿分司南京物議沸騰輿情<lb/>
震駭伏惟　陛下初踐宸極務從人𣣔以惠卿<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-17b"/>
蔡確之徒殘民蠧國辜負任使為四海所疾是<lb/>
以相繼貶逐屏之逺方雖匹夫匹婦之愚莫不<lb/>
暁然知　二聖之心本為天下生灵驅除患害<lb/>
非有好惡之私也謂冝永投荒裔終身不齒而<lb/>
惠卿自移宣城方踰再歲考之常法猶未當叙<lb/>
不識何名遽復卿列議者謂蔡確之母見在京<lb/>
師干訴朝廷願還其子大臣未敢直從其請故<lb/>
以惠卿嘗試兩宫若惠卿之命遂行則将籍以<lb/>
及確確旣復用則章惇之類如蝟毛而起為天<lb/>
下國家計者其得安乎臣伏觀國朝㑹要第二<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-18a"/>
百三十七卷　太宗皇帝雍熈二年五月二十<lb/>
四日中書門下言有掌任職官譴謫在外者作<lb/>
經赦宥望令歸闕責其後効帝不許謂宰相曰<lb/>
朝廷致理當任賢良君子小人冝在明辨大抵<lb/>
人君冝先自正其身亦如治家家長不正家亦<lb/>
亂矣故聼讒邪之言則骨肉至親坐成離間豈<lb/>
能至肥家睦族之道歟大小雖殊其致一也今<lb/>
海島瓊崖逺處甚有竄謫之人郊禋已來豈不<lb/>
在念盖此等為行巇嶮若小得志則復結朋黨<lb/>
恣其毀譽如害群之馬豈冝輕議哉臣竊謂<lb/>
<pb n="KR2f0014_SBCK_013-18b"/>
祖宗仁徳均𬒳動植及其制馭小人則一切斷<lb/>
之以義惟　陛下善繼善述不愆不忘保守初<lb/>
政堅如金石萬機之睱屢省先訓異日或有大<lb/>
臣尚持姑息之論巧為道地假借大姦伏望<lb/>
陛下以太宗之至言面折其妄使中外群小不<lb/>
能窺伺朝廷之間隙摇動正道天下幸甚取進<lb/>
止<lb/>
盡言集卷第十三<hi>終</hi>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>