<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>韓集舉正巻九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　韓集舉正巻九<lb/>
　　　　　　　　　　　宋　方崧卿　撰<lb/>
　第二十七巻<lb/>
　　　劉統君碑<hi>石本</hi>
陳許□節度使　將反机于京師　不可以誣有太<lb/>
史之狀有太常之狀<hi>四語閣本杭本亦同</hi>又如即外碑刻文<hi>保大</hi>
<hi>本如即作加印</hi>○三世晉人<hi>趙徳父云碑作再世晉人上文祖令太原亦作考令太原且碑</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-1b"/>
<hi>既言陽曲之别繇公祖遷則為晉人非再世矣碑當時所立諸子皆在不應差其世次莫可曉也</hi>來<lb/>
告邊帥<hi>墓誌謂以開吐蕃說干邊將則其為帥字宜矣</hi>楊琳為横<hi>考代宗紀大厯三年</hi>
<hi>瀘州刺史楊子琳反昌裔說子琳事通鑑亦可考舊傳只作楊琳新書作楊恵琳誤也</hi>單船諭<lb/>
招<hi>爾雅士特舟註單船</hi>折其尾毒<hi>閣本蜀本同上本保大本作折旗纛尾晁李  皆從之</hi>
蘇民軋敵<hi>閣本同戰杭作朝蜀作  謝也</hi>公為陳方　冦無所賴遂<lb/>
至遁敗<hi>一云遂至以上當闕一句非也</hi>嬉遨<hi>蜀本/作逰</hi>峻之大夫<hi>杭蜀本同上閣</hi>
<hi>本作浚</hi>僕射以都　漬民於泉<hi>保大本/漬作潰</hi>上曰<graphic n="KR2614" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2614.png" mimeType="image/png"/>害<hi>
                        <graphic n="KR2614" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2614.png" mimeType="image/png"/>與災同</hi>
上下歊赩<hi>杭本歊作歆赩大赤也字見楚辭大招歊上烝也</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-2a"/>
　　　衢州徐偃王廟碑<hi>石本</hi>
國於夏殷周<hi>杭蜀同</hi>諸國既皆入秦<hi>蜀本作諸侯</hi>徐處得地<lb/>
中又徳為洽<hi>杭蜀同</hi>君國子民<hi>漢景十三王傳語</hi>同王母宴于<lb/>
瑶池之上<hi>杭蜀同石本</hi>咸賓寮於徐<hi>杭傳今三衢靈山廟有  刻慶厯中碑本</hi>
<hi>作賓察於徐豈祭字果訛也</hi>走死失國<hi>一云石本/作失其國</hi>自秦至今<hi>蜀本作秦</hi>
<hi>杭本作奉盖訛也</hi>繼跡史書<hi>閣本作/文書</hi>徐之公族<hi>杭同石本族蜀本作宗</hi>
故制觕樸<hi>洪石本引蜀同子晁李從觕斵閣本觕作桷董氏  淮南  堯樸桷不  素題不枅</hi>
<hi>按桷椽也正當與題為對况下文已冇梁桷則此非桷字眀矣</hi>秃<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>　祈甿由慢<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-2b"/>
州之羣支<hi>並洪石本訛杭本與謝校皆同  今  自蜀本也</hi>宗郷<hi>洪石本同三本並</hi>
民皆曰耿耿祉哉其不可誣<hi>閣炯李謝校皆耿當讀從  杭蜀本  作祉哉</hi>
<hi>祉哉</hi>○徐由遜綿　歴短詈長<hi>杭本同校  李謝</hi>孰嘗王當<lb/>
雖古誰亢<hi>洪石本古杭蜀本嘗作與  作死</hi>彼以常喪<hi>閣本蜀本同</hi>刻示<lb/>
茫茫<hi>一云石本示作石</hi>
　　　袁氏先廟碑<lb/>
眀嵗二月<hi>杭鑑潮本亦作嵗十謝校朝考之通  袁滋以元和  一年  京師</hi>旂節<hi>閣</hi>
<hi>杭同謝校</hi>惟敬繫羊豕幸有石<hi>句/絶</hi>如具著先人名跡<hi>蜀作著杭</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-3a"/>
<hi>作者</hi>入國家以來<hi>蜀/</hi>其語曰<hi>閣杭</hi>周樹舜後於陳　猶班<lb/>
班見可譜<hi>杭校謝</hi>至晉屬陳郡<hi>蜀本無/郡字</hi>紛漢連魏晉<hi>杭</hi>
新縣<hi>蜀本作新安縣</hi>諱穎<hi>閣同蜀本世系表/皆    杭本作頻</hi>以大耋薨<hi>閣謝李</hi>
<hi>校十杭蜀本皆作耄離禮八  曰耋語見易之</hi>公惟曾大父大父皇考比<lb/>
三世<hi>李謝校之閣本大父訛為大夫今本去  非也  下語三本同</hi>詩□曰<hi>謝校増</hi>○<lb/>
初尚連連<hi>閣校李謝</hi>博士　司徒<hi>博士轅固也司徒袁安也按左傳僖公四</hi>
<hi>年有轅濤塗漢有轅固又有轅豐襄公三年有陳袁僑漢有袁安晉有袁宏盖兩姓也然杜預謂袁僑為</hi>
<hi>濤塗四世孫不知何以至漢復出兩姓也</hi>出把將符羣州承楷<hi>杭本把作祀蜀本羣</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-3b"/>
<hi>作郡</hi>數以立廟<hi>蜀杭李謝校同誤閣/本  本作教疑</hi>籩鉶<hi>杭蜀同義閣本作鈃  通</hi>
于慶示成<hi>閣杭</hi>刻詩繫牲<hi>三本同于祭義曰君牽牲入廟門麗  碑注麗猶繫也</hi>
　　　清河郡公房公墓碣銘<hi>此銘無嵗月房啟以王叔文用為容管經</hi>
　　　　<hi>略使在容九年遷桂府既徴且貶前後銘皆元和十一年可以因考</hi>
目擩耳染<hi>謝校揣擩亦染也義通蜀本作目  訛自此也今作濡非</hi>人吏迎□<hi>蜀</hi>
<hi>李謝校同</hi>真房太尉家子孫也<hi>保大本/無孫字</hi>益自飾理<hi>杭蜀同  閣本</hi>
<hi>作飾治</hi>還進昭應主簿<hi>閣蜀杭同/    作遷</hi>又以節鎮江陵<hi>杭蜀本又</hi>
<hi>作胄閣本同上</hi>果辯憿絶<hi>憿吉厯/切疾也</hi>十三州之地<hi>舊本一無之字</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-4a"/>
　　　唐故銀青光禄大夫檢校□□騎常侍兼右<lb/>
　　　金吾衛大將軍贈工部尚書太原郡公神道<lb/>
　　　碑文<hi>杭蜀</hi>
髙祖王父<hi>古本晁刪</hi>於是特拜<hi>蜀本特/作時</hi>興官耆事<hi>杭蜀同上  耆</hi>
<hi>音指詩耆定爾功國語臣之少也耆其股肱以從司馬毛韋註皆曰耆致也子厚平淮西雅皇耆其武同</hi>
<hi>此義也</hi>别職仍祔<hi>閣本杭同初/蜀  作如</hi>𦵏萬年縣落女原<hi>别本一作</hi>
<hi>樂安原</hi>京兆尹李翛<hi>洪校當考新舊史  作翛</hi>○有蟜氏國實出炎<lb/>
軒<hi>國語少典娶于有蟜氏生黄帝炎帝</hi>蜀塗莘摯<hi>杭本莘作華誤也氏蜀謂昌意娶蜀山</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-4b"/>
<hi>之女生顓帝娶于塗山禹也纉女維莘文王也摯仲氏任王季也</hi>官封相繼<hi>保大本作繼繼</hi>
久載猶存<hi>李謝校攸蜀本作</hi>
　第二十八巻<lb/>
　　　曹成王碑<lb/>
得閒走蜀<hi>蜀本無得字</hi>拜左領軍衛大將軍<hi>閣新杭    史</hi>痛自<lb/>
刮磨豪習<hi>閣李杭同    謝刪</hi>持官將身<hi>蜀本亦/作持身</hi>斬斬<hi>杭本作漸漸非</hi>
民交走死無弔<hi>蜀本交作皆</hi>掊鏁擴門<hi>蜀本作横門曰或作擴</hi>活數<lb/>
十萬人<hi>蜀本活下有者字</hi>升秩少府監<hi>蜀刪李/謝</hi>處州别駕<hi>樊校</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-5a"/>
<hi>當考舊傳  作處州</hi>遷真于衡<hi>三本同鎮晁/本作遷</hi>治出張施<hi>三本同</hi>御<lb/>
史助之<hi>杭本作劾蜀本作助李謝皆從助</hi>還王于衡以直前謾<hi>杭本無于</hi>
<hi>與前字○謝本刪</hi>遭誣在理<hi>蜀</hi>初觀察使殘虐使將國良戍<lb/>
界<hi>三本皆無國字考之傳將王國良也觀察使辛京杲也淮西碑李光顔只稱顔下文亦可併攷又馬</hi>
<hi>大年謂嘗得柴氏善本作虐使將國良徃戍界無殘字盖不願而虐使之也按舊傳作前使貪殘新傳作</hi>
<hi>前帥貪虐國良以富獲譴非謂不願徃也</hi>戌衆萬人<hi>晁謝校作閣本蜀本皆  成</hi>良羞<lb/>
畏乞降狐䑕進退<hi>三本同閣新史亦用首鼠字    本羞作為</hi>踔五百里<lb/>
<hi>踔徒弔切逺騰也</hi>錯愕迎拜<hi>杭蜀同對後漢寒朗傳二人錯㦍不能  集韻㦍逆各切相遇</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-5b"/>
<hi>驚也或作遻𨽻作遌公下文以與賊遌乃此義也新舊史亦謂愕眙不敢動則此用愕字為正少陵詩有</hi>
<hi>人事多錯迕謂乖迕也義不可通</hi>昇秩散騎常侍<hi>蜀刪謝</hi>眀年李希烈<lb/>
反<hi>蜀本無下四字</hi>裒兵大選洪州<hi>樊校當考新舊史  作洪</hi>摶力勾卒嬴<lb/>
越之法遭誅伍畀<hi>新書謂臯自將五百人教以秦兵團力法聮其賞罰弛張如一乃此</hi>
<hi>也盖臯好言兵法與王國良書謂以陣術破將軍陣以攻法屠將軍城是也  嬴秦也越之伐吴有習流</hi>
<hi>二千教士四萬君子六千法乃此也樊澤之馬大年皆曰今本嬴作羸訛也考新書當作嬴  卑蜀本音</hi>
<hi>必利切閣本實作卑馬謂敗則誅及其曹有獲則分卑其伍馬融廣成頌曹伍相保各有分局曹伍原此</hi>
<hi>也</hi>行跐汊川還大膞蘄水界披安三縣拔其州斬偽<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-6a"/>
刺史<hi>閣氏李謝校以杭本作株蜀本作誅馬大年曰柴  本作訹  舊史考之亦有義  □川唐屬</hi>
<hi>沔州今漢陽地左□蹋也莊子跐黄泉而登大皇姦膊磔也披分也  傳殺而膞諸城上又崇諸侯之</hi>
<hi>而披其地皆杜氏註已洪曰此造語法子雲然左氏  冇此體</hi>捁其州<hi>後漢馬融廣成頌散毛族</hi>
<hi>捁羽羣李賢曰捁古酷切字從手即古文攪字謂攪擾也</hi>厲鄉<hi>樊以新舊史定</hi>民老幼婦<lb/>
女不驚<hi>蜀本民下有之字非也</hi>○東都<hi>三本同</hi>賊死咋不能入寸<lb/>
尺亡將卒十萬<hi>杭校謝</hi>一吏軌民使令家聽戸視姦宄<lb/>
無□宿<hi>杭蜀本同壹李謝從上之文録作一吏用一云一當如  民而重威  壹吏一軌民  吉</hi>
<hi>日辰良體也</hi>任馬彞將慎將鍔將潜偕盡其力能<hi>杭與蜀本  文</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-6b"/>
<hi>録上文並同伯閣本只同今文掌將慎將鍔謂伊慎王鍔也潜李  潜也時馬彞實  幕府故不言將</hi>
道古中進士第遷司門郎<hi>蜀刪謝</hi>受命<hi>蜀本作授命</hi>四州<lb/>
乃序而詩<hi>並蜀本而別本一作序  詩之</hi>○或亡或微曹始就事<hi>杭本</hi>
<hi>㣲作徴蜀本二或字皆作既二曹始封於貞觀二十一年時太宗十三子三蚤卒  貶死泰與愔亦皆遷</hi>
<hi>降故曰或亡或㣲也</hi>眀之祖王畏塞絶遷<hi>杭蜀本皆闕上文曹始就事一句上語只</hi>
<hi>曰曹之祖王宋景文曰豈有為人作銘而名其祖者  眀王曹後坐太子賢降零陵徙黔州都督謝祐逼</hi>
<hi>殺之韋賢詩有㣲㣲老夫咨既遷絶下語或用此義</hi>王亦有子<hi>杭本無上文以昭于王一語一</hi>
<hi>云語下疑脫一句按公為銘不必盡偶句用韻劉昌裔王仲舒碑皆可考  王亦有子指道古而言也故</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-7a"/>
<hi>首句用韻以起義</hi>蹶蹶陛陞實取實似<hi>杭蜀本皆作陛陞閣本作陛陛詩良士蹶</hi>
<hi>蹶毛註謂動而敏於事陛陞當猶階而升也碑曰道古謂先王討蔡實取沔蘄安黄今余受命四州適在</hi>
<hi>吾封庶其有集四語實其此義也</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　　　息國夫人墓誌銘<lb/>
御僮使　居卑尊間<hi>蜀本僮下有僕字卑尊只作尊卑文粹同</hi>倉曹參軍<lb/>
<hi>蜀李文粹    謝校</hi>録事參軍<hi>別本此下有戡强以肅成敏以和二語</hi>○男主外<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-7b"/>
事<hi>杭夲作男女蜀本作男子</hi>甚難吏治<hi>閣杭粹同皆李謝校    蜀本  作甚難</hi>有錫<lb/>
自天<hi>杭蜀文粹皆作有息豈以國封言也</hi>
　　　試大理評事王君墓誌銘<hi>公任比部之眀年元和九年也</hi>
有名節可以戾契致<hi>閣契杭本闕上一字奊戾力結切  詰結切字本作  <graphic n="KR2633" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2633.png" mimeType="image/png"/>通俗</hi>
<hi>文曰多節目謂之奊<graphic n="KR2633" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2633.png" mimeType="image/png"/>董彦逺云江北人謂好生事/多節目為奊<graphic n="KR2633" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2633.png" mimeType="image/png"/>方言作䜁詬故賈誼傳曰奊詬不節</hi>
<hi>顔曰無志分也</hi>輒戒門以絶<hi>閣刪李/謝</hi>踏門告<hi>三本同簡李將軍李惟  也</hi>
閿鄉<hi>音聞顔氏戾太子傳註字本作門</hi>比部郎中韓愈<hi>蜀本上有太史二字閣本</hi>
<hi>杭本無之</hi>眀年九月□病<hi>三本/同</hi>處士髙女<hi>杭本脫髙女二字</hi>吾以<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-8a"/>
齟齬窮瘁<hi>閣杭</hi>不以與凡子<hi>保大本/作冗子</hi>嫗謝諾許<hi>蜀本作許諾</hi>
<hi>謝同</hi>翁大人<hi>李本刋作文人然閣本舊本皆作大人記髙紀酈食其曰吾視沛公大人長者</hi>
我行其謀<hi>杭本行作施</hi>文書銜袖<hi>蜀本作軸  潮本同</hi>○佩玉長裙<lb/>
<hi>晁本作曳裾然閣本舊本皆作長</hi>不諧其須<hi>保大本作願</hi>
　　　扶風郡夫人墓誌銘<lb/>
内外親戚咸曰<hi>閣李杭同    謝刪</hi>年若干<hi>晁本作年十四</hi>雖有不懌<lb/>
<hi>蜀本無有字</hi>長子敖殿中丞繼祖孝友以類<hi>蜀本敖作㪍晁本作長子</hi>
<hi>繼祖殿中丞孝友嗣類其按此碑謂少府監者馬暢也暢之子繼祖公嘗誌  墓新舊傳只有繼祖一人</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-8b"/>
<hi>無有敖者世系表燧之子彚暢彚子赦敭暢子繼祖豈繼祖先名敖邪或敖字當刪姑以誌疑</hi>○不<lb/>
介父母<hi>閣校李謝</hi>協于尊章畏我侍側<hi>閣章杭同漢蜀本  作卑  廣</hi>
<hi>川王傳背尊章顔曰尊章猶言舅姑也</hi>不失其歸其室有丘<hi>杭夫蜀本作  其先</hi>
<hi>歸有室有丘今本作夫先其歸</hi>
　　　殿中侍御史李君墓誌銘<lb/>
其十一世祖冲<hi>舊註云考元和姓纂當為冲八世孫</hi>年少長喜學<hi>杭蜀同</hi>
<hi>謝校閣少當同多少之少  本只作年長</hi>相王<hi>蜀/</hi>奥美<hi>三本/同</hi>秘書正字<hi>蜀本</hi>
<hi>有省字</hi>嘗為鄭之滎澤尉<hi>三本嘗/皆作常</hi>謂其友<hi>閣本杭本謂皆作為</hi>今<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-9a"/>
三矣<hi>蜀本作今三年矣李謝皆存年字杭本無之</hi>親戚無一□言<hi>三本同李謝校</hi>
○不贏其躬以尚其後人<hi>李本定從贏舊本多作羸贏餘也獨孤郁墓銘曰年</hi>
<hi>再不贏惟後之成義同此也隣古音躬與人叶此盖亦用易所謂不于其躬于其  者是也音義皆近</hi>
　第二十九巻<lb/>
　　　唐故朝散大夫商州刺史除名徙封州董府<lb/>
　　　君墓誌<lb/>
累踐大官<hi>杭蜀同李謝校</hi>太師之平汴州<hi>别本無/之字</hi>荒纇<hi>三本同上</hi>
顯名朝廷<hi>保大本作顯名於朝</hi>來佐幕府<hi>晁樊/校</hi>大尹　顯徴<hi>三本</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-9b"/>
<hi>同結漢韓安國傳由此顯  於漢當用此義</hi>死湘中年若干<hi>晁本作即元和六年五月</hi>
<hi>十二日死湘中年四十九</hi>中舎人與其季弟澥<hi>蜀本無中字以上文考之或當相應</hi>
<hi>然世系表全素太子中書舎人通典中舎一云中書舎人又安知全素不自舎人遷中舎邪</hi>
　　　貞曜先生墓誌<lb/>
八月巳亥<hi>杭蜀同是考唐厯為</hi>愈走位哭<hi>閣蜀李謝校泣杭  本皆作</hi>諸<lb/>
嘗與往來<hi>李本刋嘗作常然閣本舊本只作嘗</hi>徴銘於愈　興元人以<lb/>
幣如孟氏賻<hi>三本同</hi>端序則見<hi>杭蜀同達蔡邕釋誨君子推徴  著尋端見緒</hi>
涵而揉之<hi>杭同作蜀本之  足</hi>物迎縷解　搯擢胃腎<hi>二語杭蜀本並</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-10a"/>
<hi>同搯音滔捾也保大本胃腎作皆盡</hi>而與世抹摋<hi>閣本杭本保大本並同  蜀本始作採掇</hi>
<hi>新抹摋字林曰掃滅也漢谷永傳末殺災異顔註同  唐書酷吏傳亦嘗用末摋字則似以末減為義恐</hi>
<hi>未盡也又淮南子獨浮㳺無方之外不與物相弊摋注弊讀如跋渉之跋王襃簫賦或雜遝以聚斂或拔</hi>
<hi>摋以奮弃註拔蒲末切分散也疑弊摋拔摋抹摋古字通也</hi>有以後時開先生者<lb/>
曰吾既擠而與之矣<hi>閣同杭同從蜀本開作聞下語亦    晁  聞  李謝從開</hi>
又命來　水陸運從事<hi>蜀本又下有以字運上有轉字考之閣本非也</hi>拜其<lb/>
母於門内<hi>閣刪李謝</hi>挈其妻行之興元<hi>晁本刪下三字</hi>附其家<lb/>
而供祀<hi>李謝校同本杭本作附其家以俟  蜀  作附其家而俟</hi>先生掲徳振華<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-10b"/>
於古有光賢者故事有易名况士哉<hi>蜀本與文録皆無古有光三字</hi>
<hi>杭本無賢者故事有易名况士哉十字晁本亦刪閣本只同監本</hi>不待講說而眀<hi>蜀本</hi>
<hi>作不從謝本用從字</hi>○於戲貞曜維執不猗維出不訾維卒不<lb/>
施以昌其詩<hi>閣書保大本同義於音烏嘆而美也以虞  於鯀哉為  也此銘於戲下銘於</hi>
<hi>乎乎與戲二字皆當刪杭本續戲字以足四言而去惟出不訾一語蜀本又併存之所以起後世之疑也</hi>
<hi>鄭杭蜀本執皆作持毁詩兩驂不猗又其實有猗  註曰猗倚也訾訾  也猗與訾平上聲皆通</hi>
　　　唐故秘書少監贈絳州刺史獨孤府君墓誌<lb/>
　　　銘<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-11a"/>
望臨一時<hi>保大本望作迎</hi>歸以其子<hi>蜀本歸/作妻</hi>選授協律郎<hi>晁本</hi>
<hi>作選授奉禮郎楊於陵為華州署君鎮國軍判官奏授協律郎然閣本舊本皆無此十八字</hi>即閒<lb/>
居于郊<hi>閣</hi>卒於其家<hi>晁本下有贈絳/州刺史五字</hi>是以是宜<hi>杭蜀</hi>○<lb/>
於乎古風　戴美世令<hi>二語閣本保大本同</hi>
　　　唐故虞部員外郎張府君墓誌銘<hi>元和十年作有祭文</hi>
眀年<hi>閣本杭本皆作明月蜀本闕年字詳上下文盖不因踰年而後歸喪也</hi>弟庾掞<hi>保大</hi>
<hi>本作庚揆</hi>□叔父且死<hi>閣/蜀</hi>張目而言曰<hi>杭嚴蜀本冇之後漢  光傳良久張</hi>
<hi>目熟眎然此恐當以杭本為正</hi>其末有複語<hi>閣/杭</hi>名日月與封<hi>蜀本名下亦有</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-11b"/>
<hi>與字</hi>孝先<hi>晁李本皆作奉先盖無縁字同/其祖諱然閣本舊本皆作孝先</hi>縣君卒<hi>杭蜀本皆</hi>
<hi>無複出縣君二字杭本上語刺史下亦無綏州二字</hi>選為河南□文學<hi>蜀</hi>是為<lb/>
銘<hi>今本下有銘亡二字閣與杭本無之蜀本云疑闕銘詞訛自此也</hi>
　　　唐故檢校尚書左僕射右龍武軍統軍劉公<lb/>
　　　墓誌銘<hi>保大本作唐故金紫光禄大夫檢校尚書左僕射兼御史大夫右龍虎軍</hi>
　　　<hi>統軍知軍事上柱國彭城郡開國公食邑二千户贈潞州大都督劉公墓誌銘</hi>
再世宦北方<hi>閣</hi>檢誅叛將<hi>閣與杭本作檢蜀本作擒晁李從擒</hi>吏不何<lb/>
問<hi>三本同孰漢賈誼傳大譴大何衛綰傳不  何綰顔曰何即問也</hi>某日甲子<hi>蜀本兩處</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-12a"/>
<hi>皆削日字</hi>命郎中弔其家<hi>杭/</hi>使弓馬<hi>閣本杭本作使蜀本作便晁李皆從便</hi>
○維徳不爽　後人之慶<hi>爽與慶皆叶上讀法詩與楚辭用韻也</hi>
　第三十巻<lb/>
　　　唐故監察御史衛府君墓誌銘<lb/>
君諱某字某　諱某之子　諱某之孫<hi>閣本杭同諱蜀  始出</hi>
<hi>之𤣥字造㣲晏之子璿之孫按元和姓纂衛晏三子長之𤣥次中立次中行公嘗有荅中行書見於集汪</hi>
<hi>彦章本謂此衛中立墓誌也中立字退之白樂天所謂退之服硫黄者即中立也汪本謂得於王仲□姑</hi>
<hi>存之以備考證</hi>不□與俗為事<hi>興去聲讀校謝氏以古本  増</hi>樂弛置自便<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-12b"/>
<hi>閣蜀李謝校○杭  本作施</hi>不足自貫<hi>李謝校從古本樊杭本作貫蜀本作貴    云公惟</hi>
<hi>塵言之務去如此段造語是也</hi>方良是<hi>保大本作方即當是</hi>子曰某　歸葬河<lb/>
南某縣某鄉某村<hi>閣本杭同文蜀  具今</hi>□時中行為尚書兵<lb/>
部郎<hi>閣蜀杭作李謝校    本  郎中</hi>○篤所信<hi>信古平聲有二音漢武悼李夫人賦</hi>
<hi>申以信兮音新宣紀信威北夷音申此以自信為義當音新</hi>
　　　唐故河南令張君墓誌銘<lb/>
諱郇<hi>杭本作邭</hi>抑首促促就哺<hi>蜀二保大本同如謝本闕此  字促促當  齷齪之</hi>
<hi>促進學解踵常塗之促促與此同</hi>無敢䦨語<hi>保大本/  謝校</hi>事以辦治<hi>保大本</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-13a"/>
守法爭棘不阿<hi>三本同上棘晁本校作守法争議  棘不阿</hi>□訴殺牛<hi>蜀</hi>
<hi>李謝校同</hi>為福祥君視事一皆禁督<hi>閣本謝校字蜀  脫視</hi>通經吏<lb/>
　使劇吏案簿書<hi>杭蜀</hi>竟閉門死<hi>杭本只作竟卒</hi>其兄將作少<lb/>
監昔<hi>杭蜀同作李謝校盖李遜赴襄陽時廷臣送行詩有著  郎張昔  昔元和十年在著庭十二</hi>
<hi>年為少監也</hi>
　　　唐故鳳翔隴州節度使李公墓誌銘<hi>保大本作唐故</hi>
　　　　<hi>鳳翔隴西節度觀察使開府儀同三司檢校户部尚書贈尚書左僕射李公墓誌銘</hi>
公諱惟簡<hi>三本只作公諱某</hi>更其名寳臣<hi>蜀本名下有曰字</hi>可隨我<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-13b"/>
邪<hi>保大本可作何</hi>封武安郡王<hi>杭蜀同作考/之史當  王</hi>居北軍衛<hi>三本皆作</hi>
<hi>居作閣本衛  御</hi>有長尚萬國俊<hi>閣本杭本同上蜀本尚作上李本從上新書作長史</hi>
謹條務<hi>三本同</hi>丁壯興勵<hi>蜀本作/愈勵</hi>燕三殿<hi>唐麟徳殿有三面故曰三</hi>
<hi>殿少陵詩所謂詔從三殿去是也</hi>臣幸□宿衛<hi>閣/杭</hi>斥外任<hi>蜀斥晁謝從    閣</hi>
<hi>本作訴</hi>葬萬年縣鳳棲原<hi>三本/同</hi>賢有法度<hi>蜀本賢下有而字</hi>功<lb/>
在史氏□<hi>蜀校李謝</hi>以孤童子囚羈京師<hi>别本一無子字此盖用翟</hi>
<hi>方進賛所謂方進以孤童攜老母羈旅入京師致仕宰相是也</hi>□宜銘<hi>蜀謝館    校</hi>
　　　唐故少府監胡公墓神道碑<hi>石本</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-14a"/>
　　　　<hi>蜀本註牛僧孺撰墓誌陳鴻撰諡張籍撰行狀胡諡良公故集古録只云胡良公碑</hi>
眀年八月十四日葬京兆奉先<hi>文苑同</hi>其子逞□巡遇<lb/>
<hi>文苑同増晁謝校</hi>族出處文行治<hi>閣本杭本保大本文苑皆同</hi>後徙清河<lb/>
<hi>杭蜀本有複出清河二字閣本文苑皆同石本無之</hi>卒官平陽冀氏令<hi>杭本無官字文</hi>
<hi>苑與蜀本有之</hi>勸學<hi>蜀本作/勤學</hi>出為儉勤<hi>杭本文/苑同</hi>多坐貶死<hi>蜀本</hi>
<hi>同上文苑無貶字李謝刪死字</hi>以自給<hi>閣本蜀本文苑同上也杭本併自給字刪之非</hi>率<lb/>
博士生徒<hi>杭本文苑亦刪</hi>閭里歌舞之<hi>蜀本無/舞字</hi>以語丞相<hi>苑同</hi>
<hi>皆杭蜀  作宰</hi>眀年以病卒<hi>杭本文/苑同</hi>可謂成徳<hi>三本及文苑並同</hi>○<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-14b"/>
餽軍<hi>閣本文苑同運杭蜀本皆作</hi>于兹有靳<hi>杭作靳/蜀作歎</hi>名昇巳屈<hi>杭本</hi>
<hi>作民屈</hi>維公後人<hi>閣本文苑同彼杭蜀本皆作維</hi>
　　　唐故相權公墓碑<lb/>
焯有聲烈<hi>蜀本作綽</hi>年六十以薨<hi>三本同本保大本作六十八監  作六十六考</hi>
<hi>新舊史實六十也</hi>多所助為<hi>謝校只蜀本作與/杭本  作多所助</hi>不矜主巳<hi>李謝</hi>
<hi>校務蜀作</hi>□以露布<hi>閣校李/謝</hi>舉可長用<hi>閣李杭同    謝刪</hi>天子<lb/>
痌傷<hi>謝校</hi>其年某月某日<hi>蜀刪謝</hi>親戚莫敢過門省者者<lb/>
在朝莫敢言者<hi>閣本李謝刪字蜀  只無在</hi>公將留守東都<hi>閣本公下</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-15a"/>
<hi>有時字</hi>于頔之罪<hi>三本/同</hi>自始學至疾未病<hi>謝氏以古本校増</hi>公<lb/>
既以能為文辭擅聲於朝<hi>保大本無能字</hi>未嘗問其有亡<hi>謝刪</hi>
費不偫餘<hi>閣大李謝校○保  本作儲</hi>嘗相徳宗<hi>蜀今宰相表可考  作代宗非</hi>
纍然服喪有請乃作銘文曰<hi>蜀本作纍然喪服來有請乃作文曰</hi>○世<lb/>
無不存<hi>閣本同上從蜀作世次晁  次</hi>貞孝之生鳯鳥不至<hi>保大本作鳯鳥</hi>
<hi>至世按權臯始從禄山陽死而逃盖誌其不遇者如此</hi>半途以稅<hi>蜀校謝</hi>行世祖<lb/>
之文世師之<hi>蜀夲作行世師之文世推之</hi>人所憚為公勇為之人<lb/>
所共馳公有不窺<hi>閣焉李謝校作蜀本憚為作憚  下人字  其餘同閣本</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-15b"/>
　　　平淮西碑<lb/>
睿聖文武皇帝<hi>蜀本下有陛下二字舊本與文苑無之</hi>考圖數貢<hi>蜀本上有</hi>
<hi>乃字</hi>羣臣震懾奔走率職<hi>蜀/苑</hi>又眀年平蜀西川<hi>蜀本與文苑皆</hi>
<hi>有西川二字劉闢求都統三川方圍梓州而敗亂固不及他郡也</hi>犯葉襄等城<hi>杭蜀文苑</hi>
<hi>同刪李謝</hi>一二外臣<hi>杭蜀文苑同二李謝刪○  本作一  臣外</hi>于今五十<lb/>
年<hi>文苑作於今</hi>并為一談　惟天惟祖宗<hi>文録并作併祖宗上有夫字</hi>
予何敢不力<hi>蜀本無何字</hi>不為無助<hi>蜀本上有固字</hi>汝以卒萬二<lb/>
千屬集而子公武往討之<hi>杭繋蜀本與文苑集字  於往討之上</hi>汝其<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-16a"/>
以節度都統討軍<hi>杭蜀文苑皆刪度字  蜀本討作諸訛也</hi>汝惟近臣<hi>苑</hi>
汝其往衣服飲食子士<hi>以蜀本定只杭本只無服字  文苑  作飲食子士</hi>無<lb/>
寒無飢<hi>文苑只作無寒飢</hi>其無用樂<hi>杭本無其字然文苑蜀本皆有</hi>降人卒<lb/>
四萬　降卒萬三千　降萬二千<hi>文苑與舊本皆同上謂降其人降其</hi>
<hi>卒也故下語皆不復再出人卒字</hi>戰比有功<hi>文苑比/作皆</hi>丞相度至師<hi>杭</hi>
<hi>文苑</hi>疾馳百二十里<hi>文苑馳/作走</hi>願歸為農<hi>文苑</hi>斬元濟於京<lb/>
師<hi>杭蜀文苑同</hi>道古進大夫文通加散騎常侍<hi>考之史及文昌碑皆</hi>
<hi>合御一無文通進官非道古時已為  史中丞故不復言御史也</hi>道封晉□公<hi>蜀苑文</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-16b"/>
<hi>有國字無道字公杭本只作進封晉</hi>○遂臣萬邦　往居𤣥宗<hi>並文苑校</hi>
<hi>政唐人多以在為居公本  亦曰居我其周從是也</hi>百𨽻怠官事亡其舊<hi>蜀本上語</hi>
<hi>作百司𨽻官文録亡作忘</hi>既斬吳蜀<hi>苑/</hi>羣公上言<hi>蜀本作羣臣</hi>及相同<lb/>
徳<hi>蜀及文苑同乃謝從    李從</hi>各走爾功<hi>文苑曰李謝本皆定從走  當從周越石</hi>
<hi>本奏讀</hi>勝之邵陵<hi>苑蜀謝校同/    作遂之</hi>自夏入秋<hi>苑</hi>復屯相望<lb/>
<hi>蜀謝文苑    校</hi>○頟頟蔡城其壃千里<hi>蜀註文苑同惡虞書  頟頟肆  無</hi>
<hi>休息貌栁子厚平淮夷雅亦用無恃頟頟董彦逺謂此用傅咸語歘摩天子逆鱗自知所陳頟頟觸猛獸</hi>
<hi>之頟恐或過求也</hi>釋其下人<hi>杭本其/作□</hi>詔賜繒布<hi>苑</hi>今眠而起<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-17a"/>
<hi>杭本文録文苑皆作眠蜀本作肝</hi>左飱右粥<hi>舊本皆/作飱</hi>以收餘憊<hi>李本收作</hi>
<hi>牧</hi>其告而長而父而兄<hi>文苑作及汝父兄</hi>奔走偕來　既定<lb/>
淮蔡<hi>舊本皆同</hi>
　第三十一巻<lb/>
　　　南海神廟碑<hi>石本</hi>
海於天地間為物最鉅<hi>列子曰天地空中之一細物有中之最巨者或以公語為</hi>
<hi>率爾非也</hi>號為祝融<hi>南海神名祝融見/太公伏符隂謀</hi>故常以疾為解<hi>杭本</hi>
<hi>文粹同也蜀本作為辭已解自分辨  元和聖徳詩  見</hi>盲風怪雨<hi>董彦逺曰秘閣舊本作䖟</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-17b"/>
<hi>風見吕氏春秋考今石本只作盲風月令仲秋之月盲風至注疾風也山海經符惕之山多怪雨風雲之</hi>
<hi>所出也</hi>乃上自署具其文曰嗣天子某謹遣某官某<hi>石本</hi>
<hi>無二字文粹亦無上具字文苑無下某字蜀本併存之然皆非本文也</hi>月星明穊<hi>穊几利切</hi>
<hi>說文曰稠也選何宴景福殿賦概若幽星之纚連字本作穊而李善以古愛切讀之今蜀本作概誤由此</hi>
<hi>也</hi>牽牛正中<hi>天官志牽牛為犧牲月令季春之月旦牽牛中時將夏而祭上文可考也</hi>蜿<lb/>
蜿虵虵<hi>蜀本同踠張衡西京賦海鱗變而成龍狀  踠而蝹蝹語自此也</hi>祝之之嵗<lb/>
<hi>文苑同上謝校從</hi>緍錢二十有四萬米三萬二千斛<hi>石本作廿有四</hi>
<hi>萬下百廿八族亦同</hi>皆以丐之加西南守長之俸<hi>文苑同  謝校</hi>□可<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-18a"/>
謂備至□矣<hi>文苑同増蜀本亦存其字謝本校  耳矣其字不出</hi>○南海隂墟<lb/>
<hi>杭蜀苑粹並同</hi>右我家邦<hi>文苑同</hi>
　　　處州孔子廟碑<hi>石本</hi>
惟社稷與孔子為然社祭土稷祭榖□句龍與棄乃<lb/>
其佐　北面拜跪薦祭<hi>文苑同</hi>不如孔子之盛<hi>苑粹同  李校</hi>
生人以來未有如孔子<hi>杭蜀苑粹同</hi>又令工改為顔子<lb/>
其餘六十二子<hi>文苑同同蜀本子作□餘  石本</hi>又為置講堂教之<lb/>
行禮肄習其中置本錢廩米<hi>苑粹同</hi>釋菜<hi>文粹同</hi>○生師<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-18b"/>
所處　俾不惑忘<hi>杭本文苑同</hi>
　　　桞州羅池廟碑<hi>石本</hi>
民各自矜奮曰<hi>杭蜀文苑同</hi>歩有新船<hi>本一作渉今文粹尚然任昉述異記</hi>
<hi>水際謂之歩桞子厚鐵爐歩志曰江之滸凡舟可縻而上下曰歩</hi>城郭道巷<hi>杭本文苑同</hi>
能驚動禍福之○荔子丹兮蕉黄　春與猨吟兮秋<lb/>
鶴與飛<hi>蜀本作秋與鶴飛從歐校也公前輩嘗云楚辭文章宋玉不得其髣髴惟  此文可方駕</hi>
<hi>以出湖湘士人云湘中俗以一船兩旗寘木馬偶人於舟作樂而導之登岸以趨於廟所謂侯之船兮兩</hi>
<hi>旗者此也北方之人為侯是非所以深閔其不見容於中國而令貶死廟食於蠻土其詞悲矣</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-19a"/>
　　　黄陵廟碑<hi>石本</hi>
廷有石碑<hi>杭蜀本只作廷有碑今本石作古皆非</hi>從舜南征不及<hi>杭蜀本同</hi>
郭檏<hi>碑本書璞作檏唐人多然掲陽亦作楬陽</hi>不當降小水為其夫人<hi>考山</hi>
<hi>海經註當作小水杭蜀本皆訛</hi>謂女英為帝子<hi>謝校同</hi>禮有小君君母<lb/>
<hi>杭蜀本同</hi>不及而溺死　度湖江者　於州刺史　余與<lb/>
愉故善<hi>下三語杭本同修董彦逺云穆宗詔曰張愉學古入仕甚自  飾河西有政次於李諒公</hi>
<hi>謂使後世知有子名公之於愉一時何有而肆其慢侮至此君子耻之</hi>
　　　唐故江南西道觀察使太原王公神道碑銘<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-19b"/>
號所居鄉為君子鄉<hi>杭蜀同○李謝刪</hi>諱仲舒字𢎞中<hi>蜀本併墓</hi>
<hi>誌皆作諱𢎞中誤也</hi>久嘉之<hi>李本作久/嘉其直</hi>特改□補闕<hi>蜀/校</hi>　<hi>李謝本傳</hi>
<hi>可考</hi>公嫉其為人<hi>李謝從古/本刪去</hi>因佐其節度□<hi>蜀</hi>出為峽<lb/>
州刺史<hi>以本傳校也友人楊慿</hi>迎顯公徳<hi>蜀校李謝  同</hi>以絶其火延<lb/>
<hi>李謝刪</hi>阻滯<hi>蜀/</hi>政成<hi>蜀校/謝</hi>豈可復治筆硯於其間哉<hi>李謝</hi>
<hi>本皆刪其字然蜀本與新史並存之</hi>周知俗之利病<hi>杭蜀同刪  李謝</hi>罷𣙜酤<lb/>
錢九千萬<hi>蜀為李謝校同也盖  緍錢九萬</hi>我且減燕樂絶他用錢<lb/>
可乎遂以代罷軍之息錢<hi>杭本同上蜀本代下有之字息錢上有曰字</hi>以<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-20a"/>
待之<hi>蜀本待作處</hi>某日歸葬於某處□既以公之徳刻而<lb/>
藏之墓矣<hi>杭蜀同某李本校作某月某日𦵏  處下某字作愈</hi>○韡為英華<hi>保大</hi>
<hi>本</hi>燠暍以醒<hi>蜀本暍/作暘非</hi>上藉其實<hi>李/校</hi>方乎所部<hi>别本一作方平</hi>
人得其所乃恬乃謳<hi>保大本作人得其饒乃恬謳謡</hi>忽隨滔滔<hi>保大本</hi>
<hi>此銘有美王公不用韻末章三語分兩韻例又異也</hi>
　第三十二巻<lb/>
　　　司徒兼侍中中書令贈太尉許國公神道碑<lb/>
韓姬姓以國氏<hi>保大本作以國為氏</hi>寡言自可不與人交衆推<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-20b"/>
以為鉅人長者<hi>蜀本作以自可言之當作不與人交文粹  不與人校衆推之為長者</hi>
夫人之兄曰司徒𤣥佐有功建中貞元之間<hi>保大本作齊國</hi>
<hi>之兄功下有於字</hi>偘偘<hi>保大本只作侃侃偘偘/見三輔黄圖與侃同義</hi>不縱為<hi>杭本作縱</hi>
<hi>蜀本作從</hi>數百人<hi>晁本上/有將字</hi>諸老將自以為不及<hi>蜀本自上有皆字李</hi>
<hi>校同</hi>劉逸淮死軍中皆曰<hi>保大本諒逸淮後賜名全諒舊史全  傳曰本名逸凖故</hi>
<hi>温公考異以凖為正然參考新舊紀傳只當作逸淮</hi>而為士卒所慕賴者<hi>杭粹</hi>悉<lb/>
有其舅司徒之兵與地<hi>文粹作悉有舅氏司徒之兵無其字</hi>而吳少誠<lb/>
反<hi>杭蜀</hi>苗耨而髮櫛之<hi>淮南/子語</hi>然不□揃刈<hi>閣</hi>二十一年<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-21a"/>
<hi>舊本作廿一年</hi>汝能越吾界而為盜邪<hi>保大/本</hi>滑師告急<hi>蜀本作告</hi>
<hi>及</hi>公安無恐　不為之應<hi>杭/</hi>今𢎞正非其族<hi>杭蜀</hi>我即<lb/>
東以兵取曹師<hi>李校</hi>兵萬三千人<hi>淮西碑作萬二千人</hi>絹五十萬<lb/>
匹<hi>蜀新李校    史同</hi>□無宿儲<hi>杭/</hi>賛元老經體<hi>蜀本有老字考之杭本誤</hi>
<hi>增也文粹亦無之李本刪去俗賛元經體荆公以來諸名士集多用之或者以  本譏其誤非也</hi>年<lb/>
五十八<hi>保大本史晁校  新舊  皆合</hi>布粟<hi>保大本作布帛然舊史實賜米粟千碩</hi>卑<lb/>
身佞辭<hi>蜀本作卑杭本作畢後漢周舉傳卑身降禮致敬於勰字本出莊子</hi>薦女請昏<lb/>
使日月既至不可得則飛謀釣謗以間染我<hi>杭本無得字蜀</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-21b"/>
<hi>本釣作鈎染作諜</hi>公先事候情<hi>蜀本作後情文粹同○保大本作先得事情</hi>畛域<lb/>
<hi>李校</hi>問法何如不自為輕重<hi>保大本無不自二字然新史亦出</hi>○孰陪<lb/>
孰扶<hi>保大本陪作倚蜀本作悖而此銘用韻最異於他文首四章皆四語一韻  韓姓許公特衍二</hi>
<hi>語示所本也公居其間以下每句用韻而各分章至許公預焉其賚何如上一語不用韻所以終上文也</hi>
<hi>其後七章二章章二句五章章四句以堂叶公以等叶宰皆從古也</hi>
　　　栁子厚墓誌銘<hi>文苑作栁州刺史栁君墓誌銘</hi>
為拓跋魏侍中<hi>宋景文錢思公家本皆無拓跋二字</hi>死髙宗朝<hi>以文苑校  他</hi>
<hi>本一作中宗非</hi>所㳺皆當世名人<hi>沈元用本作所與㳺</hi>其後以博學宏<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-22a"/>
詞授集賢殿正字藍田尉<hi>杭本宋本錢沈本同亦文苑無藍田尉三字上  同</hi>
<hi>以栁集攷之實嘗為集賢正字也</hi>證據古今<hi>杭蜀苑粹皆同</hi>貞元十九年由<lb/>
藍田尉拜監察御史順宗即位拜禮部員外郎遇用<lb/>
事者得罪例出為刺史未至又例貶州司馬<hi>文苑本錢謝</hi>
<hi>同</hi>自肆於山水之間<hi>文苑疑新史作自放山澤間  之字不當有</hi>遇有以<lb/>
夢得事白上者夢得於是改刺連州<hi>謝本刋作上白  杭本無刺字</hi>
<hi>然文苑與蜀本皆只同今文</hi>詡詡强笑語以相取下<hi>雖强語笑無復氣味後漢</hi>
<hi>五行志語</hi>不一引手救反擠之<hi>文苑蜀本宋本救下皆有而字</hi>亦可少媿<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-22b"/>
<hi>文苑少上有以字宋本同</hi>卒死於窮裔<hi>苑粹蜀本宋本同  錢沈從厄</hi>斥時有人<lb/>
力解舉之<hi>杭能文粹同本宋本作斥而有人力  舉之蜀  作力能解舉之</hi>其文學<lb/>
辭章<hi>杭本作辭意諸本皆同上</hi>必不能自以力致必傳於後<hi>蜀沈宋</hi>
<hi>本同於杭本作不能自以力傳  後錢謝本從之</hi>十□月八日卒<hi>文苑/本同</hi>　<hi>宋諸</hi>
<hi>本皆作十月五日</hi>秋七月十日<hi>蜀本無十日字宋本併秋字亦無今從文苑</hi>費皆<lb/>
出觀察使河東裴君<hi>謝本校費作資  諸本皆同上</hi>立然諾<hi>杭同宋本</hi>
<hi>貫髙能自立然諾文苑蜀本立作重</hi>遵涿人<hi>文苑氏錢宋本同杭子厚母盧  實涿人也  本作</hi>
<hi>可人蜀本作為人皆非</hi>遵從而家□<hi>苑諸宋本同/    本皆闕</hi>既安<hi>保大本作且安</hi>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-23a"/>
　　　唐故昭武校尉守左金吾衛將軍李公墓誌<lb/>
□王諱臯　成王必在其間<hi>蜀校謝</hi>栁泌<hi>以新舊史校  李干墓誌</hi>
<hi>石本亦作泌則知今本果誤也</hi>九月三日<hi>蜀本作十三日</hi>遂以其年□月日<lb/>
<hi>蜀校謝</hi>紘為進士學<hi>杭蜀同/李謝校</hi>公宗室子而貴富<hi>李本作生而貴</hi>
<hi>富</hi>○太支於今其上有封<hi>杭本蜀本太/作  上作尚</hi>誰黜不復<hi>杭蜀</hi>
<hi>同校李謝</hi>
　　　唐故朝散大夫尚書庫部郎中鄭君墓誌銘<lb/>
君諱羣<hi>蜀</hi>因稱以自别<hi>蜀本此下有君其後也四字他本皆刪</hi>□以進<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-23b"/>
士<hi>蜀增謝校</hi>均之徴也<hi>杭本之作戸豈訛耶</hi>拜復州刺史方遷祠<lb/>
部郎中會衢州無刺史□選人□願行宰相即以君<lb/>
應詔<hi>以蜀本定字今本作選人願行者則下文不當有即  方字亦下文誤入可以意考</hi>□月<lb/>
餘<hi>蜀</hi>斬絶<hi>李本作/嶄絶</hi>連日夜不厭<hi>謝本此下有費盡不顧問五字舊本多無</hi>
清坐相看<hi>蜀本作對</hi>男二人女四人皆幼<hi>舊本皆作女四人此以别於正</hi>
<hi>出而言也</hi>○洞然渾樸絶瑕謫<hi>樊本樸與謫皆從/玉然字書無<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>
　　　唐故朝散大夫越州刺史薛公墓誌銘<lb/>
□隋襄城郡書佐以卒<hi>蜀校謝</hi>諱縑<hi>蜀當考世系表  作縑</hi>遷江<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-24a"/>
西觀察使日<hi>蜀刪李謝</hi>齊映自桂州<hi>考齊映傳當作桂</hi>始映卒<lb/>
<hi>杭蜀</hi>某年拜越州刺史<hi>舊本只作某年今本皆作元和十二年正月二十二日此非公</hi>
<hi>銘法也况前已云元和四年則此不當復出年號元㣲之嘗為薛戎神道碑疑後人以他文增校也兼御</hi>
<hi>史中丞蜀本亦無兼字</hi>至於蘓州以病卒<hi>杭蜀同/李謝刪</hi>曰沂曰洽<hi>世系</hi>
<hi>表沂作泝别本亦一作泝</hi>○不累以事<hi>杭/蜀</hi>中以自寳<hi>以文録校中保大本作</hi>
<hi>以自實杭本作中人以自蜀本作中以自貴此文四語一韻古音寳可與夀叶元和聖徳詩路平陽碑皆</hi>
<hi>用之可類考也</hi>
　<lb/>
<pb n="KR4c0042_WYG_009-24b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　韓集舉正巻九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>