<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御製數理精藴上編卷四<lb/>
　　　幾何原本十一<lb/>
　　　幾何原本十二<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-2a"/>
　　　　　　幾何原本十一<lb/>
　　　　　　第一<lb/>
　　　　　　作三界度等之三角形及兩界度等<lb/>
　　　　　　之三角形法如欲作三界度等之三<lb/>
　　　　　　角形則作一甲乙線取甲乙之度為<lb/>
　　　　　　準以甲為心自甲至丙作弧一段又<lb/>
　　　　　　以乙為心自乙至丙作弧一段兩弧<lb/>
　　　　　　相交處至甲乙作二線即成三界度<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-2b"/>
　　　　　　等之甲丙乙三角形矣葢甲乙丙三<lb/>
　　　　　　角形之甲乙甲丙丙乙三界原係一<lb/>
　　　　　　圜之輻線其度必等度既等而線未<lb/>
　　　　　　有不等者也若欲作兩度等之三角<lb/>
　　　　　　形仍作一甲乙線比甲乙線之度或<lb/>
　　　　　　大或小取一度以甲乙二處為圜心<lb/>
　　　　　　皆至丙作弧兩段仍於兩弧相交處<lb/>
　　　　　　作二線即成兩界度等之甲丙乙三<lb/>
　　　　　　角形矣葢甲丙丙乙二線雖比甲乙<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-2b"/>
　　　　　　線或大或小然二線俱同為一圜之<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-3a"/>
　　　　　　輻線其度自等兩度既等則兩界線<lb/>
　　　　　　亦必等也<lb/>
　　　　　　第二<lb/>
　　　　　　平分直線角為兩分法如甲乙丙角<lb/>
　　　　　　欲平分為兩分乃以一角為心任意<lb/>
　　　　　　作弧線一段則乙甲乙丙二線截於<lb/>
　　　　　　丁戊即成乙丁乙戊等度二線自弧兩<lb/>
　　　　　　端復作一丁戊線照丁戊線度依前<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-3b"/>
　　　　　　節法作一三界度等之丁己戊三角<lb/>
　　　　　　形則己角與乙角正相對乃自乙角<lb/>
　　　　　　至己角作一乙己直線即分甲乙丙<lb/>
　　　　　　角為兩平分矣何也其乙丁己乙戊<lb/>
　　　　　　己兩三角形之乙丁乙戊二界是一<lb/>
　　　　　　圜之輻線其度等而丁己戊己二界<lb/>
　　　　　　是三界度等三角形之兩傍界其度<lb/>
　　　　　　亦等而乙己線既為兩形之共界<lb/>
　　　　　　其等無疑此兩三角形之各界度既<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-3b"/>
　　　　　　各相等則與丁己戊己界相對之丁<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-4a"/>
　　　　　　乙己戊乙己二角亦必相等可見矣<hi>見二</hi>
　　　　　　<hi>卷第七節</hi>
　　　　　　第三<lb/>
　　　　　　平分一直線為兩分法如有甲乙一直<lb/>
　　　　　　線欲平分為兩叚乃如第一節法於甲<lb/>
　　　　　　乙線上作乙甲丙乙三界度等之三角<lb/>
　　　　　　形又如第二節法平分甲丙乙角為二<lb/>
　　　　　　分自丙角作垂線至甲乙線即平分甲<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-4b"/>
　　　　　　乙線於丁而甲丁丁乙兩叚必等也葢<lb/>
　　　　　　甲丙乙原為三界度等之三角形今作<lb/>
　　　　　　丙丁垂線平分為兩三角形則兩三角<lb/>
　　　　　　形之相當各角各界必俱等而甲丁丁<lb/>
　　　　　　乙為兩形相當之底界其度安得不等<lb/>
　　　　　　乎<lb/>
　　　　　　第四<lb/>
　　　　　　横線上立縱線法如有甲乙一横線欲<lb/>
　　　　　　於丙處立一縱線則於丙之兩傍任意<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-4b"/>
　　　　　　取等度二分為戊丙己丙以戊為心於<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-5a"/>
　　　　　　横線上作弧一叚又以己為心於横線<lb/>
　　　　　　上作弧一叚兩弧相交於丁此丁處正<lb/>
　　　　　　與丙相對自丁至丙作一直線即甲乙<lb/>
　　　　　　線上正立之縱線也試自戊己至丁作<lb/>
　　　　　　二線成一戊丁己三角形此形之丁戊<lb/>
　　　　　　丁己兩線俱同一圜之輻線其度必等<lb/>
　　　　　　而丁丙線既將戊己底線為兩平分則<lb/>
　　　　　　丁丙線必為甲乙線之垂線矣<hi>見二卷第十節</hi>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-5b"/>
　　　　　　第五<lb/>
　　　　　　有一横線自此線上不拘何處立縱線<lb/>
　　　　　　法如有甲乙一横線自此線上丙處至<lb/>
　　　　　　甲乙線欲作一縱線則以丙為心作弧<lb/>
　　　　　　線一叚截甲乙線於戊己乃自戊己至<lb/>
　　　　　　丙作二線成一戊丙己三角形又照第<lb/>
　　　　　　二節分角法平分丙角為二分自丙至<lb/>
　　　　　　甲乙線上作丙丁線則此丙丁線即為<lb/>
　　　　　　自丙至甲乙線之縱線也葢戊丙己三<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-5b"/>
　　　　　　角形之丙戊丙己兩界度等故戊角與<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-6a"/>
　　　　　　己角必等而丙丁線又平分丙角為二<lb/>
　　　　　　則所分之戊丙丁己丙丁兩角度亦等<lb/>
　　　　　　而丙丁戊丙丁己兩並角亦必等此兩<lb/>
　　　　　　並角既等則成兩直角既成兩直角則<lb/>
　　　　　　丙丁線必為甲乙横線之垂線矣<hi>見一卷第</hi>
　　　　　　<hi>十節</hi>
　　　　　　第六<lb/>
　　　　　　在横線一邊立縱線法如有甲乙横線<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-6b"/>
　　　　　　在乙邊欲立一縱線則於甲乙線上不<lb/>
　　　　　　拘何處立為圜心如以丙為圜心自丙<lb/>
　　　　　　至乙為圜界旋轉作一圜則於甲乙線<lb/>
　　　　　　丁處相交即自丁處過丙心至相對界<lb/>
　　　　　　作一直線交圜界於戊乃自戊至乙作<lb/>
　　　　　　一戊乙直線即是乙邊所立之縱線也<lb/>
　　　　　　葢丁乙戊角因在半圜必為直角<hi>見四卷第</hi>
　　　　　　<hi>十四節</hi>既為直角則戊乙線必為甲乙線<lb/>
　　　　　　之垂線既為垂線故為横線一邊所立<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-6b"/>
　　　　　　之縱線也若甲乙線一邊之上有一戊<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-7a"/>
　　　　　　㸃欲自戊至甲乙線一邊作一垂線則<lb/>
　　　　　　自戊至甲乙線任意作一戊丁斜線遂<lb/>
　　　　　　將戊丁斜線平分於丙於是以丙為心<lb/>
　　　　　　自戊旋轉作一圜則截甲乙線於己自<lb/>
　　　　　　戊至己作一直線即是欲作之垂線也<lb/>
　　　　　　葢戊己丁角既在半圜必為直角既為<lb/>
　　　　　　直角則戊己必為垂線矣<lb/>
　　　　　　第七<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-7b"/>
　　　　　　一圜分為三百六十度法如甲乙丙丁<lb/>
　　　　　　一圜界欲分為三百六十度則取圜之<lb/>
　　　　　　輻線度縁圜界比之即分圜界為六叚<lb/>
　　　　　　將六叚各平分為二則為十二叚十二<lb/>
　　　　　　叚各平分為三則為三十六叚三十六<lb/>
　　　　　　叚各平分為十即成三百六十度矣<lb/>
　　　　　　第八<lb/>
　　　　　　一直線上作角度法如甲乙線上欲作<lb/>
　　　　　　三十度之角則用有度之圜依圜之丙<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-7b"/>
　　　　　　丁輻線度截甲乙線於戊於是以甲為<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-8a"/>
　　　　　　心自戊作弧一叚復依圜界之丙庚三<lb/>
　　　　　　十度之分自戊截弧於己乃自己至甲<lb/>
　　　　　　作一直線即成己甲戊三十度之角矣<lb/>
　　　　　　第九<lb/>
　　　　　　各種多界形倣己有之形或大或小叧<lb/>
　　　　　　作一同式形法如有甲乙丙一三角形<lb/>
　　　　　　欲倣此式叧作一形則考甲乙界度有<lb/>
　　　　　　㡬分如甲乙界度為三分今取其二分<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-8b"/>
　　　　　　作一丁戊線又以甲丙界度亦作三分<lb/>
　　　　　　而取其二分以丁為圜心作弧一叚又<lb/>
　　　　　　以乙丙界度亦作三分而取其二分以<lb/>
　　　　　　戊為圜心作弧一段兩弧相交於己乃<lb/>
　　　　　　自己至丁戊作二線即成丁戊己一小<lb/>
　　　　　　三角形與原有甲乙丙大三角形為同<lb/>
　　　　　　式也葢丁戊己三角形之三界雖與甲<lb/>
　　　　　　乙丙三角形之三界不等而其相當各<lb/>
　　　　　　角之度俱等因其相當各角之度俱等<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-8b"/>
　　　　　　故其相當各界之比例皆同相當各界<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-9a"/>
　　　　　　之比例既同則其二形之式不得不同<lb/>
　　　　　　也若有一甲乙丙丁戊己六界形欲倣<lb/>
　　　　　　此式叧作一形則在此六界形作分角<lb/>
　　　　　　線分為四三角形照前法倣作四三角<lb/>
　　　　　　形即成一庚辛壬癸子丑小六界形其<lb/>
　　　　　　式與原有之甲乙丙丁戊己大六界形<lb/>
　　　　　　同也<lb/>
　　　　　　第十<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-9b"/>
　　　　　　有一直線或上或下一㸃作與此線平<lb/>
　　　　　　行一線法如甲乙線上有一丙㸃欲自<lb/>
　　　　　　丙㸃作與甲乙線平行一線則以丙為<lb/>
　　　　　　圜心任意取甲乙線之近甲邊一處作<lb/>
　　　　　　弧一叚如丁又取甲乙線之近乙邊一<lb/>
　　　　　　處為心如戊乃照丙丁原度於丙㸃相<lb/>
　　　　　　對處作弧一叚如己復照丁戊度以丙<lb/>
　　　　　　為心於丙㸃相對處作弧一叚則二弧<lb/>
　　　　　　相交於己乃自丙至己交處作一丙己<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-9b"/>
　　　　　　直線即為甲乙線之平行線也何則試<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-10a"/>
　　　　　　自丁戊二處至丙己二處作二線即成<lb/>
　　　　　　丙丁戊己一四界形此四界形之丙丁<lb/>
　　　　　　己戊相對之兩縱線丙己丁戊相對之<lb/>
　　　　　　兩横線因依各度所取必两两相等既<lb/>
　　　　　　两两相等則必為平行線之四邊形然<lb/>
　　　　　　則丙己甲乙為平行線四邊形之二線<lb/>
　　　　　　豈有不平行之理哉<lb/>
　　　　　　第十一<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-10b"/>
　　　　　　有一直線上作一正方形法如甲乙一<lb/>
　　　　　　直線欲作一正方形則以甲為心取甲<lb/>
　　　　　　乙度自乙至丙作乙弧線又以乙為心<lb/>
　　　　　　依甲乙度自甲至丁作一弧線又於甲<lb/>
　　　　　　乙線之兩端照本卷第六節立甲丙乙<lb/>
　　　　　　丁二縱線則乙丙弧截於丙甲丁弧截<lb/>
　　　　　　於丁乃自丙至丁作一直線即成甲乙<lb/>
　　　　　　丁丙一正方形也何則丙甲甲乙乙丁<lb/>
　　　　　　三線俱同為一圜之輻線其度必等而<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-10b"/>
　　　　　　丁丙丙甲二線又俱切一圜界為兩尖<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-11a"/>
　　　　　　相合其度亦必等<hi>見四卷第七節</hi>則四界俱等<lb/>
　　　　　　矣且甲乙二角又為垂線所立之角必<lb/>
　　　　　　成直角則丙丁二角亦必為直角而四<lb/>
　　　　　　角又等矣四角皆等故甲乙丁丙形為<lb/>
　　　　　　甲乙線上所立之正方形也<lb/>
　　　　　　第十二<lb/>
　　　　　　平分一弧為兩叚法如有甲乙弧欲平<lb/>
　　　　　　分為兩叚則自甲至乙作一甲乙弦線<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-11b"/>
　　　　　　將此弦線照本卷第三節平分直線為<lb/>
　　　　　　兩分法作一戊丁縱線復自戊引至弧<lb/>
　　　　　　界截甲乙弧於丙即平分甲乙弧為甲<lb/>
　　　　　　丙丙乙兩叚矣葢丙丁縱線既平分甲<lb/>
　　　　　　乙弦線則亦必平分甲乙弧之全圜既<lb/>
　　　　　　平分甲乙弧之全圜則必平分甲乙弧<lb/>
　　　　　　為兩叚可知矣<hi>見四卷第六節</hi>
　　　　　　第十三<lb/>
　　　　　　有一叚弧欲繼此弧作一全圜法如有<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-11b"/>
　　　　　　甲乙一叚弧繼此弧欲作一全圜則在<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-12a"/>
　　　　　　此弧界任意指三處如甲丙乙自甲乙<lb/>
　　　　　　二處至丙作甲丙丙乙二線照前節作<lb/>
　　　　　　平分甲丙丙乙兩弦之丁己戊己二線<lb/>
　　　　　　引長則相交於己乃以己為心繼甲乙<lb/>
　　　　　　弧界作一全圜即成甲乙弧之全圜也<lb/>
　　　　　　葢丁己戊己二線既平分甲丙丙乙二<lb/>
　　　　　　弦則必平分甲丙丙乙二弧<hi>見四卷第六節</hi>既<lb/>
　　　　　　平分甲丙丙乙二弧則其相交之處必<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-12b"/>
　　　　　　為圜心故己為繼甲丙乙弧界所作全<lb/>
　　　　　　圜之圜心也<lb/>
　　　　　　第十四<lb/>
　　　　　　不拘何處有三㸃求縁此三㸃作一圜<lb/>
　　　　　　法如甲乙丙三㸃不在一直線上欲縁<lb/>
　　　　　　此三㸃作一圜則依前節作甲丙丙乙<lb/>
　　　　　　二線又平分此二線正中作丁己戊己<lb/>
　　　　　　二垂線引長至己處相交遂以己為心<lb/>
　　　　　　以甲乙丙為界作一圜則甲乙丙三㸃<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-12b"/>
　　　　　　俱在一圜之界矣<hi>此節之理與前節同</hi>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-13a"/>
　　　　　　第十五<lb/>
　　　　　　有圜不知中心求知中心之法如有一<lb/>
　　　　　　甲乙丙丁圜不知其中心欲求知之則<lb/>
　　　　　　於此圜界隨便取甲乙丁三處從甲至<lb/>
　　　　　　乙至丁作二弦線將此二線平分正中<lb/>
　　　　　　為戊己二處自戊己作戊庚己庚兩垂<lb/>
　　　　　　線則相交於庚此庚即是甲乙丙丁圜<lb/>
　　　　　　之中心也<hi>此節之理亦與前同</hi>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-13b"/>
　　　　　　第十六<lb/>
　　　　　　有圜外一㸃將此㸃至圜界作切線法<lb/>
　　　　　　如一圜之外有一甲㸃欲將此甲㸃與<lb/>
　　　　　　圜界相切作一切線則以此甲㸃至圜<lb/>
　　　　　　心作一甲乙直線又以乙為心以甲為<lb/>
　　　　　　界作一甲丙圜界又自甲乙線所截圜<lb/>
　　　　　　之丁處作一丁己垂線則此垂線即截<lb/>
　　　　　　甲丙圜界於丙乃自丙至乙心作一丙<lb/>
　　　　　　乙直線復自丙乙所截圜界戊處作一<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-13b"/>
　　　　　　戊甲線即是自甲㸃至圜界所作之切<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-14a"/>
　　　　　　線也何則此乙丁乙戊既同為一圜之<lb/>
　　　　　　輻線其乙甲乙丙亦同為一圜之輻線<lb/>
　　　　　　則甲乙戊與丙乙丁兩三角形之各兩<lb/>
　　　　　　邊線必等而兩三角形又同一乙角然<lb/>
　　　　　　則兩三角形之每相當各角必俱等矣<lb/>
　　　　　　<hi>見二卷第六節</hi>夫丁丙線原為甲乙輻線之垂<lb/>
　　　　　　線則丁角必為直角而相當之戊角亦<lb/>
　　　　　　必為直角矣戊角既為直角則甲戊線<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-14b"/>
　　　　　　亦必為乙丙輻線之垂線故甲戊與丙<lb/>
　　　　　　丁皆為圜界之切線也<hi>見四卷第九節</hi>
　　　　　　第十七<lb/>
　　　　　　有圜内弦線欲與此弦線平行作圜外<lb/>
　　　　　　切線法如有一甲乙丙丁圜之乙丁弦<lb/>
　　　　　　線欲與此乙丁弦線平行作切圜之切<lb/>
　　　　　　線則從圜心戊至乙丁弦作戊己垂線<lb/>
　　　　　　平分乙丁弦線於己引長截圜界於甲<lb/>
　　　　　　為甲戊線又切甲處作庚辛線為甲戊<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-14b"/>
　　　　　　之垂線即是所求之切線也何則此庚<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-15a"/>
　　　　　　辛線既為甲戊線之垂線其戊甲庚角<lb/>
　　　　　　必為直角又己戊線既為乙丁線之垂<lb/>
　　　　　　線其戊己乙角亦必為直角然則戊甲<lb/>
　　　　　　庚角與戊己乙角既俱為直角其度必<lb/>
　　　　　　等因其度等故乙丁庚辛兩線為兩平<lb/>
　　　　　　行線也又戊甲線為圜之輻線而庚辛<lb/>
　　　　　　既為甲戊之垂線則必為甲乙丙丁圜<lb/>
　　　　　　之切線可知矣<hi>見四卷第九節</hi>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-15b"/>
　　　　　　第十八<lb/>
　　　　　　作函三角形之圜法如甲乙丙三角形<lb/>
　　　　　　欲作函此三角形之一圜則平分甲丙<lb/>
　　　　　　邊於丁平分丙乙邊於戊自丁戊作二<lb/>
　　　　　　垂線引長至己相交即以己為心任以<lb/>
　　　　　　甲丙乙三角形之一角為界作一甲丙<lb/>
　　　　　　乙庚圜即是函甲丙乙三角形之圜也<lb/>
　　　　　　<hi>此節之理與本卷第十三節同</hi>
　　　　　　第十九<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-15b"/>
　　　　　　圜内作等度四角形及等度八角形法<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-16a"/>
　　　　　　如甲丙乙丁圜内欲作一等度四角形<lb/>
　　　　　　則以甲乙丙丁二徑線交於圜心皆作<lb/>
　　　　　　直角復自甲丙乙丁四處作甲丙丙乙<lb/>
　　　　　　乙丁丁甲四弦線即成甲丙乙丁等度<lb/>
　　　　　　之四角形也何則甲乙丙丁二徑線在<lb/>
　　　　　　圜心作直角相交則平分圜界為四分<lb/>
　　　　　　矣既平分圜界為四分則甲丙丙乙乙<lb/>
　　　　　　丁丁甲四弦線度必等而甲丙乙丁四<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-16b"/>
　　　　　　角既俱立在一圜之半界亦必俱為直<lb/>
　　　　　　角<hi>見四卷第十四節</hi>既俱為直角必為正方形<lb/>
　　　　　　可知矣苟欲作等度八角形則照前平<lb/>
　　　　　　分圜界為四分將所分之每分又各平<lb/>
　　　　　　分為二分即平分圜界為八分乃作八<lb/>
　　　　　　弦線即成甲戊丙己乙庚丁辛一形為<lb/>
　　　　　　圜内等度八角形也<lb/>
　　　　　　第二十<lb/>
　　　　　　圜内作等度六角形三角形十二角形<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-16b"/>
　　　　　　法如甲圜内欲作等度六角形則以圜<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-17a"/>
　　　　　　之甲乙輻線為度將圜界分為乙丙丙<lb/>
　　　　　　丁丁戊戊己己庚庚乙六叚作六弦線<lb/>
　　　　　　即成一乙丙丁戊己庚等度之六角形<lb/>
　　　　　　也何則苟以乙為心以甲為界作一丙<lb/>
　　　　　　甲庚弧線則乙丙乙甲二線俱為丙甲<lb/>
　　　　　　庚圜之輻線而度必等夫乙丙丁戊己<lb/>
　　　　　　庚六界形之諸界因俱照甲乙輻線度<lb/>
　　　　　　所作故此形之六界俱相等也若欲作<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-17b"/>
　　　　　　三角形則照前法將圜界分為六叚以<lb/>
　　　　　　所分六叚兩兩相合為三叚作乙丁丁<lb/>
　　　　　　己己乙三弦線即成一乙丁己等度三<lb/>
　　　　　　角形也若欲作十二角形亦照前法將<lb/>
　　　　　　圜界分為六叚以所分六叚各平分為<lb/>
　　　　　　二分作十二弦線即成一乙辛丙壬丁<lb/>
　　　　　　癸戊子己丑庚寅等度之十二角形也<lb/>
　　　　　　第二十一<lb/>
　　　　　　圜内作各種等度多界形總法苟甲圜<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-17b"/>
　　　　　　内欲作等度多界各種形則察各種形<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-18a"/>
　　　　　　之各角度<hi>見三卷第十七節</hi>如等度三角形之<lb/>
　　　　　　三角俱六十度四角形之四角俱九十<lb/>
　　　　　　度五角形之五角俱一百零八度六角<lb/>
　　　　　　形之六角俱一百二十度七角形之七<lb/>
　　　　　　角俱一百二十八度三十四分一十七<lb/>
　　　　　　秒八角形之八角俱一百三十五度九<lb/>
　　　　　　角形之九角俱一百四十度十角形之<lb/>
　　　　　　十角俱一百四十四度十一角形之十<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-18b"/>
　　　　　　一角俱一百四十七度一十六分二十<lb/>
　　　　　　二秒十二角形之十二角俱一百五十<lb/>
　　　　　　度今甲圜内若欲作一等度九角形則<lb/>
　　　　　　以九角形之每角一百四十度與一百<lb/>
　　　　　　八十度相減餘四十度復以别有度之<lb/>
　　　　　　圜取四十度之分以分甲圜界即平分<lb/>
　　　　　　為乙丙丁戊己庚辛壬癸之九分再照<lb/>
　　　　　　平分度作乙丙丙丁丁戊戊己己庚庚<lb/>
　　　　　　辛辛壬壬癸癸乙九弦線即成甲圜内<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-18b"/>
　　　　　　等度之九角形也何也從圜心甲作線<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-19a"/>
　　　　　　至各角分九角形為九三角形其每三<lb/>
　　　　　　角形之三角共一百八十度内減去二<lb/>
　　　　　　界角一百四十度餘心角四十度即每<lb/>
　　　　　　界所對之角此九角形之每界即九心<lb/>
　　　　　　角之弦線故以心角度分圜界度即得<lb/>
　　　　　　九角形之分也凡圜内欲作等邊多界<lb/>
　　　　　　形皆依此法作之<lb/>
　　　　　　第二十二<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-19b"/>
　　　　　　作函圜等度多界形法如欲作函圜之<lb/>
　　　　　　等度三角形四角形五角形或多界形<lb/>
　　　　　　則將圜界照欲作之幾界平分為幾段<lb/>
　　　　　　乃自圜心至所分各界作幾輻線於輻<lb/>
　　　　　　線之末各作切界線俱引長至合角即<lb/>
　　　　　　成函圜之等度多界形也如第一圖自<lb/>
　　　　　　甲心至庚辛壬三角作甲庚甲辛甲壬<lb/>
　　　　　　三線即成六三角形其庚甲乙庚甲丙<lb/>
　　　　　　兩三角形之庚乙庚丙二線為合尖切<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-19b"/>
　　　　　　圜之線其度必等<hi>見四卷第七節</hi>而庚甲乙辛<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-20a"/>
　　　　　　甲丁兩形之庚甲乙辛甲丁二角為對<lb/>
　　　　　　角其度又等庚乙甲辛丁甲之二角為<lb/>
　　　　　　輻線切線所成之角其度又皆為直角<lb/>
　　　　　　相等<hi>見四卷第五節</hi>則其餘一角亦必等而其<lb/>
　　　　　　乙甲甲丁二界又同為一圜之輻線其<lb/>
　　　　　　度必等則其他界亦必俱等可知再辛<lb/>
　　　　　　丙辛丁二線壬丁壬乙二線俱為合尖<lb/>
　　　　　　切圜之線其度相等而辛甲丙與壬甲<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-20b"/>
　　　　　　乙兩三角形壬甲丁與庚甲丙兩三角<lb/>
　　　　　　形必俱與前每相當之角等則此六三<lb/>
　　　　　　角形俱相等矣六三角形俱相等則其<lb/>
　　　　　　庚乙乙壬壬丁丁辛辛丙丙庚相等之<lb/>
　　　　　　六界兩兩相合即成庚壬庚辛辛壬之<lb/>
　　　　　　三界其度安得不等乎故庚辛壬三角<lb/>
　　　　　　形為函圜等界形也其第二圖函圜四<lb/>
　　　　　　角形第三圖函圜五角形或更欲作多<lb/>
　　　　　　界形其理皆同<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-20b"/>
　　　　　　第二十三<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-21a"/>
　　　　　　作函等度多界形之圜法如甲乙丙三<lb/>
　　　　　　角形或甲乙丙丁四角形或甲乙丙丁<lb/>
　　　　　　戊五角形欲作函此三形之圜則任用<lb/>
　　　　　　此三形之甲乙乙丙二界平分於庚辛<lb/>
　　　　　　二處乃自庚辛二處各作垂線至各形<lb/>
　　　　　　中心相交為己即以己為心以各形之<lb/>
　　　　　　角為界作圜即成函此三形之圜也何<lb/>
　　　　　　也各形之界皆為圜之弦線而弦線上<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-21b"/>
　　　　　　所作之垂線必皆交於圜心今甲乙乙<lb/>
　　　　　　丙二界上所作之庚己辛己二線既平<lb/>
　　　　　　分二界而相交於已則己必為圜心故<lb/>
　　　　　　以己為心作圜即成函各等界形之圜<lb/>
　　　　　　也<lb/>
　　　　　　第二十四<lb/>
　　　　　　作函於等度多界形之圜法如甲乙丙<lb/>
　　　　　　三角形或甲乙丙丁四角形或甲乙丙<lb/>
　　　　　　丁戊五角形欲在此三形内各作一圜<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-21b"/>
　　　　　　則照前節平分甲乙乙丙二界作己庚<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-22a"/>
　　　　　　己辛二垂線引長相交於己即以己為<lb/>
　　　　　　心以庚辛為界作圜即成多界形内所<lb/>
　　　　　　函之圜也何也己庚己辛二線是平分<lb/>
　　　　　　甲乙乙丙二線之垂線引長之必相交<lb/>
　　　　　　於各形之中心今既相交於己則己必<lb/>
　　　　　　為各形之心凡形心作垂線至各界其<lb/>
　　　　　　度必等即如圜之輻線故以己為心庚<lb/>
　　　　　　辛為界所作之圜即為各等界形所函<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-22b"/>
　　　　　　之圜也<lb/>
　　　　　　第二十五<lb/>
　　　　　　有一三角形一圜形於此圜内作切圜<lb/>
　　　　　　界三角形與原有之三角形同式法如<lb/>
　　　　　　有甲乙丙一三角形丁戊己庚辛一圜<lb/>
　　　　　　形欲於此圜内作一切界三角形與原<lb/>
　　　　　　有之甲乙丙三角形同式則於圜界任<lb/>
　　　　　　意作與甲角相等之辛角將此角之兩<lb/>
　　　　　　邊線俱引至圜界作辛庚辛戊二線再<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-22b"/>
　　　　　　自戊至庚作一戊庚線又於戊處作與<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-23a"/>
　　　　　　乙角相等之庚戊丁角爰自戊至丁作<lb/>
　　　　　　一丁戊線復自庚至丁作一庚丁線成<lb/>
　　　　　　一丁戊庚三角形即是所求之圜内切<lb/>
　　　　　　界三角形與原有之甲乙丙三角形為<lb/>
　　　　　　同式也何則其庚辛戊三角形之辛角<lb/>
　　　　　　與庚丁戊三角形之丁角其尖既俱與<lb/>
　　　　　　圜界相切而共立於戊己庚一叚弧分<lb/>
　　　　　　其度必等<hi>見四卷第十二節</hi>此辛角原與甲角<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-23b"/>
　　　　　　等則丁角亦必與甲角等又庚戊丁之<lb/>
　　　　　　戊角原係依甲乙丙之乙角之度而作<lb/>
　　　　　　者固相等夫丁角與甲角戊角與乙角<lb/>
　　　　　　既等則所餘之庚角與丙角亦必等其<lb/>
　　　　　　三角既俱等其兩形必為同式可知矣<lb/>
　　　　　　第二十六<lb/>
　　　　　　有一三角形一圜形於此圜外作切界<lb/>
　　　　　　三角形與原有之三角形同式法如有<lb/>
　　　　　　甲乙丙一三角形戊己庚一圜形欲於<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-23b"/>
　　　　　　此圜外作一切界三角形與原有之甲<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-24a"/>
　　　　　　乙丙三角形同式則將原有之甲乙丙<lb/>
　　　　　　三角形之乙丙底線引長至辛壬二處<lb/>
　　　　　　此兩傍即成辛乙甲壬丙甲二外角乃<lb/>
　　　　　　於圜心丁處作與辛乙甲角相等之戊<lb/>
　　　　　　丁庚角又作與壬丙甲角相等之己丁<lb/>
　　　　　　庚角則成丁戊丁己丁庚之三輻線於<lb/>
　　　　　　三輻線之末作三垂線引長相交成一<lb/>
　　　　　　癸子丑三角形即是所求之圜外切界<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-24b"/>
　　　　　　三角形與原有之甲乙丙三角形為同<lb/>
　　　　　　式也何則凡三角形之三角相併必與<lb/>
　　　　　　二直角等<hi>見二卷第四節</hi>今戊丁庚子一四邊<lb/>
　　　　　　形可分為兩三角形則此四邊形之四<lb/>
　　　　　　角相併必與四直角等矣四直角内減<lb/>
　　　　　　去子戊丁子庚丁之兩直角所餘戊丁<lb/>
　　　　　　庚戊子庚兩角相併亦必與兩直角等<lb/>
　　　　　　也又辛乙甲外角與甲乙丙内角相併<lb/>
　　　　　　亦與二直角等<hi>見一卷第十四節</hi>其戊丁庚角<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-24b"/>
　　　　　　既係依辛乙甲角之度而作者則戊子<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-25a"/>
　　　　　　庚角必與甲乙丙角相等其庚丑己角<lb/>
　　　　　　亦必與甲丙乙角相等而己癸戊角又<lb/>
　　　　　　必與乙甲丙角相等三角俱等則兩形<lb/>
　　　　　　之式必相同也<lb/>
　　　　　　第二十七<lb/>
　　　　　　三角形内作切三界之圜法如有一甲<lb/>
　　　　　　乙丙三角形欲與此形内切三界作一<lb/>
　　　　　　圜則依此卷第二節之法將甲乙丙三<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-25b"/>
　　　　　　角俱平分為兩分所分三角之三線俱<lb/>
　　　　　　引長使相交於丁自丁至甲乙乙丙丙<lb/>
　　　　　　甲三界線作丁戊丁己丁庚三垂線乃<lb/>
　　　　　　以丁為心以戊己庚為界作一圜即是<lb/>
　　　　　　三角形内之切界圜也何則戊甲丁與<lb/>
　　　　　　庚甲丁兩小三角形之甲角因自一角<lb/>
　　　　　　為兩平分其度必等又丁戊丁庚既係<lb/>
　　　　　　兩垂線則甲戊丁甲庚丁二角俱為直<lb/>
　　　　　　角而相等此戊甲丁庚甲丁兩小三角<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-25b"/>
　　　　　　形内之二角既等其各三角必俱相等<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-26a"/>
　　　　　　而又共用一甲丁線為邊則此兩三角<lb/>
　　　　　　形之各相當邊亦必俱等故丁戊線與<lb/>
　　　　　　丁庚線等者即是丁己線與丁戊線丁<lb/>
　　　　　　庚線等也此三線既等以為輻線作戊<lb/>
　　　　　　己庚圜則必與三角形之甲乙乙丙丙<lb/>
　　　　　　甲三界相切矣<lb/>
　　　　　　第二十八<lb/>
　　　　　　勾股形内作正方法如有一甲乙丙勾<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-26b"/>
　　　　　　股形欲於此形内作一正方形則以丙<lb/>
　　　　　　為心以乙為界作一乙丁弧線將此弧<lb/>
　　　　　　線平分於戊自戊至丙作一戊丙線即<lb/>
　　　　　　平分丙角為兩分而截甲乙線於庚矣<lb/>
　　　　　　乃自庚與甲丙線平行作庚己線又自<lb/>
　　　　　　庚與乙丙線平行作庚辛線即成庚己<lb/>
　　　　　　丙辛一正方形為所求甲乙丙勾股形<lb/>
　　　　　　内之正方也何則甲丙乙勾股形之丙<lb/>
　　　　　　角原是直角今庚辛庚己二線各與甲<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-26b"/>
　　　　　　丙乙丙平行則庚己丙辛之四角必俱<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-27a"/>
　　　　　　為直角矣而庚己丙三角形内己庚丙<lb/>
　　　　　　角與己丙庚角又俱是直角之一半其<lb/>
　　　　　　度必等則己丙線與庚己線相等而庚<lb/>
　　　　　　辛線與己丙線庚己線與辛丙線皆為<lb/>
　　　　　　平行線内之垂線其度亦等故庚己己<lb/>
　　　　　　丙丙辛辛庚四線相等而庚己丙辛四<lb/>
　　　　　　角俱為直角是為甲乙丙勾股形内之<lb/>
　　　　　　正方形也<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-27b"/>
　　　　　　第二十九<lb/>
　　　　　　勾股形内作正方第二法如有一甲乙<lb/>
　　　　　　丙勾股形欲於此形内作一正方則將<lb/>
　　　　　　乙丙線引長照甲乙線度増於乙丙作<lb/>
　　　　　　一壬丙線自此壬丙之兩末與甲乙線<lb/>
　　　　　　平行作丁壬癸丙兩垂線使其度俱與<lb/>
　　　　　　甲乙線等又自丁至癸與壬丙線平行<lb/>
　　　　　　作一丁癸線自丁至丙作一對角線截<lb/>
　　　　　　甲乙線於戊乃自戊與乙丙線平行作<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-27b"/>
　　　　　　戊己線截甲丙線於己又自己與戊乙<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-28a"/>
　　　　　　線平行作己庚垂線成一戊乙庚己正<lb/>
　　　　　　方形即為甲乙丙勾股形内欲作之正<lb/>
　　　　　　方也何則試將戊己線引長成辛戊己<lb/>
　　　　　　子線則此辛戊己子線與甲乙線分丁<lb/>
　　　　　　壬丙癸為四長方形其甲戊子癸長方<lb/>
　　　　　　與辛壬乙戊長方既為丁壬丙癸大長<lb/>
　　　　　　方對角線傍所成兩形其分必等<hi>見三卷第</hi>
　　　　　　<hi>七節</hi>故子戊線與戊辛線之比例同於乙<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-28b"/>
　　　　　　戊線與戊甲線之比例也然此子戊線<lb/>
　　　　　　與丙乙線等而戊辛線又與甲乙線等<lb/>
　　　　　　則丙乙線與甲乙線之比例亦同於乙<lb/>
　　　　　　戊線與戊甲線之比例也又甲乙丙與<lb/>
　　　　　　甲戊己兩三角形為同式故丙乙線與<lb/>
　　　　　　乙甲線之比例同於己戊線與戊甲線<lb/>
　　　　　　之比例而乙戊線與戊甲線之比例又<lb/>
　　　　　　同於己戊線與戊甲線之比例也乙戊<lb/>
　　　　　　線既與己戊線相等而乙庚線與戊己<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-28b"/>
　　　　　　線己庚線與戊乙線又為兩平行線内<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-29a"/>
　　　　　　之垂線其度相等故戊乙庚己四角俱<lb/>
　　　　　　為直角戊乙庚己四角既俱為直角則<lb/>
　　　　　　戊乙庚己之方形即是甲乙丙勾股形<lb/>
　　　　　　内之正方矣<lb/>
　　　　　　第三十<lb/>
　　　　　　三角形内作正方法如有甲乙丙三角<lb/>
　　　　　　形欲於此形内作一正方則自甲角至<lb/>
　　　　　　乙丙底線作一甲辛垂線將此垂線引<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-29b"/>
　　　　　　長出甲角如乙丙底線度作一壬辛線<lb/>
　　　　　　又自壬兩分如乙丙線度與乙丙線平<lb/>
　　　　　　行作一子癸線又自癸至辛作癸辛線<lb/>
　　　　　　截甲乙線於丁自子至辛作子辛線截<lb/>
　　　　　　甲丙線於庚乃自丁至庚作一庚丁線<lb/>
　　　　　　此線必與乙丙平行又自庚丁二處作<lb/>
　　　　　　庚己丁戊二垂線即成丁戊己庚一正<lb/>
　　　　　　方形即為甲乙丙三角形内欲作之正<lb/>
　　　　　　方也何則壬辛線與壬子線之比同於<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-29b"/>
　　　　　　辛丑線與丑庚線之比而辛壬線與壬<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-30a"/>
　　　　　　癸線之比又同於辛丑線與丑丁線之<lb/>
　　　　　　比故辛壬線與癸子線之比亦必同於<lb/>
　　　　　　辛丑線與丁庚線之比也然辛壬與癸<lb/>
　　　　　　子原相等則辛丑與丁庚亦必相等矣<lb/>
　　　　　　辛丑與丁庚既等則丁戊戊己己庚庚<lb/>
　　　　　　丁四邊亦必俱等丁戊戊己己庚庚丁<lb/>
　　　　　　四邊既俱等則為甲乙丙三角形内之<lb/>
　　　　　　正方無疑矣<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-30b"/>
　　　　　　第三十一<lb/>
　　　　　　有一直線將此線為正方對角線作正<lb/>
　　　　　　方法如有一甲乙直線欲以此線為對<lb/>
　　　　　　角線作一正方則將甲乙線平分為戊<lb/>
　　　　　　以戊為心以甲乙為界作一圜即於此<lb/>
　　　　　　圜内作一丙丁徑線為甲乙線之垂線<lb/>
　　　　　　乃自甲至丙自丙至乙自乙至丁自丁<lb/>
　　　　　　至甲作四直線即成甲丁乙丙一正方<lb/>
　　　　　　形為所求之正方也葢甲丙乙角丙乙<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-30b"/>
　　　　　　丁角乙丁甲角丁甲丙角既俱在半圜<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-31a"/>
　　　　　　内必俱為直角而甲戊丙丙戊乙乙戊<lb/>
　　　　　　丁丁戊甲四三角形之兩傍線俱是半<lb/>
　　　　　　徑線必相等又此四三角形之兩傍線<lb/>
　　　　　　所合之角俱為直角亦必相等則甲丙<lb/>
　　　　　　丙乙乙丁丁甲四直線必俱相等可知<lb/>
　　　　　　矣甲丙乙丁四邊形内四角既俱為直<lb/>
　　　　　　角而四邊線又俱相等則必為正方形<lb/>
　　　　　　而甲乙線為其對角線矣<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-31b"/>
　　　　　　第三十二<lb/>
　　　　　　有一直線為正方邊與對角線相較之<lb/>
　　　　　　餘於此線求作其原正方法如有一甲<lb/>
　　　　　　乙線為正方邊與對角線相較之餘求<lb/>
　　　　　　作一正方則先將此甲乙線為一邊作<lb/>
　　　　　　甲乙丙丁一小正方形次自甲至丙作<lb/>
　　　　　　一小對角線於是以丙為心以乙為界<lb/>
　　　　　　作一圜乃引甲丙線至圜界戊處作一<lb/>
　　　　　　甲戊線將此甲戊線為度作一甲戊己<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-31b"/>
　　　　　　庚大正方形即是所求之正方也試引<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-32a"/>
　　　　　　甲乙線至己作甲己一對角線此對角<lb/>
　　　　　　線之乙己一叚必與戊己邊線相等何<lb/>
　　　　　　也其丙乙丙戊為一圜之二輻線既等<lb/>
　　　　　　則丙乙戊丙戊乙二角亦等若於丙乙<lb/>
　　　　　　己直角内減去丙乙戊角又於所作丙<lb/>
　　　　　　戊己直角内減去丙戊乙角所餘戊乙<lb/>
　　　　　　己乙戊己二角亦必相等此二角既等<lb/>
　　　　　　則乙己戊己兩線必等矣因其相等則<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-32b"/>
　　　　　　所作甲戊己庚一大正方之甲己對角<lb/>
　　　　　　線與戊己一邊線相較則原有之甲乙<lb/>
　　　　　　線為其相較之餘可知矣<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-33a"/>
　　　　　　㡬何原本十二<lb/>
　　　　　　第一<lb/>
　　　　　　有一直線將此線為底作一兩邊度等<lb/>
　　　　　　三角形使底之兩邊各一角俱比上一<lb/>
　　　　　　角為大一倍之三角形法如有一甲乙<lb/>
　　　　　　直線將此線為底欲作兩邊度等之三<lb/>
　　　　　　角形而底之兩邊各一角俱比上一角<lb/>
　　　　　　為大一倍則用十一卷第八節之法於<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-33b"/>
　　　　　　甲乙線之兩頭各作一七十二度之角<lb/>
　　　　　　將兩邊線俱引長相交於丙即成一甲<lb/>
　　　　　　乙丙三角形為所求之形也何則凡三<lb/>
　　　　　　角形之三角相併為一百八十度與二<lb/>
　　　　　　直角等今此所作甲乙丙三角形之甲<lb/>
　　　　　　乙兩角既俱係七十二度則於一百八<lb/>
　　　　　　十度内減去甲乙二角共一百四十四<lb/>
　　　　　　度餘三十六度即為丙角之度三十六<lb/>
　　　　　　度者七十二度之半故甲乙兩底角比<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-33b"/>
　　　　　　丙角各大一倍也<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-34a"/>
　　　　　　第二<lb/>
　　　　　　有一直線依此線度作兩邊度等三角<lb/>
　　　　　　形使上一角小於兩底角一倍之三角<lb/>
　　　　　　形法如有甲乙一直線以此線為一邊<lb/>
　　　　　　復依此線度作一邊使此兩邊線所合<lb/>
　　　　　　之上一角小於兩底角一倍之三角形<lb/>
　　　　　　則用十一卷第八節之法以甲乙甲丙<lb/>
　　　　　　二線之甲末相合作一乙甲丙角為三<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-34b"/>
　　　　　　十六度再自丙至乙作一乙丙直線為<lb/>
　　　　　　底即得一甲乙丙三角形為所求之形<lb/>
　　　　　　也何則將甲角三十六度與全形三角<lb/>
　　　　　　之共數一百八十度相減餘一百四十<lb/>
　　　　　　四度為乙丙兩底角之共數今甲丙線<lb/>
　　　　　　與甲乙線既等則乙角與丙角必等因<lb/>
　　　　　　其相等將兩底角共數一百四十四度<lb/>
　　　　　　折半得七十二度即為每一底角之數<lb/>
　　　　　　七十二度者三十六度之倍數故甲角<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-34b"/>
　　　　　　比乙丙兩底角俱為小一倍也<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-35a"/>
　　　　　　第三<lb/>
　　　　　　有一直線以此直線為一邊作等邊等<lb/>
　　　　　　角之五界形法如有甲乙一直線以此<lb/>
　　　　　　直線為一邊作一等邊等角之五界形<lb/>
　　　　　　則將此甲乙直線為底用此卷第一節<lb/>
　　　　　　法作一兩邊度等甲丙乙三角形其甲<lb/>
　　　　　　丙乙角為丙乙甲丙甲乙二角之各一<lb/>
　　　　　　半又用十一卷第十五節法於此三角<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-35b"/>
　　　　　　形之週圍作一圜此甲丙丙乙兩直線<lb/>
　　　　　　原係相等其相對之兩弧亦必相等乃<lb/>
　　　　　　以此兩弧自戊丁二處為丙平分又自<lb/>
　　　　　　甲至戊自戊至丙自丙至丁自丁至乙<lb/>
　　　　　　作四直線即成甲乙丁丙戊五邊五角<lb/>
　　　　　　等度之五界形也何則其甲丙乙角原<lb/>
　　　　　　為丙乙甲角之一半則甲丙乙角為三<lb/>
　　　　　　十六度試自甲乙二處至圜心作甲己<lb/>
　　　　　　乙己二線成甲己乙一三角形則此甲<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-35b"/>
　　　　　　己乙角比甲丙乙角亦為大一倍<hi>見四卷第</hi>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-36a"/>
　　　　　　<hi>十一節</hi>故甲己乙角為七十二度而甲乙<lb/>
　　　　　　弧線亦為七十二度矣以七十二度於<lb/>
　　　　　　全圜界三百六十度内減之餘二百八<lb/>
　　　　　　十八度折半得一百四十四度即為甲<lb/>
　　　　　　戊丙一叚弧線之數也冄將一百四十<lb/>
　　　　　　四度折半得七十二度即為甲戊一叚<lb/>
　　　　　　弧線之數也既得甲戊弧線之數則戊<lb/>
　　　　　　丙丙丁丁乙各弧線度俱各為七十二<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-36b"/>
　　　　　　度矣甲乙乙丁丁丙丙戊戊甲五線既<lb/>
　　　　　　俱係相等弧之弦線則五線之度必俱<lb/>
　　　　　　等五線之度既等則此形又在圜之内<lb/>
　　　　　　而五角之度豈有不相等者哉<lb/>
　　　　　　第四<lb/>
　　　　　　有一直線分大小兩分為相連比例線<lb/>
　　　　　　法如甲乙直線為全分甲丙一叚為大<lb/>
　　　　　　分丙乙一叚為小分以甲乙全分與甲<lb/>
　　　　　　丙大分之比同於甲丙大分與丙乙小<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-36b"/>
　　　　　　分之比則用此甲乙線為一邊線依此<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-37a"/>
　　　　　　卷第二節法作兩邊等度之兩底角比<lb/>
　　　　　　上一角各大一倍之甲乙丁三角形又<lb/>
　　　　　　依此卷第三節法取乙丁線度作邊角<lb/>
　　　　　　俱等之甲戊乙丁已五邊形又自戊至<lb/>
　　　　　　丁作一直線截甲乙線於丙乃得甲丙<lb/>
　　　　　　一大叚為大分丙乙一小叚為小分即<lb/>
　　　　　　是所欲作之相連比例線也何則甲戊<lb/>
　　　　　　乙丁兩弧線度等則甲乙戊乙戊丁兩<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-37b"/>
　　　　　　角度必等又乙戊丁角與乙甲丁角共<lb/>
　　　　　　立於乙丁弧其度必等再甲戊丁與甲<lb/>
　　　　　　乙丁二角亦同立於甲巳丁弧其度亦<lb/>
　　　　　　必等也至於甲乙丁角原比乙甲丁角<lb/>
　　　　　　大一倍故甲戊丁角比丙戊乙角丙乙<lb/>
　　　　　　戊角俱大一倍其甲丙戊角因為戊丙<lb/>
　　　　　　乙三角形之外角與丙乙戊丙戊乙兩<lb/>
　　　　　　内角等故甲丙戊與甲戊丙兩角相等<lb/>
　　　　　　此二角既等則甲丙甲戊兩線必等矣<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-37b"/>
　　　　　　又甲戊戊乙兩線度原相等其戊甲乙<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-38a"/>
　　　　　　角必與戊乙甲角等而甲乙戊一大三<lb/>
　　　　　　角形必與戊乙丙一小三角形為同式<lb/>
　　　　　　形矣葢小三角形之丙戊乙角與大三<lb/>
　　　　　　角形之戊甲乙角等而小三角形之丙<lb/>
　　　　　　乙戊角與大三角形之甲乙戊角為共<lb/>
　　　　　　角而等則小三角形之戊丙乙角與大<lb/>
　　　　　　三角形之甲戊乙角不得不等三角俱<lb/>
　　　　　　等非同式形而何是故甲乙線與甲戊<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-38b"/>
　　　　　　線之比必同於乙戊線與丙乙線之比<lb/>
　　　　　　也夫甲戊原與甲丙相等而乙戊原與<lb/>
　　　　　　甲戊相等故乙戊亦與甲丙相等然則<lb/>
　　　　　　甲乙全線與所分甲丙大分之比必同<lb/>
　　　　　　於甲丙大分與丙乙小分之比可知矣<lb/>
　　　　　　故曰甲乙與甲丙甲丙與丙乙為相連<lb/>
　　　　　　比例之線也<lb/>
　　　　　　第五<lb/>
　　　　　　平分一直線為數叚法如有甲乙一直<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-38b"/>
　　　　　　線欲平分為三分則自甲乙線之兩末<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-39a"/>
　　　　　　作甲丙乙丁二平行線隨意取一甲戊<lb/>
　　　　　　度將甲丙線分為甲戊戊庚庚丙三叚<lb/>
　　　　　　又依甲戊度將乙丁線亦分為乙辛辛<lb/>
　　　　　　巳巳丁三叚乃自二平行線之三叚處<lb/>
　　　　　　復作甲丁戊己庚辛丙乙四平行線即<lb/>
　　　　　　平分甲乙直線為甲壬壬癸癸乙之三<lb/>
　　　　　　分矣試觀甲乙丁三角形之甲乙乙丁<lb/>
　　　　　　兩傍線為與甲丁線平行之壬己癸辛<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-39b"/>
　　　　　　二線所分故俱為相當率今以甲乙全<lb/>
　　　　　　線與乙丁全線之比同於丁已叚與甲<lb/>
　　　　　　壬叚之比而已辛叚與壬癸叚之比辛<lb/>
　　　　　　乙叚與癸乙叚之比亦皆與甲乙全線<lb/>
　　　　　　與乙丁全線之比相同也因其比例俱<lb/>
　　　　　　同故丁乙線之丁巳巳辛辛乙三叚為<lb/>
　　　　　　平分而甲乙線之甲壬壬癸癸乙三叚<lb/>
　　　　　　亦為平分也<lb/>
　　　　　　第六<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-39b"/>
　　　　　　有分數之直線將别一直線依此線分<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-40a"/>
　　　　　　分為相當比例率法如有甲乙一直線<lb/>
　　　　　　原分為甲巳巳辛辛乙三叚又有一丙<lb/>
　　　　　　丁直線欲依此甲乙線分分作三分為<lb/>
　　　　　　相當比例之率則齊二線之一端以為<lb/>
　　　　　　平行線自甲乙線之甲端過丙丁線之<lb/>
　　　　　　丙端作一縱線復自甲乙線之乙端過<lb/>
　　　　　　丙丁線之丁端作一斜線則二線相交<lb/>
　　　　　　於戊乃自戊至所分巳辛二處作戊巳<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-40b"/>
　　　　　　戊辛二線則丙丁線即分為丙庚庚壬<lb/>
　　　　　　壬丁三叚與甲乙線之甲巳己辛辛乙<lb/>
　　　　　　三叚為相當比例率也試審戊甲乙全<lb/>
　　　　　　形内戊丙庚戊甲已戊庚壬戊已辛戊<lb/>
　　　　　　壬丁戊辛乙之大小六三角形其相當<lb/>
　　　　　　各式皆同如戊丙庚與戊甲已為同式<lb/>
　　　　　　戊庚壬與戊巳辛為同式戊壬丁與戊<lb/>
　　　　　　辛乙為同式故丙庚與甲已為相當二<lb/>
　　　　　　界庚壬與已辛為相當二界壬丁與辛<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-40b"/>
　　　　　　乙為相當二界此六線既各為相當界<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-41a"/>
　　　　　　故各為相當比例率也<lb/>
　　　　　　第七<lb/>
　　　　　　有二直線作與此二線相連比例之第<lb/>
　　　　　　三線法如有甲乙甲丙二直線欲作與<lb/>
　　　　　　此二線相連比例之第三線則將甲乙<lb/>
　　　　　　甲丙二線之甲末合成一角照甲丙線<lb/>
　　　　　　度增於甲乙線為甲戊線自乙末至丙<lb/>
　　　　　　末作一乙丙線又與乙丙線平行自戊<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-41b"/>
　　　　　　末作一戊己線將甲丙線引至已處乃<lb/>
　　　　　　成一甲已線其自丙末所分之丙已線<lb/>
　　　　　　即為與甲乙甲丙二線相連比例之第<lb/>
　　　　　　三線也葢已戊線既與丙乙線平行故<lb/>
　　　　　　甲乙丙三角形與甲戊己三角形為同<lb/>
　　　　　　式而甲乙甲丙乙戊丙已四叚必為相<lb/>
　　　　　　當比例之四率是以甲乙第一率與甲<lb/>
　　　　　　丙第二率之比即同於乙戊第三率與<lb/>
　　　　　　丙巳第四率之比也夫乙戊之度原與<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-41b"/>
　　　　　　甲丙等故甲乙與甲丙之比即甲乙與<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-42a"/>
　　　　　　乙戊之比而甲丙與丙已之比即乙戊<lb/>
　　　　　　與丙巳之比然則甲乙與甲丙甲丙與<lb/>
　　　　　　丙巳豈非相連比例之三線乎<lb/>
　　　　　　第八<lb/>
　　　　　　有三直線作與此三線相當比例之第<lb/>
　　　　　　四線法如有甲乙甲丙乙丁三線欲作<lb/>
　　　　　　與此三線相當比例之第四線則取甲<lb/>
　　　　　　丙線度叧作一甲丙線將此所作甲丙<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-42b"/>
　　　　　　線照甲乙線度紀於乙於是以甲為心<lb/>
　　　　　　自乙作弧一叚又取原有之乙丁線度<lb/>
　　　　　　自乙截弧線於丁即自乙至丁作一乙<lb/>
　　　　　　丁線再依甲丙線度自甲過丁作一甲<lb/>
　　　　　　戊線又與乙丁線平行作一戊丙線此<lb/>
　　　　　　戊丙線即為原三線相當比例之第四<lb/>
　　　　　　線也葢甲丙戊三角形與甲乙丁三角<lb/>
　　　　　　形為同式故甲乙線與甲丙線之比即<lb/>
　　　　　　同於丁乙線與戊丙線之比因其比例<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-42b"/>
　　　　　　相同故戊丙線為原有之甲乙甲丙乙<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-43a"/>
　　　　　　丁三線相當比例之第四線也或欲作<lb/>
　　　　　　相當比例之數線則將甲角上下二線<lb/>
　　　　　　引長為甲癸甲子凡相當各二處任意<lb/>
　　　　　　截為㡬叚作㡬平行線既得相當比例<lb/>
　　　　　　之數線矣如以甲角之甲子甲癸二線<lb/>
　　　　　　截為丁乙戊丙庚巳壬辛子癸五叚於<lb/>
　　　　　　所截五處作五平行線即得相當比例<lb/>
　　　　　　之十率矣葢以甲乙與甲丙之比同於<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-43b"/>
　　　　　　丁乙與戊丙之比以甲丙與甲巳之比<lb/>
　　　　　　同於戊丙與庚已之比以甲已與甲辛<lb/>
　　　　　　之比同於庚已與壬辛之比以甲辛與<lb/>
　　　　　　甲癸之比同於壬辛與子癸之比故將<lb/>
　　　　　　甲子甲癸二線雖分為無數叚作無數<lb/>
　　　　　　平行線其比例亦無不相同也<lb/>
　　　　　　第九<lb/>
　　　　　　有二直線欲叧作一線為此二線之中<lb/>
　　　　　　率法如有甲乙乙丙二線欲另作一線<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-43b"/>
　　　　　　為此二線之中率則將甲乙乙丙二線<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-44a"/>
　　　　　　相連為一甲丙全線乃平分全線於戊<lb/>
　　　　　　以戊為心以甲丙兩末為界作一半圜<lb/>
　　　　　　自二線相連乙處至圜界作一丁乙垂<lb/>
　　　　　　線即為原有甲乙乙丙二線之中率線<lb/>
　　　　　　也何也丁乙線既為圜徑上之垂線則<lb/>
　　　　　　甲乙丁乙乙丙為相連比例之三率<hi>見九</hi>
　　　　　　<hi>卷第七節</hi>故甲乙線與乙丁線之比同於乙<lb/>
　　　　　　丁線與乙丙線之比也比例既同則所<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-44b"/>
　　　　　　作乙丁線為原有甲乙乙丙二線之中<lb/>
　　　　　　率可知矣<lb/>
　　　　　　第十<lb/>
　　　　　　有二直線欲另作二線為此二線間之<lb/>
　　　　　　兩率法如有甲乙乙戊二直線欲另作<lb/>
　　　　　　二線為此二線間之兩率則將甲乙乙<lb/>
　　　　　　戊二線之乙末相合為直角又自此二<lb/>
　　　　　　線所合乙角引長為甲乙丙戊乙丁二<lb/>
　　　　　　線次將二矩尺之二角正置於丁戊甲<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-44b"/>
　　　　　　丙二線上如一矩尺為己庚辛一矩尺<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-45a"/>
　　　　　　為壬癸子乃以巳庚辛矩尺之一股切<lb/>
　　　　　　於丁戊線之戊末又以壬癸子矩尺之<lb/>
　　　　　　一股切於甲丙線之甲末仍使二矩尺<lb/>
　　　　　　之已庚癸子二股相合則癸庚二角亦<lb/>
　　　　　　為直角而不離於所跨之線其二矩尺<lb/>
　　　　　　之壬辛二股亦使不離於所切之線末<lb/>
　　　　　　乃自甲至癸自戊至庚自庚至癸作三<lb/>
　　　　　　線即截丁乙線於癸截乙丙線於庚成<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-45b"/>
　　　　　　乙癸乙庚二線即為原有之甲乙乙戊<lb/>
　　　　　　二線間之兩率也何也如平分戊癸線<lb/>
　　　　　　於丑則丑為心戊為界成一戊庚癸半<lb/>
　　　　　　圜若平分甲庚線於寅則寅為心甲為<lb/>
　　　　　　界成一甲癸庚半圜今乙癸線為甲癸<lb/>
　　　　　　庚半圜徑線上之垂線故乙癸為甲乙<lb/>
　　　　　　乙庚二線之中率而乙庚線為戊庚癸<lb/>
　　　　　　半圜徑線上之垂線故乙庚又為癸乙<lb/>
　　　　　　乙戊二線之中率是以甲乙線與乙癸<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-45b"/>
　　　　　　線之比同於乙癸線與乙庚線之比而<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-46a"/>
　　　　　　乙癸線與乙庚線之比亦同於乙庚線<lb/>
　　　　　　與乙戊線之比因其比例相同故乙癸<lb/>
　　　　　　乙庚二線為甲乙乙戊二線間之兩率<lb/>
　　　　　　也<lb/>
　　　　　　第十一<lb/>
　　　　　　有三角形依一界作等積之直角四界<lb/>
　　　　　　形法如有甲乙丙一直角三角形欲依<lb/>
　　　　　　其乙丙界作一直角四界形與原三角<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-46b"/>
　　　　　　形積等則與乙丙平行作一甲丁線又<lb/>
　　　　　　與甲乙平行作一丁丙線即成一甲乙<lb/>
　　　　　　丙丁直角四界形於是平分甲乙線於<lb/>
　　　　　　戊平分丙丁線於巳作一戊巳線則平<lb/>
　　　　　　分甲乙丙丁四界形為兩形此所分甲<lb/>
　　　　　　戊巳丁與戊乙丙已兩直角四界形之<lb/>
　　　　　　積俱與甲乙丙三角形之積相等也葢<lb/>
　　　　　　甲乙丙三角形為甲乙丙丁四界形之<lb/>
　　　　　　一半今所分甲戊巳丁與戊乙丙已兩<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-46b"/>
　　　　　　四界形既俱為甲乙丙丁四界形之一<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-47a"/>
　　　　　　半則必與甲乙丙三角形之積俱相等<lb/>
　　　　　　可知矣又如庚辛壬無直角之三角形<lb/>
　　　　　　依辛壬界作一直角四界形與原三角<lb/>
　　　　　　形積等則與辛壬平行作一庚癸線又<lb/>
　　　　　　自辛壬至庚癸線作子辛癸壬二垂線<lb/>
　　　　　　即成一子辛壬癸直角四界形於是平<lb/>
　　　　　　分子辛線於丑平分癸壬線於寅作一<lb/>
　　　　　　丑寅線則平分子辛壬癸四界形為兩<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-47b"/>
　　　　　　形其所分子丑寅癸與丑辛壬寅兩直<lb/>
　　　　　　角四界形之積俱與庚辛壬三角形之<lb/>
　　　　　　積相等也試與庚辛線平行作一卯壬<lb/>
　　　　　　線即成庚辛壬卯一斜方形為與子辛<lb/>
　　　　　　壬癸方形同底同髙故其積必等<hi>見三卷第</hi>
　　　　　　<hi>八節</hi>今庚辛壬三角形為庚辛壬卯形之<lb/>
　　　　　　一半則亦必為子辛壬癸方形之一半<lb/>
　　　　　　矣既為一半則所分子丑寅癸與丑辛<lb/>
　　　　　　壬寅直角四界形必與庚辛壬三角形<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-47b"/>
　　　　　　之積相等可知矣<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-48a"/>
　　　　　　第十二<lb/>
　　　　　　有一長方形作與此積相等之正方形<lb/>
　　　　　　法如有甲丙一長方形欲作與此長方<lb/>
　　　　　　形相等之正方形則將甲丙形之丙乙<lb/>
　　　　　　縱線合於甲乙横線照此卷第九節法<lb/>
　　　　　　求得甲乙丙乙二線之中率為丁乙線<lb/>
　　　　　　即以丁乙線為一邊作一丁戊正方形<lb/>
　　　　　　即與甲丙長方形之積相等也何則大<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-48b"/>
　　　　　　凡相連比例三率内中率所作之正方<lb/>
　　　　　　形積與首率末率所作之長方形積相<lb/>
　　　　　　等今丁乙線既為甲乙丙乙二線之中<lb/>
　　　　　　率則丁乙線所作之丁戊正方形積焉<lb/>
　　　　　　得不與甲乙丙乙二線相合所作之甲<lb/>
　　　　　　丙長方形之積相等乎<lb/>
　　　　　　第十三<lb/>
　　　　　　凡多界形作與本形同式或大或小之<lb/>
　　　　　　形法如有甲乙丙丁戊已庚辛之多界<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-48b"/>
　　　　　　形欲作比此形小一半之同式形則自<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-49a"/>
　　　　　　此形中心壬處至各角作衆線又取甲<lb/>
　　　　　　乙乙丙丙丁丁戊戊己己庚庚辛辛甲<lb/>
　　　　　　各界度之一半與各界平行置於對角<lb/>
　　　　　　各線之間為癸子子丑丑寅寅卯卯辰<lb/>
　　　　　　辰巳巳午午癸之八線即成癸子丑寅<lb/>
　　　　　　卯辰巳午之形為原形每界減半之同<lb/>
　　　　　　式形也何也如對角線間所成之甲乙<lb/>
　　　　　　壬癸子壬大小兩三角形之甲乙癸子<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-49b"/>
　　　　　　線既平行而又同一壬角則其相當各<lb/>
　　　　　　角俱等而兩形之式相同倣此推之其<lb/>
　　　　　　乙丙壬子丑壬二形丙丁壬丑寅壬二<lb/>
　　　　　　形丁戊壬寅卯壬二形戊已壬卯辰壬<lb/>
　　　　　　二形巳庚壬辰巳壬二形庚辛壬巳午<lb/>
　　　　　　壬二形辛甲壬午癸壬二形必俱為同<lb/>
　　　　　　式形此各相當大小兩形既俱同式則<lb/>
　　　　　　所作癸子丑寅卯辰已午小形之各邊<lb/>
　　　　　　為甲乙丙丁戊巳庚辛大形之各邊之<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-49b"/>
　　　　　　一半而為同式形可知矣又如甲乙丙<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-50a"/>
　　　　　　丁戊巳庚辛壬癸形從甲角作線至各<lb/>
　　　　　　角取乙丙度之一半置於甲乙甲丙二<lb/>
　　　　　　線之間與乙丙平行如子丑照此於諸<lb/>
　　　　　　對角線間作諸界之平行線即成甲子<lb/>
　　　　　　丑寅卯辰巳午未申小形為原形每界<lb/>
　　　　　　減半之同式形其理亦與前同若欲作<lb/>
　　　　　　比原形大㡬倍之形則以所作諸對角<lb/>
　　　　　　線按分引長而於本形外作諸界之平<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-50b"/>
　　　　　　行線即成所欲作之大形也<lb/>
　　　　　　第十四<lb/>
　　　　　　作分釐尺法如甲戊尺三寸每寸欲分<lb/>
　　　　　　為百釐則將甲乙邊平分作十分將戊<lb/>
　　　　　　巳邊亦平分為十分對所分之分作諸<lb/>
　　　　　　横線與乙戊平行次將一寸之甲辛乙<lb/>
　　　　　　丙兩邊俱分為十分冄於甲辛邊之第<lb/>
　　　　　　一分作斜線至乙丙邊之乙處如此作<lb/>
　　　　　　十斜線俱與第一分斜線平行即分乙<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-50b"/>
　　　　　　丙之一寸為一百釐也何也甲辛乙丙<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-51a"/>
　　　　　　皆為一寸之度俱平分為十分矣若將<lb/>
　　　　　　每分又分為十釐即每寸亦得百釐然<lb/>
　　　　　　度狹線多必致相淆今作斜線横線各<lb/>
　　　　　　十其横斜相交處共有百分此百分即<lb/>
　　　　　　百釐也如第一斜線與第一横線相交<lb/>
　　　　　　之㸃即為一釐與第二横線相交之㸃<lb/>
　　　　　　即為二釐以至第十横線相交之㸃為<lb/>
　　　　　　十釐即甲辛邊所分之第一分之十釐<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-51b"/>
　　　　　　也一斜線有十釐則十斜線豈非百釐<lb/>
　　　　　　乎由此推之若作二十横線則一斜線<lb/>
　　　　　　得二十釐每寸即分為二百釐作百横<lb/>
　　　　　　線則一斜線得百釐每寸即分為千釐<lb/>
　　　　　　其法甚簡而其用尤甚便也<lb/>
　　　　　　第十五<lb/>
　　　　　　凡有三角形知其一角之度及此一角<lb/>
　　　　　　之兩傍界或知其二角之度及此二角<lb/>
　　　　　　之間一界或不知角度但知三界欲求<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-51b"/>
　　　　　　其餘角餘界法如有一甲乙丙三角形<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-52a"/>
　　　　　　知丙角為三十八度四十四分及丙角<lb/>
　　　　　　兩傍之丙甲界長十四丈丙乙界長十<lb/>
　　　　　　三丈而欲知其餘角餘界則依十一卷<lb/>
　　　　　　第八節法作與丙角相等之三十八度<lb/>
　　　　　　四十四分之丁角將丁角兩傍之丁戊<lb/>
　　　　　　界作十四分丁巳界作十三分乃自戊<lb/>
　　　　　　至巳作一戊巳線成一丁戊巳小三角<lb/>
　　　　　　形與甲乙丙大三角形同式量其戊己<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-52b"/>
　　　　　　邊得九分即大形之甲乙邊為九丈也<lb/>
　　　　　　再用有度之圜量取小形戊角得六十<lb/>
　　　　　　四度三十七分即大形甲角之度也小<lb/>
　　　　　　形巳角得七十六度三十九分即大形<lb/>
　　　　　　乙角之度也何也夫甲乙丙戊已丁兩<lb/>
　　　　　　三角形之式既同其相當各角各界必<lb/>
　　　　　　俱相等小形之丁角即與大形之丙角<lb/>
　　　　　　等其餘兩角亦必等小形之丁已邊既<lb/>
　　　　　　以十三分當大形丙乙邊之十三丈則<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-52b"/>
　　　　　　小形戊巳邊之九分必當大形甲乙邊<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-53a"/>
　　　　　　之九丈矣又或知甲乙丙三角形之乙<lb/>
　　　　　　角為七十六度三十九分丙角為三十<lb/>
　　　　　　八度四十四分及乙丙界長十三丈而<lb/>
　　　　　　欲知其餘角餘界則作己丁界為十三<lb/>
　　　　　　分照乙角丙角度作已角丁角於是畫<lb/>
　　　　　　巳戊丁戊二界相交於戊即成戊巳丁<lb/>
　　　　　　同式之小三角形此小形之戊角必與<lb/>
　　　　　　甲角等而小形之丁戊界十四分與大<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-53b"/>
　　　　　　形之甲丙界十四丈相當小形之戊己<lb/>
　　　　　　界九分與大形之甲乙界九丈相當矣<lb/>
　　　　　　若知甲乙丙三角形之甲乙甲丙乙丙<lb/>
　　　　　　三界而不知其角則照前將三界之度<lb/>
　　　　　　作同式之小形量其三角之度即知大<lb/>
　　　　　　形之角度矣<lb/>
　　　　　　第十六<lb/>
　　　　　　作分數比例測量儀器法以甲丙乙半<lb/>
　　　　　　圜界分為一百八十度每度作六十分<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-53b"/>
　　　　　　將此半圜之丁甲丁乙丁丙三半徑線<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-54a"/>
　　　　　　照所容方界分截開分為一百分於每<lb/>
　　　　　　分上俱與三半徑平行作縱横線於甲<lb/>
　　　　　　乙徑線之甲乙兩末作兩定表以圜丁<lb/>
　　　　　　心為樞作一遊表如丁巳將此遊表亦<lb/>
　　　　　　如前所分一百分度作二百分復於此<lb/>
　　　　　　儀器後面作一垂線記號以掛墜線如<lb/>
　　　　　　庚即成一全儀器用以測髙深廣逺可<lb/>
　　　　　　知其各角各界之度矣如有一辛壬旗<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-54b"/>
　　　　　　杆欲測其髙則將儀器按墜線立準看<lb/>
　　　　　　甲乙徑線兩末之定表與旗杆癸處相<lb/>
　　　　　　對乃為地平再將丁巳遊表與旗杆頂<lb/>
　　　　　　尖辛處相對次量儀器中心所對處至<lb/>
　　　　　　旗杆癸處得㡬何如有四十丈則看儀<lb/>
　　　　　　器丁乙線上自丁心至子得四十分以<lb/>
　　　　　　當地平四十丈即視與子相對垂線至<lb/>
　　　　　　遊表相交處有㡬何如丑子三十分即<lb/>
　　　　　　為旗杆自辛至癸相當數為三十丈也<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-54b"/>
　　　　　　再加癸壬髙即得旗杆辛壬之共髙度<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-55a"/>
　　　　　　矣蓋儀器上之丁子丑小三角形與所<lb/>
　　　　　　測得丁癸辛大三角形原為同式其相<lb/>
　　　　　　當各界之比例必俱相同故以丁子四<lb/>
　　　　　　十分與子丑三十分之比即同於丁癸<lb/>
　　　　　　四十丈與癸辛三十丈之比也若欲知<lb/>
　　　　　　丁辛弦線數即視遊表自丁至丑相交<lb/>
　　　　　　之處得㡬何如有五十分其相當數即<lb/>
　　　　　　為五十丈也若欲知丁癸辛三角形之<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-55b"/>
　　　　　　各角度則視圜界與遊表相交處如巳<lb/>
　　　　　　其乙巳弧度即丁角三十五度一十三<lb/>
　　　　　　分其餘巳丙弧五十度四十七分即辛<lb/>
　　　　　　角度而癸辛線原與子丑垂線平行為<lb/>
　　　　　　平行線故癸角必是直角而為九十度<lb/>
　　　　　　也<lb/>
　　　　　　第十七<lb/>
　　　　　　倣各種地形畫圖法如有甲乙丙丁地<lb/>
　　　　　　形欲畫一圖則選能見各地之二處立<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-55b"/>
　　　　　　儀器為戊為巳將戊與巳對准定表先<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-56a"/>
　　　　　　自戊以遊表視庚辛壬癸等處得諸角<lb/>
　　　　　　之度皆細記之如庚戊巳角得八十一<lb/>
　　　　　　度辛戊巳角得五十度三十分壬戊巳<lb/>
　　　　　　角得四十五度八分癸戊巳角得三十<lb/>
　　　　　　三度二十分次自巳以遊表照前視庚<lb/>
　　　　　　辛壬癸等處得諸角之度亦細記之如<lb/>
　　　　　　庚已戊角得三十五度四十分辛巳戊<lb/>
　　　　　　角得四十度十分壬已戊角得四十七<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-56b"/>
　　　　　　度二十五分癸巳戊角得七十度於是<lb/>
　　　　　　任意作一子丑線為戊己相當線於此<lb/>
　　　　　　子丑線之兩末作諸角與所記諸角相<lb/>
　　　　　　等將所作諸角之各線俱引長使相交<lb/>
　　　　　　於寅卯辰巳等處乃以庚辛壬癸所有<lb/>
　　　　　　之諸地形並其餘各處凡目之所見俱<lb/>
　　　　　　畫於圖之相當各界即成一午未申酉<lb/>
　　　　　　之圖即甲乙丙丁地形之圖也葢午未<lb/>
　　　　　　申酉圖内所作寅子丑卯子丑類諸三<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-56b"/>
　　　　　　角形之角度皆與甲乙丙丁地形之庚<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-57a"/>
　　　　　　戊已辛戊巳類諸三角形之角度相等<lb/>
　　　　　　而作故其相當各三角形俱為同式此<lb/>
　　　　　　所以全圖與全地形為同式也<lb/>
　　　　　　第十八<lb/>
　　　　　　畫地理圖欲約為小圖或欲廣為大圖<lb/>
　　　　　　法如有甲乙丙丁一地理圖欲約為小<lb/>
　　　　　　圖為原圖四分之一則用甲乙丙丁形<lb/>
　　　　　　界之四分之一畫一戊已庚辛形將甲<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-57b"/>
　　　　　　乙丙丁原形任意分為數正方形而將<lb/>
　　　　　　小形亦分為數正方形視原圖中所有<lb/>
　　　　　　山川城郭村墅林園函於大圖之某正<lb/>
　　　　　　方分者約而畫入小圖某正方形内則<lb/>
　　　　　　此所畫之戊巳庚辛小圖即與原有甲<lb/>
　　　　　　乙丙丁大圖為同式矣<lb/>
　　　　　　第十九<lb/>
　　　　　　作比例尺平分線法如此比例尺欲作<lb/>
　　　　　　平分線則自甲樞心至乙丙二末作甲<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-57b"/>
　　　　　　乙甲丙二線用本卷第五節法分之各<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-58a"/>
　　　　　　平分為二百分即為比例尺之平分線<lb/>
　　　　　　也以用法明之如有丁戊一直線欲平<lb/>
　　　　　　分為十分則將比例尺一百分之己庚<lb/>
　　　　　　二㸃照丁戊線度展開勿令移動次取<lb/>
　　　　　　比例尺之第十分之辛壬二㸃相離之<lb/>
　　　　　　度即是丁戊線之十分之一分也何則<lb/>
　　　　　　自乙至丙作一線自己至庚作一線自<lb/>
　　　　　　辛至壬復作一線其甲乙丙三角形與<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-58b"/>
　　　　　　甲己庚三角形為同式而甲己庚三角<lb/>
　　　　　　形又與甲辛壬三角形為同式是以所<lb/>
　　　　　　分甲己線與甲乙線之比同於己庚線<lb/>
　　　　　　與乙丙線之比而甲辛線與甲己線之<lb/>
　　　　　　比亦同於辛壬線與己庚線之比也然<lb/>
　　　　　　則十分之甲辛線既為百分之甲己線<lb/>
　　　　　　之十分之一其辛壬線亦必為己庚線<lb/>
　　　　　　之十分之一矣丁戊線原與己庚線同<lb/>
　　　　　　度則辛壬線亦為丁戊線之十分之一<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-58b"/>
　　　　　　可知矣<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-59a"/>
　　　　　　第二十<lb/>
　　　　　　作比例尺分圜線法如於比例尺欲作<lb/>
　　　　　　分圜線則自甲樞心至乙丙二末作甲<lb/>
　　　　　　乙甲丙二線乃平分甲乙線於未以未<lb/>
　　　　　　為心以甲乙二末為界作一半圜於是<lb/>
　　　　　　分圜界為一百八十度復以甲為圜心<lb/>
　　　　　　至所分圜界戊巳庚辛壬癸子丑等處<lb/>
　　　　　　作各弦線又將諸弦線度移於尺之甲<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-59b"/>
　　　　　　乙甲丙二線則此二線即成一圜之諸<lb/>
　　　　　　弦之總線也以用法明之如寅卯寅辰<lb/>
　　　　　　二線所合寅角欲知其度則以寅為心<lb/>
　　　　　　作一辰卯弧將比例尺六十度之丁未<lb/>
　　　　　　兩㸃相距之度照寅辰或寅卯度展開<lb/>
　　　　　　勿令移動次取卯辰相距之度於比例<lb/>
　　　　　　尺上尋至八十度之申酉處恰符即是<lb/>
　　　　　　寅角為八十度也何則若自丁至未自<lb/>
　　　　　　申至酉作二線成甲申酉甲丁未兩同<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-59b"/>
　　　　　　式三角形其相當各角各界俱為相當<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-60a"/>
　　　　　　比例之率故甲未線與甲酉線之比同<lb/>
　　　　　　於丁未線與申酉線之比也夫甲未線<lb/>
　　　　　　既為比例尺所作甲庚六十度之弦線<lb/>
　　　　　　而甲酉線又為甲辛八十度之弦線其<lb/>
　　　　　　丁未線既與小圜寅卯輻線等而輻線<lb/>
　　　　　　原與六十度之弦線等然則丁未線即<lb/>
　　　　　　小圜六十度之弦線而申酉線亦為小<lb/>
　　　　　　圜八十度之弦線也以此得知寅角之<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-60b"/>
　　　　　　卯辰度為八十度也<lb/>
　　　　　　第二十一<lb/>
　　　　　　作比例尺分面線法如此比例尺欲作<lb/>
　　　　　　分面線則以甲樞心處至乙丙二末作<lb/>
　　　　　　甲乙甲丙二線自甲截甲丙線於丁照<lb/>
　　　　　　所截甲丁度於甲心作一甲戊垂線自<lb/>
　　　　　　戊至丁作一戊丁線又照戊丁線度自<lb/>
　　　　　　甲截甲丙線於已自戊至已作一戊已<lb/>
　　　　　　線又照戊已線度自甲截甲丙線於庚<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-60b"/>
　　　　　　自戊至庚作一戊庚線又照戊庚線度<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-61a"/>
　　　　　　自甲截甲丙線於辛自戊至辛作一戊<lb/>
　　　　　　辛線又照戊辛線度自甲截甲丙線於<lb/>
　　　　　　壬自戊至壬作一戊壬線照此累累截<lb/>
　　　　　　之至丙末又將甲丙線所截各度移置<lb/>
　　　　　　甲乙線即成比例尺之分面線也何則<lb/>
　　　　　　於甲丁戊直角三角形之三界作卯丁<lb/>
　　　　　　辰戊戊已三正方形其甲丁甲戊二線<lb/>
　　　　　　因為相等度所作故卯丁辰戊二形必<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-61b"/>
　　　　　　等再於戊甲丁直角相對之戊丁界所<lb/>
　　　　　　作之戊巳一方形亦必與直角兩旁界<lb/>
　　　　　　所作卯丁辰戊二方形相等也<hi>見九卷第四節</hi>
　　　　　　次於甲已界作未巳正方形甲己界原<lb/>
　　　　　　與戊丁等則甲已界所作未已方形即<lb/>
　　　　　　與戊丁界所作之戊巳方形相等矣未<lb/>
　　　　　　巳方形既與戊巳方形等則必與卯丁<lb/>
　　　　　　辰戊二形相等而亦與卯丁之倍數相<lb/>
　　　　　　等矣夫甲巳界即大於卯丁形一倍為<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-61b"/>
　　　　　　未巳形之一界也倣此論之則甲庚界<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-62a"/>
　　　　　　即為比卯丁形大二倍形之界而甲辛<lb/>
　　　　　　甲壬等界即為比卯丁形大三倍四倍<lb/>
　　　　　　形之界可知矣以用法明之如有一癸<lb/>
　　　　　　子正方形欲作大二倍之正方形則將<lb/>
　　　　　　比例尺展開使其丁丑相距之度與癸<lb/>
　　　　　　子界度等次取比例尺寅庚相距之度<lb/>
　　　　　　即是比癸子方形大二倍之方形之一<lb/>
　　　　　　面界度也何則自丁至丑自庚至寅作<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-62b"/>
　　　　　　丁丑庚寅二線成甲丁丑甲庚寅同式<lb/>
　　　　　　兩三角形則甲丁線與甲庚線之比即<lb/>
　　　　　　同於丁丑線與庚寅線之比也夫甲庚<lb/>
　　　　　　線所作方形原比甲丁線所作方形大<lb/>
　　　　　　二倍則庚寅線所作方形必比丁丑線<lb/>
　　　　　　所作方形亦大二倍矣丁丑之度原與<lb/>
　　　　　　子癸等則寅庚線豈非比子癸方形大<lb/>
　　　　　　二倍方形之一界乎<lb/>
　　　　　　第二十二<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-62b"/>
　　　　　　作比例尺分體線法如於比例尺欲作<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-63a"/>
　　　　　　分體線則以甲樞心之甲乙甲丙二線<lb/>
　　　　　　任作丁已一正方體取其戊己一界之<lb/>
　　　　　　度置於尺上自甲截甲乙線於庚次作<lb/>
　　　　　　比戊已界大一倍之辛壬線又於戊巳<lb/>
　　　　　　辛壬二線間照本卷第十節法作相連<lb/>
　　　　　　比例之癸子丑寅二率乃取癸子線度<lb/>
　　　　　　置於尺上仍自甲截甲乙線於辰則甲<lb/>
　　　　　　辰所作卯子正方體必比甲庚所作丁<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-63b"/>
　　　　　　已正方體大一倍矣何則試將癸子線<lb/>
　　　　　　作卯子正方體則與丁己正方體為同<lb/>
　　　　　　式其二體相比之比例必同於戊已癸<lb/>
　　　　　　子二界所生連比例加二倍之比例今<lb/>
　　　　　　辛壬線既為戊巳相連比例之第四率<lb/>
　　　　　　則丁已卯子二體之比例必同於戊已<lb/>
　　　　　　辛壬二線之比例矣辛壬線既比戊己<lb/>
　　　　　　線大一倍則卯子體亦比丁已體大一<lb/>
　　　　　　倍可知矣又作比戊已界大二倍之己<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-63b"/>
　　　　　　未線仍照本卷第十節法作戊已巳未<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-64a"/>
　　　　　　二線間相連比例之申酉戌亥二率乃<lb/>
　　　　　　取申酉線度置於尺上自甲截甲乙線<lb/>
　　　　　　於乾則甲乾所作午酉正方體即比甲<lb/>
　　　　　　庚所作丁巳體大二倍矣照此屢倍戊<lb/>
　　　　　　己界求相連比例之四線取其第二線<lb/>
　　　　　　度置於尺之甲乙線上又按甲乙線所<lb/>
　　　　　　截各度移置甲丙線即成比例尺之分<lb/>
　　　　　　體線也以用法明之如有一坎庚正方<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-64b"/>
　　　　　　體欲作大二倍之體則將比例尺展開<lb/>
　　　　　　使其庚與庚<hi>第一次所截之㸃</hi>相距之度與艮<lb/>
　　　　　　庚界度等次取比例尺乾與乾<hi>第三次所截之</hi>
　　　　　　<hi>㸃</hi>相距之度即是比坎庚正方體大二<lb/>
　　　　　　倍之正方體之一界度也何則自比例<lb/>
　　　　　　尺之庚乾二處作庚庚乾乾二線即成<lb/>
　　　　　　甲庚庚甲乾乾同式兩三角形則甲庚<lb/>
　　　　　　線與甲乾線之比同於庚庚線與乾乾<lb/>
　　　　　　線之比例矣夫甲乾線所作方體原大<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-64b"/>
　　　　　　於甲庚線所作正方體之二倍則乾乾<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-65a"/>
　　　　　　線所作正方體必大於庚庚線所作正<lb/>
　　　　　　方體之二倍可知矣又㨗法設正方體<lb/>
　　　　　　界一百釐其積數一百萬釐以二因之<lb/>
　　　　　　成二百萬釐立方開之得界一百二十<lb/>
　　　　　　五釐又以三因之成三百萬釐立方開<lb/>
　　　　　　之得界一百四十四釐照此屢倍積數<lb/>
　　　　　　開立方將所得之數於分釐尺上取其<lb/>
　　　　　　度截比例尺之甲乙甲丙二線即成分<lb/>
<pb n="KR3f0048_WYG_004-65b"/>
　　　　　　體線與前求連比例之法無異也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御製數理精藴上編卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>