<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>花草稡編巻二十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　花草稡編巻二十一<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　陳耀文　輯<lb/>
　長調<lb/>
　　玉燭新<hi>早梅</hi>　　　　　　　　　周美成<lb/>
溪源新臘後見數朶江梅剪裁初就暈酥破玉芳英嫩<lb/>
故把春心輕漏前村昨夜想㺯月黄昏時候孤岸峭踈<lb/>
影横斜濃香暗沾襟䄂　尊前賦與多才向嶺外風光<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-1b"/>
故人知否壽陽謾鬬終不似照水一枝清瘦風嬌雨秀<lb/>
好亂揷繁花盈首須信道羌管無情㸔㸔又奏<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　史梅溪<lb/>
踈雲縈碧岫帶晩日搖光半江寒皺越溪近逺空頻向<lb/>
過鴈風邊回首酸心一縷念水北尋芳歸後輕醉醒隄<lb/>
月籠紗鞍鬆寳輪飛驟　秦樓屢約芳春記扇背題詩<lb/>
帕羅沾酒瘦愁易就因驚斷夢裏桃源難又臨風話舊<lb/>
想日暮梅花孤瘦還静倚脩竹相思盈盈翠䄂<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-2a"/>
　　　　　　　　　　　　　　　青山<lb/>
梅花新霽後正錦様華堂一時妆就洞房花燭深深處<lb/>
慢轉銅壺銀漏新妝未了奈浩蕩春心相候香篆裏簇<lb/>
簇笙歌㣲寒半侵羅䄂　侵晨淺捧蘭湯問堂上萱花<lb/>
夜來安否功名浪鬬謾贏得萬里相思清瘦藍袍俊秀<lb/>
便勝却登科龍首春晝永簾幙重重簫聲緩奏<lb/>
　　莊椿嵗<hi>夀趙丞相</hi>　　　　　　　　方味道<hi>翰</hi>
綸巾少駐家山北窓睡覺南薫起黄庭細看長生祕訣<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-2b"/>
神仙竒趣奈此蒼生願蘇炎熱仰為霖雨趂丹心未老<lb/>
将整頓乾坤手為經理　好是今年慶事抱竒孫一門<lb/>
佳氣蓬山振佩麟符重錫褒綸新美玊樹參庭桂枝分<lb/>
種香浮蘭芷看他年接武三槐長是伴莊椿嵗<lb/>
　　桂枝香<hi>金陵懐古</hi>　　　　　　　　王介甫<lb/>
登臨送目正故國晚秋天氣初肅瀟灑澄江似練翠峰<lb/>
如簇征帆去棹殘陽下背西風酒旗斜矗綵舟雲淡星<lb/>
河鷺起圖畫難足　念自昔豪華競逐恨門外樓頭悲<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-3a"/>
恨相續千古憑髙對此謾嗟榮辱六朝舊事隨流水但<lb/>
寒煙衰草凝緑至今商女時時尚歌後庭遺曲<lb/>
　　　觀木犀有感寄吕郎中　　　陳同父<lb/>
天髙氣肅正月色分眀秋容新沐桂子初收三十六宫<lb/>
都足不辭散落人間去怕羣花自嫌凡俗向他秋晩唤<lb/>
回春意㡬曽幽獨　是天生餘香賸馥恠一樹春風十<lb/>
里相續坐對花傍但見色浮金粟芙蓉只解添秋思况<lb/>
東籬凄凉黄菊入時太淺背時太逺愛尋髙躅<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-3b"/>
　　踈簾淡月<hi>即桂枝香</hi>　　　　　　　張宗瑞<lb/>
梧桐雨細漸滴作秋聲被風驚碎潤逼衣篝線裊蕙爐<lb/>
沈水悠悠嵗月天涯醉一分秋一分憔悴紫簫吹斷素<lb/>
牋恨切夜寒鴻起　又何苦凄凉客裏草堂春緑竹溪<lb/>
空翠落葉西風吹老㡬畨塵世從前諳盡江湖味聴商<lb/>
歌歸興千里露侵宿酒踈簾淡月照人無寐<lb/>
　　喜朝天<hi>清暑堂贈蔡君謨</hi>　　　　　　張子野<lb/>
晚雲開睨仙舘凌虛步入蓬萊玉宇瓊甃對青林近歸<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-4a"/>
鳥徘徊風月從今清暑野色帶江山助詩才簫鼓宴璇<lb/>
題寳字浮動持盃　天多送目無際識渡舟帆小時見<lb/>
潮迴故國千里共十萬室日日春䑓睢社廟京非逺正<lb/>
和羮民口渇鹽梅佳景在吴儂還望分閫重來<lb/>
　　滿朝歡　　　　　　　　　　栁耆卿<lb/>
花隔銅壺露晞金掌都門十二清曉帝里光風爛漫偏<lb/>
愛春杪煙輕晝永引鶯囀上林魚逰靈沼巷陌乍晴香<lb/>
塵染惹垂楊芳草　因念秦樓彩鳳楚舘朝雲往昔曽<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-4b"/>
迷歌笑别来嵗久偶憶歡盟重到人面桃花未知何處<lb/>
但掩朱門悄悄盡日竚立無言贏得凄凉懐抱<lb/>
　　　夀韓尚書出守　　　　　　梅亭<lb/>
一㸃箕星近天邊光彩輝耀南極竹馬兒童盡道使君<lb/>
生日元是鳳池仙客曽曳履持荷簮筆稱觴處晚節花<lb/>
香月周猶待五夕　誰道久拘禁掖任雙旌五馬暫從<lb/>
逰逸九棘三槐都是等閒親植見說玉皇側席但早晚<lb/>
促歸調燮功成了笑傲南山壽如南山松栢<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-5a"/>
　　月中仙<hi>聖節應制道宫</hi>　　　　　　　　趙子昻<lb/>
春滿皇州見祥烟擁日初照龍樓宫花苑栁映仙仗雲<lb/>
移金鼎香浮寳光生玉斧聴鳴鳳簫韶樂奏徳與和氣<lb/>
㳺天生聖人千載希有　祥瑞電繞虹流有雲成五色芝<lb/>
生三秀四海太平致民物雍熈朝野歌謳千官齊拜舞<lb/>
玉杯進長生春酒願皇慶萬年天子與天同壽<lb/>
　　千秋嵗<hi>姪夀叔</hi>　　　　　　　　　㳺文仲<lb/>
今年為壽都道是不比尋常時節預慶我公年八袠来<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-5b"/>
獻新詞一闋筭得年時恰當尚父入相周西伯親逄盛<lb/>
事宗孫也五十八　一門富貴榮華盈牀牙笏何待拈<lb/>
来說且上祝龜齡鶴筭從此千千百百笑道兒時風流<lb/>
丹篆冩向龍駒額更将綵筆十字頭上添一丿<lb/>
　　　夫壽妻　　　　　　　　　　毛東堂<lb/>
記當初歸家似徳耀嫁梁鴻筭三十年間艱難歴徧甘<lb/>
苦相同新來有孫可抱也添些喜色到眉峰今日又逢<lb/>
生日不妨杯酒從容　老翁只是一村儂欠你孺人封<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-6a"/>
幸兒漸知耕婦能知織莫問窮通君看世間富貴比浮<lb/>
雲縹緲過晴空何似大家清徤玊林嵗嵗春風<lb/>
　　翠樓吟<hi>雙調武昌安逺樓成</hi>　　　　　　　姜白石<lb/>
月冷龍沙塵清虎落今年漢酺初賜新翻邊部曲聴氊<lb/>
幕元戎歌吹層樓髙峙㸔檻曲縈紅簷牙飛翠人姝麗<lb/>
粉香吹下夜寒風細　此地宜有詞仙擁素雲黄鶴與<lb/>
君逰戯玉梯凝望久嘆芳草萋萋千里天涯情味仗酒<lb/>
祓清愁花嬌英氣西山外晚来還捲一簾秋霽<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-6b"/>
　　曲江秋　　　　　　　　　　　楊補之<lb/>
前山雨歇愛竹樹低隂軒牕無熱珠箔半垂清風細繞<lb/>
蕭蕭吹華髪珍簟粲枕設珊瑚瘦瑠璃滑永日欹枕知誰<lb/>
是伴舊書重掲　清絶輕雲淡月夢同泛滄波萬疊杯<lb/>
盤狼籍處相扶就枕歡笑歌翻雪轉棹小溪灣人家燈<lb/>
火斷明滅正携手無端驚回檻外數聲鶗鴂<lb/>
　　二<lb/>
鳴鳩怨歇對急雨過雲暗風吹熱漠漠稻田差差栁岸<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-7a"/>
新沐青絲髪樓上素琴設愛流水隨絃滑深炷龍津濃<lb/>
熏絳幙愽山頻揭　超絶遥岑吐月照蒼蒨重重叠叠<lb/>
恍然身在處疑同泛花舫波噴雪滉漾醉魂醒驚呼不<lb/>
是漚生滅竚望久空嘆無才可賦厭聴鶗鴂<lb/>
　　彩雲歸<hi>恨别</hi>　　　　　　　　　栁耆卿<lb/>
蘅臯向晩艤輕航卸雲帆水驛魚鄉當暮天霽色如晴<lb/>
晝江練静皎月飛光那堪聴逺村羌管引離人斷腸此<lb/>
際恨浪萍風梗度嵗茫茫　堪傷朝歡暮散被多情賦<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-7b"/>
與凄凉别来最苦襟䄂依約尚有餘香筭得伊鴛衾鳳<lb/>
枕夜永争不思量牽情處惟有臨岐一句難忘<lb/>
　　豐年瑞　　　　　　　　　　曽覿<lb/>
紫皇髙宴仙臺雙成戱撃璚苞碎何人為把銀河水剪<lb/>
甲兵都洗玉様乾坤八荒同色了無塵翳喜氷消太液<lb/>
煖融鳷鵲端門曉班初退　聖主憂民深意轉鴻鈞滿<lb/>
天和氣太平有象三宫二聖萬年千嵗雙玉杯深五雲<lb/>
樓迥不妨頻醉㸔来不是飛花片片是豐年瑞<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-8a"/>
　　真珠簾　　　　　　　　　　陸務觀<lb/>
山村水舘參差路感覊逰正似殘春風絮掠地穿簾知<lb/>
是竟歸何處鏡裏新霜空自憫問㡬時鸞臺鰲署遲暮<lb/>
謾憑髙懐逺書空獨語　自古儒冠多悮悔當年早不<lb/>
扁舟歸去醉下白蘋洲㸔夕陽鷗鷺菰菜鱸魚都棄了<lb/>
只換得青衫塵土休顧早收身江上一蓑烟雨<lb/>
　　二<lb/>
燈前月下嬉遊處向笙歌錦繡叢中相遇彼此知名纔<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-8b"/>
見便論心素淺黛嬌蟬風調别最動人時時偷顧歸去<lb/>
想閒忩深院調絃促柱　樂府初飜新譜漫裁紅㸃翠<lb/>
閒題金縷燕子入簾時又一畨春暮側㡌胭脂坡下過<lb/>
料也記前年崔護休訴待從今須與好花為主<lb/>
　　鳳歸雲<hi>遣興</hi>　　　　　　　　　栁耆卿<lb/>
向深秋雨餘爽氣肅西郊陌上夜䦨襟䄂起凉颷天末<lb/>
殘星流電未滅閃閃隔林梢又是曉鷄聲㫁陽烏光動<lb/>
漸分山路迢迢　驅驅行役苒苒光隂蠅頭利禄蝸角<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-9a"/>
功名畢竟成何事謾相髙抛擲雲泉狎玩塵土壯節等<lb/>
閒銷幸有五湖煙浪一般風月㑹湏歸老漁樵<lb/>
　　月當㕔　　　　　　　　　　史邦卿<lb/>
白璧舊帶秦城夢因誰拜下楊栁樓心正是夜分魚鑰<lb/>
不動香深時有露螢自照占風裳可喜影麩金坐來久<lb/>
都将凉意盡付沈吟　殘雲事緒無人拾恨匆匆藥娥<lb/>
歸去難尋綴取霧窓曽唱㡬拍清音猶有老来印愁處<lb/>
冷光應念雪翻簮空獨對西風緊弄一井桐隂<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-9b"/>
　　栁色黄　　　　　　　　　　賀方回<lb/>
薄雨催寒斜照弄晴春意空濶長亭栁色纔黄逺客一<lb/>
枝先折烟横水映帶㡬㸃歸鴻東風銷盡龍沙雪還記<lb/>
出闗来恰而今時節　将發畫樓芳酒紅涙清歌便成<lb/>
輕别已是經年杳杳音塵都絶欲知方寸共有㡬許清<lb/>
愁芭蕉不展丁香結望斷一天涯兩厭厭風月<lb/>
　　梅香慢<lb/>
髙閣寒輕映萬朶芳梅亂堆香雪未待江南早冠百花<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-10a"/>
先占一陽佳節剪綵凝酥無處學天然竒絶便壽陽粧<lb/>
工夫費盡艶姿終别　風裏弄輕盈掩珠英明瑩麝蠟<lb/>
飄烈莫放芳菲歇剩永宵歡賞酒酣吟折倒玉何妨且<lb/>
聴取樽前新闋怕笛聲長行雲散盡謾悲風月<lb/>
　　馬家春慢<lb/>
珠箔風輕綉簾浪捲乍入人間蓬島闘玉䦨干漸庭舘<lb/>
簾櫳春曉天許竒葩貴品異繁杏夭桃輕巧命化工傾<lb/>
國風流與一枝纎妙　樽前五陵年少縱丹青異格難<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-10b"/>
剔顔貌惹露凝烟困紅嬌額㣲顰低笑湏信濃香易歇<lb/>
更莫惜醉攀吟遶待舞蝶遊蜂細把芳心都告<lb/>
　　映山紅慢　　　　　　　　　元厚之<lb/>
榖雨風前占淑景名花獨秀露國色僊姿品流第一春<lb/>
工成就羅幃䕶日金泥皺映霞腮動檀痕溜長記得天<lb/>
上瑤池閬苑曽有　千匝遶紅玉䦨干愁只恐朝雲難<lb/>
久須款折繡囊剩戴細把蜂湏頻嗅佳人再拜擡嬌面<lb/>
歛紅巾捧金杯酒獻千千壽願長恁天香滿䄂<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-11a"/>
　　木蘭花慢<hi>惜别</hi>　　　　　　　　　栁耆卿<lb/>
倚危樓竚立乍蕭索晚晴初漸素景衰殘風砧韻冷霜樹<lb/>
紅踈雲衢見新鴈過奈佳人自别阻音書空遣悲秋念<lb/>
逺寸腸萬恨縈紆　皇都暗想歡逰成往事動欷歔念<lb/>
對酒當歌低幃並枕翻恁輕辜歸途縱凝望處但斜陽<lb/>
暮靄滿平蕪贏得無言悄悄凭欄盡日踟蹰<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　　程正伯<lb/>
倩嬌鶯姹燕說不盡此時情正小院春䦨芳園晝鎖人<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-11b"/>
去花零憑髙試囬望眼奈遥山逺水隔重雲誰遣風狂<lb/>
雨横便教無計留春　情知鴈杳與鴻嗔自難寄丁寧<lb/>
縱竹院顰深桃門笑在知屬何人衣篝㡬回忘了奈殘<lb/>
香猶有舊時薫空使風頭捲絮為他飄蕩花城<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　　吕聖求<lb/>
石榴花謝了正荷葉盖平池試瑪瑙杯深琅玕簟冷臨<lb/>
水簾帷知他故人甚處曉霞明斷浦栁枝垂唯有松風<lb/>
水月向人長似當時　依依望斷水窮雲起處是天涯<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-12a"/>
奈燕子樓髙江南夢㫁虛費相思新愁暗生舊恨更流<lb/>
螢弄月入紗衣除却幽花軟草此情未許人知<lb/>
　　　重陽　　　　　　　　　　京仲逺<lb/>
筭秋来景物皆勝賞况重陽正露冷欲霜輕烟不雨玊<lb/>
宇開張蜀人從来好事遇良辰不肯負時光藥市家家<lb/>
簾幙酒樓處處絲簧　婆娑老子興難忘聊復與平章<lb/>
也隨分登髙茱茰綴席菊蕋浮觴明年未知健否笑杜<lb/>
陵底事獨凄凉不道頻開笑口年年落㡌何妨<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-12b"/>
　　前調　　　　　　　　　　　張安國<lb/>
送歸雲去鴈淡寒影滿溪樓正佩解湘腰釵孤楚鬢鸞<lb/>
鑑分收凝情望行處路但踈烟逺樹織離憂只有樓前<lb/>
溪水伴人清淚長流　霜華夜永逼衾稠唤誰䕶衣篝<lb/>
念粉舘重来芳塵未掃爭見嬉遊情知悶来殢酒奈回<lb/>
腸不醉只添愁脉脉無言竟日㫁魂雙鶩南州<lb/>
　　二<lb/>
紫簫吹散後恨燕子只空樓念璧月長虧玉簮中折覆<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-13a"/>
水難收青鸞送碧雲句道霞扃霧鎖不堪憂情與文梭<lb/>
共織怨隨宫葉同流　人間天上兩悠悠暗淚洒燈篝<lb/>
記谷口園林當時驛舍夢裏曽遊銀屏低聞笑語但夢<lb/>
時冉冉醒時愁擬把菱花一半試尋髙價皇州<lb/>
　　　送陳石泉南歸　　　　　　陳㕘政<lb/>
北歸人未老喜依舊著南冠正雪暗滹沱雲迷芒碭夢<lb/>
繞邯鄲鄉心促日行萬里幸此身生入玉門闗多少秦<lb/>
烟隴霧西湖淨洗征衫　燕山望不見呉山回首一歸<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-13b"/>
鞍慨故宫離黍故家喬木那忍重看鈞天紫㣲何處問<lb/>
瑤池八駿㡬時還誰在天津橋上杜䳌聲裏䦨干<lb/>
　　　中秋　　　　　　　　　　呉彦髙<lb/>
敞千門萬户瞰蒼海爛銀盤對沆瀣樓髙儲胥鴈過墜露<lb/>
生寒䦨干眺河漢外送浮雲盡出衆星乾丹桂霓裳縹<lb/>
緲似聞襍佩珊珊　長安底處髙城人不見路漫漫歎<lb/>
舊日心情如今容髩瘦沈愁潘幽歡縱容易得奈佳期動是隔<lb/>
年看歸去江湖一葉浩然對影垂竿<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-14a"/>
　　　社日有懐　　　　　　　　嚴次山<lb/>
東風吹霧雨更吹起裌衣寒正莽莽叢林潭潭伐皷鬰<lb/>
鬰焚蘭䦨干曲多少意看青烟如篆遶溪灣桑柘緑隂<lb/>
猶薄杏桃紅雨初翻　飛花片片走潺湲問何日西還<lb/>
嘆擾擾人生紛紛離合渺渺悲歡想雲軿何處也對芳<lb/>
時應只在人間惆悵回紋錦字㫁腸斜日雲山<lb/>
　　前調　　　　　　　　　　　戴式之<lb/>
鶯啼啼不盡憑燕語語難通這一㸃芳心十年不㫁惱<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-14b"/>
亂東風重来故人何處但依前流水小橋東記得同題<lb/>
粉壁而今壁破無蹤　蘭臯空漲緑溶溶流恨落花紅<lb/>
念着破春衫當時送别燈下裁縫相思謾令自苦嘆雲<lb/>
烟過眼揔成空落日楚天無際凭欄目送歸鴻<lb/>
　　　七夕　　　　　　　　　　盧申之<lb/>
汀蓮凋晩豔又蘋末起秋風漫搔首徐吟㣲雲河漢踈<lb/>
雨梧桐飄零倦尋酒醆記那回歌管小樓中玊果蛛絲<lb/>
暗卜鈿釵蟬髩輕籠　吴雲别後重重凉宴㡬時同縱<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-15a"/>
人間信有犀靈鵲喜密意難通雙星分攜最苦念經年<lb/>
猶有一相逢寂寞橋邊舊月可堪頻照西東<lb/>
　　　秋意　　　　　　　　　　李耘叟<lb/>
占西風早處一畨雨一畨秋記故國斜陽去年今日落<lb/>
葉林幽悲歡㡬回激烈寄踈狂酒令與詩籌遺恨清商<lb/>
易改多情紫燕難留　嗟休觸緒蠒絲抽舊事續何由奈<lb/>
予懐渺渺羇愁鬰鬰歸夢悠悠生平不如老杜便如它<lb/>
飄泊也風流寄語庭柯徑菊甚時得棹孤舟<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-15b"/>
　　前調　　　　　　　　　　　劉後村<lb/>
瀛洲真學士為底事在紅塵為語觸宫闈沈香亭裏嗔<lb/>
謫仙人為親近君側者見萬言策了惎劉蕡為是尚方<lb/>
請劒漢廷多憚朱雲　君言徃事勿重陳且鬬酒邊身<lb/>
也不㑹區區筭他甲子記甚庚寅爾曹譬如朝菌又安<lb/>
知老栢與靈椿世上榮華難保古来名節如新<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　黄玉林<lb/>
問春春不語謾新緑滿芳洲記歴歴前逰看花南陌命<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-16a"/>
酒西樓東風翠紅圍繞把功名一笑付糟邱醉裏了忘<lb/>
身世吟邊自負風流　風流莫莫復休休白髪漸盈頭<lb/>
悵十載重来畧無歡意惟有閒愁多情向人似舊但小<lb/>
桃婀娜栁纎柔望㫁殘霞落日水天拍拍飛鷗<lb/>
　　　題馮雲月玉連環詞<lb/>
自沈香夢斷風雨外失餘春悵𫀆錦淋漓金鑾論奏四<lb/>
海無人蛾眉古来見妬奈昭陽飛燕亦成塵惟有空梁<lb/>
落月至今能為傳神　神遊八表跨長鯨誰是再来身<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-16b"/>
愛雲月溪頭玉環一曲筆力千鈞人間不堪着眼但香<lb/>
名百世尚如新乞我九霞蜚珮梯空共上秋旻<lb/>
　　　和答玉林韻　　　　　　　馮偉壽<lb/>
酒醒人世换碧桃靚海山春任青鳥沈沈紫鱗杳杳有<lb/>
玉林人宫𫀆掉頭未愛愛荷衣不染市朝塵仙様蓬萊<lb/>
翰墨雲間鸞鳳精神　笑呼銀漢入金鯨瓊苑自由身<lb/>
羡咳唾成章香薫花霧音和韶鈞六丁夜来捧去便天<lb/>
人也自嘆尖新那得金牋飛洒浩歌飛歩蒼旻<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-17a"/>
　　　賀第二娶　　　　　　　　虚寮<lb/>
仙家春不老誰說到牡丹休筭蠻栁樊櫻怎生了得白<lb/>
傅風流枝頭摽梅實好奈緑隂庭戸不禁愁幸有琴中<lb/>
鳳語能通鏡裏鸞求　鏘璆雜佩下瀛洲寳箑紫烟浮<lb/>
望蘭情紅盼三生曽識一見如羞綢繆從今偕老似栁<lb/>
郎無負碧雲秋莫倚回文妙手放教逺覔封侯<hi>昔栁毅為牧羊</hi>
<hi>女傳書碧雲杯酒意即相屬後栁三娶崔氏乃牧羊女之化身也</hi>
　　前調　　　　　　　　　　　遺山<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-17b"/>
擁岧岧雙闕龍虎氣欝峥嵘想暮雨珠簾秋香桂樹指<lb/>
顧䑓城憑欄為誰西望但哀絃凄斷似平生只道江山<lb/>
如畫争教天地無情　風雲奔走十年兵慘淡入經營<lb/>
問對酒當歌曹侯墓上何用虛名青青故都喬木悵西<lb/>
陵遺恨㡬時平安得㕘軍健筆為君重賦蕪城<lb/>
　　二<lb/>
渺長江東下流不盡古今情記海上三山雲間雙闕當<lb/>
日南城黄鶴㡬年飛去淡春隂平野草青青氷井猶殘<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-18a"/>
石甃露盤已失金莖　風流千古短歌行慷慨缺壺聲<lb/>
想釃酒臨江賦詩鞍馬詞氣縱横飄零舊家王粲似南<lb/>
飛烏鵲月三更笑殺西園賦客壮懐無復平生<lb/>
　　　題亳州武津闗　　　　　　張𢎞範<lb/>
憶譙都風物飛一夢過千年羡百里溪程兩行堤栁數<lb/>
萬人烟傷心舊家遺跡謾斜陽流水接長天冷落故祠<lb/>
香火白雲淚眼澘然　行藏好向故人傳椽筆舞蠻箋<lb/>
總糾糾貔貅秋風江上髙卧南邊功名談笑罇俎向錦<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-18b"/>
江何必上樓船他日玉津闗下春風驕馬金鞭<lb/>
　　　憶呉姬　　　　　　　　　鄭禧<hi>春夢録</hi>
任東風老去吹不斷淚盈盈春淺春深春寒春煖春雨<lb/>
春晴都来助詩人興更落花無定攪春情芳草猶迷舞<lb/>
蝶緑楊空悮流鶯　𤣥霜着意搗初成回首失雲英但<lb/>
如醉如痴如狂如舞如夢如驚香魂至今迷戀問真仙<lb/>
消息最分明㡬夜相逢何處清風明月蓬瀛<hi>攪原作挽</hi>
　　　再和鄭禧　　　　　　　　呉氏<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-19a"/>
看紅牋冩恨人醉倚夕陽樓故里梅花纔傳春信先認<lb/>
儒流此生料應縁淺綺窓下雨怨共雲愁如今杏花嬌<lb/>
艶珠簾懶上銀鈎　絲蘿喬樹欲依投此景兩悠悠恐<lb/>
鶯老花殘翠嫣紅减辜負春逰蜂媒問人情思摠無言<lb/>
應只低頭夢斷東風路逺柔情猶為遲留<lb/>
　　　彭城懐古　　　　　　　　薩天錫<lb/>
古徐州形勝消磨盡㡬英雄想鉄甲重瞳烏騅汗血玉<lb/>
帳連空楚謌八千兵散料夢魂應不到江東空有黄河<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-19b"/>
如帶亂山起伏如龍　漢家陵闕起秋風禾黍滿闗中更<lb/>
戯馬臺荒畫眉人逺燕子樓空人生百年寄耳且開懐<lb/>
一飲盡千鍾回首荒城斜日倚䦨目送飛鴻<lb/>
　　　西湖送春　　　　　　　　梁貢父曽<lb/>
問花花不語為誰落為誰開筭春色三分半隨流水半<lb/>
入塵埃人生能㡬歡笑但相逢樽酒莫相推千古幕天<lb/>
席地一春翠繞珠圍　彩雲回首暗高臺煙樹渺吟懐<lb/>
拚一醉留春留春不住醉裏春歸西樓半簾斜日怪銜<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-20a"/>
春燕子却飛来一枕青樓好夢又教風雨驚回<lb/>
　　瑞雲濃慢<hi>六月十一日夀羅春伯</hi>　　　　陳同父<lb/>
䉀漿酪粉玉壺氷醑朝罷更聞宣賜去天咫尺下拜再<lb/>
三幸今有母可遺年年此日共道月入懐中最貴向暑<lb/>
天正風雲㑹遇有恁嘉瑞　鶴沖霄魚得水一超便直<lb/>
入神仙地植根江表開拓兩河做得黑頭公未騎鯨赤<lb/>
手問何如長鞭尺箠向来王謝風流只今管是<lb/>
　　曲逰春　　　　　　　　　　趙功可<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-20b"/>
千樹籠芳草正蒲風㣲過梅雨新霽客裏幽忩筭無春<lb/>
可到和愁都閉萬種人生計應不似午天閒睡起来踏<lb/>
碎松隂蕭蕭欲動疑水　借問歸舟歸未望栁色煙光<lb/>
何處明媚抖擞人間除離情别恨乾坤餘㡬一笑晴鳬<lb/>
起酒醒後䦨干獨倚時見雙燕飛来斜陽滿地<lb/>
　　瑤華慢<hi>雪</hi>　　　　　　　　　仇仁近<lb/>
踈踈密密漠漠紛紛乍舞風無力殘磚㫁礎轉眼化作<lb/>
方圭圓璧非花非絮似逞巧先投窓隙立小樓不見青<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-21a"/>
山萬里鳥飛無迹　休憐凍梗氷苔但飛入平林都是<lb/>
春色年華婉娩誰信道老却梁園詞客踏青近也且二<lb/>
白何須三白把一白分與梅花要㸃壽陽宫額<lb/>
　　　次仇山村韻　　　　　　　張伯雨<lb/>
篩氷為霧屑玉成塵借阿姨風力千巖競秀怎一夜换<lb/>
作連城之璧先生閉户恠短日寒催駒隙想平沙鴻爪<lb/>
成行似醉時書迹　未隨埋沒雙尖便淡掃蛾眉與鬬<lb/>
顔色裁詩白戰驢背上䭾取㶚橋吟客撚鬚自笑儘未<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-21b"/>
讓諸峯頭白看洗出宫栁梢頭已借淡黄塗額<lb/>
　　臺城路<hi>送周方山之吳</hi>　　　　　　　張叔夏<lb/>
朗吟未了西湖酒驚心又歌南浦折栁官橋呼船野渡<lb/>
還聴垂虹風雨漂流最苦况如此江山此時情緒怕有<lb/>
鴟夷笑人何事載詩去　荒臺祗今在否登臨休望逺<lb/>
都是愁處暗草埋沙明波洗月誰念天涯羈旅荷隂未<lb/>
暑快料理歸程再盟鷗鷺只有空山近来無杜宇<lb/>
　　二<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-22a"/>
十年前事翻疑夢重逢可憐俱老水國春山空城嵗晚<lb/>
無語相看一笑荷衣換了任京洛風塵冷凝紗㡌見說<lb/>
吟情近来不見謝池草　歡逰曽歩翠窈亂花迷紫曲<lb/>
芳意今少舞扇招香歌橈换玉猶憶錢塘蘓小無端暗<lb/>
惱又㡬度留連燕昏鶯曉回首粧樓甚歸去好<lb/>
　　拜星月　　　　　　　　　　周美成<lb/>
夜色催更清塵收露小曲幽坊月暗竹檻燈窓識秋娘<lb/>
庭院笑相遇似覺瓊枝玊樹暖日明霞光爛水盻蘭情<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-22b"/>
總平生稀見　畫堂中舊識春風面誰知道自到瑶臺<lb/>
畔眷戀雨潤雲濕苦驚風吹散念荒寒寄宿無人舘重<lb/>
門閉敗壁秋蟲嘆怎奈何一縷相思隔溪山不斷<hi>韓琮集云</hi>
<hi>吴魚嶺鴈無消息水盼蘭情别来久</hi>
　　昇平樂　　　　　　　　　　吴奕<lb/>
水閣層臺短亭深院依稀萬木籠隂飛暑無涯行雲有<lb/>
勢晩来細雨回晴庭槐轉影紗厨兩兩蟬鳴幽夢㫁枕<lb/>
金猊旋熱蘭炷㣲薫　堪命俊才儔侣對華筵坐列朱<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-23a"/>
履紅裙檀板輕敲金樽滿泛縱教畏日西沈金絲玉管<lb/>
間歌喉時奏清音唐虞景儘陶陶沈醉且樂昇平<lb/>
　　西平樂<hi>春暮</hi>　　　　　　　　　　栁耆卿<lb/>
盡日憑髙寓目脉脉春情緒嘉景清明漸近時節輕寒<lb/>
乍暖天氣才晴又雨煙光澹蕩装㸃平蕪逺樹黯凝竚<lb/>
　臺榭好鶯燕語正是和風麗日㡬許繁紅嫩緑雅稱<lb/>
嬉逰去奈阻隔尋芳伴侣秦樓鳳吹楚舘雲約空悵望<lb/>
在何處寂寞韶光暗度可堪向晩村落聲聲杜宇<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-23b"/>
　　　　　　　　　　　　　　　　朱雍<lb/>
夜色娟娟皎月梅玉供春緒不使鉛華㸃綴超出精神<lb/>
淡竚休妬殘英如雨清香眷戀只恐隨風滿路散無數<lb/>
　江亭暮鳴佩語正值匆匆作别天逺瑤池縞轂好趂<lb/>
飛瓊去忍負瑤臺伴侣瓊肌瘦盡庾嶺零落空悵望動<lb/>
情處畫角哀時暗度參横向曉吹入深沈院宇<lb/>
　　情久長　　　　　　　　　　　吕聖求<lb/>
瑣忩夜永無聊盡作傷心句甚近日帶紅移眼棃臉沾雨<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-24a"/>
春心償未足怎忍聴啼血催歸杜宇暮帆掛沈沈暝色<lb/>
滚滚長江流不盡来無據　㸃檢風光嵗月今如許趂<lb/>
此際浦花汀草一棹東去雲窓霧閣洞天曉同作煙霞<lb/>
伴侣筭誰見梅簾醉夢栁陌晴逰應未許春知處<lb/>
　　二<lb/>
氷梁跨水沈沈霽色遮千里怎向我小舟孤棹天外飄逐<lb/>
夜寒侵短髪睡不穏窓外寒風漸起嵗華暮蟾光射雪<lb/>
碧瓦飄霜塵不動寒無際　鷄咽荒郊夢也無歸計擁<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-24b"/>
綉枕斷魂殘魄清吟無味想伊睡起又念逺樓閣横枝<lb/>
對倚待歸去西窓剪燭小閣凝香深翠幙饒春睡<lb/>
　　小樓連苑<hi>梅</hi>　　　　　　　　　楊樵雲<lb/>
一枝斜墮牆腰向人顫裊如相媚是誰剪取㫁雲零玉<lb/>
輕輕粧綴不是幽人如何能到水邊沙際又匆匆過了<lb/>
春風半面儘長把重門閉　只管相思成夢道無情又<lb/>
闗鄉意蒼苔半畝如今巳是鹿胎田地甚欲追陪却嫌<lb/>
花下翠環解語待何時月轉幽房醉了不教歸去<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-25a"/>
　　山亭宴<hi>有美堂贈彦猷主人</hi>　　　　　　張子野<lb/>
宴堂永晝喧簫鼓倚青空畫欄紅柱玉瑩紫薇人藹和<lb/>
氣春融日煦故宫池舘更樓臺約風月今宵何處湖水<lb/>
動鮮衣競拾翠湖邊路　落花蕩漾怨空樹曉山靜數<lb/>
聲杜宇天意送芳菲正黯淡踈煙短雨新歡寧似舊歡<lb/>
長此㑹散㡬時還聚試為挹飛雲問解寄相思否<lb/>
　　望春回　　　　　　　　　　李景元<lb/>
霽霞散曉射水村漸明漁火方絶灘露夜潮痕注凍瀨<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-25b"/>
凄咽征鴻来時應負書見踈栁更憶伊同折異鄉憔悴<lb/>
那堪更逢嵗窮時節　東風暗回煖力筭折遍江梅消<lb/>
盡巖雪唯有這愁腸也依舊千結私言竊語些誓約便<lb/>
眠思夢想無休歇這些離恨除非對着說似明月<lb/>
　　戀芳春慢<hi>寒食前進</hi>　　　　　　　万侯雅言<lb/>
蜂蘂分香燕泥破潤暫寒天氣清新帝里繁華昨夜細<lb/>
雨初勻萬品花藏四苑望一帶栁接重津寒食近蹴踘<lb/>
秋千又是無限逰人　紅粧趂戯綺羅夾道青帘賣酒<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-26a"/>
臺榭侵雲處處笙歌不負治世良辰共見西城路好翠<lb/>
華定将出嚴宸誰知道仁主祈祥為民非事行春<lb/>
　　慶春宫<hi>秋怨</hi>　　　　　　　　　周羙成<lb/>
雲接平岡山圍寒野路回漸轉孤城衰栁啼鴉驚風驅<lb/>
鴈動人一片秋聲倦途休駕淡烟裏㣲芒見星塵埃憔<lb/>
悴生怕黄昏離思牽縈　華堂舊日逢迎花艶參差香<lb/>
霧飄零管絃當頭偏憐嬌鳳夜深簧暖笙清眼波傳意<lb/>
恨密約匆匆未成許多煩惱只為當時一餉留情<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-26b"/>
　　　　　　　　　　　　　　　陳允平<lb/>
斜日明霞殘虹分雨軟風淺掠蘋波聲冷瑤笙情踈寳<lb/>
扇酒酲無奈秋何彩雲輕散漫敲缺銅壺浩歌眉痕留<lb/>
怨依約逺峯學歛雙蛾　銀牀露洗凉柯屏掩香銷忍<lb/>
掃裀羅楚驛梅邊吴江楓畔庾郎從此愁多草蛩喧砌<lb/>
料催織迴文鳳梭相思遼逺簾捲翠樓月冷星河<lb/>
　　憶舊逰　　　　　　　　　　周邦彦<lb/>
記愁横淺黛淚洗紅鉛門掩秋宵墜葉驚離思聴寒螀<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-27a"/>
夜泣亂雨瀟瀟鳳釵半脫雲鬢窓影燭花搖漸暗竹敲<lb/>
凉踈螢照曉兩地魂銷　迢迢問音信道徑底花隂時<lb/>
認鳴鑣也擬臨朱戸嘆因郎憔悴差見郎招舊巢更有<lb/>
新燕楊栁拂河橋但滿眼京塵東風竟日吹露桃<lb/>
　　　别黄澹翁　　　　　　　　吴君特<lb/>
送人猶未苦苦送春隨人去天涯片紅都飛盡隂隂潤<lb/>
緑暗裏啼鴉賦情頓雪雙鬢飛夢逐塵沙歎病渇凄凉<lb/>
分香瘦減兩地㸔花　西湖斷橋路想繋馬垂楊依舊<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-27b"/>
欹斜葵麥迷煙處問離巢孤燕飛過誰家故人為冩深<lb/>
怨空壁掃秋蛇但醉上吴臺殘陽草色歸思賖<lb/>
　　水龍吟<hi>詠笛</hi>　　　　　　　　　東坡<lb/>
楚山脩竹如雲異材秀出千林表龍鬚半翦鳳膺㣲漲<lb/>
玉肌勻繞朩落淮南雨晴雲夢月明風裊自中郎不見<lb/>
桓伊去後知辜負秋多少　聞道嶺南太守後堂深緑<lb/>
珠嬌小綺窓學弄梁州初遍霓裳未了嚼徴含宫泛商<lb/>
流羽一聲雲杪為使君洗盡蠻風瘴雨作霜天曉<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-28a"/>
　　　楊花<lb/>
似花還似非花也無人惜從教墮抛家傍路思量却似<lb/>
無情有思縈損柔腸困酣嬌眼欲開還閉夢隨風萬里<lb/>
尋郎去處又還被鶯呼起　不恨此花飛盡恨西園落<lb/>
紅難綴曉来雨過遺蹤何在一池萍碎春色三分二分<lb/>
塵土一分流水細看来不是楊花㸃㸃是離人淚<lb/>
　　　楊花　　　　　　　　　　章質夫<lb/>
燕忙鶯懶芳殘正堤上栁花飄墜輕飛亂舞㸃畫青林<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-28b"/>
全無才思閒趂逰絲靜臨深院日長門閉傍珠簾散漫<lb/>
垂垂欲下依前被風扶起　蘭帳玊人睡覺恠春衣雪<lb/>
霑瓊綴繡牀漸滿香毬無數纔圓却碎時見蜂兒仰粘<lb/>
輕粉魚吞池水望章臺路杳金鞍逰蕩有盈盈淚<lb/>
　　前調　　　　　　　　　　　秦少㳺<lb/>
小樓連苑横空下窺綉轂雕鞍驟踈簾半捲單衣初試<lb/>
清明時候破暖輕風弄晴㣲雨欲無還有賣花聲過盡<lb/>
垂楊院宇紅成陣飛鴛甃　玉佩丁東别後悵佳期參<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-29a"/>
差難又名韁利鎖天還知道和天也瘦花下重門栁邊<lb/>
深巷不堪回首念多情但有當時皓月照人依舊<lb/>
　　　早春　　　　　　　　　　晁次膺<lb/>
倦逰京洛風塵夜来病酒無人問九衢雪小千門月淡<lb/>
元宵燈近香散梅梢凍消池面一畨春信記南樓醉裏<lb/>
西城宴闋都不管人春困　屈指流年未㡬早驚人潘<lb/>
郎雙鬢當時體態而今情緒多應瘦損馬上牆頭縱教<lb/>
瞥見也難相認凭䦨干但有盈盈淚眼把羅襟揾<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-29b"/>
　　　梅花<hi>梅苑作鼓笛慢</hi>
夜来深雪前村路應是早梅初綻故人念我江頭春信<lb/>
南枝向暖踈影横斜暗香浮動月明清淺向亭邊驛畔<lb/>
行人立馬頻回首空腸斷　别有玉溪仙舘壽陽人宫<lb/>
粧粉面天教占了百花頭上和羮未晚最是傷情處髙<lb/>
樓上一聲羌管仗何人向道争如留取倚䦨干㸔<lb/>
　　前調　　　　　　　　　　　曽覿<lb/>
楚天千里無雲露華洗出秋容凈銀蟾臺榭玉壺天地<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-30a"/>
參差桂影鴛瓦寒生畫簷光射碧梧金井聴韶華半夜<lb/>
江梅三弄風嫋嫋良宵永　携手西園宴罷下瑤臺醉<lb/>
魂初醒吹簫仙子驂鸞歸路一襟清興鳷鵲樓髙建章<lb/>
門迥星河耿耿㸔滄江潮上丹楓葉落浸闗山冷<lb/>
　　　梅花　　　　　　　　　　魯逸仲<lb/>
嵗窮風雪飄零望迷萬里雲垂凍紅綃碎剪凝酥繁綴<lb/>
煙深霜重踈影沈波暗香和月横斜浮動悵别来欲把<lb/>
芳菲寄逺還𦍑管吹三弄　寂寞玉人睡起涴殘粧不<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-30b"/>
勝嬌鳳盈盈山舘紛紛江路相思誰共才與風流賦稱<lb/>
清艶多情唯宋筭襄王枉被梨花瘦損又成春夢<lb/>
　　　梨花　　　　　　　　　　周美成<lb/>
素肌應怯餘寒艶陽占盡青蕪地樊川照日靈闗遮路<lb/>
殘紅歛避傳火樓臺妬花風雨長門深閉亞簾籠半濕<lb/>
一枝在手偏勾引得黄昏淚　别有風前月底布繁英<lb/>
滿園歌吹朱鉛退盡潘妃却酒昭君乍起雪浪翻空粉<lb/>
裳縞夜不成春意恨玉容不見瓊英謾好與何人比<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-31a"/>
　　　　　　　　　　　　　　　程正伯<lb/>
夜来風雨匆匆故園定是花無㡬愁多怨極等閒孤負<lb/>
一年芳意栁困桃慵杏青梅小對人容易算好春長在<lb/>
好花長見元只是人憔悴　回首池南舊事恨星星不<lb/>
堪重記如今但有㸔花老眼傷情清泪不怕逢花瘦只<lb/>
愁怕老来風味待繁紅亂處留雲借月也須拚醉<lb/>
　　　紹興甲子土元有懐京師　　向伯㳟<lb/>
華燈明月光中綺羅絃管春風路龍如駿馬車如流水<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-31b"/>
軟紅成霧太子池邊葆真宫裏玉樓珠樹見飛瓊伴侣<lb/>
霓裳縹緲星回眼蓮㣲歩　笑入綵雲深處更宫宫一<lb/>
簾花雨金鈿細落寳釵斜墜乘鸞歸去醉失桃源夢回<lb/>
蓬島滿身風露到而今江上愁山萬叠髩絲千縷<lb/>
　　　春日遊摩訶池　　　　　　陸務觀<lb/>
摩訶池上追逰路紅緑參差春晚韶光妍媚海棠如醉<lb/>
桃花欲暖挑菜初閒禁烟将近一城絲管看金鞍争道<lb/>
香車飛盖爭先占新亭舘　惆悵年華暗換黯銷魂雨<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-32a"/>
收雲散鏡奩掩月釵梁折鳳秦箏斜鴈身在天涯亂山<lb/>
孤壘危樓飛觀歎春来只有楊花和恨向東風滿<lb/>
　　二<hi>滎南作</hi>
樽前花底尋春處堪嘆心情全減一身萍寄酒徒雲散<lb/>
佳人天逺那更今年瘴煙蠻雨夜郎江畔漫倚樓横笛<lb/>
臨牕㸔鏡時揮涕驚流轉　花落月明庭院悄無言魂<lb/>
消腸斷憑肩携手當時曽効畫梁栖燕見說新来網縈<lb/>
塵暗舞衫歌扇料也羞憔悴慵行芳徑怕鶯兒見<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-32b"/>
　　　壽韓南澗　　　　　　　　辛㓜安<lb/>
渡江天馬南来㡬人真是經綸手長安父老新亭風景<lb/>
可憐依舊夷甫諸人神州沈陸㡬曽回首筭平戎萬里<lb/>
功名本是真儒事君知否　况有文章山斗對桐隂滿<lb/>
庭清晝當年墮地而今試㸔風雲奔走緑野風煙平泉<lb/>
草朩東山歌酒待他年整頓乾坤事了為先生壽<lb/>
　　　春恨　　　　　　　　　　陳同甫<lb/>
閙花深處層樓畫簾半捲東風軟春歸翠陌平莎茸嫩<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-33a"/>
垂楊金淺遲日催花淡雲閣雨輕寒輕暖恨芳菲世界<lb/>
㳺人未賞都付與鶯和燕　寂寞憑髙念逺向南樓一<lb/>
聲歸鴈金釵鬭草青絲勒馬風流雲散羅綬分香翠綃<lb/>
封淚㡬多幽怨正銷魂又是踈烟淡月子規聲斷<lb/>
　　　丙子立春懐内　　　　　　劉叔安<lb/>
三山臘雪才消夜来誰轉回寅斗試燈簾幕送寒幡勝<lb/>
暗香擕手少日歡娱舊逰零落異鄉歌酒到而今生怕<lb/>
春来太早空贏得兩眉皺　春到蘭湖少住肯殷勤訪<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-33b"/>
梅尋栁相思人逺帶圍寛減粉痕消瘦雙燕無憑尺書<lb/>
難表甚時回首想畫欄倚遍東風閑負却桃花呪<lb/>
　　　庚寅寄逺<lb/>
老来慣與春相識長記傷春如故去年今日舊愁新恨<lb/>
送将風絮粉淚羞紅黛眉顰翠推愁不去任瑣窓深閉<lb/>
屏山半掩還别有愁来路　回首畫橋烟水念故人匆<lb/>
匆何處客情懐逺雲迷北樹草連南浦離合悲歡去留<lb/>
遲速問春無語笑劉郎不道無桃可種苦留春住<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-34a"/>
　　　丙戌清明和章質夫韻<lb/>
弄晴臺舘收煙候時有燕泥香墜宿酲未解單衣初試<lb/>
騰騰春思前度桃花去年人面重門深閉記彩鸞别後<lb/>
青驄歸去長亭路芳塵起　十二屏山遍倚任蒼苔㸃<lb/>
紅如綴黄昏人靜煖香吹月一簾花碎芳意婆娑緑隂<lb/>
風雨畫橋煙水笑多情司馬留春無計濕青衫淚<lb/>
　　　夷陵雪中作　　　　　　　管鑑<lb/>
曉来密雪如篩望中瑩徹還如洗梅花過了東風未放<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-34b"/>
滿城桃李碎剪瓊英髙林低樹巧粧勻綴更江山秀發<lb/>
田疇清潤滿眼是豐年意　誰念危樓獨倚共飄零茫<lb/>
茫天外毫端句澁盃中酒減歡情難寄天為凄凉暫時<lb/>
遮盡荒茅白葦但神州目斷珠宫玉闕緲三千里<lb/>
　　　賦荼䕷　　　　　　　　　盧申之<lb/>
蕩紅流水無聲暮烟細草粘天逺低回倦蝶往来忙燕<lb/>
芳期頓懶緑霧迷牆翠虬騰架雪明香暖笑依依欲挽<lb/>
春風教住還疑是相逢晚　不似梅粧瘦減占人間丰<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-35a"/>
神蕭散攀條弄蘂天涯猶記曲䦨小院老去情懐酒邊<lb/>
風味有時重見對枕幃空想東窓舊夢帶将離恨<hi>山谷詩云</hi>
<hi>名字因壺酒風流付枕幃</hi>
　　　追和晁次膺　　　　　　　洪叔璵<lb/>
經年不見書来後期杳杳從誰問梅英蠟小栁枝金嫩<lb/>
艶陽春近羅幕風柔泛紅浮緑連朝花信念平生多少<lb/>
情條恨葉鎮長使芳心困　可是風流薄命鏡臺前鬆<lb/>
鬆蟬鬢茜桃凝粉薫蘭漲膩翠愁紅損縱使歸來燈前<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-35b"/>
月下恐難相認巻重簾憔悴殘粧淚洗把羅襟揾<lb/>
　　前調　　　　　　　　　　　李屏山<hi>老學叢談</hi>
㡬畨冷笑三閭算来枉向江心墮和光混俗隨機逹變<lb/>
有何不可清濁隨他醉醒由已分明識破待用時却進<lb/>
舎時便退無福亦無禍　你試回頭覷我怕不待崢嶸<lb/>
則箇功名半紙風波千丈圖些甚麽雲棧揚鞭海濤搖<lb/>
棹爭如閒坐但尊中有酒心頭無事葫蘆提過<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　唐玉潜<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-36a"/>
淡妝人更嬋娟晚奩凈洗鉛華膩泠泠月色蕭蕭風度<lb/>
嬌紅歛避太液池空霓裳舞倦不堪重記嘆氷魂猶在<lb/>
翠輿難駐玉簮為誰輕墜　别有凌空一葉泛清寒素波<lb/>
千里珠房淚濕明璫恨逺舊遊夢裏羽扇生秋璚樓不<lb/>
夜尚遺仙意奈香雲易散綃衣半脫露凉如水<lb/>
　　宴清都<hi>春閨</hi>　　　　　　　　　　何籕<lb/>
細草沿堦軟紅日薄蕙風輕藹㣲暖東君靳惜桃英尚<lb/>
小栁芽猶短羅幃綉幙髙捲早已是歌慵笑嬾凭畫樓<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-36b"/>
那更天逺山逺水逺人逺　堪怨傅粉踈狂竊香俊雅<lb/>
無計拘管青絲絆馬紅裙歡酒甚處迷戀無言淚珠零<lb/>
亂翠䄂儘重重漬遍故要得别後思量歸時覷見<lb/>
　　　秋思　　　　　　　　　　　周美成<lb/>
地僻無鐘鼔殘燈滅夜長人倦難度寒吹斷梗風翻暗<lb/>
雨洒窓填戸賔鴻謾說傳書算過盡千儔萬侣始信得<lb/>
庾信愁多江淹恨極須賦　凄凉病損文園徽絃乍拂<lb/>
音韻先苦淮水夜月金城暮草夢魂飛去秋霜半入青<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-37a"/>
鏡嘆帶眼都移舊處更久長不見文君歸時認否<lb/>
　　前調　　　　　　　　　　　趙文鼎<lb/>
踈栁無情緒都不管渡頭行客欲去猶依賴得玉光萬<lb/>
頃為人留住相從嵗月如騖歎回首離歌又賦更舉目<lb/>
斜照沈沈西風剪剪秋墅　君行定憶南池歌筵舞地<lb/>
花晨月午八磚歩日三雍奏樂送君雲路别情未抵遺<lb/>
愛試聴取湖山共語便可能無意同傾一尊露醑<lb/>
　　　初春　　　　　　　　　　盧申之<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-37b"/>
春訊飛瓊管風日薄度牆啼鳥聲亂江城次第笙歌翠<lb/>
合綺羅香煖溶溶澗緑氷泮醉夢裏年華暗換料黛眉<lb/>
重鎖隋堤芳心還動梁苑　新来鴈濶雲音鸞分鑑影<lb/>
無計重見啼春細雨籠愁澹月恁時庭院離腸未語先<lb/>
㫁筭猶有凭髙望眼更那堪芳草連天飛梅弄晚<lb/>
　　石州慢<hi>感舊</hi>　　　　　　　　　張仲宗<lb/>
寒水依痕春意漸回沙際煙闊溪梅清照生香冷蘂數<lb/>
枝爭發天涯舊恨試㸔㡬許消魂長亭門外山重疊不<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-38a"/>
盡眼中青怕黄昏時節　情切畫樓深閉想見東風暗<lb/>
消肌雪辜負枕前雲雨樽前花月心期切處更有多少<lb/>
凄凉殷勤留與歸時說到得再相逢恰經年離别<lb/>
　　　髙麗妓舘　　　　　　　　蔡伯堅<hi>歸潜志</hi>
雲海蓬萊風霧鬢鬟不假梳掠仙衣巻盡霓裳方見宫<lb/>
腰纎弱心期得處世間言語非真海犀一㸃通寥廓無<lb/>
物比情濃與無情相搏　離索晚来一枕餘香酒病賴<lb/>
花醫却㶑灔金尊收拾新愁重酌半帆雲影載得無際<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-38b"/>
闗山夢魂應被揚花覺梅子雨絲絲滿江干樓閣<lb/>
　　花犯　　　　　　　　　　　周美成<lb/>
粉牆低梅花照眼依然舊風味露痕輕綴疑净洗鉛華<lb/>
無限佳麗去年勝賞曽孤倚氷盤共宴喜更可惜雪中<lb/>
髙士香篝薫素被　今年對花最匆匆相逢似有恨依<lb/>
依愁悴凝望久青苔上旋㸔飛墜相将見脆圓薦酒人<lb/>
正在空江煙浪裡但夢想一枝瀟洒黄昏斜照水<lb/>
　　　賀後溪劉再娶　　　　　　青山<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-39a"/>
綉簾深劉郎一笑風流勝前度㦸香門戸還别有祥雲<lb/>
簷外飛舞洞房燭下應低語晨妝須帶曙待獻了堂前<lb/>
羅襪雙雙交囑付　從前倩桃與楊枝如今便合遜梅<lb/>
花為主行樂處西溪上栁汀花嶼封侯事㸔人謾苦誰<lb/>
能向黄河風雪路且對取錦屏金幙雙蛾新様嫵<lb/>
　　上林春　　　　　　　　　　曽公衮<lb/>
東苑梅繁豪健放樂醉倒花前狂客靚粧㣲歩攀條弄<lb/>
粉凌波遍尋青陌暗香墮靨更飄近霧鬟蟬額倒金荷<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-39b"/>
念流光易失幽姿堪惜　惜花心未丼鬢白南枝上又<lb/>
見尋芳消息舊遊回首前懽如夢誰知等閒抛擲稠紅<lb/>
亂蕋漫開遍楚江南北獨消魂念誰寄故園春色<lb/>
　　　元宵　　　　　　　　　　晁叔用<hi>續骫骳說</hi>
㡌落宫花衣惹御香鳳輦晚来初過鶴降詔飛龍擎燭<lb/>
戱端門萬枝燈火滿城車馬對明月有誰閒坐任狂㳺<lb/>
更許傍禁街不扃金鎖　玉樓人暗中擲果珠簾下笑<lb/>
着春衫裊娜素蛾遶釵輕蟬撲鬂垂垂栁絲梅朶夜䦨<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-40a"/>
飲散但贏得翠翹雙嚲醉歸来又重向曉窓梳裹<lb/>
　　畫錦堂<hi>閨情</hi>　　　　　　　　　周美成<lb/>
雨洗桃花風飄栁絮日日飛滿雕簷懊恨一春幽恨盡<lb/>
屬眉尖愁聞雙飛新燕語更堪孤枕宿酲忺雲鬟亂獨<lb/>
歩畫堂輕風暗觸珠簾　多厭晴晝永瓊户悄香銷金<lb/>
獸慵添自與蕭郎别後事事俱嫌短歌新曲無心理鳳<lb/>
簫龍管不曽拈空惆悵長是毎年三月病酒懨懨<lb/>
　　　荷花　　　　　　　　　　蒋勝欲<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-40b"/>
染栁煙消敲菰雨斷歴歴猶寄斜陽掩冉玉妃芳袂擁<lb/>
出靈塲倩他鴛鴦來寄語駐君舴艋亦何妨漁榔靜獨奏<lb/>
櫂歌邀妃試酌清觴　湖上雲漸暝秋浩蕩鮮風支盡<lb/>
蟬糧贈我非環非珮萬斛生香半蝸茅屋歸吹影數螺<lb/>
苔石壓波光鴛鴦笑何似且留雙擑翠隠紅藏<lb/>
　　　上李真州　　　　　　　　壺山<lb/>
荷葉龜逰庭臯鶴舞應是秋滿淮涯昨夜将星明處彷<lb/>
彿峨眉干戈已凈銀河淡塵沙不動翠煙㣲邦人道半<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-41a"/>
月中秋當歌不飲何為　誰知心事逺但感慨登臨白<lb/>
羽頻揮恨不明朝出塞獵獵旌旗文南一矢澶淵勁䕫<lb/>
門三箭武闗竒挑燈㸔龍吼傳家舊劒曽斬吴㬢<lb/>
　　金盞子<hi>秋思</hi>　　　　　　　　　蔣捷<lb/>
練月縈窓夢乍醒黄花翠竹庭舘心字夜香清人孤另<lb/>
雙鶼被他羞看擬待告訴天公減秋聲一半無情鴈正<lb/>
用恁時飛来呌雲尋伴　猶記杏櫳煖銀燭下纎影缷<lb/>
佩欵春渦暈紅豆小鶯衣嬾珠痕澹印芳汗自從信誤<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-41b"/>
青驪想籠鸚停唤風刀快但剪畫簷梧桐怎剪愁斷<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　史達祖<lb/>
奨緑催紅仰一畨膏雨始張春色未踏畫橋烟江南岸<lb/>
應是草穠花宻尚憶濺裙蘋溪覺詩愁相覔光風外除<lb/>
是倩鶯煩燕謾通消息　梨花夜来白相思夢空欄一<lb/>
抹月深深栁枝巷陌難重遇弓彎兩袖雲碧見說倦理<lb/>
秦箏怯春揔無力空遺恨當時秀句蒼苔蠧壁<lb/>
　　氐州第一<hi>秋思</hi>　　　　　　　　周美成<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-42a"/>
波落寒汀村渡向晚遥㸔數㸃帆小亂葉翻鴉驚風破<lb/>
鴈天角孤雲縹緲官栁瀟踈甚尚掛㣲㣲殘照景物闗<lb/>
情川途換目頓来催老　漸觧狂朋歡意少奈猶被思<lb/>
牽情繞座上琴心機中錦字覺最縈懐抱也知人懸望<lb/>
久薔薇謝歸来一笑欲夢髙唐未成眠霜空已曉<lb/>
　　　壽劉府教　　　　　　　　趙青山<lb/>
風雨山城天意欲雪梅花照影清峭綵燕飛春祥麟紱<lb/>
旦當日文星髙照天地無情向十載風埃吹老盖世科<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-42b"/>
名經邦事業白衣蒼狗　不是貪名求分表謾獵較逢<lb/>
塲一笑野外朝儀城中馬隊且暫淹才調為斯文爭一<lb/>
脉斯文在乾坤未了爛醉金尊夜何其東方漸曉<lb/>
　　鼓笛慢<hi>壽意</hi>　　　　　　　　　吕聖求<lb/>
拍肩笑别洪崖共㸔紫海還清淺蓬壺舊約人間舒笑<lb/>
桃紅千遍去嵗爭春今年逼臘滿空飄霰漸横枝照水<lb/>
清絲弄日都㸃綴江南岸　須吸百川為夀捲恩波已<lb/>
傾銀漢戎𫀆擁㦸萬釘圍帶天孫新眷十里塵香五更<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-43a"/>
弦月未收絃管正秦箏續譜宫簫定拍候来重按<lb/>
　　齊天樂<hi>端午</hi>　　　　　　　　　周邦彦<lb/>
踈踈㡬㸃黄梅雨佳時又逢重午角黍包金香蒲切玉<lb/>
風物依然荆楚衫裁艾虎更釵裊朱符臂纒紅縷撲粉<lb/>
香綿喚風綾扇小窻午　沉湘人去巳逺勸君休對景<lb/>
感時懐古謾囀鶯喉輕敲象板勝讀離騷章句荷香暗<lb/>
度漸引入醄醄醉鄉深處卧聴江頭畫船喧韻鼓<lb/>
　　　秋<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-43b"/>
緑蕪凋盡臺城路殊鄉又逢秋晩暮雨生寒鳴蛩勸織深<lb/>
閣時聞裁剪雲窓靜掩嘆重拂羅䄄頓踈花簟尚有練<lb/>
囊露螢清夜照書巻　荆江留滯最久故人相望處離<lb/>
思何限渭水西風長安亂葉空憶詩情宛轉凭髙眺逺<lb/>
正玉液新芻蟹螯初薦醉倒山翁但愁斜照歛<lb/>
　　前調　　　　　　　　　　　姜堯章<lb/>
庾郎先自吟愁賦凄凄更聞私語露濕銅鋪苔侵石井<lb/>
都是曽聴伊處哀音似訴正思婦無眠起尋機杼曲曲<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-44a"/>
屏山夜凉獨自甚情緒　西窓又吹暗雨為誰頻斷續<lb/>
相和砧杵候舘吟秋離宫弔月别有傷心無數豳詩謾<lb/>
與笑籬落呼燈世間兒女冩入琴絲一聲聲更苦<lb/>
　　　白髪　　　　　　　　　　史達祖<lb/>
秋風早入潘郎髩班班遽驚如許暖雪侵梳晴絲拂領<lb/>
栽滿愁城深處瑤簮謾妬便羞揷宫花自憐衰暮尚思<lb/>
春情舊吟凄斷茂陵女　人間公道惟此嘆朱顔也任<lb/>
容易墮去涅不重緇搔来便短方悔風流相誤郎潜㡬<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-44b"/>
縷漸踈了銅駝俊逰儔侣縱有黟黟奈何詩思苦<lb/>
　　　湖上即席分韻得羽字<lb/>
鴛鴦拂破蘋花影低低趂凉飛去畫裏移舟詩邊就夢<lb/>
葉葉碧雲分雨芳㳺自許過栁影閒波水花平渚見說<lb/>
西風為人吹恨上瑶樹　䦨干斜照未滿杏牆應望斷<lb/>
春翠偷聚淺約挼香深盟搗月誰是窓間青羽孤筝㡬<lb/>
柱問因甚參差蹔成離阻夜色空庭待歸聴俊語<lb/>
　　前調　　　　　　　　　　　張宗瑞<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-45a"/>
西風揚子江頭路扁舟雨晴呼渡岸隔𤓰洲津横蒜石<lb/>
搖盡波聲千古詩仙一去但對峙金焦斷磯青樹欲下<lb/>
斜陽長淮渺渺正愁予　中流笑與客語把貂裘為浣<lb/>
半生塵土品水烹茶㸔碑憶鶴恍似舊曽逰處聊憑陸<lb/>
諝問八極神逰肯重来否如此江山更蒼煙白鷺<lb/>
　　　壽史滄洲　　　　　　　　劉圻父<lb/>
雅歌堂下新堤路栁外行人相語碧藕開花金桃結子<lb/>
三見使君初度樓臺北渚似畫出西湖水雲深處綵鷁<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-45b"/>
雙飛水亭開宴近重午　溪蒲堪薦緑醑幔亭何惜為<lb/>
曽孫留住碧水吟哦滄洲夢想未放舟横野渡維申及<lb/>
甫正夾輔中興擎天作柱願祝嵩髙嵗添長命縷<lb/>
　　　和楚客賦蘆　　　　　　　方岳<lb/>
孤蓬夜傍低叢宿蕭蕭雨聲悲切一岸霜痕半江烟色<lb/>
愁到沙頭枯葉淡雲沒滅黯西風吹老滿汀新雪天豈<lb/>
無情離騷㸃㸃送歸客　歸去来兮怎得儘鷺翹鷗倚<lb/>
乍寒時節秋晚山川夕陽浦溆贏得别腸千結濤翻浪<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-46a"/>
疊那得似西来一笻横絶搔首江南鴈銜千里月<lb/>
　　　左緜道中　　　　　　　　陸務觀<lb/>
角殘鐘晩闗山路行人乍依孤店塞月征塵鞭絲㡌影<lb/>
常把流年虛占藏鴉栁暗歎輕負鶯花謾勞書劒事往<lb/>
闗情悄然頻動壮逰念　孤懐誰與强遣市壚沽酒酒<lb/>
薄怎當愁釅倚瑟妍詞調鉛妙筆那寫柔情芳艷征途<lb/>
自厭况煙歛蕪痕雨稀萍㸃最是眠時枕寒門半掩<lb/>
　　　壽賈　　　　　　　　　　奚倬然<hi>齊東野語</hi>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-46b"/>
金颷吹淨人間暑連朝㺯凉新雨萬寳功成無人解得<lb/>
秋入天機深處閒中自數㡬心酌乾坤手斟霜露護了<lb/>
山河共㸔元影在銀免　而今神仙正好向清空覔箇<lb/>
冲澹襟宇帝念羣生如何便肯從我乗風歸去夷猶洞<lb/>
府把月杼雲機教他兒女水逸山明此情天付與<lb/>
　　　慶湖北漕知鄂州李樓峯　　文山<lb/>
南樓月轉銀河曙玉簫乂吹梅早鸚鵡沙晴蒲萄水暖<lb/>
一縷燕香清裊瑤池春透想桃露霏霞菊波沁曉𫀆錦<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-47a"/>
風流御仙花帶瑞虹繞　玉闗人正未老唤磯頭黄鶴<lb/>
岸巾談笑劍拂淮青槊横楚黛雨洗一川烟草印黄似<lb/>
斗看半硯薔薇滿鞍楊栁沙路歸来金貂蟬翼小<lb/>
　　　初秋　　　　　　　　　　王月山<lb/>
夜来踈雨鳴金井一夜舞風紅淺蓮渚生香蘭臯浮爽<lb/>
凉思頓欺班扇秋光冉冉任老却蘆花西風不管清興<lb/>
難磨㡬回有句到詩巻　長安故人别後料征鴻聲裏<lb/>
畫䦨凭遍横竹吹商踈砧㸃月好夢又隨雲逺閒情似<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-47b"/>
線共繋損柔腸不堪裁剪聴着鳴蛩一夜聲聲是怨<lb/>
　　前調　　　　　　　　　　　唐珏<lb/>
蛻痕初染仙莖露新聲又移凉影珮玉流空綃衣剪霧<lb/>
㡬度槐昏栁暝幽窓睡醒奈欲斷還連不堪重聴怨結<lb/>
齊姬故宫煙樹翠隂冷　當時舊情在否晚粧清鏡裡<lb/>
猶記嬌鬢亂咽頻驚餘悲漸杳搖曵風枝未定秋期話<lb/>
盡又抱葉凄凄暮寒山靜付與孤蛩苦吟清夜永<lb/>
　　南浦<hi>旅况</hi>　　　　　　　　　　魯逸仲<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-48a"/>
風悲畫角聴單于三弄落譙門投宿駸駸征騎飛雪滿<lb/>
孤村酒市漸闌燈火正敲窓亂葉舞紛紛送數聲驚鴈<lb/>
下離烟水嘹唳度寒雲　好在半朧溪月到如今無處<lb/>
不銷魂故國梅花歸夢愁損緑羅裙為問暗香閒艶也<lb/>
相思萬㸃付啼痕算翠屏應是兩眉餘恨倚黄昏<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4j0073_WYG_021-48b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　花草稡編巻二十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>