<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>殿閣詞林記卷二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　殿閣詞林記卷二<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　廖道南　撰<lb/>
　　　殿學<lb/>
　　華蓋殿大學士李賢<lb/>
李賢字原德河南鄧州人宣德癸丑進士初授吏部驗<lb/>
封主事歴考功文選郎中景泰初上正本十䇿曰勤聖<lb/>
學顧箴警戒嗜慾絶玩好慎舉措崇節儉畏天變勉貴<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-1b"/>
近振士風結民心景帝嘉納辛未之嵗額森遣使通好<lb/>
賢上言請修戰守之備識者韙之是歳冬擢兵部侍郎<lb/>
癸酉轉户部侍郎上言額森近殺其主併吞諸夷宜𠡠<lb/>
沿邊諸將勵兵觀釁于謙壯其言甲戍轉吏部侍郎上<lb/>
鑑古錄英宗復辟召入内閣陟吏部尚書兼翰林院學<lb/>
士時太監曹吉祥忠國公石亨恃迎復功驕恣不法言<lb/>
官紏之曹石懼愬于上乃下徐有貞暨賢於獄未幾謫<lb/>
福建布政使吏部尚書王翺召見便殿白之復以為吏<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-2a"/>
部侍郎值承天門災詔復尚書學士仍入内閣賜玉帶<lb/>
以奬之上問郕邸汪后左右欲以殉𦵏可否賢對宜生<lb/>
存之以全其子母又問建庶人久幽大内欲赦出之左<lb/>
右以為不可賢對宜從䘏典以示濊恩又問吉祥干預<lb/>
國政四方奏報先造其門賢對權不可下移又問石亨<lb/>
當時迎復卿何不預賢對奪門無以訓後上竦然大悟<lb/>
乃遷汪后於别宫建庶人於中都曹石之黨益加禁束<lb/>
凡冒功四千人悉禠職朝廷始有紀綱先是命修一統<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-2b"/>
志充總裁官至是賜第於詹事府之東庚辰博囉擁衆<lb/>
㓂大同及凉州莊浪賢上安邊五事辛巳曹吉祥從子<lb/>
欽謀不軌焚東安門殺都御史㓂深錦衣指揮逯杲傷<lb/>
賢臂迫令草䟽請罪上聞賢在甚喜欽伏誅加太子少<lb/>
保癸未上以足疾不視朝時郊祀將至欲遣官代行禮<lb/>
賢對以為不可上力疾至齋宫成禮而還母后胡氏號<lb/>
静慈仙師非典賢對宜加崇以全仁孝上從之二月晦<lb/>
空中有聲賢奏無形有聲謂之鼔妖上不恤民乃有此<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-3a"/>
異遂上十事一曰欽恤淹禁二曰禁止銀塲三曰停嵗<lb/>
造紙劄四曰蠲被災粮税五曰弛芻粟之徴六曰罷虧<lb/>
損馬匹七曰戒邊臣撫兵民八曰命有司恤流移九曰<lb/>
飭御史紏貪吏十曰禁外官科歛詔頒行之是時錦衣<lb/>
指揮門逹擅權道路以目誣搆袁彬并及於賢上亷知<lb/>
其故不問甲申春正月上不豫賢受顧命惟謹憲皇登<lb/>
極加少保吏部尚書兼華盖殿大學士知經筵事進光<lb/>
祿大夫柱國丙戌以父憂奪情復任修撰羅倫抗䟽論<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-3b"/>
之上怒左遷倫於嶺表賢復上八事命所司議行之踰<lb/>
月卒贈太師謚文逹官其子璋為尚寳丞廖道南曰子<lb/>
觀天順日録乃知賢之相業僅有此耳及觀國史謂徐<lb/>
有貞既去賢獨留被眷英廟毎視朝畢左右顧則呼賢<lb/>
與門逹語良久乃巳時召入文華有所咨詢言無不從<lb/>
自三楊以來得君未有如賢者然而海内之士奔走匍<lb/>
伏以干恩澤者紛如獨立不懼惟一羅倫而巳於乎難<lb/>
哉贊曰賢哉賢也志可則也遇主於巷重納約也始扼<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-4a"/>
曹石繼門逹也豶豕之牙勿躑躅也得專行久茂功烈<lb/>
也賢哉賢也胡可埓也<lb/>
　　謹身殿大學士商輅<lb/>
商輅字𢎞載浙江淳安人宣徳乙卯鄉試正統甲子㑹<lb/>
試明年廷試皆第一授修撰丁卯英廟命選詞臣十八<lb/>
人進學東閣輅預焉巳巳景帝簡入内閣轉侍讀是時<lb/>
北邊告警閩浙盗起奏牘填委輅悉心剸裁績効居多<lb/>
景泰庚午進學士太上皇北還輅迎至居庸闗伏謁命<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-4b"/>
致書兩宫及皇太弟壬申遷兵部侍郎兼左春坊大學<lb/>
士仍兼學士賜以居第丁丑英宗復辟石亨軰嫉之坐<lb/>
除名成化丙戌復入内閣首言八事咸切時政戊子慈<lb/>
懿皇太后崩百官争禮輅上䟽定祔𦵏儀從之是嵗陟<lb/>
兵部尚書時皇莊甚為民厲輅言天子以天下為家何<lb/>
以莊為丁亥六月戊申輅上言八事一曰勤聖政二曰<lb/>
納諫諍三曰儲將才四曰飭邉備五曰汰冗濫六曰廣<lb/>
蓄積七曰崇聖道八曰謹士習上嘉納之改户部尚書<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-5a"/>
仍兼前職癸巳宋元通鑑綱目成進文淵閣大學士丙<lb/>
申加太子少保改吏部尚書值倖臣有欲建玉皇祠於<lb/>
掖庭者輅争以為不可宫門災工部請命中官鳩材於<lb/>
楚蜀輅又争以為不可俱從之丁酉兼謹身殿大學士<lb/>
時中官汪直開西厰大肆羅織屢起巨獄百官驚恐輅<lb/>
上䟽畧曰近日伺察太繁政令太急刑網太宻人心<graphic n="KR0837" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0837.png" mimeType="image/png"/>
<graphic n="KR0837" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0837.png" mimeType="image/png"/>各懐疑畏盖緣委聼斷於汪直一人而直又寄耳目<lb/>
於羣小如韋瑛王英輩傷害良善虧損國體非所以示<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-5b"/>
大觀於天下也䟽入上震怒命司禮監官懐恩至閣輅<lb/>
曰汪直違祖宗法壊朝廷事法所必誅而不以聼恩曰<lb/>
此䟽誰其草之衆皆曰直罪滔天使輔臣不言天下必<lb/>
有言者與其使天下言孰若二三人言之恩具入奏上<lb/>
即命罷西厰由是見忤於直㑹前輔臣楊榮曽孫曄罪<lb/>
逮至京語連及輅直從中主之輅遂乞休加少保賜璽<lb/>
書給驛以歸卒贈特進榮祿大夫太傅謚文毅子良臣<lb/>
舉進士為翰林侍講良輔為刑部主事孫汝謙為尚寳<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-6a"/>
寺丞廖道南曰予以閼逢敦䍧𤼵練浦汎清溪艤棹桐<lb/>
江眺望文毅之廬萬峰廻合千巖蜿蜒意其為間氣所<lb/>
鍾也及讀國史乃見其諸䟽侃侃有大節於乎宋之王<lb/>
旦王曽宋庠俱以三魁致位宰輔若文毅者視古先哲<lb/>
何如耶贊曰三魁華名士林所稱三孤崇秩官箴所評<lb/>
徳不孚名奚名之榮勲不孚秩奚秩之尊允也文毅大<lb/>
節峥嶸龍山岋嶫桐江渟瀠誰其薦之明徳惟馨<lb/>
　　華盖殿大學士萬安<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-6b"/>
萬安字循吉四川眉州人正統戊辰進士選庻吉士授<lb/>
編修景泰初以易儲遷左春坊司直郎轉右中允改尚<lb/>
寳司丞兼編修天順戊寅改侍講侍皇太子講讀進學<lb/>
士成化改元預修英廟實錄陞少詹事兼學士巳丑遷<lb/>
禮部侍郎兼學士入内閣尋陟禮部尚書加太子少保<lb/>
改户部尚書兼文淵閣大學士孝宗出閣改吏部尚書<lb/>
加太子太保光祿大夫柱國少傅兼太子太傅尋加少<lb/>
師兼太子太師華盖殿大學士初昭徳貴妃萬氏侍憲<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-7a"/>
廟於儲邸其父貴為諸城邑吏至是以妃貴授都督兄<lb/>
通亦為錦衣都指揮權寵震耀通妻王氏出入掖庭安<lb/>
喜同姓隂使人結通之妻徃來於家為進妖僧繼曉以<lb/>
固其寵時江右李孜省亦以小吏能幻術與其徒鄧常<lb/>
恩俱驟蠟要津安托孜省鄉宦彭華深相結納凡附巳<lb/>
者百計援之異巳者百計去之一時詞臣若禮部侍郎<lb/>
邢讓祭酒陳鑑而方正之士如王恕馬文升耿裕秦紘<lb/>
皆相繼斥逐雲南土酋曩罕弄與木邦爭搆據寳林以<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-7b"/>
叛入賄於安安㗖其利即授以安撫而邊釁日積凡若<lb/>
此類恬不為怪舉朝側目莫敢顯訟其過庶吉士鄒智<lb/>
與安同鄉憤其所為率同館士吉人李文祥上䟽𤼵其<lb/>
奸御史湯鼐文貴姜洪各相紏劾孝宗在東宫稔聞其<lb/>
惡至是於宫中檢獲所進房中書遣太監懐恩携至内<lb/>
閣示之毎展一巻安即跪泣乞哀猶無去意復令懐恩<lb/>
摘其所懸牙牌安始慚懼吿退至中途尚占中台冀復<lb/>
用卒贈太師謚文康其子翼為南京禮部侍郎孫𢎞璧<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-8a"/>
為編修俱滛恣不檢類其父云廖道南曰予讀國史見<lb/>
成化間傳陞乞陞冒濫名噐者無慮數千固巳訝之及<lb/>
閱萬氏本傳安據内閣二十餘年嫉侮忠正深於仇讐<lb/>
保飬姦回切於骨肉觀其結萬通李孜省軰以隂為之<lb/>
援而又斥逐鄒智吉人軰以陽張其勢自古權奸之禍<lb/>
人家國類如此易曰開國承家小人勿用可不鑒哉贊<lb/>
曰唐之林甫天寳召亂宋之似道紹興啟變斵尸函首<lb/>
國有顯戮安何人斯獨保完福不於其身於其子孫覆<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-8b"/>
宗墟戾是曰天刑<lb/>
　　華盖殿大學士文穆公劉吉<lb/>
劉吉字祐之直𨽻博野人正統戊辰進士選庻吉士授<lb/>
編修景泰初侍經筵預修寰宇通志轉修撰天順中侍<lb/>
東宫講讀預修一統志進侍讀成化初英廟實錄成陞<lb/>
侍讀學士尋擢禮部侍郎巳丑簡入内閣兼學士丁酉<lb/>
陟禮部尚書戊戌加太子少保文淵閣大學士壬寅守<lb/>
制詔起復之修文華大訓成加太子太保武英殿大學<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-9a"/>
士給一品誥命甲辰改户部尚書謹身殿大學士𢎞治<lb/>
改元進少傅兼太子太師吏部尚書知經筵事巳酉二<lb/>
月吉率同官上言邇者奸徒欲效李孜省鄧常恩之故<lb/>
術見月宿在畢天將隂雨乃奏請祈禱幸而有中以希<lb/>
進用謹按詩云月麗于畢俾滂沱矣書云月之從星則<lb/>
以風雨今月宿在畢雨降之徴也臣恐倖門一開爭言<lb/>
祈禱啟釁召亂咸基於此所有祝文臣等不敢奉命庚<lb/>
戌吉率同官上言邇者妖星出天津歴杵臼近營室考<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-9b"/>
之圖志為兵為飢為水旱矧今南海修垣汝河修橋俱<lb/>
非急務宜停止以答天戒上嘉納之辛亥憲廟實錄成<lb/>
加少師兼太子太師華盖殿大學士壬子修撰張昇上<lb/>
䟽訟之吉遂致仕卒贈太師諡文穆令其子臯為太常<lb/>
少卿廖道南曰予讀國史謂吉沉毅能斷伹所與遊者<lb/>
多讒夫以故不聞其過廷臣不恊於巳者隂嗾言官劾<lb/>
之乏休休之量及讀月畢天津之䟽又有不可撓者其<lb/>
然乎其不然乎贊曰博野之墟大川平原篤生哲士為<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-10a"/>
國鼎鐺首斥異端愈堅直節星彗于津月麗于畢國史<lb/>
有言匪直也人城府深宻有靦名臣<lb/>
　　華蓋殿大學士徐溥<lb/>
徐溥字時用常州宜興人景泰甲戌進士及第授編修<lb/>
天順丁丑兼司經局校書侍東宫講讀成化紀元遷左<lb/>
庶子兼侍講充經筵講官兼纂英廟實錄甲午擢少詹<lb/>
事兼侍講學士乙未主考禮部㑹試庚子轉太常卿兼<lb/>
學士辛丑再典㑹試擢禮部侍郎丙午改吏部孝宗登<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-10b"/>
極簡入内閣陟禮部尚書兼文淵閣大學士總裁憲廟<lb/>
實錄同知經筵庚戌復典㑹試辛亥加太子太傅户部<lb/>
尚書武英殿大學士時岷藩訐奏知州劉遜詔逮繫言<lb/>
官救之俱下獄羣議<graphic n="KR0837" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0837.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0837" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0837.png" mimeType="image/png"/>溥力救之甲寅加少傅兼太<lb/>
子太傅吏部尚書謹身殿大學士進光祿大夫柱國乙<lb/>
卯命撰三清樂章溥率同官上言天子祭天地夫天至<lb/>
尊無對故禮以少為貴祭不過南郊時不過孟春牲不<lb/>
過特牛漢祀五帝儒者非之况三清乃邪妄之説謂一<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-11a"/>
天之上有三大帝乃以李聃居其一是以人鬼列於天<lb/>
神非禮也至於郊祀樂章皇祖舊製今所傳樂章雖載<lb/>
永樂大典是書博采弗精不可以黷禮臣等誦習儒書<lb/>
若邪説俚曲尤所不習且初設文淵閣命學士居之者<lb/>
實欲其謨謀政事講論經史培飬本原弼正闕失非欲<lb/>
其阿䛕順㫖以取容悦也䟽上上即從之丁巳總裁㑹<lb/>
典以疾辭戊午武宗出閣加少師兼太子太師華蓋殿<lb/>
大學士尋以目眚乞休卒年七十二贈特進左柱國太<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-11b"/>
師諡文靖李文正公銘其墓曰瑞雲山髙荆水清元氣<lb/>
下結扶輿精公居太史官列星文章作緯禮作經入掌<lb/>
帝制持邦衡補衮五色山龍形廟堂髙古坐不傾一朝<lb/>
令出民弗驚調齊甘苦成和羮四方士類歸陶型悉遣<lb/>
衿佩為冠纓尺量寸度桷與杗大者梁棟當朝廷公心<lb/>
不倦亦不矜盡弭怨謗消讒爭功成身退古有恒公歸<lb/>
自保哲且明君寵極重臣身輕飄然乘風遡髙㝠山迎<lb/>
水徯如平生廖道南曰子觀李文正公年譜見𢎞治間<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-12a"/>
所上章疏皆出其手而溥能用之及讀國史稱溥立朝<lb/>
四十餘年因事納約隨才器使屢遇大獄保全善類從<lb/>
容委曲温易充裕乃知曹參丙吉雖不踰於陳平魏相<lb/>
而培飬國家元氣又不在彼而在此也十八年之治固<lb/>
有由哉贊曰周至成康厥治迓衡三后同心篤亮真誠<lb/>
漢至文景厥政底平萬石同徳渾朴堅凝如文穆者其<lb/>
忱其恂既無勇功亦無智名十八年中恊氣氤氲於乎<lb/>
寧靜鮮見其倫<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-12b"/>
　　武英殿大學士邱濬<lb/>
邱濬字仲深廣東瓊山人正統甲子鄉試第一景泰甲<lb/>
戌進士選庶吉士授編修時兩廣用兵經年不决濬條<lb/>
列事宜李文達公一見即代上之英宗嘉嘆付所司舉<lb/>
行憲宗登極充經筵講官轉侍講預修英廟實錄成進<lb/>
侍講學士續修宋元綱目陞學士濬自出巳見撰史畧<lb/>
名曰世史正綱有禆世教㑹祭酒缺僉謂非濬不可乃<lb/>
加禮部侍郎掌國子監事復撰大學衍義補一書以獻<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-13a"/>
上褒答之尋陟禮部尚書掌詹事府事修憲廟實錄充<lb/>
副總裁官加太子太保兼文淵閣大學士上時政疏畧<lb/>
曰成化間彗星三見遍掃三垣地震無慮五六百次邇<lb/>
者彗見天津地震天鳴無虚日且異鳥三鳴於禁中考<lb/>
諸經史天變莫大於彗孛在三垣三台尤為重地變莫<lb/>
大於震動在京師邊防為急矧禽鳥動物得氣之先春<lb/>
秋二百四十二年書彗孛者三地震者五飛禽者三今<lb/>
乃屢見於二十五六年之間變不虚生必有其應天人<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-13b"/>
相與甚可畏也臣願體上天仁愛念祖宗基業端身以<lb/>
立本清心以應務謹好尚勿流於異端節財費勿至於<lb/>
耗國公任用勿失於偏聴禁私謁以肅内政明義理以<lb/>
絶神姦慎儉德以懐永圖勤政務以𢎞至治庶可以回<lb/>
天災消物異帝王之治可幾也疏凡十餘萬言上命諸<lb/>
司議行未幾加少保兼太子太保改户部尚書武英殿<lb/>
大學士以目疾辭不允卒贈太傅特進光祿大夫左柱<lb/>
國諡文莊官其孫㽦為尚寳寺丞程敏政叙其集曰先<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-14a"/>
生懼學者之無本也有學的之編懼學者之不知變也<lb/>
有史綱之作懼學者之明體而不適於用也有大學衍<lb/>
義之補其言鑿鑿可行行之可以興治致吾君於堯舜<lb/>
使吾道不為空言蓋其志如此蔡清祭之曰先生博極<lb/>
羣書如巨海之吞吐百川含𢎞無際其才華國名世者<lb/>
四十年晚際聖明登之台輔取其所著書於大内以廣<lb/>
聰明權衡百度其道尊為國師門生學子遍天下矣自<lb/>
瓊崖以來所鍾人物未有如先生者於乎其不為虚生<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-14b"/>
也巳廖道南曰國朝洪武建文間時則有若劉伯温之<lb/>
閎大宋景濓之浩博王子充之醇正方孝孺之爾雅永<lb/>
樂宣徳間時則有若解大紳之雄放胡光大之豪宕楊<lb/>
文貞之精宻金文靖之沉渾正統景泰間時則有若李<lb/>
忠文之樸茂劉文安之該覈然皆麗藻豐腴未有若邱<lb/>
文莊之明體適用酌古凖今褎然為一代文宗也自是<lb/>
以後若程篁墩李文正諸公蓋聞文莊之風而興起焉<lb/>
者或乃以劉文泰之誣而病之於乎豈知文莊者哉贊<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-15a"/>
曰瓊海浩瀚珠厓渺茫含靈鳩和誕生文莊矯矯若人<lb/>
萬夫之傑牛毛蠒絲劍光玉潔衍義有補世史有綱潤<lb/>
色皇猷禆益典常我髪未燥誦習仰止布帛菽粟有禆<lb/>
國紀<lb/>
　　華蓋殿大學士劉健<lb/>
劉健字希賢河南洛陽人天順庚辰進士選庶吉士授<lb/>
編修成化中轉修撰遷左春坊左庶子𢎞治初陞禮部<lb/>
侍郎兼學士簡入内閣總裁憲廟實錄成陟禮部尚書<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-15b"/>
兼文淵閣大學士甲寅進榮祿大夫武英殿大學士巳<lb/>
未加光祿大夫柱國少傅兼太子太傅户部尚書謹身<lb/>
殿大學士庚申健率同官上言自古願治之君必早朝<lb/>
晏罷日省萬幾祖宗視朝在黎明以前毎日奏事二次<lb/>
邇者視朝太遲散本或至昏黒四夷朝貢奚示觀瞻庶<lb/>
府文移多致寢閣矧今各邊啟釁四方荐災尤為可慮<lb/>
怠荒是戒勵精是圖庶可以回天意慰人心也孝宗嘉<lb/>
納尋加特進光祿大夫少師兼太子太師吏部尚書華<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-16a"/>
蓋殿大學士辛酉健率同官上言近有㫖中官徃武當<lb/>
山設像掛旛修舉齋醮命臣等撰𠡠并祝文竊聞兹山<lb/>
宫觀像設巳極壯麗若復差官實為無益矧今災異迭<lb/>
出生民困苦苖賊肆亂軍旅方興糧餉供餽猶恐不給<lb/>
君門萬里豈能悉知宜斥邪妄以遏無良甲子健率同<lb/>
官上言近有㫖欲於朝陽門外修建夀塔臣等竊惟人<lb/>
主信佛莫梁武帝為甚卒饑死臺城信老莫宋徽宗為<lb/>
甚卒囚斃金地本以求福反以致禍觀諸徃事可為明<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-16b"/>
鑒我祖宗相傳以治天下者堯舜周孔之道而巳似此<lb/>
異端蠧射惑衆何闗於治欲造佛塔非所以訓天下垂<lb/>
後世也又令撰真人杜永祺等誥命及封號臣等竊惟<lb/>
異端不可信誥命封號不當與夫誥命朝廷所以奬貞<lb/>
勵能雖卿士大臣必待秩滿考最乃得頒給况祖宗廟<lb/>
號不過十六字親王及文武大臣有功徳者謚號止一<lb/>
二字此輩何賢何能封號多至十八字流布朝野傳聞<lb/>
後世皆曰此朝廷所給與儒臣所擬撰也天下後世其<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-17a"/>
謂之何俱報罷毅皇履極詔健總裁孝廟實錄加左柱<lb/>
國食正一品俸倚毗甚隆健亦盡言無諱未幾焦芳媚<lb/>
劉瑾以健同鄉不附巳遂力攻之健居家遭目眚年九<lb/>
十餘卒廖道南曰𢎞治間予從先大夫游京邸飫聞文<lb/>
靖劉公當國正色率下凡諸僚宷謁私宅者不與交一<lb/>
言及入朝事闗大義累幾千言不缺及子登甲科列史<lb/>
館公尚無恙卒無一言干求恩澤豈古之所謂大臣與<lb/>
贊曰嵩嶽峨峨汴河湯湯伊洛瀍澗迴繞北邙惟彼東<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-17b"/>
都元氣攸萃爰有大老鍾兹間氣耿耿大節侃侃正言<lb/>
力詆邪説中扼權姦公考正命公神不死以道事君不<lb/>
可則止<lb/>
　　華蓋殿大學士李東陽<lb/>
李東陽字賔之湖廣茶陵人曽祖文祥以戎籍𨽻金吾<lb/>
遂居京師文祥生允興允興生淳淳生東陽蚤負竒氣<lb/>
四嵗能作大書景帝召見抱置膝上賜上林珍果及内<lb/>
府寳鏹六嵗八嵗復兩召之試講尚書大義命肄京庠<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-18a"/>
天順壬午年甫十六舉順天鄉試甲申登二甲進士第<lb/>
一選庶吉士授編修甲午轉侍講癸卯進侍講學士甲<lb/>
辰充東宫講讀官丙午主考順天鄉試𢎞治巳酉遷左<lb/>
庶子兼侍講學士辛亥預修憲廟實錄成陞太常少卿<lb/>
仍兼前職掌翰林院事充日講官癸丑主考㑹試得汪<lb/>
俊為第一甲寅擢禮部侍郎兼侍讀學士典誥𠡠乙卯<lb/>
命兼文淵閣大學士預機務時安南侵占城國奏請命<lb/>
官徃問上欲從之東陽㑹同官上䟽曰春秋王者不治<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-18b"/>
夷狄安南雖奉正朔修職貢然恃險負固積嵗巳久今<lb/>
若遣官徃至其國海島茫茫徒掉寸舌小必掩過飾非<lb/>
大或執迷抗命若置而不問損威巳多若問罪興師貽<lb/>
患尤大宜勿聽丁巳秩滿賜金犀帶時中官李廣以燒<lb/>
煉齋醮被寵東陽覆㑹同官上䟽曰我祖宗自洪武至<lb/>
天順年間面召儒臣咨議政事今朝㕘外不得一覲天<lb/>
顔且經筵日講成就君徳禆益治道今毎嵗進講不過<lb/>
數日夫人君之心必有所繫不繫於此必繫於彼正士<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-19a"/>
既疎則邪説乗間而入近有以齋醮燒煉進者此乃異<lb/>
端惑世之術聖王之所必禁宋徽宗崇信道流及金兵<lb/>
圍城方士郭京誑稱作法卒使乗輿播遷社稷顛覆求<lb/>
福不得反以致禍至若燒煉其禍尤慘金石之藥性多<lb/>
酷烈一入腸腑為禍百端唐憲宗藥𤼵致疾雖杖殺方<lb/>
士柳泌竟亦何益今上清龍虎宮神樂祖師殿及畨經<lb/>
厰皆焚燬無遺神如有靈何不自保天厭其穢亦已明<lb/>
甚昔李絳有言憂先於事可以無憂事至而憂無益於<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-19b"/>
事矧熒惑失度太陽無光天鳴地震草妖木異四方奏<lb/>
報殆無虚日伏望嚴早朝之節復奏事之期勤講學之<lb/>
功優接下之禮逺邪佞之人斥誣罔之説太平之業可<lb/>
保矣時武岡知州劉遜逮繋科道㑹奏上震怒俱下獄<lb/>
東陽覆同上疏救之上為霽威召至平臺奏事始復舊<lb/>
制戊午皇太子出閣加太子太保禮部尚書五月復召<lb/>
問親定團營總兵官九月清寧宫災東陽上疏曰近年<lb/>
以來災異頻仍内府火災尤甚或以為天道茫昧變不<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-20a"/>
足畏此乃慢天之說或以為天下太平患不足慮此乃<lb/>
誤國之言或以齋醮祈禱為弭災此乃邪妄之術或縱<lb/>
囚釋罪為修徳此乃姑息之術熒惑聖聽莫此為甚且<lb/>
賄賂公行賞罰失當紀綱廢弛賢否混淆工役繁興軍<lb/>
民困憊下情不達上澤不宣愁嘆之聲上干和氣災異<lb/>
之積正此之由越二日有為李廣乞祠額者東陽以為<lb/>
不可又召能仁寺僧入大内慶讃東陽又以為不可上<lb/>
俱從之巳未程敏政典試給事中華㫤劾之命東陽覆<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-20b"/>
試壬申㑹典成賜玉帶甲子命祀孔子於闕里還朝上<lb/>
時政疏上命有司議行乙丑上不豫召入玉几前受顧<lb/>
命武宗登極加光祿大夫柱國兼太子太傅户部尚書<lb/>
謹身殿大學士丙寅上<graphic n="KR0786" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0786.png" mimeType="image/png"/>於政東陽上疏曰近日視朝<lb/>
太遲免朝太多奏事漸晚嬉游漸廣夫奢靡玩戯非所<lb/>
以崇儉彈射釣獵非所以飬仁鷹犬狐兎田野之物不<lb/>
可育於朝廷弓矢甲冑戰鬭之象不可施於宮禁使正<lb/>
人不親直言不聞而此數者交雜於前臣竊憂之矧六<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-21a"/>
月中旬風雨飄蕩雷霆震怒正殿鴟吻太廟脊獸天壇<lb/>
樹木禁門房柱摧折燒毁災異尤甚惕然省悟側身勵<lb/>
精庶可以回天慰人國家之福也不聽復上疏曰先帝<lb/>
顧命惓惓以陛下為託臣痛心刻骨誓以死報邇者地<lb/>
動天鳴五星凌犯星斗晝見白虹貫日羣災疊異併在<lb/>
一時歴觀載籍偏閲古今未有如此而不亂者且詔令<lb/>
廢格變易殆盡憂在於民生國計若罔聞知事涉於近<lb/>
幸貴戚牢不可破或㫖從中出畧不預聞或有所議擬<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-21b"/>
徑行改易臣若諉顧命之名不盡輔導之責天下後世<lb/>
其謂臣何不報又上陳政令十失上付諸司議革之十<lb/>
二月加少師兼太子太師吏部尚書華蓋殿大學士丁<lb/>
卯劉瑾擅權適尚寳卿崔璿御史姚祥主事張偉為邏<lb/>
卒誣執枷號於長安門外東陽上疏力救之命戍邊時<lb/>
聞内苑御船獵獸上疏曰今嵗自端陽後金鼔砲火聲<lb/>
徹都邑厩牧厮役紛充禁廷大臣畏忌不敢言小臣震<lb/>
懾不敢諫不知祖宗分職設官朝廷糜祿飬士將焉用<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-22a"/>
之昔漢司馬相如諌繫熊豕以為逸羣之獸輿不及還<lb/>
轅人不暇施巧非天子所宜近薛廣徳諌御樓船以為<lb/>
乘船危從橋安聖主不乘危伏望鑒古道以端好尚視<lb/>
朝加早則炎暑不侵進膳有時則元氣日盛上褒答之<lb/>
戊辰六月給事中安奎御史張彧忤瑾枷號東陽又上<lb/>
疏救之都御史楊一清逮繫至東陽又力救之是月早<lb/>
朝有投空名文書數瑾罪者疑羣臣所為悉逮問詔獄<lb/>
東陽又力救之庚午六月旱霾東陽上疏曰近時威令<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-22b"/>
大行中外悚懼但霜雪之後必有陽春雷電之餘必有<lb/>
甘雨此天道所當法也臣謹條上一曰寛逃軍拐馬之<lb/>
罪二曰寛僉書職員之罪三曰寛查盤糧草之罪四曰<lb/>
禁官校羅織之非疏上㑹慶府寘鐇叛命太監張永同<lb/>
都御史楊一清討平之師旋獻俘永𤼵瑾姦狀上即命<lb/>
擒之以東陽有反正功加特進左柱國廕其從子兆蕃<lb/>
為尚寳司丞覆上䟽曰天下者祖宗之天下上天所付<lb/>
託生民所仰賴高皇帝櫛風沐雨十餘年而後定何其<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-23a"/>
勞也文皇帝南征北伐定鼎貽謀亦二十餘年而後成<lb/>
何其難也列聖相承兢兢業業罔有怠荒先帝顧命惟<lb/>
欲陛下早嗣大位早成大婚光前裕後衍無疆之澤聖<lb/>
慮所及何其深且逺也臣願念上天付託者重思祖宗<lb/>
授受者隆體生民仰賴者切毎於朝奏講讀之暇安處<lb/>
宫闈溥施恩澤起居以節游豫以時保養天和培植國本<lb/>
則六氣莫能侵百邪不敢近矣不報時巨冦劉陸等衆<lb/>
至數十萬東陽晝畫宵籌卒致底定加廕一子為錦衣<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-23b"/>
指揮上疏力辭上以京軍不習戰陣欲調邊軍入衛京<lb/>
師東陽上疏陳其十不便狀不聴遂乞休賜之𠡠曰君<lb/>
臣相遇自古為難卿資禀神異慧悟夙成爰自童年召<lb/>
見中禁應制稱㫖名動四方遂以宏博之學蜚英藝苑<lb/>
資歴既深聞望彌重逮我皇考擢居政府朝夕獻替便<lb/>
殿延訪平臺賜問有懐必吐無言不從不激不隨無私<lb/>
無比顧命付託感激知遇益竭忠勤委曲匡救西鄙戡<lb/>
亂兩河討賊廟謨勝筭多所贊畫釐革敝政率循舊規<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-24a"/>
樂育人才明揚善類代言宣意敷奏達情文學詞翰獨<lb/>
妙一時立朝五十年輔政十八年清慎之操終始不渝<lb/>
自古大臣兼兹衆美者代不數人屬時多艱方切倚仗<lb/>
乃以止足為念章數十上重違雅志特賜允俞於乎功<lb/>
成身退卿自處善矣國有大政將就而問焉仍廕其從<lb/>
子兆延為中書舎人卒年七十贈太師諡文正所著有<lb/>
懐麓堂藁廖道南曰子觀楊邃菴叙懐麓堂藁云高才<lb/>
絶學獨步一世如大河之源出崑崙至積石至龍門至<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-24b"/>
底柱吞吐百川涵浴日月頃刻萬變而不知其所窮邵<lb/>
二泉叙續藁云盛徳嘉謨澤被海内如大將御戎不聞<lb/>
號令一節一麾無不如意嗟乎可謂知言矣予以為𢎞<lb/>
治間簿海外内泰和流行兵以不試為威財以不蓄為<lb/>
富刑以不措為治伊誰之力耶君子是以知文正之不<lb/>
可及也贊曰雲陽秀鬱皇雩蜿蜒洞庭浩渺湘水淪漣<lb/>
惟彼黎老端亮沉潜歴事四朝一徳格天翼翼匪懈休<lb/>
休不專稽厥勲謨鼎石有編<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-25a"/>
　　謹身殿大學士焦芳<lb/>
焦芳字孟陽河南泌陽人天順甲辰進士選庶吉士授<lb/>
編修轉侍講進侍講學士左遷湖廣桂陽州同知歴霍<lb/>
州知州四川副使調湖廣副使俱督學政上疏奏辨請<lb/>
雪其愆陞南京右通政守制起復為通政再以憂去召<lb/>
入為太常少卿兼侍講學士擢禮部侍郎改吏部陟吏<lb/>
部尚書尋加少傅兼太子太傅謹身殿大學士性險愎<lb/>
始比尹旻父子尹敗坐謫其為吏部尚書時值逆瑾亂<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-25b"/>
政號八黨大學士劉健㑹同户部尚書韓文率百僚伏<lb/>
闕固爭將除之芳潜通於瑾預為之所繇是劉健謝遷<lb/>
韓文楊守隨等相繼斥罷黨勢益熾瑾遂引芳入閣表<lb/>
裏為姦凡變紊成憲桎梏臣工杜塞言路酷虐軍民皆<lb/>
芳導之芳用事時有曹元劉宇者媚竈續貂咸溷政本<lb/>
芳為之奥援暨充孝廟實錄總裁官筆削任意凡先正<lb/>
名卿悉肆醜詆授意檢討叚炅以快其忿初在吏部時<lb/>
郎中張綵與瑾同鄉芳力薦之驟至冢宰賣官鬻爵名<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-26a"/>
器壊濫其子黄中尤狂誕恣睢方廷試畢芳欲處以魁<lb/>
選既而衆論取吕柟為第一芳謂諸執事抑之遂入言<lb/>
於瑾改編修顧清等二十餘人為部屬官授子黄中為<lb/>
檢討及劉宇之子仁等六七人俱為庶吉士黄中尋陞<lb/>
編修踰年陞侍讀時土官岑濬沒入家口有姝色殊甚<lb/>
芳聞求瑾得之後卧病黄中聚麀人咸鄙之瑾伏誅言<lb/>
官交劾其罪父子皆褫職為民中原盗起有趙鐩者入<lb/>
泌陽芳僅以身免盡𤼵其先祖塚墓無遺骸取芳衣冠<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-26b"/>
被庭樹歴數其罪命劔士臠之曰使吾手誅此賊以謝<lb/>
天下議者謂盗賊猶知疾惡云廖道南曰夫政本之地<lb/>
上應台衡下司鼎鼐陳猷敷典論道𢎞化宗社安危生<lb/>
民休戚華夷向背世代汚隆胥繫焉軒皇六相帝堯四<lb/>
岳舜之五人武王十人亦不為多湯之伊尹髙宗之傅<lb/>
説一二大僚亦不為少誠以大聖大賢不世出大奸大<lb/>
惡亦不常見也逆瑾擅權乃有如芳如宇如元者首附<lb/>
之遂至海内騷動宗社幾摇易曰開國承家小人勿用<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-27a"/>
可畏哉贊曰豶豕之牙不可長也牯牛之童不可飬也<lb/>
盗而且乗致冦至也鬼載之車疑未釋也吁嗟芳乎與<lb/>
衆棄也遺臭萬世不可雪也<lb/>
　　武英殿大學士王鏊<lb/>
王鏊字濟之蘇州吳縣人成化乙未㑹試第一進士及<lb/>
第授編修𢎞治初轉侍讀遷右諭徳壬子主考應天鄉<lb/>
試明年進侍讀學士歴少詹事兼前職丙辰主考㑹試<lb/>
又明年擢吏部侍郎壬戌陟禮部尚書知貢舉有景陵<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-27b"/>
魯鐸者屢蹶科屋鏊偶閲其卷亟稱之時吳文定公為<lb/>
考官取鐸為省元人咸稱其知人尋簡入内閣改户部<lb/>
尚書文淵閣大學士先是和碩擁衆入邊詔廷議可否<lb/>
時馬端肅公劉忠宣公咸預廟筭鏊上邊議八事一曰<lb/>
定筭二曰重主將三曰嚴法令四曰恤邊民五曰廣召<lb/>
募六曰用間七曰分兵八曰出竒疏上孝宗嘉納正徳<lb/>
紀元加光祿大夫柱國少傅兼太子太傅擬上時政四<lb/>
事一曰急講學之為務二曰急延下之為務三曰急用<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-28a"/>
人之為務四曰急節用之為務逆瑾擅權乞休歸卧震<lb/>
澤作謫解以自嘲焉又自贊曰噫嘻先生何如其人窮<lb/>
年劬書結髪勵行白首於道茫然無聞者乎爵厠公孤<lb/>
官居臺閣志懐輸忠幾昧納約者乎貴戚赫炎不能附<lb/>
麗權璫狂猘不能媕阿一有違言超然不辱者乎遇事<lb/>
直前不知顧忌見利思後不知規畫歸卧空山晏然居<lb/>
之者乎斯人也其量則隘其才則庸無禆於世自潔其<lb/>
躬跡其所至蓋知慕首陽之拙而不知柱下之工知希<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-28b"/>
止足之疏而不能為應變之崇者乎卒謚文恪所著有<lb/>
震澤集廖道南曰予嘗過閶門登虎丘望震澤七十二<lb/>
峰乃見夫煙嵐杳靄魚鳥沉浮林霏合而流泉清意必<lb/>
有名世者出乎其間既而訪文恪之里觀震澤之書高<lb/>
山景行時嚮徃焉嗟乎喆人巳矣贊曰百川瀠迴瀦於<lb/>
具區萬峯緜緲㑹於東吳彼震澤者美人所都采芝山<lb/>
間葺荷水隅平泉樓閣緑野圖書春雲猿鶴秋雨鷗鳬<lb/>
我思若人不渝厥初<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-29a"/>
　　武英殿大學士靳貴<lb/>
靳貴字充道鎮江丹徒人𢎞治庚戍進士及第授編修<lb/>
武宗出閣命兼司經局校書轉左中允預修㑹典遷左<lb/>
諭徳兼侍講守制服闋擢禮部侍郎逆瑾用事摘㑹典<lb/>
譌失補光祿卿尋復舊職改吏部侍郎兼學士典誥𠡠<lb/>
掌詹事府事仍充日講官陟禮部尚書甲戌命兼文淵<lb/>
閣大學士加太子太保户部尚書武英殿大學士其在<lb/>
翰林同考㑹試及主順天鄉試者各一主考㑹試及授<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-29b"/>
庶吉士業者各二當辛未㑹試時言事者𤼵其私以家<lb/>
僮可勤受賄鬻題貴亦不辨及丁丑春方以病在告忽<lb/>
復出典㑹試意將示公以湔宿垢顧益致羣疑於是言<lb/>
官復醜詆之遂致仕卒贈太傅謚文僖廖道南曰予嘗<lb/>
汎舟京口登金焦望北固指甘露翛翛然若凌雲御風<lb/>
而無所於繫着既而訪之里閭詢之父老多不滿文僖<lb/>
者及讀國史乃見其歴遭醜詆古語有云寧為玉碎勿<lb/>
為瓦全亶其然乎贊曰金焦屹立黿鼉所宫北固岹嶢<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-30a"/>
煙雲攸崇產於其間宜廣而充豈曰無然云胡可宗龍<lb/>
蛇而巳奚足為容<lb/>
　　謹身殿大學士蔣冕<lb/>
蔣冕字敬之廣西全州人成化丁酉鄉試第一丁未舉<lb/>
進士選庶吉士授編修𢎞治庚申兼司經局校書遷右<lb/>
中允乙丑預修通鑑纂要轉右諭徳兼侍講正徳丙寅<lb/>
預修孝廟實錄充經筵講官丁卯進侍講學士庚午主<lb/>
考應天鄉試辛未陞少詹事兼侍讀學士是嵗擢吏部<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-30b"/>
侍郎甲戌兼學士典誥𠡠掌詹事府事是嵗陟禮部尚<lb/>
書仍兼學士丙子兼文淵閣大學士賜玉帶丁丑加太<lb/>
子太傅禮部尚書兼武英殿大學士戊寅武宗北狩命<lb/>
内閣撰威武大將軍𠡠冕上疏言内閣之職其大者在<lb/>
代王言凡手𠡠㫖意俱從撰擬今事出非常逺近驚疑<lb/>
虎豹九闗言益齟齬聖駕巳出倐巳浹旬延頸北睇無<lb/>
䇿可施仰惟陛下受天明命為天地神人主内而中國<lb/>
外而四夷孰不尊稱如稱天為天稱日為日孰敢擅稱<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-31a"/>
朱壽號為將軍鼎鑊在前不敢奉詔巳卯駕南廵至金<lb/>
陵大學士梁儲同冕扈從十二月駕旋次揚州以郊期<lb/>
在邇冕力請回鑾從之辛巳正月加少傅兼太子太傅<lb/>
户部尚書謹身殿大學士時楊廷和柄國冕與恊心奉<lb/>
迎今上於藩邸入繼大統改元頒詔與天下更始多冕<lb/>
所裁定壬午賜金織襲衣及玉帶𠡠加伯爵冕具辭癸<lb/>
未冕上疏論災異及禮儀甲申致仕還湘中杜門掃軌<lb/>
不通賔客廖道南曰易有之雲從龍風從虎聖人作而<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-31b"/>
萬物覩夫同聲相應同氣相求物固有然者矣况聖神<lb/>
御極風雲景從璧月珠星光彩陸離二三大臣登黄扉<lb/>
典綸綍爭自濯奮以先天下若冕者固亦清謹之士哉<lb/>
贊曰湘山之南實為桂林湘江之合煙雨蕭森有美君<lb/>
子篤行修名躭幽葆光悠悠古心<lb/>
　　華蓋殿大學士楊一清<lb/>
楊一清字應寧雲南安寧州人曽祖情仕元為經歴祖<lb/>
福山隠居江湖間父景起家巴陵遂為巴陵人一清幼<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-32a"/>
頴異日誦數千言舉神童大宗伯姚夔少宗伯鄒榦胥<lb/>
器之䟽補翰林秀才成化戊子中順天鄉試壬辰登進<lb/>
士第授中書舎人聲華籍甚擢山西督學僉事𢎞治初<lb/>
起復補陜西督學召入為太常少卿督四夷館轉南京<lb/>
太常卿壬戌嵗和碩入邉馬政廢弛乃遷副都御史督<lb/>
理茶馬上五事曰復金牌曰專廵偵曰嚴私販曰處茶<lb/>
課曰廣茶價監苑胥庇甲子廵撫陜西修復靖邊諸城<lb/>
荘浪諸隘及花馬池諸要害罔弗振耀乙丑闗西大歉<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-32b"/>
西戎北敵互相蹂躪大冦固原一清單騎馳至瓦亭驛<lb/>
㑹主帥曹雄預設伏兵冦聞宵遁隆徳山正徳丙寅復<lb/>
命總制陜西延綏寧夏甘肅諸路軍務上四事曰綏土<lb/>
人曰處額地曰廣招募曰溥賞賚邊土咸賴一清復經<lb/>
略河套河套者周之朔方漢之定襄赫連勃勃所建統<lb/>
萬城也唐築受降城在河套之北正統以後浸失其險<lb/>
既舎受降而衛東勝又撤東勝而就延綏河套為邊人<lb/>
之巢穴其中氷堅入套東冦宣大西冦寧固厥患無窮<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-33a"/>
乃上六事其一修築定邊營迤東邊牆其二修復寧逺<lb/>
塞邊迤西屯堡其三増設花馬池及興武營衛所其四<lb/>
防禦靈州土達其五整飭韋州官軍其六増修黒山鎮<lb/>
逺闗墩臺悉中機宜丁卯歸休丹徒逆瑾柄國逮詔獄<lb/>
賴大學士李文正公救免庚午寘鐇據寧夏以叛仍起<lb/>
公總制西夏罪人斯得遂與監軍張永定䇿暴瑾罪状<lb/>
武宗震怒瑾伏誅加太子少保户部尚書辛未順天應<lb/>
天及山東河南盗起公上疏十一事曰裕民曰増軍曰<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-33b"/>
定賞格曰宥脅從曰聫鄉保曰充賞賚曰嚴罰禁曰治<lb/>
退縮曰察䝉蔽曰禁奪功曰防奔突上嘉納之冦平加<lb/>
少保兼太子太保甲戌乾清宫災一清上疏其一謂視<lb/>
朝太遲其二謂祀郊廟太慢其三謂創梵宇於西内其<lb/>
四調邉兵於禁地其五謂皇莊皇店及織造等事言多<lb/>
切直是年十一月加少傅兼太子太傅乙亥命兼武英<lb/>
殿大學士入内閣丙子上疏論遣太監劉允徃西畨積<lb/>
忤權貴嗾姦訾毁復乞休歸丹徒嘉靖初大學士楊廷<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-34a"/>
和蔣冕毛紀去位上特召用一清首疏起用謝遷時遷<lb/>
巳八十餘矣一清生而隠宫貎類寺人博學多術善為<lb/>
調停久之術窮數盡讒邪交構遂復乞休歸卒公所著<lb/>
有石淙集督府奏議玉堂稿廖道南曰予為編修時直<lb/>
䆳菴柄國見其奬拔善類練逹事幾毎奏報邊情羽檄<lb/>
旁午一夕十疏口占指授悉合神筭有訾巳者多從而<lb/>
揚之然門生故吏汲汲援引布置穹顯以故其門如市<lb/>
而其心未必如水云贊曰皤皤國老萬夫之望𤼵跡於<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_002-34b"/>
滇揚靈於湘首儲翰書繼督學政握機御戎振威宣令<lb/>
三秦底定兩都迴翔國有筮龜士有圭璋政本絲綸出<lb/>
而復入嘉猷恒告基命宥宻<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　殿閣詞林記巻二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>