<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>殿閣詞林記卷十九</head>
    <p>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　殿閣詞林記卷十九　　　明　黄　佐<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　廖道南　撰<lb/>
　　　齎詔<lb/>
國初置承勅監洪武九年以編修吴昇為承勅監令周<lb/>
孟東為監丞使以齎奉制勅為職尋罷之其後凡朝廷<lb/>
大禮頒詔天下本院官先撰詔文請㫖裁定付中書舍<lb/>
人書寫送尚寳司用寳璽畢行禮之日百官出承天門<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-1b"/>
外肅候鴻臚寺官唱頒詔内閣官一員捧詔自奉天殿<lb/>
左門入至華葢殿候駕興捧出至奉天殿授於禮部尚<lb/>
書其他制勅用寳時或不同皆内閣臨事制宜取自上<lb/>
裁葉盛云嘗見勑内閣楊士竒用勤民之璽皇太后遺<lb/>
詔用𢎞徳昭順之寳皇后制書用厚載之記詔書制諭<lb/>
臣誥命皆制誥之寳近年詔書葢皇帝之寳云始於學<lb/>
士李賢制命勅諭皆勅命之寳又嘗見正統中手摺印<lb/>
本𠡠諭廣運之寳朝覲𠡠諭亦手摺印本葢敬天勤民<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-2a"/>
之寳勅則用廣運之寳勅令皆為勅書葢手勅耳惟景<lb/>
泰初勅諭亦用廣運之寳今上御劄新製政事文學驗<lb/>
記聖文神武非近世帝王所及也<lb/>
　　　寳册<lb/>
凡上尊號尊諡皆本院撰擬寳册文以進洪武初尊徳<lb/>
懿熈仁為四廟學士陶安朱升等捧册文至御前上親<lb/>
受之永樂初上太祖高皇帝孝慈高皇后諡議上御覽<lb/>
畢親舉諡議付本院撰文及上諡册一如洪武時天順<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-2b"/>
二年二月上聖烈慈夀皇太后尊號内閣捧寳册文進<lb/>
上復親覧畢乃行禮時詔誥天下詔草已進訖大學士<lb/>
彭時謂李賢曰此事有恩典及人賢曰先年已兩赦矣<lb/>
恐數赦非宜時曰非赦也但行優老之政耳意欲令朝<lb/>
官父母年七十者與誥勅百姓年近百歳者與冠帶是<lb/>
所謂老吾老以及人之老也恩典如此斯與所上徽號<lb/>
相稱矣賢曰善遂共擬仁政數條進呈上大悦即命之<lb/>
頒徽號詔畢上御文華殿召賢等三人者令近前賜銀<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-3a"/>
兩表裏有差仍親自授與和顔慰勉其鼓舞臣下有如<lb/>
此今上恭上皇天泰號暨聖祖徽號誕敷大詔錫類貤<lb/>
封尊尊親親道兼舉矣<lb/>
　　　扈從<lb/>
凡車駕所在近侍諸臣皆扈從洪武中官無定員永樂<lb/>
初定廵狩親征先詔誥天下扈從用本院内閣官三員<lb/>
侍講修撰典籍等官六員書制勅秀才八人譯寫四夷<lb/>
文字監生十三人車駕將發燕羣臣賜扈從官軍人等<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-3b"/>
寳鈔㑹典云凡駕詣郊壇或廵狩行幸親征内閣官扈<lb/>
從制勅房官隨行書辦遇有勅㫖即時撰寫永樂七年<lb/>
正月車駕廵北京學士胡廣諭徳楊榮金㓜孜及修撰<lb/>
王英等扈從賜錦衣狐裘鞍馬榮時有母䘮特留之三<lb/>
月抵北京賜廣等宴榮辭以憂弗與特命中官以珍饌<lb/>
送之八年二月上親征北番布尼雅實哩廣等三人仍扈<lb/>
從賜衣被鞍馬途次命光祿給酒饌七月車駕至臚朐<lb/>
河遣榮先歸報皇太子至京皇太子賜鈔幣金織麒麟<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-4a"/>
衣服銀相鏤花香帶及石刻蘭亭記兩賜宴於翰林命<lb/>
隆平侯張信尚書蹇義欵待且命諸儒臣陪之八月抵<lb/>
北京賜綵幣鈔米羊酒等物十月榮與廣等扈駕南還<lb/>
賜鞍馬綿衣褲襪及路費途中屢賜珍饌嘉果抵京賜<lb/>
廣等鈔幣有差十一年正月復廵北京統師親征廣等<lb/>
三人偕修撰王直梁潜扈從賜衣幣鈔米等物十二年<lb/>
三月親征衛喇特時皇長孫侍行上命廣等三人凡行營<lb/>
有暇即與講解義理經書史鑑十四年復扈從南歸賜<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-4b"/>
廣等錦衣鞍馬鈔幣十五年三月壬子車駕復廵北京<lb/>
三人者復扈從上屢問民情榮等悉以實對賜白金鈔<lb/>
幣金織紗羅紵絲衣服等物二十年二月上北征惟㓜<lb/>
孜與侍講王英扈從賜鞍馬鈔幣前至庫稜海五月遂<lb/>
還英嘗奏事上喜謂曰秀才是二十八人讀書者朕需<lb/>
爾為用正好宣力勿惮勞苦令凡軍中一切動靜或謡<lb/>
言之類爾有所聞即來奏又諭太監孟驥曰秀才有事<lb/>
即令入見毋阻二十年二月戊寅大學士楊榮金㓜孜<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-5a"/>
從征沙漠賜米鈔鞍馬令榮等叅預軍中㡬務時召榮<lb/>
㓜孜於御幄中同公侯大臣坐飲凡有賜賚或公侯不<lb/>
與俱或與公侯俱而扈從文臣不與焉九月宴隨征將<lb/>
士命榮㓜孜坐前列食上殽賜鈔幣拜二品金織襲衣<lb/>
靴韈二十一年七月榮扈從西征賜羊酒帳房等物八<lb/>
月庚申駐師萬全一應軍務悉命榮掌之晝夜或三接<lb/>
五接每以楊學士稱之不名十月次天成畨王額森托<lb/>
噶納欵命榮徃受之回賜御饌慰勞備至十一月旋師<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-5b"/>
賜鈔一萬貫米十石紵絲金織衣二襲靴韈二雙二十<lb/>
二年復北征榮與㓜孜扈從語見受顧命類宣徳元年<lb/>
漢庶人髙煦反榮勸上親征遂與楊士竒從行討平之<lb/>
七月駕還賜榮鞍馬白金鈔幣及樂安州男婦五十餘<lb/>
人三年八月戊申車駕廵邊獨榮扈從九月癸丑給以<lb/>
内廐良馬命榮先從出塞日賜御厨酒饌乙卯師次寛<lb/>
河報㨗丁巳駐蹕㑹州甲子班師五年二月乙未上侍<lb/>
皇太后謁長陵獻陵大學士楊士竒楊榮等扈從庚子<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-6a"/>
上以皇太后命召見士竒等五人於行殿諭之曰皇帝<lb/>
數言卿等忠勤今天下清寕民生無事是固祖宗福祐<lb/>
家國亦惟卿等賛翼之功賜以酒殽及白金紵絲表裏<lb/>
辛丑進詩謝恩三月己酉扈駕回京賜青紅氁子駝褐<lb/>
九年九月榮復扈車駕廵邊給以天閑名馬光禄寺日<lb/>
供酒饌至洗馬林而還比還恩賚甚厚正統十四年七<lb/>
月邊人額森入侵司禮監太監王振勸親征上親征時<lb/>
學士曹鼐及張益等扈從八月遇敵於土木鎮鼐及益<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-6b"/>
皆没宣徳四年正月丁巳大學士楊榮扈駕南郊賜金<lb/>
銀鮮果等物𢎞治十六年上郊祀大學士李東陽等候<lb/>
駕畢宿神樂觀特賜者三東陽等為詩記之嘉靖十五<lb/>
年三月清明節今上躬詣天夀諸陵命日講官顧鼎臣<lb/>
謝丕張璧暨臣道南蔡昻扈從十八年三月大狩龍飛<lb/>
扈從則儒臣陸深等臣道南祗謁於鍾祥上命賜光祿<lb/>
酒飯蓋渥恩也<lb/>
　　　留守<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-7a"/>
永樂六年上將廵狩命尚書蹇義金忠大學士黄淮左諭徳<lb/>
楊士竒留守諭曰朕留汝四人居守猶唐太宗簡輔弼監國<lb/>
必付房𤣥齡卿等其識朕意又以幾務事繁復命修撰王<lb/>
直副之凡南京政務惟文武除拜四夷朝獻邊警調𤼵上請<lb/>
行在若祭祀賞罰一切之務有司具成式啟聞明年春車<lb/>
駕随行十一年再廵命淮等與洗馬楊溥留守十五年春復<lb/>
廵北京留義與士竒居守以侍讀梁潜副之㑹謀譛監國<lb/>
者事連潜十六年九月寘潜及司諫周冕於法皆漢庶人<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-7b"/>
為之也惟士竒免咎宣宗在東宫受命祀陵因留南京監<lb/>
國舊臣曽棨軰皆從焉是年五月楊士竒黄淮楊榮佐鄭<lb/>
襄二王監國宣德元年上親征漢藩淮以病不行留佐監<lb/>
國正統十四年七月上自將北征命郕王居守毎旦於闕左門西<lb/>
面受羣臣謁見朝政皆太監令英佐理學士陳循髙榖留守<lb/>
　　　　迎駕<lb/>
永樂八年七月車駕還自北征皇太子遣大學士黄淮<lb/>
徃迎至滁州朝見洪熈元年五月宣廟召自南京大學<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-8a"/>
士楊榮徃迎於徳州景㤗元年八月十三日英宗自北<lb/>
狩回鑾遣學士許彬迎於宣府商輅迎於居庸關十四<lb/>
日駕至上關輅進見英宗命輅草書二封逹於皇太后<lb/>
入居於南内重華宫正徳十五年十月武宗南征凱旋<lb/>
駐通州者久之楊廷和等出迓上戎服而入十六年三<lb/>
月大學士梁儲等迎今上於行宫<lb/>
　　　充使<lb/>
皇太子及親王冠禮内閣官充賔賛婚禮充納徴等使<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-8b"/>
册封諸王及妃内閣官充正使若册封副使以本院官<lb/>
充者自成化末侍讀江瀾始也永樂洪熈宣徳三朝册<lb/>
封諸王及妃内閣楊榮金㓜孜各充正使者二自後内<lb/>
閣不復出使於外惟冠婚大禮則用舊規宣徳三年三<lb/>
月癸未楊榮奉命持節册中宫禮成賜白金鈔幣若本<lb/>
院官以事出使者洪武三年五月遣編修蔡𤣥等訪厯<lb/>
代帝王陵寝以聞永樂中修撰陳循被命徃南京文淵<lb/>
閣取儲書之類是也<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-9a"/>
　　　逺使<lb/>
凡朝鮮安南國頒詔及册封學士等官充正使禮部預<lb/>
奏請特旨㸃用按洪武初侍讀學士張以寜使安南册<lb/>
封未至而國王死國人請授其世子以寜不聽遣人請<lb/>
命於朝且教其世子服三年䘮拜令其國人效中國頓<lb/>
首稽首禮朝廷嘉之賜以𠡠書比之陸賈馬援御製詩<lb/>
以奬諭之於是復命編修王亷吏部主事林唐臣充弔<lb/>
祭使以徃且封其世子陳日熞為王既至其君臣出迎<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-9b"/>
於郊乃奉御製文於綵輿迎入成禮而還四年二月戊<lb/>
午以寜等三人還自安南以寜卒於道日熞遣陪臣阮<lb/>
汝亮偕亷来上表謝恩貢方物上即拜亷為工部員外<lb/>
郎旌其勞也亷固辭不拜出丞澠池十二年十二月壬<lb/>
戌遣編修羅復仁兵部主事張福齎詔諭安南占城及<lb/>
復仁還擢𢎞文舘學士永樂初遣待詔王延齡使朝鮮<lb/>
行人朱彬副之賜衣一襲及鈔錠錦衣皮裘狐帽自後<lb/>
使二國者俱賜一品服其禮益隆云安南正統中請封<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-10a"/>
侍讀學士錢溥充正使其王桀驁不恭授受迎拜不如<lb/>
禮溥以書累爭之而後定𢎞治初侍講劉戩使安南考<lb/>
地志由陸南寜坦甚無虞乃乘肩輿從兩僮忽扺其界<lb/>
夷人傾駭至之日頒詔明日燕畢遂行餽贐一不受追<lb/>
送諸途不與語獨書其入關詩與之曰歸裝有一南物<lb/>
者關神其殛後陪臣入謝表有廷臣清白之語當時莫<lb/>
不多戩正徳初侍讀徐穆充正使頒正朔於朝鮮及譯<lb/>
吿國王不郊候迎詔不道跪穆援古義稽今制反復辨<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-10b"/>
析皆如議王屡遣陪臣代質疑義穆剖析不遺凡所餽<lb/>
遺悉拒弗納人咸稱之六年編修湛若水充安南冊封正<lb/>
使獨和其王贈詩一章論者謂得體云<lb/>
　　　廵行<lb/>
洪武元年八月命儒臣十人分行十道訪求賢哲隠逸<lb/>
之士於是學士詹同等徃焉<lb/>
　　　攝憲<lb/>
洪武初編修王璉等攝行御史璉按河南入對稱㫖上<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-11a"/>
恱謂近臣曰文華堂諸生如璉等皆異日將相才也九年<lb/>
三月丙子以璉及編修馬亮任敬王懌陳敏張惟典籍王<lb/>
偁應奉殷哲侍儀使孫化秘書直長蕭韶賛讀閻裕起居<lb/>
注嚴銳給事中方徴彭通宋善王惟吉十六人為監察御<lb/>
史十年正月乙丑復命編修葉慎陳晟署監察御史二十<lb/>
九年復以編修景清為監察御史尋署僉都御史其重憲<lb/>
職如此永樂末侍講李時勉修撰羅汝敬皆降監察御史<lb/>
是又與洪武時異矣<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-11b"/>
　　　分鎮<lb/>
正統十四年八月命侍講徐珵等十五人分鎮要地珵得<lb/>
彰徳珵即有貞也成化中修撰張頥擢僉都御史廵撫居<lb/>
庸豈援此以為例歟<lb/>
　　　代祀<lb/>
凡祈吿代祀多用本院儒臣正統乙丑浙江台寜等府民<lb/>
遭疫死甚衆上遣禮部侍郎兼侍講學士王英齎香幣徃<lb/>
祀南鎮以禳民癘時浙間久旱英至紹興大雨水深二尺<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-12a"/>
灌獻之夕雨止見星明日又大雨田野霑足人皆喜曰此侍<lb/>
郎雨也布政使孫原貞等陪祀請為御祭感應記刻石於廟<lb/>
而還景㤗辛未夏不雨特遣侍講學士劉鉉祀濟瀆成化甲<lb/>
辰陜西旱遣禮部左侍郎兼學士徐溥代祀中鎮河海瀆<lb/>
諸神雨輙應丁酉朝廷用儒臣議追崇先聖禮樂遣學士<lb/>
王獻祭告闕里𢎞治己未六月孔廟災學士李傑奉詔祭<lb/>
告甲子閏四月孔廟重建落成復遣大學士李東陽祭吿<lb/>
　　　陪祀<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-12b"/>
凡郊祀五品以上官例得㸔牲次早復命陪祀皆預若分<lb/>
獻用文武大臣及近侍官太常寺請㫖㸃充故本院官自<lb/>
檢討以上皆預永樂中修撰馬鐸建言國子監分獻十哲<lb/>
宜用翰林院官今上肇建圜丘分獻大明夜明周天星辰<lb/>
雷雨風雲四壇方澤分獻五嶽五鎮四海四瀆四壇俱用<lb/>
輔臣分獻及帝社稷壇用日講官陪祀<lb/>
　　　讞獄<lb/>
洪武十四年十月癸丑命法司論囚擬律奏問從翰林<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-13a"/>
院給事中及春坊正字司直郎㑹議平允然後覆奏論<lb/>
决永樂二十二年十月丁巳大理寺奏决重囚仁宗召<lb/>
大學士楊士竒楊榮金㓜孜諭曰比歳法司濫刑徃徃<lb/>
出於鍜鍊先帝嘗切戒之故死刑至四五覆奏而後决<lb/>
自今審錄三法司必㑹三學士同審正統中侍講學士<lb/>
馬愉嘗奏讞獄終年不决者朝廷從之由是寃抑多伸<lb/>
理惜其未能復洪武之舊也<lb/>
　　　主宴<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-13b"/>
凡筵宴之錫賚臣下者令大臣待之謂之主宴天順四<lb/>
年天下諸司官吏朝覲至京上召大學士李賢諭曰黜<lb/>
陟之典亦當舉行其才行超卓政績顯著者布政以下<lb/>
賈銓等十人賜以衣服禇幣禮部筵宴命大學士李賢<lb/>
及尚書王翶待宴以勵其衆正徳以來武舉㑹試宴例<lb/>
用内閣大臣一員主席兵部先期奏請嘉靖壬辰四月<lb/>
望今上命臣道南臣王用賔典武舉命成國公朱鳳尚<lb/>
書王憲待宴<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-14a"/>
　　　齋宿<lb/>
凡郊祀洪武二年定齋戒日期文武百官先沐浴更衣<lb/>
本衙門宿歇次日聴誓戒畢致齋三日宗廟社稷亦致<lb/>
齋三日惟不誓戒或朝廷祈禱亦如之成化丙申十二<lb/>
月十日禱雪致齋於翰林院之東署侍讀倪岳侍講程敏<lb/>
政修撰陸釴編修陸簡同宿是夜雪大作遂用歐公禁<lb/>
體故事相與<graphic n="KR0848" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0848.png" mimeType="image/png"/>韻聮句以志喜鈎竒競勝達旦弗能休<lb/>
前軰風致可想見也<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-14b"/>
　　　習儀<lb/>
翰林舊不習儀以禮所自出故也成化十四年冬至上<lb/>
命學士而下俱依常㕘官赴朝天宫習儀至今循之<lb/>
　　　陵祀<lb/>
洪武八年十月乙卯詔翰林院考定陵寢朔望節序祭<lb/>
祀禮部學士樂韶鳯等奏今擬每嵗元旦清明七月望<lb/>
十月朔冬夏二至日用太牢其伏臘社毎嵗朔望日則<lb/>
用特羊祠祭署官行禮如節與朔望伏臘社同日則用<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-15a"/>
節禮從之其後清明中元冬至至祭祀列聖陵寢分遣<lb/>
勲戚大臣行禮本院官例用二員陪祭永樂元年太祖<lb/>
皇帝忌辰上率諸王詣奉先殿行禮畢仍率百官躬詣<lb/>
孝陵致祭令近侍官於殿前行禮<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2g0036_WYG_019-15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　殿閣詞林記巻十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>