<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>喻林卷四十七</head>
    <p>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　喻林卷四十七　　　　明　徐元太　撰<lb/>
　　人事門<hi>四十五</hi>
　　　瑕疵<lb/>
凡過之所始必始於微而後至於著罰之所始必始於<lb/>
薄而後至於誅過輕戮薄故屨校滅趾桎其行也足懲<lb/>
而已故不重也<hi>王弼註易噬嗑</hi>
華或有黄者或有白者興明王之德時有駁而不純<hi>鄭氏</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-1b"/>
<hi>箋詩裳裳</hi>
瑕者玉之病玉之有瑕猶人之有過故以瑕為過<hi>毛詩正義</hi>
<hi>狼跋</hi>
華一時而黄白雜色以興明王亦一時而善惡不純<hi>毛詩</hi>
<hi>正義裳裳者華</hi>
余狐裘而羔䄂<hi>左傳襄公十四年</hi>
日月動物雖行度有大量不能不小有盈縮<hi>范寗解榖</hi>
<hi>梁隠公三年</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-2a"/>
瑕不揜瑜瑜不揜瑕忠也<hi>禮記䀻義</hi>
論大功者不錄小過舉大美者不疵細瑕<hi>前漢書陳湯傳</hi>
青蠅㸃素同兹在藩<hi>後漢書楊震傳</hi>
夫夏后氏之璜不能無考明月之珠不能無纇然而天<lb/>
下寶之者何也其小惡不足妨大美也今志人之所短<lb/>
而忘人之所修而求得其賢於天下則難矣<hi>淮南子汎論訓下</hi>
若珠之有纇玉之有瑕置之而全去之而虧<hi>淮南子説林訓</hi>
豹裘而雜不若狐裘之粹白璧有考不得為寶言至<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-2b"/>
純之難也<hi>淮南子説林訓</hi>
水雖平必有波衡雖正必有差尺寸雖齊必有詭<hi>淮南子説</hi>
<hi>林訓</hi>
瘤癭秃疥為身瘡害<hi>焦氏易林坤之大過</hi>
杲杲白日為月所食<hi>焦氏易林家人之小畜</hi>
言堯有不慈之過以其不傳丹朱也舜有卑父之謗以<lb/>
其不立瞽瞍也<hi>王逸註楚辭九辯</hi>
小疵不足以損大器短疾不足以纍長才日月挾蟲鳥<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-3a"/>
之瑕不妨麗天之景黄河合泥滓之濁不害凌山之流<lb/>
奢僭不可以棄夷吾奪田不可以薄蕭何竊妻不可以<lb/>
廢相如受金不可以斥陳平<hi>抱朴子外篇博喻</hi>
牛躅之䨟不生魴鱮巢幕之窠不容鵠卵崇山廊澤不<lb/>
辭汙穢佐世良材不拘細行何者量小不足以包大形<lb/>
器大無分小瑕也<hi>劉子妄瑕</hi>
荆岫之玉必舍纖瑕驪龍之珠亦有微纇然馳光於千<lb/>
載飛價於侯王者以小惡不足傷其大美者也<hi>劉子妄瑕</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-3b"/>
雖天地之大三光之明聖賢之智猶未免乎訾也故天<lb/>
有拆之象地有裂之形日月有薄蝕之變五星有孛彗<lb/>
之妖堯有不慈之誹舜有囚父之謗湯有放君之稱武<lb/>
有殺主之譏<hi>劉子妄瑕</hi>
有悔可悛滯瑕難拂<hi>文選顔延年讌曲水詩</hi>
君子之過引曲推直如彼日月有時則食<hi>文選潘岳楊荆州誄</hi>
彼日月之照明兮尚黯黮而有瑕<hi>廣文選宋玉九辯</hi>
遘貞心以推忒毁玉質而蒙瑕<hi>廣文選陸士龍九愍</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-4a"/>
人有厚德無問小節人有大舉無訾小故隋侯之珠不<lb/>
能無纇<hi>意林體論</hi>
玉有瑕穢必見於外故君子不隠所短<hi>藝文類聚寶玉部玉</hi>
玉懷瑕而可指桂含蠧其取傷<hi>文苑英華王僧孺誄</hi>
㸃霧固何傷於日月小疵庸曷損於瓊瑶<hi>玉皇本行集經</hi>
如形殘跛陋者自見形象面貌不生歡悦<hi>元陽妙經卷六</hi>
猶酒酥麻油必有濁滓<hi>出曜經一無常品</hi>
夫良玉時玷賤夫指其瑕望舒抱魄野人睨其缺<hi>𢎞明集釋</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-4b"/>
<hi>何衡陽逹性論</hi>
　　　過當<lb/>
求深窮底令物无餘蘊漸以至此物猶不堪而况始求<lb/>
深者乎<hi>王弼註易恒</hi>
彼汾<hi>音焚</hi>沮<hi>去/聲</hi>洳<hi>音/孺</hi>言采其莫<hi>音慕</hi>彼其之子美無度美無<lb/>
度殊異乎公路○彼汾一方言采其桑彼其之子美如<lb/>
英<hi>叶於良反</hi>美如英殊異乎公行○彼汾一曲言采其藚<hi>音續</hi>
彼其之子美如玉美如玉殊異乎公族<hi>詩國風汾沮洳</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-5a"/>
葛履魏之内子儉不中禮媵者怨之<hi>詩説魏</hi>
弁人有其母死而孺子泣者孔子曰哀則哀矣而難為<lb/>
繼也夫禮為可𫝊也為可繼也故哭踊有節<hi>禮記檀弓上</hi>
古人有言曰畏首畏尾身其餘幾<hi>左傳文公十七年</hi>
多則多矣抑君似鼠夫䑕晝伏夜動不穴于寢廟畏人<lb/>
故也今君聞晉之亂而後作焉寧將事之非鼠如何<hi>左傳</hi>
<hi>襄公二十四年</hi>
諺所謂室於怒市於色者楚之謂矣<hi>左傳昭公十九年</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-5b"/>
今之與楊墨辨争道者譬如追放逸之豕豚追而還之<lb/>
入欄則可又復從而罥之太甚<hi>趙氏註孟盡心下</hi>
鄙語有之牽牛徑人田田主奪之牛徑則有罪矣奪之<lb/>
牛不亦甚乎<hi>史記陳世家</hi>
蹈陸土而有沈淪之憂遠巖墻而有鎮壓之患<hi>後漢書冦恂列</hi>
<hi>傳</hi>
不意滯怒不為春夏息淹恚不為順時怠<hi>後漢書冦恂傳論</hi>
蒼梧澆娶妻而美讓於其兄尾生篤信水至不去而死<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-6a"/>
直躬好直證父攘羊申鳴奉法盡忠於君而執其父忠<lb/>
信直讓此四行者聖賢之所貴也然不貴蒼梧之讓非<lb/>
讓道也不取尾生之信非信所也不許直躬之直非直<lb/>
體也不嘉申鳴之忠非忠意也<hi>吳志鍾離牧傳註</hi>
譬棄物江海以為㢘耳<hi>宋書謝𢎞微傳</hi>
枉繩矯墨害著西荆<hi>宋書沈攸之傳</hi>
然而矯枉過直懲羮吹韲<hi>晉書諸王總傳</hi>
毛嬙西施天下之美人也盛怨氣於面不能以為好<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-6b"/>
<hi>管子小稱</hi>
今夫惰農信地實生百榖不力於其道也竊其果稼而<lb/>
荒翳之齊后信人之性酬讓不明於其道舉全境以付<lb/>
人人實鴟義而有其國<hi>□倉子用道</hi>
東方有人焉曰爰旌目將有適也而餓於道狐父之盗<lb/>
曰丘見而下壺餐以餔之爰旌目三餔而後能視曰子<lb/>
何為者也曰我狐父之人丘也爰旌目曰譆汝非盗邪<lb/>
胡為而食我吾義不食子之食也兩手據地而歐之不<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-7a"/>
出<graphic n="KR3429" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3429.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR3429" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3429.png" mimeType="image/png"/>然遂伏而死狐父之人則盗矣而食非盗也以<lb/>
人之盗因謂食為盗而不敢食是失名實者也<hi>列子説符</hi>
子墨子曰鄭人三世殺其父而天加誅焉使三年不全<lb/>
天誅足矣今又舉兵將以攻鄭曰吾攻鄭也順於天之<lb/>
志譬有人於此其子强梁不材故其父笞之其鄰家之<lb/>
父舉木而擊之曰吾擊之也順於其父之志則豈不悖<lb/>
哉<hi>墨子魯問</hi>
今世俗之為説者以桀紂為有天下而臣湯武豈不過<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-7b"/>
甚矣哉譬之是猶傴坐跂□<hi>音尫</hi>大自以為有知也<hi>荀子正論</hi>
以君子與小人相賊害也憂以忘其身内以忘其親上<lb/>
以忘其君豈不過甚矣哉是人也所謂以狐父之戈钃<lb/>
牛矢也<hi>荀子榮辱篇</hi>
鄭人有且置履者先自度其足而置之其坐至之市而<lb/>
忘操之已得履乃曰吾忘持度反歸取之及反市罷遂<lb/>
不得履人曰何不試之以足曰寧信度無自信也<hi>韓非子外</hi>
<hi>儲説左</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-8a"/>
且御非使王良也則必使臧獲敗之治非使堯舜也則<lb/>
必使桀紂亂之此味非飴蜜也必苦菜亭厯也<hi>韓非子難勢</hi>
畏馬之辟也不敢騎懼車之覆也不敢乗是以虚禍距<lb/>
公利也不孝弟者或詈父母生子者所不能任其必孝<lb/>
也然猶養而長之<hi>淮南子説山訓</hi>
為孔子之窮於陳蔡而廢六藝則惑為醫之不能自治<lb/>
其病病而不就藥則悖矣<hi>淮南子説山訓</hi>
今有良馬不待䇿錣而行駑馬雖䇿錣之不能進為此<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-8b"/>
不用䇿錣而御則愚矣夫怯夫操利劍擊則不能斷刺<lb/>
則不能入及至勇武攘捲一𢷬則摺脇傷幹為此棄干<lb/>
將鏌邪而以手戰則悖矣<hi>淮南子修務訓</hi>
禄過其功者損名過其實者削<hi>説苑政理</hi>
一噎之故絶榖不食一蹶之故却足不行<hi>説苑談叢</hi>
夫山鋭則不髙水狹則不深行特者其德不厚志與天<lb/>
地疑者其為人不祥鮑子可謂不祥矣其節度淺深適<lb/>
至而止矣<hi>新序節士七</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-9a"/>
楊王孫倮葬以矯世曰矯世以禮倮乎如矯世則葛溝<lb/>
尚矣<hi>揚子重黎篇</hi>
言人有歠羮而中熱心中懲念見<graphic n="KR1366" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1366.png" mimeType="image/png"/>則恐而吹之<hi>王逸註楚</hi>
<hi>辭九章</hi>
申生雉經晉不絶䋲子胥自沈吳不斷水<hi>淮南子説林訓解</hi>
世人見當今之文薄也狎侮非之則謂上世朴質下世<lb/>
文薄猶家人子弟不謹則謂他家子弟謹良矣<hi>王充論衡齊世</hi>
<hi>篇</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-9b"/>
今五色雖陳目不敢視五味雖存口不得嘗以言争而<lb/>
獲勝則可焉有勺藥為荼蓼西施為嫫母忽而不欲哉<lb/>
<hi>嵇中㪚集向子期難養生論</hi>
或覩富貴之過因懼而背之是猶見食之有噎因終身<lb/>
不飱耳<hi>嵇中㪚集向子期難養生論</hi>
豈可以百慮之一失而謂經典之不可用以日月曽蝕<lb/>
之故而謂𤣥象非大明哉<hi>抱朴子内篇論仙</hi>
昔王莽引典墳以飾其邪不可謂儒者皆為篡盗也相<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-10a"/>
如因鼔琴以竊文君不可謂雅樂主於淫佚也<hi>抱朴子内篇論</hi>
<hi>仙</hi>
然不可以黔婁原憲之貧而謂古者無陶朱猗頓之富<lb/>
不可以無鹽宿瘤之醜而謂在昔無南威西施之美<hi>抱朴</hi>
<hi>子内篇論仙</hi>
噎死者不可譏神農之播榖燒死者不可怒燧人之鑽<lb/>
火覆溺者不可怒帝軒之造舟酗醟者不可非杜儀之<lb/>
為酒豈可以欒大之邪偽謂仙道之果無乎是猶見趙<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-10b"/>
髙董卓便謂古無伊周霍光見商臣冒頓而云古無伯<lb/>
竒孝己也<hi>抱朴子内篇論仙</hi>
夫畏水者何必廢舟楫忌傷者何必弃斧斤<hi>抱朴子外篇交際</hi>
何必裸袒以詭彼已斷粒以刺玉食哉<hi>抱朴子外篇交際</hi>
先生慕嘉遁之偏枯不覺捐華之患害也務乎單豹之<lb/>
養内未覩暴虎之犯外也是聞涉水之或溺則謂乗舟<lb/>
者皆敗以商臣之凶逆則謂繼體無類也<hi>抱朴子外篇嘉遯</hi>
何必慮火災而壊屋室畏風波而填大川乎<hi>抱朴子外篇詰鮑</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-11a"/>
譬於防火水中避溺山隅<hi>補文選司馬相如美人賦</hi>
莊周婦死而歌夫通姓命者以卑及尊死生不悼不可<lb/>
論也夫象見死皮無遠近必泣周何忍哉<hi>太平御覧獸部象</hi>
文帝黄初二年築陵雲臺七年三月築九華臺樓觀精<lb/>
巧先稱平衆木輕重然後造無錙銖相結臺雖高峻常<lb/>
隨風揺動而終無傾倒之理明帝登臺懼其勢危别以<lb/>
大木扶持之樓即頺壊論者謂輕重力偏也<hi>玉海宫室庭</hi>
昔有一人往至他舍見他屋舍墻壁塗治其地平正清<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-11b"/>
浄甚好便問之言用何和泥得如是好主人荅言用稻<lb/>
榖䴬水浸令熟和塗泥壁故得如是愚人即便而作念<lb/>
言若純以稻䴬不如合稻而用作之壁可白浄泥治平<lb/>
好便用稻榖和泥用塗其壁望得平正反更髙下壁都<lb/>
坼裂虚棄稻榖都無利益<hi>百喻經卷上</hi>
昔有一長者遣人持錢至他園中買菴婆羅果而欲食<lb/>
之而勅之言好甜美者汝當買來即便持錢往買其果<lb/>
果主言我此樹果悉皆美好無一惡者汝嘗一果足以<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-12a"/>
知之買果者言我今當一一嘗之然後當取若但嘗一<lb/>
何以可知尋即取果一一皆嘗持來歸家長者見已惡<lb/>
而不食便一切都棄<hi>百喻經卷下</hi>
譬如田舍人初不識鹽見人以鹽著種種肉菜中而食<lb/>
問言何以故爾語言此鹽能令諸物味美故此人便念<lb/>
此鹽能令諸物美自味必多便空抄鹽滿口食之鹹苦<lb/>
傷口而問言汝何以言鹽能作美人言癡人此當籌量<lb/>
多少和之令美云何純食鹽<hi>大智度論卷十八</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-12b"/>
如風能使船風過則壊船<hi>大智度論卷二十三</hi>
譬如愚人不識飲食種具聞醬是衆味主便純飲醬失<lb/>
味致患<hi>大智度論卷五十九</hi>
譬如食雖香美過噉則病<hi>大智度論卷六十四</hi>
汝説一切皆空甚可畏也安捨有法而愛空乎如昔狂<lb/>
人令績師績綿極令細好績師加意細若微塵狂人猶<lb/>
恨其麤績師大怒乃指空示曰此是細縷狂人曰何以<lb/>
不見師曰此縷極細我工之良匠猶且不見况他人耶<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-13a"/>
狂人大喜以付織師師亦効焉皆蒙上賞而實無物汝之<lb/>
空法亦由此也<hi>髙僧傳二鳩摩羅什</hi>
　　　昬暗<lb/>
噎噎其陰虺虺其靁<hi>詩國風終風</hi>
叔兮伯兮褎<hi>音又</hi>如充耳<hi>詩國風旄丘</hi>
折柳樊圃<hi>叶博故反</hi>狂夫瞿瞿<hi>音/句</hi>不能晨夜<hi>叶羊茹反</hi>不夙則莫<lb/>
<hi>音慕○詩國風東方未明</hi>
具曰予聖誰知烏之雌雄<hi>詩小雅正月</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-13b"/>
瞻彼中林侯薪侯蒸民今方殆視天夢夢<hi>音蒙○詩小雅正月</hi>
人莫知其子之惡莫知其苗之碩<hi>大學</hi>
人莫不飲食也鮮能知味也<hi>中庸</hi>
縱毛爐炭之上幸不焦投卵千金之下望必全豈不殆<lb/>
哉臣聞桀登髙自知危然不知所以自安也前據白刃<lb/>
自知死而不知所以自存也惑者知返迷道不遠願大<lb/>
王察之<hi>吳越春秋勾踐入臣外傳</hi>
盲者不可示以文繡聾者不可語以調聲<hi>越絶篇叙外傳記</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-14a"/>
古與今如一丘之貉<hi>前漢書楊惲傳</hi>
闇昧不覩日月之光聾昬不聞雷霆之震<hi>後漢書馬融列傳</hi>
朱紫同色清濁不分<hi>後漢書左雄列傳</hi>
慌若迷塗失偶黶如深夜撤燭<hi>宋書顏延之傳</hi>
水激則波起炁亂則智昏昏智不可以為正波水不可<lb/>
以為平<hi>文子下德</hi>
瞽者無以與乎文章之觀聾者無以與乎鐘鼓之聲豈<lb/>
唯形骸有聾盲哉夫知亦有之<hi>莊子逍遥遊</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-14b"/>
盲者無以與乎眉目顔色之好瞽者無以與乎青黄黼<lb/>
黻之觀<hi>莊子大宗師</hi>
今君人者急逐樂而緩治國豈不過甚矣哉譬之是猶<lb/>
好聲色而恬無耳目也<hi>荀子王覇</hi>
今使人生而未嘗睹芻豢稻粱也惟菽藿糟糠之為睹<lb/>
則以至足為在此也俄而粲然有秉芻豢稻粱而至者<lb/>
則瞲然視之曰此何怪也彼臭之而無嗛於鼻嘗之而<lb/>
甘於口食之而安於體則莫不棄此而取彼矣今以夫<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-15a"/>
先生之道仁義之統以相羣居以相持養以相藩飾以<lb/>
相安固邪以夫桀跖之道是其為相縣也幾直夫芻豢<lb/>
之縣糟糠爾哉然而人力為此而寡為彼何也曰陋也<lb/>
<hi>荀子榮辱</hi>
目不能決黒白之色則謂之盲耳不能别清濁之聲則<lb/>
謂之聾心不能審得失之地則謂之狂盲則不能避晝<lb/>
日之險聾則不能知雷霆之害狂則不能免人間法令<lb/>
之禍<hi>韓非子觧老</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-15b"/>
詩曰墨以為明狐狸其蒼此言上幽而下險也<hi>荀子解蔽篇</hi>
張儀欲以秦韓與魏之勢伐齊荆而惠施欲以齊荆偃<lb/>
兵二人争之羣臣左右皆為張子言而以攻齊荆為利<lb/>
而莫為惠子言惠子因説不可不察也夫齊荆之事也<lb/>
誠利一國盡以為利是何智者之衆也攻齊荆之事誠<lb/>
不利一國盡以為利何愚者之衆也凡謀者疑也疑也<lb/>
者誠疑以為可者半以為不可者半今一國盡以為可<lb/>
是王亡半也刧主者固亡其半者也<hi>韓非子内儲説上</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-16a"/>
客有教燕王為不死之道者王使人學之所使學者未<lb/>
及學而客死王大怒誅之王不知客之欺已而誅學者<lb/>
之晚也夫信不然之物而誅無罪之臣不察之患也且<lb/>
人所急無如其身不能自使其無死安能使王長生哉<lb/>
<hi>韓非子外儲説左上</hi>
紂為長夜之飲懽以失日問其左右盡不知也乃使問<lb/>
箕子箕子謂其徒曰為天下主而一國皆失日天下其<lb/>
危矣一國皆不知而我獨知之吾其危矣辭以醉而不<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-16b"/>
知<hi>韓非子説林</hi>
闇主則不然所愛習親近者雖邪枉不正不能見也疏<lb/>
遠卑賤者雖竭力盡忠不能知也有言者窮之以辭有<lb/>
諌者誅之以死如此而欲照海内存萬方是猶塞耳而<lb/>
聽清濁掩目而視青黄也其離聰明則亦遠矣<hi>淮南子主術訓</hi>
不聞道術之人則寡於得失不知亂之所由芼芼乎其<lb/>
猶醉也<hi>韓詩外傳</hi>
昔桀罪諫者紂焚聖人剖王子比干之心袁氏之婦絡<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-17a"/>
而失其紀其妾告之怒棄之夫亡者豈斯人知其過哉<lb/>
<hi>説苑權謀</hi>
耆蒙睡眠不知東西嵗君失理命直為曲<hi>焦氏易林同人之大壯</hi>
左眇右盲視闇不明<hi>焦氏易林大有之益</hi>
右目無瞳偏視寡明十步之外不知何公<hi>焦氏易林謙之蹇</hi>
戴缾望天不見星辰<hi>焦氏易林隨之蹇</hi>
昧視無光夜不見明<hi>焦氏易林蠱之豫</hi>
朝不見光夜不見明<hi>焦氏易林坎之泰</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-17b"/>
蔽鏡無光不見文章<hi>焦氏易林恒之未濟</hi>
日有光月有明三年不目日視必盲三年不目月精必<lb/>
矇<hi>揚子修身</hi>
次七修侏<hi>朱</hi>侏比于朱儒測曰侏侏之修無可為也<hi>太𤣥</hi>
<hi>經第一童</hi>
次二盲征否測曰盲征否明不見道也<hi>太𤣥經第五晦</hi>
初一瞢復晱<hi>失冉切</hi>天不覩其軫測曰瞢復晱天無能見<lb/>
也<hi>太𤣥經第六瞢</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-18a"/>
次三師或導射豚<hi>遁也</hi>其埻<hi>凖射的也</hi>測曰師或導射無以辨<lb/>
也<hi>太𤣥經第六瞢</hi>
次五倍明仮光觸蒙昬<hi>太𤣥經第六瞢</hi>
言不識味者並甘臭惡不知人者信任讒佞<hi>王逸註楚辭九章</hi>
言川水夏濁而秋清傷君無有清明之時<hi>王逸註楚辭九辨</hi>
言今世之君迷惑讒佞反表以為裏倒裳以為衣而不<lb/>
能知也<hi>王逸註楚辭九嘆</hi>
亡國之君不知去貪暴施仁惠若無骨之蟲春生秋死<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-18b"/>
不知冬寒之有氷雪<hi>吕氏春秋任數解</hi>
夫五音不聞無以别宮商五色不見無以别𤣥黄<hi>武侯十六</hi>
<hi>䇿視聽</hi>
儒生不覽猶為閉闇况庸人無篇章之業不知是非<lb/>
其為閉闇甚矣此則土木之人耳目俱足無聞見也<lb/>
<hi>王充論衡别通篇</hi>
然而淺見之徒區區所守甘於荼蓼而不識<graphic n="KR0961" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0961.png" mimeType="image/png"/>蜜酣於<lb/>
醨酪而不賞醇醪知好生而不知有養生之道知畏死<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-19a"/>
而不信有不死之法知飲食過度之速疾病而不能節<lb/>
肥甘於其口也知極情恣欲之致枯損而不知割懷於<lb/>
所欲也<hi>抱朴子内篇微㫖</hi>
小人之知未知所向猶泉初發蒙蒙然也<hi>太𤣥經第二務解</hi>
問其造屋不必知楣横而棁竪也問其為田不必知稷<lb/>
早而黍穉也<hi>顏氏家訓勉學</hi>
户服艾以盈要兮謂幽蘭其不可佩覽察草木其猶未<lb/>
得兮豈珵美之能當<hi>文選屈原離騷經</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-19b"/>
君所察者三年不可以不知不知時與不時譬猶春不<lb/>
耕也不知行與不行譬以方為輪也不知宜與不宜譬<lb/>
以錦緣薦也<hi>藝文類聚服飾部薦蓆</hi>
鼻不知臭為齆人不知是非為閉<hi>太平御覧人事部鼻</hi>
宋陽里華子中年病忘朝取而夕忘夕與而朝忘在途<lb/>
則忘行在室則忘坐<hi>太平御覧人事部迷忘</hi>
猶如闇夜所見不真<hi>三十六部尊經</hi>
如或見昧粗精識迷徼妙不啻隔紗而視日奚殊認鹿<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-20a"/>
以為牛<hi>玉皇本行集經</hi>
猶如盲人雖在人間日月之下而竟不知日月光明何<lb/>
以故日光皎然盲者不見<hi>無上内秘藏經辯四真品</hi>
如人有眼無外光明不能覩見所有色像<hi>波羅蜜多經卷五百七十</hi>
<hi>二</hi>
住於幽闇間猶如蝙蝠類<hi>大寶積經卷三</hi>
譬如闕壊眼不能見衆色<hi>大集地藏十輪經卷六</hi>
譬如盲人至大寶洲行住坐卧不見衆寶<hi>大方廣佛華嚴經四十五</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-20b"/>
所謂膚翳覆眼重雲隠月如人穿井瓶中燈燄<hi>大法鼓經卷下</hi>
猶如無燈明而入於闇室<hi>本緣經毘羅摩品</hi>
覩彼衆生展轉五道始終周旋如磨不定<hi>修行道地經菩薩品</hi>
遠道暗昧如夜發箭<hi>法句經廣衍品</hi>
譬如人眼翳見妙珍寶謂為不浄<hi>大智度論卷六十七</hi>
僕謂餌辛者不知辛之為辛而無羡於甜香悦臰者不<lb/>
覺臰之為臰而弗躭椒蘭<hi>𢎞明集駮夷夏論</hi>
皆由放散情慮擾亂心神似風裏之燈譬波中之月揺<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-21a"/>
漾輕動浮游汎濫影既不現照豈得明<hi>法苑珠林卷八十四</hi>
日月豈不浄耶而盲者不見對曰是盲者過非日月咎<lb/>
舍利弗衆生罪故不見如來佛國嚴浄非如來咎<hi>維摩詰所</hi>
<hi>説經佛國品</hi>
日月豈不明不見自由聲目佛土豈不浄罪穢故不覩<lb/>
<hi>僧肇註維摩詰經佛國品</hi>
　　　乖異<lb/>
九三輿説輻夫妻反目<hi>易小畜</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-21b"/>
睽火動而上澤動而下二女同居其志不同行<hi>易睽</hi>
上火下澤睽君子以同而異<hi>易睽</hi>
水火相息二女同居其志不相得曰革<hi>易革</hi>
九三艮其限列其夤厲薫心<hi>易艮</hi>
天道西轉水流東注是天與水相違而行<hi>周易正義訟</hi>
水火二物共成烹飪理應相濟今火在上而炎上澤居<lb/>
下而潤下无相成之道所以為乖<hi>周易正義睽</hi>
夤當中脊之肉也既止加其身之中則上下不通之義<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-22a"/>
也夤既分列身將喪亡故憂危之切薫灼其心矣然則<lb/>
君臣共治大體若身大體不通則君臣不接君臣不接<lb/>
則上下離心列夤則身亡離心則國喪<hi>周易正義艮</hi>
習習谷風以陰以雨黽勉同心不宜有怒<hi>叶暖五反○詩國風谷風</hi>
既阻我德賈用不售<hi>與夀同叶市周反○詩國風谷風</hi>
羔裘豹祛<hi>音區</hi>自我人居居○羔裘豹褎<hi>音䄂</hi>自我人究究<lb/>
<hi>詩國風羔裘</hi>
白華菅<hi>音姦</hi>兮白茅束兮之子之遠俾我獨兮<hi>詩小雅白華</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-22b"/>
習習谷風維山崔嵬無草不死無木不萎<hi>叶於回反</hi>忘我大<lb/>
德思我小怨<hi>詩小雅谷風</hi>
騂騂<hi>音觪</hi>角弓翩其反矣兄弟昬姻無胥遠矣<hi>詩小雅角弓</hi>
瞻彼中林甡甡<hi>音莘</hi>其鹿朋友已譖不胥以榖人亦有言<lb/>
進退維谷<hi>詩大雅桑柔</hi>
角弓殳兄刺幽王也不親九族而好讒佞骨肉相怨<hi>毛詩</hi>
<hi>角弓</hi>
盛夏養萬物之時草木枝葉猶有萎槁者朋友雖以恩<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-23a"/>
相養亦安能不時有小訟乎<hi>鄭氏箋詩谷風</hi>
視彼林中其鹿相輩耦行甡甡然衆多今朝廷羣臣皆<lb/>
相欺背不相與以善道言其鹿之不如<hi>鄭氏箋詩桑柔</hi>
魯事晉猶女之事夫不敢過差而晉有罔極之心反二<lb/>
三其德<hi>杜氏解左傳成公八年</hi>
鼻之與强猶晉人之與楚人也晉人見楚人之急帶劔<lb/>
而緩之楚人惡其緩而急之<hi>戰國䇿魏昭王</hi>
一尺布尚可縫一斗粟尚可舂兄弟二人不相容<hi>前漢書淮</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-23b"/>
<hi>南王傳</hi>
張陳之交猶如父子擕手<graphic n="KR0735" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0735.png" mimeType="image/png"/>秦拊翼俱起據國爭權還<lb/>
為豺虎<hi>前漢書叙傳下</hi>
使股肱分成二體匈膂絶為異身<hi>後漢書袁紹列傳</hi>
乖琴瑟之至和違鹽梅之相濟<hi>魏書辛雄傳</hi>
王爵不相加婦姑位不定各恃衆怙力將人人棊跱以<lb/>
觀成敗不肯同心共膽率徒旅進<hi>魏志鄭渾傳註</hi>
一尺繒好童童一升粟飽蓬蓬兄弟二人不能相容<hi>淮南</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-24a"/>
<hi>子序</hi>
天氣上騰地氣下降二象分離萬物不交也<hi>京氏易傳否上</hi>
居者不知負戴之勞從旁議者與當局者異憂<hi>鹽鐵論刺復</hi>
背北相憎心意不同如火與金<hi>焦氏易林乾之歸妹</hi>
播木折枝與母别離<hi>焦氏易林訟之謙</hi>
夫婦相背和氣弗處陰陽俱否莊姜無子<hi>焦氏易林豫之家人</hi>
兩心不同或欲西東<hi>焦氏易林隨之兊</hi>
躓馬破車惡婦破家青蝇汙白恭子離居<hi>焦氏易林觀之隨</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-24b"/>
五星六意岐道多怪<hi>焦氏易林復之隨</hi>
口不從心欲東反西與意乖戾動舉失便<hi>焦氏易林離之既濟</hi>
寒暑不當軌度失常<hi>焦氏易林大壯之坎</hi>
賈辛醜惡妻不安夫<hi>焦氏易林晉之大畜</hi>
兩人俱醉相與悖戾<hi>焦氏易林益之未濟</hi>
氷炭異室仁道閉塞<hi>焦氏易林井之旅</hi>
踈類異路心不相慕牝牛牡猳鰥無室家<hi>焦氏易林革之蒙</hi>
日走月步趨不同舍<hi>焦氏易林豐之同人</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-25a"/>
三虎上山更相距哮心志不親如仇與怨<hi>焦氏易林渙之未濟</hi>
次五膠漆釋弓不射角木離測曰膠漆失信不結也<hi>太𤣥</hi>
<hi>經第二格</hi>
次八兩兕鬭一角亡不勝喪測曰兩兕鬭亡角喪也<hi>太𤣥</hi>
<hi>經第四遇</hi>
初一圜方杌<hi>五勿切</hi>棿<hi>五結切</hi>其内窽換測曰圜方杌棿内<lb/>
相失也<hi>太𤣥經第六闕闕音缺</hi>
一源十流天水違行而訟者紛如也<hi>申鑒時事</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-25b"/>
人生有所貴尚出門各異情朱紫更相奪色雅鄭異音<lb/>
聲<hi>曹子建當事君行</hi>
指人之所短遂已之所長以盖其失猶晉楚帶劔逓相<lb/>
詭反也<hi>劉邵人物志體别</hi>
茍失其心同衾為遠<hi>徐榦中論</hi>
一尺帛可縫而共衣一斗粟可舂而共食况以天下之<lb/>
廣而不相容也<hi>前漢書註淮南傳</hi>
兄弟相依當如衡軌而今殊跡牽牛有名不堪服車亦<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-26a"/>
猶有兄弟之名而不得同聚<hi>李善註文選陸士龍荅兄機詩</hi>
如彼翰林鳥䨇栖一朝隻如彼游川魚比目中路析<hi>文選</hi>
<hi>潘岳悼亡詩</hi>
君如秋日雲妾似突中煙髙下理自殊一乖兩絶天<hi>初學</hi>
<hi>記人部離别註</hi>
山立峙各於其所无相順之時猶君在上臣在下恩敬<lb/>
不與相通<hi>玉海周易鄭康成注</hi>
詾詾謷謷至相烹煑<hi>道德經指歸卷九</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-26b"/>
譬如有蛇尾語頭言我應在前頭語尾言我恒在前何<lb/>
以卒爾頭果在前其尾纒樹不能得去放尾在前即墮<lb/>
火坑燒爛而死<hi>百喻經卷下</hi>
昔捕鳥師張羅網於澤上以鳥所食物著其中衆鳥命<lb/>
侶競來食之鳥師引網衆鳥盡墮網中時有一鳥大而<lb/>
多力身舉此網與衆俱飛而去鳥師見影隨而逐之有<lb/>
人謂鳥師曰鳥飛虚空而汝步逐何其愚哉鳥師荅曰<lb/>
不如來告彼鳥日暮要求栖宿進趣不同如是當墮其<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-27a"/>
人故逐不止日已轉暮仰觀衆鳥飜飛争競或欲趣東<lb/>
或欲趣西或望長林或欲赴澗争競不止須臾便墮鳥<lb/>
師還得次而殺之<hi>衆經撰襍譬喻經</hi>
石立土踊天地之痤贅也山崩地䧟天地之癰疽也衝<lb/>
風暴雨天地之奔氣也雨澤不降川瀆涸竭天地之燋<lb/>
枯也<hi>法苑珠林卷六十三</hi>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_047-27b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　喻林卷四十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>