<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>喻林巻七十六</head>
    <p>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　喻林巻七十六　　　　　明　徐元太　撰<lb/>
　　臣術門<hi>三</hi>
　　　持體<lb/>
夫相大官也處大官者不欲小察不欲小智故曰大匠<lb/>
不斵大庖不豆大勇不鬭大兵不㓂<hi>吕氏春秋貴公</hi>
匡章謂惠子於魏王之前曰蝗螟農夫得而殺之奚故<lb/>
為其害稼也今公行多者數百乗歩者數百人少者數<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-1b"/>
十乗歩者數十人此無耕而食者其害稼亦甚矣惠王<lb/>
曰惠子施也難以辭與公相應雖然請言其志惠子曰<lb/>
今之城者或者操大築乎城上或負畚而赴乎城下或<lb/>
操表掇以善晞望若施者其操表掇者也使工女化而<lb/>
為絲不能治絲使大匠化而為木不能治木使聖人化<lb/>
而為農夫不能治農夫施而治農夫者也公何事比施<lb/>
於螣□乎<hi>吕氏春秋不屈</hi>
宓子賤治單父彈鳴琴身不下堂而單父治巫馬期以<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-2a"/>
星出以星入日夜不居以身親之而單父亦治巫馬期<lb/>
問其故於宓子宓子曰我之謂任人子之謂任力任力<lb/>
者故勞任人者故逸宓子則君子矣逸四肢全耳目平<lb/>
心氣而百官以治義矣任其數而已矣巫馬期則不然<lb/>
弊生事精勞手足煩教詔雖治猶未至也<hi>吕氏春秋察賢</hi>
大匠但視模範而已不復自斵削也大庖但調和五味<lb/>
使神人享之而已不復自列簠簋邊豆也大勇之人折<lb/>
衝千里而能服逺不復自鬭也<hi>吕氏春秋貴公解</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-2b"/>
如刀筆之吏務在筐箱而不知大體<hi>賈子俗激</hi>
譬如工匠但以智心指授而去執斤斧者疲苦終日計<lb/>
功受賞匠者三倍又如征伐鬭者冐死主將受功<hi>大智度論</hi>
<hi>卷二十八</hi>
　　　恭順<lb/>
上不在天下不在田故乾乾因其時而惕雖危无咎矣<lb/>
<hi>易乾</hi>
坤元亨利牝馬之貞<hi>易坤</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-3a"/>
牝馬地類行地无疆柔順利貞君子攸行<hi>易坤</hi>
盡於臣道不敢創首唯守其終猶若田農不敢發首而<lb/>
耕唯在後穫刈而已不敢菑發新田唯治其菑熟之地<lb/>
皆是不為其始而成其末猶若為臣之道不為事始而<lb/>
代君有終也<hi>周易正義无妄</hi>
牛者稼穡之資六三僭為耕事行唱始之道而為不順<lb/>
王事之行故有司或繫其牛制之使不妄造<hi>周易正義无妄</hi>
狼䟦美周公也周公攝政逺則四國流言近則王不知<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-3b"/>
周大夫美其不失其聖也<hi>毛詩狼跋</hi>
人臣待君倡而後和<hi>毛詩蘀兮註</hi>
白鳥集于西雝之澤言所集得其處也杞宋之君有潔<lb/>
白之徳來助祭於周之廟得禮之宜也其至止亦有此<lb/>
容言威儀之善如鷺然<hi>鄭氏箋詩振鷺</hi>
露之在物湛湛然使物柯葉低垂喻諸侯受燕爵其義<lb/>
有似醉之貌諸侯旅酬之則猶然唯天子賜爵則貌變<lb/>
肅敬承命有似露見日而晞也<hi>鄭氏箋詩湛露</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-4a"/>
湛湛然在物上者露斯也此物得露而湛湛然柯葉低<lb/>
垂非見日之陽則不得乾而舒放也以興諸侯受王燕<lb/>
飲而巍峩然威儀縱弛非天子之賜爵則不承命而嚴<lb/>
肅也<hi>毛詩正義湛露</hi>
以水無情猶義有朝宗况人而可無朝宗乎<hi>毛詩正義沔水</hi>
蘇子謂秦王曰臣聞懐重寶者不以夜行任大功者不<lb/>
以輕敵是以賢者任重而行恭智者功大而辭順故民<lb/>
不惡其尊而世不妬其業<hi>戰國䇿秦昭襄王</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-4b"/>
且韋弦非能言之物而聖賢引以自匡臣才智闇淺願<lb/>
自比於韋弦<hi>魏志劉廙傳</hi>
下之事上也如響之應聲也臣之事主也如影之從形<lb/>
也故上令而下應主行而臣從<hi>管子任法</hi>
夫激矢則逺激水則旱激主則悖悖則無君子矣<hi>吕氏春秋</hi>
<hi>去宥</hi>
為人臣者法地之道暴其形出其情以示人髙下險易<lb/>
堅耎剛柔肥臞美惡累可就財<hi>裁同</hi>也故其形宜不宜可<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-5a"/>
得而財也為人臣者比地貴信而悉見其情於主主亦<lb/>
得而財之<hi>春秋繁露離合根</hi>
老萊子曰子不見夫齒乎齒堅剛卒盡相磨舌柔順終<lb/>
以不弊子思曰吾不能為舌故不能事君<hi>孔叢子抗志</hi>
丘能自削故貞猶君子處於髙位而善下人亦其正也<lb/>
<hi>太𤣥經第一增解</hi>
人臣終始盛衰向迎其君如月迎日天理然也<hi>揚子法言註五</hi>
<hi>百篇</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-5b"/>
夫人臣猶如土也萬物載焉而不辭其重水瀆汚焉而<lb/>
不辭其下草木植焉而不有其功<hi>意林體論</hi>
譬如馬寶若人乗御便作是念我今不應令乗御人身<lb/>
支揺動疲倦勞苦或損嚴具盤迴去住遲速任人將䕶<lb/>
其人不令縁我起瞋忿等種種過失<hi>波羅蜜多經巻五百九十</hi>
　　　一心<lb/>
鳲鳩刺不壹也在位無君子用心之不壹也<hi>毛詩鳲鳩</hi>
壹宿者壹意於其所宿之木也喻賢者有専壹之意<hi>鄭氏</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-6a"/>
<hi>箋詩南有嘉魚</hi>
翩翩而飛者是鵻鳥也此鳥由一意於其所宿之木故<lb/>
久如欲來所以翩翩而飛來集於木也<hi>毛詩正義南有嘉魚</hi>
視君不如奕棋其何以免乎奕者舉棋不定不勝其耦<lb/>
而况置君而弗定乎<hi>左傳襄公二十五年</hi>
陳軫曰楚人有兩妻者人誂其長者長者詈之誂其少<lb/>
者少者許之居無幾何有兩妻者死客謂誂者曰汝取<lb/>
長者乎少者乎取長者客曰長者詈汝少者和汝汝何<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-6b"/>
為取長者曰居彼人之所則欲其許我也今為我妻則<lb/>
欲其為我詈人也今楚王明主也而昭陽賢相也軫為<lb/>
人臣而常以國情輸楚楚王必不留臣昭陽將不與臣<lb/>
從事矣<hi>戰國䇿秦惠文君</hi>
僕以為戴盆何以望天故絶賓客之知忘室家之業<hi>前漢</hi>
<hi>書司馬遷傳</hi>
苦身待士不如為國戴盆望天事不兩施<hi>後漢書第五倫傳</hi>
誠知晉之宗廟鞠為茂草亦猶洪川東逝往而不還<hi>晉書</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-7a"/>
<hi>石勒上記</hi>
臣心如面臣面可改則臣心可改<hi>陳書傅縡傳</hi>
一人兩心其中必衰<hi>太公六韜六伐</hi>
二心不可以事君疑志不可以應敵<hi>太公六韜立將</hi>
十至於私人之門不一至於庭百慮其家不一圖其國<lb/>
數雖衆非以尊君也百官雖具非以任國也<hi>管子明法</hi>
為地戰者不能成其王為禄仕者不能正其君<hi>晏子春秋襍上</hi>
嬰聞之順愛不懈可以使百姓暴強不忠不可以使一人<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-7b"/>
一心可以事百君三心不可以事一君仲尼聞之曰小<lb/>
子識之晏子以一心事百君者也<hi>晏子問下</hi>
欲入則入欲出則出欲親則親欲疎則疎欲就則就欲<lb/>
去則去欲求則求欲思則思若蚨母之從其子也<hi>鬼谷子内</hi>
<hi>楗</hi>
行衢道者不至事兩君者不容目不兩視而明耳不兩<lb/>
聽而聰螣蛇無足而飛梧鼠五技而窮<hi>荀子勸學</hi>
古者蒼頡之作書也自環者謂之厶背厶謂之公公厶<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-8a"/>
之相背也乃蒼頡固以知之矣<hi>韓子五蠧</hi>
兩心不可以得一人一心可以得百人<hi>淮南子繆稱訓</hi>
鳲鳩以一心養七子君子以一儀養萬物一心可以事<lb/>
百君百心不可以事一君此之謂也<hi>列女傳周列國魏芒慈母</hi>
鴶鵴鳲鳩専一無尤君子是則長受嘉福<hi>焦氏易林乾之蒙</hi>
玉不隠瑕臣不隠情<hi>曹子建獻璧表</hi>
廢退其君而欲後主之愛已是奚異夫為人子而舉其<lb/>
所生捐之山谷而取他人養之而云我能為伯瑜曾參<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-8b"/>
之孝但吾親不中奉事故棄去之雖日享三牲昏定晨<lb/>
省豈能見憐信邪<hi>抱朴子外篇良規</hi>
一得披𤣥雲望白日唯力是視敢有二心<hi>文選謝靈運鄴中詩註</hi>
如轉輪王七寶具足所謂輪寶象寶馬寶主藏臣寶女<lb/>
寶將寶如意珠寶其轉輪王欲有所至四軍七寶前後<lb/>
導從爾時輪寶雖最居先而不分别前後之相<hi>波羅蜜多經巻</hi>
<hi>三百五十一</hi>
如轉輪聖王有四支勇軍随彼輪王所行之處是四勇<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-9a"/>
軍皆悉随從随彼輪王所至之處是四勇軍皆悉随至<lb/>
<hi>波羅蜜多經卷三百五十一</hi>
　　　積誠<lb/>
有孚盈缶終來有他吉<hi>易比</hi>
納約自牖終无咎<hi>易坎</hi>
九二遇主于巷无咎<hi>易暌</hi>
九二巽在牀下用史巫紛若吉<hi>易巽</hi>
流潦水之薄者也逺酌取之投大噐之中又挹之注之<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-9b"/>
於此小噐而可以沃酒食之餴者以有忠信之徳齊潔<lb/>
之誠以薦之故也<hi>鄭氏箋詩泂</hi>
猶乳犬攫虎伏雞摶貍精誠之至也<hi>何休解公羊莊公十二年</hi>
人欲上天而釋其階知其無由登也以言我欲事君而<lb/>
釋忠信亦知終無以自通也<hi>王逸註楚辭九章</hi>
若葵藿之傾葉太陽雖不為之逥光終向之者誠也臣<lb/>
竊自比葵藿若降天地之施垂三光之明者實在陛下<lb/>
<hi>文選曹植求通表</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-10a"/>
奏六代之樂不能祈天具百神之歌無以動聖<hi>初學記説官部</hi>
<hi>太師太傅大保</hi>
　　　和衷<lb/>
二人同心其利斷金同心之言其臭如蘭<hi>易上繋</hi>
大臣之乖争本無大讐其已相和順而悦懌則如賓主<lb/>
飲酒相醻酢也<hi>鄭氏箋詩節南山</hi>
俱為王臣其相比次如物之在繩索之貫宜應和相親<lb/>
<hi>毛詩正義何人斯</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-10b"/>
有伯氏之兄吹壎又仲氏之弟吹篪以和之其情相親<lb/>
其聲相應和矣言我與汝何人其恩亦當如伯仲之為<lb/>
兄弟其情志亦當如壎篪之相應和不當有怨惡也<hi>毛詩</hi>
<hi>正義何人斯</hi>
視彼中林之處乃見甡甡然衆多者是其羣鹿鹿乃走<lb/>
獸猶以其類相善輩偶而行以喻朝廷羣臣亦當以善<lb/>
相與共處官位<hi>毛詩正義桑柔</hi>
夫將相大臣均體元首共輿而馳同舟而濟輿傾舟覆<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-11a"/>
患實共之<hi>後漢書朱暉列傳</hi>
當此之㑹乃黿鳴而鼈應也故能同心戮力勤恤人隠<lb/>
<hi>後漢書張衡列傳</hi>
吾三人者之于齊國也譬之猶鼎之有足也去一焉則<lb/>
必不立矣<hi>管子大臣</hi>
投戈散地則六親不能相保同舟而濟則胡越何患乎<lb/>
異心<hi>周易畧例明爻</hi>
務在和光同塵共垢各竟其心為國蕃輔<hi>藝文類聚人部鑒誡詩</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-11b"/>
衆人同心者可共築起一城同心共飲雒陽酒可盡也<lb/>
<hi>藝文類聚居處部城</hi>
　　　求助<lb/>
勿疑朋盍簪<hi>易豫</hi>
六四顛頥吉虎視耽耽其欲逐逐<hi>易頥</hi>
蘀<hi>音托</hi>兮蘀兮風其吹女<hi>音/汝</hi>叔兮伯兮倡<hi>去/聲</hi>予和<hi>去聲叶户圭反</hi>
女　蘀兮蘀兮風其漂女叔兮伯兮倡予要<hi>音腰</hi>女<hi>詩國風蘀</hi>
<hi>兮</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-12a"/>
蘀兮鄭莊公卒公子争立而齊楚交伐忠臣憂之欲相<lb/>
率獻謀以救其國故作此詩<hi>詩説鄭</hi>
節然而髙峻者彼南山也既髙峻矣而又滿之使平均<lb/>
者以其草木之長茂也以興赫赫然而盛者彼太師之<lb/>
官也太師既尊盛矣而有益之使平均者以用衆士之<lb/>
智能也<hi>毛詩正義節南山</hi>
有楚大夫於此欲其子之齊語也則使齊人傅諸使楚<lb/>
人傅諸曰使齊人傅之曰一齊人傳之衆楚人咻之雖<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-12b"/>
日撻而求其齊也不可得矣引而置之莊嶽之間數年<lb/>
雖日撻而求其楚亦不可得矣子謂薛居州善士也使<lb/>
之居於王所在於王所者長幼卑尊皆薛居州也王誰<lb/>
與為不善在王所者長幼卑尊皆非薛居州也王誰與<lb/>
為善一薛居州獨如宋王何<hi>孟子膝文公下</hi>
夫苦匏不材於人共濟而已<hi>國語魯</hi>
唐睢見春申君曰臣聞之賁諸懐錐刃而天下為勇西<lb/>
施衣褐而天下稱美今君相萬乗之楚禦中國之難所<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-13a"/>
欲者不成所求者不得臣等少也夫梟棊之所以為能<lb/>
者以散棊佐之也夫一梟之不勝不如五散亦明矣今<lb/>
君何不為天下梟而令臣等為散乎<hi>戰國䇿楚考烈王</hi>
二十八宿環北辰三十輻共一轂運行無窮輔拂股肱<lb/>
之臣配焉忠信行道以奉主上<hi>史記太史公自序</hi>
杜摯與母丘儉鄉里相親故為詩與儉求仙人藥一丸<lb/>
欲以感切儉求助也<hi>魏志劉劭傳註</hi>
鳥能逺飛逺飛者六翮之力也然無衆毛之助則飛不<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-13b"/>
逺矣<hi>魏志崔琰傳註</hi>
今捨本土而託將軍者非為妻子也欲濟世務猶同舟<lb/>
渉海一事不牢即俱受其敗<hi>吳志吕範傳註</hi>
夫騂騮不總轡則非造父之肆日月不流光則非隋侯<lb/>
之掌<hi>晉書王接傳</hi>
夫覆載垂化必由四氣運其功曦曜望舒亦須五星助<lb/>
其暉<hi>南齊書魏虜傳</hi>
土相扶為墻人相扶為王<hi>北齊書尉景傳</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-14a"/>
單者易折衆則難摧<hi>北史土谷渾傳</hi>
夫方立之人維聖人而已如嬰者仄陋之人也若夫左<lb/>
嬰右嬰之人不舉四維將不正<hi>晏子春秋襍上</hi>
譬若築墻然能築者築能實壤者實壤能欣者欣然後<lb/>
墻成也為義猶是也能談辯者談辯能説書者説書能<lb/>
從事者從事然後義士成也<hi>墨子耕柱</hi>
管仲隰朋從於桓公而伐孤竹春往冬反迷惑失道管<lb/>
仲曰老馬之智可用也乃放老馬而随之遂得道行山<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-14b"/>
中無水隰朋曰蟻冬居山之陽夏居山之隂蟻壤一寸<lb/>
而仞有水乃掘地遂得水以管仲之聖而隰朋之智至<lb/>
其所不知不難師於老馬與蟻今人不知以其愚心而<lb/>
師聖人之智不亦過乎<hi>韓非子説林上</hi>
嬰仄陋之人也四維之然後能直<hi>説苑臣術</hi>
王之國相比目之魚也外比内比然後能成其事就其<lb/>
功王曰何謂也逐女對曰朋其左右賢其夫妻是外比<lb/>
内比也<hi>列女傳周列國齊孤逐女</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-15a"/>
夫道莫不成於三天有三光日月星地有三形髙下平<lb/>
人有三尊君父師故一公三卿佐之一卿三大夫佐之<lb/>
一大夫三元士佐之<hi>白虎通封公侯</hi>
鹽人調鹽醯人調酢則五味成矣譬梓里治材土官治<lb/>
墻則厦屋成<hi>劉劭人物志材能註</hi>
百足俱行相輔為強三聖翼事王室寵光<hi>焦氏易林屯之履</hi>
拔劍傷手見敵不起良臣無佐困辱為苦<hi>焦氏易林咸之歸妹</hi>
言我令雷師豐隆乗雲周行求隠士清潔若宓妃者欲<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-15b"/>
與并心力也<hi>王逸註楚辭離騷經</hi>
言我使鳳鳥明智之士飛行天下以求同志續以日夜<lb/>
冀相逢遇也<hi>王逸註楚辭離騷經</hi>
言已使清白之臣如望舒先驅求賢使風伯奉君命於<lb/>
後以告百姓<hi>王逸註楚辭離騷經</hi>
言飛鳥登髙木志意喜樂則和鳴求其羣而呼其耦鹿<lb/>
得美草口甘其味則求其友而號其侣也以言在位之<lb/>
臣不思賢念舊曾不若鳥獸也<hi>王逸註楚辭七諫</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-16a"/>
韓子曰鳥有周周者首重而屈尾將欲飲於河則以顛<lb/>
乃銜羽而飲今人之所有飲不足者不可以不索其羽矣<lb/>
<hi>李善註文選阮嗣宗詠懐詩</hi>
恐足下羞庖人之獨割引尸祝以自助手薦鸞刀漫之<lb/>
羶腥<hi>文選嵇康絶交書</hi>
昔子奇年十八齊君使之治阿既行矣悔之使使追之<lb/>
使者及之而不還君問其故對曰臣見所以共載者白<lb/>
首也夫以老者之智以少者決之必能治阿矣是以不<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-16b"/>
還<hi>藝文類聚職官部令長</hi>
若能控奔驥以接駑乗則力追者萬羣循矯翅以顧短<lb/>
翮則歸飛者如雲<hi>太平御覽兵部鞚</hi>
　　　不居<lb/>
不耕而穫不菑而畬代終已成而不造也不擅其美乃<lb/>
盡臣道<hi>王弼註易无妄</hi>
竊人之財猶謂之盜况貪天之功以為已力乎<hi>左傳僖公二十</hi>
<hi>四年</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-17a"/>
下邑之役董安于多趙簡子賞之辭固賞之對曰方臣<lb/>
之少也進秉筆贊為名命稱於前世義於諸侯而主弗志<lb/>
及臣之壯也耆<hi>指</hi>其股肱以從司馬苛慝不産及臣之<lb/>
長也端委韠帶以随宰人民無二心今臣一旦為狂疾<lb/>
而曰必賞女是以狂疾賞也不如亡趨而出乃釋之<hi>國語</hi>
<hi>晉</hi>
唐睢謂信陵君曰臣聞之曰事有不可知者有不可不<lb/>
知者有不可忘者有不可不忘者信陵君曰何謂也對<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-17b"/>
曰人之憎我者不可不知也吾憎人也不可得而知也<lb/>
人之有徳於我也不可忘也吾有徳於人也不可不忘<lb/>
也今君殺晉鄙救邯鄲破秦人存趙國此大徳也今趙<lb/>
王自郊迎卒然見趙王臣願君之忘之也<hi>戰國䇿魏安釐王</hi>
桃李不言下自成蹊此言雖小可以喻大也<hi>史記李將軍傳論</hi>
雖涓流赴海誠心屢竭輕塵集岳功力盖微<hi>隋書楊素傳</hi>
地出雲為雨起氣為風風雨者地之為為地不敢有其<lb/>
功名必上之於天命若從天氣者故曰天風天雨也莫<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-18a"/>
曰地風地雨也勤勞在地名一歸於天非至有義其孰<lb/>
能行此故下事上如地事天也可謂大忠矣<hi>春秋繁露五行對</hi>
為人下者其猶土乎種之則五穀生焉掘之則甘泉出<lb/>
焉草木植焉禽獸育焉生人立焉死人入焉多其功而<lb/>
不言為人下者其猶土乎<hi>説苑臣術</hi>
指蹤非擬獲獸何勤<hi>文選任昉彈曹景宗</hi>
　　　戒妬<lb/>
衆無名之星随心噣在天猶諸妾随夫人以次序進御<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-18b"/>
於君也<hi>鄭氏箋詩小星</hi>
朝廷侈於妬上婦人侈於妬下<hi>何休觧公羊成公十年</hi>
女無美惡入室見妬士無賢不肖入朝見嫉美女者惡<lb/>
女之仇豈不然哉<hi>史記外戚世家</hi>
魏王遺楚王美人楚王説之夫人鄭裒知王之説新人<lb/>
也甚愛新人衣服玩好擇其所喜而為之宫室卧具擇<lb/>
其所善而為之愛之甚於王王曰婦人所以事夫者色<lb/>
也而妬者其情也今鄭裒知寡人之説新人也其愛之<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-19a"/>
甚於寡人此孝子之所以事親忠臣之所以事君也鄭<lb/>
裒知王以已為不妬也因謂新人曰王愛子美矣雖然<lb/>
惡子之鼻子為見王則必揜子鼻新人見王因揜其鼻<lb/>
王謂鄭裒曰夫新人見寡人則揜其鼻何也鄭裒曰妾<lb/>
知也王曰雖惡必言之鄭裒曰其似惡君王之臭也王<lb/>
曰悍哉今劓之無使逆命<hi>戰國䇿楚懐王</hi>
蔽公者謂之昧隠良者謂之妒奉妒昧者謂之交譎交<lb/>
譎之人妒昧之臣國之薉孽也<hi>荀子大畧篇</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-19b"/>
士有妒友則賢交不親君有妒臣則賢人不至<hi>荀子大畧</hi>
夫國不乏於妬男也猶家不乏於妬女也近古以來自<lb/>
外及内其争功名妬過已者豈希也<hi>潜夫論賢難</hi>
害賢為嫉害色為妬<hi>王逸註楚辭離騷經</hi>
妬之欺善抑亦貿首之讐也<hi>文選潘安仁馬汧督誄</hi>
僖侯時宰人上食羮中有生肝乃問之宰人曰當是人<lb/>
置之欲去宰自處也後僖侯將浴湯中有礫僖侯曰有<lb/>
人欲代湯者<hi>意林韓子</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-20a"/>
宋人有酤酒者斗槩甚平遇客甚謹醖酒甚美懸幟甚<lb/>
髙而酒不售遂致於酸問閭長倩倩曰汝狗惡也孺子<lb/>
懐錢挈壺往酤輙有狗齧之猶大臣齧有道之士也<hi>意林</hi>
<hi>韓子</hi>
譬如有狗前至他家見後狗來心生瞋恚<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>吠之内<lb/>
心起想謂是我家<hi>法苑珠林卷九十</hi>
　　　戒隨<lb/>
股之為物随足者也進不能制動退不能静處所感在<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-20b"/>
股志在随人者也<hi>王弼註易咸</hi>
腓體或屈或伸躁動之物腓動則足随之故謂足為随<lb/>
<hi>周易正義艮</hi>
以事類風切剴微之言如水之流忽然而過故不悖逆<lb/>
<hi>鄭氏箋詩雨無正</hi>
文姜初嫁於魯桓之時其從者之心意如雲然雲之行<lb/>
順風耳<hi>鄭氏箋詩敝笱</hi>
若世之所謂能言者以巧善為言從順於俗如水之轉<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-21a"/>
流理正辭順無所悖逆<hi>毛詩正義雨無正</hi>
若以水濟水誰能食之若琴瑟之専一誰能聽之<hi>左傳昭公</hi>
<hi>二十年</hi>
籧篨口柔也戚施面柔也夸毗體柔也<hi>爾雅</hi>
今日廷論局趣效轅下駒<hi>前漢書灌夫傳</hi>
方今一朝羣臣如河中木耳汎汎東西耽禄畏害<hi>後漢書陳</hi>
<hi>蕃列傳</hi>
内外有司望風承㫖茍有所惡易於投卵<hi>晉書石苞傳</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-21b"/>
夫挑妾者愛其易求妻則敬其難若承命如響將焉用<lb/>
之<hi>宋書武二王南郡傳</hi>
爾如狗耳為人所嗾<hi>北史宋隐弁傳</hi>
所謂和者君甘則臣酸君淡則臣鹹今據也甘君亦甘<lb/>
所謂同也安得為和<hi>晏子春秋諫上</hi>
有語我以忠臣者令之俯則俯令之仰則仰處則静呼<lb/>
則應可謂忠臣乎子墨子曰令之俯則俯令之仰則仰<lb/>
是似景也處則静呼則應是似響也君將何得於景與<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-22a"/>
響哉<hi>墨子魯問</hi>
晏子聘魯哀公問曰語曰莫三人而迷今寡人與一國<lb/>
慮之魯不免於亂何也晏子曰古之所謂莫三人而迷<lb/>
者一人失之二人得之三人足以為衆矣故曰莫三人<lb/>
而迷今魯國之羣臣以千百數一言於季氏之私人數<lb/>
非不衆所言者一人也安得三哉<hi>韓非子内儲説上</hi>
以水和水不可食一絃之瑟不可聽<hi>淮南子説林訓</hi>
吾以賢良為少愈乃反其幽明若胡車相随而鳴<hi>鹽鐵論散</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-22b"/>
<hi>不足</hi>
草木秋死松柏獨在水浮萬物玉石留止<hi>説苑談叢</hi>
百工不循繩墨之直道随從曲水屋必傾危而不可居<lb/>
也以言人臣不修仁義之道背棄忠直随從枉佞茍合<lb/>
於世以求容媚以為常法身必傾危而被刑戮也<hi>王逸註楚</hi>
<hi>辭離騷經</hi>
當世之人見子胥被害則變心從俗以承上意若風靡<lb/>
草羣聚成行而羅列<hi>王逸註楚辭七諫</hi>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-23a"/>
毛芥因異風而飛沙石遭猛流而轉俗吏遇悖將而遷<lb/>
<hi>王充論衡狀留篇</hi>
頡頑萬乗之階抵嘘公卿之席並順風以託勢莫能逆<lb/>
波而泝洄矣<hi>文心雕龍論説</hi>
論議委随不能持正如樹木之無根柢也<hi>前漢書註嚴助傳</hi>
欲談者卷舌不言待彼發而同其聲欲行者擬足不前<lb/>
待彼行而投其跡<hi>李善註文選揚子雲解嘲</hi>
魯哀公問於孔子曰魯有大忘徙而忘其妻有諸孔子<lb/>
<pb n="KR3k0045_WYG_076-23b"/>
曰此忘之小者也昔商紂有臣曰王子須務為諂使其<lb/>
君樂須臾之樂而忘終身之憂<hi>太平御覽人事部迷忘</hi>
譬如白楊樹随風而動揺<hi>大智度論卷二十二</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　喻林卷七十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>