<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>書苑菁華卷二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　書苑菁華卷二<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　陳思　撰<lb/>
　　書法下<lb/>
　　　叙筆法<lb/>
學書之初執筆為最盖明位置㸃畫便于墨道也須其<lb/>
良師口授天性自悟縱横落紙筆無虛發即能專成其<lb/>
勢大約虛掌實指平腕堅鋒意在筆前鋒行畫内心想<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-1b"/>
字形輕重斜正各得其趨切須襟懷沉静自然思過半<lb/>
矣待其功成即轉勢况殊不可榻横寫様輕自取拙若<lb/>
槁行雜體掇筆往來懸管自在但取體勢雄壯不可拘<lb/>
其小節若畏懼生疑否臧不決運用速于筆前振動感<lb/>
於手下師心固乎獨見弟子執其寡聞恥請問於智人<lb/>
忌藝能之勝已若欲造𤣥未之有也禁經云有功無性<lb/>
神彩不生有性無功神彩不變兼此二事然後得齊古<lb/>
人之景氣又云第二識勢第三裹束必三者兼備然後<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-2a"/>
為書苟守一途即為未得張懷瓘云揖讓禮樂繇不及<lb/>
羲風神散逸羲不及獻證之於書籍其神彩也李嗣真<lb/>
云今之馳騖去聖逾逺徒識方圎而迷㸃畫猶莊生之<lb/>
嘆盲者易象之談日中終不見矣唐太宗與漢王元昌<lb/>
褚遂良等皆受之於史陵然褚首師虞後又學史乃謂<lb/>
陵曰此法更不可以教人是其妙處也陸東之受之於<lb/>
虞世南世南受之于智永皆有體法今人皆不聞師範<lb/>
又自無鑒局雖古蹟昭然永不覺悟而執燕珉以為寶<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-2b"/>
玩楚鳯而稱珍不亦謬㢤禇河南云良師不遇歳月徒<lb/>
往今之能者時見一斑忽不悟者終身瞑目盖書非口<lb/>
𫝊手授而云能知者未之見也今取諸家筆法刪除叢<lb/>
脞共得二十篇分為二卷學者其師之<lb/>
　　　翰林宻論二十四條用筆法<lb/>
㸃㸃法口訣云作㸃向左以中指斂頓向右以大指齊<lb/>
頓作報荅便以中指挫鋒須收鋒在内按筆而收之衂<lb/>
側下其筆含濡其鋒摩論簇心然收筆慎在圎平禁經<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-3a"/>
云㸃如利鑽鏤金是也又半蟻法宜字上用之為避其<lb/>
傍㸃又側下筆使墨精闇墜徐乃反掲則稜利矣右軍<lb/>
云作㸃之法皆須落落如大石當衢又云㸃不變為布<lb/>
棊要通變也又有打㸃單以指送筆似打物之勢甚難<lb/>
用也<lb/>
一畫法口訣云作横畫皆用大指遣之若作䇿法即指<lb/>
擡筆上若作勒法即用中指鈎筆澁進覆盡以中指頓<lb/>
筆然後以大指遣至盡處此三勢相近用法不同也鱗<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-3b"/>
勒法須仰收禁經云畫如長錐界石是也又緊走仰收<lb/>
似長舟截小渚也兩頭勢起使芒角不失遒潤惜勢不<lb/>
䇿不鱗勒梢須收之取古勁枯澁無求活利凡在字上<lb/>
宜用之擡筆法初緊策中擡中鋒輕勁微勒向石按衂古<lb/>
經云鍾書宗示字長畫又云畫不變為布算行草書勢<lb/>
云須嶮露鋒飛動為勝<lb/>
三三畫法口訣云上濳鋒平勒中背筆仰䇿下緊趯覆<lb/>
收名逓相解摘古經云黄庭三闗字用草法上衂側中<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-4a"/>
䇿下奮筆横飛名逓相聳峙以嶮利為勝<lb/>
丨懸針法口訣云鋒須先發逐勢行䟐筆緊收澁進如<lb/>
錐畫石禁經云懸針如長錐綴地是也又契字下雙筆<lb/>
頭一弩一垂變換用之三勢不同或垂或趯或外掠而<lb/>
中弩右軍云懸針垂露為體制衛夫人云如萬歳枯藤<lb/>
臨池訣云懸針法蘭亭年字盡其勢也<lb/>
丨垂露法口訣云鋒管齊下勢盡殺筆縮鋒又始築筆<lb/>
而極力終注鋒而作弩又垂不縮此言頓筆以推挫為<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-4b"/>
功右軍云豎如筍抽寒谷是也臨池訣云垂露本篆脚<lb/>
名玉筯如古釵倚物也<lb/>
<graphic n="KR2151" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2151.png" mimeType="image/png"/>背抛法口訣云蹲鋒緊掠徐擲之速則失勢遲則緩<lb/>
怯臨池訣云此鍾法稍渉八分歐陽詢守而不替蠆毒<lb/>
法引過其曲轉蹲其鋒又徐收而蹲趯之不欲出須暗<lb/>
收使其如負芒刺則善右軍云援毫蹲節輕重自佳是<lb/>
也庾肩吾書論曰欲抛而還置為駐鋒而後趯之也<lb/>
乀抽筆法口訣云左罨掠須峻利右潛趯而戰行待勢<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-5a"/>
卷而機駐掲摘出而暗收若便抛必流滑凡淺又側起<lb/>
平發緊殺按波為抽筆從腹内起庾肩吾書論曰將放<lb/>
更留又人字第二筆云攙引抑拽是也夫木等亦同用<lb/>
□背趯法口訣云悉以中指遣至盡處以無名指拒而趯<lb/>
之又潛鋒闇勒勢盡然後趯之右軍背趯戈法上則俯而<lb/>
過下則曲而就葢所以失之於前正之於後也古經云鍾<lb/>
書哉字用又永禪師澁出戈法下以無名指築上借勢以中<lb/>
指遣之至下以無名指衂鋒潛趯此名秃法張旭折芒法潛<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-5b"/>
鋒緊走意盡乃收而趯之鍾書常用也右軍云落戈之<lb/>
法峩峩如長松倚谿谷唐文皇云為戈必開貴遲凝而<lb/>
右頋是也章草潜按㣲進輕掲闇趯夫揭欲利按欲輕<lb/>
輕則骨勁神清肥乃質滯鈍俗王濛能之<lb/>
氵散水法口訣云上衂則中偃下潛挫趯鋒古經云黄庭<lb/>
樂毅論同用栁宗元筆精賦云散水幽縱黄庭宗之是<lb/>
也臨池訣云或藏或露狀類不同意要逓相顯異若頻<lb/>
有則兩㸃相近而下㸃當髙此名潜相矚視外雖解摘<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-6a"/>
内相附屬為上中潛鋒闇衂下峻趯㨗遣此盖鍾法也<lb/>
行書勢微按而鈎揭以輕利為美<lb/>
<hi>冫</hi>冰法口訣云上側覆殺下築而趯之須相承揖若竝<lb/>
連衂側輕揭則率字右左用之草法須勢借㨗遣若緩<lb/>
滯則為病也<lb/>
灬烈火法口訣云衂鋒闇按臨池訣云須各自立勢抵<lb/>
背潛衂所為視之不見攷之則彰右經云鍾書然字用<lb/>
灬聨飛法口訣云闇衂㣲駐輕揚潜趯筆鋒連綿相頋<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-6b"/>
不絶也禁經云聨飛雁陣當秋是也古經云樂毅論燕<lb/>
然字又虞永興兼字用其半勢盖中斷也<lb/>
宀顯異法口訣云上㸃駐鋒右左挫鋒横畫按筆勢須<lb/>
相順古經云出告誓文實字之宀上㸃側横畫勒左擡<lb/>
筆擺鋒右峻啄輕掲出告誓文容字之宀虞永興常守<lb/>
行法以圎峻飛動為美章草法擬於圎峻飛動其於嶮<lb/>
䇿務在露鋒鈎裹忌於緩滯也<lb/>
辶平<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>法口訣云不遲不疾戰筆側去勢卷不可便出<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-7a"/>
須駐筆而沒放禁經云磔磔如生蛇渡水是也又鍾元<lb/>
常每作磔筆須三過折故文皇云為波必磔貴三折而<lb/>
遣毫<lb/>
<graphic n="KR1525" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1525.png" mimeType="image/png"/>勾裹法口訣云圎角䟐鋒作弩法勢未盡而趯之顔<lb/>
魯公云勾法用筆如紙下行是也岡罔向字等用<lb/>
<graphic n="KR1525" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1525.png" mimeType="image/png"/>勾弩法口訣云圎角激鋒待筋骨而成要如武人屈<lb/>
臂右軍云迴角不用峻及有稜是也衛夫人名之勁弩<lb/>
法勺均物等字用<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-7b"/>
小奮筆法口訣云左側而獨立中衂揭而右鈎古經云<lb/>
鍾書宣示字下用若中豎則左右闇衂而潛趯又簇鋒<lb/>
犍進為系字下三㸃也<lb/>
彡杉法口訣云上平㸃中啄下衂側<lb/>
乚外臂法口訣云左唆掠中潛鋒衂挫右蹲鋒外擲<lb/>
丨豎擡法口訣云擡筆豎策挫鋒下上緊直嘗尚字中<lb/>
豎畫用<lb/>
八曽頭其脚法口訣云左潛掲而右啄曽頭用左啄右<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-8a"/>
側則其脚用之<lb/>
冫暗築法口訣云馭鋒直衝有㸃連物則名暗築月其<lb/>
字内兩㸃是<lb/>
今衮筆法口訣云須按鋒上下蹙衂之令今等字是<lb/>
縮出法口訣云上磔縮鋒下磔出之此八分法也盖避<lb/>
雙出也又戔字上縮鋒作弩下出鋒作趯張云戔如束<lb/>
棘是也<lb/>
　　　永字八法<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-8b"/>
禁經云八法起於𨽻字之始自崔張鍾王𫝊授所用該<lb/>
於萬字墨道之最不可不明也隋僧智永發其指趨授<lb/>
於虞秘監世南自兹𫝊授彰厥存焉李陽氷云昔逸少<lb/>
上書遂歴多載十五年中偏攻永字以其八法之勢能<lb/>
通一切也八法者永字八畫是矣<lb/>
　丶　　一㸃為側　　二　　二横為勒<lb/>
　□　　三豎為弩　　□　　四挑為趯<lb/>
　□　　五左上為䇿　□　　六左下為畧<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-9a"/>
　□　　七右上為啄　永　　八右下為磔<lb/>
　　　訣一<lb/>
　　側蹲鴟而墜石　　勒縱緩以藏機<lb/>
　　弩彎環而勢曲　　趯峻快以如錐<lb/>
　　策依稀而似勒　　畧彷彿以冝肥<lb/>
　　啄騰凌而速進　　磔憶昔以遲移<lb/>
　　　訣云<lb/>
　　側不愧卧　　　　勒常患平<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-9b"/>
　　弩過直而力敗　　趯宜存而勢生<lb/>
　　䇿仰收而暗揭　　畧左出而鋒輕<lb/>
　　啄倉皇而疾掩　　磔䟐趞以開撑<lb/>
　　　側勢第一<lb/>
側不得平其筆當側筆就右為之口訣云先右揭其腕<lb/>
次輕蹲其鋒取勢緊則乗機頓挫借勢出之疾則失中<lb/>
過又成俗夫側鋒頋右借勢而側之從勁輕揭潛出務<lb/>
於勒也<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-10a"/>
問曰側不言㸃而言側何也<lb/>
論曰謂筆鋒頋右審其勢險而側之故右側也止言㸃<lb/>
則不明頋右無存鋒向背墜墨之勢若左頋右側則横<lb/>
敵無力故側不險則失於鈍鈍則芒角𨼆而書之神格<lb/>
喪矣筆訣云側者側下其筆使墨精暗墜徐入及揭則<lb/>
稜利矣<lb/>
　　　勒勢第二<lb/>
勒不得卧其筆中髙兩頭下以筆心壓之口訣云頭傍<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-10b"/>
鋒仰䇿次迅收若一出揭筆不趯而暗收則薄圎而踈<lb/>
筆鋒以及紙須微進仰䇿峻趯<lb/>
問曰勒不言畫而言勒何也<lb/>
論曰勒者趯筆而行承其虛畫取其勁澁則功成矣今<lb/>
止言畫者慮在不趯一出便畫則鋒單而怯薄也夫勒者<lb/>
藉於堅趯趯則筆勁澁亡其流滑庶可稱上矣筆訣云<lb/>
䇿筆須勒仰筆覆收准此則形勢自彰矣<lb/>
　　　弩勢第三<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-11a"/>
弩不宜直其筆直則無力立筆左偃而下最須有力又<lb/>
云須發勢而弮筆若折骨而爭力口訣云凡傍弮微曲<lb/>
蹙筆累走而進之直則縱勢失力滯則神氣怯散大弩<lb/>
須側鋒頋右潛趯輕挫其掲<lb/>
問曰畫字中心豎畫也今謂之弩何也<lb/>
論曰弩者勢㣲弩曰弩在乎趯筆下行若直置其畫則<lb/>
形圎勢質書之病也筆訣云弩筆之法豎筆徐行近左<lb/>
引勢勢不欲引直直則無力矣<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-11b"/>
　　　趯勢第四<lb/>
趯須蹲鋒得勢而出出則暗收又云前畫卷則别歛心<lb/>
而出之口訣云傍鋒輕揭借勢勢不勁筆不挫則意不<lb/>
深趯與挑一也鋒貴于澁出澁出期于倒收所謂欲提<lb/>
還置也夫趯自弩出潛鋒輕挫借勢而趯之<lb/>
問曰凡字之出鋒謂之挑今更為趯何也<lb/>
論曰挑者語其小異而其體一也夫趯者筆鋒去而言<lb/>
之趯自弩筆下殺筆趯起是也法須挫衂轉筆出鋒佇<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-12a"/>
思消息則神蹤不墜矣<lb/>
　　　策勢第五<lb/>
䇿須斫筆背發而仰收則背斫仰䇿也兩頭髙中以筆<lb/>
心舉之口訣云仰筆潜鋒似鱗勒之法揭腕趯勢于右<lb/>
潛鋒之要在畫勢暗捷歸于右也夫䇿筆偃仰鋒豎䟐<lb/>
㣲勁借勢峻頋于掠也<lb/>
問曰䇿一名折異畫今謂之䇿何也<lb/>
論曰䇿之與畫理亦故殊仰筆趯鋒輕擡而進故曰䇿<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-12b"/>
也若及紙便畫不務遲澁面背偃仰者此備盡完成耳<lb/>
筆訣云始築筆而仰策徐轉筆而成形是也<lb/>
　　　掠勢第六<lb/>
掠者拂掠須迅其鋒左出而欲利又云㣲曲而下筆心<lb/>
至卷處口訣云撇過謂之掠借于䇿勢以輕駐鋒右掲<lb/>
其腕加以迅出勢旋於左法在澁而勁意欲暢而婉遲<lb/>
留則傷于緩滯夫側鋒右出謂之掠<lb/>
問曰掠一名分發今稱為掠何也<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-13a"/>
論曰掠乃徐疾有準手隨筆遣鋒自左出取勁險畫而<lb/>
為即發則一出運用無的故掠之精㫖可守矣夫掠之<lb/>
筆趨意欲留而必勁又孫過庭書譜云遣不常逺明矣<lb/>
筆訣云從䇿筆下左出而鋒利不墜則自然佳<lb/>
　　　啄勢第七<lb/>
啄者如禽之啄物也立筆下罨須疾為勝又云形似烏<lb/>
獸卧斫斜發亦云卧必筆疾罨右出口訣云右向左之<lb/>
勢為卷啄按筆蹲鋒潛蹙于右借勢收鋒迅擲旋右須<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-13b"/>
精險衂去之緩滯大筆鋒及紙為啄在潛勁而啄之<lb/>
問曰撇之與啄同出異名何也<lb/>
論曰夫撇者蒙俗之言啄者因勢而立故非妄飾貽誤<lb/>
學者啄用輕勁為勝去浮怯重體為上考之逺源或不<lb/>
妄耳筆訣云啄筆速追勁若鐵石則勢成也<lb/>
　　　磔勢第八<lb/>
磔者不疾不徐戰而去欲卷復駐而去之又云䟐筆戰<lb/>
行飜筆轉下而出筆磔之口訣云右送之波皆名磔右<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-14a"/>
揭其腕逐勢緊䟐傍筆迅磔盡勢輕揭而潛暗收在勁<lb/>
迅得之夫磔法筆鋒須䟐勢欲險而混得勢而輕揭暗<lb/>
收存勢候其勢盡磔之<lb/>
問曰發波之筆今謂之磔何也<lb/>
論曰發波之法循古無蹤源其用筆磔法為經磔毫聳<lb/>
過法存手神而磔之義明矣凡磔若左頋右則勢鈍矣<lb/>
䟐重鋒緩則勢肥須遒勁而遲澁之凡險勁風骨泥滯<lb/>
存亡以法師心以志専本則自然闇合㫖趨矣筆訣云<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-14b"/>
始入筆緊築而㣲仰便下徐行勢足而後磔之其筆或<lb/>
藏鋒出鋒由心所好也<lb/>
　　　唐張懷瓘論用筆十法<lb/>
偃仰向背<lb/>
　　　謂兩字併為一字須求㸃畫上下偃仰離合之<lb/>
　　　勢<lb/>
隂陽相應<lb/>
　　　謂陰為内陽為外斂心為陰展筆為陽須左右<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-15a"/>
　　　相應<lb/>
鱗羽參差<lb/>
　　　謂㸃畫編次無使齊平如鱗羽參差之狀<lb/>
峰巒起伏<lb/>
　　　謂起筆蹙衂如峰巒之状殺筆亦須存結<lb/>
真草偏枯<lb/>
　　　謂兩字或三字不得真草合成一字謂之偏枯<lb/>
　　　須求映帶字勢雄媚<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-15b"/>
邪正失則<lb/>
　　　謂落筆結字分寸㸃畫之法須依位次<lb/>
遲澁飛動<lb/>
　　　謂勒鋒磔筆字須飛動毫無凝滯之勢是得<lb/>
嵌空玲瓏<lb/>
　　　謂因感識字行草用筆不依前後<lb/>
尺寸規度<lb/>
　　　謂不可長有餘而短不足須用筆至盡處則字<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-16a"/>
　　　有凝重之態<lb/>
隨字變轉<lb/>
　　　謂蘭亭歳字三筆作垂露其上年字則變懸針<lb/>
　　　又其間一十八箇之字各别其體<lb/>
翰林家論云凡攻書之門有十二種𨼆筆法即是遲筆<lb/>
疾筆逆筆順筆澁筆倒筆轉筆過筆提筆啄筆罨筆䟐<lb/>
筆並用筆死生之法在於幽𨼆遲筆法在於疾疾筆法<lb/>
在於遲逆入倒出取勢加功諒候調停偏宜寂静其<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-16b"/>
於得妙須在功深草草求𤣥終難得也凡書通則變者<lb/>
則王變白雲體歐變右軍體栁變歐陽體至于永禪師<lb/>
禇遂良顔真卿李邕虞世南等並是書中得仙手皆得<lb/>
法後自變其體以𫝊後世故俱得其名也若執法不變<lb/>
縱能入木三分亦被號為奴書終非自立之體是書家<lb/>
之大要又筆意云書學之難神彩為上形質次之兼之<lb/>
者便到古人以斯而言豈易多得必使心忘于筆手<lb/>
忘于書心手遺情書不忘想要在求之不得考之即彰<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-17a"/>
也<lb/>
　　　翰林禁經九生法<lb/>
一生筆純毫為心軟而復健<lb/>
二生紙新出篋笥潤滑易書即受其墨若久露風日枯<lb/>
燥難用<lb/>
三生硯用則貯水畢則乾之司馬云硯石不可浸潤<lb/>
四生水義在新汲不可久停不堪用也<lb/>
五生墨隨要施研凝利筆墨光為上研多則泥鈍也<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-17b"/>
六生手適攜執勞腕則無準<lb/>
七生神凝神静思不可煩燥<lb/>
八生目寢息適寤光朗分明<lb/>
九生景天氣清朗人心舒悦乃可言書也<lb/>
　右此九法不可廢忘忽而怠之則其瑕矣<lb/>
　　　唐歐陽詢八法<lb/>
　<hi>丶</hi>　如髙峰之墜石<lb/>
　<hi>乚</hi>　似長空之初月<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-18a"/>
　一　如千里之陣雲<lb/>
　亅　如萬歳之枯藤<lb/>
　<graphic n="KR2151" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2151.png" mimeType="image/png"/>　勁松倒折落掛石崖<lb/>
　丿　利劍截斷犀象之牙<lb/>
　乀　一波常三過筆<lb/>
　<graphic n="KR1525" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1525.png" mimeType="image/png"/>　如萬鈞之弩發<lb/>
澄神静慮端已正容秉筆思生臨池志逸虛掌直腕指<lb/>
齊掌空意在筆前文向思後分間布白勿令偏側墨淡<lb/>
<pb n="KR3h0033_WYG_002-18b"/>
則傷神彩墨濃必滯鋒毫肥則為鈍痩則露骨勿使傷<lb/>
于軟弱不須怒降為竒㸃畫調匀上下均平還相頋揖<lb/>
筋骨精神隨其大小不可頭輕尾重無令左短右長斜<lb/>
正如人上稱下載東映西帶氣宇融和精神洒落省此<lb/>
微言孰為不可也歐峰閣下方岩識<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　書苑菁華卷二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>