<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>玉壺野史卷七</head>
    <p>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　玉壺野史卷七　　　　　宋　釋文瑩　撰<lb/>
夏侯嘉正荆南人劉童子者幼瞽善聲骨及命術謂曰<lb/>
將来須及第亦有清職惟特聲貴自餘俱弱己俸外别<lb/>
有横入不病則死後至正言直館充益王生辰使得金<lb/>
幣方輦歸私第欲留之為潤屋忽一緡起立乆而後仆<lb/>
遂感疾月餘而卒<lb/>
太宗上御樓觀燈嘉正進十韻末句云兩制誠堪美青<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-1b"/>
雲侍玊輿不懌賜和以規之有薄徳終慚舉通才例上<lb/>
居之句喜丹竈嘗曰使我乾得水銀半兩知制誥一日<lb/>
平生足矣二願俱不遂而卒<lb/>
太祖生於西京夾馬營至九年<hi>缺</hi>　　　　　　以名<lb/>
其巷曰朕憶昔得一石馬兒為戲<hi>缺</hi>
　　　　　　　　不知在否斷之果得然大愛其山<lb/>
川形<hi>缺</hi>　　　有遷都之意李懐忠為雲騎指揮使諌<lb/>
曰京師正得天下之中黄汴環流漕運儲廩可仰億萬<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-2a"/>
不煩飛輓<hi>缺</hi>　國<hi>缺</hi>　　兵宗廟禁掖若泰山之安根<lb/>
本不可輕動也遂寝議<hi>缺</hi>　安陵奠哭為别曰此生不<lb/>
得再朝於此也即更衣取弧矢登闕臺望西北鳴弦發<lb/>
矢以定之矢委處謂左右曰即此乃朕之皇堂也以向<lb/>
得石馬埋於中又曰朕自為陵名曰永昌是歳果晏駕<lb/>
李度顯徳中舉進士工詩有醉輕浮世事老重故鄉人<lb/>
之句多誦之王朴為樞宻止以此一聨於申文炳知舉<lb/>
遂擢為第三人嘲曰主司止誦一聨詩<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-2b"/>
唐陸禋續水經嘗言蛇雉遺卵於地千年而生蛟龍屬<lb/>
漢武帝元封中潯陽浮江親射蛟於江中獲之乃是也<lb/>
其破殻之日害於一方洪水飄蕩吳人謂之發洪余少<lb/>
時嘗游杭州西城縣之伊山目擊此事晚春忽茂草中<lb/>
一雌雉飛起丈餘翅翼零亂又復入草中數四不絶乆<lb/>
而不出余竊怪之薙草往觀果一巨蛇一雌雉蟠結纏<lb/>
糾津沫狼藉斯須雉驚飛而蛇亦入草中始驗禋之説<lb/>
不誣<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-3a"/>
丁文果司天監丞無他學惟善射覆太宗時以為娛一<lb/>
日置一物品器中令射之果乃課其經曰蘤蘤華華山<lb/>
中採花雖無官職一日兩衙啟之乃數蜂也又令夀王<lb/>
邸取一物令射之果曰有頭有足不石即玉欲要縮頭<lb/>
不能入腹啟之乃壓書石龜也即日賜緋并錢五萬<lb/>
祥符中契丹使至因言本國喜誦魏野詩但得上帙願<lb/>
求全部真宗始知其名將召之死已數年捜其詩果得<lb/>
草堂集十卷詔賜之魏野字仲先其詩固無飄逸俊邁<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-3b"/>
之氣但平朴而常不事虚語爾如贈寇萊公云有官居<lb/>
鼎鼐無地起樓臺及謝寇萊公見訪云驚囘一覺遊仙<lb/>
夢村巷傳呼宰相来中的易曉故敵人愛之野與孟津<lb/>
詩人李瀆為詩友野鑿室於陜郊曰樂天洞瀆結廬於<lb/>
中條山曰浮雲堂皆樹石清幽各得詩人之趣瀆字長<lb/>
源一日自孟津訪别於野曰數夕前忽一人来床下誦<lb/>
曰行到水窮處未知天盡頭余猶規其誤曰豈非生看<lb/>
雲起時乎答曰此雲安能起耶又非夢寐亟窺之空無<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-4a"/>
一物此必死期先報故来相别遂痛飲數夕而還還家<lb/>
未㡬而卒<lb/>
曹武毅翰魏人也曹武惠彬真定人也二曹皆著名人<lb/>
多謂之同宗翰有宏材偉特之度能詩有玉闗集領金<lb/>
吾日當直太宗詔與語曰朕曽覽卿詩有曽舒國難披<lb/>
金甲恥為家貧賣寶刀他日燕山磨峭壁定應先勒大<lb/>
名曹頗佳朕每愛之翰因叩謝征幽州為東路豪寨總<lb/>
管善風角一夕角聲隨風至帳翰促令擐甲曰寇至之<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-4b"/>
兆也未㡬果然大敗其寇於城下従征幽州率所部分<lb/>
攻城忽得一蟹翰曰水物陸棲失依據也而足多有救<lb/>
又蟹者解也其將班師乎果然其精敏率如此<lb/>
開寶初太宗居晉邸殿前都虞候奏太祖曰晉王天日<lb/>
姿表恐物情附之為京尹多肆意不戢吏僕縦法以結<lb/>
豪俊陛下當圖之上怒曰朕與晉弟雍睦起國和好相<lb/>
保他日欲令管勾天下公事麤狂小人敢離我手足耶<lb/>
亟令誅之迨太宗纂承髙陽闗奏妖氣夜起亘北陸臣<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-5a"/>
聞崔翰領節髙陽恃功驕恣横越兵律陛下宜召還誅<lb/>
之以厭氛祲上曰是何言歟朕嘗乘怒誅張瓊至今痛<lb/>
恨若翰者朕以其能拔於行伍遂建節旄料渠肯負朕<lb/>
耶上遣一詞臣宣撫慰勞而已祅祲自消邊心亦寧<lb/>
開寶九年錢忠懿俶来朝上遣皇子徳昭迓於南京車<lb/>
駕為幸禮賢宅撫視館餼什物庭墀俶至詔處之賜劒<lb/>
履上殿詔書不名妻子俱朝封妻為吳越國王妃召父<lb/>
子宴射苑中諸王預坐一日賜俶獨宴惟太宗秦王侍<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-5b"/>
坐上愛俶姿度凝厚笑曰真王公材俶拜謝中人掖起<lb/>
上遣太宗與俶齒為昆仲俶循走叩頭泣謝曰臣燕雀<lb/>
㣲物與鸞鳯序翼是驅臣於速死之地也獲止將幸西<lb/>
京乞扈従不允曰天氣向熱卿宜歸國宴别於廣武殿<lb/>
後三年来朝宴於長春殿劉鋹李煜二降王預焉未㡬<lb/>
會陳洪進納土俶情頗危蹙乞罷吳越王詔書願呼名<lb/>
不允従征太原每晨起雞初鳴先與羣臣候於行在嘗<lb/>
假寐於寝廬上知之諭曰知卿入朝太早中年宜避霜<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-6a"/>
露每日遣二臣具燭領引於前令候謁而已駕至并門<lb/>
繼元降上御崇臺戮其拒王師者流血滿川上顧俶曰<lb/>
朕固不欲爾盖跋扈之惡勢不可已卿能自惜一方以<lb/>
圖籍貢朝不血於刃乃為嘉也俶但叩頭怖謝非乆身<lb/>
留於朝願納圖貢土昆蟲草木亦無所傷朝廷遣旻知<lb/>
杭州至則悉以山川土籍管鑰數敬授於旻遂起遣兵<lb/>
民投闕俶最後入覲知必不還離杭之日徧别先王陵<lb/>
廟泣拜以辭詞曰孫俶不孝不能守祭祀又不能死社<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-6b"/>
稷今去國修覲還邦未期萬一不能再掃松檟願王英<lb/>
徳各遂所安無恤墜緒拜訖慟絶㡬不能起山川為之<lb/>
慘然<lb/>
永平中延平津一神劒夜懸於空光掩星斗其劒上長<lb/>
三尺許每天地澄霽隨斗而轉啟明東起則没時或浮<lb/>
於津面漁者見之近則漸沈遂置劒州於延平津割劒<lb/>
州之劍浦汀州之沙縣𨽻焉<lb/>
文瑩至長沙首訪故國馬氏天䇿府諸學生所著文章<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-7a"/>
擅其名者惟徐東野李𢎞皋爾遂得東野詩浮脆輕艷<lb/>
鉛華嫵媚侑一時樽俎爾其句不過牡丹宿醉蘭蕙春<lb/>
悲霞宫日城翦紅鋪翠而已獨貽汪居士一篇庶乎可<lb/>
採曰門在松陰裏山僧㡬度過藥靈園不大棊妙子無<lb/>
多薄霧籠寒逕殘風戀緑蘿金烏兼玊兔年嵗奈君何<lb/>
又得𢎞皋雜文十卷皆駢枝章句齷齪者亦能道信乎<lb/>
文之難也<lb/>
錢熈泉南才雅之士進萬國来朝賦萬餘言太宗愛其<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-7b"/>
才擢官職有司請試上笑曰試官前進士趙某親自𨕖<lb/>
中嘗撰三釣酸文舉世稱精絶畧曰渭川凝碧早抛釣<lb/>
月之流商嶺飛青不逐眠雲之侣又曰年年落第春風<lb/>
徒泣於遷鶯處處羇遊夜雨空傷於斷鴈其文千言率<lb/>
𩔖於此卒鄉人李慶孫為詩哭之曰萬言妙賦無人誦<lb/>
三釣酸文舉世傳<lb/>
翰林鄭毅夫公晚年詩筆飄洒清放㡬不落筆墨畦畛間<lb/>
入李杜深格守餘杭日因送客西湖艤舟文瑩舊居留<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-8a"/>
詩於壁云春入蘿逕靜浪花翻逺晴又東飛江雲北飛<lb/>
燕同寄春風不相見又餘杭舊閣云雨影横殘虹秋雲<lb/>
隂映日寒江帶暮流晚角穿雲出雲峯翠如織宿鳥去<lb/>
無迹封書寫所懐聊託荆門翼又罷翰林行次南都遇<lb/>
雨云雨聲飄斷忽南去雲勢旋生従北流料得涼風消<lb/>
息好蕭蕭已在栁梢頭又老火燒空未擬收急驚快雨<lb/>
破新秋晚雲濃淡落日下只在楚江南岸頭時頗訝其<lb/>
氣象不逺後解杭麾將赴青社以病因泊舟楚岸遂卒<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-8b"/>
其語已兆於先嘗謂文老不衰者止見今大㕘元厚之<lb/>
絳頃在禁林懐荆南舊遊云去年曽醉海棠叢聞説新<lb/>
枝發舊紅昨夜夢囘花下飲不知身在玊堂中辭氣畧<lb/>
不少衰又贈魯公垂八十筆力尚完時曽子宣内翰林<lb/>
守鄱陽手寫一東慰之畧云扶搖方逺六月去而不息<lb/>
消長以道七日自當来復吾友中祕書楊經臣博贍才<lb/>
雅而嘗誦之經日謂予曰此非知其然而為神驅氣使<lb/>
之為爾<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-9a"/>
乾徳九年正月乾元殿受降王朝扈䝉㕘定其議有李<lb/>
朴請誅之制甚繁具本文䝉繼上聖功頌次年將東封<lb/>
又進御劄草上愛之批於紙尾奬之云聖功頌及此辭<lb/>
無一字可議後應制後苑詩有㣲臣自愧頭如雪也向<lb/>
鈞天侍玉皇上和以賜曰珍重老臣純不已我慚寡昧<lb/>
繼三皇為之美傳<lb/>
楊信髙陽人忠朴善御士卒開寶二年為散指揮廨舎<lb/>
直大内之北一夕中夜忽夢巨龜銜勅叩其寝信驚起<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-9b"/>
披衣曰大庭必有警果太祖開𤣥武門急召信入禁中<lb/>
擒叛黨杜廷進等十九人隂以姓名授之黎明盡為信<lb/>
所捕擒至便殿不用吏鞫面訐得實悉戮於市信忽患<lb/>
瘖太祖惜其善撫轄以重兵之柄委之雖不能語而申<lb/>
明紀律嚴肅有度有童曰玉奴者天賦甚惠善揣信意<lb/>
凡奏事及指揮軍律賓客語論但囘顧玉奴畫掌為字<lb/>
悉能代信語輕重緩急便否避就盡協其意病將革忽<lb/>
能語太宗異駭親幸其第信力疾扶於榻感泣陳敘音<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-10a"/>
詞明徹至死猶叩頭乞嚴邊備無忽亭障信泣太宗亦<lb/>
泣至翌日卒賜瑞玉小玦為含<lb/>
田重進為范陽人不識字忠朴有守太宗在藩邸以酒<lb/>
餌賜之拒不受使者曰晉王賜汝重進曰我只知有官<lb/>
家誰能喫他人酒食乎人語太宗極許之後鄭文寶出<lb/>
漕陜右上囑付曰田某先帝宿將勇毅宣力卿為朕善<lb/>
待之<lb/>
太原將平劉繼元降王隨鑾輿將凱旋而三軍希賞諸<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-10b"/>
將遽有平燕之請未敢聞上崔翰者晉朝之名將也奏<lb/>
曰當峻坂走丸之勢所至必順此若不取後恐噬臍上<lb/>
然之改鑾北伐功將即而班師因整旅徐還無何至金<lb/>
臺驛王師失制間或南潰者數千騎上遣翰以兵追之<lb/>
翰奏曰但乞陛下不問奔潰之罪臣願請單騎獨往當<lb/>
攜之而歸上許之翰箠馬獨往追之將及揚鞭大呼諸<lb/>
君不須若爾何傷乎料主上天鑒處置精明君等乆負<lb/>
堅執鋭衞駕逺征一旦小忿豈不念父母妻子憶戀之<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-11a"/>
苦邪上特遣吾邀爾輩同還宜知㡬速反衆稍稍聴遂<lb/>
收身而還夜半至營各分部直雞犬亦不鳴上喜宻解<lb/>
金帶賜翰曰此朕藩邸時所繫者<lb/>
端拱中或言威敵軍糧運不續敵乘其虚將欲窺取朝<lb/>
廷大將李繼倫發鎮定卒萬餘䕶送芻糧數千輜車將<lb/>
實其廩敵諜報之率精鋭萬餘騎數来巡徼邊野忽當<lb/>
敵鋒敵蔑視而不顧徑欲前掠倫謂麾下曰敵氣鋭於<lb/>
進吾當卷甲銜枚掩其後以擊之蛇貪前行必忘其尾<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-11b"/>
豈虞我之至耶遂飽秣飫膳伺其夕懐短兵暗逐其後<lb/>
至唐河天未明敵騎去我軍將近遂釋鞅會食罷將戰<lb/>
倫舉兵一鏖如拉枯朽敵人越旦舉七方食短兵擊折<lb/>
一臂乘馬先遁一皮室擊死之皮室者遼相也分飛潰<lb/>
亂自相蹂踐北窺之患遂已繼倫面色黧北人相戒曰<lb/>
黑大王不可當後淳化中著作孫崇諌陷北歸太宗召<lb/>
見面詰敵廷事崇諌備奏唐河之役上始盡知嘆曰奏<lb/>
邊者忌其功不状其實以昧朕非卿安知遽加防禦使<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-12a"/>
賈黄鍾乃唐造王會圖丞相耽四世孫七嵗舉童子開<lb/>
頭及第李文質昉以詩贈之七歳神童古所難賈家門<lb/>
户有衣冠七人科第排頭上五部經書誦舌端見榜不<lb/>
知名字貴登筵未識管絃歡従兹穏上青霄去萬里誰<lb/>
能測羽翰後興國中㕘太宗大政性極清畏嘗知金陵<lb/>
一日案行府寺覩一隙舎扄鐍甚嚴公怪之因發鑰得<lb/>
寶貨數十巨積乃故國宫闈所遺之物不𨽻於籍數不<lb/>
可計公亟集僚吏啟其封悉籍之以表上上嘆曰貪黷<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-12b"/>
者籍庫之物尚冒禁盜況亡國之遺物乎賜錢三百萬<lb/>
以旌其潔事母孝不幸年五十六先母而逝太宗恤其<lb/>
家既𦵏其母入謝上撫之曰勿以諸孫及私門之窘自<lb/>
撓朕常記之<lb/>
梁丞相適頃為詳議官審刑議事㕔舊在中書之旁廨<lb/>
舎院之右朋僚親暱者往往時過笑語公以政堂逼近<lb/>
竊不自安因命筆題㕔之東告来者曰紫垣甚近黄閣<lb/>
非遙僚友見過幸低聲笑語適謹啟後紫垣黄閣不十<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-13a"/>
年登之語兆之應也若此公之祖顥字太素鄆人應雍<lb/>
熈二年甲科司諫知吿羣臣封事悉付公并薛公映詳<lb/>
定可否多所棄斥子固字仲堅用父䕃賜進士出身服<lb/>
闋詣登聞讓前恩命願鄉舉果祥符二年亦擢甲科<lb/>
錢文僖若水嘗率衆過河號令軍伍分布行列悉有規<lb/>
節深為武將所服上知之謂左右曰朕嘗見儒人談兵<lb/>
不過講之於樽俎硯席之間於文字則引孫吳述形勢<lb/>
皆閑暇清論可也責之於用則臨事罕見有成效者今<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-13b"/>
若水亦儒人曉武可嘉也時北師猶擾上宻以手劄訪<lb/>
之公奏曰制邊安疆之䇿無他臣聞唐室三百年而魏<lb/>
博一鎮屯戍甚少不及今日之盛邊人未嘗侵境盖幽<lb/>
薊為唐北門命帥屯兵以鎮之稍有侵軼則呼吸可應<lb/>
敵時言者請城綏州積兵以禦党項詔公自魏乘傳疾<lb/>
往按至則乞罷時論韙之上嘗謂左右朕觀若水風骨<lb/>
秀邁神仙姿格茍用之則才力有餘朕止疑其夀部促<lb/>
隘果至大用恐愈迫之其後果夭<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-14a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3l0046_WYG_007-14b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　玉壺野史卷七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>