<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
大清聖祖合天𢎞運文武睿哲恭儉寛裕孝敬誠信中和<lb/>
功徳大成仁皇帝聖訓卷二十四<lb/>
　　　廣言路<lb/>
　　　康熙六年丁未十二月壬申<lb/>
上諭吏部都察院設立言官原為國家大事兵民疾苦内<lb/>
　外官員貪酷等項應許陳奏理宜簡約眞切直陳以備<lb/>
　採擇近見言官條奏於事理之外牽引比擬多用浮飾<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-1b"/>
　之言或有將已結之事𠞰襲充數者或有挾私紛更國<lb/>
　家之良法者且本章原令不得踰三百字今踰額浮詞<lb/>
　甚多以後陳奏此等無益之處俱著更改如仍前不改<lb/>
　嚴加治罪至言官如有所見既許不時陳奏其拾遺著<lb/>
　永行停止爾部院即𫝊諭嚴飭遵行<lb/>
　　　康熙七年戊申九月癸丑<lb/>
上諭吏部兵部朕頃以秋冬農隙講武之時欲一往邊外<lb/>
　閱視不久即還今覽諸臣前後各疏稱今嵗災變甚多<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-2a"/>
　不宜出邊以致兵民困苦朕思諸臣抒陳忠悃直言進<lb/>
　諫深為可嘉已允所請停止邊外之行以後國家𦂳要<lb/>
　重大事情如有未當務將所見直陳朕不憚更改爾二<lb/>
　部即𫝊諭遵行<lb/>
　　　十一月丙辰<lb/>
上諭吏部各部院衙門事務殷繁必得賢能之人乃克辦理<lb/>
　都察院科道等官職司建白糾彈内外大小各官有衰庸<lb/>
　及貪酷溺職者理應據實指叅近見言官章奏或條陳無<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-2b"/>
　可採取之𤨏事或止將㣲員塞責不過以職任言官曽<lb/>
　言某事徒沽虚名而已如内而部院堂司各官果有囑<lb/>
　託行賄者即行糾叅外而督撫以下有為害地方苛虐<lb/>
　小民大貪大惡者即據實不狥情面叅發則惡人知儆<lb/>
　地方乂安豈有不臻太平之理爾等身為言官若不攄<lb/>
　忠入告即不稱職理應處分姑暫寛免嗣後務破情面<lb/>
　據實叅發以副朕用人圖治之意爾部即嚴飭遵行<lb/>
　　　康熙八年己酉六月丁夘<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-3a"/>
上諭吏部朕夙夜圖治念切民生艱難加意撫綏俾各安<lb/>
　居樂業乃成久安長治之道邇年水旱頻仍盜賊未靖<lb/>
　兼以貪官汚吏肆行朘削以致百姓財盡力窮日不聊<lb/>
　生朕甚憫焉爾等部院大臣科道各官或任要職或有<lb/>
　言責者即將拯救民生疾苦切實裨益之處各攄所見<lb/>
　明白陳奏以備採用勿得妄行借端以無益之事塞責<lb/>
　指陳負朕加恵黎元圖治求言之意<lb/>
　　　康熙九年庚戌十二月戊申<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-3b"/>
上諭大學士等曰朕近日披覽章疏於科道官條奏有合<lb/>
　於事理裨益政治者虚懐聴納不憚見之施行其所言<lb/>
　無益不可行者非勦襲陳言則浮泛塞責爾諸臣寧有<lb/>
　不知今後有言闗政理切實可行者照常票擬朕親加<lb/>
　裁奪其或不可行者若悉下部議徒令章奏繁多反致<lb/>
　應行事務稽遲爾等即以不准行擬㫖朕仍審擇而執<lb/>
　其中古之聖帝賢君雖邇言是察亦無稽勿聽用言致<lb/>
　治之道盖當如此<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-4a"/>
　　　康熙十二年癸丑八月己酉<lb/>
上諭吏部國家設立言官專司耳目凡政治得失民生利<lb/>
　弊必須詳切條陳直言無隠斯為稱職若但敷衍虛文<lb/>
　浮冗勦襲或以不急之務草率塞責非朕廣開言路之<lb/>
　意今將科道官親加考試其留用各員宜益加勉勵殫<lb/>
　心盡職以副委任石文郁范時起何名揚庸劣無文不<lb/>
　稱言職令罷之爾部即遵諭行<lb/>
　　　康熙二十一年壬戌八月丙子朔<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-4b"/>
上諭大學士等曰學士乃内閣參贊政事之官如有所見<lb/>
　應行啓奏近來並無與議者若惟送本接本用一筆帖<lb/>
　式足矣何必設立學士此後各有所見俱令敷陳<lb/>
　　　康熙二十四年乙丑五月戊子<lb/>
上諭大學士等曰九卿咸有條奏之責科道亦為耳目之<lb/>
　官凡有見聞及應行事宜當不時入告以明盡忠補過<lb/>
　之義今天下雖已昇平而兵刑禮樂之大國計民生之<lb/>
　繁豈皆事事允釐無一可言者耶爾等其以此㫖遍諭<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-5a"/>
　廷臣焉<lb/>
　　　十一月己未<lb/>
上諭吏部徃者康熙十八年𫝊諭九卿詹事科道一同奏<lb/>
　事期於政治得失互相討究雖微員亦得於朕前各抒<lb/>
　己見前阿蘭泰於九卿啓奏時言諸大臣跪列於臣之<lb/>
　前故未說出此則非朕令一同奏事之意矣爾等將此<lb/>
　再行曉諭九卿等<lb/>
　　　康熙二十六年丁夘四月癸酉<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-5b"/>
上諭大學士等曰自設科道侍班糾儀之後啓奏各官徃<lb/>
　徃心懐畏懼即科道官雖欲有所建白或恐以失儀被<lb/>
　糾不敢條奏亦未可定朕思啓奏各官果有失儀應處<lb/>
　分者朕自當付部議處若係無心小悞亦宜寛宥況啓<lb/>
　奏者俱係國家大臣即有差悞伊等自行檢舉豈待人<lb/>
　糾至科道官朕本欲其盡言無諱其中有新從外任擢<lb/>
　授者禮儀未經嫺習雖有些小過悞朕亦不計也科道<lb/>
　侍班著停止<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-6a"/>
　　　十一月乙未<lb/>
上諭大學士等曰凡叅劾貪官其受賄作弊之處因未曽<lb/>
　親覩無所憑據畏縮而不行叅劾者甚多今間有彈章<lb/>
　亦止據風聞叅劾耳豈有身與之通同受賄作弊而顧<lb/>
　肯叅劾之耶向者原有風聞糾彈之例<lb/>
世祖章皇帝時及輔政大臣停止今再行此例貪官似有<lb/>
　儆懼若有挾讐叅劾者審明果係挾讐自有反坐之典<lb/>
　在可𫝊諭九卿詹事科道等<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-6b"/>
　　　康熙二十七年戊辰六月辛亥<lb/>
上諭大學士等曰近來科道絶無章奏條陳乃科道專職<lb/>
　惟在中無私意而已爾等可將此㫖徧諭科道如有條<lb/>
　陳令至暢春園面奏<lb/>
　　　康熙二十九年庚午四月己夘左都御史陳廷敬<lb/>
　　　奏言官建白不得摭拾小事<lb/>
上曰設立科道原欲其建言也至條奏之事是否可行自<lb/>
　有裁定若必大事始言則言官難分事之大小以致進<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-7a"/>
　言者少非所以集衆思廣忠益也<lb/>
　　　康熙三十一年壬申三月戊寅<lb/>
上諭大學士等曰國家設立言官本欲令其陳奏得失近<lb/>
　日不見一人條陳豈皆無事可言耶爾等可𫝊諭科道<lb/>
　等官俾各抒所見昌言勿隠<lb/>
　　　十月丁酉<lb/>
上諭大學士等曰國家設立言官職司耳目一切吏治民<lb/>
　生得失利弊皆宜殫心採訪據實直陳近見滿漢科道<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-7b"/>
　官員建白甚少殊非朕委任言路之意嗣後應各矢公<lb/>
　忠研求時務凡有可以裨益國家之事悉攄所見以俟<lb/>
　採擇但不得懐挾私情浮泛塞責其有眞知灼見應糾<lb/>
　劾者即行叅奏亦不得暗受囑託代人報復苛責細事<lb/>
　希圖傾陷著𫝊諭遵行<lb/>
　　　康熙三十六年丁丑二月乙酉<lb/>
上諭吏部都察院國家設立都御史及科道官員以建白<lb/>
　為專責所以達下情而祛壅蔽職任至重使言官果能<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-8a"/>
　奉法秉公實心盡職則閭閻疾苦咸得上聞官吏貪邪<lb/>
　皆可釐剔故廣開言路為圖治第一要務近時言官條<lb/>
　奏叅劾章疏寥寥雖間有入告而深切時政從實直陳<lb/>
　者甚少此豈委任言路之初㫖乎自今以後凡事闗國<lb/>
　計民生及吏治臧否但有確見即應指陳其所言可行<lb/>
　與否裁酌自在朝廷雖言有不當言官亦不坐罪自皇<lb/>
　子諸王及内外大臣官員有所為貪虐不法并交相比<lb/>
　附傾軋黨援理應糾舉之事務必大破情面據實指叅<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-8b"/>
　勿得畏怯貴要瞻徇容隠即朕躬有失亦宜進言朕決<lb/>
　不加責其有懐挾偏私借端傾陷者朕因言察情隠㣲<lb/>
　自能洞悉凡屬言官尚各精白乃心力矢忠讜以無負<lb/>
　朕殷切責望至意爾部院𫝊諭行<lb/>
　　　是日吏部遵<lb/>
㫖將起復原任科臣蘇俊等職名開列啓奏<lb/>
上諭大學士等曰科道職司耳目年來並無一人陳奏故<lb/>
　朕將見任言官嚴飭又將伊等起復言路必大開矣此<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-9a"/>
　後條奏内如果可行即批准行否則俱批知道了若一<lb/>
　槩交部議覆必多更張成例之弊況朕令其陳言原欲<lb/>
　聞軍國要務如但以浮詞細故塞責陳奏殊非朕求言<lb/>
　本意<lb/>
　　　五月壬寅禮科給事中鄭昱條奏平定噶爾丹慶<lb/>
　　　賀大禮頒<lb/>
詔款項<lb/>
上曰凡頒赦詔皆人主之事非人臣所宜言自古詔赦頻<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-9b"/>
　頒不以為善政者以其便於惡人而無益於善人也鄭<lb/>
　昱妄以詔款陳奏念係言官特從寛宥著大學士等嚴<lb/>
　飭之<lb/>
　　　康熙三十九年庚辰四月辛未<lb/>
御製臺省箴以儆言事諸臣箴曰臺省之設言責斯專寄<lb/>
　以耳目寧取具員通明無滯公正無偏黨援宜化畛域<lb/>
　宜捐洞達政體斯曰能賢古昔諍臣風規凜然訏謨讜<lb/>
　論垂光簡編朕每覽繹如鑑在懸居是官者表裏方直<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-10a"/>
　精白乃心克廣其識國計民生臧否黜陟凡所敷陳敬<lb/>
　將悃愊風霜之任以懲奸慝搏擊之威以儆貪墨毋摭<lb/>
　細務茍塞言職毋紛成憲妄逞胸臆書思入告當宁對<lb/>
　揚沽名非正營私孔傷或藏嫌怨謬為雌黄受人指囑<lb/>
　尤為不臧形諸奏牘有玷皂囊職司獻替亟宜申詳敬<lb/>
　爾在公風紀巖廊詞箴用朂誕告聨常<lb/>
　　　九月乙巳<lb/>
上諭大學士等曰給事中穆和倫條奏服用奢侈本章爾<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-10b"/>
　等擬票申飭朕意言官專任耳目之職若因言而罪之<lb/>
　誰復敢言但此本内言順治以來至康熙十年尚為儉<lb/>
　樸自後漸至奢僭等語殊屬錯謬朕知之甚悉自輔臣<lb/>
　攝政十年以前凡器用服食等物甚為奢侈自朕聽政<lb/>
　以來一應服食俱從節儉諸王大臣亦皆效法不用金<lb/>
　銀器皿金鐙等物此時服用較從前十分之内已減九<lb/>
　分矣然筆帖式䕶軍庶人等服用未必不少有奢侈朕<lb/>
　嵗嵗賞賚更給官馬而生計尚未充裕謂非奢侈之故<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-11a"/>
　乎朕閱載籍歴代以來皆由樸而漸至於奢未有由奢<lb/>
　而漸至於樸者不可以不禁也當此之時惟以大開言<lb/>
　路為要務況設立科道專為求言所言當則行之不當<lb/>
　但將原本發還如此則内外臣僚亦俱知所儆戒矣朕<lb/>
　聽政四十餘年言官有為人而言者有受賄陳奏者有<lb/>
　報私讎而顚倒是非者此等條奏朕無不知至於䘮祭<lb/>
　時恐其僭用朕屢經𫝊諭族長著不時查察今日久漸<lb/>
　弛容或有之亦當禁止此本著不必申飭<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-11b"/>
　　　十月丁夘<lb/>
上諭大學士等曰臣下之賢否朕處深宫何由得知緣朕<lb/>
　不時廵行凡經歴之地必諮詢百姓以是知之朕欲開<lb/>
　風聞言事之例科道官以風聞題叅即行察該督撫賢<lb/>
　者留之不賢者去之如此則貪暴歛迹循良競勸於民<lb/>
　大有裨益嗣後各省督撫將軍提鎭以下教官典史千<lb/>
　把總以上官員賢否若有闗係民生者許科道官以風<lb/>
　聞入奏倘懐私怨互相朋比受囑託者國法自在著諭<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-12a"/>
　滿漢掌印與不掌印科道官知之<lb/>
　　　康熙四十年辛巳十二月甲子廣東廵撫彭鵬因<lb/>
　　　雲南道御史王度昭疏叅遵<lb/>
㫖明白囘奏<lb/>
上諭大學士等曰朕於科道官許其風聞入告者專為廣<lb/>
　開言路使自督撫以下各官有任意妄為及貪劣害民<lb/>
　者皆知所顧忌而警戒也科道官員糾叅不實例有處<lb/>
　分又或言不合理及生事妄奏者外轉有之罷職亦有<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-12b"/>
　之至於被叅之人具疏囘奏止應辯晰是非不應支離<lb/>
　牽引因彼一身被叅而舉原叅之父子兄弟親戚皆受<lb/>
　指摘以逞報復則自此以後孰敢更糾一人耶彭鵬身<lb/>
　為言官時亦曽叅人兹為王度昭所劾理應止以切己<lb/>
　之事剖晰奏明乃今訐奏王度昭謂其曲庇親戚而其<lb/>
　間所有夙怨又未指出實據彭鵬雖操守清廉居官亦<lb/>
　善此囘奏反復凟陳辭氣不勝忿激凡在君上之前不<lb/>
　應陳奏之言輙形於章疏粗戾已極著嚴飭行<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-13a"/>
　　　康熙四十一年壬午三月辛丑<lb/>
上諭大學士等曰舊嵗稔收今雖稍旱似未為害然為人<lb/>
　主不隨時為計可乎徃者朕以旱潦為災令各陳奏事<lb/>
　宜時因人自為奏故辭多粉飾於國家政要莫之言及<lb/>
　其令九卿詹事掌印不掌印科道集議有益於時政事<lb/>
　宜者具奏以聞<lb/>
　　　康熙四十五年丙戌十一月壬戌<lb/>
上諭大學士等曰徃代之君不接見諸臣臣下之意無由<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-13b"/>
　上達政何以得理耶<lb/>
　　　康熙五十一年壬辰正月壬子<lb/>
上諭領侍衛内大臣大學士都統尚書副都統侍郎學士<lb/>
　副都御史等曰自古帝王統馭天下君臣一心無有異<lb/>
　意故凡事無不就理倘上下暌隔各懐一心則凡事無<lb/>
　不滋弊此理所必然也朕今春秋已髙聽政年久衆亦<lb/>
　謂朕事事經歴無不周知但不聞不見之事甚多雖有<lb/>
　言官若以不可發抄之事入告必闗身命不懼者有㡬<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-14a"/>
是以託合齊等輩小人常昻然張膽搆集黨羽今已顯<lb/>
露若漸使滋蔓其弊不可勝言矣朕為國為民宵旰勤<lb/>
勞亦分内常事此外所不得聞者令各該將軍總督廵<lb/>
撫提督總兵官因請安摺内附陳密奏故各省之事不<lb/>
能欺隠此於國計民生大有裨益之效也爾等皆朕所<lb/>
信任位至大臣當與諸省大臣一體於請安摺内將應<lb/>
奏之事各罄所見開列陳奏所言是朕則擇而用之非<lb/>
則朕心既明亦可手書訓諭而爾等之善惡眞偽亦昭<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-14b"/>
然可見朕於諸事謹愼舉朝無不知之凡有密奏無或<lb/>
漏洩但不肖大膽愍不畏死之徒從中拆視或原奏之<lb/>
人朋友衆多口不密而洩漏者有之况一概奏摺不遅<lb/>
時刻皆不留稿朕親自手批發還凡奏事者皆有朕手<lb/>
書證據在彼處不在朕所也如是則大貪大奸自知畏<lb/>
懼或有宵小誑主竊賣恩威者亦自此顧忌收歛矣為<lb/>
此特諭<lb/>
　　康熙五十五年丙申七月壬午<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-15a"/>
上諭大學士等曰朕前曽諭九卿科道等文武大臣内有<lb/>
　聲名不好者科道即行題叅科道内有行止不端者九<lb/>
　卿亦叅奏今部院司官内有辦事雖勤而操守平常者<lb/>
　亦著查叅可𫝊諭九卿<lb/>
　　　十月甲午<lb/>
上諭大學士等曰朕令大臣皆奏密摺最有闗係此即明<lb/>
　目達聰之意也凡一切奏摺皆朕親批諸王大臣等知<lb/>
　有密摺莫測其所言何事自然各加警懼修省矣爾等<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_024-15b"/>
　可𫝊諭九卿知之<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
大清聖祖合天𢎞運文武睿哲恭儉寛裕孝敬誠信中和<lb/>
功徳大成仁皇帝聖訓卷二十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>