<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
大清聖祖合天𢎞運文武睿哲恭儉寛裕孝敬誠信中和<lb/>
功德大成仁皇帝聖訓卷五十五<lb/>
　　　牧政<lb/>
　　　康熙九年庚戌三月辛未<lb/>
上諭兵部設立驛傳原為往來差遣緊要事速於接應近<lb/>
　聞州縣各驛馬匹缺少應付遲悞驛遞原有額設錢糧<lb/>
　以資芻牧驛傳道專司其事乃不殫心嚴察以致侵減<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-1b"/>
　公帑缺少驛騎宜作何詳核嚴其禁令爾部定議以聞<lb/>
　　　康熙二十年辛酉九月辛未<lb/>
上諭大學士等曰烏朱穆秦等各旗䝉古往牧於喀爾喀<lb/>
　巴爾虎之間先竊彼兩地馬畜以致喀爾喀巴爾虎等<lb/>
　亦竊其馬畜以報之曩無盜賊時驅馬北至涼地牧養<lb/>
　肥壯收回儘可度冬自盜賊繁興夜間不敢放馬拘於<lb/>
　欄柵中牢籠防䕶馬不得肥以致不能度冬斃者甚多<lb/>
　且喀爾喀巴爾虎等結黨行竊夜襲邊汛我汛地之人<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-2a"/>
　畏懼四五汛併居一處兩汛之間或去一日二日之程<lb/>
　其間盜賊公行出入此汛雖覺不能即逹知彼汛且窮<lb/>
　䝉古馬畜被竊急報該王貝勒及總統扎薩克等閒有<lb/>
　不肖者或貪飲沈醉不即遣人緝拏詳細察究縱有首<lb/>
　告置若罔聞躭延時日有報一馬被竊者守候食費竟<lb/>
　至數馬今有馬被竊不敢舉首多行隠匿誠以此也朕<lb/>
　聞之深為惻然軫念作何籌畫得以屏息盜賊貧窮者<lb/>
　各遂其生其令議政王大臣及來朝貢之外藩䝉古王<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-2b"/>
　台吉等公同詳議具奏<lb/>
　　　康熙二十一年壬戌十二月甲申户部會同内務<lb/>
　　　府上駟院議山海關外大凌河地方展拓牧場事<lb/>
　　　宜<lb/>
上曰此内民居村落歴年已久定有邱墓今若圈為牧場<lb/>
　遽令遷移必致失所朕心不忍應將民地盡行開除<lb/>
　　　康熙二十七年戊辰三月戊子<lb/>
上諭大學士等曰盛京寧古塔沿途驛站往來官員多索<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-3a"/>
　車馬鞭撻驛站人役所在多有嗣後如此苦累驛站者<lb/>
　管理驛站官即行報部如狥情不報事發并驛站官治<lb/>
　罪其下兵部定例具奏<lb/>
　　　康熙三十一年壬申三月丙辰<lb/>
上命内大臣阿爾第理藩院尚書班第等往邊外䝉古地<lb/>
　　　方五路設立驛站<lb/>
諭之曰凡遇邊外事務皆用䝉古馬匹不但甚累䝉古且<lb/>
　恐事亦有悞今設立驛站雖費國帑日後於䝉古裨益<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-3b"/>
　良多亦不致遲延貽悞此事最為緊要特遣爾等料理<lb/>
　務加詳慎必将確然不易可垂永久之策籌畫而行<lb/>
　　　康熙三十四年乙亥七月乙酉<lb/>
上諭大學士等曰馬之所係甚重宜於四十九旗諸地購<lb/>
　買歸化城二千匹科爾沁二千匹其餘諸旗定額購買<lb/>
　爾等定議以聞此買馬事遣部院中曾出關差者副以<lb/>
　八旗䝉古䕶軍叅領侍衞各一人會同該王台吉等遵<lb/>
　諭以行<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-4a"/>
　　　十月甲午<lb/>
上諭議政王大臣及八旗都統等曰朕觀京城八旗兵卒<lb/>
　俱已熟練器械亦俱整齊倘有舉動惟馬匹缺少前命<lb/>
　滿洲䝉古漢軍各佐領下拴馬一半給草豆錢糧喂養<lb/>
　但軍行以馬為重今可令衆兵一概置馬一匹春冬全<lb/>
　給草豆錢糧自四月起發一半放青留一半拴喂至九<lb/>
　月驅回照常拴喂此所置馬匹令兵丁各自小心飼養<lb/>
　各交與該管官嚴行稽察設有怠玩從事以致馬匹羸<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-4b"/>
　瘦遲悞公用者将該管大臣從重治罪其叅領以下撥<lb/>
　什庫以上以及拴馬之人俱照軍法治罪俟噶爾丹事<lb/>
　畢之後仍照常養馬一半<lb/>
　　　康熙三十五年丙子二月壬辰理藩院奏烏朱穆<lb/>
　　　秦等旗扎薩克王貝勒貝子公台吉等官兵應𣲖<lb/>
　　　在何路<lb/>
上曰目今䝉古兵衆正當馬匹羸瘦之時可止其來會大<lb/>
　軍著都統杜思噶爾理藩院章京達賴馳驛前往令䝉<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-5a"/>
　古王等將所屬兵丁内情願効力馬匹足供驅策者儘<lb/>
　數派出駐烏爾揮河地方預偹乗青草牧肥馬匹以待<lb/>
　遣用杜思噶爾等宣諭畢可於汛界内來赴軍前<lb/>
　　　三月乙丑<lb/>
上諭議政大臣等曰内廐馬撥一千匹兵部馬撥五百匹<lb/>
　八旗佐領所養馬内擇其肥者撥一千五百匹共三千<lb/>
　騎於毎佐領所留䕶軍一名内酌量𣲖出令同内廐人<lb/>
　將此馬趕䕶於三月二十日啓行出張家口約行二十<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-5b"/>
　餘日可到此馬到時如正當對敵之際則給兵騎用甚<lb/>
　有裨益即旋師時令兵丁騎用亦大有濟其趕䕶馬匹<lb/>
　之䕶軍與内廐人亦應照出征人例給馬四匹<lb/>
　　　戊寅<lb/>
上諭議政大臣等曰兵丁疲乏馬匹應交與驛站牧養部<lb/>
　給四匹馬内若有疲乏二三匹者察明即并本人留於<lb/>
　驛站令於有青草處牧放肥壯等候旋師其察核沿途<lb/>
　驛站馬匹并存留牲口米糧等物俱係緊要著在京吏<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-6a"/>
　部尚書庫勒納前來自存留米糧馬匹之驛站以至汛<lb/>
　界令其往來稽查<lb/>
　　　四月乙未議政大臣等奏京城送來馬三千匹應<lb/>
　　　作何給發兵丁<lb/>
上曰自京城每佐領下出兵七名每人給馬四匹四人共<lb/>
　騾一頭今每旗留八十名則八旗共留六百四十名矣<lb/>
　合綠旗兵察哈爾兵自京城趕馬䕶軍二百名通共計<lb/>
　算比原數仍多計每旗所留八十名兵丁之馬騾共三<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-6b"/>
　百四十有餘於此馬匹内揀臕壯者可得馬一百五十<lb/>
　匹再添自京城帶來馬一百五十匹則每旗三百匹矣<lb/>
　若給火器營兵每旗一百匹二總兵官下綠旗兵各五<lb/>
　十匹馬自有餘所留兵八十名著留十五日口糧其餘<lb/>
　米糧給與前去兵丁其補還此項米糧俟于成龍運米<lb/>
　到時照數補給此馬三千匹内撥給兵丁所剩著交與<lb/>
　上駟院其趕馬䕶軍二百名令歸各旗營内行走又<lb/>
諭曰在前之兵若將趕來馬匹復趕送前去則馬匹勞苦<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-7a"/>
　内御馬羣有馬八百匹在前將此馬内給前鋒兵一百<lb/>
　匹給兩黄旗三百匹其在前行走之綠旗兵著馬思喀<lb/>
　逹禮善安布祿給兵部馬五十匹其在後六旗兵漢軍<lb/>
　火器營兵綠旗兵馬匹著索額圖將兵部趕來馬匹取<lb/>
　其臕壯者五百匹并自京城趕來旗下馬匹照數給與<lb/>
　内御馬羣馬一千匹不用給與其所留之兵著左都御<lb/>
　史傅臘塔副都統海蘭在此駐扎總管兵馬遣人察看<lb/>
　哨口偵探信息<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-7b"/>
　　　六月乙未<lb/>
上諭大學士等曰軍士所乗出征馬匹到時監收仍給錢<lb/>
　糧照常飼養缺者毋令按補每佐領駱駝二隻馬或二<lb/>
　十匹或三十匹定數飼養凡有軍事可供需用為益良<lb/>
　多至内廐發與騎乗之馬到時亦俱交送内廐隠匿不<lb/>
　交者亦或有之著各都統嚴察令其儘數送入<lb/>
　　　康熙三十六年丁丑三月戊辰<lb/>
上駐蹕安邊城東寧夏總兵官王化行奏請行圍花馬池<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-8a"/>
　　　以觀軍容<lb/>
上諭曰朕行軍二次深悉軍情今噶爾丹未滅馬匹關係<lb/>
　緊要寧夏兵來花馬池往來須七八日馬必疲乏夫獵<lb/>
　細事耳以擒獲噶爾丹為急今罷獵而休養馬匹以獵<lb/>
　噶爾丹何如爾速遣人傳諭所屬官兵勿來花馬池俟<lb/>
　朕至寧夏閒暇之日閲爾軍容<lb/>
　　　閏三月癸未<lb/>
上諭領侍衞内大臣公福善索額圖馬思喀大學士伊桑<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-8b"/>
　阿等曰黑龍江之兵効力心切故薩布素自稱馬壯朕<lb/>
　今日巡視見黑龍江軍中馬匹羸瘦若將此馬乗用恐<lb/>
　歸時必至疲斃伊等若有行走之事朕當另給馬匹將<lb/>
　伊等之馬於察罕托海地方牧放遣人送往歸化城俟<lb/>
　軍事畢各乗己馬歸本處則易到也<lb/>
　　　康熙三十七年戊寅正月辛丑<lb/>
上諭大學士等曰青海厄魯特親王扎什巴圖爾等遣還<lb/>
　時此處給與馬駝遣司官送往總督吳赫速赴寧夏俟<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-9a"/>
　伊等至寧夏時即應付馬駝而遣之其自京師乗往寧<lb/>
　夏之馬駝交與送往之官於草生時在察罕托海地方<lb/>
　牧養數日從塞外遊牧而來若草未生則暫於彼處飼<lb/>
　之俟草生加意牧養帶回<lb/>
　　　三月庚子<lb/>
上諭大學士等曰今承平無事八旗佐領所飼馬匹毎佐<lb/>
　領或留六騎或留七騎其餘以四月發往牧地於九月<lb/>
　初旬仍復來京毎歲如此則錢糧不致虛耗而羸馬亦<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-9b"/>
　得以蘇息矣其更代監視每旗副都統一員叅領二員<lb/>
　量領官員兵丁於水草佳處遊牧<lb/>
　　　十一月丁酉<lb/>
上諭大學士等曰前諭西寧茶馬五千匹自邊外驅送三<lb/>
　千至京此地需馬不甚緊要送二千足矣聞得南省駐<lb/>
　防軍士馬匹甚艱其餘三千送至荆州江寧杭州三處<lb/>
　各一千給散軍士此馬由内地而行正值稼穡時必踐<lb/>
　踏民田著及時遣部院賢能官員赴彼領取起行沿途<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-10a"/>
　牧養盡心䕶送各至所派之處交與該將軍<lb/>
　　　康熙三十九年庚辰八月丁夘<lb/>
上諭太僕寺卿喇錫等曰八旗察哈爾所交爾衙門牧場<lb/>
　之馬撥八百匹給賜翁牛特多羅杜楞郡王班第旗分<lb/>
　伊等馬匹短少分給牧場令其生息此馬即著喇錫前<lb/>
　往分給<lb/>
　　　康熙四十年辛巳四月辛酉<lb/>
上諭大學士等曰朕前命右衞西安兵丁撥往寧夏蘭州<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-10b"/>
　二處豫備今右衞將軍費揚固疏言領兵至鄂爾多斯<lb/>
　馬匹羸瘦請照向年例給一月草料向者朕率師至寜<lb/>
　夏時值二月隨行侍衞執事人等及軍卒馬匹竝未支<lb/>
　給草料惟牧放往還而馬匹仍然肥壯今正值草青茂<lb/>
　盛之時將軍費揚固請給喂馬草料殊属不合今西陲<lb/>
　絶無邉警應將撥往寧夏之右衞兵丁撤回其往蘭州<lb/>
　之西安兵丁令於蘭州所属有糧及青草茂盛處牧馬<lb/>
　　　六月己未<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-11a"/>
上諭大學士等曰驛遞馬匹甚覺勞瘦可諭坐臺筆帖式<lb/>
　凡御遣奉差人員及京都差送物件人員往來俱書姓<lb/>
　名并記隨從騎䭾之數造冊存查倘有冒乗驛馬者指<lb/>
　名題叅<lb/>
　　　甲子<lb/>
上諭領侍衞内大臣等曰牧場之馬著大臣督理其侍衞<lb/>
　人等自京師乗來之馬有疲瘦者令將牧場中肥馬換<lb/>
　給之太僕寺驅來牝馬駑馬亦可給散䕶軍執事人等<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-11b"/>
　䭾載至烏蘭布通仍繳太僕寺聞乗官馬者有私將良<lb/>
　馬留存以駑瘦之馬換繳嗣後凡給官馬將旗分姓名<lb/>
　并馬毛色牝牡注檔存冊倘有倒斃者於馬首用印令<lb/>
　其呈明倒斃之由記數回京送部查對<lb/>
　　　是日<lb/>
上諭喀爾喀台吉等曰近數年來興安境内爾等數旗窮<lb/>
　困已極朕皆一體豢養爾台吉内尚有無馬徒歩者身<lb/>
　係台吉何至如此爾䝉古等度日甚無成算今將台吉<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-12a"/>
　内有馬一騎者給牝馬九有二騎者給牝馬八有三騎<lb/>
　者給牝馬七有四騎者給牝馬六有五騎者給牝馬五<lb/>
　無馬貧窮台吉皆給牝馬十其乳既可取食所生馬駒<lb/>
　又可各立生業八年後將所給原數仍交牧場其所生<lb/>
　之馬爾等當善為畜養令其蕃息甚為有益朕令爾等<lb/>
　立業如此倘仍難度日雖彼蒼亦不能拯救也<lb/>
　　　康熙四十四年乙酉閏四月乙未吉林烏喇將軍<lb/>
　　　宗室楊福請以吉林烏喇白都納等處動支庫銀<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-12b"/>
　　　買馬給兵丁牧養<lb/>
上曰此事不准行朕屢以太僕寺之厰馬竝茶馬賞給京<lb/>
　師兵丁及各處駐防兵丁所以兵丁無賠馬之苦歴觀<lb/>
　宋明之時嘗議馬政皆無善䇿牧馬無如口外者朕口<lb/>
　外厰馬今孳生已十萬牛有六萬羊至二十一萬若將<lb/>
　如許馬與牛羊驅至近畿牧養即日費萬金亦不足也<lb/>
　因擇塞外水草肥美處牧放是以毫不費餉而馬畜自<lb/>
　然孳息前巡行塞外見馬畜彌滿山谷歴行八日猶絡<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-13a"/>
　繹不絶也<lb/>
　　　康熙五十四年乙未四月庚辰<lb/>
上諭議政大臣等曰八旗馬匹俱已出厰著照出厰馬數<lb/>
　令該佐領下人拴養照常給發錢糧後來如有用處甚<lb/>
　為便益至於拴養駱駝之處併著詳議具奏<lb/>
　　　康熙五十五年丙申十月己酉<lb/>
上諭議政大臣等曰江南杭州荆州西安固原甘州寧夏<lb/>
　等處拴養馬駝如有用處甚屬有益著西安兵拴養馬<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-13b"/>
　二千匹駝一百隻固原甘州寧夏兵各拴養馬一千匹<lb/>
　駝一百隻江南杭州荆州兵各拴養馬一千匹俱給發<lb/>
　價銀令其購買<lb/>
　　　康熙五十六年丁酉三月庚午<lb/>
上諭八旗都統副都統等曰舊例八旗官兵派往馬場牧<lb/>
　馬皆預支俸餉按月扣除嗣後每年往口外馬場牧馬<lb/>
　官兵毎人各賞給行月錢糧五月不必扣除俸餉<lb/>
　　　康熙五十七年戊戌十二月庚戌<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-14a"/>
上諭大學士等曰福建廣東地方潮濕馬匹難存所倒馬<lb/>
　匹若屢令賠償必至苦累兵丁業已給過草料銀兩者<lb/>
　免其追賠著照綠旗兵丁例半為馬兵半為步兵馬兵<lb/>
　各養馬二匹爾等會同議政大臣九卿議奏<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0005_WYG_055-14b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
大清聖祖合天𢎞運文武睿哲恭儉寛裕孝敬誠信中和<lb/>
功德大成仁皇帝聖訓卷五十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>