<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-1a"/>
華陽國志卷苐二<lb/>
　　　　　　漢中志<lb/>
漢中郡本附庸國屬周赧王二年秦恵文王置郡因水<lb/>
名也漢有二源東源出武都氐道漾山因名漾禹貢<lb/>
流漾為漢是也西源出隴西嶓冡山會白水經葭萌<lb/>
入漢始源曰沔故曰漢沔在詩曰滔滔江漢南國之<lb/>
紀其應上昭于天又曰惟天有漢其分野與巴蜀同<lb/>
占其地東接南郡南接廣漢西接隴西隂平北接秦<lb/>
川厥壤沃美賦貢所出略侔三蜀六國時楚强盛略<lb/>
有其地後為秦恒成爭地漢高帝既克秦獲子嬰項<lb/>
羽封髙帝為漢王王巴蜀三十一縣帝不悅丞相蕭<lb/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-1b"/>
何謀曰雖王漢之惡不猶愈於死乎且語曰天漢其<lb/>
稱甚美夫能屈於一人之下則伸於萬乘之上者湯<lb/>
武是也願大王王漢中撫其民以致賢人收用巴蜀<lb/>
還定三秦天下可圖也帝從之都南鄭及項籍弑義<lb/>
帝高帝東伐蕭何常居守漢中足食足兵既定三秦<lb/>
蕭何鎮關中資其衆卒平天下以田叔為漢中守屬<lb/>
縣十一去洛一千九十一里叔既饋以軍饟又致名<lb/>
材立宫室帝嘉之後為魯相然以帝業所興不封藩王<lb/>
自叔之後世脩文教有俶儻之士異人竝挺鄧公抗<lb/>
言於孝景之朝以眀忠抂之情張騫特以蒙險遠為<lb/>
孝武帝開縁邊之地賓沙越之國致大宛之馬入南<lb/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-2a"/>
海之象而車渠瑪瑙珊瑚琳碧罽寳明珠玳瑁虎魄水<lb/>
精琉璃火浣之布蒲桃之酒笻竹蒟醬殊方竒玩盈<lb/>
於市朝振揚威靈被於幽裔遂登九列杖節繡衣剖<lb/>
符博望谷口子真秉箕潁之操湛然岳立不營不求<lb/>
德望邁流楊王孫應至人之概　自建武以後羣儒<lb/>
修業開按圖緯漢之宰相當出坤鄉於是司徒李公<lb/>
屢登七政太傅子堅奕世論道其珪璋瑚璉之器則<lb/>
陳伯臺李季子申伯之徒文秀瑋曄其州牧郡守冠<lb/>
葢相繼於西州為盛葢濟濟焉　莽時公孫述據蜀<lb/>
跨有漢中當秦隴之徑毎罹於其害　安帝永初二<lb/>
年隂平武都羗反入漢中殺太守董炳没畧吏民<lb/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-2b"/>
四年羗𣸪來太守鄭廑出屯襃中欲與羗戰主簿段<lb/>
崇陳禪以為但可堅守來虜乘勝其鋒不可當廑不<lb/>
從戰敗績崇與門下史王宗原展及崇子勃兄子伯<lb/>
生力戰捍廑幷命功曺程信素居守馳來赴難冐冦<lb/>
殯殮厪虜遂大盛天子乃拜巴郡陳禪為漢中太守<lb/>
虜素憚禪更來盤結禪知攻守未可卒下而年荒民<lb/>
困乃矯詔赦之大小咸服既誅其亂首天子善之徙<lb/>
禪左馮翊太守程信怨恥乃結故吏冠蓋子弟嚴孳<lb/>
李容姜濟陳已曺廉勾矩劉旌等二十五人誓志報<lb/>
羗各募壮士豫結同死以待冦太守鄧成命信為五<lb/>
官孳等門下官屬　元和二年羗復來巴郡板楯捄<lb/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-3a"/>
之信等將其士卒力奮討大破之信被八創二十五<lb/>
人戰死自是後羗不敢南向　五年天子下詔襃歎<lb/>
信崇等賜其家穀各千斛宗展孳等家穀各五百斛<lb/>
列畫東觀每新太守到必先存問其家以羗畏服陳<lb/>
禪拜禪子澄漢中太守　漢末沛國張陵學道於蜀<lb/>
鶴鳴山造作道書自稱太清玄元以惑百姓陵死子<lb/>
衡傳其業衡死子魯傳其業魯字公祺以鬼道見信<lb/>
於益州牧劉焉魯母有少容徃來焉家　初平中以<lb/>
魯為督義司馬住漢中斷谷道魯既至行寛恵以鬼<lb/>
道教立義舍置義米義肉其中行者取之量腹而已<lb/>
不得過過多云鬼病之其市肆賈平亦然犯法者三<lb/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-3b"/>
原而後行刑學道未信者謂之鬼䘚後乃為祭酒巴<lb/>
漢夷民多便之其供通限出五㪷米故世謂之米道<lb/>
扶風蘇固為漢中太守魯遣其黨張脩攻固成固人<lb/>
陳調素遊俠學兵法固以為門下掾說固守扞禦冦<lb/>
之術固不能用踰墻走投南鄭趙嵩嵩將俱逃賊盛<lb/>
固遣嵩求隱避處嵩未還固又令鈴下偵賊賊得鈐下<lb/>
遂得煞固嵩痛憤杖劒直入調亦聚其賓客百餘人<lb/>
攻脩戰死魯遂有漢中數害漢使焉上書言米賊斷<lb/>
道　至劉焉子璋為牧時魯益驕恣璋怒　建安五<lb/>
年殺魯母弟魯率巴夷杜濩朴胡袁約等叛為讎敵<lb/>
魯時使使漢朝亦慢憍帝室以亂不能征就拜中郎<lb/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-4a"/>
將漢寧太守不置長吏皆以祭酒為治民璋數遣龐<lb/>
羲李思等討之不能克而巴夷日叛乃以羲為巴西<lb/>
太守又遣楊懐髙沛守關頭請劉先主討魯先主更<lb/>
襲取璋　二十年魏武帝西征魯魯走巴中先主將<lb/>
迎之而魯功曺巴西閻圃說魯北降㱕魏武贊以大<lb/>
事宐附託不然西結劉備以歸之魯勃然曰寜為曺<lb/>
公作奴不為劉備上客遂委質魏武武帝拜魯鎮南<lb/>
將軍封襄平侯又封其五子皆列侯　時先主東下<lb/>
江安巴漢稽服魏武以巴夷王杜濩朴胡袁約為三<lb/>
巴太守留征西將軍夏侯淵及張郃益州刺史趙顒<lb/>
等守漢中遷其民於關隴　二十四年春先主進軍<lb/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-4b"/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-4b"/>
鎮漢中　蜀平梁州治沔陽　大康中晉武帝子漢<lb/>
王迪受封更曰漢國郡但六縣<lb/>
南鄭縣郡治周貞王十六年秦厲公城之有池水從<lb/>
旱山來入沔大姓李程趙氏<lb/>
沔陽縣州治有鐵官又有度水水有二源一曰清檢<lb/>
二曰濁檢有魚穴清水出<graphic n="KR2518" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2518.png" mimeType="image/png"/>濁水出鮒常以二月八<lb/>
日取蜀丞相諸葛亮葬定軍山<lb/>
襃中縣孝昭帝元鳯六年置本都尉治也山名扶木<lb/>
有唐公房祠也<lb/>
城固縣蜀時以沔陽為漢城城固為樂城<lb/>
蒲池縣　西鄉縣<lb/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-5a"/>
魏興郡本漢中西城縣　哀平之世縣民錫光字長<lb/>
冲為交州刺史徙交阯太守王莽簒位拒郡不附莽<lb/>
方有事海内未以為意尋所在兵起遂自守　更始<lb/>
即祚正其本官世祖嘉其忠節徵拜為大將軍朝候<lb/>
祭酒封鹽水侯　後漢中數冦亂縣土獨存漢季世<lb/>
别為郡　建安二十四年劉先主命宐都太守孟達<lb/>
從秭歸北伐房陵上庸自漢中又遣副軍中郎將劉<lb/>
乗沔水㑹逹上庸以申躭弟儀為建信將軍西城太<lb/>
守達躭降魏　黄初二年文帝轉儀為魏興太守封<lb/>
鄖鄉侯　蜀平遂治西城屬縣六萬户去洛一千七百<lb/>
土地險隘其人半楚風俗略與荆州沔中郡同<lb/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-5b"/>
西城縣郡治元康元年封越騎校尉蜀郡何攀為公<lb/>
國也<lb/>
鍚縣　安康縣　興晉縣晉置<lb/>
員鄉縣本名長利縣縣有員鄉<lb/>
洵陽縣洵水所出<lb/>
上庸郡故庸國楚與巴秦所共滅者也秦時屬蜀後<lb/>
屬漢中　漢末為上庸郡　建安二十四年孟達劉<lb/>
封征上庸上庸太守申躭稽服遣子弟及宗族詣成<lb/>
都先主拜躭征北將軍封鄖鄉侯仍郡如故　黄初<lb/>
中降魏魏文拜躭懐集將軍徙居南陽帝省上庸并<lb/>
新城孟達誅後復為郡屬縣五户七千去洛一千七<lb/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-6a"/>
百里<lb/>
上庸縣郡治　北巫縣　安樂縣咸熈元年為公國<lb/>
封劉後主也<lb/>
武陵縣　安冨縣　微陽縣<lb/>
新城郡本漢中房陵縣也秦始皇徙吕不韋舎人萬<lb/>
家於房陵以其隘地也　漢時宗族大臣有罪亦多<lb/>
徙此縣　漢末以為房陵郡　建安二十四年孟達<lb/>
征房陵殺太守蒯祺進平三郡與劉封不和封奪達<lb/>
鼓吹關羽圍樊城求助於封逹封達以新據山郡未<lb/>
可擾動為辭羽為吴所破殺達既忿封又懼先主見<lb/>
責遂拜書先主告叛降魏魏文帝善達姿才容觀以<lb/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-6b"/>
為散騎常侍建武將軍襲劉封封敗走達據房陵文<lb/>
帝合三郡為新城以達為太守後蜀丞相諸葛亮將<lb/>
北伐招達為外援故貽書曰嗟乎孟子度邇者劉封<lb/>
侵凌足下以傷先帝待士之望慨然永歎毎存足下<lb/>
平素之志豈虗託名載䇿者哉都護李嚴亦與書曰<lb/>
吾與孔明竝受遺詔思得良伴吴王孫權亦招之達<lb/>
遂背魏通吴蜀表請馬弩於文帝撫軍司馬宣王以<lb/>
為不可許帝曰吾為天下主義不先負人當使吴蜀<lb/>
知吾心乃多與之過其所求　明帝太和初達叛魏<lb/>
歸蜀時宣王屯宛知其情乃以書喻之曰將軍昔棄<lb/>
劉備託身國家委將軍以疆埸之任任將軍以圖蜀<lb/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-7a"/>
之事可謂心貫白日蜀人愚智莫不切齒於將軍諸<lb/>
葛亮欲相破惟恐無路耳模之所言<hi>洩孟達謀者郭模亮遣詐降</hi>
非小事也亮豈輕之而令宣露此迨易知耳達乃以<lb/>
書與亮曰宛去洛八百去此千二百里聞吾舉事當<lb/>
表上天子比相反覆一月間也則吾城已固諸軍足<lb/>
辨則吾所在深險司馬公必不自來諸將來吾無患<lb/>
矣及兵到達又告亮曰吾起事八日而兵至城下何<lb/>
其神速也亮以其數反覆亦不捄遂為宣王所誅滅<lb/>
宣王分為三郡新城屬縣四戸二萬去洛一千六百里<lb/>
房陵縣有維山維水所出東入瀘<hi>瀘字疑誤當作漢</hi>
沵鄉縣　昌魏縣　綬陽縣<lb/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-7b"/>
右三郡漢中所分也在漢之東故蜀漢謂之東三郡<lb/>
蜀時為魏屬荆州晉元康六年始還梁州山水艱阻<lb/>
有黄金子午馬聰建鼓之阻又有作道九君搏土作<lb/>
人處而其記及漢中記不載又不為李䧺所據璩識<lb/>
其大梗概未能詳其小委曲也<lb/>
梓潼郡本廣漢屬縣也　建安十八年劉先王自葭<lb/>
萌南攻州牧劉璋留中郎將南郡霍峻守葭萌城張<lb/>
魯遣將楊帛誘峻求共城守峻曰小人頭可得城不<lb/>
可得也帛退劉璋將向存扶禁由巴閬水攻峻歲餘<lb/>
不能克峻衆才八百人存衆萬計更為峻所破敗退<lb/>
走成都既定先主嘉峻功　二十二年分廣漢置梓<lb/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-8a"/>
潼郡以峻為太守屬縣六户萬去洛二千八百三十<lb/>
八里東接巴西南接廣漢西接隂平北接漢中土地<lb/>
出金銀丹漆藥蜜也世有儁彥人侔於巴蜀<lb/>
梓潼縣郡治有五婦山故蜀五丁士所拽虵崩山處<lb/>
也有善板祠一曰惡子民歲上雷杵十牧歲盡不𣸪<lb/>
見云雷取去四姓文景雍鄧者也<hi>一本作梓</hi>
涪縣去成都三百五十里水通于巴於蜀東北之要<lb/>
蜀時大將軍鎮之有宕田平稻田孱水出孱山其源<lb/>
有金銀鑛洗取火融合之為金銀陽泉出石丹大司<lb/>
馬蔣琬葬此大姓楊杜李人士多見耆舊也<lb/>
晉夀縣本葭萌城劉氏更曰漢壽水通于巴西又入<lb/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-8b"/>
漢川有金銀鑛民今　歲歲取洗之蜀亦大將軍鎮<lb/>
之漆藥蜜所出也大將軍費禕葬此山大姓葬此者<lb/>
多<lb/>
白水縣有關尉故州牧劉璋將楊懐髙沛守也<lb/>
廣漢縣　徳陽縣　有劒閣道三十里至險有閣<lb/>
尉桑下兵民也<lb/>
武都郡本廣漢西部都尉治也　元鼎六年别為郡<lb/>
屬縣九戸萬去洛一千八百七十八里東接梓潼西<lb/>
接天水北接始平土地嶮岨有麻田氐傁多羗戎之<lb/>
民其人半秦多勇戇出名馬牛羊漆蜜有瞿堆百頃<lb/>
嶮勢氐傁常依之為叛　漢世數征討之分徙其羗<lb/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-9a"/>
逺至酒泉敦煌其攻戰壘戍處所亦多　建安二十<lb/>
四年先主遣將軍雷同吴蘭平之為魏將曺洪所破<lb/>
殺　魏益州刺史天水楊阜治此郡阜以濱蜀境移<lb/>
其氐傁於汧雍及天水略陽　建興七年丞相諸葛<lb/>
亮遣護軍陳戒伐之遂平武都隂平二郡還屬益州<lb/>
　魏將夏侯淵張郃徐晃征伐常由此郡而蜀丞相<lb/>
亮及魏延姜維等多從此出秦川遂荒無晉民其氐<lb/>
傁楊濮屬魏魏遙置其郡屬蜀　蜀平屬雍州　太<lb/>
康六年還梁州　八年氐傁齊萬年反郡罹其冦晉<lb/>
民流徙入蜀及梁州　永嘉初天水氐傁楊茂搜率種<lb/>
人為冦保據其郡貢獻長安愍帝以胡冦方盛欲懐<lb/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-9b"/>
來戎翟拜驃騎將軍　左賢王劉曜破長安丞相平<lb/>
昌公上隴據天水茂搜數饋平昌公拜茂搜長子難<lb/>
敵征南將軍少子堅頭龍驤將軍種衆彊盛東破梁<lb/>
州南連李䧺威服羗戎時平昌公為劉曜所破陳安<lb/>
作賊于時并氐傁如一國茂搜死敵堅代為主數歲<lb/>
　曜自攻武都敵堅南奔雄至晉壽遣子為質又厚<lb/>
賂雄兄晉壽守將稚曜不獲敵堅引還武都恃嶮驕<lb/>
慢攻走雄隂平太守羅演演稚舅也稚忿恚白兄含<lb/>
與雄求征之雄使含將稚數千人攻之時敵堅妻死<lb/>
葬於隂平含稚徑至下辨入武街城以深入無繼盡<lb/>
為氐傁所破殺敵堅死子磐毅復代為主　咸康四<lb/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-10a"/>
年敵堅從弟　初殺磐毅兄弟代為主迄今　自茂<lb/>
搜父子之結據也通晉家及李雄劉曜石勒石虎張<lb/>
駿皆稱臣奉貢受其官號所向用其官及其年號<lb/>
下辨縣郡治一曰武街　武都縣東漢水所出有天<lb/>
池澤<lb/>
上禄故道縣　河池縣　泉街縣水入沮合漢也<lb/>
沮縣河池水所出東狼谷也<lb/>
平樂縣　脩城縣　嘉陵縣<lb/>
隂平郡本廣漢北部都尉　永平後羗虜數反遂置<lb/>
為郡屬縣四戸萬去洛二千三百四十四里東接漢<lb/>
中南接梓潼西接隴西北接酒泉土地山嶮人民剛<lb/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-10b"/>
勇多氐傁有黑白水羗紫羗胡虜風俗所出與武都<lb/>
略同　漢安帝永初二年羗反燒郡城郡人退住白<lb/>
水㑹漢陽諸羗反溢入漢殺太守漢陽杜琦自稱將<lb/>
軍叛亂廣漢郡屯葭萌漢使御史大夫唐喜討琦進<lb/>
討羗經年不下詔賜死更遣中郎將尹就討羗亦無<lb/>
功諸郡太守皆屯涪　元初五年巴郡板楯軍救漢<lb/>
中大破羗羗乃退郡復治置助郡都尉　劉先主之<lb/>
漢中也爭二郡不得　建興七年諸葛亮始命陳戒<lb/>
平之　魏亦遙置其郡屬雍州自景谷有步道徑江<lb/>
由左儋行出涪鄧艾從之伐蜀　元康六年還屬梁<lb/>
州　永嘉末太守王鑒粗㬥郡民毛深左騰等逐出<lb/>
<pb n="KR2i0003_SBCK_002-11a"/>
之相率降李雄晉民盡出蜀氐羗為楊茂搜所占有<lb/>
隂平縣郡治漢曰隂平道也<lb/>
甸氐縣有白水出徼外入漢<lb/>
武平縣有關尉自景谷有步道徑江由左儋出涪鄧<lb/>
艾伐蜀道也劉主時置義守號關尉<lb/>
剛氐縣涪水所出有金銀鑛<lb/>
右梁州<lb/>
譔曰漢沔彪炳靈光上照在天鑒為雲漢於地畫為<lb/>
梁州而皇劉應之洪祚攸長蕭公之云不亦宐手<lb/>
華陽國志卷苐二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>