<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>芻言卷下</head>
    <p>
<pb n="KR3j0019_WYG_003-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　芻言卷下　　　　　　宋　崔敦禮　撰<lb/>
蠧魚之害於書拂而除之惟恐不至也有笑而言曰書<lb/>
奚惡於蠧哉夫九師易之蠧也二戴禮之蠧也三𫝊者<lb/>
春秋之蠧也孔氏劉氏者書之蠧也毛韓齊魯者詩之<lb/>
蠧也蟲魚之蠧蠧其書者也諸子百家之蠧蠧其道者<lb/>
也蠧其書者編簡殘闕蠧其道者生人喋血<lb/>
載哀者聞歌聲而泣載樂者聞哭聲而笑歌非可哀也<lb/>
<pb n="KR3j0019_WYG_003-1b"/>
哭非可樂也載使之然也是故喜怒無常心好惡無定<lb/>
形載於譽者至惡有所喜載於讒者至善有所怒載於<lb/>
愛者至醜有所好載於忌者至羙有所惡大人者虚其<lb/>
中實其外含其光徹其昧是之謂去載<lb/>
聖人之文其道全學者之文其義全材士之文其詞全<lb/>
道全者人化之義全者人信之詞全者人悦之是故修<lb/>
詞而可説者義之末也明義以求信者道之衰也聖人<lb/>
者其猶天地乎天之道粲為日月星辰而四時行焉地<lb/>
<pb n="KR3j0019_WYG_003-2a"/>
之道陳為山川邱陵而百物生焉聖人之文道化焉而<lb/>
已矣<lb/>
魚無耳而能聼蟬無口而能鳴蛇無足而能行兎絲無<lb/>
根而能生其能者天其無者人其能者性其無者形逹<lb/>
此理者肢體可以堕形骸可以忘目可不視而見耳可<lb/>
不聼而聰口可不言而信行可不為而功<lb/>
工求其工學者亦求其工乎曰雕鎪剞劂木之病也纎<lb/>
織組麗絲之蠧也穿鑿破碎道術之衰也鈎棘排偶文<lb/>
<pb n="KR3j0019_WYG_003-2b"/>
章之弊也工乎工乎吾見拙者笑之矣<lb/>
仁木也禮火也信土也義金也智水也仁以長人故生<lb/>
禮禮以定分故生信信以立志故生義義以逹宜故生<lb/>
智此五行相生之性也仁過則柔義克之義過則暴禮<lb/>
克之禮過則煩智克之智過則詐信克之此五行相克<lb/>
之理也相生以因之相克以成之斯變通之道與<lb/>
持寳以求市者不欲人誇之擇善以求友者不欲人譽<lb/>
之薄我貨者欲與我市者也訾我行者欲與我友者也<lb/>
<pb n="KR3j0019_WYG_003-3a"/>
是故君子因譽而情踈因諍而友宻謟諛我者害己之<lb/>
賊也稱述我者行路之人也詆切我者金石之至交也<lb/>
見麋鹿者援弓而射之幸而中焉失聲而喜之逢螻蟻<lb/>
者迂足而活之誤而傷焉失聲而痛之心非仁於螻蟻<lb/>
忍於麋鹿也欲勝則為忍欲去則為仁也是故欲勝者<lb/>
父子可使相食兄弟可使相賊欲去者天地可以為家<lb/>
萬物可以為一<lb/>
賢者吾敬之不賢者吾亦敬之善者吾親之不善者吾<lb/>
<pb n="KR3j0019_WYG_003-3b"/>
亦親之有賢不敬是聾瞽也有不賢不敬是狎虎也有<lb/>
善不親是廢䋲而揉曲也有不善不親是舍石而攻玉<lb/>
也賢者吾敬之以為法不賢者吾敬之以為戒善者親<lb/>
之以治吾不善不善者親之以成吾善此君子之學也<lb/>
仁者人也義者冝也禮者體也智者至也信者信也仁<lb/>
而不合乎人曰偽義而不逹其冝曰固禮而不知其體<lb/>
曰忒智而不止其至曰惑信而不得其信曰塞宋襄公<lb/>
行仁而敗非夫仁而能敗人也偽也徐偃王為義而㓕<lb/>
<pb n="KR3j0019_WYG_003-4a"/>
非夫義而能㓕人也固也魯哀公治禮而削非夫禮而<lb/>
能削人也忒也萇洪以智困非夫智而能困人也惑也<lb/>
尾生以信殞非夫信而能殞人也塞也相入者相賊不<lb/>
相入者相息膠漆之投天下莫解焉而同歸於物冰炭<lb/>
之反天下莫合焉而各全其天是故情壞於所溺心壞<lb/>
於所雜君子之性惡其有入也忿者仁之賊也欲者義<lb/>
之螣也逸者智之毒也懼者勇之仇也是故多忿害物<lb/>
多欲害已多逸害性多懼害志<lb/>
<pb n="KR3j0019_WYG_003-4b"/>
白並於五色而五色在白之中甘並於五味而五味在<lb/>
甘之中宫並於五聲而五聲在宫之中仁並於五常而<lb/>
五常在仁之中是故五色之變不勝其觀也白立而五<lb/>
色形矣五味之調不勝其嘗也甘立而五味停矣五聲<lb/>
之和不勝其聼也宫立而五聲成矣五常之道不勝其<lb/>
用也仁立而五常具矣<lb/>
無失無得是謂天則不始不已是謂天理無醜無好是<lb/>
謂天道不亟不稽是謂天時暗其天道滅其天理悖其<lb/>
<pb n="KR3j0019_WYG_003-5a"/>
天時以違天則是之謂凶徳聖人遵天之道由天之理<lb/>
與天為期以循天則是之謂天徳<lb/>
至強非甲兵也至貴非軒冕也至富非金玉也至夀非<lb/>
千嵗也克己自勝強之至矣清心飬性貴之至矣安分<lb/>
止足富之至矣通晝夜之道知死生之說壽之至矣<lb/>
里之巫曰羞酌尋常歌迎舞将祈疾者健起祈嵗者豐<lb/>
穣羊豕鮮肥金樽玉巵祈疾得亟祈歳得飢人有難之<lb/>
者曰儉以嗇寡欲而虚一必吉侈而豐欲多而實中必<lb/>
<pb n="KR3j0019_WYG_003-5b"/>
凶吁巫之言其幾於道者乎<lb/>
不過勝母所以立孝也不入朝歌所以立儉也不飲盗<lb/>
泉所以立亷也名乖而無損於實不得不懼事非而無<lb/>
傷於徳不得不去糟邱之荒象箸之習也炮烙之惨熱<lb/>
升之積也殉良之哀偶人之弊也是故防有者必立於<lb/>
無救末者必立於初<lb/>
橘柚之朽或為蝴蝶韝蒼䄡黒其文羙也倚薄風露其<lb/>
志潔也篁端蕙隙其處髙也湏㬰觸物而膠之枯為塵<lb/>
<pb n="KR3j0019_WYG_003-6a"/>
矣天地大橘柚也人物大羽化也名位大蕙篁也榮而<lb/>
瘁者能幾湏㬰之頃哉<lb/>
耡者日却愈却而墾愈廣織者日進愈進而帛愈長君<lb/>
子者為道日損若耡之却則道得矣為徳日益若織之<lb/>
進則徳積矣為道而不能損是進而耡也為徳而不能<lb/>
益是却而織也<lb/>
博愛之謂仁不疑之謂信無所不知之謂智此不易之<lb/>
理也君子行之則不膠於迹矣愛之仁也有所惡亦仁<lb/>
<pb n="KR3j0019_WYG_003-6b"/>
也信之信也有所疑亦信也知之智也有不知亦智也<lb/>
目明而不妄視耳聰而不妄聼心慧而不妄慮此精神<lb/>
之舍也精全而神全神全則氣全一夫而能奪三軍非<lb/>
戈矛之利精神勝之也一賢而能折千里非詐謀之用<lb/>
精神制之也是故精誠之至者石可使之决泉可使之<lb/>
躍日可使之却况於人乎况於事倫乎<lb/>
愚者之道有四庶人之愚不與焉有逹人之愚有哲人<lb/>
之愚有信人之愚有直人之愚顔子者逹人之愚者也<lb/>
<pb n="KR3j0019_WYG_003-7a"/>
髙柴者信人之愚者也寗武子者哲人之愚者也晁錯<lb/>
者直人之愚者也<lb/>
外視者蔽内視者明外聼者惑内聼者聰明莫明於日<lb/>
也視之者昏響莫響於雷也聼之者聾外視無至明也<lb/>
外聼無至聰也大人者還觀於無反聼於虚若水之清<lb/>
明從内生若谷之虗響從内興所以為視聼之精<lb/>
窮里之社有扣盆拊瓴和而歌者自以為樂矣一旦使<lb/>
之擊建皷撞巨鍾仍仍然知盆瓴之足羞也穿鑿以為<lb/>
<pb n="KR3j0019_WYG_003-7b"/>
深雕琢以為功誦說以為精謂學之至也君子視之叩<lb/>
盆拊瓴之徒耳是故不聞聖人之道不知穿鑿之粗也<lb/>
不觀聖人之文不知雕琢之陋也不得聖人之忘言不<lb/>
知誦說之無益也<lb/>
江之蟹初穴於沮洳秋冬之交則大出指海而趨焉漁<lb/>
者緯蕭而留之越軼而去不逹於江不至於海不止也<lb/>
是故曲學者沮洳也大道者江海也厭沮洳而决江海<lb/>
人之所同也不塞於異端不障於邪說若蟹之勇能越<lb/>
<pb n="KR3j0019_WYG_003-8a"/>
軼而至於海者鮮矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0019_WYG_003-8b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　芻言卷下<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>