<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>西漢㑹要卷九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0006_WYG_009-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　西漢㑹要卷九<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　徐天麟　撰<lb/>
　禮三<hi>吉禮</hi>
　　親郊<lb/>
孝文親郊二<lb/>
　　幸雍始郊見五帝<hi>十五年四月</hi>
　　郊祀五帝于渭陽<hi>十六年四月</hi>
<pb n="KR2m0006_WYG_009-1b"/>
孝景親郊一<lb/>
　　幸雍郊五畤<hi>中六年十月</hi>
孝武親郊十一<lb/>
　　幸雍祠五畤八<hi>元光二年十月二年十月</hi>　<hi>元狩元年十月元鼎四年十月</hi>
　　　　　　　　<hi>五年十月四年十月</hi>　　　<hi>元封二年十月月大始四年十二</hi>
　　幸甘泉郊泰畤三<hi>元封五年四月後元元年正月</hi>　<hi>天漢元年正月</hi>
孝宣親郊六<lb/>
　　幸雍祠五畤一<hi>五鳳二年三月</hi>
<pb n="KR2m0006_WYG_009-2a"/>
　　幸甘泉郊泰畤五<hi>神爵元年正月甘露元年正月</hi>　<hi>五鳳元年正月三年正月</hi>
　　　　　　　　　<hi>黄龍元年正月</hi>
孝元親郊八<lb/>
　　幸雍祠五畤三<hi>初元五年三月建昭元年三月</hi>　<hi>永光四年三月</hi>
　　幸甘泉郊泰畤五<hi>初元二年正月永光元年正月</hi>　<hi>四年正月五年正月</hi>
　　　　　　　　　<hi>建昭二年正月</hi>
孝成親郊九<lb/>
　　幸雍祠五畤四<hi>永始二年十一月三年三月</hi>　<hi>元延元年三月綏和元年三月</hi>
<pb n="KR2m0006_WYG_009-2b"/>
　　幸甘泉郊泰畤四<hi>永始四年正月四年正月</hi>　<hi>元延二年正月綏和二年正月</hi>
　　郊祀長安南北郊一<hi>建始二年正月南郊三月北郊</hi>
孝平親郊一<lb/>
　　郊祀髙祖以配天<hi>元始四年紀已上並本</hi>
　　雜錄<lb/>
漢王二年冬東擊項籍而還入闗問故秦時上帝祠何<lb/>
帝也對曰四帝有白青黄赤帝之祠髙祖曰吾聞天有<lb/>
五帝而四何也莫知其說於是髙祖曰吾知之矣迺待<lb/>
<pb n="KR2m0006_WYG_009-3a"/>
我而具五也迺立黑帝祠名曰北畤有司進祠上不親<lb/>
往悉召故秦祀官復置太祝太宰如其故儀禮下詔曰<lb/>
吾甚重祠而敬祭今上帝之祭及山川諸神當祠者各<lb/>
以其時禮祠之如故<lb/>
孝文帝十四年以嵗比登詔有司增雍五畤路車各一<lb/>
乗駕被具西畤畦畤寓車各一乗寓馬四疋駕被具<lb/>
詔曰有異物之神見于成紀毋害於民朕幾郊祀上帝<lb/>
諸神禮官議毋諱以朕勞有司皆曰古者天子夏親郊<lb/>
<pb n="KR2m0006_WYG_009-3b"/>
祀上帝於郊故曰郊於是夏四月文帝始幸雍郊見五<lb/>
畤祠衣皆上赤<lb/>
趙人新垣平以望氣見上言長安東北有神氣成五采<lb/>
若人冠冕焉或曰東北神明之舍西方神明之墓也天<lb/>
瑞下宜立祠上帝以合符應於是作渭陽五帝廟同宇<lb/>
帝一殿面五門各如其帝色祠所用及儀亦如雍五畤<lb/>
明年夏四月文帝親拜霸渭之㑹以郊見渭陽五帝五<lb/>
帝廟臨渭其北穿蒲池溝水權火舉而祠若光輝然屬<lb/>
<pb n="KR2m0006_WYG_009-4a"/>
天焉文帝出長門若見五人於道北遂因其直立五帝<lb/>
壇祠以五牢其明年平使人持玉杯上書闕下獻之平言<lb/>
上曰闕下寳玉氣來者已視之果有獻玉杯者刻曰人<lb/>
主延夀平又言臣候日再中居頃之日卻復中於是始<lb/>
更以十七年為元年令天下大酺平言曰周鼎亡在泗<lb/>
水中今河決通於泗臣望東北汾隂直有金寳氣意周<lb/>
鼎其出乎兆見不迎則不至於是上使使治廟汾隂南<lb/>
臨河欲祠出周鼎人有上書告平所言皆詐也下吏治誅<lb/>
<pb n="KR2m0006_WYG_009-4b"/>
夷平是後文帝怠於改正服鬼神之事而渭陽長門五<lb/>
帝使祠官領以時致禮不往焉<lb/>
武帝時亳人謬忌奏祠泰一方曰天神貴者泰一泰一<lb/>
佐曰五帝古者天子以春秋祭泰一東南郊日一太牢<lb/>
七日為壇門八通之鬼道於是天子令太祝立其祠長<lb/>
安城東南郊常奉祀如忌方其後人上書言古者天子<lb/>
三年一用太牢祠三一天一地一泰一天子許之令太<lb/>
祝領祠之於忌泰一壇上如其方後人復有言古天子<lb/>
<pb n="KR2m0006_WYG_009-5a"/>
常以春解祠祠黄帝用一梟破鏡㝠羊用羊祠馬行用<lb/>
一青牡馬泰一臯山山君用牛武夷君用乾魚隂陽使<lb/>
者以一牛令祠官領之如其方而祠泰一於忌泰一壇<lb/>
旁後二年郊雍獲一角獸若麃然有司曰陛下肅祗郊<lb/>
祀上帝報享錫一角獸蓋麟云於是以薦五畤畤加一<lb/>
牛以燎賜諸侯白金以風符應合于天也<lb/>
元鼎中上雍且郊或曰五帝泰一之佐也宜立泰一而<lb/>
上親郊之上疑未定明年上遂郊雍至隴西登空桐幸<lb/>
<pb n="KR2m0006_WYG_009-5b"/>
甘泉令祠官寛舒等具泰一祠壇壇放亳忌泰一壇三<lb/>
陔五帝壇環居其下各如其方黄帝西南除八通鬼道<lb/>
泰一所用如雍一畤物而加醴棗脯之屬殺一氂牛以<lb/>
為俎豆牢具而五帝獨有俎豆醴進其下四方地為腏<lb/>
食羣神從者及北斗云已祠胙餘皆燎之其牛色白白<lb/>
鹿居其中彘在鹿中鹿中水而酒之祭日以牛祭月以<lb/>
羊彘特泰一祝宰則衣紫及繡五帝各如其色日赤月<lb/>
白十一月辛巳朔旦冬至昒爽天子始郊拜泰一朝朝<lb/>
<pb n="KR2m0006_WYG_009-6a"/>
日夕夕月則揖而見泰一如雍郊禮其賛饗曰天始以<lb/>
寳鼎神策授皇帝朔而又朔終而復始皇帝敬拜見焉<lb/>
而衣上黄其祠列火滿壇壇旁亨炊具有司曰祠上有<lb/>
光公卿言皇帝始郊見泰一雲陽有司奉瑄玉嘉牲薦<lb/>
饗是夜有美光及晝黄氣上屬天大史令談祠官寛舒<lb/>
等曰神靈之休佑福兆祥宜因此地光域立泰畤壇以<lb/>
明應令太祝領秋及臘間祠三嵗天子壹郊見<lb/>
宣帝元康四年下詔曰蓋聞天子尊事天地修祀山川<lb/>
<pb n="KR2m0006_WYG_009-6b"/>
古今通禮也間者上帝之祠闕而不親十有餘年朕甚<lb/>
懼焉朕親飭躬齊戒親奉祀為百姓䝉嘉氣獲豐年焉<lb/>
明年正月上始幸甘泉郊見泰畤數有美祥修武帝故<lb/>
事盛車服敬齊祠之禮頗作詩歌<hi>己上並郊祀志</hi>
　　親祠后土<hi>北郊附</hi>
孝武祠后土五<lb/>
　　幸河東祠后土<hi>元封四年三月月太初元年十二</hi>　<hi>六年三月二年三月</hi>
　　　　　　　　<hi>天漢元年三月</hi>
<pb n="KR2m0006_WYG_009-7a"/>
孝宣祠后土二<lb/>
　　幸河東祠后土<hi>神爵元年三月五鳳元年三月</hi>
孝元祠后土三<hi>郊祀志云五奉后土之祠今紀之所書止存其三</hi>
　　幸河東祠后土<hi>初元四年三月建昭二年三月</hi>　<hi>永光五年三月</hi>
孝成祠后土五<lb/>
　　祀后土于長安北郊<hi>建始二年三月</hi>
　　幸河東祠后土四<hi>永始四年三月元延四年三月</hi>　<hi>元延二年三月綏和二年三月</hi>
武帝元鼎四年天子郊雍曰今上帝朕親郊而后土無<lb/>
<pb n="KR2m0006_WYG_009-7b"/>
祀則禮不答也有司與太史令談祠官寛舒議天地牲<lb/>
角繭栗今陛下親祠后土后土宜於澤中圜丘為五壇<lb/>
壇一黄犢牢具已祠盡瘞而從祠衣上黄於是天子東<lb/>
幸汾隂汾隂男子公孫滂洋等見汾旁有光如絳上遂<lb/>
立后土祠於汾隂脽上如寛舒等議上親望拜如上帝<lb/>
禮<hi>郊祀志</hi>
成帝建始元年徙甘泉泰畤河東后土於長安南北郊永<lb/>
始元年<hi>紀作三年</hi>三月以未有皇孫復甘泉河東祠綏和二<lb/>
<pb n="KR2m0006_WYG_009-8a"/>
年以卒不獲祐復長安南北郊建平三年懼孝哀皇帝<lb/>
之疾未瘳復甘泉汾隂祠平帝元始五年王莽言宜如<lb/>
建始時丞相衡等議復長安南北郊奏可三十餘年間天<lb/>
墬之祠五徙焉<hi>詳見郊議</hi>
莽又與大師光大司徒宫羲和歆等八十九人議皆曰<lb/>
天子父事天母事地今稱天神曰皇天上帝泰一兆曰<lb/>
泰畤而稱墬祇曰后土與中央黄靈同又兆北郊未有<lb/>
尊稱宜令墬祇稱皇墬后祇兆曰廣畤奏可<hi>並郊祀志</hi>
<pb n="KR2m0006_WYG_009-8b"/>
　　雜錄<lb/>
元延二年三月将祭后土上迺率羣臣横大河湊汾隂<lb/>
既祭行遊介山囘安邑顧龍門覽鹽池登厯觀陟西嶽<lb/>
以望八荒迹殷周之虚𦕈然以思唐虞之風揚雄以為<lb/>
臨川羨魚不如歸而結罔還上河東賦以勸<hi>揚雄傳</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　西漢㑹要卷九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>