<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>東軒筆録卷十</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　東軒筆録卷十<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　魏泰　撰<lb/>
曹翰以罪謫為汝州副使凡數年一日有内侍使京西<lb/>
　朝辭日太宗宻諭之曰卿至汝州當一訪曹翰觀其<lb/>
　良苦然慎勿泄我意也内侍如㫖徃見因序其遷謫<lb/>
　之乆翰泣曰罪犯深重感聖恩不殺死無以報敢愬<lb/>
　苦耶但以口衆食貧不能度日幸内侍哀憐欲以故<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-1b"/>
　衣質十千以繼飯粥可乎内侍曰太尉有所須敢不<lb/>
　應命何煩質也翰固不可於是封裹一複以授内侍<lb/>
　收複以十千答之洎回奏翰語及言質衣事太宗命<lb/>
　取其複開視之乃一大幅畫障題曰下江南圖太宗<lb/>
　惻然念其功即日有㫖詔赴闕稍復金吾將軍蓋江<lb/>
　南之役翰為先鋒也<lb/>
仁宗以西戎方熾歎人才之乏凡有一介之善必收録<lb/>
　之杜丞相衍經撫關中薦長安布衣雷簡夫才器可<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-2a"/>
　任遽命賜對於便殿簡夫辯給善敷奏條列西事甚<lb/>
　詳仁宗嘉之即降㫖中書令照真宗召种放事是時<lb/>
　吕許公當國為上言曰臣觀士大夫有口才者未必<lb/>
　有實效今遽爵之以美官異時用有不周即難於進<lb/>
　退莫若且除一官徐觀其能果可用遷擢未晚仁宗<lb/>
　以為然遂除耀州幕官簡夫後累官至員外郎三司<lb/>
　判官而才實無大過人者<lb/>
自王均李順之亂後凡官於蜀者多不挈家以行至今<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-2b"/>
　成都猶有此禁張詠知益州單騎赴任是時一府官<lb/>
　屬憚張之嚴峻莫敢蓄婢使者張不欲絶人情遂自<lb/>
　買一婢以侍巾櫛自此官屬稍稍置姬屬矣張在蜀<lb/>
　四年𬒳召還闕呼婢父母出貲以嫁之仍處女也張<lb/>
　在蜀一日有術士上謁自言能煅汞為白金張曰若<lb/>
　能一火煅百兩乎術士曰能之張即市汞百兩俾煅<lb/>
　一火而成不耗銖兩張歎曰若之術至矣然此物不<lb/>
　可用於私家立命工鍜為一大火爐鑿其腹曰充大<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-3a"/>
　慈寺殿上公用尋送寺中以酒榼遺術者而謝絶之<lb/>
　人伏其不欺也<lb/>
曽布以翰林學士權三司使坐言市易事落職知饒州<lb/>
　舍人許將當制頗多斥詞制下將徃見曽而告曰始<lb/>
　得詞頭深欲繳納又思之釁隙如此不過同貶耳於<lb/>
　公無所益也遂黽勉為此然其中語言頗經改易公<lb/>
　他日當自知也曽曰君不聞宋子京之事乎昔晏元<lb/>
　獻當國子京為翰林學士晏愛宋之才雅欲旦夕相<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-3b"/>
　見遂税一第於旁近延居之其親宻如此遇中秋晏<lb/>
　公啟宴召宋出妓飲酒賦詩達旦方罷翌日罷相宋<lb/>
　當草詞頗極詆斥至有廣營産以殖私多役兵而歸<lb/>
　利之語方子京揮毫之際昨夕餘酲尚在左右觀者<lb/>
　亦駭歎蓋此事由來久矣何足校耶許亦憮然而去<lb/>
天聖五年王文安公堯臣狀元及第釋褐將作監丞通<lb/>
　判湖州是年狄武襄公青始投拱聖營為卒晩年同<lb/>
　入樞宻院武襄為使文安副焉<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-4a"/>
宋鄭公庠初為翰林學士仁宗嘗對執政稱其文學才<lb/>
　望可大用者候兩府有缺進名是時曾魯公公亮為<lb/>
　館職在京師傳聞上有此言遽過鄭公而賀之鄭公<lb/>
　蹙額曰審有是言免禍幸矣魯公惘然不測而退明<lb/>
　年樞副闕執政進名仁宗熟視久之徐曰召張觀執<lb/>
　政曰去嵗得㫖欲用宋庠仁宗曰觀是先朝狀元合<lb/>
　先用也又嘗對執政稱三司使楊察判開封府王拱<lb/>
　辰才望履厯將來兩府有闕進此二人既而梁莊肅<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-4b"/>
　公適罷相兩府次遷執政以二人名聞仁宗曰可召<lb/>
　程戡執政復以異時上語奏陳仁宗曰若遂用察等<lb/>
　是二人之策得行也執政遂不敢言蓋梁公之出或<lb/>
　云察等所擠上之英鑒皆𩔖此也<lb/>
先朝翰林學士不領他局故俸給最薄楊億久為學士<lb/>
　有乞郡表其畧曰虚忝甘泉之從官終作莫敖之餓<lb/>
　鬼又有方朔之饑欲死之句自後乃得判他局至元<lb/>
　豐改官制而學士無主判如先朝矣<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-5a"/>
丁寶臣守端州儂智髙入境寶臣棄州遁坐廢累年嘉<lb/>
　祐末大臣薦得編校館閣書籍久之除集賢校理是<lb/>
　時蘓<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>新得御史知雜首採其端州棄城事遂出寶<lb/>
　臣通判永州士大夫皆惜其去王存有詩云病鸞方<lb/>
　振翼饑隼乍離韝蓋謂是也<lb/>
曽魯公公亮自嘉祐秉政至熈寧中尚在中書雖年甚<lb/>
　髙而精力不衰故䑓諫無非之者唯李復圭以為不<lb/>
　可作詩云老鳳池邊蹲不去饑烏䑓上噤無聲未㡬<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-5b"/>
　魯公亦致仕而去<lb/>
熈寧以來凡近臣有風望者同列忌其進用多求瑕纇<lb/>
　以沮之百方挑抉以撼上聽曽子先罷司農也吕吉<lb/>
　甫代之遽乞令天下言司農未盡未便之事件張粹<lb/>
　明罷司農也舒亶代之盡納丞簿言不了事件甚衆<lb/>
　又河北陜西河東為帥者各矜功徼進徃徃暴漏邊<lb/>
　事汚衊隣帥得罪則邊功在已此風乆矣而熈寧元<lb/>
　豐為甚也<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-6a"/>
光禄卿鞏申佞而好進老為省判趨附不已王荆公為<lb/>
　相每生日朝士獻詩頌僧道獻功徳疏以為壽輿皂<lb/>
　走卒皆籠雀鴿就宅放之謂之放生申既不嫻詩什<lb/>
　又不能誦經於是以大籠貯雀詣客次搢笏開籠且<lb/>
　祝曰願相公一百二十嵗時有邊寨之主妻病而虞<lb/>
　候割股以獻者天下駭笑或對曰虞候為縣君割股<lb/>
　大卿與丞相放生<lb/>
嘉祐中文潞公富鄭公為相劉丞相沆王文安公堯臣<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-6b"/>
　為叅知政事始議立皇嗣而事祕不傳雖一英宗亦<lb/>
　莫知也元豐中文安子同老上書言先帝之立乃先<lb/>
　臣在政府始議也其始終事並藏于家及宣取上驚<lb/>
　歎乆之是時鄭公劉公王公皆已薨獨潞公留守西<lb/>
　京遽召至闕慰藉恩禮窮極隆厚册拜大尉及還西<lb/>
　都上作詩送行有報主不言功之句兩府並出餞皆<lb/>
　有詩王丞相禹玉詩有功業特髙嘉祐末精神如破<lb/>
　貝州時蓋謂是也<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-7a"/>
余充為環慶經略使風涎暴卒素善王中正中正多意<lb/>
　外稱之一日上前言及充之死中正曰充素道理性<lb/>
　至其卒時並無疾痛倐忽而逝上一日以中正之言<lb/>
　稱於劉惟簡惟簡曰以臣觀之恐只是卒死也<lb/>
吳冲卿初作相亦以收拾人物為先首薦齊諶并亮采<lb/>
　洎二人登對咸不稱㫖又薦李師徳為臺官而師徳<lb/>
　不才自是秉政數年以至薨日更不復薦士而三人<lb/>
　者亦竟無聞於時也<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-7b"/>
嘉祐中近臣執政多表乞立皇嗣或云蔡襄獨有異議<lb/>
　洎英宗立襄方為三司使仁宗山陵用度百出而財<lb/>
　用初甚窘洎蔡夙夜經畫僅能給足用是數𬒳詰責<lb/>
　永昭復土蔡遂乞杭州英宗即允所請韓魏公時為<lb/>
　相因奏曰自來兩制請郡須三兩章今一請而允禮<lb/>
　數似大簡也英宗曰使襄不再乞則如之何卒與杭<lb/>
　州其為上不喜如此<lb/>
英宗素憤戚里之奢僭初即位殿前馬歩軍都指揮使<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-8a"/>
　李璋家犯銷金即日下有司必欲窮治知開封府沈<lb/>
　遘從容奏曰陛下出繼仁宗李璋乃仁宗舅家也英<lb/>
　宗惕然曰初不思也學士為我平之遘退坐府召衆<lb/>
　匠出衣示曰此銷金乎銷銅乎匠曰銅也沈即命火<lb/>
　焚衣而罷<lb/>
司農少卿朱壽昌方在襁褓而所生母𬒳出及長仕於<lb/>
　四方孜孜尋訪不逮治平中官至正郎矣或傳其母<lb/>
　嫁於關中民妻壽昌即棄官入關中得母於陜州士<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-8b"/>
　大夫嘉其孝節多以歌詩美之蘓子瞻為作詩序且<lb/>
　譏激世人之不養者李定見其序大惋恨㑹定為中<lb/>
　丞劾軾嘗作詩謗訕朝廷事下御史府鞫劾將致不<lb/>
　測賴上保持之止黜軾黄州團練副使軾素喜作詩<lb/>
　自是咋舌不敢為一字<lb/>
王拱辰自翰林承㫖除宣徽使張方平自承㫖為叅知<lb/>
　政事不數日而以憂去服除亦以宣徽使學士院以<lb/>
　承㫖閤子為不利市凡入翰林無肯居之者熈寧初<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-9a"/>
　王珪為承㫖韓綘戱之曰禹玉行將入宣徽營矣未<lb/>
　㡬禹玉除叅知政事不乆遂大拜元豐官制改換左<lb/>
　僕射凡秉政十五年而卒於位近世承㫖之達無比<lb/>
　也<lb/>
進退宰相其帖例草儀皆出翰林學士舊制學士有闕<lb/>
　則第一㕔舍人為之嘉祐末王荆公為閣老㑹學士<lb/>
　有闕韓魏公素忌介甫不欲使之入禁林遂以端明<lb/>
　殿學士張方平為承㫖蓋用舊學士也既而魏公罷<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-9b"/>
　政凡議論皆出安道之手<lb/>
有范延貴者為殿直押兵過金陵張忠定公見為守因<lb/>
　問曰天使沿路來還曾見好官員否延貴曰昨過𡊮<lb/>
　州萍鄉縣邑宰張希顔著作者雖不識之知其好官<lb/>
　員也忠定曰何以言之延貴曰自入萍鄉縣境驛傳<lb/>
　橋道皆完葺田萊墾闢野無惰農及至邑則鄽肆無<lb/>
　賭博市易不敢諠争夜宿邸中聞更鼓分明以是知<lb/>
　其必善政也忠定大笑曰希顔固善矣天使亦好官<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-10a"/>
　員也即日同薦於朝希顔後為發運使延貴亦閤門<lb/>
　祗候皆號能吏也<lb/>
孫何榜太宗皇帝自定試題巵言日出賦顧謂侍臣曰<lb/>
　比來舉子浮薄不求義理務以敏速相尚今此題淵<lb/>
　奥故使研窮意義庶澆薄之風可漸革也語未已錢<lb/>
　易進卷子太宗大怒叱出之自是科塲不開者十年<lb/>
蔡挺為江東提㸃刑獄有處州職官譖本州幕掾姦利<lb/>
　事蔡留職官於坐呼掾靣證之而初無是事職官慚<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-10b"/>
　懼辭伏蔡責之曰汝小人也吾雖可欺奈何譖無過<lb/>
　之人乎叱去之自是無復譖毁而人伏其不可欺也<lb/>
潭州士人夏鈞罷官過永州謁何僊姑而問曰世人多<lb/>
　言吕先生今安在何笑曰今日在潭州興化寺設齋<lb/>
　鈞專記之到潭日首於興化寺取齋厯視之其日果<lb/>
　有華州回客設供頃年滕宗亮謫守巴陵郡有華州<lb/>
　回道士上謁風骨聳秀神氣清邁滕知其異人口占<lb/>
　一詩贈之曰華州回道士來到岳陽城别我逰何處<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-11a"/>
　秋空一劔横回聞之憮然大笑而别莫知所之<lb/>
謝泌諫議居官不妄薦士或薦一人則焚香捧表望闕<lb/>
　再拜而遣置所薦雖少而無不顯者泌知襄州日張<lb/>
　宻逸為鄧城縣令有善政鄧城去襄城度漢水才十<lb/>
　餘里泌暇日多乘小車從數吏度漢水入鄧城界以<lb/>
　觀風謡或載酒邀張野酌吟嘯終日而去其髙逸樂<lb/>
　善如此張亦其所薦也<lb/>
歐陽文忠公自館下謫夷陵令移光化軍乾徳縣知軍<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-11b"/>
　者虞部員外郎張詢詢河北經生也不能知文忠而<lb/>
　待以常禮後二年詢移知清徳軍而文忠自龍圖閣<lb/>
　學士為河北都轉運使詢乃部屬初迎見文忠於郊<lb/>
　外詢雖負恐惕猶歛板操北音曰龍圖乆别安樂諸<lb/>
　事且望揜惡揚善文忠知其朴野亦笑之而已<lb/>
至和中陳恭公秉政㑹嬖妾張氏笞女奴迎兒殺之時<lb/>
　蔡襄權知開封府事下開封窮治而仁宗於恭公寵<lb/>
　眷未衰别差正郎齊廓看詳公案時王素為待制以<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-12a"/>
　詩戯廓曰李膺破柱擒張朔董令回車擊主奴前世<lb/>
　清芬宛如在未知吾可及肩無廓知事不可直以簡<lb/>
　報王曰不用臨坑推人<lb/>
京師火禁甚嚴將夜分即滅燭故士庶家凡有醮祭者<lb/>
　必先關廂使以其焚楮幣在中夕之後也至和嘉祐<lb/>
　之間狄武襄為樞宻使一夕夜醮而勾當人偶失吿<lb/>
　報中夕聚有火光探主馳白廂主又報開封知府比<lb/>
　廂主判府到宅則火滅乆之翊日都下盛傳狄樞相<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-12b"/>
　家夜有光怪燭天者時劉敞為知制誥聞之語權開<lb/>
　封府王素曰昔朱全忠居午溝夜多光怪出屋隣里<lb/>
　謂失火而徃救之今日之異得無𩔖乎此語諠於搢<lb/>
　紳間狄不自安遽乞陳州遂薨於鎮而夜醮之事竟<lb/>
　無人辨之者<lb/>
有朝士陸東通判蘓州而權州事因斷流罪命黥其靣<lb/>
　曰特刺配某州牢城黥畢幕中相與白曰凡言特者<lb/>
　罪不至是而出於朝廷一時之㫖今此人應配矣又<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-13a"/>
　特者非有司所得行東大恐即改特刺字為凖條字<lb/>
　再黥之頗為人所笑後有薦東之才於兩府者石叅<lb/>
　政聞之曰吾知其人矣得非權蘓州日於人靣上起<lb/>
　草者乎<lb/>
王雱自崇政殿説書除待制已在病中不及告謝而從<lb/>
　其父荆公出金陵越明年荆公再秉政舟至鎮江雱<lb/>
　勉乗馬先入東府翊日疾再作嵗餘遂卒竟不及告<lb/>
　謝而跨狨坐者止得一日<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-13b"/>
陸經慶厯中為館職一日飲於相國寺僧祕演房語笑<lb/>
　方洽有一人箕踞於旁睥睨經曰禍作矣僅在頃刻<lb/>
　能復飲乎陸大怒欲捕之為祕演勸免而止薄暮飲<lb/>
　罷上馬而追牒已俟於門陸惶懼不知所為復見箕<lb/>
　踞者行且笑曰無苦終復故物既而陸得罪斥廢累<lb/>
　年嘉祐初乃復館職<lb/>
嘉祐初李仲昌議開六塔河王荆公時為館職頗祐之<lb/>
　既而功不成仲昌贓敗劉敞侍讀以書戱荆公曰要<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-14a"/>
　當如宗人夷甫不與世事可也荆公答曰天下之事<lb/>
　所以易壊而難合者正以諸賢無意如鄙宗夷甫也<lb/>
　但仁聖在上故公家元海未敢跋扈耳<lb/>
熈寧中詔王荆公及子雱同修經義成加荆公左僕射<lb/>
　兼門下侍郎雱龍圖閣直學士同日授命故叅政綘<lb/>
　賀詩曰陳前輿馬同桓傅拜後金珠有魯公<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3l0048_WYG_010-14b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　東軒筆録卷十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>