<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>古今列女傳巻三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　古今列女傳巻三<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　解縉等　撰<lb/>
　　周列國<lb/>
齊義繼母者齊二子之母也當宣王時有人鬬死於道<lb/>
者吏訊之被一創<hi>音瘡</hi>二子兄弟立其傍吏問之兄曰我<lb/>
殺之弟曰非兄也乃我殺之期年吏不能决言之於相<lb/>
相不能决言之於王王曰今皆赦之是縱有罪也皆殺<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-1b"/>
之是誅無辜也寡人度其母能知子善惡試問其母聴<lb/>
其所欲殺活相召其母問曰母之子殺人兄弟欲相代<lb/>
死吏不能决言之於王王有仁惠故問母何所欲殺活<lb/>
其母泣而對曰殺其少者相受其言因而問之曰夫少<lb/>
子者人之所愛也今欲殺之何也其母對曰少者妾之<lb/>
子也長者前妻之子也其父疾且死之時屬<hi>音燭</hi>之於妾<lb/>
曰善養視之妾曰諾今既受人之託許人以諾豈可以<lb/>
忘人之託而不信其諾耶且殺兄活弟是以私愛廢公<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-2a"/>
義也背言忘信是欺死者也夫言不約束已諾不分何<lb/>
以居於世哉子雖痛乎獨謂行何泣下沾襟相入言於<lb/>
王王美其義髙其行皆赦不殺而尊其母號曰義母君<lb/>
子謂義母信而好義潔而有讓詩曰愷<hi>開上聲</hi>悌<hi>音弟</hi>君子<lb/>
四方為則此之謂也<lb/>
齊傷槐女者傷槐衍之女也名婧<hi>音凊</hi>景公有所愛槐使<lb/>
人守之植木懸之下令曰犯槐者刑傷槐者死於是衍<lb/>
醉而傷槐景公聞之曰是先犯我令使吏拘之且加罪<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-2b"/>
焉婧懼乃造於相晏子<hi>晏平仲也</hi>之門曰賤妾不勝其欲願<lb/>
得備數於下晏子聞之笑曰嬰其有淫色乎何為老而<lb/>
見奔殆有説内之至哉既入門晏子望見之曰恠哉有<lb/>
深憂進而問焉對曰妾父衍幸得充城郭為公民見隂<lb/>
陽不調風雨不時五榖不滋之故禱祠於名山神水不<lb/>
勝麴<hi>音曲</hi>蘖<hi>音孽</hi>之味先犯君令醉至於此罪固當死妾聞<lb/>
明君之莅<hi>離去聲</hi>國也不損禄而加刑又不以私恚害公<lb/>
法不為六畜傷民人不為野草傷禾苗昔者宋景公之<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-3a"/>
時大旱三年不雨召太卜而卜之曰當以人祀之景公<lb/>
乃降堂北面稽首曰吾所以請雨者乃為吾民也今必<lb/>
當以人祀寡人請自當之言未卒天大雨方千里所以<lb/>
然者何也以能順天慈民也今吾君樹槐令犯者死欲<lb/>
以槐之故殺婧之父孤妾之身妾恐傷執政之法而害<lb/>
明君之義也鄰國聞之皆謂君愛樹而賤人其可乎晏<lb/>
子惕然而悟明日朝謂景公曰嬰聞之窮民財力謂之<lb/>
暴<hi>𫀆去聲</hi>崇玩好威嚴令謂之逆刑殺不正謂之賊夫三<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-3b"/>
者守國之大殃也今君窮民財力以美飲食之具繁<hi>音煩</hi>
鐘皷之樂極宫室之觀行暴之大者也崇玩好威嚴令<lb/>
是逆民之明者也犯槐者刑傷槐者死刑殺不正賊民<lb/>
之深者也公曰寡人敬受命晏子出景公即時命罷守<lb/>
槐之役㧞植懸之木廢傷槐之法出犯槐之囚君子曰<lb/>
傷槐女能以辭免詩云是究是圖亶<hi>丹上聲</hi>其然乎此之<lb/>
謂也<lb/>
母師者魯九子之寡母也臘日休作者嵗祀禮事畢悉<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-4a"/>
召諸子謂曰婦人之義非有大故不出夫家然吾父母<lb/>
家多幼稚嵗時禮不理吾從汝謁徃監之諸子皆頓首<lb/>
許諾又召諸婦曰婦人有三從之義而無專制之行少<lb/>
繫父母長繫於夫老繫於子今諸子許我歸視私家雖<lb/>
踰正禮願與少子俱以備婦人出入之制諸婦其慎房<lb/>
户之守吾夕而返於是使少子僕歸辦家事天隂還失<lb/>
早至閭外而止夕而入魯大夫從臺上見而恠之使人<lb/>
間視其居處禮節甚修家事甚理使者還以状對於是<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-4b"/>
大夫召母而問之曰一日從北方來至閭而止良乆夕<lb/>
乃入吾不知其故甚恠之是以問也母對曰妾不幸早<lb/>
失夫獨與九子居臘月禮畢事間從諸子謁歸視私家<lb/>
與諸婦孺子期夕而返妾恐其酺<hi>音蒲</hi>醵<hi>音詎</hi>醉飽人情所<lb/>
有也妾返太早故止閭外期盡而入大夫美之言於穆<lb/>
公賜母尊號曰母師使明請夫人夫人諸姬<hi>音肌</hi>皆師之<lb/>
君子謂母師能以身教夫禮婦人未嫁則以父母為天<lb/>
既嫁則以夫為天其喪父母則降服一等無二天之義<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-5a"/>
也詩云出宿于濟飲餞<hi>音賤</hi>于禰<hi>泥上聲</hi>女子有行遠父母<lb/>
兄弟此之謂也<lb/>
魯黔<hi>音鉗</hi>婁先生之妻也先生死曽子與門人徃弔之其<lb/>
妻出户曽子弔之上堂見先生之尸在牖下枕墼<hi>音擊</hi>席<lb/>
槀<hi>髙上聲</hi>緼<hi>云去聲</hi>袍不表覆以布被手足不盡歛覆頭則<lb/>
足見覆足則頭見曽子曰斜引其被則歛矣妻曰斜而<lb/>
有餘不如正而不足也先生以不斜之故能至於此生<lb/>
時不邪死而邪之非先生意也曽子不能應遂哭之曰<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-5b"/>
嗟乎先生之終也何以為諡<hi>音示</hi>其妻曰以康為諡曽子<lb/>
曰先生在時食不充口衣不蓋形死則手足不歛旁無<lb/>
酒肉生不得其美死不得其榮何樂於此而諡為康乎<lb/>
其妻曰昔先生君嘗欲授之政以為國相辭而不為是<lb/>
有餘貴也君嘗賜之粟三十鍾先生辭而不受是有餘<lb/>
富也彼先生者甘天下之淡味安天下之卑位不戚戚<lb/>
於貧賤不忻忻於富貴求仁而得仁求義而得義其諡<lb/>
曰康不亦宜乎曽子曰唯斯人也而有斯婦君子謂黔<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-6a"/>
婁妻為樂貧行道詩曰彼美淑姬可與寤<hi>音悟</hi>言此之謂<lb/>
也<lb/>
魯義姑姊者魯野之婦人也齊攻魯至郊望見一婦人<lb/>
抱一兒携<hi>音畦</hi>一兒而行軍且及之棄其所抱抱其所携<lb/>
而走於山兒隨而啼婦人遂行不顧齊將問兒曰走者<lb/>
爾母耶曰是也母所抱者誰也曰不知也齊將乃追之<lb/>
軍士引弓將射<hi>音石</hi>之曰止不止吾將射爾婦人乃還齊<lb/>
將問所抱者誰也所棄者誰也對曰所抱者妾兄之子<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-6b"/>
也所棄者妾之子也見軍之至力不能兩䕶<hi>音互</hi>故棄妾<lb/>
之子齊將曰子之於母其親愛也痛甚於心今釋之而<lb/>
反抱兄之子何也婦人曰已之子私愛也兄之子公義<lb/>
也夫背公義而嚮私愛亡兄子而存妾子幸而得幸則<lb/>
魯君不吾畜大夫不吾養庶民國人不吾與也夫如是<lb/>
則脇<hi>音協</hi>肩無所容而累足無所履也子雖痛乎獨謂義<lb/>
何故忍棄子而行義不能無義而視魯國於是齊將按<lb/>
兵而止使人言於齊君曰魯未可伐也乃至於境山澤<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-7a"/>
之婦人耳猶知持節行義不以私害公而况於朝臣士<lb/>
大夫乎請還齊君許之魯君聞之賜婦人束帛百端號<lb/>
曰義姑姊公正誠信果於行義夫義其大哉雖在匹婦<lb/>
國猶賴之况以禮義治國乎詩云有覺徳行四國順之<lb/>
此之謂也<lb/>
女宗者宋鮑蘇之妻也養姑甚謹鮑蘇仕衛三年而娶<lb/>
外妻女宗養姑愈敬因徃來者請問其夫賂遺外妻甚<lb/>
厚女宗姒謂曰可以去矣女宗曰何故姒曰夫人既有<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-7b"/>
所好子何留乎女宗曰婦人一醮<hi>焦去聲</hi>不改夫死不嫁<lb/>
執麻枲<hi>音徙</hi>治絲蠒<hi>肩上/聲</hi>織紝<hi>音/壬</hi>組<hi>音/祖</hi>紃<hi>音旬</hi>以供衣服以<lb/>
事夫室澈漠酒醴羞饋食以事舅姑以專一為貞以善<lb/>
從為順豈以専夫室之愛為善哉若其以淫意為心而<lb/>
扼夫室之好吾未知其善也夫禮天子十二諸侯九卿<lb/>
大夫三士二今吾夫誠士也有二不亦宜乎且婦人有<lb/>
七見去夫無一去義七去之道妬正為首淫僻竊盗長<lb/>
舌驕侮無子惡病皆在其後吾姒不教吾以居室之禮<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-8a"/>
而反欲使吾為見棄之行將安所用此遂不聴事姑愈<lb/>
謹宋公聞之表其閭號曰女宗君子謂女宗謙而知禮<lb/>
詩云令儀令色小心翼翼古訓是式威儀是力此之謂<lb/>
也<lb/>
弓工妻者晉繁人之妻也當平公之時使其夫為弓三<lb/>
年乃成平公引弓而射不穿一札平公怒將殺弓人弓<lb/>
人之妻請見曰繁人之子弓人之妻也願有謁於君平<lb/>
公見之妻曰君聞昔者公劉之行乎羊牛踐葭<hi>音家</hi>葦<hi>韋上</hi>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-8b"/>
<hi>聲</hi>惻然為民痛之恩及草木豈欲殺不辜者乎秦穆公<lb/>
有盗食其駿<hi>音俊</hi>馬之肉反飲之以酒楚荘王臣援其夫<lb/>
人之衣而絶纓與飲大樂此三君者仁著於天下卒享<lb/>
其報名埀至今昔帝堯茅茨不剪采椽不斵土階三等<lb/>
猶以為為之者勞居之者逸也今妾之夫治造此弓其<lb/>
為之亦勞其幹生於太山之阿一日三覩隂三覩陽傅<lb/>
以燕牛之角纒以荆麋之筋糊以阿魚之膠此四者皆<lb/>
天下之妙選也而君不能以穿一札是君之不能射也<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-9a"/>
而反欲殺妾之夫不亦謬乎妾聞射之道左手如拒右<lb/>
手如附枝右手𤼵之左手不知此蓋射之道也平公以<lb/>
其言而射穿七札繁人之夫立得出而賜金三鎰君子<lb/>
謂弓工妻可與處難詩曰敦<hi>音凋</hi>弓既堅舍矢既鈞言射<lb/>
之有法也<lb/>
蔡人之妻者宋人之女也既嫁於蔡而夫有惡疾其母<lb/>
將改嫁之女曰夫不幸乃妾之不幸也奈何去之適人<lb/>
之道一與之醮終身不改不幸遇惡疾不改其意且夫<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-9b"/>
采采芣<hi>音浮</hi>苢之草雖其臭惡猶始於捋<hi>鸞入聲</hi>采之終於<lb/>
懷擷<hi>賢入聲</hi>之浸以益親况於夫婦之道乎彼無大故又<lb/>
不遣妾何以得去終不聴其母乃作芣苢之詩君子曰<lb/>
宋女之意甚貞而一也<lb/>
鄒孟軻之母也號孟母其舍近墓孟子之少也嬉遊為<lb/>
墓間之事踴躍築埋孟母曰此非吾所以居處子也乃<lb/>
去舍市傍其嬉戱為賈人衒賣之事孟母又曰此非吾<lb/>
所以居處子也復徙舍學宫之傍其嬉遊乃設俎豆揖<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-10a"/>
讓進退孟母曰真可以居吾子矣遂居及孟子長學六<lb/>
藝卒成大儒之名君子謂孟母善以漸化詩云彼姝者<lb/>
子何以予之此之謂也孟子之少也既學而歸孟母方<lb/>
績問曰學所至矣孟子曰自若也孟母以刀㫁其織孟<lb/>
子懼問其故孟母曰子之廢學若吾㫁斯織也夫君子<lb/>
學以立名問則廣知是以居則安寧動則遠害今而廢<lb/>
之是不免於厮役而無以離於禍患也何以異於織績<lb/>
而食中道廢而不為寧能衣其夫子而長不乏糧食哉<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-10b"/>
女則廢其所食男則惰於修徳不為竊盗則為虜役矣<lb/>
孟子懼旦夕勤學不息師事子思遂成天下之名儒君<lb/>
子謂孟母知為人母之道矣詩曰彼姝者子何以告之<lb/>
此之謂也孟子既娶將入私室其婦袒<hi>音坦</hi>而在内孟子<lb/>
不悦遂去不入婦辭孟母而求去曰妾聞夫婦之道私<lb/>
室不與焉今者妾竊惰在室而夫子見妾勃然不悦是<lb/>
客妾也婦人之義蓋不客宿請歸父母於是孟母召孟<lb/>
子而謂之曰夫禮將入門問孰存所以致敬也將上堂<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-11a"/>
聲必揚所以戒人也將入户視必下恐見人過也今子<lb/>
不察於禮而責禮於人不亦遠乎孟子遂留其婦君子<lb/>
謂孟母知禮而明於姑母之道孟子處齊而有憂色孟<lb/>
母見之曰子若有憂色何也孟子曰不敏異日閒居擁<lb/>
楹而歎孟母見之曰鄉見子有憂色曰不也今擁楹而<lb/>
歎何也孟子對曰軻聞之君子稱身而就位不為茍得<lb/>
而受賞不貪榮禄諸侯不聴則不達其上聴而不用則<lb/>
不踐其朝今道不用於齊願行而母老是以憂也孟母<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-11b"/>
曰夫婦人之禮精五飯幕<hi>音覔</hi>酒漿養舅姑縫衣裳而已<lb/>
矣故有閨内之修而無境外之志易曰在中饋無攸遂<lb/>
詩曰無非無儀惟酒食是議以言婦人無擅制之義而<lb/>
有三從之道也故年少則從乎父母出嫁則從乎夫夫<lb/>
死則從於子禮也今子成人也而我老矣子行乎子義<lb/>
吾行乎吾禮君子謂孟母知婦道詩云載色載笑匪怒<lb/>
伊教其此之謂也<lb/>
貞姬者楚白公勝之妻也白公死其妻紡績不嫁呉王<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-12a"/>
聞其美且有行使大夫持金百鎰白璧一雙以聘焉以<lb/>
輜<hi>音緇</hi>軿<hi>音萍</hi>三十乘迎之將以為夫人大夫致幣白妻辭<lb/>
之曰白公生之時妾幸得充後宫執箕帚<hi>周上聲</hi>掌衣履<lb/>
拂枕席託為妃匹白公不幸而死妾願守其墳墓以終<lb/>
天年今王賜金璧之聘夫人之位非愚妾之所聞也且<lb/>
夫棄義從欲者汙也見利忘死者貪也夫貪汙之人王<lb/>
何以為哉妾聞之忠臣不借人以力貞女不假人以色<lb/>
豈獨事生若此哉於死者亦然妾既不仁不能從死今<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-12b"/>
又去而嫁不亦太甚乎遂辭聘而不行呉王賢其守節<lb/>
有義號曰貞姬楚君子謂貞姬亷潔而誠信夫任重而<lb/>
道遠仁以為已任不亦重乎死而後已不亦遠乎詩云<lb/>
彼美孟姜徳音不忘此之謂也<lb/>
召南申女者申人之女也既許嫁於酆夫家禮不備而<lb/>
欲迎之女與其人言以為夫婦者人倫之始也不可不<lb/>
正傳曰正其本則萬物理失之毫釐差之千里是以本<lb/>
立而道生源治而流清故嫁娶者所以傳重承業繼續<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-13a"/>
先祖為宗廟主也夫家輕禮違制不可以行遂不肯徃<lb/>
夫家訟之於理致之於獄女終以一物不具一禮不備<lb/>
守節持義必死不徃而作詩曰雖速我獄室家不足言<lb/>
夫家之禮不備足也君子以為得婦道之儀故舉而揚<lb/>
之傳而法之以絶無禮之求防淫慾之行焉又曰雖速<lb/>
我訟亦不汝從此之謂也<lb/>
魏芒慈母者魏孟陽氏之女芒卯之後妻也有三子前<lb/>
妻之子有五人皆不愛慈母遇之甚異猶不愛慈母乃<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-13b"/>
令其三子不得與前妻子齊衣服飲食起居進退甚相<lb/>
遠前妻之子猶不愛於是前妻中子犯魏王令當死慈<lb/>
母憂戚悲哀帶圍减尺朝夕勤勞以救其罪人有謂慈<lb/>
母曰人不愛母至甚也何為勤勞憂懼如此慈母曰如<lb/>
妾親子雖不愛妾猶救其禍而除其害獨於假子而不<lb/>
為何以異於凡母其父為其孤也而使妾為其繼母繼<lb/>
母如母為人母而不能愛其子可謂慈乎親其親而偏<lb/>
其假可謂義乎不慈且無義何以立於世彼雖不愛妾<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-14a"/>
安可以忘義乎遂訟之魏安釐<hi>音熙</hi>王聞之髙其義曰慈<lb/>
母如此可不救其子乎乃赦其子復其家自此五子親<lb/>
附慈母雍雍若一慈母以禮義之漸率導八子咸為魏<lb/>
大夫卿士各成於禮義君子謂慈母一心詩云尸鳩在<lb/>
桑其子七兮淑人君子其儀一兮其儀一兮心如結兮<lb/>
言心之均一也尸鳩以一心養七子君子以一儀養萬<lb/>
物一心可以事百君百心不可以事一君此之謂也<lb/>
　　前漢<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-14b"/>
孝婦者陳之少寡婦也年十六而嫁未有子其夫當行<lb/>
戍<hi>音𣗳</hi>夫且行時屬孝婦曰我生死未可知幸有老母無<lb/>
他兄弟備養吾不還汝肯養吾母乎婦應曰諾夫果死<lb/>
不還婦養姑不衰慈愛愈固紡績以為家業終無嫁意<lb/>
居喪三年其父母哀其年少無子而早寡也將取而嫁<lb/>
之孝婦曰妾聞之信者人之幹也義者行之節也妾幸<lb/>
得離襁<hi>姜上聲</hi>褓<hi>音保</hi>受嚴命而事夫夫且行時屬妾以其<lb/>
老母既許諾之夫受人之託豈可棄哉棄託不信背死<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-15a"/>
不義不可也母曰吾憐汝少年早寡也孝婦曰妾聞寧<lb/>
載於義而死不載於地而生且夫養人老母而不能卒<lb/>
許人以諾而不能信將何以立於世夫為人婦固養其<lb/>
舅姑者也夫不幸先死不得盡為人子之禮今又使妾<lb/>
去之莫養老母是明夫之不肖而著妾之不孝不孝不<lb/>
信且無義何以生哉因欲自殺其父母懼而不敢嫁也<lb/>
遂使養其姑二十八年姑死葬之終奉祭祀淮陽太守<lb/>
以聞漢孝文皇帝髙其義貴其信美其行使使者賜之<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-15b"/>
黄金四十斤復之終身號曰孝婦君子謂孝婦備於婦<lb/>
道詩云匪直也人秉心塞淵此之謂也<lb/>
友娣者郃<hi>音合</hi>陽邑任延壽之妻也字季兒有三子季兒<lb/>
兄季宗與延壽爭葬父事延壽與其友田建隂殺季宗<lb/>
建獨坐死延壽㑹赦乃以告季兒季兒曰嘻獨今乃語<lb/>
我乎遂振衣欲去問曰所與共殺兄者為誰延壽曰田<lb/>
建田建已死獨我當坐之汝殺我而已季兒曰殺夫不<lb/>
義事兄之讎亦不義延壽曰吾不敢留汝願以車馬及<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-16a"/>
家中財物盡以送汝聴汝所之季兒曰吾當安之兄死<lb/>
而讎不報與子同枕席而使殺吾兄内不能和夫家又<lb/>
縱兄之仇何面目以生而戴天履地乎延壽慙而去不<lb/>
敢見季兒季兒乃告其大女曰汝父殺吾兄義不可以<lb/>
留又終不復嫁矣吾去汝而死善視汝兩弟遂以繦自<lb/>
經而死馮翊王讓聞之大其義令縣復其三子而表其<lb/>
墓君子謂友娣善復兄仇詩曰不僣不賊鮮不為則季<lb/>
兒可以為則矣<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-16b"/>
京師節女者長安大昌里人之妻也其夫有仇人欲報<lb/>
其夫而無道徑聞其妻之仁孝有義乃刼其妻之父使<lb/>
要其女為中譎<hi>音决</hi>父呼其女吿之女計念不聴之則殺<lb/>
父不孝聴之則殺夫不義不孝不義雖生不可以行於<lb/>
世欲以身當之乃且許諾曰旦日在樓上新沐東首卧<lb/>
則是矣妾請開户牖待之還其家乃告其夫使卧他所<lb/>
因自沐居樓上東首開户牖而卧夜半仇家果至㫁頭<lb/>
持去明而視之乃其妻之頭也仇人哀痛之以為有義<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-17a"/>
遂釋不殺其夫君子謂節女仁孝厚於恩義也夫重仁<lb/>
義輕死亡行之髙者也論語曰君子殺身以成仁無求<lb/>
生以害仁此之謂也<lb/>
髙行者梁之寡婦也其為人榮於色而美於行夫死早<lb/>
寡不嫁梁貴人多爭欲娶之者不能得梁王聞之使相<lb/>
聘焉髙行曰妾夫不幸早死先狗馬填溝壑妾守養其<lb/>
幼孤曽不得意貴人多求妾者幸而得免今王又重之<lb/>
妾聞婦人之義一徃而不改以全貞信之節念忘死而<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-17b"/>
趨生是不信也貴而忘賤是不貞也棄義而從利無以<lb/>
為人乃援鏡持刀以割其鼻曰妾已刑矣所以不死者<lb/>
不忍幼弱之重孤也王之求妾者以其色也今刑餘之<lb/>
人殆可釋矣於是相以報王大其義髙其行乃復其身<lb/>
尊其號曰髙行君子謂髙行節禮專精詩云謂予不信<lb/>
有如皎日此之謂也<lb/>
　　後漢<lb/>
梁鴻妻者右扶風梁伯鸞之妻同郡孟氏之女其姿貌<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-18a"/>
甚醜而徳行甚修鄉里多求者而女輒不肯行年三十<lb/>
父母問其所欲對曰欲節操如梁鴻者時鴻未娶扶風<lb/>
世家多願妻者亦不許聞孟氏女言遂求納之孟氏盛<lb/>
飾入門七日而禮不成妻跪問曰竊聞夫子髙義斥數<lb/>
妻妾亦已偃蹇<hi>堅上聲</hi>數夫今來而見擇請問其故鴻曰<lb/>
吾欲得衣裘褐之人與共遁世避時今若衣綺綉傅黛<lb/>
<hi>音代</hi>墨非鴻所願也妻曰竊恐夫子不堪妾幸有隠居之<lb/>
具矣乃更麄衣椎髻而前鴻喜曰如此者誠鴻妻也字<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-18b"/>
之曰徳曜名孟光自名曰運期字俟光共遯逃霸陵山<lb/>
中此時王莽新敗之後也鴻與妻深隠耕耘織作以供<lb/>
衣食誦書彈琴忘富貴之樂後復相將至㑹稽賃舂為<lb/>
事雖雜庸保之中妻每進食舉案齊眉不敢正視以禮<lb/>
修身所在敬而慕之君子謂梁鴻妻好道安貧不汲汲<lb/>
於榮樂論語曰不義而富且貴於我如浮雲此之謂也<lb/>
扶風曹世叔妻者同郡班彪之女也名昭字惠班一名<lb/>
姬博學髙才世叔早卒有節行法度兄固著漢書其八<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-19a"/>
表及天文志未及竟而卒和帝詔昭踵<hi>中上聲</hi>而成之數<lb/>
召入宫令皇后諸貴人師事焉號曰大家永初中太后<lb/>
兄大將軍鄧隲以母憂上書乞身太后不欲許以問昭<lb/>
昭因上疏曰伏惟皇太后陛下躬盛徳之美隆唐虞之<lb/>
政闢四門而開四聦采狂夫之瞽<hi>音古</hi>言納芻<hi>音初</hi>蕘之謀<lb/>
慮妾昭得以愚朽身當盛明敢不披露肝膽以効萬一<lb/>
妾聞謙讓之風徳莫大焉故典墳述美神祗降福昔夷<lb/>
齊去國天下服其亷髙太伯違邠孔子稱為三讓所以<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-19b"/>
光昭令徳揚名于後者也論語曰能以禮讓為國於從<lb/>
政乎何有由是言之推讓之誠其致遠矣今四舅深執<lb/>
忠孝引身自退而以方埀未静拒而不許如後有毫毛<lb/>
加於今日誠恐推讓之名不可再得縁見逮及故敢昧<lb/>
死竭其愚情自知言不足采以示蟲螘<hi>音擬</hi>之赤心太后<lb/>
從而許之於是隲等各還里第焉作女誡七篇有助内<lb/>
訓年七十餘卒皇太后素服舉哀使者監䕶喪事所著<lb/>
賦頌銘誄<hi>音壘</hi>問注哀辭書論上疏遺令凡十六篇子婦<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-20a"/>
丁氏為撰集之乂作大家譛焉<lb/>
太原王霸妻者不知何氏之女也霸少立髙節光武時<lb/>
連徴不仕妻亦美志行初霸與同郡令狐子伯為友後<lb/>
子伯為楚相而其子為郡功曹子伯乃令子奉書於霸<lb/>
車馬服從雍容如也霸子時方耕於野聞賓至投耒<hi>音纇</hi>
而歸見令狐子沮怍<hi>音昨</hi>不能仰視霸目之有媿容客去<lb/>
而乆卧不起妻恠問其故始不肯告妻請罪而後言曰<lb/>
吾與子伯素不相若向見其子容服甚光舉措有適而<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-20b"/>
我兒曹蓬髪厯齒未知禮則見客而有慙色父子恩深<lb/>
不覺自失耳妻曰君少修清節不顧榮禄今子伯之貴<lb/>
孰與君之高奈何忘宿志而慙兒女子乎霸屈起而笑<lb/>
曰有是哉遂共終身隠遯<hi>豚去聲</hi>
河南樂羊子之妻者不知何氏之女也羊子嘗行路得<lb/>
遺金一餅還以與妻妻曰妾聞志士不飲盗泉之水亷<lb/>
者不受嗟來之食况拾遺求利以汙其行乎羊子大慙<lb/>
乃捐金於野而遠尋師學一年來歸妻跪問其故羊子<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-21a"/>
曰乆行懷思無他異也妻乃引刀趨機而言曰此織生<lb/>
自蠶繭成於機杼<hi>音佇</hi>一絲而累以至於寸累寸不已遂<lb/>
成丈匹今若㫁斯織也則捐失成功稽廢時月夫子積<lb/>
學當日知其所亡以就懿徳若中道而歸何異㫁斯織<lb/>
乎羊子感其言復還終業遂七年不返妻常躬勤養姑<lb/>
又遠饋<hi>音匱</hi>羊子甞有他舍雞謬入園中姑盗殺而食之<lb/>
妻對雞不餐而泣姑恠問其故妻曰自傷居貧使食有<lb/>
他肉姑竟棄之後盗有欲犯妻者乃先刼其姑妻聞操<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-21b"/>
刀而出盗人曰釋汝刀從我者可全不從我者則殺汝<lb/>
姑妻仰天而歎舉刀刎頸而死盗亦不殺其姑太守聞<lb/>
之即捕殺賊盗而賜妻縑帛以禮葬之號曰貞義<lb/>
鮑宣妻桓氏字少君宣甞就少君父學父竒其清苦故<lb/>
以女妻之装送資賄甚盛宣不悦謂妻曰少君生富驕<lb/>
習美飾而吾實貧賤不敢當禮妻曰大人以先生修徳<lb/>
守約故使妾侍執巾櫛既奉承君子唯命是從宣笑曰<lb/>
能如是是吾志也妻乃悉歸侍御服飾更著短布裳與<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-22a"/>
宣共挽鹿車歸鄉里拜姑禮畢提甕出汲修行婦道鄉<lb/>
邦稱之<lb/>
呉許升妻者吕氏之女也字榮升少為博徒不理操行<lb/>
榮甞躬勤家業以奉養其姑數勸升修學每有不善輒<lb/>
流悌進規榮父積忿疾升乃呼榮欲改嫁之榮歎曰命<lb/>
之所遭義無離貳終不肯歸升感激自勵乃尋師遠學<lb/>
遂以成名尋被本州辟命行至壽春道為盗所殺刺史<lb/>
尹耀捕盗得之榮迎喪於路聞而詣州請甘心讎人耀<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-22b"/>
聴之榮乃手㫁其頭以祭升靈後郡遭冦賊賊欲犯之<lb/>
榮踰垣走賊㧞刀追之賊曰從我則生不從我則死榮<lb/>
曰義不以身受辱冦虜也遂殺之是日疾風暴雨雷電<lb/>
晦㝠賊惶懼叩頭謝罪乃殯葬之<lb/>
酒泉龎涓母者趙氏之女也字娥父為同縣人所殺而<lb/>
娥兄弟三人時俱病物故讎乃喜而自賀以為莫已報<lb/>
也娥隂懷感憤乃潛備刀兵常帷車以候讎家十餘年<lb/>
不能得後遇於都亭刺殺之因詣縣自首曰父仇已報<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-23a"/>
請就刑戮<hi>音六</hi>福禄長尹嘉義之解印綬欲與俱亡娥不<lb/>
肯去曰怨塞身死妾之明分結罪理獄君之常理何敢<lb/>
茍生以枉公法後遇赦得免州郡表其閭太常張奐<hi>音喚</hi>
嘉歎以束帛禮之<lb/>
沛劉長卿妻者同郡桓鸞之女也生一男五嵗而長卿<lb/>
卒妻防遠嫌疑不肯歸寧兒年十五晚又夭歿妻慮不<lb/>
免乃豫刑其耳以自誓宗婦相與愍之共謂曰若家殊<lb/>
無他意假令有之猶可因姑姊妹以表其誠何貴義輕<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-23b"/>
身之甚哉對曰昔我先君五更學為儒宗尊為帝師五<lb/>
更以來歴代不替男以忠孝顯女以貞順稱詩云無念<lb/>
爾祖聿修厥徳是以豫自刑剪以明我情沛相王吉上<lb/>
奏髙行顯其門閭號曰行義桓嫠縣邑有祀必膰<hi>音煩</hi>焉<lb/>
南陽隂瑜<hi>音俞</hi>妻者潁川荀爽<hi>霜上聲</hi>之女也名采字女荀<lb/>
聦敏有才藝年十七適隂氏十九産一女而瑜卒采時<lb/>
尚豐少常慮為家所逼自防禦甚固後同郡郭奕喪妻<lb/>
爽以采許之因詐稱病篤召采既不得已而歸懷刃自<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-24a"/>
誓爽令傅婢執奪其刃扶抱載之猶憂致憤激敕衛甚<lb/>
嚴女既到郭氏乃偽為歡悦之色謂左右曰我本立志<lb/>
與隂氏同穴而不免逼迫遂至於此素情不遂奈何乃<lb/>
使建四燈盛装飾請奕入相見共談言辭不輟奕敬憚<lb/>
之遂不敢逼至曙而出采因勑令左右辦浴既入室而<lb/>
掩户權令侍人避之以粉書扉上曰尸還隂隂字未及<lb/>
成懼有來者遂以衣帶自縊左右翫之不為意比視氣<lb/>
已絶時人傷焉<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-24b"/>
　　元魏<lb/>
鉅鹿魏溥<hi>音普</hi>妻房氏者慕容埀貴鄉太守常山房湛女<lb/>
也幼有烈操年十六而溥遇疾且卒顧謂之曰死不足<lb/>
恨但痛母老家貧赤子䝉眇抱怨於黄壚耳房埀泣而<lb/>
對曰幸承先人餘訓出事君子義在偕老有志不從蓋<lb/>
其命也今夫人在堂弱子襁褓顧當以身少相感永深<lb/>
長徃之恨俄而溥卒及將大歛房氏操刀割左耳投之<lb/>
棺中仍曰鬼神有知相期泉壤流血滂然助喪者哀懼<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-25a"/>
姑劉氏輟哭而謂曰新婦何至於此對曰新婦少年不<lb/>
幸早寡寔慮父母未量至情覬<hi>音冀</hi>持此自誓耳聞知者<lb/>
莫不感愴於時子緝生未十旬鞠育於後房之内未甞<lb/>
出門遂終身不聴絲竹不預座席緝年十二房父母仍<lb/>
存於是歸寧父兄尚有異議緝竊聞之以啟其母房命<lb/>
駕紿云他行因而遂歸其家弗之知也行數十里方覺<lb/>
兄弟來追房哀歎而不反其執意如此訓導一子有母<lb/>
儀法度緝所交游有名勝者則身具酒饌有不及已者<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-25b"/>
輒屏卧不飱須其悔謝乃食善誘嚴訓類皆如是年六<lb/>
十五而終緝子悦後為濟隂太守吏民立碑頌徳金紫<lb/>
光禄大夫髙閭為其文曰爰及處士遘疾夙凋伉儷秉<lb/>
志識茂行髙殘形顯操誓敦乆要溥未仕而卒故云處<lb/>
士焉<lb/>
清河房愛親妻崔氏者同郡崔元孫之女也性嚴明有<lb/>
髙節歴覽書傳多所聞知親授子景伯景光九經義學<lb/>
行修明並當世名士景伯為清河太守每有疑獄常先<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-26a"/>
請焉貝丘人列子不孝吏欲案之景伯為之悲傷入白<lb/>
其母母曰聞名不如見面小人未見禮教何足責哉但<lb/>
呼其母來吾與之同居其子置左右令見汝事吾或應<lb/>
自改景伯遂召其母崔氏處之於榻與之共食景伯為<lb/>
之温凊其子侍立堂下未及旬日悔過求還崔氏曰此<lb/>
雖顔慙未知心媿且可置之凡經二十餘日其子叩頭<lb/>
流血其母涕泣乞還然後聴之終以孝聞其識度勵物<lb/>
如此後竟以壽終<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-26b"/>
涇州貞女兒氏者許嫁彭老生為妻聘幣既畢未及成<lb/>
禮兒氏率行貞淑居貧常自舂汲以養父母老生輒徃<lb/>
逼之女曰與君聘命雖畢二門多故未及相見何由不<lb/>
稟父母擅見陵辱若茍行非禮正可身死耳遂不肯從<lb/>
老生怒而刺殺之取其衣服女尚能言臨死謂老生曰<lb/>
生身何罪與君相遇我所以執節自固者寧更有所邀<lb/>
正欲奉給君耳今反為君所殺若魂靈有知自當相報<lb/>
言終而絶老生持女衣服珠纓至其叔宅以吿叔曰此<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-27a"/>
是汝婦奈何殺之天不祐汝遂執送官太和七年有司<lb/>
劾以死罪詔曰老生不仁侵陵貞淑原其强暴便可戮<lb/>
之而女守禮履節沒身不改雖處草莽行合古跡宜賜<lb/>
美名以顯風操其標墓旌善號曰貞女<lb/>
　　隋<lb/>
孝女王舜者趙郡人也父子春與從兄長忻不協齊亡<lb/>
之際長忻與其妻同謀殺子春舜時年七嵗有二妹粲<lb/>
年五嵗璠年二嵗並孤苦寄食親戚舜撫育二妹恩義<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-27b"/>
甚篤而舜隂有復讎之心長忻殊不為備妹俱長親戚<lb/>
欲嫁之輒拒不從乃密謂二妹曰我無兄弟致使父讎<lb/>
不復吾輩雖女子何用生為我欲共汝報復汝意何如<lb/>
二妹皆埀泣曰唯姊所命夜中姊妹各持刀踰牆入手<lb/>
殺長忻夫婦以吿父墓因詣縣請罪姊妹爭為謀首州<lb/>
縣不能决文帝聞而嘉歎特原其罪<lb/>
孝婦覃氏者上郡鍾氏婦也與夫相見未幾而夫死時<lb/>
年十八事姑以孝聞數年間姑及伯叔皆相繼死覃氏<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-28a"/>
家貧無以葬躬自節儉晝夜紡績十年而葬八喪為州<lb/>
里所敬文帝聞而賜米百石表其門閭<lb/>
趙元楷妻崔氏者清河人也甚有禮度隋末宇文化及<lb/>
之反元楷隨至河北將歸長安至滏口遇盗僅以身免<lb/>
崔氏為賊所拘請以為妻崔氏曰我士大夫女為僕射<lb/>
子妻今日破亡自可即死終不為賊婦羣賊毁裂其衣<lb/>
縛於牀簀上將陵之崔氏懼為所辱詐之曰今力已屈<lb/>
當受處分賊遂釋之妻因取賊刀倚樹而立曰欲殺我<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-28b"/>
任加刀鋸若覔死可來相逼賊大怒亂射殺之元楷後<lb/>
得殺妻者支解以祭崔氏之柩<lb/>
　　唐<lb/>
樊㑹仁母敬氏字像子蒲州河東人也年十五適樊氏<lb/>
生㑹仁而夫喪事舅姑娣姒以謹順聞及服終母兄以<lb/>
其盛年將奪其志微加諷諭便悲恨嗚咽如此者數四<lb/>
母兄乃潛許人為婚矯稱母患以召之凡所營具皆寄<lb/>
之隣里像子既至省母無疾隣家復具肴饍像子知為<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-29a"/>
所欺佯為不悟者其嫂復請像子沐浴像子私謂㑹仁<lb/>
曰吾不幸孀居誓與汝父同穴所以不死者徒以我母<lb/>
羸老汝身幼弱今汝舅欲奪吾志將加逼迫於汝何如<lb/>
㑹仁失聲啼泣像子撫之曰汝勿啼吾向偽不覺者令<lb/>
汝舅不我為意聞汝啼知吾覺悟必加防備則吾難為<lb/>
計矣㑹仁便佯睡像子於是伺隙携之遁歸中路兄使<lb/>
追及之將逼與俱返像子誓以必死辭情甚切其兄感<lb/>
歎而止後㑹仁年十八病卒時像子母已終既葬像子<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-29b"/>
謂其所親曰吾老母不幸又夫死子亡義無乆活於是<lb/>
號慟不食數日而死<lb/>
樊彦琛妻魏氏楚州淮隂人彦琛病篤將卒魏泣而言<lb/>
曰幸以愚陋託身明徳奉侍衣裳二十餘載豈意釁妨<lb/>
所招遽見此禍同入黄泉是其願也彦琛答曰死生常<lb/>
道無所多恨君宜勉勵養諸孤使其成立若相從而死<lb/>
適足貽累非吾所取也彦琛卒後屬李敬業之亂乃為<lb/>
賊所獲賊黨知其素解絲竹逼令彈箏魏氏歎曰我夫<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-30a"/>
不幸亡歿未能自盡茍復偷生今復見逼管絃豈非禍<lb/>
從手𤼵耶乃引刀斬指棄之於地賊黨又欲妻之魏以<lb/>
必死自固賊等忿怒以刃加頸語云若不從我即當殞<lb/>
命乃厲聲罵曰爾等狗盗乃欲汙辱好人今得速死㑹<lb/>
我本志賊乃斬之聞者莫不傷惜<lb/>
奉大竇氏二女生長草野幼有志操永泰中羣盗數千<lb/>
人剽掠其村落二女皆有容色長者年十九幼者年十<lb/>
六匿岩穴間曵出之驅迫以前臨壑谷深數百尺其姊<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-30b"/>
先曰吾寧就死義不受辱即投崖下而死盗方驚駭其<lb/>
妺繼之自投折足破面流血羣盗乃舍之而去京兆尹<lb/>
第五琦嘉二女之貞烈奏之詔旌表其門閭永蠲其家<lb/>
丁役<lb/>
　　宋<lb/>
朱娥者越州上虞朱回女也母蚤亡養于祖媪<hi>音襖</hi>娥十<lb/>
嵗里中朱顔與媪競持刀欲殺媪一家驚潰獨娥號呼<lb/>
突前擁蔽其媪手挽顔衣以身下墜顔刀曰寧殺我無<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-31a"/>
殺媪也媪以娥故得脱娥連被數十刀猶手挽顔衣不<lb/>
釋顔忿恚㫁其喉以死事聞賜其家粟帛其後㑹稽令<lb/>
為娥立像于曹娥廟嵗時配享焉<lb/>
張氏羅江士人女其母楊氏寡居一日親黨有婚㑹母<lb/>
女偕徃其典庫雍乙者從行既就坐乙先歸會罷楊氏<lb/>
歸則乙死於庫莫知殺者主名提㸃成都府路刑獄張<lb/>
文饒疑楊有私懼為人知殺乙以滅口遂命石泉軍劾<lb/>
治楊言與女同榻實無他遂逮其女考掠無實吏乃掘<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-31b"/>
地為坑縛母子于其内旁列熾火間以水沃之絶而復<lb/>
蘇者屢辭終不服一日謂獄吏曰我不勝苦毒將死矣<lb/>
願一見母而絶吏憐而許之既見謂母曰母以清潔聞<lb/>
奈何受此汙辱寧死箠<hi>追上聲</hi>楚不可自誣女今死死將<lb/>
訴寃於天言終而絶於是石泉連三日地大震有聲如<lb/>
雷天雨雪屋瓦皆落邦人震恐勘官李志寧疑其獄夕<lb/>
具衣冠禱于天俄假寐坐㕔事恍有猿墜前驚悟呼吏<lb/>
卒索之不見志寧自念夢兆非殺人者袁姓乎有門卒<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-32a"/>
忽言張氏饋食者曰袁大明日袁至使吏執之曰殺人<lb/>
者汝也袁色動遽曰吾憐之乆矣願就死問之云適盗<lb/>
庫金㑹雍歸遂殺之楊乃得免時女死纔數日也獄上<lb/>
郡榜其所居曰孝感坊<lb/>
趙氏具州人父嘗舉學究王則反聞趙氏有殊色使人<lb/>
刼致之欲納為妻趙日號哭慢罵求死賊愛其色不殺<lb/>
多使人守之趙知不脱乃紿曰必欲妻我宜擇日以禮<lb/>
聘賊從之使歸其家家人懼其自殞得禍于賊益使人<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-32b"/>
守視賊具聘幣盛輿從來迎趙與家人訣曰吾不復歸<lb/>
此矣問其故答曰豈有為賊汙辱至此而尚有生理乎<lb/>
家人曰汝忍不為家族計趙曰第無患遂涕泣登輿而<lb/>
去至州廨<hi>音戒</hi>舉簾視之已自縊<hi>移去聲</hi>輿中死矣尚書屯<lb/>
田員外郎張寅有趙女詩<lb/>
徐氏和州閎中女也適同郡張弼建炎三年春金人侵<lb/>
維揚官軍望風奔潰多肆淫掠執徐欲汙之徐瞋<hi>音嗔</hi>目<lb/>
大罵曰朝廷蓄汝輩以備緩急今敵抵行在既不能赴<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-33a"/>
難又乘時為盜我恨一女子不能引劒㫁汝頭以快衆<lb/>
憤肯為汝辱以茍活耶第速殺我賊恚以刃刺殺之投<lb/>
江中而去<lb/>
王貞婦夫家臨海人也徳祐二年冬元兵入浙東婦與<lb/>
其舅姑夫皆被執既而舅姑與夫皆死主將見婦晳<hi>音析</hi>
美欲内<hi>音納</hi>之婦號慟欲自殺為奪挽不得死夜令俘囚<lb/>
婦人雜守之婦乃陽謂主將曰若以吾為妻妾者欲令<lb/>
終身善事主君也吾舅姑與夫死而我不為之衰是不<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-33b"/>
天也不天之人若將焉用之願請為服期即惟命茍不<lb/>
聴我我終死耳不能為若妻也主將恐其誠死許之然<lb/>
防守益嚴明年春師還挈行至嵊<hi>乘去聲</hi>青楓嶺下臨絶<lb/>
壑婦待守者少懈囓指出血書字山石上南望慟哭自<lb/>
投崖下而死後其血皆漬入石間盡化為石天且隂雨<lb/>
即墳起如始書時元至治中旌為貞婦郡守立石祠嶺<lb/>
上易名曰清風嶺<lb/>
譚氏婦趙吉州永新人元至元十四年江南既内附永<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-34a"/>
新復嬰城自守元兵破城趙氏抱嬰兒隨其舅姑同匿<lb/>
鄉校中為悍<hi>音旱</hi>卒所獲殺其舅姑執趙欲汙之不可臨<lb/>
之以刃曰從我則生不從則死趙罵曰吾舅死於汝吾<lb/>
姑又死於汝吾與其不義而生寧從吾舅姑以死耳遂<lb/>
與嬰兒同遇害血漬於禮殿兩楹之間八甎<hi>音專</hi>為婦人<lb/>
與嬰兒状乆而宛然如新或訝之磨以沙石不滅又鍛<lb/>
<hi>音段</hi>以熾炭其状益顯<lb/>
韓氏女字希孟巴陵人或曰丞相琦<hi>音竒</hi>之裔少明慧知<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-34b"/>
讀書開慶元年元兵至岳陽女年十有八為卒所掠將<lb/>
挾以獻其主將女知必不免竟赴水死越三日得其屍<lb/>
於練裙帶有詩曰我質本瑚璉宗廟供蘋蘩一朝嬰禍<lb/>
難失身戎馬間寧當血刃死不作衽席完漢上有王猛<lb/>
江南無謝安長號赴洪流激烈摧心肝<lb/>
陳堂前漢州雒縣王氏女節操行義為鄉人所敬但呼<lb/>
曰堂前猶私家尊其母也堂前年十八歸同郡陳安節<lb/>
嵗餘夫卒僅有一子舅姑無生事堂前歛泣告曰人之<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-35a"/>
有子在奉親克家爾今已無可奈何婦願幹蠱<hi>音古</hi>如子<lb/>
在日舅姑曰若然吾子不亡矣既葬其夫事親治家有<lb/>
法舅姑安之子日新年稍長延名儒訓導既冠入太學<lb/>
年三十卒二孫曰綱曰紱<hi>音弗</hi>咸篤學有聞初堂前歸陳<lb/>
夫之妹尚幼堂前教育之及笄以厚禮嫁遣舅姑亡妹<lb/>
求分財産堂前盡遺室中所有無靳<hi>斤去聲</hi>色不五年妹<lb/>
所得財為夫所罄乃歸悔堂前為買田治屋撫育諸甥<lb/>
無異已子親屬有貧窶不能自存者収養婚嫁至三四<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-35b"/>
十人自後宗族無慮百數里有故家甘氏貧而質其季<lb/>
女於酒家堂前出金贖之俾有所歸子孫遵其遺訓五<lb/>
世同居並以孝友儒業著聞乾道九年詔旌表其門閭<lb/>
云<lb/>
王氏利州路提舉常平司幹辦公事劉當可之母也紹<lb/>
定三年就養興元元兵破蜀提刑龎援檄當可詣行司<lb/>
議事當可捧檄白母王氏毅然勉之曰汝食君禄豈可<lb/>
辭難當可行元軍屠興元王氏義不辱大罵投江而死<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-36a"/>
其婦杜氏及婢僕五人咸及于難當可聞變奔赴江滸<lb/>
<hi>音虎</hi>得母喪以歸詔贈和義郡太夫人<lb/>
詹氏女蕪湖人紹興初年十七淮冦號一窠蜂倐破縣<lb/>
女歎曰父子無俱生理我計决矣頃之賊至欲殺其父<lb/>
兄女趨而前拜曰妾雖窶陋願執巾帚以事將軍贖父<lb/>
兄命不然父子併命無益也賊釋父兄縛女麾手使亟<lb/>
去無相念我得侍將軍何所憾哉遂隨賊行數里過市<lb/>
東橋躍身入水死賊相顧駭歎而去<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-36b"/>
王氏婦梁臨川人歸夫家纔數月㑹元兵至一夕與夫<lb/>
約曰吾遇兵必死義不受汙辱若後娶當告我頃之夫<lb/>
婦被掠有軍千户强使從已婦紿曰夫在伉儷之情有<lb/>
所不忍乞歸之而後可千户以所得金帛與其夫而歸<lb/>
之并與一矢以却後兵約行十餘里千户即之婦拒且<lb/>
罵曰斫頭奴吾與夫誓天地鬼神實臨之此身寧死不<lb/>
可得也因奮搏之乃被殺有同掠脱歸者道其事越數<lb/>
年夫以無嗣謀更娶議輒不諧因告其故妻夜夢妻曰<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-37a"/>
我死後生某氏家今十嵗矣後七年當復為君婦明日<lb/>
遣人聘之一言而合詢其生與婦死年月日同云<lb/>
　　元<lb/>
趙孝婦徳安應城人早寡事姑孝家貧傭織於人得美<lb/>
食必持歸奉姑自啖麄糲<hi>䦨入聲</hi>不厭嘗念姑老一旦有<lb/>
不諱無由得棺乃以次子鬻<hi>音育</hi>富家得錢百緡買杉木<lb/>
治之棺成置于家南隣失火時南風烈甚火勢及孝婦<lb/>
家孝婦亟扶姑出避而棺重不可移乃撫膺大哭曰吾<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-37b"/>
為姑賣兒得棺無能為我救之者苦莫大焉言畢風轉<lb/>
而北孝婦家得不焚人以為孝感所致<lb/>
聞氏紹興俞新之妻也大徳四年新之歿聞氏年尚少<lb/>
父母慮其不能守欲更嫁之聞氏曰一身二夫烈婦所<lb/>
恥妾可無生可無恥乎且姑老子幼妾去當令誰視也<lb/>
即㫁髪自誓父知其志篤乃不忍强姑久病風且失明<lb/>
聞氏手滌溷<hi>渾去聲</hi>穢不怠時潄口上堂䑛<hi>音始</hi>其目目為<lb/>
復明及姑卒家貧無資傭工與子親負土葬之朝夕悲<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-38a"/>
號聞者慘惻鄉里嘉其孝為之語曰欲學孝婦當問俞<lb/>
母<lb/>
李智貞建寧浦城人父子明無子智貞七嵗能讀書九<lb/>
嵗母病調䕶甚謹及卒哀慟欲絶不茹葷三年治女工<lb/>
供祭祀及奉父甘㫖不乏鄉里稱為孝女父嘗許為鄭<lb/>
全妻未嫁從父客邵武邵武豪陳良悦其慧强納采求<lb/>
聘智貞㫁髪拒之且數自求死良不能奪卒歸全事舅<lb/>
姑父母皆有道泰定間全病歿智貞悲泣不食數日而<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-38b"/>
死<lb/>
李景文妻徐氏名彩鸞字淑和浦城徐嗣源之女畧通<lb/>
經史每誦文天祥六歌必為之感泣至正十五年青田<lb/>
賊冦浦城徐氏從嗣源逃旁近山谷賊持刀欲害嗣源<lb/>
徐氏前曰此吾父也寧殺我賊舍父而止徐氏徐氏語<lb/>
父曰兒義不受辱今必死父可速去賊拘徐氏至桂林<lb/>
橋拾炭題詩壁間有惟有桂林橋下水千年照見妾心<lb/>
清之句乃厲聲罵賊投于水賊競出之既而乘間復投<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-39a"/>
水死<lb/>
趙彬妻朱氏名錦哥洛陽人也天厯初西兵掠河南朱<lb/>
氏遇兵五人被執逼與亂朱氏拒曰我良家婦豈從汝<lb/>
賊耶兵怒提曳箠楚之朱氏度不能脱即紿謂之曰汝<lb/>
幸釋我舍後井傍有瘞金當𤼵以遺汝兵信之乃隨其<lb/>
行朱氏得近井即抱三嵗女踴身赴井中死<lb/>
節婦張氏濟南鄒平縣人年十八為里人李五妻居無<lb/>
何夫戍福建之福寧州死於戍時舅姑父母俱老家貧<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-39b"/>
張自度不能歸其夫之喪益自勤苦蠶繰紡績以為養<lb/>
舅姑父母病凡四刲股救不懈暨死喪葬盡禮既而嘆<lb/>
曰夫死數千里外不能歸骨以葬者以舅姑父母無所<lb/>
仰故也今不幸舅姑父母皆死而夫之骨終暴棄遠土<lb/>
妾何以生為乃卧積氷上誓曰使妾卒能歸夫之骨以<lb/>
葬即幸不凍死卧月餘不死鄉人異之乃相率贈以錢<lb/>
張大書其事于衣以行由鄒平至福寧凡五千餘里不<lb/>
四十日而至得見其猶子問夫所葬處則已忘之矣張<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-40a"/>
乃哀號欲絶忽其夫降于童道别及死哀苦状且指示<lb/>
骨所在張如其言求之果得骨以歸有司上其事至治<lb/>
元年夏四月遂旌表其門復其身<lb/>
俞士淵妻童氏嚴州人姑性嚴待之寡恩童氏柔順以<lb/>
事之無少拂其意者至正十三年賊䧟威平官軍復之<lb/>
已乃縱兵剽掠至士淵家童氏以身蔽姑衆欲汙之童<lb/>
氏大罵不屈一卒以刀擊其左臂愈不屈又一卒斷其<lb/>
右臂罵猶不絶衆乃皮其面而去明日乃死<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-40b"/>
惠士𤣥妻王氏大都人至正十四年士𤣥病革王氏曰<lb/>
吾聞病者糞苦則愈乃嘗其糞頗甘王氏色愈憂士𤣥<lb/>
屬王氏曰我病必不起前妾所生子汝善保䕶之待此<lb/>
子稍長即從汝自嫁矣王氏泣曰君何為出此言耶設<lb/>
有不諱妾義當死尚復有他説乎君幸有兄嫂此兒必<lb/>
不失所居數日士𤣥卒比葬王氏遂居墓側蓬首垢面<lb/>
哀毁逾禮常以妾子置左右飲食寒煖惟恐不至嵗餘<lb/>
妾子亦死乃哭曰無復望矣屢引刀自殺家人驚救得<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-41a"/>
免至終喪親舊皆携酒禮祭士𤣥于墓祭畢衆欲行酒<lb/>
王氏已經死於樹矣<lb/>
　　國朝<lb/>
欒城李大妻甄氏孝於舅姑夫與其弟異居姑一日出<lb/>
徃次子家甄氏隨侍不忍去姑命之還甫三日甄氏忽<lb/>
心動舉身流汗少頃果有來告其姑病篤者甄氏沿道<lb/>
拜禱徃至姑側侍疾數日而愈後姑年九十一以疾卒<lb/>
合葬于舅墓甄氏廬于墓側三年旦夕悲慟不輟里人<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-41b"/>
稱為孝婦洪武中詔旌表其門<lb/>
寗氏女初許嫁安丘劉真兒未嫁而真兒死寗氏年十<lb/>
六聞訃哭甚哀既而謂父母曰古云烈女不更二夫吾<lb/>
身雖未與之醮然媒妁聘幣父母之命皆已定矣今其<lb/>
不幸而死其父母老無所依吾豈忍背之操他人家箕<lb/>
帚耶遂請徃夫家侍養舅姑父母初未之許寗氏請益<lb/>
堅卒許之寗氏至其家哭臨葬祭無違禮執婦道甚恭<lb/>
織紝以供甘㫖如是者凡五十二年年六十八鄉里稱<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-42a"/>
焉事聞詔旌表其門曰貞節<lb/>
延安張敏道妻趙氏年二十一敏道疾將終趙氏對夫<lb/>
自誓及夫歿日夜號慟自經死詔旌其門曰貞烈<lb/>
上海任仕中妻俞氏字淑安年二十一而寡女甫二嵗<lb/>
一男生五月姑先夫卒舅仕遠方家貧無依親戚咸勸<lb/>
之再適俞氏斷髪自誓復强之俞氏欲自剄<hi>音頸</hi>衆懼而<lb/>
止紡織績紝教子女至于長女適俞邦用邦用亦早卒<lb/>
所親憐其貧勸之再適女曰我再嫁俞氏祭祀誰奉之<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-42b"/>
且辱吾母寧餓死不改節乃歸與母同居守志有司上<lb/>
其事詔旌所居曰雙節之門<lb/>
李忠妻王氏安慶懷寧人忠溺死王氏求屍得之號慟<lb/>
欲絶移時始甦既歛又欲赴水死姑救免還家日夜號<lb/>
慟絶不飲食數日自經死<lb/>
步善慶為陳氏贅婿未幾病卒其妻哀痛三年如一日<lb/>
服除拜其父母兄嫂曰吾夫家無可依乞養我以終身<lb/>
其父曰汝年少當為汝求配婦不答即自經死<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-43a"/>
山隂徐允讓與妻潘氏元至正己亥春從父安避兵山<lb/>
谷間遇官兵至斫安頸流血允讓大呼曰汝寧殺我勿<lb/>
殺吾父兵即捨安而殺允讓將辱潘潘紿曰我夫既死<lb/>
從汝必矣若能焚吾夫則從汝無憾也兵信之聴潘聚<lb/>
薪焚其夫因自投烈熖而死國初事上聞禮部議曰允<lb/>
讓能捐軀以全父生潘氏能隕命以全婦道孝節並著<lb/>
實人所難詔旌表為孝節之門<lb/>
安吉李茂死妻髙氏買棺葬之自經於墓側<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-43b"/>
真定髙邑許顒二妾陳氏牛氏顒卒皆自經死事聞詔<lb/>
旌為雙節之門<lb/>
光州固始髙氏有五節婦劉氏髙希鳯妻也希鳯在遼<lb/>
東為亂軍所掠拒而不伏軍怒㫁其腕而死劉氏亦被<lb/>
擄行十餘里罵不絶口為所殺希鳯仲弟藥師努妻李<lb/>
氏早寡因亂携子姪徃避難髙麗國初同子姪來歸居<lb/>
應天府守夫墓誓不再適希鳯季弟巴延布哈為納克<lb/>
楚所殺其妻郭氏自縊於馬櫪<hi>音厯</hi>希鳯從子髙達實丹<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-44a"/>
為父讎誣䧟而死其妻金氏與姑邢氏俱自縊于室一<lb/>
門義不受辱詔旌表之<lb/>
真定深州傅某妻岳氏年十八無子其夫病革呼岳屬<lb/>
曰爾年少善事後夫岳涕泣曰吾豈忍事他人寧俱死<lb/>
不獨生及夫卒岳憑屍號哭遂自經死有司以聞旌其<lb/>
門曰貞烈<lb/>
饒州樂平縣徐徳安妻陳氏年甫二十其夫疾革謂曰<lb/>
汝無子吾死汝他適陳泣曰既為君婦豈事二姓乎即<lb/>
<pb n="KR2g0035_WYG_003-44b"/>
割一耳及剪髪示之夫死納棺中終身不改事聞詔旌<lb/>
表之<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　古今列女傳巻三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>