<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>増修東萊書說卷三十</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　増修東萊書說卷三十　　　宋　時瀾　撰<lb/>
周官第二十二　　　　　周書<lb/>
　金縢成王初年之書也洛誥周公還政之書也無逸<lb/>
　立政周公教戒成王之書也周官成王親政開物成<lb/>
　務之書也合是數篇以觀成王可以見其本質焉可<lb/>
　以見其昏明疑信之變焉可以見其講貫啟發之深<lb/>
　焉可以見其知𩔖通逹離師傅而不反焉過此而有<lb/>
<pb n="1b"/>
　君陳乃周公既没之後又過此而有顧命乃其身將<lb/>
　沒之時成王進徳終始之序備矣周公格君造化之<lb/>
　功著矣<lb/>
成王既黜殷命滅淮夷還歸在豐作周官<lb/>
　内修外攘治之序也而成王黜殷命滅淮夷乃始歸<lb/>
　豐作周官何也境外之寇鄉鄰之鬭者也先修而後<lb/>
　攘可也境内之冦同室之鬭者也苟不先治其鬭室<lb/>
　可得而治乎武庚三監之叛近在肘腋實繫王室安<lb/>
<pb n="2a"/>
　危而淮夷亦在封域之中聲𫝑相倚者也二患既除<lb/>
　海内清晏然後創制立法之事可興矣是固治之序<lb/>
　也<lb/>
惟周王撫萬邦廵侯甸四征弗庭綏厥兆民六服羣辟<lb/>
罔不承德歸于宗周董正治官<lb/>
　天下大物也非綿力小材所能運轉非薄物細故所<lb/>
　能維持向也成王不出閨闥之孱王耳今焉撫萬邦<lb/>
　廵侯甸四征弗庭綏厥兆民六服羣辟罔不承德乾<lb/>
<pb n="2b"/>
　開坤闢秋殺春生四海皆隨其運轉功成治定歸于<lb/>
　宗周董正治官訓督裁正品式備具本末内外體統<lb/>
　相承萬世皆入其維持是其進不可以階級數而其<lb/>
　大不可以尺度量也嗚呼不如是何以覲文王之耿<lb/>
　光而揚武王之大烈乎<lb/>
王曰若昔大猷制治于未亂保邦于未危<lb/>
　建官分職固自古制治保邦之大道也曰制治于未<lb/>
　亂保邦于未危岌岌乎若危亂踵其後一何迫也是<lb/>
<pb n="3a"/>
　豈成王之過慮哉成王深觀乎古而深見乎此也闔<lb/>
　闢非二氣屈伸非二體而治亂安危非二機也反治<lb/>
　即亂去安即危其間本不容髪也若昔帝王建其長<lb/>
　立其貳設其參傅其伍者豈茍云乎哉皆所以制其<lb/>
　未亂而保其未危也非曰文其治而飾其安也大官<lb/>
　大職固所當謹同舟濟海一事不牢則俱受其敗盖<lb/>
　雖賤有司亦不敢忽也後世之主或舛逆體統而失<lb/>
　其建官之意或簡畀庸謭而違其任官之材彼惟以<lb/>
<pb n="3b"/>
　為爵出於口而視之若不甚急耳嗚呼舜發畎畝禹<lb/>
　躬胼胝相與戚嗟官人之難備嘗險阻固誠知其急<lb/>
　也成王長於周家十六王積累平富之餘而親發未<lb/>
　亂未危之論學之於人大矣哉<lb/>
曰唐虞稽古建官惟百内有百揆四岳外有州牧侯伯<lb/>
庻政惟和萬國咸寜夏商官倍亦克用乂明王立政不<lb/>
惟其官惟其人今予小子祗勤于德夙夜不逮仰惟前<lb/>
代時若訓迪厥官<lb/>
<pb n="4a"/>
　成王既原自古建官之道復序自古建官之法唐虞<lb/>
　建官惟百而謂之稽古則官之有百盖前於唐虞矣<lb/>
　上古官制於此可推也百揆無所不總者也四岳兼<lb/>
　總方岳者也州牧各總其州者也侯伯逮春秋猶襲<lb/>
　以霸者之稱在唐虞則必次州牧而總諸侯者也若<lb/>
　曰五等之侯伯則奚獨置其三者而舉二也治道之<lb/>
　達自百揆而受之以四岳自四岳而受之以州牧自<lb/>
　州牧而受之以侯伯本自一源𣲖於萬瀆庶政惟和<lb/>
<pb n="4b"/>
　萬國咸寜唐虞之治綱可識矣唐虞之官見於書者<lb/>
　猶多成王獨舉其四惟識其大故能挈其綱也夏商<lb/>
　之官倍也觀其㑹通而制其繁簡也百焉而治倍焉<lb/>
　而亦能用治則夏商之於唐虞不期於同而期於治<lb/>
　也明王立政不惟其官惟其人官者位也非其人則<lb/>
　虛位也然位之布列其法豈真可輕哉首尾倒置承<lb/>
　受參錯雖得其人亦何所施成王既序唐虞夏商建<lb/>
　官之法矣復恐人得其徒法而不循其本也故抑揚<lb/>
<pb n="5a"/>
　其辭而使識之也今予小子祗勤于徳夙夜不逮成<lb/>
　王實用力於此而眞知其不足所以仰惟前代時若<lb/>
　訓迪厥官而共治之也德君德也祗勤于徳則止其<lb/>
　所而非叢脞也訓迪厥官訓導之俾各知所職下文<lb/>
　所序是也<lb/>
立太師太傅太保兹惟三公論道經邦燮理隂陽官不<lb/>
必備惟其人少師少傅少保曰三孤貳公𢎞化寅亮天<lb/>
地弼予一人<lb/>
<pb n="5b"/>
　立始辭也三公非始於此立以為周家之定制則始<lb/>
　於此也經邦而下皆訓迪之辭也三公位皆上公所<lb/>
　論之道即以經邦燮理隂陽者也經者經綸之謂也<lb/>
　燮理者和調之謂也明則邦國幽則隂陽幽明之所<lb/>
　以然乃所謂道也經綸之用藏於無迹和調之妙閒<lb/>
　不容聲亦何待於論乎論云者擬議以成其變化講<lb/>
　明啟沃而精一之者也非經綸天下之大經參天地<lb/>
　之化育者不足以與此故官不必備惟其人也三孤<lb/>
<pb n="6a"/>
　位皆孤卿貳三公而𢎞大其化寅敬也亮明也敬明<lb/>
　天地之理以輔予一人也隂陽以氣言也天地以形<lb/>
　言也燮理運之者也寅亮承之者也公孤之分於此<lb/>
　著矣然弼予一人乃格君心之任獨於孤言之而公<lb/>
　之職反不與言何耶論道經邦燮理隂陽未有不自<lb/>
　君心者特成王尊三公之至若不敢以身煩之盖曰<lb/>
　斯人也乃造物之友非予一人之弼也尊之至也考<lb/>
　之成王之序公孤慨然有感於周之人材焉成王所<lb/>
<pb n="6b"/>
　序三公之職在後世盖曠千百年而不見者也成王<lb/>
　不曰不必有而曰不必備盖亦有之特不備耳三孤<lb/>
　之職者亦後世曠千百年而不見者也成王乃不論偹<lb/>
　與不備是可以常備矣何其盛也<lb/>
冢宰掌邦治統百官均四海司徒掌邦教敷五典擾兆<lb/>
民宗伯掌邦禮治神人和上下司馬掌邦政統六師平<lb/>
邦國司寇掌邦禁詰姦慝刑暴亂司空掌邦土居四民<lb/>
時地利六卿分職各率其屬以倡九牧阜成兆民<lb/>
<pb n="7a"/>
　三公三孤天子所與共調化育之源而無所治者也<lb/>
　統萬事而分治之則六卿之職焉六卿者萬事之綱<lb/>
　也治官之長是為冢宰内統百官外均四海盖天子<lb/>
　之相也百官異職管攝之使皆歸於一是之謂統四<lb/>
　海異宜調齊之使咸得其平是之謂均所以管攝之<lb/>
　者非官官而控制之也自百而歸之六自六而歸之<lb/>
　一所操者至簡也所以調齊之者非人人而稱量之<lb/>
　也大者與之為大小者與之為小所居者至易也明<lb/>
<pb n="7b"/>
　乎易簡之理則相業無餘藴矣教官之長是為司徒<lb/>
　父子君臣夫婦兄弟朋友之五典自唐虞以來司徒<lb/>
　既職之矣天下之達道惟是五者故古今之達教亦<lb/>
　不能改是五者也敷典敎民而謂之擾盖馴習而熟<lb/>
　之之謂也拊摩而入之之謂也蓄養而寛之之謂也<lb/>
　深味乎擾之一言則司徒之教思過半矣禮官之長<lb/>
　是為宗伯壇坎昭穆之等聘饗射御之節貫本末而<lb/>
　等文質者所謂禮也神人之所以治上下之所以和<lb/>
<pb n="8a"/>
　者也一失其禮則僭亂謟妄而瀆乎神陵犯乖爭而<lb/>
　悖乎人上下皆失其分安得而和乎成周合禮樂於<lb/>
　一官和云者盖亦包樂於其間也後世禮樂廢壊所<lb/>
　以治人者不過期㑹簿書之末至於祀典尤為不經<lb/>
　間有一二僅存者不過曰使先王之文物不廢于吾<lb/>
　世而巳所謂治神者漫不知其何語矣又一說云禮<lb/>
　官之長是為宗伯壇坎昭穆之等聘饗鄉射之節莫<lb/>
　非天秩察乎幽明之故然後能極其藴也後世視以<lb/>
<pb n="8b"/>
　為儀章之末意宗伯治神人和上下必有妙於此者<lb/>
　焉抑不知工師之所辨祝嘏之所詔宗伯豈能加毫<lb/>
　末於此哉然治神人和上下者非工師祝嘏所能與<lb/>
　而獨歸於宗伯於同而識其異於異而識其同則宗<lb/>
　伯之職庶乎其可思矣政官之長是為司馬自夏后<lb/>
　氏命𦙍侯掌六師舉政典以誓衆則邦政之掌於司<lb/>
　馬舊矣國之大事何莫非政獨戎政謂之政何也天<lb/>
　下無事寓兵於農然後賦役百為始有所施是固政<lb/>
<pb n="9a"/>
　之所從出也天下有事舉兵討亂邦之存亡安危繫<lb/>
　焉其為政之大又不待論矣此戎政所以獨謂之政<lb/>
　也統六師而謂之平邦國則王者用師之本㫖特欲<lb/>
　乎邦國之不平者耳非有它求也非濟貪忿而夸武<lb/>
　功也所謂天討也司寇掌邦禁凡邦之刑辟皆總焉<lb/>
　姦慝隐而難知故謂之詰盖推鞫窮詰而求其情也<lb/>
　暴亂顯而易見直刑之而巳天下之罪惡雖萬狀要<lb/>
　不出於隠顯之兩端曰詰曰刑既皆有以待之矣司<lb/>
<pb n="9b"/>
　空掌邦土凡邦之土地皆緫焉居四民者士農工商<lb/>
　各居其所不見異物之遷所以辨上下而定民志管<lb/>
　仲行之於齊者乃其遺法也地利者陂澤之灌溉土<lb/>
　壤之膏腴皆是也不曰興利而曰時地利者江河之<lb/>
　徙移固有昔瘠而今沃者矣陵谷之遷變固有昔下<lb/>
　而今髙者矣隨時而權其興廢然後地利可盡焉為<lb/>
　天下者始於立綱紀故一曰邦治紀綱既立首敎之<lb/>
　以人道之大故二曰邦敎人道立則必有節文之者<lb/>
<pb n="10a"/>
　矣故三曰邦禮敎立禮行而猶有干紀亂常者則將<lb/>
　帥之事焉故四曰邦政大罪陳之原野降此則有司<lb/>
　之法在故五曰邦禁民遷善逺罪然後可以求奠其<lb/>
　居故六曰邦土終焉六卿分職各率其六十之屬以<lb/>
　倡九州之牧自内而達之外九州之牧各率其州之<lb/>
　諸侯以應六卿之令自外而受之於内内倡外應周<lb/>
　浹天下兆民之衆阜厚化成其治無以復加矣此成<lb/>
　周治天下之體統也冢宰相天子統百官則司徒以<lb/>
<pb n="10b"/>
　下無非冢宰之所統乃均列一職而併數之為六卿<lb/>
　何也綱在網之中而首亦豈處身之外哉乾坤之與<lb/>
　六子並列於八方也冢宰之與五卿並居於六職也<lb/>
　一也<lb/>
六年五服一朝又六年王乃時廵考制度于四岳諸侯<lb/>
各朝于方岳大明黜陟<lb/>
　成王既訓廸厥官以立為治之綱矣繼之以朝覲廵<lb/>
　守之制所以振其綱也内焉六卿外焉九牧表裏倡<lb/>
<pb n="11a"/>
　和固有彛倫然多厯嵗序非時有以振之豈無壅滯<lb/>
　而不達者乎六年五服一朝所以達其壅也豈無廢<lb/>
　壊而不修者乎又六年王乃時廵考制度于四岳諸<lb/>
　侯各朝于方岳大明黜陟所以修其廢也諸侯既親<lb/>
　承徳意於天子天子復親考制度於諸侯禮樂刑政<lb/>
　斯四達而不悖矣是制也嘗一見於虞書後千餘年<lb/>
　始復出於此驗其疏數而世之升降事之繁簡輿衞<lb/>
　之多寡用度之豐約與夫成王觀㑹通而行典禮者<lb/>
<pb n="11b"/>
　皆可得而推矣<lb/>
王曰嗚呼凡我有官君子欽乃攸司慎乃出令令出惟<lb/>
行弗惟反以公滅私民其允懷學古入官議事以制政<lb/>
乃不迷其爾典常作之師無以利口亂厥官蓄疑敗謀<lb/>
怠忽荒政不學牆面莅事惟煩戒爾卿士功崇惟志業<lb/>
廣惟勤惟克果斷乃罔後艱位不期驕禄不期侈恭儉<lb/>
惟德無載爾偽作德心逸日休作偽心勞日拙居寵思<lb/>
危罔不惟畏弗畏入畏推賢讓能庶官乃和不和政厖<lb/>
<pb n="12a"/>
舉能其官惟爾之能稱匪其人惟爾不任<lb/>
　建官之體統前章既訓迪之矣此章則所以居官守<lb/>
　職者莫不咸在曰凡我有官君子者合尊卑小大而<lb/>
　同訓之也首之以欽乃攸司為訓者盖當是時體統<lb/>
　既定各司其局一或不欽左不恭於左右不恭於右<lb/>
　則綱條陵奪而定制紊矣大而侵小不明其體者也<lb/>
　小而侵大不用其極者也雖意在於善然思出其位<lb/>
　紛然無度非所謂欽也慎乃出令令出惟行弗惟反<lb/>
<pb n="12b"/>
　者戒之以審令於未出之前也令出則惟行而不可<lb/>
　反矣不可不熟之復之也令出而誤固當遷令然所<lb/>
　傷則既多矣曰惟行弗惟反者所以深戒出令之不<lb/>
　可輕非謂其真不可反以意逆志讀之可也令出於<lb/>
　君今戒凡有官君子而謂之慎乃出令豈在官者皆<lb/>
　可出令乎盖令之大者固無異統而百司庶府自下<lb/>
　條敎于其屬亦何莫非令隨其輕重皆有休戚固不<lb/>
　可易也以公滅私民其允懐者民之從違視公私之<lb/>
<pb n="13a"/>
　消長私意侵克則民懷寖深至於允懷則心誠懷之<lb/>
　無有餘藴非以公盡滅其私者不能也上盡其公則<lb/>
　下盡其情也不曰至公無私而曰以公滅私者盖私<lb/>
　者古今在官者之實病故成王示之消長之理使知<lb/>
　所用力也學古入官議事以制政乃不迷者有民人<lb/>
　焉有社稷焉何必讀書然後為學今必使之學古而<lb/>
　後入官何也盖淵源必考其自來軌轍必觀其巳試<lb/>
　三代君臣相與建事入官一以稽古為本至荀卿始<lb/>
<pb n="13b"/>
　開法後王之論李斯得之蕩滅古學令吏以法令為<lb/>
　師卒以亡秦然則三代所以嚴守古學者是誠有意<lb/>
　也既入官而議事則必斷之以制制者即前日所學<lb/>
　之成法也古今之變亦不齊矣能斟酌權量不膠不<lb/>
　滯是可謂能用其學者也始而不能學學而不能用<lb/>
　則將何以應事政安得不迷乎其爾典常作之師無<lb/>
　以利口亂厥官者學古前代之法也典常當代之法<lb/>
　也周家之典常皆文武周公之所講畫至精至備凡<lb/>
<pb n="14a"/>
　莅官者謹師之而已茍喋喋利口妄欲改更以紛亂<lb/>
　職業則動摇一代之治體豈細故哉自古變亂祖宗<lb/>
　之法度未有不始於利口之人成王所以欲深絶其<lb/>
　萌也蓄疑敗謀者有疑即辨可否立決蓄而不辨一<lb/>
　前一却謀之所以不成也怠忽荒政者怠則失於不<lb/>
　及忽則失於過或過或不及荒其政則均也不學牆<lb/>
　面莅事惟煩者既歴數莅官之病復申勉之以學之<lb/>
　不可巳學者應事以理不學者應事以材力學者以<lb/>
<pb n="14b"/>
　理應事雖萬變而不勞不學者於理不通懵然面牆<lb/>
　遇事之至始一二以材力營之未至什伯固巳不勝<lb/>
　其煩矣戒爾卿士功崇惟志業廣惟勤惟克果斷乃<lb/>
　罔後艱者人之居官患在因循茍且趣過目前不以<lb/>
　功業自期故更端而警之欲其注于心也功者業之<lb/>
　成也業者功之積也所謂功業者非欲經營分表而<lb/>
　求新竒凡一官一職莫不有無窮之事業也崇其功<lb/>
　者存乎志廣其業者存乎勤勤由志而生志待勤而<lb/>
<pb n="15a"/>
　遂雖有二者當幾而不能果斷則志與勤虛用而終<lb/>
　蹈後艱矣位不期驕禄不期侈恭儉惟徳無載爾偽<lb/>
　作徳心逸日休作偽心勞日拙者居移氣飬移體位<lb/>
　祿之移養入於驕侈而不自知處此而欲恭儉非聲<lb/>
　音笑貎所能為也必實有是徳不容毫髪之偽於其<lb/>
　閒然後可也載者容之之謂也聲利之攻人也微而<lb/>
　無間苟有毫髪之未實安得不為所引取乎因是而<lb/>
　推言誠偽之辨從事於誠則心廣體胖日以休泰從<lb/>
<pb n="15b"/>
　事於偽雖殫其智慮左蔽右隐人之視巳如見其肺<lb/>
　肝日彰其拙矣天下之至逸而無憂者莫如德天下<lb/>
　之至勞而無益者莫如偽使小人作偽者共知勞而<lb/>
　無益亦何苦為此乎此兩途凡人皆當知所擇在官<lb/>
　守者怵於權利懷諼行詐以覆邦家其害為尤甚成<lb/>
　王别白示之其惕後世深矣居寵思危罔不惟畏弗<lb/>
　畏入畏者心在事外然後能當寵而慮其危周視環<lb/>
　顧無非可畏此心稍懈而不畏即入於憂危禍患之<lb/>
<pb n="16a"/>
　中矣後之患失者與思危若相似然思危者以寵為<lb/>
　憂患失者以寵為樂所存大不同也推賢讓能庶官<lb/>
　乃和不和政厖者人情相下然後能相入後世聚訟<lb/>
　紛爭人各有心東曹所與西或奪之左臺所建右或<lb/>
　毁之政事厖雜莫知所適從者正坐不相下故耳茍<lb/>
　在列者推賢讓能彼此相下安得不和政亦安得而<lb/>
　厖乎舉能其官惟爾之能稱匪其人惟爾不任成王<lb/>
　既勉庶官以推賢讓能於此復以舉人之實終焉觀<lb/>
<pb n="16b"/>
　庻官之能否者不觀諸它惟觀諸所舉之得失人主<lb/>
　既專以人物為向背則百官亦專以人物為風俗此<lb/>
　風既成更相汲引人材將源源而不窮成周之治亦<lb/>
　將新新而不已此成王遺後世不斬之澤也<lb/>
王曰嗚呼三事暨大夫敬爾有官亂爾有政以佑乃辟<lb/>
永康兆民萬邦惟無斁<lb/>
　成王訓戒既終復嘆息而總告之敬爾有官者各敬<lb/>
　其官亂爾有政者各治其政即始所謂欽乃攸司也<lb/>
<pb n="17a"/>
　由三公而至于下士尊尊卑卑各止其所而天下<lb/>
　定矣成王之訓所以始乎由是而終乎由是也其官<lb/>
　其政固各止其所統而言之為上為徳為下為民而<lb/>
　已矣曰以佑乃辟永康兆民萬邦惟無斁欲其盡心<lb/>
　於君民永永不替庻乎萬邦之治無有厭斁也成王<lb/>
　期庶官以任重道逺者亦可以見其規摹之久大矣<lb/>
成王既伐東夷肅慎來賀王俾榮伯作賄肅慎之命周<lb/>
公在豐將没欲葬成周公薨成王葬于畢告周公作亳<lb/>
<pb n="17b"/>
姑<lb/>
　成王之世其征伐可見者三監也淮夷也奄也東夷<lb/>
　也經營四方勤亦至矣至肅慎來賀則威徳暢而逺<lb/>
　人來治功於是乎極賄之之命意其必有警戒不自<lb/>
　滿假之辭惜乎其逸也周公終老于豐盖成王拳拳<lb/>
　不可一日逺周公故不容之魯觀洛誥所以反覆挽<lb/>
　留者則可見矣公羊氏乃謂欲天下之一乎周此盖<lb/>
　以利害言不足與論三代君臣之際也將沒而欲葬<lb/>
<pb n="18a"/>
　于成周盖宗臣垂老憂國之心以邦之安危惟兹殷<lb/>
　士致其不忘之意耳以葬警成王而意不在葬也成<lb/>
　王識之故領其意而不從其葬葬于畢者祔于文武<lb/>
　從周家之兆域也亳姑之名其書既逸其義不可知<lb/>
　先儒謂并告還奄之事義或然也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="18b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　増修東萊書説卷三十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>