<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御訂全金詩増補中州集巻三十三<lb/>
　　李扶風節<hi>二首</hi>
　　　　節字正臣涇州人吕造榜進士以詩名闗中資<lb/>
　　　　性滑稽談笑有味而臨事以幹局稱歴威戎扶<lb/>
　　　　風令初名守節哀宗即位去守字哀宗知其名<lb/>
　　　　謂侍臣言吾不欲人避上一字李守節何故避<lb/>
　　　　之良久曰臣子敬君避之亦可正臣有詩云棓<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-1b"/>
　　　　頭打岀和糴米丁口簽來自願軍讀之則時政<lb/>
　　　　可知矣<lb/>
　　　漁父<lb/>
　舉世從誰話獨醒短蓑輕篛寄餘生半篙春水世塵遠<lb/>
　一笛晚風山雨晴稚乳滿船生事簡魚鰕到市利源輕<lb/>
　旁人莫怪機心少曾與滄洲白鳥盟<lb/>
　　　有感<lb/>
　亂離何事最堪傷孝子陵前段氏莊鑄鐵作門貽鬼笑<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-2a"/>
堆金齊斗買天亡春風草滿藏書壁落日狐鳴打麥場<lb/>
惆悵賢郎一丘土過車腹痛獨難忘<lb/>
　劉勲<hi>一十三首</hi>　<hi>補一首</hi>
　　　勲字少宣本出洛陽元魏遷洛陽二十萬家實<lb/>
　　　雲中故其父祖而上為雲中人至少宣客居濟<lb/>
　　　南樂其風土遂占籍焉少日住太學與兄譙庭<lb/>
　　　老俱有聲塲屋間南渡後專於詩學往往為人<lb/>
　　　所傳其先世本衣冠家風流藴藉都無科舉氣<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-2b"/>
　　　見於文字者亦然嘗有詩云萬里風沙憐病客<lb/>
　　　㡬年刁斗厭寒更人憐直道違時好自喜閒身<lb/>
　　　與世輕擊筑漫流燕客淚佩蘭誰識楚臣心濟<lb/>
　　　南云午風襟袖知秋早甲夜闌干得月多又云<lb/>
　　　船行着色屏風裏人在迴文錦字中百和薰香<lb/>
　　　風過處萬盤珠落雨來時此類甚多少宣長於<lb/>
　　　尺牘落筆皆有可觀其樂府如暮鵶庭院春陰<lb/>
　　　淡之句尤可喜也<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-3a"/>
　　　補歸潛志劉勲少宣雲中人初名訥字辯老與<lb/>
　　　其兄漢老俱工詩幼隨官居濟南二十餘載後<lb/>
　　　南渡居陳數與余先子唱酬為人俊爽滑稽每<lb/>
　　　樽爼間一談一笑可喜科舉連蹇竟不第年五<lb/>
　　　十餘陷陣死平生詩甚多大㮣尖新長於對屬<lb/>
　　　其上先人云南山有後傳能賦北闕無人繼敢<lb/>
　　　言送余赴試云文章四海名父子孝友一門佳<lb/>
　　　弟兄又贈王清卿云長拖酒債杜工部新有詩<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-3b"/>
　　　聲侯校書贈馬元章云曾着麻鞋見天子敢將<lb/>
　　　道服襯朝衣又畫馬末云神物世間尋不見五<lb/>
　　　陵春色草萋萋仲兄譙字庭老亦好古作詩不<lb/>
　　　凡<lb/>
　　讀張仲揚詩因題其上<lb/>
布衣一日見明君俄有詩名四海聞楓落吳江真好句<lb/>
不須多示鄭參軍<lb/>
　　偶作<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-4a"/>
將軍馬躍五撾鼓客子車行三唱雞白髮書生無伎倆<lb/>
滿窓紅日醉如泥<lb/>
　　杜善甫乞炭<lb/>
筆口酸嘶解説窮寒爐隨手變春紅因君大笑涪翁拙<lb/>
費盡竒香得馬通<lb/>
　　呈吕陳州唐卿<lb/>
警盗何煩鼓夜撾麗譙清晝巻高牙春回和氣一千里<lb/>
雪與豐年十萬家逋賦稍寛新得帖軍書不至早休衙<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-4b"/>
新年載酒須行樂次第東風遶郡花<lb/>
　　秋涼<lb/>
桃笙乘勢獻微涼紈扇無功送暑光老病不嫌風露冷<lb/>
莫教添作鬢邊霜<lb/>
　　愛詩李道人嵩陽歸隱圖<lb/>
脱却儒冠已自閒更令家事勿相闗百錢便挂青藜杖<lb/>
不看先生紙上山<lb/>
　　元夜陰晦<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-5a"/>
逐逐雕鞍趁畫輪年芳樂事一番新芙蓉城暖東風夜<lb/>
楊栁樓深笑語春兩鬢愁添新白雪十年夢到軟紅塵<lb/>
空庭不見梅花月寂寞春陰最惱人<lb/>
　　傷曹吉甫之死<lb/>
官職雖低首不低爭教有志竟空齎向人指畫將何語<lb/>
臥壁糊塗不解題小女遶牀猶戲劇老兵伏地亦悲啼<lb/>
春風繫馬庭前樹只想東齋醉似泥<lb/>
　　同趙宜之賦棃花月<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-5b"/>
雪樹生香淡月邊相媒相合鬬清妍空庭冷落鞦韆影<lb/>
虚度良宵亦可憐<lb/>
　　不寐<lb/>
酪奴作祟攪秋眠追咎前非四十年一夜蟲聲相計㑹<lb/>
倂催白髪到愁邊<lb/>
　　戲鄭秀才<lb/>
張老豆新頻見餉鄭家米鑿不須賒客來粥熟吾能辦<lb/>
要與齊奴鬬咄嗟<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-6a"/>
　　春日<lb/>
粉蝶耽香夢正迷黄蜂和蜜計何癡小軒無事誰如我<lb/>
臥看楊花㸃硯池<lb/>
　　答仲和<lb/>
此身安處苦難尋常羨歸鴉易滿林望遠真成廣武歎<lb/>
得書空作洛生吟逢人放適村村酒感物悲哀嵗嵗心<lb/>
想得濟南花正好抱城春水一篙深<lb/>
　　絶句<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-6b"/>
車轂春雷震屋山馬蹄亂雹響柴闗何時得箇茅庵子<lb/>
不在車塵馬足間<lb/>
　李澥<hi>四首</hi>
　　　澥字公渡相人少從王内翰子端學詩能行書<lb/>
　　　工畫山水就所長論之詩為長性寛緩笑談有<lb/>
　　　味居京師十五年日游貴人之門所至以上客<lb/>
　　　延之善處世不為人所忌嫉雅有前輩典刑累<lb/>
　　　舉不第年六十餘卒於通許陳留之間<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-7a"/>
　　　補歸潛志李澥公渡相州人王黄華門生也自<lb/>
　　　號六峰居士工詩及字畫皆得法連蹇科場竟<lb/>
　　　不第至六十餘病終時人言公渡賦不如詩詩<lb/>
　　　不如字字不如畫興定末與余同試開封中選<lb/>
　　　公渡甚喜有詩呈余先子後云姓名偶脫孫山<lb/>
　　　外文字幸為坡老知誰念三生李方叔欲將殘<lb/>
　　　喘寄鑪錘先子和答云瓶有儲糧髩有絲蹉跎<lb/>
　　　嵗晚坐書癡輞川畫隱王摩詰錦里詩窮杜拾<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-7b"/>
　　　遺應舉尚陪新進士主文多是舊相知春闈看<lb/>
　　　决魚龍陣未必尖錐勝鈍錘士林相傳以為笑<lb/>
　　　談<lb/>
　　漫書<lb/>
胸懷平日窓八達伎倆只今龜六藏唯有閒情如老菊<lb/>
寒花自信晚來香<lb/>
　　二老雪行圖<lb/>
雪明萬仞鄴西山杖屨平生㡬往還滿眼京塵空對畫<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-8a"/>
何時真似兩翁閒<lb/>
　　祕書張監墨梅圖<hi>張南人</hi>
眼中只有梅千樹不挂世間蜂蝶花十載江南春夢斷<lb/>
至今清影在君家<lb/>
　　燈下梅影<lb/>
丁年夜坐眼如魚老矣而今不讀書墻角短檠還有用<lb/>
瓦瓶相對一枝疎<lb/>
　秦畧<hi>一十三首</hi>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-8b"/>
　　　畧字簡夫陵川人父事軻有詩名工作大字簡<lb/>
　　　夫少舉進士不中即以詩為業詩尚雕刻而不<lb/>
　　　欲見斧鑿痕故頗有自得之趣悼亡一首高岀<lb/>
　　　時輩殆荆公所謂看似尋常最竒崛成如容易<lb/>
　　　却艱難者耶年六十七卒臨終留詩云軀殻羇<lb/>
　　　棲宅兒孫邂逅恩雲山最佳處隨意著詩魂簡<lb/>
　　　夫自號西溪老人有集行於世子彥容為黄冠<lb/>
　　　師今在平陽<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-9a"/>
　　拳秀峰<lb/>
平滑石之俗其俗資磨礱磊醜石之秀其秀在醜中正<lb/>
如古丈夫貎寢氣質雄又如聖人心孔竅虚明通大都<lb/>
一拳許含蓄華與嵩大巧本如拙足見造化功好處元<lb/>
更多摹寫不易工君其善調䕶抵擊防兒童<lb/>
　　雪行<lb/>
匹馬東來冰雪天蒼山手冷墮吟鞭烟中髣髴聞雞犬<lb/>
不覺人家到眼前<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-9b"/>
　　鳥影過寒塘<lb/>
著眼分明莫作疑從來形影本同歸不應水底青天上<lb/>
更有飛禽仰面飛<lb/>
　　悼亡<lb/>
自古生離足感傷爭教死别便相忘荒陂何處墳三尺<lb/>
老眼他鄉淚數行多事春風吹夢散無情寒月照更長<lb/>
還家恰是新寒食忍見堂空紙挂墻<lb/>
　　元日<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-10a"/>
新厯從頭數殘冬與我違不知垂老至但覺拜人稀汲<lb/>
水泥融井看書暖入幃多情墻外栁新綠已依依<lb/>
　　贈趙宜之<lb/>
年時見君行路難喜於長安新得官日來見君鄰婦哭<lb/>
驚似藍田尋得玉愛官愛玉樂有涯愛君之詩無盡期<lb/>
古人骨冷不復作主張騷雅非君誰<lb/>
　　白髪<lb/>
臨水時自照照我鬚與眉鬚眉何所似恰似純白絲從<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-10b"/>
兹一白後寧有再黑時譬如花落地不復還故枝殷勤<lb/>
語鬚眉聽我自解詩幼小癡讀書既壯多憂思自苦有<lb/>
冰蘗自潤無膏脂勞生到今日汝白將何辭<lb/>
　　同希顏裕之賦樂真竹拂子<lb/>
覓箇龜毛抵死難直教擊碎釣魚竿世人不用生分别<lb/>
信手拈來總一般<lb/>
　　少室山卓劍峰<lb/>
神威洗盡世間讐電歇雷閒怒氣収一柄太阿留少室<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-11a"/>
却擎空掌華山頭<lb/>
　　此身<lb/>
此身日日一簞貧貧裏留殘自在身獨把笻枝行又立<lb/>
東風花栁不嗔人<lb/>
　　榖靡靡上黨公府作<lb/>
榖靡靡青割將來强半粃急忙舂米送官倉只恐秋風<lb/>
馬塵起官倉逺在蕎麥山南梯直上青雲間梯危一上<lb/>
八九里之字百折縈迴環憑誰説向監倉使斛面莫教<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-11b"/>
高一指請君沿路看擔夫汗顆多於所擔米<lb/>
　　麝香<lb/>
山麝逃風逺谷藏一山行過四山香臍堂自養千鈞弩<lb/>
枉怨虞人鼻孔長<lb/>
　　趙洛道中<lb/>
柔青初散隴頭桑村落人家布榖忙一段蕪菁渾著角<lb/>
葉間猶有㡬花黄<lb/>
　張琚<hi>二首</hi>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-12a"/>
　　　琚字子玉河中人父鉉字鼎臣大定中第進士<lb/>
　　　仕至同知定國節度使事子玉刻意於詩五言<lb/>
　　　其所長也如初至華夏云老雨梧桐夜孤燈蟋<lb/>
　　　蟀秋客同州云秋風留客館夜雨藉僧氊詩人<lb/>
　　　喜稱道之至有張五字之目集號韋齋<lb/>
　　移河中<lb/>
耕戰連年廢吾知有此行條山猶在眼渭水若為情飽<lb/>
肉豺狼喜傾巢燕雀驚西樓今夜月愁絶是空城<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-12b"/>
　　秋夜<lb/>
人與年華老愁兼節物雙高風梧墮砌久雨竹侵窓客<lb/>
簟悲秋臥僧鐘數夜撞更堪衰鬢影蕭颯照寒釭<lb/>
　馬編修天來<hi>一首</hi>
　　　天來字雲章人止謂之元章介休人黄裳榜經<lb/>
　　　義進士博學多技能畫入神品百年以來無出<lb/>
　　　其右者屏山常言天下辯士有三王仲澤馬元<lb/>
　　　章純甫其一也元章住太學十九年貧苦之極<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-13a"/>
　　　人所不能堪然其談笑自若也大安初調潁州<lb/>
　　　司候靈壁簿召為國史院編修官正大九年病<lb/>
　　　殁於京師年六十一劉紹宣有贈詩云波瀾口<lb/>
　　　頰談𤣥駛土木形骸與世違疇昔麻鞋見天子<lb/>
　　　只今道服勝朝衣葢實錄也元章多作詩欲别<lb/>
　　　出盧仝馬異之外又多用俳體作譏刺語如云<lb/>
　　　木偶衣冠休嚇我瓦伶口頰欲謾誰嚙骨取肥<lb/>
　　　屠肆狗哺糟得醉酒家猪如此之類不得不謂<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-13b"/>
　　　之乏中和之氣至其賦丹霞下寺竹云人天解<lb/>
　　　種不秋草欲界獨為無色花雪云夜來窓外渾<lb/>
　　　疑月今日墻頭不見山末云先生睡起騎驢看<lb/>
　　　太素一游非世間龍門云白含雲竇雪青補石<lb/>
　　　門天則知詩者亦當以功掩過耳<lb/>
　　　補歸潛志馬天來元章太原人擢第與雷希顏<lb/>
　　　宋飛卿同年為人詭怪好異又喜為驚世駭俗<lb/>
　　　之行人莫測焉南渡為史院編修官不事修飾<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-14a"/>
　　　麻絛草履沈浮閭里殊無朝士風雜學通太𤣥<lb/>
　　　數又善繪畫及塑像雖居官輒為人塑畫入神<lb/>
　　　頗善李屏山當屏山殁為寫真且題以贊皆怪<lb/>
　　　語末曰若到黄泉見魯仲連藺相如道余傳示<lb/>
　　　其狂誕如此後以病終<lb/>
　　山中<lb/>
青林寂寂鳥闗闗畫出風烟落照間脱却草鞋臨水坐<lb/>
野雲分我一邊閒<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-14b"/>
　　　附畫史㑹要馬天來能畫作小竹石瀟灑可喜<lb/>
　　　又雲漢雲卿天來弟皆善畫<lb/>
　張内翰本<hi>一十首</hi>
　　　本字敏之觀津人貞祐二年進士工於大篆及<lb/>
　　　八分四十嵗後學詩詩殊有古意正大九年以<lb/>
　　　翰林學士從曹王出質客居燕京長春宫將十<lb/>
　　　年後游濟南病卒<lb/>
　　得王子正書<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-15a"/>
晨鵲何處來飛鳴向前除故人在天涯遺我尺素書為<lb/>
言長相思夢寐同所居所居亦靡他上論揖讓初覺來<lb/>
獨愴然淡月留太虚蹇予臨末路世味皆泊如一學未<lb/>
敢輟尚念客氣鉏切磋與琢磨正恐朋友疎自從吾子<lb/>
東門乏長者車發揮天人奥大辯孰起予丹陽何高明<lb/>
吾子昔所廬南軒拂翠筠北潭照紅蕖蝗害非不虐子<lb/>
食豈無餘灤江固自佳何堪曵長裾春風旦夕至歸哉<lb/>
莫踟蹰<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-15b"/>
　　寄弟<lb/>
離離丘壠田鬱鬱霜露思相隔二十年旦暮一何悲中<lb/>
途涉萬里天幸復來歸宴安此懷居愧彼神與祇叔兮<lb/>
孝且友見義能不疑上念先塋孤亦憫乃兄癡䕶䘮營<lb/>
大葬勤苦我所知昨朝尺書來殷勤咸及茲燈下展轉<lb/>
讀涕淚沾裳衣父祔失臨穴子焉庸我為我非羽毛寄<lb/>
飽食㝠然飛田居有素懷行當事畬菑與子奉遺祀沒<lb/>
身以為期<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-16a"/>
　　梁都運斗南新居落成<lb/>
購材燕市中作室何翹翹老手為拮据百日不敢驕室<lb/>
成僅容膝勃谿益無聊云胡寫予懷惟是風雨宵先生<lb/>
名大夫黼衣華四朝楓堂接桂室燕處俱逍遥新築誠<lb/>
𤨏兮貧飲稱一瓢居之不自陋無乃壯志消孰知君子<lb/>
心一念恒萬朝滔滔寧我盈凜凜不我凋處樂及處約<lb/>
所以長囂囂里社來落成賤子亦見招盤餐無兼味至<lb/>
樂等聞韶我獨何人斯永惟德音昭日居及月諸維此<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-16b"/>
心搖搖<lb/>
　　中秋雨夕呈君美<lb/>
怪得秋雲不肯晴天公為惜此杯傾無邊清景闗人意<lb/>
多事西風送雨聲桂樹婆娑辜勝賞桐枝㸃滴厭殘更<lb/>
殷勤朝鏡休重攬白髮星星又㡬莖<lb/>
　　九日月中對菊同禧伯郎中賦六首<lb/>
花上清光花下陰素娥惜此萬黄金一杯寒露三更後<lb/>
誰信幽人更苦心<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-17a"/>
九日餘香伴月明一觴亦足暢幽情青樓夜半琵琶語<lb/>
不説人間有此清<lb/>
子山牢落去江南賦主悲哀尚一堪只恐秋天聞亦苦<lb/>
併催紅雨下霜巖<hi>庾信哀江南賦唯以悲哀為主</hi>
病魂招得未渾全瞑倚秋屏豈是禪一夢忽成霜蝶去<lb/>
草深三逕若為眠<lb/>
牢落斯文念賈生精神琱琢坐寒更一書草就渾衣臥<lb/>
恨殺東方不肯明<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-17b"/>
龍山戲馬賞秋光多少新詩入錦囊磨滅英雄豈勝數<lb/>
千年依舊一花香<lb/>
　　　附甘水仙源錄訥菴張先生諱本字敏之觀津<lb/>
　　　人幼年與真常李真人為同舎生初真常之入<lb/>
　　　道也先生以嗣續歸之既知牢不可奪乃各言<lb/>
　　　所志而訣貞祐二年先生中詞賦高第平生工<lb/>
　　　於大篆及八分作詩殊有古意正大九年以翰<lb/>
　　　林學士使北見留遂隱於黄冠居燕京長春宫<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-18a"/>
　申編修萬全<hi>二首</hi>
　　　萬全字百勝高平人兄無夷字百福崇慶二年<lb/>
　　　進士百勝少有聲太學中貞祐二年乙科調福<lb/>
　　　昌簿不赴隱居盧氏山中以讀書為業作詩有<lb/>
　　　靜功然不多見也正大中召為史館編修從行<lb/>
　　　省慶山南征道中有詩云回首秋風謝敝廬﨑<lb/>
　　　嶇又復逐戎車人生行止元無定一葦江湖縱<lb/>
　　　所如不數日溺水死人以為䜟云<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-18b"/>
　　　補歸潛志申編修萬全字百勝高平人與其兄<lb/>
　　　無夷百福俱擢第百勝為人沈重不妄交好經<lb/>
　　　學勤勤君子儒也嘗為鄭縣令愛民慎獄不為<lb/>
　　　赫譽邑民便之後召入史館俄攝監察御史應<lb/>
　　　奉翰林居京師朝歸閉門講誦不出覩時事不<lb/>
　　　愜意毎欲以母老歸未果也正大末為南伐行<lb/>
　　　臺辟掌書檄至淮上大雨宵行溺水死士論惜<lb/>
　　　之趙閒閒為文以祭哀甚初百勝在太學與雷<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-19a"/>
　　　丈希顏及余先君同舎相善先君嘗稱其為人<lb/>
　　　後入朝先君已下世余因得從為文亦典雅有<lb/>
　　　體<lb/>
　　病中遣懷<lb/>
浪走天涯嵗月侵病中猶作越人吟野麋本自便豐草<lb/>
倦鳥寧當忘故林畫像功名元有命乞墦富貴果何心<lb/>
㡬時真脱塵囂累巖穴尋居不厭深<lb/>
　　和陳舜俞詩<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-19b"/>
閙裏那容更出頭石田茅屋唤歸休杜門便與詩書老<lb/>
過隙從教嵗月流盤木見容良自媿錯刀相贈若為酬<lb/>
酌君安得如川酒醉眼蚍蜉萬户侯<lb/>
　崔遵<hi>三首</hi>
　　　遵字懷祖北燕人父建昌字曼卿大定二十五<lb/>
　　　年進士仕至同知武安軍節度使事懷祖事繼<lb/>
　　　母孝與人交有終始遲重少語未嘗及人短長<lb/>
　　　少日在太學有賦聲南渡後不就舉選居崧山<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-20a"/>
　　　二十年課僮僕治生生理亦粗給前輩如趙吏<lb/>
　　　部子文張左丞信甫馮亳州叔獻咸懷祖丈人<lb/>
　　　行皆興之詩酒相往來懷祖喜賔客有藴藉從<lb/>
　　　容文雅使人久與之處而不厭也嘗有宿少林<lb/>
　　　詩云青山已有十年舊小雪又為三日留其他<lb/>
　　　往往稱是<lb/>
　　送裕之官鄧下兼簡仲澤<lb/>
青燈别酒夜沈沈力負相思自不任閒裏更誰留我醉<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-20b"/>
興來無復伴君吟一枝仙桂知難擬千頃黄陂未厭深<lb/>
為向荆州王粲道安排佳境約相尋<lb/>
　　和裕之二首<lb/>
行李西來便得君相從回首七經春君方備悉原思病<lb/>
我亦私憐仲父貧底事却成今日别枯腸難著此愁新<lb/>
鳶肩火色真將驗馬虎何勞更問辛<lb/>
不幸還能作幸民十年同醉潁川春酒船載我雖堪老<lb/>
仕路有時或為貧少室山人三日惡夷門紙價一畨新<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-21a"/>
益知哀樂中年事未唱驪歌鼻已辛<lb/>
　王主簿革<hi>一首</hi>
　　　革字德新一名著臨潢人以蔭補官碌碌筦庫<lb/>
　　　餘三十年正大中以六赴廷試賜出身調宜君<lb/>
　　　簿為人有藴藉善談笑密公與之唱酬相得甚<lb/>
　　　歡初在太原作詩有赤心遭白眼笑面得嗔拳<lb/>
　　　之句公甚愛之有詩寄之云栁塘雲觀千鍾酒<lb/>
　　　笑面嗔拳五字詩葢志此也及第後呈同年云<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-21b"/>
　　　孤身去國五千里一第遲人四十年大為閒閒<lb/>
　　　所稱德新交游滿天下獨許欽叔與予為莫逆<lb/>
　　　云年七十八終於雲中<lb/>
　　寄答劉京叔<lb/>
十年相望惜暌違驚見蘭章墮客扉鄭子已聞畊有谷<lb/>
榮公誰念老無衣水浮落日流無盡山礙行雲斷不飛<lb/>
千古神州亦吾土㡬時同采北山薇<lb/>
　衛承慶<hi>一首</hi>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-22a"/>
　　　　承慶字昌叔襄城人父文仲承安中進士以孝<lb/>
　　　　友淳直稱於鄉里官至文登令年七十餘卒臨<lb/>
　　　　終沐浴易衣冠與家人訣怡然安坐誦東坡赤<lb/>
　　　　壁樂府又歌人間如夢以下二句歌闋而逝昌<lb/>
　　　　叔資沖澹有父風及識路宣叔王逸賔文伯起<lb/>
　　　　故其詩似之<lb/>
　　　感興<lb/>
　十日不岀門岀門春已好竝山花更多十里紅未了朝<lb/>
<pb n="KR4h0144_WYG_035-22b"/>
　看花尚妍暮看花又老蔫紅墮危枝餘香寄芳草人生<lb/>
　秪如此百年疾過鳥安得脱塵寰游戲萬物表<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御訂全金詩增補中州集巻三十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>