<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>秋崖集巻三十</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　秋崖集巻三十<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　方岳　撰<lb/>
　　簡劄<lb/>
　　　代回王都丞<lb/>
某伏以梧風已秋碧宙如洗共惟某官銀莵有偉偃䕶<lb/>
龍潜天棐靖共台候動止萬福某謹寄聲為南州父老<lb/>
賀<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-1b"/>
某惟寳婺之秀揚光斗牛篤生儒英棟幹吾國敢願采<lb/>
明堂月令以爕調一身之隂陽山川百示予曰有先後<lb/>
某自亷車使江上嘗得屬櫜鞬具鞾袴以迎候于風濤<lb/>
浩𣺌之間不自意一世偉人乃能相與握手出肺肝以<lb/>
共談天下事憂國之淚衣襟尚寒<lb/>
某時則目送歸艎倒指奏事榻前之日想像上問江防<lb/>
利病使者聚米為山谷處應答如響天顔喜動将以安<lb/>
危二柄付之不謂事乃有大謬不然也抑古語有云不<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-2a"/>
難無以見君子<lb/>
某試嘗謂武夷當天下勝絶處而西山老子之闕里也<lb/>
都丞以衣鉢的傳擁麾其鄉孰瞻孰儀有像在堂然則<lb/>
以詩書澤斯民者盖老先生之枌榆而賢刺史之甘棠<lb/>
乎幸少安之天子有詔<lb/>
某鼠技窮矣無以分上顧憂於皇絲綸班我端殿亦安<lb/>
知先翁十年邉瑣盖身後始得之豈其不肖之蹤克邁<lb/>
前人之寵巽櫝行得請敬避賀言之三舍<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-2b"/>
某伏想㦸衛飛瓊之佩郁穆仙壺踈逖者不敢僣起居<lb/>
而惟請所條委者<lb/>
　　　代回陳同知<lb/>
某伏以庚暑正袢一雨蘓醒共惟某官駕言緑野簡在<lb/>
帝心行為蒼生再起巖隠鈞候動止萬福某待罪東梱<lb/>
遭時多艱夜籌軍書率至漏下數十刻雖泰階兩兩色<lb/>
正芒寒亦莫敢以世間賤姓名塵滓物表惟與賔客僚<lb/>
吏談道相業以為今何如時獨一謝太傅乃雲卧東山<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-3a"/>
當如風塵何也敢謂公相巻懐冲想髙蹈世外而琳房<lb/>
瓊帖飄落東西跪而捧之不啻如獲拱璧大寳之為貴<lb/>
也刋委清流王尉敢不奉承已趣入幕中一如戒命邉<lb/>
頭多事禀報不能以時大鈞之於肖翹當自不計其去<lb/>
來耳<lb/>
　　　代回趙提幹<lb/>
某伏以春老緑荑風日閒美共惟某官賔謨有婉臺幕<lb/>
靖深皇明棐翊台候動止萬福某廼者辱次舍下邑得<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-3b"/>
望魁宿之光瑶玉琳琅飛談春洽崇䑓岌嶪畫諾使華<lb/>
仰而睇之已不啻隔弱水三萬里如悁結何異時擢甲<lb/>
科有不煩佐軺車而教璧雍班朝著者惠然肯來廼以<lb/>
平凖書賛常平者是安用例哉書生迂濶至耻談榖錢<lb/>
而古人所謂均利權以養天下者漫不復考則賈生之<lb/>
哀痛厥有任之責者有用之學豈清談以為髙如晉人<lb/>
之誕而紫薇之省紅藥之堦要自有嘯咏時也願少需<lb/>
之某去年之仲秋既書滿矣代者毎参差不至今所迓<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-4a"/>
者又在嶺以南望其來如望嵗何以惠我式覬深規佳<lb/>
晤未間敢以珍御燕彛倚遄殊綍為執事者請下邑凡<lb/>
役某敢禀承<lb/>
　　　代回丞相<lb/>
某蒙朝家誤奨晉陟秋卿雖君相之恩與天無極退惟<lb/>
庸劣未之敢承此所以區區謝言不得自致于䲭閣惟<lb/>
鈞慈垂亮新疆之敵乆此垂涎上慿廟謨幸已清肅鈞<lb/>
翰所謂和使之來正自不能不爾吾之為偹尤當致謹<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-4b"/>
仰見經濟之畧隂闔陽開不為晉之晏安亦不為漢之<lb/>
窮黷兩處其當一惟厥中某為邉臣敢不紳佩此訓兵<lb/>
應者勝兵憤者亡漢過不先惟當謹守以待其定耳安<lb/>
豐将士日趨類功不敢以一級之差上累綜覈併乞鈞<lb/>
察<lb/>
　　　代回喬佑神<lb/>
某伏以霽景怡融暄風掩暧共惟某官陪貴逰于琳館<lb/>
参相業于鼎司元老是毗上帝所賚台候動止萬福某<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-5a"/>
一違王矩幾易璇杓仰瞻槐府于叢霄如隔蓬山于弱<lb/>
水實勞鍳寐莫寫詠思有來雙鯉魚之書快覩孤鳳凰<lb/>
之瑞惟是曾㣲勞効忽奉恩除禁林班端殿之崇梱寄<lb/>
正使名之大茲固聖天子激昻之㣲意與夫大丞相樂<lb/>
育之盛心然省其私斷非所據殆無因而至此其何徳<lb/>
以堪之已布不移之愚力控由衷之請人情所在天意<lb/>
必從胡未諒于襟期乃遽貽于慶問謹退三舍而避第<lb/>
重十襲之藏既無以仰當綸綍之恩亦奚敢輙羾巖廊<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-5b"/>
之謝問安之暇願道此懐某正逺詹承竊深翹頌冀䕶<lb/>
鼎彛之節對揚旒扆之知百爾委垂一惟命戒<lb/>
　　　答雲居老<lb/>
某維此炎暑緬維宴坐多暇山靈獲持忽奉音書恍<lb/>
然不記巾瓶之舊葢於是去郡六七年矣别如此其<lb/>
久猶不相忘老師此心無負泉石始某臨郡方欲興<lb/>
起諸山而與世無縁坐不暖席老師乃能與衆竭力<lb/>
銖葺寸脩殊恨不及見耳願無退轉如某見之珍重<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-6a"/>
珍重<lb/>
　　　答賀生孫<lb/>
某宛其歎老方此抱孫翁已支離安有鳳毛之似兒其<lb/>
壮長尚傳牛角之歌敢拜重勤莫殚感戢<lb/>
　　　與謝大監<lb/>
某不武之蹤屏伏幽翳惟是國有大賚昭天漏泉下則<lb/>
一燈之續上則九原之思猶得與慶澤者此夲朝之仁<lb/>
厚所以為與天無極也敢以二宗文字上干主維是戱<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-6b"/>
下有大造於我家将子子孫孫其佩服之無斁<lb/>
　　　與毛察院<lb/>
某負罪引慝不敢自儕于薦紳玉節皇皇惟有屏息聞<lb/>
之有司既戒若将過之某用敢贄其不肖之名惟是土<lb/>
木形骸乆化山鬼賛賔容接如許其野服而前則又幸<lb/>
甚某無任主臣<lb/>
　　　荅李兄<lb/>
某卧雲牛下與世了不相聞亦未記君之嘗過予也橙<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-7a"/>
将詩香入我茅屋猿鶴驚嘆始知老子衰遲健忘之為<lb/>
可憐耳感愧三復有嘅其懐<lb/>
　　　答謝守<lb/>
某入山之深入林之宻雖一裘一葛安樂棠隂龔黄之<lb/>
仁罔間幽谷惟日與芸夫蕘子嘯歌夕陽襏襫之間而<lb/>
莫之敢書者屏廢之人法當如是也属有客謂某曰史<lb/>
君方上政最進郎秩子奚賀之後某應之曰史君将躋<lb/>
極品踵相家此奚賀之先語猶未寒緹騎來下不圖吾<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-7b"/>
邦君之撫存其一介氓如此其厚也慨思前載其棄置<lb/>
寛閒之野流落寂寞之濵者不為時所躪藉則亦幸矣<lb/>
至訪問其窮獨慰勞其胼胝所謂此事今無古或聞也<lb/>
某敢不整其黄冠拜手以謝<lb/>
　　　又答謝守<lb/>
某仰惟皇上神毫之妙冠絶前古平生妄想以為萬有<lb/>
一得侍清閒敢拜稽手乞千崖秋氣髙之詩以歸乃自<lb/>
絶于天此念永已不圖戱下分其有餘者以鎮茅屋乃<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-8a"/>
又適是秋氣清之句雖非上之所以親賜小臣者而雲<lb/>
漢昭回何徃而非近天子之光也某九頓首以受賜<lb/>
　　　荅趙尉<lb/>
寒卧雲山未省葭浮之暖晴融墨沼忽分梅隠之春雖<lb/>
髯参軍有趣踈之心而管城子無食肉之相第深感戢<lb/>
不盡謝言<lb/>
　　　荅費宰<lb/>
雲卧茅簷方扣飯牛之角春浮葭律有來烹鯉之書廼<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-8b"/>
於粲其甘芬曾靡遺於寂寞敢拜祗若惟感與并<lb/>
　　　荅李監<lb/>
某惟雲酣霞室春盎麯臺諒惟朱閣之閒華不待緑尊<lb/>
之斟酌輙修菲薄所覬莞存<lb/>
　　　與縣官<lb/>
某冬日之至冠佩履長而某也水北山人乆不蓄幘葛<lb/>
巾芰製豈當造公卿之門願戒中涓姑貰其野<lb/>
　　　與謝大監<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-9a"/>
某安樂雨露無日不仰於緒風屏幽山林奚黯之敢於<lb/>
是缺焉執訊之問者又幾何時矣夏五之月有薫自南<lb/>
伏想居髙御凉中外禔福鴉翻詔墨入侍舜絃某不得<lb/>
私一日之春也謹奉斐櫝以承興居<lb/>
　　　與謝大監<lb/>
某惟冬日之至皇帝既受紫宸朝招徠親賢渙發大號<lb/>
於赫璽玉東歸我公固非三十六峰所得留也某謹以<lb/>
其日深衣再拜奉上一紙之賀繼自今以往朝野夐殊<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-9b"/>
山林姓名且不得列鸛翹豹尾之間矣瞻望霄漢臨紙<lb/>
馳神<lb/>
　　　答趙兄<lb/>
某枕鉏牛下病不能興雲臯人來莫之可以病諉也扶<lb/>
憊作數行字敬授使人亦莫知為何等語吾儕涉世雖<lb/>
病不自由可哀也已若來教所謂成此一段聲名政恐<lb/>
在彼不在此惟君思之<lb/>
　　　答汪兄<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-10a"/>
某與兄不面者幾年不書者幾年矣卧雲牛下身世兩<lb/>
忘不獨於兄為寥寥也忽奉函教楷字細行松風古澗<lb/>
之邉梅花野雪之外豈識此體謹再拜謝不敢當縣家<lb/>
如寠人家而某又飯不足周郎此行得無諸公誤之耶<lb/>
略此謝過不既欲言<lb/>
　　　荅朱兄<lb/>
某廼者辱不鄙以夫亦可堂記属之筆焉不知老矣無<lb/>
聞其文不足以發之可以六言者聖門事也某之學又<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-10b"/>
不及此既已輕諾豈無食言謹稾草介從之禀呈所覬<lb/>
以其有得於學者還以教之耳<lb/>
　　　荅趙倅<lb/>
某維此端月韶風暄妍共惟午橋花栁之邉春山烟水<lb/>
之外何者非適以昌吾詩某曩聞廬山趣装歸矣忽有<lb/>
云云雖不能不為之悒然而人間世之事又安用擾擾<lb/>
寘吾懐抱以此自解雲散月明知執事之不吾餒也晴<lb/>
簷曝背爾汝文字之間空山野人安得從杖履琴尊之<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-11a"/>
後愛而不見寄之詩曰人間無處不風波潮打西興雨<lb/>
一簔難與命争俱老矣徑尋詩去奈吾何園成次第自<lb/>
花草山是知聞空薜蘿頼有月明千里共烟寒數茟落<lb/>
行窩此外無復語也惟為忠簡公愛重而已瞻望太息<lb/>
不既欲言<lb/>
　　　與趙尉<lb/>
恩榮端午清穆昌辰聿宣北部之威入侍南薫之邃薄<lb/>
言野蔌敬旅香蒲<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-11b"/>
　　　答朱兄<lb/>
某惟小暑之至隂陽方争共惟齋戒厥躬綏寕月令中<lb/>
外禔福甚盛甚休某乃日耕輟有言仁里不戒於火者<lb/>
意詩書所在神明扶持豈知玉石俱焚有如來教畢方<lb/>
吾祟安知不適以為王参元之賀耶亦可記文不得不<lb/>
道諸公之説今堂既羽化而記又不可君意他日落新<lb/>
堂當為取文公語名而扁之却幸别徴記以毋負教樂<lb/>
之盛心也<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-12a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0353_WYG_030-12b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　秋崖集巻三十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>