<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>書傳卷十五</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　書傳卷十五　　　　　　　宋　蘇軾　撰<lb/>
　　周書<lb/>
君奭第十八<lb/>
召公為保周公為師相成王為左右<lb/>
　三公論道左右相任事周公召公以師保為左右相<lb/>
召公不悦周公作君奭<lb/>
　舊說或謂召公疑周公陋哉斯言也方周公攝政管<lb/>
<pb n="1b"/>
　蔡流言周公晏然不自疑當時大臣亦莫之疑者何<lb/>
　獨召公也今已復子明辟召公復何疑乎然則何為<lb/>
　不悦也功成身退天之道也故伊尹既復政則告歸<lb/>
　而周公不歸此召公所以不悦也然則周公何以不<lb/>
　歸也察成王之德未可以舍而去也周公齊百官以<lb/>
　從王而王之所用悉其私人受敎於王者此其德豈<lb/>
　能離師輔而弗反也哉故召公之不悅為周公謀也<lb/>
　人臣之常道也而周公之不歸為周謀也宗臣之深<lb/>
<pb n="2a"/>
　憂也召公豈獨欲周公之歸哉蓋亦欲因復辟之初<lb/>
　而退老於厥邑特以周公未歸故不敢也何以知之<lb/>
　此書非獨周公自言其當留亦多留召公語以此知<lb/>
　召公欲去也<lb/>
周公若曰君奭弗弔天降喪于殷殷既墜厥命我有周<lb/>
既受我不敢知曰厥基永孚于休若天棐忱我亦不敢<lb/>
知曰其終出于不祥嗚呼君已曰時我我亦不敢寧于<lb/>
上帝命弗永遠念天威越我民罔尤違惟人<lb/>
<pb n="2b"/>
　周公昔甞告召公曰天其將使周室永孚于休歟抑<lb/>
　將終出於不祥歟皆未可知也于時召公答曰是在<lb/>
　我而已我若能祗上帝命不敢荒寧則天永孚于休<lb/>
　若其以念我天威及使我民無所尤違則天將終出<lb/>
　于不祥此皆在人而已今我不去正為此耳故舉其<lb/>
　昔言以喻之<lb/>
在我後嗣子孫大弗克㳟上下遏佚前人光在家不知<lb/>
天命不易天難諶乃其墜命弗克經歴嗣前人㳟明德<lb/>
<pb n="3a"/>
　此皆罪成王之言在察也遏絶也佚失也經厯厯年<lb/>
　長久言我察成王之德大未能事天地遏絶放失前<lb/>
　人之光明蓋生於深宮之中不知天命不易我若去<lb/>
　之其將弗永年矣周公蓋以丕視功載知其如此<lb/>
在今予小子旦非克有正迪惟前人光施于我沖子<lb/>
　沖子之不正吾亦安能正之哉獨示之以前人光明<lb/>
　之德使不習于下流其為正也大矣<lb/>
又曰天不可信我道惟寧王德延天不庸釋于文王受<lb/>
<pb n="3b"/>
命<lb/>
　天命不常我所以輔成王之道惟以延武王之德使<lb/>
　天下不捨文王所受之命也<lb/>
公曰君奭我聞在昔成湯既受命時則有若伊尹格于<lb/>
皇天在太甲時則有若保衡<lb/>
　即伊尹也<lb/>
在太戊時則有若伊陟臣扈格于上帝<lb/>
　湯初克夏欲遷夏社作臣扈之篇湯享國十三年又<lb/>
<pb n="4a"/>
　七年而太甲立太甲享國三十二年又更四帝乃至<lb/>
　太戊而臣扈猶在豈非夀百餘歲哉<lb/>
巫咸乂王家在祖乙時則有若巫賢<lb/>
　賢亦巫咸之子孫<lb/>
在武丁時則有若甘盤<lb/>
　殷有聖賢之君七此獨言五下文云殷禮陟配天豈<lb/>
　配祀于天者止此五王而其臣皆配食於廟乎在武<lb/>
　丁時不言傅説豈傅説不配食於配天之王乎其詳<lb/>
<pb n="4b"/>
　不可得而聞矣<lb/>
率惟兹有陳保乂有殷故殷禮陟配天多歴年所<lb/>
　陳久也陟升遐也言此諸臣為政不久則不能保乂<lb/>
　有殷且使其王升遐則配天致殷有天下多歴年所<lb/>
　此周公所以久留之意也<lb/>
天惟純佑命則商實百姓王人罔不秉德明恤小臣屏<lb/>
侯甸矧咸奔走惟兹惟德稱用乂厥辟故一人有事于<lb/>
四方若卜筮罔不是孚<lb/>
<pb n="5a"/>
　此明主賢臣為政既久則天乃為純佑者是命商之<lb/>
　百族大姓及王臣之微者實皆秉德明恤以至于小<lb/>
　臣藩屏侯甸者皆得其人況於奔走執事之臣皆以<lb/>
　此道此德舉用乂厥辟以上下同德故有事于四方<lb/>
　則民信之若蓍龜然此又周公久留之意也<lb/>
公曰君奭天夀平格保乂有殷有殷嗣天滅威<lb/>
　天夀此中宗高宗祖甲和平至道之王使保乂有殷<lb/>
　此三王皆能繼天滅威滅威者除害也<lb/>
<pb n="5b"/>
今汝永念則有固命厥亂明我新造邦<lb/>
　汝若憂思深長則天命乃可堅固汝其念有以濟明<lb/>
　我邦者<lb/>
公曰君奭在昔上帝割申勸寧王之德其集大命于厥<lb/>
躬<lb/>
　寧王武王也天降割喪文王申勸武王之德而集天<lb/>
　命也<lb/>
惟文王尚克脩和我有夏<lb/>
<pb n="6a"/>
　諸夏也<lb/>
亦惟有若虢叔<lb/>
　王季子文王弟<lb/>
有若閎夭有若散宜生有若泰顛有若南宫括<lb/>
　五人皆賢臣有道德者不及太公望者太公專治兵<lb/>
　事功臣非周公所法也<lb/>
又曰無能往來兹迪彝敎文王蔑德降于國人<lb/>
　此五人者文王疏附先後奔走禦侮之友也故曰文<lb/>
<pb n="6b"/>
　王若不能與此五人者往來使以常道敎文王則無<lb/>
　德以降于國人也<lb/>
亦惟純佑秉德迪知天威乃惟時昭文王迪見冐聞于<lb/>
上帝惟時受有殷命哉<lb/>
　迪見者以道顯也冐聞者以德被天下聞也<lb/>
武王惟兹四人<lb/>
　虢叔亡矣<lb/>
尚迪有祿後暨武王誕將天威咸劉厥敵惟兹四人昭<lb/>
<pb n="7a"/>
武王惟冐丕單稱德<lb/>
　凡周德之所被及者其民盡稱誦武王也<lb/>
今在予小子旦若游大川予往暨汝奭其濟小子同未<lb/>
在位誕無我責<lb/>
　游大川者必濟而後已令予與汝奭同濟小子其可<lb/>
　以中流而止乎<lb/>
收罔朂不及耉造德不降我則鳴鳥不聞矧曰其有能<lb/>
格<lb/>
<pb n="7b"/>
　周人以鸑鷟鳴於𡵨山為文王受命之符故其詩曰<lb/>
　鳯皇鳴矣于彼高岡我與汝奭皆文王舊臣同聞鳴<lb/>
　鳥者也我與汝同聞見受命之符而今又同輔孺子<lb/>
　其可以不俟王業之大成而言去乎我當收蓄成王<lb/>
　不勉不及之心又當留汝奭耉老成人以自助汝若<lb/>
　不降意小留則是天不欲我終王業定天命也天如<lb/>
　不欲我終王業定天命則當時必不使我與汝同聞<lb/>
　鳴鳥矣況能格于皇天乎<lb/>
<pb n="8a"/>
公曰嗚呼君肆其監于兹我受命無疆惟休亦大惟艱<lb/>
告君乃猷裕我<lb/>
　謀廣我意<lb/>
不以後人迷公曰前人敷乃心乃悉命汝作汝民極曰<lb/>
汝明朂偶王在亶乘兹大命惟文王德丕承無疆之恤<lb/>
　周公與召公同受武王顧命輔成王故周公曰前人<lb/>
　敷其心腹以命汝位三公以為民極且曰汝當明朂<lb/>
　孺子如耕之有偶也在於相信如車之有馭也并力<lb/>
<pb n="8b"/>
　一心以載天命念文考之舊德以丕承無疆之憂武<lb/>
　王之言如此而可以求去乎<lb/>
公曰君告汝朕允<lb/>
　告汝以我誠心<lb/>
保奭其汝克敬以予監于殷喪大否<lb/>
　殷之喪其否塞大亂至於如此可不懼乎<lb/>
肆念我天威予不允惟若兹誥予惟曰襄我二人<lb/>
　襄成也予本不欲如此告也予惟曰王業之成在我<lb/>
<pb n="9a"/>
　與汝二人而已<lb/>
汝有合哉言曰在時二人天休滋至惟時二人弗戡<lb/>
　汝聞我言而心有合也曰信如我言在我二人而已<lb/>
　然今天方保周王室日昌大在我二人受此福乎德<lb/>
　勝福則安福勝德則危今天休滋至恐二人德不能<lb/>
　勝也由此知召公之不悅蓋以滿溢為憂也<lb/>
其汝克敬德明我俊民在讓後人于丕時<lb/>
　周公言汝奭以滿溢為憂乎則當求俊民而顯明之<lb/>
<pb n="9b"/>
　他日讓此後人惟昌大之時而去未晚也<lb/>
嗚呼篤棐時二人我式克至于今日休<lb/>
　以我二人厚輔之故周室乃有今日之休<lb/>
我咸成文王功于不怠丕冐海隅出日罔不率俾<lb/>
　我以今日之休為未足也惟至於日月所照莫不祗<lb/>
　服乃已也<lb/>
公曰君予不惠若兹多誥<lb/>
　惠猶言願也<lb/>
<pb n="10a"/>
予惟用閔于天越民<lb/>
　予惟哀天命之不終及民之無辜也<lb/>
公曰嗚呼君惟乃知民德亦罔不能厥初惟其終祗若<lb/>
兹往敬用治<lb/>
蔡仲之命第十九<lb/>
蔡叔既沒王命蔡仲踐諸侯位作蔡仲之命<lb/>
　蔡叔死于囚不得稱沒仲為卿士無囚父用子之理<lb/>
　蓋釋之矣仲踐蔡叔之舊國以鮮為始封之君則周<lb/>
<pb n="10b"/>
　既赦其罪矣故得稱沒<lb/>
惟周公位冡宰正百工羣叔流言乃致辟管叔于商囚<lb/>
蔡叔于郭鄰<lb/>
　郭虢也周禮六遂五家為鄰<lb/>
以車七乘降霍叔于庶人三年不齒<lb/>
　周公不以流言殺骨肉若管叔不挾武庚以叛亦不<lb/>
　誅也蔡叔囚而不誅至子乃封霍叔降而不囚三年<lb/>
　復封之霍此周公治親之道也<lb/>
<pb n="11a"/>
蔡仲克庸祗德周公以為卿士叔卒乃命諸王邦之蔡<lb/>
　蔡叔未卒仲無君國之理蒯瞶在而輒立衛是以亂<lb/>
　孔子將為政於衛必以正名為先則周公封蔡仲必<lb/>
　在叔卒之後也<lb/>
王若曰小子胡惟爾率德改行克慎厥猷肆予命爾侯<lb/>
于東土往即乃封敬哉爾尚蓋前人之愆惟忠惟孝爾<lb/>
乃邁迹自身<lb/>
　邁德自已使人可以循迹而法汝也<lb/>
<pb n="11b"/>
克勤無怠以垂憲乃後率乃祖文王之彝訓無若爾考<lb/>
之違王命皇天無親惟德是輔民心無常惟惠之懷為<lb/>
善不同同歸于治為惡不同同歸于亂爾其戒哉慎厥<lb/>
初惟厥終終以不困不惟厥終終以困窮懋乃攸績睦<lb/>
乃四鄰以蕃王室以和兄弟康濟小民率自中無作聰<lb/>
明亂舊章<lb/>
　中情也治國濟民皆以情不以偽也中不足則必彊<lb/>
　諸外故作聰明而實聰明者未嘗亂舊章也<lb/>
<pb n="12a"/>
詳乃視聽罔以側言改厥度<lb/>
　以一偏之言而改其常度非其本心也生於視聴之<lb/>
　不審爾故患在欲速不在緩緩則視聽審而事無不<lb/>
　中矣<lb/>
則予一人汝嘉王曰嗚呼小子胡汝往哉無荒棄朕命<lb/>
成王東伐淮夷遂踐奄作成王政<lb/>
　踐滅也<lb/>
成王既踐奄將遷其君於蒲姑周公告召公作將蒲姑<lb/>
<pb n="12b"/>
　晏子謂齊景公古之居此者有蒲姑氏樂安縣北有<lb/>
　蒲姑城二篇亡<lb/>
多方第二十<lb/>
成王歸自奄在宗周誥庶邦作多方<lb/>
　自大誥康誥酒誥梓材召洛誥多士多方八篇雖所<lb/>
　誥不一然大略以殷人不心服周而作也予讀泰誓<lb/>
　牧誓武成常怪周取殷之易及讀此八篇又怪周安<lb/>
　殷之難也多方所告不止殷人乃及四方之士是紛<lb/>
<pb n="13a"/>
　紛焉不心服者非獨殷人也予乃今知湯已下七王<lb/>
　之德深矣方紂之虐人如在膏火中歸周如流不暇<lb/>
　念先王之德及天下粗定人自膏火中出即念殷先<lb/>
　七王如父母雖以武王周公之聖相繼撫之而莫能<lb/>
　禁也夫以西漢道德比之殷猶珷玞之與羙玉也然<lb/>
　王莽公孫述隗囂之流終不能使人忘漢光武之成<lb/>
　功若建瓴然使周無周公則殷之復興也必矣此周<lb/>
　公之所以畏而不敢去也<lb/>
<pb n="13b"/>
惟五月丁亥王來自奄至于宗周周公曰王若曰猷告<lb/>
爾四國多方惟爾殷侯尹民<lb/>
　周公以王命告諸侯及凡尹民者<lb/>
我惟大降爾命爾罔不知<lb/>
　大降爾命謂誅三監黜殷時也<lb/>
洪惟圖天之命弗永寅念于祀<lb/>
　圗天之命猶曰徼福于天小人之求福者必以祭祀<lb/>
　念汝殷人大惟徼福于天而不念敬祀是求非望也<lb/>
<pb n="14a"/>
惟帝降格于夏有夏誕厥逸不肯慼言于民<lb/>
　帝非不降格于夏而夏乃大厥逸無憂民之言雖無<lb/>
　憂民之心而有其言民猶不怒天猶赦之猶賢於初<lb/>
　無言者棄民之深也<lb/>
乃大淫昏不克終日勸于帝之迪<lb/>
　桀未嘗肯以一日之力勉行順天之道<lb/>
乃爾攸聞厥圗帝之命不克開于民之麗<lb/>
　麗著也奠民之居王政之本民不土著雖堯舜不能<lb/>
<pb n="14b"/>
　使無亂桀之所以徼福于天者皆非其道未嘗開衣<lb/>
　食之源以定民居也<lb/>
乃大降罰崇亂有夏因甲于内亂<lb/>
　甲始也亂自内起<lb/>
不克靈承于旅罔丕惟進之恭洪舒于民<lb/>
　古者謂大祭祀曰旅言不能承祀天地鬼神又不知<lb/>
　進德之恭而大慢于民也<lb/>
亦惟有夏之民叨懫日欽劓割夏色<lb/>
<pb n="15a"/>
　叨貪也懫忿也尊用此人使劓割夏邑<lb/>
天惟時求民主乃大降顯休命于成湯刑殄有夏惟天<lb/>
不畀純<lb/>
　不與桀者亦大矣<lb/>
乃惟以爾多方之義民不克永于多享<lb/>
　義民正人也桀所害者皆正人天以此故不可使桀<lb/>
　永年而多享也<lb/>
惟夏之恭多士大不克明保享于民<lb/>
<pb n="15b"/>
　桀之所尊用者皆不能知保享于民之道也<lb/>
乃胥惟虐于民至于百為大不克開<lb/>
　開明也<lb/>
乃惟成湯克以爾多方簡代夏作民主<lb/>
　簡至也<lb/>
慎厥麗乃勸厥民刑用勸以至于帝乙罔不明德慎罰<lb/>
亦克用勸要囚殄戮多罪亦克用勸開釋無辜亦克用<lb/>
勸<lb/>
<pb n="16a"/>
　自湯以來皆謹土著之政民既奠居則刑罰可以勸<lb/>
　而況於賞乎<lb/>
今至于爾辟弗克以爾多方享天之命嗚呼王若曰誥<lb/>
告爾多方非天庸釋有夏非天庸釋有殷乃惟爾辟以<lb/>
爾多方大淫圖天之命屑有辭<lb/>
　屑輕也紂責命于天輕出怨天之辭<lb/>
乃惟有夏圖厥政不集于享天降時喪有邦間之<lb/>
　夏政不享于天則其諸侯間而取之亦如今殷之為<lb/>
<pb n="16b"/>
　周取也<lb/>
乃惟爾商後王逸厥逸圖厥政不蠲烝天惟降時喪<lb/>
　蠲潔也烝升也其升聞于天者不潔也<lb/>
惟聖罔念作狂惟狂克念作聖<lb/>
　世未甞有自狂作聖自聖作狂之人而有自聖作狂<lb/>
　自狂作聖之道在念不念之間耳<lb/>
天惟五年須暇之子孫誕作民主罔可念聽<lb/>
　須待也暇間也武王服喪三年還師二年天佑殷之<lb/>
<pb n="17a"/>
　子孫以此五年暇以待之夫聖狂之間如反覆手而<lb/>
　況五年之久足以悔禍復天命矣紂惟曰我民主也<lb/>
　其若我何其言無可念聽者<lb/>
天惟求爾多方大動以威開厥顧天惟爾多方罔堪顧<lb/>
之惟我周王靈承于旅克堪用德惟典神天天惟式敎<lb/>
我用休簡畀殷命尹爾多方今我曷敢多誥我惟大降<lb/>
爾四國民命爾曷不忱裕之于爾多方爾曷不夾介乂<lb/>
我周王享天之命<lb/>
<pb n="17b"/>
　夾輔也介助也<lb/>
今爾尚宅爾宅畋爾田爾曷不惠王熙天之命爾乃迪<lb/>
屢不静爾心未愛<lb/>
　道爾而數不静者以爾心未仁也<lb/>
爾乃不大宅天命爾乃屑播天命<lb/>
　輕棄天命也<lb/>
爾乃自作不典圖忱于正我惟時其敎告之我惟時其<lb/>
戰要囚之<lb/>
<pb n="18a"/>
　我欲汝信于正故敎告之不改則戰恐要囚之<lb/>
至于再至于三乃有不用我降爾命我乃其大罰殛之<lb/>
非我有周秉德不康寧乃惟爾自速辜王曰嗚呼猷告<lb/>
爾有方多士暨殷多士今爾奔走臣我監五祀<lb/>
　汝奔走事我我監視汝所為五年於此矣<lb/>
越惟有胥伯大小多正爾罔不克臬<lb/>
　伯長也汝自有相君相長者至於小大衆正之人皆<lb/>
　汝所能作止也<lb/>
<pb n="18b"/>
自作不和爾惟和哉爾室不睦爾惟和哉爾邑克明爾<lb/>
惟克勤乃事<lb/>
　家不和則邑不明雖勤於事無益也<lb/>
爾尚不忌于凶德亦則以穆穆在乃位<lb/>
　服凶人莫如和敬<lb/>
克閱于乃邑謀介<lb/>
　簡邑人以自介副<lb/>
爾乃自時洛邑尚永力畋爾田天惟畀矜爾我有周惟<lb/>
<pb n="19a"/>
其大介賚爾<lb/>
　介助也<lb/>
迪簡在王庭尚爾事有服在大僚王曰嗚呼多士爾不<lb/>
克勸忱我命爾亦則惟不克享凡民惟曰不享<lb/>
　爾不我享民亦不爾敬矣<lb/>
爾乃惟逸惟頗大遠王命<lb/>
　迪簡之命也<lb/>
則惟爾多方探天之威我則致天之罰離逖爾土<lb/>
<pb n="19b"/>
　將遠徙之<lb/>
王曰我不惟多誥我惟祗告爾命又曰時惟爾初不克<lb/>
敬于和則無我怨<lb/>
　今既戒汝以和敬汝不能用則他日又舉今言以告<lb/>
　汝無怨也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　書傳卷十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>