<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>書傳卷十八</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　書傳卷十八　　　　　　宋　蘇軾　撰<lb/>
　　周書<lb/>
畢命第二十六<lb/>
康王命作冊畢分居里成周郊作畢命<lb/>
　畢公弼亮四世蓋甞相文王也至是耄矣而猶勤小<lb/>
　物亦可謂盛德也哉<lb/>
惟十有二年六月庚午朏越三日壬申王朝步自宗周<lb/>
<pb n="1b"/>
至于豐以成周之衆命畢公保釐東郊<lb/>
　畢公蓋甞相文王故康王就豐文王廟命之<lb/>
王若曰嗚呼父師惟文王武王敷大德于天下用克受<lb/>
殷命惟周公左右先王綏定厥家毖殷頑民遷于洛邑<lb/>
密邇王室式化厥訓既歴三紀<lb/>
　十二年爲一紀<lb/>
世變風移四方無虞予一人以寧<lb/>
　方三監叛天下騷動天子亦不安<lb/>
<pb n="2a"/>
道有升降政由俗革<lb/>
　子思子曰昔吾先君子道隆則從而隆道汚則從而<lb/>
　汚伋則安能惟聖人爲能與道升降因俗立政也<lb/>
不臧厥臧民罔攸勸惟公懋德克勤小物<lb/>
　有道者不以小大變易不忽小物斯不難大事矣<lb/>
弼亮四世正色率下罔不祗師言<lb/>
　雖正色不言而自服然常敬衆言也<lb/>
嘉績多于先王<lb/>
<pb n="2b"/>
　自文武時已立功矣<lb/>
予小子垂拱仰成王曰嗚呼父師今予祗命公以周公<lb/>
之事徃哉旌别淑慝表厥宅里彰善癉惡<lb/>
　癉病也<lb/>
樹之風聲弗率訓典殊厥井疆俾克畏慕申畫郊圻愼<lb/>
固封守以康四海政貴有恒辭尚體要不惟好異商俗<lb/>
靡靡利口惟賢餘風未殄公其念哉<lb/>
　予以書考之知商俗似秦俗蓋二世似紂也張釋之<lb/>
<pb n="3a"/>
　諫文帝秦以任刀筆之吏爭以亟疾苛察相高其弊<lb/>
　徒文具無惻隱之實以故不聞其過陵夷至於二世<lb/>
　天下土崩今以嗇夫口辯而超遷之臣恐天下隨風<lb/>
　而靡爭爲口辯而無其實凡釋之所論則康王以告<lb/>
　畢公者也<lb/>
我聞曰世禄之家鮮克由禮以蕩陵德實悖天道敝化<lb/>
奢麗萬世同流<lb/>
　惟惡能及逺故秦之俗至今猶在也<hi>秦疑當作殷</hi>
<pb n="3b"/>
兹殷庶士席寵惟舊<lb/>
　乘勢勝物曰席<lb/>
怙侈滅義服美于人<lb/>
　用美物多則爲人所畏服鄭子産言伯有用物𢎞而<lb/>
　取精多則生爲人豪死爲厲鬼<lb/>
驕淫矜侉將由惡終雖收放心閑之惟艱資富能訓惟<lb/>
以永年<lb/>
　富而能訓則可以久安其富<lb/>
<pb n="4a"/>
惟德惟義時乃大訓不由古訓于何其訓王曰嗚呼父<lb/>
師邦之安危惟兹殷士不剛不柔厥德允修惟周公克<lb/>
愼厥始惟君陳克和厥中惟公克成厥終三后恊心同<lb/>
底于道道洽政治澤潤生民四夷左衽罔不咸賴予小<lb/>
子永膺多福<lb/>
　康王以爲邦之安危在殷士又以保釐之任爲足以<lb/>
　澤生民而服四夷其言若過然殷民至此亦不能睥<lb/>
　睨周室如三監時矣然猶重其事如此賈誼言秦俗<lb/>
<pb n="4b"/>
　婦乳其兒與翁併踞母取箕帚立而誶語以此痛哭<lb/>
　流涕太息以爲漢之所憂無大於此者正此意也古<lb/>
　之知治體者其論安危蓋如此<lb/>
公其惟時成周建無窮之基亦有無窮之聞子孫訓其<lb/>
成式惟乂嗚呼罔曰弗克惟既厥心罔曰民寡惟愼厥<lb/>
事<lb/>
　曰弗克者畏其難而不敢爲者也曰民寡者易其事<lb/>
　以爲不足爲者也<lb/>
<pb n="5a"/>
欽若先王成烈以休于前政<lb/>
　前政謂周公君陳也<lb/>
君牙第二十七<lb/>
穆王命君牙爲周大司徒作君牙<lb/>
　穆王滿康王孫昭王子<lb/>
王若曰嗚呼君牙惟乃祖乃父世篤忠貞服勞王家厥<lb/>
有成績紀于太常<lb/>
　周禮司勲凡有功者銘書于王之太常祭于太烝日<lb/>
<pb n="5b"/>
　月爲常<lb/>
惟予小子嗣守文武成康遺緒亦惟先王之臣克左右<lb/>
亂四方心之憂危若蹈虎尾涉于春冰今命爾予翼作<lb/>
股肱心膂纉乃舊服無忝祖考𢎞敷五典式和民則爾<lb/>
身克正罔敢弗正民心罔中惟爾之中夏暑雨小民惟<lb/>
曰怨咨冬祁寒小民亦惟曰怨咨厥惟艱哉思其艱以<lb/>
圖其易民乃寧<lb/>
　方周之盛越裳氏來朝曰久矣天之無疾風暴雨也<lb/>
<pb n="6a"/>
　中國其有聖人乎方是時四夷之民莫不戴王雖風<lb/>
　雨天事非人力者亦歸德於王及其衰也一寒一暑<lb/>
　亦惟王之怨是故聖人以民心爲存亡一失其心無<lb/>
　動而非怨者賞則謂之私罰則謂之虐作德則謂之<lb/>
　僞不作則謂之漫出令而不信無事而致謗皆王之<lb/>
　咎也夏諺曰吾王不游吾何以休吾王不豫吾何以<lb/>
　助游豫且以爲德豈復有風雨寒暑之怨乎<lb/>
嗚呼丕顯哉文王謨丕承哉武王烈啓佑我後人咸以<lb/>
<pb n="6b"/>
正罔缺爾惟敬明乃訓用奉若于先王對揚文武之光<lb/>
命追配于前人王若曰君牙乃惟由先正舊典時式<lb/>
　先正周召畢公之流<lb/>
民之治亂在兹率乃祖考之攸行昭乃辟之有乂<lb/>
　嗚呼予讀穆王之書一篇然後知周德之衰有以也<lb/>
　夫昭王南征而不復至齊桓公乃以問楚是終穆王<lb/>
　之世君弑而賊不討也而王初無憤恥之意乃欲以<lb/>
　車轍馬跡周於天下今觀君牙伯冏二書皆無哀痛<lb/>
<pb n="7a"/>
　惻怛之語但曰嗣先人宅丕后而已足以見無道之<lb/>
　情非祭公謀父以祈招之詩收王之放心則王不復<lb/>
　矣吕刑有哀敬之情蓋在感悔之後時已耄矣<lb/>
冏命第二十八<lb/>
穆王命伯冏爲周太僕正作冏命<lb/>
　太僕正太御中大夫<lb/>
王若曰伯冏惟予弗克于德嗣先人宅丕后怵惕惟厲<lb/>
中夜以興思免厥愆昔在文武聰明齊聖小大之臣咸<lb/>
<pb n="7b"/>
懷忠良其侍御僕從罔匪正人以旦夕承弼厥辟出入<lb/>
起居罔有不欽發號施令罔有不臧下民祗若萬邦咸<lb/>
休惟予一人無良實賴左右前後有位之士匡其不及<lb/>
繩愆糾謬格其非心俾克紹先烈今予命汝作大正正<lb/>
于羣僕侍御之臣懋乃后德交脩不逮愼簡乃僚無以<lb/>
巧言令色便辟側媚其惟吉士僕臣正厥后克正僕臣<lb/>
諛厥后自聖<lb/>
　至哉此言可以補説命之缺也孔子取於君牙伯冏<lb/>
<pb n="8a"/>
　二書者獨斯言歟<lb/>
后德惟臣不德惟臣爾無昵于憸人充耳目之官迪上<lb/>
以非先王之典非人其吉惟貨其吉若時瘝厥官惟爾<lb/>
大弗克祗厥辟惟予汝辜<lb/>
　引小人以昵王人臣不敬莫大於此<lb/>
王曰嗚呼欽哉永弼乃后于彛憲<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="8b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　書傳卷十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>