<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定全唐詩巻五十二<lb/>
　　宋之問<lb/>
　　　　奉和立春日侍宴内出剪綵花應制<lb/>
　金閣粧新<hi>一作仙</hi>杏瓊筵㺯綺梅人間都未識天上忽先<lb/>
　開蜨繞香絲住蜂憐艷粉<hi>一作彩艷</hi>廻今年春色早應為剪<lb/>
　刀催<lb/>
　　　　春日芙容園侍宴應制<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-1b"/>
　芙容秦地沼盧橘漢家園谷轉斜盤徑川廻曲抱原風<lb/>
　来花自舞春入鳥能言侍宴瑶池夕歸途笳<hi>一作騎</hi>吹繁<lb/>
　　　　夏日仙萼亭應制<lb/>
　髙嶺逼星河乗輿此日過野含時雨潤山雜夏雲多睿<lb/>
　藻光巖穴宸襟洽薜蘿悠然小天下歸路滿笙歌<lb/>
　　　　奉和九月九日登慈恩寺浮屠應制<lb/>
　鳳刹侵雲半虹旌倚日邉散花多寶塔張樂布金田時<lb/>
　菊芳仙醖秋蘭動睿篇香街稍欲晩清蹕扈歸天<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-2a"/>
　　　奉和九日幸臨渭亭登髙應制得歡字<lb/>
令節三秋晚重陽九日歡仙杯還泛菊寶饌且調蘭御<lb/>
氣雲霄近乗髙宇宙寛今朝萬壽引宜向曲中彈<lb/>
　　　奉和聖製閠九月九日登莊嚴總持二寺閣<lb/>
閠月再重陽仙輿歴寶坊帝歌雲稍白御酒菊猶黄風<lb/>
鐸喧行漏天花拂舞行豫㳺多景福梵宇日生光<lb/>
　　　麟趾殿侍宴應制<lb/>
北闕層城峻西宫複道懸乗輿歴萬户置酒望三川花<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-2b"/>
栁含丹日山河入綺筵欲知陪賞處空外有飛煙<lb/>
　　　上陽宫侍宴應制得林字<hi>一本題上有九月晦日四字</hi>
廣樂張前殿重裘感聖心砌<graphic n="KR1396" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1396.png" mimeType="image/png"/>霜月盡庭樹雪雲深舊<lb/>
渥驂宸御慈恩忝翰林微臣一何幸再得聽瑶琴<lb/>
　　　幸少林寺應制<lb/>
紺宇横天室囘鑾指帝休曙陰迎日盡春氣抱巖流空<lb/>
樂繁行漏香煙薄綵斿玉膏從此泛仙馭接浮丘<lb/>
　　　幸嶽寺應制<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-3a"/>
蹔幸珠筵地俱憐石瀨清泛流張翠幕拂水挂紅旌雅<lb/>
曲龍調管芳樽蟻汎觥陪歡玉座晩復得聽金<hi>一作鐘</hi>聲<lb/>
　　　扈從登封途中作<lb/>
帳殿鬱崔嵬仙遊實壯哉曉雲連幕捲夜火雜星囘谷<lb/>
暗千旗出山鳴萬乗来扈從良可賦終乏掞天才<lb/>
　　　扈從登封告成頌<lb/>
複道開行殿鉤陳列禁兵和風吹鼓角佳氣動旗旌後<lb/>
騎廻天苑前山入御營萬方俱下拜相與樂昇平<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-3b"/>
　　　松山嶺應制<lb/>
翼翼髙旌轉鏘鏘鳳輦飛塵銷清蹕路雲濕從臣衣白<lb/>
羽揺丹壑天營<hi>一作宫</hi>逼翠微芳聲耀今古四海警宸威<lb/>
　　　緱山廟<lb/>
王子賔仙去飄颻笙鶴飛徒聞滄海變不見白雲歸天<lb/>
路何其逺人間此㑹稀空歌日云暮霜月漸微㣲<lb/>
　　　奉和梁王宴龍泓應教得微字<lb/>
水府淪幽壑星軺下紫微鳥驚司僕馭花落侍臣衣芳<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-4a"/>
樹揺春晩晴雲繞座飛淮王正留客不醉莫言歸<lb/>
　　　壽陽王花燭圖<hi>一作沈佺期詩</hi>
仙媛乗龍日<hi>一作夕</hi>天孫捧鴈来可憐桃李樹<hi>一作逕</hi>更繞<lb/>
鳳皇臺燭照香車入花臨寶扇開莫令銀箭<hi>一作漏</hi>曉為<lb/>
盡合歡杯<lb/>
　　　江南曲<lb/>
妾住越城南離居不自堪採花驚曙鳥摘葉餧春蠶懶<lb/>
結茱茰帶愁安玳瑁簪待君消瘦盡日暮碧江潭<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-4b"/>
　　　牛女<hi>一作沈佺期詩</hi>
粉席秋期緩鍼樓别怨多奔龍争渡月飛鵲亂填河失<lb/>
喜先臨鏡含羞未解羅誰能留夜色来夕倍還梭<lb/>
　　　冬夜寓直麟閣<hi>一作王維詩</hi>
直事披三省重闗閉七門廣庭憐雪淨深屋喜爐温月<lb/>
幌花虛馥風窗竹暗喧東山白雲意兹夕寄琴尊<lb/>
　　　登禪定寺閣<hi>一作登總持寺閣</hi>
梵宇出三天登臨望八川開襟坐霄漢揮手拂<hi>一作拍</hi>雲<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-5a"/>
煙函谷青<hi>一作春</hi>山外昆池落日邊東京楊栁陌少别已<lb/>
<hi>一作㡬</hi>經年<lb/>
　　　陸渾山莊<lb/>
歸来物外情負杖閱巖耕源水看花入幽林採藥行野<lb/>
人相問姓山鳥自呼名去去獨吾樂無然<hi>一作能</hi>愧此生<lb/>
　　　藍田山莊<lb/>
宦遊非吏隱心事好幽偏考室先依地為農且用天輞<lb/>
川朝伐木藍水暮澆田獨與秦山老相歡春酒前<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-5b"/>
　　　春日山家<hi>一作春泉洗藥</hi>
今日遊何處春泉洗藥歸悠然紫芝曲晝掩白雲扉魚<lb/>
樂偏尋藻人閒屢采薇丘中無俗事身世兩相違<lb/>
　　　春日宴宋主簿山亭得寒字<lb/>
公子正邀歡林亭春未闌攀巖踐苔易迷路出花難窗<lb/>
覆垂楊煖堦侵瀑水寒帝城歸路直留興接鵷鸞<lb/>
　　　江亭晩望<lb/>
浩渺浸雲根煙嵐出逺村鳥歸沙有跡帆過浪無痕望<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-6a"/>
水知柔性看山欲斷魂縱情猶未已囘馬欲黄昏<lb/>
　　　秋晩遊普耀寺<lb/>
薄暮曲江頭仁祠暫可留山形無隱霽野色徧呈秋荷<lb/>
覆香泉宻藤縁寶樹幽平生厭塵事過<hi>一作遇</hi>此忽悠悠<lb/>
　　　荅李司户䕫<lb/>
逺方来下客輶軒攝<hi>一作揖</hi>使臣㺯琴宜在夜傾酒貴逢<lb/>
春駟馬留孤館雙魚贈故人眀朝散雲<hi>一作行</hi>雨遥仰德<lb/>
為隣<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-6b"/>
　　　寄天台司馬道士<lb/>
卧来生白髪覽鏡忽成絲逺愧餐霞子童顔且自持舊<lb/>
遊惜疎曠微尚日磷緇不寄西山藥何由東海期<lb/>
　　　使往天平軍馬約與陳子昂新鄉為期及還而<lb/>
　　　不相遇<lb/>
入衞期之子吁嗟不少留情人去何處淇水日悠悠恒<lb/>
碣青雲斷衡漳白露秋知君心許國不是愛封侯<lb/>
　　　過函谷闗<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-7a"/>
二百四十載海内何紛紛六國兵同合七䧺勢未分從<lb/>
成拒秦帝策決問蘇君雞鳴將狗盗論德不論勲<lb/>
　　　送朔方何侍郎<hi>一作御</hi>
聞道雲中使乗驄往復還河兵守陽月塞虜失陰山拜<lb/>
職嘗隨驃<hi>方囘云漢有隨驃今騎候</hi>銘功不讓班旋聞受降日歌舞<lb/>
入蕭闗<lb/>
　　　送田道士使蜀投龍<lb/>
風馭忽泠然雲臺路㡬千蜀門峯勢斷巴字水形連人<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-7b"/>
隔壺中地龍遊洞裏天贈言囘馭日圖畫彼山川<lb/>
　　　送許州宋司馬赴任<lb/>
潁郡水東流荀陳兄弟遊偏傷兹日逺獨向聚星州河<lb/>
潤在眀德人康非外求當聞力為政遥慰我心愁<lb/>
　　　送趙司馬赴蜀州<lb/>
餞子西南望煙綿劒道微橋寒金鴈落<hi>一作並</hi>林曙碧雞<lb/>
飛職拜輿方逺仙成履㑹歸定知和氏璧遥掩玉輪輝<lb/>
　　　送永昌蕭贊府<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-8a"/>
栁變曲江頭送君函谷遊㺯琴寛别意酌醴醉春愁戀<lb/>
本亦何極贈言微所求莫令金谷水不入故園流<lb/>
　　　送李侍御<lb/>
行李戀庭闈乗軺振綵衣南登指呉服北走出秦畿去<lb/>
國夏雲斷還鄉秋鴈飛旋聞郡計入更有使臣歸<lb/>
　　　餞湖州薛司馬<lb/>
别駕促嚴程離筵多故情交深季作友義重伯為兄鎮<lb/>
靜移吳俗風流在漢京㑹看<hi>一作逢</hi>陳仲舉從此拜公卿<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-8b"/>
　　　送杜審言<lb/>
卧病人事絶嗟君萬里行河橋不相送江樹逺含情别<lb/>
路追孫楚維舟弔屈平可惜龍泉劒流落在豐城<lb/>
　　　送武進鄭眀府<lb/>
弦歌試宰日城闕賞心違北謝蒼龍去南隨黄鵠飛夏<lb/>
雲海中出吳山江上微甿謡<hi>一作歌</hi>豈云逺從此慶緇衣<lb/>
　　　送姚侍御出使江東<lb/>
帝憂河朔郡南發海陵倉坐歎青春别逶迤碧水長飲<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-9a"/>
氷朝受命衣錦晝還鄉為問東山桂無人何自芳<lb/>
　　　留别之望舍弟<lb/>
同氣有三人分飛在此晨西馳巴嶺徼東去洛<hi>一作汶</hi>陽<lb/>
濵强飲離前酒終傷别後神誰<hi>一作雖</hi>憐散花萼獨赴日<lb/>
南春<lb/>
　　　漢江宴别<lb/>
漢廣不分天舟移杳若仙秋<hi>一作林</hi>虹映晩日江鶴㺯晴<lb/>
煙積水浮冠蓋遥風逐管弦嬉遊不可極留恨此山川<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-9b"/>
　　　初發荆府贈長史<hi>首聮缺</hi>
　　　　　　　　　　仍隨五馬謫載與兩禽奔眀<lb/>
主無由見羣公莫與言幸君逢聖日何惜理虞翻<lb/>
　　　晩泊湘江<lb/>
五嶺恓惶客三湘顦顇顔况復秋雨霽表裹見衡山路<lb/>
逐鵬<hi>一作江</hi>南轉心依鴈北還唯餘望鄉淚更染竹成斑<lb/>
　　　過蠻洞<lb/>
越嶺千重合蠻谿十里斜竹迷樵子徑萍匝釣人家林<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-10a"/>
暗交楓葉園香覆橘花誰憐在荒外孤賞足雲霞<lb/>
　　　經梧州<lb/>
南國無霜霰連年見物華青林暗換葉紅橤續開花春<lb/>
去聞山鳥秋来見海槎流芳雖可恱㑹自泣長沙<lb/>
　　　渡吳江别王長史<lb/>
倚櫂望兹川銷魂獨黯然鄉連江北樹雲斷日南天劒<lb/>
别龍初没書成鴈不傳離舟意無限催渡復催年<lb/>
　　　泛鏡湖南溪<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-10b"/>
乗興入幽棲舟行日向低巖花候冬發谷鳥作春啼沓<lb/>
嶂開天小叢簧夾路迷猶聞可憐處更在若耶溪<lb/>
　　　途中寒食題黄梅臨江驛寄崔融<hi>一作初到黄梅臨江驛</hi>
馬上逢寒食愁中屬暮春可憐江浦望不見洛陽人北<lb/>
極懐眀主南溟作逐臣故園腸斷處日夜栁條新<lb/>
　　　遊韶州廣界<hi>一作果</hi>寺<lb/>
影殿臨丹壑香臺隠翠霞巢飛銜象鳥砌蹋雨空花寶<lb/>
鐸揺初霽金池映晩沙莫愁歸路逺門外有三車<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-11a"/>
　　　宿清逺峽山寺<lb/>
香岫懸金刹飛泉届<hi>一作界</hi>石門空山唯習静中夜寂無<lb/>
喧說法初聞鳥看心欲定猿寥寥隔塵市<hi>一作事</hi>何異武<lb/>
陵源<lb/>
　　　題大庾嶺北驛<lb/>
陽月南飛鴈傳聞至此囘我行殊未已何日復歸来江<lb/>
靜潮初落林昏瘴不開眀朝望鄉處應見隴頭梅<lb/>
　　　度大庾嶺<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-11b"/>
度嶺方辭國停軺一望家魂隨南翥鳥淚盡北枝花山<lb/>
雨初含霽江雲欲變霞但令歸有日不敢恨長沙<lb/>
　　　端州别袁侍郎<lb/>
合浦途未極端溪行蹔臨淚来空泣臉愁至不知心客<lb/>
醉山月靜猿啼江樹深眀朝共分手之子愛千金<lb/>
　　　過史正議宅<lb/>
舊交此零落雨泣訪遺塵劒几傳好事池臺傷故人國<lb/>
香蘭已歇里樹橘猶新不見吳中隱空餘江海濵<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-12a"/>
　　　梁宣王挽詞三首<lb/>
貴藩堯母族外戚漢家親業重興王際功髙復辟辰愛<lb/>
賢唯報國樂善不防身今日衣冠送空傷置醴人<lb/>
金精何日閉玉匣此時開東望連吾子南瞻近帝臺地<lb/>
形龜食報墳土燕銜来可歎虞歌夕紛紛騎吹囘<lb/>
像設千年在平生萬事違綵旌翻葆吹圭翣奠靈衣壠<lb/>
日寒無影郊雲凍不飛君王留此地駟馬欲何歸<lb/>
　　　魯忠王挽詞三首<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-12b"/>
同盟㑹五月歸𦵏出三條日慘咸陽樹天寒渭水橋稍<lb/>
看朱鷺轉尚識紫騮驕寂寂泉臺恨從兹罷玉簫<lb/>
邦家錫寵光存没貴忠良遂裂山河地追尊父子王人<lb/>
悲槐里月馬踏槿原霜别向天京北悠悠此路長<lb/>
樹羽迎朝日撞鐘望早霞故人悲宿草中使慘晨笳氣<lb/>
有衝天劍星無犯斗槎唯餘孔公宅長接魯王家<lb/>
　　　范陽王挽詞二首<lb/>
賢相稱邦傑清流舉代推公才掩諸夏文體變當時賔<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-13a"/>
弔飜成鶴人亡惜喻龜洛陽今紙貴猶寫太沖詞<lb/>
贈秩<hi>一作衮</hi>徽章洽求書秘草成客隨朝露盡人逐夜舟<lb/>
驚蒿里衣冠送松門印綬迎誰知楊伯起今日重哀榮<lb/>
　　　故趙王屬贈黄門侍郎上官公挽詞二首<lb/>
韋門旌舊德班氏業前書謫去因丞相歸来為偼伃周<lb/>
原烏相冡越嶺鴈隨車𡨕漠辭昭代空憐賦子虛<lb/>
緑車隨帝子青𤨏翊宸機昔枉朝歌騎今虚夕拜闈栁<lb/>
河悽挽曲薤露濕靈衣一厝窮泉閉雙鸞遂不飛<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-13b"/>
　　　藥<lb/>
有卉袐神仙君臣有禮焉忻當苦口喻不畏入腸偏扁<lb/>
鵲功成日神晨定品年丹成如可待雞犬自聞天<lb/>
　　　奉和九日登慈恩寺浮圖應制<lb/>
瑞塔千尋起仙輿九日来茰房陳寶席菊蘂散花臺御<lb/>
氣鵬霄近升髙鳳野開天歌將梵樂空裏共裵囘<lb/>
　　　送沙門泓景道俊𤣥奘還荆州應制<lb/>
三乗歸淨域萬騎餞通莊就日離亭近彌天别路長荆<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-14a"/>
南旋杖鉢渭北限津梁何日紆真果還来入帝鄉<lb/>
　　　春日芙蓉園侍宴應制<lb/>
年光竹裏遍春色杏間遥煙氣籠青閣流文蕩畫橋飛<lb/>
花隨蝶舞豔曲伴鶯嬌今日陪歡豫還疑陟紫霄<lb/>
　　　詠笛<lb/>
羌笛寫龍聲長吟入夜清闗山孤月下来向隴頭鳴逐<lb/>
吹梅花落含春栁色驚行觀向子賦坐憶舊鄰情<lb/>
　　　詠鍾<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-14b"/>
既接南鄰磬還隨北里笙平陵通曙響長樂警宵聲秋<lb/>
至含霜動春歸應律鳴豈惟恒待扣金簴有餘清<lb/>
　　　花落<hi>一作沈佺期詩題云梅花落</hi>
鐵騎㡬時廻金閨怨早梅雪寒花巳落風暖葉還開夕<lb/>
逐新春管香迎小歲桮盛時何足貴書裏報輪臺<lb/>
　　　旅宿淮陽亭口號<lb/>
日暮風亭上悠悠旅思多故鄉臨桂水今夜渺星河暗<lb/>
草霜華發空亭鴈影過興来誰與語勞者自為歌<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-15a"/>
　　　内題賦得巫山雨<hi>一作沈佺期詩題云巫山髙</hi>
神女向髙唐巫山下夕陽裵囘作行雨婉戀逐荆王電<lb/>
影江前落雷聲峽外長霽雲無處所臺館曉蒼蒼<lb/>
　　　王昭君<hi>一作沈佺期詩</hi>
非君惜鸞殿非妾妬娥眉薄命由驕虜無情是畫師嫁<lb/>
来胡地日不竝漢宫時辛苦無聊頼何堪馬上辭<lb/>
　　　銅雀臺<hi>一作沈佺期討</hi>
昔年分鼎地今日望陵臺一旦䧺圖盡千秋遺令開綺<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-15b"/>
羅君不見歌舞妾空来恩共漳河水東流無重囘<lb/>
　　　巫山髙<hi>一作沈佺期詩</hi>
巫山峯十二環合象<hi>一作合沓隱</hi>昭囘俯聽<hi>一作眺</hi>琵琶峽平<lb/>
看雲雨臺古槎天外落<hi>一作倚</hi>瀑水日邊来何忍猿啼夜<lb/>
荆王枕席開<lb/>
　　　望月有懷<hi>一作康庭芝詩一作沈佺期詩</hi>
天使下西樓含光萬里秋臺前似挂鏡簾外如懸鉤張<lb/>
尹將眉學班姬取扇儔佳期應借問為報大刀頭<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-16a"/>
　　　　駕出長安<hi>一作王昌齡詩</hi>
　聖德超千古皇風扇九圍天囘萬象出駕動六龍飛淑<lb/>
　氣来黄道祥雲覆紫微太平多扈從文物有光輝<lb/>
　　　　餞中書侍郎来濟<hi>一作太宗詩</hi>
　曖曖去塵昏㶚岸飛飛輕蓋指河梁雲峯衣結千重葉<lb/>
　雪岫花開㡬樹粧深悲黄鶴孤舟逺獨對青山别路長<lb/>
　却將分手霑襟涙還用持添離席觴<lb/>
　　　　奉和春初幸太平公主南莊應制<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_052-16b"/>
　青門路接鳳凰臺素滻宸遊龍騎来澗草自迎香輦合<lb/>
　巖花應待御筵開文移北斗成天象酒遞<hi>一作近</hi>南山作<lb/>
　壽杯此日侍臣將石去共歡眀主賜金囘<lb/>
　　　　三陽宫侍宴應制得幽字<lb/>
　離宫祕苑勝瀛洲别有仙人洞壑幽巖邊樹色含風冷<lb/>
　石上泉聲帶雨秋鳥向歌筵来度曲雲依帳殿結為樓<lb/>
　微臣昔忝方眀御今日還陪八駿遊<lb/>
御定全唐詩巻五十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>