<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定全唐詩巻九十二<lb/>
　　李乂<lb/>
　李乂字尚真趙州房子人年十二工屬文第進士茂才<lb/>
　異等調萬年尉長安中擢監察御史遷中書舍人修文<lb/>
　館學士睿宗朝進吏部侍郎改黄門侍郎封中山郡公<lb/>
　開元初轉紫微侍郎未㡬除刑部尚書卒年六十八居<lb/>
　官沉正方雅識治體時稱有宰相器與兄尚一尚貞俱<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-1b"/>
　以文章見稱有李氏花蕚集乂與蘇頲對掌綸誥眀皇<lb/>
　比之味道與嶠並稱蘇李今編詩一巻<lb/>
　　　　招諭有懐贈同行人<hi>一作李義府詩</hi>
　逺逰冐艱阻深入勞存諭春去辭國門秋還在邊戍軒<lb/>
　車行未返節序催難駐陌上悲轉蓬園中想芳樹蜀山<lb/>
　自紛糾岷水恒奔注臨泛多苦懐登攀寡歡趣永夕飛<lb/>
　淫雨崇朝蒸毒霧不求綏嶺桃寜美卭鄊蒟白浪行欲<lb/>
　静驄馬何甞驅<hi>唐䪨區遇切</hi>碩接軺斾塵聮翩東北騖<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-2a"/>
　　　春日侍宴芙蓉園應制<lb/>
水殿臨丹籞山樓繞翠微昔逰人託乗今幸帝垂衣澗<lb/>
篠縁峰合巖花逗浦飛朝来江曲地<hi>一作朝逥曲江地</hi>無處不<lb/>
光輝<lb/>
　　　奉和登驪山髙頂寓目應制<lb/>
崖巘萬尋懸居髙敞御筵行戈疑駐日歩輦若登天城<lb/>
闕霧中近闗河雲外連謬陪登岱駕欣奉濟汾篇<lb/>
　　　奉和七夕兩儀殿㑹宴應制<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-2b"/>
桂宫眀月夜蘭殿起秋風雲漢彌年阻星筵此夕同倐<lb/>
来疑有䖏旋去巳成空睿作鈞天響魂飛在夢中<lb/>
　　　奉和春日逰苑喜雨應詔<lb/>
仙蹕九成臺香筵萬夀杯一旬初降雨二月早聞雷葉<lb/>
向朝霽<hi>一作躋</hi>宻花含宿潤開幸承天澤豫<hi>一作遍</hi>無使日<lb/>
光催<lb/>
　　　奉和人日清暉閣宴羣臣遇雪應制<lb/>
上日登樓賞中天御輦飛後庭聫舞唱前席仰恩輝睿<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-3a"/>
作風雲起農祥雨雪霏幸陪人勝節長碩奉垂衣<lb/>
　　　陪幸臨渭亭遇雪應制<lb/>
青陽御紫微白雪下彤闈浃壤流天霈綿區灑帝輝水<lb/>
如銀度燭雲似玉披衣為得因風起還来就日飛<lb/>
　　　奉和九日侍宴應制得濃字<lb/>
望幸紆千乘登髙自九重臺疑臨戯馬殿似接疏龍捧<lb/>
篋茰香遍稱觴菊氣濃更看仙鶴舞来此慶時雍<lb/>
　　　送沙門𢎞景道俊𤣥奘還荆州應制<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-3b"/>
初日承歸㫖秋風起贈言漢珠留道味江璧返真源地<lb/>
出南闗逺天逥北斗尊寜知一柱觀却啓四禪門<lb/>
　　　奉和九月九日登慈恩寺浮圗應制<lb/>
湧塔臨𤣥地髙層瞰紫微鳴鑾陪帝出攀橑翊天飛慶<lb/>
洽重陽夀文含列象輝小臣叨載筆欣此<hi>一作無以</hi>頌巍巍<lb/>
　　　閏九月九日幸總持寺登浮圗應制<lb/>
清蹕幸禪樓前驅厯御溝還疑九日豫更想六年逰聖<lb/>
藻輝纓絡仙花綴冕旒所欣延億載寜祗慶重秋<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-4a"/>
　　　侍宴長寜公主東莊應制<lb/>
紫禁乗宵<hi>一作雷</hi>動青門訪水嬉貴逰鱣序集<hi>一作上台鱣序慶</hi>
仙女鳳樓期合宴簪紳滿承恩雨露滋北辰還捧日東<lb/>
館幸逢時<lb/>
　　　幸白鹿觀應制<lb/>
制蹕乘驪阜逥輿指鳳京南山四皓謁西嶽兩童迎雲<lb/>
幄臨懸圃霞杯薦赤城神明近兹<hi>一作福</hi>地何必往蓬瀛<lb/>
　　　次蘇州<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-4b"/>
洛渚問吴潮吴門想洛橋夕煙楊栁岸春水木蘭橈城<lb/>
邑南樓近星辰北斗遥無因生羽翼輕舉托還飈<lb/>
　　　寄胡皓時在南中<lb/>
徭役苦流滯風波限泝洄江流通地骨山道繞天台有<lb/>
鳥圗南去無人見北来閉門滄海曲雲霧待君開<lb/>
　　　餞許州宋司馬赴任<lb/>
展驥旌時傑談雞美代賢暫離仙掖務追送近郊筵地<lb/>
惨金商節人康璧假田從来昆友事咸以佩刀傳<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-5a"/>
　　　餞唐州髙使君赴任<lb/>
淮源之水清可以濯君纓彼美稱才傑親人佇政聲嵗<lb/>
寒疇曩意春晚别離情終歎臨岐逺行看擁傳榮<lb/>
　　　哭僕射鄂公楊再思<lb/>
端揆<hi>一作揆席</hi>凝邦績台階闡國猷方崇大厦棟忽逝巨川<lb/>
舟白日銘安在清風頌獨㽞死生恩命畢零落掩山丘<lb/>
　　　故趙王屬贈黄門侍郎上官公挽詞<lb/>
暮歸泉壤隔朝發城池戀漢畤結愁陰秦陵下悲霰駸<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-5b"/>
駸百駟馳憫憫羣龍餞石馬徒自施玉人終不見<lb/>
　　　淮陽公主挽歌<lb/>
玉顔生漢渚湯沐榮天女金縷化邙塵<hi>一本作第二句</hi>哀榮感<lb/>
路人鳳皇曾作伴螻蟻忽為親疇日成蹊䖏穠華不復<lb/>
春<lb/>
　　　故西臺侍郎上官公挽歌<lb/>
㝢内文儒重朝端禮命優立言多啟沃論道盛謀猷顧<lb/>
日琴安在衝星劒不留徒懷東武襚更掩北原丘<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-6a"/>
　　　髙安公主挽歌二首<lb/>
湯沐三千賦樓臺十二重銀鑪稱貴幸<hi>一作子</hi>玉輦盛過<lb/>
逢嬪則留中饋娥輝沒下春平陽百嵗後歌舞為誰容<lb/>
賓衛儼相依横門啟曙扉<hi>一作暉</hi>靈隂蟾兎缺仙影鳳皇<lb/>
飛一水秋難渡三泉夜不歸况臨青女節瑶草更前哀<lb/>
<hi>一作衰</hi>
　　　奉和初春幸太平公主南荘應制<lb/>
平陽館外有仙家沁水園中好物華地出東郊逥日御<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-6b"/>
城臨南斗度雲車風泉韵繞幽林竹雨霰光揺雜樹花<lb/>
巳慶時来千億夀還言日暮九重賒<lb/>
　　　興慶池侍宴應制<lb/>
神池泛濫水盈科仙蹕紆徐歩輦過縦棹洄沿萍溜合<lb/>
開軒眺賞麥風和潭魚在藻供逰詠<hi>一作欣逰泳</hi>谷鳥含櫻<lb/>
入賦歌寄語乘槎溟海客囬頭来此問天河<lb/>
　　　侍宴安樂公主山荘應制<lb/>
金輿玉輦背三條水閣山樓望九霄野外初迷七聖道<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-7a"/>
河邊忽覩二靈橋懸氷滴滴依虬箭清吹泠泠雜鳳簫<lb/>
囘<hi>一作向</hi>晚平陽歌舞合前溪更轉木蘭橈<lb/>
　　　奉和春日幸望春宫應制<lb/>
東城結宇敞<hi>一作瞰</hi>千尋北闕逥輿具四臨麗日祥煙承<lb/>
䍐罼輕荑弱草藉衣簮秦商重沓雲巖近河渭縈紆霧<lb/>
壑深謬接鵷鴻陪賞樂還欣魚鳥遂飛沉<lb/>
　　　人日重宴大明宫恩賜綵縷人勝應制<lb/>
詰旦行春上苑中憑髙却下大明宫千年執象寰瀛泰<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-7b"/>
七日為人慶賞隆鐵鳳曽鶱揺瑞雪銅烏細轉入祥風<lb/>
此時朝野歡無算此嵗雲天樂未窮<lb/>
　　　享龍池樂第八章<lb/>
星分邑里四人居水洊源流萬頃餘魏國君王稱象䖏<lb/>
晉家蕃邸化龍初青蒲蹔似<hi>一作似騁</hi>逰梁馬緑藻還疑<hi>一作</hi>
<hi>疑逰</hi>宴鎬魚自有神靈滋液地年年雲物史官書<lb/>
　　　奉和幸禮部尚書竇希玠宅應制<hi>一作陪幸五王宅</hi>
家住千門側亭臨二水傍貴逰開北地<hi>一作第</hi>宸眷幸西<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-8a"/>
卿曳履迎中谷鳴絲出後堂浦疑觀萬象<hi>一作物</hi>峰似駐<lb/>
三光草向瓊筵樂花承繡扆香聖情思舊重<hi>一作里</hi>留飲<lb/>
賦雕章<lb/>
　　　奉和晦日幸昆眀池應制<lb/>
玉輅尋春賞金堤重晦逰川通黒水浸地派紫泉流晃<lb/>
朗扶桑出綿聫杞樹周烏疑填海處人似隔河秋劫盡<lb/>
灰猶識年移石故留汀洲歸棹晩簫鼔雜汾謳<lb/>
　　　奉和幸長安故城未央宫應制<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-8b"/>
鳳輦乘春陌龍山訪故臺北宫纔盡處南斗獨昭囬肆<lb/>
覽飛宸札稱觴引御杯巳觀蓬海變誰厭柏梁灾代挹<lb/>
孫通禮朝稱賈誼才忝儕文雅地先後各時来<lb/>
　　　陪幸韋嗣立山莊應制<hi>一作宋之問詩</hi>
樞掖調梅暇林園種槿初入朝榮劒履退食偶琴書地<lb/>
隱東巖室天迴北斗車旌門臨<graphic n="KR0772" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0772.png" mimeType="image/png"/>窱輦道屬扶疎雲早<lb/>
眀丹谷霜笳徹紫虚水疑投石處谿似釣璜餘帝澤頒<lb/>
巵酒人歡頌里閭一承黄竹詠長奉白苑居<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-9a"/>
　　　奉和幸望春宫送朔方軍大總管張仁亶<lb/>
邊郊草具腓河塞有兵機上宰調梅寄元戎細栁威武<lb/>
貔東道出鷹隼北庭飛玉匣謀中野金輿下太微投醪<lb/>
銜餞酌緝衮事征衣勿謂公孫老行聞奏凱歸<lb/>
　　　奉和幸三㑹寺應制<lb/>
睿徳總無邊神臯擇勝縁二儀齊法駕三㑹禮香筵漢<lb/>
闕中黄近秦山太白連臺疑觀<hi>一作書</hi>鳥日池似刻鯨年<lb/>
滿月臨真境秋風入御弦小臣叨下列持管謬窺天<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-9b"/>
　　　奉和幸大薦福寺<hi>寺即中宗舊宅</hi>
象設隆新宇龍潜想舊居碧樓披玉額丹仗導金輿代<lb/>
日興光近周星掩曜初空歌清沛筑梵樂奏胡書帝造<lb/>
環三界天文賁六虛康哉孝理日崇徳在真如<lb/>
　　夏日都門送司馬員外逸客孫員外佺北征<hi>時相</hi>
　　　<hi>王為元帥魏大夫元忠為副</hi>
日逐滋南宼天威撫北垂析珪行仗節持印且分麾羽<lb/>
檄雙鳬去兵車駟馬馳虎旗懸氣色龍劍抱雄雌候月<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-10a"/>
期戡翦經時念别離坐聞闗隴外無復引弓兒<lb/>
　　　元日恩賜柏葉應制<hi>景龍四年</hi>
勁節凌冬勁芳心待嵗芳能令人益夀非止麝含香<lb/>
　　　侍宴桃花園詠桃花應制<lb/>
綺蕚成蹊遍籞芳紅英撲地滿筵<hi>一作庭</hi>香莫將秋宴傳<lb/>
王母来比春華奉<hi>一作夀</hi>聖皇<lb/>
　　　奉和三日祓禊渭濱<lb/>
上林花鳥暮春時上巳陪逰樂在兹此日欣逢臨渭賞<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-10b"/>
昔年空道濟汾詞<lb/>
　　　奉和幸韋嗣立山荘侍宴應制<lb/>
曲榭逥廊繞澗幽飛泉噴下溢池流祗應感發眀王夢<lb/>
遂得邀迎聖帝逰<lb/>
　　　侍宴安樂公主新宅應制<lb/>
牽牛南渡象昭囬學鳳樓成帝女来平旦鵷鸞歌舞席<lb/>
方宵鸚鵡獻酬杯<lb/>
　　　餞唐永昌<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-11a"/>
　田郎才貌出咸京潘子文華向洛城碩以深心留善政<lb/>
　當令强項謝<hi>一作識</hi>髙名<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_092-11b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定全唐詩巻九十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>