<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定全唐詩巻二百二十八<lb/>
　　杜甫<lb/>
　　　　傷春五首<hi>原注巴閬僻逺傷春罷始知春前巳収宫闕</hi>
　天下兵雖滿春光<hi>一作青春</hi>日自濃西京疲百戰北闕任羣<lb/>
　兇闗塞三千里煙花一萬重䝉塵清路急御宿且<hi>一作有</hi>
　誰供<hi>廣徳元年吐蕃陷京師代宗幸華州百官奔散無復供擬</hi>殷復前王道周遷舊<lb/>
　國容蓬萊足雲氣應合總從龍<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-1b"/>
　鶯入新年語花開滿故枝天青<hi>一作清</hi>風捲幔草碧水通<lb/>
　<hi>一作連</hi>池牢落官軍速<hi>一作逺</hi>蕭條萬事危鬢毛元自白淚<lb/>
　㸃向來垂不是無兄弟其如有别離巴山春色靜北望<lb/>
　轉逶迤<lb/>
　日月還相鬬星辰屢合<hi>一作亦屢</hi>圍不成誅執法<hi>指程元振軰</hi>焉<lb/>
　得變危機大角纒兵氣鉤陳出帝畿煙塵昏御道耆舊<lb/>
　把天衣<hi>一作固無牽白馬幾至著青衣</hi>行在諸軍闕来朝大將稀賢多<lb/>
　隱屠釣王肻載同歸<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-2a"/>
再有朝廷亂難知消息真近傳<hi>一作聞</hi>王在洛復道使歸<lb/>
<hi>一作通</hi>秦奪馬悲公主登車泣貴嬪蕭闗迷北上滄海欲<lb/>
東廵敢料安危體猶多老大臣豈<hi>一作得</hi>無嵇紹血霑灑<lb/>
屬車塵<lb/>
聞說初東幸孤兒却走多難分太倉粟競棄魯陽戈胡<lb/>
虜登前殿王公出御河得無<hi>一作忍為</hi>中夜舞誰<hi>一作冝</hi>憶大<lb/>
風歌春色生烽燧幽人泣薜蘿君臣重修徳猶足見時<lb/>
和<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-2b"/>
　　　王閬州筵奉酬十一舅惜别之作<lb/>
萬壑樹聲滿千崖秋氣髙浮舟<hi>一作雲</hi>出郡郭别酒寄江<lb/>
濤良㑹不復乆此生何太勞窮愁但<hi>一作惟</hi>有骨羣盗尚<lb/>
如毛吾舅惜分手使君寒贈袍沙頭暮黄鵠失侣自<hi>一作</hi>
<hi>亦</hi>哀號<lb/>
　　　放船<lb/>
送客蒼溪縣山寒雨不開直愁騎馬滑故作泛舟迴青<lb/>
惜峰巒過黄知橘柚来江流大<hi>一作天</hi>自在坐穩興悠哉<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-3a"/>
　　　奉待嚴大夫<lb/>
殊方又喜故人来重鎮還須濟世才常怪偏禆終日待<lb/>
不知旌節隔年迴欲辭巴徼啼鶯合逺下荆門去鷁催<lb/>
身老時危思㑹面一生襟<hi>一作懐</hi>抱向誰開<lb/>
　　　奉寄髙常侍<hi>一作寄髙三十五大夫</hi>
汶上相逢年頗多飛騰無那故人何總戎楚蜀應全未<lb/>
方駕<hi>一作價</hi>曹劉不啻過今日朝廷須汲黯中原將帥憶<lb/>
廉頗天涯春色催遲暮别淚遥添錦水波<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-3b"/>
　　　奉寄章十侍御<hi>原注時初罷梓州刺史東川留後将赴朝廷章彛初為嚴武判</hi>
　　　<hi>官後為武所殺武再鎮蜀彛巳入覲豈未行而殺之耶</hi>
淮海維揚一俊人金章紫綬照青春指麾能事迴天地<lb/>
訓練強兵動鬼神湘西不得歸闗羽河内猶宜借冦恂<lb/>
朝覲從容問幽仄勿云江漢有<hi>一作老</hi>垂綸<lb/>
　　　將赴荆南寄别李劒州<lb/>
使君髙義驅今古寥落三年坐劒州但見文翁能化俗<lb/>
<hi>一作蜀</hi>焉知李廣未封侯路經灧澦雙蓬鬢天入滄浪一<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-4a"/>
釣舟戎馬相逢更何日春風迴首仲宣樓<lb/>
　　　奉寄别馬巴州<hi>原注時甫除京兆功曹在東川</hi>
勲業終<hi>一作真</hi>歸馬伏波功曹非<hi>一作無</hi>復漢蕭何扁舟繫<lb/>
䌫沙邊乆南國浮雲水上多獨把魚竿終逺去難隨鳥<lb/>
<hi>一作烏</hi>翼一相過知君未愛春湖色興在驪駒白玉珂<lb/>
　　　泛江<lb/>
方舟不用楫極目總無波長日容盃酒深江淨綺羅亂<lb/>
離還奏樂飄泊且聼歌故國流清渭如今花正多<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-4b"/>
　　　陪王使君晦日泛江就黄家亭子二首<lb/>
山豁何時斷江平不肯流稍知花改岸始驗鳥隨舟結<lb/>
束多紅粉歡娯恨白頭非君愛人客晦日更添<hi>一作禁</hi>愁<lb/>
有徑金沙軟無人碧草芳野畦連蛺蝶江檻俯鴛鴦日<lb/>
晩煙花亂風生錦繡香不須吹急管衰老易悲傷<lb/>
　　　南征<lb/>
春岸桃花水雲帆楓樹林偷生長避地適逺更霑襟老<lb/>
病南征日君恩北望心百年歌自苦未見有知音<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-5a"/>
　　　乆客<lb/>
羇旅知交態淹留見俗情衰顔聊自哂小吏最相輕去<lb/>
國哀王粲傷時哭賈生狐狸何足道豺虎正<hi>一作亂</hi>縱横<lb/>
　　　春逺<lb/>
肅肅花絮晩菲菲紅素輕日長惟鳥雀春逺獨柴荆數<lb/>
有闗中亂何曽劒外清故鄉<hi>一作園</hi>歸不得地入亞夫營<lb/>
　　　暮寒<lb/>
霧隱平郊樹風含廣岸波沈沈春色静慘慘暮寒多戍<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-5b"/>
鼓猶長擊林鶯遂不歌忽思髙宴㑹朱袖拂雲和<lb/>
　　　雙鷰<lb/>
旅食驚雙<hi>一作雙飛</hi>鷰銜泥入此堂應同避燥濕且復過<hi>一作</hi>
<hi>遇</hi>炎涼養子風塵際来時道路長今秋天地在吾亦離<lb/>
殊方<lb/>
　　　百舌<lb/>
百舌来何處重重祇報春知音兼衆語整翮豈多身花<lb/>
密藏難<hi>一作難相</hi>見枝髙聼轉新過時如發口君側有讒人<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-6a"/>
　　　地隅<lb/>
江漢山重阻風雲地一隅年年非故物處處是窮途喪<lb/>
亂秦公子<hi>王粲本秦川貴公子</hi>悲涼<hi>一作秋</hi>楚大夫平生心巳折行<lb/>
路日荒蕪<lb/>
　　　游子<lb/>
巴蜀愁誰語吳門興杳然九江春草外三峽暮帆前厭<lb/>
就成都卜休為吏部眠蓬萊如可到衰白問羣<hi>一作神</hi>仙<lb/>
　　　歸夢<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-6b"/>
道路時通塞江山日寂寥偷生惟一老伐叛巳三朝雨<lb/>
急青楓暮雲深黒水遥夢歸<hi>一作魂</hi>歸未<hi>一作亦</hi>得不用楚<lb/>
辭招<lb/>
　　　江亭王閬州筵餞蕭遂州<lb/>
離亭非舊國春色是他鄉老畏歌聲斷<hi>一作短一作繼</hi>愁隨<hi>一作</hi>
<hi>從</hi>舞曲長二天開寵餞五馬爛生<hi>一作輝</hi>光川路風煙接<lb/>
俱宜<hi>一作看</hi>下鳳皇<lb/>
　　　絶句二首<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-7a"/>
遲日江山麗春風花草香泥融飛燕子沙暖睡鴛鴦<lb/>
江碧鳥逾白山青花欲燃今春看又過何日是歸年<lb/>
　　　滕王<hi>元嬰</hi>亭子<hi>原注亭在玉臺觀内王髙宗調露年中任閬州刺史  一本滕王亭</hi>
　　　<hi>子二首玉臺觀二首不分題</hi>
君王臺榭枕巴山萬丈丹梯尚可攀春日鶯啼脩竹裏<lb/>
仙家犬吠白雲間清江錦<hi>一作碧</hi>石傷心麗嫩蘂濃花滿<lb/>
目斑人到於今歌出牧来遊此地不知還<lb/>
　　　玉臺觀<hi>原注滕王造</hi>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-7b"/>
中天積翠玉臺<hi>一作虛</hi>遥上帝髙居絳節朝遂有馮夷來<lb/>
擊鼓始知嬴女善吹簫江光隱見黿鼉窟石勢參差<hi>一作</hi>
<hi>差池</hi>烏鵲橋更肯<hi>一作/有</hi>紅顔生羽翼<hi>一作翰</hi>便應黄髮老漁<lb/>
樵<lb/>
　　　滕王亭子<lb/>
寂寞春山路君王不復行古牆猶竹色虚閣自松聲鳥<lb/>
雀荒村暮雲霞過客情尚思歌吹入千騎把<hi>一作擁</hi>霓旌<lb/>
　　　玉臺觀<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-8a"/>
浩刼因王造<hi>一作起</hi>平臺訪古遊綵雲蕭史駐文字魯恭<lb/>
留宫闕通羣帝乾坤到十洲人傳有笙鶴時過此<hi>一作北</hi>
山頭<lb/>
　　　渡江<lb/>
春江不可<hi>一作用</hi>渡二月巳風濤舟楫欹斜疾<hi>一作甚</hi>魚龍<lb/>
偃卧髙渚花兼<hi>一作張</hi>素錦汀草亂青袍戲問垂綸客悠<lb/>
悠見<hi>一作是</hi>汝曹<lb/>
　　　喜雨<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-8b"/>
南國旱<hi>一作早</hi>無雨今朝江出雲入空纔漠漠灑迥巳紛<lb/>
紛巢燕髙飛盡林花潤色分晩來聲不絶應得夜深聞<lb/>
　　　送韋郎司直歸成都<lb/>
竄身来蜀地同病得韋郎天下干<hi>一作兵</hi>戈滿江邊嵗月<lb/>
長别筵花欲暮春日鬢<hi>一作髸色</hi>俱蒼為問南溪竹<hi>一作笋</hi>抽<lb/>
梢合過牆<hi>原注余草堂在成都西郭</hi>
　　　將赴成都草堂途中有作先寄嚴鄭公五首<hi>寳應</hi>
　　　<hi>二年嚴武封鄭國公復節度劒南</hi>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-9a"/>
得歸茅屋赴成都直<hi>一作真</hi>為文翁再剖符但使閭閻還<lb/>
揖譲敢論松竹乆荒蕪魚知丙穴<hi>一在沔陽一在順政一在雅州一在卭州</hi>
<hi>一在萬州一在達州此應指卭州去成都較近</hi>由来美酒憶郫筒<hi>郫縣酒以竹筒盛之</hi>不<lb/>
用酤五馬舊曽諳小徑幾回書札待潛夫<lb/>
處處青江帶白蘋故園猶得見殘春雪山斥候無兵馬<lb/>
錦里逢迎有主人休怪兒童延俗客不敎鵝鴨惱比鄰<lb/>
習池未覺風流盡况復荆州賞更新<lb/>
竹寒沙碧浣花溪菱<hi>一作橘</hi>刺藤梢咫尺迷過客徑須愁<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-9b"/>
出入居人不自解東西書籖藥裹封蛛網野店山橋送<lb/>
馬蹄豈<hi>一作宜</hi>藉荒庭春草<hi>一作新月</hi>色先判一飲醉如泥<lb/>
常苦沙崩損藥欄也從江檻落風湍新松恨不髙<hi>一作長</hi>
千尺惡竹應須斬萬竿生理祗憑黄閣老衰顔<hi>一作容</hi>欲<lb/>
付<hi>一作赴</hi>紫金丹三年奔走空皮骨信有人間行路難<lb/>
錦官<hi>一作館</hi>城西生事<hi>一作生事城西</hi>㣲烏皮几在還思歸昔去<lb/>
為憂亂兵入今来巳恐鄰人非側身天地更懐古迴首<lb/>
風塵甘<hi>一作且</hi>息機共說總戎雲鳥陣不妨遊子芰荷衣<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-10a"/>
　　　别房太尉墓<hi>在䦘州</hi>
他鄉復行役駐馬别孤墳近淚無乾土低空<hi>一作空山</hi>有斷<lb/>
雲對碁陪謝傅把劒覔徐君惟見林花落鶯啼送客聞<lb/>
　　　自閬州領妻子却赴蜀山行三首<lb/>
汨汨<hi>一作揖揖一作浥浥</hi>避羣盗悠悠經十年不成向南國復作<lb/>
遊西川物役水虚照魂傷山寂然我生無倚著盡室畏<lb/>
途邊<lb/>
長林偃風色迴復<hi>一作首</hi>意猶迷衫裛翠㣲潤馬銜青草<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-10b"/>
嘶棧<hi>一作徑</hi>懸斜避石橋斷却尋溪何日干<hi>一作兵</hi>戈盡飄<lb/>
飄愧老妻<lb/>
行色遞隱見人煙時有無僕夫穿竹語稚子入雲呼轉<lb/>
石驚魑魅抨<hi>聘平聲彈也</hi>弓落狖鼯真供一笑樂似欲慰窮<lb/>
途<lb/>
　　　山館<hi>一作移居公安山館編入江陵詩後</hi>
南國晝多霧北風天正寒路危行木杪身逺<hi>一作迥</hi>宿雲<lb/>
端山鬼吹燈滅厨人語夜䦨雞鳴問前館世亂敢求安<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-11a"/>
　　　行次鹽亭縣聊題四韻奉簡嚴遂州蓬州兩使<lb/>
　　　君諮議諸昆季<hi>嚴震及弟礪皆梓州鹽亭人</hi>
馬首見鹽亭髙山擁縣青雲溪花淡淡<hi>一作漠漠</hi>春郭水泠<lb/>
泠全蜀多名士嚴家聚徳星長歌意無極好為老夫聼<lb/>
　　　倚杖<hi>原注鹽亭縣作</hi>
看花雖郭内<hi>一作外</hi>倚杖即溪邊山縣早休市江橋春聚<lb/>
船狎<hi>一作野</hi>鷗輕白浪<hi>一作/日</hi>歸鴈喜青<hi>一作清</hi>天物色兼生<lb/>
意淒涼憶去年<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-11b"/>
　　　陪王漢州留杜綿州泛房公西湖<hi>房琯刺漢州時所鑿</hi>
舊相恩追後春池賞不稀闕庭分未到舟楫有光輝豉<lb/>
化蓴絲熟刀鳴鱠縷飛使君雙早蓋灘淺正相依<lb/>
　　　舟前小鵝兒<hi>原注漢州城西北角官池作宫池即房公湖</hi>
鵝兒黄似酒對酒愛新鵝引頸嗔船逼<hi>一作過</hi>無行亂眼<lb/>
多翅開遭宿雨力小困滄波客散層城暮狐狸奈若何<lb/>
　　　得房公池鵝<lb/>
房相西亭鵝一羣眠沙泛浦白於<hi>一乍如</hi>雲鳳皇池上應<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-12a"/>
迴首為報籠隨王右軍<lb/>
　　　答楊梓州<lb/>
悶到房<hi>一作楊</hi>公池水頭坐逢楊子鎮東州却向青溪不<lb/>
相見迴船應<hi>一作因</hi>載阿戎遊<lb/>
　　　登樓<lb/>
花近髙樓傷客心萬方多難此登臨錦江春色来<hi>一作水流</hi>
天地玉壘浮雲變古今北極朝廷終不改西山冦盗莫<lb/>
相侵可憐後主還祠廟日暮聊為梁甫吟<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-12b"/>
　　　春歸<lb/>
苔徑臨江竹茅簷覆地花别來頻甲子倐忽<hi>一作歸到</hi>又春<lb/>
華倚杖看孤石傾壺就淺沙逺鷗浮水静輕燕受風斜<lb/>
世路雖多梗吾生亦有涯此身<hi>一作且應</hi>醒復醉乗興即為<lb/>
家<lb/>
　　　歸鴈<lb/>
東來萬里客亂定<hi>一作走</hi>幾年歸腸斷江城鴈髙髙正<hi>一作</hi>
<hi>向</hi>北飛<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-13a"/>
　　　贈王二十四侍御契四十韻<hi>王契字佐卿京兆人元結有送契之</hi>
　　　<hi>西蜀序</hi>
往往雖相見飄飄媿此身不闗輕紱冕俱<hi>一作但</hi>是避風<lb/>
塵一别星橋夜三移斗柄春敗亡非赤壁奔走為黄巾<lb/>
子<hi>一作爾</hi>去何瀟灑余藏異隱淪書成無過雁衣故有懸<lb/>
鶉恐懼行装數伶俜卧疾<hi>一作病</hi>頻曉鶯工迸淚秋月解<lb/>
傷神㑹面嗟黧黒含悽話苦辛接輿還入楚王粲不歸<lb/>
秦錦里殘丹竈花溪得釣綸消<hi>一作宵</hi>中祇自惜晩起索<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-13b"/>
誰親伏柱聞周史乗槎有<hi>一作似</hi>漢臣鴛鴻不易狎龍虎<lb/>
未宜馴客則<hi>一作即</hi>挂冠至交非傾盖新由來意氣合直<lb/>
取性情真浪跡同生死無心耻賤貧偶然存蔗芋幸各<lb/>
對松筠麤飯依他日窮愁怪此辰女長裁褐穩男大卷<lb/>
書勻漰<hi>一作堋蜀人以堰為堋</hi>口江如練蠶崖雪似銀名園當翠<lb/>
巘野棹没青蘋屢喜王侯宅時邀<hi>一作逢</hi>江海人追隨不<lb/>
覺晩欵曲動彌旬但使芝蘭秀何煩<hi>一作須</hi>棟宇鄰山陽<lb/>
無俗物鄭驛正留賔出入並鞍馬光輝叅<hi>一作忝</hi>席珍重<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-14a"/>
遊先主廟更歴少城闉石鏡通幽魄琴臺隱絳唇送終<lb/>
惟糞土結愛<graphic n="KR0870" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0870.png" mimeType="image/png"/>荆榛置酒髙林下觀碁積水濵區區甘<lb/>
累趼稍稍息勞筋網聚粘圓鯽絲繁煮細蓴長<hi>一作概</hi>歌<lb/>
敲柳癭小睡凭藤輪農月須知課田家敢忘勤浮生難<lb/>
去食良㑹惜清晨列國兵戈暗今王徳教淳要聞除猰<lb/>
㺄休作畫麒麟洗眼看輕薄虛懷任屈伸莫令膠漆地<lb/>
萬古重雷陳<lb/>
　　　寄董卿嘉榮十韻<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-14b"/>
聞道君牙帳防秋近赤霄下臨千雪嶺<hi>一作仞雪</hi>却背五繩<lb/>
橋海内乆戎服京師今晏朝犬羊曽爛熳宫闕尚蕭條<lb/>
猛將宜嘗膽龍泉必在腰黄圖遭汚辱月窟可焚燒㑹<lb/>
取干戈利無令斥候驕居然雙捕虜自是一嫖姚落日<lb/>
思輕騎髙<hi>一作秋</hi>天憶射雕雲臺畫形像皆為掃氛妖<lb/>
　　　寄司馬山人十二韻<lb/>
闗内昔分袂天邉今轉蓬驅馳不可說談笑偶然同道<lb/>
術曽留意先生早擊䝉家家迎薊子處處識壺公長嘯<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-15a"/>
峨嵋北潛行玉壘東有時騎猛虎虚室使仙童髮少何<lb/>
勞白顔衰肯更紅望雲悲轗軻畢景羡冲融䘮亂形仍<lb/>
役凄涼信不通懸旌要路口倚劍短亭中永作殊方客<lb/>
殘生一老翁相哀骨可換亦遣馭清風<lb/>
　　　黃河二首<lb/>
黃河北岸海西軍椎鼓鳴鐘天下聞鐵馬長鳴不知<hi>一作</hi>
<hi>如</hi>數胡人髙鼻動成羣<hi>雍王适至陜州回紇屯於河北僕固懷恩與囘紇左殺為前鋒</hi>
<hi>所謂河北海西軍也</hi>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-15b"/>
黃河西<hi>一作北一作南俱非</hi>岸是吾<hi>一作故</hi>蜀欲須供給家無粟願<lb/>
驅衆庻戴君王混一車書棄金玉<lb/>
　　　寄李十四貟外布十二韻<hi>原注新除司議郎兼萬州别駕雖尚伏枕</hi>
　　　<hi>巳聞理裝</hi>
名參漢望苑<hi>漢武為太子置博望苑以通賔客</hi>職述景題輿<hi>周景為陳蕃題輿</hi>
巫峽将之郡荆門好附書逺行無自苦内熱比何如正<lb/>
是炎天濶那堪野館疎黃牛平駕浪畫鷁上凌虚試待<lb/>
盤渦歇方期解䌫初悶能過小徑自<hi>一作日</hi>為摘嘉蔬渚<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-16a"/>
柳元幽僻村花不掃除宿隂繁素奈過雨亂紅蕖寂寂<lb/>
夏先晩泠泠風有餘江清心可瑩竹冷髮堪<hi>一作宜</hi>梳直<lb/>
作移巾几秋帆發弊廬<lb/>
　　　歸來<lb/>
客裏有所過<hi>一作適</hi>歸來知路難開門野鼠走散帙壁魚<lb/>
乾洗杓開新醖低頭拭小盤<hi>一作著小冠</hi>憑誰給麴蘖細酌<lb/>
老江干<lb/>
　　　王録事許脩草堂貲不到聊小詰<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-16b"/>
為嗔王録事不寄草堂貲昨屬愁春雨能忘欲漏時<lb/>
　　　寄卭州崔録事<lb/>
卭州崔録事聞在果園坊<hi>坊在成都</hi>乆待無消息終朝有底<lb/>
忙應愁江樹逺怯見野亭荒浩蕩風塵<hi>一作烟</hi>外誰知酒<lb/>
熟香<lb/>
　　　過故斛斯校書莊二首<hi>原注老儒艱難時病於庸蜀歎其沒後方授一</hi>
　　　<hi>官英華注即斛斯融</hi>
此老巳云殁鄰人嗟亦<hi>一作歎未</hi>休竟無宣室詔徒有茂陵<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-17a"/>
求妻子寄他食園林非昔逰空餘繐帷在淅淅野風秋<lb/>
燕入非旁舍鷗歸祇故池斷橋無復板卧柳自生枝遂<lb/>
有山陽作多慚鮑叔知素交零落盡白首淚䨇垂<lb/>
　　　立秋<hi>一本有日字</hi>雨院中有作<lb/>
山雲行絶塞大火復西流飛雨動華屋蕭蕭梁棟秋窮<lb/>
途愧知己暮齒借前籌已費清晨謁那成長者謀解衣<lb/>
開北户髙枕對南樓樹濕風涼進江喧水氣浮禮寛心<lb/>
有適節爽病微瘳主将歸調鼎吾還訪舊丘<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-17b"/>
　　　奉和嚴大夫軍城早秋<lb/>
秋風褭褭動髙旌玉帳分弓射虜營已收滴博<hi>嶺在維州</hi>雲<lb/>
間戍更奪<hi>一作次取</hi>蓬婆雪外城<hi>雪山外有蓬婆嶺</hi>
　　　院中晚晴懐西郭茅舍<lb/>
幕府秋風日夜清澹雲疎雨過髙城葉心朱實㸔<hi>一作堪</hi>
時落階面青苔先自<hi>一作老更</hi>生復有樓䑓銜暮景不勞鐘<lb/>
鼓報新晴浣花溪裏花饒笑肯信吾兼<hi>一作今</hi>吏隠名<lb/>
　　　到村<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-18a"/>
碧澗雖多雨秋沙先<hi>去聲一作亦</hi>少泥蛟龍引子過荷芰逐<lb/>
花低老去參戎幕歸來散馬蹄稻梁須就列榛草即相<lb/>
迷蓄積思江漢疎頑<hi>一作頑疎</hi>惑<hi>一作/感</hi>町畦稍<hi>一作暫</hi>酬知已<lb/>
分還入故林棲<lb/>
　　　宿府<lb/>
清秋幕府井梧<hi>一作桐</hi>寒獨宿江城蠟炬<hi>一作燭</hi>殘永夜角<lb/>
聲悲自語中天月色好誰看風塵荏苒音書絶闗塞蕭<lb/>
條行路難已忍伶俜十年事强移栖息一枝安<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-18b"/>
　　　遣悶奉呈嚴<hi>一本有鄭字</hi>公二十韻<lb/>
白水魚竿客清秋鶴髮翁胡為來<hi>一作居</hi>幕下秪合在舟<lb/>
中黃卷真如律青袍也自公老妻憂在癉<hi>音秘濕病也</hi>㓜女<lb/>
問頭風平地專欹倒分曹失異同禮甘衰力就義忝上<lb/>
官通疇昔論詩蚤光輝仗鉞雄寛容存性拙剪拂念途<lb/>
窮露裛思藤架煙霏想桂叢信然龜觸網直作鳥窺籠<lb/>
西嶺紆村北南江遶舍東竹皮寒舊翠椒實雨新紅浪<lb/>
簸船應坼杯乾甕即空藩籬生野徑斤斧任樵童束縳<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-19a"/>
酬知己蹉跎効小忠周防期稍稍太簡遂怱怱曉入朱<lb/>
扉啟昏歸畫角終不成尋别業未敢息微躬烏鵲愁銀<lb/>
漢駑駘怕錦幪㑹希全物色時放倚梧桐<lb/>
　　　送舍弟頻<hi>一作潁一作頴</hi>赴齊州三首<lb/>
岷嶺南蠻北徐闗東海西此行何日到送女萬行啼絶<lb/>
域惟髙枕清風獨杖藜危時暫相見衰白意都迷<lb/>
風塵暗不開汝去幾時來兄弟分離苦形容老病催江<lb/>
通一柱觀日落望鄉臺客意長東北齊州安在哉<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-19b"/>
諸姑今海畔兩弟亦山東去傍干戈覓來看道路通短<lb/>
衣防戰地匹馬逐秋風莫作俱流落長瞻碣石鴻<lb/>
　　　嚴鄭公階下新松<hi>得霑字</hi>
弱質豈自負移根方爾瞻細聲聞<hi>一作侵</hi>玉帳疎翠近珠<lb/>
簾未見紫烟集虚䝉清露霑何當一百丈欹蓋擁髙簷<lb/>
　　　嚴鄭公宅同咏竹<hi>得香字</hi>
綠竹半含籜新梢纔出墻色侵書帙晚陰過酒樽涼雨<lb/>
洗娟娟淨風吹細細香但令無剪伐㑹見拂雲長<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-20a"/>
　　　奉觀嚴鄭公㕔事岷山沲江畫圗十韻<hi>得忘字</hi>
沲水流<hi>一作臨</hi>中座岷山到<hi>一作對/一作赴</hi>此<hi>一作/北</hi>堂白波吹<hi>一作</hi>
<hi>侵</hi>粉壁青嶂揷雕梁直訝杉松冷兼疑菱荇香雪雲虚<lb/>
㸃綴沙草得微茫嶺鴈隨毫末川蜺飲練光霏紅洲蘂<lb/>
亂拂黛石蘿長暗谷<hi>一作谷暗</hi>非闗雨丹楓<hi>一作楓丹</hi>不為霜秋<lb/>
成<hi>一作城</hi>𤣥圃外景物洞庭旁繪事功殊絶幽襟興激昻<lb/>
從來謝太傅丘壑道難忘<lb/>
　　　晚秋陪嚴鄭公摩訶池泛舟<hi>得溪字池在張儀子城内</hi>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-20b"/>
湍駛風醒酒船迴<hi>一作行</hi>霧起隄髙城秋自落雜樹晚相<lb/>
迷坐觸鴛鴦起巢傾翡翠低莫須驚白鷺為伴宿清溪<lb/>
　　　初冬<lb/>
垂老戎衣窄歸休寒色<hi>一作氣</hi>深漁舟上急水獵火著髙<lb/>
林日有習池醉愁來梁甫吟干戈未偃息出處遂何心<lb/>
　　　至後<lb/>
冬至至後日初長逺在劒南思洛陽青𫀆白馬有何意<lb/>
金谷銅駞非故鄉梅花欲開不自覺棣蕚一别永相望<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-21a"/>
愁極本憑詩遣興詩成吟詠轉淒涼<lb/>
　　　正月三日歸溪上有作簡院内諸公<lb/>
野外堂依竹籬邉水向城蟻浮仍臘味鷗泛已春聲藥<lb/>
許隣人劚書從稚子擎白頭趨幕府深覺負平生<lb/>
　　　弊廬遣興奉寄嚴公<lb/>
野水平橋路春沙映竹村風輕粉蝶喜花暖蜜蜂喧把<lb/>
酒宜<hi>一作且</hi>深酌題詩好細論府中瞻暇日江上憶詞源<lb/>
跡忝<hi>一作寄</hi>朝廷舊情依節制尊還思長者轍恐避席為<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-21b"/>
門<lb/>
　　　春日江村五首<lb/>
農務村村急春流岸岸深乾坤萬里眼詩序百年心茅<lb/>
屋還堪賦桃源自可尋艱難賤<hi>一作淺一作昧</hi>生理飄泊到如<lb/>
今<lb/>
迢遞來三蜀蹉跎有<hi>一作又</hi>六年客身逄故舊發興自林<lb/>
泉過懶從衣結頻逰任履穿藩籬無限景<hi>一作頗無限</hi>恣意<lb/>
買<hi>一作向</hi>江天<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-22a"/>
種竹交加翠栽桃爛熳紅經心石鏡月到面雪山風赤<lb/>
管隨王命銀章付老翁豈知牙齒落名玷薦賢中<lb/>
扶病垂朱紱歸休歩紫苔郊扉存<hi>一作在</hi>晚計幕府媿羣<lb/>
材燕外晴絲卷鷗邉水葉開鄰家送魚鼈問我數能來<lb/>
羣盗哀王粲中年召賈生登樓初有作前席竟為榮宅<lb/>
入先賢傳才髙處士名異時懐二子春日復含情<lb/>
　　　絶句六首<lb/>
日出籬東水雲生舍北泥竹髙鳴翡翠沙僻舞鵾<hi>一作鶤</hi>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-22b"/>
雞<lb/>
藹藹花蘂亂飛飛蜂蝶多幽棲身懶動客至欲如何<lb/>
鑿井交㯶葉<hi>舊注交㯶作井綆一云雨壊鹽井以㯶葉覆之</hi>開渠斷竹根扁舟<lb/>
輕褭䌫小徑曲通村<lb/>
急雨捎溪足斜暉轉樹腰隔巢黃鳥竝翻藻白魚跳<lb/>
舍下笋穿壁庭中藤刺<hi>一作到</hi>簷地晴絲冉冉江白草纎<lb/>
纎<lb/>
江動月移石溪虛雲傍花鳥棲知故道㠶過宿誰家<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-23a"/>
　　　　絶句四首<lb/>
　堂西長笋别開門塹北行椒却背村梅熟許同朱老喫<lb/>
　松髙擬對阮生論<hi>原注朱阮劒外相知</hi>
　欲作魚梁雲復<hi>一作覆</hi>湍因驚四月雨聲寒青溪先有蛟<lb/>
　龍窟竹石如山不敢安<lb/>
　兩箇黄鸝鳴翠柳一行白鷺上青天忩含西嶺千秋雪<lb/>
　門泊東吳萬里船<hi>原注西山白雪四時不消</hi>
　藥條藥<hi>一作莱</hi>甲潤青青色過棕亭入草亭苖滿空山慙<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_228-23b"/>
　取譽根居隙地怯成形<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定全唐詩巻二百二十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>