<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定全唐詩巻五百九<lb/>
　　顧非熊<lb/>
　顧非熊况之子性滑稽好凌轢困舉場三十年穆宗長<lb/>
　慶中登進士第累佐使府大中間為盱眙尉慕父風棄<lb/>
　官隠茅山詩一巻<lb/>
　　　　秋日陜州道中作<lb/>
　孤客秋風裏驅車入陜西關河午時路村落一聲雞樹<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-1b"/>
　勢標秦逺天形到岳低誰知我名姓來往自栖栖<hi>一作凄凄</hi>
　　　　經杭州<lb/>
　郡郭遶江濆<hi>一作濵</hi>人家近白雲晚濤臨檻看夜艣隔城<lb/>
　聞浦轉山初盡虹斜雨未<hi>一作半</hi>分有誰知我意心緒逐<lb/>
　鷗羣<lb/>
　　　　經河中<lb/>
　一望蒲城路關河氣象雄樓臺山色裏楊栁水聲中思<lb/>
　<hi>一本作離缺下一字</hi>起懐<hi>一作赴</hi>吴客行斜向磧鴻我来尋古跡唯<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-2a"/>
見舜祠<hi>一作遺</hi>風<lb/>
　　　送僧歸洞庭<lb/>
江山萬萬重歸去指何峰未入連雲寺先齋越浪鐘島<lb/>
<hi>一作鳥</hi>香廻棧柏<hi>一作橘</hi>秋䕃出菴松若救吳人病須降震<lb/>
澤龍<lb/>
　　　題覺真上人院<lb/>
長安車馬地此院閉松聲新罷九天講舊曾諸岳行能<lb/>
詩因作偈好客豈關名約我中秋夜同來看月眀<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-2b"/>
　　　寄太白無能禪師<lb/>
太白山中寺師居最上方獵人偷佛火櫟䑕戱禪床定<lb/>
久衣塵積行稀徑草長有誰來問法林杪過殘陽<lb/>
　　　舒州酬别侍御<hi>一作上卿</hi>
故交他郡見下馬失愁容執手向殘日分襟在晩鐘郷<lb/>
心隨皖水客路過廬峰衆惜君材器何為滯所從<lb/>
　　　姚巖寺路懷友<hi>一作桃巖懐賈島</hi>
路向姚巖寺多行洞壑間鶴聲連塢<hi>一作兼野</hi>静溪色帶村<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-3a"/>
閒疎葉<hi>一作葦又作荻</hi>秋前渚斜陽雨外山憐<hi>一作羡</hi>君不得見<lb/>
詩思最相關<lb/>
　　　天河閣到啼猿閣即事<lb/>
萬壑褒中路何層不架虛濕雲和棧起樵枿<hi>一作樵徑</hi>帶畬<lb/>
餘巖狖牽垂果湍禽接迸<hi>一作躍</hi>魚毎<hi>一作相</hi>逢維艇處塢<lb/>
裏有人居<lb/>
　　　夏日㑹修行段將軍宅<lb/>
愛君書院静莎覆蘚堦濃連穂古藤暗領雛幽鳥重罇<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-3b"/>
前迎逺客林杪見晴峰誰謂朱門内雲山滿座逢<lb/>
　　　送杭州姚員外<lb/>
浙江江上郡楊栁到時春塹起背城雁帆分向海人嶠<lb/>
雲侵寺吐汀月隔樓新静理更何事還應詠白蘋<lb/>
　　　送樸處士歸新羅<lb/>
少年離本國今去已成翁客夢孤舟裏郷山積水東鼇<lb/>
沈崩巨岸龍鬬出遥空學得中華語將歸誰與同<lb/>
　　　送馬戴入山<hi>一本山上有華字</hi>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-4a"/>
古木亂重重何人識去踪斜陽收萬壑圎月上三峯雲<lb/>
裏泉縈石忩間鳥下松唯應採藥客時與此相逢<lb/>
　　　送喻鳬春歸江南<lb/>
去年登第客今日及春歸鷺影<hi>一作引</hi>離秦馬蓮香入楚<lb/>
衣里閭爭慶賀親戚共光輝唯我門前浦苔應滿釣磯<lb/>
　　　送友人及第歸蘇州<lb/>
見君先得意希我命還通不道才堪並多縁蹇共同鶴<lb/>
鳴荒苑内<hi>一作野外</hi>魚躍夜<hi>一作/入</hi>潮中若問家山路知<hi>一作叨</hi>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-4b"/>
連震澤東<lb/>
　　　送皇甫司録赴黔南幕<lb/>
黔南從事客禄利先<hi>一本缺此字</hi>來饒官受外臺屈家移一<lb/>
舸遥夜猿聲不斷寒木葉微凋逺别因多感新郎倍寂<lb/>
寥<hi>一本缺末三字</hi>
　　　寄九華山費拾遺<lb/>
先生九華隠鳥道<hi>一作篠徑</hi>隔塵埃石室和雲住山田引燒<lb/>
開久閒仙客降<hi>一作至</hi>髙卧詔書来一入深林去人間更<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-5a"/>
不囬<lb/>
　　　雁<hi>一作早雁</hi>
逐暖來南國迎寒背朔雲下時波勢出起處陣形分聲<lb/>
急奔前侣行低續後羣何人寄書札絶域可知聞<lb/>
　　　銅雀妓<lb/>
鴉散陵樹曉筵開繐帳空嬋姢寵休妬歌舞怨來同往<lb/>
事與塵化新愁生曲終廽軒葉正落寂寞聴秋風<lb/>
　　　早秋雨夕<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-5b"/>
貧居常寂寞况復是秋天黄葉如霜後清風似水邊中<lb/>
宵疑有雁當夕暫無蟬就枕終難寐殘燈滅又然<lb/>
　　　天津橋晚望<lb/>
晴登洛橋望寒色古槐稀流水東不息翠華西未歸雲<lb/>
收中岳近鐘出後宫㣲回首禁門路羣鴉度落<hi>一作晚</hi>暉<lb/>
　　　月夜登王屋仙壇<lb/>
月臨峰頂壇氣爽覺天寛身去銀河近衣霑玉露寒雲<lb/>
中日已赤山外夜初殘即此是仙境唯愁再上難<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-6a"/>
　　　下第後曉坐<lb/>
逺客滯都邑老驚時節催海邊身夢覺枕上鼓聲來起<lb/>
見銀河没坐知閶闔開何為此生内終夜泣塵埃<lb/>
　　　下第後送友人不及<lb/>
失意經寒食情偏感别離來逢人已去坐見栁空垂細<lb/>
雨飛黄鳥新蒲長緑池自傾相送酒終不展愁眉<lb/>
　　　與無可宿輝公院<lb/>
夜僧同净語秋寺近巖城世路雖多梗𤣥心各自眀寒<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-6b"/>
池清月彩危閣聴林聲儻許雙摩頂隨縁萬刼生<lb/>
　　　題平陸縣亭<lb/>
孤亭臨峭㟁别有逺泉來山與中條合河逢一曲廽夜<lb/>
聲多雁過晚色亂雲開却自求僮僕淹留莫謾催<lb/>
　　　題馬儒乂石門山居<lb/>
尋君石門隠山近漸無青鹿跡入柴戸樹身穿草亭雲<lb/>
低收藥徑苔惹取泉瓶此地客難到夜琴誰共聴<lb/>
　　　題春眀門外鎮國禪院<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-7a"/>
空門臨大道師坐此中禪過客自生敬焚香唯黙然書<lb/>
燈眀象外古木覆簷前不得如馴鴿人間萬慮牽<lb/>
　　　夏夜漢渚歸舟即事<lb/>
扁舟江瀨盡歸路海山青巨浸分圎象危檣入衆星雨<lb/>
遥眀電影蜃曉識樓形不是長逰客那知造化靈<lb/>
　　　酬均州鄭使君見送歸茅山<lb/>
餞行詩意厚惜别獨筵重解纜城邊栁還舟海上峰飲<lb/>
猨當瀨見浴鳥帶槎逢吏隠應難逐為霖是蟄龍<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-7b"/>
　　　成名後将歸茅山酬羣公見送<lb/>
此名誰不得人賀至公難素<hi>一作舊</hi>業承家了離筵去國<lb/>
歡暮天行雁斷曉渡落潮寒舊隠茅峰下松根石上盤<lb/>
　　　酬陳摽評事喜及第與段何共貽<lb/>
至公平得意自喜不因媒榜入金門去<hi>一本缺此字</hi>名從玉<lb/>
案來歡情聴鳥語笑眼對花開若擬華筵賀當期醉百<lb/>
杯<lb/>
　　　關試後嘉㑹里聞蟬感懐呈主司<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-8a"/>
昔聞驚節换常抱異郷愁今聴當名遂方歡上國逰吟<lb/>
纔依樹午風已報庭秋併覺聲聲好懐恩忽淚流<lb/>
　　　贈友人<lb/>
吾友昔同道唯予今獨行青雲期未遂白髪鑷還生舊<lb/>
隠連江色新春聞鳥聲休眀獨不遇何計可歸耕<lb/>
　　　落第後贈同居友人<lb/>
有情天地内多感是詩人見月長憐夜看花又惜春愁<lb/>
為終日客閑過少年身寂寞正相對笙歌滿四隣<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-8b"/>
　　　冬日寄蔡先輩校書京<lb/>
弱冠下茅嶺中年道不行舊交因貴絶新月對愁生旅<lb/>
思風飄葉歸心雁過城惟君知我苦何異㸑桐鳴<lb/>
　　　行經褒城寄興元姚從事<lb/>
往嵗客龜城同時聴鹿鳴君兼蓮幕貴我得桂枝榮棧<lb/>
閣危初盡褒川路忽平心期一壺酒静話别離情<lb/>
　　　下第後寄髙山人<lb/>
我家堂屋前仰視大茅巔潭静鳥聲異地寒松色鮮人<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-9a"/>
眠甕牖月鹿飲竹門泉多愧鄰髙隠無成又一年<lb/>
　　　寄紫閣無名新羅頭陁僧<lb/>
㯶床已自檠野宿更何營大海誰同過空山虎共行身<lb/>
心相外盡鬢髪定中生紫閣人來禮無名便是名<lb/>
　　　送信州盧貟外兼寄薛貟外<lb/>
五馬弋陽行分憂出禁城粉闈移席近茜斾越疆行徳<lb/>
茂榮方漸仁深瑞必呈疲甿復何幸前政已殘聲<lb/>
　　　送于中丞入囬鶻<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-9b"/>
風沙萬里行邊色看雙旌去展中華禮將安外國情朝<lb/>
衣驚異俗牙帳見新正料得歸來路春深草未生<lb/>
　　　送李廓侍御赴劒南<lb/>
鳥道見狼烟元戎正急賢圗書借朋友吟詠入戈鋋山<lb/>
色城池近江聲鼓角連不應誇戰勝知在<hi>一作更掩</hi>檄蠻篇<lb/>
　　　送友人歸漢陽<lb/>
尊前别楚客雲水思縈囬秦野春将盡商山花不開鷗<lb/>
驚帆乍起虹見雨初來自有歸期在蟬聲䖏䖏催<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-10a"/>
　　　送造㣲上人歸淮南覲兄<lb/>
到家方坐夏栁巷對兄禪雨斷蕪城路虹分建鄴天赴<lb/>
齋隨野鶴迎水上漁船終擬歸何䖏三湘思渺然<lb/>
　　　賦得江邊栁送陳許郭貟外<lb/>
拂水復含烟行分古岸邊春風正揺落客思共悠然絮<lb/>
急頻縈水根靈復繫船微隂覆離岸祗此醉昏眠<lb/>
　　　武宗挽歌詞二首<lb/>
睿畧皇威逺英風帝業開竹林方受位薤露忽興哀静<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-10b"/>
塞妖星落和戎貴主囬龍髯不可附空見望仙臺<lb/>
蒼生期漸泰皇道欲中興國用銷靈像農功復冗僧冕<lb/>
旒辭北闕歌舞怨西陵惟有金莖石長宵對玉繩<lb/>
　　　㑹中賦得新年<lb/>
萬古如昨日一年加一<hi>一作此</hi>晨暗生無限事潜老㡬多<lb/>
人歸路舊侣盡故鄉囬鴈新那堪獨惆悵猶是白衣身<lb/>
　　　斜谷郵亭翫海棠花<lb/>
忽識海棠花令人只歎嗟艶繁惟共笑香近試堪誇駐<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-11a"/>
騎忘山險持盃任日斜何川是多處應遶羽人家<lb/>
　　　萬年厲貟外宅殘菊<lb/>
纔過重陽後人心已為殘近霜須苦惜帶蝶更宜看色<lb/>
減頻經雨香銷恐<hi>一作怨</hi>漸寒今朝陶令宅不醉却應難<lb/>
　　　題永福寺臨淮亭<hi>亭即司馬復眀府所置</hi>
淮上前朝寺因公始建亭雖無山可望多有鶴堪聴引<lb/>
客閒垂釣看僧静灌瓶帶潮秋見月隔竹曉聞經水氣<lb/>
侵衣冷蘋風入座馨路逢沙獺上船值海人停砧杵鳴<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-11b"/>
孤戍烏鳶下逺汀連波芳草濶極目暮天青創置嗟心<lb/>
匠幽棲得地形常來勸農事賴此近郊坰<lb/>
　　　陳情上鄭主司<lb/>
登第久無縁歸情思渺然藝慚公道日身賤太平年未<lb/>
識笙歌樂虚逢嵗月遷覊懐吟獨苦愁眼愧花妍求逹<lb/>
非榮已脩辭欲繼先秦城春十二吴苑路三千茅屋山<lb/>
嵐入柴門海浪連遥心猶送鴈歸夢不離船時節思家<lb/>
夜風霜<hi>一作光</hi>作客天庭闈乖旦暮兄弟阻團圎朝乏新<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-12a"/>
知已邨荒舊業田受恩期望外效死誓生前願察為裘<lb/>
意彷徉扣角篇懇情今吐盡萬一冀哀憐<lb/>
　　　長安清眀言懐<lb/>
眀時帝里遇清眀還逐逰人出禁城九陌芳菲鶯自囀<lb/>
萬家車馬雨初晴客中下第逢今日愁裏看花厭此生<lb/>
春色年來誰是主不堪憔悴<hi>一作惆悵</hi>更無成<lb/>
　　　出塞即事二首<lb/>
塞山行盡到烏延萬頃沙堆見極邊河上月沈鴻雁起<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-12b"/>
磧中風度犬羊膻席箕草斷城池外䕶栁花開帳幕前<lb/>
此處逰人堪下淚更聞終日望狼煙<lb/>
賀蘭山便是戎疆此去蕭關路㡬荒無限城池非漢界<lb/>
㡬多人物在胡郷諸侯持節望吾土男子生身負我唐<lb/>
廽望風光成異域誰能獻計復河湟<lb/>
　　　送李相公昭義平復起彼宣慰貟外副行<lb/>
天井雖收宼未平所司促戰急王程曉馳雲騎穿花去<lb/>
夜與星郎帶月行新詠盡題關外事故郷因過洛陽城<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-13a"/>
時逢寒食逰人識竟說從來有大名<lb/>
　　　送從叔尉澠池<lb/>
同登科第皆清列尚愛東畿一尉閒雖有田園供海畔<lb/>
且無宗黨在朝班甘貧只為心知道晚達多縁性好山<lb/>
白首青衫猶未換又騎羸馬出函關<lb/>
　　　哭韓将軍<lb/>
将軍不復見儀刑笑語隨風入杳㝠戰馬舊騎<hi>一作驅行</hi>嘶<lb/>
引𦵏歌姬新嫁哭辭靈㓛勲客問求為誌服玩僧收與<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-13b"/>
轉經寂寞一家春色裏百花開落滿山庭<lb/>
　　　崔卿雙白鷺<lb/>
朝客髙清愛水禽緑波雙鷺在園林立當風裏絲揺急<lb/>
步遶池邊字印深刷羽競生堪盡勢依泉各有取魚心<lb/>
我鄉多傍門前見坐覺煙波思不禁<lb/>
　　　子夜夏秋二曲<lb/>
相持薄羅扇緑樹聴鳴蜩君筵呈妙舞香汗濕鮫綃<lb/>
銀床梧葉下便覺漏聲長露砌蛩吟切那憐白苧涼<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-14a"/>
　　　關山月<lb/>
海上清光發邊營照轉悽深閨此宵夢帶月過遼西<lb/>
　　　採蓮詞<lb/>
纎手折芙蕖花灑羅衫濕女伴喚囬船前溪風浪急<lb/>
　　　秋月夜<lb/>
旅雁迎風度階翻月露華砧聲鳴夜永江上㡬多家<lb/>
　　　登樓<lb/>
登樓一南望淮樹楚山連見雁無書寄歸吳定此年<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-14b"/>
　　　閶門書感<lb/>
鳬鷖踏波舞樹色接横塘逺近蘼蕪緑吳宫總夕陽<lb/>
　　　送内鄉張主簿<lb/>
松窓久是飡霞客山縣新為主印官混俗故來分利禄<lb/>
不教常作異人看<lb/>
　　　𤓰州送朱言<lb/>
渡頭風晚葉飛頻君去還吴我入秦雙淚别家猶未斷<lb/>
不堪仍送故鄉人<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-15a"/>
　　　秋夜長安病後作<lb/>
秋中帝里經旬雨晴後蟬聲更不聞牢落閒庭新病起<lb/>
故郷南去鴈成羣<lb/>
　　　題王使君片石<lb/>
勢似孤峰一片成坐來疑有白雲生主人莫怪殷勤看<lb/>
逺客長懐舊隠情<lb/>
　　　暮春早起<lb/>
栁梢暗露滴清晨簾下偏驚獨起人鶗鴂數聲花漸落<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-15b"/>
園林是處總殘春<lb/>
　　　途次懐歸<lb/>
隴頭禾偃乳烏飛兀倚征鞍倍憶歸正值江南新釀熟<lb/>
可容閒却老萊衣<lb/>
　　　寄陸隠君<lb/>
相思迢逓隔重城鳥散堦前竹塢清㝎擬秋凉過南崦<lb/>
長松石上聴泉聲<lb/>
　　　寄吴山浄上人<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-16a"/>
　憶共蒲團話夜鐘别來落葉閟行踪遙知黛色秋常玩<lb/>
　住向靈巖第㡬峰<lb/>
　　　　送徐五綸南行過吳<lb/>
　吳門東去路三千到得閶門暫泊船老父出迎應倒屣<lb/>
　貧居江上信誰傳<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_509-16b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定全唐詩卷五百九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>