<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定全唐詩巻五百三十五<lb/>
　　許渾<lb/>
　　　　漢水傷稼<hi>并序</hi>
　　　此郡雖自夏無雨江邊多穡<hi>一作稼</hi>油然可觀秋八<lb/>
　　　月天清日朗漢水泛濫<hi>一作溢</hi>人實為灾軫念疲羸<lb/>
　　　因賦四韻<lb/>
　西北樓開四望通殘霞成綺月懸弓江村夜漲浮天水<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-1b"/>
　澤國秋生動地風髙下綠苖千頃盡新陳紅粟萬厫<hi>一作</hi>
　<hi>箱</hi>空才㣲分薄憂何益却欲回心學釣翁<lb/>
　　　　送王總下第歸丹陽<lb/>
　秦樓心斷楚江湄<hi>一作秦樓西望楚天涯</hi>繫馬春<hi>一作秋</hi>風酒一巵汴水<lb/>
　月明東下疾練塘花發北來<hi>一作歸</hi>遲青蕪定沒<hi>一作山虚戀</hi>
　安貧處<hi>一作計</hi>黄葉<hi>一作/白髪</hi>應催獻賦詩<hi>一作期/一作時</hi>憑<hi>一作為</hi>寄<lb/>
　家書為<hi>一作問</hi>回報<hi>一作報/消息</hi>舊鄉<hi>一作居</hi>還有故人知<lb/>
　　　　南陽道中<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-2a"/>
月斜孤館傍村行野店髙低帶古城籬上暁花齋後落<lb/>
井邉秋葉社前生飢烏索哺随雛叫乳牸慵歸望犢鳴<lb/>
荒草連天風動<hi>一作随</hi>地不知誰學武侯耕<lb/>
　　　破北虜太和公主歸宫闕<lb/>
毳幕承<hi>一作乗</hi>秋極斷蓬飄颻一劍黒山空匈奴北走荒秦<lb/>
壘貴主西還盛漢宫定是廟謨傾種落必知邉冦畏驍<lb/>
雄恩霑殘類從歸去莫使<hi>一作遣</hi>華人雜犬戎<lb/>
　　　李定言自殿院銜命歸闕拜員外郎遷右史因<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-2b"/>
　　　寄<lb/>
白筆南征變二毛越山愁瘴海驚濤才歸龍尾含雞舌<lb/>
更立螭頭運<hi>一作吮</hi>兔毫閶闔欲開宫漏盡冕旒初坐御香<lb/>
<hi>一作書</hi>髙吴中<hi>一作/金吾</hi>舊侶<hi>一作友</hi>君先貴曽憶王祥與佩刀<lb/>
　　　早秋韶陽夜雨<lb/>
宋玉含悽夢亦驚芙蓉山響一猨聲隂雲迎<hi>一作疑</hi>雨枕先<lb/>
潤夜電引雷窗暫明暗惜水花飄廣檻逺愁風葉下髙<lb/>
城西歸萬里未千里應到故園春草生<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-3a"/>
　　　將為南行陪尚書崔公宴海榴堂<lb/>
朝讌華堂暮未休幾人偏得謝公留風傳鼓角霜侵㦸<lb/>
雲捲笙歌月上樓賔舘盡開徐穉<hi>一作孺</hi>榻客帆空戀<hi>一作</hi>
<hi>望</hi>李膺舟謾誇書劍無知己<hi>一作/歸處</hi>水逺山長<hi>一作遥</hi>步步<lb/>
愁<lb/>
　　　贈王山人<lb/>
貰酒攜琴訪我頻始知城市<hi>一作郭</hi>有閒人君臣藥在寜<lb/>
憂病子母錢成豈患貧年長<hi>一作老</hi>每勞推甲子夜寒<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-3b"/>
初共守庚申近來聞説燒丹處玉洞桃花萬樹春<lb/>
　　　宣城崔大夫召聮句偶疾不獲赴因獻<lb/>
心慕知音命自拘畫堂聞欲試吹竽茂陵罷酒慙中聖<lb/>
漳浦題詩怯大巫鬐鬛幾年傷在藻羽毛終日羨棲梧<lb/>
還愁旅棹空歸去楓葉荷花釣五湖<lb/>
　　　贈郭處士<lb/>
道傍年少莫矜誇心在重霄鬢未華楊子可曾過北里<lb/>
魯人何必敬東家寒雲曉散千峰雪暖雨晴開一逕花<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-4a"/>
且賣湖田釀春酒與君書劍是生涯<lb/>
　　　正元<hi>一作元日一作元正</hi>
髙揭雞竿闢帝閽祥風㣲暖瑞雲屯千官共削姦臣迹<lb/>
萬國初銜聖主恩宮殿雪華齊紫閣關河春色到青門<lb/>
華夷一軌人方泰莫學論兵談至尊<lb/>
　　　登尉佗樓<lb/>
劉項持兵鹿未窮自來黃屋島夷中南來作尉任囂力<lb/>
北向稱臣陸賈功簫鼓尚陳<hi>一作存</hi>今世廟旌旗猶鎮<hi>一作</hi>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-4b"/>
<hi>鎖</hi>昔時宮越人未必知虞舜一奏薰絃萬古風<lb/>
　　　韶州驛樓宴罷<lb/>
簷外千帆背夕陽歸心杳杳鬢蒼蒼嶺猿羣宿夜山静<lb/>
沙鳥獨飛秋水涼露墮桂花棋局濕風吹荷葉酒瓶香<lb/>
主人不醉下樓去月在南軒更漏長<lb/>
　　　和淮南王相公與賔僚同㳺𤓰洲别業題舊書<lb/>
　　　齋<lb/>
碧油紅斾想青衿積雪窗前盡日吟巢鶴去時雲樹老<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-5a"/>
卧雲歸處石潭深道傍苦李猶垂實盛外甘棠巳布隂<lb/>
賔御莫辭巖下醉武丁髙枕待為霖<lb/>
　　　送盧先輩自衡岳赴<hi>一作歸</hi>復州嘉禮二首<lb/>
名振金閨步玉京暫留滄海見髙情衆花盡<hi>一作盛</hi>處松<lb/>
千尺羣鳥喧時鶴一聲朱閣簟涼疎雨過碧溪船動早<lb/>
潮生離心不異兩江水直送征<hi>一作歸</hi>帆萬里行<lb/>
湘南詩客海中行鵬翅垂雲不自矜秋水静磨金鏡土<lb/>
夜風寒結玉壺氷萬重嶺嶠辭衡岳千里山陂問竟陵<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-5b"/>
醉倚西樓人巳逺栁溪無浪月澄澄<lb/>
　　　哭楊攀處士<lb/>
先生愛道樂清貧白髪終為不仕身嵇阮沒來無酒客<lb/>
應劉亡後少詩人山前月照荒墳曉溪上花開舊宅春<lb/>
昨夜回舟更惆悵至今鐘磬滿南鄰<lb/>
　　　宿松江驛却寄蘇州一二同志<hi>一作宿望亭驛寄蘇州同逰</hi>
候館人稀夜自<hi>一作更</hi>長姑蘇臺<hi>一作城</hi>逺樹蒼蒼江湖潮<lb/>
<hi>一作水</hi>落髙樓迥河漢秋歸廣簟<hi>一作殿</hi>凉月轉碧梧移鵲<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-6a"/>
影露低紅葉<hi>一作草</hi>濕螢光西園詩侶應多思<hi>一作思應無限</hi>莫<lb/>
醉笙歌掩畫堂<lb/>
　　　盧山人自巴蜀由湘潭歸茅山因贈<lb/>
太乙靈方鍊紫荷紫荷飛盡髪皤皤猿啼巫峽曉雲薄<lb/>
雁宿洞庭秋月多導引豈如桃葉舞步虚寜比竹枝歌<lb/>
華陽舊隱莫歸去水沒芝田生緑莎<lb/>
　　　潁州從事西湖亭讌餞<lb/>
西湖清讌不知回一曲離歌酒一杯城帶夕陽聞鼓角<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-6b"/>
寺臨秋水見樓臺蘭堂客散<hi>一作醉</hi>蟬猶噪桂檝人稀鳥<lb/>
自來獨想征車過<hi>一作帆過</hi>鞏洛此中霜菊遶潭<hi>一作正花</hi>開<lb/>
　　　𤓰州留别李詡<lb/>
泣玉三年一見君白衣顦顇更離羣栁<hi>一作楊</hi>堤惜别春<lb/>
潮落<hi>一作晩</hi>花榭留歡夜漏分孤館宿時風帶雨逺帆歸<lb/>
處水連雲悲歌曲盡莫重奏心遶闗河不忍聞<lb/>
　　　余謝病東歸王秀才見寄今潘秀才南櫂奉酬<lb/>
酷似牢之玉不如落星山下白雲居春耕旋搆<hi>一作遘</hi>金<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-7a"/>
門客<hi>一作䇿</hi>夜學兼修玉府書風埽碧雲<hi>一作天</hi>迎鷙鳥水<lb/>
還滄海養嘉魚莫將年少輕時節王氏家風在石渠<lb/>
　　　獻韶陽相國崔公<lb/>
一簣為功極九層康莊猶自劍<hi>一作獨</hi>稜稜舟回北渚經<lb/>
年泊門接東山盡日登萬國已聞傳玉璽百官猶望唘<lb/>
金縢賢臣會致唐虞世獨倚江樓笑范增<lb/>
　　　郡齋夜坐寄舊卿二姪<lb/>
千官奉職衮龍垂旅卧淮陽鬢日<hi>一作巳</hi>衰三月已乖棠<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-7b"/>
樹政二年空負竹林期樓侵白浪風來逺城抱丹巖日<lb/>
到遲長欲挂帆君莫笑越禽花晚夢南枝<lb/>
　　　病間寄郡中文士<lb/>
盧橘含花處處香老人依舊卧清漳心同客舍驚秋早<lb/>
跡似僧齋厭夜長風捲翠簾琴自響露凝朱閤簟先凉<lb/>
明朝欲醉文中彦猶覺吟聲帶越鄉<lb/>
　　　賀少師相公致政<hi>并序</hi>
　　少師相公未及懸車之年二表乞罷將相徴於近<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-8a"/>
　　代更無比肩余受恩門館竊抒長句寄獻<lb/>
六十懸車自古稀我公年少獨忘機門臨二室留侯隱<lb/>
櫂倚三川越相歸不擬優㳺同陸賈巳回清白遺胡威<lb/>
龍城鳳沼棠隂在只恐歸<hi>一作𡨕</hi>鴻更北飛<lb/>
　　　題崔處士山居<lb/>
坐窮今古掩書堂一頃湖田一半荒荆樹有花兄弟樂<lb/>
橘林無實子孫忙龍歸曉洞雲猶濕麝過春山草自香<lb/>
向夜欲歸心萬里故園松月更蒼蒼<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-8b"/>
　　　疾<hi>一作病</hi>後與郡中羣公讌李秀才<lb/>
强留住客讌王孫巖上餘花落酒樽書院欲開蟲<hi>一作塵</hi>
網户訟庭猶掩雀羅門耳虚盡日疑琴癖眼暗經秋覺<lb/>
鏡昏莫引劉安倚西檻夜來紅葉下江村<lb/>
　　　晨起白雲樓寄龍興江凖上人兼呈竇秀才<hi>秀才</hi>
　　　<hi>一自竟陵來</hi>
茲樓今是望鄉臺鄉信全稀曉鴈哀山翠萬重當檻出<lb/>
水華千里抱城來東巖月在僧初定<hi>一作起</hi>南浦花殘客<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-9a"/>
未<hi>一作巳</hi>回欲弔靈均能賦<hi>一作去</hi>否秋風還有木蘭開<lb/>
　　　讌餞李員外<hi>并序</hi>
　　李羣之員外從事荆南尚書楊公詔徴赴門俄為<lb/>
　　淮南相國杜公辟命自漢上舟行至此郡於雲樓<lb/>
　　醼罷解纜阻風却回因贈<lb/>
病守江城眼暫開昔年吳越共銜杯膺舟出鎮虚陳榻<lb/>
鄭履還京下隗臺雲葉漸低朱閣掩浪花初起畫檣回<lb/>
心期解印同君醉九曲池西望月來<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-9b"/>
　　　詶錢汝州<lb/>
　　汝州錢中丞以渾赴郢城<hi>一作幾</hi>寄佳什思憐過等<lb/>
　　寵飾逾深雖吟詠忘疲實楷模不及輙率荒淺依<lb/>
　　韻獻詶<lb/>
白雪多隨溪水流謾勞旌斾晚悠悠笙歌暗冩終年恨<lb/>
臺榭潛消盡日憂鳥散落花人自醉馬嘶芳草客先愁<lb/>
怪來雅韵清無敵三十六峰當庾樓<lb/>
　　　將歸姑蘇<hi>一作姑孰</hi>南樓餞送李明府<hi>一作南樓送餞李明府歸姑蘇</hi>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-10a"/>
無處登臨<hi>一作樓</hi>不繫情一憑<hi>一作瓶</hi>春酒醉髙城暫移羅<lb/>
綺見山色纔駐管絃聞水聲花落西亭添别恨<hi>一作夢</hi>栁<lb/>
隂南浦促歸程前期迢遰今宵短更倚朱闌待月明<lb/>
　　　和浙西從事劉三復送僧南歸<lb/>
楚客送僧歸故鄉海門帆勢極瀟湘碧雲千里暮愁合<lb/>
白雪一聲春思長滿<hi>一作開</hi>院草花平講席<hi>一作石</hi>繞龕藤<lb/>
葉葢禪牀憐師不得隨師去巳戴儒冠事素王<lb/>
　　　送上元王明府赴任<hi>一作送友人浙西任宰</hi>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-10b"/>
莫言名重懶驅雞六代江山碧海西日照蒹葭明楚塞<lb/>
晚分楊栁見隋堤荒城樹暗沈書浦舊宅花連罨畫溪<lb/>
官滿定知<hi>一作應</hi>歸未得九重霄漢有丹梯<lb/>
　　　送沈卓少府任江都<hi>一作趙嘏詩</hi>
煬帝都城春水邊笙歌夜上木蘭船三千宮女自<hi>一作日</hi>
塗地十萬人家有洞天豔豔花枝官舍晚重重雲影寺<lb/>
牆連少年作尉須兢<hi>一作矜</hi>慎莫向樓前墜<hi>一作墮</hi>馬鞭<lb/>
　　　酬邢杜二員外<hi>并序</hi>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-11a"/>
　　新安邢員外懷洛下舊逰<hi>一作居</hi>新定杜員外思闗<lb/>
　　中故里各蒙緘示因寄一詩以酬<lb/>
雪帶東風洗畫屏客星懸處聚文星未歸嵩嶺暮雲碧<lb/>
久别杜陵春草青熊軾並驅因<hi>一作同</hi>雀噪隼旟齊駐是<lb/>
鴻𡨕豈知京洛舊親友夢繞<hi>一斷</hi>作潺湲江上亭<lb/>
　　　經故丁補闕郊居<lb/>
死酧知已道終全波暖孤<hi>一作狐</hi>氷且自堅鵩上承塵纔<lb/>
一<hi>一作幾</hi>日鶴歸華表巳千年風吹藥蔓迷樵徑雨<hi>一作水</hi>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-11b"/>
暗蘆花失釣船四尺孤墳何處是闔閭城外草連天<lb/>
　　　陪宣城大夫崔公泛後池兼北樓讌二首<lb/>
陪汎芳池醉北樓水花繁豔照膺舟亭臺隂合樹初晝<lb/>
絃管韻髙山欲秋皆賀虢巖終選傅自傷燕谷未逢鄒<lb/>
昔時恩遇今能否一尉滄洲已白頭<lb/>
江上西來共鳥飛翦荷浮汎似輕肥王珣作簿公曾喜<lb/>
劉表為邦客盡依雲外軒窗通草景風前簫鼓送殘<hi>一作</hi>
<hi>斜</hi>暉宛陵行樂金陵住遥對家山未憶歸<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-12a"/>
　　　留别趙端公<hi>并序</hi>
　　余行次鍾陵府中諸公宴餞趙端公曉赴郡齋一<lb/>
　　約余來且整櫂因留别<lb/>
海門征櫂赴<hi>一作越</hi>龍龍暫寄華筵倒玉缸簫鼓散時逢<lb/>
夜雨綺羅分處下秋江孤帆巳過滕王閣髙榻留眠謝<lb/>
守窗却願煙波阻風雪待君同拜碧油幢<lb/>
　　　寄楊陵處士<hi>一作寄昭亭楊處士一作寄陵陽元處士</hi>
舊隱青山紫桂隂一書迢遰寄歸心謝公樓上晚花盛<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-12b"/>
<hi>一作發</hi>揚子宅前春草深吳岫雨來溪鳥浴楚江雲暗嶺<lb/>
猿吟野人寧憶滄洲畔<hi>一作伴</hi>會待吹嘘<hi>一作竽</hi>定至音<lb/>
　　　與張道士同訪李隱居不遇<hi>一作與張處士同題李隱居林亭</hi>
千巖萬壑獨攜琴知在陵<hi>一作龍</hi>陽不可尋去轍巳平秋<lb/>
草遍空<hi>一作寒</hi>齋長掩暮雲深霜寒<hi>一作/肥</hi>橡栗留<hi>一作霜嚴枳橘</hi>
<hi>供</hi>山䑕月冷菰蒲散<hi>一作/泛</hi>水禽唯有西隣<hi>一作林</hi>張仲蔚坐<lb/>
來同愴别離心<lb/>
　　　聞州中有讌寄崔大夫兼簡邢羣評事<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-13a"/>
簫管<hi>一作鼓</hi>筵間列翠娥玉杯金液耀金波池邊雨過飄<lb/>
帷幕海上風來動綺羅顔子巷深青草遍庾君樓迥碧<lb/>
山多甘心不及同年友卧聽行雲一曲歌<lb/>
　　　寄殷堯藩先輩<hi>一作秀才</hi>
十<hi>一作幾</hi>載功名<hi>一作聞君/一作聞名</hi>翰墨林為從知己信浮<hi>一作沈</hi>沈<lb/>
青山有雪諳松性碧落無雲稱鶴心帶月獨歸蕭寺<lb/>
逺翫花頻醉庾樓深思君一見如瓊樹空把新詩盡日<lb/>
吟<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-13b"/>
　　　贈河東虞押衙二首<hi>虞元長者永興公之後工書屬文近從軍河中奉使</hi>
　　　<hi>宣歙因贈</hi>
長劍髙歌換素衣君恩未報不言歸舊精<hi>一作工</hi>鳥篆諳<lb/>
書體新授龍韜識戰機萬里往來征馬瘦十年離别故<lb/>
人稀生平志氣何人見空上西樓望落暉<lb/>
吳門風水各<hi>一作落</hi>萍流月滿花開懶獨㳺萬里山川分<lb/>
曉夢四鄰歌管送春愁昔年顧我長青眼今日逢君盡<lb/>
白頭莫向樽前更惆悵古來投筆盡<hi>一作總</hi>封侯<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-14a"/>
　　　陵陽春日<hi>一作移攝太守</hi>寄汝洛舊㳺<lb/>
百年身世似飄蓬澤國移家疊嶂中萬里綠<hi>一作頃碧</hi>波魚<lb/>
戀釣九重青漢鶴愁籠西池水冷春巖雪南浦<hi>一作陌</hi>花<lb/>
香曉<hi>一作晚</hi>樹風縱倒<hi>一作有/一作酌</hi>芳尊心不醉故人多<hi>一作今</hi>在<lb/>
洛城東<lb/>
　　　酬杜補闕初春雨中舟次橫江喜裴郎中相迎<lb/>
　　　見寄<lb/>
江館維舟為庾公暖波㣲淥<hi>一作漾一作漲</hi>雨濛濛江橋<hi>一作檣</hi>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-14b"/>
迤邐春巖下朱斾聮翩曉樹中栁滴圓波生細浪梅含<lb/>
香豔吐輕風郢歌莫問青山吏<hi>一作客</hi>魚在深池<hi>一作潭</hi>鳥<lb/>
在籠<lb/>
　　　送張厚淛東謁丁常侍<hi>一作送張厚淛東修謁</hi>
凉露清蟬栁陌空故人遥指浙江東青山有雪松當澗<lb/>
碧落無雲鶴出籠齊唱離歌愁晚月獨看征棹怨秋風<lb/>
定知洛下聲名士<hi>一作上</hi>共説膺門得孔融<lb/>
　　　酬副使鄭端公見寄<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-15a"/>
　一日髙名遍九州𤣥珠仍向道中求郢中白雪慙新唱<lb/>
　堂上青山憶舊㳺<hi>端公頃在當塗縣青山别墅肄業余嘗守邑因沐見知也</hi>笙磬有<lb/>
　文終易别珠璣無價竟難酬栁營迢遰江風<hi>一作風江</hi>濶<lb/>
　夜夜孤吟月下樓<lb/>
　　　　酬綿州于中丞使君見寄<lb/>
　故人書信越襃斜新意雖多舊約賖皆就一麾先去國<lb/>
　共謀三逕未還家荆巫夜隔巴西月鄢郢春連漢上花<lb/>
　半月離居猶悵望可堪垂白各天涯<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_535-15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定全唐詩巻五百三十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>