<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定全唐詩巻六百十二<lb/>
　　皮日休<lb/>
　　　　奉和魯望四明山九題<lb/>
　　　　　石窗<lb/>
　窗開自真宰四達見蒼涯苔染渾成綺雲漫便當紗櫺<lb/>
　中空吐月扉際不扃霞未㑹通何處應憐<hi>一作連一作鄰</hi>玉女<lb/>
　家<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-1b"/>
　　　　　過雲<lb/>
　粉洞二十里當中幽客行片時迷鹿迹寸步隔人聲以<lb/>
　杖探虛翠將襟惹薄明經時未過得恐是入層城<lb/>
　　　　　雲南<lb/>
　雲南背一川無雁到峰前墟里生紅藥人家發白泉兒<lb/>
　童皆似古婚嫁盡如仙共作真官戸無由税石田<lb/>
　　　　　雲北<lb/>
　雲北晝㝠㝠空疑背夀星犬能諳藥氣人解寫芝形野<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-2a"/>
歇遇松盖醉書逢石屏焚香住此地應得入金庭<lb/>
　　　　鹿亭<lb/>
鹿羣多此住因構白雲楣待侶傍花乆引麛穿竹遲經<lb/>
時掊玉澗盡日嗅金芝為在石窗下成仙自不知<lb/>
　　　　樊榭<lb/>
主人成列仙故榭獨依然石洞閧人笑松聲驚鹿眠井<lb/>
香為大藥鶴語是靈篇欲買重棲隠雲峰不售錢<lb/>
　　　　潺湲洞<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-2b"/>
隂宫何處淵<hi>一作源</hi>到此洞潺湲敲碎一輪月鎔銷半叚<lb/>
天響高吹谷動勢急歕雲旋料得深秋夜臨流盡古仙<lb/>
　　　　青櫺子<lb/>
山風熟異果應是供真仙味似雲腴美形如玉腦圓銜<lb/>
來多野鶴落處半靈泉必共𤣥都柰花開不記年<lb/>
　　　　鞠侯<lb/>
堪羨鞠侯國碧巖千萬重煙蘿為印綬雲壑是隄<hi>一作提</hi>
封泉遣狙公䕶果教<graphic n="KR0968" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0968.png" mimeType="image/png"/>子供爾徒如不死應得躡𤣥蹤<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-3a"/>
　　　五貺詩<hi>并序</hi>
　　毘陵處士魏君不琢氣真而志放居毘陵凡二紀<lb/>
　　閉門窮學是乎里民不得以師之非乎里民不得<lb/>
　　以訾之用之不難進利之被人也捨之不難退辱<lb/>
　　非及巳也噫古君子處乎進退而全者由此道乎<lb/>
　　抑夷之隘惠之不恭不能造於是也江南秋風時<lb/>
　　鱸肥而難釣菰脆而易挽不過乘短䑧<hi>方言曰船短而深者</hi>
　　<hi>謂之䑧</hi>載一甔酒加以隠具由五瀉涇入震澤穿松<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-3b"/>
　　陵抵杭越耳日休嘗聞道於不琢敢不求雅物成<lb/>
　　雅思乎於是買釣船一修二丈濶三尺施篷以庇<lb/>
　　煙雨謂之五瀉舟天台杖一色黯而力遒謂之華<lb/>
　　頂杖有龜頭山疊石硯一高不二寸其仞數百謂<lb/>
　　之太湖硯有桐廬養和一怪形拳跼坐若變去謂<lb/>
　　之烏龍養和有南海鱟魚殻樽一澀鋒齾角内𤣥<lb/>
　　外黄謂之訶陵樽皆寄於不琢行以資雲水之興<lb/>
　　止以益琴籍之玩真古人之雅貺也因思乘韋之<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-4a"/>
　　義不過於詞遂為五篇目之曰五貺兼請魯望同<lb/>
　　作<lb/>
　　　　五瀉舟<lb/>
何事有青錢因人買釣船濶容兼餌坐深許共蓑眠短<lb/>
好隨朱鷺輕堪倚白蓮自知無用處卻寄五湖仙<lb/>
　　　　華頂杖<lb/>
金庭仙樹枝道客自攜持探洞求丹粟挑雲覓白芝量<lb/>
泉將濯足䦨鶴把支頤以此將為贈惟君盡得知<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-4b"/>
　　　　太湖硯<lb/>
求於花石間怪狀乃天然中瑩五寸劒外荖千疊蓮月<lb/>
融還似洗雲濕便堪研寄與先生後應添内外篇<lb/>
　　　　烏龍養和<lb/>
夀木拳數尺天生形狀幽把疑傷虺節用恐破蛇瘤置<lb/>
合月觀内買須雲肆頭料君攜去處煙雨太湖舟<lb/>
　　　　訶陵樽<lb/>
一片鱟魚殻其中生翠波買須能<hi>一作饒</hi>紫貝用合對紅<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-5a"/>
螺盡㵼判狂藥禁敲任浩歌明朝與君後爭那玉山何<lb/>
　　　早春病中書事寄魯望<lb/>
眼暈見雲母耳虛聞海濤惜春狂似蝶養病躁於猱案<lb/>
静方書古堂空藥氣高可憐真宰意偏解困吾曹<lb/>
　　　又寄次前韻<lb/>
病根冬養得春到一時生眼暗憐晨慘心寒怯夜清妻<lb/>
仍嫌酒癖醫只<hi>一作又</hi>禁詩情應被高人笑憂身不似名<lb/>
　　　秋晩留題魯望郊居二首<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-5b"/>
竹樹冷濩落入門神巳清寒蛩傍枕響秋菜上牆生黄<lb/>
犬病仍吠白驢飢不鳴唯將一杯酒盡日慰劉楨<lb/>
冷卧空齋内餘酲夕未消秋花如有恨寒蝶似無憀簷<lb/>
上落鬬雀籬根生晩潮若論羇旅事猶自勝臯橋<lb/>
　　　初冬章上人院<lb/>
寒到無妨睡僧吟不廢禪尚闗經病鶴猶濾欲枯泉静<lb/>
案貝多紙閒爐波律烟清譚兩三句相向自翛然<lb/>
　　　臨頓<hi>里名</hi>為吳中偏勝之地陸魯望居之不出郛<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-6a"/>
　　　郭曠若郊墅余每相訪欵然惜去因成五言十<lb/>
　　　首奉題屋壁<lb/>
一方蕭灑地之子獨深居繞屋親栽竹堆床手冩書高<lb/>
風翔砌鳥暴雨失池魚暗識歸山計村邊買鹿車<lb/>
籬疎從緑槿簷亂任黄茅壓酒移谿石煎茶拾野巢靜<lb/>
窗縣雨笠閒壁挂烟匏支遁今無骨誰為世外交<lb/>
繭稀初上簇醅盡未乾牀盡日留蠶母移時祭麴王趁<lb/>
泉澆竹急候雨種蓮忙更葺園中景應為顧辟疆<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-6b"/>
静僻無人到幽深每自知鶴來添口數琴到益家資壊<lb/>
塹生魚沫頹簷落燕兒空將緑蕉葉來徃寄閒詩<lb/>
夏過無擔石日高開板扉僧雖與筒簟人不典蕉衣鶴<lb/>
静共眠覺鷺馴同釣歸生公石上月何夕約譚㣲<lb/>
經嵗岸烏紗讀書三十車水痕侵病竹蛛網上衰花詩<lb/>
任傳漁客衣從逓酒家知君秋晩事白幘刈胡麻<lb/>
寂歴秋懐動蕭條夏思殘乆貧空酒庫多病束魚竿𤣥<lb/>
想凝鶴扇清齋拂鹿冠夢魂無俗事夜夜到金壇<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-7a"/>
閉門無一事安稳臥凉天砌下翹飢鶴庭隂落病蟬倚<lb/>
杉閒抱易燒术静論𤣥賴有包山客時時寄紫泉<lb/>
病起扶靈夀翛然強到門與杉除敗葉為石整危根薜<lb/>
蔓任<hi>一作狂</hi>遮壁蓮莖卧枕盆明朝有忙事召客斵桐孫<lb/>
緩頰稱無利低眉號不能世情都太薄俗意就中憎雲<lb/>
態不知驟鶴情非㑹徵畫臣誰奉詔來此冩姜肱<lb/>
　　　遊棲霞寺<lb/>
不見明居士空山但寂寥白蓮吟次缺青靄坐來銷泉<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-7b"/>
冷無三伏松枯有六朝何時石上月相對論逍遙<lb/>
　　　旅舍除夜<lb/>
永夜誰能守羇心不放眠挑燈猶故嵗聽角已新年出<lb/>
谷空嗟晩銜杯尚媿先晩來辭逆旅雪涕野槐天<lb/>
　　　魯望示廣文先生吳門二章情格高散可醒俗<lb/>
　　　態因追想山中風度次韻屬和存於詩編魯望<lb/>
　　　之命也<lb/>
我見先生道休思鄭廣文鶴翻希作伴鷗却覓為羣逸<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-8a"/>
好冠清月高宜著白雲朝廷未無事爭任醉醺醺<lb/>
能諳肉芝様解講隠書文終古神仙窟窮年麋鹿羣行<lb/>
厨煑白石卧具拂青雲應在雷平上支頤復半醺<lb/>
　　　虎丘寺殿前有古杉一本形狀醜怪圖之不盡<lb/>
　　　况百卉競媚若妬若媢唯此杉死抱竒節髐然<lb/>
　　　闖然不知雨露之可生也風霜之可瘁也乃造<lb/>
　　　化者方外之材乎遂賦三百言以見志<lb/>
種日應逢晉枯來必自隨鰐狂將立處螭鬬未開時卓<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-8b"/>
犖擲槍榦义牙束㦸枝初驚蟉篆活復訝獝狂癡勁質<lb/>
如堯瘦貞容學舜黴勢能擒土伯醜可駭山祗虎爪拏<lb/>
巖稳虬身脱浪欹槎頭脱似刷枿觜利於錐突兀方相<lb/>
脛鱗皴夏氏胝根應藏鬼血柯欲漏龍漦抝似神荼怒<lb/>
呀如猰㺄飢朽癰難可吮枯瘇<hi>一作腫</hi>不堪治一炷𤣥雲<lb/>
拔三尋黒矟竒狼頭㪍窣豎蠆尾掘攣垂目燥那逢爟<lb/>
心開豈中鈹任苔為疥癬從蠧作瘡痍品格齊遼鶴年<lb/>
齡等寳龜將懐縮地力欲負㧞山姿未倒防風骨初僵<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-9a"/>
負貳屍漆書明古本鐵室抗全師碨礧還無極伶俜又<lb/>
莫持堅應敵駿骨文定冩甝皮蟠屈愁凌刹騰驤恐攫<lb/>
池搶烟寒嶱<graphic n="KR1625" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1625.png" mimeType="image/png"/>披蔦静䙰褷威仰誠難識句芒恐不知<lb/>
好燒胡律看堪共達多期寡色諸芳笑無聲衆籟疑終<lb/>
添八柱位未要一繩維盡日來唯我當春翫更誰他年<lb/>
如入用直構太平基<lb/>
　　　新秋言懐寄魯望三十韻<lb/>
新秋入破宅疎澹若平郊戸牖深如窟詩書亂似巢移<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-9b"/>
牀驚蟋蟀拂匣動蠨蛸静把泉華掬閒拈乳管敲檜身<lb/>
渾箇矮石面得能䫜小桂如拳葉新松似手梢鶴鳴轉<lb/>
清角鶻下撲金<graphic n="KR1076" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1076.png" mimeType="image/png"/>合藥還慵服為文亦懶抄煩心入夜<lb/>
醒疾首帶凉㧓杉葉尖如鏃藤絲靭似鞘僨田含紫芋<lb/>
低蔓隠青匏老柏渾如疥隂苔忽似膠王餘落敗塹胡<lb/>
孟入空庖度日忘冠帶經時憶酒肴有心同木偶無舌<lb/>
並金鐃興欲添𤣥測狂將換易爻逹人唯落落俗士自<lb/>
譊譊底力將排難何顔用解嘲欲銷毁後骨空轉坐來<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-10a"/>
胞猶豫應難抱狐疑不易包等閒逢毒蠚容易遇咆哮<lb/>
時事方千蝎公途正二崤名㣲甘世棄性拙任時抛白<lb/>
日須投分青雲合定交仕應同五栁歸莫捨三茅澗鹿<lb/>
從來去烟蘿任溷殽狙公閙後戲雲母病來<graphic n="KR2879" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2879.png" mimeType="image/png"/>從此居<lb/>
方丈終非競斗筲道窮應鬼遣性拙必天敎無限疎慵<lb/>
事憑君解一爮<lb/>
　　　奉和魯望秋日遣懐次韻<lb/>
高蹈為時背幽懐是事兼神仙君可致江海我能淹共<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-10b"/>
守庚申夜同看乙已占藥囊除紫蠧丹竈拂紅鹽與物<lb/>
深無競於生亦太㢘鴻災因足警魚禍為稀潛筆硯秋<lb/>
光洗衣巾夏蘚霑酒甔香竹院魚籠挂茅簷琴忘因抛<lb/>
譜詩存為致籖茶旗經雨展石笋帶雲尖鶴共心情慢<lb/>
烏同面色黔向陽裁白帢終嵗憶貂襜取嶺為山障將<lb/>
泉作水簾溪晴多晩鷺池廢足秋蟾破衲雖云補閒齋<lb/>
未辦苫共君還有役竟夕得厭厭<lb/>
　　　江南書情二十韻寄秘閣韋校書貽之商洛宋<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-11a"/>
　　　先輩垂文二同年<lb/>
四載加前字今來未改銜君批鳯尾詔我住虎頭巖季<lb/>
氏唯謀逐臧倉只擬讒時訛輕五羖俗淺重三緘瘦去<lb/>
形如鶴憂來態似獑才非師趙壹直欲效陳咸孤竹寜<lb/>
收笛黄琮未作瑊作羊寜免狠為兔即須毚枕戸槐從<lb/>
亞侵堦草嬾芟擁泉教咽咽壘石放巉巉掣釣隨心動<lb/>
抽書任意杴茶教弩父摘酒遣僰童監黙坐看山困清<lb/>
齋飲水嚴蘚生天竺屐煙外<hi>一作壊</hi>洞庭帆病乆新烏㡌<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-11b"/>
閒多著白衫藥苞陳雨匼詩草蠧雲函遣客呼林狖辭<lb/>
人寄海<graphic n="KR1173" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1173.png" mimeType="image/png"/>室唯搜古器錢只買秋杉寡合無深契相期<lb/>
有至諴他年如訪問烟蔦暗髟髟<lb/>
　　　憶洞庭觀步十韻<lb/>
前時登觀步暑雨正錚摐上戍看綿蕝登村度石矼<graphic n="KR1735" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1735.png" mimeType="image/png"/>
花時有蔟溪鳥不成雙逺樹㸃黒矟遙峯露碧幢巖根<lb/>
瘦似殻杉破腹<hi>一作腹破</hi>如腔䘨<graphic n="KR2344" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2344.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>音絞了</hi>漁人服筕篖野店<lb/>
窗多攜白木鍤愛買紫泉缸仙犬聲音古遺民意緒厖<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-12a"/>
　何文堪緯地底䇿可經邦自此將妻子歸山不姓龎<lb/>
　　　　諫議以罷郡將歸以六韻賜示因佇詶獻<lb/>
　欲下持衡詔先容解印歸露濃春後澤霜薄霽來威舊<lb/>
　化堪治疾餘恩可療飢隔花攀去櫂穿栁挽行衣佐理<lb/>
　能無取酬知力甚㣲空將千感淚異日拜黄扉<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_612-12b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定全唐詩巻六百十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>