<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定全唐詩巻六百七十九<lb/>
　　崔塗<lb/>
　崔塗字禮山江南人光啟四年登進士第詩一巻<lb/>
　　　　秋夕送友人歸吴<lb/>
　離心醉豈懽把酒彊相寛世路須求逹還家亦未安旅<lb/>
　程愁算逺江月坐吟殘莫羡扁舟興功成去不難<lb/>
　　　　長安逄江南僧<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-1b"/>
　孤雲無定蹤忽到<hi>一作别</hi>又相逄說盡天涯事聼殘上國<lb/>
　鐘問人尋寺僻乞食過街慵憶到曾棲處開門對數峰<lb/>
　　　　晩次修路僧<lb/>
　平盡不平處尚嫌功未深應難將世路便得稱師心髙<lb/>
　鳥下殘照白煙生逺林更聞清磬發聊喜緩塵襟<lb/>
　　　　湖外送友人遊邊<lb/>
　我泛瀟湘浦君行指塞雲兩鄉天外隔一徑渡頭分雨<lb/>
　暗江花老笳愁隴月曛不堪來去鴈迢遞思離羣<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-2a"/>
　　　讀段太尉碑<lb/>
憤激計潜成臨危豈顧生祇空持一笏便欲碎長鯨國<lb/>
已酬徽烈家猶聳義聲不知青史上誰可計功名<lb/>
　　　夕次洛陽<hi>一作維揚</hi>道中<lb/>
秋風吹故城城下獨吟行髙樹鳥巳息古原人尚耕流<lb/>
年川暗度往事月空明不復歎岐路馬前塵夜生<lb/>
　　　讀方干詩因懐别業<lb/>
把君詩一吟萬里見君心華髪新知少滄洲舊隠深潮<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-2b"/>
衝虗閣上山入暮窗沉憶宿髙齋夜庭枝識海禽<lb/>
　　　題嵩陽隠者<lb/>
四十年髙夢生涯指一丘無人同久住有鶴對㝠修草<lb/>
雜芝田出泉和石髓流更嫌庭樹老疑是世間秋<lb/>
　　　友人問卜見松<lb/>
何必問蓍龜行藏自可期但逄公道日即是命通時樂<lb/>
善知無厭<graphic n="KR0757" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0757.png" mimeType="image/png"/>心幸不欺豈能花下淚長似去年垂<lb/>
　　　江行晩望<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-3a"/>
木落曙江晴寒郊極望平孤舟三楚去萬里獨吟行鳥<lb/>
上横查立人當故里耕十年來復去不覺二毛生<lb/>
　　　巫山廟<lb/>
雙黛儼如嚬應傷故國春江山非舊主雲雨是前身夢<lb/>
覺傳詞客靈猶福楚人不知千載後何處又為神<lb/>
　　　秋夕與友人話别<lb/>
懐君非一夕此夕倍堪悲蕐髪猶漂泊滄洲又别離冷<lb/>
禽棲不定衰葉墮無時况值干戈隔相逄未可期<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-3b"/>
　　　與友人同懐江南别業<lb/>
因君話故國此夕倍依依舊業臨秋水何人在釣磯浮<lb/>
名如縱得滄海亦終歸却是風塵裏如何便<hi>一作更</hi>息機<lb/>
　　　苦吟<lb/>
朝吟復暮吟只此望知音舉世輕孤立何人念苦心他<lb/>
鄉無舊識落日羡歸禽況住寒江上漁家似故林<lb/>
　　　春日郊居酬友人見貽<lb/>
荒齋原上掩不出動經旬忽覺草木變始知天地春方<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-4a"/>
期五字逹未厭一簟貧麗句勞相勉余非樂釣綸<lb/>
　　　問卜<lb/>
承家望一名幾欲問君平自小非無志何年即有成豈<lb/>
能長失路争忍學歸耕不擬逄昭代悠悠過此生<lb/>
　　　蜀城春<lb/>
天涯憔悴身一望一霑巾在處有芳草滿城無故人懐<lb/>
才皆得路失計自<hi>一作獨</hi>傷春清鏡不能<hi>一作堪</hi>照髩毛愁<lb/>
更新<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-4b"/>
　　　送道士于千齡遊南岳<lb/>
物外與誰期人間又别離四方多事日髙岳獨游時猿<lb/>
狖瀟湘樹煙波屈宋祠無因陪此去空惜鬢將衰<lb/>
　　　入蜀赴舉秋夜與先生話别<lb/>
欲愴峨嵋别中宵寝不能聼殘池上雨吟盡枕前燈失<lb/>
計方期隠修心未到僧雲門一萬里應笑又擔簦<lb/>
　　　春晩懐進士韋澹<lb/>
故里花應盡江樓夢尚殘半生吟欲過一命逹何難特<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-5a"/>
立珪無玷相思草有蘭二年春悵望不似在長安<lb/>
　　　言懐<lb/>
干時雖苦節趨世且無機及覺知音少翻疑所業非青<lb/>
雲如不到白首亦難歸所以滄江上年年别釣磯<lb/>
　　　秋夜興上人别<lb/>
常時豈不别此别異常情南國初聞鴈中原未息兵暗<lb/>
蛩侵語歇疎磬入吟清曾聼無生說辭師話此行<lb/>
　　　感花<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-5b"/>
繡軛香韉夜不歸少年爭惜最紅枝東風一陣黄昏雨<lb/>
又到<hi>一作是</hi>緐華夢覺時<lb/>
　　　秋宿天彭僧舍<lb/>
身世兩相惜秋雲每獨興難将塵界事話向雪山僧力<lb/>
善知誰許歸耕又未能此懐平不得挑盡草堂燈<lb/>
　　　秋夜僧舍聞猨<lb/>
哀猨聼未休禪景夜方幽暫得同僧静那能免客愁影<lb/>
揺雲外樹聲褭月中秋曾向巴江宿當時淚亦流<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-6a"/>
　　　過昭君故宅<lb/>
以色静胡塵名還異衆嬪免勞征戰力無愧綺羅身骨<lb/>
竟埋青塜魂應怨畫人不堪逄舊宅寥落對江濱<lb/>
　　　過洛陽故城<lb/>
三十世皇都蕭條是霸圖片墻㸔破盡遺跡漸應無野<lb/>
徑通荒苑髙槐映逺衢獨吟人不問清冷自嗚嗚<lb/>
　　　秋夕與友人同㑹<lb/>
章句積微功星霜二十空僻應知我少吟喜得君同月<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-6b"/>
上僧歸後詩成客夢中更聞棲鶴警清露滴青松<lb/>
　　　春日登吳門<lb/>
故國望不見愁襟難暫開春潮映楊桞細雨入樓臺静<lb/>
少人同到晴逄鴈正來長安逺於日搔首獨徘徊<lb/>
　　　湘中秋懐遷客<lb/>
蘭杜曉香薄汀洲夕露緐併聞燕塞鴈獨立楚人村霧<lb/>
散孤城上灘迴曙枕喧不堪逄賈傅還欲弔湘沅<lb/>
　　　南山旅舎與故人别<hi>一作商山道中</hi>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-7a"/>
一日又將<hi>一作欲</hi>暮一年看即殘病知新事少老别舊交<lb/>
<hi>一作故人</hi>難山盡路猶險雨餘春却寒那堪試<hi>一作更</hi>廻首𤇺<lb/>
火是長安<lb/>
　　　東林愿禪師院<lb/>
與世漸無緣身心獨了然講銷林下日臘長定中年磬<lb/>
絶朝齋後香焚古寺前非因送小朗不到虎谿邊<lb/>
　　　孤鴈<lb/>
湘浦離應晩邊城去巳孤如何萬里計只在一枝蘆迥<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-7b"/>
起波揺楚寒棲月映蒲不知天畔侶何處下平蕪<lb/>
幾行歸去<hi>一作塞</hi>盡片影<hi>一作念爾</hi>獨何之暮雨相呼失寒塘<lb/>
獨下遲渚雲低暗度闗月冷遥<hi>一作相</hi>隨未必逄繒繳孤<lb/>
飛自可疑<lb/>
　　　寄青城山顥禪師<lb/>
懐師不可攀師往杳㝠間林下誰聞法塵中只見山終<lb/>
年人不到盡日鳥空還曽聼無生說應憐獨未還<lb/>
　　　秋夕與王處士話别<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-8a"/>
微燈照寂寥此夕正迢迢丹桂得已晩故山歸尚遥蟲<lb/>
聲移暗壁月色動寒條此去如真隠期君試一瓢<lb/>
　　　秋日犍為<hi>一作巴南</hi>道中<hi>一作途中感懐</hi>
乆客厭岐路出門吟且悲平生未到處落日獨行時芳<lb/>
草不長緑故人無<hi>一作難</hi>重期那堪更南渡鄉國巳<hi>一作是</hi>
天涯<lb/>
　　　送僧歸江東<hi>一作岐下送蒙上人歸天台</hi>
坐徹秦城夏行登越客船去㽞那有著語黙不離禪葉<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-8b"/>
擁臨闗路霞明近海天更尋同社侣應得虎溪邊<hi>一作石橋</hi>
<hi>雲畔樹應老舊房前</hi>
　　　喜友人及第<lb/>
孤吟望至公已老半生中不有同人逹兼疑此道窮只<lb/>
應才自薄豈是命難通尚激搏溟勢期君借北風<lb/>
　　　上巳日永崇里言懐<hi>一本無下五字</hi>
未敢分明賞物華十年如見夢中花遊人過盡衡門掩<lb/>
獨自凭欄到日斜<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-9a"/>
　　　送僧歸天竺<lb/>
忽憶曾棲處千峰近沃州别來秦樹老歸去海門秋汲<lb/>
帶寒汀月禪隣賈客舟遥思清興惬不厭石林幽<lb/>
　　　牛渚夜泊<lb/>
煙老石磯平袁郎夜泛情数吟人不遇千古月空眀人<lb/>
事年年别春潮日日生無因逄謝尚風物自凄清<lb/>
　　　送友人歸江南<lb/>
渚田芳草徧共憶故山春獨往滄洲暮相看白髮新定<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-9b"/>
過林下寺應見社中人只恐東歸後難将鷗鳥親<lb/>
　　　過陶徵君隠居<lb/>
陶令昔居此弄琴遺世榮<hi>一作情</hi>田園三畆緑軒冕一銖<lb/>
輕衰栁自無主白雲猶可耕不隨陵谷變應只有<hi>一作是</hi>
髙名<lb/>
　　　江上旅泊<lb/>
汀洲一夜泊久客半連檣盡說逄秋色多同憶故鄉孤<lb/>
岡生晩燒獨樹隠回塘欲問東歸路遥知隔𣺌茫<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-10a"/>
　　　灞上<lb/>
長安名利路役役古由今征騎少閑日緑楊無舊隂水<lb/>
侵秦甸濶草接漢陵深紫閣曾過處依稀白鳥沈<lb/>
　　　寄舅<lb/>
中朝軒冕内乆絶<graphic n="KR1108" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1108.png" mimeType="image/png"/>家親白社同孤立青雲獨併伸致<lb/>
君期折檻舉職在埋輪須信堯庭草猶能指佞人<lb/>
　　　贈休糧僧<lb/>
聞鐘獨不齋何事更闗懐静少人過院閒從草上堦生<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-10b"/>
臺無鳥下石路有雲埋為憶禪中舊時猶夢百崖<lb/>
　　　題絶島山寺<lb/>
絶島跨危欄登臨到此難夕陽髙鳥過疎雨一鐘殘駭<lb/>
浪揺空闊靈山厭渺漫那堪更回首鄉樹隔雲端<lb/>
　　　讀侯道華真人傳<lb/>
漢皇輕萬乘方士說三丹不得修心要翻知出世難茂<lb/>
陵春竟緑金掌曙空寒何似先生去翩翩逐彩鸞<lb/>
　　　殘<hi>一作歎</hi>花<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-11a"/>
遲遲傍曉隂昨夜色猶深畢竟終<hi>一作榮</hi>須落堪悲古與<lb/>
今明年何處見盡日此時<hi>一作獨傷</hi>心蜂蝶無情極殘香更<lb/>
不尋<lb/>
　　　題興善寺隋松院與人期不至<lb/>
青青伊澗松移植在蓮宫蘚色前朝雨秋聲半夜風長<lb/>
閒應未得暫賞亦難同不及禪棲者相看老此中<lb/>
　　　樵者<lb/>
行山行採薇閑翦蕙為衣避世嫌山淺逄人說姓稀有<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-11b"/>
時還獨醉何處掩衡扉莫看棋終局溪風晩待歸<lb/>
　　　南澗耕叟<lb/>
年年南澗濱力盡志猶存雨雪朝耕苦桑麻歳計貧戰<lb/>
添丁壮役老憶太平春見說經荒後田園半屬人<lb/>
　　　春日閑居憶江南舊業<lb/>
杜門朝復夕豈是觧謀身夢不離泉石林唯稱隠淪漸<lb/>
諳浮世事轉憶故山春南國水風暖又應生白蘋<lb/>
　　　屈原廟<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-12a"/>
讒勝禍難防沈寃<hi>一作魂</hi>信可傷本圖安楚國不是怨懐<lb/>
王廟古碑無字洲晴蕙有香獨醒人尚笑誰與奠椒漿<lb/>
　　　宿廬山絶頂山舍<lb/>
一磴出林端千峰次第看長閑如未遂暫到亦應難谷<lb/>
樹雲埋老僧窗瀑影寒自嫌心不逹向此夢長安<lb/>
　　　王逸人隠居<lb/>
一徑入千岑幽人許重尋不逄秦世亂未覺武陵深石<lb/>
轉生寒色雲歸帶夕隂却愁危坐久看盡暝棲禽<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-12b"/>
　　　申州道中<lb/>
風𦂳日淒淒鄉心向此迷水分平楚闊山接故闗低客<lb/>
路緣𤇺火人家厭鼓鼙那堪獨馳馬江樹穆陵西<lb/>
　　　江上懐翠㣲寺空上人<lb/>
旅泛本無定相逄那可期空懐白閣夜未荅碧雲詩暮<lb/>
雨潮生早春寒鴈到遲所思今<hi>一作吟</hi>不見鄉國正天涯<lb/>
　　　秋宿鶴林寺<lb/>
歩歩入林中山窮意未窮偏逄僧話乆轉與鶴棲同燭<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-13a"/>
焰風銷盡蘭條露濕空又須從此别江上正秋鴻<lb/>
　　　逺望<lb/>
長為鄉思侵望極即霑襟不是前山色能傷愁客心平<lb/>
蕪連海盡獨樹隱雲深況復斜陽外分明有去禽<lb/>
　　　秋晩書懐<lb/>
看看秋色晩又是出門時白髮生非早青雲去自遲夢<lb/>
唯懐上國跡不到他岐以此堅吾道還無媿已知<lb/>
　　　途中秋晩送友人歸江南<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-13b"/>
又指煙波算路岐此生多是厭羈離正逄揺落仍須别<lb/>
不待登臨已合悲里巷半空兵過後水雲初冷鴈來時<lb/>
扁舟未得如君去空向滄江夢所思<lb/>
　　　巳亥歳感事<lb/>
正聞青犢起葭萌又報黄巾犯漢營豈是将皆無上畧<lb/>
直疑天自棄蒼生𤓰沙舊戍猶傳檄吳楚新春巳廢耕<lb/>
見說聖君能仄席不知誰是請長纓<lb/>
　　　金陵晩眺<hi>一作懐古</hi>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-14a"/>
葦聲騷屑水天秋吟對金陵古<hi>一作晩</hi>渡頭千古是非輸<lb/>
蝶夢一輪風雨屬漁舟若無仙分應須老幸有歸<hi>一作青</hi>
山<hi>一作山歸</hi>即合休何必登臨更<hi>一作/共</hi>惆悵比<hi>一作/本</hi>來身<hi>一作</hi>
<hi>人</hi>世只如浮<lb/>
　　　過長江賈島主簿舊㕔<lb/>
雕琢文章字字精我經此處倍傷情身從謫宦方霑禄<lb/>
才被槌埋更有聲過縣巳無曾識吏到㕔空見舊題名<lb/>
長江一曲年年水應為先生萬古清<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-14b"/>
　　　途中感懐寄青城李明府<lb/>
鱗鬛摧殘志未休壯心飜是此身讐併聞寒雨多因夜<lb/>
不得鄉書又到秋耕釣舊交吟好憶雪霜危棧去堪愁<lb/>
如何只是三年别君著朱衣我白頭<lb/>
　　　夏日書懐寄道友<lb/>
逹即匡邦退即耕是非何足撓平生終期道向希夷得<lb/>
未省心因寵辱驚峰轉暫無當戸影雉飛時有隔林聲<lb/>
十年惟悟吟詩句待得中原欲鑄兵<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-15a"/>
　　　和進士張曙聞鴈見寄<lb/>
斷行哀響遞相催爭趂髙秋作恨媒雲外闗山聞獨去<lb/>
渡頭風雨見初來也知榆塞寒須别莫戀蘋汀暖不廻<lb/>
試向富春江畔過故園猶合有池臺<lb/>
　　　鸚鵡洲即事<hi>一作眺望</hi>
悵望春襟鬱未開重吟鸚鵡益堪哀曹瞞尚不能容物<lb/>
黄祖何曽<hi>一作因</hi>觧愛才幽島暖聞燕鴈去曉江晴覺蜀<lb/>
波來何人正得風濤便一㸃輕<hi>一作征</hi>㠶萬里廻<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-15b"/>
　　　讀留侯傳<hi>未句缺五字</hi>
覆楚讐韓勢有餘男兒遭遇更難如偶成漢室千年業<lb/>
只讀圮橋一巻書翻把壯心輕尺組却煩商皓正皇儲<lb/>
若能終始匡天子何必<lb/>
　　　赤壁懐古<lb/>
漢室河山鼎勢分勤王誰肻顧元勲不知征伐由天子<lb/>
唯許英雄共使君江上戰餘陵是谷渡頭春在草連雲<lb/>
分明勝敗無尋處空聼漁歌到夕曛<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-16a"/>
　　　東晉<lb/>
五陵豪俠笑為儒將為儒生只讀書看取不成投筆後<lb/>
謝安功業復何如<lb/>
秦國金陵王氣全一龍正道始東遷興亡竟不闗人事<lb/>
虗倚長淮五百年<lb/>
　　　春夕<hi>一本下有旅懐二字</hi>
水流花謝兩無情送盡東風過楚城蝴蝶夢中家萬里<lb/>
子規<hi>一作杜鵑</hi>枝上月三更故園書動經<hi>一作/多</hi>年絶<hi>一作别</hi>華<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-16b"/>
髮春唯<hi>一作移</hi>滿鏡<hi>一作兩鬢</hi>生自是不歸歸便得五湖煙景<lb/>
有誰爭<lb/>
　　　澗松<lb/>
寸寸凌霜長勁條路人猶笑未干霄南園桃李雖堪羨<lb/>
爭奈春殘又寂寥<lb/>
　　　湘中弦<hi>一作謡</hi>
蒼山遥遥江潾潾路傍老盡沒<hi>一作無</hi>閒<hi>一作一問</hi>人王孫不<lb/>
見草空緑惆悵渡頭春復春<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-17a"/>
煙愁雨細雲㝠㝠杜蘭香老三湘清故山望斷不知處<lb/>
鶗鴂<hi>一作鷤鵊</hi>隔花時一聲<lb/>
　　　續紀漢武<hi>一作讀漢武内傳</hi>
分明三鳥下儲胥一覺鈞天夢不如爭那白頭方士到<lb/>
茂陵紅葉巳蕭疎<lb/>
　　　隴上逄江南故人<lb/>
三聲戍角邉城暮萬里鄉心塞草春莫學少年輕逺别<lb/>
隴闗西少向東人<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-17b"/>
　　　夷<hi>一作巴</hi>陵夜泊<lb/>
家依楚塞窮秋别身逐孤舟萬里行一曲巴歌半江月<lb/>
便應消得二毛生<lb/>
　　　櫓聲<lb/>
煙外橈聲逺天涯幽夢廻爭知江上客不是故鄉來<lb/>
　　　海棠圖<lb/>
海棠花底三年客<hi>一作住</hi>不見<hi>一作覺</hi>海棠花盛開却向江<lb/>
南看<hi>一作見</hi>圖畫始慙虗到蜀城來<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-18a"/>
　　　雲<lb/>
得路直為霖濟物不然閒共鶴忘機無端却向陽臺畔<lb/>
長送襄王暮雨歸<lb/>
　　　過二妃廟<lb/>
殘陽楚水畔獨弔舜時人不及廟前草至今江上春<lb/>
　　　送友人<lb/>
豋髙迎送逺春恨併依依不得滄洲信空看白鶴歸<lb/>
　　　聲<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-18b"/>
歡戚猶來恨不平此中髙下本無情韓娥絶唱唐衢哭<lb/>
盡是人間第一聲<lb/>
　　　放鷓鴣<hi>一作鸂鶒</hi>
秋入池塘風露㣲曉開籠檻看初飛滿身金翠畫不得<lb/>
無限煙波何處歸<lb/>
　　　泉<lb/>
逺辭巖竇瀉潺潺静拂雲根别故山可惜寒聲留不得<lb/>
旋添波浪向人間<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-19a"/>
　　　巫山旅别<lb/>
五千里外三年客十二峰前一望秋無限别魂招不得<lb/>
夕陽西下水東流<lb/>
　　　幽蘭<lb/>
幽植衆寜<hi>一作能</hi>知芬芳只暗持自無君子佩未是國香<lb/>
衰白露霑長早春風<hi>一作青春</hi>到每遲不如<hi>一作知</hi>當路草芬<lb/>
馥欲何為<lb/>
　　　讀庾信集<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-19b"/>
四朝十帝盡風流建業長安兩醉遊唯有一篇楊桞曲<lb/>
江南江北為君愁<lb/>
　　　過繡嶺宫<lb/>
古殿春殘緑野隂上皇曾此駐泥金三城帳屬升平夢<lb/>
一曲鈴闗悵望心苑路暗迷香輦絶繚垣秋斷草煙深<lb/>
前朝舊物東流在猶為年年下翠岑<lb/>
　　　巴山道中除夜書懐<lb/>
迢遰三巴路羇危萬里身亂山殘雪夜孤燭異鄉人漸<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-20a"/>
與骨肉逺轉於僮僕親那堪正漂泊眀日歳華新<lb/>
　　　題淨衆寺古松<lb/>
百尺森疎倚梵臺昔人誰見此初栽故園未有偏堪戀<lb/>
浮世如閒即合來天暝豈分蒼翠色嵗寒應識棟梁材<lb/>
清隂可惜不駐<hi>一作嗟住不</hi>得歸去暮城空首回<lb/>
　　　折楊栁<lb/>
朝朝車馬如蓬轉處處江山待客歸若使人間少離别<lb/>
楊花應合過春飛<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-20b"/>
　　　七夕<lb/>
年年七夕渡瑶軒誰道秋期有淚痕自是人間一週嵗<lb/>
何妨天上只黄昏<lb/>
　　　泛楚江<lb/>
九重城外家書逺百里洲前客棹還金印碧幢如見問<lb/>
一生安穩是長閒<lb/>
　　　初過漢江<lb/>
㐮陽好向峴亭㸔人物蕭條值歳闌為報習家多置酒<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-21a"/>
　夜來風雪過江寒<lb/>
　　　　題授陽鎮路<lb/>
　越鳥巢邊溪路斷秦人耕處洞門開小桃花發春風起<lb/>
　千里江山一夢回<lb/>
　　　　初識梅花<lb/>
　江北不如南地暖江南好斷北人腸燕脂桃頰棃花粉<lb/>
　共作寒梅一靣粧<lb/>
　　　　江雨望花<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_679-21b"/>
　細雨滿江春水漲好風留客野梅香避秦不是無歸意<lb/>
　一度逢花一斷腸<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定全唐詩巻六百七十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>