<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定全唐詩巻七百十二<lb/>
　　錢珝<lb/>
　　錢珝字瑞文吏部尚書徽之子善文詞宰相王溥薦<lb/>
　　知制誥進中書舍人後貶撫州司馬有舟中録二十<lb/>
　　巻今編詩一巻<lb/>
　　　客舍寓懐<lb/>
　灑灑灘聲晩霽時客亭風袖半披垂野雲行止誰相待<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-1b"/>
　明月襟懐祇自知無伴偶吟溪上路有花偷笑臘前枝<lb/>
　牽情景物潛惆悵忽似傷春逺别離<lb/>
　　　送王郎中<lb/>
　惜别逺相送却成惆悵多獨歸回首處爭那暮山何<lb/>
　　　江行無題一百首<hi>統籖云舊作錢起詩今考詩繫遷謫塗中雜詠起無謫宦事而</hi>
　　　<hi>珝自中書謫撫州其舟中集序云秋八月從㐮陽浮江而行詩中峴山沔武昌匡廬鄱湖潯陽諸地</hi>
　　　<hi>經途所歴一一脗合而秋半九日尤為左騐其為珝詩無疑蔡寛夫詩話云江行百首錢䝉仲得之</hi>
　　　<hi>他本因以傳世元非起集之舊宋人語更可據今與起集並存</hi>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-2a"/>
傾酒向漣漪乘流欲去時寸心同尺璧投此報馮夷<lb/>
江曲全縈楚雲飛半自秦峴山迥首望如别故鄉<hi>一作關</hi>
人<hi>往年累登峴亭</hi>
浦煙含<hi>一作函</hi>夜色<hi>一作寒/夜永</hi>冷日轉秋旻自有沈碑在<hi>一作</hi>
<hi>石</hi>清光不照人<lb/>
楚㟁雲空合楚城人不來祇今誰善舞莫恨廢草<hi>一作發陽</hi>
臺<lb/>
行背青山郭吟當白露秋風流無屈宋空詠古荆州<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-2b"/>
晩來漁父喜網<hi>一作罾</hi>重欲收遲恐有長江使金錢願贖<lb/>
龜<lb/>
去指龍沙路徒懸象闕<hi>一作魏</hi>心夜凉無逺夢不為偶聞<lb/>
砧<lb/>
霧雲踈有葉雨浪細無花<hi>一作聲</hi>穏放扁舟去江天自有<lb/>
涯<hi>一作程</hi>
好日當<hi>一作長</hi>秋半層波動旅腸巳行千里外誰與共秋<lb/>
光<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-3a"/>
潤色非東里官曹更<hi>一作吏</hi>建章宦遊難自定來喚櫂船<lb/>
郎<lb/>
夜江清未曉徒惜月光<hi>一作先</hi>沉不是因行樂堪傷老大<lb/>
心<lb/>
翳日多喬木維舟取束薪靜聽江叟語盡<hi>一作俱</hi>是厭兵<lb/>
人<lb/>
箭漏日初短汀煙草未<hi>一作木</hi>衰雨餘<hi>一作㣲</hi>雖更緑不是<lb/>
採蘋時<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-3b"/>
山雨<hi>一作水</hi>夜來漲喜魚<hi>一作雨</hi>跳滿江㟁沙平欲盡垂蓼<lb/>
入船窗<lb/>
渚邊新鴈下舟上獨凄凉俱是南來客憐君綴一行<lb/>
雲宻連江暗風斜著物鳴一杯真戰將笑爾作愁兵<lb/>
栁拂斜開<hi>一作陽</hi>路籬邊數戸村可能還有意不掩向江<lb/>
門<lb/>
不識相如<hi>一作桓公</hi>渴徒吟子美詩江清惟獨看心外更<hi>一作</hi>
<hi>有</hi>誰知<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-4a"/>
牽路沿<hi>一作縁</hi>江狹沙崩㟁不平盡知行處險誰肯載時<lb/>
輕<lb/>
憔悴異靈均非讒作逐臣如逢漁父問未是獨醒人<lb/>
水含秋夜靜雲帶夕陽髙詩癖非吾病何妨吮短毫<lb/>
帶<hi>一作登</hi>舟維<hi>一作非</hi>古㟁還似阻西陵箕伯無多怒回頭<lb/>
詎不能<lb/>
秋雲久無雨江燕社猶飛却笑舟中客今年未得歸<lb/>
帆翅初張處雲鵬怒翼同莫愁千里路自有到來風<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-4b"/>
佳節雖逢菊浮生正似<hi>一作是</hi>萍故山何處望荒㟁小長<lb/>
亭<lb/>
月下江流靜村荒人語稀鷺鴛雖有伴仍<hi>一作乃</hi>共影雙<lb/>
飛<lb/>
斗轉月未落舟行夜巳深有村知不逺風便數聲砧<lb/>
櫂驚沙鳥迅飛濺夕陽波不顧魚多處應防一目羅<lb/>
行到楚江㟁蒼茫人正迷秖如秦塞逺格磔鷓鴣啼<lb/>
漸覺江天逺難逢故國書可能無往事空食鼎中魚<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-5a"/>
㟁草連荒色村聲樂稔年晩晴貪<hi>一作初</hi>穫稻閒却採菱<lb/>
<hi>一作蓮</hi>船<lb/>
灘淺多<hi>一作爭</hi>遊鷺江清易見魚怪來吟未足秋物欠紅<lb/>
蕖<lb/>
蛩響依沙草螢飛透水煙夜凉誰詠史空泊運租船<lb/>
睡穏葉舟輕風微浪不驚人居<hi>一作任君</hi>蘆葦㟁終夜動秋<lb/>
聲<lb/>
自念<hi>一作守</hi>平生意曾期一郡符可<hi>一作豈</hi>知因謫宦斑鬢<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-5b"/>
入江湖<lb/>
水天凉夜月不是少<hi>一作惜</hi>清光好景<hi>一作/物</hi>随人物<hi>一作祕</hi>
秦淮憶建康<lb/>
古來多思客揺落恨江潭今日秋風至蕭踈過<hi>一作獨</hi>沔<lb/>
南<lb/>
映竹疑村好穿蘆覺渚幽漸安無曠土薑芋當農收<lb/>
煙渚復煙渚畫屏休<hi>一作還</hi>畫屏引愁天末去數㸃暮山<lb/>
青<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-6a"/>
秋風動客心寂寂不成吟飛上危檣立鶯啼報好音<hi>一作</hi>
<hi>啼鳥不知音</hi>
見底髙秋水開懐萬里天旅吟還有伴沙栁數枝蟬<lb/>
九日自佳節扁舟無一杯曹園舊罇酒戲馬憶髙臺<lb/>
兵火有餘燼貧村纔數家無人爭曉渡殘月下寒沙<lb/>
渚禽菱芡足不向稻粱爭靜宿凉灣月應無失侣聲<lb/>
輕雲未撲<hi>一作䕶</hi>霜樹杪橘初黄行<hi>一作信</hi>是知名物過風<lb/>
過水香<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-6b"/>
土曠深耕少江平逺釣多平生皆棄本金革竟如何<lb/>
海月非常物等閑不可尋披沙應有地淺處定無金<lb/>
風晩冷颼颼蘆花巳白頭舊來紅葉寺堪憶玉京秋<lb/>
𣺌𣺌望天涯清漣浸赤霞難逢星漢使烏鵲日乘槎<lb/>
風好來無陣雲開<hi>一作閑</hi>去有踪釣歌無逺近應喜罷艨<lb/>
艟<lb/>
呉疆連楚甸楚俗異呉鄉漫把罇中物無人啄蟹黄<hi>一作</hi>
<hi>匡</hi>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-7a"/>
㟁緑野煙逺江紅斜照微撑開小漁艇應到月明歸<lb/>
雨餘江始漲漾漾見流薪曽歎河<hi>一作溝</hi>中木斯言憶古<lb/>
人<lb/>
垂露<hi>一作墜露</hi>晩猶濃<hi>一作露墜/日猶紅</hi>清<hi>一作/秋</hi>風<hi>一作花</hi>不易逢渉<lb/>
江雖巳晩髙樹搴<hi>一作攀</hi>芙蓉<lb/>
乘<hi>一作葉</hi>舟維夏口煙野獨行時不見頭陀寺空懐幼婦<lb/>
碑<lb/>
晩泊武昌㟁津亭踈栁風數株曽手植好事憶陶公<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-7b"/>
舟航依浦定星斗滿江寒若比<hi>一作此</hi>陰霾日何妨<hi>一作方</hi>
夜未闌<lb/>
近戍離金落孤岑望火門惟將知命意瀟灑向乾坤<lb/>
叢菊生隄上此花長後時有人還採掇何必在<hi>一作及</hi>春<lb/>
期<lb/>
景夕<hi>一作夕景</hi>殘霞落秋寒細雨晴短纓何用濯舟在月中<lb/>
行<lb/>
堤<hi>一作垠</hi>壊漏<hi>一作滿</hi>江水地㘭成野塘晩荷人不折留取<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-8a"/>
<hi>一作此</hi>作秋香<lb/>
左<hi>一作失</hi>宦終何路攄懐亦自寛擘牋嘲白鷺無意喻梟<lb/>
鸞<lb/>
樓空人不歸雲白去時衣黄鶴無心下長應笑令威<lb/>
白帝朝驚浪陽臺暮映雲等閑生險易世路秖如君<lb/>
櫓<hi>一作盧</hi>慢生輕浪帆虚帶白雲客船雖狹小容得瘦<hi>一作</hi>
<hi>庾</hi>將軍<hi>晉冠軍將軍栁遐免官桓温怪其瘦答云不能不恨于破甑</hi>
靜看秋江水風㣲浪漸平人間馳競處塵土自波成<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-8b"/>
風借<hi>一作勁</hi>帆方疾風回櫂却遲較量人世事不校一毫<lb/>
釐<lb/>
咫尺愁風雨匡廬不可登秖疑雲<hi>一作香</hi>霧窟猶有六朝<lb/>
僧<lb/>
江草何多思冬青尚滿洲誰能驚鵩鳥作賦為沙鷗<lb/>
幸有煙波興寜辭筆硯勞縁情無怨刺却似反離騷<lb/>
沙上獨行時髙吟<hi>一作吟情</hi>到楚詞難將垂㟁蓼盈<hi>一作應</hi>把<lb/>
當江蘺<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-9a"/>
秋寒鷹隼健逐雀下雲空知是江湖客<hi>一作闊</hi>無心擊塞<lb/>
鴻<lb/>
幽懐念煙水長恨隔龍沙今日滕王閣分明見落霞<lb/>
江流何𣺌𣺌懐古獨依依漁父非賢者蘆中但有磯<lb/>
風雨正甘寢雲霓忽曉晴放歌雖<hi>一作須</hi>自遣一嵗又崢<lb/>
嶸<lb/>
幽思正遲遲沙邊濯弄時自憐非博物猶未識鳬葵<lb/>
曽有煙波客能歌西塞山落花惟待月一釣紫菱灣<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-9b"/>
千頃水紋細一拳嵐影孤君山寒樹緑曽過洞庭湖<lb/>
光闊重湖水低斜逺鴈行未曾無興詠多謝沈東陽<lb/>
晚菊繞江壘忽如開古屏莫言時節過白日有餘馨<lb/>
日落長亭晚山門歩障青可憐無酒分處處<hi>一作更祝</hi>有旗<lb/>
亭<hi>一作星</hi>
逺㟁無行樹經霜有伴<hi>一作半</hi>紅停船搜<hi>一作披</hi>好句題葉<lb/>
贈江楓<lb/>
身世比行舟無風亦暫休敢言終破浪惟願穏乘流<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-10a"/>
數畞蒼苔石煙濛鶴卵洲定因詞客遇<hi>一作過</hi>名字始風<lb/>
流<lb/>
興閒停桂楫路好過松門不負佳山水還開酒一樽<lb/>
短檝休敲桂孤根自駐萍自憐非劒氣空向斗牛星<lb/>
髙浪如銀屋江風一發時筆端降太白才大語終奇<lb/>
細竹漁家路晴陽看結罾喜來邀客坐分與折腰菱<lb/>
平湖五百里江水想通波不奈扁舟去其如决計何<lb/>
數逢<hi>一作峰</hi>雲斷處去㟁映髙山身到章江日應猶<hi>一作猶應</hi>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-10b"/>
未得閒<lb/>
一灣斜照水三版順風船未敢相邀釣勞生只自憐<lb/>
江雨正霏㣲江村晚渡稀何曾妨釣艇更待得魚歸<lb/>
新野舊樓名潯陽勝賞情照人長一色江月共淒清<lb/>
願飲西江水那吟北渚愁莫敎留滯迹逺比蔡昭侯<lb/>
湖口分江水東流獨有情常<hi>一作當</hi>時好風物誰伴謝<hi>一作</hi>
<hi>為伴</hi>宣城<lb/>
潯陽江畔菊應似古來秋為問幽棲客吟時得酒不<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-11a"/>
髙峯有佳號千尺倚寒風<hi>一作松</hi>若使爐煙在猶應為上<lb/>
公<lb/>
萬木巳清霜江邊村事忙故溪黄稻熟一夜㝱<hi>一作甕</hi>中<lb/>
香<lb/>
楚水苦縈回征帆落又開可縁非直路却有好風來<lb/>
逺謫嵗時宴暮江風雨寒仍愁繫舟處驚夢近長灘<lb/>
　　春恨三首<lb/>
負罪將軍在北朝秦淮芳草緑迢迢髙臺愛妾魂銷盡<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-11b"/>
始得丘遲為一招<lb/>
久戍臨洮報未歸篋香銷盡别時衣身輕願比蘭堦蝶<lb/>
<hi>一作葉</hi>萬里還尋塞草飛<lb/>
永巷頻聞小苑遊舊恩如淚亦難收君前願報新顔色<lb/>
團扇須防白露秋<lb/>
　　蜀國偶題<lb/>
忽憶明皇西幸時暗傷潛恨竟誰知佩蘭應語宫臣道<lb/>
莫向金盤進荔枝<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-12a"/>
　　　未展芭蕉<lb/>
　冷燭無煙緑蠟乾芳心猶巻怯春寒一緘書劄藏何事<lb/>
　㑹被東風暗拆看<lb/>
　　　同程九早入中書<hi>一作錢起詩</hi>
　漢家賢相重英奇蟠木何材也見知不意雲霄能自致<lb/>
　空驚鵷鷺忽相随臘雪初明柏子殿春光欲上萬年枝<lb/>
　獨慚皇鑒明如日未厭春<hi>一作螢</hi>光向玉墀<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_712-12b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定全唐詩巻七百十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>