<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0140_WYG_718-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定全唐詩巻七百十八<lb/>
　　蘇拯<lb/>
　蘇拯光化中人詩一巻<lb/>
　　　　頌魯<hi>并序</hi>
　　　昔謂孔宣父絶糧於陳蔡歴國七十二不遇其一<lb/>
　　　君咸云命不通也愚謂聖人删詩定禮出沒行藏<lb/>
　　　承天之意非由命焉不然論語不曰天之未喪斯<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_718-1b"/>
　　　文也匡人其如予何又曰下學而上逹知我者其<lb/>
　　　天乎以斯明矣因得為頌魯章凡十四句<lb/>
　天推魯仲尼周游布典墳遊遍七十國不令遇一君一<lb/>
　國如一遇單車不轉輪良由至化力為國不為身禮樂<lb/>
　行未足邅廻厄於陳禮樂今有餘袞旒當聖人傷哉絶<lb/>
　糧議千載誤云云<lb/>
　　　　醫人<lb/>
　古人醫在心心正藥自真今人醫在手手濫藥不神我<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_718-2a"/>
願天地鑪多銜扁鵲身遍行君臣藥先從凍餒均自然<lb/>
六合内少聞貧病人<lb/>
　　　西施<lb/>
吳王從驕佚天産西施出豈徒伐一人所希救羣物良<lb/>
由上天意惡盈戒奢侈不獨破吳國不獨生越水在周<lb/>
名褒姒在紂名妲巳變化本多塗生殺亦如此君王政<lb/>
不修立地生西子<lb/>
　　　金谷園<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_718-2b"/>
積金累作山山髙小於址栽花比綠珠花落還相似徒<lb/>
有敵國富不能買東市徒有絶世容不能樓上死秪此<lb/>
上髙樓何如在平地<lb/>
　　　巫山<lb/>
昔時亦雲雨今時亦雲雨自是荒滛多夢得巫山女從<lb/>
来聖明君可聽妖魅語只今峯上雲徒自生容與<lb/>
　　　賈客<lb/>
長帆挂短舟所願疾如箭得喪一驚飄生死無良賤不<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_718-3a"/>
謂天不祐自是人茍患常言海利深利深不如淺<lb/>
　　　狡兔行<lb/>
秋来無骨肥鷹犬遍原野草中三穴無處藏何況平田<lb/>
無穴者<lb/>
　　　長城<lb/>
嬴氏設防胡烝沙築寃壘䝉公取勲名豈算生民死運<lb/>
畚力不禁碎身砂磧裏黔黎欲半空長城舂未已皇天<lb/>
潛鼓怒力化一女子遂使萬雄崩不盡數行淚自古進<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_718-3b"/>
身者本非䧟物致當時文徳修不到三世地<lb/>
　　　織婦女<lb/>
伊余盡少女一種飾螓首徒能事機杼與之作歌舞歌<lb/>
舞片時間黄金翻袖取秪看舞者樂豈念織者苦感此<lb/>
嘗憶古人言一婦不織天下寒<lb/>
　　　古塞下<lb/>
百戰巳休兵寒雲愁未歇血染長城沙馬踏征人骨早<lb/>
得用娥眉免䧟邉戍卒始知髦頭星不在彎弓沒<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_718-4a"/>
　　　水旱禱<lb/>
禱祈勿告天酒漿勿澆地隂陽和也無妖氣隂陽愆期<lb/>
乃人致病生心腹不自醫古屋澄潭何<hi>一作有</hi>神祟<lb/>
　　　鄒律<lb/>
鄒律暖燕谷青史徒編錄人心不變遷空吹閑草木世<lb/>
患有三惑爾律莫能抑邉苦有長征爾律莫能息斯術<lb/>
未濟時斯律亦何益爭如至公一開口吹起賢良覇邦<lb/>
國<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_718-4b"/>
　　　蜘蛛諭<lb/>
春蠶吐出絲濟世功不絶蜘蛛吐出絲飛蟲成聚血蠶<lb/>
絲何專利爾絲何專孽映日張網羅遮天亦何別儻居<lb/>
要地門害物何堪説網成雖福已網敗還禍爾小人與<lb/>
君于利害一如此<lb/>
　　　獵犬行<lb/>
獵犬來成行狐兔無奈何獵犬今盈羣狐兔依舊多自<lb/>
爾初跳躍人言多拏攫常指天外狼立可口中嚼骨長<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_718-5a"/>
毛衣重燒殘烟草薄狡兔何曽擒時把家雞捉食盡者<lb/>
飯翻増養者惡壯可嗟獵犬壯復壯不堪兔絶良弓喪<lb/>
　　　斷火謡<lb/>
誰謂之推賢於世何功果絶爾晉侯交禁我唐虞火國<lb/>
閉檀榆煙大禮成隳墮暗室枯槁飯冷面相看坐陽昇<lb/>
既非佑隂伏若為佐焉凍羣生腹將止天下禍但䆒寃<lb/>
濫刑天<hi>一作又</hi>道無不可鄙哉前朝翊贊臣訏謨之規何<lb/>
𤨏𤨏<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_718-5b"/>
　　　思婦吟<lb/>
秋風鴈又歸邊信一何早攬衣出門望落葉滿長道一<lb/>
從秉箕箒十載孤懐抱可憐日日醉寵榮不説思君令<lb/>
人老<lb/>
　　　雉兔者<lb/>
所獵一何酷終年耗林麓飛走如未空貪殘豈知足嘗<lb/>
聞獵書史可以鑒榮辱嘗聞獵賢良可以覇邦國如何<lb/>
縱網羅空成肥骨肉和濟俱不聞曷所禳顛覆誰能為<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_718-6a"/>
扣天地鑪鑄此傷生其可乎<lb/>
　　　藥草<lb/>
天子䘏疲瘵坤靈奉其職年年濟世功貴賤相兼植因<lb/>
産衆草中所希採者識一枝當若神千金亦可直生草<lb/>
不生藥無以彰土德生藥不生草無以彰竒特國忠在<lb/>
臣賢民患憑藥力靈草猶如此賢人豈多得<lb/>
　　　凡草誡<lb/>
野草凡不凡亦應生和出鉏夫耘藥欄根不留其一良<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_718-6b"/>
由本蕪穢著地成棄物人生行不修何門可容膝不唯<lb/>
不爾容得無凡草嫉賢愚偃仰間鑒之宜日日<lb/>
　　　明禁忌<lb/>
隂陽家有書卜築多禁忌土中若有神穴處何無祟我<lb/>
識先賢意本誡驕侈地恣欲剏樓臺率情染朱翠四靣<lb/>
興土功四時妨農事可以沒凶災四隅通一二一年省<lb/>
修營萬民停困躓動若契於理福匪神之遺動若越於<lb/>
常禍乃身之致神在虛無間土中非神位<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_718-7a"/>
　　　傷彩飾<lb/>
朝見亦光彩暮見亦光彩一旦風雨飄十分無一在爾<lb/>
形才似削爾貎不如昨本為是凡姿誰教染丹雘虚飾<lb/>
片時間天意亦為惡物假猶如此人假爭堪作<lb/>
　　　世迷<lb/>
烏兔日夜行與人運枯榮為善不常缺為惡不常盈天<lb/>
道無阿黨人心自覆傾所以多遷變寜合天地情我願<lb/>
造化手莫放狐兔走恣海産珍竒縱地生花栁羙者一<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_718-7b"/>
齊美醜者一齊醜民心歸大朴戰爭亦何有<lb/>
　　　鴟梟<lb/>
為害未為害其如汚物類斯言之一玷流傳極天地良<lb/>
木不得栖清波不得戲曽戲水堪疑曽栖樹終棄天不<lb/>
殱爾族與夫惡相濟地若黙爾聲與夫妖為諱一時懐<lb/>
害心千古不能替傷哉醜行人兹禽亦為譬<lb/>
　　　山中道者<lb/>
笻杖六尺許坐石流泉所舉頭看古松似對仙鶴語是<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_718-8a"/>
時天氣清四迥無塵侣顧我笑相迎知有丹砂異<lb/>
　　　漁人<lb/>
垂釣朝與暮披簑卧横楫不問清平時自<hi>一作日</hi>樂滄波<lb/>
業長畏不得閑幾度避遊畋當笑釣臺上逃名名却傳<lb/>
　　　聞猿<lb/>
秋風颯颯猨聲起客恨猨哀一相似漫向孤危驚客心<lb/>
何曽觧入笙歌耳<lb/>
　　　經馬嵬坡<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_718-8b"/>
一從殺貴妃春来花無意此地縱千年土香猶破鼻寵<lb/>
既出常理辱豈同常死一等異於衆傾覆皆如此<lb/>
　　　經鶴臺<lb/>
築臺非謂賢獨聚乗軒鶴六馬不能馭九臯欲何託一<lb/>
旦敵兵来萬民同隕濩如何驚露禽不似銜環雀一物<lb/>
欲誤時衆類皆成惡至今臺基上飛鳥不至泊<lb/>
　　　寄逺<lb/>
游子雖惜别一去何時見飛鳥猶戀巢萬里亦何逺妾<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_718-9a"/>
　願化為霜日日下河梁若能侵鬢色先染薄情郎<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_718-9b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定全唐詩巻七百十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>