<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定全唐詩巻八百九十二<lb/>
　　韋莊<hi>五十二首</hi>
　　　　訴衷情<lb/>
　燭燼香殘簾半巻夢初驚花欲謝深夜月籠明何處按<lb/>
　歌聲輕輕舞衣塵暗生負春情<lb/>
　碧沼紅芳煙雨靜倚蘭橈垂玉佩交帶嫋纖腰鴛夢隔<lb/>
　星橋迢迢越羅香暗銷墜花翹<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-1b"/>
　　　　天仙子<lb/>
　悵望前回夢裏期看花不語苦尋思露桃宫裏小腰肢<lb/>
　眉眼細鬢雲垂惟有多情宋玉知<lb/>
　深夜歸來長酩酊扶入流蘇猶未醒醺醺酒氣麝蘭和<lb/>
　驚睡覺笑呵呵長笑人生能幾何<lb/>
　蟾彩霜華夜不分天外鴻聲枕上聞繡衾香冷嬾重熏<lb/>
　人寂寂葉紛紛纔睡依前夢見君<lb/>
　夢覺雲屏依舊空杜鵑聲咽隔簾櫳玉郎薄倖去無蹤<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-2a"/>
一日日恨重重淚界蓮顋兩線紅<lb/>
金似衣裳玉似身眼如秋水鬢如雲霞帬月帔一羣羣<lb/>
來洞口望煙分劉阮不歸春日曛<lb/>
　　　江城子<hi>城一作神一名水晶簾</hi>
恩重嬌多情易傷漏更長解鴛鴦朱脣未動先覺口脂<lb/>
香緩揭繡衾抽皓腕移鳳枕枕檀郎<lb/>
髻鬟狼藉黛眉長出蘭房别檀郎角聲嗚咽星斗漸微<lb/>
茫露冷月殘人未起畱不住淚千行<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-2b"/>
　　　定西番<lb/>
挑盡金燈紅燼人灼灼漏遲遲未眠時斜倚銀屏無語<lb/>
閒愁上翠眉悶殺梧桐殘雨滴相思<lb/>
芳草叢生縷結花豔豔雨濛濛曉庭中塞逺久無音問<lb/>
愁銷鏡裏紅紫燕黄鸝猶至恨何窮<lb/>
　　　思帝鄉<lb/>
雲髻墜鳳釵垂髻墜釵垂無力枕函欹翡翠屏深月落<lb/>
漏依依說盡人間天上兩心知<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-3a"/>
春日遊杏花吹滿頭陌上誰家年少足風流妾擬將身<lb/>
嫁與一生休縱被無情棄不能羞<lb/>
　　　上行杯<lb/>
芳草灞陵春岸柳煙深滿樓絃管一曲離聲腸寸斷<lb/>
今日送君千萬紅縷玉盤金鏤盞須勸珍重意莫辭滿<lb/>
白馬玉鞭金轡少年郎離别容易迢遰去程千萬里<lb/>
惆悵異鄉雲水滿酌一杯勸和涙須愧珍重意莫辭醉<lb/>
　　　酒泉子<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-3b"/>
月落星沈樓上美人春睡綠雲欹金枕膩畫屏深　子<lb/>
規啼破相思夢曙色東方纔動柳煙輕花露重思難任<lb/>
　　　女冠子<hi>二首</hi>
四月十七正是去年今日别君時忍涙佯低面含羞半<lb/>
歛眉　不知魂已斷空有夢相隨除却天邊月沒人知<lb/>
昨夜夜半枕上分明夢見語多時依舊桃花面頻低柳<lb/>
葉眉　半羞還半喜欲去又依依覺來知是夢不勝悲<lb/>
　　　浣溪沙<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-4a"/>
清曉妝成寒食天栁毬斜嫋間花鈿卷簾直出畫堂前<lb/>
　指㸃牡丹初綻朶日髙猶自凭朱闌含嚬不語恨春<lb/>
殘<lb/>
欲上鞦韆四體慵擬交人送又心忪畫堂簾幕月明風<lb/>
　此夜有情誰不極隔牆梨雪又玲瓏玉容憔悴惹微<lb/>
紅<lb/>
惆悵夢餘山月斜孤燈照壁背紅紗小樓髙閣謝娘家<lb/>
　暗想玉容何所似一枝春雪凍梅花滿身香霧簇朝<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-4b"/>
霞<lb/>
緑樹藏鶯鶯正啼栁絲斜拂白銅鞮弄珠江上草萋萋<lb/>
　日暮飲歸何處客繡鞍驄馬一聲嘶滿身蘭麝醉如<lb/>
泥<lb/>
夜夜相思更漏殘傷心明月凭闌干想君思我錦衾寒<lb/>
　咫尺畫堂深似海憶來惟把舊書看幾時攜手入長<lb/>
安<lb/>
　　　歸國遥<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-5a"/>
春欲暮滿地落花紅帶雨惆悵玉籠鸚鵡單棲無伴侶<lb/>
　南望去程何許問花花不語早晩得同歸去恨無雙<lb/>
翠羽<lb/>
金翡翠為我南飛傳我意罨畫橋邊春水幾年花下醉<lb/>
　別後只知相愧淚珠難逺寄羅幕繡幃鴛被舊歡如<lb/>
夢裏<lb/>
春欲晩戲蝶遊蜂花爛漫日落謝家池館栁絲金縷斷<lb/>
　睡覺緑鬟風亂畫屏雲雨散閑倚博山長歎淚流霑<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-5b"/>
皓腕<lb/>
　　　菩薩蠻<lb/>
紅樓别夜堪惆悵香燈半巻流蘇帳殘月出門時羙人<lb/>
和淚辭　琵琶金翠羽絃上黄鶯語勸我早歸家緑窗<lb/>
人似花<lb/>
人人盡說江南好遊人只合江南老春水碧於天畫船<lb/>
聽雨眠　壚邊人似月皓腕凝雙雪未老莫還鄉還鄉<lb/>
須斷腸<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-6a"/>
如今却憶江南樂當時年少春衫薄騎馬倚斜橋滿樓<lb/>
紅袖招　翠屏金屈曲醉入花叢宿此度見花枝白頭<lb/>
誓不歸<lb/>
勸君今夜須沈醉尊前莫話明朝事珍重主人心酒深<lb/>
情亦深　須愁春漏短莫訴金杯滿遇酒且呵呵人生<lb/>
能幾何<lb/>
洛陽城裏春光好洛陽才子他鄉老栁暗魏王堤此時<lb/>
心轉迷　桃花春水淥水上鴛鴦浴凝恨對殘暉憶君<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-6b"/>
君不知<lb/>
　　　更漏子<lb/>
鐘鼓寒樓閣暝月照古桐金井深院閉小庭空落花香<lb/>
露紅　煙栁重春霧薄燈背水窗髙閣閑倚户暗霑衣<lb/>
待郎郎不歸<lb/>
　　　謁金門<hi>一名花自落一名垂楊碧一名出塞</hi>
春雨足染就一溪新綠栁外飛來雙羽玉弄晴相對浴<lb/>
　樓外翠簾髙軸倚遍闌干幾曲雲淡水平煙樹簇寸<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-7a"/>
心千里目<lb/>
春漏促金燼暗挑殘燭一夜簾前風撼竹夢魂相斷續<lb/>
　有箇嬌饒如玉夜夜繡屏孤宿閑抱琵琶尋舊曲逺<lb/>
山眉黛綠<lb/>
空相憶無計得傳消息天上嫦娥人不識寄書何處覓<lb/>
　新睡覺來無力不忍把君書跡滿院落花春寂寂斷<lb/>
腸芳草碧<lb/>
　　　清平樂<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-7b"/>
春愁南陌故國音書隔細雨霏霏梨花白燕拂畫簾金<lb/>
額　盡日相望王孫塵滿衣上淚痕誰向橋邊吹笛駐<lb/>
馬西望銷魂<lb/>
野花芳草寂寞闗山道栁吐金絲鶯語早惆悵香閨暗<lb/>
老　羅帶悔結同心獨凭朱闌思深夢覺半牀斜月小<lb/>
窗風觸鳴琴<lb/>
何處遊女蜀國多雲雨雲解有情花解語窣地繡羅金<lb/>
縷　妝成不整金鈿含羞待月鞦韆住在綠槐隂裏門<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-8a"/>
臨春水橋邊<lb/>
鶯啼殘月繡閣香燈滅門外馬嘶郎欲别正是落花時<lb/>
節　妝成不畫蛾眉含愁獨倚金扉去路香塵莫掃掃<lb/>
即郎去歸遲<lb/>
瑣窗春暮滿地梨花雨君不歸來情又去紅淚散霑金<lb/>
縷　夢魂飛斷煙波傷心不奈春何空把金針獨坐鴛<lb/>
鴦愁繡雙窠<lb/>
緑楊春雨金線飄千縷花拆香枝黄鸝語玉勒雕鞍何<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-8b"/>
處　碧窗望斷燕鴻翠簾睡眼溟濛寳瑟誰家彈罷含<lb/>
悲斜倚屏風<lb/>
　　　喜遷鶯<hi>即鶴冲天</hi>
人洶洶鼓鼕鼕襟袖五更風大羅天上月朦朧騎馬上<lb/>
虛空　香滿衣雲滿路鸞鳳遶身飛舞霓旌絳節一羣<lb/>
羣引見玉華君<lb/>
街鼓動禁城開天上探人回鳳銜金牓出雲來平地一<lb/>
聲雷　鶯巳遷龍巳化一夜滿城車馬家家樓上簇神<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-9a"/>
仙爭看鶴冲天<lb/>
　　　應天長<lb/>
綠槐隂裏黄鶯語深院無人春書午畫簾垂金鳳舞寂<lb/>
寞繡屏香一炷　碧天雲無定處空有夢魂來去夜夜<lb/>
綠窗風雨斷腸君信否<lb/>
别來半歲音書絶一寸離腸千萬結難相見易相别又<lb/>
是玉樓花似雪　暗相思無處說惆悵夜來煙月想得<lb/>
此時情切淚霑紅袖黦<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-9b"/>
　　　荷葉杯<lb/>
絶代佳人難得傾國花下見無期一雙愁黛逺山眉不<lb/>
忍更思惟　閑掩翠屏金鳳殘夢羅幕畫堂空碧天無<lb/>
路信難通惆悵舊房櫳<lb/>
記得那年花下深夜初識謝娘時水堂西面畫簾垂攜<lb/>
手暗相期　惆悵曉鶯殘月相别從此隔音塵如今俱<lb/>
是異鄉人相見更無因<lb/>
　　　河傳<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-10a"/>
何處煙雨隋堤春暮栁色蔥蘢畫橈金縷翠旗髙颭香<lb/>
風水光融　青娥殿脚春妝媚輕雲裏綽約司花妓江<lb/>
都宫闕清淮月映迷樓古今愁<lb/>
春晩風暖錦城花滿狂殺遊人玉鞭金勒尋勝馳驟輕<lb/>
塵惜良辰　翠蛾爭勸臨卭酒纖纖手拂面垂絲栁歸<lb/>
時煙裏鐘鼓正是黄昏暗銷魂<lb/>
錦浦春女繡衣金縷霧薄雲輕花深栁暗時節正是清<lb/>
明雨初晴　玉鞭魂斷煙霞路鶯鶯語一望巫山雨香<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-10b"/>
塵隱映遥望翠檻紅樓黛眉愁<lb/>
　　　怨王孫<hi>與河傳月照梨花二詞同調</hi>
錦里蠶市滿街珠翠千萬紅妝玉蟬金雀寳髻花簇鳴<lb/>
璫繡衣長　日斜歸去人難見青樓逺隊隊行雲散不<lb/>
知今夜何處深鎖蘭房隔仙鄉<lb/>
　　　木蘭花<lb/>
獨上小樓春欲暮愁望玉闗芳草路消息斷不逢人却<lb/>
歛細眉歸繡户　坐看落花空歎息羅袂溼班紅淚滴<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-11a"/>
千山萬水不曾行魂夢欲敎何處覓<lb/>
　　　小重山<lb/>
一閉昭陽春又春夜寒宫漏永夢君恩臥思陳事暗消<lb/>
魂羅衣濕紅袂有啼痕　歌吹隔重閽遶庭芳草綠倚<lb/>
長門萬般惆悵向誰論凝情立宫殿欲黄昏<lb/>
　　　望逺行<lb/>
欲别無言倚畫屏含恨暗傷情謝家庭樹錦雞鳴殘月<lb/>
落邊城　人欲别馬頻嘶綠槐千里長堤出門芳草路<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-11b"/>
萋萋雲雨别來易東西不忍别君後却入舊香閨<lb/>
　牛嶠<hi>二十七首</hi>
　　　憶江南<lb/>
銜泥燕飛到畫堂前占得杏梁安穩處體輕惟有主人<lb/>
憐堪羨好因緣<lb/>
紅繡被兩兩間鴛鴦不是鳥中偏愛爾為緣交頸睡南<lb/>
塘全勝薄情郎<lb/>
　　　西溪子<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-12a"/>
捍撥雙盤金鳳蟬鬢玉釵揺動畫堂前人不語弦解語<lb/>
彈到昭君怨處翠蛾愁不擡頭<lb/>
　　　江城子<lb/>
鵁鶄飛起郡城東碧江空半灘風越王宫殿蘋葉藕花<lb/>
中簾卷水樓魚浪起千片雪雨濛濛<lb/>
極浦煙消水鳥飛離筵分手時送金巵渡口楊花狂雪<lb/>
任風吹日暮空江波浪急芳草岸栁如絲<lb/>
　　　定西番<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-12b"/>
紫塞月明千里金甲冷戍樓寒夢長安　鄉思望中天<lb/>
闊漏殘星亦殘畫角數聲嗚咽雪漫漫<lb/>
　　　望江怨<lb/>
東風急惜别花時手頻執羅幃愁獨入　馬嘶殘雨春<lb/>
蕪溼倚門立寄語薄情郎粉香和淚泣<lb/>
　　　女冠子<hi>四首</hi>
綠雲髙髻㸃翠匀紅時世月如眉淺笑含雙靨低聲唱<lb/>
小詞　眼看惟恐化魂蕩欲相随玉趾回嬌歩約佳期<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-13a"/>
錦江煙水卓女燒春濃美小檀霞繡帶芙蓉帳金釵芍<lb/>
藥花　額黄侵膩髮臂釧透紅紗栁暗鶯啼處認郎家<lb/>
星冠霞帔住在蘂珠宫裏佩丁當明翠揺蟬翼纖珪理<lb/>
宿妝　醮壇春晝綠藥院杏花香青鳥傳心事寄劉郎<lb/>
雙飛雙舞春晝後園鶯語卷羅幃錦字書封了銀河雁<lb/>
過遲　鴛鴦排寳帳豆蔲繡連枝不語匀珠淚落花時<lb/>
　　　酒泉子<lb/>
記得去年煙暖杏園花正發雪飄香江草綠栁絲長<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-13b"/>
鈿車纖手巻簾望眉學春山様鳳釵低嫋翠鬟上落梅<lb/>
妝<lb/>
　　　菩薩蠻<lb/>
舞帬香暖金泥鳳畫梁語燕驚殘夢門外栁花飛玉郎<lb/>
猶未歸　愁匀紅粉淚眉翦春山翠何處是遼陽錦屏<lb/>
春晝長<lb/>
栁花飛處鶯聲急晴街春色香車立金鳳小簾開臉波<lb/>
和恨來　今宵求夢想難到青樓上贏得一場愁鴛衾<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-14a"/>
誰竝頭<lb/>
玉釵風動春幡急交枝紅杏籠煙泣樓上望卿卿窗寒<lb/>
新雨晴　熏爐䝉翠被繡帳鴛鴦睡何處有相知羨他<lb/>
初畫眉<lb/>
畫屏重疊巫陽翠楚神尚有行雲意朝暮幾般心向他<lb/>
情謾深　風流今古隔虛作瞿塘客山月照山花夢囬<lb/>
燈影斜<lb/>
風簾燕舞鶯啼栁妝臺約鬢低纖手釵重髻盤珊一枝<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-14b"/>
紅牡丹　門前行樂客白馬嘶春色故故墜金鞭囬頭<lb/>
應眼穿<lb/>
綠雲鬢上飛金雀愁眉歛翠春煙薄香閣掩芙蓉畫屏<lb/>
山幾重　窗寒天欲曙猶結同心苣啼粉涴羅衣問郎<lb/>
何日歸<lb/>
玉爐冰簟鴛鴦錦粉融香汗流山枕簾外轆轤聲歛眉<lb/>
含笑驚　栁隂煙漠漠低鬢蟬釵落須作一生拌盡君<lb/>
今日歡<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-15a"/>
　　　更漏子<lb/>
星漸稀漏頻轉何處輪臺聲怨香閣掩杏花紅月明楊<lb/>
栁風　挑錦字記情事惟願両心相似收淚語背燈眠<lb/>
玉釵横枕邊<lb/>
春夜闌更漏促金燼暗挑殘燭驚夢斷錦屏深兩鄉明<lb/>
月心　閨草碧望歸客還是不知消息孤負我悔憐君<lb/>
告天天不聞<lb/>
南浦情紅粉淚爭奈兩人深意低翠黛巻征衣馬嘶霜<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-15b"/>
葉飛　招手别寸腸結還是去年時節書託鴈夢歸家<lb/>
覺來江月斜<lb/>
　　　感恩多<lb/>
兩條紅粉淚多少香閨意彊攀桃李枝歛愁眉　陌上<lb/>
鶯啼蜨舞栁花飛栁花飛願得郎心憶家還早歸<lb/>
自從南浦别愁見丁香結近來情轉深憶鴛衾　幾度<lb/>
將書託煙雁淚盈襟淚盈襟禮月求天願君知我心<lb/>
　　　應天長<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-16a"/>
　玉樓春望晴煙滅舞衫斜巻金條脫黄鸝嬌轉聲初歇<lb/>
　杏花飄盡龍山雪　鳳釵低赴節筵上王孫愁絶鴛鴦<lb/>
　對銜羅結兩情深夜月<lb/>
　雙眉澹薄藏心事清夜背燈嬌又醉玉釵横山枕膩寳<lb/>
　帳鴛鴦春睡美　别經時無限意虚道相思憔悴莫信<lb/>
　綵牋書裏賺人腸斷字<lb/>
　　　　木蘭花<lb/>
　春入横塘揺淺浪花落小園空惆悵此情誰信為狂夫<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_892-16b"/>
　恨翠愁紅流枕上　小玉窗前嗔燕語紅淚滴穿金線<lb/>
　縷雁歸不見報郎歸織成錦字封過與<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定全唐詩巻八百九十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>