<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定全唐詩卷八百九十八<lb/>
　　張泌<hi>二十七首</hi>
　　　　浣溪沙<lb/>
　鈿轂香車過柳堤樺煙分處馬頻嘶為他沈醉不成泥<lb/>
　　花滿驛亭香露細杜鵑聲㫁玊蟾低含情無語倚樓<lb/>
　西<lb/>
　馬上凝情憶舊遊照花淹竹小溪流鈿筝羅幕玊搔頭<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-1b"/>
　　早是出門長帶月可堪分袂又經秋晩風斜日不勝<lb/>
　愁<lb/>
　獨立寒堦望月華露濃香泛小庭花繡屏愁背一燈斜<lb/>
　　雲雨自從分散後人間無路到仙家但憑魂夢訪天<lb/>
　涯<lb/>
　依約殘睂理舊黄翠鬟抛擲一簪長暖風晴日罷朝妝<lb/>
　　閒折海棠看又撚玉纖無力惹餘香此情誰會倚斜<lb/>
　陽<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-2a"/>
翡翠屏開繡幄紅謝娥無力曉妝慵錦帷鴛被宿香濃<lb/>
　㣲雨小庭春寂寞燕飛鶯語隔簾櫳杏花凝恨倚東<lb/>
風<lb/>
花月香寒悄夜塵綺筵幽會暗傷神嬋娟依約畫屏人<lb/>
　人不見時還暫語令纔抛後愛微嚬越羅巴錦不勝<lb/>
春<lb/>
偏戴花冠白玊簪睡容新起意沈吟翠鈿金鏤鎮睂心<lb/>
　小檻日斜風悄悄隔簾零落杏花陰斷香輕碧鎖愁<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-2b"/>
深<lb/>
晩逐香車入鳳城東風斜揭繡簾輕慢回嬌眼笑盈盈<lb/>
　消息未通何計是便須佯醉且隨行依稀聞道太狂<lb/>
生<lb/>
小市東門欲雪天衆中依約見神仙蘂黄香畫貼金蟬<lb/>
　飲散黄昏人草草醉容無語立門前馬嘶塵烘一街<lb/>
煙<lb/>
　　　臨江仙<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-3a"/>
煙收湘渚秋江靜蕉花露泣愁紅五雲雙鶴去無蹤幾<lb/>
回魂斷凝望向長空　翠竹暗留珠淚怨閑調寳瑟波<lb/>
中花鬟月鬢綠雲重古祠深殿香冷雨和風<lb/>
　　　女冠子<lb/>
露花煙草寂寞五雲三島正春深貌減潛銷玉香殘尚<lb/>
惹襟　竹疎虛檻靜松密醮壇陰何事劉郎去信沈沈<lb/>
　　　河傳<lb/>
渺莽雲水惆悵暮帆去程迢遞夕陽芳草千里萬里雁<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-3b"/>
聲無限起　夢魂悄斷煙波裏心如醉相見何處是錦<lb/>
屏香冷無睡被頭多少淚<lb/>
紅杏交枝相映密密濛濛一庭濃豓倚東風香融透簾<lb/>
櫳　斜陽似共春光語蝶爭舞更引流鶯妬魂銷千片<lb/>
玊罇前神仙瑶池醉暮天<lb/>
　　　酒泉子<lb/>
春雨打窗驚夢覺來天氣曉畫堂深紅燄小背蘭缸<lb/>
酒香噴鼻嬾開缸惆悵更無人共醉舊巢中新燕子語<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-4a"/>
雙雙<lb/>
紫陌青門三十六宮春色御溝輦路暗相通杏園風<lb/>
咸陽沽酒寳釵空笑指未央歸去挿花走馬落殘紅月<lb/>
明中<lb/>
　　　生查子<lb/>
相見稀喜相見相見還相逺檀畫荔支紅金蔓蜻蜓輭<lb/>
　魚雁疎芳信斷花落庭陰晩可惜玊肌膚消瘦成慵<lb/>
嬾<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-4b"/>
　　　思越人<lb/>
燕雙飛鶯百轉越波堤下長橋鬭鈿花筐金匣恰舞衣<lb/>
羅薄纖腰　東風澹蕩慵無力黛睂愁聚春碧滿地落<lb/>
花無消息月明腸斷空憶<lb/>
　　　滿宮花<lb/>
花正芳樓似綺寂寞上陽宮裏鈿籠金鎖睡鴛鴦簾冷<lb/>
露華珠翠　嬌豓輕盈香雪膩細雨黄鶯雙起東風惆<lb/>
悵欲清明公子橋邉沈醉<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-5a"/>
　　　柳枝<lb/>
膩粉瓊妝透碧紗雪休誇金鳯搔頭墜鬢斜髮交加<lb/>
倚著雲屏新睡覺思夢笑紅顋隱出枕函花有些些<lb/>
　　　南歌子<lb/>
柳色遮樓暗桐花落砌香畫堂開處逺風涼髙巻水精<lb/>
簾額襯斜陽<lb/>
岸柳拖烟綠庭花照日紅數聲蜀魄入簾櫳驚斷碧窗<lb/>
殘夢畫屛空<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-5b"/>
錦薦紅鸂鶒羅衣繡鳳皇綺疏飄雪北風狂簾幕盡垂<lb/>
無事鬱金香<lb/>
　　　江城子<lb/>
碧闌干外小中庭雨初晴曉鶯聲飛絮落花時節近清<lb/>
明睡起巻簾無一事勻面了沒心情<lb/>
浣花溪上見卿卿臉波秋水明黛睂輕綠雲髙綰金簇<lb/>
小蜻蜓好事問他來得麽和笑道莫多情<lb/>
窄羅衫子薄羅裙小腰身晚妝新每到花時長是不宜<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-6a"/>
春蚤是自家無氣力更被伱惡憐人<lb/>
　　　河瀆神<lb/>
古樹噪寒鴉滿庭楓葉蘆花晝燈當午隔輕紗畫閣珠<lb/>
簾影斜　門外往來祈賽客翩翩帆落天涯回首隔江<lb/>
煙火渡頭三兩人家<lb/>
　　　胡蝶兒<lb/>
胡蝶兒晚春時阿嬌初著淡黄衣倚窗學畫伊　還似<lb/>
花間見雙雙對對飛無端和淚拭燕脂惹教雙翅垂<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-6b"/>
　馮延巳<hi>七十八首</hi>
　　　如夢令<lb/>
塵拂玊臺鸞鏡鳯髻不堪重整綃帳泣流蘇愁掩玊屏<lb/>
人靜多病多病自是行雲無定<lb/>
　　　三臺令<lb/>
春色春色依舊青門紫陌日斜柳暗花蔫醉臥春風少<lb/>
年年少年少行樂直須及早<lb/>
明月明月照得離人愁絶更深影入空牀不道帷屛夜<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-7a"/>
長長夜長夜夢到庭花陰下<lb/>
南浦南浦翠鬟離人何處當時攜手髙樓依舊樓前水<lb/>
流流水流水中有傷心雙淚<lb/>
　　　歸國謡<lb/>
何處笛深夜夢回情脈脈竹風簷雨寒窗隔　離人幾<lb/>
歲無消息今頭白不眠特地重相憶<lb/>
春豔豓江上晚山三四㸃柳絲如剪花如染　香閨寂<lb/>
寂門半掩愁睂斂淚珠滴破臙脂臉<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-7b"/>
江水碧江上何人吹玊笛扁舟逺送瀟湘客　蘆花千<lb/>
里霜月白傷行色來朝便是關山隔<lb/>
　　　長相思<lb/>
紅滿枝綠滿枝宿雨厭厭睡起遲閑庭花影移　憶歸<lb/>
期數歸期夢見雖多相見稀相逢知幾時<lb/>
　　　相見歡<lb/>
曉窗夢到昭華向瓊家欹枕殘妝一朶臥枝花　情極<lb/>
處却無語玊釵斜翠閣銀屏回首巳天涯<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-8a"/>
　　　抛毬樂<lb/>
酒罷歌餘興未闌小橋清水共盤桓波揺梅蘂傷心白<lb/>
風入羅衣貼體寒且莫思歸去須盡笙歌此夕歡<lb/>
逐勝歸來雨未晴樓前風重草煙輕谷鶯語輭花邊過<lb/>
水調聲長醉裏聽欵舉金觥勸誰是當筵最有情<lb/>
梅落新春入後庭眼前風物可無情曲池波晚氷還合<lb/>
芳草迎船綠未成且上髙樓望相共凭闌看月生<lb/>
霜積秋山萬樹紅倚巖樓上掛朱櫳白雲天逺重重恨<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-8b"/>
黄葉煙深淅淅風髣髴梁州曲吹在誰家玊笛中<lb/>
盡日登髙興未殘紅樓人散獨盤桓一鈎冷霧懸珠箔<lb/>
滿面西風凭玉闌歸去須沈醉小院新池月乍寒<lb/>
坐對髙樓千萬山鴈飛秋色滿闌干燒殘紅燭暮雲合<lb/>
飄盡碧梧金井寒咫尺人千里猶憶笙歌昨夜歡<lb/>
　　　㸃綘唇<lb/>
蔭綠圍紅夢瓊家在桃源住畫橋當路臨水開朱戸<lb/>
柳徑春深行到關情處顰不語意憑風絮吹向郎邉去<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-9a"/>
　　　酒泉子<lb/>
庭下花飛月照妝樓春事晚珠簾風蘭燭燼怨空閨<lb/>
迢迢何處寄相思玉筯零零腸斷屏幃深更漏永夢魂<lb/>
迷<lb/>
芳草長川柳映危橋橋下路歸鴻飛行人去碧山邉<lb/>
風微煙淡雨蕭然隔岸馬嘶何處九回腸雙臉淚夕陽<lb/>
天<lb/>
青色融融飛燕乍來鶯未語小桃寒垂柳晚玉樓空<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-9b"/>
天長煙逺恨重重消息燕鴻歸去枕前燈窗外月閉朱<lb/>
籠<lb/>
深院空幃廊下風簾驚宿燕香印灰蘭燭灺覺來時<lb/>
月明人自擣寒衣剛愛無端惆悵階前行闌外立欲雞<lb/>
啼<lb/>
　　　采桑子<lb/>
小庭雨過春將盡片片花飛獨折殘枝無語凭闌秖自<lb/>
知　玊堂香煖珠簾巻雙燕來歸君約佳期肯信韶華<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-10a"/>
得幾時<lb/>
馬嘶人語春風㟁芳草綿綿楊柳橋邊落日髙樓酒斾<lb/>
懸　舊愁新恨知多少目斷遥天獨立花前更聽笙歌<lb/>
滿畫船<lb/>
西風半夜簾櫳冷逺夢初歸夢過金扉花謝窗前夜合<lb/>
枝　昭陽殿裏新翻曲未有人知偷取笙吹驚覺寒蛩<lb/>
到曉啼<lb/>
酒闌睡覺天香煖繡户慵開香印成灰獨背寒屏理舊<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-10b"/>
睂　朦朧却向燈前臥窗月徘徊曉夢初回一夜東風<lb/>
綻早梅<lb/>
小堂深静無人到滿院春風惆悵墻東一樹櫻桃帶雨<lb/>
紅　愁心似醉兼如病欲語還慵日暮疎鐘雙燕歸栖<lb/>
畫閣中<lb/>
畫堂燈煖簾櫳巻禁漏丁丁雨罷寒生一夜西窗夢不<lb/>
成　玊娥重起添香印回倚孤屛不語含情水調何人<lb/>
吹笛聲<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-11a"/>
笙歌放散人歸去獨宿江樓月上雲收一半珠簾掛玉<lb/>
鉤　起來檢㸃經遊地處處新愁憑仗東流將取離心<lb/>
過橘州<lb/>
昭陽記得神仙侶獨自承恩水殿燈昏羅幕輕寒夜正<lb/>
春　如今别舘添蕭索滿面啼痕舊約猶存忍把金環<lb/>
别與人<lb/>
㣲風簾幕清明近花落春殘尊酒留歡添盡羅衣怯夜<lb/>
寒　愁顔恰似燒殘燭珠淚闌干也欲髙拌爭奈相逢<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-11b"/>
情萬般<lb/>
畫堂昨夜愁無睡風雨淒淒林鵲爭棲落盡燈花雞未<lb/>
啼　年光徃事如流水休説情迷玊筯雙垂秖是金籠<lb/>
鸚鵡知<lb/>
寒蟬欲報三秋候寂靜幽居葉落閑堦月透簾櫳逺夢<lb/>
回　昭陽舊恨依前在休説當時玊笛纔吹滿袖猩猩<lb/>
血又垂<lb/>
洞房深夜笙歌散簾幕重重斜月朦朧雨過殘花落地<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-12a"/>
紅　昔年無限傷心事依舊東風獨倚梧桐閑想閑思<lb/>
到曉鐘<lb/>
花前失却遊春侶極目尋芳滿眼悲涼縱有笙歌亦斷<lb/>
腸　林間戲蝶簾間燕各自雙雙忍更思量綠樹青苔<lb/>
半夕陽<lb/>
　　　菩薩蠻<lb/>
金波逺逐行雲去疎星時作銀河渡花影臥秋千更長<lb/>
人不眠　玉筝彈未徹鳯髻黄釵脱憶夢翠蛾低微風<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-12b"/>
吹繡衣<lb/>
畫堂昨夜西風過繡簾時拂朱門鎖驚夢不成雲雙蛾<lb/>
枕上顰　金爐煙嫋嫋燭暗紗窗曉殘日尚彎環玊箏<lb/>
和淚彈<lb/>
梅花吹入誰家笛行雲半夜凝空碧欹枕不成眠關山<lb/>
人未還　聲隨幽怨絶空斷澄霜月月影下重簷輕風<lb/>
花滿簾<lb/>
回廊逺砌生秋草夢魂千里青門道鸚鵡怨長更碧籠<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-13a"/>
金鎖横　羅幃中夜起霜月清如水玉露不成圓寳筝<lb/>
悲斷弦<lb/>
嬌鬟堆枕釵横鳯溶溶春水楊花夢紅燭淚闌干翠屏<lb/>
煙浪寒　錦壺催畫箭玊佩天涯遠和淚試嚴妝落梅<lb/>
飛夜霜<lb/>
西風嫋嫋凌歌扇秋期正與行雲逺花葉脱霜紅流螢<lb/>
殘月中　蘭閨人在否千里重樓暮翠被巳銷香夢隨<lb/>
寒漏長<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-13b"/>
沈沈朱戸横金鎖紗窗月影隨花過燭淚欲闌干落梅<lb/>
生晚寒　寳釵横翠鳯千里香屏夢雲雨巳荒涼江南<lb/>
春草長<lb/>
欹鬟墮髻搖雙槳采蓮晚出清江上顧影約流萍楚歌<lb/>
嬌未成　相逢顰翠黛笑把珠璫解家住栁陰中畫橋<lb/>
東復東<lb/>
　　　謁金門<lb/>
風乍起吹皺一池春水閑引鴛鴦芳徑裏手挼紅杏蘂<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-14a"/>
　鬬鴨闌干獨倚碧玉搔頭斜墜終日望君君不至舉<lb/>
頭聞鵲喜<lb/>
楊柳陌寳馬嘶空無跡新著荷衣人未識年年江海客<lb/>
　夢覺巫山春色醉眼飛花狼藉起舞不辭無氣力愛<lb/>
君吹玊笛<lb/>
　　　清平樂<lb/>
深冬寒月庭户凝霜雪風鴈過時魂斷絶塞管數聲嗚<lb/>
咽　披衣獨立披香流蘇亂結愁腸往事總堪惆悵前<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-14b"/>
歡休更思量<lb/>
雨晴煙晚緑水新池滿雙燕飛來垂柳院小閣畫簾髙<lb/>
巻　黄昏獨倚朱闌西南新月睂彎砌下落花風起羅<lb/>
衣特地春寒<lb/>
西園春早夾逕抽新草氷散漪瀾生碧沼寒在梅花先<lb/>
老　與君同飲金杯飲餘相取徘徊次第小桃將發軒<lb/>
車莫厭頻來<lb/>
　　　更漏子<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-15a"/>
風帶寒枝正好蘭蕙無端先老情悄悄夢依依離人殊<lb/>
未歸　褰羅幕凭朱閣不獨堪悲搖落月東出鴈南飛<lb/>
誰家夜擣衣<lb/>
夜初長人近别夢覺一窗殘月鸚鵡臥蟪蛄鳴西風寒<lb/>
未成　紅蠟燭彈棋局牀上畫屏山綠褰繡幌倚瑶琴<lb/>
前歡淚滴襟<lb/>
玉爐煙紅燭淚偏對畫堂秋思睂翠薄鬢雲殘夜長衾<lb/>
枕寒　梧桐樹三更雨不道離情最苦一葉葉一聲聲<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-15b"/>
空堦滴到明<lb/>
　　　喜遷鶯<lb/>
宿鶯啼鄉夢斷春樹曉朦朧殘燈和燼閉朱櫳人語隔<lb/>
屏風　香巳寒燈巳絶忽憶去年離别石城花雨倚江<lb/>
樓波上木蘭舟<lb/>
霧濛濛風淅淅楊柳帶疎煙飄飄輕絮滿南園牆下草<lb/>
芊綿　燕初飛鶯巳老拂面春風長好相逢攜酒且髙<lb/>
歌人生得幾何<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-16a"/>
　　　阮郎歸<lb/>
南園春半踏青時風和聞馬嘶青梅如豆柳如絲日長<lb/>
蝴蝶飛　花露重草煙低人家簾幕垂鞦韆慵困解羅<lb/>
衣畫梁雙燕棲<lb/>
角聲吹㫁隴梅枝孤窗月影低塞鴻無限欲驚飛城烏<lb/>
休夜啼　尋斷夢掩深閨行人去路迷門前楊柳綠陰<lb/>
齋何時聞馬嘶<lb/>
　　　賀聖朝<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-16b"/>
金絲帳暖牙牀稳懐香方寸輕顰輕笑汗珠微透柳霑<lb/>
花潤　雲鬟斜墜春應未巳不勝嬌困半欹犀枕亂纒<lb/>
珠被轉羞人問<lb/>
　　　應天長<lb/>
石城山下桃花綻宿雨初晴雲未散南去棹北飛鴈水<lb/>
濶山遥腸欲斷　倚樓情緒嬾無限春心無限燕度蒹<lb/>
葭風晚欲歸愁滿面<lb/>
　　　醉花間<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-17a"/>
獨立堦前星又月簾櫳偏皎潔霜樹盡空枝腸斷丁香<lb/>
結　夜深寒不寐疑恨何曾歇凭闌干欲折兩條玉筯<lb/>
為君垂此宵情誰共説<lb/>
月落霜繁深院閉洞房人正睡桐樹倚雕簷金井臨瑶<lb/>
砌　曉風寒不啻獨立成顦顇閑愁渾未巳離人心緒<lb/>
自無端莫思量休退悔<lb/>
　　　芳草渡<lb/>
梧桐落蓼花秋煙初冷雨纔收蕭條風物正堪愁人去<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-17b"/>
後多少恨在心頭　燕鴻逺羌笛怨渺渺澄波一片山<lb/>
如黛月如鉤笙歌散夢魂斷倚髙樓<lb/>
　　　南鄉子<lb/>
細雨濕流光芳草年年與恨長煙鎖鳳樓無限事茫茫<lb/>
鸞鏡鴛衾兩斷腸　魂夢任悠揚睡起楊花滿繡牀薄<lb/>
倖不來門半掩斜陽負你殘春淚幾行<lb/>
細雨泣秋風金鳯花殘滿地紅閒促黛睂慵不語情緒<lb/>
寂寞相思知幾許　玉枕擁孤衾挹恨還聞歲月深簾<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-18a"/>
卷曲房誰共醉顦顇惆悵秦樓彈粉淚<lb/>
　　　舞春風<hi>一名瑞鷓鴣</hi>
嚴妝纔罷怨春風粉牆畫壁宋家東蕙蘭有恨枝尤綠<lb/>
桃李無言花自紅　燕燕巢兒羅幕巻鶯鶯啼處鳯樓<lb/>
空少年薄倖知何處毎夜歸來春夢中<lb/>
　　　虞美人<lb/>
玊鉤鸞柱調鸚鵡宛轉留春語雲屏冷落畫堂空薄晚<lb/>
春寒無奈落花風　搴簾燕子低飛去拂鏡塵鸞舞不<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-18b"/>
知今夜月睂彎誰佩同心雙結倚闌干<lb/>
春風拂拂横秋水掩映遥相對秪知長作碧窗期誰信<lb/>
東風吹散彩雲飛　銀屏夢與飛鸞逺只有珠簾卷揚<lb/>
花零落月溶溶塵掩玊箏絃柱畫堂空<lb/>
　　　臨江仙<lb/>
冷紅飄起桃花片青春意緒闌珊髙樓簾幕巻輕寒酒<lb/>
餘人散獨自倚闌干　夕陽千里連芳草風光愁殺王<lb/>
孫徘徊飛盡碧天雲鳯城何處明月照黄昏<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-19a"/>
　　　蝶戀花<lb/>
窗外寒雞天欲曙香印成灰坐起渾無緒庭際髙梧凝<lb/>
宿霧巻簾雙鵲驚飛去　屏上羅衣閑繡縷一晌關情<lb/>
憶遍江南路夜夜夢魂休謾語巳知前事無情處<lb/>
蕭索清秋珠淚墜枕簟㣲涼展轉渾無寐殘酒欲醒中<lb/>
夜起月明如練天如水　堦下寒聲啼絡緯庭樹金風<lb/>
悄悄重門閉可惜舊歡攜手地思量一夕成憔悴<lb/>
幾度鳯樓同飲宴此夕相逢却勝當時見低語前歡頻<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-19b"/>
轉面雙睂斂恨春山逺　蠟燭淚流羌笛怨偷整羅衣<lb/>
欲唱情猶嬾醉裏不辭金爵滿陽關一曲腸千㫁<lb/>
幾日行雲何處去忘了歸來不道春將暮百草千花寒<lb/>
食路香車繫在誰家樹　淚眼倚樓頻獨語雙燕飛來<lb/>
陌上相逢否撩亂春愁如柳絮悠悠夢裏無尋處<lb/>
六曲闌干偎碧樹楊柳風輕展盡黄金縷誰把鈿筝移<lb/>
玉柱穿簾海燕雙飛去　滿眼遊絲兼落絮紅杏開時<lb/>
一霎清明雨濃醉覺來鶯亂語驚殘好夢無尋處<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-20a"/>
誰道閑情抛棄久毎到春來惆悵還依舊日日花前常<lb/>
病酒不辭鏡裏朱顔瘦　河畔青蕪堤上柳為問新愁<lb/>
何事年年有獨立小樓風滿袖平林新月人歸後<lb/>
　　　壽山曲<lb/>
銅壺滴漏初盡髙閣雞鳴半空吹起五門金鎖猶垂三<lb/>
殿簾櫳階前御柳搖綠仗下宮花散紅鴛瓦數行曉日<lb/>
鶯旗百尺春風侍臣舞蹈重拜聖壽南山永同<lb/>
　　　思越人<hi>與本調不同</hi>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-20b"/>
酒醒情懐惡金縷褪玊肌如削寒食過却海棠零落<lb/>
乍倚遍闌干煙淡薄翠幙簾櫳畫閣春睡著覺來失鞦<lb/>
韆期約<lb/>
　　　上行杯<hi>與夲調不同</hi>
落梅暑雨消殘粉雲重煙深寒食近羅幙遮香柳外鞦<lb/>
韆出畫牆　春山顛倒釵横鳳飛絮入簾春睡重夢裡<lb/>
佳期秖許庭花與月知<lb/>
　　　薄命妾<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-21a"/>
春日宴綠酒一杯歌一遍再拜陳三願　一願郎君千<lb/>
歲二願妾身長健三願如同梁上燕歳歲長相見<lb/>
　　　金錯刀<hi>一名醉瑶瑟</hi>
雙玊斗百瓊壺佳人歡飲笑喧呼麒麟欲畫時難偶鷗<lb/>
鷺何猜興不孤　歌婉轉醉糢糊髙燒銀燭臥流蘇只<lb/>
銷幾覺懵騰睡身外功名任有無<lb/>
日融融草芊芊黄鶯求友啼林前柳條嫋嫋拖金線花<lb/>
蘂茸茸簇錦氊　鳩逐婦燕穿簾狂蜂浪蜨相翩翩春<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-21b"/>
光堪賞還翫惱殺東風悞少年<lb/>
　　　憶江南<hi>二首與本調不同</hi>
去歲迎春樓上月正是西窗夜凉時節玊人貪睡墜釵<lb/>
雲粉消妝薄見天眞　人非風月長依舊破鏡塵筝一<lb/>
夢經年瘦今宵簾幕颺花陰空餘枕淚獨傷心<lb/>
今日相逢花朱發正是去年别離時節東風次第有花<lb/>
開恁時須約却重來　重來不怕花堪折秪恐明年花<lb/>
發人離别别離若向百花時東風彈淚有誰知<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-22a"/>
　徐昌圖<hi>莆田人入宋終殿中丞詞三首</hi>
　　　木蘭花<lb/>
沈檀煙起盤紅霧一箭霜風吹繡户漢宮花面學梅妝<lb/>
謝女雪詩栽柳絮　長垂夾幕孤鸞舞旋炙銀笙雙鳳<lb/>
語紅窗酒病嚼寒冰冰損相思無夢處<lb/>
　　　臨江仙<lb/>
飲散離亭西去浮生常恨飄蓬回頭煙柳漸重重淡雲<lb/>
孤鴈逺寒日暮天紅　今夜畫船何處潮平淮月朦朧<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-22b"/>
酒醒人靜奈愁濃殘燈孤枕夢輕浪五更風<lb/>
　　　河傳<lb/>
秋光滿目風清露白蓮紅水緑何處夢回弄珠拾翠盈<lb/>
盈倚闌橈睂黛蹙　采蓮調稳吳侶聲相續倚棹吳江<lb/>
曲鷺起暮天幾雙交頸鴛鴦入蘆花深處宿<lb/>
　徐鉉<hi>一首</hi>
　　　抛毬樂<lb/>
歌舞送飛毬金觥碧玊籌管絃桃李月簾幙鳳皇樓一<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-23a"/>
　笑千塲醉浮生任白頭<lb/>
　灼灼傅花枝紛紛度畫旂不知紅燭下照見彩毬飛借<lb/>
　勢因期尅巫山暮雨歸<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0140_WYG_898-23b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定全唐詩巻八百九十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>