<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>黃氏日抄卷三十九</head>
    <p>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　黃氏日抄卷三十九　　　　宋　黃震　撰<lb/>
　讀本朝諸儒理學書<hi>七</hi>
　　南軒先生文集<lb/>
　　　詞賦詩<lb/>
風雩亭詞末章云希蹤兮奈何盍務勉乎敬㳟其布置<lb/>
　歸宿大率與晦庵白鹿洞賦相表裏而可以救近世<lb/>
　揣摩氣象流入空虚者之弊<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-1b"/>
唐帝廟詞亦類晦翁舜帝廟詞<lb/>
竹林迎神章惟感慨而不及冦公身事最得體<lb/>
遂初賦為發明復之意方以羲文之復明収而末句僅<lb/>
　以一語及孫興公此理之所在亦文法也<lb/>
續杞菊賦云天壤之間孰為正味厚或腊毒淡乃其至<lb/>
送鮮于大任入幕詩莫邪雖云利寧作囊錐露又安國<lb/>
　晚酌分韻驅車萬里道中塗可停輔其厲志如此道<lb/>
　旁見穫者詩姑寛目前飢詎有卒嵗樂其憂民如此<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-2a"/>
　盖同一所見之逺也南軒詩大率主義理而語自工<lb/>
　　　律詩<lb/>
人立千峯秋色裏月生滄海暮雲邊又萬里煙雲歸老<lb/>
　眼千年形勢接中州皆先生胷次所寄也其壽定叟<lb/>
　絶句云駟馬安車遵大路正須緩轡不須忙正大之<lb/>
　情如此有用之則行氣象<lb/>
　　　表<lb/>
嚴州江陵到任等表皆平叙民情國事文從字順德人<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-2b"/>
　之言也<lb/>
　　　經筵講義<lb/>
講葛覃一詩大略謂人心易動貴驕易溺使為國者每<lb/>
　念乎稼穡之勞而其后妃又不忘乎織紝之事則心<lb/>
　不存焉者寡矣口奏又謂或云要得立事擾人不奈<lb/>
　何臣以為此等議論乃壞國家元氣毒藥又進曰家<lb/>
　法之美無如我宋光獻曹太后方英宗之初有功社<lb/>
　稷宣仁高太后致元祐之治號為女中堯舜欽聖向<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-3a"/>
　太后建中靖國之初有功社稷欽慈孟太后靖康建<lb/>
　炎間社稷之功又冠前古實子孫萬世無窮之法愚<lb/>
　按此晦翁取而附此以為敬夫所以堯舜吾君而不<lb/>
　愧其父師之傳者所宜三復而深思<lb/>
　　　答周漕啟<lb/>
雖故嵗之幸稔尚前歉之未償仁哉言乎富人之窘宿<lb/>
　逋貪官之督零税者豈復念及此乎世有歲幸一稔<lb/>
　小民反以為苦者多矣<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-3b"/>
　　　記<lb/>
學記九篇皆言人倫孝弟惟雷州記明善與利云自學<lb/>
　校之教不明為士者亦習於利而已<hi>靜江郴雷三學皆撤廢寺為之</hi>
嶽麓書院記開寶中郡守朱洞創始李允則言於朝乞<lb/>
　書時山長周式以行義召拜國子主簿使歸教授詔<lb/>
　以嶽麓書院名增賜中祕書時祥符八年也紹興辛<lb/>
　亥兵火乾道改元劉侯復其舊<lb/>
堯山灕江二壇記山川之所以為神靈者以其氣之所<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-4a"/>
　蒸能出雲潤澤羣物後世固亦有山川之祠而人其<lb/>
　形宇其地則其失也久矣<lb/>
楚望記江陵山雖去郡逺然聨絡以属於當陽巫峽之<lb/>
　間其浸則如蜀江瀰亘千里爰築二壇扁曰楚望<lb/>
道永韶南康軍濓溪四祠堂記發明道學之原最詳<lb/>
石鼓山諸葛武侯祠昭烈牧荆州時侯以軍師中郎將<lb/>
　駐臨蒸臨蒸今衡陽縣也有天地則有三綱若汨於<lb/>
　利害之中而忘夫天理之正則雖有天下不能一朝<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-4b"/>
　居此侯所以討賊至死不悔<lb/>
瀏陽楊龜山畫像記靖康為諫議追奪王金陵王爵罷<lb/>
　去配饗<lb/>
昭州鄒侍郎祠堂記元符中為右正言直諫貶新州建<lb/>
　中初入從崇寧二年又貶昭州四年歸没於常州人<lb/>
　臣不以犯顔敢諌為難而忠誠篤志之為貴士君子<lb/>
　不以一時名節為至而以進德終身之可慕公再位<lb/>
　於朝憂國彌切重斥炎荒凛不少沮<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-5a"/>
建寧游胡祠記游公二程高弟元符三年冬為監察御<lb/>
　史有中庸語孟說埀於世胡公與游謝楊游而講程<lb/>
　說所自得在春秋執經入侍<lb/>
靜江題名記靜江經略領郡二十五其外則覊縻之州<lb/>
　七十二又其外則諸小蕃羅殿白杞特磨白衣之属<lb/>
　環之又其外則交趾大理等國属焉<lb/>
敬齋記二篇為崔子霖作者尤起發人意<lb/>
拙齋記前論士病於不拙人所易到後論病學者之不<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-5b"/>
　拙此意極有益於人<lb/>
仰止堂記云人生天地之中而與天地同體出乎萬世<lb/>
　之下而與聖人同心其惟仁乎古之人起居寢食之<lb/>
　間精察主一不知有外物之可慕他事之可為不知<lb/>
　有富貴之可喜憂患之可戚蓋其中心汲汲於求仁<lb/>
　而已<lb/>
一樂堂記上饒徐衡仲名安國為龔氏後既第感正本<lb/>
　明宗之義言於朝歸徐姓父母俱存合百五十有六<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-6a"/>
　嵗伯仲季氏亦皆無故以一樂名其堂記略云民生<lb/>
　莫不有父母之親兄弟之愛此性之所具而天之所<lb/>
　為也苟惟强離其所繫而合於其所不可合是豈性<lb/>
　也哉是故神不歆非祀民不祀非族聖人書莒人滅<lb/>
　鄫豈不深切著明哉<lb/>
潔白堂記天地其父母乎父母其天地乎不以事天之<lb/>
　道事親者不得為孝子不以事親之道事天不得為<lb/>
　仁人<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-6b"/>
名軒室記軒名時習室名不貳<lb/>
游東山記先生游永之山東置酒僧寺之西軒零陵張<lb/>
　紆公飾預焉嘆曰此范忠宣公故居也公居此時某<lb/>
　始年十三四先人辱為公客故某亦得侍公公目疾<lb/>
　手執寸許玉摩按某視之旁有兒曰此石也公愕然<lb/>
　曰非也此之謂玉公存誠至於不欺孺子又諸孫與<lb/>
　僧戱僧至詬罵語微及公公漠然若不聞永之士有<lb/>
　問范某於丞相為何親盖斥文正公之名公蹙頞久<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-7a"/>
　而曰先公也又一日問郡士登科者某人獨未歸耶<lb/>
　或曰試學官也公愀然曰吏事近民精心於此學之<lb/>
　要也始登科顧徒求便安耶<lb/>
　　　序<lb/>
南嶽唱酬序乾道丁亥十一月先生與晦翁游衡嶽三<lb/>
　山林擇之與焉甲戌宿草衣岩山林川壑之觀已覺<lb/>
　勝絶乙亥抵嶽丁丑渡興樂江宿霧盡捲諸峯玉立<lb/>
　由馬跡橋登山暮抵方廣氣象深窈八峯環立所謂<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-7b"/>
　蓮花峯也戊寅穿小徑入高臺寺門外萬竹森然雪<lb/>
　厚幾數尺望石廪如素錦屏出西嶺過天柱下福嚴<lb/>
　歴馬祖庵過大明寺猶縈迂數里乃至上封山高草<lb/>
　木堅瘦雲氣嘘吸其間望祝融絶頂褰裳徑往羣峯<lb/>
　錯立逺近異態其外四峯渺然不知所極如大瀛環<lb/>
　海中真竒觀也湘水環帶山下五折乃北去蒼莽中<lb/>
　洞庭在焉己卯同游仙人橋再上絶頂過南嶺庚辰<lb/>
　游前嶺以下凡七日經行數百里景物之美不可殫<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-8a"/>
　叙更迭唱和倒囊得百四十九篇方己卯之夕中夜<lb/>
　凜然念吾三人數日間亦荒於詩矣始定約束翌<lb/>
　日當止是後雖有可歌者亦不復見於詩矣<lb/>
送張荆州安國告之以講學送曾裘父序云天資秀美<lb/>
　之士往往為他岐所䧟溺送方耕道序云當觀氣質<lb/>
　變化之淺深而知學力之進否送鍾尉云氣質雖美<lb/>
　而有限天理至微而難明<lb/>
　　　靜江諭俗文<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-8b"/>
一歸罪墳墓不吉掘棺寄寺名出祖一齋筵侈靡不能<lb/>
　辦者停喪一婚姻幃帳華靡以至男女失時一生子多<lb/>
　不舉一病不服藥妄聽淫祀一誘他人妻販賣謂之<lb/>
　捲伴亦縁細民興販不返妻室無依<lb/>
　　　史論<lb/>
漢楚爭戰聽三老董公之說三軍縞素於是五十六萬<lb/>
　之師不謀而來從使斯時高帝不入彭城置酒高㑹<lb/>
　率諸侯兵窮引所至而誅之天下即定<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-9a"/>
蕭曹○蕭何守關中薦韓信曹參雖不逮然以摧鋒䧟<lb/>
　陣之氣施之治民能盡歛芒角亦寛裕有識矣至不<lb/>
　知吕氏之禍已著當逆為之處惠帝憂不知所出但<lb/>
　為滛樂而不能引義以強其君心為可罪也<lb/>
張子房有儒者氣象五世相韓篤春秋復讎之義始終<lb/>
　以之愚謂復讎固其義也以其人則智謀之士也儒<lb/>
　者氣象恐又别先生之言盖自有為而𤼵<lb/>
王陵陳平周勃處吕后事何如○人臣之義當以王陵<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-9b"/>
　為正二子者乃唯然從之吕氏欲簒漢二子實助之<lb/>
　也二子方對吕氏時特畏死耳未有安漢之謀也抑<lb/>
　二子安劉氏之計亦踈矣使酈寄不可刼北軍不可<lb/>
　入吕嬃之謀行則亦殆矣忠於人國者顧如是哉<lb/>
文帝○入踐大統知為漢社稷非為巳請建太子則先<lb/>
　示慱求賢聖請王諸子則先推諸兄無後者施惠於<lb/>
　民皆有誠意其待夷狄一以實情惜大臣不過絳灌<lb/>
　申屠嘉之徒獨賈誼為英俊而又多所可恨卒亦不<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-10a"/>
　見用故以帝之賢僅為小康如淮南薄昭之事未免<lb/>
　䧟於刑名至於怠肆而新垣平邪說入之然終以天<lb/>
　資高旋即悟其終詔有曰惟年之乆長懼于不終可<lb/>
　見帝之能察乎此矣<lb/>
賈董○賈生英俊之才然未免有激發暴露之氣天人<lb/>
　之對雖若緩而不切然反覆誦味淵源純粹以武帝<lb/>
　好大喜功多欲之心使聽仲舒則天下䝉福矣<lb/>
武帝○奢侈窮黷然不至亂亡者有四事高帝文景流<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-10b"/>
　澤滲漉一也表章六經聘召儒生二也輪臺之詔三<lb/>
　也審所付託四也<lb/>
雜霸○王道如精金美玉豈容雜雜之則是亦霸而已<lb/>
　自高帝取天下固以天下為己利文帝亦雜黃老刑<lb/>
　名設施動皆有術至宣帝則威文之罪人也西京之<lb/>
　亡自宣帝始<lb/>
丙魏○魏相假許史為重進不以正為相奏異聞諫伐<lb/>
　匃奴書有可取者丙吉德厚可稱至韓延壽楊惲之<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-11a"/>
　死莫能救才識不逮相逺矣<lb/>
蕭望之劉向○元帝初外有史高摠朝廷之事内有㳟<lb/>
　顯制樞機之權二子處其間可謂危矣而二子用人<lb/>
　惟其附巳以鄭朋之傾邪使之待詔至華龍之汚穢<lb/>
　亦欲入其黨不嚴如是欲不敗其可得乎史稱袁安<lb/>
　任隗素行高梁冀未有以害之斯言誠有味也<lb/>
漢儒○名節之稱起於衰世衰世實亦有頼乎此漢自<lb/>
　叔孫通固以利禄為事至公孫𢎞取相印學士皆歆<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-11b"/>
　慕之其流至夏侯勝之剛果猶有明經取青紫之語<lb/>
　宜乎王莽簒竊貢符獻瑞一朝成羣能自潔者班班<lb/>
　僅見也光武力矯斯弊桓靈之後亦君子維持之力<lb/>
　然則名節之稱在君子則為未盡而於國家何負哉<lb/>
元成以後大臣○漢末大臣有正論者王嘉何武師丹<lb/>
　耳然若不循其本而姑因一人一事而指陳無益也<lb/>
　故哀帝之末董賢雖去王氏即起遂亡漢矣<lb/>
漢自高帝外諸將○漢將以趙充國為最凡將之病患<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-12a"/>
　於勇而不詳謹充國馳至金城而西戎坐消此不特<lb/>
　為賢將殆可相也<lb/>
光武比高祖○高祖洪模大略非光武所及光武之善<lb/>
　守復非高祖所及<lb/>
光武不任功臣○冦鄧賈復識明而行修量洪而器逺<lb/>
　以光武所用大臣論之三子過之逺甚顧乃執一槩<lb/>
　之嫌廢大公之義是反為私意而已抑光武所責於<lb/>
　大臣特為吏事故不知用大臣之道<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-12b"/>
李固杜喬○李固方舉於朝即就梁商之辟此其失之<lb/>
　於前方質帝之弑也固為首相固獨推究侍醫等此<lb/>
　其失之於後杜喬在九卿若懷是見必贊固為之矣<lb/>
　及繼固為相已制命於冀相與就死李杜二公精忠<lb/>
　勁節但恨節目間處之未盡耳<lb/>
東京黨錮○時不我用既昧處困之道進而居位又失<lb/>
　亨屯之法使在聖門當入仲由之科陳太丘送宦者<lb/>
　之葬以此免禍君子亦不貴也郭有道足為當世人<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-13a"/>
　物之領䄂然収歛之功猶未之盡黃叔度氣象温厚<lb/>
　圭角渾然使在聖門作成之當居顔子之科矣<lb/>
竇武陳蕃○宦者盤據其勢已成而武等但欲速决舉<lb/>
　動草草使之人人自疑觀朱瑀所謂中宫放縱者自<lb/>
　可誅我曹何罪使蕃武施之有道則此曹亦心服矣<lb/>
　况武於靈帝踐阼之初一門三侯妄自封殖故王甫<lb/>
　後來亦得以藉口蕃辭爵而不能力止武之封是亦<lb/>
　潔身之為耳任天下之重顧止如此哉<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-13b"/>
兩漢選舉○左雄之奏尤為責實當時雖以限年為嗤<lb/>
　然是舉所得乃陳蕃李膺陳球輩為一代名臣<lb/>
晉元帝○元帝初以懷帝之命來臨江左懷帝卒以蒙<lb/>
　塵迄不聞勤王之舉愍帝再蒙塵懼天下之議己則<lb/>
　陽為出師之勢終歸罪於運餉稽緩斬一無辜令史<lb/>
　赤眚之異亦深切矣夫受君父之委而覬幸以自利<lb/>
　三綱淪矣<lb/>
謝安淝水之功○𤣥有謀慮善使人而牢之勇銳出衆<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-14a"/>
　使𤣥將重兵於後使牢之將精兵迎敵於前秦兵既<lb/>
　近洛澗牢之直搏而勝之奪其心矣淝水之戰其勝<lb/>
　筭已在目中故安靜而不撓其矯情鎮物豈固為是<lb/>
　哉至於却上流之兵又其一竒也得之不足以助益<lb/>
　而適足以銷薄聲勢動摇人心桓冲是舉亦無謀矣<lb/>
　若安者其在東晉人物中傑出者哉<lb/>
温嶠○太真少時嘗以孝友篤至稱一旦奉劉琨之檄<lb/>
　將命江左母崔固止之不可至於絶裾而就行使太<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-14b"/>
　真能佐晉室剋復神州勲烈如浮雲之過太虚耳豈<lb/>
　足以塞其天性之傷<lb/>
　　　仁説<lb/>
人之性仁義禮智四德具焉其愛之體則仁也是乃天<lb/>
　地生物之心而人所由生者也故仁為四德之長也<lb/>
　人惟巳私蔽之以失其性之理是以為仁莫要乎克<lb/>
　已己私既克愛之理無所蔽則與天地萬物血脉貫<lb/>
　通而其用亦無不周<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-15a"/>
　　　記甘露李文饒事<lb/>
曾畋所總丹陽類集載熈寧中僧應夫治故殿基得李<lb/>
　文饒手記云寶厯間創甘露刹以資穆皇之㝠福文<lb/>
　饒有祭言禪師文云因甘露之降瑞立仁祠於高標<lb/>
　與此記合則文饒豈真知惡異教者哉愚按李文饒<lb/>
　平生毁僧寺而獨創一甘露寺恐無此理或僧徒故<lb/>
　為此事以汙之如偽撰韓文公作大顛書之類耳<lb/>
　　　黄鶴樓記<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-15b"/>
武昌黃鶴樓以山得名而唐圖經為恠說謂費文禕仙<lb/>
　去駕鶴憩此閻伯誤記中乃實其事或者又引梁任<lb/>
　昉所記謂駕鶴之賓乃荀叔偉非文禕也此皆因黄<lb/>
　鶴之名而妄為之說樓旁有石照亭不知何妄男子<lb/>
　題詩窗間遽相傳曰此吕洞賓所書而蘇子瞻亦載<lb/>
　馮當世之說有羽衣着屐之詩嗚呼寧有是理哉<lb/>
　　　書<lb/>
與劉共父○近世再臨舊鎮者聲望率减於前或曰上<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-16a"/>
　下玩習之故某以為不然殆由在我者有忽之之心<lb/>
　耳○某效職於此佩心誠求之之訓味哀矜勿喜之<lb/>
　言怵惕黽勉諸變一以信義待之如買馬一事舊弊<lb/>
　革去凡數十事最苦是塩銀輙虧其輕重帥司先利<lb/>
　出剩銀之得其下官吏率從而減剋乾没今先去出<lb/>
　剰銀招馬官先以此意出塞喻蠻落舊來馬至二月<lb/>
　末方有來者而羅殿又四年不來今方中冬邕州已<lb/>
　申羅殿將馬千七百疋近塞矣益知忠信之可行而<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-16b"/>
　在我者誠當自檢也<lb/>
　與湖守薛士龍○聞欲招陳君舉來學中此固善但<lb/>
　<hi>闕</hi>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-17a"/>
　欲因程文而誘之讀書則義未正今日一種士子將<lb/>
　先覺言語耳剽口誦用為進取之資轉趨於薄此極<lb/>
　害事<lb/>
與呉晦叔○仁右道左之說右為陽而用之所行左為<lb/>
　陰而體之所存也○黄老翕張取與之意竊弄造化<lb/>
　之機故其流為刑名<lb/>
與朱元晦○七十三篇盖南軒生平所資而期於明道<lb/>
　救世者晦翁一人而已其規切晦翁之語如曰聞兄<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-17b"/>
　在鄉里因嵗歉請於官得米儲之春秋償所取之息<lb/>
　不過備耗或者妄有散青苖之譏兄聞之作而言曰<lb/>
　介甫獨有散青苖一事是耳奮然欲作社倉記以述<lb/>
　此意某以為此則過矣是乃意之所加不自知其偏<lb/>
　者也又來者多云㑹聚之間酒酣氣散悲歌慷慨如<lb/>
　此等類恐皆平時血氣之習未能消磨不可作小病<lb/>
　看又慮元晦學行為人所尊敬眼前多出已下平時<lb/>
　只是箴規他人見他人不是覺已是處多他人亦憚<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-18a"/>
　元晦辨論之勁排闢之嚴縱有所疑不敢以請深恐<lb/>
　䛕言多而拂論少異日流弊不可免念世間相知孰<lb/>
　踰於元晦切磋之義其敢後於他人其論晦翁著述<lb/>
　云論語章句精確簡嚴足詔後學中庸大學章句極<lb/>
　涵蓄有味太極圖解析理精詳西銘之論甚精克齊<lb/>
　銘敬齊箴皆當書之座右也其自以所著述資晦翁<lb/>
　者云語說洊待指論極為開警奉教以禮書中不當<lb/>
　去冠禮事甚當其言所與同時諸儒云伯㳟近來儘<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-18b"/>
　好說話於蘇氏父子亦甚知其非又云伯㳟愛弊精<lb/>
　神於閒文字中徒自損何益如編文海何補於治道<lb/>
　何補於後學徒使精力困於翻閲亦可憐耳承當編<lb/>
　比文字非亦所以承君德又云陸子壽兄弟如何肯<lb/>
　相聽否澧州教授傳夢泉乃是陸子靜一流其人亦<lb/>
　剛介有立但所談學多類揚眉瞬目之機子靜此病<lb/>
　曾磨切人物又云劉共父今日達官似皆不能過之<lb/>
　又云今日所謂正人端士固有之惟是不知學不可<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-19a"/>
　望以向上事業耳其自言廣右之政謂自靜江之外<lb/>
　諸郡匱缺願與憲漕通融均濟之偶兩臺闕官時暫<lb/>
　兼攝遂乞增撥諸州一分鹽息錢及增邊州米錢又<lb/>
　請以見在三十萬緡專備借諸州搬鹽本此乃一路<lb/>
　性命所繫幾為小人盡刮以獻又云本路鹽法正緣<lb/>
　諸州荒寒全仰漕司撥鹽息往年行客鈔賣數極不<lb/>
　多却有折米錢甚重民深病之改為官般而罷折米<lb/>
　廣東不便而爭之再行客鈔然所賣數多鈔大積壓<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-19b"/>
　於是復行官般但漕司撥得息少則抑賣增價之事<lb/>
　生故論奏增給大抵此路窮薄祖宗時全仰外路應<lb/>
　副今每嵗反應副外路鄂渚大軍錢靖州嵗計錢及<lb/>
　買馬錢合二十一萬緡此路盗賊之多縁配隸之人<lb/>
　萃焉比嚴首捕之科収其强壯為效用故少戢其自<lb/>
　言江陵之政謂今軍事在都統司財賦属總司帥司<lb/>
　所當以固結民心為本帥司兵但有神勁馬歩合千<lb/>
　人荆鄂大軍屯營在此者亦萬五千餘人務以信義<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-20a"/>
　待之號令則不可少犯此間<hi>闕</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-20b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　之否其於胡氏之學則曰知言疑義開發甚多不是<lb/>
　指摘前輩也又云胡氏春秋傳多有合商量處又云<lb/>
　讀史管見病敗不言可看來多是為檜設言天下之<lb/>
　理而特為譏刺一夫不亦隘且陋乎因晦翁論武后<lb/>
　事既立長子難誅其母則云中宗雖是武后所廢然<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-21a"/>
　嘗欲傳位與后父是得罪宗廟不可負荷五王若能<lb/>
　正大義於唐家見存子孫中公選一人以承天序告<lb/>
　於宗廟誅此老媪則義正理順唐有泰山之安矣其<lb/>
　論當世<hi>闕</hi>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-22a"/>
　我玩味之久自識别之<lb/>
答陳擇之○異端自謂直指人心而初未嘗識心也使<lb/>
　果識心則君臣父子兄弟夫婦是乃人道之經而本<lb/>
　心之所存也其忍斷棄之乎<lb/>
答陳平甫○言自己工夫<lb/>
答沙市孫監領○楚乃伍員之宗國豈有假手於讎覆<lb/>
　其宗國快心於其君耶狄梁公乃與大禹太伯一例<lb/>
　存之前輩嘗謂梁公偶未之思耳今勑額在呉以慰<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-22b"/>
　呉人之思可也在楚則不可以施樂祀典有功德於<lb/>
　民則祀員於此地何止無功德而已哉<lb/>
答陸子壽○講學不可以不精也元晦卓然特立真金<lb/>
　石之友也<lb/>
答李賢良○盛名之下難居而問學之方無窮責人者<lb/>
　易為言而克已者難為功<lb/>
答胡直夫○世固有不取異端之說者然不知其說乃<lb/>
　自䧟於異端而不知又云君子亦豈無欲乎而莫非<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-23a"/>
　天命之流行不可以人欲言常人亦豈無一事之善<lb/>
　哉然其所謂善者未必非人欲也愚謂二者皆本原<lb/>
　上精明之語<lb/>
答俞秀才○論飢食渴飲晝作夜息是義云孟子只<hi>闕</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-23b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　乃呉蜀腰領自襄陽至此僅六百里要當以死守之<lb/>
　徃年劉信叔號名將張安國素豪俊然為帥時聞少<lb/>
　警便要為移治江北之計此乃大謬又云義勇民兵<lb/>
　是為荆渚之衞近來振激之使受縣宰節度共父與<lb/>
　免役極害事今亦修正之辰沅等五郡刀弩手北列<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-24a"/>
　上為久逺計堤岸繫一方之命近城十數里最所恃<lb/>
　者今為久逺之計不敢草也其泛及民事云見李壽<lb/>
　翁侍郎申明乞依舊法義米各積榖在逐鄉都分中<lb/>
　户部固已沮之矣望兄試為畫項見教<lb/>
與吕伯㳟○衣冠不整舉止或草草此恐不可作小病<lb/>
　看外之不肅而謂能於外可乎以不當憂責為幸此<lb/>
　意殊不厚存心既爾若一旦臨事豈復更自力乎大<lb/>
　抵老兄平日似於果斷未足雖是過於厚傷於慈為<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-24b"/>
　君子之過然在他人觀我則觀過可以知仁在我自<lb/>
　檢㸃則終是偏處仁義之道常相須若於義不足則<lb/>
　所謂仁者亦失其正矣去年聞從學者甚衆某殊謂<lb/>
　未然若是為舉業而來先懷利心豈有就利上誘得<lb/>
　就義之理今巳謝遣甚幸<lb/>
答胡季隨○元晦所編遺書皆存元本其間真偽在<hi>闕</hi>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-25a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　云若專指夫婦間人所不睹不聞者却似未穩愚意<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-25b"/>
　南軒之說是矣經㫖夫婦之愚對聖人而言特指匹<lb/>
　夫匹婦之愚者耳<lb/>
答胡廣仲主謝上蔡心有所覺為仁之說云知覺是知<lb/>
　覺此又豈可遂以知覺為仁哉<lb/>
答陳平甫主晝作夜息為天理云異教中亦拈此孟子<lb/>
　只拈出愛親敬長之端最為親切○答其欲經紀明<lb/>
　道横渠之後云此有位者之責不當竊取而任之若<lb/>
　與之相識則或周之助之可也<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-26a"/>
答宋伯潛問舜明於庻物之物云道外無物愚恐太寛<lb/>
答周允升問王通謂夫子與太極合德云天可言配指<lb/>
　形體也太極不可言合太極性也<lb/>
答吕子約問敬鬼神而逺之云遺書中亦未說到深逺<lb/>
　處且大綱說敬愚謂鬼神事夫子此一語盡之矣又<lb/>
　本㫖在務民之義若說到深逺處恐便與夫子不同<lb/>
答俞秀才云周公欲代武王死是渾全誠意其謂金縢<lb/>
　策祝之詞不無妄傳則似不必疑也<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-26b"/>
　　　跋<lb/>
跋孫子西漢藝文志載武所著兵法八十二篇圖九卷<lb/>
　杜牧謂武書數十萬言曹操削之為十三篇<lb/>
跋王介甫帖○例多匆匆草草丞相平生何有許忙廹<lb/>
　時耶<lb/>
少傅劉子墓誌公初侍其父忠顯公韐守越守真定及<lb/>
　京城不守忠顯死之公義不與共戴天佐張忠獻誅<lb/>
　范瓊陜西之失用呉玠守大散關公知興元遷守三<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-27a"/>
　泉為壁潭毒山上卒全蜀張公罷公貶白州起知泉<lb/>
　州又坐張公貶漳州起知鎮江秦檜罷之歸子珙克<lb/>
　世其家初朱松以家事托公教其子<hi>闕</hi>　盍與己子<lb/>
　均是為晦翁<lb/>
吏侍李公浩○建昌人不見年魁秦熺其後論者爭言<lb/>
　檜時事公言蚩尤五兵李斯篆隸苟便於世不以人<lb/>
　廢知台州破豪民鄭憲之家為其訟寃頼劉珙免知<lb/>
　靜江浚靈渠爭買馬市象事<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-27b"/>
工書廖公剛○順昌人居鄉喻盗使反業堂名世綵章<lb/>
　惇之追貶封還章傑章僅補外之詔在臺多所論列<lb/>
　自公之去言事者多承望而縉紳竄逐相繼矣<lb/>
同諌王公縉○其先自嚴家於明知英州盗過其墳無<lb/>
　犯朱勝非當國故鄉監官至都堂亦使趨庭自列公<lb/>
　不肯入堂言多採用公之存子孫悉從吏部選無詣<lb/>
　堂者<lb/>
祕閣詹公至○嚴州人初為河州士曹薄寨主王淵之<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-28a"/>
　罪後淵顯張浚韓世忠皆其舊部曲其言為諸將所<lb/>
　信故張忠獻任之凡軍事非文檄所能傳者必公徃<lb/>
　諭意嘗佐世忠解濟州之圍行至熈河請駐山陽世<lb/>
　忠不從而敗劉光世觧兵柄料吕祉涖之必敗<lb/>
教授劉靖之○述其撤近嵗太守部使者之祠而祠濂<lb/>
　溪以訓學者義理其文甚悉<lb/>
呉監廟○述其望得官而不露<lb/>
魏元履○名掞之舉遺逸任太學録請去王安石父子<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-28b"/>
　而進爵程氏又白太學豈當專以浮言取人臨終戒<lb/>
　用僧凡五招晦庵以終事為託<lb/>
鮮于廣○少母安人常氏廣襁褓時去其家既冠而知<lb/>
　之則常氏没矣廣追念哀疚屬南軒為哀詞<lb/>
　　　勸農文<lb/>
首告以勤吾力既盡至豊歉則天焉而亦由於人事此<lb/>
　則太守與官属之責而亦有繫於百姓者焉文字宛<lb/>
　轉周於事情<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-29a"/>
　　　祭文<lb/>
祭虞雍公云論有異同正惟公義之報<lb/>
　　　漢丞相諸葛忠武侯傳<lb/>
傳後云或謂侯勸昭烈取荆州為不義不知劉琮既已<lb/>
　迎降於操則荆州固魏之荆州矣于以取之豈不正<lb/>
　乎惜昭烈之失此機也又或謂魏延之策惜侯不用<lb/>
　不知夫天將昌漢以侯之舉措掃禽亂賊直餘事耳<lb/>
　行險僥倖非侯志也嗚呼秦漢以來士狃於戰國之<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-29b"/>
　餘習張子房為㧞出者而猶未免乎雜以伯術若侯<lb/>
　真豪傑之士無文王猶興者耶然使侯得游於洙泗<lb/>
　之門講學以終之則其所至又非予所知也又曰朱<lb/>
　元晦以予不當不載以管樂自許事謂侯為後主寫<lb/>
　申韓管子六韜之書及勸昭烈取荆益可見其所學<lb/>
　未免駁雜然方曹氏簒竊之際侯以身從帝室之胄<lb/>
　允執大剛終始不渝使侯當齊侯時其肯自富其國<lb/>
　而忘天下之大訓乎使侯當燕昭時其肯志在土地<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-30a"/>
　珍寶而自以為功莫大乎故不欲書以惑觀㧞本塞<lb/>
　源之意也予讀出師表所以告後主一出於正殊非<lb/>
　刻核陰謀之語故於手寫申韓等書之事疑則可闕<lb/>
　也侯在草廬一見昭烈遂定取荆益之計蓋以興復<lb/>
　漢室為己任則諸侯内懷他圖者得以正名而討之<lb/>
　然昭烈小不忍而妨大計故劉琮降操荆益可取而<lb/>
　不取是侯之策昭烈未能盡從也及狼狽而遁藉呉<lb/>
　敗操又廹於呉而入蜀以譎計取之予知侯有不得<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-30b"/>
　已者非草廬所以告昭烈之本意也然侯於學未足<lb/>
　故昭烈譎取劉璋終為有愧若夫開國建后大事也<lb/>
　而奉冊所立者乃亡國之宗婦以日易月後世之大<lb/>
　失也而昭烈之䘮冡宰所賛者乃固繆之禮然則當<lb/>
　斷之曰若侯者體正大而學未至者也<lb/>
　　謹按先生講學專主涵養持敬謀國專主致君讎<lb/>
　　敵居官專主恤民練軍乾淳諸儒議論與晦翁相<lb/>
　　表裏者先生一人而已晦翁之言精到開拓足集<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-31a"/>
　　諸儒之大成先生之文和平含蓄庻幾程氏之遺<lb/>
　　風晦翁精究聖賢之傳排闢異說所力任者在萬<lb/>
　　世之道統先生將命君父之間誓誅讎敵所力任<lb/>
　　者在萬世之綱常元氣胥㑹二儒並出其更相切<lb/>
　　磨友誼卓然又足使千載興起嗚呼此其所以為<lb/>
　　乾淳之盛歟<lb/>
　　南軒先生語録<lb/>
　　　論語類<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-31b"/>
謂學而時習不特效人之善如觀天行健則自强不息<lb/>
　之類皆是也愚謂此於學字上推廣若本㫖又重在<lb/>
　時習上<lb/>
射不主皮與為力而射者不同科愚意似不必添與字<lb/>
　只作為其力之不同亦自明白<lb/>
論敬鬼神而逺之因言横渠挂夫子像見而不拜又不<lb/>
　可遂捲起<lb/>
夢見周公五峯謂必曾於畫像中見之所以夢見愚謂<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-32a"/>
　世之不識其人而夢之者甚多但夢中以為其人耳<lb/>
　如子孫之於祖先亦然此何足怪而轉生畫像之説<lb/>
　耶大抵夢境所見與青天白日識認人面目不同夢<lb/>
　見周公何可議論<lb/>
論夫子與上大夫下大夫言云最是更端處難蓋以為<lb/>
　一時之間既與上言又與下言也愚意隨應而不同<lb/>
　亦未必同是一時<lb/>
論鄉原自以為是便休是以終身為原人愚謂此說極<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-32b"/>
　平又有益於後學<lb/>
龜山云惠及窮困之人是為天禄之終愚謂此雖一說<lb/>
　恐改了經文耳<lb/>
猶之與人訓猶為若愚恐之字無着處且合依古註<lb/>
　訓俱<lb/>
　　　中庸類<lb/>
君子居易以俟命非專俟其通<lb/>
　　　易<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-33a"/>
蠱之上九不事王侯只是不立其朝爾人却言天子不<lb/>
　得臣諸侯不得友是無人倫<lb/>
　　　詩類<lb/>
振鷺取其潔亦謂其翔而後集愚按詩本喻有客之容<lb/>
　餘皆推廣爾<lb/>
　　　禮類<lb/>
曾子易簀季孫以人情賜之曾子以人情受之若以此<lb/>
　終則不可<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-33b"/>
冠禮見於母母拜之只不坐受其禮皆謂之拜今小兒<lb/>
　便穿秉是以名器為戱玩既冠可也<lb/>
䘮祭既不用浮屠蚤晩臨之類不可不備<lb/>
神主神所依主字無出處但恐古者貴賤有少别爾<lb/>
　　　春秋<lb/>
德夀問長勺之戰對曰曹劌所論特血氣之勇所以易<lb/>
　竭若報父兄之怨雖百鼔不竭愚按劌所言是臨陣<lb/>
　一時之事先生乃借以言胷中忠赤之藴<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-34a"/>
　　　孟子<lb/>
氣次焉次焉者繼之謂也無是餒也不可使此餒也<lb/>
　　　道學<lb/>
或逞利欲不知天地不只生爾一箇何不將此身在天<lb/>
　地間公共看<lb/>
恐利害倉卒之間錯了路岐<lb/>
延對須直言蓋士人初見君父此時可欺則無徃而非<lb/>
　欺<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-34b"/>
附麗匪人如黥如劓雖欲湔洗而痕跡尚在夫人得而<lb/>
　指之不復為完人矣<lb/>
遭人謗謗得是固當改謗得不是必思何以致此<lb/>
　　　性理<lb/>
良心豈無發見之時引而伸之涵養而擴充之天理自<lb/>
　明人欲自消因循怠惰此人欲所以肆也<lb/>
呉晦叔說惻隱曰有所惻然隱於吾心東萊曰此正如<lb/>
　說隱着脚相似<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-35a"/>
　　　本朝諸子<lb/>
濂溪學問如此而舉世不知為南安掾程太中始知可<lb/>
　見無分毫矜夸方是朴實下工夫人<lb/>
温公自陜歸洛以俸餘賈布洛布賈高即以陜賈買之<lb/>
　先生曰不如伊川塌麥有來問麥賈者曰依市賈欲<lb/>
　損之不答先生曰若減賈便是近名<lb/>
康節云君子贏得做君子小人枉了做小人先生言嬴<lb/>
　得是有利心不若改云君子本分做君子愚謂詞義<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-35b"/>
　於此乎益精矣然欲警切人心使其銳於為善恐仍<lb/>
　不若本語之精神孔門云惠而不費亦不以計較為<lb/>
　嫌也<lb/>
康節與韓魏公游龍門憩櫟林見墜枝而知其將伐磨<lb/>
　而不磷涅而不緇須還孔子吾人只當學子路龜山<lb/>
　晚年一出自處地位高大<lb/>
龜山見明道歸再與摠老語摠老曰必曽遇異人來更<lb/>
　不敢與爭辨<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-36a"/>
南軒初見五峯五峯辭以疾以其家學佛再見乃授業<lb/>
　焉<lb/>
文海事伯㳟錯承受昔温公作通鑑似不為無益前輩<lb/>
　猶謂其枉用心<lb/>
陸子靜謂不當編程氏遺書晦叔曰若如其言六經可<lb/>
　燒先生曰是<lb/>
　　　古君臣<lb/>
霍光天資重厚如朝謁進止常不差尺寸似乎知學者<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-36b"/>
唐太宗政要中載孔明語云吾心如秤不能為人作輕<lb/>
　重<lb/>
一士大夫不畏死常風浪中過鄱陽湖晦庵聞之曰當<lb/>
　時入湖中當得甚高節先生曰元晦說極是若舍生<lb/>
　只得死何用琴張欲弔宗魯孔子曰齊豹之盗孟縶<lb/>
　之賊女何弔焉琴張只見宗魯死便以為難事不知<lb/>
　其不義也子路為孔悝死始初不知所擇雖謂之不<lb/>
　得其死也可自古不曾見聖人被役<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-37a"/>
人有靜而死不亂者有赴死如歸而死不亂者有信其<lb/>
　死去之西天而死不亂者<lb/>
武昭儀稱制禇遂良諫不聽孰若高宗初幸尼寺取才<lb/>
　人入宫之時大臣一言可去與楊妃事同<lb/>
維州事李德裕初固不當受牛僧孺後所處亦非彼悉<lb/>
　怛謀乃慕義而來當先與吐蕃約以金帛贖其罪然<lb/>
　後歸之致堂讀史論維州本中國地德裕受之是<lb/>
陸宣公奏議善開明人主及為相却與為詞臣不同當<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-37b"/>
　奏白而行之不從則去不應復抗疏累千言若宣公<lb/>
　只是詞臣無宰相才<lb/>
本朝人物范文正公本朝第一等人寄元均帖云此去<lb/>
　南陽亦且讀書渉道貴深退即自樂非升沉之可摇<lb/>
　也忠宣公豈能及觀其救蔡確謂逆曾參反爾之言<lb/>
　違老氏好還之戒又語同列以不當開此路是論一<lb/>
　己利害平生心術見於此矣司馬温公改新法或勸<lb/>
　其防後患曰天若祚宋必無此事更不論一己利害<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-38a"/>
君相不當惡士大夫之好名惟朋友相切磋則不當好<lb/>
　名耳<lb/>
鄒道卿貶昭州氣終不衰胡澹庵大節極好趙忠簡人<lb/>
　品甚高黨籍至忠簡始除江聖錫不妄假人以詞色<lb/>
　得大臣體李巽巖議論如雪中檜栢<lb/>
　　　治道<lb/>
莫易於宰相形便勢利有人可以任事莫難於宰相少<lb/>
　有私意便隔絶矣施設不過舉其大綱先使官<hi>闕</hi>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-38b"/>
　　　　　　　得其人君子聚於朝中人皆可化而<lb/>
　為善小人得用中人皆被引去<lb/>
大農盡知州郡之財盡數括取而不恤州郡之有無官<lb/>
　兵俸給於何取之<lb/>
祖宗朝置江南六路發運與錢六十萬貫為糴本如某<lb/>
　路某州熟則依時價糴之某路某州旱潦則發幾千<lb/>
　萬石減價糴之故京師不告勞而江南終無水旱飢<lb/>
　荒之厄前此茶鹽皆無鈔只是某州綱船到則發鹽<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-39a"/>
　載回某州賣本錢歸發運司利則潤州郡自胡師文<lb/>
　為發運以本錢為羡餘獻之其後却就諸州再括六<lb/>
　十萬為糴本而法始弊<lb/>
屯田用軍中子弟分之田畝假之農具更一說可募百<lb/>
　姓<lb/>
當今天下之勢擇一人帥建康兼兩淮制置一人帥興<lb/>
　元兼四川制置一人帥荆南兼襄漢制使自選属治<lb/>
　兵積榖劉共父在建康甚好更得元晦發脫得必又<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-39b"/>
　顯煥伯恭可佐之因又及治内汪聖錫可參政元晦<lb/>
　可御史中丞兼侍讀伯恭可諫議大夫兼侍講敵人<lb/>
　聞之必䘮膽太平可期矣<lb/>
東漢無數君子其亡尤速<lb/>
　　　立朝<lb/>
先生每登對必自盟曰切不可見上喜便隨順<lb/>
張說除簽書先生極論其不可又責宰相虞允文曰宦<lb/>
　官執政自京黼始近習執政自相公始允文謂同僚<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-40a"/>
　難論列先生曰張九齡論牛仙客陸贄論裴延齡非<lb/>
　同僚耶允文不能答曾覿除某官中書舍人趙雄當<lb/>
　制在假先生戯其為樊須雄由是深怨與允文表裏<lb/>
　譛先生於上謂其目獻壽為胡舞欲竄之上於是出<lb/>
　先生知袁州<lb/>
　　　政事<lb/>
戒約州縣以誠相待或言武人難駕御先生曰不如開<lb/>
　懷待之<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-40b"/>
　　　訓門人<lb/>
不為呉晦叔誌墓云依妻家<lb/>
答鄭自明書云工於論人者察已常疎狃於能直者所<lb/>
　發多弊<lb/>
　　　文章<lb/>
作詩不可直說破須婉而成章<lb/>
退之聖德頌先斷腰膂處子由非之先生曰退之筆力<lb/>
　高欲藩鎮聞之耳<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-41a"/>
　　　異端<lb/>
宗果問先生如何是一以貫之時先生年甚少曰某今<lb/>
　未敢便與爾說一以貫之且道如何是忠恕宗果歎<lb/>
　服<lb/>
不接僧道曰公㕔豈見異教之所<lb/>
　　　雜類<lb/>
弓調然後求勁馬服然後求良士必誠慤然後求智能<lb/>
　傅夢泉對先生云<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-41b"/>
門人門生乃學者所稱愚按周曰士秦漢曰生皆指學<lb/>
　者漢書載學於其門者為門下生唐世採譽望而取<lb/>
　士凡投文字而獲選者因稱門生今世獲薦舉者亦<lb/>
　循其例稱門生雖理所不必要之生亦士之通稱也<lb/>
　近或不明其義以生為卑謙之名靡然為謟者則必<lb/>
　稱門生介然自立者則羞稱門生達為貴官者則又<lb/>
　嫌人之稱其官而欲其稱先生不知生即士之稱先<lb/>
　生即老士人之稱此何異事而舉世視此為輕重僭<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-42a"/>
　因南軒之說而及之<lb/>
　　讀南軒議論當觀其天性忠孝以義理發為政事<lb/>
　　處<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3a0064_WYG_039-42b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　黄氏日抄卷三十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>