<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>五禮通考卷十八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　五禮通考卷十八<lb/>
　　　　　　　　　　　刑部尚書秦蕙田撰<lb/>
　　吉禮十八<lb/>
　　　圜丘祀天<lb/>
元史文宗本紀至順元年九月敕有司繕治南郊齋宫<lb/>
祭祀志至順元年將親郊十月辛亥太常博士言親祀<lb/>
儀注已具事有未盡者案前代典禮親郊前七日百官<lb/>
<pb n="1b"/>
習儀于郊壇今既與受戒誓相妨合于致齋前一日告<lb/>
示與祭執事者各具公服赴南郊習儀親祀太廟雖有<lb/>
防禁然郊外尤宜嚴戒往來貴乎清肅凡與祭執事齋<lb/>
郎樂工舊不設盥洗之位殊非涓潔之道今合于饌殿<lb/>
齊班㕔前及齋宿之所隨宜設置盥洗數處俱用鍋釡<lb/>
温水買盆杓巾帨令人掌管省諭必盥洗然後行事違<lb/>
者治之祭日太常院分官提調神厨監視割烹上下燈<lb/>
燭籸燎已前雖有剪燭提調籸盆等官率皆虛應故事<lb/>
<pb n="2a"/>
或減刻物料燈燭不明又嘗見奉禮贊賜胙之後獻官<lb/>
方退所司便服徹爼壇下燈燭一時俱滅因而雜人登<lb/>
壇攘奪不能禁止甚為䙝慢今宜禁約省牲之前凡入<lb/>
壝門之人皆服窄紫有官者公服禁治四壝紅門宜令<lb/>
所司添造闗木鎻鑰祭畢即令闗閉毋使雜人得入其<lb/>
藳鞂匏爵事畢合依大德九年例焚之壬子御史臺臣<lb/>
言祭日宜敕股肱近臣及諸執事人毋飲酒制曰卿言<lb/>
甚善其移文中書禁之<lb/>
<pb n="2b"/>
文宗本紀十月戊午致齋于大明殿己未遣亞獻官中<lb/>
書右丞相雅克特穆爾終獻官特穆爾布哈率諸執事告<lb/>
廟請以太祖皇帝配享南郊庚申出次郊宫辛酉帝服<lb/>
大裘衮冕祀昊天上帝于南郊以太祖皇帝配　十二<lb/>
月戊午以郊祀禮成御大明殿受朝賀大赦天下<lb/>
　富珠哩翀傳文宗親祀天地社稷宗廟翀為禮儀使<lb/>
　詳記行禮節文于笏遇至尊不敢直書必識以兩圈<lb/>
　帝偶取笏視曰此為皇帝字乎因大笑以笏還翀竣<lb/>
<pb n="3a"/>
　事上天厯大慶詩三章帝命藏之奎章閣<lb/>
　馬祖常傳陞參議中書省事參定親郊禮儀充讀冊<lb/>
　祝官<lb/>
　　　　蕙田案傳文在天厯元年然紀志都無天厯<lb/>
　　　　郊天之事恐即至順元年之誤姑附于此<lb/>
祭祀志自世祖混一六合至文宗凡七世而南郊親祀<lb/>
之禮始克舉焉葢器物儀注至是益加詳慎矣　一壇<lb/>
壝在麗正門外丙位凡三百八畆有奇壇三成每成髙<lb/>
<pb n="3b"/>
八尺一寸上成縱横五丈中成十丈下成十五丈四陛<lb/>
午貫地子午卯酉四位陛十有二級外設二壝内壝去<lb/>
壇二十五步外壝去内壝五十四步壝各四門外垣南<lb/>
櫺星門三東西櫺星門各一圓壇周圍上下俱䕶以甓<lb/>
内外壝各髙五尺壝四面各有門三俱塗以赤至大三<lb/>
年冬至以三成不足以容從祀版位以青繩代一成繩<lb/>
二百各長二十五尺以足四成之制燎壇在外壝内丙<lb/>
己之位髙一丈二尺四方各一丈周圍亦䕶以甓東西<lb/>
<pb n="4a"/>
南三出陛開上南出户上方六尺深可容柴香殿三間<lb/>
在外壝南門之外少西南向饌幕殿五間在外壝南門<lb/>
之外少東南向省饌殿一間在外壝東門之外少北南<lb/>
向外壝之東南為别院内神厨五間南向祠祭局三間<lb/>
北向酒庫三間西向獻官齋房二十間在神厨南垣之<lb/>
外西向外壝南門之外為中神門五間諸執事齋房六<lb/>
十間以翼之皆北向兩翼端皆有垣以抵東西周垣各<lb/>
為門以便出入齊班㕔五間在諸獻官齋房之前西向<lb/>
<pb n="4b"/>
儀鑾局三間法物庫三間都監庫五間在外垣内之西<lb/>
北隅皆西向雅樂庫十間在外垣西門之内少南東向<lb/>
演樂堂七間在外垣内之西南隅東向獻官厨三間在<lb/>
外垣内之東南隅西向滌養犧牲所在外垣南門之外<lb/>
少東西向内犧牲房三間南向　一神位昊天上帝位<lb/>
天壇之中少北皇地祗位次東少却皆南向神席皆縁<lb/>
以繒綾褥素座昊天上帝色皆用青皇地祗色皆用黄<lb/>
藉皆以藳秸配位居東西向神席綾褥錦方座色皆用<lb/>
<pb n="5a"/>
青藉以蒲越其從祀圓壇第一等九位青帝位寅赤帝<lb/>
位巳黄帝位未白帝位申黒帝位亥主皆用栢素質𤣥<lb/>
書大明位卯夜明位丑天皇大帝位戌用神位版丹質<lb/>
黄書神席綾褥座各隨其方色藉皆以藳秸第二等内<lb/>
官位五十有四鈎星天柱𤣥枵天厨柱史位于子其數<lb/>
五女史星紀御女位于丑其數三自子及丑神位皆西<lb/>
上帝座歲星大理河漢析木尚書位于寅帝座居前行<lb/>
其數六南上陰德大火天搶𤣥戈天牀位于卯其數五<lb/>
<pb n="5b"/>
北上太陽守相星壽星輔星三師位于辰其數五南上<lb/>
天一太一内厨熒惑鶉尾勢星天理位于已天一太一<lb/>
居前行其數七西上北斗天牢三公鶉火文昌内階位<lb/>
于午北斗居前行其數六填星鶉首四輔位于未其數<lb/>
三自午至未皆東上太白實沈位于申其數二北上八<lb/>
榖大梁扛星華葢位于酉其數四五帝内座降婁六甲<lb/>
傳舍位于戌五帝内座居前行其數四自酉至戌皆南<lb/>
上紫微垣辰星陬訾勾陳位于亥其數四東上神席皆<lb/>
<pb n="6a"/>
藉以莞席内壝外諸神位皆同第三等中官百五十八<lb/>
位虛宿女宿牛宿織女人星司命司非司危司禄天津<lb/>
離珠羅堰天桴奚仲左旗河鼓右旗位于子虛宿女宿<lb/>
牛宿織女居前行其數十有七月星建星斗宿箕宿天<lb/>
雞輦道漸臺敗𤓰扶篚匏𤓰天弁天棓帛度屠肆宗星<lb/>
宗人宗正位于丑月星建星斗宿箕宿居前行其數十<lb/>
有七自子至丑皆西上日星心宿天紀尾宿罰星東咸<lb/>
列肆天市垣斛星斗星車肆天江宦星市樓候星女牀<lb/>
<pb n="6b"/>
天籥位于寅日星心宿天紀尾星居前行其數十有七<lb/>
南上房宿七公氐宿帝席大角亢宿貫索鍵閉鈎鈐西<lb/>
咸天乳招揺梗河亢池周鼎位于卯房宿七公氐宿帝<lb/>
席大角亢宿居前行其數十有五北上太子星太微垣<lb/>
軫宿角宿攝提常陳幸臣謁者三公九卿五内諸侯郎<lb/>
位郎將進賢平道天田位于辰太子星太微垣軫宿角<lb/>
宿攝提居前行其數十有六南上張宿翼宿明堂四帝<lb/>
座黄帝座長垣少微靈臺虎賁從官内屏位于已張宿<lb/>
<pb n="7a"/>
翼宿明堂居前行其數十有一西上軒轅七星三台柳<lb/>
宿内屏太尊積薪積水北河位于午軒轅七星三台柳<lb/>
宿居前行其數九鬼宿井宿參宿天尊五諸侯鉞星座<lb/>
旗司怪天闗位于未鬼宿井宿參宿居前行其數九自<lb/>
午至未皆東上畢宿五車諸王觜宿天船天街礪石天<lb/>
髙三柱天潢咸池位于申畢宿五車諸王觜宿居前行<lb/>
其數十有一北上月宿昴宿胃宿積水天讒卷舌天河<lb/>
積尸大陵左更天大將軍南門位于酉月宿昴宿胃宿<lb/>
<pb n="7b"/>
居前行其數十有二婁宿奎宿壁宿右更附路閣道王<lb/>
良策星天廐土公雲雨霹靂位于戌婁宿壁宿居前行<lb/>
其數十有二自酉至戌皆南上危宿室宿車府墳墓虚<lb/>
梁葢室臼星杵星土公吏造父離宫雷電騰蛇位于亥<lb/>
危宿室宿居前行其數十有三東上内壝内外官一百<lb/>
六位天壘城離瑜代星齊星周星晉星韓星秦星魏星<lb/>
燕星楚星鄭星位于子其數十有二越星趙星九坎天<lb/>
田狗國天淵狗星鱉星農丈人杵星糠星位于丑其數<lb/>
<pb n="8a"/>
十有一自子至丑皆西上車騎將軍天福從官積卒神<lb/>
宫傅説龜星魚星位于寅其數八南上陣車車騎騎官<lb/>
頡頏折威陽門五柱天門衡星庫樓位于卯其數十北<lb/>
上土司空長沙青丘南門平星位于辰其數五南上酒<lb/>
旗天廟東甌器府軍門左右轄位于巳其數六西上天<lb/>
相天稷爟星天紀外厨天狗南河位于午其數七天社<lb/>
矢星水位闗丘狼星弧星老人星四瀆野雞軍市水府<lb/>
孫星子星位于未其數十有三自午至未皆東上天節<lb/>
<pb n="8b"/>
九州殊口附耳參旗九斿玉井軍井屏星伐星天厠天<lb/>
矢丈人位于申其數十有二北上天園天陰天廩天苑<lb/>
天囷芻藳天庾天倉鈇鑕天溷位于酉其數十外屏大<lb/>
司空八魁羽林位于戌其數四自酉至戌皆南上哭星<lb/>
泣星天錢天網北落師門敗臼斧鉞壘壁陣位于亥其<lb/>
數八東上内壝外衆星三百六十位每辰神位三十自<lb/>
第二等以下神位版皆丹質黄書内官中官外官則各<lb/>
題其星名内壝外三百六十位唯題曰衆星凡從祀位<lb/>
<pb n="9a"/>
皆内向十二次微左旋子居子陛東午居午陛西卯居<lb/>
卯陛南酉居酉陛北<lb/>
器物之等其目有八　一曰圭幣昊天上帝蒼璧一有<lb/>
繅藉青幣燎玉一皇地祗黄琮一有繅藉黄幣一配帝<lb/>
青幣一黄帝黄琮一青帝青圭一赤帝赤璋一白帝白<lb/>
琥一黒帝𤣥璜一幣皆如其方色大明青圭有邸夜明<lb/>
白圭有邸天皇大帝青圭有邸北極𤣥圭有邸幣皆如<lb/>
其玉色内官以下皆青幣　二曰尊罍上帝太尊著尊<lb/>
<pb n="9b"/>
犧尊山罍各二在壇上東南隅皆北向西上設而不酌<lb/>
者象尊壺尊各二山罍四在壇下午陛之東皆北向西<lb/>
上皇地祗亦如之在上帝酒尊之東皆北向西上配帝<lb/>
著尊犧尊象尊各二在地祗酒尊之東皆北向西上設<lb/>
而不酌者犧尊壺尊各二山罍四在壇下酉陛之北東<lb/>
向北上五帝日月北極天皇皆太尊一著尊二内官十<lb/>
二次各象尊二中官十二次各壺尊二外官十二次各<lb/>
槩尊二衆星十二次各散尊二凡尊各設于神座之左<lb/>
<pb n="10a"/>
而右向皆有坫有勺加冪冪之繪以雲唯設而不酌者<lb/>
無勺　三曰籩豆登爼昊天上帝皇地祗及配帝籩豆<lb/>
皆十二登三簠二簋二爼八皆有匕筯玉幣篚二匏爵<lb/>
一有坫沙池一青甆牲盤一從祀九位籩豆皆八簠一<lb/>
簋一登一爼一匏爵一有坫沙池一玉幣篚一内官位<lb/>
五十四籩豆皆二簠一簋一登一爼一匏爵一有坫沙<lb/>
池幣篚十二次各一中官百五十八皆籩一豆一簠一<lb/>
簋一爼一匏爵一有坫沙池幣篚十二次各一外官位<lb/>
<pb n="10b"/>
一百六皆籩一豆一簠一簋一爼一匏爵一有坫沙池<lb/>
幣篚十二次各一衆星位三百六十皆籩一豆一簠一<lb/>
簋一爼一匏爵沙池幣篚十二次各一此籩豆簠簋登<lb/>
爵篚之數也凡籩之設居神位左豆居右登簠簋居中<lb/>
爼居後籩皆有巾巾之繪以斧　四曰酒齊以太尊實<lb/>
泛齊著尊實醴齊犧尊實盎齊山罍實三酒皆有上尊<lb/>
馬湩設于尊罍之前注于器而冪之設而不酌者以象<lb/>
尊實醴齊壺尊實沈齊山罍二實三酒皆有上尊以祀<lb/>
<pb n="11a"/>
昊天上帝皇地祗亦如之以著尊實泛齊犧尊實醴齊<lb/>
象尊實盎齊山罍實清酒皆有上尊馬湩如前設之設<lb/>
而不酌者以犧尊實醍齊壺尊實沈齊山罍三實清酒<lb/>
皆有上尊以祀配帝以太尊實泛齊以著尊實醍齊皆<lb/>
有上尊九位同以祀五帝日月北極天皇大帝以象尊<lb/>
實醴齊有上尊十二次同以祀内官以壺尊實沈齊有<lb/>
上尊十二次同以祀中官以槩尊實清酒有上尊十二<lb/>
次同以祀外官以散尊實昔酒有上尊十二次同以祀<lb/>
<pb n="11b"/>
衆星凡五齊之上尊必皆實明水山罍之上尊必皆實<lb/>
𤣥酒散尊之上尊亦實明水　五曰牲粢庶品昊天上<lb/>
帝蒼犢皇地祗黄犢配帝蒼犢大明青犢夜明白犢天<lb/>
皇大帝蒼犢北極𤣥犢皆一馬純色一鹿十有八羊十<lb/>
有八野豕十有八兎十有二葢參以國禮割牲為七體<lb/>
左肩臂臑兼代脅長脅為一體右肩臂臑代脅長脅為<lb/>
一體左髀肫胳為一體右髀肫胳為一體脊連背膚短<lb/>
脅為一體膺骨臍腹為一體項脊為一體馬首報陽升<lb/>
<pb n="12a"/>
煙則用之毛血盛以豆或青甆盤饌未入置爼上饌入<lb/>
徹去之籩之實魚鱐糗餌粉餈棗乾撩形鹽鹿脯榛桃<lb/>
菱芡栗豆之實芹菹韭菹菁菹筍菹脾析兎醢酏食魚<lb/>
醢豚拍鹿臡醓醢糝食凡籩之用八者無糗餌粉餈菱<lb/>
栗豆之用八者無脾析菹酏食兎醢糝食用皆二者籩<lb/>
以鹿脯乾棗豆以鹿臡菁菹用皆一者籩以鹿脯豆以<lb/>
鹿臡凡簠簋用皆二者簋以黍稷簠以稻粱用皆一者<lb/>
簋以稷簠以黍實登以太羮　六曰香祝洗位正位香<lb/>
<pb n="12b"/>
鼎一香合一香案一祝案一皆有衣拜褥一盥爵洗位<lb/>
一罍一洗一白羅巾一親祀匜二盤二地祗配位咸如<lb/>
之香用龍腦沈香祝版長各二尺四寸濶一尺二寸厚<lb/>
三分木用楸栢從祀九位香鼎香合香案綾拜褥皆九<lb/>
褥各隨其方之色盥爵洗位二罍二洗二巾二第二等<lb/>
盥爵洗位二罍二洗二巾二第三等亦如之内壝内盥<lb/>
爵位一罍一洗一巾一内壝外亦如之凡巾皆有篚從<lb/>
祀而下香用沉檀降真鼎用陶瓦第二等十二次而下<lb/>
<pb n="13a"/>
皆紫綾拜褥十有二親祀御版位一飲福位及大小次<lb/>
盥洗爵洗版位各一皆青質金書亞獻終獻飲福版位<lb/>
二黒質黄書御拜褥八亞獻終獻拜褥一黄道裀褥寶<lb/>
案二黄羅銷金案衣水火鑑　七曰燭燎天壇椽燭四<lb/>
皆銷金絳紗籠自天壇至内壝外及樂縣南北通道絳<lb/>
燭三百五十素燭四百四十皆絳紗籠御位椽燭六銷<lb/>
金絳紗籠獻官椽燭四雜用燭八百籸盆二百二十有<lb/>
架黄桑條去膚一車束之置燎壇以焚牲首　八曰獻<lb/>
<pb n="13b"/>
攝執事亞獻官一終獻官一攝司徒一助奠官二大禮<lb/>
使一侍中二門下侍郎二禮儀使二殿中監二尚輦官<lb/>
二太僕卿二控馬官六近侍官八導駕官二十有四典<lb/>
寶官四侍儀官五太常卿丞八光禄卿丞二刑部尚書<lb/>
二禮部尚書二奉玉幣官一定撰祝文官一書讀祝冊<lb/>
官二舉祝冊官二太史令一御奉爵官一奉匜盤官一<lb/>
御爵洗官二執巾官二割牲官二温酒官一大官令一<lb/>
大官丞一良醖令丞二廩犧令丞二糾儀御史四太常<lb/>
<pb n="14a"/>
博士二郊祀令丞二大樂令一大樂丞一司尊罍二亞<lb/>
終獻盥洗官二爵洗官二巾篚官二奉爵官二祝史四<lb/>
太祝十有五奉禮郎四協律郎二剪燭官四禮直管勾<lb/>
一禮部㸃視儀衞官二兵部清道官二拱衞使二大都<lb/>
兵馬使二齋郎百司天生二看守籸盆軍官一百二十<lb/>
儀注之節其目有十　一曰齋戒祀前七日皇帝散齋<lb/>
四日于别殿致齋三日其二日于大明殿一日于大次<lb/>
有司停奏刑罰文字致齋前一日尚舍監設御幄于大<lb/>
<pb n="14b"/>
明殿西序東向致齋之日質明諸衞勒所部屯門列仗<lb/>
晝漏上水一刻通事舍人引侍享執事文武四品以上<lb/>
官俱公服詣别殿奉迎晝漏上水二刻侍中版奉請中<lb/>
嚴皇帝服通天冠絳紗袍晝漏上水三刻侍中版奏外<lb/>
辦皇帝結佩出别殿乗輿華葢繖扇侍衞如常儀奉引<lb/>
至大明殿御幄東向坐侍臣夾侍如常一刻頃侍中前<lb/>
跪奏臣某言請降就齋俛伏興皇帝降座入室解嚴侍<lb/>
享執事官各還本司宿衞者如常凡侍祠官受誓戒于<lb/>
<pb n="15a"/>
中書省散齋四日致齋三日守壝門兵衞與大樂工人<lb/>
俱清齋一宿光禄卿以陽燧取明火供㸑以方諸取明<lb/>
水實尊　二曰告配祀前二日攝太尉與太常禮儀院<lb/>
官恭詣太廟以一獻禮奏告太祖法天啟運聖武皇帝<lb/>
之室寅刻太尉以下公服自南神門東偏門入至横街<lb/>
南北向立定奉禮郎贊曰拜禮直官承傳曰鞠恭拜興<lb/>
拜興平立又贊曰各就位禮直官詣太尉前曰請詣盥<lb/>
洗位引太尉至盥洗位曰盥手帨巾詣爵洗位曰滌爵<lb/>
<pb n="15b"/>
拭爵曰請詣酒尊所曰酌酒曰請詣神座前曰北向立<lb/>
曰稍前曰搢笏曰跪曰上香再上香三上香曰授幣奠<lb/>
幣曰執爵祭酒再祭酒三祭酒祭酒于沙池訖曰讀祝<lb/>
舉祝官搢笏跪對舉祝版讀祝官跪讀畢舉祝官奠祝<lb/>
版于案執笏興讀祝官俛伏興禮直官贊曰出笏俛伏<lb/>
興拜興拜興平立復位司尊彞良醖令從降復位北向<lb/>
立奉禮郎贊曰拜禮直官承傳再拜畢太祝捧祝幣降<lb/>
自中階詣望瘞位太尉以下俱詣坎位焚瘞訖自南神<lb/>
<pb n="16a"/>
門東偏門以次出　三曰車駕出宫祀前一日所司備<lb/>
儀從内外仗侍祠官兩行序立崇天門外太僕卿控御<lb/>
馬立于大明門外諸侍臣及導駕官二十有四人俱于<lb/>
齋殿前左右分班立俟通事舍人引侍中奏請中嚴俛<lb/>
伏興皇帝服通天冠絳紗袍少頃侍中版奏外辦皇帝<lb/>
出齋室即御座羣臣起居訖尚輦進輿侍中奏請皇帝<lb/>
升輿華葢繖扇侍衞如常儀導駕官導至大明門外侍<lb/>
中進當輿前跪奏請降輿乗馬導駕官分左右步導門<lb/>
<pb n="16b"/>
下侍郎跪奏請進發俛伏興前稱警蹕至崇天門外門<lb/>
下侍郎跪奏請權停敕衆官上馬侍中承㫖稱制可門<lb/>
下侍郎傳制稱衆官上馬贊者承傳衆官出櫺星門外<lb/>
上馬門下侍郎奏請進發前稱警蹕華葢繖扇儀仗與<lb/>
衆官分左右前引敎坊樂鼓吹不作至郊壇南櫺星門外<lb/>
侍中傳制衆官下馬贊者承傳衆官下馬下馬訖自卑而<lb/>
尊與儀仗倒卷而北兩行駐立駕至櫺星門侍中奏請<lb/>
皇帝降馬步入櫺星門由西偏門稍西侍中奏請升輿<lb/>
<pb n="17a"/>
尚輦奉輿華葢繖扇如常儀導駕官前導皇帝乗輿至<lb/>
大次前侍中奏請降輿皇帝降輿入就次簾降侍衞如<lb/>
式通事舍人承㫖敕衆官各還齋次尚食進膳訖禮儀<lb/>
使以祝冊奏請御署訖奉出郊祀令受之各奠于坫<lb/>
四曰陳設祀前三日尚舍監陳大次于外壝西門之道<lb/>
北南向設小次于内壝西門之道南東向設黄道䄄褥<lb/>
自大次至于小次版位及壇上皆設之所司設兵衞各<lb/>
具器服守衞壝門每門兵官二員外垣東西南櫺星門<lb/>
<pb n="17b"/>
外設蹕街清路諸軍旗服各隨其方之色去壇二百步<lb/>
禁止行人祀前一日郊祀令率其屬掃除壇之上下大<lb/>
樂令率其屬設登歌樂于壇上稍南北向設宫縣二舞<lb/>
位于壇南内壝南門之外如式奉禮郎設御版位于小<lb/>
次之前東向設御飲福位于壇上午陛之西亞終獻飲<lb/>
福位于午陛之東皆北向又設亞終獻助奠門下侍郎<lb/>
以下版位于壇下御版位之後稍南東向異位重行以<lb/>
北為上又設司徒太常卿以下位于其東相對北上皆<lb/>
<pb n="18a"/>
如常儀又分設糾儀御史位于其東西二壝門之外相<lb/>
向而立又設御盥洗爵洗位于内壝南門之内道西北<lb/>
向又設亞終獻盥洗爵洗位于内壝南門之外道西北<lb/>
向又設省牲饌等位如常儀未後二刻郊祀令同太史<lb/>
令俱公服升設昊天上帝位于壇上北方南向席以藳<lb/>
秸加神席褥座又設配位于壇上西方東向席以蒲越<lb/>
加神席褥座禮神蒼璧置于繅藉素幣設于篚正位之<lb/>
幣加燎玉置尊所俟告潔畢權徹至祀日丑前重設執<lb/>
<pb n="18b"/>
事者實柴于燎壇及設籩豆簠簋尊罍匏爵爼坫等事<lb/>
如常儀　五曰省牲器祀前一日未後二刻郊祀令率<lb/>
其屬各掃除壇之上下司尊罍奉禮郎率祠祭局以祭<lb/>
器入設于位郊祀令率執事者以禮神之玉置于神位<lb/>
前未後三刻廩犧令與諸太祝祝史以牲就位禮直官<lb/>
分引太常光禄卿丞監祭監禮官大官令丞等詣省牲<lb/>
位立定禮直官引太常卿監祭監禮由東壝北偏門入<lb/>
自卯陛升壇視滌濯司尊罍跪舉冪曰潔告潔畢俱復<lb/>
<pb n="19a"/>
位禮直官稍前曰請省牲太常卿稍前省牲畢退復位<lb/>
次引廩犧令巡牲一匝西向折身曰充告充畢復位諸<lb/>
太祝俱巡牲一匝復位上一員出班西向折身曰腯告<lb/>
腯畢復位禮直官引太常光禄卿丞大官令丞監祭監<lb/>
禮詣省饌位東西相向立禮直官請太常卿省饌畢退<lb/>
還齋所廩犧令與諸太祝祝史以次牽牲詣厨授大官<lb/>
令次引光禄卿監祭監禮等詣厨省鼎鑊視滌溉畢還<lb/>
齋所晡後一刻大官令率宰人以鸞刀割牲祝史各取<lb/>
<pb n="19b"/>
血及左耳毛實于豆仍取牲首貯于盤<hi>用馬首</hi>俱置于饌<lb/>
殿遂烹牲刑部尚書蒞之監實水納烹之事　六曰習<lb/>
儀祀前一日未後三刻獻官諸執事各服其服習儀于<lb/>
外壝西南隙地其陳設樂架禮器等物並如行事之儀<lb/>
　七曰奠玉幣祀日丑前五刻太常卿設燭于神座太<lb/>
史令郊祀令各服其服升設昊天上帝及配位神座執<lb/>
事者陳玉幣于篚置尊所禮部尚書設祝冊于案光禄<lb/>
卿率其屬入實籩豆簠簋尊罍如式祝史以牲首盤設<lb/>
<pb n="20a"/>
于壇大樂令率工人二舞入就位禮直官分引監祭禮<lb/>
郊祀令及諸執事官齋郎入就位禮直官引監祭禮案<lb/>
視壇之上下退復位奉禮贊再拜禮直官承傳監祭禮<lb/>
以下皆再拜訖又贊各就位大官令率齋郎出詣饌殿<lb/>
俟于門外禮直官分引攝太尉及司徒等官入就位符<lb/>
寶郎奉寶陳于宫縣之側隨地之宜太尉將入禮直官<lb/>
引博士博士引禮儀使對立于大次前寺中版奏請中<lb/>
嚴皇帝服大裘衮冕侍中奏外辦禮儀使跪奏禮儀使<lb/>
<pb n="20b"/>
臣某請皇帝行禮俯伏興<hi>凡奏二人皆跪一人贊之</hi>簾捲出次禮儀<lb/>
使前導華葢繖扇如常儀至西壝門外殿中監進大圭<lb/>
禮儀使奏請執大圭皇帝執圭華葢繖扇停于門外近<lb/>
侍官與大禮使皆後從皇帝入門宫縣樂作請就小次<lb/>
釋圭樂止禮儀使以下分立左右少頃禮儀使奏有司<lb/>
謹具請行事降神樂作天成之曲六成太常卿率祝史<lb/>
捧馬首詣燎壇升煙訖復位禮儀使跪奏請就版位俛<lb/>
伏興皇帝出次請執大圭至位東向立再拜皇帝再拜<lb/>
<pb n="21a"/>
奉禮贊衆官皆再拜訖奉玉幣官跪取玉幣于篚立于<lb/>
尊所禮儀使奏請行事遂前導宫縣樂作由南壝西偏<lb/>
門入詣盥洗位北向立樂止搢大圭盥手奉匜官奉匜<lb/>
沃水奉盤官奉盤承水執巾官奉巾以進盥帨手訖執<lb/>
大圭樂作至午陛樂止升階登歌樂作至壇上樂止宫<lb/>
縣欽成之樂作殿中監進鎮圭<hi>殿中監二員一員執大圭一員執鎮圭</hi>禮<lb/>
儀使奏請搢大圭執鎮圭請詣昊天上帝神位前北向<lb/>
立内侍先設繅席于地禮儀使奏請跪奠鎮圭于繅席<lb/>
<pb n="21b"/>
奉玉幣官加玉于幣以授侍中侍中西向跪進禮儀使<lb/>
奏請奠玉幣皇帝受奠訖禮儀使奏請執大圭俛伏興<lb/>
少退再拜皇帝再拜興平立内侍取鎮圭授殿中監又<lb/>
取繅藉置配位前禮儀使前導請詣太祖皇帝神位前<lb/>
西向立奠鎮圭及幣並如上儀樂止禮儀使前導請還<lb/>
版位登歌樂作降階樂止宫縣樂作殿中監取鎮圭繅<lb/>
藉以授有司皇帝至版位東向立樂止請還小次釋大<lb/>
圭祝史奉毛血豆升自午陛以進正位升自卯陛以進<lb/>
<pb n="22a"/>
配位太祝各迎奠于神座前俱退立于尊所　八曰進<lb/>
饌皇帝奠玉幣還位祝史取毛血豆以降禮直官引司<lb/>
徒大官令率齋郎奉饌入自正門升殿如常儀禮儀使<lb/>
跪奏請行禮俛伏興皇帝出次宫縣樂作請執大圭前<lb/>
導由正門西偏門入詣盥洗位北向立樂止搢圭盥手<lb/>
如前儀執圭詣爵洗位北向立搢圭奉爵官跪取匏爵<lb/>
于篚以授侍中侍中以進皇帝受爵執罍官酌水洗爵<lb/>
執巾官授巾拭爵訖侍中受之以授捧爵官執圭樂作<lb/>
<pb n="22b"/>
至午陛樂止升階登歌樂作至壇上樂止詣正位酒尊<lb/>
所東向立搢圭捧爵官進爵皇帝受爵司尊者舉冪侍<lb/>
中贊酌太尊之汎齊以爵授捧爵官執圭宫縣樂作奏<lb/>
明成之曲請詣昊天上帝神座前北向搢圭跪三上香<lb/>
侍中以爵跪進皇帝執爵三祭酒以爵授侍中大官丞<lb/>
注馬湩于爵以授侍中侍中跪進皇帝執爵亦三祭之<lb/>
<hi>今有蒲萄酒與尚醖馬湩各祭一爵為三爵</hi>以爵授侍中執圭俛伏興少退<lb/>
立讀祝舉祝官搢笏跪舉祝冊讀祝官西向跪讀祝文<lb/>
<pb n="23a"/>
訖俛伏興舉祝官奠祝于案奏請再拜皇帝再拜興平<lb/>
立請詣配位酒尊所西向立司尊者舉冪侍中贊酌著<lb/>
尊之汎齊以爵授捧爵官執圭請詣太祖皇帝神位前<lb/>
西向立宫縣樂作侍中贊搢圭跪三上香三祭酒及馬<lb/>
湩訖贊執圭俛伏興少退立舉祝官舉祝讀祝官北向<lb/>
跪讀祝文訖俛伏興奠祝版訖奏請再拜皇帝再拜興<lb/>
平立樂止請詣飲福位北向立登歌樂作太祝各以爵<lb/>
酌上尊福酒合置一爵以授侍中侍中西向以進禮儀<lb/>
<pb n="23b"/>
使奏請再拜皇帝再拜興奏請搢圭跪受爵祭酒啐酒<lb/>
以爵授侍中侍中再以温酒跪進禮儀使奏請受爵皇<lb/>
帝飲福酒訖侍中受虛爵興以授太祝太祝又減神前<lb/>
胙肉加于爼以授司徒司徒以爼西向跪進皇帝受以<lb/>
授左右奏請執圭俛伏興平立少退奏請再拜皇帝再<lb/>
拜訖樂止禮儀使前導還版位登歌樂作降自午陛樂<lb/>
止宫縣樂作至位東向立樂止請還小次至次釋圭文<lb/>
舞退武舞進宫縣樂作奏和成之曲樂止禮直官引亞<lb/>
<pb n="24a"/>
終獻官升自卯陛行禮如常儀唯不讀祝皆飲福而無<lb/>
胙爼降自卯陛復位禮直官贊太祝徹籩豆登歌樂作<lb/>
奏寧成之曲卒徹樂止奉禮贊賜胙衆官再拜在位者<lb/>
皆再拜禮儀使奏請詣版位出次執圭至位東向立再<lb/>
拜皇帝再拜奉禮贊曰再拜贊者承傳在位者皆再拜<lb/>
送神樂作天成之曲一成止禮儀使奏禮畢遂前導皇<lb/>
帝還大次宫縣樂作出門樂止至大次釋圭　九曰望<lb/>
燎皇帝既還大次禮直官引攝太尉以下監祭禮詣望<lb/>
<pb n="24b"/>
燎位太祝各捧篚詣神位前進取燔玉祝幣牲爼并黍<lb/>
稷飯籩爵酒各由其陛降詣燎壇以祝幣饌物置柴上<lb/>
禮直官贊可燎半柴又贊禮畢攝太尉以下皆出禮直<lb/>
官引監祭禮祝史太祝以下從壇南北向立定奉禮贊<lb/>
曰再拜監祭禮以下皆再拜訖遂出　十曰車駕還宫<lb/>
皇帝既還大次侍中奏請解嚴皇帝釋衮冕停大次五<lb/>
刻頃所司備法駕序立于櫺星門外以北為上侍中版<lb/>
奏請中嚴皇帝改服通天冠絳紗袍少頃侍中版奏外<lb/>
<pb n="25a"/>
辦皇帝出次升輿導駕官前導華葢繖扇如常儀至櫺<lb/>
星門外太僕卿進御馬如式侍中前奏請皇帝降輿乗<lb/>
馬訖太僕卿執御門下侍郎奏請車駕進發俛伏興退<lb/>
車駕動稱警蹕至櫺星門外門下侍郎跪奏曰請權停<lb/>
勅衆官上馬侍中承㫖曰制可門下侍郎傳制贊者承<lb/>
傳衆官上馬畢導駕官及華葢繖扇分左右前導門下<lb/>
侍郎跪請車駕進發俛伏興車駕動稱警蹕教坊樂鼓<lb/>
吹振作駕至崇天門櫺星門外門下侍郎跪奏曰請權<lb/>
<pb n="25b"/>
停勅衆官下馬侍中承㫖曰制可門下侍郎俛伏興退<lb/>
傳制贊者承傳衆官下馬畢左右前引入内與儀仗倒<lb/>
卷而北兩行駐立駕入崇天門至大明門外降馬升輿<lb/>
以入駕既入通事舍人承㫖勅衆官皆退宿衞官率衞<lb/>
士宿衞如式<lb/>
南郊之禮其始為告祭繼而有大禮皆攝事也故攝祀<lb/>
之儀特詳　其目有九一曰齋戒祀前五日質明奉禮<lb/>
郎率儀鸞局設獻官諸執事版位于中書省獻官諸執<lb/>
<pb n="26a"/>
事位俱藉以席仍加紫綾褥初獻攝太尉設位于前堂<lb/>
階上稍西東南向監祭御史二位一位在甬道上西稍<lb/>
北東向一位在甬道上東稍北西向監禮博士二位各<lb/>
次御史以北為上次亞獻官終獻官攝司徒位于其南<lb/>
次助奠官次太常太卿太常卿光禄卿次太史令禮部<lb/>
尚書刑部尚書次奉璧官奉幣官讀祝官太常少卿拱<lb/>
衞直都指揮使次太常丞光禄丞太官令良醖令司尊<lb/>
罍次廩犧令舉祝官奉爵官次太官丞盥洗官爵洗官<lb/>
<pb n="26b"/>
巾篚官次剪燭官次與祭官其禮直官分直于左右東<lb/>
西相向西設版位四列皆北向以東為上郊祀令太樂<lb/>
令太祝祝史次齋郎東設版位四列皆北向以西為上<lb/>
郊祀丞太樂丞協律郎奉禮郎次齋郎司天生禮直官<lb/>
引獻官諸執事各就位獻官諸執事俱公服五品以上<lb/>
就服其服六品以下皆借紫服禮直局管勾進立于太<lb/>
尉之右宣讀誓文曰某年某月某日祀昊天上帝于圜<lb/>
丘各揚其職其或不敬國有常刑散齋三日宿于正寢<lb/>
<pb n="27a"/>
致齋二日于祀所散齋日治事如故不弔䘮問疾不作<lb/>
樂不判署刑殺文字不決罰罪人不與穢惡事致齋日<lb/>
惟祀事得行其餘悉禁凡與祀之官已齋而闕者通攝<lb/>
行事讀畢稍前唱曰七品以下官先退復贊曰對拜太<lb/>
尉與餘官皆再拜乃退凡與祭者致齋之宿官給酒饌<lb/>
守壝門兵衞及太樂工人皆清齋一宿　二曰告配祀<lb/>
前二日初獻官與太常禮儀院官恭詣太廟奏告太祖<lb/>
皇帝本室即還齋次　三曰迎香祝祀前二日翰林學<lb/>
<pb n="27b"/>
士赴禮部書寫祝文太常禮儀院官亦㑹焉書畢于公<lb/>
廨嚴潔安置祀前一日質明獻官以下諸執事皆公服<lb/>
禮部尚書率其屬捧祝版同太常禮儀院官俱詣闕廷<lb/>
以祝版授太尉進請御署訖同香酒迎出崇天門外香<lb/>
置于輿祝置香案御酒置輦樓俱用金複覆之太尉以<lb/>
下官比上馬清道官率京官行于儀衞之先兵馬司廵<lb/>
兵執矛幟夾道次之金鼓又次之京尹儀從左右成列<lb/>
前導諸執事官東西二班行于儀仗之外次儀鳳司奏<lb/>
<pb n="28a"/>
樂禮部官㸃視成列太常禮儀院官導于香輿之前然<lb/>
後控鶴舁輿案行太尉等官從行至祀所輿案由南櫺<lb/>
星門入諸執事官由左右偏門入奉安御香祝版于香<lb/>
殿　四曰陳設祀前三日樞宻院設兵衞各具器服守<lb/>
衞壝門每門兵官二員及外垣東西南櫺星門外設蹕<lb/>
街清路諸軍諸軍旗服各隨其方色去壇二百步禁止<lb/>
行人祀前一日郊祀令率其屬掃除壇上下大樂令率<lb/>
其屬設登歌樂于壇上稍南北向編磬一簴在西編鐘<lb/>
<pb n="28b"/>
一簴在東擊鐘磬者皆有坐杌大樂令位在鐘簴東西<lb/>
向協律郎位在鐘簴西東向執麾者立于後柷一在鐘<lb/>
簴北稍東敔一在磬簴北稍西搏拊二一在柷北一在<lb/>
敔北歌工八人分别于午陛左右東西相向坐以北為<lb/>
上凡坐者皆藉以席加氊琴一絃三絃五絃七絃九絃<lb/>
者各二瑟四籥二箎二笛二簫二巢笙四和笙四閏餘<lb/>
匏一九曜匏一七星匏一塤二各分立于午陛東西樂<lb/>
榻上琴瑟者分列于北皆北向坐匏竹者分列于琴瑟<lb/>
<pb n="29a"/>
之後為二列重行皆北向相對為首又設圜宫縣樂于<lb/>
壇南内壝南門之外東方西方編磬起北編鐘次之南<lb/>
方北方編磬起西編鐘次之又設十二鎛鐘于編縣之<lb/>
間各依辰位每辰編磬在左編鐘在右謂之一肆每面<lb/>
三辰共九架四面三十六架設晉鼓于懸内通街之東<lb/>
稍南北向置雷鼓單鼗雙鼗各二柄于北縣之内通街<lb/>
之左右植四楹雷鼓于四隅皆左鼙右應北縣之内歌<lb/>
工四列内二列在通街之東二列于通街之西每列八<lb/>
<pb n="29b"/>
人共三十二人東西相向坐以北為上柷一在東敔一<lb/>
在西皆在歌工之南大樂丞位在北縣之外通街之東<lb/>
西向協律郎位于通街之西東向執麾者立于後舉節<lb/>
樂正立于東副正立于西並在歌工之北樂師二員對<lb/>
立于歌工之南運譜二人對立于樂師之南照燭二人<lb/>
對立于運譜之南祀日分立于壇之上下掌樂作樂止<lb/>
之標凖琴二十七設于東西縣内一絃者三東一西二<lb/>
俱為第一列三絃五絃七絃九絃者各六東西各四列<lb/>
<pb n="30a"/>
每列三人皆北向坐瑟十二東西各六共為列在琴之<lb/>
後坐巢笙十簫十閏餘匏一在東七星匏一九曜匏一<lb/>
皆在竽笙之側竽笙十籥十箎十塤八笛十每色為一<lb/>
列各分立于通街之東西皆北向又設文舞位于北縣<lb/>
之前植四表于通街之東舞位行綴之間導文舞執衙<lb/>
仗舞師二員執旌二人分立于舞者行綴之外舞者八<lb/>
佾每佾八人共六十四人左手執籥右手秉翟各分四<lb/>
佾立于通街之東西皆北向又設武舞俟立位于東西<lb/>
<pb n="30b"/>
縣外導武舞執衙仗舞師二員執纛二人執器二十人<lb/>
内單鼗二單鐸二雙鐸二金鐃二鉦二金錞二執扄者<lb/>
四人扶錞二相鼓二雅鼓二分立于東西縣外舞者如<lb/>
文舞之數左手執干右手執戚各分四佾立于執器之<lb/>
外俟文舞自外退則武舞自内進就立文舞之位惟執<lb/>
器者分立于舞人之外文舞亦退于武舞俟立之位太<lb/>
史令郊祀令各公服率其屬升設昊天上帝神座于壇<lb/>
上北方南向席以藳秸加褥座置璧于繅藉設幣于篚<lb/>
<pb n="31a"/>
置酌尊所皇地祗神座壇上稍東北方南向席以藳秸<lb/>
加褥座置玉于繅藉設幣于篚置酌尊所配位神座壇<lb/>
上東方西向席以蒲越加褥座置璧于繅藉設幣于篚<lb/>
置酌尊所設五方五帝日月天皇大帝北極等九位在<lb/>
壇之第一等席以莞各設玉幣于神座前設内官五十<lb/>
四位于圜壇第二等設中官一百五十九位于圜壇第<lb/>
三等設外官一百六位于内壝内設衆星三百六十位<lb/>
于内壝外席皆以莞各設青幣于神座之首皆内向候<lb/>
<pb n="31b"/>
告潔畢權徹第一等玉幣至祀日丑前重設執事者實<lb/>
柴于燎壇仍設葦炬于東西執炬者東西各二人皆紫<lb/>
服奉禮郎率儀鸞局設獻官以下及諸執事官版位設<lb/>
三獻官版位于内壝西門之外道南東向以北為上次<lb/>
助奠位稍却次第一等至第三等分獻官第四等第五<lb/>
等分奠官次郊祀令太官令良醖令廩犧令司尊罍次<lb/>
郊祀丞讀祝官舉祝官奉璧官奉幣官奉爵官太祝盥<lb/>
洗官爵洗官巾篚官祝史次齋郎位于其後每等異位<lb/>
<pb n="32a"/>
重行俱東向北上攝司徒位于内壝東門之外道南與<lb/>
亞獻相對次太常禮儀使光禄卿同知太常禮儀院事<lb/>
太史令分獻分奠官僉太常禮儀院事拱衞直都指揮<lb/>
使太常禮儀院同僉院判光禄丞位于其南皆西向北<lb/>
上監祭御史二位一位在内壝西門之外道北東向一<lb/>
位在内壝東門之外道北西向博士二位各次御史以<lb/>
北為上設奉禮郎位于壇上稍南午陛之東西向司尊<lb/>
罍位于尊所北向又設望燎位于燎壇之北南向設牲<lb/>
<pb n="32b"/>
牓于外壝東門之外稍南西向太祝祝史位于牲後俱<lb/>
西向設省牲位于牲北太常禮儀使光禄卿大官令光<lb/>
禄丞大官丞位于其北大官令以下位皆少却監祭監<lb/>
禮位在太常禮儀使之西稍却南向廩犧令位于牲西<lb/>
南北向又設省饌位于牲位之北饌殿之南太常禮儀<lb/>
使光禄卿丞大官令丞位在東西向監祭監禮位在西<lb/>
東向俱北上祠祭局設正配三位各左十有二籩右十<lb/>
有二豆俱為四行登三鉶三簠簋各二在籩豆間登居<lb/>
<pb n="33a"/>
神前鉶又居前簠左簋右居鉶前皆藉以席設牲首爼<lb/>
一居中牛羊豕爼七次之香案一沙池爵坫各一居爼<lb/>
前祝案一設于神座之右又設天地二位各太尊二著<lb/>
尊二山罍二于壇上東南俱北向西上又設配位著尊<lb/>
一犧尊二象尊二山罍二在二尊所之東皆有坫加勺<lb/>
冪惟𤣥酒有冪無勺以北為上馬湩三器各設于尊所<lb/>
之首加冪勺又設玉幣篚二于尊所西以北為上又設<lb/>
正位象尊二壺尊二山罍四于壇下午陛之西又設地<lb/>
<pb n="33b"/>
祗尊罍與正位同于午陛之東皆北向西上又設配位<lb/>
犧尊二壺尊二山罍四在酉陛之北東向北上皆有坫<lb/>
冪不加勺設而不酌又設第一等九位各左八籩右八<lb/>
豆登一在籩豆間簠簋各一在登前爼一爵坫各一在<lb/>
簠簋前每位太尊二著尊二于神之左皆有坫加勺冪<lb/>
沙池玉幣篚各一又設第二等諸神每位籩二豆二簠<lb/>
簋各一登一爼一于神座前每陛間象尊二爵坫沙池<lb/>
幣篚各一于神中央之座首又設第三等諸神每位籩<lb/>
<pb n="34a"/>
豆簠簋各一爼一于神座前每陛間設壺尊一爵尊二<lb/>
爵坫沙池幣篚各一于神中央之座首又設内壝内諸<lb/>
神每位籩豆各一簠簋各一于神座前每道間概尊二<lb/>
爵坫沙池幣篚各一于神中央之座首又設内壝外衆<lb/>
星三百六十位每位籩豆簠簋爼各一于神座前每道<lb/>
間散尊二爵坫沙池幣篚各一于神中央之座前自第<lb/>
一等以下皆用匏爵先滌訖置于坫上又設正配位各<lb/>
籩一豆一簠一簋一爼四及毛血豆各一牲首盤一并<lb/>
<pb n="34b"/>
第一等神位每位爼二于饌殿内又設盥洗爵洗于壇<lb/>
下卯陛之東北向罍在洗東加勺篚在洗西南肆實以<lb/>
巾爵洗之篚實以匏爵加坫又設第一等分獻官盥洗<lb/>
爵洗位第二等以下分獻官盥洗位各于陛道之左罍<lb/>
在洗左篚在洗右俱内向凡司尊罍篚位各于其後<lb/>
五曰省牲器見親祀儀　六曰習儀見親祀儀　七曰<lb/>
奠玉幣祀日丑前五刻太常卿率其屬設椽燭于神座<lb/>
四隅仍明壇上下燭内外籸燎太史令郊祀令各服其<lb/>
<pb n="35a"/>
服升設昊天上帝神座藳秸席褥如前執事者陳玉幣<lb/>
于篚置于尊所禮部尚書設祝版于案光禄卿率其屬<lb/>
入實籩豆簠簋籩四行以右為上第一行魚鱐在前糗<lb/>
餌粉餈次之第二行乾棗在前乾䕩形鹽次之第三行<lb/>
鹿脯在前榛實乾桃次之第四行菱在前芡栗次之豆<lb/>
四行以左為上第一行芹菹在前筍菹葵菹次之第二<lb/>
行菁菹在前韭菹<graphic n="KR1246" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1246.png" mimeType="image/png"/>食次之第三行魚醢在前兎醢豚<lb/>
拍次之第四行鹿臡在前醓醢糝食次之簠實以稻粱<lb/>
<pb n="35b"/>
簋實以黍稷登實以太羮良醖令率其屬入實尊罍太<lb/>
尊實以泛齊著尊醴齊犧尊盎齊象尊醍齊壺尊沈齊<lb/>
山罍為下尊實以𤣥酒其酒齊皆以尚醖酒代之大官<lb/>
丞設革囊馬湩于尊所祠祭局以銀盒貯香同瓦鼎設<lb/>
于案司香官一員立于壇上祝史以牲首盤設于壇上<lb/>
獻官以下執事官各服其服就次所㑹于齊班幕拱衞<lb/>
直都指揮使率控鶴各服其服擎執儀仗分立于外壝<lb/>
内東西諸執事位之後拱衞使亦就位大樂令率工人<lb/>
<pb n="36a"/>
二舞自南壝東偏門以次入就壇上下位奉禮郎先入<lb/>
就位禮直官分引監祭御史監禮博士郊祀令大官令<lb/>
良醖令廩犧令司尊罍大官丞讀祝官舉祝官奉玉幣<lb/>
官太祝祝史奉爵官盥爵洗官巾篚官齋郎自南壝東<lb/>
偏門入就位禮直官引監祭監禮案視壇之上下祭器<lb/>
糾察不如儀者及其案視也太祝先徹去葢冪案視訖<lb/>
禮直官引監祭監禮退復位奉禮郎贊再拜禮直官承<lb/>
傳監祭禮以下皆再拜奉禮郎贊曰各就位大官令率<lb/>
<pb n="36b"/>
齋郎以次出詣饌殿俟立于南壝門外禮直官分引三<lb/>
獻官司徒助奠官太常禮儀院使光禄卿太史令太常<lb/>
禮儀院同知僉院同僉院判光禄丞自南壝東偏門經<lb/>
樂縣内入就位禮直官進太尉之左贊曰有司謹具請<lb/>
行事退復位宫縣樂作降神天成之曲六成内圜鐘宫<lb/>
三成黄鐘角太蔟徴姑洗羽各一成文舞崇德之舞初<lb/>
樂作協律郎跪俛伏舉麾興工鼓柷偃麾戞敔而樂止<lb/>
凡樂作樂止皆倣此禮直官引太常禮儀院使率祝史<lb/>
<pb n="37a"/>
自卯陛升壇奉牲首降自午陛由南壝正門經宫縣内<lb/>
詣燎壇北南向立祝史奉牲首升自南陛置于户内柴<lb/>
上東西執炬者以火燎柴升煙燔牲首訖禮直官引太<lb/>
常禮儀院使祝史捧盤血詣坎位瘞之禮直官引太常<lb/>
禮儀院使祝史各復位奉禮郎贊再拜禮直官承傳太<lb/>
尉以下皆再拜訖其先拜者不拜執事者取玉幣于篚<lb/>
立于尊所禮直官引太尉詣盥洗位宫縣樂奏黄鐘宫<lb/>
隆成之曲至位北向立樂止搢笏盥手帨手訖執笏詣<lb/>
<pb n="37b"/>
壇升自午陛登歌樂作大吕宫隆成之曲至壇上樂止<lb/>
詣正位神座前北向立宫縣樂奏黄鐘宫欽成之曲搢<lb/>
笏跪三上香執事者加璧于幣西向跪以授太尉太尉<lb/>
受玉幣奠于正位神座前執笏俛伏興少退立再拜訖<lb/>
樂止次詣皇地祗位奠獻如上儀次詣配位神主前奠<lb/>
幣如上儀降自午陛登歌樂作如升壇之曲至位樂止<lb/>
祝史奉毛血豆入自南壝門詣壇升自午陛諸太祝迎<lb/>
取于壇上俱跪奠于神座前執笏俛伏興退立于尊所<lb/>
<pb n="38a"/>
　至大三年大祀奠玉幣儀與前少異今存之以備互<lb/>
考祀日丑前五刻設壇上及第一等神位陳其玉幣及<lb/>
明燭實籩豆尊罍樂工各入就位畢奉禮郎先入就位<lb/>
禮直官分引分獻官監祭御史監禮博士諸執事太祝<lb/>
祝史齋郎入自中壝東偏門當壇南重行西上北向立<lb/>
定奉禮郎贊曰再拜分獻官以下皆再拜訖奉禮郎贊<lb/>
曰各就位禮直官引子丑寅卯辰巳陛道分獻官詣版<lb/>
位西向立北上午未申酉戌亥陛道分獻官詣版位東<lb/>
<pb n="38b"/>
向立北上禮直官分引監祭禮㸃視陳設案視壇之上<lb/>
下糾察不如儀者退復位太史令率齋郎出俟禮直官<lb/>
引三獻官并助奠等官入就位東向立司徒西向立禮<lb/>
直官贊曰有司謹具請行事降神六成樂止太常禮儀<lb/>
使率祝史二員捧馬首詣燎壇升煙訖復位奉禮郎贊<lb/>
曰再拜三獻司徒等皆再拜訖奉禮郎贊曰諸執事者<lb/>
各就位立定禮直官請初獻官詣盥洗位樂作至位樂<lb/>
止盥畢詣壇樂作升自卯陛至壇樂止詣正位神座前<lb/>
<pb n="39a"/>
北向立樂作搢笏跪太祝加玉于幣西向跪以授初獻<lb/>
初獻受玉幣奠訖執笏俛伏興再拜訖樂止次詣配位<lb/>
神座前立樂作奠玉幣如上儀樂止降自卯陛樂作復<lb/>
位樂止初獻將奠正位之幣禮直官分引第一等分獻<lb/>
官詣盥洗位盥畢執笏各由其陛升詣各神位前搢笏<lb/>
跪太祝以玉幣授分獻官奠訖俛伏興再拜訖還位初<lb/>
第一等分獻官將升禮直官分引第二等内壝内内壝<lb/>
外分獻官盥畢盥洗官俱從至酌尊所立定各由其陛<lb/>
<pb n="39b"/>
道詣各神首位前奠並如上儀退立酌尊所伺候終獻<lb/>
酌奠詣各神首位前酌奠祝史奉正位毛血豆由午陛<lb/>
升配位毛血豆由卯陛升太祝迎于壇上進奠于正配<lb/>
位神座前太史與祝史俱退于尊所　八曰進熟太尉<lb/>
既升奠玉幣大官令丞率進饌齋郎詣厨以牲體設于<lb/>
盤馬牛羊豕鹿各五盤宰割體叚並用國禮各對舉以<lb/>
行至饌殿俟光禄卿出實籩豆簠簋籩以粉餈豆以糝<lb/>
食簠以粱簋以稷齋郎上四員奉籩豆簠簋者前行舉<lb/>
<pb n="40a"/>
盤者次之各奉正祀位之饌以序立于南壝門之外俟<lb/>
禮直官引司徒出詣饌殿齋郎各奉以序從司徒入自<lb/>
南壝正門配位之饌入自偏門宫縣樂奏黄鐘宫寧成<lb/>
之曲至壇下俟祝史進徹毛血豆訖降自卯陛以出司<lb/>
徒引齋郎奉正位饌詣壇升自午陛大官令丞率齋郎<lb/>
奉配位及第一等之饌升自卯陛立定奉禮贊諸太祝<lb/>
迎饌諸太祝迎于壇陛之間齋郎各跪奠于神座前設<lb/>
籩于糗餌之前豆于醓醢之前簠于稻前簋于黍前又<lb/>
<pb n="40b"/>
奠牲體盤于爼上齋郎出笏俛伏興退立定樂止禮直<lb/>
官引司徒降自卯陛大官令率齋郎從司徒亦降自卯<lb/>
陛各復位其第二等至内壝外之饌有司陳設禮直官<lb/>
贊太祝搢笏立茅苴于沙池出笏俛伏興退立于本位<lb/>
禮直官引太尉詣盥洗位宫縣樂作奏黄鐘宫隆成之<lb/>
曲至位北向立樂止搢笏盥手帨手訖出笏詣爵洗位<lb/>
北向立搢笏執事者奉匏爵以授太尉太尉洗爵拭爵<lb/>
訖以爵授執事者太尉出笏詣壇升自午陛<hi>一作卯陛</hi>登歌<lb/>
<pb n="41a"/>
樂作奏黄鐘宫明成之曲至壇上樂止詣酌尊所西向<lb/>
立搢笏執事者以爵授太尉太尉執爵司尊罍舉冪良<lb/>
醖令酌太尊之泛齊凡舉冪酌酒皆跪以爵授執事者<lb/>
太尉出笏詣正位神座前北向立宫縣樂作奏黄鐘宫<lb/>
明成之曲文舞崇德之舞太尉搢笏跪三上香執事者<lb/>
以爵授太尉太尉執爵三祭酒于茅苴以爵授執事者<lb/>
執事者奉爵退詣尊所大官丞傾馬湩于爵跪授太尉<lb/>
亦三祭于茅苴復以爵授執事者執事者受虚爵以興<lb/>
<pb n="41b"/>
太尉出笏俛伏興少退北向立樂止舉祝官搢笏跪對<lb/>
舉祝版讀祝官搢笏跪讀祝文讀訖舉祝官奠版于案<lb/>
出笏興讀祝官出笏俛伏興宫縣樂奏如前曲舉祝讀<lb/>
祝官俱先詣皇地祗位前北向立太尉再拜訖樂止次<lb/>
詣皇地祗位並如上儀惟樂奏大吕宫次詣配位並如<lb/>
上儀惟樂奏黄鐘宫降自午陛<hi>一作卯陛</hi>登歌樂作如前降<lb/>
神之曲至位樂止讀祝舉祝官降自卯陛復位文舞退<lb/>
武舞進宫縣樂作奏黄鐘宫和成之曲立定樂止禮直<lb/>
<pb n="42a"/>
官引亞獻官詣盥洗位北向立搢笏盥手帨手訖出笏<lb/>
詣爵洗位北向立搢笏執爵洗爵拭爵以爵授執事者<lb/>
出笏詣壇升自卯陛至壇上酌尊所東向<hi>一作西向</hi>立搢笏<lb/>
授爵執爵司尊罍舉冪良醖令酌著尊之醴齊以爵授<lb/>
執事者出笏詣正位神座前北向立宫縣樂作奏黄鐘<lb/>
宫熈成之曲武舞定功之舞搢笏跪三上香授爵執爵<lb/>
三祭酒于茅苴復祭馬湩如前儀以爵授執事者出笏<lb/>
俛伏興少退立再拜訖次詣皇地祗位配位並如上儀<lb/>
<pb n="42b"/>
訖樂止降自卯陛復位禮直官引終獻官詣盥洗位盥<lb/>
手帨手訖詣爵洗位授爵執爵洗爵拭爵以爵授執事<lb/>
者出笏升自卯陛至酌尊所搢笏授爵執爵良醖令酌<lb/>
犧尊之盎齊以爵授執事者出笏詣正位神座前北向<lb/>
立宫縣樂作奏黄鐘宫熈成之曲武舞定功之舞上香<lb/>
祭酒馬湩並如亞獻之儀降自卯陛初終獻將升壇時<lb/>
禮直官分引第一等分獻官詣盥洗位搢笏盥手帨手<lb/>
滌爵拭爵訖以爵授執事者出笏各由其陛詣酌尊所<lb/>
<pb n="43a"/>
搢笏執事者以爵授分獻官執爵酌太尊之泛齊以爵<lb/>
授執事者各詣諸神位前搢笏跪三上香三祭酒訖出<lb/>
笏俛伏興少退再拜興降復位第一等分獻官將升壇<lb/>
時禮直官引第二等第三等内壝内内壝外衆星位分<lb/>
獻官各詣盥洗位搢笏盥手帨手酌奠如上儀訖禮直<lb/>
官各引獻官復位諸執事者皆退復位禮直官贊太祝<lb/>
徹籩豆登歌樂作大吕宫寧成之曲太祝跪以籩豆各<lb/>
一少移故處卒徹出笏俛伏興樂止奉禮郎贊曰賜胙<lb/>
<pb n="43b"/>
衆官再拜禮直官承傳曰拜在位者皆再拜平立定送<lb/>
神宫縣樂作奏圜鐘宫天成之曲一成止　九曰望燎<lb/>
禮直官引太尉亞獻助奠一員太常禮儀院使監祭監<lb/>
禮各一員等詣望燎位又引司徒終獻助奠監祭監禮<lb/>
各一員及太常禮儀院使等官詣望瘞位樂作奏黄鐘<lb/>
宫隆成之曲至位南向立樂止上下諸執事各執篚進<lb/>
神座前取燔玉及幣祝版日月已上齋郎以爼載牲體<lb/>
黍稷各由其陛降南行經宫縣樂出東詣燎壇升自南<lb/>
<pb n="44a"/>
陛以玉幣祝版饌食致于柴上户内諸執事又以内官<lb/>
以下之禮幣皆從燎禮直官贊曰可燎東西執炬者以<lb/>
炬燎火半柴執事者亦以地祗之玉幣祝版牲體黍稷<lb/>
詣瘞坎焚瘞畢禮直官引太尉以下官以次由南壝東<lb/>
偏門出禮直官引監祭監禮奉玉幣官太祝祝史齋郎<lb/>
俱復壇南北向立奉禮郎贊曰再拜禮直官承傳曰拜<lb/>
監祭監禮以下皆再拜訖各退出大樂令率工人二舞<lb/>
以次出禮直官引太尉以下諸執事官至齊班幕前立<lb/>
<pb n="44b"/>
禮直官贊曰禮畢衆官圓揖畢各退于次太尉等官太<lb/>
常禮儀院使監祭監禮展視胙肉酒醴奉進闕廷餘官<lb/>
各退<lb/>
　多爾濟巴勒傳元統元年擢監察御史陳時政五事二<lb/>
　曰親祀郊廟<lb/>
　特穆爾逹實傳至元二年郊特穆爾達實言大祀竣<lb/>
　事必有實惠及民以當天心乃賜民明年田租之半<lb/>
　　　　蕙田案至元二年紀志都無郊事或即至正<lb/>
<pb n="45a"/>
　　　　三年之誤姑附于此<lb/>
順帝本紀至正三年十月己酉帝親祀上帝于南郊以<lb/>
太祖配己未以郊祀禮成大赦天下<lb/>
祭祀志至正三年十月十七日親祀昊天上帝于圜丘<lb/>
以太祖皇帝配享如舊行儀制右丞相托克托為亞獻官<lb/>
太尉樞密知院阿嚕圖為終獻官御史大夫伯竒爾為<lb/>
攝司徒樞密知院汪家努為大禮使中書平章額森特<lb/>
穆爾特穆爾達實二人為侍中御史大夫額森特穆爾<lb/>
<pb n="45b"/>
中書右丞太平二人為門下侍郎宣徽使達實特穆爾<lb/>
太常同知李好文二人為禮儀使宣徽院使額森特穆<lb/>
爾執劈正斧其餘侍祀官依等第定擬前期八月初七<lb/>
日太常禮儀院移闗禮部具呈都省㑹集翰林集賢禮<lb/>
部等官講究典禮九月内承奉班都知孫玉鉉具録親<lb/>
祀南郊儀注云致齋日停奏刑殺文字應享執事官員<lb/>
涖誓于中書省享前一日質明所司備法駕儀仗暨侍<lb/>
享官分左右叙立于崇天門外太僕卿控御馬立于大<lb/>
<pb n="46a"/>
明門外侍儀官導駕官各具公服備擎執立于致齋殿<lb/>
前通事舍人二員引門下侍郎侍中入殿相向立侍中<lb/>
跪奏請皇帝中嚴就拜興退出少頃引侍中跪奏外辦<lb/>
就拜興皇帝出致齋殿侍中跪奏請皇帝升輿侍儀官<lb/>
導駕官引擎執前導廵輦路至大明殿酉陛下侍中跪<lb/>
奏請皇帝降輿升殿就拜興皇帝入殿即御座舍人引<lb/>
執事等官叙于殿午陛下相向立通班舍人贊起居引<lb/>
贊鞠躬平身舍人引門下侍郎侍中入殿至御座前門<lb/>
<pb n="46b"/>
下侍郎侍中相向立侍中跪奏請皇帝降殿升輿就拜<lb/>
興侍儀官前導至大明殿門外侍中跪奏請皇帝升輿<lb/>
就拜興至大明門外侍中跪奏請皇帝降輿乗馬門下<lb/>
侍郎跪奏請車駕進發就拜興動稱警蹕至崇天門外<lb/>
門下侍郎跪奏請車駕少駐敕衆官上馬就拜興侍中<lb/>
承㫖退稱曰制可門下侍郎退傳制勅衆官上馬贊者<lb/>
承傳勅衆官于櫺星門外上馬少頃門下侍郎跪奏請<lb/>
車駕進發就拜興動稱警蹕華葢繖扇儀仗百官左右<lb/>
<pb n="47a"/>
前導教坊樂鼓吹不作至郊壇南櫺星門外門下侍郎<lb/>
跪奏請皇帝權停敕衆官下馬侍中傳制敕衆官下馬<lb/>
自卑而尊與儀仗倒捲而左右駐立駕至内櫺星門侍<lb/>
中跪奏請皇帝降馬步入櫺星門由右偏門入稍西侍<lb/>
中跪奏請皇帝升輿就拜興侍儀官暨導駕官引擎執<lb/>
前導至大次殿門前侍中跪奏請皇帝降輿入就大次<lb/>
殿就拜興皇帝入就大次簾降宿衞如式侍中入跪奏<lb/>
敕衆官各退齋次就拜興通事舍人承㫖敕衆官各還<lb/>
<pb n="47b"/>
齋次尚食進膳訖禮儀使以祝冊奏御署訖奉出郊祀<lb/>
令受而奠于坫其享日丑時二刻侍儀官備擎執同導<lb/>
駕官列于大次殿前通事舍人引侍中門下侍郎入大<lb/>
次殿侍中跪奏請皇帝中嚴服衮冕就拜興退少頃舍<lb/>
人再拜引侍中跪版奏外辦就拜興退出禮儀使入跪<lb/>
奏請皇帝行禮就拜興簾捲出大次侍儀官備擎執同<lb/>
導駕官前導皇帝至西壝門侍儀官導駕官擎執止于<lb/>
壝門外近侍官代禮官皆後從入殿中監跪進大圭禮<lb/>
<pb n="48a"/>
儀使跪請皇帝執大圭皇帝入行禮禮節一如舊制行<lb/>
禮畢侍儀官備擎執同導駕官前導皇帝還至大次通<lb/>
事舍人引侍中入跪奏請皇帝解嚴釋衮冕停五刻頃<lb/>
尚食進膳如儀所司備法駕儀仗同侍享等官分左右<lb/>
叙立于郊南櫺星門外以北為上舍人引侍中入跪奏<lb/>
請皇帝中嚴就拜興退少頃再引侍中跪版奏外辦就<lb/>
拜興皇帝出大次侍中跪奏請皇帝升輿侍儀官備擎<lb/>
執同導駕官前導至櫺星門外太僕卿進御馬侍中跪<lb/>
<pb n="48b"/>
奏請皇帝降輿乗馬就拜興門下侍郎跪奏請車駕進<lb/>
發就拜興動稱警蹕至櫺星門外門下侍郎跪請皇帝<lb/>
少駐勅衆官上馬就拜興侍中承㫖退稱曰制可門下<lb/>
侍郎傳制勅衆官上馬贊者承傳勅衆官上馬少頃門<lb/>
下侍郎跪奏請車駕進發就拜興侍儀官備擎執同導<lb/>
駕官前導動稱警蹕華葢儀仗繖扇衆官左右前導教<lb/>
坊樂鼓吹皆作至麗正門裏石橋北引門下侍郎下馬<lb/>
跪奏請皇帝權停勅衆官下馬贊者承傳勅衆官下馬<lb/>
<pb n="49a"/>
舍人引衆官分左右先入紅門内倒捲而北駐立引甲<lb/>
馬軍士于麗正門内石橋大北駐立依次倒捲至櫺星<lb/>
門外左右相向立仗立于櫺星門内倒捲亦如之門下<lb/>
侍郎跪奏請車駕進發侍儀官備擎執導駕官導由崇<lb/>
天門入至大明門外引侍中跪奏請皇帝降馬升輿就<lb/>
拜興至大明殿引衆官相向立于殿陛下俟皇帝入殿<lb/>
升座侍中跪奏請皇帝解嚴勅衆官皆退通事舍人承<lb/>
㫖勅衆官皆退郊祀禮成<lb/>
<pb n="49b"/>
　伊埓布哈傳拜監察御史首上疏言郊廟禮甚缺天<lb/>
　子宜躬祀南郊殷祭太室<lb/>
順帝本紀至正十五年冬十月甲子帝謂右丞相鼎珠<lb/>
等曰敬天地尊祖宗重事也近年以來闕于舉行當選<lb/>
吉日朕將親祀郊廟務盡誠敬不必繁文卿等其議典<lb/>
禮從其簡者行之遂命右丞鄂倫左丞吕思誠領其事<lb/>
癸酉哈麻奏言郊祀之禮以太祖配皇帝出宫至郊祀<lb/>
所便服乗馬不設内外儀仗教坊隊子齋戒七日内散<lb/>
<pb n="50a"/>
齋四日于别殿致齋三日二日于大明殿西幄殿一日<lb/>
在南郊祀所丙子以郊祀命皇太子阿裕錫哩達喇祭<lb/>
告太廟十一月壬辰親祀上帝于南郊以皇太子阿祫<lb/>
錫哩達喇為亞獻攝太尉右丞相鼎珠為終獻<lb/>
明史危素傳至正二十年上都宫殿火素請親祀南郊<lb/>
築北郊以斥合祭之失<lb/>
春明夢餘録元初用其國俗拜天于日月山成宗大德<lb/>
六年建壇于燕京合祭天地五方帝九年始立南郊專<lb/>
<pb n="50b"/>
祀昊天上帝泰定中又合祭然皆不親郊文宗至順以<lb/>
後親祀者凡四惟祀昊天上帝其郊壇三成以合陽竒<lb/>
之數每成高八尺一寸以合乾之九九上成縱廣五丈<lb/>
中成十丈下成十五丈四陛陛十有二級外設二壝内<lb/>
壝去壇二十五步外壝去内壝五十四步各四門壇設<lb/>
于丙巳之地以就陽位外垣南櫺星門三東西櫺星門<lb/>
各一中築圍壇周圍上下俱䕶以甓内壝外壝各髙五<lb/>
尺壝四面各有門三塗以赤祭時冕無旒服大裘而加<lb/>
<pb n="51a"/>
衮搢大圭執鎮圭皇太子侍祠服衮冕而執圭諸臣奉<lb/>
祀三獻官司徒大禮使七梁冠加籠巾貂蟬助奠以下<lb/>
諸執事官冠制加貂蟬無籠巾而有六梁四梁三梁二<lb/>
梁之異御史冠二梁加獬廌俱青羅服裳紱綬環並同<lb/>
笏以木<lb/>
　　　　　　　　　　右元郊禮<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="51b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　五禮通考卷十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>