<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>五禮通考卷九十四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　五禮通考卷九十四<lb/>
　　　　　　　　　　　　刑部尚書秦蕙田撰<lb/>
　　吉禮九十四<lb/>
　　　宗廟時享<lb/>
遼史太宗本紀天顯元年冬十一月壬戌即皇帝位癸<lb/>
亥謁太祖廟<lb/>
禮志謁廟儀至日昧爽南北臣僚各具朝服赴廟車駕<lb/>
<pb n="1b"/>
至臣僚於門外依位序立望駕鞠躬班首不出班奏聖躬萬<lb/>
福舍人贊各祇候畢皇帝降車分引南北臣僚左右入至丹<lb/>
墀褥位合班定皇帝升露臺褥位宣徽贊皇帝再拜殿上下<lb/>
臣僚陪位皆再拜上香畢退復位再拜分引臣僚左右上殿<lb/>
位立進御容酒依常禮若即退再拜舍人贊好去引退禮畢<lb/>
太宗本紀天顯三年七月庚午有事于太廟十月己酉<lb/>
謁太祖廟　四年四月壬子謁太祖廟八月辛丑至自<lb/>
涼陘謁太祖廟己酉謁太祖廟　五年四月乙未詔人<lb/>
<pb n="2a"/>
皇王先赴祖陵謁太廟五月乙酉謁太廟丁巳拜太祖<lb/>
御容於明殿七月戊子薦時果于太祖廟九月丁亥至<lb/>
自九層臺謁太祖廟　十一年四月戊辰謁太祖廟<lb/>
穆宗本紀應厯五年十月丁亥謁太宗廟十二月乙丑<lb/>
朔謁太祖廟<lb/>
景宗本紀保寧十年七月庚戌享太祖廟<lb/>
聖宗本紀統和元年四月庚寅謁太祖廟壬寅致享于<lb/>
凝神殿九月庚申謁宣簡皇帝廟　四年十一月戊寅<lb/>
<pb n="2b"/>
日南至上率羣臣祭酒景宗御容<lb/>
太平元年十一月庚申幸通天觀翌日再幸還升玉輅<lb/>
自内三門入萬夀殿奠酒七廟御容<lb/>
道宗本紀清寧元年十一月壬申有事于太宗穆宗廟<lb/>
戊寅冬至有事于太祖景宗興宗廟不受羣臣賀　三<lb/>
年十月庚申謁讓國皇帝及世宗廟<lb/>
太康七年六月甲子詔月祭觀徳殿嵗寒食諸帝在時<lb/>
生辰及忌日詣景宗御容殿致奠<lb/>
<pb n="3a"/>
天祚帝本紀天慶二年十一月丁卯謁太祖廟<lb/>
　　　　蕙田案遼諸帝于宗廟有新必薦有事必告<lb/>
　　　　有祭必親奉先思孝于是在矣又令羣臣勿<lb/>
　　　　賀何其卓也較之宋朝之煩穢凟數奚啻逕<lb/>
　　　　庭禮制所係于興衰鉅矣<lb/>
　　　　　　　　　　右遼廟享<lb/>
金史熙宗本紀天眷元年四月壬午朝享于天元殿十<lb/>
一月丙辰以康宗以上畫像工畢奠獻于天元殿<lb/>
<pb n="3b"/>
天眷三年九月己酉親饗太祖廟<lb/>
皇統元年正月庚戌羣臣上尊號癸丑謝太廟<lb/>
海陵本紀正隆二年二月辛丑初定太廟時享牲牢禮<lb/>
儀<lb/>
世宗本紀大定三年十月甲子大享于太廟<lb/>
禮志大定三年有司言每嵗太廟五享若復薦新似涉<lb/>
繁數擬遇時享之月以所薦物附于籩豆薦之以合古<lb/>
者祭不欲數之義制可<lb/>
<pb n="4a"/>
世宗本紀大定六年三月戊辰至西京庚午朝謁太祖<lb/>
廟九月至自西京十月甲申朝享于太廟<lb/>
禮志皇帝恭謝儀大定七年正月世宗受尊號禮畢恭<lb/>
謝前三日太廟令率其屬灑掃廟庭之内外及陳設尚<lb/>
舍于廟南門之西設饌幔一十一室殿中監帥尚舍視<lb/>
大次殿又設皇帝拜位于始祖神位前北向又設飲福<lb/>
位于版位西南少郤又設随室奠拜褥位于神座前大<lb/>
樂令設登歌于殿上宫縣于殿下又設皇太子位于阼<lb/>
<pb n="4b"/>
階東南又設親王位于其南稍東宗室王使相位于其<lb/>
後又設太尉司徒以下行事官位于殿西階之西東向<lb/>
每等異位又設文武羣官位于横階之南東西向又設<lb/>
御洗位于阼階之東又設太尉洗位于阼階下横階之<lb/>
南又設齋郎位于東班羣官之後又設盥洗等官并奉<lb/>
禮贊者大司樂協律郎大樂令等位各如祫享之儀又<lb/>
設尊彛祭器等於殿之上下如時享之儀前一日禮官<lb/>
御史帥其屬省牲視濯滌如常儀其日質明禮官御史<lb/>
<pb n="5a"/>
帥太廟官太祝官宫闈令出神主如時享儀有司列黄<lb/>
麾仗二千人於應天門外尚輦進金輅于應天門内午<lb/>
後三刻宣徽院奏請皇帝赴齋宿殿文武羣官並齊宿<lb/>
于所司次日質明俟諸衞各勒所部屯門列仗導駕官<lb/>
分左右侍立于殿階下並朝服通事舍人引侍中詣齋<lb/>
殿俛伏跪稱臣某言請中嚴俛伏興凡侍中奏請准此<lb/>
皇帝服通天冠絳紗袍少頃侍中奏外辦皇帝出齋殿<lb/>
即御座羣官起居訖侍中奏請升輦皇帝升輦以出侍<lb/>
<pb n="5b"/>
衞警蹕如常儀導駕官前導至應天門侍中奏請降輦<lb/>
升輅皇帝升輅門下侍郎俛伏跪奏請車駕進發俛伏<lb/>
興凡門下侍郎奏請准此車駕動警蹕如常儀至應天<lb/>
門外門下侍郎奏請車駕少駐敕侍臣上馬侍中前承<lb/>
㫖退稱曰制可門下侍郎退傳制稱侍臣上馬通事舍<lb/>
人承傳敕侍臣上馬導駕官分左右前導門下侍郎奏<lb/>
請車駕進發車駕動稱警蹕不鳴鼓吹典贊儀引皇太<lb/>
子常服乗馬至廟中幕次更服逺遊冠朱明衣執圭通<lb/>
<pb n="6a"/>
事舍人文武羣官並朝服于廟門外班迎車駕至廟門<lb/>
侍中于輅前奏請降輅導駕官步入廟門稍東侍中奏<lb/>
請升輦皇帝升輦繖扇侍衞如常儀至大次侍中奏請<lb/>
降輦入就大次皇帝入大次通事舍人分引文武羣官<lb/>
由南神東西偏門入廟庭東西相向立禮直官引太尉<lb/>
以下行事官詣横街北向再拜訖禮直官引太尉詣盥<lb/>
洗位搢笏盥手帨手執笏詣爵位洗北向立搢笏洗瓚<lb/>
拭瓚以瓚授執事者執笏由西階升殿詣始祖尊彛所<lb/>
<pb n="6b"/>
西向立執事者以瓚奉太尉太尉搢笏執瓚酌鬯詣神<lb/>
位前以鬯祼地訖以虚瓚授執事者執笏俛伏興出户<lb/>
外北向再拜訖次詣随室並如上儀禮畢降自西階復<lb/>
位禮直官引司徒出詣饌所引薦俎齋郎奉俎并薦籩<lb/>
豆簠簋官奉籩豆簠簋及太官令以序入自正門宫懸<lb/>
樂作至太階樂止諸太祝迎于階上各設于神座前先<lb/>
薦牛次薦羊次薦豕訖禮直官引司徒以下降階復位<lb/>
典贊儀引皇太子通事舍人引親王由南神東偏門入<lb/>
<pb n="7a"/>
詣褥位禮直官引中書侍郎舉冊官等升自西階詣始<lb/>
祖室前東西立通事舍人引侍中詣大次前奏請中嚴<lb/>
皇帝服衮冕少頃侍中奏外辦侍中詣廟庭本位立皇<lb/>
帝將出大次禮儀使與太常卿贊導凡禮儀使與太常<lb/>
卿贊導並博士前引俛伏跪稱臣某贊導皇帝行禮俛<lb/>
伏興前導至東神門撤繖扇近侍者從入殿中監跪進<lb/>
鎮圭禮儀使奏請執圭皇帝執圭宫縣樂作奏請詣罍<lb/>
洗位至位樂止内侍跪取匜興沃水又内侍跪取槃承<lb/>
<pb n="7b"/>
水時寒預備温水禮儀使奏請搢鎮圭皇帝搢鎮圭盥<lb/>
手内侍跪取巾於篚興進皇帝洗手訖奉爵官以爵跪<lb/>
進皇帝受爵内侍捧匜沃水又内侍跪捧槃承水皇帝<lb/>
洗爵訖内侍跪奉巾以進皇帝拭爵訖内侍奠槃匜又<lb/>
奠巾於篚奉爵官受爵禮儀使奏請執鎮圭前導皇帝<lb/>
升殿左右侍從量人數升宫縣樂作皇帝止阼階下樂<lb/>
止皇帝升自阼階登歌樂作禮儀使前導皇帝至版位<lb/>
樂止奏請再拜奉禮郎贊皇太子以下在位羣臣皆再<lb/>
<pb n="8a"/>
拜贊者承傳皆再拜禮儀使前導皇帝詣始祖尊彛所<lb/>
樂作至尊所樂止奉爵官以爵涖尊執尊者舉冪侍中<lb/>
跪酌犧尊之汎齊訖禮儀使導皇帝至版位再拜訖禮<lb/>
儀使奏請詣始祖神位前褥位登歌樂作禮儀使奏請<lb/>
搢圭跪奉爵官以爵授奉爵酒官以進禮儀使奏請執<lb/>
爵皇帝執爵三奠酒訖以虚爵授奉爵酒官禮儀使奏<lb/>
請執圭俛伏興樂止奉爵酒官以爵授奉爵官禮儀使<lb/>
奏請詣随室並如上儀禮直官先引司徒升自西階立<lb/>
<pb n="8b"/>
于飲福位之側酌獻將畢奉胙酌福酒太祝從司徒立<lb/>
于其側酌獻畢侍中亦立于其側禮儀使奏請皇帝詣<lb/>
版位北向立登歌樂作至位樂止中書侍郎跪讀冊訖<lb/>
舉冊官奠訖禮儀使奏請皇帝再拜拜訖禮儀使奏請<lb/>
詣飲福位登歌樂作至位太祝酌福酒于爵時寒預備<lb/>
温酒以奉侍中侍中受爵奉以立禮儀使奏請搢圭跪<lb/>
侍中以爵北向跪以進禮儀使奏請執爵三祭酒禮儀<lb/>
使奏請飲福飲福訖以虚爵授侍中禮儀使奏請受胙<lb/>
<pb n="9a"/>
司徒跪以黍稷飰籩進皇帝受以授左右司徒又跪以<lb/>
胙肉進皇帝受以授左右禮儀使請執圭興再拜訖樂<lb/>
止禮儀使前𨗳皇帝還版位登歌樂作至位樂止太祝<lb/>
各進徹籩豆登歌樂作卒徹樂止奉禮曰賜胙贊皇太<lb/>
子以下在位羣官皆再拜贊者承傳皆再拜宫縣作一<lb/>
成止禮儀使奏請皇帝再拜奉禮郎贊皇太子已下在<lb/>
位官皆再拜拜訖禮儀使奏禮畢前導皇帝降阼階登<lb/>
歌樂作至階下樂止宫縣作前導皇帝出東神門樂止<lb/>
<pb n="9b"/>
繖扇侍衛如常儀禮儀使奏請釋圭殿中監跪受鎮圭<lb/>
至大次轉仗衛于還途如來儀禮官御史帥其屬納神<lb/>
主藏冊如儀少頃通事舍人引侍中奏請中嚴皇帝服<lb/>
通天冠絳紗袍少頃侍中奏外辦俟尚輦進輦侍中奏<lb/>
請降座升輦皇帝升輦繖扇侍衛如常儀至南神門稍<lb/>
東侍中奏請降輦步出廟門皇帝步出廟門至輅侍中<lb/>
奏請升輅皇帝升輅門下侍郎奏請車駕少駐敕侍臣<lb/>
上馬侍臣前承㫖退稱曰制可門下侍郎退傳制稱侍<lb/>
<pb n="10a"/>
臣上馬通事舍人承傳勅侍臣上馬車駕還内鼔吹振<lb/>
作至應天門外百官班迎起居宫縣奏采茨之曲入應<lb/>
天門内侍中奏請降輅乗輦皇帝降輅乗輦以入繖扇<lb/>
侍衞警蹕如常儀皇帝入宫至致齋殿侍中奏解嚴通<lb/>
事舍人承㫖勅羣臣各還次將士各還本所<lb/>
世宗本紀大定九年十月辛丑詔宗廟之祭以鹿代牛<lb/>
著為令丙午大享於太廟<lb/>
禮志大定十年正月詔宰臣曰古禮殺牛以祭後世有<lb/>
<pb n="10b"/>
更者否其檢討典故以聞有司謂自周以来下逮唐宋<lb/>
祫享無不用牛者唐開元禮時享每食各用太牢一至<lb/>
天寶六年始減牛數太廟毎享用一犢宋政和五禮新<lb/>
儀時享太廟親祠用牛有司行事則不用宋開寳二年<lb/>
詔昊天上帝皇地祗用犢餘大祀皆以羊豕代之合二<lb/>
羊五豕足代一犢今三年一祫乃為親祀其禮至重每<lb/>
室一犢恐難省減遂命時享與祭社稷如舊若親祀宗<lb/>
廟則共用一犢有司行事則不用<lb/>
<pb n="11a"/>
世宗本紀大定十一年十一月丙戌朝享于太廟<lb/>
禮志大定十一年尚書省奏案唐禮四時各以孟月享<lb/>
于太廟年終又臘享凡五祀若依海陵時止兩享非天<lb/>
子禮也宜從典禮嵗五享從之享日並出神主前廊序<lb/>
列昭穆應圗功臣配享廟庭各配所事之廟以位次爲<lb/>
序以太子為亞獻親王爲終獻或並用親王或以太尉<lb/>
為亞獻光祿卿爲終獻其月則停時享<lb/>
朝享儀　享前三日太廟令帥其屬掃除廟之内外㸃<lb/>
<pb n="11b"/>
檢司於廟之前約度設兵衞旗幟尚舍於南神門之西<lb/>
設饌幔十一南向以西為上殿中監帥尚舍陳設大次<lb/>
於殿又設小次於阼階下稍南西向又設皇帝拜褥位<lb/>
殿上版位稍西又設黄道褥于廟門之内外自玉輅至<lb/>
升輦之所又自大次至東神門又設七祀位一于殿下<lb/>
横街之北西街之西東向配享功臣位于殿下道東横街<lb/>
之南西向北上前二日大樂令設宫縣之樂于庭中西<lb/>
方各設編鐘三編磬三東方編鐘起北編磬間之東向<lb/>
<pb n="12a"/>
西方編磬起北編鐘間之西向南方編磬起西編鐘間<lb/>
之北方編鐘起西編磬間之俱北向設特磬大鐘鎛鐘<lb/>
共十二於編縣之内各依神位樹路鼓路鼗於北縣之<lb/>
内道之左右晉鼓一在其後稍南植建鼓鞞鼓應鼓于<lb/>
四隅建鼓在中鞞鼓在左應鼔在右置柷敔于縣内柷<lb/>
一在道東敔一在道西立舞表于酇綴之間設登歌之<lb/>
樂于殿上前楹間金鐘一在東玉磬一在西俱北向柷<lb/>
一在金鐘北稍西敔一在玉磬北稍東搏拊二一在柷<lb/>
<pb n="12b"/>
北一在敔北東西相向琴瑟在前其匏竹者立于階閒<lb/>
重行北向諸工人各位於縣後前一日太廟令開室奉<lb/>
禮郎帥其屬設神位於每室内北墉下各設斧扆一莞<lb/>
席一繅席二次席二紫綾厚褥一紫綾蒙褥一曲几一<lb/>
直几一又設皇帝版位于殿東間門内西向又設飲福<lb/>
位于東序西向又設亞終獻位于殿下横街之北稍東<lb/>
西向助祭親王宗室使相位在亞終獻之後助祭宗室<lb/>
位在横街之南西向奉瓚官奉瓚盤官進爵酒官奉爵<lb/>
<pb n="13a"/>
官等又在其南奉匜盤巾篚官位于其後七祀獻官位<lb/>
在奉爵官之南助奠讀祝奉罍洗爵洗等官位于其後<lb/>
司尊彛官位在七祀獻官之南亞終獻司罍洗爵洗奉<lb/>
爵酒官等又在其南並西向北上大禮使位于西階之<lb/>
西稍南與亞終獻相對大尉司徒助祭宰相位在大禮<lb/>
使之南侍中執政官又在其南禮部尚書太常卿太僕<lb/>
卿光禄卿功臣獻官在西舉冊光祿丞太常博士又在<lb/>
其西功臣助奠罍洗爵洗等官位于功臣獻官之後又<lb/>
<pb n="13b"/>
設監察御史位二于西階下俱東向北上奉禮郎太廟<lb/>
令太官令太祝宫闈令祝史位于亞獻終獻奉爵酒官<lb/>
之南薦籩豆簠簋官薦俎齋郎又在太祝奉禮郎之南<lb/>
太廟丞大官丞俱位于令後協律郎位二一在殿上前<lb/>
楹間一于宫縣之西北俱東向大樂令于登歌樂縣之<lb/>
北大司樂于宫縣之北良醖令于酌尊所俱北向又設<lb/>
助祭文武羣官位于横街之南東向北上又設光祿卿<lb/>
陳牲位于東神門外横街之東西向以南為上設廪犧<lb/>
<pb n="14a"/>
令位于牲西南北向諸太祝位于牲東各當牲後祝史<lb/>
各陪其後俱西向設禮部尚書省牲位于牲前稍北又<lb/>
設御史位于禮部尚書之西俱西向禮部帥其屬設祝<lb/>
冊案于室戸外之右司尊彛帥其屬設尊彛之位于室<lb/>
户之左毎位斚彛一黄彛一犧尊二象尊二著尊二山<lb/>
罍二各加勺冪坫為酌尊又設瓚盤爵坫于篚置于始<lb/>
祖尊彜所又設壺尊二太尊二山罍四各有坫冪在殿<lb/>
下階間北向西上設而不酌七祀功臣毎位設壺尊二<lb/>
<pb n="14b"/>
于座之左皆加冪坫于内酌尊加勺皆藉以席奉禮郎<lb/>
設祭器每位四簋在前四簠次之次以六㽅次以六鉶<lb/>
籩豆爲後左十有二籩右十有二豆皆濯而陳之藉以<lb/>
席籩豆加以巾盖于内籩一豆一簠一簋一并俎四設<lb/>
于毎室饌幔内又設御洗二于東階之東又設亞終獻<lb/>
罍洗于東横街下東南北向罍在洗東篚在洗西南肆<lb/>
實以巾又設亞終獻爵洗于罍洗之西罍在洗東篚在<lb/>
洗西南肆實以巾爵并坫執巾罍巾篚各位于其後享<lb/>
<pb n="15a"/>
日丑前五刻太常卿帥執事者設燭于神位前及户外<lb/>
光祿卿帥其屬入實籩豆籩之實魚鱐糗餌餈乾棗形<lb/>
鹽鹿脯榛實乾橑桃菱芡栗以序為次豆之實芹菹笋<lb/>
菹葵菹菁菹韭菹<graphic n="KR0755" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0755.png" mimeType="image/png"/>食魚醢兔醢豚拍鹿臡醯醢糝食<lb/>
以序為次又鉶實以羮加芼滑登實以太羮簠實以稻<lb/>
粱簋實以黍稷粱在稻前稷在黍前良醖令入實尊彛<lb/>
斚彛黄彛實以鬱鬯犧尊象尊著尊實以元酒外皆實<lb/>
以酒各加坫勺冪殿下之尊罍壺尊太尊山罍内除山<lb/>
<pb n="15b"/>
罍上尊實以元酒外皆實以酒加冪坫太廟令帥其屬<lb/>
設七祀功臣席褥于其次每位各設莞席一碧鋪褥一<lb/>
又各設版位于其座前又籩豆簠簋各二俎一每位次<lb/>
各設壺尊二于神座之右北向元酒在西良醖令以法<lb/>
酒實尊如常加勺冪置爵于尊下加坫光禄卿實饌左<lb/>
二籩栗在前鹿脯次之右二豆菁菹在前鹿臡次之俎<lb/>
實以羊熟簠簋實以黍稷太廟令又設七祀燎柴及開<lb/>
瘞坎于西神門外之北太府監陳異寶嘉瑞伐國之寶<lb/>
<pb n="16a"/>
户部陳諸州嵗貢金為前列玉帛次之餘為後皆于宫<lb/>
縣之北東西相向各藉以席凡祀神之物當時所無者<lb/>
則以時物代之　前一日未後廟所禁行人司彛尊奉<lb/>
禮郎及執事者升自西階以俟少頃諸太祝與廩犧令<lb/>
以牲就位禮直官贊者引禮部尚書光祿卿丞詣省牲<lb/>
位立定禮直官引禮部尚書贊引者引御史入就西階<lb/>
升徧視滌濯訖執事者皆舉冪曰潔俱降就省牲位禮<lb/>
直官稍前曰告潔畢詣省牲次引禮部尚書侍郎稍前<lb/>
<pb n="16b"/>
省牲訖退復位次引光祿卿丞出班巡牲一匝光祿丞<lb/>
西向曰充曰備廩犧令帥諸太祝廵牲一匝西向躬身<lb/>
曰腯禮直官稍前曰省牲畢請就省饌位引禮部尚書<lb/>
以下各就位立定御史省饌具畢禮直官贊省饌訖俱<lb/>
還齋所光祿卿丞及太祝廩犧令以次牽牲詣厨授太<lb/>
官令禮直官引禮部尚書詣厨省鼎鑊視濯溉訖還齋<lb/>
所晡後一刻大官令帥宰人執鸞刀割牲祝史各取毛<lb/>
血毎座共實一豆遂烹牲祝史洗肝于鬱鬯又取肝膋<lb/>
<pb n="17a"/>
毎座共實一豆俱還饌所　前一日有司設大駕鹵簿<lb/>
于應天門外尚輦進玉輅于應天門内南向其日質明<lb/>
侍臣直衛及導駕官于致齋殿前左右分班立俟通事<lb/>
舍人引侍中俛伏跪奏請中嚴皇帝服通天冠絳紗袍<lb/>
少頃侍中奏外辦皇帝出齋室即御座羣官起居訖尚<lb/>
輦進輿侍中奏請皇帝升輿皇帝乗輿侍衛警蹕如常<lb/>
儀太僕卿先詣玉輅所攝衣而升正立執轡導駕官前<lb/>
導皇帝至應天門内玉輅所侍中進當輿前奏請皇帝<lb/>
<pb n="17b"/>
降輿升輅皇帝升輅太僕卿立授綏導駕官分左右步<lb/>
導以裏為上門下侍郎進當輅前奏請車駕進發奏訖<lb/>
俛伏興退復位侍衞儀物止于應天門内車駕動稱警<lb/>
蹕至應天門門下侍郎奏請車駕少駐勅侍臣上馬侍<lb/>
中奉㫖退稱曰制可門下侍郎退傳制稱侍臣上馬贊<lb/>
者承傳勅侍臣上馬導駕官分左右前導門下侍郎奏<lb/>
請車駕進發車駕動稱警蹕不鳴鼓次將至太廟禮直<lb/>
官贊者各引享官通舍人分引從享羣官宗室子孫於<lb/>
<pb n="18a"/>
廟門外立班奉迎駕至廟門廻輅南向侍中於輅前奏<lb/>
稱侍中臣某言請皇帝降輅步入廟門皇帝降輅導駕<lb/>
官前導皇帝步入廟門稍東侍中奏請皇帝升輿尚輦<lb/>
奉輿侍衞如常儀皇帝升輿至大次侍中奏請皇帝降<lb/>
輿入就大次皇帝入就次簾降繖扇侍衞如常儀太常<lb/>
卿太常博士各分立於大次左右導駕官詣廟庭班位<lb/>
立俟　享日丑前五刻諸享官及助祭官各服其服太<lb/>
廟令良醖令帥其屬入實尊罍光祿卿大官令進饌者<lb/>
<pb n="18b"/>
實籩豆簠簋並徹去盖冪奉禮郎贊者先入就位贊者<lb/>
引御史太廟令太祝宫闈令祝史與執事官等各自東<lb/>
偏門入就位未明二刻禮直官引太常寺官屬并太祝<lb/>
宫闈令升殿開始祖祏室太祝宫闈令捧出帝后神主<lb/>
設于座以次逐室神主各設于内黼扆前置定贊者引<lb/>
御史太廟令宫闈令太祝祝史與太常官屬于當階間<lb/>
重行北向立奉禮郎于殿上贊奉神主訖奉禮曰再拜<lb/>
贊者承傳御史以下皆再拜訖各就位太樂令帥工人<lb/>
<pb n="19a"/>
二舞入就位禮直官贊者各引享官通事舍人分引助<lb/>
祭文武羣官宗室入就位符寶郎奉寶陳于宫縣之北<lb/>
皇帝入大次少頃侍中奏請中嚴皇帝服衮冕侍中奏<lb/>
外辦太常卿俛伏跪奏稱太常卿臣某言請皇帝行事<lb/>
俛伏興簾捲皇帝出次太常卿太常博士前導繖扇侍<lb/>
衞如常儀大禮使後從至東神門外殿中監跪進鎮圭<lb/>
太常卿奏請執圭皇帝執鎮圭繖扇仗衛停於門外近<lb/>
侍者從入協律郎跪伏舉麾興工鼓柷宫縣昌寧之樂<lb/>
<pb n="19b"/>
作至阼階下偃麾戛敔樂止升自阼階登歌樂作左右<lb/>
侍從量人數升至版位西向立樂止前導官分左右侍<lb/>
立太常卿前奏請再拜皇帝再拜奉禮曰衆官再拜贊<lb/>
者承傳凡在位者皆再拜奉禮又贊諸執事者各就位<lb/>
禮直官贊者分引執事者各就殿上下之位太常卿奏<lb/>
請皇帝詣罍洗位登歌樂作至阼階樂止降自阼階宫<lb/>
縣樂作至洗位樂止内侍跪取匜興沃水又内侍跪取<lb/>
盤興承水太常卿奏請搢鎮圭皇帝搢鎭圭盥手訖内<lb/>
<pb n="20a"/>
侍跪取巾于篚興以進帨手訖奉瓚盤官以瓚跪進皇<lb/>
帝受瓚内侍奉匜沃水又内侍跪奉盤承水洗瓚訖内<lb/>
侍跪奉巾以進皇帝拭瓚訖内侍奠盤匜又奠巾于篚<lb/>
奉瓚槃官以槃受瓚太常卿奏請執鎮圭前導皇帝升<lb/>
殿宫縣樂作至阼階下樂止皇帝升自阼階登歌樂作<lb/>
太常卿前導詣始祖位酌尊所樂止奉瓚槃官以瓚蒞<lb/>
鬯執尊者舉冪侍中跪酌鬰鬯訖太常卿前𨗳入詣始<lb/>
祖神位前北向立太常卿奏請搢鎮圭跪奉瓚槃官西<lb/>
<pb n="20b"/>
向跪以瓚授奉瓚官奉瓚官西向以瓚跪進太常卿奏<lb/>
請執瓚以鬯祼地皇帝執瓚以鬯祼地訖以瓚授奉瓚<lb/>
槃官太常卿奏請執鎮圭俛伏興前𨗳出户外太常卿<lb/>
奏請再拜皇帝再拜太常卿前導詣次位並如上儀祼<lb/>
畢太常卿奏請還版位登歌樂作至版位西向立樂止<lb/>
太常卿奏請還小次前導皇帝行登歌樂作降自阼階<lb/>
登歌樂止宫懸樂作將至小次太常卿奏請釋鎮圭殿<lb/>
中監跪受鎮圭皇帝入小次簾降樂止少頃宫縣奏来<lb/>
<pb n="21a"/>
寧之曲以黄鍾為宫大吕爲角太簇爲徵應鍾爲羽作<lb/>
仁風道洽之舞九成止黄鍾三奏大吕太簇應鍾各再<lb/>
奏送神通用来寧之曲初晨祼將畢祝史各奉毛血及<lb/>
肝膋之豆先于南神門外齋郎奉爐炭蕭蒿黍稷各立<lb/>
于肝膋之後皇帝既晨祼畢至樂作六成皆入自正門<lb/>
升自太階諸太祝于階上各迎毛血肝膋進奠于神座<lb/>
前祝史立于尊所齋郎奉爐置于室戸外之左其蕭蒿<lb/>
黍稷各置于爐炭下齋郎降自西階諸太祝各取肝燔<lb/>
<pb n="21b"/>
于爐還尊所　皇帝升祼大官令帥進饌者奉神于南<lb/>
神門外諸饌幔内以西為上禮直官引司徒出詣饌所<lb/>
與薦俎齋郎奉俎并薦籩豆簠簋官奉籩豆簠簋禮直<lb/>
官大官令引以序入自正門宫縣豐寧之樂作<hi>徹豆通用</hi>至<lb/>
太階樂止祝史俱進徹毛血之豆降自西階以出饌升<lb/>
諸太祝迎於階上各設於神位前先薦牛次薦羊次薦<lb/>
豕及魚禮直官引司徒以下降自西階復位諸太祝各<lb/>
取蕭蒿黍稷擩於脂燎於爐炭訖還尊所贊者引舉冊<lb/>
<pb n="22a"/>
官升自西階詣始祖位之右進取祝冊置于版位之西<lb/>
置訖於祝冊案近南立太常卿跪奏請詣罍洗位簾捲<lb/>
出次宫縣樂作殿中監跪進鎮圭太常卿奏請執鎮圭<lb/>
前導詣罍洗位樂止盥手洗爵並如晨祼之儀盥洗訖<lb/>
太常卿奏請執鎮圭前導升殿宫縣樂作至阼階下樂<lb/>
止升自阼階登歌樂作太常卿前導詣始祖位尊彜所<lb/>
登歌樂止宫縣奏大元之樂文舞進奉爵官以爵蒞尊<lb/>
執尊者舉冪侍中跪酌犧尊之泛齊訖太常卿導入詣<lb/>
<pb n="22b"/>
始祖室神位前北向立太常卿奏請搢鎮圭跪奉爵官<lb/>
以爵授進爵酒官進爵酒官西向以爵跪進太常卿奏<lb/>
請執爵三祭酒三祭酒於茅苴訖以爵授進爵官進爵<lb/>
酒官以爵授奉爵官太常卿奏請執鎮圭興前導出户<lb/>
外太常奏請少立樂止舉冊官進舉祝冊中書侍郎搢<lb/>
笏跪讀祝舉祝官舉冊奠訖先詣次位太常卿奏請再<lb/>
拜再拜訖太常卿前導詣次位行禮並如上儀酌獻畢<lb/>
太常卿前導還版位登歌樂作至位西向立定樂止太<lb/>
<pb n="23a"/>
常卿奏請還小次登歌樂作降自阼階登歌樂止宫縣<lb/>
樂作將至小次太常卿奏請釋鎮圭殿中監跪受鎮圭<lb/>
入小次簾降樂止文舞退武舞進宫縣奏肅寧之樂作<lb/>
功成治定之舞舞者立定樂止　皇帝酌獻訖將詣小<lb/>
次禮直官引博士博士引亞獻詣盥洗位北向立搢圭<lb/>
盥手帨手執圭詣爵洗位北向立搢圭洗爵拭爵以授<lb/>
執事者執圭升自西階詣始祖位尊彛所西向立宫縣<lb/>
樂作執事者以爵授亞獻亞獻搢圭執爵執尊者舉冪<lb/>
<pb n="23b"/>
大官令酌象尊之醴齊訖詣始祖神位前搢圭跪執事<lb/>
者以爵授亞獻亞獻執爵祭酒三祭酒于茅苴奠爵執<lb/>
圭俛伏興少退再拜訖博士前導亞獻詣次位行禮並<lb/>
如上儀禮畢樂止　終獻除本服執笏外餘並如亞獻<lb/>
之儀　七祀功臣獻官行禮畢太常卿跪奏詣飲福位<lb/>
簾捲出次宫縣樂作殿中監跪進鎮圭太常卿奏請皇<lb/>
帝執鎮圭前導至阼階下樂止升自阼階登歌樂作将<lb/>
至飲福位樂止初皇帝既獻訖太祝分神位前三牲肉<lb/>
<pb n="24a"/>
各取前脚第二骨加于俎又以籩取黍稷飰共置一籩<lb/>
又酌上尊福酒合置一尊大禮直官引司徒升自西階<lb/>
東行立于阼階上前楹間北向皇帝既至飲福位西向<lb/>
立登歌福寧之樂作太祝酌福酒于爵以奉侍中侍中<lb/>
受爵捧以立太常卿奏請皇帝再拜訖奏請搢圭跪侍<lb/>
中以爵北向跪以進太常卿奏請執爵三祭酒于沙池<lb/>
又奏請啐酒皇帝啐酒訖以爵授侍中太常卿奏請受<lb/>
胙太祝以黍稷飰籩授司徒司徒跪奏進皇帝受以授<lb/>
<pb n="24b"/>
左右太祝又以胙肉俎跪授司徒司徒受俎訖跪進皇<lb/>
帝受以授左右禮直官引司徒退立侍中再以爵酒跪<lb/>
進太常卿奏請皇帝受爵飲福飲福訖侍中跪受虚爵<lb/>
興以授太祝太常卿奏請執圭俛伏興又奏請皇帝再<lb/>
拜再拜訖樂止太常卿前導皇帝還版位登歌樂作俟<lb/>
至位樂止太祝各進徹籩豆登歌豐寧之樂作卒徹樂<lb/>
止奉禮曰賜胙行事助祭官再拜贊者承傳在位官皆<lb/>
再拜宫縣来寧之樂作一成止太常卿奏禮畢前導降<lb/>
<pb n="25a"/>
自阼階登歌樂止宫縣樂作出門宫縣樂止繖扇仗衛<lb/>
如常儀太常卿奏請釋鎮圭殿中監跪受鎮圭皇帝還<lb/>
大次通事舍人禮直官贊者各引享官宗室子孫及從<lb/>
享羣臣以次出及引導駕官東神門外大次前祇候前<lb/>
導如来儀贊者引御史以下俱復執事位立定奉禮曰<lb/>
再拜皆再拜贊者引工人舞人以次出大禮使帥諸禮<lb/>
官太廟令太祝宫闈令升納神主如常儀禮畢禮直官<lb/>
引大禮使以下降自西階至横街再拜而退其祝冊藏<lb/>
<pb n="25b"/>
於櫃七祀功臣分奠如祫享之儀<lb/>
樂志郊祀前朝享太廟樂歌<lb/>
　皇帝入門宫縣無射宫昌寧之曲　郊將升禋廟當<lb/>
　告䖍錫鑾戾止孝實奉先祀事斯舉有序無愆祗見<lb/>
　祖考神意懽然<lb/>
　皇帝升殿登歌夹鍾宫昌寧之曲　皇皇天子升自<lb/>
　阼階奠見祖禰肅然有懐百禮已洽八音克諧既昌<lb/>
　且寧萬福沓来<lb/>
<pb n="26a"/>
　迎神宫縣来寧之曲黄鍾宫三奏大吕角二奏太簇<lb/>
　徴二奏應鍾羽二奏詞同　以實應天報本反始潔<lb/>
　粢豐盛禮先肆祀風馬雲車神之弔矣来止来宜而<lb/>
　燕翼子<lb/>
　皇帝盥洗宫縣無射宫昌寧之曲　有水于罍有巾<lb/>
　于篚帨手拭爵圭衮有煒𤣥酒太羮徳馨惟菲萬年<lb/>
　昌寧皇皇負扆<lb/>
　皇帝升階宫縣無射宫昌寧之曲<hi>降階同</hi>　巍巍京師<lb/>
<pb n="26b"/>
　有嚴神宫聖主戾止多士雲從来享来獻肅肅其容<lb/>
　將昭大報庸示推崇<lb/>
　司徒捧爼宫縣無射宫豐寧之曲　陳其犧牲惟純<lb/>
　與精苾芬孝思於昭克誠不疾瘯蠡或剝或烹洋洋<lb/>
　在上以交神明<lb/>
　始祖酌獻宫縣大元之曲　猗歟初基兆我王迹其<lb/>
　命維新貽謀丕赫綿綿𤓰瓞國步日闢堂構之成焜<lb/>
　煌今昔<lb/>
<pb n="27a"/>
　獻祖大昭之曲　以聖繼興成王之孚民從其化咸<lb/>
　奠攸居清廟觀徳猗歟偉歟金石備樂以奉神娱<lb/>
　昭祖大成之曲　東夷不庭皇祖震怒神武削平貽<lb/>
　厥聖緒猶室有基垣墉乃樹億萬斯年天保孔固<lb/>
　景祖大昌之曲　於皇藝祖其智如神修法施令百<lb/>
　度維新疆宇日廣海隅咸賓功髙徳厚耀耀震震<lb/>
　世祖大武之曲　於皇先王昭假于天長駕逺馭麾<lb/>
　斥無前王業猶生孫謀有傳圎壇展禮敢先告䖍<lb/>
<pb n="27b"/>
　肅宗大明之曲　猗歟前人簡惠照融相我世祖成<lb/>
　兹伐功敷佑来葉帝圗其隆將修熙事先欵神宫<lb/>
　穆宗大章之曲　仁慈忠信惟祖之休功光岐下迹<lb/>
　掩商邱言瞻清廟懐想前修神其来格歆兹庶羞<lb/>
　康宗大康之曲　猗歟前王惠我無疆儀刑典法日<lb/>
　靖四方永言孝思於乎不忘昭告大祀祗率舊章<lb/>
　太祖大定之曲　天生聰明俾乂蒸人惟此二國為<lb/>
　我毆民撻彼威武萬邦咸賓明昭大報推而配神<lb/>
<pb n="28a"/>
　太宗大惠之曲　維清緝熙於昭明徳我其牧之駿<lb/>
　奔萬國南郊肇修大典増飾清廟吉蠲純禧申錫<lb/>
　睿宗大和之曲　維時祖功肇開神基昭哉聖考其<lb/>
　徳増輝上動天監明命攸歸謀貽翼子無疆之辭<lb/>
　文舞退武舞進宫縣肅寧之曲　先皇開基比迹殷<lb/>
　湯功加天下武徳彌光容舞象成干戈戚揚於昭報<lb/>
　本懐哉不忘<lb/>
　亞終獻宫縣肅寧之曲　於皇宗祊朝獻維時芬芬<lb/>
<pb n="28b"/>
　酒醴棣棣威儀誠則有餘神之格思神孫千億神其<lb/>
　相之<lb/>
　皇帝飲福登歌夹鍾福寧之曲　皇皇穆穆丕承丕<lb/>
　基躬親于禋載肅載祇對越在天神歆其誠于以飲<lb/>
　酒如川之増<lb/>
　徹豆登歌夹鍾宫豐寧之曲　物維其時既豐且㫖<lb/>
　苾苾徳馨或將或肆神之居歆洽于百禮於萬斯年<lb/>
　穰穰介祉<lb/>
<pb n="29a"/>
　送神宫縣黄鍾宫来寧之曲　濟濟多儀皇皇雅奏<lb/>
　獻終反爵薦餘徹豆神監昭回有秩斯祜無疆之福<lb/>
　神錫厥後<lb/>
世宗本紀大定二十六年十一月甲辰朔定閔宗陵廟<lb/>
薦享禮<lb/>
禮志大定二十六年以内外祖廟不同定擬太廟每嵗<lb/>
五享山陵朔望忌辰及節底祭奠並依前代典故外衍<lb/>
慶宮自來車駕行幸遇祖宗忌辰百官行禮并諸京祖<lb/>
<pb n="29b"/>
節辰忌辰朔望拜奠雖無典故參酌擬合依舊以盡崇<lb/>
奉之意從之<lb/>
章宗承安四年七月朝獻于衍慶宫<lb/>
章宗本紀太和元年十二月勅改原廟春秋祭祀稱朝<lb/>
獻　二年正月乙卯朝獻于衍慶宫五月初薦新于太<lb/>
廟七月乙卯朝獻于衍慶宫　三年正月丁丑朝獻于<lb/>
衍慶宫　六年七月甲申朝獻于衍慶宫　七年正月<lb/>
甲申朝獻于衍慶宫七月庚辰朝獻于衍慶宫　八年<lb/>
<pb n="30a"/>
正月壬申朝獻于衍慶宫七月乙巳朝獻于衍慶宫<lb/>
宣宗本紀貞祐二年正月以邊事未息有司奏請權止<lb/>
今年朝獻原廟從之　三年九月癸酉朝謁世祖太祖<lb/>
御容於啟慶宫行獻享禮始用樂甲戌朝謁太宗熙宗<lb/>
睿宗御容行獻享禮<lb/>
興定元年六月乙夘顯宗忌日謁奠於啟慶宫八月太<lb/>
祖忌日謁奠於啟慶宫　二年七月以旱災享太廟<lb/>
四年十二月庚辰臘享于太廟　五年正月丁亥世宗<lb/>
<pb n="30b"/>
忌日謁奠于啟慶宫<lb/>
哀宗本紀正大三年四月辛卯親享於太廟<lb/>
禮志時享　有司行事前期太常寺舉申禮部闗學士<lb/>
院司天臺擇日以其日報太常寺前七日受誓戒於尚<lb/>
書省其日質明禮直官設版位於都堂之下依己定誓<lb/>
戒圗禮直官引三獻官并應行事執事官等各就位立<lb/>
定贊揖在位官皆對揖訖禮直官以誓文奉初獻官初<lb/>
獻官搢笏讀誓文某月某日孟春薦享太廟各揚其職<lb/>
<pb n="31a"/>
不恭其事國有常刑讀訖執笏七品以下官先退餘官<lb/>
對拜訖乃退散齋四日治事如故宿於正寢惟不弔䘮<lb/>
問疾作樂判署刑殺文字决罰罪人及預穢惡致齋三<lb/>
日於本司惟享事得行其餘悉禁一日於享所已齋而<lb/>
缺者通攝行事　前三日兵部量設兵衛列於廟之四<lb/>
門前一日禁斷行人儀鑾司設饌幔十一所於南神門<lb/>
外西南向又設七祀司命戸二位于横街之北道西東<lb/>
向又設羣官齋宿次於廟門之東西舍前二日太樂局<lb/>
<pb n="31b"/>
設登歌之樂於殿上太廟令帥其屬掃除廟殿門之内<lb/>
外於室内鋪設神位於北牖下當尸南向設几于筵上<lb/>
又設三獻官拜褥位二<hi>一在室内一在室外</hi>學士院定撰祝文訖<lb/>
計會通進司請御署降付禮部置于祝案祠祭局濯滌<lb/>
祭器與尊彛訖鋪設如儀内太尊二山罍二在室犧尊<lb/>
五象尊五鳥彛一雞彛一在室戸外之左爐炭稍前著<lb/>
尊二犧尊二在殿上象尊二壺尊六在下俱北向西上<lb/>
加冪皆設而不酌并設獻官罍洗位禮部設祝案于室<lb/>
<pb n="32a"/>
戸外之右禮直官設版位并省牲位如式　前一日諸<lb/>
太祝與廪犧令以牲就東神門外司尊彛與禮直官及<lb/>
執事皆入升自西階以俟禮直官引太常卿贊者引御<lb/>
史自西階升徧視滌濯執尊者舉冪告潔訖引降就省<lb/>
牲位廪犧令稍前曰請省牲退復位太常卿省牲廪犧<lb/>
令及太祝廵牲告脩皆如郊社儀既畢太祝與廪牲令<lb/>
以次牽牲詣厨授大官令贊者引光祿卿詣厨請省鼎<lb/>
鑊申視滌溉贊者引御史詣厨省饌俱訖與太常卿等<lb/>
<pb n="32b"/>
各還齋所太官令帥宰人以鸞刀割牲祝史各取毛血<lb/>
每室共實一豆又取肝膋共實一豆置饌所遂烹牲光<lb/>
祿卿帥其屬入實祭器良醖令入實尊彛　享日質明<lb/>
百官各服其品服禮直官贊者先引御史博士太廟令<lb/>
太官令諸太祝祝史司尊彛與執罍篚官等入自南門<lb/>
當階間北向西上立定奉禮曰再拜贊者承傳皆再拜<lb/>
訖贊者引太祝與宫闈令升自西階詣始祖室開祏室<lb/>
太祝捧出帝主宫闈令捧出后主置于座<hi>帝主在西后主在東</hi>贊<lb/>
<pb n="33a"/>
者引太祝與宫闈令降自西階俱復位奉禮曰再拜贊<lb/>
者承傳在位官皆再拜訖俱各就執事位大樂令帥工<lb/>
人入禮直官贊者分引三獻官與百官俱自南東偏門<lb/>
入至廟庭横街上三獻官當中北向西上應行事執事<lb/>
官并百官依品重行立奉禮曰拜贊者承傳應北向在<lb/>
位官皆再拜<hi>其先拜者不拜</hi>拜訖贊者引三獻官詣廟殿東階<lb/>
下西向立其餘行事執事官與百官俱各就位訖　禮<lb/>
官詣初獻官前請行事協律郎跪俛伏興樂作禮直官<lb/>
<pb n="33b"/>
引初獻詣盥洗位北向立定樂止搢笏盥手帨手執笏<lb/>
詣爵洗位北向立搢笏洗瓚拭瓚以瓚授執事者執笏<lb/>
升殿樂作至始祖室尊彛所西向立樂止執事者以瓚<lb/>
奉初獻官獻官搢笏執瓚執尊者舉冪大官令酌鬱鬯<lb/>
訖初獻以瓚授執事者執笏詣始祖室神位前樂作北<lb/>
向立搢笏跪執事者以瓚授初獻官初獻官執瓚以鬯<lb/>
祼地訖以瓚授執事者執笏俛伏興出户外北向再拜<lb/>
訖樂止每室行禮並如上儀禮直官引初獻降復位初<lb/>
<pb n="34a"/>
獻將升祼祝史各奉毛血肝膋豆及齋郎奉爐炭蕭蒿<lb/>
黍稷篚各於饌幔内以俟初獻晨祼訖以次入自正門<lb/>
陞自太階諸太祝皆迎毛血膋肝豆於階上俱入奠于<lb/>
神座前齋郎所奉爐炭蕭蒿篚皆置于室户外之左與<lb/>
祝史俱降自西階以出諸太祝取肝膋洗于鬱鬯燔於<lb/>
爐炭訖還尊所　享日有司設羊鼎十一豕鼎十一於<lb/>
神厨各在鑊右初獻既升祼光祿卿帥齋郎詣厨以匕<lb/>
升羊於鑊實於一鼎肩臂臑肫胳正脊一横脊一長脅<lb/>
<pb n="34b"/>
一短脅一代脅一皆二骨以並次升豕如羊實于一鼎<lb/>
每室羊豕各一鼎皆設扃冪齋郎對舉入鑊放饌幔前<lb/>
齋郎抽扄委于鼎右除冪光禄卿帥大官令以匕陞羊<lb/>
載于一俎肩臂臑在上端肫胳在下端脊脅在中次升<lb/>
豕如羊各載于一俎每室羊豕各一俎齋郎即以扄舉<lb/>
鼎先退置於神厨訖復還饌幔所禮直官引司徒出詣<lb/>
饌幔前以俟光祿卿帥其屬實籩以粉餈實豆以糝食<lb/>
實簠以粱實簋以稷俟初獻祼畢復位祝史俱進徹毛<lb/>
<pb n="35a"/>
血之豆降自西階以出禮直官引司徒帥薦籩豆簠簋<lb/>
官奉俎齋郎各奉籩豆簠簋羊豕俎每室以序而進立<lb/>
于南神門之外以俟羊俎在前豕俎次之籩豆簠簋又<lb/>
次之入自正門樂作升自太階諸太祝迎引於階上樂<lb/>
止各設于神位前訖禮直官引司徒以下降自西階樂<lb/>
作復位樂止諸太祝各取蕭蒿黍稷擩於脂燔於爐炭<lb/>
還尊所　禮直官引初獻詣罍洗位樂作至位北向立<lb/>
樂止搢笏盥手帨手執笏詣爵洗位北向立搢笏洗爵<lb/>
<pb n="35b"/>
拭爵以爵授執事者執笏升殿樂作詣始祖室酌尊所<lb/>
西向立樂止執事者以爵授初獻初獻搢笏執爵執事<lb/>
者舉冪大官令酌犧尊之汎齊訖次詣第二室酌尊所<lb/>
如上儀詣始祖神位前樂作北向立搢笏跪執事者以<lb/>
爵授初獻初獻執爵三祭酒于茅苴奠爵執笏俛伏興<lb/>
出室戸外北向立樂止贊者引太祝詣室户外東向搢<lb/>
笏跪讀祝文讀訖執笏興次詣第二室次詣每室行禮<lb/>
並如上儀初獻降階樂作復位樂止　禮直官引亞獻<lb/>
<pb n="36a"/>
詣盥洗位北向立搢笏盥手帨手執笏詣爵洗位北向<lb/>
立搢笏洗爵拭爵以授執事官執笏升殿詣始祖酌尊<lb/>
所西向立執事者以爵授亞獻亞獻搢笏執爵執尊者<lb/>
舉冪大官令酌象尊之醴齊訖次詣第二室酌尊所如<lb/>
上儀詣始祖神位前樂作北向立搢笏跪執事者以爵<lb/>
授亞獻亞獻執爵三祭酒於茅苴奠爵執笏俛伏興出<lb/>
户外北向再拜訖樂止次詣每室行禮並如上儀降階<lb/>
樂作復位樂止　禮直官次引終獻詣盥洗及升殿行<lb/>
<pb n="36b"/>
禮並如亞獻之儀降復位　次引太祝徹籩豆<hi>少移故處</hi>樂<lb/>
作卒徹樂止俱復位禮直官曰賜胙贊者承傳曰賜胙<lb/>
再拜在位者皆再拜禮直官引太祝宫闈令奉神主太<lb/>
祝搢笏納帝主於匱奉入祏室執笏退復位次引宫闈<lb/>
令納后主於匱奉入祏室並如上儀禮直官贊者引行<lb/>
事執事官各就位奉禮曰再拜贊者承傳應在位官皆<lb/>
再拜禮直官贊者引百官次出大樂令帥工人次出大<lb/>
官令帥其屬徹禮饌次引監祭御史詣殿監視卒徹訖<lb/>
<pb n="37a"/>
還齋所太廟令闔户以降太常藏祝版于櫃光禄以胙<lb/>
奉進監祭御史就位展視光禄卿望闕再拜乃退其七<lb/>
祀春户夏竈中霤秋門冬井鋪設祭器入實酒饌俟終<lb/>
獻將升獻獻官行禮并讀祝文及每嵗四孟月臘五享<lb/>
並如上儀<lb/>
樂志時享攝事登歌樂章<lb/>
　初獻盥洗無射宫肅寧之曲　酌彼行潦維挹其清<lb/>
　潔齊以祀祀事昭明顯允辟公沃盥乃升神之至止<lb/>
<pb n="37b"/>
　歆于克誠<lb/>
　初獻升殿夾鍾宫嘉寧之曲<hi>餘同親祀惟不用宫縣</hi>　濟濟在<lb/>
　庭祗薦有序雍容令儀旋規折矩爰徂于基鳴佩接<lb/>
　武敬恭神明来寧来處<lb/>
　　　　　　　　　　右金廟享<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　五禮通考卷九十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>