<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-1a"/>
雲谿友議卷下<lb/>
　　和戎諷　去山泰　因嫌進　訊岳靈<lb/>
　　沈母議　龜長證　祝墳應　郭僕奇<lb/>
　　名義士　江客仁　艶陽詞　温裴黜<lb/>
　　瑯琊忤　巢燕詞　題紅怨　羡門遠<lb/>
　　金仙指　蜀僧喻　雜嘲戯　窺衣帷<lb/>
　　閨婦歌<lb/>
　　　和戎諷<lb/>
憲宗皇帝朝以北狄頻侵邊境大臣奏議古者和<lb/>
親之有五利而日無千金之費上曰比聞有一卿<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-1b"/>
能爲詩而姓氏稍僻是誰宰相對曰恐是包子虚<lb/>
泠朝陽皆不是也上遂吟曰山上青松陌上塵雲<lb/>
泥豈合得相親世路盡嫌良馬瘦唯君不棄臥龍<lb/>
貧千金未必能移姓一諾從來許殺身莫道書生<lb/>
無感激寸心還是報恩人侍臣對曰此是戎昱詩<lb/>
也京兆尹李鑾擬以女嫁昱令攺其姓昱固辭焉<lb/>
上恱曰朕又記得詠史一篇此人若在便與朗州<lb/>
剌史武陵桃源足稱詩人之興詠聖㫖如此稠疊<lb/>
士林之榮也其詠史詩云漢家青史内計拙是和<lb/>
親社稷依明主安危託婦人豈能將玉貌便欲靜<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-2a"/>
胡塵地下千年骨誰爲輔佐臣上笑曰魏絳之功<lb/>
何其懦也大臣公卿遂息和戎之論矣文宗武宗<lb/>
之代舉子亦有斯詠果毅者佳焉有項斯者長安<lb/>
退將詩曰塞外衝沙損眼明歸來養疾臥秦城上<lb/>
高樓閣看星座着白衣裳把劒行常說老身思鬪<lb/>
將㝡憐無事削蕃營翠蛾紅臉和囘鶻惆悵中原<lb/>
不用兵蘇郁曰關月夜懸青塜鏡塞雲秋薄漢宫<lb/>
羅君王莫信和親䇿生得胡鶵轉更多<lb/>
　　　去山泰<lb/>
宋言端公近十舉而名未播大中十一年將取府<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-2b"/>
解言本名嶽因晝寢似有人報云宋二郎秀才若<lb/>
頭上戴山無因成名但去其山自當通泰覺來便<lb/>
思去之不可名獄遂去二犬乃攺爲言及就府試<lb/>
馮涯侍郞作掾而爲試官以解首送言也時京兆<lb/>
尹張大夫毅夫以馮叅軍解送舉人有私奏譴澧<lb/>
州司戸再試退解頭宋言爲第六十五人知聞來<lb/>
唁宋曰來春之事甘巳叅差李潘舍人放牓以言<lb/>
爲第四人及第言感恩㝡深而爲望外也乃馮涯<lb/>
知人㝷亦獲雪<lb/>
　　　因嫌進<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-3a"/>
安邑李相公吉甫初自省郎爲信州剌史時吳武<lb/>
陵郞中貴溪人也將欲赴舉以哀情告於州牧而<lb/>
遺五布三帛矣吳以輕鮮以書讓焉其詞唐突不<lb/>
存桑梓之分乃非其禮正郎微誚焉贊皇母氏諫<lb/>
曰小兒方求成人何得與舉子相忤遂與米二百<lb/>
斛趙郡果爲宰輔竟其憾焉元和二年崔侍郎邠<lb/>
重知貢舉酷搜江湖之士初春將放二十七人及<lb/>
第濳持名來呈相府才見首座李公公問吳武陵<lb/>
及第否主司恐是舊知遽言吳武陵及第也其牓<lb/>
尚在懷袖忽報中使宣口敕且揖禮部從容遂注<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-3b"/>
武陵姓字呈上李公公謂曰吳武陵至是麤人何<lb/>
以當其科第禮部曰吳武陵德行雖即未聞文筆<lb/>
乃堪採錄名巳上牓不可却焉相府不能因私訕<lb/>
士唯唯而從吳君不附國庠名第在於牓末是日<lb/>
既集省門試謂同年曰不期崔侍郎今年倒挂牓<lb/>
也觀者皆訝焉<lb/>
　　　訊岳靈<lb/>
樂坤貟外素名沖出入文塲多蹇元和十二年而<lb/>
起歸耕之思乃辭知巳東邁夜禱華岳廟䖍心啓<lb/>
祝願知昇黜之分止此一宵如可求名者則重適<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-4a"/>
關城如不可則無由再窺仙掌矣中夜忽寐一青<lb/>
綬人檢簿書報云來年有樂坤及第坤名巳到冥<lb/>
簿不見樂沖也沖遂攺爲坤果如其說春闈後經<lb/>
岳祈謝又祝官職曰主簿夢中稱官歷四資郡守<lb/>
而已乃終於郢州神其靈也<lb/>
　　　沈母議<lb/>
潞州沈尚書詢宣宗九載主春闈將欲放牓其母<lb/>
郡君夫人曰吾見近日崔李侍郎皆與宗盟及第<lb/>
似無一家之謗汝叨此事家門之慶也於諸葉中<lb/>
擬放誰也<hi>問葉不問房吳興沈氏相見</hi>詢曰莫先沈光也太夫<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-4b"/>
人曰沈光早有聲價沈擢次之二子科名不必在<lb/>
汝自有他人與之吾以沈儋孤單鮮其知者汝其<lb/>
不愍孰能見哀詢不敢違慈母之命遂放儋第也<lb/>
光後果昇上第擢奏芸閣從事三湘太夫人之朗<lb/>
悟亦儋之感激焉<lb/>
　　　龜長證<lb/>
左傳稱筮短龜長知㓙襲吉易經周魯上聖龜亦<lb/>
僃在典彝後之學者隨應而術之李相公囘以舊<lb/>
名躔累舉未捷嘗之洛橋有二術士一者筮一者<lb/>
能龜乃先訪筮者曰某欲攺名赴舉如之何筮者<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-5a"/>
曰攺名其善乎不攺終不成事也又訪龜者鄒生<lb/>
生曰君子此行愼勿易名名將逺布矣然則成遂<lb/>
之後二十年間名字終當攺矣今則巳應玄象異<lb/>
時方測余言將行又戒之曰郎君必策榮名後當<lb/>
重任接誘後來勿以白衣爲隟他年必爲深亹矣<lb/>
淮南從事力薦畢丞相諴後又舉趙渭南嘏李公<lb/>
長慶二年及第至武宗登極與上同名始攺爲囘<lb/>
<hi>申二十年矣從辛丑至庚</hi>乃曰筮短龜長鄒生之言中矣李公<lb/>
既爲丞郎永興魏相公謩爲給事因省㑹謂李公<lb/>
曰昔求府解侍郎爲試官送一百二人獨小生不<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-5b"/>
蒙一解今日還沗金璋厠諸公之列也合坐皆驚<lb/>
此說欲其遜容李公曰如今脫却紫衫稱魏秀才<lb/>
僕爲試官依前不送公公何得以舊事相讓耳李<lb/>
乃㝷秉獨坐之權三臺肅畏而昇相府至今少臺<lb/>
官之直拜也後三五年間魏公亦自同州入相寔<lb/>
繼文貞之諫宣皇之代而致清平乃李丞相有九<lb/>
江之際續有臨川之出䟦渉江湖喟然歎曰洛僑<lb/>
先生之誡吾自取尤然亦命之故牽也<lb/>
　　　祝墳應<lb/>
列子終於鄭今墓在郊藪謂賢者之跡而或禁其<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-6a"/>
樵採焉里有胡生者性落拓家貧少爲洗鏡鎪釘<lb/>
之業倐遇甘菓名茶美醖輙祭於列禦宼之祠壟<lb/>
以求聰慧而思學道歷稔忽夢一人刀劃其腹開<lb/>
以一卷之書置于心腑及睡覺而吟詠之意皆綺<lb/>
美之詞所得不由於師友也既成卷軸尚不棄於<lb/>
猥賤之事眞隱者之風遠近號爲胡釘鉸太守名<lb/>
流皆仰矚之而門多長者或有遺賂必見拒也或<lb/>
持茶酒而來則忻然接奉其文略記數篇資其異<lb/>
論耳喜圃田韓少府見訪一首忽聞梅福來相訪<lb/>
笑着荷衣出草堂兒童不慣見車馬爭入蘆花深<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-6b"/>
處藏又觀鄭州崔郎中諸妓繡樣曰日暮堂前花<lb/>
蘂嬌爭拈小茟上床描繡成安向春園裏引得黃<lb/>
鶯下栁條江際小兒垂釣曰蓬頭稚子學垂綸側<lb/>
坐莓苔草映身路人借問遙招手恐畏魚驚不應<lb/>
人<lb/>
　　　郭僕奇<lb/>
咸陽郭氏者殷富之室也僕媵甚衆其間有一蒼<lb/>
頭名曰捧劔不事音樂常以望水沉雲不遵驅筞<lb/>
毎遭鞭捶終所見違一旦忽題一篇章其主益怒<lb/>
詩曰青鳥銜葡萄飛上金井欄美人恐驚去不敢<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-7a"/>
卷簾看儒士聞而競觀之以爲協律之詞其主稍<lb/>
容焉又題後堂牡丹花曰一種芳菲出後庭却輸<lb/>
桃李得佳名誰能爲向夫人說從此移根近太清<lb/>
捧劒私啓賔客曰願作夷狄之鬼恥爲愚俗蒼頭<lb/>
其後將竄復留詩曰珎重郭四郎臨行不得别暁<lb/>
漏動離心輕車冐殘雪欲出主人門零涕暗嗚咽<lb/>
萬里隔關山一心思漢月京兆全曙司錄嘗述此<lb/>
事於王祝李磎二郎中并進士韓銖鄭嵩等也<lb/>
　　　名義士<lb/>
廖有方校書元和十年失意後遊蜀至寳雞西界<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-7b"/>
舘窆於旅逝之人天下譽爲君子之道也書板爲<lb/>
其記耳余元和乙未歲落第西征適此公署聞呻<lb/>
吟之聲濳聽而微惙也乃於暗室之內見一貧病<lb/>
兒郎問其疾苦行止强而對曰辛勤數舉未偶知<lb/>
音眄睞叩頭乆而復語唯以殘骸相託餘不能言<lb/>
擬求救療是人俄忽而逝余遂賤鬻所乗鞍馬於<lb/>
村豪僃棺瘞之禮恨不知其姓字茍爲金門同人<lb/>
臨歧悽斷復爲銘曰嗟君没世委空囊幾度勞心<lb/>
翰墨場半面爲君申一慟不知何處是家鄉廖君<lb/>
自西蜀取東川路還至靈合驛驛將迎歸私第及<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-8a"/>
見其妻素衣再拜嗚咽情不可任徘徊設辭有同<lb/>
親懿淹留半月僕馬皆飫啜熊鹿之珎極賔主之<lb/>
分有方不測何縁如此悚惕尤甚臨别其妻又至<lb/>
相别悲啼又贈賮繒錦一䭾其價直數百千驛將<lb/>
曰郎君今春所埋胡綰秀才即某妻室之季兄也<lb/>
始知亡者姓字復敘平生之弔所遺之物終不納<lb/>
焉少婦及夫堅意拜上有方又曰僕爲男子粗察<lb/>
古今偶然葬一同流不可當兹厚惠遂促轡而前<lb/>
驛將奔騎而送逾一驛尚未分離廖君不顧其物<lb/>
驛將竟不挈還執𬒮各恨東西物乃棄於林野鄉<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-8b"/>
老以義事申州州以表奏中朝其於文武宰寮願<lb/>
識有方共爲導引明年李侍郎逢吉放有方及第<lb/>
攺名游卿聲動華夷皇唐之義士也其主驛戴克<lb/>
勤堂牒本道節度甄昇至於極職克勤名義與廖<lb/>
君同迷焉<lb/>
　　　江客仁<lb/>
李博士涉諫議渤海之兄甞適九江看牧弟臨𬒮<lb/>
凡有囊裝悉分匡廬隱士<hi>人芳也荷戴山</hi>唯書藉薪米存<lb/>
焉至浣口之西忽逢大風鼓其征帆數十人皆馳<lb/>
兵仗而問是何人從者曰李博士船也其間豪首<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-9a"/>
曰若是李渉博士吾輩不須剽他金帛自聞詩名<lb/>
日乆但希一篇金帛非貴也李乃贈一絶句豪首<lb/>
餞賂且厚李亦不敢却而覩斯人神情復異而氣<lb/>
義僃焉因與淮陽佛寺之期而懷陸機之薦也李<lb/>
君及至揚州遍歷諸寺遇一女子拜泣自謂宋態<lb/>
也宋態者故吳興劉員外愛姬也<hi>白也劉全</hi>劉李有昔<lb/>
年之分因有詩贈曰長憶雲仙至小時芙蓉頭上<lb/>
綰青絲當時驚覺高唐夢唯有如今宋玉知又曰<lb/>
陵陽夜醼使君筵解語花枝在眼前自從明月西<lb/>
沉海不見姮娥二十年李君歎曰不見豪首而逢<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-9b"/>
宋態成終身之喜恨無言於知舊歟<hi>且多注不盡李博士奇義</hi>
<hi>尔錄</hi>後番禺舉子李彚征客遊於閩越馳車至循州<lb/>
冒雨水求宿田翁指韋氏之莊居韋氏乃杖屨迎<lb/>
賔年巳八十有餘自稱曰野人韋思明幸獲祗奉<lb/>
與李生談論或文或史淹留累夕彚征善談而不<lb/>
能屈也對酒徵古今及詩語韋叟吟曰長安輕薄<lb/>
兒白馬黃金羈以彚征年少而事輕肥故也李生<lb/>
還令云昨日美少年今日成老醜韋乃喟然歎曰<lb/>
老其醜矣少壯所嗤至客攺令不離舊意曰白髪<lb/>
有前後青山無古今韋微笑曰白髪不遠於秀才<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-10a"/>
何忽於老夫也叟復還令曰此公頭白眞可憐惜<lb/>
伊紅顔美少年於是共論數十家歌詩次第及李<lb/>
渉絶句主人似酷稱善矣彚征遂吟曰逺别秦城<lb/>
萬里遊亂山高下出商州關門不鏁寒溪水一夜<lb/>
潺湲送客愁又曰華表千年一鶴歸丹砂爲頂雪<lb/>
爲衣泠泠仙語人聽盡却向五雲翻翅飛思明復<lb/>
吟二篇曰因韓爲趙兩遊秦十月氷霜渡孟津縱<lb/>
使雞鳴見關吏不知余也是何人又曰滕王閣上<lb/>
唱伊州二十年前向此遊半是半非君莫問西山<lb/>
長在水長流李生重詠贈豪客詩韋叟愀然變色<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-10b"/>
曰老身弱齡不肖遊浪江湖交結奸徒爲不平之<lb/>
事後遇李涉博士蒙簡此詩因而跮跡李公待愚<lb/>
擬陸士衡之薦戴若思共主晉室中心藏焉逺隱<lb/>
羅浮山經于一紀李既云亡不復再遊秦楚追惋<lb/>
今昔因乃<graphic n="KR1008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1008.png" mimeType="image/png"/>然或持觴而酹反袂而歌云春雨蕭<lb/>
蕭江上村五陵豪客夜知聞他時不用相廻避世<lb/>
上如今半是君雲谿子以劉向所謂傳聞不如親<lb/>
聞親聞不如親見也乹符己丑歲客于霅川值李<lb/>
生細述其事彚征於韋叟之居觀李博士手翰兾<lb/>
余導於文林且思明感知從善豈謝古人乎<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-11a"/>
　　　艶陽詞<lb/>
安人元相國應制科之選歷天祿畿尉則聞西蜀<lb/>
樂藉有薛濤者能篇詠饒詞辯常悄悒於懷抱也<lb/>
及爲監察求使劒門以御史推鞫難得見焉及就<lb/>
除拾遺府公嚴司空綬知微之之欲毎遣薛氏徃<lb/>
焉臨途訣别不敢挈行洎登翰林以詩寄曰錦江<lb/>
滑膩蛾眉秀化出文君及薛濤言語巧偷鸚鵡舌<lb/>
文章分得鳯凰毛紛紛詞客皆停筆箇箇君侯欲<lb/>
夢刀别後相思隔煙水菖蒲花發五雲高元公既<lb/>
在中書論與裴晉公度子弟譔及第議出同州<hi>云詔</hi>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-11b"/>
<hi>稹有嚚褰之過也裴度立蔡上之功元</hi>乃廉問淛東别濤巳逾十載<lb/>
方擬馳使徃蜀取濤乃有俳優周季南季崇及妻<lb/>
劉採春自淮甸而來善弄陸叅軍歌聲徹雲篇韻<lb/>
雖不及濤容華莫之比也元公似忘薛濤而贈採<lb/>
春詩曰新粧巧樣畫雙蛾幔裹恒州透額羅正面<lb/>
偷輪光滑笏緩行輕踏皺文靴言詞雅措風流足<lb/>
舉止低廻秀媚多更有惱人膓斷處選詞能唱望<lb/>
夫歌望夫歌者即羅嗊之曲也<hi>即陳後主所建金陵有羅嗊樓</hi>採<lb/>
春所唱一百二十首皆當代才子所作其詞五六<lb/>
七言皆可和矣詞云不喜秦淮水生憎江上舩載<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-12a"/>
兒夫聓去經歲又經年<hi>一</hi>借問東園栁枯來得幾<lb/>
年自無枝葉分莫怨太陽偏<hi>二</hi>莫作商人婦金釵<lb/>
當卜錢朝朝江口望錯認幾人舡<hi>三</hi>郍年離别日<lb/>
只道徃桐廬桐廬人不見今得廣州書<hi>四</hi>昨日勝<lb/>
今日今年老去年黃河清有日白髪黒無緣<hi>五</hi>悶<lb/>
向江頭採白蘋甞隨女伴祭江神衆中羞不分明<lb/>
語暗擲金釵卜逺人<hi>六</hi>昨夜北風寒牽舡浦裏安<lb/>
潮來打纜斷搖㯭始知難<hi>七</hi>採春一唱是曲閨婦<lb/>
行人莫不漣泣且以藁砧尚在不可奪焉元公求<lb/>
在淛河七年因醉題東武亭<hi>壯麗天下莫比也此亭宋武帝所製</hi>詩<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-12b"/>
曰役役閒人事紛紛碎簿書功夫兩衙盡留滯七<lb/>
年餘病痛梅天發親情海岸踈因循未歸得不是<lb/>
戀鱸魚盧侍御簡求戯曰丞相雖不戀鱸魚乃戀<lb/>
誰耶初娶京兆韋氏字蕙藂官未逹而苦貧繼室<lb/>
河東裴氏字柔之二夫人俱有才思時彥以爲嘉<lb/>
偶初韋蕙藂逝不勝其悲<hi>作墓銘韓侍郎</hi>爲詩悼之曰謝<lb/>
家㝡小偏憐女嫁與黔婁百事乖顧我無衣搜畫<lb/>
篋泥他沽酒拔金釵野𬞞充膳甘長藿落葉添薪<lb/>
仰古槐今日贈錢過百萬爲君營奠復營齋又云<lb/>
曾經滄海難爲水除却巫山不是雲復自㑹稽拜<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-13a"/>
尚書右丞到京未逾月出鎭武昌<hi>牛相元相比也武昌建節李相</hi>
是時中門外搆緹幕候天使送節次忽聞宅内慟<lb/>
哭侍者曰夫人也乃傳問旌鉞將至何長慟焉裴<lb/>
氏曰歲杪到家鄉先春又赴任親情半未相見所<lb/>
以如此立贈柔之詩曰窮冬到鄉國正歲别京華<lb/>
自恨風塵眼常看遠地花碧幢還照曜紅粉莫咨<lb/>
嗟嫁得浮雲壻相隨即是家裴柔之荅曰侯門𥘉<lb/>
擁節御苑栁絲新不是悲殊命唯愁别是親黃鶯<lb/>
遷古木珠履徙清塵想到千山外滄江正暮春元<lb/>
公與柔之琴瑟相和亦房帷之美也余故編錄之<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-13b"/>
　　　温裴黜<lb/>
裴郎中諴晉國公次弟子也足情調善談諧舉子<lb/>
温歧爲友好作歌曲迄今飲席多是其詞焉裴君<lb/>
既入臺而爲三院所謔曰能爲滛艶之歌有異清<lb/>
潔之士也裴君南歌子詞云不是㕑中串爭知炙<lb/>
裏心井邊銀釧落展轉恨還深又曰不信長相憶<lb/>
擡頭問取天風吹荷葉動無夜不揺蓮又曰簳䗶<lb/>
爲紅燭情知不自由細絲斜結網爭奈眼相鈎二<lb/>
人又爲新添聲楊栁枝詞飲筵競唱其詞而打令<lb/>
也詞云思量大是惡因縁只得相看不得憐願作<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-14a"/>
琵琶槽郍畔美人長抱在胷前又曰獨房蓮子没<lb/>
人看偷折蓮時命也拚若有所由來借問但道偷<lb/>
蓮是下官温歧曰一尺深紅朦麴塵舊物天生如<lb/>
此新合懽桃核終堪恨裏許元來别有人又曰井<lb/>
底點燈深燭伊共郎長行莫圍碁玲瓏骰子安紅<lb/>
豆入骨相思知不知湖州崔郎中芻言初爲越副<lb/>
戎宴席中有周德華德華者乃劉採春女也雖羅<lb/>
嗊之歌不及其母而楊栁枝詞採春難及崔副車<lb/>
寵愛之異將至京洛後豪門女弟子從其學者衆<lb/>
矣温裴所稱歌曲請德華一陳音韻以爲浮艶之<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-14b"/>
美德華終不取焉二君深有愧色所唱者七八篇<lb/>
乃近日名流之詠也滕邁郎中一首三條陌上拂<lb/>
金羈萬里橋邊映酒旗此日令人腸欲斷不堪將<lb/>
入笛中吹賀知章祕監一首碧玉裝成一樹高萬<lb/>
條垂下綠絲絛不知細葉誰裁出二月春風是剪<lb/>
刀楊巨源員外一首江邊楊栁麴塵絲立馬慿君<lb/>
折一枝唯有春風㝡應惜殷懃更向手中吹劉禹<lb/>
錫尚書一首春江一曲栁千條二十年前舊板橋<lb/>
曾與美人橋上别恨無消息至今朝韓琮舍人二<lb/>
首枝鬪芳腰葉鬪眉春來無處不如絲㶚陵原上<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-15a"/>
多離别少有長條拂地垂又曰梁苑隨堤事巳空<lb/>
萬條猶舞舊春風郍堪更想千年後誰見楊花入<lb/>
漢官雲谿子曰漢署有艶歌行匪爲桑間濮上之<lb/>
音也偕以雪月松竹雜詠楊栁枝詞作者雖多鮮<lb/>
覩其妙杜牧舍人云巫娥廟裏低含雨宋玉堂前<lb/>
斜帶風滕郎中又云陶令門前罥接離亞夫營裏<lb/>
拂朱旗但不言楊栁二字㝡爲妙也是以姚合郎<lb/>
中苦吟道傍亭子詩云南陌遊人廻首去東林道<lb/>
者杖藜歸不謂亭稱奇矣<lb/>
　　　瑯琊忤<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-15b"/>
王建校書爲渭南尉作宫詞元丞相亦有此句河<lb/>
南渭南合成二首矣時謂長孫翺朱慶餘各有一<lb/>
篇茍爲當矣長孫詞曰一道甘泉接御溝上皇行<lb/>
處不曾秋誰言水是無情物也到宫前咽不流朱<lb/>
君詞曰寂寂花時閉院門美人相對泣瓊軒含情<lb/>
欲說宫中事鸚鵡前頭不敢言元公以諱秀明經<lb/>
制筞入仕<hi>顔眞卿爲碑文號曰元魯山也秀字子芝爲魯山令政有能名</hi>其一篇<lb/>
自述云延英引對碧衣郎紅硯宣毫各别床天子<lb/>
下簾親自問宫人手裏過茶湯是時貴族競應制<lb/>
科用爲男子榮進莫若兹乎乃自河南之喻也渭<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-16a"/>
南先祖內宫王樞宻盡宗人之分然彼我不均後<lb/>
懷輕謗之色忽因過飲語及桓靈信任中官多遭<lb/>
黨錮之罪而起興廢之事樞宻深憾其譏詰曰吾<lb/>
弟所有宫詞天下皆誦於口禁掖深邃何以知之<lb/>
建不能對元公親承聖㫖令隱其文朝廷以爲孔<lb/>
光不言温樹何其愼靜乎二君將遭奏劾爲詩以<lb/>
讓之乃脫其禍也建詩曰先朝行坐鎭相隨今上<lb/>
春宫見長時脫下御衣偏得着進來龍馬毎交騎<lb/>
常承宻㫖還家少獨奏邊情出殿遲不是當家頻<lb/>
向說九重爭遣外人知<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-16b"/>
　　　巢燕辭<lb/>
近日舉塲爲詩清切而鄙元和風格用高徃式乎<lb/>
然由工用之不同矣章正字孝摽對月落句云長<lb/>
安一夜千家月幾處笙歌幾處愁有類乎秦交云<lb/>
一種蛾眉明月夜南宫歌吹北宫愁章君章題之<lb/>
中頗得聲稱也元和十三年下第時輩多爲詩以<lb/>
剌主司獨章君爲歸燕詩留獻庾侍郎承宣小宗<lb/>
伯得詩展轉吟諷誠恨遺才仍候秋期必當薦引<lb/>
庾果重秉禮曹孝摽來年擢第羣議以爲二十八<lb/>
字而致大科則名路可遵逓相礱礪也詩曰舊累<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-17a"/>
危巢泥巳落今年故向社前歸連雲大厦無栖處<lb/>
更望誰家門戶飛孝摽及第正字東歸題杭州樟<lb/>
亭驛云樟亭驛上題詩客一半㝷爲山下塵世事<lb/>
日隨流水去紅花還似白頭人初成落句云紅花<lb/>
眞笑白頭人攺爲還似白頭人言我將老成名似<lb/>
花芳艶詎能乆乎及還鄉而逝前有章八元後有<lb/>
章孝摽皆桐廬人名雖逺而還不逹矣後五十年<lb/>
來有閩川歐陽澥者四門詹之孫也<hi>觀李絳韓愈賈陵陳羽李</hi>
<hi>典四門同年其名流於海岳王涯劉遵古崔羣馮宿李博等</hi>澥娶婦經旬而辭<lb/>
赴舉抗節不還詩云黄菊離家十四年又云離家<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-17b"/>
巳是夢松年又云落日望鄉處何人知客情自憐<lb/>
十八年之帝鄉未遇知巳也亦爲燕詩以獻主司<lb/>
鄭愚侍郎其詞雖爲朝賢稱歎尚未第焉澥詩曰<lb/>
翩翩雙燕畫堂開送古迎今幾萬廻長向春秋社<lb/>
前後爲誰歸去爲誰來<lb/>
　　　題紅怨<lb/>
明皇代以楊妃虢國寵盛宫娥皆願衰悴不備掖<lb/>
庭常書落葉隨御水而流云舊寵悲秋扇新恩寄<lb/>
早春聊題一片葉將寄接流人顧况著作聞而和<lb/>
之既逹宸聰遣出禁內者不少或有五使之號焉<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-18a"/>
和曰愁見鶯啼栁絮飛上陽宫女斷膓時君恩不<lb/>
禁東流水葉上題詩寄與誰盧渥舍人應舉之歲<lb/>
偶臨御溝見一紅葉命僕搴來葉上乃有一絶句<lb/>
置於巾箱或呈於同志及宣宗既省宫人初下詔<lb/>
許從百官司吏獨不許貢舉人後亦一任范陽獲<lb/>
其退宫覩紅葉而吁怨乆之曰當時偶題隨流不<lb/>
謂郎君收藏巾篋驗其書無不訝焉詩曰水流何<lb/>
太急深宫盡日閒慇懃謝紅葉好去到人間<lb/>
　　　羡門遠<lb/>
紇干尚書泉苦求龍虎之丹十五餘稔及鎭江右<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-18b"/>
乃大延方術之士乃作劉弘傳雕印數千本以寄<lb/>
中朝及四海精心焼鍊之者夫人欲點化金銀非<lb/>
擬救於貧乏必期多蓄田疇廣置僕妾此謂貪婪<lb/>
豈名道術且玄妙之門虚無之事得其要㫖亦恐<lb/>
不成況乎不得悉焚叅同契金訣者其言至也皇<lb/>
甫大夫<hi>相公也或曰王</hi>在夏口日勤求藝術衙時有一道<lb/>
士䇿杖躡屨直入㦸門門人以廉使奉道不敢制<lb/>
止安定公遽起而迎接道士則傲然不窺向竹而<lb/>
吟曰積塵爲太山掬水成東海富貴有時乖希夷<lb/>
無日攺絳節出崆峒霓衣發光彩古者有七賢六<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-19a"/>
箇今何在自謂我是一賢也訪其名姓曰黃山隱<lb/>
府公未能明其眞僞請於宫觀願在牌亭得觀雲<lb/>
水亞相曰斯人若是至道名利俱捐試令幹事軍<lb/>
將持書送絹百疋錢一百千文至其所止山隱啓<lb/>
緘忻喜立修廻報遂乃脫其道服飾以青衿引見<lb/>
謝陳禮度甚恭殊異初來傲睨之矣皇甫公判書<lb/>
之末乃至盡刑曰道士黃山隱輕人復重財太山<lb/>
將比甑東海只容杯緑綬藏雲帔烏巾換鹿胎黃<lb/>
泉六箇鬼今夜待君來雲谿子曰王子年之著書<lb/>
也不脫後秦之難東方朔之知機也恐罹西漢之<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-19b"/>
咎是喬松獨樂巢務不居若山隱者擬爲妖惑敢<lb/>
篾公侯死無干告致孫䇿鏡裏之殃來非許邁起<lb/>
劉恢舟中之顧足見凢愚黃山隱自貽之禍安定<lb/>
公明察之斷合其宜乎<lb/>
　　　金仙指<lb/>
鄧州有老僧日食二鴟鳩僧俗共非之老僧終無<lb/>
所避當饌之際貧士求飡分其二足而食食訖老<lb/>
僧盥嗽雙鳩從口而出一則能行一則匍匐在地<lb/>
貧士驚恠亦吐其飰其鳩二脚亦生其僧後乃不<lb/>
食此味覩驗衆加敬乎號曰南陽鴟鳩和尚也興<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-20a"/>
元縣西墅有蘭若上座僧常飲酒食肉羣輩皆效<lb/>
焉一旦多作大餅招羣徒衆入屍陁林以餅褁腐<lb/>
屍肉而食數啖不已衆僧掩鼻而走上座曰汝等<lb/>
能食此肉方可食諸肉自此緇徒因成精進也此<lb/>
事栁僕射仲郢在興元日覩驗之也寳志大師甞<lb/>
於臺城對梁武帝喫鱠昭明諸王子皆侍側食訖<lb/>
武帝曰朕不知味二十餘年矣師何爲爾志公乃<lb/>
吐出小魚依依鱗尾帝深異之如今秣陵有鱠殘<lb/>
魚也且逹人崇佛奉僧近亦衆矣若留守王僕射<lb/>
逢裴相公休鳯翔白中令敏中夏侯相孜崔僕射<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-20b"/>
安濳皆嚴飾道塲躬自焚香執錢老而無倦焉然<lb/>
諸貴逹皆乃惡其過犯必不容貸焉李常侍續分<lb/>
陜之日間登城樓遙見二僧抱秩從寺門而出有<lb/>
二鬼異狀隨僧後諦聽行過百歩忽見一女子自<lb/>
東而來二僧極目而送鬼乃俱怒抛砂石作旋風<lb/>
左右或有見者遂召僧至問其所以具云初出寺<lb/>
門共論經義㝷有他言不敢隱諱伏藏公曰鬼神<lb/>
重齋戒善惡必知二僧既還益加惕勵也岳牧李<lb/>
員外膺羣玉校書者即岳牧從孫也昔來覲謁曾<lb/>
與宴席李公曰吾徴士也識古知今視汝儕流只<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-21a"/>
如粟粒羣玉兢惶幾不脫於檟辱其高槩如此有<lb/>
天下名稱羣玉後過岳陽題詩曰昔年曾接季膺<lb/>
歡遠泛仙舟醉碧瀾詩句亂題青草發酒腸俱逐<lb/>
洞庭寛浮生聚散雲相似徃事微冥夢一般今日<lb/>
片帆城下過春風廻首涕欄干岳陽於奉釋之心<lb/>
日無倦矣甞撰清遠寺碑文甚得大理若僧有故<lb/>
投網羅者其不恕乎嘗斷僧結黨屠牛捕魚事曰<lb/>
違西天之禁戒犯中國之條章不思流水之心輙<lb/>
舉庖丁之刅既集徒侣須務極刑各決三十用示<lb/>
伽藍襄州李八座翺斷僧相打云夫說法則不曾<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-21b"/>
敷坐而坐相打則偏袒右肩左肩領來向佛前而<lb/>
作偈言各笞去衣十五以例三千大千又斷僧通<lb/>
狀云上歲童子二十受戒君王不朝父母不拜口<lb/>
稱貧道有錢放債量決十下牒出東界婺州陸郎<lb/>
中長源判僧常滿智眞等同於倡家飲酒烹宰鷄<lb/>
鵝等事云且口說如來之教在處貪財身着無價<lb/>
之衣終朝食肉苦行未同迦葉自謂頭陁神通何<lb/>
有淨名入諸媱舍犯爾嚴戒黷我明刑仍集遠近<lb/>
僧痛杖三十處死又斷金華觀道士盛若虚云本<lb/>
是樵童牧竪偶然戴幘依師不遊玄牝之門莫鑒<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-22a"/>
丹田之義早聞愆犯苟乃包容作孽既多爲弊斯<lb/>
乆常住錢榖唯貯私家三盞香爐不修數夕至於<lb/>
奴婢遍結親情良賤不分兒女盈室行齊犬馬一<lb/>
異廉愚恣伊非類之徒負我無爲之教貸其死狀<lb/>
尚任生全量決若干便勒出院别召精潔主首務<lb/>
在焚修浙西韓相公晃斷法師雲晏等五人聚集<lb/>
賭錢因有喧諍云正法何曾執貝空門不積餘財<lb/>
白日既能賭博通宵必醉罇罍强說天堂難到又<lb/>
言地獄長開並付江神收管波中便是泉臺<lb/>
　　　蜀僧喻<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-22b"/>
雲谿子昔遁西霞峯厥氣方壯甞遇玄朗上人者<lb/>
乃南泉禪宗普願大師之嗣孫也南泉之德業諸<lb/>
佛之支體維三經云即心是佛非心是道非心非<lb/>
道非道非心離佛離道即是一眞大師句云心不<lb/>
是佛智不是道言其心有善惡智有利鈍心智兩<lb/>
非名爲究竟南泉既逝崔行檢員外爲之銘曰百<lb/>
骸俱散一物常靈釋學徒服其簡妙也朗公或遇<lb/>
高才亡智者則論六度迷津三明啓道此滅彼徃<lb/>
無榮絶辱也或有愚士昧學之流欲其開悟别吟<lb/>
以王梵志詩梵志者生於西域林木之上因以梵<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-23a"/>
志爲名其言雖鄙其理歸眞所謂歸眞悟道徇俗<lb/>
乖眞也詩云欺枉得錢君莫羡得了却是輸他便<lb/>
來徃報荅甚分明只是換頭不識面又曰天公未<lb/>
生我冥冥無所知天公忽生我生我復何爲無衣<lb/>
遣我寒無食令我飢還爾天公我還我未生時又<lb/>
曰我肉衆生肉形殊性不殊元同一性命只是别<lb/>
形軀苦痛教他死將來作巳須莫教閻老斷自想<lb/>
意何如又曰多置莊田廣修宅四隣買盡猶嫌窄<lb/>
雕牆峻宇無歇時幾日能爲宅中客造作莊田猶<lb/>
未巳堂上哭聲身巳死哭人盡是分錢人口哭元<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-23b"/>
來心裏喜又曰麤行出家兒心中未平實貧齋行<lb/>
則遲富齋行則疾貪他油煑䭔我有波羅蜜飽食<lb/>
不知慙受罪無休日又曰不願大大富不願大大<lb/>
貧昨日了今日今日了明晨此之大大因所願只<lb/>
如此眞成上上人又曰良田收百頃兄弟猶工商<lb/>
却是成憂惱珠金虚滿堂滿堂何所用妻兒日夜<lb/>
忙行坐聞人死不解暫思量貧兒二畞地乾枯十<lb/>
樹桑桑下種粟麥四時供父娘圖謀未入手祇是<lb/>
願飢荒結得百家怨此身終受殃又曰本是尿屎<lb/>
袋强將脂粉塗<hi>茶音</hi>凡人無所識喚作一團花相牽<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-24a"/>
入地獄此㝡是冤家又曰生時不共作榮華死後<lb/>
隨車强呌喚齊頭送到墓門廻分你錢財各頭散<lb/>
又曰衆生頭兀兀常住無明窟心裏唯欺謾口中<lb/>
佯念佛世無百年人擬作千年調打鐡作門閈鬼<lb/>
見拍手笑家有梵志詩生死免入獄不論有益事<lb/>
且得耳根熟白紙書屏風客來即與讀空飯手捻<lb/>
鹽亦勝設酒肉勸君莫殺命背面𬒳生嗔喫他他<lb/>
喫汝輪環作主人又曰照面不用鏡布施不須財<lb/>
端坐念眞相此便是如來大皮裹大樹小皮裹小<lb/>
木生兒不用多了事一箇足省得分田宅無人横<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-24b"/>
煎蹙但行平等心天亦念孤獨我身雖孤獨未死<lb/>
先懷慮家有五男兒哭我無所據哭我我不聞不<lb/>
哭我亦去無常忽到來知身在何處又曰世間何<lb/>
物貴無價是詩書了了說仁義愚夫都不知深房<lb/>
禁婢妾對客誇妻兒青石甃行路未知身死時<lb/>
　　　雜嘲戯<lb/>
萬彤雲爲白太傅所知後遊梓州累爲閽人艱阻<lb/>
爲詩以獻盧尚書弘宣范陽公怒閽者而禮萬生<lb/>
焉詩曰荷衣拭淚幾囘穿欲謁朱門抵上天不是<lb/>
尚書輕下客山家無物與王權䕫州游使君符邀<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-25a"/>
客看花而不飲至今荆襄花下斟茶者吟此戯焉<lb/>
盧子發白帝城頭二月時忍教清醒看花枝莫言<lb/>
世上無袁許客子由來是相師詠螃蠏呈淛西從<lb/>
事皮日休未遊滄海早知名有骨還從肉上生莫<lb/>
道無心畏雷電海龍王處也橫行又題金錢花隂<lb/>
陽爲火地爲爐鑄得金錢不用模謾向人前逞顏<lb/>
色不知還解濟貧無鄭愚醉題廣州使院似譏前<lb/>
政數年百姓受飢荒太守貪殘似虎狼今日海隅<lb/>
魚米賤大須慙愧石留黃擬權龍褒體贈鄠縣李<lb/>
令及寄朝右李乃因病休官鄠縣李長官橫琴膝<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-25b"/>
上弄不聞有政聲但見手子動李日新題仙娥驛<lb/>
詩曰商山食店大悠悠陳　䭔饠古䭃頭更有臺<lb/>
中牛肉炙尚盤數臠紫光毬賀祕監顧著作吳越<lb/>
人也朝英慕其機捷競嘲之乃謂南金復生中土<lb/>
也毎在班行不妄言笑賀知章曰鈒鏤銀盤盛蛤<lb/>
蜊鏡湖蓴菜亂如絲鄉曲近來佳此味遮渠不道<lb/>
是胡兒顧况和曰鈒鏤銀盤盛炒蝦鏡湖蓴菜亂<lb/>
如麻漢兒女嫁吳兒婦吳兒盡是漢兒爺張祜客<lb/>
於丹徒有朱壇者輕佻侮慢祐之篇詠後壇與祜<lb/>
卷欲其潤飾之祜乃戯簡二十字欣而不悟厚爲<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-26a"/>
餞别焉昔人有玉盌擊之千里鳴今日覩斯文盌<lb/>
有當時聲温州顏郎中儒士也不知<graphic n="KR0707" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0707.png" mimeType="image/png"/>矢之能張<lb/>
祜觀其騎獵馬上以詩戯之曰忽聞射獵出軍城<lb/>
人着戎衣馬帶纓倒把角弓呈一箭滿山狐兎當<lb/>
頭行張祜爲冬瓜堰官憾其牛戸無禮責欲鞭笞<lb/>
無不取給於其中也然無倦秀才居多職事皆怯<lb/>
於祜錢塘酒徒朱沖和小舟經過祜令語曰張祜<lb/>
前稱進士不亦難乎沖和乃自啓名而贈詩嘲之<lb/>
祜平生傲誕至於公侯未如斯之挫也詩曰白在<lb/>
東都元巳薨蘭臺鳯閣少人登冬瓜堰下逢張祜<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-26b"/>
牛屎堆邊說我能韋鵬翼戯題盱眙邵明府壁豈<lb/>
肯閒㝷竹徑行却嫌絲管好蛙聲自從煑鶴焼琴<lb/>
後背却青山臥月明樂營子女席上戯賔客量情<lb/>
三木乃書牓子示諸妓云嶺南掌書記張保胤綠<lb/>
羅裙上標三棒紅粉腮邊淚兩行叉手向前咨大<lb/>
使遮廻不敢惱兒郎時謂張書記文彩縱橫比之<lb/>
何遜人材瓌偉有似玄宗及罷府北歸留詩戯諸<lb/>
同院聞者莫不大咍詩曰憶昔前年富貴時如今<lb/>
頭惱尚依稀布𫀆破後思宫内錦袴穿時憶御衣<lb/>
鶻子背鑚高力士嬋姢飜畫太眞妃如今憔悴離<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-27a"/>
南海恰似當時幸蜀歸莆田縣有染家家富因醉<lb/>
敺兄至高標十木既歸鄉親爲㑹有栁逢秀才旅<lb/>
遊掇席主人不樂栁生怒而題壁染人遂與束帛<lb/>
贖其詩紫綠終朝染因何不識非莆田竹木貴背<lb/>
負十柴歸浙東孟簡尚書六衙按覆囚徒其間一<lb/>
人自曰魯人孔顒獻詩啓云偶㝷長街栁隂吟詠<lb/>
忽𬒳都虞候拘縲數日責以罪名敢露血誠伏請<lb/>
申雪孟公立以賔客待之批其狀曰薛陟不知典<lb/>
教豈辨賢良驅遣健徒慿陵國士殊無畏憚輙恣<lb/>
威權飜成剌許之賔何異吠堯之犬然以乆施公<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-27b"/>
効尚息杖刑退𥙷散將外鎮收管孔生詩曰有箇<lb/>
將軍不得名唯教健卒喝書生尚書近日清如鏡<lb/>
天子官街不許行池州杜少府慥亳州韋中丞仕<lb/>
符二君皆以長年精求釋道樂營子女厚給衣糧<lb/>
任其外住若有宴飲方一召來栁際花間任爲娛<lb/>
樂譙中舉子張魯封爲詩謔其賔佐兼寄大梁李<lb/>
尚書詩曰杜叟學仙輕蕙質韋公事佛畏青娥樂<lb/>
營却是間人管兩地風情日漸多戯酬張十五秀<lb/>
才見寄池亳二州之事宣武軍掌書記李晝秋浦<lb/>
亞卿顏叔子譙都中憲老桑門如今栁巷通車馬<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-28a"/>
唯恐他時立棘垣題大梁臨汴驛進士姚嶸近日<lb/>
侯門不重才莫將文藝擬爲媒相逢若要如膠漆<lb/>
不是紅粧即撒灰麻衣黎瓘者南海狂生也遊於<lb/>
漳州頻於席上喧<graphic n="KR1196" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1196.png" mimeType="image/png"/>鄉飲之日諸賔悉赴客司獨<lb/>
不召瓘瓘作翻韻詩贈崔使君坐中皆大笑崔使<lb/>
君馳騎迎之詩曰慣向溪邊折栁楊因循行客到<lb/>
州漳無端觸忤王衙押不得今朝看飲鄉<lb/>
　　　窺衣帷<lb/>
元丞相載妻王氏字韞秀<hi>維右丞之姪王緒相公之女</hi>初王相<lb/>
公鎭北京以韞秀嫁元載歲乆而見輕怠韞秀謂<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-28b"/>
夫曰何不增學妾有奩幌資裝盡爲紙墨之費王<lb/>
氏父母未或知之親屬以載夫妻皆乞兒猒薄之<lb/>
甚元乃遊秦爲詩别韞秀曰年來誰不猒龍鍾雖<lb/>
在侯門似不容看取海山寒翠樹苦遭霜霰到秦<lb/>
封妻請偕行曰路掃飢寒跡天哀志氣人休零離<lb/>
别淚携手入西秦元秀才既到京屢陳時務深符<lb/>
上㫖肅宗擢拜中書王氏喜元郎入相寄諸姨妺<lb/>
詩曰相國巳隨麟閣貴家風第一右丞詩笄年解<lb/>
笑明機婦耻見蘇秦富貴時元公肅宗代宗兩朝<lb/>
宰相貴盛無比廣葺亭臺交遊貴族客候其門而<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-29a"/>
或間阻王氏復爲一篇以喻之曰楚竹燕歌動畫<lb/>
梁春蘭重換舞衣裳孫弘開舘招嘉客知道浮榮<lb/>
不乆長元公於是稍減矣太原内外親族悉來謁<lb/>
賀者衆矣韞秀置於閒院忽因晴霽日景以青紫<lb/>
絲絛四十條條長三十丈皆施羅紈綺繡之飾毎<lb/>
條絛下排金銀爐二十枚皆焚異香香亘其服乃<lb/>
命諸親戚西院閒歩韞秀問是何物侍婢對曰今<lb/>
日相公及夫人曬曝衣服王氏謂諸親曰豈料乞<lb/>
索兒婦還有兩事盖形麤衣也於是諸親羞赧稍<lb/>
稍而辭韞秀毎分衣服飾於他人而不及於太原<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-29b"/>
之骨肉也且曰非兒不禮於姑娣其奈當時見辱<lb/>
乎洎元公貪恡爲心竟招罪戾臺閣彈奏而亡其<lb/>
家韞秀少有識量節槩固高丞相巳謝上令入宫<lb/>
備彤筆箴䂓之任歎曰王家十三娘二十年太原<lb/>
節度使女十六年宰相妻誰能書得長信昭陽之<lb/>
事死亦幸矣堅不從命或曰上宥連罪或云京兆<lb/>
笞而斃矣<lb/>
　　　閨婦歌<lb/>
朱慶餘校書既遇水部郎中張知音遍索慶餘新<lb/>
製篇什數通吟攺後只留二十六章水部置於懷<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-30a"/>
抱而推贊歟清列以張公重名無不繕錄而諷詠<lb/>
之遂登科第朱君尚爲謙退閨意一篇以獻張公<lb/>
張公明其進退㝷亦和焉詩曰洞房昨夜停紅燭<lb/>
待暁堂前拜舅姑粧罷低聲問夫壻畫眉深淺入<lb/>
時無張藉郎中酬曰越女新粧出鏡心自知明艶<lb/>
更沉吟齊紈未足人間貴一曲菱歌敵萬金朱公<lb/>
才學因張公一詩名流於海內矣<lb/>
　　　　　　　　康熙甲戌中秋馮夲<lb/>
雲谿友議卷下　挍一過<lb/>
<pb n="KR3l0014_SBCK_003-30b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>