<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>周書卷二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　周書卷二<lb/>
　　唐　令　狐　德　棻　等　撰<lb/>
　帝紀第二<lb/>
　　文帝下<lb/>
魏大綂元年春正月己酉進太祖督中外諸軍事錄尚<lb/>
書事大行臺改封安定郡王太祖固讓王及錄尚書事<lb/>
魏帝許之乃改封安定郡公東魏遣其將司馬子如寇<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-1b"/>
潼關太祖軍霸上子如乃囬軍自蒲津寇華州刺史王<lb/>
羆擊走之三月太祖以戎役屢興民吏勞弊乃命所司<lb/>
斟酌今古叅考變通可以益國利民便時適治者為二<lb/>
十四條新制奏魏帝行之<lb/>
二年春三月東魏襲䧟夏州留其將張瓊許和守之夏<lb/>
五月秦州刺史建中王万俟普撥率所部叛入東魏太<lb/>
祖勒輕騎追之至河北千餘里不及而還<lb/>
三年春正月東魏寇龍門屯軍蒲坂造三道浮橋度河<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-2a"/>
又遣其將竇泰趣潼關髙敖曹圍洛州太祖出軍廣陽<lb/>
召諸將曰賊今犄吾三面又造橋於河示欲必渡是欲<lb/>
綴吾軍使竇泰得西入耳久與相持其計得行非良䇿<lb/>
也且歡起兵以來泰每為先驅其下多鋭卒屢勝而驕<lb/>
今出其不意襲之必克克泰則歡不戰而自走矣諸將<lb/>
咸曰賊在近捨而遠襲事若蹉跌悔無及也太祖曰歡<lb/>
前再襲潼關吾軍不過霸上今者大兵來未出郊賊顧<lb/>
謂吾但自守耳無遠鬭意又狃於得志有輕我之心乘<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-2b"/>
此擊之何往不克賊雖造橋不能徑渡此五日中吾取<lb/>
竇泰必矣公等勿疑庚戍太祖率騎六千還長安聲言<lb/>
欲保隴右辛亥謁帝而潛出軍癸丑旦至小關竇泰卒<lb/>
聞軍至惶懼依山為陣未及成列太祖縱兵撃破之盡<lb/>
俘其衆萬餘人斬泰傳首長安髙敖曹適陷洛州執刺<lb/>
史泉企聞泰之殁焚輜重棄城走齊神武亦撤橋而退<lb/>
企子元禮尋復洛州斬東魏刺史杜宻太祖還軍長安<lb/>
六月遣儀同于謹取楊氏壁太祖請罷行臺帝復申前<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-3a"/>
命太祖受錄尚書事餘固讓乃止秋七月徴兵㑹咸陽<lb/>
八月丁丑太祖率李弼獨孤信梁禦趙貴于謹若干惠<lb/>
怡峯劉亮王悳侯莫陳崇李遠逹奚武等十二將東伐<lb/>
至潼關太祖乃誓於師曰與爾有衆奉天威誅暴亂惟<lb/>
爾士整爾甲兵戒爾戎事無貪財以輕敵無暴民以作<lb/>
威用命則有賞不用命則有戮爾衆士其勉之遣于謹<lb/>
居軍前狥地至槃豆東魏將髙叔禮守柵不下謹急攻<lb/>
之乃降𫉬其戍卒一千送叔禮於長安戊子至𢎞農東<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-3b"/>
魏將髙干陜州刺史李徽伯拒守於時連雨太祖乃命<lb/>
諸軍冐雨攻之庚寅城潰斬徽伯虜其戰士八千髙干<lb/>
走渡河令賀拔勝追擒之並送長安於是宜陽邵郡皆<lb/>
來歸附先是河南豪傑多聚兵應東魏至是各率所部<lb/>
來降齊神武懼率衆十萬出壺口趨蒲坂將自后土濟<lb/>
又遣其將髙敖曹以三萬人出河南是嵗關中饑太祖<lb/>
既平𢎞農因館榖五十餘日時戰士不滿萬人聞齊神<lb/>
武將度乃引軍入關齊神武遂度河逼華州刺史王羆<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-4a"/>
嚴守知不可攻乃渉洛軍於許原西太祖據渭南徴諸<lb/>
州兵皆㑹乃召諸將謂之曰髙歡越山度河遠來至此<lb/>
天亡之時也吾欲擊之何如諸將咸以衆寡不敵請待<lb/>
歡更西以觀其勢太祖曰歡若得至咸陽人情轉騷擾<lb/>
今及其新至便可擊之即造浮橋於渭令軍人齎三日<lb/>
糧輕騎度渭輜重自渭南夾渭而西冬十月壬辰至沙<lb/>
苑距齊神武軍六十餘里齊神武聞太祖至引軍來㑹<lb/>
癸巳旦候騎告齊神武軍且至太祖召諸將謀之李弼<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-4b"/>
曰彼衆我寡不可平地置陣此東十里有渭曲可先據<lb/>
以待之遂進軍至渭曲背水東西為陣李弼為右拒趙<lb/>
貴為左拒命將士皆偃戈於葭蘆中聞鼓聲而起申時<lb/>
齊神武至望太祖軍少競馳而進不為行列總萃於左<lb/>
軍兵將交太祖鳴鼔士皆奮起于謹等六軍與之合戰<lb/>
李弼等率鐵騎横擊之絶其軍為二隊大破之斬六千<lb/>
餘級臨陣降者二萬餘人齊神武夜遁追至河上復大<lb/>
克獲前後虜其卒七萬留其甲士二萬餘迷縱歸收其<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-5a"/>
輜重兵甲獻俘長安還軍渭南於是所徴諸州兵始至<lb/>
乃於戰所准當時兵士人種樹一株以旌武功進太祖<lb/>
柱國大將軍増邑并前五千戸李弼等十二將亦進爵<lb/>
増邑并其下將士賞各有差遣左僕射馮翊王元季海<lb/>
為行臺與開府獨孤信率步騎二萬向洛陽洛州刺史<lb/>
李顯趨荆州賀拔勝李弼渡河圍蒲坂牙門將髙子信<lb/>
開門納勝軍東魏將薛崇禮棄城走勝等追獲之太祖<lb/>
進軍蒲坂略定汾絳於是許和殺張瓊以夏州降初太<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-5b"/>
祖自𢎞農入關後東魏將髙敖曹圍𢎞農聞其軍敗退<lb/>
守洛陽獨孤信至新安敖曹復走度河信遂入洛陽東<lb/>
魏潁川長史賀若綂與密縣人張儉執刺史田迅舉城<lb/>
降滎陽鄭榮業鄭偉等攻梁州擒其刺史鹿永吉清河<lb/>
人崔彦穆檀琛攻滎陽擒其郡守蘇定皆來附自梁陳<lb/>
已西將吏降者相屬於是東魏將堯雄趙育是云寶出<lb/>
潁川欲復降地太祖遣儀同宇文貴梁遷等逆擊大破<lb/>
之趙育來降東魏復遣將任祥率河南兵與雄合儀同<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-6a"/>
怡峯與貴遷等復撃破之又遣都督韋孝寛取豫州是<lb/>
云寶殺其東揚州刺史那椿以州來附<lb/>
四年春三月太祖率諸將入朝禮畢還華州七月東魏<lb/>
遣其將侯景厙狄干髙敖曹元軌可朱渾元莫多婁貸<lb/>
文等圍獨孤信於洛陽齊神武繼其後先是魏帝將幸<lb/>
洛陽拜園陵㑹信被圍詔太祖率軍救信魏帝亦東八<lb/>
月庚寅太祖至榖城莫多婁貸文可朱渾元來逆臨陣<lb/>
斬貸文元單騎遁免迷虜其衆送𢎞農遂進軍瀍東是<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-6b"/>
夕魏帝幸太祖營於是景等夜解圍去及旦太祖率輕<lb/>
騎追之至於河上景等北據河橋南屬邙山為陣與諸<lb/>
軍合戰太祖馬中流矢驚逸遂失所之因此軍中擾亂<lb/>
都督李穆下馬授太祖軍以復振於是大㨗斬髙敖曹<lb/>
及其儀同李猛西兖州刺史宋顯等虜其甲士一萬五<lb/>
千赴河死者以萬數是日置陣既大首尾懸遠從旦至<lb/>
未戰數十合氛霧四塞莫能相知獨孤信李遠居右趙<lb/>
貴怡峯居左戰並不利又未知魏帝及太祖所在皆棄<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-7a"/>
其卒先歸開府李虎念賢等為後軍遇信等退即與俱<lb/>
還由是乃班師洛陽亦失守大軍至𢎞農守將皆已棄<lb/>
城西走所虜降卒在𢎞農者因相與閉門拒守進攻拔<lb/>
之誅其魁首數百人大軍之東伐也關中留守兵少而<lb/>
前後所虜東魏士卒皆散在民間乃謀為亂及李虎等<lb/>
至長安計無所出乃與公卿輔魏太子出次渭北關中<lb/>
大震恐百姓相剽劫於是沙苑所俘軍人趙青雀雍州<lb/>
民于伏德等遂反青雀據長安子城伏德保咸陽與太<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-7b"/>
守慕容思慶各收降卒以拒還師長安大城民皆相率<lb/>
拒青雀每日接戰魏帝留止閿鄉遣太祖討之長安父<lb/>
老見太祖至悲且喜曰不意今日復得見公士女咸相<lb/>
賀華州刺史導率軍襲咸陽斬思慶擒伏徳南度渭與<lb/>
太祖㑹攻青雀破之太傅梁景睿先以疾留長安遂與<lb/>
青雀通謀至是亦伏誅關中於是乃定魏帝還長安太<lb/>
祖復屯華州冬十一月東魏將侯景攻陷廣州十二月<lb/>
是云寶襲洛陽東魏將王元軌棄城走都督趙剛襲廣<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-8a"/>
州拔之自襄廣以西城鎮復内屬<lb/>
五年冬大閲於華陰<lb/>
六年春東魏將侯景出三鵶將侵荆州太祖遣開府李<lb/>
弼獨孤信各率騎五千出武關景乃退還夏茹茹度河<lb/>
至夏州太祖召諸軍屯沙苑以備之<lb/>
七年春三月稽胡帥夏州刺史劉平伏據上郡叛遣開<lb/>
府于謹討平之冬十一月太祖奏行十二條制恐百官<lb/>
不勉於職事又下令申明之<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-8b"/>
八月夏四月大㑹諸軍於馬牧冬十月齊神武侵汾絳<lb/>
圍玉壁太祖出軍蒲坂將撃之軍至皂莢齊神武退太<lb/>
祖度汾追之遂遁去十二月魏帝狩於華隂大饗將士<lb/>
太祖率諸將朝於行在所<lb/>
九年春東魏北豫州刺史髙仲宻舉州來附太祖帥師<lb/>
迎之令開府李遠為前軍至洛陽遣開府于謹攻栢谷<lb/>
塢拔之三月齊神武至河北太祖還軍瀍上以引之齊<lb/>
神武果度河據邙山為陣不進者數日太祖留輜重於<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-9a"/>
瀍曲士皆銜枚夜登邙山未明撃之齊神武單騎為賀<lb/>
拔勝所逐僅而獲免太祖率右軍若干惠等大破齊神<lb/>
武軍迷虜其步卒趙貴等五將軍居左戰不利齊神武<lb/>
軍復合太祖又不利夜乃引還既入關屯渭上齊神武<lb/>
進至陜開府逹奚武等率軍禦之乃退太祖以邙山之<lb/>
戰諸將失律上表請自貶魏帝報曰公膺期作宰義髙<lb/>
匡合仗鉞專征舉無遺算朕所以垂拱九載實資元輔<lb/>
之力俾九服寧謐誠賴翊贊之功今大寇未殄而以諸<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-9b"/>
將失律便欲自貶深虧體國之誠宜抑此謙光恤予一<lb/>
人於是廣募關隴豪右以増軍旅冬十月大閱於櫟陽<lb/>
還屯華州<lb/>
十年夏五月太祖入朝秋七月魏帝以太祖前後所上<lb/>
二十四條及十二條新制定為中興永式乃命尚書蘇<lb/>
綽更損益之總為五卷班於天下於是搜簡賢才以為<lb/>
牧守令長皆依新制而遣焉數年之間百姓便之冬十<lb/>
月大閱於白水<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-10a"/>
十一年春三月令曰古之帝王所以外建諸侯内立百<lb/>
官者非欲富貴其身而尊榮之盖以天下至廣非一人<lb/>
所能獨治是以博訪賢才助已為治若其知賢也則以<lb/>
禮命之其人聞命之日則慘然曰凡受人之事任人之<lb/>
勞何捨已而從人又自勉曰天生儁士所以利時彼人<lb/>
主者欲與我為治安可茍辭於是降心而受命及居官<lb/>
也則晝不甘食夜不甘寢思所以上匡人主下安百姓<lb/>
不遑恤其私而憂其家故妻子或有饑寒之弊而不顧<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-10b"/>
也於是人主賜之以俸祿尊之以軒冕而不以為惠也<lb/>
賢臣受之亦不以為德也位不虚加祿不妄賜為人君<lb/>
者誠能以此道授官為人臣者誠能以此情受位則天<lb/>
下之大可不言而治矣昔堯舜之為君稷契之為臣用<lb/>
此道也及後世衰微此道遂廢乃以官職為私恩爵祿<lb/>
為榮惠人君之命官也親則授之愛則任之人臣之受<lb/>
位也可以尊身而潤屋者則迃道而求之損身而利物<lb/>
者則巧言而辭之於是至公之道沒而姦詐之萌生天<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-11a"/>
下不治正為此矣今聖主中興思去澆偽諸在朝之士<lb/>
當念職事之艱難負闕之招累夙夜兢兢如臨深履薄<lb/>
才堪者則審已而當之不堪者則收短而避之使天官<lb/>
不妄加王爵不妄受則淳素之風庶㡬可反冬十月大<lb/>
閱於白水遂西狩岐陽<lb/>
十二年春凉州刺史宇文仲和據州反𤓰州民張保害<lb/>
刺史成慶以州應仲和太祖遣開府獨孤信討之東魏<lb/>
遣其將侯景侵襄州太祖遣開府若干惠率輕騎撃之<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-11b"/>
至穰景遁去夏五月獨孤信平涼州擒仲和遷其民六<lb/>
千餘家於長安𤓰州都督令狐延起義誅張保𤓰州平<lb/>
七月太祖大㑹諸軍於咸陽九月齊神武圍玊壁大都<lb/>
督韋孝寛力戰拒守齊神武攻圍六旬不能下其士卒<lb/>
死者什二三㑹齊神武有疾燒營而退<lb/>
十三年春正月茹茹寇髙平至於方城是月齊神武薨<lb/>
其子澄嗣是為文襄帝與其河南大行臺侯景有隙景<lb/>
不自安遣使請舉河南六州來附齊文襄遣其將韓軌<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-12a"/>
厙狄千等圍景於潁川三月太祖遣開府李弼率軍援<lb/>
之軌等遁去景請留收輯河南遂徙鎮豫州於是遣開<lb/>
府王思政據潁川弼引軍還秋七月侯景密圖附梁太<lb/>
祖知其謀悉追還前後所配景將士景懼遂叛冬太祖<lb/>
奉魏帝西狩於岐陽<lb/>
十四年春魏帝詔封太祖長子毓為寧都郡公食邑三<lb/>
千戸初太祖以平元顥納孝莊帝之功封寧都縣子至<lb/>
是改縣為郡而以封毓用彰勤王之始也夏五月進授<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-12b"/>
太祖太師太祖奉魏太子廵撫西境自新平出安定登<lb/>
隴刻石紀事下安陽至原州厯北長城大狩將東趣五<lb/>
原至蒲川聞魏帝不豫遂還既至帝疾已愈於是還華<lb/>
州是嵗東魏遣其將髙岳慕容紹宗劉豐生等率衆十<lb/>
餘萬圍王思政於潁川<lb/>
十五年春太祖遣大將軍趙貴帥軍至穰兼督東南諸<lb/>
州兵以援思政髙岳起堰引洧水以灌城自潁川以北<lb/>
皆為陂澤救兵不得至夏六月潁川陷初侯景自豫州<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-13a"/>
附梁後遂度江圍建業梁司州刺史柳仲禮以本朝有<lb/>
難帥兵援之梁竟陵郡守孫暠舉郡來附太祖使大都<lb/>
督符貴往鎮之及景克建業仲禮還司州率衆來寇暠<lb/>
以郡叛太祖大怒冬十一月遣開府楊忠率兵與行臺<lb/>
僕射長孫儉討之攻克隨郡忠進圍仲禮長史馬岫於<lb/>
安陸是嵗盗殺齊文㐮於鄴其弟洋討賊擒之仍嗣其<lb/>
事是為文宣帝<lb/>
十六年春正月栁仲禮率衆來援安陸楊忠逆擊於漴<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-13b"/>
頭大破之擒仲禮悉虜其衆馬岫以城降三月魏帝封<lb/>
太祖第二子震為武邑公邑二千戸先是梁雍州刺史<lb/>
岳陽王察與其叔父荆州刺史湘東王繹不睦乃稱蕃<lb/>
來附遣其世子嶚為質及楊忠擒仲禮繹懼復遣其子<lb/>
方平來朝夏五月齊文宣廢其主元善見而自立秋七<lb/>
月太祖率諸軍東伐拜章武公導為大將軍總督留守<lb/>
諸軍事屯涇北以鎮關中九月丁巳軍出長安時連雨<lb/>
自秋及冬諸軍馬驢多死遂於𢎞農北造橋濟河自蒲<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-14a"/>
坂還於是河南自洛陽河北自平陽以東遂入於齊矣<lb/>
十七年春三月魏文帝崩皇太子嗣位太祖以冢宰總<lb/>
百揆梁邵陵王蕭綸侵安陸大將軍楊忠討擒之冬十<lb/>
月太祖遣大將軍王䧺出子午伐上津魏興大將軍逹<lb/>
奚武出散關伐南鄭<lb/>
魏廢帝元年春王雄平上津魏興以其地置東梁州夏<lb/>
四月逹奚武圍南鄭月餘梁州刺史宜豐侯蕭循以州<lb/>
降武執循還長安秋八月東梁州民叛率衆圍州城太<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-14b"/>
祖復遣王䧺討之侯景之克建業也還奉梁武帝為主<lb/>
居數旬梁武以憤恚薨景又立其子綱尋而廢綱自立<lb/>
嵗餘綱弟繹討景擒之遣其舍人魏彦來告仍嗣位於<lb/>
江陵是為元帝<lb/>
二年春魏帝詔太祖去丞相大行臺為都督中外諸軍<lb/>
事二月東梁州平遷其豪帥於雍州三月太祖遣大將<lb/>
軍魏安公尉遲迥率衆伐梁武陵王蕭紀於蜀夏四月<lb/>
太祖勒鋭騎三萬西踰隴度金城河至姑臧吐谷渾震<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-15a"/>
懼遣使獻其方物五月蕭紀潼州刺史楊乾運以州降<lb/>
引迥軍向成都秋七月太祖自姑臧至於長安八月克<lb/>
成都劍南平冬十一月尚書元烈謀作亂事發伏誅<lb/>
三年春正月始作九命之典以敘内外官爵以第一品<lb/>
為九命第九品為一命改流外品為九秩亦以九為上<lb/>
又改置州郡及縣改東雍為華州北雍為宜州南雍為<lb/>
蔡州華州為同州北華為鄜州東秦為隴州南秦為成<lb/>
州北秦為交州東荆為淮州南荆為昌州東夏為延州<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-15b"/>
南夏為長州東梁為金州南梁為隆州北梁為静州陽<lb/>
都為汾州南汾為勲州汾州為丹州南豳為寧州南岐<lb/>
為鳯州南洛為上州南廣為淯州南襄為湖州西凉為<lb/>
甘州西郢為鴻州西益為利州東巴為集州北應為輔<lb/>
州恒州為均州沙州為深州寧州為麓州義州為巖州<lb/>
新州為温州江州為沔州西安為鹽州安州為始州并<lb/>
州為隨州肆州為塘州兾州為順州淮州為純州揚州<lb/>
為潁州司州為憲州南平為昇州南郢為歸州青州為<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-16a"/>
眉州凡改州四十六置州一改郡一百六改縣二百三<lb/>
十自元烈誅魏帝有怨言魏淮安王育廣平王贊等埀<lb/>
泣諫之帝不聽於是太祖與公卿定議廢帝尊立齊王<lb/>
廓是為恭帝<lb/>
魏恭帝元年夏四月帝大饗羣臣魏史柳虬執簡書於<lb/>
朝曰廢帝文皇帝之嗣子年七嵗文皇帝託於安定公<lb/>
曰是子才由於公不才亦由於公宜勉之公既受兹重<lb/>
寄居元輔之任又納女為皇后遂不能訓誨有成致令<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-16b"/>
廢黜負文皇帝付屬之意此咎非安定公而誰太祖乃<lb/>
令太常盧辯作誥諭公卿曰嗚呼我羣后暨衆士維文<lb/>
皇帝以襁褓之嗣託於予訓之誨之庶厥有成而予罔<lb/>
能革變厥心庸暨乎廢墜我文皇帝之志嗚呼兹咎予<lb/>
其焉避予實知之矧爾衆人之心哉惟予之顔豈惟今<lb/>
厚將恐來世以予為口實乙亥詔封太祖子邕為輔城<lb/>
公憲為安城公邑各二千户茹茹乙㫋逹官寇廣武五<lb/>
月遣柱國趙貴追擊之斬首數千級収其輜重而還秋<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-17a"/>
七月太祖西狩至於原州梁元帝遣使請據舊圗以定<lb/>
疆界又連結於齊言辭悖慢太祖曰古人有言天之所<lb/>
棄誰能興之其蕭繹之謂乎冬十月壬戍遣柱國于謹<lb/>
中山公䕶大將軍楊忠韋孝寛等步騎五萬討之十一<lb/>
月癸未師濟於漢中山公䕶與楊忠率鋭騎先屯其城<lb/>
下據江津以備其逸丙申謹至江陵列營圍守辛亥進<lb/>
攻城其日克之擒梁元帝殺之并虜其百官及士民以<lb/>
歸沒為奴婢者十餘萬其免者二百餘家立蕭詧為梁<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-17b"/>
主居江陵為魏附庸梁將王僧辯陳霸先於丹陽立梁<lb/>
元帝第九子方智為主魏氏之初綂國三十六大姓九<lb/>
十九後多絶滅至是以諸將功髙者為三十六國後次<lb/>
功者為九十九姓後所統軍人亦改從其姓<lb/>
二年梁廣州刺史王琳寇邊冬十一月遣大將軍豆盧<lb/>
寧帥師討之<lb/>
三年春正月丁丑初行周禮建六官以太祖為太師大<lb/>
冢宰柱國李弼為太傅大司徒趙貴為太保大宗伯獨<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-18a"/>
孤信為大司馬于謹為大司寇侯莫陳崇為大司空初<lb/>
太祖以漢魏官繁思革前弊大統中乃命蘇綽盧辯依<lb/>
周制改創其事尋亦置六卿官然為撰次未成衆務猶<lb/>
歸臺閣至是始畢乃命行之夏四月太祖北廵狩秋七<lb/>
月度北河王琳遣使來附以琳為大將軍長沙郡公魏<lb/>
帝封太祖子直為秦郡公招為正平公邑各一千户九<lb/>
月太祖有疾還至雲陽命中山公䕶受遺輔嗣子冬十<lb/>
月乙亥崩於雲陽宮還長安發喪時年五十二甲申葬<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-18b"/>
於成陵謚曰文公孝閔帝受禪追尊為文王廟曰太祖<lb/>
武成元年追尊為文皇帝太祖知人善任使從諫如流<lb/>
崇尚儒術明逹政事恩信被物能駕馭英豪一見之者<lb/>
咸思用命沙苑所獲囚俘釋而用之河橋之役率以擊<lb/>
戰皆得其死力諸將出征授以方略無不制勝性好朴<lb/>
素不尚虗飾恒以反風俗復古始為心<lb/>
史臣曰水厯將終羣凶放命或威權震主或釁逆滔天<lb/>
咸謂大寶可以力征神物可以求得莫不闚𨵦九鼎睥<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-19a"/>
睨两宮而誅夷繼及亡不旋踵是知巨君簒盜終成建<lb/>
武之資仲潁凶殘實啓當塗之業天命有底庸可滔乎<lb/>
太祖田無一成衆無一旅驅馳戎馬之際躡足行伍之<lb/>
間屬與能之時應啓聖之運鳩集義勇糺合同盟一舉<lb/>
而殄仇讐再駕而匡帝室於是内詢帷幄外仗材雄推<lb/>
至誠以待人𢎞大順以訓物髙氏籍甲兵之衆恃戎馬<lb/>
之彊屢入近畿志圖吞噬及英謀電發神斾風馳𢎞農<lb/>
建城濮之勲沙苑有昆陽之㨗取威定霸以弱為彊紹<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-19b"/>
元宗之衰緖創隆周之景命南清江漢西舉巴蜀北控<lb/>
沙漠東據伊瀍乃擯落魏晉憲章古昔修六官之廢典<lb/>
成一代之鴻規德刑並用勲賢兼敘遠安邇悦俗阜民<lb/>
和億兆之望有歸揖讓之期允集功業若此人臣以終<lb/>
盛矣哉非夫䧺略冠時英姿不世天與神授緯武經文<lb/>
者孰能與於此乎昔者漢獻䝉塵曹公成夾輔之業晉<lb/>
安播蕩宋武建匡合之勲校德論功綽有餘裕至於渚<lb/>
宮制勝闔城孥戮茹茹歸命盡種誅夷雖事出於權道<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-20a"/>
而用乖於德教周祚之不永或此之由乎<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-20b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　周書卷二<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-21a"/>
　周書卷二考證<lb/>
文帝紀下魏大統元年○通鑑有五月魏加丞相泰柱<lb/>
　國九字<lb/>
東魏襲陷夏州○通鑑有魏靈州刺史曹尼與其壻凉<lb/>
　州刺史普樂劉豐復叛降東魏二十三字<lb/>
東魏潁州長史賀若綂與密縣人張儉執刺史田迅○<lb/>
　迅通鑑作迄<lb/>
清河人崔彦穆檀琛攻滎陽擒其郡守蘇定○定通鑑<lb/>
<pb n="KR2a0022_WYG_002-21b"/>
　作淑<lb/>
於是太祖與公卿定議廢帝尊立齊王廓是為恭帝○<lb/>
　<hi>臣文淳</hi>按通鑑云去年號稱元年復姓拓跋氏<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　周書卷二考證<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>