<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>金漳蘭譜卷中</head>
    <p>
<pb n="KR3i0036_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　金漳蘭譜卷中　　　　　宋　趙時庚　撰<lb/>
　　堅性封植<lb/>
草木之生長亦猶人焉何則人亦天地之物耳閑居暇<lb/>
日優游逸豫飲膳得宜以蘭而言之具一盆盈滿自非<lb/>
六七載莫能至此皆由夫愛養之念不替灌溉之功愈<lb/>
久故根與土合性與壤俱然後森欝雄健敷暢繁麗其<lb/>
花葉盖有得於自然而然者合焉欲分而析之是裂其<lb/>
<pb n="KR3i0036_WYG_002-1b"/>
根荄易其沙土况或灌溉之失時愛養之乖宜又何異<lb/>
於人之飢飽則燥濕干之邪氣来間入其榮衛則不免<lb/>
有所侵損所謂向之寒暑適宜肥瘦得時者此豈一朝<lb/>
一夕之所能成也故必于寒露之後立冬以前而分之<lb/>
盖取萬物得歸根之時而其葉則蒼根則老故也或者<lb/>
於此時分一盆吳蘭欲其盆之端正則不忍擊碎因剔<lb/>
出而根已傷暨三年培植始能暢茂予今深以為戒欲<lb/>
分其蘭而須用碎其盆務在輕手擊之亦須緩緩解析<lb/>
<pb n="KR3i0036_WYG_002-2a"/>
其交互之根勿使有拔斷之失然後遂箆藂取出積年<lb/>
腐蘆頭只存三年者每三箆作一盆盆底先用沙填之<lb/>
即以三箆藂之互相枕藉使新箆在外作三方向却隨<lb/>
其花之好肥瘦沙土從而種之盆面則以少許瘦沙覆<lb/>
之以新汲水一勺定其根更有收沙晒之法此乃又分<lb/>
蘭之至要者當預于未分前半月取之篩去瓦礫之類<lb/>
曝令乾燥或欲適肥則宜淤泥沙可用便糞夹和惟晒<lb/>
之候乾或復濕如此十度視其極燥更須篩過隨意用<lb/>
<pb n="KR3i0036_WYG_002-2b"/>
盖沙乃久年流聚雖居氷濕之地而蘭之驟亦分析失<lb/>
性須假以陽物助之則来年藂箆自長與舊藂比肩<lb/>
此其效也夫茍不知收晒之宜用積渰之沙或憚披曝<lb/>
必至羸弱而黄葉者亦有之箆之不發者有之積有日<lb/>
月不知體察其失愈甚候其已蘇方始易沙滌根加意<lb/>
調䕶易其能復不亦後乎抑又知其果能復焉如其稍<lb/>
可前活有㡬何時而或遂本質邪故保為奈惜之因併<lb/>
為之言曰於其既損之後而欲復全生之寧若於未分<lb/>
<pb n="KR3i0036_WYG_002-3a"/>
之前而必欲全生之豈不省力今逐品所以宜沙土開<lb/>
列于後<lb/>
陳夢良以黄淨無泥瘦沙種而切忌肥恐有靡爛之失<lb/>
吳蘭潘蘭用赤沙泥<lb/>
何蘭青蒲統領大張金殿邉各用黄色麄沙和泥更添<lb/>
紫沙赤沙泥種為妙<lb/>
陳八尉淳監糧蕭仲和許景初何首座林仲孔莊觀成<lb/>
乃下品極意用妙<lb/>
<pb n="KR3i0036_WYG_002-3b"/>
濟老施花恵知容馬大同鄭少舉黄八兄周染宜溝壑<lb/>
中黒沙泥和糞壤種之<lb/>
李通判竈山朱蘭鄭伯善魚魫用山下流聚沙泥種<lb/>
夕陽紅以下諸品則任意栽種此封植之槩論<lb/>
　　灌溉得宜<lb/>
夫蘭自沙土出者各有品類然亦因其土地之宜而生<lb/>
長之故地有肥瘠或沙黄土赤而脊有居山之巔山之<lb/>
岡或近水或附石各依而産之要在度其本性何如耳<lb/>
<pb n="KR3i0036_WYG_002-4a"/>
不可謂其無肥瘦也茍性不能别曰何者當肥強出已<lb/>
見混而肥之則好髙腴者因得所養之天花則輕而繁<lb/>
葉則雄而健所謂好瘦者不因肥而腐敗者吾未之信<lb/>
也一陽生於子荄甲潜萌我則注而灌溉之使藴中者<lb/>
稍獲強壯迨夫萌芽迸沙髙未及寸許從便灌之則截<lb/>
然卓簮暨南薫之時長養萬物又從而漬潤之則修然<lb/>
而髙欝然而蒼若者精於感遇者也秋八月初交驕陽<lb/>
方熾根葉失水欲老而黄此時當以濯魚肉水或穢腐<lb/>
<pb n="KR3i0036_WYG_002-4b"/>
水澆之過時之外合用之物隨宜澆注使之暢茂亦以<lb/>
防秋風肅殺之患故其葉弱拳拳然抽出至冬而極夫<lb/>
人分蘭之次年不與發花者盖恐泄其氣則葉不長耳<lb/>
凡善於養花切意愛其葉葉聳則不慮其花之不繁盛<lb/>
也<lb/>
　　紫花<lb/>
陳夢良極難愛養稍肥隨即腐爛貴用清水澆灌則佳<lb/>
也<lb/>
<pb n="KR3i0036_WYG_002-5a"/>
潘蘭雖未能愛肥須以茶清沃之冀得其本地土之性<lb/>
吳花看来亦好種肥亦灌溉之一月一度<lb/>
趙花何花大張小張青蒲統領金殿邉半月一澆其肥<lb/>
則可焉<lb/>
陳八尉淳監糧蕭仲和許景初何首座林仲孔莊觀成<lb/>
縦有太過不及之失亦無大害於用肥之時當俟沙土<lb/>
乾燥遇晚方加灌溉候曉以清水碗許澆之使肥膩之<lb/>
物得以下漬其根使其新来未發之箆自無勾蔓送上<lb/>
<pb n="KR3i0036_WYG_002-5b"/>
散亂盤盆之患更能預以瓮罁之物蓄雨水積久色緑<lb/>
者間或進灌之而其葉則潑然挺秀濯然爭茂盈臺蔟<lb/>
檻列翠羅青縦無花開亦見雅潔<lb/>
　　白花<lb/>
濟老施花恵知容馬大同鄭少舉黄八兄周染愛肥一<lb/>
任灌溉李通判竈山鄭伯善肥在六之中四之下又朱<lb/>
蘭亦如之<lb/>
魚魫蘭質瑩潔不須過肥徐以穢膩物汁澆之夕陽紅<lb/>
<pb n="KR3i0036_WYG_002-6a"/>
雲嬌青蒲觀堂主名第弱卿肥瘦童亦當觀其土之燥<lb/>
晚則灌注曉則清水灌之欲儲蓄雨水令其色緑沃之<lb/>
為妙<lb/>
惠知容等蘭用渄沙簸去泥塵夹糞盖泥種底用麄沙<lb/>
和糞鄭少舉用糞盖泥和便晒乾種已上面用紅泥覆<lb/>
之竈山用糞壤泥及用河沙内草鞋屑鋪四圍種之累<lb/>
試甚佳大凡用輕鬆泥皆可<lb/>
濟老施花用糞泥用零小便糞澆濕攤晒用草鞋屑圍<lb/>
<pb n="KR3i0036_WYG_002-6b"/>
種又竈山用園泥下有糞澆濕泥種四圍用草鞋屑然<lb/>
後種之<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　金漳蘭譜卷中<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>