<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>蠻書卷一</head>
    <p>
<pb n="KR2i0007_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　蠻書卷一　　　　　　　　唐　樊綽　撰<lb/>
　　雲南界内途程第一<lb/>
安寧城後漢元鼎二年伏波將軍馬援立銅柱定疆界<lb/>
之所<hi>案馬援定交阯為後漢光武帝建武十九年事元鼎乃西漢武帝紀年後漢並無此號葢樊綽失於</hi>
<hi>攷據之誤</hi>去交阯城池四十八日程漢時城壁尚存碑銘並<lb/>
在<lb/>
苴哶<hi>上音斜下符差切</hi>城從安南府城至蠻王見坐苴哶城水<lb/>
<pb n="KR2i0007_WYG_001-1b"/>
陸五十二日程只計日無里數從安南上水至峰州兩<lb/>
日至登州兩日至忠誠州三日至多利州兩日至竒富<lb/>
州兩日至甘棠州兩日至下歩三日至黎武賁栅四日<lb/>
至賈勇歩五日已上二十五日程並是水路大中初悉<lb/>
屬安南管係其刺史並委首領勾當大中八年經畧使<lb/>
苛暴川洞離心疆内首領旋被蠻賊誘引數處陷在賊<lb/>
中從賈勇歩登陸至矣符管一日從矣符管至曲烏館<lb/>
一日至思下館一日至沙隻館一日至南場館一日至<lb/>
<pb n="KR2i0007_WYG_001-2a"/>
曲江館一日至通海城一日至江川縣一日至進寧館<lb/>
一日至鄯闡柘東城一日<hi>案柘東舊唐書及通鑑俱作拓東胡三省云言開拓東境</hi>
<hi>也新唐書作柘从木與此同</hi>從柘東節度城至寧實館一日安寧館<lb/>
本是漢寧郡城也從安寧城至龍和館一日至沙雌館<lb/>
一日至曲館一日至沙卻館一日至求贈館一日至雲<lb/>
南驛一日至波大驛一日至白嚴驛一日至龍尾城一<lb/>
日李謐伐蠻於龍尾城誤陷軍二十萬衆今為萬人塚<lb/>
至陽<hi>案陽新唐書作羊</hi>苴哶城一日<hi>蠻王從太和城移在苴哶城  案蠻王至哶城十一</hi>
<pb n="KR2i0007_WYG_001-2b"/>
<hi>字原本誤入正文今改正</hi>自西川成都府至雲南蠻王府州縣館驛<lb/>
江嶺開塞並里數計二千七百二十里<lb/>
從府城至䨇流縣二江驛四十里至蜀州新津縣三江<lb/>
驛四十里至延貢驛四十里至臨卭驛四十里至順城<lb/>
驛五十里至雅州百丈驛四十里至名山縣順陽驛四<lb/>
十里至巖道縣延化驛四十里從延化驛六十里至管<lb/>
長賁關從奉義驛至雅州界榮經縣南道驛七十五里<lb/>
至漢昌六十里<hi>案此句上有脫文</hi>屬雅州地名葛店至皮店三<lb/>
<pb n="KR2i0007_WYG_001-3a"/>
十里至黎州潘倉驛五十里至黎武城六十里至白土<lb/>
驛三十五里<hi>過漢源縣十里</hi>至通望縣木筤驛四十里<hi>去大渡十里</hi>
至望星驛四十五里至清溪關五十里至大定城六十<lb/>
里至達士驛五十里<hi>黎巂二州分界</hi>至新安城三十里至菁口<lb/>
驛六十里至滎水驛八十里至初裏驛三十五里至臺<lb/>
登城平樂驛四十里<hi>古縣今廢</hi>至蘇祁驛四十里<hi>古縣</hi>至巂州<lb/>
三阜城四十里<hi>州城在三阜山上</hi>至沙也城八十里<hi>故巂州太和年移在</hi>
<hi>臺登</hi>至儉浪驛八十里至俄淮嶺七十里下此嶺入雲南<lb/>
<pb n="KR2i0007_WYG_001-3b"/>
界已上三十二驛計一千八百八十里<hi>案上文惟三十驛計一千四百</hi>
<hi>九十五里與此數不符</hi>並屬西川管差官人將軍專知驛務<lb/>
雲南蠻界從巂州俄淮嶺七十里至菁口驛三十里至<lb/>
芘驛六十里至會川鎮差蠻三人充鎮五十五里至目<lb/>
集館七十里至會川有蠻充刺史稱會川都督從口集<lb/>
驛至河子鎮七十里瀘江乘皮船渡瀘水從河子鎮至<lb/>
末柵館五十里至伽毗館七十里至清渠舖八十里渡<lb/>
繩橋<hi>雲南行記云渠桑驛</hi>至藏傍館七十四里至陽褒館六十里<lb/>
<pb n="KR2i0007_WYG_001-4a"/>
過大嶺險峻極從陽褒至弄棟城七十里本是姚州舊<lb/>
屬西川天寳九載為姚州都督張乾<hi>案乾唐書作䖍</hi>陀附蠻所<lb/>
陷從弄棟城至外彌蕩八十里從外彌蕩至求贈館<hi>案此</hi>
<hi>句下有脫文</hi>至雲南城七十里至波大驛四十里至渠藍趙<lb/>
館四十里至龍尾城三十里從龍尾城至陽苴哶城五<lb/>
十里以上一十九驛計一千五十四里<hi>案十九驛共計一千六十九里</hi>
<hi>與此數亦不符</hi>
　南蠻因姚州之後屬蠻管係從邕州路至蠻苴哶城<lb/>
<pb n="KR2i0007_WYG_001-4b"/>
　從黔州路至蠻苴哶城兩地途程臣未諳委伏乞下<lb/>
　堂帖令分析緣南蠻姦猾攻刦在心田桑之餘便習<lb/>
　鬭敵若不四面征戰凶惡難悛所以錄其城鎮川原<lb/>
　塵黷宸扆或冀破其蟻聚之衆永清羌虜之夷臣披<lb/>
　瀝懇忱無任隕越之至<hi>案此條乃附載陳說之詞如後世著書之案語原本誤連</hi>
　<hi>正文遂令文義格碍今低一格以别之後仿此</hi>
從石門外出魯望崑州至雲南謂之北路黎州清溪關<lb/>
出卭部過會通至雲南謂之南路從戎州南十日程至<lb/>
<pb n="KR2i0007_WYG_001-5a"/>
石門上有隋初刋記處云開皇五年十月二十五日兼<lb/>
法曹黄榮領始益二州石匠鑿石四孔各深一丈造偏<lb/>
梁橋閣通越析州津州葢史萬嵗南征出於此也越析<lb/>
州今西河河東一日程越析州諮長故地也津州未詳<lb/>
其處天寳中鮮于仲通南溪下兵亦是此路後遂閉絶<lb/>
僅五十年來貞元十年南詔立功歸化朝廷發使冊命<lb/>
而卭部舊路方有兆吐蕃侵鈔隔關其年七月西川節<lb/>
度韋臯乃遣廵官監察御史馬益閉石門路量行館石<lb/>
<pb n="KR2i0007_WYG_001-5b"/>
門東崖石壁直上萬仞下臨朱提江流又下入地中數<lb/>
百尺惟聞水聲人不可到西崖亦是石壁傍崖亦有閣<lb/>
路横濶一歩斜亘三十餘里半壁架空欹危虛險其安<lb/>
梁石孔即隋朝所鑿也閣外至䕫嶺七日程直經朱提<lb/>
江下上躋攀傴身側足又有黄蠅飛蛭毒蛇短狐沙虱<lb/>
之𩔖石門外第三程至牛頭山山有諸葛古城館臨水<lb/>
名馬安渡上源從阿等路部落遶䝉䕫山又東折與朱<lb/>
提江合第五程至生蠻阿部落第七程至䝉䕫嶺嶺當<lb/>
<pb n="KR2i0007_WYG_001-6a"/>
大漏天直上二十里積陰凝閉晝夜不分從此嶺頭南<lb/>
下八九里青松白草川路漸平第九程至魯望即蠻漢<lb/>
兩界舊曲靖之地也曲州靖州廢城及丘墓碑闕皆在<lb/>
依山有阿竿路部落過魯望第七程至竹子嶺嶺東有<lb/>
暴蠻部落嶺西有盧鹿蠻部落第六程至生蠻磨彌殿<lb/>
部落此等部落皆東爨烏蠻也男則髪髻女則散髪見<lb/>
人無禮節拜跪三驛四驛乃與華通大部落則有鬼主<lb/>
百家二百牛馬<hi>案此句未詳</hi>無布帛男女悉披牛羊皮第九<lb/>
<pb n="KR2i0007_WYG_001-6b"/>
程至制長館於是始有門閣廨宇迎候供養之禮皆漢<lb/>
地凡從魯望行十二程方始到柘東<lb/>
黎州南一百三十里有清溪峽乾元二年置關關外三<lb/>
十里即嶲州界也行三百五十里至卭部川故卭部縣<lb/>
之地也下南一百三十里至臺登西南八十里至普安<lb/>
城劍南西川節度使重兵大將鎮焉臺登直北去保塞<lb/>
城八十里吐蕃謂之北谷天寳以前嶲州栁强鎮也自<lb/>
入吐蕃更增修嶮因城下有路向曩恭地谷東南一百<lb/>
<pb n="KR2i0007_WYG_001-7a"/>
三十里至羅山城天寳以後吐蕃新築非國家舊城貞<lb/>
元十年十月西川節度兵馬與雲南軍併力破保塞大<lb/>
定獻俘闕下十一年正月西川又拔羅山置兵固守卭<lb/>
南驛路由此遂通臺登城直西有西望川行一百五十<lb/>
里入曲羅瀘水從北來至曲羅縈㢠廻三曲每中間皆有<lb/>
磨些部落以其負阻深險承上莫能攻討<hi>案承上蠻官名見後文</hi>
瀘水從曲羅南經劍山之西又南至會同川邉水左右<lb/>
總謂之西蠻卭部東南三百五十里至勿鄧部落大鬼<lb/>
<pb n="KR2i0007_WYG_001-7b"/>
主夢衝地方濶千里卭部一姓白蠻五姓烏蠻初止五<lb/>
姓在卭部臺登巾間皆烏蠻也婦人以黒繒為衣其長<lb/>
曳地又束欽兩姓在北谷皆白蠻三姓皆屬夢衝内受<lb/>
恩賞於國外私於吐蕃貞元七年節度使韋臯使嶲州<lb/>
刺史蘇隗殺夢衝因别立大鬼主勿鄧南七十里有兩<lb/>
姓部落<hi>案此下當有闕文</hi>
　<lb/>
　蠻書卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>