<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>道鄉集巻五</head>
    <p>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　道鄉集巻五　　　　　　宋　鄒浩　撰<lb/>
　　古詩<lb/>
　　　将徃昭州示柄<lb/>
與汝暫相别南作昭州行昭州距零陵坦坦十日程音<lb/>
信昜來徃勿動異鄉情但自勤讀書思索厥義精聖賢<lb/>
如日月為汝出光明脩身識根夲力踐以其誠發為文<lb/>
字間筆墨自縱横零陵豪傑士張鄧尤髙名汝其師事<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-1b"/>
之北面聼指令分隂古所惜况乃汝後生定省汝母外<lb/>
謹勿他事縈皇恩極天地我罪終從輕還家知有時欣<lb/>
見汝向成用為祖母夀慰叔及弟兄携汝返鄉國重増<lb/>
門户榮<lb/>
　　　飲桂州酒示柄<lb/>
好酒如好人雖乆略不變炎凉互推移氣味愈可見豈<lb/>
若茅柴漿多為衆所賤舉杯吾得師足以警閒燕<lb/>
　　　題義明定慧庵<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-2a"/>
結草依山名定慧於此𡨕心第一義罏香深炷席簾垂<lb/>
老僧不見庵外事<lb/>
　　　答曾敷文有書見寄<hi>有云客寓天地間夲南北異耳作此答之</hi>
客寓天地間夲無南北異此語安從生却成相鈍置<lb/>
　　　戯作<lb/>
作自我作止自我止莫被傍人推倒扶起<lb/>
　　　詠路<lb/>
赤路如龍蛇不知幾千丈出沒山水間一下復一上伊<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-2b"/>
予獨何為與之同俯仰<lb/>
　　　一切諸佛子<lb/>
我心如虚空無物可倫比湖南與嶺南誰行與誰止寳<lb/>
山得樓居屹枕樂川水森森青琅玕郤暑幾千里團蒲<lb/>
叠雙雙爐烟凝然起圎覺首楞嚴遮眼聊爾耳幽禽忽<lb/>
來鳴一切諸佛子<lb/>
　　　榴花<lb/>
閣東閣西安石榴兩株相映花枝稠山髙江濶萬木葉<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-3a"/>
獨此爛熳開不休有如牙門集纓紱碧油幢外紅光浮<lb/>
又如青天駐羲御火龍鱗鬛驚人眸朝朝莫莫㸔愈好<lb/>
直若有意寛離憂無窮歸念姑且置欄邊取醉商聲謳<lb/>
　　　仙宫嶺<lb/>
曉雲生嶺端遮日成清隂炎氛遽辟易興逸安能禁仙<lb/>
宫風塵表髙髙百千尋石路上曲折健足猶難任綽約<lb/>
兩仙子雙鬟坐沉吟巫覡意何許門忩藤蔓深樵叟向<lb/>
我言自古傳至今去州五十里有峒鬰森森陶家李家<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-3b"/>
女年各勝巾衿恍惚若逢遇相與登﨑崯一朝作蟬脱<lb/>
英魂不墜沉鄉人共祠之髣髴來顧歆水旱禱輙應民<lb/>
吏同所欽此宫乃行宫春秋薦誠諶言已叟仙去四望<lb/>
祛煩襟滎山直南聳龍嶽山朝壬越王連佛子宻山秀<lb/>
孤岑囬環萬峯巒挿雲皆玉簮㴞㴞兩川流㑹合通梧<lb/>
潯漁舟糝木葉城郭幾突黔虚徐韻長松飛鳴集珍禽<lb/>
湏臾烟靄青遐邇浮祲祲變化紛見門飲酒時一斟我<lb/>
罪貸五鼎我軀重千金雖居瘴癘鄉肯使瘴癘侵嚢衣<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-4a"/>
完舊裾匣劍存初鐔氣聼謝耳力誰到無絃琴子期乆<lb/>
𡨕漠天地為知音中和王度新祈招詠愔愔賜環諒匪<lb/>
朝聊以寫我心<lb/>
　　　送子發還零陵<lb/>
我自罪大當投荒君胡為乎亦遑遑馬蹄舟楫困川陸<lb/>
省定違離萱草堂由來孤操絶流俗屹與巨鎮遥相望<lb/>
洞庭以南渺無際氣象突兀收湖湘平時事事不入眼<lb/>
惟恐有媿如毫芒色難直到古人處以其緒餘均四旁<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-4b"/>
餘波邂逅亦及我使我方寸失感傷我親白髪照閭里<lb/>
我身跼蹐瘴癘鄉兩兒隨母仍舊寄骨肉星散知幾方<lb/>
乾坤子初無厚薄恩為雨露威雪霜二柄交持不偏用<lb/>
萬彚生成如審量我雖棄擲五嶺外亦必有日䝉㤙光<lb/>
故人亭邉是歸路尚得握手輸中腸将分無可為君語<lb/>
獨有髙義無時忘<lb/>
　　　有感<lb/>
雲囬雨歇天欲晴鵓鳩唤婦皆和聲山南山北樹隂裡<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-5a"/>
<graphic n="KR0794" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0794.png" mimeType="image/png"/>然相趂争飛鳴伊予流竄止平樂妻孥尚寄瀟湘城<lb/>
五嶺横空唤不聞不如鵓鳩猶有情<lb/>
　　　聞彦和過桂州<lb/>
人臣難有已况復顧其家忘家以狥國致主為勛華割<lb/>
愛非不仁成功詎能加御史殿中傑指摘生疵瑕昔如<lb/>
鵠矯雲今如兎罹罝省符到房陵驅逐殊喧譁即日出<lb/>
門去形影自天涯羈皇携衆雛驚散随風沙渺漭失處<lb/>
所何由書報嘉君心固已定聞者空傷嗟<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-5b"/>
　　　又<lb/>
削迹投炎荒有吏督其後一州一易之稍緩輙訾詬所<lb/>
歴多官僚豈無親且舊前車覆未遥不敢略回脰誰謂<lb/>
桂嶺僧於君獨勤厚沐浴君髪膚澣濯君領䄂使君霜<lb/>
柏姿凛凛出塵霧真風絶顧瞻髙義激頽仆乃知世外<lb/>
情非復世間構嗚呼君何憂時命不終繆<lb/>
　　　自警<lb/>
㸔書勿苦多多㸔目力眊作文勿苦多多作心力耗初<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-6a"/>
雖莫覺悟乆乃成悔懊維心神所居惟目神所造開闔<lb/>
出入間神傷氣亦暴所以古真人丁寕有深告平時當<lb/>
勤行况復處炎燠况復病初愈力始勝巾㡌老母在鄉<lb/>
邦倚門望佳報尤宜决擇精全神以自好收目以内視<lb/>
𡨕心以存奥氣舒形康強外務一除掃生理保安完天<lb/>
恩垂覆幬歸㸔老萊衣歡欣長舞蹈<lb/>
　　　感歎<lb/>
一犬捕執将祭神羣犬隨之號極聲惡傷其類乃如此雖<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-6b"/>
至茍賤亦有情人於天地最為貴詩書禮樂開聪明<lb/>
推恩尚欲極萬物而况等列皆簮纓奈何心忍所不忍<lb/>
相殘相賊争功名因知㣲畜反可尚使我感歎無由平<lb/>
　　　送李師聃祖道長官赴衡州耒陽令<lb/>
視國如視家愛民如爱子秉心金石堅古人概如此今<lb/>
人亦古人但患物轉徙遑遑聲利間自不明夲已安能<lb/>
使元元一以父母比問其所居位廣分國百里問其所<lb/>
食祿盡出民骨髓奈何莫之思顛倒以為是祖道於今<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-7a"/>
古問學妙窮理内重外物輕識者乆歎美宰制得耒陽<lb/>
何啻牛刀委導逹聖主恩千仞决谿水雨暘隨指呼絲<lb/>
榖飫鄰鄙明神實聼之日夜介福祉君雖不求通軒冕<lb/>
自難已工部有英靈吾知為君喜<lb/>
　　　示徐道人<lb/>
道人千里來觸熱廢寝膳問其何所為但云求識面南<lb/>
方諸公門二年走略徧亦有苦苦留諸事頗安便念未<lb/>
見侍郎跋渉遂忘倦皇帝與天同深㤙滿州縣瘴鄉寕<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-7b"/>
乆留行復侍金殿賣藥至京師禮數隔貴賤姓名且難<lb/>
通况復冀垂盼汝言豈吾知答之一笑倩<lb/>
　　　諭徐道人少唱喏<lb/>
孔明拜牀下徳公初不止道人必見喏我令勿復爾道<lb/>
人非孔明喏拜不相似維我徳公心寥寥無彼此<lb/>
　　　詠菊<lb/>
菊菊叢叢簇簇種階除脱巖谷玉幹碧鮮金英黄郁争<lb/>
妍無小桃結好有修竹滿泛醇酒千杯高簮道巾一幅<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-8a"/>
庭前子美休作詩籬外淵明自留目<lb/>
　　　詠竹<lb/>
竹竹瀕江遶屋聲泠泠影矗矗霜雪難侵塵埃莫瀆梢<lb/>
雲齊老松帶日映寒菊籜置頂上髙冠葉成樽中美祿<lb/>
行㸔威鳳飽相從不但子猷情最熟<lb/>
　　　有所嘆<lb/>
親者如路人故者如世讐路人與世讐反與親故侔無<lb/>
日不同處無事不同謀自謂腹心托長乆逾千秋不知<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-8b"/>
禍有孕有識所深憂一旦乗間作四顧誰依投徃徃捨<lb/>
之去掉臂不囬頭却思故與親大寒索衣裘聪明天資<lb/>
髙反已亦易求及此早覺悟厥疾猶可瘳<lb/>
　　　莫釣磯<lb/>
飯罷何所之曳履江之湄粼潾白石間得石殊瓌竒瑩<lb/>
然如紫玉屹立平不欹振衣坐其上聊以垂綸絲吾鈎<lb/>
既不曲吾餌亦不施持釣非有釣與魚均莫為魚樂吾<lb/>
已得吾意魚豈知投竿歸去來晨昏以為期<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-9a"/>
　　　下鷗䑓<lb/>
此心乆已灰入鳥無驚猜輕鷗翔集處邀我相徘徊方<lb/>
圓十丈許疑是天所開鏘金兩灘瀬簮玉千崔嵬耳目<lb/>
肝肺中何由着纎埃鷗雖不觧飲屢舞勸我杯清狂與<lb/>
酒狂似此知幾回我歸有日矣鷗飛安在哉<lb/>
　　　讀頥卦<lb/>
靈龜不語亦不食深之又深乃其息清泠淵中能事畢<lb/>
天長地乆無終極朶頥自朶非自得何暇外觀惟汝即<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-9b"/>
吾言易行休更惑抱一故為天下式<lb/>
　　　九日對菊<lb/>
不雨江亦乾草木翳塵土重陽到眼前菊蘃猶未吐隣<lb/>
家一株來髙才尺四五種之小庭中亦自足風矩摘葉<lb/>
以當花茱萸可為伍泛我流霞杯喜色動眉宇頺然逍<lb/>
遥逰妙處有誰覩淵明何人斯東籬傲今古<lb/>
　　　道鄉歌<lb/>
要識道鄉去處只在微塵裡許不立四至封疆不問二<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-10a"/>
儀寒暑日月常放光明鳥獸率同歌舞其俗無舉無非<lb/>
其民無喜無怒别是一種乾坤全異九州風土師曠傾<lb/>
耳莫聞離婁拭目莫覩誰知有箇𡨕䝉踏着從來門户<lb/>
入也不動脚跟居也不記年所行住坐卧虚徐色聲香<lb/>
味愚魯偶然成矩成規未嘗為鼠為虎任他卜度縱横<lb/>
逈脫機闗取與人間天上無明可謂自今自古<lb/>
　　　夢臣惠潘谷墨<lb/>
老潘飛躡烟霞去墨寶流傳能幾許尚方猶以比庭珪<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-10b"/>
况復人間故人處夫君好事追前賢巾襲深藏二十年<lb/>
雨暘燥濕莫知數畢竟挺然金石堅一朝酒發南箕舌<lb/>
信在言前可中輟有如印弄掌握間稜角雖刓終一决<lb/>
著書天禄垂無期雲将掉頭吾弗知但欣厚意厚若此<lb/>
來仙閣上信雙眉我有歙州韞玉石琢成髙秋逺天碧<lb/>
平時長自水流珠未省呼童助㳙滴我有常州飽霜毫<lb/>
千錢一管價不髙真行𨽻草字百萬勁鋒凛凛方遒豪<lb/>
綘人陳元乃其伍相得<graphic n="KR0794" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0794.png" mimeType="image/png"/>甚誰能禦心灰緣此亦復然<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-11a"/>
和我精神動寰宇便滌硯便操筆便啓軒忩磨此墨敲<lb/>
氷佳紙適及門羅列千張耀晴日也吟詩也作文也把<lb/>
黄庭摸右軍并包萬類入方寸倐忽變化生乾坤君不<lb/>
見老子絶學故能學君不見孔子捐書故能書因君起<lb/>
我書且學我書且學孔老俱孔老俱竟何如冩我長句<lb/>
酬勤渠<lb/>
　　　又<lb/>
潘谷賣墨時吕翁嘗過之指授長生訣舉世那能窺但<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-11b"/>
稱衆墨中谷墨最珍竒一旦内藥成觧去逃喧卑忽忽<lb/>
期月後來與丹元期夜飲曉分手丹元初不知仍留墨<lb/>
數片屬元付其兒有兒旋其門頂白元驚疑細詰所以<lb/>
然始知谷如斯谷仙今幾年谷墨今在兹静言人間世<lb/>
舟壑常宻移朱顔兀槁木綠髪垂素絲借令富貴極畢<lb/>
竟将奚為谷乎真可人得墨吾得師<lb/>
　　　夢臣再以墨來<lb/>
孫郎文史外所好墨而已龜玉藏櫝中㳙辰乃開視未<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-12a"/>
嘗輕示人毎戒卞和耻謂予心事同分惠真可喜磨去<lb/>
五之一餘者恰盈咫印弄稜角刓前言戯之耳蒼頭忽<lb/>
踵門喘汗殊不止恍疑皂囊藥無因至於此亟取啓緘<lb/>
封入眼勝雙鯉其長應天數其光動晴晷當暑尚挾纊<lb/>
豈但什襲比且云此不刓品色尤更美始知雅意來要<lb/>
以補前毁想初聞語時廢書頻拊髀兵法善致人所致<lb/>
必如指一朝下兩城曾不費一矢坐令鼎足心成轍亂<lb/>
旗靡堂堂莫我過勢若建瓴水墨果多乎哉一一是孤<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-12b"/>
壘齊城七十二受降從此始<lb/>
　　　别昭平<lb/>
江山夲無情别去亦何語向來爽氣中食息三月許來<lb/>
非吾所求去非吾所禦回首謝江山吾今若輕舉<lb/>
　　　留别張雲立立之<hi>立之昭士也</hi>
來遷夢破知何處今君歸去仙宫路江頭舟楫嶺頭雲<lb/>
曾許乗風邀月住翛然三載與君同信我此心惟白鷺<lb/>
白鷺忘情亦有情君更情多無量數天繪亭前不忍分<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-13a"/>
逺送我來欣進歩霜凋萬木見孤松顔色青青獨如故<lb/>
湘南湘北舊光隂從此囬頭但烟霧得志軒前藕未花<lb/>
梅率小桃先已露與君同醉復同醒千頃池塘渺新霔<lb/>
好随魚躍趂風雷飛上青天休反顧<lb/>
　　　桂州紫極觀主求亭名名曰轉斗而示此句<lb/>
轉降適斗藏初九上清宻語誰知有七星峯頂紫霞前<lb/>
占得輝光長不朽<lb/>
　　　信中以詩來因次其韻送之<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-13b"/>
道言誰復書諸紳瀟湘江上逢斯人向來濵死入魑魅<lb/>
胸腹洞然無甲鱗炎氛吹風作旗靡玉樓倒影明蒿里<lb/>
孤心還逐冷雲飛歴歴長亭不知幾聖王開了覩天庭<lb/>
妙脱筌蹄合喙鳴箇中無可無不可智者亦迷何處名<lb/>
渾沌兼忘儵與忽有口鼻如欣莫咄北山之北草堂深<lb/>
怨鶴驚猿它自物<lb/>
　　　送李方幾仲司户<lb/>
我遷漢陽居君為建陽掾江山幾千里何當重㑹面身<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-14a"/>
世波上萍嵗月弦上箭自古以嘆嗟不古乃獨見為仁<lb/>
豈由人𢎞道道該徧萬生無終窮同我一方便壑源春<lb/>
焙香黄鸝静中囀簡書有光隂歸坐亦可燕此事入髙<lb/>
明了了為君見舟車暫西東勿受離情轉<lb/>
　　　題蒋彦回緋桃軒<lb/>
何仙饑食王母桃王母唤去瑶䑓髙懐中核乃長生種<lb/>
付與東君誰適遭蒋侯夲是神仙族楊州騎鶴飛遊遨<lb/>
囬也不愚愚故道不肯釣海連六鼇變鄧家田作藍田<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-14b"/>
産玉成芝天所褒栁将眼覷竟何覩花着心覓空自勞<lb/>
東風莫逆花栁外洞然啓盡扄鐍牢鋪張雲霞駐遲日<lb/>
暖紅牽夢春陶陶恍疑何仙只春似衣繡還鄉導旗旄<lb/>
蒲萄浪兀弄明月寕比倒着宫錦袍從今結就千年實<lb/>
食之工力逾圭刀聞説揚州鶴知得鼓翼已先鳴九臯<lb/>
　　　題成立道飛香閣<hi>與其姪逸少隐㑹予于浯溪求易閣名以其翬飛紅蓮中</hi>
　　　　<hi>名之曰飛香閣而作是詩</hi>
碧池千畆紅蓮花勅書樓下醇儒家躋民仁夀逢主聖<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-15a"/>
欣與萬邦無歎嗟六經變化天地濶何處不可為生涯<lb/>
只今耆域在庭户信手掇取皆靈芽氣運回環助調爕<lb/>
各正性命逾塵沙是渠病愈我亦愈紅蓮影裡薫風斜<lb/>
隂功乗香飛北極上帝首肯羣仙誇贈之丹桂一千尺<lb/>
攀條直上凌蒼霞<lb/>
　　　少隠惠所盡瀟湘雪景<lb/>
永州城北十五里二水初同為一水天花開玉滿前飛<lb/>
人在故人亭子裡<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-15b"/>
　　　又<lb/>
前年深冬一丈雪巖擁朝陽渡黄葉鸕鷀挿頸夢圓時<lb/>
天作髙山付雙睫<lb/>
　　　又<lb/>
将謂雪消無覔處元來只在毫端住為余展出凍雲天<lb/>
一片瀟湘宛如故<lb/>
　　　戯浯溪長老伯新<lb/>
永州懐素精草書毫端萬象紛巻舒渾身是眼㸔不破<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-16a"/>
一筆至今藏物初浯溪得之不自用却要他人書作圖<lb/>
驀然打箇筋斗去覓紙覓絹一物無急将床上被來拆<lb/>
手忙脚亂縱横鋪五雲和尚巧言語掃盡六幅裁湏㬰<lb/>
叠了又開開又叠喜歡勝獲衣内珠二三子笑幾絶倒<lb/>
左右僮僕咸驚呼寕比寒酸杜陵老海圖拆應家人湏<lb/>
脫巾漉酒觧龜當表裡空曠真丈夫吾行天下何啻半<lb/>
常恨眼前無此徒那知興發乃方外與彼嗜好同根株<lb/>
小中現大大可覩跳出規矩渠非愚他時風雪夜參半<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-16b"/>
灰爐氷冷燈影孤坐披破絮似魚網數挽不揜皴肌膚<lb/>
只應侍者隔壁私自語我師為誰說法聲嗚嗚<lb/>
　　　觀華光長老仲仁墨梅<lb/>
我從梅花海裡來驚此兩枝堂上開不由天降非地出<lb/>
道人作麽生栽培無縫塔子通一線放光照醒陳根荄<lb/>
玊蟾銀漢雨初霽半啓瓊室通瑶䑓香雲漠漠䕶顔色<lb/>
世眼欲覩誠難哉不如取酒共春醉一盃一盃復一盃<lb/>
　　　次韻和范信中同遊花藥有作<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-17a"/>
花藥山去來難遇此天日深衣書眼青摩衲禪眼碧鴈<lb/>
峯相與髙可以同我適浮雲當面開千里見叢蓽况紫<lb/>
盖祝融挿天日未夕正爾無能名僧來乞題石<lb/>
　　　湘隂鄧氏翠微洞<hi>洞有卧雲堂聼松軒快目亭</hi>
卧雲雲無心聼松松有韻快哉耳目中吾今亦同分<lb/>
　　　送成老赴西安<lb/>
先生出逢堯舜時自當勲業追臯䕫胸中廊廟乃州縣<lb/>
雪霜刺骨西安馳旁觀徃徃屢興歎色初不變心希夷<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-17b"/>
但云将聖世所大乗田委吏皆嘗為道通為一無不可<lb/>
等君事耳何髙卑髙齋髙居萬物表清獻清風天下師<lb/>
此心妙與此公契莫或遑處今其誰民歌仁恩到天耳<lb/>
天湏黙薦君王知坐令四海歸一握隂陽變化隨設施<lb/>
行即騐矣姑且置聊引花前金屈巵<lb/>
　　　偶書<lb/>
朝讀一巻經暮讀一巻書一巻復一卷三藏與五車儒<lb/>
釋夲不異昧者自親踈昧者不足道明者當何如<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-18a"/>
　　　送陳公晦<lb/>
寂不聞鳳鳴雙耳聾已乆聿來丹山子一旦驚户牖舊<lb/>
聼歘我還喜氣薄牛斗簫韶方九成飛勿衆禽後<lb/>
　　　呉公蔚将還滁陽出所集述徳堂詩作此送之<lb/>
述徳髙堂在何許述徳髙人欣可覩彭州夢破知幾人<lb/>
遺愛逺追曾大父至今民數舊邦君毎及呉公歌且舞<lb/>
述而行之徳莫窮定可周流浹天宇誰令千里便歸休<lb/>
炯炯此心元自古四百六十五甲子貌若巖松傲風雨<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-18b"/>
胸中何啻法界寛普集塵沙諸佛祖一如一切悉皆如<lb/>
逈脱拘攣不踰矩從横肉眼詎能窺但見鼻間常栩栩<lb/>
只應髙與老人星長現昇平瑞明主<lb/>
　　　詠張公奭廬墓有芝三夲<hi>錫山居士張公奭廬墓側有芝三夲生焉</hi>
　　　　<hi>繪以為圖見者咨歎</hi>
此芝初無根生自孝誠裡孝哉夲於誠非緣利心起無<lb/>
芝非所怍有芝非所喜不期芝有無秀出乃如此飬志<lb/>
勤色難送終極哀毁既葬不忍歸結廬獨留止孺慕秋<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-19a"/>
復春淚接九泉水比隣或未知天已知之矣因芝示邦<lb/>
人邦人争賛美㑹逢當路賢薦此八行始<lb/>
　　　書公孫巻末<hi>公孫三㨗䄂詩過予門乃一時公卿大夫士推美其前人所以孝於</hi>
　　　　<hi>其親者而韓范二公先焉故書</hi>
韓范天下賢褒貶不妄出舌端有春秋所與惟其實一<lb/>
舉十五䘮富貴所難必公孫賤且貧兹事乃能畢心追<lb/>
古人髙迹付今人述二老首形容昭勸無終日伊予特<lb/>
後聞歎恨頗自失東望天山平風松正蕭瑟<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-19b"/>
　　　代書寄清老<lb/>
從來遊戯常三昧出語縱横無忌諱老聃全與釋迦同<lb/>
人畏猶云亦當畏<lb/>
　　　題雙芝軒<lb/>
難弟難兄強氏子太學聲名聳多士同時流軰乆公卿<lb/>
猶傍短檠業文史今年鑒㧞貢辟廱伯仲皆升從此起<lb/>
集英春曉拱天臨龍頭妙絶人間喜鸞䑓鳳閣便騰騫<lb/>
况復吾鄉有前比向來胸中宇宙寛包盡華夷無復委<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-20a"/>
發為勲業助堯仁肯令元凱常専美倘如不信視雙芝<lb/>
端不虚生漫黄紫<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0112_WYG_005-20b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　道鄉集巻五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>