<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-1a"/>
鶴山先生大全文集卷之五十二<lb/>
　　　　　　　　　　　　　自菴類藳<lb/>
　　　　　　　　　　　錫山安國重刋<lb/>
　　序<lb/>
　　　邵氏撃壌集序<lb/>
邵子平生之書其心術之精微在皇極經<lb/>
世其宣寄情意在撃壤集凡立乎吾萬皇<lb/>
王帝覇之興替春秋冬夏之代謝隂陽五<lb/>
行之運化風雲月露之霽曀山川草木之<lb/>
荣悴惟意所驅周流貫徹融液擺落盖左<lb/>
右逢原畧無毫髮凝滯倚著之意嗚呼眞<lb/>
所為風流人豪者與或曰揆以聖人之中<lb/>
若弗合也天何言哉四時行焉百物生焉<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-1b"/>
聖人之動靜語黙無非至教雖常以示人<lb/>
而平易坦明不若是之多言也老者安之<lb/>
朋友信之少者懐之聖人不心量直與天<lb/>
地物萬上下同流雖無時不樂而寛舒和<lb/>
平不若是之多言也曰是則然矣宇宙之<lb/>
間飛潛動植晦明流峙夫孰非吾事若有<lb/>
以察之參前倚衡造次顚沛觸䖏呈露凡<lb/>
皆精義妙道之發焉者脫斯須之不在則<lb/>
芸芸並驅日夜雜揉相代乎前顧於吾何<lb/>
有焉若邵子使猶得從游舞雩之下浴<lb/>
沂詠帰母寧使曽晢獨見與於聖人也與<lb/>
洙泗巳矣秦漢以來諸儒無此氣象讀者<lb/>
當自得之<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-2a"/>
　　横渠禮記說序<lb/>
橫渠張先生之書行於世者惟正䝉爲全<lb/>
書其次則經斈理窟及信聞録已不見於<lb/>
吕與叔所狀先生之言行至扵詩書礼樂<lb/>
春秋之書則方且條舉大例與學者緒正<lb/>
其說而未及就其在朝廷講行冦昏䘮祭<lb/>
郊廟之礼乃以孤立寡與議卒不用旣移<lb/>
疾西帰欲與門人成其𥘉志亦未及爲而<lb/>
卒於臨潼令禮記說一編雖非全觧而四<lb/>
十九篇之目大略固具且又以儀禮之說<lb/>
附焉然則是編也果安所從得與嘗反覆<lb/>
尋繹則其說夛出扵正蒙理窟信聞諸書<lb/>
或者先生雖未及定著爲書而門人㑹椊<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-2b"/>
遺言以成是編與亦有二程先生之說參<lb/>
錯其間盖先生之學其源出扵程氏豈先<lb/>
生常常諷道之語而門人併記之與先生<lb/>
強學質行於喪祭之禮尤謹且嚴其敎人<lb/>
必以礼爲先使人有所据守若有聞焉則<lb/>
告之以知禮成性之道其行之於家也童<lb/>
子必使之執㓜儀親洒掃女子則觀祭祀<lb/>
納酒漿凢以固其肌膚之㑹筋骸之束而<lb/>
養其良知良能之本然其始也聞者莫不<lb/>
疑笑乆而後信其說之不我欺也翕然丕<lb/>
変以先生之從嗚呼是惡可彊而致然與<lb/>
豈人心之所無而可以襲而取之左人受<lb/>
天地之中以生莫不有仁義禮知之性具<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-3a"/>
乎其心故仁其躰也義其用也知以知之<lb/>
礼則所以節文仁義者也且自父坐而子<lb/>
立君坐而臣立推之凡升降上下周旋禓<lb/>
襲之丈䘮祭射御冠昏朝聘之典夫孰非<lb/>
因性情所有天理之自然而爲之品節者<lb/>
始此所謂天叙天秩此其是也然出天理<lb/>
則入人欲故品節云者又將爲以人情或<lb/>
縦之防限也孔孟教人要必以是爲先今<lb/>
所謂礼記儀礼諸書雖曰去籍於周㐮煨<lb/>
燼扵秦虐淆乱於漢儒然所謂經礼曲禮<lb/>
者錯然於篇帙之中其要言精羲則有可<lb/>
得而推尋者使後生小子自其㓜斈因而<lb/>
從事乎此不幸時過而後知學者亦有以<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-3b"/>
倍致其力焉則将變化氣質有以復其性<lb/>
情之正雖柔可彊雖顔子四勿之功可躰<lb/>
而自致而世所謂忠信之薄人情之僞者<lb/>
亦将曉然知其爲異端之說矣此先生有<lb/>
功於禮學之大意也敢識篇末以告同志<lb/>
又以自儆云<lb/>
　逹賢録序<lb/>
天統元氣而始萬物地統元形而生乃物<lb/>
人則稟氣受形而爲物萬之靈所以爲天地<lb/>
立心也然非一人所能自為也君牧之師<lb/>
教之而賢者又爲之更相汲引布列天位<lb/>
以司礼典命討之柄尭之末得舜舜之未<lb/>
得禹咎繇也憂之憂之如何凢欲爲天下<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-4a"/>
得人焉耳顓嚳之子天下之民謂之元凱<lb/>
也舜舉之四族之子天下之民謂之四凶<lb/>
也舜去之是天下之民舉之去之民心之<lb/>
所同則天理也舜無所私於此也九官之<lb/>
命彼官何等材分而敷教者不以播糓典<lb/>
樂者范以制礼分職而理僅迺有濟而後<lb/>
之受任者徃徃兼捴衆職自謂人莫巳若<lb/>
豈其才果足以加諸稷契夷䕫諸人也尭<lb/>
舜之治天下能使治化休明羙祥臻集微<lb/>
之山川遂草木茂大之三光全寒暑平葢<lb/>
非一人爲之也而後世獨不能庻㡬乎此<lb/>
非風氣澆漓天之降才爾殊也人以一心<lb/>
成位乎两間明通而公溥與天地並立而<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-4b"/>
爲三才是不惟聖賢有是心也自有生民<lb/>
降于叔世莫不皆然而自謂人莫已若者<lb/>
非不哆然大也迺至吝驕以自封<graphic n="KR0945" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0945.png" mimeType="image/png"/>疾以<lb/>
成性祗以自薄其身自絶于天云耳甚則<lb/>
倚勢作威脅權相㓕貢賢碩能於是葢有<lb/>
自好獨善不見知不悔者矣又孰忍以其<lb/>
身輕輙自献天下而皆自好獨善之人也<lb/>
脫有緩急則罔所弟臨事迺求亦鮮克濟<lb/>
夫如是豈惟不足以庶㡬乎治古也雖天<lb/>
地失位隂陽乖刺民物胥劉亦其致耳曾<lb/>
不思中天地而立定海宇之民皆吾職分<lb/>
之所當爲胡自待之凉一至此極也國朝<lb/>
之盛與治同道其間非無媢疾之臣而推<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-5a"/>
士報國者項等背相望至爲簡編以記其<lb/>
所知有若文穆吕公之夾袋小冊忠献韓<lb/>
公之甲乙丙丁集正獻吕公之長掌記宣<lb/>
靖曽公之雌黄公議文正司馬公之薦士<lb/>
編密學陳公之章藁太史范公之手記盖<lb/>
文武兼收罔有細大其或偶坐挂累亦力<lb/>
見稱引前軰盛心雖其天資絶人亦由其<lb/>
講學之素以吾所以爲天地之心本若是<lb/>
其休休未立未逹則欲立欲逹者之推也<lb/>
未斍未知則先覺先知者之責也殆將使<lb/>
天下人材無所佚遺皆得自靖不惟集思<lb/>
廣益共濟時須而近足以擬一旦之用逺<lb/>
足以詒数世之託其明效大驗盖若此此<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-5b"/>
悪可以無𫐠其次如李邦直舉官手記亦<lb/>
多一時之選於是鋟是数書名逹賢録用<lb/>
廣其傳惟文穆公及韓曾所記訪㝷未獲<lb/>
其後乾道丞相雍國虞公亦有翹材舘録<lb/>
視昔云備将継訪南渡以諸賢有薦引私<lb/>
記者始以併附于後士大夫有志天下者<lb/>
必將慨然有發於斯<lb/>
　　費元甫　陶靖節詩序<lb/>
世之辯證陶氏者曰前得名字之互變也<lb/>
死生歳月之不同也彭澤退休之年史<lb/>
與集所載之各異也然是所當考而非其<lb/>
要也其称羙陶公者曰荣利不足以易其<lb/>
守也声味不足以累其眞也文詞不足以<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-6a"/>
溺其志也然是亦近之而公之所以悠然<lb/>
自得之趣則未之深識也風雅以降詩人<lb/>
之詞樂而不淫哀而不傷以物觀物而不<lb/>
牽扵物吟詠情性而不累於情孰有能如<lb/>
公者乎有謝康之忠而勇退過之有阮嗣<lb/>
宗之逹而不至於放有元次山之漫而不<lb/>
著其跡此豈小小進退所能闚其際邪先<lb/>
儒所謂經道之餘因閒觀時因靜照物因<lb/>
時起志因物寓言因志發詠因言成詩因<lb/>
詠成声因詩成音者陶公有焉同郡費君<lb/>
元甫耆公之詩為之訓故微詞奥義豪分<lb/>
縷析余昔過郡未嘗不得見焉今成書而<lb/>
屬余冠篇乃以所聞于師支者復之費君<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-6b"/>
出入是詩乆矣其亦余言爲然乎<lb/>
　　古郫徐君詩史字韻序<lb/>
詩以吟詠情性為主不以声韻爲工以聲<lb/>
韻爲工此晉宋以來之陋也迨其後復有<lb/>
次韻有用韻有賦韻有探韻則又以遲速<lb/>
較工掘以險易定能否以抉擿前志爲該<lb/>
洽以破碎大躰爲新竒轉失詩人之旨重<lb/>
以纂類之書充厨牣几而爲士者乏躰習<lb/>
持養之功滋欲速好徑之病流風靡靡未<lb/>
之能改也今古郫徐君乃取杜少陵詩史<lb/>
分韻摘句爲學韻四十卷其扵唱酬似不<lb/>
爲無助矣然余猶願徐君之玩心扵六經<lb/>
如其所以䔍意於詩史則沈潛乎義理奮<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-7a"/>
發乎文章盖不但如日今所見而已也君<lb/>
介余同官王李安請叙所以作敢以是復之<lb/>
　　虞忠粛公奏議序<lb/>
古之人决大疑定大事惟義之比焉他<lb/>
無所問也其次則比利害得䘮而言<lb/>
之其㳄則取必於知謀之末以求成<lb/>
于功利之下者耳咸無焉而惟身是謀此<lb/>
鄙夫壬人又所弗論也齊壬不君陳氏篡<lb/>
執沐浴而請討此義之正也傳以魯衆齊<lb/>
半之說則以衆寡言矣滕地𥚹小楚齊馮<lb/>
陵効死而弗去此義之正也貿於事齊事<lb/>
楚之决則以彊弱言矣衆寡疆弱何可不<lb/>
計然本諸義理之是非則事功之利害從<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-7b"/>
之本諸事功而不必皆義理之正者有矣<lb/>
是故仁不以勇誼不以力正誼不謀利明<lb/>
道不計功自秦漢以來惟兩董公能識此<lb/>
意後此則如諸葛孔明者盖亦無幾耳自<lb/>
吾有狄难其是非利害果孰在邪讎恥所<lb/>
當雪分義所當明此萬世之正理以是非断<lb/>
也持此說者固不爲無人惟宗忠簡李定<lb/>
張忠獻胡忠簡實首立正倫之幟而能始<lb/>
終不渝者也謂宴安可翫謂屈辱無慯謂<lb/>
畫江可以自全謂得地不足以守此一時<lb/>
之私意以利害言者也群而和之者固不<lb/>
爲無人惟耿南仲秦檜湯思退史浩實倡<lb/>
爲邪說之祖而刼以必行者也然而百年<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-8a"/>
之間正論数詘邪說常勝盖所謂邪說者<lb/>
不惟奪於一時之利害又有患失之私焉<lb/>
虞忠粛公奮乎諸老垂盡之餘獨能奮不<lb/>
顧身以夀正論之脉始謂虜必諭成又䇿<lb/>
其道所從出建益兵備明年則虜果以重<lb/>
兵壓淮西我師既衂虜乗勝薄牛渚而陣<lb/>
金煬侯刑馬誓師金鎧朱旄以麾此何等<lb/>
氣勢而大将刘錡王權旣罷李顯忠逺在<lb/>
池陽成閔亦未至我帥無所附䴡各鳥獸<lb/>
散扵斯時也顧欲收合餘燼以决一戦如<lb/>
以利害言則衆寡彊弱不敵非素拊循士<lb/>
大夫與越國逺闘者亦不侔如自爲謀則<lb/>
公不過受督府記犒師且趣大将建旗皷<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-8b"/>
耳戰守何與巳事公非是之問也公知有<lb/>
義焉耳破虜之明日諸校效首虜休而顯<lb/>
忠至公若可以自脫矣乃又以所不足虜<lb/>
者付顯忠而身先將士馳至京口則虜騎<lb/>
果已薄瓜洲知我有備勢不得入返而尸<lb/>
其使公外顧利害内怵得䘮則虜之濟江<lb/>
乆矣由是受任遂欲長驅以信大義出蔡<lb/>
以睨陳岀襄郟以襲許岀汝以逼洛出嵩<lb/>
虢以震河東出商扵以圖陜西規摹分畫<lb/>
具有顚末声氣所撼関河響應不幸而棄<lb/>
地事讎之論自大官唱声和者莫敢不一然<lb/>
公與張忠献公不謀同心猶以區區筆舌<lb/>
力嬰群義而奪之氣唐鄧海泗與陜西新<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-9a"/>
復諸郡在廷公卿皆曰可棄公曰必不可<lb/>
棄忠義帰正之人俘虜流亡之人在廷公<lb/>
卿皆曰可遣公曰必不可遣凡事躰所関<lb/>
苟不吾以則連章累櫝多者不下十有八<lb/>
九少者亦六七䟽不得其言不巳也公非<lb/>
以必勝爲諒也大義之不可泯雖小小利<lb/>
害得䘮之私舉不足以易之也抑又有甚<lb/>
難者使公當軸䖏中而孤立寡與猶懼弗<lb/>
濟今所謂棄地遣俘等事不過以孤孑之<lb/>
蹤邈在外服乃肯與在廷公卿得君行政<lb/>
合䣊締交者争辯弗置盖朝誶而夕替所<lb/>
不皇恤吁其果難能矣哉天未悔禍封冦<lb/>
崇姦正論覆違大幾屢失公亦自知時不<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-9b"/>
我與而其精忠篤諒惟知有天下之正理<lb/>
而不恤乎他則所以維持綱常開警頑懦<lb/>
庶㡬爲将来之𥙷者盖古張忠献公後先<lb/>
一揆為功未可以淺近計也某生也不早<lb/>
不獲趣拜下風而嘗竊從薦紳大夫習聞<lb/>
公之言德且與公之孫剛簡辱在親友既<lb/>
不度其不佞爲公輙作家傳剛簡適刋公<lb/>
奏篇自叙梗概以屬起居劉公冠其篇首<lb/>
又俾某申述其義竊以自幸迺不果辞嗚<lb/>
呼宇宙大物也豈計功求獲於知謀之末<lb/>
者所能用之是書若行将有發扵其言而<lb/>
見諸行事者公未爲不盡用云<lb/>
　　史少弼雲莊集序<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-10a"/>
嘉定四年眉山史少弼公亮舉進士第謂<lb/>
成都府司戸叅軍遂在其族兄天應表乞<lb/>
致所居官貤恩于二親扵是年五十有八<lb/>
公嘉其志節詔特　從事郎致仕乃得封<lb/>
贈父母一時名公鉅卿爲文以紀其事如<lb/>
昔人所以移二踈二李之帰者後二年某<lb/>
𬒳命守眉凡以崇化善俗者弗敢後也念<lb/>
郡人如少弼何可無所旌異乃以節表其<lb/>
其閭而客有以誚余者曰節有二有節義<lb/>
之節有節約之節今辤官而謂之節扵義<lb/>
也何居某應之曰何哉尓所謂二者吾見<lb/>
其爲一也凢大小䡖重無過不及得中而<lb/>
適冝者皆節也節之為卦三阥三陽剛柔<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-10b"/>
分而剛得中其象曰澤上有水節君子以<lb/>
制数度議德行澤上之水過則溢不及則<lb/>
竭数度德行過則苦不及則嗟是故隂陽<lb/>
適等剛柔得中而後謂之節譬諸財用過<lb/>
則濫不及則益譬諸飲食過則饇不及則<lb/>
餒盖節義在節約一也不寧惟是雖時節<lb/>
符節樂節竹節人抵皆無過不及而得中<lb/>
適冝之謂是安有二義邪客又曰然則是<lb/>
或以絜身遯世或以視死如歸皆得謂之<lb/>
節者非在曰奚直然也可以仕可以止可<lb/>
以乆可以逹可以死可以無死素其位慊<lb/>
扵中而行之莫非節也斯皆士之常分吾<lb/>
所謂得中而適宜者也過乎矯亢則不可<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-11a"/>
謂之節矣行險繳幸則不節若矣如少弼<lb/>
者圖所以報其親而馳恩以帰荣思有以<lb/>
行巳善俗也而隱居以求其志進退去就<lb/>
之分亦既得中而適宜矣不謂之節乎不<lb/>
髙扵人一等乎客曰是吾所未聞也㑹少<lb/>
弼以辤荣館詩集見寄余將發明義是爲<lb/>
之冠篇而于役任于未及屬藁少弼已下<lb/>
世矣其弟今叙州史君公度其孤大坊集<lb/>
少弼遺文凡得若干卷又屬余曰掛劍之<lb/>
義子終能恝然乎余瞿然謝乃爲具書所<lb/>
以表宅之因以識其出䖏之略因余少弼<lb/>
有人所不及盡知者少弼自少篤學好古<lb/>
以善理爲宗不泥章句每誦黄太史稱濂<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-11b"/>
谿周子胷中洒落如光風霽月之語於所<lb/>
居爲堂榜曰尚友又得太史尚友齋銘遺<lb/>
藳終身宝用之後又考十室于城南榜曰<lb/>
雲莊書院因自號雲莊叟其致爲臣而帰<lb/>
也其盖矣巳决扵開禧紀元之歳所與後<lb/>
谿劉公酬偪之日旣先事七年矣非隨声<lb/>
雷同以爲斈齒暮禄盈而後倦於事也凡<lb/>
皆可書遂併識之爲雲莊集序<lb/>
　　孫氏拙齋論孟序<lb/>
論孟之書自秦漢以來何翅千有餘家或<lb/>
蒐輯文義或考質訓故或稽合同異或叅<lb/>
訂桀訛至扵孟子之書則又有刺之刪之<lb/>
疑之辨之常語以闢之者是否淺深所未<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-12a"/>
論大要各隨其仁知之見以自靖自献庶<lb/>
㡬萬一𥙷之焉耳至扵二程先生者出始<lb/>
發明本學扵道䘮千載之餘而同時又有<lb/>
張范吕謝游楊侯尹諸君子相與左右助<lb/>
益之極乎近世胡張朱吕氏継之而聖賢<lb/>
之心昭之然掲日月扵天下盖庻乎無復<lb/>
餘憾者矣今眉山孫繪子華乃始椊集衆<lb/>
善貫融異端而傳之以見将以效其自献<lb/>
之區區嗚呼斯不亦可尚矣乎道之無窮<lb/>
而善之难擇也風氣之澆漓而習俗之俾<lb/>
下也人物之零替而斈術之晻昧也有能<lb/>
從事於聖賢之書則無問其精粗得失皆<lb/>
足以扶世教而益吾道也况其用力勤勩<lb/>
<pb n="KR4d0305_SBCK_051-12b"/>
亦既有所發明矣乎子華卒其子蒙仲乞<lb/>
余言以冠篇嗚呼命之不融而子華止此<lb/>
也又不幸而余不得識其人與之上下其<lb/>
議以求爲眞是之歸也悲夫<lb/>
鶴山先生大全集卷之五十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>