<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>廣博物志卷三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　廣博物志卷三<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　董斯張　撰<lb/>
　　天道三<hi>風霧</hi>　<hi>雲/露</hi>　<hi>雨蜺雪雷霜虹      電</hi>
氣上薄為雨下薄為霧風其噫也雲其氣也雷其相擊<lb/>
之聲也電其相擊之光也風多則合速故雨大而疎風<lb/>
少則合遲故雨細而宻其寒月則雨凝於上而因風相<lb/>
襲故成雪焉雹霰之流也陽氣暴上雨則凝結成雹焉<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-1b"/>
太平之世雲則五色而為慶三色而為矞露則結味而<lb/>
成甘結潤而成膏政多紕繆則隂陽不調風發屋雨溢<lb/>
河雪至牛目雹殺驢馬此皆隂陽相蕩而為祲沴之妖<lb/>
也<hi>春秋繁露</hi>
王者與臣無禮貌不肅敬則木不曲直而夏多暴風風<lb/>
者木之氣也其音角也故應之以暴風王者言不從則<lb/>
金不從革而秋多霹靂霹靂者金氣也其音商也故應<lb/>
之以霹靂王者視不明則火不炎上而秋多電電者火<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-2a"/>
氣也其音徵也故應之以電王者聽不聰則水不潤下<lb/>
而春夏多暴雨雨者水氣也其音羽也故應之以暴雨<lb/>
王者心不能容則稼穯不成而秋多雷雷者土之氣也<lb/>
其音宫也故應之以雷<hi>上</hi>
隂陽之氣偏則風俱則雷交則雹亂則霧和則雨陽氣<lb/>
勝則散為雨露隂氣勝則凝為霜雪陽之専氣為雹隂<lb/>
之専氣為霰<hi>大戴禮</hi>
人主之情上通於天故誅暴則多飄風枉法令則多䖝<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-2b"/>
螟殺不辜則國赤地令不收則淫雨多<hi>淮南子</hi>
萬物尊天而貴風雨所以尊天者為其莫不受命焉也<lb/>
所以貴風雨者為其莫不待風而動待雨而濡也若使<lb/>
萬物釋天而更有所受命釋風而更有所仰動釋雨而<lb/>
更有所仰濡則無為尊天而貴風雨矣<hi>管子</hi>
風猶人之有吹喣也雨猶人之有精液也雷猶人之有<lb/>
腹鳴也三者附於天地祭天地三者在矣人君重之故<lb/>
别祭必以為有神則人吹喣精液腹鳴當復食也日月<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-3a"/>
猶人之有目星辰猶人之有髪三光附天祭天三光在<lb/>
矣人君重之故復别祭必以為有神則人之食已復食<lb/>
目與髪也<hi>論衡</hi>
調暢祥和天之喜氣也折揚奔厲天之怒氣也<hi>黄帝風經</hi>
諸稽攝提條風之所生也<hi>諸稽攝提天神之名也</hi>通視明庶風之<lb/>
所生也<hi>通視天神也</hi>赤奮若清明風之所生也<hi>赤奮若天神也</hi>共工<lb/>
景風之所生也<hi>共工天神也人面虵身</hi>諸比涼風之所生也<hi>諸比天神</hi>
<hi>也</hi>臯稽閶闔風之所生也<hi>臯稽天神也</hi>隅強不周風之所生<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-3b"/>
也<hi>隅強天神也</hi>窮竒廣莫風之所生也<hi>窮竒天神也在北方  淮南子</hi>
條風至則出輕繫去稽畱明庶風至則正封疆修田疇<lb/>
清明風至則出幣帛使諸侯景風至則爵有位賞有功<lb/>
凉風至則報地徳祀四郊閶闔風至則收縣垂琹瑟不<lb/>
張不周風至則修宫室繕邉城廣莫風至則閉闗梁决<lb/>
刑罰<hi>上</hi>
風兖豫雍冀横口合脣言之風汜也其氣博汜而動物<lb/>
也青徐言風踧口開脣推氣言之風放也氣放散也<hi>釋名</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-4a"/>
風氣者禮樂之使萬物之首也物非風不能熟也風順<lb/>
則嵗美風暴則嵗惡<hi>樂動聲儀</hi>
出號令合民心則祥風至<hi>禮稽命徵</hi>
人君政訟平則祥風至宋均注曰即景風也<hi>禮斗威儀</hi>
鎮星黄時則祥風至<hi>禮斗威儀</hi>
猛風曰颲凉風曰飀㣲風曰飈小風曰颼<hi>風俗通</hi>
風或清明来乆長不揺樹木枝葉離地二三丈者此有<lb/>
龍徳在於下風或清明不及二三尺者此君子之風也<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-4b"/>
<hi>上</hi>
太㣲天帝君曰九天眞人呼風為浮金房在明霞之上<lb/>
九户在瓊闕之内<hi>雲笈七籖</hi>
天官之書以正月朝占四方之風風從南方来者旱從<lb/>
北方来者湛東方来者為疫西方來者為兵<hi>論衡</hi>
風髙者道逺下者道近凡大風非常三日三夜者天下<lb/>
盡風也二日二夜者天下半風也一日一夜者千里風<lb/>
也<hi>抱朴子</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-5a"/>
裂葉風八月風也<hi>洞㝠記</hi>
治身之道春避青風夏避赤風秋避白風冬避黑風<hi>養性</hi>
<hi>儀</hi>
雷公江赫冲電母秀文英風伯方道彰雨師陳華夫<hi>七籖</hi>
九眞郡居風有風門常出風<hi>山海經</hi>
大荒之中有山曰鞠陵焉山有人名曰折丹處東極以<lb/>
出入風<hi>上神注折丹  人也</hi>
景公為長庲將欲美之有風雨作公與晏子入坐飲酒<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-5b"/>
致堂上之樂酒酣晏子作歌云穗乎不得獲秋風至兮<lb/>
殫零落風雨之弗殺也太上之靡弊也歌終顧而流涕<lb/>
張躬而舞公遂廢酒罷役不果成長庲<hi>晏子</hi>
列禦㓂鄭人御風而行常以立春日歸乎八荒立秋日<lb/>
遊於風穴是風至即草木皆生去則草木皆落謂之離<lb/>
合風<hi>述異記</hi>
射的山南有白鶴山此鶴仙人取箭漢太尉鄭𢎞嘗采<lb/>
薪得一遺箭頃有人覓𢎞還之問何所欲𢎞患若耶溪<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-6a"/>
載薪為難願旦南風莫北風後果然故若耶溪風至今<lb/>
猶然呼為鄭公風<hi>孔靈符㑹稽記</hi>
吳真君嘗遇大風書符置屋上有青鳥銜去風即止<hi>續仙</hi>
<hi>傳</hi>
齊神武時芒山之役風從西來入營李業興曰小人風<lb/>
來當大勝後果騐<hi>北史</hi>
隋文帝仁壽二年西河有胡人乘騾在道忽為回風所<lb/>
飄幷一車上千餘丈乃墜皆碎焉京房易𫝊曰衆逆同<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-6b"/>
志至徳乃潛厥異風後二年漢王諒在并州潜逆謀亂<lb/>
車及騾騎之象也升空而墜顛沛之應也天戒若曰無<lb/>
妄動車騎終當覆敗而諒不悟及髙祖崩諒發兵反州<lb/>
縣響應衆至數十萬月餘而敗<hi>隋書</hi>
煬帝泛舟忽隂風頗𦂳歎曰此風可謂跋扈將軍<hi>大業拾遺</hi>
<hi>記○以下雲</hi>
雲之為言運也觸石而起謂之雲含陽而起以精運也<lb/>
<hi>春秋説題辭</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-7a"/>
雲猶云云衆盛意也又言運也運行也<hi>釋名</hi>
雲者天地之本也<hi>河圖帝通記</hi>
冬至陽雲出箕如樹木之狀小寒合凍蒼陽雲出氐大<lb/>
寒降雪黑陽雲出心立春青陽雲出房如積水雨水黄<lb/>
陽雲出亢驚蟄赤陽雲出翼春分正陽雲出張如積白<lb/>
鵠清明白陽雲出奎糓雨大陽雲出張如車葢立夏當陽<lb/>
雲出觜赤如硃小滿上陽雲出七星芒種長陽雲出斗維<lb/>
夏至少隂雲如水波萃萃小暑雲五色出大暑隂雲出<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-7b"/>
南赤北蒼立秋濁隂雲出如赤繒處暑赤雲出白露黄<lb/>
隂雲出秋分白隂雲出寒露正隂雲出如冠纓霜降大<lb/>
隂雲出上如羊下如磻石立冬隂雲出而黑大雪降隂<lb/>
雲出而分冬至日謹候見雲送迎從其鄉來嵗美民和<lb/>
<hi>易通卦騐</hi>
春有白鶴雲<hi>易説</hi>
人君乘水而王其政和平則景雲見也<hi>禮斗威儀</hi>
山雲艸莾水雲魚鱗旱雲烟火涔雲波水各象其形類<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-8a"/>
所以感之<hi>淮南子</hi>
雲外赤内青謂之矞雲雨雲曰油雲雪雲曰同雲<hi>上</hi>
雲狀若有象馬以鬬名曰滑馬<hi>吕氏春秋</hi>
凡占長吏耕當視天有黄雲来覆車五糓大熟青雲致<lb/>
兵白雲致盗烏雲多水赤雲有火<hi>東方朔外傳</hi>
至亂之國君相賊其雲狀若有犬馬若白鶴連者<hi>上</hi>
赤雲如兎蜀國當富<hi>京房易傳</hi>
有雲如蛟龍所見處將軍失魄有雲如鵠尾来䕃國上<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-8b"/>
三日亡<hi>兵書</hi>
有雲如丹虵隨車後大戰殺將<hi>上</hi>
四方北斗中無雲惟河中有雲三枚相連如浴豨三日<lb/>
大雨<hi>黄子發雨書</hi>
四方有濯雨雲雲疾者立雨遲者雨少難至<hi>上</hi>
韓雲如布趙雲如牛楚雲如日宋雲如車魯雲如馬<lb/>
衛雲如犬周雲如車輪秦雲如行人魏雲如䑕鄭雲如<lb/>
絳衣越雲如龍蜀雲如菌車<hi>晉書</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-9a"/>
牂雲如狗赤色長尾為亂君為兵表<hi>上</hi>
九眞華妃曰日者霞之實霞者日之精人唯聞服日實<lb/>
之法未見其知霞之精也夫飡霞之精甚秘致霞之道<lb/>
甚易此謂體生玉灮霞映上清之法也<hi>眞誥</hi>
崑崙有雲色從下望之如城闕之象四面有風羣仙常<lb/>
駕龍乘鶴遊戯其間四面風者言東南西北一時俱起<lb/>
也又有祛塵之風若衣服塵汚者風至吹之衣則净如<lb/>
浣濯甘露濛濛似霧著草木則滴瀝如珠亦有朱露望<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-9b"/>
之色如丹著木石赭然朱雪灑焉以瑶器承之如飴<hi>拾遺</hi>
<hi>記</hi>
員嶠東有雲石廣五百里駮駱如綿扣之片片則蓊然<lb/>
雲出<hi>上</hi>
霍山南嶽有雲師雨虎雲師如蠶長六寸似兎雨虎如<lb/>
蛹長七八寸似蛭雲雨之時出在石上<hi>開山圖</hi>
鄭有不毛山上有無為之君分布雲雨於九州之内<hi>上</hi>
上清玉房生七寳之雲雲色七重其氣九扇以童子辟<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-10a"/>
非童子宣彌得乘此寳雲上入玉清之天也而辟非者<lb/>
太㣲之内神宣彌者玉清之神女若兆能離合百神間<lb/>
闗帝一變化九魂混暢五七者則辟非可賴宣彌可致<lb/>
七度死厄三光所利五老延日以曲照太上三便以相<lb/>
入矣三便者太上金房之名也<hi>雲笈七籖</hi>
炎帝時有流雲灑液是謂霞漿服之得道後天而老<hi>拾遺</hi>
<hi>記</hi>
黄帝戰涿鹿之野有五色雲氣金枝玉葉止於帝上有<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-10b"/>
花葩之象因作華蓋<hi>路史</hi>
黄帝之將興黄雲升於堂文命之侯𤣥龍御雲天命於<lb/>
湯白雲入房<hi>春秋孔演圖</hi>
楚昭王之時有雲如飛鳥夾日而飛三日昭王患之使<lb/>
人乘驛東而問諸太史州黎州黎曰將虐於王身以令<lb/>
尹司馬説焉則可令尹司馬聞之宿齋沐浴將自以身<lb/>
禱焉王曰止楚國之有不糓也由身之有匈脇也其有<lb/>
令尹司馬也由身之有股肱也匈脇轉之股肱庸為去<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-11a"/>
是人也<hi>説苑</hi>
楚有蒼雲如霓圍軫七蟠中有荷斧之人向軫而蹲於<lb/>
是楚唐史畫遺灰而雲滅故曰唐史之策上滅蒼雲<hi>春秋</hi>
<hi>文耀鈎</hi>
東方朔乘雲飛去仰天霧覆之不知所在<hi>漢武内傳</hi>
帝寝靈莊殿召東方朔於青綺牕不隔綈紈重幙問朔<lb/>
曰漢承庚運火徳以何精瑞為祥應朔跪而對曰臣嘗<lb/>
過吳明之墟是長安東過扶桑七萬里有及雲山山頂<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-11b"/>
有井雲起井中若土徳王黄雲出火徳王赤雲出水徳<lb/>
王黑雲出金徳王白雲出木徳王青雲出此皆應瑞徳<lb/>
也帝曰善<hi>述異記以下雨</hi>
雨者天之施也<hi>河圖帝通記</hi>
雨羽也如鳥羽動則散<hi>釋名</hi>
候月知雨多少八月一日二日三日凡月色黄者其月<lb/>
少雨月色青者其月多雨常以五卯日候西北有雲如<lb/>
羣羊者即有雨至矣冬戊己春辰巳日雨蝗蟲食禾稼<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-12a"/>
立春雨傷五禾立秋日雨害五糓常以戊己日日入時<lb/>
出時欲雨日上有冠雲大者即多雨雲小者少雨<hi>師曠占</hi>
凡候雨以晦朔弦望雲漢四塞者皆當雨東風曰雷雨<lb/>
暴有黑雲氣如船覆於日下當雨有黒雲氣如牛彘<lb/>
當雨暴有異雲如水牛不三日大雨黑雲如羣羊奔如<lb/>
飛烏五日必雨雲如浮舡皆雨北斗獨有雲不五日大<lb/>
雨四望見青白雲名曰天寒之雲雨徵蒼黑雲細如杼<lb/>
軸蔽日月五日必雨雲如兩人提鼔持桴皆為暴雨<hi>京房</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-12b"/>
<hi>易飛候</hi>
一嵗三十六雨天地之氣宣十日小雨應天文也十五<lb/>
日大雨以斗運也<hi>春秋説題辭</hi>
大將軍行雨濡衣冠是謂灑兵其師有慶<hi>魏武帝兵書摘要</hi>
凡軍出逢天無雲而雨此天泣也軍沒不還<hi>太公兵法</hi>
占天雨否外卦得隂為雨得陽不雨其爻發變得坎為<lb/>
雨得離不雨坎化為巽先雨後風<hi>周易集林雜占</hi>
朱鼈浮於波上必大雨<hi>淮南子</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-13a"/>
焦明至為雨備焦明水鳥也<hi>樂動聲儀</hi>
文襄遊東山雲起恐雨筮遇剥李業興曰坤下艮上為<lb/>
山山出雲故知有雨吳遵世曰坤為地土尅水故知無<lb/>
雨文襄曰遵世若著賞絹十不著罰杖十業興若著無<lb/>
賞不著杖十業興曰同是著何獨無賞文襄曰遵世㑹<lb/>
我意也須㬰雲散二人各受賞罰<hi>北齊書</hi>
攝木生江上有寄枝髙三四丈生毛一名楓子天旱以<lb/>
泥塗之即雨<hi>爾雅注</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-13b"/>
西海上有人乘白馬朱鬛白衣朱冠從十二童子馳馬<lb/>
如飛名曰河伯使者其所至之國雨水滂沱<hi>神異經</hi>
耒陽縣有雨瀨此縣時旱百姓同壅之則甘露普降若<lb/>
一鄉獨壅雨亦偏隨方所其信符刻<hi>太平御覽</hi>
湘東有雨母山山有祠壇每祈禱無不降澤以是名之<lb/>
<hi>荆州記</hi>
絳北有陽石山有神龍池黄帝時遣雲陽先生養龍於<lb/>
此國有水旱不時即祀池請雨<hi>遁甲開山圖</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-14a"/>
張元賔得仙入華陽洞為理禁伯其職主水蓋雨官也<lb/>
<hi>真誥</hi>
君急恚怒無雲而雨<hi>河圖秘徵</hi>
三軍将行其旗墊然若雨是謂天露三軍失徙将軍雨<lb/>
甚是謂浴屍先陣者敗亡<hi>魏武帝兵書摘要</hi>
春旱求雨合縣邑以水日令民禱社家祀户祝無伐名<lb/>
木無斬山林暴巫聚虵八日於邑東門之外為四通之<lb/>
壇方八尺植蒼繒八其神共工祭之以生魚八𤣥酒具<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-14b"/>
清酒膞脯擇巫之清㓗辯言利辭者以祝祝齋三日服<lb/>
蒼衣先再拜乃跪陳陳已復再拜乃起祝曰昊天五糓<lb/>
以養人今五糓病旱恐不成敬起進清酒膊脯再拜請<lb/>
雨雨幸大㴻奉牲禱以甲乙日為大蒼龍一長八丈㞐<lb/>
中央為小龍七各長四丈於東方皆東鄉其間相去八<lb/>
尺小童八人皆齋三日服青衣舞之田嗇夫亦齋三日<lb/>
服青衣而立之諸里社通之於閭外之溝取五蝦蟇錯<lb/>
置於中池方八尺深二尺置水蝦蟇焉具清酒膊脯祝<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-15a"/>
齋三日取蒼衣拜跪陳祀如初取三嵗雄雞三嵗豬皆<lb/>
燔之於四通神宇令闔邑里南門置水其外開北門其<lb/>
豭豬一置之於里北門之外市者亦置一豭豬聞鼓聲<lb/>
皆燒豬尾取死人骨埋之開山淵積薪而燔之决通道<lb/>
橋之壅塞不行者夏求雨令邑以水日家人祝竈無舉<lb/>
土功更大浚井暴金於壇臼杼於術七日為四通之壇<lb/>
於邑南門外方七尺植赤繒七其神蚩尤祭之以赤雄<lb/>
雞七𤣥酒具清酒膞脯祝齋三日服赤衣拜跪陳祝如<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-15b"/>
春辭以丙丁日為大赤龍一長七丈居中央又為小龍<lb/>
六長各三丈五尺於南方皆南鄉其間相去七尺壯者<lb/>
七人皆齋三日服赤衣而舞之司空嗇夫亦齋三日服<lb/>
赤衣而立之决而通之閭外之溝取五蝦蟇錯置里社<lb/>
之中池方七尺深一尺酒膊祝齋衣赤衣拜跪陳祝如<lb/>
初取三嵗雄雞豭豬燔之四通神宇開隂閉陽如春季<lb/>
夏禱山陵以助之令縣邑壹徙市於邑南門之外五日<lb/>
禁男子無得行入市家人祠中霤無興土功聚巫市為<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-16a"/>
益四通之壇於中央植黄繒五其神后稷祭之以五𤣥<lb/>
酒具清酒膊脯令名為祝齋三日衣黄衣皆如春祠以<lb/>
戊己日為大黄龍一長五丈居中央又為小龍五各長<lb/>
二丈五尺於南方皆南鄉其間相去五尺丈夫五人齋<lb/>
三日服黄衣而舞之嗇夫亦齋三日衣黄衣而立之亦<lb/>
通社中於閭外溝取蝦蟇池方五尺深一尺他皆如前<lb/>
秋暴巫至九日無舉火事煎金器家人祠門為四通之<lb/>
壇於邑西門之外九尺植白繒九其神大昊祭之桐木<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-16b"/>
魚九𤣥酒具清酒膊脯衣白衣他如春以庚辛日為大<lb/>
白龍一長九丈居中央為小龍八各長四丈五尺於西<lb/>
方皆西鄉其間相去九尺鰥者九人皆齋三日服白衣<lb/>
而舞之司嗇亦齋三日衣白衣而立之蝦蟇池方九尺<lb/>
深一尺他皆如前冬儛龍六日禱於名山以助之家人<lb/>
祠井無壅水為四通之壇於邑北門之外方六尺植黑<lb/>
繒六其神𤣥㝠祭之以黑狗子六𤣥酒具清酒膊脯祝<lb/>
齋三日衣黑衣祝禮如春以壬癸日為大黒龍一長六<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-17a"/>
丈居中央為小龍五各長三丈於北方皆北鄉其間相<lb/>
去六尺老者六人皆齋三日衣黒衣而舞之尉亦齋三<lb/>
日服黑衣而立之蝦蟇池如春四時皆以水為龍必取<lb/>
㓗土為之結葢龍成而發之四時皆以庚子之日令吏<lb/>
民夫婦皆偶處凡求雨之大體丈夫欲藏匿女子欲和<lb/>
而樂神書又曰開神山神淵積薪夜擊鼔譟而燔之為<lb/>
其卑也<hi>春秋繁露</hi>
天及龍皆能降雨何以取别天雨細霧下者是龍雨粗<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-17b"/>
雷下者是又阿修羅共天鬬時亦能降雨雨有二種有<lb/>
喜雨有瞋雨若雨和調者是歡喜雨若興雷電霹靂者<lb/>
是瞋恚雨<hi>分别功徳論</hi>
太白竊織女侍兒梁玉清衞承莊逃入小仙洞天帝怒<lb/>
命五嶽搜捕太白歸位衞承莊迯焉玉清有子名子休<lb/>
玉清謫於北斗常舂其子乃配與河伯驂乘行雨子休<lb/>
每至小仙洞恥其母淫奔之所輙回馭不經故此地常<lb/>
少雨<hi>東方朔内傳</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-18a"/>
周穆王時天下連雨三月穆王吹笛其雨乃止<hi>述異記</hi>
魯僖公時雨澤不澍比於九月率羣臣禱山川以六過<lb/>
自讓退舎南郊天立大雨<hi>春秋考異郵</hi>
墨子歸過宋天雨庇其閭中守閭者不内也故曰治於<lb/>
神者衆人不知其功爭於明者衆人知之<hi>墨子</hi>
汝南周獲善占天文為郡門下掾鮑昱為汝南太守時<lb/>
郡境天旱昱自往問何以致雨獲曰急罷三部督郵明<lb/>
府當自北門出到四十里雨可致也昱從之果得大雨<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-18b"/>
<hi>司馬彪續漢書</hi>
管輅與倪清河刻雨期倪未信輅曰十六日壬子直滿<lb/>
畢星中已有水氣水氣之發動於卯辰此必至之應也<lb/>
昨檄召五星宣布星符刺下東井告命南箕使召雷公<lb/>
電父風伯雨師羣岳吐隂衆川激精雲漢垂澤蛟龍含<lb/>
靈㷸㷸朱電吐咀杳㝠殷殷雷聲嘘吸雨靈習習谷風<lb/>
六合皆同咳唾之間品物流形天有常期道有自然不<lb/>
足為難也向暮果有良風鳴鳥日未入東南有山雲樓<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-19a"/>
起黄昏之後雷聲動天到一鼔中星月皆沒風雲並興<lb/>
𤣥氣四合大雨河傾<hi>管輅列傳</hi>
馬均大巧能削竹作人語時天下大旱人皆将酒與此<lb/>
竹人語天下須㬰雨也<hi>郭子</hi>
文䖍字仲孺為郡功曹時霖雨廢民業太守憂悒召䖍<lb/>
補户曹掾䖍奉教齋戒在社三日夜夢見白頭翁謂曰<lb/>
爾来何遲䖍具白所夢太守曰昔禹夢青繡衣男子穪<lb/>
滄水使者禹知水脉當通若掾此夢将其兆也明日果<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-19b"/>
霽<hi>長沙耆舊傳</hi>
太康中都界大旱束晳為邑人請雨三日而雨注衆謂<lb/>
晳誠感為作歌曰束先生通神明請天三日甘雨零零<lb/>
我黍以育我稷以成何以酬之報束長生<hi>晉書</hi>
晉周暢性仁惠和篤穆帝時為河南尹永和二年夏旱<lb/>
久禱無雨因收塟枯骨萬餘乃大雨後位至光禄勲<hi>上</hi>
宋大明六年天下亢旱禱祈山川累月無騐世祖請求<lb/>
那跋陁羅三藏法師祈雨跋陁即往北湖釣臺燒香祈<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-20a"/>
請不復飲食黙而誦經宻加祕咒明日晡時西北雲起<lb/>
初如團蓋日在桑榆風震雲合連日降雨<hi>法苑珠林</hi>
前樂後憂厥妖天雨羽又曰邪人進賢人逃天雨毛<hi>京房</hi>
<hi>易傳羽又易妖云天雨毛  貴人出走</hi>
内淫亂百姓勞苦則雨土君吝祿信衺厥妖雨草雨五<lb/>
糓人相食<hi>上</hi>
天雨墨君臣無道讒人進<hi>災祥集</hi>
雨杼臼饑鬴<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>穰<hi>占鏡</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-20b"/>
雨䈥大饑<hi>上</hi>
雨綿絲絮皆兵喪<hi>内記</hi>
雨爵錫為饑荒狀如甘露而黄<hi>上</hi>
雨血君殺雨膏忠輔多貪内記云天雨膏師敗雨肉将<lb/>
易君<hi>占鏡雨紂末年天  肉</hi>
天雨水銀是謂荆祖不出三年兵喪並起去國失王<hi>内記</hi>
雨木多風雨蘖君有咎<hi>占鏡</hi>
河圖云怪目勇敢兩童天雨刀於楚之邦謂項羽春秋<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-21a"/>
演孔圖云八政不中則天雨刀<lb/>
雨鼈兵喪<hi>並上</hi>
夏禹時天雨金古詩云安得天雨金使金賤如土<hi>述異記</hi>
<hi>河間有雨鉛城漢世天雨鉛錫於此○王莽時雨五銖錢既而至地悉為龜兒</hi>
京房云雨氷大疫桀末年氷生於朝梁赧王十二年齊<lb/>
地雨氷廣者六尺漢桓時京師雨氷張駿二年二月雨<lb/>
氷片如纊<lb/>
殷紂時十日雨土於亳<hi>尚書中候</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-21b"/>
紂末年雨石皆大如甕<hi>上</hi>
趙簡子問於翟封荼曰吾聞翟雨糓三日信乎曰信又<lb/>
聞雨血三日信乎曰信又聞馬生牛牛生馬信乎曰信<lb/>
簡子曰大哉妖亦足以亡國矣對曰雨糓三日䖟風之<lb/>
所飄也雨血三日摯鳥擊於上也馬生牛牛生馬雜牧<lb/>
也此非翟之妖也簡子曰然則翟之妖奚也對曰其國<lb/>
數散其君㓜弱其諸卿貨其大夫比黨以求禄爵其百<lb/>
官肆斷而無告其政令不竟而數化其士巧貪而有怨<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-22a"/>
此其妖也<hi>説苑○又國策云樂毅伐齊湣王出走地方數百里雨血沾衣○漢書云哀帝時山陽雨</hi>
<hi>血後二年王莾擅朝</hi>
惠成王七年天雨碧於鄭<hi>竹書紀年</hi>
梁惠成八年雨骨於赤鞞後國饑兵疫内記云是謂陽<lb/>
消<hi>上</hi>
漢武帝時廣陽縣雨麥<hi>述異記</hi>
武帝時天雨白毛時征役繁興户口凋弊元帝時雨草<lb/>
而葉相摎結大如彈丸時帝外氏權盛成帝時雨魚王<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-22b"/>
氏専政<hi>搜神記雨十六國春秋云蜀李期末年宫中  魚色黄是年為李壽所殺</hi>
漢宣帝時江淮饑饉人相食雨糓三秦魏地亡糓二十<lb/>
頃<hi>又吳桓王時金陵雨五糓於貧民家富者則不雨矣</hi>
宣帝元康四年南昌雨荳光武建武三年春縑一疋易<lb/>
一斗豆夏埜生旅豆民收取之明帝永平十八年下邳<lb/>
雨大豆似槐實<hi>古今注</hi>
漢永和年長安雨綿皆白<hi>古今注</hi>
魏武帝末年鄴中雨五色石<hi>述異記</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-23a"/>
漢桓帝建和三年秋七月北地雨肉似羊肋或大如手<lb/>
是時梁太后攝政梁冀専權<hi>搜神記</hi>
魏時河間王子元家雨中有小兒七八枚墮於庭前長<lb/>
六七寸許自言家在河東南為風所飄而至於君庭與<lb/>
之言甚有所知如史傳所述<hi>上</hi>
梁武同㤗年雨灰色黄時帝信佛法蔽賢絶道後有侯<lb/>
景之亂梁簡文時雨黄沙其年人相食<hi>隋書</hi>
梁武大同元年雨黄塵如雪攬之盈掬<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-23b"/>
大同中雨襍色寳珠虞寄上瑞雨頌<lb/>
隋仁壽年在仁壽宫天雨花<hi>同上○以下雪</hi>
雪綏也水下遇寒氣而凝綏綏然也<hi>釋名</hi>
霰星也水雪相搏如星而散也<hi>上</hi>
盛隂雨雪凝滯而水寒陽氣薄之不相入則散而為霰<lb/>
盛陽雨水温煖而湯熱隂氣脇之不相入則轉而為雹<lb/>
霰者隂脇陽也雹者陽脇隂也<hi>洪範五行傳</hi>
北風雨雪有凍人天子作黄竹詩以哀民<hi>穆天子傳</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-24a"/>
曽子耕㤗山之下天雨雪凍旬日不得歸思其父母作<lb/>
梁山吟<hi>琴操</hi>
管寜家貧久雪隂霾不開謂友人曰吾恐凍㫁三足烏<lb/>
脚寜不足憂<hi>俗説</hi>
焦先野火燒其廬先因露寢遭大雪至先袒臥不移人<lb/>
以為死就視如故<hi>高士傳</hi>
大明中元日雪花降殿庭右將軍謝莊下殿雪暴衣白<lb/>
上以為嘉瑞羣臣皆作雪花詩<hi>宋書○以下霜</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-24b"/>
霜喪也其氣慘毒物皆喪也<hi>釋名</hi>
豐山有九鐘霜降而自鳴<hi>山海經</hi>
廣延國去燕七萬里其地常雨青雪氷霜色皆紺碧<hi>拾遺</hi>
<hi>記</hi>
桀無道地吐黄霧夏隕霜冬下露<hi>命歴序以下霧</hi>
天氣下地不應曰雺地氣發天不應曰霧<hi>爾雅孫炎注</hi>
十月癸巳霧赤為兵青為殃<hi>望氣經</hi>
六月三日有霧嵗熟<hi>上</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-25a"/>
曲江縣有銀山常多素霧<hi>湘川記</hi>
大霧君迷或云霧四時則時多隠士<hi>京房妖占</hi>
王之千嵗者行遊諸國其所居國必三日變為日中之<lb/>
霧<hi>地鏡圖</hi>
白霧四面圍城不出百日大兵至城下<hi>抱朴子</hi>
服霧法常以平旦於寝静之中坐卧任已先閉目内視<lb/>
髣髴如見五臟畢因口呼出氣二十四過臨目為之使<lb/>
目見五色之氣相繞纒在面上鬱然因又口内此五色<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-25b"/>
氣五十過畢咽唾六十過畢乃㣲呪曰太霞發暉靈霧<lb/>
四遷結氣宛屈五色洞天神烟合啟金石華真藹鬱紫<lb/>
空錬形保全出景藏幽五靈化分合明扇虛時乘六雲<lb/>
和攝我身上昇九天畢又叩齒七通咽液七過乃開目<lb/>
事訖此道神妙又神州𤣥都多有得此術者爾可行此<lb/>
法邪久行之常乘雲霧而遊<hi>真誥</hi>
伊尹卒年百有餘嵗天霧三日<hi>帝王世紀</hi>
後主禎明三年元日大霧四塞入人口鼻氣皆辛酸<hi>陳書</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-26a"/>
<hi>○以下露</hi>
露慮也覆慮物也<hi>釋名</hi>
物之不朽者莫如金氣之清者莫如露<hi>曹植論</hi>
君治政則軒轅之精散為甘露<hi>禮斗威儀</hi>
武露布文露沈<hi>甘露降其國布散者人尚武沉重者人尚文春秋緯</hi>
甘露降耆老得敬則松柏受之尊賢容衆則竹葦受之<lb/>
甘露者仁澤也其凝如脂其甘如飴名曰天酒<hi>中興書</hi>
聖徳上及太清下及太寧中及萬靈則膏露下<hi>鶡冠子</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-26b"/>
諸沃之埜揺山之民甘露是飲不壽者八百嵗<hi>山海經</hi>
勒畢國人長三丈有翼善言語戯笑因名善語國常飲<lb/>
丹露為漿丹露者日初出有露汁如珠也<hi>洞㝠記</hi>
明帝永平十七年夢見先帝光烈皇后夢覺悲不能寐<lb/>
明旦上陵其日甘露降於陵樹帝令百官採之帝伏御<lb/>
牀流涕也<hi>後漢書</hi>
皇甫謐㓜時有甘露降其栁樹謐毎以食之謂蜜也<hi>晉書</hi>
新蔡鄭敬都尉髙懿㕔前槐樹有白露類甘露懿問掾<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-27a"/>
屬皆言是甘露敬曰明府徳政未致甘露但樹汁耳懿<lb/>
不悦稱疾而去<hi>汝南先賢傳○以下虹蜺</hi>
虹攻也純陽攻隂氣也<hi>釋名</hi>
霓齧也其體斷絶見於非時此災氣也傷害於物如有<lb/>
所食齧也<hi>上</hi>
鎮星散為虹蜺主内淫又霓者氣也起在日側其色青<lb/>
赤黄白<hi>河圖稽耀鈎</hi>
日傍氣白者為虹日傍青赤者為霓<hi>尚書考靈曜</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-27b"/>
霓者斗之亂精也斗失度則投霓見<hi>宋均注曰投應也○春秋演孔圖</hi>
天弓虹也又謂之帝弓明者為虹暗者為霓<hi>白虎通</hi>
九女並譌則九虹並見<hi>感精符</hi>
螮蝀充側佞人傾惑<hi>焦氏易林</hi>
虹當雙見鮮盛者雄其暗者雌<hi>埤雅</hi>
天二氣則成虹地二氣則泄藏<hi>淮南子</hi>
攻城有虹從南方入飲城中者從虹攻之勝白虹繞城<lb/>
不匝從虹所在擊之勝謹守其缺賊乃從其地破走<hi>黄帝</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-28a"/>
<hi>出軍决</hi>
古者有夫妻二人荒年菜食而死俱化成青絳故俗呼<lb/>
美人虹<hi>異苑</hi>
白虹貫牛山管仲諌曰無近妃宫恐失權齊侯大懼去<lb/>
色黨更立賢輔<hi>春秋文曜鈎</hi>
崔文子學道於王子喬子喬化為白蜺而嬰茀持藥與<lb/>
之文子驚怪引戈擊蜺因墮其藥俯而視之子喬之尸<lb/>
也<hi>王逸離騷注</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-28b"/>
郎顗上章曰竊見今月十四日乙邜時白虹貫日見日<lb/>
旁氣色白而純者多白虹貫日中者侵太陽也見於日<lb/>
旁政變常也易傳曰公能其事序賢進士後必有喜反<lb/>
之則白虹貫日以甲乙見則譴在中台自司徒居位隂<lb/>
陽多謬宜黜之以謝天意<hi>後漢書</hi>
靈帝時有黑氣墮北宫温明殿東庭中上問蔡邕對曰<lb/>
所謂天投蜺也<hi>上</hi>
晉義熈初晉陵薛願有虹飲其釜澳須㬰噏響便竭願<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-29a"/>
輦酒灌之隨投涸便吐金滿釜<hi>異苑</hi>
李特長子盪字仲平少子雄字仲雋初特妻羅氏任雄<lb/>
夢雙虹自地升天一虹中㫁羅曰吾二兒有先亡者有<lb/>
貴者後雄王蜀<hi>華陽國志</hi>
太原温湛婢見一嫗向婢流涕無孔竅婢駭怖告湛湛<lb/>
遂抽刀逐之化成一物如紫虹形宛然長舒上没霄漢<lb/>
<hi>異苑</hi>
有黑虹下樂輯營少日輯病卒<hi>述異記</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-29b"/>
劉義慶在廣陵卧病食粥忽有白虹入室就食其粥義<lb/>
慶擲器於階虹遂作風雨聲響撼庭户良久不見<hi>獨異志</hi>
故越王無諸舊宫上有大杉樹空中可坐十餘人越人<lb/>
夏世隆髙尚不仕常之故宫因雨霽欲暮㫁虹飲於宫<lb/>
池漸漸縮小化為男子入樹良久不出世隆怪異乃召<lb/>
鄰之少年十數人往視之見男子為大赤虵盤繞衆懼<lb/>
不敢逼而少年遥擲瓦礫聞樹中有聲極異如婦人之<lb/>
哭須㬰雲霧不相見又聞隠隠如逺雷之響俄有一彩<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-30a"/>
龍與赤鵠飛去及曉世隆往觀之見樹中紫虵皮五色<lb/>
蛟皮欲取以歸有火生樹中樹焚蕩盡吳景帝永安三<lb/>
年七月也<hi>東甌後記</hi>
正光元年首陽溪有虹化為女宇文顯進之帝逼幸之<lb/>
不得異聲如鐘復為虹而去未幾帝崩<hi>上○以下雷電</hi>
東方之氣雷南方之氣電西方之氣虹霓北方之氣雲<lb/>
雨雹霰雪<hi>造化權輿</hi>
雷硠也如轉物有所硠雷之聲也<hi>釋名</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-30b"/>
電殄也乍見則殄滅也<hi>上</hi>
河圖謂雷曰玉虎鳴<hi>雞跖集</hi>
春雨初起其音恪恪霹靂者所謂雄雷旱氣也其鳴依<lb/>
依音不大霹靂者謂之雌雷水氣也<hi>師曠占</hi>
豐昦<hi>音杲</hi>之幹睛之奯<hi>音/豁</hi>雷磤磤<hi>音/隠</hi>電炟炟<hi>當葛反</hi>𫝊曰昦<lb/>
之幹日之轉也睛之奯目之動也雷磤磤其聲震也電<lb/>
炟炟其光睒也昔王由是動干戈耀兵威<hi>元命苞</hi>
天冬雷地必震教令撓則冬雷民飢<hi>易妖占</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-31a"/>
夫雷人君相也入能除害出能興利<hi>上</hi>
東方有電名曰無厚南方有電名曰順流西方有電名<lb/>
曰墮光明北方有電名曰百生樹無厚與墮光明相觸<lb/>
相對順流與百生樹相觸相對<hi>起世經</hi>
東方光明電王名阿掲多南方光明電王名阿羝嚕西<lb/>
方光明電王名主多光北方光明電王名蘇多末尼善<lb/>
男子女聞是名字及知方處者逺離一切怖畏雷電災<lb/>
横之事<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-31b"/>
雷部鬼神晝勞夕役動有揺楚大則考戮屑雲雕雷無<lb/>
有巳時檄龍命鴉以息彼作<hi>玉樞經</hi>
謝仙者雷部中鬼也夫婦皆長三尺其色如玉掌行火<lb/>
於人間<hi>酉陽雜俎</hi>
新山周廻十里樵人常聞雷聲在山下俯看初霧大如<lb/>
扇須㬰雷霆彌漫敷數百里<hi>安成記</hi>
楚商梁出遊九臯之澤覽漸水之臺引罘置周於荆山<lb/>
臨曲池而漁疾風霣雹雷電奄㝠大水四起霹靂下臻<lb/>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-32a"/>
瞿然而驚其僕曰孤虛設張八宿相望熒惑干角五星<lb/>
失行此國之大變也君其返國矣於是商梁返室援琴<lb/>
歎之韻聲激發象霹靂之聲故曰霹靂引或曰商梁即<lb/>
楚莊王聲誤也<hi>琴操</hi>
秦穆公出狩至於咸陵天震大雷下有火化為白雀銜<lb/>
綠丹書集於公車<hi>尚書中候</hi>
子路感雷精而生尚剛好勇親罹衞難結纓而死孔子<lb/>
毎聞雷鳴中心惻怛<hi>王充論衡</hi>
<pb n="KR3k0054_WYG_003-32b"/>
秦二世元年天無雲而雷雷陽也雲隂也有雲然後有<lb/>
雷象君臣也故雲雷相託隂陽相合也今二世不恤人<lb/>
人臣叛之故無雲而雷也<hi>太平御覽</hi>
神武閲馬北牧道逢暴雨大雷震地火燒浮圖神武令<lb/>
薛孤延視之延案矟直前大呼繞浮圖走火遂㓕延還<lb/>
鬚及馬尾鬛皆焦神武歎其勇决曰延乃能與霹靂鬭<lb/>
<hi>北史</hi>
　廣博物志卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>