<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>客亭類稿卷五</head>
    <p>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　客亭類稿卷五　　　　　　宋　楊冠卿　撰<lb/>
　　四六編五<lb/>
　　啟<lb/>
　　　代上虞丞相求差除啟<lb/>
開招賢之閣夙欽漢相之宏規進潔巳之童益見孔門<lb/>
之善誘欲露囊中之頴庸敶堂下之言伏念某鉛槧腐<lb/>
儒詩書習氣有道且賤妄懐聖人之慚没世無稱深虞<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-1b"/>
君子之疾自玷象賢之賞即從膴仕之占一閧之市立<lb/>
之平初服征輸之役千室之邑為之宰繼叨民社之除<lb/>
州縣微勞功名何有竊自窺形而笑影未始隨波而逐<lb/>
流盖仕非為貧時乎為貧固無他事而生我所欲義亦<lb/>
所欲豈敢僥求俄被薦書謬參計幕藹元僚之譽慚非<lb/>
綠水之賓走南粤之區幾殞黄茅之瘴及𤓰而代垂槖<lb/>
而歸適真儒大用之秋正髦士彚征之日謂合浦之珠<lb/>
因人而亦返故豐山之鐘感氣而一鳴恭惟某官柱石<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-2a"/>
宗工股肱元老仁如伊尹慮失匹夫心若元齡不遺一<lb/>
物藝者必庸善者必錄連茹而升勇効其力智効其能<lb/>
聞風而恱矧在門墻之舊詎㤀埏埴之私念嚴君工部<lb/>
之平時辱先正公師之殊奬至如賤子又託化鈞䝉國<lb/>
士之知嗟未酬於智伯借王公之勢敢復儗於昌黎雖<lb/>
馬渤牛溲無待用之才然䑕肝蟲臂惟造物之命恭候<lb/>
進退以卜窮通<lb/>
　　　代賀廣東經畧程直閣啟<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-2b"/>
伏審顯被制函榮分帥鉞緫十連而建屏豈徒體貌之<lb/>
隆倡九牧以阜民實畀藩宣之任上眷彌渥僉言允諧<lb/>
惟祝融之奥區奠天子之南服内制五嶺外控諸蠻蜑<lb/>
俗羣居雖樂衣冠之化鯨波萬里迭興蛇豕之妖故得<lb/>
人則盡治一邉而選帥則常重他鎮正直樂易必求如<lb/>
孔右丞之才文武威風或兼取鄭尚書之望恭惟某官<lb/>
身該數器學眇諸儒自擢秀於賢科即蜚聲於朝路分<lb/>
符剖竹雖江淮草木亦知威名輓粟飛芻給國家餉餽<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-3a"/>
不絶糧道屬朝廷之重外視海邦而選侯爰陞延閣之<lb/>
華更錫介圭之覲徒得君重願毋薄於淮陽以我公歸<lb/>
遂為輔於周室某夙勤仰德兹幸事賢瞻數仞之墻行<lb/>
獲見宗廟之美繼十賢之頌尚博採輿人之謡<lb/>
　　　代賀殿院除侍御啟<lb/>
伏審擢自副端進躋横榻居御史紀綱之府肅天子耳<lb/>
目之司僉曰允諧聞者興起恭惟某官學優而識逺行<lb/>
峻而履方歴觀天朝命數之隆率繇我公名德之著始<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-3b"/>
以竹符之最入登蘭省之華遷秩爰陟於殿中執憲且<lb/>
司於柱下憂國有如饑渴既嘗造膝而盡言嫉惡過於<lb/>
仇讐允藉正繩而深劾宜絲綸之播告致山嶽之動揺<lb/>
潛消魑魅之逄人坐息豺狼之當道一臺正則朝廷治<lb/>
巳措事於隆平庶事康而股肱良盍賡歌於密勿因以<lb/>
慶調元於玉鉉豈惟有落膽之金吾某荷德彌深聆風<lb/>
竊抃數百篇皆可為法夙欽論諫之忠九萬里今方圗<lb/>
南益仰勲庸之盛喜而不寐情見乎辭<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-4a"/>
　　　代謝除軍器所受給官啟<lb/>
跂銓部以奔趨正虞自逺司尚方之出内乃玷恩除挈<lb/>
孤蹤於州縣冗散之餘拜成命於人士覬覦之表望非<lb/>
其素寵至若驚竊惟致治之朝尤重除戎之戒繕甲而<lb/>
輸武庫既遵唐室之規置監而建使名又倣熙寜之制<lb/>
故雖御府亦有司存辨名物之麤良給工徒之衆夥苟<lb/>
非才諝曷副選掄宜得名流以膺劇任如某者緩不及<lb/>
事愚無他長㓜雖讀於父書莫知權變行徒全於世守<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-4b"/>
蔑有文辭頃祈一釣以連鰲屢費三年之刻楮可謂不<lb/>
武無所取材兹辭箠楚之勞妄意鑪錘之託技巧工匠<lb/>
之鮮及方嚴武備之修欂櫨侏儒以兼收遂辱化鈞之<lb/>
播退惟么䯢彌積凌兢兹蓋伏遇某官道覺民先功熙<lb/>
帝載悲醉鄉之徒而嘉良臣之烈此時思識其子孫舉<lb/>
羊舌之似而代中尉之軍君子不以為偏黨軫憐寒逺<lb/>
靡間存亡欲封植栽培使之有成故慰拊矜存無乎不<lb/>
至致令賤子亦冒殊榮某敢不増益未能磨礲其鈍修<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-5a"/>
身矯思必惟弓矢之求復古攘夷庶幾車馬之助<lb/>
　　　代軍器簿謝除監丞啟<lb/>
五材並用務先戎器之修再轉為丞誤拜宸綸之寵望<lb/>
非其素得之若驚竊惟致治之朝尤重除戎之戒繕甲<lb/>
而輸武庫逺稽唐室之規置監而建使名近攷熙寜之<lb/>
制課工徒之衆寡辯名物之麤良各有司存莫如丞貳<lb/>
膺是之寄必惟其人如某者技則五窮慮無一得上既<lb/>
不能徇時而規聞達下又不能枉道而為屈信惟託跡<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-5b"/>
於鈞陶遂脫身於州縣修名未立盛時難逢恃夫特逹<lb/>
之知瀆以頻煩之請韓昌黎三書光範固存仕進之心<lb/>
張師德兩及吾門果消靖退之譽上方務循名而責實<lb/>
公欲以難進而為髙故懇款之誠雖指日望遷而髙明<lb/>
之見必終更後可兹及𤓰而受代旋錫命以揚庭人謂<lb/>
至公巳獨何幸兹蓋伏遇某官功熙帝載道覺民先網<lb/>
羅羣彥以輔太平緫領衆職以稱上意謂文武一道雖<lb/>
堯舜有所不忘必工巧咸精若元成以來鮮及故此序<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-6a"/>
遷之典錄乎簿正之勞鈞播弗遺吏能知勸某敢不恪<lb/>
勤乃職思稱所䝉<graphic n="KR1600" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1600.png" mimeType="image/png"/>甲胄以鍜戈矛協賛規恢之舉修<lb/>
車馬而備器械更歌復㑹之詩惟不負丞是為報德<lb/>
　　　代軍器丞謝除太府寺丞啟<lb/>
干戈載戢方慚戎監之負丞府寺褒遷忽玷宸綸之誤<lb/>
寵得踰望外感越情涯竊以財計司於地官出内繇於<lb/>
太府九賦頒受之政既緫其凡百貨貿遷之宜亦提其<lb/>
要凡居丞屬務簡賢能如某者甘棠之笏僅存大瓠之<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-6b"/>
尊何用傾荷鈞陶之賜遂辭箠楚之勞除戎器以戒不<lb/>
虞蔑有㳙埃之助雖工匠而稱鮮及敢云技巧之精適<lb/>
朝廷需鞭筭之臣期都内收貫朽之效謂官府都鄙之<lb/>
吏將畀以邦用必朝㑹方貢之物皆進之内庭爰陞元<lb/>
祐八品之聮俾佐成周九功之貳退自循省曷副選掄<lb/>
兹蓋伏遇某官槖籥一元甄冶萬類軫憐舊物加惠窮<lb/>
途念昔先人曾是申公之下客今兹小子復陪材館之<lb/>
後塵賜以生成㤀其固陋某敢不恪勤乃職思稱所䝉<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-7a"/>
掌金帛而統尚方豈特奉行於故事問錢榖而責内史<lb/>
庶幾恊賛於大農或知財貨之源流尚冀恩榮於終始<lb/>
　　　賀參政施樞密啟<lb/>
伏審孚號揚廷真儒輔政賛五兵之本方斗運於帝樞<lb/>
翊萬化之機遂山維於國是慶流宗社喜溢緌紳竊惟<lb/>
熙洽之朝並用久長之術决勝千里既資帷幄之留侯<lb/>
為憲萬邦必頼武文之吉甫緫提巨柄允屬耆英恭惟<lb/>
某官學粹而行醇道尊而德貴有謀猷則入告于后非<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-7b"/>
仁義則不陳于王規模由三代以還事業卑兩漢而下<lb/>
演綸西掖文詞摛緯國之華批勑東臺議論有回天之<lb/>
力自任天下之重親結人主之知方神聖之仰成均安<lb/>
危而注意内焉光輔於宥密外焉參秉於事機得君如<lb/>
彼其專在廷無出其右然任之隆則其責也備望之久<lb/>
則其應也難願言造膝以密陳務以上策而自治大而<lb/>
要者既蚤正而素定詳而末者靡敝精而竭神自然國<lb/>
勢之尊馴致治功之立將見八百餘年之過厯邦其永<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-8a"/>
孚于休豈徒二十四考之中書公有無窮之聞舉世所<lb/>
屬惟今其時某夙荷知憐欣聞播告念湛淪於鈞幕曽<lb/>
蔑著於事功大鈞坱圠以無垠或與昆蟲而並列蟠木<lb/>
輪囷而為器庶幾宗廟之見收祈嚮良深剡裁罔既<lb/>
　　　代上提刑程直閣求薦啟<lb/>
執裾求鬻慚非韞匵之珍投贄輸誠覬露處囊之頴囁<lb/>
嚅冒犯俯伏凌兢伏念某志慕古人趣乖時俗自期際<lb/>
遇決不枉尺以負初心若遂陸沉何妨樂陋以安㣲分<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-8b"/>
猥緣饑火強走名塵轗軻半生艱危萬狀竊自窺形而<lb/>
笑影未始隨波而逐流蓋仕非為貧時乎為貧固無他<lb/>
事而生我所欲義亦所欲豈敢僥求寜官負余而余無<lb/>
負官謂巳知人則人亦知巳道之行歟命也我其有所<lb/>
遇焉兹聮入幕之賔始遂事賢之願廣帷裳之聽既辱<lb/>
問其姓名霽斧鉞之威又復假以辭色庸效頑金之自<lb/>
躍以希大冶之兼收恭惟某官心造道原學傳正印藩<lb/>
籬剖破了無物我之私識鍳精明尤重賢能之舉凡預<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-9a"/>
鳬趨之列俱膺鶚表之榮願激波餘均霑浪跡丹青有<lb/>
意或收誤墨之餘工律吕調音㑹見焦桐之奏雅<lb/>
　　　辭謝廣西機幕趙府判啟<lb/>
入芙蓉之幕人欽盛府之元僚歌驪駒之章客整征驂<lb/>
於異縣辱誤知於疇昔未㤀情於去留伏念某乾坤腐<lb/>
儒場屋敗將無尺宅以主祀乏寸田而歸耕激水南溟<lb/>
遐想鵬程於九萬曵𥚑東閣進陪珠履之三千兹聞成<lb/>
命之頒出賛榦方之畧不憚百舍而重趼將同下客以<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-9b"/>
請行念暮隨馬而朝扣門雖脫悲辛之苦然月費錢而<lb/>
歲糜粟久懐愧負之心況惟百憂之餘洊困長淮之役<lb/>
床頭之金巳盡口中之舌僅存所願得一枝以巢深林<lb/>
未免下喬木而入幽谷坐不煖席蓋又將挈挈而東居<lb/>
必擇鄉亦安能鬱鬰於此俗態輕盈於鵝眼世塗巇嶮<lb/>
於羊腸因思平生知巳之難重感十載窮途之惠昔有<lb/>
定交之約今為别路之人實深疲馬戀軒之誠寜㤀綈<lb/>
𫀆故人之意某官學優識逺實茂聲宏若高陽不隕其<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-10a"/>
名在漢庭無出其右布一同之政鳴琴而不下堂擁貳<lb/>
車之轓展驥而有餘地載酬逺業盍寘邇聮何陳掌未<lb/>
侯於今而文仲知賢不立尚屈雲霄之步往參樽爼之<lb/>
謀政恐坐席之未溫巳慶蜚郵之促召某跡雖去於賔<lb/>
館夢猶遶於宫牆二人同心想未替金蘭之義千里命<lb/>
駕悵莫隨杖屨之逰懐德無窮空言難敘<lb/>
　　　賀孫倅就知南雄啟<lb/>
伏審出綸帝扆剖竹侯藩邦國不空巳繼海沂之詠室<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-10b"/>
家相慶復騰襦袴之謡善政可依歡聲載洽恭惟某官<lb/>
氣剛而志烈學老而才雄正笏垂紳凛然有莫犯之色<lb/>
高談雄辯即之皆可用之言使其得志而澤斯民肯若<lb/>
腐儒之敗廼事欲歛藏其材具姑潤色於邦條畏愛交<lb/>
孚聲譽益著爰擁東方之騎就臨南國之棠雖草木亦<lb/>
知威名夙仰同流之惠安田里使無愁歎兹誠共理之<lb/>
良第虞宣室之思賢又整曹裝而入覲某自憐寡與誤<lb/>
辱厚知逖聞成命之行倍劇羣情之喜譽古今而道盛<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-11a"/>
德悵莫綴於賀賔繇郡國以登政塗願舉行於故事<lb/>
　　　代賀淮東運使啟<lb/>
伏審拜恩中禁緫計外臺㳙日之良觀風云始恭惟某<lb/>
官以碩大光明之學負經綸康濟之才憂國愛君未規<lb/>
恢於逺畧渡江擊楫每慨想於中原頃自卿聮出持使<lb/>
節謂上䇿莫如自治而明主可為忠言期追輩於古人<lb/>
爰舉行於故典軍急乎食留武侯渭上之屯兵寓於農<lb/>
有昭義山東之冠兹慰去思之望來膺任舊之圗雖江<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-11b"/>
淮草木亦知威名宜國家餽餉不絶糧道行書異等之<lb/>
效遂慶非常之褒某夙願事賢欣聞頒制衛中國而遣<lb/>
戍役方謬厠於下僚安邉境而立功名或可陪於末議<lb/>
　　　代守臣到任謝臺諫啟<lb/>
邊陲乗障甫拜誤恩甸服承流旋叨易命拊㣲躬而深<lb/>
幸仰盛德以知歸伏念某生也多艱命焉為□耗精神<lb/>
於憂患驚歲月之侵尋居懐直道以求伸肯歎修名之<lb/>
未立上方獨化於鈞陶之表時收窘步於奔軼之間念<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-12a"/>
河陽之雲志乎將母近長安之日畀以臨民静言而思<lb/>
夫何能稱兹蓋伏遇某官學優而識逺器博而用宏當<lb/>
盡言無隱之朝立正色不阿之地軫憐寒畯加惠窮途<lb/>
故雖么䯢之蹤亦玷藩宣之選某敢不問民疾苦布政<lb/>
中和務勸農桑少致阜蕃之效俾安田里永消愁歎之<lb/>
聲庶或逭於譴訶用以酬於知遇<lb/>
　　　代合肥宰與鄰邑啟<lb/>
百舍相望未見君子六聮合治兹同官僚善政可依孤<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-12b"/>
蹤何幸巳驅車而就道庸占詞而寓誠伏惟某官學有<lb/>
淵源才高盤錯出宰百里精神折衝猶如一丘歌謡載<lb/>
路今單于絶南下之牧視即墨知東方以寜室廬固而<lb/>
溝洫深田野辟而人民給為晉國之保障巳著茂功拜<lb/>
褒德之侯封當受重賞某帷古之嗜以拙而窮時乎為<lb/>
貧不得巳也使之學製豈曰能之親仁善鄰雖幸假一<lb/>
燈之燭伐柯取則詎敢追三異之休惟有託於帡幪庶<lb/>
少逃於罪悔<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-13a"/>
　　　代王司戶赴任與韋郎中啟<lb/>
效官庾掾未明從政之方歛版鈴齋喜遂事賢之願將<lb/>
委身而受察庸奏記以輸誠伏念某性愚不移學癖自<lb/>
守執經橫浦初謂功名可期亦可為垂翅回谿始知時<lb/>
命在彼不在此晚奉大廷之對均霑湛露之恩白髪青<lb/>
衫來作娵隅之蠻語紅蓮綠水慚非俊逸之參軍惟條<lb/>
教之少寛庶譴訶之或免恭惟某官家紹賢成之相業<lb/>
才高鄒魯之儒宗輟自周行藩于漢室去天尺五既䝉<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-13b"/>
福於京師擊水三千盍摶風於海運入輔真主永基太<lb/>
平某景慕有年趨承不日有司出内豈塵埃箠楚之敢<lb/>
辭夏屋帡幪知風雨震凌之有託<lb/>
　　　代趙應之回溫提㸃啟<lb/>
伏審脂牽問塗㳙辰視篆負丞山邑嘗䝉傾蓋之知分<lb/>
刺江邦復有班荆之便眷惟幸㑹預切欣愉恭惟某官<lb/>
德具剛柔資兼文武敦詩說禮豈記誦云乎哉禦侮折<lb/>
衝顧方畧如何爾尚分班馬十二閑之政未展摶鵬九<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-14a"/>
萬里之程散華山而不復乘巳慶五兵之偃錫康侯而<lb/>
用蕃庶宜膺三接之榮某百舍相望阻馳慶問一緘通<lb/>
好首佩眷私載欽謙德之勤彌激懦𠂻之感<lb/>
　　　代彭守謝臺諫啟<lb/>
修香火之緣久從家食分符竹之寄兹玷上恩拜寵甚<lb/>
優揣躬知懼竊以聖神急郡國之治廟朝揀師帥之臣<lb/>
既考試以功能復精别於淑慝故治理之效卓冠古昔<lb/>
而愁歎之聲潛消里閭矧曰彭門亞夫洛邑湖山清逺<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-14b"/>
民物阜蕃宜需牧人馭衆之才以付宣化承流之任如<lb/>
某者性愚不頴器窳亡庸頃綴班聮謬丞府寺郎官上<lb/>
應列宿雖云越俎以代庖癡兒欲了公家詎意含沙而<lb/>
射影一收朝蹟屢易歲華畀以專城責之共理斯未能<lb/>
信夫豈敢承兹蓋伏遇某官學富而行醇道尊而德貴<lb/>
危言悟主鳴鸞鳯於朝陽正色立朝屏豺狼於當路軫<lb/>
憐寒畯加惠窮途反復安全始終䕶念遂令下走亦冒<lb/>
殊榮某敢不思稱所䝉不負其學勤求民瘼務惟主德<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-15a"/>
之宣清畏人知用酬國士之遇<lb/>
　　　代邑宰求知啟<lb/>
仕為令尹豈無一眚之可論願見相君庶或大訶之能<lb/>
免幸垂靖聽俯鍳危𠂻伏念某資禀甚凡性愚弗頴自<lb/>
使一命于今幾年不學縵豈能安絃未操刀而使製錦<lb/>
青蠅止棘何計避讒赤口燒城無文解祟徒妄意封侯<lb/>
洴澼絖之事誰復知畫史盤礴臝之真蓋人心常徇私<lb/>
情而天下久無公議喜多溢美怒多溢惡奚恤乎理之<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-15b"/>
是非惡之欲死愛之欲生皆由其心之向背故小人中<lb/>
傷善類則君子動遭厚誣樂羊成功幾謗書之篋滿即<lb/>
墨何罪乃毁言之日聞自非深明乎情偽之端未有不<lb/>
惑於疑似之際退惟孤跡傾墮危機起敵國於同舟落<lb/>
䧟穽而下石彼譖人亦巳太甚雖萋斐之遂成今臺評<lb/>
反以為私知幽枉之必達天其或者道將行歟恭惟某<lb/>
官規模繇稷契而來事業陋漢唐而下緫領衆職以稱<lb/>
上意獨運化機網羅羣彥而輔太平共維國是雖膏肓<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-16a"/>
沈痼難於復起猶栽培封植使之有成庸依大冶之陶<lb/>
鎔輒露中心之悃愊周家仁及草木方歌行葦之詩漢<lb/>
將功收桑榆尚奮澠池之翼<lb/>
　　　代囬蔡主簿到任啟<lb/>
伏審顯奉芝函勾稽花縣夙願見於君子兹喜同於官<lb/>
聮伏惟某官奥學家傳異能世濟雷封棲枳尚淹鸞鳯<lb/>
之翔海運摶風行見鵾鵬之化未遑修慶先沭貽書感<lb/>
與愧并意非言盡<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-16b"/>
　　　謝人袖牋啟見訪啟<lb/>
辱迂都騎寵貺長牋以鶢鶋響九奏之音寜無眩視報<lb/>
珠玉乏雙南之寳徒有愧心感著于𠂻言不盡意<lb/>
　　　謝投壽篇啟<lb/>
錫靈均之名字雖恍記於攝提問絳老之紀年詎敢希<lb/>
其甲子兹拜五雲之賜俾為三夀之朋荷眷特深拊躬<lb/>
増懼<lb/>
　　　代回通判啟<lb/>
<pb n="KR4d0277_WYG_005-17a"/>
逖逺簈篂驟更歲籥兹勤誨問殊認眷私何以報之愧<lb/>
乏雙南之寳永為好也第珍什襲之藏<lb/>
　　　回梁司理啟<lb/>
逖違顏采屢閱歲華眷惟俊逸之參軍久遂逍遥於率<lb/>
府士别三日而便當刮目况有能稱伎無全牛而新若<lb/>
發硎方恢游刃宜聞薦召入躋顯榮庶迂軫以相從可<lb/>
盱衡而一笑其為傾傒㒺既剡裁<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>