<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>霞外詩集卷二</head>
    <p>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　霞外詩集卷二　　　　　　元　馬臻　撰<lb/>
　　前結交行<lb/>
古交山上松青青色不改縱有霜雪侵節操固常在今<lb/>
交陌上花容貌相矜誇一朝風雨至飄泊隨泥沙陳雷<lb/>
管鮑世不有一貧一富難長久對面相看仰泰山下視<lb/>
羣峰皆培塿嗟來乎嗟來乎床頭黄金不可無君看金<lb/>
盡失顔色壯士灰心不丈夫<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-1b"/>
　　後結交行<lb/>
古交皆結心其義能斷金今交皆結金倐忽能變心取<lb/>
舍既殊軌反掌生陸沉正平一朝忤黄祖有若將身投<lb/>
猛虎子桑莫逆忘其生乃能相與無相與古人今人皆<lb/>
足悲百年憂樂須臾期男兒節義死不變誰肻心懐未<lb/>
濟時嗚呼誰肻心懐未濟時<lb/>
　　釋愁<lb/>
去者不可追未來難强名二氣運昏曉萬物遂生成泰<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-2a"/>
山若為重鴻毛若為輕苟不任天命百慮徒營營杞人<lb/>
一何愚無事憂天傾<lb/>
　　山平水逺圖<lb/>
乾坤浩浩目力短山水帖帖空光連人家半在溪影裏<lb/>
萬里春風來客船<lb/>
　　聞早鴈<lb/>
初鴻有餘音老眼無逺光登樓望不極但見天青蒼朝<lb/>
飛秋日短草宿秋水長不知從此去早晚到衡陽衡陽<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-2b"/>
有故人書札不可將木末避矰繳雲邊足鷹揚中途多<lb/>
苦辛羽翮能無傷望爾三春歸依舊經呉鄉<lb/>
　　送陳子振歸姑蘇<hi>有序</hi>
　　　予與子振識面屢閲嵗矣一聚一散不復情親<lb/>
　　　偶辱見寄壯游諸詩觀其辭追躅風雅逺邁前<lb/>
　　　人不覺快然㑹心夫何鴈蕩片雲恨論交之不<lb/>
　　　早繇是酬酢唱和無日而虚未幾又復言還嗟<lb/>
　　　流景之易遷况良遇之不偶臨岐把袂故作詩<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-3a"/>
　　　以餞之<lb/>
平生每多湖海交論心屈指不可數男兒勲業無所成<lb/>
忽忽身年四十五日日欠詩如欠債㝠搜豈憚物役苦<lb/>
晚嵗始得鮑叔親一語當機合前古怡然示我壮遊篇<lb/>
長歌短歌逼杜甫凝神注意一展誦山鬼水怪亦起舞<lb/>
夜風索索湖水驚蟄龍銜珠不敢吐羡君傑立懐長才<lb/>
富貴終當拾芥取胡為掉頭不肻住束書又向何方去<lb/>
君往姑蘇我在杭後㑹焉能定相許季秋鴻鴈盡南征<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-3b"/>
江漢茫茫足風雨君若他時過環堵為君門前掃落花<lb/>
呼童厨中具雞黍君今别去相憶不<lb/>
　　冬夜客至<lb/>
故人終嵗别寒夜此留連雪暗天窗月風回地竈煙鴈<lb/>
羣侵夜發漏㸃隔城傳話舊成愁絶相看復草年<lb/>
　　嵗夜自遣<lb/>
坐見年殘竹爆中更将盃酒祝東風道人心事如灰久<lb/>
辜負燈花一穗紅<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-4a"/>
　　徳清夜泊<lb/>
逺色變昏晦卸帆依淺沙浪搜盤岸木風逆赴巢鴉細<lb/>
草官塘直長煙野日斜寒機聞夜織燈火是誰家<lb/>
　　四聖觀寫望<lb/>
西林橋畔畫船開一片簫韶水上來多少緑楊遮不住<lb/>
天風吹過小蓬萊<lb/>
　　挽月湖陸尊師<lb/>
浮雲無定迹倐忽變其常四序相馳逐安得人久長先<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-4b"/>
生負盛才早嵗道彌昌我翁亦年壮瓢笠行相将煙霞<lb/>
結幽志矻矻窮老荘先生彈素琴一詠復一觴山川半<lb/>
杖屨逸氣横天章醉袖拂萬象談笑輕侯王息肩城邑<lb/>
改兩鬢各已蒼我翁徵不起抱獨如龜藏先生善兼人<lb/>
持危振𤣥綱復來主𤣥都香火皈遐方功成身自退出<lb/>
處誠所當去嵗冬風來木落千林霜我翁在白石鵬化<lb/>
思騰翔慟哭挽靈櫬歸瘞湖山陽先生來㑹葬洒淚陟<lb/>
崇岡言别幾何時載見秋草黄遺書忽墮前顧盼憂且<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-5a"/>
惶死生猶夜旦此理不足傷所悲失父執澆風散靈芒<lb/>
哀多情不盡厯厯寫我腸我來弔詩魂再拜陳酒漿落<lb/>
日大江草孤舟度微茫愁猿向我啼驚浪為我揚思君<lb/>
望八極想像仙人房鶴唳九皋清一笑人間忙<lb/>
　　書黄西有游塵藁後<lb/>
茫茫大塊噫清氣調調刁刁聲各異詩老得之肝膽雄<lb/>
吐出毫芒照天地書齋晝對百慮空忽如沆瀣澆心胸<lb/>
簷頭癡燕並兩足細語不敢驚春風嗚呼涪翁去世久<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-5b"/>
一脈流芳到西有石床待月讀到明空山無人魑魅走<lb/>
　　擾擾<lb/>
擾擾行塵應接勞繇來斥鷃樂蓬蒿胸中丘壑開圖畫<lb/>
霞外光隂託酒醪未必漢廷疎四皓至今呉地事三髙<lb/>
功成便合謀身退緱嶺春風正碧桃<lb/>
　　春日言情兼懐同好<lb/>
漢隂抱甕久忘機一事無成只布衣萬水千山人獨去<lb/>
三春二月燕雙歸衰顔暗改青銅鏡舊業依前白板扉<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-6a"/>
莫對落花思往事故交消息近來稀<lb/>
　　墨梅<lb/>
疎葩結冷光素質凝古色濡毫誰氏子巧奪真宰力展<lb/>
卷如有訴老兔向天泣髣髴月沉時影落參旗直夜久<lb/>
書燈青鴻飛楚天黒寒香忽破鼻幽意不可得悠悠感<lb/>
物理對此成太息我欲將贈逺真幻兩莫識長嘯臨春<lb/>
風春風浩無極<lb/>
　　寄越上張仲美<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-6b"/>
十載萍蓬悵别離偶然一見又差池簿書官事何時了<lb/>
杖屨春風幾日隨俸薄不堪供鶴料才髙長是贈人詩<lb/>
鏡湖波暖多回鴈好寄書來亦未遲<lb/>
　　鄧牧心絶粒味道賦長句以贈<lb/>
榖者命之本此語足深致四體不服勤何以望卒嵗昏<lb/>
昏塵土喧疲役身口累食也苟失時飢火熱五内鄧君<lb/>
儒者仙久牧方寸地一朝遇至人𤣥言啟幽秘若非種<lb/>
杏翁定是赤松輩教以絶火粒咀嚼太和氣外美邪魔<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-7a"/>
腥八珍豈足貴虚無空中素俗物盡疣贅過我索詩章<lb/>
已覺神彩異丹髓碧華滋道大淡無味富家食方丈日<lb/>
計萬錢費庖丁技雖窮鸞刀厭瑣碎安知遺世士回斡<lb/>
太古意萬象一秋毫忘形日月外翻嗟鄭子真谷口躬<lb/>
耜耒㑹當謝塵氛飄舉賔軒帝<lb/>
　　送鄒混無回邵武<lb/>
萬里晴空一劍飛浙山尋勝阻幽期歸舟醉叱神龍䕶<lb/>
行篋笑看仙鶴隨椰子酒濃欺瘴霧木綿花發待春詩<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-7b"/>
隣家故老遥相接應問西湖話别時<lb/>
　　黒白雲<lb/>
落落出岫雲黒白分媸妍黒雲或成雨白雲空蔽天俗<lb/>
眼不見察俗意誰相憐美言傾人心中有千丈泉<lb/>
　　春日閑居二首<lb/>
滿院春隂半掩扉杏花猶怕曉寒欺蘚痕帶露侵碁石<lb/>
山影分雲落硯池貧久家僮生去意社遲梁燕阻歸期<lb/>
詩成一餉無人説芳草連天寄與誰<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-8a"/>
數峰青處敞蕭齋自斫楊枝傍水栽問字無人攜酒去<lb/>
消閒有客抱琴來遙汀風急鷺雙起古岸日斜花亂開<lb/>
衮衮光隂堪一笑城頭畫角為誰哀<lb/>
　　湖邊春思<lb/>
西林花雨霽春氣欲飛浮船過吹簫客旗標賣酒樓暖<lb/>
煙鶯自在遲日蝶風流正是桑麻處支笻認舊游<lb/>
　　子規<lb/>
月冷聲聲在翠微千華萬草失光輝休言催得韶華去<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-8b"/>
涪萬東川春也歸<lb/>
　　游虎丘寺<lb/>
野岸維行舟歩此金沙地孤墖出雲杪衆木攢古意蹲<lb/>
虎今何之裂石浮劍氣俯仰成古今人生樂為貴所以<lb/>
髙歌飲聊復慰身世<lb/>
　　為方仲客作子晉吹笙扇兼賦詩寄意<lb/>
昔君别桑梓彼此姿年芳音書兩莫致路逺徒相望暖<lb/>
風吹帆三百里闔閭城裏花如綺停車來扣故人家恍<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-9a"/>
然一見心驚喜問余别後今何之摩捋髭鬚已如此論<lb/>
文把酒還相親幽尋幾處隨芳塵荒林雜卉留餘春愁<lb/>
姿野氣空惱人劍池舊事惟明月大笑髙歌醉中别歸<lb/>
來一卧呉山雲忽地西風下庭葉思君如江水迢迢不<lb/>
可忘我有尺素書魚鴈不得將却憶仙人王子晉月下<lb/>
吹笙向緱嶺仙人去世逺鶴亦竟不來為君寫入白團<lb/>
扇玉冠絳裳仙風道骨洒落何竒哉恍惚聽希聲於至<lb/>
寂一曲人間殊可哀獨坐長松下上有凌霄開此心隨<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-9b"/>
此畫逺寄姑蘇臺<lb/>
　　海棠<lb/>
殷紅含露卧朝寒疑是春工畫末乾底事詩人吟不穩<lb/>
直須燒燭夜深看<lb/>
　　詩<lb/>
六義闗風教吟須字字安苦心雕琢易出口渾成難道<lb/>
合天心動篇終鬼膽寒極𤣥言不得休作等閒看<lb/>
　　烏夜啼<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-10a"/>
烏夜啼朝啼東方曰夜啼林影黒闗河萬里天雨霜月<lb/>
冷夜長眠不得烏夜啼憐爾巢中黄口時哺腥吞腐羽<lb/>
毛長母子日日長追隨一旦離羣自成偶相呼相喚期<lb/>
相守故雄零落不復知留得孤雌住衰柳柳條蕭颯難<lb/>
棲身夢驚三月楊花春載飛載止情莫伸欲去不去愁<lb/>
殺人不知挾彈誰家子暴物傷生苦如此哀音散入江<lb/>
湖間老屋破窗燈欲死烏夜啼君豈知<lb/>
　　送陳鍊師遊方<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-10b"/>
文章金玉有定價未測碧海青珊瑚浣花老翁久㝠漠<lb/>
種桃道士誰招呼髙風徤鶻固有待舊水窮魚非自圖<lb/>
千里之行始足下道也不可離須臾<lb/>
　　清明書懐<lb/>
疎懶無堪見物情自裁詩句了清明閒庭芳草年年緑<lb/>
不為東風管送迎<lb/>
　　春遊<lb/>
園草浮青入杖藜莫教孤負好花時人生屈指頭如雪<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-11a"/>
消得春風幾首詩<lb/>
　　送梁中砥歸句曲山<lb/>
家住華陽第幾峰又將芩劍去匆匆地浮雲氣連山白<lb/>
露浴丹光入夜紅千里音塵隨斷鴈百年聚散類飛蓬<lb/>
呉頭楚尾闗春恨盡在鶯聲柳色中<lb/>
　　懐古<lb/>
媧皇補天闕后土遂咸寧化化者不化是為元化精先<lb/>
王官天下其政以結繩戰國事爭討四海森甲兵仲尼<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-11b"/>
既去魯老𣆀西出秦後世滋華偽機巧易其誠愚智互<lb/>
吞吐得失紛相仍邇來百千年一一垂空名白骨填恨<lb/>
土大風吹不平我生宇宙間短羽飛秋螢進寸而退尺<lb/>
聖人戒其盈披衣起中夕念此傷心情素月行廣漢明<lb/>
星流太清但覺晝夜轉不知人世更黙坐觀天運萬壑<lb/>
回秋聲<lb/>
　　送楊古性之淮海山長<lb/>
嘉陵山水佳人物亦超邁楊君早讀書功名等拾芥仙<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-12a"/>
山碁散桑海遷忽然邂逅西湖邊天綱宏大四海一聖<lb/>
君宵旰憂黎元君今又師儒之官向京口京口足衣冠<lb/>
彬彬魯中叟輕装三尺桐孤舟一樽酒相送各無言蟬<lb/>
聲在髙柳知君此去佳政多羣才詩禮相研磨西風昨<lb/>
夜發廣野北固江頭吹白波吹白波為君吟别奈秋何<lb/>
　　賣藥翁<lb/>
山人本在山中住偶向城中賣藥去不道石潭龍出雲<lb/>
失却朝來下山處<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-12b"/>
　　題元暉小景<lb/>
幾㸃歸鴉入草煙漁簑和雨釣江天誰憐一片淋漓墨<lb/>
曽在米家書畫船<lb/>
　　游仙詞<lb/>
上清真人玉華仙夜䇿鸞輅凌珠煙罡風廣漠露華冷<lb/>
摇蕩金鈴聞半天路逢仙姥騎白鹿侍女雙雙散香玉<lb/>
遥看三島㸃神波恨入秋眉鏡中緑我自無為神自凝<lb/>
萬竅不動心㝠㝠靈君期我謁太帝下視濁海魚龍腥<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-13a"/>
玉虚煒煜明𤣥景羽葆搖搖入空影一曲雲和奏未終<lb/>
月輪已到崑崙頂<lb/>
　　楊花<lb/>
品題曽入百花名長恨濛濛畫不成灞岸雨餘粘穗溼<lb/>
章臺風暖撲人輕緩隨流水知無力閒度髙樓似有情<lb/>
想得山齋清影裏亂和蛛網惹柴荆<lb/>
　　毘陵客思<lb/>
吾道已如此夜長眠不成雅歌傷白苧儒術誤青萍逺<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-13b"/>
漏斷復續殘燈滅又明身前身後事都上十年情<lb/>
　　沙丘懐古<lb/>
憑髙懐古重依依秦駐山頭正落暉遼鶴信沉徐福去<lb/>
鮑魚風起祖龍歸固知倚伏存天道肻信强梁即禍機<lb/>
雲海微茫波浪惡一雙沙鳥傍船飛<lb/>
　　放懐<hi>出入韻</hi>
早悟身為累終期靜結廬一閒天不與半老地猶無籬<lb/>
菊陶彭澤畦蔬阮隱居誰能事拘束曵尾自泥途<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-14a"/>
　　蝶<lb/>
曽隨秦女踏青陽幾被鶯捎出建章芳草夢寒迷碧色<lb/>
杏花雨細宿紅香粉凝薄翅春無力恨入修眉晚斷腸<lb/>
寄語莫尋歌舞處五侯門第有髙墻<lb/>
　　悼似山郭髙士<hi>髙士之師王頤山乙亥嵗浩歌終隱莫知所之故築亭曰待鶴</hi>
執手東風酒一巵武林曽有贈行詩迢迢夢想江湖濶<lb/>
杳杳音塵嵗月遲待鶴不來空感恨乗風歸去自堪悲<lb/>
綸巾羽扇松隂下猶記研朱㸃易時<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-14b"/>
　　嘆落花<lb/>
芳花麗白日脈脈如凝愁朝承清露滋草逐長河流含<lb/>
和憶兒時轉眼成白頭欲見西王母披心訴其繇鶴從<lb/>
九天來聲落江湖秋濁骨如朽鐵安得從之遊<lb/>
　　紛紛<lb/>
紛紛寵辱暗消磨汶上曽聞嘆逝波利欲根心公論少<lb/>
是非私已嫉言多神傷涸轍魚相煦眼見權門雀可羅<lb/>
擬住南山餐白石不須扣角向人歌<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-15a"/>
　　讀五代史<lb/>
五十年間遞吐吞龍爭虎鬬一消魂不如野老深山塜<lb/>
留得蒸嘗七世孫<lb/>
　　信筆賦雜言招葛元白<lb/>
湖邊春事空城裏渾未覺幽人嗒然卧强半不離藥有<lb/>
時自吟哦無事亦斟酌猶異爭馳名利塲百年勝負棊<lb/>
一著寒食清明去已逺可憐局促閒兩脚君不見成都<lb/>
杜陵老草堂破壊形枯槁典衣沽酒曲江頭蹇驢蹩<graphic n="KR0887" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0887.png" mimeType="image/png"/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-15b"/>
尋花草青天白日眼不開俗子紛紛猶絶倒君早來君<lb/>
早來須判幾䩫青芒鞋好詩好酒消幾許忍使辜負繁<lb/>
花開振衣抖擻康衢埃莫教鷗鷺相驚猜與君靜看舟<lb/>
中醉客齊撫掌疾呼大呌舞三臺來不來幾字回<lb/>
　　初夏<lb/>
日下簾櫳午晝時黄庭讀罷篆煙遲虚齋靜極心無事<lb/>
卧看堦前樹影移<lb/>
　　山行書所見<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-16a"/>
風吹桃李已成塵澗底幽花自晚春野廟蕭條門半掩<lb/>
樵夫折得獻山神<lb/>
　　睡起<lb/>
紅葵遶砌竹風凉睡起呼童上午香一帶粉牆平似紙<lb/>
閒研水墨畫瀟湘<lb/>
　　宿石公房和韻<lb/>
久憶南山寺春深始一行石靈將瀑冷僧好似詩清古<lb/>
壁蒲萄畫空林杜宇聲喚回湖海夢身世白鷗輕<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-16b"/>
　　王昭君圖<lb/>
窈窕佳人絶代無一辭漢殿盡嗟吁丹青若恨毛延夀<lb/>
勾踐何功得破呉<lb/>
　　寄友人<lb/>
識君憐不早况復枉佳篇别去纔逾月思多似隔年亂<lb/>
田姑熟近平楚洞庭連想得門前柳清隂初有蟬<lb/>
　　題髙麗寺因上人房清淨觀<lb/>
竹屋翠微裏開軒獨望時法身山色見佛眼世音知琴<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-17a"/>
寫僧傳譜牌懸客寄詩空塵侵不得心與白雲期<lb/>
　　首夏<lb/>
江南四月雨黄梅日日隂晴變百回又是一年農事急<lb/>
村村布榖正相催<lb/>
　　挽鄒混無<hi>將化之夕夢旌幢引回故里</hi>
問道師門鬢未彫偶因游學去家遙病深鶴骨無靈藥<lb/>
夢逐霓旌入古譙寒鴈隔雲書斷續孤兒扶櫬路蕭條<lb/>
心腸鐵石還悽愴泣把椒漿祖草潮<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-17b"/>
　　贈隱者<lb/>
蕭蕭隱者屋㟁蓼入籬門木落凉煙薄魚行秋水渾居<lb/>
人忘爾汝沙鳥自兒孫却憶前時到梅花開正繁<lb/>
　　山禽<lb/>
我家衡門向山開山禽住久不相猜如今移家水邊住<lb/>
依舊山禽時復來<lb/>
　　寄題碧淨軒<lb/>
萬玉摇空軒亭亭護蒼翠勁色不受染脱略花柳氣有<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-18a"/>
時清風生一掃塵土翳客來淡無語盡日坐相對此是<lb/>
詩中禪莫作心境㑹<lb/>
　　秋夜<lb/>
眼空夜色秋滿城城樓漏鼓聞四更杓垂月轉萬山白<lb/>
坐看天河西北傾<lb/>
　　聞鴈<lb/>
知汝幾時到先令獨客聞雨昏低度屋風急亂穿雲衡<lb/>
岳路猶逺呉江夜正分如何傳素札為我弔湘君<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-18b"/>
　　卜居<lb/>
人間無處不風波卜得幽居向薜蘿世事即今知夢少<lb/>
詩情從古自哀多髙風老木山雄壯小雨枯荷水蕩摩<lb/>
隨分盤飱了朝草陸機休賦百年歌<lb/>
　　凉意<lb/>
昨日凉氣吹衣裳牽牛已花青蔓牆百年生事秋淡薄<lb/>
一湖古意雲飛揚齊齊急艣投煙渡箇箇歸鴉顧夕陽<lb/>
各盡天公流轉意莫教懐抱謾悲傷<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-19a"/>
　　溪橋夜泊<lb/>
風雨連天鴈過初暫停歸舸傍村墟忽然喚起少年思<lb/>
竹裏人家夜讀書<lb/>
　　送龔聖予之姑蘇别業謁戎使君<lb/>
每因送别憶前時淮海名流漸漸稀獨樹草堂工部老<lb/>
蒼苔茅屋廣文歸三峰有約期終隱五馬推賢莫謾違<lb/>
若遇天隨憑寄語布袍今擬換荷衣<lb/>
　　卧疾<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-19b"/>
雙肩漸聳鬢毛垂不擬秋來病不離道友相過惟論藥<lb/>
醫人教勸莫吟詩每違勝事因多懶偶憶兒時益自悲<lb/>
厯厯百年多少事卧看風裊菊花枝<lb/>
　　梅邊㑹飲寄葛禧巢<lb/>
癡雲糢糊欲釀雪湖上今朝北風正園林忽覺生意斷<lb/>
獨有孤根發清迥三花五蕋春已多况乃落漠被幽徑<lb/>
憶昔何遜在揚州月觀風臺動詩興後有孤山和靖翁<lb/>
留得髙名寄香影禧巢愛梅復可憐每見花開輒吟詠<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-20a"/>
心胸磊落不受俗一笑樽空晚色靜巡簷動是隔嵗期<lb/>
人事推移苦不定同心之言臭如蘭趂我鬚眉白未盡<lb/>
但願明年老身健更待梅花報春信<lb/>
　　野宿<lb/>
野宿投村舍搴衣度石矼隣雞喧草柵寒蟹上燈窗戍<lb/>
鼓凌雲擊城鐘入夜撞蕭蕭楓葉下鴈已過呉江<lb/>
　　寳鏡<lb/>
寳鏡存朗照夜室難為光幽蘭抱貞心不能傲嚴霜荆<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-20b"/>
玉未出璞豈畏雕琢傷和氏不解事刖足徒罹殃昭昭<lb/>
天上日萬古鑒中腸<lb/>
　　横山道中<lb/>
村舍喜留客相逢如故知槿籬垂橘柚溪艇賣鳬鷖斷<lb/>
港車魚早寒田穫稻遲時清民俗古野老亦言詩<lb/>
　　傷存此山<hi>號性常子</hi>
天台山上何年别一住姑蘇僅十春緇衲典錢收古帖<lb/>
好詩憑客寄閒人悟來靈徹心多懶老去維摩病漸頻<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-21a"/>
真性常存元不昧隴頭石塔蘚痕新<lb/>
　　侯門<lb/>
侯門心不到幽事每相仍身向中年懶詩多逺客稱曉<lb/>
煙昏院落寒日上觚稜得句渾忘冷窗前曝硯氷<lb/>
　　野梅<lb/>
彫盡羣芳一樹竒傍山傍水最相宜如何慣守堅貞操<lb/>
不怕風霜怕笛吹<lb/>
　　日草<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-21b"/>
日草登危峰下視江與湖霏霏暝色動風聲鼓天衢山<lb/>
川氣象大雲物自卷舒邈彼六合中海月如𤣥珠列宿<lb/>
轉天運隂陽旋六虚芸芸萬生根復歸混元初靈府一<lb/>
何靜廓落無所居妙極忽自哂欲言如有拘下士昧斯<lb/>
理白首空嗟吁<lb/>
　　冬日寫望<lb/>
久旱湖水落坐看山日西梅清如客對鷗冷似兒啼怕<lb/>
酒常先醉慵吟少著題游心與天逺無處覔端倪<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-22a"/>
　　寒夜有感<lb/>
連宵風雨苦催寒吟對青燈夜向闌生事恰如蝸負殻<lb/>
入頭容易轉身難<lb/>
　　除夜<lb/>
竹爆聲殘燈燼垂坐聽更漏隔年期喜神宜向迎須早<lb/>
窮鬼難驅去任遲席上已無消夜果門前惟寫立春詩<lb/>
老夫記得承平事閒對兒曹説舊時<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0475_WYG_002-22b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　霞外詩集卷二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>