<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>宋元詩㑹卷六十七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　宋元詩㑹卷六十七<lb/>
　　　　　　　　　　　兵部主事陳焯編<lb/>
　元好問<hi>下</hi>
　　送曹吉甫兼及通甫<lb/>
意氣羡君豪憐君屈騎曹安能事筆硯且復混弓刀風<lb/>
雪貂裘暗闗山馬骨髙南飛見鴻雁應為惜哀勞<lb/>
　　并州聞雁<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-1b"/>
八月并州雁清汾照旅羣一聲驚晚笛數㸃入秋雲滅<lb/>
沒樓中見哀勞枕畔聞南來復北去無計得隨君<lb/>
　　甲寅十二月四日出鎮陽寄宰魯伯<lb/>
滹水曉光動灞橋詩境同衝寒騎瘦馬認影識衰翁長<lb/>
岸風聲外孤城雪意中回頭歌笑處凄絶意何窮<lb/>
　　陽翟道中<lb/>
長路伶俜裏羇懷莽蒼中千山分落照萬籟入秋風頻<lb/>
見參旗縮虛傳朔幕空故園歸未得細問北來鴻<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-2a"/>
　　月觀追和鄧州相公席上韻<lb/>
月觀知名舊池亭發興偏露凉驚夜鶴風細咽秋蟬綠<lb/>
泛兵厨酒紅依幕府蓮無緣逐清景空羡飲中仙<lb/>
　　方城道中懷山居<lb/>
技拙違時用年饑與食謀江山貧士歎日月賈胡留楚<lb/>
客頻招隱文園故倦遊衡門有幽事還我北窗幽<lb/>
　　勝槩<lb/>
勝槩烟塵外新詩杖履間偶隨流水去澹與白雲還吾<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-2b"/>
道三緘口時情一解顔從今便髙卧已負半生閒<lb/>
　　少室南原<lb/>
地僻人烟斷山深鳥語譁清溪鳴石齒暖日長藤芽緑<lb/>
映髙低樹紅迷逺近花林間見雞犬直擬是仙家<lb/>
　　長夀新居<lb/>
地古村墟逈川迴縣郭斜蒲池餘老節菊水引新芽卜<lb/>
築欣成趣歸耕覺有涯迎門顧兒女今日是山家<lb/>
　　寄程甥鐵安<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-3a"/>
御史隂功在孫兒玊不如已能騎竹馬想亦愛銀魚異<lb/>
縣闗山濶衡門骨肉疎幾時隨阿舅盡讀外家書<lb/>
　　巳亥元日<lb/>
五十未全老衰容新又新漸稀頭上髮别換鏡中人野<lb/>
史纔張本山堂未買隣不成騎瘦馬還更入紅塵<lb/>
　　發濟源<lb/>
旱暵今年劇他鄉底處歸贏糧先失具涉世本無機棄<lb/>
擲烏皮几裵徊白版扉殷勤雙語燕媿汝逺相依<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-3b"/>
　　倪莊中秋<lb/>
强飲日逾瘦裌衣秋已寒兒童謾相憶行路豈知難露<lb/>
氣入茅屋溪聲喧石灘山中夜來月到曉不曾看<lb/>
　　送田益之從周帥西上<lb/>
市近厨無肉書香蠧有蟲深居誰不樂兀坐竟何功天<lb/>
日伸眉後江山洗眼中蓬萊如可到剩借玉川風<lb/>
　　庚子三月十日作<lb/>
殘夢忘書帙餘寒殢酒杯青銅元懶照白紵更寛裁水<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-4a"/>
際時獨往花邊知幾回殷勤雙語燕應自謝家來<lb/>
　　春日<lb/>
里社春盤巧欲爭裁紅暈碧助春情忽驚此日仍為客<lb/>
卻想當年似隔生貧裏虀鹽憐節物亂來歌吹失歡聲<lb/>
南州剩有還鄉伴戎馬何時道路清<lb/>
　　葉縣雨中<lb/>
春旱連延入麥秋今朝一雨散千憂龍公有力廻枯槁<lb/>
客子何心嘆滯留多稼即看連楚澤歸雲應亦到崧丘<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-4b"/>
兵塵浩蕩乾坤滿未厭明河拂地流<lb/>
　　秋懷<lb/>
凉葉蕭蕭散雨聲虛堂淅淅掩霜清黄華自與西風約<lb/>
白髮先從逺客生吟似候蟲秋更苦夢和寒鵲夜頻驚<lb/>
何時石嶺闗頭路一望家山眼暫明<lb/>
　　横波亭<lb/>
孤亭突兀插飛流氣壓元龍百尺樓萬里風濤接瀛海<lb/>
千年豪傑壯山丘疎星澹月魚龍夜老木清霜鴻雁秋<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-5a"/>
倚劍長謌一杯酒浮雲西北是神州<lb/>
　　懷益之兄<lb/>
牢落闗河雁一聲干戈滿眼若為情三年浪走空皮骨<lb/>
四海相望只弟兄黄耳定從秋後到白頭新自夜來生<lb/>
西樓日日西州道欲賦窮愁竟不成<lb/>
　　會善寺<lb/>
白塔沉沉插翠微魏家宫闕此餘基人生富貴有遺恨<lb/>
世事廢興無了期勝槩只今歸鷲嶺烟花從昔繞龍墀<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-5b"/>
長松想是前朝物及見諸孫賦黍離<lb/>
　　西齋夜宴<lb/>
飄零無物慰天涯酒伴相逢飲倍加誤謬君當略彭澤<lb/>
回旋我亦笑長沙金釵醉嚲迎春髻銀燭光搖半夜花<lb/>
只欠東山游録事不來堅坐看紛譁<lb/>
　　送吳子英之官東橋且為解嘲<lb/>
柴車厯鹿送君東萬古書生蹭蹬中良醖暫留王績醉<lb/>
新詩無補玊川窮駒隂去我如决驟蟻蛭與誰爭長雄<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-6a"/>
快築糟丘便歸老世間馬耳過春風<lb/>
　　京居辛卯八月六日作<lb/>
四壁秋蟲夜語低南窗孤客枕頻移野情自與軒裳隔<lb/>
旅食難堪日月遲平子歸田元有約魏舒襆被恐無期<lb/>
一莖白髮愁多少慚愧家人賦扊扅<lb/>
　　壬辰十二月即事<hi>二首</hi>
萬里荆襄入戰塵汴州門外即荆榛蛟龍豈是池中物<lb/>
蟣虱空悲地上臣喬木他年懷故國野烟何處望行人<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-6b"/>
秋風不用吹華髮滄海横流要此身<lb/>
五雲宫闕露盤秋銀漢無聲桂樹稠複道漸看連上苑<lb/>
戈船仍擬下揚州曲中青塜傳新怨夢裏華胥失舊遊<lb/>
去去江南庾開府鳳凰樓畔莫回頭<lb/>
　　癸巳四月二十九出京<lb/>
塞外初捐宴賜金當時南牧已駸駸只知灞上真兒戲<lb/>
誰謂神州遂陸沉華表鶴來應有語銅槃人去亦何心<lb/>
興亡誰識天公意留着青城閲古今　<hi>宋亡於青城而金亦亡於此</hi>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-7a"/>
　　喜李彦深過聊城<lb/>
圍城十月鬼為隣異縣相逢白髮新恨我不如南去雁<lb/>
羡君獨是北歸人言詩匡鼎功名薄去國虞翻骨相屯<lb/>
老眼天公只如此窮途無用説悲辛<lb/>
　　秋夕<lb/>
小簟凉多睡思清一窗風雨送秋聲頻年但覺貂裘敝<lb/>
萬古何曾馬角生寄食且依嚴尹幕附書誰往鄧州城<lb/>
澆愁欲問東家酒恨殺寒雞不肯鳴<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-7b"/>
　　淮右<lb/>
淮右城池幾處存宋州新事不堪論輪車謾欲通呉㑹<lb/>
突騎誰當擣薊門細水浮花歸别澗斷雲含雨入孤村<lb/>
空餘韓渥傷時語留與纍臣一斷魂<lb/>
　　望王李歸程<lb/>
一褐霜寒晩思孤難中行李見歸途虞卿仲子死不朽<lb/>
石父晏嬰今豈無義士龍沙元咫尺纍臣駒隙自舒徐<lb/>
何時斗酒歡相勞驚看燕家頭白烏<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-8a"/>
　　杏花落後分韻得歸字<lb/>
獺髓能醫病頰肥鸞膠無那片紅飛殘陽淡淡不肯下<lb/>
流水溶溶何處歸煮酒青林寒食過明妝髙燭賞心違<lb/>
寫生正有徐熙在漢苑招魂果是非<lb/>
　　送輔之仲庸還大梁<lb/>
驊騮爭道渺翩翩誰遣風塵失壯年四壁舊聞縣磬宅<lb/>
一囊今有賣書錢淋浪别酒青燈夜滅沒孤帆落照邊<lb/>
想得還家過春半故山喬木滿蒼烟<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-8b"/>
　　繡江汎舟有懷李郭二公<lb/>
荷花如錦水如天狼籍秋香擁畵船長白風烟最瀟灑<lb/>
外臺賓主重留連勝遊每恨隔千里樂事便當論百年<lb/>
咫尺西州兩詩客不來同作飲中仙<lb/>
　　寄欽止李兄<lb/>
征車南北轉秋蓬闗塞相望兩秃翁衮衮便當隨世路<lb/>
悠悠難復倚天公銅駝荆棘千年後金馬衣冠一夢中<lb/>
尊酒雲州古城下幾時攜手哭春風<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-9a"/>
　　望崧少<hi>二首</hi>
崧少飛來崑閬山山家茅屋翠微間雞豚鄉社相勞苦<lb/>
花木禪房時往還結習尚餘三宿戀殘年多負半生閒<lb/>
長河一葦人千里望斷西城碧玊環<lb/>
飲鶴池邊萬木稠豢龍崖上五峰秋藤垂絶壁雲添潤<lb/>
澗落哀湍雪共流田父占年驚玉斾詩仙留迹嘆崑丘<lb/>
西風落日山陽道空對紅塵憶舊遊<lb/>
　　野谷道中懷昭禪師<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-9b"/>
行行汾沁欲分疆漸喜人聲挾兩鄉野谷青山空自繞<lb/>
金城白塔已相望湯翻豆餅銀絲滑油㸃茶心雪蘂香<lb/>
説向阿師應被笑人生生處果難忘<lb/>
　　外家南寺<hi>在至孝社予兒時讀書處也</hi>
鬱鬱秋梧動晩烟一庭風露覺秋偏眼中髙岸移深谷<lb/>
愁裏殘陽更亂蟬去國衣冠有今日外家梨栗記當年<lb/>
白頭來往人間徧依舊僧窗借榻眠<lb/>
　　追賦定襄周帥夢卿家秋日牡丹<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-10a"/>
千古呉中富貴家秋風吹送洛陽花真妃鏡裏春難老<lb/>
玉女車邊日易斜紀瑞定誰增舊譜換根原自有靈砂<lb/>
來遲不及西堂宴猶想分香入棣華<hi>周有棣華堂</hi>
　　寄楊飛卿<lb/>
客夢悠悠信轉蓬蔾牀殷殷動晨鐘西風白髮三千丈<lb/>
故國青山一萬重沙水有情留過雁乾坤多事泣秋蟲<lb/>
三間老屋知何處慚愧雲間陸士龍<lb/>
　　雨夜<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-10b"/>
夢裏孤蓬雨打秋茅齋元更小於舟無錢正坐詩作祟<lb/>
識字重為時所讐千里謾思黄鵠舉六年真作賈胡留<lb/>
并州北望山無數一夜砧聲人白頭<lb/>
　　哀賢詩<hi>三首</hi>
赤縣神州坐陸沉金湯無粟禍侵尋當官避事平生恥<lb/>
視死如歸社稷心文采是人知子重交朋無我與君深<lb/>
悲來不待山陽笛一憶同衾淚滿襟<hi>李欽叔</hi>
冀都事死東州禍李翰林亡陜府兵方為騷人箋楚些<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-11a"/>
更禁書客墮秦坑石苞本不容孫楚黄祖安能貸禰衡<lb/>
同甲四人三横霣此身雖在亦堪驚<hi>李長源</hi>
太學聲華弱冠馳青雲岐路九霄飛上前論事龍顔喜<lb/>
幕下籌邊犬吠稀壯志相如頭碎柱赤心嵇紹血沾衣<lb/>
從來聖牘褒忠義誰為幽魂一發揮<hi>王仲澤</hi>
　　雪晴作<lb/>
晴光晃漾入危闌萬象都歸一色看搖筆尚堪凌浩蕩<lb/>
舉杯誰與慰荒寒化成銀界清凉近散盡氷花碧海乾<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-11b"/>
後夜霜空月輪滿可無秦女共驂鸞<lb/>
　　過應州<lb/>
平野風埃接戍樓邊城三月似窮秋人家土屋纔容膝<lb/>
驛路㫋車不斷頭隨俗未甘嘗馬湩敵寒直欲御羊裘<lb/>
十年紫禁烟花繞此日雲山是應州<lb/>
　　華不注山<hi>濟南作</hi>
元氣遺形老更頑孤峰直上玊孱顔龍頭突出海波沸<lb/>
鰲足斷來天宇閑齊國伯圖殘照裏謫仙詩興冷雲間<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-12a"/>
乾坤一劍無人識夜夜光芒北斗寒<lb/>
　　送周帥夢卿之闗中<lb/>
風華漠漠水迢迢長記金鞍入灞橋鬢鬢而今滿霜雪<lb/>
羽毛此日是雲霄火餘函谷青猶峙春動長陵紫未消<lb/>
射虎南山付公等可能仙掌不相招<lb/>
　　十月二十日雪中過石嶺闗<lb/>
老天黯慘入平蕪朔吹崩奔萬竅呼雪意旋粧行路景<lb/>
詩家新有入闗圖地爐圍坐慚田父絮㡌衝寒怨僕夫<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-12b"/>
故國烟花重迴首蜀橙山麝記金壺<lb/>
　　燕府白兔<lb/>
仙穎迷離望莫攀爭教失腳下髙寒吸殘灝露瑤窗曉<lb/>
搗盡𤣥霜玉杵閒顧影乍疑雲外見寫生何似鏡中看<lb/>
褐衣擾擾皆三窟幾在<hi>闕</hi>經咳唾間<lb/>
　　出都<hi>二首</hi>
漢宫曾動伯鸞歌事去英雄可奈何但見觚稜上金爵<lb/>
豈知荆棘卧銅駝神仙不到秋風客富貴空悲春夢婆<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-13a"/>
行過盧溝重迴首鳳城平日五雲多<lb/>
歴歴興亡敗局碁登臨疑夢復疑非斷霞落日天無盡<lb/>
老樹遺臺秋更悲滄海忽驚龍穴露廣寒猶想鳳笙歸<lb/>
從教盡剗瓊華了留在西山儘淚垂<hi>夀寜宫有瓊華島絶頂廣寒近為黄</hi>
<hi>冦輩所撒</hi>
　　過三鄉望女几村追懷溪南詩老<hi>二首</hi>
雲際虛瞻處士星案頭多負讀書螢筆端有口傳三篋<lb/>
石上無禾養百齡從昔葛陂終變㓕秖今韓嶽謾英靈<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-13b"/>
因君重為前朝惜枉破青衫買一經<hi>女几山土人謂之韓嶽</hi>
萬山青繞一川斜好句真堪字字誇棄擲泥塗豈天意<lb/>
折除時命是才華百錢卜肆成都市萬古詩壇子美家<lb/>
欲就溪南問遺事不禁衰涕落烟霞<lb/>
　　寄劉繼先<lb/>
清霜茅屋耿無眠坐憶分攜一慨然楚客登臨動歸興<lb/>
謝公哀樂感中年凄凉古驛人烟外迤邐荒山雪意邊<lb/>
千樹春風水楊栁待君同繫晉溪船<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-14a"/>
　　為鮮于彦魯賦十月菊<lb/>
清霜淅淅散銀沙驚見芳叢閲歲華借暖定誰留翠被<lb/>
鍊顔應自有丹砂秋香舊入騷人賦晚節今傳好事家<lb/>
不是西風苦留客衰遲久已避梅花<lb/>
　　别周卿弟<lb/>
晚歲論詩辱見收相從許久重相留苦心亦有孟東野<lb/>
真賞誰如髙蜀州萬疊寒雲度歸雁孤洲春水澹沙鷗<lb/>
荒城後日思君處風色蕭蕭人白頭<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-14b"/>
　　追録洛中舊作<lb/>
樂府新聲緑綺裘梁州舊曲錦纒頭酒兵易壓愁城破<lb/>
花影長隨日脚流萬里青雲休自負一莖白髮儘堪羞<lb/>
人間只怨天公了未便天公得自由<lb/>
　　晉溪<lb/>
石磴雲松着色屏岸花汀草展江亭青瑤疊甃通縣甕<lb/>
白玊雙龍掣迅霆地脉何嘗間今昔尾閭真解泄滄溟<lb/>
乾坤一雨兵塵了好就川妃問乞靈<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-15a"/>
　　七月十二日行狼牙嶺<lb/>
狼牙路滑馬伶俜老鶴迢迢欲上征一曲松風寫幽致<lb/>
九秋雲物愴離情天開員嶠方壺境澗落銀河月窟聲<lb/>
覿面青山入渠手定誰胸次玊崢嶸<lb/>
　　答定齋李兄<lb/>
小山藂桂姓名香舉世何人得雁行滄海揚塵幾今昔<lb/>
長庚配月獨凄凉虛勞裴相求白傅正倚源明識漫郎<lb/>
十載相從未言晚城南泉石有雲莊<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-15b"/>
　　聽姨女喬夫人鼓風入松<lb/>
白雪朱絃一再行春風纎指十三星雲窗霧閣有今昔<lb/>
寳靨羅裠無此聲瀟灑寒松度虛籟悠颺飛絮攪青㝠<lb/>
胎僊不比湘靈瑟五字錢郎莫漫驚<lb/>
　　寒食<lb/>
上苑春風盛物華天津雲錦赤城霞輕舟矮馬追隨逺<lb/>
翠幕青旗笑語譁化國樓臺隔瀛海呉兒洲渚記仙家<lb/>
山齋此日腸堪斷寂寞銅鉼對杏花<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-16a"/>
　　送樊順之<lb/>
弓刀十驛岳蓮州渭水秦山得意秋王粲從軍正年少<lb/>
庾郎入幕更風流寒鄉况味真雞肋清鏡功名屬虎頭<lb/>
寄謝溪風亭上月老夫乗興欲西遊<lb/>
　　蜀昭烈廟<lb/>
合散扶傷老益堅荒祠重過為凄然君臣灑落知無恨<lb/>
庸蜀﨑嶇亦可憐一縣山陽堯故事三年章武魏長編<lb/>
錦宫羽葆今何處半夜樓桑呌杜鵑<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-16b"/>
　　贈王仙翁道成<lb/>
覽照休驚白髮新奕棋翻覆見來頻燕南趙北留詩卷<lb/>
王後盧前盡故人平地青雲一爐藥舊都喬木百年身<lb/>
憑君剰醉浮香酒<hi>館名</hi>梁苑而今不算春<lb/>
　　趙汲古南園<lb/>
林園近與六街隣塵漲都歸一水分魚樂定從濠上得<lb/>
荷香偏向雨中聞接籬倒着容山簡老屋髙眠稱陸雲<lb/>
尊酒相陪有今日却慚詩壘不能軍<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-17a"/>
　　送曹幹臣<lb/>
和林音驛日懷思燕市歌歡有此時老我真成鐵爐歩<lb/>
感君時送草堂貲黄楊舊厄三年閏赤驥非無萬里姿<lb/>
平地烟霄付公等不妨閒和鳳池詩<lb/>
　　人日有懷愚齋張兄緯文<lb/>
書來聊得慰懷思清鏡平明見白髭明月髙樓燕市酒<lb/>
梅花人日草堂詩風光流轉何多態兒女青紅又一時<lb/>
澗底孤松二千尺殷勤留看歲寒枝<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-17b"/>
　　髙少府瀍陽後庵<hi>二首</hi>
溪上弄明月風露發新警心空無一塵萬竹掃秋影<lb/>
一水隨人意蔬畦復芋溝風波河洛近莫放出山流<lb/>
　　山居雜詩<hi>四首</hi>
瘦竹藤斜挂幽花草亂生林髙風有態苔滑水無聲<lb/>
石潤雲先動橋平水漸過野隂添晚重山意向秋多<lb/>
樹合秋聲滿村荒暮景閒虹收仍白雨雲動忽青山<lb/>
川逈楓林散山深竹港幽疎烟沉去鳥落日送歸牛<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-18a"/>
　　巨然秋山圖<lb/>
筆端游戲三昧物外平生往還為問阿師何在白雲依<lb/>
舊青山<lb/>
　　曹得一扇頭<lb/>
機中秦女仙去月底梅花晚開只見一枝疎影不知何<lb/>
處香來<lb/>
　　無題<hi>二首</hi>
七十鴛鴦五十絃酒薰花栁動春烟人間只道黄金貴<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-18b"/>
不問天公買少年<lb/>
春風也解惜多才嫁與桃花不用媒死恨天台老劉阮<lb/>
人間何戀卻歸來<lb/>
　　俳體雪香亭雜詠<hi>九首</hi>
洛陽城闕變灰烟暮虢朝虞只眼前為向杏園雙燕道<lb/>
營巢何處過明年<lb/>
醇和坊近洞房環碧瓦參差竹木閒批奏内人輪上直<lb/>
去年名姓在窗間<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-19a"/>
天上三郎玊不如手中白雨趂花奴御屏零落宣和筆<lb/>
留得華清按樂圖<lb/>
金縷歌詞金屈巵百年人事鬢成絲重來未必春風在<lb/>
更為梨花住少時<lb/>
琵琶心事曲中論曾笑明妃負漢恩明日天山山下路<lb/>
不須回首望都門<lb/>
羅綺深宫二十年更持桃李向誰妍人生只合梁園死<lb/>
金水河頭好墓田<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-19b"/>
苦才多思是春風偏近騷人惆望中啼盡杜鵑枝上血<lb/>
海棠明日更應紅<lb/>
暖日晴雲錦樹新風吹雨打旋成塵宫園深閉無人到<lb/>
自在流鶯哭暮春<lb/>
暮雲樓閣古今情地老天荒恨未平白髮纍臣幾人在<lb/>
就中愁殺庾蘭成<lb/>
　　西園<lb/>
百草千花雨氣新今朝陌上有游塵皇州春色濃於酒<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-20a"/>
醉殺西園歌舞人<lb/>
　　鴛鴦扇頭<lb/>
雙宿雙飛百自由人間無物比風流若教解語終須問<lb/>
有底愁來也白頭<lb/>
　　杏花雜詩<hi>四首</hi>
杏花牆外一枝横半靣宫妝出曉晴看盡春風不回首<lb/>
寳兒元自太憨生<lb/>
西山漠漠有無中幾日園林幾樹紅燕子銜將春色去<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-20b"/>
錯教人恨五更風<lb/>
楚客離魂不易招野春平碧水迢迢垂楊也被多情惱<lb/>
瘦損春風十萬條<lb/>
魏紫姚黄有重名洛陽車馬閙清明吹殘桃李風纔定<lb/>
可是東君别有情<lb/>
　　感興<lb/>
好句端如緑綺琴靜中窺見古人心陽春不比黄華曲<lb/>
未要千人作賞音<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-21a"/>
　　從希顔覓篤耨香<lb/>
緑洋竒品賽濃梅永憶薰爐試淺灰尤物也知人愛惜<lb/>
簾篩風動只縈回<lb/>
　　自題中州集後<hi>五首</hi>
鄴下曹劉氣儘豪江東諸謝韻尤髙若從華實評詩品<lb/>
未便吳儂得錦袍<lb/>
陶謝風流到百家半山老眼淨無花北人不拾江西唾<lb/>
未要曾郎借齒牙<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-21b"/>
萬古騷人嘔肺肝乾坤清氣得來難詩家亦有長沙帖<lb/>
莫作宣和閣本看<lb/>
文章得失寸心知千古朱絃屬子期愛殺溪南辛老子<lb/>
相從何止十年遲<lb/>
平世何曾有稗官亂來史筆亦燒殘百年遺稿天留在<lb/>
抱向空山掩淚看<lb/>
　　樂天不能忘情圖<hi>二首</hi>
得便宜是落便宜木石痴兒自不知就使此情忘得了<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-22a"/>
可能長在老頭皮<lb/>
芙蓉脂肉紫霞漿别是仙家暖老方只枉栁枝拚下得<lb/>
忘情一馬亦何妨<lb/>
　　送子微<lb/>
古來何物是經綸一片青山了此身亂後洛陽花木盡<lb/>
不妨閒作水南人<lb/>
　　從鄧州相公覓酒時在鎮平<lb/>
寒日山城雪四圍空齋孤坐意多違江洲未覺風流減<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-22b"/>
可使陶潛望白衣<lb/>
　　雜著<hi>四首</hi>
太虛空裏一游塵造物雖工未易貧臧獲古來多鼎食<lb/>
可能夷叔是饑人<lb/>
天上河源地上流黄金浮世等閒休埋愁不着重泉底<lb/>
儘向人間種白頭<lb/>
昨日東周今日秦咸陽烟火洛陽塵百年蟻穴蜂衙裏<lb/>
笑殺崑崙頂上人<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-23a"/>
半紙虛名百戰身轉頭髙塜卧麒麟山間曾見漁樵説<lb/>
辛苦凌烟閣上人<lb/>
　　四皓圖<lb/>
身墮安車厚幣中白頭塵土涴西風當時何不山間老<lb/>
羽翼區區有底功<lb/>
　　解嘲<lb/>
鴈後花前日日閒頗思尊酒慰愁顔憑君細數東州客<lb/>
誰在紅紅緑緑間<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-23b"/>
　　杜生<lb/>
杜生絶藝兩絃彈穆䕶沙詞不等閒莫怪曲終雙淚落<lb/>
數聲全似古陽闗<lb/>
　　東山<lb/>
自笑平生被眼謾看山只向畵中看天公老筆無今古<lb/>
枉着千金買范寛<lb/>
　　喬夫人墨竹<lb/>
萬葉千梢下筆難一枝新緑儘髙寒不知霧閣雲窗晚<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-24a"/>
幾就扶疎月影看<lb/>
　　銅雀臺瓦硯<lb/>
愛惜鉛華洗又看畵欄桂樹雨中寒千年不作鴛鴦去<lb/>
博得書生笑老瞞<lb/>
　郝　經<lb/>
　　<hi>字伯常其先潞州人徙澤州家世業儒祖天挺元好問嘗從之學金末父思温避地河南之魯山其</hi>
　　<hi>母匿窖中亂兵以火熏灼之死矣經用蜜和寒葅汁决母齒飲之即蘇時經九歲人皆歎異金亡徙</hi>
　　<hi>順天居五年為守帥張柔賈輔所知延為上客二家藏書皆萬卷經博覽無不貫通憲宗元年世祖</hi>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-24b"/>
　　<hi>以皇弟開邸金蓮川召經詢以治道條上數十事遂留王府是時連兵於宋經力陳宋無敗亡之釁</hi>
　　<hi>王不宜空國而出宜修德俟時因進七道議七千餘言憲宗在蜀師久無功復勸世祖稟命行在遣</hi>
　　<hi>使喻宋示以大信許其割地納質暫與和好明年世祖即位以經為翰林侍讀學士佩金虎符充國</hi>
　　<hi>信使告即位於宋而王文統用事嫉經之能隂屬李壇潛師侵宋欲假手害經及經入境宋果疑經</hi>
　　<hi>又賈似道方以卻敵為功恐經至謀泄竟館經於真州經上表宋帝及上書宰執皆不報羈宋十六</hi>
　　<hi>年日以著述為事迨伯顔南伐問執行人之罪宋懼始以禮送經歸明年夏至闕錫燕大廷賞賚有</hi>
　　<hi>差秋七月卒年五十三諡文忠</hi>
　　巴陵女子行<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-25a"/>
　乙丑秋九日王師渡江大帥巴圖自鄂渚以一軍覘<lb/>
　上流遂圍岳岳潰入于洞庭俘其遺民以歸節婦巴<lb/>
　陵女子誓不辱于兵書詩衣帛見意赴江而死其自<lb/>
　叙曰巴陵女盧希孟魏公五世孫歸于尚書賈公之<lb/>
　男璚岳州破被獲之明日以衣帛書詩願好事君子<lb/>
　知吾宋家有節婦者其詩悲婉激切有漢魏風如天<lb/>
　果喪中原大似裂冠衽退鷁落迅風孤鸞弔空影簪<lb/>
　堅折白玊瓶沈斷青綆妾死志不移改邑不改井我<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-25b"/>
　本瑚璉器安能作溺皿借此清江流葬我全首領皇<lb/>
　天如有知定作血面請願魂化精衛填海使成嶺數<lb/>
　百言余既髙希孟之節且悲其志作巴陵女子行<lb/>
北來諸軍飛渡江突騎一夜滿岳陽樓頭火起入閭巷<lb/>
曹伍偶走如牛羊巴陵女子尚書婦生平不識門前路<lb/>
亂兵騎出勢倉皇夫婿翁姑在何處吞聲忍淚行且啼<lb/>
啼痕沾濕越羅衣此身忍使人再辱裂帛暗寫臨終詩<lb/>
上言社稷安危事下説投江誓天志一回宛轉一悲辛<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-26a"/>
心折魂飛不成字詩成淚盡赴江流蛾眉蕭颯天為愁<lb/>
芙蓉零落入秋水玊骨直葬青海頭古來烈婦才一二<lb/>
誰似巴陵妙文理名與長江萬古流丞相魏公還不死<lb/>
　　蜀亡歎<hi>蜀破後有唐仲明者子西孫也被俘鬻於燕市安陸趙仁甫鳩貲贖之</hi>
子規啼缺峨眉月嘉陵江中半江血青天蜀道為坦塗<lb/>
馬蹄蹴落隂山雪芙蓉城碎朔風急虓虎磨牙綺羅穴<lb/>
不識兵戈三百年疊鼓一聲肝膽裂坡仙故里子西孫<lb/>
挺身北走來中原峨岷秋色横眉宇骯髒獨倚燕市門<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-26b"/>
時望蘇門一迴首漠漠萬里烟塵昏古言蜀險甲天下<lb/>
一夫扞禦足成霸前劉後李王復孟虎視中原雄並駕<lb/>
于今底事谷為陵錦城萬里趨龍庭當時不與秦塞通<lb/>
一天自可延千齡吾子莫漫嗟飄零厲階權輿實五丁<lb/>
　　太平頂讀秦碑<lb/>
岱宗太平頂磨崖與天齊左勒聖后頌右刻張説辭文<lb/>
采與書法不離近代規漢封宛在周觀東秦壇夐出絶<lb/>
頂西壇前圓平值中峰突兀上有始皇碑年深雨漬百<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-27a"/>
裂餘坼作兩峰蹲半龜靣陽數字仍可辨隙縫重銜苔<lb/>
蘚皮中間隱約見制可完好堪辨惟臣斯拳如釵股直<lb/>
如筯屈鐵碾玉秀且竒千年瘦勁益飛動迴視諸家肥<lb/>
更癡當時風雨有餘怒豈容跨石獨在兹秖應神明愛<lb/>
尤物不肯轟擊常䕶持昔年韓文公曾賦岣嶁詩字青<lb/>
石赤皆傳聞漫為咨嗟涕漣洏何如親登泰山日觀峰<lb/>
光怪特見絳氣纒金虹摩挲細讀秦相碑天門髙詠來<lb/>
清風乃知山靈不相負夜宿天邊不忍去醉倚雲窗重<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-27b"/>
回顧<lb/>
　　前聽角行<hi>此在蜩殻菴賦贈趙仁甫</hi>
漢家有客北海北節毛落盡頭毛白聽此空令雙淚垂<lb/>
中原雁斷無消息南枝越鳥莫驚飛牢落天涯永相失<lb/>
江上舊梅花今夜落誰家樓頭有恨知何事牽住晴空<lb/>
幾縷霞<lb/>
　　後聽角行<hi>此宋咸淳癸酉被留儀真作</hi>
燕南壯士江城客孤舘無眠心已折那堪夜夜聞角聲<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-28a"/>
怨曲悲凉更幽咽一噴牽殘楊栁風五更吹落梅花月<lb/>
霜天裂卻浮雲散雁行斷盡疎星接餘音𦕈𦕈渡江去<lb/>
依俙似向愁人説勸君且莫多嘆嗟家人恨殺生離别<lb/>
可憐辛苦為誰來凋盡朱顔頭半白萬緒千端都上心<lb/>
一寸肝腸能幾截當時聽角送南人南人吹角不送人<lb/>
不如睡着東風惡欹枕江聲總不聞<lb/>
　　奉使被留<lb/>
重圍雨久塌莓苔火舖喧呼著棘栽唯有東風難禁約<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-28b"/>
隔牆吹過落花來<hi>坊刻誤作王立中詩蓋因郝伯常被留儀真其所吟咏皆為安豐教授王</hi>
<hi>時中藏録以傳後人遂譌王作乃時中又譌立中不可不知</hi>
　　舘人供雁<lb/>
持節江頭久食魚舘人供雁意踟蹰呼兒細看雲間足<lb/>
恐有中原問訊書<lb/>
　　放雁北還繫書於足<lb/>
零落風髙縱所如歸期迴首是春初上林天子援弓繳<lb/>
淮海纍臣有帛書<hi>按宋咸淳癸酉郝伯常充信使被賈似道羈留儀真已十五年時有以生</hi>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-29a"/>
<hi>雁饋者伯常因作詩繫其足縱之北還是年冬巴延南伐賈似道懼甚命總管段祐送伯常歸國明年三月虞</hi>
<hi>人始獲此雁於汴梁金明池</hi>
　巴　延<lb/>
　　<hi>䝉古巴林部人自曾祖蘓嚕克圖事太祖為其部左千户祖與父皆世其官至元初入事世祖見巴</hi>
　　<hi>延儀貌大竒之預謀國事恒出廷臣右衆服曰真宰輔也十一年大舉伐宋能以不殺定江南時論</hi>
　　<hi>方之曹彬誠為不愧先是宋末童謠云江南若破百雁來過莫有喻其意者及宋亡始知為䜟藝林</hi>
　　<hi>載三詩相傳巴延下江南時所作皆健爽可誦然考元史本傳未嘗言其讀書知文字吟籍既收君</hi>
　　<hi>子存之而已</hi>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-29b"/>
　　下江南詩<lb/>
劍指青山山欲裂馬飲長江江欲竭精兵百萬下江南<lb/>
干戈不染生靈血<lb/>
　　題馬鞭<lb/>
一節髙來一節低幾回敲鐙月中歸雖然三尺無鋒刃<lb/>
百萬英靈屬指揮<lb/>
　　過梅嶺<lb/>
馬首經從庾嶺歸王師到處悉平夷擔頭不帯江南物<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-30a"/>
只插梅花三兩枝<lb/>
　姚　樞<lb/>
　　<hi>字公茂栁城人後遷洛陽金内翰宋九嘉識其有王佐略楊惟中乃與之偕覲太宗歲乙未南伐詔</hi>
　　<hi>樞從惟中即軍中求儒道釋醫卜者拔徳安得名儒趙復辛丑賜金符為燕京行臺郎中時伊喇沃</hi>
　　<hi>濟行臺惟事貨賂毎分及樞樞一切拒絶因棄官攜家來輝州作家廟别為室奉孔子及宋諸大儒</hi>
　　<hi>像刋六經恵學者若將終身時許衡在魏至輝就學既而盡室依樞以居世祖在潛邸遣使召樞至</hi>
　　<hi>大喜待以賔禮詢及治道樞為書數千言上之世祖竒其才動必召問世祖即位拜太子太師改大</hi>
　　<hi>司農四年拜中書左丞十年拜昭文館大學士詳定禮儀十三年轉翰林學士承旨又四年卒諡曰</hi>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-30b"/>
　　<hi>文獻從子燧官亦至承旨卒諡曰文</hi>
　　華不注行<lb/>
崑崙山巅半峰碧海風吹落猶帯濕意氣不欲隨羣山<lb/>
獨倚青空迥然立平地拔起驚孱顔劍稜勁插青雲間<lb/>
濟南名泉七十二㑹為一水來浸山我來方作鯨川遊<lb/>
玉臺公子邀同舟君山浮嵐洞庭晚小孤滴翠清江秋<lb/>
酒酣興極烟霏昏魚龍慘澹回山根少陵不來謫仙死<lb/>
舉杯更欲招其魂魂兮不來天亦老元氣崔嵬山自好<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-31a"/>
超超絶頂來長風注目東溟望蓬島<lb/>
　　懷來醉歌<lb/>
燕姬蟠頭靣如玊一撒青金腰線緑當門舉酒喚客嘗<lb/>
俊入雙眸聳秋鶻白雲亂卷鑌鐵文蠟香一噴紅染唇<lb/>
㨿鞍側鞚半淋鬛春風滿靣不肯嗔繫馬門前折殘栁<lb/>
玉液和林送官酒二十五絃妝百寳一片氷泉落纎手<lb/>
須臾髙歌半酡顔貂裘䕶盡不覺寒誰道雪花大如席<lb/>
舉鞭已過千銀山<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-31b"/>
　　被顧問題張萱画明皇擊梧按樂圖<lb/>
阿萱五季名画師尤工粉墨含春姿君王遊蕩墮聲色<lb/>
不知聲色傾人國開元無逸致太平天寳奢風生五兵<lb/>
偃月堂髙幽薊逺潛謀不入芙蓉苑咸陽行色馬嵬塵<lb/>
畵筆雖工恐未真四海蒼生半魚肉歸來豈為香囊哭<lb/>
一日重開日月光黄金卻鑄郭汾陽<lb/>
　張𢎞範<lb/>
　　<hi>字仲疇張柔第九子善馬槊幼從學郝伯常能為詩歌年二十代兄攝順天總管事吏民服其明决</hi>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-32a"/>
　　<hi>中統初授御用局總管改行軍總管從親王噶必齊討李壇於濟南出竒制勝柔聞之曰真吾子也</hi>
　　<hi>至元六年括諸道兵圍宋襄陽𢎞範佩金虎符為益都諸路行軍萬户建言取襄陽以兵千人城萬</hi>
　　<hi>山八年築一字城逼襄陽遂拔之十一年丞相巴延伐宋𢎞範為前鋒破賈似道於蕪湖長驅至建</hi>
　　<hi>康請旨進師十二年破宋將張世傑水軍於焦山改亳州萬户由海道㑹巴延進次臨安入城取宋</hi>
　　<hi>稱臣降表以聞十五年授䝉古漢軍都元帥將水陸軍二萬分道南征獲宋丞相文天祥於五坡嶺</hi>
　　<hi>天祥不屈待以賓禮獲禮部侍郎鄧光薦命子珪師事之十六年正月由潮陽港發舶入海次崖山</hi>
　　<hi>宋亡紀功而還入朝慰勞甚厚未幾以瘴疾卒年四十三諡獻武○按張柔本金國大臣世食厚禄</hi>
　　<hi>而甘心降元為士論所不齒幸𢎞範稍識理義敬禮忠良差勝其父云</hi>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-32b"/>
　　攜妓泛舟遇雨<lb/>
醉漾扁舟去歡生儘櫂遲舞回風過處歌罷雨來時鳳<lb/>
斚傳瓊液鸞刀膾玉絲池塘烟樹外一一畵中詩<lb/>
　　逺烟<lb/>
慘蕩微風外氤氲老樹頭乍驚香霧薄遙認斷雲浮日<lb/>
落山腰暮雨晴天際秋清明藏不得一片晉家羞<lb/>
　　雛燕<lb/>
羽為香潤態含癡睡足雲兠力尚微喚母但能啾唧語<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-33a"/>
戀巢猶倦往來飛熏風庭院簾初捲落日池臺人乍歸<lb/>
白鳳赤龍渾異事爭如隨分着烏衣<lb/>
　　燭淚<lb/>
惜别終宵話不休煌煌燈燭照離愁蠟花本是無情物<lb/>
持向人前也淚流<lb/>
　劉秉忠<lb/>
　　<hi>字仲晦因從釋氏又名子聰其先瑞州人也曾大父仕金為邢州節度副使因家焉秉忠生而秀異</hi>
　　<hi>志氣英爽不羈八歲入學日誦數百言十七為邢臺節度使府令史以養其親居常鬱鬱不樂一日</hi>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-33b"/>
　　<hi>棄去隱武安山中久之天寧虛照禪師遣徒招致為僧以其工文詞使掌書記後遊雲中世祖在潛</hi>
　　<hi>邸海雲禪師被召過雲中聞其博學多才藝邀與俱行既入見應對稱㫖屢承顧問秉忠尤精易數</hi>
　　<hi>凡三式六壬遁甲之屬無不洞達入微論天下事如指諸掌世祖大愛之海雲南還秉忠獨留藩邸</hi>
　　<hi>癸丑從征大理明年征雲南毎贊以好生去殺故城克之日不妄戮一人及伐宋所至全活不可勝</hi>
　　<hi>計世祖即位秉忠猶不改舊服時人但以聰書記呼之至元元年帝覽翰林學士承㫖王鶚奏言即</hi>
　　<hi>日拜光禄大夫位太保參預中書省事詔以竇黙之女妻之賜第奉先坊寵任愈隆卒年五十九贈</hi>
　　<hi>太傅封趙國公諡文貞有集十卷</hi>
　　有懷<lb/>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-34a"/>
雨過幽庭長緑苔東風時為掃塵埃無人曾見春來處<lb/>
門外桃花只自開<lb/>
　按秉忠尤工小詞其乾荷葉曲云乾荷葉色蒼蒼老<lb/>
　柄風搖蕩減了清香越添黄都因昨夜一場霜寂寞<lb/>
　秋江上又弔宋行宫云南髙峰北髙峰慘淡烟霞洞<lb/>
　宋髙宗一場空吳山依舊酒旗風兩度江南夢<lb/>
　劉秉志<lb/>
　　<hi>太保弟也亦能詩附見</hi>
<pb n="KR4h0158_WYG_067-34b"/>
　　白雲樓<lb/>
旌旗嫋嫋入隨州江漲祥烟散復收黄耳不來家信逺<lb/>
西風腸斷白雲樓<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　宋元詩會卷六十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>