<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>髙士傳巻中</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　髙士傳巻中<lb/>
　　　　　　　　　　　　晉　皇甫謐　撰<lb/>
　　漢隂丈人<lb/>
漢隂丈人者楚人也子貢適楚過漢隂見丈人為圃入<lb/>
井抱甕而灌用力甚多而見功寡子貢曰有機於此後<lb/>
重前輕挈水若抽其名為橰用力寡而見功多丈人作<lb/>
色而笑曰聞之吾師有機械者必有機事有機事者必<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-1b"/>
有機心機心存於胷中則純白不備純白不備則神生<lb/>
不定神生不定者道之所不載也吾非不知羞而不為<lb/>
也子貢愕然慙俯而不對有間丈人曰子奚為者耶曰<lb/>
孔丘之徒也丈人曰子非夫博學以擬聖智獨絃哀歌以<lb/>
賣名聲於天下乎汝方將忘汝神氣堕汝形骸而何暇<lb/>
治天下乎子往矣勿妨吾事子貢卑陬失色頊頊然不<lb/>
自得行三十里而後愈<lb/>
　　壺丘子林<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-2a"/>
壺丘子林者鄭人也道徳甚優列禦寇師事之初禦寇<lb/>
好游壺丘子曰禦寇好游游何所好列子曰游之樂所<lb/>
玩無故人之游也觀其所見我之游也觀其所變壺丘<lb/>
子曰禦寇之游固與人同而曰固與人異凡所見亦恒<lb/>
見其變玩彼物之無故不知我亦無故務外游不知務<lb/>
内觀外游者求備於物内觀者取足於身取足於身游<lb/>
之至也求備於物游之不至也於是列子自以為不知<lb/>
游將終身不出居鄭圃四十年人無識者<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-2b"/>
　　老商氏<lb/>
老商氏者不知何許人也列禦寇師焉兼友伯髙子而<lb/>
進于其道尹生聞之從列子居數月不省舎因問請蘄<lb/>
其術者十反而十不告尹生懟而請辭列子又不命尹<lb/>
生退數月意不巳又往從之列子曰汝何去來之頻尹<lb/>
生曰曩章戴有請於子子不我告固有憾於子今復脱<lb/>
然是以又來列子曰曩吾以汝為達今汝之鄙至此乎<lb/>
姬將告汝所學於夫子者矣自吾之學也三年之後心<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-3a"/>
不敢念是非口不敢言利害始得老商一眄而已五年<lb/>
之後心庚念是非口庚言利害老商始一解顔而笑七<lb/>
年之後從心之所念庚無是非從口之所言庚無利害<lb/>
老商始一引吾並席而坐今女居先生之門曾未浹時<lb/>
履虚乗風其可幾乎<lb/>
　　列禦寇<lb/>
列禦寇者鄭人也隠居不仕鄭穆公時子陽為相專任<lb/>
刑法列禦寇乃絶迹窮巷面有飢色或告子陽曰列禦<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-3b"/>
寇葢有道之士也居君之國而窮君無乃為不好士乎<lb/>
子陽聞而悟使官載粟數十乗而與之禦寇出見使者<lb/>
再拜而辭之入見其妻妻望之而拊心曰妾聞為有道<lb/>
之妻子皆得佚樂今有飢色君過而遺先生食先生不<lb/>
受豈非命也哉禦寇笑曰君非自知我也以人之言而<lb/>
遺我粟至其罪我也又且以人之言此吾所以不受也<lb/>
居一年鄭人殺子陽其黨皆死禦寇安然獨全終身不<lb/>
仕著書八篇言道家之意號曰列子<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-4a"/>
　　莊周<lb/>
莊周者宋之蒙人也少學老子為蒙縣漆園吏遂遺世<lb/>
自放不仕王公大人皆不得而器之楚威王使大夫以<lb/>
百金聘周周方釣於濮水之上持竿不顧曰吾聞楚有<lb/>
神龜死二千嵗矣巾笥而藏之於廟堂之上此龜寧死<lb/>
為留骨而貴乎寧生曳尾塗中乎大夫曰寧掉尾塗中<lb/>
耳莊子曰往矣吾方掉尾於塗中或又以千金之幣迎<lb/>
周為相周曰子不見郊祭之犧牛乎衣以文繡食以芻<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-4b"/>
菽及其牽入太廟欲為孤犢其可得乎遂終身不仕<lb/>
　　段干木<lb/>
段干木者晉人也少貧且賤心志不遂乃治清節遊西<lb/>
河師事卜子夏與田子方李克翟璜吳起等居于魏皆<lb/>
為將唯干木守道不仕魏文侯欲見就造其門段干木<lb/>
踰墻而避文侯文侯以客禮待之出過其廬而軾其僕<lb/>
問曰干木布衣也君軾其廬不已甚乎文侯曰段干木<lb/>
賢者也不移勢利懐君子之道隠處窮巷聲馳千里吾<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-5a"/>
敢不軾乎干木先乎徳寡人先乎勢干木富乎義寡人<lb/>
富乎財勢不若徳貴財不若義髙又請為相不肯後<lb/>
巳固請見與語文侯立倦不敢息夫文侯名過齊桓公<lb/>
者葢能尊段干木敬卜子夏友田子方故也<lb/>
　　東郭順子<lb/>
東郭順子者魏人也修道守真田子方師事之而為魏<lb/>
文侯師友侍坐於文侯數稱谿工文侯曰谿工子之師<lb/>
耶子方曰非也無擇之里人也稱道數當故無擇稱之<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-5b"/>
文侯曰然則子無師耶子方曰有文侯曰子師誰耶子<lb/>
方曰東郭順子也文侯曰然則夫子何故未嘗稱之子<lb/>
方曰其為人也真人貌而天虚縁而葆真清而容物物<lb/>
無道則正容以悟之使人之意也消無擇何足以稱之<lb/>
子方出文侯曰遠哉全徳之君子始吾以聖智之言仁<lb/>
義之行為至矣吾聞子方之師吾形解而不欲動口鉗<lb/>
而不欲言吾所學者真土梗耳夫魏真為我累耳<lb/>
　　公儀潛<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-6a"/>
公儀潛者魯人也與子思為友穆公因子思而致命欲<lb/>
以為相子思曰公儀子此所以不至也君若飢渴待賢<lb/>
納用其謀雖蔬食飲水伋亦願在下風如以髙官厚禄<lb/>
為釣餌而無信用之心公儀子智若魯者可也不爾則<lb/>
不踰君之庭且臣不佞又不能為君操竿下釣以傷守<lb/>
節之士潛竟終身不屈<lb/>
　　王斗<lb/>
王斗者齊人也修道不仕與顔歜並時曾造齊宣王門<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-6b"/>
欲見宣王宣王使謁者延斗入斗曰斗趨見王為好勢<lb/>
王趨見斗為好士於王何如謁者還報王曰先生徐之<lb/>
寡人請從王趨而迎之於門曰寡人奉先君之宗廟守<lb/>
社稷聞先生直言正諌不諱斗曰王之憂國愛民不若<lb/>
王之愛尺縠也王曰何謂也斗曰王使人為冠不使左<lb/>
右便辟而使工者何也為能之也今王治齊國非左右<lb/>
便辟則無使也臣故曰不如愛尺縠也王起謝曰寡人<lb/>
有罪於國家矣於是舉士五人任之以官齊國大治王<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-7a"/>
斗之力也<lb/>
　　顔斶<lb/>
顔斶齊人也宣王見之王曰斶前斶亦曰王前宣王不<lb/>
説左右曰王人君也斶人臣也王曰斶前斶亦曰王前<lb/>
可乎斶對曰夫斶前為慕勢王前為趨士與使斶為慕<lb/>
勢不如使王為趨士王忿然作色曰王者貴乎士貴乎<lb/>
對曰士貴耳王者不貴王曰有説乎斶曰有昔者秦攻<lb/>
齊令曰有敢去栁下季壟五十步而樵採者死不赦令<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-7b"/>
曰有能得齊王頭者封萬户侯賜金千鎰由是觀之生<lb/>
王之頭曾不若死士之壟也宣王繼曰顔先生與寡人<lb/>
遊食太牢乗安車妻子衣服麗都顔斶辭去曰斶願得<lb/>
歸晚食以當肉安步以當車無罪以當貴清淨貞正以<lb/>
自虞遂辭而去<lb/>
　　黔婁先生<lb/>
黔婁先生者齊人也修身清節不求進於諸侯魯恭公<lb/>
聞其賢遣使致禮賜粟三千鍾欲以為相辭不受齊王<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-8a"/>
又禮之以黄金百斤聘為卿又不就著書四篇言道家<lb/>
之務號黔婁子終身不屈以夀終<lb/>
　　陳仲子<lb/>
陳仲子者齊人也其兄戴為齊卿食禄萬鍾仲子以為<lb/>
不義將妻子適楚居於陵自謂於陵仲子窮不茍求不<lb/>
義之食不食遭嵗饑乏糧三日乃匍匐而食井上李實<lb/>
之蟲者三咽而能視身自織履妻擘纑以易衣食楚王<lb/>
聞其賢欲以為相遣使持金百鎰至於陵聘仲子仲子<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-8b"/>
入謂妻曰楚王欲以我為相今日為相明日結駟連騎<lb/>
食方丈於前意可乎妻曰夫子左琴右書樂在其中矣<lb/>
結駟連騎所安不過容膝食方丈於前所甘不過一肉<lb/>
今以容膝之安一肉之味而懐楚國之憂亂世多害恐<lb/>
先生不保命也於是出謝使者遂相與逃去為人灌園<lb/>
　　漁父<lb/>
漁父者楚人也楚亂乃匿名隠釣於江濱楚頃襄王時<lb/>
屈原為三閭大夫名顯於諸侯為上官靳尚所譖王怒<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-9a"/>
放之江濱被髪行吟於澤畔漁父見而問之曰子非三<lb/>
閭大夫歟何故至於斯原曰舉世混濁而我清衆人皆<lb/>
醉而我獨醒是以見放漁父曰夫聖人不凝滯於萬物<lb/>
故能與世推移舉世混濁何不揚其波汨其泥衆人皆<lb/>
醉何不餔其糟歠其醨何故懐瑾握瑜自令放為乃歌<lb/>
曰滄浪之水清可以濯吾纓滄浪之水濁可以濯吾足<lb/>
遂去深山自閉匿人莫知焉<lb/>
　　安期生<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-9b"/>
安期生者瑯琊人也受學河上丈人賣藥海邉老而不<lb/>
仕時人謂之千嵗公秦始皇東遊請與語三日三夜賜<lb/>
金璧直數千萬出置阜鄉亭而去留赤玉舄為報留書<lb/>
與始皇曰後數十年求我於蓬萊山下及秦敗安期生<lb/>
與其友蒯通交往項羽欲封之卒不肯受<lb/>
　　河上丈人<lb/>
河上丈人者不知何國人也明老子之術自匿姓名居<lb/>
河之湄著老子章句故世號曰河上丈人當戰國之末<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-10a"/>
諸侯交爭馳説之士咸以權勢相傾唯丈人隠身修道<lb/>
老而不虧傳業於安期生為道家之宗焉<lb/>
　　樂臣公<lb/>
樂臣公者宋人也其先宋公族其後别從趙其族樂毅<lb/>
顯名於諸侯而臣公獨好黄老恬靜不仕及趙為秦昭<lb/>
王滅臣公東之齊以老子顯名齊人尊之號稱賢師趙<lb/>
人田叔等皆尊事焉<lb/>
　　蓋公<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-10b"/>
蓋公者齊之膠西人也明老子師事樂臣公漢之起齊<lb/>
人爭往于世主唯蓋公獨遁居不仕及漢定天下曹參<lb/>
為齊丞相盡延問長老諸生以百數何以治齊人人各<lb/>
殊參不知所從聞蓋公善治黄老乃使人厚幣聘之公<lb/>
為言治道貴清靜而民自定遂推此類為參具言之參<lb/>
悦乃避正堂舎之師事之齊果大治及參入相漢導蓋<lb/>
公之道故天下歌之蓋公雖為參師然未嘗仕以夀終<lb/>
　　四皓<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-11a"/>
四皓者皆河内軹人也或在汲一曰東園公二曰角里<lb/>
先生三曰綺里季四曰夏黄公皆修道潔巳非義不動<lb/>
秦始皇時見秦政虐乃退入藍田山而作歌曰莫莫髙<lb/>
山深谷逶迤曄曄紫芝可以療飢唐虞世逺吾將何歸<lb/>
駟馬髙葢其憂甚大富貴之畏人不如貧賤之肆志乃<lb/>
共入商雒隠地肺山以待天下定及秦敗漢髙聞而徴<lb/>
之不至深自匿終南山不能屈巳<lb/>
　　黄石公<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-11b"/>
黄石公者下邳人也遭秦亂自隠姓名時人莫知者初<lb/>
張良易姓為長自匿下邳步游沂水圯上與黄石公相<lb/>
遇未謁黄石公故墜履圯下顧謂良曰孺子取履良素<lb/>
不知詐愕然欲毆之為其老人也强忍下取履因跪進<lb/>
焉公以足受笑而去良殊驚公行里所還謂良曰孺子<lb/>
可敎也後五日平明與我期此良愈怪之復跪曰諾五<lb/>
日平旦良往公怒曰與老人期何後也後五日早㑹良<lb/>
雞鳴往公又先在復怒曰何後也後五日早㑹良夜半<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-12a"/>
往有頃公亦至喜曰當如是乃出一編書與良曰讀是<lb/>
則為王者師矣後十三年孺子見濟北穀城山下黄石<lb/>
即我矣遂去不見良旦視其書乃是太公兵法良異之<lb/>
因講習以説他人皆不能用後與沛公遇於陳留沛公<lb/>
用其言輒有功後十三年從髙祖退濟北穀城山下得<lb/>
黄石良乃寶祠之及良死與石并葬焉<lb/>
　　魯二徴士<lb/>
魯二徴士者皆魯人也髙祖定天下即皇帝位博士叔<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-12b"/>
孫通白徴魯諸儒三十餘人欲定漢儀禮二士獨不肯<lb/>
行罵通曰天下初定死者未葬傷者未起而欲起禮樂<lb/>
禮樂所由起百年之徳而後可舉吾不忍為公所為公<lb/>
所為不合古吾不行公往矣無汙我通不敢致而去<lb/>
　　田何<lb/>
田何字子莊齊人也自孔子授易五傳至何及秦禁學<lb/>
以易為卜筮之書獨不禁故何傳之不絶漢興田何以<lb/>
齊諸田徙杜陵號曰杜田生以易受弟子東武王同子<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-13a"/>
仲洛陽周王孫丁寛齊服生等皆顯當世惠帝時何年<lb/>
老家貧守道不仕帝親幸其廬以受業終為易者宗<lb/>
　　王生<lb/>
王生者漢文景時人也善為黄老退居不仕與南陽張<lb/>
釋之交當時釋之為公車令太子與梁王共車入朝不<lb/>
下司馬門於是釋之劾奏太子梁王不敬文帝善之遷<lb/>
至廷尉及文帝崩太子代立為帝是謂景帝釋之恐稱<lb/>
病欲免去懼大誅至欲見謝則未知何如用王生計卒<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-13b"/>
乃見上謝之景帝不過也王生嘗與釋之及公卿召㑹<lb/>
庭中立王生韈解顧謂釋之為我結韈釋之前跪而繋<lb/>
之既退或讓生曰獨奈何廷辱張廷尉使跪繋韈乎王<lb/>
生曰吾老且賤自度終無益於張廷尉張廷尉方今天<lb/>
下名臣吾故聊辱廷尉使跪繫韈欲以重之諸公聞之<lb/>
皆賢王生而重張廷尉<lb/>
　　摯峻<lb/>
摯峻字伯陵京兆長安人也少治清節與太史令司馬<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-14a"/>
遷交好峻獨退身修徳隠於岍山遷既親貴乃以書勸<lb/>
峻進曰遷聞君子所貴乎道者三太上立徳其次立言<lb/>
其次立功伏惟伯陵材能絶人髙尚其志以善厥身冰<lb/>
清玉潔不以細行荷累其名固已貴矣然未盡太上之<lb/>
所由也願先生少致意焉峻報書曰峻聞古之君子料<lb/>
能而行度徳而處故悔恡去於身利不可以虚受名不<lb/>
可以茍得漢興以來帝王之道於斯始顯能者見利不<lb/>
肖者自屏亦其時也周易大君有命小人勿用徒欲偃<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-14b"/>
仰從容以遊餘齒耳峻之守節不移如此遷居太史官<lb/>
為李陵遊説下腐刑果以悔恡被辱峻遂髙尚不仕卒<lb/>
於岍岍人立祠世奉祀之不絶<lb/>
　　韓福<lb/>
韓福者涿人也以行義修潔著名昭帝時將軍霍光秉<lb/>
政表顯義士郡國條奏行狀天子謂福等五人行義最<lb/>
髙以徳行徴至京兆病不得進元鳯元年詔策曰朕愍<lb/>
勞福以官職之事賜帛五十疋遣歸其務修孝弟以敎<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-15a"/>
鄉里福歸終身不仕卒于家<lb/>
　　成公<lb/>
成公成帝時人自隠姓名常誦經不交世利時人號曰<lb/>
成公成帝出遊問之成公不屈節上曰朕能富貴人能<lb/>
殺人子何逆朕成公曰陛下能貴人臣能不受陛下之<lb/>
官陛下能富人臣能不受陛下之禄陛下能殺人臣能<lb/>
不犯陛下之法上不能折使郎二人就受政事十二篇<lb/>
　　安丘望之<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-15b"/>
安丘望之者京兆長陵人也少治老子經恬靜不求進<lb/>
宦號曰安丘丈人成帝聞欲見之望之辭不肯見上以<lb/>
其道徳深重常宗師焉望之不以見敬為髙愈日損退<lb/>
為巫醫於民間著老子章句故老氏有安丘之學扶風<lb/>
耿況王汲等皆師事之從受老子終身不仕道家宗焉<lb/>
　　宋勝之<lb/>
宋勝之者南陽安衆人也少孤年五嵗失父母家于穀<lb/>
城聚中孝慕甚篤聚中化之少長有禮勝之每行見老<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-16a"/>
人擔負輒以身代之獵得禽獸嘗分肉與有親者貧依<lb/>
姊居數嵗乃至長安受易通明以信義見稱從兄褒為<lb/>
東平内史遣使召之勝之曰衆人所樂者非勝之願也<lb/>
乃去遊太原從郇越牧羊以琴書自娛丞相孔光聞而<lb/>
就太原辟之不至元始三年病卒于太原<lb/>
　　張仲蔚<lb/>
張仲蔚者平陵人也與同郡魏景卿俱修道徳隠身不<lb/>
仕明天官博物善屬文好詩賦常居窮素所處蓬蒿没<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-16b"/>
人閉門養性不治榮名時人莫識唯劉龔知之<lb/>
　　嚴遵<lb/>
嚴遵字君平蜀人也隠居不仕常賣卜於成都市日得<lb/>
百錢以自給卜訖則閉肆下簾以著書為事揚雄少從<lb/>
之遊屢稱其徳李强為益州牧喜曰吾得君平為從事<lb/>
足矣雄曰君可備禮與相見其人不可屈也王鳯請交<lb/>
不許蜀有富人羅沖者問君平曰君何以不仕君平曰<lb/>
無以自發沖為君平具車馬衣糧君平曰吾病耳非不<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-17a"/>
足也我有餘而子不足奈何以不足奉有餘沖曰吾有<lb/>
萬金子無儋石乃云有餘不亦謬乎君平曰不然吾前<lb/>
宿子家人定而役未息晝夜汲汲未嘗有足今我以卜<lb/>
為業不下牀而錢自至猶餘數百塵埃厚寸不知所用<lb/>
此非我有餘而子不足邪沖大慙君平嘆曰益我貨者<lb/>
損我神生我名者殺我身故不仕也時人服之<lb/>
　　彭城老父<lb/>
彭城老父者楚之隠人也見漢室衰乃自隠修道不治<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-17b"/>
名利至年九十餘王莽時徴故光禄大夫龔勝欲為太<lb/>
子師友祭酒恥事二姓莽迫之勝遂不食而死莽使者<lb/>
及郡守以下㑹殮者數百人老父痛勝以名致禍乃獨<lb/>
入哭勝甚悲既而曰嗟乎薫以香自燒膏以明自銷龔<lb/>
先生竟夭天年非吾徒也哭畢而趨出衆莫知其誰也<lb/>
　　韓順<lb/>
韓順字子良天水成紀人也以經行清白辟州宰不詣<lb/>
王莽末隠於南山地皇四年漢起兵於南陽順同縣隗<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-18a"/>
囂等起兵自稱上將軍西州大震唯順修道山居執操<lb/>
不回囂以道術深逺使人齎璧帛卑辭厚禮聘順欲以<lb/>
為師順因使謝囂曰禮有來學義無往教即欲相師但<lb/>
入深山來囂聞矍然不致强屈其後囂等諸姓皆滅唯<lb/>
順山棲安然以貧潔自終焉<lb/>
　　鄭樸<lb/>
鄭樸字子真谷口人也修道靜黙世服其清髙成帝時<lb/>
元舅大將軍王鳯以禮聘之遂不屈揚雄盛稱其徳曰<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-18b"/>
谷口鄭子真耕於巖石之下名振京師馮翊人刻石祠<lb/>
之至今不絶<lb/>
　　李𢎞<lb/>
李𢎞字仲元蜀人也居成都里中化之班白不負擔男<lb/>
女不錯行𢎞嘗被召為縣令鄉人共送之元無心就行<lb/>
因共酣飲月餘不去刺史使人喻之仲元遂遊奔不之<lb/>
官惟揚雄重之曰不夷不惠居于可否之間<lb/>
　　向長<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-19a"/>
向長字子平河内朝歌人也隠居不仕性尚中和好通<lb/>
老易貧無資食好事者更饋焉受之取足而反其餘王<lb/>
莽大司空王邑辟之連年乃至欲薦之於莽固辭乃止<lb/>
潛隠於家讀易至損益卦喟然歎曰吾巳知富不如貧<lb/>
貴不如賤但未知死何如生耳建武中男女嫁娶既畢<lb/>
敕㫁家事勿相關當如我死也於是遂肆意與同好北<lb/>
海禽慶俱遊五嶽名山竟不知所終<lb/>
　　閔貢<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-19b"/>
閔貢字仲叔太原人也世稱節士雖周黨之潔清自以<lb/>
弗及也黨見仲叔食無菜遺以生蒜仲叔曰我欲省煩<lb/>
耳今更作煩邪受而不食建武中應司徒侯霸之辟既<lb/>
至霸不及政事徒勞苦而已仲叔恨曰以仲叔為不足<lb/>
問也不當辟也辟而不問是失人邪遂辭出投檄而去<lb/>
復以博士徴不至客居安邑老病家貧不能得肉日買<lb/>
猪肝一片屠者或不肯與其令聞敕吏常給焉仲叔怪<lb/>
問知之乃歎曰閔仲叔豈以口腹累安邑邪遂去客沛<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-20a"/>
以夀終<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2g0018_WYG_002-20b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　髙士傳巻中<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>