<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>二程子抄釋卷十</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0091_WYG_010-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　二程子抄釋卷十<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　吕柟　編<lb/>
　　五七言詩律第二十五<hi>釋律詩於和風甘雨中求之則得</hi>
仙掌遠相招縈紆渡石橋暝雲生澗底寒雨下山腰樹<lb/>
色千層亂天形一鏬遥吏紛難久駐回首羨漁樵<hi>逰紫閣山</hi>
人生百年永光景我逾半中間㡬悲歡况復多聚散青<lb/>
陽變晚春弱條成老幹不為時節驚把酒欲誰勸<hi>晚春</hi>
<pb n="KR3a0091_WYG_010-1b"/>
雲靜好風微清光溢四垂金行方盛日隂魄正中時髣<lb/>
髴窺瑶闕分明露桂枝遴英同醉賞誰復嘆官覉<hi>中秋月</hi>
得意即為適種花非貴多一區才丈席滿目自雲蘿靜<lb/>
聽禽聲樂閒招月色過期公在康濟終奈此情何<hi>和花庵</hi>
治劇君能佚居閒我愛慵自惟降藻麗不解繼春容寡<lb/>
和知高唱深情見古風靜吟梁甫意真似卧隆中<lb/>
庭下竹青青盆荷水靣平誰言無遠趣自覺有餘清影<lb/>
倒假山翠波光朝日明漣漪尤綠凈涼吹夜來生<hi>盆荷</hi>
<pb n="KR3a0091_WYG_010-2a"/>
盛集蘭亭舊風流洛社今坐中無俗客水曲有清音香<lb/>
篆來還去花枝泛復沈未須愁日暮天際是輕陰<hi>陳公廙園</hi>
<hi>修褉事</hi>
轟雷疊鼔響前峯來自彤雲翠靄中洞壑積隂成氣象<lb/>
鬼神憑暗弄威風噴崖雨露千尋濕落石珠璣萬顆紅<lb/>
縦有虬龍難駐足還應不是旱時功<hi>高觀谷</hi>
長嘯巖東古寺前三峯相倚勢相連偶逢雲靜得見日<lb/>
若有路通須近天隂吹響雷生谷底老松如箸見崖顛<lb/>
<pb n="KR3a0091_WYG_010-2b"/>
結根不得居平地猶與蓮花遠比肩<hi>凌霄三峯</hi>
仙人紺髮粉紅腮近自武陵源上來<hi>此花近嵗方有</hi>不比常花<lb/>
羞晚發故將春色待秋開存留金蘂天偏與漏泄春香<lb/>
衆始猜兼得佳名共堅節曉霜還獨對樓臺<hi>桃花鞠</hi>
一夜威霜特地嚴朝來寒氣入書簾乍須火暖親爐獸<lb/>
初覺氷澌結硯蟾敗葉卷風輕䔩䔩遠峯經燒靜尖尖<lb/>
出門未要貂狐燠且著輕裘次第添<hi>早寒</hi>
青帝方成萬物春如何淫雨害芳晨乞求共指雲間日<lb/>
<pb n="KR3a0091_WYG_010-3a"/>
悔恨輕嫌陌上塵消盡風威猶料峭放閒春色已嶙峋<lb/>
燕遊莫道王孫樂亦有羲皇更上人<hi>新晴野步</hi>
潩水橋邉鴨子陂樓臺只在郡城西烟波乍見心先快<lb/>
島嶼將尋路欲迷盡日無風橫舴艋有時經雨飲虹霓<lb/>
如何咫尺塵埃地能使遊人意不齊<hi>西湖</hi>
城居不見萬山重因起高亭破遠空虚曠直疑天宇外<lb/>
周旋如在畫屏中凝風散靄層層出削玉排青靣靣同<lb/>
暫得登臨已忘去四時佳致屬賢公<hi>環翠亭</hi>
<pb n="KR3a0091_WYG_010-3b"/>
大都博奕皆戲劇象戲翻能學用兵車馬尚存周戰法<lb/>
偏裨兼備漢官名中軍八靣將軍重河外尖斜步卒輕<lb/>
却凭紋楸聊自笑雄如劉項亦閒爭<hi>象戲</hi>
滿地清霜結曉寒平明飛霰洒柴闗乍憑酒力溫肌骨<lb/>
陡覺風威著靣顔閭里相呼泥北戸牛羊收牧下前山<lb/>
急須趂日藏薪炭凍後高枝不易攀<hi>和家君早寒之什</hi>
漸覺東皇意思匀陳根初動夜來新忽驚平地有輕綠<lb/>
已蓋六街無舊塵莫為枯榮吟野草且憐愁醉祝香輪<lb/>
<pb n="KR3a0091_WYG_010-4a"/>
詩人空怨王孫遠極目萋萋又一春<hi>和詠草</hi>
打乖非是要安身道大方能混世塵陋巷一生顔氏樂<lb/>
清風千古伯夷貧客求墨妙多攜卷天為詩豪剩借春<lb/>
儘把笑懽親俗子徳容猶足慰鄉人<hi>和邵堯夫打乖吟</hi>
聖賢事業本經綸肯為巢由繼後塵三幣未囘伊尹志<lb/>
萬鍾難換子輿貧且因經世藏千古已占西軒度十春<lb/>
時止時行皆有命先生不是打乖人<lb/>
先生非是愛吟詩為要形容至樂時醉裏乾坤都寓物<lb/>
<pb n="KR3a0091_WYG_010-4b"/>
閒來風月更輸誰死生有命人何與消長隨時我不悲<lb/>
直到希夷無事處先生非是愛吟詩<hi>和堯夫首尾吟</hi>
先生相與賞西街小子親持几杖來行次每容參極論<lb/>
坐隅還許侍餘盃檻前流水心同樂林外青山眼重開<lb/>
時泰身閒兩難得直須乘興數追陪<hi>和堯夫西街之什</hi>
先生高蹈隠西街風月猶牽賦詠才暫到鄰家賞池館<lb/>
便將佳句寫瓊瑰仕圖已讓心先快劇韻仍降字占<hi>闕</hi>
只有一條誇大甚水邊曽未兩三盃<lb/>
<pb n="KR3a0091_WYG_010-5a"/>
月陂堤上肆徘徊北有中天百尺臺萬物已隨秋氣改<lb/>
一罇聊為晩凉開水心雲影閒相照林下泉聲靜自來<lb/>
世事無端何足計但逢佳日約重陪<hi>亦和堯夫遊月陂</hi>
寥寥天氣已高秋更倚凌虚百尺樓世上利名羣蠛蠓<lb/>
古來興廢㡬浮漚退居陋巷顔回樂不見長安李白愁<lb/>
兩事到頭須有得我心處處自優游<hi>秋日偶成</hi>
閒來無事不從容睡覺東窻日已紅萬物靜觀皆自得<lb/>
四時佳興與人同道通天地有形外思入風雲變態中<lb/>
<pb n="KR3a0091_WYG_010-5b"/>
富貴不淫貧賤樂男兒到此是豪雄<lb/>
閒坊西曲奉常家景物天然占一窳恰似庾園基址小<lb/>
全勝浥澗路途賖知他陋巷心猶樂比我僑居事已誇<lb/>
且喜杖藜相過易隔牆無用少游車<hi>和王安之</hi>
芳原綠野恣行時春入遥山碧四圍興逐亂紅穿柳巷<lb/>
困臨溪水坐苔磯莫辭盞酒十分醉秪恐風花一片飛<lb/>
况是清明好天氣不妨游衍莫忘歸<hi>郊行即事</hi>
新蒲嫩柳滿汀洲春入漁舟一棹浮雲幕倒遮天外日<lb/>
<pb n="KR3a0091_WYG_010-6a"/>
風帘輕颺竹間樓望窮遠岫微茫見興逐歸槎汗漫遊<lb/>
不畏蛟螭起波浪却憐清泚向東流<hi>春日江上</hi>
驟經微雨過芳郊轉覺長河氣象豪歸騎已登呉坂峻<lb/>
飛雲猶認華山高門前岐路通西國城上樓臺壓巨濤<lb/>
欲問甘棠舊風化主人<graphic n="KR0829" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0829.png" mimeType="image/png"/>客醉香醪<hi>下白徑嶺先寄孔周翰郎中</hi>
衡茅岑寂掩柴闗庭下蕭疎竹數竿狹地難容大池沼<lb/>
淺盆聊作小波瀾澄澄皓月供宵影瑟瑟涼風動曉寒<lb/>
不校蹄涔與滄海未知清興有誰安<hi>盆荷</hi>
<pb n="KR3a0091_WYG_010-6b"/>
歎息斯文約共修如何夫子便長休東山無復蒼生望<lb/>
西土誰供後學求千古聲名聯棣萼二年零落去山邱<lb/>
寢門慟哭知何限豈獨交親念舊游<hi>哭張子厚先生</hi>
隂曀消除六幕寛嬉遊何事我心閒鳥聲人意融和候<lb/>
草色花芳杳藹間水底㫁霞光出岸雲頭斜日影銜山<lb/>
緣情若論詩家興却恐騷人合厚顔<hi>新晴野望</hi>
　　詩絶句第二十六<hi>釋絶句於清風明月下求之即飄然也</hi>
雲淡風輕近午天傍花隨柳過前川時人不識予心樂<lb/>
<pb n="KR3a0091_WYG_010-7a"/>
將謂偷閒學少年<hi>偶成</hi>
吏身拘絆同疏屬俗眼塵昏甚瞽矇辜負終南好泉石<lb/>
一年一度到山中<hi>白雲道中</hi>
身勞無補公家事心冗空令學業衰世路嶮巇功業遠<lb/>
未能歸去不男兒<hi>馬上偶成</hi>
參差臺殿綠雲中四靣篔簹一徑通曽讀華陽真誥上<lb/>
神仙居在碧琳宫<hi>草堂</hi>
車倦人煩渇思長巖中氷片玉成方老仙笑我塵勞久<lb/>
<pb n="KR3a0091_WYG_010-7b"/>
乞與雲膏洗俗腸<hi>長行暑中得氷以石敲飡甚佳</hi>
久厭塵籠萬慮昏喜尋泉石暫清神目勞足倦深山裏<lb/>
猶勝低眉對俗人<hi>游重雲</hi>
南藥東邊白閣西登臨身共白雲齊上方頂上朝來望<lb/>
陡覺羣峯四靣低<hi>雲際山</hi>
襟裾三日絶塵埃欲上籃輿首重迴不是吾儒本經濟<lb/>
等閒爭肯出山來<hi>下山偶成</hi>
中春時節百花明何必繁絃列管聲借問近郊行樂地<lb/>
<pb n="KR3a0091_WYG_010-8a"/>
潢溪山水照人清<lb/>
心門不為管絃樂道勝豈因名利榮莫謂宂官難自適<lb/>
暇時還得肆遊行<lb/>
功名不是闗心事富貴由來自有天任是𣙜酤虧課利<lb/>
不過抽得俸中錢<lb/>
有生得遇唐虞聖為政仍逢守令賢縦得無能閒主簿<lb/>
嬉遊不負艷陽天<lb/>
獄訟已聞寃滯雪田農還喜土膏匀只應野叟猶相笑<lb/>
<pb n="KR3a0091_WYG_010-8b"/>
不與溪山作主人<hi>以上亦逰山作得小松黃楊四本植公署詩呈張寺丞興宗</hi>
須知春色醲於酒醉得逰人意自狂直使華顛老公子<lb/>
看花爭入少年場<lb/>
貪花自是少年事泥酒定嫌醒者非顧我疎慵老山野<lb/>
却騎歸馬背斜暉<lb/>
下馬問老僕言公賞花去只在近園中叢深不知處<lb/>
桃李飄零杏子青滿城車馬響春霆就中得意張公子<lb/>
十日花前醉不醒<hi>以上九日訪張子直承出看花不遇戯書學舍</hi>
<pb n="KR3a0091_WYG_010-9a"/>
妖言莫信傳張惡虚氣休將碎唾壺借問閑窻靜孤背<lb/>
何如爭勝擊珊瑚<hi>贈王求甫鐵如意</hi>
曉日都門颭斾旌曉風鐃吹入三城知公再為蒼生起<lb/>
不是尋常刺史行<hi>送吕晦叔赴河陽</hi>
二龍閑卧洛波清今日都門獨餞行願得賢人均出處<lb/>
始知深意在蒼生<hi>贈司馬君實</hi>
曽是去年賞春日春光過了只逡巡却是去年春自去<lb/>
我心依舊去年春<hi>戲題</hi>
<pb n="KR3a0091_WYG_010-9b"/>
南去北來休便休白蘋吹盡楚江秋道人不是悲秋客<lb/>
一任晚山相對愁<hi>題淮南寺</hi>
誰憐大地多竒景自愛貧家有古風㑹向紅塵生野思<lb/>
始知泉石在胷中<hi>野軒</hi>
强潔猶來真有為好高安得是無心汙亭妙旨君須㑹<lb/>
物我何爭事莫侵<hi>汙亭</hi>
囊中數味應千種砌下栽苗過百名好是無風入庭戸<lb/>
清香交送滿檐楹<hi>藥軒</hi>
<pb n="KR3a0091_WYG_010-10a"/>
亭下花光春正好亭頭山色晚尤佳欲知剩占春風處<lb/>
思順街東第一家<hi>晩暉亭</hi>
急須乘興賞春英莫待空枝謾寄聲淑景暖風前日事<lb/>
淡雲微雨此時情<hi>和諸公梅臺</hi>
常勸嬉遊須及辰莫辭巾屨染埃塵秪應風雨梅臺上<lb/>
已減前時一半春<hi>後一日再和</hi>
鞭羸百里遠來遊數日隂雲暝不收遮斷好山教不去<lb/>
如何天意異人謀<hi>伊川遊嵩山下首同</hi>
<pb n="KR3a0091_WYG_010-10b"/>
至誠通聖藥通神遠寄衰翁濟病身我亦有丹君信否<lb/>
用時還解壽斯民<hi>謝王佺期寄藥</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　二程子抄釋卷十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>