<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>唐書直筆卷一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　唐書直筆卷一<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　吕夏卿　撰<lb/>
　帝紀第一<lb/>
　　名字<lb/>
王者帝天下名所以事宗廟禮天地也其餘接見臣下<lb/>
從謙稱則名無所通焉帝名之例始于范蔚宗陳壽古<lb/>
今之通制也史記漢書不載帝名失于簡畧也<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-1b"/>
　漢高祖以劉季稱光武以文叔稱然則帝之有字尚<lb/>
　矣唐高祖字叔徳劉昫之書不載<hi>案劉昫原本訛劉敬今改正</hi>史<lb/>
　之闕文也<lb/>
　　書母<lb/>
禮家貴嫡示天下之本也非嫡則不書母母以子貴子<lb/>
以母貴子立然後書所以生于母傳正也<lb/>
　代宗紀書曰母章敬呉皇后<hi>案章敬原本訛章恭今改正</hi>餘則不<lb/>
　書所生母如元獻楊太后傳中載生肅宗故略于此<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-2a"/>
　　即位<lb/>
繼世而立書即位用常文<lb/>
　書曰皇太子即位于柩前書柩前示承顧命之重也<lb/>
繼故而立其賊不討則為子之誼輕不稱太子無嗣父<lb/>
之道也<lb/>
　文宗紀書曰寳厯二年十二月皇帝即位敬宗遇弑<lb/>
　文宗以弟繼統縱賊不討貶也穆宗紀書曰元和十<lb/>
　五年正月皇帝即位不稱太子者陳𢎞志不討則太<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-2b"/>
　子之誼不明故從兄弟稱用文宗例明以帝制而立<lb/>
　也中宗紀書曰<hi>案中宗原本訛哀宗今校改</hi>景龍四年六月溫王<lb/>
　即皇帝位哀帝紀書曰天祐元年八月輝王即皇帝<lb/>
　位㣲不足以討賊非貶也不稱皇太子者矯先君之<lb/>
　顧命出于一時之權宜故但以溫王輝王書<lb/>
　　内禪<lb/>
内禪非正之制也涉權宜而逼大體則書踐阼而不稱<lb/>
太子傳襲計定人無異志則書踐阼而不稱皇帝若讓<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-3a"/>
不忍嗣然<lb/>
　高祖紀書曰武徳九年八月皇帝傳位為太上皇睿<lb/>
　宗紀書曰<hi>案睿宗原本訛高宗今校改</hi>先天元年八月皇帝傳位<lb/>
　為太上皇太宗紀書曰八月太上皇傳位皇帝踐阼<lb/>
　于顯徳殿明皇紀書曰八月太上皇傳位庚子皇帝<lb/>
　踐阼于武徳殿太宗明皇紀皆先載建成元吉太平<lb/>
　公主之難及事克内禪之命行焉臣子之謀非一朝<lb/>
　一夕之故變也于傳位之下復出太上皇傳位明神<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-3b"/>
　器有所授也順宗紀書曰貞元二十一年八月皇帝<lb/>
　傳位于皇太子憲宗紀書曰貞元二十一年八月内<lb/>
　禪乙巳皇太子踐阼於宣政殿録内禪以起踐阼者<lb/>
　人望所屬宗廟有主推天命之歸故不書太上傳位<lb/>
　不嫌所授不明也受内禪不書即位嫌父在而取大<lb/>
　寳稱踐阼明代父之誼從緩文<lb/>
　　立太子<lb/>
太子社稷之繫父在不得以君稱書名從臣下之辭人<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-4a"/>
神所歸則書立<lb/>
　睿宗紀書曰景雲元年七月立皇太子隆基是也<lb/>
立不以正非天下之心所在則書子從私恩也<lb/>
　高宗紀書曰永隆元年八月立子哲為皇太子是也<lb/>
太子薨不名諡葬在乎傳不成恩也徳或無良雖嫡亦<lb/>
絀先書廢從天下之志也<lb/>
　文宗紀書曰開成三年九月廢皇太子永為太宗紀<lb/>
　廢皇太子承乾同文天下之人知其可廢亦不足以<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-4b"/>
　為君故先云廢<lb/>
嬖奪其恩廢不以過後書廢非得罪于天下天下不知<lb/>
太子之廢也<lb/>
　明皇紀書曰開元二十五年四月皇太子忠廢與高<lb/>
　宗紀皇太子賢廢同文謂無可奪之罪後云廢從緩<lb/>
　不忍辭<lb/>
其徳足以奉宗社而失愛君親罹于非命書殺迫也<lb/>
　中宗紀書曰景隆三年七月殺皇太子重俊不書部<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-5a"/>
　下所殺稱君命以紓海内之痛<lb/>
　　立皇后<lb/>
皇后共承宗廟海内之母立以徳不以愛正家之道也<lb/>
先書君命正也<lb/>
　太宗紀書曰武徳九年八月立皇后長孫氏先書立<lb/>
　徳選肅宗紀書曰至徳元年四月立皇后張氏同文<lb/>
　張氏雖以凶終然其惡不累故用異例<lb/>
廢以罪不以私則書廢從天下之人廢之也<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-5b"/>
　明皇紀書曰開元十二年六月廢皇后王氏不稱廢<lb/>
　為庶人嫌齊體之偪也王皇后詔載于本傳若無罪<lb/>
　不出詔加罪之誣不足信于後人也<lb/>
立以嬖不以徳廢以譖不以罪則異文見實<lb/>
　中宗紀書曰神龍元年立妃韋氏為皇后高宗紀書<lb/>
　曰永徽六年七月皇后王氏廢是也<lb/>
以愛奪權以計得衆立非恩徳則從自立文<lb/>
　高宗紀書曰永徽六年十月皇后武氏立是也凡立<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-6a"/>
　后恩澤皆出于已大赦天下老人賜粟不出高宗紀<lb/>
　者惡武后之立正始而杜漸故但載武后本傳<lb/>
國變遭絀書權臣之命幽逼致崩云死惟皇后不云殺<lb/>
嫌齊體也<lb/>
　哀帝紀書曰天祐二年十二月皇后何氏死乙酉朱<lb/>
　溫追廢皇太后何氏是也庚戌輟郊詔載于何后本<lb/>
　傳者惡朱溫之誣不出哀紀<lb/>
　　宰相拜復<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-6b"/>
宰相國之股肱升黜書于紀重安危之本也書得人不<lb/>
備官<lb/>
　睿宗紀書曰景龍四年四月以許州刺史姚元之為<lb/>
　丞相不書為兵部尚書門下三品具本傳<lb/>
瘝官不書君命懲濫恩也<lb/>
　明皇紀書曰開元二十四年十一月牛僊客為丞相<lb/>
　是也<lb/>
用得其人功利社稷因其媒孽而輟柄用則先名而後<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-7a"/>
免<lb/>
　明皇紀書曰開元二十四年十二月丞相張九齡罷<lb/>
　以一時之罪而惜其功不欲聞罪免之命故後罷用<lb/>
　緩辭于本傳復書某月某日罷以某代之足紀文也<lb/>
　罷相之後或更方鎮遷他官皆詳于本傳徳宗紀書<lb/>
　曰貞元十一年四月丞相陸贄貶于忠州贄以太子<lb/>
　賓客貶忠州别駕為丞相書者繇上意之囘惑庸䜛<lb/>
　之枉譖雖竄謫善人逺方而天下之望不替故猶稱<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-7b"/>
　丞相不書别駕而稱貶者君命實放逐其虚器所加<lb/>
　從略<lb/>
不勝其任以過而罷則先免而後名國罰明也有罪之<lb/>
放先書貶録過以正罰則罪名正而天下服<lb/>
　徳宗紀書曰建中四年十二月貶丞相盧把于新州<lb/>
　位浮其材海内知其可去故先書貶竄之命<lb/>
宰相薨于位書名而不氏<lb/>
　代宗紀書曰天厯十二年七月丞相綰薨是也罷相<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-8a"/>
　書氏<lb/>
大勲勞書薨記功也賢臣死于貶所書地隱之也<lb/>
　徳宗紀書曰建中元年五月汾陽王郭子儀薨貞元<lb/>
　五年八月庚戌西平王李晟薨録勲勞也徳宗紀書<lb/>
　曰貞元某年某月丞相陸贄卒于忠州文宗紀書曰<lb/>
　太和九年七月丞相宋申鍚卒于開州非罪而黜雖<lb/>
　死書舊官記終也變薨言卒者傷賢臣不復故輕文<lb/>
　譏王者不能用舊臣也宗室屬逺亦書明皇紀書曰<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-8b"/>
　天寳十一年十月信安王禕薨是也<lb/>
賢臣云亡海内所痛位名氏備而書卒若廢朝簡而贈<lb/>
賻殺則不書<lb/>
　敬宗紀書曰長慶四年十二月吏部侍郎韓愈卒賢<lb/>
　臣記終也賢相告老乞骸骨書薨與賢臣異文文宗<lb/>
　紀書曰開成四年三月晋國公裴度薨不書丞相罷<lb/>
　也<lb/>
殺大臣有罪書伏誅無罪書賜死非君命書害<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-9a"/>
　代宗紀書曰大厯十二年宰相元載伏誅國法行也<lb/>
　中宗紀書曰天授二年十月左相岑長倩賜死<hi>案舊書新</hi>
　<hi>書並載殺岑長倩于武后紀此作中宗記當是夏卿修史時所擬改</hi>逼君命也中宗紀<lb/>
　書曰神龍二年某月武三思害侍中桓彦範及敬暉<lb/>
　袁恕已文宗紀書曰<hi>案文宗原本訛中宗今校改</hi>太和九年十一<lb/>
　月仇士良害宰相王涯及賈餗舒元輿書三思與士<lb/>
　良之名惡專戮大臣也<lb/>
餘臣有罪書誅無罪書殺<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-9b"/>
　明皇紀書曰天寳六載春正月誅北海太守李邕開<lb/>
　元二十五年三月殺監察御史周子諒書誅者成法<lb/>
　不可變王者至公之刑也書殺者觸威忤㫖罹于非<lb/>
　命王者一時之罰也<lb/>
　　命將征伐<lb/>
征伐國家廢興之大政也將得人書帥師討有罪書伐<lb/>
　高宗紀書曰乾封元年十月遼東道大總管李勣帥<lb/>
　師伐高麗不云命司空英國公李勣為遼東大總管<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-10a"/>
　者紀書成命傳其實事也<lb/>
將非其人書王師伐不得罪大戰書及<lb/>
　明皇紀書曰天寳十四載四月王師及雲南大戰于<lb/>
　瀘川敗績不書劍南節度使鮮于仲通將之者貶無<lb/>
　功也書及者無名興師及爭土拓地玩威喪徒國家<lb/>
　危亡之釁故不書王師不勝通以敗績書<lb/>
將擅出師雖伐得罪出而有功皆書自專<lb/>
　書曰某月某日將軍某以師伐某國以者左右自用<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-10b"/>
　之文<lb/>
官軍失利以將名師惡衂國也効命而死書失利將奔<lb/>
北俘辱書大敗<lb/>
　明皇紀書曰開元二十年閠三月郭英傑之師失利<lb/>
　于都山英傑死之英傑蹈義喪元不隕臣節書死而<lb/>
　再名嘉之也明皇紀書曰天寳十四載十二月封常<lb/>
　清之師大敗于甖子谷幸陜郡十五年六月哥舒翰<lb/>
　之師大敗于靈寳執哥舒翰翰及常清奔書執之再<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-11a"/>
　名罪失律也英傑常清皆一時名將雖敗軍猶不稱<lb/>
　王師<lb/>
王師有功執其醜虜書獲<lb/>
　明皇紀書曰天寳十四載十二月常山太守顔杲卿<lb/>
　敗安禄山之軍獲其將何千年高邈以似禽獸稱獲<lb/>
將以辱命而誅書斬于軍中否則書斬殺無罪也<lb/>
　明皇紀書曰天寳十四載十二月高仙芝封常清斬<lb/>
　于軍中誅辱命也勝負之勢用兵常數士不素習輿<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-11b"/>
　尸奔北雖國法必申而其罪可貰用輕文書曰某年<lb/>
　斬將軍某<lb/>
裨校之屬雖有功書元帥之名重兵柄之分也<lb/>
　徳宗紀書曰建中二年十一月宣武節度劉洽破淄<lb/>
　青李納之軍于徐州不書神䇿將曲環名一軍政于<lb/>
　劉洽也<lb/>
執戎狄則大將不名<lb/>
　太宗紀書曰貞觀四年三月執突厥頡利可汗是也<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-12a"/>
　以能禽之故大將不名也<lb/>
破戎狄必稱王師<lb/>
　太宗紀書曰王師破突厥于隂山不書李靖之名舉<lb/>
　中國之重也其餘具突厥靖傳<lb/>
不稱王師者窮兵黷武非中國之道用輕文<lb/>
　太師紀書曰十四年八月平高昌城十九年五月甲<lb/>
　申收遼東城是也<lb/>
戎狄之心勢窘則幸生服叛不一無嚮化之常惟可汗<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-12b"/>
來奔則書<lb/>
　太宗紀書曰三年十二月突厥突利可汗什鉢苾來<lb/>
　奔其餘雖名王酋豪來皆載之本傳不列帝紀不與<lb/>
　中國受叛人也明皇開元二年突厥黙啜妹壻火拔<lb/>
　頡利發石失畢來奔不書明皇紀是也<lb/>
戎狄之俘獻于社廟不書大將之名受俘亦如之懲首<lb/>
事也<lb/>
　太宗紀書曰貞觀四年三月獻突厥之俘于太廟二<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-13a"/>
　十三年正月獻龜兹之俘于社廟明皇紀書曰開元<lb/>
　二十年五月皇帝御應天門受俘是也<lb/>
中國之俘獻于社廟皆書大將之名受俘亦如之襃大<lb/>
功也<lb/>
　高祖紀書曰<hi>案高祖舊訛高宗今校改</hi>武徳二年七月秦王獻竇<lb/>
　建徳王世充之俘于太廟憲宗紀書曰元和十四年<lb/>
　二月皇帝御興安門受田𢎞正所獻李師道之俘是<lb/>
　也<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-13b"/>
宰相統兵書天子遣師重本朝之寄也<lb/>
　憲宗紀書曰元和十二年八月裴度征淮西呉元濟<lb/>
　皇帝御通化門遣師昭宗紀書曰龍紀元年五月張<lb/>
　濬征大原李克用帝御安喜門再拜銜涕而辭上賜<lb/>
　之犀帶具本傳<lb/>
　　公主下降<lb/>
公主下嫁外國必書逆女之使<lb/>
　太宗紀書曰十三年十二月吐谷渾遣使來逆女十<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-14a"/>
　四年二月𢎞化公主歸于吐谷渾春秋紀裂繻來逆<lb/>
　女中國之臣得以名通吐谷渾慕容諾曷鉢逆女不<lb/>
　書名惟以使稱<lb/>
不書逆女之使以公主大歸為名<lb/>
　淮陽王道明送𢎞化公主不書本紀尊中國也具吐<lb/>
　谷渾傳而已<lb/>
外國求婚之使不書于紀使若其請不必皆然<lb/>
　貞觀十四年六月薛延陀遣使求婚具吐蕃傳是也<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-14b"/>
　中宗紀書曰景龍三年十一月吐蕃遣使逆女四年<lb/>
　正月車駕幸始平送金城公主歸吐蕃緣當時之意<lb/>
　故異文非新例也曲赦咸陽故不書于紀具吐蕃傳<lb/>
　足本傳之文也<lb/>
公主釐降無求婚逆女之使則不書于紀禮不足也<lb/>
　開元五年固安公主妻奚首領李大酺<hi>案舊唐書奚國傳作李大</hi>
　<hi>輔</hi>永樂公主妻李失活乾元元年肅宗第二女寧國<lb/>
　公主<hi>案寜國舊訛寜親今校改</hi>出降囘紇皆具本傳而略于帝紀<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-15a"/>
　為中國諱也<lb/>
公主無子絶歸則書自還<lb/>
　肅宗紀書曰乾元二年八月寧國公主自囘紇還是<lb/>
　也<lb/>
結好不固以師而歸變文書至喜之也<lb/>
　武宗紀書曰㑹昌三年三月太和公主至自囘紇是<lb/>
　也<lb/>
公主死于外國則書于帝紀而略于本傳<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-15b"/>
　書曰某月某日公主薨于某國是也<lb/>
外國之君赴告不書于紀<lb/>
　春秋呉越之國卒而不書葬惡其僭而失禮外宗稱<lb/>
　藩而臣其一國風化之所不及卒雖赴告當例于本<lb/>
　傳<lb/>
絶域内屬書本傳儆慢防之易也<lb/>
　聖人内寧必有外憂故四夷奉珍獻寳奔走京師其<lb/>
　心非素被天王之化顧其勢使然故不列帝紀是不<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-16a"/>
　忘豫防之警<lb/>
結好之盟先書戎狄以明汲汲也<lb/>
　徳宗紀書曰建中四年正月吐蕃及鳯翔節度使張<lb/>
　鎰盟于清水戎狄無信盟詛末節要以神明之信非<lb/>
　中國之福故先書吐蕃示汲汲于中國也不書吐蕃<lb/>
　相尚結贊之名所以重中夏也<lb/>
渝盟有變則不地<lb/>
　徳宗紀書曰貞元二年閠月吐蕃及侍中渾瑊盟執<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-16b"/>
　我行人崔漢衡路泌以下皆不書㣲也<lb/>
戎狄乞盟不書涖盟之臣䝉上文也<lb/>
　穆宗紀書曰長慶元年九月吐蕃乞盟十月及吐蕃<lb/>
　盟不地不書丞相植涖盟皆具吐蕃本傳<lb/>
　　亂臣<lb/>
亂臣賊子其謀有漸王者執馭下之柄必防微塞源焉<lb/>
書起而不云叛貴失御也<lb/>
　明皇紀書曰天寳十四年十一月安禄山起于漁陽<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-17a"/>
　是也<lb/>
負固怙亂之雄乘伺釁隙而作有國所不免書叛有地<lb/>
也<lb/>
　徳宗紀書曰興元元年二月李懷光以河中叛憲宗<lb/>
　紀書曰元和二年十月李錡以潤州叛是也<lb/>
無地書據<lb/>
　劉闢以西川行軍司馬因韋臯之薨竊據成都憲宗<lb/>
　紀書曰貞元二十一年八月劉闢據成都以叛無地<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-17b"/>
　也<lb/>
竊地自固非君命所授用自立文<lb/>
　徳宗紀書曰建中二年二月梁崇義以襄陽自立以<lb/>
　五使宣諭李舟如荆襄拒境不納是反狀已明至是<lb/>
　加崇義同平章事不受詔故以崇義自立為文<lb/>
軍逐其帥不預謀而立用衆立文<lb/>
　穆宗紀書曰長慶元年七月幽州立其帥朱克融是<lb/>
　也不書立洄具本傳<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-18a"/>
蕃臣失撫馭之和以罹逼脅用衆逐文<lb/>
　穆宗紀書曰長慶元年七月幽州逐其帥張𢎞正是<lb/>
　也<lb/>
非意之變失備見逐書奔<lb/>
　文宗紀書曰<hi>案文宗原本訛太宗今校改</hi>太和五年正月李載義<lb/>
　自幽州出奔是也<lb/>
春秋諸侯之子列于盟㑹則位定方鎮之孤以留後自<lb/>
立朝廷因而授之容非篡盜書立<lb/>
<pb n="KR2o0005_WYG_001-18b"/>
　徳宗紀書曰貞元二年六月滄州程懐直立是也不<lb/>
　書程日華卒者方鎮不卒<lb/>
拒君命于外失臣子之義書拒命以見惡<lb/>
　肅宗紀書曰上元元年二月來琪以襄陽拒命是也<lb/>
　不云叛其惡輕<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　唐書直筆卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>