<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-1a"/>
　北山小集卷第三十<lb/>
　　　　　　　　　　　　信安程　俱<lb/>
　　墓銘一<lb/>
　　　　　寳文閣直學士中大夫致仕太原郡𨳩國<lb/>
　　　　　侯食邑一千四百户食實封一百户贈正<lb/>
　　　　　議大夫王公墓誌銘<lb/>
　宣和六年夏寳文閣直學士中奉大夫提舉亳州明<lb/>
　道宫太原侯以病告老詔遷中大夫以舊職致仕七<lb/>
　月四日公疾不起鎭江府以聞詔贈正議大夫下二<lb/>
　淛轉運司助襄事越十一月十日葬公于丹徒縣長<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-1b"/>
　樂鄉馬鞍山之原合諸碩人滕氏之窆禮也明年其<lb/>
　孤樅以狀請銘扵俱俱以公名德之重侍從之老當<lb/>
　得道藝爵齒相先後者銘辭不稱樅沮且言惟公先<lb/>
　公所器重知先公之志業又詳否則無以慰九原俱<lb/>
　扵是不敢辭公諱渙之字彦舟姓王氏衢州常山人<lb/>
　曽大父敏曽祖母璩氏大父言髙郵軍判官贈光禄<lb/>
　大夫祖母徐氏贈長安郡太君父介以直氣讜言聞<lb/>
　天下官至尚書祠部郎中祕閣校理贈少師母蔣氏<lb/>
　贈越國太夫人公以元豐二年一舉登進士甲科有<lb/>
　司疑年未及銓格公即日出都已而有旨特除武勝<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-2a"/>
軍節度推官是時太學生上書論太學教養無術三<lb/>
舍取士不實興大獄扵是新法度更置師儒親自上<lb/>
選首除敦厚通經術者數人充内外學官以公為杭<lb/>
州州學教授元豐八年遷宣義郎知頴州頴上縣事<lb/>
改越州教授再移杭州教授元祐三年以太學博士<lb/>
召遷宣德郎七年校對祕書省黃本書籍遷奉議郎<lb/>
武騎尉九年丁越國夫人憂服除朝廷且用之公力<lb/>
請外通判衛州紹聖五年續編兩朝魯衛信録置局<lb/>
樞宻院延英豪以待用公首被其選元符三年遷承<lb/>
議郎雲騎尉聖上登極大臣交薦召對時方以日食<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-2b"/>
正陽之月下詔求直言公因言求言非難聽之難聽<lb/>
言非難察而用之難求而不能聽聽而不能用非所<lb/>
謂應天以實者也堯舜設敢諌之皷三王立誹謗之<lb/>
木自公卿大夫至百工商賈咸得因事獻言是無時<lb/>
不求無言不聽無聽而不用也由漢而下正風寖㣲<lb/>
言路堙塞然每有天變輙下直言之詔其畏天愛人<lb/>
如此而下之報上乃或不然以指陳闕失爲訕上以<lb/>
阿諛謟佞為尊君以論議趣時為國是以可否相濟<lb/>
為邪說其扵大臣權要則觀望附㑹相戒以黙志士<lb/>
仁人知言之無益也不復有言而小人懷姦僥倖肆<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-3a"/>
　爲詭譎可駭之論以為偷合苟容之計此尤不可不<lb/>
　察者也願陛下虚心公聽言無逆遜唯是之從事<lb/>
　無今昔唯當爲貴人無同異唯正是用如此則人心<lb/>
　說治道正天心得矣上延納乆之且命以諫官御史<lb/>
　公固辭曰臣以執政大臣薦而任諫官御史恐無以<lb/>
　示公乃命除尚書吏部貟外郎充國史院編修官以<lb/>
　霈恩遷朝奉郎賜五品服尋兼哲宗實録檢討官修<lb/>
　元符勑令叅詳官遷尚書左司貟外郎建中靖國元<lb/>
　年遷起居舍人一日賜對上面諭以詞臣之選難其<lb/>
　稱今大禮甫近正湏得人卿可當其任者公頓首辭<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-3b"/>
　即日召試除中書舍人充實録修撰賜三品服晨趨<lb/>
　省省吏送詞頭自尚書中執法與外召還者凡三十<lb/>
　三制當直者巳書暦輙以病告公不辭盖属辭如流<lb/>
　無難色崇寧元年遷給事中加飛騎尉封丹陽縣𨳩<lb/>
　國男食邑三百户尋遷尚書吏部侍郎明年以寳文<lb/>
　閣待制知廣州道削職知舒州時淮右飢流徒猥至<lb/>
　公命附城茇舍以次振廩之所活幾萬人三年初立<lb/>
　黨籍罷提舉南京鴻慶宮是年秋上以公與同時數<lb/>
　公姓名付三省尋以公知福州道移廣州廣南東路<lb/>
　經略安撫崇寧四年遷朝散郎加驍騎尉就復集賢<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-4a"/>
殿修撰五年復顯謨閣待制廣為嶺南都㑹番夷雜<lb/>
處吏事繁猥公政理詳明恬若無事有番豪殺其奴<lb/>
舶司援舊例送番長杖笞公不可送有司論如法自<lb/>
是諸番知畏戢海舶以祖宗舊數為之制給官印以<lb/>
驗實乃得行棹楫不應法皆没入分配廵捕官姦盗<lb/>
無所容在政三年一路之廣周環萬里歳豐人和盗<lb/>
賊衰熄大觀元年召赴闕且以爲史部侍郎論者言<lb/>
公與陳瓘龔史張庭堅厚善元符末有害初政者黜<lb/>
知洪州論者不已移知滁州至滁未踰時起知潭州<lb/>
充荆湖南路安撫使遷朝請郎仍加騎都尉進封𨳩<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-4b"/>
國子加食邑二百户前此傜賊間出病居人公命謹<lb/>
斥候嚴紀律諭以利害各毋侵擾邊境以寧崇寧二<lb/>
年遷朝奉大夫移知杭州兼兩浙西路馬歩軍緫管<lb/>
時新建帥府修城壁完守具事集而人不知居一年<lb/>
差提舉洞霄宫公罷部使者行府事亟榜賔次曰造<lb/>
作局官雖故皁史然官有品承前不接坐非是自今<lb/>
接見如賔禮几公所施置多見廢格公無愠言乆之<lb/>
起知河南府兼西京留守司公事充京西北路安撫<lb/>
使道移知揚州充淮南東路馬步軍緫管四年召赴<lb/>
闕以給事中兼實録修撰同修國史編修神宗寳訓<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-5a"/>
　遷吏部侍郎加上騎都尉進封𨳩國伯加食邑二百<lb/>
　户遷朝散大夫政和元年以顯謨閣待制出知壽州<lb/>
　言者以故相商英黨不冝守郡削職提舉舒州萬壽<lb/>
　宫五年復寳文閣待制提舉江州太平觀遷朝請大<lb/>
　夫六年起知滁州七年遷朝議大夫進封太原郡𨳩<lb/>
　國侯加食邑四百户重和元年移知潭州兼荆湖南<lb/>
　路安撫使居數月移中山府路安撫使兼知定武軍<lb/>
　過闕上賜對勞問時公末疾雖平進趨猶小異留賜<lb/>
　御府藥且靣授湯劑之冝遷寳文閣直學士以寵行<lb/>
　公至中山一以鎮靜為務明年朝廷方議北伐差提<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-5b"/>
　舉亳州明道宫三年遷中奉大夫加食邑三百户食<lb/>
　實封一百户公之卒享年六十有五子二人曰樅朝<lb/>
　奉郎新差河北路轉運司管句文字曰楹承務郎孫<lb/>
　一人曰光逺登仕郎女四人早卒公天性端厚自為<lb/>
　兒時不妄戯笑見者不敢慢期以逺器年十五居少<lb/>
　師喪哀毁骨立未冠一旦以諸生奉大對褎然文采<lb/>
　動一時多士無出其右者然公方泊然無仕進意教<lb/>
　授州學六年書愽士考五時人莫測也甞從容語人<lb/>
　曰乗車常以顛墜處之乗舟常以覆溺處之仕宦常<lb/>
　以不遇處之無事矣紹聖間公免喪還朝見宰執政<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-6a"/>
　事堂即請外旣得通判衛州曽丞相布時知樞宻院<lb/>
　聞公賢而未識也亟使人召公公辭以事即日行未<lb/>
　幾曽公辟置修書局一靣益加重公論事正平不爲<lb/>
　峻厲不可奪之言而其從容諷議卒歸扵正人亦莫<lb/>
　能奪也及進從班公望益孚其風度器業人以宰輔<lb/>
　期之而上實器遇公後雖流落藩郡見貌類公者上<lb/>
　曰是似王某盖念之不衰及召自湖南顧睐甚渥使<lb/>
　公不病必且留留必用公之志或有見焉公更六鎮<lb/>
　二郡皆以清淨不察察為治在後省其命詞書讀不<lb/>
　視時為出納重輕也在銓部舉大綱而已惟公簡而<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-6b"/>
　和靜而敏端亮而有容觀其雍容醖藉進趨語黙知<lb/>
　其爲徳人也平居寡言出言成文必詣理而中㑹及<lb/>
　論古今治道亹亹而不煩見公者勢利俚俗之言不<lb/>
　能出口俱常以謂公有叔度之宏雅而無東漢之沽<lb/>
　激有獻之之風流而又無晉人之狂放識者以謂知<lb/>
　言昔周公作立政亟稱克用常人箕子陳洪範以無<lb/>
　作好惡偏黨反側為王道公初以小官見上其言明<lb/>
　白深純有合乎大中正直之道者盖自燕間所稱更<lb/>
　丗之故以至艾耆而志未甞不一扵斯也若公可謂<lb/>
　有常德者非耶使公進不當杌<graphic n="KR2419" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2419.png" mimeType="image/png"/>變更之時留侍帝<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-7a"/>
　前日以所學備顧問朝夕獻納契上心適幾務福被<lb/>
　天下豈少哉不然天下治安使公端委廟堂經體論<lb/>
　道俾百僚各得其職循理守成以阜康元元且必為<lb/>
　名宰相公有文集三十卷而公初賜對所以告上之<lb/>
　言俱獨盡載而又論之詳焉亦以見公之志爾銘曰<lb/>
　惟皇建極福兹黎元無反無側無陂無偏無作好惡<lb/>
　其為如天公初召見揚于帝前美哉洋洋大臣之言<lb/>
　政無故新惟是之從人無異同惟正之庸由初入朝<lb/>
　獻納諷議壯老行藏一志于是公在朝廷將美賛猷<lb/>
　不亢不隨惟德之休出臨一邦爰制閫外綏之拊之<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-7b"/>
　不約而治有匪君子性與道侔何以求公盍視其流<lb/>
　如彼麟鳳來下來㳺不<graphic n="KR0743" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0743.png" mimeType="image/png"/>不馳莫與之儔公言不亡<lb/>
　公志莫施尚考公德視此銘詩<lb/>
　　　　　朝散郎直秘閣贈徽猷閣待制蔣公墓<lb/>
　　　　　誌銘<lb/>
　公諱彛字子有姓蔣氏常州冝興人漢太尉浚遒侯<lb/>
　橫者有子九人其季曰黙曰澄封維岱<graphic n="KR1432" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1432.png" mimeType="image/png"/>亭鄊侯始<lb/>
　家冝興公則<graphic n="KR1432" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1432.png" mimeType="image/png"/>亭侯之後也曽祖諱九臯累贈太傅<lb/>
　祖諱堂尚書禮部侍郎為時名臣國史有傳累贈少<lb/>
　師考諱長源莊重愽雅不以勢利累心官至朝奉大<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-8a"/>
　夫以公升朝累贈至中奉大夫自侍郎始居呉故今<lb/>
　為呉郡人公㓜嗜學不妄交弱冠以大夫遺表恩授<lb/>
　太廟齋郎調潤州金壇簿遷𨳩封府陳留丞未赴丁<lb/>
　祖母仁壽縣太君陳氏憂服除為秀州崇德令逹官<lb/>
　部使者才之政和二年太師魯公自錢塘召還復當<lb/>
　國即以公權提轄陜西坑冶催促鑄錢事選人將使<lb/>
　指前未有此時薦者已及格改宣德郎以行公下車<lb/>
　條析所應廢置言上皆見施行居無幾坑冶鼔鑄之<lb/>
　利不貲及代去計所鑄息無慮數百萬緡凡所采金<lb/>
　銀丹砂永鈆銅鐡稱是寳貨入中都相属扵是朝廷<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-8b"/>
　嘉其能詔遷通直郎又以復十監五院施置就緒遷<lb/>
　奉議郎錫朱衣銀魚又以歳課遷承議郎六年權發<lb/>
　遣提舉兩浙路常平事入對便殿敷奏詳明皆合上<lb/>
　旨上命以懲按姦吏惠康小人之意公至所治宣恩<lb/>
　舉職一路安之是年冬除代赴闕未行詔復留時無<lb/>
　錫丞有依勢為姦利者贓主鉅萬然方以最聞公按<lb/>
　捕丞丞急道亡或止公曰是有挾弗可敗且反為所<lb/>
　中今丞亡因末殺無窮治亦足以立威矣公不聽曰<lb/>
　吾受命云何吾知懲姦明法而已不知其他丞遇赦<lb/>
　獲免猶坐廢八年移永興軍路未行詔授直秘閣權兩<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-9a"/>
　浙路計度轉運副使兼提舉本路神霄玉清萬壽宫<lb/>
　累遷朝散郎二浙户繁率隱丁口避更賦丁簿不得<lb/>
　實前使者鈎括釐正追償所失丁錢别儲為羡餘逺<lb/>
　或至數十年編户氓鮮獲免者錮繫相属至或破産<lb/>
　失業公至具奏二浙比歲不登今所追乆逺不勝治<lb/>
　又多貧下户急之必且逃徙願一切蠲之而名籍丁<lb/>
　錢断自今始已追錢歸之有司充歳用奏聞報可呉<lb/>
　人德之東南歳歉御筆下諸路許留上供米四十萬<lb/>
　石賑飢人公奉詔唯謹而亷訪使者提㸃刑獄司合<lb/>
　奏公賑濟文具無撫綏意詔降三官停廢然猶以為<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-9b"/>
　疑更詔亷訪提刑司事實即以今詔從事二司徑檄<lb/>
　公罷已而詔降兩官留任公力自辯継降御筆還所<lb/>
　䧏官五月中貴人使二浙就賜金帶先是漕輸中都<lb/>
　數不時足請以故歳所尺附春運旣得請矣發運司<lb/>
　方以逋滯劾詔免所居官㝷落職與筦庫已而御筆<lb/>
　復以公直秘閣管句亳州明道宫格前詔不行累遷<lb/>
　朝奉大夫故事謫宫觀遇恩母得任子是歳冬祀詔<lb/>
　特聽任子宣和四年起知明州公裁决撫循事得其<lb/>
　理居數月以疾卒扵明州州治之正寢臨終神色不<lb/>
　變易衣坐命諸子操紙筆付後事畫字紙尾訖悉遣<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-10a"/>
　家人輩出户獨與母訣三子環泣即就枕瞑目而逝<lb/>
　實是年六月甲辰享年四十有九母夫人李氏累封<lb/>
　太令人樂豈壽康然再世子不終養而孫是託何耶<lb/>
　公娶朝散郎秘閣校理同郡梅公灝之女柔順而有<lb/>
　常自在室至于有家長扵巳者畏惕如不勝與儕等<lb/>
　居未甞失色政和四年六月壬申卒年三十有七累<lb/>
　贈安人生三子曰嗣康迪功郎起復秀州儀曹曰嗣<lb/>
　宗將仕郎曰嗣昌孫男二人曰謨曰諲孫女一人公<lb/>
　明爽有才氣少治易通大義薦扵有司然載籍無不<lb/>
　觀尤熟唐事為詩詞婉美及為吏事至能断不為齪<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-10b"/>
　齪小謹性不容物而扵故舊特篤千乞借貸門無虚<lb/>
　時至或見賣撓其治者始聞之怒他日施施復來振<lb/>
　給館糓之如故終不忍謝絶良士友至不計家有無<lb/>
　為酒具珎饌陳圖書竒玩劇飲賦詩相娱樂無厭色<lb/>
　自未仕及為縣令至使者常然也初大夫公捐館時<lb/>
　上有老親孤女滿室食指幾數百公以一命仰微禄<lb/>
　居數年所當嗣志卒事者無餘責事祖母及母夫人<lb/>
　極甘旨之奉方是時家實貧甚假貸閱日而不見寒<lb/>
　飢憔悴態及宦稍遂亦不汲汲為生業計故奮由小<lb/>
　官將使指聲稱日聞交道弥廣以取寵榮盖其胷次<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-11a"/>
　卓犖才能絶人逺甚公卒之明年詔特贈公徽猷閣<lb/>
　待制雖聖主簡勞勸功無存亡乆新逺邇之間而然<lb/>
　抑以見公之才非唯振耀扵一時其規模藴業所以<lb/>
　儲榮委祉扵身後者又如此其白也如端拜而議如<lb/>
　交手相授施報之道爲不誣矣其孤將以八月戊申<lb/>
　合葬公及安人扵平江府吴縣至德郷報恩山之原<lb/>
　使來請銘余與公㳺且三十年知公爲詳則叙而爲<lb/>
　之銘銘曰<lb/>
　姬公子齡蔣封始中微丗更國爲氏浚遒九支㡭以<lb/>
　繼義興宗維兩侯裔作周詒法粲王治德光流行澤<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-11b"/>
　百卋世多賢能廼其理孤師端亮世標軌培基衍慶<lb/>
　施孫子明州才周質魁偉皇皇節輿光族里發姦繩<lb/>
　惡人所徯嘉言解紛定流徙時非不逢用不旣天髙<lb/>
　聽遐紀瘽瘁追功陟華告其第有嬪維梅柔以惠無<lb/>
　非無儀謹甞饋生同甘辛葬同隧銘無溢詞信來禩<lb/>
　　　　　宋故朝議大夫新知秀州軍州事兼管内<lb/>
　　　　　勸農使武功縣開國男食邑三百户賜紫<lb/>
　　　　　金魚袋葉公墓誌銘<lb/>
　宣和七年夏四月詔以朝議大夫葉公唐稽知秀州<lb/>
　事秀八喜曰是甞守吴興毗陵以清淨儒雅為治者<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-12a"/>
　也吾人其少瘳乎後兩月公遽以疾卒扵其子江隂<lb/>
　縣之官舎扵是秀人聞之失色驚歎以不得賢侯為<lb/>
　恨也公守吴興時東南師帥大抵強能吏機警通權<lb/>
　變善伺時緩急駑視法度士其趨利赴功如水就下<lb/>
　<graphic n="KR0743" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0743.png" mimeType="image/png"/>擊而機發也皆志滿意得髙車象服勢炎熏灼一<lb/>
　時而平江大猾方以姦倖盗權寵日用侵漁刻轢為<lb/>
　事頥指目禁而意行千里之外當是時唯湖也截然<lb/>
　居中百姓得安業禽獸草木遂其生者以公為之守<lb/>
　也公退然如不勝衣言若不能出口其所下教令不<lb/>
　為詭特悍急之言其聽訟决事無赫赫之譽視髙明<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-12b"/>
　惸獨一等然無悻悻崖異之意不曰我能是吾愛吾<lb/>
　人顧法如是理當然而已故在勢者雖不能擾其治<lb/>
　亦不能嫉而害之邦人知安其政而不能名其所以<lb/>
　惠人之迹其在常亦然宜秀人之以不得公為恨也<lb/>
　公字順孺五代之季髙祖始自金陵徙居延平遂為<lb/>
　延平人曽祖諱仁昶晦迹不仕祖諱昭映贈通奉大<lb/>
　夫父諱棐躬官至左朝請大夫累贈金紫光禄大夫<lb/>
　妣陳氏封廣平郡夫人君㓜敏悟自為兒時從諸兄<lb/>
　㳺學它郡聞講易退能記其說衆巳竒之弱冠與其<lb/>
　兄唐懿同登熈寧六年進士第釋褐歸侍不忍去親<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-13a"/>
　側累年不肯調官乆之爲亳州譙縣主簿守不能以<lb/>
　勢屈監杭州仁和縣塩監遷頴州萬壽縣令詳定省<lb/>
　曹寺監條貫所刪定官改宣德郎知蘇州呉江縣事<lb/>
　未赴丁金紫公憂繼丁母廣平夫人憂服除以奉議<lb/>
　郎知常州晉陵縣事遷承議郎知真定府平山縣事<lb/>
　元符三年覃恩轉朝奉郎賜五品服差管淮南轉運<lb/>
　司文字以朝散郎充睦親宅小學教授崇寧三年擢<lb/>
　提舉利州路學事陛辭稱旨留爲太常博士大觀元<lb/>
　年以朝請郎爲尚書都官貟外郎左右司歲攷郎官<lb/>
　治狀公以最聞以朝散大夫爲吏部貟外郎遷本曹<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-13b"/>
　郎中實掌尚書右選右選文牘紛猥不勝治公苗薅<lb/>
　髮櫛之要以無弊遷鴻臚少卿政和二年出知湖州<lb/>
　遷朝請大夫四年移京東路提㸃刑獄未赴乞便郡<lb/>
　就差知常州事明年㑹歲飢流冗充城市公大捐倉<lb/>
　實不足則勸郡豪之積粟者為糜粥以振廩之扵荒<lb/>
　政如捄焚拯溺盖所活數千萬人七年春常平使者<lb/>
　建請濬治平江河港調旁郡夫至數萬並縁為姦利<lb/>
　公力不能抗躬㑹攷户籍貲若千為一夫吏不得措<lb/>
　意役以均一還朝差知隆德府兼提舉澤絳慈遼州<lb/>
　威勝軍屯駐泊兵馬廵檢公事陛辭建言州郡法司<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-14a"/>
　吏當置選補法使自愛無玩法鬻獄者上嘉納然事<lb/>
　不果行潞當河北河東之衝兵庶繁夥公政因其俗<lb/>
　以簡嚴治軍旅以愷悌撫士氓人用恱服中官為亷<lb/>
　訪使者暴震一路公待之以誠不為浮禮更見欽挹<lb/>
　九月召為吏部郎中郡人遮道得去遷朝議大夫四<lb/>
　年郊祀恩賜三品服封武功縣開國男食邑三百户<lb/>
　明年請外補得知通州事居無何請宫觀得南京鴻<lb/>
　慶宫又明年除知秀州事公之卒實六月二十九日<lb/>
　享年七十三以靖康元年十二月十一日葬扵平江<lb/>
　府呉縣至德鄉真山之原祔金紫公之域夫人孫氏<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-14b"/>
　同穴夫人故御史中丞覺之女子男四人侁傆將仕<lb/>
　郎皆早卒<graphic n="KR1555" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1555.png" mimeType="image/png"/>監湖州合同茶場俁常州江隂縣主簿<lb/>
　女三人長女早卒次女適鳳翔府麟㳺縣令孫術㓜<lb/>
　女未行孫男二人抑將仕郎擕尚幼孫女四人公資<lb/>
　純固篤孝友不妄笑言外和而内剛官京師非公事<lb/>
　不至宰執之門所與交不為翕翕熱遇所厚善或相<lb/>
　對終日泊然歡不足而味有餘居家雖臧獲有違忤<lb/>
　怒不至詈其為郡縣不為無益敖宴事閱訟牒聽兩<lb/>
　辝必諄複詳盡扵治劇若烹小鮮為文詞如其行粹<lb/>
　而不繁集其文為十卷公初葬㑹天下兵動後三年<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-15a"/>
　其孤始克狀公行實請銘扵某我先君子扵公同年<lb/>
　進士也俱常以先契拜公扵堂上公知其愚憃加厚<lb/>
　焉義不得辝則序而爲之銘銘曰<lb/>
　天有常度四時不奸人而無常巫醫所歎卋急征利<lb/>
　以得爲賢如彼德人爲笑扵頑公冠起家至老而傳<lb/>
　時有險易吾無或遷詩歌宣王能用吉士彼哉憸壬<lb/>
　難與爲治公雖不用出守入卿視赫赫者誰辱誰榮<lb/>
　公美則多我用是銘<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_030-15b"/>
</p>
<p>
　北山小集卷第三十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>