<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-1a"/>
北山小集卷第三十六<lb/>
　　　　　　　　　　　信安程　俱<lb/>
　　　狀劄二<lb/>
　　　　辭免太常少卿申尚書省狀<lb/>
今月十六日准尚書省劄子除某太常少卿日下供<lb/>
職某契勘昨詣都堂呈納劄子具述某愚拙不才選<lb/>
調十有七年粗知州縣利病及改官後所歷差遣皆<lb/>
是閑簡去處從初至今坐尸廪禄又十五年乆負厚<lb/>
顔况今國歩艱難尤非小官端居茍禄之時乞賜陶<lb/>
鑄外任合入差遣庶幾少塞平日素飡之愧未蒙施<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-1b"/>
行某遂再具狀申陳某昨以辠戾之餘寓居鎮江屏<lb/>
迹丘園自知無用伏自車駕駐蹕揚州將及一年某<lb/>
雖累經㓂攘之後衣食不給然不敢出干禄仕扵去<lb/>
年八月忽誤恩復除著作佐郎某皇恐具狀備述多<lb/>
病不才及朝廷方當緫核名實以圗中興之舉非疵<lb/>
賤小臣尸禄飬痾之時申尚書省乞賜罷免㝷又蒙<lb/>
尚書省劄子催促就職再具劄子申陳政府具述如<lb/>
前乆不聞罷漸至冬湥疆埸未寧恐渉避事遂以十<lb/>
月二十三日赴行在朝見供職每見宰執具陳誠懇<lb/>
略如前意且言方冬未敢乞罷只候開春丐歸林下<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-2a"/>
　今僕射相公門下侍郎及尚書左丞時領中司每蒙<lb/>
　與見皆曽具布此誠而正月巳來邊報日急未敢復<lb/>
　申前懇又蒙恩命還置禮曹入謝之初即復狼狽渡<lb/>
　江縁路遭刼㡬至躶露即與妻孥徒歩趼足奔赴行<lb/>
　闕㕥二月十四日到杭州今來天氣漸暖旣無外虞<lb/>
　厚禄清<graphic n="KR1311" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1311.png" mimeType="image/png"/>別無規避乃敢復申前懇乞陶鑄宫廟一<lb/>
　次今來乃蒙更加進擢聞命皇恐若無所容况太常<lb/>
　髙選當得一時賢雋博通之人乃能允愜人望疵累<lb/>
　不才有如某者豈敢冒居兼某扵十四日徒歩山間<lb/>
　失脚倒地有側石隱着腰脅疾痛日加有妨行歩俛<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-2b"/>
仰見請假將理所有恩命不敢祗受<lb/>
今月十六日具狀申尚書省為蒙恩除太常少卿疵<lb/>
累不才豈敢冐居兼縁某先累具狀劄子乞外任合<lb/>
入差遣及宫廟一次乞賜檢詳前狀施行今月十九<lb/>
日准尚書省劄子三月十八日奉聖㫖不允仍依己<lb/>
降指揮日下供職某䟽逺小官仰煩朝廷再降指揮<lb/>
趣令就職非某疵賤之所冝蒙敢爾稽違罪當竄斥<lb/>
然有誠悃須至控告朝廷乞加揆察某近者三具狀<lb/>
劄申陳旣以乆尸廪禄乞一外任自効少塞平日素<lb/>
食之愧未施行間又申向者揚州所陳誠懇乞差宫<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-3a"/>
廟一次亦是未蒙矜允而乃遽被超遷却便祗受是<lb/>
前日求退皆非實情若非觖望不遷即是邀求進擢<lb/>
㕥迹觀之可謂躁進嗜利不顧亷耻之人豈可置禮<lb/>
樂之司以玷一時之選有害政體無補事功使某稍<lb/>
有識知豈敢犯此公義伏望鈞慈罷免恩命檢詳某<lb/>
累次具狀劄子乞早賜施行俾某不累朝廷用人之<lb/>
羙下不為清議所非進退之冝兩得其所不勝幸甚<lb/>
近具狀乞賜罷免太常少卿除命檢詳前此累次狀<lb/>
劄乞陶鑄外任或宫觀差遣扵今月十九日再准省<lb/>
劄備奉聖旨不允某再具狀述昨方乞外任及宫觀<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-3b"/>
未蒙施行間有此除命義難祗受乞賜檢詳前狀施<lb/>
行今月二十五日再准都省劄子奉聖旨不允某疵<lb/>
賤小官上瀆再三累煩朝命死有餘罪契勘庶官自<lb/>
來唯左右史臺諌官例有辭免止是備禮一辭其餘<lb/>
必有因依方敢冒陳情悃今來若非義有可辭豈敢<lb/>
屢違朝旨某之知義難安不敢祗受者其說有五不<lb/>
避煩瀆今請一一具陳某近請外任繼乞宫觀未蒙<lb/>
施行乃叨進擢若遂就職則是前日叩請皆非本情<lb/>
以迹觀之難逃清議此某所以不敢祗受者一也昨<lb/>
者車駕到杭州之初某甞扵朝廷妄陳管見㕥謂元<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-4a"/>
豐官制初行除官尚多不足祖宗以來<hi>御名</hi>惜名器自<lb/>
崇寧後扵是從官悉皆除足至諸曹郎吏無復闕貟<lb/>
官以益多事不加治今國歩艱難尤非崇虚飾備冗<lb/>
官之時進一士當得一士之用具一官當有一官之<lb/>
實其間亦及太常少卿與禮部郎官或可互兼之意<lb/>
推此類具言之近聞巳除黎磪太常少卿而季陵亦<lb/>
兼權寺事繼又除某若遂就職則是茍叨目前進擢<lb/>
之利不顧前日所獻之言此某所以不敢祗受者二<lb/>
也祖宗以來三館臺閣承學之士必更中外繁劇之<lb/>
選才德器業如韓琦經術士行如王安石文章才氣<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-4b"/>
如蘇軾皆以館職監左藏庫或省府推判官與夫州<lb/>
郡之寄不唯不㕥文學政事分為二途亦使中外迭<lb/>
居周知吏事頃年㕥來頗乖舊典故分符出使者或<lb/>
多文俗之吏雅意本朝者鮮知裁剸之方如某鄙陋<lb/>
么麽蓋不足道雖入仕之初上書邪等入籍居選調<lb/>
十有七年然自改官以來宫觀任滿即備貟書局從<lb/>
初至今兩為著作佐郎三為禮部郎官徒以編摩著<lb/>
撰為名初無赴㓛立事之補今乃更蒙擢置奉常典<lb/>
司禮樂尸禄充位益負厚顔某實何人常玷清選故<lb/>
力乞外任冀効寸長不然辭冨居貧竊食宮觀今來<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-5a"/>
除授某所以不敢祗受者三也某以廢斥之餘赦復<lb/>
舊官曽未三年浸還舊物雖艱難以來朝廷兼收並<lb/>
用何所不容然疲駑選愞上不能捐軀引義以徇國<lb/>
家次不能被堅執銳以衞社稷下不得分憂共理㕥<lb/>
備使令今四郊多壘臣主憂辱之時雖處庶僚豈皇<lb/>
寧處此某所以不敢祗受者四也而又私計狼狽迫<lb/>
切之甚不敢不布腹心以覬矜察某竒蹇窮獨丗無<lb/>
與比昨在鎮江兩經兵火近者倉猝隨駕起離身與<lb/>
妻孥徒歩趼足飢凍累日奔赴行闕㳂路遭刼資用<lb/>
無餘血屬幸存貧病交至而年垂六十老無子息内<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-5b"/>
無弟姪群從之助外無甥婿強近之親病妻疲弱三<lb/>
女未嫁茍今寄寓他所恐亦未保生全故欲備貟外<lb/>
任宫觀差遣不唯小輸駑蹇以謝素飡亦或收拾妻<lb/>
孥待盡丘壠若勉就寵遷豈得遽去此某所以不敢<lb/>
祗受者五也伏望朝廷察其誠懇特賜指揮檢詳前<lb/>
狀施行<lb/>
某自三月初以來震駭憂憤㝷以病告申乞外任差<lb/>
遣繼乞宫觀扵十六日蒙除太常少卿日下供職某<lb/>
即罷禮部郎官職事止以階官具狀申尚書省乞罷<lb/>
免除命檢㑹前狀施行蒙指揮不允某再具狀申縁<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-6a"/>
　先乞外任及宫觀差遣若今來祗受新命即是前日<lb/>
　所請皆非實情㕥迹觀之難逃清議仍乞檢會前狀<lb/>
　施行再蒙省劄備奉聖旨不允某又扵二十五日具<lb/>
　述如前又言車駕到杭州初某曽具管見乞省冗官<lb/>
　其間亦及禮部奉常可以玄兼之意今來巳除黎確<lb/>
　太常少卿兼季陵見以起居郎兼寺事今又除某若<lb/>
　遂祗受則是茍徇目前進擢之利遂忘前日所獻之<lb/>
　言又言方臣主憂辱之時上不能捐軀引義以徇國<lb/>
　家次不能被堅執銳以衞社稷雖在庶僚不皇寧處<lb/>
　之意仍乞檢㑹前狀陶鑄外任差遣或宫廟一次四<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-6b"/>
月一日准都省二十八日劄子除直秘閣知秀州<lb/>
　　　　四月二十二日車駕經由秀州賜對劄子<lb/>
臣伏見陛下復正天位適以正陽之朔天日明霽氣<lb/>
候恊時此天眷有宋而保祐陛下之符驗也御殿之<lb/>
初搢紳士大夫往往感涕詔音始下皆欣然若更生<lb/>
此又助有宋而歸戴陛下之明證也豈非方今國勢<lb/>
不振宗社岋岋安危之任在陛下永膺天禄盛徳日<lb/>
新政事日舉賞罰施置皆仰有以當天意俯有以合<lb/>
人心則趙氏安而社稷固茍惟友是則天之所以眷<lb/>
佑者將恐替人之所以欣戴者將恐離如是則社稷<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-7a"/>
危而天下亂其間蓋不容髮方靖康京城之䧟大宗<lb/>
正属狼狽此徙無遺族焉國朝故事親王未有得預<lb/>
外廷當事任者而陛下乃適以親王揔兵河外扵是<lb/>
神噐有歸宗祀絶而復續日者事變之起陛下退處<lb/>
別宫不閱月而復正天位此天所祐非人之所能為<lb/>
者也古稱大福不再而天祐陛下者再此天下之慶<lb/>
而陛下所當戒懼之時也戒懼則如之何政事舉措<lb/>
刑罰施置使足以當天意合人心而巳古之人君承<lb/>
衰亂之丗能濟大難以致中興者率由是也詩曰戒<lb/>
之戒之天維顯思命不易哉故臣敢以是為陛下反<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-7b"/>
正之初之獻狂愚惟陛下留聽<lb/>
臣竊見陛下奮勵威武不遑寧居以圖恢復中興之<lb/>
業此黄帝居無常處以兵車爲營衛與夫漢髙帝以<lb/>
馬上得天下之意也然恐它日隨機應變移駐不常<lb/>
若分大將以鎮撫諸路則宿衞單寡若使州自爲計<lb/>
不加措置恐㓂盗生心願陛下與大臣將帥深圗其<lb/>
冝若每路以前宰執之有才望或大將之才略忠勇<lb/>
者一貟爲制置使諸州仍<hi>御名</hi>擇守臣勿輕移替少寛<lb/>
文法俾盡才力庶幾足以少分陛下宵旰之憂而能<lb/>
保一路一州之人衞王室輸貢職而禦㓂敵也<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-8a"/>
　　　　貼黄唐節度使帶管内觀察處置等使蓋<lb/>
　　　　節度主兵觀察主財賦今制置使若帶制<lb/>
　　　　置度支等使則兼管財用而本路轉運為<lb/>
　　　　度支之副<lb/>
昔漢髙帝與項籍戰彭城敗至下邑下馬據鞍而顧<lb/>
曰吾欲捐關以東誰與共此功者張良進曰黥布楚<lb/>
梟將彭越反梁地韓信可當一面陛下必欲捐之捐<lb/>
之此三人漢髙即用良策其後㑹垓下卒滅楚此捐<lb/>
關東三大國以王此三人之力也今陛下欲治兵江<lb/>
浙若淮南不能堅守則江浙不能安願捐淮以南京<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-8b"/>
　以東為四五大鎮以置忠勇梟雄之人俾居自為守<lb/>
　出自為戰使足以捍敵人之衝然後江浙可以休士<lb/>
　治兵伺便决策以圖西向也<lb/>
　契勘本州華亭縣通惠鎮舊名青龍鎮最為繁劇去<lb/>
　處自來監官兼本鎮煙火公事係吏部差注京朝官<lb/>
　自頃以來止差使臣往徃不通文法吏事况本鎮無<lb/>
　異大縣不與尋常場務一同切恐不可輕授欲望聖<lb/>
　慈特降指揮令有司依舊來格法注京朝官<hi>奉聖㫖見任官罷令</hi>
<hi>吏部差京朝官仍令兩浙轉運司差文官權</hi>
　　　　　寄李樞宻論事劄子<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-9a"/>
某昨者伏聞朝廷逺馳召節允副具瞻尹正王畿進<lb/>
職祕殿有識欣賴隠如長城屬冦入已深中外隔絶<lb/>
大變猝起二聖北征率溥之情痛憤難過况碩徳純<lb/>
忠股肱柱石其為痛憤憂灼何以堪處幸天命人心<lb/>
未忘有宋今皇帝適以元帥揔戎于外徳業隆重四<lb/>
海樂推聿承大統宗廟社禝華夏生靈永有依歸幸<lb/>
甚傳聞車駕駐蹕南京或云亦巳遣兵肅清宫闕或<lb/>
云方議廵守江淮料湏及時早定大計縁今巳是深<lb/>
夏更數日即是六月節氣不數十日水冷草枯諒惜<lb/>
分隂當無曠日此正主上大臣焦心盡瘁甞膽枕戈<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-9b"/>
之時也伏想亟趨行在攄發廟謨惟時幾以佑聖主<lb/>
使宗社永固皇業再隆天下各安其生某得長守丘<lb/>
園與䝉膏澤下情無任翹企之至不敢具狀以塵鈞<lb/>
覽輙具劄子少叙悃誠伏幸賜察<lb/>
某竊㕥前年虜人犯境之初宰執侍從如竹葦林下<lb/>
至郎吏小官震動失色而明公以一太常少卿忠智<lb/>
奮發惟國大計感憤激切言與涕俱當是之時止則<lb/>
天下是念曽身之不暇恤顧豈有貪功懷利之心哉<lb/>
開寳話言龍天實在此固某之所以歎息靣讃自愧<lb/>
駑懦者也雖罪癈之中忘其取禍切切為人感㮣稱<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-10a"/>
　述者巳然當是時明公以䟽逺一旦為上畫策如數<lb/>
　一二任國大事奮不顧身旬日之間位冠樞府中外<lb/>
　之望頓重益隆此固古人之所甚畏者也夫大名難<lb/>
　以乆居驟貴衆所深忌而又以䟽逺之士一旦謀畫<lb/>
　忠勇遂蓋在廷之臣嗚呼斯亦危矣虜退之初某在<lb/>
　南徐客有誦明公謝表者其言實壯而某愚不曉事<lb/>
　雖對客歎仰而心竊爲左右懼焉它日東下士扵是<lb/>
　有以矜伐自任斥明公者某竊恨之髙明安得有此<lb/>
　殆不知之過耶夫任大事立大功望實蓋人可謂處<lb/>
　甚危可畏之機也非示之以不能持之以謙退求無<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-10b"/>
　嫉忌顛沛不可得也觀龔遂治渤海其功亦微耳而<lb/>
　王生教以詭對淮隂侯下趙方北靣師降虜而問計<lb/>
　策其下而取之所以盡其力也况以能問不能㕥多<lb/>
　問寡詢于蒭蕘樂取諸人以為善固明公之所猒飫<lb/>
　者巳使其人與其言可用固善即不可用何損扵才<lb/>
　略威望哉願觀文堅前日忠勇奮發憂國如飢渴之<lb/>
　心而加古人深崇退抑之意則朝廷有柱石之頼而<lb/>
　天下䝉帡幪之賜矣某欽向之素固非一日伏自昨<lb/>
　者數奉光儀益窺噐業之大徳義之美傾頌之切如<lb/>
　前所陳而誤蒙知與亦異倫輩是以忘其罪戾敢獻<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-11a"/>
　區區之誠非欲明公永無忌嫉顚沛全身保位而然<lb/>
　也某觀今艱難之時其徳義才力足以任大事衞王<lb/>
　室赴斯人之望者非唯駑鄙所窺實在左右而有識<lb/>
　之士皆然古人所謂身安而國家可保者非特為明<lb/>
　公計也是以僣易有言伏俟譴絶方今天下譬如人<lb/>
　身五臟乆虚忽得大病危困之極頼元氣尚在蹷而<lb/>
　復蘇正湏所服湯劑物物中病所進飲食一一適冝<lb/>
　不使少失平和不可少有傷忤倍萬調護然後可望<lb/>
　復安此正主上宵衣旰食焦勞甞膽之時也然主上<lb/>
　初即位諒謙恭退託委任大臣則安危治亂之機中<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-11b"/>
外諸鉅公之責也非至公至仁至懃至儉湥思逺慮<lb/>
未有能濟者也非如諸佛菩薩禹稷孔孟用其心亦<lb/>
未有能濟者也竊有愚𣢾思布扵諸公則罪廢之餘<lb/>
加以乆病誓不求聞其身欲隠而不藏其狂言將為<lb/>
不知者之所疑誚矣然念丗蒙國家涵養之恩又甞<lb/>
食郎吏之禄矣駑懦無以圖報毫髪又况天下無事<lb/>
藿食者與蒙其福天下有事塗炭先之故不勝感㮣<lb/>
激切之心布扵左右亦冀此言稍聞扵諸公雖得僣<lb/>
越狂妄之罪不敢辭也王蔡之所以為相固諸鉅公<lb/>
之所稔聞而深戒者也若徒知王蔡之罪而不變王<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-12a"/>
　蔡之術未見可以弭亂也大臣之患莫大扵懷利而<lb/>
　患失茍利扵巳悖理不恤也越法不恤也傷財不恤<lb/>
　也害人不恤也敗國事不恤也積而至扵無所不至<lb/>
　者皆懷利患失之故也而不知利之所以爲害也今<lb/>
　艱難隉杌如此固非懷利患失之時也諸鉅公固非<lb/>
　懷利患失之人也此一事無可慮矣然而大臣之患<lb/>
　又莫大扵怙權而好勝者不可不察也人臣初孰不<lb/>
　欲言聽計從乆安扵位無所取疑扵上者而肯取怙<lb/>
　權之名哉積好勝之心而不巳必至扵怙權也何以<lb/>
　言之進一人焉建一事焉初亦漫耳同列偶有異同<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-12b"/>
　臺諌偶有論列扵是所進之人遷之愈驟所建之事<lb/>
　行之愈力我之所進雖小人而衆所不與必力援之<lb/>
　親戚厮役不遺也我之所惡雖君子而時之彦也必<lb/>
　顯擠之芥蔕不置也是不唯出扵好勝而巳意天下<lb/>
　以巳為言不行也意天下以為眷弛而權去巳也故<lb/>
　極力而捄之耳如是則無非一巳之私者君之威福<lb/>
　事之是否國之安危果安在也人臣而有怙權之名<lb/>
　免扵禍者鮮矣是不知好勝所以為大不勝也大臣<lb/>
　之患莫大扵爭能而護短者蓋不可不察也大臣之<lb/>
　扵國譬之操舟今者中流遇風波之時也茍可以濟<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-13a"/>
不問其力之出扵我歟出扵彼歟謀之出扵我歟出<lb/>
扵彼歟求扵濟而巳矣舟一敗吾肉且為魚鼈食何<lb/>
人我聲利之足云乎則是雖有胡越之殊鬪很之志<lb/>
過溢之言亦必恊心而取濟矣若曰寧使覆溺吾必<lb/>
去若人功必自我出如是而可乎豈有國之大臣而<lb/>
智出操舟者之下哉必不然矣天下之事無窮以二<lb/>
三股肱之力佐一人而求所行之事無不當所用之<lb/>
人無不堪亦無是理巳使公道常存正言日至則雖<lb/>
或差失而害不及扵天下矣以天子之尊而古有繩<lb/>
愆糾繆拾遺補闕之臣而人臣乃欲護短遂非此何<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-13b"/>
理也上則𨳩天子拒諫之心必曰大臣有所為衆不<lb/>
得議而我之所欲乃不得行雖忠言至論亦將不聽<lb/>
矣下則長朝廷壅蔽之患初則一事不合政理一事<lb/>
不猒衆情言之不行又嫉言者至再至三而獻替不<lb/>
聞是非倒植矣天子拒諫扵上朝廷壅蔽扵下此亂<lb/>
亡之兆也蓋亦不思耳矣夫身處將相之位而當予<lb/>
奪生殺之柄此可畏之地也朝有過舉而言者敢論<lb/>
進有非人而同列獻疑此助我者也豈唯有助扵政<lb/>
理問譽之間哉抑使下不忌而上不疑知無怙權作<lb/>
威福之事也豈非助我之大者此而不圖顧且力排<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-14a"/>
公論取必人主此可謂之智乎昔之大臣交惡而取<lb/>
勝者又倡一說扵其間此說一行而天下之善言㓕<lb/>
矣其說何也臣下有言扵上扵理雖當而非甲之所<lb/>
便與所欲聞扵上者則為之說曰此乙之黨也乙惡<lb/>
臣使之為此言耳又摘其言委曲為之說曰其言如<lb/>
此其意將以䧟臣也其意將以揺某事也其意將以<lb/>
黨乙也為乙㳺說者也而乙扵甲亦然臣下有言不<lb/>
便扵近習之意則曰是廟堂使之也此出扵中旨故<lb/>
也若出扵宰執之意則言者不敢言矣如是則言者<lb/>
每至雖有至誠愛君憂國之心解紛排難之計雖有<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-14b"/>
謨如臯陶忠如稷契論事如陸贄激切如劉蕡而人<lb/>
君若不聞矣豈唯不聽適足以取怒而巳蓋以為皆<lb/>
飾說㳺說之詞故也如此則是常以僕妾鷹犬待朝<lb/>
廷之臣而永無守正自立之人矣嗚呼其厚誣天下<lb/>
而欺吾君也亦甚矣凡此皆足以變亂是非隳斁綱<lb/>
紀者是非變亂綱紀隳斁則事無不乖刺舛繆者矣<lb/>
如是而有不亡者乎乃若言至以道揆之事至以道<lb/>
揆之而勿措私情扵其間則是非利害之實無不白<lb/>
矣豈䜛巧之所能眩乎昔者夏姬以淫蠱亂陳楚王<lb/>
伐陳而取之將納夏姬申公巫臣諫扵是捨之而巫<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-15a"/>
臣妻之它日楚王怒或曰彼自為則不忠為王則忠<lb/>
王乃釋然此楚王之所以覇也當是時楚王當論夏<lb/>
姬可納不可納巫臣之可聽不可聽不當以巫臣懷<lb/>
不正之意而疑其言也能推是心以納諫則如前甲<lb/>
乙之論不入矣公甫文伯死婦人為之自殺扵房中<lb/>
者二人其母聞之不哭也爲其扵長者薄而婦人厚<lb/>
也唯其言岀扵母也故爲賢母使其婦言之不免爲<lb/>
妬婦夫言一也而言者異則人心變矣然則觀言者<lb/>
當論其言之是否而不當論言之者何人也雖推是<lb/>
心以聽言則如前甲乙之論亦不入矣不唯甲乙相<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-15b"/>
䧟之言不可用也茍聽言之際不究理之是非可用<lb/>
不可用而先懷逆詐億不信之心扵其間則善言無<lb/>
自通矣此最人主大臣之大患蓋不可不察也某又<lb/>
竊有腐儒之常談往古之成事思一誦焉雖遼東白<lb/>
豕之類亦當今之急務前日之成成也昔諸吕之變<lb/>
劉氏不絶如綫陳平以爲憂問計扵陸賈賈固辯士<lb/>
多智謀乃不爲畫誅諸吕之計又不爲言所以安劉<lb/>
氏者獨言天下安注意相天下危注意將將相和則<lb/>
士豫附教平以交驩扵周勃者陳平固謀畫之士也<lb/>
又不以賈爲迂闊而深然其言因以數百金爲勃壽<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-16a"/>
徃來相結納相得驩甚卒誅諸吕此何謂也蓋賈知<lb/>
平之智術勃之憃勇足以誅諸吕而安劉氏所不知<lb/>
者二人相與之情耳使平勃和則恊心而事濟一有<lb/>
纎芥不平之隙則方且傾擠防慮之不暇亦何事之<lb/>
可濟乎此艱危之際蓋莫急扵將相之和也且藺相<lb/>
如一勇夫持璧睨柱尚氣决之人耳亷頗不忍以力<lb/>
戰之功而位其下聲言衆辱之相如引避而不較也<lb/>
以謂國方危弱秦之所不敢加兵者以二人在也今<lb/>
兩虎共鬪勢不俱生故先國家之急而後私讎也頗<lb/>
聞之肉袒負荆而謝驩好如初而趙國頼之彼雖勇<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-16b"/>
夫壯士可不謂之賢乎此皆所謂腐儒之常談往古<lb/>
之成事豈有通儒碩輔博洽明智肯忽國家之大慮<lb/>
快一時之褊心而計岀亷藺平勃之下者乎必不然<lb/>
矣夫和異扵同固儒士之常談而熟知者然好同之<lb/>
風不革則必至扵不和此最當今之急務也夫當今<lb/>
之急務豈不在扵練卒選將足食足兵還二聖之北<lb/>
征禦強虜之南牧乎是固然使君臣之間廟堂之上<lb/>
和而不同人無彼我之分事無適莫之意唯理之從<lb/>
則利害無不明事功無不立矣茍好同而不和則反<lb/>
是反是則亂亡之道也故竊以為當今之急務也且<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-17a"/>
　同則冝若無所生其隙矣而某以謂好同之風不草<lb/>
　則必至扵不和者何也蓋自公道不行好同之風通<lb/>
　扵上下大抵以獻忠為議已以商摧為立異以可否<lb/>
　為相排㕥雷同為厚善扵是雖親戚朋友有懷不敢<lb/>
　吐有見不敢爭初則為後言終則為怫氣二者交違<lb/>
　而睽矣而况廟堂之上乎何則強之使同壅之使止<lb/>
　故也積不快為背憎持公言為造郲其不為仇敵者<lb/>
　幾希此好同所以必至扵不和也甞聞祖宗時廟堂<lb/>
　之上鹽梅可否之論無日無之豈相排而立異哉各<lb/>
　盡其謀國愛君之心而巳方杜韓范之當國也丗所<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-17b"/>
　謂同心而厚者也且以永洛一事觀之一以為可城<lb/>
　一以為不可一則是劉滬一則是尹洙然不聞三人<lb/>
　者失平生之歡也使有一人岀扵私情一言不相照<lb/>
　了則必睽矣大臣睽貳豈國家之福哉丗或以謂人<lb/>
　主不欲臣下和恐為朋比故激使之睽以為御下之<lb/>
　術大臣亦或故為痕隙以攘取寵位嗚呼何其小也<lb/>
　天下大器而　可以小數御之乎未有能長乆者也<lb/>
　若人君以道遇臣臣下以道事上選擇委任疇咨訏<lb/>
　謨使各盡其所懷善者從之未盡善者改之可者用<lb/>
　之不可扵衆者去之同不為朋比異不為乖睽刑賞<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-18a"/>
　與衆共之憂樂必以天下則所謂無作好惡無偏無<lb/>
　黨無反無側而皇極之道立矣前所謂以道者豈微<lb/>
　妙慌惚之謂哉亦上合天道下合民心惟理是從而<lb/>
　不置私情扵其間而巳言之雖若迂闊此治亂存亡<lb/>
　之判也方今如起危困之病如濟風波如救焚溺若<lb/>
　是其急也所爭者畧刻所計者毫末頃刻之積毫末<lb/>
　之差而事有不勝諱者矣狂率死罪<lb/>
　某竊以天下多事取人之路雖不可不廣然亦當使<lb/>
　君子小人各當其位不可以艱難多故而遂逆施倒<lb/>
　植也何謂各當其位常使君子使人小人使扵人君<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-18b"/>
　子治人小人治扵人則雖市井屠販之人鷄鳴狗盗<lb/>
　之伎與夫群盗大猾雜處並進而無害也况今與漢<lb/>
　髙祖時不同漢髙祖起匹夫方與豪桀競逐爭天下<lb/>
　所用將才策士耳不如今立國有天下二百年所謂<lb/>
　聖智之法適治之具具在主上紹業垂統正當與賢<lb/>
　能内維持紀綱外攘備冦敵雖艱難之時不可失體<lb/>
　統也又况漢髙所取皆實名將之才世亂無所用適<lb/>
　在市井屠販申耳非取市井屠販之才而假以名位也<lb/>
　至叔孫通所進群盗亦皆善戰而巳不使之經體賛<lb/>
　治謀國牧人也蕭曹雖出刀筆吏亦賢相之才也丗<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-19a"/>
亂無所用適在刀筆吏中耳觀其所立識大謀逺又<lb/>
有公天下之心持身以恭謹佐治以清淨有後世名<lb/>
相碩儒之所愧歎而莫及者皆不可一槩論也某竊<lb/>
憂當國任事之賢急扵事業廣扵搜羅不究古人之<lb/>
所以而操其所謂不遺市井屠販與夫使貪使過之<lb/>
說而思之至取之不精也事業誠不可緩矣若使君<lb/>
子小人不當其位則適足以敗事而巳蓋數十年來<lb/>
以凶狠犯上無所顧忌者為敢為以刻薄貪躁夸誕<lb/>
不遜者為智諝以居家則持吏短長為姦利以致富<lb/>
為吏則御下如束濕任喜怒以騁私者為才豪以伺<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-19b"/>
　顔色扵眉睫之間射權利扵角逐之㑹者為機警若<lb/>
　比類者雖小有才可以使扵人而不可居師表一方<lb/>
　之任可以治扵人而不可以當承流宣化之地可使<lb/>
　効一官營一事而不可使牧養小民又况過此任乎<lb/>
　蓋使之當一州一州不安當一路一路不安不唯不<lb/>
　安又不服天下之人不安不服而求事功之立豈可<lb/>
　得也不然極其凶躁之心射利之術則亦至扵亂亡<lb/>
　而巳矣天下赤子罹兵革離亂之餘若又引此曹以<lb/>
　臨其上使依勢倚法以肆其毒斯亦不仁之甚矣譬<lb/>
　如以莛為柱以狼牧羊有傾壓傷殘而巳蓋無辜也<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-20a"/>
此區區婺不恤緯之心所以強聒而㴱憂者也願明<lb/>
公無忽淺鄙之思茍以爲是一爲明主精言之亦天<lb/>
下之幸也<lb/>
某甞竊謂承平乆安之時革弊事爲難創業興衰之<lb/>
時革弊事爲易蓋承平乆安之時人皆樂因循積僥<lb/>
倖一旦革之必駭物情而斂衆怨終亦掣肘而不得<lb/>
行故曰艱虞之時天下之人自非樂禍怙終好亂不<lb/>
逞無賢不肖必有憂時捄死之心庶幾休息之望茍<lb/>
誠心庇民革弊去害則亦唯上之所爲而巳譬之居<lb/>
室無事之時雖有蠹壞思欲葺而新之則居安者重<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-20b"/>
遷主財者惜費左支則右傾工堅則材窳蓋不勝其<lb/>
難也不幸爲水火之所墊焚盗賊之所戕毁勢必一撤<lb/>
而更之凡前日商榷之所未定面埶有所未安材植<lb/>
之有朽敗者扵斯時也革因去取必使至扵無可恨<lb/>
者而後巳抑時之不可失也弊事之所當革者姑以<lb/>
重爵禄省冗官裁僥倖言之祖宗之時建官不多而<lb/>
事無不舉元豐官制旣行文物大備而不盡除時中<lb/>
書舎人曽鞏趙彦若而巳林希以館職爲禮部郎中<lb/>
猶兼著作王古自提舉官除司農丞其初遴選如此<lb/>
元祐加宻焉至紹聖間中書舍人給事亦多兩貟尚<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-21a"/>
書省六曹長貳不盡除卿少郎官多闕郎官宿直六<lb/>
曹通輪此可見也館職亦不過數人雜學士待制有<lb/>
數未聞闕事遺才也自崇寧初除官皆足扵是所選<lb/>
不精所選不精則官職稍輕而下不猒服矣又從官<lb/>
之中每有遷移貶責多不補以舊人俾之出入更用<lb/>
但欲成就門下之人且示權勢之盛不復為官擇人<lb/>
為朝廷惜名器也一歳必增從官十數由他岐以取<lb/>
待制學士者又不論也今亦可以循祖宗之舊使爵<lb/>
禄稍重乎若省冗官革僥倖又不可失之時也然何<lb/>
獨此耳凡可以改為建立使足以去弊害而𥙿國家<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-21b"/>
者此其時矣此太祖所以創業垂統規模宏逺者亦<lb/>
因草昧之時故得從其志耳今雖不同然興衰撥亂<lb/>
之初也作室之喻愚闇竊以謂近之<lb/>
　　　　寄李丞相劄子<lb/>
某罪廢之餘駑懦狂瞽近者不勝惓惓甽畒之誠敢<lb/>
以蠡管之見仰禆聽采之萬一伏蒙荅以教字下情<lb/>
感戢不知所云藿食餘生隱憂多慮忘其淺鄙繼欲<lb/>
有陳顧自屏丘園誓無聞逹之念不敢上書闕下懷<lb/>
不能已用瀆鈞聽庶幾少助啓沃之際餘議所及僣<lb/>
冒皇恐謹條具如左<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-22a"/>
　　　一竊聞車駕尚且駐蹕梁宋此得計也不唯變<lb/>
　　　　故之後以係西北之心兼奏報徃來指蹤<lb/>
　　　　制畫不至遼逺或失事機昔者黄帝居無<lb/>
　　　　常處以兵車為衛今雖與古不同然亦經<lb/>
　　　　綸草昧聖人焦勞勤儉不遑寧處之時也<lb/>
　　　　若駐蹕梁宋以據天下之衝繕治建康以<lb/>
　　　　為時廵之所備禦有素順動以時亦一時<lb/>
　　　　　之策也然行在百司與供奉等物要當簡<lb/>
　　　　易稍略繁文多備車乗以當營衛其餘冗<lb/>
　　　　從或俾舟行權時之冝竊以為便<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-22b"/>
　　　一竊有愚慮妄意萬一自來虜人入冦率是因<lb/>
　　　　我之糧兩年㕥來皆自河北河東而來刼<lb/>
　　　　掠殘破諒巳無餘千里蕭條必無供億兼<lb/>
　　　　彼旣圖割據則扵此兩路理必少寛竊慮<lb/>
　　　　今秋萬一南牧却恐或自山東以趨内地<lb/>
　　　　不唯前此未到城邑聚落可以剽攘兼亦<lb/>
　　　　衝我衿喉出扵不意某雖不曉山東道路<lb/>
　　　　但去冬傳聞虜人輜重有自單州去者又<lb/>
　　　　聞向日山東群盗有海州招安者若金人<lb/>
　　　　以一軍自單州出來直擣南京一軍自海<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-23a"/>
　　　　　州出來或自徐趨泗截斷淮楚則為患益<lb/>
　　　　　深更乞朝廷先事防慮控扼之地宻為<lb/>
　　　　　經畫<lb/>
　　　一竊聞泗州建府實為控扼之地然泗州城在<lb/>
　　　　　淮北切恐淮之南岸不可無城以置倉塲<lb/>
　　　　庫務軍營官府所有北城諒湏亦有措置<lb/>
　　　　　况今巳是深夏不日秋凉願惜分隂如救<lb/>
　　　　焚溺<lb/>
　　　一伏以新天子聦明聖武出扵天縱然古所謂<lb/>
　　　　念終始典于學與夫監于先王成憲者固<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-23b"/>
　　　　　不可略也髙宗所以為商中興王者用是道<lb/>
　　　　　也使大學之道成扵胷中則其扵聽言應<lb/>
　　　　　物出入起居發號施令豈不恢恢然有餘<lb/>
　　　　　地而唯理之從哉此古之賢佐所以未甞不<lb/>
　　　　　以學為言者也願選端亮敦厚通知古今<lb/>
　　　　　大體之人專以侍講讀為職使之日侍天<lb/>
　　　　　子左右以備顧問不必俟𨳩經筵也要令<lb/>
　　　　　出入禁闥常在上前如漢侍中尚書郎之<lb/>
　　　　　比清間之宴為聖主陳說治道與古之正<lb/>
　　　　　心誠意修身愛物任賢御事之冝古今成<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-24a"/>
　　　　敗之事亦所以資緝熙光明之萬一非小<lb/>
　　　　補也况上方焦勞念國歩之艱難懷二聖<lb/>
　　　　之北狩天下之大不足解憂諒無燕豫便<lb/>
　　　　嬖之娱矣儻使儒生日奉簡編扵前講論<lb/>
　　　　古今不唯仰禆海嶽亦足少寛聖懷以度<lb/>
　　　　永日豈不賢扵餘事哉若夫使沾沾自喜<lb/>
　　　　截截諞言傾險淺躁利口嗜進之人為之<lb/>
　　　　又不若無之為愈也此蓋當今急務之一<lb/>
　　　一古者雖在艱難草創之時紀綱亦不可不振<lb/>
　　　　獻替尤不可不聞蓋一事失冝不比平時<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-24b"/>
　　　　　立能致患肅宗方在鳳翔李勉為御史大<lb/>
　　　　　夫老將乗馬闕門彈劾不置徳宗雖在奉<lb/>
　　　　　天欲以試銜官與人陸贄論列再三今者<lb/>
　　　　　行在臺諫之官諒須得人端厚誠實維持<lb/>
　　　　　至公通逹國體足以開廣聦明獻替可否<lb/>
　　　　　則朝廷黜陟之間政事弛張之際莫不適<lb/>
　　　　　扵事理當扵人心矣夫日親講讀以資聖<lb/>
　　　　　學妙選臺諌以正朝廷此事之本源也豈<lb/>
　　　　　有源清而流濁表正而景邪者乎則天下<lb/>
　　　　　無不立之事矣狂瞽仰幸采擇<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-25a"/>
　　　一方今宰執侍從固是安危所繫休戚實同然<lb/>
　　　　諸路帥臣比之平時尤當<hi>御名</hi>選若諸路撫<lb/>
　　　　綏無事不唯屏衛王家抑亦兵食所出兼<lb/>
　　　　不貽朝廷之憂得以一意并力備禦爕和<lb/>
　　　　　如其不然小有蠢動兵旅旣難抽發饋餉<lb/>
　　　　或致闕供擾潰之虞不可勝計且以邇日<lb/>
　　　　浙西利害觀之可見二浙自經方賊陸梁<lb/>
　　　　人往往喜亂倪賊比作一路振駭頼安撫<lb/>
　　　　司綏馭措畫有方卒以無事蓋賊徒初欲<lb/>
　　　　出而肆掠徑擣錢塘則官兵巳集欲脅誘<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-25b"/>
　　　　鄊氓以廣徒衆則保伍素嚴是以數月之<lb/>
　　　　間不離巢穴卒以窮迫乞就招安何方賊<lb/>
　　　　扵承平之時旬月之内能致數十萬人掉<lb/>
　　　　臂横行圍䧟州府而倪賊當艱危之際以<lb/>
　　　　勤王之餘半年之乆不能近一嚴州者此<lb/>
　　　　帥臣得人與否之異也然則諸路帥臣不<lb/>
　　　　當輕付蓋利害如此惟朝廷加意僣越<lb/>
　　　　死罪<lb/>
北山集卷第三十六<lb/>
<pb n="KR4d0156_SBCK_036-26a"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>