<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>河南通志巻六十八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　河南通志巻六十八<lb/>
　　列女下<lb/>
　　河南府<lb/>
　漢樂羊子妻河南人不知何氏之女羊子嘗行路得<lb/>
　　遺金一餅還以與婦婦曰妾聞潔士不飲盗泉之<lb/>
　　水亷者不受嗟来之食况拾遺利以汚其行乎羊<lb/>
　　子大慙乃捐金於野而逺尋師學一年来歸婦跪<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-1b"/>
　　問其故羊子曰久行懐思無他意也婦乃引刀斷<lb/>
　　機而言曰此織一絲而累以至於寸累寸不已遂<lb/>
　　成丈疋今若斷斯織也則捐失成功夫子積學當<lb/>
　　日知其所亡以就懿德若中道而歸何異斷斯織<lb/>
　　乎羊子感其言復還終業遂七年不返婦常躬勤<lb/>
　　養姑兼逺饋羊子嘗有他舍鷄謬入園中姑取食<lb/>
　　之婦對鷄不餐而泣姑怪問其故婦曰自傷居貧<lb/>
　　使食有他肉姑竟棄之後盗有欲犯婦者乃先刼<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-2a"/>
　　其姑婦聞操刀而出盗曰釋汝刀從吾可全不從<lb/>
　　吾殺汝姑婦仰天而嘆舉刀自刎死太守聞之即<lb/>
　　捕殺盗而以禮葬之號曰貞節<lb/>
　隋華陽王楷妃元氏河南人平昌郡公巖之女性婉<lb/>
　　順初選為妃未㡬而楷被幽廢妃事楷愈謹每見<lb/>
　　楷有憂懼色輙陳義理以慰諭之楷甚敬焉及江<lb/>
　　都之亂楷遇宇文化及之逆以妃賜其黨元武逹<lb/>
　　武逹初以宗族禮之置之别室後因醉而逼之妃<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-2b"/>
　　自誓不屈武逹怒撻之百餘詞色彌厲元取甓自<lb/>
　　毁其面血淚俱下武逹釋之妃謂其從曰我不能<lb/>
　　早死致命將見侵辱我之辠也因不食而死<lb/>
　　韓覬妻于氏字茂德洛陽人周大左輔實之女年<lb/>
　　十四適覬雖生長膏腴家門鼎貴而動遵禮度躬<lb/>
　　自儉約年十八覬從軍戰歿于哀毁骨立慟感行<lb/>
　　路每朝夕奠祭皆手自捧持及免喪其父以其少<lb/>
　　而無子欲嫁之于氏不許遂以夫孽子世隆為嗣<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-3a"/>
　　身自撫育愛同己生訓導有方卒能成立自孀居<lb/>
　　以後親族有就省謁者送迎皆不出户閾疏食布<lb/>
　　衣不聽聲樂以此終身文帝聞而嘉嘆下詔褒美<lb/>
　　表其門閭長安中號為節婦門<lb/>
　　劉㫤女河南人適長孫氏之子㫤仕周封彭國公<lb/>
　　與文帝有舊及受禪甚見親禮其子居士數得罪<lb/>
　　帝以㫤故每原之居士轉恣破其家産㫤奉養甚<lb/>
　　薄女時寡居哀㫤如此每歸寧躬紡績以致肥鮮<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-3b"/>
　　後居士坐告不遜誅㫤亦下獄女每親調飲食詣<lb/>
　　大理餉父見獄卒跪以進之歔欷嗚咽見者傷之<lb/>
　　及㫤賜死於家詔百寮臨視時女絶而復蘇者數<lb/>
　　矣公卿慰諭之其女言父無罪坐子以及禍情詞<lb/>
　　哀切人皆不忍聞見遂布衣疏食以終其身帝聞<lb/>
　　之嘆曰吾聞衰門之女興門之男固不虚也<lb/>
　唐畢某妻竇氏河南人初畢為朝邑令㑹同州軍亂<lb/>
　　畢匿望仙里不知所舎乃讎家也夜半盗入捽畢<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-4a"/>
　　首欲殺之竇泣蔽捍持盗袂至中刃不解畢得脱<lb/>
　　盗遂去竇亦未死京兆聞之賜金帛醫藥㡬死而<lb/>
　　愈<lb/>
　金程晉妻彭氏偃師人寓居開興壬辰兵變軍士驅<lb/>
　　迫使随彭紿之曰我有金若干私瘞於家爾可取<lb/>
　　之願以從行賊拘少懈至井彭大罵曰吾良家婦<lb/>
　　肯自愛其生以汚身耶遂投井死賊嗟嘆而去鄉<lb/>
　　人號曰烈婦<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-4b"/>
　元秦氏二女宜陽人父嘗有危疾醫云不可治矣姊<lb/>
　　閉户黙禱鑿已腦和藥進飲遂愈父後復病欲絶<lb/>
　　妹刲股肉置粥中父少啜即甦事聞褒表之<lb/>
　　趙彬妻朱氏洛陽人名錦哥天歴初為西兵所掠<lb/>
　　將犯之朱度不能脱即紿之曰幸釋我舎後井旁<lb/>
　　瘞金發以遺汝西兵信之朱得近井即抱三嵗女<lb/>
　　赴井而死<lb/>
　　王氏女名安哥偃師人天歴間從父避兵邙山丁<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-5a"/>
　　家洞兵搜得之見安哥色美驅使出欲汚之安哥<lb/>
　　不從遂投澗死事聞旌表<lb/>
　　齊闗妻劉氏河南人闗應募為千夫長戰死劉家<lb/>
　　貧守節不奪有来强議婚者劉紿曰吾三月三日<lb/>
　　有心願償畢當從所言是日徑徃彰德天寧寺登<lb/>
　　浮圖絶頂祝天曰妾本河南名家女夫已死不敢<lb/>
　　失節遂投地而死<lb/>
　　李四妻茹氏澠池人夫早逝茹蘗守節紡績以自<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-5b"/>
　　養大德五年旌其門<lb/>
　　闗惟一妻周氏登封人夫歿周年二十四囑工造<lb/>
　　棺須大潛自縊而死與夫同棺葬之<lb/>
　　趙慶妻髙氏新安人年二十一慶卒生子幼髙躬<lb/>
　　親耒耜撫育其子以底成立元統三年旌其門年<lb/>
　　九十五而卒<lb/>
　　李彬妻張氏新安人年十九夫歿生一子二嵗其<lb/>
　　家憐其少寡欲嫁之張誓不易操有司以狀聞旌<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-6a"/>
　　其門曰堅節<lb/>
　明張景輝妻賀氏登封人元末兵起夫死於㓂賀流<lb/>
　　離中抱子俊求夫骨於積尸中幸獲手自聚土掩<lb/>
　　之及亂定歸登封依弟宏居弟以俊幼諷其改醮<lb/>
　　賀聞之剔去一齒示不二節洪武初俊任廣陵主<lb/>
　　簿以事罰工自慙累其母上疏乞免上喜賀守節<lb/>
　　教子婦道所難特宥復其官俾終母養仍敕禮部<lb/>
　　榜示天下以勵風俗<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-6b"/>
　　江德源妻樊氏偃師人夫卒守志壬辰兵起樊偕<lb/>
　　舅姑避居潞州躬自紡績為養洪武初始還年已<lb/>
　　四十矣舅姑繼歿樊服衰終其身事聞旌表正統<lb/>
　　初察舉節孝復下詔褒之<lb/>
　　陳忠妻杜氏宜陽人年二十夫卒生遺腹子名復<lb/>
　　禮杜誓不再醮奉姑訓子紡績以自給後三十年<lb/>
　　復禮舉孝亷任宜城知縣洪武十二年有司以事<lb/>
　　聞詔表其門<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-7a"/>
　　趙三妻孫氏永寧人夫卒守節永樂初旌表<lb/>
　　李保兒妻牛氏洛陽人夫卒守節永樂初旌表<lb/>
　　馬瓊妻劉氏蔡致中妻馬氏俱宜陽人夫卒守節<lb/>
　　正統八年詔並旌之<lb/>
　　劉安妻陳氏孟津人夫卒守節成化初旌表<lb/>
　　董安妻王氏洛陽人夫卒守節成化初旌表<lb/>
　　郭昇妻趙氏偃師人夫卒守節成化初旌表<lb/>
　　董雄妻匡氏洛陽人夫卒守節成化九年旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-7b"/>
　　真邱郡主伊府安惠王之女下嫁儀賔蔡昇𢎞治<lb/>
　　初昇卒郡主即日觸壁而死事聞詔旌其墓<lb/>
　　劉傑妻賈氏黎忠妻張氏俱洛陽人皆夫卒守節<lb/>
　　𢎞治四年詔並旌之<lb/>
　　馬通妻李氏嵩縣人通歿哀毁不能言惟宻囑梓<lb/>
　　人大其棺及殮李入室自縊死<lb/>
　　武雲妻王氏嵩縣人夫卒守節踰三十年知府陳<lb/>
　　宣上其事詔旌異之<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-8a"/>
　　王鑑妻張氏宜陽人夫卒哭泣盡哀是夜潛縊於<lb/>
　　室鄉人重其節乃合葬之<lb/>
　　楊璟妻馬氏洛陽人夫卒守節事聞旌表<lb/>
　　曹興妻龎氏媳李氏洛陽人興卒龎守節撫子俊<lb/>
　　娶李氏俊又早卒李養姑至孝撫孤彪登正德癸<lb/>
　　酉鄉榜御史陸鰲上其事表曰一門雙節<lb/>
　　曹昻妻張氏洛陽人正德七年流賊劉六劉七等<lb/>
　　犯洛陽被執張不從抱子投壕水而死事平詔旌<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-8b"/>
　　其門<lb/>
　　常自省妻李氏鞏縣人夫卒守節正德七年賊䧟<lb/>
　　城李自縊死<lb/>
　　譚思妻張氏劉麟妻韓氏俱鞏縣人正德七年賊<lb/>
　　至並遇害<lb/>
　　莊昇妻張氏洛陽人夫卒守節正德中旌表<lb/>
　　戴濬妻王氏澠池人濬早逝王欲殉之親族力救<lb/>
　　乃己㑹姑馬氏卒王竟自縊而馬氏亦以孀居終<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-9a"/>
　　身澠人稱雙節焉<lb/>
　　王盤妻唐氏河南衛人夫卒自縊嘉靖七年旌表<lb/>
　　張廷仁女永寧人許字王自選選以事繫死女聞<lb/>
　　之自縊嘉靖十九年邑令李上其事立祠祀之<lb/>
　　尚鑑妻錢氏河南衛人鑑卒二子在襁褓錢自撫<lb/>
　　育孀居五十餘載嘉靖三十一年有司以事聞詔<lb/>
　　旌其門<lb/>
　　董維翰妻葉氏洛陽人年二十五夫歿死節直指<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-9b"/>
　　特疏其事建坊旌表<lb/>
　　閻氏女洛陽人鄰少年强逼不從殺之父母自田<lb/>
　　歸氏忽附人言其狀父母白縣尹執少年付以法<lb/>
　　建祠以祀<lb/>
　　康流来妻趙氏鞏縣人家貧夫墮水死趙聞之投<lb/>
　　水越三日二屍同出有司立坊旌表<lb/>
　　朱之臣妻王氏鞏縣人之臣卒王年十八縊於之<lb/>
　　臣側<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-10a"/>
　　孫禄妻馮氏洛陽人夫歿苦志守節五十八年<lb/>
　　孫相妻馬氏孟津人夫卒守節四十餘年<lb/>
　　郭遵夏妻喬氏洛陽人夫早卒守節終身廵按題<lb/>
　　請建坊<lb/>
　　何宜繩妻金氏洛陽人夫卒氏年二十守節三十<lb/>
　　餘年訓子成立<lb/>
　　常清妻武氏偃師人生子方二嵗夫卒氏年二十<lb/>
　　五遺腹生一子苦節撫孤夀至九十六嵗卒<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-10b"/>
　　閻和美妻雷氏夫歿氏年十八守節終身萬歴間<lb/>
　　旌表<lb/>
　　王倬妻馬氏孟津人夫歿守節終身萬歴間旌表<lb/>
　　李君寵妻郭氏孟津人夫卒氏年十九子甫四嵗<lb/>
　　茹蘗和丸教子成立年八十四終建坊旌表<lb/>
　　李允執妻王氏孟津人允執早卒氏年十七篝燈<lb/>
　　紡績以事孀姑守節五十年萬歴三十七年旌表<lb/>
　　董大河妻莊氏宜陽人夫受刑死氏聞之號哭欲<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-11a"/>
　　絶竟縊於室建坊旌表<lb/>
　　任民妻杜氏盧氏人夫歿氏自刎死知縣黎道美<lb/>
　　親徃視之奏聞旌表<lb/>
　　王守身妻尤氏洛陽人夫歿氏刺指血誓守節終<lb/>
　　身<lb/>
　　陳明榦妻張氏洛陽人夫歿茹苦教子成立<lb/>
　　齊鳯時妻孫氏洛陽人夫歿氏年十九守節教子<lb/>
　　四十八年<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-11b"/>
　　焦一霑妻周氏登封人夫歿遺子俱幼氏與側室<lb/>
　　李氏俱有遺腹兩娠皆男氏命乳媪乳己子而自<lb/>
　　乳李子守節三十年建坊旌表教遺腹子賁亨登<lb/>
　　賢書<lb/>
　　趙漢卿妻李氏永寧人夫卒守節旌表<lb/>
　　陳科妻李氏新安人夫歿撫孤苦守萬歴十六年<lb/>
　　大荒出豆五十餘石賑濟親鄰施蓆以葬死者夀<lb/>
　　九十三終<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-12a"/>
　　衡應元妻曽氏新安人夫歿守節五十五年<lb/>
　　楊讓妻張氏新安人夫歿不食死<lb/>
　　張邦才妻左氏澠池人夫卒事姑以孝聞姑死縊<lb/>
　　於姑側奏聞旌表建烈孝祠於治内邑進士上官<lb/>
　　捷科有傳<lb/>
　　張希蘭妻陳氏澠池人夫卒有遺腹忍死以待既<lb/>
　　生一女遂墜井死事見邑進士上官捷科傳<lb/>
　　杜正夫妻陸氏洛陽人夫卒守節終身天啟間上<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-12b"/>
　　其事詔旌之<lb/>
　　郭永祚妻左氏洛陽人闖賊入城姑媳俱投井死<lb/>
　　温廷檉妻于氏洛陽人賊入城投繯自盡其子婦<lb/>
　　金氏亦抱兒投井事聞適冉駙馬抵洛以金帛致<lb/>
　　祭<lb/>
　　張彦珩妻賈氏洛陽人宼破洛賈氏扶姑逃罵賊<lb/>
　　被害<lb/>
　　董景行妻郭氏洛陽人賊入城避於方家堂賊驅<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-13a"/>
　　之行抱柱不從賊斷其手死猶抱柱不脱<lb/>
　　杜敦孝妻喬氏洛陽人闖賊破城不屈死<lb/>
　　董維貞妻李氏洛陽人賊破城投井死<lb/>
　　李永悦妻宋氏偃師人賊䧟城投井死<lb/>
　　喬作霖妻李氏鞏縣人霖被賊害李聞變即抱霖<lb/>
　　屍而死<lb/>
　　李麟正妻馬氏孟津人崇禎壬午避宼河干宼近<lb/>
　　投河死<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-13b"/>
　　孫養翼妻李氏孟津人宼䧟城氏同夫之母姨孫<lb/>
　　氏投河死<lb/>
　　馬雲錦妻鎻氏永寧人賊破城投井死<lb/>
　　張讚妻郭氏永寧人城䧟罵賊而死側室趙氏子<lb/>
　　婦程氏姪婦史氏及妾盧氏女二人俱死<lb/>
　　李國臣女永寧人未嫁突遭宼至愛其姿不忍殺<lb/>
　　擕之馬上女罵不絶口自墜馬數四賊怒刳其一<lb/>
　　目然猶憐其姿復擁上馬女罵愈厲仍自墜馬賊<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-14a"/>
　　益怒雙目並刳而死<lb/>
　　傅之恕妻孫氏嵩縣人城䧟墜井死<lb/>
　　徐毓淳妻董氏洛陽人崇禎十四年宼䧟洛投井<lb/>
　　死<lb/>
　　魏伯昌妻宋氏洛陽人宼破城氏随昌走城北匿<lb/>
　　井旁草中賊搜得氏氏舉手北指紿賊轉視遂投<lb/>
　　井死<lb/>
　　董維藩妻劉氏洛陽人夫歿氏年二十二遺三子<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-14b"/>
　　俱㓜矢志堅貞苦節四十餘年<lb/>
　　李鴻貞妻王氏孟津人年二十二夫歿矢志守節<lb/>
　　四十餘年崇禎間旌表<lb/>
　　張德玉妻張氏登封人夫死於宼守節三十年教<lb/>
　　子爾儲成進士<lb/>
　　李氏女洛陽人旌德知縣李興然女闖賊陷城女<lb/>
　　年十四拜别父母自縊死<lb/>
　　張世延妻史氏永寧人崇禎十二年流宼䧟永王<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-15a"/>
　　范寨世延被賊殺氏抱夫屍哭亦遇害<lb/>
　　呂維禧妻郭氏新安人宼䧟城同弟婦張氏投井<lb/>
　　死<lb/>
　　程福亮母康氏永寧人少寡守節宼至臨以白刃<lb/>
　　罵不屈投崖死踰兩月顔色不變<lb/>
　　魏氏鞏縣人宼亂被掠紿以有金埋井旁乃復向<lb/>
　　賊借刀掘金遂力斃賊投井死<lb/>
　　范聲國妻燕氏陳明廷女劉中桂女雷躍龍女陳<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-15b"/>
　　善女樊從儉女仝愛國女仝希曽女俱新安人皆<lb/>
　　遭宼亂守志自盡<lb/>
　　張東陽妻田氏嵩縣人夫歿事姑孝姑疾割股以<lb/>
　　進遂愈<lb/>
　　王五妻朱氏嵩縣人夫出鄰惡少挑之氏罵而自<lb/>
　　縊<lb/>
　　劉廷臣妻張氏妾陳氏宜陽人夫歿張氏自縊殉<lb/>
　　夫陳氏撫孤四十餘年事聞旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-16a"/>
　　庠生焦復亨妻楊氏庠生焦謙亨妻牛氏登封人<lb/>
　　二氏為妯娌崇禎十六年間流賊破城擄掠慮賊<lb/>
　　至受汚同投井死於<lb/>
國朝雍正十一年　旌表<lb/>
　　郜濯妻武氏登封人舉人武大寧女夫歿氏年二<lb/>
　　十一時姑與母欲奪其志氏剪髪斷指以誓訓子<lb/>
　　有成守節七十七年夀九十七嵗於<lb/>
國朝雍正十一年請　旌<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-16b"/>
皇清劉可大妻魏氏洛陽人夫歿氏年二十五守節終<lb/>
　　身<lb/>
　　李宗沆妻王氏孟津人夫歿氏方懐娠矢志從夫<lb/>
　　分娩後即自縊死<lb/>
　　傅作舟妻郝氏登封人夫歿異鄉氏扶櫬歸葬茹<lb/>
　　蘗守節教九齡子而師年十七舉於鄉<lb/>
　　劉誠妻楊氏登封人適誠半載誠卒氏引練自决<lb/>
　　靳爾順妻田氏登封人嫁二年而夫歿氏引刀自<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-17a"/>
　　刎時年十九<lb/>
　　王熙妻杜氏澠池人夫歿七日不食自縊柩前<lb/>
　　劉含章妻王氏澠池人夫歿時氏甫生女撫養三<lb/>
　　年葬夫後自縊墓前<lb/>
　　李某妻任氏盧氏人夫歿苦志守節夀一百六嵗<lb/>
　　廬鳯道張璿妻郭氏永寧人年十四歸於璿明崇<lb/>
　　禎末流賊逼城語璿曰妾得侍君子不幸遭賊變<lb/>
　　萬難自全請先畢命君前遂投城下池水而死璿<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-17b"/>
　　後中順治丙戍進士授庶吉士歴任江南廬鳯道<lb/>
　　順治二年　旌表<lb/>
　　御史張論妾石氏永寧人性明决知大體明崇禎<lb/>
　　末值流宼圍城泣語侍婢曰吾忝大臣巾櫛誼不<lb/>
　　可辱手宻紉其衣城破遂投井死於順治二年<lb/>
　　旌表<lb/>
　　呂維禔妻楚氏新安人崇禎末夫死於流賊氏自<lb/>
　　縊順治十年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-18a"/>
　　孫得盛妻張氏鞏縣人得盛被誣䧟斃於獄氏申<lb/>
　　白其寃昭雪後投井死於順治十年　旌表<lb/>
　　王國柄妻郭氏洛陽人夫歿氏年二十二撫孤成<lb/>
　　立守節至七十嵗順治十七年　旌表<lb/>
　　裴耀宗妻張氏登封人夫歿氏年二十八守節三<lb/>
　　十餘年順治十一年　旌表<lb/>
　　張煜妻史氏偃師人夫歿氏年二十二時舅姑垂<lb/>
　　老氏竭力奉養喪葬如禮苦節終身康熙十年<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-18b"/>
　　旌表<lb/>
　　鄭慈妻李氏鞏縣人强暴李懐明王之珂二人求<lb/>
　　姦氏不從被釤刀砍死於康熙十九年　旌表<lb/>
　　杜二妻温氏新安人强暴裴進義求姦氏怒罵不<lb/>
　　從裴以斧劈之立死於康熙三十六年　旌表<lb/>
　　杜振國妻王氏宜陽人夫卒氏年二十一日勤紡<lb/>
　　績奉親養子後翁姑相繼歿竭力營葬人稱盡禮<lb/>
　　延師訓子兩世列膠庠守節五十三年康熙四十<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-19a"/>
　　三年　旌表<lb/>
　　商元印妻董氏洛陽人夫歿氏年十八守節五十<lb/>
　　一年康熙四十八年　旌表<lb/>
　　楊騤聲妻王氏嵩縣人夫歿年二十八守節四十<lb/>
　　年康熙五十年　旌表<lb/>
　　范九玉妻康氏洛陽人因饁其夫狹邪張五要於<lb/>
　　路求姦氏堅拒不從五用鐮刀砍之越日斃命於<lb/>
　　康熙五十七年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-19b"/>
　　張體仁妻崔氏鞏縣人夫歿氏年十九守節四十<lb/>
　　五年雍正三年　旌表<lb/>
　　牛維義妻楊氏偃師人夫歿氏年二十九守節四<lb/>
　　十五年雍正三年　旌表<lb/>
　　庠生裴瑄妻王氏偃師人夫歿氏年二十四守節<lb/>
　　五十九年雍正三年　旌表<lb/>
　　韋履禮妻亷氏永寧人夫歿氏年二十八守節二<lb/>
　　十餘年雍正四年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-20a"/>
　　張香姐澠池人許字髙金甲未婚而金甲歿香姐<lb/>
　　年十七自縊死於雍正六年　旌表<lb/>
　　袁珣妻孟氏偃師人夫歿氏年二十八守節五十<lb/>
　　三年雍正七年　旌表<lb/>
　　庠生傅欽妻劉氏登封人夫歿氏年二十妾李氏<lb/>
　　遺子甫三嵗氏愛養教誨無異己出氏卒之日子<lb/>
　　孫四世俱列膠庠守節五十三年雍正八年　旌<lb/>
　　表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-20b"/>
　　孟弼妻王氏新安人夫歿氏年十七勤儉治家耕<lb/>
　　讀教子守節三十八年雍正八年　旌表<lb/>
　　監生孟文觀妻陳氏新安人夫歿氏年二十五孝<lb/>
　　養繼姑以義方教子孫守節四十七年雍正八年<lb/>
　　　旌表<lb/>
　　張景齡妻韓氏洛陽人性純孝十四嵗祖母患疽<lb/>
　　危甚氏親為吮之于歸二日姑患病即出侍奉弗<lb/>
　　敢寢翁得疫症發狂醫言須蚯蚓調藥時隆冬蟄<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-21a"/>
　　伏氏哀禱竟於甕底得之服後即安景齡歿氏年<lb/>
　　十八有遺腹生子逾年母家欲令改適氏絶粒七<lb/>
　　日而死於雍正八年　旌表<lb/>
　　趙毛兒妻劉氏登封人毛兒繼母毛氏係再醮有<lb/>
　　前夫子謝二妮窺氏少艾强姦不從二妮同母將<lb/>
　　氏勒死於雍正九年　旌表<lb/>
　　閻珣妻趙氏鞏縣人夫歿氏年二十二生子甫八<lb/>
　　月孝事姑嫜訓子入庠守節四十七年雍正十年<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-21b"/>
　　　旌表<lb/>
　　貢生張爾榖妻髙氏妾楊氏登封人夫歿髙氏年<lb/>
　　二十誓以身殉時楊氏方姙遂忍活及生子鑄因<lb/>
　　共撫育成立入庠嵗薦髙氏守節四十二年楊氏<lb/>
　　守節四十五年雍正十一年　旌表<lb/>
　　王建妻李氏新安人夫歿氏年十九養公姑撫孤<lb/>
　　子守節七十五年雍正十一年　旌表<lb/>
　　節婦楊氏明尚書新安呂維祺妾維祺殉難時氏<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-22a"/>
　　年二十三孝敬慈和撫嫡出諸子孫曲盡鞠育之<lb/>
　　恩守節四十八年雍正十一年　旌表<lb/>
　　殷長祚妻裴氏洛陽人夫歿氏年十九善事舅姑<lb/>
　　撫育弱子守節五十二年雍正十二年　旌表<lb/>
　　傅養賢妻劉氏洛陽人夫歿氏年二十二奉姑訓<lb/>
　　子善處娣姒守節四十年雍正十二年　旌表<lb/>
　　莊景輝妻董氏洛陽人夫歿氏年十八截髪自誓<lb/>
　　事舅姑盡孝藐孤不育復撫嗣孫苦節四十年雍<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-22b"/>
　　正十二年　旌表<lb/>
　　庠生閻一善妻王氏孟津人夫歿氏年二十九事<lb/>
　　舅姑以孝稱訓二子俱有聲學校守節三十年雍<lb/>
　　正十二年　旌表<lb/>
　　謝振邦妻李氏登封人崇禎末流宼破城振邦罵<lb/>
　　賊不屈被賊剖腹死氏年二十七抱土掩屍賊欲<lb/>
　　脇之去氏以頭觸柱血流濺衣賊知不可奪乃捨<lb/>
　　去氏截髪塗面擕二子逃竄卒成完節課諸孫皆<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-23a"/>
　　成名登賢書者二人苦節六十二年雍正十二年<lb/>
　　　旌表<lb/>
　　耿□妻孫氏登封人夫歿氏年二十五事翁姑孝<lb/>
　　謹訓弱子成立守節三十二年雍正十二年　旌<lb/>
　　表<lb/>
　　韋履禧妻王氏永寧人夫歿氏年二十五奉姑盡<lb/>
　　孝訓子有方苦節四十年雍正十二年　旌表<lb/>
　　庠生趙潤芳妻張氏鞏縣人夫歿氏年二十二矢<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-23b"/>
　　志撫孤子亡復撫繼孫苦節六十二年雍正十二<lb/>
　　年請　旌<lb/>
　　李振德妻牛氏鞏縣人夫歿氏年二十五順事舅<lb/>
　　姑撫子成立守節四十年雍正十二年請　旌<lb/>
　　庠生劉斌妻王氏鞏縣人夫歿氏年二十八事舅<lb/>
　　姑以孝撫繼子成立入庠守節三十四年雍正十<lb/>
　　二年請　旌<lb/>
　　濟南道王無黨側室汪氏孟津人無黨歿無子氏<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-24a"/>
　　時年二十一矢志守節遺腹生子之鳯辛勤撫教<lb/>
　　登康熙丁巳科鄉薦之鳯歿復撫兩孫成立長醇<lb/>
　　榖仕雲南布政司經歴次遥榖登康熙乙酉科鄉<lb/>
　　薦仕江南天長令守節六十五年雍正十二年請<lb/>
　　　旌<lb/>
　　梅果實妻焦氏孟津人夫歿氏年十八孝事孀姑<lb/>
　　訓子成立入庠苦節五十五年雍正十二年請<lb/>
　　旌<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-24b"/>
　　監生王瑋妻陳氏孟津人夫歿氏年二十二矢志<lb/>
　　靡他撫育藐孤後復殀亡苦節三十五年雍正十<lb/>
　　二年請　旌<lb/>
　　庠生劉躍如妻茹氏澠池人夫歿氏年二十二奉<lb/>
　　姑盡孝撫弱子成立入庠守節五十年雍正十二<lb/>
　　年請　旌<lb/>
　　舉人呂循曽妻蕭氏新安人夫歿無子氏年二十<lb/>
　　九誓以死從家人防䕶甚謹及夫有葬期氏决意<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-25a"/>
　　同窆絶粒五日遂死於雍正十二年請　旌<lb/>
　　廪生鎻瑜妻任氏永寧人夫歿氏年二十一孝事<lb/>
　　舅姑撫育弱子子亡復撫孤孫苦節五十年雍正<lb/>
　　十二年請　旌<lb/>
　　貢生鎻去矜妻張氏永寧人夫歿氏年十七事孀<lb/>
　　姑盡孝撫藐孤讀書以嵗貢成名守節三十六年<lb/>
　　雍正十二年請　旌<lb/>
　　楊烈女偃師人農家女幼喪母父役於外朝夕唯<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-25b"/>
　　嫂氏是依比隣屠户蕭諒窺女姿色乘雪夜潛入<lb/>
　　女室持刃求姦女抵死拒之遂斷頭截指而去邑<lb/>
　　令驗視巳獲蕭將抵法蕭自縊死<lb/>
　　南陽府<lb/>
　漢新野長公主名元光武皇帝之姊也適新野鄧晨<lb/>
　　光武兵敗於小長安單騎走與公主遇趣令上馬<lb/>
　　主曰行矣不能相救無兩歿也追兵至主及三女<lb/>
　　皆遇害光武即位追封諡為節義長公主立廟南<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-26a"/>
　　陽縣西封晨長子汎為吳房侯以奉公主祀<lb/>
　　隂瑜妻荀氏新野人名采司空爽之女聰明有才<lb/>
　　藝年十九瑜卒無子時同郡郭奕喪偶爽以采許<lb/>
　　之采懐刄自誓爽奪其刃逼令登車不得己乃至<lb/>
　　郭氏多建炬燈正容竟夕奕不敢近令左右辦浴<lb/>
　　既入室氏即掩户以粉書扉曰屍還隂隂字未成<lb/>
　　而縊死<lb/>
　晉朱序母韓氏淅川人寧康初序拜南中郎將梁州<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-26b"/>
　　刺史持節鎮襄陽苻堅遣子苻丕等来攻序母登<lb/>
　　城履行謂西北角當先受敵遂領百餘婢及城中<lb/>
　　女丁斜築二十餘丈賊攻西北角果潰衆固守新<lb/>
　　城賊退城得全襄陽人稱為夫人城<lb/>
　唐陸家姑鄧州人張廵姊也適陸氏後為廵補縫行<lb/>
　　間軍中皆號曰陸家姑先廵被害見廵傳<lb/>
　　張建封妾闗盼盼建封南陽人出鎮徐州盼盼從<lb/>
　　於徐建封歿盼盼守節獨居燕子樓嘗作燕子樓<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-27a"/>
　　詩白居易愛其詩和之云今春有客洛陽囬曽到<lb/>
　　尚書塜上來見説白楊堪作柱怎教紅粉不成灰<lb/>
　　末復綴一絶云黄金不惜買蛾眉㨂得如花四五<lb/>
　　枝歌舞教成心力盡一朝身去不相随盼盼得詩<lb/>
　　泣云自公見背妾非不死但恐後世以公有從死<lb/>
　　之妾是玷我公清範也今公歿已久可以相從於<lb/>
　　地下矣遂不食七日而死<lb/>
　元李青妻張春兒葉縣人年二十青疾革顧春兒曰<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-27b"/>
　　吾將殆矣汝善事後人春兒斷髪示信誓弗再醮<lb/>
　　尋青卒春兒慟㡬絶囑其梓匠曰造棺宜極寛大<lb/>
　　將以盡納死者衣服弓劍之屬匠如其言既殮乃<lb/>
　　自縊死鄰里即用此棺同葬之<lb/>
國朝雍正八年　旌表其墓<lb/>
　　富珠哩逺妻雷氏順陽人逺為襄陽令拒賊被害<lb/>
　　雷為賊所執欲妻之乃詆賊曰吾魯叅政冡婦肯<lb/>
　　從汝狗彘生乎遂見殺<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-28a"/>
　明髙通妻邢氏舞陽人夫卒氏年二十三躬織絍育<lb/>
　　遺孤節操凛然年八十餘而終正綂中旌表<lb/>
　　羅斌妻李氏鄧州人夫卒守節景泰中旌表<lb/>
　　楊顯妻馬氏鄧州人夫卒守節成化中旌表<lb/>
　　郭氏女名妙才南陽衛人許邑人李澤未及婚而<lb/>
　　澤卒妙才聞之自縊死成化中旌表<lb/>
　　李曉妻王氏内鄉人夫卒自縊成化中旌表<lb/>
　　鄭清妻徐氏内鄉人夫卒守節事聞旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-28b"/>
　　范英妻馬氏裕州人夫卒守節成化末旌表<lb/>
　　趙文表妻張氏新野人文表卒張一慟而絶及既<lb/>
　　蘇乃入寢自縊死<lb/>
　　蘇榘妻王氏南陽人年二十七而榘卒子文纔一<lb/>
　　嵗無何榘之弟亦死遺二子一女王俱撫之俾各<lb/>
　　成立𢎞治間詔表其門尚書王鴻儒嘗傳其事<lb/>
　　文凱妻髙氏南陽人夫卒守節事聞旌表<lb/>
　　張睿妻楊氏唐縣人睿卒無子楊立姪為後守節<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-29a"/>
　　終身事聞旌表<lb/>
　　張宗性妻趙氏唐縣人夫卒自縊<lb/>
　　馬廷鋭妻范氏新野人夫卒自縊<lb/>
　　劉賜妻趙氏裕州人賜遘疾自度弗起謂趙曰萬<lb/>
　　一我死汝將何歸趙掩泣取出袖中麻索以示賜<lb/>
　　卒趙即入室自縊死時年十八祀七貞祠<lb/>
　　邢繼宗妻趙氏裕州人夫卒趙仰藥死有司立祠<lb/>
　　祀之<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-29b"/>
　　李樂妻楊氏權信妻胡氏余光妻劉氏田萃妻余<lb/>
　　氏侯璋妻余氏俱裕州人正德六年賊劉六等䧟<lb/>
　　城五人被執不從俱遇害詔旌其家祀於七貞祠<lb/>
　　崔世禄妻鄭氏吳燧妻梁氏俱裕州人正德六年<lb/>
　　間賊至并死節<lb/>
　　張鸑妻楊氏僉事宣之女楊彪女名三姐焦佐女<lb/>
　　名那兒戴海女名僧姑郭瑞女名翠玉俱舞陽人<lb/>
　　正德六年賊至皆死節事聞詔并旌之嘉靖間分<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-30a"/>
　　守劉叅政立祠祀焉<lb/>
　　張偉妻傅氏舞陽人偉卒傅置一棺列於夫柩之<lb/>
　　側衣服簮珥之屬悉火之及葬前一夕沐浴更衣<lb/>
　　入室自縊死詰旦鄉人為合葬焉事聞詔旌其門<lb/>
　　張榮妻董氏葉縣人夫卒守節正德間詔旌其門<lb/>
　　宣仲名妻張氏葉縣人夫卒守節正德年旌表<lb/>
　　鄭榮女葉縣人正德六年遇賊投壕水死事聞旌<lb/>
　　表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-30b"/>
　　許氏女葉縣人名婉妹幼許字李瓊子未嫁流宼<lb/>
　　䧟城瓊父子遇害父母欲改適遂自縊事聞建坊<lb/>
　　旌表仍命其弟評以生員奉祀<lb/>
　　李氏張氏苖氏張氏許氏俱葉縣人正德六年賊<lb/>
　　䧟城五人被執欲驅之去五人執節不從賊怒殺<lb/>
　　之事聞詔并旌其門<lb/>
　　李氏女唐縣人父潮正德七年遇賊死節事聞旌<lb/>
　　表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-31a"/>
　　沈鑾妻趙氏唐縣人正德七年賊䧟城被執不從<lb/>
　　見害<lb/>
　　張整妻劉氏楊憲妻吳氏俱桐栢人正德七年遇<lb/>
　　賊死節事聞旌表<lb/>
　　全氏女名金梅淅川人幼許字同邑人張邦彦未<lb/>
　　嫁而邦彦卒金梅年十四自著素衣徃弔遂不返<lb/>
　　及塟詣夫塜自縊死祀烈女祠<lb/>
　　傅明弼妻許氏泌陽人夫卒氏年十七守節至九<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-31b"/>
　　十五嵗卒<lb/>
　　郭屏翰妻趙氏唐縣人夫歿氏年十八絶粒數日<lb/>
　　及塟曰今可以死報吾夫矣遂自縊旌表其門<lb/>
　　藍希聖妻楊氏唐縣人夫歿氏年十九守節撫孤<lb/>
　　建坊旌表<lb/>
　　許田女唐縣人年十五未字宼至女曰寧斷吾脰<lb/>
　　毋辱吾軀自縊死<lb/>
　　度宏信妻趙氏裕州人夫卒自縊嘉靖十四年有<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-32a"/>
　　司上其事於朝命以禮祭葬焉<lb/>
　　王家士妻蘇氏南陽人夫卒自縊詔旌其門<lb/>
　　王可敬妻趙氏南陽人初可敬卒趙欲自殉其姑<lb/>
　　弗許趙佯從之每旦詣墓所哭至夕始返久之其<lb/>
　　姑不防遂自縊死有司以事聞嘉靖二十七年旌<lb/>
　　表<lb/>
　　馬驂妻崔氏南陽人夫卒守節嘉靖二十七年旌<lb/>
　　表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-32b"/>
　　謝紀妻朱氏唐縣人年二十一而紀歿事姑孝養<lb/>
　　備至及姑歿朱自縊死事聞旌表<lb/>
　　范氏髙氏郭氏俱南陽人配祀節義祠今祠廢碑<lb/>
　　沉年月行實皆不可考<lb/>
　　仝仲秋妻朱氏唐縣人夫卒撫孤成立嘉靖年間<lb/>
　　旌表<lb/>
　　張誦妻丁氏妾章氏鄧州人誦卒二人茹苦撫孤<lb/>
　　成名當事聞其賢疏請旌表乃免二丁供埽除塋<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-33a"/>
　　域之役鄉里榮之<lb/>
　　藍嘉秀妻丁氏鄧州人夫卒守節事舅姑二十餘<lb/>
　　年盡孝及歿自羅土成塜手蒔一栢忽旁生一栢<lb/>
　　有連理之瑞事聞建坊旌表<lb/>
　　申情女鄧州人名桂姐許字程子通未娶而子通<lb/>
　　溺死女聞即自縊有司上其事勅建烈女坊祀開<lb/>
　　封府烈女祠<lb/>
　　張氏女鎮平人許龔熈姜氏年十七聞熙姜疾憂<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-33b"/>
　　廢寢食熙姜歿竟自縊死事聞旌表<lb/>
　　朱孔堂妻史氏鎮平人夫卒守節旌表<lb/>
　　吳之龍妻項氏唐縣人龍歿氏不食死<lb/>
　　辛存妻臧氏南召人夫歿七日不食而死建坊賜<lb/>
　　祭<lb/>
　　李士富妻毛氏南召人夫歿守節終身事聞旌表<lb/>
　　曰坤元正氣<lb/>
　　陳庭妻李氏葉縣人庭卒氏年十九撫孤成立孀<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-34a"/>
　　居七十餘年<lb/>
　　賈春芳女裕州人初字于傅傅貧不能娶母復隂<lb/>
　　許富人王姓者女覺自縊死<lb/>
　　馮昌妻郭氏裕州人賊陷城擄氏瞋目大罵遂遇<lb/>
　　害州牧胡養正勒石於門<lb/>
　　宋氏女唐縣人年十三許字張某未婚而張卒女<lb/>
　　乃奔喪所一慟而絶萬歴間旌表<lb/>
　　孟子學妻張氏舞陽人夫歿氏年十八縊死於夫<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-34b"/>
　　側邑令薛應麟髙其行為之殮立碑於墓以旌之<lb/>
　　牛嗣科妻王氏葉縣人夫歿氏年二十事姑守節<lb/>
　　至七十嵗卒事聞旌表<lb/>
　　傅子言妻呂氏唐縣人夫歿氏年十六守節終身<lb/>
　　萬歴二十九年旌表<lb/>
　　李儒繼妻朱氏舞陽人夫卒氏年二十二矢志守<lb/>
　　節事姑盡孝撫前子如己出歴五十餘年萬歴三<lb/>
　　十年旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-35a"/>
　　余舜相妻陳氏桐栢人夫歿守志終身天啟七年<lb/>
　　旌表<lb/>
　　黄氏女南召人庠生黄文獻妹年十四崇禎六年<lb/>
　　遇宼大罵而死<lb/>
　　易聖章妻郭氏鎮平人夫歿縊死崇禎八年建坊<lb/>
　　旌表<lb/>
　　馬一變妻張氏新野人崇禎九年夫婦俱被宼擄<lb/>
　　氏紿賊曰釋吾夫即從汝賊信之氏度夫去逺入<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-35b"/>
　　厨舉火起烟賊不能入自縊死遺子未週歳賊憐其<lb/>
　　節以金與一老婦囑之撫養而去<lb/>
　　郝氏女父天倉本山西人娶於新野生女及笄遇<lb/>
　　闖宼破城被執女曰吾寧就死安肯從賊辱吾父<lb/>
　　母大罵而死<lb/>
　　常憲妻陳氏馬鳴逺妻黄氏鄭剛妻夏氏齊毓泰<lb/>
　　妻李氏俱新野人宼至被執不辱而死<lb/>
　　彭彬妻王氏鄧州人夫早逝誓志撫孤及子而述<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-36a"/>
　　登第戒以居官亷惠而述女適李雙桂遇賊大罵<lb/>
　　而死述俱請於朝建坊旌表<lb/>
　　唐瑾妻張氏鄧州人崇禎十年三月張獻忠宼鄧<lb/>
　　氏與子婦楊氏俱罵賊死<lb/>
　　温茂葉妻楊氏丁如汴妻劉氏俱鄧州人闖賊䧟<lb/>
　　城同不屈而死<lb/>
　　秦東海女鄧州人年十四未字宼至女大罵宼支<lb/>
　　解之<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-36b"/>
　　闗河静妻焦氏泌陽人值宼入城與媳焦氏同縊<lb/>
　　死<lb/>
　　徐翺妻髙氏泌陽人賊入城誓不受辱投井死<lb/>
　　王紞妻熊氏史洛書妻曹氏田陽生妻徐氏熊文<lb/>
　　煃妻周氏俱南陽人趙天裕妻朱氏趙應麟妾安<lb/>
　　氏俱唐縣人吉應正妻焦氏鄧文炳妻張氏俱泌<lb/>
　　陽人凃士明妻楊氏桐栢人王之蕃妻李氏金時<lb/>
　　輝妻李氏唐壯行妻李氏丁之正母喬氏妻王氏<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-37a"/>
　　賈漢相妻髙氏俱鄧州人李勝梓妻劉氏陶爾鏳<lb/>
　　妻李氏俱新野人李占鰲妻許氏封安民妻闗氏<lb/>
　　苻尚國妻郭氏髙攀妻胡氏張慎忠妻李氏王震<lb/>
　　妻劉氏俱内鄉人李芳馨妻李氏顧行妻蕭氏魏<lb/>
　　國昌妻趙氏俱淅川人張素妻杜氏張鼎垣妻王<lb/>
　　氏趙旦妻宋氏朱色正妻陳氏樊中萃妻辛氏馮<lb/>
　　昌妻郭氏俱裕州人馬肇圖妻鄭氏葉縣人臧世<lb/>
　　英妻苖氏舞陽人以上皆值宼難守身殉節<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-37b"/>
　　李永茂妻周氏鄧州人李澄妻王氏新野人韓宗<lb/>
　　信妻李氏張宏基妻許氏俱内鄉人彭光澤妻李<lb/>
　　氏馮世泰妻李氏全光妻李氏謝調元妻王氏尉<lb/>
　　其志妻李氏俱淅川人皆夫故自縊死<lb/>
皇清孟良玉妻張氏鎮平人孝子孟廷詔之母夫歿氏<lb/>
　　年二十一有遺孕三月得男與孀姑劉氏撫孤成<lb/>
　　立<lb/>
　　劉日貞母楊氏桐栢人夫歿矢志守節<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-38a"/>
　　許亷妻趙氏鎮平人夫歿氏年二十五堅志守節<lb/>
　　撫二孤成立<lb/>
　　唐希堯妻何氏鄧州人夫歿氏年三十姑老子幼<lb/>
　　氏矢志堅守姑病割股療之嘗教子讀書不少寛<lb/>
　　假子超裔早嵗遊庠<lb/>
　　杜六妻段氏葉縣人夫歿守節姑霍卧病八年氏<lb/>
　　日夜侍湯藥姑思食肉氏貧無一錢仰天哭曰倘<lb/>
　　食肉得愈即割我肉何難遂割臂肉以進姑食立<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-38b"/>
　　愈<lb/>
　　總兵韓應琦妻周氏唐縣人随夫統兵駐江西值<lb/>
　　金聲桓叛與妾白氏子文煥文炳文煐皆自殺事<lb/>
　　平加封夫人<lb/>
　　崔洪恩妻魏氏泌陽人夫歿氏自縊死<lb/>
　　李士龍妻張氏淅川人遭宼抱子投井死<lb/>
　　任龍妻孫氏媳李氏孫媳杜氏孫氏葉縣人龍卒<lb/>
　　氏撫孤子之魁為娶李氏生二子鏡欽之魁卒李<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-39a"/>
　　氏同矢栢舟後為鏡娶杜氏鏡年二十卒杜氏殉<lb/>
　　死為欽娶孫氏生二子欽年二十六卒孫氏守節<lb/>
　　撫孤以延任姓宗祀節烈孝義萃於一門<lb/>
　　劉羣姐葉縣人劉化育女鄰人楊二黨逼姦羣不<lb/>
　　辱狂呼求救二黨引刀刺之立死<lb/>
　　李崇質妻張氏舞陽人夫歿氏年十七守節四十<lb/>
　　五年順治十五年　旌表<lb/>
　　于應昌女舞陽人幼字王其楫未婚而其楫歿氏<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-39b"/>
　　年十四聞訃隠慟㡬絶即自製素衣縞裳随父母<lb/>
　　徃哭遂留夫家投繯者三家人救止得免乃毁容<lb/>
　　勤作以事孀姑閲九年夫之兩弟俱婚娶氏以事<lb/>
　　姑有託題絶命詩墜樓死於康熙十年　旌表<lb/>
　　謝郿妻陳氏淅川人夫歿氏年二十二視含殮畢<lb/>
　　即拜辭翁姑誓以身殉堅阻弗移其志自縊夫柩<lb/>
　　側康熙十七年　旌表<lb/>
　　仝景運妻韓氏唐縣人總兵韓應琦女景運歿氏<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-40a"/>
　　青年守節撫孤成立康熙三十一年　旌表<lb/>
　　谷生春妻張氏舞陽人夫歿氏年二十六事姑至<lb/>
　　孝撫孤成立苦節四十二年康熙三十三年　旌<lb/>
　　表<lb/>
　　郭惲妻席氏舞陽人夫歿氏年二十五上事耄姑<lb/>
　　下撫孤子苦節三十年康熙三十三年　旌表<lb/>
　　王玉長妻曽氏本湖廣人夫婦駕舟行賈南陽縣<lb/>
　　有張吉者瞷其夫他徃入舟求姦氏力拒之憤恨<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-40b"/>
　　遂投河死於康熙四十九年　旌表<lb/>
　　張德妻孫氏裕州人惡少盧賓求姦氏以死拒之<lb/>
　　盧用䥥柄擊其左脇氏仆地大罵盧懼事洩持䥥<lb/>
　　截其喉而死於康熙五十四年　旌表<lb/>
　　李梅姐唐縣人李忠芳女與郭宗道為鄰道窺其<lb/>
　　父母出外入室逼姦梅力拒宗道以磚擊之傷重<lb/>
　　遂死於康熙五十六年　旌表<lb/>
　　胡守義妻魏氏唐縣人强暴髙五逼姦氏厲聲大<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-41a"/>
　　罵手批其頰髙怒以石塊擊之傷重立死於康熙<lb/>
　　五十八年　旌表<lb/>
　　黄安義妻吳氏南陽人夫歿氏年二十七守節四<lb/>
　　十二年雍正四年　旌表<lb/>
　　鄭宗宏妻曹氏新野人夫歿氏年二十四孝養祖<lb/>
　　姑撫孤子成立入庠苦節四十年雍正四年　旌<lb/>
　　表<lb/>
　　秦世勲妻馮氏南陽人夫歿氏年二十八事姑以<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-41b"/>
　　孝撫養二子皆成立守節三十餘年雍正六年<lb/>
　　旌表<lb/>
　　張正國妻蘇氏南陽人夫歿氏年二十九孀姑在<lb/>
　　堂三子尚幼氏仰事俯育無不盡道守節三十七<lb/>
　　年雍正六年　旌表<lb/>
　　劉秉乾妻秦氏南陽人夫歿氏年二十八上事老<lb/>
　　姑下撫㓜子守節三十年雍正六年　旌表<lb/>
　　白氏女南陽人許字張天章聘而未娶天章貿易<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-42a"/>
　　他方八年不歸氏父有另字他姓意氏知之遂自<lb/>
　　刎不殊次日縊死於雍正六年　旌表<lb/>
　　郭振江妻李氏南陽人與楊文順同庄居順窺其<lb/>
　　夫外出乘夜入室欲姦之氏大罵不從文順用刀<lb/>
　　刺死於雍正六年　旌表<lb/>
　　蔣玉潤妻趙氏唐縣人玉潤出外傭工族祖趙光<lb/>
　　溥逼姦氏大聲而呼光溥逸去氏投繯死鄰人孔<lb/>
　　奎發其事雍正六年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-42b"/>
　　好應龍妻黄氏南陽人夫歿氏年二十二奉孀姑<lb/>
　　至孝撫孤成立守節四十二年雍正六年　旌表<lb/>
　　王烈女鄧州人王文秀次女文秀長女許配陳氏<lb/>
　　後文秀欲擕女逺適傭耕陳氏恐其别適令其妻<lb/>
　　熊率數人至文秀家謀奪其長女時烈女在室望<lb/>
　　見退避熊誤以為媳拉之衣碎露體文秀妻急<lb/>
　　以長女交熊引去烈女抱憤遂自刎死於雍正六<lb/>
　　年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-43a"/>
　　喬登舟妻余氏南陽人夫歿氏年二十八竭力孝<lb/>
　　養翁姑姑逝氏又奉事翁十餘年子女俱撫育成<lb/>
　　立守節三十六年雍正六年　旌表<lb/>
　　胡天寵妻馬氏南陽人夫歿氏年三十孝養翁姑<lb/>
　　撫育子女守節四十九年雍正六年　旌表<lb/>
　　周之芳妻楊氏裕州人夫歿氏年十七衰姑在堂<lb/>
　　曲盡孝道守節六十九年雍正七年　旌表<lb/>
　　王鍚祥妻王氏葉縣人强暴宋二入室求姦氏大<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-43b"/>
　　罵不從宋以刀砍氏肩脇立死於雍正七年　旌<lb/>
　　表<lb/>
　　庠生李元善妻史氏南陽人夫歿氏年二十三遺<lb/>
　　子甫七嵗女三嵗時翁姑俱在堂氏矢志守節竭<lb/>
　　力奉養後翁姑相繼歿氏子又病疫亡痛絶欲死<lb/>
　　既又念夫幼弟尚存可延一綫遂延師訓誨多方<lb/>
　　䇿勵夫弟元士身列膠庠守節四十年雍正八年<lb/>
　　　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-44a"/>
　　龔良翰妻陳氏葉縣人惡少郭麥兒逼姦大罵郭<lb/>
　　用刀刺傷不殊遂自縊死於雍正八年　旌表<lb/>
　　沈瑞鯤妻史氏南陽人夫歿氏年二十九生子甫<lb/>
　　一嵗氏孝養舅姑撫子成立守節三十一年雍正<lb/>
　　十年　旌表<lb/>
　　張鴻儒妻丁氏鎮平人夫歿氏年二十五事舅姑<lb/>
　　盡孝訓子成立家貧茹苦守節五十一年雍正十<lb/>
　　年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-44b"/>
　　廪生李天爵妻馬氏鄧州人夫歿氏年二十七家<lb/>
　　極貧事舅姑養葬盡禮撫二嵗孤成立入庠守節<lb/>
　　三十八年雍正十年　旌表<lb/>
　　翁兆鳯妻陳氏鄧州人夫歿氏年二十六誓死無<lb/>
　　他志撫子娶媳及子歿氏復與媳游氏同心撫孤<lb/>
　　孫列膠庠苦節五十三年雍正十年　旌表<lb/>
　　翁天佑妻游氏鄧州人夫歿氏年二十七孝事孀<lb/>
　　姑撫三子成立長列黌序守節三十二年雍正十<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-45a"/>
　　年　旌表<lb/>
　　庠生段九式妻梅氏鄧州人夫歿氏年二十八孝<lb/>
　　養翁姑訓子入庠苦節三十一年雍正十年　旌<lb/>
　　表<lb/>
　　張昻妻李氏鄧州人夫歿氏年二十生子未彌月<lb/>
　　氏事老姑盡孝撫子成立守節三十三年雍正十<lb/>
　　年　旌表<lb/>
　　段如式妻張氏鄧州人夫歿氏年二十七事姑撫<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-45b"/>
　　子慈孝兩盡守節四十年雍正十年　旌表<lb/>
　　武尚文妻陳氏裕州人夫歿氏年二十三無子矢<lb/>
　　死靡他事翁姑盡孝以猶子承祧又殀氏與媳撫<lb/>
　　孤孫讀書成立苦節五十八年雍正十年　旌表<lb/>
　　張國友妻和氏裕州人結褵嵗餘夫歿氏年十九<lb/>
　　守貞無他志撫懐抱孤迄於成立守節三十八年<lb/>
　　雍正十年　旌表<lb/>
　　牛烈女名舜姐鄧州人牛瑞室女許聘張崇德未<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-46a"/>
　　婚崇德病亡女聞即投繯死年二十雍正十一年<lb/>
　　　旌表<lb/>
　　王好仁妻董氏南陽人夫歿氏年二十四孝養公<lb/>
　　姑訓子入庠守節三十七年雍正十一年　旌表<lb/>
　　黄中色妻李氏南陽人夫歿氏年二十一善事姑<lb/>
　　訓子成立與選貢守節三十二年雍正十一年<lb/>
　　旌表<lb/>
　　庠生方克類妻仝氏唐縣人夫歿氏年二十八養<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-46b"/>
　　老姑訓二子皆入庠守節四十年雍正十一年<lb/>
　　旌表<lb/>
　　庠生曲健妻羅氏唐縣人夫歿氏年二十一孝事<lb/>
　　翁姑撫藐孤成立入庠守節三十四年雍正十二<lb/>
　　年　旌表<lb/>
　　楊作棟妻陳氏鄧州人夫歿氏年二十四事姑盡<lb/>
　　孝撫弱子有成守節四十一年雍正十二年　旌<lb/>
　　表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-47a"/>
　　庠生田正治妻孫氏鄧州人夫歿氏年十七同族<lb/>
　　有欲奪其志者氏以刀毁面厲色拒之事祖姑及<lb/>
　　姑養葬盡禮訓子孫俱列黌序守節五十五年雍<lb/>
　　正十二年　旌表<lb/>
　　唐希堯妻何氏鄧州人夫歿氏年十九事姑盡孝<lb/>
　　訓子成名領嵗薦守節三十三年雍正十二年<lb/>
　　旌表<lb/>
　　庠生李汝舟妻曽氏鄧州人夫歿氏年二十奉姑<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-47b"/>
　　孝敬撫子成立守節四十七年雍正十二年　旌<lb/>
　　表<lb/>
　　廪生張永昌妻司氏鄧州人夫歿氏年二十二奉<lb/>
　　舅姑勤孝訓子成立入庠守節四十六年雍正十<lb/>
　　二年　旌表<lb/>
　　丁象烆妻江氏鄧州人夫歿氏年十九孝養舅姑<lb/>
　　以糠粃自咽訓二子耕讀長入州庠苦節五十二<lb/>
　　年雍正十二年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-48a"/>
　　潘蓮芳妻李氏鄧州人夫歿氏年二十一事姑盡<lb/>
　　孝訓子有方守節四十四年雍正十二年　旌表<lb/>
　　庠生丁爾玿妻楊氏鄧州人夫歿氏年二十家貧<lb/>
　　事舅姑盡孝訓子成立苦節四十四年雍正十二<lb/>
　　年　旌表<lb/>
　　程瑞妻馮氏鄧州人夫歿氏年二十三孝事孀姑<lb/>
　　撫藐孤成立守節四十六年雍正十二年　旌表<lb/>
　　髙士㧞妻賈氏鄧州人夫歿氏年十八家貧事舅<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-48b"/>
　　姑克盡孝道訓孤子成立食餼於庠苦節五十六<lb/>
　　年雍正十二年　旌表<lb/>
　　張大經妻朱氏鄧州人夫歿氏年二十事舅姑撫<lb/>
　　孤子慈孝俱盡守節四十年雍正十二年　旌表<lb/>
　　唐登朝妻張氏裕州人夫歿氏年二十孝事舅姑<lb/>
　　撫嗣子成立守節三十六年雍正十二年　旌表<lb/>
　　庠生李嶼妻髙氏裕州人夫歿氏年二十一孝養<lb/>
　　衰姑訓子成立守節四十七年雍正十二年　旌<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-49a"/>
　　表<lb/>
　　李如梅妻宋氏葉縣人夫歿氏年二十八事翁姑<lb/>
　　以孝敬撫孤子以恩勤守節四十四年雍正十二<lb/>
　　年　旌表<lb/>
　　胡玉秀妻李氏唐縣人夫歿氏年二十八善事舅<lb/>
　　姑撫子成立守節三十年雍正十二年請　旌<lb/>
　　劉宗妻邱氏唐縣人以曽宗朝夤夜入室求姦力<lb/>
　　拒不從羞忿自縊死雍正十二年請　旌<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-49b"/>
　　汝寧府<lb/>
　漢袁隗妻馬氏名倫汝南人南郡太守融之女少有<lb/>
　　才辨融家世豐豪裝遣甚盛隗問之曰婦奉箕箒<lb/>
　　而己何乃過珍麗乎對曰慈親垂愛不敢逆命君<lb/>
　　若欲慕鮑宣梁鴻之髙節妾亦從少君孟光之事<lb/>
　　矣隗又曰弟先兄舉世以為笑今處姊未適先行<lb/>
　　可乎對曰妾姊髙行殊邈未遭良匹不似鄙薄茍<lb/>
　　然而己又問曰南郡公學窮道奥文為辭宗而所<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-50a"/>
　　在之職輙以貨財為損何邪對曰孔子大聖不免<lb/>
　　武叔之毁子路至賢猶有伯寮之愬家君獲此固<lb/>
　　其宜耳隗黙然不能屈隗既寵貴當時倫亦有名<lb/>
　　於世年六十餘卒<lb/>
　唐董昌齡母楊氏蔡人昌齡事吳少陽至元濟時為<lb/>
　　吳房令母嘗宻戒曰逆順成敗兒可圖之昌齡未<lb/>
　　决徙郾城母復曰逆賊欺天神所不福當速降無<lb/>
　　以我累兒為忠臣吾死慊矣㑹王師逼郾城昌齡<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-50b"/>
　　出降憲宗喜即拜郾城令兼監察御史昌齡謝曰<lb/>
　　母之訓也臣何能帝嗟嘆之及蔡平而母尚無恙<lb/>
　　陳許節度使李遜表之封北平郡太君<lb/>
　　李湍妻某氏湍籍吳元濟軍元和中自㧞歸烏重<lb/>
　　𦙍妻為賊縛而臠食之將死猶號湍曰善事烏僕<lb/>
　　射觀者歎泣重𦙍請以其事屬史官詔可<lb/>
　元李思齊妾鄭氏羅山人汝潁兵起思齊率義兵屢<lb/>
　　復郡縣授汝寧知府後以太尉守闗陜明兵入闗<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-51a"/>
　　思齊走臨洮已而内附授江西行省左丞陞中書<lb/>
　　平章政事卒鄭自縊死事聞追贈淑人諡曰貞烈<lb/>
　明馬士隆妻左氏上蔡人士隆汝州鎮撫元末陣歿<lb/>
　　左年二十五擕子徙陳州依舅氏居焉守節三十<lb/>
　　八年洪武末旌表<lb/>
　　莊十一妻范氏汝陽人夫歿范年二十七子㓜家<lb/>
　　貧其親嘗勸他適遂截髪自誓縫績以養舅姑恪<lb/>
　　守婦道年八十事聞詔旌貞節<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-51b"/>
　　吳景和妻李氏上蔡人夫歿守節事聞旌表<lb/>
　　姚忠妻沈氏確山人夫卒死節景泰初事聞旌表<lb/>
　　張氏女名妙秀西平人父文少許同邑尹琳琳卒<lb/>
　　妙秀請於母送葬葬己遂歸琳室終其身不嫁先<lb/>
　　是母疾甚思鹿羹求之不得妙秀宻刲左臂肉紿<lb/>
　　母曰鹿肉也和羮以進母飲而丼之疾遂愈有司<lb/>
　　署其門曰節孝<lb/>
　　胡冕妻趙氏汝陽人尚書好德曽孫女冕卒趙年<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-52a"/>
　　二十四即以死自誓守節終身𢎞治十七年旌表<lb/>
　　梅杲妻張氏名釧新蔡人夫卒守節詔旌其門<lb/>
　　夏古淵妻左氏西平人夫卒守節正德六年賊劉<lb/>
　　六等陷城左自縊死事聞旌表<lb/>
　　毛選妻劉氏西平人正德中賊至遇害事聞旌表<lb/>
　　劉環妻周氏羅山人夫卒守節正德中旌表<lb/>
　　尚述妻詹氏羅山人夫卒守節事聞旌表<lb/>
　　陳旺妻唐氏汝陽人随其夫以歌舞逐食四方正<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-52b"/>
　　德三年秋旺攜妻及女環兒㓜姪成兒至江夏九<lb/>
　　峯山有史聰者亦以傀儡為業見婦及女皆艶麗<lb/>
　　而旺且老因紿旺出求食至青山夜殺之明日聰<lb/>
　　獨返㩦其婦女幼姪入武昌山吳王祠越數日持<lb/>
　　利刃脇唐氏氏曰汝殺吾夫吾不能殺汝以復讐<lb/>
　　忍從汝亂耶遂遇害聰褁以蓆置荆棘中明日徙<lb/>
　　蓑衣團又數日聰廹環兒臨以刃詈曰汝賊也殺<lb/>
　　我父母吾恨不能報讐肯從賊為狗彘行乎詈聲<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-53a"/>
　　振林木聰亦殺之瘞糞壤中而去其年冬至聰被<lb/>
　　酒成兒夜潛出告官擒於葛店市伏誅<lb/>
　　韓珙妻李氏新蔡人正德七年賊至李被掠知不<lb/>
　　可免乃紿之曰我有金在舎後井邉藏匿取以從<lb/>
　　汝賊喜縱之李至井投入死盗平詔旌其門<lb/>
　　張表妻周氏王仲和妻張氏任昻妻張氏俱遂平<lb/>
　　人正德七年賊至死節事聞旌表<lb/>
　　郭賀妻劉氏汝寧守禦干户所人夫卒守節正德<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-53b"/>
　　中旌表<lb/>
　　孫斆妻王氏西平人御史良女斆歿姑憫其幼寡<lb/>
　　欲嫁之王曰夫死無子姑老無依我若改適是無<lb/>
　　義也不義而生孰若死為安乎遂引刀欲自裁姑<lb/>
　　懼而止事聞詔旌曰貞烈<lb/>
　　史秀妻袁氏楊左妻李氏俱新蔡人遇賊死節正<lb/>
　　德七年旌表<lb/>
　　李氏女名明良周氏女名采蘋賈氏女名慧姿俱<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-54a"/>
　　西平人賊至死節正德七年旌表<lb/>
　　王氏女名九斤楊氏女唐氏女名福惠俱遂平人<lb/>
　　賊至死節正德七年旌表<lb/>
　　劉漢妻余氏汝陽人生子林嵗餘漢卒年十九親<lb/>
　　黨議奪其志氏遂自縊姑覺而救之由是無敢議<lb/>
　　婚者正德癸酉林領鄉薦有司以事聞詔旌其門<lb/>
　　李某妻陳氏西平人夫卒其母憐其早寡欲嫁之<lb/>
　　陳潛出自縊於短桑上死<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-54b"/>
　　程蘭香上蔡人許字賈氏子正德辛未為流賊所<lb/>
　　執女呼天唾罵賊怒殺之後九十年而族孫女適<lb/>
　　李生長春長春死縊於柩側邑令上其事同時旌<lb/>
　　表<lb/>
　　張堯心妻劉氏西平人夫卒自縊<lb/>
　　王民仁妻趙氏遂平人夫卒自縊嘉靖十年詔旌<lb/>
　　其門叅政劉漳復建祠祀之<lb/>
　　李暹妻蔡氏汝陽人暹卒子尚德娶詹氏孫麟娶<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-55a"/>
　　朱氏俱以節著曽孫本固官御史具疏自陳旌表<lb/>
　　三節之門<lb/>
　　横山烈婦姓失考亦不知其夫為誰嘉靖三十三<lb/>
　　年大盜任泰據横山流刼州縣當道以信陽衛及<lb/>
　　汝陽真陽確山官兵㑹勦時烈婦之夫適荷鋤田<lb/>
　　間為官兵所執杖殺之烈婦走覔其夫辨其尸於<lb/>
　　積尸中負歸哭六日不絶聲死後二十二年趙推<lb/>
　　官南星為作横山烈婦詩<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-55b"/>
　　彭養性妻彭氏信陽人養性卒守節適其姑歿舅<lb/>
　　娶再醮婦氏耻事之遂閉户自縊死<lb/>
　　蔡人俊妻辛氏信陽人俊卒辛自經尸側家人驚<lb/>
　　救移時張目曰我何用生為絶粒而死<lb/>
　　李紹妻張氏汝陽人夫故守節撫孤以夀終事聞<lb/>
　　旌表<lb/>
　　田貢妾劉氏汝陽人貢年七十餘卒氏縊於柩側<lb/>
　　魯聨芳妻鍾氏新蔡人夫歿氏縊於柩側邑令表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-56a"/>
　　其墓<lb/>
　　田一方妻王氏西平人夫卒長號三日觸棺而死<lb/>
　　劉正陽妻陳氏汝陽人正陽歿氏孀居四十餘年<lb/>
　　卒<lb/>
　　劉啟陽妻闗氏汝陽人啟陽卒氏年二十撫幼子<lb/>
　　孀居五十年卒<lb/>
　　桂首攀妻李氏汝陽人首攀卒氏與妾霍氏矢志<lb/>
　　同守撫遺腹子有司以雙節表之<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-56b"/>
　　李之鳯妻趙氏汝陽人姑病剮股療之夫病燃指<lb/>
　　祈代事聞旌異之<lb/>
　　王佩女新蔡人許字袁奎子未婚而夫歿女服麻<lb/>
　　衣随父母徃哭一慟㡬絶歸之夜遂縊死<lb/>
　　指揮王瑀妻耿氏信陽人瑀卒氏守節五十年<lb/>
　　王鳯徴妻何氏汝陽人年二十無子而寡庶出子<lb/>
　　嗣祖方襁褓訓育成立撫按題旌<lb/>
　　李守貴妻孔氏遂平人守貴病革氏先夫卒一日<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-57a"/>
　　投繯而死<lb/>
　　周基妻藺氏汝陽人夫卒自縊隆慶三年旌表<lb/>
　　劉氏二貞女汝陽人父劉玉生七女家貧力田嘗<lb/>
　　輟耕壠上嘆曰生女不生男緩急非所宜其第四<lb/>
　　女第六女聞之惻然誓不嫁人乃服短衣代父耕<lb/>
　　作日以菽水承歡及父母相繼卒二女哭之痛無<lb/>
　　力營塟即屋為丘不離親側隆慶四年史太守桂<lb/>
　　芳楊督學俊民躬詣其舎請二女出見年皆逾六<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-57b"/>
　　十嵗旌表曰孝節雙清<lb/>
　　郭維藩妻祝氏遂平人萬歴間維藩卒祝縊死<lb/>
　　羊可立妻秦氏汝陽人可立歿守節七十七年卒<lb/>
　　李尚金妻鄒氏汝陽人尚金歿撫子守節至七十<lb/>
　　七嵗卒<lb/>
　　王詔妻袁氏汝陽人詔以寃繫獄償餉甚多袁晝<lb/>
　　夜苦辛經營佐費卒出夫於獄夫卒事姑盡孝課<lb/>
　　子祖嫡登第歴官庶子年七十八卒<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-58a"/>
　　呂氏三女汝陽人長女適上蔡楊聖化仲女適張<lb/>
　　芳逺崇禎十二年流賊抵黄埠砦二夫逃去二婦<lb/>
　　遂同縊季女適郡人李華壬午冬賊破郡城亦自<lb/>
　　縊<lb/>
　　孔心繼妻宋氏汝陽人心卒守節四十年崇禎十<lb/>
　　四年旌表<lb/>
　　王宏祚女遂平人年十三賊至被執盡碎其衣不<lb/>
　　能奪志賊恐之曰粉汝身女曰丼心賊怒殺之<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-58b"/>
　　丁進科妻左氏西平人年十九夫死宼難塟之日<lb/>
　　令廣其壙勿封遂縊於夫之棺前里人同穴塟之<lb/>
　　孟述孔妻李氏申友寧妻霍氏俱上蔡人李世纘<lb/>
　　妻金氏王錫印妻髙氏俱新蔡人楊世英媳王氏<lb/>
　　楊士選妻劉氏杜中德妻張氏張纘妻魏氏宋光<lb/>
　　紳妻范氏新德妻張氏劉天眷妻戴氏俱西平人<lb/>
　　魏調善妻吳氏朱筠軒妻魏氏俱遂平人尚際明<lb/>
　　妻王氏妾樊氏徐氏張氏李窖白妻王氏黎淳一<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-59a"/>
　　妻黄氏徐自植妻虢氏祁敦化妻許氏俱羅山人<lb/>
　　以上皆值宼難或罵賊被殺或自焚死<lb/>
　　王瓚妻㓂氏真陽人夫歿自盡殉節<lb/>
皇清楊徽聲妻王氏信陽州人姑蕭氏病氏割股以進<lb/>
　　張誠姐西平人許字王道久未婚夫死自縊<lb/>
　　楊氏西平人許配耿纘祖未婚耿卒父隂受他姓<lb/>
　　聘氏知遂自縊歸塟耿氏<lb/>
　　楊華生妻趙氏西平人夫歿殉節<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-59b"/>
　　楊英妻汪氏確山人英歿氏年十九守節撫孤四<lb/>
　　十二年順治十五年　旌表<lb/>
　　庠生傅孕恒妻頼氏汝陽人夫歿氏年二十四守<lb/>
　　節四十年順治十五年　旌表<lb/>
　　許大奎妻周氏正陽人夫歿氏年二十四教子成<lb/>
　　立苦節五十五年順治十八年　旌表<lb/>
　　黄氏女汝陽人許字李士吉未娶而士吉死氏年<lb/>
　　十六聞訃水漿不入口啼泣求死父母防守甚嚴<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-60a"/>
　　氏即飲食如常十餘日防稍懈遂自縊死於康熙<lb/>
　　二十四年　旌表<lb/>
　　馬永福妻潘氏汝陽人夫歿氏年十八備歴艱辛<lb/>
　　孝慈兼盡守節五十九年康熙三十二年　旌表<lb/>
　　楊宗孝妻黄氏西平人夫歿氏年二十六守節四<lb/>
　　十餘年康熙四十一年　旌表<lb/>
　　庠生王昌妻李氏汝陽人夫歿氏年二十八撫孤<lb/>
　　守志苦節五十年康熙五十年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-60b"/>
　　蕭丑妻趙氏上蔡人族蕭某逼汚氏峻拒之遂自<lb/>
　　縊於雍正元年　旌表<lb/>
　　劉闖母李氏確山人夫歿家貧率子傭於薛氏薛<lb/>
　　業農氏因農作早起獨處後院中余闖踰墻入欲<lb/>
　　汚之不從被刃傷重越三日死於雍正三年　旌<lb/>
　　表<lb/>
　　庠生陳濟妻劉氏西平人夫歿忍死養姑撫育幼<lb/>
　　子兩更凶喪又值嵗歉哀毁盡禮守節四十年雍<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-61a"/>
　　正三年　旌表<lb/>
　　庠生王世捷妻徐氏遂平人夫歿氏年二十四子<lb/>
　　幼孝事孀姑子恂甫成立授室生子旋病歿氏與<lb/>
　　媳共矢栢舟人稱一門雙節雍正三年　旌表<lb/>
　　林太妻李氏確山人里中惡少梁世英欲强汚之<lb/>
　　氏堅拒不從羞忿自縊於雍正五年　旌表<lb/>
　　劉卜世妻楊氏原籍湖廣人寄居信陽州劉甫周<lb/>
　　求姦不從羞忿不釋投繯畢命於雍正八年　旌<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-61b"/>
　　表<lb/>
　　孫福夀妻劉氏上蔡人夫歿氏年二十一無子奉<lb/>
　　孀姑撫嗣子守節六十二年雍正十一年　旌表<lb/>
　　庠生劉天輔妻王氏上蔡人夫歿氏年二十無子<lb/>
　　養公姑撫嗣子守節四十三年雍正十一年　旌<lb/>
　　表<lb/>
　　庠生劉坤妻王氏新蔡人夫歿氏年二十一善事<lb/>
　　公姑訓子入庠守節五十九年雍正十一年　旌<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-62a"/>
　　表<lb/>
　　王璽妻常氏汝陽人夫歿氏年二十五無子惟生<lb/>
　　一女矢志不二家甚貧復火焚一空隣人有勸其<lb/>
　　改適者氏堅志苦守及女長遣嫁依以奉老苦節<lb/>
　　五十八年雍正十二年　旌表<lb/>
　　桂天榮妻霍氏汝陽人夫歿氏年十七孝事翁姑<lb/>
　　子殀撫姪守節三十五年雍正十二年請　旌<lb/>
　　庠生危山斗妻陳氏信陽州人夫歿氏年二十六<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-62b"/>
　　孝養舅姑撫諸子成立相繼入庠守節四十年雍<lb/>
　　正十二年請　旌<lb/>
　　庠生危瑜妻尹氏信陽州人夫歿氏年二十八事<lb/>
　　孀姑盡孝子殤依姪苦節四十一年雍正十二年<lb/>
　　請　旌<lb/>
　　呂國林妻鄒氏信陽州人國林與隣人呂谷璽相<lb/>
　　約採樵谷璽晨徃喚國林知其已去鄒氏尚寢遽<lb/>
　　入室求姦鄒氏詈罵不從谷璽奔去鄒氏羞忿詬<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-63a"/>
　　詛號咷三日自經死雍正十二年請　旌<lb/>
　　汝州<lb/>
　唐李廷節妻崔氏乾符中廷節為郟城尉王仙芝攻<lb/>
　　汝州廷節被執賊見崔妹羙將妻之詬曰我士人<lb/>
　　妻死亡有命奈何受賊汚賊怒刳其心食之<lb/>
　宋王氏二婦建炎初金兵至汝二婦為所掠置之舟<lb/>
　　中二婦乘間投漢江死尸皆浮出不壊時人収塟<lb/>
　　城外江上為雙塜以表之<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-63b"/>
　元宋天民妻陳氏汝州人年二十五夫卒乏嗣誓不<lb/>
　　再適守節三十六年始終不渝至治壬戌旌表其<lb/>
　　閭<lb/>
　　王大妻張氏魯山人夫卒時年三十五撫養二女<lb/>
　　寡居勵志年七十三而終事聞詔旌異之<lb/>
　明馬元吉妻袁氏汝州人元吉業醫卒於京師袁擕<lb/>
　　子詣夫死處負骨歸塟誓不再適養舅姑以天年<lb/>
　　終子亦成立守節四十餘年正統間旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-64a"/>
　　王氏女名粉兒汝州人父通許字同里張得山未<lb/>
　　嫁而得山卒粉兒赴柩旁哀慟㡬絶既塟復至墓<lb/>
　　所奠哭遂自縊於樹郡人哀之為祔塟於得山墓<lb/>
　　側<lb/>
　　姬順妻胡氏郟縣人夫卒守節事聞旌表<lb/>
　　姚民妻張氏郟縣人夫卒守節景泰中旌表<lb/>
　　祁氏女名采兒寳豐人成化中許字劉裕未歸而<lb/>
　　裕卒祁自縊死<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-64b"/>
　　周鏞妻劉氏郟縣人𢎞治初鏞卒劉自縊死時年<lb/>
　　三十有一<lb/>
　　髙氏女郟縣人髙盤女有淑姿年十九唐府選為<lb/>
　　世子妃未及婚而世子薨髙聞訃遂自經事聞上<lb/>
　　嘉其貞烈仍册為妃與世子合塟<lb/>
　　劉瑾妻王氏汝州人夫卒守節𢎞治中旌表<lb/>
　　董英妻丁氏寳豐人正德中流賊陷城被執欲汚<lb/>
　　之丁不從賊怒殺之事聞旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-65a"/>
　　張惟髙妻杜氏魯山人夫卒自縊<lb/>
　　蔣洪妻田氏寳豐人夫卒守節詔旌建坊<lb/>
　　李寧輔妻錢氏汝州人夫卒氏苦節終身<lb/>
　　張惟亷妻韓氏汝州人夫卒氏年三十八孀居五<lb/>
　　十四年夀至九十二嵗<lb/>
　　王登妻段氏寳豐人登早卒守節終身䝉詔旌表<lb/>
　　周鎖兒妻王氏汝州人夫卒氏年二十四内外無<lb/>
　　依獨撫一子守節至七十三嵗卒<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-65b"/>
　　趙志業妻于氏郟縣人刲股療母既于歸值姑病<lb/>
　　復刲股療之人稱女中純孝<lb/>
　　來豐縣主簿連希賢妻張氏汝州人希賢卒於官<lb/>
　　張氏扶櫬歸塟時年二十六父母舅姑皆勸其再<lb/>
　　醮張以死自誓撫三幼子教以詩書年七十九卒<lb/>
　　趙惠女汝州人許字陳善化子惠歿家貧善化聽<lb/>
　　毁盟女曰我陳氏人陳不我容生復何為自縊死<lb/>
　　朱家珍妻于氏汝州人夫卒越七日拊櫬痛哭而<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-66a"/>
　　死<lb/>
　　蕭東陽妻李氏汝州人東陽卒氏年十九姙甫三<lb/>
　　月己而生男守志終身<lb/>
　　張星耀妻李氏郟縣人未適耀時母病不瘳刲股<lb/>
　　以愈<lb/>
　　杜學妻侯氏汝州人學卒氏水漿不入口越四日<lb/>
　　夜半縊死棺側<lb/>
　　髙性可妾張氏郟縣人夫卒自縊夫側建坊旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-66b"/>
　　張於庭妻李氏郟縣人夫卒氏年二十五自縊死<lb/>
　　劉則敞妻王氏郟縣人刲股以愈姑疾里稱孝婦<lb/>
　　張美含二女郟縣人崇禎嵗流宼破城二女相繼<lb/>
　　投井死<lb/>
　　張曜妻常氏伊陽人崇禎十三年土宼破城氏赴<lb/>
　　井死<lb/>
　　張鐸妻于氏汝州人崇禎十四年流賊破城入其<lb/>
　　宅氏執杖擊之賊怒被害<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-67a"/>
　　任楓妻王氏汝州人崇禎十四年城䧟被執罵賊<lb/>
　　死<lb/>
　　胡烈女汝州人生員胡中珠女年十四許字生員<lb/>
　　陳清崇禎十五年賊入城女罵賊賊怒殺於西郭<lb/>
　　雙楊樹下<lb/>
　　宗印芳妻江氏魯山人崇禎十五年㓂變與長男<lb/>
　　進士麟祥妻袁氏孫女孫婦舉家九口登樓自縊<lb/>
　　二氏持刀自盡血濺於壁<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-67b"/>
　　李文妻昝氏郟縣人崇禎十五年流賊攻城氏自<lb/>
　　焚其室投火死<lb/>
　　王遇相妻劉氏郟縣人城破自刎<lb/>
　　周壎妾舒氏郟縣人壎為鞏昌同知卒於數千里<lb/>
　　外氏扶櫬而歸撫孤成立建坊旌表<lb/>
　　白永昌妻劉氏寳豐人夫歿苦節五十年詔旌其<lb/>
　　門<lb/>
　　李瑶妻惠氏寳豐人夫歿守節四十年詔旌其門<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-68a"/>
　　張之錦妻李氏伊陽人姑病思肉家貧弗給氏割<lb/>
　　股進之即愈<lb/>
　　李良爵妻范氏張約女俱郟縣人申嵩秀妻袁氏<lb/>
　　閻如玉妻常氏李淳儒妻馬氏尹德懋妻陳氏徐<lb/>
　　闇修妻賈氏陳振民妻周氏俱魯山人夏應台妻<lb/>
　　程氏怯迅然妻祁氏周可全妻魏氏吳啟元女温<lb/>
　　德培妻趙氏俱汝州人皆城䧟被掠不屈罵賊死<lb/>
　　郝𢎞儒妻李氏李應申孫女張大振妻于氏王賢<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-68b"/>
　　妻崔氏趙文運妻馬氏栁成本妻張氏張國彦妻<lb/>
　　李氏張晏集妻劉氏俱郟縣人陳来泰妻龔氏伊<lb/>
　　陽人栗民梁妻郎氏程丹桂妻袁氏詹夢𤾉妻毛<lb/>
　　氏袁湛然妻杜氏常新妻李氏馬龍驤妻栗氏李<lb/>
　　廷柱妻楊氏賈瑞徴妻趙氏董天清妻李氏詹夢<lb/>
　　麟妻徐氏馬生香妻袁氏傅忠良妻郭氏袁廣生<lb/>
　　妻陳氏陳鼎銘妻吳氏俱魯山人皆城䧟自縊或<lb/>
　　投井死<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-69a"/>
　　崔魏妻徐氏仝廷試妻郝氏俱郟縣人趙藴章妻<lb/>
　　霍氏伊陽人袁印綬妻劉氏魯山人皆夫亡殉節<lb/>
　　楊崑妻耿氏汝州人夫卒青年守節撫孤成立詔<lb/>
　　表其閭<lb/>
　　李榜妻葉氏寳豐人夫卒氏年二十四養姑撫子<lb/>
　　苦節四十八年奉勅旌表<lb/>
　　李時化妻焦氏寳豐人夫歿氏年二十事姑訓子<lb/>
　　志節凛然奉勅旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-69b"/>
　　姚政妻田氏寳豐人夫歿守節終身奉勅旌表<lb/>
　　李士標妻張氏怯邦傑妻孫氏楊詔妻詹氏趙廷<lb/>
　　瑶妻張氏丁運昌妻白氏怯泰運妻丁氏孫樂教<lb/>
　　妻王氏媳吳氏劉竒藴妻夏氏吳士璘妻朱氏俱<lb/>
　　汝州人馬雲驤妻宗氏袁從龍妻張氏俱魯山人<lb/>
　　皆城破自盡<lb/>
　　張竒妻吳氏汝州人罵賊死<lb/>
　　魯山訓導田我理妻李氏我理卒於官氏號泣五<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-70a"/>
　　日殉夫死<lb/>
皇清庠生王馮妻李氏寳豐人夫歿氏年十九撫孤成<lb/>
　　立守節終身<lb/>
　　張光妻程氏汝州人夫歿氏年十八姑謀奪其志<lb/>
　　氏縊死<lb/>
　　馬雲治妻馮氏李時望妻吳氏俱汝州人皆刲股<lb/>
　　以愈姑疾<lb/>
　　張聨貴妻楊氏汝州人夫歿次日氏從容縊死<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-70b"/>
　　李春茂妻郝氏郟縣人夫歿氏年二十二守節六<lb/>
　　十四年順治十五年　旌表<lb/>
　　趙良士妻張氏郟縣人夫歿氏年二十五遭亂播<lb/>
　　遷柏舟自矢守節三十年順治十七年　旌表<lb/>
　　庠生翟廣寒妻朱氏汝州人夫歿氏年二十九堅<lb/>
　　志苦守遭闖賊之亂負姑擕子周旋患難中備極<lb/>
　　艱難守節六十八年康熙三十二年　旌表<lb/>
　　張一枚妻怯氏汝州人夫歿氏年十九遺孤僅週<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-71a"/>
　　嵗姑因痛子成疾氏早夜侍湯藥撫孤子守節四<lb/>
　　十七年康熙五十二年　旌表<lb/>
　　廪生趙璉妻屈氏郟縣人夫歿氏年二十二守節<lb/>
　　三十年康熙五十三年　旌表<lb/>
　　王賜贄妻崔氏郟縣人夫歿氏年二十四守節四<lb/>
　　十三年康熙五十三年　旌表<lb/>
　　庠生郭復儀妻張氏郟縣人夫歿氏年二十九守<lb/>
　　節三十一年康熙五十三年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-71b"/>
　　劉坤妻宋氏本洛西人僑寓郟之谷劉村坤出外<lb/>
　　負販同伴陳虎山夜入室欲汚之氏詈罵堅拒虎<lb/>
　　山解腰間帶勒氏頸死康熙五十七年　旌表<lb/>
　　張淑程妻丁氏汝州人夫歿氏年十九守節四十<lb/>
　　八年雍正二年　旌表<lb/>
　　貢生吳臯妻王氏寳豐人夫歿氏年二十九守節<lb/>
　　二十二年雍正三年　旌表<lb/>
　　王藎臣妻鄭氏寳豐人夫歿氏年二十三守節三<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-72a"/>
　　十年雍正三年　旌表<lb/>
　　廪生吳侗妻鄭氏寳豐人夫歿氏年二十八守節<lb/>
　　四十三年雍正三年　旌表<lb/>
　　于澤妻周氏郟縣人夫歿氏年二十六遺孤尚幼<lb/>
　　翁姑相繼歿氏殯塟盡禮費皆出十指中守節三<lb/>
　　十八年雍正三年　旌表<lb/>
　　李公復妻趙氏郟縣人夫歿氏年二十三無子堅<lb/>
　　守苦節三十六年雍正三年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-72b"/>
　　盧克恭妻白氏郟縣人夫歿氏年二十七甘貧守<lb/>
　　節三十七年雍正三年　旌表<lb/>
　　庠生李歌妻楊氏汝州人夫歿氏年十九無子取<lb/>
　　伯氏子承繼守節四十八年雍正四年　旌表<lb/>
　　焦璨妻馬氏汝州人夫歿氏年十九剪髪自夫遺<lb/>
　　腹産一男為授室後亦病歿氏率寡媳撫弱孫堅<lb/>
　　守苦節三十七年雍正四年　旌表<lb/>
　　韓九臯妻李氏汝州人夫歿氏年二十四堅志守<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-73a"/>
　　節四十八年雍正四年　旌表<lb/>
　　翟舟妻梁氏汝州人夫歿氏年二十一守節四十<lb/>
　　三年雍正四年　旌表<lb/>
　　夏基貞妻李氏汝州人夫歿氏年二十七守節四<lb/>
　　十八年雍正四年　旌表<lb/>
　　廪生何羽翽妻董氏寳豐人夫殁氏年二十八守<lb/>
　　節二十三年雍正四年　旌表<lb/>
　　馬振基妻蔡氏汝州人夫歿氏年二十一事舅姑<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-73b"/>
　　養塟盡禮守節五十七年雍正四年　旌表<lb/>
　　庠生牛景孺妻王氏寳豐人夫殁氏年二十八姑<lb/>
　　老子㓜家貧氏奉姑養子備歴荼苦守節五十二<lb/>
　　年雍正四年　旌表<lb/>
　　武生楊植妻李氏魯山人夫殁氏年二十五守節<lb/>
　　三十八年雍正四年　旌表<lb/>
　　李愈女年姐魯山人傭工許羊羣强欲汚之不從<lb/>
　　被殺於雍正五年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-74a"/>
　　李汝念妻任氏寳豐人夫殁氏年二十八守節三<lb/>
　　十年雍正六年　旌表<lb/>
　　監生趙琯妻程氏魯山人夫殁氏年二十五親老<lb/>
　　子㓜堅守苦節三十年雍正七年　旌表<lb/>
　　廪生趙琝妻王氏魯山人夫殁氏年二十七守節<lb/>
　　四十二年雍正七年　旌表<lb/>
　　庠生趙琮妻李氏魯山人夫殁氏年二十四守節<lb/>
　　二十八年雍正七年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-74b"/>
　　姚紀妻喬氏汝州人夫殁氏年二十九撫三子艱<lb/>
　　苦備嘗後因母勸改嫁遂自刎死紳士為立節烈<lb/>
　　碑於里中雍正八年　旌表<lb/>
　　吕奉瑞妻何氏汝州人夫殁氏年二十五守節五<lb/>
　　十年雍正八年　旌表<lb/>
　　田復興妻郭氏汝州人閻進忠强姦不遂將屠刀<lb/>
　　砍死於雍正十年　旌表<lb/>
　　優人劉柱妻吳氏郏縣人張和尚同張小良強姦<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-75a"/>
　　不從以䋲勒氏死於雍正十一年墓前建坊　旌<lb/>
　　表<lb/>
　　祁天錫妻劉氏汝州人夫殁氏年二十八順事舅<lb/>
　　姑撫繼子以恩勤守節三十七年雍正十二年<lb/>
　　旌表<lb/>
　　解之琰妻胡氏汝州人夫殁氏年二十九孝養孀<lb/>
　　姑撫育弱子守節四十二年雍正十二年　旌表<lb/>
　　許紹衡妻韓氏汝州人夫殁氏年二十六事孀姑<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-75b"/>
　　以孝撫孤子有成守節三十五年雍正十二年<lb/>
　　旌表<lb/>
　　庠生王崑妻丁氏汝州人夫殁氏年十九孝事舅<lb/>
　　姑撫遺腹子長成子亡撫孫守節五十八年雍正<lb/>
　　十二年請　旌<lb/>
　　張振騫妻錢氏汝州人夫殁氏年二十一舅姑俱<lb/>
　　殁其夫祖父母尚存養塟盡禮撫孤成立守節三<lb/>
　　十六年雍正十二年請　旌<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-76a"/>
　　朱璲妻盧氏郏縣人夫殁氏年二十二無所出撫<lb/>
　　嗣子既婚夫婦雙亡氏撫二孫俱成立守節四十<lb/>
　　六年雍正十二年請　旌<lb/>
　　余國璋妻扈氏汝州人夫殁氏年十九事孀姑克<lb/>
　　盡婦道撫遺腹子成立守節四十四年雍正十二<lb/>
　　年請　旌<lb/>
　　劉得賢妻蕭氏襄城人寄居汝州同村李敬朝窺<lb/>
　　其少艾乘得賢他出入室求姦蕭氏詈罵不從敬<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-76b"/>
　　朝忿恚遽掣佩刀刺之傷數處立死雍正十二年<lb/>
　　請　旌<lb/>
　　陳州<lb/>
　漢陳孝婦陳州人年十六而嫁未有子其夫當行戍<lb/>
　　且行時屬孝婦曰我生死未可知幸有老母無他<lb/>
　　兄弟備養吾不還汝肯養我母乎婦應曰諾夫果<lb/>
　　死不還婦養姑不衰慈愛愈固紡績織絍以為家<lb/>
　　業終無嫁意居䘮三年其父母哀其少無子而蚤<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-77a"/>
　　寡也將取嫁之孝婦曰夫去時屬妾以供養老母<lb/>
　　妾既許諾之夫養人老母而不能卒許人以諾而<lb/>
　　不能信將何以立於世欲自殺其父母懼而不敢<lb/>
　　嫁也遂使養其姑二十八年姑八十餘以天年終<lb/>
　　盡賣其田宅財物以塟之終奉祭祀淮陽太守以<lb/>
　　聞使使者賜黄金四十斤復之終身無所與號曰<lb/>
　　孝婦<lb/>
　唐楊烈婦項城縣令李侃妻建中末李希烈䧟汴州<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-77b"/>
　　其别將抵項城侃以兵少財乏難於守楊曰請重<lb/>
　　賞募死士尚可濟侃用其言率吏民死守㑹賊將<lb/>
　　中矢棄去城遂得完詔遷侃太平令旌異楊氏號<lb/>
　　曰烈婦<lb/>
　明李唐興妻王氏項城人夫卒守節洪武中旌表<lb/>
　　張氏女名針姑陳州人年十四許同郡孟七保為<lb/>
　　婚未幾七保輸税於開封卒塟祥符之蘇村父母<lb/>
　　欲嫁之針姑曰既許孟氏今雖殁其母無所依願<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-78a"/>
　　歸以養姑父母重其義從之乃與姑詣祥符負其<lb/>
　　夫骨還塟之守節終身永樂中有司上其事詔旌<lb/>
　　異之<lb/>
　　陳德新妻秦氏陳州人夫卒守節景泰末旌表<lb/>
　　趙璧妻裴氏陳州人夫卒守節天順中旌表<lb/>
　　盧氏女陳州人祖母張氏寢疾三年女侍奉甚謹<lb/>
　　親戚異之後許字太康常友未及婚友卒女往弔<lb/>
　　之遂潛自縊死鄉人為合塟焉天順末詔旌其門<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-78b"/>
　　翟氏女名粉兒陳州人年十七許字樊亨未幾亨<lb/>
　　卒父母往弔粉兒入房縊死成化元年有司上其<lb/>
　　事於朝<lb/>
　　蕭正妻孫氏陳州人夫卒自縊<lb/>
　　郭可大妻張氏項城人夫卒自縊事聞旌表<lb/>
　　趙二妻李氏項城人夫卒守節事聞旌表<lb/>
　　張氏女名合兒沈丘人張子玉女𢎞治中合兒年<lb/>
　　十四饁父於田途遇同里人武鑑欲强汚之合兒<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-79a"/>
　　不從遂投河死<lb/>
　　馬振妻凌氏西華人夫卒守節正德初旌表<lb/>
　　馬旺妻楊氏西華人正德七年流賊䧟城旺與楊<lb/>
　　俱為所獲夫婦義不從賊並死之事聞詔旌其門<lb/>
　　游溥妻胡氏項城人正德中遇賊死節<lb/>
　　王軒女項城人名凍青正德中遇賊死節有司上<lb/>
　　其事<lb/>
　　張令極妻季氏陳州人極病卒氏從死殮時靣如<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-79b"/>
　　生直指旌之<lb/>
　　李時蘭妻髙氏商水人蘭病垂絶氏潛入隠室縊<lb/>
　　死後蘭復蘇聞氏死流涕曰待我與女俱行須臾<lb/>
　　亦死旌表其門<lb/>
　　楊從吉妻董氏沈丘人從吉病卒氏絶粒七日死<lb/>
　　姚氏女沈丘人姚九臯女許配姜國才未嫁而姜<lb/>
　　殁氏聞訃即同母往弔縊死時年十六縣令申請<lb/>
　　建坊<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-80a"/>
　　劉氏女陳州人許配王志曽未嫁夫殁以合塟告<lb/>
　　其姑遂自縊事聞旌表<lb/>
　　王泰妻馬氏西華人夫殁氏年二十五撫孤成立<lb/>
　　年六十五卒子瑞廬墓三年<lb/>
　　龔朝妻謝氏齊登雲妻朱氏胡坤妻尹氏俱西華<lb/>
　　人皆苦節多年詔旌其門<lb/>
　　李汝諧妻王氏西華人夫早卒守節壽百有二歳<lb/>
　　邑令以大年氷操旌之<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-80b"/>
　　荆倉妻于氏李就實妻殷氏胡志學妻劉氏馮凍<lb/>
　　妻張氏崔贊妻王氏穆止信妻李氏徐映葵妻劉<lb/>
　　氏妾崔氏牛應台女俱西華人皆遇宼抗節死<lb/>
　　徐自新妻馬氏劉忠正妻魏氏何君仁妻張氏尹<lb/>
　　三晉妻王氏妾徐氏王則世妻趙氏王鼎實妻楚<lb/>
　　氏趙大成妻耿氏范際韓妻朱氏王鼎鉉妻張氏<lb/>
　　王鼎升妾袁氏俱西華人皆夫殁自盡<lb/>
　　髙德望女西華人許配朱諶諶卒氏自經旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-81a"/>
　　鄭氏女西華人許字張修文未嫁而夫殁氏隨母<lb/>
　　往弔哀慟歸而自縊<lb/>
皇清郝林妻馬氏西華人夫殁氏年二十七自縊死<lb/>
　　蕭應芳妻田氏西華人夫客死氏聞觸石死<lb/>
　　程之瑾妻孫氏沈丘人年十六適瑾甫兩月夫故<lb/>
　　氏哀號自縊<lb/>
　　胡竒妻張氏西華人楊實強姦不從脇以刃氏奮<lb/>
　　怒罵楊砍之破腦立死於康熙四十二年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-81b"/>
　　監生錢登科妻于氏陳州人夫殁氏年二十八守<lb/>
　　節三十四年康熙五十年　旌表<lb/>
　　庠生髙有憑妻李氏陳州人夫殁氏年二十六守<lb/>
　　節三十八年康熙五十二年　旌表<lb/>
　　庠生劉先難妻田氏陳州人年二十六夫病篤泣<lb/>
　　謂氏曰吾病不起汝若之何氏泣曰妾身有姙生<lb/>
　　男教之生女亦終身奉姑以代子職及夫殁氏事<lb/>
　　姑至孝逾月産男名發撫養教誨康熙戊子舉鄉<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-82a"/>
　　魁守節五十四年康熙五十九年　旌表<lb/>
　　庠生髙坦妻陳氏陳州人夫殁氏年二十七守節<lb/>
　　三十八年雍正三年　旌表<lb/>
　　庠生劉附名妻齊氏陳州人夫殁氏年二十九守<lb/>
　　節二十四年雍正三年　旌表<lb/>
　　庠生劉瑞色妻趙氏陳州人夫殁氏年十六守節<lb/>
　　三十六年雍正三年　旌表<lb/>
　　李國顯妻李氏商水人國顯出外鄰人陳黒妮擕<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-82b"/>
　　刀入室欲汚之氏堅拒不從被殺雍正四年　旌<lb/>
　　表<lb/>
　　武生蘇狀妻李氏陳州人夫殁氏年三十守節四<lb/>
　　十一年雍正五年　旌表<lb/>
　　吳培䝉妻髙氏陳州人夫殁氏年二十一氏産遺<lb/>
　　腹子撫養教誨苦節四十五年雍正八年　旌表<lb/>
　　李賢相妻聶氏項城人賢相商於外鄰人王柱窺<lb/>
　　其室無人入摟之氏疾聲大呼王懼逸去氏誓自<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-83a"/>
　　殺以滅恥姑防閑甚嚴乘間投井復為鄰婦救出<lb/>
　　踰數日竟自經死於雍正八年　旌表<lb/>
　　王三妻郭氏商水人隣人許安强姦不從氣憤自<lb/>
　　縊死於雍正九年　旌表<lb/>
　　單從禮妻張氏商水人從禮為陳兼優之僕兼優<lb/>
　　傭工劉聖全窺氏少艾乘從禮輪守大門入室求<lb/>
　　姦氏咬傷聖全得釋越日氣忿自縊死於雍正九<lb/>
　　年墓前建坊　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-83b"/>
　　劉得位妻苑氏陳州人得位自㓜有癡疾氏年十<lb/>
　　六于歸事之唯謹及夫殁養舅姑盡婦道撫嗣子<lb/>
　　如己出苦節三十二年雍正十年　旌表<lb/>
　　劉作霖妻王氏陳州人夫殁氏年二十一方生子<lb/>
　　未三日後復殤其姑以悲慟卒翁又䘮明上有祖<lb/>
　　姑年九十氏奉事兩世俱盡孝養撫繼子教以義<lb/>
　　方苦節四十六年雍正十年　旌表<lb/>
　　劉一麟妻李氏西華人夫殁氏年二十七事翁姑<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-84a"/>
　　盡孝撫孤子二人以耕讀成立守節五十九年雍<lb/>
　　正十年　旌表<lb/>
　　苑有温妻劉氏陳州人夫殁氏年二十七善奉翁<lb/>
　　姑色養並摯撫嗣子成立守節三十八年雍正十<lb/>
　　年　旌表<lb/>
　　廩生石瑆妻崔氏妾隨氏項城人瑆殁崔氏年二<lb/>
　　十四事姑盡孝撫隨氏所出子成立入庠守節三<lb/>
　　十年隨氏守節四十六年俱於雍正十年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-84b"/>
　　婁二姐商水人婁琚之女年十二有姿容同居族<lb/>
　　叔婁灼乘婁琚夫婦他出白晝入室欲行姦汚二<lb/>
　　姐喊呌婁灼兩手狠搯二姐咽喉立死雍正十一<lb/>
　　年　旌表<lb/>
　　申烈女項城人隣人申天海逼姦不從忿恚投繯<lb/>
　　救免復投井死雍正十一年題　旌<lb/>
　　張竒構妻閻氏項城人夫殁氏年二十四孝養舅<lb/>
　　姑訓子延福讀書登雍正丁未科進士守節四十<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-85a"/>
　　二年雍正十二年　旌表<lb/>
　　于應太妻董氏沈邱人夫殁氏年二十八既無子<lb/>
　　女守節養姑堅貞純孝始終如一苦節四十五年<lb/>
　　雍正十二年　旌表<lb/>
　　栁小妻閻氏沈丘人栁小佃種族人栁敬詳地敬<lb/>
　　詳子栁六窺閻氏少艾乘栁小早出潛至其家求<lb/>
　　姦閻氏毆詈不從栁六遁去閻氏羞忿自縊死雍<lb/>
　　正十二年請　旌<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-85b"/>
　　許州<lb/>
　周許穆公夫人衛宣姜之女文公燬之妹也歸於許<lb/>
　　及衛避狄難處漕邑夫人思歸唁其兄而義不得<lb/>
　　往乃賦載馳詩四章以見志焉<lb/>
　晉荀小女名灌潁川人襄陽太守崧之女初崧為杜<lb/>
　　曽所圍欲求救於故吏平安將軍石覽計無從出<lb/>
　　灌時年十二乃率勇士數十人踰城夜<graphic n="KR0691" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0691.png" mimeType="image/png"/>出詣覽<lb/>
　　乞師又為崧書與南中郎將周訪請援覽與訪合<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-86a"/>
　　力救之遂解圍<lb/>
　金蘇嗣之母白氏許州人宋尚書蘇轍五世孫婦也<lb/>
　　年二十餘即寡居服除外家迎歸兄嫂議改醮氏<lb/>
　　㣲聞之牽車徑歸曰我為蘇學士家婦又有子乃<lb/>
　　欲使我失身乎自是外家非有大故不往嘗於宅<lb/>
　　東北為祭室畫東坡潁濵兩先生像圖黄州龍川<lb/>
　　故事壁間香火嚴潔躬自灑掃士大夫求瞻拜者<lb/>
　　往往過其家奠之天興元年許州被兵時嗣之為<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-86b"/>
　　汴京廂官白拜辭兩先生前曰兒子往京師老婦<lb/>
　　死無恨矣敢以告即自縊於室側家人并其屋焚<lb/>
　　之<lb/>
　元李氏女名順兒許州人父讓儒士順兒賦性聰慧<lb/>
　　頗渉經傳年十八未嫁至正中賊䧟禹州其父母<lb/>
　　憂曰此女必累我女聞之泣曰父母可自為計勿<lb/>
　　憂我須臾於後園自縊死<lb/>
　明寧津知縣程黼妻于氏媳王氏俱長葛人黼卒於<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-87a"/>
　　官子顯在襁褓于年二十六還塟其夫撫顯及冠<lb/>
　　為娶王氏生子玘未踰歳卒王年二十四家且貧<lb/>
　　或諷其他適王泣曰吾姑守節若不能繼生無以<lb/>
　　見姑死無以見夫孀居終身正統中詔旌雙節<lb/>
　　盧昇妻楊氏許州人夫卒守節正統中旌表<lb/>
　　二許氏襄城人俱兵部尚書廓女也長曰淑正贅<lb/>
　　盛全次贅蔚善盛蔚俱早卒二氏年未三十皆以<lb/>
　　守節自勵成化初事聞旌其門曰雙節<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-87b"/>
　　栁堂妻陳氏郾城人夫卒自縊<lb/>
　　焦希禮妻劉氏許州人希禮殁姑老子㓜守節至<lb/>
　　七十歳卒<lb/>
　　李逢昌妻吕氏郾城人夫早卒有豪强欲强娶之<lb/>
　　自縊死有司驗其屍忽怒風大作黄霧四塞烈婦<lb/>
　　之靣踰三日猶生有司旌其門豪强抵如律<lb/>
　　張文芳妻吕氏長葛人芳卒守節賊破寨罵賊死<lb/>
　　李氏女襄城人許字庫㻢及㻢卒氏曰既受夫聘<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-88a"/>
　　當隨夫死遂自縊死縣令王德純有讚<lb/>
　　李雄妻潘氏襄城人夫殁氏守節終身<lb/>
　　沈雲鵬妻崔氏襄城人夫殁氏有娠生女氏痛哭<lb/>
　　不食懷抱夫之書籍縊死<lb/>
　　康倌妻路氏趙廷華妻路氏襄城人俱路朝陽女<lb/>
　　康趙俱夭兩孀相倚守節皆以壽終<lb/>
　　尹正元妻蕭氏媳張氏長葛人逆闖䧟城氏擕子<lb/>
　　婦張氏匿枳棘中蕭氏被執罵賊厲甚賊將加刃<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-88b"/>
　　張氏躍出大呼曰吾姑也願代姑死並遇害青松<lb/>
　　隂下<lb/>
　　王玉璣妻李氏許州人闖賊破城獲氏大罵遂遇<lb/>
　　害<lb/>
　　路克陛妻韓氏長葛人為賊執大罵賊賊怒殺之<lb/>
　　氏引頸受刃<lb/>
　　張旋妻羅氏韓應祥妻劉氏崔榮妻張氏楊春嘘<lb/>
　　妻孫氏俱長葛人皆夫殁守節詔旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-89a"/>
　　張範孔妻郭氏張勱妻吳氏俱長葛人㓂至抗節<lb/>
　　死<lb/>
　　阮文傑妻李氏左國賔妻唐氏魏喜妻朱氏俱長<lb/>
　　葛人皆割股以療翁姑疾<lb/>
皇清柴逢春妻楊氏郾城人夫殁氏二十六歳長號縊<lb/>
　　於柩前<lb/>
　　副使邢國璽妻袁氏長葛人流㓂起國璽同二子<lb/>
　　血戰死氏即引刀自刺男婦董氏髙氏並一女孫<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-89b"/>
　　俱投淵死<lb/>
　　張全慶妻于氏臨潁人夫殁氏年二十四守節終<lb/>
　　身<lb/>
　　吳道昌妻王氏許州人道昌殁氏年二十五守節<lb/>
　　至六十八歳順治十七年　旌表<lb/>
　　程可玉妻唐氏臨潁人夫殁氏年二十八孝養舅<lb/>
　　姑義方教子守節六十四年孫蛟龍復娶於唐二<lb/>
　　載而蛟龍卒唐撫子國正成立復與唐為婚唐年<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-90a"/>
　　十八于歸僅半載國正又殁撫遺腹子堅白自守<lb/>
　　程氏一門稱三節悉出唐氏康熙二十二年　旌<lb/>
　　表<lb/>
　　庠生陶正心妻吕氏臨潁人夫殁氏年二十四子<lb/>
　　㓜翁老姑兩目盲家計凋零内外無倚氏堅守苦<lb/>
　　節五十四年康熙二十七年　旌表<lb/>
　　田玉才妻戴氏襄城人武弁孔起揚欲姦之氏肆<lb/>
　　口詈罵孔强逼氏以頭搶地流血被靣孔舎去氏<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-90b"/>
　　憤恨自縊於康熙三十三年　旌表<lb/>
　　樊廷柱妻張氏襄城人夫殁氏年二十九矢志守<lb/>
　　節鄰人王荆州王習武白晝入室刼之氏驚罵持<lb/>
　　刀砍賊習武奪刀劈氏首荆州復斷其脛立死事<lb/>
　　聞於官三年不得主名一日荆州忽發狂自言與<lb/>
　　習武殺人狀甚悉遂自縊死襄令逮習武論抵於<lb/>
　　康熙三十五年　旌表<lb/>
　　張可用女九姐許州人年十八鄰人武宣逼汚之<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-91a"/>
　　女堅拒不從極口怒詈被刃戳死於康熙三十八<lb/>
　　年　旌表<lb/>
　　姚邰妻張氏襄城人氏年二十二夫卒於郡擕子<lb/>
　　女扶櫬歸塟姑素多病氏左右侍湯藥不數年子<lb/>
　　以痘殤氏恐傷姑意不敢作悲泣容姑憐之令取<lb/>
　　叔子為嗣旋夭折家益貧氏朝夕紡績以佐薪水<lb/>
　　二女出嫁亦相繼故氏堅守苦節五十九年康熙<lb/>
　　四十三年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-91b"/>
　　姚昭華妻王氏臨潁人夫殁氏年二十四守節四<lb/>
　　十二年康熙五十年　旌表<lb/>
　　陳國平妻袁氏臨潁人夫殁氏年二十子㓜守節<lb/>
　　六載家貧僦屋以居有强暴夜入室欲汚之氏大<lb/>
　　呼不從被毆死於康熙六十年　旌表<lb/>
　　王吉士女襄城人許字姚慎慎卒氏年十七欲奔<lb/>
　　䘮母從之撫夫柩以慟幾絶拜請祖姑與舅姑留<lb/>
　　不去邑令聞其事率同僚紳士親詣門為取伯氏<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-92a"/>
　　子為嗣守節三十四年雍正四年　旌表<lb/>
　　庠生甄錡妻張氏許州人夫殁氏年二十六守節<lb/>
　　四十二年雍正五年　旌表<lb/>
　　姬業逺妻劉氏襄城人年十八適姬三載夫殁有<lb/>
　　遺腹子榮氏晝夜紡織撫孤成立姑殁殯塟如禮<lb/>
　　守節三十九年雍正五年　旌表<lb/>
　　吕氏女襄城人許字王甲生甲生溺水死氏年十<lb/>
　　八欲奔喪母阻之夜自經母救甦其舅棅聞而止<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-92b"/>
　　之曰吾家貧甚且汝姑殁已久往將何依女哭曰<lb/>
　　生死王家婦也如舅言促婦死耳舅知其志不可<lb/>
　　奪許之次日至夫家以頭觸夫柩哀動里鄰及塟<lb/>
　　兩手爬土培墓十指血出歸經白蚧潭踴身下投<lb/>
　　姒亟挽得免後取伯氏子承繼加意撫養守節三<lb/>
　　十四年雍正五年　旌表<lb/>
　　劉謙吉妻李氏許州人夫殁氏年二十六守節六<lb/>
　　十一年雍正六年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-93a"/>
　　李允恭妻魏氏許州人夫殁氏年二十三舅姑相<lb/>
　　繼殁哀毁盡禮撫遺腹子訓課成立守節三十年<lb/>
　　雍正七年　旌表<lb/>
　　貢生魏震妻王氏許州人崇禎十四年流㓂破許<lb/>
　　震以守城殉難氏年二十九孤纔二歳三世棺未<lb/>
　　塟氏竭蹶經營塟事撫遺孤訓教入庠守節五十<lb/>
　　年雍正七年　旌表<lb/>
　　耿馠妻田氏襄城人夫殁氏年二十一事舅姑先<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-93b"/>
　　意承志䘮塟盡禮守節三十一年雍正八年　旌<lb/>
　　表<lb/>
　　耿昕妻李氏襄城人夫殁氏年二十四孝事舅姑<lb/>
　　督二子勤學守節三十二年雍正八年　旌表<lb/>
　　王四海妻魏氏許州人夫殁氏年二十三孝奉翁<lb/>
　　姑無虧婦道撫嗣子如己出守節五十年雍正十<lb/>
　　年　旌表<lb/>
　　庠生闗璽妻尚氏許州人夫殁氏年十九無子善<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-94a"/>
　　事公姑撫養嗣子兼好施濟守節五十四年雍正<lb/>
　　十一年　旌表<lb/>
　　張宏道妻劉氏許州人夫殁氏年二十三遭明季<lb/>
　　㓂亂奉姑不去賊異之獲免訓誨子孫孫入庠守<lb/>
　　節六十年雍正十一年　旌表<lb/>
　　王名彦妻髙氏許州人夫殁氏年十九家貧誓守<lb/>
　　撫遺腹子成童而殤苦節四十二年雍正十二年<lb/>
　　　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-94b"/>
　　慕宏化妻曹氏許州人夫殁氏年二十三事舅姑<lb/>
　　盡孝訓子以義方守節三十六年雍正十二年<lb/>
　　旌表<lb/>
　　禹州<lb/>
　三國羊躭妻辛氏名憲英陽翟人魏侍中毗之女嫁<lb/>
　　躭聰明有才識鍾㑹伐蜀憲英曰㑹在事縱恣非<lb/>
　　持久處下之道吾畏其有他志也及㑹將行請其<lb/>
　　子琇為參軍憲英謂琇曰行矣戒之古之君子入<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-95a"/>
　　則致孝於親出則致節於國在職思其所司在義<lb/>
　　思其所立不遺父母憂患而已軍旅之間可以濟<lb/>
　　者其惟仁恕乎㑹至蜀果反琇竟以全歸其明鑒<lb/>
　　如此<lb/>
　宋張普卿妻丁氏新鄭人靖康中與夫避金兵於大<lb/>
　　隗山為金兵所獲挟之馬上丁自投於地㦸手大<lb/>
　　罵連呼曰我死即死誓不受辱復挟上馬再三罵<lb/>
　　不已卒忿然舉梃縱擊死杖下<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-95b"/>
　元曹德妻侯氏禹州人德病殁侯曰欲守志而時值<lb/>
　　亂離如此其能免乎遂縊於德墓<lb/>
　明王佐妻萬氏宻縣人佐疾亟顧萬曰我死汝善事<lb/>
　　後人萬泣以死誓之須臾佐卒是夜萬果自縊洪<lb/>
　　武中詔旌異之<lb/>
　　劉彦深妻陶氏禹州人彦卒陶年二十有八一子<lb/>
　　甫七歳即以死自誓奉姑撫㓜紡績以給朝夕當<lb/>
　　夏風雷暴至境内麥皆摧折惟陶之麥雙岐而秀<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-96a"/>
　　人以為孝節所感洪武中旌表<lb/>
　　李成妻馬氏宻縣人夫卒守節洪武中旌表<lb/>
　　朱讓妻陳氏宻縣人夫卒守節洪武中旌表<lb/>
　　李大妻王氏新鄭人夫卒自縊<lb/>
　　王三妻竇氏新鄭人夫卒自縊<lb/>
　　陳貢女名扣兒禹州人正德六年為流賊所執欲<lb/>
　　汚之女厲聲叱罵賊怒執其父母家屬將就殱之<lb/>
　　女益罵不絶遂乘間投井而死<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-96b"/>
　　御史髙安妻楚氏宻縣人安病卒楚引刀刲其右<lb/>
　　耳誓不二志正德中詔旌其門<lb/>
　　楊春妻朱氏宻縣人夫卒守節正德中旌表<lb/>
　　李賀妻楊氏禹州人嘉靖二年遇賊死節後八年<lb/>
　　事聞旌表<lb/>
　　楊德隆妻宋氏楊德盛妻陳氏禹州人隆與盛俱<lb/>
　　殁二氏相依守節五十餘年<lb/>
　　李紹妻馬氏禹州人紹卒守節六十餘年壽八十<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-97a"/>
　　五歳卒<lb/>
　　王璠女新鄭人許字髙永祿未婚而祿卒女聞之<lb/>
　　不食旬日死遂合壙塟焉<lb/>
　　程士龍妻李氏宻縣人夫卒哭泣致瞽子露焚香<lb/>
　　告天雙目復明壽八十餘事聞詔建坊<lb/>
　　方琳妻穆氏髙垣妻李氏髙文光妻端氏孫禮女<lb/>
　　俱新鄭人皆遇宼抗節死<lb/>
　　叅政陳經濟妻趙氏禹州人封淑人賊兵犯禹家<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-97b"/>
　　人泣勸曰㣲服可生淑人曰正服可死乃冠珮拜<lb/>
　　闕題壁賊至以大義責之被斫死<lb/>
　　舉人陳篤睦妻韓氏禹州人夫卒自經死有司旌<lb/>
　　之<lb/>
　　劉絙妻孫氏禹州人夫卒氏治棺殮訖不食十一<lb/>
　　日死<lb/>
　　連健妻劉氏禹州人罵賊而死<lb/>
　　侯世選妻王氏禹州人夫殁氏年二十八撫孤雲<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-98a"/>
　　逵領鄉薦氏年七十七闖賊破城自殺<lb/>
皇清楊敷榮妻趙氏禹州人夫殁自縊死<lb/>
　　劉廷誼妻秦氏新鄭人夫殁氏年二十七上事舅<lb/>
　　姑下撫孤子守節三十一年康熙四十五年　旌<lb/>
　　表<lb/>
　　周南妻侯氏宻縣人夫殁氏年二十守節四十五<lb/>
　　年康熙五十九年　旌表<lb/>
　　連浩妻蘇氏新鄭人夫殁氏年十九守節嘗夜失<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-98b"/>
　　火家人駭竄氏閉户不出曰吾寧就死豈可夜出<lb/>
　　閨閫耶須臾比户延燒氏所居獨無恙雍正七年<lb/>
　　　旌表<lb/>
　　髙垤妻李氏新鄭人夫殁氏年二十堅守苦節四<lb/>
　　十八年雍正七年　旌表<lb/>
　　吳宗煥妻張氏新鄭人夫殁氏年十六守節五十<lb/>
　　六年雍正八年　旌表<lb/>
　　秦基顯妻柴氏新鄭人夫殁氏年二十八守節三<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-99a"/>
　　十五年雍正八年　旌表<lb/>
　　唐来源妻髙氏新鄭人結褵三載而夫殁氏年十<lb/>
　　九無子女舅姑垂老氏堅志侍養晨昏不懈取夫<lb/>
　　從弟子為嗣守節四十年雍正八年　旌表<lb/>
　　王家正妻牛氏禹州人夫殁氏年十九家貧奉事<lb/>
　　翁姑艱苦備嘗撫子自㓜至長以義方為訓守節<lb/>
　　五十六年雍正十年　旌表<lb/>
　　郭玉振妻黄氏新鄭人夫殁氏年二十八事姑盡<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-99b"/>
　　孝訓子有方守節五十年雍正十年　旌表<lb/>
　　劉熉妻郭氏新鄭人夫殁氏年二十三未幾舅復<lb/>
　　殁氏奉孀姑克盡孝養忽一日奸人詐言㓂至閭<lb/>
　　里咸驚避氏以姑病難起獨守之不去氏無所出<lb/>
　　後為叔娶姒生一子抱以為嗣撫如己生守節三<lb/>
　　十四年雍正十年　旌表<lb/>
　　郭畿甸妻秦氏新鄭人夫殁氏年二十八生子甫<lb/>
　　數月氏矢志不二未幾子復殤乃取族人子為嗣<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-100a"/>
　　教養如己出事舅姑以孝稱守節三十八年雍正<lb/>
　　十年　旌表<lb/>
　　郄顯珍妻相氏禹州人夫殁氏年二十四訓子入<lb/>
　　庠守節四十九年雍正十一年　旌表<lb/>
　　張煦妻李氏宻縣人夫殁氏年二十三善事公姑<lb/>
　　訓子入庠守節三十七年雍正十一年　旌表<lb/>
　　貢生羅乾妻張氏禹州人夫殁氏年二十閉戸自<lb/>
　　縊以救得甦刺靣毁容誓不更適孝養舅姑訓子<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-100b"/>
　　成立守節三十二年雍正十二年　旌表<lb/>
　　庠生宋一元妻王氏禹州人夫殁氏年二十八事<lb/>
　　翁姑以孝謹撫育藐孤守節五十一年雍正十二<lb/>
　　年　旌表<lb/>
　　張振聲妻黄氏禹州人夫殁氏年二十七事姑盡<lb/>
　　孝訓姪如己出守節四十六年雍正十二年　旌<lb/>
　　表<lb/>
　　曹用璧妻王氏禹州人夫溺水死氏年二十一聞<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-101a"/>
　　訃投繯以救復甦事舅姑盡孝家無四壁嘗夜紡<lb/>
　　織雪從屋縫落積肩盈寸訓子務本力農苦節五<lb/>
　　十一年雍正十二年　旌表<lb/>
　　劉錕妻靳氏禹州人夫殁氏年十九家貧孝養翁<lb/>
　　姑撫孤以義方守節三十六年雍正十二年　旌<lb/>
　　表<lb/>
　　魏嶧妻馬氏禹州人夫殁氏年二十六事舅姑撫<lb/>
　　弱子以孝慈稱守節三十三年雍正十二年　旌<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-101b"/>
　　表<lb/>
　　秦希英妻李氏禹州人夫殁氏年二十九家貧如<lb/>
　　洗事衰翁盡婦道訓子有方一門六世同居守節<lb/>
　　三十六年雍正十二年　旌表<lb/>
　　髙元善妻吕氏新鄭人夫殁氏年二十一奉姑以<lb/>
　　孝撫前子以慈子亡撫孫與孀媳苦守矢節四十<lb/>
　　一年雍正十二年　旌表<lb/>
　　鄭州<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-102a"/>
　南北朝張洪祁妻劉氏滎陽人年十七夫殁遺腹生<lb/>
　　一子三歳又殁舅姑年老朝夕奉養孝謹兄矜其<lb/>
　　少寡欲奪其志劉自誓不許以終其身<lb/>
　　史映周妻耿氏滎陽人年十七適映周映周卒耿<lb/>
　　恐父母奪其志因塟映周慟哭嘔血而殞屬大使<lb/>
　　觀風以狀具上詔表門閭<lb/>
　　刁思遵妻魯氏滎陽人始笄為思遵所聘未踰月<lb/>
　　而思遵殁其家憫其少寡許嫁已定魯聞之以死<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-102b"/>
　　自誓父母不達其志遂經郡訴稱刁氏恡䕶寡女<lb/>
　　不使歸寧魯乃與老姑徒歩詣司徒府自陳狀北<lb/>
　　魏普泰初有司聞奏節閔帝詔本司依式標榜<lb/>
　元霍耀卿妻尹氏霍顯卿妻楊氏俱鄭州人至元間<lb/>
　　耀卿殁姑命尹氏更嫁尹曰再嫁失節妾不忍為<lb/>
　　也姑不能强及顯卿繼殁楊氏慮姑欲其改嫁即<lb/>
　　先白曰婦願與長姒共守以事姑姑曰汝果能如<lb/>
　　是吾何言哉於是同處數十年節孝著聞於世<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-103a"/>
　明程希賢妻王氏鄭州人夫卒守節永樂初旌表<lb/>
　　趙二妻冉氏鄭州人夫卒守節宣德中旌表<lb/>
　　趙三妻路氏汜水人夫卒守節宣德末旌表<lb/>
　　李讓妻趙氏鄭州人夫卒守節成化初旌表<lb/>
　　宋芳妻李氏鄭州人夫卒守節正德中旌表<lb/>
　　張紹載妻陳氏滎陽人流㓂䧟滎陽氏投井死兩<lb/>
　　女未笄媳馬氏俱隨氏投井<lb/>
　　太原道毛文炳妻趙氏妾李氏鄭州人文炳分守<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-103b"/>
　　太原殉難二氏即與同死<lb/>
　　武文選妻冉氏文詔妻劉氏文質妻王氏文全妻<lb/>
　　宋氏鄭州人四氏俱二十餘歳夫卒守節州守魯<lb/>
　　世任旌其門曰一醮不改四婦同心<lb/>
　　王所友妻李氏鄭州人城䧟氏負姑而逃遇賊將<lb/>
　　刃其姑氏靖代不聽以身翼之罵不絶口乃殺之<lb/>
　　而遺其姑<lb/>
　　徐運妻弓氏羅竒才妻任氏媳王氏俱鄭州人㓂<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-104a"/>
　　䧟砦恐見辱先自縊<lb/>
　　趙鎔妻王氏鄭州人被賊掠奮力抗拒其死最慘<lb/>
　　李竒妻劉氏滎陽人年二十八夫殁殮畢自縊<lb/>
　　張令望妻周氏汜水人夫殁後為賊所執陽從之<lb/>
　　紿以河旁有藏金賊俯首掘金氏持刀殺賊衆賊<lb/>
　　怒来擊氏持刀乂殺一賊投河死<lb/>
　　郝鳴鳯妻邢氏汜水人夫殁㓂掠汜氏負姑走賊<lb/>
　　殺姑刼氏行氏怒曰既殺姑何不殺我賊義之不<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-104b"/>
　　忍殺氏大罵乃殺於姑旁<lb/>
皇清許氏女河隂人未嫁其婿病故遂不食死<lb/>
　　庠生虎呈采妻李氏鄭州人呈采殁氏年二十五<lb/>
　　守節終身<lb/>
　　張籲美妻連氏滎澤人夫殁氏年二十二守節終<lb/>
　　身<lb/>
　　庠生孟憬妻張氏鄭州人夫殁氏年二十二守節<lb/>
　　三十年康熙五十年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-105a"/>
　　庠生馬汝騮妻李氏滎陽人夫殁氏年二十四守<lb/>
　　節三十七年康熙五十二年　旌表<lb/>
　　張文光女二姐汜水人有袁繼世者艶其色夜持<lb/>
　　刀逼姦之二姐大呼不從被繼世用刀戳死於康<lb/>
　　熙五十八年　旌表<lb/>
　　庠生弓枋妻毛氏鄭州人夫殁氏年二十一守節<lb/>
　　三十三年雍正五年　旌表<lb/>
　　候選教諭孟溥妻張氏鄭州人夫殁氏年二十七<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-105b"/>
　　守節二十四年雍正六年　旌表<lb/>
　　庠生弓寛妻毛氏鄭州人夫殁氏年二十三守節<lb/>
　　四十六年雍正六年　旌表<lb/>
　　趙景瑞妻連氏滎澤人夫為人操舟同村人周二<lb/>
　　柱夜入室求姦氏驚呼二柱越墻走氏自縊死於<lb/>
　　雍正六年　旌表<lb/>
　　陳諧妻吕氏滎陽人夫殁氏年二十三守節五十<lb/>
　　七年雍正七年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-106a"/>
　　陳讓妻隂氏滎陽人夫殁氏年二十一守節四十<lb/>
　　四年雍正八年　旌表<lb/>
　　庠生張索靈妻王氏媳王氏滎陽人索靈殁氏年<lb/>
　　二十四矢志堅守教養孤子心孟入庠後旋夭遺<lb/>
　　孤大受在襁褓中同媳王氏堅守大受亦成立列<lb/>
　　宫墻氏守節六十三年媳王氏年十九守節歴四<lb/>
　　十五年俱於雍正八年　旌表<lb/>
　　趙嵩蕋妻王氏汜水人夫殁氏年二十五繼遭姑<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-106b"/>
　　䘮氏獨力措辦克盡孝道明季流㓂䧟邑城氏擕<lb/>
　　孤渡河者三間闗兵火中得免於難人服其智畧<lb/>
　　教子以正不事姑息守節六十四年雍正八年<lb/>
　　旌表<lb/>
　　周標妻王氏汜水人夫殁氏年二十二守節五十<lb/>
　　一年雍正八年　旌表<lb/>
　　孫衍美妻雷氏汜水人夫殁氏年十七舅姑年邁<lb/>
　　生事死塟俱如禮舉遺腹子教以義方父母年老<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-107a"/>
　　乏嗣氏養贍終身殁營其塟守節四十六年雍正<lb/>
　　八年　旌表<lb/>
　　郭濤妻張氏鄭州人結褵三載夫殁氏年十九無<lb/>
　　子取姪承祧上事孀姑下撫嗣子守節三十六年<lb/>
　　雍正十年　旌表<lb/>
　　安化民妻李氏汜水人于歸三載夫殁氏年十八<lb/>
　　孝事姑嫜克嫺婦道撫嗣子入黌序守節四十八<lb/>
　　年雍正十年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-107b"/>
　　王用章妻周氏汜水人夫殁氏年十九無子投繯<lb/>
　　暗室以救復甦舅姑慰諭之乃引刀刺靣矢志不<lb/>
　　二舅姑繼殁上事祖姑以孝稱撫嗣子如已出守<lb/>
　　節四十三年雍正十年　旌表<lb/>
　　趙璟妻張氏鄭州人夫殁氏年二十一守節五十<lb/>
　　六年雍正十一年　旌表<lb/>
　　卞廷瑞妻王氏滎陽人夫殁氏年二十事舅姑盡<lb/>
　　禮訓子嚴正守節五十二年雍正十二年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-108a"/>
　　廪生汪發祥妻秦氏滎陽人夫殁氏年二十七孝<lb/>
　　事舅姑訓子以慈母兼嚴父守節四十三年雍正<lb/>
　　十二年　旌表<lb/>
　　隂彲妻王氏鄭州人夫殁氏年二十七奉事舅姑<lb/>
　　矢志不二苦節四十二年雍正十二年請　旌<lb/>
　　庠生李溢妻黄氏鄭州人夫殁氏年二十四矢志<lb/>
　　守貞孝慈兼盡守節三十年雍正十二年請　旌<lb/>
　　宋四箴妻弓氏鄭州人夫殁氏年二十四撫孤成<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-108b"/>
　　立苦節四十一年雍正十二年請　旌<lb/>
　　弓紹雍妻宋氏鄭州人夫殁氏年二十四事舅姑<lb/>
　　盡孝訓嗣子有成守節三十五年雍正十二年請<lb/>
　　　旌<lb/>
　　庠生鄭苞妻髙氏鄭州人夫殁氏年二十三矢志<lb/>
　　靡他撫育嗣子守節三十二年雍正十二年請<lb/>
　　旌<lb/>
　　石廷對妻喬氏滎陽人夫殁氏年二十五敬事衰<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-109a"/>
　　翁撫育孤子守節五十七年雍正十二年請　旌<lb/>
　　馬一元妻宋氏滎陽人夫殁氏年二十三時舅姑<lb/>
　　早世上奉祖翁下撫弱子孝慈兼至守節二十八<lb/>
　　年雍正十二年請　旌<lb/>
　　顧天祐妻李氏汜水人夫殁氏年二十四刺靣自<lb/>
　　誓守貞不二養親撫子守節三十七年雍正十二<lb/>
　　年請　旌<lb/>
　　王宗聖妻樊氏河隂人歸寧母家道遇强暴宫道<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-109b"/>
　　欲犯之樊氏峻拒號救宫道走匿氏歸痛忿自縊<lb/>
　　死雍正十二年請　旌<lb/>
　　陜州<lb/>
　晉陕婦人不詳氏族年十九劉曜時嫠居陕縣事從<lb/>
　　姑甚謹其家欲嫁之婦毁靣自誓後從姑病死有<lb/>
　　女在夫家先從婦乞假不得因誣殺其母有司不<lb/>
　　能察而誅之時有羣鳥悲鳴尸上其聲甚哀盛夏<lb/>
　　暴尸十日不腐亦不為蟲獸所敗後境内經歳不<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-110a"/>
　　雨曜遣呼延謨為太守知其寃乃斬從姑之女以<lb/>
　　少牢祭其墓謚曰孝烈貞節其日大雨<lb/>
　　吕纂妻楊氏𢎞農人纂為吕超所害楊自殺<lb/>
　　吕紹妻張氏𢎞農人有操行年十四紹死即請為<lb/>
　　尼吕隆見而悦之欲穢其行張誓不受辱遂登樓<lb/>
　　自投於地二脛俱折而死<lb/>
　元亢起鳯妻張氏媳韓氏靈寳人起鳯殁子甫彌月<lb/>
　　張氏啣哀鞠子甫受室又夭媳韓氏誓以身殉適<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-110b"/>
　　流㓂至張氏挈之避大王寨韓氏恐寨破受辱紿<lb/>
　　姑張氏出取薪自焚死張氏孤守至九十七歳卒<lb/>
　明吕材妻李氏靈寳人夫卒守節洪武末旌表<lb/>
　　蘇六妻屈氏靈寳人夫卒守節洪武末旌表<lb/>
　　唐情妻李氏陕州人夫卒自縊詔旌之<lb/>
　　康栗妻楊氏靈寳人布政使惟康之女栗卒楊仰<lb/>
　　藥死事聞旌表<lb/>
　　任宏道妻王氏陕州人夫卒仰藥而死<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-111a"/>
　　楊宋妻康氏靈寳人宋卒服毒死事聞旌表<lb/>
　　陳所見妻薛氏閿鄉人所見卒氏方弱齡誓死不<lb/>
　　再醮姑强受鄉人聘氏隂置毒衣袵間服之至中<lb/>
　　途而死發其䘮衣履皆紉不可解有司上狀詔旌<lb/>
　　其門<lb/>
　　張琨妻李氏靈寳人琨卒守節九十餘卒子悦廬<lb/>
　　於墓側哀慟而死<lb/>
　　李嘉實妻朱氏王圖昌妻杜氏田有采妻申氏俱<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-111b"/>
　　閿鄉人皆遭㓂亂守節自盡<lb/>
　　李雙印妻員氏陜州人夫殁自縊<lb/>
　　張星鐸妻王氏劉目仕妻楊氏俱閿鄉人罵賊攖<lb/>
　　刃死<lb/>
　　庠生李明龍妻陳氏庠生李明沆妻季氏庠生李<lb/>
　　明䕫妻張氏俱靈寳人葢娣姒也崇禎末流㓂䧟<lb/>
　　城恐受辱俱宻縫其衣投井死於<lb/>
國朝雍正十一年請　旌<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-112a"/>
皇清張玉衡妻史氏陕州人于歸二載其夫病故含殮<lb/>
　　後氏即自縊死時年十九康熙二十五年　旌表<lb/>
　　呉道章妻萬氏靈寳人夫殁後守節四十三年雍<lb/>
　　正三年　旌表<lb/>
　　馬超凡妻蔣氏閿鄉人夫殁氏年十八守節三十<lb/>
　　六年雍正四年　旌表<lb/>
　　王居謙妻黄氏陕州人夫殁氏年二十一上事老<lb/>
　　姑下育弱子子又殁撫養嗣孫守節四十年雍正<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-112b"/>
　　八年　旌表<lb/>
　　張䴊繼妻陳氏陕州人夫殁氏年二十二誓無他<lb/>
　　志撫孤子成立守節四十七年雍正十年　旌表<lb/>
　　孫貴庚妻劉氏陕州人夫殁氏年二十二家極貧<lb/>
　　事翁姑衣食無缺撫養㓜嗣克至成立守節六十<lb/>
　　二年雍正十年　旌表<lb/>
　　吕之瑞妻趙氏陕州人夫殁氏年二十二孝事舅<lb/>
　　姑撫育㓜子守節四十一年雍正十年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-113a"/>
　　劉埰妻張氏陕州人夫殁氏年二十一事翁姑撫<lb/>
　　㓜子備甞艱苦守節四十三年雍正十年　旌表<lb/>
　　李世榮妻申氏陕州人夫殁氏年十九家貧茹苦<lb/>
　　事舅姑盡孝撫子克成守節四十四年雍正十年<lb/>
　　　旌表<lb/>
　　申鵬翼妻嚴氏陕州人夫殁氏年二十二奉舅姑<lb/>
　　撫嗣子閲歴愈苦志操彌堅守節四十二年雍正<lb/>
　　十年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-113b"/>
　　庠生杜卓妻楊氏閿鄉人夫殁氏年二十七事翁<lb/>
　　姑盡婦職以義方訓子若孫守節四十五年雍正<lb/>
　　十年　旌表<lb/>
　　庠生成湛妻余氏閿鄉人夫殁氏年二十二訓子<lb/>
　　有方守節二十七年夫弟成溶妻申氏夫殁年二<lb/>
　　十七遺孤殤以姪繼守節三十二年二氏子俱監<lb/>
　　生雍正十一年　旌表<lb/>
　　候補縣丞崔廣滋妻劉氏陕州人夫殁氏年二十<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-114a"/>
　　奉事翁姑克盡孝道撫遺孤成立貢入成均守節<lb/>
　　四十五年雍正十二年　旌表<lb/>
　　候選州同王經言妻張氏陕州人夫殁氏年十九<lb/>
　　事孀姑以孝訓孤子成名守節四十五年雍正十<lb/>
　　二年　旌表<lb/>
　　賈文燦妻葛氏陕州人夫殁氏年十九家甚貧矢<lb/>
　　志撫孤苦節四十四年雍正十二年　旌表<lb/>
　　郭岷妻衛氏陕州人夫殁氏年十六矢志靡他養<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-114b"/>
　　親撫孤守節五十一年雍正十二年　旌表<lb/>
　　候補州同崔拱辰妻蕭氏陕州人貢生蕭聲雋女<lb/>
　　夫殁氏年十九堅貞矢志訓子有成守節四十三<lb/>
　　年雍正十二年　旌表<lb/>
　　盧克紹妻薛氏陕州人夫殁氏年二十孝養舅姑<lb/>
　　撫育孤子守節四十一年雍正十二年　旌表<lb/>
　　石得固妻成氏陕州人夫殁氏年十八事姑盡孝<lb/>
　　撫遺孤成立守節四十五年雍正十二年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-115a"/>
　　庠生韓溥妻劉氏陕州人夫殁氏年二十三孝事<lb/>
　　舅姑訓子成立入黌序守節四十六年雍正十二<lb/>
　　年　旌表<lb/>
　　李金勝妻焦氏靈寳人夫殁氏年二十事衰翁養<lb/>
　　塟盡禮撫遺孤嚴慈兼盡守節四十五年雍正十<lb/>
　　二年　旌表<lb/>
　　史曰瑚妻韓氏史曰璉妻齊氏陕州人曰瑚殁韓<lb/>
　　氏年二十一曰璉殁齊氏年二十俱無子韓苦節<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-115b"/>
　　四十六年齊苦節四十四年雍正十二年請　旌<lb/>
　　王培寳妻劉氏陕州人夫殁氏年十九事老撫孤<lb/>
　　守節四十六年雍正十二年請　旌<lb/>
　　郭爾鍈妻李氏靈寳人夫殁奉養老姑撫孤子成<lb/>
　　立入泮守節三十八年夫弟郭爾鈨妻楊氏亦少<lb/>
　　寡無子與氏相依守節三十一年俱雍正十二年<lb/>
　　請　旌<lb/>
　　光州<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-116a"/>
　明髙氏五節婦俱固始人劉氏髙希鳯妻也希鳯在<lb/>
　　遼東為亂軍所掠拒而不伏軍怒斷其腕而死劉<lb/>
　　氏亦被掠行十餘里罵不絶口為亂兵所殺希鳯<lb/>
　　仲弟藥師努妻李氏早寡因亂避難髙麗明初擕<lb/>
　　子姪来歸居江寧府守夫墓誓不再適希鳯季弟<lb/>
　　巴延布哈為納克楚所殺其妻郭氏自縊於馬櫪<lb/>
　　希鳯從子髙達實丹為父讐誣䧟而死其妻金氏<lb/>
　　與姑邢氏俱自縊於室一門義不受辱詔旌表之<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-116b"/>
　　佟欽妻盧氏光山人洪武初欽父旭御史坐事謫<lb/>
　　戍雲南臨海衛未幾旭殁欽代役從征殞於陣踰<lb/>
　　年有巨商張某者謀娶之盧乃斷髪自誓㑹欽之<lb/>
　　妹偕夫自海外来張乃厚賂妹求婚妹屢言之盧<lb/>
　　不從遂投海死土人為建祠祀之御史毛鳯詔嘗<lb/>
　　記其事<lb/>
　　朱氏女固始人孝子璧之姊性貞静初父疾革諸<lb/>
　　弟尚㓜命之撫育操理家事及卒誓不適人後諸<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-117a"/>
　　弟成立而聘者屢至朱皆以父命辭凛然一節自<lb/>
　　守鄉里重之號曰女士年八十無疾而卒旌表<lb/>
　　郝昻妻沈氏光州人昻卒沈年十九鄉人諷其改<lb/>
　　適沈遂斷其一指以自誓事聞旌表<lb/>
　　蕭可才妻張氏固始人一夕宼至盡掠其所有且<lb/>
　　欲殺其夫張以身抱夫乞代盗殺之棄其夫而去<lb/>
　　劉茂妻岳氏名妙雲息縣人夫卒守節事聞旌表<lb/>
　　朱紀妻李氏婦王氏俱固始人正德七年賊至遇<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-117b"/>
　　害事聞旌表<lb/>
　　張九方妻董氏名妙聰息縣人賊至被執董取刀<lb/>
　　自毁其靣且罵不絶口賊怒殺之事聞旌表<lb/>
　　李棠妻葛氏固始人正德中避㓂河濵賊至夫婦<lb/>
　　投水而死事聞旌表<lb/>
　　陸氏女固始人㓜有志操許字里人某後里人之<lb/>
　　京師别娶陸誓不再適歴三十餘年母欲奪其志<lb/>
　　陸遂自縊死<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-118a"/>
　　史嘉法妻王氏光山人夫卒氏年二十自縊死<lb/>
　　胡氏光山人夫名誼失其姓誼病胡侍藥六年焚<lb/>
　　香祈代誼死遂絶粒而卒事聞旌表<lb/>
　　麻氏女光山人年十四許字錢寧未嫁寧舉家病<lb/>
　　疫夫死同母往視姑湯藥自經夫旁事聞建坊旌<lb/>
　　表<lb/>
　　耿汝惠妻蔡氏光山人夫殁守節十五年始有姪<lb/>
　　嗣嗣未三齡殤氏遂嘔血而死<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-118b"/>
　　盧應期妻黄氏光山人夫殁守節事姑訓子四十<lb/>
　　餘年萬歴戊戌子永成進士陳情詔賜旌表<lb/>
　　柴嵩山妻胡氏光山人夫卒服毒死<lb/>
　　楊君明妻孟氏息縣人崇禎八年流㓂掠息氏偕<lb/>
　　姑走避賊追及執姑拷索氏以身覆姑代受梃刃<lb/>
　　賊舎姑逼氏同行氏罵賊賊怒殺之姑得脱去有<lb/>
　　司以聞詔建坊旌之<lb/>
　　胡封臣妻朱氏息縣人崇禎八年值㓂難罵賊被<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-119a"/>
　　害<lb/>
　　闞隆雲妻余氏光山人進士闞碧霞母夫卒嚴於<lb/>
　　教子崇禎十年㓂至罵賊死媳張氏十四年流賊<lb/>
　　破城自殺<lb/>
　　進士胡虞胄妻劉氏光山人崇禎十四年流賊破<lb/>
　　城氏投水死<lb/>
　　亨士悦女息縣人年十六誓不從賊慨然受刃<lb/>
　　馬呈圖女劉復健妻唐氏張名妻潘氏李天蕡妻<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-119b"/>
　　任氏俱固始人王六妻張氏息縣人黄劵如妻周<lb/>
　　氏鄭廣文妻姜氏鄧惟正妻李氏賈一敬妻毛氏<lb/>
　　楊愫妻黄氏張夙志妻夏氏李晉妻吳氏孟傑妻<lb/>
　　李氏蕭彦女劉霖懋妻成氏歐二修妻楊氏成業<lb/>
　　偉妻張氏唐士俊妻陳氏俱光州人皆值㓂難或<lb/>
　　罵賊被殺或自焚死<lb/>
　　徐承化妻王氏固始人舒茂才妻王氏光州人皆<lb/>
　　夫殁自盡殉節<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-120a"/>
皇清唐士騧妻周氏固始人騧殁氏年二十三即自縊<lb/>
　　死<lb/>
　　周宏基妻邱氏程家瑞妻彭氏俱商城人夫殁父<lb/>
　　母欲改嫁之遂自盡<lb/>
　　庠生唐天錫妻周氏光州人天錫病殁痛哭柩前<lb/>
　　絶粒七日縊死於順治十七年　旌表<lb/>
　　李福生妻任氏固始人隣人潘一鳳乘福生他出<lb/>
　　往姦任氏氏詈罵凛不可犯潘怒取鐡槌擊之裂<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-120b"/>
　　腦而死於康熙十三年　旌表<lb/>
　　胡璿妻李氏光州人夫殁氏年二十五守節不二<lb/>
　　康熙十九年　旌表<lb/>
　　劉存魯妻周氏光州人夫卒嶺南氏萬里扶櫬歸<lb/>
　　塟教育三孤俱成立苦節五十五年康熙四十三<lb/>
　　年　旌表<lb/>
　　田象英妻熊氏固始人夫殁氏年十七守節三十<lb/>
　　五年康熙五十二年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-121a"/>
　　王道平妻陳氏息縣人夫殁紡績以養姑教子成<lb/>
　　立守節四十八年康熙五十二年　旌表<lb/>
　　鄭烈女喜孜固始人鄭惟德義女傭工蕭大欲姦<lb/>
　　之烈女怒罵大持刀砍其肩復劈其首四日死於<lb/>
　　康熙五十四年　旌表<lb/>
　　貢生朱廷宣妻王氏固始人夫殁氏年二十一守<lb/>
　　節四十八年雍正四年　旌表<lb/>
　　庠生汪挽妻許氏固始人夫殁氏年十九守節四<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-121b"/>
　　十三年雍正四年　旌表<lb/>
　　庠生祝日省妻吳氏固始人夫殁氏年二十二守<lb/>
　　節三十五年雍正四年　旌表<lb/>
　　庠生馬呈吉妻季氏息縣人夫殁氏年二十六守<lb/>
　　節四十七年雍正五年　旌表<lb/>
　　庠生吳夣璲妻胡氏固始人夫歿氏年二十撫育<lb/>
　　孤子子復病殁又撫育弱孫守節六十一年雍正<lb/>
　　五年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-122a"/>
　　胡旻方妻劉氏光州人夫殁氏年二十四守節三<lb/>
　　十年雍正七年　旌表<lb/>
　　金銘妻周氏固始人夫殁即思以身殉未幾遺孤<lb/>
　　復殤氏俟夫棺出塟遂投繯死年二十八於雍正<lb/>
　　十年　旌表<lb/>
　　庠生方承恩妻仇氏光州人夫殁氏年二十六家<lb/>
　　貧奉姑唯謹訓子年十四入庠食餼子亡又撫孀<lb/>
　　媳育孤孫守節五十一年雍正十年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-122b"/>
　　監生張邦彦妻邵氏固始人事姑色養無違姑病<lb/>
　　嘗籲天願以身代藥食不能下咽則以乳調養姑<lb/>
　　愈復歴十六年人謂氏誠孝所致雍正十年　旌<lb/>
　　表<lb/>
　　宣棟妻髙氏息縣人胡進言強姦不從自縊身死<lb/>
　　於雍正十年　旌表<lb/>
　　田茂妻李氏光州人熊國德強姦不從用土填塞<lb/>
　　氏口遂死於雍正十年　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-123a"/>
　　庠生吳溥妻張氏固始人夫殁氏年二十事孀姑<lb/>
　　撫夫㓜弟暨藐孤孤殤取姪以繼苦節六十五年<lb/>
　　雍正十一年　旌表<lb/>
　　方錫華妻董氏商城人夫殁氏年二十一養老撫<lb/>
　　孤守節三十三年雍正十一年　旌表<lb/>
　　烈婦崔氏固始人曽大鴨拉姦不從羞忿自縊死<lb/>
　　於雍正十二年　旌表<lb/>
　　武生宋釗妻羅氏光州人夫殁氏年二十八家極<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-123b"/>
　　貧事舅姑盡孝撫孤子讀書入黌序苦節三十年<lb/>
　　雍正十二年　旌表<lb/>
　　庠生賀志和妻宋氏光州人夫殁氏年二十九孝<lb/>
　　事翁姑備歴艱苦撫孤成立遊庠守節二十五年<lb/>
　　雍正十二年　旌表<lb/>
　　庠生朱廷敬妻閔氏固始人四川保慶府知府閔<lb/>
　　先基女夫殁氏年二十三孝事孀姑撫育孤子子<lb/>
　　殁復撫孫成立入庠守節六十一年雍正十二年<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-124a"/>
　　請　旌<lb/>
　　邵勲妻陳氏固始人夫殁氏年二十孝事舅姑撫<lb/>
　　孤成立守節三十二年雍正十二年請　旌<lb/>
　　監生董論道妻周氏固始人夫殁氏年二十九四<lb/>
　　世七䘮悉力殯塟撫育孤子子亡復撫孤孫守節<lb/>
　　三十四年雍正十二年請　旌<lb/>
　　監生許聖宸妻方氏固始人夫殁氏年二十二孝<lb/>
　　事繼姑撫子長成視庶子如腹出守節三十九年<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-124b"/>
　　雍正十二年請　旌<lb/>
　　陳蔚起妻胡氏固始人夫殁氏年十九孝養舅姑<lb/>
　　撫育弱子子亡撫孫守節五十五年雍正十二年<lb/>
　　請　旌<lb/>
　　孫允敬妻管氏商城人夫殁氏年十九投繯者三<lb/>
　　以解救復甦事舅姑盡禮撫嗣子成立入庠守節<lb/>
　　四十二年雍正十二年請　旌<lb/>
　　胡孟賢妻陳氏光州人夫殁氏年二十四矢志不<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-125a"/>
　　二撫孤長成守節三十一年雍正十二年請　旌<lb/>
　　謝庭玉妻陳氏光州人夫殁氏年二十三孝事舅<lb/>
　　姑撫嗣子成立入庠守節十五年身殁於雍正十<lb/>
　　二年請　旌<lb/>
　　曹維坦妻杜氏光州人夫殁氏年二十五事姑盡<lb/>
　　孝撫育嗣子守節三十年雍正十二年請　旌<lb/>
　　趙璋妻李氏光州人本農家女夫殁氏年二十八<lb/>
　　矢志不二撫育孤子苦節三十九年雍正十二年<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-125b"/>
　　請　旌<lb/>
　　胡莊生妻陳氏光州人夫殁氏年二十五矢志守<lb/>
　　貞力塟三䘮撫孤長成苦節三十七年雍正十二<lb/>
　　年請　旌<lb/>
　　趙慎妻栁氏光州人夫殁氏年二十四奉養舅姑<lb/>
　　撫育弱子長成守節四十一年雍正十二年請<lb/>
　　旌<lb/>
　　武生武于宣妻楊氏光州人舉人楊應昌女夫殁<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-126a"/>
　　氏年二十矢志靡他力舉三喪撫藐孤長成守節<lb/>
　　三十八年雍正十二年請　旌<lb/>
　　熊令儀妻李氏光州人夫殁氏年二十八家貧甚<lb/>
　　氏事姑盡孝撫藐孤成立入庠苦節三十六年雍<lb/>
　　正十二年請　旌<lb/>
　　陳玉陛妻陸氏光山人貢生陸奠女夫殁氏年二<lb/>
　　十五遺孤復殀氏孝養舅姑視姪如子守節四十<lb/>
　　二年雍正十二年請　旌<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-126b"/>
　　陳正陛妻左氏光山人夫殁氏年二十三孝養舅<lb/>
　　姑撫孤成立守節五十一年雍正十二年請　旌<lb/>
　　熊文麟妻唐氏光山人夫殁氏年二十七矢志不<lb/>
　　二撫孤長成守節四十八年雍正十二年請　旌<lb/>
　　庠生熊成佐妻陳氏光山人夫殁氏年二十六善<lb/>
　　事舅姑撫夫弟及姪皆成立入庠守節五十五年<lb/>
　　雍正十二年請　旌<lb/>
　　單興周妻曾氏固始人夫殁氏年二十一孝事舅<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-127a"/>
　　姑撫子長成守節四十八年雍正十二年請　旌<lb/>
　　廪生周綖文妻陳氏固始人夫殁氏年二十一孝<lb/>
　　事孀姑撫教嗣子成立入庠守節四十六年雍正<lb/>
　　十二年請　旌<lb/>
　　盧瀚妻李氏息縣人夫殁氏年二十五矢志不二<lb/>
　　撫孤長成守節三十七年雍正十二年請　旌<lb/>
　　王紹基妻瓮氏息縣人夫家素貧貸張朋擁錢若<lb/>
　　干後朋擁索償遂以將妻許姦折準前逋之語挑<lb/>
<pb n="KR2k0047_WYG_068-127b"/>
　　其夫以氏少艾故也為其夫斥罵而去抵暮朋擁<lb/>
　　復假人誘其夫至酒家强飲至醉朋擁乘夜至其<lb/>
　　家拉氏求姦氏呼叫隣人接應朋擁逸去氏忿極<lb/>
　　雉經雍正十二年請　旌<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　河南通志巻六十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>