<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>焦氏易林卷一</head>
    <p>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　焦氏易林卷一　　　　　　漢　焦贛　撰<lb/>
　　乾之第一<lb/>
乾　道陟多阪胡言連蹇譯瘠且聾莫使道通請謁不<lb/>
　行求事無功<lb/>
坤　招殃來螫害我邦國病傷手足不得安息<lb/>
屯　陽孤亢極多所恨惑車傾葢亡身常憂惶乃得其<lb/>
　願雌雄相從<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-1b"/>
蒙　鵠鵴鳲鳩專一無尤君子是則長受嘉福<lb/>
需　目瞤足動喜如其願舉家蒙寵<lb/>
訟　龍馬上山絶無水泉喉焦脣乾舌不能言<lb/>
師　倉盈庾億宜種黍稷年豐歲熟民人安息<hi>一作國家富有</hi>
　<hi>人民蕃息與比之升坤之恒同</hi>
比　中夜犬吠盜在墻外神明祐助消散皆去<lb/>
小畜　据斗運樞順天無憂所行造徳與樂並居<lb/>
履　空拳握手委地更起富饒豐衍快樂無已<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-2a"/>
泰　不風不雨白日皎皎宜出驅馳通理大道<hi>與坤同</hi>
否　載日晶光驂駕六龍禄命徹天封為燕王<lb/>
同人　子號索哺母行求食反見空窠訾我長息<lb/>
大有　上帝之生福祐日成修徳行惠樂且安寧<lb/>
謙　山險難登澗中多石車馳轊擊載重傷軸擔負差<lb/>
　躓踠跌右足<lb/>
豫　禹鑿龍門通利水源東注滄海民得安從<hi>一作存</hi>
隨　乘龍上天兩蛇為輔踴躍雲中遊觀滄海民樂安<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-2b"/>
　處<lb/>
蠱　彭祖九子據徳不殆南山松栢長受嘉福<lb/>
臨　南山昊天刺政閔身疾悲無辜背憎為仇<lb/>
觀　江河淮海天之奥府衆利所聚可以饒有樂我君<lb/>
　子<lb/>
噬嗑　堅冰黄鳥常哀悲愁不見甘粒但見藜蒿數驚<lb/>
　鷙鳥為我心憂<lb/>
賁　室如懸磬既危且殆早見之士依山谷處<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-3a"/>
剝　大禹戒路蚩尤除道周匝萬里不危不殆見其所<lb/>
　使無所不在<lb/>
復　三人為旅俱歸北海入門上堂拜謁主母飲勞我<lb/>
　酒<lb/>
无妄　傳言相誤非于徑路鳴鼓逐狐不知跡處<lb/>
大畜　三年爭妻相逐奔馳終日不食精氣勞疲<lb/>
頤　純服黄裳戴上以興徳義既生天下歸仁<lb/>
大過　桀跖並處人民愁苦擁兵荷糧戰於齊魯<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-3b"/>
坎　黄鳥來集既嫁不答念我父兄思復邦國<lb/>
離　胎生孚乳長息成就充滿帝室家國昌富<lb/>
咸　三人求橘反得大栗女青以富黄金百鎰<lb/>
恒　東山西岳㑹合俱食百家送從以成恩福<lb/>
遯　眵雞無距與鵲交鬭翅折目盲為鳩所傷<lb/>
大壯　郤大墻壞蠧衆木折狼虎為政天降罪罰高弑<lb/>
　望夷胡亥以斃<lb/>
晉　三癡俱走迷路失道惑不知歸反入患口<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-4a"/>
明夷　弓矢俱張把彈折絃丸發不至道遇害患<lb/>
家人　三女求夫不見復關伺候山隅長思憂歎<lb/>
睽　陽旱炎炎傷害禾榖穡人無食耕夫歎息<lb/>
蹇　騎㹠逐羊不見所望徑涉虎廬亡羝失羔<lb/>
解　暗昧㝠語相傳詿誤鬼魅所舍誰知卧處<lb/>
損　姬姜祥淑二人偶食論仁議福以安王室<lb/>
益　公孫駕驪載聘東齊延陵説産遺季紵衣<lb/>
夬　孤竹之墟失婦亡夫傷於蒺藜不見少妻東郭棠<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-4b"/>
　姜武子以亡<hi>亡音無</hi>
姤　仁政不暴鳯凰來舍四時順節民安其處<lb/>
萃　任劣力薄孱駑恐怯如蝟見鵲不敢拒格<lb/>
升　衞侯東遊惑於少姬亡我考妣又逝不來<lb/>
困　噂噂所言莫如我垣歡喜堅固可以長安<hi>大有之屯</hi>
井　黿鳴岐山鼈應山淵男女媾精萬物化生文王以<lb/>
　成為開周庭<hi>成一作寧</hi>
革　𤣥黄虺隤行者勞疲役夫憔悴踰時不歸<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-5a"/>
鼎　弱足刖跟不私出門市賈不利折亡為患<lb/>
震　懸貆素餐居非其安失輿剥廬休坐徒居<lb/>
艮　民怯伐惡姦人所伏冦賊大至入我邦郭妻子係<lb/>
　獲<hi>一本為歸妹辭</hi>
漸　陽低頭隂仰首水為凶傷我寶進不利生其子<lb/>
歸妹　背北相憎心意不同如火與金<hi>一本為艮辭</hi>
豐　太㣲帝室黄帝所值藩屛固衛不可得入常安無<lb/>
　患<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-5b"/>
旅　繭栗犧牲敬享鬼神神嗜飲食受福多孫<lb/>
巽　出門逢惡為患為怨更相擊刺傷我手端<lb/>
兑　鷁飛中退舉事不進宋人亂潰<lb/>
渙　跛踦相隨日暮牛罷陵遲後旅失利亡雌<hi>泰之復同人之歸妹</hi>
節　龍角博顙位至公卿世禄久長起動安寧<lb/>
中孚　舜升大禹石夷之野徵詣王庭拜治水土<hi>師之小畜</hi>
　<hi>同</hi>
小過　從風放火荻芝俱死三害集亡叔子中傷<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-6a"/>
既濟　楩生荆山命制輸班袍衣剝脱夏熱冬寒飢餓<lb/>
　枯槁衆人莫憐<lb/>
未濟　長面大鼻來解已憂遺吾福子惠我嘉喜<lb/>
　　坤之第二<lb/>
坤　不風不雨白日皎皎宜出驅馳通利大道<lb/>
乾　谷風布氣萬物出生明庶長養華葉茂盛<lb/>
屯　蒼龍單獨與石相觸摧折兩角室家不足<lb/>
蒙　城上有烏自名破家招呼酖毒為國災患<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-6b"/>
需　霜降閉户蟄虫隱處不見日月與死為伍<hi>小畜之解</hi>
訟　天之徳室温仁受福衣裳所在凶惡不起<lb/>
師　皇陛九重絶不可登謂天葢高未見王公<lb/>
比　孔徳如玉出于幽谷飛上喬木鼓其羽翼輝光照<lb/>
　國<lb/>
小畜　五範四軌復得饒有陳力就列騶虞悦喜四足<lb/>
　無角君子所服南征述職以惠我國<lb/>
履　敝笱在梁魴逸不禁漁父勞苦連室乾口<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-7a"/>
㤗　雷行相逐無有攸息戰于平陸為夷所覆<lb/>
否　六龍爭極服在不飾謹慎管鑰結禁無出<lb/>
同人　長男少女相向共語析薪在尅福禄歡喜<lb/>
大有　遷延惡人使徳不通炎火為殃禾稼大傷<lb/>
謙　修其翰翼隨風向北至虞夏國與舜相得年歲大<lb/>
　樂邑無盜賊<lb/>
豫　鈆刀攻玉堅不可得盡我筋力胝繭為疾<hi>比之大過</hi>
隨　舉袂覆目不見日月衣裳簠簋就長夜室<hi>泰之臨同</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-7b"/>
蠱　賊人傷徳大怒不福斬刈宗社失其邦國<lb/>
臨　白龍赤虎戰鬭俱怒蚩尤敗走死於魚口<lb/>
觀　北辰紫宫衣冠立中含和建徳常受天福<hi>需之夬坤之解</hi>
　<hi>俱同</hi>
噬嗑　稷為堯使西見王母拜請百福賜我嘉子<lb/>
賁　二人異趣反覆迷惑一身五心亂無所得<lb/>
剝　南山大玃盜我媚妾怯不敢逐退而獨宿<lb/>
復　衆尤所逐反作光怪九身無頭魂驚魄去不可以<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-8a"/>
　居<lb/>
无妄　延頸遠望昧為目病不見叔姬使伯心憂<lb/>
大畜　典冊法書藏在蘭臺雖遭亂潰獨不遇災<hi>大有之恒豫之䝉</hi>
頤　自衛反魯時不可與冰炭異室仁道隔塞<lb/>
大過　瘤癭秃疥為身瘡害疾病癃殘常不屬遠<lb/>
坎　東齊郭廬嫁於洛都俊良美好媒利過倍<lb/>
離　齊魯爭言戰於龍門搆怨連禍三世不安<hi>比之蠱賁之睽</hi>
咸　膏澤肥壤農人豐敞利居長安歴世無患<hi>乾之師比之升</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-8b"/>
恒　倉盈庾億宜種黍稷年豐嵗熟民得安息<lb/>
遯　䲭鴞破斧邦人危殆頼旦忠徳轉禍為福傾危復<lb/>
　立<lb/>
大壯　嵗飢無年虐政害民乾溪驪山秦楚結寃<lb/>
晉　挒潔累累締結難解嫫母衒嫁媒不得坐自為身<lb/>
　禍<lb/>
明夷　訾陬開門鶴鳴彈冠章甫進用舞韶和鸞三人<lb/>
　翼事國無災患<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-9a"/>
家人　姊妹本居與類相扶願慕羣醜不離其友<lb/>
睽　邯鄲反言父兄生患涉此憂恨卒死不還<lb/>
蹇　二人逐兔各爭其得愛妾善走多獲其子<lb/>
解　北辰紫宫衣冠立中含和建徳常受天福<hi>坤之觀需之夬</hi>
損　拜跪請免不得其哺俛首銜枚低頭北去<lb/>
益　鶴盜我珠逃於東隅求我郭墟不見所居<lb/>
夬　一簧兩舌妄言謀訣三姦成虎曽母投杼<lb/>
姤　伯虎仲熊徳義洵美使布五榖陰陽順序<hi>一作孤獨特處</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-9b"/>
　<hi>莫與為旅身自勞苦使布五榖隂陽順序</hi>
萃　褰衣涉河澗流浚多頼遇舟子濟脱無它<lb/>
升　慿河登山道路阻難求事少便<lb/>
困　兔罝之容不失其恭和謙致樂君子攸同<lb/>
井　三女求夫伺候山隅不見復關泣涕漣洳<lb/>
革　螟蟲為賊害我五榖簞笥空虛家無所食<hi>需之明夷</hi>
鼎　望尚阿衡太宰周公藩屏輔弼福禄來同<lb/>
震　三年生狗以戌其母荆夷上侵姬伯出走<hi>需之訟否之姤</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-10a"/>
艮　塗回道塞求事不得<lb/>
漸　探懷得蚤所愿失道<hi>一本下有無有凶憂善居漸好</hi>
歸妹　飛蟻遇道趾多擾垣居之不安覆厭為患<lb/>
豐　義不勝情以欲自傾幾危利寵折角摧頸<lb/>
旅　潼滃蔚薈扶首來㑹津液下降流潦滂霈<lb/>
巽　白駒生芻猗猗盛姝赫咺君子樂以忘憂<lb/>
兊　車馳人趨卷甲相仇齊魯冦戰敗於犬丘<lb/>
渙　舉首望城不見子貞使我悔生<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-10b"/>
節　龍鬭時門失理傷賢内畔生賊則生禍難<lb/>
中孚　安如泰山禄祐屢臻雖有豹虎不敢危身<lb/>
小過　初憂後喜與福為市八佾列陳飲御嘉友<hi>訟之坎</hi>
既濟　持刀操肉對酒不食夫行從軍少子入獄抱膝<lb/>
　獨宿<lb/>
未濟　陰衰老極陽建其徳履離戴光天下照明功業<lb/>
　不長蝦蟆大王<hi>否之无妄大有之臨</hi>
　　屯之第三<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-11a"/>
屯　兵征大宛北出玉關與胡冦戰平城道西七日絶<lb/>
　糧身幾不全<lb/>
乾　汎汎柏舟流行不休耿耿寤寐心懷大憂仁不逢<lb/>
　時復隱窮居<lb/>
坤　採薪得麟大命隕顛豪雄爭名天下四分<hi>豫之未濟</hi>
蒙　山崩谷絶大福盡竭涇渭失紀玉歴盡已<lb/>
需　夏臺羑里文王所厄鬼侯輸賄商王解合<lb/>
訟　泥津汙辱棄捐溝瀆所共笑哭終不顯録<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-11b"/>
師　李梅冬實國多盜賊擾亂並作君不得息<hi>同人之損謙之小過</hi>
比　獐鹿逐牧飽歸其居反還次舍無有疾故<hi>訟之小畜</hi>
小畜　夾河為婚期至無船淫心失望不見所歡<lb/>
履　百足俱行相輔為强三聖翼事王室寵光<hi>比之无妄</hi>
泰　坐位失處不能自居調攝違和陰陽顛倒<lb/>
否　登几上輿駕駟南遊合從散横燕秦以强<lb/>
同人　三系維弩無益於輔域弱不守郭君受討<lb/>
大有　河伯大呼津不得渡船空無人往來亦難<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-12a"/>
謙　甘露醴泉太平機關仁徳感應嵗樂民安<hi>大過之未濟</hi>
豫　重茵厚席循高採藿雖躓不懼後反其處<hi>一云猿墮高木</hi>
　<hi>痺踒手足保我金玉還歸其室</hi>
隨　太乙駕騮從天上來徵我叔季封為魯侯無有凶<lb/>
　憂<lb/>
蠱　南已大安石斛㦸天所指不已已老復一將耋乃<lb/>
　嫁墟弊室舊更為新家<lb/>
臨　家給人足頌聲並作四夷賔服干戈韜閣<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-12b"/>
觀　東隣嫁女為王妃后莊公築館以尊主母歸于京<lb/>
　師季姜悦喜<hi>一作臨卦㤗之豫</hi>
噬嗑　陳媯敬仲兆興齊姜營丘是適八世大昌<hi>姤之師比</hi>
　<hi>之豫蠱之困</hi>
賁　路多枳棘步刺我足不利旅客為心作毒<hi>損卦同</hi>
剝　天官列宿五神室屋空門完堅君安其居<lb/>
復　牧羊稻園聞虎呻喧懼畏惕息終免禍患<hi>否之節</hi>
无妄　鳴條之災北奔大胡左袵為長國號匈奴主君<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-13a"/>
　旄頭立尊單于<lb/>
大畜　尅身潔已逢禹巡狩錫我𤣥珪拜受錫佑<lb/>
頤　冬華不實國多盜賊疾病難醫鬼哭其室<lb/>
大過　襄送季女至于蕩道齊子旦夕留連久處<lb/>
坎　朽根倒樹花葉落去卒逢火焱隨風偃仆<lb/>
離　隂變為陽女化作男治道得通君臣相承<lb/>
咸　炎絶續光光滅復明簡易理得仍成乾功<lb/>
恒　多載重負捐棄于野王母誰子但自勞苦<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-13b"/>
遯　江河海澤衆利安宅可以富有飲御嘉客<lb/>
大壯　冬採薇蘭地凍堅難利走東北暮無所得<lb/>
晉　烏鵲嘻嘻天火將起燔我室屋災及妃后<lb/>
明夷　蠆室蜂户螫我手足不可進取為身害咎<hi>履之㤗</hi>
家人　崔嵬北嶽天神貴客温仁正直主布恩徳開示<lb/>
　不已蒙受大福<lb/>
睽　伯蹇叔盲莫與守牧失我衣裘代已除服<lb/>
蹇　為季求婦家在東海水長無船不見欣歡<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-14a"/>
解　山陵丘墓魂魄失舍精神盡竭長寢不覺<lb/>
損　踦牛失角下山傷軸失其利禄過在誰孰<lb/>
益　水載船舟無根以浮往來溶溶心勞且憂<lb/>
夬　有鳥來飛集于古樹鳴聲可惡主將出去<lb/>
姤　東徙不時觸患離憂井泥無濡思叔舊居<lb/>
萃　黄帝所生伏羲之宇兵刃不至利以居止<hi>履之家人</hi>
升　東山拯亂處婦思夫勞我君子役使休止<lb/>
困　跛躓未起失利後市不得鹿子<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-14b"/>
井　大蛇當路使我畏懼湯火之災切近我膚頼其天<lb/>
　幸趨於主廬<hi>損之此</hi>
革　從容長閒遊戲南山拜祠祀神神使免患<hi>一作震卦</hi>
鼎　區脱康居慕仁入朝湛露之歡三爵畢恩復歸野<lb/>
　廬與母相候<lb/>
震　龜鼈列市河海饒有長財善賈商季悦喜<hi>一作革卦</hi>
艮　年常蒙慶今歲受福三伏採芑出君有得<lb/>
漸　二人俱東道路爭訟意乖不同使我凶凶<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-15a"/>
歸妹　樹栽藿豆為鹿兔食君不慎䕶秋無收入<lb/>
豐　黄鳥悲鳴愁不見星困於鷙鸇使我心驚<lb/>
旅　雙鳧俱飛欲歸稻池經涉<graphic n="KR0841" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0841.png" mimeType="image/png"/>澤為矢所射傷我胸<lb/>
　臆<hi>否之晉</hi>
巽　久客無休思歸故鄉霖雨盛溢道未得通<lb/>
兊　道路僻除南至東遼衛子善辭使國無憂<lb/>
渙　同枕共袍中年分去價少無利獨居愁思<lb/>
節　衆神集聚相與議語南國虐亂百姓愁苦興師征<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-15b"/>
　討更立賢主<hi>小畜之豫</hi>
中孚　北陸閉蟄隱伏不出目盲耳聾道路不通<lb/>
小過　痴狂妄作心誑善惑迷行失路不知南北<lb/>
既濟　棟隆輔强寵貴日光福善並作樂以高明<lb/>
未濟　愛我嬰女牽衣不與冀幸高貴反曰賤下<lb/>
　　蒙之第四<lb/>
蒙　何草不黄至未盡𤣥室家分離悲愁於心<lb/>
乾　海為水王聰聖且明百流歸徳無有畔逆常饒優<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-16a"/>
　足<hi>損之履</hi>
坤　天之所佑禍不過家左輔右弼金玉滿匱常盈不<lb/>
　亡富如厫倉<lb/>
屯　安息康居異國穹廬非吾習俗使我心憂<lb/>
需　范公陶夷善賈飾資東之營丘易字子皮把珠載<lb/>
　金多福利歸<lb/>
訟　老楊日衰條多枯枝爵級不造遂乃摧隤<hi>泰之咸</hi>
師　小狐渡水汙濡其尾稍得其幾與道合符<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-16b"/>
比　豕生如魴䑕舞庭堂雄俟施姜上下昏黄君失其<lb/>
　邦<lb/>
小畜　天地配享六位光明陰陽順序以成厥功<hi>訟之震謙之大有</hi>
履　踝踵足傷右指病癰失旅後時利不走歸<lb/>
泰　思體同恩各有所屬西隣孤媪欲寄我室主母罵<lb/>
　詈求子不得<lb/>
否　操<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>鄉畝祈貸稷黍飲食充中安和无咎<lb/>
同人　新受大寵福禄重來樂且日富蒙慶得財<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-17a"/>
大有　舉盃飲酒指宜失取無益温寒亡利不懽<lb/>
謙　日月相望光明盛昌三聖茂承功徳大隆<hi>師之節否之賁</hi>
　<hi>噬嗑之需</hi>
豫　猾夫爭强民去其鄉公孫叔子戰於城南<lb/>
隨　猿墮高木不踒手足保我全生還歸其室<hi>否之臨蠱之豫</hi>
　<hi>訟之艮</hi>
蠱　逐狐東山水過我前深不可涉失利後便<lb/>
臨　鑿井求玉非卞氏寶名困身辱勞無所得<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-17b"/>
觀　黄玉温徳君子所服甘露溽暑萬物生茂<lb/>
噬嗑　畫龍頭頸文章不成甘言美語説辭無名<lb/>
賁　招禍致凶來弊我邦病在手足不得安息<lb/>
剝　履位束勢靡有絶斃贊為𨽻圖與衆庶伍<lb/>
復　獐鹿雉<graphic n="KR0693" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0693.png" mimeType="image/png"/>羣聚東圃盧黄白脊俱往追逐九齚十<lb/>
　得君子有喜<lb/>
无妄　織金未成緯畫無名長子逐兔鹿失先路見利<lb/>
　不得<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-18a"/>
大畜　天厭周徳命與仁國以禮靖民兵革休息<lb/>
頤　重譯買芝來除我憂善説遂良與喜相求<lb/>
大過　膏澤肥壤人民安樂宜利俱止長安富有<lb/>
坎　白龍黒虎起伏暴怒戰於阪泉蚩尤敗走居止不<lb/>
　殆君安其所<hi>同人之比益之比</hi>
離　抱關傳言聾跛摧筋破賊無灾不安其所<lb/>
咸　憂禍解除喜至慶來坐立歡門與樂為隣<hi>小畜之井</hi>
恒　折鋒載殳與馬放休狩軍褒營天下安寕<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-18b"/>
遯　至徳之君仁政且温伊吕股肱國富長安<lb/>
大壯　千里望城不見青山老兔蝦蟆遠絶無家<lb/>
晉　有莘季女為夏妃后貴夫壽子母于四海<lb/>
明夷　不虞之患禍至無門奄忽暴卒痛傷我心<lb/>
家人　飛鷹退去不食雉雞憂患心解君主安居<lb/>
睽　跮蹉側跌申酉為祟戌亥滅明顏子隱藏<lb/>
蹇　司録慿怒謀議無道商民失政殷人乏祀<lb/>
解　望雞得雛求馬獲駒大徳生少有廖從居<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-19a"/>
損　切切恒恒如將不活黍稷之恩靈輙以存獲生保<lb/>
　年<lb/>
益　莫莫輯輯夜作晝匿謀議我資來攻我室空盡我<lb/>
　財幾無我食<lb/>
夬　天之所壞不可强支衆口遭笑雖貴必危<lb/>
姤　目動頰瞤喜來加身舉家蒙歡吉利無殃<lb/>
萃　黿羮芬香染指拂裳口飢打手公子恨讒<lb/>
升　天福所酆兆知飛龍成予得志六二已興<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-19b"/>
困　氓伯以婚抱布自媒棄禮急情卒罹悔憂<lb/>
井　夏姒親附心聽悦喜利以博取無言不許<lb/>
革　南山旻天刺政閔身疾悲無辜背憎為仇<hi>一作艮卦</hi>
鼎　三人為旅俱歸北海入門上堂拜謁王母勞賜我<lb/>
　酒<lb/>
震　陽淫旱病傷害稼穡喪刈病來農人無食<hi>一作井卦</hi>
艮　攫飯把肉以就口食所往必得無有虛乏<hi>一作革卦</hi>
漸　烏飛無翼兔走折足雖欲㑹同未得已惑<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-20a"/>
歸妹　體重飛難不得踰關行坐憂愁不離室垣<lb/>
豐　四雄並處人民愁苦擁兵東西不得安所<lb/>
旅　譯重開牢求解已憂心感乃成與善俱居<lb/>
巽　患解憂除王母相予與喜俱來使我安居<lb/>
兊　冬生不花老女無家霜冷蓬室競為枯株<lb/>
渙　震慄恐懼多所畏惡行道留難不可以涉<lb/>
節　三夫共妻莫適為雌子無名氏翁不可知<lb/>
中孚　早凋被霜花葉不長非時為灾家受其殃<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-20b"/>
小過　雉兔之東狼虎所食貪饕凶惡不可止息<lb/>
既濟　馬驚破車王墮深溝身死魂去離其室廬<lb/>
未濟　山林麓藪兆人所往鳥獸無禮使我心苦<lb/>
　　需之第五<lb/>
需　久旱三年草木不生粢盛空乏無以供靈<lb/>
乾　火滅復息君明其徳仁人可遇身受利禄<lb/>
坤　温山松柏常茂不落鸞鳯所庇得其歡樂<hi>否之恒</hi>
屯　四誅不服恃强負力倍道趨敵師徒敗覆<hi>益之同人</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-21a"/>
蒙　三塗五岳陽城大室神明之保獨無兵革<lb/>
訟　三牛生狗以戍其母荆夷上侵姬伯出走<hi>坤之震否之姤</hi>
師　鳧遊江海没行千里以為死亡復見空桑長生樂<lb/>
　鄉<lb/>
比　太乙駕騮從天上來徵君叔季封為魯侯無有凶<lb/>
　憂<hi>屯之隨否之大壯</hi>
小畜　任宿獨居寡處無夫陰陽失志為人僕使<lb/>
履　兵征大宛北出玉門與胡冦戰平城道西七日絶<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-21b"/>
　糧身幾不全<hi>與屯同</hi>
泰　楚靈暴虐罷及民力禍起乾溪棄疾作毒扶杖奔<lb/>
　逃身死亥室<lb/>
否　雌單獨居歸其本巢毛羽憔悴志如死灰<lb/>
同人　兩矛相刺勇力鈞敵交綏結和不破不缺<hi>交綏各退</hi>
　<hi>兵也</hi>
大有　乘船渡濟載水逢火頼行免禍蒙我生全<lb/>
謙　喪寵益尤政傾家覆我宗失國秦滅周室<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-22a"/>
豫　冬無藏氷春江不通陰流為賊國被其殃<lb/>
隨　田䑕野雞意常欲逃拘制籠檻不得動摇<lb/>
蠱　佩玉蘂兮無所繫之㫖酒一盛莫與笑語孤寡獨<lb/>
　特常愁憂苦<lb/>
臨　没遊源口求鮫為室家危自懼復出生道<lb/>
觀　河水孔穴壞敗我室水深無岸魚鼈傾倒<lb/>
噬嗑　教羊牧兔使魚捕䑕任非其人費日無功<lb/>
賁　升户入室就温煖食冰凍北陸寒不得賊<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-22b"/>
剝　孤竹之墟失婦亡夫傷於蒺藜不見少妻東郭棠<lb/>
　姜武子破亡<hi>乾之夬</hi>
復　凶禍灾殃日益明彰福不可釐三郤夷傷<lb/>
无妄　載璧秉珪請命于河周公尅敏冲人瘳愈<lb/>
大畜　烏飛鵲舉照臨東海尨降庭堅為陶叔後圭析<lb/>
　英雄履福綏厚<hi>謙之頤同</hi>
頤　危坐至暮請求不得膏澤不降政戾民惑<lb/>
大過　宜昌娶婦東家歌舞宴樂有緒長安嘉喜<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-23a"/>
坎　鑿井求玉非卞氏寶名困身辱勞無所得<hi>蒙之臨</hi>
離　鵠思其雄欲隨鳯東順理羽翼出次日中須留北<lb/>
　邑復反其室<lb/>
咸　早霜晚雪傷害禾麥損功棄力飢無所食<hi>比之遯</hi>
恒　蝸螺生子深目黒醜雖飾相就衆人莫取<lb/>
遯　去如飛鴻避凶直東遂得全脱與福相逢<lb/>
大壯　婚姻合配同枕共牢以降休嘉子孫封侯<lb/>
晉　咸陽辰巳長安戌亥丘陵生止非魚鰌市不可避<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-23b"/>
　阻終無悔咎<lb/>
明夷　螟蟲為賊害我五榖簞笥空虛家無所食<hi>坤之革</hi>
家人　蒙恩拜徳東歸吾國慷慨宴笑歡樂有福<lb/>
睽　齎貝贖狸不聽我辭係於虎鬚牽不得來<hi>否之革同人之</hi>
　<hi>否</hi>
蹇　比目附翼歡樂相得行止集同終不離忒<lb/>
解　一指食肉口無所得染其鼎鼐舌饞於腹<lb/>
損　曵綸汀洲釣挂魴鯉公孫得利以享仲友<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-24a"/>
益　商紂牧野顛敗所在賦歛重數黎元愁苦<lb/>
夬　北辰紫宫衣冠立中含和逹徳常受天福<hi>坤之觀履之需</hi>
姤　輕戰尚勇不知兵權為敵所制征師北奔<lb/>
萃　大口宣舌神使伸言黄龍景星出應徳門興福上<lb/>
　堂天下安昌<hi>大有之蠱</hi>
升　凶子禍孫把劍向門凶訟觀囂驚駭我家<hi>一作爭訟</hi>
困　祝伯善言能事鬼神辭祈萬歲使君延年<lb/>
井　珪璧琮璋執贄見王百里寗戚應聘齊秦<hi>否之訟</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-24b"/>
革　昧旦乘車履危蹈溝亡失裙襦摧折兩軸<lb/>
鼎　膠著未通不出牛欄斯饗羔羊家室相安<lb/>
震　卷舌遁世仁徳不舍三聖攸同周家茂興<lb/>
艮　黍稷禾稼垂秀方造中旱不雨傷風枯槁<lb/>
漸　冠帶南遊與福喜期邀於嘉徵拜為公卿<lb/>
歸妹　一巢九子同公共母柔順利貞出入不殆福禄<lb/>
　所在<lb/>
豐　韓氏長女嫁於東海多貌美好宜家富壽利得十<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-25a"/>
　倍<lb/>
旅　因禍受福喜盈我室先人後已所願必得<lb/>
巽　晉平有疾迎醫秦國病乃大秘分為兩䜿逃匿盲<lb/>
　上伏於膏下和不能愈<lb/>
兊　牡飛門啓患憂大解修福行善不為身禍<hi>同人之夬</hi>
渙　追亡逐北呼還稚叔至止而得反其室廬<lb/>
節　鳥鳴葭端一呼三顛動摇東西危慄不安疾病無<lb/>
　患<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-25b"/>
中孚　龍化為虎泰山之陽衆多從者莫敢救藏<lb/>
小過　焱風忽起車馳揭揭棄名追亡失其和節憂心<lb/>
　惙惙<lb/>
既濟　遊居石門禄安身全受福西隣歸飲玉泉<lb/>
未濟　登高上山見王自言申理我寃得職蒙恩<hi>比之未濟</hi>
　<hi>同</hi>
　　訟之第六<lb/>
訟　文巧俗弊將反大質僵死如麻流血漂杵皆知其<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-26a"/>
　母不識其父干戈乃止<lb/>
乾　文王四乳仁愛篤厚子畜十男無有夭折<lb/>
坤　日入望車不見子家長女無夫左手搔頭<lb/>
屯　東上泰山見堯自言申理我寃以解憂患<lb/>
蒙　奎軫湯湯過角宿房宣時布和無所不通<lb/>
需　引髯牽鬚雖懼無憂王母善禱禍不成灾<lb/>
師　鳧得水没喜笑自啄毛羽悦澤利以攻玉公出不<lb/>
　復柏氏容宿<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-26b"/>
比　水流趨下欲至東海求我所有買魴與鯉<lb/>
小畜　獐鹿逐牧安飽其居反還次舍無乃疾故<hi>屯之比</hi>
履　樹耘壹豆不得耘耡王事靡盬秋無人收<lb/>
泰　弱水之西有西王母生不知老與天相保行者危<lb/>
　殆利居善喜<lb/>
否　數窮廓落困於歴室幸登玉堂與堯侑食<lb/>
同人　子鉏執麟春秋作經元聖將終尼父悲心<lb/>
大有　尹氏伯竒父子生離無罪被辜長舌所為<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-27a"/>
謙　播木折枝與母别離九臯難和絶不相知<lb/>
豫　眵雞無距與鵲格鬭翅折目盲為鳩所傷復歸野<lb/>
　廬與母相扶<lb/>
隨　甲乙丙丁俱歸我庭三丑六子入門見母<lb/>
蠱　桑葉螟蠧衣敝如絡女工不成絲布為玉<lb/>
臨　開牢闢門巡狩釋寃夏臺羑里商文悦喜<lb/>
觀　欽明之徳坐前玉食必保嘉善長受安福<lb/>
噬嗑　武夫司空多口爭訟金火當戸民不安處年飢<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-27b"/>
　無有<lb/>
賁　紫闕九重尊嚴在中黄帝堯舜履行至公冠帶垂<lb/>
　衣天下康寧<lb/>
剝　負牛上山力行少難烈風雨雪遮遏我前中道復<lb/>
　還憂者日歡<lb/>
復　蹇兔缺唇行難齒寒口痛不言為身生患<lb/>
无妄　合體比翼喜耦相得與君同好使我有福<lb/>
大畜　憒憒不脱憂從中出喪我寶貝亡妾失位<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-28a"/>
頤　兩心不同或從西東明論終日莫適我從<lb/>
大過　啞啞笑言與喜飲食長樂行觴千秋起舞拜受<lb/>
　大福<lb/>
坎　初憂後喜與福為市八佾列陳飲御諸友<hi>坤之小過</hi>
離　西徙無家破其新事王孫失利不如止居<lb/>
咸　鳯凰在左麒麟處右仁聖相遇伊呂集聚時無殃<lb/>
　咎福為我母<lb/>
恒　區脱康居慕仁入朝湛露之懽三爵畢恩復歸舊<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-28b"/>
　廬<hi>同人之離</hi>
遯　疾貧望幸使伯行販賈販市井開牢擇羊喜得大<lb/>
　牂<lb/>
大壯　處高不傷雖危不亡握珠懷玉還歸其鄉<lb/>
晉　右手棄酒左手收柈行逢禮御餌徳玉杯<lb/>
明夷　養虎牧狼還自賊傷大勇小㨗雖危不亡<lb/>
家人　戴堯扶禹松喬彭祖西遇王母道路夷易無敢<lb/>
　難者<hi>損之離師之離</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-29a"/>
暌　秋冬探巢不得鵲雛御指北去慙我少姬<lb/>
蹇　兩羝三羊俱之我鄉留連多難損其食糧<lb/>
解　南徙無廬鳥破其巢伐木思切不利動摇<lb/>
損　爭訟不已更相牽擊張季弱口被髮北走<lb/>
益　延頸望酒不入我口初喜後否利得無有<hi>履之萃</hi>
夬　被髮傾走冦逐我後亡失刀兵身全不傷<lb/>
姤　麟鳯所遊安樂無憂<lb/>
萃　褰衣涉河水深漬衣賴幸舟子濟脱無他<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-29b"/>
升　憒憒不脱憂從中出喪我金罌無妄失位<lb/>
困　解跳不遠心與言反尼父妄行萏菡未華<lb/>
井　大壯肥牸惠我諸舅内外和睦不憂飢渴<lb/>
革　黄帝建元文徳在身禄若陽春封為魯君<lb/>
鼎　虎聚磨牙以待豚猪往必傷亡宜待止居<hi>一作虎厲其牙</hi>
　<hi>以待犬猪往必傷殘懼敗無餘利以止居</hi>
震　天地配享六位光明陰陽順序以成厥功天下和<lb/>
　平<hi>䝉之小畜謙之大有</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-30a"/>
艮　猿墮髙木不踒手足保我金玉還歸其室<hi>蒙之履</hi>
漸　營室紫宫堅不可攻明神逹徳君受大福<lb/>
歸妹　孤翁寡婦獨宿悲苦目張耳鳴無與笑語<hi>歸妹之履</hi>
豐　低頭竊視有所畏避行者不至酒酸魚敗衆莫貪<lb/>
　嗜<lb/>
旅　載金販狗利棄我走藏匿淵底悔折為咎<lb/>
巽　行觸大諱與司命忤執囚束繫鉗制於吏憂人有<lb/>
　喜<hi>剥卦同</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-30b"/>
兊　執玉歡喜佩之解攣危詳及安使我無患<lb/>
渙　機杼騰擾女功不成長女許嫁衣無襦袴聞禍不<lb/>
　成凶惡消去<lb/>
節　金人鐵鉅火燒左右雖懼不恐獨得全處<lb/>
中孚　謝恩拜徳東歸吳國舞蹈歡躍恣樂受福<lb/>
小過　青牛白咽呼我俱田歴山之下可以多耕歲樂<lb/>
　時節民人安業<lb/>
既濟　白雉羣雊慕徳貢朝湛露之恩使我得懽<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-31a"/>
未濟　避患東西反入禍門糟糠不足憂思我心<lb/>
　　師之第七<lb/>
師　鳥鳴呼子哺以酒脯高樓之處子來歸母嗇人成<lb/>
　功年歲大有妒婦無子<lb/>
乾　一簧兩舌佞言諂語三姦成虎曽母投杼<lb/>
坤　春桃生花季女宜家受福且多在師中吉男為邦<lb/>
　君<lb/>
屯　殊類異路心不相慕牝牛牡猳獨無室家<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-31b"/>
蒙　折葉蔽目不見稚叔三足孤烏逺其元夫<lb/>
需　雀東求粒誤入罔域頼逢君子脱復歸息<lb/>
訟　五孫季子相與孝友明允篤誠升擢薦舉為國藩<lb/>
　輔<lb/>
比　削木無枝與子分離飢寒莫食獨立哀悲<lb/>
小畜　舜升大禹石夷之野徵詣王闕拜治水土<lb/>
履　義不勝情以欲自營見利危寵滅君令名<lb/>
泰　三人北行六位光明道逢淑女與我驥子<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-32a"/>
否　羿張烏號彀射天狼柱國雄勇鬭死滎陽<lb/>
同人　季姬踟蹰結衿待時終日至暮百兩不來<lb/>
大有　鴻㕍翩翩始若勞苦災疫病民鰥寡愁憂<lb/>
謙　穿胸狗邦僵離旁舂天地易紀日月更始<lb/>
豫　北山有棗使叔壽考東嶺多栗宜行賈市陸梁雌<lb/>
　雉所至利喜<lb/>
隨　干旄旌旗執幟在郊雖有寶珠無路致之<lb/>
蠱　精潔淵塞為讒所言證訊詰請繫於枳温甘棠聽<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-32b"/>
　斷怡然蒙恩<lb/>
臨　𤣥黄虺隤行者勞罷役夫憔悴踰時不歸<lb/>
觀　膚敏之徳發憤忘食虜豹禽説為王求福以成主<lb/>
　徳<hi>禽一作擒</hi>
噬嗑　采唐沫鄉要我桑中失信不㑹憂思約帶<lb/>
賁　伯寜子福惠我邦國蠲除苛殘使季無患<lb/>
剝　讒父佞雄賊亂邦國生離忠孝敗困不福<lb/>
復　淵泉隄防水道通利順注湖海邦國富有<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-33a"/>
无妄　江旁多蝮螫我手足寃繁詰屈痛徹心腹<lb/>
大畜　三人俱行别離獨宿一身五心反覆迷惑亂無<lb/>
　所得<lb/>
頤　鶩鳴庭中以戒灾凶重門擊柝備不速客<lb/>
大過　功成事就拱手安居立徳有言坐飭貢賦<lb/>
坎　國亂不安兵革為患掠我妻子家中飢寒<lb/>
離　戴堯扶禹從喬彭祖西遇王母道路夷易無敢難<lb/>
　者<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-33b"/>
咸　長尾委蛇畫地成河深不可涉絶無以北惆然嘳<lb/>
　思<lb/>
恒　乘龍從蜺徵詣北闕乃見宣室拜守東域鎮慰黎<lb/>
　元舉家蒙福<lb/>
遯　土與山連終身無患天地高明萬歲長安<lb/>
大壯　久旱水涸枯槁無澤虚修其徳未有所獲<lb/>
晉　依山倚地凶危不至上清下降君受其利<lb/>
明夷　火烈不去必殪僵仆燔我衣裾禍不可悔<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-34a"/>
家人　配合相迎利之四卿欣喜興釋所言得當<lb/>
睽　清人高子久屯外野逍遥不歸思我慈母<lb/>
蹇　武庫軍府甲兵所聚非里邑居不可舍止<lb/>
解　王徳五材和合四時陰陽順序國無咎灾<lb/>
損　解衣毛羽飛入大都晨門戒守鄭忽失家<lb/>
益　削根燒株不生肌膚病在心腹日以燋枯<lb/>
夬　文山紫芝雍梁朱草生長和氣福禄來處<lb/>
姤　多載重負捐棄于野小任其大但自勞苦<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-34b"/>
萃　鳧雁啞啞以水為家雌雄相和心志娛樂得其歡<lb/>
　欲<hi>大有之歸妹</hi>
升　耳目盲聾所言不通佇立以泣事無成功<lb/>
困　天宫列宿五神所舍宫闕堅固君安其居<lb/>
井　范子妙材戮辱傷膚然後相國封為應侯<lb/>
革　秋冬探巢不得鵲雛衘指北去慙我少夫<lb/>
鼎　子畏於匡厄困陳蔡徳行不危竟脱厄害<lb/>
震　鴻飛在陸公出不復仲氏任只伯氏客宿<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-35a"/>
艮　鶴鳴九臯避世隱居抱朴守貞竟不相隨<lb/>
漸　舜升大禹石夷之野徵詣王闕拜治水土<hi>乾之中孚師之</hi>
　<hi>小畜</hi>
歸妹　左輔右弼金玉滿匱常盈不亡富如厫倉<hi>與蒙之坤</hi>
　<hi>下四句同</hi>
豐　崔嵬北岳天神貴客衣冠不已蒙被恩徳<lb/>
旅　空槽住猪㹠彘不到張弓祝雞雄鳩飛去<lb/>
巽　胡蠻戎狄大陰所積涸冰凍寒君子不存<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-35b"/>
兊　甘露醴泉太平機關仁徳感應歲樂民安<hi>屯之謙</hi>
渙　惡來呼伯煩驚外客中守閑宅以備凶黠臨折之<lb/>
　憂雖滅無灾<lb/>
節　日月相望光明盛昌三聖茂功仁徳大隆<hi>蒙之謙否之賁</hi>
中孚　葛藟蒙棘花不得實讒佞亂政使恩壅塞<lb/>
小過　隣不我顧而望玉女身多癩疾誰肯婦者<lb/>
既濟　精誠所在神為之輔徳教尚中彌世長久三聖<lb/>
　與為多受福祉<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-36a"/>
未濟　鑚木取火掘地索泉主母飢渴子為心福<lb/>
　　比之第八<lb/>
比　鹿得美草鳴呼其友九族和睦不憂飢乏<hi>同人之蹇益之</hi>
　<hi>恒</hi>
乾　繼祖復宗追用成康光照萬國享世久長<lb/>
坤　麟子鳯雛生長嘉國和氣所居康樂無憂邦多哲<lb/>
　人<lb/>
屯　灼灼泉源釣鯉山巔魚不可得火不肯燃<hi>小畜之屯</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-36b"/>
蒙　彭生為豕白虎行菑盜堯衣裳桀跖荷兵青禽照<lb/>
　夜三日夷傷<lb/>
需　黍稷醇醴敬奉山宗神嗜飲食甘雨嘉降黎庶蕃<lb/>
　殖獨蒙福祉時灾不至<lb/>
訟　李花再實鴻卵降集仁哲權輿蔭國受福<hi>小畜之離豫之</hi>
　<hi>小過</hi>
師　千歲之墟大兵所屠不見子都城空無家<lb/>
小畜　公子王孫把鍬攝丸發輙有得室家饒足<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-37a"/>
履　驪姬讒嬉與二嬖謀譖殺公子賊害忠孝申生以<lb/>
　縊重耳奔走<lb/>
泰　長生無極子孫千億柏柱載梁堅固不傾<lb/>
否　失意懷憂如幽狴牢亡子喪夫附托寄居<lb/>
同人　仁智隱伏麟不可得龍蛇潛藏虛居堂室<lb/>
大有　列潔堁堁締結難解嫫母衒嫁媒不得坐自為<lb/>
　身禍<lb/>
謙　鳥飛墜木不毁頭足保我羽翼復歸其室<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-37b"/>
豫　陳媯敬仲兆興齊姜乃適營丘八世大昌<hi>姤之師屯之噬</hi>
　<hi>嗑</hi>
隨　過時不歸雌雄苦悲徘徊外國與母分離<lb/>
蠱　齊魯爭言戰於龍門搆怨連禍三世不寜<hi>坤之離同人之</hi>
　<hi>睽謙之咸</hi>
臨　府藏之富王以賑貸捕魚河海笱網多得<hi>損之睽同人之</hi>
　<hi>益</hi>
觀　鳴鶴北飛下就稻池鱣鰌鰋鯉衆多饒有一笱獲<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-38a"/>
　兩利得過倍<lb/>
噬嗑　蒼梧鬱林道易利通元龜象齒寶貝南金為吾<lb/>
　歸功<lb/>
賁　兩火爭明雖鬭不傷分離且忍全我弟兄<lb/>
剝　伯夷叔齊貞亷之師以徳防患憂禍不存<hi>泰之乾</hi>
復　季去我東髮櫛如蓬展轉空牀内懷憂傷<hi>一本作賁辭</hi>
无妄　百足俱行相輔為强三聖翼事王室寵光<lb/>
大畜　壅遏隄防水不得行火盛陽光陰蜺伏藏退還<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-38b"/>
　其鄉<lb/>
頤　騰蛇乘龍歲飢蓬蓬年歲飢凶民食草蓬<lb/>
大過　鉛刀攻玉堅不可得盡我筋力胝繭為疾<hi>坤之豫</hi>
坎　恒山浦泛高邑具在陰氣不淋洪水弗處牢人開<lb/>
　户<lb/>
離　比目四翼來安我國福善上堂與我同牀<hi>損之隨同人之</hi>
　<hi>兑</hi>
咸　杜口結舌心中怫鬱去菑生患莫所告寃<hi>否之井</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-39a"/>
恒　牽尾不前逆理失臣惠朔以奔<lb/>
遯　早霜晚雪傷害禾麥損功棄力飢無所食<hi>需之咸</hi>
大壯　適戍失期患生無聊懼以發憂開藏閉塞邦國<lb/>
　窮愁<lb/>
晉　昊天白日照臨我國萬民康樂咸頼嘉福<lb/>
明夷　元吉无咎安寜不殆<lb/>
家人　懿公淺愚不深受諫無援失國為狄所賊<lb/>
睽　城上有烏自號破家呼喚鴆毒為國患灾<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-39b"/>
蹇　長股喜走趨步千里王良嘉喜伯樂在道申生見<lb/>
　母下有由子<lb/>
解　耕石山巔費種家貧無聊虛作苖髪不生<lb/>
損　二人異路東趍西步千里之行不相知處<lb/>
益　純服素裳載主以興徳義茂生天下歸仁<lb/>
夬　玉鋭鐡頭倉庫空虛賈市滿盈與利為仇<lb/>
姤　登崑崙入天門過糟丘宿玉泉開惠觀見仁君<lb/>
萃　團團白日為月所食損上毁下鄭昭走出<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-40a"/>
升　倉盈庾億宜稼黍稷年豐歲熟國家富有<hi>乾之師坤之恒</hi>
困　虎狼結謀相聚為保思嚼牛羊道絶不通傷我商<lb/>
　人<lb/>
井　中年摧折常恐不活老頼福慶光榮相輔<lb/>
革　同載共車中道分去喪我元夫獨與孤苦<hi>隨之比</hi>
鼎　飲酒醉酗距跳爭鬭伯傷叔僵東家治喪<lb/>
震　出值凶灾逢五赤頭跳言無佑扶杖伏聽不敢動<lb/>
　摇<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-40b"/>
艮　狼虎爭强禮義不行兼吞其國齊魯無王<hi>小畜之隨</hi>
漸　南國少子才略美好求我長女賤薄不與反得醜<lb/>
　惡後乃大悔<hi>泰之震</hi>
歸妹　一身兩頭莫通其軀無見我心亂不可治<lb/>
豐　李耳槖鵲更逢恐惜擾余以腹不能舉格<lb/>
旅　柏桂棟梁相輔為强入敷五教王室康寜<lb/>
巽　雀行求食暮歸呼乳反其屋室安寜如故<lb/>
兊　四尾六頭為凶作妖陰不奉陽上失其明<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-41a"/>
渙　一旅三關結緝不便岐道異路日暮不到<lb/>
節　牙蘖生齒室堂啓户幽人利貞鼔翼起舞<lb/>
中孚　春鴻飛東以馬貨金利得十倍重載歸鄉<lb/>
小過　歡悦以喜子孫俱在守强能忍不見殃咎<lb/>
既濟　精神消落形骸醜惡齟齬頓挫枯槁腐蠧<lb/>
未濟　登高上山見王自言申理我寃得職蒙恩<lb/>
　　小畜之第九<lb/>
小畜　白鳥銜餌鳴呼其子旋枝張翅來從其母伯仲<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-41b"/>
　季叔元賀舉手<lb/>
乾　東遇虎蛇牛馬奔驚道絶不通商困無功<lb/>
坤　子鉏獲麟庶士開元豪雄爭名都邑倍遊<lb/>
屯　灼火泉源釣魚山巔魚不可得火不肯燃<hi>比之屯</hi>
蒙　機關不便不得出言精誠不通為人所寃<lb/>
需　故室舊廬稍蔽紱組不如新巢可以樂居<lb/>
訟　蜲蛇循流東求大魚預且舉網庖人歌謳<lb/>
師　鑿山通道南至嘉國周公所祖襄適荆楚<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-42a"/>
比　鵲足却縮不見頭目日久困急不能自復<lb/>
履　五舌啄難各自有言異國殊俗使心迷惑所求不<lb/>
　得<lb/>
泰　天門開闢牢户寥廓桎梏解脱拘困縱釋<lb/>
否　堅冰黄鳥啼哀悲愁數驚鷙鷂飄為我憂<lb/>
同人　日走月步趣不同舍夫妻反目主君失居<lb/>
大有　金牙鐡齒西王母子無有禍殃候舍涉道别來<lb/>
　不久<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-42b"/>
謙　式微式微憂禍相絆隔以岩山室家分散<lb/>
豫　衆神集聚相與議語南國虐亂百姓勞苦興師征<lb/>
　伐别立賢主<lb/>
隨　虎狼爭食禮讓不能兼吞其國齊晉無主<lb/>
蠱　寄生無根如過浮雲本立不固斯須落去更為枯<lb/>
　樹<lb/>
臨　子啼索哺母行取食反見空巢訾我長息<hi>乾之同人</hi>
觀　駕駟逐狐輪挂荆棘車不結轍公子無得<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-43a"/>
噬嗑　方喙廣口仁智聖厚釋解倒懸唐國大安<lb/>
賁　駕福乘喜東至嘉國戴慶南行移居安宅<lb/>
剝　孔鯉伯魚北至高奴木馬金車駕遊大都王母送<lb/>
　我騋牝牸駒<lb/>
復　三足無頭不知所之心狂精傷莫使為明不見日<lb/>
　光<lb/>
无妄　騋牝龍身日越三千南上蒼梧與福為婚道理<lb/>
　夷易安全無忌<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-43b"/>
大畜　辰次降婁王駕巡狩廣佑施惠國安無憂望季<lb/>
　不來<lb/>
頤　望車不到王子逐走馬騎銜傷失迹不得曷其有<lb/>
　常<lb/>
大過　中原有菽以待饔食飲御諸友所求大得<lb/>
坎　亂茅縮酒靈巫拜禱神怒不許瘁盡愁苦<lb/>
離　李花再實鴻卵降集仁哲以興蔭國受福<hi>比之訟豫之小</hi>
　<hi>過</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-44a"/>
咸　原出陵足行於山趾不為暴害民得安居<lb/>
恒　客入其門奔走東西童女不織士棄耕畝暴骨千<lb/>
　里歲飢民苦<lb/>
遯　天之所予福禄常在不憂危殆<lb/>
大壯　蝗食我稻驅不可去實穗無有但見空槁<lb/>
晉　牛驥同堂郭氏以亡國破空虛君奔走逃<lb/>
明夷　狗無前足陰謀其比為身賊害何以安息<lb/>
家人　兩輪自轉南上大阪四馬共轅無有重難與禹<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-44b"/>
　笑言<lb/>
睽　牙蘖生逹陽昌於外左手執籥公言錫爵<lb/>
蹇　秋花冬蕚數被嚴霜甲兵當庭萬物不生雄火夜<lb/>
　明民擾大驚<lb/>
解　霜降閉户蟄蟲隱處不見日月與死為伍<hi>坤之需</hi>
損　身載百里功加四海為文開基武立天柱<lb/>
益　禹作神鼎伯益御指斧斤高閣幢立獨坐賣賈不<lb/>
　售讐困為害<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-45a"/>
夬　福祚之聚喜至憂除如魚逢水長樂受庇<lb/>
姤　蒼龍隱伏麟鳯遠匿㓂賊同處未得安息<lb/>
萃　白鶴銜珠夜食待明懷胡徳音身受光榮<lb/>
升　朝生夕死名曰嬰鬼不可得祀<lb/>
困　行役未已新事復起姬姜勞苦不得安息<lb/>
井　憂患解除喜至慶來坐立懽忻與樂為隣<hi>蒙之咸</hi>
革　晨風天翰大舉就温昧過我邑羿無所得<lb/>
鼎　下田種黍芳花當齒大雨淋集紛榮滿壅<hi>淋集一作林集</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-45b"/>
震　鳥庇茂林君子碌碌心樂願得見者有榖<lb/>
艮　折臂踒足不能進酒祠祀濶曠神怒不喜<lb/>
漸　學靈三年仁聖且神明見善祥吉喜福慶鳴鳩飛<lb/>
　來告我無憂<hi>一作鹿鳴鴻飛鳴見善祥</hi>
歸妹　三婦同夫志不相思心懷不平至常愁悲<lb/>
豐　中田高黍以享王母受福千億所求大得<lb/>
旅　陽火不憂二耕喜至慶來降福為我鼓瑟歌謡送<lb/>
　喜<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-46a"/>
巽　燕雀銜茅以生孚乳兄弟六人交好孝悌各得其<lb/>
　願和悦相樂<hi>隨之萃</hi>
兊　陽明不息君無恩徳伯氏失利民喪其力<lb/>
渙　鶉尾奔奔火中成軍虢叔出奔下失其君<lb/>
節　兩人相距止不同舍夫妻離散衛侯失居<lb/>
中孚　魃為菑虐風吹雲却欲止不得反歸其宅<lb/>
小過　關雎淑女配我君子少姜在門君子嘉喜<lb/>
既濟　慈母赤子饗賜得士夷狄服降以安王室<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-46b"/>
未濟　三足狐鳴靈鳴督郵思過罰惡自賊其家<lb/>
　　履之第十<lb/>
履　十鳥俱飛羿射九雌雄得獨全雖驚不危<lb/>
乾　東向蕃垣相與笑言子般執鞭樂人作歡<lb/>
坤　循河榜舟旁淮東遊漁父舉網先得大魚<lb/>
屯　轅折輪破馬倚僕卧後旅失宿右足跌踒<lb/>
蒙　兩人相伴相與悖戾心乖不同訟爭凶凶<lb/>
需　北辰紫宫衣冠在中含和建徳常受天福<hi>需之夬坤之觀</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-47a"/>
訟　遊居石門禄祉安全受福西隣歸飲玉泉<hi>需之既濟</hi>
師　羊腸九縈相推併前止須王孫乃能上天<lb/>
比　爭訟相倍和氣不處陰陽俱否榖風母子<lb/>
小畜　郭叔距頤為棘所拘童顏重顙禍不成殃復歸<lb/>
　其鄉<lb/>
泰　蠆室蜂户螫我手足不得進止為吾害咎<hi>屯之明夷</hi>
否　怒非其願因物有遷貪妒腐䑕而呼鴞鳶自合失<lb/>
　餌到被困患<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-47b"/>
同人　嬰孩求乳母歸其子黄麑悦喜<lb/>
大有　鍼縷徒勞錦繡不成鷹逐雉兔爪折不得<lb/>
謙　雨潦集降河渠不通齊魯閉塞破費市空<lb/>
豫　封豕溝瀆水潦空谷客止宿舍泥塗至腹處無黍<lb/>
　稷<lb/>
隨　三姦相擾桀跖為友上下騷離隔絶天道<lb/>
蠱　齊景惑疑為孺子牛嫡庶不明賊蘖為患<lb/>
臨　三羊俱亡奔走南行㑹暮失跡不知其藏<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-48a"/>
觀　請伯行賈岱山之野犯歴險阻不逢危殆利如澆<lb/>
　酒<lb/>
噬嗑　桑方將落殞其黄葉失勢傾側而無所立<lb/>
賁　上山求魚入水捕兔市非其歸自令久留<lb/>
剝　名成徳就項領不試景公耋老尼父逝去<hi>否之屯</hi>
復　天之奥隅堯舜所居可以存身保我邦國<lb/>
无妄　涉伯殉名棄禮誅身成子奔燕<hi>一作之頤</hi>
大畜　兩人俱爭莫能有定心乖不同訟言起凶<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-48b"/>
頤　雎鳩淑女聖賢配耦宜家受福吉善長久<hi>一作之无妄</hi>
大過　踰河求橘并得大栗烹羊食炙飯酒歌笑<lb/>
坎　山險難行磵中多石車馳頻擊重載折軸擔負差<lb/>
　躓跌踒右足<hi>乾之謙</hi>
離　允利孔福神所子畜般樂無苦得其歡欲<lb/>
咸　鳥鵲食榖張口受哺蒙被恩福長大成就柔順利<lb/>
　貞君臣合徳<lb/>
恒　潼滃蔚薈膚寸來㑹津液下降流潦滂沛<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-49a"/>
遯　路多枳棘步刺我足不利旅客為心作毒<hi>損卦同</hi>
大壯　虺蛇求聚難以居處毒螫痛甚瘡不可愈<lb/>
晉　麟鳯相隨察觀安危東國聖人后稷周公君子攸<lb/>
　同利以居止長無灾凶<lb/>
明夷　桀亂不時使民恨憂六祉為笑君危臣羞<lb/>
家人　黄帝所生伏羲之宇兵刃不至利以居止<hi>屯之萃</hi>
睽　雀行求粒暮歸喔嚅反其室舍安寜如故<hi>比之巽</hi>
蹇　太倉積榖天下饒食陰陽調和年歲時熟<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-49b"/>
解　干旄旗旌執幟在郊雖有寶珠無路致之<hi>師之隨豫之中</hi>
　<hi>孚</hi>
損　履危蹈顛墜入泉淵蹇不能前足踒不便<lb/>
益　銜命上車和合兩家蛾眉皓齒二國不殆<lb/>
夬　吉日車攻田弋獲禽宣王飲酒以告嘉功<lb/>
姤　金帛貴寶宜與我市嫁娶有恩得利過倍<lb/>
萃　延頸望酒不入我口深以自喜利得無有<hi>訟之益</hi>
升　牧為代守饗養甘賜得利士意戰大破胡長安國<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-50a"/>
　家<lb/>
困　日出温谷照臨萬國高明淑人虞夏配合<lb/>
井　逐兔索烏破我弓車日暮不及失利後時<lb/>
革　譌言妄語傳相詿誤道左失迹不知户處<lb/>
鼎　履虎躡尾貶損我威君子失否去其國家<lb/>
震　本根不固新花落去更為孤嫗不得相視<lb/>
艮　五軛四國優得饒有陳力就列騶虞悦喜<lb/>
漸　黄帝紫雲聖哲且神光明見祥告我无殃<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-50b"/>
歸妹　五利四福俱田高邑黍稷盛茂多獲藁稻<lb/>
豐　羣虎入邑求索肉食大人衛守君不失國<lb/>
旅　烏子鵲雛常與母居願慕羣旅不育其巢<lb/>
巽　蹇驢不材駿驥失時筋勞力盡疲於沙丘<lb/>
兊　𤣥鬛黒顙東歸高鄉朱鳥導引靈龜載莊遂抵天<lb/>
　門見我貞君人馬安全<lb/>
渙　探巢得雛鳩鵲俱來使我欣娛<lb/>
節　安上宜官一日九遷升擢超等牧養常山<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-51a"/>
中孚　大頭明目載受嘉福三雀飛來與禄相得<lb/>
小過　遠視千里不見黒子離婁明視移於小人<hi>一作離婁</hi>
　<hi>之明無益為光</hi>
既濟　三女成姦背夫夜行與伯笑言不忍主母為失<lb/>
　醴酒寃天誰告<lb/>
未濟　日辰不良强弱相振一鳥兩䧺客勝主人<lb/>
　　泰之第十一<lb/>
泰　有求陳國留連東域須我王孫四月來復主君有<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-51b"/>
　徳蒙恩受福<lb/>
乾　伯夷叔齊貞廉之師以徳防患憂禍不存<hi>比之剝</hi>
坤　濟深難渡濡我衣袴五子善擢脱無他故<hi>他一作衣</hi>
屯　倚立相望適我道通驅駕奔馳比目同牀<lb/>
蒙　葛藟蒙棘華不得實讒佞為政使恩壅塞<hi>師之中孚</hi>
需　四牡兼用君子所服南征述職與福同徳<lb/>
訟　踝踵足傷大指病癰失旅後時利走不來<hi>蒙之旅</hi>
師　春城夏國長生之域可以服食保全家國<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-52a"/>
比　望驥不來拘蹇為憂雨驚我心風感我肌<lb/>
小畜　久客無牀思歸我鄉雷雨浸盈道不得通<lb/>
履　方船備水傍河燃火積善有徵終身無禍天福吉<lb/>
　昌永得安康<hi>大有之謙</hi>
否　陟岵望母役事不已王政靡盬不得相保<lb/>
同人　多載負重捐棄于野王母離子思勞自苦<hi>師之姤</hi>
大有　生值地乳上皇大喜賜我福祉壽算無極賔于<lb/>
　作命<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-52b"/>
謙　翕翕<graphic n="KR1985" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1985.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1985" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1985.png" mimeType="image/png"/>隕墜山顛滅我令名長没不存<hi>否之離</hi>
豫　東隣嫁女為王妃后莊公築館以尊王母歸于京<lb/>
　師季姜悦喜<hi>屯之觀</hi>
隨　伯虎仲熊德義淵閎使布五教陰陽順序<hi>坤之姤益之屯</hi>
蠱　敏教勁疾如猿升木彤弓雖調終不能獲<lb/>
臨　舉袂覆目不見日月衣裘簟席就長夜室<hi>坤之隨</hi>
觀　忍醜少羞無面有頭耗減寡虚日以削消<lb/>
噬嗑　固陰沍寒常冰不温凌人墮怠雹火為灾電火<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-53a"/>
　為蕃<lb/>
賁　夏麥麩麴霜擊其芒疾君敗國使我夭傷<lb/>
剝　淵涸龍憂箕子為奴干叔隕命殷破其家<lb/>
復　跛踦相隨日暮牛罷陵遲後旅失利亡雌<lb/>
无妄　桑方將落隕其黄葉失勢傾倒如無所立<lb/>
大畜　長生以時長柱根本陰陽相和歲樂無憂<lb/>
頤　童女無室未有配合陰陽不和空坐獨宿<lb/>
大過　春令原宥仁徳不周三聖攸同周國茂興<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-53b"/>
坎　金精躍怒帶劒過午兩虎相妒雖驚不咎<lb/>
離　危坐至暮謀求不得膏澤不降政戾民忒<lb/>
咸　老楊日衰條多枯枝爵級不進日下摧頽<hi>蒙之訟</hi>
恒　蔡侯適楚留連江湖踰日厯月思其后君<lb/>
遯　右撫劒佩左援鉤帶凶訟不止相與爭戾失利市<lb/>
　肆<lb/>
大壯　水流趨下遠至東海求我所有買鮪得鯉<hi>訟之比</hi>
晉　登几上輿駕駟南遊合縱散横燕秦治强<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-54a"/>
明夷　求兔得獐過其所望歡以相迎高位夷傷<hi>以一作其</hi>
家人　過時不歸道遠且迷旅人心悲使我徘徊<lb/>
睽　魂孤無室御宿舍食盜張民潰見敵失内<lb/>
蹇　居如轉丸危不得安東西不寜動生憂患<lb/>
解　坤厚地載庶物蕃息平康正直以綏百福<lb/>
損　冽敝牡荆生賢止侮仇敵背憎孰肯相迎上下有<lb/>
　眚<lb/>
益　鳯凰衘書𤣥珪賜我封為晉侯<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-54b"/>
夬　作凶不善相牽入井溺陷辜罪禍生憂滋<lb/>
姤　悲鳴北行失其長兄伯仲不幸骸骨敗亡<lb/>
萃　羔衣豹裘高易我宇君子維新<lb/>
升　日中為市各抱所有交易貨貲含珠懷寶心悦歡<lb/>
　喜<lb/>
困　振急絶理恒暘不雨物病焦乾華實無有<lb/>
井　狐狢載剝凌温翠蓐寒棘為疾何所不足<lb/>
革　履踐危難脱執去患入福喜門見誨大君<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-55a"/>
鼎　四亂不安東西為患退止我足無出國域乃得全<lb/>
　完頼其生福<lb/>
震　南國少子才略美好求我長女賤薄不與反得醜<lb/>
　惡後乃大悔<hi>比之漸</hi>
艮　妄怒失理陽孤無輔物病焦枯年飢於黍<lb/>
漸　倬然遠咎辟害早阜田獲三狐巨貝為寶<lb/>
歸妹　逐鹿山顛利去我西雖祁南北無所不得<lb/>
豐　龍蛇所聚大水樂處滑滑沛沛使我無頼<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-55b"/>
旅　從風吹火牽騏驥尾易為之功因摧受福<lb/>
巽　澤狗水鳬難畜少雛不為家饒心其亟逋<lb/>
兌　水壞我里東流為海龜鳬驩囂不見慈母<lb/>
渙　褰衣涉水深漬請罷頼幸舟者濟脱無他<lb/>
節　龜戢河海陸行不止自令枯槁失其都市憂害无<lb/>
　咎<lb/>
中孚　同本異葉樂仁正徳東隣慕義來興我國<lb/>
小過　桃李花實纍纍日息長大成熟甘美可食為我<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-56a"/>
　利福<lb/>
既濟　重瞳四乳聰明順理無隱不形微視千里灾害<lb/>
　不作君子集聚<lb/>
未濟　實沈參墟以義討尢次止結盟以成霸功<lb/>
　　否之第十二<lb/>
否　秦為狼虎與晉爭强并吞其國號曰始皇<lb/>
乾　江河淮濟天之奥府衆利所聚可以饒有樂我君<lb/>
　子<hi>謙之豫</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-56b"/>
坤　天之所灾凶不可居轉徙獲福留止憂危<lb/>
屯　名成徳就項領不試景公耋老尼父逝去<hi>履之剝</hi>
蒙　持善避惡福禄常存雖有豺虎不能危患<lb/>
需　避患東西反入禍門糟糠不足憂動我心<hi>訟之未濟</hi>
訟　珪璧琮璋執贄見王百里寗戚應聘齊秦<hi>需之井</hi>
師　揚水潜鑿使石潔白衣素表朱戲遊臯沃得君所<lb/>
　願心志娛樂<lb/>
比　官爵相保居之无咎求免不得使伯恨悔<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-57a"/>
小畜　載車無褌裸裎出門小兒作笑君子憂患<lb/>
履　把珠入口為我利寶得吾所有欣善嘉喜<lb/>
泰　行不如止直不可曲進不如退可以安吉<lb/>
同人　衆鬼瓦聚中有大怪九身無頭魂驚魄去不可<lb/>
　以居<lb/>
大有　家給人足頌聲並作四夷賔服干戈槖閣<lb/>
謙　人面鬼口長舌如斧斲破瑚璉殷商絶祀<lb/>
豫　南山之峻真人所在德配唐虞天命為子保佑歆<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-57b"/>
　享身受大慶<lb/>
隨　春桃生花季女宜家受福多年男為邦君<hi>師之坤謙之夬</hi>
蠱　䲭鴞破斧冲人危殆頼其忠徳轉禍為福傾危復<lb/>
　立<lb/>
臨　猿墮高木不踒手足保我金玉還歸其室<hi>訟之艮益之豫</hi>
　<hi>蒙之隨</hi>
觀　天之奥隅堯舜所居可以存身保我邦家<hi>履之復</hi>
噬嗑　伯蹇叔盲足痛難行終日至暮不離其鄉<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-58a"/>
賁　日月相望光明盛昌三聖成功仁德大隆<hi>師之節蒙之謙</hi>
剝　桃李花實纍纍日息長大成就甘美可食為我利<lb/>
　福<hi>泰之小過</hi>
復　入和出明動作有光運轉休息所為允康<lb/>
无妄　陰衰老極陽見其德履離載光天下昭明功業<lb/>
　不長蝦蟆大王<hi>大有之臨坤之未濟</hi>
大畜　行役未已新事復起姬姜勞苦不得休止<lb/>
頤　狐鳴室北飢無所食困於空丘莫與同力<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-58b"/>
大過　雄聖伏名人匿麟遠走鳯飛北擾亂未息<lb/>
坎　疾貧望幸使伯行販開牢擇羊多得大䍧<hi>訟之遯</hi>
離　翕翕<graphic n="KR1985" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1985.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1985" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1985.png" mimeType="image/png"/>隕墜顛崩滅其令名長没不存<hi>泰之謙噬嗑之</hi>
　<hi>坎</hi>
咸　華薄實藁衣敝如絡女巧不成絲布為玉<lb/>
恒　温山松柏常茂不落鸞鳯所庇得其歡樂<hi>需之坤</hi>
遯　失持母教嘉偶出走攫如失老如喪家狗<lb/>
大壯　太乙駕騮從天上來微我季叔封為魯侯<hi>屯之隨需</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-59a"/>
　<hi>之比</hi>
晉　雙鳬俱飛欲歸稻池徑涉藿澤為矢所射傷我胸<lb/>
　臆<hi>屯之旅謙之隨</hi>
明夷　深坎復平天下安寜意娛心樂頼福長生<lb/>
家人　俱為天民雲過吾西風伯疾雨與我無恩<lb/>
睽　野鳥山鵲來集六博三梟四散主人勝客<lb/>
蹇　北陰司寒堅冰不温凌人情怠大雹為灾<lb/>
解　伊伯致仕去桀耕野執順以待反和无咎<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-59b"/>
損　秋風牽手相提笑語伯歌季舞燕樂以喜<lb/>
益　徙巢去家南過白馬東西受福與母相得<lb/>
夬　鳥飛跌跛兩兩相和不病四肢但去莫疑<lb/>
姤　三牛生狗以戍為母荆夷上侵姬伯出走<hi>坤之震需之訟</hi>
萃　破筐敝筥弃捐于道壞落穿敗不復所寶<lb/>
升　結紉得解憂不為禍食利僊家受福安坐<lb/>
困　白日揚光雷車避藏雲雨不行各自還鄉<lb/>
井　杜口結舌心中怫鬱去灾生患無所告寃<hi>否之巽比之咸</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-60a"/>
革　齎貝贖狸不聽我辭繫於虎鬚牽不得來<hi>需之睽同人之</hi>
　<hi>否</hi>
鼎　如鶴抱子見蛇何咎室家俱在不失其所<lb/>
震　逐兔山西利走入門頼我仁徳獲為我福<lb/>
艮　興役不休與民爭時牛生五趾行危為憂<lb/>
漸　春栗夏梨少鮮希有斗千石萬貴不可求<lb/>
歸妹　悲號北行失其長兄伯仲不幸骸骨敗亡<lb/>
豐　賦歛重數政為民賊杼軸空盡家去其室<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-60b"/>
旅　履服自敝殃咎並到憂不能笑<lb/>
巽　杜口結舌言為禍母代伯受患無所禱免<hi>否之井比之咸</hi>
兑　免冠進賢步出朝門儀體不正賊孽為患<lb/>
渙　娶於姜女駕迎新婦少妻在門之子悦喜<lb/>
節　牧羊稻園聞虎喧讙畏恐悚息終無禍患<hi>屯之復</hi>
中孚　老妾踞機緯絶不知女功不成冬無寒衣<lb/>
小過　黒龍吐光使陰復陽熊獵載聖六師以昌<lb/>
既濟　東隣嫁女為王妃后莊公築館以尊王母歸於<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-61a"/>
　京師姜姬悦喜<hi>屯之觀泰之豫</hi>
未濟　灌頡同徒道頓跌踦日辰不良病為身禍<lb/>
　　同人之第十三<lb/>
同人　櫜寘山顛銷鋒鑄刃示不復用天下大歡<lb/>
乾　一臂六手不使堵口莫肯為用利棄我走<lb/>
坤　獐鹿逐木飽歸其居安息無悔<lb/>
屯　鴻魚逆流至人潜處蓬蒿代柱天屋顛倒<hi>自此至否一本</hi>
　<hi>並異見後考異</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-61b"/>
蒙　三羖五䍧相隨俱行迷人空澤經涉六駿為賊所<lb/>
　傷<hi>賊作殘</hi>
需　黄帝出遊駕龍乘馬乘上泰山南過齊魯邦國咸<lb/>
　喜<lb/>
訟　履危不安心欲東西步走逐鹿空無所得<lb/>
師　望尚阿衡大宰周公藩屏湯武立為侯王<lb/>
比　白龍黒虎起伏俱怒戰於阪泉蚩尤走敗死於魯<lb/>
　首<hi>蒙之坎益之比同</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-62a"/>
小畜　載石上山步跌不前顯眉之憂不得所歡<lb/>
履　周德既成行軸不傾中酉跌墓耋老衰去箴石不<lb/>
　祐<lb/>
泰　乘雲帶雨與飛鳥俱舉動千里見我慈母<hi>舉動一云動止</hi>
否　齎貝贖狸不聽我辭繫於虎鬚牽不得來<lb/>
大有　三翼飛來字我逢時俱行先至多得大利<lb/>
謙　兩足四翼飛入我國寜我伯姊與母相得<lb/>
豫　案民湖池玉盃天授魚如白雲一國獲鯉<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-62b"/>
隨　季姬踟蹰望還城隅終日至暮不見齊侯居室無<lb/>
　憂<lb/>
蠱　龍隅求泉置雲影從河伯捧觴跪進酒漿流潦滂<lb/>
　滂<lb/>
臨　出門逢患與怒為怨更相擊刺傷我手端<lb/>
觀　播衣樂天乾坤所命安樂无咎<hi>樂一作舞乾坤作亂神</hi>
噬嗑　兩金相擊勇武敢敵終日大戰不破不缺<lb/>
賁　大車難駕兩靷如䋲馬奔山後輪脱不行中道遇<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-63a"/>
　害<lb/>
剝　文山紫芝雍梁朱草長生和氣與以為寶公尸侑<lb/>
　食神福來處<hi>師之夬</hi>
復　把珠入口為我畜寶得吾所有欣然嘉喜<lb/>
无妄　負車上山力盡行難烈風雨雪遮過我前中道<lb/>
　復還憂者得歡<lb/>
大畜　陶朱白圭善賈息資三致千金德施上仁<lb/>
頤　子鉏執麟春秋作經元聖將終尼父悲心<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-63b"/>
大過　春日載陽福履齊長四時不忒與樂為昌<lb/>
坎　孔懷如玉出於幽谷飛上喬木鼓其羽翼耀光照<lb/>
　目<hi>坤之比</hi>
離　區脱康居慕仁入朝湛露之歡三爵畢恩復歸穹<lb/>
　廬以安其居<hi>訟之恒</hi>
咸　秋冬夜行照覽星辰道理利通終身無患<lb/>
恒　如鵠抱子見蛇何咎室家俱在不失其所<lb/>
遯　安如泰山福壽屢臻雖有豺虎不能危身<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-64a"/>
大壯　耆蒙睡眠不知東西歲君失理命直為曲玉稱<lb/>
　為寶<lb/>
晉　載璧秉珪請命于河周公克敏冲人瘳瘉<lb/>
明夷　天王執政歲熟民富國家豐有王者有喜<lb/>
家人　訟爭相背和氣不處陰陽俱否谷風母子<lb/>
睽　齊魯爭言戰於龍門搆怨結禍三世不安<hi>比之蠱坤之離</hi>
蹇　鹿得美草鳴呼其友九族和睦不離邦域<lb/>
解　百里難行雖微復明去虞適秦為穆國卿<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-64b"/>
損　梅李冬實國多㓂賊亂擾並作王不能制<hi>屯之師謙之小過</hi>
益　府藏之富王以賑貸捕魚河海笱網多得巨蛇大<lb/>
　鰌戰於國郊君遂走逃<hi>比之臨損之睽</hi>
夬　牡飛門啓憂患大解不為身禍<hi>需之兊</hi>
姤　宜昌娶婦東家歌舞長樂歡喜<lb/>
萃　正陽之央申氏以亡禍及留吁烟滅為墟<lb/>
升　鳬過稻廬甘樂<graphic n="KR1855" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1855.png" mimeType="image/png"/>鰌雖驅不走田畯懷憂<lb/>
困　跛踦俱行日暮車傷失旅乏糧<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-65a"/>
井　龍門小穴流行不害民安其土君臣相保<lb/>
革　山陵西塞遏我徑路欲前不得俱還故處<lb/>
鼎　兩虎爭鬭血流浮杵城郭空虛蒿藜塞道<lb/>
震　依東墻隅志下心勞楚亭晨食韓子低頭<lb/>
艮　龍生無常或托空桑慿乘風雲為堯立功<lb/>
漸　魁行摇尾逐雲吹火汙泥為陸下田為稷<lb/>
歸妹　跛踦相隨日暮牛罷陵遲後旅失利亡雌<lb/>
豐　三人俱行北求大䍧長子病足請季負囊柳下之<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-65b"/>
　責不失驪黄<lb/>
旅　鳯凰在左麒麟在右仁聖相遇伊吕集聚傷害不<lb/>
　至時無殃咎福為我母<hi>訟之咸</hi>
巽　乘筏渡河雖深不殆曽孫皇祖累累俱在受其大<lb/>
　福<lb/>
兊　比目四翼來安吾國齎福上堂與我同牀<hi>比之離損之隨</hi>
渙　娶於姜女駕迎新婦少妻在門夫子悦喜<hi>否之渙</hi>
節　螟蟲為賊害我稼穡冬禾殫麥秋無所得<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-66a"/>
中孚　衣裳顛倒為王來呼成就東周邦國大休<lb/>
小過　王孫季子相與為友明允篤誠升擢薦舉<lb/>
既濟　涌泉滑滑流行不絶汙為江海敗毁邑里家無<lb/>
　所處聞虎不悸向我笑喜<lb/>
未濟　桑扈竊脂啄粟不宜亂政無常使我孔明<lb/>
　　大有之第十四<lb/>
大有　白虎張牙征伐東華朱鳥前驅贊導悦辭敵人<lb/>
　請服銜璧而趨<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-66b"/>
乾　南山大行困於空桑老沙為石牛馬無食<lb/>
坤　蟠枝失岐與母别離絶不相知<lb/>
屯　噂噂所言莫如我垣懽樂堅固可以長安<hi>乾之困</hi>
蒙　李梅零墜心思積憒懐憂小愧亂我魂氣<lb/>
需　火雖熾在吾後㓂雖多在吾右身安吉不危殆<lb/>
訟　虎卧山隅鹿過後胊弓矢復張猬為功曹伏不敢<lb/>
　起遂至洋野得我美草<lb/>
師　三火起明雨滅其光高位疾顛驕恣深傷<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-67a"/>
比　疋居楚鳥遇讒無辜久散離憂<hi>散一作旅</hi>
小畜　一室十子同心異母以義防患禍灾不起<lb/>
履　商人行旅資無所有貪貝利珠留連王市還家内<lb/>
　顧公子何咎<lb/>
泰　禹將為君北入崑崙稍進陽光登入温湯功徳昭<lb/>
　明<lb/>
否　乾行大德覆幬無極嘔呼享熟使各自得<lb/>
同人　南國茂盛黍稷醲酒可以享老樂我嘉友<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-67b"/>
謙　方船備水傍河然火終身無禍與天吉昌永得安<lb/>
　康<lb/>
豫　雷行相逐無有休息戰於平陸為夷所覆<lb/>
隨　躑躅踟蹰撫心搔頭五晝四夜睹我齊侯<lb/>
蠱　大口宣唇神使伸言黄龍景星出應德門與福上<lb/>
　堂天下安昌<hi>需之萃</hi>
臨　陰衰老極陽建其徳離載陽光天下昭明<lb/>
觀　三塗五岳陽城大室神明所伏獨無兵革下有保<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-68a"/>
　國<hi>需之蒙</hi>
噬嗑　年豐歲熟仁政民樂利以居止旅人獲福<lb/>
賁　楚鳥逢矢不可久放離居無辜作此哀詩以告孔<lb/>
　憂<lb/>
剝　出門大步與兄惡忤詈公詈母為我憂趾<lb/>
復　火之井谷楊芒生角犯歴天市闚觀太極登上玉<lb/>
　牀家易六公<lb/>
无妄　牧羊逢狼雖憂不傷畏怖惕息終無禍殃<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-68b"/>
大畜　繭栗犧牲敬事鬼神神耆飲食受福多孫望季<lb/>
　不來孔聖厄陳<hi>乾之旅</hi>
頤　大澤治妝南販牧䍧長伯為我多得牛馬利於徙<lb/>
　居<lb/>
大過　枯樹無枝與子分離飢寒莫養獨立哀悲<lb/>
坎　天地九重堯舜治中正冠衣裳宇宙平康<lb/>
離　鳧鷖遊涇君子以寜復德不愆福禄來成<lb/>
咸　裸裎逐狐為人所笑牝雞司晨主作亂根<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-69a"/>
恒　典冊法言藏在蘭臺雖遭禍潰獨不遇灾<hi>坤之大畜豫之䝉</hi>
遯　三癡且狂欲之平鄉迷惑失道不知昬明<lb/>
大壯　癭瘤瘍疹為身瘡患疾病癃疴常不危殆<lb/>
晉　三豕俱走鬭於谷口白豕不勝死於坂下<lb/>
明夷　頼主之光受徳之佑雖造顛沛獨不凶咎<lb/>
家人　上義崇德以建大福吉宜詰旦周武功立<lb/>
睽　四亂不安東西為恨身止無功不出國域乃得完<lb/>
　全頼其生福<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-69b"/>
蹇　金牙鐡齒西王母子無有患殆涉道大利<hi>小畜之大有</hi>
解　賀喜從福日利蕃息歡樂有得<lb/>
損　昊天白日照臨我國萬民康寜咸頼受福<lb/>
益　左眇右盲視暗不明下民多孽君失其常<lb/>
夬　吾有黍粱委積道傍有架服箱運到我鄉藏於嘉<lb/>
　倉<lb/>
姤　殊類異路心不相慕牝豕無猳鰥居室家<lb/>
萃　雀行求食出門見鷂顛蹶上下幾無所處<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-70a"/>
升　野有積庾穡人駕取不逢狼虎暮歸其宇<lb/>
困　膚敏之徳發憤忘食虜豹禽越為王求福<hi>師之觀</hi>
井　光禮春成陳倉雞鳴陽明失道不能自守消亡為<lb/>
　咎<lb/>
革　左抱金玉右得熊足常盈不亡獲心所欲<lb/>
鼎　履泥汙足名困身辱兩仇相得身其為虐<lb/>
震　安居重遷不去其㕓禾米相聞樂得常産<lb/>
艮　天灾所遊凶不可居轉徙獲福留止憂危<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-70b"/>
漸　昧昧黙黙不知白日景雲亂擾光明隱伏幽王失<lb/>
　國<lb/>
歸妹　鳧雁啞啞以水為宅雌雄相和常共娛樂得其<lb/>
　所欲<hi>大畜之鼎</hi>
豐　長生無極子孫千億柏柱載梁堅固不傾<lb/>
旅　麒麟鳯凰善政得祥陰陽和調國無灾殃<lb/>
巽　天之奥隅堯舜所居可以存身保我家室<lb/>
兑　配合相迎利之四鄉昬以為期與福喜笑<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-71a"/>
渙　砥德礪材果當成周拜受大命封為齊侯<lb/>
節　與福俱坐畜水備火終無灾禍<lb/>
中孚　晨昏潜處候時煦煦卒逢白日為世榮主<lb/>
小過　視日再光與天相望長生懽悦與福為兄<lb/>
既濟　大頭明目再受喜福二雀飛來與禄相觸<lb/>
未濟　楩生荆山命屬輸班袍衣剝脱夏熱冬寒立成<lb/>
　枯槁衆人莫憐<hi>乾之既濟</hi>
　　謙之第十五<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-71b"/>
謙　王喬無病狗頭不痛亡跛失履乏我徒從<lb/>
乾　嗛囁噱㘗昧㝠相持多言少實語無成事<lb/>
坤　北辰紫宫衣冠立中含和逹德常受大福鉛刀攻<lb/>
　玉堅不可得<lb/>
屯　東壁餘光數暗不明王母嫉妒亂我事業<lb/>
蒙　下背其上資明其讓子嬰兩頭陳破其墟<lb/>
需　鳯生㑹稽稍具能飛翺翔桂林為衆鳥雄<lb/>
訟　鑿井求玉非和氏寶名困身辱勞無所得<hi>一作師卦</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-72a"/>
師　邦傑載復送至東萊百僚具舉君王嘉喜<hi>一作訟卦</hi>
比　安息康居異國穹廬非吾邦域使伯憂戚<lb/>
小畜　江河淮海天之都市商人受福國家富有<lb/>
履　同木異葉樂仁尚德東林慕義來興吾國<lb/>
泰　白鶴銜珠夜室反明懷我德音身受光榮<lb/>
否　踐履危難脱厄去患入臨喜門見吾母君<lb/>
同人　宫商既和聲音相隨驪駒在門主君以歡<lb/>
大有　天地配享六位光明陰陽順序以成厥功<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-72b"/>
豫　江河淮海天之奥府衆利所聚可以饒有樂我君<lb/>
　子<hi>否之坤</hi>
隨　雙鳥並飛欲歸稻池徑涉藿澤為矢所射傷我胸<lb/>
　臆<hi>屯之旅否之晉</hi>
蠱　伯仲叔季日暮寢寐裸卧失明喪我貝囊銜卸道<lb/>
　傍<lb/>
臨　受終文祖承衰復起以義自閑雖苦无咎<lb/>
觀　旋斗運樞順天無憂與樂並俱<hi>益之節</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-73a"/>
噬嗑　周師伐紂戰於牧野甲子平旦天下悦喜<lb/>
賁　十雌百雛常與母俱抱雞搏虎誰敢害者<lb/>
剝　桀跖並處人民愁苦擁兵荷糧戰於齊魯<lb/>
復　南山昊天刺政閔身疾悲無辜背憎為仇<lb/>
无妄　百川朝海流行不止道雖遼遠無不到者<lb/>
大畜　目不可合憂來摇足悚惕危懼去其邦域<lb/>
頤　鳥升鵠舉照臨東海尨降庭堅為陶叔後封於蓼<lb/>
　丘福履綏厚<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-73b"/>
大過　北方多棗橘柚所聚荷囊載香盈我筐筥<lb/>
坎　懸貆素餐食非其任失望遠民實勞我心<lb/>
離　羔羊皮革君子朝服輔政扶德以合萬國<lb/>
咸　齊魯爭言戰於龍門搆怨致禍三歲不安<hi>坤之離同人之</hi>
　<hi>睽比之蠱</hi>
恒　久陰霖雨塗行泥潦商人休止市空無有<lb/>
遯　桃鵠竊脂來於小枝摇動不安為風所吹寒心悚<lb/>
　慄常憂殆危<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-74a"/>
大壯　防患備灾凶禍不來雖困無灾<lb/>
晉　引頸絶糧與母異門不見所懽孰與共言<lb/>
明夷　鰌蝦去海藏於枯里街巷偏隘不得自在南北<lb/>
　無極渴餒成疾<lb/>
家人　恭寛信敏功加四海辟去不祥喜來從母<lb/>
睽　歲飢無年虐政害民乾溪驪山秦楚結怨<lb/>
蹇　右目無瞳偏視寡明十步之内不知何公<lb/>
解　蜩螗歡喜草木嘉茂百果蕃熾日益庶有<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-74b"/>
損　常德自如安坐無尤幸入貴鄉到老安榮<hi>無一作絶</hi>
益　狡兔趯趯犬良逐咋雄雉受害為鷹所獲<lb/>
夬　春桃生花季女宜家受福多年男為封君<lb/>
姤　山石朽敝消崩墮落下上離心君失其崇<lb/>
萃　水壞我里東流為海龜鳧讙譁不睹我家<lb/>
升　十竅龍身造化八元法天則地順時施行富貴長<lb/>
　存<lb/>
困　四夷慕德來興我國文君降陟合受其德<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-75a"/>
井　華首山頭仙道所遊利以居止長无咎憂<lb/>
革　鸇鳩徙來西至平州遭逢雷雹損我葦蘆家室飢<lb/>
　寒思吾故初<lb/>
鼎　狗無前足陰雄叛北為身害賊<lb/>
震　陽孤亢極多所恨惑車傾葢亡身常驚惶乃得其<lb/>
　願雌雄相存<hi>乾之屯</hi>
艮　空槽住猪豚彘不至張弓祝雞雄父飛去<lb/>
漸　長夜短日陰為陽賊萬物空枯藏於北陸<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-75b"/>
歸妹　爪牙之士怨毒祈父轉憂於已傷不及母<lb/>
豐　拜跪請兔不得臭腐俛首銜指不得北去<lb/>
旅　有莘季女為王妃后貴夫壽子母字四海<lb/>
巽　季姜躊蹰待孟城隅終日至旦不見齊侯<lb/>
兊　邯鄲反言父兄生患涉此憂恨卒死不還<lb/>
渙　逐鹿山巔利去我西維邪南北所求不得<lb/>
節　穿鼻繫珠為虎所拘王母祝福禍不成灾突然自<lb/>
　來<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-76a"/>
中孚　虎豹熊羆遊戲山谷君子仁賢亦得所欲<lb/>
小過　梅李冬實國多盜賊擾亂並作王不得制<lb/>
既濟　望幸不到文章未就羊子逐兔犬踦不得<lb/>
未濟　千柱百梁終不傾僵仁智輔聖周宗寜康<lb/>
　　豫之第十六<lb/>
豫　冰將泮散鳴雁雍雍丁男長女可以㑹同生育賢<lb/>
　人<lb/>
乾　龍馬上山絶無水泉喉焦唇乾口不能言<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-76b"/>
坤　蔡侯朝楚留連江濵踰時歴月思其后君<lb/>
屯　文厄羑里湯囚夏臺仁聖不害數困何憂免於縲<lb/>
　絏為世明侯<lb/>
蒙　典册法書藏在蘭臺雖遭亂潰獨不遇灾<lb/>
需　氊裘羶國文禮不飭跨馬控弦伐我都邑<lb/>
訟　星隕如雨力弱無輔强陰制陽不得安土<lb/>
師　蝗囓我稻驅不我去實穗無有但見空藁<lb/>
比　虎飢欲食為蝟所伏禹導龍門避咎除患元醜以<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-77a"/>
　安<lb/>
小畜　蝙蝠夜藏不敢晝行酒為酸漿魴臰鮑羮<lb/>
履　精華墜落形掩醜惡齟齬挫頓枯槁腐蠧<lb/>
泰　兩足不獲難以遠行疾步不能後倡失時<lb/>
否　令妻壽母宜家无咎君子之歡得以長久<lb/>
同人　飢蠶作室緡多亂纆緒不可得<lb/>
大有　子鉏執麟春秋作經元聖得終尼父悲心<lb/>
謙　螟蟲為賊害我稼穡盡禾殫麥秋無所得<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-77b"/>
隨　憂在腹内山崩為疾禍起蕭墻竟制其國<lb/>
蠱　茹芝餌黄飲食玉英神與流通長無憂凶<lb/>
臨　一夫兩心拔刺不深所為無功求事不成<lb/>
觀　十里望烟散渙四方形容滅亡終不見君<lb/>
噬嗑　張弓控弩經涉山道雖有伏虎誰敢害者<lb/>
賁　泉閉澤竭主母飢渴君子困窮乃徐有説<lb/>
剝　野猿山鵲奕棊六博三梟四散主人勝客<lb/>
復　羊驚馬走上下揮擾鼔音不絶頃公奔敗<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-78a"/>
无妄　黄帝神明八子聖聰俱受大福天下平康<lb/>
大畜　住馬醊酒疾風暴起泛亂福器飛揚位卓明神<lb/>
　降佑道無害宼<lb/>
頤　騰蛇乘龍宋鄭飢凶民食草蓬<lb/>
大過　揚水潜鑿使石潔白衣素表朱遊戲臯澤得君<lb/>
　所欲心志娛樂<lb/>
坎　西過虎廬驚我前驅雖憂無危<lb/>
離　衣成無關不知所穿客指東西未得便安<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-78b"/>
咸　晨風文翰隨時就温雌雄相和不憂殆危<lb/>
恒　心多悔恨出言為怪梟鳴室北聲醜可惡請謁不<lb/>
　得<lb/>
遯　離女去夫閔思苦憂齊子無良使我心悲<lb/>
大壯　過時不歸雌雄苦悲徘徊外國與叔分離<lb/>
晉　鵲巢柳樹鳩奪其處任力德薄天命不佑<lb/>
明夷　鶴盜我珠逃於東都鵠怒追求郭氏之墟不見<lb/>
　踪跡使伯心憂<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-79a"/>
家人　夫婦相背和氣弗處陰陽俱否莊姜無子<lb/>
睽　月走日步趣不同舍夫妻反目主君失居<lb/>
蹇　洛陽嫁女善逐人走三寡失夫婦妒無子<lb/>
解　周德既成杼軸不傾太宰東西夏國康寜<lb/>
損　日中為市交易資寶名利所有心悦以喜<lb/>
益　僮妾獨宿長女未室利無所得<lb/>
夬　忠言輔成王政不傾公劉兆基文武綏之<lb/>
姤　牛驥同堂郭氏以亡國破為墟主君奔走<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-79b"/>
萃　中原有菽以待雉食飲御諸友所求大得<lb/>
升　多虛少實語不可知尊空無酒飛言如雨<lb/>
困　青蠅集蕃君信讒言害賢傷忠患生婦人<lb/>
井　履株復輿馬驚傷車步為我憂<lb/>
革　商風召宼呼我北盜間諜内應與我爭鬭殫已寶<lb/>
　藏主人不勝<lb/>
鼎　逸豫好遊不安其家或有少姬久迷不來<lb/>
震　吾有驊騮畜之以時東家翁孺來詣我車價極可<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-80a"/>
　與後無賊悔<lb/>
艮　厄窮上通與堯相逢登升大麓國無凶人<lb/>
漸　衆<graphic n="KR0693" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0693.png" mimeType="image/png"/>俱走熊羆在後騎不能進失信寡處<lb/>
歸妹　旁行不遠三思復返心多畏患日中止舍<lb/>
豐　倉唐奉使中山以孝文侯悦喜擊子徵召<lb/>
旅　入天門守城户君安樂不勞苦汶山蹲鴟肥腯多<lb/>
　脂王孫獲願載福巍巍<lb/>
巽　登堦上堂見吾父兄左酒右漿與福相迎<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-80b"/>
兊　秋蛇向穴不失其節夫人姜氏自齊復入<lb/>
渙　忍醜少羞有面無頭耗減寡虛日以削消<lb/>
節　景星照堂麟遊鳯翔仁施大行頌聲並興<lb/>
中孚　干旄旌旗執幟在郊雖有寶珠無路致之<hi>師之隨履</hi>
　<hi>之解</hi>
小過　李花再實鴻卵降集仁德以興廕國受福<hi>小畜之離</hi>
　<hi>比之訟</hi>
既濟　白鳥赤烏戰於東都敗悔為憂<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-81a"/>
未濟　採薪得麟大命殞顛豪雄爭名天下四分<hi>屯之坤</hi>
　　隨之第十七<lb/>
隨　鳥鳴東西迎其羣侶似有所屬不得自專空返獨<lb/>
　還<lb/>
乾　鼻目易處不知香臭君迷於事失其寵位<lb/>
坤　唐虞相輔鳥獸喜舞安康無事國家富有<lb/>
屯　左輔右弼金玉滿匱常盈不亡富如敖倉<hi>師之歸妹蒙之</hi>
　<hi>坤</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-81b"/>
蒙　東龍見獨與石相觸摧折兩角<lb/>
需　釣日厭部善逐人走來嫁無夫不安其廬<lb/>
訟　逐兔驅狼避去不祥凶惡北行與善相逢<lb/>
師　齎貝贖狸不聽我辭繫於虎鬚牽不得來<hi>需之睽同人之</hi>
　<hi>否否之革</hi>
比　同載共輿中道别去喪我元夫獨與孤苦<hi>比之革</hi>
小畜　奮翅鼓翼將之嘉國愆期失時乃得所欲<lb/>
履　目傾心惑夏姬在側申公顛倒巫臣亂國<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-82a"/>
泰　搏鳩彈鵲獵兔山北丸盡日暮失獲無得<lb/>
否　鹿求其子虎廬之里唐伯李耳貪不我許<lb/>
同人　敗魚鮑室臭不可息上山履塗歸傷我足<lb/>
大有　花燈百枝消暗衰㣲精光訖盡奄有灰飛<lb/>
謙　顔叔子夏遊遨仁宇温良受福不失其所<lb/>
豫　梁柱堅固子孫蕃熾福喜盈積終無禍悔<lb/>
蠱　邊鄙不寜民狎於野嗇人成功年歲大有<lb/>
臨　蝸池鳴呵呼我水潦雲雨大㑹流成河海<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-82b"/>
觀　志合意同姬姜相從嘉偶在門夫子悦喜<lb/>
噬嗑　白馬騮駮更生不休富有商人利得如丘<lb/>
賁　大似夏禹經啟九道各有攸處民得安所<lb/>
剝　甲戊己庚隨時轉行不失其心唐季發憤擒滅子<lb/>
　嬰<lb/>
復　穆違百里使明厲武將師襲戰敗於殽右<lb/>
无妄　茆如本居與類相投願慕羣旅不離其巢<lb/>
大畜　伯仲叔季日暮寢寐坐卧失明喪其貝囊<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-83a"/>
頤　亡羊補牢張氏失牛騂駟奔走鵠盜我魚<hi>姤之大壯</hi>
大過　雀目燕顙畏昏無光思我狡童不見子充<lb/>
坎　入和出明動作有光運轉休息常樂允康<lb/>
離　不勝私情以利自嬰北室出孤毁其良家<lb/>
咸　稱幸上靈媚悦於神受福重重子孫蕃功<lb/>
恒　齊姜叔子天命在位實沉參墟封為康侯<lb/>
遯　遨遊無患出入安全長受其歡君子萬年<lb/>
大壯　被服文德升入大麓四門雍肅登受大福慈烏<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-83b"/>
　鳴鳩執一無尢寢門内治君子悦喜<lb/>
晉　負金懷玉南歸嘉國蜂蠆不螫利入我室<lb/>
明夷　日在阜顛嚮昧為昏小人成羣君子傷倫<lb/>
家人　水火父母先來鳴呴澤臯之上從高而處<lb/>
睽　東隣少女為王長婦柔順利貞宜夫壽子<lb/>
蹇　戴缾望天不見星辰願小失大福逃於外<hi>願當作顧</hi>
解　王喬無病狗頭不痛亡跛失履乏我徒從<hi>謙之謙</hi>
損　使燕築室身無庇宿家不容車後我衣服<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-84a"/>
益　威權分離烏夜徘徊羣蔽月光大人誅傷<hi>家人之无妄</hi>
夬　辯變白黒巧言亂國大人失福君子迷惑<lb/>
姤　衣裾甲鎧敝筐為具大人不顧少婦不取棄捐於<lb/>
　道<lb/>
萃　燕雀銜泥以生孚乳兄弟六人交好孝悌得心歡<lb/>
　欣和悦相樂<hi>小畜之巽</hi>
升　登几上輿駕駟南遊合縱散衡燕秦以强<lb/>
困　黯黯許許仇禍相得冰入炭室消亡不息<hi>許許當作訐訐</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-84b"/>
井　䲭鴞破斧邦人危殆頼其忠德轉禍為福傾危復<lb/>
　立<lb/>
革　載金販狗利棄我走藏匿淵渠悔折為咎<lb/>
鼎　淵坑復平宇穴安寜憂患解患頼福長生<lb/>
震　驪姬讒嬉與二孽謀譖我恭子賊害忠孝駕出喜<lb/>
　門商伯有害<lb/>
艮　刲羊不當血少無羮女執空筐不得採桑<lb/>
漸　牧羊稻園聞虎喧嚾畏懼悚息終無禍患<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-85a"/>
歸妹　明德隱伏麟鳯遠匿周室傾側不知所息<lb/>
豐　隣不我顧而求寶玉身多秃癩誰肯媚者<lb/>
旅　初雖無輿後得載車頼幸逢福得離兵革<lb/>
巽　水壞我里東流為海龜鳧懽囂不睹王母<lb/>
兊　兩心不同或欲西東明論終始莫適所從<lb/>
渙　天帝懸車廢禮不朝攘服不制失寵其家<lb/>
節　交川合浦遠溼難處水土不同思吾皇祖<lb/>
中孚　勾踐之危棲於㑹稽太宰譏言越國復存<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-85b"/>
小過　慈烏鳴鳩執一無尤寢門内治君子悦喜<hi>隨之大壯</hi>
既濟　富年早寡孤與獨居雞鳴犬吠無敢問者我生<lb/>
　不遇獨罹寒苦<lb/>
未濟　江海變服淫緬無測高位顛崩寵禄反覆<lb/>
　　蠱之第十八<lb/>
蠱　紡生江淮一轉為百周流四浸無有難惡<hi>紡當作魴</hi>
乾　首釋與目載受福慶我有好爵與喜相迎<lb/>
坤　軥軥<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>歲暮編敝寵名弃捐君襄在位<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-86a"/>
屯　折箬蔽日屏遮王目司馬無良平子沒傷<lb/>
蒙　家在海隅繞旋深流王孫單行无妄以趨固陰沍<lb/>
　寒常冰不温凌人惰怠大雹為害<lb/>
需　執義秉德不危不殆延頸盤桓安其室垣屯耗未<lb/>
　得終無大恤<lb/>
訟　長舌亂國大斧破車陰陽不順姬姜衰憂<lb/>
師　二人共路東趨西步千里之外不相知處<lb/>
比　視暗不明雲蔽日光不見子都鄭人心傷<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-86b"/>
小畜　初憂後喜與福為市八佾列陳飲御嘉友<lb/>
履　僮妾獨宿長女未室利無所得<lb/>
泰　𤣥黄四塞陰雌伏謀呼為墻屋為巫所識<lb/>
否　中歲摧隤常恐衰㣲老復頼慶五羖為相<lb/>
同人　伯氏殺牛行悖天時亳社夷燒朝歌丘墟<lb/>
大有　日短夜長禄命不光早離父兄免見分張<lb/>
謙　采唐沫鄉徼期桑中失心不㑹憂心忡忡<lb/>
豫　昧視無光夜不見明冥抵空牀季葉逃亡<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-87a"/>
隨　舉趾振翼南至嘉國見我伯姊與惠相得<lb/>
臨　則天順時周流其墟與樂並居無有咎憂<lb/>
觀　蠆室蜂户螫我手足不可進取為我害咎<lb/>
噬嗑　公孫駕驪載遊東齊延陵悦産遺季紵衣<lb/>
賁　轉作驪山大失元心劉季發怒命滅子嬰<lb/>
剝　羊腸九縈相推稍前止須王孫乃得上天<lb/>
復　螮蝀充側佞人傾惑女謁横行正道壅塞<lb/>
无妄　福禄不遂家多怪祟麋鹿悲鳴思其大雄<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-87b"/>
大畜　雲雷因積大雨重疊久不見日使我心悒<lb/>
頤　三河俱合水怒踴躍壞我王室民因無食<lb/>
大過　旦雨夜行早遍都城更相覆傾終無所成三頭<lb/>
　兩眼不見其真<lb/>
坎　褒后生蛇經老育㣲側跌哀公酒減黄離<lb/>
離　鴻雁南飛隨陽休息轉送天和千里不哀<lb/>
咸　後時失利不得所欲<lb/>
恒　心多恨悔出言為怪梟鳴室北聲醜可惡請謁不<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-88a"/>
　得<lb/>
遯　四馬過隟時難再得尼父孔聖繫而不食<lb/>
大壯　陰變為陽女化為男治道得通君臣相承<lb/>
晉　崑崙源口流行不止鯀伊砥柱民不安處母歸扶<lb/>
　子黄塵悦喜<lb/>
明夷　葛藟蒙棘花不得實讒佞亂政使恩壅塞<lb/>
家人　公無長詢天王駁馬非其所當傷折為患<lb/>
睽　大倉充盈萬物蕃成年歲熟榮<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-88b"/>
蹇　執簧炤犧為風所吹火滅無光不見𤣥黄<lb/>
解　鳥反故巢歸其室家心平意正與叔相鳴登高殞<lb/>
　墜失其寵貴<lb/>
損　弩弛弓藏良犬不烹内無怨女征夫在堂<lb/>
益　牡犧孔博日新其德文君出獵姜氏受福<lb/>
夬　秋季冬孟寒露霜降大陰在庭庶物不生雞鳴犬<lb/>
　吠家憂數驚<lb/>
姤　心多恨悔出門見怪反蛇三足醜聲可惡嫫母為<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-89a"/>
　媒請求不得<lb/>
萃　虎豹爭强道閉不通小人懽訟貪天之功<lb/>
升　雞方啄粟為狐所逐走不得食惶怖惕息<lb/>
困　陳媯敬仲兆興齊姜乃適營丘八世大昌<lb/>
井　昊天白日照臨我國萬民康寜咸頼嘉福<lb/>
革　雲夢大藪索有所在虞人共職驪駒樂喜<lb/>
鼎　獐鹿雉<graphic n="KR0693" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0693.png" mimeType="image/png"/>羣聚東國盧黄白脊俱往追逐九齚十<lb/>
　得主君有喜<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-89b"/>
震　德惠孔明主君復章保其室堂<lb/>
艮　天之所壞不可强支衆口嘈嘈雖貴必危<lb/>
漸　天之奥隅堯舜所居可以全身保我邦家<lb/>
歸妹　下泉苞稂十年九王郇伯遇時憂念周京<hi>九一作无</hi>
豐　江淮海隅衆利聚居可以遨遊卒歲無憂<lb/>
旅　南山黄竹三身六目出入制命東皇宣政主尊君<lb/>
　安鄭國無患<lb/>
巽　重譯置之來除我憂喜樂俱居<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-90a"/>
兑　南山高岡麟鳯室堂含和履中國無灾殃<lb/>
渙　紫芝朱草生長和氣公尸侑食福禄來下<lb/>
節　宫成室就進樂相舞英俊在堂福禄光明<lb/>
中孚　商之子孫資無所食貪貝逐狐留連都市還轅<lb/>
　内鄉嘉喜何咎<lb/>
小過　執贄入朝獻其狐裘元戎燮安沙漠以懽<lb/>
既濟　湧泉汨汨南流不絶洿為淮海敗壞邑里家無<lb/>
　所處<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-90b"/>
未濟　固陰沍寒常氷不温凌人惰怠大雹為灾<lb/>
　　臨之第十九<lb/>
臨　弱水之西有西王母生不知老與天相保行者危<lb/>
　怠利居善喜<lb/>
乾　黄獹生子白戍為母晉師在郊虞公出走<lb/>
坤　倉唐奉使中山以孝文侯悦喜繫子徵召<lb/>
屯　機關不便不能出言精誠不通為人所寃<lb/>
蒙　白茅醴酒靈巫拜禱神嗜飲食使君壽考<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-91a"/>
需　重瞳四乳耳聰目明普仁表聖為作元輔<lb/>
訟　水漲無船破城壞堤大夫從役一朝亡殞不見少<lb/>
　妻<lb/>
師　六人俱行各遺其囊鴻鵠失珠無以為明<lb/>
比　隨時轉行不失其常各樂厥類身无咎殃<lb/>
小畜　蔡女蕩舟為國患憂褒后在側屏蔽王目早衰<lb/>
　六畜<lb/>
履　駕龍騎虎周遍天下為神人使西見王母不憂危<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-91b"/>
　殆<lb/>
泰　胥恐之吳畫䇿闔閭鞭平服荆除大咎殃威震敵<lb/>
　國還受上卿<lb/>
否　唐邑之廬晉人以居虞叔受福實沈是國世載其<lb/>
　樂<lb/>
同人　管鮑相知至德不離三言於桓齊國以安<lb/>
大有　三十無室長女獨宿心勞未得憂在胸臆<lb/>
謙　散渙水長風吹我鄉火滅無光隳敗桓功<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-92a"/>
豫　蜎飛蠕動各有配偶小大相保咸得其所<lb/>
隨　安樂几筵未出玉門<lb/>
蠱　大生灾禍下土恩塞觝亂我國<lb/>
觀　長生無極子孫千億柏柱載梁堅固不傾<lb/>
噬嗑　欽敬昊天歴象星辰宜受民時陰陽和調<lb/>
賁　三河俱合水怒踴躍壞我王室民困於食<lb/>
剝　壽如松喬與日月俱常安康樂不離禍憂<lb/>
復　天之所予福禄常在不憂危殆<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-92b"/>
无妄　受䜟六符招摇室虛雖跌無憂保我命則<lb/>
大畜　齎金買車失道後時勞罷為憂<lb/>
頤　華首山頭仙道所遊利於居止長无咎憂<lb/>
大過　采唐沫鄉徼期桑中失信不㑹憂思約帶<lb/>
坎　人面九口長舌為斧斵破瑚璉殷商絶後<lb/>
離　臨溪橋疚雖恐不危樂以笑歌<lb/>
咸　泱泱沸溢水泉為害便我無頼<lb/>
恒　蝗螟為賊害我稼穡秋飢於年農夫鮮食<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-93a"/>
遯　八百諸侯不期同時慕西文德興我宗族家門雍<lb/>
　睦<lb/>
大壯　長男少女相向笑語來歡致福和悦樂喜<lb/>
晉　平國不君夏氏作亂烏號竊發靈公殞命<lb/>
明夷　春多膏澤夏潤優渥稼穡成熟畝獲百斛<lb/>
家人　客宿卧寒席蓐不安行為危害留不得歡<lb/>
睽　乘槎浮海雖懼不殆母載其子終焉何咎<lb/>
蹇　手拙不便不能伐檀車無軸轅行者苦難<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-93b"/>
解　唐虞相輔鳥獸率舞民安無事國家富有<lb/>
損　秋蛇向穴不失其節夫人姜氏自齊復入<lb/>
益　病篤難醫和不能治命終永訖下即蒿廬<lb/>
夬　青蛉如雲城邑閉門國君衛守民困於患<lb/>
姤　牙孽生齒室堂啟戸出入利貞鼓翼起舞<lb/>
萃　鳧游江海役行千里以為死亡復見空桑長生樂<lb/>
　鄉<lb/>
升　黄帝出遊駕龍乘鳯東上泰山南遊齊魯邦國咸<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-94a"/>
　喜<lb/>
困　履危不止與鬼相視驚恐失氣如騎虎尾<lb/>
井　秋南春北不失消息涉和履中時無陰匿<lb/>
革　龍門砥柱通利水道百川順流民安其居<lb/>
鼎　千歲廟堂棟橈傾僵天厭周德失其寵光<lb/>
震　折箬蔽目不見稚叔五足孤鳥遠離室家<lb/>
艮　望叔山北陵隔我目不見所得使我心惑<lb/>
漸　匏瓠之息一畝十室萬國都邑北門有福<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-94b"/>
歸妹　域域牧牧憂和相伴隔我巖山室家分散<lb/>
豐　麒麟騄耳遊食萍草逍遥石門循山上下<lb/>
旅　天所祚昌文以為良篤生武王姬受其福<lb/>
巽　羊腸九縈相推稍前止須王孫乃能上天<lb/>
兌　貧鬼守門日破我盆孤牝不駒雞不成雛<lb/>
渙　飽食從容入門上堂不失其常家無咎殃<lb/>
節　陰淫不止白馬為海澤臯之子就高而處<lb/>
中孚　執戈俱立以備暴急千人舉龍困危得海終安<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-95a"/>
　何畏<lb/>
小過　夾河為婚水漲無船追心失望不見歡君<lb/>
既濟　陰陽變化各得其宜上下順通奏為膚功<lb/>
未濟　狂劣德薄失其臣妾田不見禽犬無所得<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_001-95b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　焦氏易林卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>