<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>焦氏易林卷四</head>
    <p>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　焦氏易林卷四　　　　　　漢　焦贛　撰<lb/>
　　姤之第四十四<lb/>
姤　河伯大呼津不可渡往復示故乃無大悔<lb/>
乾　蒙被恩澤長大成就柔順利貞君臣合好<lb/>
坤　東山西山各自止安雖欲登望竟不同堂<lb/>
屯　登山上谷與虎相觸猬為功曹班叔奔北脱之嘉<lb/>
　同<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-1b"/>
蒙　躓跌未起失利後市不得鹿子<lb/>
需　結珠懐履卓斯以思為君奴婢<lb/>
訟　鷄鳴失時民僑勞苦犬吠不休行者稽留<lb/>
師　陳媯敬仲兆興齊姜營丘立適八世大昌<lb/>
比　鹿畏人匿俱入深谷短命不長為虎所得死於牙<lb/>
　腹<lb/>
小畜　言無約結不成劵契殷叔季姬公孫爭之强入<lb/>
　委禽不悦於心乃適子南<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-2a"/>
履　鼓瑟歌舞懽悦於酒龍喜張口大悦在後<lb/>
泰　凶憂災殃日益明章禍不可救王却夷傷<lb/>
否　水流趨下遂成東海求我所有貿鱣與鯉<lb/>
同人　隂為陽賊君不能克舉<graphic n="KR0978" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0978.png" mimeType="image/png"/>失常利無所得<lb/>
大有　離牀失案龜䘮其願都市無會叔季懐恨<lb/>
謙　壅遏隄防水不得行大慎陽光隂霓伏藏先歸其<lb/>
　鄉<lb/>
豫　躄屈復伸東乘浮雲貴寵母前<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-2b"/>
隨　實沈參伐以義斷割次陸服刑成我霸功<lb/>
蠱　金泉黄寶宜與我市娶嫁有息利後過母<lb/>
臨　禹召諸神會稽南山執玉萬國天下安寧<lb/>
觀　三蟲作蠱踐跡無與勝母盜泉君子不處<lb/>
噬嗑　花葉隕落公歸樞宅夷子失民潔已不食<lb/>
賁　履機懼毁身王子廢終得所欲無有凶害<lb/>
剝　道理和得仁不相賊君子攸往我有利福<lb/>
復　合匏同牢姬姜並居壽考長乂<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-3a"/>
无妄　闗雎淑女賢妃聖偶宜家壽母福禄長久<lb/>
大畜　騅驥脱乳不知子處旋踵悲鳴痛傷我心<lb/>
頤　知嚴絶理隂孽謀主十日不食困於申亥<lb/>
大過　鑿諸攻玉無不宜鑿鱗鳯成形得象君子三人<lb/>
　翼事所求必喜<hi>人一作仁鑿諸攻玉者鑿其攻玉之事無不宜鑿者鑿則必有也</hi>
坎　昧暮乘車以至伯家踰梁渡河濟脱無他<lb/>
離　吾有黍稷委積外場有角服箱運致我藏富於嘉<lb/>
　糧<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-3b"/>
咸　喜笑且語不能掩口官爵並至慶賀盈門<lb/>
恒　霧露雪霜日暗不明隂孽為疾年榖大傷<lb/>
遯　伯去我東髪如飛蓬寤寐長歎展轉空牀内懐悵<lb/>
　恨心摧肝腸<lb/>
大壯　亡羊補牢張氏失牛騂駟奔走鵠盜我魚<lb/>
晉　販䑕賣鼃利少無謀難以得家<lb/>
明夷　西戎為秩幽君去室陳子發難項伯成亂<lb/>
家人　秋風生哀花落心悲公室多難蒙古氏衰<hi>蒙古一作</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-4a"/>
　<hi>羊舌</hi>
睽　持福厭患去除大殘日長夜盡嘉世蒙恩<lb/>
蹇　新受大喜福履重來樂且日富足用豐財<lb/>
解　前頓却躓左跌右逆登髙安梯復反來歸<lb/>
損　夢飯不飽酒來入口嬰女難好媒應不許<lb/>
益　大都王市稠人多寶公孫宜買資禍萬倍<hi>禍當作貨</hi>
夬　兩人俱醉相與悖戾心乖不同爭訟恟恟<lb/>
萃　身無頭足超蹠庶乖不能逺中之道疲休失利後<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-4b"/>
　市<lb/>
升　三人俱行六目光明道逢淑女與我驥子<lb/>
困　進士為官不若復田獲壽保年<lb/>
井　先易後否失我所市騷蘇自苦思吾故事<lb/>
革　蘇秦發言韓魏無患張子馳説燕齊以安<lb/>
鼎　武庫軍府甲兵所聚非里邑居不可舎止<hi>師之蹇</hi>
震　二桃三口莫適所與為孺子牛西氏生咎<lb/>
艮　西山東山各自止安雖相登望竟不同堂<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-5a"/>
漸　不改柯葉和氣冲適君子所在安無怵惕<lb/>
歸妹　將戌繫亥陽藏不起君子散亂太上危殆<lb/>
豐　天官列宿五神舎室宫闕完堅君安其居<lb/>
旅　左手把水如光與鬼不可得徙<lb/>
㢲　逐狐東山水遏我前深不可涉失利後便<lb/>
兊　水瀆魚室來灌吾邑衝破我家與狗俱遊<lb/>
渙　山險難登澗中多石車馳轊擊重載傷軸擔負善<lb/>
　躓跌踒右足<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-5b"/>
節　槽空無實豚彘不食庶民屈竭離其居室<lb/>
中孚　執熱爛手大為災咎公孫無賴敗我王室<lb/>
小過　三虎上山更相噬囓心志不親如仇如怨<lb/>
既濟　西家嫁女借隣送女嘉我淑姬賔主俱喜<lb/>
未濟　克身潔已逢禹巡狩錫我𤣥圭拜受福祉<lb/>
　　萃之第四十五<lb/>
萃　蒙慶受福有所獲得不利出城疾人困極<lb/>
乾　碩䑕四足飛不上屋顔氏淵德未有爵禄<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-6a"/>
坤　新受大喜福優重職樂且日富<lb/>
屯　克身潔已逢禹巡狩錫我𤣥圭拜受福祉<hi>姤之未濟</hi>
蒙　置筐失筥輪破無輔家伯為政病我下土<lb/>
需　機言不發頑不能逹齊魯為仇亡我葵丘<lb/>
訟　亡錐失斧公輸無輔抱其彛器適君子處<hi>一本蒙下二句</hi>
　<hi>在訟之下訟下二句在蒙之下</hi>
師　家在海隅橈短深流伯氏難行無木以超<lb/>
比　徳施流行利之四鄉雨師灑道風伯逐殃巡狩封<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-6b"/>
　禪以告成功<lb/>
小畜　筐傾筥覆畏我公置簡伯無禮太師正食<lb/>
履　泥滓汚辱棄捐溝瀆為衆所笑終不顯禄<lb/>
泰　獮猴兎走腥臊少肉漏巵盛酒利無所有<lb/>
否　鹿畏人藏俱入深谷命短不長為虎所得死於牙<lb/>
　腹<lb/>
同人　南山芝蘭君子所有東家淑女生我王室<lb/>
大有　左指右揮邪望侈靡執節無良靈君以亡<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-7a"/>
謙　爵秩不明為臣所傷衆隂羣聚共奪日光<lb/>
豫　穿鼻繫株為虎所拘王母祝禱禍不成災突然自<lb/>
　來<lb/>
隨　貧鬼守門日破我盆毁䑕傷綬空虚無子<lb/>
蠱　襄王束帶鄭人是賴莊公卿士王母憂喜<lb/>
臨　昭君守國諸夏蒙德異類既同崇我王室<lb/>
觀　冬藪朽腐當風於道蒙被塵埃左右勞苦<lb/>
噬嗑　六爻既立神明所告文定吉祥康叔受福<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-7b"/>
賁　泣涕長訣我心不悦逺送衞野歸寧无咎<lb/>
剝　三宿無主南行勞苦東里失利䘮其珍寶<hi>本卦遯同</hi>
復　大斧破木讒佞敗國東闗良工禍及三子晉人亂<lb/>
　危懐公出走<lb/>
无妄　乗風上天為時服軒周旋萬里無有患難<lb/>
大畜　大樹百根比與山連文君作義受福萬年<lb/>
頤　陽伏在下隂制祐福生不逢時潛龍隠處<lb/>
大過　亂頭多憂搔蝨生愁膳夫仲年使我無聊<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-8a"/>
坎　江河淮海天之都市商人受福國家富有<lb/>
離　泰山幽谷鳳凰遊宿禮義有序可以求福<lb/>
咸　水山暴怒壊梁折柱稽難行旅留連愁苦<lb/>
恒　阿衡服箱太一載行延時歴舎所之吉昌<lb/>
遯　三宿無主南行勞苦東里失利䘮其珍寶<hi>本卦剥同</hi>
大壯　生無父母出門不喜買椒失粟亡我大利<lb/>
晉　安坐玉堂聽樂行觴飲福萬鍾日受無疆<lb/>
明夷　登危入厄四時變易春霜夏雪物皆凋落<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-8b"/>
家人　衣空履穿無以禦寒細小貧窶不能自好<lb/>
睽　目不可合憂來搔足怵惕恐懼去其邦域<lb/>
蹇　齎貝贖狸不聽我辭繫於虎鬚牽不得來<lb/>
解　伯夷叔齊貞㢘之師以德防患憂禍不存芳聲後<lb/>
　時<lb/>
損　張王子李爭財相制商君頑嚚不知所由<lb/>
益　長城既立四夷賔服交和結好昭君是福<lb/>
夬　千歡萬悦舉事為决獲受嘉慶動作有福<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-9a"/>
姤　種一得十日益有息仁政獲民四國親睦<lb/>
升　安子富有東國不殃齊鄭和親顯比以喜<lb/>
困　九里十山道仰峻難牛馬不前復反來還<lb/>
井　鳩杖扶老衣食百口曾孫壽考凶惡不起<lb/>
革　霧露雪霜日暗不明隂孽為疾年榖大傷<lb/>
鼎　迷行數却不知東西隂强暴逆道理不通<lb/>
震　登髙上山見王自言信理我寃得職蒙恩<lb/>
艮　三世為德天祚以國封建少昊魯侯之福<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-9b"/>
漸　喬木無息漢女難得禱神請佩反手離汝<lb/>
歸妹　東鄰西家來即我謀中告吉誠使君安寧<lb/>
豐　褰衣出户心欲奔走王孫母驚使我長生<lb/>
旅　三日不飲逺水無酒晝夜焦喉使我為咎<lb/>
㢲　衆口銷金愆言不驗腐臭敗兎入市不售<lb/>
兊　嫗冠應門與伯爭言東家失狗意在不存爭亂無<lb/>
　怠絶吾所歡<lb/>
渙　祚加明德與我周國公劉文母福流子孫<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-10a"/>
節　針頭刺手百病瘳愈抑按捫灸死人復起<lb/>
中孚　元龜象齒大賂為寶稽疑當否衰㣲復起<lb/>
小過　故室舊廬消散無餘不如新創可以樂居<lb/>
既濟　老狐多態行為蠱怪為魅為妖驚我王母終無<lb/>
　咎悔<lb/>
未濟　愛子多材起迹空虚避害如神水不能濡<lb/>
　　升之第四十六<lb/>
升　禹鑿龍門通利水源東注滄海人民得安<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-10b"/>
乾　白鹿鳴呦呼其老少喜彼茂草樂我君子<lb/>
坤　百里南行雖㣲復明去虞適秦為穆國卿<lb/>
屯　王孫宜家張名益有龍子善行西得大壽<lb/>
蒙　畫龍頭頸文章不成甘言善語譎辭無名<lb/>
需　商子無良相怨一方引鬭交爭咎以自當<lb/>
訟　衰老困極無齒不食痔病痏瘵就隂為室<lb/>
師　鴛生會稽稍巨能飛翺翔桂林為衆鳥雄<lb/>
比　安平不傾載福長生君子以寧<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-11a"/>
小畜　牛驥同槽郭氏以亡國破為墟君奔走逃<lb/>
履　日中明德兩國盛興仁聖會遇君受其福臣多榮<lb/>
　禄<lb/>
泰　公劉之居太王所業可以長生拜受福爵<lb/>
否　時凋嵗寂君子疾病宋女無辜鄭受其殃<lb/>
同人　濟河踰厄脱母怵惕四序為衞使惠不廢<lb/>
大有　缺破不完殘際側偏公孫幽遏跛倚後門<lb/>
謙　延頸逺望昧為目病不見叔姬使伯心憂<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-11b"/>
豫　上無飛鳥下無走獸擾亂未清民勞於事<lb/>
隨　久隂霖雨塗行泥潦民人休止市空無有<lb/>
蠱　盲者目張跛倚起行瞻望日月與主相迎<lb/>
臨　据斗運樞順天無憂與樂並居萬代歡慶<lb/>
觀　稼穡不偏重適不傾巧言賊忠傷我申生<lb/>
噬嗑　金城銕郭上下同力政平民歡冦不敢賊<lb/>
賁　日鏡不明冬災大傷盜花失實十年消亡<lb/>
剝　鰥寡孤獨命禄苦薄入室無妻武子悲哀<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-12a"/>
復　飲酒醉飽跳起爭鬭伯傷叔僵東家治䘮<lb/>
无妄　介召微子使君不殆二國合歡燕齊以安<lb/>
大畜　牽頸繫尾詘折幾死彫世無仁不知所比<lb/>
頤　東龍究毒不知所觸南北困窮王子危急<lb/>
大過　疾貧王孫北極無輝禄命苦薄兩守孤門<lb/>
坎　公孫駕車載遊東齊延陵故産遺季紵衣<lb/>
離　王良善御伯樂知馬文王東獵獲嘉賢士開福佑<lb/>
　周發且興起<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-12b"/>
咸　日月不居重耳趨舎遊燕入秦晉國是霸<lb/>
恒　假文翰翼隨風背北至虞夏國與舜相得年嵗大<lb/>
　樂邑無盜賊<lb/>
遯　南行北走延頸望食舉口失利累我子孫<lb/>
大壯　開市作喜建造利事平凖貨寶海内殷富<lb/>
晉　三犬俱走鬭於谷口白者不勝死於坂下<lb/>
明夷　驕胡火形造惡作凶無所能成還自滅身<lb/>
家人　拜跪贊辭無益於尤大夫頑嚚使我心憂<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-13a"/>
睽　辰次降婁王嘉巡狩廣佑施惠萬國咸喜子孫榮<lb/>
　品長安不殆<lb/>
蹇　牽羭上樓與福俱遊勞躬治國安樂無憂<lb/>
解　白鳥銜餌鳴呼其子旋枝張翅來從其母<lb/>
損　盲聾獨宿莫與共食老窮於人病在心腹<lb/>
益　登木出淵稍上升天明德孔聖白日載熒寵禄再<lb/>
　榮<lb/>
夬　彭離濟東遷之上庸狼戾無節失其寵功<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-13b"/>
姤　讚陽上舞神明正氣禹拜受福君使我德居則厚<lb/>
　禄<hi>使一作死</hi>
萃　從首至足部分為六室家離散逐南乞食<lb/>
困　民迷失道亂我統紀空使乾華賔無所有先憂後<lb/>
　樂<lb/>
井　刻畫為飾毛嬙西施求事必得<lb/>
革　日居月諸遇暗不明長夜䘮車絶其紀綱<lb/>
鼎　衣裳顛倒為王來呼成就東周封受大侯<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-14a"/>
震　當變立權擿解患難渙然氷釋六國以寧<lb/>
艮　西戎獯鬻病於我國扶陽之正以保乾德終無患<lb/>
　惑<lb/>
漸　南行逐羊子利喜亡隂孽為病復返其邦<lb/>
歸妹　遊戲仁德日益有福凶言不至妖孽滅息<lb/>
豐　春日新婚就陽日温嘉樂萬嵗獲福大椿<lb/>
旅　隂升陽伏鬼哭其室相飾不食安巢如棘<hi>鬼一作癸</hi>
㢲　臣尊主卑權威日衰侵奪無光三家逐公<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-14b"/>
兊　反言為賊戎女生患亂吾家國父子相賊<lb/>
渙　迎福開户喜逐我后康伯愷悌治民以禮<lb/>
節　日就月將昭明有功靈臺觀賞膠鼓作仁<lb/>
中孚　百草嘉卉萌芽將出昆蟲扶户陽明所得<lb/>
小過　天所佑助福至禍去君主何憂<lb/>
既濟　窮夫失居惟守舊廬初憂中懼終日競競無悔<lb/>
　無虞<lb/>
未濟　買玉得石失其所欲荷蕢擊磬隠耳無聲<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-15a"/>
　　困之第四十七<lb/>
困　席多針刺不可以卧為身作累動而有悔言行俱<lb/>
　過<lb/>
乾　烏鵲食榖張口受哺蒙被恩德長大成就柔順利<lb/>
　貞君臣合好<lb/>
坤　六鶂退飛為襄敗祥陳師合戰左股夷傷遂以薨<lb/>
　崩霸功不成<lb/>
屯　匍匐出走驚惶悼恐白虎生孫蓐收在後居中无<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-15b"/>
　咎<lb/>
蒙　庇廬不明使禮德妨女孽亂國虐政傷仁<lb/>
需　碩䑕四足不能上屋顔氏淑德未有爵禄<lb/>
訟　襄送季女至於蕩道齊子旦夕留連久處<lb/>
師　麞鹿遂牧飽歸其居還於次舎樂得自如<lb/>
比　望尚阿衡太宰周公藩居輔弼福禄來同<lb/>
小畜　開廓洪緒王迹所居振以公子功德俟時<lb/>
履　八會大都饒富有餘安民利國可以長居<hi>八疑當作入</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-16a"/>
泰　隂雲四方日在中央人雖昏霧我獨昭明<lb/>
否　薄為災虐大風吹却欲上不得復歸其宅<lb/>
同人　昭昭略略非忠信客言多反覆以黒為白<lb/>
大有　三女為姦俱遊髙國背室夜行與伯笑言禍反<lb/>
　及身寃無所禱<lb/>
謙　涉尸留鬼大斧所視文昌司過簡公亂死<lb/>
豫　大足長股利出行道囷合充盈疏齒善市宜以錢<lb/>
　富事得萬倍<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-16b"/>
隨　筐筥錡釡河活百吕伊氏鼎俎大福所起<lb/>
蠱　升髙登虚欲有望候駕之北邑與喜相扶<lb/>
臨　用彼嘉賔政平且均螟蟲不作民得安寧<lb/>
觀　桃夭少華婚悦宜家君子樂胥長利止居<lb/>
噬嗑　東行失旅不知所處西歸無配莫與笑語<lb/>
賁　玩好亂目巧聲迷耳賊敗貞良君受其殃<lb/>
剝　明德孔嘉萬嵗無虧駕龍巡狩王得所安<lb/>
復　同本異葉安仁尚德東隣慕義來興古國<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-17a"/>
无妄　戴山崔嵬日髙無頺君王好德賜以嘉國<lb/>
大畜　築室合歡千里無患周公萬年佑我三人壽以<lb/>
　髙逺<lb/>
頤　養雞生雛畜馬得駒明堂太學君子所居<lb/>
大過　雷行相逐無有休息戰於平陸為夷所覆<lb/>
坎　委蛇循河至北海涯涉歴要荒在世無他<lb/>
離　鴻聲大視髙舉神化背昧皆明以通福功<lb/>
咸　比目四翼安我邦國上下無患為吾家福<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-17b"/>
恒　士縠彘季反謀桓子不從元帥遂行挑戰為荆所<lb/>
　敗<lb/>
遯　三頭六足欲盜東國顔子在庭禍滅不成<lb/>
大壯　緣山升木中墮於谷子與失勞黄鳥哀作<lb/>
晉　南有嘉魚駕黄取鰌魴鯉瀰瀰利來無憂<lb/>
明夷　邃炁作雲蒙覆大臣塞聰閉明殷人賈傷<lb/>
家人　舉翅攄翼跣望南國延頸卻縮未有所得<lb/>
睽　坎中蝦蟆乍盈乍虛三夕二朝形消無餘<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-18a"/>
蹇　僮或射御不知所定質疑蓍龜孰可避之國安土<lb/>
　樂宜利止居兵冦不作民無騷憂<lb/>
解　隂淫寒疾水流其室舟楫大作傷害黍稷民饑於<lb/>
　食不無病厄<lb/>
損　離友絶朋巧言讒匿覆白汚玉顔叔哀哭<lb/>
益　童女無媒不宜動摇安其室廬傅母何憂<hi>傅一作傍</hi>
夬　作凶造患北榭困貧東與福連傷我左根<hi>榭一作檄</hi>
姤　東南其户風雨不處<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>晲仁人父子相倮<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-18b"/>
萃　被髮獸心難與比隣來如飄風去似絶絃為狼所<lb/>
　殘<lb/>
升　天覆地載日月運照隂陽允作方内四富<lb/>
井　桀亂無道民散不聚背室棄家君孤出走<lb/>
革　申酉敗時隂匿萌作荷葭載牧泥塗不白<lb/>
鼎　踝踵足傷左指病瘍失旅後時利走不來<lb/>
震　四足俱走駑疲在後俱戰不勝敗於東野<lb/>
艮　塗行破車醜女無媒莫適為耦孤困獨居<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-19a"/>
漸　搏髀大笑不知憂懼開立大路為王所召<lb/>
歸妹　伯主東行與利相逢出既遭時孰不相知<lb/>
豐　東行賊家鄭伯失辭國無貞良君受其殃<lb/>
旅　前屈後曲形體勁急絞黑大索困於清室<lb/>
㢲　鼓翼大喜行嫁飲酒嘉彼諸姜樂我皇考<lb/>
兊　狐嘈向城三旦悲鳴邑主大驚<lb/>
渙　明德光敏重華貢舉被勲徵用公哲蒙佑<lb/>
節　秋隼冬翔數被嚴霜甲兵充庭萬物不生鷄犬夜<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-19b"/>
　鳴民大擾驚<hi>克疑作充</hi>
中孚　絲紵布帛人所衣服摻搔女手紡績繕織南國<lb/>
　饒足取之有息<lb/>
小過　鳳有十子同巢共母懽以相保富市之地多財<lb/>
　積彀<hi>彀疑作榖</hi>
既濟　雄雞不晨雌雞具呻志疵心離三旅生哀<hi>離一作輕</hi>
未濟　光休出城陳寶雞鳴陽明失道不能自守消已<lb/>
　為咎<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-20a"/>
　　井之第四十八<lb/>
井　躓跛未起失利後市不得麏子<lb/>
乾　左輔右弼金玉滿堂常盈不亡富如厫倉<lb/>
坤　雨師娶婦黄巖季女成禮既婚相呼南上膏澤下<lb/>
　土年嵗大喜<lb/>
屯　螟蟲為賊害我嘉榖中留空虚家無所食<lb/>
蒙　跛躃難步道不及舎露宿澤陂亡其襦袴<lb/>
需　大夫祈父無地不涉為吾相土莫如韓樂可以居<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-20b"/>
　止長安富有<lb/>
訟　少孤無父長失慈母悖悖㷀㷀莫與為耦<lb/>
師　側弁醉客長舌作凶披髮夜行迷亂相誤亡失居<lb/>
　處<lb/>
比　馬驚車破王墜深津身絶魂去離其室廬貞難無<lb/>
　虞<lb/>
小畜　東行述職征討不服侵齊伐陳銜璧為臣犬得<lb/>
　意還<hi>犬宜作大</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-21a"/>
履　百足俱行相輔為强三聖翼事王室寵光<lb/>
泰　根本不固華葉落去更為孤嫗<lb/>
否　牧羊稻園聞虎喧讙畏懼怵惕終無禍焉<lb/>
同人　履位乘勢靡有絶弊為𨽻所圖與衆庶伍<lb/>
大有　大輿多塵小人傷賢皇甫司徒使君失家<lb/>
謙　安如泰山福禄屢臻雖有狼虎不能危身<lb/>
豫　同氣異門各别東西南與凶遇北傷其孫<lb/>
隨　蜺見不祥禍起我鄉行人畏懼邑客逃藏<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-21b"/>
蠱　養虎畜狼還自賊傷無事招禍自取災殃<lb/>
臨　順風吹火幸附驥尾易為功力因權受福<lb/>
觀　五岳四瀆沾濡為德行不失理民賴恩福<lb/>
噬嗑　延陵聰敏聽樂太史鷄鳴大國姜氏受福<lb/>
賁　神鳥五氣鳳凰為主集於王國使君得所<lb/>
剝　媒妁無明雖期不行齊女長子亂我紀綱<lb/>
復　明月作晝大人失居衆星宵亂不知所據<lb/>
无妄　少康興起誅澆復祖微滅復明宫祀大禹<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-22a"/>
大畜　千門萬户大福所處黄屋左纛龍德獨右<lb/>
頤　乾作聖男坤為智女配合成就長住樂所<lb/>
大過　羿張烏號彀射驚狼鐘鼓夜鳴將軍壯心趙國<lb/>
　雄勇鬭死滎陽<lb/>
坎　灸魚銅斗張伺夜䑕不忍香味機發為祟祟在頭<lb/>
　頸<lb/>
離　髙飛不視貪饕所在臭腐為患自害其身<hi>一作竊位貪榮</hi>
　<hi>内汚外清時時暫過日日禍生</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-22b"/>
咸　鉛刀攻玉堅不可得盡我筋力胝胼為疾<lb/>
恒　方喙宣口聖智仁厚解釋倒懸歴國安泰<lb/>
遯　踟蹰南北誤入䘮國社季利兵傷我心腹<lb/>
大壯　公孫之政惠而不煩喬子相國終身無患<lb/>
晉　弧矢大張道絶不通小人冦盜君子塞壅<lb/>
明夷　藏㦸之室封豕受福充澤肥腯子孫蕃息<lb/>
家人　八子同巢心勞相思雉苦無憂<lb/>
睽　循理舉手典求相予六休相磨終無殃咎<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-23a"/>
蹇　公子王孫把彈攝丸發輒有獲室家饒足<lb/>
解　井渚有悔渴蜺為怪不亟徒鄉家受其殃<hi>徒當作徙</hi>
損　鄭澮有聲國亂失傾𢎞明早見止樂不能<lb/>
益　穿室鑿墻不直生訟褰衣涉河雖勢無功<lb/>
夬　胎卵胞乳長大成就君子萬年動有利得<lb/>
姤　五心乖離各引是非莫適為主道路塞壅<lb/>
萃　百柱載梁千嵗不僵大願輔福文武以昌<lb/>
升　營城洛邑周公所作世連三十年歴七百福佑豐<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-23b"/>
　實堅固不落<hi>連當作運七當作八</hi>
困　從叔旅行食於東昌嘉伯悦喜與我芝香<lb/>
革　失耳聾蔽不曉聲味委以鼎俎方始亂憒<lb/>
鼎　訾娵開門鶴鳴彈冠文章進用舞韶和鸞三仁翼<lb/>
　政國無災殃<lb/>
震　遊魂六子百木所起三男從父三女隨母至已而<lb/>
　足各得其所<lb/>
艮　兩山崩使莘君娟好皇女長婦多孫衆子<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-24a"/>
漸　黄虹之野賢君所在榮段為相國無災殃<lb/>
歸妹　穿鑿道路為君除舎開闢福門喜在我隣<lb/>
豐　商風數起天下昏晦旱魃為虐七凡兵作<lb/>
旅　自衞反魯時不我與氷炭異室仁道閉塞<lb/>
㢲　春陽生草夏長條枝萬物蕃滋充實益有<lb/>
兊　六蛇奔走奔入茂草驚於長住畏懼喙口<lb/>
渙　明月照夜使暗為晝國有仁賢君尊於故<lb/>
節　避地東走反入虎口制於爪牙骨於灰土<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-24b"/>
中孚　傾迭不行弱走善僵孟縶無良失其寵光<lb/>
小過　十年俱見黄頭為首嵗尾民安國樂无咎<lb/>
既濟　望風入門來到我隣鋪吾養均<lb/>
未濟　登髙連返視失彌逺虎口不張害賊消亡<lb/>
　　革之第四十九<lb/>
革　馬眠長股宜行善市皆蒙福佑獲金三倍<lb/>
乾　髙原峻山阯大少泉草木林麓喜得所蓄<lb/>
坤　一門二闗結弭不便峻道異路日暮不到<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-25a"/>
屯　憂患解除喜至慶來坐立懽門與樂為隣<lb/>
蒙　疎類異路心不相慕牝牛牡猳鰥無室家<lb/>
需　太王為父王季孝友文武聖明仁政興起旦隆四<lb/>
　國載福綏厚<lb/>
訟　臨河求鯉燕婉笑弭屏氣攝息不得鯉子<lb/>
師　買利求福莫如南國仁德所在金玉為寶<lb/>
比　白虎赤憤門觀王庭宫闕被甲大小出征天下煩<lb/>
　憒育不能嬰<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-25b"/>
小畜　子車鍼虎善人危殆黄鳥悲鳴傷國無輔<lb/>
履　兩目失明入暮無光脛足跛步不可以行頓於丘<lb/>
　傍<lb/>
泰　羅網四張鳥無所翔征伐困極饑窮不食<hi>窮一作寒</hi>
否　伯夷叔齊貞㢘之師以德防患憂禍不存<hi>歸妹之臨泰之</hi>
　<hi>乾比之剝</hi>
同人　疾貧望幸使伯行販開牢擇羊多得大䍧<hi>夬之觀否</hi>
　<hi>之坎</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-26a"/>
大有　南山之楊其葉將將嘉樂君子為國寵光<lb/>
謙　東壁餘光數暗不明主母嫉妒亂我事業<lb/>
豫　迷行晨夜道多湛露沾濡襦袴重不可步<lb/>
隨　目瞤足動嘉喜有頃舉家蒙寵<lb/>
蠱　鷹鷂欲食雉兎困急延頸見尾為我所賊<lb/>
臨　鼻移在項枯葉傷生下枯上榮家擾不寧失其金<lb/>
　城<lb/>
觀　飛不逺去汝為内傷禄養未富終無災咎君善安<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-26b"/>
　止<lb/>
噬嗑　倒基敗筥重舌作凶被髮長夜迷亂相誤深亡<lb/>
　吉居<lb/>
賁　亥午相錯敗亂緒業民不得作<lb/>
剝　野麋畏人俱入山谷命短不長為虎所得死於牙<lb/>
　腹<lb/>
復　秋冬探巢不得鵲鶵銜指北去愧我少姬<hi>觀之屯</hi>
无妄　雙鳧俱飛欲歸稻池經涉雚澤為矢所射傷我<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-27a"/>
　胷臆<hi>屯履咸同</hi>
大畜　天門開闢牢户寥廓桎梏解脱拘囚縱釋<hi>小畜之泰</hi>
　<hi>蹇之謙</hi>
頤　尼父孔丘善釣鯉魚羅網一舉得獲萬頭富我家<lb/>
　居<hi>漸之明夷</hi>
大過　彭生為妖暴龍作災盜堯衣裳聚跖荷兵青禽<lb/>
　照夜三日夷亡<lb/>
坎　華言風語亂相誑誤終無凶事安寧如故<hi>咸之頤</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-27b"/>
離　延頸見足身困名辱欲隠避仇為害所滅<lb/>
咸　無足斷跟居處不安凶惡為殘君臣相得<hi>一作君臣得安</hi>
　<hi>和合於天保下奠上大相蒙湛</hi>
恒　三人俱行北求大䍧孟長病足借季負糧栁下之<lb/>
　貞不失驪黄<lb/>
遯　退飛見祥傷敗毁墜守小失大功名不遂<lb/>
大壯　持心懼怒善摇數動不安其處散渙府藏利得<lb/>
　無有<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-28a"/>
晉　牽尾不前逆理失臣怒朔以奔<lb/>
明夷　禄如周公建國洛東父子俱封<lb/>
家人　君有八人信允篤敏為堯所舉<lb/>
睽　久隂霖雨泥塗行潦商人休止市空無有<lb/>
蹇　無足斷跟居處不安凶惡為殘<hi>夬之大過</hi>
解　馬蹄躓車婦惡破家青蠅汚白恭子離居<lb/>
損　噂噂所言莫如我垣懽樂堅固可以長安<hi>乾之困大有之</hi>
　<hi>屯</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-28b"/>
益　懿公淺愚不受深謀無援失國為狄所滅<lb/>
夬　騏驥緑耳章明造父夙伯奉獻衰續厥緒佐文成<lb/>
　伯為晉元輔<lb/>
姤　駕車十里求鮮魴鯉非其肆居自令後市<lb/>
萃　求麞嘉鄉惡地不行道止中返復還其牀<lb/>
升　使鳩負裝醉卧道傍不知何公竊我衣囊<lb/>
困　登崑崙入天門過糟丘宿玉泉開惠觀見仁君<lb/>
井　木為大牀患厭不起季伯夜行與善相逢<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-29a"/>
鼎　烏孫氏女深目黒醜嗜欲不同過時無耦<lb/>
震　子鉏執麟春秋作隂元聖將終尼父悲心<hi>豫之大有</hi>
艮　灼火泉源釣魴山巔魚不可得火不肯燃<hi>鼎之旅</hi>
漸　天馬五道炎火久處往來上下作文約已衣枲絲<lb/>
　麻相隨笑歌凶惡如何<lb/>
歸妹　鴟鴞破斧冲人危殆賴旦忠德轉禍為福危傾<lb/>
　復立<hi>否之蠱同</hi>
豐　牡飛闗啟憂患大解不為身禍<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-29b"/>
旅　石門晨門荷蕢食貧遁世隠居竟不逢時<lb/>
㢲　兎聚東郭衆犬俱獵圍缺不成無所能獲<lb/>
兊　三羊羣走雉兎驚駭非所畏懼自令勞苦<lb/>
渙　羽翮病傷無以為强宋公德薄敗於水泓<lb/>
節　姬姜稚叔三人偶食論仁議福以安王室<lb/>
中孚　精誠所在神人為輔德教亡患彌世長久三聖<lb/>
　仍事多受福祉<lb/>
小過　岐周海隅獨樂不憂可以避難全身保財<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-30a"/>
既濟　孤獨特處莫為依輔心勞志苦<lb/>
未濟　顧望登臺意常欲逃買妾醜惡妻不安夫<lb/>
　　鼎之第五十<lb/>
鼎　積德之君仁政且温伊吕股肱國富民安<lb/>
乾　傾筐卷耳憂不能傷心思古人悲慕失母<lb/>
坤　郤叔賈貸行禄多悔利無所得<lb/>
屯　蹶足狂跛怪碎不行棄捐平人名字無申<lb/>
蒙　文王四乳仁愛篤厚子畜十男夭折無有<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-30b"/>
需　容民畜衆不離其君<lb/>
訟　三雛相逐蠅墜釡中灌沸潦殪與母長决<lb/>
師　所望在外鼎令方來拭爵滌罍炊食待之不為季<lb/>
　憂<lb/>
比　陸居少泉髙山無雲車行千里塗汚爾輪亦為我<lb/>
　患<lb/>
小畜　東家殺牛汚臰腥臊神背西顧命絶衰周亳社<lb/>
　災燒宋人夷誅<hi>睽之明夷</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-31a"/>
履　長子入獄婦饋母哭霜降旬日嚮晦伏法<lb/>
泰　温山松栢常茂不落鳳凰以庇得其歡樂<lb/>
否　大屋之下朝多君子德施溥育宋受其福<lb/>
同人　羅張目列圍合有缺採捕無功魚鳥得脱<lb/>
大有　羔裘豹衣髙易我宇君子維好至老無憂<lb/>
謙　大頭明目載受福喜三雀飛來與祿相得<lb/>
豫　銷鋒鑄耜縱牛放馬甲兵解散夫婦相保<hi>晉同</hi>
隨　吉日車攻田弋獲禽宣王飲酒以告嘉功<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-31b"/>
蠱　商人行旅資無所有貪貝逐利留連王市轘轅内<lb/>
　安君子何咎<lb/>
臨　火入井口陽芒生角犯歴天門窺見太㣲登上玉<lb/>
　牀家易其公<lb/>
觀　秋隼冬翔數被嚴霜甲兵充庭萬物不生雄父夜<lb/>
　鳴民擾大驚<lb/>
噬嗑　東行西步失其次舎乾侯野井昭君䘮居<lb/>
賁　腫脛病腹陷厠汚辱命短時極孤子哀哭<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-32a"/>
剝　切膚近災虎絶我鬚小人横暴君子何災<lb/>
復　女室作毒為我心疾和弗能治晉人赴吉<lb/>
无妄　兵征大宛北出玉門與胡冦戰平城道西七日<lb/>
　絶糧身幾不全<lb/>
大畜　十子夫九莫適與居貞心不宣至今名孤<lb/>
頤　車行稻麥遂至家國樂土無災君子何憂<lb/>
大過　作室山根所以為安一夕崩巔破我甕飡<lb/>
坎　六人俱行各遺其囊黄鵠失珠無以為明<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-32b"/>
離　伯蹇叔盲莫為守裝失我衣裘我是隂邦<lb/>
咸　褒寵溢尤敗政傾家覆我宗國秦滅周室<lb/>
恒　詭言譯語仇禍相得氷入炭室消滅不息<lb/>
遯　彭生為妖暴龍作災盜堯衣裳聚跖荷兵青禽照<lb/>
　夜三日夷亡<lb/>
大壯　朝暮日月四馬過隙嵗短期促時難再得<lb/>
晉　耳闕道䘮所為不成所求匪得<lb/>
明夷　申公患楚危不自安重耳出奔側䘮其魂<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-33a"/>
家人　南上泰山困於空桑左沙右石牛馬無食<lb/>
睽　海隅遼右福禄所在柔嘉義禮九夷何咎<lb/>
蹇　陽春生長萬物茂壯垂秋布葉君子比德<lb/>
解　低頭竊視有所畏避行作不利酒酸魚敗衆莫貪<lb/>
　嗜<lb/>
損　左輔右弼金玉滿堂常盈不亡富如厫倉<hi>師之歸妹</hi>
益　坐朝垂軒據德宰民虞叔受命六合和親<lb/>
夬　東行西走䘮其犬馬南求驊騮失車林下<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-33b"/>
姤　砥德礪材果當成周拜受大命封為齊侯<lb/>
萃　西逢王母慈我九子相對歡喜王孫萬户家蒙福<lb/>
　祉<lb/>
升　安坐玉牀聽韶行觴飲福萬嵗曰壽無疆<lb/>
困　登髙望家役事未休王事靡盬不得逍遥<lb/>
井　擊鼓陷陔不得相踰章甫文德福厭禍消<lb/>
革　追亡逐北呼還㓜叔至止而德復歸其室<lb/>
震　老猾大㺄東行盜珠困於噬敖幾不得去<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-34a"/>
艮　禹召諸神南山㑹稽執玉萬國天下康安<hi>姤之臨</hi>
漸　忉忉怛怛如將不活黍稷之恩靈輒以存獲生保<lb/>
　年<hi>蒙之損</hi>
歸妹　俟叔興起季子富有照臨楚國蠻荆是安<lb/>
豐　白馬駿騮更生不休富我商人利得如丘<lb/>
旅　灼火泉源釣魴山巔魚不可得火不肯燃<hi>革之艮</hi>
㢲　避患東西反入禍門糟糠不足憂動我心<lb/>
兊　我王多寵商人惶恐生其禍心使我危殆終無災<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-34b"/>
　咎<lb/>
渙　虎饑欲食見猬而伏禹通龍門避咎除禍元醜以<lb/>
　安<lb/>
節　安民呼池玉杯大案泉如白蜜一挹獲願<lb/>
中孚　雙鳬鴛鴦相隨羣行南至饒澤食魚與粱君子<lb/>
　樂長<hi>澤一作洋</hi>
小過　蔡侯朝楚留連江渚踰時歴月思其君后<lb/>
既濟　膠車駕東與雨相逢五楘解墮頽杌獨坐憂為<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-35a"/>
　身禍<lb/>
未濟　螟蟲為賊害我稼穡盡禾殫麥秋無所得<hi>同人之節</hi>
　<hi>豫之謙</hi>
　　震之第五十一<lb/>
震　枯瓠不朽利以濟舟渡踰江海無有溺憂<lb/>
乾　陷塗溺水火燒我履憂患重累<lb/>
坤　旦生夕死名曰嬰鬼不可得祀<hi>小畜之升</hi>
屯　揚水潛鑿使石潔白衣素表朱遊戲臯澤得君所<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-35b"/>
　願心志娛樂<hi>豫之大過</hi>
蒙　衆鳥所翔中有大怪九身無頭魂驚魄去不可以<lb/>
　居<lb/>
需　刖根枯株不生肌膚病在於心身以燋枯<lb/>
訟　府藏之富王以振貧捕魚河海罟網多得<hi>損之睽坎之大</hi>
　<hi>過</hi>
師　一莖九躔更用牽攣安明俯仰不得東西讚讞當<lb/>
　決日午被刑<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-36a"/>
比　耋老鮐背齒牙動摇近地逺天下入黄泉<lb/>
小畜　羊舌叔虎野心善怒黷貨無厭以滅其身<lb/>
履　訏疑八子更相欺紿管叔善政不見邪期<lb/>
泰　絆逃不逺心與言反尼丘顧家茅簟朱華<lb/>
否　蜉蝣戴盆不能上山摇推<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>跛頓傷其顔<lb/>
同人　朝露不久為恩惠少膏澤欲盡咎在枯槁<lb/>
大有　河伯之功九州攸同載祀六百光烈無窮<lb/>
謙　三人北行大見光明道逢淑女與我驥子<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-36b"/>
豫　金精耀怒帶劒過午徘徊髙庫宿於木下兩虎相<lb/>
　距弓弩滿野<lb/>
隨　江河淮海天之奥府衆利所聚可以富有安樂無<lb/>
　憂<lb/>
蠱　不虞之患禍至此門奄忽暴卒病傷我心<lb/>
臨　畫龍頭角文章未成甘言美語説譯無名<lb/>
觀　缺破不成胎卵不生不見兆刑<hi>晉之益</hi>
噬嗑　旁行不逺三里反復心多畏惡日中止舎<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-37a"/>
賁　四凟不安兵革為患探我妻子家復饑寒<lb/>
剝　喜來如雲舉家蒙歡衆財君子嘉福盈門<hi>睽之豐</hi>
復　載金販狗利棄我走藏匿淵底折晦為咎<hi>艮之革</hi>
无妄　日中為市各抱所有交易貲賄函珠為寶心悦<lb/>
　歡喜<lb/>
大畜　日趨月步周遍次舎經歴致逺無有難處<lb/>
頤　陽明失時隂凝為憂主君哀泣䘮其元侯<lb/>
大過　年衰嵗暮精魂遊去形容消枯哀子相呼<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-37b"/>
坎　少無功績老困失福跌行跛踦不知所立<lb/>
離　持心耀日善數摇動自東徂西不安其處渙散府<lb/>
　藏無有利得<lb/>
咸　齎貝贖狸不聽我辭繫於虎鬚牽不得來<hi>需睽否革同人</hi>
　<hi>否隨師</hi>
恒　老狼白獹長尾大胡前顛後躓岐人悦喜<lb/>
遯　背地相憎心志不同如火與金君猛臣懾虎行兎<lb/>
　伏<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-38a"/>
大壯　夏臺羑里湯文厄處鬼侯歠醢岐人悦喜<lb/>
晉　牙孽生齒螳螂啟户幽人利貞鼓翼起舞<lb/>
明夷　烈女無夫閔思苦憂齊子無良使我心愁<lb/>
家人　踐履危難脱厄去患入福喜門見我大君<hi>我一作海</hi>
睽　折臂接手不能進酒析杞閑曠神怒弗喜<lb/>
蹇　蟻封户穴大雨將集鵲數起鳴牝鷄歎室相薨雄<lb/>
　文來到在道<lb/>
解　胡俗戎狄太隂所積涸洌沍寒君子不存<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-38b"/>
損　翕翕<graphic n="KR1985" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1985.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1985" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1985.png" mimeType="image/png"/>稍頽崩顛滅其令名身不得全<lb/>
益　螟蟲為賊害我稼穡盡禾殫麥秋無所得<lb/>
夬　三鳥飛來自我逢時俱行先至多得大利<lb/>
姤　龍馬上山絶無水泉喉唇燋乾渴不可言<lb/>
萃　春生子乳萬物蕃熾君子所集禍災不至<lb/>
升　王孫季子相與為友明允篤誠升擢薦舉<hi>大有之小過</hi>
困　六明並照政入有統秦楚戰國民受其咎<lb/>
井　蝃蝀充側佞人所惑女謁横行正道壅塞<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-39a"/>
革　登崑崙入天門過糟丘宿玉泉開惠觀見仁君<hi>比之</hi>
　<hi>姤革之困</hi>
鼎　體重飛難未能越闗不離空垣<lb/>
艮　𤣥黄虺隤行者勞罷役夫憔悴踰時得歸<hi>乾之革師之臨</hi>
　<hi>得作不</hi>
漸　孔德如玉出於幽谷飛上髙木鼓其羽翼輝光照<lb/>
　國<hi>同人之坎</hi>
歸妹　火雖熾在吾後冦雖衆在吾右身安吉不危殆<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-39b"/>
豐　旃裘羶國文禮不飾跨馬控弦伐我都邑<hi>豫之需</hi>
旅　被髮八十慕德獻服邊鄙不聳以安王國<lb/>
㢲　心得所好口常欲笑公孫蛾眉鷄鳴樂從<lb/>
兊　馬西負乘見邑之野并獲梁稻喜悦无咎<lb/>
渙　髙飛視下貪饕所在腐臭為患害於躬身<lb/>
節　東行西步失其次舎乾侯野井昭公喪居<hi>鼎之噬嗑</hi>
中孚　神鳥五彩鳳凰為主集於山谷使年嵗育<lb/>
小過　石門晨門荷蕢食貧遁世隠居竟不逢時<hi>革之旅</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-40a"/>
既濟　<graphic n="KR2094" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2094.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR2094" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2094.png" mimeType="image/png"/>齧齧貧鬼相責無有懽怡一日九結<lb/>
未濟　白日揚光雷車避藏雲雨不行為止其鄉<lb/>
　　艮之第五十二<lb/>
艮　君孤獨處單弱無輔名曰困苦輔心湧泉碌碌如<lb/>
　山<lb/>
乾　憂驚已深禍不為災安全以來<lb/>
坤　穿匏浥水搆鐵熒火勞疲力竭饑渴為禍<lb/>
屯　蹇牛折角不能載粟災害不避年嵗無榖<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-40b"/>
蒙　邑將為墟居之憂危<lb/>
需　根刖樹殘花葉落去卒逢火焱隨風僵仆<lb/>
訟　元后貪欲窮極民力執政乖劣為夷所覆<lb/>
師　北山有黍使叔壽考東嶺多粟宜行賈市陸梁雄<lb/>
　雉所至利喜<lb/>
比　髙原峻山陸土少泉草木林麓嘉禾所災<lb/>
小過　辰次降婁王駕巡狩廣施德惠國安無憂<lb/>
履　<graphic n="KR1985" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1985.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1985" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1985.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>嵗暮偏弊寵名復棄君衰於位<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-41a"/>
泰　放銜委轡奔亂不制法度無常君失其位<lb/>
否　獨登西垣莫與笑言秋風多哀使我心悲<lb/>
同人　脛急股攣不可出門暮速羣旅必為身患<lb/>
大有　情偽難知使我偏頗小人在位雖聖何咎<lb/>
謙　黍稷醇醲敬奉山宗神嗜飲食甘雨嘉祥庶物蕃<lb/>
　茂時無災咎獨蒙福祉<lb/>
豫　公子王孫把彈攝丸發輒有獲室家饒足<lb/>
隨　隂升陽伏舜失其室元元赤子相餒不食<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-41b"/>
蠱　七竅龍身造易八元法天則地順時施恩引和貴<lb/>
　長以富永存<lb/>
臨　逐狐東山水遏我前深不可涉失利後便<hi>姤之㢲漸之夬</hi>
　<hi>蒙之蠱</hi>
觀　銜命辱使不堪其事中墜落去更為負載<lb/>
噬嗑　温仁君子忠孝所在入閏為儀禍災不起<lb/>
賁　春多膏澤夏潤優渥稼穡熟成數獲百斛師行以<lb/>
　律霸功不逺<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-42a"/>
剝　二女同室心不聊食首髮如蓬憂常在中<lb/>
復　築闕石顛立本泉源病疾不安老孤為隣<lb/>
无妄　欲避凶門反與禍隣顛覆不制痛薫我心<lb/>
大畜　踧行竊視有所畏避狸首伏藏以夜為利<lb/>
頤　八面九口長舌為斧斵破瑚璉殷商絶後<lb/>
大過　和氣相薄膏澤津液生我嘉榖<lb/>
坎　消金鑄兵雷車不行民安其鄉<lb/>
離　秦儀機言解其國患一説燕下齊相以權<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-42b"/>
咸　旦奭輔王周德孔明越裳獻雉萬國咸寧<lb/>
恒　弱足刖跟不利出門賈市無過折亡為患<lb/>
遯　堅氷黄鳥常哀悲愁不見甘粒但覩藜蒿數驚鷙<lb/>
　鳥為我心憂<hi>乾之噬嗑益之大過</hi>
大壯　魂㣲惙惙屬纊聽絶豁然大通復更生活<lb/>
晉　隂生麞鹿䑕舞鬼谷靈龜陸處<hi>一云靈䑕陸處鬼哭䑕舞</hi>釡甑<lb/>
　草土人知敗國桀亂無緒<lb/>
明夷　鑿諸攻玉無不穿鑿龍體吾舉魯班為輔舞鳳<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-43a"/>
　成形德象君子<lb/>
家人　山作天時陸為海口民不安處<lb/>
睽　東風啟户隠伏懽喜萌庶蒙恩復得我子<lb/>
蹇　華燈百枝植暗衰㣲精光欲盡命如灰糜<lb/>
解　三十無室寄伯桑中上宫長女不得樂同<lb/>
損　卵與石鬭麋碎無處勤而有悔出不得時<hi>勤疑作動</hi>
益　尋兵爭强失其貞良敗我殽鄉<lb/>
夬　虐除善疑難為攻醫驥窮鹽車困於銜御<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-43b"/>
姤　操笱搏狸荷弓射魚非其器用自令心勞<lb/>
萃　葵丘之盟獻晉㑹庭見太宰辭後秦還興<lb/>
升　臏詐龎子夷竈書木伏兵卒發矢至如雨魏師驚<lb/>
　亂將獲為虜<lb/>
困　南行出城世得大福王姬歸齊賴其所欲以安邦<lb/>
　國<lb/>
井　冬采薇蘭地凍堅難雖利奔走暮無所得<hi>堅難一作氷堅</hi>
革　王喬無病狗頭不痛亡破失履乏我徒從<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-44a"/>
鼎　宛馬疾步盲師坐御自不見路中止弗到<lb/>
震　求我難國亡去我北憂歸其域反為我賊<lb/>
漸　比目四翼安我邦國上下無思為我嘉福<lb/>
歸妹　八材既登以成嘉功尨降庭堅國無災凶<lb/>
豐　消弊穿空家莫為宗奴婢逃走子西父東為身作<lb/>
　凶<lb/>
旅　鳥舞國城邑懼卒驚仁德不修為下所傾<lb/>
㢲　五榖不熟民苦困急駕之南國嘉樂有得<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-44b"/>
兊　黄裳建元病得在身福佑洋溢封為齊君賈市無<lb/>
　門富貴多飱<lb/>
渙　齊東郭廬嬪於洛都俊良美好利得萬倍<lb/>
節　安牀厚褥不得失宿棄我嘉宴困於南國投杼之<lb/>
　憂不成禍災<lb/>
中孚　内崩身傷中亂無恒雖有美粟不得其食<lb/>
小過　出門逢患與禍為怨更有挐刺傷我指端<lb/>
既濟　出入節持南北無憂行者即至在外歸來<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-45a"/>
未濟　公孫駕車載遊東齊延陵説産遺季紵衣<lb/>
　　漸之第五十三<lb/>
漸　别離分散長子從軍稚叔就賊寡老獨安莫為種<lb/>
　𤓰<lb/>
乾　旦種榖豆暮成藿羮心之所願志快意惬<lb/>
坤　牡飛門啟憂患大解不為身禍<lb/>
屯　東山西山各自止安雖相登望竟未同堂<hi>姤之坤艮</hi>
蒙　衆鳥所翔中有大怪九身無頭魂驚魄去不可以<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-45b"/>
　居<hi>震之蒙</hi>
需　交侵如亂民無聊賴追我濟西狄人便殫<lb/>
訟　麟鳳所翔國無咎殃賈市十倍復歸惠鄉<lb/>
師　鑿井求玉非卞氏宅身困名辱勞無所得<lb/>
比　文山鴻豹肥腯多脂王孫獲願載福巍巍<lb/>
小畜　周成之隆刑措除凶太宰費祐君子作仁<lb/>
履　珪璧琮璋執䞇見王百里甯戚應聘齊秦<hi>需之井否之訟</hi>
泰　穿空漏弊破桴殘缺陶弗能治瓦甓不鑿<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-46a"/>
否　鴻飛循陸公出不復伯氏客宿<hi>損之蹇</hi>
同人　蝦蟇羣聚從天請雨雲雷連集應時輒下得其<lb/>
　所願<hi>大過之升</hi>
大有　先弱無子不能自理為民雖憂終不離咎管子<lb/>
　治國侯伯賔服乘輿八百尊我桓德<lb/>
謙　摇梅折枝與母别離絶不相知<lb/>
豫　盛中不絶衰老復拙盈滿减虧瘯<graphic n="KR0146" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0146.png" mimeType="image/png"/>腯肥鄭昭失<lb/>
　國重耳興起<hi>一云盛去必衰羸去却肥鄭昭失國重耳得時</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-46b"/>
隨　聞虎入邑心欲逃匿走據陽德不見霍叔絶無憂<lb/>
　慝<lb/>
蠱　隨時逐便不失利門多獲得福富於封君<lb/>
臨　禹作神鼎伯益衒指斧斤既折憧立獨倚賣市不<lb/>
　售枯槁為禍<lb/>
觀　春鴻飛東以馬貨金利得十倍重載歸鄉<lb/>
噬嗑　金齒鐵牙壽考宜家年嵗有餘貪利者得雖憂<lb/>
　无咎<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-47a"/>
賁　膏澤沐浴洗去汚辱振除災咎更與壽福<hi>浴一作德</hi>
剝　履堦登墀髙升峻巍福禄洋溢依天之威<lb/>
復　坤厚地德庶物蕃息平康正直以綏大福<lb/>
无妄　絶域異路多所畏惡使我驚惶思吾故處<lb/>
大畜　襁褓孩㓜冠𢃄成家出門如賔父母何憂<hi>遯之恒</hi>
頤　一尋百節綢繆相結其指詰屈不能解脱<lb/>
大過　鷹鸇獵食雉兎困極逃走見尾為人所賊<lb/>
坎　危坐至暮請求不得膏澤不降政戾民忒<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-47b"/>
離　剛柔相呼二姓為家霜降既同惠我以仁<lb/>
咸　慈母念子饗賜德士蠻夷來服國人懽喜<lb/>
恒　良夫孔姬負悝登臺欒季不扶衞輒走逃<lb/>
遯　子長忠直季氏為賊禍及無嗣司馬失福<lb/>
大壯　節慶之德不涉亂國雖昧無光民受大福<lb/>
晉　驅羊南行與福相逢狼驚我馬虎盜我子悲恨自<lb/>
　咎<lb/>
明夷　尼父孔丘善釣鯉魚羅網一舉獲利萬頭富我<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-48a"/>
　家居<lb/>
家人　本根不用華葉落去更為孤嫗<lb/>
睽　設罟捕魚反得居諸負困竭忠伍氏夷誅<lb/>
蹇　敏㨗亟疾如猿集木彤弓雖調終不能獲<lb/>
解　冠帶南行與福相期邀於嘉國拜位逢時<lb/>
損　年豐嵗熟政仁民樂禄入獲福<lb/>
益　築闕石巔立基水源疾病不安老孤無隣<lb/>
夬　逐狐東山水遏我前深不可涉失利後還<hi>蒙之蠱姤之㢲</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-48b"/>
　<hi>艮之臨</hi>
姤　麟子鳳雛生長嘉國和氣所居康樂温仁邦多聖<lb/>
　人<lb/>
萃　西行求玉莫得卞璞反得凶惡使我驚惑<lb/>
升　心狂志悖聽視聾盲正命無常下民多孽<lb/>
困　髙國少子才略美好求我長女賤薄不與反得醜<lb/>
　惡後乃大悔<hi>噬嗑之夬</hi>
井　逶迤髙源家伯妄施亂其在官<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-49a"/>
革　謝恩拜德東歸吾國歡樂有福<lb/>
鼎　鷄鳴同舉思配無家執佩持鳬莫使致之<lb/>
震　凶重憂慮身受誅罪神不能解<lb/>
艮　虎豹熊羆遊戲山谷仁賢君子得其所欲<hi>謙之中孚</hi>
歸妹　海隅遼右福禄所至柔嘉蒙祉尤夷何咎<lb/>
豐　華首之山仙道所遊利以居止長無咎憂<hi>謙之井</hi>
旅　甲乙戊庚隨時轉行不失常節萌芽律屈咸逹生<lb/>
　出各順其類<hi>歸妹之同人</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-49b"/>
㢲　跂躓未起失利後市不得鹿子<lb/>
兊　惟恃自負不志於下血從地出誅罰失理<lb/>
渙　江河淮海天之都市商人受福國家饒有<lb/>
節　節情省慾賦歛有度家給人足且貴且富<lb/>
中孚　牝馬鳴呴求呼其潦雲雨大會流成河海<lb/>
小過　日月之塗所行必到無有患故<lb/>
既濟　乘風而舉與飛鳥俱一舉千里見吾愛母<hi>明夷之鼎</hi>
未濟　隂配陽事卧木反立君子攸行䘮其官職<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-50a"/>
　　歸妹之第五十四<lb/>
歸妹　堅氷黄鳥常悲哀鳴不見甘粒但歡藜荆數驚<lb/>
　鷙鳥為我心憂<lb/>
乾　荆木冬生司冦緩刑威權在下國亂且傾<lb/>
坤　喘牛傷暑弗能耕畆草萊不闢年嵗無有<lb/>
屯　魚欲負流衆不同心至德潛伏<lb/>
蒙　春耕有息秋入利福獻豜大豭以樂成功<lb/>
需　生有聖德上配太極皇靈建中授我以福<hi>家人之需</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-50b"/>
訟　右撫琴頭左手援帶凶訟不已相與相戾失利而<lb/>
　歸<lb/>
師　炙魚拈斗隂倚碩䑕舌不思味譏發為祟笮不得<lb/>
　去<lb/>
比　申酉説服牛馬休息君子以安勞者得懽<lb/>
小畜　堯門尹爵聖德增益使民不疲安無怵惕<lb/>
履　孤公寡婦獨宿悲苦目張耳鳴莫與笑語<hi>訟之歸妹</hi>
泰　外得好畜相與嫁娶仁賢集聚諮詢厥事傾奪我<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-51a"/>
　城使家不寧<lb/>
否　煎砂盛暑鮮有不朽去河三里敗我利市老手育<lb/>
　馬去之何悔<lb/>
同人　甲乙戊庚隨時轉行不失常節萌芽律屈咸逹<lb/>
　出生各樂其類<hi>漸之旅</hi>
大有　依宵夜遊與君相遭除解煩惑使心不憂<lb/>
謙　無有絶明巧言為讒覆白汚玉顔叔哀音<lb/>
豫　逐利三年利走如神展轉東西如鳥避丸<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-51b"/>
隨　隄防壊決河水泛溢傷害稼穡民流去室君孤獨<lb/>
　宿没溺我邑<lb/>
蠱　隂陽隔塞許嫁不答旄丘新臺悔往歎息<hi>晉之无妄</hi>
臨　伯夷叔齊貞廉之師以德防患憂禍不存<hi>泰之乾革之否</hi>
　<hi>比之剝</hi>
觀　陽為狂悖拔劍自傷為身生殃<hi>明夷之井</hi>
噬嗑　進士為官不苦服田獲壽保年<lb/>
賁　耕石不生弃禮無名縫衣失針襦袴弗成<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-52a"/>
剝　靈龜陸處一旦失所伊子復耕桀亂無輔<lb/>
復　室當原口漂溺為海財産殫盡衣食無有<lb/>
无妄　鷄方啄粟為狐所逐走不得食惶懼喘息<lb/>
大畜　家在海隅繞旋深流豈敢憚行無木以趨<lb/>
頤　他山之錯與璆為仇來攻吾城傷我肌膚國家騷<lb/>
　憂<hi>明夷之井</hi>
大過　弊鏡無光不見文章少女不嫁棄於其公<lb/>
坎　大蛇巨魚相輔殺之君臣隔塞郭公失廬<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-52b"/>
離　絶世無嗣福禄不存精神渙散離其躬身<lb/>
咸　文君之德養人致福年無胎夭國富民寶憂者之<lb/>
　望曾參盜息<lb/>
恒　合歡之國喜為我福東岳南山朝濟成恩<lb/>
遯　憂人之患履悖易顔為身禍殘率身自守與喜相<lb/>
　抱長子成考封受福祐<lb/>
大壯　太公避紂七十隠處卒逢聖文為王室輔<hi>明夷之坤</hi>
晉　江漢上流政逆民憂隂代其陽雌為雄公<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-53a"/>
明夷　縮縮亂絲舉手為災越畆逐兎濡其衣袴<lb/>
家人　臭彘腐木與狼相輔亡夫失子憂及父母<lb/>
睽　刲羊不當女執空筐兎跛鹿踦縁山墜墮讒佞亂<lb/>
　作<lb/>
蹇　拔劍傷手見敵不喜良臣無佐困憂為咎<lb/>
解　三羖五䍧相隨俱行迷入空澤循入直北經涉六<lb/>
　駁為德傷敗<lb/>
損　爭鷄失羊亡其金囊利得不長陳蔡之患賴楚以<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-53b"/>
　安<hi>恒之夬</hi>
益　三灑負衡南取芷香秋蘭芬馥盈滿神匱利我仲<lb/>
　季<lb/>
夬　孟春己丑哀呼仲父明德訖終亂虐滋起<lb/>
姤　履不容足南山多葉家有芝蘭乃無病疾<hi>葉一作草</hi>
萃　三足無頭弗知所之心在精傷莫使為明不見日<lb/>
　光<lb/>
升　戴堯扶禹從喬彭祖西過王母道路夷易無敢難<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-54a"/>
　者<hi>師之離</hi>
困　式㣲式㣲憂禍相半隔以巖山室家分散<lb/>
井　靈龜陸處一旦失所伊子復耕桀亂無輔<lb/>
革　仁德覆洽恩及異域澤及殊方禍災隠伏蠶不作<lb/>
　室寒無所得<lb/>
鼎　夏麥<graphic n="KR1855" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1855.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1855" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1855.png" mimeType="image/png"/>霜擊其芒疾君敗國使年夭傷<lb/>
震　火雖熾在吾後冦雖多在吾右身安吉不危殆<hi>震之</hi>
　<hi>歸妹大有之需</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-54b"/>
艮　遼逺絶路客宿多悔頑嚚相聚生我畏惡<hi>明夷之小畜</hi>
漸　懸懸南海去家萬里飛兎褭駿一日見母除我憂<lb/>
　悔<lb/>
豐　困而後通難厄不窮終得其願姬姜相從<lb/>
旅　西賈巴蜀寒雪已没欲前不得還反空室<lb/>
㢲　作新初陵爛焰難登三駒推車躓頓傷頤<lb/>
兊　延頸望酒不入我口深目自苦利得無有幽人悦<lb/>
　喜<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-55a"/>
渙　仲春孟夏和氣所舎生我喜福國無殘賊<lb/>
節　張網捕鳩兎離其災雌雄俱得為罝所賊<hi>離當作罹</hi>
中孚　三人俱行一人言北伯仲欲南少叔不得中欲<lb/>
　分道爭鬭相賊<lb/>
小過　然諾不行欺紿誤人使我露宿夜歸温室神怒<lb/>
　不直鬼擊其目欲求福利適反自賊<hi>恒之觀</hi>
既濟　陳辭逹誠使安不傾增禄益壽以成功名<hi>明夷之晉</hi>
未濟　火燒公牀家破滅亡然得安昌先憂後䘮<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-55b"/>
　　豐之第五十五<lb/>
豐　情懦行賈徑涉山阻與狄為市不憂危殆利得十<lb/>
　倍<lb/>
乾　鼎足承德嘉謀生福為王間庭得心所欲<hi>晉之大壯</hi>
坤　曳綸江海釣魴與鯉王孫列俎以饗仲友<lb/>
屯　東山臯落叛逆不服興師征討恭子敗覆<lb/>
蒙　千里騂駒為王服車嘉其驪榮君子有成<lb/>
需　三龍北行道逢六狼莫宿中澤為禍所傷<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-56a"/>
訟　天災所遊凶不可居轉徙獲福留止危憂<lb/>
師　狐狸雉兎畏人逃去分走竄匿不知所處<hi>益之解睽之大</hi>
　<hi>有</hi>
比　雨師娶婦黄巖季子成禮既婚相呼南上膏潤下<lb/>
　土年嵗大有<hi>損之益井之坤恒之晉本卦之大過</hi>
小畜　外棲野䑕與雉為伍瘡痍不息即去其室<lb/>
履　天命絶後孤傷無主彷徨兩社獨不得酒<lb/>
泰　鵠思其雄欲隨鳳東順理羽翼出次日中傾流北<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-56b"/>
　邑反復其室<hi>明夷之益需之離益之觀</hi>
否　蜲蛇九子長尾不殆均明光澤燕自受福<lb/>
同人　日走月步趨不同舎夫妻反目君主失國<hi>小畜之同</hi>
　<hi>人謙之睽</hi>
大有　定房户室括薪除毒文德淵府害不能賊<hi>一作宣房</hi>
　<hi>户室括卿深毒</hi>
謙　東齊郭廬嫁於洛都俊良美好多好讓主利得過<lb/>
　倍<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-57a"/>
豫　病篤難醫和不能治命期終訖下即蒿里<hi>臨之益</hi>
隨　開郭聚業王迹所起姬德七百振以八子<lb/>
蠱　豐年多儲河海饒魚商客善賈大國富有<lb/>
臨　鵠求魚食過彼食邑繒加我頸繳挂羽翼欲飛不<lb/>
　能為羿所得<lb/>
觀　望城抱子見邑不殆公孫上堂文君悦喜<lb/>
噬嗑　左指右麾邪侈靡靡執節無良靈君以亡<lb/>
賁　日中為市各持所有交易資賄函珠懐寶心悦歡<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-57b"/>
　喜<hi>泰之升</hi>
剝　山没丘浮陸為水魚燕雀無廬<lb/>
復　馬服長股宜行善市蒙祐諧偈獲利五倍<hi>一作終日在市詰朝</hi>
　<hi>獲利既享嘉福得久乃幾</hi>
无妄　三狸捕䑕遮遏前後死於國城不得脱走<hi>離之遯</hi>
大畜　鬼舞國社嵗樂民喜臣禮於君子孝於父<lb/>
頤　慈母望子遥思不已乆客外野我心悲苦<lb/>
大過　雨師娶婦黄巖季子成禮既婚相呼南上膏潤<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-58a"/>
　下土年嵗大有<hi>損之益恒之晉井之坤本卦之比</hi>
坎　兩狗圍室相咬爭食枉矢西流射我暴國髙宗伐<lb/>
　鬼三年乃服<lb/>
離　早霜晚雪傷禾害麥損功棄力饑無可食<hi>離之蠱</hi>
咸　腐臭何在青繩集聚變白為黒敗亂邦國君為臣<lb/>
　逐失其寵光<lb/>
恒　牽羊不前與心戾旋聞言不信誤紿丈人<hi>一云言語不富</hi>
　<hi>誤詒丈人</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-58b"/>
遯　甘忍利害還相克敵商子酷刑鞅䘮厥身<lb/>
大壯　刲羊不當血少無羮女執空筐不得桑根<hi>隨之艮</hi>
晉　<graphic n="KR2094" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2094.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR2094" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2094.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>貧鬼相責無有歡怡一日九結<hi>震之既濟</hi>
明夷　兩足四翼飛入嘉國寧我伯姊子母相得<hi>賁之同人</hi>
家人　文山紫芝雍梁朱草生長和氣王以為寶公尸<lb/>
　侑食福禄來處<lb/>
睽　絶世遊魂福禄不存精神渙散離其躬身<lb/>
蹇　北辰紫宫衣冠立中含𢎞建德常受大福<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-59a"/>
解　伯蹇叔盲莫為守株失我衣裘代爾隂鄉<hi>鼎之離</hi>
損　兩女共室心不聊食亂髮如蓬憂常在中<hi>艮之剝</hi>
益　去辛就蓼毒愈酷甚避穽遇坑憂患日生<lb/>
夬　初病終凶季為死䘮不見光明<lb/>
姤　三鳥飛來自到逢時俱行先至多得大利<hi>同人之夬</hi>
萃　鹿食山草不思邑里雖久无咎<lb/>
升　羊腸九縈相摧併前止須王孫乃能上天<hi>損之夬履之師</hi>
　<hi>蠱之剝臨之㢲</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-59b"/>
困　管仲遇桓得其願歡膠日殺糾振冠無憂笑戲不<lb/>
　莊空言妄行<hi>明夷之旅</hi>
井　桀跖並處民困愁苦旅行遲遲留連齊魯<hi>復之離</hi>
革　魂孤無室銜損不食盜張氏饋見敵失肉<lb/>
鼎　讒言亂國覆是為非伯竒乖離恭子憂哀<hi>㢲之觀</hi>
震　衞侯東遊惑於少姬亡我考妣久迷不來<hi>乾之升旅之師</hi>
艮　鷄鳴同興思配無家執佩持鳧莫使致之<hi>漸之鼎</hi>
漸　義不勝情以欲自縈覬利危躬摧角折頸<hi>坤之豐復之坤</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-60a"/>
　<hi>小過之升</hi>
歸妹　臣尊主卑權力日衰侵奪無光三家逐公<hi>升之㢲</hi>
旅　叔仲善賈與喜為市不憂危殆利得十倍<lb/>
㢲　六蛇奔走俱入茂草驚於長路畏懼啄口<hi>井之兊中孚之</hi>
　<hi>家人</hi>
兊　水壊我里東流為海鳧鼈讙囂不可安居<hi>旅之歸妹</hi>
渙　飛不逺去卑厮内侍禄食未富<hi>渙之大畜</hi>
節　隂變為陽女化為男治道大通君臣相承<hi>屯之離未濟之</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-60b"/>
　<hi>夬渙之旅</hi>
中孚　踐履危難脱厄去患入福喜門見誨大君<hi>震之家人</hi>
　<hi>兊之乾</hi>
小過　網宻綱縮動益慼急困不得息<lb/>
既濟　負牛上山力劣行難烈風雨雪遮遏我前中道<lb/>
　復還憂者得歡<hi>同人之无妄訟之剝旅之睽</hi>
未濟　喁喁嘉草思降甘雨景風升上沾洽時澍生我<lb/>
　禾稼<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-61a"/>
　　旅之第五十六<lb/>
旅　羅網四張鳥無所翔征伐困極饑渴不食<hi>革之㤗兊之小</hi>
　<hi>過</hi>
乾　寄生無根如過浮雲立本不固斯須落去更為枯<lb/>
　樹<hi>小畜之蠱</hi>
坤　人無定法綬降牛出蛇雄走趨陽不制隂宜其家<lb/>
　困<lb/>
屯　衆鳥所翔中有大怪九身無頭魂驚魄去不可以<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-61b"/>
　居<hi>漸之蒙</hi>
蒙　封豕溝瀆灌潰國邑人宿口中民多病疾<lb/>
需　奮翅鼓翼翺翔外國逍遥徙倚來歸温室<hi>損之觀</hi>
訟　秋蠶不成冬種不生設王逆理棄其寵名<lb/>
師　衞侯東遊惑於少姬亡我考妣久迷不來<hi>乾之升豐之震</hi>
比　鳥會雀合與惡相得鴟鴞相酬為心所賊<lb/>
小畜　鳴鷄無距與雀格鬬翅折目盲為仇所傷<lb/>
履　木生内蠧上下相賊禍亂我國<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-62a"/>
泰　延陵適魯觀樂太史車鄰白顛知秦興起卒兼其<lb/>
　國一統為主<hi>坎之剝大畜之離</hi>
否　輔相之好無有休息時行雲集所在遇福<lb/>
同人　牀傾簀折屋漏垣缺季姬不惬<lb/>
大有　東入海口循流北走一髙一下五邑失主七夜<lb/>
　六日死於水浦<hi>睽之蹇</hi>
謙　羣虎入邑求索肉食大人守禦君失其國<lb/>
豫　四亂不安東西為患退身止足無出邦域乃得完<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-62b"/>
　全賴其生福<hi>大有之睽</hi>
隨　叔肸抱寃祁子自邑乘遽解患羊舌以免賴其生<lb/>
　全<hi>蹇之乾</hi>
蠱　延頸望酒不入我口深目自苦利得無有<hi>訟之益履之萃</hi>
臨　仁政之德參參日息成都就邑日受厥福<hi>㢲之屯</hi>
觀　牽頭擊尾屈折幾死彫世無仁不知所歸<hi>升之大畜</hi>
噬嗑　教羊逐兎使魚捕䑕任非其人費日無功<hi>需之噬嗑</hi>
賁　生角有尾張孽制家排揚逐狐張氏易公憂禍重<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-63a"/>
　凶<lb/>
剝　去安就危墜陷井池破我玉螭<lb/>
復　茹芝餌黄飡飲玉英與神流通長無憂凶<hi>既濟之蹇</hi>
无妄　體重飛難未能越闗不離室垣<hi>震之鼎</hi>
大畜　巢成樹折傷我彝器伯踒叔跌亡羊乃追<lb/>
頤　六人俱行各遺其囊黄鵠失珠無以為明<hi>賁之噬嗑</hi>
大過　播枝遷岐與母分離絶不相知<hi>大有之坤</hi>
坎　迎福開户喜隨我後曹伯愷悌為宋國主<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-63b"/>
離　既癡且狂兩目又盲箕踞坐喑名為無用<lb/>
咸　金梁鐵柱十年牢固完全不腐聖人安處<lb/>
恒　裹糗荷糧與跖相逢欲飛不得為網所獲<lb/>
遯　彭生為妖暴龍作災盜堯衣裳聚跖荷兵青禽照<lb/>
　夜三旦夷亡<hi>鼎之遯比之蒙</hi>
大壯　褐夫老婦不能生子鰥寡居處<lb/>
晉　鷦鷯竊脂巢於小枝摇動不安為風所吹内寒飄<lb/>
　摇常憂殆危<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-64a"/>
明夷　素車木輿不任負重王子出征憂疑為咎<lb/>
家人　土陷四維安平不危利以居止保其玉女<lb/>
睽　負牛上山力劣行難烈風雨雪遮遏我前中道復<lb/>
　還<hi>訟之剝</hi>
蹇　金城鐡郭上下同力政平民親冦不敢賊<lb/>
解　清潔淵塞為讒所言證訓詰情繫於枳温甘棠聽<lb/>
　斷昭然蒙恩<hi>師之蠱</hi>
損　臯陶聽理岐伯悦喜西登華道東歸无咎<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-64b"/>
益　低頭竊視有所畏避行作不利酒酸魚敗衆莫貪<lb/>
　嗜<hi>鼎之解</hi>
夬　十雉百雛常與母俱抱鷄搏虎誰肯為娛<lb/>
姤　髙阜山陵峻阤顛崩為國妖祥元后以薨<lb/>
萃　六鷁退飛為襄敗祥陳師合戰左股疾傷遂以崩<lb/>
　薨霸功不成<hi>蹇之蠱</hi>
升　異國殊俗情不相得金木為仇酋賊擅役<hi>家人之未濟</hi>
困　鴉噪庭中以戒災凶重門擊柝儕憂暴客<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-65a"/>
井　慈母赤子享賜得士獲夷服除以安王家側陋逢<lb/>
　時<hi>除疑作徐</hi>
革　迹造惡人使德不通炎旱為殃年榖大傷<hi>迹造作遷延坤</hi>
　<hi>之大有</hi>
鼎　躬履孔德以帶束帶文王燎獵呂尚獲福號稱太<lb/>
　師封建齊國<lb/>
震　征將止惡鼓鼙除賊慶仲奔莒子般獲福<lb/>
艮　良夫淑女配合相保多孫壽子懽樂長久<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-65b"/>
漸　逶迤四牡思念父母王事靡盬不得安處<hi>渙之復</hi>
歸妹　水壊我里東流為海龜鼉讙囂不得安居<hi>豐之兊</hi>
豐　束帛戔戔賻我盂空徴召送君處號易子<lb/>
㢲　乾行大德覆贍六合嘔喣成熟使我福德<lb/>
兊　秦併六國更相克賊獲惠質圉鄭被其咎<lb/>
渙　晦昧昏㝠君無紀綱甲子成亂簡公䘮亡<lb/>
節　三足無頭弗知所之心狂精傷莫使為明不見日<lb/>
　光<hi>小畜之復</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-66a"/>
中孚　長夜短日隂為陽賊萬物空枯藏於北陸<hi>夬之明夷</hi>
　<hi>謙之漸</hi>
小過　依宵夜遊與君相遭除煩解惑使我無憂<hi>無或作先</hi>
　<hi>歸妹之大有</hi>
既濟　逐鹿南山知我入門隂陽和調國無災殘長子<lb/>
　出逃須其仁君<hi>逃一作迎</hi>
未濟　請騁作耳嗇不我與驅我父母<lb/>
　　㢲之第五十七<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-66b"/>
㢲　温山松栢常茂不落鸞鳳以芘得其歡樂<hi>鼎之泰需之坤</hi>
　<hi>否之恒</hi>
乾　采唐沬鄉要我桑中失信不會憂在鉤帶<hi>无妄之恒師之</hi>
　<hi>噬嗑</hi>
坤　有鳥飛來集于宫樹鳴聲畏惡主將出去<hi>屯之夬</hi>
屯　仁政之德參參日息成都就邑日受厥福<lb/>
蒙　他山之錯與璆為仇夾攻吾城傷我肌膚邦家騷<lb/>
　憂<hi>明夷㢲蒙</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-67a"/>
需　齎貝贖狸不聽我辭繫於虎鬚牽不得來<hi>震之咸萃之蹇</hi>
　<hi>否之革隨之師</hi>
訟　一簧兩舌佞言諂語三姦成虎曾母投杼<hi>師之乾</hi>
師　薄行搔尾逐雲涂水汚泥為陸下田宜稷<lb/>
比　天門九重澤内難通明登到莫不見神公<lb/>
小畜　闇昧不明耳聾不聰陷入深淵滅頂成凶<hi>兊之井</hi>
履　霧露早霜日暗不明隂陽孽疾年榖大傷<lb/>
泰　三階土廓德義明堂交讓往來享燕相承箕伯朝<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-67b"/>
　王錫我𤣥黄<lb/>
否　爭鷄失羊利得不長陳蔡之患賴楚以安<lb/>
同人　天旱水涸枯槁無澤未有所獲<lb/>
大有　陶朱白圭善賈息貲公子王孫富利不貧<lb/>
謙　龜厭江海陸行不止自令枯槁失其都市憂悔无<lb/>
　咎<lb/>
豫　黄鳥採蓄既嫁不答念吾父兄思復邦國<lb/>
隨　田䑕野雛意當欲逃拘制籠檻不得動摇<hi>夬之謙需之隨</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-68a"/>
蠱　平國不君夏氏作亂烏號竊發靈公殞命<hi>既濟之噬嗑臨</hi>
　<hi>之晉</hi>
臨　巨蛇大鰌戰於國郊上下閉塞君主走逃<hi>剝之艮</hi>
觀　讒言亂國覆是為非伯竒留離恭子憂哀<hi>豐之鼎</hi>
噬嗑　鬱映不明為隂所傷衆霧集聚共奪日光<lb/>
賁　望城抱子見邑不殆公孫上堂大君歡喜<lb/>
剝　三蟲為蠱剗迹無與勝母盜泉君子弗處<hi>姤之觀觀之困</hi>
復　車馳人趨卷甲相求齊魯冦戰敗於犬丘<hi>復之小畜明夷</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-68b"/>
　<hi>之兊</hi>
无妄　欲訪子車善相欺紿桓叔相迎不見所期<lb/>
大畜　爭雉失羊亡其金囊利得不長陳蔡之患賴楚<lb/>
　以安<hi>歸妹之損</hi>
頤　嵗莫花落陽入隂室萬物伏匿利不可得<lb/>
大過　晨風文翰大舉就温過我成邑羿無所得<hi>大壯之震</hi>
　<hi>小畜之革大過之豫</hi>
坎　持鵠抱子見蛇何咎室家俱在不失其所<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-69a"/>
離　隠隠大雷霶霈為雨有女癡狂驚駭隣里<lb/>
咸　無足斷跟居處不安凶惡為患<hi>革之蹇</hi>
恒　破筐敝筥棄損於道不復為寶<lb/>
遯　三鷄啄粟十雛從食饑鳶卒擊亡其兩叔<hi>中孚之頤作八</hi>
　<hi>雛從食</hi>
大壯　乘車七百以明文德踐土葵丘齊晉受福<hi>兊之剝</hi>
晉　百足俱行相輔為强三聖翼事王室寵光<hi>屯之履晉之坤</hi>
　<hi>遯之復井之履</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-69b"/>
明夷　典䇿法書藏在蘭臺雖遭潰亂獨不遇災<hi>坤之大畜</hi>
　<hi>大有之恒中孚之恒</hi>
家人　西誅不服恃强負力倍道奔敵師徒敗覆<hi>益之同人</hi>
　<hi>需之屯</hi>
睽　春陽生草夏長條肄萬物蕃滋充實益有<hi>井之㢲</hi>
蹇　磝磽秃白不生黍稷無以供祭祗靈代祀<lb/>
解　褰衣涉河澗流浚多幸賴舟子濟脱無他<hi>坤之萃蹇之師</hi>
損　宜行賈市所求必倍載喜抱子與利為友<hi>未濟之益大過</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-70a"/>
　<hi>之恒</hi>
益　兄征東燕弟伐遼西大克勝還封君河間<lb/>
夬　初雖驚惶後乃無傷受其福慶相孝為王<lb/>
姤　隨風乘龍與利相逢田獲三倍商旅有功憧憧之<lb/>
　邑長安無他<lb/>
萃　魚擾水濁冦圍吾邑城危不安驚恐狂惑<lb/>
升　雖塞復通履危不凶保其明功以道立宗<lb/>
困　坤厚地德庶物蕃植平康正直以綏大福<hi>泰之解賁之履</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-70b"/>
　<hi>渙之解漸之復</hi>
井　山水暴怒壊梁折柱稽難行旅留連愁苦<hi>咸之豫</hi>
革　使燕築室身不庇宿家無聊賴織我衣服<lb/>
鼎　矢石所射襄公㾐據吳子巢門傷病不治<lb/>
震　日月運行一寒一暑榮寵赫赫不可得保顛隕墜<lb/>
　墮更為士伍<hi>中孚之晉</hi>
艮　宫門悲鳴臣圍其君不得東西<lb/>
漸　戴盆望天不見星辰顧小失大福逃墻外<hi>賁之蒙小過之</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-71a"/>
　<hi>蠱</hi>
歸妹　天之所明禍不遇家反目相逐終得和美<lb/>
豐　天隂霖雨塗行泥潦商人休止市無所有<hi>革之睽升之困</hi>
　<hi>夬之大過</hi>
旅　善門福喜增累盛熾日就有得宜其家國<lb/>
兊　南山之楊華葉鏘鏘嘉樂君子為國寵光<hi>革之大有</hi>
渙　畫龍頭頸文章未成甘言美語詭辭無名<hi>升之蒙蒙之噬</hi>
　<hi>嗑家人之賁</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-71b"/>
節　嬰兒孩子未有知識彼童而角亂我政事<lb/>
中孚　隂作大姦欲君勿言鴻鵠利口發其禍亂荆季<lb/>
　懐憂張伯被患<lb/>
小過　德之流行利之四鄉雨師灑道風伯逐殃巡狩<lb/>
　封禪以告成功<hi>萃之比益之復</hi>
既濟　禹將為君裝入崑崙稍進陽光登見温湯功德<lb/>
　昭明<lb/>
未濟　五岳四瀆含潤為德行不失理民賴恩福<hi>恒之井頤</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-72a"/>
　<hi>之明夷離之恒</hi>
　　兊之第五十八<lb/>
兊　班馬還師以息勞疲役夫嘉言入户見妻<hi>觀之既濟賁之</hi>
　<hi>蠱剝之復</hi>
乾　踐履厄難脱去危患入福喜門見誨大君<hi>震之家人豐之</hi>
　<hi>中孚</hi>
坤　子鉏執麟春秋作隂元聖將終尼父悲心<hi>訟之同人豫之</hi>
　<hi>大有革之震</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-72b"/>
屯　夾河為婚期至無船婬心失望不見所歡<hi>屯之小畜</hi>
蒙　天孫帝子與日月處光榮於世福禄繁祉<hi>解之臨</hi>
需　三年爭妻相隨奔馳終日不食精氣勞疲<hi>乾之大畜坎之</hi>
　<hi>家人年一作羊</hi>
訟　禹召諸神會稽南山執玉萬國天下安寧<hi>姤之臨鼎之艮</hi>
　<hi>損之旅</hi>
師　早霜晚雪傷害禾麥損功棄力饑無所食<hi>比之遯豐之離</hi>
　<hi>需之咸</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-73a"/>
比　嵩融持㦸杜伯荷弩降觀下國誅逐無道憂商之<lb/>
　季失福逃走<lb/>
小畜　生有聖德上配太極皇靈建中授我以福<hi>家人之需</hi>
　<hi>歸妹之需</hi>
履　下田陸黍萬華生齒大雨霖集波病漬腐<lb/>
泰　子畏於匡困厄陳蔡明德不危竟克免害<hi>渙之坎大過之</hi>
　<hi>晉</hi>
否　有兩赤頭從五岳遊淫言無祐趨爾之丘俯伏聽<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-73b"/>
　命不敢動摇<lb/>
同人　當得自知不逢凶災衰來復興終得福來<lb/>
大有　朽根枯樹華葉落去卒逢火焱隨風僵仆<hi>屯之坎噬</hi>
　<hi>嗑之否艮之需夬之恒</hi>
謙　葛生衍蔓絺綌為願家道篤厚父兄悦喜<lb/>
豫　東行求玉反得弊石名曰無直字曰醜惡衆所賤<lb/>
　薄<hi>家人之否</hi>
隨　瞻白用弦駑孱恐怯任力隨身如蝟見鵲偃視怒<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-74a"/>
　腸不敢拒格<lb/>
蠱　瘡痍多病宋公危殆吳子巢門無命失所<lb/>
臨　東山西岳㑹合俱食為吳從送以成恩福<lb/>
觀　舞非其處失節多悔不合我意<lb/>
噬嗑　南循汝水伐樹斬枝過時不遇惄如周飢<lb/>
賁　公孫駕驪載遊東齊延陵説産遺季紵衣<hi>艮之未濟</hi>
剝　乘輿八百以明文德踐土葵丘齊晉受福<hi>㢲之大壯</hi>
復　雄處弱水雌在海邊别離將食哀悲於心<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-74b"/>
无妄　結網得鮮受福安坐終無禍患<lb/>
大畜　秋南春北隨時休息處和履中無有憂凶<lb/>
頤　啟户閉門巡狩釋寃夏臺羑里湯文悦喜<lb/>
大過　符左契右相與合屬乾坤利貞乳生六子長大<lb/>
　成就夙言如母<lb/>
坎　飢蠶作室絲多亂緒端不可得<lb/>
離　東壁餘光數暗不明主母嫉妒亂我事業<hi>革之謙大壯之</hi>
　<hi>恒謙之屯</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-75a"/>
咸　白茅<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>酒靈巫拜禱神嗜飲食使君壽考<lb/>
恒　范公陶朱巧賈貨資東之營丘易字子皮抱珠載<lb/>
　金多得利歸<lb/>
遯　三羖五䍧相隨俱行迷入空澤經涉虎廬循谷直<lb/>
　北經涉六駁為所傷賊死於牙腹<lb/>
大壯　雄鵠延頸欲飛入闗雨師灑道纎我袍裘車重<lb/>
　難前侍者稽首<lb/>
晉　中年蒙慶今嵗受福必有所得<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-75b"/>
明夷　禄如周公建國洛東父子俱封<hi>革之明夷</hi>
家人　安牀厚褥不得久宿棄我嘉讌困於東國投杼<lb/>
　之憂不成禍災<hi>家人之睽艮之節</hi>
睽　蓄積有餘糞土不居利有所得<lb/>
蹇　心願所喜乃今逢時我得利福不離兵革<hi>既濟之復</hi>
解　目不可合憂來搔足怵惕危懼去其邦族<hi>萃之睽</hi>
損　福德之士懽悦日喜夷吾相桓三歸為臣賞流子<lb/>
　孫<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-76a"/>
益　夏姬附耳心聽悦喜利後博取<lb/>
夬　叔迎兄弟遇巷在陽君子季姬並坐鼓簧<hi>咸之震</hi>
姤　徙巢去家南遇白烏東西受福與喜相得<lb/>
萃　舜登大禹石夷之野徵詣王庭拜治水土<hi>乾之中孚師之</hi>
　<hi>小畜</hi>
升　江河淮海天之都市商人受福國家富有<lb/>
困　隠隠煩煩火燒山根下潤我隣獨不蒙恩<hi>賁之蹇</hi>
井　闇昧不明耳聾不聰陷入深淵滅頂憂凶<hi>㢲之小畜</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-76b"/>
革　鳥鳴喈喈天火將下燔我館舎災及妃后<hi>中孚</hi>
鼎　十雉百雛常與母俱抱虎搏鷄誰敢難者<lb/>
震　營城洛邑周公所作世建三十年歴八百福祐盤<lb/>
　結堅固不落<hi>井之升</hi>
艮　三人俱行别離將食一身五心反復迷惑<lb/>
漸　三虎搏狼力不相當如鷹格雉一擊破亡<lb/>
歸妹　養虎畜狼還自賊傷年嵗息長疾君拜禱雖危<lb/>
　不凶<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-77a"/>
豐　後時失利不得所欲<lb/>
旅　雉兎之東以野為場見鷹奔走死於谷口<lb/>
㢲　秋蛇見穴不失其節夫人姜氏自齊復入<lb/>
渙　鳥鳴巢端一呼三顛摇動東西危魄不安<lb/>
節　命夭不遂死多為祟妻子啼喑早失其雄<lb/>
中孚　茆屋結席崇我文德三辰斾旗家受行福<lb/>
小過　羅網一張鳥無一翔征伐困極饑窮不食<lb/>
既濟　天成地安積石為山潤給萬里人賴其歡<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-77b"/>
未濟　銅人鐡柱暴露勞苦終月卒嵗無有休止<lb/>
　　渙之第五十九<lb/>
渙　望幸不到文章未就羊子逐兎犬踦不得<hi>未濟之兊謙之</hi>
　<hi>既濟</hi>
乾　焱風阻越車馳竭竭棄名追亡失其和節憂心惙<lb/>
　惙<hi>需之小過</hi>
坤　蛇得澤草不憂危殆<lb/>
屯　兩犬爭鬭股瘡無處不成仇讐行解却去<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-78a"/>
蒙　因禍受福喜盈其室求事皆得<lb/>
需　江有寶珠海多大魚亟行疾去可以得財<hi>節之中孚</hi>
訟　三牛生狗以戌為母荆夷上侵伯姬出走<hi>坤之震否之姤</hi>
　<hi>需之訟賁之復</hi>
師　安息康居異國穹廬非吾習俗使伯憂惑<lb/>
比　行觸天綱馬死車傷身無聊賴困窮乏糧<lb/>
小畜　裸裎逐狐為人觀笑牝鷄司晨主母亂門<hi>大有之咸</hi>
履　為季求婦家在東海水長無舡不見所歡<hi>屯之蹇</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-78b"/>
泰　男女合室二姓同食婚姻孔云宜我多孫<lb/>
否　天門帝室黄帝所直藩屏周衞不可得入常安長<lb/>
　在終無禍患<lb/>
同人　齎金觀市欲置騮子猾偷竊發盜我黄寶<lb/>
大有　三思俱行欲歸故鄉望邑入門拜見家親<lb/>
謙　娶於姜女駕迎新婦少齊在門夫子悦喜<lb/>
豫　伯仲旅行南求大䍧孟長痛足倩季負囊栁下之<lb/>
　貞不失我邦<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-79a"/>
隨　潔身白齒衰老復起多孫衆子宜利姑舅<lb/>
蠱　獨宿深夜嫫母畏晝平王逐建荆子憂懼<lb/>
臨　追亡逐北呼還㓜叔至山而得復歸其室<hi>未濟之大過需</hi>
　<hi>之渙</hi>
觀　鳥飛無翼兎走折足雖欲㑹同未得其功<lb/>
噬嗑　抱空握虚鴞驚我雛利出不成<hi>離之家人</hi>
賁　山作大池陸地為海各得其所<lb/>
剝　為虎所囓太山之陽衆多從者莫敢救藏<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-79b"/>
復　逶迤四牡思歸念母王事靡盬不得安處<hi>旅之漸</hi>
无妄　獼猴所言語無成全誤我白馬使口不至<hi>一作使乾</hi>
　<hi>口來</hi>
大畜　飛不逺去卑厮内侍禄養未富<hi>豐之渙</hi>
頤　大尾細腰重不可摇隂權制國平子逐昭<lb/>
大過　旦生夕死名曰嬰鬼不可得祀<hi>小畜之升未濟之乾震之坤</hi>
坎　子畏於匡困於陳蔡明德不危竟免厄害<hi>兊之泰大過之</hi>
　<hi>晉坤之鼎</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-80a"/>
離　畏昏?處候時昭朗卒逢白日為世榮主<lb/>
咸　白鳥銜餌鳴呼其子旋枝張翅來從其母<hi>晉之震</hi>
恒　宮商角徵五音和起君臣父子弟順有序唐虞襲<lb/>
　德國無災咎<lb/>
遯　季姬踟蹰望孟城隅終日至暮不見齊侯<hi>豫之㢲</hi>
大壯　鬼哭於社悲傷無後甲子昧爽殷人絶祀<hi>大過之坤</hi>
晉　天之所予福禄常在不憂危殆<hi>小畜之遯損之遯臨之復</hi>
明夷　比目附翼相待為福姜氏季女與君合德<hi>節之隨</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-80b"/>
家人　翕翕<graphic n="KR1985" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1985.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1985" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1985.png" mimeType="image/png"/>稍崩墜顛滅其令名長没不全<hi>泰之謙否</hi>
　<hi>之離益之坎</hi>
睽　折葉蔽目不見雉叔三足飛鳥逺去家室<hi>師之家人</hi>
蹇　羊腸九縈相催稍前止須王孫乃能上天<hi>豐之升履之師</hi>
　<hi>蠱之剝損之屯</hi>
解　坤厚地德庶物蕃息平康正直以綏大福<hi>泰之解㢲之困</hi>
　<hi>賁之履</hi>
損　有莘外野不逢堯主復歸窮處心勞志苦<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-81a"/>
益　咠長景行來觀柘桑止伯自喜都叔允臧<lb/>
夬　周師伐紂戰于牧野甲子平旦天下喜悦<hi>謙之噬嗑節之</hi>
　<hi>升</hi>
姤　踰江求橘并得大栗烹羊食豕飲食歌笑<lb/>
萃　敝笱在梁魴逸不禁漁父勞苦口燋喉乾虚空無<lb/>
　有<hi>遯之大過</hi>
升　生有隂孽制家非陽遂受還作張氏易休憂禍重<lb/>
　凶<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-81b"/>
困　絶域異路多有怪惡使我驚懼思我故處<lb/>
井　迷行失道不得馬牛伯賈逃亡市没無有<lb/>
革　雌鸑生鵰神異興起乘雲龍騰民戴為父<lb/>
鼎　疊疊纍纍如岐之室畜一息十古公治邑<hi>恒之小過</hi>
震　瘡瘍疥瘙孝婦不省君多疣贅四時作災<lb/>
艮　羊頭兎足羸痩少肉漏囊敗粟利無所得<hi>剝之恒既濟之</hi>
　<hi>訟</hi>
漸　孽蔑徙靡空無誰是言季不明樂減少解<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-82a"/>
歸妹　妹貌親熟敗君正色作事不成自為心賊<lb/>
豐　四馬共轅東上泰山騂驪同力無有重艱與君笑<lb/>
　言<hi>剥之解</hi>
旅　隂變為陽女化為男治道得通君臣相衞<hi>豐之節未濟之</hi>
　<hi>夬屯之離</hi>
㢲　南國少子才略美好求我長女賤薄不與反得醜<lb/>
　惡後乃大悔<hi>比之漸泰之震漸之困</hi>
兊　昭公失常季氏悖狂遜齊處野䘮其寵光<hi>遯之蠱</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-82b"/>
節　文山紫芝雍梁朱草生長和氣王以為寶公尸侑<lb/>
　食福禄来處<hi>同人之剝豐之家人</hi>
中孚　牽羊不前與心戾旋聞言不信誤紿丈人<lb/>
小過　東山西山各自止安心雖相望竟不同堂<hi>姤之坤漸</hi>
　<hi>之屯中孚之賁</hi>
既濟　鹿求其子虎廬之里唐伯李耳貪不我許<hi>隨之否</hi>
未濟　三虎上山更相跑哮心志不親如仇與怨<hi>姤之小過</hi>
　　節之第六十<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-83a"/>
節　海為水王聰聖且明百流歸德無有叛逆常饒優<lb/>
　足不利攻玉所求弗得<hi>末二句疑衍</hi>
乾　虎豹怒咆慎戒外憂上下俱騷士民無聊<lb/>
坤　探巢得雛鳩鵲俱来使我心憂<lb/>
屯　日望一食常恐不足禄命寡薄<lb/>
蒙　良馬疾走千里一宿離逃他鄉誰能追復<lb/>
需　鵲巢鳩城上下不親内外乖畔子走失願<lb/>
訟　雲龍集㑹征討西戎招邊定衆誰敢當鋒<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-83b"/>
師　春多膏澤夏潤優渥稼穡成熟畆獲百斛<hi>臨之明夷</hi>
比　僮妾獨宿長女未室利無所得<hi>豫之益蠱之履乾之蒙</hi>
小畜　四野不安東西為患退身止足無出邦域乃得<lb/>
　全完賴其生福<hi>觀之小過旅之豫大有之睽</hi>
履　長寧履福安我百榖嘉賔上堂與季同牀<lb/>
泰　騏驥綠耳章明造父伯夙奉獻衰續厥緒佐文成<lb/>
　霸為晉元輔<lb/>
否　張陳嘉謀贊成漢都主歡民喜其樂休休<hi>張良陳平也</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-84a"/>
同人　大面長頭来解君憂遺吾福善與我嘉惠<lb/>
大有　畏昏不行待旦昭明燎獵受福老賴其慶<hi>夬之損</hi>
謙　伯去我東首髮如蓬長夜不寐輾轉空牀内懐惆<lb/>
　悵憂摧肝腸<hi>姤之遯</hi>
豫　朽條腐索不堪施用安靜候時以待親知<lb/>
隨　比目四翼相倚為福姜氏季女與君合德<hi>渙之明夷</hi>
蠱　履堦升墀登髙崔嵬福禄洋溢依天之威<lb/>
臨　奢淫吝嗇神所不福靈祗憑怒鬼瞰其室<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-84b"/>
觀　大步上車南到喜家送我狐裘與福載来<hi>中孚之泰未濟</hi>
　<hi>之坤</hi>
噬嗑　東行西步失次後合乾侯野井昭公失居與彼<lb/>
　作期不覺至夜<lb/>
賁　喜樂踴躍来迎歡客鵲巢百兩以成嘉福多獲利<lb/>
　益<lb/>
剝　非理所求誰肯相與往來不獲徒勞道路<lb/>
復　北敵匈奴數侵邊境左袵為長國猶未慶<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-85a"/>
无妄　續事康域鍼折不成嬰兒短舌説辭無名<hi>一作征不</hi>
　<hi>以理辭乃無名縱獲臣子伯功不成</hi>
大畜　景星明堂麟遊鳳翔仁施大行頌聲作興<hi>豫之節損</hi>
　<hi>之坤</hi>
頤　文明之世銷鋒鑄耜以道順昌百王不易<hi>一作焚膏銷鋒</hi>
　<hi>鑄壓危凶招来文德君安其國</hi>
大過　鳥飛無羽鷄鬭折距徒自長嗟誰肯為侶<hi>一作不順</hi>
　<hi>其德自為凶咎</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-85b"/>
坎　羣隊虎狼嚙彼牛羊道路不通妨人害商<lb/>
離　商伯沉醉庶兄奔逺遊女蕩夫仁德並孤<lb/>
咸　三狸搏䑕路遏前後當此之時不能脱走<lb/>
恒　陶叔孔圉不處亂國初雖未萌後受福慶<lb/>
遯　奮翅鼓翼翺翔外國逍遥北域不入温室<lb/>
大壯　德音孔博升在王室八極蒙祐受其福禄<lb/>
晉　當變立權擿解患難渙然氷釋大國以安<hi>升之震</hi>
明夷　羽動角甘雨續草木茂年嵗熟<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-86a"/>
家人　天所佑助福來禍去君王何憂<lb/>
睽　方喙廣口聖智仁厚釋解倒懸唐國大安<hi>小畜之噬嗑</hi>
蹇　葛藟蒙棘華不得實讒佞亂政使恩壅塞<hi>泰之蒙蠱之明</hi>
　<hi>夷師之中孚</hi>
解　皇母多恩字養孝孫脱於襁褓成就為君<lb/>
損　積水下溼北陸苦寒露宿多風君子傷心<hi>睽之㢲</hi>
益　伯夷叔齊貞㢘之師以德防患憂禍不存<hi>革之否歸妹之</hi>
　<hi>臨中孚之解</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-86b"/>
夬　一雌二雄子不得公亂我族類使吾心憒<lb/>
姤　主安多福天禄所伏居之寵昌君子有光<lb/>
萃　千嵗槐根身多斧瘢樹維枯屈枝葉不出<lb/>
升　周師伐紂勝殷牧野甲子平旦天下大喜<hi>謙之噬嗑渙之</hi>
　<hi>夬復</hi>
困　日走月步趨不同舎夫妻反目主君失居<hi>豐之同人小畜</hi>
　<hi>之同人豫之睽</hi>
井　宣勞就力為王主國安土成稷天下蒙福<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-87a"/>
革　諷德誦功美周盛隆奭旦輔成光濟冲人<hi>明夷之蒙益之</hi>
　<hi>升</hi>
鼎　三夜不寢憂來益甚戒以危懼棄其安居<lb/>
震　思願所之乃今逢時洗濯故憂并其懽來<hi>睽之艮</hi>
艮　噂噂懾懾夜行晝伏謀議我資來攻吾室空盡己<lb/>
　財幾無所食<lb/>
漸　騂牛亡子鳴於大野申後隂徵還歸其母説我除<lb/>
　悔<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-87b"/>
歸妹　王良善御伯樂知馬周旋步驟行中規矩止息<lb/>
　有節延命壽考<hi>遯之豫</hi>
豐　釋然逺咎避患革害田獲三狐以貝為寶<lb/>
旅　仁獸所處國無凶咎市賈十倍復歸惠里<lb/>
㢲　六目俱視各欲有志一言不同乖戾生訟<lb/>
兊　傅説休明驂御四龍周徑萬里無有危凶<lb/>
渙　伯仲叔季日暮寢寐醉醒失明䘮其貝囊卧拜道<lb/>
　旁<hi>謙之蠱</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-88a"/>
中孚　江有寶珠海多大魚亟行疾至可以得財<hi>渙之需</hi>
小過　逺視千里不見所視離婁之明無益於耳<lb/>
既濟　弱足刖跟不利出門市賈無贏折亡為患<hi>乾之鼎</hi>
未濟　利盡得媒時不我來鳴雌深步寡宿獨居<lb/>
　　中孚之第六十一<lb/>
中孚　鳥鳴喈喈天火將下燔我屋室災及妃后<hi>兊之革</hi>
乾　黄虹之野賢君所在管仲為相國無災咎<lb/>
坤　叔梁有名相與合齒乾坤利貞乳生六子長大成<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-88b"/>
　就夙言如母<lb/>
屯　蝗齧我稻驅不可去實穗無有但見空藁<hi>豫之師</hi>
蒙　嬰兒求乳母歸其子黄麑悦喜<lb/>
需　折葉蔽目不見稚叔失旅亡民逺去家室<lb/>
訟　䍧羊羵首君子不飽年饑孔荒士民危殆<lb/>
師　靈龜陸處盤桓失所伊子退耕桀亂無輔<hi>歸妹之井歸妹</hi>
　<hi>之剥</hi>
比　威約拘囚為人所誣臯陶平理幾得脱免<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-89a"/>
小畜　烏升鵲舉照臨東海尨降庭堅為陶叔後封於<lb/>
　蓼丘福履綏厚<hi>謙之頤需之大畜觀之頤</hi>
履　四目相視稍延同執日昳之後見吾伯姊<hi>益之需</hi>
泰　大步上車南至喜家送我狐裘與福載來<hi>節之觀未濟之</hi>
　<hi>坤</hi>
否　穿都相合未敢面見媒妁無良使我不鄉<lb/>
同人　鴻飛遵陸公母不復伯氏客宿<hi>剥之井</hi>
大有　代戍失期患至無聊懼以發難為我開基邦國<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-89b"/>
　憂愁<lb/>
謙　伯氏爭言戰於龍門搆怨結禍三世不安<lb/>
豫　周政養賊背生人足陸行不安國危為患<lb/>
隨　蜩螗歡喜草木嘉茂百果蕃生日益富有<hi>謙之解</hi>
蠱　薄災暴虎風吹雲却欲上不得復歸其宅<lb/>
臨　乘騮駕驪遊至東齊遭遇行旅送我以貨厚得利<lb/>
　歸<lb/>
觀　鳳生十子同巢共乳歡悦相保<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-90a"/>
噬嗑　桃雀竊脂巢於小枝動摇不安為風所吹心寒<lb/>
　慄摇常憂殆危<hi>損之渙</hi>
賁　東山西山各自止安雖相登望不得同堂<hi>姤之坤漸之屯</hi>
　<hi>渙之小過</hi>
剝　匍匐出走驚懼皇恐白虎生孫蓐收在後<lb/>
復　重弋射隼不知所定質疑蓍龜告以肥牡明神答<lb/>
　報宜利止居<lb/>
无妄　開門内福喜至我側加以善祥為吾家宅宮城<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-90b"/>
　洛邑以昭文德<lb/>
大畜　鳥飛狐鳴國亂不寧下强上弱為隂所刑<lb/>
頤　三鷄啄粟八雛從食飢鷹卒擊失亡兩叔<lb/>
大過　歎息不悦憂逆中出䘮我金罌无妄失位<lb/>
坎　剛柔相呼二姓為家霜降既同惠我以仁<hi>家人之損漸之</hi>
　<hi>離</hi>
離　送我季女至於蕩道齊子旦夕留連乆處<lb/>
咸　低頭竊視有所畏避行作不利酒酸魚敗衆莫貪<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-91a"/>
　嗜<hi>鼎之解</hi>
恒　典策法書藏在蘭臺雖遭亂潰獨不遇災<hi>㢲之明夷坤之</hi>
　<hi>大畜大有之恒</hi>
遯　旦醉病酒暮即瘳愈獨不及咎<lb/>
大壯　畫龍頭頸文章未成甘言美語説辭不名<hi>升之蒙蒙</hi>
　<hi>之噬嗑家人之賁</hi>
晉　日月運行一寒一暑榮光赫赫不可得保顛躓殞<lb/>
　墜更為士伍<hi>㢲之震</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-91b"/>
明夷　爭利王市朝多君子蘇氏六國獲其榮寵<lb/>
家人　六蛇奔走俱入茂草驚於長塗畏懼啄口<hi>井之兊豐</hi>
　<hi>之兊</hi>
睽　懸貆素餐食非其任失輿剝廬休坐徙居<hi>頤之益</hi>
蹇　歡欣九子俱見大喜攜提福至王孫是富<lb/>
解　伯夷叔齊貞廉之師以德防患憂禍不存<hi>革之否歸妹之</hi>
　<hi>臨節之益</hi>
損　雄聖伏名人匿麟驚走鳳飛北亂潰未息<hi>否之大過剝之</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-92a"/>
　<hi>臨</hi>
益　久鰥無偶思配織女求其非望自令寡處<lb/>
夬　破亡之國天所不福難以止息<lb/>
姤　老慵多欲弊政為賊阿房驪山子嬰失國<lb/>
萃　三羖六䍧相隨俱行迷入空澤經涉虎廬為所傷<lb/>
　賊死於牙腹<lb/>
升　噬囁<graphic n="KR1744" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1744.png" mimeType="image/png"/>嚾昧㝠相搏多言少實語無成事<hi>明夷之豫謙之</hi>
　<hi>乾</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-92b"/>
困　舞陽漸離擊筑善歌慕丹之義為燕荆軻隂謀不<lb/>
　遂霍目死亡功名何施<lb/>
井　尹氏伯竒父子分離無罪被辜長舌為災<lb/>
革　五精亂行政逆皇恩湯武赫怒天伐利域<lb/>
鼎　西歴玉山東入玉門登上福堂飲萬嵗漿<lb/>
震　行觸忌諱與司命忤執囚束縛拘制於吏迷人有<lb/>
　喜<lb/>
艮　機父不賢朝多讒臣君失其政保我久貧<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-93a"/>
漸　三人俱行北求大䍧孟長病足倩季負囊栁下之<lb/>
　貞不失我邦<lb/>
歸妹　鵠思其雄欲隨鳳東順理羽翼出次日中雖留<lb/>
　比邑復歸其室<hi>益之觀需之離豐之泰</hi>
豐　常德自如不逢禍災<hi>如一作加</hi>
旅　白鵠遊望君子以寧履德不愆福禄來成<lb/>
㢲　膚敏之德發憤忘食虜豹擒説為王得福<hi>大有之困</hi>
兊　百足俱行相輔為强三聖翼事王室寵光國富民<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-93b"/>
　康<hi>屯之履</hi>
渙　生不逢時困且多憂年老衰極中心悲愁<lb/>
節　出門蹉跌看道後旅買羊逸亡所謂逃走空手握<lb/>
　拳坐狼為咎<lb/>
小過　牧羊稻田聞虎喧讙畏懼惕息終無禍患<hi>隨之漸井</hi>
　<hi>之否剥之損</hi>
既濟　龍潛鳳池箕子變服隂孽萌作<lb/>
未濟　國無比隣相與爭强紛紛凶凶天下擾攘<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-94a"/>
　　小過之第六十二<lb/>
小過　初雖驚惶後反無傷受其福慶永永其祥<lb/>
乾　積德累仁靈祐順信福祉日增<lb/>
坤　謹慎重言不幸遭患周召述職脱免牢門<lb/>
屯　鳥飛鼓翼喜樂堯德虞夏著功要荒賔服<lb/>
蒙　牙蘖生齒室堂啟户幽人利貞鼓翼起舞<lb/>
需　使伯東求拒不肯行與叔爭訟更相毁傷<lb/>
訟　手足易處頭尾顛倒公為雌嫗亂其蠶織<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-94b"/>
師　匠卿操斧豫章危殆袍衣既剝禄命訖已<lb/>
比　天女踞牀不成文章南箕無舌飯多砂糠虐衆盜<lb/>
　名雌雄折頸<hi>大畜之益</hi>
小畜　大椎破轂長舌亂國墻茨之言三世不安<lb/>
履　銜命辱使不堪厥事中墜落去更為負載<lb/>
泰　三蛇共室同類相得甘露時降生我百榖<lb/>
否　衣繡夜遊與君相逢除患解惑使君不憂<lb/>
同人　被髮獸心難與為隣來如風雨去如絶弦為狼<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-95a"/>
　所殘<lb/>
大有　剛柔相呼二姓為家霜降既同惠我以仁<hi>家人之損</hi>
　<hi>中孚之坎漸之離</hi>
謙　牛耳聾瞶不曉聲味委以鼎俎治亂潰潰<lb/>
豫　低頭竊視有所畏避行旅不利酒酸魚餒衆莫貪<lb/>
　嗜<hi>鼎之解</hi>
隨　雨師娶婦黄巖季子成禮既婚相呼南上膏我下<lb/>
　土年嵗大有<hi>否之坤恒之晉豐之比豐之大過</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-95b"/>
蠱　戴盆望天不見星辰顧小失大遁逃墻外<hi>賁之蒙㢲之漸</hi>
　<hi>益之中孚</hi>
臨　二人輦車徙去其家井沸釡鳴不可以居<lb/>
觀　攘臂反肘怒不可止狼戾腹心無與為市<lb/>
噬嗑　湯火之憂轉解喜來<lb/>
賁　忠信輔成王政不傾公劉肇基文武綏之<lb/>
剝　登髙折木頓躓蹈險車傾馬疲叔伯嗟嘘<lb/>
復　桑方隕落黄葉敗散失勢傾側如無所立<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-96a"/>
无妄　鸞鳳翺翔集于家國念我伯姊與母相得<lb/>
大畜　隂淫所居盈溢過度傷害禾稼<lb/>
頤　霄㝠髙山道險峻難王孫罷極困於阪間<lb/>
大過　和璧隋珠為火所燒㝠昧失明奪精無光棄於<lb/>
　道傍<lb/>
坎　虞君好田惠我老親恭承宗廟長愠不去復我内<lb/>
　事<lb/>
離　爪牙之士怨毒祈父轉憂與己傷不及母<hi>謙之歸妹</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-96b"/>
咸　倉盈庾億宜稼黍稷年嵗有息<lb/>
恒　窻牖户傍通利明光賢智輔聖仁德大行家給人<lb/>
　足海内殷昌<hi>大畜之升</hi>
遯　忉忉之患凶重與薦為虎所吞<lb/>
大壯　水無魚滋陸為海涯君子失居小人相攜<lb/>
晉　九疑鬱林沮溼不中鸞鳳所惡君子攸去<hi>无妄之㢲</hi>
明夷　六翮泛飛走歸不及脱歸王室上其騂特<lb/>
家人　不直莊公與我爭訟媒伯無禮自令壅塞<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-97a"/>
睽　倉庚多億宋公危殆吳子巢門殞命失所<hi>庚一作庾</hi>
蹇　失羊捕牛無損無憂<lb/>
解　夏麥麩<graphic n="KR1855" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1855.png" mimeType="image/png"/>霜擊其芒疾君敗國使我誅傷<hi>泰之賁</hi>
損　昧昧暗暗不知白黑風雨亂擾光明伏匿幽王失<lb/>
　國<lb/>
益　執斧破薪使媒求婦和合二姓親御飲酒色比毛<lb/>
　嬙姑公説喜<lb/>
夬　六疾生狂癡走妄行北入患門與禍為鄰<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-97b"/>
姤　驅羊就羣狼不肯前慶季愎諫子之被患<lb/>
萃　二人異路東趨西步十里之外不知相處<lb/>
升　義不勝情以欲自營覩利為躬折角摧頸<lb/>
困　騷騷擾擾不安其類疾在頸項凶危為憂<lb/>
井　三河俱合水怒湧躍壊我王室民困於食<lb/>
革　陽曜旱疾傷病稼穡農人無食<lb/>
鼎　流浮出食載豢入屋釋轡繫馬西南廡下<lb/>
震　門户之居可以止舎進士不殆安樂相保<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-98a"/>
艮　過時不歸雌雄苦悲徘徊外國與母分離<hi>咸之遯豫之大</hi>
　<hi>壯</hi>
漸　中田有廬疆埸有𤓰獻進皇祖曾孫壽考<lb/>
歸妹　失時無友覆家出走何如䘮狗<lb/>
豐　反鼻岐頭二寡獨居<lb/>
旅　衣裳顛倒為王來呼成就東周封受大福<lb/>
㢲　飛不逺去還歸故處興事多悔<lb/>
兊　含血走禽不曉五音匏巴鼓瑟不悦於心<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-98b"/>
渙　求玉獲石非心所欲祝願不得<lb/>
節　山崩谷絶大福盡歇涇渭失紀玉石既已<lb/>
中孚　雜目懼怒不安其居散漫府藏無有利得<lb/>
既濟　衆邪充側鳳凰折翼㣲子復北去其邦國<lb/>
未濟　六月采芑征伐無道張仲叔季孝友飲酒<hi>離之坎</hi>
　　既濟之第六十三<lb/>
既濟　𤣥兔捐掌與足相視證訊詰問詿情自侶死誣<lb/>
　難告口為身禍<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-99a"/>
乾　游駒石門騄耳安全受福西隣歸隠玉泉<lb/>
坤　陽春草生萬物風興君子所居禍災不到<lb/>
屯　人無足法紱除牛出雄走羊驚不失其家<lb/>
蒙　太山上奔變見太傲陳吾廢忽作為禍患<lb/>
需　乘龍光土先暗後明燎獵大得太師以昌<lb/>
訟　羊頭兎足羸痩少肉漏囊貯粟利無所得<hi>渙之艮剝之恒</hi>
師　因禍受福喜盈其室螟蟲不作君無苛惑<lb/>
比　舜升大禹石夷之野徵詣黄門拜治水土<hi>乾之中孚豫之</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-99b"/>
　<hi>小畜兊之萃</hi>
小畜　烏子鵲雛常與母居顧類羣聚不離其巢<lb/>
履　夷羿所射發輒有獲矰加蒼鷹雙鳥俱得<lb/>
泰　晨風文翰大舉就温昧過我邑羿無所得<hi>小畜之革大過</hi>
　<hi>之豫大壯之震</hi>
否　六喜三福南至歡國與喜同樂嘉我潔德<lb/>
同人　鬬龍股折日就遂明自外為主弟伐其兄<lb/>
大有　蒙慶受福有所獲得不利出域<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-100a"/>
謙　蠻夷戎狄太隂所積涸氷沍寒君子不存<lb/>
豫　畏昏?處候時昭明卒遭白日為榮祿主<lb/>
隨　水流趨下欲至東海求我所有買鮪與鯉<hi>姤之否損之需</hi>
　<hi>益之无妄</hi>
蠱　冠帶南遊與福喜期徼為嘉國釋為逢時<lb/>
臨　莎鷄振羽為季門户新沐彈冠仲父悦喜<lb/>
觀　結衿流弼遭讒桎梏周召述職身受大福<lb/>
噬嗑　田䑕野鷄意常欲逃拘制籠檻不得<graphic n="KR0978" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0978.png" mimeType="image/png"/>摇<hi>夬之謙需</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-100b"/>
　<hi>之隨㢲之隨</hi>
賁　居華山巔遊觀浮雲有雨不濡心樂無憂<lb/>
剝　傾倚將顛亂不能存英雄作業家困無年<lb/>
復　心願所喜乃今逢時保我利福不離兵革<hi>兊之蹇</hi>
无妄　靈龜陸處盤桓失所阿衡退耕夏封於國<lb/>
大畜　弱水之右有西王母生不知老與天相保不利<lb/>
　行旅<lb/>
頤　抱瑰求金日暮坐吟終身卒嵗竟無成功<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-101a"/>
大過　言笑未畢憂來暴卒身加檻纜囚繫縳束<lb/>
坎　望幸不至文章未成王子逐兎犬踦不得<hi>未濟之兊</hi>
離　震悚恐懼多所畏忌行道留難不可以步<lb/>
咸　雄狐綏綏登山崔嵬昭告顯功大福允興<lb/>
恒　火起吾後喜炙我廡蒼龍含水深噀吾柱雖憂无<lb/>
　咎<lb/>
遯　危坐至暮請求不得膏澤不降政戾民忒<hi>剝之頤需之頤</hi>
　<hi>漸之坎</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-101b"/>
大壯　孟春和氣鷹隼搏鷙衆雀憂潰<lb/>
晉　緩法長姦不能理寃沉湎失節君受其患<lb/>
明夷　魚鼈貪餌死於網釣受危因寵為身殃咎<lb/>
家人　金精耀怒帶劍過午徘徊髙原宿於山谷兩虎<lb/>
　相距弓矢滿野<hi>震之豫</hi>
睽　四目相望精近同光並坐鼔簧<lb/>
蹇　茹芝餌黄飲酒玉漿與神流通長無憂凶<lb/>
解　求獐嘉鄉惡蛇不行豳岐口還復反其床<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-102a"/>
損　天門地户幽㝠不觀不知所在<hi>觀一作睹</hi>
益　跛足息肩有所忌難金城鐡郭以銅為闗藩屏息<lb/>
　衞安止無患<hi>遯之旅</hi>
夬　三雁俱飛欲歸稻池經涉山澤為矢所射<lb/>
姤　濟深難渡濡我衣袴王子善濯決無他故<lb/>
萃　飲酒醉飽跳趨爭鬭伯傷叔僵東家治䘮<hi>比之鼎大畜之</hi>
　<hi>晉益之蒙</hi>
升　跛躓未起失利後市蒙被殃咎不得鹿子<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-102b"/>
困　辰次降婁建星中堅子無逺行外顛霄陷遂合訖<lb/>
　終<lb/>
井　商風召寇来呼外盜間諜内應與我爭鬭殫已寶<lb/>
　藏主人不勝<lb/>
革　甘露醴泉太平機闗仁德感應嵗樂民安<lb/>
鼎　祭仲子突要門逐忽禍起子傷弟代其兄鄭文不<lb/>
　昌<lb/>
震　反孽難步留不及舎露宿澤陂亡其襦袴<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-103a"/>
艮　狼虎結謀相聚為保伺候牛羊病我商人<lb/>
漸　明德克敏乘興貢舉放勲御用乂哲蒙佑<lb/>
歸妹　貧鬼守門日破我盆毁罌破甕空虚無子<hi>損之剝</hi>
豐　天命赤烏與兵徼期征伐無道箕子遨遊<lb/>
旅　威約拘囚為人所誣臯陶平理剖械出牢脱歸家<lb/>
　閭<lb/>
㢲　羊驚虎狼聳耳羣聚無益威僵為齒所傷<lb/>
兊　初雖啼號後必慶笑光明照耀百嘉如意<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-103b"/>
渙　馬服長股宜行善市蒙祐諧偶獲金五倍<lb/>
節　應門内崩誅賢殺暴上下咸惬景公失位長歸元<lb/>
　洹望妻不來<lb/>
中孚　執斧破薪使媒求婦好合二姓親御斯酒色比<lb/>
　毛嬙姑悦公喜<hi>小過之益</hi>
小過　兩輪日轉南上大阪四馬共轅無有險難與禹<lb/>
　笑言<hi>賁之需</hi>
未濟　千柱百梁終不傾僵周家寧康<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-104a"/>
　　未濟之第六十四<lb/>
未濟　志慢未習單酒糗脯數至神前欲求所願反得<lb/>
　大患<lb/>
乾　旦生夕死名曰嬰鬼不可得祀<hi>渙之大過震之坤小過之升</hi>
坤　大步上車南至喜家送我狐裘與福喜來<hi>節之觀大過之</hi>
　<hi>困中孚之泰</hi>
屯　西多小星三五在東早夜晨行勞苦無功<hi>大過之夬</hi>
蒙　北陸藏冰君子心悲困於粒食鬼驚我門<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-104b"/>
需　山泉暴怒壊梁折柱稽難行旅留連愁苦<lb/>
訟　比目四翼來安吾國福喜上堂與我同牀<hi>損之隨同人之</hi>
　<hi>兊比之離</hi>
師　狡兎趯趯良犬逐咋雄雌爰爰為鷹所獲<lb/>
比　增禄益福喜來入室解除憂惑<lb/>
小畜　騎龍乘鳳上見神公彭祖受制王喬贊通巫咸<lb/>
　就位拜福無窮<hi>家人之剝</hi>
履　天火卒起燒我旁里延及吾家空盡己財<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-105a"/>
泰　金帛黄寶宜與我市嫁娶有息利得萬倍<lb/>
否　鬼魅之居凶不可舎<lb/>
同人　飛鳥逐兎各有畏惡鵰鷹為賊亂我室舎<lb/>
大有　初雖驚惶後乃無傷受其福慶<lb/>
謙　兩金相擊勇氣均敵日月鬭戰不破不缺<lb/>
豫　曳綸河海掛釣魴鯉王孫利德以享仲發<hi>一作友</hi>
隨　犬畏虎狼依人作輔三夫執㦸伏不敢起身安无<lb/>
　咎<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-105b"/>
蠱　蜘蛛作網以伺行旅青蠅嚵聚觸我羅域為網所<lb/>
　得死於網羅<lb/>
臨　所望在外鼎命方來拭爵滌罍炊食待之不為季<lb/>
　憂<lb/>
觀　日月並居常暗匪明髙山崩顚丘陵為溪<hi>蹇之咸</hi>
噬嗑　春服既成載華復生莖葉茂盛實穗泥泥<lb/>
賁　華首山頭仙道所遊利以居止長无咎憂<lb/>
剝　三狐嘷哭自悲孤獨野無所由死於丘室<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-106a"/>
復　火中暑退求藿其食商人不至市空無有<lb/>
无妄　獨立山顛求麋耕田草木不闢秋饑無年<lb/>
大畜　火雖熾在吾後冦雖近在吾右身安吉不危殆<lb/>
　<hi>歸妹之震</hi>
頤　<graphic n="KR2094" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2094.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR2094" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2094.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>貧鬼相責無有懽怡一日九結<hi>豐之晉</hi>
大過　追亡逐北呼還㓜叔至山而得反歸其室<hi>渙之臨需</hi>
　<hi>之渙</hi>
坎　銜命辱使不堪厥事遂墮落去更為欺吏<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-106b"/>
離　被珠銜玉沐浴仁德應聘唐國四門穆穆蟊賊不<lb/>
　作凶惡伏匿<lb/>
咸　機闗不便不能出言精誠適通為人所寃<lb/>
恒　甕破缶缺南行亡失<lb/>
遯　唇亡齒寒積日凌根朽不可用為身災患<lb/>
大壯　蒙惑憧憧不知西東魁罡指南告我失中利以<lb/>
　宜止去國憂患<lb/>
晉　鳥鴟搏翼以避隂賊盜伺二女賴厥生福旱災為<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-107a"/>
　疾君無黍稷<lb/>
明夷　名成德就項領不伐景公耄耋尼父避去<lb/>
家人　言與心詭西行東望鯀湮洪水佞賊為禍<lb/>
睽　獫狁匪度治兵焦穫伐鎬及方與周爭疆元戎其<lb/>
　駕衰及夷王<hi>末句一作以安我王</hi>
蹇　三火起明雨滅其光髙位疾顚驕恣誅傷<lb/>
解　隂涿川決水為吾祟使我潰心母樹枲麻居止凶殆<lb/>
損　厭浥晨夜道多湛露沾我襦袴重難以步<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-107b"/>
益　宜行賈市所求必倍載喜抱子與利為友<hi>大過之恒㢲之</hi>
　<hi>損</hi>
夬　隂變為陽女化為男治道得通君臣相承<hi>渙之旅豐之節</hi>
　<hi>屯之離</hi>
姤　淵蔽牡荆生翳山旁仇敵皆憎孰肯相迎<lb/>
萃　坐茵乘軒握德宰臣虞叔受命六合和親<lb/>
升　雲興蔽日雨集草木年茂嵗熟<lb/>
困　播枝折岐與母别離絶不相知<hi>旅之大過</hi>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-108a"/>
井　天旱水涸枯槁無澤困於沙石未有所獲<lb/>
革　圭璧琮璜執贄見王百里<graphic n="KR1108" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1108.png" mimeType="image/png"/>戚應聘齊秦<lb/>
鼎　龍渴求飲雲黑景從河伯捧醴跪進酒漿流潦滂<lb/>
　滂<lb/>
震　雹梅零蔕心思積憤亂我雲氣<lb/>
艮　鹿求其子虎廬之西唐伯李耳貪不我許<hi>渙之既濟隨之</hi>
　<hi>否</hi>
漸　穿匏挹水搆鐵燃火勞瘦力竭饑渴為禍<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-108b"/>
歸妹　龍生馬淵壽考且神舎宿軒轅居樂長安<lb/>
豐　崔嵬北岳天神貴客温仁正直主布恩德衣冠不<lb/>
　已蒙受天福<lb/>
旅　鬼夜哭泣齊失其國為下所賊<lb/>
㢲　二政多門君失其權三家専制禍起季孫<lb/>
兊　望幸不到文章未就三子逐兎犬踦不得<hi>渙卦</hi>
渙　伯虎仲熊德義淵𢎞使布五教隂陽順序<lb/>
節　兩足四翼飛入家國寧我伯姊與母相得<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-109a"/>
中孚　春秋禱祝解禍除憂君無災咎<lb/>
小過　牧羊稻園聞虎諠讙畏懼悚息終無禍患<hi>剝之損井</hi>
　<hi>之否隨之漸</hi>
既濟　大蛇巨魚相搏於郊君臣隔塞郭公出廬<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3g0029_WYG_004-109b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　焦氏易林卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>