<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-1a"/>
黃帝素問靈樞經卷之六<lb/>
　○師傳第二十九<lb/>
黄帝曰余聞先師有所心藏弗著于方余願<lb/>
聞而藏之則而行之上以治民下以治身使<lb/>
百姓無病上下和親德澤下流子孫無憂傳<lb/>
于後世無有終時可得聞乎歧伯曰逺乎哉<lb/>
問也夫治民與自治治彼與治此治小與治<lb/>
大治國與治家未有逆而能治之也夫惟順<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-1b"/>
而已矣順者非獨隂陽脉論氣之逆順也百<lb/>
姓人民皆欲順其志也黃帝曰順之奈何歧<lb/>
伯曰入國問俗入家問諱上堂問禮臨病人<lb/>
問所便黃帝曰便病人奈何歧伯曰夫中熱<lb/>
消癉則便寒寒中之屬則便熱胃中熱則消<lb/>
榖令人縣心養饑臍以上皮熱腸中熱則出<lb/>
黃如糜臍以下皮寒胃中寒則腹脹腸中寒<lb/>
則腸鳴飱泄胃中寒腸中熱則脹而且泄胃<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-2a"/>
中熱腸中寒則疾饑小腹痛脹黃帝曰胃欲<lb/>
寒饑腸欲熱飲兩者相逆便之奈何且夫王<lb/>
公大人血食之君驕恣從欲輕人而無能禁<lb/>
之禁之則逆其志順之則加其病便之奈何<lb/>
治之何先歧伯曰人之情莫不惡死而樂生<lb/>
告之以其敗語之以其善導之以其所便開<lb/>
之以其所苦雖有無道之人惡有不聽者乎<lb/>
黃帝曰治之奈何歧伯曰春夏先治其標後<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-2b"/>
治其本秋冬先治其本後治其標黃帝曰便<lb/>
其相逆者奈何歧伯曰便此者食飲衣服亦<lb/>
欲適寒温寒無凄愴暑無出汗食飲者熱無<lb/>
灼灼寒無滄滄寒温中適故氣將持乃不致<lb/>
邪僻也黃帝曰本藏以身形支節䐃肉候五<lb/>
藏六府之小大焉今夫王公大人臨朝即位<lb/>
之君而問焉誰可捫循之而後答乎歧伯曰<lb/>
身形支節者藏府之蓋也非面部之閱也黃<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-3a"/>
帝曰五藏之氣閲于面者余已知之矣以肢<lb/>
節知而閱之奈何歧伯曰五藏六府者肺為<lb/>
之蓋巨肩䧟咽候見其外黃帝曰善歧伯曰<lb/>
五藏六府心為之主缺盆為之道骷骨有餘<lb/>
以候<graphic n="KR1075" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1075.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1711" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1711.png" mimeType="image/png"/>黃帝曰善歧伯曰肝者主為將使<lb/>
之候外欲知堅固視目大小黃帝曰善歧伯<lb/>
曰脾者主為衛使之迎糧視脣舌好惡以知<lb/>
吉凶黃帝曰善歧伯曰腎者主為外使之逺<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-3b"/>
聽視耳好惡以知其性黃帝曰善願聞六府<lb/>
之候歧伯曰六府者胃為之海廣骸大頸張<lb/>
胷五榖乃容鼻隧以長以候大腸脣厚人中<lb/>
長以候小腸目下果大其膽乃横鼻孔在外<lb/>
膀胱漏泄鼻柱中央起三焦乃約此所以候<lb/>
六府者也上下三等藏安且良矣　便<hi>平聲</hi>
　○决氣第三十<lb/>
黃帝曰余聞人有精氣津液血脉余意以為<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-4a"/>
一氣耳今乃辨為六名余不知其所以然歧<lb/>
伯曰兩神相搏合而成形常先身生是謂精<lb/>
何謂氣歧伯曰上焦開發宣五榖味熏膚充<lb/>
身澤毛若霧露之漑是謂氣何謂津歧伯曰<lb/>
腠理發泄汗出溱溱是謂津何謂液歧伯曰<lb/>
榖入氣滿淖澤注于骨骨屬屈伸洩澤補益<lb/>
腦髓皮膚潤澤是謂液何謂血歧伯曰中焦<lb/>
受氣取汁變化而赤是謂血何謂脉歧伯曰<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-4b"/>
壅遏營氣令無所避是謂脉黃帝曰六氣者<lb/>
有餘不足氣之多少腦髓之虛實血脉之清<lb/>
濁何以知之歧伯曰精脫者耳聾氣脫者目<lb/>
不明津脫者腠理開汗大泄液脫者骨屬屈<lb/>
伸不利色夭腦髓消脛痠耳數鳴血脫者色<lb/>
白夭然不澤其脉空虛此其候也黃帝曰六<lb/>
氣者貴賤何如歧伯曰六氣者各有部主也<lb/>
其貴賤善惡可為常主然五榖與胃為大海<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-5a"/>
也　溱<hi>音臻</hi>
　○腸胃第三十一<lb/>
黃帝問于伯高曰余願聞六府傳榖者腸胃<lb/>
之大小長短受榖之多少奈何伯髙曰請盡<lb/>
言之榖所從出入淺深逺近長短之度脣至<lb/>
齒長九分口廣二寸半齒以後至㑹厭深三<lb/>
寸半大容五合舌重十兩長七寸廣二寸半<lb/>
咽門重十兩廣一寸半至胃長一尺六寸胃<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-5b"/>
䊸曲屈伸之長二尺六寸大一尺五寸徑五<lb/>
寸大容三斗五升小腸後附脊左環廻周疊<lb/>
積其注于廻腸者外附于臍上迴運環十六<lb/>
曲大二寸半徑八分分之少半長三丈二尺<lb/>
迴腸當臍左環迴周葉積而下迴運環反十<lb/>
六曲大四寸徑一寸寸之少半長二丈一尺<lb/>
廣腸傳脊以受廻腸左環葉脊上下辟大八<lb/>
寸徑二寸寸之大半長二尺八寸腸胃所入<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-6a"/>
至所出長六丈四寸四分迴曲環反三十二<lb/>
曲也<lb/>
　○平人絶榖第三十二<lb/>
黃帝曰願聞人之不食七日而死何也伯髙<lb/>
曰臣請言其故胃大一尺五寸徑五寸長二<lb/>
尺六寸横屈受水榖三斗五升其中之榖常<lb/>
留二斗水一斗五升而滿上焦泄氣出其精<lb/>
微慓悍滑疾下焦下漑諸腸小腸大二寸半<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-6b"/>
徑八分分之少半長三丈二尺受榖二斗四<lb/>
升水六升三合合之大半迴腸大四寸徑一<lb/>
寸寸之少半長二丈一尺受榖一斗水七升<lb/>
半廣腸大八寸徑二寸寸之大半長二尺八<lb/>
寸受榖九升三合八分合之一腸胃之長凡<lb/>
五丈八尺四寸受水榖九斗二升一合合之<lb/>
大半此腸胃所受水榖之數也平人則不然<lb/>
胃滿則腸虛腸滿則胃虛更虛更滿故氣得<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-7a"/>
上下五藏安定血脉和利精神乃居故神者<lb/>
水榖之精氣也故腸胃之中當留榖二斗水<lb/>
一斗五升故平人日再後後二升半一日中<lb/>
五升七日五七三斗五升而留水榖盡矣故<lb/>
平人不食飲七日而死者水榖精氣津液皆<lb/>
盡故也<lb/>
　○海論第三十三<lb/>
黃帝問于歧伯曰余聞刺法于夫子夫子之<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-7b"/>
所言不離于營衛血氣夫十二經脉者内屬<lb/>
于府藏外絡于肢節夫子乃合之于四海乎<lb/>
歧伯答曰人亦有四海十二經水經水者皆<lb/>
注于海海有東西南北命曰四海黃帝曰以<lb/>
人應之奈何歧伯曰人有髓海有血海有氣<lb/>
海有水榖之海凡此四者以應四海也黃帝<lb/>
曰逺乎哉夫子之合人天地四海也願聞應<lb/>
之奈何歧伯答曰必先明知隂陽表裏滎輸<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-8a"/>
所在四海定矣黃帝曰定之奈何歧伯曰胃<lb/>
者水榖之海其輸上在氣街下至三里衝脉者<lb/>
為十二經之海其輸上在于大杼下出于巨<lb/>
虛之上下亷膻中者為氣之海其輸上在于<lb/>
柱骨之上下前在于人迎腦為髓之海其輸<lb/>
上在于其蓋下在風府黃帝曰凡此四海者<lb/>
何利何害何生何敗歧伯曰得順者生得逆<lb/>
者敗知調者利不知調者害黃帝曰四海之<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-8b"/>
逆順奈何歧伯曰氣海有餘者氣滿胷中悗<lb/>
息面赤氣海不足則氣少不足以言血海有<lb/>
餘則常想其身大怫然不知其所病血海不<lb/>
足亦常想其身小狹然不知其所病水榖之<lb/>
海有餘則腹滿水榖之海不足則饑不受榖<lb/>
食髓海有餘則輕勁多力自過其度髓海不<lb/>
足則腦轉耳鳴脛痠眩冒目無所見懈怠安<lb/>
臥黃帝曰余已聞逆順調之奈何歧伯曰審<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-9a"/>
守其輸而調其虛實無犯其害順者得復逆<lb/>
者必敗黃帝曰善<lb/>
　○五亂第三十四<lb/>
黃帝曰經脉十二者别為五行分為四時何<lb/>
失而亂何得而治歧伯曰五行有序四時有<lb/>
分相順則治相逆則亂黃帝曰何謂相順歧<lb/>
伯曰經脉十二者以應十二月十二月者分<lb/>
為四時四時者春秋冬夏其氣各異營衛相<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-9b"/>
隨隂陽已和清濁不相于如是則順之而治<lb/>
黃帝曰何謂逆而亂歧伯曰清氣在隂濁氣<lb/>
在陽營氣順脉衛氣逆行清濁相于亂于胷<lb/>
中是謂大悗故氣亂于心則煩心宻嘿俛首<lb/>
靜伏亂于肺則俛仰喘喝接手以呼亂于腸<lb/>
胃則為霍亂亂于臂脛則為四厥亂于頭則<lb/>
為厥逆頭重眩仆黃帝曰五亂者刺之有道<lb/>
乎歧伯曰有道以來有道以去審知其道是<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-10a"/>
謂身寳黃帝曰善願聞其道歧伯曰氣在于<lb/>
心者取之手少隂心主之輸氣在於肺者取<lb/>
之手太隂滎足少隂輸氣在于腸胃者取之<lb/>
足太隂陽朙不下者取之三里氣在于頭者<lb/>
取之天柱大杼不知取足太陽滎輸氣在于<lb/>
臂足取之先去血脉後取其陽朙少陽之榮<lb/>
輸黃帝曰補寫奈何歧伯曰徐入徐出謂之<lb/>
導氣補寫無形謂之同精是非有餘不足也<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-10b"/>
亂氣之相逆也黃帝曰允乎哉道明乎哉論<lb/>
請著之玉版命曰治亂也<lb/>
　○脹論第三十五<lb/>
黃帝曰脉之應于寸口如何而脹歧伯曰其<lb/>
脉大堅以濇者脹也黃帝曰何以知藏府之<lb/>
脹也歧伯曰隂為藏陽為府黃帝曰夫氣之<lb/>
令人脹也在于血脉之中耶藏府之内乎歧<lb/>
伯曰三<hi>二字一云</hi>者皆存焉然非脹之舎也黃帝<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-11a"/>
曰願聞脹之舍歧伯曰夫脹者皆在于藏府<lb/>
之外排藏府而郭胷脇脹皮膚故命曰脹黃<lb/>
帝曰藏府之在胷脇腹裏之内也若匣匱之<lb/>
藏禁器也各有次舎異名而同處一域之中<lb/>
其氣各異願聞其故黃帝曰未解其意再問<lb/>
歧伯曰夫胷腹藏府之郭也膻中者心主之<lb/>
宫城也胃者太倉也咽喉小腸者傳送也胃<lb/>
之五竅者閭里門户也亷泉玊英者津液之<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-11b"/>
道也故五藏六府者各有畔界其病各有形<lb/>
狀營氣循脉衛氣逆為脉脹衛氣並脉循分<lb/>
為膚脹三里而寫近者一下逺者三下無問<lb/>
虛實工在疾寫黃帝曰願聞脹形歧伯曰夫<lb/>
心脹者煩心短氣臥不安肺脹者虛滿而喘<lb/>
欬肝脹者脇下滿而痛引小腹脾脹者善噦<lb/>
四肢煩悗體重不能勝衣臥不安腎脹者腹<lb/>
滿引背央央然腰髀痛六府脹胃脹者腹滿<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-12a"/>
胃脘痛鼻聞焦臭妨于食大便難大腸脹者<lb/>
腸鳴而痛濯濯冬日重感于寒則飱泄不化<lb/>
小腸脹者少腹䐜脹引腰而痛膀胱脹者少<lb/>
腹滿而氣癃三焦脹者氣滿于皮膚中輕輕<lb/>
然而不堅膽脹者脇下痛脹口中苦善太息<lb/>
凡此諸脹者其道在一明知逆順鍼數不失<lb/>
寫虛補實神去其室致邪失正眞不可定麤<lb/>
之所敗謂之夭命補虛寫實神歸其室乆塞<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-12b"/>
其空謂之良工黃帝曰脹者焉生何因而有<lb/>
歧伯曰衛氣之在身也常然並脉循分肉行<lb/>
有逆順隂陽相隨乃得天和五藏更始四時<lb/>
循序五榖乃化然後厥氣在下營衛留止寒<lb/>
氣逆上真邪相攻兩氣相搏乃合為脹也黃<lb/>
帝曰善何以解惑歧伯曰合之于眞三合而<lb/>
得帝曰善黃帝問于歧伯曰脹論言無間虛<lb/>
實工在疾寫近者一下逺者三下今有其三<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-13a"/>
而不下者其過焉在歧伯對曰此言䧟于肉<lb/>
盲而中氣宂者也不中氣宂則氣内閉鍼不<lb/>
䧟盲則氣不行上越中肉則衛氣相亂隂陽<lb/>
相逐其于脹也當寫不寫氣故不下三而不<lb/>
下必更其道氣下乃止不下復始可以萬全<lb/>
烏有殆者乎其于脹也必審其<graphic n="KR2698" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2698.png" mimeType="image/png"/>當寫則寫<lb/>
當補則補如鼓應桴惡有不下者乎<lb/>
　○五癃津液别第三十六<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-13b"/>
黃帝問于歧伯曰水榖入于口輸于腸胃其<lb/>
液别為五天寒衣薄則為溺與氣天熱衣厚<lb/>
則為汗悲哀氣并則為泣中熱胃緩則為唾<lb/>
邪氣内逆則氣為之閉塞而不行不行則為<lb/>
水脹余知其然也不知其何由生願聞其道<lb/>
歧伯曰水榖皆入于口其味有五各注其海<lb/>
津液各走其道故三焦出氣以温肌肉充皮<lb/>
膚為其津其流而不行者為液天暑衣厚則<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-14a"/>
腠理開故汗出寒留于分肉之間聚沫則為<lb/>
痛天寒則腠理閉氣濕不行水下留于膀胱<lb/>
則為溺與氣五藏六府心為之主耳為之聽<lb/>
目為之候肺為之相肝為之將脾為之衛腎<lb/>
為之主外故五藏六府之津液盡上渗于目<lb/>
心悲氣并則心系急心系急則肺舉肺舉則<lb/>
液上溢夫心系與肺不能常舉乍上乍下故<lb/>
欬而泣出矣中熱則胃中消榖消榖則蟲上<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-14b"/>
下作腸胃充郭故胃緩胃緩則氣逆故唾出<lb/>
五榖之津液和合而爲膏者内渗入于骨空<lb/>
補益腦髓而下流于隂股隂陽不和則使液<lb/>
溢而下流于隂髓液皆減而下下過度則虛<lb/>
虛故腰背痛而脛痠隂陽氣道不通四海閉<lb/>
塞三焦不寫津液不化水榖幷行腸胃之中<lb/>
别于迴腸留于下焦不得渗膀胱則下焦脹<lb/>
水溢則爲水脹此津液五别之逆順也<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-15a"/>
　○五閱五使第三十七<lb/>
黃帝問于歧伯曰余聞刺有五官五閲以觀<lb/>
五氣五氣者五藏之使也五時之副也願聞<lb/>
其五使當安出歧伯曰五官者五藏之閱也<lb/>
黃帝曰願聞其所出令可為常歧伯曰脉出<lb/>
于氣口色見于明堂五色更出以應五時各<lb/>
如其常經氣入藏必當治裏帝曰善五色獨<lb/>
决于明堂乎歧伯曰五官己辨闕庭必張乃<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-15b"/>
立明堂明堂廣大蕃蔽見外方壁高基引垂<lb/>
居外五色乃治平博廣大壽中百嵗見此者<lb/>
刺之必已如是之人者血氣有餘肌肉堅緻<lb/>
故可苦已鍼黃帝曰願聞五官歧伯曰鼻者<lb/>
肺之官也目者肝之官也口脣者脾之官也<lb/>
舌者心之官也耳者腎之官也黃帝曰以官<lb/>
何候歧伯曰以候五藏故肺病者喘息鼻脹<lb/>
肝病者<graphic n="KR1475" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1475.png" mimeType="image/png"/>青脾病者脣黃心病者舌巻短顴<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-16a"/>
赤腎病者顴與顔黒黄帝曰五脉安出五色<lb/>
安見其常色殆者如何歧伯曰五官不辨闕<lb/>
庭不張小其明堂蕃蔽不見又埤其牆牆下<lb/>
無基垂角去外如是者雖平常殆况加疾哉<lb/>
黃帝曰五色之見于明堂以觀五藏之氣左<lb/>
右高下各有形乎歧伯曰府藏之在中也各<lb/>
以次舎左右上下各如其度也<lb/>
　緻<hi>密也池利切</hi>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-16b"/>
　○逆順肥瘦第三十八<lb/>
黃帝問于歧伯曰余聞鍼道于夫子衆多畢<lb/>
悉矣夫子之道應若失而據未有堅然者也<lb/>
夫子之問學熟乎將審察于物而心生之乎<lb/>
歧伯曰聖人之為道者上合于天下合于地<lb/>
中合于人事必有明法以起度數法式檢押<lb/>
乃後可傳焉故匠人不能釋尺寸而意短長<lb/>
廢繩墨而起平木也工人不能置規而為圓<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-17a"/>
去矩而為方知用此者固自然之物易用之<lb/>
教逆順之常也黃帝曰願聞自然奈何歧伯<lb/>
曰臨深決水不用功力而水可竭也循掘決<lb/>
衝而經可通也此言氣之滑澀血之清濁行<lb/>
之逆順也黃帝曰願聞人之白黒肥瘦小長<lb/>
各有數乎歧伯曰年質壯大血氣充盈膚革<lb/>
堅固因加以邪刺此者深而留之此肥人也<lb/>
廣肩腋項肉薄厚皮而黒色脣臨臨然其血<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-17b"/>
黒以濁其氣濇以遲其為人也貪于取與刺<lb/>
此者深而留之多益其數也黃帝曰刺瘦人<lb/>
奈何歧伯曰瘦人者皮薄色少肉亷亷然薄<lb/>
脣輕言其血清氣滑易脫于氣易損于血刺<lb/>
此者淺而疾之黃帝曰刺常人奈何歧伯曰<lb/>
視其白黒各為調之其端正敦厚者其血氣<lb/>
和調刺此者無失常數也黃帝曰刺壯士眞<lb/>
骨者奈何歧伯曰刺壯士眞骨堅肉緩節監<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-18a"/>
監然此人重則氣濇血濁刺此者深而留之<lb/>
多益其數勁則氣滑血清刺此者淺而疾之<lb/>
黃帝曰刺嬰兒奈何歧伯曰嬰兒者其肉脆<lb/>
血少氣弱刺此者以豪刺淺刺而疾發鍼日<lb/>
再可也黃帝曰臨深決水奈何歧伯曰血清<lb/>
氣濁疾寫之則氣竭焉黃帝曰循掘决衝奈<lb/>
何歧伯曰血濁氣濇疾寫之則經可通也黃<lb/>
帝曰脉行之逆順奈何歧伯曰手之三隂從<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-18b"/>
藏走手手之三陽從手走頭足之三陽從頭<lb/>
走足足之三隂從足走腹黃帝曰少隂之脉<lb/>
獨下行何也歧伯曰不然夫衝脉者五藏六<lb/>
府之海也五藏六府皆禀焉其上者出於頏<lb/>
顙滲諸陽灌諸精其下者注少隂之大絡出<lb/>
于氣街循隂股内亷入膕中伏行骭骨内下<lb/>
至内踝之後屬而别其下者並于少隂之經<lb/>
滲三隂其前者伏行出跗屬下循跗入大指<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-19a"/>
問渗諸絡而温肌肉故别絡結則跗上不動<lb/>
不動則厥厥則寒矣黃帝曰何以明之歧伯<lb/>
曰以言導之切而驗之其非必動然後乃可<lb/>
明逆順之行也黃帝曰窘乎哉聖人之為道<lb/>
也明于日月微于毫釐其非夫子孰能道之<lb/>
也<lb/>
　○血絡論第三十九<lb/>
黃帝曰願聞其竒邪而不在經者歧伯曰血<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-19b"/>
絡是也黃帝曰刺血絡而仆者何也血出而<lb/>
射者何也血少黒而濁者何也血出清而半<lb/>
為汁者何也發鍼而腫者何也血出若多若<lb/>
少而面色蒼蒼者何也發鍼而面色不變而<lb/>
煩悗者何也多出血而不動摇者何也願聞<lb/>
其故歧伯曰脉氣盛而血虛者刺之則脫氣<lb/>
脫氣則仆血氣俱盛而隂氣多者其血滑刺<lb/>
之則射陽氣畜積乆留而不寫者其血黒以<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-20a"/>
濁故不能射新飲而液渗于絡而未合和于<lb/>
血也故血出而汁别焉其不新飲者身中有<lb/>
水乆則為腫隂氣積于陽其氣因于絡故刺<lb/>
之血未出而氣先行故腫隂陽之氣其新相<lb/>
得而未和合因而寫之則隂陽俱脫表裏相<lb/>
離故脫色而蒼蒼然刺之血出多色不變而<lb/>
煩悗者刺絡而虛經虛經之屬于隂者隂脫<lb/>
故煩悗隂陽相得而合為痺者此為内溢于<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-20b"/>
經外注于絡如是者隂陽俱有餘雖多出血<lb/>
而弗能虛也黃帝曰相之奈何歧伯曰血脉<lb/>
者盛堅横以赤上下無常處小者如鍼大者<lb/>
如筯則而寫之萬全也故無失數矣失數而<lb/>
反各如其度黃帝曰鍼入而肉著者何也歧<lb/>
伯曰熱氣因于鍼則鍼熱熱則肉著于鍼故<lb/>
堅焉<lb/>
　○隂陽清濁第四十<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-21a"/>
黃帝曰余聞十二經脉以應十二經水者其<lb/>
五色各異清濁不同人之血氣若一應之奈<lb/>
何歧伯曰人之血氣苟能若一則天下為一<lb/>
矣惡有亂者乎黃帝曰余問一人非問天下<lb/>
之衆歧伯曰夫一人者亦有亂氣天下之衆<lb/>
亦有亂人其合為一耳黃帝曰願聞人氣之<lb/>
清濁歧伯曰受榖者濁受氣者清清者注隂<lb/>
濁者注陽濁而清者上出于咽清而濁者則<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-21b"/>
下行清濁相干命曰亂氣黃帝曰夫隂清而<lb/>
陽濁濁者有清清者有濁清濁别之奈何歧<lb/>
伯曰氣之大别清者上注于肺濁者下走于<lb/>
胃胃之清氣上出于口肺之濁氣下注于經<lb/>
内積于海黃帝曰諸陽皆濁何陽濁甚乎歧<lb/>
伯曰手太陽獨受陽之濁手太隂獨受隂之<lb/>
清其清者上走空竅其濁者下行諸經諸隂<lb/>
皆清足太隂獨受其濁黃帝曰治之奈何歧<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-22a"/>
伯曰清者其氣滑濁者其氣濇此氣之常也<lb/>
故刺隂者深而留之刺陽者淺而疾之清濁<lb/>
相于者以數調之也<lb/>
　悗<hi>音悶</hi>空<hi>音孔</hi>
黃帝素問靈樞經卷之六<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-22b"/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_006-22b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>