<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-1a"/>
黃帝素問靈樞經卷之十二<lb/>
　○九鍼論第七十八<lb/>
黄帝曰余聞九鍼於夫子衆多博大矣余猶<lb/>
不能寤敢問九鍼焉生何因而有名歧伯曰<lb/>
九鍼者天地之大數也始於一而終於九故<lb/>
曰一以法天二以法地三以法人四以法時<lb/>
五以法音六以法律七以法星八以法風九<lb/>
以法野黄帝曰以鍼應九之數奈何歧伯曰<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-1b"/>
夫聖人之起天地之數也一而九之故以立<lb/>
九野九而九之九九八十一以起黄鍾數焉<lb/>
以鍼應數也一者天也天者陽也五藏之應<lb/>
天者肺肺者五藏六府之蓋也皮者肺之合<lb/>
也人之陽也故為之治鍼必以大其頭而鋭<lb/>
其末令無得深入而陽氣出二者地也人之<lb/>
所以應土者肉也故為之治鍼必筩其身而<lb/>
員其末令無得傷肉分傷則氣得竭三者人<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-2a"/>
也人之所以成生者血脉也故為之治鍼必<lb/>
大其身而員其末令可以按脉勿陷以致其<lb/>
氣令邪氣獨出四者時也時者四時八風之<lb/>
客於經絡之中為瘤病者也故為之治鍼必<lb/>
筩其身而鋒其末令可以寫熱出血而痼病<lb/>
竭五者音也音者冬夏之分分於子午隂與<lb/>
陽别寒與熱争兩氣相摶合為癰膿者也故<lb/>
為之治鍼必令其末如劒鋒可以取大膿六<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-2b"/>
者律也律者調隂陽四時而合十二經脉虚<lb/>
邪客於經絡而爲㬥痺者也故爲之治鍼必<lb/>
令尖如氂且員且鋭中身微大以取㬥氣七<lb/>
者星也星者人之七竅邪之所客於經而爲<lb/>
痛痺舎於經絡者也故爲之治鍼令尖如蚊<lb/>
䖟喙静以徐徃㣲以久留正氣因之眞邪俱<lb/>
徃出鍼而養者也八者風也風者人之股肱<lb/>
八節也八正之虚風八風傷人内舎於骨解<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-3a"/>
腰脊節腠理之間為深痺也故為之治鍼必<lb/>
長其身鋒其末可以取深邪逺痺九者野也<lb/>
野者人之節解皮膚之間也淫邪流溢於身<lb/>
如風水之狀而溜不能過於機闗大節者也<lb/>
故其之治鍼令尖如挺其鋒微員以取大氣<lb/>
之不能過於闗節者也黄帝曰鍼之長短有<lb/>
數乎歧伯曰一曰鑱鍼者取法於巾鍼去末<lb/>
寸半卒鋭之長一寸六分主熱在頭身也二<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-3b"/>
曰員鍼取法於絮鍼筩其身而卯其鋒長一<lb/>
寸六分主治分間氣三曰鍉鍼取法於黍粟<lb/>
之鋭長三寸半主按脉取氣令邪出四曰鋒<lb/>
鍼取法於絮鍼筩其身鋒其末長一寸六分<lb/>
主癰熱出血五曰鈹鍼取法於劒鋒廣二分<lb/>
半長四寸主大癰膿兩熱争者也六曰員利<lb/>
鍼取法於氂鍼㣲大其末反小其身令可深<lb/>
内也長一寸六分主取癰痺者也七曰毫鍼<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-4a"/>
取法於毫毛長一寸六分主寒熱痛痺在終<lb/>
者也八曰長鍼取法於綦鍼長七寸主取深<lb/>
邪逺痺者也九曰大鍼取法於鋒鍼其鋒微<lb/>
員長四寸主取大氣不出闗節者也鍼形畢<lb/>
矣此九鍼大小長短法也黄帝曰願聞身形<lb/>
應九野奈何歧伯曰請言身形之應九野也<lb/>
左足應立春其日戊寅己丑左脇應春分其<lb/>
日乙夘左毛應立夏其日戊辰己巳膺喉首<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-4b"/>
頭應夏至其日丙午右手應立秋其日戊申<lb/>
己未右脇應秋分其日辛酉右足應立冬其<lb/>
日戊戌己亥腰尻下竅應冬至其日壬子六<lb/>
府膈下三藏應中州其大禁大禁太一所在<lb/>
之日及諸戊巳凡此九者善候八正所在之<lb/>
處所主左右上下身體有癰腫者欲治之無<lb/>
以其所直之日潰治之是謂天忌日也形樂<lb/>
志苦病生於脉治之以灸刺形苦志樂病生<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-5a"/>
於筋治之以熨引形樂志樂病生於肉治之<lb/>
以鍼石形苦志苦病生於咽喝治之以甘藥<lb/>
形數驚恐筋脉不通病生於不仁治之以按<lb/>
摩醪藥是謂形五藏氣心主噫肺主欬肝主<lb/>
語脾主吞腎主欠六府氣膽為怒胃為氣逆<lb/>
噦大腸小腸為泄膀胱不約為遺溺下焦溢<lb/>
為水五味酸入肝辛入肺苦入心甘入脾鹹<lb/>
入腎淡入胃是謂五味五幷精氣幷肝則憂<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-5b"/>
幷心則喜幷肺則悲幷腎則恐幷脾則畏是<lb/>
謂五精之氣幷於藏也五惡肝惡風心惡熱<lb/>
肺惡寒腎惡燥脾惡濕此五藏氣所惡也五<lb/>
液心主汗肝主泣肺主涕腎主唾脾主涎此<lb/>
五液所出也五勞久視傷血久卧傷氣久坐<lb/>
傷肉久立傷骨久行傷筋此五久勞所病也<lb/>
五走酸走筋辛走氣苦走血鹹走骨甘走肉<lb/>
是謂五走也五裁病在筋無食酸病在氣無<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-6a"/>
食辛病在骨無食鹹病在血無食苦病在肉<lb/>
無食甘口嗜而欲食之不可多也必自裁也<lb/>
命曰五裁五發隂病發於骨陽病發於血以<lb/>
味發於氣陽病發於冬隂病發於夏五邪邪<lb/>
入於陽則為狂邪入於隂則為血痺邪入於<lb/>
陽轉則為癲疾邪入於隂轉則為瘖陽入之<lb/>
於隂病静隂出之於陽病喜怒五藏心藏神<lb/>
肺藏魄肝藏魂脾藏意腎藏精志也五主心<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-6b"/>
主脉肺主皮肝主筋脾主肌腎主骨陽朙多<lb/>
血多氣太陽多血少氣少陽多氣少血太隂<lb/>
多血少氣厥隂多血少氣少隂多氣少血故<lb/>
曰刺陽朙出血氣刺太陽出血惡氣刺少陽<lb/>
出氣惡血刺太隂出血惡氣刺厥隂出血惡<lb/>
氣刺少隂出氣惡血也足陽朙太隂為表裏<lb/>
少陽厥隂為表裏太陽少隂為表裏是謂足<lb/>
之隂陽也手陽朙太隂為表裏少陽心主為<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-7a"/>
表裏太陽少隂為表裏是謂手之隂陽也<lb/>
　筩<hi>同音</hi>鍉鍼<hi>低/音</hi>巾鍼<hi>布鍼/一本作</hi>五走<hi>湊/五</hi>五裁<hi>問素</hi>
<hi>禁作五</hi>
　○嵗露論第七十九<lb/>
黄帝問於岐伯曰經言夏日傷暑秋病瘧瘧<lb/>
之發以時其故何也歧伯對曰邪客於風府<lb/>
病循膂而下衛氣一日一夜常大㑹於風府<lb/>
其朙日日下一節故其日作晏此其先客於<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-7b"/>
脊背也故每至於風府則腠理開腠理開則<lb/>
邪氣入邪氣入則病作此所以日作尚晏也<lb/>
衛氣之行風府日下一節二十一日下至尾<lb/>
底二十二日入脊内注於伏衝之脉其行九<lb/>
日出於缺盆之中其氣上行故其病稍益至<lb/>
其内摶於五藏横連募原其道逺其氣深其<lb/>
行遲不能日作故次日乃稸積而作焉黄帝<lb/>
曰衛氣每至於風府腠理乃發發則邪入焉<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-8a"/>
其衛氣日下一節則不當風府奈何歧伯曰<lb/>
風府無常衛氣之所應必開其腠理氣之所<lb/>
舍節則其府也黄帝曰善夫風之與瘧也相<lb/>
與同類而風常在而瘧特以時休何也歧伯<lb/>
曰風氣留其處瘧氣隨經絡沉以内摶故衛<lb/>
氣應乃作也帝曰善黄帝問於少師曰余聞<lb/>
四時八風之中人也故有寒暑寒則皮膚急<lb/>
而腠理閉暑則皮膚緩而腠理開賊風邪氣<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-8b"/>
因得以入乎將必須八正虚邪乃能傷人乎<lb/>
少師荅曰不然賊風邪氣之中人也不得以<lb/>
時然必因其開也其入深其内極病其病人<lb/>
也卒㬥因其閉也其入淺以留其病也徐以<lb/>
遲黄帝曰有寒温和適腠理不開然有卒病<lb/>
者其故何也少師荅曰帝弗知邪入乎雖平<lb/>
居其腠理開閉緩急其故常有時也黄帝曰<lb/>
可得聞乎少師曰人與天地相參也與日月<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-9a"/>
相應也故月滿則海水西盛人血氣積肌肉<lb/>
充皮膚緻毛髮堅腠理㕁煙垢著當是之時<lb/>
雖遇賊風其入淺不深至其月郭空則海水<lb/>
東盛人氣血虚其衛氣去形獨居肌肉減皮<lb/>
膚縱腠理開毛髮殘膲理薄煙垢落當是之<lb/>
時遇賊風則其入深其病人也卒㬥黄帝曰<lb/>
其有卒然㬥死㬥病者何也少師荅曰三虚<lb/>
者其死㬥疾也得三實者邪不能傷人也黄<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-9b"/>
帝曰願聞三虚少師曰乗年之衰逢月之空<lb/>
失時之和因為賊風所傷是謂三虚故論不<lb/>
知三虚工反為麤帝曰願聞三實少師曰逢<lb/>
年之盛遇月之滿得時之和雖有賊風邪氣<lb/>
不能危之也黄帝曰善乎哉論朙乎哉道請<lb/>
藏之金匱命曰三實然此一夫之論也黄帝<lb/>
曰願聞嵗之所以皆同病者何因而然少師<lb/>
曰此八正之候也黄帝曰候之奈何少師曰<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-10a"/>
候此者常以冬至之日太一立於叶蟄之宫<lb/>
其至也天必應之以風雨者矣風雨從南方<lb/>
來者為虚風賊傷人者也其以夜半至也萬<lb/>
民皆卧而弗犯也故其嵗民小病其以晝至<lb/>
者萬民懈惰而皆中於虚風故萬民多病虚<lb/>
邪入客於骨而不發於外至其立春陽氣大<lb/>
發腠理開因立春之日風從西方來萬民又<lb/>
皆中於虚風此兩邪相搏經氣結代者矣故<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-10b"/>
諸逢其風而遇其雨者命曰遇嵗露焉因嵗<lb/>
之和而少賊風者民少病而少死嵗多賊風<lb/>
邪氣寒温不和則民多病而死矣黄帝曰虚<lb/>
邪之風其所傷貴賤何如候之奈何少師荅<lb/>
曰正月朔日太一居天留之宫其日西北風<lb/>
不雨人多死矣正月朔日平旦北風春民多<lb/>
死正月朔日平旦北風行民病多者十有三<lb/>
也正月朔日日中北風夏民多死正月朔日<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-11a"/>
夕時北風秋民多死終日北風大病死者十<lb/>
有六正月朔日風從南方來命曰旱鄉從西<lb/>
方來命曰白骨將國有殃人多死亡正月朔<lb/>
日風從東方來發屋揚沙石國有大災也正<lb/>
月朔日風從東南方行春有死亡正月朔天<lb/>
利温不風糴賤民不病天寒而風糴貴民多<lb/>
病此所謂候嵗之風　傷人者也二月丑不<lb/>
風民多心腹病三月戌不溫民多寒熱四月<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-11b"/>
已不暑民多癉病十月申不寒民多㬥死諸<lb/>
所謂風者皆發屋折樹木揚沙石起毫毛發<lb/>
腠理者也　理郄<hi>切乞逆</hi>
　○大惑論第八十<lb/>
黄帝問於歧伯曰余嘗上於清泠之臺中階<lb/>
而顧匍匐而前則惑余私異之竊内怪之獨<lb/>
瞑獨視安心定氣久而不解獨博獨眩披髮<lb/>
長跪俛而視之後久之不已也卒然自上何<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-12a"/>
氣使然歧伯對曰五藏六府之精氣皆上注<lb/>
於目而為之精精之窠為眼骨之精為瞳子<lb/>
筋之精為黒眼血之精為絡其窠氣之精為<lb/>
白眼肌肉之精為約束裏擷筋骨血氣之精<lb/>
而與脉幷為系上屬於腦後出於項中故邪<lb/>
中於項因逢其身之虚其入深則隨眼系以<lb/>
入於腦入於腦則腦轉腦轉則引目系急目<lb/>
系急則目眩以轉矣邪其精其精所中不相<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-12b"/>
比也則精散精散則視歧視歧見兩物目者<lb/>
五藏六府之精也營衛魂魄之所常營也神<lb/>
氣之所生也故神勞則魂魄散志意亂是故<lb/>
瞳子黒眼法於隂白眼赤脉法於陽也故隂<lb/>
陽合傳而精朙也目者心使也心者神之舎<lb/>
也故神精亂而不轉卒然見非常處精神魂<lb/>
魄散不相得故曰惑也黄帝曰余疑其然余<lb/>
每之東苑未曽不惑去之則復余唯獨為東<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-13a"/>
苑勞神乎何其異也歧伯曰不然也心有所<lb/>
喜神有所惡卒然相惑則精氣亂視誤故惑<lb/>
神移乃復是故間者為迷甚者為惑黄帝曰<lb/>
人之善忘者何氣使然歧伯曰上氣不足下<lb/>
氣有餘腸胃實而心肺虚虚則營衛留於下<lb/>
久之不以時上故善忘也黄帝曰人之善饑<lb/>
而不嗜食者何氣使然歧伯曰精氣幷於脾<lb/>
熱氣留於胃胃熱則消穀穀消故善饑胃氣<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-13b"/>
逆上則胃脘寒故不嗜食也黄帝曰病而不<lb/>
得卧者何氣使然歧伯曰衛氣不得入於隂<lb/>
常留於陽留於陽則陽氣滿陽氣滿則陽蹻<lb/>
盛不得入於隂則隂氣虚故目不瞑矣黄帝<lb/>
曰病目而不得視者何氣使然歧伯曰衛氣<lb/>
留於隂不得行於陽留於隂則隂氣盛隂氣<lb/>
盛則隂蹻滿不得入於陽則陽氣虚故目閉<lb/>
也黄帝曰人之多卧者何氣使然歧伯曰此<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-14a"/>
人腸胃大而皮膚濕而分肉不解焉腸胃大<lb/>
則衛氣留久皮膚濕則分肉不解其行遲夫<lb/>
衛氣者晝日常行於陽夜行於隂故陽氣盡<lb/>
則卧隂氣盡則寤故腸胃大則衛氣行留久<lb/>
皮膚濕分肉不解則行遲留於隂也久其氣<lb/>
不淸則欲瞑故多卧矣其腸胃小皮膚滑以<lb/>
緩分肉解利衛氣之留於陽也久故少瞑焉<lb/>
黄帝曰其非常經也卒然多卧者何氣使然<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-14b"/>
歧伯曰邪氣留於上膲上膲閉而不通已食<lb/>
者飲湯衛氣留久於隂而不行故卒然多卧<lb/>
焉黄帝曰善治此諸邪奈何歧伯曰先其藏<lb/>
府誅其小過後調其氣盛者寫之虚者補之<lb/>
必先朙知其形志之苦樂定乃取之<lb/>
　裹擷<hi>切奚結</hi>神分<hi>切方文</hi>
　○癰疽第八十一<lb/>
黄帝曰余聞腸胃受穀上焦出氣以温分肉<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-15a"/>
而養骨節通<graphic n="KR3370" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3370.png" mimeType="image/png"/>理中焦出氣如露上注谿谷<lb/>
而滲孫脉津液和調變化而赤為血血和則<lb/>
孫脉先滿溢乃注於絡脉皆盈乃注於經脉<lb/>
隂陽已張因息乃行行有經紀周有道理與<lb/>
天合同不得休止切而調之從虚去實爲則<lb/>
不足疾則氣減留則先後後虚去虚補則有<lb/>
餘血氣已調形氣乃持余已知血氣之平與<lb/>
不平未知癰疽之所從生成敗之時死生之<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-15b"/>
期有逺近何以度之可得聞乎歧伯曰經脉<lb/>
留行不止與天同度與地合紀故天宿失度<lb/>
日月薄蝕地經失紀水道流溢草萓不成五<lb/>
穀不殖徑路不通民不徃來巷聚邑居則别<lb/>
離異處血氣猶然請言其故夫血脉營衛周<lb/>
流不休上應星宿下應經數寒邪客於經絡<lb/>
之中則血泣血泣則不通不通則衛氣歸之<lb/>
不得復反故癰腫寒氣化為熱熱勝則腐肉<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-16a"/>
肉腐則爲膿膿不寫則爛筋筋爛則傷骨骨<lb/>
傷則髓消不當骨空不得泄寫血枯空虚則<lb/>
筋骨肌肉不相榮經脉敗漏薰於五藏藏傷<lb/>
故死矣黄帝曰願盡聞癰疽之形與忌曰名<lb/>
歧伯曰癰發於嗌中名曰猛疽猛疽不治化<lb/>
爲膿膿不寫塞咽半日死其化爲膿者寫則<lb/>
合豕膏冷食三日而已發於頸名曰天疽其<lb/>
癰大以赤黒不急治則熱氣下入淵腋前傷<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-16b"/>
任脉内薰肝肺薰肝肺十餘日而死矣陽留<lb/>
大發消腦留項名曰腦爍其色不樂項痛而<lb/>
如刺以鍼煩心者死不可治發於肩及臑名<lb/>
曰疵癰其狀赤黒急治之此令人汗出至足<lb/>
不害五藏癰發四五日逞焫之發於腋下赤<lb/>
堅者名曰米疽治之以砭石欲細而長踈砭<lb/>
之塗已豕膏六日已勿裹之其癰堅而不潰<lb/>
者為馬刁挾癭急治之發於胸名曰井疽其<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-17a"/>
狀如大豆三四日起不早治下入腹不治七<lb/>
日死矣發於膺名曰甘疽色青其狀如穀實<lb/>
<graphic n="KR0797" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0797.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0803" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0803.png" mimeType="image/png"/>常苦寒熱急治之去其寒熱十嵗死死<lb/>
後出膿發於脇名曰敗疵敗疵者女子之病<lb/>
也灸之其病大癰膿治之其中乃有生肉大<lb/>
如赤小豆剉䔖　草根各一升以水一斗六<lb/>
升煑之竭為取三升則强飲厚衣坐於釡上<lb/>
令汗出至足已發於股脛名曰股脛疽其狀<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-17b"/>
不甚變而癰膿摶骨不急治三十日死矣發<lb/>
於尻名曰鋭疽其狀赤堅大急治之不治三<lb/>
十日死矣發於股隂名曰赤施不急治六十<lb/>
日死在兩股之内不治十日而當死發於膝<lb/>
名曰疵癰其狀大癰色不變寒熱如堅石勿<lb/>
石石之者死須其柔乃石之者生諸癰疽之<lb/>
發於節而相應者不可治也發於陽者百日<lb/>
死發於隂者三十日死發於脛名曰兎齧其<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-18a"/>
狀赤至骨急治之不治害人也發於内踝名<lb/>
曰走緩其狀癰也色不變數石其輸而止其<lb/>
寒熱不死發於足上下名曰四淫其狀大癰<lb/>
急治之百日死發於足傍名曰厲癰其狀不<lb/>
大初如小指發急治之去其黒者不消輒益<lb/>
不治百日死發於足指名脱癰其狀赤黒死<lb/>
不治不赤黒不死不衰急斬之不則死矣黄<lb/>
帝曰夫子言癰疽何以别之歧伯曰營衛稽<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-18b"/>
留於經脉之中則血泣而不行不行則衛氣<lb/>
從之而不通壅遏而不得行故熱大熱不止<lb/>
熱勝則肉腐肉腐則為膿然不能陷骨髓不<lb/>
為燋枯五藏不為傷故命曰癰黄帝曰何謂<lb/>
疽歧伯曰熱氣淳盛下陷肌膚筋髓枯内連<lb/>
五藏血氣竭當其癰下筋骨良肉皆無餘故<lb/>
命曰疽疽者上之皮夭以堅上如牛領之皮<lb/>
癰者其皮上薄以澤此其候也<lb/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-19a"/>
　草萓<hi>切魚饑</hi>血泣<hi>澁/音</hi>
                    <graphic n="KR0797" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0797.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0803" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0803.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>樓字/古括</hi>臑<hi>又音懦奴到切</hi>䔖<lb/>
　翹<hi>切力升</hi>不則<hi>九切/上府</hi>夭<hi>不朙也音么色</hi>
黃帝素問靈樞經卷之十二<hi>終</hi>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-19b"/>
<pb n="KR3e0002_SBCK_012-19b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>