<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>高常侍集巻一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4c0023_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　高常侍集巻一<lb/>
　　　　　　　　　　　　唐　髙適　撰<lb/>
　　詩<lb/>
　　　燕歌行<hi>并序</hi>
開元二十六年客有從元戎岀塞而還者作燕歌行以<lb/>
示適感征戍之事因而和焉<lb/>
漢家煙塵在東北漢將辭家破殘賊男兒本自重横行<lb/>
<pb n="KR4c0023_WYG_001-1b"/>
天子非常賜顔色摐金伐鼓下榆關旌斾逶迤碣石間<lb/>
校尉羽書飛瀚海單于獵火照狼山山川蕭條極邉土<lb/>
胡騎慿陵雜風雨戰士軍前半死生美人帳下猶歌舞<lb/>
大漠窮秋塞草腓孤城落日鬬兵稀身當恩遇常輕敵<lb/>
力盡闗山未解圍鐵衣遠戍辛勤乆玉筯應啼别離後<lb/>
少婦城南欲斷腸征人薊北空迴首邉庭飄颻那可度<lb/>
絶域蒼茫無所有殺氣三時作陣雲寒聲一夜傳刁斗<lb/>
相看白刃血紛紛死節從来豈顧勲君不見沙塲征戰<lb/>
<pb n="KR4c0023_WYG_001-2a"/>
苦至今猶憶李將軍<lb/>
　　　行路難二首<lb/>
君不見富家翁舊時貧賤誰比數一朝金多結豪貴百<lb/>
事勝人健如虎子孫成行<hi>一作長</hi>滿眼前妻能管絃妾歌<lb/>
舞自矜一身忽如此却笑傍人獨愁苦東鄰少年安所<lb/>
如席門窮巷出無車有才不肯學干謁何用年年空讀<lb/>
書<lb/>
長安少年不少錢能騎駿馬鳴金鞭五侯相逢大道邉<lb/>
<pb n="KR4c0023_WYG_001-2b"/>
美人絃管争留連黄金如斗不敢惜片言如山莫棄捐<lb/>
安知顦顇讀書者暮宿靈臺私自憐<lb/>
　　　宋中十首<lb/>
梁王昔全盛賔客復多才悠悠一千年陳跡惟高臺寂<lb/>
寞向秋草悲風千里来<lb/>
出門望終古獨立悲且歌憶昔魯仲尼悽悽此經過衆<lb/>
人不可向伐樹將如何<lb/>
朝臨孟諸上忽見芒碭間赤帝終已矣白雲長不還時<lb/>
<pb n="KR4c0023_WYG_001-3a"/>
清更何有禾黍徧空山<lb/>
逍遙漆園吏冥没不知年世事浮雲外閑居大道邉古<lb/>
来同一馬今我亦忘筌<lb/>
景公徳何廣臨變莫能欺三請皆不忍妖星終自移君<lb/>
心本如此天道豈無知<lb/>
五霸遞征伐宋人無戰功解圍幸竒說易子傷吾𠂻唯<lb/>
見盧門外蕭條多轉蓬<lb/>
常愛宓子賤鳴琴能自親邑中靜無事豈不由其身何<lb/>
<pb n="KR4c0023_WYG_001-3b"/>
意千年後寂寥無此人<lb/>
閼伯去已久髙丘臨道傍人皆有兄弟爾獨為參商終<lb/>
古猶如此而人安可量<lb/>
梁苑白日暮梁山秋草時君王不可見修竹令人悲九<lb/>
月桑葉盡寒風鳴樹枝<lb/>
登高臨舊國懐古對窮秋落日鴻鴈度寒城砧杵愁昔<lb/>
賢不復有行矣莫淹留<lb/>
　　　秋日作<lb/>
<pb n="KR4c0023_WYG_001-4a"/>
端居值秋節此日更愁辛寂寞無一事蒿莱通四隣閉<lb/>
門生白髪迴首憶青春嵗月不相待交遊隨衆人雲霄<lb/>
何處託愚直有誰親舉酒聊自勸窮通信爾身<lb/>
　　　薊中作<hi>一作送兵還作</hi>
策馬自沙漠長驅登塞垣邊城何蕭條白日黄雲昏一<lb/>
到征戰處每愁胡虜翻豈無安邊書諸將已承恩惆悵<lb/>
孫吳事歸来獨閉門<lb/>
　　　睢陽詶别暢大判官<lb/>
<pb n="KR4c0023_WYG_001-4b"/>
吾友遇知已策名逢聖朝高才擅白雪逸翰懐青霄承<lb/>
詔選嘉賔慨然即馳軺清晝下公館尺書忽相邀留歡<lb/>
惜别離畢景駐行鑣言及沙漠事益令胡馬驕丈夫拔<lb/>
東蕃聲冠霍嫖姚兠鍪衝矢石鐡甲生風飈諸將出冷<lb/>
陘連營濟石橋酋豪盡俘馘子弟輸征徭邊庭絶刁斗<lb/>
戰地成漁樵榆闗夜不扃塞口長蕭蕭降胡滿薊門一<lb/>
一能射鵰軍中多燕樂馬上何輕趫戎狄本無厭覊縻<lb/>
非一朝饑附誠足用飽飛安可招李牧制儋藍遺風豈<lb/>
<pb n="KR4c0023_WYG_001-5a"/>
寂寥君還謝幕府慎勿輕芻蕘<lb/>
　　　答侯少府<lb/>
常日好讀書晚年學垂綸漆園多喬木睢水清磷磷詔<lb/>
書下柴門天命敢逡巡赫赫三伏時十日到咸秦褐衣<lb/>
不得見黄綬翻在身吏道頓覊束生涯難重陳北使經<lb/>
大寒闗山饒苦辛邊兵若芻狗戰骨成埃塵行矣勿復<lb/>
言歸與傷我神如何燕趙陲忽遇平生親開館納征騎<lb/>
弹絃娱逺賔飄颻天地間一别方兹晨東道有嘉作南<lb/>
<pb n="KR4c0023_WYG_001-5b"/>
朝無此人性靈出萬象風骨超常倫吾黨謝王粲羣賢<lb/>
推郄詵眀時取秀才落日過蒲津節苦名已富禄㣲家<lb/>
轉貧相逢媿薄遊撫已荷陶鈞心事正堪盡離居寜太<lb/>
頻兩河歸家<hi>一作路</hi>遙二月芳草新栁接滹沱暗鶯連渤<lb/>
海春誰謂行路難猥當希代珍提握每終日相思猶比<lb/>
隣江海有扁舟丘園有漁<hi>一作角</hi>巾君意定何適我懐知<lb/>
所遵浮沉各異宜老大貴全真莫作雲霄計遑遑隨縉<lb/>
紳<lb/>
<pb n="KR4c0023_WYG_001-6a"/>
　　　哭單父梁九少府<hi>洽</hi>
開箧淚沾臆見君前日書夜臺今寂寞猶是子雲居疇<lb/>
昔探靈竒登臨賦山水同舟南浦下望月西江裏契濶<lb/>
多别離綢繆到生死九原即何處萬事皆如此晉山徒<lb/>
峨峨斯人已㝠㝠常時禄且薄殁後家復貧妻子在遠<lb/>
道弟兄無一人十上多苦辛一官常自哂青雲將可致<lb/>
白日忽先<hi>一作西</hi>盡惟有身後名空留無逺近<lb/>
　　　别韋參軍<lb/>
<pb n="KR4c0023_WYG_001-6b"/>
二十解書劍西游長安城舉頭望君門屈指取公卿國<lb/>
風沖融邁三五朝廷歡樂彌寰宇白璧皆言賜近臣布<lb/>
衣不得干眀主歸来洛陽無負郭東過梁宋非吾土兎<lb/>
苑為農嵗不登鴈池垂釣心常苦世人向我同衆人唯<lb/>
君於我最相親且喜百年有交態未嘗一日辭家貧弹<lb/>
棊擊筑白日晚縱酒髙歌楊栁春歡娛未盡分散去使<lb/>
我惆悵驚心神丈夫<hi>一作終當</hi>不作兒女别臨歧涕淚霑衣<lb/>
巾<lb/>
<pb n="KR4c0023_WYG_001-7a"/>
　　　送蔡山人<lb/>
東山布衣眀古今自言獨未逢知音識者閱見一生事<lb/>
到處豁然千里心看書學劍長辛苦近日方思謁眀主<lb/>
斗酒相留醉復醒悲歌數年淚如雨丈夫遭遇不可知<lb/>
買臣主父皆如斯我今蹭蹬無所似看爾崩騰何<hi>一作更</hi>
若為<lb/>
　　　宋中遇陳二<lb/>
常忝鮑叔義所期王佐才如何守苦節獨此無良媒離<lb/>
<pb n="KR4c0023_WYG_001-7b"/>
別十年外飄颻千里来安知罷官後惟見柴門開窮巷<lb/>
隠東郭髙堂詠南陔籬根長花草井口生莓苔伊昔望<lb/>
霄漢而今倦蒿莱男兒命未達且進手中杯<hi>一作寜敢望雲漢終</hi>
<hi>然倦塵埃人生各有命且進手中杯</hi>
　　　別王徹<lb/>
歸客自南楚悵然思北臨蕭條秋風暮迴首江淮深留<lb/>
連愁作歡或為梁甫吟時軰想鵬舉他人嗟陸沈載酒<lb/>
登平臺贈君千里心浮雲暗長路落日有歸禽離別未<lb/>
<pb n="KR4c0023_WYG_001-8a"/>
足悲辛勤當自任吾知十年後季子多黄金<lb/>
　　　送蕭十八<hi>與房侍御迴還</hi>
常苦古人逺今見斯人古澹泊遣<hi>一作遺</hi>聲華周旋必鄒<lb/>
魯故交在梁宋遊方出庭户匹馬鳴朔風一身濟河滸<lb/>
辛勤採蘭詠𣢾曲翰林主嵗月催別離庭闈逺風土寥<lb/>
寥塞煙靜莽莽夕雲苦明發不在兹青天眇難覩<lb/>
　　　宋中送族姪式顔時張大夫貶括州使人召式<lb/>
　　　　顔遂有此作<lb/>
<pb n="KR4c0023_WYG_001-8b"/>
丈夫擊東胡胡塵不敢起胡人山下哭胡馬海邊死部<lb/>
曲盡公侯輿臺亦朱紫當時有勲業末路遭讒毀轉<lb/>
斾燕趙間剖符括蒼裏弟兄莫相見親族逺枌梓不<lb/>
改青雲心仍招布衣士平生懐感激本欲候知已去<lb/>
矣難重陳飄然自兹始遊梁且未遇適越今可以鄉山<lb/>
西北愁竹箭東南美崢嶸縉雲外蒼莽㡬千里旅鴈<lb/>
悲啾啾<hi>一作猿鳥亂啾啾</hi>朝昏孰云已登臨多瘴癘動息在<lb/>
風水雖有賢主人終為客行子我攜一罇酒滿酌聊<lb/>
<pb n="KR4c0023_WYG_001-9a"/>
勸爾勸爾惟一言家聲勿淪滓<lb/>
　　　　又送族姪式顔<lb/>
惜君才未遇愛君才若此世上五百年吾家一千里俱<lb/>
遊帝城下忽在梁園裏我今行山東離憂不能已<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4c0023_WYG_001-9b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　高常侍集巻一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>