<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>大易粹言卷一</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　大易粹言卷一　　　　　宋　方聞一　編<lb/>
䷀<hi>乾下乾上</hi>
　伊川先生曰上古聖人始畫八卦三才之道備矣因<lb/>
　而重之以盡天下之變故六畫而成卦重乾為乾乾<lb/>
　天也天者乾之形體乾者天之性情乾健也健而无<lb/>
　息之謂乾夫天専言之則道也天且弗違是也分而<lb/>
　言之則以形體謂之天以主宰謂之帝以功用謂之<lb/>
<pb n="1b"/>
　鬼神以妙用<hi>一无用字</hi>謂之神以性情謂之乾乾者萬物<lb/>
　之始故為天為陽為父為君<hi>易傳</hi>○後人觧易言乾天<lb/>
　道也坤地道也便亂說是論其體則天尊地卑論其<lb/>
　道豈有異哉<hi>劉元承手編</hi>○乾坤古无此二字作易者特<lb/>
　立此二字以眀難眀之道<hi>乾坤毁則无以見易須以意明之</hi>以此形<lb/>
　容天地間事<hi>語録</hi>
　横渠先生曰不曰天地而曰乾坤言天地則有體言<lb/>
　乾坤則无形故性也者雖乾坤亦在其中矣<hi>易說</hi>
<pb n="2a"/>
　白雲郭氏曰包犧名卦必備三才之義故自太極離<lb/>
　而為八名曰乾坤震巽坎離艮兌至文王重卦之後<lb/>
　然後三才八卦不一而足而天地人之道或分矣獨<lb/>
　分卦之名因之不改是以其義特異於諸卦也說卦<lb/>
　曰乾為天故世之說乾者止於天不得其道又以天<lb/>
　為體乾為用夫以乾止於天則乾象當一畫不當有<lb/>
　人道地道而備三才也孔子曰乾陽物也自道言之<lb/>
　乾坤天地人无非一物則是三才陽物皆乾之道故<lb/>
<pb n="2b"/>
　說卦曰乾為天在天之乾也為圜在象之乾也為君<lb/>
　為父在人之乾也為玉為金為寒為氷為大赤為馬<lb/>
　為木果在地在物之乾也以乾能備三才萬物之象<lb/>
　而三才萬物之一物不能兼乾之象故不得獨名曰<lb/>
　天而名之曰乾也又況乾坤道也天地物也得是道<lb/>
　而後為物故天得乾之道而為天也八卦之名皆與<lb/>
　此義同<hi>易說</hi>
乾元亨利貞<lb/>
<pb n="3a"/>
　明道先生曰亭毒化育皆利也不有其功常乆而不<lb/>
　已者貞也詩曰維天之命於穆不已者貞也<hi>劉絢師訓</hi>
　伊川先生曰元亨利貞謂之四徳元者萬物之始亨<lb/>
　者萬物之長利者萬物之遂貞者萬物之成惟乾坤<lb/>
　有此四徳在它卦則隨事而變焉故元専為善大利<lb/>
　主於正固亨貞之體各稱其事四徳之義廣矣大矣<lb/>
　<hi>易傳</hi>○讀易須先識卦體如乾有元亨利貞四徳缺却<lb/>
　一箇便不是乾須要認得<hi>楊遵道録</hi>
<pb n="3b"/>
　横渠先生曰乾之四徳終始萬物迎之不見其首隨<lb/>
　之不見其尾推本而言當父母萬物○天下理得元<lb/>
　也㑹而通亨也說諸心利也一天下之動貞也○貞<lb/>
　者專静也<hi>並易說</hi>
　兼山郭氏曰乾道也元亨利貞者其徳也乾之有是<lb/>
　四徳猶天之有四時人之有四端莫之致而常自然<lb/>
　與生俱生者也是故乾得之以成道天得之以成嵗<lb/>
　人得之以成性何莫非斯道也<hi>易說</hi>
<pb n="4a"/>
　白雲郭氏曰文言之初言四徳後又曰乾元者始而<lb/>
　亨者也利貞者性情也又觀餘卦利牝馬之貞利君<lb/>
　子貞之類則疑其以元亨二徳為一利貞二徳為一矣<lb/>
　葢自易論之乾陽物也坤陰物也由乾之一卦論之<lb/>
　則元與亨陽之類也利與貞陰之類也是猶春夏秋<lb/>
　冬雖為四時由陰陽觀之則春夏為陽秋冬為陰是<lb/>
　以四徳或為二義可也且四徳者在卦則合天地人<lb/>
　而言之曰元亨利貞在天地人别而言之雖亦曰元<lb/>
<pb n="4b"/>
　亨利貞然天之所謂元亨利貞者如立天之道陰與<lb/>
　陽之類是也地之所謂元亨利貞者如立地之道柔<lb/>
　與剛之類是也人之所謂元亨利貞者如立人之道<lb/>
　仁與義之類是也天地人之陰陽剛柔仁義皆可謂<lb/>
　之元亨利貞而卦之元亨利貞不可謂之隂陽不可<lb/>
　謂之剛柔不可謂之仁義者以卦得兼三才而三才<lb/>
　之一物不得以兼卦故也是以乾之道天得之而為<lb/>
　天君父得之而為君父圜得之而為圜木果得之而<lb/>
<pb n="5a"/>
　為木果大小不同其具四者則一而已所謂語大天<lb/>
　下莫能載語小天下莫能破其道一也文王之易乾<lb/>
　卦六畫之下惟元亨利貞四字而已至周公益六位<lb/>
　爻辭六十二字而易道備孔子彖象文言成今之易<lb/>
　而後世明觀文王之易則知周公之業所謂郁郁乎<lb/>
　文者也亦見文王无聲无臭同於上天之載天不已<lb/>
　文王亦不已之義由文王以觀包犧之畫則知包犧<lb/>
　範圍天地之道同於太極至矣<hi>易說</hi>
<pb n="5b"/>
初九潛龍勿用<lb/>
　伊川先生曰下爻為初九陽數之盛故以名陽爻理<lb/>
　无形也故假象以顯義乾以龍爲象龍之為物靈變<lb/>
　不測故以象乾道變化陽氣消息聖人進退初九在<lb/>
　一卦之下為始物之端陽氣方萌聖人側㣲若龍之潛<lb/>
　隠未可自用當養晦以俟時<hi>易傳</hi>○乾六爻如欲見聖<lb/>
　人曾履處當以舜可見在側陋便是潛陶漁時便是<lb/>
　見升聞時便是乾乾納于大麓時便是躍<hi>楊遵道録</hi>
<pb n="6a"/>
　横渠先生曰易雖以六爻為次序而言如此則是以<lb/>
　典要求也乾初以其在初處下况聖修而未成者可<lb/>
　也上以居極位畫為亢聖人則何亢之有若二與三<lb/>
　皆大人之事非謂四勝於三三勝於二五又勝於四<lb/>
　如此則是聖可階也○孟子不得已而用潛龍者也<lb/>
　顔子不用潛龍者也孟子主教故須說予豈好辯哉<lb/>
　予不得已也<hi>並易說</hi>
　白雲郭氏曰爻辭皆以人道為主龍雖非人而萬物<lb/>
<pb n="6b"/>
　皆人道之内又取以象聖人故乾爻稱之乾不為龍<lb/>
　而稱之者龍有聖人之徳不必拘以乾象也初始也<lb/>
　聖人之始果行育徳未可為時用或時亦未能致聖<lb/>
　人皆潛可也此舜耕稼陶漁之時必至𤣥徳升聞乃<lb/>
　命以位故潛之時宜勿自用伊尹耕於有莘傅說隠<lb/>
　於巖野二老避於海濵亦皆是道或喻漢祖及後世<lb/>
　之隠者皆不足以當潛龍之義<hi>易說</hi>
九二見龍在田利見大人<lb/>
<pb n="7a"/>
　明道先生曰九二利見大人九五利見大人聖人固<lb/>
　有在上者在下者<hi>李籲所録</hi>
　伊川先生曰田地上也出見於地上其徳已著以聖<lb/>
　人言之舜之田漁時也利見大徳之君以行其道君<lb/>
　亦利見大徳之臣以共成其功天下利見大徳之人<lb/>
　以被其澤大徳之君九五也乾坤純體不分剛柔而<lb/>
　以同德相應<hi>易傳</hi>
　白雲郭氏曰君子學以聚之問以辯之寛以居之然<lb/>
<pb n="7b"/>
　後仁以行之至於仁以行之道大成矣故龍之潛也<lb/>
　有必見之理聖人之學也有必行之道舜之相堯伊<lb/>
　尹之就湯太公伯夷之歸文王皆利見九五之大人<lb/>
　者也人臣地道也故見而在田人君天道也故飛而<lb/>
　在天大人者其道甚大之人也故徳合天地明合日<lb/>
　月其序合四時其吉凶合鬼神不如是豈足以有天<lb/>
　下之大而贊化育參天地乎君臣俱有大徳而小人<lb/>
　勿用此二帝三王之所以興也乾徳以大為主故不<lb/>
<pb n="8a"/>
　言聖人而曰大人然則聖人之法天法其大而已矣<lb/>
　<hi>易說</hi>
九三君子終日乾乾夕惕若厲无咎<lb/>
　伊川先生曰三雖人位已在下體之上未離乎下而<lb/>
　尊顯者也舜之𤣥徳升聞時也日夕不懈而兢惕則<lb/>
　雖處危地而无咎在下之人而君徳已著天下將歸<lb/>
　之其危懼可知雖言聖人事苟不設戒則何以為教<lb/>
　作易之義也<hi>易傳</hi>
<pb n="8b"/>
　横渠先生曰聖人神其徳不私其身故乾乾自强所<lb/>
　以成之於天耳<hi>易說</hi>
　龜山楊氏曰乾之九三獨言君子葢九三人之位也<lb/>
　履正居中在此一爻故文言於九四則曰上不在天<lb/>
　下不在田中不在人於九三止言上不在天下不在<lb/>
　田而已其曰君子行此四徳者葢乾之所謂君子也<lb/>
　曰所以為君子者乃行此徳之人耳<hi>蕭山語録</hi>
　白雲郭氏曰三居臣道之尊當興事造業之任故終<lb/>
<pb n="9a"/>
　日乾乾法乾之健不遑休息此大禹三過其門不入<lb/>
　之時然天下之理髙則危滿則溢必戰戰兢兢然後<lb/>
　无危溢之患是以九三位極之君子能朝夕惕然則<lb/>
　雖處危地无咎矣若厲者雖危也禹曰予思日孜孜<lb/>
　舜稱其不自滿假孟子稱其聞善言則拜皆夕惕之<lb/>
　意也乾之道堯舜得其大禹得其健雖欲不為帝王<lb/>
　不可得已故堯舜禹之授受係乎道之自然聖人固<lb/>
　无心於其間焉<hi>易說</hi>
<pb n="9b"/>
九四或躍在淵无咎<lb/>
　伊川先生曰淵龍之所安也或疑辭謂非必也躍不<lb/>
　躍惟及時以就安耳聖人之動无不時也舜之歴試<lb/>
　時也<hi>易傳</hi>
　横渠先生曰處陰故曰在淵<hi>易說</hi>
　兼山郭氏曰或躍者試之也在淵者終之也故无咎<lb/>
　<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰初居下體之下潛之也潛則行而未成<lb/>
<pb n="10a"/>
　故不可用四居上卦之下猶有淵義雖潛道已革而<lb/>
　无在田之位進退惟時固不可躍而進也然君子進<lb/>
　徳修業欲及時居近君之位時其可失乎是以疑於<lb/>
　可進而自躍也可以仕則仕可以止則止所謂或躍<lb/>
　也六爻之義大率以初為未仕四為己仕二為應君<lb/>
　之臣三為人臣尊極之位葢下卦以漸進而四為近<lb/>
　君矣故二多譽得君也四多懼近君也三多凶危也<lb/>
　<hi>易說</hi>
<pb n="10b"/>
九五飛龍在天利見大人<lb/>
　伊川先生曰進位乎天位也聖人既得天位則利見<lb/>
　天下大徳之人與共成天下之事天下固利見夫大<lb/>
　徳之君也<hi>易傳</hi>
　横渠先生曰飛龍在天况聖人之至若天之不可階<lb/>
　而升也<hi>易說</hi>○至健而易至順而簡故其險其阻不可<lb/>
　階而升不可勉而至仲尼猶天九五飛龍在天其致<lb/>
　一也<hi>正䝉</hi>
<pb n="11a"/>
　兼山郭氏曰九五飛龍在天利見大人龍者變化而<lb/>
　不測者也以天徳而居天位是以謂之飛龍在天也<lb/>
　猶之乘六氣御青天呼吸風雲震蕩下土及其霽也<lb/>
　風沉電滅了不知其所之反視太虚廓然曾無遺迹<lb/>
　惟九五之得一是以能體之如聖人有作於天下萬<lb/>
　物覩之而蕩蕩巍巍不可得而名言者也利見大人<lb/>
　者言有君必有臣有徳必有鄰所以相應相求相須<lb/>
　而治也○初非不剛於位則不及二非不中於徳則<lb/>
<pb n="11b"/>
　不正三正而不中四不中不正上則過而已亢者也<lb/>
　過與不及非乾也不中不正非乾也就其中正而純<lb/>
　全焉獨九五也昔之所謂得一者其是之謂乎所以<lb/>
　取象乎飛龍也不稱潛躍者<graphic n="KR1131" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1131.png" mimeType="image/png"/>見其位不可階而升<lb/>
　未見其徳也<hi>並易說</hi>
　白雲郭氏曰孔子曰唯天為大唯堯則之孟子曰大<lb/>
　舜有大焉則大人莫大於堯舜也然堯以不得舜為<lb/>
　己憂舜以不得禹臯陶為己憂雖堯舜之大其憂尚<lb/>
<pb n="12a"/>
　如此此九五大人之君所以利見九二大人之臣也<lb/>
　天位不可階而升也故稱飛龍焉二帝三王未有不<lb/>
　得大人以興者漢唐之際雖莫不然然皆權謀變詐<lb/>
　小人之徒争䧺竊國而止耳安知所謂利見大人之<lb/>
　道哉<hi>易說</hi>
上九亢龍有悔<lb/>
　伊川先生曰九五者位之極中正者得時之極過此<lb/>
　則亢矣上九至於亢極故有悔也有過則有悔惟聖<lb/>
<pb n="12b"/>
　人知進退存亡而无過則不至於悔也<hi>易傳</hi>
　横渠先生曰上九亢龍亢卦畫而言須分初終終則<lb/>
　自是亢極言君位則易有極之理聖人之分則安有<lb/>
　過亢<hi>易說</hi>
　兼山郭氏曰亢龍有悔者位已過中徳已過亢是以<lb/>
　動而有悔也<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰九三過而惕故无咎上九過而亢故有<lb/>
　悔然則龍徳莫善於惕而莫不善於亢也亢則貪夫<lb/>
<pb n="13a"/>
　位慕夫禄不知進退存亡其悔宜矣堯老而舜攝舜亦<lb/>
　以命禹伊尹復政厥辟周公復子明辟君臣之間皆<lb/>
　有是道故知進退存亡者其唯聖人乎<hi>易說</hi>
用九見羣龍无首吉<lb/>
　伊川先生曰用九者處乾剛之道以陽居乾體純乎<lb/>
　剛者也剛柔相濟為中而乃以純剛是過乎剛也見<lb/>
　羣龍謂觀諸陽之義无為首則吉也以剛為天下先<lb/>
　凶之道也<hi>易傳</hi>○或問用九只在上九一爻非也六爻<lb/>
<pb n="13b"/>
　皆用九故曰見羣龍无首吉用九便是行健處天徳<lb/>
　不可為首言乾以至剛健又安可更為物先為物先<lb/>
　則有禍所謂不敢為天下先乾順時而動不過處便<lb/>
　見不為首六爻皆同<hi>張繹所録</hi>
　龜山楊氏曰或問乾坤用九六荆公曰進君子退小<lb/>
　人固非自然之理而正叔云觀河圗數可見何也曰<lb/>
　此多有議論少有分明繫詞分明說云參天兩地而<lb/>
　倚數九參天六兩地也<hi>語録</hi>
<pb n="14a"/>
　兼山郭氏曰用九用六獨乾坤有之乾純陽故曰羣<lb/>
　龍坤純陰故曰永貞羣龍无首所以不至於亢永貞<lb/>
　以終故無龍戰之灾此所以異於它卦也<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰九天徳也用天徳者徧覆包含无所不<lb/>
　容其於見羣龍而容之有餘裕矣夫是之謂大人大<lb/>
　人有容天下之徳而无長天下之志至於天下樂推<lb/>
　首出庶物之際一以无心應之而已象言天徳不可<lb/>
　為首為者自為之辭无首者戒其无自為首也是以<lb/>
<pb n="14b"/>
　堯无能名舜有天下而不與文王三分有其二而事<lb/>
　殷皆无首之道孔子曰天何言哉四時行焉百物生<lb/>
　焉知此然後盡用九无首之吉也乾坤純備天地九<lb/>
　六之道故稱用九用六它卦雜而不純雖有所用亦<lb/>
　乾坤之九六也<hi>易說</hi>
彖曰大哉乾元萬物資始乃統天雲行雨施品物流形<lb/>
大明終始六位時成時乘六龍以御天乾道變化各正<lb/>
性命保合太和乃利貞首出庶物萬國咸寜<lb/>
<pb n="15a"/>
　伊川先生曰大哉乾元贊乾元始萬物之道大也四<lb/>
　徳之元猶五常之仁徧言則一事專言則包四者萬<lb/>
　物資始乃統天言元也乾元統言天之道也天道始<lb/>
　萬物<hi>一更有萬字</hi>物資始於天也雲行雨施品物流形言<lb/>
　亨也天道運行生育萬物也大明天道之終始則見<lb/>
　卦之六位各以時成卦之初終也天道終始乘此六<lb/>
　爻之時乃天運也以御天謂以當天運乾道變化生<lb/>
　育萬物洪纎髙下各以其類各正性命也天所賦為<lb/>
<pb n="15b"/>
　命物所受為性保合太和乃利貞保謂常存合謂常<lb/>
　和保合太和是以利且貞也天地之道常久而不已<lb/>
　者保合太和也天為萬物之祖王為萬邦之宗乾道<lb/>
　首出庶物而萬彚亨君道尊臨天位而四海從王者<lb/>
　體天道則萬國咸寜也<hi>易傳</hi>○雲行雨施是乾道之亨<lb/>
　處○大明終始人能大明乾之終始便知六位時成<lb/>
　却時乘六龍以當大事<hi>並張繹所録</hi>○維天之命於穆不<lb/>
　已忠也乾道變化各正性命恕也<hi>胡氏拾遺</hi>
<pb n="16a"/>
　横渠先生曰雲行雨施散而无不之也言乾發揮徧<lb/>
　被於六十四卦各使成象變言其著化言其漸萬物<lb/>
　皆始故性命之各正唯君子為能與時消息順性命<lb/>
　躬天徳而誠行之也精義時措故能保合太和健利<lb/>
　且貞孟子所謂終始條理集大成於聖智者歟易曰<lb/>
　大明終始六位時成時乘六龍以御天乾道變化各<lb/>
　正性命保合太和乃利貞其此之謂乎○乾道變化<lb/>
　各正性命此謂六爻言天道變化趨時者六爻各隨<lb/>
<pb n="16b"/>
　時自正其性命謂六位隨時正性命各有一道理葢<lb/>
　為時各不同○首出庶物萬國咸寜謂不一則乖競<lb/>
　<hi>並易說</hi>○彖明萬物資始故不得不以元配乾坤其偶<lb/>
　也故不得不以元配坤○六爻擬議各正性命故乾<lb/>
　徳旁通不失太和而利是貞也<hi>並正䝉</hi>
　廣平游氏曰乾曰大哉坤曰至哉大則無所不包至<lb/>
　則無所不盡乾之大无方而坤則未離乎方也<hi>易說</hi>
　兼山郭氏曰乾健也健而不息之謂乾蓋天體於上<lb/>
<pb n="17a"/>
　而日月星辰繫焉自古至今一息之不留常行而不<lb/>
　改周旋而不殆此萬物之所從出也猶人之精神之<lb/>
　運照知事物之不窮體夫天道之不息者也是故昔<lb/>
　之言易者必三復其道而<graphic n="KR0640" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0640.png" mimeType="image/png"/>言之元亨利貞者何謂<lb/>
　也大无不<graphic n="KR0694" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0694.png" mimeType="image/png"/>細无不舉是以謂之元也及其用也如<lb/>
　天地之絪縕男女之搆精故有所謂雲行雨施者矣<lb/>
　彼在天者成象在地者成形是所謂品物流形者也<lb/>
　既有元有亨斯有體有用則不能无推移有推移不<lb/>
<pb n="17b"/>
　能无終始而此實大明之所以成六位也乾於斯也<lb/>
　乘六氣以御之所以成變化正性命保合太和攝利<lb/>
　貞而復於元亨故四徳混而為一乃所以用其光而<lb/>
　復歸其眀者也首出庶物萬國咸寜又以言人之有<lb/>
　君道也<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰乾之四徳元為大元為始彖論一卦之<lb/>
　才故首言乾元元之在乾猶人之有首也萬物之所<lb/>
　以資始者在此且雲行雨施品物流形天之長育萬<lb/>
<pb n="18a"/>
　物健而亨之道也而乾元則統之聖人知此故大眀<lb/>
　乾元終始一卦之道得所謂潛見飛躍各以其時而<lb/>
　成六位矣此周公繫爻之義也六位既以時成則聖<lb/>
　人可以乘此而用天道或潛或見或惕或躍或飛或<lb/>
　亢亦各因其時而乘焉此聖人法乾用九之道也故<lb/>
　孔子曰乾元用九乃見天則且乾道之變化也葢非<lb/>
　物物而生之大闢資始之戸使萬物各得其性命之<lb/>
　正而已各得其性命之正則萬物无一物之不和是<lb/>
<pb n="18b"/>
　之謂保合太和乾始能以美利利天下不言所利者<lb/>
　以此是乃乾之所謂利貞也聖人知乾之利貞在此<lb/>
　而不在彼故法各正性命之道以出庶物法保合太<lb/>
　和之道以寜萬國則首出庶物而萬國咸寜矣此又<lb/>
　聖人法乾用九之道也故孔子曰乾元用九天下治也<lb/>
　易之彖非獨統論一卦之體葢以人事兼明之<hi>易說</hi>
象曰天行健君子以自强不息<lb/>
　伊川先生曰乾道覆育之象至大非聖人莫能體欲<lb/>
<pb n="19a"/>
　人皆可取法也故取其行健而已至健固不足見天<lb/>
　道也君子以自强不息法天行之健也<hi>易傳</hi>○乾體便<lb/>
　是健及分在諸處不可皆名健然在其中矣<hi>周行已録</hi>
　横渠先生曰道行也所行即是道易言天行健天道<lb/>
　也<hi>易說</hi>
　廣平游氏曰至誠无息天行健也若文王之徳之純<lb/>
　是也未能无息而不息者君子之自强也若顔子三<lb/>
　月不違仁是也<hi>中庸解</hi>
<pb n="19b"/>
　白雲郭氏曰天有乾之象也君子像天與乾者也天<lb/>
　有乾之象者以乾健而天行亦健故也君子能像天<lb/>
　與乾者以天行健而君子自强不息可像之也<hi>易說</hi>
　天地之功山川積而得之天之所以為天文王積而<lb/>
　得之天不已文王亦不已豈非天行健君子自强不<lb/>
　息之謂乎<hi>中庸解</hi>
潛龍勿用陽在下也<lb/>
　伊川先生曰陽氣在下君子處㣲未可用也<hi>易傳</hi>
<pb n="20a"/>
　横渠先生曰顔子未成性是為潛龍亦未肯止於見<lb/>
　龍葢以其徳其時則湏當潛顔子與孟子時異顔子<lb/>
　有孔子在可以不顯孟子則處師道亦是已老故不<lb/>
　得不顯耳九二九三九四至上九皆是時也<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰在下非獨處㣲亦陽未動而時未至故<lb/>
　也<hi>易說</hi>
見龍在田徳施普也<lb/>
　伊川先生曰見於地上徳化及物其施已普也<hi>易傳</hi>
<pb n="20b"/>
　白雲郭氏曰時至而出兼善天下膏澤下於民之時<lb/>
　也<hi>易說</hi>
終日乾乾反復道也<lb/>
　伊川先生曰進退動息必以道也<hi>易傳</hi>○反復道也言<lb/>
　終日乾乾往來皆由於道也三位在二體之中可進<lb/>
　而上可退而下故言反復<hi>張繹所録</hi>
　廣平游氏曰終日乾乾反復於道也反復宜與復卦<lb/>
　之反復同釋終日乾乾行事之時而曰反復道何也<lb/>
<pb n="21a"/>
　葢君子之行事雖汲汲皇皇而易簡之理未嘗離也<lb/>
　亦行其所无事而已九三在下體之上將離人而天<lb/>
　矣故有反復道之象若夫聖人作而萬物覩則天徳<lb/>
　之所為確乎能其事而已矣雖有為而未嘗為反復<lb/>
　不容言矣<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰乾乾自强不息也自强不息則反復皆<lb/>
　天道造次顚沛必於是也<hi>易說</hi>
或躍在淵進无咎也<lb/>
<pb n="21b"/>
　伊川先生曰量可而進適其時則无咎<hi>易傳</hi>
　横渠先生曰或躍在淵進退皆可在淵者性退也故<lb/>
　指其極而言也<hi>易説</hi>
　白雲郭氏曰四為有位之臣與二同功雖有進退之<lb/>
　義而義在有為故進亦无咎聖人懼其近而必進故<lb/>
　或之亦慮其退而失時故曰進无咎也<hi>易說</hi>
飛龍在天大人造也<lb/>
　伊川先生曰大人之為聖人<hi>一无人字</hi>之事也<hi>易說</hi>
<pb n="22a"/>
　横渠先生曰乾之九五曰飛龍在天利見大人乃大<lb/>
　人造位天徳成性躋聖者耳若夫受命首出則所性<lb/>
　不存焉故不曰位乎君位而曰位乎天徳不曰大人<lb/>
　君矣而曰大人造也○九五大人造也造成就也或<lb/>
　謂造為至義亦可大人成性則聖也化化則純是天<lb/>
　徳也賢人若大人則學可至也位天徳則純神則天<lb/>
　也故不可以神屬人而言莊子言神人不識義理也<lb/>
　又謂至人眞人其詞儉窄皆无可取孟子六等至於<lb/>
<pb n="22b"/>
　神則不可言人也<hi>並易說</hi>
　白雲郭氏曰大人體乾行健不為小道也故飛龍見<lb/>
　大人之為<hi>易說</hi>
亢龍有悔盈不可乆也<lb/>
　伊川先生曰盈則變有悔也<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰易窮則變變則通通則乆亢不知變其<lb/>
　能乆乎<hi>易說</hi>
用九天徳不可為首也<lb/>
<pb n="23a"/>
　明道先生曰文王之所以為文也純亦不已此乃天<lb/>
　徳也有天徳便可語王道<hi>劉絢所録</hi>
　伊川先生曰用九天徳也天徳陽剛復用剛而好先<lb/>
　則過矣<hi>易傳</hi>
　白雲郭氏曰善用天徳者用其大不善用天徳者用<lb/>
　其强强无不及也處衆則欲長有功則欲伐故聖人<lb/>
　於是戒之益贊於禹曰滿招損謙受益時乃天道其<lb/>
　知用天徳者歟<hi>易說</hi>
<pb n="23b"/>
文言曰元者善之長也亨者嘉之會也利者義之和也<lb/>
貞者事之幹也<lb/>
　明道先生曰天地之大徳曰生天地絪緼萬物化醇<lb/>
　生之為性<hi>告子此言是而謂犬之性猶牛之性牛之性猶人之性則非也</hi>萬物之生<lb/>
　意最可觀此元者善之長也斯所謂仁也人與天地<lb/>
　一物也而人特自小之何耶<hi>劉絢師訓</hi>
　伊川先生曰元亨利貞乾之四徳在人則元者衆善<lb/>
　之首也亨者嘉美之會也利者和合之義也貞者幹<lb/>
<pb n="24a"/>
　事之用也<hi>易傳</hi>○易雖言元者善之長然亦須通四徳<lb/>
　以言之至如八卦易之大義在乎此亦无人曾觧來<lb/>
　<hi>乾健坤順之類果然體認得入闗語録</hi>○隂為小人利為不善不可<lb/>
　一槩論夫隂助陽以成物者君子也其害陽者小人<lb/>
　也夫利和義者善也其害義者不善也<hi>張繹所録</hi>○子罕言<lb/>
　利非使人去利而就害也葢言人不當以利為心易<lb/>
　曰利者義之和以義而致利斯可矣<hi>語觧</hi>○可欲之謂<lb/>
　善便與元者善之長同理<hi>吕與叔東見録</hi>
<pb n="24b"/>
　兼山郭氏曰彖既釋此四徳矣而文言又三復之何<lb/>
　也曰乾有天道有人道析而言之則明乎天人合而<lb/>
　言之是或一道也今夫受命賦形於天地之中亦各<lb/>
　從其類也本乎天者全乎天本乎地者全乎地是以<lb/>
　謂之人也其人之有徳慧術知得之於天進退用舍<lb/>
　受之於命然則所謂天爵者吾所固有也得元者謂<lb/>
　之仁善之長是也得亨者謂之禮嘉之會是也得利<lb/>
　者謂之義義之和是也得貞者為正為信事之幹是<lb/>
<pb n="25a"/>
　也君子行此四徳故曰乾元亨利貞凡言人道也<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰元亨利貞固不止於在人者則善之長<lb/>
　嘉之會義之和事之幹非獨人事而已<hi>易說</hi>
君子體仁足以長人嘉㑹足以合禮利物足以和義貞<lb/>
固足以幹事君子行此四徳者故曰乾元亨利貞<lb/>
　伊川先生曰君子體仁足以長人體法於乾之仁乃<lb/>
　為君長之道足以長人也體仁體元也比而效之謂<lb/>
　之體嘉㑹足以合禮得㑹通之嘉乃合於理也不合<lb/>
<pb n="25b"/>
　理則非禮豈得為嘉非理安有亨乎利物足以和義<lb/>
　和於義乃能利物豈有不得其宜而能利物者乎貞<lb/>
　固足以幹事貞固所以能幹事也君子行此四徳乃<lb/>
　合於乾也<hi>易傳</hi>
　横渠先生曰仁統天下之善禮嘉天下之㑹義公天<lb/>
　下之利信一天下之動<hi>易說</hi>
　廣平游氏曰道者天也道為萬物之奥故足以統天<lb/>
　仁者人也仁為衆善之首故足以長人猶之萬物發<lb/>
<pb n="26a"/>
　育乎春而震為長子也大為之制經為三百曲為之<lb/>
　防詳為三千要皆歸於大中而已故曰嘉會足以合<lb/>
　禮猶之萬物相見於夏而離為文明也義主於刻制<lb/>
　而利不生於其間則不和先王之義勞之所以逸之<lb/>
　故民至於忘其勞殺之乃所以生之故民至於忘其<lb/>
　死葢利之實行乎其中矣故曰利物足以和義猶之<lb/>
　萬物凋悴於秋而說言乎兊也夫事以智謀物以智<lb/>
　創知而不貞則事不立貞者正而固也謀之不正則<lb/>
<pb n="26b"/>
　異議得以屈之守之不固則衆力得以傾之豈事之<lb/>
　幹邪故曰貞固足以幹事猶之萬物終藏於冬而成<lb/>
　言乎艮也君子行此四徳則乾道在我矣故曰乾元<lb/>
　亨利貞<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰君子體乾之仁故足以長人體乾之嘉<lb/>
　㑹故足以合禮體乾之利物故足以和義體乾之貞<lb/>
　固故足以幹事此君子行此四徳之道也君子行此<lb/>
　四徳亦同乾之元亨利貞<hi>易說</hi>
<pb n="27a"/>
初九曰潛龍勿用何謂也子曰龍徳而隠者也不易乎<lb/>
世不成乎名遯世无悶不見是而无悶樂則行之憂則<lb/>
違之確乎其不可拔潛龍也<lb/>
　明道先生曰樂則行之憂則違之樂與憂皆道也非<lb/>
　己之私也<hi>劉絢過汝所録</hi>
　伊川先生曰自此以下言乾之用用九之道也初九<lb/>
　陽之微龍徳之潛隠乃聖賢之在側陋也守其道不<lb/>
　隨世而變晦其行不求知於時自信自樂見可而動<lb/>
<pb n="27b"/>
　知難而避其守堅不可奪潛龍之徳也<hi>易傳</hi>
　横渠先生曰孔子喜弟子之不仕葢為徳未成則不<lb/>
　可以仕是行而未成者也故潛勿用龍徳而未顯者<lb/>
　也不成名不求聞也養實而已樂行憂違不可與無徳<lb/>
　者語也○遯世不見知而不悔聖人不為沽激之行<lb/>
　以求時知依乎中庸人莫能知以此自信不知悔也<lb/>
　○樂則行之憂則違之主於求吾志而已无所求於<lb/>
　外故善世博化龍徳而見者也若潛而未見則為己<lb/>
<pb n="28a"/>
　而已不暇及人者也<hi>並易說</hi>○用則行舍則藏唯我與<lb/>
　爾有是夫顔子龍徳而隠遯世不見知而不悔與聖<lb/>
　者同能○龍徳聖修之極也顔子之進則欲一朝而<lb/>
　至焉可謂好學也已<hi>並正蒙</hi>
　廣平游氏曰龍徳而隠故不易乎世龍徳而正中故<lb/>
　曰善世而不伐不易乎世者用舍在我故遯世无悶<lb/>
　不成乎名者非譽不在物故不見是而无悶確乎其<lb/>
　不可拔則行一不義殺一不辜而得天下不為矣非<lb/>
<pb n="28b"/>
　伯夷柳下恵之徒何足以與此若孔子則聖人之時<lb/>
　不専於勿用也其易世之志未嘗一日而忘故曰天<lb/>
　下有道丘不與易也<hi>易說</hi>
　龜山楊氏曰辟世者若伯夷待天下之清是也非遯<lb/>
　世无悶確乎其不可拔不足以與此○孔子之門唯<lb/>
　顔淵閔子未嘗仕盖隠而未見也樂則行之憂則違<lb/>
　之確乎其不可拔於二子見之矣<hi>並語解</hi>
　白雲郭氏曰道與世合則出而見道與世違則隠而<lb/>
<pb n="29a"/>
　潛惟有徳者能之古之人邦無道至死不變又曰邦<lb/>
　无道則愚豈不易乎世不成乎名者歟遯世无悶獨<lb/>
　善其身者也不見是而无悶人不知而不愠者也行<lb/>
　其所可樂違其所可憂此顔子所以不改其樂而人<lb/>
　不堪其憂也<hi>易說</hi>○且聖人依乎中庸也遯世无悶不<lb/>
　見是而无悶其龍徳之隠者乎非吾夫子疇克之哉<lb/>
　顔淵見其進未見其止不改其樂而无秪悔其殆庶<lb/>
　㡬乎中庸明聖人潛龍之義故先舉素隠終言遯世<lb/>
<pb n="29b"/>
　雖潛之中所不可廢當遵而行之者中庸之道也<hi>中庸</hi>
　<hi>解</hi>
九二曰見龍在田利見大人何謂也子曰龍徳而正中<lb/>
者也庸言之信庸行之謹閑邪存其誠善世而不伐徳<lb/>
博而化易曰見龍在田利見大人君徳也<lb/>
　伊川先生曰以龍徳而處正中者也在卦之正中為<lb/>
　徳正中之義庸信庸謹造次必於是也既處无過之<lb/>
　地則唯在閑邪邪既閑則誠存矣善世而不伐不有<lb/>
<pb n="30a"/>
　其善也徳博而化正已而物正也皆大人之事雖非<lb/>
　君位君之徳也<hi>易傳</hi>○敬是閑邪之道閑邪存其誠雖<lb/>
　是兩事然亦只是一事閑邪則誠自存矣天下有一<lb/>
　箇善一箇惡去善即是惡去惡即是善譬如門不出<lb/>
　便入豈出入外更别有一事也<hi>劉元承手編</hi>○閑邪存其<lb/>
　誠閑邪則誠自存而閑其邪者乃在於言語飲食進<lb/>
　退與人交接之際而已矣<hi>暢潛道録</hi>○閑邪則誠自存不<lb/>
　是外面捉一箇誠將來存著今人外面役役於不善<lb/>
<pb n="30b"/>
　於不善中尋箇善來存著如此則豈有入善之理只<lb/>
　是閑邪則誠自存故孟子言性善皆由内出只為誠<lb/>
　便存閑邪更着甚工夫但唯是動容貌整思<hi>一作心</hi>慮<lb/>
　則自然生敬敬只是主一也主一則既不之東又不<lb/>
　之西如是則只是中既不之此又不之彼如是則只<lb/>
　是内存此則自然天理明○閑邪則固<hi>一有主字</hi>一矣然<lb/>
　<hi>一作能</hi>主一則不消言閑邪有以一為難見不可下工<lb/>
　夫如何<hi>一作行</hi>一者无它只是整齊<hi>一作莊整</hi>嚴肅則心便<lb/>
<pb n="31a"/>
　一一則自是无非僻之好此意但涵養乆乆則天理<lb/>
　自然明○閑邪存誠閑邪則誠自存如人有室藩牆<lb/>
　不修不能防冦冦從東來逐之則復有從西入逐得<lb/>
　一人一人復至不如修其藩牆則冦自不至故欲閑<lb/>
　邪也<hi>並入闗語録</hi>○如何是閑邪非禮而勿視聽言動邪斯<lb/>
　閑矣<hi>吕與叔録</hi>
　横渠先生曰庸言庸行盖天下經徳達道大人之徳<lb/>
　施於是者溥矣天下之文明於是者著矣然非窮變<lb/>
<pb n="31b"/>
　化之神以時措之宜則或䧟於非禮之禮非義之義<lb/>
　此顔子所以求龍徳而正中乾乾進徳思處其極未<lb/>
　敢以方體之常安吾止也○顔氏求龍徳正中而未<lb/>
　見其止故擇中庸得一善則拳拳服膺歎夫子忽焉<lb/>
　前後也○徳博而化言化物也以其善世即是化也<lb/>
　善其身自化也兼善天下則是化物也知化則是徳<lb/>
　化聖人自化也化之况味在學者未易見焉但有此<lb/>
　次序<hi>並易說</hi>
<pb n="32a"/>
　廣平游氏曰出門如見大賓使民如承大祭則亦閑<lb/>
　邪存其誠而已<hi>語解</hi>
　白雲郭氏曰初九潛而勿用故孔子言其隠徳九二<lb/>
　見而在田故孔子言其龍徳之著見者由二爻以觀<lb/>
　之中庸所謂誠則形形則著著則明明則動動則變<lb/>
　變則化之序也庸言之信庸行之謹言行之見者安<lb/>
　行之也唯正故能閑邪唯中故能存誠閑邪所以存<lb/>
　其誠也有善世之功而不自伐故天下莫與汝争功<lb/>
<pb n="32b"/>
　有正中龍徳博而物化故能盡性盡人物之性豈閑<lb/>
　邪存誠之所致歟君之徳正中而已九二所謂咸有<lb/>
　一徳者也<hi>易說</hi>○庸言之信庸行之謹閑邪存其誠此<lb/>
　龍徳正中之事中庸之聖人也<hi>中庸解</hi>
九三曰君子終日乾乾夕惕若厲无咎何謂也子曰君<lb/>
子進徳修業忠信所以進徳也修辭立其誠所以居業<lb/>
也知至至之可與幾也知終終之可與存義也是故居<lb/>
上位而不驕在下位而不憂故乾乾因其時而惕雖危<lb/>
<pb n="33a"/>
无咎矣<lb/>
　明道先生曰忠信所以進徳終日乾乾君子當終日<lb/>
　對越在天也盖上天之載无聲无臭其體則謂之易<lb/>
　其理則謂之道其用則謂之神其命於人則謂之性<lb/>
　率性則謂之道修道則謂之教孟子於其中又發揮<lb/>
　出浩然之氣可謂盡矣<hi>一作性</hi>故說神如在其上如在<lb/>
　其左右無論大小事只曰誠之不可揜如是夫徹上<lb/>
　徹下不過如此○修辭立其誠不可不仔細理㑹言<lb/>
<pb n="33b"/>
　能修省言辭便是要立誠若只是修飾言辭為心只<lb/>
　是為偽也若修其言辭正為立己之誠意乃是體當<lb/>
　自家敬以直内義以方外之實事道之浩浩何處下<lb/>
　手惟立誠才<hi>一作方</hi>有可居之處有可居之處則可以<lb/>
　修業也終日乾乾凡大小事却只是忠信所以進徳<lb/>
　為實下手處修辭立其誠為實修業處○修辭立其<lb/>
　誠文質之義也○子貢之知亞於顔子知至而未至<lb/>
　之也<hi>並李籲錄</hi>○知至則便意誠若有知而不誠者皆知<lb/>
<pb n="34a"/>
　未至爾知至而至之者知至而往至之乃吉之先見<lb/>
　故曰可與㡬也知終而終之則可與存義也<hi>知至至之主知</hi>
　<hi>知終終之主終劉絢師訓</hi>○忠信為基本所以進徳也辭修誠意<lb/>
　立所以居業也此乃乾道由此二句可至聖人也<hi>朱公</hi>
　<hi>掞編</hi>○儒者之所以必有窒礙者何也只為不致知知<lb/>
　至至之則自无事可奪<hi>入闗語録</hi>
　伊川先生曰三居下之上而君徳已著將何為哉惟<lb/>
　進徳修業而已内積忠信所以進徳也擇言篤志所<lb/>
<pb n="34b"/>
　以居業也知至至之致知也求知所至而後<hi>一无後字</hi>至<lb/>
　之知之在先故可與㡬所謂始條理者知之事也知<lb/>
　終終之力行也既知所終則力進而終之守之在後<lb/>
　故可與存義所謂終條理者聖之事此學之姑終也<lb/>
　君子之學如是故知處上下之道而无驕憂不懈知<lb/>
　懼雖在危地而自无咎也<hi>易傳</hi>○瑩中嘗愛文中子或<lb/>
　問學易子曰終日乾乾可也此語最盡文王所以聖<lb/>
　亦只是箇不已先生曰凡說經義如只管節節推上<lb/>
<pb n="35a"/>
　去可知是盡夫終日乾乾未盡得易據此一句只做<lb/>
　得九三使若謂乾乾是不已不已又是道漸漸推去<lb/>
　則自然是盡只是理不如此<hi>楊遵道録</hi>○忠信所以進徳<lb/>
　者何也閑邪則誠自存誠自存斯為忠信也○忠信<lb/>
　進徳修辭立其誠所以居業修立在人<hi>並吕與叔所録</hi>○知<lb/>
　至則當至之知終則當遂<hi>一无遂字</hi>終之須以知之深則<lb/>
　行之必至无有知之而不能行者知而不能行只是<lb/>
　知而淺飢而不食烏喙人不蹈水火只是知人為不<lb/>
<pb n="35b"/>
　善只為不知知至而至之知幾之事故可與㡬也知<lb/>
　終而終之故可與存義知至是致知博學明辨審問<lb/>
　慎思皆致知知至之事篤行便是終之如始條理終<lb/>
　條理因其始條理故能終條理猶知至即能終之<hi>入闗</hi>
　<hi>語録</hi>○金聲而玉振之此孟子為學者言終始之義也<lb/>
　樂之作始以金奏而以玉聲終之詩曰依我磬聲是<lb/>
　也始於致知智之事行所知而至其極聖之事也易<lb/>
　曰知至至之知終終之是也<hi>唐棣所錄</hi>○知至至之如今<lb/>
<pb n="36a"/>
　學者且先知有至處便從此至之是可與幾也非知<lb/>
　幾者安能先識至處知終終之知學之終處而終之<lb/>
　然後可與存義或云九三知九五之位可至而至之<lb/>
　大煞害事使人臣常懐此心大亂之道亦自不識湯武<lb/>
　知至至之只是至其道也<hi>張繹所録</hi>○或問忠信進徳之<lb/>
　事固可以勉强然致知甚難曰子以誠敬為可勉强<lb/>
　且恁地說到底須是知了方行得若不知是覷却堯<lb/>
　後學它行事无堯許多聰明睿知怎生得如它動容<lb/>
<pb n="36b"/>
　周旋中禮<hi>劉元承手編</hi>○學者必知所以入徳不知所以<lb/>
　入徳未見其能進也故孟子曰不明乎善不誠其身<lb/>
　易曰知至至之<hi>胡氏拾遺</hi>
　横渠先生曰乾九三修辭立誠非繼日待旦如周公<lb/>
　不足以終其業○忠信所以進徳學者止是一誠意<lb/>
　耳若不忠信如何進徳不驕徳當至也不憂業當終<lb/>
　也○適在不安之位故曰因其時○求致用者㡬不<lb/>
　可緩將進徳者徙義必精此君子所以立多凶多懼<lb/>
<pb n="37a"/>
　之地乾乾徳業不懈於趨時也知至極盡其所知也<lb/>
　<hi>並易説</hi>○顔淵從師進徳於孔子之門孟子命世修業<lb/>
　於戰國之際此所以潛見之不同○將修已必先厚<lb/>
　重以自持厚重知學徳乃進而不固矣忠信進徳唯<lb/>
　尚友而急賢欲勝已者親无如改過之不吝<hi>並正蒙</hi>
　廣平游氏曰忠信所以進徳也如甘之受和白之受<lb/>
　采故善學者其心以忠信為主不言則已言而必忠<lb/>
　信也故其言為徳言不行則已行而必忠信也故其<lb/>
<pb n="37b"/>
　行為徳行止而思動而為无時而不在是焉則安往<lb/>
　而非進徳哉故為仁不由於忠信則仁必出於姑息<lb/>
　為義不主於忠信則義必出於矯抗操是心以往則<lb/>
　禮必出於足恭智必出於行險安往而非敗徳也哉<lb/>
　而何進徳之有焉譬之欲立數仭之牆而浮埃聚沫<lb/>
　以為基亦没世不能立矣○人而无信以輗軏為喻<lb/>
　何也曰忠信所以進徳而義也禮也以信成之人而<lb/>
　无信則中无所主矣以之為仁則蹩躠而已以之為<lb/>
<pb n="38a"/>
　義則踶跋而已為智則誣為禮則偽无所施而可也<lb/>
　輗軏大車小車所恃以行者也而有信則大徳小徳<lb/>
　所資以進也故輪輿雖備而无輗軏則有車之名而<lb/>
　无運行之實人而无信則雖居之似忠信行之似廉<lb/>
　潔終不可入堯舜之道故其喻如此<hi>並語解</hi>
　龜山楊氏曰忠信乃為進徳之基本无忠信則如在<lb/>
　虚空中行徳何以進<hi>語録</hi>○修辭立誠而剛大之氣形<lb/>
　諸外則鄙倍斯逺矣○知至將以至之則見其進矣<lb/>
<pb n="38b"/>
　未至乎終之故未見其止也顔淵知至矣未至乎終<lb/>
　之而死故孔子惜之也<hi>語解</hi>
　白雲郭氏曰乾健也乾乾健之至其自强不息可知<lb/>
　也盖不如是不足以進徳修業大有為於天下也徳<lb/>
　在我者也非内盡忠信則徳不可進事業措諸天下<lb/>
　者也其修辭外見者未見其所以盡成已成物之道<lb/>
　皆不足以居業也事之方來可至者至之君子知動<lb/>
　之㣲作事謀始也事之已往當終者終之君子存謹<lb/>
<pb n="39a"/>
　終如始之義也卦至於三其道革矣自初至三可終<lb/>
　之徳業也自四以往可至之徳業也既盡善始善終<lb/>
　之道故居三之尊而不驕任五之事而不憂雖在危<lb/>
　地何咎之有夫内以忠信而進徳外以辭誠而居業<lb/>
　知至之幾知終之義不驕不憂皆乾乾而夕惕者也<lb/>
　修辭立其誠如臯陶矢厥謨之類是也發號施令皆<lb/>
　修辭也以誠為主<hi>易説</hi>
九四或躍在淵无咎何謂也子曰上下无常非為邪也<lb/>
<pb n="39b"/>
進退无恒非離羣也君子進徳修業欲及時也故无咎<lb/>
　伊川先生曰或躍或處上下无常或進或退去就從<lb/>
　宜非為邪枉非離羣類進徳修業欲及時耳時行時<lb/>
　止不可常也故云或深淵者龍之所安也在淵謂躍<lb/>
　就所安淵在深而言躍但取進就所安之義或疑辭<lb/>
　隨時而未可必也君子之順時猶影之隨形可離非<lb/>
　道也<hi>易傳</hi>
　横渠先生曰以陽居隂故曰在淵位非所安故或以<lb/>
<pb n="40a"/>
　躍徳非為邪故進退上下唯義所適唯時所合故曰<lb/>
　欲及時也能如此擇義則无咎也○九四以陽居隂<lb/>
　故曰在淵能不忘於躍乃可免咎非為邪也終其義<lb/>
　也○九四曰上下无常非為邪也進退无恒非離羣<lb/>
　也君子進徳修業欲及時也此時可上可下可進可<lb/>
　退非為邪也即是直也天道不越乎直直方則不須<lb/>
　習行之自无不利非為邪則是陟降庭止也進徳修<lb/>
　業欲及時即是无然畔援无然歆羡誕先登于岸也<lb/>
<pb n="40b"/>
　言无畔去亦无援引亦无歆向亦无羡而不為誕知<lb/>
　登于岸耳岸即所處地位也此與進无咎同意唯志<lb/>
　在位天徳而已位天徳大人成性也九三九四大體<lb/>
　相似此二時處危難之大聖人則事天愛民不恤其<lb/>
　它誕先登于岸<hi>並易説</hi>○陟降庭止上下无常非為邪<lb/>
　也進徳修業欲及時也在帝左右所謂欲及時者歟<hi>正蒙</hi>
　白雲郭氏曰上下進退皆貴有常而不變而此无常<lb/>
　者上下進退係乎時命也孔子嘗為委吏乘田矣豈<lb/>
<pb n="41a"/>
　捨正道而為此哉亦豈離類敗徳而為此哉不得其<lb/>
　時而已君子進徳修業欲及時是以不忘于或躍也<lb/>
　孟子以可仕則仕可止則止為聖之時而文言以或<lb/>
　躍為欲及時其義一也由是知魯之司冦或躍之義<lb/>
　存焉耳九四之處不以正疑其為邪也故言非為邪<lb/>
　龍徳在下而已違之疑其離羣也故言非離羣孔子<lb/>
　懼進不以道而退不以義者故以及時釋或躍无咎<lb/>
　之義<hi>易説</hi>
<pb n="41b"/>
九五曰飛龍在天利見大人何謂也子曰同聲相應同<lb/>
氣相求水流濕火就燥雲從龍風從虎聖人作而萬物<lb/>
覩本乎天者親上本乎地者親下則各從其類也<lb/>
　伊川先生曰人之與聖人類也五以龍徳升尊位人<lb/>
　之類莫不歸仰况同徳乎上應於下下從於上同聲<lb/>
　相應同氣相求也流濕就燥從龍從虎皆以氣類故<lb/>
　聖人作而萬物皆覩上既見下下亦見上物人也古<lb/>
　語云人物物論謂人也易中利見大人其言則同其<lb/>
<pb n="42a"/>
　義則異如訟之利見大人謂宜見大徳中正之人則<lb/>
　其辨明言在見前乾之二五則聖人既出上下相見<lb/>
　共成其事所利者見大人也言在見後本乎天者如<lb/>
　日月星辰本乎地者如蟲獸草木隂陽各從其類人<lb/>
　物莫不然也<hi>易傳</hi>○雲從龍風從虎龍隂物也出來則<lb/>
　濕氣蒸然自出如濕物在日中氣亦自出雖木石之<lb/>
　㣲感隂氣尚亦有氣則龍之興雲不足恠虎行處則<lb/>
　風自生<hi>入關語録</hi>○動植之分有得天氣多有得地氣多<lb/>
<pb n="42b"/>
　者○本乎天者親上本乎地者親下雖木植亦兼有<lb/>
　五行之性在其中只是偏得土之氣故重濁也<hi>吕與叔録</hi>
　○或問孝天之經何也曰本乎天者親上輕清者是<lb/>
　也本乎地者親下重濁者是也天地之常莫不反本<lb/>
　人之孝亦反本之謂也<hi>時氏拾遺</hi>
　横渠先生曰谷神能象其聲而應之非謂能報以律<lb/>
　吕之變也猶卜筮叩以是言則報以是物而已易謂<lb/>
　同聲相應是王弼謂命吕者律語聲之變非此之謂<lb/>
<pb n="43a"/>
　也○聖人作萬物覩故利見大人○本乎天者親上<lb/>
　本乎地者親下一章止為飛龍在天而發龍虎水火<lb/>
　之喻盖明各逐一類去本在上者却上去本在下者<lb/>
　却逐下徳性本得乎天者今復在天是各從其類也<lb/>
　<hi>並易説</hi>○九五大人化矣天徳位矣成性聖矣故既曰<lb/>
　利見大人又曰聖人作而萬物覩<hi>正蒙</hi>
　龜山楊氏曰東坡云萬物覩乃是萬物欲覩之言欲<lb/>
　見之便非聖人作而萬物覩如日在天萬物便見聖<lb/>
<pb n="43b"/>
　人唯恐不作作則即覩矣作與覩同時事也<hi>語録</hi>
　白雲郭氏曰大哉君臣之道各從其類如是之至也<lb/>
　故湯使聘之幡然而改者商之一徳之臣也聞文王<lb/>
　興而盍歸乎來者周之同徳之臣也雖求之於上應<lb/>
　之於下在人事如此而有必應必親之道者係乎龍<lb/>
　徳之同耳<hi>易説</hi>
上九曰亢龍有悔何謂也子曰貴而无位髙而无民賢<lb/>
人在下位而无輔是以動而有悔也<lb/>
<pb n="44a"/>
　伊川先生曰九居上而不當尊位是以无民无輔動<lb/>
　而有悔也<hi>易傳</hi>
　横渠先生曰亢而自䘮之也<hi>易說</hi>○亢龍以位畫為言<lb/>
　若聖人則不失其正何亢之有<hi>正䝉</hi>
　白雲郭氏曰貴而非其位不知退也髙而无其民不<lb/>
　知喪也賢人謂九三也九三之徳知㡬夕惕與此<lb/>
　異矣徳既不同則在下不應不為輔也動不知止其<lb/>
　悔宜矣<hi>易說</hi>
<pb n="44b"/>
潛龍勿用下也見龍在田時舍也終日乾乾行事也或<lb/>
躍在淵自試也飛龍在天上治也亢龍有悔窮之灾也<lb/>
乾元用九天下治也<lb/>
　伊川先生曰此以下言乾之時勿用以在下未可用<lb/>
　也○時舍隨時而止也舍去聲○行事進徳修業也<lb/>
　○自試隨時自用也○上治得位而行上之治也○<lb/>
　窮之灾窮極而灾至也○天下治用九之道天與聖<lb/>
　人同得其用則天下治也<hi>並易傳</hi>
<pb n="45a"/>
　横渠先生曰大而得乎易簡之理當成位乎天地之<lb/>
　中時舍而不受命乾九二有焉及夫化而理矣造而<lb/>
　位天徳矣則富貴不足以言之○九二居大中安止<lb/>
　之地至於三四則不得所安也○三四與二皆言所<lb/>
　遇之時二之時平和見龍在田者是可止之處也時<lb/>
　舍時止也以時之和平故利見不至於害○三四則<lb/>
　皆時為難危又重剛又不中至九五則是聖人極致<lb/>
　處不論時也○九五成性則躋聖而位天徳九二正<lb/>
<pb n="45b"/>
　位於内卦之中有君徳矣而非上治也九五言上治<lb/>
　者言乎天之徳聖人之性故捨曰君而謂之天見大<lb/>
　人徳與位之皆造也<hi>並易說</hi>
　白雲郭氏曰下也曰下言㣲也如有鰥在下也前言<lb/>
　位之人也後言爻之時也○時舍時可進故隨時而<lb/>
　舍明有正中君徳亦必待時○行事興事造業大有<lb/>
　為也○自試君子謹失時之戒故或自試○上治以<lb/>
　天徳位天位治所從出○窮之灾窮不知變故灾至<lb/>
<pb n="46a"/>
　○天下治知乾元之義而用天徳則治矣<hi>並易說</hi>
潛龍勿用陽氣潛藏見龍在田天下文明終日乾乾與<lb/>
時偕行或躍在淵乾道乃革飛龍在天乃位乎天徳亢<lb/>
龍有悔與時偕極乾元用九乃見天則<lb/>
　伊川先生曰此以下言乾之義方陽㣲潛藏之時君<lb/>
　子亦當晦隠未可用也○天下文明龍徳見於地上<lb/>
　則天下見其文明之化也<hi>一作而化之</hi>○與時偕行隨時<lb/>
　而進也○乾道乃革離下位而升上位上下革矣○<lb/>
<pb n="46b"/>
　乃位乎天徳正位乎上位當天徳<hi>一作徳矣</hi>○與時偕極<lb/>
　時既極則處時者亦極矣○乃見天則用九之道天<lb/>
　之則也天之法則謂天道也<hi>並易傳</hi>
　横渠先生曰乾二五皆正中之徳五則曰大人造也<lb/>
　又曰聖人作而萬物覩大人而升聖乃位乎天徳也<lb/>
　不言天位而言天徳位不足道也所性不存焉潛龍<lb/>
　自是聖人之徳備具但未發見○見龍成性至飛龍<lb/>
　則位天徳○九五言乃位乎天徳葢是成聖實到也<lb/>
<pb n="47a"/>
　不言首出所性不存焉其實天地也不曰天地而曰<lb/>
　天徳言徳則徳位皆造故曰大人造也至此乃是大<lb/>
　人之事畢矣五乾之極盛處故以此當聖人之成徳<lb/>
　言乃位即是實到為已有也若由思慮勉勉而至者<lb/>
　止可言知不可言位也言位則實在其所矣大抵語<lb/>
　勉勉者則是大人之分也勉勉則猶或有退少不勉<lb/>
　勉斯退矣所以須學問進徳修業欲成性也成性則<lb/>
　從心皆天也所以成性則謂之聖者如夷之清恵之<lb/>
<pb n="47b"/>
　和不必勉勉彼一節而成性若聖人則大以成性<hi>並易</hi>
　<hi>說</hi>
　廣平游氏曰揲蓍之法遇九六之數則變乾以純陽<lb/>
　故陽極而亢坤以純隂故隂極而戰如其變不則亢<lb/>
　而灾戰而傷不能免也乾以用九則陽知險而變故<lb/>
　无首而吉坤以用六則隂知阻而變故永貞而利乾<lb/>
　坤純乎隂陽者也故用九用六與它卦不同將來者<lb/>
　進成功者退天之則也故乾元用九乃見天則<hi>易說</hi>
<pb n="48a"/>
　龜山楊氏曰樂則行之憂則違之孔顔之所同天下<lb/>
　文明則孔子而已矣○毋固則與時偕行<hi>並語解</hi>
　兼山郭氏曰剛健中正純粹精乾之九五七者咸在<lb/>
　故為一也為物不二則其生物不測是以變動不居<lb/>
　周流六虛莫有留礙者矣故曰飛龍在天乃位乎<lb/>
　天徳<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰陽氣潛藏則閉塞未亨之時○天下文<lb/>
　明君子出則道大明○與時偕行時可行健君子應<lb/>
<pb n="48b"/>
　時行之行謂用也○乾道乃革潛龍之義至四而革<lb/>
　矣○乃位乎天徳有天徳而得天位也○與時偕極<lb/>
　乾道極矣時不復矣而不知止故與偕極○乃見天<lb/>
　則唯天為大唯堯則之觀用九之義見天之可則也<lb/>
　<hi>並易說</hi>
乾元者始而亨者也利貞者性情也乾始能以美利利<lb/>
天下不言所利大矣哉<lb/>
　明道先生曰性情猶言資質體段<hi>劉絢師訓</hi>
<pb n="49a"/>
　伊川先生曰反復詳說以盡其義既始則必亨不亨<lb/>
　則息矣乾之性情也既始而亨非利貞其能不息乎<lb/>
　○乾始之道能使庶類生成天下䝉其美利而不言<lb/>
　所利者葢无所不利非可指名也故贊其利之大曰<lb/>
　大矣哉<hi>並易傳</hi>○元亨者只是始而亨者也此通人物<lb/>
　而言<hi>通元本作該字</hi>謂始初發生大槩一例亨通也及到利<lb/>
　貞便是各正性命後屬人而言也利貞者分在性與<lb/>
　情情性之動處也言性者則故而已矣故者以利<lb/>
<pb n="49b"/>
　為本是順利處為性若情則須是正也<hi>吕與叔東見録</hi>○利<lb/>
　貞者性情也言利貞便是乾之性情因問利與以利<lb/>
　為本之利同否先生曰凡字只有一箇用有不同只<lb/>
　看如何凡順理无害處便是利君子未嘗不欲利然<lb/>
　孟子言何必曰利者葢只以利為心則有害如上下<lb/>
　交征而國危便是有害未有仁而遺其親未有義而後<lb/>
　其君不遺其親不後其君便是利仁義未嘗不利<hi>張繹所録</hi>
　横渠先生曰利貞者性情也以利解性貞解情利流<lb/>
<pb n="50a"/>
　通之義貞者實也利快利也貞實也利性也貞情也<lb/>
　情儘在氣之外其發見莫非性之自然快利盡性所<lb/>
　以神也情則是實事喜怒哀樂之謂也欲喜者如此<lb/>
　喜之欲怒者如此怒之欲哀欲樂者如此哀之樂之<lb/>
　莫非性中發出實事也<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰元亨者乾之始也利貞者乾之性情也<lb/>
　乾之始大是也乾之性情健是也惟其大故元亨而<lb/>
　健故利貞也○利天下者始於乾元故彖曰大哉乾<lb/>
<pb n="50b"/>
　元萬物資始可言所利則其利小矣不言所利无所<lb/>
　不利也<hi>並易說</hi>
大哉乾乎剛健中正純粹精也六爻發揮旁通情也時<lb/>
乘六龍以御天也雲行雨施天下平也<lb/>
　伊川先生曰大哉贊乾道之大也以剛健中正純粹<lb/>
　六者形容乾道精謂六者之精極以六爻發揮旁通<lb/>
　盡其情義乘六爻之時以當天之則天之功用著矣<lb/>
　故曰<hi>一作見</hi>雲行雨施陰陽溥暢天下和平之道也<hi>易傳</hi>
<pb n="51a"/>
　横渠先生曰剛健中正中爻之徳○剛健中正純粹<lb/>
　精也主以中正為精也六爻發揮言時各異旁通情<lb/>
　也情猶言用也<hi>並易說</hi>
　兼山郭氏曰乾之為乾剛健中正純粹精是也攷乾<lb/>
　之象則六爻不齊能盡乾之義就其中正而純全焉<lb/>
　獨見乎九五所以取象於飛龍也必也攷論其精㣲<lb/>
　則七者咸在也葢陽徳為剛乾徳為健以位則中以<lb/>
　才則正上下无異體故謂之純内外无偏係故謂之<lb/>
<pb n="51b"/>
　粹它卦莫能與之同故謂之精<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰剛健中正純粹精乾之徳也六爻發揮<lb/>
　旁通情乾之業也時乘六龍以御天乾之用也雲行<lb/>
　雨施天下平乾之功也有是徳則有是業有是用則<lb/>
　有是功也然精者徳之精情者卦之情乘六龍用九<lb/>
　也天下平致美利也乾之大如此聖人之法乾也剛<lb/>
　健中正以崇徳發揮旁通以廣業時乘六龍崇徳以<lb/>
　致用也雲行雨施廣業之功成也<hi>並易說</hi>
<pb n="52a"/>
君子以成徳為行日可見之行也潛之為言也隠而未<lb/>
見行而未成是以君子弗用也<lb/>
　伊川先生曰徳之成其事可見者行也徳成而後可<lb/>
　施於用初方潛隠未見其行未成未成未著也是以<lb/>
　君子弗用也<hi>易傳</hi>
　横渠先生曰成徳為行徳成自信則不疑所行日見<lb/>
　於外可也○君子之道成身成性以為功者也未至<lb/>
　於聖皆行未成之地耳顔子之徒隠而未見行而未<lb/>
<pb n="52b"/>
　成故曰吾聞其語矣未見其人也龍徳而隠聖修而<lb/>
　未成者也非如學者之未成凡言龍喻聖也若顔子<lb/>
　可以當之雖伯夷之學猶不可言龍龍即聖人之徳<lb/>
　顔子則術正也<hi>並易說</hi>○以能問不能以多問寡私淑<lb/>
　艾以教人隠而未見之仁也<hi>語解</hi>
　白雲郭氏曰隠而未見時之未至也行而未成徳未<lb/>
　大成也是以確乎不可拔也成徳者時成之龍徳也<lb/>
　言之信行之謹善世不伐徳博而化皆可見也初之<lb/>
<pb n="53a"/>
　潛未足以與此<hi>易說</hi>
君子學以聚之問以辯之寛以居之仁以行之易曰見<lb/>
龍在田利見大人君徳也<lb/>
　伊川先生曰聖人在下雖已顯而未得位則進徳修<lb/>
　業而已學聚問辯進徳也寛居仁行修業也君徳已<lb/>
　著利見大人而進以行之耳進居其位者舜禹也進<lb/>
　行其道者伊傅也<hi>易傳</hi>
　廣平游氏曰乾之道不盡於九二故以學問坤之道<lb/>
<pb n="53b"/>
　盛於六二故不習无不利<hi>易說</hi>○閑邪存誠此尊徳性<lb/>
　也非學以聚之問以辯之則擇善不明矣<hi>中庸解</hi>
　兼山郭氏曰九二見龍在田以君徳而處臣位在君<lb/>
　子方學以聚之問以辯之者也田非不可安安之非<lb/>
　所宜也是以利見大人彚以待征學以待發故也<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰學聚問辯寛居之者期於仁以行之耳<lb/>
　故潛龍勿用知其行而未成也見龍在田知其君徳<lb/>
　大成而可行也是以利見大人唯仁以行之為九二<lb/>
<pb n="54a"/>
　之事<hi>易說</hi>
九三重剛而不中上不在天下不在田故乾乾因其時<lb/>
而惕雖危无咎矣<lb/>
　伊川先生曰三重剛剛之盛也過中而居下之上上<lb/>
　未至於天而下已離於田危懼之地也因時順處乾<lb/>
　乾兢惕以防危故雖危而不至於咎君子順時兢惕<lb/>
　所以能泰也<hi>易傳</hi>
　横渠先生曰乾三四皆過中重剛時不可舍庸言庸<lb/>
<pb n="54b"/>
　行不足以濟之雖大人之盛有所不安外趨變化内<lb/>
　正性命故其危其疑艱於見徳者時不得舍也<hi>正䝉</hi>
　兼山郭氏曰九三上不在天下不在田位則人也故<lb/>
　因時而惕進徳修業之事也<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰在天為君在田為臣皆中正也三乘重<lb/>
　剛而過中故為危懼之地<hi>易說</hi>
九四重剛而不中上不在天下不在田中不在人故或<lb/>
之或之者疑之也故无咎<lb/>
<pb n="55a"/>
　伊川先生曰四不在天不在田而出人之上矣危地<lb/>
　也疑者未决之辭處非可必也或進或退唯所安耳<lb/>
　所以无咎也<hi>易傳</hi>
　横渠先生曰此以六畫分三才也以下二畫屬地則<lb/>
　四逺於地故言中不在人若三則止言不在天在田<lb/>
　而已<hi>易說</hi>
　兼山郭氏曰九四或躍在淵上不在天下不在田中<lb/>
　不在人乾道之革也是以進不安於進退不安於退<lb/>
<pb n="55b"/>
　處不安於處故疑也<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰四承重剛多懼之地上不為中正之君<lb/>
　下不為同徳之臣中非興事造業之任故於進退懼<lb/>
　而或之也或之則毋必以是可進則進可退則退故<lb/>
　无咎<hi>易說</hi>
夫大人者與天地合其徳與日月合其明與四時合其<lb/>
序與鬼神合其吉凶先天而天弗違後天而奉天時天<lb/>
且弗違而况於人乎况於鬼神乎<lb/>
<pb n="56a"/>
　明道先生曰大人者與天地合其徳與日月合其明<lb/>
　非在外也○至誠可以贊天地之化育則可以與天<lb/>
　地參贊與參之義先天而天弗違後天而奉天時之<lb/>
　謂也<hi>並劉絢師訓</hi>○若不一本則安得先天而天弗違後<lb/>
　天而奉天時<hi>吕與叔録</hi>
　伊川先生曰大人與天地日月四時鬼神合者合乎<lb/>
　道也天地者道也鬼神者造化之迹也聖人先於天<lb/>
　而天同之後於天而能順天者合於道而已合於道<lb/>
<pb n="56b"/>
　則人與鬼神豈能違也<hi>易傳</hi>○天且不違况於鬼神乎<lb/>
　鬼神言其功用天言其主宰<hi>蔣氏拾遺</hi>○聖人與天地合<lb/>
　徳日月合明六尺之軀能有多少技藝人有身須用<lb/>
　才聖人忘已更不論才也<hi>劉元承手編</hi>
　横渠先生曰浩然无間<hi>一作害</hi>則天地合徳照无偏係<lb/>
　則日月合明天地同流則四時合序酬酢不倚則鬼<lb/>
　神合吉凶天地合徳日月合明然後能无方體能无<lb/>
　方體然後能无我○先後天而不違順至理以推行<lb/>
<pb n="57a"/>
　知不合也雖然得聖人之任皆可以勉而至猶不害<lb/>
　於未化爾○大人與聖人自是一莭妙處精義入神<lb/>
　以致用也利用安身以崇徳也以理計之如崇徳之<lb/>
　事尚可勉勉修而至若大人以上事則无修故曰過<lb/>
　此以往未之或知言不可得而知也直到已實到窮<lb/>
　神知化是徳之極盛處也然而人為者不過大人之<lb/>
　事但徳盛處唯已知之黙而成之不言而信不怒而<lb/>
　威如此方是成就吾之所行大人之事而已故於此<lb/>
<pb n="57b"/>
　爻却說大人者與天地合其徳與日月合其明與四<lb/>
　時合其序與鬼神合其吉凶如此則是全與天地一<lb/>
　體然不過是大人之事唯是心化也故嘗謂大可為<lb/>
　也大而化不可為也在熟而已葢大人之事修而可<lb/>
　至化則不可加功則是助長也要在乎仁熟而已然<lb/>
　而至於大以上自是住不得言在熟極有意大與聖<lb/>
　難於分别大以上之事如禹稷臯陶輩猶未必能知<lb/>
　然須當皆謂之聖人葢為所以接人者與聖同但已<lb/>
<pb n="58a"/>
　有知不足不肯自以為聖如禹之知斯可謂之大矣<lb/>
　其心以天下為己任規模如此又克已若禹則與聖<lb/>
　人直无間别孔子亦謂禹於吾無間然矣乆則須至<lb/>
　堯舜有人於此敦厚君子无少異聖人之言行然其<lb/>
　心與子貢仲尼須自覺有殊在它人則安能分别當時<lb/>
　至有以子貢為賢於仲尼者唯子貢則自知之人能<lb/>
　以大為此常以聖人之規模為已任乆於其道則須<lb/>
　化而至聖人理之必然如此其大即是天也又要細<lb/>
<pb n="58b"/>
　審處行之并暗隙不欺若心化處則誠未易至孔子<lb/>
　猶自為若聖與仁則吾豈敢儻曰吾聖矣則人亦誰<lb/>
　能知故曰知我者其天乎<hi>並易說</hi>
　龜山楊氏曰聖人與鬼神合其吉凶則其禱也乆矣<lb/>
　<hi>語解</hi>
　兼山郭氏曰孔子釋飛龍而明之以四合何也葢在<lb/>
　天地則合徳在日月則合明在四時則合序在鬼神<lb/>
　則合吉凶雖四者之間各有其所合而終无所留究<lb/>
<pb n="59a"/>
　其道則无不周攷其迹則无可係此莊子所謂反一<lb/>
　无迹者也反一无迹唯飛龍能盡之不然釋飛龍何<lb/>
　異於四合者也<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰嘗讀易至於乾之九五曰飛龍在天孔<lb/>
　子曰天地合其徳日月合其明四時合其序鬼神合<lb/>
　其吉凶先天而天弗違後天而奉天時葢言誠者事<lb/>
　也九二曰見龍在田子曰學以聚之問以辯之寛以<lb/>
　居之仁以行之葢言誠之者之事也<hi>中庸觧</hi>○孔子於<lb/>
<pb n="59b"/>
　易之乾明大人之道則知大者乾道也<hi>浩然圖</hi>
　白雲郭氏曰天下至大也非有大徳者不能有天下<lb/>
　唯有大徳故其徳有容无私於覆載其明无不及无<lb/>
　私於照臨其序有常无私於生養其吉凶有感无私<lb/>
　於賞罰是以能同於天而无相違之道况於人鬼乎<lb/>
　葢與天道同者不係乎先天後天也究觀乾之一卦<lb/>
　則包犧之畫明人配天地文王之重明聖人成天地<lb/>
　之能周公之爻明有天徳則居天位孔子之辭明合<lb/>
<pb n="60a"/>
　天地則可治神人乃知君徳不可以不大也故堯則<lb/>
　天之大舜能有大禹為大禹皆九五之大人與<hi>易說</hi>
亢之為言也知進而不知退知存而不知亡知得而不<lb/>
知䘮其唯聖人乎知進退存亡而不失其正者其唯聖<lb/>
人乎<lb/>
　伊川先生曰極之甚為亢至於亢者不知進退存亡<lb/>
　得䘮之理也聖人則知而處之皆不失其正故不至<lb/>
　於亢也<hi>易說</hi>
<pb n="60b"/>
　白雲郭氏曰孔子可仕則仕可止則止可乆則乆可<lb/>
　速則速孟子稱為聖之時大哉隨時之義也一失其<lb/>
　正而為亢則於進退存亡得䘮之際尚不能周知况<lb/>
　天下國家乎聖人釋爻至於四五葢其道難以一義<lb/>
　盡也<hi>易說</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　大易粹言卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>