<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>大易粹言卷十二</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　大易粹言卷十二　　　　宋　方聞一　編<lb/>
䷋<hi>坤下乾上</hi>
　伊川先生曰否序卦泰者通也物不可以終通故受<lb/>
　之以否夫物理往來通泰之極則必否否所以次泰<lb/>
　也為卦天上地下天地相交隂陽和暢則為泰天處<lb/>
　上地處下是天地隔絶不相交通所以為否也<hi>易說</hi>
　兼山郭氏曰大道之行也天下為公故君子得以為<lb/>
<pb n="1b"/>
　君子小人不肯為小人君子則事道詘身而行道者<lb/>
　有之矣小人則事事至於詘道而信身亦敢為也況<lb/>
　乎天地不交否非惟敢詘道而信身又將惡直醜正<lb/>
　恊比䜛言以䧟人者多矣詩云為鬼為蜮則不可得<lb/>
　有靦面目視人罔極是也故孔子稱商有三仁焉微<lb/>
　子去之箕子為之奴比干諫而死然有貴戚之卿異<lb/>
　姓之卿方其自靖人自獻于先王固有不可去之者<lb/>
　而儉德辟難發於早辯與踈且逺者言也孟子曰我<lb/>
<pb n="2a"/>
　无官守我无言責也則吾進退豈不綽綽然有餘裕<lb/>
　哉故醴酒不設楚穆生去之曰國人將鉗我於都市<lb/>
　何必見否之已然而後避之不亦晚乎<hi>易說</hi>
否之匪人不利君子貞大往小來<lb/>
　伊川先生曰天地交而萬物生於中然後三才備人<lb/>
　為最靈故為萬物之首凡生天地之中者皆人道也<lb/>
　天地不交則不生萬物是无人道故曰匪人謂非人<lb/>
　道也消長闔闢相因而不息泰極則復否終則傾无<lb/>
<pb n="2b"/>
　常而不變之理人道豈能无也旣否則泰矣○夫上<lb/>
　下交通剛柔和會君子之道也否則反是故不利君<lb/>
　子貞君子正道否塞不行也大往小來陽往而隂來<lb/>
　也小人道君子道消之象故為否也<hi>並易傳</hi>
彖曰否之匪人不利君子貞大往小來則是天地不交<lb/>
而萬物不通也上下不交而天下无邦也内隂而外陽<lb/>
内柔而外剛内小人而外君子小人道長君子道消也<lb/>
　伊川先生曰夫天地之氣不交則萬物无生成之理<lb/>
<pb n="3a"/>
　上下之義不交則天下无邦國之道建邦國所以為<lb/>
　治也上施政以治民民戴君而從命上下相交所以<lb/>
　治安也今上下不交是天下无邦國之道也隂柔在<lb/>
　内陽剛在外君子往居於外小人來處於内小人道<lb/>
　長君子道消之時也<hi>易傳</hi>○嘉仲問否之匪人曰泰之<lb/>
　時天地交泰而萬物生凡生於天地之間者皆人道<lb/>
　也至否之時天地不交萬物之不生无人道矣故曰<lb/>
　否之匪人<hi>唐棣所編</hi>
<pb n="3b"/>
　横渠先生曰蓋言上下不交便天下无邦有邦而與<lb/>
　无邦同以不成國體也在天下它國皆无道只一邦<lb/>
　治亦不可言天下无道須是都不治然後是天下无<lb/>
　道也於否之時則天下无邦也古之人一邦不治别<lb/>
　之一邦直至天下皆无邦可之則止有隠耳无道而<lb/>
　隠則惟是有朋友之樂而已子欲居九夷未敢必天<lb/>
　下之无邦或夷狄有道於今海上之國儘有仁厚之<lb/>
　治者<hi>易説</hi>
<pb n="4a"/>
　廣平游氏曰比之匪人言所比非其人也否之匪人<lb/>
　言致否之因也君臣上下在朝者非其人則將引天<lb/>
　下之叨懫姦回萃於朝此所以致否也羣小在上而<lb/>
　衆邪逞故不利君子貞當是時非有大人之徳則處<lb/>
　否而未必亨非有大人之才<hi>一有則字</hi>不足以休否伊尹<lb/>
　五就桀而當時羣小不能害焉非體道忘我孰足以<lb/>
　與此以顔子之賢遊於人間世仲尼猶以心齋告之<lb/>
　則為君子類者處否之時正當全身遠害而已○有<lb/>
<pb n="4b"/>
　國家<hi>一无家字</hi>之道君臣而已傳曰不有君子其能國乎<lb/>
　蓋惟君子在朝然後君臣各得其道上下合志而天<lb/>
　下之情通此國之所以立也如君不君臣不臣則天<lb/>
　下无邦矣猶之父不父子不子則无家矣无邦者其<lb/>
　道亡也<hi>並易説</hi>
　龜山楊氏曰文明以健中正而應君子貞也唯君子<lb/>
　為能通天下之志方上下不交之時而君子之貞足<lb/>
　以通天下之志豈小人之利乎<hi>易說</hi>
<pb n="5a"/>
　兼山郭氏曰天不人不因人不天不成古語曰天人<lb/>
　合發萬變定機乃知天人之道率與時㑹故曰否之<lb/>
　匪人也堯之命舜曰天之厯數在爾躬舜亦以命禹<lb/>
　二者天之革命也天地革而四時成湯武革命順乎<lb/>
　天而應乎人亦天之革命也然則一則為揖遜一則<lb/>
　為干戈是之謂天人之合也故否之匪人舉其大者<lb/>
　言之耳是以天地不交在時則否塞而成冬在道不<lb/>
　通而成否生生之道絶凡泰之所冝舉與此相反矣<lb/>
<pb n="5b"/>
　易之辭舉天地為萬物言也舉上下為人道言也至<lb/>
　於天下无邦人道絶矣<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰否閉也塞也天地閉塞而不通人道何<lb/>
　從而立乎故否之時非人道也人道配天地而言聖<lb/>
　人之道是也聖人之道絶故曰否是知城復于隍亦<lb/>
　有未絶者存為否之始而未否也不利君子貞者非<lb/>
　不利於固守已道蓋不利於固禄位也故象言不可<lb/>
　榮以禄而初六言君子貞吉亨也大往小來皆反泰<lb/>
<pb n="6a"/>
　之道也天下所以為邦者以有君臣父子人倫之道<lb/>
　上下不交則人倫之道絶謂之无邦可也此之謂匪<lb/>
　人矣匪人猶曰无道也<hi>易說</hi>
象曰天地不交否君子以儉德辟難不可榮以禄<lb/>
　伊川先生曰天地不相交通故為否否塞之時君子<lb/>
　道消當觀否塞之象而以儉損之德避免禍難不可<lb/>
　榮居禄位也否者小人得志之時君子居顯榮之地<lb/>
　禍患必及其身故冝晦處窮約也<hi>易傳</hi>
<pb n="6b"/>
　龜山楊氏曰方小人不利居子貞之時惟約已自晦<lb/>
　乃可以辟難也<hi>易說</hi>○當儉德辟難之時而榮以禄非<lb/>
　枉道從之其可得乎是足恥也<hi>語解</hi>
　兼山郭氏曰象禮曰歲凶年糓不登君膳不祭肺馬<lb/>
　不食糓馳道不除祭事不縣大夫不食粱士飲酒不<lb/>
　樂其殺禮也如此況儉德辟難之時乎孔子曰邦有<lb/>
　道貧且賤焉恥也邦无道冨且貴焉恥也況否之時<lb/>
　榮以禄乎<hi>易説</hi>
<pb n="7a"/>
　白雲郭氏曰先人曰大道之行也天下為公故君子<lb/>
　得以為君子小人不肯為小人君子則事道屈身而<lb/>
　行道者有之小人事事屈道而信身无不為也況否<lb/>
　之時小人非惟屈道信身又將惡直醜正恊比䜛言<lb/>
　以害君子者多矣詩云為鬼為蜮則不可得有靦靣<lb/>
　目視人罔極是也孔子稱商有三仁焉㣲子去之箕<lb/>
　子為之奴比干諫而死方其自靖人自獻于先王固<lb/>
　有不可去之者而儉德辟難發於早辯與踈且逺者<lb/>
<pb n="7b"/>
　言也孟子曰我无官守我无言責也則吾進退豈不<lb/>
　綽綽然有餘裕哉故醴酒不設穆生去之曰國人将<lb/>
　鉗我於都市何必見否之已然而後避之不亦晚乎<lb/>
　雍曰禮言歲凶年糓不登君膳不祭肺馬不食糓馳<lb/>
　道不除祭事不縣凶年尚殺禮如此況否之時乎此<lb/>
　君子所以儉德辟難不可榮以禄也以无難言之邦<lb/>
　无道糓為恥況有難之時乎故直曰不可也太公伯<lb/>
　夷之避紂是也夫君子小人之際患亦多乎君子雖<lb/>
<pb n="8a"/>
　未嘗有意於害小人而小人嘗忍於害君子何哉蓋<lb/>
　方泰之時君子彚進以小人亂邦必不容於其間不<lb/>
　過逺而勿用也小人得志則以君子為害己者必欲<lb/>
　窮其䧟害務快私忿誅絶之而後已為之君子者可<lb/>
　不避哉漢之黨錮雖有以致之在正人未為无罪然<lb/>
　小人忍於誅戮一至是耶<hi>易說</hi>
初六㧞茅茹以其彚貞吉亨象曰拔茅貞吉志在君也<lb/>
　伊川先生曰泰與否皆取茅為象者以羣陽羣隂同<lb/>
<pb n="8b"/>
　在下有牽連之象也泰之時則以同征為吉否之時<lb/>
　則以同貞為亨始以内小人外君子為否之義復以<lb/>
　初六否而在下為君子之道易隨時取義變動无常<lb/>
　否之時在下者君子也否之三隂上皆有應在否隔<lb/>
　之時隔絶不相通故无應義初六能與其類貞固其<lb/>
　節則處否之吉而其道之亨也當否而能進者小人<lb/>
　也君子則伸道免禍而已君子進退未嘗不與其類<lb/>
　同也○爻以六自守於下明君子處下<hi>一作否</hi>之道象<lb/>
<pb n="9a"/>
　復推明以盡君子之心君子固守其節以處下者非<lb/>
　樂於不進獨善也以其道方否不可進故安之耳心<lb/>
　固未嘗不在天下也其志常在得君而進以康濟天<lb/>
　下故曰志在君也<hi>並易傳</hi>
　横渠先生曰柔順處下居否以静者也能以類正吉<lb/>
　而必亨不事苟合志在得主者歟<hi>易說</hi>
　龜山楊氏曰泰之三陽否之三隂皆有應於上故皆<lb/>
　有拔茅連茹之象居否之初雖上下不交而否猶未<lb/>
<pb n="9b"/>
　極也世雖否矣君子蓋未嘗一日忘天下而志不在<lb/>
　君也上有悔禍願治之誠心則亦如拔茅連茹而出<lb/>
　矣孔子當衰周之際佛肸以中牟叛召之猶欲往焉<lb/>
　夫豈為利哉志在君故也然而卒不往者要之不失<lb/>
　正而已孟子千里而見王是其欲也不遇故去豈其<lb/>
　所欲哉然猶三宿而後出晝又曰予豈舎王哉則其<lb/>
　志可知矣此聖賢所以處否之道而吉亨<hi>易說</hi>
　兼山郭氏曰初六先大夫有言居廟堂則憂其民處<lb/>
<pb n="10a"/>
　江湖則憂其君蓋泰言志在外否言志在君之意也<lb/>
　或引考槃之詩誤矣<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰先人曰先大夫有言曰居廟堂之髙則<lb/>
　憂其民處江湖之遠則憂其君蓋泰言志在外否言<lb/>
　志在君之意也雍曰君子當否之時有止无進固守<lb/>
　且吉而道不廢於自亨也亨如顔氏之樂是也卦象<lb/>
　以内為小人而爻以初為君子伊川所謂隨時取義<lb/>
　變動无常也志在君者君子儉德辟難豈忘君者哉<lb/>
<pb n="10b"/>
　如伊尹樂堯舜之道其愛君至矣君臣之義如之何<lb/>
　其廢之故荷蓧之徒聖人无取焉<hi>易説</hi>
六二包承小人吉大人否亨象曰大人否亨不亂羣也<lb/>
　伊川先生曰六二其質則隂柔其居則中正以隂柔<lb/>
　小人而言則方否於下志所包畜者在承順乎上以<lb/>
　求濟其否為身之利小人之吉也大人當否則以道<lb/>
　自處豈肯枉已屈道承順於上唯自守其否而已身<lb/>
　之否乃其道之亨也或曰上下不交何所承乎曰正<lb/>
<pb n="11a"/>
　則否矣小人順上之心未甞无也○大人於否之時<lb/>
　守其正節不雜亂於小人之羣類身雖否而道之亨<lb/>
　也故曰否亨不以道而身亨乃道否也不云君子而<lb/>
　云大人能如是則<hi>一无則字</hi>其道大也<hi>並易傳</hi>
　横渠先生曰處二隂之間上順下容衆不可異故其<lb/>
　道否乃亨<hi>易說</hi>
　廣平游氏曰否之六二下乗初六上承六三二隂皆<lb/>
　小人之象二不包初則小人畜忿而䧟我矣不承三<lb/>
<pb n="11b"/>
　則小人依勢而藉我矣故曰包承小人吉此言君子<lb/>
　<hi>一作善字</hi>之居中守正者全身逺害當如是也若夫至中<lb/>
　至正之大人則不然體道虛已以遊人間或不言而<lb/>
　飲人以和與人<hi>一无人字</hi>並立而使人化蓋嘗入獸不亂<lb/>
　羣矣況於人羣乎故能處否而亨也若伊尹五就桀<lb/>
　而羣凶不能以害之是也楊子以不離於羣為聖人<lb/>
　蓋知不亂羣之説也<hi>易說</hi>
　龜山楊氏曰上下不交而小人道長極矣故包承之<lb/>
<pb n="12a"/>
　吉若子見南子是也其為言也曰予所否者天厭之<lb/>
　則其見南子也是豈得已哉此大人處否而亨之道<lb/>
　也然非居中履正則堅白不足而磨湼之其磷淄必<lb/>
　矣又何吉之有若夫居否之時揚已矜衆以自暴白<lb/>
　昭昭如掲日月而行則其能不亂羣矣乎夫如是鮮<lb/>
　不及矣此東漢之君子所以俱䧟於黨錮也惟陳寔<lb/>
　獨免其庶幾乎<hi>易說</hi>
　兼山郭氏曰六二柔順中正然以隂居下當否之時<lb/>
<pb n="12b"/>
　故有包有承有大人小人之象大人否亨非能亨否<lb/>
　也處否而亨者也於此而不亂羣非大人孰能為之<lb/>
　<hi>易説</hi>
　白雲郭氏曰大人與天地合德其於含容固有餘矣<lb/>
　然六二之包承則異於是蓋枉已屈道以承媚於人<lb/>
　小人固能之非大人之事也故大人否亨否者身之<lb/>
　否而道則亨矣孔子曰獲罪於天无所禱也孟子曰<lb/>
　臧氏之子焉能使予不遇哉大人之不能包承也如<lb/>
<pb n="13a"/>
　此不亂羣者如鷹鸇鳥雀必不可同羣伯夷不立於<lb/>
　惡人之朝不與惡人言是也<hi>易說</hi>
六三包羞象曰包羞位不當也<lb/>
　伊川先生曰三以隂柔不中不正而居否又切近於<lb/>
　上非能守道安命窮斯濫矣極小人之情狀者也其<lb/>
　所包畜謀慮邪濫无所不至可羞恥也○隂柔居否<lb/>
　而不中不正所為可羞者處不當故也處不當位所<lb/>
　為不以道也<hi>並易傳</hi>
<pb n="13b"/>
　横渠先生曰處否而進履非其位非知恥者也<hi>易説</hi>
　廣平游氏曰六三在下體之上位浸顯矣而當否之<lb/>
　世不能去又以隂柔處之是可羞也世之寡廉鮮耻<lb/>
　苟賤之士處顯位以播惡於衆而自不<hi>一作不自</hi>知其醜<lb/>
　者多矣六三與中正剛明者為隣則見聞所漸亦知<lb/>
　其可羞矣惟以資質隂柔不能行其所知至於忍耻<lb/>
　而冒處故謂之包羞<hi>易說</hi>
　龜山楊氏曰六三居非中正位不當也故包其羞若<lb/>
<pb n="14a"/>
　子路愠見是也<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰三居下體之上過中思變之時也泰之<lb/>
　九三能艱貞以守之故无咎否之六三不能變以有<lb/>
　為而輔休否之君尸禄素餐所謂包羞者也孔子曰<lb/>
　邦无道糓恥也其六三之謂歟書言沉潜剛克六三<lb/>
　包羞无剛也无剛而處三五同功之位故曰位不當<lb/>
　也<hi>易說</hi>
九四有命无咎疇離祉象曰有命无咎志行也<lb/>
<pb n="14b"/>
　伊川先生曰四以陽剛健體居近君之位是有濟否<lb/>
　之才而得高位者也足以輔上濟否然當君道方否<lb/>
　之時處逼近之地所惡在居功取忌而已若能使動<lb/>
　必出於君命威柄一歸於上則无咎而其志行矣能<lb/>
　使事皆出於君命則可以濟時之否其疇類皆附離<lb/>
　其福祉離麗也君子道行則與其類同進以濟天下<lb/>
　之否疇離祉也小人之進亦以其類同也○有君命<lb/>
　則得无咎乃可以濟否其志得行也<hi>並易傳</hi>
<pb n="15a"/>
　横渠先生曰居否之世以陽處隂有應於下故雖有<lb/>
　所命无咎也<hi>易說</hi>
　龜山楊氏曰九四以乾健之才上承九五剛健中正<lb/>
　之君有可致之資居得致之位庶乎其可為也然否<lb/>
　之為否以上下不交故也非上承下比一德以相與<lb/>
　而能反否而有為无是道也四雖有可致之資而處<lb/>
　上下不交之時未必相與也故曰有命无咎疇離祉<lb/>
　命謂君命也有命而後可以濟時之否而疇類皆離<lb/>
<pb n="15b"/>
　祉也東漢之衰嬖倖持權内小人而外君子至是而<lb/>
　否極矣竇武何進倚元舅之親招集天下名儒碩德<lb/>
　共起而圖之冝若可為也然而命不出於其君而下<lb/>
　不應故與其疇類俱至於䧟禍職此之由也後之處<lb/>
　否者可不監之哉<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰九四以剛徤之才居近君之位可以輔<lb/>
　其君以休否者也然臣道无成有終而已必君命之<lb/>
　斯无過舉矣故有是臣有是命又非特无過而已其<lb/>
<pb n="16a"/>
　疇類亦將附麗而獲福也湯之命見於湯誓也又曰<lb/>
　聿求元聖與之戮力則有命无咎之人伊尹是也武<lb/>
　王之命見於泰誓也又曰予小子旣獲仁人以遏亂<lb/>
　略則有命无咎之人太公之徒也湯誓曰予其大賚<lb/>
　汝周書曰大賚于四海豈非疇離祉之謂歟嗚呼商<lb/>
　周之民非伊吕則无休否之祉伊吕非湯武之命将<lb/>
　老死於莘渭間尚何志行之有哉<hi>易説</hi>
九五休否大人吉其亡其亡繋于苞桑象曰大人之吉<lb/>
<pb n="16b"/>
位正當也<lb/>
　伊川先生曰五以陽剛中正之德居尊<hi>一作君</hi>位故能<lb/>
　休息天下之否大人之吉也大人當位能以其道休<lb/>
　息天下之否以循致於泰猶未離於否也故有其亡<lb/>
　之戒否旣休息漸將反<hi>一作及</hi>泰不可便為安肆當深<lb/>
　慮逺戒常虞否之復來曰其亡矣其亡矣其繫于苞<lb/>
　桑謂為安固之道如維繫于苞桑也桑之為物其根<lb/>
　深固苞謂叢生者其固尤甚聖人之戒深矣漢王允<lb/>
<pb n="17a"/>
　唐李德裕不知此戒所以致禍敗也繫辭曰危者安<lb/>
　其位者也亡者保其存者也亂者有其治者也是故<lb/>
　君子安而不忘危存而不忘亡治而不忘亂是以身<lb/>
　安而國家可保也○有大人之德而得至尊之正位<lb/>
　故能休<hi>一有息字</hi>天下之否是以吉也无其位則雖有其<lb/>
　道將何為乎故聖人之位謂之大寶<hi>並易傳</hi>
　横渠先生曰以亡為懼故能休其否○包桑從下叢<lb/>
　生之桑叢生則其根牢書云厥草惟包如竹叢蘆葦<lb/>
<pb n="17b"/>
　之類河朔之桑多從根斬條取葉其生叢然<hi>並易説</hi>
　龜山楊氏曰九五剛健中正有休否之才而履尊位<lb/>
　大人之吉也否方休矣而安其位而忘其危保其存<lb/>
　而忘其亡有其治而忘其亂則三者隨至矣故曰其<lb/>
　亡其亡繫于苞桑言不忘亡則存乃可保也苞桑叢<lb/>
　生也繫于苞桑言存之固也唐之穆宗承章武恢復<lb/>
　之餘而蕭俛遽獻太平銷兵之䇿而河朔復亂失此<lb/>
　之謂也<hi>易說</hi>
<pb n="18a"/>
　兼山郭氏曰九五莊子曰休休焉則平易矣故休休<lb/>
　有優游平易之意方否之将窮大者旣往而九三猶<lb/>
　得尊位大中以臨其下可以休否者也然否猶未傾<lb/>
　三隂彚進不敢安而忘危治而忘亂雖優游平易之可<lb/>
　存而恐懼怵惕之心未怠也夫然後知生於憂患死<lb/>
　於安樂可也<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰九五以剛中之才而居尊位為休否之<lb/>
　主湯武是也商書曰徯予后后來其蘇此湯之休否<lb/>
<pb n="18b"/>
　也周書曰一戎衣天下大定此武王之休否也湯武<lb/>
　休否大人吉也其亡其亡存不忘亡也繫于苞桑則<lb/>
　為悠乆无疆之道也聖人之意蓋亦深矣湯之書曰<lb/>
　慄慄危懼若將隕于深淵仲虺又為之誥曰慎厥終<lb/>
　惟其始此湯其亡苞桑之義也武王之書曰乃偃武<lb/>
　修文歸馬于華山之陽放牛于桃林之野示天下弗<lb/>
　服召公又訓于王曰為山九仭功虧一簣此武王其<lb/>
　亡苞桑之義也位正當者有其德而有其位也易於<lb/>
<pb n="19a"/>
　否稱大人而泰不言者則知泰之九二否之九五皆<lb/>
　得乾二五大人之道可互見也<hi>易說</hi>
上九傾否先否後喜象曰否終則傾何可長也<lb/>
　伊川先生曰上九否之終也物理極而必反故泰極<lb/>
　則否否極則泰上九否旣極矣故否道傾覆而變也<lb/>
　先極否也後傾喜也否傾則泰矣後喜也○否終則<lb/>
　必傾豈有長否之理極而必反理之常也然反危為<lb/>
　安易亂為治必有剛陽之才而後能也故否之上九<lb/>
<pb n="19b"/>
　則能傾否屯之上六則不能變屯也<hi>並易傳</hi>
　龜山楊氏曰上九處否之極先否也否終而傾後喜<lb/>
　也否泰之往復理之必至又何可長也然居否之終<lb/>
　苟无剛健之才而欲傾否亦難矣上九有剛健之才<lb/>
　者也與屯之上六不能亨屯異矣<hi>易説</hi>
　白雲郭氏曰志行於四否休於五上九之傾冝矣滿<lb/>
　而傾覆自然之理也且處泰而泰則終否處否而否<lb/>
　則終泰先否者乃所以為後喜之道故曰何可長也<lb/>
<pb n="20a"/>
　<hi>易說</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="20b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　大易粹言卷十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>