<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>大易粹言卷四十三</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　大易粹言卷四十三　　　宋　方聞一　編<lb/>
䷪<hi>乾下兊上</hi>
　伊川先生曰夬序卦益而不已必決故受之以夬夬<lb/>
　者決也益之極必決而後止理无常益益<hi>一无下益字</hi>而<lb/>
　不已已乃決也夬所以次益也為卦兊上乾下以二<lb/>
　體言之澤水之聚也乃上於至髙之處有潰決之象<lb/>
　以爻言之五陽在下長而將極一隂在上消而將盡<lb/>
<pb n="1b"/>
　衆陽上進決去一隂所以為夬也夬者剛決之義衆<lb/>
　陽進而決去一隂君子道長小人消衰將盡之時也<lb/>
　<hi>易傳</hi>
夬揚于王庭孚號有厲告自邑不利即戎利有攸徃<lb/>
　伊川先生曰小人方盛之時君子之道未勝安能顯<lb/>
　然以正道決去之故含晦俟時漸圖消之之道今既<lb/>
　小人衰微君子道盛當顯行之於公朝使人明知善<lb/>
　惡故云揚于王庭孚信之在中誠意也號者命衆之<lb/>
<pb n="2a"/>
　辭君子之道雖長盛而不敢忘戒備故至誠以命衆<lb/>
　使知尚有危道雖以此之甚盛決彼之甚衰若易而<lb/>
　无備則有不虞之悔是尚有危理必有戒懼之心則<lb/>
　无患也聖人設戒之意深矣○君子之治小人以其<lb/>
　不善也必以已之善道勝革之故聖王誅亂必先脩<lb/>
　已舜之敷文徳是也邑私邑告自邑先自治也以衆<lb/>
　陽之盛決於一隂力固有餘然不可極其剛至於太<lb/>
　過太過乃如蒙上九之為宼也戎兵者强武之事不<lb/>
<pb n="2b"/>
　利即戎謂不宜尚壯武也即從也從戍尚武也利有<lb/>
　攸徃陽雖盛未極乎上隂雖微猶有未去是小人尚<lb/>
　有存者君子之道有未至也故宜進而徃也不尚剛<lb/>
　武而其道益進乃夬之善也<hi>並易傳</hi>
　白雲郭氏曰以剛決柔謂之夬剛柔者君子小人之<lb/>
　象也小人之害君子也以喜怒之私心徃徃隂為之<lb/>
　謀以行譛害君子之去小人也以天下之公義是以<lb/>
　暴揚于王庭孚號其有自取危厲之道而決之也以<lb/>
<pb n="3a"/>
　一柔而乘五剛自危之道也不能退聽以違之是其<lb/>
　可決也告自邑者始自王庭孚號其有厲而決之然<lb/>
　後自邑國告之及於四方以見盡天下之公義也夫<lb/>
　威天下者不以兵革之利況君子決小人有道存焉<lb/>
　豈假威力以强之乎是以不利即戎也利有攸徃者<lb/>
　乾道將復雖君子不得自己徃而決之隨時之義也<lb/>
　此舜所以必先去四凶然後天下可得而治矣<hi>易說</hi>
彖曰夬決也剛決柔也健而說決而和揚于王庭柔乘<lb/>
<pb n="3b"/>
五剛也孚號有厲其危乃光也告自邑不利即戎所尚<lb/>
乃窮也利有攸徃剛長乃終也<lb/>
　伊川先生曰夬為決義五陽決上之一隂也健而說<lb/>
　決而和以二體言卦才也下健而上說是健而能說<lb/>
　決而能和決之至善也兊說為和○揚于王庭柔雖<lb/>
　消矣然居五剛之上猶為乘陵之象隂而乘陽非理<lb/>
　之甚君子勢既足以去之當顯揚其罪於王朝大庭<lb/>
　使衆知善惡也○孚號有厲盡誠信以命其衆而知<lb/>
<pb n="4a"/>
　有危懼則君子之道乃无虞而光大也○告自邑當<lb/>
　先自治不宜專尚剛武即戎則所尚乃至窮極矣夬<lb/>
　之時所尚謂剛武也○陽剛雖盛長猶未終尚有一<lb/>
　隂更當決去則君子之道純一而无害之者矣乃剛<lb/>
　長之終也<hi>並易傳</hi>
　横渠先生曰不可以必勝而忽慢故能矜慎則愈光<lb/>
　也○除惡務本故利有所進而後為徳乃終<hi>並易說</hi>
　廣平游氏曰揚于王庭誦言於上也孚號誕告於下<lb/>
<pb n="4b"/>
　也告自邑自近而及逺也夫去小人而播告之脩若<lb/>
　是其詳何也蓋君子之夬也豈徒決其人而已固將<lb/>
　戮一以懲百使天下皆知惡之不可為如四罪而天<lb/>
　下服也然小人之隂慝其慮身甚周其欲害君子之<lb/>
　意甚切將欲決之能无疑乎故初則不勝二則惕號<lb/>
　三猶有凶也雖然彼以其邪我以吾正彼以其凶我<lb/>
　以吾仁又方與羣剛恊徳盡道以去之其憂不濟乎<lb/>
　故其危也乃其所以為光也若夫九五則據利勢操<lb/>
<pb n="5a"/>
　至權其除惡之易如薙莧陸甚易而无危矣然才髙<lb/>
　而性剛必期於夬夬而後已雖未過中於道為未光<lb/>
　也<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰彖明剛決柔謂之夬非剛決柔不名夬<lb/>
　也然有乾之健故能決有兊之說故能和小人既決<lb/>
　合天下之公義故天下說而和所謂四罪而天下咸<lb/>
　服也柔乘五剛不得不正其罪是所以必揚于王庭<lb/>
　也其危乃光者明信宣布其所以自取危亡之道則<lb/>
<pb n="5b"/>
　君子之公義乃明矣所尚乃窮者以威力為尚而不<lb/>
　知有道存焉適足以致小人之辭是自窮之道也剛<lb/>
　長乃終者五剛既盛必復於乾而後己柔不去則剛<lb/>
　不長剛不長非終道也小人不去則君子之道不長<lb/>
　君子之道不長非君子之終也剛長乃終必決之義<lb/>
　也<hi>易說</hi>
象曰澤上於天夬君子以施禄及下居徳則忌<lb/>
　伊川先生曰澤水之聚也而上於天至髙之處故為<lb/>
<pb n="6a"/>
　夬象君子觀澤決於上而注溉於下之象則以施禄<lb/>
　及下謂施其禄澤以及於下也觀其決潰之象則以<lb/>
　居徳則忌居徳謂安處其徳則約也忌防也謂約立<lb/>
　防禁有防禁則无潰散也王弼作明忌亦通不云澤<lb/>
　在天上而云澤上於天上於天則意不安而有決潰<lb/>
　之勢云在天上乃安辭也<hi>易傳</hi>
　横渠先生曰君子道長故非徳之禁可以必行然不<lb/>
　可恃令之行无恩以及下也<hi>易說</hi>
<pb n="6b"/>
　白雲郭氏曰說萬物者莫說乎澤今澤上於天有必<lb/>
　下之勢在萬物有必說之理君子法之所以施禄及<lb/>
　下是不以富貴自有而與天下共之也施禄及下者<lb/>
　君子之所以澤物也居徳則忌者君子之所以處己<lb/>
　也所處在徳不踰法禁之中躬己之厚也子夏所謂<lb/>
　大徳不踰閑之義也惟躬已厚故可以澤物而天下<lb/>
　說之矣孔子曰脩已以安百姓故人君未有不正心<lb/>
　誠意脩身能治天下國家者也或謂忌者禁民為非<lb/>
<pb n="7a"/>
　也夬之象以說下為主无法禁之義蓋夬之取名本<lb/>
　於五剛一柔卦彖論全卦六畫之象故以剛決為主<lb/>
　而象則分兊與乾之二象論之故以說下為主是以<lb/>
　其義不同也輔嗣又以則忌為明忌失之矣忌猶自<lb/>
　有忌憚故亦通不踰法禁之意<hi>易說</hi>
初九壯于前趾徃不勝為咎象曰不勝而徃咎也<lb/>
　伊川先生曰九陽爻而乾體剛健在上之物乃在下<lb/>
　而居決時壯于前進者也前趾謂進行人之決於行<lb/>
<pb n="7b"/>
　也往而宜則其決為是徃而不宜則決之過也故徃<lb/>
　而不勝則為咎也夬之時而徃徃決也故以勝負言<lb/>
　九居初而壯於進躁於動者也故有不勝之戒隂雖<lb/>
　將盡而已之躁動自宜有不勝之咎不計彼也○人<lb/>
　之行必度其事可為然後決之則无過矣理不能勝<lb/>
　而且徃其咎可知凡行而有咎者皆決之過也<hi>並易傳</hi>
　横渠先生曰言能慮勝而徃則无咎<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰四剛過中已為大壯況夬之五剛乎故<lb/>
<pb n="8a"/>
　大壯初九曰壯于趾而夬曰壯于前趾則又欲速進<lb/>
　其壯矣然初九居剛長之初力未能決有必不勝之<lb/>
　理必不勝而徃其咎宜也此復所以有朋來无咎之<lb/>
　義而夬之初九失之<hi>易說</hi>
九二惕號莫夜有戎勿恤象曰有戎勿恤得中道也<lb/>
　伊川先生曰夬者陽決隂君子決小人之時不可忘<lb/>
　戒備也陽長將極之時而二處中居柔不為過剛能<lb/>
　知戒備處夬之至善也内懐兢惕而外嚴誡號雖莫<lb/>
<pb n="8b"/>
　夜有兵戎亦可勿恤矣○莫夜有兵戎可懼之甚也<lb/>
　然可勿恤者以自處之善也既得中道又知惕懼且<lb/>
　有戒備何事之足恤也九居二雖得中然非正其為<lb/>
　至善何也曰陽決隂君子決小人而得中豈有不正<lb/>
　也知時識勢學易之大方也<hi>並易傳</hi>
　横渠先生曰警懼中號能孚號而有厲也以必勝之<lb/>
　剛決至危之柔能自危慮雖有戎何恤能得中道故<lb/>
　剛而不暴<hi>易說</hi>
<pb n="9a"/>
　白雲郭氏曰初九過於用剛而不知不勝之咎九二<lb/>
　處中居隂則无過焉是以有兢慎戒不虞之義惕知<lb/>
　懼也號明戒也有備則无患故雖莫夜有戎非所憂<lb/>
　也得中道者以剛中自治而已非如初九之過於用<lb/>
　剛者也大壯以初九九三用壯而二則貞吉皆與夬<lb/>
　同惕號鄭氏音號令之號而作號呼者非其義也<hi>易說</hi>
九三壯于頄有凶君子夬夬獨行遇雨若濡有愠无咎<lb/>
象曰君子夬夬終无咎也<lb/>
<pb n="9b"/>
　伊川先生曰爻辭差錯安定胡公移其文曰壯于頄<lb/>
　有凶獨行遇雨若濡有愠君子夬夬无咎亦未安也<lb/>
　當云壯于頄有凶獨行遇雨君子夬夬若濡有愠无<lb/>
　咎夬決尚剛健之時三居下體之上又處健體之極<lb/>
　剛果於決者也頄顴骨也在上而未極於上者也三<lb/>
　居下體之上雖在上而未為最上上有君而自任其<lb/>
　剛決壯于頄者也有凶之道也獨行遇雨三與上六<lb/>
　為正應方羣陽共决一隂之時已若以私應之故不<lb/>
<pb n="10a"/>
　與衆同而獨行則與上六隂陽和合故云遇雨易中<lb/>
　言雨者皆謂隂陽和也君子道長決去小人之時而<lb/>
　已獨與之和其非可知唯君子處斯時則能夬夬謂<lb/>
　夬其夬果決其斷也雖其私與當逺絶之若見濡汚<lb/>
　有愠惡之色如此則无過咎也三健體而處正非必<lb/>
　有是失也因此義以為教耳爻文所以交錯者由有<lb/>
　遇雨字又有濡字故誤以為連也<hi>一作誤而相連也</hi>○牽梏於<lb/>
　私好由无決也君子義之與比決於當決故終不至<lb/>
<pb n="10b"/>
　於有咎也<hi>並易傳</hi>
　横渠先生曰九三以陽居陽進決於上是壯于頄也<lb/>
　不得中道過壯或凶故曰有凶君子明於事幾能夬<lb/>
　於用夬進而緩之以善其終不假用衆故曰獨行使<lb/>
　之說從故曰遇雨若濡君子之心終无係累故必有<lb/>
　愠雖其有愠於正无害故曰无咎故君子之道綽然<lb/>
　餘裕終不為咎也<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰夬與大壯内卦三爻相類故初九九三<lb/>
<pb n="11a"/>
　言壯壯者小人用剛之事也非大者之壯也二卦九<lb/>
　三皆具君子小人二義故大壯曰小人用壯君子用<lb/>
　罔而此則曰壯于頄有凶君子夬夬是也以小人用<lb/>
　壯言之則知壯于頄者小人事也頄面顴也上體也<lb/>
　用壯于上而不知有時焉是以凶也君子之剛則異<lb/>
　乎此當可決之時則決之君子之道也是以九五之<lb/>
　決有莧陸之易小人獨行用壯雖遇雨之和猶濡而<lb/>
　有愠況非和乎故其為過實自取之无所歸咎也唯<lb/>
<pb n="11b"/>
　君子明夬夬之義則終无咎矣故象言終无咎非釋<lb/>
　爻辭也蓋言小人之有咎不若君子終无咎也九三<lb/>
　雖用壯而上六為應故有遇雨之象夬夬者上之夬<lb/>
　夬時也下之夬決之也得夬之時而後夬決也大壯<lb/>
　於君子用罔之下復言小人事故曰羝羊觸藩贏其<lb/>
　角此於君子夬夬之後言獨行遇雨其義同也皆言<lb/>
　君子小人者九三之位有上下之義然小人之歸者<lb/>
　多矣故聖人皆重明小人之戒也胡安定以君子夬<lb/>
<pb n="12a"/>
　夬居若濡有愠之下伊川以獨行遇雨在君子夬夬<lb/>
　之上皆以下有无咎二字難釋然義亦可通不必易<lb/>
　也至諸家非大失其意則不明釋之皆疑故也<hi>易說</hi>
九四臀无膚其行次且牽羊悔亡聞言不信象曰其行<lb/>
次且位不當也聞言不信聦不明也<lb/>
　伊川先生曰臀无膚居不安也行次且進不前也次<lb/>
　且進難之狀九四以陽居隂剛決不足欲止則衆陽<lb/>
　並進於下勢不得安猶臀傷而居不能安也欲行則<lb/>
<pb n="12b"/>
　居柔失其剛壯不能强進故其行次且也牽羊悔亡<lb/>
　羊者羣行之物牽者挽拽之義言若能自强而牽挽<lb/>
　以從羣行則可以亡其悔然既處柔必不能也雖使<lb/>
　聞是言亦必不能信用也夫過而能改聞善而能用<lb/>
　克己以從義唯剛明者能之在它卦九居四其失未<lb/>
　至如此之甚在夬而居柔其害大矣○九處隂位不<lb/>
　當也以陽居柔失其剛決故不能强進其行次且剛<lb/>
　然後能明處柔則遷失其正性豈復有明也故聞言<lb/>
<pb n="13a"/>
　而不能信者蓋其聰聴之不明也<hi>並易傳</hi>
　横渠先生曰一隂在上衆陽爭趨三其正應已獨乘<lb/>
　之故行止皆凶牽羊者必讓而先之則為力也易溺<lb/>
　於所趨必不能用故曰聞言不信溺於心者聴必不<lb/>
　聰<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰五剛之中九四獨非中正之位故為不<lb/>
　明之象蓋有因循苟安之心且當三陽並進之時已<lb/>
　獨居其上則不得其安矣故臀无膚初无果敢有為<lb/>
<pb n="13b"/>
　之志故其行次且能自勉以從陽亦可亡其悔以羊<lb/>
　很而无知九四之象牽如牽復之牽勉强之意也然<lb/>
　有見善不明聞言而不信者其悔亦未能亡也陽喜<lb/>
　進而隂喜退其位不當則進退不一是以次且君子<lb/>
　聴思聦故聞善言則信九四不足以為此<hi>易說</hi>
九五莧陸夬夬中行无咎象曰中行无咎中未光也<lb/>
　伊川先生曰五雖剛陽中正居尊位然切近於上六<lb/>
　上六說體而卦獨一隂陽之所比也五為決隂之主<lb/>
<pb n="14a"/>
　而反比之其咎大矣故必決其決如莧陸然則於其<lb/>
　中行之徳為无咎也中行中道也莧陸今所謂馬齒<lb/>
　莧是也曝之難乾感隂氣之多者也而脆易折五若<lb/>
　如莧陸雖感於隂而決斷之易則於中行无過咎矣<lb/>
　不然則失其中正也感隂多之物莧陸為易斷故取<lb/>
　為象○卦辭言夬夬則於中行為无咎矣象復盡其<lb/>
　義云中未光也夫人心正意誠乃能極中正之道而<lb/>
　充實光輝五心有所比以義之不可而決之雖行於<lb/>
<pb n="14b"/>
　外不失中正之義可以无咎然於中道未得為光大<lb/>
　也蓋人心一有所欲則離道矣夫子於此示人之意<lb/>
　深矣<hi>並易傳</hi>
　横渠先生曰陽近於隂不能无累故必正其行然後<lb/>
　免咎<hi>易說</hi>
　龜山楊氏曰周公東征邦君御事皆以為不可周公<lb/>
　徒得十夫之助決意征之禹征有苖會羣后誓之既<lb/>
　已出師朝廷上下宜无不以為當者而益以一言賛<lb/>
<pb n="15a"/>
　之禹遂振旅而還而苖亦隨格豈周公之徳不逮禹<lb/>
　乎蓋舜之時在廷莫非君子而天下已大治矣其敢<lb/>
　逆命者獨有苖而已縱而不治未足為害如必欲誅<lb/>
　之則太平之民自受其病矣故與其勤師逺伐不若<lb/>
　脩徳以待其來之為愈也若夫三監之叛其變起王<lb/>
　室非可以夷狄待之也況又成王㓜冲涖政之初君<lb/>
　子之道不勝小人不誅而縱之其禍將不勝救矣當<lb/>
　是之時雖无十夫之助周公亦不可已此所以必征<lb/>
<pb n="15b"/>
　之也易曰莧陸夬夬中行无咎其舜之事乎<hi>語録</hi>
　白雲郭氏曰剛長至於五所謂可決之時矣君子於<lb/>
　是決之如決莧陸之易无所用力焉故曰莧陸夬夬<lb/>
　也初之為咎三之有凶皆非知時者也九五得其時<lb/>
　得其位用衆剛之力有决之過无不及焉是以用中<lb/>
　行之道則无咎過則咎也然九五尊位大中居光宅<lb/>
　天下之任其道豈決小人而已哉決小人臣下之事<lb/>
　也雖得中道亦未光也未光有終光之義能充其道<lb/>
<pb n="16a"/>
　則光矣取象於莧陸二物者如言摧枮拉朽之易也<lb/>
　<hi>易說</hi>
上六无號終有凶象曰无號之凶終不可長也<lb/>
　伊川先生曰陽長將極隂消將盡獨一隂處窮極之<lb/>
　地是衆君子得時決去危極之小人也其勢必須消<lb/>
　盡故云无用號咷畏懼終必有凶也○陽剛君子之<lb/>
　道進而益盛小人之道既已窮極自然消亡豈復能<lb/>
　長久乎雖號咷无以為也故云終不可長也先儒以<lb/>
<pb n="16b"/>
　卦中有孚號惕號欲以无號作去聲謂无用更加號<lb/>
　令非也一卦中適有兩去聲字一平聲字何害而讀<lb/>
　易者率皆疑之或曰聖人之於天下雖大惡未嘗必<lb/>
　絶之也今直使之无號謂必有凶可乎曰夬者小人<lb/>
　之道消亡之時也決去小人之道豈必盡誅之乎使<lb/>
　之變革乃小人之道亡也道亡乃其凶也<hi>並易傳</hi>
　白雲郭氏曰伊川曰夬者小人之道消亡之時也決<lb/>
　去小人之道豈盡誅之乎使之變革乃小人之道亡<lb/>
<pb n="17a"/>
　也道亡乃其凶也雍曰上六之凶適當五剛進決之<lb/>
　時不可苟免故言无號終有凶也不可長者又言終<lb/>
　凶之速也然號有哀號之意卦有三號字王氏以一<lb/>
　為號令二為號呼或皆為號令字獨伊川以二為號<lb/>
　令上六為號咷字為當理<hi>易說</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="17b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　大易粹言卷四十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>