<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>大易粹言卷六十一</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　大易粹言卷六十一　　　宋　方聞一　編<lb/>
䷼<hi>兌下巽上</hi>
　伊川先生曰中孚序卦節而信之故受之以中孚節<lb/>
　者為之制節使不得過越也信而後能行上能信守<lb/>
　之下則信從之節而信之也中孚所以次節也為卦<lb/>
　澤上有風風行澤上而感於水中為中孚之象感謂<lb/>
　感而動也内外皆實而中虚為中孚之象又二五皆<lb/>
<pb n="1b"/>
　陽<hi>一為而字</hi>中實亦為孚義在二體則中實在全體則中<lb/>
　虚中虚信之本中實信之質<hi>易傳</hi>
中孚豚魚吉利涉大川利貞<lb/>
　伊川先生曰豚躁魚㝠物之難感者也孚信能感於<lb/>
　豚魚則无不至矣所以吉也忠信可以蹈水火况渉<lb/>
　川乎守信之道在乎堅正故利於貞也<hi>易傳</hi>
　白雲郭氏曰雜卦曰中孚信也夫信者孚之一也孚<lb/>
　者其道之大全也以信不足以盡孚故必曰中孚然<lb/>
<pb n="2a"/>
　有信之而信者有作也有未嘗信之而信者无作也<lb/>
　无作中孚是也故自人之為徳論之則曰信又其小<lb/>
　者則信於言而已自道論之則曰孚或未見於有為<lb/>
　而其道可孚或无其人焉而是道為可孚皆曰有孚<lb/>
　也故孚之道有无心於信天下而天下信之之意无<lb/>
　不感也无不通也亦无不受而容之也无作也无止<lb/>
　也亦无損益盛衰之理有孚于一身于一家于一國<lb/>
　于天下逺近大小衆寡之不同其孚一也然易之卦<lb/>
<pb n="2b"/>
　皆道也而爻則人也在卦辭言之則主道在爻辭言<lb/>
　之則言乎其人也而中孚又以名卦者以信不足以<lb/>
　名卦也且道有誠有孚有信人或未之别盖信者孚<lb/>
　之一也孚者誠之一也道之所至誠亦至焉故道大<lb/>
　誠亦大而孚為道之信信為人之德是其别也自二<lb/>
　帝以來言信者盖寡至成湯而後言彰信兆民文王<lb/>
　演易復稱孚詩人亦言上天之載无聲无臭儀刑文<lb/>
　王萬邦作孚故道之盛者後世莫如文王也至武王<lb/>
<pb n="3a"/>
　而後復言惇信明義及乎世衰道微人不知孚之為<lb/>
　道獨知信而已孔子作易所以曉天下萬世欲其明<lb/>
　而无惑故為言曰中孚信也是使後世由信而可得<lb/>
　中孚之道也學者於此即以信為孚以孚為信不知<lb/>
　孚之有别斯失聖人釋經之㫖矣夫中孚之象中虚<lb/>
　也虚己而對物則无物在物先來則應之不來則无<lb/>
　應此中孚之為信所以進乎誠也苟實其中則先物<lb/>
　矣先物有物則不誠在物先安得為之孚乎故子絶<lb/>
<pb n="3b"/>
　四曰毋我毋我則虚己矣是无先物之物也上天之<lb/>
　載无聲无臭亦不過如是而已使有聲臭實其中非<lb/>
　天道也有物以實其中非聖人之道也豚魚吉者信<lb/>
　及豚魚也唯天地之道可信及豚魚盖天地以生為<lb/>
　德而无私於豚魚以生為德故豚魚以是道而生信<lb/>
　及也使有心於豚魚則信及者微而其不及者大非<lb/>
　天地也聖人法之亦如是而已信及豚魚則孚於天<lb/>
　下可知也利涉大川中虚之有濟也利貞者中虚之<lb/>
<pb n="4a"/>
　德也中虚之德天地也<hi>易說</hi>
彖曰中孚柔在内而剛得中說而巽孚乃化邦也豚魚<lb/>
吉信及豚魚也利涉大川乘木舟虚也中孚以利貞乃<lb/>
應乎天也<lb/>
　伊川先生曰二柔在内中虚為誠之象二剛得上下<lb/>
　體之中中實為孚之象卦所以為中孚也○以二體<lb/>
　言卦之用也上巽下說為上至誠以順巽於下下有<lb/>
　孚以說從其上如是其孚乃能化於邦國也若人不<lb/>
<pb n="4b"/>
　說從或違拂事理豈能化天下乎○信能及於豚魚<lb/>
　信道至矣所以吉也信以中孚<hi>一作虚</hi>涉險難其利如<lb/>
　乘木濟川而以虚舟也舟虚<hi>一有中孚</hi>則无沈覆之患<hi>一无</hi>
　<hi>之患二字</hi>卦虚中為虚舟之象○中孚而貞則應乎天矣<lb/>
　天之道孚貞而已<hi>並易傳</hi>
　横渠先生曰中孚上巽施之下悦承之其中必有感<lb/>
　化而出焉者盖孚者覆乳之象有必生之理信且正<lb/>
　天之道也<hi>易說</hi>
<pb n="5a"/>
　白雲郭氏曰中孚之象二隂居内而二五剛中下說<lb/>
　而上巽故孚聖人法此所以化邦也儀刑文王萬邦<lb/>
　作孚豈非化邦之謂歟豚魚物之至微而无知者信<lb/>
　之難及者也信及豚魚况於有知者乎又况於人乎<lb/>
　觀此則化邦可知矣巽木也木而中虚所以難可濟<lb/>
　也利貞乾德也虗中而利貞其孚所以應天而大也<lb/>
　<hi>易說</hi>
象曰澤上有風中孚君子以議獄緩死<lb/>
<pb n="5b"/>
　伊川先生曰澤上有風感於澤中水體虚故風能入<lb/>
　之人心虚故物能感之風之動乎澤猶物之感於中<lb/>
　故為中孚之象君子觀其象以議獄與緩死君子之<lb/>
　於議獄盡其忠而已於决死極於惻而已故誠意常<lb/>
　求於緩緩寛也於天下之事无所不盡其忠而議獄<lb/>
　緩死最其大者也<hi>易傳</hi>
　白雲郭氏曰治獄聽訟虚中為先實其中則有闕此<lb/>
　中孚之卦君子所以議獄緩死也議獄亦舉一端言<lb/>
<pb n="6a"/>
　之也凡天下之務當虚中者皆如治獄用中孚之道<lb/>
　也且聖人之為治也有道以為之本利罰助治而已<lb/>
　非聖人之所尊任以治天下也知此則知虚中之道<lb/>
　矣不知此則刑罰先實其中道无自而入焉是其為<lb/>
　治无適而非刑也安得議獄緩死之事哉如書言宥<lb/>
　過无大又言罪疑惟輕皆議獄之謂也觀舜與臯陶<lb/>
　之言然後知聖人之刑舜之戒臯陶曰明于五刑以<lb/>
　弼五敎則五刑者正所以弼五敎故命臯陶於契之<lb/>
<pb n="6b"/>
　後非五刑可獨任以致治也曰刑期于无刑民恊于<lb/>
　中則聖人之心以无刑在刑之先此盖虚中之道也<lb/>
　其命臯陶則先曰蠻夷猾夏㓂賊姦宄故知舜之刑<lb/>
　由蠻夷猾夏㓂賊姦宄而有之非此則无用於刑矣<lb/>
　臯陶稱帝之德曰宥過无大刑故无小罪疑惟輕功<lb/>
　疑惟重與其殺不辜寧失不經則知聖人之刑皆不<lb/>
　得已而用也不得已而用則由天下有罪而後有刑<lb/>
　盖聖人不先刑以制天下也故至於好生之德洽於<lb/>
<pb n="7a"/>
　民心則盡孚天下之道矣中孚之獄如是而已後世<lb/>
　捨道德仁義獨任刑以為治者不患天下之不孚而<lb/>
　患網之不密不患徳之不洽而患文之不峻於是有<lb/>
　刲屠夷旅之禍而人之有生始犬彘之不如矣又安<lb/>
　足與語中孚之道哉秦漢是已<hi>易說</hi>
初九虞吉有它不燕象曰初九虞吉志未變也<lb/>
　伊川先生曰九當中孚之初故戒在審其所信虞度<lb/>
　也度其所信而後從也雖有至信若不得其所則有<lb/>
<pb n="7b"/>
　悔咎故虞度而後信則吉也既得所信則從誠一若<lb/>
　有它則不得其燕安也燕安裕也有它志不定也人<lb/>
　志不定則惑而不安初與四爲正應四巽體而居正<lb/>
　无不善也爻以謀始之義大故不取相應之義若用<lb/>
　應則非虞也○當信之始志<hi>一无志字</hi>未有所從而虞度<lb/>
　所信則得所正是以吉也盖其未有變動志有所從<lb/>
　則是變動虞之不得其正矣在初言求所信之道也<lb/>
　<hi>並易傳</hi>
<pb n="8a"/>
　横渠先生曰為信之始其信未孚而志應在四進有<lb/>
　二三剛柔之間非以禮自防使為衆所信取悔之道<lb/>
　也故必防其萌使志不亂孚交如則威如乃吉<hi>易說</hi>○<lb/>
　白雲郭氏曰中孚之虚无物閡其中故其孚最為近<lb/>
　誠虞吉者審度吉道而有行也度吉而行固善道也<lb/>
　然已為有物非中孚之虚矣故言有它有它則中實<lb/>
　非安於中孚之道象言志未變者言虞吉有它之志<lb/>
　未能忘也忘此則中孚矣初九中孚之始未能盡其<lb/>
<pb n="8b"/>
　道故尚有虞吉之志盡中孚之道者无適而非吉又何<lb/>
　虞乎<hi>易說</hi>
九二鳴鶴在隂其子和之我有好爵吾與爾靡之象曰<lb/>
其子和之中心願也<lb/>
　伊川先生曰二剛實於中孚之至者也孚至則能感<lb/>
　通鶴鳴于幽陰之處不聞也而其子相應和中心之<lb/>
　願相通也好爵我有而彼亦係慕說好爵之意同也<lb/>
　有孚于中物无不應誠同故也至誠无逺近幽深之<lb/>
<pb n="9a"/>
　間故繫辭云善則千里之外應之不善則千里之外<lb/>
　違之言誠道也至誠感通之理知道者為能識之○<lb/>
　中心願謂誠意所願也故通而相應<hi>並易傳</hi>
　横渠先生曰居中體巽无所私係徳必有鄰物願所<lb/>
　歸位以徳致為五所任故曰與爾靡之靡偃也順從<lb/>
　之也<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰中孚之道與物无閡况於交感之際為<lb/>
　感通之易者乎是猶鸖鳴於幽陰之中而其子和之<lb/>
<pb n="9b"/>
　必至之理也有好爵以與爾靡之又其子之願也是<lb/>
　其所以和也好爵猶美道也吾與爾靡其道虚己以<lb/>
　容人也盖言中孚之美道其能感人也虚己而已然<lb/>
　中孚本應物之道二得之而三失之<hi>易說</hi>
六三得敵或鼔或罷或泣或歌象曰或鼔或罷位不當<lb/>
也<lb/>
　伊川先生曰敵對敵也謂所交孚者正應上九是也<lb/>
　三四皆以虗中為成孚之主然所處則異四得位居<lb/>
<pb n="10a"/>
　正故亡匹以從上三不中失正故得敵以累志<hi>一作心</hi>
　以柔說之質既有所係惟所信是從或鼓張或罷廢<lb/>
　或悲泣或歌樂動息憂樂皆係乎所信也惟係所信<lb/>
　故未知吉凶然非明達君子之所為也○居不當位<lb/>
　故无所主惟所信是從<hi>本有是以二字</hi>所處得正則所信有<lb/>
　方矣<hi>並易傳</hi>
　横渠先生曰處之所安物之所忌剛而乘之柔不相比進<lb/>
　退之際惟敵是求不恒其徳莫非己致<hi>一作惟敵是得故求之云云</hi>
<pb n="10b"/>
　白雲郭氏曰自一卦論之則三四為虚中自爻言之<lb/>
　則六三之不當位又不若六四之能虚己也且中孚<lb/>
　之道不立己何得敵之有得敵則有己其於虞吉故<lb/>
　物或怒之則鼓或困之則罷或悲之則泣或樂之則<lb/>
　歌四者有感於外而動於中者也感於外而動於中<lb/>
　不能忘敵也不能忘敵有我之過也惟中孚虚己无<lb/>
　與為敵外物之來如投虚然或怒之則无鼔也或困<lb/>
　之則无罷也或悲之則无泣也或樂之則无歌也舉<lb/>
<pb n="11a"/>
　无得敵之理則其道全矣<hi>易說</hi>
六四月幾朢馬匹亡无咎象曰馬匹亡絶類上也<lb/>
　伊川先生曰四為成孚之主居近君之位處得其正<lb/>
　而上信之至<hi>一作位</hi>當孚之任者也如月之幾朢盛之<lb/>
　至也已朢則敵矣臣而敵君禍敗必至故以幾朢為<lb/>
　至盛馬匹亡四與初為正應匹也古者駕車用四馬<lb/>
　不能備純色則兩服兩驂各一色又小大必相稱故<lb/>
　兩馬為匹謂對也馬者行物也初上應四而四亦進<lb/>
<pb n="11b"/>
　從五皆上行故以馬為象孚道在一四既從五若復<lb/>
　下係於初則不一而害於孚為有咎矣故馬匹亡則<lb/>
　无咎也上從五而不係於初是亡其匹也係初則不<lb/>
　進不能成孚之功也○絶其類而上從五也類謂<hi>一作</hi>
　<hi>相</hi>應也<hi>並易傳</hi>
　横渠先生曰誠以接物體㢲居柔隆徳之盛美者也<lb/>
　隂徳盛美物所願交故必一其所應絶類於上使隂<lb/>
　不疑陽如月近望而不過於盈可以无咎<hi>一作免咎易説</hi>
<pb n="12a"/>
　白雲郭氏曰六四處得其正盖有中孚之道者月幾<lb/>
　朢居盛位而不盈也馬匹亡捨衆志而獨立也六四<lb/>
　近君有自盈之失今月幾朢則虚己而不盈矣馬匹<lb/>
　不亡則有鼓罷泣歌之累今馬匹亡則安行上道終<lb/>
　无得敵之理是以无咎也匹亦敵之類也得敵匹亡<lb/>
　其道相反也彖皆曰柔在内而爻則其道相反盖卦<lb/>
　爻取義有不得而同者也<hi>易說</hi>
九五有孚攣如无咎象曰有孚攣如位正當也<lb/>
<pb n="12b"/>
　伊川先生曰五居君位人君之象當以至誠感通天<lb/>
　下使天下之心信之固結如拘攣然則為无咎也人<lb/>
　君之孚不能使天下固結如是則億兆之心安能保<lb/>
　其不離乎○五居君位之尊由中正之道能使天下<lb/>
　信之如拘攣之固乃稱其位人君之道當如是也<hi>並易</hi>
　<hi>傳</hi>
　横渠先生曰處乎盛位而信不交物未免於咎也<hi>易說</hi>
　白雲郭氏曰孚之道无不通亦无不感可以通天下<lb/>
<pb n="13a"/>
　之志至於固結攣如是以无咎九五君位足以感通<lb/>
　天下之无私應之累故直曰有孚攣如位正當而已<lb/>
　<hi>易說</hi>
上九翰音登于天貞凶象曰翰音登于天何可長也<lb/>
　伊川先生曰陽性上進風體飛颺九居中孚之時處<lb/>
　於最上孚於上進而不知止者也其極至於羽翰之<lb/>
　音登聞于天貞固於此而不知變凶可知矣夫子曰<lb/>
　好信不好學其蔽也賊固守而不通之謂也○守孚<lb/>
<pb n="13b"/>
　至於窮極而不知變豈可長乆也固守而<hi>一无而字</hi>不通<lb/>
　如是則凶也<hi>並易傳</hi>
　横渠先生曰處信之極好居物上信而无實上則必<lb/>
　凶一云將變而為小過也<hi>易説</hi>
　白雲郭氏曰中孚虚己也虚己者道之虚也道之虚<lb/>
　故足以應天下之實而无不通焉是以聖人尚之也<lb/>
　翰音登于天聲之虚也聲之虚不足以有為也以是<lb/>
　為貞則凶矣虚聲无實非可乆之道也九五知虚己<lb/>
<pb n="14a"/>
　而用道于中故足以通天下之志上九獨務虚聲而<lb/>
　事於外不知其道已喪於中矣故凶而不可久也<hi>易說</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="14b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　大易粹言卷六十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>