<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定皇輿西域圖志卷八<lb/>
　疆域一<lb/>
　　安西南路<lb/>
　嘉峪闗<lb/>
　　嘉峪闗為西域東陲在肅州西七十里嘉峪山西<lb/>
　　麓西距玉門縣一百八十里距安西州六百五里<lb/>
　　其地屬漢酒泉郡之禄福縣後漢改福禄縣晉魏<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-1b"/>
　　周因之隋大業初改屬張掖郡義寧初改酒泉縣<lb/>
　　唐武徳二年屬肅州大歴初䧟吐蕃宋入西夏元<lb/>
　　屬肅州路明屬肅州衛洪武五年馮勝下河西置<lb/>
　　嘉峪闗以限中外為西域貢道所從入嘉靖二年<lb/>
　　閉闗自守<lb/>
　本朝初屬肅州衛雍正二年裁衛屬甘州府七年改<lb/>
　　屬肅州闗城周二百二十二丈西四十里曰雙井<lb/>
　　又西接安西州玊門縣界<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-2a"/>
　　　明史地理志肅州衛西有嘉峪山其西麓即嘉峪<lb/>
　　　闗也宏治七年扁闗曰鎮西西域傳太宗置哈宻<lb/>
　　　沙州赤斤罕東四衛於嘉峪闗外以屏蔽西陲<lb/>
　　　　按漢列四郡唐據𤓰沙古稱西域門戸以玉門<lb/>
　　　　陽闗為扼要明初嘉峪闗之設是曰重門季世<lb/>
　　　　因循諸番内徙但以嘉峪為中外巨防聲教所<lb/>
　　　　及不踰閨闥我<lb/>
　　朝初五衛之立聲援聯絡長䇿逺馭西届流沙<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-2b"/>
　皇上徳威遐暢底定西陲葱嶺以西儼同内地惟是<lb/>
列聖經營之區撫綏駕御升㕔衛為州縣適當大武告成<lb/>
　　　　之後未可以畧而弗書爰追舊邊之屏翰拓全<lb/>
　　　　盛之山川仍以嘉峪闗為首<lb/>
　　安西州屬　舊為靖逆赤金柳溝安西沙州五衛地<lb/>
　　　設安西鎮乾隆二十四年西域平以其地置安西<lb/>
　　　府統縣三淵泉墩煌玊門三十八年裁府以淵泉<lb/>
　　　縣地改安西州統縣二敦煌玊門州境東接肅州<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-3a"/>
　　界北接哈宻界西至流沙南至南山<lb/>
　　︹漢書地理志︺酒泉郡武帝太初元年開縣九禄福<lb/>
　　表是樂涫天䧇玉門㑹水池頭綏彌乾齊敦煌郡<lb/>
　　武帝後元年分酒泉置縣六敦煌㝠安效穀淵泉<lb/>
　　廣至龍勒<lb/>
　　︹後漢書郡國志︺酒泉郡武帝置雒陽西四千七百<lb/>
　　里九城福祿表氏樂涫玉門㑹水沙頭安彌乾齊<lb/>
　　延夀敦煌郡武帝置雒陽西五千里六城敦煌㝠<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-3b"/>
　　安效穀拼泉廣至龍勒<lb/>
　　︹晉書地理志︺元康五年恵帝分敦煌郡之宜禾伊<lb/>
　　吾㝠安深泉廣至等五縣分酒泉郡之沙頭縣又<lb/>
　　别立㑹稽新鄉凡八縣為晉昌郡張駿分酒泉為<lb/>
　　凉州敦煌晉昌為沙州張祚又以敦煌郡為商州<lb/>
　　︹隋書地理志︺敦煌郡舊置𤓰州統縣三敦煌常樂<lb/>
　　玊門<lb/>
　　︹唐書地理志︺沙州敦煌郡下都督府本𤓰州武徳<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-4a"/>
　　五年曰西沙州貞觀七年曰沙州縣二敦煌夀昌<lb/>
　　𤓰州晉昌郡下都督府武徳五年析沙州之常樂<lb/>
　　置縣二晉昌常樂肅州酒泉郡下武徳二年析甘<lb/>
　　州之福禄𤓰州之玊門置縣三酒泉福禄玉門<lb/>
　　︹五代史四裔附録︺唐文宗時嘗遣使者至西域見<lb/>
　　甘凉𤓰沙等州城邑如故而䧟虜之人語言稍變<lb/>
　　衣服猶不改至五代時吐蕃已微弱回鶻党項分<lb/>
　　侵其地惟甘凉𤓰沙四州常自通中國凉𤓰沙三<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-4b"/>
　　州將吏猶稱唐官數來請命周世宗時凉州遂絶<lb/>
　　於中國獨𤓰沙二州終五代常來<lb/>
　　︹元史地理志︺宋景祐初西夏䧟𤓰沙肅三州盡得<lb/>
　　河西故地金因之元太祖二十二年破其城以𨽻<lb/>
　　八都大王至元十四年復立州十七年升為沙州<lb/>
　　路總管府𤓰州𨽻焉<lb/>
　　　按漢晉酒泉郡所屬之福祿表是樂涫三縣唐<lb/>
　　　肅州酒泉郡所屬之福祿舊地在今俱屬肅州<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-5a"/>
　　　是今安西州本境及所屬敦煌玉門二縣境以<lb/>
　　　漢晉敦煌一郡之全而兼酒泉郡之半以唐沙<lb/>
　　　𤓰兩州之全而兼肅州之半北魏分置會稽玊<lb/>
　　　門常樂三郡隋并為敦煌一郡實與今之州屬<lb/>
　　　全境相凖也唐至徳後䧟吐蕃大中五年沙州<lb/>
　　　刺史張義潮以其地來歸唐末復䧟五代因之<lb/>
　　　宋入西夏元屬肅州沙州路明為赤斤䝉古沙<lb/>
　　　州二衛地我<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-5b"/>
　朝初屬邊外雍正三年始設安西鎮領靖逆赤金柳<lb/>
　　　溝安西沙州五衛近以武功耆定<lb/>
詔升府縣嗣因移設鎮西府于巴爾庫勒安西復改府<lb/>
　　　為州闗外雄封兹其首著矣<lb/>
　安西州治<lb/>
　　安西州治在嘉峪闗西六百五里玊門縣治西四<lb/>
　　百二十五里敦煌縣治東二百七十里乾隆二十<lb/>
　　四年以安西柳溝二衛地改置淵泉縣與安西府<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-6a"/>
　　同城二十七年移安西府於敦煌縣遂為淵泉縣<lb/>
　　治三十七年復移安西府來治三十八年改府為<lb/>
　　直𨽻安西州淵泉縣裁以縣境為州境東至三道<lb/>
　　溝七十里西至蘆草溝九十里南至南山三百里<lb/>
　　北至半池泉八十里距京師六千三百十里城周<lb/>
　　四里二分東西南北凡四門城内有<lb/>
萬夀宫<lb/>
　闗帝廟城隍廟城外有風雲雷雨壇社稷壇先農壇<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-6b"/>
　　乾隆三十三年移建新城於舊治南二里城周三<lb/>
　　里三分東南北三門全境所轄為漢㝠安淵泉廣<lb/>
　　至三縣地<lb/>
　　︹漢書地理志︺敦煌郡淵泉縣師古曰闞駰云地多<lb/>
　　泉水故以為名<lb/>
　　︹隋書地理志︺敦煌郡統縣常樂後魏置常樂郡後<lb/>
　　周併凉興大至㝠安閏泉合為涼興縣開皇初郡<lb/>
　　廢縣改為常樂<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-7a"/>
　　︹唐書地理志︺𤓰州晉昌郡縣二晉昌武徳四年更<lb/>
　　名常樂武徳五年别置<lb/>
　　　按淵泉縣漢時舊名後漢改拼泉晉曰深泉並<lb/>
　　　屬敦煌郡苐考漢書敦煌郡在酒泉郡西所領<lb/>
　　　六縣淵泉最東西曰㝠安又西北曰廣至又西<lb/>
　　　曰敦煌又西南曰效穀又西曰龍勒今安西州<lb/>
　　　屬之柳溝衛城左右為十道溝水西南有黑水<lb/>
　　　橋亂泉子等處當為漢淵泉縣地又今安西州<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-7b"/>
　　　城北有蘇賴昌馬兩河合流西注為南籍端水<lb/>
　　　又西入於哈喇淖爾南籍端水即㝠水當為漢<lb/>
　　　㝠安縣地漢廣至縣為唐常樂縣東至𤓰州一<lb/>
　　　百五十里今安西州治西北一百五十里為百<lb/>
　　　齊堡當為漢廣至縣地是今安西州本境兼有<lb/>
　　　漢時㝠安淵泉廣至三縣地也晉之宜禾新鄉<lb/>
　　　伊吾為廣至分邑境地毗連是又兼有晉時廣<lb/>
　　　至宜禾㝠安深泉伊吾新鄉六縣地而隋之常<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-8a"/>
　　　樂縣唐之常樂晉昌二縣皆與今安西州本境<lb/>
　　　疆域相凖也至於漢敦煌效穀龍勒乃今之敦<lb/>
　　　煌縣境説見後<lb/>
　得勝墩<lb/>
　　得勝墩在州治北五里舊無水泉乾隆二十二年<lb/>
　　大兵討凖噶爾師出其地湧甘泉數十處士馬得<lb/>
　　濟<lb/>
勅建龍神廟於此<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-8b"/>
封助順昭靈龍神遣官告祭每歳春秋致祀<lb/>
勅建助順昭靈龍神廟碑文<lb/>
國家徳被遐方威宣絶漠不惟師武臣力亦實有神靈<lb/>
之助用能厚集士衆克成大勛惟嘉峪闗本酒泉故郡<lb/>
素稱天險闗門外為戈壁地沙磧彌望澶漫逶迤向因<lb/>
艱於水泉行旅重困朕蕩平西域誅其一二苞蘖之不<lb/>
順命者爰整六師冞入其阻初慮士馬萬衆綆汲或缺<lb/>
於供及行其地而甘泉隨地湧出滃滃然汩汩然渟泓<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-9a"/>
　滲漉不特荷殳之士潄濯清流而馬駝絡繹赴飲不匱<lb/>
　按酒泉城下舊有金泉泉味如酒漢氏遂以名郡兹泉<lb/>
　出自沙漢瑞應尤異守土之吏以告朕惟祭法徳施於<lb/>
　民則祀之當疆事方殷而泉流肆溢天人協應靈貺聿<lb/>
　臻其事非偶爰封神為助順昭靈龍神命守臣經營髙<lb/>
　敞建立神廟春秋祀事惟謹繡棟雲楣崇巖巨鎮屹峙<lb/>
　闗外廟既成當建碑紀述神之功烈守臣鍥石以請稽<lb/>
　諸古人君為政太平則醴泉湧朕嗣守鴻業圖大思艱<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-9b"/>
　命將出師龔行<lb/>
天討掃百年逋誅之冦用以纘承<lb/>
先緒式廓丕基計自今邊圉靜謐屯牧安恬其所以荷<lb/>
天庥而迓神祐者萬萬禩靡有紀極爰系以銘銘曰嘉峪<lb/>
　之山巖闗峩峩六師于征後舞前歌宛宛流沙迢迢逺道<lb/>
　天戈所臨地不愛寳連巖滋液並醴䟽甘光澄氷鏡潔<lb/>
　比秋潭汲之日新挹之無竭士飽馬騰霜清月澈廼營<lb/>
　髙敞廼建甍標春秋載薦丹荔黄蕉斟酌靈泉惟神之<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-10a"/>
　庇洗兵萬載錫我繁祉<lb/>
　勅建助順昭靈龍神廟歳祭文<lb/>
　惟神徳漙澤民恩施育物拱巖闗而作鎮氣感風雲臨<lb/>
　瀚海以垂波功先潤澤惟酒泉之故地實戈壁之荒陲<lb/>
　沙礫彌途向乏靈源之涌輪蹄遄邁載深渇飲之思朕<lb/>
　命將于征指平沙而迅發全師所過恰膏液之滂滋萬<lb/>
　馬騰驤快適奔泉之性千軍挹注咸歌泂酌之甘儼賚<lb/>
　賜之壺漿飲和食徳等驅馳於袵席養欲給求凡兹行<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-10b"/>
　李之往來普頌淵澄之功烈仰承<lb/>
天佑敬迓神庥申命守臣經營敞地閟宫大啟雕几恪陳<lb/>
　繡栱嵳峩薈蔚川原之氣采椽嵽嵲繽紛藻荇之華爰<lb/>
　於靈廟之落成更遣專官而將事雲旓羽罕覘秘殿之<lb/>
　森㽔桂酒椒漿共明流而㶑灧嗣此涵濡庶彚覩清泚<lb/>
　之常流衍䕶深源永濬發而不竭尚祈昭格鍳此精禋<lb/>
　　小灣堡<lb/>
　　　小灣堡在得勝墪東南七十五里踰河而至西距<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-11a"/>
　　州治七十里<lb/>
　雙塔堡<lb/>
　　雙塔堡在小灣堡東五十里西距州治一百三十<lb/>
　　里有城周一里有竒雍正六年築西南境有雙塔<lb/>
　　西三十里地名渠口<lb/>
　布朗吉<lb/>
　　布朗吉在雙塔堡東四十里西距安西州治一百<lb/>
　　六十里地多檉柳有泉水東為十道溝西為布朗<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-11b"/>
　　吉河一名窟窿河舊有安西鎮城後改柳溝衛治<lb/>
　　今廢<lb/>
　　　按漢淵泉縣東與酒泉郡之池頭㑹水相接地<lb/>
　　　皆以水得名今布朗吉城東有十道溝水與闞<lb/>
　　　駰所云地多泉水之説合又考唐書地理志晉<lb/>
　　　昌縣東此有合河鎮今蘇賴昌馬兩河合流由<lb/>
　　　靖逆衛北折而西㑹十道溝水西流經此則所<lb/>
　　　謂合河鎮者當與今布朗吉之柳構故城相近<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-12a"/>
　　　也<lb/>
　柳溝堡<lb/>
　　柳溝堡在布朗吉東七十里西距州治二百三十<lb/>
　　里十道溝水經流左右<lb/>
　本朝康熙五十七年初建柳溝所築堡於此雍正五<lb/>
　　年陞衛移治布朗吉改舊所為柳溝堡是為安西<lb/>
　　州東界<lb/>
　馬蓮井<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-12b"/>
　　馬蓮井在州治西北三百二十里自州治北行七<lb/>
　　十里為白墩又八十里為紅柳園又八十里為大<lb/>
　　泉又西北九十里至此為安西州最北境接哈宻<lb/>
　　界<lb/>
　橋灣堡<lb/>
　　橋灣堡在柳溝堡北四十里西距州治二百七十<lb/>
　　里有城雍正十年築南北二門自堡西北行九十<lb/>
　　里為東黄蘆岡又九十里為尖山子又九十里為<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-13a"/>
　　茨窩泉又九十里為東長流水又一百里為白芨<lb/>
　　芨灘又一百里至馬蓮井别自東長流水西北行<lb/>
　　五十里為青山子又七十里為烏拉大泉又北七<lb/>
　　十里為蘆岡泉為安西州東北境接哈宻界<lb/>
　　　按漢時廣至一縣晉分四縣曰廣至曰宜禾曰<lb/>
　　　新鄉曰伊吾今百齊堡即廣至縣地<hi>説見後</hi>東接<lb/>
　　　沙頭西界敦煌由是而南為新鄉<hi>即今踏實堡説見後</hi>北<lb/>
　　　為宜禾為伊吾伊吾縣以伊吾盧故地得名附<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-13b"/>
　　　近敦煌北境則宜禾一縣當在今安西州北境<lb/>
　　　自得勝墩橋灣堡迤北一帶無疑特其故城基<lb/>
　　　址不可考耳一統志載宜禾故城在晉昌郡北<lb/>
　　　界方位亦合<lb/>
　新𤓰州<lb/>
　　新𤓰州在安西州西南三十里舊為安西衛治地<lb/>
　　雍正十三年土爾番為凖噶爾所擾其酋額敏和<lb/>
　　卓率所部回民内附於安西鎮西築五堡居之頭<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-14a"/>
　　堡在鎮西南二十五里二堡在頭堡西南十里三<lb/>
　　堡在二堡西北十里四堡在三堡西北四里五堡<lb/>
　　在四堡東北十里别於頭堡數里之内築新𤓰州<lb/>
　　城<lb/>
　古𤓰州<lb/>
　　古𤓰州在新𤓰州西十五里東距安西州治四十<lb/>
　　五里有土城<lb/>
　　︹唐書吐蕃傳︺悉諾邏恭禄燭龍莽布支入䧟𤓰州<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-14b"/>
　　毁其城<lb/>
　　︹明史西域傳︺自赤斤䝉古西行二百里曰苦峪自<lb/>
　　苦峪南折而西百九十里曰𤓰州<lb/>
　　　按左傳襄公十四年范宣子將執戎子駒支親<lb/>
　　　數諸朝曰昔秦人廹逐乃祖吾離於𤓰州昭公<lb/>
　　　九年詹桓伯曰允姓之姦居於𤓰州漢書地理<lb/>
　　　志敦煌郡敦煌縣廣步侯官以為古𤓰州地生<lb/>
　　　美𤓰是春秋時之𤓰州為漢敦煌縣地與淵泉<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-15a"/>
　　　㝠安廣至之地無渉元和志沙州漢敦煌郡前<lb/>
　　　涼張駿於此置沙州後魏太武於郡置敦煌鎮<lb/>
　　　明帝廢鎮立𤓰州則已併漢淵泉㝠安廣至縣<lb/>
　　　統名𤓰州矣明帝尋改義州莊帝又改𤓰州大<lb/>
　　　業三年罷州為敦煌郡武徳二年復置𤓰州五<lb/>
　　　年改為沙州而析沙州之常樂置晉昌常樂二<lb/>
　　　縣為𤓰州晉昌郡於是𤓰州之名又專屬漢時<lb/>
　　　㝠安淵泉廣至三縣之地而敦煌縣以西反不<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-15b"/>
　　　及焉今之新舊𤓰州在漢為㝠安縣境後魏初<lb/>
　　　唐稱名可考第按諸春秋時之𤓰州已非其舊<lb/>
　　　即視武徳析置之始亦偏而不全沿革所係遺<lb/>
　　　蹟粗存新舊之名存而不論可也<lb/>
　百齊堡<lb/>
　　百齊堡在新𤓰州西北六十里東距州治九十里<lb/>
　　城周一里五分雍正十二年築為漢廣至縣地西<lb/>
　　有舊百齊堡<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-16a"/>
　︹漢書地理志︺廣至縣宜禾都尉治昆侖障莽曰廣<lb/>
　桓<lb/>
　︹後漢書西域𫝊︺延光二年敦煌太守張璫上書以<lb/>
　酒泉屬國吏士二千餘人集昆侖塞擊呼衍王唐<lb/>
　章懐太子賢注云廣至故城在今𤓰州常樂縣東<lb/>
　︹元和志︺常樂縣東至州一百十五里本漢廣至縣<lb/>
　地<lb/>
　︹寰宇記︺廣至故城在常樂縣西北恒以大石棧之<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-16b"/>
　　稍開即有風暴至傷人<lb/>
　　　按漢之廣至縣在唐為常樂據後漢書注廣至<lb/>
　　　故城在常樂東境今百齊堡東至安西州治一<lb/>
　　　百五十里州治為唐𤓰州晉昌郡治即元和志<lb/>
　　　所謂東至𤓰州一百十五里者是也<lb/>
　踏實堡<lb/>
　　踏實堡在州治南九十里有城周一里八分門二<lb/>
　　雍正五年築南倚南山東北有特布忒河西一百<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-17a"/>
　　里為樹溝又西接敦煌縣界<lb/>
　　︹晉書地理志︺元康五年恵帝分敦煌郡别立㑹稽<lb/>
　　新鄉<lb/>
　　︹通典︺自𤓰州南至新鄉鎮一百十里<lb/>
　　　按晉書敦煌郡統縣有新鄉為廣至分邑今踏<lb/>
　　　實堡在州治南九十里與通典之説相近當即<lb/>
　　　古新鄉縣也<lb/>
　苦峪<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-17b"/>
　　苦峪在踏實堡東五十里西北距州治二百里有<lb/>
　　土城西南境平田千頃東北二百里舊有河通蘇<lb/>
　　賴昌馬兩河交㑹處今涸<lb/>
　　︹明史西域傳︺宣徳十年沙州衛都指揮僉事坤濟<lb/>
　　勒<hi>舊作困即來今改正</hi>為哈宻所侵走附塞下邊臣請移之<lb/>
　　苦峪命治苦峪城正統六年城成十三年邊將䕶<lb/>
　　哈宻使臣至苦峪赤斤都指揮總伊加勒<hi>舊作總兒加陸</hi>
　　<hi>今改正</hi>等率衆圍其城天順七年哈宻衰微迤北酋<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-18a"/>
　寄寄肅蘭<hi>舊作亂加思蘭今改正</hi>襲破其城王母率親屬部<lb/>
　　落走苦峪成化二年兵部言王母避苦峪乆今賊<lb/>
　　已退宜令還故土從之八年土爾畨<hi>舊作吐魯番今改正</hi>襲<lb/>
　　破其城執王母十年都督哈森<hi>舊作罕慎今改正</hi>退居苦<lb/>
　　峪命權主國事築苦峪城移哈宻衛於其地十八<lb/>
　　年哈森襲哈宻破之遂還故土孝宗七八年間兵<lb/>
　　部侍郎張海修苦峪城發流寓番人及寄居赤斤<lb/>
　　者赴苦峪及𤓰沙州十七年占特木爾<hi>舊作真帖木兒今改</hi>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-18b"/>
　　<hi>正</hi>主哈宻善巴<hi>舊作陜巴/今改正</hi>走苦峪<hi>沙州衛赤斤䝉古衛哈宻衛傳</hi>
　　<hi>合纂</hi>
　　　按赤斤䝉古酋阿速之父塔爾尼居左帳其異<lb/>
　　　母兄索哈<hi>舊作𤨏合今改正</hi>居右帳彼此不相能阿速<lb/>
　　　因報父怨而圍苦峪則苦峪城應是當時右帳<lb/>
　　　所居之地而成化間復加築之以移建哈宻者<lb/>
　　　也苦峪城一名上達爾圖又靖逆本名苦峪亦<lb/>
　　　名達爾圖故此稱上達爾圖以别之也<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-19a"/>
　石包城<lb/>
　　石包城在苦峪城西南山谷間北距州治二百九<lb/>
　　十里壘石為城勢極髙峻有藥泉味醇如酒相傳<lb/>
　　飲之愈疾<lb/>
　　　按石包城在今踏實堡南以踏實堡為新鄉縣<lb/>
　　　地則石包城或屬新鄉故城也<lb/>
　蘆草溝<lb/>
　　蘆草溝在古𤓰州西四十里東距州治九十里與<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-19b"/>
　　敦煌縣東境之甜水井接界<lb/>
　　　以上屬安西州本境<lb/>
　玉門縣治<lb/>
　　玉門縣治在嘉峪闗西一百八十里西距州治四<lb/>
　　百二十五里乾隆二十四年以赤金靖逆二衛地<lb/>
　　改置東至肅州界一百四十里西至三道溝安西<lb/>
　　州本境一百三十里南至雪山一百里北至鹽池<lb/>
　　一百五十里距京師六千一百九十里城周二里<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-20a"/>
　　二分南北三門康熙五十年以舊城改築城内有<lb/>
　　城隍廟城南有風雲雷雨壇全境所轄為漢玊門<lb/>
　　天䧇㑹水池頭安彌乾齊二縣地<lb/>
　　︹漢書地理志︺酒泉郡玉門縣師古曰闞駰云漢罷<lb/>
　　玉門闗屯徙其人於此<lb/>
　　︹隋書地理志︺敦煌郡統縣玉門後周為㑹稽縣開<lb/>
　　皇中改為玉門併得後魏玊門郡地<lb/>
　　︹唐書地理志︺肅州酒泉郡玉門縣貞觀元年省後<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-20b"/>
　　復置開元中没吐蕃因其地置玊門軍天寳十四<lb/>
　　載廢軍為縣<lb/>
　　︹明史西域傳︺□馬城西八十里即赤斤䝉古洪武<lb/>
　　十三年都督濮英西討進至赤斤站䕶豳王額林<lb/>
　　沁<hi>舊作亦憐真今改正</hi>永樂二年塔爾尼<hi>舊作塔力尼今改正</hi>來歸設<lb/>
　　赤斤䝉古所八年改衛成化十九年隣番野訥克<lb/>
　　里<hi>舊作也乜克力今改正</hi>來侵赤斤遂殘破正徳八年土爾<lb/>
　　番據哈宻大掠赤斤已番賊犯肅州赤斤當其衝<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-21a"/>
　　益遭蹂躙部衆不能自存内徙肅州之南山其城<lb/>
　　遂空<lb/>
　　　按玊門縣為漢時舊名屬酒泉郡三國晉因之<lb/>
　　　又分置㑹稽縣屬晉昌郡前涼置寧涼郡西涼<lb/>
　　　置㑹稽郡北魏屬㑹稽郡周廢郡併為㑹稽縣<lb/>
　　　隋開皇中改玊門縣屬敦煌郡唐屬肅州酒泉<lb/>
　　　郡開元中没吐蕃置玉門軍天寳十四載廢五<lb/>
　　　代屬吐蕃宋入西夏元屬肅州路明屬赤斤䝉<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-21b"/>
　　　古衛入<lb/>
　本朝為赤金衛改設守禦千戸所尋復陞衛今改縣<lb/>
　　　此古今沿革之大略也今以史傳証之漢酒泉<lb/>
　　　郡居敦煌郡東所領九縣樂涫最東次福禄次<lb/>
　　　表氏次天䧇在玉門之東㑹水池頭在玊門之<lb/>
　　　西與敦煌郡東之淵泉縣接界綏彌乾齊在㑹<lb/>
　　　水西南後漢無天䧇有延夀知延夀即天䧇地<lb/>
　　　也今玉門縣即赤金衛地在嘉峪關西一百八十<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-22a"/>
　　　里以博物記延夀縣南有石漆元和志石脂水<lb/>
　　　在玉門縣東南一百八十里之文証之則漢之<lb/>
　　　天䧇延夀在今玉門縣東南境也池頭㑹水淵<lb/>
　　　泉皆以水得名闞駰云衆水所㑹故曰㑹水地<lb/>
　　　多流水故曰淵泉今蘇賴昌馬兩河合流分注<lb/>
　　　於靖逆故城之東西又西為十道溝水至於柳<lb/>
　　　溝源泉競發以東西方位考之則靖逆故城當<lb/>
　　　屬漢之池頭十道溝地當屬漢之㑹水柳溝故<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-22b"/>
　　　城當屬漢之淵泉漢㑹水縣注北部都尉治偃<lb/>
　　　水障東部都尉治東部障乾齊縣注西部都尉<lb/>
　　　治西部障而乾齊與安彌地接㑹水在東北乾<lb/>
　　　齊安彌在西南則乾齊安彌故地當在今十道<lb/>
　　　溝南也據此則今玉門縣全境實兼有漢時天<lb/>
　　　䧇玉門㑹水池頭安彌乾齊之地惟福禄樂涫<lb/>
　　　表氏東屬肅州與今縣境無渉晉時玉門第仍<lb/>
　　　漢舊即舊赤金衛地隋玉門縣西與常樂縣接<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-23a"/>
　　　唐玊門縣西與𤓰州晉昌郡之晉昌縣接隋之<lb/>
　　　常樂唐之晉昌為柳溝安西二衛故地隋唐玉<lb/>
　　　門縣與之接壤是已兼有舊赤金靖逆兩衛地<lb/>
　　　與今玉門縣疆域大率相凖也<lb/>
　　　又按五代晉髙居晦使于闐記自肅州渡金河<lb/>
　　　西百里出天門闗又西百里出玊門闗即故縣<lb/>
　　　也據此則玉門縣之東闗亦稱玊門闗與敦煌<lb/>
　　　縣西之古玉門闗無涉至玊門縣於漢屬酒泉<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-23b"/>
　　　而明史稱漢敦煌郡地晉屬晉昌郡唐屬𤓰州<lb/>
　　　元屬沙州者非是<lb/>
　髙見灘<lb/>
　　髙見灘在玊門縣治西六十里東北五十里有古<lb/>
　　塔<lb/>
　騸馬城<lb/>
　　騸馬城在玊門縣治東七十里西十里為火燒溝<lb/>
　　又西為八楞墩<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-24a"/>
　　︹明史西域𫝊︺回回墓西四十里曰騸馬城洪武十<lb/>
　　三年都督濮英西討次白城獲䝉古平章瑚圖特<lb/>
　　穆爾<hi>舊作忽都帖木兒今改正</hi>進至赤斤站<lb/>
　　　按白城在赤斤站東赤斤站即今玉門縣則白<lb/>
　　　城故地當在玉門縣東與騸馬城相近<lb/>
　恵回堡<lb/>
　　恵回堡在騸馬城東二十里西距玊門縣治九十<lb/>
　　里雍正五年築東五十里至雙井為玉門縣東盡<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-24b"/>
　　境接肅州界<lb/>
　　︹明史西域傳︺自出嘉峪闗西行至黒山兒又七十<lb/>
　　里曰回回墓<lb/>
　　　按今恵回堡即回回墓故地而墓不可考矣又<lb/>
　　　今靖逆城南亦有回回墓<lb/>
　靖逆城<lb/>
　　靖逆城東南距玉門縣治一百二十里城周二里<lb/>
　　南北四門<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-25a"/>
　本朝康熙五十七年置靖逆衛治於此乾隆二十四<lb/>
　　年裁衛改屬玉門縣城南有仙姑廟觀音寺城北<lb/>
　　有牛王廟又北有沙崗西有紅廟又西至三道溝<lb/>
　　接安西州本境西南三十里有龍王廟為蘇賴昌<lb/>
　　馬兩河合流處<lb/>
　　︹三國志︺魏初河右擾亂敦煌功曹張恭遣從弟華<lb/>
　　攻沙頭縣<lb/>
　　︹十六國春秋︺段業天璽二年酒泉太守王徳叛敗<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-25b"/>
　　奔晉昌沮渠䝉遜逐至沙頭破之<lb/>
　　　按靖逆城當屬漢沙頭縣地肅州新志云在漢<lb/>
　　　為㝠安縣屬敦煌郡又引漢書地理志㝠安縣<lb/>
　　　有南籍端水謂今之蘇賴河介於柳溝靖逆之<lb/>
　　　間㨿此斷為㝠安縣地不知漢之置郡東為酒<lb/>
　　　泉西為敦煌今安西州本境之安西故衛乃漢<lb/>
　　　之㝠安縣三國晉魏其名不易至靖逆衛地尚<lb/>
　　　在其東實漢池頭乾齊㑹水三縣地而衛城所<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-26a"/>
　　　建當在池頭所屬之郡為酒泉而非敦煌至隋<lb/>
　　　始屬敦煌而縣名玉門亦與㝠安無涉至漢志<lb/>
　　　所云南籍端水固即今昌馬蘇賴合流西注之<lb/>
　　　河然考其源出今玉門縣南之南山經流五衛<lb/>
　　　故地㑹十道溝黨河諸水逺輸哈喇淖爾三百<lb/>
　　　餘里漢志謂出南羗中西北入其澤者乃舉其<lb/>
　　　全體而言不得但云介於柳溝靖逆之間而以<lb/>
　　　此証靖逆之為㝠安也<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-26b"/>
　塔兒灣堡<lb/>
　　塔兒灣堡在靖逆城東北二十里東南距玊門縣<lb/>
　　治一百四十里<lb/>
　　　　以上屬玊門縣<lb/>
　敦煌縣治<lb/>
　　敦煌縣治舊為沙州衛治乾隆二十四年西域平<lb/>
　　以其地置敦煌縣二十七年移安西府來治三十<lb/>
　　七年復移府治於淵泉三十八年改府為直𨽻州<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-27a"/>
　　敦煌屬焉治在嘉峪闗西八百七十里東至甜水<lb/>
　　井一百四十五里西至古營盤二百九十五里南<lb/>
　　至南山一百里北至青墩峽一百九十里西北至<lb/>
　　哈喇淖爾二百八十里縣治東距安西州治二百<lb/>
　　七十里距京師六千五百八十里城周三里三分<lb/>
　　東西南三門濠深七尺雍正三年建九年於東南<lb/>
　　北三面加築外郭周五里七分東南北三面及西<lb/>
　　南面共四門城内有<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-27b"/>
萬夀宫<lb/>
　闗帝廟城隍廟城外有風雲雷雨壇社稷壇東有先<lb/>
　　農壇西有龍王廟初府城西踰黨河有沙州故城<lb/>
　　以黨水北衝圮其東隅始移建沙州城於黨河之<lb/>
　　東今為敦煌縣治全境所轄為漢敦煌效穀龍勒<lb/>
　　三縣地<lb/>
　　︹漢書地理志︺敦煌郡敦煌中部都尉治效穀師古<lb/>
　　曰本漁澤障也<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-28a"/>
　　︹隋書地理志︺敦煌郡統縣敦煌舊置敦煌郡後周<lb/>
　　併效穀夀昌二郡入焉又併敦煌鳴沙平康效穀<lb/>
　　東鄉龍勒六縣為鳴沙縣開皇初郡廢大業置敦<lb/>
　　煌郡改鳴沙為敦煌<lb/>
　　︹唐書地理志︺沙州敦煌郡有府三曰龍勒效穀懸<lb/>
　　泉有豆盧軍神龍元年置縣二敦煌夀昌武徳二<lb/>
　　年析敦煌置永徽元年省乾封二年復置開元二<lb/>
　　十六年又省後復置<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-28b"/>
　　︹明史西域傳︺自𤓰州而西四百四十里始達沙州<lb/>
　　永樂二年酋長坤濟勒曼集<hi>舊作買住今改正</hi>率衆來歸<lb/>
　　命置沙州衛其部下齊納<hi>舊作赤納今改正</hi>來附朝貢不<lb/>
　　絶宣徳十年為哈宻所侵走附塞下自是不復還<lb/>
　　沙州但遙領其衆而已正統十一年收其全部入<lb/>
　　塞居甘州沙州遂空為罕東酋巴特瑪戩<hi>舊作班麻思結</hi>
　　<hi>今改正</hi>所有歴景泰天順朝朝貢不廢成化十五年<lb/>
　　於沙州故城置罕東左衛正徳十一年土爾番復<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-29a"/>
　　據哈宻左衛不能自立徙肅州塞内其部下仍居<lb/>
　　沙州服屬土爾番嘉靖七年率屬來歸沙州遂為<lb/>
　　土爾番所有<hi>沙州衛罕東左衛傳合纂</hi>
　　　按敦煌為漢時舊名漢敦煌郡所領六縣東則<lb/>
　　　淵泉㝠安廣至為今安西州地西則效穀西南<lb/>
　　　則龍勒皆與敦煌同郡而分縣後漢因之今縣<lb/>
　　　西境之黨河有農田水利之益當為效穀故縣<lb/>
　　　而龍勒故城以古營盤一帶廢城基址審之亦<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-29b"/>
　　　約畧可考是今之敦煌兼有漢時敦煌效榖龍<lb/>
　　　勒三縣地矣晉隆安中分置陽闗昌蒲二縣後<lb/>
　　　魏分效穀縣置效穀郡分龍勒縣置夀昌縣至<lb/>
　　　後周改縣曰鳴沙而敦煌郡名則古今不易隋<lb/>
　　　大業初復縣名曰敦煌兼效穀龍勒二縣地自<lb/>
　　　唐武徳以漢龍勒故地析置夀昌於是敦煌僅<lb/>
　　　兼效穀之地是今敦煌縣境實與隋之敦煌縣<lb/>
　　　疆域相凖而於唐則兼有夀昌也建中二年䧟<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-30a"/>
　　　吐蕃大中五年沙州首領張義潮以州來歸建<lb/>
　　　歸徳軍五代時號歸義軍宋入西夏元為沙州<lb/>
　　　路明置沙州衛改置罕東左衛後廢入<lb/>
　本朝為沙州衛今改縣此其沿革大畧之可見者又<lb/>
　　　明時安定衛阿端衛曲先衛皆在今敦煌縣西<lb/>
　　　南境外<lb/>
　甜水井<lb/>
　　甜水井在敦煌縣治東一百四十五里自縣城東<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-30b"/>
　　行四十里為新店又三十里為圪塔井又東北四<lb/>
　　十里為空心墩又東北三十五里至此為敦煌縣<lb/>
　　東境與安西州本境西之蘆草溝接界<lb/>
　黄墩堡<lb/>
　　黄墩堡在敦煌縣治西北四十里有土城周四里<lb/>
　　有竒雍正五年築自堡西北行三十里踰河又十<lb/>
　　餘里至庫克砂石<lb/>
　　︹隋書地理志︺後周併涼興大至㝠安淵泉為涼興<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-31a"/>
　　縣<lb/>
　　　按肅州舊志涼興城在廢𤓰州西一百七十里<lb/>
　　　今黄墩堡東南距安西州之古𤓰州一百七十<lb/>
　　　里與肅州舊志所載涼興城距廢𤓰州里數相<lb/>
　　　合則涼興故城當在於是<lb/>
　青墩峽<hi>互見山</hi>
　　青墩峽地以峽名在黄墩堡西北一百五十里西<lb/>
　　北山中為敦煌縣北境入峽口西北行經博羅特<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-31b"/>
　　口大泉酤水紅柳峽哈什布拉克柳樹泉五百三<lb/>
　　十五里至哈宻<lb/>
　沙棗墩<lb/>
　　沙棗墩在敦煌縣治東北三十里<lb/>
　黨城<lb/>
　　黨城在敦煌縣治南一百六十里黨河口建置不<lb/>
　　知所始城基尚存又西十里有古城又西一百二<lb/>
　　十五里有古營盤亦稱古城居髙原之上南臨髙<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-32a"/>
　　山西有古邊墻又南踰山嶺有三舊城基亦稱古<lb/>
　　營盤<lb/>
　　　按漢書地理志載敦煌郡效穀縣本漁澤障孝<lb/>
　　　武元封六年濟南崔不意為漁澤尉教民力田<lb/>
　　　以勤效得穀因以為縣名是效穀故縣當與黨<lb/>
　　　河相近者又稱龍勒縣為都尉治至唐為夀昌<lb/>
　　　縣元和志稱夀昌縣東至州一百十里本漢龍<lb/>
　　　勒縣是也一統志稱效穀龍勒故縣俱在沙州<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-32b"/>
　　　衛西與漢唐諸史所載相合今自敦煌縣西踰<lb/>
　　　黨河舊城基址不一而足則效穀龍勒城郭遺<lb/>
　　　址疑於是乎在也其謂為古營盤者明初設安<lb/>
　　　定阿端曲先罕東赤斤沙州諸衛皆以番族受<lb/>
　　　邊臣羈絡北拒䝉古南捍諸番後乃轉相侵掠<lb/>
　　　甚者邀刦朝使屢勤征討厥後土爾番㨿哈宻<lb/>
　　　䝉古入青海南北受制沙州衛最西則最先廢<lb/>
　　　諸部亦次第殘毀而沙州遂為土爾番所有肅<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-33a"/>
　　　州兵事日亟想見當時都督李文西征廵撫許<lb/>
　　　進㑹罕東兵促哈宻或即舊城基址所在以為<lb/>
　　　行師頓旅之處覧其遺墟可以見前代興衰之<lb/>
　　　迹矣<lb/>
　呼羅蘇台<lb/>
　　呼羅蘇台地有呼羅河故名東南距敦煌縣治一<lb/>
　　百里地濵哈喇淖爾<lb/>
　　︹通志︺呼魯蘇台其地濵哈喇池蘇賴河所滙也<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-33b"/>
　　　按蘇賴河㑹流哈喇淖爾黨河南來入之兩水<lb/>
　　　殊源而合流西注通志舊稱葫蘆斯太即呼魯<lb/>
　　　蘇台字音之訛為蘇賴河所滙知在黨河下流<lb/>
　　　滙入蘇賴河處也又云濵臨哈喇池者此指呼<lb/>
　　　魯蘇台之地而言若呼魯河固入於哈喇淖爾<lb/>
　　　者豈止濵之而已<lb/>
　古玊門闗<lb/>
　　古玊門闗在呼羅蘇台西南黨河之西東距敦煌<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-34a"/>
　　縣治一百五十里漢武帝時置闗外有五峰為赴<lb/>
　　車師前庭及疏勒之道所謂北道也闗今無存<lb/>
　　︹漢書西域傳︺東則接漢阨以玉門陽闗︹地理志︺龍<lb/>
　　勒縣有玊門闗<lb/>
　　︹元和志︺玊門故闗在龍勒縣西北一百十八里<lb/>
　　︹唐書地理志︺夀昌西北有玊門闗<lb/>
　　　按漢龍勒縣有玉門闗氐置水氐置水即今黨<lb/>
　　　河則黨河之在龍勒縣地玉門闗之近黨河可<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-34b"/>
　　　知也肅州新志玉門闗外有三斷山石極大世<lb/>
　　　謂之三隴山今黨河西有三斷山應即三隴山<lb/>
　　　則黨河西之為玊門闗外又可知也又漢班超<lb/>
　　　疏言不敢望到酒泉郡但願生入玊門闗酒泉<lb/>
　　　郡即今玊門縣地在黨河東七百六十里超當<lb/>
　　　時自疏勒東歸先由玊門而後至酒泉語意亦<lb/>
　　　合五代髙居誨使於闐記肅州渡金河西百里<lb/>
　　　出天門闗又西百里出玉門闗是即玉門縣西<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-35a"/>
　　　闗距酒泉郡僅二百餘里又土爾番有玉門口<lb/>
　　　或謂即古玉門闗舊輿圖謂玉門闗近伊犂兩<lb/>
　　　説逺近大殊皆與古傳志方隅形勢不合未足<lb/>
　　　為據也<lb/>
　古陽闗<lb/>
　　古陽闗在玉門闗南紅山口西東距敦煌縣治一<lb/>
　　百三十里漢武帝時置為赴鄯善莎車之道所謂<lb/>
　　南道也後魏於此置陽闗縣周廢<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-35b"/>
　　︹漢書地理志︺龍勒縣有陽闗<lb/>
　　︹晉書地理志︺敦煌郡統陽闗縣<lb/>
　　︹元和志︺陽闗在夀昌縣西六里<lb/>
　　︹晉髙居誨使於闐記︺西渡都鄉河至陽闗<lb/>
御製陽闗考<lb/>
陽闗之名自漢唐以來咸所稱引而遺踪湮廢道里莫<lb/>
徵比因西域並𨽻昄章爰有纂輯圖志之役猷詢所及<lb/>
或据肅州新志載烏魯木齊西境有地名陽巴爾噶遜<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-36a"/>
以為陽闗之舊者殊不知陽乃回語葢謂新而巴爾噶<lb/>
遜則厄魯特語葢謂城亦非為闗也况烏魯木齊地在<lb/>
天山之北揆其方位懸隔奚啻謬以千里計耶按漢書<lb/>
地理志敦煌郡龍勒縣有陽闗玉門闗後晉髙居誨使<lb/>
于闐記西渡都鄉河至陽闗考都鄉河即今黨河龍勒<lb/>
縣即沙州衛今為敦煌縣地黨河在縣西境而陽闗玉<lb/>
門闗均在黨河之西陽闗西而偏南故以陽名詳覈形<lb/>
勢正應在今黨河西南與紅山口相近又漢書西域傳<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-36b"/>
西域三十六國東則接漢扼以玉門陽闗考漢時三十<lb/>
六國即今回部回部東境直安西府敦煌縣亦與漢書<lb/>
三十六國東扼陽闗之文脗合至王維詩西出陽闗云<lb/>
云送元二使安西作也考唐之安西號安西大都䕶府<lb/>
初治西州在伊州之西即今闢展也再徙髙昌故地即<lb/>
今土魯番之交河也三徙龜兹即今庫車也前後三遷<lb/>
總在哈宻之西是安西實在陽闗以外而陽闗之屬在<lb/>
敦煌縣境尤為昭晳無疑矣夫古今邊陲故蹟其考信<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-37a"/>
之艱非貫串諸書即源流未備然徒眩惑於誌乗家之<lb/>
聚訟膠轕而不能確征之我疆我理如目營手畫者然<lb/>
又何以斥傳譌鑿空之誣而炳焉掲以正鵠哉書此宣<lb/>
付館<hi>臣</hi>俾綴於編且以示一隅之舉云<lb/>
　　　按漢晉諸書陽闗在今敦煌縣境而肅州新志<lb/>
　　　謬引烏魯木齊西境之陽巴爾噶遜聞見淆訛<lb/>
　　　末由審定伏讀<lb/>
御製援據史書印合今古疏通貫串曠若發矇由是陽<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-37b"/>
　　　闗之名指歸不惑而玉門闗之近在陽闗迤北<lb/>
　　　者亦從此可推不得以土爾番之玊門口當之<lb/>
　　　益可見矣<lb/>
　　　　以上屬敦煌縣<lb/>
　白龍堆<lb/>
　　白龍堆在敦煌縣西境玉門闗之西沙形如卧龍<lb/>
　　髙者二三丈卑者丈餘綿延起伏西盡流沙之地<lb/>
　　︹漢書地理志︺敦煌郡正西闗外有白龍堆沙西域<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-38a"/>
　　傳︺樓蘭最近漢東垂當白龍堆乏水草<lb/>
　︹魏略西戎傳︺從玉門闗西出發都䕶井回三隴沙<lb/>
　　北頭經居盧倉從沙西井轉西北過龍堆<lb/>
　　　按白龍堆為流沙之東境象形以名其沙者也<lb/>
　　　今自敦煌縣西南境之巴顔布拉克以西流沙<lb/>
　　　極目蜒蜿出没之狀猶有存者龍堆之舊於此<lb/>
　　　可見至魏畧三隴沙應與今三隴山相近所云<lb/>
　　　都䕶井居盧倉沙西井者今雖難以確指要在<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-38b"/>
　　　敦煌縣西境沙磧中槩可知也<lb/>
　流沙<lb/>
　　流沙在白龍堆西沙多土少東西數百里𣺌無垠<lb/>
　　涘<lb/>
　　︹尚書禹貢︺導弱水至于三危餘波入于流沙<lb/>
　　︹山海經︺流沙出鐘山西行又南行至崑崙墟西南<lb/>
　　入海<lb/>
　　︹漢書顔師古注︺流沙在敦煌西八十里︹郭義恭廣<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-39a"/>
　　志︺流沙在玉門闗外南北二十里東西數百里<lb/>
　　︹周書西域傳︺善鄯西北有流沙數百里夏日有熱<lb/>
　　風為行旅之患風之欲至惟老駞知之即鳴而聚<lb/>
　　立埋其口鼻于沙中人每以為候即將氊擁鼻口<lb/>
　　其風迅駛斯須過盡<lb/>
　　　按禹貢三危山即今敦煌縣南境之山迤西為<lb/>
　　　鳴沙山又西為流沙所謂餘波入于流沙也山<lb/>
　　　海經所謂崑崙山指在青海境内之庫勒坤山<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-39b"/>
　　　而言庫勒坤譯言崑崙在西寧邊外一千四百<lb/>
　　　五十五里正當敦煌縣西南境也漢書鄯善國<lb/>
　　　去陽闗千六百里周書鄯善國即白龍堆路流<lb/>
　　　沙在白龍堆西鄯善在白龍堆南則流沙宜在<lb/>
　　　鄯善西北矣<lb/>
　色爾騰海<hi>互見水</hi>
　　色爾騰海在安西州西南境外四百里地有廣澤<lb/>
　　在古為鄯善國地<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-40a"/>
　　︹漢書西域傳︺鄯善國本名樓蘭王治杅柅城去陽<lb/>
　　闗千六百里西北去都䕶治所千七百八十五里<lb/>
　　西北至車師千八百九十里武帝通大宛諸國樓<lb/>
　　蘭當道苦之攻刼漢使王恢等以輕騎虜樓蘭王<lb/>
　　於是列亭障至玊門矣樓蘭最在漢東垂為匃奴<lb/>
　　反間數遮殺漢使元鳳四年平樂監傅介子刺其<lb/>
　　王縣首北闕下乃更立尉屠耆為王更名其國為<lb/>
　　鄯善有伊循城置都尉伊循官鄯善當漢道衝西<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-40b"/>
　　通且末七百二十里<lb/>
　　︹後漢書西域傳︺建武中小宛精絶戎廬且末為鄯<lb/>
　　善所并元初六年行長史索班屯伊吾於是鄯善<lb/>
　　王來降數月北匈奴攻没班等鄯善求救不許又<lb/>
　　自敦煌西出玉門闗涉鄯善北通伊吾千餘里自<lb/>
　　鄯善踰蔥嶺出西諸國有兩道<lb/>
　　︹魏書西域傳︺世祖平涼州沮渠牧犍弟無諱謀渡<lb/>
　　流沙遣弟安周擊鄯善王比龍連戰不能剋比龍<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-41a"/>
　　懼西奔且末其世子乃應安周詔散騎常侍成周<lb/>
　　公萬度歸討之度歸以輕騎五千渡流沙至其境<lb/>
　　其王真達面縛出降賦役其人比之郡縣<lb/>
　　︹周書異域傳︺鄯善古樓蘭也所治城方一里地多<lb/>
　　沙鹵少水草北即白龍堆西北有流沙數百里大<lb/>
　　統八年率衆内附<lb/>
　　︹隋書地理志︺鄯善郡大業五年平吐谷渾置在鄯<lb/>
　　善城即古樓蘭也有蒲昌海鄯善水統縣二顯武<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-41b"/>
　　濟逺︹吐谷渾𫝊︺煬帝即位鐡勒犯塞令擊吐谷渾<lb/>
　　大敗之復令觀王雄出澆河許公宇文述出西平<lb/>
　　以掩之伏允<hi>吐谷渾王名</hi>懼南遁山谷間其故地皆空<lb/>
　　自西平臨羗城以西且末以東祁連以南雪山以<lb/>
　　北東西四千里南北二千里皆為隋有<lb/>
　　︹唐書地理志︺伊州伊吾郡納職縣貞觀四年以鄯<lb/>
　　善故城置開元六年省十五年復置自縣西經獨<lb/>
　　泉東華西華駝泉渡茨萁水過神泉三百九十里<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-42a"/>
　　有羅䕶守捉又西南經達匪草堆百九十里至赤<lb/>
　　亭守捉與伊西路合别自羅䕶守捉西北上乏驢<lb/>
　　嶺百二十里至赤谷又出谷口經長泉龍泉百八<lb/>
　　十里有獨山守捉又經蒲類百六十里至北庭都<lb/>
　　䕶府︹西域傳︺故納縛波古樓蘭也<lb/>
　　　按漢書西域傳既云樓蘭國最在漢東垂近漢<lb/>
　　　當白龍堆又云鄯善國去陽闗一千六百里夫<lb/>
　　　果有一千六百里之隔安得謂之近接龍堆乎<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-42b"/>
　　　且車師為今闢展噶斯淖爾<hi>見下條</hi>處其西南史<lb/>
　　　稱鄯善西北至車師其國必在車師東南而居<lb/>
　　　噶斯淖爾之東矣隋書鄯善郡有蒲昌海者隋<lb/>
　　　并吐谷渾地以置郡臨羗城以西且末以東皆<lb/>
　　　為隋有是蒲昌當鄯善之西境實為且末國地<lb/>
　　　而鄯善故國尚居其東也今合羣書所載証以<lb/>
　　　王延徳髙昌行紀歴納職縣望王門闗甚近之<lb/>
　　　文則今色爾騰海以東地接流沙當屬鄯善納<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-43a"/>
　　　職之故地延徳由伊州而益都而納職則益都<lb/>
　　　當在哈宻之南納職當在沙州之西故望玉門<lb/>
　　　闗甚近也<lb/>
　噶斯<lb/>
　　噶斯在安西州西境外色爾騰海西七百里地有<lb/>
　　廣澤名噶斯淖爾<hi>詳見水</hi>在古當為且末國地<lb/>
　　︹漢書西域傳︺且末國王治且末城西北至都䕶治<lb/>
　　所二千二百五十八里北接尉犂南至小宛可三<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-43b"/>
　　日行西通精絶二千里<lb/>
　　︹後漢書西域傳︺光武以天下初定末遑外事小宛<lb/>
　　精絶戎廬且末為鄯善所并後其國並復立<lb/>
　　︹魏畧︺南道西行且志國小宛國精絶國樓蘭國皆<lb/>
　　并屬鄯善也<hi>按且志國疑是且末之訛</hi>
　　︹魏書西域傳︺且末國都且末城在鄯善西後役屬<lb/>
　　鄯善西北方流沙數百里<lb/>
　　︹唐書西域傳︺于闐東行入大流沙人行無迹故<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-44a"/>
　　返輙迷聚遺骸以識道無水草多熱風觸人及六<lb/>
　　畜皆迷仆行四百里至故都邏又六百里至故折<lb/>
　　摩䭾那古且末也<lb/>
　　　按漢自敦煌郡出玉門闗西行為鄯善又西為<lb/>
　　　且末色爾騰海為鄯善境則噶斯淖爾為且末<lb/>
　　　境矣又漢書且末北接尉犁又云尉犁東南與<lb/>
　　　且末接又云焉耆南百里至尉犁焉耆為今之<lb/>
　　　哈喇沙爾尉犁當在哈喇沙爾南境噶斯淖爾<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-44b"/>
　　　又在其東南則正所謂尉犁東南與且末接者<lb/>
　　　也惟今自陽闗西至噶斯淖爾僅行一千二百<lb/>
　　　餘里以鄯善去陽闗一千六百里西通且末七<lb/>
　　　百里之文証之得二千一百七十里似不相合<lb/>
　　　然漢書既云樓蘭近白龍堆即不應有一千六<lb/>
　　　百里之隔且使且末西去陽闗二千一百七十<lb/>
　　　里其境當在焉耆尉犁西南又不應云尉犁東<lb/>
　　　南與且末接也今以漢西域形勢考之出陽闗<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-45a"/>
　　　西南為婼羌正西為鄯善婼羌之西為且末且<lb/>
　　　末之南為小宛皆在烏壘城偏東南境故皆西<lb/>
　　　北至都䕶治所也且末之西為精絶精絶之南<lb/>
　　　為戎廬皆北與烏壘城相直故皆北至都䕶治<lb/>
　　　所也精絶之西為扜彌扜彌之南為渠勒皆在<lb/>
　　　烏壘城偏西南境故皆東北至都䕶治所也漢<lb/>
　　　烏壘城在今天山南路之海都郭勒側則噶斯<lb/>
　　　淖爾正其東南境其為且末之地無疑又西則<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-45b"/>
　　　為精絶當都䕶治所之正南西與于闐接壤矣<lb/>
　　　　以上屬敦煌縣西境外地<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定皇輿西域圖志卷八<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-46a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定皇輿西域圖志卷八<lb/>
　疆域一<lb/>
　　安西南路<lb/>
　嘉峪闗<lb/>
　　嘉峪闗為西域東陲在肅州西七十里嘉峪山西<lb/>
　　麓西距玉門縣一百八十里距安西州六百五里<lb/>
　　其地屬漢酒泉郡之禄福縣後漢改福禄縣晉魏<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-46b"/>
　　周因之隋大業初改屬張掖郡義寧初改酒泉縣<lb/>
　　唐武徳二年屬肅州大歴初䧟吐蕃宋入西夏元<lb/>
　　屬肅州路明屬肅州衛洪武五年馮勝下河西置<lb/>
　　嘉峪闗以限中外為西域貢道所從入嘉靖二年<lb/>
　　閉闗自守<lb/>
　本朝初屬肅州衛雍正二年裁衛屬甘州府七年改<lb/>
　　屬肅州闗城周二百二十二丈西四十里曰雙井<lb/>
　　又西接安西州玊門縣界<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-47a"/>
　　　明史地理志肅州衛西有嘉峪山其西麓即嘉峪<lb/>
　　　闗也宏治七年扁闗曰鎮西西域傳太宗置哈宻<lb/>
　　　沙州赤斤罕東四衛於嘉峪闗外以屏蔽西陲<lb/>
　　　　按漢列四郡唐據𤓰沙古稱西域門戸以玉門<lb/>
　　　　陽闗為扼要明初嘉峪闗之設是曰重門季世<lb/>
　　　　因循諸番内徙但以嘉峪為中外巨防聲教所<lb/>
　　　　及不踰閨闥我<lb/>
　　朝初五衛之立聲援聯絡長䇿逺馭西届流沙<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-47b"/>
　皇上徳威遐暢底定西陲葱嶺以西儼同内地惟是<lb/>
列聖經營之區撫綏駕御升㕔衛為州縣適當大武告成<lb/>
　　　　之後未可以畧而弗書爰追舊邊之屏翰拓全<lb/>
　　　　盛之山川仍以嘉峪闗為首<lb/>
　　安西州屬　舊為靖逆赤金柳溝安西沙州五衛地<lb/>
　　　設安西鎮乾隆二十四年西域平以其地置安西<lb/>
　　　府統縣三淵泉墩煌玊門三十八年裁府以淵泉<lb/>
　　　縣地改安西州統縣二敦煌玊門州境東接肅州<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-48a"/>
　　界北接哈宻界西至流沙南至南山<lb/>
　　︹漢書地理志︺酒泉郡武帝太初元年開縣九禄福<lb/>
　　表是樂涫天䧇玉門㑹水池頭綏彌乾齊敦煌郡<lb/>
　　武帝後元年分酒泉置縣六敦煌㝠安效穀淵泉<lb/>
　　廣至龍勒<lb/>
　　︹後漢書郡國志︺酒泉郡武帝置雒陽西四千七百<lb/>
　　里九城福祿表氏樂涫玉門㑹水沙頭安彌乾齊<lb/>
　　延夀敦煌郡武帝置雒陽西五千里六城敦煌㝠<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-48b"/>
　　安效穀拼泉廣至龍勒<lb/>
　　︹晉書地理志︺元康五年恵帝分敦煌郡之宜禾伊<lb/>
　　吾㝠安深泉廣至等五縣分酒泉郡之沙頭縣又<lb/>
　　别立㑹稽新鄉凡八縣為晉昌郡張駿分酒泉為<lb/>
　　凉州敦煌晉昌為沙州張祚又以敦煌郡為商州<lb/>
　　︹隋書地理志︺敦煌郡舊置𤓰州統縣三敦煌常樂<lb/>
　　玊門<lb/>
　　︹唐書地理志︺沙州敦煌郡下都督府本𤓰州武徳<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-49a"/>
　　五年曰西沙州貞觀七年曰沙州縣二敦煌夀昌<lb/>
　　𤓰州晉昌郡下都督府武徳五年析沙州之常樂<lb/>
　　置縣二晉昌常樂肅州酒泉郡下武徳二年析甘<lb/>
　　州之福禄𤓰州之玊門置縣三酒泉福禄玉門<lb/>
　　︹五代史四裔附録︺唐文宗時嘗遣使者至西域見<lb/>
　　甘凉𤓰沙等州城邑如故而䧟虜之人語言稍變<lb/>
　　衣服猶不改至五代時吐蕃已微弱回鶻党項分<lb/>
　　侵其地惟甘凉𤓰沙四州常自通中國凉𤓰沙三<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-49b"/>
　　州將吏猶稱唐官數來請命周世宗時凉州遂絶<lb/>
　　於中國獨𤓰沙二州終五代常來<lb/>
　　︹元史地理志︺宋景祐初西夏䧟𤓰沙肅三州盡得<lb/>
　　河西故地金因之元太祖二十二年破其城以𨽻<lb/>
　　八都大王至元十四年復立州十七年升為沙州<lb/>
　　路總管府𤓰州𨽻焉<lb/>
　　　按漢晉酒泉郡所屬之福祿表是樂涫三縣唐<lb/>
　　　肅州酒泉郡所屬之福祿舊地在今俱屬肅州<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-50a"/>
　　　是今安西州本境及所屬敦煌玉門二縣境以<lb/>
　　　漢晉敦煌一郡之全而兼酒泉郡之半以唐沙<lb/>
　　　𤓰兩州之全而兼肅州之半北魏分置會稽玊<lb/>
　　　門常樂三郡隋并為敦煌一郡實與今之州屬<lb/>
　　　全境相凖也唐至徳後䧟吐蕃大中五年沙州<lb/>
　　　刺史張義潮以其地來歸唐末復䧟五代因之<lb/>
　　　宋入西夏元屬肅州沙州路明為赤斤䝉古沙<lb/>
　　　州二衛地我<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-50b"/>
　朝初屬邊外雍正三年始設安西鎮領靖逆赤金柳<lb/>
　　　溝安西沙州五衛近以武功耆定<lb/>
詔升府縣嗣因移設鎮西府于巴爾庫勒安西復改府<lb/>
　　　為州闗外雄封兹其首著矣<lb/>
　安西州治<lb/>
　　安西州治在嘉峪闗西六百五里玊門縣治西四<lb/>
　　百二十五里敦煌縣治東二百七十里乾隆二十<lb/>
　　四年以安西柳溝二衛地改置淵泉縣與安西府<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-51a"/>
　　同城二十七年移安西府於敦煌縣遂為淵泉縣<lb/>
　　治三十七年復移安西府來治三十八年改府為<lb/>
　　直𨽻安西州淵泉縣裁以縣境為州境東至三道<lb/>
　　溝七十里西至蘆草溝九十里南至南山三百里<lb/>
　　北至半池泉八十里距京師六千三百十里城周<lb/>
　　四里二分東西南北凡四門城内有<lb/>
萬夀宫<lb/>
　闗帝廟城隍廟城外有風雲雷雨壇社稷壇先農壇<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-51b"/>
　　乾隆三十三年移建新城於舊治南二里城周三<lb/>
　　里三分東南北三門全境所轄為漢㝠安淵泉廣<lb/>
　　至三縣地<lb/>
　　︹漢書地理志︺敦煌郡淵泉縣師古曰闞駰云地多<lb/>
　　泉水故以為名<lb/>
　　︹隋書地理志︺敦煌郡統縣常樂後魏置常樂郡後<lb/>
　　周併凉興大至㝠安閏泉合為涼興縣開皇初郡<lb/>
　　廢縣改為常樂<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-52a"/>
　　︹唐書地理志︺𤓰州晉昌郡縣二晉昌武徳四年更<lb/>
　　名常樂武徳五年别置<lb/>
　　　按淵泉縣漢時舊名後漢改拼泉晉曰深泉並<lb/>
　　　屬敦煌郡苐考漢書敦煌郡在酒泉郡西所領<lb/>
　　　六縣淵泉最東西曰㝠安又西北曰廣至又西<lb/>
　　　曰敦煌又西南曰效穀又西曰龍勒今安西州<lb/>
　　　屬之柳溝衛城左右為十道溝水西南有黑水<lb/>
　　　橋亂泉子等處當為漢淵泉縣地又今安西州<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-52b"/>
　　　城北有蘇賴昌馬兩河合流西注為南籍端水<lb/>
　　　又西入於哈喇淖爾南籍端水即㝠水當為漢<lb/>
　　　㝠安縣地漢廣至縣為唐常樂縣東至𤓰州一<lb/>
　　　百五十里今安西州治西北一百五十里為百<lb/>
　　　齊堡當為漢廣至縣地是今安西州本境兼有<lb/>
　　　漢時㝠安淵泉廣至三縣地也晉之宜禾新鄉<lb/>
　　　伊吾為廣至分邑境地毗連是又兼有晉時廣<lb/>
　　　至宜禾㝠安深泉伊吾新鄉六縣地而隋之常<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-53a"/>
　　　樂縣唐之常樂晉昌二縣皆與今安西州本境<lb/>
　　　疆域相凖也至於漢敦煌效穀龍勒乃今之敦<lb/>
　　　煌縣境説見後<lb/>
　得勝墩<lb/>
　　得勝墩在州治北五里舊無水泉乾隆二十二年<lb/>
　　大兵討凖噶爾師出其地湧甘泉數十處士馬得<lb/>
　　濟<lb/>
勅建龍神廟於此<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-53b"/>
封助順昭靈龍神遣官告祭每歳春秋致祀<lb/>
勅建助順昭靈龍神廟碑文<lb/>
國家徳被遐方威宣絶漠不惟師武臣力亦實有神靈<lb/>
之助用能厚集士衆克成大勛惟嘉峪闗本酒泉故郡<lb/>
素稱天險闗門外為戈壁地沙磧彌望澶漫逶迤向因<lb/>
艱於水泉行旅重困朕蕩平西域誅其一二苞蘖之不<lb/>
順命者爰整六師冞入其阻初慮士馬萬衆綆汲或缺<lb/>
於供及行其地而甘泉隨地湧出滃滃然汩汩然渟泓<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-54a"/>
　滲漉不特荷殳之士潄濯清流而馬駝絡繹赴飲不匱<lb/>
　按酒泉城下舊有金泉泉味如酒漢氏遂以名郡兹泉<lb/>
　出自沙漢瑞應尤異守土之吏以告朕惟祭法徳施於<lb/>
　民則祀之當疆事方殷而泉流肆溢天人協應靈貺聿<lb/>
　臻其事非偶爰封神為助順昭靈龍神命守臣經營髙<lb/>
　敞建立神廟春秋祀事惟謹繡棟雲楣崇巖巨鎮屹峙<lb/>
　闗外廟既成當建碑紀述神之功烈守臣鍥石以請稽<lb/>
　諸古人君為政太平則醴泉湧朕嗣守鴻業圖大思艱<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-54b"/>
　命將出師龔行<lb/>
天討掃百年逋誅之冦用以纘承<lb/>
先緒式廓丕基計自今邊圉靜謐屯牧安恬其所以荷<lb/>
天庥而迓神祐者萬萬禩靡有紀極爰系以銘銘曰嘉峪<lb/>
　之山巖闗峩峩六師于征後舞前歌宛宛流沙迢迢逺道<lb/>
　天戈所臨地不愛寳連巖滋液並醴䟽甘光澄氷鏡潔<lb/>
　比秋潭汲之日新挹之無竭士飽馬騰霜清月澈廼營<lb/>
　髙敞廼建甍標春秋載薦丹荔黄蕉斟酌靈泉惟神之<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-55a"/>
　庇洗兵萬載錫我繁祉<lb/>
　勅建助順昭靈龍神廟歳祭文<lb/>
　惟神徳漙澤民恩施育物拱巖闗而作鎮氣感風雲臨<lb/>
　瀚海以垂波功先潤澤惟酒泉之故地實戈壁之荒陲<lb/>
　沙礫彌途向乏靈源之涌輪蹄遄邁載深渇飲之思朕<lb/>
　命將于征指平沙而迅發全師所過恰膏液之滂滋萬<lb/>
　馬騰驤快適奔泉之性千軍挹注咸歌泂酌之甘儼賚<lb/>
　賜之壺漿飲和食徳等驅馳於袵席養欲給求凡兹行<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-55b"/>
　李之往來普頌淵澄之功烈仰承<lb/>
天佑敬迓神庥申命守臣經營敞地閟宫大啟雕几恪陳<lb/>
　繡栱嵳峩薈蔚川原之氣采椽嵽嵲繽紛藻荇之華爰<lb/>
　於靈廟之落成更遣專官而將事雲旓羽罕覘秘殿之<lb/>
　森㽔桂酒椒漿共明流而㶑灧嗣此涵濡庶彚覩清泚<lb/>
　之常流衍䕶深源永濬發而不竭尚祈昭格鍳此精禋<lb/>
　　小灣堡<lb/>
　　　小灣堡在得勝墪東南七十五里踰河而至西距<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-56a"/>
　　州治七十里<lb/>
　雙塔堡<lb/>
　　雙塔堡在小灣堡東五十里西距州治一百三十<lb/>
　　里有城周一里有竒雍正六年築西南境有雙塔<lb/>
　　西三十里地名渠口<lb/>
　布朗吉<lb/>
　　布朗吉在雙塔堡東四十里西距安西州治一百<lb/>
　　六十里地多檉柳有泉水東為十道溝西為布朗<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-56b"/>
　　吉河一名窟窿河舊有安西鎮城後改柳溝衛治<lb/>
　　今廢<lb/>
　　　按漢淵泉縣東與酒泉郡之池頭㑹水相接地<lb/>
　　　皆以水得名今布朗吉城東有十道溝水與闞<lb/>
　　　駰所云地多泉水之説合又考唐書地理志晉<lb/>
　　　昌縣東此有合河鎮今蘇賴昌馬兩河合流由<lb/>
　　　靖逆衛北折而西㑹十道溝水西流經此則所<lb/>
　　　謂合河鎮者當與今布朗吉之柳構故城相近<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-57a"/>
　　　也<lb/>
　柳溝堡<lb/>
　　柳溝堡在布朗吉東七十里西距州治二百三十<lb/>
　　里十道溝水經流左右<lb/>
　本朝康熙五十七年初建柳溝所築堡於此雍正五<lb/>
　　年陞衛移治布朗吉改舊所為柳溝堡是為安西<lb/>
　　州東界<lb/>
　馬蓮井<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-57b"/>
　　馬蓮井在州治西北三百二十里自州治北行七<lb/>
　　十里為白墩又八十里為紅柳園又八十里為大<lb/>
　　泉又西北九十里至此為安西州最北境接哈宻<lb/>
　　界<lb/>
　橋灣堡<lb/>
　　橋灣堡在柳溝堡北四十里西距州治二百七十<lb/>
　　里有城雍正十年築南北二門自堡西北行九十<lb/>
　　里為東黄蘆岡又九十里為尖山子又九十里為<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-58a"/>
　　茨窩泉又九十里為東長流水又一百里為白芨<lb/>
　　芨灘又一百里至馬蓮井别自東長流水西北行<lb/>
　　五十里為青山子又七十里為烏拉大泉又北七<lb/>
　　十里為蘆岡泉為安西州東北境接哈宻界<lb/>
　　　按漢時廣至一縣晉分四縣曰廣至曰宜禾曰<lb/>
　　　新鄉曰伊吾今百齊堡即廣至縣地<hi>説見後</hi>東接<lb/>
　　　沙頭西界敦煌由是而南為新鄉<hi>即今踏實堡説見後</hi>北<lb/>
　　　為宜禾為伊吾伊吾縣以伊吾盧故地得名附<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-58b"/>
　　　近敦煌北境則宜禾一縣當在今安西州北境<lb/>
　　　自得勝墩橋灣堡迤北一帶無疑特其故城基<lb/>
　　　址不可考耳一統志載宜禾故城在晉昌郡北<lb/>
　　　界方位亦合<lb/>
　新𤓰州<lb/>
　　新𤓰州在安西州西南三十里舊為安西衛治地<lb/>
　　雍正十三年土爾番為凖噶爾所擾其酋額敏和<lb/>
　　卓率所部回民内附於安西鎮西築五堡居之頭<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-59a"/>
　　堡在鎮西南二十五里二堡在頭堡西南十里三<lb/>
　　堡在二堡西北十里四堡在三堡西北四里五堡<lb/>
　　在四堡東北十里别於頭堡數里之内築新𤓰州<lb/>
　　城<lb/>
　古𤓰州<lb/>
　　古𤓰州在新𤓰州西十五里東距安西州治四十<lb/>
　　五里有土城<lb/>
　　︹唐書吐蕃傳︺悉諾邏恭禄燭龍莽布支入䧟𤓰州<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-59b"/>
　　毁其城<lb/>
　　︹明史西域傳︺自赤斤䝉古西行二百里曰苦峪自<lb/>
　　苦峪南折而西百九十里曰𤓰州<lb/>
　　　按左傳襄公十四年范宣子將執戎子駒支親<lb/>
　　　數諸朝曰昔秦人廹逐乃祖吾離於𤓰州昭公<lb/>
　　　九年詹桓伯曰允姓之姦居於𤓰州漢書地理<lb/>
　　　志敦煌郡敦煌縣廣步侯官以為古𤓰州地生<lb/>
　　　美𤓰是春秋時之𤓰州為漢敦煌縣地與淵泉<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-60a"/>
　　　㝠安廣至之地無渉元和志沙州漢敦煌郡前<lb/>
　　　涼張駿於此置沙州後魏太武於郡置敦煌鎮<lb/>
　　　明帝廢鎮立𤓰州則已併漢淵泉㝠安廣至縣<lb/>
　　　統名𤓰州矣明帝尋改義州莊帝又改𤓰州大<lb/>
　　　業三年罷州為敦煌郡武徳二年復置𤓰州五<lb/>
　　　年改為沙州而析沙州之常樂置晉昌常樂二<lb/>
　　　縣為𤓰州晉昌郡於是𤓰州之名又專屬漢時<lb/>
　　　㝠安淵泉廣至三縣之地而敦煌縣以西反不<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-60b"/>
　　　及焉今之新舊𤓰州在漢為㝠安縣境後魏初<lb/>
　　　唐稱名可考第按諸春秋時之𤓰州已非其舊<lb/>
　　　即視武徳析置之始亦偏而不全沿革所係遺<lb/>
　　　蹟粗存新舊之名存而不論可也<lb/>
　百齊堡<lb/>
　　百齊堡在新𤓰州西北六十里東距州治九十里<lb/>
　　城周一里五分雍正十二年築為漢廣至縣地西<lb/>
　　有舊百齊堡<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-61a"/>
　︹漢書地理志︺廣至縣宜禾都尉治昆侖障莽曰廣<lb/>
　桓<lb/>
　︹後漢書西域𫝊︺延光二年敦煌太守張璫上書以<lb/>
　酒泉屬國吏士二千餘人集昆侖塞擊呼衍王唐<lb/>
　章懐太子賢注云廣至故城在今𤓰州常樂縣東<lb/>
　︹元和志︺常樂縣東至州一百十五里本漢廣至縣<lb/>
　地<lb/>
　︹寰宇記︺廣至故城在常樂縣西北恒以大石棧之<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-61b"/>
　　稍開即有風暴至傷人<lb/>
　　　按漢之廣至縣在唐為常樂據後漢書注廣至<lb/>
　　　故城在常樂東境今百齊堡東至安西州治一<lb/>
　　　百五十里州治為唐𤓰州晉昌郡治即元和志<lb/>
　　　所謂東至𤓰州一百十五里者是也<lb/>
　踏實堡<lb/>
　　踏實堡在州治南九十里有城周一里八分門二<lb/>
　　雍正五年築南倚南山東北有特布忒河西一百<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-62a"/>
　　里為樹溝又西接敦煌縣界<lb/>
　　︹晉書地理志︺元康五年恵帝分敦煌郡别立㑹稽<lb/>
　　新鄉<lb/>
　　︹通典︺自𤓰州南至新鄉鎮一百十里<lb/>
　　　按晉書敦煌郡統縣有新鄉為廣至分邑今踏<lb/>
　　　實堡在州治南九十里與通典之説相近當即<lb/>
　　　古新鄉縣也<lb/>
　苦峪<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-62b"/>
　　苦峪在踏實堡東五十里西北距州治二百里有<lb/>
　　土城西南境平田千頃東北二百里舊有河通蘇<lb/>
　　賴昌馬兩河交㑹處今涸<lb/>
　　︹明史西域傳︺宣徳十年沙州衛都指揮僉事坤濟<lb/>
　　勒<hi>舊作困即來今改正</hi>為哈宻所侵走附塞下邊臣請移之<lb/>
　　苦峪命治苦峪城正統六年城成十三年邊將䕶<lb/>
　　哈宻使臣至苦峪赤斤都指揮總伊加勒<hi>舊作總兒加陸</hi>
　　<hi>今改正</hi>等率衆圍其城天順七年哈宻衰微迤北酋<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-63a"/>
　寄寄肅蘭<hi>舊作亂加思蘭今改正</hi>襲破其城王母率親屬部<lb/>
　　落走苦峪成化二年兵部言王母避苦峪乆今賊<lb/>
　　已退宜令還故土從之八年土爾畨<hi>舊作吐魯番今改正</hi>襲<lb/>
　　破其城執王母十年都督哈森<hi>舊作罕慎今改正</hi>退居苦<lb/>
　　峪命權主國事築苦峪城移哈宻衛於其地十八<lb/>
　　年哈森襲哈宻破之遂還故土孝宗七八年間兵<lb/>
　　部侍郎張海修苦峪城發流寓番人及寄居赤斤<lb/>
　　者赴苦峪及𤓰沙州十七年占特木爾<hi>舊作真帖木兒今改</hi>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-63b"/>
　　<hi>正</hi>主哈宻善巴<hi>舊作陜巴/今改正</hi>走苦峪<hi>沙州衛赤斤䝉古衛哈宻衛傳</hi>
　　<hi>合纂</hi>
　　　按赤斤䝉古酋阿速之父塔爾尼居左帳其異<lb/>
　　　母兄索哈<hi>舊作𤨏合今改正</hi>居右帳彼此不相能阿速<lb/>
　　　因報父怨而圍苦峪則苦峪城應是當時右帳<lb/>
　　　所居之地而成化間復加築之以移建哈宻者<lb/>
　　　也苦峪城一名上達爾圖又靖逆本名苦峪亦<lb/>
　　　名達爾圖故此稱上達爾圖以别之也<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-64a"/>
　石包城<lb/>
　　石包城在苦峪城西南山谷間北距州治二百九<lb/>
　　十里壘石為城勢極髙峻有藥泉味醇如酒相傳<lb/>
　　飲之愈疾<lb/>
　　　按石包城在今踏實堡南以踏實堡為新鄉縣<lb/>
　　　地則石包城或屬新鄉故城也<lb/>
　蘆草溝<lb/>
　　蘆草溝在古𤓰州西四十里東距州治九十里與<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-64b"/>
　　敦煌縣東境之甜水井接界<lb/>
　　　以上屬安西州本境<lb/>
　玉門縣治<lb/>
　　玉門縣治在嘉峪闗西一百八十里西距州治四<lb/>
　　百二十五里乾隆二十四年以赤金靖逆二衛地<lb/>
　　改置東至肅州界一百四十里西至三道溝安西<lb/>
　　州本境一百三十里南至雪山一百里北至鹽池<lb/>
　　一百五十里距京師六千一百九十里城周二里<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-65a"/>
　　二分南北三門康熙五十年以舊城改築城内有<lb/>
　　城隍廟城南有風雲雷雨壇全境所轄為漢玊門<lb/>
　　天䧇㑹水池頭安彌乾齊二縣地<lb/>
　　︹漢書地理志︺酒泉郡玉門縣師古曰闞駰云漢罷<lb/>
　　玉門闗屯徙其人於此<lb/>
　　︹隋書地理志︺敦煌郡統縣玉門後周為㑹稽縣開<lb/>
　　皇中改為玉門併得後魏玊門郡地<lb/>
　　︹唐書地理志︺肅州酒泉郡玉門縣貞觀元年省後<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-65b"/>
　　復置開元中没吐蕃因其地置玊門軍天寳十四<lb/>
　　載廢軍為縣<lb/>
　　︹明史西域傳︺□馬城西八十里即赤斤䝉古洪武<lb/>
　　十三年都督濮英西討進至赤斤站䕶豳王額林<lb/>
　　沁<hi>舊作亦憐真今改正</hi>永樂二年塔爾尼<hi>舊作塔力尼今改正</hi>來歸設<lb/>
　　赤斤䝉古所八年改衛成化十九年隣番野訥克<lb/>
　　里<hi>舊作也乜克力今改正</hi>來侵赤斤遂殘破正徳八年土爾<lb/>
　　番據哈宻大掠赤斤已番賊犯肅州赤斤當其衝<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-66a"/>
　　益遭蹂躙部衆不能自存内徙肅州之南山其城<lb/>
　　遂空<lb/>
　　　按玊門縣為漢時舊名屬酒泉郡三國晉因之<lb/>
　　　又分置㑹稽縣屬晉昌郡前涼置寧涼郡西涼<lb/>
　　　置㑹稽郡北魏屬㑹稽郡周廢郡併為㑹稽縣<lb/>
　　　隋開皇中改玊門縣屬敦煌郡唐屬肅州酒泉<lb/>
　　　郡開元中没吐蕃置玉門軍天寳十四載廢五<lb/>
　　　代屬吐蕃宋入西夏元屬肅州路明屬赤斤䝉<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-66b"/>
　　　古衛入<lb/>
　本朝為赤金衛改設守禦千戸所尋復陞衛今改縣<lb/>
　　　此古今沿革之大略也今以史傳証之漢酒泉<lb/>
　　　郡居敦煌郡東所領九縣樂涫最東次福禄次<lb/>
　　　表氏次天䧇在玉門之東㑹水池頭在玊門之<lb/>
　　　西與敦煌郡東之淵泉縣接界綏彌乾齊在㑹<lb/>
　　　水西南後漢無天䧇有延夀知延夀即天䧇地<lb/>
　　　也今玉門縣即赤金衛地在嘉峪關西一百八十<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-67a"/>
　　　里以博物記延夀縣南有石漆元和志石脂水<lb/>
　　　在玉門縣東南一百八十里之文証之則漢之<lb/>
　　　天䧇延夀在今玉門縣東南境也池頭㑹水淵<lb/>
　　　泉皆以水得名闞駰云衆水所㑹故曰㑹水地<lb/>
　　　多流水故曰淵泉今蘇賴昌馬兩河合流分注<lb/>
　　　於靖逆故城之東西又西為十道溝水至於柳<lb/>
　　　溝源泉競發以東西方位考之則靖逆故城當<lb/>
　　　屬漢之池頭十道溝地當屬漢之㑹水柳溝故<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-67b"/>
　　　城當屬漢之淵泉漢㑹水縣注北部都尉治偃<lb/>
　　　水障東部都尉治東部障乾齊縣注西部都尉<lb/>
　　　治西部障而乾齊與安彌地接㑹水在東北乾<lb/>
　　　齊安彌在西南則乾齊安彌故地當在今十道<lb/>
　　　溝南也據此則今玉門縣全境實兼有漢時天<lb/>
　　　䧇玉門㑹水池頭安彌乾齊之地惟福禄樂涫<lb/>
　　　表氏東屬肅州與今縣境無渉晉時玉門第仍<lb/>
　　　漢舊即舊赤金衛地隋玉門縣西與常樂縣接<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-68a"/>
　　　唐玊門縣西與𤓰州晉昌郡之晉昌縣接隋之<lb/>
　　　常樂唐之晉昌為柳溝安西二衛故地隋唐玉<lb/>
　　　門縣與之接壤是已兼有舊赤金靖逆兩衛地<lb/>
　　　與今玉門縣疆域大率相凖也<lb/>
　　　又按五代晉髙居晦使于闐記自肅州渡金河<lb/>
　　　西百里出天門闗又西百里出玊門闗即故縣<lb/>
　　　也據此則玉門縣之東闗亦稱玊門闗與敦煌<lb/>
　　　縣西之古玉門闗無涉至玊門縣於漢屬酒泉<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-68b"/>
　　　而明史稱漢敦煌郡地晉屬晉昌郡唐屬𤓰州<lb/>
　　　元屬沙州者非是<lb/>
　髙見灘<lb/>
　　髙見灘在玊門縣治西六十里東北五十里有古<lb/>
　　塔<lb/>
　騸馬城<lb/>
　　騸馬城在玊門縣治東七十里西十里為火燒溝<lb/>
　　又西為八楞墩<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-69a"/>
　　︹明史西域𫝊︺回回墓西四十里曰騸馬城洪武十<lb/>
　　三年都督濮英西討次白城獲䝉古平章瑚圖特<lb/>
　　穆爾<hi>舊作忽都帖木兒今改正</hi>進至赤斤站<lb/>
　　　按白城在赤斤站東赤斤站即今玉門縣則白<lb/>
　　　城故地當在玉門縣東與騸馬城相近<lb/>
　恵回堡<lb/>
　　恵回堡在騸馬城東二十里西距玊門縣治九十<lb/>
　　里雍正五年築東五十里至雙井為玉門縣東盡<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-69b"/>
　　境接肅州界<lb/>
　　︹明史西域傳︺自出嘉峪闗西行至黒山兒又七十<lb/>
　　里曰回回墓<lb/>
　　　按今恵回堡即回回墓故地而墓不可考矣又<lb/>
　　　今靖逆城南亦有回回墓<lb/>
　靖逆城<lb/>
　　靖逆城東南距玉門縣治一百二十里城周二里<lb/>
　　南北四門<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-70a"/>
　本朝康熙五十七年置靖逆衛治於此乾隆二十四<lb/>
　　年裁衛改屬玉門縣城南有仙姑廟觀音寺城北<lb/>
　　有牛王廟又北有沙崗西有紅廟又西至三道溝<lb/>
　　接安西州本境西南三十里有龍王廟為蘇賴昌<lb/>
　　馬兩河合流處<lb/>
　　︹三國志︺魏初河右擾亂敦煌功曹張恭遣從弟華<lb/>
　　攻沙頭縣<lb/>
　　︹十六國春秋︺段業天璽二年酒泉太守王徳叛敗<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-70b"/>
　　奔晉昌沮渠䝉遜逐至沙頭破之<lb/>
　　　按靖逆城當屬漢沙頭縣地肅州新志云在漢<lb/>
　　　為㝠安縣屬敦煌郡又引漢書地理志㝠安縣<lb/>
　　　有南籍端水謂今之蘇賴河介於柳溝靖逆之<lb/>
　　　間㨿此斷為㝠安縣地不知漢之置郡東為酒<lb/>
　　　泉西為敦煌今安西州本境之安西故衛乃漢<lb/>
　　　之㝠安縣三國晉魏其名不易至靖逆衛地尚<lb/>
　　　在其東實漢池頭乾齊㑹水三縣地而衛城所<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-71a"/>
　　　建當在池頭所屬之郡為酒泉而非敦煌至隋<lb/>
　　　始屬敦煌而縣名玉門亦與㝠安無涉至漢志<lb/>
　　　所云南籍端水固即今昌馬蘇賴合流西注之<lb/>
　　　河然考其源出今玉門縣南之南山經流五衛<lb/>
　　　故地㑹十道溝黨河諸水逺輸哈喇淖爾三百<lb/>
　　　餘里漢志謂出南羗中西北入其澤者乃舉其<lb/>
　　　全體而言不得但云介於柳溝靖逆之間而以<lb/>
　　　此証靖逆之為㝠安也<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-71b"/>
　塔兒灣堡<lb/>
　　塔兒灣堡在靖逆城東北二十里東南距玊門縣<lb/>
　　治一百四十里<lb/>
　　　　以上屬玊門縣<lb/>
　敦煌縣治<lb/>
　　敦煌縣治舊為沙州衛治乾隆二十四年西域平<lb/>
　　以其地置敦煌縣二十七年移安西府來治三十<lb/>
　　七年復移府治於淵泉三十八年改府為直𨽻州<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-72a"/>
　　敦煌屬焉治在嘉峪闗西八百七十里東至甜水<lb/>
　　井一百四十五里西至古營盤二百九十五里南<lb/>
　　至南山一百里北至青墩峽一百九十里西北至<lb/>
　　哈喇淖爾二百八十里縣治東距安西州治二百<lb/>
　　七十里距京師六千五百八十里城周三里三分<lb/>
　　東西南三門濠深七尺雍正三年建九年於東南<lb/>
　　北三面加築外郭周五里七分東南北三面及西<lb/>
　　南面共四門城内有<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-72b"/>
萬夀宫<lb/>
　闗帝廟城隍廟城外有風雲雷雨壇社稷壇東有先<lb/>
　　農壇西有龍王廟初府城西踰黨河有沙州故城<lb/>
　　以黨水北衝圮其東隅始移建沙州城於黨河之<lb/>
　　東今為敦煌縣治全境所轄為漢敦煌效穀龍勒<lb/>
　　三縣地<lb/>
　　︹漢書地理志︺敦煌郡敦煌中部都尉治效穀師古<lb/>
　　曰本漁澤障也<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-73a"/>
　　︹隋書地理志︺敦煌郡統縣敦煌舊置敦煌郡後周<lb/>
　　併效穀夀昌二郡入焉又併敦煌鳴沙平康效穀<lb/>
　　東鄉龍勒六縣為鳴沙縣開皇初郡廢大業置敦<lb/>
　　煌郡改鳴沙為敦煌<lb/>
　　︹唐書地理志︺沙州敦煌郡有府三曰龍勒效穀懸<lb/>
　　泉有豆盧軍神龍元年置縣二敦煌夀昌武徳二<lb/>
　　年析敦煌置永徽元年省乾封二年復置開元二<lb/>
　　十六年又省後復置<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-73b"/>
　　︹明史西域傳︺自𤓰州而西四百四十里始達沙州<lb/>
　　永樂二年酋長坤濟勒曼集<hi>舊作買住今改正</hi>率衆來歸<lb/>
　　命置沙州衛其部下齊納<hi>舊作赤納今改正</hi>來附朝貢不<lb/>
　　絶宣徳十年為哈宻所侵走附塞下自是不復還<lb/>
　　沙州但遙領其衆而已正統十一年收其全部入<lb/>
　　塞居甘州沙州遂空為罕東酋巴特瑪戩<hi>舊作班麻思結</hi>
　　<hi>今改正</hi>所有歴景泰天順朝朝貢不廢成化十五年<lb/>
　　於沙州故城置罕東左衛正徳十一年土爾番復<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-74a"/>
　　據哈宻左衛不能自立徙肅州塞内其部下仍居<lb/>
　　沙州服屬土爾番嘉靖七年率屬來歸沙州遂為<lb/>
　　土爾番所有<hi>沙州衛罕東左衛傳合纂</hi>
　　　按敦煌為漢時舊名漢敦煌郡所領六縣東則<lb/>
　　　淵泉㝠安廣至為今安西州地西則效穀西南<lb/>
　　　則龍勒皆與敦煌同郡而分縣後漢因之今縣<lb/>
　　　西境之黨河有農田水利之益當為效穀故縣<lb/>
　　　而龍勒故城以古營盤一帶廢城基址審之亦<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-74b"/>
　　　約畧可考是今之敦煌兼有漢時敦煌效榖龍<lb/>
　　　勒三縣地矣晉隆安中分置陽闗昌蒲二縣後<lb/>
　　　魏分效穀縣置效穀郡分龍勒縣置夀昌縣至<lb/>
　　　後周改縣曰鳴沙而敦煌郡名則古今不易隋<lb/>
　　　大業初復縣名曰敦煌兼效穀龍勒二縣地自<lb/>
　　　唐武徳以漢龍勒故地析置夀昌於是敦煌僅<lb/>
　　　兼效穀之地是今敦煌縣境實與隋之敦煌縣<lb/>
　　　疆域相凖而於唐則兼有夀昌也建中二年䧟<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-75a"/>
　　　吐蕃大中五年沙州首領張義潮以州來歸建<lb/>
　　　歸徳軍五代時號歸義軍宋入西夏元為沙州<lb/>
　　　路明置沙州衛改置罕東左衛後廢入<lb/>
　本朝為沙州衛今改縣此其沿革大畧之可見者又<lb/>
　　　明時安定衛阿端衛曲先衛皆在今敦煌縣西<lb/>
　　　南境外<lb/>
　甜水井<lb/>
　　甜水井在敦煌縣治東一百四十五里自縣城東<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-75b"/>
　　行四十里為新店又三十里為圪塔井又東北四<lb/>
　　十里為空心墩又東北三十五里至此為敦煌縣<lb/>
　　東境與安西州本境西之蘆草溝接界<lb/>
　黄墩堡<lb/>
　　黄墩堡在敦煌縣治西北四十里有土城周四里<lb/>
　　有竒雍正五年築自堡西北行三十里踰河又十<lb/>
　　餘里至庫克砂石<lb/>
　　︹隋書地理志︺後周併涼興大至㝠安淵泉為涼興<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-76a"/>
　　縣<lb/>
　　　按肅州舊志涼興城在廢𤓰州西一百七十里<lb/>
　　　今黄墩堡東南距安西州之古𤓰州一百七十<lb/>
　　　里與肅州舊志所載涼興城距廢𤓰州里數相<lb/>
　　　合則涼興故城當在於是<lb/>
　青墩峽<hi>互見山</hi>
　　青墩峽地以峽名在黄墩堡西北一百五十里西<lb/>
　　北山中為敦煌縣北境入峽口西北行經博羅特<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-76b"/>
　　口大泉酤水紅柳峽哈什布拉克柳樹泉五百三<lb/>
　　十五里至哈宻<lb/>
　沙棗墩<lb/>
　　沙棗墩在敦煌縣治東北三十里<lb/>
　黨城<lb/>
　　黨城在敦煌縣治南一百六十里黨河口建置不<lb/>
　　知所始城基尚存又西十里有古城又西一百二<lb/>
　　十五里有古營盤亦稱古城居髙原之上南臨髙<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-77a"/>
　　山西有古邊墻又南踰山嶺有三舊城基亦稱古<lb/>
　　營盤<lb/>
　　　按漢書地理志載敦煌郡效穀縣本漁澤障孝<lb/>
　　　武元封六年濟南崔不意為漁澤尉教民力田<lb/>
　　　以勤效得穀因以為縣名是效穀故縣當與黨<lb/>
　　　河相近者又稱龍勒縣為都尉治至唐為夀昌<lb/>
　　　縣元和志稱夀昌縣東至州一百十里本漢龍<lb/>
　　　勒縣是也一統志稱效穀龍勒故縣俱在沙州<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-77b"/>
　　　衛西與漢唐諸史所載相合今自敦煌縣西踰<lb/>
　　　黨河舊城基址不一而足則效穀龍勒城郭遺<lb/>
　　　址疑於是乎在也其謂為古營盤者明初設安<lb/>
　　　定阿端曲先罕東赤斤沙州諸衛皆以番族受<lb/>
　　　邊臣羈絡北拒䝉古南捍諸番後乃轉相侵掠<lb/>
　　　甚者邀刦朝使屢勤征討厥後土爾番㨿哈宻<lb/>
　　　䝉古入青海南北受制沙州衛最西則最先廢<lb/>
　　　諸部亦次第殘毀而沙州遂為土爾番所有肅<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-78a"/>
　　　州兵事日亟想見當時都督李文西征廵撫許<lb/>
　　　進㑹罕東兵促哈宻或即舊城基址所在以為<lb/>
　　　行師頓旅之處覧其遺墟可以見前代興衰之<lb/>
　　　迹矣<lb/>
　呼羅蘇台<lb/>
　　呼羅蘇台地有呼羅河故名東南距敦煌縣治一<lb/>
　　百里地濵哈喇淖爾<lb/>
　　︹通志︺呼魯蘇台其地濵哈喇池蘇賴河所滙也<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-78b"/>
　　　按蘇賴河㑹流哈喇淖爾黨河南來入之兩水<lb/>
　　　殊源而合流西注通志舊稱葫蘆斯太即呼魯<lb/>
　　　蘇台字音之訛為蘇賴河所滙知在黨河下流<lb/>
　　　滙入蘇賴河處也又云濵臨哈喇池者此指呼<lb/>
　　　魯蘇台之地而言若呼魯河固入於哈喇淖爾<lb/>
　　　者豈止濵之而已<lb/>
　古玊門闗<lb/>
　　古玊門闗在呼羅蘇台西南黨河之西東距敦煌<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-79a"/>
　　縣治一百五十里漢武帝時置闗外有五峰為赴<lb/>
　　車師前庭及疏勒之道所謂北道也闗今無存<lb/>
　　︹漢書西域傳︺東則接漢阨以玉門陽闗︹地理志︺龍<lb/>
　　勒縣有玊門闗<lb/>
　　︹元和志︺玊門故闗在龍勒縣西北一百十八里<lb/>
　　︹唐書地理志︺夀昌西北有玊門闗<lb/>
　　　按漢龍勒縣有玉門闗氐置水氐置水即今黨<lb/>
　　　河則黨河之在龍勒縣地玉門闗之近黨河可<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-79b"/>
　　　知也肅州新志玉門闗外有三斷山石極大世<lb/>
　　　謂之三隴山今黨河西有三斷山應即三隴山<lb/>
　　　則黨河西之為玊門闗外又可知也又漢班超<lb/>
　　　疏言不敢望到酒泉郡但願生入玊門闗酒泉<lb/>
　　　郡即今玊門縣地在黨河東七百六十里超當<lb/>
　　　時自疏勒東歸先由玊門而後至酒泉語意亦<lb/>
　　　合五代髙居誨使於闐記肅州渡金河西百里<lb/>
　　　出天門闗又西百里出玉門闗是即玉門縣西<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-80a"/>
　　　闗距酒泉郡僅二百餘里又土爾番有玉門口<lb/>
　　　或謂即古玉門闗舊輿圖謂玉門闗近伊犂兩<lb/>
　　　説逺近大殊皆與古傳志方隅形勢不合未足<lb/>
　　　為據也<lb/>
　古陽闗<lb/>
　　古陽闗在玉門闗南紅山口西東距敦煌縣治一<lb/>
　　百三十里漢武帝時置為赴鄯善莎車之道所謂<lb/>
　　南道也後魏於此置陽闗縣周廢<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-80b"/>
　　︹漢書地理志︺龍勒縣有陽闗<lb/>
　　︹晉書地理志︺敦煌郡統陽闗縣<lb/>
　　︹元和志︺陽闗在夀昌縣西六里<lb/>
　　︹晉髙居誨使於闐記︺西渡都鄉河至陽闗<lb/>
御製陽闗考<lb/>
陽闗之名自漢唐以來咸所稱引而遺踪湮廢道里莫<lb/>
徵比因西域並𨽻昄章爰有纂輯圖志之役猷詢所及<lb/>
或据肅州新志載烏魯木齊西境有地名陽巴爾噶遜<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-81a"/>
以為陽闗之舊者殊不知陽乃回語葢謂新而巴爾噶<lb/>
遜則厄魯特語葢謂城亦非為闗也况烏魯木齊地在<lb/>
天山之北揆其方位懸隔奚啻謬以千里計耶按漢書<lb/>
地理志敦煌郡龍勒縣有陽闗玉門闗後晉髙居誨使<lb/>
于闐記西渡都鄉河至陽闗考都鄉河即今黨河龍勒<lb/>
縣即沙州衛今為敦煌縣地黨河在縣西境而陽闗玉<lb/>
門闗均在黨河之西陽闗西而偏南故以陽名詳覈形<lb/>
勢正應在今黨河西南與紅山口相近又漢書西域傳<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-81b"/>
西域三十六國東則接漢扼以玉門陽闗考漢時三十<lb/>
六國即今回部回部東境直安西府敦煌縣亦與漢書<lb/>
三十六國東扼陽闗之文脗合至王維詩西出陽闗云<lb/>
云送元二使安西作也考唐之安西號安西大都䕶府<lb/>
初治西州在伊州之西即今闢展也再徙髙昌故地即<lb/>
今土魯番之交河也三徙龜兹即今庫車也前後三遷<lb/>
總在哈宻之西是安西實在陽闗以外而陽闗之屬在<lb/>
敦煌縣境尤為昭晳無疑矣夫古今邊陲故蹟其考信<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-82a"/>
之艱非貫串諸書即源流未備然徒眩惑於誌乗家之<lb/>
聚訟膠轕而不能確征之我疆我理如目營手畫者然<lb/>
又何以斥傳譌鑿空之誣而炳焉掲以正鵠哉書此宣<lb/>
付館<hi>臣</hi>俾綴於編且以示一隅之舉云<lb/>
　　　按漢晉諸書陽闗在今敦煌縣境而肅州新志<lb/>
　　　謬引烏魯木齊西境之陽巴爾噶遜聞見淆訛<lb/>
　　　末由審定伏讀<lb/>
御製援據史書印合今古疏通貫串曠若發矇由是陽<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-82b"/>
　　　闗之名指歸不惑而玉門闗之近在陽闗迤北<lb/>
　　　者亦從此可推不得以土爾番之玊門口當之<lb/>
　　　益可見矣<lb/>
　　　　以上屬敦煌縣<lb/>
　白龍堆<lb/>
　　白龍堆在敦煌縣西境玉門闗之西沙形如卧龍<lb/>
　　髙者二三丈卑者丈餘綿延起伏西盡流沙之地<lb/>
　　︹漢書地理志︺敦煌郡正西闗外有白龍堆沙西域<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-83a"/>
　　傳︺樓蘭最近漢東垂當白龍堆乏水草<lb/>
　︹魏略西戎傳︺從玉門闗西出發都䕶井回三隴沙<lb/>
　　北頭經居盧倉從沙西井轉西北過龍堆<lb/>
　　　按白龍堆為流沙之東境象形以名其沙者也<lb/>
　　　今自敦煌縣西南境之巴顔布拉克以西流沙<lb/>
　　　極目蜒蜿出没之狀猶有存者龍堆之舊於此<lb/>
　　　可見至魏畧三隴沙應與今三隴山相近所云<lb/>
　　　都䕶井居盧倉沙西井者今雖難以確指要在<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-83b"/>
　　　敦煌縣西境沙磧中槩可知也<lb/>
　流沙<lb/>
　　流沙在白龍堆西沙多土少東西數百里𣺌無垠<lb/>
　　涘<lb/>
　　︹尚書禹貢︺導弱水至于三危餘波入于流沙<lb/>
　　︹山海經︺流沙出鐘山西行又南行至崑崙墟西南<lb/>
　　入海<lb/>
　　︹漢書顔師古注︺流沙在敦煌西八十里︹郭義恭廣<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-84a"/>
　　志︺流沙在玉門闗外南北二十里東西數百里<lb/>
　　︹周書西域傳︺善鄯西北有流沙數百里夏日有熱<lb/>
　　風為行旅之患風之欲至惟老駞知之即鳴而聚<lb/>
　　立埋其口鼻于沙中人每以為候即將氊擁鼻口<lb/>
　　其風迅駛斯須過盡<lb/>
　　　按禹貢三危山即今敦煌縣南境之山迤西為<lb/>
　　　鳴沙山又西為流沙所謂餘波入于流沙也山<lb/>
　　　海經所謂崑崙山指在青海境内之庫勒坤山<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-84b"/>
　　　而言庫勒坤譯言崑崙在西寧邊外一千四百<lb/>
　　　五十五里正當敦煌縣西南境也漢書鄯善國<lb/>
　　　去陽闗千六百里周書鄯善國即白龍堆路流<lb/>
　　　沙在白龍堆西鄯善在白龍堆南則流沙宜在<lb/>
　　　鄯善西北矣<lb/>
　色爾騰海<hi>互見水</hi>
　　色爾騰海在安西州西南境外四百里地有廣澤<lb/>
　　在古為鄯善國地<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-85a"/>
　　︹漢書西域傳︺鄯善國本名樓蘭王治杅柅城去陽<lb/>
　　闗千六百里西北去都䕶治所千七百八十五里<lb/>
　　西北至車師千八百九十里武帝通大宛諸國樓<lb/>
　　蘭當道苦之攻刼漢使王恢等以輕騎虜樓蘭王<lb/>
　　於是列亭障至玊門矣樓蘭最在漢東垂為匃奴<lb/>
　　反間數遮殺漢使元鳳四年平樂監傅介子刺其<lb/>
　　王縣首北闕下乃更立尉屠耆為王更名其國為<lb/>
　　鄯善有伊循城置都尉伊循官鄯善當漢道衝西<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-85b"/>
　　通且末七百二十里<lb/>
　　︹後漢書西域傳︺建武中小宛精絶戎廬且末為鄯<lb/>
　　善所并元初六年行長史索班屯伊吾於是鄯善<lb/>
　　王來降數月北匈奴攻没班等鄯善求救不許又<lb/>
　　自敦煌西出玉門闗涉鄯善北通伊吾千餘里自<lb/>
　　鄯善踰蔥嶺出西諸國有兩道<lb/>
　　︹魏書西域傳︺世祖平涼州沮渠牧犍弟無諱謀渡<lb/>
　　流沙遣弟安周擊鄯善王比龍連戰不能剋比龍<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-86a"/>
　　懼西奔且末其世子乃應安周詔散騎常侍成周<lb/>
　　公萬度歸討之度歸以輕騎五千渡流沙至其境<lb/>
　　其王真達面縛出降賦役其人比之郡縣<lb/>
　　︹周書異域傳︺鄯善古樓蘭也所治城方一里地多<lb/>
　　沙鹵少水草北即白龍堆西北有流沙數百里大<lb/>
　　統八年率衆内附<lb/>
　　︹隋書地理志︺鄯善郡大業五年平吐谷渾置在鄯<lb/>
　　善城即古樓蘭也有蒲昌海鄯善水統縣二顯武<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-86b"/>
　　濟逺︹吐谷渾𫝊︺煬帝即位鐡勒犯塞令擊吐谷渾<lb/>
　　大敗之復令觀王雄出澆河許公宇文述出西平<lb/>
　　以掩之伏允<hi>吐谷渾王名</hi>懼南遁山谷間其故地皆空<lb/>
　　自西平臨羗城以西且末以東祁連以南雪山以<lb/>
　　北東西四千里南北二千里皆為隋有<lb/>
　　︹唐書地理志︺伊州伊吾郡納職縣貞觀四年以鄯<lb/>
　　善故城置開元六年省十五年復置自縣西經獨<lb/>
　　泉東華西華駝泉渡茨萁水過神泉三百九十里<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-87a"/>
　　有羅䕶守捉又西南經達匪草堆百九十里至赤<lb/>
　　亭守捉與伊西路合别自羅䕶守捉西北上乏驢<lb/>
　　嶺百二十里至赤谷又出谷口經長泉龍泉百八<lb/>
　　十里有獨山守捉又經蒲類百六十里至北庭都<lb/>
　　䕶府︹西域傳︺故納縛波古樓蘭也<lb/>
　　　按漢書西域傳既云樓蘭國最在漢東垂近漢<lb/>
　　　當白龍堆又云鄯善國去陽闗一千六百里夫<lb/>
　　　果有一千六百里之隔安得謂之近接龍堆乎<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-87b"/>
　　　且車師為今闢展噶斯淖爾<hi>見下條</hi>處其西南史<lb/>
　　　稱鄯善西北至車師其國必在車師東南而居<lb/>
　　　噶斯淖爾之東矣隋書鄯善郡有蒲昌海者隋<lb/>
　　　并吐谷渾地以置郡臨羗城以西且末以東皆<lb/>
　　　為隋有是蒲昌當鄯善之西境實為且末國地<lb/>
　　　而鄯善故國尚居其東也今合羣書所載証以<lb/>
　　　王延徳髙昌行紀歴納職縣望王門闗甚近之<lb/>
　　　文則今色爾騰海以東地接流沙當屬鄯善納<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-88a"/>
　　　職之故地延徳由伊州而益都而納職則益都<lb/>
　　　當在哈宻之南納職當在沙州之西故望玉門<lb/>
　　　闗甚近也<lb/>
　噶斯<lb/>
　　噶斯在安西州西境外色爾騰海西七百里地有<lb/>
　　廣澤名噶斯淖爾<hi>詳見水</hi>在古當為且末國地<lb/>
　　︹漢書西域傳︺且末國王治且末城西北至都䕶治<lb/>
　　所二千二百五十八里北接尉犂南至小宛可三<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-88b"/>
　　日行西通精絶二千里<lb/>
　　︹後漢書西域傳︺光武以天下初定末遑外事小宛<lb/>
　　精絶戎廬且末為鄯善所并後其國並復立<lb/>
　　︹魏畧︺南道西行且志國小宛國精絶國樓蘭國皆<lb/>
　　并屬鄯善也<hi>按且志國疑是且末之訛</hi>
　　︹魏書西域傳︺且末國都且末城在鄯善西後役屬<lb/>
　　鄯善西北方流沙數百里<lb/>
　　︹唐書西域傳︺于闐東行入大流沙人行無迹故<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-89a"/>
　　返輙迷聚遺骸以識道無水草多熱風觸人及六<lb/>
　　畜皆迷仆行四百里至故都邏又六百里至故折<lb/>
　　摩䭾那古且末也<lb/>
　　　按漢自敦煌郡出玉門闗西行為鄯善又西為<lb/>
　　　且末色爾騰海為鄯善境則噶斯淖爾為且末<lb/>
　　　境矣又漢書且末北接尉犁又云尉犁東南與<lb/>
　　　且末接又云焉耆南百里至尉犁焉耆為今之<lb/>
　　　哈喇沙爾尉犁當在哈喇沙爾南境噶斯淖爾<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-89b"/>
　　　又在其東南則正所謂尉犁東南與且末接者<lb/>
　　　也惟今自陽闗西至噶斯淖爾僅行一千二百<lb/>
　　　餘里以鄯善去陽闗一千六百里西通且末七<lb/>
　　　百里之文証之得二千一百七十里似不相合<lb/>
　　　然漢書既云樓蘭近白龍堆即不應有一千六<lb/>
　　　百里之隔且使且末西去陽闗二千一百七十<lb/>
　　　里其境當在焉耆尉犁西南又不應云尉犁東<lb/>
　　　南與且末接也今以漢西域形勢考之出陽闗<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-90a"/>
　　　西南為婼羌正西為鄯善婼羌之西為且末且<lb/>
　　　末之南為小宛皆在烏壘城偏東南境故皆西<lb/>
　　　北至都䕶治所也且末之西為精絶精絶之南<lb/>
　　　為戎廬皆北與烏壘城相直故皆北至都䕶治<lb/>
　　　所也精絶之西為扜彌扜彌之南為渠勒皆在<lb/>
　　　烏壘城偏西南境故皆東北至都䕶治所也漢<lb/>
　　　烏壘城在今天山南路之海都郭勒側則噶斯<lb/>
　　　淖爾正其東南境其為且末之地無疑又西則<lb/>
<pb n="KR2k0039_WYG_006-90b"/>
　　　為精絶當都䕶治所之正南西與于闐接壤矣<lb/>
　　　　以上屬敦煌縣西境外地<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定皇輿西域圖志卷八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>