<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>圖書編卷五十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　圖書編卷五十一<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　章潢　撰<lb/>
　　古南夷總叙<lb/>
　杜氏通典邊防總叙曰南蠻其在唐虞與之要質故<lb/>
　曰要服夏商之時漸為邊患暨于周代黨衆彌盛故<lb/>
　詩曰蠢爾蠻荆大邦為讎至楚王時蠻與羅子共敗<lb/>
　楚師殺其將屈瑕楚師復振遂屬於楚及呉起相悼<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-1b"/>
　王南并蠻越遂有洞庭蒼梧之地秦昭使將伐楚略<lb/>
　取蠻夷置黔中郡漢興以後時有寇盗其西南諸夷<lb/>
　夜郎之屬悉平定置郡縣公孫述時夜郎大姓為漢<lb/>
　保釐後漢初從番禺江奉貢光武建武中武陵蠻帥<lb/>
　單程大寇郡縣漢將劉向戰敗數嵗方平順帝時武<lb/>
　陵太守増其租賦蠻又舉種反殺鄉吏東晉時沔中<lb/>
　蠻因劉石亂後漸徙于陸渾以南徧滿山谷宋齊以<lb/>
　後荆雍二郡各置校尉以撫寜之羣蠻之帥互受南<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-2a"/>
　北朝封爵至後魏末暴患滋甚僭稱侯王屯據峽路<lb/>
　斷絶行旅周武帝遣陸騰大破之其獠初因蜀李勢<lb/>
　亂後自蜀漢山谷出侵擾郡縣至梁時州郡每嵗伐<lb/>
　獠以自利及後周平梁益自爾遂同華人矣以其黔<lb/>
　中東謝自古不臣中國唐貞觀以後置羈縻州領之<lb/>
　　古南夷考畧<lb/>
　　盤瓠種<lb/>
　昔帝嚳時患犬戎入寇乃訪募天下有能得犬戎之<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-2b"/>
　呉將軍頭者妻以少女時帝有畜狗名曰盤瓠遂衘<lb/>
　其將軍首而至乃以女配之瓠得女負走入南山止<lb/>
　石穴中生六男六女因自相夫妻其後滋蔓號曰蠻<lb/>
　夷所居皆深山重阻人跡罕至長沙黔中五溪蠻皆<lb/>
　是也<lb/>
　徭本盤瓠之後其地介於巴蜀湖廣間綿亘數千里<lb/>
　諸徭不可勝數<lb/>
　　廪君種<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-3a"/>
　不知何代初巴氏樊氏曋<hi>咅審</hi>氏相氏鄭氏五姓皆出<lb/>
　於武落鍾離山其山有赤黒二穴巴氏之子生於赤<lb/>
　穴四姓之子皆生黒穴未有君長共立巴氏子務相<lb/>
　是為廪君巴梁間諸巴皆是也戰國時秦惠王并漢<lb/>
　中以巴氏為蠻夷君長其後世散處巴郡南郡謂之<lb/>
　巴郡南郡<lb/>
　　板楯蠻<lb/>
　秦昭襄王時有一白虎於巴蜀漢之境傷害千餘人<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-3b"/>
　昭王乃募有能殺虎者賞邑萬家時有巴郡閬中夷<lb/>
　廖仲等射殺白虎昭王以其夷人不欲加封乃刻石<lb/>
　盟要復夷人頃田不租十妻不算傷人者論殺人得<lb/>
　以賤錢贖死夷人安之<lb/>
　　南平蠻<lb/>
　東距智州南屬渝州西接南州北涪州其王姓朱氏<lb/>
　號劍荔王<lb/>
　　東謝<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-4a"/>
　渠帥姓謝氏南蠻别種在黔中之東地方千里唐貞<lb/>
　觀中開其地為應州<lb/>
　　西趙蠻<lb/>
　在東謝之南並南蠻别種其界東至夷子西至昆明<lb/>
　南至西洱河山洞深阻莫知里數趙氏代為酋長<lb/>
　　牂牁<lb/>
　渠帥姓謝氏昆明蠻一曰昆彌以西洱河為境即葉<lb/>
　榆河也距京師九千里昆明九百里即國其後又封<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-4b"/>
　别帥為滇王皆牂牁蠻也東距辰州二千四百里其<lb/>
　南千五百里即交州<lb/>
　　兖州<lb/>
　牂牁别部與牂牁鄰境唐以其地為兖州牂牁兖州<lb/>
　皆黔中屬州也<lb/>
　　獠<lb/>
　蠻之别種徃代初出自梁益之間自漢中達于卭笮<lb/>
　州川谷之間所在皆有依山林而居無酋長版籍蠻<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-5a"/>
　之荒忽無常者也舊傳獠有飛頭鑿齒鼻飲白衫花<lb/>
　面赤裩之屬二十一種今右江西南一𢃄甚多殆百<lb/>
　餘種常侵暴梁益狑人生幽厓奥谷中<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>人生崛巄<lb/>
　中獞人五嶺以南皆有之<lb/>
　　夜郎國<hi>播州犍為即其國也</hi>
　漢時西南夷君長以十數夜郎最大在蜀郡徼外東<lb/>
　接交趾西鄰滇國其國鄰牂牁江江廣數里出番禺<lb/>
　城下<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-5b"/>
　　滇<lb/>
　漢時在夜郎之西靡莫之屬滇最大始楚頃襄王使<lb/>
　將軍莊蹻將兵循江上略巴黔以西蹻至滇池方三<lb/>
　百里旁平地肥饒數千里以兵威定屬楚欲歸報會<lb/>
　秦擊楚巴黔中郡道塞不通因而以其衆王滇變服<lb/>
　從其俗以長之<hi>滇卽漢益州郡也蜀改益州郡為建寜分建寜永昌為雲南郡又分建寜</hi>
　<hi>牂牁為興古郡卽今之雲南地也</hi>
　　卭都<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-6a"/>
　漢時自滇以北君長十數卭都最大其外西曰桐師<lb/>
　以東北至葉榆名為嶲昆明地方數千里武帝開為<lb/>
　卭都縣<lb/>
　　筰都<lb/>
　漢時自越嶲以東北君長以十數徙筰都最大武帝<lb/>
　開以為筰都縣<lb/>
　　冉䮾<lb/>
　漢時自筰以北君長十數冉䮾最大即漢汶山郡之<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-6b"/>
　地<lb/>
　　附國<lb/>
　隋唐通焉在蜀郡西北二千餘里卽漢之西夷也有<lb/>
　嘉良夷即其東部薄縁夷在其南女國在其西其東<lb/>
　北連山綿亘數千里接黨項及諸羌<lb/>
　　哀牢<lb/>
　後漢時通焉其先有婦人名沙一居子牢山嘗捕魚<lb/>
　水中觸沉木若有感因懐娠十月産男子後沉木化<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-7a"/>
　為龍出水因䑛其男之背其母鳥語謂背為九謂坐<lb/>
　為隆因名曰九隆後漸相滋長四界去洛陽七千里<lb/>
　即金齒衞地南中羅鬼悉祖之<lb/>
　　南詔<lb/>
　或曰鶴柘曰龍尾曰苴咩曰陽劍本哀牢夷後烏蠻<lb/>
　别種夷語王為詔其先渠帥有六詔號六詔曰蒙嶲<lb/>
　詔越析詔浪穹詔邆睒詔施浪詔䝉舍詔兵埒不能<lb/>
　相君長蜀諸葛亮討定之䝉舍詔在諸部南故曰南<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-7b"/>
　詔居永昌姚州之間鐡橋之東南距㸑東南屬交趾<lb/>
　西摩伽佗西北與吐蕃接南女王西南驃北抵益州<lb/>
　東北際黔巫王都羊苴咩别都曰善闡府大理即南<lb/>
　詔國也本唐少夷邕州右江水與大理大槃水通自<lb/>
　邕州道諸蠻獠至大理不過四五十里<lb/>
　　驃國<lb/>
　東北距南詔咩苴城六千八百凡去上都萬四千里<lb/>
　在永昌故郡南二千餘里其國境東西三千里徃來<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-8a"/>
　通聘者迦羅婆提等二十國役屬者道林王等九城<lb/>
　食境土者羅道潜等二百里九十八部落東鄰真蠟<lb/>
　國西接東天竺國南盡溟海北通南詔竺樂城界<lb/>
　　西原蠻<lb/>
　居廣容之南邕桂之西有寗氏者相承為豪又有黄<lb/>
　氏居黄橙洞其𨽻也其地西接南詔宋時儂氏世為<lb/>
　廣源州首領州在邕州西南欝江之源地峭絶深阻<lb/>
　故儂智髙資以暴横<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-8b"/>
　　焦僥國<lb/>
　後漢時通焉在永昌徼外其人長三尺穴居<lb/>
　　樿國<lb/>
　後漢時通焉自言海西人海西即大秦也<lb/>
　　兩㸑蠻<lb/>
　自曲州靖州西南昆州曲軛晉寜喻獻安寜距龍和<lb/>
　城通謂之西㸑白蠻自彌鹿升麻二川南至歩謂之<lb/>
　東㸑烏蠻晉時㨿南寜郡其地延袤二千餘里唐置<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-9a"/>
　青蛉弄棟為縣<hi>即今曲靖軍民府地</hi>
　　松外諸蠻<lb/>
　數十百部自夜郎滇池以西皆莊蹻之裔凡數十姓<lb/>
　　尾濮<lb/>
　漢魏以後在興古郡<hi>即雲南郡地</hi>西南千五百徼外其人<lb/>
　有尾長三四寸按木濮即尾濮也<lb/>
　　木棉濮<lb/>
　土有木綿<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-9b"/>
　　文面濮<lb/>
　俗劖面以青畫之<lb/>
　　折腰濮<lb/>
　俗生子皆折其腰<lb/>
　　赤口濮<lb/>
　在永昌南其俗折其齒劖其唇使赤又露身無衣服<lb/>
　　黒僰濮<lb/>
　在永昌西南山居爾雅曰南至於濮鉛周書王會卜<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-10a"/>
　人丹沙<hi>註云卜人西南之蠻丹沙所出</hi>按卜人葢濮人也<hi>按諸濮與哀牢地相</hi>
　<hi>接故附之</hi>
　　交趾<hi>即倭南</hi>
　本漢初南越之地接漢九真日南諸郡及唐驩愛等<lb/>
　州東南薄海接占城東海路通欽亷西出諸蠻西北<lb/>
　通邕州在邕州東南隅去左江大平寨最近自寨正<lb/>
　南行至桄榔花步渡富良白藤兩江四程可至又自<lb/>
　寨東南行過舟特羅小江自諒州入六程可至自右<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-10b"/>
　江温潤寨則最逺由欽州渡海一日至厯代為郡縣<lb/>
　宋朝遂在化外丁氏黎氏李氏擅其地<lb/>
　　南丹州蠻<lb/>
　亦溪洞之種在宜州西境<lb/>
　　撫水蠻<lb/>
　在宜州南唐𨽻黔南酋皆䝉姓<lb/>
　　黎洞<lb/>
　唐故瓊管之地在大海南距雷州泛海一日而至其<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-11a"/>
　地有黎母山黎人居焉儋崖萬安皆與黎為境其服<lb/>
　屬州者為熟黎其居山峒無征徭者為生黎蜑人儋<lb/>
　崖海上水居蠻也<lb/>
　已上南夷除交趾黎洞屬後海南夷類餘皆四川雲<lb/>
　貴地領官職以時朝貢因叙四夷東南西北故列諸<lb/>
　此其屬内夷欵者俱詳上卷云<lb/>
　　南蠻總論<lb/>
　南蠻多種性不能教連合朋黨失意則相攻居洞依<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-11b"/>
　山或聚或散西至崑崙東至洋海産出奇貨故人貪<lb/>
　而勇戰春夏多疾疫利在疾戰不可久師也<lb/>
　　古南海總叙<lb/>
　海南諸國漢時通焉大抵在交州南及西南居大海<lb/>
　中洲上相去或三五百里三五千里逺者二三萬里<lb/>
　乘舶舉㠶道里不可詳知外國諸書雖言里數又非<lb/>
　定實也其西與蕃國接元豐中遣伏波將軍路博徳<lb/>
　開百越置日南郡其徼外國自武帝以來皆獻見後<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-12a"/>
　漢桓帝時大秦天竺皆由此道遣使貢獻及呉孫權<lb/>
　遣宣化從事朱應中郎康泰使諸國其所經及傳聞<lb/>
　則有百數十國因立記傳晉代通中國者葢尠及宋<lb/>
　齊至者十餘國自梁武隋煬諸國使至踰於前代至<lb/>
　唐貞觀以後聲教逺被自古未通者重譯而至又多<lb/>
　于梁隋焉其無異聞亦不復更記<lb/>
　　古南海夷考畧<lb/>
　　黄支國<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-12b"/>
　漢時通焉去海日南之南三萬里俗畧與珠崖相類<lb/>
　　哥羅國<lb/>
　漢時開焉在槃槃東南海國有四十二州而無縣<lb/>
　　林邑圖<lb/>
　秦象郡林邑縣地漢為象林縣屬日南郡古越裳之<lb/>
　界也在交趾南海行三千里其地縱横可六百里去<lb/>
　日南界四百餘里其南水步道二千餘里有西屠夷<lb/>
　亦稱王焉馬援所植兩銅柱表漢界處也<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-13a"/>
　　扶南國<lb/>
　在日南郡之南海西大島中去日南可七千里在林<lb/>
　邑西南三千餘里其境廣袤三千里<lb/>
　　頓遜國<lb/>
　梁時開焉在海﨑山上地方千里王並羈屬扶南徼<lb/>
　外諸國賈人多至其國市焉<lb/>
　　毗騫國<lb/>
　梁時開焉在頓遜之外大海洲中去扶南八千里<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-13b"/>
　　于陀利國<lb/>
　在南海洲上其俗與林邑扶南畧<lb/>
　　狼牙修國<lb/>
　在南海中其界東西三十日行南北二十日行北去<lb/>
　廣州二萬四千里<lb/>
　　婆利國<lb/>
　在廣州東南海中洲上去廣州二月行土氣熱如中<lb/>
　國盛夏<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-14a"/>
　　槃槃國<lb/>
　梁時通焉在南海大洲中北與林邑隔小海自交州<lb/>
　船行四十日至其國<lb/>
　　赤土國<lb/>
　扶南之别種也在南海中水行百餘日而達所都地<lb/>
　方數千里其王姓瞿曇氏<lb/>
　　真蠟國<lb/>
　在林邑西南本扶南屬國去日南郡舟行六十日而<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-14b"/>
　至南接車渠國西有朱江國後分為二國<lb/>
　　羅刹國<lb/>
　在婆利之東其人極陋朱髪黒身獸牙鷹爪時與林<lb/>
　邑人作市<lb/>
　　投和國<lb/>
　隋時開焉在南海大洲中真蠟之南自廣州西南水<lb/>
　行百日至其國<lb/>
　　闍婆國<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-15a"/>
　在南海中<lb/>
　　阿羅陁　阿羅單　婆皇　婆達　丹丹　邊斗<lb/>
　　都昆　　拘利　　比嵩　杜薄　薄剌　㪍焚<lb/>
　　火山　　無論　　婆登　烏篤　訶陸　多篾<lb/>
　　多摩長　哥羅舍分　已上諸國俱在南海<lb/>
　　占城國<lb/>
　在中國之西南東至海西至雲南南至真蠟北至驩<lb/>
　州北去廣州便風半月程東北至兩浙一月程北至<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-15b"/>
　交州兩日程陸行半月程其地東西七百里南北三<lb/>
　千里<lb/>
　　三佛齊國<lb/>
　南蠻别種與占城為鄰在真蠟闍婆之間所管十五<lb/>
　州汎海便風二十日至廣州如泉州舟行順風月餘<lb/>
　亦可到其國在海中扼諸畨舟車徃來之咽喉故諸<lb/>
　國之舟輻輳焉<lb/>
　　勃泥國<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-16a"/>
　在京都之西南大海中去闍婆四十五日去三佛齊<lb/>
　四十日程去占城與摩逸各三十日程皆計順風為<lb/>
　則所統一十四州<lb/>
　　注輦國<lb/>
　東距海五十里西至西天竺千五百里自古不通中<lb/>
　國水行至廣州約四十一萬一千四百里宋始入貢<lb/>
　　州眉流國<lb/>
　東至占臘五十程東北至廣州三十五程宋始入貢<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-16b"/>
　　蒲甘<lb/>
　宋崇寜始入貢<lb/>
　　南毗<lb/>
　國在西南自三佛齊便風月餘可到<lb/>
　　層檀<lb/>
　國在南海傍城距海二千里宋始入貢海道便風行<lb/>
　百六十日經勿巡古林三佛齊國乃至廣州<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-17a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-18a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-19a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-20a"/>
　　暹羅館<lb/>
　暹羅國本暹與羅斛二國暹國土瘠不宜耕種羅斛<lb/>
　土衍腴多獲暹人嵗仰給焉元元貞初暹人常遣使<lb/>
　入貢至正暹降于羅斛合為一國本朝洪武初遣大<lb/>
　理少卿聞良輔徃諭之暹羅斛國王參列昭昆牙遣<lb/>
　使柰思俚儕剌識悉替奉金葉表朝貢還賜大統厯<lb/>
　七年遣使沙里㧞來朝自言本國令陪臣祭思俚儕<lb/>
　剌識悉替入貢去年八月舟次烏瀦遇風舟壊漂至<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-20b"/>
　海南收獲漂餘貢物上因無表狀可據疑為奸商詭<lb/>
　言却之後其子參列寳昆牙立九年遣子昭禄羣膺<lb/>
　奉金葉表貢象及諸方物上命禮部員外郎王恒中<lb/>
　書省宣使蔡時敏徃賜詔及暹羅國主之印十六年<lb/>
　給勘合文册令如期貢二十年又貢胡椒蘇木二十<lb/>
　八年詔遣中使趙達宋福等祭其故王參列昭昆牙<lb/>
　賜嗣王昭禄羣膺勅諭永樂元年遣使入賀始稱暹<lb/>
　羅國二年遣使昆文現表貢方物四年復貢方物且<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-21a"/>
　乞量衡為式詔賜古今烈女傳給與量衡七年王遣<lb/>
　使奉儀物祭仁孝皇后命中官以告几筵是嵗復遣<lb/>
　坤文現貢方物先是南海民何入觀等流移海島遂<lb/>
　入暹羅至是因其使歸傳諭國王遣入觀等還毋納<lb/>
　流移以取罪戾八年貢馬及方物送中國流移人還<lb/>
　賜勅勞之十年復貢十三年昭禄群膺卒其子三頼<lb/>
　波磨札剌的嗣位以兵侵滿剌加國滿剌加訴于朝<lb/>
　勅諭暹羅國王令與滿剌加平十五年來貢十八年<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-21b"/>
　又貢遣中官楊敏等䕶貢使歸國仍厚賚其王十九<lb/>
　年王遣使柰懐等六十人入貢謝侵滿剌加國之罪<lb/>
　賜紗幣有差二十一年又貢賜使臣及通事總管畨<lb/>
　伴有差洪熙宣徳間至如常期正統景泰間貢或不<lb/>
　常賜仍舊例成化十三年遣使群謝提素英必美亞<lb/>
　二人來貢方物美亞本福建汀州士人謝文彬也昔<lb/>
　因販鹽下海為風飄入暹羅遂仕其國嘗至南京其<lb/>
　從子瓉偶遇識之為織殊色錦綺貿易畨貨事覺下<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-22a"/>
　吏始吐實焉十七年遣行人姚隆徃册封其王𢎞治<lb/>
　中遣給事中林恒復徃行册封禮正徳十年遣使貢<lb/>
　方物進金葉表嘉靖元年暹羅及占城等夷各載畨<lb/>
　貨至廣東未行報稅上乃命贓物照舊入官三十二<lb/>
　年國王遣使坤隨離等貢白象及方物三十七年又<lb/>
　貢方物比舊稍不同萬厯三年九月暹羅王招華宋<lb/>
　頃遣使握坤哪采思灣等奉金葉表貢方物六年十<lb/>
　月該舍内閣大學士張<hi>闕</hi>等題㨿提督少卿蕭廪呈<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-22b"/>
　請於本館添設暹羅一館考選世業子弟馬應坤等<lb/>
　十名送館教習其國東連大泥南臨東牛西接蘭塲<lb/>
　北界大海由廣東香山縣登舟順風計約四十日可<lb/>
　至其國彼國來貢必用五六月南風還則用十一二<lb/>
　月北風過此不敢行矣其境内有大庫司凢九曰暹<lb/>
　羅曰可刺細馬曰疋曹本曰皮細禄曰束骨胎曰果<lb/>
　平疋曰倒腦細曰討歪曰六昆大庫司猶華言布政<lb/>
　司也府十四曰采納曰老無曰北采曰束板普曰辣<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-23a"/>
　皮曰疋皮里曰采野曰多鐃曰千無里曰細辭滑曰<lb/>
　采欲曰欵細灣曰沾奔曰魁山縣七十二俱分𨽻各<lb/>
　府其土地東南平衍饒稻西北多大山<lb/>
　　𤓰哇<hi>𨽻回回館</hi>
　𤓰哇古闍婆國酋名冉家龍漢晉以前未聞唐為訶<lb/>
　陵宋為闍婆元稱𤓰哇其國分東西二王所屬有蘇<lb/>
　吉丹打板打網厎勿諸國洪武三年王昔里入達剌<lb/>
　遣八的占必奉金葉表貢方物及黒奴三百人納元<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-23b"/>
　所授宣勅已而我使至三佛齊𤓰哇要而殺之十三<lb/>
　年王八達那巴那務遣阿烈彛烈時奉金葉表朝貢<lb/>
　上遣其使還詔諭責王遂絶其使永樂三年其國東<lb/>
　王遣使朝貢請印與之五年西王都馬板與東王戰<lb/>
　㓕東王時我舟過東王城西王殺我百七十人西王<lb/>
　懼遣亞烈加恩謝罪詔勅詰責西王令償死者黄金<lb/>
　六萬兩已而遣人貢萬兩禮官請索如數上曰朕利<lb/>
　金耶令逺人知畏耳蠲其金賜鈔幣諭之十六年西<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-24a"/>
　王楊惟西沙遣人獻白鸚鵡正統八年令三年一貢<lb/>
　其國四鄉初至社板僅千家二酋王之流寓多廣東<lb/>
　漳泉人又東半日至厮村中國人客此成聚落遂名<lb/>
　新村約千餘家村主廣東人畨舶至此互市金寳充<lb/>
　溢人富饒又南行可半日至淡水港乘小艇行二十<lb/>
　餘里至蘇魯馬益亦有千餘家半中國人港旁大洲<lb/>
　林木蔚茂有長尾猱數萬又水行八千里至漳佑登<lb/>
　岸西南陸行半日至王居滿者伯夷僅二三百家總<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-24b"/>
　領七八人王宫磚墉墉髙踰三丈方三十餘里<lb/>
　　真臘<hi>𨽻回回館</hi>
　真臘本扶南屬國一名占臘在東海中漢武帝時獻<lb/>
　萬蛤夜光珠久未通至隋始通中國唐神龍中併扶<lb/>
　南而國分為二其南近海多陂澤為水真臘北多山<lb/>
　阜為陸真臘後復合為一宋宣和初封為真臘國王<lb/>
　慶元中破占城立其國人為占城王占城遂為屬國<lb/>
　又有參半真里登流眉蒲甘等國皆屬真臘聚落頗<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-25a"/>
　衆地亦廣洪武六年國王忽兒那遣柰亦告卽表獻<lb/>
　方物賜大統厯文綺二十年正黎列保昆邪甘苦者<lb/>
　遣使貢象及方物景泰二年貢賜王妃文綺朝貢至<lb/>
　今不絶其俗尚華侈東向為上右手為㓗縣鎮風俗<lb/>
　大類占城<lb/>
　　滿剌加<hi>𨽻回回館</hi>
　滿剌加永樂三年王西和入兒速剌遣使奉金葉表<lb/>
　朝貢言願内附為屬郡效職貢七年太監鄭和充册<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-25b"/>
　封使賜印誥錦綺封為滿剌加國王九年嗣王拜里<lb/>
　迷蘇刺率其妃及子姪五百四十人來朝上御奉天門<lb/>
　宴王賜王𢃄羽儀鞍馬金銀錢鈔錦綺王妃冠服子<lb/>
　姪傔從賞各有差十年遣使送還國十二年王母來<lb/>
　朝貢厚賜之二十二年宣徳九年王復來朝貢賜亦<lb/>
　厚天順三年王無答佛哪沙卒子舟茫速沙請封遣<lb/>
　使册立為王成化末給事中林榮行人黄乾亨奉使<lb/>
　溺海死廕子入監讀書其國舊名五嶼東南距海西<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-26a"/>
　北皆山地瘠鹵故未稱焉𨽻暹羅嵗輸金五千兩既<lb/>
　奉我正朔始不𨽻暹羅<lb/>
　　占城<hi>𨽻回回館</hi>
　占城古越裳秦林邑漢象林漢末區連殺縣令自稱<lb/>
　林邑王遂不入版圖唐元和初改號占城宋淳熙中<lb/>
　襲破真臘慶元真臘復讎殍殺幾盡更立真臘人為<lb/>
　主洪武二年遣呉用顔宗魯楊載等使占城𤓰哇日<lb/>
　本等國賜玉璽書是年遣使蒲旦麻都朝貢言安南<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-26b"/>
　侵境上遣使諭安南罷兵是年國阿答阿者遣虎都<lb/>
　蠻來朝貢虎象遣中書省管勾甘桓會同館副使路<lb/>
　貢賢封阿答阿者為占城國王賜大統厯金綺四年<lb/>
　阿答阿者遣答班𤓰卜農奉金葉表朝貢言安南數<lb/>
　侵境乞賜兵器樂人俾安南知我乃聲敎所被輸貢<lb/>
　之地不敢輙欺負上憐之命中書省咨王言交鄰有<lb/>
　道事上以誠占城安南既皆臣事朝廷豈可擅兵相<lb/>
　毒即咨安南令其罷兵兵器不爾吝但以安南故賜<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-27a"/>
　爾是助爾搆兵也樂器有聲律華夷方言本異中國<lb/>
　人不可遣遣爾國人能習華音者來習四十六年遣<lb/>
　子來賀聖節賜勘合文册二十四年使至以臣弑君<lb/>
　故絶之永樂四年勅王占把的剌得黎賊父子及其<lb/>
　黨惡即械送京尚書陳洽在南交軍中馳奏占城國<lb/>
　王占把的頼奉命出兵討安南隂懐二心罪下季獷<lb/>
　一等耳請發兵討之上以交趾初平不欲窮兵逺夷<lb/>
　遣使諭王歸我侵地永樂後遣人朝貢令三年一貢<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-27b"/>
　正統六年國人請封其嗣王遣使册封成化中遣使<lb/>
　册封正使卒海上副使論罪戍邊其國在大海南南<lb/>
　距真臘西距交趾東北際海自閩長樂五虎門西南<lb/>
　行順風可十日至東北百里海口立石塔為標舟至<lb/>
　是繫焉俗獷悍果于戰鬭尚釋敎<lb/>
　　三佛齊<lb/>
　即舊港又名浡淋在東南海中本南蠻别種初𨽻𤓰<lb/>
　哇有地十五州東去𤓰哇東南距滿剌加南距大山<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-28a"/>
　西北濵海畨舶輻輳多廣東漳泉人土沃宜稼穡遇<lb/>
　敵敢死隣國畏之水多土少將領得居陸民率架筏<lb/>
　水中架木柱語言如𤓰哇市用錢布字用梵書其屬<lb/>
　有箄馬令凌牙斯蓬豐登牙儂細蘭諸國唐天祐貢<lb/>
　方物米自建隆以至淳熙朝貢不絶我朝洪武初王<lb/>
　恒麻沙那阿稱臣入貢四年遣玉的力馬罕亦里麻<lb/>
　思奉金字表朝貢賜大統厯文幣六年使來貢八年<lb/>
　使從我招諭拂菻十年恒麻沙那阿卒賜王子麻那<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-28b"/>
　者巫里三佛齊國王印印駝鈕銀質鍍金是時廣東<lb/>
　有祖義者脱罪避居其國久之得為將領暴横掠過<lb/>
　客永樂中太監鄭和統海船下西洋至三佛齊<lb/>
　　南蠻總論<lb/>
　蘇潁濵曰古者九夷八蠻無大君長紛紛籍籍不相<lb/>
　統制惟北方地廣常為大國以制中夏然蠻夷之俗<lb/>
　種姓分别千人為部百家為黨見利則聚輕合易散<lb/>
　族類不一其心終莫相愛故其兵利於疾戰而不利<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-29a"/>
　於遲久北狄之人綿地千里控弦百萬侯王君長通<lb/>
　為一家人畜富庻蔓延山谷之間其心常有所愛重<lb/>
　而不忍去故其兵利於遲久而不利於疾戰此二者<lb/>
　其大小之勢各有所便宜乎中國之所以待之者各<lb/>
　有道也今夫北狄之人伏於隂山之下養兵休士居<lb/>
　而不戰此其志未嘗須㬰忘中國也然其心以為戰<lb/>
　而勝人猶不若不戰而屈人之兵戰而不勝民之死<lb/>
　者未可知也故常大言虛喝而不進以謀弊中國蓋<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-29b"/>
　其所愛者愈大故其謀之愈深發之愈緩以求其不<lb/>
　失也若夫西戎南蠻西南夷之民悉其衆庻尚不能<lb/>
　當狄人之半而其酋長毎為亂不能自禁此誠無愛<lb/>
　于其心而僥倖於一戰以用其烏合之衆而已故夫<lb/>
　蠻夷之人擾邊求利其中有大志者其類皆可以謀<lb/>
　求也愚嘗觀於西南徼外以臨蠻夷之衆求其所以<lb/>
　為變之始而遂至於攻城郭殺人民縱横放肆而不<lb/>
　可救者其積之莫不有漸也夫蠻夷之民寜絶而不<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-30a"/>
　通今邊鄙之士利其貨財而納之於市使邊民凌侮<lb/>
　欺謾而奪其利長吏又以為優民而不之禁窮志無<lb/>
　聊莫可告訴故其勢必至於解仇結盟攻刼蹂踐殘<lb/>
　之于鋒鏑之間而後其志得伸也嗟夫為吏如此又<lb/>
　見其不知本矣通關緝吏民待之如中國之民彼尚<lb/>
　誰所激怒而為此哉然事不患不知患乎人之不能<lb/>
　用昔班超處西域數十年西破龜兹北伏匈奴及將<lb/>
　東歸或以為必有奇謀方就問其計然其言止曰察<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-30b"/>
　見淵中魚不祥屯戍之士皆非忠臣孝子不可盡繩<lb/>
　以法當是時莫不皆笑以為不足用然及西域之亂<lb/>
　終亦如此故夫謀非必奇而後可用在乎當否而已<lb/>
　古者四夷皆置校尉而益州有蠻夷騎都尉以治其<lb/>
　事使其强者不能内侵而弱者不為中國之所侮葢<lb/>
　為是也<lb/>
　范氏曰嘗考春秋之世及戰國先秦以來未有得志<lb/>
　於南蠻者也葢以瘴毒險阻不得天時地利所恃者<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-31a"/>
　人和而已而民從征役皆知必死如徃棄市則是三<lb/>
　者皆亡矣秦發閭左戌五嶺而陳項起遂以亡秦漢<lb/>
　初吕后欲誅趙佗士卒不能踰嶺武帝擊越發兵江<lb/>
　淮因巴蜀罪人等放棄之葢不可以中國之師涉其<lb/>
　地也遂滅南越以為九郡元帝卒罷珠崖光武遣馬<lb/>
　援擊交趾最為有功然三年而後士卒死者十五六<lb/>
　乃得一女子之首其難也如是是以聖王不重外而<lb/>
　輕内不勤逺而忘邇恐征伐不息變生於内而摇其<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-31b"/>
　本也<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-32a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-33a"/>
　　安南事實<lb/>
　安南本古南交地秦象郡漢交趾九真日南三郡治<lb/>
　羸婁呉改九徳武平新昌宋改宋平徙龍編梁安南<lb/>
　鎮南都䕶五代之亂推丁部為帥宋封其子璉交趾<lb/>
　郡王後黎桓李公藴陳日照相繼簒立又五世為黎<lb/>
　季犛所簒永樂四年遣兵平之建交趾布政司領府<lb/>
　十七州五屬州四十一縣一百五十七宣徳二年黎<lb/>
　利復叛遣兵討之利懼奉表乞立陳氏後朝廷許之<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-33b"/>
　因罷郡縣已而利簒陳自立嘉靖六年其參督莫登<lb/>
　庸乗黎之亂弑黎廬自立僣國號曰大越改元眀徳<lb/>
　子方瀛嗣改元大正且侵内地十八年遣兵討之登<lb/>
　庸表降請罪願歸侵地於是朝廷赦登庸罪署子方<lb/>
　瀛安南都統使遂罷兵然其専擅自若也<lb/>
　　安南入路<lb/>
　入交道三一由廣西一由廣東一由雲南由廣東則<lb/>
　用水軍伏波以來皆行之廣西道宋行之雲南道元<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-34a"/>
　及我朝始聞廣西道亦分為三從憑祥州入者由州<lb/>
　南闗隘一日至交之文淵州坡壘驛復經脱朗州北<lb/>
　一日至諒山衙又一日至温州之北險徑半日至鬼<lb/>
　門闗又一日經温州之南新䴡村經二十江一日至<lb/>
　保禄縣半日渡昌江又一日至安越縣南市橋江下<lb/>
　流北岸一道由思明府入過摩天嶺一日至鬼陵州<lb/>
　過辦强隘一日至禄平州州西又路一日半至諒山<lb/>
　府若從東南行過車里江此江永樂中黎李犛堰之<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-34b"/>
　以拒王師後傎知其堰處乃决之以濟師一日半至<lb/>
　安博州又一日半至耗軍峒山路險惡又一日至鳳<lb/>
　眼縣又分二道一道一日至保禄縣亦渡昌江一道<lb/>
　入諒江府亦一日至安越縣之南市橋江北岸各與<lb/>
　前道會其自龍州入者一日至平而隘又一日至七<lb/>
　源州二日至文蘭平茄社又分為二道一道從文蘭<lb/>
　州一日經右隴縣北山徑出鬼門闗平四十里渡長<lb/>
　江上源經右隴之南沿江南岸而下一日至世安縣<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-35a"/>
　平地至安勇縣又一日至安越縣之中市橋江北岸<lb/>
　一道從平茄社西一日半經武崖州山徑二日至司<lb/>
　農縣平地又一日半亦進至安越縣之北市橋江上<lb/>
　流北岸市橋江在安越縣境中昌江之南諸路總會<lb/>
　之處隨處皆可濟師一日至慈山府又至東岸嘉林<lb/>
　等縣渡富良江以入交州雲南亦有二道其一道由<lb/>
　䝉自縣經蓮花灘入交州之石隴關下程瀾洞循洮<lb/>
　江源左岸四日至水尾州又八日至文盤州又五日<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-35b"/>
　至鎮安縣又五日至夏華縣又三日至清波縣又三<lb/>
　日至臨洮府洮水即富良江上流其北為宣光江南<lb/>
　為沱江所謂三江者也臨洮二日至上圍縣又二日<lb/>
　至興化府即古多邦城自興化一日至白鶴神廟三<lb/>
　岐江又四日至白鶴縣渡富良江其一道自河陽隘<lb/>
　循洮江左岸十日至平原州又五日至福安縣又一<lb/>
　日至宣江府又二日至端雄府又五日亦至白鶴三<lb/>
　岐江然皆山徑歌側難行其循洮江右岸入者地勢<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-36a"/>
　平夷乃大道也若廣東海道自亷州烏雷山發舟北<lb/>
　風順利一二日可抵交之海東府若沿海岸以行則<lb/>
　烏雷山一日至永安州白龍尾白龍尾二日至玉山<lb/>
　門又一日至萬寜州萬寜一日至廟山廟山一日至<lb/>
　屯卒巡司又二日至海東府海東二日至經熟社又<lb/>
　石堤陳氏所築以禦元兵者又一日至白藤海口過<lb/>
　天寮巡司南至安陽海口又南至塗山海口又南至<lb/>
　多漁海口各有支港以入交州自白藤而入則經水<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-36b"/>
　棠東潮二縣至海陽府復經至靈縣過黄徑平灘等<lb/>
　江由南䇿上洪之北境以入其自塗山而入則取古<lb/>
　齋又取宜陽縣經安老縣之北至平河縣經南䇿上<lb/>
　洪之南境以入其自多漁海口而入則由安老新明<lb/>
　二縣至四岐遡洪江至快州經鹹子關以入多漁南<lb/>
　為大平海口其路由大平新興二府亦經快州鹹子<lb/>
　闗口由富良江以入此海道之大畧也交州之東有海<lb/>
　陽荆門南䇿上洪下洪順安快府等府去海頗逺各<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-37a"/>
　有支港穿達迤邐數百大艦不能入故交人多平厎<lb/>
　淺舟以便入港云<lb/>
　　安南總論<lb/>
　按交趾本秦漢以來中國郡縣之地五代時為劉隱<lb/>
　所併至宋初始封為郡王然猶授中國官爵勲階未<lb/>
　始以國稱也其後封南平王奏章文移猶稱安南道<lb/>
　孝宗時始封以王稱國而天下因以髙麗真臘視之<lb/>
　不復知其為中國之郡縣矣李氏傳八世陳氏傳十<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-37b"/>
　二世至日焜為黎季犛所簒季犛上表竄姓名為胡<lb/>
　一元子蒼易名奆詐稱陳氏絶嗣奆為甥為權署國<lb/>
　事我太宗從其請逾年陳氏孫名添平者始遁至京<lb/>
　愬其實季犛乃表請迎添平以還國朝廷不逆遣使<lb/>
　送添平歸抵其境季犛伏兵殺之并及使者事聞太<lb/>
　宗命張輔總兵討之生擒季犛詔求陳氏遺裔立之<lb/>
　國人咸稱犛殺之盡無可繼承者僉請復古郡遂立<lb/>
　交趾都布按三司及各府州縣衞所諸司一如内地<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-38a"/>
　其後有犛利者乃夷中之夷也中官庇之遂至猖肆<lb/>
　上表請立陳氏後宣宗皇帝謂此皇祖意也<hi>祖訓不許後人</hi>
　<hi>伐其國</hi>遂聽之即棄其地俾復其國嗚呼自秦并百郡<lb/>
　交趾之地<hi>秦為象郡</hi>已與南海廣東桂林<hi>廣西</hi>同入中國漢<lb/>
　武立嶺南九郡而九真日南交趾與焉在唐中葉江<lb/>
　南之人仕中國顯者猶少而愛州人姜公輔已仕中<lb/>
　朝為學士宰相與中州之人相頡頏矣柰何世亘五<lb/>
　代為土豪所據宋興不能討之遂使兹地淪於要荒<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-38b"/>
　之域而為侏㒧藍縷之俗一何不幸哉<lb/>
　　安南總論<lb/>
　嘉靖間登庸歸順葢知中國厭兵一謝外貢使不復<lb/>
　至而帝其國自如也久之登庸與子方瀛相繼死孫<lb/>
　福海嗣位又死子㓜方六嵗大臣阮敬等専權國復<lb/>
　亂矣<lb/>
　　安南總論<lb/>
　自古治安南者莫善於周莫烈於漢莫弱於宋莫鄙<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-39a"/>
　於元何者成周之隆政敎洋溢九夷八蠻之長莫不<lb/>
　稽首奉琛著在王會而越裳氏以白雉來獻周公為<lb/>
　之謝而遣之曰徳澤不加君子不享其物㫖哉言乎<lb/>
　足以辨華夷而昭義利恢恢乎王道之大體也不亦<lb/>
　善乎漢武帝承嬴秦之畧侈五葉之豐騁其雄心開<lb/>
　拓炎徼使五嶺以南重溟以北鼻飲儋耳之域三五<lb/>
　不能臣妾者而為之宰割疆界張設官吏與内郡比<lb/>
　隆斯亦振古無前之績也可不謂烈乎交州當五代<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-39b"/>
　之亂負險䟦扈䂓為龜兹兩漢經畧之迹蕩然湮泯<lb/>
　宋興有西北之警不遑南顧以致易位者三姓而不<lb/>
　能問也又復因其來貢而即以封之躋以崇階賜以<lb/>
　寵命長其<graphic n="KR1373" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1373.png" mimeType="image/png"/>侮時時入寇邕欽殺掠民吏而不可報<lb/>
　也可不謂弱乎元世祖以漠北之豪耽縱屠殺鳩數<lb/>
　十萬兵統以愛子躪蹂海隅三駕而不服不過難之<lb/>
　以入朝要之以珍玩而所遣長吏徃徃以章賂賣法<lb/>
　賈怨外夷是貪冒之故習也可不謂鄙乎我朝應運<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-40a"/>
　開天再闢寰宇陳氏□先納欵髙皇嘉之假以王號<lb/>
　使之因俗而治作屏南隅不伐之言垂之祖訓柔逺<lb/>
　能邇一周公之懿也文皇帝當陳氏之微黎氏之叛<lb/>
　怵惕水火一戰而有之誅其君而弔其民龍編鳶壤<lb/>
　再覿官儀赫乎漢武之烈也雖噢咻稍踈約束大驟<lb/>
　為夷人所不堪而董以學校風以詩書䂓模亦宏逺<lb/>
　矣迨乎季犛稱逆衰兇鞫頑士民淪溺者不可勝計<lb/>
　章皇帝不忍黔元之塗炭捐其故宇以安反側百年<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-40b"/>
　以來塞徼寜謐無斥堠之警不可謂無大造於南土<lb/>
　也惜乎當其時無有倡棄絶之義以少示貶謫而仍<lb/>
　以王爵受其貢獻為稍靡爾頃者黎氏失國而莫氏<lb/>
　代之其釁未之詳也在黎氏必滛慆敗度故衆叛親<lb/>
　離在莫氏必隂施市恩故能潜移黙奪不然豈以一<lb/>
　國之主累世之威忽然異姓而更無倡義於其間者<lb/>
　哉桓叔之入晉也晉人啟之也於是乎有椒聊之詠<lb/>
　田恒之代齊也齊人附之也於是乎有采芑之歌莫<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-41a"/>
　氏之於安南亦由是也其得民深矣其自衞固矣征<lb/>
　之則失春秋詳内畧外之體因而與之又非天王正<lb/>
　名定分之心故不若先之以責讓之辭詰其簒殺之<lb/>
　由曉以君臣之義以觀其臣民向背之機而徐為之<lb/>
　所如其㝠然矯䖍不可曉諭也為之申固闗隘卻擯<lb/>
　貢獻絶不為臣則莫氏者必皇皇然曰天朝之棄我<lb/>
　如是我何以取重於臣民也其臣民亦將曰莫氏為<lb/>
　天朝所不赦而吾父子兄弟皆亂賊之黨也庻或有<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-41b"/>
　倡義而圖之者即不有以圖之則吾中國禮義綱常<lb/>
　固凛然觀示於外域也吾故曰征之不若棄絶之為<lb/>
　得䇿也<lb/>
　　古西夷總叙<lb/>
　杜氏通典邊防叙畧曰西羌出自三苖葢姜姓也其<lb/>
　國近衡山及舜徙之三危漢金城之西南羌地是也<lb/>
　濵於賜支至於河首綿地千里南接蜀漢徼外蠻夷<lb/>
　西北鄯善車師諸國所居無常依隨水草地少五榖<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-42a"/>
　産牧為業其俗氏族無定或以父名母姓為種號妻<lb/>
　後母納嫠嫂如匈奴之俗故國無鰥寡種繁熾在古<lb/>
　不立君臣無相長一强則分種為酋豪弱則為人附<lb/>
　落更相抄掠以力為雄殺人償死無他禁令其兵長<lb/>
　在山谷短於平地不能持久而果於觸突以戰死為<lb/>
　吉利病終為不祥甚耐寒苦同之禽獸昔夏啟之子<lb/>
　太康失國四夷皆叛及后相立乃征畎夷七年然後<lb/>
　來賔至於后泄始加爵命由是服從后桀之亂畎夷<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-42b"/>
　入居邠岐之間成湯既興伐而攘之及殷室中衰諸<lb/>
　戎皆叛至於武丁征西戎鬼方克之及武乙暴虐犬<lb/>
　戎冦邊周古公踰梁山而避於岐下及王季遂伐西<lb/>
　落鬼戎自是之後更伐始呼翳徙之戎皆克之及武<lb/>
　王克啇羗髳率師會於牧野至穆王時戎狄不貢王<lb/>
　乃西征犬戎獲其五王遂遷戎于太原夷王衰弱及<lb/>
　宣王立召秦莊公興兵伐破之其後侵盗不已至幽<lb/>
　王昏虐西戎冦周殺幽王於驪山周乃東遷洛邑及<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-43a"/>
　平王之末周遂陵遲戎逼諸夏自隴山以東及乎伊<lb/>
　洛徃徃有戎於是渭水有狄貊邽冀之戎涇北有義<lb/>
　渠之戎洛川有大荔之戎渭南有驪戎伊洛間有揚<lb/>
　拒泉臯之戎潁洛以西有蠻氏之戎間在中國與諸<lb/>
　夏盟會後晉㓕驪戎是時伊洛戎强東侵曹魯襄王<lb/>
　時秦晉自𤓰州遷陸渾之戎于伊川允姓之戎遷于<lb/>
　渭汭戎河南山北者號曰隂戎秦穆公得戎人由余<lb/>
　遂霸西戎開地千里及晉悼公及使魏綘和諸戎復<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-43b"/>
　修霸業其後隂戎之種遂以滋廣與晉伐周後陸渾<lb/>
　戎叛晉荀呉㓕之後楚執蠻氏而盡囚其人至周貞<lb/>
　王八年秦厲公㓕大荔取其地趙亦㓕北戎韓魏後<lb/>
　稍并伊洛隂戎㓕其脱遺者皆走西戎汧隴自是中<lb/>
　國戎冦唯餘義渠之種最為强盛屢為人患及昭王<lb/>
　起兵㓕之始置隴西北地上郡焉始皇兵務東向故<lb/>
　得繁息秦平天下䝉恬西逐諸羌出塞漢初尚微弱<lb/>
　景帝時汧種求徙於狄道安故武帝又西逐渡河湟<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-44a"/>
　初開河西置四郡其後先零種圍枹罕漢兵擊平之<lb/>
　始置䕶羌校尉至宣帝代又冦金城趙克國立屯田<lb/>
　且討且招降者三萬餘人置金城屬國以處之自後<lb/>
　賔服後漢光武建中初冦金城馬援討破降之徙七<lb/>
　千口于三輔和帝以後又反叛豪滇零稱天子南入<lb/>
　益州東犯趙魏冦及雍城十餘年然後破散順帝永<lb/>
　和中又叛漢將馬賢戰没後叚熲窮討及靈帝末方<lb/>
　始平定自光武以後匈奴少事惟西羌屢梗魏晉二<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-44b"/>
　代關隴不至大傷害永嘉以後吐谷渾興焉本遼東<lb/>
　鮮卑晉時數百戸西附于隂山屬晉亂遂併吞諸羌<lb/>
　而有其地至其孫葉延遂為强國後魏宋其主夸吕<lb/>
　自號可汗建官多效中國洎隋煬帝遣觀王雄大破<lb/>
　之其王伏允逺遁收其地列置郡縣鎮戍後轉衰弱<lb/>
　唐初吐蕃始興焉其帥後魏末自臨松郡丞故其主<lb/>
　有贊之號髙宗時遂㓕吐谷渾盡有其地將軍薛仁<lb/>
　貴等大敗于大非川儀鳯中工部尚書劉審理又率<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-45a"/>
　兵十八萬敗没於青海調露中中書令李敬𤣥又大<lb/>
　敗于大非武太后如意初王孝傑方大破之復龜兹<lb/>
　等鎮萬嵗通天初又寇梁州都督許欽明戰殁因贊<lb/>
　普殺其名將論欽陵此後累破敗遂劣於曩時矣<lb/>
古西戎考畧<hi>皆羌屬多散處三河之聞</hi>
　　羌無弋<lb/>
　爰劒不知何戎之别也自秦亡入三河附落出析支<lb/>
　河曲數千里其後子孫分别各自為種任隨所之或<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-45b"/>
　為氂牛種越嶲羌是也或為白馬種廣漢羌是也或<lb/>
　為參狼種武都羌是也爰劍曽孫忍及弟舞獨留湟<lb/>
　中忍生九子為九種舞生十七子為十七種羗人興<lb/>
　盛從此始後分支凢百五十種如氂牛白馬羗在蜀<lb/>
　漢其種别名號皆不可知<lb/>
　　姚弋仲<lb/>
　南安赤亭羌人世為羌酋其饒富雄于洮罕之間後<lb/>
　至萇襲弑苻堅僣帝國號秦傳三十二年而亡<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-46a"/>
　　湟中月氏胡<lb/>
　其先大月氏之别也在張掖酒泉地及漢取河西開<lb/>
　湟中於是月氏來降與漢人錯居<lb/>
　　氐<lb/>
　西戎之别種在冉䮾東北廣漢之西其種非一或號<lb/>
　青氏或號白氏或稱蚺氏此蓋中國人即其服色而<lb/>
　名之也後漢建安中氐酋楊勝始㨿仇池氏漸强盛<lb/>
　　苻氏<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-46b"/>
　世為西戎酋長又謂之蒲家後苻洪自稱大單于子<lb/>
　健取長安稱帝國號秦傳生堅丕登五世而亡<lb/>
　　葱茈羌<lb/>
　燉煌西西域之南山中從婼羌西至葱嶺數千里有<lb/>
　月氏餘種葱茈羌白馬黄牛羌各有酋豪北與諸國<lb/>
　接不知其道里廣狹<lb/>
　　吐谷渾<lb/>
　本遼東鮮卑也西晉時酋帥徒河渉歸有二子長曰<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-47a"/>
　吐谷渾少曰若洛廆代統部落别為慕容氏渾庻長<lb/>
　初西附隂山後度隴西止於枹罕而子孫㨿有甘松<lb/>
　之南洮水之西南極于白蘭在交州西北其青海周<lb/>
　迴千餘里自永嘉時有國至龍朔三年吐蕃取其地<lb/>
　而封嗣絶<lb/>
　　乙弗敵<lb/>
　後魏開焉在吐谷渾北西北又有可蘭國<lb/>
　　宕昌羌<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-47b"/>
　後魏時興焉亦三苖之𦙍與先零燒當罕开諸部姓<lb/>
　别自立酋帥皆有地分不相統攝宕昌其一也其界<lb/>
　自仇池以西東西千里席水以南南北八百里至周<lb/>
　武帝時以其地為宕州<lb/>
　　鄧至<lb/>
　羌之别種有像舒理者代為白水酋帥因地名為號<lb/>
　　党頂羌<lb/>
　三苖之後在古析支之地漢西羌之别種其地東接<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-48a"/>
　臨洮西平隣西距葉䕶南北數千里<lb/>
　　白蘭<lb/>
　羌之别種東北接吐谷渾西至叱利模徒南界郍卾<lb/>
　　吐蕃<lb/>
　在吐谷渾西南唐時最為强國與唐約盟境上吐蕃<lb/>
　守鎮蘭渭原會西臨洮東成州抵劍南西磨砦諸蠻<lb/>
　大渡水之西南盡大河北自新泉軍抵大磧南極賀<lb/>
　蘭槖駞嶺其間為閒田在宋時唃氐為最强幅<graphic n="KR0695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0695.png" mimeType="image/png"/>萬<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-48b"/>
　里其地東與松茂嶲接<lb/>
　大羊同東接吐蕃西接小羊同北直于闐東西千餘<lb/>
　里悉立在吐蕃西南<lb/>
　章求㧞西羗種也在悉立西南<lb/>
　泥婆羅在吐蕃西<lb/>
　大勃律直吐蕃西與小勃律接西隣北天竺烏萇地<lb/>
　個失宻北距勃律五百里環地四千里<lb/>
　骨咄廣長皆千里<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-49a"/>
　蘇毗本西羌族為吐蕃所并號孫波在諸部最大<lb/>
　沙州本漢燉煌故地唐天寳末䧟于西戎<lb/>
　西夏本姓拓䟦氏唐末拓䟦思恭鎮夏州統銀夏綏<lb/>
　宥静五州地討黄巢有功賜姓李四傳至繼捧率族<lb/>
　人歸宋賜姓趙氏更名保忠繼遷其族弟也㨿有夏<lb/>
　州及子徳明孫元昊悉有夏銀宥綏静霛鹽會勝甘<lb/>
　凉𤓰沙甘肅等州僭稱皇帝國號大夏世為宋邊患<lb/>
　後為元所㓕夏之境土方二萬餘月河之内外州郡<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-49b"/>
　凡二十有二河南之州九曰霛曰洪曰宥曰銀曰夏<lb/>
　曰石曰鹽曰南威曰會河西之州九曰興曰定曰懐<lb/>
　曰永曰凉曰甘曰肅曰𤓰曰沙熙秦河外之州四曰<lb/>
　西寜曰樂曰廓曰積石<lb/>
　　髙昌館<lb/>
　髙昌即和卓以其地勢髙敞物産昌盛故名髙昌又<lb/>
　山如火天氣常熱故亦名和卓乃西域諸國之一也<lb/>
　本漢車師前後王地前王治交河城即唐交河縣去<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-50a"/>
　長安八千里後王治務塗谷即唐蒲類縣去長安九<lb/>
　千里漢元帝時置戊己校尉屯田於前王庭後魏時<lb/>
　其地為蠕蠕所併有闞伯周者始自稱髙昌王唐大<lb/>
　宗平髙昌置西州及都督府後䧟於吐蕃其地有囬<lb/>
　鶻雜居故又名囬鶻宋時屢遣使入貢元號輝和爾<lb/>
　𨽻瑪哈穆特國朝號和卓在嘉峪關外西行可一月<lb/>
　至和卓城方十餘里其東七十里有栁陳城西百里<lb/>
　有土魯番永樂七年土酋遣人朝貢十二年吏部員<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-50b"/>
　外郎陳誠至其國還言其國風俗蕭條市里民居僧<lb/>
　堂過半亦皆零落東有荒城故址云古髙昌國治漢<lb/>
　西域長史戊己校尉並居焉宣徳五年和卓王哈克繖<lb/>
　土魯畨萬户賽音特穆爾栁陳城萬戸斡齊爾俱遣<lb/>
　人貢馬及玉璞正統間哈喇和卓等處入貢成化間<lb/>
　都勒噶萬戸輝和爾等入貢𢎞治間喀什噶爾地面<lb/>
　阿巴拜珠爾等入貢正徳間土魯畨等指揮格根鼐<lb/>
　爾等入貢嘉靖以來髙昌歸化寺等處普覺静修國師<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-51a"/>
　巴延布拉克都督恰濟保喇指揮等官瑪哈穆特入貢<lb/>
　至今或三年五年來貢不絶其地東至哈宻西連額<lb/>
　爾巴拉南抵于闐北接衛喇特東南至肅州其山川靈<lb/>
　山蒲類海交河為大地近髙昌本屬髙昌館譯審但<lb/>
　其中多回回人入貢時亦用回回字者故又屬回回<lb/>
　館此當臨時分别也<lb/>
　　哈宻<lb/>
　哈宻本古伊吾廬地在燉煌北大磧外西北羌人徃<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-51b"/>
　來要路也漢明帝時收伊吾廬地以為屯田班超及<lb/>
　班勇平西域龜兹等十七國皆來服唐貞觀擒頡利<lb/>
　遂裂其地以為伊州為唐之郡縣矣元封烏納實哩<lb/>
　為威武王已而改封肅王卒弟恩克特穆爾嗣國初<lb/>
　置甘州五衞于張掖肅州衞于酒泉凉州衞于武威<lb/>
　西寜衞于湟中又置山丹永昌鎮畨莊浪四衞髙臺<lb/>
　鎮夷古浪三千戸所自陜西蘭州渡河千五百里至<lb/>
　肅州肅州西七千里為嘉峪闗永樂初設闗外七衞<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-52a"/>
　曰哈宻曰安定曰鄂端曰齊勤䝉古曰察遜曰罕都<lb/>
　左七衛皆在嘉峪關西哈宻又在六衛西東<lb/>
　去肅州西去土魯畨各千五百里北至衛喇特數百里<lb/>
　永樂二年改封恩克特穆爾為忠順王以頭目瑪哈<lb/>
　穆特和卓為指揮等官分其衆居苦峪城三年忠順<lb/>
　王卒兄子托克托嗣立賜金印詰命玉𢃄文綺四年賜<lb/>
　王及其祖母綺幣有差六年托克托暨祖母各遣使朝<lb/>
　貢九年托克托卒封埒克特穆爾為忠義王守哈宻卒從<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-52b"/>
　父子博囉特穆爾嗣封忠順王賜印誥十二年行在<lb/>
　騐封員外郎陳誠使西域還言哈宻城在平川可三<lb/>
　四里東北二門王稱蘇勒坦僅數百戸顧非一種多<lb/>
　䝉古回回人習俗各異西域三十八國入貢經哈宻<lb/>
　者相攔出入索道錢乃已洪熙元年貢硫黄正統四<lb/>
　年貢玉天順四年又貢成化元年令嵗一貢貢不過<lb/>
　三百人至京不過三十人八年酋哲林弑博囉特穆<lb/>
　爾無子王母蘇勒坦理國事九年土魯畨蘇勒坦阿<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-53a"/>
　里欲以哈宻掠齊勤諸夷王母不從虜王母金印去<lb/>
　遣髙陽伯李文通政劉文討阿里調罕都齊勤畨兵<lb/>
　數千駐苦峪不敢進十四年阿里死子阿哈瑪特稱蘇勒<lb/>
　坦未壯二十年守臣請乘間封哈尚嗣忠順王𢎞治<lb/>
　元年阿哈瑪特至哈宻誘哈尚頂經結盟遂殺哈尚遣<lb/>
　使入貢詭言哈尚病死國亂乞立為王居哈宻領西<lb/>
　域職貢兵部尚書馬文升以為不可許且請諭令阿<lb/>
　哈瑪特還王母及金印併還我哈宻四年遣哈宻頭目<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-53b"/>
　舍音和珊齎勅徃諭阿哈瑪特以金印城池來歸遣使<lb/>
　朝貢厚賞之文升言哈宻有回回輝和爾哈喇輝三<lb/>
　種共居一城種類不一貴賤不相下必得元遺孽嗣<lb/>
　封庻可攝服諸畨乃立安定王族孫善巴為忠順王<lb/>
　六年阿哈瑪特復入哈宻虜善巴及金印去遣兵部侍<lb/>
　郎張海行視經畧海至河西修嘉峪闗捕哈宻奸回<lb/>
　通阿哈瑪特者二十餘人戍廣西請絶西域貢時文升<lb/>
　亦請閉嘉峪闗絶西域貢令諸夷歸怨阿哈瑪特乃西<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-54a"/>
　域諸夷怨朝廷宴賞大减又阻其由海道貢獅子反<lb/>
　相率從阿哈瑪特阿哈瑪特遂復入哈宻自稱王汗大掠<lb/>
　罕都諸夷已而阿哈瑪特西去令頭目伊蘭以二百餘<lb/>
　人㨿哈宻乃用文升議效陳海故事遣副總兵彭清<lb/>
　統精兵三千田南山馳至罕都即調罕都諸畨兵乗<lb/>
　夜倍道襲伊蘭伊蘭詗知遁去我兵入哈宻得善巴<lb/>
　妻女皆携歸住塞上師還亦多物故然西域自是知<lb/>
　畏中國九年阿哈瑪特又襲破哈宻十年秋阿哈瑪特令<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-54b"/>
　人送善巴還哈宻是冬起王越為總制經畧土魯畨<lb/>
　哈宻十一年越出河西取善巴至甘州復封為忠順<lb/>
　王十二年春善巴至肅州畏畨虜不肯出闗守臣遣<lb/>
　兵防䕶至哈宻是夏遣舎音和珊致賞賜於土魯畨<lb/>
　遂與土魯畨諸夷使入京朝貢十三年阿哈瑪特及哈<lb/>
　喇諸國皆令人朝貢十七年春善巴嗜酒掊尅國人<lb/>
　頭目昭里克哈等迎阿哈瑪特次子津特穆爾守哈宻<lb/>
　善巴棄城走沙州津特穆爾哈尚外孫也守臣令官<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-55a"/>
　舍董傑及恩克保喇徃哈宻撫諭衆夷迎善巴還頭<lb/>
　目額布勒不聽必欲立津特穆爾為王恩克保喇與<lb/>
　傑等擒殺額布勒等六人餘黨畏服守臣令都指揮<lb/>
　朱瑄率兵送善巴入哈宻撫蒞送津特穆爾還土魯<lb/>
　畨津特穆爾不肯還徙居甘州正徳元年善巴死其<lb/>
　子拜雅喇嗣封㓜弱守臣恐津特穆爾還來侵哈宻<lb/>
　留不遣三年莽蘇爾稱速檀遣人朝貢乞還津特穆<lb/>
　爾七年冬令哈宻三都督送津特穆爾西還八月拜<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-55b"/>
　雅喇滛暴欲與恩克保喇叛中國徃土魯畨恩克保<lb/>
　喇不從自哈宻奔肅州拜雅喇棄城走入土魯畨瑪<lb/>
　喇勒令頭目和卓塔濟廸音與舍音和珊們拉阿繖入<lb/>
　哈宻取金印九年莽蘇爾率衆分㨿喇木等城又日<lb/>
　夜聚謀侵甘肅遣都御史彭澤總督軍務邊防十年<lb/>
　春澤至甘州和卓塔濟廸音雅穆拉侵齊勤王子莊澤<lb/>
　令通事與三都督送土魯畨土魯畨得賞物以金印<lb/>
　與舎音和珊以哈宻付們拉阿繖是冬舎音和珊等<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-56a"/>
　入京朝貢十一年莽蘇爾令和卓塔濟迪音雅穆拉<lb/>
　㨿哈宻又至沙州入嘉峪闗攻我肅州兵備副使陳<lb/>
　九疇發憤捶死諸奸回及通賊都督實伯音徳爾馮城<lb/>
　拒戰退賊又急調屬夷兵刼其老營遣人結衛喇特搗<lb/>
　巢穴破其三城土魯畨大創時實伯音徳爾子穆爾瑪哈<lb/>
　穆特入貢在京巧賄權倖澤九疇削籍三年莽蘇爾<lb/>
　大舉兵冦甘州九疇忠勇先登力戰既解甘州圍又<lb/>
　夜率衆間道兼行抵肅州内外夾擊敗畨兵殺和卓<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-56b"/>
　塔濟迪音虜退去闗中獻民用九疇議請遷發夷使閉<lb/>
　闗絶貢四年雅穆拉復㨿哈宻侵肅州又入沙州五<lb/>
　年起故輔臣楊一清提督軍務一清言解讐息兵未<lb/>
　幾王憲代一清盡出平凉覊留夷使徃諭土魯畨令<lb/>
　悔過復罪歸我哈宻七年莽蘇爾令雅穆拉㨿沙州<lb/>
　索覊留貢使雅穆拉不肯棄菽麥數萬率老稚萬人<lb/>
　帳房三千奔肅州乞白城山金塔寺住牧守臣議留<lb/>
　肅州是春用廷臣張桂方霍議起王瓊代憲瓊至河<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-57a"/>
　西反澤所行事是秋天方賽瑪爾堪哈宻頭目各朝<lb/>
　貢莽蘇爾亦乞通貢瓊為奏上乞還覊使朝貢夷未<lb/>
　報土魯畨酋庫里訥咱爾糾衛喇特侵肅州八年土魯<lb/>
　畨貢獅子夷人至乞歸哈宻通貢瓊又奏言土魯畨<lb/>
　歸我哈宻乞令實伯音徳爾子穆爾瑪哈穆特守哈宻下<lb/>
　兵部其時胡世寜為兵部尚書欲専守河西謝哈宻<lb/>
　無煩憊中國議上諸臣不聽明年莽蘇爾遣使庫里<lb/>
　孔及天方諸夷入貢方物又索雅穆拉兵部因請許<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-57b"/>
　其通貢著令三年或五年為期貢使雖多十二人入<lb/>
　京餘留塞上是後哈宻十王魯畨所㨿北敵盤窟海<lb/>
　西衛喇特結巢北山河西守臣防禦羌人不暇及西鄙<lb/>
　事要之哈宻守與否固不足為中國利害也<lb/>
　　安定鄂端<lb/>
　安定韃靼别部也地廣袤千里無城郭其俗馬乳釀<lb/>
　酒氊帳為廬産馬駝玉石洪武七年薩里輝和爾安<lb/>
　定王布延特穆爾或曰伊瑪丹遣使貢鎧甲刀劍賜<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-58a"/>
　金綺令分其酋長為鄂端阿克展察遜特哩四部賜布<lb/>
　延特穆爾銀印仍稱安定王八年設安定鄂端二衞<lb/>
　分統四部布延特穆爾卒遣使諭祭宣徳初其察遜<lb/>
　叛討平之天順三年安定王遣使來貢自後朝貢不<lb/>
　絶成化中為土魯畨殘破遂服屬土魯畨安定王苗<lb/>
　裔無考<lb/>
　　察遜<lb/>
　察遜古西戎部落永樂四年設察遜衞以土酋薩音<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-58b"/>
　蘇為指揮同知宣徳元年叛討平之論功加國師禪<lb/>
　師秩已而遣人入貢正統二年頭目哈瑪爾昭遣指揮<lb/>
　和坦貢方物嘉靖中衞人雅穆拉為土魯畨所刼雅<lb/>
　穆拉驍勇土魯畨時時令率衆侵哈宻擾我甘肅已<lb/>
　而與土魯畨疑貳擁帳來歸土魯畨請還哈宻易雅<lb/>
　穆拉欲殺雅穆拉警動我屬夷兵部尚書胡世寜以<lb/>
　為不可遂止大抵嘉峪闗西諸衞皆為土魯畨侵擾<lb/>
　不復能為我藩蔽矣<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-59a"/>
　　罕都<lb/>
　罕都本西戎部落洪武二十五年侵塞凉國公討之<lb/>
　土酋哈扎爾遁去三十年入貢立罕都罕都左二衞官<lb/>
　其長索諾木竒爾濟蘇為指揮僉事永樂二年索諾木<lb/>
　竒爾濟蘇與兄達爾吉等十六人貢馬陞索諾木竒爾濟蘇<lb/>
　為指揮使以達爾吉為指揮同知頭目鈕鈕為指揮<lb/>
　僉事賜冠帶鈔幣有差自是嵗貢不絶二罕都皆在<lb/>
　沙州城沙州古燉煌地嘉峪闗外諸衞二罕都最弱<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-59b"/>
　成化後土魯畨送入哈宻二罕都不能支分散各城<lb/>
　正徳中陳九疇擊退土魯畨沙州人稍得生聚耕牧<lb/>
　比雅穆拉再入沙州益殘破其酋圗卜等叛附土魯<lb/>
　畨嘉靖中瓊撫住白城山肅州月餉粟嵗萬石邊儲<lb/>
　坐困<lb/>
　　魯陳<lb/>
　魯陳一名栁城古柳中城縣地我朝宣徳五年魯陳<lb/>
　萬戸斡齊爾遣人來貢其地去哈宻千里中經大川<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-60a"/>
　沙磧無水草馬牛過此輙死大風倐起人馬相失道<lb/>
　傍多骸骨有鬼魅行人失侣白日迷亡夷謂之旱海<lb/>
　出川西行至流沙河河上有小岡云風捲浮沙所積<lb/>
　道北火熖山色赤如火城方二三里<lb/>
　　額爾巴拉<lb/>
　額爾巴拉在沙漠間或曰焉耆或曰龜兹漢宣帝攻<lb/>
　龜兹元康初龜兹王絳賔同主女入朝東漢仍朝貢<lb/>
　晉武初遣子入侍唐大宗遣社爾伐之破城執其王<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-60b"/>
　後以其地為龜兹都督府宋祥符以後入貢凡九元<lb/>
　時名巴實伯里瑪哈穆特封於此洪武二十四年國王哈<lb/>
　迪爾和卓遣人貢馬永樂四年王沙木扎干遣人貢<lb/>
　玉璞十二年陳吏部使其國十六年頭目蘓噶克拉<lb/>
　們拉來朝言烏蘓弑其從兄王納克實扎哈自立為<lb/>
　王徙其國西去更别額爾巴勒正統二年王額森布<lb/>
　哈遣人貢玉璞駝馬景泰三年遣人朝貢天順以來<lb/>
　入貢不絶其國無城郭宮室逐水草住牧夏秋畧煖<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-61a"/>
　深山大峪六月飛雪<lb/>
　　哈喇<lb/>
　哈喇在嘉峪闗西近土魯畨世結好哈喇哈喇夷入<lb/>
　貢從土魯畨入其地山水草木鳥獸皆黒婦女亦然<lb/>
　宣徳七年始遣使朝貢<lb/>
　　喀什噶爾<lb/>
　喀什噶爾宣徳間遣十四人來朝貢或曰即額爾巴<lb/>
　拉<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-61b"/>
　　實哈喇雅<lb/>
　實哈喇雅在賽瑪爾堪東五百里城㨿小岡西北臨<lb/>
　山河河名水站勢衝急有浮梁其地南近山三面皆<lb/>
　平川人繁庻依崖谷而居園林廣茂西有大沙洲可<lb/>
　二百餘里無水即有水人不可飲<lb/>
　　薩蘭<lb/>
　薩蘭在達實哈東西去賽瑪爾堪千里城周三里四<lb/>
　面平原草木長茂流水一繞五榖蕃殖秋夏間草生<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-62a"/>
　黒蜘蜘甚小毒甚嚙人<lb/>
　　嘉裕勒<lb/>
　嘉裕勒西夷小種居人不及千家貧窶乏食常傭鄰<lb/>
　國永樂中王拉里瑪們拉遣使必喇台布貢方物宣<lb/>
　徳間朝貢<lb/>
　　黒葛達<lb/>
　黒葛達國小民貧平川曠野俗尚佛畏刑市多牛羊<lb/>
　交易俱用錢宣徳中國王遣十人來貢方物<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-62b"/>
　　敏真誠<lb/>
　敏真誠國亦大多髙山水流深縛木為度日中為市<lb/>
　諸賈皆集永樂中國王遣四十人來朝貢<lb/>
　　巴達克山<lb/>
　巴達克山永樂中遣四十人來朝貢方物其國山川<lb/>
　明秀人俗朴實奉佛有浮屠數區壯麗如王宫西洋<lb/>
　西域皆商販於此<lb/>
　　呼爾察<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-63a"/>
　呼爾察國微人弱物産凉薄四圍皆山山鮮草木水<lb/>
　流曲折亦無魚鰕城僅里許皆土屋板屋王居亦陋<lb/>
　永樂十四年常遣人朝貢<lb/>
　　鹽澤<lb/>
　鹽澤在崖二城西南去土魯畨三千餘里在平川中<lb/>
　廣不二里居民百家哈迪爾和卓稱王居鹽既死土<lb/>
　酋強者統之<lb/>
　　哈里<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-63b"/>
　哈里一名赫嚕賽瑪爾堪西南去嘉峪闗萬三千里<lb/>
　漢大宛魏洛郍隋蘇對沙那及石國皆其地自漢貳<lb/>
　師屢征求汗血馬于大宛至隋唐朝貢不絶宋無聞<lb/>
　焉元駙馬特穆爾之子薩哈勒居其地國人稱為蘓<lb/>
　勒坦猶華言君王也東有按都呼巴喇勒哈諸城皆𨽻<lb/>
　焉洪武二十五年遣使詔諭酋長賜金綺永樂七年<lb/>
　頭目莽賚等朝貢十二年遣行在吏部員外郎陳誠<lb/>
　使其國正統二年指揮哈濟等貢馬玉石城方十里<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-64a"/>
　居平川川廣百里四面大山王並東北山壘石為屋<lb/>
　相見稍屈道薩里瑪勒一語握手或相抱為禮<lb/>
　　按都呼<lb/>
　按都呼𨽻哈里西南去哈里千三百里東北去賽瑪<lb/>
　爾堪亦如之城在大村中村廣百里城居十一平曠<lb/>
　無峻險地沃人繁庻稱樂土<lb/>
　　巴喇勒哈<lb/>
　巴喇勒哈一名巴哈在按都呼東北城居平川周十餘<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-64b"/>
　里南近山無險扼地平廣食物豐饒西南諸畨賈聚<lb/>
　焉永樂中哈里薩哈勒又遣其子守之<lb/>
　　白松虎兒<lb/>
　白松虎兒舊名蘓滿埒里國中無大山先時嘗有白<lb/>
　虎出松林中遇獸不食遇人不傷旬月後竟不見國<lb/>
　人稱為神虎父老又曰此西方白虎降精以是更其<lb/>
　國為白松虎兒永樂中遣使十六人來貢<lb/>
　　達爾瑪<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-65a"/>
　逹爾瑪永樂間遣使十八人來朝貢方物賜大統厯<lb/>
　文綺藥茶國在海中不滿百里人不滿千家有墻壘<lb/>
　而無城郭刑專用箠朴服屬賽瑪爾堪<lb/>
　　阿蘇<lb/>
　阿蘇在近海中為大國多賽瑪爾堪天方諸國人有<lb/>
　城倚山面川川南流入海海有魚鹽之市野有耕牧<lb/>
　之利敬佛鬼好布施惡争鬭永樂中遣百十二人來<lb/>
　朝貢<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-65b"/>
　　薩哈勒<lb/>
　薩哈勒永樂間遣七十七人來朝貢國在阿蘇西南<lb/>
　海島中人民淳直耻鬭好佛交易海中諸國西域賈<lb/>
　胡來市海中奇物不惜髙價亦有價亷而得奇貨去<lb/>
　者薩哈勒人不識也<lb/>
　　西洋剌泥國<lb/>
　永樂元年西洋剌泥國回回哈只馬哈没奇等來朝<lb/>
　貢方物因附載胡椒與民互市有司請徴其稅上曰<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-66a"/>
　商稅者國家以抑逐末之民豈以為利今夷人慕義<lb/>
　逺來乃侵其利所得幾何而虧辱大體多矣不聽<lb/>
　　哈宻總論<lb/>
　哈宻故唐伊州地東接甘肅西距土魯畨為西域諸<lb/>
　國之咽喉而土魯畨者强畨也成化中土魯畨酋阿<lb/>
　力以兵刼王母及金印歸自此經畧無寜日夫國家<lb/>
　置哈宻欲以為外臣藩西陲耳卒之兵連禍結幾與<lb/>
　相終始其害何如也即厭兵不能㓕土之畨棄哈宻<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-66b"/>
　閉闗絶朝貢置之度外可也兵不足威賞不足結柰<lb/>
　何竭中國財力而填之竟取辱也<lb/>
　　西戎總論<lb/>
　西戎之性勇悍好利或城居或野處米糧少金寳多<lb/>
　故人勇戰鬭難敗自積石以西諸戎種繁地廣形險<lb/>
　俗負强狠人多不馴當俟其外釁乗其内亂則可破<lb/>
　矣<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-67a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-68a"/>
　　西洋諸國<lb/>
　　古俚<lb/>
　古俚大國西洋諸畨之會去中國十萬里西瀕海南<lb/>
　距柯枝自柯枝海行可三日至永樂元年王馬那必<lb/>
　加剌滿遣馬戍朝貢馬五年遣大監鄭和賜王誥幣<lb/>
　陞賞其將領有差王好浮屠敬象牛老不傳子傳外<lb/>
　孫否則傳弟無外孫弟傳善行人族類分五種如柯<lb/>
　枝王南毘人不食犬將領回回人不食猪俗尚信義<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-68b"/>
　行者讓路道不拾遺海濵為市通諸畨刑無鞭笞輕<lb/>
　斷手足重罰金誅戮没産夷其族有西洋布曰撦黎<lb/>
　本出鄰國坎夷<lb/>
　　浡泥<lb/>
　浡泥本闍婆屬國在西南大海中統十四州宋大平<lb/>
　興國中始入貢元至元貢方物我朝洪武四年王馬<lb/>
　沙漠遣亦思麻逸進金表銀箋貢方物賜金縞永樂<lb/>
　三年遣使封其國王麻耶惹加那乃為浡泥國王賜<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-69a"/>
　印符誥幣六年王率其妃及子來朝遣使迎勞之福<lb/>
　建至南京王上金表獻珍物妃箋獻東宫上宴王奉<lb/>
　天門是年王卒于會同館謚恭順塟石子岡樹碑立<lb/>
　祠有司春秋祀封其子遐旺嗣賜玉帯金銀綺幣器<lb/>
　皿使送歸國遐旺請封其國後山賜名長寜鎮國上<lb/>
　為文刻石十二年洪熙元年皆來朝貢<lb/>
　　黎伐<lb/>
　黎伐小國南連大山北際海西距南泥里東南連那<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-69b"/>
　孤兒居民一二千家惟一人為首領𨽻蘇門答刺言<lb/>
　語服用與蘇門答剌同<lb/>
　　德爾黙<lb/>
　徳爾黙在賽瑪爾堪西南去哈里二千餘里新舊二<lb/>
　城相去千餘里王居新城東距阿木河河廣非舟不<lb/>
　可渡城内外居民僅數百家<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>牧蕃息多魚河東地<lb/>
　𨽻賽瑪爾堪<lb/>
　　克實<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-70a"/>
　克實在賽瑪爾堪西南二百六十里城㨿大村周十餘<lb/>
　里四面水田東南近山中有園林故酋特穆爾駙馬<lb/>
　居也䂓模極宏壯堂四隅白石柱如玉墻璧牕牖盡<lb/>
　飾金碧綴琉璃西行十數里皆委曲山多奇樹又西<lb/>
　去三百里大山屹立中有石峽兩壁懸崖宛如斧劈<lb/>
　行二三里出峽口有門夷人曰此鐵門闗也<lb/>
　　揚徳<lb/>
　揚徳在薩蘭賽瑪爾堪額爾巴拉䝉古諸部落間數<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-70b"/>
　相侵擾以故人無寜居惟戍卒數百人處孤城中城<lb/>
　四面皆亂山東北有大溪西流長數百里<lb/>
　　達實哈<lb/>
　達實哈在薩蘭西去賽瑪爾堪七百里城㨿平原甚<lb/>
　狹小<lb/>
　　布哈爾<lb/>
　布哈爾在賽瑪爾堪七百里城居平川周十餘里民<lb/>
　物富庻市里繁華戸口萬計地平衍宜五糓六畜大<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-71a"/>
　類中國<lb/>
　　白葛達<lb/>
　白葛達海中小國土瘠俗尚佛敎宣徳七年國王遣<lb/>
　和者里一思等來朝貢<lb/>
　　阿哇<lb/>
　阿哇永樂中王昌吉剌遣人來朝貢<lb/>
　　鎻里<lb/>
　鎻里西海中小國物産甚微有撒哈剌諸異布洪武<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-71b"/>
　五年國王小納的遣馬牙茶嘉兒幹的亦剌丹八兒<lb/>
　奉金字表朝貢圖上其土地山川賜大統厯金幣永<lb/>
　樂元年復遣人朝貢<lb/>
　　西洋鎻里<lb/>
　西洋鎻里近鎻里差大物産大類鎻里洪武三年使<lb/>
　來以金葉表文貢方物上喜王敬中國涉海道甚逺<lb/>
　賜甚厚永樂元年復遣人朝貢上曰海外逺夷附載<lb/>
　畨貨勿征二十一年西洋十六國遣使千二百人貢<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-72a"/>
　方物<lb/>
　　彭亨<lb/>
　彭亨東南海島中並山山傍多平原洪武十一年遣<lb/>
　使奉金葉表朝貢賜綵幣永樂十二年遣蘇麻固的<lb/>
　里來朝貢其俗上下親狎無冦盗<lb/>
　　百花<lb/>
　百花在海中依山為國國中有奇花嘉樹民俗饒富<lb/>
　尚釋教宋祥符中國主茶羅遣奉使侍郎婆里三文<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-72b"/>
　等奉表來貢我朝洪武十一年國王丁刺者望沙亦遣<lb/>
　八智亞壇奉金葉表朝貢<lb/>
　　阿魯<lb/>
　阿魯一名亞魯在西南海中土廣人稀物産亦薄永<lb/>
　樂五年國王速魯唐忽先遣蒲剌哈三附古俚諸國<lb/>
　來朝貢遣内臣至其國賜王文綺<lb/>
　　小葛蘭<lb/>
　小葛蘭小國也東連大山西南北皆海永樂中太監<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-73a"/>
　鄭和至其國王𤨏里人遣人入貢俗尚浮屠巾服大<lb/>
　類錫蘭山自錫蘭山别那里西北海行六書夜可至<lb/>
　拂菻在嘉峪闗外萬餘里即漢大秦國也元封初大<lb/>
　秦貢花蹄牛髙六尺晉太康唐貞觀開元宋元豐間<lb/>
　來朝貢元時其國人多來中國者洪武四年遣其國<lb/>
　故民揑古倫賫詔諭之尋遣人來朝貢其俗土屋無<lb/>
　瓦貴臣如王服不尚戰鬭<lb/>
　　古里班卒<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-73b"/>
　古里班卒在海中永樂三年國王遣人馬的來朝貢<lb/>
　其俗土瘠榖少登氣候不齊夏多雨雨即寒俗質樸<lb/>
　物産甚薄<lb/>
　　吕宋<lb/>
　吕宋在海中其國甚小顧産黄金以故富厚人頗質<lb/>
　樸不喜争訟永樂三年國王隔察老來朝貢<lb/>
　　合猫里<lb/>
　合猫里地小土瘠國中多山山外大海海饒魚蟲人<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-74a"/>
　亦知耕稼永樂三年國王遣回回道奴馬髙來朝貢<lb/>
　　碟里<lb/>
　碟里在東南海中大洲上洲一諸港通江人淳少訟<lb/>
　尚佛物産甚薄永樂三年國王遣使馬黒木來朝貢<lb/>
　　打回<lb/>
　打回海外小國數為鄰國所苦已乃治兵器與鄰國<lb/>
　戰戰勝稍得自立永樂三年遣麻勿來朝貢<lb/>
　　日羅夏治<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-74b"/>
　日羅夏治海中小國無他奇産崇佛教永樂三年國<lb/>
　王遣文羅打時鎮來朝貢<lb/>
　　忽魯母恩<lb/>
　忽魯母恩在東南海中或曰在西徼外國小土瘠物<lb/>
　産薄永樂三年國王遣已即丁朝貢<lb/>
　　甘巴里<lb/>
　甘巴里在南海中大島永樂十二年國王兠哇剌查<lb/>
　遣得名公葛葛來朝貢<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-75a"/>
　　麻林<lb/>
　麻林未詳其國所在永樂十三年王遣人獻麒麟上<lb/>
　喜厚賜之<lb/>
　　古麻剌<lb/>
　古麻剌在東南海中永樂時哇來頓本率其臣來朝<lb/>
　至福州卒賜謚康靖勑葬閩縣有司嵗時祭之其國<lb/>
　有百餘州有城四重<lb/>
　　沼納樸兒<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-75b"/>
　沼納樸兒在印度之中古所謂佛國也永樂中遣使<lb/>
　詔諭國王一不剌金玉遣人來朝貢<lb/>
　　討來思<lb/>
　討來思在海中周徑不百里城近山山下有水赤色<lb/>
　望之如火然古赤土國也隋大業三年通焉俗尚佛<lb/>
　婦人主家事宣徳六年嘗遣人朝貢<lb/>
　　吃力麻兒<lb/>
　吃力麻兒永樂中遣使十二人來朝貢方物惟獸皮<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-76a"/>
　鳥羽罽褐之類其俗不事耕農喜射獵有逵巷無市<lb/>
　肆交易無期用錢鉄<lb/>
　　失剌思<lb/>
　失刺思永樂間遣人來朝貢時遣内官以綺幣磁器<lb/>
　市馬於迤西賽瑪爾堪失剌思諸國獻陵即位詔諸<lb/>
　使至十日内就所在還京毋得托故稽留宣徳中遣<lb/>
　使八人來朝貢<lb/>
　　納失者罕<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-76b"/>
　納失者罕東去失剌思數日程皆舟行海中馬有數<lb/>
　種最小者髙不過三尺俗敬事僧僧所至必飲食之<lb/>
　顧尚氣徤鬭鬭不勝者衆共嗤之永樂中遣使十人<lb/>
　來朝貢<lb/>
　　亦思把罕<lb/>
　亦思把罕於東南海中為大國廣袤近千里四面皆<lb/>
　海西北多山東南皆平沙國有城堅壯王居亦侈麗<lb/>
　物産豐厚風俗朴尚佛畏刑十施惡奪亦有中國人<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-77a"/>
　寄寓者時時出賈賽瑪爾堪永樂時遣使四十四人<lb/>
　來朝貢<lb/>
　　淡巴<lb/>
　淡巴在西南海中古狼牙修國也梁時通焉我朝洪<lb/>
　武十年國王遣使來貢賜之金幣其國風景秀贍土<lb/>
　地廣衍泉甘而水清草木暢茂畜産甚夥城以石築<lb/>
　屋以瓦覆王乗輿官跨馬頗有威儀國人勤生種藝<lb/>
　織縷抱布男女咸稱常業市有交易野無冦盗稱樂<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-77b"/>
　土矣<lb/>
　　甘把里<lb/>
　甘把里永樂中遣六人來朝貢自言其國小介於西<lb/>
　南海中與諸鄰國不通交易人民艱窘然奉佛好善<lb/>
　不求積聚無乞丐者<lb/>
　　賔童一<lb/>
　其國與占域山地接連有淡澗水澄清佛書所云舍<lb/>
　衞乞食即其地也目連所居遺址尚存人物風土草<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-78a"/>
　木氣候與占城大同小異惟䘮禮能持孝服設佛事<lb/>
　以度死者擇僻地而葬之婚姻遇合情義不忘終乖<lb/>
　人倫尸蠻頭者比占城之害尤甚酋長出入或象或<lb/>
　馬一如占城<lb/>
　　霛山<lb/>
　其處峻嶺而方石泉下𢃄民居星散結網為業田土<lb/>
　肥耕種一嵗二收氣候之節男女之䂓與占城大同<lb/>
　小異徃來販泊必于此汲水採薪以濟日用<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-78b"/>
　　崑崙山<lb/>
　其山<graphic n="KR4125" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4125.png" mimeType="image/png"/>然瀛海之中與占城及東西竺鼎峙相望山<lb/>
　廣而方根盤曠逺海人名曰崑崙凡徃西洋商販必<lb/>
　待順風七晝夜可過俗云上怕七洲下怕崑崙斜怕<lb/>
　舵失人舡莫存<lb/>
　交欄山<lb/>
　其山髙而叢林藤竹柁桿桅檣蓬箬無所不備前元<lb/>
　之時令將髙興史弼領兵萬衆駕巨舶征闍婆國遭<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-79a"/>
　風至交欄山其舡多損隨登此山造舡百號復征闍<lb/>
　婆得勝擒其酋長四國是此知之至今民居有義中<lb/>
　國人雜處<lb/>
　　沙哈魯<lb/>
　古投和國也唐貞觀時奉貢永樂間來貢者七十七<lb/>
　人其國民淳耻鬭<lb/>
　　答兒宻<lb/>
　古丹眉流國也宋咸平初國主多須機以使九人來<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-79b"/>
　貢我朝永樂遣使十八人來朝貢<lb/>
　　九洲山<lb/>
　其山與滿剌加國接境産沉香黄熱香水木叢生枝<lb/>
　葉茂翠永樂七年正使太監鄭和等官差兵入山採<lb/>
　香得徑有八九尺長八九丈者六㭑香味清逺<lb/>
　　蘇門答剌國<lb/>
　古名須文達那與花面國相接即漢條支唐波斯大<lb/>
　食皆其地也漢章帝時進異鳥唐貞觀貢水晶珠後<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-80a"/>
　為大食王所侵永徽初大食王遣使朝貢終宋世朝<lb/>
　貢不絶村落傍海田瘠少收風俗頗淳民網魚為生<lb/>
　朝駕獨木刳舟張帆而出海暮則回舟永樂十二年<lb/>
　偽王蘇幹剌冦竊其國王遣使赴闕陳訴請救上命<lb/>
　正使太監鄭和等統率官兵勦捕生擒偽王歸獻闕<lb/>
　下諸畨震服<lb/>
　　花面國<lb/>
　其處與蘇門答剌國接境即那孤兒國也迤邐山地<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-80b"/>
　田足稻禾氣候不常風俗淳厚强不奪弱上下自耕<lb/>
　而食富不倚驕貧不為盗可謂一區之善也<lb/>
　　龍牙犀角<lb/>
　其地内平而外凸民下蟻附而居之氣候常熱田禾<lb/>
　勤熟俗尚淳厚<lb/>
　　龍涎嶼<lb/>
　獨然南立海中此嶼浮艷海面波擊雲騰毎至春間<lb/>
　羣龍來集於上交戱而遺涎畨人乃駕獨木舟登嶼<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-81a"/>
　採取而歸設遇風波則人俱下海一手附舟傍一手<lb/>
　楫水而至岸其龍涎初若脂膠黒黄色頗有魚腥之<lb/>
　氣久則成大塊或大魚腹中剖出若斗大圓珠亦覺<lb/>
　魚腥間焚之發清香可愛貨於蘇門之市價亦匪輕<lb/>
　　翠藍嶼<lb/>
　其山大小有七門中可過船傳聞釋迦佛經此山浴<lb/>
　於水被竊其袈裟佛誓云後有穿衣者必爛其皮肉<lb/>
　由此男女削髪無衣僅有樹木紉結而遮前後然徃<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-81b"/>
　來未得泊其山下宣徳七年偶至此山泊係三日夜<lb/>
　山中之人獨木舟來貨栁人問舟人果如前言不謬<lb/>
　　錫蘭山國<lb/>
　其國地廣人稠貨物各聚亞於𤓰哇國有髙山參天<lb/>
　山頂産青美盤石黄鴉鶻石青紅寳石毎遇大雨衝<lb/>
　流山下沙中尋拾得者其海傍有珠簾沙常以網收<lb/>
　螺蚌傾入珠池内作爛陶珠為用而貨也海邊一石<lb/>
　有足跡長三尺許常有水不乾稱先世釋迦佛從翠<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-82a"/>
　藍嶼來岸足踏其跡至今為聖跡也山下有石側卧<lb/>
　尚存亦有舍利子在永樂七年上命太監鄭和等齎<lb/>
　捧詔勅及建石碑以崇皇圖之治賞賜國王頭目其<lb/>
　王亞烈若茶魁負固不恭謀害舟師鄭和等深機宻<lb/>
　䇿使衆啣枚疾走夜半奮勇殺入生擒其王至永樂<lb/>
　九年歸獻闕下尋䝉恩宥禆復歸國四夷悉欽天順<lb/>
　三年朝貢<lb/>
　　小㖵喃國<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-82b"/>
　山連赤土地接下里日中為市西洋諸國之馬頭也<lb/>
　永樂七年太監鄭和至其國本國流通使用金銀錢<lb/>
　名倘伽地瘠榖少嵗藉榜葛剌米定食氣候常熱風<lb/>
　俗淳美男少女多有南毘人<lb/>
　　柯枝國<lb/>
　古槃槃國東連大山西南北皆大海宋梁隋遣使入<lb/>
　貢國初來貢永樂中請封其國大山從之鄭和至其<lb/>
　國國王𤨏里人也國人五種其處與錫蘭山國對峙<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-83a"/>
　氣候常熱田瘠少收村落傍海風俗少淳男女椎䯻<lb/>
　穿短衫圍单布其人一種曰木𤓰無屋惟穴居樹巢<lb/>
　臨海捕魚為業男女裸體紉結樹葉或草數莖遮其<lb/>
　前後行遇路人則蹲宿於道傍伺行過也地產胡椒<lb/>
　甚廣豪富俱置板倉貯之以售商敗<lb/>
　　古里國<lb/>
　當巨海之要與僧家宻邇亦西畨諸洋之馬頭也山<lb/>
　廣田瘠麥榖頗足風俗尚厚行者讓路道不拾遺法<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-83b"/>
　無刑杖惟以石灰書地乃為禁令其酋長富居深山<lb/>
　傍通為市聚貨通商嬌美可觀其有一種祼身之人<lb/>
　曰木𤓰與木𤓰同也其國能畜好馬多自西畨來<lb/>
　　忽魯謨斯國<lb/>
　其國傍海而居聚民而市地無草木牛羊馬駝皆食<lb/>
　海魚之乾風俗頗淳壘石為城酋長深居練兵畜馬<lb/>
　田瘠麥廣榖米少收民不富饒山連五色皆是鹽也<lb/>
　鑿之鏃為器皿盤碟之類食物就而不知鹽也推石<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-84a"/>
　為屋有三五層者永樂三年國王遣馬剌足來朝貢<lb/>
　　剌撒國<lb/>
　倚海而居壘石為城永樂中鄭和至其國連山廣地<lb/>
　草木不生牛羊馬駝皆食魚乾民俗頗淳氣候常熱<lb/>
　田瘠少收數年無雨鑿井絞車羊皮袋水<lb/>
　　東西竺<lb/>
　其山與龍牙門相望山形相對嵯峨若蓬萊方丈之<lb/>
　幽田瘠不宜稼穡嵗藉隣邦淡洋米榖以為食氣候<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-84b"/>
　不齊煑海為鹽釀椰子為酒<lb/>
　　淡洋<lb/>
　其處與山河魯山相連去滿剌加三日山逺周圍有<lb/>
　港内通大浮汪洋二千餘里奔流出海一流清淡味<lb/>
　甘舟人過徃汲水日用名曰淡洋田肥禾盛米粒小<lb/>
　炊飲甚香<lb/>
　　龍牙門<lb/>
　在三佛齊西北山門相對若龍角狀中通過船山塗<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-85a"/>
　田瘠米榖甚厚氣候常熱四五月間汹雨男女椎䯻<lb/>
　擄掠為豪遇畨船則駕小舟百隻迎敵若得數日順<lb/>
　風僥倖而脱否則被其截刼財貨泛海者宜防之<lb/>
　　彭坑國<lb/>
　在暹羅西石崖周匝崎嶇逺如平塞田沃榖盛氣候<lb/>
　常濕風俗尚慅刻香木為神殺人血祭禱煑海為鹽<lb/>
　釀椰漿為酒<lb/>
　　三島國<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-85b"/>
　其地幽然山島花木常茂民倚邊而居田瘠少收網<lb/>
　魚於海織布以葉俗朴質凡男子得附舶至中國罄<lb/>
　資歸鄉稱為能事尊之有徳父兄皆讃焉煑海為鹽<lb/>
　釀蔗漿為酒<lb/>
　　麻逸國<lb/>
　在交欄山之西山勢峻地平廣夾溪聚居氣候稍熱<lb/>
　男女椎髻田多膏腴倍於他國俗尚節義夫䘮則婦<lb/>
　削髪碎面絶食七日與夫同寢多有並逝者七日不<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-86a"/>
　死則親戚勸以飲食或得生終身不嫁或至焚夫屍<lb/>
　日赴火而死蓋其節義不改煑海為鹽釀蔗漿為酒<lb/>
　　假里馬丁國<lb/>
　其地與交欄山相望海洋中山列翠屏溪田雖有米<lb/>
　榖少收氣候常熱俗甚嚻薄<lb/>
　　重迦羅<lb/>
　其地與𤓰哇相接髙山奇秀内有一石洞前後三門<lb/>
　可容一二萬人田榖亞於𤓰哇氣候常暑俗淳無酋<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-86b"/>
　長以尊年有徳者主之煑海為鹽釀秫為酒其處山<lb/>
　約去數日水程曰孫佗羅曰琵琶拖曰圓嶠曰彭里<lb/>
　事耕種專尚寇掠與吉佗峙諸國相通商泊少能至<lb/>
　也<lb/>
　　蘇禄國<lb/>
　居東海之洋石崎堡障山塗田瘠種植稀薄民下捕<lb/>
　魚鰕生啖螺蛤煑食俗尚鄙陋其國有三曰東王西<lb/>
　王峒王永樂十六年其酋長挈妻携子涉海來朝進<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-87a"/>
　獻巨珠一顆重七兩五錢今古莫能有也<lb/>
　　大㖵南國<lb/>
　洪武初國王遣使入貢地與都欄礁相近厥土黒壤<lb/>
　亦宜榖麥民懶事耕作栽種烏麥之米供食商舶風<lb/>
　信到遲則波濤激灘乃載貨不滿葢以不敢停泊也<lb/>
　若風逆則遇烏里洋險阻之難矣及防髙即阜沉水<lb/>
　之危風俗頗淳<lb/>
　　阿丹國<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-87b"/>
　倚海而居壘石為城砌羅股石為屋三四層厨室皆<lb/>
　在用榖麥風俗頗淳民下富饒永樂九年遣太監鄭<lb/>
　和諭之命互市其王拜詔待使禮甚恭地近古里<lb/>
　　佐法兒國<lb/>
　臨海住居石城石屋壘起髙三四層者若塔田廣而<lb/>
　少耕山地皆黄不生草木牛羊駝馬惟食魚乾男女<lb/>
　拳髪穿長衫女以布兠頭面出見人也風俗頗淳<lb/>
　　竹步國<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-88a"/>
　村居寥落地僻西方城垣石壘屋砌髙堆風俗頗淳<lb/>
　草木不生地産獅子金錢豹駝有五七尺髙者<lb/>
　　木骨都束國<lb/>
　頻海居之堆石為城操兵習射俗尚嚻强壘石為屋<lb/>
　髙四五層男女拳髪四垂山廣赤土不生草木田瘠<lb/>
　少收數年無雨穿井絞車牛皮袋水<lb/>
　　小剌哇國<lb/>
　傍海為國民居聚落地廣斥鹵有鹽池但投樹枝於<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-88b"/>
　池良久撈起結成白鹽無耕種之田捕魚為業<lb/>
　　啞魯國小邦<lb/>
　自淡水港入風俗淳朴國語婚䘮與𤓰哇同其國王<lb/>
　皆回回人山林有飛虎大如猫灰色有肉趐如蝙蝠<lb/>
　肉趐生連後足能飛不逺人有獲者不服家食即死<lb/>
　　南浡里國<lb/>
　其國邊海止千餘家皆回回人山産降真香名蓮花<lb/>
　降此處最佳國之西北海内有一大平頂峻山半日<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-89a"/>
　可到名㡌山山之西大海正是西洋也西來過洋船<lb/>
　俱投此山為准其山邊二丈上下海水内生海樹彼<lb/>
　人撈取為寳物貨者即珊瑚也其樹大者髙三二尺<lb/>
　根大如大拇指按星槎勝覽及瀛海勝覽所載西洋<lb/>
　諸國本無闗中國利害雖各國所産之物有可寳玩<lb/>
　者而先王不寳逺物亦何足為中國輕重哉<lb/>
　　于闐<lb/>
　大國也去中國萬里張騫窮河源一出于闐是也光<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-89b"/>
　武末為莎車王所併後于闐將休莫霸者反莎車自<lb/>
　立為王復㓕莎車服從者十三國與鄯善並焉晉太<lb/>
　康遣使貢玉印北魏時朝獻不絶梁武天監始通江<lb/>
　左隋時其王姓王氏唐時其王姓尉遲氏遣子弟入<lb/>
　侍從擊吐蕃有功以其地為毗莎都督府至徳初進<lb/>
　方圓二美玉宋建隆其王天聖遣使貢圭我朝永樂<lb/>
　二年頭目達魯噶額布勒津遣使貢玉璞十二年吏<lb/>
　部陳誠至其國富饒桑麻禾黍宛如中土土人機巧<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-90a"/>
　好歌舞紡績俗尚浮屠僧尼尤多<lb/>
　　溜山<lb/>
　一名牒幹小國也洪武初國王遣人朝貢地無城郭<lb/>
　倚山聚居風俗淳美尚佛業漁其西有天生石門如<lb/>
　城闕然中有八溜各有所主廣三千里所謂弱水三<lb/>
　千是也<lb/>
　　南巫里<lb/>
　小國也洪武初遣使貢真香等物其地自蘇門答刺<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-90b"/>
　西風一日夜可至其國民千餘家皆回回人<lb/>
　　乞力麻兒<lb/>
　永樂中遣使十二人朝貢其國山卑水淺西南傍海<lb/>
　民不事耕稼喜射獵<lb/>
　　蘇文達那<lb/>
　洪武十四年國王殊旦麻勒兀達朌遣使來貢或云<lb/>
　即蘇門答剌非也<lb/>
　　婆羅門<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-91a"/>
　即古師子國在西海中延袤二千餘里天竺屬國也<lb/>
　晉義熙初貢玉佛宋元嘉梁大通唐總章天寳間朝<lb/>
　貢不絶我朝永樂中遣使貢方物其地負山面海念<lb/>
　佛素食風俗土産大略與天竺同<lb/>
　　古西域總叙<lb/>
　西域以漢孝武時始通本三十六國皆在匈奴之西<lb/>
　烏孫之南南北有大山中央有河東西六千餘里東<lb/>
　接漢扼以玉門陽闗西限以䓤嶺諸國大率土著有<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-91b"/>
　城郭田畜與烏孫異故皆役屬匈奴西邊日逐王領<lb/>
　西域賦稅取足焉其南山東出金城與漢南山屬焉<lb/>
　自玉門陽關出西域有兩道西踰葱嶺則出大宛康<lb/>
　居奄蔡焉自張騫開西域其後霍去病擊破匈奴右<lb/>
　地降渾邪休屠王遂空其地始築令居以西初置酒<lb/>
　泉郡後稍發徙人充實之分置武威張掖燉煌酒泉<lb/>
　四郡據兩闗焉自李廣利伐大宛之後西域震懼多<lb/>
　遣使來貢獻於是東自燉煌西至鹽澤徃徃起亭障<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-92a"/>
　是時軍旅連出師行二三十年海内虛耗正和中貳<lb/>
　師李廣利以軍降匈奴帝既悔逺征伐而捜粟都尉<lb/>
　桑𢎞羊與丞相御史奏言故輪臺以東接枝渠黎皆<lb/>
　故國地廣饒水草有溉田五十頃以上處温和田美<lb/>
　可益通溝渠種五榖與中國同時熟田一嵗有積榖<lb/>
　募人壯健有累重敢徙者詣田所就蓄積為本業益<lb/>
　墾溉田稍築列亭連城而西以威西國帝深陳既徃<lb/>
　之悔乃不復出軍昭帝時乃用桑𢎞羊前議以給外<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-92b"/>
　國使者至宣帝時遣衞司馬使䕶鄯善以西數國及<lb/>
　破姑師未盡殄分以為車師前後王及山北六國時<lb/>
　漢獨䕶南道未能盡并北道也神雀三年匈奴日逐<lb/>
　王來降䕶鄯善以西使者鄭吉迎之乃因使者吉并<lb/>
　䕶北道故號曰都䕶都䕶之起自吉置矣由此匈奴<lb/>
　益弱不能近西域於是徙屯田于北胥鞬枝莎車之<lb/>
　地屯田校尉始屬都䕶都䕶督察烏孫康居諸外國<lb/>
　都䕶治鳥壘城去陽闗二千七百四十里與渠黎田<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-93a"/>
　官相近土地肥饒於西域中故治焉至元帝復戊己<lb/>
　二校尉屯田於軍師前王庭哀平間自相分割為五<lb/>
　十五國凡國自譯長城長君監史大禄伯長千長都<lb/>
　尉且渠當戸將相至王侯皆佩漢印綬凡三百七十<lb/>
　六人而康居大月氏安息罽賔烏弋之屬皆以絶逺<lb/>
　不在數中其來貢獻則相與報不督録總領也至王<lb/>
　莽時四邊擾亂與中國遂絶並復役屬匈奴前徃西<lb/>
　域有二道自元始以後有三道從玉門闗出西經婼<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-93b"/>
　羌轉西域䓤嶺經懸度入大月氏為南道從玉門闗<lb/>
　出西發都䕶井逥三隴沙北頭經居廬倉從沙西北<lb/>
　過龍堆到故樓蘭轉西詣龜兹至葱嶺為中道從玉<lb/>
　門闗西北去經横坑辟三隴沙及龍堆出五船皆到<lb/>
　車師戊己校尉所經髙昌轉西與中道合龜兹新道<lb/>
　後漢永平中匈奴乃脅諸國共寇河西郡縣城門晝<lb/>
　閉明帝乃命將北征匈奴取吾廬地置宜禾都尉以<lb/>
　屯田遂通西域于闐諸國西域自絶六十五載乃復<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-94a"/>
　通焉明年始復置都䕶戊己校尉及明帝崩焉耆龜<lb/>
　兹攻没都䕶陳睦匈奴車師圍戊己校尉章帝不欲<lb/>
　疲敝中國以事夷狄乃迎還戊己校尉不復遣都䕶<lb/>
　復罷屯田匈奴因遣兵守伊吾地時軍司馬班超留<lb/>
　于闐綏集諸國和帝元光初竇憲大破匈奴因遣副<lb/>
　使尉閻盤掩擊伊吾破之三年班超遂定西域因以<lb/>
　超為都䕶居龜兹復置戊己校尉於是五十餘國悉<lb/>
　納質内屬其條支安息諸國至於海濵四萬里外皆<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-94b"/>
　重譯貢獻九年班超遣掾甘英窮臨西海而還皆前<lb/>
　代所未至莫不備其風土傳其珍怪焉及班超被徴<lb/>
　以任尚為都䕶尚謂超曰猥承君後宜有以誨之超<lb/>
　曰塞外吏士本非孝子順孫皆以罪過徙補邊屯而<lb/>
　蠻夷懐鳥獸之心難養易敗今君性嚴急水清無大<lb/>
　魚苛政不得下和宜蕩佚簡易寛小過總大綱而已<lb/>
　尚不能從數年至安帝西域背叛如超所言頻攻都<lb/>
　䕶任尚段禧等朝廷以為險逺難相應赴詔罷都䕶<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-95a"/>
　自此遂棄西域北匈奴即復收屬諸國共為邊患十<lb/>
　餘嵗燉煌太守曹崇諸出兵擊匈奴復欲進取西域<lb/>
　鄧太后不許但令置䕶西域副校尉居燉煌羈縻而<lb/>
　已其後匈奴連與車師入冦河西漢不能禁議者因<lb/>
　欲遂閉玉門陽闗以絶其患尚書陳忠上疏曰臣聞<lb/>
　八蠻之冦莫甚北敵髙祖窘平城之圍文帝屈奉供<lb/>
　之耻故孝武憤怒深惟長久之計命遣武臣浮河絶<lb/>
　漠窮破虜庭遂開西河四郡以隔絶南羌收三十六<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-95b"/>
　國斷匈奴右臂是以單于孤特竄跡遠藏由此觀之<lb/>
　戎狄可以威服難以化狎西域内附日久區區東南<lb/>
　叩闗者數矣此其不樂匈奴慕漢之效也今北敵已<lb/>
　破車師勢必南攻鄯善棄而不救則諸國從矣若然<lb/>
　則敵財貨日増膽勢益殖威臨髙羌與之交連如此<lb/>
　河内四郡危矣不得不救則百倍之役興不貲之費<lb/>
　發矣議者但念西國絶逺卹之煩費不見先苦心勤<lb/>
　勞之意也臣以燉煌宜置校尉按舊増四郡屯兵以<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-96a"/>
　西撫諸國庻足以折衝萬里震怖四夷太后又召班<lb/>
　超之子勇議曰昔者孝武皇帝患匈奴彊盛開通西<lb/>
　域諸國論者以為奪匈奴府藏斷其右臂遭王莽簒<lb/>
　盗徴求無厭西域忿毒遂以背叛光武中興未遑外<lb/>
　事故匈奴負盛驅卒諸國及至永平再攻燉煌河西<lb/>
　郡城門晝閉明帝命武臣出征西域故匈奴逺遁邊<lb/>
　境得安及至永元莫不内屬會間者羌亂西域復絶<lb/>
　匈奴遂遣諸國備其逋租髙其價值嚴其期會鄯善<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-96b"/>
　車師皆懐忿怒思樂事漢其路無叛前所以時有叛<lb/>
　者皆由牧養失宜還為其害舊燉煌郡有營兵三百<lb/>
　人宜復之復置䕶西域副校尉居於燉煌如永元故<lb/>
　事又宜遣西域長史將五百人屯樓蘭西當焉耆龜<lb/>
　兹徑南疆鄯善于闐心膽北扞匈奴東近燉煌如此<lb/>
　誠便長樂衞尉譚顯等難曰朝廷前所以棄西域者<lb/>
　以其無益于中國而費難供也今車師已屬匈奴鄯<lb/>
　善不可保信一朝反覆班將軍能保北人不為邊害<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-97a"/>
　乎勇對曰今中國置州牧者以禁郡縣姦猾盗賊也<lb/>
　若州牧能保盗賊不起者臣亦願以腰斬保匈奴之<lb/>
　不為邊害也今通西域則敵勢必弱敵勢弱則為患<lb/>
　微矣孰與歸其府藏續其右臂哉為置校尉以捍北<lb/>
　撫西設長吏以招懐諸國若棄而不立則西域屈就<lb/>
　北敵縁邊之郡將受困苦河西城門復有晝閉之景<lb/>
　矣今不廓開朝廷之徳而拘屯戍之費若此敵遂熾<lb/>
　豈安邊久長之䇿哉太尉屬毛軫難曰今若置校尉<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-97b"/>
　則西域絡繹遣使求索無厭與之則費難供不與則<lb/>
　失其心一朝為匈奴所逼當復求救則為役大矣勇<lb/>
　對曰今設以西域歸匈奴而使其因西域租入之饒<lb/>
　兵馬之衆以擾動縁邊是為富仇讎之財増暴夷之<lb/>
　勢也置校尉者宣威布徳以繫諸國内向之心以疑<lb/>
　匈奴覬覦之情而無費財耗國之慮也且西域之人<lb/>
　無他求索其來入者不過廪食而已今若拒絶勢必<lb/>
　北屬强敵并力以寇掠則中國之費不止十億於是<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-98a"/>
　從勇議乃以勇為西域長史將五百人西屯栁中勇<lb/>
　遂破平車師自建武至于延光西域三絶復通順帝<lb/>
　永建二年勇復擊降焉耆于是龜兹疎勒于闐莎車<lb/>
　等十七國皆來服從而烏孫葱嶺以西遂絶六年帝<lb/>
　以伊吾舊膏腴之地傍近西域匈奴資之以為鈔暴<lb/>
　復令開設屯田如永元時事置伊吾司馬一人自陽<lb/>
　嘉以後朝威稍損諸國驕放轉相陵伐矣自魏及晉<lb/>
　中原多故西域朝貢不過三數國焉至後魏太武帝<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-98b"/>
　使董琬使西域還且言其地為三域自葱嶺以東流<lb/>
　沙以西為一域姑墨以南月氏以北為一域西毎之<lb/>
　間水澤以南為一域三域之内諸小渠長蓋以百數<lb/>
　其出西域更為四出自玉門流沙西行二千里至鄯<lb/>
　善為一道自玉門渡流沙北行二千二百里至車師<lb/>
　為一道從莎車西行一百里至葱領四千三百里至<lb/>
　伽部為一道於是貢獻者十有六國孝文延興中尚<lb/>
　書奏以燉煌一鎮界逺西北寇賊路衝慮或不固欲<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-99a"/>
　移就凉州羣官會議給事中韓秀曰此蹙境之事非<lb/>
　闢土之宜燉煌之立其來久矣雖土連彊冦而兵人<lb/>
　素習縱有姦竊不能為害循常置戍足以自全進斷<lb/>
　强敵之覘途退塞四夷之闚路若徙就姑藏慮人懐<lb/>
　異意或貪留重遷情不願徙脱引寇内侵深為國患<lb/>
　且燉煌去凉州三千里捨逺就近防制有闕一朝廢<lb/>
　置是啟戎心則彼此交搆互相來徃恐强徒協契竊<lb/>
　侵掠土邊役煩興艱難方甚乃從秀議隋煬帝時遣<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-99b"/>
　侍御史韋節司𨽻從事杜行滿使於西畨諸國至罽<lb/>
　賔得瑪瑙杯王舍城得佛經史國得十舞女獅子皮<lb/>
　火鼠毛而還帝復令裴矩於武威張掖間徃來以引<lb/>
　至之皆啖以厚利令轉相諷諭大業中相率而來朝<lb/>
　者四十餘國帝因置西戎校尉以應接之自燉煌西<lb/>
　出玉門陽闗涉鄯善北通伊吾千里自伊吾北通車<lb/>
　師前部髙昌壁千二百里自髙昌壁北通車師後部<lb/>
　金滿城五百里此其西域之門戸内地故漢戊己校<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-100a"/>
　尉更互屯焉伊吾地宜五榖桑麻葡萄其北又栁中<lb/>
　皆膏腴之地故漢帝與匈奴争車師伊吾以制西域<lb/>
　至隋有諸部雜居勝兵千餘人附於鐵勒人甚驍悍<lb/>
　厥田良沃隋末内屬置伊吾郡屬天下亂又臣突厥<lb/>
　唐貞觀四年以頡利破㓕遂舉其屬七城來降因列<lb/>
　其地為西伊州同於編戸至武太后如意初武威軍<lb/>
　總管王孝傑大破吐蕃復龜兹于闐踈勒碎葉四鎮<lb/>
　自是諸國朝貢侔於前代矣神龍以後黒衣大食彊<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-100b"/>
　盛漸并諸國至於西海分兵戍守鎮焉今之所纂其<lb/>
　小國無異聞者則不暇纂<lb/>
　　古西域考畧<lb/>
　　樓蘭<hi>即鄯善</hi>
　在婼羌西北漢時通焉去陽闗千六百里西北至車<lb/>
　師千九百里漢武時列亭障至玉門<lb/>
　羌戎盧南與婼羌　接渠勒東與戎盧西與婼羌接<lb/>
　　且末<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-101a"/>
　北接尉梨丁零東與白提西接波斯　精絶南至小<lb/>
　宛可三日行其國西比有流沙數百里　山國南與<lb/>
　且末接婼羌西與且末接　小宛東與婼羌接<lb/>
　　杆彌<lb/>
　南與疎勒東北與龜兹西北與姑墨接西通于闐四<lb/>
　百里後漢改其國曰拘彌　鄯善本名樓蘭西北至<lb/>
　車師千八百餘里　卑陸南與車師接<lb/>
　　車師前後王<hi>即髙昌</hi>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-101b"/>
　前王國一曰前部治交河去燉煌十三日行其地東<lb/>
　西三百里南北五百里後王治務塗谷北與匈奴接<lb/>
　郁立斯東與車師後城接<lb/>
　　龜兹<lb/>
　都白山之南二百里南與精絶東南與且末西南與<lb/>
　杆彌北與烏孫西與姑墨接漢由輪臺及渠梨地皆<lb/>
　相連<lb/>
　　且彌<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-102a"/>
　在車師北本屬役車師　尉頭南與疏勒接　桃槐<lb/>
　去長安萬一千八百里<lb/>
　　馬耆<lb/>
　在白山之南七十里南去尉梨百里北與烏孫接東<lb/>
　去交河城九百里西去龜兹九百里地皆沙磧　單<lb/>
　桓西與烏孫接<lb/>
　　于闐<lb/>
　都䓤嶺之北二百餘里南與婼羌接北與姑墨接國<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-102b"/>
　有阿耨達山㨿漢書河源出焉<lb/>
　　疎勒<lb/>
　南有河西帶䓤嶺在于闐國北千五百里<lb/>
　　烏孫<lb/>
　西至康居蕃内地五千里<lb/>
　　姑墨屬龜兹　温宿屬龜兹　烏托與難兠接難<lb/>
　　兠屬罽賔　大宛北與康居南與大月氏接　子<lb/>
　　合北與莎車接　蒲犁南與子合接<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-103a"/>
　　莎車<lb/>
　西至疎勒五百六十里西南至蒲犁七百四十里漢<lb/>
　馮奉世擊斬莎車王威振西域　無雷南至蒲犂五<lb/>
　百四十里　依耐東北至莎車五百餘里<lb/>
　罽賔　西北與大月氏西與烏弋山離接<lb/>
　吐呼羅　㧞豆　謝䫻　識匿　烏弋山離　條支乘<lb/>
　水西行百餘日近日所入云　安息西與條支接<lb/>
　烏那遏即安息之地<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-103b"/>
　　大夏在大宛西南二千餘里媯水南　大月氏在<lb/>
　　大宛西可二三千里居媯水北　小月氏在路波<lb/>
　　西南循休西至大月氏千六百里<lb/>
　　康居在大宛西北可二千里與粟弋伊鄰接其國<lb/>
　　左右如米國史國曹國何國安國小安國那色波<lb/>
　　國烏那曷國穆國皆同種<lb/>
　　奄在西與大秦東南二千里與康居接　滑國車<lb/>
　　師别種　白題在滑國東　嚈噠在于闐之西都<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-104a"/>
　　烏滸水南　穆國與烏羅鄰<lb/>
　　鉢和在渇槃陀西　波知在鉢和西南　賖彌在<lb/>
　　波知之南　烏萇在賖彌南北　乾陀在烏萇西<lb/>
　　挹恒　皮山南與天竺接<lb/>
　　天竺<lb/>
　即漢時身毒國都臨恒河有靈鷲山佛出其國五印<lb/>
　度各居其地　摩掲它本中天竺屬國<lb/>
　　車離在天竺東南三千餘里大國也<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-104b"/>
　　師子天竺旁國也在西海中延袤二千餘里<lb/>
　　髙附在大月氏西南亦大國<lb/>
　　大秦一名犁靬從條支西渡海曲萬里其地東西<lb/>
　　南北各數千里人類中國故謂之大秦<lb/>
　　焉耆北與烏孫接　危須西至焉耆百里<lb/>
　　烏貪訾離西與烏孫接<lb/>
　　小人<lb/>
　在大秦南軀纔三尺　軒渠國多九色鳥　三童在<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-105a"/>
　軒渠國西南千里　澤散　驢分俱屬大秦　刧國<lb/>
　治天山東丹渠國<lb/>
　　堅昆　在康居西　呼得在䓤嶺北　丁令在康<lb/>
　　居北　短人在康居西北男女皆長三尺　蒲類<lb/>
　治天山西疏餘谷去長安八千三百餘里　移支居蒲類<lb/>
　　波斯<lb/>
　在達曷水之西東南去穆國四千餘里西北至拂菻<lb/>
　四千五百里　悦般　在烏孫西北　伏盧尼在波<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-105b"/>
　斯國西北　朱俱波去于闐國千餘里　渇槃陀在<lb/>
　朱俱波國西<lb/>
　　粟弋<lb/>
　大國在葱嶺附庸小國四百餘城羌阿鈎羌在莎車<lb/>
　西南　副貨東至阿副使且國西至没誰國中間相<lb/>
　去千里　狐胡西至焉耆七百餘里<lb/>
　　疊伏羅　去代三萬一千里　石國　本大宛北<lb/>
　　鄙之地<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-106a"/>
　東女因西海亦有女自王故稱東别之東與吐蕃党<lb/>
　項茂州接　撥汗都葱嶺西五百餘里<lb/>
　西女　在䓤嶺之四　吐大羅都䓤嶺西五百里與<lb/>
　挹怛雜居　刼國在葱嶺中西與南俱與賖彌國接<lb/>
　㧞豆去代五萬一千里<lb/>
　陁羅伊羅　在烏茶國北　越底延南至婆羅門國<lb/>
　三千里西北至賖彌國千里　悉萬斤城迷宻西<lb/>
　忸宻在悉萬斤西　者至㧞在疏勒西　迷宻都在<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-106b"/>
　者至㧞西<lb/>
　　大食<lb/>
　大食其國波斯之西在泉州西北其國雄壯其地廣<lb/>
　袤㨿諸畨衝要<lb/>
　拂菻國東南至㓕力沙北至海皆四十程西至海二<lb/>
　十程　邈黎宋時與于闐國同入貢　石國去𤓰州<lb/>
　六千里　奄在去陽闗八千餘里<lb/>
　按西域近有龍堆逺則葱嶺身熱頭痛懸度之阨淮<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-107a"/>
　南杜欽揚雄之論皆以為此天地所以限列區域絶<lb/>
　内外也自漢武帝圖制匈奴患其兼從西國結黨南<lb/>
　羌乃表河西列四郡開玉門通西域以斷匈奴右臂<lb/>
　隔絶南羌自是中國帝王當全盛時徃徃遣使逺通<lb/>
　西域在漢則為大宛烏孫于闐龜兹月氏諸國在唐<lb/>
　則為髙昌焉耆龜兹于闐天竺諸國在宋則為天竺<lb/>
　髙昌大食于闐龜兹諸國入本朝則凡哈宻和卓額<lb/>
　爾巴拉賽瑪爾堪哈里于闐諸處其名隨世更改不<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-107b"/>
　可一一識别而于闐乃其舊稱也今所謂哈宻齊勤<lb/>
　蒙古罕都安定鄂端察遜者皆中國前代之邊境即所<lb/>
　謂燉煌酒泉伊吾故地也洪武永樂因其土酋内附<lb/>
　立以為衞其地處吾近邊薄于北敵不可槩以外國<lb/>
　視之使為敵用是亦漢人斷匈奴右臂不使得以通<lb/>
　羌之一䇿也今以羌人分西畨與西域為二其實均<lb/>
　之為西夷而在海島中者列之為海夷則可矣<lb/>
　　西戎總論<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-108a"/>
　蘇潁濵曰戎狄之俗畏服大種而輕中國戎彊則臣<lb/>
　狄狄强則臣戎戎狄皆强而後侵略之患不至於中<lb/>
　國而一强而一弱中國之患也彼其弱者不敢以戰<lb/>
　是以争赴彊國之餘威以趨利于中國而後無所懼<lb/>
　彊者併將弱國之兵蕩然南下而無復反顧之憂然<lb/>
　後乃敢專力于中國而不去此二者以勢相從而不<lb/>
　可間是以中國之士常不解甲而息也昔者冒頓老<lb/>
　上之盛惟西戎之無強國也故匈奴之人得以盡力<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-108b"/>
　而苦吾中國使西戎有武力戰勝之君則中國之禍<lb/>
　將有所分而不専何者彼畏西戎之乘其後也故北<lb/>
　狄强中國不得不厚西戎之君而西戎之君亦將自<lb/>
　托於中國然而西戎非有强力自負之國其勢亦將<lb/>
　折而入于匈奴惟其國大而好勇其君之意欲區區<lb/>
　自立於一隅而不畏北狄之衆而後中國可得而用<lb/>
　也然天下之人皆以北方有强捍不屈之匈奴而又<lb/>
　重以西戎之大國則中國不勝其困此何其不思之<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-109a"/>
　甚也夫烽火之人惟其愚陋而多怨是故可與共憂<lb/>
　也惟其强狠而好勝是故可以激而壯也使之自相<lb/>
　攻擊而不相下則其勢必至于中國中國因而收之<lb/>
　而其不服者乃可鬭也然天下之議又將以為戎狄<lb/>
　之俗不喜自相攻鬬而喜擊中國之衆此其勢不可<lb/>
　得而合也愚亦以為不然夫四夷之所以喜攻中國<lb/>
　者謂夫吾兵之不能苦戰而錦繡金玉之所交會今<lb/>
　使吾兵精而食足㨿險阻明𤇺燧吏士練習而不敢<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-109b"/>
　懈雖有壯騎無所施設則其利不在於攻中國堅坐<lb/>
　而相守不出十年彼外無所掠虜將不忍而執中將<lb/>
　反而求以相詬以為起兵之名彼兵交於匈奴而怨<lb/>
　結於中國則何以自固故中國舉而收之必將得其<lb/>
　歡心然天下之心常畏其强而莫或收之使為北狄<lb/>
　之用此何其不識戎狄之情也<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-110a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-111a"/>
　　囘回館<lb/>
　囘囘在西域地與天方國鄰其先即黙徳那國王謨<lb/>
　罕驀徳生而神靈臣服西域諸國諸國尊為别諳援<lb/>
　爾華言天使也國中有佛經三十藏凡三千六百餘<lb/>
　卷書兼篆草楷西洋諸國皆用之隋開皇中國人撒<lb/>
　哈八撒阿的幹葛思始傳其教入中國本朝宣徳中<lb/>
　國王遣人隨天方國朝貢由肅州入至今或三年五<lb/>
　年一貢其地有城池宫室田園市肆大類江淮間寒<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-111b"/>
　暑應候民物蕃盛亦有隂陽星厯醫藥音樂諸技藝<lb/>
　人俗重殺非同類殺不食不食豕肉其附近諸國如<lb/>
　土魯畨天方賽瑪爾堪舊𨽻本館譯審此外如占城<lb/>
　日本真臘𤓰哇滿剌加諸國皆習回回教遇有進貢<lb/>
　畨文亦屬本館代譯<lb/>
　　賽瑪爾堪<lb/>
　賽瑪爾堪漢罽賔也在哈里東北三千里東去嘉峪<lb/>
　闗九千九百里東西相距千里地平山川鉄門峽阿<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-112a"/>
　木河最大風景偉麗土田膏腴宜五榖頗類中原獨<lb/>
　勝諸國城依平原濠深險北有子城王居髙廣在城<lb/>
　北隅西南畨賈多聚于此俗尚回回教有拜天屋青<lb/>
　石雕鏤極精巧人物秀美多藝尤善作室國東有養<lb/>
　夷實喇哈雅薩蘭達實哈西有克實徳爾黙諸城皆<lb/>
　𨽻焉自漢之時闗都尉文忠謀殺罽賔王以漢印綬<lb/>
　立隂末赴至元魏復通隋更名漕國唐武徳貞觀貢<lb/>
　物顯慶三年以其地立都督府拜其王為都督宋時<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-112b"/>
　未通我朝洪武二十年國主特穆爾遣回回瑪拉噶<lb/>
　富森貢駝馬二十二年貢馬二十四年貢海青二十<lb/>
　七年特穆爾遣使德哷必實表貢馬二百匹二十八<lb/>
　年遣兵科給事中傳安郭驥等使西域留賽瑪爾堪<lb/>
　永樂五年頭目哈濟令呼約逹送安等還且貢方物<lb/>
　厚賜之正統十二年又貢馬玉石四年又貢成化十<lb/>
　九年阿哈瑪特王貢二獅子夷使請大臣出迎禮部尚<lb/>
　書周洪謨以為不可二十三年廣東布政使司陳選<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-113a"/>
　言賽瑪爾堪使臣泊六灣貢獅子欲于廣南浮海從<lb/>
　滿剌加更市獅子入貢不可貴異物開海道利賈畨<lb/>
　貽笑安南諸夷𢎞治三年由南海貢獅子禮官倪岳<lb/>
　言南海非西域貢道請郤之自後貢皆從嘉峪闗入<lb/>
　嘉靖中其國稱王者五十三人皆遣人朝貢<lb/>
　　天方<lb/>
　天方古筠冲地舊名天堂又名西城宣徳中其王遣<lb/>
　沙瓛來朝貢俗用回回厯風景融和四時皆如春田<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-113b"/>
　沃榖饒居民樂業貢從嘉峪闗入<lb/>
　　土魯畨<lb/>
　土魯畨一名土爾畨在和卓西百里古交河縣安樂<lb/>
　城也城方一二里地平四面皆山氣候多煖少雨雪<lb/>
　土宜麻麥有瓜菓羊馬之利人皆屋居信佛法多僧<lb/>
　寺城西二十里有崖兒城城僅二里居民百餘家相<lb/>
　傳故交河縣治又云古車師國漢武時樓蘭擊破車<lb/>
　師宣帝時分為車師前後王厯魏晉唐宋皆總屬髙<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-114a"/>
　昌元屬輝和爾部我朝永樂十二年行在驗封員外<lb/>
　即陳誠<hi>闕</hi>至其國誠言城西北百里有靈山最大夷<lb/>
　人言此十萬羅漢涅槃處也周行群山約二十餘里<lb/>
　悉五色砂石光熖灼人四面峻壑窮崖天巧奇絶草<lb/>
　木不生鳥獸鮮少云西夷諸種惟土魯畨最奸狡宣<lb/>
　徳五年始遣使來貢正統以後亦嘗求貢成化𢎞治<lb/>
　間畨酋阿里阿哈瑪特父子擾我西鄙虜我哈宻忠順<lb/>
　王哈尚善巴拜雅喇是時専伺哈宻至正徳遂數犯<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-114b"/>
　我甘肅語在哈宻考中嘉靖十一年西域貢稱王者<lb/>
　七十五人貢使至二百九十人禮部請國稱一人王<lb/>
　内閣言西域稱王者多恐彼自封授或部落自稱先<lb/>
　年入貢稱王亦三四十人者答勅並稱王今盡裁奪<lb/>
　恐夷情觖望下禮兵部議禮部言西域稱王者惟土<lb/>
　魯畨天方賽瑪爾堪三國類答王號人與一勅恐非<lb/>
　所以尊中國而嚴外夷也自後各執賜勅率其部落<lb/>
　貢不如期使不如數任意徃來勢難阻絶驛傳勞煩<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-115a"/>
　宴賜頻數竭我財力以役逺夷計亦左矣遂從禮部<lb/>
　言當是時土魯畨强殘破我嘉峪闗外七衛及城郭<lb/>
　諸國地大人衆非復陳驗封奉使時矣<lb/>
　　祖法兒<lb/>
　漢大夏隋唐吐火羅是也漢張騫至大夏隋大業入<lb/>
　貢唐初臣西突厥唐髙宗時獻大鳥髙七尺顯慶中<lb/>
　以其阿緩城為月氏都督府授王阿史那為都督後<lb/>
　遣子入侍乾元初與西域九國發兵為天子討賊肅<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-115b"/>
　宗詔𨽻朔方行營宋未聞我朝永樂宣徳中王亞里<lb/>
　俱遣使朝貢國無城郭俗尚回回教<lb/>
　　覽邦<lb/>
　漢踈勒國也耿恭拜井湧泉退匈奴即其處隋大業<lb/>
　時入貢唐貞觀貢名馬儀鳳時吐蕃破其國開元冊<lb/>
　其君安定為疎勒王天寳首領裴國良來朝授折衝<lb/>
　都尉宋無聞我朝洪武九年國王錫喇穆爾哈喇章來<lb/>
　貢宣徳間毎附鄰國貢方物<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-116a"/>
　　西天館<lb/>
　西天即天竺在葱嶺之南去月氏東數千里地方三<lb/>
　萬餘里分中南西東北五印度國國各有王地各數<lb/>
　千里東與扶南林邑鄰但隔小海耳南際大海西接<lb/>
　罽賔波斯北距雪山四周皆山惟南通一谷為國門<lb/>
　其中印度則㨿四印度之中也即漢身毒國世傳明<lb/>
　帝夢金人遣使之天竺求佛於是佛教始通於中國<lb/>
　唐宋以來貢使間有至者國朝永樂六年有榜葛蘭<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-116b"/>
　國王靄牙思丁遣人朝貢榜葛蘭者即西天東印度<lb/>
　也九年其使至大倉命行人徃宴勞之十二年王蹇<lb/>
　弗丁遣人奉金葉表獻麒麟至今貢使久不通其國<lb/>
　自蘇門答剌海行過翠藍島至淅地港更舟行五百<lb/>
　里至鎻納兒港登陸行三十五里至其國地廣人稠<lb/>
　財物豐衍甲於諸鄰國有城郭王及諸國皆囬囬人<lb/>
　賦十二刑有笞杖徙流官有印章行移軍有糧隂陽<lb/>
　醫卜百工技藝大類中國厯有十二月無閠風俗朴<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-117a"/>
　厚人好耕殖一年二熟<lb/>
　　西畨館<lb/>
　吐魯凡百餘種古曰西戎又曰西羌其先出自三苖<lb/>
　由舜徙三苖于三危去肅州數百里南接蜀漢徼外<lb/>
　蠻夷西北接髙昌諸國昔成湯伐畎夷季厯伐西洛<lb/>
　武王時羌髳率師會于牧野宣王時戎殺秦仲幽王<lb/>
　時申侯與戎攻殺王平王遷都洛邑避犬戎于是戎<lb/>
　逼諸夏自隴山以東及乎伊洛徃徃戎夏雜居焉故<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-117b"/>
　有狄䝠戎邽戎冀戎義渠戎大荔戎驪戎陸渾戎隂<lb/>
　戎蠻戎遍處内地故春秋戎與諸夏會盟伊洛戎侵<lb/>
　曹魯入王城矣秦漢時燒當先零鍾羌參狼為最强<lb/>
　至東漢則滇羌自稱天子北地晉時赤亭羌姚秦稱<lb/>
　天王矣厥後西羌地為吐谷渾所併唐初吐蕃最大<lb/>
　稱其君長曰普贊幅員萬里驅逐天子唐雖納幣結<lb/>
　婚而敗盟寇患無寜日五代以後部落各分宋元乘<lb/>
　其衰得以收復西北故元世祖始郡縣其地以吐蕃<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-118a"/>
　僧帕克斯巴為大寳法王帝師領之嗣世弟子有號司<lb/>
　空司徒國公佩金玉印者明興洪武六年命諸酋舉<lb/>
　故官授職以攝帝師納木喀巴勒蔵布為熾盛佛寳國師<lb/>
　元國公納木喀斯達克巴勒嘉勒燦等為都指揮同知宣尉<lb/>
　司元帥招討等官自是畨僧有封灌頂國師及贊善<lb/>
　王闡化王正覺大乘法王如來大寳法王者俱賜印<lb/>
　誥令比嵗或間嵗貢朝今其地為都指揮使司二曰<lb/>
　烏思藏曰朶耳指揮使司一曰隴答宣尉使司三曰<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-118b"/>
　朶甘曰董卜韓胡曰長河西魚通靈逺招討司六曰<lb/>
　朶甘思曰朶甘隴答曰朶甘丹曰朶甘滄溏曰朶甘<lb/>
　川曰磨兒勘萬尸府四曰沙兒可曰乃竹曰羅思端<lb/>
　曰那曰麻千戸所十七曰朶甘思曰剌宗曰孛里加<lb/>
　曰長河西曰多八叅孫曰加八曰兆日曰納竹曰倫<lb/>
　答曰果由曰沙里可哈思的曰孛里加思東曰撒里<lb/>
　土兒干曰叅卜郎曰剌錯牙曰泄里壩曰闊則魯孫<lb/>
　闡化闡教三王貢使自四川入贊化王自陜西入毎<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-119a"/>
　貢百人多不過百五十人大寳大乗二法王貢使毎<lb/>
　貢僧徒十人凡諸王嗣封賜誥袈裟僧㡌數珠鈴杵<lb/>
　以大慈恩寺喇嘛僧二人充正副使四川自黎州或<lb/>
　天全陜西自洮州出洪武初置河州衞改河州衞軍<lb/>
　民指揮使司七年置河州茶馬司必里衞二州七站<lb/>
　西畨二十九簇嵗納馬七千七百五匹洪武十一年<lb/>
　置岷州衞軍民指揮使司又置西寜衞西寜茶馬司<lb/>
　嵗納馬三千五百疋市法上馬茶百二十斤中馬七<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-119b"/>
　十斤下馬五十斤五王諸僧畨簇在四川西寜洮岷<lb/>
　河在陜西西寜在黄河北洮岷河在黄河南陜西諸<lb/>
　畨畏宋將軍四川諸畨敬信丁大夫丁大夫玉國初<lb/>
　為御史大夫出鎮四川最久威惠並行夷民安輯宋<lb/>
　將軍晟洪武永樂中久鎮西垂積功封西寜侯丁宋<lb/>
　皆充平羌將軍成化十九年西畨滿松反侵内地巡<lb/>
　撫都御史馬文升討之正徳初北人徙居西海蠶食<lb/>
　諸畨勢漸吞併正徳十年調朔方勁兵逐勦乃避走<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-120a"/>
　松潘旋歸故巢費以萬計竟無成功嘉靖元年西畨<lb/>
　反鎮守都督鄭卿討之不克班師自是嵗入境殺擄<lb/>
　人畜八年洮岷畨賊數至鞏昌隴右騷動尚書王瓊<lb/>
　請賊入聽官軍襲至賊巢畨人畏之已而兵至塞防<lb/>
　秋套衆畨賊遂乘虛深入臨洮鞏昌殺掠大慘尚書<lb/>
　李承勛言西畨土地被西海君長額布勒侵占日益<lb/>
　内徙將來彼此交通益肆猖獗宜悉令瓊從長區處<lb/>
　上從之瓊曰欲撫罕必勦先零遣遊擊將軍彭椷鎮<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-120b"/>
　守都督劉文統兵自固原進至臨洮分㨿要害且撫<lb/>
　且勦撫定六十五簇恃險拒戰者十六簇斬首三百<lb/>
　七十西畨風俗大抵皆質直朴魯上下一心君臣為<lb/>
　友吏治無文好狠鬭貴壯賤弱懐恩重利尊釋信詛<lb/>
　其山川崑崙山可跋海黄河折支湟水為大峯<lb/>
　外史氏曰西戎亦能為中國患從申侯逼遷西周附<lb/>
　魏嚻族拒東漢唐連吐蕃直入長安宋失熙河併于<lb/>
　西夏為禍不小我以官賞貢市羈縻之西鄙稍寜正<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-121a"/>
　徳以後邊戎大弛戎心遂啟瓊議欲於洮岷河蘭間<lb/>
　繕城堡逺斥堠廣儲積謹備西海勿使得連西畨即<lb/>
　有侵侮發請精兵駐臨洮鞏昌要害之地拒之斯良<lb/>
　䇿也<lb/>
　按吐蕃自肅州外西寜而南至雲南西北之境皆其<lb/>
　地洪武初立為烏思藏都司衞所宣慰宣撫司凡三<lb/>
　百三十以羈縻之嵗通朝貢有警遣西僧諭之即已<lb/>
　其岷州洮州河州在陜西境者舊亦吐蕃地今久内<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-121b"/>
　屬惟差南近四川松蕃者地險尚數生梗而亦不刺<lb/>
　竄居西海勢漸吞併猖獗尤可虞也<lb/>
　　順撫逆勦以處西夷<lb/>
　題稱闗外通貢諸夷惟土魯畨為最惡自津特穆爾<lb/>
　放歸未嘗一日忘情於甘肅倘此夷畏罪悔過輸誠<lb/>
　入貢亦當厚其廪餼重其賞賚照例撫待其或天奪<lb/>
　其魄自取䘮亡通貢之使未出入冦之虜復來先將<lb/>
　通貢之夷處分然後整兵問罪北路新城譚家堡南<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-122a"/>
　路兔兒壩塔兒灣多設伏兵賊兵逺來利於速戰我<lb/>
　則堅壁清野無當其鋒彼既野無所掠芻糧俱困志<lb/>
　意消阻自當逸去我則盡出伏兵隨機應變或邀其<lb/>
　前或擊其後我逸彼勞勝負懸絶務令匹馬不還以<lb/>
　伸國威况土魯畨亦多榖食即今哈宻空虛瓜沙無<lb/>
　人馬豈有三千里之外裹糧徃返入寇者耶近見土<lb/>
　魯畨索雅穆拉屢為邊患殺擄甘肅人民數多雖寸<lb/>
　斬此夷不足以償地方之禍倘言其狡詐之辭放歸<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-122b"/>
　此夷特黙格乃其妻父也必被招誘沙州住牧海賊<lb/>
　亦必連營同徃而芻糧人馬俱為土魯畨所有所謂<lb/>
　借寇兵而賫盗糧者是已甘肅之禍不可勝言雅穆<lb/>
　拉决不可放還况西域諸夷朝夕所不可無者茶與<lb/>
　大黄麝香也如我閉闗絶貢則此物無由而出彼皆<lb/>
　仰給於我尚敢自肆我獨不能控其咽喉使彼自服<lb/>
　耶嘗聞北山哈宻衛喇特一族耳内伊埒孟克族類尚<lb/>
　多我能以賞土魯畨者賞伊埒孟克許其通貢或賜<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-123a"/>
　以職名此夷必為我用則土魯畨不敢東過哈宻况<lb/>
　敢逺窺嘉峪闗乎倘欲招撫此夷則肅州東闗夷人<lb/>
　唐格察迪爾可使也如我處置得宜則土魯畨自不<lb/>
　敢逞諸夷皆向化矣等因本部覆議查得先貢謝恩<lb/>
　襲職事該總制尚書唐題該本部議得雅穆拉係<lb/>
　我中國屬畨㓜時土魯畨搶去長為彼中頭領後因<lb/>
　内變畏殺投降已經多官會議奏奉明㫖要置中土<lb/>
　羈住但伊熟知我中國地里虛實假使因其請而復<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-123b"/>
　與之彼若不肆殘害則仍訛為心腹搆生釁隙撥置<lb/>
　侵擾之情難保必無又該總制尚書王奏議本部覆<lb/>
　議皆已有明㫖今總制尚書唐亦深贊其然可見大<lb/>
　臣謀國意見相同臣等未敢别議况土魯畨二次犯<lb/>
　順擄我人口不止千數今送還者纔三千餘人豈雅<lb/>
　穆拉一人歸今羈住既久必欲得之我中國之待外<lb/>
　國雖不必窮詰隠情亦不宜堕中詭計此斷不可從<lb/>
　等因題奉欽依已經通行去後今本官具奉前因除<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-124a"/>
　雅穆拉已奉明㫖别難再議外為照西域諸夷惟土<lb/>
　魯畨最為桀鷔随順隨叛朝廷念彼逺夷許其效順<lb/>
　不復深罪但土魯畨為我邊患與北邊不同葢其國<lb/>
　仰需於我者如茶與大黄麝香等物皆仰給中國若<lb/>
　此物不出闗則彼人馬必生疾病死亡而耕種皆廢<lb/>
　故其所畏忌者閉闗絶貢也雖其䟦扈内侵輙復要<lb/>
　求入貢且其自國都至嘉峪闗三千餘里中間多無<lb/>
　水草之處必須裹糧載水而行彼至我邊人馬已皆<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-124b"/>
　疲勞亦難深入為寇惟其入貢之時經過官軍或多<lb/>
　勒掯索取致傷夷性抱恨而去一出闗門即思報復<lb/>
　若在我處置得宜邊備修舉威信素著不傷其心不<lb/>
　堕其計勢必畏服不敢不稱貢矣再照衛喇特之衆原<lb/>
　與土魯畨世仇先年都御史許進加兵土魯畨曽得<lb/>
　其力今其遺種伊埒孟克等若我少加招<graphic n="KR1880" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1880.png" mimeType="image/png"/>許其通<lb/>
　貢使抗土魯畨是亦一䇿本官昔日曽任<hi>闕</hi>州兵備<lb/>
　深知西夷情亊言皆有㨿但事體重大通合議處覆<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-125a"/>
　奉欽依行移總制及撫按等官嚴行兵守等官若遇<lb/>
　土魯畨如例輸誠入貢即照例驗放安挿水草有餘<lb/>
　處所許支廪餼不許縱容通畨人等生事擾害及羈<lb/>
　留遷延掯勒土馬等貨有失柔逺之道宜諭朝廷至<lb/>
　仁如天許爾效順容爾通貢資爾國用爾若輸誠納<lb/>
　貢欵則貢可常通少有不恭則閉闗絶貢西畨嗜利<lb/>
　我既有以服其心而又能制其死命豈敢復為邊患<lb/>
　乎如果天奪其魄復如昔年入冦則一面堅壁勿戰<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_051-125b"/>
　以老其師一面結約北山瓜沙諸夷使邀其後待其<lb/>
　困憊歸遁而擊之使彼大遭挫衂以伸中國之威仍<lb/>
　會同查勘伊埒孟克等夷如果可招容其通貢以制<lb/>
　土畨從長議處經畫停當使計出萬全以無他變具<lb/>
　奏定奪<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　圖書編卷五十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>