<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>圖書編卷一百十七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　圖書編卷一百十七<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　章潢　撰<lb/>
　　國朝兵制<lb/>
　國朝設都督府五都指揮使司二十一留守司二衛<lb/>
　百九十一守禦屯田羣牧千戶所二百十有一宣慰<lb/>
　招慰安撫長官九十五番夷都司衛所百有七各綂<lb/>
　其軍及部落聽巡捕軍器漕運京操守備征調朝貢<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-1b"/>
　保塞之政令大都五千六百人為衛千一百二十人<lb/>
　為所百十有二人為百戶所所設總旗二名小旗十<lb/>
　名大小聯比以成軍國大師則詔文大臣總督提督<lb/>
　參贊軍務而總兵官佩將印領之既旋上所佩印於<lb/>
　朝將歸第軍囬衛所聽調而武官不得輙下符行軍<lb/>
　其京師簡練三營軍曰五軍營五軍將兵曰神樞營<lb/>
　司旗纛曰神機營習火器神樞馬隊神機歩隊五軍<lb/>
　兼之而綂以文武大臣十二衛番上宿衛衛皇城四<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-2a"/>
　門領銅符分信地以為守宵夜鼕警禁衛兵卒日給<lb/>
　食家無丁中有父母若單夫隻妻者諸存恤優厚而<lb/>
　嚴上直折五頂替之律錦衣衛主禁庭鹵簿儀仗之<lb/>
　事旗手司主旗纛金鼓之令諸衛皆綂軍卒而錦衣<lb/>
　衛獨領校尉力士葢周之虎賁也諸軍皆正卒而府<lb/>
　軍獨僉㓜軍即漢之六郡良家子也諸衛官皆世獨<lb/>
　錦衣不世以使能時兼刑獄而以嚴禁衛為要官大都<lb/>
　京師約宿軍三十餘萬畿内約二十餘萬盡諸邉之<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-2b"/>
　兵不過此括諸省之兵不當此也故戰則國威犂邊<lb/>
　庭守則國固居重馭輕之制凛如也<lb/>
　　國朝兩京十三省都司衛所馬歩官軍員名<lb/>
　北直𨽻親軍衛三十九<hi>属所二百五十</hi>守禦千戶所一　在<lb/>
　京属府衛三十八<hi>属所三百三</hi>守禦千戶所二在外直𨽻<lb/>
　衛三十九<hi>属所一百三十二</hi>守禦千户所九　大寧都司領<lb/>
　衛十<hi>属所五十四</hi>守禦千戶所一　萬全都司領衛十<hi>属所</hi>
　<hi>七十六</hi>守禦千戶所七京營見操并外衛馬歩軍共<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-3a"/>
　一十一萬七千三百餘員名巡捕官軍五千六百餘<lb/>
　員名<lb/>
　薊州保定宣府三鎮馬歩官軍共十萬五千八百餘<lb/>
　員名<lb/>
　南直𨽻親軍衛一十六<hi>属所一百一十二</hi>守禦千戶所一<lb/>
　在京属府衛三十三<hi>属所一百九十六</hi>守禦千戶所一　在<lb/>
　外直𨽻衛二十八<hi>属所一百四十五</hi>守禦千戶所十五　中<lb/>
　都留守所領衛八<hi>属所四十</hi>守禦千戶所一<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-3b"/>
　京營馬歩官軍舍餘夷人共二萬八千九百餘員名<lb/>
　在外衛所除中都留守司二班京操外馬歩官軍舍<lb/>
　餘共四萬四千八百餘員名<lb/>
　山東都司領衛一十九<hi>属所七十五</hi>守禦千戶所一千二<lb/>
　本都司所属除二班京操外馬歩官軍六萬三千八<lb/>
　百餘員名<hi>儀衛司三</hi>遼東鎭領衛二十五所十一關二營<lb/>
　堡一百馬歩官軍九萬八千八百七十五員名<lb/>
　山西都司領衛九<hi>属所四十</hi>又所七本都司所属馬歩官<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-4a"/>
　軍舍餘夷人一萬九千五百餘員名<lb/>
　行都司領衛一十四<hi>属所七十</hi>又所七本都司所属馬歩<lb/>
　官軍四萬六千餘員名儀衛司三<lb/>
　陜西都司衛二十六<hi>属所一百三十四</hi>守禦千戶所一十二<lb/>
　行都司領衛一十三<hi>属所五十六</hi>守禦千戶所四<lb/>
　總延綏寕夏甘肅三鎮共馬歩官軍舍餘土逹一十<lb/>
　三萬九百餘員名儀衛司四<lb/>
　河南都司鎮衛一十四<hi>属所四十九</hi>守衛千戶所七本都<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-4b"/>
　司所属除二班京操外馬歩官軍一萬五千九百餘<lb/>
　員名儀衛司八<lb/>
　浙江都司領衛一十六<hi>属所一百二</hi>守禦千戶所三十五<lb/>
　本都司所属馬歩官軍三萬九千九百餘員名<lb/>
　江西都司領衛三<hi>属所十五</hi>　守禦千戶所十二百戶所<lb/>
　一本都司所屬馬步官軍一萬二千七百餘員名儀衛<lb/>
　司二<hi>後併入南昌衛</hi>
　湖廣都司領衛二十六<hi>属所一百三十宣撫司安撫司九長官十四蠻夷官司五</hi>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-5a"/>
　守禦千戶所二十六宣慰司二<hi>属長官司八</hi>鄖陽行都司<lb/>
　領衛七<hi>属所三十</hi>守禦千戶所八本都司所属馬歩官軍<lb/>
　舍餘七萬一千六百餘員名　興都留守司一儀衛<lb/>
　司十一<lb/>
　四川都司領衛一十二<hi>属所四十九宣撫司二安撫司七長官司二十二</hi>守<lb/>
　禦千戶所一十一<hi>長官司二</hi>招討司一<lb/>
　行都司領衛六<hi>属所三十五長官司五</hi>守禦千戶所八本都司<lb/>
　所属馬歩官軍九千六百餘員名儀衛司一<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-5b"/>
　福建都司領衛一十一<hi>属所五十六</hi>所一十七　建寧行<lb/>
　都司領衛五<hi>属所三十</hi>守禦千戶所四所属馬歩官軍共<lb/>
　四萬八千二百餘員名<lb/>
　廣東都司領衛十五<hi>属所六十八</hi>守禦千戶所四十五本<lb/>
　都司所属馬歩官軍三萬九千四百餘員名<lb/>
　廣西都司領衛十五<hi>属所五十五</hi>守禦千戶所二十一本都司<lb/>
　所属馬歩官軍一萬二百餘員名儀衛司一<lb/>
　雲南都司領衛一十七<hi>属所百六</hi>一安撫司三長官司三守<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-6a"/>
　禦千戶所一十二本都司所属漢土逹馬歩官軍八<lb/>
　萬一千四百餘員名<lb/>
　貴州都司領衛一十八<hi>属所九十三長官司一十三</hi>本都司所属<lb/>
　馬歩官軍三萬七千四百一十七員名<lb/>
　　皇朝兵制沿革<lb/>
　國初設太平等翼元帥府以綂諸道兵設總制親兵<lb/>
　都指揮使司及都鎮撫以總禁衛後改諸翼為親軍<lb/>
　立大都督府設内外衛所及各處都指揮使司後又<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-6b"/>
　分大都督府為五府外衛綂於都司而都司及内衛<lb/>
　各以其方𨽻五軍都督府惟親軍不属其都司衛自<lb/>
　永樂以來添革改調前後不一各處土官衙門有属<lb/>
　都司衛所綂轄與都司職掌所載互有異同總天下<lb/>
　都司一十七留守司一内外衛三百二十九守禦千<lb/>
　戶所六十五<lb/>
　總天下鎮守二十一分三十三守備百<lb/>
　　國朝京衛<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-7a"/>
　在京上二十二衛曰錦衣曰旗手曰金吾前曰金吾<lb/>
　後曰羽林左曰羽林右曰府軍左曰府軍右曰府軍<lb/>
　前曰府軍後曰虎賁左是為上十二衛其金吾左金<lb/>
　吾右羽林前三衛本北平三䕶衛所改者曰燕山左<lb/>
　曰燕山右曰燕山前曰大興左曰濟川曰通州本北<lb/>
　平都司衛是為上十衛几二十二衛名親軍指揮使<lb/>
　司曰騰驤左曰騰驤右曰武驤左曰武驤右是為四<lb/>
　衛亦名親軍指揮使司曰武功中曰武功左曰武功<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-7b"/>
　右以匠故𨽻工部曰永清左曰永清右曰彭城三衛<lb/>
　長陵景陵獻陵裕陵茂陵泰陵康陵七衛為陵衛並<lb/>
　不𨽻都督亦不稱親軍曰留守左瀋陽左瀋陽右驍<lb/>
　騎右鎮南龍虎六衛𨽻左府留守右虎賁右武德三<lb/>
　衛𨽻右府留守中神䇿和陽應天四衛牧馬千戶所<lb/>
　𨽻中府留守前龍驤豹韜三衛𨽻前府留守後武成<lb/>
　中神䇿後忠義左忠義右忠義後忠義前義勇後義<lb/>
　勇右大寧前大寧中蔚州左㑹州富峪寛河興武鷹<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-8a"/>
　揚神武左十九衛𨽻後府留守五衛者本國初都鎮<lb/>
　撫司總領禁衛改為留守五衛專巡察守衛京衛𨽻<lb/>
　都督府者上府移兵部親軍衛直逹兵部凡入營者<lb/>
　聽營文武大臣督理國朝京營之制主訓練在京官<lb/>
　軍永樂遷都於北又於中都大寧山東河南附近衛<lb/>
　所摘撥官軍輪班上操以内衛京師備四方征伐云<lb/>
　邇年以來兵制漸更大都有曰更卒如中都河南山<lb/>
　東班操軍是也曰繇戍如延綏寧夏入衛軍是也曰<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-8b"/>
　役荑如遼左抽添軍是也曰召募勇敢常川操練及<lb/>
　臨時調遣之軍是也<lb/>
　　國朝軍營<lb/>
　五軍營　大明會典云五軍營中軍左右掖左右哨<lb/>
　管操練京衛及中都留守司山東河南大寧二都司<lb/>
　各衛輪班馬歩官軍長語云國初止有五軍營<lb/>
　三千營　大明㑹典云三千營五司管寳纛令旗長<lb/>
　語云永樂初始以旗寳纛下三千小弓手立三千營<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-9a"/>
　神機營　長語云永樂中征交趾得神機火箭之法<lb/>
　因立是營　大明㑹典云神機營中軍左右掖左右<lb/>
　哨管撡演神銃神礟神鎗火器是營與五軍三千為<lb/>
　三大營<lb/>
　團營<hi>總三大營</hi>　大明會典云景泰初選大營精銳官軍<lb/>
　分立十一營每營官軍六萬員名團操以備警急調<lb/>
　用成化間分為十二營奮武耀武練武顯武敢勇效<lb/>
　勇果勇鼔勇立威伸威揚威振威十二營内各分五<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-9b"/>
　軍五營管内外馬歩官軍三千管管内外馬隊官軍<lb/>
　神機營管内外歩隊官軍<lb/>
　將軍營　大明㑹典云錦衣衛侍衛將軍自為一營<lb/>
　下班之日照例操練從管領侍衛官提督<lb/>
　四衛營　大明㑹典云騰驤左等四衛勇士軍人餘<lb/>
　下别為一營從御馬監官提督操練其坐營等官並<lb/>
　於四衛指揮等官推選<lb/>
　營官　大明㑹典云三大營各營管操官曰提督各<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-10a"/>
　哨分管官曰坐營曰坐司俱兵部奏請於公侯伯都<lb/>
　督都指揮内推選永樂間始兼用内官而神機火噐<lb/>
　特命内臣監之曰監鎗又有掌號把總把司把牌等<lb/>
　官俱於都指揮内推選團營提督及坐營掌號把總<lb/>
　等内外官員畧如三大營之制而命兵部尚書或都<lb/>
　御史一同提督<lb/>
　　國朝京營沿革<lb/>
　京營操練之法洪武時止為五軍營分大小教塲與<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-10b"/>
　城内城外操練永樂初分為三大營曰五軍營有歩<lb/>
　隊馬隊専教陣法曰神機營皆歩肄習火噐曰三千<lb/>
　營背為馬隊専扈從出入管車輦寳纛等事每營以<lb/>
　公侯伯二人充提督某營總兵官景㤗三年兵部尚<lb/>
　書于謙建議立團營揀三大營中壯士團練就於三<lb/>
　營六提督中揀二人充提督團營總兵官即於五府<lb/>
　中涖事文臣提督以兵部尚書是年團營總兵武清<lb/>
　侯石亨遂請故都察院改為帥府天順元年罷團營成<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-11a"/>
　化元年復立團營尋罷成化三年又復團營團營之<lb/>
　兵名為頭撥初團營分為十營後增為十二營一營<lb/>
　以侯伯都督等官一人為坐營官有事出征不必揀<lb/>
　選但撥某營出征則某營將領其士卒啓行承平日<lb/>
　久團營非復操練之舊又立東西官㕔名為聽征葢<lb/>
　三營變為團營團營變為東西㕔也祖宗㣲意不<lb/>
　欲武臣權重在内營操官止管操練者無間設衙門<lb/>
　亦無印信在内五府有衙門印信理常行政務至於<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-11b"/>
　營操非特命不得干預葢五府三營十二營職不相<lb/>
　侵也至於出征亦不止大將一人必選二三人位相<lb/>
　侔勇相等者㕘用之出師之日賜平賊討賊平敵平<lb/>
　西征夷征北等印或將軍或副將軍或大將軍隨時<lb/>
　酌議必由兵部題請五府亦不得干預事平之日將<lb/>
　歸於府軍歸於營印歸於朝其意深矣至嘉靖庚戌<lb/>
　罷團營仍為五軍營内分十二小營改三千營為神<lb/>
　樞營神機營仍舊三營共設總督京營戎政公侯伯<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-12a"/>
　一人協理侍郎一人五軍營副將二人練勇㕘將四<lb/>
　人㕘將四人遊擊將軍四人神樞神機營各副將一<lb/>
　人練勇㕘將二人佐擊將軍六人以昌國公故宅為<lb/>
　戎政㕔給戎政之印柳葉篆文虎紐如將軍所掛印<lb/>
　通記京操凡大營三内分為小營三十副將以下三<lb/>
　十人人坐一營副將用眞署都督㕘遊佐擊用眞署<lb/>
　都指揮或都督大抵綂軍不専於一人練軍不専於<lb/>
　一人皆有意焉<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-12b"/>
　　京營兵制考<lb/>
　國家兵制初葢視漢代云漢有南北軍衛尉主南軍<lb/>
　中尉主北軍其後南軍增期門羽林北軍增八校秩<lb/>
　與執金吾皆二千石說者曰分其權也我國家所設<lb/>
　錦衣等十二衛以衛宫禁擬南軍留守等四十八衛<lb/>
　以衛京師擬北軍而分𨽻五府與八校意同有事則<lb/>
　將握兵兵隨將事已則兵歸於府府歸於朝卒有意<lb/>
　外之虞生於一軍而四軍足以制其死命葢髙皇帝<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-13a"/>
　以神武久處行間洞悉戎機雖當櫜弓輯矢之時而<lb/>
　所為善藏利噐强幹固本執長筴而御宇内者淵乎<lb/>
　㣲矣成祖祚燕仍立五府增七十二衛而設五軍神<lb/>
　機三千三大營五軍營有歩兵有騎兵教陣法神機<lb/>
　營皆歩兵習火噐三千營皆騎兵専扈從而歲令河<lb/>
　南山東中都大寧四都司軍畨上練閱於京師營各<lb/>
　用勲臣二人為提督自是因而不改而承平日久兵<lb/>
　政弛廢迨己巳之變國綂幾危景㤗初于肅愍公始<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-13b"/>
　剏議於三大營中簡厥驍銳分為十營還其老弱謂<lb/>
　之老家營即於故三營提督六人中推舉其二為總<lb/>
　兵而以本兵董之營各行以都督一人有如遇警檄<lb/>
　其營則都督以所部出名為頭撥葢三大營至團營<lb/>
　一變巳天順初年罷之八年復置成化初年罷之三<lb/>
　年復置當是時團營凡有十二行之既久操練寖怠<lb/>
　兵多闒葺於是乃立東西官㕔號曰聽征又一變也<lb/>
　嘉靖庚戌罷團營復三大營而改三千之名為神樞<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-14a"/>
　督總則勲臣協理則少司馬彈壓則臺省而五軍營<lb/>
　之為副將者二左右前後㕘將者四遊擊將軍者四<lb/>
　樞機二營之為副將者一參將者二佐擊將軍者六<lb/>
　自嘉隆至於今間㣲有增損而制固不變今三大營<lb/>
　將領副參佐游坐營號頭中軍千把總見為官者五<lb/>
　百二十有竒而為軍者十二萬為備兵者十萬有竒<lb/>
　一大營中有戰兵有車兵有城守有備兵葢分為二<lb/>
　十小營合為三大營又合為戎政府云國初制兵患<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-14b"/>
　其聚而難制故主於分既分之後患其散而無紀故<lb/>
　主於合分合之間失在政不在制也夫兵猶水也滙<lb/>
　為巨浸溢為洪流則且有潰决衝齧不可捍禦之患<lb/>
　䟽之别之以殺其勢則汨然赴海而趨老子有言魚<lb/>
　不可脫於淵國之利噐不可假人葢高皇之慮逺矣<lb/>
　夫收太阿之權役臂指之勢其惟初制哉作京營兵<lb/>
　制考<lb/>
　　京衛與錦衣衛相維之制<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-15a"/>
　本朝兵制以親軍二十一衛衛宫禁以五府四十二<lb/>
　衛衛京城又以錦衣一衛假任權以制親軍以衆勢<lb/>
　制錦衣合親軍錦衣與五府兵又適相當葢彼此羈<lb/>
　維之局視周官衛尉中尉所主漢南北軍南北衙宋<lb/>
　殿前侍衛司皆無異而錦衣之任獨與唐元從禁軍<lb/>
　合其外郡邑之兵各隨地省要以為繁間疎密亦内<lb/>
　外援應之局山東河南萬全大寧輪操不三輔而意<lb/>
　存管營别設司馬不樞密而鈐攬有事由本兵請符<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-15b"/>
　定帥不開折衝府而勢張平時籍歸五府廪經本衛<lb/>
　練劄營場隊無離土法甚得矣但無名虚耗而有演<lb/>
　弗精奈何<lb/>
　問周禮宫正宫伯𨽻冡宰而今錦衣衛無所制何也<lb/>
　此後世之冝法也冡宰御宫從古法嫌於既重已不<lb/>
　可行於今矣曰周宫正宫伯掌居衛虎賁氏掌行衛<lb/>
　司𨽻掌環衛諸門而今錦衣實兼其任夫乃攬乎曰<lb/>
　此後世之竒法也錦衣以任權制親軍二十一衛府<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-16a"/>
　軍等二十一衛以衆勢制錦衣合親軍二十一衛并<lb/>
　武功永清彭城七陵衛與五府兵適相當為彼此相<lb/>
　維之局祖宗㣲權非人所能易識也曰周掌居衛者<lb/>
　𨽻冡宰掌行衛者𨽻大司馬掌環衛諸門者𨽻司㓂<lb/>
　而今錦衣雖通籍兵部然止以文属則大専之委可<lb/>
　乎曰此後世之任法也天子有環列心腹之臣也曰<lb/>
　古環列心腹之臣非兵衛在内而不出虎士八百人<lb/>
　王不出亦不行四翟之𨽻王出而後有事而令錦衣<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-16b"/>
　職内直外直司宫門城門緝捕城内城外至守季通<lb/>
　州張家灣何也曰此後世之任法也所以通内外幾<lb/>
　奸宄之萌開壅閡之蔽也<lb/>
　　本朝兵制<lb/>
　問本朝兵制之善請詳言之曰畿兵今七十一衛不<lb/>
　𨽻五府者三十九輕重之勢彼此相當漢衛尉主南<lb/>
　軍以䕶宫三署即期門羽林在焉所以親之也中尉<lb/>
　主北軍以䕶京城八屯八校在焉所以周之也今制<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-17a"/>
　如之時去古未逺兵用畨上南軍調諸郡國北軍調<lb/>
　諸三輔今固不可行止以山東河南萬全大寧軍輪<lb/>
　操京師亦不忘内外出入之意然漢諸吕之亂周勃<lb/>
　可令南軍毋納産先是計除衛尉足為南軍以應巳<lb/>
　此南北軍相制漢初設兵之善如此者一壞於武宣<lb/>
　大壞於東漢中官統領内省則漢之末政然也但合<lb/>
　𨽻三公非三代而下事更替氓𨽻天子而無親軍不<lb/>
　可耳唐置十六衛左右千牛四則直侍之衛也驍武<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-17b"/>
　威領金吾監門十二則警固之衛也業職各分低昻<lb/>
　無别復立元從禁軍為北衙而以十六衛為南衙太<lb/>
　宗百騎七營今制錦衣如之益以神武神䇿為天子<lb/>
　私人則非所以為制矣且今有禁掖之幾衛而無四<lb/>
　方之調發唐又不得而擬之徳宗後宦官握神䇿廢<lb/>
　立如取乃有王叔文之變卒之神䇿廢而朱李之禍<lb/>
　成其所由來者逺矣宋懲方鎮收天下兵權萃於輦<lb/>
　轂有二司三衙四廂統於樞宻院選諸道之勇者以<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-18a"/>
　備周廬其尤銳以充班直退癃憊剰員以分州郡且<lb/>
　禁旅畨更戍邉及令就糧於外大都専强幹弱枝而<lb/>
　甸衛之勢可相使而不相維可相勝而不相應設失<lb/>
　一樞密而武道荒矣故自景徳罷試龍衛已不能披<lb/>
　甲高球以恩得用兵遂以弱建炎後雖極意經武兵<lb/>
　愈衆而宋祚日傾由其始偏重之為弊耳今制以精<lb/>
　選為十二團營以老家還三大營握以五府調以兵<lb/>
　部練以營長主以敇帥將無常署士無離土隊無出<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-18b"/>
　畨較前代為獨得焉<lb/>
　　軍籍抽餘丁議<lb/>
　抽丁者伍耗而籍兵餘之丁以為兵也葢國初之為<lb/>
　兵也取之亦多途矣有從征有歸附有謫發有籍選<lb/>
　從征者諸將素將之兵也平定其地有留戍者矣歸<lb/>
　附者元之故兵與諸僣偽者之兵也舉部來歸有仍<lb/>
　其伍號者矣調發則以罪人籍選㧞之編戶途不一<lb/>
　也夫取之多途則人無定貫人無定貫則額難乆盈<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-19a"/>
　積之百九十年而欲伍不耗不可也雖然一夫一婦<lb/>
　異世為族積之百九十年而謂下無餘不足更籍以<lb/>
　為兵亦不可也今之言足兵者有三曰清勾也召募<lb/>
　也徴調也清勾責辦於歲年效緩而功倍召募責辦<lb/>
　於時月費侈而弊滋徴調責辦於旦夕廪困而力老<lb/>
　嗟夫非其所樂勞之猶逸數往數來伍無常丁矣清<lb/>
　勾不足恃也見利則趨遇害則避以逃以匿費無實<lb/>
　效召募不足恃也介胃蟣虱於道塗戈鋋朽敗於寓<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-19b"/>
　羈士憊而疫馬瘠而仆徴調不足恃也故議者有抽<lb/>
　丁之說焉然抽丁事大懦者憚於賈怨溺者惑於守<lb/>
　常夫莫非王臣天地之大分也以籍為定國家之永<lb/>
　制也今閭閻之民有一不服庸調者乎甚至藩府之<lb/>
　護衛功臣之佃丁有一不供藩府之用功臣之役者<lb/>
　乎國初以至於今百九十餘年矣始而一軍繼而餘<lb/>
　繼而屯丁繼而復餘理勢必有者也始而一軍繼而<lb/>
　絶繼為又不絶又繼乃絶亦理勢必有者也絶者以<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-20a"/>
　理勢之必有則罷其勾空其伍餘者不以理勢之必<lb/>
　有抽其丁籍為兵是其乗除之道哉取之於民則曰<lb/>
　籍定矣民不可以為兵取之於兵之餘復以賈怨守<lb/>
　常己之則亦幸絶者十一也即不幸而十二三焉十<lb/>
　四五焉將不披堅荷戈矣乎是冝日紛紛於清勾召<lb/>
　募而日不足也夫為清勾之善也者不過曰謹單籍<lb/>
　之造慎里甲之挨嚴觧補之限而已然亦及於戶在<lb/>
　丁存者也丁戶盡者吾末如之何矣為召募之善者<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-20b"/>
　不過曰厚募直以鼓其籍速月廪以樂其駐處墾田<lb/>
　以永其業而已然亦及於身在長子孫者也身死無<lb/>
　子孫者吾末如之何也已夫戶丁單弱者其血食如<lb/>
　綫民之無告者也今執縛之拘繫之曰補爾祖伍冝<lb/>
　爾也而期功林立族大且茂者則以賈怨守常而不<lb/>
　及召募應募者其家徒壁立民之逰惰者也今優厚<lb/>
　之責望之曰籍其死力冝爾也而業産丘峙丁廣且<lb/>
　閒者則以賈禍守常而不及安在其為絜矩也故嘗<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-21a"/>
　曰以費計則召募不如清勾以措用計則清勾不如<lb/>
　召募兩計之則清勾召募皆不及抽丁也然有欲行<lb/>
　之者矣擬議而心駭指措而頰謗主者未竟其書而<lb/>
　隠匿欺漏之弊作賄賂公行矣抽者未至其伍而告<lb/>
　訐爭奪之風熾訟獄無已時矣故嘗為之䇿曰衛所<lb/>
　之丁與州縣之丁一也州縣之丁有庸衛所之丁有<lb/>
　雜役一也州縣丁之庸也有則衛所丁之雜役也無<lb/>
　則政之不一也州縣之丁有籍衛所之丁無籍政之<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-21b"/>
　大不一而於理大不通者也夫十年編籍制也州縣<lb/>
　行之衛所則否三年均徭亦制也州縣行之衛所則<lb/>
　否夫不編籍則名姓不登於版圖自天子不得以知<lb/>
　其數不均徭則業産不較其盈歉其長又烏得而差<lb/>
　别之故曰政之大不一而於理大不通者也夫軍戶<lb/>
　族滿十丁者曰其一兵也二三或屯田也其餘則以<lb/>
　供是兵也而族滿百丁者亦然胡以供之夥耶官戶<lb/>
　族滿十丁者曰品官有優典也是不冝强之也而族<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-22a"/>
　滿百丁者亦然胡以優之厚耶是又所謂政之大不<lb/>
　一而於理大不通者也欲其一則十年之編衛所冝<lb/>
　與州縣同也欲其通則三年之徭衛所亦冝與州縣<lb/>
　同也夫州縣之十年有編也合丁以為家合家以為<lb/>
　甲合甲以為里役諸公者有定也衛所亦十年有編<lb/>
　則三十㧞其一五十㧞其一百㧞其一其所以為兵<lb/>
　者不有定乎州縣之三年有徭也一金役民壮二金<lb/>
　役快手為武備者不少也衛所亦三年有徭則准民<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-22b"/>
　壯以為歩兵准快手以為騎兵其所以為兵者不既<lb/>
　多乎是二者以十年編行之尚難以三年徭行之至<lb/>
　易今衛所之丁若於無徭以差則其雜役望其長者<lb/>
　不少也上之人誠能即是而𨗳之曰三年一審編如<lb/>
　民也有不懽然樂從者乎是編也不必付其長也而<lb/>
　取諸兩鎮若山西州縣吏之良逺而取諸北直𨽻若<lb/>
　山東河南州縣吏之良合二鎮不十餘人人不二三<lb/>
　衙所集其丁而公審之有不有謂有無謂無衆曰衆<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-23a"/>
　寡曰寡者乎身罔論也而仍給之供視其歩騎三四<lb/>
　五六人焉官身罔論也而仍給之優視其禄秩八九<lb/>
　十數人焉餘籍之以為庸有産籍之以為調總之以<lb/>
　為徭調以為銀差衛所之雜用辦矣單丁以為力差<lb/>
　衛所之雜役辦矣壮丁茂族以為兵兵之耗伍充矣<lb/>
　兵不曰兵别立之目以實曰僉丁以識曰義勇或以<lb/>
　一金為歩二金為騎或以二金為歩三四金為騎皆<lb/>
　可也若騎為難則盡以為歩亦可也其無事時耕於<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-23b"/>
　野秋集之以乗塞可也秋免乗塞春役之以城塞亦<lb/>
　可也今固虞乗塞者寡矣使即守腹裏之墩而以墩<lb/>
　卒乗塞亦可也今固虞民堡不守矣即具噐械守附<lb/>
　近之民堡亦可也夫無事耕不妨其業有乗城則餽<lb/>
　之行糧守民堡保其親故守墩則餽之墩糧有不願<lb/>
　從者乎行之二三年則令曰有不願歸農恒於伍者<lb/>
　歲給全糧如歩兵其從者當過半也更二三年則令<lb/>
　曰有願因乗塞即家塞者給全糧且給墾田則從之<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-24a"/>
　者又過半也是非合一政體轉移民心足補軍伍之<lb/>
　一大機哉然其始則固冝秘之初曰均雜役次曰僉<lb/>
　義勇所謂秘之也<lb/>
　　議隨里甲以編民兵<lb/>
　國初衛軍籍充垜集大縣至數千名分發天下衛所<lb/>
　多至百餘衛數千里之逺者近來東南充軍亦多發<lb/>
　西北西北充軍亦多發東南然四方風土不同南人<lb/>
　病北方之苦寒北人病南方之暑濕逃亡故絶莫不<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-24b"/>
　由斯道里既逺勾觧遂難謂冝更制各歸土著除國<lb/>
　初編發子孫已數世慣彼風土不願囘原籍者聽中<lb/>
　間有願囘者官司給文發囘原籍衛所補伍以後充<lb/>
　軍俱即編本省附近衛所庶鮮逃亡易為勾觧雖然<lb/>
　此法雖善要不過補偏救弊一時權冝之政而已終<lb/>
　不若隨圖里編民兵之為經久無弊何也葢軍隨土<lb/>
　著秪省清理勾觧之煩小利而已他弊固自若也若<lb/>
　兵隨里甲則可省飬兵之費可省募兵之害可無逃<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-25a"/>
　亡缺伍之虞可無孱弱充數與夫驕兵悍肆之患凡<lb/>
　昔之所謂弊者一掃而空之而所謂利者悉兼而有<lb/>
　之矣不井田不府兵而自得寓兵於農之利<lb/>
　嘉靖初楊一清䟽曰太祖設五府四十八衛太宗建<lb/>
　都燕京仍立五府增七十二衛設五軍神機三千大<lb/>
　營都城之外設大教塲操演武備又以河南山東<lb/>
　大寧中都四都司官軍輪聚京師歲教月練無事足<lb/>
　以壯國威有警足以禦外侮真得居重馭輕之冝矣<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-25b"/>
　厥後天下承平兵務漸弛至正統己巳之秋邊塵不<lb/>
　靖幾危宗社景泰初兵部尚書于謙乃於三大營中<lb/>
　挑選精銳者分立十營團操是為團營體統尊嚴條<lb/>
　教明肅四方有警或用一營二營三營以次挨撥而<lb/>
　行不用臨期挑選其選剰不堪者退囘原營謂之老<lb/>
　家天順初年罷之成化初年復置後增為十二團營<lb/>
　布分益嚴我武益張於時一有警報大軍一出四方<lb/>
　懾服嗣後因陋就簡垂四十年而戎馬日耗士卒之<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-26a"/>
　殷實者出錢包班而其名徒存貧難者饑寒困苦而<lb/>
　其形徒在衣裳襤褸氣息奄奄平居且不能自存安<lb/>
　能為國以捍禦百戰之師哉每遇有警欲撥一二萬<lb/>
　之兵未免各營通行挑選再欲選撥一二萬恒以不<lb/>
　足數為慮是團營與老家無異矣夫軍以衛民民以<lb/>
　飬軍今各營官軍月支米八萬一千五百有餘石以<lb/>
　一歲計之該食米九十七萬八千餘石是皆百姓膏<lb/>
　血之餘也及選用戰兵求一二萬而不足當事者豈<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-26b"/>
　不為之寒心哉至於綂兵將軍亦皆臨期選用將不<lb/>
　知兵兵不知將遲緩日月旋置軍裝將官已至闗口<lb/>
　士卒尚在京城都人相傳為笑曰是不堪用徒費芻<lb/>
　糧也中外皆知京軍為不足用正德年間山東北直<lb/>
　𨽻羣盗縱横乃調宣大陜西遼東邉軍征之踰年始<lb/>
　得平定是豈强榦弱枝之意耶幸而其時三邉無警<lb/>
　假使烽火内侵邉兵不可掣調則内盗將置之不問<lb/>
　乎啓邉人輕視中原之心不可聞於四方不可訓於<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-27a"/>
　後世矣失今不為後益難圖乞敇提督官申教練之<lb/>
　法漙優恤之恩禁侵削之害嚴役占之條痛革宿弊<lb/>
　修復舊規使耳目一新精彩一變所以壯國家之元<lb/>
　氣而延生民之命脉者庶其在此也<lb/>
　按此䟽言一代京營沿革利病曉然歲費百萬糧芻<lb/>
　而緩急一無所用言京營而天下可知矣愚嘗謂有<lb/>
　兵若此不如無之兵而無用曷若己之而議者猶憂<lb/>
　軍伍之不充每司府州縣各置清軍官而歲差御史<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-27b"/>
　督之亦弗思甚矣觀近時事益可徴近浙西㓂作朝<lb/>
　廷徴七省兵討之而置中外數十萬衛兵於不齒<lb/>
　惟議調湖廣之苖兵廣西之狼兵與夫召募山東之<lb/>
　鎗手河南廣東之新兵而已嗚呼衛軍無用曷若去<lb/>
　之奈何猶朘民膏血以飬此無用之物為耶故愚以<lb/>
　為不若罷軍勿清停清軍官勿置勿差任其消耗而<lb/>
　從事於隨圖里編民壯之制以倣寓兵於農斯為更<lb/>
　化善治可久可繼夫治國猶治家也治家者必畜猫<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-28a"/>
　以捕鼠畜犬以吠盗常也今人家苟畜猫不捕鼠犬<lb/>
　不吠盗則汲汲然思易之矣嗚呼謀國者察此思過<lb/>
　半矣昔漢之制有踐更之卒而無營田之兵雖皆出<lb/>
　於農夫而方其為兵也不知農夫之事是故郡縣無<lb/>
　常屯之兵而京師亦不過有南北軍期門羽林而已<lb/>
　有事皆以虎符調發郡國之兵至於事已而休兵則<lb/>
　渙然各復其故是以其兵雖不知農而天下不至於<lb/>
　弊者未嘗聚也唐置十六衛府兵天下之府八百餘<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-28b"/>
　所而屯於闗中者至有五百然皆無事則力耕而積<lb/>
　榖不惟以自贍飬而又足以廣縣官之儲是以兵聚<lb/>
　京師而天下亦不至於弊者未嘗無事而食也今天<lb/>
　下之兵不耕而聚於畿輔者以數十萬計皆仰給於<lb/>
　縣官有漢唐之患而無漢唐之利天下之財近自淮<lb/>
　甸而逺至吳楚莫不盡取以歸於京師而三司之用<lb/>
　猶恐其不給其弊皆起於不耕之兵聚於内非特如<lb/>
　此而已又有循環往來屯戍於郡縣者皆出自禁兵<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-29a"/>
　由是觀之則天下之地一尺一寸皆天下自為守也<lb/>
　　官軍户說<lb/>
　官軍戶者無是稱也葢自後世始武階之家嫡嗣職<lb/>
　孽受庇於是稱官戶兵役之家一補伍餘供裝於是<lb/>
　稱軍戶夫古者兵民之合也謂有事荷戈則為兵無<lb/>
　事秉耜則為民兼役以為省也後世兵民之分也謂<lb/>
　兵出力以衛民民出資以養兵相濟以為便也夫相<lb/>
　濟兵民之分也而其本未嘗不一也自兵視之則委<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-29b"/>
　身於國而藉飬於家自民視之則家役一人而齎送<lb/>
　也迨後官軍戶者出則法制始不同不惟失古封建<lb/>
　井田之遺而并秦人所以罷侯置守分土不分民之<lb/>
　意亦乖矣揆厥所由葢自制衛始也非自制衛始也<lb/>
　置衛而不慮其後始也夫置衛以衛民也衛必資兵<lb/>
　於是有旗甲有伍隊有司營羣萬千百人而恒役之<lb/>
　是曰軍必𨽻帥於是有百夫長千夫長萬夫長聨萬<lb/>
　千百人而恒主之是曰軍官軍有子以補伍餘子歸<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-30a"/>
　之州縣以待伍缺有所清也官有子以嗣職餘子亦<lb/>
　歸之州縣以待職缺有所嗣也補伍嗣職者役其身<lb/>
　而合之於衛所待清待嗣者責之供而統之以州縣<lb/>
　所謂其本一也今㧞軍於州縣矣補伍以其子矣而<lb/>
　餘子不歸之州縣曰軍戶州縣之繇罔繇也累階於<lb/>
　伍矣嗣職以其子也而餘子不歸之州縣曰官戶州<lb/>
　縣之繇罔繇也一軍役伍而俟而補者五六十人焉<lb/>
　一官嗣職而俟而嗣者百餘人焉議官戶之罔繇也<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-30b"/>
　則曰國家以酬功議軍戶之罔繇也則曰軍不與民<lb/>
　同由是民繇莫共而衛所無名之繇百出於軍之身<lb/>
　矣夫授田而責之耕曰屯田以授民可也授軍餘亦<lb/>
　可也今授軍餘而督課收受必以衛所官藉之以營<lb/>
　其家者人人也不得已而有鳴曰訟以赴於監司可<lb/>
　也於州縣吏亦可也今赴訟者必於衛所官藉之以<lb/>
　逞其私者人人也古謂屯田即役兵也故可統之將<lb/>
　校今以役伍外之丁而必曰將校非古法矣律曰約<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-31a"/>
　㑹謂民與軍訟也故可質之衛所官今軍餘自相訟<lb/>
　而必曰衛所官非律意矣甚至民憤軍戶之罔役也<lb/>
　則舖夫役必與之較曰軍民各半也州縣吏憤衛所<lb/>
　官之營家逞私也則供應廪餼之類必與之較曰州<lb/>
　縣衛所各半也夫衛以衛斯民也其軍之勇悍者當<lb/>
　為騎兵以出戰無戰則習其技擊老樵不任者當為<lb/>
　歩兵以城守無警則日修其睥睨伍缺而取之州縣<lb/>
　清解補伍者州縣吏職也既補則授之約束訓練簡<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-31b"/>
　閱者衛所官責也衛所官不思其訓練簡閱之道而<lb/>
　倥傯於簿書期㑹之間諸軍不習其技擊城守之方<lb/>
　而困斃於鞭朴奔走之下百戶長百人罔百人敵千<lb/>
　戶長千人罔千人敵指揮長萬人罔萬人敵而日計<lb/>
　其何以督課何以剖析以求營家逞私於屯田訟獄<lb/>
　之間旗甲罔旗甲實伍隊罔伍隊實司營罔司營實<lb/>
　而日計其何以輸作何以賂賄以求免戾於屯田訟<lb/>
　獄之間安望其將良而兵精也凡此者軍戶之弊也<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-32a"/>
　國家之酬功也章之以物采優之以禄給申之以世<lb/>
　𦙍厚矣而必曰其子姓咸復焉則前代未聞也夫古<lb/>
　之戍邉也丞相子皆在遣中其曰世世無與者褒佐<lb/>
　命元功也品官封君則有給親丁占佃戶崇卑内外<lb/>
　有差矣今不問其功之輕重階之崇卑子姓之賢不<lb/>
　肖貧富衆寡悉舉而復之非古也國家之置武階也<lb/>
　百戶以三級千戶以五級指揮以七八九級非佐命<lb/>
　元功也而世世無與以比元功不可也國家之制世<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-32b"/>
　禄也百戶歲不過二三金千戶歲不過四五金指揮<lb/>
　歲不過五六金非古諸侯比也而世世無與以比諸<lb/>
　侯不可也國家之酬戰士也一級畀四金二級畀八<lb/>
　金三級畀十金止矣今以三級得百戶不三世優數<lb/>
　十人以至十百千世是無殺敵之勲而坐費守功之賞<lb/>
　也國家之厲武功也重傷者給其飬死事者字其孤<lb/>
　以鼔勇責報也今已畀之官而復復其所出以至十<lb/>
　百千世是無重傷死亡之慘而亂鼓勇責報之典也<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-33a"/>
　官之富者官之貪者之子孫也不重其禁而縱之貪<lb/>
　又賞其貪而復之後既非所以昭徳而塞違其子姓<lb/>
　之蒙復者始而朞功降而緦冄降而路人矣挾優占<lb/>
　之私逞蠶食之計抑勒其族以取益往復有之又非<lb/>
　所以崇讓而敦薄也宗人之爵自其親王之子姓咸<lb/>
　有逓降而顧於武臣之後不為之規軍官之禄往往<lb/>
　以不賂之故即於其躬有所裭奪而顧於其子姓不<lb/>
　為之勒非所以一政體也凡此者官戶之弊也欲軍<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-33b"/>
　戶之弊除則軍餘必歸之州縣欲官戶之弊除則官<lb/>
　餘必置之差繇軍有理裝則歸州縣者輸之可也捐<lb/>
　數丁専之輸如儒生吏胥之供亦可也官有優占則限<lb/>
　一世二世可也捐十餘丁専之復如封君戶之給亦<lb/>
　可也故曰法不立不行行不變不繼或曰國初置衛<lb/>
　也胡不歸除於州縣曰始也但恤其無兵繼也但恤<lb/>
　其無繼夫婦二人三世成族國初未之及思也今州<lb/>
　縣民籍固有㧞丁為軍世輸之裝而繇民繇如故者<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-34a"/>
　謂非國初之制乎國初之武階也胡不計其給復曰<lb/>
　始也但旌其戰功繼也復藉其死力數世之下世系<lb/>
　踈逺國初未之及思也今隔調衛軍官固有身任征<lb/>
　戰而原籍族属繇民繇如故者謂非國初之制乎合<lb/>
　兵民以一其本稽丁中以齊其繇是在與權者也<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-35a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-35b"/>
　是所謂戰兵也以選兵充之凡六枝每枝軍三千人<lb/>
　每將家丁三百人歩騎參錯互用陣法悉仍舊貫然<lb/>
　不敢以獨騁必恃車兵以為營衛如賊勢輕則以家<lb/>
　丁居先騎兵馳之歩兵支譟而從之賊勢重則収入<lb/>
　車兵營分部伍協力而守候其懈散復整隊出而戰<lb/>
　勢重復入而守此乃奇兵以戰也有時而守焉則正<lb/>
　在其中矣<lb/>
　議得禦賊之法有備為先必能札營不動而後能守<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-36a"/>
　近於城外札營但驅空身之人擺列行伍亦無憑籍<lb/>
　賊騎衝突雖賁育安能保其不動哉今必列車為營<lb/>
　前施挨牌利器中蔵火器軍士環䕶於中挨牌利辨<lb/>
　則賊不得衝營軍士居中則我恃以無恐又火器次<lb/>
　第連發賊不敢近則軍心安軍心安則軍營定若連<lb/>
　十數營於城外賊欲衝營則屹然難動賊欲逼城則<lb/>
　紛然火攻是為計之得者<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-37a"/>
　是所謂車兵也以選兵充之凢十營每營軍三千人<lb/>
　車一百六十輛每輛軍千人火器弓矢雜出互施陣<lb/>
　法一仍舊貫然不敢以株守必恃戰兵以為牙爪如<lb/>
　賊輕則以火器居先弓矢雜伎次之助戰兵鼓譟而<lb/>
　從之賊勢重則收入戰兵設濠塹協力而守候其懈<lb/>
　散復仍前出而戰勢重復入而守此乃正兵以守也<lb/>
　有時而戰焉則竒在其中矣<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-38a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-39a"/>
　此近奉欽依分練弓矢法也大約一營分其半以習<lb/>
　弓矢懸銀牌十有二於鐡竿之上初習亦五十歩中<lb/>
　多以漸而逺亦以六把總官分領之其法一如火噐<lb/>
　圖但不得數數打箭致行伍混亂喧嘩每一人四矢<lb/>
　畢即退班而坐積一隊俱畢方令鼓手總打一隊之<lb/>
　箭散入隊中令其自相認識其餘悉照火器法施行<lb/>
　葢無事更畨迭練有事更畨迭戰又法外意也<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-40a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-41a"/>
　此近奉欽依分練火噐法也大約一營三千人分其<lb/>
　半以習火器設銀牌十有二於木把之上初習約五<lb/>
　十歩中多以漸而逺以六把總官分領之五人為一<lb/>
　伍皆照隊而坐共向一木把頭一層立以次序發三<lb/>
　銃而止中牌把者即時補之以示速賞十二司頭一<lb/>
　層打遍却移入第二層而坐第二層即立頭一層位<lb/>
　打遍却又移入第三層而坐第三層即立頭一層位<lb/>
　打遍却又移入第四層而坐以至向後各層俱打過<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-41b"/>
　即練遍事完矣其前一層立者以便放火噐其各層<lb/>
　皆坐不得起者以禁攙越代替撒懶之弊一覧各隊<lb/>
　盡在目中一人不到一人不打不可得矣其坐欲縱<lb/>
　横各去五尺師範查十人管隊查五十人把總官查<lb/>
　二百五十人中軍千總官各查一千人將領總查三<lb/>
　千人不時巡行歴隊把總官以下及大小<hi>闕</hi>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-42a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-43a"/>
　近制三大營中曰五軍東曰神樞西曰神機以武大<lb/>
　臣一人為總督文大臣一人為協理五軍營又析為<lb/>
　營者十有六神樞營析為營者十神機營析為營者<lb/>
　五總之為三十一營而五軍營設號頭營一神樞神<lb/>
　機各一皆領於總協大臣而奉行其命令焉每營將<lb/>
　領一人中軍官一人千總官二人把總官十有二人<lb/>
　管隊官六十人每軍五十人為隊管隊領之二十五<lb/>
　隊為司把總官領之十二司分𨽻於一中軍二千總<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-43b"/>
　各得把總官四人軍千人共卒三千人為一營故分<lb/>
　之則三十一營聨之則三大營又聨之則總曰京營<lb/>
　共得卒九萬三千人而備兵營不與焉分合變化錯<lb/>
　綜彌縫是欽定京營之制也國朝操軍之制其寛嚴<lb/>
　得中乎每年二三四月為春操八九十月為秋操而<lb/>
　又為操三歇五之法以年計之每年止得六月是為<lb/>
　年空以操三計之每月止得十日是為月空以寅入<lb/>
　操辰散操計之仍放閒半日是為日空通計實操占<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-44a"/>
　役一年止當三十日耳是恩法並行而不悖也<lb/>
　　京營練兵事冝<lb/>
　議得營中開操之日總協大臣入營閱視謂之合操<lb/>
　其餘各將分日輪操謂之分操規制已定無容議矣<lb/>
　以合操言之總協大臣閱操既畢止調集各營騎兵<lb/>
　羣聚射打則騎兵之外各營軍有勇怯業有生踈數<lb/>
　有多寡亦何從得而周知之也以分操言之每日平<lb/>
　明入營分投操演不過揺旗舉礟率循故事而已甚<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-44b"/>
　至礟聲甫畢各營尚有較藝未周營陣未竟者固已<lb/>
　紛然四散莫可禁止如是操演即日在營中亦何補<lb/>
　於事哉巡視科道李等則謂嚴訓練都給事中張等<lb/>
　則謂革虚飾誠為有見而至於分别教師加意戰兵<lb/>
　嚴振軍紀則尤訓練之急務也合候命下臣等移文<lb/>
　戎政大臣督同各將官三大營内先擇武藝熟閑者<lb/>
　不拘弓箭鎗刀牌釵火器等藝分發各營立為教師<lb/>
　上等者每月量加糧六斗次等每月量加糧三斗以<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-45a"/>
　示優厚諸凡金鼓之節進退之度射打之法悉與分<lb/>
　管軍兵一一著實講練務求精熟一可當百但有無<lb/>
　故誤操與恃頑不習學不用心者聽教師具禀本營<lb/>
　將官依法綑打若各軍習學有成堪充教師者但遇<lb/>
　各師營教師名缺挨次頂補每年終總協巡視官將<lb/>
　各教師逐一稽覈若有教成全隊者給與冠𢃄遇把<lb/>
　總員缺許充名色把總教得一半者給賞銀牌花紅<lb/>
　教止十名者姑准附過全無教練者除重責外革去<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-45b"/>
　教師名糧隨伍操備把總官管領二百五十人中軍<lb/>
　官各領五千人一司一哨教練有成即當優薦聽補<lb/>
　中軍號頭員缺十分之五者從厚犒賞十分之三者<lb/>
　亦准附過全無教練者即行住俸以責後功竢教得<lb/>
　十分之五方與開俸各營將領但有全營教練者加<lb/>
　以都督僉事若係副將加以都督同知俱准實授若<lb/>
　止教得一半者從厚獎賞三分之一者照常供職十<lb/>
　分之二者重加罰治全無教練者於祖職上降一級<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-46a"/>
　革囘原衛永不敘用號頭坐營則以全營論其賞罰<lb/>
　中軍等官則視該營將領以為低昻此後三年之内<lb/>
　三營補練著有成效聽本部議請將總協大臣請敇<lb/>
　獎諭仍加恩録以酬其勞如無功績聽巡視科道官<lb/>
　參論本部酌量教練分數并議黜罰今後總協大臣<lb/>
　每遇合操之時照舊各入一營靣加操演操畢掣留<lb/>
　一二枝照常放礟令各營先囘止留所掣之兵在營<lb/>
　射打馬歩兼試務盡一日之長至分操之日聽各將<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-46b"/>
　自掣本營數隊一體竟日校閱仍將見操各項把式<lb/>
　增高七尺濶三尺比較賞罰悉如巡視科道所擬施<lb/>
　行此外舞鎗舞刀等項旋轉得法者一體加賞夫各<lb/>
　營先囘則逸者多而勞者少把式增大則中者多而<lb/>
　賞者厚人心自是樂從再難别議犒賞至於長鎗圓<lb/>
　牌火噐弓箭悉依兵科所擬不得各為一隊務要長<lb/>
　短相參刺衛相雜如五行循環合於古制使彼此得<lb/>
　以相成緩急便於攻擊其各營有馬軍士仍令披戴<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-47a"/>
　盔甲馳馬演習此不惟身與甲胄相為周旋而人與<lb/>
　馬匹亦相兼習熟矣此後各營必須校藝已完營陣<lb/>
　已畢各號頭方令抱牌員役赴大將臺處具禀放礟<lb/>
　散操若各號頭不查的確輒先具禀者巡視科道將<lb/>
　各號頭重加參治庶幾事體歸一<lb/>
　議得營中軍士國初不下三十餘萬自景泰而後日<lb/>
　漸消减沿至今日數僅八萬單弱之甚深為可憂然<lb/>
　所以消耗至此一以冐名頂替之輩更代不常二以各<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-47b"/>
　省清軍之官勾補不力三以補軍積習之弊未盡改<lb/>
　除坐是日消月耗原額漸損以冐名頂替言之京師<lb/>
　之民逰食者衆其始也用賄買補不過希圖食糧其<lb/>
　既也畏避艱苦遂至棄伍逃遯且其中或為市棍包<lb/>
　當或係虚名在册今值清明之世稽查稍嚴虚數難<lb/>
　隱而又操必盡法偷惰難容此開迯者之所以日衆<lb/>
　也以勾補言之各衛申報到部未嘗不逐名行勾然<lb/>
　各省清軍之官遷轉靡定督責欠嚴雖有解補曽不<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-48a"/>
　十分之一何濟於事如此而欲望軍數之足葢亦難<lb/>
　矣近該本部題議今後清軍副使等官各省御史差<lb/>
　滿之日除必不可勾者不計外俱以十分為率少五<lb/>
　分者照例住俸少八分者參奏降用全無勾解者參<lb/>
　劾罷斥完至八分以上者奏薦優敘仍備造文册開<lb/>
　報解過某省若干一行各省知㑹一送本院查考已<lb/>
　經覆奉欽依通行欽遵去訖若使人皆振作軍伍自<lb/>
　可漸充臣等仍再咨都察院著落各該御史務要著<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-48b"/>
　實舉行若漫不經心囘道之日聽都察院徑自查<lb/>
　處以補軍言之舊例凡軍士病故具告到部查册有<lb/>
　名方准衛勘實該衛具結到部方給准令送府各府<lb/>
　轉送驗軍主事處驗發營操中間更歴數畨既滋衛<lb/>
　所之誅求苦吏書之需索在有力者猶能勉强以營<lb/>
　辦而窮乏者不免曠役以脫迯雖臣等禁戒頗詳曉<lb/>
　諭諄切而積弊在人牢固莫解各該應補之人未入<lb/>
　公門先計私費其誰信之哉先年巡視科道官准營<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-49a"/>
　中選退老弱摘牌替役本為便益而各該把總官員<lb/>
　又復彼此通同以張作李甚至私相盗賣朋分月糧<lb/>
　是以食糧則有名在營則無軍營衛之册兩不相對<lb/>
　雖春秋歇操之日將摘替之人造册送部大段茫無<lb/>
　足據且其未送册之前按月支糧皆未經更正之名<lb/>
　也管支官員將何所據以查覈之哉臣等竊謂合無<lb/>
　今後各軍告補查册有名照常行衛該衛查覈無異<lb/>
　隨具印結呈部本部仍行各府知㑹一送騐軍主事<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-49b"/>
　處騐發營操不必兩畨三次致開騙局之門營中每<lb/>
　遇春秋開操之時戎政總協大臣㑹同巡視科道通<lb/>
　將各營軍士一如薊鎮過堂事例行令本管將官𢃄<lb/>
　領過堂中間若有老幼即便革退隨審有無壯丁總<lb/>
　協大臣親筆填註另日公同靣騐所報之丁如果精<lb/>
　壯照例摘牌替役備將年貌填計牌上隨查某營若<lb/>
　干某營若干不必再候將官造册亦不必更候歇操<lb/>
　之時總開手本先行送部本部查册有名即准收補<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-50a"/>
　查册無名行衛取結但係親族俱准更名食糧若係<lb/>
　異姓將妄報之軍行拘責䆒每年止許春秋二次不<lb/>
　許零星更替致滋奸弊其尋常迯故軍士各該把總<lb/>
　每月朔望開數報部行衛查補如果丁盡戶絶發册<lb/>
　清勾此則因時變通舊日之條既不敢廢而告補軍<lb/>
　役與摘牌替役亦並行而不相悖矣及照迯軍之法<lb/>
　不嚴則補軍之令徒設臣等查得大明律例開載輪<lb/>
　操官軍迯在京城内外潜住者初犯打七十再犯打<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-50b"/>
　一百送操事例發落官旗無力納鈔者就在原問衙<lb/>
　門决打若迯囬原籍原衛者以越闗論其再迯三次<lb/>
　者不分革前革後各免决打納鈔京衛調外衛外衛<lb/>
　調邉衛俱𢃄俸食糧差操欽此但條例所載止嚴官<lb/>
　軍在迯之刑未嘗示以自新之路本部出給簡明告<lb/>
　示張掛通衢曉諭節年在迯員役限一月以裏自首<lb/>
　歸營免其責罰一月之外仍不出首者許諸人首告<lb/>
　於本犯名下追銀二兩充賞其有親鄰容隱者一體<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-51a"/>
　治罪此不惟在迯者有招集之機而見操者亦不敢<lb/>
　萌棄伍之念矣再照補軍之法固當議處而役占之<lb/>
　弊尤當嚴禁是役占者亦消耗之一端也訪得該營<lb/>
　將領既領軍伴銀兩仍又額外役占至有差遣迎送<lb/>
　倩人役使者亦有賣放偷閒供辦煤水者甚至公侯<lb/>
　伯應襲亦送跟十數名者將領且然其於中軍千把<lb/>
　總勢烏得而禁之者合候命下本部備行總協巡視<lb/>
　查照條例事理跟隨軍伴總督不得過二十四名書<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-51b"/>
　筭二名副將不得過二十名參遊不得過十入名號<lb/>
　頭不得過十名以上各書筭一名中軍千總不得過<lb/>
　五名把總不得過四名此外務要嚴加查訪但有仍<lb/>
　踵前弊者即便指實參奏請㫖拿問照例五名降一<lb/>
　級六名以上降二級十名以上降三級二十名以上<lb/>
　者罷職發邉衛充軍賣放包納者悉准前例其各勲<lb/>
　臣應襲既未受有官爵難同見任一體通行查革體<lb/>
　訪得出與者受者並行參治總督大臣尤冝正已澄<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-52a"/>
　源以端表率若有非分多占亦聽科道㕘䆒庶清役<lb/>
　占即以重補練也<lb/>
　一諸將分委虚實營盤便是信地𦂳急即行分守周<lb/>
　遭挑穵濠塹連環兵車可高一丈如遇賊騎衝突切<lb/>
　不可開營只用戰兵以家丁居前京軍次之俟彼開<lb/>
　營我車兵堅壁戰兵乗隙勦之彼若結營我車兵對<lb/>
　壘戰兵多方擾之相持既久京軍耳目既熟心志自<lb/>
　定是練膽之術也候其惰歸方以車兵戰兵互相為<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-52b"/>
　用或邀其前或綴其後或衝其左右彼若列營出戰<lb/>
　我又連結車營收入戰兵又與相持何者彼深入利<lb/>
　在速戰不利持久也今論議者每見少而搶掠便欲<lb/>
　速驅素未見敵之兵僥倖於一戰强敵充斥於其外<lb/>
　論議沸騰於其中遂置外憂且妨内禍不有定慮安<lb/>
　能出謀兵凶戰危何得草草以是知事前論事善敗<lb/>
　難䇿非若事後論事功罪易明也譬之孩童能坐而<lb/>
　後教立能立而後教行能行而後教馳雖强之坐彼<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-53a"/>
　且馳矣膽足故也今論事者已知勘破此闗諸將當<lb/>
　事者亦須勘破此闗<lb/>
　議得治兵之法有合操有分練合操而不分練無以<lb/>
　熟其技藝之能分練而不合操無以盡其營陣之變<lb/>
　二者並行方克有濟即令下操之法列行而立舉礟<lb/>
　而行主將入營諸軍環立中軍者進曰禀事件主案<lb/>
　者進曰行文書常套既畢方始開操曠日廢時以致<lb/>
　將疲士怠未執弓矢未持火噐而精力已先竭矣僅<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-53b"/>
　舉合操惟日不足又何暇及於分練哉合無以後合<lb/>
　操之日不必分練分練之日不必合操每月以初一<lb/>
　初八十五二十三四日為期戎政二臣五鼓入營總<lb/>
　閱一次軍士先期至教塲列隊而坐相去五尺一礟<lb/>
　起立二礟列營三礟開操照依舊規操畢方演技藝<lb/>
　不拘火噐弓矢俱懸銀牌為的中者即以銀牌賞之<lb/>
　不中者酌量懲治科道不時巡視聽從其便其餘二<lb/>
　十六日戎政二臣至營中軍止舉礟三聲礟畢官軍<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-54a"/>
　分入各營聽本管將官自行操練大率弓矢火噐亦<lb/>
　俱以銀牌為的中者給之將官下若干人射打中軍<lb/>
　千總把總管隊下若干人射打預先分定各另演放<lb/>
　務盡以一教十以十教百以百教千之義戎政二臣<lb/>
　與巡視科道官不必同在一處隨意各入一營親為<lb/>
　較閱除中者亦賞銀牌外不中者亦酌量懲營二技<lb/>
　每枝實營盤一處虚營盤一處畧如布棋之勢去城<lb/>
　雖逺不過一里二里其戰兵大枝副將四員城東城<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-54b"/>
　北城西城南各屯一枝聨絡劄營不必太逺𦂳在闗<lb/>
　廂之外聽臣等相度賊勢専備城内城外調遣應援<lb/>
　餘下參佐二枝俱隨臣等戎政二臣同駐適中去處<lb/>
　一應軍中事冝臣等得以靣相計議外壯車營聲勢<lb/>
　内助都城防守庶為兩便<lb/>
　　將兵練<lb/>
　練習教之戰而惜其死也夫民而荷之以戈曰兵生<lb/>
　而驅之就死地曰戰不有以教之棄其民矣昔晁錯<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-55a"/>
　為漢畫禦戎之䇿而歸之於卒服習懼以卒與敵也<lb/>
　然所謂教者有體有用有常有變又有教兵之法教<lb/>
　將校之法不可不察也夫金鼓以一其耳旗幟以一<lb/>
　其目賞罰以一其心兹三者黄帝以來未之或異也<lb/>
　有所聞見而坐有所聞見而作有所聞見而進有所<lb/>
　聞見而退是所謂教之體也而未必其致諸用也九<lb/>
　九之技不足以盡周天之數倉于之案不足以應尫<lb/>
　羸之求不逹其用之弊也可以坐而俾之有聞見則<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-55b"/>
　坐可以作而俾之有聞見則作可以進而俾之有聞<lb/>
　見則進可以退而俾之有聞見則退是所謂教之用<lb/>
　也然皆常也未必逹諸變也刳腹洗腸扁鵲之所任<lb/>
　衆醫則懼廽檣倒帆舟師之所習衆人則恐不逹諸<lb/>
　變之弊也是故金鼓一其耳不金鼓而耳亦一旗幟<lb/>
　一其目不旗幟而目亦一其惟心之一乎心之一者<lb/>
　賞罰之一也無濫亦無倖免則賞罰一賞罰一則心<lb/>
　一心一則常變一夫是之謂練習乎君以是繩其將<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-56a"/>
　校教將校之法也將校以是繩其兵教兵之法也今<lb/>
　之所謂練習者吾知之矣寅而集辰而罷已而集未<lb/>
　而罷其金鼓震也旗幟翩翩也右此而左彼賞罰錯<lb/>
　然也問之兵兵不知其故也此歲武埸金鼓旗幟賞<lb/>
　罰爾也來歲武埸旗幟賞罰爾也又歲武場金鼓旗<lb/>
　幟賞罰爾也問之兵兵不知其故也此將登壇校吏<lb/>
　以是應之曰練習也彼將登壇校吏以是應之曰練<lb/>
　習也大將登壇校吏以是應之曰練習也問之兵兵<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-56b"/>
　不知其故也金鼓以令之南進而北退施之於東西<lb/>
　則否旗幟以令之東坐而西作施之於南北則否教<lb/>
　閱之金鼓金鼓卒然有警也而金鼓之耳有不聞者<lb/>
　矣教閱之旗幟旗幟卒然有警也而旗幟之目有不<lb/>
　見者矣是可以為練習乎舉一將而叩之曰子之持<lb/>
　㦸之士某也勇某也懦不知也彀弩之士某也藝某<lb/>
　也未習不知也舉一將而私之曰子部曲有善得上<lb/>
　意巧為剥下者則盡知之也吁是教兵法耶始下令<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-57a"/>
　曰某守某失入敵者以軍法繼下令曰某邀某失出<lb/>
　敵者以軍法事已矣失入失出矣則將以委之上曰<lb/>
　有大監也大監以告於朝曰請逮治也朝以下之理<lb/>
　曰㑹律文也於是曰某也奪禄某也贖金則與始下<lb/>
　繼下者左矣其令不足信矣是教將校法耶故嘗曰<lb/>
　將授一兵則練習之政冝任其將期之曰耳目心一<lb/>
　焉已耳金鼓旗幟坐作進退一焉已耳賞罰一焉已<lb/>
　耳不必日暴之日中饑疲之也不必羣集之武塲觀<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-57b"/>
　視之也不必寅而至辰而罷火噐千人焉必千人精<lb/>
　也弓弩千人焉必千人精也勇力挺手千人焉亦千<lb/>
　人精也將一人而與火器者數十人適諸野習試之<lb/>
　精熟之善者賞拙者厲度不可教者更代之至暮乃<lb/>
　歸旬日而火器者遍矣一日而與其弓弩者數十人<lb/>
　適諸野習試之精熟之善者賞拙者厲度不可教者<lb/>
　更代之亦暮而歸旬日而弓弩者遍矣又旬日而與<lb/>
　勇力者俱勇力者亦遍矣由是某也勇某也藝某也<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-58a"/>
　遲巧某也疾拙將無不心其之也某之器大良某之<lb/>
　器良某之器稍良將無不心具之也問之一則舉其<lb/>
　十責之用則呼其名夫是之謂練習也兵以是為式<lb/>
　是之謂教兵將以是為殿最是之為教將校始下令<lb/>
　必慮其可繼繼下令必慮其可終終稽功罪必徇其<lb/>
　所始夫軍法者杖百馘劓斬首也庶刑者笞杖徒流<lb/>
　贖也始之以軍法而曰杖百馘劓斬首終之以庶刑<lb/>
　而曰笞杖徒流贖又何怪其心之不一也又古人之<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-58b"/>
　言曰賞善不崇朝欲民速得為善之利也夫善善長<lb/>
　者人君之度也威克愛者大將之體也賞善欲民速<lb/>
　得其利而軍法可使不速伏其辜乎是皆所謂教兵<lb/>
　教將校之法也<lb/>
　　各省府州縣練兵議<lb/>
　東南之有倭患垂一紀於兹矣謀臣畫士抒思振藻<lb/>
　談兵事者言人人殊葢更僕未易數也然總其大較<lb/>
　往往以團練郷兵謂為保障第一義一時名公鉅卿<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-59a"/>
　咸韙其說斷然力行之然而明㫖屢厪責成極備而<lb/>
　夷考諸鎮卒鮮郷兵之實效者豈官之曠怠吏之愆<lb/>
　違致然哉無亦講之未明名之未審故奉行者多至<lb/>
　掣肘而囬報者每屬空文耶夫兵有主有客有郷三<lb/>
　者不同召募土著與之工食而責之常川操備者此<lb/>
　主兵也調自他省厚之輸將而資其遇敵截殺者此<lb/>
　客兵也暫時起倩不給工食而令其自相保障者此<lb/>
　郷兵也客兵可暫而不可常而每失於不練若郷兵<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-59b"/>
　則可團而不可練何也葢所貴乎郷兵者謂其聨属<lb/>
　郷之材官豪傑使其無事則自相結納於平時而有<lb/>
　警則相與守禦於一旦官無飬兵之費而郷多敵愾<lb/>
　之夫人自為戰家自為守斯之謂保障之要術也然<lb/>
　若此者必也未事之先籍其姓名而團之盡放歸農<lb/>
　有警按其姓籍而召之使自堵截近不出其郷閭逺<lb/>
　不越其縣鄙有功則賞㓂退則散不查㸃不他調事<lb/>
　不煩而民不擾夫然比閭利於自衛父子切於相守<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-60a"/>
　彼始懽然競役羣然趨命雖勞而不辭之死而靡怨<lb/>
　此之謂可團若加一練字則必將董之以官師聚之<lb/>
　於城市朝督而夕課多聚而少散妨其生業費其輸<lb/>
　將小民之情夫既所不堪矣况一經戰勝調發紛然<lb/>
　近者越郡逺者越省居常則有饔飱怨曠之嗟接戰<lb/>
　則切鋒鏑死亡之慮此與驅之從軍等耳即有郷之<lb/>
　材官豪傑將相與疾首蹙額争自隱避葢惟懼其影<lb/>
　嚮之不幽也欲招<graphic n="KR1880" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1880.png" mimeType="image/png"/>之俾籍其力得乎夫名實既紊<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-60b"/>
　既不足以致郷兵之材賢而明詔有嚴又不容已於<lb/>
　郷兵之團練於是督撫責之監司監司責之郡縣或<lb/>
　限大縣五百小縣三百之數或授以五人為伍十人<lb/>
　教百之法督責諄切猛於烽火其奉行之者轉急而<lb/>
　民之避匿者轉深為有司者始出其不得已之䇿責<lb/>
　令里甲照圖出兵暗行僱募謂非是無以稱塞明命<lb/>
　以自逭罪責而地方遊手無頼之軰遂相率攘臂應<lb/>
　役以饕飱里甲而甘心焉比有警急彼遊食無頼者<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-61a"/>
　率望風潰奔而地方之無兵如故廼羣而訾之曰此<lb/>
　郷兵之不足恃也不亦惑哉無已其練主兵乎夫地<lb/>
　方未嘗無兵患所以招來之者無術誠得其術以招<lb/>
　致之又厚其餼以優飬之擇其長使相統攝順其好<lb/>
　使相什伍董之以亷明仁威之帥教之以坐作擊刺<lb/>
　之法其平時則務使小卒之情能通於什長什長之<lb/>
　情能通於百長百長之情能通於哨官以上逹於主<lb/>
　將官臨敵則務使主將之法能行於哨官哨官之法<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-61b"/>
　能行於百長百長之法能行於什長而下及於小卒<lb/>
　居相比也樂相丼也患相苦也將相愛也卒相畏也<lb/>
　如是雖赴湯火可也以此而攻則無堅城以此而戰<lb/>
　則無强敵何倭之不殱何㓂之不殄哉曰然則郷兵<lb/>
　可廢歟曰胡可廢也夫練主兵所以戰團郷兵所以<lb/>
　守既團郷兵又練主兵是隨地皆兵大小可戰也夫<lb/>
　是之為不可勝夫是之謂强國<lb/>
　　兵法總論<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-62a"/>
　夫兵也者兩設而互敵者也必知之然後能待之必<lb/>
　待之而後能勝之法曰知彼知已百戰不殆言貴知<lb/>
　也以近待逺以佚待勞以飽待饑言貴待也避實而<lb/>
　擊虚變主而為客言貴勝也然則逺近者何言地里<lb/>
　也高壘深溝據險而守是之謂以近待逺勞佚者何<lb/>
　言士馬也敵來挑戰堅壁不出是之謂以佚待勞饑<lb/>
　飽者何言芻餉也轉輸多蓄積富是之謂以飽待饑<lb/>
　虚實者何處乎近得其佚遂其飽則實否則虚主客<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-62b"/>
　者何處乎近得其佚遂其飽則主否則客虚實主客<lb/>
　有常行乎曰水無常勢兵無常形敵而有智者出攻<lb/>
　我要害不得不徙則逺近易矣應救煩擾則勞佚易<lb/>
　矣絶我餉道則饑飽易矣故不為敵撓則我為主而<lb/>
　實敵能撓我則反為客而虚善戰者避實而擊虚則<lb/>
　實者亦虚變主而為客則客反為主實者亦虚未有<lb/>
　弗敗者也客而為主未有弗勝者也夫兵皆喜勝而<lb/>
　卒或弗勝皆悪敗而竟底於敗者弗知彼也又弗知<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-63a"/>
　已也時勝時敗者或知彼而不知已或知已而不知<lb/>
　彼也誠知彼又知已則何敗乎將明其說必徴事焉<lb/>
　其證在李牧之制匃奴趙充國之平西羌此兩將者<lb/>
　明彼已審主客計虚實通於法術合乎勝道當時稱<lb/>
　之傳於後世昔日匃奴侵趙而李牧守鴈門匃奴數<lb/>
　入㓂牧誡士卒勿出戰第日椎牛與士卒共食士卒<lb/>
　日賞賜而不用皆願一戰曰吾主何怯也李牧若弗<lb/>
　聞匃奴玩之復大入牧勒兵大破之終牧之身匃奴<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-63b"/>
　不復來夫牧豈怯敵者哉以為吾卒弱而敵縱以弱<lb/>
　卒當縱敵如以卵投石必無幸矣故且待之待之數<lb/>
　年一舉而破之若口中虱焉假令牧揺於唇吻怵於<lb/>
　邪說則䘮其本謀趙之亭障卒不觧甲鼓不停桴永<lb/>
　無安枕之期矣昔者漢伐先零以充國往充國引兵<lb/>
　至先零見先零或降或叛度其必壊上書請罷騎兵<lb/>
　留屯田為坐勝之䇿書三上乃得報分兵為九校校<lb/>
　各萬人因田致榖亂羌衆不得處肥饒之地居數年<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-64a"/>
　先零果大困殺其首惡楊王以降充國書曰臣豈不<lb/>
　知引兵逺攻自避嫌疑此人臣不忠之利非社稷之<lb/>
　福也嗟乎至言哉假令充國不力争輒以天子詔討<lb/>
　之先零兵强而自據善地軍士困於寒苦之域罹於<lb/>
　疲餒皸瘃之患變且不測况望縣首藁街哉法曰善<lb/>
　戰者致人而不致於人李趙二子誠有之矣頃歲以<lb/>
　來北人穿塞為㓂大入大利小入小利我軍遇之輒<lb/>
　靡屯之輒解此無他故彼兵與法合我兵乖所謂也<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-64b"/>
　彼合法云何彼雖千里趨戰於法為逺然絶澗踰垣<lb/>
　遂有其險則奪我之近經渉川谷日夜而奔於法為<lb/>
　勞然既入塞結營如堵晝掠夜歸我軍捄東則擊西<lb/>
　捄甲則擊乙則奪我之佚不持糧不載芻於法為饑<lb/>
　然一入其地即食其有困圍我軍餉道轉絶則奪我<lb/>
　之飽我乖法云何頺垣壞壁延敵而入不可謂待逺<lb/>
　戍卒候望力孤勢弱又不畨休不可謂待勞月廪冬<lb/>
　衣踰時不給不可謂待饑且欲為待之云何多邉且<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-65a"/>
　勿論論其至切者今國家建都於燕西北以宣大為<lb/>
　蔽東北以薊州為藩彼宣大邉垣既已底績而薊州<lb/>
　一路顧有遺謀雖稱峻嶺絶攀巉石拒口然地形延<lb/>
　袤通外之孔道尚衆自今作之西接宣化東連山海為<lb/>
　邉千二百里誠使幹濟之臣戮力經營令睥睨繦属<lb/>
　亭障星聨敵騎望見無可柰何患可少止乃所謂近<lb/>
　待逺也戍卒所備者多故力孤力孤故勢弱今可徴<lb/>
　募新軍填實空缺以今邉千二百里為准每百里為<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-65b"/>
　一軍每軍五千人析為十二區每區置一將領之寛<lb/>
　則練習急則拒守分畨乗障飬其精銳乃所謂佚待<lb/>
　勞也司計大臣㑹計内帑若干外儲若干月廪冬衣<lb/>
　應時給發賞賜犒予不期而至内帑不足取之外儲<lb/>
　又不足令民買爵贖罪務益蓄積敵若臨邉明以宣<lb/>
　示以折其氣而伐其謀乃所謂飽待饑也然彼計狡<lb/>
　獪閃忽且欲知之云何邉法故有逺哨近探之卒惟<lb/>
　逺哨者未至敵營返而紿我近探者敵兵已廹懼為<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-66a"/>
　所得張設危言不符情實以故不能知彼既不知彼<lb/>
　遂昧所待亦不知已勝歸彼敗歸我獨坐此耳今之<lb/>
　邉將各飬死士數十人親信既深豈忍負主若驅之<lb/>
　哨探令與逺近偵卒偕往偕來偽口不至真情可獲<lb/>
　乃所謂知之也且欲勝之云何敵凡大掠必悉衆而<lb/>
　行搗其巢穴以牽制之則内顧而憚逺渉多設疑事<lb/>
　離其上下之心令謀臣不用驍將惰體乃所謂避實<lb/>
　而擊虚變主而為客制勝之術也法令久弛人心不<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-66b"/>
　肅且將為所欲為云何曰嚴法董閼於行石邑山中<lb/>
　見澗深峭百仭問之傍人癡兒牛馬無有入者董乃<lb/>
　嘆曰使吾法之無赦猶入澗之必死也則人莫之敢<lb/>
　犯也夫人不敢犯則臂揮頷招隨所東西何功不可<lb/>
　立何事不可與也法太嚴則厲又欲令人親我云何<lb/>
　曰厚賞越王欲伐吳而未知人心乃自焚宫室下令<lb/>
　曰捄火者比勝敵之賞趨而赴火者六千人因遂伐<lb/>
　呉㓕之夫利之所在人忘其害皆為孟賁婦人拾蠶<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-67a"/>
　漁者握鱣所利在此也設我欲為之而人固撓之云<lb/>
　何曰堅其志而已始李牧之壁軍也趙王用人言誚<lb/>
　讓之已又奪之既代者弗利王是牧計聽焉言者自<lb/>
　失充國奏事時廷臣非議者十七人中十五人後計<lb/>
　定上詰前非議者皆頓首謝吹竽滿庭孰辨其美一<lb/>
　一聽之乃識其竒夫難與慮始可與享成自古記之<lb/>
　觀於二事則吾志决矣志决則功可就矣雖然士而<lb/>
　有志於天下者豈少哉至成功則未焉何也機有所<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-67b"/>
　難窺變有所難矯勢有所難移或以敢任而坐鬻權<lb/>
　或以周謀而目炫智或以革蠧而誣亂法或以振惰而<lb/>
　誚苛衆流言三至慈母不親况君臣之際乎此有志<lb/>
　之士欲為而懼其撓也彼李趙二子其志誠堅然亦<lb/>
　遇主今者聖人御世畢照羣情志士奮袂而作投軀<lb/>
　而往其誰撓哉其誰懼哉<lb/>
　　西北兵食<hi>詳見户曹邉餉</hi>
　國家財賦倚於東南轉漕山東入於惠通歲輸大司<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-68a"/>
　農者四百萬石其開立各邉即如宣鎮一歲銀九萬<lb/>
　兩而民賦居十之七他鎮可知正統間又發内帑濟<lb/>
　邉正徳間王文恪建議謂國家邉費最大歲用銀四<lb/>
　五十萬葢欲以省之也至嘉靖間則折變於荒歉之<lb/>
　歲而饋給於邉用之窘世宗乃欲責成計部全輸舊<lb/>
　徴後敵侵軼厚輯廣募三鎮歲餉且增此時猶為促<lb/>
　辦計也今乃為額葢天下之力困於九邉尤困於此<lb/>
　三鎮矣故論者謂北人且欵諸鎮之入衛南兵之寄<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-68b"/>
　寓可漸議撤也諸召募修邉等皆可議覆也又講屯<lb/>
　田之法通鹽商之利復本邑之徴洪武永樂間内郡<lb/>
　之饋邉者惟芻粟自折易之法行而待哺之卒困矣<lb/>
　自召買之令下而瞞宫之弊滋矣以預其儲焉如是<lb/>
　則兵無所慮其冗而財將益贍財無所慮其窘而兵<lb/>
　將益强雖成周兵農為一以順治威嚴於天下者不<lb/>
　是過矣<lb/>
　　東南兵食<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-69a"/>
　東南之地自島夷内訌以來當事者計無所措始為<lb/>
　召募民兵之議為徴調客兵之議及兵衆雲集餉給不<lb/>
　敷於是為增𣲖餉額之議為借括冨民之議民之告<lb/>
　匱者乆矣方今海徼幸已晏恬而歲灾相仍十室九<lb/>
　空論者謂兵衛民而飬兵之費乃至病民使兵食仍<lb/>
　舊是冦來無期而已先坐受其弊矣散兵减賦似所<lb/>
　當講第常時多警之地若閩廣呉越之區盗賊出没<lb/>
　兩海肘腋倉卒何以支之則兵食兩端不得不圖所<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-69b"/>
　以為善後之䇿也葢兵不能遽聚於有事之時則决<lb/>
　不可遽散於無事之日食不可遽徴於有事之日則<lb/>
　不可遽減於無事之時故欲散之也而有事不憂其<lb/>
　難聚欲減之也而有事不憂其無措亦惟行保甲屯<lb/>
　田之法而已夫保甲即先王寓兵於農之遺也誠講<lb/>
　求而申飭焉三時務農一時講武器械所備犒賞所<lb/>
　需取諸兵餉之半以給之責成有司以此課其殿最<lb/>
　行之漸乆而數萬之衆可號召也况人皆土著自相<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-70a"/>
　聨属其於守望捍禦之力視諸客兵尤勝乎屯田即先<lb/>
　王伍兩之遺也以起軍旅作田役以比追胥令貢賦<lb/>
　此伍兩之制也誠規畫而舉行焉擇地就農因農自<lb/>
　食耕具所冝牛種所頼取諸餉之贏以給之責成總<lb/>
　管以此稽其勤惰行之漸乆而數萬之衆可安飽也<lb/>
　况人有其業勢自相安其於顧戀保護之情視諸客<lb/>
　兵尤切乎保甲不惟可以省兵而且可以省試屯田<lb/>
　不惟可以足食而且可以足兵二者雖常談而實探<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-70b"/>
　本之論也或者謂屯田無可種之地是不然母論他<lb/>
　郡試即海虞一邑言之蓁蕪積荒之田棄為閒地及<lb/>
　有為民所包占者湖塘漲塞之壖民所占藝且有為<lb/>
　官所量科者盖不下千計推之一郡一省可知又若<lb/>
　海甸之沃區山麓之曠土亦豈少哉此皆開屯之助<lb/>
　也誠建議奏請俾貧民就佃即籍為兵予為世業保<lb/>
　甲之法無間於貧富而屯田之法可獨行於貧民其<lb/>
　經營之始有司為設法給本而官以統之為畫其疆<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-71a"/>
　界築其圍埂導其溝洫使數年之後漸成腴壤㓂去<lb/>
　且守且耕㓂來且耕且守庻乎召募之兵可盡撤而<lb/>
　加徴之賦可盡蠲矣然實心經理毋為文具則惟在<lb/>
　有司之得人而已<lb/>
　　兵政時弊總論<lb/>
　國初奠極雄據勝勢鳩天下重師宿屯京師以强幹<lb/>
　弱枝而列郡縁邉各有紀率居京者未嘗越臨邉郡<lb/>
　自撤其鈎陳居邉郡者畨休直士校聨不絶以固微<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-71b"/>
　垣之衛亦或調郡戍邉邉各相戍如繦属如碁置使<lb/>
　軍壘常明而不亂邇年以來軍制漸更大都有司曰<lb/>
　更卒曰繇戍曰役羡曰召募亦中古之遺也漢南北<lb/>
　軍調自郡國一歲一更以秋日都試今中都河南山<lb/>
　東班操軍是已往往苦於力作始暫借役縣官後浸<lb/>
　淫至巨室雜供役手資課大繁奚以堪此本所謂兩<lb/>
　限赴操者將使荷殳角刄也而顧以畚鍤為哉漢卒<lb/>
　直戍邉者各為更律今延綏寧夏入衛軍是已此非<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-72a"/>
　令甲也往時内地被敵以薊兵未練假以張掎角之<lb/>
　勢乃於役靡遑及期莫代連行囬逺犇命為疲此一<lb/>
　時權冝也胡久而不復哉在遼左有抽添者亦漢悉<lb/>
　老弱未傳者詣軍之意顧其地歲大侵存罹鋒衂耗<lb/>
　者過半而欲括其餘夫旁及客戶彼所稱羡卒者修<lb/>
　閭氏尚與之國粥矣而忍為此乎在廣有招集者亦<lb/>
　漢選募曰勇敢曰伉健之類無頼子未知尺籍伍符<lb/>
　賄通兵尉竄入幕府而相辜𣙜為奸即欲議徹無不<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-72b"/>
　嘯聚發遽犇救所在騷然此以禦㓂也而反為㓂乎<lb/>
　若此四者遡之初制本善而壞於後人因其有變少<lb/>
　假而沿為故事夫墻之崩潰必因其隟劔之毁折舉<lb/>
　由於璺今見干戈朽鈍斧鉞混貸却走馬以糞遂指<lb/>
　為不祥而莫之講也幾微於隟璺害大於墻劔可不畏<lb/>
　歟上軫恤班軍詔罷力役盡歸營伍是矣乃郡國伍<lb/>
　籍半析丁壯阻消物力方虚杼軸困竭則當傚周禮<lb/>
　比居之法詳覈所部悉清勾之而又官助其資斧給<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-73a"/>
　其兵械乃若免役而收其直謂之更賦是殆不可復<lb/>
　矣即故直有所逋者令得一切蠲貸可乎入衛者近<lb/>
　已議省或三而省一或二而省一稍稍紓已但延綏<lb/>
　逺走朔方彫窶既甚寧夏屯牧河曲困憊未甦且牽<lb/>
　馬逺渉行者踣於道至者羸於野而復責之使償吾<lb/>
　見人馬俱斃主客胥窘矣今薊鎮已宿重兵而延寧<lb/>
　為西陲重地脫有緩急胡以應之愚以為盡免焉可<lb/>
　也古者國有游倅軍有單所以副其正也今不得已<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-73b"/>
　而抽添之無已當厚餉給葢羡卒既搜則糗糧㫖蓄<lb/>
　疇為之副冝於常賦之外稍加優厚而猶未給也當<lb/>
　廣屯種遼地延袤殆千餘里界山依水可徴常居者<lb/>
　室家田作復其繇稅使流移漸集生聚日繁而又嚴<lb/>
　逋逃之禁重督邏司候徼支繚以譏䦨出逸海及以<lb/>
　賄脫伍者庶幾行伍實而丁可無抽也古者藏兵於<lb/>
　民藏食於兵未嘗外索也今不得已而用募曷若召<lb/>
　土著高肇恵潮類多矯健籍之行間使家與家相疇<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-74a"/>
　人與人相疇即食其地習其將而將不得人不可也<lb/>
　當選將領汰其朘削而貪者張疑竊冐而詐者誠得<lb/>
　亷勇不二心之士使提鼓揮枹焉而又嚴憲罰之令<lb/>
　毋令倖㨗而掩功玩㓂而薄譴能討軍實者與首功<lb/>
　同賞削軍以逞者與無功同罰以此制募兵兵亦足<lb/>
　恃矣若是者皆小補其罅隙者也而未盡也夫兵能<lb/>
　安制矜節而為國家用者有數善焉曰制馭之有方<lb/>
　也不然拊恤之愛及人深也又不然則簡習而訓練<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-74b"/>
　之也語曰䧟行亂陣千人盡罰覆軍殺將萬人齊勇<lb/>
　則必肅其營部結其團伍與之安與之危可以行可<lb/>
　以止所謂用天下之用為用制天下之制為制而奚<lb/>
　恤乎軍寡語曰畜恩不倦以十取萬必使懼者得歡<lb/>
　貪者得豐欲者得使歸者得招庻多同心之衆必死<lb/>
　之士可合不可離可用不可疲而又奚恤乎軍寡語<lb/>
　曰習而後用一以當百則圓而方之生而死之左而<lb/>
　右之聚則成卒散則成列延則若阿刄嬰之者斷兊<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-75a"/>
　則若鎁銛當之者碎而又奚恤乎軍寡古之人將少<lb/>
　而能辨將弱而能兢惟綏御得冝而卒乗服習故<lb/>
　雖匱乏困憊一呼而起無不扶傷渉血而擒敵破軍<lb/>
　矣然此所以籌邉郡之軍也而内軍尤有可議焉軍<lb/>
　之利害在國之名實今三營之軍名在官而實在家<lb/>
　在家者間役私門在官者或朘於衛尉貧不能操一<lb/>
　有錢食不能人三鬴而牽露骨馬環立轅門負半石<lb/>
　弓載韜櫜鞬弛檐而赴營陳一苃舍則負趨出市絶不<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-75b"/>
　談兵在籍則名選鋒一簡稽則羸弱相參曷稱全勇<lb/>
　夫經制百萬之衆使依吾衣食而懸虚名罕實用奚<lb/>
　以備循鼕之警堅壼欜之守嚴營衛而固本根乎愚<lb/>
　謂影射當稽占役當革武胄之侵牟當治文吏之漁<lb/>
　獵當懲督理者按籍以徴登耗閱視者决乗以别惰<lb/>
　銳若周畿兵若漢中壘蒐田視先王之禮軍國飾對<lb/>
　揚之容使内以制外若意使臂臂運指而脉絡融通<lb/>
　外以衛内若星隨斗斗運杓而法象森列即畿以外<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-76a"/>
　各郡國畨上兵不憂擾也雖有邊隅之警不憂其疽<lb/>
　食也而又奚患焉<lb/>
　　倣井田封建之法為寓兵禦夷之道<lb/>
　嘗論寓兵禦夷之道深有取於封建井田之制焉何<lb/>
　也即周室觀之幽厲而後周之削弱甚矣雖犬戎内<lb/>
　侵中國未聞建閫樹兵如今日者以秦趙燕代各守<lb/>
　其地人自為戰此封建之制有踰於長城而土人屯聚<lb/>
　賢於百萬師也井田之設不特寓兵於農使國無飬<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-76b"/>
　兵之費然無事則盡力耕稼有急則併力戰守室家<lb/>
　相保出入相友守望相助其視民出粟以飬兵兵出身<lb/>
　以衛民果孰善哉可見封建井田民各自為其家君<lb/>
　各自為其國不必樹兵而兵自强不必禦夷而各國<lb/>
　自為之禦者不遺餘力此三代乆安長治之道也或曰<lb/>
　自秦郡縣天下而阡陌已廢封建井田之制不可復<lb/>
　行矣今欲寓兵以為禦夷之䇿必如之何而可以長<lb/>
　久無虞哉曰善師古者師其意非師其迹也為今之<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-77a"/>
　計豈必易天下郡縣而封建之奪天下民産而井田<lb/>
　之哉嘗考井田之制溝洫川澮各有定限南東其畆<lb/>
　縱横其疆馬不得並轡車不得方軌即均田制禄之<lb/>
　中寓設險守固之意也今各邉曠野一望千里誠使<lb/>
　提督大臣得以便冝行事召民開墾畧倣井田之制<lb/>
　每一里共濬一溝深廣可畜水泉以為灌溉即此可<lb/>
　阻敵騎之衝突矣然必定其法令凡有力者聽其墾<lb/>
　種三五年後稍𣲖科則以為軍儲又相其形勢立堡<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-77b"/>
　以居集之或因邉民屯聚立邉縣以統禦之可也况<lb/>
　邉屯之廢多矣即循舊屯之制令各屯而井之不亦<lb/>
　可以寓兵於農乎或曰邉地沃衍因井以設地網誠<lb/>
　善䇿也其如牛種之不備何曰趨利避害人情也識<lb/>
　時務者擇其利多害少者為之耳欲以興利使人皆<lb/>
　不趨利也有是理哉成化𢎞治間各邉屯卒嘗因貧<lb/>
　乏假貸本衛所官至秋成加息上納雖有害乎上下<lb/>
　之體然彼此兩利亦其所願也正徳間巡察使臣惡<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-78a"/>
　其専利而禁之屯田遂廢夫因禁衛官之利至廢各<lb/>
　邉之屯果孰輕孰重哉知其所由廢則其所由興者<lb/>
　可知矣盍令各衛所官凡有才能者聽其招集流民<lb/>
　各為保聚者能墾千畆萬畆者隨其力之所至即給<lb/>
　為已業仍許薦揚其才能而陞遷之或又設為條例<lb/>
　一切官民有能開墾百千萬畆而百畆詳報一人以<lb/>
　為其属如什伍之制因其田畆多寡畧倣封建遺意<lb/>
　封為百千萬夫之長世守其土世襲其官與論首給<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-78b"/>
　封為指揮千百戶總旗之類是闢本有之曠地與開<lb/>
　疆拓地者同功使彼各自領其衆自守其疆又何惜<lb/>
　為封建之賞哉夫人皆出萬死一生立尺寸功為榮<lb/>
　身肥家計目今止費其財力可以獲官爵之榮享封<lb/>
　土之利何樂而不為也要在信其命令收效於十年<lb/>
　之間則邉方曠野皆井田封建之設較之請朝廷之<lb/>
　羡餘以給牛種招鹽商之納粟以資屯費猶有彼善<lb/>
　於此者在也况此法豈特可行於邉哉陜西山西北<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-79a"/>
　直𨽻與夫河南山東其地本肥饒水可灌溉而棄為<lb/>
　荆榛者不可勝紀曷若以此法行之則西北無不耕<lb/>
　之地荒土皆財賦之區而軍儲亦無待専仰給於東<lb/>
　南矣是故不必盡奪天下之民産以井田之各邉與<lb/>
　各省不亦有可以井田之法行之者乎不必盡變天<lb/>
　下之郡縣以封建之各邉與各省不亦有可以封建<lb/>
　之法行之者乎且人各自出其財以墾其田人各自<lb/>
　出其力以守其土國家不過示以井田之法給以封<lb/>
<pb n="KR3k0050_WYG_117-79b"/>
　建之賞耳開屯之費守邉之勞不可以少紓也耶噫<lb/>
　粟積於邉則價不期賤而自賤民聚於邉則兵不期<lb/>
　集而自集欲寓兵於農藏富於民是或一道也而禦<lb/>
　夷之䇿冝無善於此者何為吝曠土惜虚銜與斯民<lb/>
　較小利而忘國家之大計乎<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　圖書編巻一百十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>