<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>兩宋名賢小集巻六十三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　兩宋名賢小集巻六十三<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　陳　思　編<lb/>
　　　　　　　　　　　　元　陳世隆　補<lb/>
　樂圃餘稿<hi>二</hi>
　　少章過吳門寵示淳夫子贍唱和并惠山寄少游<lb/>
　　之什俾余繼作輙次二公韻以寄之<lb/>
懐友對華月身如匏繫何遥聆金玉音悵望江湖波憂<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-1b"/>
來誦三篇調飢餉嘉禾蘇范天下賢閲士嵗月多憐君<lb/>
似蘭芷長育瑤山阿良工得寳璧韞櫝加琢磨發為驚<lb/>
人語九曲傾洪河蟠蛇寄短章浩蕩冩長謌一官得武<lb/>
林萬景盡包羅又如弹響泉餘韻清且和藉湜師韓文<lb/>
其則在伐柯俯視枳棘間翔鸞豈蹉跎聖朝頌聲作周<lb/>
雝與商那二公且大用豈得歸岷沱<lb/>
　　仲春上丁知府金部躬率寮寀釋奠於先聖既而<lb/>
　　升公堂命學官講書竊惟中庸之篇自安定先生<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-2a"/>
　嘗以是為誨人閲嵗既乆嗣音者稀<hi>某</hi>孤陋無似<lb/>
　竊慕前哲其啓講也今龍閣黄公嘗臨之其終講<lb/>
　　也金部使君又臨之郡儒在列咸與榮觀輙成五<lb/>
　　言律詩二十韻叙謝<lb/>
天意紹斯文成書在聖孫一篇窮妙理萬古誦㣲言美<lb/>
行敷華業精誠固本根並明參日月幽贊極乾坤奥義<lb/>
誰鑽仰眞儒善討論<hi>謂安定先生也</hi>披雲觀泰華行水自崑崙<lb/>
庠序非才處詩書素志敦崇朝羞侍席暇日廢窺園辨<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-2b"/>
惑開羣聴潛心到大原意將追往哲學豈為專門盛府<lb/>
連稱治耆英繼典藩始終臨講席前後枉髙軒全帳羅<lb/>
金鼎盈庭倒玉樽旌旗來有慶衿佩寂無喧士識師資<lb/>
貴民知道義尊僖公史官頌鄭校相君存芹藻歡欣意<lb/>
陵阿長育恩中材多杞梓寳器列瑤琨五紀登朝盛羣<lb/>
英著籍繁美哉文正學遺澤洽元元<lb/>
　　海賈<lb/>
千艘萬貨集江邉争較錐刀逐利遷生理幸逃魚腹餒<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-3a"/>
夢魂猶怕駕樓船<lb/>
　　陸寳山<lb/>
陸家山色隠平蕪文彩如虹照碧虚痛爾臨刑思鶴唳<lb/>
輸他謝病食鱸魚<lb/>
　　江浦<lb/>
一川吐納五湖深海裏三山何處尋料得䲭夷從此去<lb/>
古來烟水秪如今<lb/>
　　知府司封見和喜雨詩次韻陳謝<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-3b"/>
天意分明應魯雩髙壇晨拜紫袍濡禽窺舊井寒泉長<lb/>
魚泳新荷涸轍蘇敏政有餘閒利刃清詩無纇擲靈珠<lb/>
夏畦䝉潤秋臯稔顔巷銷憂卒嵗娛<lb/>
　　送榮子楊齋郎<lb/>
茹蔬酌水度清晨自是浮生潔静身好事頻過三徑晚<lb/>
愛閒惜别五湖春品泉暗識南泠味鍳茗多藏北苑真<lb/>
且著青袍居膝下少年未羨折腰人<lb/>
　　次韻公權燈花<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-4a"/>
蘭膏未耗結花新花自無情喜在人生向輕籠先得地<lb/>
開從細焰别裝春飛蛾雖繞光難掩夢蝶初廻色尚匀<lb/>
更待玉堂清夜直賜來蓮燭影相鄰<lb/>
　　次韻俞子文南軒雨後<lb/>
農疇巳種圃畦青髙卧丘園自放情客少不嫌三徑濕<lb/>
年豐休歎一瓢清殘鶯喜向風前囀病鶴猶能月下鳴<lb/>
千載令名如有得莫愁軒冕老無成<lb/>
　　次韻俞子文感事<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-4b"/>
我曽折桂向蟾宮君有文章似彩虹運蹇未酬今日願<lb/>
笑歌猶得故鄉同不才甘作耕巖叟有志宜為結駟翁<lb/>
窮達由來都是夢幾人曽是黒頭公<lb/>
　　送知府滕光禄<lb/>
榜登龍虎亞掄魁一紀横飛長憲䑓謨議軒昂開日月<lb/>
辭章雄偉鼔風雷朝端巳慶明良㑹廟論咸推將相才<lb/>
一跌雲衢成老大幾遷方面笑邅廻致君事業㸔霜鬢<lb/>
經國風猷付玉杯驅弩屢驚園令出引章還喜買臣來<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-5a"/>
展墳乍覺青松長視學追懐絳帳開榮滿江山増氣象<lb/>
仁霑里閈舞兒鮐齊雲晚詠難留白<hi>白傅將去蘇有齊雲樓晚望作</hi>緑<lb/>
野新居欲繼裴淮海巨藩雖重寄傅巖須起作鹽梅<lb/>
　　送曹縣丞入京<lb/>
忠義家聲乆夫君更美才吏民愁既去交友約重來<hi>君有</hi>
<hi>居吳之意</hi>别岫浮雲逺征㠶曉月開棣花同郡府眷戀共銜<lb/>
杯<lb/>
　　次韻司封使君和推官早梅山茶二首<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-5b"/>
嫩跗黏絳蠟輕朶挿珠鈿雪裏心偏苦花中達最先玉<lb/>
階香馥郁烟埜蕊聨娟託植雖然别黄金子並圓<lb/>
柏葉元同翠桃顔未比紅留芳占春月弄蕋耐秋風自<lb/>
稱階庭玩休煩帘幕籠佳篇補韋白流品重吳中<lb/>
　　挽邵相母<lb/>
華屋辭榮飬佳城合舊封浮生無定相衆善有餘踪家<lb/>
盛金籝在山長玉案重浮圖傳勝事寳殿壯天峯<lb/>
　　次韻楊彛甫見成甫装裱舊書之什<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-6a"/>
儒者須㸔萬巻書古人精博固難如殘編莫惜装池費<lb/>
舊迹堪憐繕冩初輕撥蠧蟲文未損平齊緗帙架無虚<lb/>
白頭更且窮經藝誰道忘筌便得魚<lb/>
　　次韻公權庾中成詠<lb/>
坐局偷閒歩小橋風随秋月過軒蕭愁多萬斛量難盡<lb/>
飲欠千鍾困易銷笠澤狂歌方繼陸海門髙隠莫如焦<lb/>
昔時委吏猶堪處誰道倉公厭寂寥<lb/>
　　喜公權仲逢垂訪<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-6b"/>
髙軒相約訪柴闗瀟灑如君會合難雨徑偕行穿履濕<lb/>
風亭乆佇袷衣寒百忙好向閒中息萬動宜當静處㸔<lb/>
公暇再來應不倦東籬金菊未凋殘<lb/>
　　曉坐朋雲齋懐公紹<lb/>
曉來乗興歩髙岡便就幽齋作醉鄉隣寺樓䑓分兩面<lb/>
一家池館得中央南坡嫩橘寒傾日北牖疎筠小帯霜<lb/>
更待怪松擎積雪莫辭訪戴舉瑤觴<lb/>
　　詠齋偶書呈子通無隠<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-7a"/>
夙志在蕭閒獲此遯幽跡喬林無冬春蒼靄異晨夕旁<lb/>
窺疑好峰俯瞰驚峭壁浩然溪山興盡在陶潛宅杖藜<lb/>
行水邉萍際湛空碧良魚不輕遊弱羽猶自惜吟髭不<lb/>
禁霜曉鑑見早白古人巳深歎信是林園客遣累假禪<lb/>
鋒陶情任詩格寄聲招友人來㸔亭前柏<lb/>
　　青龍江上偶書兩絶呈無逸監<lb/>
潮滿溝塍稲滿田暑天不雨自豐年海商有貨官無擾<lb/>
㳺子争來就一廛<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-7b"/>
巻碇初來海客船脱身鯨浪見吳天千㠶總約秋風至<lb/>
應助闗征額外錢<lb/>
　　挽張虞卿<lb/>
一卧東吳七十春區區南北笑鄉人盛開黌舍招英俊<lb/>
敞闢華堂待縉紳婉婉重孫勝彩服煌煌兩壻擁朱輪<lb/>
銘旌巳去空回首通德門前舊是鄰<lb/>
　　梅評事擕詩過訪欲求属和因次其韻<lb/>
築室尋幽處惟求水竹鄰心安何必貴累少莫如貧石<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-8a"/>
裏求竒古花中悟道新不須多轍迹猿鶴自為賔<lb/>
　　次韻蘇文饒見貽之什<lb/>
閒釣松陵閲嵗多家林終日對煙蘿茹芝深隠慚商皓<lb/>
獻璧求知笑卞和静送征鴻雲外翼冷㸔老桂月中柯<lb/>
洛陽年少材驚俗車馬猶從陋巷過<lb/>
　　次韻樞言龍圖得請洞霄之作二首<lb/>
世間如幻此生浮寜典仙祠不典州決勝金城勲烈茂<lb/>
宣風玉壘治聲優逺移遁迹無嘶馬舊得調元問喘牛<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-8b"/>
耆俊如公宜大用行聞召節越蘭舟<lb/>
平生氣節薄青雲不任機心只任真金為散多虚越槖<lb/>
衣從洗浄逺京塵吟随野鶴滄洲晚醉賞鶯花茂苑春<lb/>
仰止髙山同里閈掃門羞未效前人<lb/>
　　次韻公紹賀崇静之賜金紫二首<lb/>
北窗二紀傲羲皇節比淵明事更光共喜遐齡垂紫綬<lb/>
莫嫌猛退棄銅章文房句就心常佚藥鼎功成夀轉長<lb/>
七品官階三品服滿斟醁醑醉春陽<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-9a"/>
乆脱朝衣襲野裳親逢盛旦日重光耕田鑿井堯民事<lb/>
垂組懐黄漢服章諸老相歡陶聖治兩宮遥祝與天長<lb/>
謫仙才調今誰是首解金龜燕夕陽<lb/>
　　次韻徐中散丙寅三月見訪之什<lb/>
數年解綬隠林扉乗興頻來訪習池老似樂天兼少病<lb/>
官如叔夜又能詩身閒幸與耆英接學淺虚䝉國士知<lb/>
白雪佳章難復繼策駑追驥自嫌疲<lb/>
　　祖母生日<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-9b"/>
挺生賢德對耆英嵗物皆新淑氣清年至八旬人巳少<lb/>
子為四品世稱榮紫泥屢捧門多慶華髪雖凋體益輕<lb/>
欲比遐齡何所似蟠桃結實老仙京<lb/>
　　奉送中散使君提舉崇禧觀<lb/>
方面威名乆朝端聞望隆需章祈玉陛寳詔與琳宮睿<lb/>
奬均勞逸髙情保始終他年黄髪老清世紫芝翁迹放<lb/>
風波外心安夢幻中身輕随夀鶴目極送㝠鴻祖帳羣<lb/>
公集啼嬰萬俗同何縁留召父無路達堯聰誇里金龜<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-10a"/>
重榮光宻印崇髙堂羅爼豆幽徑剗嵩蓬趂健歌歸去<lb/>
因閒味道沖謝庭長有慶越槖任令空醉帽欹華月吟<lb/>
髭動好風翠虬喬木老錦帳海棠紅平昔髙軒過深嗟<lb/>
陋巷窮嘘枯言不絶推轂賜嘗䝉載酒要彭澤名卿表<lb/>
鄭公量材如㫁木荷德重維崧耆俊方圖任明廷正納<lb/>
忠劇藩如擇將猶恐起宗工<lb/>
　　詠齋三絶<lb/>
泰伯祠邉舊圃開半栽蔬果半池䑓閒門不放紅塵入<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-10b"/>
門裏清流自在來<lb/>
塵冠寂寞更休弹車轍荒蕪晝掩闗一片清暉長在眼<lb/>
多情惟有四飛山<lb/>
非山非寺且優游尚有塵縁未自由巖下結廬應更好<lb/>
石門西去近松楸<lb/>
　　次韻李子功留别之作<lb/>
采蘭無復飬嬰此終天悲家空弱妹長恐失桃夭時翠<lb/>
蔓倚長松之子得所隨銜杯欵相待摻袂傷暫離洞庭<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-11a"/>
春風髙楊桞渌江湄柴門歸獨掩桂楫暮何之眷眷厚<lb/>
有餘佳什猶見貽散帙渴精論言詩佇良規惜哉片㠶<lb/>
去快若駟馬馳東臯多樂事歸計勿遲遲<lb/>
　　次韻司封使君和練推官再詠山茶<lb/>
珍木何年種繁花滿舊枝開從殘雪裏盛過牡丹時對<lb/>
日心全展凌風幹不欹藥階如賦詠欠此尚相思<lb/>
　　次韻練定公權垂訪樂圃之什<lb/>
隠圃甚蕭條驅車豈惮勞境從前代勝岡對逺山髙林<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-11b"/>
曉猿抽臂池秋鶴浴毛興來頻就醉竒句僕離騷<lb/>
　　判府曹宣徽生日二首<lb/>
星杓指未月増弦神選良時恊半千恭儉動増長樂意<lb/>
潔清能紹兾王賢緩垂相印淹公論堅請州符避劇權<lb/>
四十擁旄非不貴更㸔黄髮珥貂蝉<lb/>
盛世髙門福兩全星辰粹氣萃為賢釣璜韜略傳三世<lb/>
齋鉞風稜積十年隂德在人宜夀考清才脱畧恐神仙<lb/>
寒儒欲繼崧髙頌不獨生申但美宣<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-12a"/>
　　郡牧李侍郎生日二首<lb/>
柱史仙翁舊柏枝生賢左右太平基居留成就昭陵後<lb/>
賜誥從容故里時籌策乆為當世重勲勞方受兩宮知<lb/>
欲祈天賜公眉夀更過芳蓮葉上龜<lb/>
當年弧矢設門䦨英氣鍾於曲阜間名覆金甌新品地<lb/>
香盤宻印舊家山腰邊龜紐光華動膝下龍駒禮法閑<lb/>
五福俱全難企及流霞為夀日開顔<lb/>
　　賀林承務還吳門<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-12b"/>
朱顔充賦早蒼鬢拜恩歸烟水鶺鴒聚霜穹鴻鴈飛傳<lb/>
經金恥富下筆玉藏輝貴任毋嫌晚天門受賜衣<lb/>
　　謝虎丘祖印相訪<lb/>
支嶺髙風逺杼山佳句稀雲巗有開士詩理到精㣲不<lb/>
知蓬戸隘未勌金鐶飛忘形任譚笑敷衽評是非近師<lb/>
宣城老逺慕蘇州韋我亦有吟癖古人思與歸願聞碧<lb/>
雲篇所得如珠璣漁樵未晚出乗興叩禅扉<lb/>
　　謁郭道冲唐師德登䑓偶作<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-13a"/>
衝寒歩郊原烟水照林薄雲餘山色佳浦溆潮未落静<lb/>
可釣綸垂清欲塵纓濯相逢兩俊友辭義富金雘擕手<lb/>
登髙䑓談笑有真樂寸眸周逺近幽思勝寥廓逝將飛<lb/>
片㠶直到洞庭脚縶維阻並遊搔首向城郭<lb/>
　　挽林少卿<lb/>
夀考安榮遇聖朝早成門戸自勤勞閨中萊婦皆華髮<lb/>
膝下荀龍盡綵袍堂有金籝身更約案披玉簡道尤髙<lb/>
人間厚福終歸盡漲海難停一夜濤<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-13b"/>
　　歸隠橋新成偶題三絶句書呈同志<lb/>
幽居處處映烟蘿歸隠橋邊月色多蟾桂有情憐病叟<lb/>
清光終夕照酣歌<lb/>
挂却簪纓裏幅巾清流遶合㫁紅塵小橋何用通來往<lb/>
猶為凝冬病渉人<lb/>
逢人尚説開松徑送客應休過筆溪<hi>此橋下臨筆溪</hi>林下有誰<lb/>
頻肯顧春深好聽子規啼<lb/>
　　閏月丙子判府相公被制命升使弼越六月癸夘<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-14a"/>
　　公誕生之辰<hi>某</hi>謹齋潔為詩二章拜獻左右雖辭<lb/>
　　句蕪陋不足奉揚盛德姑以述惓惓之誠<lb/>
武德隂功積在民既生太姒復生申手提將鉞雖三世<lb/>
身到台衡始二人膝下龍駒環夀斚日邊奉使捧恩綸<lb/>
沙堤築就朱衣引富有青春尚四旬<lb/>
宣制初聞下玉墀又逢盛事恊熊羆青霄靈昴凝祥乆<lb/>
紫府蟠桃結實竒飬志増添龜鶴算避權辭遜鳯凰池<lb/>
從今若校中書考屈指當如郭子儀<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-14b"/>
　　元厚之少保生日<lb/>
四紀勲勞動冕旒倦趨黄閣傍滄洲名如白傅身尤貴<lb/>
才繼㣲之德並優千載神龜巢葉穏九霄老鳯帯雛游<lb/>
蓬來水淺公猶健輝照東南對斗牛<lb/>
　　寄和晏守<lb/>
二年懐郡印八度到柴扉曾未陪珠履頻煩友布衣水<lb/>
邊孤鶴睡天際片雲歸拜德知何日烟霞戀翠㣲<lb/>
　　春秋終講伏䝉知府諫議臨視學舍燕勞諸生謹<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-15a"/>
　　成小詩叙謝<lb/>
泰山先生乆㝠㝠世把春秋束髙閣腐儒隠居三十年<lb/>
獨玩遺經思筆削濫叨師席媿匪才曰演㣲言更嵗籥<lb/>
欲遵廣路視堂奥誓闢浮雲窺碧落兹辰講解告終篇<lb/>
敢屈邦君親視學邦君舊是補衮才忠論嘉謨動宸幄<lb/>
宻為福澤徧寰瀛暫得麾符出京洛愛民如子不忍傷<lb/>
政用中和屏威虐深惟教本在庠序力助儒風止奸惡<lb/>
羣材倘得就長育百堵何為惮興作耽耽黌舍盡脩嚴<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-15b"/>
翼翼公堂驟清廓已欣華構將落成肯枉雙旌率寮幕<lb/>
清晨初謁二公祠重道嚴師致恭恪更忘煩暑臨講席<lb/>
自降威容聴揚搉羜肥酒釃宴諸生金印煌煌對襃博<lb/>
傳聞長㓜相告語争誦詩書親教約歡聲四出屏隂沴<lb/>
雲霧俄收日華爍<hi>乆雨是日喜晴</hi>文翁化蜀士皆成魯矦修泮<lb/>
民思樂自慙傳道竟何補禄食充飢免藜藿幸逢賢守<lb/>
喜承流喜與吳人醉優渥<lb/>
　　和公權秋暑奉懐<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-16a"/>
誰謂雲中句能移江上峯清飇隨玉楮爽氣襲塵容劇<lb/>
暑嬰多病嘉招恨未從眷言相與意深荷故情濃<lb/>
鄉校叨㣲禄家鄰傍舊峯散人那適用逋客拙為容良<lb/>
友幸不棄華軒時肯從蚤秋須命駕荷葉露華濃<lb/>
　　華亭吳江道中偶作十絶<lb/>
人聞出鶴只雲間相合仙經得亦難塵外應多隨逸客<lb/>
未教流俗等閒㸔<lb/>
舟去舟來閲古今夢中憂樂累人深慿將一匊松江水<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-16b"/>
未洗塵纓且洗心<lb/>
白日歸來皆有意平生事了最為難可憐萬頃烟波色<lb/>
只属天隨醉眼㸔<lb/>
千古䲭夷節獨髙脱遺富貴一鴻毛館娃宮女曾亡國<lb/>
豈獨相擕泛海濤<lb/>
妖華傾國豈無情忍復顰眉見越兵若使將軍猶好色<lb/>
安能三徙更成名<lb/>
賢哲多為貴勢拘人人空道愛江湖誰將五鼎盈前食<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-17a"/>
肯換秋風一箸鱸<lb/>
烟暝重湖日欲明輕篷遥遞浦前聲良魚好入深淵去<lb/>
不為鳴榔取次驚<lb/>
川上飛橋處處横幾回經此閲平生碧蘆蕭瑟風前韻<lb/>
一似家林散雪聲<lb/>
吹散青雲見好峯家林祗在此山東寄聲猿鶴休悲怨<lb/>
蕙帳今宵遂不空<lb/>
獨當家責性難堪五女同孤巳嫁三更待人間了塵事<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-17b"/>
别尋雲外結茅菴<lb/>
　　挽黄朝散二首<lb/>
持心平厚勝澆浮仕路徊翔四十秋政事毎於談笑辦<lb/>
交親多向急難收命由真宰隨窮達身在勞生任去留<lb/>
舊治昔年應畫像龎眉聞訃泪先流<lb/>
江湖嘗佩左符歸一卧漳濵素願違平日華旌過里巷<lb/>
此時丹旐下巖扉羣峯拱揖開新穴萬木森羅長舊圍<lb/>
佇㸔于門驅駟馬想應丘隴亦光輝<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-18a"/>
　　答人見慶除博士<lb/>
幅巾短褐對江雲閒把羣經自討論魯泮未能開後學<lb/>
虞庠豈稱講㣲言羸駒乆絶騰驤望病木猶霑化育恩<lb/>
蔣徑雖荒陶菊在徘徊惟恐去吳門<lb/>
　　元少保生日二首<lb/>
孟夏堯蓂六葉殘來從仙府瑞人寰幾年彩鳯池中浴<lb/>
此日神龜葉上閒七老相懽非將相二疏髙宴欠湖山<lb/>
羡公退自台衡地長在烟霞縹緲間<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-18b"/>
體貎方隆避政樞歸來衮繡耀東吳騎鯨才格從天禀<lb/>
化鶴風姿與衆殊經國文章縈睿想濟民德澤感神扶<lb/>
堂邊三夀髙千丈依舊扁舟泛五湖<lb/>
　　程給事新第<lb/>
朱門不鎻走朱輪東省仙材晝錦人石上雲卿林屋曉<lb/>
花頭露重洛陽春謝公戰罷烏巾静裴令吟髙緑野新<lb/>
他日南園真可乞滿池烟水正相鄰<lb/>
　　光禄生日<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-19a"/>
卿士方森棘侯邦屢建旂才鋒周物理智燭見神機夀<lb/>
逺眉毫秀身康鬢雪稀翠筠髙挺節古柏暗増圍雲陛<lb/>
朝升對銅符夕佩歸灌苖潛致茂針瘼坐令肥召杜名<lb/>
方重松喬志所希非才學詩禮多幸奉庭闈葉載神龜<lb/>
穏雛隨彩鳯飛晨昏趨膝下永著老萊衣<lb/>
　　判府蒲左丞寵贈佳篇謹次韻<lb/>
髙文大册耀天衢新句鏘金擲隠居廊廟方將歸輔弼<lb/>
江湖猶復念耕漁百城草木知威望一代賢能入薦書<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-19b"/>
近日東南多節士既旌吳子又褒徐<lb/>
　　次韻公權喜太守再留<lb/>
不為機巧不求新坦坦襟懐任道真揭節二方隂布德<lb/>
兮符千里别生春兒童共喜重迎伋父老相懽許借恂<lb/>
池閣逍遥無一事清風挹座轉江蘋<lb/>
　　近承南康朝請使君寵訪林圃小酌至夜公權特<lb/>
　　惠篇什次韻<lb/>
栝柏森森覆小䑓凌風采菊共衘杯東籬寂寞陶翁醉<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-20a"/>
連騎繽紛衛相來放浪五湖慙釣客均調玉燭仰璇魁<lb/>
秋河夜半簷前轉誰泛仙槎去復廽<lb/>
　　奉陪太守及諸公游虎丘<lb/>
何必㐮陽孟浩然苦吟自可繼前賢虎丘合去十二度<lb/>
熊軾再游三百年雲閣為君追舊額<hi>飛雲閣本齊雲樓今追之</hi>霓裳<lb/>
從古播朱弦此行不減唐人樂暢飲惟無八酒仙<lb/>
　　光禄生日<lb/>
舜廷新遣牧漢寺舊名卿致主丹心在憂民素髮生鷲<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-20b"/>
峰仙桂老猿澗古松清金簡傳真理期頥體更輕<lb/>
　　次韻司封使君和練推官春望<lb/>
目極江湖近心存象魏遥未調金鼎餗新泛玉觴椒賦<lb/>
為慿欄得憂從散帙消髙才方謝守輕舉羡王喬桃結<lb/>
千年蕊松抽百尺條天涯舟一葉風送逸漁樵<lb/>
　　求笻杖<lb/>
霜筠來自蜀山遥天骨輕清素節髙我若得之如佩玉<lb/>
君應輟此似秋毫<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-21a"/>
　　求虎丘竹<lb/>
勁節難同衆草㸔深根更入白雲蟠園廬種此多餘地<lb/>
為向西南斸數竿<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_063-21b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　兩宋名賢小集巻六十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>