<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>兩宋名賢小集巻七十二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　兩宋名賢小集巻七十二<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　陳　思　編<lb/>
　　　　　　　　　　　　元　陳世隆　補<lb/>
　蔡忠惠集<hi>二</hi>
　　御筆賜字詩<lb/>
　　　臣襄伏䝉皇帝陛下特降中使賜臣御書一軸<lb/>
　　　其文曰御筆賜字君謨者臣孤賤逺人無大材<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-1b"/>
　　　藝陛下親灑宸翰推著經義俾臣佩誦以盡謨<lb/>
　　　謀之道事高前古恩出非常臣感懼以還謹撰<lb/>
　　　成古詩一首以敘遭遇干冒聖慈臣無任荷戴<lb/>
　　　兢營之至<lb/>
皇華使者臨清晨手開寳軸香煤新沿名與字發深㫖<lb/>
宸毫灑落奎鈞文精神高逺照日月勢力雄健生風雲<lb/>
混然氣質不可寫乃知學到非天真緘藏自語價希代<lb/>
誰顧四壁嗟空貧臣聞帝舜優聖域臯陶大禹為其隣<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-2a"/>
吁俞勑戒成典要垂覆後世如穹旻陛下仁明如舜禹<lb/>
豪英進用司鴻鈞臣襄材智最駕下豈有志業通經綸<lb/>
獨是丹誠抱忠樸嘗欲贊奏上古珍又聞孔子春秋法<lb/>
片言褒貶賢愚分考經内省不自稱但思至理書諸紳<lb/>
乾坤大施入洪化將圖報效無緣因誓心願竭謨謀義<lb/>
庶禆萬一唐虞君<lb/>
　　任山歸河東<lb/>
風俗憂思深在昔言汾絳之人隠其間白首甘陋巷畢<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-2b"/>
力事詩書豈特專記誦編年作通紀起周迄炎宋甲子<lb/>
二十五迴環補遺空予聞春秋法尊王正一統維持生<lb/>
民綱樹立大邦棟上賢若㳺夏鳥獸於麟鳯三傳自名<lb/>
家講解或失中區區休預徒奔馳困羈鞚排闢侵異端<lb/>
寢久成蠧蟲仲淹著元經劉蕡比奴從去聖日彌逺斯<lb/>
言誰折衷猶勝女兒曹烟雲費嘲弄君于春秋學勤勞<lb/>
務包綜向時恥飛箝畫䇿尚擒縱羌秦負恩徳王師壓<lb/>
秦雍邉圉重瘡痍堪為賈生慟廟堂誅賊謀謂與天下<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-3a"/>
共詔書入巖穴丐告嘉謀貢使者出河東輒以姓名送<lb/>
朅來逰京邑天門如可羾岧嶤雙浮雲下有千人䢇扳<lb/>
緣遂聲利激射苟禄俸蹭蹬不肯前撫心疑愈恐短翮<lb/>
無吹嘘微芳少培擁客舎逼隆冬蕭條殘雪凍悠悠晉<lb/>
溪上水石挂清夢長謡復西歸孤懐不偶衆身窮先節<lb/>
義物曲何時用美田隨意耕寒魚倣經種夜堂素琴横<lb/>
晩案青蔬供决然顧予别蕪音强吟諷持歸傳里閈亦<lb/>
足侑罍甕<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-3b"/>
　　杭州訪吉祥璘上人追感蘇才翁同賞牡丹<lb/>
曽乘春飲遶花畦花底餘香入燕泥剪處佳人傳燭下<lb/>
歸時明月到雲西重來草樹驚秋色零落交情感舊題<lb/>
若使他年逢勝賞一觴知復共誰攜<lb/>
　　謝宋評事茘枝<lb/>
　　　伏䝉評事宋文分貺家園丹茘世傳此樹已三<lb/>
　　　百年黄巢兵過欲伐之時王氏主其樹其媪擁<lb/>
　　　樹願并戮巢兵為之不伐今雖老矣實益滋繁<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-4a"/>
　　　味益甘滑真佳樹也因成短章用酬厚意<lb/>
齋館從容接燕申每臨佳樹走觥巡兵鋒却後知神物<lb/>
年壽高來况主人並賞昔聞思故友<hi>公嘗言陳太監方諫議及太卿並曽</hi>
<hi>㑹賞</hi>分甘今喜奉慈親豈惟特祝公難老兼欲靈株比大<lb/>
椿<lb/>
　　福州堂下小欄花草多是手栽今已繁盛因賞花<lb/>
　　有所感悼<lb/>
愛花盡日傍花臺檢㸃當年手自栽前事已隨朝暮變<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-4b"/>
舊叢空見淺深開山禽忽下還飛去溪雨纔收又復來<lb/>
只有春醪能遣恨無人欄畔共持杯<lb/>
　　登四徹亭<lb/>
偶爾尋幽上翠微逰人啼鳥似前期花間行印露霑紙<lb/>
山下放衙雲滿旗艷艷舞衣朝日處飄飄商櫓落潮時<lb/>
傳杯且與乗春醉身世悠然兩自遺<lb/>
　　和答孫推官久病新起見過錢塘之什<lb/>
病來安健賦詩誇甲子新移一嵗加吾道所存惟浩氣<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-5a"/>
世緣何著但空花烟雲已過同歸鴈楊栁初藏並宿鴉<lb/>
便擬尋山逐幽趣春泥隨馬不須遮<lb/>
　　和偶登安濟亭<lb/>
津亭遙望草萋萋空曠清懐與物齊春水倒行潮欲上<lb/>
晩雲平壓日先低高城覽古人何在逺渡傷人客自迷<lb/>
好共山翁同出處不隨朝騎五門西<lb/>
　　和新燕<lb/>
燕燕何來處處喧新從海上振輕翰早飛不避春泥重<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-5b"/>
並語應愁夜雨寒客舎暗窺吟筆健宴堂暗見酒杯乾<lb/>
雕梁信美多移主願爾將雛擇便安<lb/>
　　寒食西湖<lb/>
山前雨氣曉纔收水際風光翠欲流盡日旌旗停曲岸<lb/>
滿潭鉦鼓競飛舟浮來烟島疑相就引去山禽好自由<lb/>
歸騎不令歌吹歇萬枝燈燭度花樓<lb/>
　　羣玉殿賜宴<lb/>
　　　臣䝉恩宣召再至龍圖閣觀書羣玉殿曲宴伏<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-6a"/>
　　　以數千年間無此盛事臣忝職翰墨榮遇非常<lb/>
　　　謹賦拙詩一首備載本末上干聖覽無任戰越<lb/>
　　　之至<lb/>
治道承炎厯皇基亘萬年深仁涵海嶽至徳著坤乾文<lb/>
物歸元首臣鄰悉巨賢蓼蕭思及下奕葉力追先昕色<lb/>
方羣進臚音忽四傳衣冠紛雜還臺殿鬱蟺蜎<hi>嘉祐七年十二</hi>
<hi>月二十三日詔宰臣以下龍圖天章閣觀三聖御書</hi>寳字藏三聖瑤圖秘九天榮<lb/>
河祥氣徹昭漢曉光旋磊砢珠璣在峥嶸歲月遷家聲<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-6b"/>
終卓越上意益恭䖍書觀開鋪首<hi>又幸寳文閣作飛白字召臣僚觀人賜一</hi>
<hi>軸兼賜紙筆墨各有差</hi>宸毫落彩牋烟雲初不定鸞鳳互相鮮拜<lb/>
賜兼金重珍藏尺璧全人人皆自得事事獨超前睿藻<lb/>
敦風教<hi>賜御詩一首令羣臣次韻和進</hi>㝠捜出化權來從玉山府逺過<lb/>
栢梁篇迴馭臨高館<hi>賜宴羣玉殿</hi>推恩錫廣筵迷魂逰帝所<lb/>
休應動星躔申命嚴樽爼<hi>二十七日幸寳文閣召宰臣以下觀太宗㳺藝集瑞物十</hi>
<hi>三種仍賜御書宴羣玉殿宣諭太平無事令羣臣盡醉</hi>新章被管絃千齡叨際㑹<lb/>
曕古絶夤緣大施難論報精神第祝延惟應歌盛美樂<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-7a"/>
石可磨鐫<lb/>
　　陪尹子漸申安禮宿香山寺<lb/>
二月已强半尋春登石樓山光侵雨變草色到雲休歸<lb/>
鳥沈巖際行人過樹頭剥苔看石碣因火認漁舟漸夜<lb/>
灘聲怒憑虚屋勢浮乗閒聊自適觴詠屬吾流<lb/>
　　逰龍門香山寺<lb/>
彩閣縈林轉蒼崖隔水開龕明千像日波起一灘雷緑<lb/>
淺春前草香餘臘後梅背人驚鷺去將雨好風來雲氣<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-7b"/>
隨衣袂嵐光入酒杯清逰知不屢欲下更徘徊<lb/>
　　登府店福昌山閣<lb/>
危磴通高閣登臨境迥清雲開千岫出雪霽一川明斷<lb/>
雁來孤影遥泉落細聲野烟依竹見溪樹與橋平已助<lb/>
騷人思空揺逺客情扁舟如可泛歴歴是江程<lb/>
　　登三鄉寺閣<lb/>
歴覽宜陽道披軒臨朔風地宜塵世外人在畫圖中巖<lb/>
曲疎鐘荅村前小彴通水烟寒更白山氣曉微紅逰宦<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-8a"/>
真浮梗流年似轉蓬長懐無所寄盡日送歸鴻<lb/>
　　十日西湖晩歸<lb/>
清晨出閣又斜曛已見空枝嫩葉新争得山頭能閣曰<lb/>
且容湖上不歸春人隨百戱波翻海酒到三橋月滿身<lb/>
<hi>三橋乃西湖歸路月中飲於橋上</hi>只有牡丹纔半拆未知何處可娛賔<lb/>
　　和孫推官憶徑山逰<lb/>
三十年來浙右行徑山纔稱愛山情油幢𢥠𢥠絲杉翠<lb/>
<hi>五山盡植絲杉</hi>環珮涓涓石澗鳴<hi>遶寺流泉</hi>極峻只疑天上逼遥臨<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-8b"/>
初覺地東傾分符不得重逰賞喝石巖邊記姓名<hi>舊有記鑴</hi>
<hi>喝石巖</hi>
　　和運使學士芍藥篇<lb/>
宻葉隂沈夏景新朱欄紅藥自為春香於蘭芷偏饒艷<lb/>
畫入縑綃未逼真已恨芳華難駐景可堪愁卧動經旬<lb/>
三年想愛須留戀不為江頭酒未醇<lb/>
　　伏承躬俟安輿出逰煙霞洞拙詞奉呈運使學士<lb/>
新晴特地入煙霞道並南山轉更賒幽磬過隣溪口寺<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-9a"/>
衆雞鳴午野人家洞深垂溜先如雨石古籠藤亂放花<lb/>
潘岳小園猶作賦輕軒選勝樂無涯<lb/>
　　中秋夕獨坐望月<lb/>
萬里凄凝魄幽深在處通清流河漢盡寒入水雲空踰<lb/>
久方全白彌高適正中開書還自巻把酒復誰同泫葉<lb/>
漙宵露吹衣變暑風更看庭樹影漸過粉牆東<lb/>
　　自漁梁驛至衢州大雪有懐<lb/>
大雪迷空野征人尚逺行乾坤初一色盡夜忽通明有<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-9b"/>
物皆遷白無塵頓覺清只看流水在却喜亂山平逐絮<lb/>
飄飄起投花㸃㸃輕玉樓天上出銀闕海中生舞極揺<lb/>
溶態聞餘淅瀝聲客罏何暇煖官酤未能醒薄吹消春<lb/>
凍新陽破曉晴更登分界嶺南望不勝情<lb/>
　　城南春會<lb/>
隂雲薄薄地無塵清曉城南集畫輪睢苑即時裁雪霰<lb/>
潁川連夜聚星辰山眉帖漢晴光擬鶯舌尋風碎語真<lb/>
芳草有情迷謝客落花無處問秦人樽前莫厭歌醒耳<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-10a"/>
世上偏饒淚滿巾嘉意未闌繁盛減東皇底事惜殘春<lb/>
　　離錢塘<lb/>
迎潮小舸滿旗風迴首津亭暮靄中惆悵今宵歸去夢<lb/>
迢迢直至海門東<lb/>
　　嘉禾郡偶書<lb/>
盡道瑶池瓊樹新仙源尋到不逢人陳王也作驚鴻賦<lb/>
未必當時見洛神<lb/>
　　閣下晝眠<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-10b"/>
急雨初收宫殿明紅薇花落暑風清忽傳午漏驚殘夢<lb/>
寂寂西軒喜鵲聲<lb/>
　　泰靈院書事二首<lb/>
檻外珍叢砌下泉祥符天子泰靈仙忽逢野老臨池水<lb/>
自剪殘花趂歲錢<lb/>
上元天仗欵琳房靈圃遥傳玉殿香要識年年桃李色<lb/>
不關春力是恩光<lb/>
　　泉州北藏院見初荷華<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-11a"/>
初花纔過小荷身曉露霑紅㸃㸃勻莫為愁心偏倚重<lb/>
清江元有未歸人<lb/>
　　梨園小部<lb/>
　　　梨園法部更置小部音聲三十餘人帝幸驪山<lb/>
　　　楊貴妃生日命小部張樂長生殿因奏新曲未<lb/>
　　　有名會南方進茘枝因名茘枝香<lb/>
傾宫晨起傅輕粧山殿生風夏日長小部新聲落天上<lb/>
無人知是茘枝香<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-11b"/>
　　永叔示及聖俞酬答因奉和寄聖俞<lb/>
吾友多稱君思見寒附火氣温玉開籍才敏鏃加<graphic n="KR2670" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2670.png" mimeType="image/png"/>嘗<lb/>
於師魯書言詞屢及我乖疎久益新慕合迎已可奈何<lb/>
縻組綬無路動車輠近乃得百篇能詩今信果清寒水<lb/>
石舂怪險蛟螭鎖逺念烟鴻去呈妍露葩娜古人雖已<lb/>
矣風流未應墮束來勿後期山桃綴紅顆<lb/>
　　送胡武平出守吳興<lb/>
東南有佳士文高志清苦翩然請郡章入居使君府霅<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-12a"/>
水生春瀾瑩靜沙可數霽日明旌旗長風送鐃鼓烟帆<lb/>
十丈船湖山一抔土橘嫩宴亭秋茶香齋閣午神歡所<lb/>
適宜動黙造幽覩應念懐鉛人垂頭證魚魯<lb/>
　　陪諸君會史館園<lb/>
名園霽宿雨春日正和柔花香泛草際竹影揺清流鳴<lb/>
禽自往還逰魚時沈浮出門市朝喧愛此林亭幽况陪<lb/>
君子讌飛斚更相酬亦有佳人攜艷歌清眉愁佳人足<lb/>
娱適逺思何夷猶故鄉去千里野堂臨溪頭夢寐别四<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-12b"/>
載南望無時休王粲昔從軍登樓以鎖憂今予豈不然<lb/>
每到終遲留<lb/>
　　寄題滁州豐樂亭<lb/>
君為滁上守乘閒務幽尋羣從留山阿美望窮前林良<lb/>
讌追佳賞高亭曠遐臨烟雲無定姿水石惟清音静見<lb/>
魚鳥適遥聞雞犬深時節屢豐有民里無欺侵豈獨延<lb/>
衆物因茲託冲襟大筆每絶唱芳樽寜孤斟别日念已<lb/>
長來期詎能今安得凌風翰相從殫歲隂<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-13a"/>
　　達觀亭<lb/>
峭峻釣龍石飛亭壓其端曠徹四無際因之名達觀扳<lb/>
雲躋大庭仙路何紆盤秋明澄逺緑署霽凝新寒城郭<lb/>
煙火稠水陸漁樵安偶暇按民俗適逰心意歡鳴絃俯<lb/>
清流對酒環蒼山重拂衣裾浄從帶石嵐還<lb/>
　　聖泉<hi>竭十餘年今者復溢俗傳熯則民安</hi>
源流出何山湧涸兹有異湛然盈石泓餘波下金地清<lb/>
甘本無滓渴飲得真味端能發茶色博亦資農利矧兹<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-13b"/>
民俗安湓溢尤可熹滿酌復擕歸良追曲肱意<lb/>
　　北苑十咏<lb/>
　　　出東門向北苑路<lb/>
曉行東城隅光華著諸物溪漲浪花生山静鳥聲出稍<lb/>
稍見人烟川原正蒼鬱<lb/>
　　　北苑<lb/>
蒼山走千里斗落分兩臂靈泉出地清嘉卉得天味入<lb/>
門脱世塵官曹真傲吏<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-14a"/>
　　　茶壠<lb/>
造化曽與私亦有意所加夜雨作春力朝雲䕶日華千<lb/>
萬碧玉枝戢戢抽靈芽<lb/>
　　　採茶<lb/>
春衫逐紅旗散入青林下隂崖喜先至新苗漸盈把競<lb/>
攜筠籠歸更帯山雲寫<lb/>
　　　造茶<hi>其年改造新茶十斤尤極精好被旨號為上品龍茶仍嵗貢之</hi>
屑玉寸隂間摶金新範裏<hi>龍鳯茶八片為一斤上品龍茶每斤二十八片</hi>規呈<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-14b"/>
月正圓勢動龍初起焙出香色全争誇火候是<lb/>
　　　試茶<lb/>
兔毫紫甌新蠏眼清泉煮雪凍乍成花雲開未垂縷願<lb/>
爾池中波去作人間雨<lb/>
　　　御井<hi>井常封鑰甚嚴</hi>
山好水亦珍清切甘如醴珠幹<hi>音韓</hi>持方空玉甃見深底<lb/>
勿為先竭憂嚴扄有時啟<lb/>
　　　龍塘<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-15a"/>
泉水循除明中坻龍矯首振足化仙坡囘睛窺畫牖應<lb/>
當歲時早嘘吸雲雷走<lb/>
　　　鳳池<lb/>
靈禽不世下刻像成羽翼但願醴泉飲豈復高梧息似<lb/>
有飛鳴心六合定何適<lb/>
　　　修貢亭<hi>予自採掇時入山至貢畢</hi>
清晨挂朝衣盥手署新茗騰虯守金鑰疾騎穿雲嶺修<lb/>
貢貴謹嚴作詩諭逺永<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-15b"/>
　　憶丙子年春三月予解官漳州與弟君山西行至<lb/>
　　　順昌富屯之間夾溪十里紅白薔薇盛開時與<lb/>
　　　君山臨流飲而賦詩甲申夏四月二十日復來<lb/>
　　　追悼君山之亡留詩屋梁以紓哀思<lb/>
清溪曲曲抱山斜遶溪十里薔薇花春風吹香襲人骨<lb/>
乾紅淡白相交加眼睛眩光未能視爛如赤日凌朝霞<lb/>
時有扁舟向中下共疑來處從仙家于時邀我臨流飲<lb/>
下踞大石盤犬牙平生意氣一快論屈指世務還驚嗟<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-16a"/>
酒酣擘紙探彊韻胡塗醉字成亂鴉侵更把火入官舎<lb/>
下馬猶吟詩各誇何言花落悲人世只見溪流似歲華<lb/>
今年初夏我復至深叢翠艷餘孤葩山川故物依然在<lb/>
惟子别路幽明賒想像音容杳何許桂旗獵獵隨雲車<lb/>
悲來獨坐䕃芳樹涕淚揮洒霑黄沙行人怪我愛溪水<lb/>
那知此恨無邉涯<lb/>
　　寒食梨花小飲<lb/>
江南寒薄春常早花卉入春先自老嗟予衰病不及時<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-16b"/>
出見池園半青草縱有餘葩在葉間行看落片隨風埽<lb/>
尋春已過索寞歸重憶歡娱歎懐抱雖然妖艷難再得<lb/>
但只逢花須醉倒二月中天寒食朝牆隈忽見梨花飄<lb/>
開門四顧粲然白傳催翠帟賔朋招長吟環遶不知數<lb/>
漸值明月臨清宵誰剪輕雲成碎蕊天留宻雪封枯條<lb/>
重重盡挂珠纓絡簌簌初呈簂歩揺傍花行酒發新唱<lb/>
滿座例舉黄金瓢西都姚黄高一尺揚州寳鬢分變翹<lb/>
幽香絶艷信尤物設欲致之千里遥壁門寫生亦名畫<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-17a"/>
未免五彩塗鮫綃莫如此君慰人意相對一笑開無憀<lb/>
古來英豪多感激坐使緑鬢朱顔凋勸君且作梨花飲<lb/>
慎勿稱量别流品<lb/>
　　李山英以疾歸田客有言山英移書石守道者因<lb/>
　　摭取其略作詩以送之<lb/>
吾友守道氣剛勁醜邪扶直出天性意高身賤無所發<lb/>
胸中事事先後併襄嘗畏其太勇果願以中直為得正<lb/>
忽聞魯士李山英移書告之要力行曰今天下最急務<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-17b"/>
邉頭戰守羌夷横異術紛囘蠧化原佞夫欺巧疪邦政<lb/>
生民失職餽斂繁勢若久旱方雩榮安得快雨洗長空<lb/>
萬物蕭森蒙大慶古人有以身殉言前者已僵後者更<lb/>
况值朝廷尚寛大苦諫兼容天子聖我疾不幸子可屬<lb/>
或列封章或廷諍勿學得路世俗兒軟語妖歌日酣醟<lb/>
乃知山英落落者支革雖疲心愈競予思物理似顛倒<lb/>
難用智愚凖衰盛賢豪既少遇又稀或老且困壯而病<lb/>
就令貴顯亦迍躓尤觸隂機石臨穽一思九歎起呼天<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-18a"/>
何等官曹司是柄由來宰主都㝠㝠用舎惟時窮達命<lb/>
山英歸去亦何恨門外無塵春色净回看名宦似浮漚<lb/>
都把雄心付觴詠<lb/>
　　聖泉寺松徑<hi>徑中草不植</hi>
青松冉冉門前道根柢堅牢顔色好鳴籟蕭森風雨生<lb/>
紫鱗開動龍蛇老天若有意别留種百年其下無纎草<lb/>
雷霆時遶雪霜重勁節支扶不顛倒野姿峭拔已背時<lb/>
肯要藤花彊纒抱南方赤夏苦蒸濕萬木無聲就僵槁<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-18b"/>
忽經宻䕃少休息肌骨便驚秋氣早寄言匠者勿復顧<lb/>
留作清凉除熱惱<lb/>
　　送石昌言知宿州<lb/>
符離封城古云望扼控東南地形壯飛流金粟走車舟<lb/>
鎮壓奸雄宿兵仗昌言才思老臺閣聲名逺出風騷將<lb/>
倦直承明得守符詔書遣臨士民上萬家裁製須得宜<lb/>
譬若楩楠迎大匠京師從逰日月久送君酒酣益惆悵<lb/>
人生豈效雞鶩羣意在糠粱取甘養邊隅多故急賢材<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-19a"/>
往往稠人拔公相吾儕有䇿空自竒皎皎丹衷亦誰亮<lb/>
欲隨戎馬僅勝衣强作文章還覆醬大都用置繫於時<lb/>
丈夫未死固難量觥巡巻到君勿辭行看岸下船頭放<lb/>
我今聨束若愁鷹注目青雲思逺颺一麾當復泛隋渠<lb/>
願君加數為公釀<lb/>
　　甲辰閏月初伏快雨凉風晝眠初覺庭前小欄花<lb/>
　　木各有意氣戲效柏梁體<lb/>
閏夏天氣熱燄烘崇朝快雨隨清風晝軒夢覺開前櫳<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-19b"/>
畫欄花草意氣雄側枕遥問數異同如子微物煩化工<lb/>
盍各言爾之所從繁葩富艷生朱紅<hi>川海棠</hi>枯條大蕊千<lb/>
萬重<hi>絳桃</hi>修幹㸃綴赤日中<hi>蜀/葵</hi>蠲去憂忿誰與功<hi>萱草</hi>採摘<lb/>
烹煮祛煩胸<hi>百合</hi>秋霜鉅實垂如甕<hi>木𤓰</hi>横柯逺引交加叢<lb/>
<hi>紅玫瑰</hi>葉抽緑劍黄端茸<hi>山/薑</hi>直立開披泉貨通<hi>金錢</hi>疊遶翠<lb/>
羽翻虯龍<hi>薜茘</hi>誤入畦町非余公<hi>頃/麻</hi>助滌渇肺思匪躬<hi>麥門</hi>
<hi>冬</hi>物物自名詞不窮願當我意乃汝容負汝不飲慙衰<lb/>
翁<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-20a"/>
　　和王學士水車<lb/>
星鳥正中春事茸農夫入田布嘉種田中白水極瀰漫<lb/>
鷺翅羣鶱魚鬛聳扶持水車倚塍畔翻翻龍脊起雙踵<lb/>
日在天中人在野脱粟未逢心益恐婦姑晩餉猶徳色<lb/>
童稚飼餘窺饁籠夏苗欲長苦焦枯又送微波上層隴<lb/>
傷哉作勞無早夜嵗終贏餘凡㡬桶<hi>音甬秦斛</hi>豐年遺秉尚<lb/>
盛歉一有不登皆散冗賦田無利從來逺索息嚴於供<lb/>
上俸富者不耕耕者飢役民𣙜枋雄豪總錢塘風俗本<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-20b"/>
夸奢工商射利尤加勇丁男恃壯走長街僕奴意氣金<lb/>
銜駷方春逰女湖上行舉首惟愁釵挿重笑汝田家弄<lb/>
水車何不乗時作光寵<lb/>
　　仁宗皇帝輓詞二首<lb/>
聲教中原泰恩仁萬國臨憂勤符帝夢付與得天心簫<lb/>
吹凝寒氣雲山斂夕隂還期千載後歌頌莫知深<lb/>
儉勤追禹績恭讓體堯仁措枉朝多直除苛吏盡循尊<lb/>
儒恩禮異左戚賞刑均立子知天意超然即上賔<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-21a"/>
　　開州園縱民逰樂二首<lb/>
風日朝來好園林雨後清魚㳺知水樂蝶戲見春晴草<lb/>
軟迷行迹花深隠笑聲觀民聊自適不用管絃迎<lb/>
節候近清明逰人已踏青挿花穿㦸户酤酒向旗亭日<lb/>
迥林光潤風迥海氣腥未知何處樂歸路已嚴扄<lb/>
　　夜雨病中<lb/>
久雨曽無度陽和漸向闌雜香生衆木濃翠入孤巒漏<lb/>
緩宵仍靜燈微曉更寒芳時猶卧病何日出城看<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-21b"/>
　　太湖驛寄建州同年竇職方<lb/>
别驛臨溪曲清寒結曉隂灘聲生亂石急雨入閒林登<lb/>
第年華久相逢禮愛深茶山春物近那得共追尋<lb/>
　　逰靈峰院龍龕山<lb/>
天柱支南極蓬山壓巨鼇雲崩石道險潮落海門高客<lb/>
館聞鼉鼓秋風憶蠏螯凭欄望鄉樹千里楚江臯<lb/>
　　北園登高即事呈諸同僚<lb/>
江雲寒薄不成霜九月登高菊未黄飛鏑有聲弓得力<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-22a"/>
小槽分溜酒初嘗秋容行見丹楓老客意難勝紫陌長<lb/>
<hi>時被召還都</hi>曽是禁園風物好故鄉時節可能忘<hi>重陽賜宴外園</hi>
　　燕司封同年以詩見迎<lb/>
寄問閩州明使君十年蹉跌路岐分帳前約束承嚴節<lb/>
<hi>福州乃泉之轄</hi>案下文書接署雲<hi>隔政知福州</hi>北去最先趨畫㦸老<lb/>
來應免醉紅裙新編一覽空懐舊搔首孤吟日又曛<lb/>
　　人日立春舟行寄福州燕二司封<lb/>
清溪潮上送行船回望高城隔曉烟景色似看名畫展<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-22b"/>
<hi>前過君家盡出名畫</hi>醉魂猶憶壽杯傳<hi>君家世傳壽杯行之侑觴</hi>春盤食菜思<lb/>
三九人日幡書頌百千南國逢君惟道舊後時何處笑<lb/>
今年<lb/>
　　過楊樂道宅西桃花盛開<lb/>
城隈遶舎似山家舎下新桃已放花無限幽香風正好<lb/>
不勝狂艷日初斜自憐馬上空愁望誰向尊前與醉誇<lb/>
京國難逢春氣味莫隨塵事度年華<lb/>
　　和楊龍圖蘆鴈屏<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-23a"/>
何事高堂秋思生野蘆寒鴈畫工精風前挺立孤根老<lb/>
雲外相從去意輕不似丹青能借色若逢霜月定聞聲<lb/>
研桑心術多無取囘望江鄉計未成<lb/>
　　和楊龍圖麞猿屏<lb/>
畫莫難於工寫生麞猿移得上幽屏相逢平野初驚顧<lb/>
共逐薫風適性靈引子晝逰新草緑嘯羣時望故山青<lb/>
可憐官省沈迷處毎到中軒頓覺醒<lb/>
　　和吳省副北軒湖山之什<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-23b"/>
誰於素壁寫江流雲樹疎疎映荻洲盡日清虚全却暑<lb/>
一川揺落似經秋暫逢名畫心猶在終向扁舟老去休<lb/>
只有逰鰷能自適莫懐香餌重遲留<lb/>
　　送程刑部出守洪州<lb/>
何事名郎出計臺鍾陵都會久須才江山不是人間有<lb/>
旗鼓初従日下來列郡五符歸總制故鄉三組少徘徊<lb/>
勿嗟南國多懐感寳氣還應徹斗魁<lb/>
　　送錢端明還京<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-24a"/>
禁墀初别紫霄端故國生光里俗懽二世家聲聨將相<lb/>
百年廟貌儼衣冠躬臨州㦸迎門下<hi>每至州廨客次下馬</hi>人喜曽<lb/>
孫夾道觀石照老苔封舊迹錦溪喬木涕清瀾東趨越<lb/>
嶺興懐逺夕聴胥濤入夢寒江上馳心思魏闕日邉歸<lb/>
路指長安香深離渚花重叠凉滿行舟酒半䦨應念非<lb/>
才持虎契平時相繼侍金鑾<lb/>
　　度南澗<lb/>
隱隱飛橋隔野烟石磯西畔問漁船桃花盡日隨流水<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-24b"/>
洞在清溪何處邉<lb/>
　　秋日<lb/>
城頭蔓草受新霜天外孤鴻叫夕陽送客懐情楓樹老<lb/>
著人襟袖菊花香<lb/>
　　玉仙池<lb/>
洞府花飛不减春輕雲成片玉成塵香軿縹緲知何在<lb/>
無限池頭再拜人<lb/>
　　逰九鯉湖<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-25a"/>
何嶺巍峩欲挿天回頭人與白雲連桃花不㸃尋常路<lb/>
從此依稀度九仙<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_072-25b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　兩宋名賢小集巻七十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>