<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>兩宋名賢小集巻一百八十八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0067_WYG_188-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　兩宋名賢小集巻一百八十八<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　陳　思　編<lb/>
　　　　　　　　　　　　元　陳世隆　補<lb/>
　捫膝稿<lb/>
　喻汝礪字迪孺蜀之仁壽人第進士靖康中官祠部<lb/>
　員外郎金人議立偽楚汝礪不為屈遂歸隠於邛山<lb/>
　之陽自號捫膝先生有捫膝稾<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_188-1b"/>
　　遊海雲山<lb/>
渺𣺌天宇初便復有此山清晨及兹遊遐想百代前來<lb/>
者㡬何人當時各為歡淑質揚妙舞哀絲遞清彈樂事<lb/>
坐如昨芳嵗已屢殫向來所遊人落葉不復還迥然散<lb/>
逺目感之為長嘆竹林遥舊所鵲巢豈昔眠念誰常久<lb/>
存而不任所縁破涕聊一怡山川却萋妍未知後世事<lb/>
誰復當來旋<lb/>
　　過府學遂謁文翁堂<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_188-2a"/>
緑荻負幽隠髙槐泛輕凉各誇一時好披風互低昂詎<lb/>
知五月中㣲隂忽催黄我行魯侯宫獨謁文翁堂若人<lb/>
骨已朽道在斯不忘遂令蜀文章照耀日月旁世事俱<lb/>
腐臭斯文真久長靡顔能㡬時蕭條翳墟荒富貴豈不<lb/>
好千載同一塲三嘆過泮宫撫已涕自滂<lb/>
　　清晚坐四天王院<lb/>
杳杳天宇凉月墜星亦稀朝暉下檐隙逺色開林扉寂<lb/>
坐無物役隠几或在斯曠焉耳目清擬覺形神歸溷世<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_188-2b"/>
跡若近抱沖心獨㣲故殿經㡬年何人所摹規當時亦<lb/>
姱嫮作者良已罷快意取一好於身亮何私不知壯觀<lb/>
地徒使來者悲坐頃又成昔日安知今是非<lb/>
　　登正法宫塔<lb/>
踈雨洗空濶髙標挿青㝠携笻一來登長嘯謝所攖清<lb/>
香翔逺江丹氣舒翠岷雪嶺浮夏白澥雲亦逺青孤花<lb/>
裊危芳初篁羅新榮手容五十里䬃沓為我陳陵坻漭<lb/>
變遷物狀㡬屈信念往思自逺感來意彌臻傷哉千里<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_188-3a"/>
心嗟爾百代人胡為軫其徳戚戚勞所營吾請以此辭<lb/>
歸來巖下畊<lb/>
　　遊西臺院暑雪軒觀石鏡<lb/>
城中苦伊欎兹軒獨髙鶱連甍動參差錯畦横阡眠雪<lb/>
嶠正孤峙若與我周旋逺翠浮蕩瀁輕鷗下聮軒宻竹<lb/>
罥幽逕新蒲澹清漣初遊愜餘懐既久幽念攅慨彼泉<lb/>
下人灼灼夸令顔忽然墜榛莽窈窕不可援一鏡空復<lb/>
情况乃塊石頑哀哉彼愚子婉孌情所牽差勝茂陵公<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_188-3b"/>
更咏方士言<lb/>
　　遊嚴真觀支機石而壁有記古鼎丹茅事<lb/>
古木共幽意長廊亦晏如於焉詠逍遥且復散衣裾塵<lb/>
慮䬃已空道心頗閎舒不知度世人去此嵗㡬徂云何<lb/>
有丹砂尚爾留庭隅支機亦悠哉誰復訂有無我知此<lb/>
公意慨彼元鼎初繼之五鳳問斯民斃刀鋸聊欲謝世<lb/>
網<graphic n="KR1554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1554.png" mimeType="image/png"/>以道自娛抱獨理自㑹曠懐遺所拘初匪逃世人<lb/>
而世自我疎含黙念斯人起我憂患餘<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_188-4a"/>
　　謁諸葛廟<lb/>
孤雲何其髙明月不可繫灼灼抱此心與世自涇渭適<lb/>
來從所歡感亂亦歔欷咨惟今之人竊國未云耻匕首<lb/>
入吳市秋風動燕水區區袁與曹等是刺客耳而我於<lb/>
其間秉義不敢墜哀音囬衝飇清義動幽邃天心固難<lb/>
亮吾獨信所履溶溶日間雲漠漠苔㸃砌飢鼯墜蒼瓦<lb/>
澹薄公所憩靜然相英姿孤懐亦差慰<lb/>
　　謁江瀆廟<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_188-4b"/>
坤軸東南傾大江日夜注前驅下荆巫餘濤略吳楚任<lb/>
勢不期勞得意縁所遇水也初無營神哉亮誰主芳蘭<lb/>
沉清華碧草舒翠縷晨鵠戯野岸春鳬集深渚均是得<lb/>
所安而神豈私汝古來㡬精魂捨此迷所處淫遊不知<lb/>
還沙村失煙樹而我後千載悠然在江滸抱嗇貴無競<lb/>
矜名忌多取㝠㝠罨㟁風淫淫打船雨舞雪窺洪濤開<lb/>
蘋渡前浦再拜謝神貺聊復隨所住<lb/>
　　子雲墨池<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_188-5a"/>
讀書豈不好憂憤還自兹書中見古人隠閔惻餘思遇<lb/>
險理有激尋分意多隨娟娟感姱容慼慼念幽棲曽是<lb/>
無間然孰焉愜所宜覽之不自聊悵然起遥悲不如撥<lb/>
置之濁酒聊一持先王頗多事斯心昧前知亦復坐竒<lb/>
字慘然亡所歸<lb/>
　　晚泛浣花遂宿草堂<lb/>
扣橈泛澄虚濯流睇幽芳晚霙襯竒樹夕霏媚踈篁歸<lb/>
鳥亦暫閒夜魄動初凉忽焉衆星㣲天髙月舒光昔也<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_188-5b"/>
杜陵子澹然此茅堂客至酒自斟句得意已忘云何常<lb/>
念飢零落在道旁古來技入神一飯豈所望吾輩天所<lb/>
窮慨歌淚霑裳<lb/>
　　遊琴臺<lb/>
臯朔語類俳上頗倡優之嚴吾數預事慘凛失所棲眷<lb/>
言彼姝子深情結幽期浩露泛酒甕輕雲思琴徽撫絃<lb/>
視八荒頗覺秦岫低紛紛漢諸子悟觧良獨遲一朝不<lb/>
自保頸血霑裳衣公豈不炯戒慮禍盖已㣲汚已迥前<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_188-6a"/>
識達生邁天倪濶哉昭曠情豈屑後代嗤<lb/>
　　草堂詩<lb/>
燦燦詩翁錦里西只緣詩好遂窮棲竹鋪冷色雲連寺<lb/>
桞漾晴絲鳥過溪凝怨不禁闗樹暗駐情應恨蜀山低<lb/>
離人苦怕春歸盡可忍紅英半著泥<lb/>
閒把煙光次第陳岷峨風物見精神翻成錦繡千般様<lb/>
供與江山㡬處春深屋長河元老大蛾眉曼睩却逡巡<lb/>
從公乞取無邊手免作詩中半箇人<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_188-6b"/>
從教日日敞忩扉嫌怕風光入眼遲剰買芒鞋供看竹<lb/>
趂乗春雨去裁榿苦無賔客僧來後薄有生涯鶴下時<lb/>
聞道鄰翁酒初熟新篘一酌莫相遺<lb/>
逺嶼曲洲縱復横沙邊繁鳥弄簫笙一軒檐冷松隂合<lb/>
十里林香藥草生路轉斷楂逢石坐風移深<hi>一作宻</hi>竹見<lb/>
僧行晚來冲抱更清曠時有幽人帶月畊<lb/>
亂後飄零歇此身風光無頼更清新客懐易感酒添病<lb/>
詩思苦慳花減春南枝北枝鶯舌巧前村後村雨脚匀<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_188-7a"/>
暫借溪邊老為客花心桞眼莫撩人<lb/>
朝元閣邊瑶草芳惟君之故遥相望人歸後雁闗塞阻<lb/>
思入南鳬離夢長懸知同心兩相憶剰欲共看千里光<lb/>
金輿玉輦不復見腸斷華清雲樹蒼<lb/>
竹外清疎侵碧溪谿邊竹澹煙雨霏閒看雪嶺題詩罷<lb/>
醉散西郊信馬歸霄漢直愁雙闕迥夢魂長著五陵飛<lb/>
故園秀木又春色只恐歸去池臺非<lb/>
錦宮城西春草芳杜陵客子憂思長浴晴晚樹淡浮綠<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_188-7b"/>
卧水幽花深度香交情憫憫言燕阻舊國迤迤雲山蒼<lb/>
白蘋洲渚落日晚明邊正銜歸鴈行<lb/>
浣花四月天氣和綵舟翠旂樂莫過離人千里起遥怨<lb/>
緩棹一曲浮靈波惠風曇曇泛蘅杜流雲演演逾闗河<lb/>
終然有懐春復夏歸去灞滻眠汀莎<lb/>
　　題周昉美人拜月圖<lb/>
東風原自無消息獨捲珠簾望春色風驚紅葉墮珊珊<lb/>
夢斷行雲泣殘月挹挹柔情不自持此心端被月先知<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_188-8a"/>
窺忩入户如相伴應是嬌娥慣别離<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0067_WYG_188-8b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　兩宋名賢小集巻一百八十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>