<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>三易備遺卷八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　三易備遺卷八<lb/>
　　　　　　　　　　　宋　朱元昇　撰<lb/>
　　後天周易<lb/>
　　　周易述意<lb/>
夫易之理託象數而明古者仰觀俯察逺物近身象數<lb/>
備矣是為連山易黄帝歸藏易因之而已文王周易亦<lb/>
豈外連山象數以為易哉周易歴秦漢至於今其書具<lb/>
<pb n="1b"/>
在非若連山歸藏存其名而沒其實有其義而亡其辭<lb/>
者也夫子十翼為周易而作然𤼵明連山之緼互見於<lb/>
辭而說卦一篇特加詳焉豈無意歟蓋以周易取則伏<lb/>
羲連山易猶連山易取則天出圖書者也文王演上經<lb/>
首乾坤演下經首震艮巽兊演坎離猶上下經之用演<lb/>
連山變對為周易反對演連山八八為周易六六演連<lb/>
山之策萬有一千五百二十為周易之策萬有二千九<lb/>
百六十演連山畫卦之一陽一隂為周易序卦之一陽<lb/>
<pb n="2a"/>
一隂其大綱目昭然可考後之學者不察夫子之辭是<lb/>
以昧伏羲文王制作謂伏羲易自伏羲易文王易自文<lb/>
王易甚失文王演易之意書雖具在義或弗彰愚為此<lb/>
懼故述周易備遺<lb/>
<pb n="3a"/>
</p>
<p>
<pb n="4a"/>
繫辭曰天尊地卑乾坤定矣卑髙以陳貴賤位矣動静<lb/>
有常剛柔斷矣方以類聚物以羣分吉凶生矣在天成<lb/>
象在地成形變化見矣是故剛柔相摩八卦相盪鼓之<lb/>
以雷霆潤之以風雨日月運行一寒一暑乾道成男坤<lb/>
道成女<lb/>
　周易以反對為用繫辭焉者係文王周易故繫辭首<lb/>
　章夫子所以明反對之義也先天之卦八後天反對<lb/>
　為六先天之卦六十四後天反對為三十六六十四<lb/>
<pb n="4b"/>
　者八之演也三十六者六之演也故繫辭曰天尊地<lb/>
　卑乾坤定矣此上經首乾坤也曰鼓之以雷霆潤之<lb/>
　以風雨此下經首震艮巽兊也曰日月運行一寒一<lb/>
　暑此坎離猶上下經之用也其言雷霆而不言艮異<lb/>
　乎説卦以雷風為偶者所以明震艮之反對也其言<lb/>
　風雨而不言兊異乎說卦以山澤為偶者所以眀巽<lb/>
　兊之反對也不言艮而艮已具於震不言兊而兊已<lb/>
　具於巽此連山易之八八反對為周易之六六則之<lb/>
<pb n="5a"/>
　河圖乾坤縱而六子衡也周易其㣲矣乎欲觀周易<lb/>
　大綱目舍繫辭首章其何以觀之哉<lb/>
<pb n="6a"/>
</p>
<p>
<pb n="7a"/>
文王演周易六十四卦分為上下經上經之卦三十下<lb/>
經之卦三十四夫子作序卦以明其序上經首天地序<lb/>
三十卦下經首男女序三十四卦而反對之義則又作<lb/>
雜卦以眀之夫聖人之作經豈不能均齊上下經而一<lb/>
其數下經之卦其數多於上經者果何以哉噫此其所<lb/>
以為反對之妙也上經三十卦反對則為十有八下經<lb/>
三十四卦反對亦為十有八曷為其十有八也邵子曰<lb/>
體者八變用者六變是以八卦之象不易者四反對者<lb/>
<pb n="7b"/>
二以六變而成八也重卦之象不易者八反易者二十<lb/>
八以三十六變而成六十四也故爻止乎六卦止乎八<lb/>
策窮乎三十六而重於一百八十四也由是觀之上經<lb/>
之卦有乾坤頥大過坎離六卦之不反對則三十可約<lb/>
而為十八也下經之卦有中孚小過二卦之不反對則<lb/>
三十四可約而為十八也其不一者未有不一者也上<lb/>
經陽爻五十二隂爻五十六陽少而隂多則以剥復之<lb/>
處上經也下經陽爻五十六隂爻五十二陽多而隂少<lb/>
<pb n="8a"/>
則以夬姤之處下經也合而言之上經為爻一百有八<lb/>
下經為爻一百有八其數又何甞不一哉於此見先天<lb/>
之畫為八八者非伏羲自為此八也闡造化無盡之緼<lb/>
也後天之反對為六六者非文王自為此六也闡伏羲<lb/>
無盡之緼也或曰文王之卦六矣六固演為三十六矣<lb/>
而上下經復係以八八六十四何也曰伏羲之八易之<lb/>
體也文王之六易之用也伏羲八中有六體已該用文<lb/>
王六中有八用不離體此所以為體用一源也<lb/>
<pb n="9a"/>
</p>
<p>
<pb n="10a"/>
後天周易首純乾何也先天乾一兊二離三震四巽五<lb/>
坎六艮七坤八後天為演先天而作乾一涵坤八故一<lb/>
先之為上經首兊二涵艮七故二次之為下經首離三<lb/>
涵坎六故三次之為上下經尾文王作上下經其序本<lb/>
諸伏羲之序如此曰是固然矣猶有精微之藴焉周易<lb/>
以反對為用約六十四卦為三十六卦上經一百八爻<lb/>
下經一百八爻合之為二百一十六爻二百一十六者<lb/>
純乾之䇿數也此周易所以首純乾然則揆之歸藏連<lb/>
<pb n="10b"/>
山然歟否歟曰亦何莫不然歸藏首純坤用卦四十八<lb/>
藏而不用之卦一十六用卦四十八為爻二百八十八<lb/>
二百八十八者二其純坤之䇿數也二之者何陽<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>而<lb/>
隂<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>也若夫連山其義𤣥而又𤣥伏羲首百王而作連<lb/>
山其則諸河圖也乾䇿九而涵一是乾為六十四卦之<lb/>
首其則諸洛書也艮終萬物而始萬物是艮為六十四<lb/>
卦之首以乾之䇿二百一十六合艮之䇿一百六十八<lb/>
是為三百八十四三百八十四者六十四卦之爻辭也<lb/>
<pb n="11a"/>
賈公彦言連山首艮不兼言連山首乾特舉夏時而言<lb/>
之耳嗚呼連山易三百八十四爻備其用其則河圖首<lb/>
乾洛書首艮者歟歸藏易二百八十八爻備其用其首<lb/>
純坤者歟周易二百一十六爻備其用其首純乾者歟<lb/>
此三易之妙緼造化之神機至矣哉<lb/>
<pb n="12a"/>
</p>
<p>
<pb n="13a"/>
先天乾對坤後天乾坤亦對也先天泰對否後天否泰<lb/>
亦對也先天隨對蠱後天隨蠱亦對也先天頤對大過<lb/>
後天頤大過亦對也先天坎對離後天坎離亦對也先<lb/>
天漸對歸妹後天漸歸妹亦對也先天中孚對小過後<lb/>
天中孚小過亦對也先天既濟對未濟後天既濟未濟<lb/>
亦對也易有六十四卦此十六卦先後天同一對餘四<lb/>
十八卦之對不同何也曰不同者未嘗不同也先天屯<lb/>
對鼎蒙對革後天屯對蒙鼎對革先天需對晉訟對明<lb/>
<pb n="13b"/>
夷後天需對訟晉對明夷先天師對同人比對大有後<lb/>
天師對比同人對大有先天小畜對豫履對謙後天小<lb/>
畜對履豫對謙先天臨對遯觀對大壯後天臨對觀遯<lb/>
對大壯先天噬嗑對井賁對困後天噬嗑對賁井對困<lb/>
先天剥對夬復對姤後天剥對復夬對姤先天无妄對<lb/>
升大畜對萃後天无妄對大畜升對萃先天咸對損恒<lb/>
對益後天咸對恒損對益先天家人對解睽對蹇後天<lb/>
家人對睽解對蹇先天震對巽艮對兊後天震對艮巽<lb/>
<pb n="14a"/>
對兊先天豐對渙旅對節後天豐對旅渙對節由此觀<lb/>
之先後天四十八卦之對將無不同用述其列於左<lb/>
<pb n="15a"/>
</p>
<p>
<pb n="16a"/>
</p>
<p>
<pb n="17a"/>
</p>
<p>
<pb n="18a"/>
</p>
<p>
<pb n="19a"/>
</p>
<p>
<pb n="20a"/>
夫連山歸藏周易之作也有首艮首坤首乾之不同然<lb/>
其所取則者一本諸河圖洛書焉爾烏得而不同世之<lb/>
言易者大抵謂先天自先天後天自後天判然若兩物<lb/>
之不相侔也蔡季通有曰連山歸藏雖不𫝊意其作用<lb/>
必與周易大異予嘗恨生不得與季通同時共尚論古<lb/>
之人者為此也此圖𤼵明先天以變通為用後天以反<lb/>
對為用其作用似不同其為對也終歸諸同固已瞭然<lb/>
在目矣至於乾坤頤大過中孚小過坎離八卦不可得<lb/>
<pb n="20b"/>
而反對泰否隨蠱漸歸妹既濟未濟八卦可得而反對<lb/>
亦可得而變對總十六卦文王雖一仍其對之舊然别<lb/>
而隷之上下經則又有說焉乾與泰先天隷乾宫也坤<lb/>
與否先天隷坤宫也是為乾父坤母後天以之隷上經<lb/>
頤與隨先天以之𨽻震宫也大過與蠱先天隷巽宫也是<lb/>
為長男長女後天以之隷上經小過與漸先天隷艮宫<lb/>
也中孚與歸妹先天隷兊宫也為少男少女後天以之<lb/>
隷下經坎離既未濟先天隷坎離宫也是為中男中女<lb/>
<pb n="21a"/>
後天以之分隷上下經其尊卑定位長幼有倫後天先<lb/>
天同一貫耳故曰文法羲羲法天<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="21b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　三易備遺卷八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>