<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-1a"/>
吳越備史卷第二<lb/>
　武勝軍莭度使掌書記范坰　武勝軍莭度廵官林禹撰<lb/>
文穆王<lb/>
文穆王諱元<graphic n="KR1493" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1493.png" mimeType="image/png"/>字明寳武肅王第七子也母晉國昭懿太<lb/>
夫人陳氏唐光唘三年丁未冬十一月十有二日生于杭<lb/>
州之東院先是有胡僧持一玉羊<lb/>
　大可數寸光彩異常<lb/>
以獻武肅且曰得此當生貴子王果以丁未生焉乹寕元<lb/>
年二月授塩鐵發運廵官奏授金部郎中賜金𬗋天復元<lb/>
年八月改授禮部尚書遥領邵州刺史九月壬子王祖妣<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-1b"/>
秦國太夫人水丘氏薨二年徐綰許再思搆宣城觀察使<lb/>
田頵同劘我壘頵敗率徐綰再思回宣州慮我師逐之乃<lb/>
懇質武肅王王厯選諸子不應命時王尚㓜請行荘穆夫<lb/>
人聞之泣曰置我兒于虎口也玉曰亾身以紓國家之難<lb/>
亦足以報劬勞耳雖死無恨乃再拜而出武肅王竒而送<lb/>
之王自北門躡繩梯而下以赴頵營𥘉頵附于淮人及還<lb/>
宣城而頵叛淮帥㑹我師以攻之頵每戰不勝歸必求王<lb/>
将肆其毒頵母老且賢常加保䕶天祐元年十月我師與<lb/>
淮人攻之甚急頵将出戦乃曰今日不勝必殺錢郎其母<lb/>
目而送之且曰䑕軰死不旋踵矣是日果陷于宛水橋爲<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-2a"/>
亂兵所殺賊衆尚優我師提頵首以示之賊衆遁散頵母<lb/>
遂奉王歸我師衛而歸焉二年春正月制授王檢校右僕<lb/>
射八月䖏州刺史盧約弟佶㓂永嘉開平元年正月武肅<lb/>
王命王伐永嘉四月斬盧佶而還<lb/>
　時盧佶列巨舟四十艘于清澳海門以<graphic n="KR0829" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0829.png" mimeType="image/png"/>我師王謂諸<lb/>
　将曰賊之銳卒盡在此矣宜勿與戦當有他道徑襲賊<lb/>
　壘出其不意必成<graphic n="KR2587" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2587.png" mimeType="image/png"/>也于是由安固江登陸而襲之佶<lb/>
　由是就執<lb/>
師還承制改王衙内都指揮使檢校尚書右僕射冬十月<lb/>
授王金𬗋光祿大夫檢校司空五年秋七月賜號王賛正<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-2b"/>
安國功臣進授司徒守湖州刺史乹化三年夏四月淮将<lb/>
前吉州刺史李濤率兵二萬自千秋嶺㓂我衣錦軍武肅<lb/>
命王率師討之王以山谷迂僻乃盡伐樹木絶其歸路為<lb/>
三覆以待之時江南國主徐知誥在賊中與王騎相逼僅<lb/>
獲之俄而知誥易服乗白騾而竄壬辰獲李濤及偏将咸<lb/>
知進等八千餘人兵甲生口稱是<lb/>
　是行也王營中有氣如龍虎之状賊中望之有曰此覇<lb/>
　者之氣也<lb/>
五月王復率騎兵攻宣州廣徳縣城未㧞有登城詬辱我<lb/>
師王怒奮擊之六月已夘城陷王手刃二百餘人藉藁而<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-3a"/>
行獲将花虔渦信及吏卒七十餘人殺戮凡二萬四千而<lb/>
還<lb/>
　先是有日者視王曰公手刃百人當大貴時又有僧名<lb/>
　自新常衣紙住廣徳山院王至衆皆遁而自新巍然晏<lb/>
　坐軍中有詰其不去者自新曰前後上右皆兵耳去将<lb/>
　安適時王自衆中自新忽見之乃歛衣奉迎與語乆之<lb/>
　及王還遂載而歸後王問自新當時何以見識自新曰<lb/>
　微僧無他術但觀王在萬衆中骨法獨異與咸通皇帝<lb/>
　御容頗相類故尓幸淂一識也<lb/>
冬十月勅授王檢校太保依前湖州刺史大彭縣開國男<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-3b"/>
食邑三百戸四年夏六月制授王特進光祿大夫開國侯<lb/>
食邑一千户秋九月王率師攻常州無錫縣丁未克之獲<lb/>
其将朱超䓁五百餘人而還真明元年春正月勅授王鎮<lb/>
海軍莭度使土客諸軍都指揮使湖州刺史如故三年夏<lb/>
六月制加王檢校太傅増食邑五百户五年夏四月王率<lb/>
水師大小戰艦五百餘艘皆刻龍形自東州發艦徑伐淮<lb/>
甸時淮南遣将彭彦章陳汾等大戦于狼山江将戦之夕<lb/>
王召指揮使張從寳計之曰彼若徑下當避其𥘉以誘之<lb/>
制勝之道也乃命軍中宿理㠶檣每舟必載石灰黒豆江<lb/>
砂以随焉翌日昧爽淮人果乗風自西北而下危檣巨艦<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-4a"/>
勢若雲合我師皆避之賊舟既髙且巨不能復上我師反<lb/>
乗風以逐之復用小舟圍其上右賊廻舟而鬪因揚石灰<lb/>
賊不䏻視及轆轤相接乃撒豆于賊舟我舟則砂焉戦血<lb/>
既漬踐豆者靡不顛踣命進火油焚之<lb/>
　火油得之海南大食國以鐡筒發之水沃其熖弥盛武<lb/>
　肅王以銀飾其筒口脱為賊中所得必剝銀而棄其筒<lb/>
　則火油不為賊所有也<lb/>
斬其将百勝軍使彭彦章<hi>一作臯</hi>獲士卒七千餘人賊船四<lb/>
百餘艘餘皆焚之其斬馘之甚自江及岸數十里皆殷焉<lb/>
淮師自是遂求通娉<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-4b"/>
　王之是行也舟次狼山江之石牌灣有石幢大署其文<lb/>
　曰向後有木龍五百来至此真聖其勝也<lb/>
秋七月王復戦于毘陵之無錫縣偏将曽雲奔于賊我師<lb/>
不利王騎逼髙岸賊将追及乃舉䇿私誓曰天必助我馬<lb/>
當躍上不然則墜我于此馬果一躍而登岸既而復整行<lb/>
伍破賊而還冬十一月丁亥王妣吳越國荘穆夫人薨六<lb/>
年冬十月勅遣衛尉卿兼通事舍人陳琮授王檢校太傅<lb/>
同中書門下平章事充清海軍莭度使餘如故龍徳二年<lb/>
春正月勅王特進檢校太尉兼侍中加食邑三百户仍賜<lb/>
匡扶定亂立正至道功臣同光二年冬十月制授王開府<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-5a"/>
儀同三司檢校太師兼中書令依前清海軍莭度使兼充<lb/>
両浙莭度使觀察留後遣進奉使婁輯将命焉天成元年<lb/>
四月武肅王不康因如衣錦軍命王監國仍俾便宜從事<lb/>
武肅王至自衣錦軍而中外無所専命武肅王嘉歎乆之<lb/>
九月制加王食邑一千户實封一百户<lb/>
　一夕王夢神人賫骨一副易王頂及醒尚痛焉<lb/>
三年春二月遣閤門通事舍人李韞授王鎮海鎮東等軍<lb/>
莭度使杭州越州大都督長史加食邑一千户實封二百<lb/>
户秋七月己已忠献王生<lb/>
　𥘉武肅王将属王以冡嗣乃命諸子有功者數人謂曰<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-5b"/>
爾無隐情各言爾功以定厥後王兄中吳軍莭度使元<lb/>
　璙王弟清海軍莭度使元璹寜國軍莭度使傳璟洎諸<lb/>
　公子等皆上言王功徳髙茂是宜委副故以両鎮属焉<lb/>
　及武肅寝疾一日命出玉帯五賜王兄弟命王先擇之<lb/>
　王乃取其狹小者武肅王大恱謂王曰吾有汝瞑目無<lb/>
　恨矣<lb/>
四年秋八月己酉今大元帥吳越國王弘俶生五年夏五<lb/>
月制加王食邑一千戸實封一百户郊恩也長興三年春<lb/>
三月己酉大雪二十八日庚戌武肅王薨王哀痛終日四<lb/>
日不食上右勸以粥夏四月己未王即位悉用藩服之儀<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-6a"/>
從治命也赦境内凡一應荒絶田産尚隷租籍者悉免之<lb/>
中外頒賚有差<lb/>
　自今年孟春洎是月陰晦弥日及王親事之日至是澄<lb/>
　霽中外咸恱<lb/>
是月庚午奉武肅王靈輴殯于衣錦軍之正寝秋八月椘<lb/>
帥馬希聱殂弟希範嗣<lb/>
<hi>癸已</hi>四年春正月福州王延鈞僣稱帝更名璘三月勅遣将<lb/>
作監李鍇光祿少卿張裒來歸我先王之賵又遣引進使<lb/>
楊彦珣授王起復雲麾将軍上金吾衛大将軍員外置同<lb/>
正員王兄中吳軍莭度使元璙檢校太師兼中書令王弟<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-6b"/>
清海軍莭度使元璹檢校太傅同中書門下平章事餘如<lb/>
故夏四月淮南偽客省使許確百濟國太僕卿李仁旭各<lb/>
來祭我先王秋七月勅遣郎中張絢授王中書令進封為<lb/>
吳王是月畨禺偽上僕射何瑱亦來祭我先王九月勅遣<lb/>
侍郎張文寳來宣諭<lb/>
　文寳泛海而來𬒳風壊船飄至天長吳主厚禮之及賞<lb/>
　從者錢帛等數萬文寳獨受飲食餘皆辭之吳主嘉之<lb/>
　竟抵抗<lb/>
冬十一月明宗崩宋王從厚即位是為閔帝十二月庚戌<lb/>
寕國軍莭度使同平章事检校太傅王兄元璣卒<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-7a"/>
　璣王之庻兄也母慶安夫人胡氏公性氣寛厚沉静寡<lb/>
　言多尚儒釋不喜奢侈厯官數年黎庶安楽早失夫人<lb/>
　終不棄娶之嗣<lb/>
是歲順化軍莭度使判明州王弟元珦召歸錢塘懲虐政<lb/>
也<lb/>
<hi>甲午</hi>應順元年春正月閔帝改元大赦勅遣鞍轡庫使王延<lb/>
縞來宣告仍賜國信尋又遣散騎常侍孔昭序駕部貟外<lb/>
郎張䌧冊王為吳越王是月大雪平地五尺壬午奉葬先<lb/>
王于茅山閏月蜀帥孟知祥僣稱大蜀皇帝年號明徳夏<lb/>
四月潞王從珂率兵入洛逐閔帝而自立改元清㤗六月<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-7b"/>
勅遣給事中張延雍兵部員外郎馬義冊王為吳越王秋<lb/>
七月偽蜀孟知祥殂子㫤嗣<lb/>
<hi>乙未</hi>清㤗二年春三月制授静海軍莭度使检校太保中書<lb/>
令王弟元球守太師秋七月甲辰西方慶雲見重建開元<lb/>
宫追福于先王也<lb/>
<hi>丙申</hi>三年春正月勅遣禮部尚書李懌户部郎中姚遐齎奉<lb/>
吳越王金印至歸舊物也秋七月勅建先王廟于東府是<lb/>
月制授王部将保順軍莭度使鮑君福檢校太尉同平章<lb/>
事冬十月偽閩王㫤弑其父延鈞而自立年號通文十一<lb/>
月契丹立石敬瑭為晉皇帝于洛大赦改元天福潞王自<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-8a"/>
殺十二月勅授王天下兵馬副元帥<lb/>
<hi>丁酉</hi>天福二年春正月朔日有蝕之勅遣供奉官周彦環賜<lb/>
國信二月淮南以徐知誥爲齊王建國于金陵是月己酉<lb/>
夜暴雨自西北起連日至壬子有海魚二尾各長五十餘<lb/>
尺一死于桐廬一死于餘姚江三月静海軍莭度使王弟<lb/>
元球順化軍莭度使王弟元珦並有罪命死王許以公禮<lb/>
葬其麾下卒伍悉宥之<lb/>
　元球元珦數有軍功先王賜有兵仗及王立元球等恃<lb/>
　㤙驕横増置兵仗諸将吏告元球遣親信禱神求主吳<lb/>
　越又爲蠟丸與元珦議謀王不信諸将復告王乃召元<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-8b"/>
　球元珦宴後宫既至上右告元球等有刃于懷䄂即皆<lb/>
　格殺之王欲按諸将有交通者姪仁俊諫曰昔光武破<lb/>
　王郎曹公破袁絽皆焚其書䟽以安反側宜放之王乃<lb/>
　止<lb/>
夏四月勅遣禮部尚書程遜兵部貟外郎韋稅封王為吴<lb/>
越國王仍賜天下副元帥金印一面甲午王即位建國之<lb/>
儀一如同光故事仍赦境内今年租稅之半是月晉主遷<lb/>
都于汴秋七月制削元球元珦在身官爵任便䖏置八月<lb/>
辛已王大閲于北郊是月偽吴楊氏遜位于徐知誥戊申<lb/>
王新建五廟于城南九月乙卯王親祀五廟冬十一月乙<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-9a"/>
丑金陵徐知誥僣稱大齊皇帝年號昇元<lb/>
<hi>戊戌</hi>三年春正月朔日有蝕之二月乙亥吳越國丞相沈崧<lb/>
卒贈謚文獻<lb/>
　崧名吉甫閩人也祖輅大理評事賜緋父超福州長溪<lb/>
　縣令崧𥘉生時有大蛇墜牀前引首視之乆而方去既<lb/>
　七日将浴忽風雨震壊浴盆乹寕二年刑部尚書崔凝<lb/>
　主禮闈凡二十五人登進士弟渝濫尢衆昭宗御武徳<lb/>
　殿命翰林學士陸扆祕書監馮渥親覆試凡落十人是<lb/>
　日崧再以章奏㨗尋歸寧途由淮甸淮帥辟之不就遂<lb/>
　歸武肅厯鎮海軍掌書記授浙西營田副使奏授祕書<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-9b"/>
　監检校兵部尚書右僕射凡書檄表奏多崧所出荘宗<lb/>
　即位改元同光武肅王問其祚脩短崧曰觀此號為國<lb/>
　不成止一口耳文穆王襲位置擇䏻院以選士俾崧主<lb/>
　之國建拜崧丞相終年七十六歲<lb/>
冬十一月勅建尚書王丞王延司門郎中張守素齎捧吳<lb/>
越國王玉冊及沿身法物等至<lb/>
　冊曰惟天福三年歲次戊戌十一月甲辰朔五日戊申<lb/>
　皇帝若曰王者握圖立極崇徳報功或開國以建邦或<lb/>
　苴茅而襲爵乃樹藩屏式奨忠勲古先哲王率由斯道<lb/>
　唯朕薄徳敢忽彛章况夫奠南服之奥區鎮東甌之重<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-10a"/>
　地懋績雖髙于列土殊榮未繼于肯堂得不申加等之<lb/>
　㤙降非常之命用紀代天之業特頒鏤玉之文乃擇吉<lb/>
　辰爰敷盛典咨爾興邦保運崇徳志道功臣天下兵馬<lb/>
　副元帥鎮海鎮軍等軍莭度浙江東西等道管内觀察<lb/>
　處置兼両浙鹽鐵制置發運營田等使開府儀同三司<lb/>
　檢校太師守中書令杭州越州大都督府長史上柱國<lb/>
　吳越國王食邑一萬五千户實封一千五百户錢<lb/>
　嶽靈禀粹天象儲精藴文武之兼才受乹坤之間氣既<lb/>
　寵承吴越功邁桓文運妙略以平兇用竒兵而制變祇<lb/>
　嗣基搆表率英雄淮夷之屏氣銷聲海嶠之波澄浪息<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-10b"/>
　而况興我昌運竭乃忠規懋勲庸而首列韓壇奉玉帛<lb/>
　而誠先禹貢語尊奨則獨標大莭頋封崇則未稱鴻名<lb/>
　宜舉徽章俾奉先正矧其天文當南斗之分地誌控句<lb/>
　踐之都眷兹舊封允属全徳是用異車服于羣后盛蕳<lb/>
　冊于列藩正二國之土疆錫九天之寳瑞表予嘉命纉<lb/>
　乃舊邦大振家聲夾輔王室今遣使太中大夫尚書右<lb/>
　丞上柱國賜𬗋金魚袋王延使副中散大夫尚書司門<lb/>
　郎中柱國賜𬗋金魚袋張守素持莭備禮冊爾為吳越<lb/>
　國王於戯服衮衣而佩玄玉位<graphic n="KR1062" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1062.png" mimeType="image/png"/>于諸矦駕戎輅而握<lb/>
　兵符名尊于九代馭貴之重象賢之榮爾其祗荷天光<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-11a"/>
　勉清國步往綏厥位永孚于休戒之慎之勿忝前烈<lb/>
十二月王大閱兵馬歩軍泊艛艣于碧波亭<lb/>
<hi>已亥</hi>四年春二月勅授丗子弘僔為果州團練使是月偽齊<lb/>
徐知誥改姓李更名昪僭稱大唐<lb/>
　昇本潘氏湖州安吉縣人父為安吉砦将嘗因淮将李<lb/>
　神福侵我吳興擄潘氏而去昇遂為神福家奴徐温嘗<lb/>
　造神福家見而異之求為飬子至是乃隐本族而冒徐<lb/>
　姓焉後嘗致書于我以毘陵求易吳興仍引祊田為說<lb/>
　則本潘氏明矣<lb/>
秋七月朔日有蝕之閩王延義更名曦殺其主㫤而自立<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-11b"/>
年號永隆八月戊申王建丗子府于城北是日白龍見處<lb/>
州長松縣遂更為龍泉縣是月刺遣刑部尚書季懌禮部<lb/>
郎中崔鈞授王天下兵馬元帥增食邑五千户實封五百<lb/>
户仍賜御服紅羅真珠戦袍金鏁甲各一副九月詔陞婺<lb/>
州為武勝軍授王兄元懿為莭度使是月保大軍莭度使<lb/>
同參相府事隆仁章卒冬十月壬子吳越國荘穆夫人馬<lb/>
氏薨<lb/>
　夫人臨安人也父淮浙行軍司馬雄武軍莭度使同平<lb/>
　章事馬綽之女夫人性聰慧勤于軄𥘉武肅王禁中外<lb/>
　毋淂蓄聲伎夫人以王後嗣未立乃請于武肅王王嘉<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-12a"/>
　之曰我家宗祀幸汝得主之矣因而許王納妾遂生忠<lb/>
　獻王諸子既長夫人皆均養之常置銀鹿于帳前坐諸<lb/>
　公子于上夫人閱其聚戯喜動顔色𥘉封越國至吳越<lb/>
　國夫人薨年五十▫歲<lb/>
勅謚曰恭穆十二月辛酉葬恭穆夫人於衣錦軍慶仙鄉<lb/>
<hi>庚子</hi>五年春二月甲辰温州刺史王子弘僎卒是月閩王曦<lb/>
遣兵擊其弟王延政于建州遂僣稱大殷皇帝王命内衙<lb/>
統軍使仰詮都監使薛萬鍾帥師伐建州三月勅陞婺州<lb/>
為武勝軍又陞嘉興縣為秀州以嘉興崇徳華亭三縣隷<lb/>
焉是月勅遣右諫議大夫髙延賞兵部郎中李元龜授王<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-12b"/>
天下兵馬都元帥夏四月癸夘鎮海軍行軍司馬兼侍中<lb/>
同平章事太尉鮑君福卒<lb/>
　君福字慶成餘姚人也祖興父璨俱不仕少羇貧性淳<lb/>
　厚有膽氣餘姚有井面廣丈餘君福毎恣卧其上而無<lb/>
　畏色又䏻為馬上舞雙剑鄉黨異之及從軍以驍果稱<lb/>
　𥘉事<hi>彭城</hi>漢宏及武肅王東討乃與其黨歸䧏號曰向盟<lb/>
　都累從征伐有㓛䏻馬上輪雙劍入陣望之若飛電沉<lb/>
　黙少語軍中謂之鮑閙尋為衢州應援指揮使屬刺史<lb/>
　陳章叛淮人入其境乃以淮帥命辟為郡軄君福不納<lb/>
　武肅聞之患其𬒳<graphic n="KR0675" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0675.png" mimeType="image/png"/>乃宻賜絹書使苟從之因与賊徒<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-13a"/>
　季元嗣飲嗣其醉乃奔歸尋授衢州刺史淮将信州刺<lb/>
　史周本屢侵其境君福每率數騎往逐之本遁去及将<lb/>
　罷郡武肅王勞曰比在任戰敵而已未足為副使優賀<lb/>
　之道囙復任之凡三考文穆王領清海軍莭制辟為副<lb/>
　使後遷湖州復二考累軄鎮海軍莭度副使浙西行營<lb/>
　司馬奏授登州刺史保大保順等軍莭度使檢校太尉<lb/>
　同平章事兼侍中卒年七十七歲<lb/>
勅謚曰忠壮是月甲子丗子弘僔薨<lb/>
　弘僔王苐五子也母魯國夫人鄜氏時王年将四十冡<lb/>
　嗣未建及生特所鍾愛累奏授両浙副大使果州團練<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-13b"/>
　使國建立為丗子𥘉王治丗子府謡言曰何䖏有鹿脯<lb/>
　将薨乃題所居屏障曰四月二十九日大㑹羣仙凡題<lb/>
　數䖏及期果薨年方十六歲<lb/>
追謚曰孝獻五月四星聚斗秋七月我師敗于建陽積雨<lb/>
乏糧故也八月王以丗子府為瑶䑓院冬十二月以忠獻<lb/>
王為内衙諸軍都指揮使是歲姑蘇吳興嘉禾三郡大水<lb/>
<hi>辛丑</hi>六年春三月丙寅勅遣太子賔客聶延祚吏部郎中盧<lb/>
撰冊授王守尚書令<hi>亦作五年冊也此誤書之也</hi>夏五月畨禺<hi>彭城</hi>龑遣<lb/>
偽攝太尉工部侍郎盧膺尚儀謝宜清尚衣髙素清來逆<lb/>
我故王弟傅璛之室馬氏以為繼室不克遣<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-14a"/>
　馬氏即潭帥椘王殷之女也先是畨禺亦聘馬氏既卒<lb/>
遂求其弟是行也潭帥希範亦遣中軍使歐陽練與廣<lb/>
使俱至馬氏誓不許故不克遣<lb/>
六月寜國軍莭度使同參相府事仰詮卒秋七月甲戌䴡<lb/>
春院火延于内城王遷居瑶䑓院是月閩王曦稱大閩皇<lb/>
帝八月辛亥王薨于瑶䑓院之綵雲樓年五十五在位十<lb/>
年贈謚曰文穆勅宰相和凝撰神道碑七年壬寅二月癸<lb/>
卯葬于國城龍山之南原<lb/>
　王志量恢廓識度宏逺雖少嬰軍旅尢尚儒學事武肅<lb/>
孝敬小心未嘗有懈武肅性既嚴急每一召即時湏至<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-14b"/>
　或巾帯于歩驟間乃致闊袴大襪以便之晚年政事一<lb/>
　委參决簿書填委皆躬親批署手爲胼胝復致粉盤于<lb/>
　卧榻之間夜有所記必書其上詰旦以備頋問時属盗<lb/>
　賊及詐偽誹謗之法犯者輒死王皆力救之所獲宥者<lb/>
　甚衆嘗北征師次平望蚊蚋尢甚左右請施帷帳王曰<lb/>
　三軍皆在此我獨何避竟不許及儧嗣之後示以明恕<lb/>
　人情翕然内衙指揮使陸仁章婁仁𣏌等早備武肅王<lb/>
　爪牙以性剛愎爲衆所悪而亦嘗以事侵王一日同列<lb/>
　者皆率諸軍于國門請王戮之王命姪仁俊諭之曰仁<lb/>
　章等事先王有年矣今求舊念功方當旌賞汝等遂以<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-15a"/>
　私憾使我戮之我安為尓報怨也苟不聼命我當歸臨<lb/>
　安以避賢路衆皆退懼遂授仁章福州刺史仁𣏌湖州<lb/>
　刺史中外有以封章相構者皆居中不下積而毁之王<lb/>
　舅陳氏列職不過一戍遏每加厚賜而未嘗遷授恭穆<lb/>
　夫人之弟馬充嘗以使役求免王庭責之遂下獄黜于<lb/>
　剡溪其餘遵守治命保慎名器烈祖之風為不泯矣一<lb/>
　日武肅王寝疾召将吏曰吾疾必不起諸児皆愚劣誰<lb/>
　可為帥者諸将泣曰两鎮令公仁孝有功孰不愛戴武<lb/>
　肅乃出印鑰授王曰将吏推爾宜善守之又曰子孫善<lb/>
　事中國勿以易姓廢事大之禮王與兄弟同幄行丧内<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-15b"/>
　衙指揮使陸仁章曰令公嗣先王覇業将吏旦暮趋謁<lb/>
　當与諸公子異處乃命主者更設一幄扶王居之禁諸<lb/>
　公子從者無得妄入武肅未薨時仁章嘗以事犯王至<lb/>
　是王勞之仁章曰先王在位仁章不知事令公今日盡<lb/>
　莭令公猶事先王也王嘉之王以遺命去▫儀用藩鎮<lb/>
　法除民田荒絶者租稅王于兄弟甚衆兄元璙自蘇州<lb/>
　入見王以家人禮事之奉觴為夀曰此兄之位也而小<lb/>
　弟居之是兄賜之也元璙曰先王擇賢而立之君臣位<lb/>
　㝎當恭守覇業自為珍重王囙相與泣<lb/>
　論曰王以英毅之資兼仁厚之徳入田頵豺狼之穴示<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-16a"/>
　亾身之慮破知誥蛇豕之羣揚對敵之威奮劍屢成其<lb/>
　大勲<graphic n="KR1062" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1062.png" mimeType="image/png"/>紐遂當其慶嗣念功忘過崇徳布政然後聿脩<lb/>
　先烈光絽丗官天子賴于元勲諸侯奉為盟主以稱克<lb/>
家之令嗣以號列國之賢君則彤弓緇衣不足侔其美<lb/>
也<lb/>
吳越備史卷第二<lb/>
<pb n="KR2i0019_SBCK_002-16b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>