<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>金匱要畧論註巻三</head>
    <p>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　金匱要畧論註巻三　　　　漢　張機　撰<lb/>
　　　　　　　　　　　　　嘉興徐彬　註<lb/>
　　百合狐惑陰陽毒<lb/>
論曰百合病者百脉一宗悉致其病也意欲食復<lb/>
不能食嘗黙黙欲卧不能卧欲行不能行飲食或<lb/>
有美時或有不欲聞食臭時如寒無寒如熱無熱<lb/>
口苦小便赤諸藥不能治得藥則劇吐利如有神<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-1b"/>
靈者身形如和其脉㣲數每溺時頭痛者六十日<lb/>
乃愈若溺時頭不痛淅淅然者四十日愈若溺時<lb/>
快然但頭眩者二十日愈其證或未病而預見或<lb/>
病四五日而出或病二十日或一月後見者各隨<lb/>
證治之<lb/>
　註曰此言傷寒虚勞之人都有正氣不能禦邪致浸<lb/>
　淫脉現證雜亂不能復分經絡曰百合病謂周身百<lb/>
　脉皆病然若有所宗而主之以致各病而各不能專<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-2a"/>
　持其病者但覺行住坐卧飲食皆妨而寒熱口苦便<lb/>
　赤吐利諸症且得藥則劇身形反如和毫無可捉摸<lb/>
　而唯其脉㣲數似屬<hi>闕</hi>　　　　轉為患現證不能<lb/>
　食黙黙不能卧似屬<hi>闕</hi>　　　口苦似屬少陽小便<lb/>
　赤似屬太陽吐利似屬三焦腑病未深入臓故恐邪<lb/>
　久留連陽經摶結于腦則猝難脫身而非不治之病<lb/>
　但于溺時而頭痛者知其深曰六十日愈謂月再週<lb/>
　而隂勝則傷邪自平也頭不痛而淅淅然則病稍淺<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-2b"/>
　矣快然而頭眩則邪更淺矣故愈日以漸而速也至<lb/>
　其病發之先後逺近無非視内氣并邪蓄之淺深故<lb/>
　曰各随證治之乃千金曰其状惡寒而嘔者病在上<lb/>
　焦也二十三日當愈其状腹滿㣲喘大便堅三四日<lb/>
　一大便時復小溏者病在中焦也六十三日當愈其<lb/>
　状小便淋瀝而難者病在下焦也三十三日當愈各<lb/>
　随證治之則知此病有摶邪在内而㣲有三焦之分<lb/>
　者其治法又當分三焦而和之可知矣<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-3a"/>
百合病發汗後者百合知母湯主之　百合病下之後<lb/>
者滑石代赭湯主之<lb/>
　註曰十二經絡皆朝宗于肺而氣口成寸乃仲景註<lb/>
　百合病云百脉一宗悉致其病豈非謂百脉之病無<lb/>
　可名状一宗于肺而為病乎百合者味甘平㣲苦色<lb/>
　白陽中之隂補肺藥也觀其用之為主而即以百合<lb/>
　名病則仲景因肺為治之意不更曉然乎然不明言<lb/>
　肺何也盖百合病乃傷寒餘邪留連陽經而浸淫于<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-3b"/>
　各腑之隂無正氣以統之各自為病互相牽引若出<lb/>
　一宗而現證無一是肺則知病雖不在肺而肺之治<lb/>
　節實不行矣故以百合之夜合屬隂色白歸肺瓣瓣<lb/>
　相附無往不合者補肺之正氣以合于他臓而理其<lb/>
　滯者為主其在汗後者汗過傷陽陽虚熱欝不可攻<lb/>
　補故以百合同知母之保肺清胃而滋腎者以飬其<lb/>
　隂加之泉水以清其熱而陽邪自化也其在下後者<lb/>
　下多傷隂虚邪在隂隂虚火逆攻補無益故以百合<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-4a"/>
　同滑石之通竅代赭之鎮逆者以通陽氣加之泉水<lb/>
　以㵼其熱而隂氣自調也<lb/>
百合知毋湯方<lb/>
　百合<hi>七枚</hi>　　知母<hi>三兩</hi>
　右先以水洗百合漬一宿當白沬出去其水更以泉<lb/>
　水二升煎取一升去滓别以泉水二升煎知毋取一<lb/>
　升後合煎取一升五合分温再服<lb/>
滑石代赭湯方<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-4b"/>
　百合<hi>七枚</hi>滑石<hi>三兩碎/綿褁</hi>代赭石<hi>如弹丸碎綿裹</hi>
　右先以水洗百合浸一宿當白沬出去其水更以泉<lb/>
　水二升煎取一升别以泉水二升煎滑石去渣取一<lb/>
　升後合和重煎分温服<lb/>
百合病吐之後者百合雞子湯主之<lb/>
　註曰吐傷元氣而隂精不上奉故百合病在吐之者<lb/>
　須以雞子黄之飬隂者同泉水以滋元隂協百合以<lb/>
　行肺氣則氣血調而隂陽自平<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-5a"/>
百合雞子湯方<lb/>
　百合<hi>七枚</hi>　雞子黄<hi>一枚</hi>
　右先以水洗百合浸一宿當白沬出去其水更以泉<lb/>
　水二升煎取一升去滓内雞子黄攪匀煎五分温服<lb/>
百合病不經吐下發汗病形如初者百合地黄湯<lb/>
　註曰既不經吐下發汗則無傷隂傷陽之可慮但病<lb/>
　形如初初者即傷寒論所謂太陽病是也如初不觧<lb/>
　是陽經之困極而隂氣亦耗竭矣心為五臓之主故<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-5b"/>
　以生地之凉血補心者同百合泉水飬隂以化其陽<lb/>
　經之久邪<lb/>
百合地黄湯方<lb/>
　百合<hi>七枚</hi>　生地黄汁<hi>一升</hi>
　右以水洗百合漬一宿當白沬出去其水更以泉水<lb/>
　二升煎取一升去滓内地黄汁煎取一升五合分温<lb/>
　再服中病勿更服大便當如漆<lb/>
百合病一月不觧變成渇者百合洗方主之<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-6a"/>
　註曰渇有陽渇有隂渇若百合病一月不觧而變成<lb/>
　渇其為隂虚火熾無疑矣隂虛而邪氣蔓延陽不随<lb/>
　之而病乎故以百合洗其皮毛使皮毛之竅得其平<lb/>
　而通氣于隂即是肺朝百脉輸精液於皮毛脉合精<lb/>
　行氣于腑之理食煮餅假麥氣以助精液也勿食鹽<lb/>
　豉恐傷隂血也<lb/>
百合洗方<lb/>
　百合一升以水一斗漬一宿洗身洗後食煑餅<hi>勿食鹽䜴</hi>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-6b"/>
百合病渇不差者括蔞牡蠣散主之<lb/>
　註曰渇不差是雖百合湯洗而無益矣明是中之隂<lb/>
　氣未復隂氣未復由于陽亢也故以括蔞根清胸中<lb/>
　之熱牡蠣清下焦之熱與上平陽以救隂同法但此<lb/>
　從其内治耳故不用百合而作散<lb/>
括蔞牡蠣㪚方<lb/>
　括蔞根　　　牡蠣<hi>熬等分</hi>
　右為細末飲服方寸匕日三服<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-7a"/>
百合病變發熱者百合滑石㪚主之<lb/>
　註曰仲景甞謂發于陽部其人振寒而發熱則知變<lb/>
　發熱者内熱不已淫于肌膚而陽分亦熱故以滑石<lb/>
　清腹中之熱以和其内而平其外兼百合壮肺氣以<lb/>
　調之不用泉水熱已在外不欲過寒傷隂故曰當㣲<lb/>
　利謂畧疏其氣而隂平則除也<lb/>
百合滑石散方<lb/>
　百合<hi>一兩炙</hi>　　滑石<hi>二兩</hi>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-7b"/>
　右為㪚飲服方寸匕日三服當㣲利者止服熱則除<lb/>
百合病見于隂者以陽法救之見于陽者以隂法救之<lb/>
見陽攻隂復發其汗此為逆見隂攻陽乃復下之此亦<lb/>
為逆<lb/>
　註曰此叚總結全篇謂百合病同是内氣與傷寒餘<lb/>
　邪相併留連無已不患増益而患因循故病在下後<lb/>
　及變渇渇不止所謂見于隂也勢必及陽至陽亦病<lb/>
　而無可為矣故以滑石通徹其毛竅之閉百合利其<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-8a"/>
　皮毛之陽在内之陽燥括蔞牡蠣飬其腹内之陽陽<lb/>
　得其平隂邪欲傳之而不受則隂經之邪漸消矣所<lb/>
　謂以陽法救之也病在汗後及下後及病形如初及<lb/>
　變發熱皆所謂見于陽也勢必及隂至隂亦病而無<lb/>
　可為矣故以知母<hi>闕</hi>　　　之隂雞子飬其血分之<lb/>
　隂生地壮其<hi>闕</hi>　　　　發于肌表者滑石以和其<lb/>
　腸胃之隂<hi>闕</hi>　　　　邪欲傳之而不受則陽中之<lb/>
　邪漸消矣所謂以隂法救之也然而救也非攻也若<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-8b"/>
　用汗下之法則是攻矣故見陽攻隂隂虚陽将襲之<lb/>
　而况云救乎然使陽即有欲襲之勢非陽之強也故<lb/>
　曰復發其汗此為逆謂初誤在攻隂此又誤在治陽<lb/>
　也見隂攻陽陽虚隂将襲之而况云救乎然使隂即<lb/>
　有欲襲之勢非隂之強也故曰乃復下之此亦為逆<lb/>
　謂初誤在攻陽此又誤在治隂也<lb/>
　論曰陽法隂法即和隂和陽之法也以此相救即和<lb/>
　其未病意内經所謂用隂和陽用陽和隂也故諸治<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-9a"/>
　法皆以百合補肺而使流氣于腑所謂氣歸于權衡<lb/>
　權衡以平也皆以泉水清邪熱而使受成于肺金所<lb/>
　謂炎蒸得清肅而萬物容平也但病見陽加一二味<lb/>
　以和其隂病見隂加一二味以和其陽耳或曰滑石<lb/>
　亦屬隂品以為和陽藥何也曰氣屬陽竅通陽小便<lb/>
　利則氣化滑石色白味淡隂中陽藥也能利竅通便<lb/>
　則氣暢氣暢而陽自和也或曰然則滑石既以和陽<lb/>
　逮後變發熱又以之和隂何也曰百合病至發熱此<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-9b"/>
　又隂病不已而陽乃併病與陽獨病不同故外既熱<lb/>
　且安其内而以滑石之凉寒潤下者主之然即不敢<lb/>
　與泉水並用以大傷其隂則内隂自和而外陽無忤<lb/>
　亦所謂隂法救之也若渇不瘥者乃百合變渇既和<lb/>
　皮毛之陽而不應則隂中之陽必燥矣花粉牡蠣皆<lb/>
　味輕色白隂中陽藥以之退隂火而復元陽故亦能<lb/>
　和陽也<lb/>
狐惑之為病状如傷寒黙黙欲眠目不得閉卧起不安<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-10a"/>
蝕于喉為惑蝕于隂為狐不欲飲食惡間食臭其面目<lb/>
乍赤乍黒乍白蝕于上部則聲嗄甘草㵼心湯主之蝕<lb/>
于下部則咽乾苦參湯洗之蝕于肛者雄黄薰之<hi>千金肛字</hi>
<hi>下有外字</hi>
　註曰狐惑虫也虫非狐惑而因病以名之欲人因名<lb/>
　思義也大抵皆濕熱毒所為之病故状如傷寒謂温<lb/>
　熱無奈畧似傷寒而病不在表也隂分受熱故黙黙<lb/>
　欲眠然目不得閉隂火隔陽在目也卧起不安病在<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-10b"/>
　内外不自適也于是毒盛在上侵蝕于喉為惑謂熱<lb/>
　淫如惑亂之氣感而生<graphic n="KR0558" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0558.png" mimeType="image/png"/>也毒偏在下侵蝕于隂為<lb/>
　狐謂柔害而幽隠如狐性之隂也蝕者若有食之而<lb/>
　不見其形如日月之蝕也濕熱既盛隂火傷胃不思<lb/>
　飲食惡聞食臭矣面者陽明之標目者厥隂之標内<lb/>
　有毒氣去来故乍赤乍黒乍白變現不一然上部毒<lb/>
　盛則所傷在氣而聲嗄藥用半夏㵼心湯謂病雖由<lb/>
　濕熱毒使中氣健運氣自不能逆而在上熱何能聚<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-11a"/>
　而在喉故以參甘薑棗壮其中氣為主芩連清熱為<lb/>
　臣而以半夏降逆為佐也下部毒盛所傷在血而咽<lb/>
　乾喉屬陽咽屬隂也藥用苦參薰洗以去風清熱而<lb/>
　殺䖝也蝕于肛則不獨随經而上侵咽濕熱甚而糜<lb/>
　爛于下矣故以雄黄薰之雄黄之殺虫去風觧毒更<lb/>
　有力也<lb/>
甘草㵼心湯方<lb/>
　甘草<hi>四兩炙</hi>黄芩<hi>三/兩</hi>　乾薑<hi>三/兩</hi>　半夏<hi>半/升</hi>　黄連<hi>一兩</hi>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-11b"/>
　大棗<hi>十二枚劈</hi>人參<hi>三兩</hi>
　右七味以水一斗煮取六升去滓再煎取三升温服<lb/>
　一升日三服<lb/>
參雄薰方<lb/>
　苦參一升以水一斗煎取七升去滓燻洗日三　雄<lb/>
　黄一味為末筒瓦二枚合之燒向肛燻之<lb/>
病者脉數無熱㣲煩黙黙但欲卧汗出初得之三兩日<lb/>
目赤如鳩眼七八日目四眥黒若能食者膿已成也赤<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-12a"/>
豆當歸散主之<lb/>
　註曰此言人病濕熱侵隂有類于狐惑而加甚者故<lb/>
　繼狐惑證而曰病者乃槩詞如驚悸篇中論瘀血先<lb/>
　提病人病者起非即指狐惑病也觀後用藥絶不同<lb/>
　于治狐惑可知矣謂脉數隂分熱也無熱不在表也<lb/>
　更㣲煩黙黙但欲卧汗出隂分熱可知但初得之僅<lb/>
　止于熱故二三日目赤如鳩眼目通于厥隂熱氣乘<lb/>
　之故赤鳩鴿也七八日熱極而肌傷則四眥黒火乘<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-12b"/>
　胃則反能食肌傷則膿故曰膿已成也然狐惑但欲<lb/>
　眠此言欲卧則昏然欲睡乃邪獨乘隂而更甚矣藥<lb/>
　用赤豆當歸者赤小豆善去濕而觧毒清熱當歸辛<lb/>
　散主下焦隂分之病故以此引豆入血分而去其濕<lb/>
　熱毒非補之也<lb/>
赤豆當歸散方<lb/>
　赤小豆<hi>三升浸令毛出曝乾</hi>　當歸<hi>十兩</hi>
　右二味杵為㪚漿水服方寸匕日三服<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-13a"/>
陽毒之為病面赤班班如錦紋咽喉痛唾膿血五日可<lb/>
治七日不可治升麻鱉甲湯主之<lb/>
　註曰内經云傷于寒皆為熱病然邪在陽經久而熾<lb/>
　盛則為毒矣故有陽毒之病其病乃熱淫榮衛摶結<lb/>
　于胃上于咽喉總是陽熱故熾于上焦而肝脾之隂<lb/>
　不交面者陽明之氣所注故火熱盛而面赤班班如<lb/>
　錦也咽喉雖有隂陽之分大火所衝玉石無分故咽<lb/>
　喉俱痛也陽經熱盛心火并之心主血則化而為膿<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-13b"/>
　病在上焦故唾也陽毒病甚雖非傷寒傳經之比然<lb/>
　人身經脉遞運五日經氣未徧故可治七日則隂陽<lb/>
　經氣已週而再行故不可治藥用升麻鱉甲湯此熱<lb/>
　摶氣血不可直折故以升麻合生甘草升散熱毒為<lb/>
　主而以雄黄觧毒為臣鱉甲當歸以理其肝隂為佐<lb/>
　蜀椒導其熱氣為使非陽毒反起于隂經而用鱉甲<lb/>
　也盖治病之法病在陽必兼和其隂即兵家伐魏救<lb/>
　趙之法耳亦即所謂病見于陽以隂法救之也然非<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-14a"/>
　補也<lb/>
隂毒之為病面目青身痛如被杖咽喉痛五日可治七<lb/>
日不可治升麻鱉甲湯去雄黄蜀椒主之<lb/>
　註曰寒邪直中隂經久而不觧則為毒矣故有隂毒<lb/>
　之病其病乃直中于腎浸淫肝脾寒氣凛烈所至疼<lb/>
　痛面目者肝脾之精所及也土受寒侵木乃乗之故<lb/>
　色青寒侵肌肉與衛氣相争故痛如被杖咽喉亦痛<lb/>
　者少隂脉上至咽故有伏寒者咽必痛喉雖屬陽痛<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-14b"/>
　甚則氣相應也然邪總以相傳而深深則難治故亦<lb/>
　曰五日可治七日不可治藥用升麻鱉甲獨去蜀椒<lb/>
　雄黄者盖隂邪為毒雖隂亦有隂燥之氣則温之無<lb/>
　益即攻之亦偏而鮮濟故去蜀椒之温雄黄之猛而<lb/>
　但以鱉甲當歸走肝和隂以止痛升麻甘草從脾升<lb/>
　㪚以化其寒謂直折而有剛燥之患不若辛平而得<lb/>
　散觧之功也<lb/>
升麻鱉甲湯方<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-15a"/>
　升麻<hi>二兩</hi>　蜀椒<hi>一兩炒/去汗</hi>雄黄<hi>五錢研</hi>甘草<lb/>
　當歸<hi>一兩</hi>　鱉甲<hi>手指大一片炙</hi>
　右六味以水四升煮取一升頓服之老小再服出汗<lb/>
　　隂毒去蜀椒雄黄<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_003-15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　金匱要畧論註卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>