<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>金匱要畧論註卷二十一</head>
    <p>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　金匱要畧論註卷二十一　　漢　張機　撰<lb/>
　　　　　　　　　　　　　嘉興徐彬　註<lb/>
　　婦人産後病脉證<lb/>
問曰新産婦人有三病一者病痓二者病欝冐三者大<lb/>
便難何謂也師曰新産<hi>缺</hi>虚多汗出喜中風故令病痓<lb/>
亡血復<hi>缺</hi>　多故令欝冐亡津液胃燥故大便難<lb/>
　註曰産婦<hi>缺</hi>　　襍病<hi>缺</hi>無定但從産上得之則以<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-1b"/>
　三病<hi>缺</hi>　　言其病<hi>缺</hi>三因則一也一病痓痓者身<lb/>
　熱<hi>缺</hi>　　寒面赤卒口噤背反張也脉經曰痓家其<lb/>
　<hi>缺</hi>　堅直上下二者病欝冐欝冐者抑欝而昏冐<hi>缺</hi>
　三者大便難難者出之堅而非閉也人不同而病同<lb/>
　故疑而問不知新産血虚血虚因多汗而邪乘虚入<lb/>
　乃喜中風喜者易也風入于血虚之體無眞氣以禦<lb/>
　之則風爲主而痓如枯木得風燥而翹矣亡血復汗<lb/>
　則眞氣旣耗内寒自生故曰寒多寒留于隂陽兩虚<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-2a"/>
　之體則隂火欝而上冐若或䝉之矣血與汗皆津液<lb/>
　所生血虚汗出津液旣亡燥邪旋發燥則熱熱則乾<lb/>
　乾則大便難于出矣<lb/>
産婦欝冐其脉㣲弱嘔不能食大便反堅但頭汗出所<lb/>
以然者血虚而厥厥而必冐冐家欲解必大汗出以血<lb/>
虚下厥孤陽上出故頭汗出所以産婦喜汗出者亡隂<lb/>
血虚陽氣獨盛故當汗出隂陽乃復大便堅嘔不能食<lb/>
小柴胡湯主之<hi>方見嘔吐中</hi>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-2b"/>
　註曰此下言新産之病雖三痓病尚少唯欝冐與大<lb/>
　便堅毎相兼而具且詳其病因與治法也謂産婦欝<lb/>
　冐虚多而邪少故其脉㣲弱中氣虚也中虚則隂火<lb/>
　爲逆而嘔且不能食然不能食似乎胃弱易泄而不<lb/>
　知亡津胃燥故大便反堅内虚燥而身之隂陽不和<lb/>
　故身無汗但頭汗出數證乃欝冐中兼有之證也因<lb/>
　復詳病因謂所以冐者何血虚則隂不能維陽而下<lb/>
　厥厥者盡也寒也下寒則上欝如冐冐家欲解必大<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-3a"/>
　汗出見當聼其自汗非汗下所冝也其所以頭汗者<lb/>
　何旣血虚下厥則下之隂氣盡而陽爲孤陽陽孤則<lb/>
　上出而頭汗矣然既頭汗仍喜其汗出而解者何葢<lb/>
　隂不亡則血未大虚唯産婦之血至過多而亡隂則<lb/>
　陽爲孤陽自隂較之陽爲獨盛所以喜其汗損陽而<lb/>
　就隂則隂陽平故曰乃復然大便堅非熱多乃虚燥<lb/>
　也嘔非寒乃膽氣逆也不能食非實邪乃胃有虚熱<lb/>
　則不能食也故以柴胡參甘苓半薑棗和之<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-3b"/>
病觧能食七八日更發熱者此爲胃實大承氣湯主之<hi>方見痓病</hi>
　註曰此叚言大虚之後有實證即當以實治故謂病<lb/>
　解能食則經絡臓腑之氣俱平無産後本病可疑至<lb/>
　七八日更發熱不惡寒又無表證可疑明是食復之<lb/>
　象故曰胃實大承氣峻逐之恐因循致虚也屬詞比<lb/>
　事新産欝冐大虚之後藥不嫌峻如此况他病乎<lb/>
産後腹中㽲痛當歸生薑羊肉湯主之併治腹中寒疝<lb/>
虚勞不足<hi>方見寒疝</hi>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-4a"/>
　註曰㽲痛者緩緩痛也槩屬客寒相阻故以當歸通<lb/>
　血分之滯生薑行氣分之寒然胎前責實故當歸白<lb/>
　芍散内加茯苓澤㵼㵼其水濕此之産後大槩責虚<lb/>
　故君之以羊肉所謂形不足者補之以味也葢羊肉補<lb/>
　氣㽲痛屬氣弱故冝之此方攻補兼施故并治寒疝<lb/>
　虚損<lb/>
産後腹痛煩滿不得卧枳實芍藥散主之<lb/>
　註曰痛槩由氣阻腹痛則脾虚氣弱而阻也脾虚而<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-4b"/>
　正氣不歛則滿氣阻而壅火在上則煩壅極而陽明<lb/>
　逆不得從其道則不得卧故以枳實通氣所謂通則<lb/>
　不痛也芍藥補脾歛氣以消滿也氣順不痛則不煩<lb/>
　而卧矣然通氣歛血則氣血自調故又主癰膿以麥<lb/>
　粥下之和肝氣以養心脾也<lb/>
枳實芍藥散方<lb/>
　枳實<hi>燒令黒勿太過</hi>　　芍藥<hi>等分</hi>
　右二味杵爲散服方寸七日三服并主癰膿以麥粥<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-5a"/>
　下之<lb/>
師曰産婦腹痛法當以枳實芍藥散假令不愈者此爲<lb/>
腹中有餘血着臍下宜下瘀血湯主之亦主經水不利<lb/>
　註曰此言産婦腹痛果是脾虚氣阻枳實芍藥散袪<lb/>
　惡氣歛正氣决無不愈有不愈即不可責虚必是有瘀血<lb/>
　然産後之血不能瘀于上故曰臍下既有瘀血即當<lb/>
　專攻血不得復狃虚寒二字掣肘其藥力故直以大<lb/>
　黄桃仁䗪虫峻攻之謂病去即是補耳唯專去瘀血<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-5b"/>
　故亦主經水不利既曰新血又曰如豚肝驟結之血<lb/>
　也<lb/>
下瘀血湯方<lb/>
　大黄<hi>三兩</hi>桃仁<hi>二十/枚</hi>䗪蟲<hi>二十枚去足</hi>
　右三味末之煉蜜和爲丸以酒一升煑取八合頓服<lb/>
　之新血下如豚肝<lb/>
産後七八日無太陽證少腹堅痛此惡露不盡不大便<lb/>
煩躁發熱切脉㣲實再倍發熱日晡時煩躁者不食食<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-6a"/>
則譫語至夜即愈宜大承氣主之熱在裏結在胱胱也<lb/>
　註曰此條言産後惡露不盡有血瘀而病實不在血<lb/>
　因腹内有熱致血結膀胱其辨尤在至夜即愈四字<lb/>
　謂産七八日則本虚稍可矣無太陽證則非頭痛發<lb/>
　熱惡寒之表證矣乃少腹堅痛非惡露不盡而何然<lb/>
　而不大便則爲腸胃中燥熱煩躁發熱則爲實熱上<lb/>
　攻脉㣲實則又非虚比更倍發熱日晡煩躁則爲脾<lb/>
　胃欝熱證更食則譫語胃熱尤確諸皆熱結腸胃之<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-6b"/>
　證而非惡露不盡本證也况至夜即愈病果在隂則<lb/>
　宜夜重而夜反愈豈非實熱内結乎故以大承氣主<lb/>
　之意在通其熱結以承接其元氣則惡露自行不必<lb/>
　如前之單下瘀血恐單去血而熱不除則并血亦未<lb/>
　必能去也故復總言之曰熱在裏即傷寒論表裏之<lb/>
　裏謂當攻裏也曰結在膀胱是言血偶因熱而結非<lb/>
　血自結之病故不當攻血也<lb/>
産後<hi>該有中風</hi>風續續數十日不解頭㣲疼惡寒時時有熱<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-7a"/>
心下悶乾嘔汗出雖久陽旦證續在耳可與陽旦湯<hi>即桂</hi>
<hi>枝加黄芩</hi>
　註曰此叚言産後中風淹延不愈而表裏襍見者仍<lb/>
　當去其風也謂中風之輕者數十日不解似乎不可<lb/>
　責表然頭疼惡寒汗出時有熱皆表證也心下悶乾<lb/>
　嘔太陽之邪欲内入而内不受也傷寒論有陽旦湯<lb/>
　乃桂枝湯加黄芩以治太陽中風而挾熱者今乆風<lb/>
　而熱不已則陽旦證仍在陽旦湯何不可與而因循<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-7b"/>
　以致誤也<lb/>
産後中風發熱面正赤喘而頭痛竹葉湯主之<lb/>
　註曰中風發熱頭痛表邪也然面正赤此非小可淡<lb/>
　紅所謂面若妝朱乃眞陽上浮也加之以喘氣高不<lb/>
　下也明是産後大虚元陽不能自固而又襍以表邪<lb/>
　自冝攻補兼施故以桂甘防葛桔梗薑棗清其在上<lb/>
　之邪竹葉清其膽腑之熱而以參附培元氣返其欲<lb/>
　脱之陽然以竹葉名湯要知本寒標熱膽居中<hi>缺</hi>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-8a"/>
　<hi>缺</hi>　　　　則標本俱安竹葉實爲功<hi>缺</hi>
　<hi>缺</hi>　　　尤甚故加大附嘔則逆而有水故加<hi>缺</hi>
竹葉湯方<lb/>
　竹葉<hi>一把</hi>葛根<hi>三兩/</hi>防風<hi>一兩/</hi>桔根<hi>一兩</hi>
　桂枝<hi>一兩</hi>人參<hi>一兩/</hi>甘草<hi>一兩/</hi>附子<hi>一枚炮</hi>
　大棗<hi>十五枚</hi>生薑<hi>五兩</hi>
　右十味以水一斗煑取二升半分温三服温覆使汗<lb/>
　出如頸項强用大附子一枚破之如豆大<hi>該是入字</hi>前藥<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-8b"/>
　揚去沫嘔者加半夏半升洗<lb/>
婦人乳中虚煩亂嘔逆安中益氣竹皮大丸主之<lb/>
　註曰乳者乳子之婦也肝氣原不足中虚者中氣大<lb/>
　虚也脾土復困弱于是火上壅則煩氣上越則嘔煩<lb/>
　而亂則煩之甚也嘔而逆則嘔之甚也病本全由中<lb/>
　虚然而藥止用竹茹桂甘石膏白微者葢中虚而至<lb/>
　爲嘔爲煩則胆腑受邪煩嘔爲主病故以竹茹之除<lb/>
　煩止嘔者爲君胸中陽氣不用故以桂甘扶陽而化<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-9a"/>
　其逆氣者爲臣以石膏凉上焦氣分之虚熱爲佐以<lb/>
　白微去表間之浮熱爲使要知煩亂嘔逆而無腹痛<lb/>
　下利等證雖虚無寒可疑也妙在加桂于凉劑中尤<lb/>
　妙在生甘草獨多意謂散藴蓄之邪復清陽之氣中<lb/>
　即自安氣即自益故無一補劑而反註其立湯之本<lb/>
　意曰安中益氣竹皮大丸神哉喘加柏實柏每西向<lb/>
　得西方之氣最深故能益金潤肝木而寧心則肺不<lb/>
　受爍喘自平也如古謂肝家氣分藥葢柏爲隂术能<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-9b"/>
　益肝隂而輯其横溢之氣潤肝之功多也有熱倍白<lb/>
　微葢微能去浮熱故小品以桂枝加龍骨牡蠣湯云<lb/>
　汗多熱浮者去桂加白微附子各三分名曰二加龍<lb/>
　骨湯則微之能去浮熱可知矣<lb/>
竹皮大丸方<lb/>
　生竹茹<hi>二分</hi>石膏<hi>二分/</hi>桂枝<hi>一分/</hi>甘草<hi>七分</hi>
　白微<hi>一分</hi>
　右五味末之棗肉和丸彈子大以飲服一丸日三夜<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-10a"/>
　二服有熱倍白微煩喘者加柏實一分<lb/>
産後下利虚極白頭翁加甘草阿膠湯主之<lb/>
　註曰仲景治熱利下重取白頭翁湯葢白頭翁純苦<lb/>
　能堅腎故爲驅下焦風熱結氣君藥臣以黄連清心<lb/>
　火也秦皮清肝熱也檗皮清腎熱也四味皆苦寒<lb/>
　故熱利下重者宜之若産後下痢其濕熱應與人同<lb/>
　而白頭翁湯在所冝矣假令虚極不可無補但非他<lb/>
　味參术所冝惡其壅而燥也亦非苓澤淡滲可治恐<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-10b"/>
　傷液也唯甘草之甘凉清中卽所以補中阿膠之滋<lb/>
　潤去風即所以和血以此治病即以此爲大補方知<lb/>
　凡治痢者濕熱非苦寒不除故類聚四味之苦寒不<lb/>
　爲過若和血安中只一味甘草及阿膠而有餘治痢<lb/>
　好用參术者政由未悉此理耳<lb/>
白頭翁加甘草阿膠湯方<lb/>
　白頭翁<hi>二兩</hi>甘草<hi>二兩/</hi>阿膠<hi>二兩/</hi>秦皮<hi>三兩</hi>
　黄連<hi>二兩</hi>蘗皮<hi>三兩</hi>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-11a"/>
　右六味以水七升煑取二升半内膠令消盡分温三<lb/>
　服<lb/>
　附方<lb/>
　千金三物黄芩湯治婦人在草蓐自發露得風四肢<lb/>
　苦煩熱頭痛者與小柴胡湯頭不痛但煩者此湯主<lb/>
　之<lb/>
　黄芩<hi>一兩</hi>苦參<hi>二兩/</hi>乾地黄<hi>四兩</hi>
　右三味以水六升煑取二升温服一升多吐下虫<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-11b"/>
　註曰此言産婦有暫感㣲風或在半表裏或在下焦<lb/>
　風濕合或生虫皆能見四肢煩熱證但以頭之痛不<lb/>
　痛爲别耳故謂在草蓐是未離産所也自發露得風<lb/>
　是掲葢衣被稍有不愼而暫感也産後隂虚四肢在<lb/>
　亡血之後陽氣獨盛又得微風則苦煩熱然表多則<lb/>
　上入而頭痛當以上焦爲重故主小柴和觧若從下<lb/>
　受之而濕熱結于下則必生虫而頭不痛故以黄芩<lb/>
　清熱爲君苦參去風殺虫爲臣而以地黄補其元隂<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-12a"/>
　爲佐曰多吐下虫謂虫得苦參必不安其上出下出<lb/>
　政未可知也<lb/>
　千金内補當歸建中湯治婦人産後虚羸不足腹中<lb/>
　刺痛不止吸吸少氣或苦少腹中急摩痛引腰背不<lb/>
　能食飲産後一月日得服四五劑爲善令人强壮冝<lb/>
　當歸<hi>四兩</hi>桂枝<hi>三兩/</hi>芍藥<hi>六兩/</hi>生薑<hi>三兩</hi>
　甘草<hi>二兩</hi>大棗<hi>十二枚</hi>
　右六味以水一斗煑取三升分温三服一日令盡若<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-12b"/>
　大虚加飴糖六兩湯成内之于火上煖令飴消若去<lb/>
　血過多崩傷内衂不止加地黄六兩阿膠二兩合八<lb/>
　味湯成内阿膠若無當歸以芎藭代之若無生薑以<lb/>
　乾薑代之<lb/>
　註曰桂枝湯爲中風家和榮衛調隂陽聖方加飴糖<lb/>
　爲建中已爲邪盛正虚者巧定一先本後標之法今<lb/>
　産後虚羸不足先因隂虚後并陽虚補隂則寒凝補<lb/>
　陽則氣壅後天以中氣爲主故治法亦出於建中但<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-13a"/>
　加當歸即偏於内故曰内補當歸建中湯謂腹中刺<lb/>
　痛不止血少也吸吸少氣陽弱也故將桂枝生薑當<lb/>
　歸之辛温以行其榮衛之氣甘草白芍以養其脾隂<lb/>
　之血而以飴糖大棗峻補中氣則元氣自復而羸者<lb/>
　豊痛者止也然桂枝於隂陽内外無所不通尤當歸<lb/>
　善入隂治帶下之疾故又主少腹急摩痛引腰背不<lb/>
　能飲食者葢帶下病去而中氣自强也曰産後一月<lb/>
　日得服四五劑爲善謂急冝於此調之庶無後時之<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-13b"/>
　歎然藥味和平可以治疾可以調補故又曰令人强<lb/>
　壮冝若云大虚加飴糖而不用人參葢人參補元氣<lb/>
　與中氣不相安者有之飴糖乃補中氣而聼元氣之<lb/>
　自生故因此一味而曰建中正爲産後先血虚人參<lb/>
　偏於氣未免使陽驟勝則愈傷隂也若去血過多崩<lb/>
　傷内衂方加乾地黄阿膠所傷偏於隂故特多加隂<lb/>
　藥非産後必冝用地黄阿膠也<lb/>
　論曰近來腎氣丸十全大補湯俱用肉桂葢襍温煖<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-14a"/>
　於滋隂藥中故無礙至桂枝湯因作傷寒首方又因<lb/>
　有春夏禁用桂枝之説後人除有汗發熱惡寒一證<lb/>
　他證即不用甚至春夏則更守禁不敢用矣不知古<lb/>
　人用桂枝取其宣通氣血爲諸藥嚮導即腎氣丸古<lb/>
　亦用枝其意不止於温下也他如金匱論虚損十方<lb/>
　而七方用桂枝胎前用桂枝湯安胎又桂苓湯去癥<lb/>
　産後中風面赤桂枝附子並用産後乳子煩亂嘔逆<lb/>
　用竹皮大丸内加桂枝治熱煩此於建中加當歸爲<lb/>
<pb n="KR3e0006_WYG_021-14b"/>
　内補然則桂枝豈非通用之藥若肉桂則性熱下逹<lb/>
　非下焦虚寒者不可用而人反以爲通用宜其用之<lb/>
　而多誤矣予自究心金匱以後其用桂枝取效變幻<lb/>
　出竒不可方物聊一拈出以破時人之惑<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　金匱要畧論註卷二十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>