<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-1a"/>
增修詩話總龜卷之二十八　下集<lb/>
　　　　　　　　　　　　龍　舒　阮一閱　編<lb/>
皇　明　宗　室　月　囱　道人　刋<lb/>
　　　　　　　　　　　　番　陽程珖　校<lb/>
　　　故事門<lb/>
章聖朝春月多召两府两制三舘扵後苑賞花釣魚賦詩<lb/>
　自趙元昊背叛西陲用兵廢缺甚乆嘉祐末仁宗為<lb/>
　脩故事群臣和御製詩是日㣲隂寒韓魏公時為首相<lb/>
　和詩卒章云曾叅二十年前會今備台司得再陪時内<lb/>
　侍都知任守忠常以滑稽侍上從容曰韓琦譏陛下<lb/>
　仁宗愕然問其故守忠曰譏陛下逰宴太頻仁宗為<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-1b"/>
　之笑<hi>閑居詩話</hi>
唐制禮部郎中掌省中文翰謂之南宫舎人百日内須知<lb/>
　制誥故王元之贈宋給事詩曰須知百日掌絲綸又謂<lb/>
　員外郎<graphic n="KR0550" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0550.png" mimeType="image/png"/>為瑞錦窠<graphic n="KR0550" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0550.png" mimeType="image/png"/>前有大石諸州府送到廢印皆<lb/>
　於石上碎之又祥瑞圖亦掌於員外<graphic n="KR0550" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0550.png" mimeType="image/png"/>令狐楚元和中<lb/>
　任員外郎有詩曰移石㡬回敲廢印開箱何處送新圖<lb/>
<hi>春明退朝録</hi>
北都郡守有過馬<graphic n="KR0550" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0550.png" mimeType="image/png"/>按唐韓渥詩云外使進鷹𥘉得按中<lb/>
官過馬不教嘶注云上乗馬必令中官為馭以進謂之<lb/>
　過馬旣乗之然後蹀躞嘶鳴也唐時方鎮亦效之乃有<lb/>
　此名<hi>同前</hi>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-2a"/>
世傳潘閬安鴻漸八才子啚皆䇿蹇重戴又王元之贈崔<lb/>
　遵度及第未脫白詩云且留重戴士風多則國初舉子<lb/>
　尤重戴矣<hi>青箱雜記</hi>
新進士放榜后翌日排光範門候見宰相雖云排光範門<lb/>
　其實排建福門集於四方舘昔有詩曰華陽觀裏鍾聲<lb/>
　禁建福門前皷動時即其日也<hi>南部新書</hi>
張燕公守歲詩云竹爆好驚眠今人家祀畢始爆竹<hi>雜記</hi>
宋次道嘗為西都詩以野狐落對五鳯樓野狐落唐人名<lb/>
　宫人所聚<hi>同前</hi>
曲江會先牒教坊請奏上御紫雲樓觀焉時或擬作樂則<lb/>
　為之移日故曹松詩云追遊若遇三清樂行從應妨一<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-2b"/>
　日春㫖下后人置𬒳袋例以圖障酒噐錢絹實其中逢<lb/>
　花則飲故張籍詩云無人不借花間宿到處常携酒噐<lb/>
　行其𬒳袋狀元録事同點檢缺一則罰金曲江之宴行<lb/>
　市羅列長安街至半空公卿帥以其月選東床車馬駢<lb/>
　闐莫可殫述<hi>摭言</hi>
韓定辭不知何許人為鎮州王鎔書記聘燕帥劉仁恭舍<lb/>
　於賔舘令幕客馬郁延接馬有詩贈韓曰燧林芳艸綿<lb/>
　綿思盡日相携渉䴡譙别后巏熬山上望羡君時復見<lb/>
　王喬郁詩清䴡然意在試其學問韓即席答之曰崇霞<lb/>
䑓上神仙客學辨痴龍藝最多盛徳好將銀管述䴡詞<lb/>
堪與雪児歌座内諸賔靡不欽訝稱爲妙句然亦疑其<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-3a"/>
　銀筆之僻也他日都從容問韓以銀管雪児之事韓曰<lb/>
　昔梁元帝為湘東王時好學著書嘗記録忠臣義士及<lb/>
　文章之美者筆有三品以金銀雕餙或用斑竹為管忠<lb/>
　孝全者以金管書之德行精粹者用銀管書之文章贍<lb/>
　䴡者以斑竹管書之故湘東王之譽振於江表雪兒孝<lb/>
　宻<hi>或為孝齊</hi>之愛姬能歌舞每見賔僚文章有竒䴡中意者<lb/>
　即付雪児叶音律以歌之又問痴龍出何處曰洛下有<lb/>
　洞穴曾有人悞墜於其中因行數里漸明曠見有宫殿<lb/>
　人物凢九䖏又有大羊羊髯有珠人取食之不知何所<lb/>
　后出以問張華華曰此地仙九舘也大羊名曰痴龍耳<lb/>
　定辭復問郁巏嶅之山當在何處郁曰此隋郡之近事<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-3b"/>
　何謙遜而下問由是两相恱服結交而去<hi>百斛明珠</hi>
世傳王子敬帖有黄柑三百顆之語此帖乃在劉季孫家<lb/>
　景文死不知今在誰家矣韋蘇州有言書後欲題三百<lb/>
　顆洞庭須待滿林霜盖蘇州亦見此帖也余亦嘗有詩<lb/>
　與景文云君家子敬十六字氣壓鄴侯三萬籖劉季孫<lb/>
　景文之子也慷慨竒士博學能詩僕薦之得隰州以殁<lb/>
哀㢤嘗有詩寄僕曰四海共知霜鬢滿重陽能挿菊花<lb/>
無死之日家無一錢但有書三萬軸畫四百幅耳<lb/>
退之詩曰百年未滿不得死且可勤買抛青春國史𥙷云<lb/>
酒有郢之冨水烏程之若下滎陽之土窟春冨平之石<lb/>
凍春劍南之燒春杜子羙詩亦云聞道雲安麴米春裴<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-4a"/>
　鉶作傳竒記裴航事亦有酒名松醪春乃知唐人名酒<lb/>
　多以春則抛青春亦必酒名也<hi>並同前</hi>
太祖問趙普男尊女卑何故男跪而女不跪群臣無對者<lb/>
　惟王貽孫曰古者男女皆跪至唐則天時始拜而不跪<lb/>
　太祖曰何以爲實貽孫曰古詩云長跪問故夫遂得振<lb/>
　學譽<hi>玉壺清話</hi>
鷄鳴髙樹巔說題辭曰雞爲精陽南方之象離爲火精陽<lb/>
　之象火陽精物炎上故陽出雞鳴以類感也古詞云犬<lb/>
　吠深巷中雞鳴髙樹顛<hi>樂府集</hi>
東飛百勞歌詩七月鳴鵙一曰勞鵙也東飛百勞西飛燕<lb/>
　言其類不同而飛翔特異無因以相逐故其詩曰春巳<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-4b"/>
暮花從風空留可憐與誰同<lb/>
滄海雀風土記六月東南長風海魚化爲黄雀又禮記雀<lb/>
　入大水化爲蛤故荀昶黄雀詩云空城舊侣絶滄海故<lb/>
　交分<lb/>
蘭若生春陽感時而思君子也若謂杜若亦香草名左思<lb/>
　三都賦曰其草則有杜若蘅菊石蘭芷蕙棗下何纂纂<lb/>
潘安仁笙賦云輟張女之哀彈流廣陵之清散詠桃園<lb/>
　之夭夭歌棗下之纂纂歌曰棗下纂纂朱實纍纍宛<lb/>
　其落矣化爲枯枝釋者謂之纂纂棗花也<lb/>
西園㳺曹子建公醼詩云清夜逰西園飛盖相追随明月<lb/>
澄清影列宿正參差<hi>並同前</hi>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-5a"/>
京城街衢有金吾傳呼以禁夜行至正觀馬同上封事每<lb/>
　街隅懸皷夜擊皷以止其行以備竊盗時人遂呼爲<graphic n="KR1379" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1379.png" mimeType="image/png"/>
<graphic n="KR1379" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1379.png" mimeType="image/png"/>皷有道人裴脩然雅有篇詠善書畫好酒嘗戯爲<lb/>
　詞遮莫<graphic n="KR1379" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1379.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1379" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1379.png" mimeType="image/png"/>皷須傾滿滿盃金吾若相問報道玉山頽<lb/>
<hi>古今詩話</hi>
青州隆興寺殿前廡下西邉有木䑓䑓上以架懸二小皷<lb/>
　相傳寺乃孟嘗君故宅皷乃集賔客食皷考究不然而<lb/>
　皷南壁上有詩一絶云千載遺蹤號皷樓不知誰是雍<lb/>
　門周區區此飯徒爲爾唯有鳴雞■可酧不題姓名亦<lb/>
　不知何謂<lb/>
唐開元天寳間承平日乆世尚輕㣲多愛三花飾馬郭若<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-5b"/>
　虚家藏貴戚閲馬啚中有三花馬蘇大叅家有韓幹畫<lb/>
　三花御馬晏元獻家藏一畫虢國出行圖亦有三花馬<lb/>
　三花者剪鬃爲三瓣白樂天詩云舞衣裁四葉馬鬛剪<lb/>
　三花是也<lb/>
淮南蜀江者維揚之地也或曰勢連蜀土或以産茶味如<lb/>
　蜀茶云自蜀江之南有竹西亭脩竹踈翠后即禪智寺<lb/>
　也竹西取杜牧之詩斜陽竹西路歌吹是揚州自蜀江<lb/>
　以南景氣頓異北風至此遂絶<lb/>
鄴中銅駝郷魏武帝立銅駞石犬各二古詩云石犬不可<lb/>
　吠銅駝徒爾為<lb/>
呉宫有香水溪俗云西施浴處人呼爲脂粉塘吳王宫人<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-6a"/>
　濯粧於此溪上源至今猶香古詩云安得香水泉濯郎<lb/>
　襟上塵<lb/>
蘭溪自黄州麻城出東南流入大江有水極清冷杜牧之<lb/>
　詩云蘭溪春盡碧泱泱是也<lb/>
磁湖鎮道士磯即西塞山也薛能詩有西塞長雲盡南湖<lb/>
　片月斜正謂此處南湖臧質敗走南湖以荷自蔽即此<lb/>
　地也<lb/>
彈棋今人罕為之有譜一卷盖唐賢所爲其局方二尺中<lb/>
　心髙如覆盂其巔爲小壺四角㣲起李商隱詩云玉作<lb/>
　彈棋局中心最不平謂其中髙也樂天詩云彈棋局上<lb/>
　事最妙是長斜謂抹角長斜一發過半局今譜中具有<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-6b"/>
　此法柳子厚叙用二十四棊者即此謂也<lb/>
神龍以來杏園燕後皆於慈恩寺塔下題名他時有將相<lb/>
　則朱書之及第後知聞或遇未及第時題名字添前字<lb/>
　故詩曰曾題名處添前字送出城人乞舊詩<lb/>
湘潭縣唐興寺有劉夣得撰儼禪師碑孟賔于鄭谷詩湘<lb/>
　水似伊水湘人如故人之句乃此寺前江流也<lb/>
鸊鵜水鳥也其膏可以塗刀劍令不鏽爾雅注云膏玉瑩<lb/>
劍續英華詩云鳥㗸苜蓿葉劍瑩鸊鵜膏是也<lb/>
周禮四時變火春取榆柳之火夏取棗杏之火唐詩惟春<lb/>
　取榆柳之火以賜近臣戚里之家故韓翃有曰日暮漢<lb/>
宫傳蠟燭青烟散入五侯家之句<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-7a"/>
章聖嘗宴群臣扵太清樓忽問市店酒有佳者否中貴人<lb/>
　對唯南仁和酒佳亟令沽賜群臣又問近臣曰唐時酒<lb/>
　每升價㡬何無有對者唯丁晋公奏曰唐時酒每升三<lb/>
　十錢章聖曰何以知之晋公曰臣嘗記杜甫詩曰速來<lb/>
　相就飲一斗恰有三百青銅錢章聖大喜曰杜甫詩自<lb/>
　可爲一代之史<lb/>
禮部貢院試進士設香案于階前試官與舉人對拜此唐<lb/>
　故事也列坐設位供帳亦盛乃具茶湯至於試學究則<lb/>
　撤去㡩幕亦無茶湯渇則飲硯水皆黔其吻非固困之<lb/>
　盖防毡幕中藏文字供應人傳經義爾故事爲之防歐<lb/>
　陽文忠公詩云焚香答進士撤幕待經生<hi>並同前</hi>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-7b"/>
　　　詩病門<lb/>
王靖學蘇子羙作壯語曰欲徃海上吞鯨鯢又近有士人<lb/>
　好爲怪語詩云比劉和尚小師畢逹尤卑劉貢父曰此<lb/>
　乃番僧名號也又盧延遜吊陳亾將詩云自是碙砂發<lb/>
　非干礉石傷牒多身上字盌大背邉瘡此乃打脊詩也<lb/>
　如金同丁銀花合之類皆語忌爾作詩冝以爲戒<hi>詩史</hi>
詩有語病當避之劉子儀嘗贈人云惠和官尚小師逹禄<lb/>
　須干全用故事取孟子所謂柳下惠不卑小官仲尼曰<lb/>
　師也逹子張學干禄或有冩此二句减去官字示人曰<lb/>
是畨僧逹禄須干見者大笑此偶自諧合無如輕薄子<lb/>
非刀筆過也<hi>古今詩話</hi>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-8a"/>
蔡居厚詩史不言劉子儀而謂劉貢父以為畨僧名論語<lb/>
　只有師也過逹恐是過字章孝標登第後寄淮南李<lb/>
　紳相詩曰及第全勝十改官金湯鍍了出長安馬頭漸<lb/>
　入揚州路爲報時人洗眼看李答曰假金方用真金鍍<lb/>
　若是真金不鍍金十載長安得第一何須空腹用髙心<lb/>
聖俞嘗云詩句義理雖通語渉淺俗而可笑者亦其病也<lb/>
　如有贈漁父一聮云眼前不見市朝事耳畔唯聞風雨<lb/>
　聲說者云病肝　風如盡日覔不得有時還自來本謂<lb/>
　詩之好句難得耳說者云此是人家失猫児人以為笑<lb/>
<hi>歐公詩話</hi>
進士黄可字不可深扵雅道詩句中多好用驢字如獻高<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-8b"/>
　侍郎云天上傳將五馬賦門前迎得跨驢賔之類<lb/>
昵昵児女語恩怨相爾汝劃然變軒昻勇士赴敵埸此<lb/>
　退之聽頴琴詩歐陽文忠嘗問僕琴詩何者最佳余以<lb/>
　此答之公言此詩最竒䴡然自是聴琵琶詩非琴詩余<lb/>
　退而作聽杭僧惟賢琴詩云大絃春温和旦平小絃㢘<lb/>
　折亮以清平生不識宫與角但聽牛鳴盎中雉登木門<lb/>
　前剥琢誰叩門山僧未閑君勿嗔歸家且覔千斛水净<lb/>
　洗從前筝笛耳詩成欲寄公而薨至今以為恨<hi>紀詩</hi>
邯鄲公周陵詩曰纔及春髙鼎祚移舒王詩云春高鼎祚<lb/>
　不成詩<lb/>
詩人貪求好句而理有不通亦語病也如䄂中諌草朝天<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-9a"/>
　去頭上宫花侍宴歸誠爲佳句矣但進諌必以章䟽無<lb/>
　用藁之理唐人有云姑蘇䑓下寒山寺半夜鍾聲到客<lb/>
　船說者亦云句則佳矣其如三更不是撞鍾時如賈島<lb/>
　哭僧云冩留行道影焚却坐禪身時謂之燒殺活和尚<lb/>
　此尤可笑若歩隨青山影坐學白塔骨又獨行潭裏影<lb/>
　數息樹邉身皆是島詩何精粗頓異<hi>歐陽詩話</hi>
西頭供奉官錢昭度曾咏方池詩云東道主人心匠巧鑿<lb/>
　開方石貯漣漪夜深却𬒳寒星映恰似仙翁一局棋有<lb/>
　輕薄子見而笑曰此正謂一局黒全輸也遯齋閒覧<lb/>
增修詩話總龜卷之二十八<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-9b"/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-1a"/>
　百家詩話總龜後集卷之二十八<lb/>
　　　詠物門<lb/>
歐陽文忠公極賞林和靖踈影横斜水清淺暗香浮動<lb/>
　月黄昏之句而不知和靖别有詠梅一聮云雪後園林<lb/>
　纔半樹水邉籬落忽横枝似勝前句不知文忠何縁弃<lb/>
　此而賞彼文章大槩亦如女色好悪止繋扵人苕溪漁<lb/>
　隠曰王直方又愛和靖池水倒窺踈影動屋簷斜入一枝<lb/>
　低以謂此句扵前所称真可處伯仲之間余觀此句略<lb/>
　無佳處直方何為喜之真所謂一蠏不如一蠏也<hi>山谷</hi>
為詩當飽參然後臭味乃同雖為大宗匠者亦然月觀横<lb/>
　枝之語乃何遜之妙處也自林和靖一參之後參之者<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-1b"/>
　甚多<hi>雪浪斎日記</hi>
唐人牡丹詩云紅開西子粧樓暁翠掲麻姑水殿春若改<lb/>
　春作秋全是蓮花詩林和靖梅花詩云踈影横斜水清<lb/>
　淺暗香浮動月黄昏近似野薔薇也<hi>陳輔之詩話</hi>
凢詠梅多詠白而荆公詩獨云鬚撚黄金危𣣔堕蔕團紅<lb/>
　臘巧能粧不惟造語巧䴡可謂能道人不到處矣又東<lb/>
　坡詠梅一句云竹外一枝斜更好語雖平易然頗得梅<lb/>
　之幽獨閑静之趣凡詩之詠物雖平淡巧䴡不同要能<lb/>
　以随意造語爲主公後復有詩云遥知不是雪爲肯暗<lb/>
　香耒盖取蘇子卿云只言花似雪不悟暗香来之意公<lb/>
　在金陵又有和徐仲顰文字韵梅詩二首東坡在嶺南<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-2a"/>
　有暾字韵梅詩三首皆韵險而語工非大手筆不能到<lb/>
　也<hi>遯斎閑覧</hi>
馹使前時走馬回北人初識越人梅清香莫把酴醾比只<lb/>
　欠溪邉月下杯此梅二丈京師逄賣梅花絶句吾随後<lb/>
　軰犹及與之周旋覧其親書如見其抵掌談笑也<hi>東坡</hi>
韓持國雖刚果特立風莭凛然而情致風流絶出時軰許<lb/>
　昌崔象之侍郎舊第今為杜君章所有庍後小亭僅丈<lb/>
　餘有海棠两株持國毎花開輒載酒日飲其下竟謝而<lb/>
　去歲以為常至今故吏猶能言之余嘗扵小亭柱間得<lb/>
　公二絶句其一云濯錦江頭千萬枝當年未觧惜芳菲<lb/>
　而今得向君家見不怕春寒雨<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>衣尚可想見當時氣<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-2b"/>
　味韓忠獻公嘗帥蜀持國兄弟皆侍行尚少故前句云<lb/>
　尔其二云長條無風亦自動柔艶着雨更相冝漫其後<lb/>
　句苕溪漁隠曰鄭谷海棠詩云穠䴡最冝新着雨妖嬈<lb/>
　全在𣣔開時前軰以謂此两句說盡海棠好處今持國<lb/>
　柔艶着雨更相冝之句乃用鄭谷語也至扵東坡作此<lb/>
　詩則詞格超逸不復蹈襲前人其詩有嬀然一笑竹篱<lb/>
　間桃李漫山捴粗俗自然冨貴出天姿不待金<graphic n="KR1083" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1083.png" mimeType="image/png"/>薦華<lb/>
　屋朱唇得酒暈生臉翠䄂卷紗紅映肉林深霧暗曉光<lb/>
　遲日煖風輕春睡足雨中有泪亦悽愴月下無人更清<lb/>
　淑元豊間東坡謫黄州寓定惠院院之東小山上有海<lb/>
　棠一株特繁茂每歳盛開時必為携客置酒巳五醉其<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-3a"/>
　下矣故作此長萹平生喜為人冩盖人間刋石者自有<lb/>
　五六本云軾平生得意詩也<hi>石林詩話</hi>
隱居詩話云吕士隆知宣州好以事笞官妓妓皆𣣔迯去<lb/>
　而　也㑹杭州有一妓到宣其色藝可取士隆喜之<lb/>
　留之使不去一日郡妓復犯小過士隆又欲笞之妓泣<lb/>
　訴曰某不敢辭罪但恐杭妓不能安也士隆愍而捨之<lb/>
　聖俞因作莫打鴨一萹曰莫打鴨打鴨驚鴛鴦鴛鴦<lb/>
　新向池北落不比孤洲老秃鶬秃鶬尚𣣔逺飛去何况鴛<lb/>
　鴦羽翼長盖謂此也<lb/>
詠物詩不待分明說盡只彷彿形容便見妙處如魯直酴<lb/>
　醿詩云露<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>何郎試湯餅日烘荀令炷爐香義山雨詩<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-3b"/>
　云摵摵度瓜園依依傍水軒此不待說雨自然知是雨<lb/>
　也後来魯直無巳諸人多用此体<hi>吕氏童䝉訓</hi>
苕溪漁隠曰裴璘詠白牡丹詩云長安豪貴惜春殘争<lb/>
　賞先開紫牡丹别有玉杯承露冷無人起就月中㸔時<lb/>
　稱絶唱以余觀之語句凢近不若胡武平詠白牡丹詩<lb/>
　云璧堂月冷難成寐翠幄風多不柰寒其語意清勝過<lb/>
　裴璘逺矣如皮日休詠白蓮詩云無情有恨何人見月<lb/>
冷風清𣣔堕時若移作詠白牡丹詩有何不可深更清<lb/>
　切耳曼卿詠小桃二絶句云生色深紅綬帶長宫簾寒<lb/>
　在井欄香母家升上瑶池品先得春風一面粧本分桃<lb/>
　花寒食前小桃長是上春天二喬二趙俱傾國女弟嬌<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-4a"/>
　彊意自先其模冩命意豈不佳㢤<lb/>
王直方詩話云或有称詠松句云影摇千尺龍蛇動聲撼<lb/>
　半天風雨寒者一僧在坐曰未若雲影亂鋪地濤聲<lb/>
　寒在空或以語聖俞聖俞曰言蕳而意不遺當以僧<lb/>
　語為優<lb/>
百家詩話總龜後集卷之二十八<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_028-4b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>