<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-1a"/>
增脩詩話總龜卷之四十六<lb/>
　　　藝術門<lb/>
鍾傳領江西日客有以覆射之法求見傳以暦日包橘置<lb/>
　䄂中令射客云太歲當頭坐諸神不敢當其中有一物<lb/>
常帶洞庭香<hi>唐宋遺史</hi>
何龍圖中正初登第聞西川郭從周精扵卜乃以縑素求<lb/>
　筮從周作一絶贈之云三字來時月正圓一麾從此出<lb/>
秦關錢塘春色濃如酒貪醉花間卧不還公後宦逹以<lb/>
三月十五日授知制誥以言邊事忤㫖出知秦州後移<lb/>
杭州而捐舘舎從周之筮何其驗歟<lb/>
黄州東南三十里為沙湖亦曰螺螄店予買田其間因徃<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-1b"/>
相田得疾聞麻橋人龎安常善醫而聾遂徃求療安<lb/>
常雖聾而頴悟絶人以指畫字不盡數字輙深㑹人意<lb/>
余戯之曰余以手為口君以眼為耳皆一時異人也疾<lb/>
愈與之同㳺清泉寺在蘄水郭門外二里許有王逸少<lb/>
洗筆泉水極甘下臨蘭溪溪水西流余作歌云山下蘭<lb/>
牙短浸溪松間沙路净如泥蕭蕭春雨子䂓啼誰道人<lb/>
生無再少君看流水尚能西休將白髪唱黄雞是日極<lb/>
飲而歸<hi>百斛明珠</hi>
王建宫詞百首多言禁中事皆史傳小說所不載者徃徃<lb/>
見扵其詩如内中數日無呼喚傳得滕王蛺蝶圖之類<lb/>
滕王元嬰高祖子新舊唐書皆不著其所能惟名畫録<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-2a"/>
　略言其善畫亦不言其工蛺蝶也惟見扵建詩耳或聞<lb/>
　今人家亦有淂其圖者唐世一藝之善如公孫大娘舞<lb/>
　劍曹剛琵琶米嘉榮歌皆見扵唐賢詩句遂知名扵後<lb/>
　世當時山林田畆潜徳隱行君子不聞扵世者多矣而<lb/>
賤工末藝得所附託乃垂名不朽亦各係乎幸不幸尔<lb/>
合淝人傳論言曹谷善星暦衍數談事如神為王兾公作<lb/>
命書云七十年中一一加弄珠灘上事堪誇碧油幢下<lb/>
聞鳴鳥千日催還上漢搓公年七十二知㐮陽正得千<lb/>
　日召還又云周匝將臨壬戌歲定鼎門前春色異一千<lb/>
　日上少三環再入和羹冝盡醉後兾公判西京將七百<lb/>
　日再入政府壬戌歲也又云臨去尚猶聞禁漏異姓佳<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-2b"/>
　名在史書兾公薨謝之夕漏將盡無子其婿張環掌䘮<lb/>
事<hi>並古今詩話</hi>
　　　俳優門<lb/>
李家眀江南李璟時為樂部頭善滑稽為諷詠璟逰後<lb/>
　苑登䑓見牛晚卧璟曰牛旦熟矣家眀曰臣不學敢上<lb/>
　絶句云曾遭寗戚鞭敲角又𬒳田單火燎身閒背斜陽<lb/>
　　　嚼枯草而今問喘更無人左右之臣皆冠謝罪李<lb/>
氏乃徐温飬子及僣號遷徐氏于海陵璟繼統用宋齊<lb/>
　丘言無男女少長皆殺之今海陵州宅之東小墳十數<lb/>
皆當時所殺徐氏之族也宋齊丘只一子輙卒逾月慟<lb/>
　哭不止家眀曰惟臣能止之乃作大𥿄鳶上大書曰欲<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-3a"/>
興唐祚革強呉盡是先生作計謨一箇孩児拚不得上<lb/>
皇百口合何如乗風吹之度至齊丘家遂絶其縷齊丘<lb/>
見之慚感乃止璟扵後苑命臣僚臨池而釣諸臣屢引<lb/>
到數十巨鱗惟璟無所獲家眀乃進口號曰新甃垂鈎<lb/>
興正濃御池春煖水溶溶凢鱗不敢吞香餌知道君王<lb/>
合釣龍璟善之幸南都畫江為界舟楫多行南㟁至趙<lb/>
北因輟樂停觴北望皖公山謂家眀曰好數青峰不知<lb/>
何名家眀應聲曰龍舟輕漾錦㠶風正值宸逰望逺空<lb/>
回首皖公山色翠影斜不到夀盃中<hi>出江南野録互見談苑所載不同未</hi>
<hi>知孰是</hi>
江南李氏樂人王感化建州人隷光山樂籍建州平入金<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-3b"/>
　陵教坊少聰敏未曾執卷而多識善為詞口諧捷急滑<lb/>
　稽無窮時本郷節帥更代餞别感化前獻詩曰旌斾赴<lb/>
　天䑓溪山曉色開萬家悲更喜迎佛送如來至金陵宴<lb/>
　苑中有白野鵲李璟令賦詩應聲曰碧岩深洞恣逰遨<lb/>
　天與蘆花作羽毛要識此來棲宿處上林瓊樹一枝高<lb/>
　又題恠石九八句皆用故事但記其一聮云艸中誤認<lb/>
　將軍虎山上曾為道士羊<hi>談苑</hi>
楊叔寳郎中與眉州人言頃眉州視事後三日作大排樂<lb/>
　人獻口號其末句云為報士民須慶賀火星去了福星<lb/>
　來喜召優人問曰大排致語誰做對曰本州自來舊例<lb/>
　只用此一首<hi>湘山録</hi>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-4a"/>
丁晋公鎮金陵嘗作詩有吾皇寛大容尸素乞與江城不<lb/>
　計年之句天聖中李文定公出鎮金陵一日郡宴優人<lb/>
　作語意其宰相出鎮所作理必相符誦至落句頂望抗<lb/>
聲曰吾皇寛大容尸素乞與江城不計年賔僚皆俛首<lb/>
文定笑曰是何是何上聞見責<hi>歸田録</hi>
賞花釣魚㑹詩賦徃徃有宿思者天聖中永興軍進山水<lb/>
　石適㑹宴命賦山水石歌盖出不意中生優人入戯各<lb/>
執𥿄筆作吟哦狀其一優人或仆扵石上衆扶掖起旣<lb/>
　起曰累日來作一首賞花釣魚詩准備應制却𬒳這石<lb/>
　頭摖倒左右皆大笑翌日䧏出詩令中書銓定内有鄙<lb/>
　惡者落職與外任<hi>東齋記</hi>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-4b"/>
　　竒恠門<lb/>
王謝金陵人世以航海為業一日扵海中失舟泛一板登<lb/>
岸見一翁一嫗皆衣皂引謝至所居乃烏衣國也以女<lb/>
妻之旣乆謝思歸復乗雲軒泛海至其家有二燕棲扵<lb/>
梁間謝以手招之即飛來臂上取片𥿄書小詩繫扵燕<lb/>
尾曰誤到華胥國裏來玉人終日苦憐才雲軒飄去無<lb/>
消息灑淚臨風㡬百廻來春燕廻徑飛來謝衣上燕尾<lb/>
有詩一云昔日相逢冥數合如今暌逺是生離來春縱<lb/>
有相思字三月天南無鴈飛至來嵗燕竟不至因目謝<lb/>
　所居為烏衣巷劉禹錫有詩曰朱雀橋邊野艸花烏衣<lb/>
巷口夕陽斜舊時王謝堂前燕飛入尋常百姓家摭遺<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-5a"/>
彭城劉景直雍熈間逰華清宫因題詩扵門屏問云天子<lb/>
多情寵太真六宫專幸掌中身漁陽皷動長安破從此<lb/>
香肌委路塵是夜夣明皇召去論當時事妃子索景直<lb/>
有所贈立作詩曰玉刻水中龍雲牌掲故宫霓裳滿天<lb/>
月粉骨㡬春風眉勢從山盡裙腰芳艸空共知千古事<lb/>
悽恨與誰同𡵨王至明皇曰来何晚王曰適杜甫到臣<lb/>
帳中誦哥舒翰詩向臣似有徳色云日月低秦樹山河<lb/>
遶漢宫明皇又曰常愛伊夜䦨更秉燭相對如夣寐之<lb/>
句李白終無甫之筋骨至如賈至崔輔國亦闕自然之<lb/>
句張老死把筆無伊一字遂宴飲忽聞寳雲寺鍾聲<lb/>
　方覺<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-5b"/>
郭平振武舊將士分配于錢塘給官屋居之屋在修文坊<lb/>
舊為白板書<hi>尤</hi>賃燒藥丹朱欲徃而官吏丁踈因逐之<lb/>
乃破爐而去白因召丁踈同飲謂踈曰大藥為吾子所<lb/>
破有小戯術子醒酒乃取盤一面置扵膝上以指敲兩<lb/>
腕出五色彈子两枚化為雙燕而飛白曰僕射髭甚䌓<lb/>
　燕好去可减些言未畢二燕化為二小劍長五寸餘鋒<lb/>
　刄如雨交舞扵踈之頥頷間髭落如雪踈懼甚白呼劍<lb/>
　下盤中依前成二丸納扵左右腕而去錢昭度贈白詩<lb/>
曰䄂裏青鋒秋水寒誰疑雙燕是金丸出門風雨如何<lb/>
去空有霜髭在玉盤<lb/>
無諸彭演西逰鄠縣宿甘泉店閒歩原野忽有一少年<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-6a"/>
　引至一古官舎甚宏壯梁上有紅絲羯皷縚數條垂于<lb/>
　地一老人杖而守之演問曰此何䖏老人曰開元興慶<lb/>
宫也來此者二百年中十二人尔去時莫不為詩請書<lb/>
　一絶可乎演為詩曰長安宫闕半蓬蒿塵暗虹梁羯皷<lb/>
縚惟有水天明月夜一條空碧見秋毫演又曰十二人<lb/>
之詠可得聞乎老人舉章曰小小蓬山刻得成宫簾不<lb/>
動結飛鯨誰將八月天河水瀉到重樓無浪聲此楊尚<lb/>
書所作也又誦一章曰金人無路守瓊山坐見雲生棟<lb/>
宇間忽墜霜飛翠樓曉不知龍尾許誰扳此裴中書所<lb/>
　作也再詢楊裴之名則瞪而不答<lb/>
錢仁伉尚父之孫也為元帥府中書檢校司徒與中軍都<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-6b"/>
　虞候金沼鄰居沼所居堂東植牡丹花一本着花三百<lb/>
　朶其色如血如之金含稜每瓶子頂上有碎金絲如自<lb/>
　然蛺蝶之狀一城以為殊異每嵗花開張宴仁伉預焉<lb/>
　開寳七年春三月花纔一两朶開仁伉一夕洪飲擊劍<lb/>
　䄇服中单背負大籃左手携鋤腰插六<graphic n="KR0901" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0901.png" mimeType="image/png"/>首踰墻而過<lb/>
　沼中外無知者鋤取牡丹置籃中乃平其地空中聞有<lb/>
　吁歎之聲㣲細若逰蜂音辭曰一花三百朶含笑向春<lb/>
　風眀年三月裏朶朶㫁腸紅仁伉異之移植扵亭後明<lb/>
　日沼覺失花為非人力所及來年花盛開乃宴召沼沼<lb/>
　一見無語得疾以歸至夜憤悶不已以刀决腸而卒腸<lb/>
　皆寸寸㫁果符空中之語<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-7a"/>
鄭繼超廣州人赴官鳯翔道逢田參軍同行家累千餘人<lb/>
言是東川替罷亦入西京繼超與欵自言洛下有莊在<lb/>
北邙山下因問鞍乗極多何也曰亡室人來多年皆蜀<lb/>
中孤寡家子息亦欲旋旋與人繼超曰願得一人乃令<lb/>
妙香與之是夕歸繼超家數年繼超卜居西洛一日忽<lb/>
　謂繼超曰妙香非人也今將歸北邙山舊穴願乞同乘<lb/>
　至北邙因問田叅軍何人曰狐也是夕作别妙香歌以<lb/>
　送酒曰勸君酒莫辭花落抛舊枝只有北邙山下月清<lb/>
　光到死也相隨翌日同至北邙山下老君廟後妙香佯<lb/>
墜馬化為一狐迅走而去<hi>並洞㣲志</hi>
唐王軒字公逺因遊苧羅山問西施之遺迹留詩扵石上<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-7b"/>
　曰嶺上千峰秀江邊細草春今逢浣溪石不見浣溪人<lb/>
　廻顧見一女子素衣瓊珮謂軒曰妾自呉宫離越國素<lb/>
　衣千載無人識當時心比金石堅今日為君堅不得軒<lb/>
　知其異又貽詩曰佳人去千載溪山乆寂寞野水浮白<lb/>
　烟岩花自開落猿鳥舊清音風月閒樓閣無語立斜陽<lb/>
　幽情入天幕西子曰子之詩羙矣不盡妾之所寄也乃<lb/>
　答軒詩曰高花岩外曉相鮮幽鳥雨中啼不歇紅雲飛<lb/>
　過大江西從此人間怨風月旣暮已散期來日會扵水<lb/>
　濵翌日軒徃則西子已在焉又相與飲軒詩曰當時計<lb/>
　拙笑將軍何事安邦頼羙人一似仙葩入呉國從玆越<lb/>
　國更無春西子見之怨慕乆之又曰雲霞出没群峰外<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-8a"/>
鷗鳥浮沉一水間一自越兵齊振地梦魂不到虎丘山<lb/>
　旣夜乃散異日又相遇而留者逾月乃歸郭素聞王<lb/>
　軒之事逰苧羅留詩扵泉石間莫知其數寂無所遇無<lb/>
　名子嘲之曰三春桃李苦無言却𬒳斜陽鳥雀喧借問<lb/>
東鄰效西子何如郭素學王軒聞者大笑<hi>翰府名談</hi>
朱休之家犬歌曰言我不能歌聴我歌梅花今年固自可<lb/>
　眀年當柰何明年兵亂城䧟梁亡<hi>詩史</hi>
杜少陵因見病瘧者謂之曰誦吾詩可療病者曰何杜曰<lb/>
　夜䦨更秉燭相對如夣寐之句瘧猶是也又曰誦吾手<lb/>
　提髑髏血模糊其人如其言誦之果愈言感鬼神亦<lb/>
　不妄<hi>古今詩話</hi>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-8b"/>
石曼卿自少以詩酒豪放自得其氣貌偉然詩格竒峭又<lb/>
　工扵書筆畫遒勁體兼顔柳爲世所好余家嘗得唐後<lb/>
　主澄心堂𥿄曼卿爲余草書其籌筆驛詩詩曼卿平生<lb/>
　所自愛者至今藏之號爲三絶真余家寳也曼卿卒後<lb/>
其故人有見之者云恍惚如夣中言我今爲仙也所主<lb/>
芙蓉城欲呼故人徃逰不得忿然騎一青騾去如飛後<lb/>
又云降扵亳州一舉子家其舉子留不得因留詩一篇<lb/>
與之余亦略記其一聮云鶯聲不逐春光老花影常隨<lb/>
日脚流仙事恠不可知其詩頗類曼卿平時語舉子不<lb/>
能道也<hi>永叔詩話</hi>
增脩詩話總龜卷之四十六<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-1a"/>
百家詩話總龜後集卷之四十六<lb/>
　釋氏門<lb/>
韋應物奉詶處士叔詩云髙齋樂宴罷清夜道相存東<lb/>
坡次王鞏韻云那能廢詩酒亦未妨禪寂子由春盡詩<lb/>
　云楞嚴十卷㡬廽讀法酒三升是客同道貴冲寂寞主<lb/>
　歡暢二者恐不能相兼也白樂天延樂命釂之時不忘<lb/>
　於佛事至今逹者譏之<hi>葛常之</hi>
衡州花光仁老以墨為梅花魯直觀之嘆曰如嫩寒春曉<lb/>
　行孤山籬落間但欠香耳余因爲賦長短句曰碧瓦籠<lb/>
晴香霧繞水殿西偏小駐聞啼鳥風度女墙吹語笑南<lb/>
　枝破臘應開了道骨不凢江瘴曉春色通靈醫得花多<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-1b"/>
少抱甕醸寒春杳杳譙門畫角催殘照又曰入骨風流<lb/>
國色透塵種性真香爲誰風鬂涴啼粧半樹水村春暗<lb/>
雪壓低枝籬落月髙影動池塘髙情数筆寄㣲茫小寢<lb/>
　𥘉開霧帳前蝶恋花后西江月也<hi>冷齋夜話</hi>
余自并州還故里舘延福寺寺前小溪風物類斜川余兒<lb/>
童時戲劇之地也嘗春深獨行溪上作小詩曰小溪倚<lb/>
春漲攘我夜月湾新晴爲不平約束晚見還銀梭時撥<lb/>
刺破碎波中山整釣背落日一葉嫩紅間又嘗莫寒㱕<lb/>
見白鳥作詩曰剰水殘山慘淡間白鷗無事小舟閑個<lb/>
中著我添圗畫便是華亭落照湾魯直曰觀君詩說烟<lb/>
　波漂渺處如陸忠州論國政字字坦夷前身非篙師沙<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-2a"/>
　户種類邪有詩其畧云吾年六十子方半槁項顛螺度<lb/>
歲年脫却衲衣著蓑笠来伴涪翁刺釣船嘗對淵材誦<lb/>
　之曰淵材曰此退之澄觀我欲收歛加冠巾換骨句也<lb/>
<hi>冷齋夜話</hi>
余還自珠崖舘于髙安大愚山陳瑩中自台州載其家耒<lb/>
漳浦過九江愛廬山因家焉以書督余兼程來余以三<lb/>
　日至湓城莹中曰自此公可禁作詩無益於事余曰敬<lb/>
奉敎然余児時好食肉毋使持齋余叩頭乞先飫餐肉<lb/>
　一日母許之今日當准食肉例先吟兩詩喜吾二人死<lb/>
而更生何如莹中許焉曰鴈蕩天台看不足尽般児女<lb/>
寄蓬窓徃耒漳水謀二頃偶愛廬山家九江名節適真<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-2b"/>
　如醉白生涯領略似湘龎向耒萬事都休理且听楼鍾<lb/>
　一夜撞與公灵鷲曽听法㳺戯人間知幾生夏口甕中<lb/>
蔵畫像孤山月下認歌聲翳消巳斍蔕礦尽方知珠自<lb/>
　明数抹夕陽殘雨外一畨飛絮滿江城莹中喜而謂余<lb/>
　曰此岐山猪肉雖羙無多食後三年余客漳水見莹中<lb/>
　姪勝柔自九江來出詩示余曰仁者難逢思有常平居<lb/>
　慎勿恃何妨争先世路機関悪近後語言滋味長可口<lb/>
　物多偏作疾快心事過必為傷與其病後求良藥不若<lb/>
病前能自防余謂勝柔曰公痴詩如食鯽魚惟恐遭骨<lb/>
刺與岐山猪肉不可同日而語也<hi>泠齋夜話</hi>
陳莹中謫合浦時余在長沙以書抵余為負華嚴經入嶺<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-3a"/>
　有偈曰大士㳺方興尽囬家山凬月絶纎埃杖頭多少<lb/>
　閑田地挑取華嚴入嶺来余和之曰因法相逢一笑開<lb/>
　俯㸔人世過飛埃湘南嶺外休分别圓寂光中共徃耒<lb/>
　又聞嶺外大雪作二偈寄之曰傳聞嶺外雪壓倒千年<lb/>
　樹老児拊手笑有眼未曽覩故應潤物材一洗瘴江霧<lb/>
　寄語牧牛人莫教頭角露又曰偏界不曽藏處處光皎<lb/>
　皎開眼失蹤由都縁太分曉園林怱生春萬瓦粲一笑<lb/>
遥知忍凍人未悟安心了<hi>冷齋夜話</hi>
余觀誌公十二時頌自非深悟上乗同佛知見豈能作此<lb/>
　語也是時逹磨猶未西耒誌以明此理所謂先得我心<lb/>
　之所同然者誌公没扵天監十三年而逹磨以普通八<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-3b"/>
　年至金陵由此之魏傳佛心印禅宗方興近世學佛者<lb/>
　徃徃忽此頌而弗觀蓋貴耳而賤目矣余嘗手書此頌<lb/>
　置之座右朝夕味之尤爱其最後一首云雞鳴丑一顆<lb/>
圓珠明巳乆内外推㝷覓捴無境上施爲渾大有不見<lb/>
頭又無手世界壞時終不朽未了之人听一言只這如<lb/>
今誰動口以至二祖信心銘永嘉証道歌皆禅學之髄<lb/>
　𥘉地之人其可弗觀乎<hi>苕溪漁隱</hi>
陳体常荅黄冕仲二書叙學佛之㫖深切著明余嘗三復<lb/>
其言歎其有理恨未能尽行也体常又有頌六首今録<lb/>
　二首其一云宻坐研穷有細㣲到頭湏是自忘機應無<lb/>
　祖佛能超越豈有冤親更順違歷歴孤明猶認影巍巍<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-4a"/>
　獨露尚披衣飜嗟㑹得昭靈者也道㝷師㫖歸其二云<lb/>
　個中端的有誰知知者歸來到者稀即見即聞還錯<lb/>
　㑹離聲離色轉乖違山青水緑明玄旨鶴唳猿啼顯妙<lb/>
　機有意覔渠終不遇無心到處盡逢伊冷齋夜話云陳<lb/>
　瑩中北歸過南昌言鄒志完在韶州極精進閉門誦華<lb/>
　嚴經舎利生袖間此真入信位日誦華嚴於觀音像前<lb/>
　有脩竹三根生像之後志完掲茆出之不可乃垂枝覆<lb/>
　像如世所畫寳陁嚴竹今猶無恙韶人扄鎻之以爲過<lb/>
　客逰觀北還至未州淡山岩有馴狐凢貴客至則鳴志<lb/>
　完將至而狐輒鳴寺僧出迎志完怪之僧以狐鳴爲言<lb/>
　志完作詩曰我入幽岩亦偶然𥘉無消息與人傳馴狐<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-4b"/>
戲學仙伽客一夜飛鳴報老禅<hi>苕溪漁隱</hi>
余讀劉興朝悟道經真集其言曰余少治儒術長登仕版<lb/>
盖未嘗信佛也三十有二歲見東林長老緫公與之語<lb/>
七日始生信焉即取其書讀之三年盖恨其信之之晚<lb/>
也然循其理而体㑹則似悟還迷依其法而行持則暫<lb/>
静還擾旣而閱傳燈錄始知佛有法眼妙心宻相付嘱<lb/>
而逹磨西來单傳此事衆生悟者可以見性而了心其<lb/>
後發明此事但覺境界非常取証道歌讀之句句盡是<lb/>
吾之心地讀至六般神用空不空一顆貟光色非色如<lb/>
是希竒之事吾今巳得現前任是千聖出來巳湏退歩<lb/>
始得示人以偈曰世間多少英靈漢終是迷頭喚人喚<lb/>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-5a"/>
　可怜眼底黒漫漫不見<graphic n="KR0784" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0784.png" mimeType="image/png"/>珠光燦爛過今晡又耒旦不<lb/>
　斍年華暗中換急抬頭髙著眼徑寸不容蚌中産灵利<lb/>
　男児薦得時好笑交渠腸𣣔断又詩云今士堂堂此事<lb/>
　同㱕因処処獲貟通片心豁去滄𬈑窄双眼開耒宇宙<lb/>
　空出海銀蟾光動地離弦金簇疾追凬湏知佛祖埋藏<lb/>
　後坐断千差是此翁<hi>苕溪漁隱</hi>
百家詩話捴龜卷之四十六<hi>終</hi>
<pb n="KR4i0012_SBCK_046-5b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>