<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>大學衍義補卷四十五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　大學衍義補卷四十五<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　明　丘濬　撰<lb/>
　治國平天下之要<lb/>
　　明禮樂<lb/>
　　　王朝之禮<hi>上</hi>
通典周制天子有四朝一曰外朝秋官朝士掌之二曰中門夏<lb/>
官司士正其位朝夕視政三曰内朝亦謂路寢之朝正朝視事<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-1b"/>
畢退適路寢聴政四曰詢事之朝小司冦掌其政以致萬人而<lb/>
詢焉<lb/>
　　臣按天子路寢門有五焉其最外曰臯門二曰庫門<hi>一作雉門</hi>三<lb/>
　　曰雉門<hi>一作庫門</hi>四曰應門五曰路門<hi>一作/畢門</hi>臯門之内<hi>或作外</hi>曰<lb/>
　　外朝朝有三槐九棘近庫門有三府九寺庫門内有宗廟<lb/>
　　社稷雉門外有兩觀連門觀外有詢事之朝在宗廟社稷<lb/>
　　間雉門内有百官宿衛之廨應門内曰中朝中朝東有九<lb/>
　　卿室為理事之處所謂中朝即中門也然不謂之朝而謂<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-2a"/>
　　之門意者堂宇深邃難于聽對每日常朝則御其<lb/>
　　門歟今制天子大朝賀朔望行禮御正殿常朝御<lb/>
　　門與此合<lb/>
周禮天官宰夫之職掌治朝之法<hi>治朝在路門外</hi>以正王及三<lb/>
公六卿大夫羣吏之位掌其禁令<hi>禁謂止其非法令謂使之有為</hi>叙羣<lb/>
吏之治<hi>次序所治之事</hi>以待賔客之令<hi>令謂賔客未至而先為之具</hi>諸侯之<lb/>
復<hi>報也謂奏事者</hi>萬民之逆<hi>自下而上曰逆謂上言者</hi>
　鄭𤣥曰治朝在路門之外其位司士掌焉宰夫察其<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-2b"/>
　不如儀叙羣吏之治者常次叙羣吏之職事三者之<lb/>
　來則應使辨理之<lb/>
　　臣按天官卿冢宰其貳則少宰少宰之次又有宰<lb/>
　　夫王眡朝則冢宰賛聽治而宰夫掌其治之法所<lb/>
　　謂叙羣吏之治即今百司各奏所治之事也待賔<lb/>
　　客之令即今鴻臚引見藩府所遣使及外夷也諸<lb/>
　　侯之復萬民之逆即今通政司所奏事也正公卿<lb/>
　　大夫羣吏之位正之為言疏謂察其不如儀者即<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-3a"/>
　　前代殿中御史之職今輪御史紏儀也古今委任<lb/>
　　之職不同而朝廷之間所當為之令所當禁之法<lb/>
　　則一而已<lb/>
夏官司士正朝儀之位辨其貴賤之等正南鄉<hi>向明</hi>三公<lb/>
北面東上<hi>對上以東為尊</hi>孤東面北上<hi>位于右</hi>卿大夫西面北上<lb/>
<hi>位于左</hi>王族故士<hi>王之同族故為/士而留宿衛者</hi>虎士<hi>虎賁之士</hi>在路門之右<lb/>
南面東上<hi>分立于右面向外</hi>太僕<hi>侍御/之長</hi>大右<hi>即司右勇士為軍右者</hi>大僕<lb/>
從者<hi>小臣祭僕之類</hi>在路門之左南面西上<hi>分立于左西向外</hi>司士擯<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-3b"/>
<hi>掌擯相之禮</hi>孤卿特揖<hi>逐人/而揖</hi>大夫以其等旅<hi>免/也</hi>揖<hi>卿大夫有上中下等</hi>
<hi>各隨其等合衆而揖</hi>士㫄三揖<hi>士立于孤卿大夫之兩㫄待其特揖旅揖已訖後即其處而揖之</hi>
王還<hi>視朝畢將還也</hi>揖門左揖門右<hi>王將還用手揖退立路門左右者</hi>大僕前<lb/>
<hi>大僕向王前立而奏復逆</hi>王入内朝皆退<hi>王入路門内朝者皆退</hi>
　王安石曰此所謂治朝也鄉明以聽天下者王故王<lb/>
　南鄉鄉王而答之者三公故三公北面孤佑王者也<lb/>
　故東面卿大夫佐王者也故西面王族故士虎士大<lb/>
　僕大右大僕從者則從王者也順王所鄉故南面<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-4a"/>
　　臣按此即通典所謂周制四朝之一二曰中門者<lb/>
　　也盖在路門之外人君與羣臣常朝之所若今奉<lb/>
　　天門日朝是也其司士略似今鴻臚寺卿然公孤<lb/>
　　卿大夫毎日朝參之臣也王族故士虎士大僕大<lb/>
　　右大僕從者侍衛執役之臣也王族故士宗室之<lb/>
　　有職任者也虎士虎賁氏掌先後王而趨以卒伍<lb/>
　　者也大僕掌王之服位出入王之大命及掌諸侯<lb/>
　　復逆者也大右即司右掌羣后之政令凡勇力之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-4b"/>
　　士能用五兵屬焉大僕從者有小臣掌公孤卿之<lb/>
　　復逆有御僕掌羣吏庶民之復逆當人君視朝之<lb/>
　　時司士正其位以正朝儀辨其等以定班次王族<lb/>
　　故士以肺腑之親而錯居侍衛之間虎賁士以武<lb/>
　　勇之選而趨走前後之列掌服位者大僕也而兼<lb/>
　　司出入之大命掌卒伍者司右也而實統勇力之<lb/>
　　士朝廷之間明明在朝穆穆在位所以鄉明而聽<lb/>
　　天下者肅肅乎其嚴也而左右前後之人所以環<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-5a"/>
　　列而侍衛者又皆親信武勇之臣所以防㣲威衆<lb/>
　　者又無所不僃焉當是時也視是朝也論道經邦<lb/>
　　二公𢎞化者固各盡其道分職率屬敬官亂政者<lb/>
　　亦各理其事凡天下諸侯與在朝卿士及内外之<lb/>
　　羣吏庶民事之已行者有以復乎上事之未行者<lb/>
　　有以逆乎上則有大僕與其屬之小臣御僕以為<lb/>
　　之通逹焉若此者乃成周盛時常朝之儀位也然<lb/>
　　當天子視朝之際臣下入朝之初大臣則逐位而<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-5b"/>
　　拜羣臣則逐列而拜小臣則即其位而㫄拜左右<lb/>
　　侍從之臣則方有事而未暇也故王于大臣則答<lb/>
　　以特揖之禮于羣臣則答以旅揖之禮于小臣則<lb/>
　　于再揖之後向其㫄而答之焉聽政既畢王將還<lb/>
　　内而侍衛于門之左右者始行拜禮王于是隨其<lb/>
　　所在而左右揖之可見隆古盛時以禮為治位有<lb/>
　　尊卑而禮無不答也秦不師古始尊君卑臣而此<lb/>
　　禮廢矣<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-6a"/>
太僕<hi>侍御之官太僕其長也</hi>掌正王之服位<hi>王之吉服有六所立有位太僕正之使當</hi>
<hi>其理</hi>出入王之大命<hi>出大命則宣之于外入大命則納之于内</hi>掌諸侯之復逆<lb/>
<hi>復有報乎上也逆有言乎上也</hi>王眡朝則前正位而退入亦如之建路<lb/>
鼓于大寢之門外而掌其政以待逹窮者與遽令聞鼓<lb/>
聲則速逆御僕與御庶子王眡朝則正位<hi>王與族人燕處則正其位</hi>
掌擯相<hi>擯以助賔相以助主</hi>王不眡朝則辭于三公及孤卿<hi>王有故不</hi>
<hi>朝則以告于大臣</hi>
　　臣按太僕之官在周為侍御之長所掌者眡朝之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-6b"/>
　　事也後世則尃以典牧馬之政失古意矣周穆王<lb/>
　　命伯冏為太僕正特作命書所謂侍御僕從罔匪<lb/>
　　正人以旦夕承弼厥辟者也正王之服猶後世行<lb/>
　　某禮當具冕服某禮當具皮弁服是也正王之位<lb/>
　　如後世行某禮當御正衙某禮當御便殿是也出<lb/>
　　之命王之詔<graphic n="KR0897" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0897.png" mimeType="image/png"/>也入之命臣之奏報也復者何事<lb/>
　　之已行者報之于上也逆者何事之未行者言之<lb/>
　　于上也凡此皆太僕之所掌當王眡朝之初出則<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-7a"/>
　　出次而奏于王之前以正其位次有不當其位者<lb/>
　　正之既正而退于侍衛之列及王眡朝之將畢又<lb/>
　　出次而奏于王之前以見朝事之畢凡夫眡朝之<lb/>
　　時有出入之大命有復逆之奏報在其位者則自<lb/>
　　掌之在公孤卿及羣吏庶民者則其屬分掌之而<lb/>
　　總之于已使有所稽考而不至于遺忘時以逹之<lb/>
　　于上而分付于所司而施行焉如正典則付之夏<lb/>
　　官憲典則付之秋官之類也然猶恐困窮者不能<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-7b"/>
　　以自逹而急遽之事不容以暫緩而又設四面之<lb/>
　　鼓于寢門之外俾大僕掌其政焉由是觀之則人<lb/>
　　君之眡朝非但以嚴上下之分而惟以通上下之<lb/>
　　情可知矣然眡朝之政若後世付之鴻臚而屬之<lb/>
　　禮部可也今乃以属之司馬何耶昔秦章邯使長<lb/>
　　史欣請事咸陽留司馬門三日不得見邯遂降楚<lb/>
　　趙充國戊申上奏甲寅璽書報下往還纔七日果<lb/>
　　以成功兵事貴速而忌壅蔽盖司馬掌兵政而以<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-8a"/>
　　其屬司𫝊奏則無壅遏故也周人之意或出此歟<lb/>
小司寇之職掌外朝之政以致<hi>聚也</hi>萬民而詢焉<hi>謀也</hi>一曰<lb/>
詢國危<hi>有兵㓂之難謀所以安也</hi>二曰詢國遷<hi>徙郡/改邑</hi>三曰詢立君<hi>君無</hi>
<hi>適子謀所以嗣</hi>其位<hi>君臣與民/所立之位</hi>王南鄉<hi>天子南面</hi>三公及州長百姓<lb/>
北面<hi>三公鄉老也</hi>羣臣西面<hi>卿大夫/士也</hi>羣吏東面<hi>府史之類</hi>小司冦<lb/>
擯<hi>揖之使前</hi>以叙進而問焉<hi>以次序/而進之</hi>以衆輔志而弊謀<hi>弊斷也以</hi>
<hi>衆之謀輔王之志又斷之于王也</hi>
　　臣按王朝有三有内朝有治朝有外朝治朝其常<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-8b"/>
　　治事之位内朝則退居之處也外朝不常御惟國<lb/>
　　家有非常之事然後御于此致萬民而詢謀之焉<lb/>
　　若夫常行之事則在治朝與羣臣按古典而施行<lb/>
　　之也洪範曰汝則有大疑謀及乃心謀及卿士謀<lb/>
　　及庶人詩曰詢于芻蕘此所謂致萬民而詢焉詢<lb/>
　　及萬民則卿大夫士皆在其中矣國危則詢之而<lb/>
　　求其所以安國之䇿國遷則詢之而求其所以徙<lb/>
　　國之方立君則詢之而求其所以嗣國之人三者<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-9a"/>
　　皆國之大政必民心之所安衆論以為可然後行<lb/>
　　之茍非徧訪于人人其不至于逆天理而拂人心<lb/>
　　也者幾希然其詢之不于治朝而必于外朝者以<lb/>
　　民之衆且㣲治朝之嚴與狹非獨不可使之䙝入<lb/>
　　亦恐不足以容之也<lb/>
朝士掌建邦外朝之法<hi>外朝在庫門之外</hi>左九棘<hi>朝之下其左樹以棘棘取</hi>
<hi>其赤心而外刺也</hi>孤卿大夫位焉羣士<hi>上士中士下士</hi>在其後右九棘<lb/>
公侯伯子男位焉羣吏<hi>府吏也</hi>在其後面三槐<hi>朝之前有三槐木槐</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-9b"/>
<hi>取其黃中也</hi>三公位焉州長衆庶在其後左嘉石平罷<hi>疲急</hi>民<lb/>
焉右肺石逹窮民焉帥其屬而以鞭呼趨且辟<hi>用鞭呼朝者使</hi>
<hi>趨焉又為之辟也</hi>禁慢朝<hi>怠慢/不敬</hi>錯立<hi>參錯/不齊</hi>族談<hi>相聚而語</hi>者<lb/>
　　臣按外朝在庫門之外最居外者也人君不常御<lb/>
　　國家有大禮典則于此朝㑹而朝士掌其法有大<lb/>
　　疑難則于此詢問而小司冦掌其政法者經常之<lb/>
　　制政者權宜之事也朝著之間有上下之位有前<lb/>
　　後之次入者必循序漸進而不可參差立者必肅<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-10a"/>
　　容守次而不可錯亂非奏對不言無故不可聚而<lb/>
　　喧譁故當人臣朝見之時小司宼則擯而相之使<lb/>
　　之次第而進朝士則帥其屬而用鞭號呼以肅之<lb/>
　　使之各趨其位而知所避焉後世人君出警入蹕<lb/>
　　而鳴鞭以肅衆其原盖出于此<lb/>
禮記玉藻曰朝辨色始入君日出而視之退適路寢聽<lb/>
政使人視大夫退然後適小寢釋服<lb/>
　陳祥道曰朝辨色始入所以防㣲日出而視之所以<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-10b"/>
　優尊詩曰夜鄉晨言觀其旂臣辨色始入之時也又<lb/>
　曰東方明矣朝既盈矣君日出而視之之時也盖尊<lb/>
　者體盤卑者體蹙體蹙者常先體盤者常後朝以先<lb/>
　為勤以後為逸朝而臣先于君所以明分守退而君<lb/>
　後于臣所以防怠荒此所以使人視大夫大夫退而<lb/>
　後適小寢釋服也<lb/>
　　臣按周有三朝一曰外朝二曰治朝三曰内朝亦<lb/>
　　謂之燕朝即路寢也外朝不常御人君毎日出視<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-11a"/>
　　治朝見羣臣以通上下之情退適路寢聽政治以<lb/>
　　決可否之計盖視朝之時百官班次以列趨蹌以<lb/>
　　進漏下無幾刻爾奏對之際機務雜沓未易一一<lb/>
　　以詳悉也故于退朝之後再御燕寢取其事務之<lb/>
　　急且切者重聽之與夫左右臣工所謂股肱心膂<lb/>
　　者委曲講究必罄竭其本末終始如此行之則便<lb/>
　　不如此則弊俾上心曉然于中而奉行之臣亦灼<lb/>
　　然知其必如此而不可如彼然後行下如此則朝<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-11b"/>
　　廷所行之事皆所當行所禁之事皆所不當行行<lb/>
　　之萬世而無弊太平之根本在此矣漢唐以來或<lb/>
　　五日一視朝或三日或旬日始朝我祖宗以勤為<lb/>
　　治無日不朝而毎日之間有早午晩三朝或再朝<lb/>
　　方是之時國家多事幾務叢委事事取自上裁今<lb/>
　　則治定功成百事具有成憲毎日早朝百司奏對<lb/>
　　只是按行故事于午晩二朝似若可省然自古禍<lb/>
　　亂之端皆起自䝉蔽䝉蔽之由起自上下之情不<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-12a"/>
　　通上下之情不通起自君臣不相接見然徒接見<lb/>
　　而不相親欵見猶不見也我太祖髙皇帝立法創<lb/>
　　制于君臣之分最嚴然猶恐其嚴而或過于亢故<lb/>
　　御製大誥首篇以君臣同逰為開卷第一義所以<lb/>
　　示萬世聖子神孫者至矣盡矣臣願參酌祖宗之<lb/>
　　制毎日早朝之後遇有急切重務成憲所不載或<lb/>
　　行之久而弊者許承行之臣先期入奏請御便殿<lb/>
　　具其本末源委㑹集大臣面究利害然後施行事<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-12b"/>
　　畢之後或從容顧問以泛及天下之事災異水旱<lb/>
　　之由田里休戚之故皆許以聞如此則上下之情<lb/>
　　通而為泰矣此最今日求治之要務惟聖明注意<lb/>
　　則天下不勝幸甚<lb/>
漢有天子大㑹殿為周之外朝蕭何造未央宫言前殿<lb/>
宜有後殿大㑹殿為外朝宫中有後殿為治朝<lb/>
　　臣按七年諸侯羣臣朝長樂宫葢大朝㑹之所<lb/>
唐以宣政殿為前殿謂之正衙即古之治朝也以紫宸<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-13a"/>
殿為便殿謂之入閤即古之燕朝也而外别有含元殿<lb/>
含元非正至大朝㑹不御正衙則日見羣臣百官皆在<lb/>
謂之常參<lb/>
　葉夢得曰古者天子三朝外朝内朝燕朝外朝在王<lb/>
　宫庫門外有非常之事則于此詢萬民治朝在路門<lb/>
　外燕朝在路門内盖内朝以見羣臣或謂之路朝燕<lb/>
　朝以聽政或謂之燕寢漢去周未逺猶彷彿其意唐<lb/>
　含元殿宜如漢之大㑹殿宣政紫宸乃前後殿其沿<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-13b"/>
　習有自來矣<lb/>
唐制在京文武官職事九品以上朔望日朝其文官五<lb/>
品以上及監察御史貟外郎大常博士每日常參武官<lb/>
五品以上仍毎月五日十一日二十一日二十五日參<lb/>
三品以上直諸司及長上者各准職事參若雨霑失容<lb/>
及泥潦並停周䘮未練大功未塟非供奉及宿衛官皆<lb/>
聽不趨<lb/>
　　臣按此唐朝朝參之儀制令也漢朝參儀史不載<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-14a"/>
　　所載朝㑹之儀耳惟宣帝紀中興始五日二視事<lb/>
　　觀此則唐之朝比漢為勤然勤之中又有節焉若<lb/>
　　雨沾失容泥潦停朝常參官周䘮未練大功未塟<lb/>
　　皆聽不趨是也臣乞于今日亦准此制雨潦之免<lb/>
　　臨時取㫖若常朝之臣有期功以下䘮許其告假<lb/>
　　下禮官定為限期若事未訖亦許展限如此庶使<lb/>
　　羣臣註門籍者不致虚飾本遭䘮者不託以疾一<lb/>
　　事之舉上足以見人君體臣之仁下足以表臣下<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-14b"/>
　　事君之誠<lb/>
唐室升平日常參官毎日朝退賜食謂之廊餐自乾符<lb/>
亂離之後秪遇月旦入閤日賜食<lb/>
　　臣按唐人于毎日常參皆有廊餐及朔望皆賜食<lb/>
　　其為國費亦夥我朝廢之良是其三大朝賀禮宴<lb/>
　　祖宗所以禮答臣下者必須舉行<lb/>
唐故事天子日御殿見羣臣曰常參朔望薦食諸陵寢<lb/>
有思慕之心不能臨前殿則御便殿見羣臣曰入閤宣<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-15a"/>
政前殿也謂之衙衙有仗紫宸便殿也謂之閤其不御<lb/>
前殿而御紫宸也乃自正衙喚仗由閤門而入故謂之<lb/>
入閤<lb/>
　李琪曰衙朝也其禮尊閤燕見也其事殺琪又言入<lb/>
　閤有待制次對官論事而内殿起居一見而退欲有<lb/>
　言者無由自陳非所以數見羣臣之意也<lb/>
　葉夢得曰唐正衙日見羣臣百官皆在謂之常參喚<lb/>
　仗入閤百官亦隨以入則唐制天子未嘗不日見百<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-15b"/>
　官也其後不御正衙紫宸所見惟大臣及内諸司百<lb/>
　官俟朝于正衙者𫝊問不坐即退則百官無復見天<lb/>
　子矣其後惟存朔望兩朝至五代又廢唐明宗始詔<lb/>
　羣臣毎五日一隨宰相入見謂之起居<lb/>
　　臣按孔子吉月必朝服而朝葢以一月之間朔望<lb/>
　　為重而見君必僃服以盡禮唐人制禮于常日則<lb/>
　　隆而于朔望反殺失所輕重矣雖曰是日薦食陵<lb/>
　　寢有思慕之心盍于鷄初鳴時先行薦食之禮昧<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-16a"/>
　　爽乃御殿受朝乎我祖宗以來毎日先于奉先殿<lb/>
　　行禮東朝問安然後御朝其于父子之親君臣之<lb/>
　　義兩盡可以為萬世帝王之法<lb/>
宋朝因唐與五代之制文武官毎日赴文明殿正衙常<lb/>
參宰相一人押班五日起居即崇徳長春二殿中書門<lb/>
下為班首其長春殿常朝則内侍省都知押班至神宗<lb/>
元豐中官制始行詔侍從官而上日朝垂拱謂之常參<lb/>
官百司朝官以上毎五日一朝紫宸為六參官在京朝<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-16b"/>
官以上朔望一朝紫宸為朔望參官遂為定制<lb/>
　　臣按前代朝儀無一定之制時有更改惟我朝自<lb/>
　　祖宗以來至于今日率循舊章一日三朝自古帝<lb/>
　　王所無也毎日晨興上便服御奉天門文東武西<lb/>
　　侍鳴鞭畢鴻臚卿唱入班百官行叩頭禮分班侍<lb/>
　　立翰林學士侍御座左錦衣衛官俠陛西立六科<lb/>
　　給事中分侍左右御史分班面北立鴻臚官屬立<lb/>
　　其後先日謝恩見辭者于鴻臚寺報名至日先赴<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-17a"/>
　　午門外俟百官叩頭畢鴻臚卿對御宣奏姓名貟<lb/>
　　數于午門外行五拜三叩頭禮畢五府六部以次<lb/>
　　奏所司合行事次通政司引入于御前面奏請㫖<lb/>
　　該司官出班承㫖大理寺以下有事出奏無則已<lb/>
　　次禮科引差使考滿官貟次六科各奏㫖意題本<lb/>
　　守衛揭帖賞賜鈔錠次鴻臚宣奏藩府邉鎮所遣<lb/>
　　使臣上命以酒飯賞賜既而兩京堂上官新陞者<lb/>
　　及在外三司來朝赴任者面見叩頭畢鴻臚卿唱<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-17b"/>
　　奏事畢羣臣俱側身向上立鳴鞭畢上乗輦往御<lb/>
　　武英殿或文華閲章疏日率如此至午復出朝晩<lb/>
　　亦如之此毎日常朝之制也毎月朔望上具皮弁<lb/>
　　服御正殿百官公服叩頭畢分班侍鴻臚卿宣奏<lb/>
　　謝恩見辭貟數畢上出奉天門視朝如常儀臣竊<lb/>
　　考前代之制有所謂捲班放仗入閤等名目或失<lb/>
　　于粗畧或失于煩𤨏惟今日朝儀酌古凖今實為<lb/>
　　得中洪武二十年冬十月太祖皇帝諭大臣曰近<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-18a"/>
　　者臣僚尊卑體統多未得宜爾等宜著禮儀以為<lb/>
　　定式禮部尚書李原名等㑹官著為禮儀定式一<lb/>
　　書凡三十七條所謂朝參之禮有八焉頒行既久<lb/>
　　而奉行者偶因一時之便遂襲以為故事旁觀者<lb/>
　　雖知其非而不敢以為言後來者因以為當然者<lb/>
　　亦或有之竊觀前代朝㑹班次儀注皆著成圗式<lb/>
　　載在文獻通考諸書者可考也乞敕大臣及翰林<lb/>
　　院鴻臚寺官將累朝實録及禮儀定式等書并稽<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_045-18b"/>
　　洪武永樂年間以來事例詳加講究櫽括節潤畫<lb/>
　　為圗式懸于兩長安門用以表正百官觀示列辟<lb/>
　　俾人人知所趨避世世得以遵守永為定制云<hi>以上朝儀</hi>
　　　　以上論王朝之禮<hi>上</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　大學衍義補卷四十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>