<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>大學衍義補卷六十五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　大學衍義補卷六十五<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　丘濬　撰<lb/>
　治國平天下之要<lb/>
　　秩祭祀<lb/>
　　　釋奠先師之禮<hi>上</hi>
周禮大司樂掌成均<hi>五帝學名</hi>之法以治建國之學政而合<lb/>
國之子弟焉凡有道者有徳者使敎焉死則以為樂祖<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-1b"/>
祭於瞽宗<lb/>
　鄭𤣥曰有道徳者若舜命夔典樂敎胄子是也死則<lb/>
　以為樂之祖神而祭之<lb/>
　吕祖謙曰設敎受敎當知無窮意思若死則配食於<lb/>
　樂祖祭於學校使天下常不忘所謂君子以敎思無<lb/>
　窮者也蓋不特是時尊師敬長之義使國之慎終追<lb/>
　逺民徳歸厚亦是當時有道徳者敎之入人之深當<lb/>
　時設敎有時雨化之者人自不能已<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-2a"/>
大胥春入學舍采合舞<hi>舍音釋采讀為菜</hi>
　鄭𤣥曰春始以學士入學宫而學之始入學必釋菜<lb/>
　禮先師也菜蘋蘩之屬<lb/>
　吕大臨曰釋菜之禮禮之至簡者也皆不在多品貴<lb/>
　其誠也其用有三每嵗春合舞則行之月令云仲春<lb/>
　命樂正合舞舍菜也始立學則行之文王世子云既<lb/>
　受器用幣然後舍菜是也始入學則行之學記云大<lb/>
　學始敎皮弁祭菜示敬道也<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-2b"/>
王制天子出征反釋奠于學以訊馘告<lb/>
　陳祥道曰訊者問其首馘者截其耳釋奠于學而告<lb/>
　之者以學者文徳之地也<lb/>
月令仲春之月上丁命樂正<hi>樂官之長</hi>習舞釋菜仲丁又命<lb/>
樂正入學習樂<lb/>
　陳澔曰此月上旬之丁日必用丁者以先庚三日後<lb/>
　甲三日也習舞釋菜謂將敎習舞者則先以釋菜之<lb/>
　禮告先師也<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-3a"/>
　馬睎孟曰釋奠用丁為文明故也<lb/>
文王世子凡學春官釋奠于其先師秋冬亦如之<lb/>
　鄭𤣥曰官謂禮樂詩書之官周禮曰凡有道者有徳<lb/>
　者使敎焉死則以為樂祖祭於瞽宗此之謂先師之<lb/>
　類也若漢禮有高堂生樂有制氏詩有毛公書有伏<lb/>
　生可以為之也<lb/>
　陳澔曰釋奠者但奠置所祭之物而已無尸無食飲<lb/>
　酬酢等事所以若此者以其主於行禮非報功也先<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-3b"/>
　師謂前代習明此事之師也<lb/>
凡始立學者必釋奠于先師及行事必以幣<lb/>
　孔穎達曰諸侯始立學釋奠先聖先師而天子亦然<lb/>
　陳澔曰諸侯初受封天子命之敎於是立學所謂始<lb/>
　立學也立學事重故釋奠于先聖先師四時之敎常<lb/>
　事耳故惟釋奠于先師而不及先聖也行事謂行釋<lb/>
　奠之事必以幣必以奠幣為禮也始立學而行釋奠<lb/>
　之禮則用幣四時常奠則不用幣也<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-4a"/>
凡釋奠者必有合也有國故則否<lb/>
　鄭𤣥曰國無先聖先師則所釋奠者當與鄰國合有<lb/>
　國故則否謂若唐虞有夔伯夷周有周公魯有孔子<lb/>
　各自奠之不合也<lb/>
　朱熹曰以下文考之有合當為合樂國故當為喪紀<lb/>
　凶札之類<lb/>
　魏了翁曰釋禮者謂釋奠先師若禮有高堂生樂有<lb/>
　制氏謂釋奠必有合若周有周公魯有孔子各自奠<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-4b"/>
　之不合也至於祀先賢於西學祭樂祖於瞽宗亦謂<lb/>
　各於所習之學祭先師夫周公孔子非周魯所得而<lb/>
　專也而經各立師則周典安有是哉自孔子以前曰<lb/>
　聖曰賢有道有徳未有不生都顯位没祭大烝者此<lb/>
　非諸生所得祠也自君師之職不脩學校廢井牧壊<lb/>
　民散而無所繋於是始有師弟子羣居以相講受者<lb/>
　所謂各祭其先師疑秦漢以來始有之而詩書禮樂<lb/>
　各立師不能以相通此亦可見世變日降君師之職<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-5a"/>
　下移而先王之道分裂矣然而春秋戰國之亂猶有<lb/>
　聖賢為之師秦漢以來猶有專門為之師故所在郡<lb/>
　國尚存先師之號奠祠於學故記者識於禮而傳者<lb/>
　又即其所見聞以明之也<lb/>
始立學者既興<hi>當作釁</hi>器用幣然後釋菜不舞不授器乃<lb/>
退儐于東序一獻無介語可也<lb/>
　陳澔曰立學之初未有禮樂之器及其制作之興塗<lb/>
　釁既畢即用幣于先聖先師以告此器之成既又釋<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-5b"/>
　菜以告此器之將用也<lb/>
　熊禾曰釋奠有六始立學釋奠一也四時釋奠通前<lb/>
　五也王制師還釋奠于學六也釋菜有三春入學釋<lb/>
　菜合舞一也此釁器釋菜二也學記皮弁祭菜三也<lb/>
　秋頒學合聲無釋菜之文則不釋菜也釋幣唯一即<lb/>
　此釁器用幣是也<lb/>
學記大學始敎皮弁祭菜示敬道也<lb/>
　陳澔曰始敎學者入學之初也有司衣皮弁之服祭<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-6a"/>
　先師以蘋藻之菜示之以尊敬道藝也<lb/>
　吳澂曰古者始入學必釋菜于先聖先師故大學始<lb/>
　初之敎有司先服皮弁服行釋菜禮蓋示學者以敬<lb/>
　先聖先師之道也常服𤣥冠今加服皮弁芹藻之菜<lb/>
　簡質而潔皆示敬也<lb/>
漢高帝過魯以太牢祀孔子<lb/>
　　臣按此漢以來祀孔子之始<lb/>
平帝元年初追諡孔子曰褒成宣尼公<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-6b"/>
　姚燧曰孔子卒哀公誄之子貢以為非禮至漢平帝<lb/>
　時始封諡褒成宣尼公蓋王莽假善以收譽遂其姦<lb/>
　謀也<lb/>
　　臣按此後世尊崇孔子之始夫平帝之世政出王<lb/>
　　莽姦偽之徒假崇儒之名以收譽望文姦謀聖人<lb/>
　　在天之靈其不之受也必矣有若曰自生民以來<lb/>
　　未有盛于夫子者也豈一言一行之善而可以節<lb/>
　　惠立諡也哉然則不加以諡號將何以稱曰千萬<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-7a"/>
　　世之下惟曰先師孔子以見聖人所以為萬世尊<lb/>
　　崇者在道不在爵位名稱也<lb/>
安帝延光三年祀孔子及七十二弟子於闕里<lb/>
　　臣按此後世祀孔子弟子之始<lb/>
魏正始七年令太常釋奠以太牢祀孔子于辟雍以顔<lb/>
淵配<lb/>
　　臣按漢以來釋奠之禮始見於此前此祠孔子者<lb/>
　　皆於闕里至是始行于太學<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-7b"/>
晉武帝太始三年詔太學及魯國四時備三牲以祀孔<lb/>
子七年皇太子親釋奠于太學<lb/>
　　臣按此太子釋奠之始<lb/>
南宋文帝元嘉二十二年太子釋奠採晉故事裴松之<lb/>
議應舞六佾宜設軒懸之樂<lb/>
　　臣按釋奠用六佾軒懸之樂始此<lb/>
元魏文成帝詔宣尼廟别敕有司行薦享之禮<lb/>
　　臣按有司薦享始於此前此但云釋奠而未嘗言<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-8a"/>
　　廟至是始有宣尼廟之文<lb/>
北齊每月朔制祭酒領博士以下及國子諸學生以上<lb/>
太學四門博士升堂助敎以下太學諸生階下拜<lb/>
　　臣按此後世朔日行禮之始今制有朔望行香之<lb/>
　　禮此其權輿歟<lb/>
隋制國子學每嵗四仲月上丁釋奠于先聖先師州縣<lb/>
學則以春秋仲月釋奠<lb/>
　　臣按前此元魏雖命有司薦享未名為釋奠及有<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-8b"/>
　　定時至是始命州縣學以春秋二仲釋奠<lb/>
唐高祖武徳二年詔國子學立周公孔子廟各一所四<lb/>
時致祭<lb/>
　　臣按自魏釋奠孔子於辟雍後至元魏始有廟然<lb/>
　　不知其何時立也至是高祖始詔國子立廟然周<lb/>
　　公孔子各自為廟<lb/>
太宗貞觀二年左僕射房𤣥齡等議武徳中詔釋奠於<lb/>
太學以周公為先聖孔子配享臣以為周公尼父俱稱<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-9a"/>
聖人庠序置奠本緣夫子故晉宋梁陳及隋皆以孔子<lb/>
為先聖顔回為先師請停周公升孔子為先聖以顔回<lb/>
配從之<lb/>
　　臣按至是始定以孔子為先聖顔子為先師<lb/>
貞觀二十年詔皇太子于國學釋奠于先聖先師皇太<lb/>
子為初獻國子祭酒為亞獻司業為終獻初釋奠以儒<lb/>
官自為祭主至是中書奏按禮凡學春釋奠于先師註<lb/>
謂官詩書禮樂之官也彼謂四時之學將習其道故儒<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-9b"/>
官釋奠各於其師既非國家行禮所以不及先聖至于<lb/>
春秋合樂則天子視學命有司興秩節總祭先聖先師<lb/>
焉請國學釋奠令國子祭酒為初獻祝辭稱皇帝謹遣<lb/>
仍令司業為亞獻博士為終獻其諸州刺史為初獻上<lb/>
佐為亞獻博士為終獻縣學令為初獻丞為亞獻無博<lb/>
士以主簿為終獻<lb/>
　　臣按此後世國學遣官釋奠之始前此蓋學官自<lb/>
　　祭也而州縣以守令主祭亦始於此<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-10a"/>
貞觀二十一年詔以左丘明卜子夏公羊高榖梁赤伏<lb/>
勝高堂生戴聖毛萇孔安國劉向鄭衆杜子春馬融盧<lb/>
植鄭康成服子慎何休王肅王輔嗣杜元凱范甯賈逵<lb/>
二十二人代用其書垂於國胄自今有事於太學並令<lb/>
配享尼父廟堂<lb/>
　　臣按此後世以先儒配享孔子之始<lb/>
高宗乾封元年追贈孔子為太師<lb/>
總章元年顔回贈太子少師曽參贈太子少保並配享<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-10b"/>
孔子廟<lb/>
　　臣按此後世追贈孔門弟子之始而以曽參配享<lb/>
　　亦始於此<lb/>
𤣥宗開元八年司業李元瓘言孔子廟顔子配其像立<lb/>
侍凖禮授坐不立授立不跪請據禮文合從坐侍又四<lb/>
科弟子閔子騫等雖列像廟堂不參享祀謹按祠令何<lb/>
休等二十二賢猶霑從祀豈有升堂入室弟子獨不霑<lb/>
配享之餘望請列享在二十二賢之上曽參孝道可崇<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-11a"/>
凖二十二賢從享詔顔子等十哲宜為坐像悉令從祀<lb/>
曽參特為坐像坐十哲之次<lb/>
　馬端臨曰禮記釋奠于先聖先師之說鄭康成釋先<lb/>
　師以為如禮有高堂生樂有制氏詩有毛公書有伏<lb/>
　生之類自是後儒言釋奠者本禮記言先師者本鄭<lb/>
　氏唐貞觀時遂以左丘明以下二十二人為先師配<lb/>
　食孔聖夫聖作之者也師述之者也述夫子之道以<lb/>
　親炙言之則莫如十哲七十二賢以傳授言之莫如<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-11b"/>
　子思孟子必如是而後可以言先師可以繼先聖今<lb/>
　舍是不錄而皆取之於釋經之諸儒姑以二十二子<lb/>
　言之獨子夏無以議為左丘明公羊高榖梁赤猶曰<lb/>
　受經于聖人而得其大義至於高堂生以下則謂之<lb/>
　經師可矣非人師也如毛鄭之釋經於名物固為該<lb/>
　洽而義理間有差舛至王輔嗣之宗㫖老莊賈景伯<lb/>
　之附㑹䜟緯則其所學已非聖人之學矣又况戴聖<lb/>
　馬融之貪鄙則其素履固當見擯於洙泗今乃俱在<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-12a"/>
　侑食之列而高第弟子除顔淵之外反不得與李元<lb/>
　瓘雖懇懇言之而僅得升十哲曽子儕於二十二子<lb/>
　之列而七十二賢俱不霑享祀蓋拘于康成之注而<lb/>
　以專門訓詁為盡得聖人之傳也<lb/>
　　臣按塑像之設自古無之至佛敎入中國始有也<lb/>
　　三代以前祀神皆以主無有所謂像設也彼異敎<lb/>
　　用之無足怪者不知祀吾聖人者何時而始為像<lb/>
　　云觀李元瓘言顔子立侍則像在唐前已有矣嗚<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-12b"/>
　　呼姚燧有言北史敢有造泥人銅人者門誅則泥<lb/>
　　人固非中土為主以祀聖人法也後世莫覺其非<lb/>
　　亦化其道而為之郡異縣殊不一其狀長短豐瘠<lb/>
　　老少美惡惟其工之巧拙是隨就使盡善亦豈其<lb/>
　　生盛徳之容甚非神而明之無聲無臭之道也國<lb/>
　　初洪武十四年首建太學聖祖毅然灼見千古之<lb/>
　　非自夫子以下像不土繪祀以神主數百年之習<lb/>
　　乃革嗚呼盛哉夫國學廟貌非但以為師生瞻仰<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-13a"/>
　　之所而天子視學實於是乎致禮焉夫以冕旒之<lb/>
　　尊而臨夫俎豆之地聖人百世之師坐而不起猶<lb/>
　　之可也若夫從祀諸儒皆前代之縉紳或當代之<lb/>
　　臣子君拜於下而臣坐於上可乎臣知非獨名分<lb/>
　　之乖舛而觀瞻之不雅竊恐聖賢在天之靈亦有<lb/>
　　所不安也或者若謂既已摶土為之事之以為聖<lb/>
　　賢一旦毁之以為泥滓似乎不恭竊觀聖祖詔毁<lb/>
　　郡邑城隍塑像用其土泥壁以繪雲山載在令甲<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-13b"/>
　　可考也矧所塑者特具人形耳豈真聖賢之遺貌<lb/>
　　哉程頤論人家祖宗影有一毫不類則非其人彼<lb/>
　　親見其人而貌之有毫髮不肖似尚非其人况工<lb/>
　　人隨意信手而為之者哉臣惟文廟之在南京者<lb/>
　　固已行聖祖之制今京師國學乃因元人之舊正<lb/>
　　綂中重脩廟學惜無以此上聞者儻有以聞未必<lb/>
　　不從今天下郡邑恐于勞民無俟改革惟國學乃<lb/>
　　天子臨視之所乞如聖祖之制以革千古之陋習<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-14a"/>
　　如儒臣宋訥所云者誠千萬世儒道之幸仰惟我<lb/>
　　聖祖有大功於世敎十數此其一也發揚祖宗之<lb/>
　　功烈亦聖子神孫繼述之大者<lb/>
開元二十七年追諡孔子為文宣王贈顔子為兖國公<lb/>
閔損等九人為侯曽參等為伯<lb/>
　姚燧曰杜預春秋傳叙曰子路欲使門人為臣孔子<lb/>
　以為欺天而云仲尼素王丘明素臣又非通論也斯<lb/>
　言為獲聖人之心而後世王之堯舜二帝也宰我以<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-14b"/>
　夫子逺賢於堯舜何王之不可居然後世天子之子<lb/>
　有功之臣皆曰王以孔子之聖卒下比爵於其臣子<lb/>
　誠不知其可也<lb/>
　　臣按此孔子封王弟子封公侯之始夫自漢平帝<lb/>
　　追諡孔子為宣尼公後世因謂孔子為宣父又謂<lb/>
　　為宣尼至是又加文與宣為諡然文之為言諡法<lb/>
　　有所謂經緯天地者也孔子亦曰文王既没文不<lb/>
　　在兹乎以是諡之固亦幾矣若夫宣之為宣諡法<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-15a"/>
　　之美者不過聖善周聞而已豈足以盡吾聖人之<lb/>
　　大徳哉况唐未加聖人是諡之前而北齊高洋李<lb/>
　　元忠南齊蕭子良隋長孫賢之數人者固先有此<lb/>
　　諡矣天生聖人為萬世道徳之宗主稱天以誄之<lb/>
　　猶恐未足以稱其徳彼區區荒誕之稱汙下之見<lb/>
　　何足以為吾聖人之輕重哉<lb/>
　　　　以上釋奠先師之禮<hi>上</hi>
　<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_065-15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　大學衍義補卷六十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>