<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>大學衍義補卷八十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　大學衍義補卷八十一<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　丘濬　撰<lb/>
　治國平天下之要<lb/>
　　崇教化<lb/>
　　　謹好尚以率民<lb/>
尚書君陳篇王若曰爾惟風下民惟草<lb/>
　蔡沈曰君子之德風也小人之德草也草上之風必<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-1b"/>
　偃君陳克由周公之訓則商民亦由君陳之訓矣<lb/>
　　臣按此成王命君陳代周公尹東郊策命之辭孔<lb/>
　　子答季康子之問其言本諸此風譬則君也草譬<lb/>
　　則民也風之為氣勁而力草之為物柔而弱以勁<lb/>
　　而有力之風而加諸柔弱之草其偃仆之易且速<lb/>
　　可知矣人君之居上也其轉移之勢豈止於風而<lb/>
　　民之處下也其隨順之形則甚於草矣人君神而<lb/>
　　化之使民宜之則其感孚之妙轉移之易順從之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-2a"/>
　　速其猶風之於草有莫知其然而然矣<lb/>
惟民生厚因物有遷違上所命從厥攸好爾克敬典在<lb/>
德時乃罔不變允升于大猷<lb/>
　蔡沈曰言斯民之生其性本厚而所以澆薄者以誘<lb/>
　於習俗而為物所遷耳然厚者既可遷而薄則薄者<lb/>
　豈不可反而厚乎反薄歸厚特非聲音笑貌之所能<lb/>
　為爾民之於上固不從其令而從其好大學言其所<lb/>
　令反其所好而民不從亦此意也敬典者敬其君臣<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-2b"/>
　父子兄弟夫婦朋友之常道也在德者得其典常之<lb/>
　道而著之於身也蓋知敬典而不知在德則典與我<lb/>
　猶二也惟敬典而在德焉則所敬之典無非實有諸<lb/>
　己實之感人㨗於桴鼔所以時乃罔不變而信升于<lb/>
　大猷也<lb/>
　　臣按人之生也其性本有善而無惡有善故其有<lb/>
　　生之初無不厚也逮夫有生之後蔽於外物誘於<lb/>
　　習俗於是乎其厚者始變而薄矣然向者其所得<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-3a"/>
　　於天之本然者則固淳如也在上者誠能敬典而<lb/>
　　在德於凡所謂人倫之常道兢兢焉敬恭之而不<lb/>
　　忽皆必實而有諸己凡吾所令於民以為政教者<lb/>
　　即吾所好以為典常者也則吾之一身周旋動履<lb/>
　　於大道之中由是得於聽聞觀感之下者莫不遷<lb/>
　　善而改過變惡以為美化頑為仁反薄歸厚蕩蕩<lb/>
　　平平皆升進于大道之中無反無側矣<lb/>
君牙篇王若曰爾身克正罔敢弗正民心罔中惟爾之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-3b"/>
中<lb/>
　蔡沈曰教之本在君牙之身正也中也民則之體而<lb/>
　人之所同然也正以身言欲其所處無邪行也中以<lb/>
　心言欲其所存無邪思也孔子曰子率以正孰敢不<lb/>
　正周公曰率自中<lb/>
　　臣按此穆王命君牙為大司徒之誥命<lb/>
詩序曰羔羊鵲巢之功致也召南之國化文王之政在<lb/>
位皆節儉正直德如羔<hi>小曰羔</hi>羊<hi>大曰/羊</hi>也羔羊之皮<hi>所以為裘</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-4a"/>
素<hi>白也</hi>絲五紽<hi>以絲飾/裘之名</hi>退食<hi>退朝而/食於家</hi>自公<hi>從公門而出</hi>委蛇委<lb/>
蛇<hi>自得之貌</hi>
　朱熹曰南國化文王之政在位皆節儉正直故詩人<lb/>
　美其衣服有常而從容自得如此也<lb/>
　　臣按先儒謂此詩為文王作人之效如春風和氣<lb/>
　　所在生輝故人才之所成就驗諸在野則﨣﨣之<lb/>
　　武夫公侯腹心觀諸在朝則委蛇之大夫節儉正<lb/>
　　直此文王之化不可以淺深逺近論者也然則人<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-4b"/>
　　君一身為風化之本烏可不愼其所自出哉<lb/>
又曰騶虞鵲巢之應也鵲巢之化行人倫既正朝廷既<lb/>
治天下純被文王之化則庶類蕃植蒐田以時仁如騶<lb/>
虞則王道成也<lb/>
　朱熹曰文王之化始於關雎而至於麟趾則其化之<lb/>
　入人者深矣形於鵲巢而及於騶虞則其澤之及物<lb/>
　者廣矣蓋意誠心正之功不息而久則其薫蒸透徹<lb/>
　融液周徧自有不能己者非智力之私所能及也故<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-5a"/>
　序以騶虞為鵲巢之應而見王道之成其必有所傳<lb/>
　矣<lb/>
　陳鵬飛曰始於鵲巢之夫婦而人倫正中於羔羊之<lb/>
　君臣而朝廷治人倫既正朝廷既治使天下皆被文<lb/>
　王之化而有騶虞之仁心則王道成矣<lb/>
禮記坊記子云善則稱親過則稱已則民作孝<lb/>
　吳澂曰言人子善稱親過稱已則民化之皆興起而<lb/>
　孝於親<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-5b"/>
子曰長民者朝廷敬老則民作孝<lb/>
　鄭𤣥曰長民謂天子諸侯也<lb/>
　葉夢得曰老近於親也近者猶敬於上則親者民必<lb/>
　知孝於下<lb/>
緇衣子言之曰為上易事也為下易知也則刑不煩矣<lb/>
　吕大臨曰上好信則民莫敢不用情易事者以好信<lb/>
　故也易知者以用情故也若上以機心待民則民亦<lb/>
　以機心待其上姦生詐起欲刑之不煩不可得矣<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-6a"/>
　劉彛曰上難事則下難知上易事則下易知好惡悖<lb/>
　於上喜怒失其常於是有匿其誠信以為容悦者屈<lb/>
　其忠直以為阿諛者包其禍心以為詐僞者茍可以<lb/>
　罔上而免其咎罰者奚所弗至哉為下如是可謂難<lb/>
　知也<lb/>
　　臣按上下之分雖殊而人心之理則一上之人有<lb/>
　　偏心難事也有褊心難事也有私心難事也有忌<lb/>
　　心難事也有疑心難事也有慾心難事也下之人<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-6b"/>
　　深情者難知也厚貌者難知也巧言者難知也令<lb/>
　　色者難知也隂私者難知也隠忍者難知也藏機<lb/>
　　者難知也蓄奸者難知也為人上者知吾之位尊<lb/>
　　而權重人敬憚畏避之不暇必和顔悦色以待人<lb/>
　　開心見誠以示人傾心輸意以用人平心易氣以<lb/>
　　與人寛仁大度以容人至誠惻怛以恕人則在我<lb/>
　　者易於事矣知人之難知也推誠以待之因事以<lb/>
　　試之如孔子所謂視其所以觀其所由察其所安<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-7a"/>
　　又如所謂不逆詐不億不信抑亦先覺者是賢則<lb/>
　　人之難知者亦易於知矣大抵知人則哲雖堯猶<lb/>
　　以為難下之人誠不易知也上之人茍能一待之<lb/>
　　以誠而不藏機蓄智以為牢籠駕馭之術則在我<lb/>
　　者易事而在彼者不難於知矣孟子曰至誠而不<lb/>
　　動者未之有也<lb/>
子曰好賢如緇衣惡惡如巷伯則爵不瀆而民作愿刑<lb/>
不試而民咸服大雅曰儀刑文王萬國<hi>詩作邦</hi>作孚<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-7b"/>
　陳澔曰緇衣鄭國風美鄭武公之詩小雅巷伯寺人<lb/>
　刺幽王之詩大雅文王之篇<lb/>
　吕大臨曰好賢必如緇衣之篤則人知上之誠好賢<lb/>
　矣不必爵命之數勸而民自起愿心以敬上惡惡必<lb/>
　如巷伯之深則人知上之誠惡惡矣不必刑罰之施<lb/>
　而民自畏服文王好惡得其正而一出乎誠心故為<lb/>
　天下之所儀刑德之所以孚乎下也<lb/>
子曰下之事上也不從其所令從其所行上好是物下<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-8a"/>
必有甚者矣故上之所好惡不可不慎也是民之表也<lb/>
　陳祥道曰言之化人也淺故不從其所令行之感人<lb/>
　也深故從其所行好惡出於正則彼皆從而正好惡<lb/>
　出於非則彼皆從而非猶表端而影端表枉而影枉<lb/>
　也故謂民之表<lb/>
　馬睎孟曰令者令之於民行者行之於己其所行者<lb/>
　若此其所令者若彼民不從其若彼之令而從若此<lb/>
　之行則是上之好惡下之所取以為正而不可以不<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-8b"/>
　慎也<lb/>
　　臣按上好是物下必有甚焉者矣甚者甚於君也<lb/>
　　林林之衆蠢蠢之民無所知識見上之所好者在<lb/>
　　此則從而趨赴之倣傚之始雖一二而終至於千<lb/>
　　萬始雖涓滴而終至於滔天所謂甚焉者如是噫<lb/>
　　人君之好尚起於一念之偏私頃刻之順適而不<lb/>
　　知天下之人從風而靡遂因之而成風俗或以之<lb/>
　　而致亂亡然則君人者其好尚可不謹哉<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-9a"/>
子曰上好仁則下之為仁爭先人故長民者章志貞教<lb/>
尊仁以子愛百姓民致行己以説其上矣<lb/>
　陳澔曰章志者明吾好惡之所在也貞教者身率以<lb/>
　正也所志所教莫非尊仁之事以此為愛民之道是<lb/>
　以民皆感其子愛之心致力於行己之善而悦其上<lb/>
　如子從父母之命也<lb/>
子曰民以君為心君以民為體心莊則體舒心肅則容<lb/>
敬心好之身必安之君好之民必欲之心以體全亦以<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-9b"/>
體傷君以民存亦以民亡<lb/>
　方慤曰民以君為心者言好惡從於君也君以民為<lb/>
　體者言休戚同於民也體雖致用於外然由於心之<lb/>
　所使故曰心好之身必安之心雖為主於内然資乎<lb/>
　體之所保故曰心以體全亦以體傷<lb/>
　陳祥道曰體從心者也民從君者也故上臨之以莊<lb/>
　則下亦舒矣上臨之以肅則下亦敬矣心以體率心<lb/>
　不在焉則視而弗見聽而弗聞豈非心好之身必安<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-10a"/>
　之之謂乎君所以率民者也君好仁則下莫不仁君<lb/>
　好義則下莫不義茍君不為之則民無從焉體衛心<lb/>
　者也體全則心與之全體傷則心與之傷故曰心以<lb/>
　體全亦以體傷民衛君者也民歸之然後可以君天<lb/>
　下民去之則亦不能以獨君矣故曰君以民存亦以<lb/>
　民亡<lb/>
　　臣按緇衣此篇即心體相須以喻君民相資之意<lb/>
　　以見肢體之運動皆由心神之主使亦猶庻民之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-10b"/>
　　休戚皆由君上之好惡也然肢體之運動心神固<lb/>
　　資之以為榮衛然而運動之極至於疲廢而痿痺<lb/>
　　焉則人心之神亦因之而傷損矣人民之供役人<lb/>
　　君固資之以為奉養然而役使之過至於貧苦而<lb/>
　　怨叛焉則人君之國亦因之而喪亡矣所謂君以<lb/>
　　民存亦以民亡此二言者為人上者宜常書于座<lb/>
　　右以為朝夕之儆以比丹書之戒焉<lb/>
春秋左氏傳穆子曰吾聞諸叔向曰好惡不愆民知所<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-11a"/>
適事無不濟<lb/>
　孔頴逹曰所好必善所惡必惡在上者所好所惡不<lb/>
　有過愆則下民知所適歸言皆知歸於善也<lb/>
臧武仲曰夫上之所為民之歸也上所不為而民或為<lb/>
之是以加刑罰焉而莫敢不懲若上之所為而民亦為<lb/>
之乃其所也又何禁乎<lb/>
　陸贄曰凡上之所為以導下也上所不為以檢下也<lb/>
　上所不為而下或為之然後可以設峻防寘明辟若<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-11b"/>
　上為之而下亦為之固其理也又何禁乎<lb/>
　　臣按武仲此言雖為季武子而發然萬世之下居<lb/>
　　人上者立法制明禁令必先有諸己然後為之夫<lb/>
　　然則所令無不行所禁無不止矣茍徒知責人而<lb/>
　　不知責己是豈大學絜矩之道哉<lb/>
論語季康子問使民敬忠以勸如之何子曰臨之以莊<lb/>
則敬孝慈則忠舉善而教不能則勸<lb/>
　朱熹曰莊謂容貌端嚴也臨民以莊則民敬於己孝<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-12a"/>
　於親慈於衆則民忠於己善者舉之而不能者教之<lb/>
　則民有所勸而樂於為善<lb/>
　張栻曰此皆在我所當為非為欲使民敬忠以勸而<lb/>
　為之也然能如是則其應蓋有不期然而然者矣<lb/>
　　臣按季康子問使民敬忠以勸謂之使者是有意<lb/>
　　於敺使其民也聖人答之以莊孝慈及舉善教不<lb/>
　　能而加之以則之一辭蓋謂在上者能如此臨之<lb/>
　　以莊而孝而慈而舉善教不能則民自有如此感<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-12b"/>
　　應初非有所使亦不待於使而然也<lb/>
季康子問政於孔子孔子對曰政者正也子率以正孰<lb/>
敢不正<lb/>
　范祖禹曰未有己不正而能正人者<lb/>
　　臣按書曰表正萬邦上者表也下者影也表正則<lb/>
　　影正矣先儒謂政之所以得名以其能以正己者<lb/>
　　正人也己不能正焉能正人哉居人上者誠能以<lb/>
　　正存心以身率先天下則近而羣臣逺而萬民孰<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-13a"/>
　　敢以不正哉<lb/>
季康子患盗問於孔子孔子對曰茍子之不欲雖賞之<lb/>
不竊<lb/>
　朱熹曰言子不貪欲則雖賞民使之為盗民亦知耻<lb/>
　而不竊<lb/>
　　臣按非其有而取之盗也非獨謂貨財凡吾之所<lb/>
　　不當有者而有之皆是盗之事康子患人盗他人<lb/>
　　所有之貨物而欲弭之聖人告之以不欲所謂不<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-13b"/>
　　欲者凡吾所嗜好用度茍理之不可為義之不當<lb/>
　　為分之不得為而恃吾之勢以多取之乘吾之力<lb/>
　　以强刼之恣吾之材以妄為之皆是盗也吾為大<lb/>
　　盗而禁小民之不為小盗豈理也哉所謂雖賞之<lb/>
　　不竊乃假設之言<lb/>
季康子問政於孔子曰如殺無道以就有道何如孔子<lb/>
對曰子為政焉用殺子欲善而民善矣君子之德風小<lb/>
人之德草草上之風必偃<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-14a"/>
　朱熹曰為政者民所視傚何以殺為欲善則民善矣<lb/>
　尹焞曰殺之為言豈為人上之語哉以身教者從以<lb/>
　言教者訟而况於殺乎<lb/>
　張栻曰在上者志存於殺則固已失長人之本矣烏<lb/>
　能禁止其惡乎欲善之心純篤發見於政教之間則<lb/>
　民將率從丕變如風之所動其孰有不從者然則民<lb/>
　之所以未之從者則吾欲善之誠不篤而已<lb/>
　　臣按人君之於民如天地之於物父母之於子也<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-14b"/>
　　天地生物父母生子惟恐不得其所而夭閼其生<lb/>
　　生之理而或至於傷其生君之於民當體天地父<lb/>
　　母之心庻幾盡君之道也是故人君之於民賢者<lb/>
　　則保恤之不肖者則哀憐之養之教之懲之戒之<lb/>
　　至於再至於三不得已而後加之刑焉而刑亦有<lb/>
　　等第非至於逆天理敗人倫不加之以極刑也康<lb/>
　　子乃欲殺無道以就有道夫道有諸己然後可以<lb/>
　　責人吾居人之上所謂道者或出或入焉乃欲責<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-15a"/>
　　下之人無道而殺之又何以知其為無道也聖人<lb/>
　　告之以子欲善而民善欲其反諸身而自盡其道<lb/>
　　也所謂善者天理之公人道之正純粹而無惡者<lb/>
　　也我有是善人亦有是善上以善而自為則下之<lb/>
　　人同有是善者亦感發而興起矣<lb/>
子曰上好禮則民莫敢不敬上好義則民莫敢不服上<lb/>
好信則民莫敢不用情夫如是則四方之民襁<hi>織縷為之以約</hi>
<hi>小兒於背者</hi>負其子而至矣<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-15b"/>
　朱熹曰好義則事合宜情誠實也敬服用情蓋各以<lb/>
　其類而應也<lb/>
　　臣按在己者皆盡其道則在下者各以類而應之<lb/>
　　所謂正己而物正者也<lb/>
子曰上好禮則民易使也<lb/>
　謝良佐曰禮達而分定故民易使<lb/>
　輔廣曰上好禮則品節分明而誠意退遜故觀感於<lb/>
　下者亦皆安己之分聽上之命而易使<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-16a"/>
大學詩云樂只君子民之父母民之所好好之民之所<lb/>
惡惡之此之謂民之父母<lb/>
　朱熹曰能絜矩而以民心為己心則是愛民如子而<lb/>
　民愛之如父母矣又曰君子有絜矩之道故能以己<lb/>
　之好惡知民之好惡又能以民之好惡為己之好惡<lb/>
　也夫好其所好而與之聚之惡其所惡而不以施焉<lb/>
　則上之愛下眞猶父母之愛其子矣彼民之親其上<lb/>
　豈不亦猶子之愛其父母哉<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-16b"/>
　　臣按先儒謂愛民之道不過順其好惡之心而己<lb/>
　　大約民所好者飽煖安樂所惡者飢寒勞苦使民<lb/>
　　常得其所好而不以所惡之事加之則愛民之道<lb/>
　　也雖然上下之分雖殊好惡之情則一民之所好<lb/>
　　惡者即吾之所好惡者也因己之所好惡而知人<lb/>
　　之所好惡又以民之所好惡而為己之所好惡焉<lb/>
　　非眞心於愛民而以父母斯民為心者能若是乎<lb/>
　　茍為不然好人之所惡惡人之所好是謂拂人之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-17a"/>
　　性菑必逮夫身不獨用人為然<lb/>
詩云節<hi>截然髙大貌</hi>彼南山維石巖巖赫赫師尹民具<hi>俱也</hi>爾<lb/>
瞻有國者不可以不愼辟<hi>偏也</hi>則為天下僇矣<lb/>
　朱熹曰詩小雅節南山之篇師尹周太師尹氏也言<lb/>
　在上者人所瞻仰不可不謹若不能絜矩而好惡徇<lb/>
　於一己之偏則身弑國亡為天下之大僇矣<lb/>
　　臣按先儒謂傳引二詩以明為人上者民所共仰<lb/>
　　則其好惡當與民同之茍徇一己之偏私焉則逆<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-17b"/>
　　人心之所同而為天下之所戮矣蓋上人者下人<lb/>
　　之所瞻仰者也民有不平賴以平之民有不公賴<lb/>
　　以公之而上之人先以不平不公自居而好惡狥<lb/>
　　於一己之偏是謂拂人之性逆人之情雖其位髙<lb/>
　　勢重一時無如之何雖未必至於戮而有可戮之<lb/>
　　理噫為人父母者而不能盡父母之道而為天下<lb/>
　　之大戮亦惟於好惡之公與偏而己可不謹哉<lb/>
孟子曰君仁莫不仁君義莫不義<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-18a"/>
　朱熹曰張氏謂此章重出然上篇主言人臣當以正<lb/>
　君為急此章直戒人君義亦小異耳<lb/>
　　臣按此章即君道以明感化之機蓋有堯舜之君<lb/>
　　則有堯舜之民有桀紂之君則有桀紂之民茍所<lb/>
　　行者桀紂之事而求堯舜之治無此理也人君行<lb/>
　　仁義而下之人逆天悖理以不仁不義應之天理<lb/>
　　昭昭亦不之容也不乆旋即淪敗自古及今無不<lb/>
　　然者是以人君為治必存仁義之心以行仁義之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-18b"/>
　　政<lb/>
漢章帝時馬廖上疏曰昔元帝罷服官成帝御浣衣哀<lb/>
帝去樂府然而侈費不息至於衰亂者百姓從行不從<lb/>
言也夫改政移風必有其本傳曰吳王好劍客百姓多<lb/>
創瘢楚王好細腰宫中多餓死長安語曰城中好髙結<lb/>
<hi>與髻同</hi>四方髙一尺城中好廣眉四方且半額城中好大<lb/>
袖四方全匹帛斯言如戲有切事實前下制度未幾後<lb/>
稍不行雖或吏不奉法良由慢起京師今陛下素簡所<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-19a"/>
安發自聖性誠令斯事一竟則四海誦德聲薫天地神<lb/>
明可通况行令乎<lb/>
　　臣按廖所謂百姓從行不從言是誠識治化之體<lb/>
　　風化之原者也是言也始於成王命君陳曰違上<lb/>
　　所命從厥攸好大學所謂所令反其所好而民不<lb/>
　　從禮記謂不從其所令從其所行皆此意也蓋人<lb/>
　　君一身風化之本原而京師者又風化始出之地<lb/>
　　君人上者誠能正身齊家而不為非禮非義之事<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-19b"/>
　　而於京師首善之地於凡事之營為物之創造有<lb/>
　　不合於禮不當於義者一切禁革而惟古初之是<lb/>
　　式禮義之是程茍有違焉必加以罪并坐其監領<lb/>
　　之官製造之工不但已也後世世主其所頒之律<lb/>
　　令格式非不嚴而謹也然而能行之於暫而不能<lb/>
　　久者何也上之人既不能率先以身以故貴近者<lb/>
　　倣傚而先犯之然後天下從風而靡焉所謂百姓<lb/>
　　從行不從言豈不信哉<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-20a"/>
第五倫又言于章帝曰諸王主貴戚驕奢踰制京師尚<lb/>
然何以示逺故曰其身不正雖令不行以身教者從以<lb/>
言教者訟夫隂陽和嵗乃豐君臣同心化乃成也<lb/>
　　臣按第五倫言以身教者從以言教者訟是即大<lb/>
　　學所謂其所令反其所好而民不從者也是故人<lb/>
　　君既正身修德躬行節儉以身示教為天下先復<lb/>
　　立為制度嚴為禁令以戒飭夫妃嬪宗戚之屬左<lb/>
　　右侍御之臣内而朝著近而京邑使各安其分守<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_081-20b"/>
　　不得越禮踰制則天下靡然從其化而不敢犯矣<lb/>
　　茍徒責人而不責己限踈而不限親禁逺而不禁<lb/>
　　近耳目所及者則若罔聞知而於郡縣之逺閭里<lb/>
　　之間乃詳為之制嚴為之法則亦虚費文移徒掛<lb/>
　　牆壁而己安能戢其泛泛之心杜其呶呶之議而<lb/>
　　革其靡靡之俗哉<lb/>
　　　　以上謹好尚以率民<lb/>
　大學衍義補卷八十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>