<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>大學衍義補卷九十六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　大學衍義補卷九十六<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　丘濬　撰<lb/>
　治國平天下之要<lb/>
　　備規制<lb/>
　　　寳玉之噐<lb/>
書輯<hi>斂也</hi>五瑞<hi>信也</hi>既月乃日覲四岳羣牧班瑞於羣后<lb/>
　朱熹曰公執桓圭侯執信圭伯執躬圭子執榖璧男<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-1b"/>
　執蒲璧五等諸侯執之以合符於天子而驗其信否<lb/>
　也<lb/>
　　臣按物質之美而貴者莫如玉故天子而下皆執<lb/>
　　之盖以至貴之人而執至美之物天子則以是而<lb/>
　　致敬於天諸侯則用是而盡誠於天子也<lb/>
禹貢揚州厥貢瑤琨梁州厥貢璆雍州厥貢惟球琳琅<lb/>
玕<lb/>
　蔡沈曰瑤琨玉石名詩曰何以舟之維玉及瑤琨説<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-2a"/>
　文云石之美似玉者取之可以為禮噐璆玉磬也球<lb/>
　琳美玉也琅玕石之似珠者爾雅曰西北之美者有<lb/>
　崑崙虛之球琳琅玕<lb/>
　　臣按玉之為物自古中國所在有之觀諸山海經<lb/>
　　可見矣在堯舜之世已用為圭璧禹貢之時揚梁<lb/>
　　雍三州所貢已有玉石在戰國時卞和所獻之玉<lb/>
　　出於荆山漢之時關中之藍田幽州之玉田皆有<lb/>
　　玉焉是時西域未通於中國也今中國未聞有出<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-2b"/>
　　玉之處而所用之玉皆自於闐國來於闐之玉有<lb/>
　　白𤣥緑三種皆出於河亦與古人所謂玉藴石而<lb/>
　　山輝者異是則中國之玉出於石而必用斲外夷<lb/>
　　之玉生於水而必用撈也豈古今土地生物有不<lb/>
　　同歟抑玉乃土石之精粹者其生也有限而取之<lb/>
　　也有盡耶况古人以玉比德無故不去其身用以<lb/>
　　為噐用雜佩之類不一而足是以制字者如瓊瑤<lb/>
　　瑄璟之類踰二百則玉在古多而為用夥可知矣<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-3a"/>
　　今世閭閻小民有不識玉者何古如彼之多而今<lb/>
　　如此之少耶由是推之漢之金以斤計而每以萬<lb/>
　　為言唐則以兩計而比於漢者少而宋又少於唐<lb/>
　　今日又少於宋無乃數千年之後中國之金殆將<lb/>
　　與玉同耶為世道逺慮者不可不為之限節也<lb/>
詩鄘風君子偕老曰副<hi>祭服首飾</hi>笄六珈<hi>以玉加於笄為飾</hi>
　　臣按先儒謂副祭服之首飾編髮為之笄衡笄也<lb/>
　　垂於副之兩旁當耳其下以紞懸瑱衡笄以玉為<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-3b"/>
　　之今之簪也紞織如絛上屬於衡瑱以玉為之以<lb/>
　　纊縛之而屬於紞懸之當耳似今之珥也<lb/>
衛風淇奥曰充耳琇瑩<lb/>
　朱熹曰充耳瑱也琇瑩美石也天子玉瑱諸侯以石<lb/>
鄭風之女曰鷄鳴曰雜佩以贈之<lb/>
　朱熹曰雜佩者左右佩玉也上横曰珩下繫三組貫<lb/>
　以蠙珠中組之半貫一大珠曰瑀末懸一玉兩端皆<lb/>
　鋭曰衝牙兩旁組半各懸一玉長博而方曰琚其末<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-4a"/>
　各懸一玉如半璧而内向曰璜又以兩組貫珠上繫<lb/>
　珩兩端下交貫於瑀而下繫兩璜行則衝牙觸璜而<lb/>
　有聲也<lb/>
齊風之著曰尚之以瓊華乎而尚之以瓊瑩乎而尚之<lb/>
以瓊英乎而<lb/>
　朱熹曰瓊華美石似玉者即所以為瑱也瓊瑩瓊英<lb/>
　亦皆美石似玉者<lb/>
秦風之渭陽曰何以贈之瓊瑰玉佩<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-4b"/>
　孔頴達曰瓊者玉之美名非玉名也瑰者美石之名<lb/>
小雅之采芑曰朱芾斯皇有瑲葱珩<lb/>
　朱熹曰瑲玉聲葱蒼色如葱者也珩佩首横玉也禮<lb/>
　三命赤芾葱珩<lb/>
斯干曰乃生男子載弄之璋<lb/>
　朱熹曰半圭曰璋<lb/>
大東曰鞙鞙<hi>長貌</hi>佩璲<lb/>
　鄭𤣥曰佩璲者以瑞玉為佩<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-5a"/>
大雅之棫樸曰濟濟辟王左右奉璋奉璋峩峩又曰追<lb/>
琢其章金玉其相<lb/>
　朱熹曰祭祀之禮王祼以圭瓚諸臣助之亞祼以璋<lb/>
　瓚左右奉之其判在内亦有趣向之意峩峩盛壯也<lb/>
　追雕也金曰雕玉曰琢<lb/>
旱麓曰瑟<hi>縝密貌</hi>彼玉瓚黄流在中<lb/>
　朱熹曰玉瓚圭瓚也以圭為柄黄金為勺青金為外<lb/>
　而朱其中也黄流鬱鬯也釀秬黍為酒築鬱金煮而<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-5b"/>
　和之使芬芳條鬯以瓚酌而禮之也<lb/>
韓奕曰韓侯入覲以其介圭<lb/>
　朱熹曰介圭封圭執之為贄以合瑞於王也<lb/>
江漢曰釐爾圭瓚秬鬯一卣<lb/>
　朱熹曰釐賜卣尊也<lb/>
商頌之長發曰受小球大球<lb/>
　鄭𤣥曰小球鎮圭尺有二寸大球大圭三尺也皆天<lb/>
　子之所執也<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-6a"/>
　　臣按以上皆三百篇詩中所言及玉者大抵先王<lb/>
　　之世所用以為首飾佩服祭器貢贄者皆玉也後<lb/>
　　世乃舎中國比德之玉而寶逺夷無用之石以為<lb/>
　　用甚至傾帑藏以易之此何見也<lb/>
周禮天官玉府掌王之金玉玩好共王之服玉佩玉珠<lb/>
玉王齊則共食玉大喪共含玉若合諸侯則共珠槃玉<lb/>
敦凡王之獻金玉受而藏之<lb/>
　呉澂曰金玉人所寶者服玉大圭之類佩玉珩璜之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-6b"/>
　類珠玉則琢玉為珠以飾冠冕也食玉所以養至陽<lb/>
　之氣含玉所以為死者口實合諸侯謂諸侯會同則<lb/>
　為壇三成割牛耳取血以㰱之珠槃所以盛耳玉敦<lb/>
　所以盛血<lb/>
　　臣按玉之為玉古先帝王必以之為服佩之用者<lb/>
　　以其色有黄白黒蒼之辨其聲有角徵宫羽之應<lb/>
　　其象有仁義禮樂道德忠信之備<lb/>
春官大宗伯以玉作六瑞以等<hi>猶齊等也</hi>邦國王執鎮<hi>安鎮四方</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-7a"/>
圭公執桓<hi>柱也</hi>圭侯執信圭伯執躬圭子執榖璧男執蒲<lb/>
璧<lb/>
　劉彞曰舜受堯禪執天下之大圭而陟帝位始受天<lb/>
　下之朝則輯五瑞既月乃日覲四岳班瑞於羣后是<lb/>
　玉作六瑞古已有矣<lb/>
　　臣按此即舜典所謂輯五瑞者盖自帝世已有之<lb/>
　　矣先儒謂六瑞之制其形有圭之鋭璧之圓以象<lb/>
　　天之體用其名有鎮桓信躬榖蒲以别君德之隆<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-7b"/>
　　殺信躬之名則取諸身而象之也鎮桓榖蒲之名<lb/>
　　則取諸物而象之也古人制噐莫不各有取象矧<lb/>
　　此乃天子所以合信於諸侯者乎<lb/>
以玉作六噐以禮天地四方以蒼璧禮天以黄琮禮地<lb/>
以青圭禮東方以赤璋禮南方以白琥禮西方以𤣥璜<lb/>
禮北方皆有牲幣各放其噐之色<lb/>
　呉澂曰禮神者始告神時薦於神坐也薦之在於作<lb/>
　樂迎神之後鄭氏云先奏是樂以致其神禮之以玉<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-8a"/>
　而祼焉是也蒼璧禮天蒼象天之色圓象天之形黄<lb/>
　琮禮地黄象地之色琮八方亦象地其制每角各刻<lb/>
　出一寸長六寸厚八寸青圭禮東方圭制上左右各<lb/>
　半寸其鋭以象春物初生長九寸厚一寸博三寸禮<lb/>
　東方以立春赤璋禮南方半圭曰璋夏者隂陽各居<lb/>
　其半故用璋禮南方以立夏白琥禮西方以玉長九<lb/>
　寸廣五寸刻狀虎形髙三寸禮西方以立秋𤣥璜禮<lb/>
　北方半璧曰璜冬者隂陽亦居其半故用璜禮北方<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-8b"/>
　以立冬六玉各象其方色而牲幣又象六玉之色<lb/>
　　臣按先儒謂玉者純陽之精氣而聖人之至寶也<lb/>
　　將禮於天地四方而無以歸其誠乃以玉作六噐<lb/>
　　既象天地四方之色又擬其形以琢之而柴槱禋<lb/>
　　燎埋瘞之所以答神之降饗也後世惟祀天地有<lb/>
　　琮璧而於其他之祭則無焉豈非缺典乎<lb/>
天府掌祖廟之守藏與其禁令凡國之玉鎮大寶噐藏<lb/>
焉<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-9a"/>
　鄭𤣥曰祖廟始祖之廟其寶物世傳守之若魯寶玉<lb/>
　大弓者玉鎮大寶噐玉瑞玉噐之美者<lb/>
　王昭禹曰左傳曰諸侯之封皆受明噐於王室以鎮<lb/>
　撫其社稷則所謂玉鎮者美玉之可以為鎮者也記<lb/>
　曰崇鼎貫鼎大璜封父龜天子之噐也所謂大寶噐<lb/>
　者亦類此鄭景望曰大喪大祭則出而陳之胡安定<lb/>
　曰告終易代陳列先王所寶非直為美觀也以見傳<lb/>
　及其身能全而歸之也夫以一噐一物傳於先王者<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-9b"/>
　猶謹如此况神噐之大者乎湯有典寶之作其以祖<lb/>
　宗之物所當常寶而無德則失亦不可常乎是義也<lb/>
　於周顧命尤詳<lb/>
　　臣按周禮天府所藏即顧命之所陳者也中庸所<lb/>
　　謂陳其宗噐即此所謂國之玉鎮大寶噐即書所<lb/>
　　謂越玉五重也是五重者即先世所傳之重寶曰<lb/>
　　𢎞璧曰琬琰曰大玉曰夷玉曰天球是之謂五玉<lb/>
　　𢎞璧大璧也琬琰圭也大玉華山之玉夷玉東夷<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-10a"/>
　　之玉天球鳴球也是皆國之重鎮大寶而為子孫<lb/>
　　者所當謹守以為傳世之寶以鎮國家以貽雲仍<lb/>
　　不可失墜焉者也<lb/>
典瑞掌玉瑞玉噐之藏辨其名<hi>名以命之</hi>物<hi>物以色之</hi>與其用事<lb/>
<hi>朝日祭祀之時</hi>設其服飾<hi>繅藉/之類</hi>王晉<hi>揷/也</hi>大圭<hi>朴素/無文</hi>執鎮圭<hi>瑑四鎮之</hi>
<hi>山</hi>繅<hi>織組/為藻</hi>藉<hi>飾以/藉玉</hi>五采<hi>五/色</hi>五就<hi>一半為/一就</hi>以朝日<hi>春分半日</hi>公<lb/>
執桓圭侯執信圭伯執躬圭繅皆三采三就子執榖璧<lb/>
男執蒲璧繅皆二采再就以朝覲宗遇會同於王諸侯<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-10b"/>
相見亦如之瑑<hi>刻上</hi>圭<hi>剡/上</hi>璋<hi>半/圭</hi>璧<hi>璧/圓</hi>琮<hi>半璧</hi>繅皆二采一就<lb/>
以覜聘四圭有邸<hi>圭出於四旁</hi>以祀天旅上帝兩圭有邸<hi>出於</hi>
<hi>兩旁</hi>以祀地旅四望祼圭有瓚以肆先王以祼賔客圭璧<lb/>
<hi>圭其邸為璧</hi>以祀日月星辰璋邸射<hi>邸托於琮貫而射之</hi>以祀山川以<lb/>
造贈賔客土圭以致四時日月封國則以土地珍<hi>當為鎮</hi>
圭以徴守以恤凶荒牙璋<hi>瑑為齒牙</hi>以起軍旅以治兵守璧<lb/>
羨以起度<lb/>
　鄭𤣥曰人執以見曰瑞禮神曰噐<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-11a"/>
　　臣按先儒謂璧羨以起度者古人之度在樂則起<lb/>
　　於黄鍾在禮則起於璧羨璧之圓凡九寸以其旁<lb/>
　　之一寸而羨其上下則横徑八寸而袤十寸以十<lb/>
　　寸之尺而起度則十尺為丈十丈為引以八寸之<lb/>
　　尺而起度則八尺為尋倍尋為常使度或不存天<lb/>
　　下後世因璧羨而可考則王者之五度信矣由是<lb/>
　　觀之則先王命典瑞之職掌玉瑞玉噐之藏非但<lb/>
　　備物以為當世之用而又制噐以垂後世之則三<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-11b"/>
　　代盛時禮樂之用備於上禮樂之化孚於下非但<lb/>
　　掌之者有其人而製之者亦有其則詩所謂雖無<lb/>
　　老成人尚有典刑亦此類歟<lb/>
玉人之事鎮圭<hi>取鎮安四方之義</hi>尺有二寸天子守之命圭九<lb/>
寸謂之桓圭<hi>取强直有立之義</hi>公守之命圭七寸謂之信<hi>伸也</hi>圭<lb/>
<hi>取尊而不屈之義</hi>侯守之命圭七寸謂之躬圭<hi>取卑而不伸之義</hi>伯守<lb/>
之天子執冒<hi>取覆冒之義</hi>四寸以朝諸侯天子用全<hi>絲色</hi>上公<lb/>
用龍侯用瓚伯用將<hi>以玉飾其柄</hi>繼子男執皮帛天子圭中<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-12a"/>
必<hi>與縪同</hi>四圭尺有二寸以祀天大圭長三尺杼<hi>殺也</hi>上終<lb/>
葵<hi>椎也</hi>首天子服之土圭尺有五寸以致日以土地祼圭<lb/>
尺有二寸有瓚以祀廟琬圭九寸而繅以象徳琰圭九<lb/>
寸判規以除慝以易行璧羨度尺<hi>用以起度</hi>好<hi>璧孔也</hi>三寸以<lb/>
為度<lb/>
　鄭𤣥曰天子名玉曰冒者言德能覆盖天下也全純<lb/>
　色<lb/>
　　臣按玉人之所造即典瑞之所掌也然其間亦有<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-12b"/>
　　詳畧多寡同異者互相備也不然其有缺文逸簡<lb/>
　　歟抑觀成周之世所以為玉瑞玉噐者無非為祭<lb/>
　　神行禮致四時贈賔客䘏凶荒起軍旅而作後世<lb/>
　　所以造作者多以為服飾玩好甚者以為戲具求<lb/>
　　其為禮而作者盖鮮矣夫以古人比德之玉所以<lb/>
　　事天享帝之具而用以為䙝玩於床第之間其不<lb/>
　　恭甚矣<lb/>
禮記曲禮玉曰嘉玉<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-13a"/>
　陳澔曰無瑕之玉也<lb/>
　　臣按禮神以玉取其清潔無瑕也玉之為玉或以<lb/>
　　為璧或以為琮或圭以青或璋以白或赤而為虎<lb/>
　　形或𤣥而為半璧或兩圭而有邸或四圭而有邸<lb/>
　　茍有瑕而不純則非全矣故必純而全然後謂之<lb/>
　　嘉焉嘉者美也然是玉也或焚焉或藏焉考周禮<lb/>
　　鄭氏註謂禋祀禋煙也為五幣祭祀焚之作煙以<lb/>
　　報陽也此焚玉之證也天府若當祭祀訖事而藏<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-13b"/>
　　之此收玉之證也是何也盖用玉於神有禮神者<lb/>
　　有祀神者禮神者訖事即收祀神者與牲俱燎也<lb/>
　　若夫郊特牲所謂圭璋則用圭璋以盛鬯用其氣<lb/>
　　臭而已<lb/>
玉藻天子搢<hi>揷也</hi>珽方正於天下也諸侯荼前詘後直讓<lb/>
於天子也大夫前詘後詘無所不讓也<lb/>
　陳澔曰珽亦笏也即玉人所謂大圭長三尺者是也<lb/>
　以其挺然無所詘故謂之珽盖以端方正直之道示<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-14a"/>
　天下也荼者舒遲之義前有所畏則其進舒遲諸侯<lb/>
　之笏前詘者圓殺其首也後直者下角正方也以其<lb/>
　讓於天子故殺其上也大夫上有天子下有己君故<lb/>
　笏之下角亦殺而圜示無所不讓也<lb/>
笏天子以球玉諸侯以象大夫以魚須文竹士竹本象<lb/>
可也<lb/>
　鄭𤣥曰球美玉也文猶飾也大夫士飾竹以為笏不<lb/>
　敢與君竝用純物也<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-14b"/>
　孔頴達曰魚須文竹謂以鮫須文飾其竹也士以竹<lb/>
　為本質以象牙飾其邉縁可者通許之辭<lb/>
　　臣按以上圭笏之制惟天子得用玉諸侯則用象<lb/>
　　大夫士皆用竹但用魚須及象文飾之今制則五<lb/>
　　品以上用象六品以下皆用槐木簡<lb/>
古之君子必佩玉右徵角左宫羽<lb/>
　陳澔曰徵角宮羽以玉聲所中言也徵為事角為民<lb/>
　故在右右為動作之方也宮為君羽為物君道宜靜<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-15a"/>
　物道宜積故在左左乃無事之方也不言商者或以<lb/>
　西方肅殺之音故遺之歟<lb/>
　方慤曰徵角為陽宮羽為隂陽主動隂主靜右佩隂<lb/>
　也而聲中徵角之動左佩陽也而聲中宮羽之靜何<lb/>
　哉盖佩所以為行止之節時止則止時行則行此設<lb/>
　備之意也<lb/>
　　臣按佩之制見於詩雜佩其制有琚瑀珩璜衝牙<lb/>
　　五者其所以為聲者在兩璜與衝牙相觸撃行動<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-15b"/>
　　之際鏘然以鳴在右者必中徵角在左者必中宮<lb/>
　　羽古之玉人所以製造之者必有其度然後能使<lb/>
　　聲之所中協於角徵宮羽之音其大小厚薄必有<lb/>
　　等差惜後世之無傳也<lb/>
　　今制朝祭服皆有制三品以上用玉四品以下藥<lb/>
　　玉近乃有鑄銅為之者殊失古制盖玉之中商聲<lb/>
　　者以其有肅殺之聲尚不可用况用金聲乎切宜<lb/>
　　禁革<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-16a"/>
凡帯必用佩玉惟喪否佩玉有衝牙君子無故玉不去<lb/>
身君子於玉比德焉<lb/>
　賈公彦曰所觸之玉其形似牙故曰衝牙<lb/>
聘義夫昔者君子比德於玉焉温潤而澤仁也縝<hi>緻也</hi>密<lb/>
以栗<hi>堅貌</hi>知也亷而不劌<hi>傷也</hi>義也垂之如墜禮也叩之其<lb/>
聲清越<hi>猶揚也</hi>以長其終詘<hi>絶止/貌</hi>然樂也瑕<hi>玉病也</hi>不揜瑜<lb/>
<hi>玉中美者</hi>瑜不揜瑕忠也孚尹旁達信也氣如白虹天也精<lb/>
神見於山川地也珪璋特達德也天下莫不貴者道也<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-16b"/>
　賈公彦曰珪璋特達謂行聘之時惟執圭璋特得通<lb/>
　達不加飾弊也<lb/>
　馬睎孟曰古人用玉皆象其美若鎮圭以召諸侯以<lb/>
　恤凶荒用其仁也齊有食玉用其智也牙璋以起軍<lb/>
　旅用其義也國君相見以瑞相享以璧用其禮也樂<lb/>
　有鳴球服有佩玉用其樂也邦國玉節用其信也琬<lb/>
　以結好琰以除慝用其忠也兩圭祀地黄琮禮地用<lb/>
　其能達於地也四圭祀天蒼璧禮天用其能達於天<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-17a"/>
　也圭璋特達用其能達於德也已聘而還圭璋已朝<lb/>
　而班瑞此皆古之為噐而用玉之美者也古之善比<lb/>
　君子於玉者曰言念君子温其如玉曰追琢其章金<lb/>
　玉其相曰如圭如璧曰有美玉於斯韞匵而藏諸曰<lb/>
　玉振終條理曰瑾瑜匿瑕曰如玉如瑩爰變丹青此<lb/>
　古人比君子於玉者也<lb/>
　　臣按玉者天下莫不貴君子之德似之是以君子<lb/>
　　無故玉不去身右徵角左宮羽於玉比德盖求所<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-17b"/>
　　以稱夫仁義知禮樂忠信之德而比之於玉也<lb/>
春秋定公八年盜竊寶玉大弓九年得寶玉大弓<lb/>
　胡安國曰榖梁子曰寶玉封圭大弓武王之戎弓周<lb/>
　公受賜藏之魯或曰夏后氏之璜封父之繁弱也子<lb/>
　孫世守㒺敢失墜以昭先祖之德存肅敬之心耳古<lb/>
　者告終易代𢎞璧琬琰天球夷玉兑之戈和之弓垂<lb/>
　之竹矢莫不陳列非直為美觀也先王所寶傳及其<lb/>
　身能全而歸之則可以免矣魯失其政陪臣擅權雖<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-18a"/>
　先公分噐猶不能守而盜得竊諸公宮其能國乎故<lb/>
　失之書得之書所以譏公與執政之臣見不恭之大<lb/>
　也此義行則有天下國家者各知所守之職不敢忽<lb/>
　矣<lb/>
　　臣按人君於先代所藏之重噐手澤之所存心神<lb/>
　　之所寓有事於宗廟則陳之以示其能守臨終而<lb/>
　　顧命則列之以見其全歸非細故小事也中庸以<lb/>
　　此表繼述之能孝周書以此見傳守之不失為人<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-18b"/>
　　子孫踐祖宗之位守祖宗之業而不能守祖宗之<lb/>
　　遺物豈得為孝乎<lb/>
唐𤣥宗天寶十載詔曰禮神以玉取其精潔温潤今有<lb/>
司竝用珉自今禮神六噐宗廟奠玉竝用真玉諸祀用<lb/>
珉如玉難得大者寜小其制度以取其真<lb/>
　　臣按祀神當以誠以偽代真則非誠矣<lb/>
肅宗寶應元年楚州言尼真如恍惚登天見上帝賜以<lb/>
寶玉十三枚云中國有災以此鎮之羣臣賀表<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-19a"/>
　范祖禹曰堯命重黎絶地天通盖惡巫覡矯妄而誣<lb/>
　天㒺民也後世主昏於上民迷於下黷亂天地無所<lb/>
　不有肅宗父子不相信妖由人興故姦偽得以惑之<lb/>
　獲寶不一月而二帝崩吉凶之騐亦可覩矣<lb/>
　　臣按妖人假物以售其姦偽明理之君必不為所<lb/>
　　惑何也盖寶玉之物皆生於地何由而上於天所<lb/>
　　以琢磨而雕刻成噐者非人力不能為也天者氣<lb/>
　　而已矣所能生者渾然之質而不能成竒巧之形<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-19b"/>
　　以是折之則妖人無所容其偽矣<lb/>
元世祖至元二十二年遣使徃馬八國求竒寶<lb/>
　　臣按自古中國所謂寶者必可以為禮神之噐必<lb/>
　　可以為佩服之用必可以為噐用之飾上可以鎮<lb/>
　　國家下可以詒後𦙍非徒用以為觀翫戲弄而已<lb/>
　　也元人之所謂寳者則異於是史傳之所不載前<lb/>
　　代之所無有形不如珠之圓瑩色不如玉之温潤<lb/>
　　質不如金之從革蓋與砂礫無異焉烏足以為寳<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-20a"/>
　　哉<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_096-20b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　大學衍義補卷九十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>