<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>大學衍義補卷一百二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　大學衍義補卷一百二<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　丘濬　撰<lb/>
　治國平天下之要<lb/>
　　慎刑憲<lb/>
　　　定律令之制<hi>上</hi>
舜典曰象以典刑<lb/>
　孔穎逹曰易云象也者像此者也又曰天垂象聖人<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-1b"/>
　則之是象為倣法故為法也依法用其常刑用之使<lb/>
　不越法<lb/>
　朱熹曰畫象而示民以墨劓剕宫大辟五等肉刑之<lb/>
　常法也或問象以典刑如何為象曰此正言法象如<lb/>
　懸象魏之象<lb/>
　　臣按吕刑曰蚩尤惟始作亂延及于平民罔不冦<lb/>
　　賊惟作五虐之刑則肉刑在蚩尤之世已有之非<lb/>
　　起自虞世也<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-2a"/>
夏作禹刑<lb/>
湯制官刑儆于有位<lb/>
　蔡沈曰官刑官府之刑也<lb/>
周禮正月之吉始和布刑于邦國都鄙乃縣刑象之法<lb/>
于象魏使萬民觀刑象挾日<hi>凡十日</hi>而斂之<lb/>
　鄭𤣥曰象魏闕也魯災季桓子御公立于象魏之外<lb/>
　命藏象魏曰舊章不可忘<lb/>
　王昭禹曰刑雖先王原情以定罪因事以制刑亦當<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-2b"/>
　因時而為之變通量時而有輕重正月之吉布刑于<lb/>
　邦國都鄙為是故也蓋先王之法若江河貴乎易避<lb/>
　而難犯若匿為物而愚不識其陷於罪又從而刑之<lb/>
　不㡬於罔民乎其使民觀象者亦使知所避而已<lb/>
　　臣按成周刑典之設旣布于邦國都鄙又縣之象<lb/>
　　魏惟恐民之不知而誤犯也夫設法令以待天下<lb/>
　　固將使民易避而難犯顧乃深藏於理官法家自<lb/>
　　典正職掌之官猶不能徧知其所有洞曉其所謂<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-3a"/>
　　況愚夫細民哉閭閻之下望朝廷之禁憲如九地<lb/>
　　之於九天莫測其意嚮之所在及陷乎罪從而刑<lb/>
　　之是罔民也豈聖王同民出治之意乎是以周禮<lb/>
　　六官俱於正月之吉各布其典于象魏以示萬民<lb/>
　　其所示者有善有惡使之知所好惡惟刑典則示<lb/>
　　之以所禁使不犯焉<lb/>
士師之職掌國之五禁之法以左右<hi>助也</hi>刑罰一曰宫<hi>王宫</hi>
禁二曰官<hi>官府</hi>禁三曰國<hi>城/中</hi>禁四曰野<hi>郊/野</hi>禁五曰軍<hi>軍旅</hi>禁<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-3b"/>
皆以木鐸狥之于朝書而縣于門閭<hi>巷門曰閭</hi>
　鄭𤣥曰古之禁書亡矣今宫門有符籍官府有無故<lb/>
　擅入城門野有田律軍有囂讙夜行之制<lb/>
　賈公彦曰凡設五刑者刑期于無刑於刑外豫設禁<lb/>
　禁民使其不犯於刑是左右助刑罰無使罪麗于民<lb/>
　也<lb/>
　　臣按三代未有律之名而所謂禁者即是豫為法<lb/>
　　禁以制之於未然雖無律之名而律之意已具於<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-4a"/>
　　此矣違乎禁則入於刑入於刑則犯於法犯於法<lb/>
　　則加以罰焉然非狥之以木鐸書之於門閭則蚩<lb/>
　　蚩蠢蠢之民何以知其為禁而不犯哉故以木鐸<lb/>
　　狥之於朝使之内有所聞以書而懸於門閭使之<lb/>
　　外有所見聞見於耳目之間警省於心思之内知<lb/>
　　所禁忌而不犯刑法所謂五禁之法左右乎刑罰<lb/>
　　豈不然哉<lb/>
以五戒先後刑罰毋使罪麗于民一曰誓用之于軍旅<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-4b"/>
二曰誥用之于會同三曰禁用諸田役四曰糾用諸國<lb/>
中五曰憲用諸都鄙<lb/>
　呉澂曰先後猶左右也以言折之曰誓若湯誓之類<lb/>
　以言告之曰誥若康誥之類止使勿為曰禁察其有<lb/>
　犯曰糾表而懸之曰憲以五戒左右其刑罰則無犯<lb/>
　法之民矣<lb/>
　　臣按以五戒先後刑罰即唐宋之律而有名例職<lb/>
　　制敇令格式之意也蓋禁止使勿為施於未然之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-5a"/>
　　前戒敇其怠忽施於事為之際先之則引而導之<lb/>
　　使無進而麗於罰後之則柅而止之使無退而麗<lb/>
　　於刑聖人之心見於母之一言其慈愛過於父母<lb/>
　　其覆載同於天地<lb/>
掌士之八成一曰邦汋二曰邦賊三曰邦諜四曰犯邦<lb/>
令五曰撟邦令六曰為邦盜七曰為邦朋八曰為邦誣<lb/>
　鄭衆曰八成者行事有八篇若今時決事比<lb/>
　呉澂曰汋讀如斟酌之酌謂刺探邦之機密而泄於<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-5b"/>
　外者賊謂潜謀隂結將為逆亂者諜謂敵國行間覘<lb/>
　伺虚實者令謂故恃傲狠以干號令者撟讀如矯詐<lb/>
　之矯謂詐為符璽以行號令者盜謂竊取國之寳藏<lb/>
　者朋謂私黨相阿使亂政者誣謂誣罔造妖以惑衆<lb/>
　者<lb/>
　　臣按先儒謂官府之八成則其經治之成法也士<lb/>
　　師之八成則其正亂之成法也先王之時齊八政<lb/>
　　以防淫一道徳以同俗患夫姦人之為禍於邦家<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-6a"/>
　　也且八成之法使士師掌之使其知有犯於此者<lb/>
　　必刑之而無赦制治於未亂保邦於未危所以防<lb/>
　　其芽蘖者豈不豫哉<lb/>
司刑掌五刑之法以麗<hi>附也</hi>萬民之罪墨<hi>墨刻顙而涅之</hi>罪五百<lb/>
劓<hi>割其鼻</hi>罪五百宫<hi>丈夫割勢/女子幽閉</hi>罪五百刖<hi>截其足</hi>罪五百殺<lb/>
<hi>死也</hi>罪五百若司㓂斷獄弊訟則以五刑之法詔刑罰而<lb/>
以辨罪之輕重<lb/>
　　臣按五刑之名始見於虞書然未有其目也著其<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-6b"/>
　　目始於此司刑所掌者以五刑之法麗民之罪司<lb/>
　　冦斷獄弊訟則詔之處其所應否或輕或重咸聽<lb/>
　　其所附麗焉<lb/>
司約掌邦國及萬民之約劑治神之約為上治民之約<lb/>
次之治地之約次之治功之約次之治器之約次之治<lb/>
摯之約次之<lb/>
　鄭𤣥曰此六約者諸侯以下至於民皆有焉劑謂劵<lb/>
　書也<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-7a"/>
　呉澂曰約言語之約束也治者理其相抵冒上下之<lb/>
　差也神約謂命祀郊社羣望及祖宗也民約謂征稅<lb/>
　遷移及仇讎旣和之類也功約謂王功國功之屬爵<lb/>
　賞所及也器約謂禮樂吉凶車服所得用也摯約謂<lb/>
　玉帛禽鳥相與往來也<lb/>
　　臣按有約以結其信有劑以固其約謂之約劑則<lb/>
　　約而有其劑也司約掌邦國及萬民之約劑凡有<lb/>
　　六焉是六者朝廷皆為之約劑付司約掌之而屬<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-7b"/>
　　於秋官焉先為之約劑使人知所守而有不如其<lb/>
　　約者則考其劵書以治之亦猶後世之格式也<lb/>
禁殺戮<hi>官名</hi>掌司斬殺戮者凡傷人見血而不以告者攘<lb/>
獄者遏訟者以告而誅之<lb/>
　鄭𤣥曰掌殺戮者禁民不得相殺戮司猶察此四者<lb/>
　告於司冦罪之也斬殺戮謂吏民相斬相殺相戮者<lb/>
　傷人見血見血乃為傷人耳<lb/>
　呉澂曰攘獄謂罪人之刼獄者遏訟止遏民訟也<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-8a"/>
　　臣按人君為生民之主必使之相安養以全其生<lb/>
　　彼其相斬相殺相戮及傷人見血而不以告則必<lb/>
　　殺傷人者之强衆而被殺傷者之寡弱也與夫獄<lb/>
　　已具而攘奪之訟將興而遏止之則民之情將鬱<lb/>
　　而不伸下之惡將長而益熾國之法將格而不行<lb/>
　　茍不設官以掌之使有如是者則以告之於其長<lb/>
　　則民寡弱者含寃而莫訴强衆者稔惡而不悛氣<lb/>
　　久鬱則無聊力不敵則捨死而亂由是生矣<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-8b"/>
禁暴氏掌禁庶民之亂暴力正者矯誣犯禁者作言語<lb/>
而不信者以告而誅之<lb/>
　鄭𤣥曰民之好為侵陵稱詐謾誕此三者亦刑所禁<lb/>
　也力正者以力强得正也<lb/>
　呉澂曰禁止也亂謂悖於人倫暴謂敢作威怒力正<lb/>
　謂脅衆從己以邪為正也矯誣謂矯曲為直誣善為<lb/>
　惡以冒犯禁也<lb/>
　　臣按成周之世未有律令之書凡秋官司冦所設<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-9a"/>
　　之官屬所掌之刑禁凡所當禁約施行者即後世<lb/>
　　法律之條件也說者謂秋官自禁殺戮至脩閭氏<lb/>
　　八官皆㡬防盜賊姦軌者較之今律斬殺戮即今<lb/>
　　之人命律攘獄即今之刼囚律遏訟即今之告狀<lb/>
　　不受律姑舉一二餘可以類推矣兹不備載云<lb/>
吕刑曰墨罰之屬千劓罰之屬千剕<hi>刖足也</hi>罰之屬五百<lb/>
宫罰之屬三百大辟<hi>死刑</hi>之罰其屬二百五刑之屬三千<lb/>
上下比罪無僣亂辭勿用不行惟察惟法其審克之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-9b"/>
　蔡沈曰三千總計之也周禮司刑所掌五刑之屬二<lb/>
　千五百刑雖増舊然輕罪比舊為多而重罪比舊為<lb/>
　減也比附也罪無正律則以上下刑而比附其罪也<lb/>
　亂辭辭之不可聽者不行舊有是法而今不行者戒<lb/>
　其無差誤於僣亂之辭弗用今所不行之法惟詳明<lb/>
　法意而審克之也<lb/>
　吕祖謙曰墨劓所増皆輕刑宮所損二百大辟所損<lb/>
　三百皆重刑也剕無増損居輕重之間者也輕罪則<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-10a"/>
　多於前重罪則損於舊觀其目則哀矜之意固可見<lb/>
　觀其凡則文勝俗弊亦可推矣<lb/>
　陳大猷曰三千者法之正條載之刑書者也刑如律<lb/>
　比如例法有限情無窮三千之屬衆矣猶不能盡天<lb/>
　下之情罪以此知人情無窮而法不可獨任也旣無<lb/>
　正律復僣亂而無定辭將安所據依乎且又有此例<lb/>
　昔嘗有之而今不可行者矣必無差亂其辭而妄比<lb/>
　附勿用今不可行之法而强比附如漢長安賈人與<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-10b"/>
　渾邪王市者罪當死凡五百餘人汲黯曰愚民安所<lb/>
　知市賈長安中而文吏以為闌出財物如邊闗乎此<lb/>
　類乃以不可行者比附也<lb/>
　　臣按先儒謂三千已定之法載之刑書者也天下<lb/>
　　之情無窮刑書所載有限不可以有限之法而盡<lb/>
　　無窮之情又在用法者斟酌損益之古者任人不<lb/>
　　任法法所載者任法法不載者參以人上下比罪<lb/>
　　是也以其罪而比附之上刑則見其重以其罪而<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-11a"/>
　　比附之下刑則見其輕故於輕重之間裁酌之然<lb/>
　　必以辭為主辭若僣亂情與罪不相合是不可行<lb/>
　　者也當勿用其不可行之法惟當察其情求之法<lb/>
　　二者合而後允當乎人情法意是乃可行者也在<lb/>
　　審克之而已是說雖以解經然而萬世之下律文<lb/>
　　所不該載者比附之法莫切於此所謂察之情求<lb/>
　　之法比之上刑不重比之下刑不輕而參酌於輕<lb/>
　　重之間必允當乎人情法意可謂得審克之意矣<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-11b"/>
春秋左氏傳昭公六年鄭人鑄刑書<hi>鑄刑書於鼎以為國之常法</hi>叔<lb/>
向使詒<hi>遺也</hi>子產書曰昔先王議事以制不為刑辟懼民<lb/>
之有爭心也民知有辟則不忌於上竝有爭心以徴於<lb/>
書而儌幸以成之弗可為矣夏有亂政而作禹刑商有<lb/>
亂政而作湯刑周有亂政而作九刑三辟之興皆叔世<lb/>
也今吾子相鄭國制參辟鑄刑書將以靖民不亦難乎<lb/>
民知爭端矣將棄禮而徵於書錐刀之末將盡爭之亂<lb/>
獄滋豐賄賂竝行終子之世鄭其敗乎肸聞之國將亡<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-12a"/>
必多制其此之謂乎<lb/>
　杜預曰權移於法故民不畏上因危文以生爭緣儌<lb/>
　幸以成其巧偽<lb/>
　孔穎逹曰刑不可知威不可測則民畏上也今制法<lb/>
　以定之勒鼎以示之民知在上者不敢越法以罪已<lb/>
　又不能曲法以施恩則權柄移於法矣且法之設文<lb/>
　有限民之犯罪無窮自然有危疑之理以生其與上<lb/>
　爭罪之心緣儌幸以成其巧偽將有實罪而獲免者<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-12b"/>
　也夏商之末至有以私亂公以貨枉法其事不可復<lb/>
　治乃逺取創業聖王當時所斷之獄因其故事制為<lb/>
　定法至周之衰亦為刑書謂之九刑三辟謂禹刑湯<lb/>
　刑九刑也辟罪也三者皆叔世所為不起於始盛之<lb/>
　世為其文是制參辟勒於鼎是鑄刑書也子產亦采<lb/>
　取上世之法斷獄善者制為法也今鑄鼎示民民知<lb/>
　爭罪之本在於刑書將棄禮而取徵驗於書則雖刀<lb/>
　錐微細之事亦將盡爭辨以求儌幸如此則紛亂之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-13a"/>
　獄訟愈益豐盛或以賄賂文致人罪或以賄賂幸脫<lb/>
　刑辟鄭國必有禍敗也<lb/>
昭公二十九年晉鑄刑鼎著范宣子所為刑書焉仲尼<lb/>
曰晉其亡乎失其度矣夫晉國將守唐叔之所受法度<lb/>
以經緯其民卿大夫以序守之民是以能尊其貴貴是<lb/>
以能守其業貴賤不愆所謂度也今棄是度也而為刑<lb/>
鼎民在鼎矣<lb/>
　孔穎逹曰范宣子制作刑書施於晉國自使朝廷承<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-13b"/>
　用未嘗宣示下民今荀寅謂宣子之書可為國法故<lb/>
　鑄鼎而銘之以示百姓猶如鄭鑄刑鼎仲尼譏之其<lb/>
　意與叔向譏子產同<lb/>
　又曰子產鑄刑書而叔向責之趙鞅鑄刑鼎而仲尼<lb/>
　譏之如此則刑之輕重不可使民知也而李悝作法<lb/>
　蕭何造律頒於天下懸示兆民秦漢以來莫之能革<lb/>
　不可一日無也蓋古者分地建國作邑命家諸侯則<lb/>
　奕世相承大夫亦子孫不絶皆知國為吾土衆實我<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-14a"/>
　民自有愛吝之心不生殘賊之意故得設法以待刑<lb/>
　臨事而議罪不須預以告民故仲尼叔向所以譏其<lb/>
　鑄刑書也秦漢以來天下為一長吏以時遷代其民<lb/>
　非復已有懦弱則為殿負强猛則為稱職且疆域闊<lb/>
　逺戸口滋多大郡境餘千里上縣數以萬計豪横者<lb/>
　陵蹈邦邑桀徤者雄張閭里酷吏專任刑誅或乃肆<lb/>
　情好殺違衆用己至有積骸滿穽流血丹野若復信<lb/>
　其殺伐任其縱舍必將喜怒變常愛憎改度不得不<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-14b"/>
　作法以齊之宣衆以令之所犯當條則斷之以律疑<lb/>
　不能決則讞之上府故得萬民以察天下以治聖人<lb/>
　制法非不善也古不可施於今今人所作非能聖也<lb/>
　足以周於用所謂觀民設教遭時制宜謂此道也<lb/>
　　臣按鄭晉鑄刑書蓋以其前世所用以斷獄者之<lb/>
　　法比而鑄於器以示民於久逺也考周官司寇建<lb/>
　　三典正月之吉縣于象魏使萬民觀之浹旬而斂<lb/>
　　夫國之常刑而又歲歲布之于邦國都鄙何哉刑<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-15a"/>
　　雖有常亦當量時而為之輕重然恐民之不知其<lb/>
　　所以然也故旣布其制又懸其象所以曉天下之<lb/>
　　人使其知朝廷原情以定罪因事以制刑其故如<lb/>
　　是也皆知所畏避而不敢犯焉非謂刑之輕重不<lb/>
　　可使人知也先儒謂詳左氏所載夫子之說第令<lb/>
　　守晉國舊法以為范宣子所為非善耳非謂聖王<lb/>
　　制法不可使人知也或曰鄭晉二國所謂刑書皆<lb/>
　　先世所有臨時處置者固已載於方策至是子産<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-15b"/>
　　范鞅始鑄於器則為一定之制無復古人酌量之<lb/>
　　制故仲尼叔向譏之非謂刑書不可有特謂不可<lb/>
　　鑄耳後世以律令鋟於木以頒行天下其亦鑄之<lb/>
　　之意歟但是時未有律之名而謂之書耳<lb/>
魏文侯時李悝著法經六篇一盜法二賊法三囚法四<lb/>
捕法五雜法六具法<lb/>
　　臣按刑法之著為書始于此成周之時雖有禁法<lb/>
　　著于周官然皆官守之事分繋於其所職掌未有<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-16a"/>
　　成書也然五刑之目其屬各有多少五等之刑各<lb/>
　　以類而相從焉著之篇章分其事類以為詮次則<lb/>
　　於此乎始焉<lb/>
漢高祖初入咸陽與民約法三章殺人者死傷人及盜<lb/>
抵罪餘悉除去秦苛法後以三章之法不足以禦姦遂<lb/>
令蕭何攟摭秦法定律令除參夷連坐之法増部主見<lb/>
知之條於李悝所造六篇益事律擅興廐庫三篇合為<lb/>
九篇叔孫通益律所不及傍章十八篇<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-16b"/>
　　臣按律之名始見於此春秋之時子產所鑄者謂<lb/>
　　之刑書戰國之世李悝所著者謂之法經未以律<lb/>
　　為名也禮記雖有加地進律之文析言破律之誅<lb/>
　　解者謂進律為爵命之等破律雖以去律言然王<lb/>
　　制漢文帝時博士刺經所作固已出蕭何之後也<lb/>
　　律之言昉於虞書蓋度量衡受法於律積黍以盈<lb/>
　　無錙銖爽凡度之長短衡之輕重量之多寡莫不<lb/>
　　於此取正律以著法所以裁制羣情斷定諸罪亦<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-17a"/>
　　猶六律正度量衡也故制刑之書以律名焉<lb/>
文帝元年詔曰法者治之正所以禁暴而衛善人也今<lb/>
犯法者已論而使無罪之父母妻子同產坐之及為收<lb/>
帑<hi>子也</hi>朕甚弗取其議除收帑諸相坐律令<lb/>
　　臣按虞廷罰不及嗣周室罪人不孥秦法一人有<lb/>
　　罪并坐其室家仁暴之心旣殊國祚所以有長短<lb/>
　　之異也文帝即位之初即除去秦人之苛刑漢祚<lb/>
　　之延㡬於三代未必不基於斯<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-17b"/>
十三年下令曰蓋聞有虞氏之時畫衣冠異章服以為<lb/>
戮而民弗犯何治之至也今法有肉刑三而姦不止其<lb/>
咎安在非乃朕徳薄而敎不明歟吾甚自愧故夫訓道<lb/>
不純而愚民陷焉詩曰愷悌君子民之父母今人有過<lb/>
教未施而刑已加焉或欲改行為善而道亡<hi>無因</hi>繇至朕<lb/>
甚憐之夫刑至斷支體刻肌膚終身不息<hi>生也</hi>何其刑之<lb/>
痛而不徳也豈為民父母之意其除肉刑有以易之及<lb/>
令罪人各以輕重不亡逃有年而免<hi>其不亡逃者滿其年數免為庶人</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-18a"/>
具為令<lb/>
　馬端臨曰古者五刑皆肉刑也孝文詔謂今有肉刑<lb/>
　三而姦不止註謂黥劓斬趾三者遂以髠鉗代黥笞<lb/>
　三百代劓笞五百代斬趾獨不及宫刑至景帝元年<lb/>
　詔言孝文皇帝除宫刑出美人重絶人之世也則知<lb/>
　文帝并宫刑除之至景帝中元年赦徒作陽陵者死<lb/>
　罪欲腐者許之而武帝時李延年司馬遷張安世況<lb/>
　賀皆坐腐刑則是因景帝中元年之後宫刑復用而<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-18b"/>
　以施之死罪之情輕者不常用也<lb/>
　　臣按後世以笞箠為刑始此夫三代以前所謂肉<lb/>
　　刑者墨劓剕宫大辟也至漢初僅有三焉黥劓斬<lb/>
　　趾而已文帝感淳于公少女緹縈之言始下詔除<lb/>
　　之遂以髠鉗代黥笞三百代劓笞五百代斬趾自<lb/>
　　是以來天下之人犯法者始免斷支體刻肌膚百<lb/>
　　世之下人得以全其身不絶其類者文帝之徳太<lb/>
　　矣<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-19a"/>
　　　　以上論定律令之制<hi>上</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_102-19b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　大學衍義補卷一百二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>