<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>大學衍義補卷一百三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　大學衍義補卷一百三<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　丘濬　撰<lb/>
　治國平天下之要<lb/>
　　慎刑憲<lb/>
　　　定律令之制<hi>下</hi>
景帝中六年詔曰加笞者或至死而笞未畢朕甚憐之<lb/>
其減笞三百曰二百笞二百曰一百又笞者所以教之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-1b"/>
也其定箠令<lb/>
孝武即位徵發頻數百姓貧耗窮民犯法酷吏擊斷姦<lb/>
軌不勝於是進張湯趙禹之屬條定法令作見知故縱<lb/>
監臨部主之法<hi>見知人犯法不舉為故縱而所監臨部主有罪并連坐</hi>緩深故之<lb/>
罪急縱出之誅其後姦猾巧法轉相比況禁罔寖宻律<lb/>
令凡三百五十九章大辟四百九條千八百八十二事<lb/>
決事比<hi>比以例相比況也</hi>萬三千四百七十二事<lb/>
　　臣按漢祖入闗約法三章後蕭何廣為九篇叔孫<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-2a"/>
　　通又増為十八篇自髙帝世至武帝時僅五六十<lb/>
　　年間爾乃増至三百五十九章其大辟乃有四百<lb/>
　　九條千八百八十二事其決事比乃至萬三千四<lb/>
　　百七十二事何禁網之密一至此㢤觀吕步舒治<lb/>
　　一淮南獄死者數萬人由是推之則當時死者不<lb/>
　　知凡㡬千百萬也意其當世之民舉手動足即陷<lb/>
　　刑辟大者可誅小者可論其不聊生也甚矣國之<lb/>
　　不亡蓋亦幸爾我朝自聖祖定律之後百有餘年<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-2b"/>
　　條律之中存而不用者亦或有之未嘗敢有擅増<lb/>
　　一條者詩云不愆不忘率由舊章我列聖有焉<lb/>
宣帝時涿郡太守鄭昌上疏言聖王立法明刑者非以<lb/>
為治救衰亂之起也今明王躬垂明聼雖不置廷平獄<lb/>
將自正若開後嗣不若刪定律令律令一定愚民知所<lb/>
避姦吏無所弄矣今不正其本而置廷平以理其末也<lb/>
政衰聽怠則廷平將招權而為亂首矣<lb/>
　　臣按聖人制刑以弼教輔治而使之不至於衰亂<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-3a"/>
　　有虞之刑必得臯陶以為士有周之刑必得蘇公<lb/>
　　以敬獄蓋為政在人人必與法而兼用也鄭昌乃<lb/>
　　謂刑法非以為治救衰亂之起明王埀聽不必置<lb/>
　　廷平無律令而有廷平政衰聽怠之平將招權而<lb/>
　　為亂首是乃一偏之見也夫治國而無律令固不<lb/>
　　可有律令而無掌用之人亦不可人君雖有聰明<lb/>
　　之資亦無不用人用法而自垂聽之理<lb/>
元帝初下詔曰夫律令者所以抑暴扶弱欲其難犯而<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-3b"/>
易避也今律煩多而不約自典文者不能分明而欲羅<lb/>
元元之不逮斯豈刑中之意哉其議律令可蠲除輕減<lb/>
者條奏惟是使安百姓而已<lb/>
　　臣按律令之設蓋懸法以示人使人知所避而不<lb/>
　　犯非故欲為是以待天下之罪人如人設網羅以<lb/>
　　待禽獸也後世之律往往文深而義晦比擬之際<lb/>
　　彼此可以旁通下人不知所守而舞智之吏得以<lb/>
　　輕重其罪誠有如此詔所謂今律煩多而不約自<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-4a"/>
　　典文者不能分明而欲羅元元之不逮者所謂不<lb/>
　　逮者解者謂不逮言意識所不及也噫蚩蚩之民<lb/>
　　不能皆讀律令及其讀之又有所不逮者則其不<lb/>
　　幸而陷於罪者豈非上之人之過哉然則後世有<lb/>
　　制律者當何如亦曰淺易其語顯明其義使人易<lb/>
　　曉知所避而不犯可也今之律文䝉唐之舊文以<lb/>
　　時異讀者容或有所不逮者伏乞聖明簡命儒臣<lb/>
　　之通法意者為之解釋必使人人易曉不待思索<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-4b"/>
　　考究而自有以得於言意之表則愚民知所守而<lb/>
　　法吏不得以容情賣法矣斯世斯民不勝大幸<lb/>
成帝河平中詔曰甫刑云五刑之屬三千大辟之罰其<lb/>
屬二百今大辟之刑千有餘條律令煩多百餘萬言竒<lb/>
請它比日以益滋其令中二千石二千石博士及明習<lb/>
律令者議減死刑及可蠲除約省者令較然易知條奏<lb/>
書不云乎惟刑之恤哉其審核之務凖古法朕將盡心<lb/>
覽焉<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-5a"/>
　　臣按漢之律百有餘萬言可謂煩多矣而大辟之<lb/>
　　刑至千有餘條視成周時蓋數倍焉元成之世竒<lb/>
　　請它比又日益滋多成帝下詔令中二千石二千<lb/>
　　石博士及明習律令者議減死刑及可蠲除省約<lb/>
　　者可謂知所先務矣所謂竒請它比者竒請謂常<lb/>
　　文之外别有所謂以定罪也它比謂引它類以比<lb/>
　　附之不主正律也分破律條妄生端緒舞弄文法<lb/>
　　巧詆文致意所欲生即援輕比意欲其死即引重<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-5b"/>
　　例上不知其姦下莫明其故此民所以無所措手<lb/>
　　足網密而姦不塞刑繁而犯愈多也我朝律文比<lb/>
　　前代為省約其條止四百六十其死罪止二百二<lb/>
　　十用之餘百年于兹其中固有不用者矣未聞有<lb/>
　　所加増也特所謂例者出於一時之建請權宜以<lb/>
　　救時弊者也歲月既久積累日多朝廷未聞公有<lb/>
　　折衷是以刑官猶得以意為去取伏乞特下明詔<lb/>
　　如漢人所云者命在廷大臣及翰林儒臣會三法<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-6a"/>
　　司官將洪武元年以來至于成化丁未以前事例<lb/>
　　通行稽考㑹官集議取其可為萬世通行者節其<lb/>
　　繁文載其要語分類條列以為一書頒布中外與<lb/>
　　大明律竝行其成化丁未以後有建請者或救時<lb/>
　　弊或逹民情則别為一書以俟他日之裁擇如此<lb/>
　　則民知所遵守吏不能為姦矣<lb/>
光武時桓譚上疏曰今法令決事輕重不齊或一事殊<lb/>
法同罪異論姦吏得因緣為市所欲活則出生議所欲<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-6b"/>
陷則予死比是為刑開二門也今可令通義理明習法<lb/>
律者校定科比一其法度班下郡國蠲除故條如此天<lb/>
下知方而獄無寃濫矣<lb/>
　　臣按成帝之詔令博士及明律令者議桓譚之請<lb/>
　　亦欲令通義理明法律者校定蓋博士明經者也<lb/>
　　經者禮義之所自出人必違於禮義然後入於刑<lb/>
　　法律令者刑法之所在也議而校定必禮義法律<lb/>
　　兩無歉焉本是以立天下之法用是以酌生民之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-7a"/>
　　情無間然矣後世乃謂儒生迂拘止通經術而不<lb/>
　　知法意應有刑獄之事止任柱後惠文冠而冠章<lb/>
　　甫衣縫掖者無與焉斯人也非獨不知經意而其<lb/>
　　所謂律意者蓋有非先王之所謂者矣漢世去古<lb/>
　　未逺猶有古意此後世所當取法者也<lb/>
和帝時廷尉陳寵鉤校律令條法溢於甫刑<hi>即吕刑</hi>者除<lb/>
之曰臣聞禮儀三百威儀三千故甫刑大辟二百五刑<lb/>
之屬三千禮之所去刑之所取失禮則入刑相為表裏<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-7b"/>
者也今律令死刑六百一十罰罪千六百九十八贖罪<lb/>
以下二千六百八十一溢於甫刑者千九百八十九其<lb/>
四百一十大辟千五百耐罪七十九贖罪宜令三公廷<lb/>
尉平定律令應經合義者可使大辟二百而耐罪贖罪<lb/>
二千八百并為三千悉刪除其餘令與禮相應以易萬<lb/>
人視聽以致刑措之美傳之無窮未及施行及寵免其<lb/>
子忠略依寵意奏上二十三條為決事比以省請讞之<lb/>
弊又上除蠶室刑解贓吏三世禁錮狂易殺人得減重<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-8a"/>
論母子兄弟相代聽赦所代者事皆施行<lb/>
　　臣按漢去古未逺論事往往主於經義而言刑者<lb/>
　　必與禮竝其原蓋出於吕刑伯夷降典折民惟刑<lb/>
　　陳寵論刑必欲大辟二百耐罪以下二千八百并<lb/>
　　為三千以合於禮固似乎泥然其所平定惟取其<lb/>
　　應經合義者則百世定律之至言要道也至其子<lb/>
　　忠為決事比請除蠶室刑解贓吏三世禁錮狂易<lb/>
　　殺人得減死論母子兄弟相代聽赦所代者蓋有<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-8b"/>
　　補於世教可謂克肖其父矣<lb/>
晉武帝時有邵廣者坐盜官物當棄市其二㓜子宗雲<lb/>
撾登聞鼔乞恩求自没為奚官奴以贖父命議者欲特<lb/>
聽減廣死罪為五歲刑宗等付奚官為奴而不為永制<lb/>
尚書右丞范堅駁之曰自淳朴旣散刑辟乃加刑之所<lb/>
以止刑殺之所以止殺雖時有赦過宥罪議獄緩死未<lb/>
有行不忍而輕易典刑者也且旣許宗等宥廣罪若復<lb/>
有宗比而不求贖父者豈不擯絶人倫同之禽獸耶今<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-9a"/>
聽宗等而不為永制臣以為王者之作動闗盛衰嚬笑<lb/>
之間尚慎所加今之所以宥廣正以宗等爾人之愛父<lb/>
誰不如宗今旣許之將來訴者何獨匪人特聽之意未<lb/>
見其益不以為例交興怨讟此為施一恩於今而開萬<lb/>
怨於後也從之<lb/>
　　臣按人君所舉即以為例故凡事謀始事茍不可<lb/>
　　繼於後即必不可創於前也<lb/>
元康中朝臣務以苛察相髙每有疑議羣下各立私意<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-9b"/>
刑法不一獄訟繁滋裴頠表言先王刑賞相稱輕重無<lb/>
二故下聽有常羣吏安業先因風落廟闕屋瓦數枚免<lb/>
太常荀㝢事輕責重有違常典其後主者懲懼前事雖<lb/>
知小事而按劾難測搔擾驅馳各競免負夫刑書之文<lb/>
有限而舛違之故無方故有臨時議處之制不能皆得<lb/>
循常也至於此等皆為過當恐姦吏因緣得為深淺劉<lb/>
頌上疏言近世法多門令不一吏不知所守下不知所<lb/>
避姦偽者因以售其情居上者難以檢其下事同議異<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-10a"/>
犴獄不平夫君臣之分各有所司法欲必奉故令主者<lb/>
守文理有窮塞故使大臣釋滯事有時宜故人主權斷<lb/>
主者守文若釋之執犯蹕之平也大臣釋滯若公孫𢎞<lb/>
斷郭解之獄也人主權斷若漢祖戮丁公之為也天下<lb/>
萬事非此類不得出意妄議皆以律令從事然後法信<lb/>
於下人聽不惑吏不容姦可以言政矣<lb/>
　　臣按裴頠謂刑書之文有限舛違之故無方故有<lb/>
　　臨時議處之制劉頌謂法欲必奉令主者守文理<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-10b"/>
　　有窮塞使大臣釋滯事有時宜請人主權斷非此<lb/>
　　類不得出意妄議皆以法令從事二臣之言可以<lb/>
　　為後世議處刑獄之法<lb/>
隋定律令置十惡之條多採齊之制而頗有損益一曰<lb/>
謀反二曰謀大逆三曰謀叛四曰惡逆五曰不道六曰<lb/>
大不敬七曰不孝八曰不睦九曰不義十曰内亂十惡<lb/>
及故殺人獄成者雖會赦猶除名<lb/>
　　臣按十惡之名非古也起於齊而著於隋唐因之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-11a"/>
　　所謂謀反大逆及叛大不敬此四者有犯於君臣<lb/>
　　之大義所謂惡逆不孝不睦内亂四者有犯於人<lb/>
　　道之大倫所謂不道不義二者有犯於生人之大<lb/>
　　義是皆天理之所不容人道之所不齒王法之所<lb/>
　　必誅者也故常赦在所不原<lb/>
自隋以前死刑有五曰罄絞斬梟裂而流徒之刑鞭笞<lb/>
兼用數皆踰百至隋始定為笞刑五自十至于五十杖<lb/>
刑五自六十至于百徒刑五自一年至于三年流刑三<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-11b"/>
自千里至于三千里死刑二絞斬除其鞭刑及梟首轘<lb/>
裂之酷<lb/>
　　臣按笞杖徒流死此後世之五刑也始於隋而用<lb/>
　　於唐以至於今日萬世之下不可易也<lb/>
唐之刑書有四曰律令格式令者尊卑貴賤之等治國<lb/>
家之制度也格者百官有司之所常行之事也式者其<lb/>
所常守之法也凡邦國之政必從事於此三者其有所<lb/>
違及人之為惡而入于罪戻者一斷以律律之為書因<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-12a"/>
隋之舊為十有二篇一曰名例二曰衛禁三曰職制四<lb/>
曰戸昏五曰廐庫六曰擅興七曰盜賊八曰鬬訟九曰<lb/>
詐偽十曰雜律十一曰捕亡十二曰斷獄其用刑有五<lb/>
一曰笞笞之為言恥也凡過之小者箠撻以恥之漢用<lb/>
竹後世更以楚書曰扑作敎刑是也二曰杖杖者持也<lb/>
可持以擊也書曰鞭作官刑是也三曰徒徒者奴也蓋<lb/>
奴辱之周禮曰其奴男子入于罪𨽻任之以事寘之圜<lb/>
土而教之量其罪之輕重有年數而捨四曰流書曰流<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-12b"/>
宥五刑謂不忍刑殺宥之于逺也五曰死乃古大辟之<lb/>
刑也唐因隋制高祖入京師約法十二條後詔裴寂等<lb/>
更撰律令凡律五百麗以五十三條流罪三皆加千里<lb/>
居作三歲至二歲半者悉為一歲餘無改焉太宗即位<lb/>
詔長孫無忌房𤣥齡等復定舊令𤣥齡等與法司増損<lb/>
隋律降大辟為流者九十二流為徒者七十一以為律<lb/>
定令一千五百四十六條以為令又刪武徳以來勑三<lb/>
千餘條為七百條以為格又取尚書省列曹及諸等監<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-13a"/>
十六衛計帳以為式<lb/>
　　臣按自魏李悝作法經六篇蕭何加以三篇為九<lb/>
　　章後世作律者本以為宗劉劭衍漢律為魏賈充<lb/>
　　參魏律為晉唐長孫無忌等聚漢魏晉三家擇可<lb/>
　　行者定為十二篇自名例至斷獄是也本朝洪武<lb/>
　　六年命刑部尚書劉惟謙等重定諸律以協厥中<lb/>
　　而近代比例之繁姦吏可資以出入者咸痛革之<lb/>
　　毎一篇成輒繕冩上奏揭於西廡之壁聖祖親御<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-13b"/>
　　翰墨為之裁定明年書成篇目一凖於唐之舊采<lb/>
　　用己頒舊律二百八十八條讀律百二十八條舊<lb/>
　　令改律三十六條因事制律三十一條掇唐律以<lb/>
　　補遺一百二十三條合六百有六分為十三卷其<lb/>
　　間或損或益或仍其舊務合輕重之宜其後以其<lb/>
　　比類成篇分合無綂復為釐正定為吏戸禮兵刑<lb/>
　　工六類析十八篇以為二十九約六百六條以為<lb/>
　　四百六十析户昏以為戸役昏姻分鬭訟以為鬭<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-14a"/>
　　毆訴訟廐庫一也則分廐牧於兵倉庫於戸焉職<lb/>
　　制一也則分公式於吏受贓於刑焉名例舊五十<lb/>
　　七條今止存其十有五賊盜舊五十三條今止存<lb/>
　　其二十八名雖沿於唐而實皆因時以定制緣情<lb/>
　　以制刑上稽天理中順時宜下合人情立百世之<lb/>
　　準繩為百王之憲度自有法律以來所未有也且<lb/>
　　又分為六部各有攸司備天下之事情該朝廷之<lb/>
　　治典綂宗有綱支節不紊無比附之勞有歸一之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-14b"/>
　　體吏知所守而不眩於煩文民知所避而不犯於<lb/>
　　罪戾誠一代之良法聖子神孫所當遵守者也然<lb/>
　　臣於此竊有見焉蓋刑法雖有一定不易之常而<lb/>
　　事情則有世輕世重之異方天下初定之時人稀<lb/>
　　事簡因襲前代之後政亂人煩今則承平日久生<lb/>
　　齒日繁事久則弊生世變則俗改是以周人象魏<lb/>
　　之法每嵗改懸三典之建隨世輕重蓋前日之要<lb/>
　　策乃今日之芻狗此必然之勢亦自然之理也今<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-15a"/>
　　法司於律文之中往往有不盡用者律文如此而<lb/>
　　所以斷罪者如彼罪無定科民心疑惑請下明詔<lb/>
　　㑹官計議本之經典酌諸事情揆之時宜凡律文<lb/>
　　於今有窒礙者明白詳著於本文之下若本無窒<lb/>
　　礙而所司偶因一事有所規避遂為故事者則改<lb/>
　　正之仍勑法司自時厥後内外法司斷獄一遵夫<lb/>
　　成憲若事有窒礙明白具奏集議不許輒引前比<lb/>
　　違者治以専擅之罪如此則法令畫一情罪相當<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-15b"/>
　　而民志不惑矣<lb/>
唐自房𤣥齡等更定律令格式訖太宗世用之無所變<lb/>
改髙宗時又詔長孫無忌等増損格勑其曹司常務曰<lb/>
留司格頒之天下曰散分格其後武后時有垂拱格𤣥<lb/>
宗時有開元格憲宗有開元格後勑文宗有太和格又<lb/>
有開成詳定格宣宗又以刑律分類為門而附以格勑<lb/>
為大中刑律綂類<lb/>
　歐陽脩曰書曰慎乃出令令在簡簡則明行之在久<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-16a"/>
　久則信而中材之主庸愚之吏常莫克守之而喜為<lb/>
　變革至其繁積雖有精明之士不能徧習而吏得上<lb/>
　下以為姦此刑書之弊也<lb/>
　　臣按我朝之律僅四百六十條頒行中外用之餘<lb/>
　　百年于兹列聖相承未嘗有所増損而於律之外<lb/>
　　未嘗他有所編類如唐宋格勑者所謂簡而明久<lb/>
　　而信真誠有如歐陽氏所云者萬世所當遵守者<lb/>
　　也<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-16b"/>
髙帝時趙冬曦言隋著律曰犯罪而律無正條者應出<lb/>
罪則舉重以明輕應入罪則舉輕以明重立夫一言而<lb/>
廢其數百條自是迄今竟無刋革遂使死生罔由乎法<lb/>
律輕重必因夫愛憎蓋立法貴乎下人盡知則天下不<lb/>
敢犯耳何必飾其文義簡其科條哉夫科條省則下人<lb/>
難知文義深則法吏得便下人難知則暗陷機穽矣安<lb/>
得無犯法之人法吏得便則比附而用之矣安得無弄<lb/>
法之臣請律令格式直書其事無假文飾其以准加減<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-17a"/>
比附量情及舉輕以明重不應為而為之之類皆勿用<lb/>
之使愚夫愚婦聞知必悟則相率而逺之矣亦安肯知<lb/>
而故犯哉故曰法明則人信法一則主尊<lb/>
　　臣按冬曦之言謂立法貴乎下人盡知何必飾其<lb/>
　　文義簡其科條請更定科條直書其事毋假文飾<lb/>
　　以其准加減比附量情皆勿用之使愚夫愚婦聞<lb/>
　　之必悟切中後世律文之弊臣愚以為今之律文<lb/>
　　多䝉於唐唐之律則䝉隋也冬曦所論者雖曰隋<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-17b"/>
　　唐之失然自隋以至於今古今一律切考今律為<lb/>
　　卷三十為條四百六十必欲不簡其科條不飾其<lb/>
　　文義惟直書其事顯明其義用世俗淺近之言備<lb/>
　　委曲詳盡之義所謂以准加減等文皆即實以書<lb/>
　　明白著其文曰該得某罪該杖㡬十所加者何罪<lb/>
　　所減者㡬何使天下有目者所共見有耳者所共<lb/>
　　聞粗知文義者開卷即了其義不待思索議擬而<lb/>
　　皆暸然於心目之間昭然於見聞之頃則民知所<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-18a"/>
　　趨避不陷於機穽矣說者若謂祖宗成憲不敢有<lb/>
　　所更變臣非敢欲有所更變也特欲於本文之下<lb/>
　　分書其所犯之罪所當用之刑或輕或重或多或<lb/>
　　少或加或減皆定正名皆著實數所讀律者不用<lb/>
　　講解用律者不致差誤爾儻以臣言為可采乞命<lb/>
　　法官集㑹儒臣同加解釋標註其於四百六十之<lb/>
　　條不敢一毫有所加減惟於卷帙稍加増耳夫制<lb/>
　　為一代之律以司萬人之命垂萬世之憲非他書<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-18b"/>
　　比今天下書籍支辭蔓語費楮何啻千萬顧於律<lb/>
　　書簡約如此無乃詳於古而略於今重乎詞而輕<lb/>
　　乎法哉迂儒過慮死罪死罪伏惟聖明矜察<lb/>
宋法制因唐律令格式而隨時損益則有編勑一司一<lb/>
路一州一縣又别有勑神宗以律不足以周事情凡律<lb/>
所不載一斷以勑乃更其目曰勑令格式而律恒存乎<lb/>
勑之外曰禁於未然之謂勑禁於已然之謂令設於此<lb/>
以待彼之謂格使彼效之之謂式凡入笞杖徒流死自<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-19a"/>
名例以下至斷獄十有二門麗刑名輕重皆為勑自品<lb/>
官以下至斷獄三十五門約束禁止者皆為令命官之<lb/>
等十有七吏庶人之賞等七十有七又有倍全分釐之<lb/>
級凡五等有等級髙下者皆為格表奏帳籍闗諜符檄<lb/>
之類有體製模楷者為式<lb/>
　　臣按唐有律律之外又有令格式宋初因之至神<lb/>
　　宗更其目曰勑令格式所謂勑者兼唐之律也我<lb/>
　　聖祖於登極之初洪武元年即為大明令一百四<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-19b"/>
　　十五條頒行天下制曰惟律令者治天下之法也<lb/>
　　令以教之於先律以齊之於後古者律令至簡後<lb/>
　　世漸以煩多甚至有不能通其義者何以使人知<lb/>
　　法意而不犯哉民旣難知是啓吏之姦而陷民於<lb/>
　　法朕甚閔之今所定律令芟繁就簡使之歸一直<lb/>
　　言其事庶㡬人人易知而難犯書曰刑期于無刑<lb/>
　　天下果能遵令而不蹈於律刑措之效亦不難致<lb/>
　　茲命頒行四方惟爾臣庶體予至意斯令也蓋與<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-20a"/>
　　漢髙祖初入闗約法三章唐髙祖入京師約法十<lb/>
　　二條同一意也至六年始命刑部尚書劉惟謙等<lb/>
　　造律文又有洪武禮制諸司職掌之作與夫大誥<lb/>
　　三編及大誥武臣等書凡唐宋所謂律令格式與<lb/>
　　其編勑皆在是也但不用唐宋之舊名爾夫律者<lb/>
　　刑之法也令者法之意也法具則意寓乎其中方<lb/>
　　草創之初未暇詳其曲折故明示以其意之所在<lb/>
　　令是也平定之後旣己備其制度故詳載其法之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-20b"/>
　　所存律是也伏讀祖訓訓告之辭有曰子孫做皇<lb/>
　　帝時止守律與大誥而不及令而諸司職掌於刑<lb/>
　　部都官科下具載死罪止載律與大誥中所條者<lb/>
　　可見也是誥與律乃朝廷所當世守法司所當遵<lb/>
　　行者也事有律不載而具於令者據其文而援以<lb/>
　　為證用以請之於上可也此又明法者之所當知<lb/>
徽宗崇寜元年臣僚言三省六曹所守者法法所不載<lb/>
然後用例今類引例而破法此何理哉請取前後所用<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-21a"/>
例以類編脩與法妨者去之<lb/>
　　臣按法者祖宗所制百世之典例者臣僚所建一<lb/>
　　時之宜法所不載而後用例可也旣有法矣何用<lb/>
　　例為若夫其間世異勢殊人情所宜土俗所異因<lb/>
　　時救弊不得不然有不得盡如法者則引法與例<lb/>
　　取裁於上可也宋之臣僚請取前後所用例以類<lb/>
　　編脩與法有妨者去之在今日亦宜然<lb/>
　　　　以上論定律令之制<hi>下</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_103-21b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　大學衍義補卷一百三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>