<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>大學衍義補卷一百四十</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　大學衍義補卷一百四十<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　丘濬　撰<lb/>
　治國平天下之要<lb/>
　　嚴武備<lb/>
　　　賞功之格<hi>下</hi>
晉武帝㤗始七年豫州刺史石鑒坐撃吳軍虚張首級<lb/>
詔曰鑒備大臣吾所取信而乃下同為詐義得爾乎遣<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-1b"/>
歸鄉里終身不得復用<lb/>
　　臣按虚張首級此古今之通弊也然後世人主能<lb/>
　　如晉武帝以義責其紀功之臣有犯者痛加罪斥<lb/>
　　終身除名雖有功能亦不復用則下人皆知所警<lb/>
　　矣<lb/>
武帝平吳王濬入建業受吳主降明日王渾乃濟江以<lb/>
濬不待己意甚愧忿將攻濬濬送吴主與渾繇是事得<lb/>
解渾表濬違詔不受節度渾子濟尚公主宗黨彊盛有<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-2a"/>
司請檻車徴濬帝弗許但以詔書責之濬上書曰臣前<lb/>
被詔書直造秣陵以十五日至三山渾在北岸遣書邀<lb/>
臣水軍風發無縁廻船及以日中至秣陵暮乃被渾所<lb/>
下當受節度之符欲令明日還圍石頭又索諸軍人名<lb/>
定見臣以為皓已來降無縁空圍石頭又兵人定見亦<lb/>
非當今之急不可承用非敢忽棄明制也事君之道茍<lb/>
利社稷死生以之若顧嫌避咎則人臣不忠之利非明<lb/>
主社稷之福也濬至京師有司奏濬違詔大不敬請付<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-2b"/>
廷尉不許渾濬争功不已命廷尉劉頌校其事以渾為<lb/>
上功濬為中功帝以頌折法失理左遷京兆太守乃詔<lb/>
増渾邑八千户進爵為公以濬為輔國大將軍封縣侯<lb/>
時人咸以濬功重報輕為之憤悒博士秦秀等上表訟<lb/>
之帝乃遷鎮國大將軍<lb/>
　　臣按渾濬争功朝廷當俱下廷尉一以詔書月日<lb/>
　　為斷其受節度之詔何日達渾所渾下節度之符<lb/>
　　何日達濬所若詔到渾軍已旬日而不遣人達於<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-3a"/>
　　濬濬得符已旬日而不於渾軍受節制則渾濬二<lb/>
　　人各有當坐之罪若濬軍猶未抵石頭吴主猶未<lb/>
　　出降而濬得渾符而不少待則惟罪濬可也然亦<lb/>
　　當以功而折罪若夫渾符實未到及到之時而吴<lb/>
　　主已降則渾有遲滯之罪非濬不受詔㫖設渾受<lb/>
　　詔而即發其符符未到而濬受吴主降矣則彼此<lb/>
　　皆無罪也校其月日以定其功罪則兩人者皆無<lb/>
　　辭矣惜乎無人以此而告諸武帝也武帝知罪劉<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-3b"/>
　　頌之折法失理而於所請徴濬以檻車付廷尉顧<lb/>
　　乃置之不問何也無亦以渾子尚主宗黨彊盛而<lb/>
　　庇之邪不然胡不著其功罪之状而明白布諸朝<lb/>
　　廷使天下曉然知曲直是非之所在顧不韙歟<lb/>
北魏孝文時定州刺史陸叡等謀反有司奏新興公丕<lb/>
應從坐孝文以丕嘗受詔許以不死聽免死為民初丕<lb/>
及叡與僕射李冲領軍于烈俱受不死之詔叡既誅孝<lb/>
文賜冲烈詔曰叡之反逆既異餘犯雖欲矜恕如何可<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-4a"/>
得然猶聽自死免其孥戮丕連坐應死特恕為民朕本<lb/>
期始終而彼自棄絶故此别示想無致怪謀反之外皎<lb/>
如白日<lb/>
　司馬光曰夫爵禄廢置殺生予奪人君所以馭臣之<lb/>
　大柄也先王之制雖有親故賢能功貴勤賔茍有其<lb/>
　罪不直赦也必議於槐棘之下可赦則赦可宥則宥<lb/>
　可刑則刑可殺則殺輕重視情寛猛隨時故君得以<lb/>
　施恩而不失其威臣得以免罪而不敢自悖及魏不<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-4b"/>
　然勲貴之臣往往豫許之以不死使彼驕而觸罪又<lb/>
　從而殺之是以不信之令誘之使陷於死地刑政之<lb/>
　失無此為大焉<lb/>
　　臣按命徳討罪皆天也人君當奉天意不可違天<lb/>
　　理而擅予奪諸人亦不可假天威而私用舍諸己<lb/>
　　有罪無罪惟其人後世往往許臣下以不死非天<lb/>
　　意也宜著之令曰所不死者律文所載雜犯者爾<lb/>
　　事關宗社得罪於天於祖宗者則否<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-5a"/>
孝明帝時征西將軍張彛之子仲瑀上封事求銓削選<lb/>
格排抑武人不使豫清品於是喧謗盈路立榜大巷克<lb/>
期㑹集屠害其家羽林虎賁作亂殺張彛父子胡太后<lb/>
收掩羽林虎賁凶彊者八人斬之其餘不復窮治大赦<lb/>
以安之識者知魏之將亂矣高歡至洛陽歎曰宿衛相<lb/>
帥焚大臣之第朝廷懼其亂而不問為政如此事可知<lb/>
矣<lb/>
　　臣按文武無二道彼此不可相無而建議者乃欲<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-5b"/>
　　折抑武人固非大公至正之道然所言之非則受<lb/>
　　抑者明言之以斥其非以聽朝命可也而元魏宿<lb/>
　　衛之士乃至焚言者居而殺其人朝廷之上乃不<lb/>
　　痛加懲治何以為國哉用是建議之臣事有渉武<lb/>
　　人者一切為之避諱不敢明白建置葢懼禍之及<lb/>
　　也蓋此叔季之世衰亂之時若夫明盛之代所宜<lb/>
　　明立典憲敢有蹈魏人覆轍者坐其典領之官及<lb/>
　　主使之人不徒如魏之女主有所隱忍以啟姦雄<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-6a"/>
　　輕蔑之心則禍亂無從而興矣<lb/>
唐太宗面定勲臣長孫無忌等爵邑命陳叔達於殿下<lb/>
唱名示之且曰朕叙卿等勲賞或未當宜各自言於是<lb/>
諸將争功紛紜不已淮安王神通曰臣舉兵闗西首應<lb/>
義旗今房𤣥齡杜如晦等專弄刀筆功居臣上臣竊不<lb/>
服上曰義旗初起叔父雖首唱舉兵葢亦自營脱禍及<lb/>
竇建徳吞噬山東叔父全軍覆没劉黒闥再合餘燼叔<lb/>
父望風奔北𤣥齡等運籌帷幄坐安社稷論功行賞固<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-6b"/>
宜居叔父之先叔父國之至親朕誠無所愛但不可以<lb/>
私恩濫與功臣同賞耳諸將乃相謂曰陛下至公雖淮<lb/>
安王尚無所私吾儕何敢不安其分遂皆悅服<lb/>
　　臣按唐太宗之論房杜亦如漢髙之論蕭何然漢<lb/>
　　之功臣以何為首而唐功臣之首則長孫無忌也<lb/>
　　無忌之功不見於史豈非以除建成事為大功歟<lb/>
　　夫開國承家論功行封當先社稷而後己私顧以<lb/>
　　奪嫡之功而加諸建業之首豈大公之道乎李神<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-7a"/>
　　通惟論房杜而不較無忌意者有所回䕶而不敢<lb/>
　　言歟<lb/>
太宗時房𤣥齡嘗言秦府舊人未遷官者皆嗟怨曰吾<lb/>
屬奉事左右幾何年矣今除官返出前宫齊府人之後<lb/>
上曰王者至公無私故能服天下之心朕與卿軰日夜<lb/>
衣食皆取諸民者也故設官分職以為民也當擇賢才<lb/>
而用之豈以新舊為先後哉必也新而賢舊而不肖安<lb/>
可捨新而取舊乎今不論其賢不肖而直言嗟怨豈為<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-7b"/>
政之體乎<lb/>
　　臣按太宗此言非但以論功行賞大凡用人皆當<lb/>
　　然<lb/>
肅宗至德元載帝謂李泌曰今郭子儀李光弼以為宰<lb/>
相若克兩京平四海則無官以賞之奈何對曰古者官<lb/>
以任能唐初未得關東故封爵皆設虚名其食實封者<lb/>
給繒布而已繇是賞功者多以官夫以官賞功有二害<lb/>
非才則廢事權重則難制是以功臣居大官者皆不為<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-8a"/>
子孫之逺圖嚮使禄山有百里之國則亦惜之以傳子<lb/>
孫不反矣為今之計莫若疏爵土以賞功臣則雖大國<lb/>
不過一二百里可比今之小郡豈難制哉上曰善<lb/>
　　臣按人君之頒爵禄於臣下固為國家用人之計<lb/>
　　亦不可不為其人之慮其人年方少壮而功已高<lb/>
　　位已崇一旦再有功庸吾將何官以報之不報之<lb/>
　　則其人怨望而無以振起乎人心報之則官位已<lb/>
　　極無容再加使其人賢歟固無慮也茍非其人或<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-8b"/>
　　有以起其非分之望不然無可賞之功而或挾之<lb/>
　　以震主繇此其兆不可不知也<lb/>
𤣥宗開元四年宋璟為紫薇侍郎突厥黙啜自則天世<lb/>
為中國患朝廷旰食傾天下之力不能克郝靈荃得其<lb/>
首自謂不世之功璟以天子好武功恐好事者競生心<lb/>
徼倖痛抑其賞逾年始受郎將<lb/>
　　臣按宋璟之不賞郝靈荃與蕭望之匡衡意同<lb/>
徳宗幸梁州有百姓進𤓰果者上欲與散試官陸䞇上<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-9a"/>
言曰爵位者天下之公器而國之大柄也惟功勲才德<lb/>
所宜處之非此二途不在賞典恒宜謹惜理不可輕起<lb/>
端雖微流弊必大所獻𤓰果量以錢帛為賜饋獻酬官<lb/>
恐非令典又曰今或捧𤓰一器挈果一盛亦授試官以<lb/>
酬所獻則彼突銛鋒而竭筋力者必相謂曰吾以忘軀<lb/>
命而獲官彼以進𤓰果而獲官是乃國家以吾之軀命<lb/>
同於𤓰果矣𤓰果草木也視人如草木誰復為用哉<lb/>
　　臣按徳宗欲以散試官賞獻𤓰果之人固為非宜<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-9b"/>
　　然猶肯以下問於侍從之臣故陸贄得以進諫其<lb/>
　　視夫任情直行不復詢訪於人者徳宗猶為賢乎<lb/>
　　已夫散試之官無俸禄之資無攝管之柄無見敬<lb/>
　　之貴無免役之優惟假空名以籠浮俗猶不可以<lb/>
　　與人况有俸禄之給名位之榮不徒身享之而子<lb/>
　　孫又世襲之者不以軍功而可輕以予人哉<lb/>
贄又言於徳宗曰賞以懋庸名以彰行賞乖其庸則忠<lb/>
實之效廢名浮於行則瀆冒之弊興一足以撓國權一<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-10a"/>
足以亂風俗授受之際豈容易哉頃以駐蹕奉天廹於<lb/>
患難竟攘兇逆實頼武人遂旌定難之勲特賜功臣之<lb/>
目名頗符實事亦㑹時所霑雖多誰曰非允至如宫闈<lb/>
近侍班列具臣雖奔走恪居各循厥職而驅除剪伐諒<lb/>
匪所任臣忝縉紳之列又當受賜之科竊自校量猶知<lb/>
不可而况於介胄之士乎人之多言靡所不至必謂陛<lb/>
下溺愛近習故徇其茍得之情汎訊羣司以分其私暱<lb/>
之謗怨不在大釁皆自微必將阻戰士激厲之心結勲<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-10b"/>
臣憤恨之氣所悅者寡所慍者多所與者虚名所失者<lb/>
實事且名者衆之所評也是曰公器亦為争端當功而<lb/>
奨尚恐未孚奨又非功固宜見誚儻有節效尤著理當<lb/>
褒崇實典甚多何必在此<lb/>
　　臣按人君行賞皆不可以不公而於軍功尤當公<lb/>
　　而不可一毫之私何者葢戰伐之功以將士之性<lb/>
　　命易敵人之性命而得之也將士捐軀捨死以立<lb/>
　　功而嬖倖富豪之徒乃以貨賄私暱而得之則彼<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-11a"/>
　　立功者曰我以性命而得之彼以貨賄私暱而得<lb/>
　　之上之視我性命輕矣况又真有功而不得者乎<lb/>
　　彼将曰我之性命反不如貨賄私暱也上之所為<lb/>
　　如此後將何以用人乎<lb/>
贄又言曰賞以存勸罰以示懲勸以懋有庸懲以威不<lb/>
恪故賞罰之於馭衆也猶繩墨之於曲直權衡之揣重<lb/>
輕輗軏之所以行車銜勒之所以服馬也馭衆而不用<lb/>
賞罰則善惡相混而能否莫殊用之而不當功過則姦<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-11b"/>
妄寵榮而忠實擯抑夫如是聰明可衒律度無章則用<lb/>
與不用其弊一也自頃權移於下務相遵養茍度嵗時<lb/>
欲賞一有功翻慮無功者反側欲罰一有罪復慮有惡<lb/>
者憂虞罪以隠忍而不彰功以嫌疑而不賞使忘身效<lb/>
節者獲誚於等夷率衆先登者取怨於士卒僨軍蹙國<lb/>
者不懐於愧畏緩救失期者自以為智能褒貶既闕而<lb/>
不行稱毁復紛然相亂人雖欲善誰為言之况又公忠<lb/>
者直已而不求於人反罹困厄敗撓者行私而茍媚於<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-12a"/>
衆例獲優崇此義士所以痛心勇夫所以體體也<lb/>
　　臣按賞罰國家之大柄所謂紀綱是也為國不可<lb/>
　　無賞罰至於出軍命將所以寘人於死地及其成<lb/>
　　功而其賞罰尤不可不明焉葢明今日之賞雖所<lb/>
　　以正前日之功罪而實所以為來日用人舉事之<lb/>
　　地也<lb/>
贄又曰謹按命秩之載於甲令者有職事官焉有㪚官<lb/>
焉有勲官焉有爵號焉雖以類而分其流有四然其掌<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-12b"/>
務而授俸者唯繫於職事之一官以序才能以位賢徳<lb/>
此所謂施實利而寓之虚名者也其勲散爵號三者所<lb/>
繫大抵止於服色資蔭而已以叙崇貴以甄功勞此所<lb/>
謂假虚名以佐其實利者也虚實交相養故人不瀆賞<lb/>
輕重互相制故國不廢權今之員外試官頗同勲散爵<lb/>
號雖則授無費禄受不占員然而突銛鋒排患難者以<lb/>
是賞之竭筋力展勤效者以是酬之其為用也可謂重<lb/>
矣<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-13a"/>
　　臣按陸贄此疏可見有唐一代賞功之格所謂爵<lb/>
　　號者如今公侯伯之類所謂職事者如今都督都<lb/>
　　指揮千百户鎮撫之類所謂勲者如今柱國騎都<lb/>
　　尉之類所謂散官者如今光禄大夫驃騎將軍之<lb/>
　　類在唐則分為四類而今日則惟三類焉葢在今<lb/>
　　之勲階散官隨職事而有非若唐别以授人也我<lb/>
　　朝異姓無生而封王者列爵惟公侯伯而無子男<lb/>
　　嵗錫以禄而無唐宋食邑之虚名葢自漢以後以<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-13b"/>
　　古爵封功臣所僅見也其職事之官皆以階級相<lb/>
　　承無不掌務而授俸者但就其中又次為等第焉<lb/>
　　有世官有流官世官則以軍功得官而子孫承襲<lb/>
　　者也世世不絶自指揮使以下至於鎮撫是也流<lb/>
　　官者因其材能擢以任事則終其本身而不得世<lb/>
　　襲在内則五軍都督錦衣衛指揮在外則都指揮<lb/>
　　及試官是也贄謂輕重互相制而國不失權我祖<lb/>
　　宗葢得此意矣其報臣之功則賞延於世因人之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-14a"/>
　　能則用盡其才有唐人之實而無其虚焉嗚呼三<lb/>
　　代以來所未有也伏願聖子神孫念祖宗天下得<lb/>
　　之不易惜祖宗之官爵保祖宗之功臣追崇其所<lb/>
　　已然以報其功振作其所未然以激其志非軍功<lb/>
　　不授以武職非異才不試以流官使天下之人得<lb/>
　　之為難則我國家一旦有事人人欲得我之官爵<lb/>
　　以為子孫計則得之者盡職以保其家未得者竭<lb/>
　　力以求吾禄如此則維持之者既固奮起者又繼<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-14b"/>
　　之則凡吾心之所向無不如意事之所舉無不成<lb/>
　　功宗社之安如㤗山而四維立矣伏惟聖神留意<lb/>
　　毋輕以賞功之典以為施恩之具而輕以授之嬖<lb/>
　　倖技藝之流則天下國家不勝大幸<lb/>
唐自天寶末安禄山反是時府庫無蓄積朝廷專以官<lb/>
爵賞功諸将出身但給空名告身臨時注名其後又聽<lb/>
以信牒授人官爵有至異姓王者諸軍但以職事相統<lb/>
攝不復計官爵高下復以官爵收散率繇是官輕而貨<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-15a"/>
重大將軍告身一通僅易一醉凡應募入軍者一切衣<lb/>
金紫至有朝士僮僕衣金紫稱大官而執賤役者<lb/>
　　臣按陸贄謂天寶季年嬖倖傾國爵以情授賞以<lb/>
　　寵加天下蕩然紀綱始紊安史乗釁遂亂中原遣<lb/>
　　戍嵗増䇿勲日廣財賦不足以供賜而職官之賞<lb/>
　　興焉職員不足以容功而散試之號行焉銀青雜<lb/>
　　沓於胥徒金紫普施於輿皁薰蕕無辨涇渭不分<lb/>
　　當今所病方在爵輕設法貴之猶恐不重若又自<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-15b"/>
　　棄將何勸人繇是觀之則有唐一代賞功之格其<lb/>
　　得失可見矣大抵朝廷方創業之初慎惜官爵不<lb/>
　　輕以予人故官爵重而人得以為榮及其末世不<lb/>
　　知祖宗立法之深意往往輕以與人是以人人可<lb/>
　　得其所得未必皆有奇功異能故人視之蔑如也<lb/>
　　自古用官爵以賞功其輕賤之弊未有如唐之甚<lb/>
　　者也史臣書之於冊足以為萬世戒有國者尚其<lb/>
　　鑒之慎之毋蹈其故轍<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-16a"/>
穆宗長慶二年初上在東宫聞天下厭苦憲宗用兵故<lb/>
即位務優假將卒以求安息詔神䇿六軍及南牙常參<lb/>
武官具繇歴功績牒送中書量加奨擢其諸道大將人<lb/>
次及有功者悉奏聞與除官應天下諸軍各委本道據<lb/>
守舊額不得輒有减省於是商賈胥吏争賂藩鎮牒補<lb/>
列將而薦之即升朝籍奏章委積士大夫皆扼腕歎息<lb/>
　　臣按自古創業之君立為法制以遺子孫未有不<lb/>
　　盡善盡羙者但事乆而弊生弊積之乆而弊中又<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-16b"/>
　　有弊焉古今同一律也唐穆宗承唐積弊之後務<lb/>
　　優假將卒以求安息乃詔神䇿六軍及諸武官并<lb/>
　　諸道大將俾其内外各具事功無故而加以奨擢<lb/>
　　補官升朝蓋欲餌之使不生事也嗚呼爵賞所以<lb/>
　　待有功令無功而加以爵賞一旦有功何以酬之<lb/>
　　乎穆宗所為如此宜乎唐之不復振也<lb/>
五代唐莊宗許伶人欲以為刺史郭崇韜諫曰陛下所<lb/>
與共取天下者皆英豪忠勇之士今大功始就封賞未<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-17a"/>
及一人而先以伶人為刺史恐失天下心踰年伶人屢<lb/>
以為言荘宗謂崇韜曰吾已許之矣使吾慚見之公言<lb/>
雖正然當為我屈意行之遂以為刺史時親軍有從百<lb/>
戰未得刺史者莫不憤歎<lb/>
　　臣按陸贄有言爵位惟功勲功徳所宜處之茍非<lb/>
　　四者雖公卿之世華夏之胄猶不可輕䙝况優伶<lb/>
　　乎莊宗之不以令終國祚不永有以夫<lb/>
宋貞宗時龎籍言綱紀者其要在賞罰恩賞貴乎審當<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-17b"/>
法令貴乎齊一伏見近年恩及僥倖而典憲稍縱夫賞<lb/>
所以勸功也無功之人坐獲殊寵後有臨敵效命立勲<lb/>
行陳者將何賞以塞其望乎顧陛下愛惜爵禄無及僥<lb/>
倖以待立功之臣申嚴憲法無使縱弛以威不恪之臣<lb/>
此最切務也<lb/>
　　臣按龎籍欲真宗愛惜爵禄無及僥倖以待立功<lb/>
　　之臣申嚴憲法無使縱弛以威不恪之臣以為此<lb/>
　　最切務臣於今日亦云然<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-18a"/>
歐陽修言於仁宗曰用人之術不過賞罰然賞及無功<lb/>
則恩不足勸罰失有罪則威無所懼雖有人不可用矣<lb/>
太祖時王令斌破蜀而歸功不細矣犯法一貶十年不<lb/>
問是時方討江南故黜全斌與諸將立法太祖神武英<lb/>
斷所以平定天下者其賞罰之法皆如此也昨關西用<lb/>
兵四年矣大將以無功罷者依舊居官軍中見無功者<lb/>
不妨得好官則諸將誰肯立功矣裨将畏懦逗遛者皆<lb/>
當斬罪或罰貶而尋遷或不貶而依舊軍中皆有罪者<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-18b"/>
不誅則諸將誰肯用命所謂賞不足勸威無所懼賞罰<lb/>
如此而欲用人其可得乎<lb/>
　　臣按修所言軍中見有罪者不誅則諸將誰肯用<lb/>
　　命是知國家於將領有功者固所當賞而有罪者<lb/>
　　亦不可以不罰賞必足勸罰必足懼然後可以用<lb/>
　　人<lb/>
高宗時鄧肅言金人不足畏但其信賞必罰不假文字<lb/>
故人各用命朝廷則不然有同時立功而又相等者或<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-19a"/>
已轉數官或尚為布衣輕重上下只在吏手賞既不明<lb/>
誰肯自勸欲專立功賞一司使凡立功者得以自陳<lb/>
若功状已明而賞不行或功同而賞有輕重先後並寘<lb/>
之法<lb/>
　　臣按自古最難得明實者軍功也原其所以不明<lb/>
　　之故繇於主帥之不得其人一委之吏胥之手出<lb/>
　　入輕重任其所為此将士所以不服而憤怨也鄧<lb/>
　　肅乞立功賞一司專主其事然功賞之司但能考<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-19b"/>
　　其功状耳未必得其虚的也臣愚以爲凡出師必<lb/>
　　擇朝臣公明有風力者一人付以屬吏俾其專掌<lb/>
　　功賞隨軍紀功遇有功次即於軍中覈實詳定焉<lb/>
高宗時給事中金安節駁皇城司濫賞曰凡外之将帥<lb/>
效命邊庭亦必有功而後加爵豈可以僥倖一時㣲勞<lb/>
而反過於親臨行陣出入萬死一生者乎今劉允升幹<lb/>
辦皇城任滿比之立軍功者勞逸異矣遽以一官轉承<lb/>
宣使其以皇城任滿遂将轉節度使乎竊恐行之則将<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-20a"/>
士解體望愛惜名器以待勲勞從之<lb/>
　　臣按朝廷立武爵以待有功之臣必親臨行陳者<lb/>
　　然後為軍功彼其出入禁旅左右承奉者雖有年<lb/>
　　勞當别甄叙我朝立錦衣衛以掌宿衛官職之設<lb/>
　　雖與列衛同而其官則用其能而不用其世蓋所<lb/>
　　以待武臣之超出羣類者也然亦惟武臣之胄而<lb/>
　　他塗不得與焉其選可謂重而嚴矣今世乃有不<lb/>
　　出自武胄而以嬖倖技藝進者失祖宗之初意矣<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-20b"/>
　　夫技藝之流舊制當屬工部今因其能而用以雜<lb/>
　　流俾專司其業豈不名稱其實哉顧乃以賞功之<lb/>
　　官以為恩賜之具彼得之而人譏之固不足以為<lb/>
　　榮彼何足惜遂使國家失賞功之常典而凡親臨<lb/>
　　行陣出萬死得一生者皆因之以解體其失豈小<lb/>
　　小也哉授之以是官固非矣而又使之世襲可乎<lb/>
　　彼技藝之流有異能者朝廷以特恩授之可也而<lb/>
　　其子豈亦有異能而使之世其官乎有異能且不<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-21a"/>
　　可况實無異能在其身且不可况又延及其子孫<lb/>
　　乎<lb/>
髙宗論諸軍使臣猥多嵗増俸廪因曰大將奏功率以<lb/>
所愛偏禆多轉官資而出戰士卒徃徃不及不惟無以<lb/>
勸有功兼亦蠧國朕嘗謂行賞當先自下行罰當先自<lb/>
上趙鼎曰聖慮髙逺豈諸將所及<lb/>
　　臣按宋髙宗謂大將奏功率以所愛偏禆多轉官<lb/>
　　資而出戰士卒往往不及此弊匪但宋人有之唐<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-21b"/>
　　人之詩亦云死是軍人死功是將軍功其弊之來<lb/>
　　也乆矣居人上者而能思慮及此遇有紀録功次<lb/>
　　者必加詳審毋俾將領專有其功而致士卒之嗟<lb/>
　　怨異時復興師旅凡在戎行者皆奮其勇而不患<lb/>
　　上之人不已知矣<lb/>
　　　　以上賞功之格臣按祖宗立為武職專以賞<lb/>
　　　　有功之臣以延及其子孫世其職而不遷不<lb/>
　　　　計滿限不用磨勘父死而子繼兄亡而弟及<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-22a"/>
　　　　官職簡而階級明非若宋人遙授遷轉無定<lb/>
　　　　職且無定員也今制十軍立一小旗五十軍<lb/>
　　　　一總旗兩總旗一百户十百户一千户千户<lb/>
　　　　有正有副千户以上有指揮指揮有司有同<lb/>
　　　　知有僉事此皆世襲之官也至於都指揮都<lb/>
　　　　督各三等亦如指揮之制此則擢其有才能<lb/>
　　　　者為之用其才而不世其官者也祖宗之制<lb/>
　　　　可謂盡善盡羙後世雖有作者不可及已奈<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-22b"/>
　　　　何積日乆而人日多前之積者未銷後之來<lb/>
　　　　者日至遂至軍少而官多所任者一人之事<lb/>
　　　　而所食者大官之禄欲國計不屈難矣伏惟<lb/>
　　　　我太祖高皇帝於洪武二十九年大賚天下<lb/>
　　　　致仕武臣論之曰同立艱難致有今日顧朕<lb/>
　　　　子孫保無窮之天下則爾子孫亦享無窮之<lb/>
　　　　爵禄一何仁之至也太宗文皇帝於永樂二<lb/>
　　　　年因法司言征討官有繫獄者請論功定罪<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-23a"/>
　　　　諭曰朝廷大公至正之道有功則賞有過則<lb/>
　　　　刑刑賞者治天下之大法不以功掩過不以<lb/>
　　　　私廢公一何義之盡也仁之至所以報其功<lb/>
　　　　使其世世享爵禄之奉以衍其家慶義之盡<lb/>
　　　　所以勵其節使其世世奉法度之公以保其<lb/>
　　　　世禄大哉皇言萬世所當服膺者也然祖宗<lb/>
　　　　不惟形之言者仁義兼至如此而又著之於<lb/>
　　　　法律以維持警飭之使吾仁義之澤百世如<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-23b"/>
　　　　一日焉伏讀律文有曰凡内外大小軍民衙<lb/>
　　　　門官吏犯公罪杖罪以上明立文案每年一<lb/>
　　　　考紀録罪名九年一次通考所犯次數重輕<lb/>
　　　　以慿黜陟又曰若軍官有犯私罪該笞者附<lb/>
　　　　過收贖杖罪解見任降等叙用該罷職不叙<lb/>
　　　　者降充總旗該徒流者照依地里逺近發各<lb/>
　　　　衛充軍嗚呼太祖定律之意即太宗垂戒之<lb/>
　　　　言也誠能本太祖立律之文用太宗垂戒之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-24a"/>
　　　　意則武臣益知所懼無有不盡忠守法者矣<lb/>
　　　　然人之材質不能相同其間固不能無不忠<lb/>
　　　　不謹者焉因其人之所犯而用國法以逓降<lb/>
　　　　之消之以漸日减月削去者去而來者來今<lb/>
　　　　之來者即所以補乎昔之去者焉則人與官<lb/>
　　　　互相稱矣尚何軍少官多之患哉臣於此又<lb/>
　　　　有見焉孟子曰君子之澤五世而斬註云父<lb/>
　　　　子相繼為一世四世而緦服之窮也六世則<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-24b"/>
　　　　親屬竭矣夫以大賢君子功業見乎一世徳<lb/>
　　　　澤被乎天下其没世之後四世而後子孫尚<lb/>
　　　　廢其祀况彼一介武夫乗時崛起因人而成<lb/>
　　　　事隨衆以建功未必真有出竒制勝之智搴<lb/>
　　　　旗斬將之勇定難拓土之功錫之以官爵食<lb/>
　　　　之以俸禄終其身已為多矣况及其子若孫<lb/>
　　　　乎况無子及孫者又及其旁支别𣲖乎且開<lb/>
　　　　國大臣封國公者六封侯者十有五其餘封<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-25a"/>
　　　　伯及繼封者又不下數十人今存者無幾大<lb/>
　　　　功多廢小功多存何大功之澤不宄而小功<lb/>
　　　　之澤反延哉今文武官犯入私罪律條乆廢<lb/>
　　　　驟而用之可駭物聽臣請勅兵部查内府貼<lb/>
　　　　黄將洪武永樂宣徳年間以來官職從軍陞<lb/>
　　　　授縁繇及行内外衛所并各官原籍與舊任<lb/>
　　　　去處通行造册開具在任見在親屬若干原<lb/>
　　　　籍户口若干舊任遺下家屬若干要見其人<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-25b"/>
　　　　是始初從軍者的𣲖子孫與否明白詳實備<lb/>
　　　　具以聞彼此對照無差然後將前項軍官分<lb/>
　　　　為三等一曰奉天啓運二曰奉天征討其他<lb/>
　　　　立功邊庭及隨大將平冦者居其次三焉啓<lb/>
　　　　運征討之功已經五世之後若不係從軍人<lb/>
　　　　的𣲖者革去職任其子孫附籍所在世世優<lb/>
　　　　免雜差五世之後仍係從軍的𣲖子孫者遇<lb/>
　　　　有公私過犯依律遞降不在赦原之數無犯<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-26a"/>
　　　　者照舊其不係啓運征討及各處立功者三<lb/>
　　　　世之後子孫不係的𣲖者革職的𣲖子孫三<lb/>
　　　　世之後有犯者遞降三世之後又有加功者<lb/>
　　　　不革否則革之其五世三世之後例該革任<lb/>
　　　　者若其間有一世以王事及再加功者又從<lb/>
　　　　此人起計其世數以上皆優免其子孫如此<lb/>
　　　　則禮與律皆恊人知所勸勉而官不至於冗<lb/>
　　　　濫矣臣愚見如此非敢犯衆怒而輒興異議<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_140-26b"/>
　　　　以取張仲瑀之禍念此乃國家大事不於無<lb/>
　　　　事之時而預有以為之調停一旦馴致於無<lb/>
　　　　可奈何之地雖有智者不能善其後矣伏望<lb/>
　　　　明主閔其愚而察其心毋使若髙觀者得以<lb/>
　　　　起異議而生邪心<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　大學衍義補卷一百四十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>