<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>大學衍義卷一百四十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　大學衍義卷一百四十一<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　丘濬　撰<lb/>
　治國平天下之要<lb/>
　　嚴武備<lb/>
　　　經武之要<hi>上</hi>
易師出以律否臧凶<hi>師卦</hi>
書滿招損謙受益時乃天道<hi>大禹謨</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-1b"/>
殱厥渠魁脅從罔治<hi>𦙍征</hi>
　　臣按以上三條解見前<lb/>
威克厥愛允濟愛克厥威允罔功<hi>𦙍征</hi>
　李靖曰愛設於先威設於後不可反是也若威加於<lb/>
　前愛救於後則無益於事矣尚書所以慎戒其終非<lb/>
　謀於始也<lb/>
　　臣按靖言雖非經意然亦有理<lb/>
佑賢輔徳顯忠遂良兼弱攻昧取亂侮<hi>傷也</hi>亡推亡固存<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-2a"/>
邦乃其昌<hi>仲虺之誥</hi>
　蔡沈曰諸侯之賢徳者佑之輔之忠良者顯之遂之<lb/>
　所以善善也諸侯之弱者兼之昧者攻之亂者取之<lb/>
　亡者傷之所以惡惡也推亡者兼攻取侮也固存者<lb/>
　佑輔顯遂也推彼之所以亡固我之所以存邦國乃<lb/>
　其昌矣<lb/>
　林之竒曰天之生物必因其材而篤焉故栽者培之<lb/>
　傾者覆之天道之自然也佑輔顯遂為善者必為人<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-2b"/>
　所助也兼攻取侮為不善者必為人所侵也聖人因<lb/>
　其常理以應世有亡之道則推而亡之有存之道則<lb/>
　輔而固之<lb/>
　　臣按昧者亂者攻之取之可也若有不幸而衰弱<lb/>
　　而或馴致於䘮亡乃兼之侮之豈天道哉豈聖人<lb/>
　　之心哉意所謂弱者亡者乃不為不善所致而非<lb/>
　　為善而不幸也故下文曰殖有禮覆昏暴葢所以<lb/>
　　至於弱而亡者昏而暴者也故因而覆亡之是則<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-3a"/>
　　上天之道也故曰欽崇天道永保天命<lb/>
同力度徳同徳度義<hi>㤗誓</hi>
　蔡沈曰度量度也徳得也行道有得於身也義宜也<lb/>
　制事達時之宜也同力度徳同徳度義意古者兵志<lb/>
　之詞武王舉以明伐商之克<lb/>
　林之竒曰凡勝負之理力同則有徳者勝徳同則廢<lb/>
　義者勝度徳校善惡也度義校勝負也<lb/>
民之所欲天必從之<hi>同上</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-3b"/>
　孔安國曰言天除惡樹善與民同<lb/>
　　臣按民之所欲天必從之嗚呼為人上者慎母咈<lb/>
　　民之所欲哉吾咈民之欲則民不欲吾為之主矣<lb/>
　　民不欲吾為之主則必將以欲吾者欲他人矣民<lb/>
　　心既有所欲天意惟民之從為人上者奈何弗畏<lb/>
　　且敬哉<lb/>
古人有言曰撫我則后虐我則讐<hi>牧誓</hi>
　蔡沈曰武王因古人之言謂撫我則我之君也虐我<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-4a"/>
　則我之讐也<lb/>
　　臣按人君常誦此二言出入起居恒存諸心口誦<lb/>
　　而心惟之則必兢兢焉在民之上恒如朽索之馭<lb/>
　　六馬矣<lb/>
樹徳務滋除惡務本<hi>同上</hi>
　蔡沈曰務專力也植徳則務其滋長去惡則務絶根<lb/>
　本兩句意亦古語也<lb/>
禮記軍旅思險隠情以虞<hi>少儀</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-4b"/>
　程頥曰軍行舍止行繇之處必思為險阻之防又當<lb/>
　隠密已情以虞度人之情計也<lb/>
　輔廣曰行軍之道以臨事而懼好謀而成為上思險<lb/>
　謂臨事而懼慮敗不慮勝也隠情以虞謂好謀而成<lb/>
　且兵事露則不神也<lb/>
武車不式介者不拜<lb/>
　鄭𤣥曰兵車不以容禮下人也軍中之拜肅拜<lb/>
子曰以之田獵有禮故戎事閑也<hi>仲尼閒居</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-5a"/>
　胡安國曰三綱軍政之本古者春蒐夏苗秋獮冬狩<lb/>
　皆於農隙以講事而所主者明貴賤辨等列順少長<lb/>
　習威儀則皆納民於軌物而非馳射擊刺之末矣<lb/>
春秋公羊傳出竟有可以安社稷利國家者則專之可<lb/>
也<hi>莊十九年</hi>
　　臣按此言雖主於聘然亦可推之以用於出師<lb/>
弱者吾威之彊者吾辟之是以使寡人無以立乎天下<lb/>
<hi>宣二十年</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-5b"/>
　　臣按此語左傳亦引之<lb/>
糓梁傳知者慮義者行仁者守<hi>隱三年及桓十八年</hi>
　　臣按此三言糓梁傳凡兩見雖為會而言然亦可<lb/>
　　以用之於師旅<lb/>
伐不踰時戰不逐奔誅不填<hi>音田</hi>服<hi>隱五年</hi>
　陸徳明曰不填服者來服者不復填厭之<lb/>
倍則攻敵則戰少則守<hi>僖二十二年</hi>
古者雖有文事必有武備<hi>襄二十五年</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-6a"/>
懐惡而討雖死不服<hi>昭四年</hi>
君不為匹夫興師<hi>定四年</hi>
左傳衆仲曰以徳和民不聞以亂以亂猶治絲而棼之<lb/>
也<lb/>
阻兵無衆安忍無親衆叛親離難以濟矣<lb/>
夫兵猶火也弗戢將自焚也<hi>竝隱四年</hi>
君子曰不備不虞不可以師<hi>隱五年</hi>
戎輕而不整貪而無親勝不相讓敗不相救先者見獲<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-6b"/>
必務進進而遇覆必速奔後者不救則無繼矣乃可以<lb/>
逞<hi>隱九年</hi>
以王命討不庭不貪其土以勞王爵正之體也<hi>隱十年</hi>
無刑而伐之服而舍之度徳而處之量力而行之相時<lb/>
而動無累後人<lb/>
不度徳不量力不親親不徴辭<hi>明徴其辭以審曲直</hi>不察有罪犯<lb/>
五不韙<hi>是也</hi>而以伐人其喪師也不亦宜乎<hi>竝隱十一年</hi>
凡公行告于宗廟反<hi>回也</hi>行飲至<hi>到/也</hi>舍<hi>置/也</hi>爵<hi>酒/器</hi>策勲<hi>書勲勞於</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-7a"/>
<hi>策</hi>禮也<hi>桓二年</hi>
師克在和不在衆<hi>桓十一年</hi>
疆塲之事慎守其一而備其不虞<hi>桓十七年</hi>
凡師一宿為舍再宿為信過信為次<hi>莊三年</hi>
戰勇氣也一鼓作氣再而衰三而竭彼竭我盈故克之<lb/>
視其轍亂望其旗靡故逐之<hi>竝莊十年</hi>
得一夫而失一國與惡而弃好非謀也<hi>莊十二年</hi>
夫禮樂慈愛戰所畜也夫民讓事樂和愛親哀喪而後<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-7b"/>
可用也<hi>荘二十七年</hi>
輔車<hi>輔頰牙車</hi>相依唇亡齒寒<hi>僖公五年</hi>
　　臣按公羊糓梁二子皆載唇亡齒寒之語而左傳<lb/>
　　加輔車相依一句<lb/>
諺有之曰心則不競何憚於病既不能彊又不能弱所<lb/>
以病也<lb/>
招携以禮懐逺以徳徳禮不易無人不懐<hi>竝僖七年</hi>
弊重而言甘誘我也<hi>僖十年</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-8a"/>
古者大事必乗其産<hi>謂馬</hi>生其水土而知其人心安其教<lb/>
訓而服習其道唯所納之無不如志<lb/>
重怒難任背天不祥<lb/>
史佚有言曰無始禍無怙亂無重怒重怒難任陵人不<lb/>
祥<hi>竝僖十五年</hi>
盍姑内省徳乎無闕而後動<hi>僖十九年</hi>
量力而動其過鮮矣善敗由已而由人乎哉<hi>僖二十年</hi>
國無小不可易也無備雖衆不可恃也<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-8b"/>
無謂邾小蠭蠆有毒<hi>竝僖二十二年</hi>
君命無貳古之制也除君之惡惟力是視<hi>僖二十四年</hi>
竊人之財猶謂之盜況貪天之功以為己力乎<lb/>
信國之寶也民之所庇也得原失信何以庇之所亡滋<lb/>
多<hi>竝僖二十五年</hi>
軍志曰允當則歸又曰知難而退又曰有徳不可敵<lb/>
　　臣按凡左傳所引軍志之說必古有是書今亡矣<lb/>
　　夫幸其言猶有一二之存用兵者可以為法<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-9a"/>
師直為莊曲為老<hi>竝僖二十八年又宣十二年</hi>
因人之力而敝之不仁失其所與不知以亂易整不武<lb/>
<hi>僖三十年</hi>
勤而無所必有悖心且行千里其誰不知<hi>僖三十二年</hi>
輕則寡謀無禮則脱<hi>易也</hi>入險而脱又不能謀能無敗乎<lb/>
敵不可縱縱敵患生又曰一日縱敵數世之患也<hi>竝僖三十</hi>
<hi>三年</hi>
諸侯敵王所愾<hi>恨怒</hi>而獻其功<hi>文四年</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-9b"/>
敵惠敵怨不在後嗣<hi>文六年</hi>
先人有奪人之心軍之善謀也<lb/>
兵作於内而亂於外為冦冦猶及人亂自及也<hi>竝文七年</hi>
使者目動而言肆懼我也將遁矣<lb/>
死傷未收而棄之不惠也不待期而薄人於險無勇也<lb/>
<hi>竝文十二年</hi>
禮以順天天之道也已則反天而又以討人難以免矣<lb/>
又曰君子之不虐㓜賤畏乎天也<hi>文十五年</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-10a"/>
我能徃冦亦能徃<hi>文十六年</hi>
平國以禮不以亂伐而不治亂也以亂平亂何治之有<lb/>
無治何以行禮<hi>宣四年</hi>
　杜預曰責公不先以禮治之而行伐<lb/>
牽牛以蹊人之田而奪之牛牽牛以蹊者信有罪矣而<lb/>
奪人之牛罰已重矣<hi>宣十一年</hi>
觀釁而動徳刑政事典禮不易不可敵也不為是征叛<lb/>
則伐之服而舍之徳刑成矣伐叛刑也柔服徳也見可<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-10b"/>
而進知難而退軍之善政也兼弱攻昧武之善經也<lb/>
成師以出聞敵彊而退非夫<hi>非文夫</hi>也<lb/>
寧我薄人無人薄我軍志曰先人有奪人之心薄之也<lb/>
夫武禁暴戢兵保大定功安民和衆豐財者也<lb/>
　　臣按此武之七徳<lb/>
拊而勉之三軍之士皆如挾纊<hi>綿也竝宣十二年</hi>
雖鞭之長不及馬腹<hi>宣十五年</hi>
史佚之志有之曰非我族類其心必異<hi>成四年</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-11a"/>
聖人與衆同欲是以濟事又曰善鈞從衆<hi>成六年</hi>
唯聖人能内外無患自非聖人外寧必有内憂盍釋楚<lb/>
以為外懼乎<lb/>
怨之所聚亂之本也多怨而階亂何以在位<hi>竝成十六年</hi>
信不叛君知不害民勇不作亂<lb/>
亂在外為姦在内為軌御姦以徳御軌以刑<hi>竝成十七年</hi>
師衆以順為武軍事有死無犯為敬<hi>襄三年</hi>
謀之多族<hi>家也</hi>民之多違事滋無成<hi>襄八年</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-11b"/>
居安思危思則有備有備無患<hi>襄十一年</hi>
譬如捕鹿晉人角之諸戎掎之<hi>掎其足也</hi>與晉踣<hi>僵/也</hi>之<hi>襄十四年</hi>
　　臣按掎角之言出諸此<lb/>
兵不戢必取其族<hi>襄二十四年</hi>
　杜預曰族類也取其族還自害也<lb/>
久將墊隘<hi>慮雨水</hi>隘乃禽也不如速戰<hi>襄二十五年</hi>
兵民之殘也財用之蠧小國之大災也<lb/>
天生五材<hi>金木水火土也</hi>民竝用之廢一不可誰能去兵兵之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-12a"/>
設乆矣所以威不軌而昭文徳也聖人以興亂人以廢<lb/>
<hi>竝襄二十七年</hi>
或多難以固其國啓其疆土或無難以喪其國失其守<lb/>
字<hi>昭四年</hi>
五大<hi>謂五官</hi>不在邊五細<hi>謂五官之屬</hi>不在庭<lb/>
　杜預曰言五官之長專盛過節則不居邊細弱不勝<lb/>
　任亦不可居朝廷<lb/>
末大必折尾大必掉<hi>竝昭十一年</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-12b"/>
軍志有之先人有奪人之心後人有待其衰<hi>昭二十一年</hi>
威克其愛雖小必濟<hi>昭二十三年</hi>
乗亂不祥<hi>昭二十七年</hi>
彼出則歸彼歸則出亟肄<hi>勞也</hi>以罷<hi>與疲同</hi>之多方以誤之<lb/>
<hi>昭二十年</hi>
　唐太宗曰朕觀千章萬句不出乎多方以誤之一句<lb/>
　而已<lb/>
不讓則不和不和則不可以逺征<hi>定五年</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-13a"/>
裔不謀夏夷不亂華俘不干盟兵不偪好<hi>定十年</hi>
樹徳莫如滋去疾莫如盡<hi>哀元年</hi>
背大國不信伐小國不仁民保於城城保於徳<hi>哀七年</hi>
　　臣按左傳中論戰伐之語頗多其間多是引其所<lb/>
　　聞及古志往往切於用兵之實前代名將若闗羽<lb/>
　　岳飛輩皆喜觀左傳有繇然也臣故掇其要語載<lb/>
　　之以為經武之要使後世知三代以前兵法猶有<lb/>
　　存者如此非但後世顓顓然用權謀變詐也<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-13b"/>
國語兵戢<hi>聚也</hi>而時動動則威觀則玩<hi>黷/也</hi>玩則無震<hi>懼也</hi>
伐木不自其本必復生塞水不自其源必復流滅禍不<lb/>
自其塞必復亂<lb/>
夫國非忠不立非信不固既不忠信而留外寇外寇知<lb/>
其釁而歸圖焉已自抜其本矣<lb/>
擇福莫若重擇禍莫若輕<lb/>
委質為臣無有二心委質而策死古之法也<lb/>
為人臣者君憂臣勞君辱臣死<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-14a"/>
論語子曰必也臨事而懼好謀而成者也<lb/>
　　臣按萬世經武之要不出乎聖人此二語<lb/>
子曰不以教民戰是謂棄之<lb/>
孟子曰天時不如地利地利不如人和<lb/>
　尉繚子曰天時不如地利地利不如人和謹人事而<lb/>
　已矣<lb/>
荀子曰知莫大乎棄疑行莫大乎無過事莫大乎無悔<lb/>
至無悔而止矣不可必也<hi>不必其成功</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-14b"/>
聖人有誅而無戰城守不攻兵革不擊不屠城不濳軍<lb/>
不留衆師不越時<lb/>
兵者所以禁暴除害也非爭奪也<lb/>
仁義之兵行於天下近者親其善逺方慕其徳兵不血<lb/>
刃逺邇來服<lb/>
戰如所行如戰有功如幸<lb/>
老子曰國之利噐不可以示人<lb/>
禍莫大於輕敵<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-15a"/>
兵者不祥之器非君子之器不得已而用之<lb/>
樂殺人者不可以得志於天下矣<lb/>
管子曰攻堅者瑕攻瑕則瑕者堅<lb/>
莊子曰聖人以必不必故多功衆以不必必故無功<lb/>
揚子曰御得其道則天下狙詐咸作使御失其道則天<lb/>
下狙詐咸作敵<lb/>
淮南子曰良將之用卒也同其心一其力勇者不得獨<lb/>
進怯者不得獨退止如丘山動如一體五指之更彈不<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-15b"/>
若拳手之一恎萬人之更進不如一人之獨至<lb/>
　　臣按經傳諸子言及武事者僅此以後採兵書<lb/>
司馬灋曰古者逐奔不過百歩縱緩不過三舍<hi>此以明禮</hi>不<lb/>
窮不能而哀憐傷病<hi>此以明仁</hi>成列而鼓<hi>此以明信</hi>爭義不爭利<lb/>
<hi>此以明義</hi>又能舍服<hi>此以/明勇</hi>知終知始<hi>此以明智</hi>
　　臣按此所謂禮仁信義勇智之六徳也葢五常之<lb/>
　　中而加以勇五常者教也而合之以勇故曰六徳<lb/>
　　以時合教以為民紀之道也自古之政也<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-16a"/>
古者國容不入軍軍容不入國<lb/>
從命為上上賞犯命為上上戮<lb/>
介者不拜兵車不式城上不趨危事不齒<lb/>
賞不踰時欲民速得為善之利也罰不遷列欲民速覩<lb/>
為不善之害也<lb/>
用其所欲行其所能廢其不欲不能於敵反是<lb/>
凡陳行惟疏戰惟密兵惟雜<lb/>
物既章目乃明慮既定心乃强<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-16b"/>
凡戰之道既作其氣因發其政假之以色道之以辭<lb/>
凡戰之道位欲嚴政欲栗力欲窕氣欲閒心欲一<lb/>
凡車以密固徒以坐固甲以重固兵以輕勝<lb/>
凡戰以輕行輕則危以重行重則無功以輕行重則敗<lb/>
以重行輕則戰故戰相為輕重<lb/>
舍謹兵甲行謹行列戰謹進止<lb/>
凡戰非陳之難使人可陳難非使可陳難使人可用難<lb/>
非知之難行之難<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-17a"/>
凡民以仁救以義戰以智決以勇鬭以信專以利勸以<lb/>
功勝<hi>以上司馬灋</hi>
　　臣按此皆司馬灋中之要語也宋人集兵書為七<lb/>
　　以教習武者此其一也七書之中惟此得古盛時<lb/>
　　之遺意何者以其不專尚權謀也此書乃齊威王<lb/>
　　時使其大夫追論古者司馬兵灋而附穰苴之說<lb/>
　　於其中然今傳記所載司馬灋之文今書皆無意<lb/>
　　者今世所傳上中下三卷仁本天子之義定爵嚴<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-17b"/>
　　位用衆五篇者乃穰苴所說而所謂古者司馬之<lb/>
　　灋則亡焉矣今其存者特其附說耳太史公謂其<lb/>
　　閎闊深逺雖三代征伐不能竟其義意其謂全書<lb/>
　　也今其全書不可復見而三篇之中其要語者僅<lb/>
　　僅若此故摘而出之著于篇<lb/>
三略曰與衆同好靡不成與衆同惡靡不傾<lb/>
治國安家得人也亡國破家失人也<lb/>
柔能制强柔有所設剛有所施弱有所用强有所加㢘<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-18a"/>
此四者而制其宜<lb/>
變動無常因敵轉化不為事先動而輒隨<lb/>
　　臣按漢光武引此語曰柔能制剛弱能制疆而此<lb/>
　　止作一句曰柔能制疆葢有闕文也況此下文繼<lb/>
　　之以柔彊弱四者與漢詔同其間闕剛弱能制四<lb/>
　　字無疑也宜如漢詔補之曰柔能制剛弱能制彊<lb/>
　　斯二語也非但以之自況亦當用此以備敵也<lb/>
莫不貪彊鮮能守微若能守微乃保其生<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-18b"/>
能柔能剛其國彌光能弱能彊其國彌彰純柔純弱純<lb/>
剛純彊其國必亡<lb/>
得而勿有居而勿守拔而勿久立而勿取<lb/>
用兵之要在崇禮而重禄禮崇則智士至禄重則義士<lb/>
輕死<lb/>
　　臣按尊禮重禄則士之報禮重蓋用人而重之以<lb/>
　　禄非欲以是致其死也食人之禄者死人之事事<lb/>
　　君之義當然也<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-19a"/>
用人之道尊以爵贍以財則士自來接以禮勸以義則<lb/>
士死之<lb/>
夫將帥者必與士卒同滋味而共安危<lb/>
軍井未達將不言渴軍幕未辦將不言倦軍竈未炊將<lb/>
不言饑冬不服裘夏不操扇雨不張葢是謂將禮將之<lb/>
所以為威者號令也戰之所以全勝者軍政也士之所<lb/>
以輕戰者用命也<lb/>
將無還令賞罰必信如天如地乃可使人士卒用命乃<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-19b"/>
可越境<lb/>
亂將不可使保軍乖衆不可使伐人<lb/>
將無威則士卒輕刑士卒輕刑則軍失伍<lb/>
良將之統軍也恕己而治人推惠施恩士力日新戰如<lb/>
風發攻如河決故其衆可望而不可當可下而不可勝<lb/>
賞罰明則將威行官人得則士卒服所任賢則敵國畏<lb/>
將能清能靜能平能整能受諌能聽訟能納人能採言<lb/>
能知國俗能圖山川能表險難能制軍權<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-20a"/>
將拒諫則英雄散策不從則謀士叛善惡同則功臣倦<lb/>
專已則下歸咎自伐則下少功信讒則衆離心貪財則<lb/>
姦不禁内顧則士卒淫<lb/>
將謀欲密士衆欲一攻敵欲疾將謀密則姦心閑士衆<lb/>
一則軍心結攻敵疾則備不及設<lb/>
將謀泄則軍無勢外闚内則禍不制財入營則衆姦㑹<lb/>
將無慮則謀士去將無勇則吏士恐將妄動則軍不重<lb/>
將遷怒則一軍懼<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-20b"/>
軍無財士不來軍無賞士不往<lb/>
香餌之下必有死魚重賞之下必有勇夫<lb/>
興師之國務先隆恩攻取之國務先養民<lb/>
良將之養士不易於身故能使三軍如一心<lb/>
用兵之要必先察敵情<lb/>
千里饋糧士有饑色樵蘇後㸑師不宿飽<lb/>
羣吏朋黨各進所親招舉姦枉抑挫仁賢背公立私同<lb/>
仙相訕是謂亂源<hi>以上上略</hi>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-21a"/>
使智使勇使貪使愚智者樂立其功勇者好行其志貪<lb/>
者邀趨其利愚者不顧其死<lb/>
無使士談說敵羙為其惑衆無使仁者主財為其多施<lb/>
而附於下<hi>以上中略</hi>
　　臣按此所謂仁者葢慈順而無執守之謂非孔孟<lb/>
　　之所謂仁也<lb/>
夫能扶天下之危者則據天下之安能除天下之憂者<lb/>
則享天下之樂能救天下之禍者則獲天下之福有徳<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-21b"/>
之君以樂樂人無徳之君以樂樂身樂人者久而長樂<lb/>
身者不乆而亡釋近謀逺者勞而無功釋逺謀近者佚<lb/>
而有終佚政多忠臣勞政多怨民<lb/>
務廣地者荒務廣徳者彊能有其有者安貪人之有者<lb/>
殘<lb/>
　　臣按此等言語皆非戰國以後人所能道漢光武<lb/>
　　嘗引此語為詔以報臧宫繼之曰今國無善政灾<lb/>
　　變不息百姓驚惶人不自保而復欲逺事邊外乎<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-22a"/>
　　孔子曰吾恐季孫之憂不在顓臾且北狄尚彊而<lb/>
　　屯田警備傳聞之事恒多失實誠能舉天下之半<lb/>
　　以滅大冦豈非至願茍非其時不如息人若光武<lb/>
　　者可謂善讀書矣讀書而能用之斯為善讀不然<lb/>
　　徒資口耳而無實用所謂雖多亦奚以為者也<lb/>
廢一善則一善衰賞一惡則衆惡歸善者得其祐惡者<lb/>
受其誅則國安而衆善至<lb/>
一令逆則百令失一惡施則百惡結故善施於順民惡<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-22b"/>
加於凶民<lb/>
聖人之用兵非樂之也將以誅暴討亂也<lb/>
　　恬淡而不進者重傷人物也<lb/>
夫兵者不祥之器天道惡之不得已而用之是天道也<lb/>
<hi>以上下略</hi>
　　臣按三略後漢書註謂此即張良於下邳圯所見<lb/>
　　老人出一編書者也今雖不可知其然否然光武<lb/>
　　時已引其言以為詔即以黄石公記為言其非魏<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-23a"/>
　　晉以後人假託可知也其言皆本道義而不用隂<lb/>
　　謀秘計上略所引古語皆曰軍□中略皆曰軍勢<lb/>
　　下略無所引葢上中二略惟演古人之語意而下<lb/>
　　略則已自為言也歟且其言曰三略為衰世作意<lb/>
　　謂盛世用徳不用兵兵者衰世之所用也時世衰<lb/>
　　而戰爭起誠能擇其言之粹美者而用之非獨可<lb/>
　　以用之於兵推而廣之則兵亦可以繇是而不用<lb/>
　　而歸於徳化之世矣<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_141-23b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　大學衍義卷一百四十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>