<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>大學衍義補卷一百四十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　大學衍義補卷一百四十九<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　丘濬　撰<lb/>
　治國平天下之要<lb/>
　　馭外蕃<lb/>
　　　修攘制御之䇿<hi>下</hi>
宋太宗時張齊賢奏曰聖人舉事動在萬全百戰百勝<lb/>
不若不戰而勝若重之慎之勁敵不足吞矣自古疆場<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-1b"/>
之難非盡由外國亦多邊吏擾而致之若緣邊諸寨撫<lb/>
御得人但使峻壘深溝蓄力養銳以逸自處寧我致人<lb/>
李牧所以稱良将於趙用此術也擇卒不如擇将任力<lb/>
不及任人如是則邊鄙寧矣夫邉鄙寜則輦運減輦運<lb/>
減則河北人民獲休息矣獲休息則田業時而蠶織廣<lb/>
務農積穀以實邊用且敵人之心亦擇利避害安肯投<lb/>
死地而為冦哉又曰家六合者以天下為心豈止争尺<lb/>
寸之事角强弱之勢而已是故聖人先本而後末安内<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-2a"/>
以養外是知二帝三王未有不先根本者也堯舜之道<lb/>
無他廣推恩於天下之民爾推恩者何在乎安而利之<lb/>
民既安利則四海歛祍而至矣<lb/>
　　臣按齊賢之言乃反本之論自治之䇿<lb/>
田錫言於太宗曰應動而静則養冦以生姦應静而動<lb/>
則失時以敗事動静中節乃得其宜今北鄙繹騷盖亦<lb/>
以居邉任者規羊馬細利為捷捕斬小勝為功賈結怨<lb/>
仇召戎起釁職此之由伏願申飭将帥謹固封守勿尚<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-2b"/>
小功許通互市索獲蕃口撫而還之如此不出五載河<lb/>
北之民得務三農之業亭障之地可積十年之儲<lb/>
　　臣按田錫斯言得安静守邉之道<lb/>
錫又言于太宗曰将帥行恩信䘏士卒必豐財貨方得<lb/>
士心昔趙奢為将所得王之賞賜盡與軍吏又李牧為<lb/>
将軍市之租皆用享士卒魏尚守雲中其軍市租盡以<lb/>
給士卒出私養錢享賔客軍吏是以匈奴不近雲中之<lb/>
塞今國家所命将帥雖古今異宜凡有給賜今則誰敢<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-3a"/>
效古散家財賞士卒哉若以年年供億輓運老師費財<lb/>
曷若厚給将帥使之賞用也<lb/>
　　臣按錫之此言得任用邉将之道<lb/>
錫又言曰禦戎在乎辨邉上奏報之虚實察左右䝉蔽<lb/>
之有無奏失利則未必盡言報大捷則不足深信陛下<lb/>
未當信而先信陛下本欲知而未知如此何以料安危<lb/>
䇿成敗安危成敗之理乞詳而察之<lb/>
　　臣按錫謂禦戎在辨邊報虚實察左右䝉蔽有無<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-3b"/>
　　盖以有為無以無為有多為少少為多邉上奏報<lb/>
　　卒用此計以欺罔朝廷將以希功而免罪也然非<lb/>
　　左右之臣僚為之䝉蔽則彼亦不敢肆其欺焉此<lb/>
　　人主於聴任之際尤不可不擇其人也任非其人<lb/>
　　則咫尺之間為所蔽矣况萬里之邊城乎<lb/>
王禹偁言於太宗曰漢之十三帝言乎聖明者文景也<lb/>
言乎衰亂者哀平也然而文景之時單于最為彊盛大<lb/>
有侵掠候騎至雍火照甘泉宫哀平之時呼韓邪單于<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-4a"/>
毎嵗來朝委職稱臣邊烽罷警此豈繋乎厯數而不由<lb/>
于道徳邪臣以為不然矣且漢文當單于彊盛之時而<lb/>
外能任人内能脩徳使不為深患者由乎徳也哀平當<lb/>
單于衰弱之際外無良将内無賢臣而使之來朝者繋<lb/>
乎時也<lb/>
　　臣按禹偁謂漢文帝内能脩徳外能任人故單于<lb/>
　　不為深患嗚呼人君能盡二言中國之治不出此<lb/>
　　而已矣<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-4b"/>
范中淹上仁宗和守攻備四䇿其備䇿曰請朝廷力行<lb/>
七策以防大患一宻為經畧二再議兵屯三専於選将<lb/>
四急於教戰五訓練義勇六脩京師外城七定討伐之<lb/>
謀其一請選有材識近臣暫往經畫使親視邉壘精究<lb/>
利害凡邊計未備者皆條上而更置之不出半年歸奏<lb/>
闕下更令中書樞宻院子細詢訪熟議經久之計<lb/>
　　臣按范仲淹所上四策雖為當時契丹而設然萬<lb/>
　　世之下備禦之方實不外此謹凖當時之事以為<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-5a"/>
　　今日之用其備䇿凡七其一請選材識近臣親視<lb/>
　　邊壘精究利害此䇿今日實可用之我朝罷前代<lb/>
　　樞宻院而以兵事専屬兵部臣請兵部於尚書外<lb/>
　　添設尚書一員輪掌部事毎嵗遣一員行邉錫以<lb/>
　　璽書俾起自遼東厯宣府大同延綏寧夏甘肅抵<lb/>
　　平凉等邊地凡山川之險易營壘之逺近戍卒之<lb/>
　　多寡糗糧之有無敵人之向背将領之壮怯已然<lb/>
　　者當何如而修飭未有者當何如而増補某處當<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-5b"/>
　　設為營堡某堡當加軍守備某墩臺可廢某蹊隧<lb/>
　　可塞某處可屯種某處宜牧蓄凡邉計未備者皆<lb/>
　　與巡撫都御史守備總兵㕘将等官計議經畫條<lb/>
　　而上之如此則可銷患於未萌如此則可以待敵<lb/>
　　之來攻如此則可以遏其衝突如此則可以遏其<lb/>
　　侵擾歸奏闕下更令内閣大臣㑹合六卿以下詳<lb/>
　　訪熟議施行之嵗歲以為常其四川湖北兩廣雲<lb/>
　　貴則三年一巡行如此朝廷不忘邊備邊方無復<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-6a"/>
　　廢事居廟堂者無遙度之失守封疆者無不通之<lb/>
　　情<lb/>
其二曰再議兵屯者自來北邉分為三路其所轄軍馬<lb/>
不甚整齊及有一州兵馬却屬兩路之處又未曉本路<lb/>
将於何處控扼合行重兵若干又甚處只宜固守合屯<lb/>
兵若干及三路互相應援次第須差近臣徃彼宻為經<lb/>
畧方可預定法制臨時不至差失或事宜未動亦當相<lb/>
度兵馬合那減於何處駐泊使就芻糧以省邊費庶免<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-6b"/>
先自匱乏<lb/>
　　臣按此䇿亦切於今日之用臣請毎嵗所遣行邉<lb/>
　　大臣即以其事付之<lb/>
其三曰専於選将者委樞密院於閤門祗候使臣以上<lb/>
選人三班院於使臣中選人殿前馬步軍司於軍旅中<lb/>
選人或有智畧或有材武堪邊上試用者逐旋進呈據<lb/>
選到人數以籍記之候本路有闕則從而差授如此則<lb/>
二三年間得人多矣<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-7a"/>
　　臣按范中淹欲凡掌兵諸司選将今不必盡如其<lb/>
　　言毎嵗行邉大臣所至邊境即令總兵以下各舉<lb/>
　　所知不問有官無官皆明著其名目某人有智略<lb/>
　　某人有膂力某人有膽氣某人善騎射因而試之<lb/>
　　用為選鋒試中即於本色糧賞外加以廪食量為<lb/>
　　任使<lb/>
其四曰急於教戰者於四路抽取曽經押戰隊使臣十<lb/>
數人更授以新議八陳之法遣徃河北閱習諸軍使各<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-7b"/>
知竒正循環之勢應敵無窮<lb/>
　　臣按今朝廷訓兵已有成法大約教之使知金鼓<lb/>
　　作止旌旗偃仰角礟𦂳緩以為進退疾徐分合之<lb/>
　　節而已然按行故事視為泛常請於時常教閱之<lb/>
　　外専以教射為事乞勑緣邊将領通行各處抽選<lb/>
　　能射軍士分軍教習名為教師毎一人教十人或<lb/>
　　二十人其都御史往來提督試驗行邉大臣至日<lb/>
　　計所教有成效者多少以為教師陞賞及凡軍中<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-8a"/>
　　有差役爭訟事有疑似難辨取與分輕重及有過<lb/>
　　失者皆以射决之射中者予之免之輕之如此則<lb/>
　　人皆習弓矢無不善射者矣<lb/>
其五曰訓練義勇今河北所籍義勇雖約唐之府兵法<lb/>
制三時務農一時教戰然未見府衛之官而法制不行<lb/>
號令不一湏别選知州知縣可治兵者并増置将校使<lb/>
人人各知軍中之法應制可用斯則彊兵制勝之本矣<lb/>
　　臣按邉城有州縣之處今已簽民與軍相兼守禦<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-8b"/>
　　可用仲淹此議俾其隨軍操練仍湏擇守令責以<lb/>
　　訓練之任旌其勤而懲其惰<lb/>
其六曰脩京城外城者後唐無備契丹一舉直䧟洛陽<lb/>
石晉無備契丹再舉直䧟京師故契丹之心至今驕慢<lb/>
必謂邉城堅而難攻京師坦而無備一朝稱兵必謀深<lb/>
入若京城堅固則戒河朔重兵勿與之戰彼欲戰不能<lb/>
戰謀深入則前有堅城後有重兵必将沮而自退退而<lb/>
不整則邀之可也是則脩京城者非徒禦冦誠以伐深<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-9a"/>
入之謀也漢恵帝起六百里内男女城長安二年而畢<lb/>
唐明皇時城長安九十日畢考法於古擇利於今京城<lb/>
之修盖無疑矣然湏二年成之則民不勞苦人不驚駭<lb/>
　　臣按宋都汴梁去幽燕之地千餘里而范仲淹議<lb/>
　　守邊策猶以修京城為言當時若余靖輩皆力攻<lb/>
　　之以為非其後靖康之禍果有如仲淹所議者矧<lb/>
　　今國家都燕其去邊地尤近尤不可不留意焉者<lb/>
　　已已之變也先直犯京師雖我金城湯池如天難<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-9b"/>
　　升然而重城之外百萬人家亦嘗為之驚疑幸此<lb/>
　　無事之時請如漢恵帝唐明皇故事築為外城包<lb/>
　　圍城外民居萬一有儆人心有所倚賴而不至於<lb/>
　　驚潰矣<lb/>
仲淹又言曰元昊作偽詔誘邉人實闗中其謀不細盖<lb/>
漢多叛人䧟於窮漠衣食嗜好皆不如意必以苻堅劉<lb/>
淵元魏故事日夜游說元昊使其侵取漢地而以漢人<lb/>
守之則富貴功名衣食嗜好得如其意非獨元昊志在<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-10a"/>
侵漢實漢之叛人日夜為賊之謀也<lb/>
　　臣按外國不用中國人其為害不深而其所以深<lb/>
　　為中國害者用中國之人也臣請立為條格凡近<lb/>
　　邉之人有一才一藝者皆許自陳試之稍如所言<lb/>
　　不必深求全備茍有可用皆隨其才而授以官如<lb/>
　　此則此輩心有所繋跡有所拘而不為彼用矣<lb/>
吴育言於仁宗曰聖人統馭之䇿羈縻弗絶而已或有<lb/>
一背叛來則備禦去則勿追今西夏止是鈔掠邉隅當<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-10b"/>
置而不問若已見叛状必須先行文告以詰其由若是<lb/>
用中國叛臣即加征討太凡兵家之勢征討者貴在神<lb/>
速守禦者利在持重况夷狄之性惟事剽急因而偽遁<lb/>
多誤王師武夫氣銳輕進貪功或䧟誘詐之機今但明<lb/>
烽堠堅壁清野以挫剽急之鋒而徐觀其勢乃廟堂之<lb/>
逺算也<lb/>
　　臣按大朝用兵與小國不同呉育以徐觀其勢之<lb/>
　　一言為廟堂之逺算諒哉<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-11a"/>
田况言於仁宗曰古之良将以燕犒士卒為先所以然<lb/>
者鋒刃之下死生俄頃固宜推盡恩義以慰其心李牧<lb/>
備匈奴市租皆入幕府為士卒費趙充國禦羌戎亦日<lb/>
饗軍士太祖用姚全斌董遵誨抗西戎何繼筠李漢超<lb/>
當北冦人各得環慶齊棣一州征租農賦市牛酒犒軍<lb/>
中不問其出入故得戎寇屏息不敢窺邉<lb/>
　　臣按田况言古之良将以燕犒士卒為先而引李<lb/>
　　牧趙充國姚全斌董遵誨事為議且曰鋒刃之下<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-11b"/>
　　死生俄頃宜推恩義以慰其心此語尤為警切臣<lb/>
　　惟今日邊城糧賞之外為将者别無儲蓄况邊塞<lb/>
　　之地多無征租臣請自今以後别扵常儲之外稍<lb/>
　　以嬴餘付邉将為燕犒之費遇有警報勑遣近臣<lb/>
　　齎宫錢赴邊市牛酒燕犒将卒是以感人心作士<lb/>
　　氣之一事也<lb/>
蘓軾代滕甫草奏上神宗曰近者因病求醫偶悟一事<lb/>
推之有政似可施行惟陛下財幸臣近患積聚醫云據<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-12a"/>
病當下一日而愈若不下半月而愈然中年以後一下<lb/>
一衰積衰之患終身之憂也臣私計之終不以一日之<lb/>
快而易終身之憂遂用其言以善藥磨治半月而愈初<lb/>
不傷氣體力益全因悟近日臣僚獻言欲用兵西方皆<lb/>
是醫人欲下一日而愈者也其勢亦未必不成然終非<lb/>
臣子深憂君父欲出萬全之道也以陛下聖明将賢士<lb/>
勇何往不克而臣尚以為非萬全者俗言彭祖觀井自<lb/>
係大木之上以車輪覆井而後敢觀此言鄙而切於事<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-12b"/>
陛下愛民憂國非特如彭祖之愛身而兵者凶器動有<lb/>
危亡其䧟人可畏有甚於井故臣願陛下用兵如彭祖<lb/>
之觀井然後為得也<lb/>
　　臣按蘇軾代滕甫草此奏而引醫及彭祖觀井為<lb/>
　　譬盖合古人所謂帝王之師以萬全為勝之㫖矣<lb/>
　　末章乂曰滅國大事也不可以速譬如小兒之毁<lb/>
　　齒以漸搖撼之則齒脫而兒不知若不以漸一㧞<lb/>
　　而得齒則毁齒可以殺兒此譬尤善凡除宿弊興<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-13a"/>
　　善政莫不皆然非但用兵滅國一事也<lb/>
靖康元年金人犯京師其帥斡哩雅布至京城西北屯牟<lb/>
駝岡天駟監即孳生馬監之所芻豆山積異時郭藥師<lb/>
來朝得㫖打毬於其間金人兵至徑趣其所藥師導之<lb/>
也<lb/>
　　臣按自古國都於其近郊必有牧馬之所其間必<lb/>
　　積芻豆以為飼秣之具方無事時資以牧育固為<lb/>
　　近便然世道不能常泰而意外之變不可不先為<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-13b"/>
　　之慮金人犯汴京姦人導之屯兵於其近郊之牟<lb/>
　　駝岡藉其芻豆飼其馬以為久駐之計此往事之<lb/>
　　明鑒也矧今國都去邊伊邇已己之變倉卒用言<lb/>
　　者計焚棄芻豆何啻千萬當時見者莫不悔惜然<lb/>
　　事已即休無復有以為言者竊惟都城東北鄭村<lb/>
　　壩二十四馬房其倉場所儲積者如京如坻請於<lb/>
　　無事之時即其地築為一城以圍䕶其積聚及移<lb/>
　　附近倉場咸聚其中就将騰驤等四衛官署軍營<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-14a"/>
　　設於其中特勅武臣一員於此守鎮仍司羣牧四衛官<lb/>
　　軍不妨照舊輪班内直下直囘城屯住是亦先事而備<lb/>
　　之一策也伏惟聖明决其可否<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_149-14b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　大學衍義補卷一百四十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>