<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>大學衍義補卷一百五十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　大學衍義補卷一百五十九<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　丘濬　撰<lb/>
　治國平天下之要<lb/>
　　成功化<lb/>
　　　聖神功化之極<hi>中</hi>
大學之道在明明徳在新民在止於至善<lb/>
　朱熹曰大學者大人之學也明明之也明徳者人之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-1b"/>
　所得乎天而虚靈不昧以具衆理而應萬事者也但<lb/>
　為氣禀所拘人欲所蔽則有時而昏然其本體之眀<lb/>
　則有未嘗息者故學者當因其所發而遂明之以復<lb/>
　其初也新者革其舊之謂也言既自眀其明徳又當<lb/>
　推以及人使之亦有以去其舊染之汙也止者必至<lb/>
　於是而不遷之意至善則事理當然之極也言明明德<lb/>
　新民皆當止於至善之地而不遷葢必其有以盡夫天<lb/>
　理之極而無一毫人欲之私也此三者大學之綱領<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-2a"/>
　也<lb/>
　或問於朱熹曰所謂在明明徳在新民在止於至善<lb/>
　者亦可得而聞其説之詳乎曰天道流行發育萬物<lb/>
　其所以為造化者隂陽五行而已而所謂隂陽五行<lb/>
　者又必有是理而後有是氣及其生物則又必因是<lb/>
　氣之聚而後有是形故人物之生必得是理然後有<lb/>
　以為健順仁義禮智之性必得是氣然後有以為魂<lb/>
　魄五臟百骸之身周子所謂無極之真二五之精妙<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-2b"/>
　合而凝者正謂是也然以其理而言之則萬物一原<lb/>
　固無人物貴賤之殊以其氣而言之則得其正且通<lb/>
　者為人得其偏且塞者為物是以或貴或賤而不能<lb/>
　齊也彼賤而為物者既梏於形氣之偏塞而無以充<lb/>
　其本體之全矣唯人之生乃得其氣之正且通者而<lb/>
　其性為最貴故其方寸之間虚靈洞徹萬理咸偹盖<lb/>
　其所以異於禽獸者正在於此而其所以可為堯舜<lb/>
　而能参天地以贊化育者亦不外焉是則所謂明徳<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-3a"/>
　者也然其通也或不能無清濁之異其正也或不能<lb/>
　無美惡之殊故其所賦之質清者智而濁者愚美者<lb/>
　賢而惡者不肖又有不能同者必其上智大賢之資<lb/>
　乃能全其本體而無少不明其有不及乎此則其所<lb/>
　謂明徳者已不能無蔽而失其全矣况乎又以氣質<lb/>
　有蔽之心接乎事物無窮之變則其目之欲色耳之<lb/>
　欲聲口之欲味鼻之欲臭四肢之欲安佚所以害乎<lb/>
　其徳者又豈可勝言也哉二者相因反覆深固是以<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-3b"/>
　此徳之明日益昏昧而此心之靈其所知者不過情<lb/>
　欲利害之私而已是則雖曰有人之形而實何以逺<lb/>
　於禽獸雖曰可以為堯舜而参天地而亦不能有以<lb/>
　自充矣然而本明之體得之於天終有不可得而昧<lb/>
　者是以雖其昏蔽之極而介然之頃一有覺焉則即<lb/>
　此空隙之中而其本體已洞然矣是以聖人施教既<lb/>
　已養之於小學之中而復開之以大學之道其必先<lb/>
　之以致知格物之説者所以使之即其所養之中而<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-4a"/>
　因其所發以啟其明之之端也繼之以誠意正心修<lb/>
　身之目者則又所以使之因其已明之端而反之於<lb/>
　身以致其明之之實也夫既有以啟其明之之端而<lb/>
　又有以致其明之之實則吾之所得於天而未嘗不<lb/>
　明者豈不超然無有氣質物欲之累而復得其本體之<lb/>
　全哉是則所謂明明徳者而非有所作為於性分之<lb/>
　外也然其所謂明徳者又人人之所同得而非有我<lb/>
　之得私也向者俱為物欲之所蔽則其賢愚之分固<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-4b"/>
　無以大相逺者今吾既幸有以自明矣則視彼衆人<lb/>
　之同得乎此而不能自明者方且甘心迷惑沒溺於<lb/>
　卑汚茍賤之中而不自知也豈不為之惻然而思有<lb/>
　以救之哉故必推吾之所以明者以及之始於齊家<lb/>
　中於治國而終及於平天下使彼有是明徳而不能<lb/>
　自明者亦皆有以自明而去其舊染之汙焉是則所<lb/>
　謂新民者而亦非有所付畀増益之也然徳之在己<lb/>
　而當明與其在民而當新者則又皆非人力之所為<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-5a"/>
　而吾之所以明而新之者又非可以私意茍且為也<lb/>
　是其所以得之於天而見於日用之間者固已莫不<lb/>
　各有其本然一定之則程子所謂以其義理精㣲之<lb/>
　極有不可得名者故姑以至善目之而傳所謂君之<lb/>
　仁臣之敬子之孝父之慈與人交之信乃其目之大<lb/>
　者也衆人之心固莫不有是而或不能知學者雖或<lb/>
　知之而亦鮮能必至於是而不去此為大學之敎者<lb/>
　所以慮其禮雖粗復而有不純已雖粗克而有不盡<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-5b"/>
　且將無以盡夫修己治人之道必指是而言為明徳<lb/>
　新民之標的也欲明徳而新民者誠能求必至是而<lb/>
　不容其少有過不及之差焉則其所以去人欲而復<lb/>
　天理者無毫髪之遺恨矣大抵大學一篇之指總而<lb/>
　言之不出乎八事而八事之要縂而言之又不出乎<lb/>
　此三者此愚所以斷然以為大學之綱領而無疑也<lb/>
　然自孟子沒而道學不得其傳世之君子各以其意<lb/>
　之所便者為學於是乃有不務明其明徳而徒以政<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-6a"/>
　敎法度為足以新民者又有愛身獨善自謂足以明<lb/>
　其明徳而不屑乎新民者又有畧知二者之當務顧<lb/>
　乃安於小成狃於近利而不求止於至善之所在者<lb/>
　是皆不考乎此篇之過其能成已成物而不謬者鮮<lb/>
　矣<lb/>
　　臣按大學經之全章真徳秀既已備載於前編矣<lb/>
　　而臣復節其辭載於崇敎化條而此於成功化下<lb/>
　　又載焉所以原始而要終也蓋明明徳而不止於<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-6b"/>
　　至善則是安於小成新民不止於至善則是狃於<lb/>
　　近利明徳新民皆止於至善之地而不遷有以盡<lb/>
　　夫天理之極而無一毫人欲之私則大學之道盡善<lb/>
　　盡美全體以立大用以行聖神功化於是乎極矣<lb/>
古之欲明明徳於天下者先治其國欲治其國者先齊<lb/>
其家欲齊其家者先修其身欲修其身者先正其心欲<lb/>
正其心者先誠其意欲誠其意者先致其知致知在格<lb/>
物物格而后知至知至而后意誠意誠而后心正心正<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-7a"/>
而后身修身修而后家齊家齊而后國治國治而后天<lb/>
下平<lb/>
　朱熹曰明明徳於天下者使天下之人皆有以明其<lb/>
　明徳也心者身之所主也誠實也意者心之所發也<lb/>
　實其心之所發欲其必自慊而無自欺也致推極也<lb/>
　知猶識也推極吾之知識欲其所知無不盡也格至<lb/>
　也物猶事也窮至事物之理欲其極處無不到也此<lb/>
　八者大學之條目也<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-7b"/>
　或問於朱熹曰古之欲明明徳於天下者先治其國<lb/>
　欲治其國者先齊其家欲齊其家者先修其身欲修<lb/>
　其身者先正其心欲正其心者先誠其意欲誠其意<lb/>
　者先致其知致知在格物何也曰此言大學之序其<lb/>
　詳如此蓋綱領之條目也格物致知誠意正心修身<lb/>
　者明明徳之事也齊家治國平天下者新民之事也<lb/>
　格物致知所以求知至善之所在自誠意以至於平<lb/>
　天下所以求得夫至善而止之也所謂明明徳於天<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-8a"/>
　下者自明其明徳而推以新民使天下之人皆有以<lb/>
　明其明徳也人皆有以明其明徳則各誠其意各正<lb/>
　其心各脩其身各親其親各長其長而天下無不平<lb/>
　矣然天下之本在國故欲平天下者必先有以治其<lb/>
　國國之本在家故欲治其國者必先有以齊其家家<lb/>
　之本在身故欲齊其家者必先有以脩其身至於身<lb/>
　之主則心也一有不得其本然之正則身無所主雖<lb/>
　欲勉強以脩之亦不可得而脩矣故欲脩身者必先<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-8b"/>
　有以正其心而心之發則意也一有私欲雜乎其中<lb/>
　而為善去惡或有未實則心為所累雖欲勉強以正<lb/>
　之亦不可得而正矣故欲正其心者必先有以誠其<lb/>
　意若夫知則心之神明妙衆理而宰萬物者也人莫<lb/>
　不有而或不能使其表裏洞然無所不盡則隠微之<lb/>
　間真妄錯雜雖強勉以誠之亦不可得而誠矣故欲<lb/>
　誠意者必先有以致其知致者推致之謂如䘮致乎<lb/>
　哀之致言推之而至於盡也至於天下之物則必各<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-9a"/>
　有所以然之故與其所當然之則所謂理也人莫不<lb/>
　知而或不能使其精粗隠顯究極無餘則理所未窮<lb/>
　知必有蔽雖欲勉強以致之亦不可得而致矣故致<lb/>
　知之道在乎即事觀理以格夫物格者極至之謂如<lb/>
　格於文祖之格言窮之而至其極也此大學之條目<lb/>
　聖賢相傳所以教人為學之次第至為纎悉然漢魏<lb/>
　以來諸儒之論未聞有及之者至唐韓子乃能援以<lb/>
　為說而見於原道之篇則庶幾其有聞矣然其言極<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-9b"/>
　於正心誠意而無曰致知格物云者則是不探其端<lb/>
　而驟語其次亦未免於擇焉不精語焉不詳之病矣<lb/>
　何乃以是而議荀楊哉<lb/>
　或又問之曰物格而后知至至於治國而后天下平<lb/>
　何也曰此覆説上文之意也物格者事物之理各有<lb/>
　以詣其極而無餘之謂也理之在物者既詣其極而<lb/>
　無餘則知之在我者亦隨所詣而無不盡矣知無不<lb/>
　盡則心之所發能一於理而無自欺矣意不自欺則<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-10a"/>
　心之本體物不能動而無不正矣心得其正則身之<lb/>
　所處不至陷於所偏而無不脩身無不脩則推之天<lb/>
　下國家亦舉而措之耳豈外此而求之智謀功利之<lb/>
　末哉<lb/>
　或又問之曰篇首之言明明徳以新民為對則固専<lb/>
　以自明為言矣後段於平天下者復以明明徳言之<lb/>
　則似新民之事亦在其中何其言之不一而辨之不<lb/>
　明邪曰篇首三言者大學之綱領也而以其賓主對<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-10b"/>
　待先後次第言之則明明徳者又三言之綱領也至<lb/>
　此後段然後極其體用之全而一言以舉之以見夫<lb/>
　天下雖大而吾心之體無不該事物雖多而吾心之<lb/>
　用無不貫蓋必析之有以極其精而不亂然後合之<lb/>
　有以盡其大而無餘此又言之序也<lb/>
　　臣按宋儒朱熹既著為大學章句又設為或人之<lb/>
　　問而發明旨趣書成錄以進於其君且曰大學經<lb/>
　　文前章畧提綱領後章細分條目鉅細相涵首尾<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-11a"/>
　　相應極為詳偹必先讀經文使之習熟而綱領條<lb/>
　　目羅列胸中如指諸掌然後增考傳文隨事體察<lb/>
　　而實致其力使吾所以明徳而新民者無不止於<lb/>
　　至善而天下之人皆有以見其意誠心正身脩家<lb/>
　　齊國治天下平之效則大學之道不在於書而在<lb/>
　　於我矣朱熹以此進於其君期於使天下之人皆<lb/>
　　有以見意誠心正身脩家齊國治天下平之效謂<lb/>
　　之效者用之而驗也臣謹録其言而綴於其所著<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-11b"/>
　　書之末蓋期世之為治者必推其效至於天下之<lb/>
　　平而後已允若兹斯為聖神功化之極伏惟聖明<lb/>
　　深加之意則朱熹所以告其君者所謂大學之道<lb/>
　　不在書而在我在當時則為虚文在今日則有實<lb/>
　　用矣臣不勝惓惓<lb/>
詩云於戲前王不㤀君子賢其賢而親其親小人樂其<lb/>
樂而利其利此以沒世不㤀也<lb/>
　朱熹曰詩周頌烈文之篇於戯嘆辭前王謂文武也<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-12a"/>
　君子謂其後賢後王小人謂後民也此言前王所以<lb/>
　新民者止於至善能使天下後世無一物不得其所<lb/>
　所以既沒世而人思慕之愈乆而不㤀也又曰沒世<lb/>
　而不能忘如堯舜文武之徳萬世尊仰之豈不是賢<lb/>
　其賢如周后稷之徳子孫宗之以為先祖之所自出豈<lb/>
　不是親其親<lb/>
　或問於朱熹曰引烈文之詩而言前王之沒世不㤀<lb/>
　何也曰賢其賢者聞而知之仰其徳業之盛親其親<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-12b"/>
　者子孫保之思其覆育之恩也樂其樂者含哺鼓腹<lb/>
　而安其樂也利其利者畊田鑿井而享其利也此皆<lb/>
　先王盛徳至善之餘澤故雖已沒世而人猶思之愈<lb/>
　乆而不能㤀也<lb/>
　　臣按明徳新民能使人沒世而不能忘之如此是<lb/>
　　則其治化之所及者又不止在當世而已也<lb/>
所謂平天下在治其國者上老老而民興孝上長長而<lb/>
民興弟上恤孤而民不倍是以君子有絜矩之道也<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-13a"/>
　朱熹曰老者所謂老吾老也興謂有所感發而興起<lb/>
　也孤者㓜而無父之稱絜度也矩所以為方也言此<lb/>
　三者上行下效㨗於影響所謂家齊而國治也亦可<lb/>
　以見人心之所同而不可使有一夫之不獲矣是以君<lb/>
　子必當因其所同推以度物使彼我之間各得分願<lb/>
　則上下四旁均齊方正而天下平矣<lb/>
　或問於朱熹曰上章論齊家治國之道既以孝弟慈<lb/>
　為言矣此論治國平天下之道而復以是為言何也<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-13b"/>
　曰三者人道之大端衆心之所同得者也自家以及<lb/>
　國自國以及天下雖有大小之殊然其道不過如此<lb/>
　而已但前章専以己推而人化為言此章又申言之<lb/>
　以見人心之所同而不能己者如此是以君子不唯<lb/>
　有以化之而又有以處之也蓋人之所以為心者雖<lb/>
　其未嘗不同然貴賤殊勢賢愚異禀茍非在上之君<lb/>
　子眞知實蹈有以倡之則下之有是心者亦無所感<lb/>
　而興起矣幸其有以倡焉而興起矣然上之人乃或<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-14a"/>
　不能察彼之心而失其所以處之之道則彼其所興<lb/>
　起者或不得遂而反有不均之嘆是以君子察其心<lb/>
　之所同而得夫絜矩之道然後有以處此而遂其興<lb/>
　起之善端也曰何以言絜之為度也曰此莊子所謂<lb/>
　絜之百圍賈子所謂度長絜大者也前此諸儒蓋莫<lb/>
　之省而強訓以挈殊無意謂先友太史范公乃獨推<lb/>
　此以言之而後其理可得而通也蓋絜度也矩所以<lb/>
　為方也以己之心度人之心知人之所惡者不異乎<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-14b"/>
　已則不敢以己之所惡者施之於人使吾之身一處<lb/>
　乎此則上下四方物我之際各得其分不相侵越而<lb/>
　各就其中挍其所占之地則其廣狭長短又皆均平<lb/>
　如一截然方正而無有餘不足之處是則所謂絜矩<lb/>
　者也夫為天下國家而所以處心制事者一出乎此<lb/>
　則天地之間將無一物不得其所而凡天下之欲為<lb/>
　孝弟不倍者皆得以自盡其心而無不均之歎矣天<lb/>
　下其有不平者乎然君子之所以有此亦豈自外至<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-15a"/>
　而强為之哉亦曰格物致知故有以通天下之志而<lb/>
　知千萬人之心即一人之心意誠心正故有以勝一<lb/>
　己之私而能以一人之心為千萬人之心其如此而<lb/>
　已矣一有私意存乎其間則一膜之外便為胡越雖<lb/>
　欲絜矩亦將有所隔礙而不能通矣<lb/>
　　臣按平天下之道不外乎化之處之二者而已葢<lb/>
　　人君以一人之身而臨天下之大地非一方不能<lb/>
　　處處而親履之也人非一人不能人人而親諭之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-15b"/>
　　也必欲治而平之豈能一一周而徧之哉夫我有<lb/>
　　此本然之性而人亦莫不有此本然之性我盡我<lb/>
　　本然之性使之觀感興起而莫不盡其本然之性<lb/>
　　皆如我性之本然者焉是則所謂化之也夫我有<lb/>
　　此當然之理而彼亦莫不有此當然之理我以當<lb/>
　　然之理推之以量度處置使彼各得其當然之理<lb/>
　　皆如我理之當然者焉是則所謂處之也盖化之<lb/>
　　以吾身處之各以其人之身其人所有之理即吾<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-16a"/>
　　所有之理是理也具於心而為性人人皆同以吾<lb/>
　　之心感人之心上行下效各欲以自盡以己之心<lb/>
　　度人之心彼此相方各得其分願矣必使物我之<lb/>
　　間上下四傍不相侵越前後左右不相違背面面<lb/>
　　得其所處之方人人得其所有之分概而視之累<lb/>
　　而觀之皆截然方正無髙低廣狹長短不均之處<lb/>
　　是則所謂絜矩也以絜矩之心行絜矩之政天下<lb/>
　　之大將無一人不得其分無一事不得其理無一<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-16b"/>
　　地之不從其化人人親其親長其長恤其孤由家<lb/>
　　而國國無不然由國而天下天下無不然所謂王<lb/>
　　道平平王道蕩蕩王道正直端有在於斯矣<lb/>
所惡於上毋以使下所惡於下毋以事上所惡於前毋<lb/>
以先後所惡於後毋以從前所惡於右毋以交於左所<lb/>
惡於左毋以交於右此之謂絜矩之道<lb/>
　朱熹曰此覆解上文絜矩二字之義如不欲上之無<lb/>
　禮於我則必以此度下之心而亦不敢以此無禮使<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-17a"/>
　之不欲下之不忠於我則必以此度上之心而亦不<lb/>
　敢以此不忠事之至於前後左右無不皆然則身之<lb/>
　所處上下四傍長短廣狹彼此如一而無不方矣彼<lb/>
　同有是心而興起焉者又豈有一夫之不獲哉所操<lb/>
　者約而所及者廣此平天下之要道也故章内之意<lb/>
　皆自此而推之<lb/>
　　臣按先儒金履祥有曰大學傳之十章釋治國平<lb/>
　　天下者也天下至廣也天下之人至衆也孰為經<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-17b"/>
　　制之本孰為統馭之略傳不一言焉而惟諄諄以<lb/>
　　絜矩之義反覆言之蓋天下雖大億兆雖衆然皆<lb/>
　　一人之積耳夫乾始坤生塞體帥性而為人人情<lb/>
　　固不相逺也平天下者惟以一人之心體天下之<lb/>
　　心以天下人之心為一人之心推而度之概而取<lb/>
　　之則各得其所而天下平矣此絜矩所以為平天<lb/>
　　下之要道也大學傳之十章反覆推明固不一節<lb/>
　　要其旨意不過一綱二目而已一綱即絜矩也二<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-18a"/>
　　目即財利也君子小人也目雖有二其因一耳蓋<lb/>
　　所謂絜矩者固欲以公天下之好惡然天下之所<lb/>
　　同好者財利也公其利以利天下者君子也利其<lb/>
　　利以害天下者小人也是又民心之所同好同惡<lb/>
　　也是故十章之傳第一節以起絜矩之道第二節<lb/>
　　以解絜矩之義第三節眀絜矩之得也第四節眀<lb/>
　　不絜矩之失也第五節則總得失之説以結之第<lb/>
　　六節承得衆之説以眀有財之本絜矩之效也第<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-18b"/>
　　七節因有財之説以眀内末之非不絜矩之戒也<lb/>
　　第八節並論財民聚散之效第九節獨指貨悖出<lb/>
　　入之應皆絜矩與否之類感也第十節則總善不<lb/>
　　善以結之此皆就貨利一目反覆之以明絜矩不<lb/>
　　絜矩之分也十一節承上文善字以明好善之實<lb/>
　　十二節承上文寳字以明仁親之實此善絜矩者<lb/>
　　也十三節引秦誓能容之人君子之絜矩者也不<lb/>
　　能容之人小人之反絜矩者也十四節絶小人之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-19a"/>
　　決絜人心之所惡而仁人得好惡之正也十五節<lb/>
　　以戒用君子之緩退小人之不能逺知絜人心之<lb/>
　　所好惡而未能盡好惡之道者也十六節感君子<lb/>
　　小人進退之失言好惡拂人之菑不能絜矩而反<lb/>
　　人心之好惡者也十七節則又總得失之説以終<lb/>
　　之此皆就君子小人一目反覆之以眀絜矩不絜<lb/>
　　矩之分也十八節即財利一目以指國家生財之<lb/>
　　有道十九節即君子小人一目以論仁不仁者之<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-19b"/>
　　於財二十節明仁義之説以總之二十一節明君<lb/>
　　子之不專其利絜矩之正也二十二節明小人之<lb/>
　　必専其利絜矩之反也兩結之以義為利之語即<lb/>
　　上文以善為寳之意也此傳十章之大略也節段<lb/>
　　雖多其綱則一綱目雖異其歸則同参而伍之經<lb/>
　　而緯之反覆而玩味之其意切而所語者大其辭<lb/>
　　詳而所持者約誠平天下之要道大學之極功也<lb/>
　　為人君者誠能即一人而絜之合人人而矩之絶<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-20a"/>
　　一己之私而公天下之利用君子之利而去小人<lb/>
　　之私使天下之大同得其所好同愜其所惡親賢<lb/>
　　樂利各得其所天下其有不平者乎臣謹詳履祥<lb/>
　　此説推明治國平天下章之旨義無餘蘊矣朱熹<lb/>
　　所謂章内之意皆自此而推之所謂此者指絜矩<lb/>
　　而言也平天下之要道端莫外此臣故詳載之以<lb/>
　　為願治之聖君告嗚呼為學而至於平天下學之道<lb/>
　　盡矣為治而至於天下平治之道極矣曾子親受<lb/>
<pb n="KR3a0080_WYG_159-20b"/>
　　大學於孔子其傳眞切明實故其為書鑿鑿乎皆<lb/>
　　布帛菽粟確確乎皆参苓芝术無有𤣥妙髙虚之<lb/>
　　談無有宏闊夸大之見此真孔門傳授心法儒者<lb/>
　　當世守之以為輔世長民之術人君當世傳之以<lb/>
　　為化民成俗之本<lb/>
　　　　聖神功化之極<hi>中</hi>
　<lb/>
　大學衍義補卷一百五十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>