<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
評鑑闡要卷九<lb/>
　宋<lb/>
　孝宗<lb/>
　　以張浚為樞密使都督江淮軍馬綱<lb/>
孝宗初召張浚嚮用之意甚殷既曰倚魏公如長城又<lb/>
曰雖乞去之章曰上朕決不許賜書又有須與卿終之<lb/>
之語若深相倚任者何以福州之命去之曽無難色及<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-1b"/>
虞允文宣撫四川且戒以無效張浚迂濶又若夙所憎<lb/>
嫉者然何前後矛盾若此盖其始不過博取恢復美名<lb/>
藉以虛張聲勢後覺事竟難成遂無所顧惜其情不覺<lb/>
流露直是無定見耳<lb/>
　　葉顒言自古明君用人使賢使愚使姦使盜惟去<lb/>
　　　泰甚盖指龍大淵目<lb/>
用人固當隨才器使賢愚各由生質固不妨並進兼收<lb/>
若姦盜法所必懲豈宜進用葉顒之言盖指管仲陳平<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-2a"/>
者流耳然管陳不常有而姦盜非盡有竒材也顒於龍<lb/>
大淵隠約其辭飾為不經之説思欲遷就調停不得謂<lb/>
之藎誠建白也<lb/>
　　帝大閱于茅灘親御甲胄指授方畧戈甲耀日旌<lb/>
　　　旗蔽天目<lb/>
習武練兵固國家要務但是時兩淮邊備猶未修復僅<lb/>
僅簡閱禁軍以戈甲耀日旌旗蔽天為誇詡之詞何濟<lb/>
於事乃有今嵗大舉之言自欺欺人直不值一噱耳<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-2b"/>
　　帝以射弩弦斷傷目陳俊卿言騎射之事宜永為<lb/>
　　　後戒注<lb/>
射為六藝之一習射固所不廢處承平之日已當安不<lb/>
忘危況在偏安僻處之際乎孝宗留意馳射尚屬志足<lb/>
有為或可藉此以先勞厲衆然亦何至弩弦傷目亦可<lb/>
謂無能之甚矣而俊卿遂有當永為後戒之辭爾時君<lb/>
若臣之設施若此何怪其終不能恢復中原乎<lb/>
　　帝以上皇石池水銀言買之汪尚書家遂怒應辰<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-3a"/>
　　　應辰力求去然水銀實非買自應辰家目<lb/>
上皇謂水銀買自汪尚書家孝宗既聞此言即當詳加<lb/>
體察如其事果實則以大臣而沽直牟利譴責固所應<lb/>
加否則宜為之辨白乃懷其夙昔建言之嫌勃然詰諷<lb/>
致應辰不安其官復假他事以罷是非大公至正之道<lb/>
以致有實非買應辰家之疑案盖孝宗既不能處之以<lb/>
光明正大故不免左袒應辰者為疑似之言也<lb/>
　　金主在上京宴宗室羣臣故老自為歌本曲其詞<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-3b"/>
　　　道王業艱難繼述不易至慨想祖宗宛然如覩<lb/>
　　　歌畢泣下目<lb/>
觀至此而不戄然惕<graphic n="KR0719" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0719.png" mimeType="image/png"/>然失愀然感者亦無人心者矣<lb/>
　　帝傳位於太子太子即位尊帝為夀皇聖帝綱<lb/>
髙宗崩未逾二年帝即傳位名雖託於孝實則怠於政<lb/>
盖知恢復之難成又恐建白之難拒故為是退避之計<lb/>
其視人臣之託言髙尚者更為可鄙<lb/>
　光宗<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-4a"/>
　　帝祀南郊聞黄貴妃暴卒又郊壇大風雨滅燭震<lb/>
　　　懼増疾政事多決于李后目<lb/>
光宗政事多決于后視唐髙宗令后決百司奏事何異<lb/>
至斷臂擅殺之慘亦復相同然李后之毒悍實皆光宗<lb/>
闇懦不振有以釀成之而不朝夀皇失子道其罪更浮<lb/>
於髙宗矣<lb/>
　　金主詔行宫外地及圍獵之處悉與民耕目<lb/>
嘗論孟子文囿芻蕘雉兔之往乆之并芻蕘雉兔之地<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-4b"/>
亦不可得所謂盡信書不如無書也章宗乃以圍獵之<lb/>
地悉與民耕則講武且因之而廢觀章宗論察吏教民<lb/>
之道未嘗不知治要顧核其平日所措施乃偏以典章<lb/>
文物為急未免近於好名而於詰戎肄武之道棄之如<lb/>
遺遂盡變金源舊風國勢日就孱弱大定之業衰矣説<lb/>
者咸以章宗為守成令主然子孫不能承祖父基緒致<lb/>
家法因之而隳雖有善政亦奚足道哉<lb/>
　　謝深甫請帝朝重華宫帝感悟趣命駕出至御屏<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-5a"/>
　　　為李后挽留遂傳㫖罷還内目<lb/>
晨昏定省天性自然固非作而致之者至於侍從連章<lb/>
力諫臺臣慟哭殿庭即勉强往朝而本心已不可問矣<lb/>
乃甫趣駕欲行旋以李后挽留即止忽而感悟天良忽<lb/>
而澌滅殆盡光宗既非失心狂易之疾何昧於父子之<lb/>
親受制悍后恬不知恥此誠咸丘䝉所云天下殆哉岌<lb/>
岌乎之時矣<lb/>
　寧宗<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-5b"/>
　　帝始朝太上皇於夀康宫綱<lb/>
書始朝則前此之不朝可知寧宗即位至是已閲五年<lb/>
定省之禮闕焉不講夫以父子至性睽隔乆逺返之于<lb/>
心其能安乎且光宗之不朝夀皇在廷交章論諫至有<lb/>
内禪之舉寧宗追思前事更當痛心疾首乃不知幹蠱<lb/>
而顯蹈覆車羣臣方以上夀禮成相率稱賀寧宗亦竟<lb/>
靦顔受之真不解具何肺腑然光宗不孝孝宗故寧宗<lb/>
亦不孝光宗天道好還此之謂矣<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-6a"/>
　　元太祖却特特穆津元年注<lb/>
前以史鑑所載金朝人名音譯失真謬妄相傳因命詳<lb/>
加釐訂附釋各條分注之下以正前訛並於初見處批<lb/>
示大㫖兹閲䝉古人名其舛誤與金史等我朝中外一<lb/>
家䝉古諸部乆為臣僕其語言音義咨諏所及皆可周<lb/>
知又以竒渥温得姓所自必元史傳譌詢之喀爾喀親<lb/>
王成衮札布得其所藏䝉古源流一書有元事蹟氏族<lb/>
頗具梗槩始知竒渥温乃却特之誤盖䝉古書却特與<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-6b"/>
竒渥温字形相似當時宋濂輩承修元史既不諳其國<lb/>
語又不辨其字文率慿粗識䝉古字之人妄為音譯遂<lb/>
誤以却特為竒渥温不啻魯魚之舛今既為訂謬且以<lb/>
釋疑實考古之一快因為參稽譯改以正史鑑之疑舉<lb/>
數百年之蹖謬悉與辨剔闡明以昭一統同文之盛且<lb/>
俾讀史者得免耳食沿譌之陋云<lb/>
　　時下詔伐金有兵出有名師直為壯之語注<lb/>
寧宗時事與髙宗異髙宗南渡之初去靖康覆亡不逺<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-7a"/>
且父兄俱留係金庭使能發憤自强雪國恥而還二帝<lb/>
用兵未嘗無詞且當時亦有韓岳諸將可資恢復之力<lb/>
也寧宗朝所謂老成宿將者為誰且當和議乆成金羣<lb/>
臣咸請先舉而金主堅守和約拒而不許乃無端稱兵<lb/>
召釁曲直瞭然況誓書誓表口血未乾忽欲藉口復仇<lb/>
頓忘其為稱臣稱姪之國尚得謂之有名及援師直為<lb/>
壯以自解乎<lb/>
　　畢再遇引金人戰以香料煮豆布地餌金人馬又<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-7b"/>
　　　縛羊使以足撃鼓有聲因潛拔營去注<lb/>
轉戰未定焉得有暇煮豆而且前且却道路孔長又安<lb/>
得有如許熟豆布地況戀棧不前亦惟駑馬則然若乘<lb/>
馭者鞭䇿得宜亦不虞其盤桓不進金人既乘勝追逐<lb/>
又善於馳騁何至聽馬之自行自止且馬正疾驅亦不<lb/>
能聞豆香而駐足就食況交戰竟日馬饑彼此相同止<lb/>
圖誘撓追騎寧不為己馬計乎至於縣羊撃鼓更同兒<lb/>
戲此盖再遇過於粉飾當時不加深察遂從而傅㑹之<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-8a"/>
宋史之不足信大率如此<lb/>
　　䝉古之先各自為部居烏桓之北與九姓回鶻故<lb/>
　　　城和林接壤目<lb/>
唐書稱回鶻之先本匈奴則似與今䝉古相類又言其<lb/>
善騎射喜寇鈔復近厄魯特之習故向詠唐回銅器詩<lb/>
序即疑唐史回鶻傳或有淆訛將俟餘暇博攷兹閱通<lb/>
鑑輯覽因復加考訂則回鶻于唐末西徙火州後遂蔓<lb/>
延西域五代史雖仍稱回鶻而以馬市易多齎寳玉正<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-8b"/>
與今回部之和闐及哈薩克諸處物産相合至遼史始<lb/>
有回回之名與回鶻並列而元史則回回回鶻彼此互<lb/>
稱盖唐以前之回鶻本與䝉古接壤故風俗頗似䝉古<lb/>
唐以後之回鶻散處今回部之地故物産與回部畧同<lb/>
若夫紇轉為鶻鶻又轉回音有緩急故傳譯不同亦猶<lb/>
畏羅之當為衛拉特乃蠻之當為柰曼也特詳辨之以<lb/>
釋諸史之舛互云<lb/>
　　金人索韓侂胄首以贖淮南地遂命以侂胄及蘇<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-9a"/>
　　　師旦首送金師目<lb/>
金人必欲得侂胄師旦之首特惡其倡議用兵也在宋<lb/>
人則不當以此惡侂胄夫侂胄之奸罪素著乃宋之罪<lb/>
人非金之罪人也恢復況非其罪即云用兵之議倡自<lb/>
侂胄寧宗既從其謀豈可復諉咎於下祇冀和議之成<lb/>
不顧事理之非宜胡寅譏之也<lb/>
　　金呼沙呼逼金主出居衛邸圗克坦鎰聞難作還第<lb/>
　　　已而勸立昇王目<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-9b"/>
圗克坦鎰既為相遇國家大變既不能討賊又不能盡節<lb/>
徒以定計䇿立委蛇自免豈得謂忠臣哉<lb/>
　　金人來督嵗幣真徳秀請絶之遂罷金國嵗幣目<lb/>
周禮以宋罷金嵗幣為差强人意此殊足鄙當紹興時<lb/>
宋方與金搆怨宋之君臣不能力圗恢復以雪仇恥顧<lb/>
懼金人强盛靦顔饋納冀速議和固已甘心臣服迨大<lb/>
定以後罷兵修好交睦已非一日乃因䝉古侵陵金勢<lb/>
浸弱忽爾渝盟罷幣失己之信幸人之災是無恥耳且<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-10a"/>
是時金不能為宋患而䝉古之燄方張不知助隣以禦<lb/>
敵轉欲抑弱以扶强虢亡虞及理勢必然則宋人所自<lb/>
詡以為得計者孰知即其失計之甚者乎<lb/>
　　金中都經畧副使賈瑀殺苗道潤道潤將張柔襲<lb/>
　　　之綱<lb/>
張柔非奉命不可謂討且其後又降䝉古故正書法曰<lb/>
襲<lb/>
　　金遣使如夏議和綱<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-10b"/>
金是時雖不及大定以前之盛使能發憤自强猶足以<lb/>
自守何至效宋家柔懦之習動輒議和使䝉古敢於侮<lb/>
慢相加宋人又復依違無據至西夏悖好負徳更不應<lb/>
向其下氣輸情徒然示弱而不足以紓患是忘己之先<lb/>
人所以制人者即用人之受制於己之下策而反受制<lb/>
於人不亦大可哀乎<lb/>
　　長星見西方䝉古耶律楚材言女真將易主目<lb/>
金距此時逾一年四月始易主何係於長星之見且彼<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-11a"/>
時南有宋而北有金䝉古亦方興之國而西方則西夏<lb/>
之地長星究為誰見耶此不過附㑹楚材明天文之説<lb/>
而不知其怪誕已甚也<lb/>
　理宗<lb/>
　　湖州潘壬起兵謀立濟王竑既而竑討壬壬走史<lb/>
　　　彌逺矯詔殺竑綱<lb/>
濟王既身被黄袍發軍資庫金犒兵則非固執臣節始<lb/>
終不從者矣後知事不成乃帥兵討壬故變綱目書法<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-11b"/>
以示不盡予之之意<lb/>
　　詔求程頤後得四世孫源以為藉田令目<lb/>
理宗在位甚乆政無足紀後人或許其能推崇理學爾<lb/>
時内外政紀要於此者多矣乃無一整飭徒慕虛名毫<lb/>
無實濟則亦烏足稱道況祗褒贈已往之程朱而不用<lb/>
現在之真魏即所謂推崇理學又與葉公之好龍何以<lb/>
異哉<lb/>
　　時檄彭<graphic n="KR1496" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1496.png" mimeType="image/png"/>經理楚州又以時青望重檄青區畫<graphic n="KR1496" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1496.png" mimeType="image/png"/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-12a"/>
　　　將張惠因縛<graphic n="KR1496" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1496.png" mimeType="image/png"/>以盱眙降金目<lb/>
彭<graphic n="KR1496" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1496.png" mimeType="image/png"/>輕儇無決坐失事機其過固不待言若時青不過<lb/>
紅襖賊魁降金復叛歸宋始終一進退無據之人耳有<lb/>
何重望而朝議忽而檄<graphic n="KR1496" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1496.png" mimeType="image/png"/>忽而檄青致使諸將離心釀<lb/>
成事故青之畏首畏尾密報李全遷延不出適以自殺<lb/>
其軀無足深責而宋之君臣瞀昧無知欲弭亂而轉以<lb/>
速亂果何所見而成此大錯邪<lb/>
　　先是金完顔賽布言宰相須用文人因請致仕及<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-12b"/>
　　　是䝉古攻汴日急平章博薩懼往為質力請起<lb/>
　　　復賽布為相目<lb/>
賽布為宰相必用文人襲世俗迂腐之説而忘金源藎<lb/>
臣之本夫金源初起大東爾時豈有文人輔成創業乎<lb/>
況國家有事之日尤當與共安危若止潔身獨善而置<lb/>
國事於不顧與國休戚之謂何然賽布後此尚能殉義<lb/>
以全大節若博薩慮議和為質力薦賽布以避患更為<lb/>
小人之尤而不足責矣<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-13a"/>
　　時史彌逺死帝始親政勵精求治鄭清之亦慨然<lb/>
　　　以天下為己任目<lb/>
理宗受制權奸九年直待彌逺死後始親政事前此之<lb/>
闕失既多即欲勵精求治亦復何及且鄭清之因黨附<lb/>
彌逺而進其品詣已概可知安望其有所樹立乃靦顔<lb/>
以天下為任君若臣其將誰欺其亦無恥之甚矣<lb/>
　　帝嘗憑髙望西湖中燈火言必賈似道使史巖之<lb/>
　　　戒之巖之言其才可大用目<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-13b"/>
賈似道燕遊湖上不返燈火盛陳理宗既憑髙望見即<lb/>
當切責俾改其過過而不改罪之可也乃徒令京尹傳<lb/>
言示戒巖之復曲意阿諛轉謂其才可大用馴至柄政<lb/>
擅權敗壞國事皆理宗之姑息釀成之耳<lb/>
　　金李伯淵謀殺崔立先以書詣全子才軍約降乃<lb/>
　　　燒封丘門請立視火就馬上刺殺立目<lb/>
爾時蔡州不守哀宗死社稷伯淵等方擁重兵守汴自<lb/>
當痛哭誓師矢死以圖報復況宋兵罙入尤當竭力嬰<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-14a"/>
城乃竟聞風約降遂成内潰臣節已虧矣且其詭謀殺<lb/>
立徇私嫌而非申國憲是立固有當殺之罪而伯淵等<lb/>
非可殺立之人續綱目書誅以予之于義未允因改書<lb/>
而申其論<lb/>
　　趙范以入洛師潰劾趙葵等輕遣偏師無律致敗<lb/>
　　　詔削秩有差目<lb/>
北復三京其謀倡自趙范汴城之敗由於始計不臧乃<lb/>
不引咎自劾而以輕遣偏師之失歸罪葵等豈公道哉<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-14b"/>
況當時軍無見糧士又不武葵等縱不入洛能保汴城<lb/>
之無患乎且用兵機勢乏食之軍進取或可圖功坐守<lb/>
則必致潰使葵等不留汴半月及早厲師而前力戰取<lb/>
勝未嘗不可因糧於敵此破釜沈舟之計也趙范不罪<lb/>
其戰之不勇而罪其輕進喪師是非益倒置矣理宗曽<lb/>
不察其謬亦何憒憒<lb/>
　　䝉古令巴圖魯攻城杜杲募善射者用小箭射其<lb/>
　　　目目<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-15a"/>
國語及䝉古語同以巴圖魯為勇敢將士嘉號豈有以<lb/>
死囚為之之理漢人不解語義錯謬譯出者不勝屈指<lb/>
數至以小箭射目之語尤為怪誕可笑盖以目小用小<lb/>
箭耳此所謂捉影之談豈知小箭輕剽不能命中耶<lb/>
　　䝉古主呼雅克殂皇后抱克楚子實勒們聽政諸<lb/>
　　　王大臣皆不服目<lb/>
實勒們嗣位本太宗遺㫖瑪展后欲稱制耶律楚材曽<lb/>
爭之今之聽政正也史乃稱諸王大臣皆不服盖曲阿<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-15b"/>
憲宗之意非公道不可信<lb/>
　　䝉古兵薄嘉定守將力戰始解去議者謂余玠出<lb/>
　　　師之誤有以召之目<lb/>
宋史於余玠忽褒忽貶迄無定論夫余玠帥蜀時慷慨<lb/>
自許固不免大言不慚其狃於小捷而驕尤失之淺率<lb/>
然其出兵本意則未可盡非雖興元遇敵無功亦未嘗<lb/>
有所挫失若䝉古之侵掠蜀地自奎騰之陷成都已然<lb/>
不獨此時也乃以嘉定被攻歸咎余玠不過當時庸懦<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-16a"/>
畏兵之流妄騰口説豈得為確論哉<lb/>
　　時邊報日急内侍董宋臣請遷都四明軍器太監<lb/>
　　　何子舉言若上行幸京師何所依賴目<lb/>
南渡僻處臨安形勢已失四明尤瀕海小郡髙宗播遷<lb/>
至此㡬不能以自存前車可鑒開慶疆圉日蹙國事更<lb/>
非理宗祇應博訪盈庭息浮議以勵戰守乃董宋臣忽<lb/>
倡退避之謀何子舉復主固守之䇿此南宋安危之闗<lb/>
鍵而議遷議阻皆出自寺人之口可見舉朝皆庸闇懦<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-16b"/>
怯之流無一人實心為國者然宋室時勢至此已無可<lb/>
為亦不係都之遷與不遷矣<lb/>
　度宗<lb/>
　　䝉古議中書省事許衡疏陳時務言國家當行漢<lb/>
　　　法齊一吾民目<lb/>
立國規模惟當權其法之善與不善而折衷於聖人之<lb/>
道若云必行漢法而後可則歴代破國亡家者非行漢<lb/>
法之人乎盖許衡漢人修史者又出於漢人之手遂有<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-17a"/>
此不經之論耳如衡之説正猶陸行者不知有舟水行<lb/>
者不知有車泥古之見物而不化未為通達政體也<lb/>
　帝㬎<lb/>
　　時鄂州既破羣臣上疏言非師相親出不可賈似<lb/>
　　　道不得已始開都督府於臨安目<lb/>
似道素不知兵前此鄂州之役掩敗為功尤衆人所共<lb/>
見及鄂破而元師乘勝東下席捲之勢已成雖名將尚<lb/>
恐不足抵禦似道即出豈能紓敵患而安衆心廷臣疏<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-17b"/>
請似道親出盖嫉其權奸誤國藉以視其致敗耳非果<lb/>
望其有濟於事然輕國計而快私憤廷臣之心亦不可<lb/>
問此宋之所以亡也<lb/>
　　元人南侵以劉整與吕文煥為嚮導整聞文煥入<lb/>
　　　鄂捷至言首帥束我使成功後人遂發憤死目<lb/>
劉整以宋將降元甘為嚮導已不足齒於人類乃不以<lb/>
身事二姓為恥而扼腕於首帥約束成功後人發憤以<lb/>
死適益増其遺臭匪直輕於鴻毛豈得以豫讓相比哉<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-18a"/>
　　賈似道請遷都詔下公卿議王爚請堅蹕未決爚<lb/>
　　　以已不能與大計乞罷政不待報徑去目<lb/>
江上之師為南宋存亡一大機㑹自遷都議起廷論遂<lb/>
有異同然時事至此已無可為即固守孤城亦未必能<lb/>
再延一綫但與其播遷海上委棄洪濤又何如堅蹕行<lb/>
都猶不失為宗社之殉耶王爚此論固未為非理然以<lb/>
其説不行棄位徑去置國事於不問其跡似乎抗直其<lb/>
心未免避禍以視似道之喪師辱國所差亦不能以間<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-18b"/>
耳<lb/>
　　元使亷希賢嚴忠範來至獨松闗張濡部曲襲殺<lb/>
　　　忠範執希賢送臨安病創死目<lb/>
元兵既已渡江其局固非乞和可了兩軍相對使行其<lb/>
間乃行人甫入境遽以兵刃相加實非情理所宜使宋<lb/>
果有良將勁卒可以制勝或者猶可今並無可自恃者<lb/>
而冒昧横挑敵怒旋又思餌以甘言更與兒戲何異元<lb/>
人豈肯為宋所愚謀國者錯謬若此尚何所恃以圖存<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-19a"/>
耶<lb/>
　　詔與婺州處士何基王栢贈諡綱<lb/>
是時宋之君臣救亡之不暇尚從容為崇儒重道之舉<lb/>
此與宋襄臨戰談古何異真可笑可哀耳<lb/>
　　遣陸秀夫使元軍求稱姪納幣巴延不許乃奉表<lb/>
　　　求封為小國目<lb/>
是時敵兵深入臨安已在掌握之中宋君臣即欲屈節<lb/>
圖存元人安肯捨垂成之功遽為返斾乃始則抗請班<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-19b"/>
師繼則求封小國惟冀茍延殘喘甘於含垢包羞而不<lb/>
顧徒辱其名而終歸無益直當諡為至愚而已獨惜陸<lb/>
秀夫後既有負海之節而此時黙無一言且奉稱姪孫<lb/>
之約以往見巴延何哉<lb/>
　　謝枋得戰敗奔建寧變姓名寓逆旅中已而賣卜<lb/>
　　　建陽市人多延致為弟子論學注<lb/>
枋得固講理學者戰而敗死國事可也乃變姓名而竄<lb/>
猶以論學為人所宗正所謂進退無據史尚有與辭豈<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-20a"/>
正見哉<lb/>
　元<lb/>
　世祖<lb/>
　　元世祖至元十三年綱<lb/>
宋自建炎南渡已屬偏安然徳祐以前尚有疆域可慿<lb/>
朝廷規模未失猶可比之東晉至臨安既破帝㬎見俘<lb/>
宗社成墟宋統遂絶則自丙子三月以後正統即當歸<lb/>
之於元若昰昺二王﨑嶇海島雖諸臣殉國苦心而殘<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-20b"/>
喘茍延流離失據不復成其為君且奉表請降於元正<lb/>
與明唐桂二王之竄跡閩滇者無異朕近於國史傳凡<lb/>
斥唐桂二王諸臣為偽者概令更正為明盖以其猶存<lb/>
一綫雖不足稱正統然謂之為偽實不可此萬世之公<lb/>
論也今續綱目於景炎祥興仍用大書紀年則又阿徇<lb/>
不倫乖史筆之正即如元自順帝北遷沙漠未嘗不子<lb/>
孫繼立苗裔屢傳然既委棄中原編年者即不復大書<lb/>
故號此正也則知昰昺之已失中原而仍大書故號之<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-21a"/>
　　非正矣夫廢興代嬗其書法自有一定不可稍存偏袒<lb/>
　　之私且史鑑所以昭法戒亦使為君者知統緒存亡當<lb/>
　　慎苞桑而凜馭朽茍弗克保承世業至於土宇失守大<lb/>
　　命以傾即曲徇欺世茍延數日之虛名亦無補於救敗<lb/>
　　理本至公而垂戒亦至切也因為改正書法而闡其大<lb/>
　　㫖如此<lb/>
　　　　遣都實窮河源得之吐蕃朶甘思西鄙潘昂霄採<lb/>
　　　　　為河源志目并注<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-21b"/>
　　昔之論河源者衆喙紛如然皆未嘗親履其地徒為紙<lb/>
　　上空談又奚足據我朝輿圖式廓遐荒絶域咸𨽻版章<lb/>
聖祖仁皇帝屢遣使測量地度詳諮博考始定枯爾坤之為<lb/>
　　中國河源不特漢唐以來諸說可廢即元人所志亦無<lb/>
　　足道矣近日準夷底定回部歸誠所謂于闐葱嶺之河<lb/>
　　蒲昌之海案圗而考犂然具在而就其山川計其道里<lb/>
　　然後知張騫鹽澤之語不為無據而河有重源之説亦<lb/>
　　確有明証矣當時都實所尋止及於中國之河源潘昂<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-22a"/>
霄不識䝉古語而譯以漢文又從而傅㑹支離其說益<lb/>
多岐舛因就現在地理證合史漢諸書詳加考訂而著<lb/>
其大凡如此<lb/>
　　許衡病革語其子以平生不能辭官勿請諡立碑<lb/>
　　　目<lb/>
續綱目因許衡病革戒子之語遂於其卒不具官實乖<lb/>
書法之正論者或謂衡不當仕元削以示貶或謂元不<lb/>
得而臣之變例不書二説皆悖於理夫衡未為宋臣仕<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-22b"/>
元並非失節需才擇主遇合自然有何可貶而既已身<lb/>
膺膴仕食禄登朝本非肥遯鳴髙又豈得違君臣定分<lb/>
二說之謬固不待辨自明至衡之於元聞召即往且云<lb/>
不如此則道不行乃既得志行道忽於易簀時悔其平<lb/>
生不能辭官死後囑勿立碑請諡此非彌留亂命則是<lb/>
後人曲為之説衡故名儒不應前後矛盾若此特改書<lb/>
官爵以糾續綱目之失且摘諸家曲説闢而正之<lb/>
　　南臺御史上書請内禪帝聞之震怒太子精吉木<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-23a"/>
　　　憂懼尋卒目<lb/>
内禪豈臣下所宜請南臺之奏安知不即出於䜛搆者<lb/>
之所為不獨乘間發書之釁由奸黨也精吉木憂懼而<lb/>
卒論者多惜之而咎元祖之不明不知精吉木之禍不<lb/>
始於請禪之日而伏於參預朝政之時潛龍勿用經有<lb/>
明言而精吉木皆反之且我遇是禮亦當如是豈為子<lb/>
者所忍言使當日但令其養徳承華則羣小何由窺伺<lb/>
即阿哈瑪之事奸徒亦何由假其名以釀禍機耶甚矣<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-23b"/>
始事之不可不慎也<lb/>
　　開㑹通河長二百五十餘里中建牐三十一以時<lb/>
　　　蓄洩目<lb/>
㑹通河為漕運襟喉自元人創始以後至今尚仍其利<lb/>
當穿渠之始遏汶截泗雖因自然之勢而導之而長川<lb/>
委輸則在人力之隨時調劑其間濬滌多藉泉湖蓄洩<lb/>
全資牐壩南北經流轉相貫注然尤在黄淮之順軌漳<lb/>
衛之循途有治人無治法一勞永逸豈易言哉<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-24a"/>
　　托歡等征安南無功而還適其王陳日燇襲位復<lb/>
　　　遣使徴之入朝目<lb/>
安南負固不臣屢干王命托歡海口之敗至於折將損<lb/>
兵亟應聲罪以張天討若以其為窮荒卉服不足以頻<lb/>
動師徒則早當持以鎮静付之不問乃日燇並未稍知<lb/>
悔過轉遣使徴以入朝跋涉徒勞仍然抗命不至豈不<lb/>
自損威重迄元之世南交終於梗化皆由措置乖方不<lb/>
能使之讋慄傾誠耳<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-24b"/>
　　梁曽至安南諷陳日燇入朝不從而遣使入貢詔<lb/>
　　　安置于江陵目<lb/>
元之控馭安南措置實為失當前此出師敗衂即不應<lb/>
再事招懷洎乎信命徃還迄無要領負固之跡已彰乃<lb/>
猶欲以空詔羈縻適以長其跋扈則何如置之不問之<lb/>
猶善乎且日燇抗命不朝正當嚴兵待時以動乃使臣<lb/>
入貢不能示以威信徒加拘執以快一日之憤天討不<lb/>
加於有罪而轉虐及行人又何以令逺方景附乎<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-25a"/>
　仁宗<lb/>
　　遣宦者李邦寧釋奠于孔子方就位忽大風起殿<lb/>
　　　上燭盡滅目<lb/>
釋奠所以尊師重道廷臣中豈無一可遣之人何致令<lb/>
宦官行事此即無災異亦足貽笑千古元史以風災紀<lb/>
失未免反覺失實至邦寧前此諫沮武宗傳弟仁宗釋<lb/>
而不問固見大公然以開府崇階濫授刑餘實為褻視<lb/>
名器非特矯枉過正亦失制馭閹豎之道矣<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-25b"/>
　　勅自今宦者勿得授文階綱<lb/>
勅宦者勿授文階或有悔於邦寧晉階加秩之失乃曾<lb/>
未踰期而續元暉復有昭文之拜何前後自相矛盾盖<lb/>
由本無定見言不由中故不能持之以久耳<lb/>
　英宗<lb/>
　　特們徳爾請誅趙世延帝以其欲報私怨不從然<lb/>
　　　猶囚繫再嵗拜珠為請始得釋目<lb/>
英宗既知世延之無罪特們徳爾欲報私怨而誣陷之<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-26a"/>
則當即為昭雪而置姦黨於法乃於世延猶囚繫兩年<lb/>
復因拜珠進言始得免於縲紲而特們徳爾則始終置<lb/>
之不問何所顧忌而不能自主若此法令不行徒於侍<lb/>
臣前自表英察豈不滋貽笑哉<lb/>
　　帝覺特們徳爾所譖毁皆先帝舊人因漸見疏外<lb/>
　　　特們徳爾怏怏而死目<lb/>
賞有功罰有罪王者馭下之大權特們徳爾罪惡稔著<lb/>
英宗既察見之而顧聽其優游養安保首領於牖下待<lb/>
<pb n="KR2o0023_WYG_009-26b"/>
其已死始籍其家削其爵是縱惡於生前英宗安得謂<lb/>
英乎<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
評鑑闡要卷九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>