<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-1a"/>
　東維子文集岺之二十九<lb/>
　　　　　　　　　　　　　會稽銕厓楊维楨廉夫著<lb/>
　詩<lb/>
　　送薛推官詩<hi>四言三章有序</hi>
　　　吾友姑胥富子明來言杭州推官鄆城薛公之人曰<lb/>
　　薛公起身國子伴讀負特名公卿間連厯縣尹掖城<lb/>
　　寕晋得民譽甚三命為今職惟杭實江以南太府也<lb/>
　　　其俗啙薄喜訐爭獄市滋起大家氏關節迂變事情<lb/>
　　奸偽百方出竒獄訟有他比所不傳雖老財察者病<lb/>
　　　弗遑理推官號難職而於杭號尤難者薛家之來也<lb/>
　　　斷某獄平亭疑法咸一一當蓋廉為治本又明射之<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-1b"/>
　　恕以出之惟亷不淫明不惑而恕無文深之過故臬<lb/>
　　不頗民用不冤自時府中事無間大小咸咨薛公府<lb/>
　　長吏接之如賓師事有隔其省閲必舛差顛僨一時<lb/>
　　僚友有坐畔法事者而薛公獨歌休聲於民此其賢<lb/>
　　否攸劣之較然者也今将代去丞相府與御史章交<lb/>
　　上其陟清署以耳目　天朝者必矣杭士歌詩鄙腐<lb/>
　　不足以侈而餞也願邀于詩予宻子明言不誣爲賦<lb/>
　　詩三章一章𫐠其善于職也二章惜其去三章期敡<lb/>
　　清要以副杭人士之望也詩曰<hi>第四句五言</hi>
有淵有清又静且平有照斯應孰有撓有澄我有疑臬伊<lb/>
誰質之我有往罰伊誰出之孰奪我美心如失之雖奪我<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-2a"/>
美其用則邇何以用之驄馬御史維驄馬史犀吏之師四<lb/>
方之紀<lb/>
　壽豈詩<hi>四言二章有序</hi>
　　人情莫不欲壽而富貴人得之者少賤且窶者多得<lb/>
　　焉何也天之授人以五福固不兩完也肰賤窶者之<lb/>
　壽而樂豈又少矣古之賤窶壽而樂者吾聞榮啟期<lb/>
　　而樂之以三固未知所樂也此壽而豈之不易易也<lb/>
　　中吳瞿惠夫氏家崑之韓涇至惠夫益斥大其門閭<lb/>
　　而名其事親之堂曰壽豈寥斯之斯人敬祝頌之詞<lb/>
　　曰令徳壽豈蓋代之壽者不難而壽而豈者之爲難<lb/>
　　也壽而豈者非令德之人曷及爾哉謂夫世徳之家<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-2b"/>
　　也有華宅可以居有負郭之田可以食二親皆具享<lb/>
　　遐耄惠夫朝夕率其仲上食堂上既有以樂之壽而<lb/>
　　又有以自樂焉豈之樂固非榮期之賤而窶得之賤<lb/>
　　者比矣夫惠夫之所得惠者豈非詩人所謂令德者<lb/>
　　歟惠夫求子詩故予序之而係之詩二章曰有橋有諼云<lb/>
有撟洋洋在堂之陽豈弟君子令德不爽文文如璊璁衡<lb/>
其鏘酌以㫖酒以燕樂我父兄瞿叔孝友壽豈孔臧<lb/>
有諼奕奕在堂之北豈弟君子令德有赫飲御我族以及<lb/>
我賔客瞿叔豈弟班裳赤舄壽且樂康田爾令德<lb/>
　　送康司業詩<hi>四言有序</hi>
　　至正七年秋　天子以成均司業之乏山東康公若<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-3a"/>
　　泰以憲僉亊轉是職未幾台評奪職副庸田司使不<lb/>
　　三月轉湖南憲使未行而中書以國學公論又立挽<lb/>
　　於司業其行也吴之士大夫咸贈以言有諗于維楨<lb/>
　　者曰廉訪使　天子執法之臣也司業文墨官下盖<lb/>
　　殿最者也天下執法臣得一人焉勝百件守令文墨<lb/>
　　官得百什焉亡愈執法臣一人今康公累遷廉訪使<lb/>
　　者執法之得其人者也而成均徒以文墨使官使其<lb/>
　　人無乃非天下利乎維禎曰不然惟我世祖皇帝屬<lb/>
　　統垂業于後之人不在吏待文法而在傳臣之扶植<lb/>
　　倫理也故設官分職司業爲國子師民氏天子内長<lb/>
　　之非天下不居故其人得侍間于　天子時賜清宴<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-3b"/>
　　以問道即有所建白澤流四海非尺寸之細也國有<lb/>
　　不是師弟子得逕上聞捷于執法移文符以關說差<lb/>
　　次者其育才養能一適而賢賢臯陶伊尹之徒往往<lb/>
　　發迹于是其爲國利也厚矣簿其㓛豈在執法左哉<lb/>
　　嗚呼司業之人也文豈徒取其官亾盖殿最哉今<lb/>
　　天子承明經成尊師氏之位不卑于執法臣故康公<lb/>
　　之屢煞風紀以移是職也良有以也哉故余裒次吴<lb/>
　　士大夫之詩帙以送之而又序之如此復自繋詩凡<lb/>
　　五章詩曰<lb/>
赫赫冑監禮樂攸司祭酒長之師氏貳之明　天子作我<lb/>
民極何以播教師氏有職惟明　天子惟　烈祖是因<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-4a"/>
　烈祖始受命肇立成切　天子戾止作爾多士多士濟濟<lb/>
　惟　天子使曰若康公穆穆雍雍多士濟濟惟言來從<lb/>
　夫子問道其言如鍾　天子廣化其徳如風維禎作頌配<lb/>
　於樂王<lb/>
　　　題逸樂子卷<hi>五言律</hi>
　煙水風塵外先生一草堂干時無戰䇿却老有丹方蒲葉<lb/>
　鈔書短松花釀酒香有時歌欵乃小艇在滄浪<lb/>
　　　夜坐一首<hi>五言律</hi>
　日落群動息張燈坐草堂浮生百年事清坐一爐香謀拙<lb/>
　憐人嘆幽栖世慮忘吟詩不知寐華月自流光<lb/>
　　　舟過黄店<hi>五言律</hi>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-4b"/>
水㑹魚鹽市霜清蟹稻天高橋十字港新刹四邊田樹老<lb/>
鳥銀英花開白玉顔老翁誇樂歳斗米直三錢<lb/>
　　緑隂亭詩<hi>五言十二句</hi>
公子邁流俗淡然薄世榮華亭入幽邃水日有餘清高梧<lb/>
羅前庭修竹被兩楹重隂祕清晝好鳥時一鳴佳辰展芳<lb/>
燕艮㑹欣合并清歌發綺席鼓瑟更吹笙群公盡詞客列<lb/>
座敬塵纓言笑遂真性觴咏暢幽情清隂與日轉不知月<lb/>
東生<lb/>
　　送趙季文都水書吏考滿詩<hi>五言二十句有序</hi>
　　江浙粮賦居天下中九而蘇一都又居浙十五然蘇<lb/>
　　國也田皆枕湖藉江因水進退為凶慶使歳　恒陽<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-5a"/>
　　則窪下皆以鍾畝之利告一有淫澇之虞颺風猝作<lb/>
　　挾波浪破隄防連阡接町淪為臣浸此朝廷都水營<lb/>
　　田之所由立也其職専以水利為務遴選重臣有才<lb/>
　　幹者居之而所調官吏遂與臺省相參盖朝廷視水<lb/>
　　利為重故待其官守重宜也吴時官守或非其人其<lb/>
　　貽民害覆有暴于水而民益困者然則居是職者其<lb/>
　　不可不慎選其人也必矣書史者其官之贊也吏不<lb/>
　　得人而欲其官之得職也亦難矣真定趙君季文蓋<lb/>
　　才而有風操者也往嘗為浙中司臬史有能稱故今<lb/>
　　都水使府點函以書史辟于沙河尉次宜其克相其<lb/>
　　官　有成也君自奉職來隄塍盖脩溝渠益浚水還<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-5b"/>
　　故道而民受庸田之惠者君之功為多書滿例增秩<lb/>
　　七品佐二郡縣為近民之官矣以君興除水利害之<lb/>
　　心推之吾民撫字之日民其有不受賜者乎其行也<lb/>
　　吴人士咸歌詩以餞之推予為序首而復係以詩云<lb/>
勾吴水為國桑田水相爭水大連陂湖水小吞泖涇高廬<lb/>
或凡墊下土孰容畊吳萌罹患乆都水置司平治水亦多<lb/>
術害　利始興侃侃趙公子為吏有能聲棄流截高岸蕪<lb/>
塞開通塍都府資治畫課最上農鄉遷官到州縣穡事語<lb/>
田更推此澤物志　聖化相流行<lb/>
　　送謝太守<hi>五言排律四十句</hi>
湖季今曰郡循良第一人武林非復舊文化要圖新海嶽<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-6a"/>
東南會湖江左石隣曽開天水國直問尾箕津府大同京<lb/>
尹居崇吴國賓提封家萬户易俗力千鈞惜也承乎夕於<lb/>
焉值亂頻煙華餘故市風物感殘民今日懷匡濟乗時好<lb/>
拊循念君多意氣滿腹貯精神别地梅凝曙寒江柳孕春<lb/>
過船沙没屐駐斾雪埋輪黽勉猶無及窮憨不敢嗔贈言<lb/>
知而赧取醉寄情真勿袖烹鮮手須間牧犢身推誠歸簡<lb/>
孙植善息頑嚚亂後無家世漁中有隐淪千年黄寉返萬<lb/>
里白漚親莫學張京兆應如召信臣貂蟬從岳牧圖畫可<lb/>
麒麟<lb/>
　　賦春夢㜑<hi>七言絶句楚香雖老尚能歌听夢道人樂府予因呼為眷夢㜑</hi>
黄栁城邊風雨多白頭宫女有遺歌東坡哨遍無知已賴<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-6b"/>
有人間春夢㜑<lb/>
　　小香<lb/>
一場春夢不湏忙䞉買春風又幾場一文花開紅玉蝶小<lb/>
香何日比花長<lb/>
　　寄沈秋淵四絶句<lb/>
大将軍誥入酒市貴公主鏡落田家不知有客琅玕所獨<lb/>
自吹笙醉碧霞<lb/>
句曲己無張外史道士今有沈東陽裁雪剪月三千首獨<lb/>
虎仙官不取将<lb/>
鹿皮之冠崔<graphic n="KR0769" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0769.png" mimeType="image/png"/>裙軍前不肯帶銅魚花猫望鹿拜履下知<lb/>
有祝中黄石書<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-7a"/>
鸚鵡水深蓮葉航書來約過百花庄醉披錦袍上船去倩<lb/>
得小姫連笛庄<lb/>
　　送貢尚書入閩<lb/>
繡衣經略南來後漕運尚書又入閩萬里銅塩開越嶠千<lb/>
艘升斗資蕃人香薫茉莉春醒重葉捲檳榔曉饌頻海道<lb/>
東歸閑未得法冠重載髪如銀<lb/>
　　八月初四日雪坡太守周門柘入雲居山中復度嶺<lb/>
　　飲于水月尼寺賦詩書似太守及蘇州刺史周義卿<lb/>
文章太守早休牙五馬傳呼處士家好客新分朱露酒題<lb/>
詩近在白雲窩山中子落千年桂海上人歸八月槎水月<lb/>
樓頭横玉笛誤猜萼緑是韶華<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-7b"/>
　　用顧松江韻復理貳守并柬雪坡刺史<lb/>
仙客歸來隘九州身騎黄寉記南逰烏衣故國江山在銅<lb/>
柱荒臺草木秋起舞劉琨空有志登高玉粲不勝愁問君<lb/>
蔗境今何在袛憶當年顧虎頭<lb/>
　　送謝太守<lb/>
朝廷遣使航東海萬里南來送璽書著屐登山良不悪分<lb/>
符典郡復何如白蘇亊業千年後呉楚封疆百戰餘今日<lb/>
飬民方急務肯将徴算及舟車<lb/>
　　答倪生德中來韵<lb/>
綺山才子才庸峭素色成文似邵綾待詔歸來金馬客題<lb/>
詩寄云碧桃僧畫眉誰問張京兆多病深憐馬茂陵昨夜<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-8a"/>
西堂安夢好惠連春思又新增<lb/>
　　八月五日偕錢唐王觀海昌李勛大梁滑人過湖赴<lb/>
　　瑪瑙山主之招題詩雙松亭<lb/>
十年不踏瑀瑙石今日重登口子峰外湖水繞玉螮蝀裏<lb/>
湖水浸金芙蓉雀老題詩欲招鶮生公説法善降龍浮雲<lb/>
富貴眼前見從此道人輕萬鍾<lb/>
　　感時一首<lb/>
壮志凌雲氣食牛少年何事若淹留狂歌鳴鳯聊自慰舊<lb/>
學屠尨良已休臺閣故人俱屏迹閭閻小子盡封侯愁來<lb/>
按劍南樓坐寥落江山萬里愁<lb/>
　　至正庚子重陽後五日再飲謝履齋光漾亭履齋出<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-8b"/>
　　老姬楚香者侍酒之餘與紫霄生賦詩<lb/>
滿城風雨送重陽雨後花開重舉觴仙客新來殷七七佳<lb/>
人老出楚香香于時懶上平蠻策度世惟求辟榖方光漾<lb/>
亭中詩易老不須春夢到西堂<lb/>
　　與姜羽儀詩<lb/>
六韜人去無家學獨說吾鄉有羽儀太尉府中招處士湖<lb/>
州幕裏看賓師座分雨露黄封濟門䕶風雲赤羽旗湖上<lb/>
老夫詢出處扁舟一葉似鴟夷<lb/>
　　主之約詩用宇文韻<lb/>
我尋三十高僧閣還有支郎第一流湖上風煙留晚照山<lb/>
中草木帶邊秋水晶宫開碧菡蓞金粟堆呼黄栗留馬題<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-9a"/>
詩　寺行人有比峴山遊<lb/>
　　寄秋淵沈錬師<lb/>
琅玕種得三千箇箇箇琼台玉樹齊秋靜雙鳬責泖曲夜<lb/>
寒一虎大苑西長葺不著花猫獵深竹時聞翠羽啼老我<lb/>
所須惟鐵杖不須太乙乞青藜<lb/>
　　十月六日席上與同座客陸宅之夏士文及主人吕<lb/>
　　希尚希逺聫句<lb/>
新潑葡萄琥珀濃酒逢知已量千鍾犀柈筯落眠金鹿鴈<lb/>
柱弦鳴應玉龍紫蟹研膏紅似橘青蝦剥尾緑如葱彩雲<lb/>
吹散陽臺兩知有巫山第幾重<lb/>
　　八月五日喜雨初陽臺上作<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-9b"/>
𫾣門空過太史宅曳权却上初陽臺雷從葛仙井底起雨<lb/>
自黄妃塔上來官軍捷報銅鉈陌山人酒㵼白螺林憑誰<lb/>
得知詩句好山東李勛今有才<lb/>
　　十七日過無住菴因留題鑑上人半雲軒<lb/>
我訪東山丞相譜因過南墅半雲尞雉栖薜荔都蒼墓鰲<lb/>
補天容大士橋萬歳藤枝神蜕杖三花樹子癭為瓢老僧<lb/>
好亊兼好客時作逺公蓮社招<lb/>
　　用蘇昌齡韻賦李紫篔白雲<graphic n="KR1624" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1624.png" mimeType="image/png"/>
紫篔之篔篔滿林白雲之雲雲復深忽見南山有真意時<lb/>
聞好鳥流清音盆翻玉女當囱雪棋款仙樵石几隂為子<lb/>
朗歌成古調寫以老鉄斛盧琴<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-10a"/>
　　題夏氏槐夢軒<lb/>
何人覔得大槐國國在人間人不識五馬既赴南柯侯千<lb/>
金史選東床客金鷄一聲叫東方蝴蝶飛來春一場君不<lb/>
見緑林周虎郎匍匐尚拜蚍蜉王<lb/>
　　寄雨道原詩二首<lb/>
信公令住竹林寺曽寄吳鹽道起居戴家泊上收秣米淩<lb/>
湖門外好鱸魚緇衣宰相日給告清客道人新著書若問<lb/>
西湖湖上伴竹枝零落柳枝疎<lb/>
老人畸町延何如聞移車霅上居甕口新包竹葉酒船頭<lb/>
學　釣桃花魚雄文曽罵六國印綺語更著三家書兩家<lb/>
道郎我所爱何啻林間見二疎<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-10b"/>
　　聫句書桂隐主人齋璧<lb/>
　　至正已亥冬十月四曰子偕吳興桃庭美義興高玉<lb/>
　　囱夏長祐吳郡張學湖西張吉富春吴毅東海徐子<lb/>
　　貞陽羡高瑛雲間謝思盛同逰淞之顧庄酧橘隐老<lb/>
　　仙墓因過郁聚學聚齊見桂隐主人供茶設醴席上<lb/>
　　與諸客聧七字句成一十韻十有八句書于齋之壁<lb/>
　　予為會稽抱遺叟楊<lb/>
九鳯山湯漂瀆隂十年曾記此登臨仙人一去<graphic n="KR3073" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3073.png" mimeType="image/png"/>破斗小<lb/>
山重招花作金勺水研池圓洗㫜老蕉書葉倒抽心瞿曇<lb/>
像現雪生壁木客詩成風滿林白馬胡僧經寫具貴烏方<lb/>
士石旋針大花雪舞昆吾劍一索珠縣斛律琴出柙怒號<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-11a"/>
斑額獸鎮龍解語雪衣禽掀髯自作蘇門嘨抱膝誰歌梁<lb/>
甫吟聫得彌明詩句就内中韶濩有遺音<lb/>
　　題朱運峯夢逰仙宫殿明日偕見西辨章進凝香閣詩<lb/>
青蓮老人青珮環自言昨夜夢逰海上天梯山天梯之山<lb/>
三萬八千丈琼臺雙闕開天關赤藤飛上最絶頂千樹琪<lb/>
花散晴影通明前殿上覲玉虚翁左面長眉瞳炯炯玉翁<lb/>
无是太極仙手㺯兩丸日月族天扃地户司啓閉玄牝一<lb/>
鑰開天光青蓮老人南極裔㤗華開花一千歳大人賦奏<lb/>
馬文園玉藕如船澆渴肺殿前作詩明月光光彩下徹下<lb/>
土中書堂明朝冩得凝香章蝴蜾飛來七寳床<lb/>
　　凝香閣詩<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-11b"/>
　　凝香閣者光禄大夫平章政事張公闢之以待四方<lb/>
　　賢士即漢平津侯之東閣也客卿鐵崖楊子名之曰<lb/>
　　凝香本韋蘇州語子讃楊子記云休兵息民又云厭<lb/>
　　兵圖治引周公仲山甫為辭天兵不為攻城乃森㦸<lb/>
　　於左右者詎非休兵乎燕寝凝香與賢者共之豈非<lb/>
　　圖治乎周公東征成王迎歸天廼反風起未此休兵<lb/>
　　効也仲山甫祖齊宣王賴其補衮出納王命此圖治<lb/>
　　効也楊子之進規者至矣杭庠典教朱庭規敷揚子<lb/>
　　之記復為歌以頌云<lb/>
有兵不若森于庭發矢不若荘于棚汗馬不若係于營休<lb/>
兵要待民力生平章政事光禄卿閣下萬卷清香凝書生<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-12a"/>
香徳生馨况復爇鼎相熏蒸緑烟一縷風度<graphic n="KR0905" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0905.png" mimeType="image/png"/>光椂燕寝<lb/>
寝不驚蝴蝶飛来窺枕屏周公入夢話東征山甫依稀亦<lb/>
言并天既及風示稼登告以補衮垂鴻名楊子進䂓為座<lb/>
鉊有客如比真賢郷廪人飽粟庖人饋鯖燕昭臺上千金<lb/>
輕錢博士起相慶有如十八學士登蓬瀛<lb/>
<pb n="KR4d0585_SBCK_029-12b"/>
</p>
<p>
東維子文集卷之二十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>