<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>韻府羣玉卷一</head>
    <p>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　韻府羣玉卷一　　　　　　　　元　隂勁弦<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　　　隂復春　編<lb/>
　　上平聲<lb/>
　　一東<hi>獨用</hi>
東<hi>徳紅切説文□動也从日在木中漢志丨方陽氣動○在夾漈鄭氏曰木若木也日所升降在上曰杲在中曰東</hi>
<hi>下曰杳一曰春方也記禮器大明生於丨詩朿山我來自丨床大雅緜自西徂丨孟決諸丨方則丨流莊順流而丨行○坦腹丨</hi>
<hi>詳床</hi>道東<hi>漢鄭𤣥事馬融辭歸/融曰吾丨丨矣本</hi>易東<hi>丁寛學易於田何寛東歸何曰丨巳丨矣本</hi>乃東<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-1b"/>
<hi>夏枯草名丨丨冬至後生五月枯本草</hi>活東<hi>科斗丨丨爾雅蝦蟇名○急就章曰欵東亦曰欵凍以其凌寒而生</hi>丁東<lb/>
<hi>丁當珮聲或謂丨丨詩緝東即當也</hi>小東<hi>丨丨大東杼軸其空詩/言大小皆取於東國</hi>　闑東<hi>賓入不中門公事自</hi>
<hi>闑西私事自丨丨記玉藻</hi>門東<hi>呌怒索飯啼丨丨/杜謂庖厨丨在丨</hi>　天東<hi>鼔角漏丨丨杜秀句滿丨丨荆公</hi>牆<lb/>
東<hi>避世丨丨王君公逢萌傳○漢隠士王應仲也</hi>江東<hi>項羽敗還無面目見丨丨父老○袁淑謂謝莊曰丨丨無我卿</hi>
<hi>當獨步○丨丨日暮雲杜</hi>山東<hi>丨丨出相山西出將漢史/丨丨老癃思見徳化賈山</hi>　　遼東<hi>管寜自欲老丨丨坡</hi>
<hi>○寧至丨丨依公孫度避難若將終焉</hi>河東<hi>章瓊勅日給丨丨酒一升北史本傳○移民丨丨孟○丨丨吾股肱郡後</hi>
甬東<hi>越滅呉使呉王居丨丨左哀二十</hi>膠東<hi>張敞為丨/丨相漢書</hi>征東<hi>蜀馬超魏張遼諸葛誕晉王渾皆為</hi>
<hi>丨丨將軍○苻登謂雷惡地曰雷丨丨其聖乎晉</hi>鎮東<hi>蜀趙雲魏胡威諸葛/誕皆為丨丨將軍史</hi>平東<hi>晉杜預王</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-2a"/>
<hi>濬皆為丨丨將軍史○齊以張壊為丨丨將軍密防王敬則敬則曰東今有誰只是欲平我爾然東亦未易可平史</hi>斗柄<lb/>
東<hi>丨丨丨而天下春淮南子</hi>馬首東<hi>欒黶曰吾丨丨欲丨乃/歸下軍從之㐮十四</hi>水必東<hi>丨萬折丨丨茍</hi>
<hi>在宥</hi>鴻溝東<hi>割丨丨以丨為漢/西為楚漢祖紀</hi>畝盡東<hi>晉人曰必使齊之封内盡東其丨左成二</hi>官名<lb/>
東<hi>馮緄開綬笥有兩赤蛇分南北走許曼筮之曰三嵗後當為邊將丨有東丨後為遼東守</hi>吾欲東<hi>漢王曰丨亦丨</hi>
<hi>丨爾安能鬱鬱久居此乎韓信傳</hi>梟徙東<hi>丨謂鳩曰我將東丨西/方皆惡我聲詳徙</hi>川障東<hi>障百川而</hi>
<hi>東之韓</hi>日映東<hi>丨没丨丨太𤣥/日沒反照東也</hi>東復東<hi>家住錢塘丨/丨丨李賀</hi>問在東<hi>王導問王</hi>
<hi>述在東米價述不答詳價</hi>呉河東<hi>丨善為丨丨太守反叛者聞/之丨丨丨來望風降㪚南史</hi>冦巴東<hi>寂寞丨丨</hi>
<hi>丨坡萊公授巴東令呼丨丨丨湘山野録</hi>施家東<hi>西施所居有東丨/丨西施家詳施</hi>葬桑東<hi>裴俠遭父憂擇</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-2b"/>
<hi>地忽聞空中人曰丨於丨丨北史</hi>瀼西瀼東<hi>杜甫居丨丨復居丨丨人在丨丨東坡瀼音襄</hi>　有文者<lb/>
東<hi>尹翁歸河東守田延年行縣至平陽召故吏令丨丨丨丨有武者西閲數十人尹獨曰翁歸文武兼備惟所施設本</hi>住<lb/>
西住東<hi>陸機參佐廨三間士龍住東頭士衡住西頭世説</hi>宿西食東<hi>齊女欲東家食西家宿詳宿</hi>在<lb/>
西笑東<hi>還如瞽者望長安長安丨丨向東丨僧皎然</hi>扶桑更東<hi>徐嶷送日本使還絶域將無外丨丨丨有</hi>
<hi>丨○扶桑東有碧海十洲記</hi>石言勿東<hi>丨丨於陜若言/丨丨也晉劉曜</hi>松忽向東<hi>𤣥裝法師西域取經</hi>
<hi>手摩靈岩寺丨曰吾西去汝可西長若歸即東向使弟子知之及去其枝年年西向一年丨丨丨弟子曰吾師歸矣果然號摩</hi>
<hi>頂松大唐新話</hi>活套<hi>海丨陜丨齊丨籬丨/鄱丨瀍澗丨五雲丨</hi>詩萹<hi>大丨刺亂也/詳小東下</hi>人名<hi>陸丨景祐</hi>
<hi>中為太子舍人獻文望賜館職賜進士出身擲勅不受○東丨妓名竇鞏悼妓詩惟有側輪車上鐸耳邊長似呌東丨抒情集</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-3a"/>
姓氏<hi>平原徵音舜七友東不訾之後</hi>涷<hi>説文水出發鳩山入于河爾雅夏暴雨謂之涷楚辭使丨雨兮洒塵又瀧</hi>
<hi>丨沾漬貌</hi>蝀<hi>螮丨<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>螮丨謂之虹</hi>○同<hi>徒紅切説文□合也从<graphic n="KR1834" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1834.png" mimeType="image/png"/>从口又/<graphic n="KR1834" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1834.png" mimeType="image/png"/>重覆也一曰爵名祭以酌酒</hi>
<hi>齊也共也孟公孫丑善與人同盡心下膾炙所丨也姓所丨也詩告子上得我心所丨然又有丨嗜焉滕文公上巨屨小屨同價</hi>
<hi>我稼既同二之日其丨易乾卦丨聲丨氣中庸丨軌丨文丨倫左成廿八近不偪丨定四無違丨書詢謀僉丨禹謨四海</hi>
<hi>㑹丨禹貢是之謂大丨洪範  亦作仝</hi>雷同<hi>母丨丨/曲禮</hi>蟻同<hi>蜂聚丨丨/選笛賦</hi>子同<hi>丨丨生公</hi>
<hi>曰是其生也與吾同物命之曰丨左言同日生</hi>孫同<hi>鄭𤣥丨手文似已名小丨又云𤣥與孫並丁夘嵗故名本傳</hi>阿<lb/>
同<hi>一旦扣門呼丨丨坡○子由小字同叔</hi>殷同<hi>廣行人掌丨丨秋官又丨見曰丨○丨丨六服盡來朝也</hi>趣同<lb/>
<hi>行合丨丨千里相從行不合丨不丨對門不相通淮南</hi>儀同<hi>後周伊婁穆字奴千周文曰奴干面作丨丨見我矣即拜</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-3b"/>
<hi>丨丨</hi>參同<hi>魏伯陽著丨丨契/論作丹意詳丹</hi>尚同<hi>墨子著丨/丨三篇</hi>一同<hi>百里也○列國丨丨左亦曰縣</hi>
<hi>同</hi>三同<hi>劉孝標云予與馮敬通有丨丨不遇一也/剛直二也俱有忌妻三也互見異字</hi>四同<hi>李摯與李敏同</hi>
<hi>姓同嵗同門乂同年及第故詩云契分丨般丨</hi>六同<hi>六律合陽聲丨丨合隂聲律以竹同以銅言助陽宣氣與之同也禮</hi>
<hi>大司樂○典同掌六律丨丨</hi>百同<hi>王畿方千里積丨/丨也禮戴師注</hi>事事同<hi>樂天寄元微之一生休戚與窮</hi>
<hi>通處處相隨丨丨丨</hi>據亦同<hi>齊侯曰梁丘據與我和夫晏子曰/丨丨丨也焉得為和左昭二十</hi>將無同<hi>王衍</hi>
<hi>問阮瞻聖教與老莊同異答曰丨丨丨詳語</hi>面不同<hi>人心不同如其/丨焉㐮三十一</hi>萬不同<hi>吹有丨丨丨莊</hi>
活套<hi>度量丨庶言丨利害丨好惡丨歩驟丨尊酒丨臭味丨輕重丨多寡丨</hi>年號<hi>大丨梁/髙祖</hi>人名<hi>盧丨</hi>
<hi>號玉川子</hi>銅<hi>説文赤金也从金同聲一曰金之一品漢律厯志凡律度量用丨者取其為物至精不為燥濕寒暑變節</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-4a"/>
<hi>不為霜露風雨改刑也酉陽雜爼山上有薑下有丨鐵魏證傳以丨為鑑可正衣冠</hi>膽銅<hi>丨水浸鐵成丨曰丨丨長編</hi>
井銅<hi>鑿丨得丨買奴得翁詳奴</hi>青銅<hi>張鷟文猶丨丨錢萬選萬中員半千傳○素絲悲丨丨歐水面磨丨丨曽鞏</hi>
籠銅<hi>丨丨鼓報衙栁</hi>鄧通銅<hi>丨丨相當貧餓死文帝曰富通者在我賜蜀丨山得自鑄錢後有罪寄死人家</hi>崔<lb/>
烈銅<hi>丨丨入錢五百萬為司徒問其子鈞曰議者何如□大人少有英稱議者嫌其丨臭</hi>首山銅<hi>漢帝采丨丨丨</hi>
<hi>鑄鼎荆山下</hi>柏梁銅<hi>漢武起丨丨臺立丨/柱仙人掌承露本</hi>虎符銅<hi>漢銅丨丨發兵遣使唐銅魚符詳符</hi>
物為銅<hi>天地為爐萬丨丨丨鵩賦</hi>半通銅<hi>五兩之綸丨丨之丨皆有敇揚子綸綬也銅印也謂嗇夫印綬</hi>活<lb/>
套<hi>漏轉丨白錬丨有翬丨</hi>桐<hi>梧桐子可食青桐似梧桐無子白桐花黄紫色宜琴瑟爾雅曰櫬桐榮桐又赬桐夏</hi>
<hi>花紅如火刺桐出泉州花先葉後則五穀熟今壓油者名岡桐又西域胡桐淚可汗金銀詩椅丨梓漆又卷阿梧丨生矣于彼</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-4b"/>
<hi>髙岡孟拱把之丨梓</hi>孤桐<hi>嶧陽丨/丨書</hi>青桐<hi>王義方置宅指庭中丨丨一雙曰此應酬直召宅主付錢四千瑣言</hi>
剪桐<hi>成王與唐叔虞燕居援桐葉丨珪曰以封汝周公請封曰天子無戲言吕氏春秋</hi>爨桐<hi>呉人燒桐以丨蔡邕</hi>
<hi>請為琴號焦尾</hi>活套<hi>井丨絲/丨枯丨</hi>僮<hi>説文男有罪曰奴奴曰童女曰妾本作童从辛重省聲辛辠也徐曰童即</hi>
<hi>罪人之子沒官供給使者今文作丨漢書注滇𤏡之地多出丨僕賈䇿今民賣丨者詩被之僮僮悚敬貌</hi>峒<hi>禹迹之内</hi>
<hi>三崆丨黄帝問道處在汝州杜詩崆丨小麥熟在臨洮又其一在安定○廣成子住崆丨千二百年</hi>筒<hi>韻㑹筒訓竹名</hi>
<hi>筩訓㫁竹然唐人已用詩筒郫筒愚見二字可通用</hi>詩筒<hi>白樂天元微之唱和以丨著丨林逋集注</hi>
郫筒<hi>蜀郫縣出大竹截以盛酒閉以藕絲包以蕉葉信宿香達于外曰丨丨酒杜酒憶丨丨不用沽○郫音皮</hi>飯筒<lb/>
<hi>楚人五日竹筒貯米祭屈原坡丨丨仍愍楚</hi>翠筒<hi>丨丨初窒/棟詳棟</hi>釣筒<hi>谷日落幾/家收丨丨</hi>錢筒<hi>坡在</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-5a"/>
<hi>黄日以丨百五十作一塊用不盡者貯竹丨中詳义</hi>連筒<hi>杜丨丨/灌小園</hi>○生龜脱筒<hi>山谷云俞清老欲為</hi>
<hi>僧丨丨丨丨恐難堪忍後數年儒冠自若詳僧</hi>筩<hi>説文㫁竹也/事詳見筒韻</hi>聽鳳竹筩<hi>伶倫取嶰谷之竹吹</hi>
<hi>之為黄鍾之宫制十二筩丨丨之鳴自此黄鍾宫皆可以生之是為律本前律厯</hi>受書銗筩<hi>趙廣漢守潁川為銗</hi>
<hi>筩投書其後民相告訐本若今盛錢筒可入不可出</hi>寄書竹筩<hi>陸機竹筩盛書係黄耳犬至家詳犬</hi>吸酒碧<lb/>
筩<hi>魏鄭公慤率賓佐避暑取荷葉盛酒刺葉與柄通屈莖如象鼻傳丨之名碧筩盃文帝紀</hi>童<hi>説文未冠者本作僮</hi>
<hi>記十五成僮僮子也史記使僮男女七十人俱歌今作童又獨也言丨子未有室家者也又十五以下謂之丨子語互鄉丨子</hi>
<hi>闕黨丨子書伊訓比頑丨詩狂丨恣行列堯游于康衢聞兒丨謠○蜀先主舍東南一木丨丨若車葢○乂宛丨即寄生草</hi>
竒童<hi>李泌七嵗被召明皇方與張説觀奕説請試方圖動靜曰方若棊局圓若棊子動若棊生靜若棊死泌荅曰方若行</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-5b"/>
<hi>義圓若用智動若騁才靜若得意説因賀得奇童</hi>神童<hi>賈黄中七嵗丨丨及第李昉詩七嵗丨丨古所難賈家門户有</hi>
<hi>衣冠</hi>終童<hi>終軍入闗棄繻年/二十餘號丨丨</hi>黄童<hi>黄香九嵗失母思慕憔悴號曰天下無雙江夏丨丨○韓丨丨</hi>
<hi>白叟</hi>青童<hi>倚樹招丨丨李乂仙人丨丨君/○又丨丨肝神黄童脾神黄庭</hi>阿童<hi>童謠云丨丨復丨丨銜刀浮渡江王</hi>
<hi>濬小字丨丨羊祜因表留監軍為順流計晉</hi>聖童<hi>漢任延年十一明/詩易春秋號丨丨</hi>頭童<hi>丨丨齒豁韓</hi>宛<lb/>
童<hi>女蘿曰丨丨爾雅又云老秃鶖</hi>五尺童<hi>丨丨丨子羞稱/五伯仲舒䇿</hi>八百童<hi>前巴寡婦清富至童丨丨</hi>
<hi>人</hi>山不童<hi>史/</hi>八老還童<hi>淮南王安八公詣門王使閣人難之丨公曰王薄吾丨今則少矣八公皆變為</hi>
<hi>童子門吏驚報王北面叩首八童子復為老人授王丹經三十六卷與王白日升天雞犬䑛藥亦升天故雞鳴天上犬吠雲中</hi>
<hi>神仙傳</hi>為兩郎童<hi>越人生男女必貨視之童區寄者十一嵗二豪刼持虚所賣之童同一豪睡取其刃殺之一豪</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-6a"/>
<hi>將殺童童曰丨丨丨丨孰若為一郎童云云童又殺一豪刺史竒之栁區寄傳</hi>名聞兒童<hi>兒童誦君實走卒知司馬</hi>
<hi>坡</hi>夢賜玉童<hi>王相國丨人領一綠衣童子曰汝有憂民之心丨此丨丨為宰相子是夕夫人孕生慶之湘山野録</hi>
活套<hi>桑下丨心猶丨</hi>詩篇<hi>狡童刺恣也/權臣擅命</hi>姓氏<hi>雁門宫音顓頊生老童因氏丨恢字漢宗為不其令</hi>
<hi>虎傷人捕虎論罪遷丹陽守後漢</hi>瞳<hi>目童/子</hi>重瞳<hi>堯眉八彩舜目丨丨淮南項羽亦丨丨又隋魚俱羅丨丨</hi>
<hi>煬帝忌而誅之又南唐李煜一卷目丨丨又五代東漢劉旻丨丨</hi>方瞳<hi>丨丨壽千/嵗詳方</hi>紺瞳<hi>丨丨綠髪仙翁</hi>
<hi>也神仙傳</hi>綠瞳<hi>唐㸃戛斯古堅毘國其人赤髪丨丨李/陵居其地生而黑瞳者必曰陵苗裔史</hi>青瞳<hi>黄眉翁丨丨詳</hi>
<hi>眉</hi>月如瞳<hi>徐穉九嵗人曰丨中無物當益明徐曰/丨人眼中有丨子無此必不明世説</hi>龍瞳鳳頸<hi>武后</hi>
赤脈干瞳<hi>袁天罡曰竇軌丨丨丨丨為將必多殺唐書</hi>活套<hi>雙丨兩/丨坡</hi>侗<hi>揚子倥丨顓䝉注無</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-6b"/>
<hi>知也</hi>曈<hi>日欲/出</hi>朣<hi>月欲/出</hi>絧<hi>布/名</hi>罿<hi>魚/綱</hi>艟<hi>朦丨戰船/又舟名</hi>穜<hi>説文</hi>
<hi>禾先種後熟本作種今文作丨○陸徳明曰禾重是重穋字或單作重詩黍稷重穋是也</hi>潼<hi>説文水出廣漢梓丨北界</hi>
<hi>水經注今華州華隂縣南入墊江又州名潼川府本唐梓丨郡又闗名通典本名衝闗言州衝華山之東後因丨水遂名闗</hi>
衕<hi>通街</hi>犝<hi>説文無角牛通作/童易童牛之牿</hi>
                    <graphic n="KR2667" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2667.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>説文無角羊通作/童詩俾出童羖</hi>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>馬酪</hi>
氃<hi>氋丨㪚毛貌</hi>詷<hi>説文共也/一曰諏也</hi>㢥<hi>繫船/杙</hi>
                    <graphic n="KR1299" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1299.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>舟/名</hi>鮦<hi>魚名爾雅鰹大者丨</hi>
<hi>○丨貪以死餌詳豚</hi>○中<hi>陟弓切説文和也从口丨上下通也一曰平也書建丨又允執厥丨中庸時丨左受丨以</hi>
<hi>生漢書制丨二千石謂滿也</hi>天中<hi>端午為/丨丨節</hi>人中<hi>丨丨長一寸壽/一百相書唇也</hi>土中<hi>自服于丨丨書</hi>
<hi>召詰</hi>宅中<hi>丨丨圖大/東京賦</hi>禺中<hi>日出暘谷至衡陽曰/丨丨淮南子近午也</hi>環中<hi>樞始得其丨丨以應無窮</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-7a"/>
<hi>莊齊物是非反覆相尋無窮也</hi>惠中<hi>秀外而丨/丨盤谷序</hi>熱中<hi>不得於君/則丨丨孟</hi>賦中中<hi>禹貢</hi>考中<lb/>
中<hi>盧承慶考課一官遭風失米曰考中下其人自若改曰非力所及丨丨丨云云又改云寵辱不驚考中上詳辱</hi>時一<lb/>
中<hi>徐邈曰臣不能自懲丨復丨丨之詳聖</hi>射奉中<hi>司丨丨丨注士鹿中大夫兕中刻木如兕虎而伏背上立園圈</hi>
<hi>以盛筭者曰中記射事飾中舍筭禮春官太史鄉射禮君國中射則皮豎中於郊則閭中於竟則虎中大夫兕中士鹿中皮豎</hi>
<hi>獸名閭如驢一角舍音釋中則釋之中周禮無音曰丁仲反者係釋注内字韻林韻㑹皆入在此韻</hi>注虞中<hi>獸人令禽</hi>
<hi>丨于丨丨禮天官令得禽者置虞人所立虞旗之中</hi>羿彀中<hi>遊於丨丨丨其不中者命也莊徳充符</hi>掌中中<lb/>
<hi>詩僧皎然有僧袖詩謁之御溝詩云此波涵帝澤皎然指波字當改僧拂然去皎然冩中字於丨丨須㬰僧回云欲易中字如</hi>
<hi>何展手示之遂定交唐子西語錄</hi>張三中<hi>張子野人呼為丨丨丨謂心中事眼中淚意中人也古今詩話</hi>日再<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-7b"/>
中<hi>新垣平曰臣侯丨丨丨頃之曰卻復中</hi>石虚中<hi>硯名/詳黙</hi>活套<hi>黄丨剛丨並易二之丨孟夾袋丨詳袋藥</hi>
<hi>籠丨詳籠酒船丨詳船阿堵丨詳堵</hi>詩篇<hi>桑丨刺奔也衛公室淫亂定之/方丨美衛文公也徙居楚丘</hi>人名<hi>白敏</hi>
<hi>丨唐相排李徳裕裴敬丨崔徽蒲女也冩貞寄裴李虚丨唐人推命以日干為主百不失一韓文</hi>衷<hi>説文裏䙝衣左</hi>
<hi>丨其初服又善也中也誠也書惟皇上帝降丨于下民左天誘其丨又發命之不丨又適也左服之不丨吝折丨㫁其中又楚</hi>
<hi>子丨申左襄又正也方寸所藴皆謂也</hi>和衷<hi>協恭丨/丨書</hi>活套<hi>深丨愚/丨折丨</hi>忠<hi>説文敬也無私也直</hi>
<hi>也謂盡其中而不欺也又曰發已自盡為丨董䇿夏尚丨語謀不丨乎</hi>詐忠<hi>張湯/丨丨</hi>活套<hi>顯丨抗丨謀丨孤丨</hi>
<hi>貫日丨告以丨</hi>人名<hi>魏元丨楊國丨並唐人○李丨遷丹陽守起學校陳丨二遷太尉有聲稱並後漢人</hi>○蟲<lb/>
<hi>直弓切説文从三虫象形有足謂之丨無足謂之豸</hi>雞蟲<hi>丨丨得失無了/時杜縳雞行</hi>蓼蟲<hi>孔叢子有丨丨賦言</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-8a"/>
<hi>是蟲幼長斯蓼不以為辛</hi>三蟲<hi>永州蛇殺丨丨/栁文三尸蟲也</hi>華蟲<hi>山龍丨/丨書</hi>桃蟲<hi>肇允彼丨丨周頌詩小毖</hi>
<hi>鷦鷯也</hi>夏蟲<hi>丨丨不可以語氷者/篤於時也莊秋水</hi>春蟲<hi>隔窓撩亂撲/丨丨坡雪詩</hi>壤蟲<hi>盧遨見一士入雲中</hi>
<hi>遨曰吾比夫子猶黄鵠之與丨丨也詳龍</hi>雕蟲<hi>或問吾子好賦曰然童子丨丨篆刻俄而曰壯夫不為也或曰霧榖之組麗曰女工</hi>
<hi>之蠧矣揚子</hi>玉蟲<hi>釵頭綴丨/丨韓燈花</hi>六蟲<hi>南禪師和詩不已坡作丨丨九卷/篇答之引六禽獸為喻三十</hi>註魚蟲<hi>爾雅</hi>
<hi>丨丨丨韓</hi>栁書蟲<hi>稻凉初吠蛤栁/老半書蟲坡</hi>百足蟲<hi>丨丨之丨至/死不僵北史</hi>蠧書蟲<hi>豈殊丨丨丨生死文字間</hi>
<hi>韓</hi>活套<hi>羽丨秋丨蠧/丨墜青丨</hi>詩篇<hi>草丨大夫妻能/以禮自防也</hi>沖<hi>説文涌搖也从水中聲徐曰搖動也或省作冲</hi>
<hi>又和也又深也書大誥洪惟我幼丨人老大盈若丨詩七月鑿氷沖沖又沖沖垂飾貌詩鞗革冲冲莊示以太冲○一飛丨天詳飛</hi>謙冲<lb/>
<hi>順守丨丨晉姚興</hi>淵冲<hi>茂徳丨/丨選</hi>彌冲<hi>泳之丨丨/潘岳賦</hi>种<hi>稚/也</hi>姓氏<hi>漢司馬河/東丨暠</hi>爞<hi>旱熱</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-8b"/>
<hi>也通作蟲詩藴隆蟲蟲</hi>翀<hi>説文上飛也通作冲史楚世家/一□冲天唐馬周傳鸞鳳丨霄</hi>盅<hi>説文器虚也之老道丨而用</hi>○忡<lb/>
<hi>丑中切説文憂也詩憂心丨丨注猶衝衝</hi>人名<hi>左大丨晉人/元行丨唐人</hi>○終<hi>職戎切説文絿絲也一曰</hi>
<hi>盡也易乾卦知丨丨之注知一卦之盡系辭原始要終書丨仲虺護厥丨惟其始詩鮮克有終  髙朗令十又思始成</hi>一終<hi>晉侯</hi>
<hi>曰十二年矣是謂丨丨丨星丨也○嵗星十二年一周天左</hi>三終<hi>孔子厄陳蔡子路援戚而舞丨丨孔子和之曲丨丨</hi>
<hi>家語</hi>十終<hi>里丨為丨終十為/同同方百里漢志</hi>占終<hi>善始者可/以丨丨記</hi>嚴終<hi>冠葢盡丨丨坡丨助丨軍也</hi>
人名<hi>丨丨服菖蒲冬夜不寒臺  漢隠士采藥武安山</hi>姓氏<hi>南陽徴音陸終之後丨軍字子雲濟南人年十八太</hi>
<hi>守竒之軍揖太守而去至長安上書拜為謁者上白□竒木之對○弃繻事詳繻</hi>螽<hi>阜丨蝗也一生八十一子革丨</hi>
<hi>如蝗青色蟿丨細長飛翅作聲土丨今呼蚱蜢斯丨股鳴者幽州人呼舂箕</hi>䈺<hi>篋/也</hi>鼨<hi>説文豹皮鼠也</hi>
                    <graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-9a"/>
<hi>説文小雨也記明堂月今曰丨雨</hi>○崇<hi>鋤弓切説文嵬高也一曰敬也書仲虺欽丨天道酒誥其敢崇飲詩福祿</hi>
<hi>來丨左文王伐丨退修徳教韓登丨俊良</hi>藴崇<hi>芟夷丨丨/之左隠六</hi>穹崇<hi>
                        <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                        <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>歘/丨丨李</hi>比崇<hi>與天丨丨揚雄</hi>
墉崇<hi>黍稷茂止其崇如丨詩良耜</hi>班資崇<hi>計丨丨之/丨卑韓</hi>人名<hi>惠丨楚詩僧工畫鄭丨姚丨石丨</hi>
漴<hi>水聲</hi>○嵩<hi>息中切説文中嶽丨高山也白虎通曰中嶽獨加高字中央在四方之中可高故曰丨高漢紀武帝</hi>
<hi>在丨山聞呼萬嵗者三坡一時冠葢墓蕭丨</hi>活套<hi>華丨衡/丨秋丨</hi>人名<hi>孫丨藏趙岐複壁后漢長孫丨累著軍功</hi>
<hi>北史</hi>崧<hi>山高大也詩/丨高維嶽</hi>人名<hi>藥丨漢明帝杖撞郎髙何/丨戲謝安曰蒼生如卿</hi>菘<hi>菜名詩采</hi>
<hi>葑注丨菜韓早丨細切肥牛肚坡適用如葵丨○奴肥為種丨</hi>晩菘<hi>周顒或問菜味曰春史初早韭秋末晚菘南</hi>白菘<lb/>
<hi>丨丨類羔豚坡</hi>盜菘<hi>齊范元琰見人丨其/丨遽走欲起其愧恥</hi>熊蹯菘<hi>婆娑丨丨之丨洪舜俞老圃賦</hi>蹋地<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-9b"/>
菘<hi>撥雪挑來丨丨丨范石湖詩</hi>○戎<hi>如融切説文兵也記月令五戎注弓矢殳矛戈㦸語可以即丨書禹謨惟</hi>
<hi>口出好興丨詩烝民纉丨祖考左成在祀與丨</hi>元戎<hi>丨丨十/乗六月</hi>阿戎<hi>詳/談</hi>䝉戎<hi>狐裘丨丨詩旄丘左傳作</hi>
<hi>茸</hi>蹙戎<hi>奕棊有丨融之説融當作丨此戲出/於黄帝丨踘意在軍丨也資暇錄</hi>詩篇<hi>小丨美襄公也秦備兵甲</hi>
<hi>封西戎</hi>人名<hi>崔丨刺史被遷民/抱其靴詳靴王丨</hi>姓氏<hi>江陵羽音茙姓同齊人戎夷之後丨賜漢功臣栁丘侯丨</hi>
<hi>健伃漢宣時人丨昱唐節度有詩名丨律春秋時人</hi>狨<hi>似猴毛長黄赤色可為布皮作鞍褥尾金色名金線丨生廣南</hi>
茙<hi>茙丨厚也</hi>駥<hi>馬八/尺</hi>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>助也通作戎/詩烝也無戎</hi>○弓<hi>居戎切説文□象形以近窮逺</hi>
<hi>也○古者揮作弓黄帝臣孫子曰倕作弓山海經少昊生般始為丨左招虞人以丨孟不可以執丨又越人闗丨繳而射之詩</hi>
<hi>小戎交韔二丨閟宫二矛重丨泮水角丨其觩書彤丨一</hi>良弓<hi>高鳥盡丨/丨藏韓信</hi>掛弓<hi>㐮王謂宋玉曰能大言乎</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-10a"/>
<hi>玉曰彎弓丨扶桑荆楚故事</hi>傷弓<hi>丨丨之/鳥詳瘡</hi>烏號弓<hi>詳/</hi>繁弱弓<hi>詳/弱</hi>太子弓<hi>漢朱穆叔</hi>
<hi>尚書虎賁當殿下置弓於地曰此丨丨丨誰敢干越穆阿曰丨丨丨當置盾首置地大不敬收付詔獄張璠漢記</hi>楚人<lb/>
弓<hi>丨丨亡烏號之丨左右請求之王曰丨丨亡丨楚人得之何求也孔子聞曰惜乎不大也不曰人遺之人得之何必楚也</hi>
<hi>家語</hi>六鈞弓<hi>公侵齊門于陽州士皆坐列曰顔高之弓丨丨皆取而傳觀之陽州人出顔高奪人弱弓籍丘子鋤擊之</hi>
<hi>與一人俱斃偃且射子鋤中頰㘆左定八</hi>兩石弓<hi>張𢎞靖曰天下無事爾輩挽丨丨丨不如識一丁字五代</hi>五百<lb/>
弓<hi>鼓小者聞丨丨丨西域記一弓長五肘丨丨丨二里半也○盡占寛閒丨丨丨荆公</hi>詩篇<hi>彤丨錫有功諸侯也小雅</hi>
<hi>角丨父兄刺幽王也不親九族而好讒佞</hi>人名<hi>仲丨/名雍</hi>姓氏<hi>太原羽音魯大夫叔弓之後○漢光祿勲丨祉○後</hi>
<hi>魏博陵太守丨翊</hi>躬<hi>説文本作躳从吕从身隸作丨一曰親也詩弗丨弗親谷風我丨不閲易䝉卦不有丨書説命</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-10b"/>
<hi>惟干戈省厥丨太甲惟尹丨語有直丨者記清明在丨</hi>匪躬<hi>丨丨之/故蹇卦</hi>活套<hi>鞠丨/微丨</hi>人名<hi>息夫丨論</hi>
<hi>事無避衆畏其口前本傳郭丨掌法寛平后本傳</hi>宫<hi>説文□室也从宀躬省聲宀室音綿象深屋下爾雅丨謂之</hi>
<hi>丨穹也屋見垣上穹穹然</hi>青宫<hi>太子宫亦曰/東宫春宫</hi>南宫<hi>漢建尚書百官府曰丨丨杜寄賈吏部丨丨吾故人</hi>
<hi>舊注以丨丨為禮部非也</hi>泮宫<hi>半於天子之宫獨南面禮/儀之方有水禮記作頖宫</hi>澤宫<hi>天子習射于丨丨記躬義</hi>
<hi>擇賢之宫</hi>合宫<hi>黄帝有丨丨/之聽文中</hi>紫宫<hi>北極五星皆在/丨丨天文志</hi>絳宫<hi>心為丨丨肺為玉堂宫肝</hi>
<hi>為清冷宫膽為紫極宫脾為中黄宫腎為牧宫黄庭經</hi>幽宫<hi>俯馮夷之/丨丨坡</hi>廣寒宫<hi>詳月</hi>水晶宫<lb/>
<hi>盧杞嘗騰上碧宵見宫闕樓臺皆以丨丨為牆有女子曰此丨丨丨也逸史</hi>碧雲宫<hi>洞庭君宴栁毅于丨丨丨詳書</hi>
蘂珠宫<hi>請開丨丨丨李</hi>蓬萊宫<hi>謁帝丨/丨丨李</hi>阿房宫<hi>秦/丨</hi>長樂宫<hi>漢/祖</hi>未央宫<hi>漢祖</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-11a"/>
甘泉宫<hi>始皇作漢祖廢之周十九里</hi>長楊宫<hi>秦作漢修之/垂楊數畝</hi>建章宫<hi>漢武作千門萬户周</hi>
<hi>三十里</hi>五柞宫<hi>漢離宫有丨/丨樹䕃數畝</hi>九成宫<hi>即隋仁壽/宫唐改名</hi>一畝宫<hi>儒有丨丨之丨記</hi>
黄庭宫<hi>脾中央即丨丨之丨曰當在黄庭組注</hi>都邑聲宫<hi>聽丨丨人民之丨丨則嵗美前天文</hi>蜥蜴<lb/>
守宫<hi>漢武午日取丨丨飼以丹砂體盡赤次年此日搗之塗宫人臂有犯則消故曰丨丨</hi>詩篇<hi>閟丨頌僖公能復周</hi>
<hi>公之宇也魯</hi>人名<hi>盛丨後漢人秦丨梁冀嬖奴/李賀詩丨丨一生花裏活</hi>姓氏<hi>太原羽音丨之奇之後唐殿中</hi>
<hi>倚御史丨志惲居河東今河東有丨氏○丨之奇虞大夫晉假道于虞伐<graphic n="KR0593" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0593.png" mimeType="image/png"/>丨丨丨諫左丨滔孔子曰獨居思仁公言仁義一</hi>
<hi>曰三復白圭之玷是丨丨之行也家語</hi>○融<hi>以戎切説文炊氣上出从鬲蟲省聲徐曰鎔曰氣上丨㪚也又和也</hi>
<hi>左其樂也丨丨又明也詩昭明有丨</hi>豐融<hi>肸蠁丨丨/甘泉賦</hi>圓融<hi>公家之賈敷於民間者謂之丨丨宋長編</hi>蹙<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-11b"/>
融<hi>奕戲也詳戎</hi>祝融<hi>孟夏其神丨丨月令又山/名石廪騰擲堆丨丨韓</hi>活套<hi>冲丨混丨春丨雪丨泥丨</hi>人<lb/>
名<hi>孔丨馬丨符丨遊太學師李膺斛斯丨杜甫酒伴丨詳伴宇文丨唐言利臣懶丨金陵法融禪師號丨</hi>姓氏<hi>南康宫音</hi>
<hi>祝融之後</hi>瀜<hi>㳞丨/水聲</hi>肜<hi>商祭名/書注</hi>人名<hi>邳丨漢/雲臺將</hi>○雄<hi>回弓切説文羽屬之父从</hi>
<hi>隹厷聲飛曰雌丨走曰牝牡一曰武稱假借為英雄字詩誰知烏之雌丨正月</hi>奸雄<hi>許邵謂曹操治世之能臣亂世之丨</hi>
<hi>丨史</hi>風雌雄<hi>詳/風</hi>劒雌雄<hi>楚王命莫耶鑄雙劒止以雄進劒在匣悲鳴羣臣曰丨有丨丨鳴者雌憶其雄王殺</hi>
<hi>莫耶其子眉間尺殺楚王烈士傳</hi>滑稽雄<hi>依隠玩世其丨丨/之丨乎揚法言</hi>活套<hi>七丨戰國驍丨桀丨</hi>人<lb/>
名<hi>揚丨在丨後漢有忠公節詔舉孝廉法丨梅後漢太守息虎害趙師丨梅林見美人詳</hi>熊<hi>説文獸名孟丨掌亦我所</hi>
<hi>欲左晉靈公宰夫胹丨燔不熟殺之孔帖栁仲郢嗜學母韓氏和丨膽丸以助其勤</hi>維熊<hi>丨丨維羆詩斯干</hi>非熊<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-12a"/>
<hi>吕望事詳獵</hi>黄熊<hi>舜殛鯀其神入于羽淵/化為丨丨左熊作能</hi>空手摶熊<hi>廣陵王胥於文帝别圃學格熊</hi>
<hi>後遂能丨丨丨丨莫不絶脰西京雜記</hi>倢伃當熊<hi>上幸虎圈熊逸出欲上殿丨丨直前丨丨而立上益重之漢</hi>
人名<hi>鬻丨周文王師事之詳麋中丨高辛才子</hi>姓氏<hi>江陵宫音楚鬻熊之後又云黄帝有熊氏之後○丨宜僚白公</hi>
<hi>勝謂石乞曰市南有丨丨丨得之可當五百人石乞告之固辭滅承之以劒不動勝曰不為利諂不為威惕去之左丨渠子射石</hi>
<hi>矢事詳石丨仇易為右補缺徳宗欲相裴延齡丨丨丨疏論之詳名丨襄箸齊書名為河洛金匱南史丨克趙宋人字子復居</hi>
<hi>晉陽著九朝通略中興小厯</hi>　穹<hi>去弓切説文/窮也又高也</hi>顥穹<hi>丨言天氣顥汗丨言天形穹窿漢書</hi>活<lb/>
套<hi>蒼丨層丨清丨</hi>芎<hi>丨藭/香草</hi>○窮<hi>渠宫切説文極也一曰竟也究也書太甲子惠困丨語固丨坡詩坐</hi>
<hi>令太白豪化為東野丨○抱朴黄精名赦丨丨</hi>送窮<hi>高陽氏子好衣敝食糜晦日巷死世于是日以破衣糜粥弃於巷唐</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-12b"/>
<hi>四時寳鑑○文昌黎作丨丨</hi>留窮<hi>段成式作丨丨詞唐子/西作丨丨詩皆祖韓文</hi>五窮<hi>智窮學窮文窮命窮交窮韓文</hi>
<hi>又鼯鼠丨技而丨</hi>途窮<hi>阮籍率意獨駕車蹟/所窮慟哭而返詳途</hi>圖窮<hi>荆軻奉地圖獻秦丨丨而匕首見詳首</hi>
詩窮<hi>歐公論梅聖俞曰世謂丨人多丨非丨能丨人殆窮者而後詩工也</hi>醜窮<hi>君子不榮通不丨丨詳天</hi>諱窮<lb/>
<hi>孔子曰我丨丨久矣而不免命也莊秋水</hi>獸窮<hi>鳥窮則啄丨丨則攫/人窮則詐荀哀公</hi>方朔窮<hi>郭舍人曰問朔</hi>
<hi>一事朔窮臣當賜帛詳蚊</hi>黄九窮<hi>被見山谷茶詩煎成車聲遶羊/腸句曰丨丨恁地怎得不丨</hi>藭<hi>芎丨通作</hi>
<hi>窮相如芎丨菖蒲坡詩痩詞那復托芎丨</hi>山鞠窮<hi>楚伐蕭鐶無社蕭大夫呼申叔展楚大夫叔展曰有麥麯乎曰無有</hi>
<hi>有丨丨丨乎曰無有二物禦濕欲無社逃泥水中無社不改故曰無河魚腹疾奈何曰目於眢井而拯之若為茅絰哭井則已</hi>
<hi>叔展又教結茅表井須哭乃應明日蕭潰申叔視茅絰號哭而出之左宣十三鞠音芎</hi>○馮<hi>房戎切説文馬行疾</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-13a"/>
<hi>貌○坡靈媧自舞丨謂丨夷也坡雖押在此文選却音憑</hi>地理<hi>諸丨地名孟/舜生於諸丨</hi>姓氏<hi>始平宫音周文王子</hi>
<hi>畢公高之後畢萬封魏文孫食采丨城因氏又云鄭大夫丨簡子之後○丨驩彈鋏歸來詳劒焚劵詳劵丨唐對漢文帝論將</hi>
<hi>拜車騎都尉丨立字聖卿與兄野王代為西河守歌曰大馮君小馮君兄弟繼踵相因循丨奉世字子明上黨人出使斬莎車</hi>
<hi>王威振西域丨異字公孫潁川人號大樹將軍詳樹奮翼澠池詳翼丨魴拜郟令與賊力戰光武曰此健令也丨素弗東隣騏</hi>
<hi>驥詳隣丨京字當世趙宋鄂州人父式題其書後云將作監丞通判荆南軍府事後廷對第一官如式之言</hi>芃<hi>説文</hi>
<hi>草盛又音篷</hi>○風<hi>方戎切説文八丨也从蟲凡聲丨動蟲生故蟲八月而化鄭氏曰風蟲之丨為吹嘘之丨假借</hi>
<hi>也八丨東明庶東南清明南景西南凉西閭闔西北不周北廣莫東北條一曰天地之使也大塊之噫氣也王者之聲教也又</hi>
<hi>上行下傚謂之丨又化也丨俗也樂記移丨易俗書三丨十愆左六鷁退飛丨也淮南虎嘯而丨生</hi>雄風<hi>楚襄王逰於蘭</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-13b"/>
<hi>臺之宫曰快哉此風此寡人與庶人共者也宋玉曰發明耳目寧體便人此大王之丨丨憞徒寸切溷鬱邑敺温致濕此庶人</hi>
<hi>之丨丨選</hi>剛風<hi>鴟鳶展翅不動去地四十里風/力猛壯可驗有丨丨世界抱朴</hi>颶風<hi>四方之/風論衡</hi>遡風<hi>鳳丨</hi>
<hi>丨而欲翥張子平賦</hi>御風<hi>丨丨而行不知風乗/我耶我乗風耶列</hi>批風<hi>貧家何以娯客但知抹月丨丨詳批</hi>嘲<lb/>
風<hi>丨丨弄月</hi>下風<hi>羣臣敢/在丨丨</hi>仁風<hi>奉揚丨/丨詳扇</hi>屏風<hi>唐列刺史姓名於丨丨循史陳咸頭觸丨丨詳</hi>
<hi>屏</hi>閬風<hi>崑崙山有/丨丨詳山</hi>晨風<hi>鴟也亦曰/鸇詩注</hi>追風<hi>秦良馬/詳馬</hi>楊風<hi>楊疑式善行草西洛</hi>
<hi>寺觀三百餘處題冩幾遍號丨丨法書苑</hi>條風<hi>東北風也言丨治萬/物而出之史律書</hi>育風<hi>仲秋丨丨至月令</hi>
八風<hi>節八音而行丨丨隠五八方風</hi>櫛風<hi>禹治水沐甚/雨丨疾丨莊</hi>花信風<hi>始梅花終棟花凡二十四畨丨</hi>
<hi>丨丨嵗時記</hi>擘栁風<hi>河朔春時疾風數日一作三日乃/止否則經年曰吹花丨丨丨閒覽</hi>愛松風<hi>陶𢎞景丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-14a"/>
<hi>丨丨庭院皆松毎聞之欣然而樂南史</hi>鄭公風<hi>鄭𢎞請於神曰常患若耶溪載薪為難願旦南風暮北風至今為然</hi>
<hi>號丨丨丨本</hi>故人風<hi>清風來/丨杜牧</hi>　坐春風<hi>朱公掞見明道于汝州曰如在春風中丨了一月語錄</hi>
歌南風<hi>舜鼓琴事詳絃</hi>歌北風<hi>師曠丨丨丨/又歌南風左</hi>舶趠風<hi>三旬已過黄梅雨萬里初來丨丨丨</hi>
<hi>坡呉中海雨既過清風彌旬曰丨丨丨此風自海上與舶俱至故云</hi>馬牛風<hi>丨丨其丨書丨丨見丨則走牛喜順風馬</hi>
<hi>喜逆風○風馬牛不相及左注牝牡相誘曰風</hi>運斤風<hi>丨丨成/丨詳斤</hi>唱迴風<hi>漢宫人麗娟體弱常恐隨風輕</hi>
<hi>舉丨丨丨曲庭葉翻落如秋洞㝠記</hi>石尤風<hi>逆風也/詳尤</hi>鯉魚風<hi>丨丨丨起芙蓉老李賀九月風</hi>鐸占<lb/>
風<hi>詳鐸</hi>烏相風<hi>詳/烏</hi>戮防風<hi>防風後至禹/丨之史記</hi>愈頭風<hi>檄丨丨/丨詳檄</hi>已大風<hi>永州</hi>
<hi>異蛇丨丨丨栁</hi>觀民風<hi>古者采詩/以丨丨丨</hi>蛇憐風<hi>蚿憐蛇丨/丨丨詳憐</hi>肉陣遮風<hi>楊國忠冬月選</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-14b"/>
<hi>婢妾肥大者遮風謂之丨丨遺事</hi>滿奮畏風<hi>丨丨丨丨坐琉璃/屏内有寒色詳瑞</hi>活套<hi>回丨摶丨長丨國丨</hi>
<hi>遺丨祖丨嚮丨望丨古丨家丨筆生丨破浪丨詳浪挹光丨詳月一帆丨到骨丨坡</hi>詩篇<hi>終丨衛莊姜傷已也又凱丨美</hi>
<hi>孝子也谷丨刺大婦失道也並衛北丨刺虐也又晨丨刺康公也弃賢臣並秦匪丨思周道也檜谷丨刺幽王也周</hi>楓<lb/>
<hi>説文木厚葉弱枝善搖一名攝攝山海經黄帝殺蚩尤棄桎梏化為丨今人謂其瘤為攝攝遇風雨則長亦曰丨人脂可為香</hi>
<hi>入地千年為虎魄○漢宫殿多植之故曰丨宸化書老丨化為羽人述異記老丨為人形曰靈丨杜家人鑚火用青丨</hi>江<lb/>
楓<hi>丨落吳丨冷崔信明</hi>械化楓<hi>黄帝殺蚩尤擲其丨于朱山/之上丨為丨林廣軒轅紀</hi>活套<hi>丹丨青丨霜丨</hi>
豐<hi>説文豆之丨滿者从豆器名鄉飲酒有丨侯亦謂之廢禁又大也多也盛也詩作邑于丨華黍時和嵗丨禮器禮</hi>
<hi>不丨不殺</hi>新豐<hi>漢太上皇思東歸高祖改街里象豐號丨丨地理志既作丨丨并徙舊社放犬羊鷄鴨於通衢競識其家</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-15a"/>
<hi>坡詩雞犬識丨丨○馬周舍丨丨逆旅主人不顧命酒出酌詳酌</hi>滋豐<hi>亂獄丨/丨昭六</hi>小安豐<hi>王導呼謝尚為</hi>
<hi>丨丨丨詳袴</hi>爵設豐<hi>司射命弟子設豐三禮/圖○射罰丨作人形</hi>榖也豐<hi>丨丨丨/下左</hi>活套<hi>屢丨</hi>
<hi>凶丨鎬丨耗丨嗇丨道丨</hi>卦名<hi>☳☲雷電皆至丨初九遇其配主雖旬无咎往有尚六二丨其蔀日中見斗往得疑疾有</hi>
<hi>孚發若吉九三丨其沛日中見沬折其右肱无咎九四丨其蔀日中見斗遇其夷主吉六五來章有慶譽吉上六丨其屋蔀其</hi>
<hi>家闚其户閴其無人三嵗不覲凶</hi>年號<hi>元丨/宋</hi>人名<hi>諸葛丨前紀剛直特立安丨侯王戎曽南丨</hi>姓氏<lb/>
<hi>括陽宫音鄭穆公子丨之後○春秋有丨施丨卷丨㸃丨衍○丨稷趙宋人字相之居明州除御史中丞首論蔡京章惇俱黜</hi>
灃<hi>水名在咸陽東北過上林苑</hi>酆<hi>説文邑名周文王所都在京兆杜陵西南左康有丨宫之朝注在始平鄠</hi>
<hi>縣東丨邑臺又國名左畢原丨郇李沈謖比羅丨</hi>蘴<hi>方言丨蕘蕪菁陳楚之郊謂之丨齊魯謂之蕘闗西謂之蕪菁</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-15b"/>
<hi>趙魏謂之大芥郭璞曰菘菜</hi>麷<hi>熬麥也周禮/其實丨蕡</hi>渢<hi>大聲也左丨丨乎大而婉注中庸之聲也言可</hi>
<hi>與為善可與為惡又浮貌</hi>汎<hi>浮也相如傳丨淫汜濫/注任風波自縱漂貌</hi>○充<hi>昌終切説文長也高也又</hi>
<hi>塞也滿也孟知皆擴而丨之又氣體之丨也又丨實記禮運膚革丨盈詩扶蘇不見子丨古良善人晉食貨不丨衣食選文武</hi>
<hi>四丨坡外慕漸少由中丨杜早丨觀國賓</hi>殷充<hi>物産丨/丨吴都</hi>棟宇充<hi>其為書充/丨丨栁文</hi>人名<hi>江丨前王</hi>
<hi>丨後賈丨晉王世丨唐</hi>姓氏<hi>賛皇宫音漢有丨/申仙人丨尚之後</hi>㤝<hi>心/動</hi>珫<hi>珥玉也通作充詩充耳琇</hi>
<hi>瑩</hi>○隆<hi>力中切説文豐大也从生降聲徐曰生而不已必豐大也一曰物之中高○道丨則從而丨</hi>藴隆<lb/>
<hi>丨丨蟲蟲雲漢藴藴而暑隆隆而雷</hi>豐隆<hi>季春丨丨乃出以將其/雨淮南雷師也本作霳</hi>棟隆<hi>丨丨之吉不撓乎下</hi>
<hi>也易大過</hi>活套<hi>穹丨系丨比丨汙丨/興丨聲丨丨李賀</hi>年號<hi>建丨/宋</hi>人名<hi>郝丨七夕曬書詳腹髙堂丨魏</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-16a"/>
姓氏<hi>南陽宫音</hi>癃<hi>説文能也史平原傳臣不幸有疲丨之疾謂形隆然也○漢詔篤丨不能自存者建武又前漢書</hi>
<hi>小臣疲丨</hi>老癃<hi>山東丨羸丨疾思/見徳化之盛賈山</hi>衰癃<hi>庶幾助/丨丨歐</hi>
                    <graphic n="KR2280" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2280.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>鼔/音</hi>霳<hi>靊丨雷師詳隆</hi>
窿<hi>穹丨天勢</hi>○空<hi>苦紅切説文□竅也从穴工聲又虚也又太丨天也○殷浩達丨函詳函淳于髠失鵠獻</hi>
<hi>丨籠於楚詳籠司丨見慣詳慣</hi>書空<hi>殷浩被黜終日丨/丨作咄咄怪事</hi>鑿空<hi>西北始通于漢然張騫丨丨大宛傳</hi>
囊空<hi>丨丨恐羞澁杜</hi>三空<hi>陳審諫桓帝當令田野/空朝廷空倉庫空後</hi>土空<hi>秦人呼土窟為丨丨  旡名子</hi>
<hi>詩史着皮裘入丨丨</hi>馬羣空<hi>伯樂過冀北之/野丨丨遂丨韓</hi>蕙帳空<hi>丨丨丨兮夜鶴怨北山文</hi>杼軸空<lb/>
<hi>大東</hi>朔庭空<hi>一舉丨/丨丨杜</hi>撑青空<hi>仰見突兀/丨丨丨韓</hi>聲摩空<hi>作賦丨丨丨李賀</hi>轉頭空<lb/>
<hi>萬事丨丨丨坡</hi>放筯空<hi>丨丨未覺/金盤丨杜</hi>○色空<hi>丨即是/丨佛經</hi>覺空<hi>有丨無丨是凡夫法有空無丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-16b"/>
<hi>是三乗法詳見</hi>法空<hi>人空丨亦丨空/空亦復空詳歸</hi>鏡空<hi>齊君房遇胡僧與棗如拳食之知過去未來事乃至靈隠</hi>
<hi>寺剪髮法名丨丨異聞録</hi>大空<hi>裴休訪潭州善覺禪師問有侍者否曰有一兩箇乃喚丨丨小空二虎自庵後出師曰有</hi>
<hi>客且去</hi>頑空<hi>貴真空不貴丨丨丨丨者木石/是也惟真空不壊鶴林玉露</hi>畫虚空<hi>欲丨丨丨令成五色只益</hi>
<hi>自勞婆娑論</hi>不落空<hi>圭堂曰真能落空則真不/空○了了方知丨丨丨</hi>學苦空<hi>上人丨丨丨坡</hi>身與<lb/>
空等<hi>嵩山元圭禪師岳神曰我能生死人師曰吾本不生汝焉能死吾視丨丨丨丨視吾與汝等汝能壊空與汝乎神稽</hi>
<hi>首受戒傳燈</hi>活套<hi>凌丨/談丨</hi>姓氏<hi>孔丘宫音覆姓司空頓丘徵音禹為司空因氏○唐侍御史司空圖字表聖作</hi>
<hi>亭名休休詳宜</hi>倥<hi>無知也/丨侗揚</hi>悾<hi>信也語丨丨而/不信注慤也</hi>
                    <graphic n="KR3268" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3268.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>衣/袂</hi>○公<hi>古紅切説</hi>
<hi>文□平分也从八从厶八猶背也厶音私韓非曰自營為厶丨背厶為丨一曰無私也又通也禮記大道之行天下為丨注</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-17a"/>
<hi>猶共也又爵名五等之首曰丨又官名周太師太傅太保為三丨漢末大司馬大司徒大司空為三丨東漢太尉司徒司空為</hi>
<hi>三丨又官所曰丨詩羔羊退食自丨小星夙夜在丨賈䇿與丨併倨</hi>上公<hi>建爾于丨/丨書㣲子</hi>寓公<hi>諸侯不臣丨丨</hi>
<hi>記</hi>膚公<hi>以奏丨丨六/月大功也</hi>木公<hi>亦曰東王公又/號玉皇君詳母</hi>狙公<hi>賦芓/詳粟</hi>黄公<hi>苦厭丨丨</hi>
<hi>䀨醉眠坡黄鳥</hi>壬公<hi>丨丨飛空丁/女藏坡水也</hi>愚公<hi>移山/詳山</hi>黒頭公<hi>庾亮曰明府當作丨丨三丨諸葛恢</hi>
筆頭公<hi>古弼頭尖號丨丨丨詳筆</hi>長嘯公<hi>范鎮有長嘯却胡騎賦及使契丹皆曰此丨丨丨也</hi>十八公<lb/>
<hi>丁固夢松後丨丨年為三丨詳松</hi>六七公<hi>此丨丨丨皆/無急漢䇿</hi>亡是公<hi>丨音無本無是而托言相如賦</hi>
問吾公<hi>免教壑谷丨丨丨○鄭伯窟室夜飲詳谷</hi>赤鯶公<hi>唐律得鯉即放/號丨丨丨雜爼</hi>楮國公<hi>薛稷</hi>
<hi>封紙為丨丨丨</hi>髪不公<hi>白丨年來/漸丨丨坡</hi>彈血成公<hi>陶侃手紋達中指至横文上節絶占曰貴相侃針挑</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-17b"/>
<hi>令徹丨丨壁上仍丨丨字異苑</hi>怒人呼公<hi>宋顔延之何偃呼顔公顔曰身非三公又非田舍公又非君家何公何見</hi>
<hi>呼為公偃慚</hi>活套<hi>鉅丨至丨/大丨詳鼓</hi>人名<hi>壺丨黄石丨龐徳丨陳孟丨蓋次丨名寛饒酒狂陳子丨名湯陳咸</hi>
<hi>與書曰䝉子公力得入帝城五桞丨陶榖詳弦</hi>姓氏<hi>括陽羽音魯昭公子丨偃丨為之後漢主爵都尉丨儉</hi>功<lb/>
<hi>説文以勞定國曰丨从力工聲一曰丨績也</hi>僝功<hi>方鳩丨丨書/鳩聚丨見也</hi>全功<hi>天地無/丨丨茍</hi>酒功<hi>樂天</hi>
<hi>有丨丨贊</hi>一溉功<hi>稼得丨丨之丨雖終/焦爛然必後枯詳溉</hi>尺寸功<hi>後景/弇</hi>愧無功<hi>南唐宫中賜洗</hi>
<hi>兒果近臣謝云猥䝉寵數深丨丨丨李主曰此事卿安得有功互見勲</hi>活套<hi>元丨新丨成丨勤丨第一丨天無丨敘九</hi>
<hi>丨慶士丨筆硯丨</hi>人名<hi>王無丨名績作酒譜徐/有丨唐人用法平恕</hi>工<hi>説文工巧飾也象人有規矩又官也</hi>
<hi>匠也書百丨惟時詩丨祝致告周禮國有六職百丨與居一焉孟良丨賤丨拙丨</hi>天工<hi>丨丨人其代之書</hi>同工<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-18a"/>
<hi>丨丨異曲進學</hi>雨工<hi>栁毅遇洞庭君女牧羊女/曰非羊丨丨也雷霆之類</hi>射工<hi>江南丨丨蟲長二寸口有弩形氣丨</hi>
<hi>人影殺人博物志蜮含沙射人影左莊十</hi>詩工<hi>非詩能窮人窮/者丨乃丨坡</hi>瑟工<hi>丨雖丨如王不好何詳瑟</hi>琴<lb/>
工<hi>海山無事化丨丨伯牙事詳琴</hi>筆工<hi>羅隠以雁箋冩詩贈丨丨萇/鳳士大夫聞之懐金問價</hi>國工<hi>輪人為材</hi>
<hi>謂之丨考工記</hi>　考工<hi>禮丨/丨記</hi>斵鼻工<hi>時無丨/丨丨谷</hi>活套<hi>良丨神丨宗丨化丨百丨玉丨</hi>詩篇<lb/>
<hi>臣丨諸侯助祭遺於廟也周頌</hi>人名<hi>共/丨</hi>釭<hi>博雅鍋錕丨也謂車轂中鉄自闗以西謂之丨趙后傳黄金丨注璧</hi>
<hi>帶也以金為之横出如車丨班固賦金銜璧義同俗訓丨為燈又書作缸皆誤</hi>　玒<hi>玉/名</hi>㓚<hi>銍刈也</hi>攻<lb/>
<hi>説文攻擊也从支工聲隸作文一曰治也詩庶民丨之語丨乎異端又鳴鼔而丨之孟環而丨之記善問者如丨堅木又丨專</hi>
<hi>治也故治木石金玉之工曰丨又作丨堅也詩我車既丨</hi>徳攻<hi>是役也能/以丨丨左</hi>衆攻<hi>人主一心攻之者丨太宗</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-18b"/>
專攻<hi>術業有丨丨韓</hi>九攻<hi>公輸般設攻宋之具丨/丨之墨子九却之詳梯</hi>火攻<hi>周仲智醉謂兄伯仁曰君才不</hi>
<hi>如弟而得重名舉蠟燭火擲伯仁伯仁笑曰阿奴丨丨固出下䇿爾世説</hi>近攻<hi>范雎説秦逺/交丨丨鑑</hi>面攻<hi>丨丨</hi>
<hi>得失長孫旡忌傳</hi>偏師攻<hi>劉長卿詩曰五言長城秦/系曰吾以丨丨丨之詳城</hi>玉可攻<hi>他山之石可以攻丨</hi>
<hi>詩</hi>詩篇<hi>車丨宣王復/古也小雅</hi>○蒙<hi>莫紅切説文玉女也从艸冡聲徐曰即女蘿詩爰采唐矣注唐丨一</hi>
<hi>名兎絲又卦名易注稚也序卦昧也又被也孟西子丨不潔史今日所䝉稽古之力又欺也左使圍丨其先君</hi>顓蒙<hi>天降</hi>
<hi>生民倥侗丨揚學行</hi>　發䝉<hi>如丨丨爾○如啟/丨覆之易淮南子</hi>　鴻蒙<hi>雲將東遊適遭丨丨莊在宥自然元</hi>
<hi>氣又云海上氣</hi>阿蒙<hi>非復吳下/丨丨詳目</hi>活套<hi>疏塵丨孟外垢/丨坡破羣丨曽</hi>卦名<hi>䷃山下出發泉丨初六</hi>
<hi>丨利用刑人用説桎梏以往吝九二包丨吉納婦吉子克家六二勿用取友見金夫不有躬旡攸利六四困丨吝六五童丨吉</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-19a"/>
<hi>上九擊丨不利為冦利禦冦</hi>嵗名<hi>端丨乙嵗名/又作旃丨</hi>地理<hi>東丨山名在泰山南龜丨山名在魯地</hi>人<lb/>
名<hi>逢丨學射於羿劉丨著菊譜吕丨咸丘丨陸龜丨</hi>姓氏<hi>安定宫音語東蒙主因氏○丨恬齊人大父鼇為秦上卿</hi>
<hi>孫恬毅恬大破齊師威震匈奴丨毅位上卿名為忠信諸將相莫敢爭焉</hi>草木<hi>唐丨即兎絲也詩爰采唐矣注唐丨也</hi>
濛<hi>説文微雨从水蒙聲詩零雨其丨</hi>空濛<hi>朝雨丨丨/如薄霧選</hi>㝠濛<hi>孤烟落日/相丨丨坡</hi>活套<hi>鴻丨</hi>
<hi>隂丨</hi>人名<hi>王丨喜茶詳茶稱風流/者以劉惔王丨為首</hi>饛<hi>説文盛器滿貌詩有丨簋飱坡詩春醅煖更丨</hi>
冡<hi>説文覆衣也从□从豕</hi>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>説文葢衣也一曰下刑墨丨丨巾也使/刑者不得冠飾揚夏屋帡<graphic n="KR1970" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1970.png" mimeType="image/png"/>杜清旭㪚</hi>
<hi>錦丨</hi>髳<hi>草木蒙茸爾雅/覭丨苐離也</hi>雺<hi>天氣下地不應也唐/裴寂賛龍翔雲丨</hi>朦<hi>月將入</hi>曚<lb/>
<hi>日未明</hi>艨<hi>丨艟戰船/亦曰蒙衝</hi>矇<hi>説文童蒙也一曰不明也記昭然若發丨矣禮樂師有瞽丨目不明聽聲審也</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-19b"/>
<hi>詩丨瞍奏公注即青盲瞍有目無眸子謂之瞍揚年不見月精必丨</hi>罞<hi>麋/罟</hi>夢<hi>説文不明也爾雅丨丨亂也詩</hi>
<hi>視天丨丨一曰楚謂草中曰丨左楚文子初生弃之丨中又雲丨澤漢書有二音</hi>瞢<hi>説文目不明也从首从䀏䀏目</hi>
<hi>數搗也</hi>懜<hi>惛也一/曰慙也</hi>懵<hi>無知/貌</hi>○籠<hi>盧紅切説文舉土器从竹龍聲一曰笭也所以畜鳥</hi>
<hi>又包舉也漢書丨貨物丨鹽鐵禮司弓矢充丨箙矢注盛矢物竹為之○羲之舉羣丨鵝晉隠士郭瑀曰翔鴻安可丨哉詳鷯</hi>
鐵籠<hi>唐酷吏索元禮作丨丨籠囚首○田單宗人以丨丨得脱難詳軸</hi>雕籠<hi>閉以丨丨/鸚鵡賦</hi>牢籠<hi>丨丨</hi>
<hi>天地選</hi>絛籠<hi>慕客垂猶鷹也宜/謹其丨丨詳絛</hi>智籠<hi>聖人以丨丨羣愚狙/公以丨丨羣狙列</hi>開籠<hi>林逋</hi>
<hi>出客至童子丨丨放鴿鶴逋即歸詳鵲互見</hi>望雞籠<hi>陳達字道林善言理時人欲折之達以如意拄頰歎曰昔孫伯符志</hi>
<hi>業不遂丨丨丨丨咨嗟久之人竟不得談</hi>放鴿籠<hi>金籠丨丨/獻壽詳鴿</hi>銀絲籠<hi>赤墀櫻桃枝隠映丨丨丨杜</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-20a"/>
怕鷄籠<hi>鶴亦丨丨丨谷</hi>獻鵠籠<hi>齊使淳于髠丨丨於楚飛其鵠揭空丨見王曰飲鵠飛亡吾欲刺腹恐人議王</hi>
<hi>令士自殺買鵠代之是欺王也欲奔亡痛兩王使不通故來服過王曰信士如此倍鵠在也厚賜之史記</hi>宰相紗籠<lb/>
<hi>李藩僧相之曰判官是紗籠中人厚化記丨丨㝠司必以丨丨護之藩果相</hi>舊詩紗籠<hi>王播題詩木蘭寺後鎮揚</hi>
<hi>州訪丨丨碧丨丨之矣詳鍾及袖</hi>天下為籠<hi>以丨丨丨丨則雀無所逃故湯以庖人籠伊尹秦以五羊皮籠百里</hi>
<hi>奚莊尹好厨故湯用為庖人奚抱於宛穆公以五羊皮贖之或云奚好五色皮裘</hi>水精燈籠<hi>趙宋劉隨為通判明</hi>
<hi>達號丨丨丨丨東齋記事</hi>書生寄鵝籠<hi>許彦遇一丨丨求丨丨丨與兩鵝並坐負之不覺其重詳鵞</hi>○<lb/>
熏籠<hi>十六開士於浴堂證悟水因於丨丨焙浴具次得大安樂諸人㑹得則少焙之中有丈六金身○千眼丨丨是法王</hi>
<hi>坡香字冷丨丨谷</hi>活套<hi>樊丨/筠丨</hi>聾<hi>説文無聞从耳龍聲擇名丨籠也如在䝉籠之内不可察左耳不聽五聲</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-20b"/>
<hi>之和為丨傳宣鄭昭宋丨選發瞽披丨韓借聽於丨杜此身漂泊苦西東右臂偏左耳丨○龜溺治丨詳溺</hi>心聾<hi>心不</hi>
<hi>涉學猶丨之丨列</hi>詐聾<hi>王笠不仕佯狂丨丨毎/説話即畫字杜詩注</hi>佯聾<hi>秦少游詩戲東坡耳聾坡次云今君</hi>
<hi>疑我特丨丨</hi>杜微聾<hi>微字國輔稱聾不出丞相亮與書曰君但以徳輔時不責君軍事乃拜諫議大夫本</hi>許丞<lb/>
聾<hi>黄霸為太守長史丨丨老病丨督郵白逐之霸曰丨丨㢘吏雖老尚能拜起送迎重聽何傷</hi>社酒治聾<hi>李文</hi>
<hi>公云吾為翰林學士月給内醖兵部李相濤春社寄詩云丨翁今日沒心情為乏治聾丨一瓶談録俗傳丨丨能丨丨兵部小</hi>
<hi>字社翁</hi>家翁癡聾<hi>唐代宗曰不癡不聾不作阿丨/丨兒女閨帷之言安足聽</hi>○喝得耳聾<hi>百丈</hi>
<hi>參馬祖祖便喝百丈大省後云我被馬大師一丨直丨三日丨丨</hi>活套<hi>音丨/頑丨</hi>瓏<hi>説文禱旱玉龍也从玉龍</hi>
<hi>聲徐按太𤣥曰亡彼珍丨又玉聲玲丨也一曰風聲又明貌文選珊瑚幽茂而玲丨</hi>玲瓏<hi>壓果搖丨丨李賀白雲穿破碧</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-21a"/>
<hi>丨丨坡山名也○黄雞催曉唱丨丨詳曉</hi>璁瓏<hi>仇池玉色自/丨丨坡詠石</hi>礱<hi>説文磨也从石龍聲引天子之桷椽</hi>
<hi>而丨之亦書作攏揚子學行有刀者丨諸有玉者錯諸荀性惡猶金必丨而後利</hi>磨礱<hi>丨丨砥礪放乘傳</hi>芟礱<lb/>
<hi>采衆説之精而刊正丨丨唐元澹</hi>朧<hi>月出/貌</hi>葱朧<hi>翠羽猶/丨丨杜</hi>朦朧<hi>此事終/丨丨杜</hi>朣朧<hi>星月</hi>
<hi>掩映雲丨丨韓正似雲月初丨丨坡</hi>櫳<hi>説文檻也以/養獸與㰍通</hi>嚨<hi>説文喉也从口龍聲后漢童謠請為諸君</hi>
<hi>鼓丨胡不敢公言私咽語</hi>曨<hi>日出兒又曈/丨日欲明</hi>襱<hi>袴也齊魯曰丨闗/西曰袴一曰裙</hi>豅<hi>大谷</hi>
<hi>或作谾相如賦岩深山之谾谾</hi>龐<hi>充實詩四/牡丨丨</hi>㰍<hi>説文房室之疏也从木龍聲徐曰窓也小曰窓闊逺</hi>
<hi>曰丨若鳥獸之籠也班婕妤賦房丨虚兮風泠泠通作櫳</hi>活套<hi>窓丨房丨簾/丨珠丨綉丨</hi>○洪<hi>户公切説文洚</hi>
<hi>水也从水共聲方言石阻河流為丨又大也通作鴻史河渠書禹抑鴻水揚維傳鴻生鉅儒</hi>厖洪<hi>湛恩丨丨相如傳</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-21b"/>
射洪<hi>縣名陳子昂書堂在梓州丨丨縣杜有詩</hi>百步洪<hi>在彭城坡有/丨丨丨詩</hi>活套<hi>寛丨含丨纎丨範陳</hi>
<hi>丨業遵丨水抑丨</hi>人名<hi>曹丨魏祖敗失馬丨以馬授之丨富而性吝崔丨為晉御史朝廷憚之互見鍾葛丨晉人得丹</hi>
<hi>砂修道</hi>姓氏<hi>燉煌角音共工氏之後避仇改為丨唐丨經綸河北黜陟使徳宗時四丨趙宋豫章丨氏駒父玉父鴻父</hi>
<hi>龜父山谷四甥俱有才名號四丨龜父詩百篇山谷謂句句可傳駒父放浪江湖擢諫議大夫詩號老圃集三丨饒州人父皓</hi>
<hi>建炎使尼堪流冷山二十年還朝官至徽猷直學三子适遵邁皆名臣适至丞相號三丨</hi>紅<hi>説文帛赤白色从系工聲</hi>
<hi>一曰淺赤白又地名春秋蒐于丨又姓</hi>陳紅<hi>太倉之粟紅腐陳陳相因/漢紀不妨持節散丨丨坡</hi>軟紅<hi>西湖風月</hi>
<hi>不如東華丨丨香土詳土及華</hi>小紅<hi>城西野桃/尋丨丨</hi>長紅<hi>北俗罷任以花枝挂綵曰丨丨○花枝裊丨丨坡</hi>
二紅<hi>坡在齊安作麥飯雜小紅豆妻笑曰此新様丨丨飯類説</hi>三紅<hi>應子和詩蠟炬如燒紅風過落花紅兩岸夕陽</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-22a"/>
<hi>紅號三紅秀才如張三影</hi>買紅<hi>丨丨纒酒缸/詳缸定姻事</hi>題紅<hi>曽聞葉上丨/丨怨詳葉</hi>一葉紅<hi>史生拾丨</hi>
<hi>紅丨化為龍詳龍</hi>一㸃紅<hi>坐上若有丨丨丨斗筲/之器成千鍾詳㸃妓名</hi>枕痕紅<hi>丨丨一線丨生肉周詞</hi>
燭搖紅<hi>嘉定中一名公大拜好士不能用客曰外間盛唱丨影丨丨詞問何故曰幾回相見見了還休曽如不見後村詩</hi>
<hi>話</hi>活套<hi>猩丨殷丨夕照丨火通丨/怒頰丨愧面丨怨啼丨</hi>人名<hi>張丨丨歌/姬詳娘</hi>姓氏<hi>平昌宫音楚元</hi>
<hi>王子丨侯劉富之後</hi>草木<hi>雄丨一捻丨鶴翎丨並牡丹瑞雲丨渾侍中家牡丹花徑尺刺丨薔薇柘枝丨谷荔枝鶴頂丨</hi>
<hi>坡山茶映山丨杜鵑花雁來丨葉如花一丈丨葵狀元丨木犀詞云</hi>鴻<hi>説文丨鵠也从鳥江聲大曰丨小曰雁隨陽之</hi>
<hi>鳥易丨漸于磐詩丨飛遵渚又蟲名蜚丨史記周紀蜚丨滿野注蠛蠓也</hi>賓鴻<hi>鴻㕍來/丨月令</hi>㝠鴻<hi>鴻飛㝠丨弋人</hi>
<hi>何慕焉揚我今垂翅附丨丨李賀</hi>驚鴻<hi>翩若丨丨/洛神賦</hi>帝鴻<hi>丨丨氏有不才子文十八黄丨也</hi>送歸<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-22b"/>
鴻<hi>手揮五絃目丨丨丨嵇康</hi>指翔鴻<hi>晉郭瑀隠臨雍谷張天錫徵之瑀丨丨丨曰此鳥安可籠哉</hi>駕飛鴻<lb/>
<hi>何如盧郎丨丨丨谷</hi>隨軒鴻<hi>虞國為日南守行惠澤/雙鴻丨丨而舞白帖</hi>怒射鴻<hi>衛獻公戒孫文子寗惠子</hi>
<hi>食而丨丨于囿二子怒左</hi>戲海鴻<hi>王羲之書如/羣鴻丨丨</hi>踏雪鴻<hi>人生到處知何似恰似飛鴻丨丨泥詳泥</hi>
雪裏鴻<hi>清句賡酬丨丨丨坡</hi>瑟陣鴻<hi>寳丨丨歸丨/谷丨柱也</hi>滿野鴻<hi>注見本韻字下</hi>中澤鴻<lb/>
<hi>鴻雁于飛集于丨丨詩</hi>活套<hi>鵷丨鱗丨便丨/征丨燕避丨</hi>人名<hi>盧丨唐隠士丁丨漢白虎觀與諸儒集論梁丨</hi>
<hi>漢高士娶孟光閔丨晉人與涬兼等號五俊阿丨霍光子光重之曰丨丨摩天去矣塞丨王仙客藉其力與劉振女無雙復合</hi>
<hi>詳衙</hi>虹<hi>説文螮蝀狀似蟲从虫工聲一名挈貳雄曰丨雌曰霓一曰攻也純陽攻隂之氣雙出色鮮盛者為雄闇者為</hi>
<hi>雌○伊川程氏曰蝃蝀氣之交映日而光朝西暮東詩注隂方之氣就交於陽晦庵朱氏曰日與雨交倏然成質乃不當交而</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-23a"/>
<hi>交天地之淫氣詩話蝃蝀隂氣所為也陽氣下而隂氣應則為雲而雨隂氣起而陽不應則為丨故詩以喻淫奔○釣鼇以丨</hi>
<hi>霓為絲詳鼇</hi>玉虹<hi>山為翠泿湧水作/丨丨流坡鬱孤臺</hi>晴虹<hi>丨丨貫夜窓/谷一曰燈也</hi>奔虹<hi>唐正觀中良馬</hi>
<hi>有流雲駟丨丨赤之名</hi>華渚虹<hi>黄帝生虹/流丨丨</hi>飲澗虹<hi>嘗下澗丨兩頭皆垂丨中筆談</hi>貫日虹<lb/>
<hi>荆軻刺秦王白虹丨丨聶政刺韓隗白虹丨丨史又兵象</hi>飲釡虹<hi>義熙初薛願家虹丨其丨吐金成器晉</hi>吸酒<lb/>
虹<hi>韋臯鎮蜀虹垂首於筵丨丨旬日拜中書祥驗集</hi>複道虹<hi>丨丨横空不霽/何丨阿房賦</hi>五采虹<hi>安得丨丨</hi>
<hi>丨駕天作長橋李</hi>氣如虹<hi>丨丨白丨記筆/端吐白虹谷</hi>活套<hi>長丨㫁丨架/丨截雨丨</hi>洚<hi>水不遵道</hi>
<hi>通作洪書洪水方割孟洚水者洪水也</hi>葓<hi>水草也一曰蘢或作/葒詳見本韻蘢字注</hi>谼<hi>大壑餘流滑無聲快</hi>
<hi>㵼雙石丨陳</hi>訌<hi>説文䜋也从言工聲詩蟊賊内丨又訟言相陷也又亂也通作虹詩實虹小子注惑亂也</hi>○叢<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-23b"/>
<hi>徂紅切説文丨聚也徐曰凡物萃也書是丨于厥身又漢書丨亦臺注連聚非一故名在邯鄲城或作樷漢東方朔傳樷珍檉怪</hi>
<hi>作藂息夫躬傳藂棘棧棧○師古曰詩葛覃注灌本曰藂後人誤作菆非</hi>桂叢<hi>丨樹丨生兮山之幽招隠詳山</hi>蠶叢<lb/>
<hi>古蜀天子詳鳧</hi>事叢<hi>日薄丨丨唐/劉祥道傳</hi>金碧叢<hi>岸芳丨/丨丨孟</hi>蒲葦叢<hi>何事與秋蟲爭光丨丨丨</hi>
<hi>谷</hi>少年叢<hi>强顔猶入/丨丨丨曾</hi>去年叢<hi>花發去年/叢杜詩</hi>活套<hi>芳丨霜丨露丨烟丨両卧丨衆怨丨</hi>
人名<hi>盛小丨唐梨園妓善歌詳盛</hi>䕺<hi>説文草叢生/貌又株也</hi>潨<hi>説文小水入大水詩鳧鷖在丨注水</hi>
<hi>㑹也</hi>
                    <graphic n="KR2997" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2997.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>籠丨取/魚器</hi>○翁<hi>烏公切説文鳥頸毛也从羽公聲前郊祀志鳧丨雜五采又孟康曰丨雁頸也</hi>
<hi>或作<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>○漢王曰吾丨即/若丨詳羮買奴得丨詳奴</hi>社翁<hi>詳聾</hi>雞翁<hi>丨乃朱氏丨/所化詳雞</hi>海翁<hi>丨丨忘機</hi>
<hi>詳鷗</hi>塞翁<hi>丨丨失/馬詳馬</hi>南翁<hi>丨丨巴曲醉杜晉隠者丨丨社日/至衆㑹上願聽巴歌乞此一日醉</hi>秃翁<hi>與長</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-24a"/>
<hi>孺共一老丨丨田蚡傳言灌嬰無官位扳援</hi>薪翁<hi>丨丨笱婦/利某小谷</hi>
                    <graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>翁<hi>遺此兩丨/丨粹李華</hi>涪翁<hi>山谷</hi>
<hi>謫丨州别駕號丨丨或云丨皤谷下九卷</hi>鳧翁<hi>化為白丨似老丨杜/春溪蒲裡沒丨丨谷</hi>殊翁<hi>丨丨雜翁鴈頸也</hi>
矍鑠翁<hi>詳鑠</hi>鹿皮翁<hi>翁機巧舉手能為器/械後山居焉列仙傳</hi>浣花翁<hi>肯訪丨丨老丨無杜</hi>贅世<lb/>
翁<hi>趙宋王樵號丨丨丨詳室</hi>囁嚅翁<hi>小蠻知在否試問丨丨丨坡李林甫謂白樂天為丨丨丨○唐竇鞏言若不出</hi>
<hi>口號丨丨丨</hi>田舍翁<hi>宋武帝大修宫室袁顗盛稱高租/儉素帝曰丨丨丨得此已過矣</hi>多田翁<hi>盧從愿為</hi>
<hi>刑書盛植良田帝目為丨丨丨</hi>碧繼翁<hi>白鷺/詳繼</hi>蜜翁翁<hi>張師雄好以甘言/悦人號丨丨丨</hi>活套<hi>詩丨</hi>
<hi>醉丨山丨釣丨全人丨詳袍大家丨詳癡</hi>人名<hi>文丨漢人弱丨魏相商山丨四皓桑苧丨陸羽陸放丨宋詩人紫髯丨孫</hi>
<hi>權黄眉丨詳眉朱晦丨熹黄丨山谷</hi>姓氏<hi>鹽官商音周昭王庶子食采丨山因氏○丨承賛唐人字文饒莆田人擢宏詞</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-24b"/>
<hi>有詠槐花詩詳桃丨仲儒居渭川天雨金十斛故富與王侯等丨伯漢人販脂富傾縣邑丨績字徳功崇人該博能文負笈從</hi>
<hi>游者以百數</hi>○怱<hi>倉紅切説文本作悤从心囱聲隸作丨勿者州里所建之旗象其柄及三斿之形所以趣民事</hi>
<hi>故丨遽也俗妄加㸃作詩非或作忩匆晉衛恒傳張伯英楷書云忩忩不暇草○擾擾丨丨晨雞莫鐘詳鉢</hi>葱<hi>説文菜也</hi>
<hi>从艸怱聲○又云葷菜也食味用束丨漢丨又儀禮夜膳葷注後丨韭之屬服之止卧又淺青色禮記赤紱丨珩民氣達為丨又</hi>
<hi>光武紀氣佳哉鬱鬱丨丨言條暢也○龔遂為太守勸民各種五十本○縷橙芼薑丨坡詩煮餅澆油丨陳俗謂宜男草為鹿</hi>
<hi>丨</hi>寸葱<hi>陸續毋羮葱/必丨詳羮</hi>販葱<hi>梁吕僧珍其先丨丨僧珍貴兄子求官僧珍曰汝等自有常分但當速歸</hi>
<hi>葱肆耳本</hi>設葱<hi>後隂就井丹至故丨麥飯丨葉之食/丹推去之曰何其薄邪更置盛饌本</hi>縮葱<hi>侯思止食籠餅必今</hi>
<hi>丨丨號丨丨侍郎詳餅</hi>青葱<hi>丨謂之丨爾雅華裾/織翠丨如丨李賀</hi>鬱葱<hi>望氣者至南陽曰氣佳哉鬱丨葱丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-25a"/>
<hi>光武紀暢達也</hi>桓葱<hi>丨公之丨太公之闕皆/良劒荀劒色青如葱也</hi>水晶葱<hi>金柑玉板笋銀杏丨丨丨吉州土産</hi>
<hi>也</hi>厭韭葱<hi>魏武侯謂徐無鬼居山林食茅/栗丨丨丨以擯寡人久矣莊</hi>三斗葱<hi>屈突通涖官勤政語曰寧</hi>
<hi>食丨丨丨莫逢屈突通寧食三斗艾莫逢屈突葢本</hi>太官葱<hi>陸放翁芼羮僭用丨/丨丨比常葱差小</hi>聦<hi>説文</hi>
<hi>察也从耳怱聲一曰能聽耳力也書達四丨語聽思丨孟師曠之丨選黈纊充耳所以塞丨答客難</hi>掩聦<hi>宋景文修唐史</hi>
<hi>好艱深語云震霆不及丨丨</hi>兩聽聦<hi>耳不丨丨而/丨荀勸學</hi>患耳聦<hi>殷師丨丨丨聞牀下螘動謂牛鬭</hi>
○琴聦<hi>僧思聰善丨工詩詳殊</hi>騘<hi>馬青/白色</hi>黄驄<hi>裴果毎乗丨丨馬/陷陣號丨丨年少</hi>青騘<hi>安西</hi>
<hi>都護胡丨丨杜言胡地馬</hi>御史騘<hi>桓典為丨丨常乗丨馬語/曰行行且止避騘馬丨丨</hi>鮑氏騘<hi>鮑宣與子永孫</hi>
<hi>昱俱為司隸皆乗騘馬歌曰丨丨丨三入司隸再入公</hi>玉花騘<hi>先帝天馬/丨丨丨杜</hi>青海騘<hi>日走千里唐史</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-25b"/>
玉面驄<hi>唐明皇六馬衮塵圖最愛丨丨花丨</hi>行雨騘<hi>李靖乗青騘馬為/龍王丨丨詳雨</hi>活套<hi>玉駱丨鐵</hi>
<hi>丨</hi>
                    <graphic n="KR3763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3763.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>説文屋階中㑹也徐曰階東/西階也㑹者中階相向處也</hi>
                    <graphic n="KR3062" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3062.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>載囚/車</hi>璁<hi>石似玉者</hi>○通<lb/>
<hi>他紅切説文達也引漢志方里為井井上為丨楊窒斯丨○十萬丨神詳神</hi>清通<hi>晋吏部闕帝問鍾㑹㑹曰王戎簡要</hi>
<hi>裴楷丨丨其選也</hi>介通<hi>徐邈性貴清素皆變易車服徐不改其常人以為通比年奢侈徐雅尚自若人以為介詳介</hi>
疏通<hi>丨丨知逺書教也記經解秀句益丨丨坡</hi>命通<hi>待予心肯日是汝/丨丨時唐太宗詩</hi>苓通<hi>人間榮顯付丨</hi>
<hi>丨荆公丨猪矢丨馬矢</hi>馬通<hi>後錢塘民以丨丨/熏戴就注馬矢也</hi>四通<hi>梁武帝自制禮樂立丨器名曰通毎通皆</hi>
<hi>施三絃一𤣥英通二青陽通三朱明通丨白藏丨音樂志</hi>錢通<hi>張湯客田甲湯與丨丨詳沒為錢財之交</hi>論一通<lb/>
<hi>崔寳攻丨丨丨置坐側一書首尾全曰通</hi>鼔一通<hi>衛公兵法軍城及行軍日出沒時丨千撾三百三十三槌為丨丨角</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-26a"/>
<hi>十二聲為一疊三角二鼔而昏明畢</hi>銅半通<hi>半通之丨皆有/秩詳銅嗇夫印</hi>白虎通<hi>漢諸儒集論經傳奏之丨</hi>
<hi>丨閣因名</hi>曲而通<hi>塗雖丨丨丨諸夏川雖/丨丨丨諸海茍問明</hi>三盃通<hi>丨丨丨大道李誰言大道逺正賴丨</hi>
<hi>丨丨坡</hi>○六通<hi>神五通佛丨丨五通/不死丨丨無死無生</hi>大神通<hi>佛現丨丨丨六萬諸仙前後圍繞華嚴</hi>
活套<hi>㑹丨交丨感丨變丨下情丨世務丨曲徑丨與天丨車書丨萬物丨姓字丨鼻觀丨信音丨夢魂丨</hi>人名<hi>馮敬</hi>
<hi>丨名衍有悍妻龎丨王𢎞欲見淵明遣龎賫酒邀之詳識坡詩有酒我自至不須遣龎丨蒯丨説韓信自王叔孫丨漢人陸</hi>
<hi>丨即楚狂接輿江文丨名淹夢五色筆鄧丨銅山王丨文中子</hi>姓氏<hi>西河商音巴大夫食采通川因氏</hi>侗<lb/>
<hi>説文大貌从人同聲一曰未成器之人語丨而不愿</hi>恫<hi>説文痛也从心同聲詩神罔時丨一曰呻吟也或作痌周書痌</hi>
<hi>瘝</hi>○葼<hi>祖紅切説文青齊兖冀謂木細枝曰丨从艸㚇聲傳曰慈母怒子折丨答之其惠存焉又魏都賦弱丨係</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-26b"/>
<hi>實</hi>丐鞭折葼<hi>唐杜生善易有亡奴者占曰此行逄使者懇丨其丨果值使者如生語使者丨道旁丨代之奴伏其</hi>
<hi>下史</hi>㚇<hi>説文鳥歛足也又歛其手足/也爾雅鵲鵙醜其飛也丨</hi>鬉<hi>髪亂/也</hi>稯<hi>説文从禾㚇聲徐曰</hi>
<hi>此即十筥丨也禮注禾四秉曰筥十筥曰丨十丨曰秅丨猶束也語注六百四十曰丨</hi>緵<hi>爾雅丨罟謂之九罭郭璞</hi>
<hi>曰百囊罟又絲數也八十縷也詩五緎注五絲為䌰倍䌰為升倍升為緎倍緎為紀倍紀為丨王莾傳一月之祿十丨布二匹</hi>
緫<hi>縫也詩素絲五丨注疏謂純絲之飾有五處純丨皆縫也</hi>嵏<hi>九丨山名在醴泉界文峰聚處曰丨校獵賦虎</hi>
<hi>落三丨注三峰聚處</hi>嵸<hi>巃丨/山貌</hi>
                    <graphic n="KR2943" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2943.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>車/輪</hi>堫<hi>説文埋也从土㚇聲一曰内其中一曰不耕而種</hi>
鬷<hi>釡屬</hi>艐<hi>説文船著沙不行从舟㚇聲又/三丨國名或作朡書遂伐三丨</hi>豵<hi>生六月㹠周禮一嵗曰丨</hi>
<hi>爾雅豕生三子曰丨詩騶虞一發五丨七月言私其丨選吴都岩穴無豜丨</hi>猣<hi>犬生/三子</hi>騣<hi>馬鬛</hi>風騣<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-27a"/>
<hi>丨丨霧鬛晉問</hi>肉騣<hi>丨丨碨礧連錢動杜坡云見秦州進馬/項下重胡倒毛生肉端此丨丨也坡集</hi>五騣<hi>唐人尚剪</hi>
<hi>騣馬三騣者曰三花丨丨者曰五花畫斷</hi>綠騣<hi>紫燕黄金曈啾/啾搖丨丨李</hi>水滴騣<hi>李靖夜半一婦人托行雨</hi>
<hi>取瓶丨丨馬丨上乃平地三尺詳雨</hi>椶<hi>説文丨櫚也从木㚇聲可作革○張揖於曰木髙一二丈傍無枝葉如車輪皆萃</hi>
<hi>木杖其下有皮重疊裏之毎皮一匝為一節花黄白結實作房如魚子狀蜜煮醋浸可致千里杜鑿并交丨葉又見李代張為</hi>
<hi>相作丨櫚拂詞寓意又枯丨行有同枯丨葉使我沈吟久江淹異木之生疑竹疑草王璘丨櫚葉㪚夜叉頭坡贈君木魚三百</hi>
<hi>尾中有鵝黄子魚子</hi>○蓬<hi>薄紅切説文蒿也从艸逢聲陸佃云草之不理者葉㪚生遇風輒抜而旋記桑弧丨矢詳</hi>
<hi>弧又盛貌詩其葉丨丨莊風丨丨然起於北海</hi>飛蓬<hi>首如丨丨/詩伯兮</hi>轉蓬<hi>古者觀丨丨為車韻㑹年光如丨丨</hi>
<hi>谷</hi>飄蓬<hi>倉庾慰/丨丨李</hi>旋蓬<hi>指揮楚漢/如丨丨</hi>心蓬<hi>夫子猶有蓬之丨莊逍遙蓬非直達者也</hi>秋蓬<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-27b"/>
<hi>厖眉書客感丨丨李賀</hi>霜蓬<hi>意思蕭索/如丨丨坡</hi>孤蓬<hi>丨丨轉/霜根杜</hi>編蓬<hi>子貢作壤室丨丨為户記儒行</hi>
<hi>蓬户甕牖</hi>秧蓬<hi>輔弼無人諂䛕甚衆譬之丨/丨孤其根本密其枝葉國語</hi>蓮蓬<hi>莫藏春笋手且為剥丨丨谷</hi>麻<lb/>
中蓬<hi>蓬生麻中不扶自植荀勸學</hi>活套<hi>方丨方丈蓬萊也風中丨/曾一科丨李鬢丨丨歐</hi>篷<hi>編竹覆舟</hi>
<hi>車者晉呉隠之竹丨為屏風本風雨打船丨谷</hi>活套<hi>中丨椎丨編丨釣丨雪/丨孤丨掩丨雨打丨</hi>逢<hi>鼔聲</hi>
<hi>詩鼂鼔丨丨</hi>韸<hi>鼓/聲</hi>髼<hi>丨鬆/髪亂</hi>莑<hi>茂/貌</hi>埄<hi>塵/起</hi>芃<hi>説文草盛貌从艸凡聲徐曰汎</hi>
<hi>汎然若風之起詩丨丨黍苗丨丨其麥丨丨棫樸</hi>○烘<hi>呼東切説文燎也詩卬丨于煁谷宫衣黄帶御爐丨又音</hi>
<hi>紅</hi>冬烘<hi>唐人下第詩主司頭腦太丨丨詳認</hi>
　　二冬<hi>與鍾同用</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-28a"/>
冬<hi>都宗切説文冬四時盡也本作多从仌久古終字仌古冰字白虎通曰仌霜丨之候也隸作□記丨藏也樂記天地</hi>
<hi>閉塞而成丨王莽傳三皇象春五伯象丨夜氣箴夜乃一日之丨又古作□</hi>上冬<hi>十/月</hi>司冬<hi>顓帝執權丨丨魏相</hi>
<hi>傳</hi>御冬<hi>我有旨蓄亦以丨丨詩谷風/御禦也聚美菜禦窮乏之時</hi>不輟冬<hi>天丨為人惡寒而丨丨荀天論</hi>排<lb/>
寒冬<hi>喜氣丨丨丨韓</hi>醉天門冬<hi>坡丨丨丨丨/酒吟詩二首</hi>活套<hi>迎丨/隆丨</hi>
                    <graphic n="KR1854" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1854.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>雨貌</hi>○琮<lb/>
<hi>徂宗切説文瑞玉大八寸似車缸从玉宗聲徐曰謂其狀外八角而中圓也丨之言宗八方所宗故外八方中虚圓以應無窮</hi>
<hi>徳象地故以祭地禮冬官璧丨九寸乂駔丨五寸以為稱鍾起量者</hi>黄琮<hi>丨丨禮地/官春官</hi>人名<hi>劉丨劉表</hi>
<hi>之子</hi>悰<hi>説文樂也从心宗聲孟郊心緒病無丨/謝靈運瞻涂意小丨選詩戚戚苦無丨</hi>淙<hi>説文水聲也从水宗</hi>
<hi>聲文選仰聆大壑丨</hi>潨<hi>水㑹也孟郊詩/楚水有驚丨</hi>慒<hi>説文慮也/又謀也</hi>賨<hi>説文南蠻賦也从貝</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-28b"/>
<hi>宗聲徐曰丨者總率其所有不切責之也後布    嵗令大人輪布一匹小口二丈謂之丨</hi>○農<hi>奴冬切説文耕</hi>
<hi>也又種也左其庶人力于丨穡注種曰丨歛曰穡漢志闢土殖榖曰丨又官名秦曰治粟内史景帝更名大司丨</hi>三農<lb/>
<hi>丨丨生九榖禮天官山農澤農平地農</hi>九農<hi>以九扈為丨/丨正昭十七</hi>上農<hi>丨丨夫食/九人孟</hi>堯農<hi>食力</hi>
<hi>乃丨丨孟詩</hi>老農<hi>語/</hi>明農<hi>周公曰其/丨丨哉書</hi>勸農<hi>丨丨力本晁錯傳孟夏命農勉作月令</hi>邵農<lb/>
<hi>丨丨薄其租税漢成紀邵一音翹</hi>傷農<hi>馮道云榖貴傷/民榖賤丨丨</hi>惰農<hi>丨丨自安不暋作勞書</hi>萬石<lb/>
農<hi>丨丨之丨與舜為友以天下讓之不受莊</hi>大司農<hi>鄭當時為丨丨丨引渭水穿渠便民本桑𢎞羊領丨丨丨利析</hi>
<hi>秋毫</hi>活套<hi>良農/力農</hi>人名<hi>神丨教民稼穡陳丨/漢成帝使求遺書</hi>姓氏<hi>雁門/宫音</hi>儂<hi>我也坡賀生子</hi>
<hi>深愧無功此事如何得到丨又語音𢃄吳丨</hi>震<hi>露多貌音義/輿東韻濃同</hi>膿<hi>説文腫血也本作盥今文作丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-29a"/>
○宗<hi>作冬切説文尊祖廟也从宀示徐曰丨廟神祇所居示古祇字宀象屋漢書顔注祖始也始受命也丨尊也有</hi>
<hi>徳可尊也古者大丨小丨百世不遷小丨五出則遷又流派所出為丨又本也又法也語亦可丨也詩來煎來丨左晉吾丨也</hi>
六宗<hi>禋于丨丨書三昭九穆</hi>九宗<hi>懐姓丨丨/左九族也</hi>儒宗<hi>賀循為山/丨丨間</hi>談宗<hi>晉潘京善談論樂</hi>
<hi>廣曰君恨不學爾若學必為一代丨丨本</hi>瞽宗<hi>春誦夏弦太師詔之/丨丨記世子殷學也</hi>秩宗<hi>伯夷汝作丨丨舜典</hi>
<hi>郊廟禮官</hi>朝宗<hi>丨丨于/海書</hi>亢宗<hi>予焉能丨丨/左亢蔽也</hi>起宗<hi>後魏主重門族許氏不許入郡姓薛宗起</hi>
<hi>應對明辯乃入郡姓帝曰卿非宗起乃起宗也本</hi>不避宗<hi>盧蒲癸娶慶舍女人曰子丨丨丨何也左</hi>百果宗<lb/>
<hi>張敷曰梨丨丨之丨查何敢比詳梨</hi>○三宗<hi>眼宗耳宗/心宗佛書</hi>五宗<hi>臨濟宗溈仰宗曹洞宗雲門宗法眼宗為</hi>
<hi>丨丨今臨濟宗獨盛傳</hi>南北宗<hi>六祖得法往曹溪神秀亦襲/五祖法居荆州號丨丨丨傳</hi>定慧宗<hi>達摩立六</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-29b"/>
<hi>宗有相宗無相宗丨丨丨戒行宗無得宗寂靜宗傳</hi>活套<hi>正丨曰世/丨萬物丨</hi>人名<hi>范蔚丨名曄陸凱寄梅一枝謝</hi>
<hi>超丨殊有鳳毛韓朝丨李白願識韓荆州宋處丨雞窓郭林丨名泰阮嗣丨名籍竹林七賢孟丨哭竹冬生笋五鹿充丨漢儒</hi>
<hi>張昌丨武后佞臣</hi>姓氏<hi>京兆宫音周大夫宗伯之後以官為氏丨資南陽丨丨工畫諾詳諾丨慤字元叔父問所志曰</hi>
<hi>願乗長風破萬里浪後為豫章守曰得州如斗大丨㥳字元懔少聰敏呼小兒學士梁元帝令兼記室丨炳字少文棲丘飲谷</hi>
<hi>三十年</hi>○鬆<hi>思恭切髼丨髪亂曽子/固舞人齊插玉籠丨</hi>䰒鬆<hi>曽子固云齊地寒其寒氣凝木上可愛曰</hi>
<hi>霜松丨丨花</hi>活套<hi>輕丨惺/丨蓬丨</hi>淞<hi>吳郡/江名</hi>淞<hi>凍/也</hi>　鍾<hi>職容切説文酒器也从金重聲</hi>
<hi>又聚也左天丨美于是又前食貨志丨官主鑄錢者又量名左釡十為丨六斗四升也又小尔推二午謂之丨史魏成食祿干</hi>
<hi>丨漢書榖术千丨孟萬丨之禄又萬丨於我何加焉</hi>釡鍾<hi>豆區丨丨/左昭三</hi>遞鍾<hi>伯牙操丨丨賢臣頌上音遞丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-30a"/>
<hi>丨琴名亦曰號鍾</hi>龍鍾<hi>裴度未第乗蹇驢上天津橋一老人曰須此人為相度曰見我丨丨相戲耳談録詳倒又丨丨</hi>
<hi>竹名年老者如竹枝葉搖曳不自禁持廣韻</hi>情鍾<hi>王衍喪幼子曰丨之/所丨正在我輩詳情</hi>琉璃鍾<hi>晉崔洪手</hi>
<hi>不執珠玉汝南王亮嘗以丨丨丨行酒崔不執本</hi>活套<hi>秀氣鍾/愛所鍾</hi>姓氏<hi>潁川角音宋微子後桓公曽孫州黎</hi>
<hi>仕楚食采丨離因氏丨儀楚人囚于晉琴操南音詳音丨子釜期楚人善聽琴詳琴丨繇魏人字元常遷相國文帝賜五熟</hi>
<hi>銘詳釜工書詳痩丨雅晉人字彦胄堅石為心寒松為操丨氏晉王渾妻丨丨有夫人之禮本詳卿</hi>鐘<hi>説文樂丨也从</hi>
<hi>金童聲又漢志金曰丨○岐伯為丨又云垂丨作丨又考工記鳧氏為丨又官名選銘功鼎</hi>華鐘<hi>發鯨音鏗丨丨班東都賦</hi>
景鐘<hi>不要功名上丨丨栁</hi>黄鐘<hi>丨丨毁弃瓦/釜雷鳴騷</hi>石鐘<hi>李渤記曰得雙石于潭上扣而聆之南音函胡</hi>
<hi>北音清越坡丨丨山記</hi>夜半鐘<hi>歐公云唐詩丨丨丨聲到客船佳甚但丨丨非撞丨時按南史丘仲孚讀書嘗以中</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-30b"/>
<hi>宵鐘聲為限則丨丨丨呉中寺故事也王直方詩話金輪寺僧講丨丨詠中秋月得清光何處無之句喜極撞丨野録</hi>萬<lb/>
石鐘<hi>撞丨丨之丨萬朔傳</hi>自鳴鐘<hi>漢武時鐘丨丨三日東方朔曰銅者土之子山恐有崩者一日蜀山崩○豐山</hi>
<hi>九鐘霜降丨丨山海經</hi>飯後鐘<hi>王播客揚州木蘭院僧厭苦之丨丨擊丨後二紀播鎮揚州訪舊詩有曰上堂已</hi>
<hi>了各西東慙愧闍黎丨丨丨碧紗籠之矣續云二十年前塵拂面如今始得碧紗籠</hi>聞踈鐘<hi>長樂丨丨丨李</hi>謦欬<lb/>
如鐘<hi>崔陵丨丨丨洪丨詳談</hi>寸莛撞鐘<hi>建天下之鳴鐘撞之以莛豈能發其音聲哉説苑有如丨丨丨巨丨</hi>
<hi>韓</hi>問如撞鐘<hi>善待丨者丨丨丨扣之大/者大鳴扣之小者小鳴記</hi>中山迎鐘<hi>智伯欲伐丨丨而無道為</hi>
<hi>大鐘方車二軌以遺之乃塹岸湮谷以丨丨吕氏春秋</hi>未葬聞鐘<hi>晉知悼子卒丨丨平公飲晉鼓鐘杜蕡入宴云</hi>
<hi>云詳飲</hi>　晨雞暮鐘<hi>僧問佛法大意曰擾擾/匆匆丨丨丨丨詳鉢</hi>活套<hi>霜丨神/丨暮丨</hi>詩篇<hi>鼓丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-31a"/>
<hi>刺幽王也變小雅</hi>律名<hi>夾丨二月林丨六月月/應丨十月黄丨十二</hi>蚣<hi>蟲名/丨蝑</hi>忪<hi>心動又驚也</hi>彸<lb/>
<hi>征丨行遽</hi>○龍<hi>力鐘切説文鱗蟲之長从肉□肉飛之形童省聲埤雅丨八十一鱗九九之數有鱗曰蚑蚑有翼曰</hi>
<hi>應丨有角曰虬丨無角曰螭丨又通也和也又寵也詩荷天之丨爾雅馬高八尺以上為丨又州名</hi>六龍<hi>時乗丨丨潛龍</hi>
<hi>飛龍亢龍易</hi>神龍<hi>莊/</hi>驪龍<hi>詳/珠</hi>乖龍<hi>丨丨苦行雨多竄匿古木/及簷楹内雷神捕之𤨏言</hi>癡龍<hi>有誤</hi>
<hi>墜洛中洞穴見宫殿人物九處大羊髯有珠人取食之出問張華曰九仙館也大羊乃丨丨𤨏言</hi>豢龍<hi>古有丨丨氏御</hi>
<hi>龍氏求其嗜欲飲食之龍多歸之一雌死潛醢以食夏后左</hi>騎龍<hi>黄帝鑄鼎荆山下成有龍下迎黄帝上丨羣臣後宫</hi>
<hi>從上天七十餘人小臣悉持丨髯扳墜黄帝弓百姓抱弓而號後名其處曰鼎湖弓曰烏號漢郊祀</hi>縮龍<hi>西域方士禹步</hi>
<hi>吹炁龍即浮出數十餘大更吹輒丨至數寸掇入壺之旱處發丨入潭又禹步吹之復長十數丈須㬰雨至抱朴子</hi>謫<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-31b"/>
龍<hi>見後</hi>畫龍<hi>葉公子高好丨丨天龍聞而下窺頭于牗曳尾于屋葉公逺走非好龍者好似龍也魯非好士好似士者</hi>
<hi>也莊張僧繇安樂寺丨二丨云㸃睛即飛去入為㸃其一須㬰雷霆破壁一龍上天不㸃眼者見在水衡記</hi>屠龍<hi>詳屠</hi>
○句龍<hi>后土氏</hi>燭龍<hi>鍾山神名丨丨天不足西北無隂/陽消息有龍銜火照天門名丨丨</hi>象龍<hi>馮奉世大</hi>
<hi>宛得名馬丨丨</hi>籜龍<hi>盧仝竹詩丨丨正/稱冤莫殺入汝口</hi>髯龍<hi>十年春雨/飬丨丨坡</hi>遊龍<hi>菰蒲雜丨丨坡馬如</hi>
<hi>丨丨</hi>伏龍<hi>夜渡繩橋/看丨丨坡</hi>錢龍<hi>長安妓樂上已結丨為丨/為簾作丨丨㑹妝樓記</hi>槐龍<hi>趙宋邇英閣雙</hi>
<hi>丨如丨風動槐龍舞坡</hi>水中龍<hi>晉王濬造戰船謠曰不畏/岸上虎只畏丨丨丨史</hi>密雲龍<hi>趙宋神宗下建</hi>
<hi>州造丨丨丨茶谷詩註</hi>○物化龍<hi>有蛇蠋化成之龍抱朴大鯉登龍門化為龍不登者㸃額暴腮矣白帖騎龍鳴</hi>
<hi>者得龍子如守宫十餘養之長大稍有去者一日鳴遂騎龍而去白帖費長房竹杖化龍詳杖雷煥之子佩劒至延平津化為</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-32a"/>
<hi>龍詳劒陶侃梭化龍詳梭史生得紅葉化龍詳葉</hi>○龍化人<hi>張公諱路斯為宣城令夫人石氏生九子張公釣于</hi>
<hi>焦氏臺歸則體常濕而寒夫人問故曰我龍也蓼人鄭祥逺亦龍也與我爭釣處寶殿明日當戰使九子助我我領絳綃鄭青</hi>
<hi>綃明日射青綃中之九子皆化為龍坡作碑云扶風馬孺子戲郊亭上有奇女堕地光曄少年駭且悦之女怒曰故居鈞天帝</hi>
<hi>言吾心侈太被謫七日當復云云化為白龍抑文僧誦經一叟來聽曰某山下龍也幸嵗旱得間來此僧曰能救旱乎曰上帝</hi>
<hi>封江湖水不得用僧曰此硯水可用乎乃吸去是夕大雨悉黒水</hi>○人似龍<hi>黄憲與李元禮俱娶桓温女人謂兩</hi>
<hi>女俱乗龍權宜覽華歆管寧邴原為友號為一龍歆龍頭原腹寧尾愧志晉童謠五馬渡江一馬化為龍即元帝○登李膺門</hi>
<hi>者號龍門○徐庶曰孔明卧龍李克用一目微眇號獨眼龍五代錢鏐作警枕號不睡龍詳枕秦使者夜過華隂有人遮使者</hi>
<hi>曰今年祖龍死謂始皇龍君象祖始也荀淑子八人荀氏八龍慈明無雙周諌議竇禹鈞五子相繼登科號五龍吾願身為雲</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-32b"/>
<hi>東野化為龍四方上下逐東野雖有别離無由逢韓宋纎人中之龍歟詳壁</hi>年號<hi>黄龍/漢宣</hi>人名<hi>丨舜納言陸士</hi>
<hi>丨名雲伯丨鬼笑營利陳元丨</hi>姓氏<hi>武陵羽音舜臣龍之後又豢丨氏之後丨且項羽將韓信擊丨丨史丨伯髙漢人名</hi>
<hi>述為山都長敦厚周慎亷公有威效伯高不得猶為謹敕之士詳鵠丨敏字欲訥為晉太常卿奉使呉越揖而不拜五代</hi>
蘢<hi>草名栁寒花助葱丨</hi>瓏<hi>禱旱/玉</hi>○舂<hi>書容切説文□擣米也从手目持杵以臨臼也从艸手</hi>
<hi>也从木杵省也从目丨臼也隸作丨古者雍父初作丨詩或丨或揄生民西羌傳水丨河漕</hi>機舂<hi>丨丨潺湲力孟郊智</hi>
<hi>不如丨丨谷杜預作連機水磑</hi>鉛舂<hi>崎嶇等丨丨漢江都王罪本/人以丨杵丨不中程輒掠</hi>宿舂<hi>適百里者丨丨糧詳</hi>
<hi>糧</hi>賃舂<hi>後公沙穆為呉/佑丨丨詳臼</hi>髙舂<hi>日所入出/又山名</hi>下舂<hi>日至淵隅曰高舂晡時至連石曰丨</hi>
<hi>丨晡後淮南子</hi>戈舂<hi>不道禮意以詩書為之猶以/指測河丨丨黍也茍勸學</hi>雅舂<hi>楚王戊淫暴使白公丨丨漢史</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-33a"/>
<hi>高舉杵正身而舂也</hi>斗粟舂<hi>一丨丨尚/可丨詳粟</hi>城旦舂<hi>漢張蒼定律為丨丨丨滿三嵗為取薪白粲丨丨謂</hi>
<hi>旦旦起治城丨者婦人不預外徭役但舂米此四嵗刑取薪給宗廟白粲令擇米皆三嵗刑</hi>止馬舂<hi>丨丨丨為嵗不</hi>
<hi>登景帝紀丨人為丨丨粟</hi>輟秦舂<hi>挽韓獻肅方祈酌周斗何意丨丨丨谷秦百里奚死舂者不相杵</hi>夢枕舂<lb/>
<hi>丨丨浪頭丨李洞  秋濤舂午枕</hi>巨浪舂<hi>洪濤丨丨日/久相丨撞歐</hi>活套<hi>撞丨/雨丨</hi>摏<hi>衝也又撞也</hi>
憃<hi>騃昏也又愚也記民之敝丨而愚又周禮二赦曰丨愚</hi>蹖<hi>蹋/也</hi>
                    <graphic n="KR2936" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2936.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>駑/馬</hi>
                    <graphic n="KR3165" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3165.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>
                        <graphic n="KR2608" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2608.png" mimeType="image/png"/>丨鳥名布穀</hi>
<hi>也</hi>○松<hi>祥容切説文木名从木公聲从千嵗丨鶴棲/其上枯松花石詳石陶𢎞景愛聽丨風詳風</hi>二松<hi>崔斯</hi>
<hi>立為縣丞植丨丨吟哦其間韓</hi>四松<hi>丨丨初移時大抵/三尺强杜丨丨詩</hi>五松<hi>始皇逢疾風暴雨避丨丨下因封大夫</hi>
七松<hi>鄭薫隠岩蒔丨丨號丨丨處士唐</hi>夢松<hi>丁固丨丨生腹上松字/十八公後十八年為公</hi>瓦松<hi>崔融有丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-33b"/>
<hi>丨賦陸龜䝉苔賦髙有丨丨卑有澤葵</hi>多節松<hi>庾亮謂和嶠森森如千丈松雖磥砢丨丨有棟梁之用本</hi>三徑<lb/>
松<hi>陶淵明</hi>偃葢松<hi>詳/犬</hi>蘿施松<hi>蔦與女丨丨/于丨柏詩</hi>蒿倚松<hi>韓子稍姦㸃目慚青丨丨長丨</hi>
<hi>韓</hi>徂徠松<hi>丨丨多/老丨技</hi>鹿觸松<hi>蒼松無丨丨/詳鹿孝感事</hi>石上松<hi>遇方栽松南公指石曰這裏何</hi>
<hi>不栽曰功不浪施南曰也知無下手處僧寶傳</hi>○摩頂松<hi>詳/東</hi>執松談柄<hi>大朗禪師毎丨丨枝談論號丨</hi>
<hi>丨詳柄</hi>活套<hi>哦丨餐丨五鬛丨詳/鬛風入丨琴聲也</hi>人名<hi>赤丨子三皇時雨師隨風雨上下列仙傳梁丨拜馬援</hi>
姓氏<hi>東莞宫音秦封松為大夫因氏</hi>○衝<hi>尺容切説文通道也本作衝从行童聲徐曰南北東西各有道相衝</hi>
<hi>今文作丨春秋傳及丨以戈擊之一曰突也怒髪丨冠詳璧秀氣丨牛斗杜</hi>臨衝<hi>與爾丨丨詩皇矣戰車也</hi>蒙衝<lb/>
<hi>周瑜作丨丨鬬艦詳艦</hi>折衝<hi>丨丨千里之外樽俎丨丨並家語丨□丨馬融本强則精神丨丨前李尋丨丨枕席之上</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-34a"/>
<hi>陸抗</hi>渠衝<hi>丨丨入穴而求利/攻城車或作距衝</hi>八衝<hi>爭驅丨丨選流/鈴丨丨度人經</hi>天前衝<hi>孔明八陣有</hi>
<hi>丨丨丨天後衝</hi>活套<hi>奔丨劒/氣丨</hi>人名<hi>五代唐李嗣/源號李横丨</hi>罿<hi>説文罬也从國童聲捕鳥網爾雅繴</hi>
<hi>謂之丨丨罬也罬謂之罦覆車也詩雉罹于丨注施于車上班固西京賦撫鴻丨御短繳</hi>憧<hi>説文意不定从心童聲易</hi>
<hi>丨丨往來注行不絶貌</hi>䡴<hi>説文陷陣車也从車童/聲通作衝詩臨衝閑閑</hi>艟<hi>艨丨戰艦亦作蒙衝</hi>䂌<lb/>
<hi>短矛</hi>蹱<hi>躘丨/行貌</hi>
                    <graphic n="KR0146" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0146.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>馬不/行</hi>○容<hi>餘封切説文盛也从宀从谷屋與谷皆所以盛受又儀也貌也周禮卿大夫五物詢</hi>
<hi>衆庶一曰和二曰丨注丨貌也漢書兼丨并包荀偷合茍和史平準書諂䛕取丨腹容卿輩數百人詳腹</hi>九容<hi>足容重手</hi>
<hi>容恭目容端口容正頭容直聲容靜氣容肅立容徳色容莊禮記玉藻</hi>三容<hi>王射三獲丨丨禮注容者防也如牀頭小</hi>
<hi>曲屏風以自防蔽司馬法軍容不入國國容不入軍也又云容謂乏也待獲者所蔽容者容身其中乏者矢至此乏極不過也</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-34b"/>
<hi>○諸侯二獲二容大夫士一獲一容禮射人</hi>先容<hi>唐張行成補侍御史太宗曰朕自舉之無丨丨也本蟠木根柢為萬</hi>
<hi>乗器者以左右丨為之丨也</hi>舂容<hi>善待問者如撞鐘待其丨丨然後盡其聲學記寂寥乎短章丨丨乎大篇韓</hi>和<lb/>
容<hi>卿大夫五物詢衆庶一曰丨二曰丨禮容貌也</hi>改容<hi>丨丨式車/周亞夫傳</hi>脩容<hi>曾子與子貢入於其廡而脩容焉</hi>
塵容<hi>抗丨丨走俗狀北山文</hi>婦容<hi>婦徳婦言丨/丨婦功記</hi>昭容<hi>唐女官正二品天子坐朝丨丨引坐殿○</hi>
<hi>户外丨丨紫袖垂杜</hi>冶容<hi>丨丨誨/淫易</hi>婉容<hi>有愉色者必有/丨丨記祭義</hi>職從容<hi>唐陳𤣥補□學博士</hi>
<hi>盧端草制云既懐厚朴之才宜典從容之丨</hi>若為容<hi>教妾丨丨/丨杜茍寉</hi>許婦乏容<hi>丨允之丨竒醜許曰</hi>
<hi>婦有四徳卿有幾曰新婦所丨者丨耳士有百行卿有幾許曰皆備曰君好色不好徳何謂備許慚郭子</hi>為悦己容<lb/>
<hi>士為知己者死女丨丨丨者丨史記</hi>活套<hi>從丨雍/丨形丨</hi>人名<hi>商丨殷南丨茅丨後阮仲丨嗣宗姪邴曼丨漢人官</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-35a"/>
<hi>至六百石自引去</hi>姓氏<hi>燉煌宫宫音/南丨氏後</hi>蓉芙蓉<hi>荷花王儉泛綠水依丨丨詳荷面面看丨丨韓</hi>
<hi>又木丨丨一名拒霜一名木蓮蜀後主城上種此名錦城成都杜記君猷置酒秋香亭拒霜獨向君猷開坡詞引○褥隠綉丨丨</hi>
<hi>丨丨帳暖度春宵白趙宋慶厯中朝士見美女三十餘迎丨丨館主詳舘石曼卿主丨丨城詳城李固言遇老嫗言郎君明年</hi>
<hi>丨丨鏡下及第果然詳鏡青熒丨丨劒犀豈獨剸杜丨丨峰在衡山李詩青天削出金丨丨</hi>庸<hi>説文用也从庚从用</hi>
<hi>庚更事也書若時登丨又勞也周禮民功曰丨又雇傭亦作庸欒布困窮賣丨</hi>奮庸<hi>汝能丨丨書起用也</hi>附庸<lb/>
<hi>附於諸侯曰丨丨孟土田丨丨閟宫</hi>租庸<hi>唐法丨丨調用人之力嵗二十日閏加一日不役者日絹三尺曰庸</hi>中庸<lb/>
<hi>天下丨丨有胡公廣</hi>保庸<hi>天官八統五曰丨/丨安有功也禮</hi>魏勃庸<hi>人言丨丨勇妄丨人耳詳勇</hi>人名<lb/>
<hi>伯丨屈原父</hi>墉<hi>説文城垣也从土庸聲徐曰通呼曰城築土壘臂曰丨書梓材既勤垣丨選環以萬雉之丨七命又</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-35b"/>
<hi>儀禮堂中北牆謂之丨通作庸詩以作爾庸注小城曰庸</hi>高墉<hi>公用射隼於丨/丨之上解卦</hi>厚墉<hi>無徳而福猶無</hi>
<hi>基而丨丨也晉語</hi>崇墉<hi>以伐丨/丨皇矣</hi>穿墉<hi>誰無鼠無牙何/以丨我丨行露</hi>乗墉<hi>丨其丨弗克攻同人卦</hi>
鏞<hi>大鐘詩賁鼓維丨書笙丨以間杜鐘大丨在東序東京賦宫垂金丨</hi>鄘<hi>説文南庚國从邑庸聲詩注紂都朝</hi>
<hi>歌畿内國名東衛南丨北弼</hi>歌鄘<hi>吳季札聽樂/為之丨丨左</hi>四鄘<hi>祁于丨丨昭十八鄘城也以禳火災</hi>人名<lb/>
<hi>李丨唐憲宗朝相</hi>傭<hi>説文均直也又/曰雇作謂之丨</hi>賣菜傭<hi>周紆拜洛陽令下車先問大姓吏數閣里豪强</hi>
<hi>以對怒曰本問貴戚輩豈能知此丨丨丨乎京師肅清互見周</hi>酒家傭<hi>夏馥黨錮事起匿姓名為丨丨丨</hi>
                    <graphic n="KR3180" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3180.png" mimeType="image/png"/>
<hi>兵器</hi>溶<hi>説文水盛也一曰安流/也又水名○丨丨月</hi>沇溶<hi>萃漎丨丨淋漓翕落揚羽獵賦沇音兖流行貌</hi>鴻<lb/>
溶<hi>恩丨丨兮澤汪濊李付</hi>人名<hi>鮑丨唐人送薛膺詩/海風江月亦相思</hi>䡥<hi>車行/貌</hi>瑢<hi>瑽丨珮聲</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-36a"/>
鎔<hi>説文冶器法也从金容聲徐曰亦模範也前董仲舒傳金在丨謂鑄器之模範</hi>榕<hi>木名初如葛藟緣木後乃</hi>
<hi>成樹生南方枝著地即生根卷曲臭惡不可為材山谷南遷維舟丨下人作丨溪閣又栁宗元詩  丨葉滿庭鶯亂啼</hi>○<lb/>
封<hi>方容切説文封爵諸侯之土也从之从土从寸徐曰各之丨其土也寸守其制度也隸作丨从卦所執也又土倍益曰</hi>
<hi>記檀弓丨之崇四尺注聚土為丨又周禮丨人謂壝堳埒也又地官溝丨注謂起土界也又大戴禮五十里為丨前刑法志同</hi>
<hi>十為丨丨十為畿方千里語儀丨人漢史雍齒先丨剪桐戲丨詳桐丨殽尸詳尸嵗旱上帝丨江湖詳龍</hi>堯封<hi>薊門何處</hi>
<hi>盡丨丨杜</hi>提封<hi>丨丨頃畝方朔傳丨舉/四方之内緫其丨數</hi>雷封<hi>雷震百里故縣/今稱丨丨六帖</hi>東封<hi>王元</hi>
<hi>請一泥丸為大王丨丨函主谷闗○願上丨丨書陳后</hi>乾封<hi>漢公孫卿曰黄帝丨丨三年乃詔曰天旱意丨丨乎</hi>堂封<lb/>
<hi>唐詔中書門下共食實户三百丨丨自此始源乾曜</hi>囊封<hi>恐左右漏言始/詔丨丨奏事</hi>副封<hi>魏相請去丨丨本漢</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-36b"/>
<hi>上書者一本與尚書</hi>斜封<hi>武后時墨敕丨丨詳敕○口傳諫議/送書信白絹丨丨三道印盧茶歌</hi>素封<hi>無爵邑之</hi>
<hi>人而樂與之比者命曰丨丨貨殖</hi>黄封<hi>上尊白酒㵼丨丨/坡輦下貴丨丨酒</hi>蟻封<hi>折旋丨丨古文晉王湛䇿馬於</hi>
<hi>丨丨回䇿如縈本</hi>紫泥封<hi>璽以丨丨丨之詳泥丨衛/青張騫受金泥之寳封</hi>比屋封<hi>唐虞之世丨丨可丨王莽</hi>
<hi>傳</hi>酒泉封<hi>漢郭𢎞好飲曰得封丨丨郡/實出望外帝笑封丨丨郡王</hi>大夫封<hi>秦時封松為丨丨詳松</hi>潁<lb/>
谷封<hi>舍肉懐歸丨丨丨坡</hi>馬鬛封<hi>孔子之喪子夏曰吾見封之若堂者矣見若坊者矣見若覆夏屋者矣見若斧</hi>
<hi>者矣從若斧者焉丨丨丨之謂也記檀弓</hi>傳五封<hi>諸乗丨者持尺丨木傳信丨以御史大夫印乗傳者叁封之有期㑹</hi>
<hi>者累封之兩端各兩封凡四封乗置丨者丨丨之兩端各二中央一也軺傳再封一焉一封漢平帝紀</hi>駝一封<lb/>
<hi>大氐國出一封槖丨漢脊上如丨封土然</hi>書數百封<hi>陳遵治丨口/占丨丨丨</hi>華封祝夀<hi>詳/男</hi>活套<hi>户丨雲丨</hi>年號<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-37a"/>
<hi>元丨漢武</hi>人名<hi>張建丨燕子樓李正丨/牡丹詩國色朝酣酒</hi>姓氏<hi>渤海宫音炎帝之後丨鉅為黄帝師因氏後漢</hi>
<hi>侍中丨岌丨孚字處處外總機事内參密謀晉載記丨延伯字仲連三世同財為梁郡太守有高士風南史丨孝琰字士元位</hi>
<hi>祕書丞風流自立威儀閑雅北史丨軌字廣度為務徳慎言逺佞防姦四戒丨倫字徳彞識略過人自致卿相唐丨敖唐冀州</hi>
<hi>人字顯夫會昌初為翰林學士作詔慰邊將傷夷者曰傷居爾體痛在朕躬帝賜以宫錦</hi>葑<hi>蔓菁詩采丨采菲無以下</hi>
<hi>體又采葛懼讒也云云采丨米丨東坡積丨草西湖成堤詳堤</hi>犎<hi>牛名出罽賓國領上肉暴起如槖駝</hi>○䃔<lb/>
<hi>户封切丨□石殞聲</hi>
                    <graphic n="KR0146" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0146.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>大/風</hi>○攻<hi>姑宗切擊也/事義見東韻</hi>○胷<hi>許客切説文膺也本作匈从勹</hi>
<hi>凶聲荀子匈中史高紀漢王傷匈今文作丨六帖丨剖符契丨吞雲夢詳芥</hi>虎胷<hi>麟腹丨丨劉琬馬賦</hi>偃骨胷<lb/>
<hi>名在琳札者胷有丨丨隠居真誥</hi>宿羅胷<hi>二十八丨丨/心丨李賀</hi>芥蔕胷<hi>一洗丨丨丨坡</hi>磊塊胷<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-37b"/>
<hi>酒以澆胷中之丨丨谷</hi>活套<hi>酥丨氣鎖/丨錦繡丨</hi>兇<hi>説文擾恐也引曹人兇懼从人在凶下韓拔去丨邪史除</hi>
<hi>丨報千古</hi>跫<hi>人行聲莊/丨然而喜</hi>洶<hi>洶洶水勢又水鳴/楚詞水聲洶洶</hi>凶<hi>説文凶象地穿交陷其中</hi>
<hi>徐曰惡不可居象地之塹也惡可陷人也書一極備丨孟河内丨禮治年之丨豐</hi>四凶<hi>舜去丨/丨左文</hi>訩<hi>詩降</hi>
<hi>比鞠丨節南山鞠窮也丨亂也</hi>○顒<hi>魚容切説文頭大从頁禺聲引詩其大有丨廣韻仰也又爾雅君徳也一曰丨</hi>
<hi>丨温貌又敬也</hi>人名<hi>何丨後漢人尚氣節與/李膺善戴丨安道次子</hi>喁<hi>魚口上見相如傳延頸丨丨然淮南水濁</hi>
<hi>則魚丨庾肩吾詩江鱏乍噞丨</hi>禺<hi>番丨今/廣州</hi>○邕<hi>於容切説文邑四方有水自丨成池从川邑聲又州</hi>
<hi>名</hi>人名<hi>蔡丨漢人工篆法丨虎賁士貌類丨詳飲李丨/鬻文獲財本傳何丨杜詩有憑丨丨覓榿木</hi>噰<hi>聲也</hi>
<hi>亦作雍詩肅雍和鳴乂作雝詩雝雝鳴雁</hi>壅<hi>塞/也</hi>灉<hi>説文水名出曹/州从水雝聲</hi>饔<hi>熟食孟丨飡而</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-38a"/>
<hi>治</hi>外饔<hi>内饔掌王及世子后膳羞丨丨掌/丨丨祭祀及賓客食丨禮天官</hi>餕饔<hi>丨丨未就昭二十五丨熟食也</hi>
尸饔<hi>有母之丨丨詩祈父子勞役母丨主丨事</hi>佐饔<hi>丨丨得嘗佐/鬬得傷詳鬬</hi>雍<hi>和也亦作雝又辟廱</hi>
<hi>經史多作雍字今依出處附于此</hi>時雍<hi>於變丨/丨書</hi>辟雍<hi>於樂丨/丨詩</hi>三雍<hi>初建丨丨辟雍明堂靈臺</hi>
<hi>也後儒林</hi>西雝<hi>于彼丨/丨振鷺</hi>肅雝<hi>丨丨和/鳴有聲</hi>同名雍<hi>蔡雍謂顧雍曰卿必成名以吾名與卿江表傳</hi>
詩篇<hi>雝禘太祖也周</hi>嵗名<hi>著丨/戊嵗</hi>人名<hi>冉丨蔡/丨顧丨</hi>廱<hi>辟丨亦作雍/互見雍韻</hi>癰<hi>疽也</hi>
<hi>或作㿈鄭㿈□傳發頸</hi>破癰<hi>丨丨潰痤○吮癰者得車一/乗䑛痔者得車五乗莊禦□</hi>潰癰<hi>以生為附贅懸疣以死為</hi>
<hi>決庬丨丨莊丨丨雖痛勝于内食</hi>○醲<hi>女容切説文厚酒也从酉農聲韓文沈浸丨郁歐綠醅寒更丨坡社酒粥</hi>
<hi>面丨</hi>醇醲<hi>揚茂化于丨/丨費褘傳</hi>肥醲<hi>甘脆丨/丨選</hi>濃<hi>山色不如歸/興丨詳老</hi>活套<hi>春丨露丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-38b"/>
<hi>興丨望恩丨丨睡思丨</hi>穠<hi>華多貌洛神賦丨纎/得中坡淡竚更纎丨</hi>纎穠<hi>不肯對/丨丨坡</hi>禯<hi>説文衣厚</hi>
<hi>也詩何彼丨矣召南徐曰丨禯猶戎戎也</hi>○重<hi>直容切複也又疊也記檀弓重主道也注始死未作主以丨主其神</hi>
<hi>既虞埋之乃復作主○舜丨瞳文王丨易戴憑丨席○杜煙花一萬丨坡妾心如膜退丨丨荆公霽雪兼山粉黛丨</hi>茅<lb/>
三重<hi>捲我屋上三重茅杜</hi>九譯重<hi>吚嗢丨丨/丨栁詳譯</hi>門九重<hi>君之丨/丨丨騷</hi>天八重<hi>陶侃夢登</hi>
<hi>丨至丨丨而墜詳翼</hi>異味重<hi>誰看丨/丨丨杜</hi>花影重<hi>日高丨丨/丨杜荀寉</hi>布兩重<hi>薄薄酒飲兩鍾粗粗</hi>
<hi>丨着丨丨坡</hi>穜<hi>説文禾名先種後熟/通作重詩黍稷重穋</hi>蝩<hi>夏蚕晚生者周禮謂之原蚕</hi>○從<lb/>
<hi>疾容切説文朋相聽計也本作从今文假借丨字又順也左傳言順曰丨又就也又姓漢有將軍丨公易雲丨龍風丨虎書耽</hi>
<hi>樂之丨天必丨之左降心以相丨</hi>筮從<hi>龜從丨丨卿士/丨庶民丨洪範</hi>面從<hi>汝無丨/丨益稷</hi>景從<hi>贏糧而丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-39a"/>
<hi>丨過秦論</hi>適從<hi>吾誰丨/丨左</hi>朋從<hi>丨丨爾/思易</hi>三從<hi>婦人㓜從父嫁從夫夫死從子是故有丨丨之義記</hi>
涕無從<hi>孔子曰吾惡夫丨之丨丨也詳</hi>姓氏<hi>東莞角音漢/將軍丨公</hi>○逢<hi>符容切説文遇也从</hi>
<hi>辵夆省聲又迎也孟子丨君之惡又大也書子孫其丨吉李廣傳惜廣不丨時韓文聖賢相丨冦準為丁謂貶崖州後丁亦貶</hi>
<hi>崖州或詩曰若見崖州冦司户人生何處不相丨折梅丨驛使詳梅</hi>過逢<hi>與其所過逢/吹笙彈箏韓</hi>飯顆逢<hi>丨丨</hi>
<hi>山頭丨杜甫李</hi>活套<hi>牛丨巧丨/喜相丨</hi>嵗名<hi>閼丨甲嵗/上音烟</hi>人名<hi>薛丨東塗西抺詳抺韻段丨東坡有</hi>
<hi>次丨丨詩</hi>縫<hi>説文以鍼紩衣也从糸逢聲詩羔羊之丨又衣㑹也又丨掖大衣也或作摓莊子摓衣淺帶通作逢記玉</hi>
<hi>藻深衣丨齊倍要注丨或為逢詩摻摻乎可以丨裳孟郊臨行密密丨</hi>彌縫<hi>伍承丨丨左輔賛丨丨房杜賛</hi>布可<lb/>
縫<hi>一尺丨尚丨丨詳粟</hi>無長縫<hi>□蛩有虚織短/線丨丨丨孟郊</hi>冠縮縫<hi>古者丨丨丨今也衡縫記檀弓縮從</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-39b"/>
<hi>也衡音横謂喪丨辟積多也</hi>○峯<hi>夫容切説文山耑也从山夆聲又州名夜郎地隋置丨州今屬安南或作□亦</hi>
<hi>書作峰</hi>孤峯<hi>富嘉謨文如丨丨絶壁/又僧丨丨獨宿詳宿</hi>雲峯<hi>夏丨多/奇丨陶</hi>眉峯<hi>眉聳三峯秀后山</hi>
兩峯<hi>未遣丨丨蹙坡眉也</hi>芙蓉峯<hi>衡山五峯丨丨紫葢天柱石廩祝融也丨丨丨最為竦傑非晴不見</hi>蓮花<lb/>
峯<hi>華山頂上有丨丨丨</hi>天柱峯<hi>唐咸通間中秋苦雨趙知微領/客登丨丨丨玩月月色如晝</hi>九疑峯<hi>輕言</hi>
<hi>托朋友對面丨丨丨李</hi>木三峯<hi>中峯魁岸踞肆意氣端重若有以服其旁之二峯老泉木假仙記</hi>石九峯<lb/>
<hi>李正臣異丨丨丨坡名壺中九華</hi>頭如峯<hi>花奴擊羯鼓呀硝帽上簪花不墜宋璟曰丨丨青山丨手如急雨㸃羯鼓</hi>
<hi>録</hi>落雁峯<hi>李白登華山丨丨丨曰恨不攜/謝朓驚人詩來搔首問青天爾</hi>丈人峯<hi>黍山有丨丨丨因呼妻父</hi>
<hi>為岳丈</hi>十二峯<hi>巫/山</hi>五老峯<hi>廬山五臺山亦/五峯秀出詳臺</hi>回鴈峯<hi>在衡州雁至此不過遇春而回</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-40a"/>
<hi>郡志</hi>江上峯<hi>唐錢起夢中得句曲終/人不見丨丨數丨青</hi>紫駝峯<hi>丨丨之丨/出翠釡杜</hi>　妙高峯<hi>毗盧</hi>
<hi>海上丨丨丨坡支殊師利言南方有國名勝樂山名丨丨丨</hi>頂出五峰<hi>神光頭痛如刺空中云此乃換骨師視其</hi>
<hi>頂如五峯秀出</hi>活套<hi>眉丨羣/玉丨</hi>人名<hi>五丨先生胡宏雪丨和尚趯木毬事詳毬鄧隠丨參馬祖詳磚</hi>蜂<lb/>
<hi>左蜂蠆有毒本作蠭中山王傳讒言丨生</hi>蜜蜂<hi>王何以服其衆曰無毒王所居一臺大如粟俗曰王臺生子其中或三或五嵗</hi>
<hi>分其族而去山甿患其分也以棘刺闗于王臺則子盡死王元  子</hi>壺蜂<hi>即蜜蜂𤣥蜂/若壺離騷</hi>荓蜂<hi>莫予</hi>
<hi>丨丨自求辛螫詩小毖丨使也丨不可使而使之是自求其毒也</hi>□蜂<hi>純雌其名丨丨列天瑞丨丨趍衙洪蜜課谷</hi>
仰蜂<hi>丨丨粘落䋈杜</hi>荷蜂<hi>只有丨丨不愁雨蠟房/仰卧萬花枝坡言蓮實</hi>細腰蜂<hi>名蜾嬴蒲蘆蠮螉音曳翁</hi>
<hi>所負不但螟蛉産一卵於上卵化成形漸食所負之蟲飛聲似云類我類我</hi>吐飯成蜂<hi>葛仙翁對客丨丨丨丨或</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-40b"/>
<hi>集客身良久仙翁張口蜂飛入口成飯食之别傳</hi>嬖倖掇蜂<hi>丨丨得以丨/丨唐高紀</hi>去毒繫蜂<hi>尹伯</hi>
<hi>竒母取蜂丨丨丨衣上伯竒前欲去之母大呼曰伯奇牽我父吉甫見疑伯奇自死列女傳</hi>活套<hi>狂丨雄丨</hi>鋒<lb/>
<hi>説文兵耑也本作丨从金逢聲或作丨秦消丨鏑</hi>筆鋒<hi>五車摧丨丨選用丨如/印泥畫沙貴藏丨也書</hi>　詞鋒<hi>丨丨</hi>
<hi>景煥潘岳</hi>摧鋒<hi>見/上</hi>藏鋒<hi>見/上</hi>銛鋒<hi>胷突丨丨/西京賦</hi>爭鋒<hi>難與丨丨/周亞夫</hi>姦鋒<hi>屢折丨丨</hi>
<hi>相帝賛</hi>先鋒<hi>薛仁貴白衣/丨丨詳衣</hi>追鋒<hi>丨丨車晝夜行四百餘里晉司馬望性急特給  丨丨車詳車</hi>
針鋒<hi>离朱見千里丨丨莊子注</hi>崿鋒<hi>齒神丨丨字/羅千黄庭</hi>士為鋒<hi>諸侯之劒以智勇丨丨丨詳錫</hi>觸<lb/>
矢鋒<hi>紀昌學射于飛衛盡衛術謀殺衛相遇于野二人交射中路矢鋒相丨而墜二子泣而投弓謀為父子死子叢林箭</hi>
<hi>鋒相拄之義本此</hi>○不露鋒<hi>僧問大茅和尚如何是/大茅境云丨丨丨傳</hi>箭鋒拄<hi>本行和尚示衆云事</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-41a"/>
<hi>從函葢合理因丨丨丨若有人道得老僧分半院與汝同住傳</hi>活套<hi>文丨談丨機丨前丨讒丨嬰其丨淬其丨</hi>烽<lb/>
<hi>説文烽候表也邊有警則舉火本作㷭从火逢聲相如賦超㷭注㷭今作丨漢書文潁注邊方避冦作髙士櫓櫓上作桔  桔</hi>
<hi>橰頭兠零以薪草置其中常低之有冦即火燃舉之以相告曰丨又漢書丨火通甘泉</hi>四烽<hi>隋法賊少舉二烽來多舉</hi>
<hi>三烽大逼舉丨丨本紀</hi>六蜂<hi>王世充營於黒石圉李密於月城/窟密直趍黒石連舉丨丨乃解圍</hi>夕烽<hi>抱闗望丨</hi>
<hi>丨韓晝曰煫夜曰烽也</hi>戯舉烽<hi>周幽王丨丨丨以脱褒姒欲其笑也後犬戍攻幽王舉烽諸侯不至詳笑</hi>活套<lb/>
<hi>塞丨狠丨望丨</hi>丰<hi>美也/豐也</hi>昌丰<hi>子之丰兮俟我於巷兮子之丨兮俟我於堂兮詩夾提士女爭丨丨坡</hi>詩<lb/>
篇<hi>丨刺亂也鄭昏姻道缺</hi>桻<hi>木未/也</hi>夆<hi>説文牾也徐曰相逆牾/也爾雅甹丨掣曳也</hi>○縱<hi>即容</hi>
<hi>切亦作從東西曰衡南北曰丨梅福傳六國之丨蘇秦主丨詳横</hi>横縱<hi>丨丨其畆/詩南山</hi>合縱<hi>丨丨連横過秦</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-41b"/>
<hi>論</hi>山縱<hi>朝見吴山横暮/見吴丨丨坡</hi>為楚縱<hi>毛遂曰合從者丨/丨非為趙也史</hi>兩兩縱<hi>三三横丨</hi>
<hi>丨丨習字也詳習</hi>活套<hi>締丨/定丨</hi>蹤<hi>選轡驚前丨北山/移文希丨三捕豪</hi>躡蹤<hi>丨三皇之髙丨揚雄</hi>追<lb/>
蹤<hi>丨丨三五劉</hi>比蹤<hi>與唐丨/丨選</hi>雲蹤<hi>行丨本/無丨李</hi>卓蹤<hi>冠徳丨丨/者陶唐選</hi>萬徑蹤<hi>丨丨</hi>
<hi>人丨滅栁</hi>活套<hi>萍丨仙丨遺/丨孤丨儷丨</hi>○茸<hi>而容切季昌蒲花紫丨坡可憐夜合花青枝散紅丨又回頭措</hi>
<hi>醉丨</hi>龎茸<hi>狐裘丨/丨詳戎</hi>丰茸<hi>生意漸丨丨歐/肅文徒丨丨</hi>纎茸<hi>草花徒丨/丨丨孟郊</hi>蒙茸<hi>春色已丨</hi>
<hi>丨歐</hi>裘茸<hi>風葉亂/丨丨坡</hi>鹿茸<hi>斛葉風微/丨養丨谷</hi>五茸<hi>丨丨春草雉媒嬌陸魯望詩丨丨吴王獵處</hi>活<lb/>
套<hi>唾丨草剪丨</hi>㲨<hi>㲣丨/罽也</hi>
                    <graphic n="KR2709" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2709.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>矛/屬</hi>○蛩<hi>渠容切説文丨/丨巨虚獸名也</hi>駏蛩<hi>韓詩低頭</hi>
<hi>拜東野願得終始如丨丨蛩蛩駏驉北方二獸又有獸名□得甘草必齧以遺二獸二獸見人來負蟨以走蟨假足於二獸互見</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-42a"/>
<hi>蟨</hi>蛬<hi>蟋蟀一曰促織通作/蛩陳夜雨鳴寒丨</hi>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>小/舟</hi>䅃<hi>
                        <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>/也</hi>笻<hi>竹名可為杖張騫使大宛</hi>
<hi>得之</hi>三笻<hi>張魏公在蜀有僧與三小尼來困指尼舞張/曰婦女風邪斬之僧舉尼去乃丨枝丨也</hi>活套<hi>痩亅葛陂</hi>
<hi>丨搘丨吟丨</hi>卭<hi>説文地名在濟隂从邑上聲一曰水名在蜀出嚴道丨崍山入青衣江又州名梁州地置丨州亦曰</hi>
<hi>臨丨又病也詩維王之丨亦孔之丨</hi>臨卭<hi>相如與文君賣酒丨丨本/丨丨道士洪都客長恨歌</hi>巴卭<hi>丨丨人收二橘</hi>
<hi>中有二叟奕棊詳橘</hi>
                    <graphic n="KR1999" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1999.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>蓂莢/實</hi>○慵<hi>常容切/懶也</hi>疎慵<hi>居止多丨/丨孟郊</hi>粧慵<hi>强擡青鏡</hi>
<hi>欲丨丨荆公</hi>一生慵<hi>嘗聞嵇叔夜丨丨在丨中弹/琴復煅鉄比我未為慵樂天</hi>活套<hi>燕丨鶯丨睡思丨栁嬌丨</hi>
鱅<hi>説文魚名本作鰫从魚容聲个作丨似鰱而黒頭大一名鱮幽州曰胡丨</hi>○恭<hi>九容切説文肅也本作□</hi>
<hi>从心共聲共心為丨一曰和順不逆謂之丨又諡法正徳美容敬順事上曰丨語貌思丨令色足丨孟郤之不丨書象丨㴞天</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-42b"/>
<hi>恪丨爾事記手容丨通作共語共已正南面而已亦通作龔書龔行天罰</hi>後恭<hi>蘇秦嫂前倨丨丨以其位髙多金也詳倨</hi>
活套<hi>㦤丨嚴丨温丨協丨篤丨</hi>人名<hi>魯丨後漢賢/宰王丨鶴氅</hi>供<hi>説文設也曰丨給又奉具也書無逸惟正</hi>
<hi>之丨通作共孟共為子職而已詩小共大共左謂許不共○山色丨詩料</hi>活套<hi>上丨日丨嵗丨茗椀丨伏臘丨斗酒丨</hi>
共<hi>左敬丨朝夕襄三命兹益丨詩靖丨爾位</hi>臯共<hi>善惡雜/丨丨歐</hi>書篇<hi>九丨/亡書</hi>活套<hi>鯀丨二小人</hi>
龔<hi>給也栁萬國因不丨</hi>兩龔<hi>楚丨丨/之潔揚</hi>人名<hi>劉丨向之孫葛丨後漢以善文記知名王丨後漢人引進</hi>
<hi>黄憲陳番</hi>姓氏<hi>丨勝字君賔與丨舍相友並著名節舍字君清即兩龔丨遂字少卿為渤海太守盜賊皆罷詳犢丨析字</hi>
<hi>葢道風姿端雅范述曰此荆楚仙人丨茂良趙宋人字實之除參政薦謝<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>楊萬里等世稱知人</hi>○樅　<hi>七恭切説</hi>
<hi>文木名字説丨松葉栢身則葉與身皆直檜栢葉松身則葉與身皆曲又詩簴業維丨注懸鐘磬處</hi>鏦<hi>説文矛也从金</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-43a"/>
<hi>從聲一曰㦸謂之丨史記欲丨加以矛一曰弰小者</hi>○銎<hi>丘恭切説文斤斧穿也从金巩聲徐曰柄孔受柯處大韜</hi>
<hi>曰大柯斧丨長八寸又矛骰謂之丨</hi>
                    <graphic n="KR2486" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2486.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>車弓</hi>
　　三江<hi>獨用</hi>
江<hi>古雙切説文水出蜀湔氏徼外岷山入海从水工聲徐按丨出崏山至楚都名南丨至潯陽為九道名中丨至南徐</hi>
<hi>州名北丨入海○吴人鈇鎻横丨詳鎻浮笠渡丨詳笠</hi>九江<hi>自盧江潯陽分丨道為白丨蚌江烏江靡江畎江源江廩</hi>
<hi>江提江箘江韻㑹</hi>三江<hi>錢塘揚子松江一云松江/錢塘浦陽一云在蘇州</hi>烏江<hi>項羽敗欲渡丨丨史</hi>桐江<lb/>
<hi>嚴光釣處在嚴州吉州亦有之</hi>吴江<hi>楓落丨丨/冷詳聞</hi>曲江<hi>漢武造丨丨池其水西折○明皇封張九齡於此號</hi>
<hi>丨丨公後秀士登科賜宴於此</hi>渡江<hi>祖逖擊楫丨丨詳揖婁/師徳跛人丨丨詳渡</hi>潘江<hi>秦范波瀾濶笑陸海丨丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-43b"/>
<hi>谷陸才如海丨才如丨鍾嶸詩品陸機潘岳</hi>帝江<hi>天山有神狀如黄囊六足四翼渾沌無面目是識歌舞實為丨丨或</hi>
<hi>作鴻江山海經我心塊然如丨丨谷</hi>澄江<hi>丨丨淨如練謝朓/丨丨消客愁杜</hi>吞江<hi>渇夣丨丨起解顔谷</hi>決西<lb/>
江<hi>莊子曰待我丨丨丨之水而活汝詳粟</hi>濯錦江<hi>杜甫浣花溪/又曰丨丨丨</hi>○吸西江<hi>馬祖曰待汝一</hi>
<hi>口丨盡丨丨水即向汝道詳吸</hi>活套<hi>澄丨玻/瓈丨</hi>姓氏<hi>濟陽商音伯益之後封於江因氏丨充容貌魁偉武帝曰</hi>
<hi>燕趙固多奇士前丨逌爇雞燒賊营詳雞丨淹字文通夢得五色筆而文章頭詳筆升降承明之闕出入金華之殿丨矩為廬</hi>
<hi>江守以鹿稱召還船輕皆載士丨萬里趙宋人號古心宋亡赴水死</hi>杠<hi>説文牀前横木也从木江聲徐曰即今乆謂之</hi>
<hi>牀程一曰旌旗竿廣韻天子杠髙九仭諸侯七仭大夫三仭又晉天文志華葢下九星曰丨</hi>綢杠<hi>素錦丨禮旗竿</hi>天<lb/>
杠<hi>北極丨丨陏志</hi>筆如杠<hi>安得巨丨/丨長丨歐</hi>錦韜杠<hi>韔弓丨/丨丨谷</hi>矼<hi>聚石渡水通作杠孟嵗上</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-44a"/>
<hi>一月徒杠成又爾雅石杠謂之倚</hi>石矼<hi>六月飛雪/酒丨丨歐</hi>珉矼<hi>出俗不辨/丨與丨歐</hi>礎矼<hi>不見魯公斷石</hi>
<hi>誰家為丨為丨谷</hi>釭<hi>燈也唐人用銀丨字○下箔蠟燒/丨谷金丨銜璧音公詳東字韻</hi>殘釭<hi>閉門孤枕對丨</hi>
<hi>丨坡</hi>活套<hi>漁丨寒丨釣丨書丨/蘭丨青丨蠟燒丨</hi>扛<hi>説文横闗對舉也秦武王與孟説丨龍文之鼎</hi>豐扛<lb/>
<hi>弱歩欹丨丨坡</hi>鼎獨扛<hi>龍文百斛丨筆/力可丨丨詳鼎</hi>○龎<hi>莫江切説文石大皇从厂龍聲一曰厚也又雜</hi>
<hi>也書不和政丨</hi>駿龎<hi>為下國丨丨詩長/發丨大丨厚也</hi>敦龎<hi>民生丨/丨左成</hi>奇龎<hi>將必擇其丨福厚者七書</hi>
鴻龎<hi>壓后土之丨丨歐</hi>言龎<hi>文勝而/丨丨栁</hi>眉龎<hi>哆口疎/丨丨韓</hi>服龎<hi>衣之龎/丨左</hi>尨<hi>説文</hi>
<hi>犬之多毛者从犬彡或曰丨狗也詩无使丨也吠又雜也左丨凉冬殺</hi>靈尨<hi>丨丨或夜吠/坡狗相恨</hi>奇尨<hi>音容</hi>
<hi>傖儜服丨丨坡</hi>活套<hi>吠月/丨</hi>哤<hi>説文哤異之言从口尨聲一曰/雜語谷詩惡少嘲噱語亂丨</hi>駹<hi>説文</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-44b"/>
<hi>馬面顙皆白从馬尨聲廣韵黒馬白面又西夷部名相如傳卭作用丨</hi>○䆫<hi>楚江切説文木作囱在牆曰牖在屋</hi>
<hi>曰囱或从穴作窗今文作丨釋名聦也於内見外之聦明也又周禮四旁兩夾丨注助户為明亦作牎</hi>雞牎<hi>宋處完著</hi>
<hi>一丨丨間功業大進詳惟</hi>八牎<hi>五户丨丨明堂之制禮/冬官注玲瓏丨丨谷</hi>南牎<hi>倚丨丨以寄傲陶詞</hi>北牎<lb/>
<hi>陶潛髙卧丨丨自謂羲皇上人詳人</hi>緑牎<hi>丨丨貧家/女樂天</hi>錦牎<hi>撩亂丨丨/韋楚老詩</hi>綺牎<hi>瓊樓丨丨選</hi>
斵牎<hi>楊滔為中舍催作制敕令史將鑰起出无本可檢丨丨取之號丨丨舍人職林</hi>船牎<hi>淺沙明月入丨丨歐</hi>虹<lb/>
牎<hi>晴丨夜貫丨谷</hi>琉璃牎<hi>蒲奮坐武帝丨丨丨/有寒色一云屏詳端</hi>玉女牎<hi>丨丨窺丨而下視選靈光付刻</hi>
<hi>玉女形於䆫且也○莫宿丨丨丨李</hi>雲霧牎<hi>赤壁風月笛正堂丨丨丨谷丨䆫丨閤事恍惚華山女詩</hi>　日影<lb/>
透牎<hi>老宿見丨丨丨丨問百丈推政師曰牎就日乎日就牎乎師曰長老房内有客歸去好古禅師語録</hi>蜂子鑚<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-45a"/>
牎<hi>古靈行脚回參受業師師牎下看經有丨丨投牎求出靈曰世界如許闊不肯出丨它故紙傳燈坡詩註作蝇</hi>獼猴<lb/>
六牎<hi>仰山問如何得性師曰如屋有六牎内有丨丨東邊呼山山應如是丨丨俱呼俱應詳猴</hi>活套<hi>軒丨歐燈丨書</hi>
<hi>丨螢丨丨蓬丨青瓚丨詳𤨏</hi>摐<hi>撞也前相如傳丨金/鼓○赴節初丨丨韓</hi>鏦<hi>矛/屬</hi>○邦<hi>博江切説</hi>
<hi>文國也从邑手聲餘曰古謂封諸侯為丨禮注大曰丨小曰國書乃命諸侯而丨之人書二百里男丨語爾多丨詩殿天子之</hi>
<hi>丨語一言興丨</hi>迷邦<hi>懐寶丨丨/語十七</hi>經邦<hi>論道丨/丨周官</hi>爽邦<hi>丨丨由/哲大誥</hi>陋邦<hi>我壽如曹鄶淺</hi>
<hi>丨不成丨谷</hi>比大邦<hi>羊丨齊魯丨丨魚/比邾莒小國詳</hi>活套<hi>異丨/它丨</hi>人名<hi>劉丨漢祖</hi>○缸<lb/>
<hi>下江切或作𤬪漢書醯醬千𤬪注長頸甕</hi>五缸<hi>茗椀蔗漿携所有瓷/甖无謝丨為丨杜</hi>金缸<hi>豈推間伴倒丨丨荆</hi>
<hi>公</hi>春缸<hi>寒酤發/丨丨坡</hi>甖缸<hi>傾樽與斟酌四/壁推丨丨韓</hi>紅纒缸<hi>誠揕壻阿巽買丨丨酒丨谷山谷子</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-45b"/>
<hi>求昏於東坡邁伯達之女阿巽其後契闊竟不成昏定親以丨綵丨酒壺故云</hi>醸盈缸<hi>挿秩盈疇丨酒丨丨廬山高</hi>
降<hi>説文服也本作洚相承不敢服也今作丨又下也詩福禄攸丨</hi>崇降<hi>文王伐丨不降退脩徳教因壘而丨僖丨</hi>
<hi>九</hi>原降<hi>晉文公退丨舍/而丨丨詳原</hi>乞降<hi>投戈丨丨/破朱仳文</hi>受降<hi>漢築丨丨城丨丨如受敵後景乘傳</hi>
<hi>方尊兩耳未敢築丨丨谷</hi>坑降<hi>秦白起挾詐丨趙丨卒四丨方於長平鑑又項羽詐丨秦丨卒二十萬漢紀</hi>殺降<lb/>
<hi>人已服降丨之不祥漢史</hi>詐降<hi>漢紀信丨帝云/漢王降楚鑑</hi>心降<hi>我丨則/丨詩</hi>氣降<hi>其丨屹硉何由丨歐</hi>
李陵降<hi>丨丨戰敗丨匈奴李</hi>百萬降<hi>劉盆子將丨丨衆丨陛下何以待之光武曰待汝以不死爾漢紀</hi>活<lb/>
套<hi>堅旗丨望風丨北面丨睡魔丨</hi>人名<hi>厖丨髙陽/氏才子</hi>洚<hi>水不/遵道</hi>○瀧<hi>閭江切奔湍也韶州</hi>
<hi>樂昌縣有丨水名韓始下樂昌丨丨又張東之貶丨州</hi>濤瀧<hi>丨丨<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>猛/韓湖州表</hi>隴頭瀧<hi>君乃崑崙渠籍乃丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-46a"/>
<hi>丨丨韓松風  丨瀧谷</hi>磨九瀧<hi>舟行十望/丨丨丨坡</hi>○雙<hi>所江切説文从隹二枚从又又右手字右手持</hi>
<hi>二隹也廣韻隅也兩隻也○陽雍伯得璧五雙聘女詳璧</hi>無雙<hi>國士丨丨韓信江夏丨丨黄香慈明丨丨荀淑子</hi>無<lb/>
等雙<hi>城南晁正字國噐丨丨丨谷</hi>白鶴雙<hi>時有丨丨/飛水丨歐</hi>活套<hi>劔丨璧丨/髫綰丨</hi>人名<hi>無丨</hi>
<hi>劉振女得古押衙乃與王仙客為夫婦詳衙</hi>姓氏<hi>天水宫音顓頊之/後封雙蒙城因氏</hi>艭<hi>舽丨舟名</hi>○<lb/>
龐<hi>薄江切説文髙屋也从广龍聲</hi>窮龐<hi>斫樹收丨丨/韓謂龐㳙</hi>老龐<hi>牀下拜/丨丨谷</hi>居士龐<hi>下看</hi>
<hi>丨丨苦無丨坡龐丨丨與女靈昭修禅皆坐化</hi>活套<hi>樹下丨/詳樹</hi>姓氏<hi>始平宫音周文王子畢公髙之後封丨鄉</hi>
<hi>因氏丨㳙魏將詳竈丨徳公携妻子登鹿門山採藥不反詳安丨參字仲達拔薤事詳薤丨徳字令明仕魏每戰乗白馬號白</hi>
<hi>馬將軍丨統字士元蜀人為南州士之冠冕魯肅曰士元非百里才詳足丨籍字醇之仕趙宋為樞密使言行録丨氏姜詩妻</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-46b"/>
逄<hi>塞也又坡船鼓已丨丨</hi>人名<hi>閻龍丨/夏忠臣</hi>姓氏<hi>長樂宫音夏殷諸侯丨公伯陵封齊士因氏○字或</hi>
<hi>作逢孟丨䝉學射於羿左丨丑父齊師陳於鞌逢丑父與公易位○又忠臣丨萌字子慶後漢時挂冠詳冠</hi>○腔<lb/>
<hi>枯江切説文肉空也从肉空聲骨體曰丨廣韻羊丨也或作倥</hi>羊腔<hi>雌聲吐欵段酒壺掇丨丨韓蟹胥與竹萌乃不美丨</hi>
<hi>丨谷</hi>新腔<hi>秀句入/丨丨谷</hi>不同腔<hi>黄花雖濃笑白/雪丨丨丨谷</hi>活套<hi>笛丨成丨換丨梅花丨限蒲丨</hi>
撞<hi>宅江切説文儔也从手童聲又丨突也擊也初學記善待問者如丨鍾詳鍾范曄怒丨玉斗詳斗漢明帝自起丨郎</hi>
<hi>詳郎</hi>莛撞<hi>萬石之鍾不以丨丨/起音魏杜襲上音亭</hi>横撞<hi>犬吴功烏洪/鐘丨丨文</hi>微撞<hi>手歸洽小國洪鐘噎</hi>
<hi>丨丨坡</hi>擊撞<hi>文章自娱戲金/石日丨丨韓</hi>舂撞<hi>洪濤巨浪日/夕相丨丨歐</hi>幢<hi>旙丨釋名丨童也其狀童</hi>
<hi>童然也○漢建丨棨○楚曰幬闗東西曰丨張平子東京賦鼗鼓路鼗樹羽丨</hi>麾幢<hi>吾欲盈其氣不令見丨丨韓風騷壇</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-47a"/>
<hi>上見丨丨荆公十年擁丨丨谷</hi>碧油幢<hi>選軍/幕也</hi>○纓絡幢<hi>起七寶塔以丨丨幡供養之維摩經</hi>折慢幢<lb/>
<hi>法達師禮祖師頭不至地祖師曰禮本丨丨丨頭奚不至地傳時聞正論除疑網每讀髙辭丨丨丨荆公</hi>離垢幢<hi>有一</hi>
<hi>菩薩名丨丨丨坐於道場將成正覺有惡魔前來□亂</hi>活套<hi>赤丨晉志碧丨白虎丨</hi>　樁<hi>株注切/<graphic n="KR0891" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0891.png" mimeType="image/png"/>也韓</hi>
<hi>斬按枿與丨注撅<graphic n="KR0891" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0891.png" mimeType="image/png"/>也谷棫/樸作株丨道家以鼻為係牛</hi>活套<hi>封丨</hi>○淙<hi>鋤江切水聲丨又水流貌</hi>流淙<lb/>
<hi>懸崔巨石飛丨丨廬山髙</hi>石淙<hi>韓子華有丨/丨莊坡有詩</hi>南淙<hi>愚公居北谷漫/叟隠丨丨后</hi>琤淙<hi>四海羣從</hi>
<hi>間邇來頭丨丨谷</hi>鬃<hi>馬鬛或/作騣</hi>水滴馬鬃<hi>唐李靖微時嘗射獵山中曾暮抵宿一朱門家夜半聞扣</hi>
<hi>門甚急見一婦人謂靖曰此非人世乃龍宫也今天符命行雨二子皆不在欲奉煩頃刻間如何遂命黄頭被青驄馬又命取</hi>
<hi>雨噐乃一小缾戒曰馬躩地嘶鳴即取鉼中水一滴滴丨丨上此一滴水乃地上三尺慎勿多也既而電掣雲間特連下三十</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_001-47b"/>
<hi>餘滴此夜半平地水三丈𤣥恠録</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　韻府羣玉卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>