<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>韻府羣玉卷十一</head>
    <p>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　韻府羣玉卷十一　　　　　　元　陰勁弦<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　　　隂復春　編<lb/>
　上聲<lb/>
　　十五潸<lb/>
潸<hi>壬版切淚下貌</hi>　綰<hi>烏扱切説文惡也一/曰絳也緭也繫也</hi>秋蛇綰<hi>字字若綰丨丨羲之傳</hi>
墨綬綰<hi>紐金章綰丨北山文</hi>　人名<hi>漢武帝竇/趙丨衛丨</hi>腸<hi>紀嬰好儒術推轂漢人旡他丨</hi>　版<lb/>
<hi>布綰切説文判也从片反木片拍丨圖注以丨為之今户籍謂户丨或作板  板事見拍</hi>槧版　<hi>丨丨長三尺即</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-1b"/>
<hi>牘牒也同名</hi>編版<hi>李翰屯田紀績頌丨/丨之民三耗其一</hi>負板<hi>式丨丨者語/户口板籍</hi>縮板<hi>丨丨以載</hi>
<hi>綿詩索丨其築丨</hi>金鈑<hi>丨丨六弢莊子/詳弢鈑與板同</hi>假版<hi>謹奉還所丨左丞相□諮祭酒丨晉華譚傳丨丨未</hi>
<hi>通班黄凡王封拜謂之板官選陸機表注陳有板咨議㕘軍板長史之類丨丨班品之卑者  官志</hi>擲板<hi>逢萌初為亭長</hi>
<hi>時尉過萌迎拜既而丨丨嘆曰大丈夫安能為役遂之長也學焉</hi>投板<hi>范滂丨丨/棄官笏也</hi>露板<hi>齊明帝曰上馬</hi>
<hi>能擊賊下馬作丨丨㫿傳修期耳北史</hi>歌板<hi>低昂赴節/隨丨丨坡</hi>記事板<hi>宋朝張文定公知開封府舊為尹者</hi>
<hi>皆置板丨丨公不用黙記數百人以次決遣吏民以為神墓誌</hi>答五板<hi>桓𤣥并西夏領荆江二州二府一國於時五處</hi>
<hi>賀雪五板俱入𤣥即丨板後皆燦然成章世説</hi>龜茲板<hi>邢和璞善心筭房琯筭終身之丨事邢言病起於魚飱木材用丨</hi>
<hi>丨後悉驗雜俎</hi>相手板<hi>宋庾道愍精丨丨丨山陽王休祐屢以言語忤意道愍丨其丨丨曰此乃甚貴然使人多愆忤</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-2a"/>
<hi>史</hi>倒執手板<hi>桓温將移晉室呼謝安王坦之欲於座害之既見坦之汗流沾衣丨丨丨丨安從容就席謂温曰安</hi>
<hi>聞天下有道守在四夷明公何須壁後置人耶温笑曰正自不能不爾晉書本傳</hi>拄頰手板<hi>王徽之丨丨看山事</hi>
<hi>詳頰</hi>黄門手板<hi>齊恩倖棊母珍之在西州有相手板者云當貴毎以此言動帝瑜之又□丨丨即帝問西州丨丨何</hi>
<hi>在珍之曰此是丨丨丨丨官何須問帝笑史</hi>封侯白版<hi>丨丨者衆印不供至有丨丨者僉載</hi>誤觸響板<lb/>
<hi>蔡確傳有侍兒名琵琶公毎叩響板鸚鵡輒傳呼其名又詳鵡</hi>索金以板<hi>晉隗炤善易臨終書板遺妻子曰後</hi>
<hi>五年有詔使來姓龔頁吾金以板丨之詳金</hi>灌城三板<hi>智伯攻圉晉陽而丨之丨不没者丨丨沉竈産蛙民旡叛</hi>
<hi>意鑑</hi>花𤓰榖板<hi>宋京師七夕以小板傳土種粟生苗復置小茅屋花木作村落之態謂之穀板又以𤓰雕刻成花謂</hi>
<hi>之丨丨夢華録</hi>　禪板<hi>龍牙師問翠㣲如何是祖師意翠㣲曰/與過丨丨來翠㣲接得便打詳蒲團</hi>檐板<hi>更往</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-2b"/>
<hi>参尋莫丨丨山谷送吕上座</hi>參玉板<hi>東坡嘗邀劉器之丨丨/丨師謂笱也詳筍</hi>活套<hi>民丨仕丨牙丨</hi>詩<lb/>
篇<hi>丨凡伯刺厲王也變大雅</hi>　赧<hi>奴版切説文面慙而赤/也从赤□聲孟丨丨然</hi>活套<hi>愧/丨</hi>戁<hi>説文</hi>
<hi>敬也从心難聲又悚懼也詩不丨不悚</hi>　僩<hi>下赧切武貎詩瑟兮丨兮荀陋者俄且丨注丨猛也韓詩解摘了瑟</hi>
<hi>丨</hi>撊<hi>忿貎左丨然/授兵登陴</hi>　睅<hi>合叛切説文大目也/左丨其日注出目也</hi>晥<hi>明貎詩牛丨彼牽</hi>
<hi>記華而丨丨又鮮好貌詩晛  黄鳥</hi>　莞<hi>小笑貌語/丨爾而笑</hi>　矕<hi>母板切目丨丨也又視貌韓親戚競</hi>
<hi>覘丨又山名馬融廣成頌右丨三塗</hi>　撰<hi>雛□切孟自丨其法度之言桞文謹丨平淮夷一篇  或作篹前藝文志</hi>
<hi>輯而論篹</hi>度撰<hi>盛丨丨張知白神道碑石中立急問曰是誰撰盛卒對曰是丨丨滿堂大笑湘山野錄</hi>詞人撰<lb/>
<hi>丨丨解丨清河頌兵馬行</hi>　産<hi>所簡切説文生也从生彦省聲/漢祖紀不事生丨孟恒丨恒心</hi>異産<hi>今乘丨丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-3a"/>
<hi>僖十五</hi>屈産<hi>丨丨之/乘詳璧</hi>十家産<hi>露臺百金中人/丨丨之丨詳臺</hi>百家産<hi>徒干五諸侯不置丨丨丨</hi>
<hi>李</hi>萬金産<hi>指□相賀言此/是丨丨丨韓</hi>罵畜産<hi>後劉寛嘗遣蒼頭市酒良久大醉而還客不堪丨曰丨丨</hi>
<hi>寛遣人視奴疑必自殺曰此人也丨曰丨丨辱孰甚焉史</hi>恣人破産<hi>盧坦為河南尉時杜黄裳為尹召坦曰某家子</hi>
<hi>與惡人遊破産合察之坦曰凡居官亷雖大臣无厚蓄其能積財者必剥下以致之如子孫善守是天富不道之家不如丨其</hi>
<hi>不道以歸於人黄裳驚其言</hi>人名<hi>鄭子丨賢大夫/吕丨呂后族</hi>嵼<hi>選連岡岩以蹇丨  山屈曲貌</hi>滻<lb/>
<hi>水在京兆入□韓使我耕㶚丨</hi>　限<hi>胡簡切杜且盡/樽前有丨杯</hi>酒限<hi>陶侃飲丨有定丨常懽有餘而限已</hi>
<hi>竭或勸少進曰曾有丨矣亡親見約故不敢踰夲</hi>鐡門限<hi>隋僧智永善書人求題頭門限穿穴乃以鉄葉裹之號丨</hi>
<hi>丨丨文房四譜都人踏破丨丨丨坡又人無百年期强作千年調鑄丨作丨丨鬼見拍掌笑古詩</hi>過户限<hi>謝安破符</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-3b"/>
<hi>堅喜甚丨丨丨不覺屐齒之折詳屐及棊</hi>居户限<hi>宋劉瑀曰仕宧不出當入不入當出安能長丨丨丨上南史本傳</hi>
南北限<hi>魏文帝伐呉見波濤洶湧曰嗟乎此天以長江限丨丨也本詳注</hi>一水限<hi>隋文帝曰豈可限丨衣帶</hi>
<hi>丨不拯之乎本</hi>　簡<hi>古限切説文牒也从竹間聲詩降福丨丨書臨下以丨語居敬行丨太丨狂丨易易丨之理得</hi>
<hi>國語大禮必丨</hi>青簡<hi>火炙簡令汗出取易書/謂之汗簡吳祐傳注</hi>汗簡<hi>見/上</hi>白簡<hi>傅𤣥性急毎有奏劾或值</hi>
<hi>日暮棒丨丨坐以待旦悚踊不寐臺閣生風晉本傳又云丨丨簡畧狀也南史任昉傳注</hi>霜簡<hi>御史出持丨丨入奏天闕</hi>
<hi>粹李嶠疏</hi>金簡<hi>禹發丨丨玉字吳越/春秋言通水之理</hi>蠧簡<hi>古漆□/丨丨坡</hi>折簡<hi>晉王凌面縳水次曰卿直</hi>
<hi>丨丨召我我何敢不至而乃引君來乎司馬宣王曰以卿非丨丨可呼故也魏畧李宻非丨丨所能致</hi>擲簡<hi>揺毫丨丨</hi>
<hi>自不供頃刻靑紅浮海蜃韓</hi>迪簡<hi>丨丨在王庭/書簡大也</hi>茍簡<hi>安於丨丨/唐禮樂志</hi>梁園授簡<hi>丨王</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-4a"/>
<hi>兎丨雪下丨丨於司馬曰抽子秘思為寡人賦之</hi>南史執簡<hi>太史書崔杼弑齊君崔子殺之云云丨丨聞太史盡</hi>
<hi>死丨丨以往詳史</hi>陰功授簡<hi>漢何比干有老姥年百八十餘之避雨雨甚而衣不濕比干延入乃曰君  先有丨</hi>
<hi>丨今天賜之䇿如簡長九寸丨之曰子孫佩者富貴言訖不見幽明錄</hi>無恤袖簡<hi>趙簡子長子曰伯魯幼曰丨丨</hi>
<hi>書訓戒之詞以授二子三年而問之伯魯不能舉辭簡已失問無䘏誦其辭甚習求其簡出丨中於是以之為後鑑</hi>吳恢<lb/>
竹簡<hi>後丨祐父丨為南海大守祐年十二恢欲殺青丨丨以冩書祐曰大人逺任海濱其俗多珍怪此書若成即載之羔</hi>
<hi>兩為國家所疑恢竒之</hi>人名<hi>蘇丨丨即蘇小也詳小孟丨盧仝謝孟諫議茶歌山丨習池事詳地韓丨晉使韓簡視師</hi>
姓氏<hi>范陽宮音明左傳晉大夫狐鞫居食采續邑因號續丨伯漢有丨卿  尚書學丨雍蜀人字憲和為從事中郎常為</hi>
<hi>談客往來使命拜為昭徳將軍諌先主罪有釀具者詳具</hi>柬<hi>説文分别之也又選也釋也通作簡書簡厥修記簡不帥教</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-4b"/>
<hi>者韓粹美無可丨坡詗丨盡寒枝不肯棲</hi>　棧<hi>仕限切閣木為/路  事見諫韻</hi>輚<hi>卧車通作棧詩有丨之車</hi>
僝<hi>説文其也本作僝从人孨聲今作丨書方鴰丨功</hi>　剗<hi>初限切杜意欲鐘叠嶂韓贈張籍文草紹編丨</hi>
<hi>韓勿丨勿敗韓愈賛丨偽以真李丨却君山好  僧削髪為丨草  通作鏟</hi>丳<hi>燔肉器韓如以肉貫丨</hi>眼<lb/>
<hi>五限切説文目也从目艮聲</hi>天眼<hi>與丨作丨行/光明盧月蝕</hi>海眼<hi>石笋之下是丨丨泉從石中出成都記</hi>漆<lb/>
眼<hi>晉杜乂王羲之日之曰膚如凝脂眼如㸃丨神仙人也</hi>青眼<hi>阮籍字嗣宗能為丨白丨見禮俗之士以白眼對之</hi>
<hi>哭藉母䘮稽喜弔之藉不  見白眼喜不悦而退</hi>肉眼<hi>鄭光業狀元及第有人謝曰當時不識貴人凡夫丨丨</hi>戎<lb/>
眼<hi>丨丨何曽眩落□坡謂王丨</hi>嵬眼<hi>瑶翻碧瀲丨丨□/耳韓□宗師墓誌</hi>換眼<hi>陶榖少時夢數吏云奉符丨丨</hi>
<hi>吏求錢十萬安第一眼榖不應又云錢五萬安苐二眼復不答吏曰止安第三眼即以二丸納入眼中既覺眼深碧後相者曰</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-5a"/>
<hi>好貴人骨氣奈一雙鬼眼何必不至大位乗異記</hi>五眼<hi>髙昂曰吾四子皆丨丨詳上符生無一目父健以識言三羊丨</hi>
<hi>丨應符立為太子晉載記互見淚</hi>反眼<hi>丨丨若不/相識詳石</hi>獨眼<hi>李克用一目𦕈故名丨丨龍詳龍</hi>蟹眼<lb/>
<hi>丨丨已過魚眼生□颼欲作松風鳴坡茶詩一鼎水煎紅丨丨崔珏茶詩</hi>鴝眼<hi>端硯有丨鵒丨黄白相間黳眼在内謂之</hi>
<hi>沽眼四旁浸漬不甚睛明謂之淚眼形體畧具内外皆白謂之死眼東坡笔録</hi>　鵝眼<hi>梁末有/丨丨錢</hi>千里眼<hi>後魏</hi>
<hi>楊逸為光州刺史廣設耳目善惡畢聞咸曰楊使君有丨丨丨史</hi>百姓眼<hi>謂民目眠字也詳  獨眡□館事</hi>石<lb/>
稜眼<hi>桓温眼如紫丨丨詳似</hi>讀書眼<hi>丨丨丨如月罅/隙□不照坡</hi>謝方眼<hi>梁謝善勛工書醉輒張目</hi>
<hi>大罵號丨丨丨史</hi>㸃龍眼<hi>金陵二畫龍丨一丨丨須臾龍/破壁  上天不㸃眼者在詳</hi>中鶴眼<hi>秘書省有落星</hi>
<hi>石薛少保畫鶴賀監草書䘏餘令畫鳯元和中韓公武為秘書郎挾弹丨丨一丨時謂五絶職林</hi>禽偷眼<hi>霜丨欲下</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-5b"/>
<hi>先丨丨林逋</hi>酒滿眼<hi>為君沽丨丨丨酤/杜滿眼酤酒器也</hi>天無眼<hi>五代漢蔡王信髙祖從弟曰吾嘗謂丨丨</hi>
<hi>丨主上孤立幾落賊手史</hi>不掛眼<hi>余老嗜讀書餘/事丨丨丨坡</hi>傳神在眼<hi>顧虎頭云丨丨冩影都丨阿堵</hi>
<hi>中東坡傳神記謂眼也</hi>渾身是眼<hi>朱貞曰嘗謁貴人不禮題格子屏風曰道格何曾格言糊又不糊丨丨摠丨丨</hi>
<hi>還是識人無談苑</hi>抉子胥眼<hi>吳殺伍子胥將死曰丨吾/眼置吳東門觀越兵之入</hi>刺瞎人眼<hi>隋魚賛事</hi>
<hi>詳瞎</hi>　慧眼<hi>梁江紑父舊患眼紑夢僧云飲丨丨水必差蒨乃舍宅為寺乞賜嘉名武帝以丨丨為名乃修故井取水</hi>
<hi>洗眼煮藥逆差史</hi>碧眼<hi>達摩眼紺青色稱/丨丨胡僧髙僧傳</hi>隻眼<hi>須具兩丨丨照破兩頭事莫只常帶一丨丨向</hi>
<hi>一邊行百丈語録</hi>通身眼<hi>丨丨是丨通/身手詳手</hi>三隻眼<hi>埋没蓬蒿/丨丨丨谷</hi>波若眼<hi>晉沙門罍</hi>
<hi>瞿持一錫杖曰此是丨丨丨奉之可以得道人或藏其杖大哭閉目須臾起而取之人竒其神史</hi>趙州眼<hi>凌行婆問</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-6a"/>
<hi>浮杯和尚盡力道不得底句還吩咐阿誰和尚云浮杯無剰語婆云某□不恁□地道師問婆婆斂手哭云蒼天中間更有寃</hi>
<hi>苦師無語婆云語不知偏正理不知倒邪即禍生也後有僧舉似與南泉云云婆哭云可悲可痛後又舉似與趙州趙州云我</hi>
<hi>若見這臭老婆問教口啞却婆聞云趙州自合喫婆手裏棒後趙州哭云可悲可痛婆聞合掌嘆云丨丨丨放光明明照天下</hi>
<hi>傳</hi>石頭㸃眼<hi>長髭禅師参丨丨云嶺頭一尊功徳成就也未師曰成就久矣只欠丨丨丨丨曰莫要丨丨麽曰便</hi>
<hi>請石頭乃翹一足師禮拜云云曰某甲所見如洪爐上一㸃雪𫝊灯</hi>看經遮眼<hi>僧問藥山為什麽丨丨師曰我只圖</hi>
<hi>丨丨傳灯</hi>燭薫兩眼<hi>北齊祖埏徙光州張奉禮希意以丨丨丨丨失明後主時拜左僕射與陸媪連結兩眼不見物</hi>
<hi>而勢傾朝野史</hi>草木<hi>龍丨子果名云茘枝過則熟故號茘枝奴一名龍目  左思賦  旁挺尨目側生茘枝云云  山谷</hi>
<hi>辯云太冲自言十年作三都賦皆賁土物之貢至如尨目亦不知其失盖尨目惟□越有之吟咏龍丨與茘枝異出同祖父端</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-6b"/>
<hi>如柑與橘未易相可否云云生疑星隕空又恐珠還浦圖經未嘗説玉食逺莫數坡左思賦詠名初出王局揄揚論豈頗劉彦</hi>
<hi>沖</hi>　琖<hi>阻限切亦作盞又作<graphic n="KR0678" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0678.png" mimeType="image/png"/>侍玉盞地一/破則不冘詳地韓使立    盤丨</hi>　夏琖<hi>丨曰丨殷曰斚周曰</hi>
<hi>爵韻㑹</hi>紫金琖<hi>牡丹詩有國色朝酣酒天香夜染衣句明皇謂妃子曰粧臺前飲一丨丨丨酒則此詩可見矣松窻</hi>
<hi>雜錄</hi>上元燈盞<hi>丨丨盗富家丨丨置/床下令人有子本草</hi>醆<hi>阻限切説文酒濁而□凊清蛊齊也記醴丨在</hi>
<hi>户</hi>
　　十六銑<hi>與獮同用</hi>
銑<hi>蘇典切金之澤者曰丨曰弓金史謂丨  又鐘口兩角  丨</hi>毨<hi>説文選也仲秋鳥獸毛娀可選取以為器</hi>
<hi>从毛先聲書注丨理也毛更生整理也</hi>洗<hi>説文洒足也从水先聲又潔也又丨丨律名易以易丨心一音在此</hi>姑<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-7a"/>
洗<hi>季春律中丨丨月令洗㓗也言修㓗方物</hi>揮洗<hi>扳足丨丨揖酈生/之説漢祖叙傳</hi>輟洗<hi>酈食其謁沛公方踞</hi>
<hi>床使兩女子洗生長揖不拜曰不宜倨見長者乃丨丨謝之本</hi>兩女洗<hi>見/上</hi>跣<hi>説文足親地也从足先聲  䘮</hi>
<hi>則徒跣祭則不丨主恭也燕有丨主歡也</hi>徒跣<hi>蕭何下廷尉赥出丨丨入謝本鄧通丨丨謝申屠嘉本王羆露髻丨丨擊</hi>
<hi>賊詳捧</hi>袒跣<hi>丨丨不肯/成梟盧杜</hi>謝遏跣<hi>丨丨夏月仰卧謝公卒來丨出屋外方躡履問訊公曰汝可謂前倨</hi>
<hi>後恭</hi>一靴一跣<hi>藍采和丨脚丨丨脚丨舞/拍扳踏歌續仙傳互見歌</hi>　腆<hi>他典切説文設膳丨丨多也从肉典</hi>
<hi>聲又厚也</hi>洗腆<hi>厥父母慶用丨丨致用酒/書丨盡也言紂大厚於酒</hi>小腆<hi>殷丨丨誕敢紀其序大誥言殷後丨丨腆</hi>
<hi>之䘵父</hi>荒腆<hi>惟丨丨/於酒書</hi>不腆<hi>丨丨敝邑之禮昭卄四/有丨丨之田㐮十四</hi>靦<hi>説文面見从面見赤</hi>
<hi>聲又慙也詩有丨面目</hi>活套<hi>䁛/丨</hi>　殄<hi>㨗典切絶也盡也詩肆/不丨厥愠書餘風未丨</hi>瑕殄<hi>不汝丨丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-7b"/>
<hi>書</hi>暴殄<hi>丨丨天/物書</hi>沴<hi>陰陽氣亂/  又霽韻</hi>塡<hi>盡也詩哀/我丨寡</hi>　典<hi>多殄切書序三</hi>
<hi>墳五丨守□徽五丨舜典各  爾丨洛誥</hi>六典<hi>治典/刑典</hi>　<hi>教典/事典</hi>　<hi>禮典天政典周禮  官</hi>輕重典<lb/>
<hi>刑新國用丨典平國用平典亂國用重典秋官司冦</hi>活套<hi>秘丨/<graphic n="KR0595" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0595.png" mimeType="image/png"/>丨</hi>人名<hi>桓丨驄馬御史詳驄魏丨韋形貌魁梧能</hi>
<hi>提㦸八十斤遷校尉</hi>　繭<hi>古典切説文蚕衣也記分丨稱絲玉藻言容丨丨聲氣㣲也  王羲之用蚕丨紙書蘭亭</hi>
<hi>序詳紙為丨絲乎詳障  俗作蠒</hi>八繭<hi>貢丨丨之絲/吳都賦詳蚕</hi>獨繭<hi>曵丨丨之揄袣上林賦一繭絲也  詹何</hi>
<hi>以丨丨為論引盈車之魚詳魚</hi>重繭<hi>申叔豫方暑闕池下氷而牀焉丨丨衣裘鮮食而寝㐮三十注綿衣也繭本作襺</hi>
<hi>蘇秦説李兊足丨丨一日百舍而造外□㦸國策楚欲伐宋墨子自魯趨楚十日十夜足丨丨而不休息淮南子足傷皮起如</hi>
<hi>丨丨趼繭本作</hi>氷繭<hi>東海丨蚕丨為錦暑月陳於座側清涼/詳錦又詳蚕蚕寒丨丨廋王維□詩</hi>野繭<hi>丨蚕</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-8a"/>
<hi>成丨人収其利光武紀</hi>蜀繭<hi>剡藤丨丨/照松煙谷</hi>魚繭<hi>書饒□丨丨韓城南以丨網丨絲為紙書冩富饒也</hi>藤<lb/>
繭<hi>揮毫冩丨丨谷</hi>如甕繭<hi>□客妻得蚕百二十頭繭大/丨丨  扶桑大繭丨丨盎坡</hi>犢角繭<hi>宋廟之牛角繭</hi>
<hi>栗有耆年凋日䘮但  丨丨丨坡</hi>探官繭<hi>人日京師貴家造丨丨丨饀中置紙簽或削木書官品人自探取以卜異</hi>
<hi>時官品髙下歳時雜記</hi>蚕不作繭<hi>文皇戯王顯曰抵死不作繭及文皇登極因奏曰今日得作繭耶帝曰卿無貴</hi>
<hi>相朕非為卿惜也曰朝貴夕死足矣帝與三品服其夜卒朝野僉載</hi>人名<hi>王丨投其鉤䋲/甘泉賦古巧人</hi>襺<hi>袍衣</hi>
<hi>也事附繭</hi>趼<hi>足胝也/事附繭</hi>　峴<hi>胡典切遊丨山在襄陽/羊祜好  丨山事詳碑</hi>大峴<hi>晉劉裕伐燕或</hi>
<hi>曰燕若空丨丨之險奈何</hi>陘峴<hi>苕邈陟小/丨謝靈運</hi>吳王峴<hi>幽人夜渡/丨丨丨坡</hi>粟賤還峴<hi>唐李峴自</hi>
<hi>京兆尹貶零陵峴得人心時京師米翔貴語曰欲丨丨丨李丨史</hi>晛<hi>日氣又明貌/詩見丨曰消</hi>俔<hi>譬喻也詩</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-8b"/>
<hi>丨天之妹</hi>睍<hi>出目也又小視也詩丨睆/  通作見韓伈伈丨丨</hi>　撚<hi>乃殄切/執也</hi>攏撚<hi>裴興奴琵</hi>
<hi>琶長於丨丨詳手</hi>吟髭撚<hi>丨安一个字撚/斷幾莖丨詳髭</hi>活套<hi>指一丨/花枝丨</hi>涊<hi>楚辭切淟丨之流俗</hi>
<hi>淟音腆垢濁也又汙貌</hi>　顯<hi>呼典切孟以其/君丨孫丑上</hi>微顯<hi>春秋丨而/丨成十四</hi>尊顯<hi>賢士大夫</hi>
<hi>吾能丨丨之漢祖紀</hi>丕顯<hi>丨丨哉/君牙</hi>四顯<hi>論四隠丨丨/晉謝方傳</hi>人名<hi>石丨漢/宦者</hi>韅<hi>牛駕</hi>
<hi>具在背曰丨</hi>　扁<hi>婢典切石貌詩有丨斯/石  與盧丨音不同</hi>辮<hi>交也通作編漢終軍傳解編髮</hi>
艑<hi>丨艖舟名廣雅吳曰丨后山容與漾輕丨</hi>　鉉<hi>胡畎切鼎耳易鼎/玉丨黄耳金丨</hi>人名<hi>徐丨  姚</hi>
<hi>丨唐人</hi>泫<hi>丨然/流涕</hi>琄<hi>佩玉貌詩/丨丨佩玉</hi>　畎<hi>姑泫切水小流即澮也又云丨為一畝書濬丨</hi>
<hi>澮鉅川益稷</hi>岱畎<hi>丨丨絲枲/書禹貢</hi>羽畎<hi>丨丨夏翟書丨/山之谷丨谷也</hi>疆畎<hi>為厥丨丨書梓材</hi>羂<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-9a"/>
<hi>丨罟亦作罽掛也杜扉罟已横丨谷帷幙蛛絲丨</hi>　扁<hi>補典切署也/署門户之文</hi>禁扁<hi>爰有丨丨何□景福</hi>
<hi>殿賦門户封署曰扁</hi>盧扁<hi>丨越之東有丨鵲塚所/謂丨丨雜爼良毉也</hi>輪扁<hi>威公讀書於堂上丨丨斵丨於堂下</hi>
<hi>詳輪</hi>活套<hi>倉丨/和丨</hi>姓氏<hi>南陽羽音史記丨鵲渤海人姓秦名越人桑君以禁方傳之虢大子死丨鵲生而起之</hi>
匾<hi>不圓貌通作扁前東夷傳三韓兒生欲其頭扁壓之以石</hi>惼<hi>偃丨性狹也莊雖丨心之人不怒詳舟通作□</hi>
　犬<hi>苦泫切説文犬狗之有懸蹏者也象形徐曰蹏足趾也髙象犬之長躰垂耳也記注疏小曰狗大曰犬又廣雅</hi>
<hi>云殷虞晉□楚獷宋㹱韓獹皆良丨雞丨皆仙詳童劉安事  與狗通看</hi>　蜀犬<hi>庸丨之南常雨少日日出則丨吠大</hi>
<hi>雪被南越中數州犬皆蒼黄吠噬狂走者累日至無雪乃止桞文</hi>越犬<hi>見/上</hi>跖犬<hi>漢蒯通曰丨之丨吠堯堯非不</hi>
<hi>仁犬固吠非其主本一作狗</hi>陶犬<hi>丨丨無守夜之警瓦雞/無司晨之益金樓子</hi>卉犬<hi>徐彦伯為文求新以芻狗</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-9b"/>
<hi>為丨丨竹焉為篠驂之類詳犢</hi>槃瓠犬<hi>髙辛氏宫中老婦人耳疾挑之有物如繭以瓠離盛之以槃覆之有傾化為犬</hi>
<hi>文五色因名丨丨搜神記有犬戎之冦募能得其將吳將軍者云云妻以女丨丨俄<graphic n="KR0742" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0742.png" mimeType="image/png"/>人頭詣闕下乃吳將軍首也帝大喜欲</hi>
<hi>報之事未知所宜女聞帝下令不可違信因請行帝不得已以女妻之丨丨負女入南山石室中三年生六男六女其母復以</hi>
<hi>狀白帝於是迎諸子言語侏<graphic n="KR0867" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0867.png" mimeType="image/png"/>帝賜以名山大澤其後滋蔓長沙武陵蠻是也南蠻傳</hi>鵠蒼犬<hi>徐國宫人姙娠産卵</hi>
<hi>棄之獨孤老母有犬名丨丨啣卵以歸生小兒生時正偃故為名徐君聞之收養長而仁智襲徐君國丨丨臨死更生角而九</hi>
<hi>尾偃王𦵏之名狗壠事見偃王志</hi>寄書犬<hi>陸機在吳後仕洛戯語犬黄耳曰家絶無書汝能馳往否犬揺尾作聲似</hi>
<hi>應之機為書盛以竹筒繫頸犬出驛路走向吳飢則入草噬肉毎經水輒依渡者掉尾向之其人怜爱因呼上舡纔近岸則騰</hi>
<hi>上速去到機家取書看畢犬又伺人作聲如有所求其家作書納筒仍馳還洛後犬死𦵏之呼黄耳塜異記</hi>共牢犬<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-10a"/>
<hi>五代南唐時江州陳氏族七百口畜犬百餘丨一丨而食一丨不至者犬不食史</hi>書死犬<hi>穆修與張景見奔馬踐死</hi>
<hi>一人各記其事穆口馬逸與黄犬過蹄死斃張曰有犬死奔馬之下語皆拙澁時已謂工墨客揮犀</hi>吠主犬<hi>梁徐勉為</hi>
<hi>傳中動經數旬一還家羣犬驚吠勉曰吾憂國忘家乃若此吾亡後亦傳中一事也</hi>松精犬<hi>一使者牽白犬野人問居</hi>
<hi>何地曰居偃盖山隨至古松而歿松形果如偃盖使者乃丨丨丨乃茯苓金陵記</hi>杞根犬<hi>朱孺子見二花犬逐之入</hi>
<hi>枸丨叢掘之丨形如二丨食之身輕詳杞</hi>棄人用犬<hi>趙盾曰丨丨丨丨/雖死何為詳嗾<graphic n="KR0729" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0729.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>嫁女賣犬<hi>晉吳</hi>
<hi>隠之丨丨使者至方令婢牽犬丨之此外蕭然無辦史</hi>兒子肫犬<hi>後梁祖曰生子當如李亞子吾兒肫大耳  曹</hi>
<hi>公嘆曰生子當如孫仲謀劉景升丨丨丨丨耳並鑑</hi>村莊雞犬<hi>韓平原作南園有丨丨韓曰只欠鷄鳴犬吠耳忽聞</hi>
<hi>丨丨聲乃府尹所為也詳莊</hi>不吠之犬<hi>豈可以無盗而畜/丨丨丨丨坡文</hi>無骹尊旁犬<hi>詳猶</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-10b"/>
獮<hi>息淺切説文秋田也左秋丨冬狩</hi>活套<hi>莵丨/狩丨</hi>鮮<hi>説文少也中庸丨能知味語知徳者丨失之者</hi>
<hi>丨</hi>淺鮮<hi>侍之至丨丨/矣聶政傳</hi>惠鮮<hi>丨丨鰥/寡書</hi>蘚貟蘚<hi>苔錢謂之重錢草亦呼丨丨酉陽</hi>
山蘚<hi>木一名丨丨本草</hi>几生蘚<hi>厨竈無青烟刀/丨丨碧丨李</hi>衣生蘚<hi>夜字照熱薪垢丨丨碧丨杜</hi>
印生蘚<hi>丨鎖經秋帯蘚痕李白詩</hi>活套<hi>碧丨/綠丨</hi>癬<hi>疥/也</hi>　衍<hi>以淺切説文水朝宗于海也从</hi>
<hi>水行又曰廣也達也詩蕃丨盛大□□史記注山阪曰丨  霰韻通看</hi>游衍<hi>昊天曰旦及爾丨丨板詩旦明也丨行也</hi>
<hi>丨溢也言上天之明常與爾往來游溢可不慎哉  又衍寛縦也杜吾與誰丨丨</hi>酒衍<hi>驪丨有/丨詩</hi>大衍<hi>丨丨</hi>
<hi>之數係辭</hi>篋衍<hi>芻狗之未陳也盛以/丨丨詳狗衍笥也</hi>談天衍<hi>史荀卿傳鄒衍之術迂大而□辯齊人曰丨丨</hi>
<hi>丨詳奭那將坐井蛙而叱丨丨丨坡</hi>禪姑衍<hi>漢封狼居山/丨於丨丨史</hi>　六通五衍<hi>栁頭陀寺碑注五衍</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-11a"/>
<hi>五乘也天竺言衍此言乘一人二天三聲聞四辟支佛五菩薩僧肇論騁丨丨之神驥乘丨丨之安車</hi>人名<hi>馮丨有悍</hi>
<hi>妻杜王丨清談誤晉    丨  賢相詳可</hi>演<hi>流也韓泓㴠丨/迤又西伯丨易</hi>　踐<hi>慈演切説文履也从足戔</hi>
<hi>聲曲也丨言孟丨形語丨迹</hi>籩豆踐<hi>丨丨有丨伐/木踐行列也</hi>人名<hi>勾丨/越王</hi>餞<hi>詩顯父丨之韓□</hi>
寅餞<hi>丨丨納日書</hi>迎餞<hi>還吹□此曲/相丨丨坡</hi>飲餞<hi>丨丨于襧/詩泉水</hi>班餞<hi>李光顔復還忠武百官丨</hi>
<hi>丨唐</hi>追餞<hi>羣公丨/丨栁</hi>活套<hi>祖/丨</hi>俴<hi>淺也詩丨駟孔羣詳/駟小戎丨收詳收</hi>　展<hi>知演切説</hi>
<hi>文轉也詩不可丨也柏舟丨也大成魏証傳丨盡底藴</hi>禮展<hi>丨丨樂具/東都賦</hi>驥足展<hi>治中别駕之任始展</hi>
<hi>其丨丨詳驥</hi>活套<hi>畫圖/丨</hi>人名<hi>子丨/鄭卿</hi>姓氏<hi>魯孝公子丨之後無駭卒公命以字為丨氏丨禽名獲士</hi>
<hi>師三黜聖之和食邑栁下謚曰恵卄弟盜跖  魯人齊人侵魯丨喜犒師僖  六</hi>輾<hi>卧不定詩丨轉</hi>　闡<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-11b"/>
<hi>昌善切説文開也从門單聲又大也明也易㣲□丨幽繫辭</hi>大猷闡<hi>以闡丨/丨書序</hi>坤珍闡<hi>闡丨丨東都賦</hi>
活套<hi>原丨道原丨</hi>蕆<hi>左以/丨事</hi>幝<hi>説文車□貌从車/單聲詩檀車丨丨</hi>　淺<hi>七潢切説文不</hi>
<hi>深也从水淺聲左上薄水丨</hi>交淺<hi>丨丨而言深者愚也後崔□傳丨丨而言深是忠也使丨丨而不可以深談則天下</hi>
<hi>不傳而三公不得也戰國策</hi>褊淺<hi>蟋蟀傷/丨丨杜</hi>把淺<hi>淮水毎冬涸南唐嚴兵戍狩謂之丨丨鑑</hi>丈夫淺<lb/>
<hi>范宣子曰吾淺之為丨丨也左</hi>蓬萊淺<hi>王方平與麻姑自言接待以來見東海三為桑田聞丨丨水又丨於住者㑹時</hi>
<hi>略半矣將復為陵□乎神仙傳適從海上來丨丨又清丨坡</hi>水清淺<hi>疎影横斜丨/丨丨和靖</hi>虎毛淺<hi>共笑</hi>
<hi>丨丨丨坡</hi>火記水淺<hi>傳永量賊來斫營必以丨丨淮丨丨處宻令以瓠盛火置深處火起果斫營伏發擊之奔水溺</hi>
<hi>死數干人詳瓠</hi>興復不淺<hi>庾亮曰老子於此/丨丨丨丨詳月</hi>活套<hi>膚丨縁/丨識丨</hi>　遣<hi>去演切説</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-12a"/>
<hi>文縱也从辵遣聲又送也詩君丨使臣</hi>理遣<hi>衛圿曰非意相干/可以丨丨詳干</hi>消遣<hi>焚否黙坐丨丨丗累竹搂</hi>
<hi>記</hi>胷中不能遣<hi>王濬曰不能遣諸丨/丨是吾褊也詳福</hi>　蹇<hi>九輦/切</hi>駑蹇<hi>丨丨之乗不騁</hi>
<hi>千里之塗班固叙傳</hi>跛蹇<hi>聾盲丨丨/莊達生</hi>偃蹇<hi>登臨不得要萬象各丨丨坡波皆丨丨左孟光云妾亦丨丨數</hi>
<hi>夫矣詳叙</hi>連蹇<hi>騁驊騮以曲囏兮驢騾丨丨/而齊足揚  騷丨力展切</hi>驕蹇<hi>陰陽乃/丨丨李</hi>陽蹇<hi>唐𤣥宗在</hi>
<hi>東都欲還長安恐妨農李林甫丨丨帝後帝問故曰臣非疾也願奏事云云車駕往幸何所待時史</hi>鑿齒蹇<hi>符堅陷襄</hi>
<hi>陽習丨丨與釋道安俱輿而至以鑿齒丨疾曰止得一人半爾詳半</hi>魯使蹇<hi>晉卻克使齊齊頃公毋從樓上笑之盖卻</hi>
<hi>克偻丨丨丨衞使𦕈齊令人如之以導客卻克怒歸請伐齊史記此與榖梁所載少異詳跛</hi>墮車蹇<hi>漢丞相蚡薨韓</hi>
<hi>安國行丞相事引丨丨丨上欲用為相視蹇甚乃止</hi>罵馬蹇<hi>楊翁衞通馬語曰彼馬丨此丨丨此馬亦丨彼丨眇詳眇</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-12b"/>
活套<hi>髙丨忠丨</hi>卦名<hi>來譽山上有水丨君子以反身修徳初六往丨    六二王臣丨丨□躬之故九三往丨來反</hi>
<hi>六四往丨來速九五大丨朋来上六往丨來碩吉利見大人</hi>姓氏<hi>秦丨叔諫伐晉趙漢丨蘭為交趾太守    宋丨周</hi>
<hi>輔善屬文神宗命荅髙麗書稱旨</hi>　善<hi>常演切説大吉也又良也丨恶之丨在此徒丨而丨之則去聲  為丨最</hi>
<hi>樂㢘頗丨飯詳飯又淡丨羊名</hi>詐善<hi>張湛曰人詐惡我丨/丨不亦可乎詳詐</hi>十善<hi>後魏陸馥為相州刺史州中有</hi>
<hi>徳宿名望者禮之詢以政事號丨丨史</hi>使汝為善<hi>范滂謂子曰使汝為惡則惡不可為丨丨丨丨則我不為惡行</hi>
<hi>路聞之莫不流涕鑑</hi>謹無為善<hi>有人教子丨丨丨丨子曰將為不善耶曰善猶不為況不善乎此全其天器者也淮</hi>
<hi>南子</hi>毎事盡善<hi>王導毎發言一坐賛美王述正色曰/人非堯舜何得丨丨丨丨導謝之鑑</hi>多多益善<hi>詳辨</hi>
杜書記平善<hi>杜牧在牛僧孺幕中毎夜遊公使□子隨後防之毎報帖云丨丨丨丨丨詳記</hi>活套<hi>福丨揚丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-13a"/>
<hi>擇丨性丨剛丨柔丨遷丨兼丨止至丨</hi>膳<hi>説文具食也从肉善聲禮丨夫掌主之飲食丨羞  問安侍丨前賈山傳</hi>
<hi>損食丨</hi>六膳<hi>食醫掌和王之/六飲丨丨孔帖</hi>資膳<hi>譬如儲積脯膳膎胰/以供丨丨詳上聲籠</hi>珍膳<hi>唐十八學</hi>
<hi>士更日直宿供給丨丨</hi>夕膳<hi>馨爾丨丨束/晳補亡詩</hi>辛膳<hi>丨丨腼/美芥谷</hi>僤<hi>行動貌相如賦象輿婉丨</hi>
<hi>於西清</hi>墠<hi>壚也書三/壇同丨</hi>鱔<hi>本作鱓或作/鱣亦作䱇</hi>三鱣<hi>楊震鸛雀□丨丨集講堂前詳鸛及</hi>
<hi>先韻鱣字下</hi>蛇鱔<hi>蟹非丨丨之穴/無所寄託荀子</hi>舞鱔<hi>蘇祭歐公□□/丨而號狐狸</hi>煎鱔<hi>黄戯史應之為</hi>
<hi>童子師歳晚畧無雞可割庖蛙丨丨薦松醪</hi>怒令吞䱇<hi>梁邵陵王□為南徐州刺史嘗㣲服遊市里問賣䱇者曰</hi>
<hi>刺史何如答言躁虐綸丨丨丨丨以死史</hi>□姓氏<hi>南安㣲音周成王封少子□於丨邑因氏襄公穆公靖公二十</hi>
<hi>餘代為周卿士人丨颺字武宣孤特清苦善□天官笑術遷太史令丨道開晉  有藝術入羅浮山獨處茅茨蕭然物外百餘</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-13b"/>
<hi>歳卒丨䧺信王世充將善用馬槊號飛將丨時趙宋乾道中為殿侍御史上□諫擊毬</hi>翦<hi>即淺切孝經丨其繁蕪詩</hi>
<hi>勿丨勿伐李斯傳堯茅茨不丨雪丨桐戯封詳桐丨綵為花詳□丨水飛花謂    亦作剪</hi>□翦<hi>丨丨我公宣成三合</hi>
<hi>作揃</hi>金翦<hi>司馬秉禎篆書/號丨丨書唐</hi>土翦<hi>深林丨丨丨取一百牛連鞅推䨇轅栁行路難元無注當是竭也丨</hi>
<hi>之林丨伐之</hi>快翦<hi>馬得并州/丨丨刀杜</hi>　顰如翦<hi>䨇丨相媚/彎丨丨坡</hi>人名<hi>王丨/秦將</hi>戩<hi>福也</hi>
<hi>詩俾爾丨榖詳書丨字戈法逼真  戈</hi>人名<hi>陳丨隨車兩事祥兩鄭丨/仲淹為招討使元昊□之</hi>　<graphic n="KR2451" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2451.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>淺也</hi>
<hi>史記能薄才丨</hi>揃<hi>滅也左姑丨滅此詩□始丨商丨/如克剪淮右姦梁必剪皆合作</hi>錢<hi>銚也治田器詩痔乃</hi>
<hi>丨鏄</hi>　輦<hi>力展切説文輓事也从車㚘在車前引之也㚘音伴並行也从兩夫漢書注駕人以行曰丨又載駛也又</hi>
<hi>姓詩我任我丨</hi>鳯輦<hi>□駕通宵/丨丨備杜</hi>止輦<hi>漢文帝郎官上書帝未嘗/不丨丨受其言表盎傳</hi>降輦<hi>𤣥宗</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-14a"/>
<hi>待李白丨丨而迎</hi>學士步輦<hi>姚宋為丨丨明皇思崇論時務久雨泥濘令侍御者丨丨召來中外荣之開元遺事</hi>
婕妤辭輦<hi>後成帝遊後庭欲與班丨丨同輦丨丨曰古者圖畫賢聖之君皆有名臣在側昏主乃有嬖妻今欲同輦</hi>
<hi>得毋近似乎史</hi>白衣陪輦<hi>李泌山人以/丨丨丨丨本</hi>率意造輦<hi>晉元帝過江無輦制謝安丨丨丨丨形制</hi>
<hi>無差人服其精記史</hi>活套<hi>金丨玉/丨輿丨</hi>璉<hi>説文瑚丨也語瑚/注宋廟中黍稷器</hi>　四璉<hi>夏之丨丨殷之</hi>
<hi>六瑚周之八簋記明堂位</hi>二璉<hi>魏應璩字仕璉兄瑒字徳璉時/號丨丨  徳璉又號建安七子</hi>人名<hi>賀瑒字徳丨梁</hi>
<hi>五經傳士</hi>　巘<hi>魚蹇切/見阮韻</hi>讞<hi>議獄/也</hi>甗<hi>甑也禮陶人為/丨左紀丨王磬</hi>　件<hi>巨展</hi>
<hi>切説文分也又名件</hi>鍵<hi>䈁牡也/見阮韻</hi>　辨<hi>符蹇切别也判也乾卦學聚問丨坤卦不早丨中庸明丨</hi>
<hi>之</hi>牀辨<hi>剥丨以丨易/辨丨足上也</hi>諸孫不辨<hi>郭子儀丨丨數十/人丨能認丨詳盡</hi>菽麥不辨<hi>辛周</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-14b"/>
<hi>子有兄無慧不辨丨丨左</hi>牛馬不辨<hi>兩俟渚崖之間不/辨丨丨莊秋水</hi>辯<hi>説文辯也从言    之間老音</hi>
<hi>辨罪人相訟也徐曰察言以治之㑹意又理也慧也史記持詭丨  曲學多丨  言偽而丨詳偽二兒丨曰詳曰</hi>大辯<lb/>
<hi>大巧若拙丨丨若訥老子</hi>好辯<hi>皆稱夫子/丨丨孟</hi>雄辯<hi>髙談丨丨/驚四筵杜</hi>九辯<hi>宋玉屈原弟子閔其師忠</hi>
<hi>而放逐作丨丨</hi>逸辯<hi>奮談天之丨/丨晉載記</hi>琦辯<hi>性説丨丨荀/丨即竒也</hi>心辯<hi>後劉儒字叔林口訥丨丨</hi>
<hi>有圭璋之質史</hi>息謗無辯<hi>或問丨丨玉通曰在丨丨問止怨曰不爭又曰聞謗而怒者讒之囮也</hi>幕中之<lb/>
辯<hi>丨丨丨丨人反以女為叛韓</hi>活套<hi>巧丨/詳丨</hi>　湎<hi>彌兖切説文沈於酒也从水面聲書罔□丨於酒</hi>
<hi>羲和丨淫初沈丨淫佚賓之  筵</hi>緬<hi>□絲也逺也/綢繆反覆也</hi>沔<hi>流滿貌説文水出武都沮縣東狼谷入江</hi>
<hi>又曰入夏水詩丨彼流水杜歸帆阻淸丨</hi>人名<hi>陶丨竹溪/六逸詳逸</hi>□<hi>丨水出臨淄其流急諺云痕馬不渡澠水</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-15a"/>
<hi>又殽丨在陜縣東  俗作澠</hi>　𥚹<hi>方緬切衣小也又/丨陿詩維其丨心</hi>滕褊<hi>夫丨□地丨小孟</hi>魏褊<lb/>
<hi>葛屨刺丨丨也詩</hi>衞褊<hi>丨國丨小老/夫耄矣左</hi>王濬褊<hi>晉丨丨平吳曰吾懼鄧艾之事畏禍及不得無言不</hi>
<hi>能遣諸胷中是吾丨也本</hi>諞<hi>巧言書截/截善丨言</hi>　雋<hi>祖兖切説文肥肉也蒯通晉書號丨永其説有味而</hi>
<hi>長也詳永</hi>地名<hi>下丨馬援討武陵/蠻軍次下丨鑑</hi>姓氏<hi>丨不疑字/曼倩漢人</hi>吮<hi>説文敕也从口允聲鑑吳</hi>
<hi>起為卒丨疽又往年吳公丨其父今  丨其子</hi>研吮<hi>□立本丨丹/丨粉詳□</hi>嗽吮<hi>文帝病疽鄧通為上丨丨之鄧</hi>
<hi>通傳</hi>含血吮<hi>丨丨丨瘡撫戰上/樂天唐太宗事</hi>　兖<hi>以轉切説文兖州之兖九州之渥地也書濟河惟丨</hi>
<hi>州後魏置南丨州西丨州</hi>　臠<hi>力兖切説文臞也从肉臠聲一曰切肉臠也或作脟相如賦脟割輪碎</hi>禁臠<lb/>
<hi>晉元帝為晉陵公主求壻謂王□曰如謝琨便足未幾袁崧欲以妻琨珣曰卿莫近丨丨初元帝公私交窘得㹠以為美項上</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-15b"/>
<hi>一臠尤佳輙以薦帝呼為丨丨</hi>十臠<hi>晉陸納問桓温可飲幾酒食肉多少温曰年大來飲三升便醉白肉不過丨丨本</hi>
活臠<hi>饞扠飽丨丨恶嚼㗘腥鯖韓城南扠取也丨丨生肉也</hi>食二百臠<hi>宋明帝丨猪肉矣至丨丨丨雞跖集</hi>
嘗鼎一臠<hi>後魏崔浩曰見瓶水凍知天下之寒丨肉一臠識丨中之味史</hi>計糧數臠<hi>陳武帝炊米煑粥丨</hi>
<hi>丨丨丨享士大破齊兵詳□</hi>不能啖大臠<hi>晉梁孝王肜謂王銓曰我從兄為尚書令丨丨丨丨丨又曰大臠為</hi>
<hi>誰曰盧□史</hi>孌<hi>順也婉也詩/婉兮丨兮</hi>　轉<hi>陟兖切詩不可丨/也丨輾丨反側</hi>軫轉<hi>丨丨其道</hi>
<hi>大𤣥經丨丨無窮也</hi>風輪轉<hi>中間現在心二/丨丨丨坡詳輸</hi>　半藏轉<hi>全鋒雖未露丨丨已曽丨坡轉經也</hi>
法華轉<hi>法逹師念法華經三千部六祖曰心迷丨丨丨心悔轉丨丨楞嚴</hi>活套<hi>輪丨宛丨彈丸丨</hi>
卷<hi>居轉切説文膝曲也从卩夫聲韓簡編可丨舒  亦作捲</hi>席卷<hi>丨丨天下過秦論我心□丨不可丨也詩</hi>懐<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-16a"/>
卷<hi>六用都丨丨坡</hi>蠧魚卷<hi>丨丨著文字槁/死猶遭丨坡</hi>簾暮捲<hi>珠丨丨丨西/山雨滕閣序</hi>活套<hi>荷丨</hi>
<hi>蕉丨</hi>　輭<hi>而兖切漢書公卿選丨容頭過身本/作輭  丨脚酒事詳脚作軟字非</hi>罷輭<hi>坐丨丨不勝任不曰</hi>
<hi>丨丨曰下官不職漢賈策</hi>香輭<hi>西湖風月不如/東華輭紅丨土</hi>清輭<hi>禅老語/丨丨坡</hi>紅玉輭<hi>施肩吾夜宴詩</hi>
<hi>酒入四肢丨丨丨詩話</hi>詩贈阿輭<hi>元㣲之到通州見壁間丨云綠水紅蓮一朶開千花萬草無顔色不知何人題</hi>
<hi>錄寄樂天乃樂天十五年前丨長安妓丨丨絶句故白詩云偶助笑歌嘲呵輭那知傳誦到通州樂天集</hi>齒剛舌輭<lb/>
<hi>舌存以輭丨亡以丨詳剛</hi>蝡<hi>動也荀惴丨/之虫揣音喘</hi>碝<hi>石次玉即珉也亦/作瓀記士佩瓀</hi>愞<hi>選丨</hi>
<hi>劣弱也</hi>　舛<hi>昌兖切説文乖對卧也从夕牛相背一曰/錯亂選度量  丨賈誼疏曰本末丨逆</hi>煩舛<hi>梁陶</hi>
<hi>𢎞景遇物使了言無丨丨史</hi>喘牛喘<hi>滿奮畏風坐武帝琉瑠窻一作屏内奮有寒色帝問曰臣猶吳丨見月而</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-16b"/>
<hi>丨世説丨畏日暑見月疑是日故丨詳月老丨疲耕作見月亦妄丨坡丙吉為相道逢死傷不問逢丨丨問之曰三公典調陰</hi>
<hi>陽職當憂詳牛</hi>龜不喘<hi>當年清隠老鶴瘦丨丨丨坡李嘺睡無喘息鼻氣絶息自耳出是丨息也必大貴壽定命錄</hi>
付一喘<hi>我老安能為萬劫丨丨丨坡</hi>籟號喘<hi>夙雷生謦欬萬/丨自丨丨坡</hi>活套<hi>盡餘丨</hi>
瑑<hi>持兖切丨雕刻圭璧也記大圭不琢注當作丨董䇿良玉不丨不成器墨子丨之盤朴</hi>篆<hi>説文引書也从</hi>
<hi>竹彖聲周史籀變科斗文為大丨李斯作蒼頡篇取籀省文作小丨史記又云秦程邈作小丨</hi>鳥篆<hi>工書丨蔡邕儔</hi>
沙篆<hi>丨丨印□平見鳥跡也為王仁裕好為詩嘗夢剖腸胃以西江水濯之  丨石皆  丨籀文因取吞之文思益進因</hi>
<hi>號詩集為西江集五代史</hi>視篆<hi>篆印也職官分紀云節度使視事/三日洗印視其刓缺又曰滌篆</hi>滌篆<hi>見上</hi>雕<lb/>
篆<hi>丨蟲丨刻詳蟲</hi>香篆<hi>近世作丨丨其文作十二辰/分百刻然一晝夜已香譜</hi>夏篆<hi>丨丨車名鄭曰夏赤轂之</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-17a"/>
<hi>有約者韻㑹</hi>夢吞丹篆<hi>韓文公丨人與丹篆一卷丨之旁一人捬掌而笑後見孟郊乃夢中旁笑者異人傳</hi>門<lb/>
題丹篆<hi>宿州天慶觀雍熈中回道人訪觀主者不遇留詩二首於丨其一云肘傅丹篆千年術口銜黄庭兩卷經鶴觀</hi>
<hi>古壇槐影裏悄無人迹户長扄乃玉筋篆往往為人刮去煎湯治病而字迹復生坡詩注</hi>　剸<hi>旨兖切裁丨也</hi>陸<lb/>
剸<hi>干將之璞水斷蚑龍丨丨犀革選賀臣頌</hi>　選<hi>思兖切説文□也从辵巽巽之也亦聲徐曰亦選擇也又少選</hi>
<hi>須臾也丨於衆</hi>萬選<hi>張鷟文醉猶青銅錢丨丨萬/中號青錢丨丨學士唐書</hi>三選<hi>丨丨七遷充奉陵邑班固兩都</hi>
<hi>賦選丨等之人謂徙吏二千石及髙貲貴人豪强并兼之家於諸陵自元帝後不遷故曰七遷</hi>白選<hi>白金三品其丨重八</hi>
<hi>兩圜之以文龍名丨丨直三千史記平準書選上去二音亦作<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>貨具名也</hi>少選<hi>以玉筐丨丨而發視之春秋吕覽須</hi>
<hi>臾也</hi>搢紳選<hi>趙九少負志游洛陽/所造謝皆丨丨丨唐</hi>天下選<hi>唐歐陽詹韓愈李絳等聮第皆丨丨丨史詳榜</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-17b"/>
教子文選<hi>鄭奕丨丨丨丨其兄曰免學它沈謝嘲風詠月汚人行止外史檮杌</hi>活套<hi>里丨博丨瀛州丨</hi>
撰<hi>士免切持也記丨杖履易以體天地之丨  丨數也</hi>譔<hi>述也造也通作撰語異乎三子者之丨</hi>
□<hi>於逺切井中小赤蟲揚雄賦蜵丨蠖濩  言刻鏤之形深廣貌</hi>　免<hi>美辨切孟不得丨馬  丨冠謝</hi>
<hi>見冠丨冑示虜詳胄未能丨俗詳俗</hi>茍免<hi>臨難毋/丨丨記</hi>冠不免<hi>仲由曰君子死丨丨丨詳纓</hi>恐不免<lb/>
<hi>謝安妻劉氏見安辭退乃曰大丈夫不如此安掩鼻曰丨丨丨爾史</hi>恐兒寛免<hi>後倪寛以負租當免民丨失之詳租</hi>
坐殘賊免<hi>漢尹賞戒子曰為吏丨丨丨丨追思其功效則復進用坐軟弱不勝任免終身廢棄矣史</hi>居停不<lb/>
免<hi>始議竄寇凖雷州王曾疑太重丁謂熟視曾曰丨丨主人恐亦丨丨盖曾嘗以第宅假準長編</hi>冕<hi>黄帝初作丨</hi>
<hi>大夫以上至天子皆有丨語麻丨又黻丨服用之丨</hi>　<hi>夏官掌王五丨/堯舜徳化為冠</hi>藻冕<hi>天子玉丨十有二旒前後</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-18a"/>
<hi>遂延記註采曰丨詳延</hi>平冕<hi>丨丨皂裹朱/絲表通典</hi>裂冕<hi>漢室中㣲士皆毁冠丨丨去之後逸民傳</hi>不看<lb/>
軒冕<hi>管寜讀書有乗軒冕過門者寧讀書如故詳席</hi>儻來軒冕<hi>詳/來</hi>詩人冠冕<hi>唐席豫文宗登朝元</hi>
<hi>閣賦詩羣臣屬和豫詩最工帝曰丨丨之丨丨也</hi>百行冠冕<hi>忠孝節義丨丨之/丨丨蜀姜維傳</hi>活套<hi>蝉丨</hi>
俛<hi>説文俯也解朝將相不丨眉過秦論丨首繫頸</hi>勉<hi>説文强也从力免聲又勤也語不敢不丨中庸不丨而中</hi>
<hi>孟子必丨之滕文上詩能丨以正</hi>黽勉<hi>丨丨求/之詩</hi>人名<hi>季丨唐有李丨而朝廷尊</hi>
　　十七篠<hi>與小同用</hi>
篠<hi>先鳥切説文箭屬小竹也書瑶琨丨簜  丨簜既敷  小竹堪為笙</hi>孤篠<hi>魯之珍有嶧峰之丨丨選笙賦此篠</hi>
<hi>止生一笋欲存毋即折之笋成竹則毋枯矣</hi>寒篠<hi>遥風逓/丨丨抑</hi>風篠<hi>把燭畫/丨丨陂</hi>　皎<hi>古了切説</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-18b"/>
<hi>文月之白也詩丨丨白駒驚月出丨兮坡何似雷將軍兩眼  鶻丨</hi>人名<hi>王同丨式/后時人</hi>皦<hi>玉石白也語丨</hi>
<hi>如也</hi>䁶<hi>明也詩有/如丨日</hi>　鳥<hi>都了切説文之長尾離/總名  留連  鳥詳運</hi>青鳥<hi>七月七日忽有</hi>
<hi>丨丨飛集殿前東方朔曰此西王母欲來有頃王母至二丨丨夾侍王母傍漢武故事</hi>白鳥<hi>齊桓公曰丨丨營營是必</hi>
<hi>飢爾蚊也詳蚊</hi>丹鳥<hi>螢火也有翼者/即為鳥大戴禮</hi>兩鳥<hi>不停丨丨鳴大法失九疇韓䨇鳥詩丨丨言釋老  化為</hi>
<hi>丨丨鳴相酬一鳴一止三千秋坡賛李白傳</hi>四鳥<hi>孔子聞婦人哭聲曰此非强衰有離别聲昔桓山有鳥生丨子將分</hi>
<hi>飛聲𩔖此問之乃父死賣子以𦵏白帖</hi>花鳥<hi>蓬萊宫中/丨丨使杜</hi>傳信鳥<hi>處士元藏機有二鳥大𩔖黄鸛毎翔</hi>
<hi>翥空中元藏呼之即至或令<graphic n="KR0742" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0742.png" mimeType="image/png"/>珠或令授人語謂之丨丨丨孔帖</hi>共命鳥<hi>蓮花交響丨丨丨金榜䨇廻三足烏杜岳</hi>
<hi>麓山釋書有丨丨丨二首一身</hi>同過鳥<hi>流光安足恃百/歳丨丨丨坡</hi>羅含吞鳥<hi>丨丨夢丨五色丨自後頓</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-19a"/>
<hi>有文章六帖載晉傳</hi>木豈能擇鳥<hi>仲尼曰鳥能擇而丨/丨丨丨丨哀十二</hi>活套<hi>安巢丨傷弓丨</hi>詩篇<lb/>
<hi>𤣥丨祀髙宗也商黄丨哀三良也秦穆公以人從死雅黄丨刺宣王也陰禮教親而不至聮兄弟而不固小</hi>蔦<hi>寄生</hi>
<hi>草詩丨與女蘿一名兎絲</hi>　脁<hi>吐了切晦而月見西方曰/丨朔而月見東方曰朒</hi>眺<hi>逺視也</hi>
了<hi>盧鳥切説文丨丨然也从子無一象形徐曰丨音鳥旁無輔了丨然也又決也廣韻訖也</hi>聰了<hi>孔融年十</hi>
<hi>二陳煒曰夫人小而丨丨大未必竒史</hi>癡了<hi>生子丨丨官事官事未/易了也晉傳唆傳詳癡</hi>便了<hi>王子泉買楊恵</hi>
<hi>奴丨丨賣劵云云</hi>訖了<hi>宋朝治平中執政沮言者言入輒/以進呈丨寢之時謂之訖丨備要</hi>青未了<hi>岱宗夫何</hi>
<hi>如齊魯丨丨丨杜</hi>濟時了<hi>整頓乾坤/丨丨丨杜</hi>語作危了<hi>桓南郡諸人作丨語及丨語詳語及桃韻</hi>令<lb/>
史了了<hi>宋戴法興好學初為尚書丨丨彭城王覔一丨丨令史得法興以為記室史</hi>盖棺事了<hi>丨丨丨乃</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-19b"/>
<hi>丨韓</hi>活套<hi>曉丨/了丨</hi>禽名<hi>秦吉丨鳥名似鸚鵡腦有肉冠備要亷州民穫赤曰吉丨能言笑北户錄李十五論李十</hi>
<hi>八草書初謂鸚哥嬌喻能言亦不過數句後稍進以書問僕曰可作秦吉丨矣仇池筆記下</hi>繚<hi>説文纒也从系尞聲</hi>
<hi>兮杜丨之    衡</hi>縈繚<hi>丨青丨白栁西/山記言山水也</hi>盤谷繚<hi>繚而曲如往/而復盤谷序</hi>人名<hi>尉丨秦人</hi>
<hi>説始皇毋爱財物賂諸侯豪臣乃用其計</hi>瞭<hi>孟眸子/丨然</hi>矇而瞭<hi>若痿而起若丨丨丨栁毁鼻亭記</hi>
僚<hi>説文好貌从人尞聲佼人丨詩注<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>遲貌</hi>　蓼<hi>説文辛萊辛萊也从艸翏聲記内則内則用丨</hi>集<lb/>
蓼<hi>未堪家多難予又丨子丨詩小毖蓼辛苦萊故以喻多難</hi>嘗蓼<hi>越王欲復吳怨卧/則丨丨吳越春秋</hi>食蓼<hi>少年</hi>
<hi>辛苦如丨丨坡</hi>茶蓼<hi>以<graphic n="KR1573" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1573.png" mimeType="image/png"/>丨/丨良耜</hi>甘蓼<hi>唐李景畧與/士卒同丨丨</hi>　水蓼<hi>丨丨冷花紅簇簇樂天</hi>活<lb/>
套<hi>葵丨芹丨紫丨</hi>　曉<hi>馨晶切説文明也从日堯聲/薛廣德傳丨人不當如是耶</hi>先曉<hi>宿羽有丨丨韓城南</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-20a"/>
<hi>宿鳥未曉而飛也</hi>五曉<hi>哀哀長難嗚夜/夜達丨丨李</hi>昏曉<hi>隂陽割丨丨杜/萬古一丨丨坡</hi>户曉<hi>家到丨丨</hi>
<hi>前漢</hi>龍樓曉<hi>鷄鳴問寢/丨丨丨杜</hi>黄雞催曉<hi>誰道使君不觧歌聴唱丨丨與白日黄雞丨丨丑時鳴白日催</hi>
<hi>年酉時没腰間紅變繫未穩鏡裏朱顔看已失樂天商玲瓏歌商玲瓏吳下歌者</hi>活套<hi>大白丨扶桑丨事粗丨</hi>人<lb/>
名<hi>陸慧丨心如明鏡詳鏡</hi>　杳<hi>鳥皎切説文𡨕/也从日在木下</hi>空杳<hi>明朝便陳迹淸景墮丨丨坡</hi>秋<lb/>
天杳<hi>尚書氣與丨丨丨杜</hi>聲漸杳<hi>笑漸不聞/丨丨丨坡</hi>活套<hi>音書/丨</hi>窈<hi>説文深逹也以穴幼聲盤</hi>
<hi>谷序丨而深周詞曲徑通幽丨</hi>窅<hi>説文深目也/从穴中目</hi>　褭<hi>娠鳥切或作裊説文以組帯馬也从衣从</hi>
<hi>馬一曰騕丨馬名長喙赤色日行萬里又丨蹏麟趾</hi>簮褭<hi>丨丨漢武功爵名師古曰以組帶馬曰裊丨丨言篩此馬也</hi>
腰褭<hi>骨丨丨史相如傳神馬名</hi>玉繩褭<hi>爐徳丨/丨丨坡</hi>腰肢褭<hi>美人為破顔正佀丨丨丨坡</hi>㒟<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-20b"/>
<hi>美也舞者丨身若環也一曰偠丨細腰</hi>嫋<hi>説文娜也从女弱聲廣韻丨丨長弱貌又曵貌又風動貌楚辭丨丨兮秋</hi>
<hi>風通作裊</hi>嬲<hi>戯相擾也晉書稽/叔夜書丨之不置</hi>　挑<hi>徒了切説文相呼誘也漢書項羽丨戰  謝琨丨鄰</hi>
<hi>女折齒本</hi>橈挑<hi>孰能登天遊霧丨丨九極莊宗/師丨而小反  宛轉循環貌</hi>琴心挑<hi>相如以丨丨丨文君本</hi>
窕<hi>説文深肆極也从穴兆聲詩□丨淑女  影動裊丨沖融間</hi>佻<hi>丨丨獨行貌/詩丨丨公子</hi>掉<hi>杜巢</hi>
<hi>父丨頭不肯住老泉文視道上馬跡心尚丨不能禁坡不語頭自丨</hi>活套<hi>夙蒲丨/花影丨</hi>　皛<hi>胡了切顯也</hi>
㵿<hi>𣺌丨水深白貌</hi>　小<hi>思兆切説文丨物之㣲也从八丨見而八分之也徐曰  始見也八分也始何分副</hi>
<hi>也書刑故無丨禹謨詩緼于羣丨柏舟其國削丨十畆孟滕丨國也左衛國褊丨</hi>器小<hi>管仲之丨丨哉語</hi>邾小<lb/>
<hi>君其無謂丨丨蜂蠆有毒左</hi>蘇小<hi>濤聲夜入伍員廟抑色春藏丨丨家樂天丨家丨女名簡簡芙蓉花腮栁葉眼云云</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-21a"/>
<hi>恐是天仙謫人世只合人間十三歳大都好物不堅牢緑雲易散琉璃脆同上小如丨丨十三餘海棠詩</hi>白小<hi>丨丨羣分</hi>
<hi>命天然二十魚杜即麫條魚</hi>秋毫小<hi>五斗未可/丨丨丨坡</hi>食梨取小<hi>孔融丨丨輒丨丨者詳梨</hi>辭大<lb/>
不辭小<hi>晉周處云古人丨丨丨丨丨史</hi>　兆<hi>治小切説文□灼龜坼也从卜□象形本作□徐曰□兆有如</hi>
<hi>此者指事古文作埀𨽻作兆又十萬為億十億為兆</hi>三兆<hi>太卜掌丨丨之法一曰玉兆二曰瓦兆丨曰原丨禮原田也注</hi>
<hi>謂其兆似玉瓦原之釁罅也為臧文仲有守龜名曰蔡文仲三年而為一兆武仲丨年而  二丨仲子容三年而為丨丨</hi>四<lb/>
兆<hi>太卜掌開龜之丨丨春官謂方兆功兆義兆弓兆</hi>昭兆<hi>文之舒鼎成之丨/丨定六寳龜也</hi>綴兆<hi>丨丨舒疾</hi>
<hi>樂記丨丁劣反贊舞者之位丨其外營域</hi>宅兆<hi>卜其丨丨而安厝/之孝經瑩域也</hi>五曰京兆<hi>張敞被劾使吏</hi>
<hi>繋舜有所案問慢其事曰丨丨丨丨尹爾敞聞殺舜書簡示曰丨丨丨丨竟何如</hi>歳名游兆<hi>丙丨丨丨丨一曰柔</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-21b"/>
<hi>兆</hi>活套<hi>形丨先丨/住丨億丨</hi>旐<hi>説文龜蛇四遊以象營室悠悠而長也从於兆聲周書縣鄙建丨詩旗丨央央</hi>
<hi>岀車彼旟丨斯</hi>樹旒旐<hi>晉顧愷之等共作了語顧曰火燒平原無遺燎桓𤣥曰臼布纒根丨丨丨殷仲堪曰投魚深泉</hi>
<hi>放飛鳥史</hi>活套<hi>飛/丨</hi>肇<hi>説文始也擊也从攴肁/聲又正也書丨造區夏</hi>死游肇<hi>後魏甄深為少保自云生</hi>
<hi>師保不如丨丨丨史</hi>名不改肇<hi>後魏游肇為廷尉時尚書令髙肇宣武之舅惡與同丨令改易肇以孝文所賜丨許</hi>
<hi>髙肇甚銜之史</hi>人名<hi>史𢎞丨嘗云定禍/亂安用毛錐子</hi>趙<hi>説文趨也从走肖聲又少也史燕丨多竒士</hi>三<lb/>
趙<hi>唐李吉甫封於趙其冢孫寛中始生字之曰丨丨意傳嫡也史</hi>伯趙<hi>丨丨氏司至者也伯勞鳥即鵙詳勞</hi>非<lb/>
為趙<hi>毛遂曰合從者為椘丨丨丨也史</hi>方羅趙<hi>杜伯度崔子玉工草書趙襲羅暉拙書張伯英自稱云上比崔</hi>
<hi>杜不足下丨丨丨有餘三輔決錄晉衛恒傳亦云</hi>九鼎重趙<hi>毛先生一至楚而使趙重於丨丨大吕史</hi>立孤<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-22a"/>
存趙<hi>程嬰杵臼存孤兒事詳孤</hi>圍魏救趙<hi>魏伐趙齊使田忌救趙以孫臏為師臏曰魏輕兵銳卒竭於外老弱</hi>
<hi>疲於内不若引兵疾走魏都彼必釋趙自□忌從之魏師還與齊師戰魏師大敗史</hi>完璧歸趙<hi>藺相如事詳璧</hi>姓<lb/>
氏<hi>天水角音顓帝之後造父以功封丨城因氏為丨衰春秋晉人字子餘衰生盾及同括嬰盾生朔朔生武是  文子文子之</hi>
<hi>孫曰鞅簡子鞅生無䘏襄子䘏生獻侯獻侯生烈侯始分晉丨勝封平原君食客常數千人丨栝奢之子徒能讀父書不知權</hi>
<hi>變丨咨吳大夫使魏善應對詳咨丨充國仕漢至金城圖上方畧  上屯田便宜  封營平侯丨廣漢仕漢善為鉤距詳距丨</hi>
<hi>温字子柔為京兆丞曰安能雌伏詳伏丨雲字子龍一身都是膽詳膽丨師雄羅浮松林見美人事詳□丨軌仕隋入朝父老</hi>
<hi>曰公清如水乃餞一杯水詳水丨彦昭仕唐朝風骨秀爽詳獵丨光逢字逢吉方直温潤謂之玉界尺丨普字則平幽州人</hi>
<hi>地爐熾炭詳炭以半部論語治天下封真定郡王謚忠獻公丨<graphic n="KR2761" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2761.png" mimeType="image/png"/>字□道入蜀□鶴自隨  弹劾不避權倖號鉄面御史  謚</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-22b"/>
<hi>清獻公丨徳麟名令□東坡喜其才美從事詩酒勝集十詩號安樂集  封安定郡王丨氏丨娥父為人所殺娥感憤  年後</hi>
<hi>遇讎刺殺之並丨曼有二女曰飛燕曰□徳  丨晃二女  妻劉曄  丨昌言女適王旦</hi>　沼<hi>之少切説文弛也从</hi>
<hi>水召聲左沼沚之毛注䟽丨者池之别名</hi>璧沼<hi>太學曰/丨丨</hi>瓦沼<hi>丨丨晨朝水/自清韓盆池</hi>吳為沼<hi>吳入</hi>
<hi>越越使大夫種行成伍員諫弗聴曰越十年生聚十年教訓二十年之後丨其丨丨乎十三年越人入吳左</hi>越不為<lb/>
沼<hi>子胥曰丨丨丨丨吳其泯矣哀元</hi>活套<hi>方丨/靈丨</hi>昭　<hi>明也詩其/音丨丨</hi>　夭<hi>於兆切説文屈</hi>
<hi>也从大丿象形徐曰夭矯其頭頸也蜀志先主曰人生五十不稱丨  丨折之丨本作妖今付此</hi>鄙夭<hi>桀紂暴則其民</hi>
<hi>丨丨董策</hi>天夭<hi>民今之無禄丨/丨是椓詩正月</hi>彭鏗夭<hi>壽等丨/丨丨栁</hi>拱而夭<hi>木之圭或蘖而殤丨丨丨</hi>
<hi>老泉</hi>文木夭<hi>丨丨苦其生者也不終其/天年而中道丨莊人間世</hi>人名<hi>□丨文/王臣</hi>　少<hi>書□切説</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-23a"/>
<hi>文丨不多也从小丿聲貴孟民不加丨祀以丨為</hi>和者少<hi>陽春白雪丨/丨丨荆公</hi>知音少<hi>琵琶撥盡相思調丨</hi>
<hi>丨丨詳弦</hi>識字少<hi>後唐議以崔協為相任圜曰協雖名/家然丨丨甚丨不為天丁笑乎明宗</hi>一子不少<hi>褚淵</hi>
<hi>謂任昉父遥曰卿有令子相為喜之所謂百不為多一不為少梁史</hi>絶甘分少<hi>李陵與士大夫丨丨丨丨史自丨丨</hi>
<hi>㫖與衆丨之同多丨也</hi>活套<hi>夔足/丨</hi>　遶<hi>而沼切圍也歌/歌聲丨梁詳</hi>電遶<hi>黄帝母見丨光丨北</hi>
<hi>斗樞星而孕史</hi>鵲遶<hi>烏丨南飛丨/柱三匝坡</hi>綠遶<hi>一水䕶田/將丨丨</hi>氷雪遶<hi>玉泉潄寒冽激齒丨丨丨</hi>
<hi>坡</hi>嬈<hi>苛擾也晁錯/傳除苛解丨</hi>繞<hi>説文纏也从糸堯聲/又姓左秦大夫丨朝</hi>活套<hi>溪丨藤丨腰玉丨百</hi>
<hi>憂丨愁腸丨</hi>姓氏<hi>丨朝贈士會/以䇿詳策</hi>擾<hi>説文煩也廣韻亂也史記劉累學丨龍注順也書丨而毅注安</hi>
<hi>馴之義禮丨邦國注安也</hi>俶擾<hi>丨丨大/紀𦙍征</hi>膠擾<hi>堯曰膠膠擾擾乎/莊天道膠音絞</hi>六優<hi>豫州其畜宜丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-23b"/>
<hi>丨禮職方氏馬牛羊犬豕雞</hi>雲擾<hi>五湖丨/丨史</hi>魚擾<hi>宰大邑者如烹小鮮人優則疲丨丨則飪</hi>庸人優<lb/>
<hi>陸象先曰天下本無事丨丨自丨之</hi>　醥<hi>匹沼切酒淸選丨/蜀都賦觴以丨清</hi>縹<hi>説文帛青白色从糸票聲</hi>
　標<hi>俾小切木末也莊子上如丨枝</hi>　摽<hi>婢小切擊也又捬/心貌詩寤擗有丨</hi>蔈<hi>草木零落通作</hi>
<hi>摽詩標有梅</hi>慓<hi>説文疾也从心票/聲廣韻急性貌</hi>　藐<hi>亡沼切逺也孟説大人則丨之左以是丨諸孤</hi>
　三藐<hi>阿耨多羅丨丨三菩提乃無上正等正覺謂無上真性也詳提梵語三此云正梵語藐此亡等</hi>眇<hi>説文</hi>
<hi>一目小也从目少又盡也史李克用丨一目號獨眼龍荀王制義丨天下  與盲瞎韻通看</hi>麽眇<hi>丨丨連蹇抑上目果</hi>
<hi>切細也</hi>幽眇<hi>張皇丨/丨韓</hi>仲堪眇<hi>晉殷仲堪眇目一參軍嘲之曰盲人騎瞎馬夜半臨深池詳危語</hi>谷<lb/>
楷眇<hi>丨丨丨一目性嚴忍號瞎虎</hi>目幾眇<hi>唐尉遲敬徳怒班其上者任城王道宗解之敬徳擊道宗丨丨丨史</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-24a"/>
丁儀眇<hi>魏丨丨曹公欲以女妻之五官將曰儀目不便後儀到與議論曰丁掾好士也使兩目盲尚當與女何况但丨</hi>
<hi>吳兒誤我史</hi>使眇御眇<hi>晉卻克眇聘于齊齊丨丨者丨丨者齊人曰齊患自此始矣詳跛</hi>十萬人眇<lb/>
<hi>曹公欲害左慈慈一目眇葛布单衣至市視之一市丨丨丨皆丨一目单衣無非慈者竟不知所在神仙傳</hi>罵馬蹇<lb/>
眇<hi>楊翁偉能聴鳥獸之音嘗乘蹇馬之野有放馬鳴聲相聞翁偉曰彼放馬目眇其御曰何以知之曰丨此丨曰丨馬此馬</hi>
<hi>亦罵曰丨馬其御視之果然王克論衡</hi>二妾跛眇<hi>後魏胡爽丨丨並年衰丨丨衣布穿敝史</hi>富貴相在<lb/>
眇<hi>陳□昭□事史</hi>秒<hi>説文木芒也从禾少聲丨之言/妙也□妙也前叙傳造討丨忽</hi>渺<hi>溔水貌</hi>茫渺<lb/>
<hi>伐以困詩酒去道愈丨丨韓</hi>杳渺<hi>神魏飛/丨丨坡</hi>活套<hi>浩丨/縹丨</hi>緲<hi>微也選海賊神仙縹丨飱玉清</hi>
淼<hi>大水也</hi>杪<hi>木末/也</hi>歳杪<hi>冢牢制國用必/於丨之丨王制</hi>林杪<hi>縈回出/丨丨栁</hi>木杪<hi>㑹看</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-24b"/>
<hi>千字□丨丨見龜趹坡</hi>　紹<hi>市沼切書俾/克丨先烈</hi>活套<hi>箕裘/丨</hi>人名<hi>表丨三國時起兵</hi>佋<lb/>
<hi>介行也通作詔記禮有擯詔</hi>　矯<hi>居夭切説文操箭也詩丨丨虎臣詳水漢書丨枉過直汲黷傳丨制發粟史謝</hi>
<hi>安丨情損物</hi>輕矯<hi>囚拘念/丨丨韓</hi>强矯<hi>丨哉丨/中庸</hi>雞虚矯<hi>紀□子飬□丨十日曰未也猶丨丨而恃</hi>
<hi>氣詳雞</hi>輕鷗矯<hi>坐羡丨/丨丨坡</hi>孤鴻矯<hi>目送丨/丨丨坡</hi>活套<hi>輕丨/□丨</hi>蹻<hi>丨丨强直貎詩其武</hi>
<hi>丨丨又武貌紀丨丨王之造又舉足貌漢  可丨足□也</hi>蟜<hi>説文蟲名選枚乗七發蚑丨蝼蚊    夭丨龍貌相如賦</hi>
<hi>夭丨支格□頻仲</hi>敽<hi>説文係連也从攴/矯聲書丨乃干</hi>糾<hi>窈丨舒遲貌詩舒窈丨兮又笠貌詩其笠伊丨</hi>
　表<hi>陂矯切説文丨上衣也又丨丨倅貌語必丨而出之書光被四丨</hi>玉表<hi>珉中丨/丨揚子</hi>銅表<hi>魏文</hi>
<hi>帝一里置丨丨五尺以志里數</hi>華表<hi>遼東丨丨柱忽有鶴集曰/有鳥有鳥丁令戚詳鶴</hi>物表<hi>亭亭丨丨北山文</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-25a"/>
江表<hi>吳諸將皆丨丨虎臣三國志</hi>師表<hi>黄□年十四荀淑異之曰/子吾之丨丨也漢安紀</hi>旌表<hi>䂙榮八世</hi>
<hi>□居丨丨門閭蠲租税南史</hi>三表<hi>五餌丨丨賈誼賛詳餌爱人之狀好人之伎仁道也信為大操常義也爱好有實已</hi>
<hi>諾可期十死一生彼將必至此丨丨也</hi>出師表<hi>諸葛亮前/後丨丨丨</hi>天曰表<hi>唐太宗龍鳳之姿丨丨之丨本</hi>
雲臺表<hi>獻納丨丨丨杜</hi>暗冩讓表<hi>宋吳喜仇演之作讓表失本喜經一見即冩無脱漏史</hi>在坐作<lb/>
表<hi>此齊邢邵時魏元又除尚書令令邵作謝表須臾便就史</hi>王子讓表<hi>齊陸慧曉拜南兖州丨丨任倕僚各作丨</hi>
<hi>丨辭並雅麗時謂三陸史</hi>為二十表<hi>北齊盧詢祖同日為二十/餘人竹表文不加㸃史</hi>世脩降表<hi>王全</hi>
<hi>斌取蜀李吴勸蜀主請降因草表前蜀之亡降表亦吴所草蜀人夜書其門曰丨丨丨丨李家宋長編</hi>虚有其表<lb/>
<hi>唐蕭嵩草蘇頲為相制云國之瓌寳帝曰豈可斥其父名擲于地曰丨丨丨丨爾謂蒿碩大多髯也明皇雜錄</hi>千年華<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-25b"/>
表<hi>燕昭王墓前班狸化為書生見張華論文既退華使人防之不得出雷煥曰千年老精椎丨丨枯木照之則形見昭王墓</hi>
<hi>前丨丨丨丨矣乃伐照之果班狸也續齊諧</hi>活套<hi>雲丨意丨亭/毒丨風塵丨</hi>人名<hi>劉丨漢末起興</hi>　殍<lb/>
<hi>平表切孟野有餓丨醉用其三而民有□字異義同坡  死勝流□</hi>　溔<hi>以紹切浩/丨大水貌</hi>鷕<hi>雌雉鳴詩</hi>
<hi>有丨雉鳴</hi>　悄<hi>親小切説文憂也从心肖/聲又靜也詩憂心丨丨</hi>夢悄<hi>應笑行雲/空丨丨坡</hi>清悄<hi>萬象</hi>
<hi>覺丨丨坡</hi>活套<hi>靜/丨</hi>愀<hi>記丨然/作色</hi>　勦<hi>子小切説文勞也从力巢聲孟心丨形瘵左安用丨民</hi>
湫<hi>説文隘下也从水秋聲左丨隘囂塵</hi>人名<hi>仲孫丨齊人來省魯難</hi>
　　十八巧<hi>獨用</hi>
巧<hi>苦絞切説文技也从工丂聲詩丨言如簧孟公輸子之丨不能使人丨  智譬則丨也老大巧若拙詳辯</hi>機巧<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-26a"/>
<hi>其民丨丨趨利詩葛履</hi>目巧<hi>丨丨之室又用巧丨/善意作室  詳□</hi>滛巧<hi>毋作竒技/丨丨月令</hi>繆巧<hi>意者</hi>
<hi>有他丨丨韓安國傳</hi>乞巧<hi>栁子丨丨/文詳針</hi>蛛巧<hi>王禹偁七歳畢文簡命諸子属句云鸚鵡能言寧比鳯元之抗</hi>
<hi>聲曰蜘丨雖丨不如蚕詳友丨</hi>天巧<hi>文字覷/丨丨韓</hi>狙伐巧<hi>吳王登丨山衆狙走一狙委蛇見巧於王王射之敏</hi>
<hi>給傳矢王射之死王曰丨之丨丨持便以傲予至此極也莊丨詳狙</hi>無用其巧<hi>朱評漫學屠龍技成而丨所丨丨丨</hi>
<hi>列</hi>活套<hi>百丨/弄丨</hi>　飽<hi>摶巧切説文厭也从食包聲廣韻食多也孟樂歳終身丨  丨乎仁義語食無求丨</hi>
<hi>詩鮮可以丨而既飽以徳韓士丨  歌</hi>宿飽<hi>樵蘇後□師/不丨丨漢紀</hi>軟飽<hi>三杯丨丨後一枕黑甜餘坡</hi>夢<lb/>
飽<hi>久知丨丨本來空未悟真飢定何物坡上句見溢韻</hi>孝肥飽<hi>趙孝弟禮為□賊所得孝曰禮久餓羸瘦不如丨丨</hi>
<hi>丨賊大驚詳瘦</hi>侏儒飽<hi>東方朔曰丨丨丨欲/死臣朔飢欲死詳粟</hi>鷹饑飽<hi>慕容垂尤丨也丨則附人丨則飛去</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-26b"/>
<hi>詳鷹</hi>海鏡飽<hi>丨丨腹中紅蟹蟹出給食/丨則歸腹海鏡亦飽詳鏡</hi>未嘗飽<hi>宋張齊賢少貧飲啖兼數人自言平</hi>
<hi>時丨丨丨</hi>我何獨飽<hi>吳駱統字公緒八歳時飢荒統飲食□少曰士大夫糟糠不足丨丨心丨丨史與栁公權事同</hi>
嬰兒傷飽<hi>後王符潜夫論貴忠篇云嬰兒有常病貴人有常禍丨丨常病丨於丨貴人常病傷於寵</hi>不在温<lb/>
飽<hi>趙宋王曽發解及南省廷試皆為首翰林劉子伐曰狀元一生喫着不盡曽正色曰曽平生之志丨丨丨丨東軒筆錄</hi>
　撓<hi>奴巧切説文擾也一曰捄也選不可私丨易丨萬物者</hi>膚撓<hi>不丨/丨孟</hi>風撓<hi>草木之無聲丨丨之</hi>
<hi>鳴韓</hi>　卯<hi>莫飽切説文卯冐也二月萬物冐地而出象開門之形故二月為天門本作鳯今作卯徐曰二月陰不能</hi>
<hi>制陽冐而出也天門萬物畢出也詩朔月辛丨喜雨亭記乙丨雨丁丨大雨  太真被丨酒詳棠丨後酒詳酒晉陳訓謂周亢</hi>
<hi>曰君至丨年當剖符酉年當有曲盖果然本歳在卯曰單閼亦作亶安</hi>剛卯<hi>劉字卯金刀也正月丨丨金刀之利皆不</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-27a"/>
<hi>得行王莾傳丨長三寸廣一寸四分四方或用金玉刻作兩行書曰正月丨丨又曰□日嚴卯凡六十六字以正月卯日作此</hi>
<hi>印佩之祓除不祥今土中有得玉丨丨者金刀莾所鑄錢</hi>子卯<hi>晉知悼子卒平公飲酒云云杜蕢曰丨丨不樂知悼子在</hi>
<hi>堂斯其為丨丨也大矣詳飲</hi>五卯<hi>丨丨之日當齋心存神念無/常如此者玉女降侍真誥</hi>露卯<hi>舊為屐者齒皆</hi>
<hi>達上名丨丨太元中忽不徹名曰陰卯卯謀也必有陰謀之事後袁悦之始謀作致大亂晉五行志</hi>同丁卯<hi>後鄭𤣥孫</hi>
<hi>小同以丁卯日與𤣥生歳同故名史</hi>夜諷至卯<hi>朝食動及午丨/丨常丨丨韓</hi>人名<hi>少正丨為孔子所誅</hi>
昴<hi>説文白虎宿星从日卯聲丨七星主獄事明則天下牢獄平書日短星丨詩維參與丨</hi>生應昴<hi>蕭何應昴</hi>
<hi>宿而丨史</hi>月食昴<hi>唐太宗議討龜兹是夜丨丨丨詔曰月/陰精用刑兆昴胡分數且終果平之</hi>星犯昴<hi>唐韋</hi>
<hi>見素丙申丨丨丨見素曰昴者胡也祿山將死矣明年甲寅其殪乎史</hi>茆<hi>蓴菜詩言/采其丨</hi>　狡<hi>古巧</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-27b"/>
<hi>切説文少狗也从大交聲廣韻狂也猾也徤也又丨獪  李林甫柔侫多丨</hi>童狡<hi>彼狡丨/兮詩</hi>兎狡<hi>狡丨三穴</hi>
<hi>詳兎狡兎死走狗烹史</hi>活套<hi>狂丨獪/丨詐丨</hi>姣<hi>美也亦作狡/詩佼人僚兮</hi>長姣<hi>秦有丨丨美人史記</hi>人<lb/>
中佼<hi>漢劉盆子鉄中錚錚丨丨丨佼史</hi>攪<hi>説文亂也从手攪聲廣韻丰動也詩祗丨我心谷窺甕翻盆丨夜眠</hi>
<hi>言䑕也</hi>捜攪<hi>炎風日丨丨□上/山巧切丨丨亂也</hi>離思攪<hi>樹攪丨丨/花㝠㝠杜</hi>悲已攪<hi>未秋丨丨丨韓</hi>
兩騎縈攪<hi>齊周盤龍父子丨丨丨丨數萬人陣史</hi>絞<hi>説文縊也又急也語直而無禮則丨注丨刺也謂丨</hi>
<hi>刺人之非左椘伐丨大敗之牟乂禰衡着岑牟單丨之服詳</hi>膠<hi>丨丨和也又動撓貌莊膠丨擾擾</hi>　爪<lb/>
<hi>側巧切説文爪抓也覆手曰丨象形徐曰覆手曰丨謂以手抓也為物丨也漢書丨牙信布</hi>鳳爪<hi>石上生茶如丨丨歐</hi>
<hi>茶詩家山鷹爪是小草黄</hi>鶴爪<hi>蘇仙以爪攫搂板/似漆書云  詳鶴</hi>鴻爪<hi>泥上偶然留指爪丨飛那復記東西詳泥</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-28a"/>
鹿角爪<hi>梁羊侃善音律姬妾列侍有彈笋陸大喜着丨丨丨長七寸史</hi>紅手爪<hi>陳武章后手爪長五寸色並丨</hi>
<hi>毎有朞功之服則一爪先折</hi>搯手爪<hi>五代李昇為徐溫養子曰徐知誥温子知訓砍殺之其將刁彦能以手爪丨之</hi>
<hi>昇起走乃免史</hi>麻姑爪<hi>丨丨至蔡經家指丨長數寸如鳥爪經意其可爬痒忽有鉄鞭鞭其背詳痒</hi>握拳透<lb/>
爪<hi>顔平原死不忘君丨丨丨丨詳齒</hi>鍼刺指爪<hi>後戴就為倉曺掾被薛安考掠令卧覆船下以馬通熏之一夜</hi>
<hi>二日不死又以大丨丨丨丨中使把十爪悉墮落史</hi>　拗<hi>於絞切尉繚子丨矢項折矛  莫丨折項詳</hi>　齩<lb/>
<hi>五巧切説文齧也从齒交聲張景陽七命口丨飛刀韓答孟郊從嗔我須丨杜彭銜行癡女飢丨我  亦作咬</hi>䝤<lb/>
<hi>竹絞切並見皓韻</hi>　鮑<hi>薄巧切説文饐魚也从魚包聲徐曰饐陳臭也  與不善人交如入丨魚之肆詳肆</hi>膴<lb/>
鮑<hi>籩人丨丨魚鱐周禮乾饐魚</hi>蘭鮑<hi>偉哉居移氣丨丨在/所化山谷事詳肆</hi>載鮑<hi>始皇崩於沙丘丞相斯秘</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-28b"/>
<hi>之車中丨丨魚以亂其臭史記</hi>二鮑<hi>後鮑求為司𨽻鮑恢為掾属世/祖曰貴戚且斂手以避丨丨</hi>龔鮑<hi>王貢才優</hi>
<hi>丨丨漢書</hi>活套<hi>管/丨</hi>姓氏<hi>上黨宫音姒姓夏禹之後有丨敬叔仕齊食於丨因氏敬叔生叔牙曽孫國伐為齊卿</hi>
<hi>丨叔牙管鮑相知事詳知丨牽為齊卿廷智不如葵詳葵即鮑莊子丨宣字子都拜司𨽻摧辱宰相下  尉舉幍救宣者千餘</hi>
<hi>人詳幡鮑氏驄詳驄丨永字君長事見二鮑下丨徳章帝時為南陽太守號神父丨覲字太𤣥仕晉  入海飢甚取白石煮而</hi>
<hi>食之𦵏術傳丨泉字潤玉博涉史傳為通直侍郎梁元帝常責之云面如冠玉□疑木偶鬚似蝟毛徒勞繞喙南史丨五少時</hi>
<hi>即以才藝知名為湘東王五佐好友遊語曰無處不逢烏噪無㕘處不逢鮑五南史丨昭字明逢□宋為參軍工詩杜詩俊逸鮑</hi>
<hi>軍丨當有孤雁詩目為鮑孤雁詳雁鮑氏鮑靚女妾葛洪洪乃就靚傳道</hi>炒<hi>初爪切熬也本作芻</hi>老杜厮<lb/>
炒<hi>潘邠老多犯杜詩使老杜亦難為存活丨丨復生須共潘十丨丨王直方詩話</hi>　稍<hi>山巧切漸也韓信傳</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-29a"/>
<hi>胡騎稍丨引去</hi>
　　十九皓<hi>獨用</hi>
浩<hi>胡老切説文澆也从水吿聲書丨丨洪水孟養吾丨然之氣  丨然歸志中庸丨丨其淵</hi>人名<hi>殷丨晉人咄咄</hi>
<hi>書空詳空崔丨元魏人</hi>顥<hi>或作皓説文白貎从景原楚詞皓皓之白人作皜孟皜皜乎不可尚已  楚辭天白顥丨</hi>
<hi>西都賦鮮丨氣之清英注白氣也</hi>四皓<hi>商山丨丨從太子鬚眉/皓白衣冠甚偉張良傳</hi>五皓<hi>凡避諱者得同訓以</hi>
<hi>代之桓公名白傳有丨丨之稱不聞謂布帛為布皓詳修</hi>綺皓<hi>南山有/丨丨選</hi>太皓<hi>丨丨悦和後朗覬傳天也</hi>華<lb/>
皓<hi>李林甫曰食甘露羮縱丨丨亦必鬢黑  但恐迫丨丨坡</hi>西顥<hi>丨丨沆碭/漢房中歌</hi>人名<hi>崔丨有黄鶴楼詩</hi>
皡<hi>説文皥旴也又明也孟丨丨如也盡心上</hi>太皡<hi>丨丨司春魏相傳又丨/丨伏羲少皥金天氏</hi>少皡<hi>見上</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-29b"/>
西皡<hi>秋歌丨丨史樂書</hi>鎬<hi>説文温器也从金髙聲又地/名武王所都詩宅是丨京</hi>人名<hi>張丨杜詩張公</hi>
<hi>一生江海客</hi>灝<hi>説文曠汁从水顥聲丨/丨夷  揚書丨丨爾</hi>昊<hi>説文本作皋春為昦天元氣昦昦从日夰</hi>
<hi>夰亦聲書注元氣浩然廣大通作顥皡</hi>有昊<hi>有北不受投卑/丨丨詩巷伯</hi>晴昊<hi>亂揷繁花向丨丨杜</hi>活套<lb/>
<hi>羲丨蒼丨穹丨</hi>　抱<hi>薄皓切説文裹也本作葛从衣包聲今作丨孟丨闗董策丨薪救火諸  亮傳丨膝長吟韓非</hi>
<hi>子卞氏丨璞者魯義姑携一兒丨一兒軍至棄丨  丨携者其姪也詳姑</hi>襁抱<hi>幼在丨丨/賈誼䟽</hi>乳抱<hi>慈孝董邵</hi>
<hi>南雞狗相丨丨坡</hi>合抱<hi>丨丨之木生/於毫末老</hi>戴抱<hi>儒有丨仁而行/丨義而處儒行</hi>懐抱<hi>百壺且試開丨</hi>
<hi>丨杜</hi>保抱<hi>丨丨携/持書</hi>逺抱<hi>大賢事業異丨/丨非俗觀韓</hi>負抱<hi>丨隂丨/陽老</hi>推襟送抱<hi>齊張</hi>
<hi>充謂王儉曰所可丨丨丨丨者惟丈人二人史</hi>遺經獨抱<hi>獨抱丨丨/究終始盧</hi>活套<hi>襟丨環丨縈丨</hi>　老<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-30a"/>
<hi>盧皓切説文老考也七十曰丨从毛七匕化也髮變白也詩不慗遺一老十月永錫難丨泮水孟天下大丨書播棄犂丨  大</hi>
<hi>塊佚我以丨詳塊韻</hi>耋老<hi>伯舅丨/丨僖九</hi>元老<hi>方叔丨丨/詩采芑</hi>三老<hi>養丨丨於太學賈山傳</hi>堂老<lb/>
<hi>宰相曰丨丨國史補</hi>閤老<hi>中書舍人年久者/為丨丨廣楊綰傳</hi>國老<hi>夏后氏養丨丨於東序王制甘草名丨丨謂諸</hi>
<hi>藥中為君也本草</hi>廷老<hi>鄭細為内廷之老謂/翰林承㫖也翰林志</hi>室老<hi>太事丨丨/行曾子問</hi>　溪老<hi>共少</hi>
<hi>及丨丨杜詠𤓰</hi>東老<hi>曰道人詩丨丨雖貧樂有/餘詳貧湖州東林沈氏</hi>赤老<hi>都下目軍人為丨丨縁尺籍得名雜</hi>
<hi>志</hi>白老<hi>建州刺史家月夜七八白衣語曰丨丨將/至奈何白衣者䑕丨丨者猫名也唐餘錄</hi>楚老<hi>
                        <graphic n="KR1624" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1624.png" mimeType="image/png"/>下咿啞惟丨</hi>
<hi>丨坡孫名也説荆公自稱丨丨類  詩話</hi>却老<hi>李少君以丨/丨方見上史</hi>絳縣老<hi>晉悼夫人食輿人之城杞者丨</hi>
<hi>丨人或年長矣無子而往與於食有與疑年使之年曰臣生之歳正月甲子朔四百有四十五甲子矣其季於今三之一也吏</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-30b"/>
<hi>走問諸朝師曠曰亥有二首六身下二如身是其日數也七十三年矣左</hi>圯上老<hi>黄石公令張良取履事詳履</hi>長<lb/>
史老<hi>黄霸口許丞㢘吏雖老尚能拜起送迎重所何傷詳聾</hi>參軍老<hi>趙宋張詠知成都㕘軍老病廢事公責曰</hi>
<hi>何故不歸參軍去以詩留别曰秋光都似宦清薄山色不如歸興□公驚曰吾過矣留而慰遣之言行錄</hi>斵輪老<hi>輪扁</hi>
<hi>行年七十而老丨丨詳輪</hi>亥字老<hi>午橋良吏散丨丨丨人迎劉/禹錫當是用絳縣老人事</hi>月下老<hi>赤繩繫足</hi>
<hi>事詳</hi>垂垂老<hi>一瓶一鉢丨/丨丨詳得</hi>香山九老<hi>唐㑹昌九年白居易稱丨丨居士與胡杲等皆髙年</hi>
<hi>不仕於東都履道坊作尚齒㑹人繪為九老□十胡杲八十九吉收八十七劉真八十七鄭□八十五盧真八  三張渾七十</hi>
<hi>七樂天七十四洛中遺老李元爽百三十六僧如滿九十五又秘書狄兼謩河南尹盧真年未七十與㑹而不及列本</hi>洛<lb/>
中諸老<hi>文潞公耆英堂㑹詳英</hi>至道九老<hi>丨丨中李文正昉罷相居京師七十一張好問八十五李運八</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-31a"/>
<hi>十宋琪武允成皆七十九僧賛寧七十八魏石七十六楊嶽之七十五朱昂與公同庚作丨丨㑹</hi>睢陽五老<hi>至和</hi>
<hi>中杜祁公衍八十七王禮侍煥九十畢農卿世長九十四兵部朱貫八十八始平馮公八十七優游郷梓為五老㑹賦詩酬倡</hi>
<hi>錢明逸序之</hi>還童八老<hi>劉安事/詳童</hi>楚丘未老<hi>丨丨先生老七十見孟嘗君君曰先生老矣曰投石</hi>
<hi>超距遂麋搏豹臣已老矣使吾止出辭以當諸侯吾始壯也何老之有新序</hi>顔駟何老<hi>漢武帝問駟曰叟何時為</hi>
<hi>郎何其老也荅曰臣文帝時為郎文帝好文而臣好武景帝好美而臣貌醜陛下好少而臣已老是以至老不遇詳即</hi>長<lb/>
年三老<hi>丨丨丨丨遥怜汝杜舟師也峽人以船頭把篙相水道者曰長年正梢曰三老</hi>玉闗人老<hi>蔡挺有丨</hi>
<hi>丨丨丨之句遂召用詳蔡</hi>從白得老<hi>積㣲成損積損成衰從□得白丨丨丨丨從老得衰選</hi>才壯身老<lb/>
<hi>李百藥賦帝京篇上嘆曰何身老而丨之丨齒宿而意之新乎</hi>奴婢取老<hi>後薛包與子弟分財丨丨丨其丨者史</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-31b"/>
何敢便老<hi>宋劉懷珍為江夏王義恭㕘軍後見之曰别子多年那得不老答曰公恩未報丨丨丨丨史</hi>少卿<lb/>
年老<hi>孫紹事詳少</hi>東軒長老<hi>蘇子由在筠號丨/丨丨丨詳董韻籠</hi>常諱言老<hi>後魏傅永字脩期為</hi>
<hi>刺史年踰八十猶能馳射盤焉奮矟丨丨丨丨自稱六十九史</hi>　長老<hi>道髙臘長呼為須菩式提亦曰丨丨禅門規</hi>活<lb/>
套<hi>遺丨佛丨莊老</hi>詩篇<hi>君子偕老刺衛夫/人也夫人淫亂</hi>人名<hi>俞清丨秀丨二兄弟工詩善佛教詳俞潘邠丨</hi>
<hi>催租敗詩□斗丨蘇子由孫</hi>䕩<hi>説文乾梅属从艸尞聲禮饋食之籩其竇乾丨後漢長沙王始煮草為丨徐曰今白</hi>
<hi>柏也</hi>潦<hi>説文雨水大貌从水尞聲韓潢/丨無根源左潢汙行丨之水</hi>水潦<hi>丨丨降曲禮雨丨謂丨  丘隰丨丨</hi>
<hi>月令</hi>海潦<hi>曰首笑/丨丨坡</hi>行潦<hi>酌彼丨丨泂詩河海/之於丨丨公孫丑上</hi>下潦<hi>馬稷征交趾丨丨上霧詳□</hi>
九潦<hi>禹之時十年丨丨而水弗為加益莊子</hi>黒潦<hi>丨丨滿道馬如/游龍馬子才序</hi>獠<hi>亦作䝤西南夷名</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-32a"/>
獦獠<hi>五祖謂六祖汝廣南丨丨有甚佛性谷</hi>壓獠<hi>周文帝以諸獠雖從賦役然天性暴亂毎歳討之獲其生口以</hi>
<hi>為賤𨽻謂之丨丨北史</hi>飛頭獠<hi>丨丨丨者頭欲飛周項有㾗如縷妻子共守之及夜如病頭忽亡比旦還唐南蠻傳</hi>
撲殺此獠<hi>髙宗欲立武昭儀為后褚遂良曰武氏經事先帝天下耳目何可蔽也昭儀在簾中大言曰柯不丨丨丨</hi>
<hi>丨史</hi>橑<hi>説文椽也从木尞聲楚辭蘭丨注以木蘭為丨張敞傳云得之殿屋重丨間注今廊舍一邊虚為兩厦者</hi>
討<hi>他浩切説文从言寸徐曰寸法也奉辭伐罪故从言一曰永也又探也去  書序丨論墳典語世叔丨論之公羊諸</hi>
<hi>侯不得專丨左叛而不丨</hi>天討<hi>丨丨有罪/老□謨</hi>幽討<hi>李侯金□彦脫身事丨丨杜贈李白捜士及漁樵澗溪有</hi>
<hi>丨丨</hi>探討<hi>詩義當丨/丨曽子固</hi>活套<hi>精丨/窮丨</hi>　道<hi>徒皓切説文所行道也一達謂之道本作□𨽻  作</hi>
<hi>丨徐曰丨者蹈也人所蹈也左丨者哀僻之徑直丨者必循之途於文辵首為道辵者乍行乍止也道始也廣韻理也衆妙皆</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-32b"/>
<hi>丨也又三才萬物共由者也語丨之以政丨千乗之國並音導</hi>黄道<hi>日有丨丨前天文志太平日行上道升平行次道霸</hi>
<hi>世行下道有袁充傳</hi>式道<hi>丨丨掌徼□京師武帝更名執金吾注/丨丨持麾至官門門乃開漢百官志</hi>馳道<hi>秦東</hi>
<hi>窮燕齊南極吳越蹕道廣五十步隠以金椎柱以青松賈山丨丨之麗至於此使其後世曾不得斜  徑而托足焉</hi>鳥道<hi>西當</hi>
<hi>大白有丨丨李道徑□窄止可容鳥過而已</hi>棧道<hi>漢王燒絶丨丨/詳棧亦名閣道</hi>甬道<hi>漢王軍榮陽築為丨丨属</hi>
<hi>之何以取敖倉采史</hi>孔道<hi>前西域傳不當/丨丨  猶小徑</hi>間道<hi>丨丨絶/其輜重</hi>祖道<hi>二疏告老故人設丨丨供</hi>
<hi>帳詳祖</hi>假道<hi>丨丨於虞以/伐虢詳弓</hi>棊道<hi>王粲覆丨不誤一丨又王導與子悦圉丨争丨並詳棊</hi>龍尾<lb/>
道<hi>唐含元殿前丨丨丨七轉如龍尾然詳尾禄山毎睥睨丨丨丨乃去詳尾</hi>豺狼當道<hi>張綱為侍御史曰丨丨丨</hi>
<hi>丨安□狐狸詳輪</hi>賫酒半道<hi>王𢎞欲䜟陶潜密知當往廬山乃遣龐通丨丨先於丨丨粟里之間要之詳識</hi>擔<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-33a"/>
夫爭道<hi>張旭見公主丨丨丨丨又聞鼓吹而得筆法詳器</hi>摴博爭道<hi>武后毎燕集則二張諸武惟侍丨丨</hi>
<hi>丨丨為笑樂張易之傳吳太子侍皇太子丨丨丨丨不恭太子引博局投殺之鑑</hi>冢塋神道<hi>修丨丨開丨丨後中</hi>
<hi>山簡王傳墓前開道建石柱以為標也</hi>侫佛謟道<hi>詳/佛</hi>無寸底道<hi>馮道在中書舉人李導投贄見之道</hi>
<hi>責其不避名導曰相公是丨丨丨丨道了無所怒五代史補</hi>恣其不道<hi>唐杜黄裳為河南尹召盧坦曰某家子與</hi>
<hi>惡人遊破産合察之坦曰其積財者必剥下以致之如子孫善守是天富不道之家不若丨丨丨丨以歸於人黄裳警其言史</hi>
人名<hi>袁彦丨精摴博詳博戴安丨土猷雪夜訪之馮丨五代人相數朝陳師丨后山程明丨</hi>稻<hi>説文稌也从禾</hi>
<hi>舀聲有芒穀即今南方所食丨米水生而色白者一名稌然有黏有不黏今人以黏為糯不黏為秔記祭宗廟丨田嘉蔬詩十</hi>
<hi>月穫丨七月有柜有丨閟宫廣雅紫芒丨杜嘗丨雪翻匙</hi>穭稻<hi>𤣥宗時揚州生丨丨/上力舉反自生稻也</hi>紅稻<hi>丨丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-33b"/>
<hi>啄<graphic n="KR0714" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0714.png" mimeType="image/png"/>□/鵡粒杜</hi>秧稻<hi>看人丨丨午風涼谷</hi>瑯琊稻<hi>李百藥七歳父友陸文等共讀徐陸一作陵文有刈丨丨之丨</hi>
<hi>嘆不得事百藥曰春秋鄅子藉稻稻杜預謂在瑯琊客大驚本鄅音矩藉者其君自出履行  畆間也昭十八年左</hi>陶潛<lb/>
秫稻<hi>丨丨公田悉今種丨丨詳秫</hi>認荒田稻<hi>晉郭翻欲懇荒田先立表題經年無主乃作稻將熟有認之者</hi>
<hi>悉推與之史</hi>避人刈稻<hi>晉□晷有生刈其稻者晷見/而避之頃去自刈送與史</hi>怒人持稻<hi>陶侃見人</hi>
<hi>持一把未熟稻間何用曰行道所見輙取之侃怒其戯賊人稻鞭之本</hi>案小兒偷稻<hi>齊孔琇之丨丨丨丨刈隣</hi>
<hi>家丨曰十歳便能為盗長大何所不為縣中皆震史</hi>纛<hi>翳也亦作纛舞者所執反漢書黄屋左丨音毒又徒到  事並</hi>
<hi>詳去聲</hi>駣<hi>三歳/馬名</hi>　腦<hi>奴皓切説/文頭髓也</hi>龍腦<hi>交阯進瑞丨丨香如蟬蚕老丨丨樹節方有之</hi>
<hi>外傳互見去聲使下</hi>鳳腦<hi>穆王設丨丨之/灯致王母詳藕</hi>肝腦<hi>天下之民丨/丨塗地漢史</hi>珠出腦<hi>火龍丨飛</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-34a"/>
<hi>丨丨日食詩詳胎</hi>矢中腦<hi>五代王殷討杜重威丨丨/其丨鏃自口出不死史</hi>伏犀貫腦<hi>馬周丨丨丨丨</hi>
<hi>貴相也本</hi>還精補腦<hi>道家云欲得不老丨丨丨/丨  不䘏腸空夺腦滿</hi>剥面𠢐腦<hi>唐宦者楊思朂為招</hi>
<hi>討使討諸蠻所得殍必丨丨丨丨將士憚服史</hi>㡌名危腦<hi>五代蜀王衍時/禁丨丨丨丨史</hi>冬烘頭腦<hi>主司</hi>
<hi>頭腦太丨丨唐人下第詩詳認</hi>惱<hi>説文丨廣恨痛也本作㛴从女□省聲今作    韻懊丨也又事物撓心也</hi>懊<lb/>
惱<hi>晉隆安初有丨丨歌俗間訛謡之曲</hi>被花惱<hi>為爱君詩/丨丨丨坡</hi>無情惱<hi>笑漸不聞聲漸杳多情却被丨</hi>
<hi>丨丨坡秋千詩</hi>　苦惱<hi>法華經十二因縁觸緣受受縁取取/縁有有緣生生縁老死憂愁丨丨</hi>熱惱<hi>諸天龍王</hi>
<hi>莫不動力興雲布雨令諸衆生丨丨消滅華嚴經</hi>百一病惱<hi>是身為災丨/丨丨丨維摩</hi>活套<hi>煩丨</hi>瑙<lb/>
碼瑙<hi>丨丨似馬腦故名遺丹丘之野多鬼血化成拾遺記丨丨枕號游仙枕開元  事詳枕黄帝丨丨□中寶露堯時猶</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-34b"/>
<hi>存詳露裴行儉軍吏碎丨丨盤詳盤李漢碎胡丨丨送王莒曰安石橊奉送莒見之不疑食之乃覺揚州事跡</hi>　嫂<lb/>
<hi>蘇老切説文今兄妻也本作㛮从女叜聲漢馬援傳敬事寡㛮  作丨俗别作㛐非孟丨溺不援</hi>丘嫂<hi>髙祖與客至丨</hi>
<hi>丨轑釡詳美丘空也兄亡獨有嫂也厭顔師古云巨也大嫂稱也  但知從徳公不省  丨丨坡</hi>依嫂<hi>惟兄嫂是丨韓</hi>
咨嫂<hi>王蛙奉寡嫂家事丨而後行</hi>奉嫂<hi>馬援丨丨不/冠不入廬史</hi>盗嫂<hi>陳平丨丨居按平與兄伯同  或謂</hi>
<hi>平何食而肥其嫂疾平不親家産曰食□覈爾有叔如此不如無伯聞之遂棄其婦  直不疑為郎毁者曰伏兒雖美善丨丨</hi>
<hi>不疑口我無兄終不自明</hi>對客譽嫂<hi>謝朗父㩀早卒郎總角時病初起未堪勞於叔父安前與沙門支遁講論遂至</hi>
<hi>相苦嫂王氏再遣信令還安留使竟論王氏云新婦少遭艱苦一生所寄惟在此一兒因流涕携朗去安謂坐客曰家嫂詞情</hi>
<hi>慷慨恨不使朝士見之晉書</hi>燥<hi>乾也易火就丨/  音先皁切</hi>掃<hi>説文棄也本作埽从土帚廣韻埽除或作</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-35a"/>
<hi>丨除魏勃丨舍人門詳門陳蕃傳丨  天下詳室五經丨地詳舞</hi>霆掃<hi>風除丨丨/唐太宗紀</hi>電掃<hi>丨然如  丨荆</hi>
<hi>公</hi>却掃<hi>閉門丨丨塞門不/仕江文通恨賦</hi>汛掃<hi>太子宫不丨丨/唐吳皇后傳</hi>筆陣掃<hi>丨丨獨丨千人</hi>
<hi>軍杜</hi>家童掃<hi>重重疊疊上瑶臺幾誤/丨丨丨不開花影詩</hi>迹如掃<hi>山林丨/丨丨杜</hi>花未掃<hi>丨落家童</hi>
<hi>丨丨王維</hi>活套<hi>紅不/丨</hi>　禱<hi>都皓切説文告事求福也从示夀聲記注求福曰丨求得曰祠徐曰从夀省真</hi>
<hi>者精也久者遲行也古之人重請也語丘之丨詩既伯既丨吉日記善頌善丨詳輪㣲在丨於尼山而生孔子  湯旱丨於桑</hi>
<hi>林</hi>　擣<hi>説文手推也从手壽聲一曰/□也史記批亢丨虚詳亢</hi>　憂心擣<hi>我心憂傷惄焉如丨詳小</hi>
<hi>弁急觴為緩丨丨丨杜</hi>𤣥霜擣<hi>丨丨丨盡見/雲英詳漿</hi>秋砧擣<hi>抱杵擣丨丨張文潜</hi>　香□擣<lb/>
<hi>半濕擣丨丨杜</hi>夢中春擣<hi>恰如重睡人有人擣練舂米其人丨丨聞丨丨聲别作池物或為繫擊鼓或為撞  於時</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-35b"/>
<hi>忽寤遄知杵音語家人云我正夢時惑此舂音將為鼓響楞嚴</hi>島<hi>説文海中往往有山可依止曰丨丨到也人所奔到</hi>
<hi>从山鳥省聲□丨夷注海曲為之丨通作隝</hi>三島<hi>蓬萊方丈/<graphic n="KR0801" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0801.png" mimeType="image/png"/>洲丨丨</hi>九島<hi>從師學道思千里谷陶朱公養鯉魚</hi>
<hi>聚石祚丨丨魚繞之日行千里齊文要術又詳魚</hi>愚島<hi>愚溪序愚池之/中為丨丨桞文</hi>别島<hi>長風激於丨丨選西</hi>
<hi>京賦</hi>花島<hi>杜甫有/丨丨詩</hi>龍駒島<hi>東海有丨丨丨穆王養八/駿處草名龍芻拾遺記</hi>活套<hi>絶丨蓬丨海丨</hi>
<hi>郊丨</hi>人名<hi>賈丨唐/時人</hi>倒<hi>詩顛丨衣裳東方未明書前途丨/戈武城  蔡邕倒屣迎賓詳屣</hi>潦倒<hi>我若</hi>
<hi>自丨丨杜牧之龍鍾切廕字丨丨切老字謂廕老也又見</hi>瀾倒<hi>曰狂丨於/既丨韓</hi>虎倒<hi>丨丨龍顛委榛棘杜</hi>
<hi>老楠為風所拔</hi>絶倒<hi>晉王澄字平子毎聞衞玠言輒嘆息丨/丨語曰衞玠談道平子丨丨  極笑也</hi>傾倒<hi>若惜方寸</hi>
<hi>心待誰可丨丨李</hi>玉山倒<hi>丨丨自丨/非人推李</hi>錢柱倒<hi>娼女永新臨卒曰阿母丨丨子丨矣詳林</hi>應弦<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-36a"/>
倒<hi>漢李廣發矢丨丨而丨史</hi>詩壓倒<hi>寶厯中楊嗣復具慶下接宴子新昌里第元白俱在即席賦詩揚汝士後成元</hi>
<hi>白見之失色云云汝士大醉歸謂諸子曰今日丨丨元白矣</hi>蹴崑崙倒<hi>晉趙至與嵇康書云丨丨丨使西丨謂泰</hi>
<hi>山令東覆史</hi>持幢不倒<hi>後魏韓茂從明元征丁零時大風諸軍旌旗皆倒茂馬上丨丨丨傾丨帝異之  史</hi>連<lb/>
臺拗倒<hi>丨丨盤丨丨故人不相貸谷龍宿中酒令曰子母相去離丨丨丨丨唐志俗謂杯盤為母子臺即盤也</hi>踢<lb/>
倒淨瓶<hi>詳瓶</hi>　草<hi>采老切説文艸百芔也从二艸徐曰總名也本作艸凡艸叢生故从二屮原闕      𨽻</hi>
<hi>省丨淮南子神農嘗百丨左傳野無青丨詩鞠為茂丨小弁勞心丨丨書下民惟丨君陳○自不識丨書</hi>瑶草<hi>方期</hi>
<hi>拾丨丨杜仙境之物如珊瑚属</hi>舞草<hi>出雅州獨莖山葉葉如决明一葉在莖端兩葉居莖之半相對人或觸之抵掌謳歌</hi>
<hi>動葉如舞叚成式雜爼</hi>睡草<hi>桂林有丨丨見之令人睡一/名醉草又曰懶婦箴述異詩</hi>勁草<hi>疾風知丨丨蕭瑀傳</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-36b"/>
腐草<hi>丨丨為螢記</hi>惡草<hi>項王遣使至漢陳平為大牢具舉進見椘使佯驚曰吾以為亞父乃項王使復持去更</hi>
<hi>以丨丨具進本</hi>宿草<hi>朋友之墓有丨丨/而不哭焉禮記</hi>饀草<hi>梵志詩城外土饅頭丨丨在城裏一人喫一个莫嫌</hi>
<hi>没滋味墨客渾犀</hi>班草<hi>張升道逢友人丨丨/而言陳晉老父傳</hi>横草<hi>軍無丨丨之功終軍傳言行草中使草偃</hi>
<hi>伏</hi>　視草<hi>太子召學士於禁中草書詔雖宸翰所揮亦資檢校冠謂之丨丨翰林志故事堂中設丨丨堂毎草制具衣</hi>
<hi>㨿臺而坐筆談</hi>章草<hi>杜操善草書章帝爱之謂之丨丨書苑/王羲之以丨丨答庾翼翼嘆伏書㫁</hi>焚草<hi>陳羣  晉</hi>
<hi>羊祜周唐馬</hi>削草<hi>漢樊宏言得/失焚丨丨本</hi>書小草<hi>時復長篇/丨丨丨坡</hi>書不草<hi>唐席豫性謹畏與子</hi>
<hi>弟属吏丨丨作丨字史</hi>不睱草<hi>後張芝云匆匆/丨丨丨書史</hi>不敢草<hi>詳/書</hi>𤣥懶草<hi>太丨吾丨丨坡</hi>
客具草<hi>馬周代常何陳便宜二十條上怪其能曰非臣所能家丨馬周為臣丨丨爾</hi>　書帶草<hi>鄭𤣥教授</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-37a"/>
<hi>山下生草如薤菜因名丨丨丨齊要記</hi>指佞草<hi>堯朝佞人入朝則/屈而指之傳□</hi>五色草<hi>丨丨丨養蚕詳</hi>
<hi>蚕</hi>醒醉草<hi>異慶池南岸草醉者至/其旁喚之立丨遺事</hi>迎涼草<hi>李輔國家夏則設此杜陽編</hi>濓溪<lb/>
草<hi>周茂叔窻前草不除曰與自家意思一般程語錄</hi>青塜草<hi>胡中草白昭君/塜草獨丨漢書</hi>門東草<hi>葉氏</hi>
<hi>嫁大賈任華忽夢父升曰吾與汝夫湖中遇盜殺我者車中猴丨丨丨辨者曰猴申生也車去兩頭亦申字丨丨丨蘭字其申</hi>
<hi>蘭乎復得盗果然齒怪錄</hi>旱草雨草<hi>師曠曰歳欲豐甘草先生薺也歳欲苦苦草先生葶藶也歳欲惡惡草先生水</hi>
<hi>藻也歳欲丨旱丨先生□梨也歳欲丨雨丨先生藕也歳欲病病草先生父也歳欲流流草先生蓬也齊民要術</hi>西堂<lb/>
春草<hi>宋謝恵連十歳能屬文靈運云毎有篇章對弟恵連輒得佳語嘗於永嘉丨丨思詩不就忽夢見恵連即得池塘生</hi>
<hi>丨丨句大以為工</hi>驚蛇入草<hi>一㸃如髙峯墜石二牽如百歳枯藤作一蹤如丨丨丨丨此三折筆法志</hi>白羊<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-37b"/>
㸃草<hi>午橋庄小兒坡茂草盈里晉公使羣丨丨散於其上曰芳草多情賴此收丨窮齒記</hi>落花依草<hi>梁鍾嶸為</hi>
<hi>詩評曰范雲宛轉清便如流風回雪丘遲㸃綴映媚如丨丨丨丨史</hi>塵棲弱草<hi>人生世間如輕丨丨丨丨魏史</hi>老<lb/>
人結草<hi>晉魏顆犫之子也犫有嬖妾無子犫疾命顆必嫁此疾革曰以為殉及卒顆嫁之宣公十五年秦伐晉顆敗秦</hi>
<hi>師于輔氏獲杜曰回秦之力人也顆見丨丨丨丨以亢回回躓而顚故獲之夜夢老人余而所嫁婦人之父也爾用先人之治</hi>
<hi>命余是以報晉侯賞顆以狄臣千室</hi>御史本草<hi>賈至言撰丨/丨丨丨詳椒</hi>鬼手書草<hi>馬少保少時燭下閲</hi>
<hi>書有手如扇自窻至前公書一草字<graphic n="KR1624" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1624.png" mimeType="image/png"/>外大呼速為我滌去詳手</hi>詩篇<hi>野有蔓丨思遇時也民勞於兵革男女失時思</hi>
<hi>不期而㑹然</hi>懆<hi>説文丨丨愁也从心/喿聲詩念子丨丨</hi>　早<hi>子皓切説文早晨也本作早从曰在甲上</hi>
<hi>徐曰甲十千之首也𨽻省作丨又初時也先也通月作蚤易不丨辨也坤卦亦作蚤詩四之日其蚤七</hi>　計太早<hi>女亦太早</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-38a"/>
<hi>丨見夘而求時夜詳炙</hi>春起早<hi>惜花丨/丨丨杜</hi>聲名早<hi>飬氣勿吟哦丨/丨忌太丨坡</hi>蚤<hi>説文</hi>
<hi>人姚蟲从䖵又聲抱朴子丨蝨攻君卧不獲安  <graphic n="KR2154" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2154.png" mimeType="image/png"/>鷂捕丨詳䲭</hi>昭侯亡蚤<hi>韓丨丨搔痒而丨丨求之甚急左石</hi>
<hi>因取蚤虱而殺之丨丨以此察左右之不誠也韓子</hi>藻<hi>説文水草也左蘋繁藴丨詩魚在丨丨  薄采其丨泮水書丨又注</hi>
<hi>取其清明璟非獨為華丨詳悦玉丨本作  今依本文附此</hi>　玉藻<hi>丨飾如水丨之文器天子之冕朱緑藻禮</hi>鳳<lb/>
藻<hi>李白與諸弟詣龍興閣揮爾丨丨飛乎鸞觴</hi>斧藻<hi>吾未見丨丨其徳若/丨丨其粢者楊學行</hi>鳬藻<hi>將帥和睦</hi>
<hi>士卒丨丨漢言懽悦如丨戯水丨  杜詩傳</hi>文藻<hi>蜀秦宓字子勑或曰足下自此巢許何故揚丨丨見□頴乎史</hi>天<lb/>
藻<hi>楚些發丨丨坡</hi>品藻<hi>稱述丨丨/楊先知</hi>摛藻<hi>丨丨掞/天庭選</hi>發藻<hi>丨丨儒林/董仲舒傳</hi>嘉藻<hi>謝宣</hi>
<hi>逺答靈運詩云牽率酬丨丨文選</hi>麗藻<hi>洪筆丨丨/爾雅序</hi>甄藻<hi>林宗懐寳識深/丨丨許卲賛</hi>聚藻<hi>藻有</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-38b"/>
<hi>二種其一葉如雞蘇莖大如箸長四五尺其一大如釵股葉似蓬蒿謂之丨丨韻㑹</hi>舞寒藻<hi>漾漾丨丨丨坡</hi>詩篇<lb/>
<hi>魚丨刺幽王也萬物失其性王將不能以自樂變小雅</hi>棗<hi>説文音早羊棗也記婦贄丨栗詩七月剥丨爾雅丨名狗</hi>
<hi>牙雞心牛尾羊角細腰獼猴曰細腰者曰鹿盧丨  大而銳上者  壺丨</hi>羊棗<hi>嗜丨丨孟注實小而形員紫黑色俗呼丨</hi>
<hi>矢丨</hi>酸棗<hi>樲棘注樲/丨丨也孟</hi>檽棗<hi>石晉趙令公瑩家丨丨婆娑異常望氣者云此家有登宰輔者後令公大拜瑣</hi>
<hi>言</hi>安邑棗<hi>丨丨千柱丨與/千户侯等漢書</hi>玉門棗<hi>七夕王母當下帝/設丨丨之丨内傳</hi>安期棗<hi>李少</hi>
<hi>君曰臣嘗遊海上見丨丨生食巨丨大如𤓰漢志</hi>無核棗<hi>永樂有丨丨丨道士侯道華獨得之神仙傳</hi>七尺<lb/>
棗<hi>北方有丨丨丨南方有三尺梨食之為仙述異記</hi>如瓶棗<hi>王母玉文之棗其實丨丨尹喜内傳</hi>如𤓰棗<lb/>
<hi>見安朗棗下</hi>推篋中棗<hi>上林獻棗漢武以杖擊殿檻呼方朔曰叱叱朔來此篋中何物朔曰上林之棗四十九枚上</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-39a"/>
<hi>曰何以知之曰呼朔者上也以杖擊檻者兩木也朔來朔來者棗也叱叱者四十九也上大笑外傳</hi>啖東家棗<hi>王吉</hi>
<hi>東家棗垂言庭吉婦取以丨吉吉後知之逐去婦丨丨聞之欲伐去樹鄉里止之請吉還婦本傳</hi>如厠食棗<hi>王敦</hi>
<hi>尚舞陽公主厠上置沈香甲煎敦丨丨見漆箱中乾棗本以塞鼻敦丨之羣婢大笑本</hi>交梨火棗<hi>胷中荆棘未除</hi>
<hi>是以丨丨丨丨不生也見梨</hi>姓氏<hi>本姓棘棘子成之後避讎改為丨丨柢漢木為屯田部尉任峻為典農中郎軍國之</hi>
<hi>饒起於秪而成於峻丨據字道彦仕晉山陰令有異績遷尚書左丞子腆以文章顯仕</hi>澡<hi>洒水也廣韻丨洗通作繰</hi>
<hi>記緦冠綀纓</hi>　皁<hi>昨皁切黑色一曰馬閑漢書食牛馬器以木作如槽鄒陽𫝊牛驥同丨方言梁宋齊燕之間謂</hi>
<hi>㯰曰丨詩既方既皁  下從七非</hi>𨽻皁<hi>士臣皁卑/臣丨左</hi>輿皁<hi>借聴丨/丨選</hi>方皁<hi>既丨既丨大田丨房</hi>
<hi>也謂孚甲生未合丨寔未堅也</hi>方為皁<hi>寧丨丨丨不/圓為卿詳方</hi>無白皁<hi>人或笑君丨丨丨荆公</hi>牛驥<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-39b"/>
同皁<hi>使不羈之士與丨丨丨丨鄒陽書</hi>造<hi>作也建也為也小子有丨思齊書遭家不丨  肇丨區夏康誥</hi>天<lb/>
造<hi>丨丨神㫁平淮碑</hi>再造<hi>郭子儀贊/國家丨丨</hi>俊造<hi>曰丨士曰丨/士記王制</hi>有大造<hi>丨丨丨於西絶</hi>
<hi>秦書</hi>活套<hi>洪丨/元丨</hi>人名<hi>温丨唐有温/丨悍臣<graphic n="KR1089" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1089.png" mimeType="image/png"/>膽</hi>　縞<hi>古老切説文鮮色从系高聲詩丨衣綦巾漢紀</hi>
<hi>宜丨素為質</hi>魯縞<hi>强努之末勢不能入丨丨前韓安國/傳縞素也曲阜俗善作之極精細</hi>吳縞<hi>丨李札與子産</hi>
<hi>丨帯子産獻苧裘襄廿九韓詩注云丨貴丨鄭貴苧各獻所貴也</hi>纎縞<hi>厥匪𤣥/丨丨書</hi>𤣥髮縞<hi>多憂竟何事使</hi>
<hi>汝丨丨丨坡</hi>稾<hi>説文禾稈也从禾徐曰凂於稈又彌又彌□亂一曰禾莖曰丨去皮曰秸文草亦曰丨</hi>腹稾<lb/>
<hi>王勃每属文磨墨數升酣飲引被覆而卧及寤援筆成篇時號丨丨本傳</hi>焚稾<hi>唐髙士亷奏議丨丨  唐陸元方臨終取</hi>
<hi>奏稾丨之並史</hi>削稾<hi>後魏李孝伯切諫即丨滅丨草/戴冑奏已即丨丨外莫知並史</hi>官稾<hi>晉劉鯤坐家僮取丨丨除</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-40a"/>
<hi>名史</hi>藉稾<hi>丨丨請罪元后傳自坐稾/上言就刑  亦曰席稾</hi>書半稾<hi>魏徵死太宗得其丨一紙始丨丨大畧言</hi>
<hi>爱憎之情所宜詳慎史</hi>不著稾<hi>房𤣥齡符檄丨丨丨韋成/慶大詔令丨丨丨並史</hi>元豐稾<hi>曾子固文集曰</hi>
<hi>丨丨類丨</hi>退聴稾<hi>有學者問文潜模範曰看丨丨丨盖山谷/在館中號所居曰退聴堂王直方詩話</hi>活套<hi>秘丨</hi>
<hi>削丨</hi>笴<hi>箭幹禮妢/胡之丨</hi>杲<hi>説文明也从曰在/木上詩丨丨出口</hi>皓<hi>潔白詩白石丨丨合老切之丨</hi>
<hi>事並見顥韻下</hi>好<hi>呼皓切語室家之丨/詩驕人丨丨注喜也</hi>姢好<hi>馬少傳幼子/丨丨靜秀韓</hi>翾好<hi>蜕形濁汙</hi>
<hi>中羽翼更丨丨韓</hi>姝好<hi>唐花鳥使採/擇丨丨史</hi>堅好<hi>實丨實/丨詩</hi>靜好<hi>莫不丨/丨詩</hi>出好<hi>惟口</hi>
<hi>丨丨興戎書</hi>醜好<hi>先后無/丨丨杜</hi>三箇好<hi>退一步行安樂法/説丨丨丨喜歡縁</hi>烏亦好<hi>丈人屋上烏人</hi>
<hi>好丨丨丨杜</hi>曹門好<hi>京師凡物美者曰丨丨丨高大者曰丨丨髙乃仁宗冊曹王女孫為后括異志</hi>人間好<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-40b"/>
<hi>武夷君等于山頂仙樂競奏唱丨丨丨曲脞説</hi>風光好<hi>陶穀使江南作丨丨丨詞贈驛女弱蘭由此大沮詳弦</hi>斜<lb/>
更好<hi>江頭千挂春欲晴竹外一枝丨丨丨坡梅</hi>大慙大好<hi>時時應事作俗下語令人慙及示人人以為好小慙</hi>
<hi>以為小好丨丨以為丨丨韓</hi>酒有何好<hi>桓温問孟嘉丨丨丨/丨而卿嗜之詳趣</hi>人名<hi>張丨丨年十三杜牧</hi>
<hi>以善歌置樂籍中</hi>　寶<hi>博抱切説文璽珍也从宀玉貝去聲徐曰人所保也又符  也重也貴也記仁親為丨檀</hi>
<hi>弓地不爱丨禮運詩稼穡惟丨柔桑</hi>鴻寶<hi>淮南丨丨苑秘書/為金之術又詳苑</hi>龜寳<hi>徐太尉赴廣南淺水中得琉璃</hi>
<hi>瓶中有一龜寸許旋轉不停瓶口細不可出夜半羣龜登舟遶瓶徐懼棄之船主云此名丨丨金華子</hi>大寶<hi>丨丨曰位</hi>
<hi>易張藴古有丨丨箴</hi>七寳<hi>月乃丨丨/合成詳月</hi>懐寳<hi>被禂丨丨/後郎顗傳</hi>魏寶<hi>美哉山河之固北丨國之丨也</hi>
<hi>史</hi>陳寳<hi>奏陳倉人道逢二童子名/丨丨逐之化為雉詳雉</hi>耀魄寶<hi>天神之大者曰昊天上帝即丨丨丨五經</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-41a"/>
<hi>通義</hi>疑有寶<hi>陳平亡渡河船人見其美丈夫獨行丨/其當丨丨器金玉遂欲殺陳平詳船</hi>不貪為寶<hi>子罕</hi>
<hi>曰我以丨丨丨丨爾以玉為寳詳玉</hi>　僧寶<hi>丨丨人人/滄海珠杜</hi>年號<hi>天丨/明皇</hi>人名<hi>毛丨放白龜</hi>
保<hi>説文又抱也从人呆省太子有丨丨其身之動靜衣服飲食也    也全之也安也守也詩子孫丨之我將明哲丨</hi>
<hi>身書若丨赤子師丨萬民語不丨其往也</hi>神保<hi>丨丨是饗詩朱氏曰丨丨鬼神之嘉號楚辭鬼靈丨兮賢姱盖古語也</hi>
庸保<hi>求其孫子咸出丨丨之中前功臣表司馬相如與丨丨雜作丨謂賃作丨謂庸之可任者</hi>屠保<hi>任昉薦士表尤</hi>
<hi>懼隠鱗丨祝藏器丨丨傭謂太公丨牛伊尹為酒家  丨</hi>阿寶<hi>丙吉自曽孫遭遇絶口不道前㤙禽掖庭宫婢自陳嘗有</hi>
<hi>丨丨之功辭引丙吉知狀</hi>酒家保<hi>欒布困窮為/丨丨丨史記</hi>詩篇<hi>天丨下報上也臣歸美報上小雅</hi>鴇<lb/>
<hi>説文鳥也肉出尺胾从鳥<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>聲似雁而大無後趾虎文陸佃云/丨性羣居如雁自然而有行列故从<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>
                        <graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>相次也詩肅肅丨羽</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-41b"/>
<hi>注疏丨連蹄性不樹止樹止則為苦即今俗呼為獨豹者</hi>駂<hi>馬驪白雜毛詩/乗乗丨通作鴇</hi>葆<hi>説文草盛貌从</hi>
<hi>艸□聲又羽丨莊此之謂丨光  韜藏也</hi>羽葆<hi>劉備曰吾當乗此丨丨盖車詳乗合聚五采羽為幢曰丨丨韻㑹</hi>蓬<lb/>
葆<hi>頭如丨丨勤苦至矣前董宣傳</hi>旅葆<hi>野菽實可/食韻㑹</hi>翠葆<hi>新篁揺動/丨丨周詞</hi>褓<hi>史記成王少在</hi>
<hi>襁葆之中作與襁丨同通  葆</hi>文葆<hi>程嬰杵臼以丨丨/匿趙氏孤兒詳孤</hi>錦繡襁褓<hi>祿山生日後三日召入禁</hi>
<hi>中以丨丨為大丨丨褁之使宫人以綵輿舁之</hi>堡<hi>山城本作堢雲唐/哥舒翰抜連  丨</hi>　媪<hi>烏皓切説文女</hi>
<hi>老稱从女昷聲漢陂  母媪息大澤之</hi>富媪<hi>后土丨丨照明三光漢禮樂/志媪老稱坤為母故稱媪</hi>温媪<hi>漢高祖母</hi>
<hi>曰劉媪史記注云有得古婢云母丨氏貞顔師古强為立姓名皆非  進唐書表云頻分丨丨之疑</hi>翁媪<hi>菽水媚丨丨坡</hi>
<hi>謂父母</hi>王媪<hi>漢祖當從丨丨武頁貫酒/此兩家常折劵棄責詳負</hi>襖<hi>袍也學士十月賜錦丨詳錦</hi>黄綿<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-42a"/>
襖<hi>京師久雨忽晴兒童懽呼曰丨丨丨子出矣鶴林玉露</hi>畨羅襖<hi>山谷為宫教五□府脱淺色丨丨丨衣谷有詩</hi>
<hi>侯鯖録</hi>送故襖<hi>李寰表兄武恭誕妄寰生日恭丨一丨皂丨子曰李西平収復京師時所服者詳樸</hi>衲布襖<lb/>
<hi>宋武帝㣲時有丨丨□以付㑹稽公上曰後世有驕奢者以此示之史</hi>飢民紙襖<hi>李溥淮浙大飢漙造紙襖以衣</hi>
<hi>貧民詳冐</hi>懊<hi>恨/也</hi>夭<hi>初出胎者記/不妖丨王制</hi>　考<hi>苦浩切説文老也从老肖丂聲本作故書三老</hi>
<hi>黜陟詩弗鼓弗丨  丨室丨牧</hi>勲考<hi>金堂茂芝木仙/吏書丨丨山谷</hi>二十四考<hi>郭子儀為中書令考丨丨丨</hi>
改中上考<hi>一官督運失米盧氷□改曰寵辱不驚考中上詳辱</hi>自書下考<hi>陽城為道州刺史賦税不時當</hi>
<hi>上考功第城丨署曰撫字心勞催科政拙考下下鑑</hi>栲<hi>山樗類漆語曰櫄㮙丨漆相似如一詩疏云可為車軸詩山有</hi>
<hi>丨中宗朝御史裴談畏妻内宴唱迴波詞優人云迴波爾時丨丨怕婦也是大好本事詩</hi>薧<hi>魚/乾</hi>鱻薨<hi>辨魚物為</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-42b"/>
<hi>丨丨禮死生丨丨之物天官上鱻與鮮同丨謂生肉丨謂乾肉</hi>人名<hi>王文丨即延夀/作靈光殿賦</hi>槁<hi>與槀同孟</hi>
<hi>苗則丨矣坡獨伴霜菊丨</hi>振槁<hi>舉國若/丨丨史</hi>形槁<hi>屈原丨容枯丨騷/形如槁木莊齊物</hi>天地槁<hi>日月終消</hi>
<hi>毁丨丨同枯丨李</hi>山林文枯槁<hi>丨丨之丨其氣丨丨盡閤之文其氣豐縟歐</hi>
　　二十哿<hi>與果同用</hi>
哿<hi>古我切説文可也从可加聲又嘉也詩丨矣富人</hi>笴<hi>箭莖也愿為魯連書一射聊城丨事見矢</hi>舸<lb/>
<hi>大舟也丨□序迷津滕王閣</hi>畫舸<hi>前蜀王北狩浮江/面上龍舟丨丨</hi>單舸<hi>曹操將東下劉備乗丨丨往見周瑜三國</hi>
<hi>志</hi>金舸<hi>唐馮盎為髙州首領豪俠每/入朝□丨一丨自隨史書</hi>凌風舸<hi>隋處士元藏幾至海中一洲島人曰</hi>
<hi>此乃滄洲去國數萬里洲方千里人多不死藏幾思歸洲人製丨丨丨送之激水如箭旬日達東萊杜陽編</hi>書畫舸<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-43a"/>
<hi>桓𤣥欲北伐無他處分先使作輕舸載服玩丨丨衆咸笑之史</hi>西施舸<hi>西子下姑蘇一舸過鴟夷杜牧之秋娘詩</hi>
瑳<hi>此我切玉鮮白詩丨兮丨兮  又美貌詩巧笑之丨</hi>　嚲<hi>典可切垂下/貌又厚也</hi>哆<hi>張口又語</hi>
<hi>聲聖徳詩錯落侈丨</hi>　柁<hi>徒可切正舡/木俗作柂</hi>逺柁<hi>一乘天倪舟八/極縦丨丨李</hi>瀟湘柁<hi>南浮</hi>
<hi>早鼓丨丨丨杜</hi>舟連柁<hi>車輸動盈箱丨/載輒丨丨荆公</hi>風為柁<hi>漢仲長統詩元氣為舟㣲丨丨丨史</hi>夏統<lb/>
操柁<hi>晉丨丨賈充問能隨水戯乎統丨丨止□折旋中流史互見海</hi>拕<hi>曵也語朝服丨紳前漢書紆青丨紫選西</hi>
<hi>都賦丨熊螭</hi>沱<hi>水/貌</hi>涾沱<hi>丨丨乎渙汗杜/朝享太廟賦</hi>瀢沱<hi>丨丨沙水往來貌廣韻上徒猥切</hi>潭<lb/>
沱<hi>隨風猗萋與波丨丨郭璞江賦潭去聲</hi>淡沱<hi>春光丨丨/秦東亭杜</hi>　我<hi>五可切説文一施身自謂也</hi>
<hi>説傾側也从戈手取戈自持也手古文垂字故又為傾側之丨語毋丨  無多酌丨詳狂无便埋丨詳詳</hi>類我<hi>蜾蠃祝螟</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-43b"/>
<hi>蛉曰丨丨丨丨久則肖之矣揚子</hi>老我<hi>丨丨何所恨后山/丨丨倦鞍馬歐</hi>許我<hi>賈魏公為相有方士姓許對人</hi>
<hi>未嘗稱名毎言我而已時謂之丨丨墨客揮犀</hi>風月我<hi>與誰同坐明月/清風丨又詳月</hi>風乗我<hi>不知丨丨丨耶</hi>
<hi>我乗風耶列子詳風</hi>百牢我<hi>吳人曰宋丨丨丨魯/不可以後宋哀七</hi>吾䘮我<hi>南郭子綦曰今者丨丨丨汝知</hi>
<hi>之乎莊齊物</hi>我與我<hi>桓温嘗問浩君何如我浩曰丨/丨丨周旋乆寧作我也殷浩傳</hi>鷗似我<hi>中有白丨閑丨</hi>
<hi>丨谷</hi>君自君我<hi>丨丨丨丨我/自卿卿詳</hi>我自用我<hi>庾敳答王衍曰丨丨丨丨家法卿自用卿法衍竒之</hi>
<hi>詳卿</hi>非我知我<hi>莊子曰丨丨何以丨/丨不知魚之樂詳魚</hi>衣我食我<hi>解衣丨丨推食丨丨韓信傳</hi>生<lb/>
我鞠我<hi>父兮丨丨母兮丨丨蓼莪</hi>欲吳王我<hi>公若藐曰爾丨/丨丨丨乎左</hi>硪<hi>砐丨山髙貌</hi>
　娜<hi>奴可切妸丨美貌又裊丨</hi>旎<hi>楚辭紛旑丨乎/都房  盛貌</hi>儺<hi>行有節詩佩玉之丨  猗丨其</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-44a"/>
<hi>枝</hi>　荷<hi>胡可切詩百□是丨披丨蓑丨笠戈丨天之休語丨篠丨簣賢臣頌丨旃  毳者  丨  而戰宣公奏</hi>
<hi>議弗克頁丨左尚書紫丨□□當在此  劉伶丨□詳</hi>　可<hi>枯我切説文曰肯也从口    亦聲徐  丂□躓□</hi>
<hi>故从反丂反丂不□又許也孟丨與言詩丨朞月而丨仕無丨無不丨孟左右皆曰丨  行丨際丨  試  乃已  丨  丨止</hi>
多可<hi>稽康絶交書足下旁通丨丨而少怪  蠨蛸報喜太丨丨谷</hi>肯可<hi>歐許司封行狀未嘗有所丨丨</hi>許可<lb/>
<hi>鳥語相丨丨谷</hi>開可<hi>議者以為隆刑□法/不宜丨丨後梁統傳</hi>獻可<hi>晏子曰君所謂可而有否焉臣丨其否以成具</hi>
<hi>丨君所謂否而有可□臣丨其丨以成其否昭二十</hi>老可<hi>丨丨能為竹冩真/坡謂文與可也</hi>耐可<hi>丨丨乗明月看</hi>
<hi>花上滿船丨丨乗流直上天並李  尤言如何可也</hi>五不可<hi>肅宗還京師李泌辭去云臣有丨丨丨仕臣遇太早殿下</hi>
<hi>用臣太重恩大深功太髙而迹□竒鄴侯家傳晉恵初擇婚武帝曰衞公女有五可賈公女有丨丨丨詳妬</hi>學當其<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-44b"/>
可<hi>大學之法云云丨丨丨之謂時記</hi>學恵之可<hi>魯有獨處者隣之嫠婦夜暴風雨室壊趨而托焉魯人不納婦</hi>
<hi>曰子不如桞下恵云云魯人口桞下恵則可吾固不可將以吾之不可丨栁下丨丨丨家語又詳婦</hi>李陽不可<hi>王衍</hi>
<hi>妻郭貪戾衍患之時有幽州刺史李陽大佒也郭素惮之謂郭曰非但我言卿不可丨丨亦謂丨丨郭小損本</hi>杜衍不<lb/>
可<hi>趙宋丨丨為相凡内降恩澤者一切不與妻積至十數面納之仁宗謂歐陽修曰禁中有求恩澤者每以衍不可告之</hi>
香名意可<hi>意可丨初丨冝慶山谷謂香珠不凡而名有脂粉氣易曰丨丨香譜</hi>　印可<hi>能如是宴坐佛所丨</hi>
<hi>丨詳坐</hi>癩可<hi>詩僧祖可身被惡疾人號丨丨善權/亦能詩而清癯號瘦權西清詩話</hi>岳可<hi>時有丨丨句坡賈島</hi>
<hi>及可明也</hi>坷<hi>坎丨不平/又入丨韻</hi>軻<hi>説文車接軸也/<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>丨車行不利</hi>　左<hi>藏可切説文  左手也本</hi>
<hi>作广東形徐曰广佐也右手之佐也或从工作丨詩丨之丨之左天子所丨  丨手持螫詳螯  人道尚右故非正之術曰丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-45a"/>
<hi>道謫官曰丨遷不適事宜曰丨計</hi>閭左<hi>秦發丨丨戍漁陽九百人秦紀/丨里以富強為右貧弱為丨</hi>道左<hi>吳士</hi>
<hi>拜元帝於丨丨晉史</hi>袒左<hi>士皆左丨為/劉氏詳袒</hi>磨旋左<hi>丨左丨蟻/右旋詳天</hi>楚尚左<hi>丨人丨丨君必</hi>
<hi>左無與王遇左</hi>虚車左<hi>魏信陵君車騎虚左自迎侯生侯生直處公子上坐不讓公子執轡愈恭見屠</hi>坐席左<lb/>
<hi>趙普丨丨丨陳希夷斥使居帝右詳星</hi>在巳左<hi>士丨丨丨愈貧賤/尤益敬之灌夫傳</hi>紿曰左<hi>項羽至隂陵夾</hi>
<hi>道田父丨丨丨左乃陷大澤中故漢兵追及史</hi>設弧門左<hi>男子生丨丨/於丨丨詳悦</hi>姓氏<hi>濟陽商音  齊公族</hi>
<hi>有丨右公子因氏侯丨丘明作春秋傳丨郢字子行孔門七十二賢中人封南華  丨雄字伯豪為漢兾州刺史奏按貪猾二</hi>
<hi>千石無所避後上言孝亷年未滿四十不得察舉由是多得人  丨慈字元放廬江人有道術  銅盆釣魚詳魚曹操欲殺之</hi>
<hi>變入羊羣詳羊及眇思丨字大沖作三都賦十年而成  丨氏陳遵過寡婦丨阿君家飲被劾詳飲</hi>　果<hi>古火切説</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-45b"/>
<hi>文言木實也从木象果形在木之上徐曰樹生曰丨故  在上也語由也丨  行必丨易碩丨不食</hi>驍果<hi>安金全丨</hi>
<hi>丨工騎射詳伏</hi>未果<hi>衞瓘與魏舒書毎與足下/共論此事口日丨丨鑑</hi>玉山果<hi>彼美玉山丨粲為金盤實坡榧</hi>
<hi>實</hi>獻𤓰果<hi>徳宗幸梁有丨丨丨者/帝欲授官陸贄諫之</hi>洗兒果<hi>南唐宫中賜近臣丨丨丨詳功</hi>君家<lb/>
果<hi>揚氏子年九歳孔君平詣其父設楊梅果孔曰此實是丨丨丨詳楊梅</hi>犀錢玉果<hi>丨丨丨丨利市平分沽四</hi>
<hi>座坡詩</hi>海中仙果<hi>劉禹錫贈白蘇州云莫嗟華髪與無兒却是人間久逺期雪裏高山頭白早丨丨丨丨子生遲</hi>
縣令辭果<hi>闕賈郁遷仙游令有邑客遺果曰某家新果人衆未知郁口古人畏四知今君兄知弟知子知是倍於古</hi>
<hi>人也</hi>美姿投果<hi>潘岳丨丨儀挾弹出洛陽道婦人皆連手丨之以丨滿車而歸時張載字孟陽甚醜毎行小兒以瓦</hi>
<hi>石擲之委頓而反潘岳傳世説云左太沖醜效岳遊於市羣嫗亂唾之史</hi>遺母珍果<hi>陳徐孝克為祭酒毎侍宴取珍</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-46a"/>
<hi>果納䄂帶中丨丨宣帝嗟嘆史</hi>賜御奩果<hi>唐裴諗在翰林宣宗幸其院取御奩果以丨命果人以巾褁賜之史</hi>拔<lb/>
棄桑果<hi>後周王思政為大將軍家人種桑果椎樹怒曰大賊未平則事産業乎命丨丨之史</hi>惟設茶果<hi>陸納</hi>
<hi>謝安嘗詣納丨丨丨丨兄子俶陳盛饌珍羞客罷納大怒曰汝穢我素業耶杖四千本</hi>盡食珍果<hi>張承業毎列珍</hi>
<hi>果馬郁食之丨他日惟設乾蓮子詳蓮</hi>買筆不市果<hi>後劉祐為郡主簿郡將小子出錢令市果實祐止丨丨書</hi>
<hi>其與之曰郡將郎君可令小學郡將使就祜受經五日一試不滿程限白決罸史書</hi>　不昧因果<hi>有人問大修行</hi>
<hi>底人落因果也無老人對曰不落因果遂墮在野狐身大智禅師代一轉語曰丨丨丨丨老人大悟免老狐身詳狐</hi>無漏<lb/>
智果<hi>天笠婆脩盤頭陀旦食坐禅不卧六時禮佛清淨無欲二十祖閣夜多欲度之云云曰我不求道亦不顛倒我不禮</hi>
<hi>佛亦不輕慢我不長坐亦不懈怠我不一食亦不雜食心無所希名之曰道婆修便於言下知歸發丨丨丨丨𫝊灯</hi>人天<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-46b"/>
小果<hi>達摩謂梁武帝曰冩經度僧此但丨丨丨丨有漏之因𫝊</hi>人名<hi>王丨葬懸厓棺詳棺裴丨黄驄陷陣詳驄</hi>
褁<hi>説文纒也从衣果聲孟行者丨囊飯李斯逐客書使天下之士丨足不入秦  子輿丨  往食子桑詳飯</hi>藥百<lb/>
褁<hi>彭祖云上士異床下士異被服丨丨丨不如獨卧</hi>馬革褁<hi>丨丨丨屍還/𦵏爾馬援傳</hi>青箬褁<hi>丨丨丨塩</hi>
<hi>歸洞客</hi>自纒褁<hi>桑蠶作<graphic n="KR1472" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1472.png" mimeType="image/png"/>/丨丨丨谷</hi>飯數萬褁<hi>陳孔奐為建康令北齊來㓂武帝令奐營麥丨以荷葉褁</hi>
<hi>之得丨丨丨明旦食訖大戰破賊史</hi>門限鐡褁<hi>智求善書以鐡/葉褁丨丨詳限</hi>蜾<hi>丨/蠃</hi>
                    <graphic n="KR1833" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1833.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>割也</hi>
朶<hi>丁果切説文謂樹木垂丨丨也从木象移形與采同意而下垂倫曰今  華為一丨及象其垂形易觀我丨頥張頥</hi>
<hi>也杜白花簷外丨</hi>雲朶<hi>韋陟書陟字若五朶雲詳/雲  一朶紅丨擁玉皇破</hi>花三朶<hi>木暇逺尋三朶丨破房州</hi>
<hi>有異人常戴三朶丨莫知其姓名因以丨丨花名之作詩皆神仙意</hi>峯千朶<hi>庾公樓外丨丨丨詳月</hi>　鎖<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-47a"/>
<hi>蘇果切銀鐺也歐誰與□□丨</hi>鐡鉤鎖<hi>江南丨丨丨最許□懸㑹谷畫竹江南李主畫竹自根至稍極小者雙鉤勒成</hi>
<hi>謂之丨丨丨自云惟柳公權有此筆法公權字城懸</hi>樊籠鎖<hi>有甚丨/丨丨歐</hi>暗塵鎖<hi>丨丨丨一朱絃索周詞</hi>
門無鎖<hi>洞丨丨丨鑰韓詩</hi>横江鐡鎖<hi>吳人於江磧要害處鐡鎖丨截之又作鐡錐長丈餘暗置丨中晉王</hi>
<hi>濬作大筏令善水者以筏行遇丨錐著筏而去又作火炬權以麻油在船前遇丨燃炬燒之須臾融液斷絶王濬傳</hi>支祁<lb/>
古鎖<hi>椘州漁者淮中釣得古鎖不絶得獼猴即禹鎖水神無丨丨也太平寰宗記詳祈</hi>𫀆絮金瑣<hi>唐僖宗出</hi>
<hi>𫀆千領賜塞外吏士神策軍馬直於丨丨中得丨丨并詩云鏁寄千里達鎖心終不開主將聞奏以宫人賜得鏁者後帝幸蜀</hi>
<hi>其人前後捍禦翰府名談</hi>自脱枷鎖<hi>北齊盧景裕繫獄誦/觀世音枷鎖丨丨史</hi>　鎖骨菩薩<hi>詳骨</hi>
瑣<hi>説文玉聲从玉<graphic n="KR2639" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2639.png" mimeType="image/png"/>聲易旅/丨丨  餘子丨丨詳驕</hi>尾鎖<hi>丨兮尾兮詩委瑣握<graphic n="KR1029" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1029.png" mimeType="image/png"/>司馬相如𫝊</hi>嵬瑣<hi>矞宇</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-47b"/>
<hi>丨丨荀子丨狂險丨姦細</hi>碎瑣<hi>土蚓壁蟫/何丨丨谷</hi>青瑣<hi>給事黄門侍郎掌通内外及諸王朝見漢舊俄曰黄門屬</hi>
<hi>黄門令日莫入對丨丨門拜名曰夕郎後官志丨丨謂户□丨<graphic n="KR0866" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0866.png" mimeType="image/png"/>也刻為連丨文而青塗也吳都賊注</hi>邉瑣<hi>正坐喜論</hi>
<hi>兵臨老付丨丨坡丙吉案丨長史丨糾條其人賣录也詳囊</hi>靈瑣<hi>欲此少留丨丨兮椘辭本作鏁與瑣同</hi>玉連<lb/>
瑣<hi>杜彬琵琶皮作絃自從彬死世莫傳丨丨丨聲入黄泉歐陽沈博士新曲徙翻丨丨丨舊聲終爱欝輪𫀆坡嬌語丨丨丨</hi>
<hi>左思詩言語如丨聲瑣瑣也</hi>桞公双瑣<hi>栁世隆善弹琴世稱丨丨/丨丨為士品第一南中</hi>　墮<hi>徒果</hi>
<hi>切説文落也本作陊今作丨詳陸績懷橘丨地詳橘羊祐丨淚碑詳碑庾數丨幘  幘士卒丨指詳指</hi>白墮<hi>河東人劉</hi>
<hi>丨丨能醸酒飲之醉而不醒又謂之强奸酒有過盜以酒飲之醉皆𬒳擒時語曰不怕張弓扶矢惟怕丨丨春醪</hi>甑墮<lb/>
<hi>孟敏不視墮地丨詳甑</hi>唐兩墮<hi>語曰左回天貝獨坐徐卧虎丨丨丨貝兩墮猶曰持兩端单超𫝊後單超徐璜  瑗</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-48a"/>
<hi>左琯丨衡以誅梁冀同日封世謂五侯及单死四侯轉横</hi>飛鳶墮<hi>馬援擊交趾仰視丨丨跕跕丨水中追念少游平生</hi>
<hi>語何可得也詳鳶</hi>風花墮<hi>人生如樹花同發隨丨而墮墮茵席者殿下是也落糞溷者下官是也詳溷</hi>鬬鵲<lb/>
墮<hi>北齊張子信善風角奚永落與子信坐鵲鳥庭樹鬬而墮子信曰有口舌事敕喚亦不可往是夜瑯琊王五使召辭之詰</hi>
<hi>朝難作史</hi>善騎者墮<hi>善游者溺丨丨/丨丨淮南子</hi>　破竈墮<hi>墮和尚以杖𫾣竈説一偈竈即傾破墮落</hi>
<hi>號丨丨丨詳竈</hi>天花墮<hi>天女以丨丨散諸菩薩即皆丨/落至大弟子便看不墮詳花</hi>垜<hi>堂熟又射丨唐蕭瑀</hi>
<hi>射俱不着丨</hi>惰<hi>説文不敬也本作憜从心隋聲今作丨詩丨農自安丨股肱丨哉語語之而不丨左執玉丨疏廣傳</hi>
<hi>增益之以為嬴餘但教子孫怠丨用陶責子注懶丨固無匹  與去聲通</hi>活套<hi>懈丨/偷丨</hi>　妥<hi>他果切安也詩</hi>
<hi>以丨以侑韓文廟碑揭䖍丨靈綏亦作綏記國君綏視注彌高曰</hi>花妥<hi>丨丨鶯/捎蝶杜</hi>帖妥<hi>方不無聲寒丨丨坡</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-48b"/>
<hi>妥丨一力排□韓</hi>安妥<hi>民去愁嘆而就/丨丨唐循吏傳</hi>人名<hi>何丨住白/楊巷詳楊</hi>　坐<hi>徂果切説文坐</hi>
<hi>止也見箇韻</hi>　麽<hi>母果切説文細也从/么麻聲又幺丨細小</hi>　□<hi>郎果切説文袒也从衣□聲亦作祼</hi>
<hi>□倮孟袒禓丨程左欲觀其祼宋陳平嬴而刺船舟人乃不殺之詳舡畢車等八逹祼飲詳飲  明帝太集宮内祼婦人觀之</hi>
<hi>詳乞</hi>蟲倮<hi>其丨丨月令/虎豹之屬</hi>槃礴□<hi>畫史解衣丨丨丨宋君/曰是真畫者矣詳礴</hi>蠃<hi>説文蜾丨</hi>
<hi>也从虫<graphic n="KR2195" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2195.png" mimeType="image/png"/>聲詩蜾丨負之揚螟蛉有子殪而逢蜾丨詳我酒徳頌二豪侍側如蜾丨之與螟蛉</hi>蓏<hi>説文在木曰果在地</hi>
<hi>曰丨又有核果無核丨又有殻果無殻丨又木實果草實丨</hi>蠡<hi>疥病瘯為其/不疾  丨也</hi>　跛<hi>布大切説</hi>
<hi>文行不正从足皮聲一曰足排之易丨能履  山谷作丨奚文奴之跛者與□蹇韻通看</hi>癭跛<hi>李諧因丨而舉□因丨而</hi>
<hi>緩步詳短</hi>劉跛<hi>丨丨子靑州人拉一拐每歳至洛陽范家□看花為人談噱有味大范與二十四金曰跛子喫□角小范</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-49a"/>
<hi>與十金曰喫婉羮丨詩謝曰人生四海皆兄弟酒肉林中過一生冷齋夜話</hi>齊笑眇跛<hi>季孫行父秃晉郤克眇衞</hi>
<hi>孫良夫跛□公子乎僂同時聘于丨齊使秃者御秃者眇者御眇者跛者御跛者僂者御僂者蕭同叔子處臺上而丨之客不</hi>
<hi>悦而去云云齊人曰丨之患自此始矣穀梁成元  此與史記少異詳蹇韻</hi>蚿憐鱉跛<hi>山谷㑹演五枝鼯䑕笑鳩</hi>
<hi>拙百足焉丨丨丨丨足荀豈若跛鱉之與六驥  哉</hi>塞翁子跛<hi>丨丨之子騎馬折髀父曰此何知不為福一年胡夷</hi>
<hi>大入丁壯者戰死十九丨獨以丨故父子相保詳馬</hi>巳秃妻跛<hi>五代楊光逺病秃然有辯智妻又跛其足後舉兵反</hi>
<hi>語曰豈有秃瘡天子跛脚皇后耶史</hi>二妾眇跛<hi>胡叟丨丨/丨丨詳眇</hi>渡江貴人跛<hi>袁天綱子客師丨丨</hi>
<hi>而還俄有男子跛而負就舟曰丨丨在吾可以渡江中風起幾没丨者婁師徳也見江</hi>簸<hi>丨之揚之糠粃在前詳礫</hi>
<hi>詩不可以丨揚</hi>播<hi>見箇/韻</hi>　火<hi>呼□切説文火燬也南方之行炎而上象形五行之一於卦屬離釋名毁</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-49b"/>
<hi>也書若丨燎原孟昏英求水丨語改丨  丨混為鳥詳馬田单丨牛詳牛</hi>燧火<hi>古者茹毛飲血燧人氏初作丨丨右史考</hi>
榆火<hi>四時變國丨如春取丨丨禮</hi>取火<hi>司烜以陽燧/丨丨於日</hi>賜火<hi>唐清明取榆抑火順陽氣也丨近臣</hi>
<hi>丨歳時記</hi>陰火<hi>丨丨煮玉泉杜注温泉也海賊丨丨潜/然凡水有硫黄其泉則温故云丨丨</hi>玉火<hi>丨丨唐東夷所</hi>
<hi>貢積可以然鼎置之室不復挾□物類志</hi>爝火<hi>豈願爭明丨丨間/荆公事出莊子</hi>藻火<hi>文于燦/丨丨坡</hi>宿火<hi>燒藥爐中存丨丨唐詩</hi>執火<lb/>
<hi>蟹亦名丨丨以其螯赤事𩔖</hi>悲火<hi>丨丨燒心/曲詳燒</hi>謝仙火<hi>祥符中玉真觀在岳州為天火所焚留一柱有丨丨丨三字何仙姑曰此</hi>
<hi>雷部司掌火國史</hi>敲石火<hi>
                        <graphic n="KR1476" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1476.png" mimeType="image/png"/>如丨/丨丨選</hi>文武火<hi>不丨不丨丨力匀煙顧况論茶云煎以文火細  茶録</hi>蛾赴火<lb/>
<hi>後魏崔浩曰慕容垂人歸之若夜蛾之丨丨</hi>瓠盛火<hi>傅永夜擊賊以丨丨丨置淮水深處賊望火争渡溺死詳瓠</hi>出火納火<lb/>
<hi>季春丨丨季秋丨丨禮夏官</hi>明水明火<hi>司烜氏以丨丨於月取丨丨於日以供祭祀禮秋官</hi>活水活火<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-50a"/>
<hi>還將丨丨烹坡</hi>逺水近火<hi>後周赫連達曰丨丨不/救丨丨何足道哉史</hi>束緼乞火<hi>亡肉還婦事詳婦</hi>
城門失火<hi>丨丨丨丨殃及池魚風俗通</hi>噀酒滅火<hi>欒巳事/見雨</hi>噀酒救火<hi>後郭憲向東北</hi>
<hi>含酒三丨云齊國失火後齊果上火災史晉佛國澄丨丨丨幽州丨史</hi>反風滅火<hi>劉昆除江陵令火災輒向火叩</hi>
<hi>頭多能降雨止風詔問丨丨丨丨虎北渡河何以致此昆曰偶然爾帝曰此長者之言也本</hi>伏棺滅火<hi>義士古初</hi>
<hi>遭父䘮丨丨丨丨東觀漢紀</hi>積薪厝火<hi>賈誼事/詳薪</hi>徙薪防火<hi>鬼客/韻</hi>抱氷握火<hi>越王</hi>
<hi>思報吳冬則抱氷夏則丨丨</hi>減油滅火<hi>梁沈約好學毋恐其/生疾常丨丨丨丨史</hi>端坐荻火<hi>吳姚光有</hi>
<hi>火術孫權積荻數千束使光坐其上猛火焚之荻盡光丨丨灰中把一卷書史</hi>鼻頭出火<hi>曹景宗為領軍曰吾昔數</hi>
<hi>助射麞覺耳後生風丨丨丨丨詳□及麞</hi>　月不勝火<hi>莊子注謂大而/暗不若小而明</hi>八人乃火<hi>翟乾</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-50b"/>
<hi>矅天師大呼於夔州市曰今夕有丨丨過可善待之是夕遺火焚數百家方悟丨丨丨丨字也雜爼</hi>尚書不救火<lb/>
<hi>晉武庫火丨丨郭彰中人自衛丨丨丨御史劉□詁之詳角</hi>　百丈撥火<hi>丨丨謂溈山曰汝丨爐中有丨否師</hi>
<hi>云無火丨丨深丨得卜以示之曰此不是火師發悟禮謝傳灯錄</hi>　頗<hi>普火切坡剛/强今亦丨</hi>叵<hi>説文</hi>
<hi>不可也</hi>　禍<hi>胡火切説文神不福也从示从咼聲又殃也災也通作緺旤孟是自求丨左階之為丨  東坡遭詩</hi>
<hi>丨</hi>嫁禍<hi>趙豹曰欲丨其丨/於趙也趙世家</hi>樂禍<hi>鄭伯曰王子頽歌舞/不倦丨丨也莊二十</hi>悔禍<hi>天若丨丨</hi>
<hi>於許左</hi>絓禍<hi>丨丨於趙/史律書</hi>塞翁禍<hi>丨丨失馬曰何詎不為福馬將駿馬至曰何距不為丨詳馬</hi>貴<lb/>
臣禍<hi>丨丨常丨傷於寵詳飽</hi>夥<hi>説文齊謂多也从多果聲方言/凡物盛而多齊宋之郊謂之丨</hi>輠<hi>説文</hi>
<hi>車上盛膏器本作禍从木咼聲今作丨史記淳于髠博聞强識齊人頌曰炙丨過髠言炙之雖盡猶有餘流如智不盡也  一</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-51a"/>
<hi>説謂其言長而有味</hi>髁<hi>不正莊謑/丨無任</hi>　顆<hi>苦果切説文小頭也从頁果聲徐曰今言物一丨猶一頭</hi>
<hi>也又珠琲曰丨又  塊</hi>蓬顆<hi>秦為葬埋至此後世曾不得丨丨蔽家而記葬焉賈山傳顆土塊也謂塊上生丨</hi>橘<lb/>
顆<hi>唐人模王右軍帖云奉丨三百丨詳橘</hi>飯顆<hi>丨丨山頭逢杜甫頭戴笠子日卓午為問緣何太瘦生只為從來作</hi>
<hi>詩苦李白嘲杜甫黄口只知貪丨丨山谷演雅</hi>尋䨇顆<hi>心事□小葉裏/丨丨丨古詞</hi>剰三顆<hi>顴骨横穿夀門</hi>
<hi>過年比數珠丨丨丨山谷贈李道人數珠百廾顆</hi>活套<hi>珠/丨</hi>人名<hi>魏丨從父武子/之治命左傳</hi>果<hi>飽貌</hi>
<hi>莊烹䑕肝而腹丨然</hi>　砢<hi>朗可切説文衆石貌/磊丨也从石可聲</hi>磊砢<hi>水玉丨丨/相如賦</hi>閜砢<hi>抗衡</hi>
<hi>丨丨相如賦上音可</hi>磥砢<hi>如千丈松丨丨/多莭目詳松</hi>邏<hi>遮也巡也史戍丨之丨卒谷蛛螯結網工遮</hi>㦬<lb/>
<hi>□丨慙也</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-51b"/>
　　二十一馬<hi>獨用</hi>
馬<hi>英下切説文馬恕也武也象馬頭髦尾四足之形𨽻作馬又乾為丨丨與蠶同氣物不兩大蠶四月死五月再生蠶</hi>
<hi>盛則馬病故周官禁原蠶八尺以上為龍七尺以上為騋六尺為丨  一歳為丨二歳為駒八歳為<graphic n="KR2473" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2473.png" mimeType="image/png"/>纂文  粟黄亦名飛黄</hi>
<hi>有五肉角茍□騮騏驥纎离駷駬良丨也七龍媒騷衷駿丨也  駑胎欵叚□丨也並六帖易䘮丨勿□  白得左□丨蓐食</hi>
<hi>㐲羊枯墜馬事詳臂石曼卿墜丨事詳瓦武子丨癖見癖立  丨詳㐲泛駕之丨詳駕老丨之智詳智驄丨御史詳驄</hi>天<lb/>
馬<hi>渥洼出丨丨漢武紀道家以手為丨丨</hi>國馬<hi>是丨丨也未若天下/馬也莊子徐無鬼</hi>六馬<hi>朽索之御</hi>
<hi>丨丨書</hi>五馬<hi>晉童謡云丨丨波江一馬化為龍是歳五王毅濟帝登大位元帝紀漢制大守駟馬其加秩中二千石乃</hi>
<hi>右驂故以丨丨為貴遁齋□覧漢朝臣出使為太守增一馬故為五丨潘子真詩話人生丨丨貴莫遣髪毛侵韓詩</hi>善馬<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-52a"/>
<hi>大宛有丨丨在貳師城張騫傳</hi>怒馬<hi>蜀人富實皆鮮衣丨丨第/五倫傳馬肥壯氣憤丨也</hi>汗馬<hi>要須心地収丨丨谷</hi>
<hi>矢石之難丨丨之勞晉世家</hi>班馬<hi>齊師夜遁有丨丨之聲十馬/不相見故鳴丨别也襄  八</hi>貫馬<hi>縣官無錢從民</hi>
<hi>丨丨汲黯傳</hi>玉馬<hi>王騰遇大雪於無雪處/掘得丨丨髙尺許詳馬</hi>石馬<hi>霍去病塚前有丨人丨本傳注</hi>金馬<lb/>
<hi>門名銅前公孫𢎞傳注武帝時相馬者東門京作  馬法立於魯班門外更名丨丨門</hi>木馬<hi>後魏段暉有一童子從暉</hi>
<hi>請馬暉戯作丨丨與之童子大悦曰吾太山府君奉□游學今將歸子後封侯言終乗馬騰空而去史書</hi>流馬<hi>諸葛亮伐</hi>
<hi>魏作木牛丨丨運米鑑今車之獨推者斗木牛人行六尺牛行四步丨丨受二斛三</hi>秧馬<hi>武昌農夫騎丨丨縳秧日</hi>
<hi>行千畦作丨丨詩坡集</hi>司馬<hi>門名前項籍𫝊注宮垣内兵衞所在四面皆有丨丨以主事故總稱司馬門  狂丨丨事</hi>
<hi>詳兵</hi>挏馬<hi>漢有丨丨官/作酒詳酒</hi>畫馬<hi>占今丨蕃丨者胡瓌得其肉東丹得其骨劉道醇名畫記東丹事詳丹幹</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-52b"/>
<hi>惟畫肉不畫骨忍使驊騮氣彫䘮杜幹初師曹霸  又丨丨啼齧事詳齧</hi>冀北馬<hi>丨丨多/丨詳空</hi>刑白馬<hi>漢髙</hi>
<hi>丨丨丨誓曰非劉氏不王</hi>九尺馬<hi>唐劉從諫鎮澤潞獻/丨丨丨武宗不納史</hi>的盧馬<hi>劉備初奔劉表左右欲因</hi>
<hi>取備備覺乗馬走墜溪水中備急謂的盧田今日急不可不努力丨丨一踴三丈得過世説</hi>過隙馬<hi>短長畧百年共</hi>
<hi>是丨丨丨谷</hi>盜還馬<hi>後孔嵩盜竊其馬後自責曰孔仲山善士豈宜侵丨丨丨謝之范式傳</hi>方臯相馬<lb/>
<hi>秦穆公謂伯樂曰子之年長矣有求馬曰良馬可以筋骨相形容也天下之馬若滅若没若亡若失臣之子皆下材也臣有所</hi>
<hi>與九丨丨丨其於馬非臣之比也穆公使求馬三月而反報曰已得之在沙丘北而黄往視之牡而驪公不悦召伯樂曰牝牡</hi>
<hi>色物不能知何馬之能知也伯樂曰鼻之所觀天機也得其精而忘其麄在其内而忘其外馬至果天下良馬列臯一名歅互</hi>
<hi>見歅</hi>伯樂顧馬<hi>蘇代欲見齊王王不見代代説淳于髠曰人有賣駿馬者三旦立於市人莫與言及見丨丨還而視</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-53a"/>
<hi>之去而丨之一旦價十倍足下有意為臣伯樂乎春秋後語</hi>王良御馬<hi>駕靶膝驂乗口丨丨執  韓哀附輿縦馳</hi>
<hi>騁騖忽若八極過都歴國蹶如歴塊追奔電遂遺風周流    萬里一息人馬相得也賢臣頌</hi>東野御馬<hi>定公問於</hi>
<hi>顔淵曰丨丨子善丨乎曰善則善矣雖然其丨將失昔造父巧於使馬不窮其馬今東野云云歴歴致逺馬力盡矣荀子</hi>秦<lb/>
皇七馬<hi>丨丨有追風馬白兎躡景追電飛翮銅爵晨鳬丨名丨</hi>𤣥宗舞馬<hi>教舞馬四百蹄各有名稱曰某家驕</hi>
<hi>其曲曰傾盃樂毎樂作奮首鼓尾應莭明皇雜錄</hi>毛仲牧馬<hi>王丨丨從帝東封取書馬數萬疋毎色一隊相問如</hi>
<hi>一隊錦綉天子才之本傳</hi>祿山易馬<hi>丨丨肥毎入朝半道/丨丨不爾馬輒仆</hi>張湛白馬<hi>湛常乗白馬毎</hi>
<hi>毎見湛輒言曰白馬生且復諫矣</hi>長史白馬<hi>漢公孫瓚為遼東属國丨丨常與善射之士乗丨丨為左右翼烏桓</hi>
<hi>語曰避白馬長史史</hi>郭伋竹馬<hi>丨丨字細侯遷并州牧行部到西河有兒童數百各騎丨丨於道路迎伋</hi>靈運<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-53b"/>
紫馬<hi>謝丨丨守永嘉人曰騎丨丨者太守也杜詩注</hi>郭璞活馬<hi>趙固良馬死惜之璞曰吾能活馬得一物似猴</hi>
<hi>此物見死馬嘘吸其鼻頃之馬起不復見前物披神記</hi>塞叟失馬<hi>丨上北丨丨丨人皆弔之叟曰此何詎不為福</hi>
<hi>數月馬將胡駿馬而至人皆賀之曰此何知不為禍家冨馬良其子好騎堕而折髀人皆弔之父曰此何知不為福一年胡夷</hi>
<hi>大入丁壯者戰死十九此子獨以跛故父子相保淮南</hi>優孟葬馬<hi>椘王有愛馬死欲以大夫禮𦵏之樂人丨丨入</hi>
<hi>殿門大哭曰請以君禮丨之云云諸侯聞之皆知貴馬而賤人也王曰為之奈何曰請為王言六畜之葬籠竈為之槨銅瀝為</hi>
<hi>之棺齊以姜桂薦以木蘭衣以火光葬人腹中王乃以馬屬太官無令天下知聞也史</hi>市千里馬<hi>郭隗曰古人丨</hi>
<hi>丨丨丨未至馬已死買其首五百金而歸朞年千里之馬至者三王誠欲致士先從隗始詳首</hi>七百里馬<hi>北齊平秦</hi>
<hi>王有丨丨丨丨爾朱榮敵以好婢換取之史</hi>賜長借馬<hi>唐學士初入院院中嬴馬一四謂之丨丨丨翰林志</hi>騎<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-54a"/>
難乘馬<hi>王湛事詳癡</hi>督郵馬<hi>督郵古官號主諸縣罸負郵殿糾攝之  晉王湛兄子濟有馬甚爱之湛曰見</hi>
<hi>丨丨丨當勝但芻秣不至爾試並騐之於是當蟻封試之濟馬果躓丨丨丨如常本</hi>與人騂馬<hi>慕容恃徳丨盧尚書</hi>
<hi>騂馬詳柩</hi>以策數馬<hi>石慶事/詳策</hi>詐市人馬<hi>後魏高謙之為何陰令有囊盛瓦礫指作錢物丨丨丨丨</hi>
<hi>逃去謙之偽枷一囚立於馬市宻策市中冇二人忻然曰無復憂矣執問悉獲其黨史</hi>詐認亡馬<hi>後卓茂嘗出行</hi>
<hi>有人認亡馬茂知其繆解與之他日馬主别得亡者詣府送馬叩頭謝之史</hi>前身作馬<hi>奚官養馬之役者劉三能</hi>
<hi>説三生事自云丨丨丨丨𤨏言</hi>墻頭白馬<hi>妾弄青梅慿短墻君騎白馬傍垂楊丨丨馬上遥相顧一見知君即㫁腸</hi>
<hi>白樂天</hi>盲人瞎馬<hi>桓南郡作危語參軍曰丨丨/騎丨丨夜半臨深池詳語</hi>以馬喻馬<hi>莊子曰丨丨丨</hi>
<hi>丨之非馬不若丨非丨丨丨之非馬也</hi>門施行馬<hi>魏拜楊彪光祿大夫令丨丨丨丨置吏以優崇之鑑郎君漸貴</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-54b"/>
<hi>施行馬李商隠行馬桓木也互其木遮闌于門</hi>塵埃野馬<hi>莊子野馬也丨丨也乃是兩物韓渥詩窓裏白光飛丨丨</hi>
<hi>是以塵為野馬矣野馬乃田野間氣如馬爾佛書所謂如執時野馬陽□謂此筆談</hi>投壺三馬<hi>為勝者立馬一馬從</hi>
<hi>二馬三馬既立請慶多馬記投壺馬勝筭也丨丨禮三而止故曰丨丨其一勝者并其馬於再勝者以慶明一勝不得慶也</hi>
出錢為買馬<hi>後魏常景為秘書監清儉衞將軍羊琛等七人各丨千丨丨丨丨史</hi>　姓氏<hi>扶風羽音羸姓伯益</hi>
<hi>之後趙王子趙奢封丨服君因氏奢孫典趙咸徙咸陽銅丨援字文淵扶風人聚米為山詳米拜伏波將軍  交趾立  柱為</hi>
<hi>界矍鑠㦲是翁子客卿㓜岐嶷援竒之以為將相器丨良字季常丨氏五常白眉最良詳眉丨融字季長絳帳事詳帳  丨武字</hi>
<hi>子張仕後漢鳴劔抵掌詳掌封陽虗侯丨少□援從弟取衣食才足詳餘丨岌晉人造宋纎不見題石壁詳琛丨周字賓王博</hi>
<hi>州人新豐獨酌詳酌草茅言天下事燧伏犀貫□詳犀丨王字洵美汝州人學兵書戰策沈勇有筭敗走田悦進北平郡  唐</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-55a"/>
<hi>丨繼祖燧之孫為殿中少監昌黎誌其墓丨存字子才屬文有豪氣觀浩齋歌等作可見丨黙字處厚單州人蘇軾知登州父</hi>
<hi>老迎曰公為政爱民得如丨使君乎去丨氏趙坡娶丨融從妹  姜太公初娶丨氏太公不事産丨  之  又丨融女名倫有</hi>
<hi>才辨適汝南袁槐詳四</hi>覆姓<hi>司丨河内㣲音重黎之後周宣王時裔孫程伯休父為司丨後以官為氏司丨喜生談太</hi>
<hi>史談生遷漢中書令司丨相如字長卿蜀人慕藺相如更名客臨卭家徒四壁立  著子虗賦  奏大人賦司丨遷字子長南</hi>
<hi>遊江淮上㑹稽探禹穴窺九疑浮沅湘北涉汶泗溝業齊魯之都為太史令紬史記石室金匱之書有良史材司丨彪字紹統</hi>
<hi>傳覧羣籍為秘書丞作續漢書晉司丨永禎字子徽事潘師正傳辟穀導引術謚貞一先生司丨池字和申陜州人召知諫院表□</hi>
<hi>免詳退子光司丨光字君實赴闕衛士以手加額曰此司丨相公也民遮道曰公母歸洛留相天子活百姓  通音樂律歴天</hi>
<hi>文書數人進資治通鑑丨擊㽋圖詳甕讀書警抌詳枕元祐初拜相遼  曰中國相司  矣慎毋生事兒童走卒皆知名贈太</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-55b"/>
<hi>師封温國公謚文正號涑水先生子康司丨徽字徳操有知人之鑑龐徳公謂為氷鑑  毎事稱佳詳佳巫丨施字子期戴星</hi>
<hi>詳星</hi>　者<hi>章也切説文文别事詞也从白旅聲隔古文/旅今作丨凡  有丨字所以為分别  異也</hi>曰者<hi>占候</hi>
<hi>時日名丨丨史記</hi>將命者<hi>某固願聞名於/丨丨丨記少儀</hi>眇者跛者<hi>齊使丨丨御𦕈者丨丨御跛者詳跛</hi>活<lb/>
套<hi>大丨使丨長丨作丨</hi>赭<hi>説文赤土也从赤者聲/又赤色詩赫如渥丨</hi>山赭<hi>始皇至湘山祠逢大風幾不得</hi>
<hi>渡大怒使伐湘山樹丨其山秦紀</hi>渥赭<hi>赫如丨丨簡/兮厚傳丹也</hi>沫流赭<hi>霑汗赤丨丨丨漢渥注馬歌</hi>天<lb/>
所赭<hi>聲名逐吾輩此病丨丨丨坡</hi>禁塗面赭<hi>丨國人丨丨以/丨唐吐蕃傳</hi>人名<hi>黄丨騎龜得路詳</hi>
　野<hi>羊者切説文郊外也从里予聲書遯于荒丨説命傅岩之丨孟有萃之丨語質勝文則丨詩聲聞于丨禮體國</hi>
<hi>經丨</hi>緑野<hi>裴晉公丨/丨堂詳堂</hi>秀野<hi>坡題温公獨樂園詩青山在屋上流水在屋下中有五畆園花竹丨而丨詩話</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-56a"/>
黄野<hi>脾曰丨丨黄廷經</hi>謀野<hi>禆諶丨於丨則𫉬丨/於邑則否襄三十二</hi>廣莫之野<hi>莊子曰子有大樹患</hi>
<hi>其無用何不樹之無何有之鄉丨丨丨丨</hi>壙埌之野<hi>處丨丨丨丨荘丨上/聲丨音朗曠湯也</hi>詩篇<hi>我行</hi>
<hi>其丨刺宣王也刺其不正嫁娶之數</hi>人名<hi>孟東丨名郊唐詩人魏/丨趙宋詩人屢召不起</hi>冶<hi>説文消也从仌台聲</hi>
<hi>户子蚩尤造九丨淮南陶丨萬物</hi>大冶<hi>天地為大壚造化/為丨丨荘大宗師</hi>巧冶<hi>丨丨鑄干將之璞王襃頌</hi>良<lb/>
治<hi>丨丨之子必學為裘記詳子</hi>黄冶<hi>丨丨變化郊祀志鑄/白金治丹砂仙術也</hi>坏冶<hi>丨丨一陶羣生得理後雀</hi>
<hi>駰傳</hi>姚冶<hi>美麗丨丨苟非相/丨美也言婦飾</hi>金躍冶<hi>大冶鑄丨丨踴曰我且必為英耶大丨必以為不祥莊</hi>
人名<hi>古丨子計功食桃詳黿歐丨子作名劒五詳釣</hi>姓氏覆姓<hi>公丨長贈/髙宻侯</hi>也<hi>説文也女陰</hi>
<hi>象形入聲湘山雜錄趙大祖問趙普朱雀門額何須之字普曰語助太祖曰之乎者丨助得甚事</hi>　雅<hi>五下切説</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-56b"/>
<hi>大楚鳥也一名卑一名譽居秦謂之丨从佳牙聲徐曰卑音匹書旁求儒丨選博覧典丨栁文平淮夷丨  洛中丨丨詳□</hi>
伯雅<hi>劉表子好酒為三爵大曰丨丨受七升次中雅受五升次季雅受三升魏文帝典論徐婣子用三雅五經作對陶人</hi>
<hi>為酒器冇酒經晉安仁□人以酒書云酒一經或二經至五經□鯖錄</hi>賀雅<hi>賀深字國寳仕梁□尚書左丞毎進見武</hi>
<hi>帝與語移刻語曰上殿不下有丨丨琛客止□雅故云</hi>舂雅<hi>笙師掌教丨牘應丨禮互見/牘應  雅狀如<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>桶而弇口</hi>
<hi>大二圍長五尺六寸以羊韋鞔之賓醉而出以此三樂築地為之行節明不失禮也  訊友以雅記樂記</hi>介雅<hi>上夀酒奏</hi>
<hi>丨丨取詩丨爾景福也隨音樂志</hi>需雅<hi>食舉奏丨丨取丨卦君/丨以飲食宴樂也同上</hi>魚雅<hi>魚魚雅雅韓元和詩</hi>
<hi>丨與丨鳥飛行皆成隊故云</hi>一日雅<hi>丨丨之丨/前漢書</hi>不熟爾雅<hi>蔡謨讀爾雅丨丨詳□</hi>活套<lb/>
<hi>風丨文丨二丨閒丨</hi>人名<hi>宋李丨千萬/買隣詳鄰</hi>疋<hi>□也説文古詩/大小丨通作雅</hi>　榎<hi>古馬切亦</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-57a"/>
<hi>作檟説文楸也从木賈聲又作夏記夏椘二物也</hi>六檟<hi>孝文子使柱丨丨於蒲圃之外襄四欲自為觀也</hi>墓檟<lb/>
<hi>吳子胥賜□鏤以死將死曰樹吾丨丨檟可財也吳其亡乎哀十二</hi>拾梧檟<hi>孟告/子</hi>鬻松檟<hi>唐太宗曰崔蘆</hi>
<hi>李鄭家不肖子偃然自商販丨丨丨不解人間事何為貴之史</hi>擇美檟<hi>穆美丨丨丨以/自為櫬襄三</hi>賈<hi>説文</hi>
<hi>丨市也从貝西聲杜氣齊屈丨壘</hi>人名<hi>王孙丨其母倚門而望/詳門陸丨漢人造新語</hi>姓氏<hi>武威商音  唐叔虔</hi>
<hi>少子公明康王封之賈晉滅之因氏又云本周丨伯之後曰丨大夫賈大夫惡獲雉妻笑詳雉丨山頴川人借秦為喻名  至</hi>
<hi>言除鑄錢今丨詛洛陽人召為博士年二十超遷大中大夫綘灌之屬曰洛陽年少紛亂諸事乃以為長沙王太傅渡湘作弔</hi>
<hi>屈原賦金陳治安策字夜半前席丨捐之字君房誼曾孫元帝召待詔  馬門丨逵  景伯號賈長頭詳頭舌耕詳耕漢和帝</hi>
<hi>時為侍中丨復字君文佐光武中興封膠東侯丨琮字孟堅拜冀州刺史行部褰帷聞風震怽詳帷丨彪字偉節補新息長民</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-57b"/>
<hi>生男名為賈子詳子彪兄弟三人稱曰賈氏三虎偉節最怒丨逵字契道仕魏為豫州刺史不如法者皆奏免丨曾仕唐為舍</hi>
<hi>人擢知制誥與蘇晉□掌以文辭稱號蘇賈丨互字幼隣知制誥帝曰兩朝盛典出卿家父子可謂繼美矣唐丨島字浪仙初</hi>
<hi>為浮屠後舉進士苦吟丨跨驢敲推詳推丨練字子美河南人三典貢舉得人後拜相  敦頥曹州人正觀時歴數州刺史亷</hi>
<hi>潔入朝車一乗□甚驘馬繩覊不知其刺史也丨敦實遷洛州人為敦頥刻碑大市旁復為敦實立碑其則號棠棣碑丨黄中</hi>
<hi>字媧民倉州人性端重六歳中神童多知臺閣故事宋丨昌朝曰字子明真定人在經筵善稱説宋一點字直孺南陽人范仲淹</hi>
<hi>君不憂不顕惟不欺二字可終身行之黯拜其言平生用之不盡也丨克字公閒仕晉為尚書丨氏賈充女名午  窃香與韓</hi>
<hi>壽充知之以妻壽鄧賈混充之弟以女妻  攸</hi>嘏<hi>説文大遠也从古/段聲記丨以慈吉</hi>純嘏<hi>天錫公丨丨閟宫錫</hi>
<hi>爾丨丨初筵</hi>洛中三嘏<hi>晉劉宏字終嘏兄純嘏弟沖/嘏語曰丨丨雅雅有丨丨</hi>人名<hi>傅丨晉人善談名理</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-58a"/>
<hi>趙丨號趙倚樓詳樓</hi>　□<hi>説文至也从亻段聲遲作□/易王丨有廟詩昭昭  遲</hi>斚<hi>酒丨受六升  夏曰琖商</hi>
<hi>曰丨周曰爵韓琖丨序行</hi>瓘斚<hi>鄭禆□曰鄭若丨/丨玉瓚鄭必不火</hi>奠斚<hi>洗爵丨丨詩行葦</hi>文如玉斚<lb/>
<hi>唐王翰丨丨瓊盃丨丨</hi>活套<hi>罍/丨</hi>假<hi>説文非真也从人叚聲廣韻且也借也孟久丨而不歸丨仁韓丨韶以鳴</hi>
<hi>班丨寐見槐狐丨虎威詳狐黄丨版未通  詳版唐史必丨色辭  晉丨道於虞</hi>夏假<hi>南方陽氣任養物於時為丨丨</hi>
<hi>丨也物假大乃宣乎前律厯</hi>滿假<hi>不自丨丨/大禹謨</hi>粉黛假<hi>美人為糞土況乃丨丨丨杜</hi>五鐶假<lb/>
<hi>白槙假丨丨於丁晉公詳當</hi>真王何假<hi>韓信破齊曰請為假王以鎮之髙祖怒曰大丈夫即為丨丨丨以丨為漢</hi>
<hi>紀</hi>才不可假<hi>晉潘京善談論時太守戴昌亦善/談昌竊聴之嘆曰丨丨丨丨史</hi>筆不可假<hi>黄碣曰此</hi>
<hi>丨他日㫁大事丨丨丨詳筆</hi>漆器求假<hi>樊重欲作丨丨先種漆樹人嗤之後笑者咸丨丨馬詳漆</hi>名器不<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-58b"/>
可假<hi>仲尼口惟丨與丨丨丨以丨人詳級</hi>　灑<hi>沙下/切</hi>沐洒<hi>露丨風丨/唐太記</hi>清洒<hi>風神丨丨</hi>
<hi>射安傳</hi>活套<hi>瀟/丨</hi>　啞<hi>烏下切一歳再赦/好人喑丨詳敖</hi>蕭啞<hi>齊宗室坦之黒肥語聲嘶啞時號丨</hi>
<hi>丨史書</hi>吞炭啞<hi>豫讓丨/丨為丨</hi>女子聾啞<hi>隋髙攝馮翊武鄉丨丨丨丨嫁之不售樵采於野為人所犯生</hi>
<hi>男六歳莫知其姓申省構云生在武鄉可以武為姓史</hi>天聾地啞<hi>厯書有丨丨丨丨日</hi>　問教口啞<lb/>
<hi>趙州云我見這臭老婆丨丨他丨丨却詳眼</hi>　夏<hi>胡雅切説文曼中國之人也从又頁从臼臼兩手反兩足本作</hi>
<hi>曼徐曰象有烕儀文飾備具行紓□也韶作丨又大也書肇造區丨左内諸丨成十五禮奏  丨大司樂</hi>九夏<hi>鍾師奏丨</hi>
<hi>丨一王夏二肆夏三韶夏四納夏五章夏六齊夏七族夏八該夏丨鷔丨禮</hi>肆夏<hi>穆叔如晉金奏丨丨之三不拜曰三</hi>
<hi>夏天子所以享元侯也襄四</hi>函夏<hi>赭白馬賦知丨丨/之充牣選中夏也</hi>大夏<hi>禹樂/名</hi>活套<hi>東丨方丨</hi>人<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-59a"/>
名<hi>杜子丨小冠詳冠桓叔丨名伊三弄笛事詳笛</hi>姓氏<hi>㑹稽羽音丨后氏之後又陳宣公御叔亦為丨氏徴舒其後也</hi>
<hi>丨黄公四皓黨丨無且秦皇侍醫丨馥字子冶言行質直與范滂張儉俱為  魁丨統字仲御㑹稽人對賈充作小海唱詳海</hi>
<hi>丨竦字子喬江州人舉制科對䇿庭下有老宦者以吳綾手巾乞題詩曰殿上衮衣明日月硯中旗影動龍蛇縱横禮樂三千</hi>
<hi>字獨對丹墀日未鈄楊□之嘆曰真宰相器也遷除舘職時早秋上御拱辰殿按舞命中使索新詞公立進喜  鶯上大悦</hi>
下<hi>説文下底也本作丅从反上烏下今作丨王徽之造竹下諷哨詳竹陶潛卧北忠丨詳人孟浩然匿床丨詳床韓信</hi>
<hi>出跨丨詳怯[門@里]皋蘭丨詳蘭</hi>牛下<hi>晉王祥後母毎/使歸除丨丨史</hi>豐下<hi>谷也丨/丨左</hi>若下<hi>烏程丨丨詳若</hi>
<hi>並美酒名</hi>考下下<hi>陽城白署曰撫字心勞/催科政拙丨丨丨詳考</hi>風斯下<hi>九萬里則丨丨在丨矣詳鵬</hi>李<lb/>
天下<hi>唐莊宗好俳優嘗自言李天下丨丨丨敬新磨批帝類曰理天下者止一人復誰呼乎帝大喜史</hi>盲上膏<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-59b"/>
下<hi>二竪曰居丨之上丨之丨若我何成二</hi>長上短下<hi>蜀先主謂孫權丨丨丨丨其難為下吾不可再見之史</hi>
士㑹稷下<hi>齊宣王喜文學游説之士鄒衍淳于髠之徒是以齊稷下學士復盛史記</hi>閤下足下<hi>古者三公</hi>
<hi>開閤郡守比古諸侯亦有閤故皆稱丨丨又前軰與大官正多稱丨丨劉子𤣥與宰相書曰足下則丨丨丨丨豈可僣用哉因</hi>
<hi>話錄</hi>地名<hi>吳丨阿/䝉詳䝉</hi>廈<hi>大屋屋夏/屋之帡幪</hi>賀廈<hi>大廈成而燕/雀相丨淮南</hi>廣廈<hi>丨丨千萬間杜</hi>
　寫<hi>悉姐切説文置物也从宀舄聲廣韻又除也程也又傾也書序更以竹簡丨之孝經序丨之琬琰詩以丨我憂</hi>
<hi>泉水潘子義云丨書亦是風流罪過詳枕左思三都賦成競相傳丨洛陽紙貴本</hi>模冩<hi>蔡邕正定六經使工刋刻丨丨</hi>
<hi>者車日千兩</hi>心冩<hi>我丨丨兮/裳裳者華</hi>好事傳冩<hi>割孝綽為後進所宗毎文一篇成丨丨丨丨流聞河朔南</hi>
<hi>史</hi>借書抄冩<hi>梁袁峻家貧丨丨手/自丨丨日課五十紙</hi>中夜起冩<hi>横渠作正䝉時丨丨有得亦須丨丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-60a"/>
<hi>朱子語錄</hi>絲竹陶寫<hi>王羲之曰年在桑榆/正頼丨丨丨丨詳惡</hi>讀書不如寫<hi>張參云丨丨丨丨丨書國</hi>
<hi>史補</hi>北征韻益寫<hi>晉袁宏作丨丨賦至説尼父感麟處便改丨伏滔曰得丨丨字䪨一句或為小勝宏應聲曰感</hi>
<hi>不絶於余心愬流風而獨寫王珣曰文章之美當推此生史</hi>瀉<hi>去水也考工記以澮丨水一口鑑形通作寫</hi>意<lb/>
傾㵼<hi>丨氣要丨丨谷</hi>鵝黄瀉<hi>小舟浮鴨<graphic n="KR3142" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3142.png" mimeType="image/png"/>大/杓㵼丨丨坡</hi>活套<hi>詞源丨/瓊瑰丨</hi>　且<hi>七也切説</hi>
<hi>文且薦也从儿足有二一於下地一曰畧詞廣韻語詞宣帝紀莫有茍丨語丨予與其死  臣之手也  丨以求日  有酒旨</hi>
<hi>丨多</hi>橘且圉且<hi>六月得乙曰丨丨丁曰丨丨己曰則且辛曰塞且癸曰極且益以未為且也故六月為且月爾雅疏</hi>
<hi>釋</hi>　閜<hi>許下切/大開也</hi>豁閜<hi>
                        <graphic n="KR2290" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2290.png" mimeType="image/png"/>呀丨丨/相如賦</hi>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>閜<hi>佐神光而丨丨杜大清宮賦</hi>　社<lb/>
<hi>常者切説文地主也从示土周禮二十五家為丨各樹其土之宜之木詩以丨以方注䟽丨者五土之神能生萬物以古之有</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-60b"/>
<hi>大功者配之共工氏有子句芒為后土能平水土故祀為丨神記郊丨之義燕居語哀公問丨  方朔丨日割肉詳肉戊日為</hi>
<hi>丨詳戊</hi>兩社<hi>魯之外朝在庫門内東宅社西國社/朝廷執政之處故云聞於丨丨記注</hi>洛社<hi>冠盖傾丨丨坡</hi>宰<lb/>
社<hi>陳平里中社丨内甚均詳肉</hi>鷗社<hi>本與江丨/為保丨谷</hi>橘社<hi>栁毅至遼陽婦人寄書曰洞庭之陰有大橘焉</hi>
<hi>曰丨丨擊樹三當有應者詳傳書</hi>枌榆社<hi>漢祖詔令豐謹治丨丨丨/  丨丨即丨名也史記</hi>雞豚社<hi>願為</hi>
<hi>同社人丨丨晏春秋</hi>農桑社<hi>鼓吹却入/丨丨丨坡</hi>命民社<hi>擇元日丨丨丨注春分前後戊日元吉以祈農事記</hi>
香山社<hi>白居易與香山九老結丨丨丨白稱丨丨居士鑿龍門八節灘為游賞之樂本</hi>欒公社<hi>欒布嘗有徳者</hi>
<hi>厚報之燕齊間為社號丨丨丨史記</hi>耆英社<hi>詳/英</hi>鄰里罷社<hi>魏王修七歳母以社日亡來歳修感念哀甚丨</hi>
<hi>丨為之丨丨史</hi>　白社<hi>丨丨䨇林去髙軒二妙來后山/逍遥吟<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>宿丨丨中晉董京傳</hi>白蓮社<hi>晉義熙十年逺</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-61a"/>
<hi>公與十八賢同修潔土號丨丨丨逺遠師結丨丨丨以書拓淵明曰弟子性嗜酒若許飲即往矣  許之遂造馬勉令入社陶</hi>
<hi>攢眉而去廬阜雜記謝靈運求入浄社逺師以心雜止之  師傳</hi>　捨<hi>書冶切説文釋也从手舍聲亦作舍語人</hi>
<hi>其丨諸取不丨晝夜爾山川其舍諸審丨瑟孟丨魚  熊掌易丨  靈龜賈䇿先  取丨</hi>操舍<hi>丨則存丨則亡孟告子</hi>
施舍<hi>丨丨不倦昭十二</hi>矢不虗捨<hi>羿丨百中/丨丨丨谷</hi>　三捨<hi>内外身心一時俱捨隨方應物能所</hi>
<hi>皆忘是謂大捨行道布徳無所希望是謂中捨修行衆善有所希望是謂小捨語錄</hi>三世捨<hi>過去心不可得是過去捨</hi>
<hi>現在心不可得是現在捨未來心不可得是未來捨所謂丨丨俱丨同上</hi>　姐<hi>子野切説文蜀人謂母曰丨淮南謂</hi>
<hi>之丨从女且聲</hi>　把<hi>博瓦切説文握也从手巴聲廣韻持也又執也秉也  中有健婦丨犁鋤  不足丨玩詳玩</hi>
拱把<hi>丨丨之桐梓孟</hi>菜把<hi>清晨送丨丨常/荷地主恩杜</hi>淚盈把<hi>憂來藉草坐浩歌丨丨丨杜</hi>菊盈<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-61b"/>
把<hi>陶潛九日無酒丨摘丨丨坐其側久之見白衣人送至詳菊</hi>酒獨把<hi>樽丨難丨/丨曾子固</hi>骨一把<hi>玉骨</hi>
<hi>為多感瘦來無丨丨周詞</hi>桞絲一把<hi>一把丨丨收/不得詳搭</hi>　踝<hi>户瓦切説文足丨从足果聲廣韻足</hi>
<hi>骨也又腿兩旁曰内外丨</hi>重踝<hi>北齊范陽王紹義丨丨似/文宣突厥甚爱丨之史</hi>板床膝踝<hi>後向挧竈比丨</hi>
<hi>丨積久有丨丨足指之處史</hi>考掠見兩踝<hi>晉孫拯陸機被害拯亦被收丨丨兩踝骨丨无獄中史</hi>輠<lb/>
<hi>車轂轉貌一曰車膏器詳上聲</hi>　寡<hi>古瓦切説文寡少也孟丨助者丨慾語不患丨  丨尤丨悔  得門  丨  以</hi>
<hi>多問丨丨就飲丨婦詳婦詩哀此鰥  左口衆我丨宣二</hi>玉寡<hi>貴玉賤垊謂丨之/丨珉之多  詳珉</hi>填寡<hi>哀我丨丨</hi>
<hi>小宛丨盡也窮盡丨財</hi>益寡<hi>裒多丨/丨丨卦</hi>辭寡<hi>吉人丨丨繫/丨互見暄</hi>和彌寡<hi>其曲彌髙其丨丨丨</hi>
<hi>詳歌</hi>文君寡<hi>卓丨丨新丨相如琴心挑/之詳壁寡婦事並詳婦</hi>□<hi>説文□剔人肉置其骨也亦作剔</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-62a"/>
瓦<hi>五寡切説文詳土器已燒之總名夏昆吾作丨畫毁方丨合儒行  台百姓丨解前伍被𫝊孟毁丨  墁</hi>縹瓦<lb/>
<hi>琉璃瓦一名丨丨劉陶詩丨碧以為丨雞跖傳</hi>銀瓦<hi>唐南蠻驃國亦號闍利婆王居以金為甓屋覆丨丨史</hi>鴛瓦<lb/>
<hi>東都賦丨丨鱗翠紅梁叠壯文粹</hi>紙瓦<hi>鋪丨便成丨紙色琉璃/似誠齋盖花宅詩詳宅</hi>老瓦<hi>田家丨丨盆詳盆</hi>
三瓦<hi>為屋不成丨丨而陳之以應三天也史龜筴傳□論始架屋反瓦三之</hi>弄瓦<hi>女生三日丨之磚丨明其執勤</hi>
<hi>也詩注</hi>飄瓦<hi>莊達生復讐者不折鏌子雖有忮心者不怨/丨丨  丨落之丨雖中人不怨者由其無情</hi>飛瓦<hi>王莽</hi>
<hi>兵為光武所敗㑹大雷兩屋瓦皆丨兩下如注史</hi>振瓦<hi>秦軍鼓譟屋/瓦皆丨詳振</hi>擲瓦<hi>張載貌醜毎行小兒以瓦</hi>
<hi>石丨之又見果</hi>風墮瓦<hi>師曠鼔琴大丨大/雨丨廓丨詳角</hi>月偃瓦<hi>月如懸弓少雨多風丨如丨丨不求自下</hi>
<hi>侯鯖錄占雨</hi>粲萬瓦<hi>姮娥擕青女一/笑丨丨丨谷</hi>銅雀古瓦<hi>丨丨臺遺址人掘地得丨丨為硯詳硯</hi>學<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-62b"/>
士非瓦<hi>石曼卿善戯謔嘗出馬驚墮地曼卿曰頼我是石丨丨若瓦學士豈不跌碎乎百家詩</hi>發椽着瓦<lb/>
<hi>魏管輅為人卜盜鹿曰是汝東巷第三家也取一瓦子宻丨其屋東第七丨丨丨其丄其夜盜父病頭痛亦來卜輅為𤼵之盜</hi>
<hi>具服輅令擔皮肉還故處病自差宻教鹿主舉椽□瓦史</hi>　投水一瓦<hi>月光童子言有佛名為水天教諸菩薩脩</hi>
<hi>習水觀入三摩地我當於室中安禅冇弟子窺牕觀室惟見清水□在室中不見我身童稚無知取一瓦礫丨丨内激水作聲</hi>
<hi>而去我出定後頓覺心痛</hi>　若<hi>人者切垂今人謂弱為丨又/丨丨綬  貌  禮韻不收</hi>　賀若<hi>琴曲十八</hi>
<hi>調皆□丨丨弻所製故琴家但名丨丨而己吟齋夜話琴裏若能知丨丨詩中自合愛陶潜  注琴操名唐宣宗丨丨所製</hi>
般若<hi>唐言知慧丨僧家酒曰丨  湯</hi>蘭若<hi>松林丨丨秋風晚覧梵言阿丨丨唐吉無諍  釋氏要  一云閑靜處</hi>
惹<hi>引也古詞至今衣袖丨天香</hi>　鮓<hi>側下切説文本作鯗藏魚也南方謂之□北方謂之鯗今作鮓也魏</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-63a"/>
<hi>志潤州貢□魚丨</hi>龍鮓<hi>陸機餉張華鮓華曰此丨丨也/水噴之有五色光  張華傳</hi>蛟鮓<hi>漢昭帝時釣丨長三丈帝</hi>
<hi>命作丨甚美</hi>母還鮓<hi>吳孟仁為盐魚池司馬作魚丨寄丨母曰汝為魚官而受魚何不避嫌也丨之吳志</hi>母封<lb/>
鮓<hi>陶侃為尋陽縣令監魚梁以□鮓遺母丨丨丨貴之史</hi>蘆菔鮓<hi>白樂天方齋劉禹錫饋丨丨丨文集</hi>陳陶<lb/>
嗜鮓<hi>丨丨丨丨一啖至十臠江南野史</hi>長房市鮓<hi>費丨丨嘗坐客而至宛丨丨須臾還乃飯木</hi>詭言<lb/>
餉鮓<hi>齊王瑩與謝超宗交惡瑩父懋詣超宗設麞肫精白鮮美鮓懋問那得此佳味超宗丨丨瑩見丨懋大忿上言供養</hi>
<hi>不足坐免郡史</hi>苴土苴<hi>道之真以治身丨丨以/治天下莊如糞草也</hi>䖃苴<hi>中州人謂蜀人不遵軌轍者曰</hi>
<hi>川丨丨山谷集注䖃郎假反丨丨泥不熟也</hi>　撦<hi>齒者切/裂開也</hi>哆<hi>大貌詩丨兮侈兮又邪也楊未有述</hi>
<hi>邪丨而稍正也</hi>　打<hi>丁把切張□傳擊丨其門杜詩有觀丨魚歌不棗熟從人丨  俗用丨疊丨聴丨請丨睡字</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-63b"/>
<hi>一</hi>步打<hi>唐僖宗能丨丨謂優人曰朕若/作丨丨進士合得狀元瑣言</hi>揷打<hi>范希朝赴鎮太原辭省中郎官曰郎</hi>
<hi>中但處分事如三遍不應任郎中下千丨丨押打者造箭者丨羽丨翰謂隕箭射我也禹錫嘉話</hi>紅厓打<hi>赤丨</hi>
<hi>丨丨白丨丨祥去聲當</hi>一網打<hi>蘇舜欽□賽神會同列御史劉元瑜弹擊皆坐斥貶謂時相曰與相公丨丨丨盡倦</hi>
<hi>遊錄</hi>兩杖極打<hi>晉索紞明術數水桶夢内有人着赤衣桷把丨丨丨丨之紞曰内有人肉字肉赤色丨丨箸象也丨</hi>
<hi>丨飽肉食也果驗史書</hi>　禪板打<hi>龍牙問翠㣲如何是祖師意翠㣲曰與我過丨丨來翠徴接得便丨詳團</hi>歸<lb/>
宗打<hi>僧□丨丨如何是一味禪宗便丨詳禪</hi>活套<hi>雨丨杖千丨</hi>
　　二十二養<hi>與蕩同用</hi>
養<hi>餘兩切説文供丨也从食羊聲又丨丨心憂不定貌詩憂心丨丨易觀其所丨頤孟善丨老者  兼愛兼丨告子丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-64a"/>
<hi>其一指才也丨不才鷹丨氣孫丑上又丨勇雨露之丨  譬如丨  詳鷹丨虎遺患詳虎</hi>扈養<hi>莊王伐鄭厮役丨丨死者</hi>
<hi>數百人者養馬者曰丨炊烹  曰丨詳役</hi>内養<hi>单豹岩居水飲行年七十而有嬰兒之色遇餓虎食之張毅行年四十而</hi>
<hi>有丨熟之憂以死豹丨其丨而虎食之毅丨其外而病攻其内莊達生</hi>子養<hi>丨丨億/兆韓</hi>䝉養<hi>丨以丨正易</hi>
胎養<hi>著丨丨之令章帝紀</hi>公養<hi>有丨丨/之仕孟</hi>恵養<hi>唐桞仲郢曰郡邑/之治本丨丨史</hi>井養<hi>丨丨而不</hi>
<hi>窮井卦</hi>引養<hi>丨丨丨恬/書梓材</hi>心養<hi>乗中丨丨丨二子/  舟憂不定也</hi>活套<hi>廝丨彫籠丨芻豢丨</hi>姓<lb/>
氏<hi>山陽羽音楚有丨由基孝子傳有丨奮梁丨彭舒</hi>痒<hi>或作癢克已/銘丨疴疾痛</hi>痟痒<hi>華胥氏之國指摘无</hi>
<hi>丨丨列痛痒也</hi>悶痒<hi>嵇康性疎懶頭面非大/丨丨不能沐也詳嫩</hi>額痒<hi>須防丨丨出三耳坡張審通事詳耳</hi>腸<lb/>
痒<hi>傳舍人得丨丨疾劇時對衆失笑不止遯齋閑覧</hi>技痒<hi>徒心煩而丨丨潘安仁賦有丨不能自忍如丨也  本作</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-64b"/>
<hi>養</hi>怕痒<hi>紫薇花也/坡詩注</hi>麻姑爬痒<hi>王方平降蔡經家石丨丨至年若十七八女子指𤓰長數寸經意其</hi>
<hi>可丨丨忽有鐡鞭鞭其背丨丨山記</hi>活套<hi>痛/丨</hi>　像<hi>徐兩切説文似也/从人象聲通作象</hi>想像<hi>丨丨賦高</hi>
<hi>唐坡詞</hi>雲臺像<hi>漢顯宗圖畫二十八/將於南宫丨丨詳將</hi>麒麟閣像<hi>圖畫十一人於丨丨丨法其形丨詳</hi>
<hi>閣</hi>復完石像<hi>梁阮孝緒常供養石像損壞欲補/之罄心敬禮忽然完丨衆異之</hi>造里正像<hi>唐瀛州饒</hi>
<hi>陽縣令竇知範貪一里正死範令門内二百人為里正造像各出錢一貫範自納之範先丨一像與之又得錢二百千其貪類</hi>
<hi>如此</hi>毁銅佛像<hi>五代周世宗丨天下/丨丨丨鑄錢詳佛</hi>射伯升像<hi>後劉演字伯升初起兵時王莾使天</hi>
<hi>下鄉亭畫伯升像旦起丨之史</hi>坐石嵓像<hi>顧愷之為謝鯤像/坐丨丨裏詳嵓</hi>十八學士像<hi>唐命閻立</hi>
<hi>本圖像丨丨丨丨褚亮傳</hi>不畫伏波像<hi>東平王蒼觀圖畫功臣曰何故丨丨丨丨將軍丨帝笑而不言馬援傳以</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-65a"/>
<hi>椒房故不及也</hi>　鏡中像<hi>諸如來心於中顯現/如丨丨丨圎覺經</hi>活套<hi>遺丨凌/烟丨</hi>人名<hi>折丨後漢</hi>
<hi>人有資財散施金帛</hi>象<hi>説文象南越大獸長鼻牙三年一乳丨耳牙四足之形丨頭不可俯運用以鼻交趾有石室惟</hi>
<hi>通一路先置芻豆於中馭一馴雌入焉布甘蔗於道野丨來食蔗則縱馴雌誘入石室隨以石窒門丨飢人緣石室飼丨少馴</hi>
<hi>則倚而制之牧者謂之丨奴為羣丨雖多不足畏獨丨最可畏  將死以牙觸石折之以牙  身害也丨皮可為甲或條截至</hi>
<hi>乾為杖甚堅范至能左丨有齒以焚其身威見魯易丨昭孟驅犀丨  王莽與世祖戰驅虎豹犀丨以助  武係辭生四丨又</hi>
<hi>天垂丨書厯丨記東方曰寄南方曰丨注通言語者  成童舞丨注舞名  丨畏獅詳獅</hi>燧象<hi>吳伐楚王使執丨丨以奔</hi>
<hi>吳師左</hi>秤象<hi>魏太祖巨象欲知其斤而不可丨少子蒼杼曰置丨於舟刻其水痕而以土覆則知其數也帝悦之魏志</hi>
舞象<hi>祿山得之大宴胡酋出象左右教之拜象努目不動終不拜祿山怒盡殺之南楚新聞  象乃明皇者</hi>夢象<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-65b"/>
<hi>後張茂丨大丨問萬推推曰象者獸也獸者守也君當為郡然不能善終有齒焚身皆如其言史</hi>玉象<hi>李徳裕有道士</hi>
<hi>李終南出丨丨子如拳許曰以丹砂置象鼻下象服其砂復吐出方可服又出一金象云與玉為偶賛皇服之顔面愈少乃求</hi>
<hi>抹姝異數百人後南遷逢道士怒索二象公不與至<graphic n="KR1267" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1267.png" mimeType="image/png"/>魚潭二象自船飛出光熖燭天公尋卒紀異錄</hi>畫象<hi>唐虞丨丨</hi>
<hi>而民不犯武帝詔</hi>犧象<hi>丨丨不出門定/十二酒尊名</hi>緯象<hi>妙速丨丨/張華傳</hi>朱象<hi>堯舜不能化丨丨選</hi>
龍罔象<hi>水石之怪丨丨丨詳怪</hi>巴蛇腹象<hi>丨丨丨丨足覿厥大桞天對丨丨食象三年而出其骨</hi>太<lb/>
平無象<hi>牛僧儒曰丨丨丨丨今雖未及至治亦足為治矣本</hi>　兎馬象<hi>同在佛所聞説一味之法然所證各</hi>
<hi>有淺深譬丨丨丨三獸渡河丨渡則浮丨渡及半惟火香丨徹底截流</hi>法中龍象<hi>達麽傳曰波羅提丨丨丨丨</hi>
<hi>水行中龍力大陸行中象力大負荷大法者比之象龍傳灯</hi>螺螄吞象<hi>法昌頌云丨丨丨大丨石虎咬蕃馬山谷</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-66a"/>
活套<hi>星丨爻丨治丨</hi>人名<hi>郭丨注莊子王丨為人牧/羊魏楊俊贖丨位至常侍</hi>橡<hi>栩實一曰櫟實</hi>楢溪<lb/>
橡<hi>履穿四明雪飢食丨丨丨杜</hi>狙公橡<hi>丨丨賦茅詳栗莊/子注茅丨子也</hi>飢食橡<hi>晉摯虞流離入南山</hi>
<hi>丨甚拾橡實而丨史杜甫客秦州負薪採橡栗自給</hi>潒<hi>漭丨水/急貌</hi>　奬<hi>子兩切説文本作丨䃚大厲之</hi>
<hi>也从大將省聲亦作將左皆丨王室  以丨天𠂻</hi>活套<hi>推丨尊丨崇/丨褒丨甄丨</hi>人名<hi>𤣥丨法師𤣥丨手摩松樹</hi>
<hi>枝皆西向詳東</hi>槳<hi>方言所以隠擢謂之丨本竹槳/今省作丨前推曰丨後曵曰櫂</hi>蘭槳<hi>桂棹兮丨丨赤壁賦</hi>三<lb/>
槳<hi>風髙江濶石浪飛急催艇子操丨丨坡</hi>莫愁兩槳<hi>艇子打兩槳催送/丨丨來又詳愁</hi>蔣<hi>説文菰丨</hi>
<hi>也从艸將聲左邢丨凡茅周公之胤丨丨氏捕蛇詳蛇又菰也谷江鷗戀菰</hi>姓氏<hi>樂安商音周公第三子伯齡封丨因</hi>
<hi>氏國在汝南白丨子文漢末為秣陵尉死吳大帝都建康子文常乗白馬執  羽扇而出遂立廟鍾山封丨侯互見蔣山嘗助</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-66b"/>
<hi>楊大眼走魏軍凱旋廟中人馬跡皆泥濕丨詡漢末人竹下開三徑詳徑為兖州刺史王莾居攝稱病歸丨濟字子通魏文帝</hi>
<hi>時為東中郎將詔曰天下未寧須良臣鎮邉境無事乃還鳴玉也封闗内侯丨琬字公琰零陵人除廣都長衆事不理葛亮曰</hi>
<hi>琬社稷之器非百里之才也四為尚書令丨沇沇博學孝亷與兄演溶弟淸俱為才吏沇歴  縣令善政流行郭子儀軍出其</hi>
<hi>縣敕麾下曰丨沇賢令毋撓其淸丨義字徳源常州人正元中擢史館修撰善有史才唐徳宗召見延英髙郢嘆曰集賢有人</hi>
<hi>哉詔兼判集賢院事父明亦在集賢儒者榮之子偕丨凝美風標號玉筍班詳班丨偕歴史館修撰三世踵修國史世稱良筆</hi>
<hi>云蔣氏日歴丨之竒字穎叔山谷贈詩胷吞雲夢如秋毫趙宋時應賢良方正科試六論除監察御史丨芾字子禮趙宋乾道</hi>
<hi>間為宰相丨氏湖州㕘軍陸䝉妻丨氏嗜酒善屬文</hi>　兩<hi>良獎切説文再也从冂从徐曰从二入也本為□再之兩</hi>
<hi>今作丨積䨇网而成為一故从一  太守朱丨轓語序有丨子張</hi>參兩<hi>丨天丨地繫辭一三五丨天數也二四丨地數</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-67a"/>
<hi>也參三而九丨丨而六老數也兩三一二為八兩二一三為七少數也皆丨丨也丨丨相乗伍也</hi>兼兩<hi>載之丨丨後吳</hi>
<hi>祐傳車有兩輪故稱兩</hi>銖兩<hi>趙廣漢為京兆尹丨/丨之姦者皆知之</hi>明兩<hi>丨丨作/離易</hi>象兩<hi>分而為二</hi>
<hi>以丨丨係辭</hi>夔罔兩<hi>木石之怪丨丨丨詳怪/山鬼也字本作魎魎</hi>眼赤兩<hi>丨丨何時丨腰黄甚日重詳黄</hi>
<hi>兩府則有兩朱衣吏前道</hi>泰階兩兩<hi>三台六星兩/兩而居詳階</hi>候風五兩<hi>覘五兩之動靜郭景純江賦凡</hi>
<hi>丨丨以雞羽重丨丨繫五丈旗顛立軍營中  拖轉三山没風回五兩偏坡</hi>大宰九兩<hi>丨丨之職掌以丨丨繫邦</hi>
<hi>國之民禮春官兩尤偶也與民相合偶聮綴不使離散有九事</hi>人臣無兩<hi>周亞夫事史記漢書云無二</hi>鍾乳<lb/>
五百兩<hi>元載事詳乳</hi>緉<hi>説文履兩枚也从糸兩聲履兩枚為丨通作兩詩曷屨五兩一音在此</hi>魎<lb/>
<hi>説文本作蜽蝄丨也國語木石之怪夔蝄丨通作兩</hi>　鞅<hi>於兩切説文頸靻也廣韻牛馬羈也一曰牛駕具在腹曰</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-67b"/>
<hi>丨又韓信傳居常鞅鞅不滿足也本作怏</hi>　鞅<hi>掉正也示閒睱也十楚/樂伯丨丨而還宣  二</hi>歸鞅<hi>𣺌然一水隔無</hi>
<hi>由税丨丨選</hi>解鞅<hi>疲馬初/丨丨坡</hi>王濟鞅<hi>潘岳見丨丨裴偕等為帝所親過岳非之題閣道為謡曰閣道東有</hi>
<hi>大牛丨丨丨裴楷□和嶠刺促不得休晉本傳</hi>郭憲㫁鞅<hi>光武西征丨丨諫之乃抜佩刀丨車丨光武不従後乃恨</hi>
<hi>不用丨丨言</hi>進諫絶鞅<hi>後周章從太守行春太守欲因謁竇憲章丨丨㧞佩刀丨馬丨乃止及憲被誅多以交闗</hi>
<hi>得罪太守幸免史</hi>叱子攬鞅<hi>唐李光顔討蔡矢集其身如蝟其子攬馬鞅諌無深入光顔挺刃叱之故士爭奮史</hi>
人名<hi>趙丨晉大夫簡子使尹鐸為晉陽范丨諸侯之選商丨秦相徙木示信</hi>怏<hi>情不足也石顯傳塞其丨丨心</hi>
<hi>通作鞅詳鞅</hi>彊<hi>其兩切亦作强中庸强恕孟丨為善/董策丨勉學問左鬻拳丨諌楚子</hi>木强<hi>周勃為人丨丨</hi>
<hi>敦厚本</hi>屈強<hi>通都大邑介於丨丨之間而不/知為之備韓守戒屈渠物切</hi>舌本强<hi>殷仲堪覺丨丨間丨詳本</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-68a"/>
　仰<hi>魚兩切記吾將安仰檀弓語人皆丨之子張易丨觀孟丨事  亦作卬詩瞻丨昊天</hi>橋仰<hi>丨髙而丨梓實</hi>
<hi>而俯商子曰橋父道也梓子道也詳梓</hi>偃仰<hi>棲遲丨/丨北山</hi>俯仰<hi>與時丨丨選桔棒引之則丨舍之則丨詳橰</hi>
威靈仰<hi>東方青帝曰丨丨丨唐禮樂志</hi>活套<hi>山丨斗/丨詳斗</hi>詩篇<hi>瞻丨凡伯刺幽王大壊也變大雅</hi>
磢<hi>楚兩切以碎瓦石去垢也韓聖徳詩滌濯剗丨</hi>　想<hi>息兩切説文冀思也从心相聲徐曰希兾而思之也</hi>
<hi>選望風懐丨</hi>自想<hi>心遊丨/丨選</hi>夢想<hi>丨丨賢士/王霸傳</hi>遐想<hi>時物集/丨丨杜</hi>注想<hi>丨丨待元老唐</hi>
<hi>文宗詩</hi>盃盤想<hi>未任筐莒載已/作丨丨丨坡</hi>夢是因想<hi>衞玠嘗問樂廣丨廣云丨想玠曰形神所不接</hi>
<hi>而夢豈想耶廣曰因也玠思之經月不得成疾廣為剖析即愈史</hi>受想<hi>色丨丨行識藴此五藴也詳</hi>往來想<lb/>
<hi>維摩詰左手㫁取三千大千世界看右手掌中又復還置本處不使人有丨丨心圭堂曰一千世界謂之小千一千小千世界</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-68b"/>
<hi>謂之中千一千中千世界謂之大千維摩</hi>非非想<hi>釋枷佛於擅持山中學丨丨丨於二月八日成佛傳</hi>㫁百想<lb/>
<hi>卧輪有伎倆能丨丨思丨詳長</hi>鯗<hi>魚脂/也</hi>　掌<hi>諸兩切説文手中也从手尚聲廣韻手丨又手心也主也</hi>
<hi>孟可運於丨語指其丨</hi>抵掌<hi>臧宫馬武鳴劔丨丨志馳伊吾之北語椘相孫叔敖死優孟為叔敖衣冠丨丨談  前為</hi>
<hi>壽莊王大驚以為叔敖復生史滑稽傳詳去聲相  抵音紙側手擊也</hi>唾掌<hi>公孫瓚曰天下兵起謂可丨丨而決九州</hi>
<hi>春秋</hi>覆掌<hi>太平可丨丨/而致李翶傳</hi>反掌<hi>如丨丨耳/文中子</hi>鞅掌<hi>或王事丨丨詩失容煩勞之狀</hi>熊掌<lb/>
<hi>丨丨我所欲孟</hi>仙人掌<hi>漢武鑄丨丨丨以承露詳露斫/破夜乂頭取去丨丨丨授閭詩</hi>珠在掌<hi>平生惟一子抱</hi>
<hi>負丨丨丨坡詳珠</hi>湮河一掌<hi>區區一掌欲獨丨江丨多/見其不知量後張儉傳</hi>學書畫掌<hi>齊武陵王</hi>
<hi>畢初無紙丨丨以指畫空中及丨丨遂工篆史</hi>世界着右掌<hi>三千大千丨丨丨丨手丨中詳想</hi>披黄蘗<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-69a"/>
一掌<hi>義𤣥禅師丨丨丨丨丨黄蘗吟吟大笑詳婆</hi>活套<hi>撫丨/股丨</hi>　爽<hi>跊兩切説文丨明也本作爽从</hi>
<hi>㸚大徐曰㸚孔歴歴然大其隙光也篆文作</hi>昧爽<hi>丨丨丕顯一甲子丨丨/書㣲明也  曰未明時</hi>競爽<hi>晏子曰二</hi>
<hi>恵丨丨今又弱一介焉左詳恵</hi>英爽<hi>杜如晦少/丨丨本</hi>俊爽<hi>王濟丨丨恐/不可屈史</hi>精爽<hi>何晏丨丨煙浮</hi>
<hi>容若槁木詳躁是以有丨丨至於神明昭七</hi>健爽<hi>李穎士丨/丨自肆</hi>䟽爽<hi>段文昌/丨丨</hi>蕭爽<hi>致身稳地</hi>
<hi>何丨丨杜</hi>廋爽<hi>鴟夷讓貟滑混/沌慙丨丨坡</hi>西爽<hi>丨山丨/氣詳頰</hi>徳不爽<hi>其丨丨/丨詩</hi>活套<hi>豪丨</hi>
<hi>雄丨颯丨</hi>人名<hi>李元丨香山㑹百三十六歳楮丨晉人謝安甚重之史荀丨字慈明荀氏八龍慈明無䨇漢人</hi>響<lb/>
<hi>許兩切説文聲也从音鄉聲徐曰聲之外曰丨丨猶怳也魏證傳其應如丨</hi>煖響<hi>歌臺丨丨/阿房宫賦</hi>清響<hi>棎竒</hi>
<hi>極遥曯窮妙閲丨丨栁</hi>餘響<hi>韓娥善歌既去/丨丨遶梁詳歌</hi>哀響<hi>寒蝉停/丨丨谷</hi>影響<hi>惟丨丨書</hi>方響<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-69b"/>
<hi>樂器名丨亷郊弹琵琶池内躍出丨丨一片物類相感爾詳鐡十胡部無  丨以直板聲不應諸調惟太宗内庫片鐡丨丨應二</hi>
<hi>八調明皇雜錄</hi>牙頰響<hi>脆美丨/丨丨坡</hi>謦欵鍾響<hi>北齊崔陵丨丨如洪丨丨胸中貯千卷書詳談</hi>美響<lb/>
惡響<hi>陶尹曰言丨則丨美言丨則丨惡列子</hi>　揚聲止響<hi>美影勞形不識形為影本丨丨丨丨不知聲是</hi>
<hi>響根傳</hi>活套<hi>靈丨/絶丨</hi>蠁<hi>説文知聲蟲也从虫鄉省聲廣雅云蟲於蠶身乳子成蛆俗呼丨子爾雅圓貉  丨</hi>
<hi>左太冲賦景福肸丨之興作言福如蟲羣起相如賦肸丨布冩</hi>饗<hi>説文鄉人飲酒也从鄉从食鄉亦聲詩朋酒斯丨七</hi>
<hi>月來假來丨列祖左丨有昌歜僖三十記食丨之禮</hi>　索饗<hi>歳十二月合聚萬物/而丨丨之即蜡祭也</hi>穫饗<hi>耕不丨獵</hi>
<hi>不丨耕獵乎詳獵</hi>燕饗<hi>丨丨有樂所以/敬賓晉禮樂志</hi>右饗<hi>既丨丨之/詩我將</hi>享<hi>説文髙獻也从  省</hi>
<hi>曰象進熟物形本作□篆作公𨽻作丨廣韻祭也歌也受也通作饗又奉上之謂丨易  用丨于天子書丨多儀</hi>來享<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-70a"/>
<hi>英敢不丨丨書</hi>烝享<hi>是丨是/丨詩</hi>配享<hi>丨丨在/下吕刑</hi>専享<hi>一味㪚/丨丨坡</hi>二簋享<hi>丨丨可用丨易</hi>
　敞<hi>昌兩切説文平治高土可以逺望也从支尚聲一曰開也亦作惝楊雄傳𢎞倘髙大也桞絶壁儼䨇丨</hi>活<lb/>
套<hi>岩扉丨庭除丨</hi>人名<hi>張丨為婦畫眉詳眉金/丨漢衞尉正直敢犯</hi>氅<hi>折鳥羽為/旗衣之屬</hi>鶴氅<hi>公退</hi>
<hi>之暇披丨丨衣戴華陽巾竹樓記</hi>鶴自拔氅<hi>煬帝造儀衞課州縣送羽毛堪氅衣之用者殆無遺類烏程有丨巢</hi>
<hi>樹高百尺伐其樹鶴恐傷子丨丨丨毛投於地鑑</hi>涉雪披氅<hi>王恭披鶴氅丨丨而行孟昶曰真神仙中人也</hi>
昶<hi>丑兩切通也明也</hi>人名<hi>孟丨後蜀主馬丨馬援姪詳鵠王丨魏人嘗云止謗莫如自修李丨十歳為明堂賦</hi>
<hi>北史</hi>　□<hi>居兩切負兒衣弄坡悶若/兒脱丨谷咿啞  文丨</hi>□<hi>説文捔額也从糸強聲廣韻絲有纇又兒</hi>
<hi>寛傳丨屬不絶詳屬</hi>鏹<hi>以丨貫錢前食貨志/賦丨千萬亦作繈</hi>　丈<hi>直兩切説文丈十尺也从手持十徐</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-70b"/>
<hi>曰孔子云禹聲為律身為度故从手𨽻作丨易丨人吉注嚴莊之貌盂食前方丨詩白髮三千丨</hi>函丈<hi>凡侍坐於大司</hi>
<hi>成學官者逺近間三席席間丨丨記</hi>杏壇丈<hi>空聞紫芝歌不/見丨丨丨杜</hi>袁二丈<hi>袁世弼薦郭功甫於梅聖</hi>
<hi>諭自爾有聲功甫云數載汲引丨丨丨之力也潘子真詩話</hi>花十丈<hi>丨開丨丨藕如船蓮詩</hi>文光萬丈<lb/>
<hi>李杜丨章在丨燄丨丨長</hi>范十二丈<hi>冨公稱范文正公/為丨丨丨丨詳英</hi>丹厓百丈<hi>馬岌造宋織不見銘</hi>
<hi>石壁曰丨丨丨丨青壁萬尋詳堔</hi>　方丈<hi>唐顯慶中王𤣥策使西域有維摩居士石室以手板縱横量之得十笏故</hi>
<hi>名丨丨室三蓬萊丨丨瀛州  仙山</hi>活套<hi>尋/丨</hi>杖<hi>説文持也从木文聲毛氏云几丨之丨經史明音姑從二聲通</hi>
<hi>用維持丨之丨不可作上聲書左丨黄鉞音去聲几丨事詳去聲</hi>仗<hi>兵丨器丨上去通用事並詳去聲脽慿丨之丨</hi>
<hi>在去聲舊注在此者誤</hi>　壤<hi>如兩切説文柔土也从土襄聲又無塊土曰丨周禮地官十二丨禹貢白丨黒丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-71a"/>
三壤<hi>咸則丨丨之法上中下丨等  丨</hi>土壤<hi>泰山不辭丨丨故/能成其大李斯書</hi>垓壤<hi>萬生億億生兆兆生</hi>
<hi>京京生秭柹生丨丨生丨丨生澗澗生正正生載風俗通</hi>天壤<hi>神巫見壺子出曰先生死矣明日又見曰全然有生矣□</hi>
<hi>子曰吾示之以丨丨見吾善者機也  丨丨之間  乃有王郎</hi>　盖壤<hi>威風挾恵氣丨丨兩劘拂韓詩天地也</hi>蟻<lb/>
壤<hi>齊桓公伐孤竹山中無水隰朋曰去丨丨寸有水掘之得水詳蟻</hi>䑕壤<hi>丨丨有餘/蔬詳蔬</hi>黄壤<hi>後趙咨將</hi>
<hi>終告故史使薄斂素棺藉以丨丨史眼看白壁埋丨丨谷</hi>擊壤<hi>老人丨丨堯紀風土記云丨丨者以木為之長三四寸其</hi>
<hi>形如履臘節僮少以為戯分部以擿博也將戲先側一壤於地遥於三四十步以手中壤擿之中者為上  有壤父五十人擊</hi>
<hi>於廣衢逸士傳樂書云此制與堯時異</hi>息壤<hi>秦甘茂伐韓宜陽五月不拔□里子公孫子里争之王欲罷兵茂曰丨丨</hi>
<hi>在彼王曰有之因悉起兵遂拔之史記茂至丨丨嘗對秦王謂恐人譛已王曰不聴也  永州龍興寺東北陬之地隆然負塼</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-71b"/>
<hi>甓而起廣四步高尺五寸夷之又高凡持鍤者盡死桞文</hi>活套<hi>境丨窮/丨糞丨</hi>人名<hi>原丨見/論語</hi>穰<hi>漢張</hi>
<hi>敞傳浩丨於三輔尤劇注浩音告大也丨盛也言人衆多韓文學丨丨囷倉稠  秧丨禾稠也上於兩度</hi>攘<hi>擾丨</hi>
賞<hi>書兩切説文玩有功也从書尚聲丨之言尚尚其功也丨以償之一曰  也又嘉也  功多有厚丨史丨魏無知管</hi>
<hi>子勸以慶丨</hi>上賞<hi>進賢受丨/丨蕭何傳</hi>懋賞<hi>功丨懋/丨書</hi>爵賞<hi>軍功丨丨皆决於外魏尚傳</hi>心賞<lb/>
<hi>披拂恣丨丨歐</hi>幽賞<hi>探險慕/丨丨歐</hi>鑒賞<hi>濬仲遭/丨丨谷</hi>奸賞<hi>下義其罪上/賞其丨左</hi>𨽻事賞<hi>王儉</hi>
<hi>令學士丨丨多者丨之詳事</hi>受賂賞<hi>張武丨丨金錢覺更加/丨賜以愧其心漢文帝</hi>不受賞<hi>屠羊説事詳羊</hi>
受妄賞<hi>隋李文博曰王妃生男於羣官何事而丨丨丨</hi>獻曝獲賞<hi>頁日之暄以獻吾君將獲重賞詳日</hi>活<lb/>
套<hi>連城丨</hi>人名<hi>張延丨不識韋皋是貴人/尹丨與薛宣換縣詳縣</hi>　紡<hi>撫兩切説文網絲也从糸方聲</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-72a"/>
<hi>又績也詩載弄之瓦注丨塼也本陶侃貧賤母湛氏以丨績資給</hi>仿<hi>説文相似貌从人方聲之丨佛不明也亦作髣</hi>
　長<hi>知丈切凡齒髙位尊皆曰丨易君子道丨泰卦觸類而丨繫辭書萬夫之丨左惡不可丨禮大事從其丨天官</hi>
<hi>小宰州丨地官前官志縣丨</hi>比長<hi>丨丨五家下士/一人禮地官</hi>亭長<hi>漢祖為泗上丨丨本項羽走烏江丨丨艤</hi>
<hi>舡待之本傳</hi>官長<hi>頗遭官丨/罵詳罵</hi>五長<hi>咸建丨/丨書</hi>助長<hi>揠苗丨/丨孟</hi>九州長<hi>堯召許由</hi>
<hi>為丨丨丨不欲聞之洗耳於渭濱髙士傳</hi>五湖長<hi>桓温子𤣥補義異守嘆曰父為九州伯兒為丨丨丨棄官歸國史</hi>
伯格長<hi>楊僕置丨丨丨史上音陌格音落阡陌村落皆置長也</hi>從約長<hi>蘇秦為丨丨丨鑑</hi>卿慙長<lb/>
<hi>後太丘長陳寔子鴻臚紀紀子司空羣羣子僕射秦四世並有重名而其徳漸減語曰公慙卿丨丨丨博物志</hi>百藥長<lb/>
<hi>王莾詔塩食肴之將酒丨丨之丨史</hi>潁川四長<hi>漢當塗長荀淑瀛長韓韶太丘長陳寔林慮長鍾浩皆丨丨人也並</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-72b"/>
<hi>以仁信使人不欺</hi>滕薛爭長<hi>丨侯丨侯來/朝丨丨左</hi>　菩提長<hi>卧輪禅師偈云卧輪有伎倆能㫁百</hi>
<hi>思想對境心不起丨丨日日丨</hi>　罔<hi>文兩切語不可丨也民學/而不思則丨孟是丨  也</hi>象罔<hi>黄帝遺其𤣥珠</hi>
<hi>道真也使智索之不得使離朱索之不得乃使丨丨丨丨得之莊天地明得真者非用心也</hi>汪罔<hi>地理丨丨骨應存坡</hi>
<hi>防風丨丨氏之君也互見骨</hi>迷罔<hi>秦人逢氏子有丨丨之疾天/地四方寒暑無不倒錯者列</hi>降罔<hi>天之丨丨詩本</hi>
<hi>作網詳網</hi>用罔<hi>君子丨/丨易</hi>網<hi>或作罔説文网庖犠氏所結繩以漁也从冂下䨇象交文也徐曰从网□聲今</hi>
<hi>从糸作丨易始作丨罟丨孟罔市利楚辭罔户朱綴詳户一  打盡詳打</hi>天網<hi>丨之降丨詩瞻仰注丨罸有罪之人如丨</hi>
<hi>取魚恢元作罔義同子丨丨恢  疎而不失老</hi>漢網<hi>丨興丨□/吞舟之魚</hi>吉網<hi>吉温羅希奭二酷吏號羅鉗丨</hi>
<hi>丨詳劍</hi>世網<hi>丨丨嬰我/身詩選</hi>禁網<hi>丨丨疏澗/前□法志</hi>結網<hi>不如退而丨丨董仲舒策</hi>三面網<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-73a"/>
<hi>湯見祝網者置四面祝曰從四方來者皆羅吾網湯曰嘻盡之矣乃觧丨丨置一面曰欲左者左欲右者右高者高下者下善</hi>
<hi>取其犯命者於是四十國歸之新序</hi>毁蛛網<hi>事並見蛛毁王守一稱終南山人毎見蛛網必  之曰天地間獨蜘蛛設</hi>
<hi>機巧害物故惡之勝非集</hi>預旦網<hi>龜能見夢於元君不/能避丨丨之丨詳龜</hi>敝布魚網<hi>蔡倫用丨丨為網詳</hi>
<hi>帋</hi>活套<hi>且丨/□丨</hi>惘<hi>敞丨失/意貌</hi>魍<hi>説文本作網丨/蛹山川精物也</hi>　倣<hi>分兩切效也亦</hi>
<hi>作放語放於利而行記哲人其萎則吾將安丨丨之東海而準</hi>活套<hi>模/丨</hi>昉<hi>旦初明也/又始也</hi>人名<hi>任丨</hi>
<hi>詳姓氏</hi>　枉<hi>舒往切説文袁曲本作榿从木豈聲𨽻作丨又抑丨也語丨道而事人  舉丨錉丨孟丨已滕文下</hi>
<hi>丨尺直尋</hi>羣枉<hi>杜丨丨之門/劉向封事</hi>矯枉<hi>丨丨過/正後紀</hi>駕宜枉<hi>徐庶曰此人不可屈致宜枉丨頋之</hi>
<hi>詳駕</hi>軍中呼枉<hi>唐高仙芝禦安禄山□敗詔斬之仙芝頋麾下曰我有罪可言不爾當呼枉丨丨成共丨丨其聲</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-73b"/>
<hi>殷地竞就死史</hi>　往<hi>于兩切説文之也本作□从彳□聲𨽻省作丨廣韻去也行也左自今以丨語吾丨也  不保</hi>
<hi>其丨述而孟蒭蕘者丨易小丨大來泰卦素履之丨</hi>獨往<hi>山谷之人輕天下細/萬物而丨丨准南</hi>孤往<hi>懐良辰以</hi>
<hi>丨丨陶詞</hi>南往<hi>横江湖以丨/丨揚雄傳</hi>五往<hi>小臣稷者桓公凡三往不得見之於是丨丨乃得見高士傳</hi>勇<lb/>
往<hi>赤松丨丨選</hi>自魏往<hi>燕王致士樂毅自丨丨鄒/衍自齊往劇卒自趙往鑑</hi>㓂亦能往<hi>我能往丨丨丨</hi>
<hi>丨左</hi>鵲不知往<hi>猩猩知往而不知來乾鵲知來而不知往猩猩知人姓字此知往也醉以檎身此不知來乾鵠丨也</hi>
<hi>知歳多風巢於下枝此知來也而不知人探其卵此丨丨丨也淮南子</hi>活套<hi>還丨/神丨</hi>　搶<hi>此兩切争取也</hi>
　上<hi>時堂切説文丨高也篆作記徐曰篆大屈曲象陽氣也今从篆省作丨一曰升也  丨堂丨階易雲丨於天書</hi>
<hi>序悉丨送官韓愈書三丨  在丨之丨在養韻</hi>鵬上<hi>丨摶扶揺而丨/者九萬里詳鵬</hi>騰上<hi>馬周鳶肩火色丨丨恐不</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-74a"/>
<hi>能久詳鳶</hi>圗上<hi>趙充國丨/丨方畧本</hi>炎上<hi>火曰丨/丨書</hi>直上<hi>凌空丨丨□干青霄而丨丨北山文</hi>寅縁<lb/>
上<hi>石棧丨丨丨杜</hi>魚竿上<hi>粘丨上竹/丨詳竿</hi>　蕩<hi>徒朗切語丨丨乎注布徳廣越詩王道丨丨書丨丨</hi>
<hi>懐山襄陵</hi>駘蕩<hi>陽春方/丨丨杜</hi>英蕩<hi>掌節以丨丨輔之禮為/函器以盛節一曰畫函</hi>莾蕩<hi>野蕭條而丨丨選</hi>
盈蕩<hi>丨而丨天之道也左</hi>板蕩<hi>丨丨識誠/臣蕭瑀傳</hi>活套<hi>掃丨放丨/飄丨曠丨</hi>詩篇<hi>丨召穆公傷周室大</hi>
<hi>壊也變大雅</hi>盪<hi>滌器又滌丨揺動貌易/八卦相丨紅震丨插越</hi>活套<hi>摩丨/動丨</hi>碭<hi>説文文石也又漢郊</hi>
<hi>祀歌西顥沆丨注秋氣也</hi>璗<hi>説文金之美者與/玉同色从玉湯聲</hi>簜<hi>説文大竹也从竹湯聲書瑶琨篠丨</hi>
顙<hi>蘇朗切説文額也从其桑聲方言東齊謂額為丨孟可使過丨告子  丨有泚記稽丨而後拜</hi>隆顙<hi>孔子河日</hi>
<hi>丨丨自又其顙似堯頂類皋陶肩似子産然  腰以下不及禹三寸孔子世傳</hi>的顙<hi>震其於馬也為丨丨説卦</hi>病顙<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-74b"/>
<hi>桞起廢篇云躄浮屠中廐丨丨之駒詳廢</hi>馬蚛顙<hi>唐趙元楷為總管侯君集丨病丨丨元楷親以指拈膿齅之御史劾</hi>
<hi>奏左遷史</hi>　廣顙屠兒<hi>丨丨丨丨在湼槃㑹上放下/屠刀立便成佛果徑山書</hi>磉<hi>柱下之丨石</hi>
廣<hi>古晃切説文殿之大屋从書黄聲一曰聞也廣韻大也又闗也播也孟丨居  無自丨以狹人咸有</hi>心廣<hi>丨丨</hi>
<hi>體胖大學</hi>修廣<hi>四牡丨丨/詩六月</hi>才疎意廣<hi>孔融丨丨丨丨/迄無成功史</hi>活套<hi>閩丨交丨萬間丨</hi>
詩篇<hi>河丨宋襄公母歸于衞思而不止  漢丨徳丨所及也周南</hi>人名<hi>吳丨秦末起兵李丨漢飛將軍疏丨漢太</hi>
<hi>傅請老而歸胡丨後漢人天下中庸樂丨氷清玉潤詳潤</hi>姓氏<hi>丹陽宫音子風俗/通云丨成  之後</hi>　榜<hi>北朗</hi>
<hi>切亦作牓</hi>金榜<hi>崔昭暴卒復生云見冥問列榜書人生姓/名將相丨丨次銀榜州縣小官鐡榜唐書</hi>銀榜<hi>沈烟林屋</hi>
<hi>館記昆山平圃丨丨相輝翠姚萇張翠㡩繡簾掛金篆丨丨  曲江  幕排丨丨杜</hi>鐡榜<hi>見金/榜</hi>老榜<hi>一德祥放</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-75a"/>
<hi>曹松等五人年俱七十餘時謂五丨丨摭言</hi>龍虎榜<hi>歐陽詹韓愈李觀等聮名登第時稱丨丨丨</hi>凌雲榜<lb/>
<hi>魏丨丨殿丨未題誤釘之乃使韋仲將懸僜書之比訖鬚髮盡白玉獻之傳</hi>廣寒榜<hi>月宫榜曰丨丨清虚之府詳月</hi>
長名榜<hi>唐裴行儉典選設丨丨丨子光庭因之為循資格無賢不肖一據資考史</hi>標錢榜<hi>梁武帝宏錢百萬一</hi>
<hi>聚黄榜丨之千萬一聚掛一紫標如此三十餘間帝少子作錢愚論譏之</hi>天門放榜<hi>范仲淹倅陳州郡守母病道士</hi>
<hi>奏章終夜不動乃曰夫人壽有六年方出丨丨遇丨明年進士春丨以故稽留狀元姓王二名下一字黒塗旁注不可辨既而</hi>
<hi>母愈明春秋元乃王拱壽御筆改為辰括異志</hi>追呼縣榜<hi>趙宋种世衡治武功縣或有丨丨片紙榜丨門追某人某</hi>
<hi>日詣縣如期至續宋鑑與冦準治巴東縣事同</hi>　駔<hi>子朗切説文牡馬又馬蹲丨也又市㑹史貨殖傳丨㑹㑹二家</hi>
<hi>交易者吕氏春秋段干木晉之大丨</hi>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>骯丨亢直/貎詳憂</hi>曩<hi>奴朗切唐太宗詔營魂有識還知璹丨</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-75b"/>
<hi>魂有識還如疇丨丨唐李晟降吐蕃浪息  也</hi>瀼<hi>水流貌又水名杜人在丨西東詳東唐元結家丨濱</hi>　沆<lb/>
<hi>下朗切莽丨大水又丨韰露氣</hi>人名<hi>雀丨放崔瀣榜詳瀣劉丨二/刻成詩詳到李丨趙宋人</hi>　儻<hi>他朗切軒</hi>
<hi>冕丨來詳來</hi>倜儻<hi>雅志丨丨進亦作俶/儻相如傳俶儻詳瑋</hi>通儻<hi>田文丨/丨史記</hi>帑<hi>金幣所藏</hi>活套<lb/>
<hi>公丨私丨廪丨</hi>矘<hi>日不/明</hi>　莽<hi>模朗切説文茻南昌謂犬善逐兎草中為丨从犬从茻茻亦聲𨽻作丨左</hi>
<hi>暴骨如丨</hi>宿莽<hi>朝搴□之杏蘭兮夕攬洲/之丨丨蜜經冬不凋草也</hi>泱莽<hi>過乎丨丨之野前主  竹上鳥朗反</hi>鹵<lb/>
莽<hi>長梧封人問子罕曰君為政勿丨丨治民勿滅裂予昔為禾耕而丨丨之其實亦丨丨而報予芸而滅裂之其實亦滅裂</hi>
<hi>而報予來年将變深耕而熟耰之其禾繁以滋予終年厭飡莊則陽</hi>灌莽<hi>龍興寺記扺丘/□伏丨丨桞</hi>𣺌莽<hi>氷消</hi>
<hi>煙丨丨荆公</hi>林莽<hi>丨丨介賤/蕭士潁表</hi>草莽<hi>委君□於丨丨/左丨丨之臣孟</hi>活套<hi>榛/丨</hi>人名<hi>王丨</hi>蟒<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-76a"/>
<hi>大蛇</hi>茫<hi>沆丨廣/大貌</hi>漭<hi>沆丨大/水貌</hi>㟿<hi>嵣丨/山貌</hi>㬒<hi>曭丨不/明也</hi>　黨<hi>底朗</hi>
<hi>切説文不鮮也从黒尚聲徐曰莾丨然也廣韻軰也又朋也禮地官五族為丨語君子不丨  闕丨童子書無偏無丨</hi>往<lb/>
黨<hi>丨丨衛侯㑹公於□反黨鄭伯㑹公于棐文十三黨尢時也齊人語</hi>鉤黨<hi>詔書下舉丨丨責平原曰青州六郡其五</hi>
<hi>有黨平原何事而乃獨無鑑史</hi>酒黨<hi>後馮方怨桓彬誣為/丨丨廢卒於家史</hi>川洛黨<hi>程頥在經筵歸其門者甚</hi>
<hi>衆蘇軾在翰林亦多輔之者遂有丨丨丨之論二黨互有非毁長編</hi>朝中黨<hi>唐李徳裕李宗閔各有朋黨文宗曰去河</hi>
<hi>北賦易去丨丨朋丨難唐史</hi>南北黨<hi>後周福與房植賓客互相譏揣於是有丨丨部丨人之議自此始史</hi>平原<lb/>
無黨<hi>見鉤黨</hi>禁錮朋黨<hi>東漢之夫賢人君子宦官皆謂之黨人而丨丨之遂以亡國唐憲紀</hi>恥不與<lb/>
黨<hi>漢木黨人皆名賢皇甫規自以西州豪傑恥不得與自上言臣前薦大司農張奐是附黨也詔不問鑑</hi>人名<hi>蘇叔</hi>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-76b"/>
<hi>丨名過東坡長子</hi>姓氏<hi>馮翊商音一黨/姓同並詳黨姓</hi>欓<hi>越椒也封越以甘宻九丨報吳増  之禮吳越春秋</hi>
<hi>三香椒丨姜也爾雅翼</hi>讜<hi>善言絶忠/丨路  選</hi>人名<hi>難從丨出鎮河東號小朝廷詩姓氏卒丨癯短而勇詳角</hi>
党<hi>丨項虜名</hi>姓氏<hi>馮翊商音夏后氏之後秦有將軍丨耐虎唐有丨芬為房琯孔目官  丨進驍勇絶人不識文</hi>
<hi>字目光如電視之若神人宋興國中為鎮南節度使  雪水烹茶詳茶</hi>　朗<hi>盧黨切説文明也本作朖从月良聲</hi>
<hi>今作丨徐曰月之明為丨古樂府有丨月行詩高丨令終  又儻丨火光貌</hi>天朗<hi>丨丨氣清/蘭亭序</hi>散朗<hi>王大</hi>
<hi>人神情丨丨詳婦</hi>潤朗<hi>茍叔内丨/外丨本</hi>人名<hi>林丨令小兒張口受唾詳唾謝丨詠雪有撒塩句詳雪</hi>
盎<hi>鳥朗切事並詳漾韻</hi>坱<hi>塵也楚辭丨/兮軋兮詳軋</hi>泱<hi>滃丨/水貌</hi>　慷<hi>苦朗切成公子安肅</hi>
<hi>賦中矯厲而慨丨韓愈和盧郎中推書撲筆歌慨丨  本作忼</hi>　恍<hi>胡廣切昬也又愴丨失意貌亦作慌怳</hi>惚<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-77a"/>
恍<hi>丨兮丨兮老子</hi>儻恍<hi>遥思丨丨兮若有/遺曹值秋思賦</hi>僘恍<hi>寢淫丨丨/漢武賦</hi>性忽恍<hi>北齊劉臻</hi>
<hi>位儀同丨丨丨多所遺志有劉納者亦任儀同臻嘗道中欲尋納謂從者汝知劉儀同家否從者謂臻欲還家引至臻家乃大</hi>
<hi>呼曰劉儀同可出矣其子迎門臻曰汝亦來耶子曰此大史人家顧盻久之乃悟叱從者曰汝大無意吾欲造劉納爾</hi>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
<hi>旱熱</hi>䐠<hi>
                        <graphic n="KR3064" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3064.png" mimeType="image/png"/>丨不/明貌</hi>幌<hi>帷幔/也</hi>書幌<hi>突兀倚/丨丨杜</hi>雲毋幌<hi>晉恵起居注有丨丨丨</hi>花<lb/>
落簾幌<hi>人生如樹丨或丨丨丨或落糞溷詳溷</hi>榥<hi>書/牀</hi>晃<hi>説文明也本作晄从日光聲今作丨廣韻</hi>
<hi>光也</hi>皝<hi>日初出/海也</hi>人名<hi>慕容丨/晉人</hi>蒼<hi>采朗切詩莾丨之野注草野之色</hi>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0039_WYG_011-77b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　韻府羣玉卷十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>