<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>八旗滿洲氏族通譜卷二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　八旗滿洲氏族通譜卷二<lb/>
　　　安褚拉庫地方瓜爾佳氏<lb/>
　　　碩翁科洛巴圖魯勞薩<lb/>
　　<hi>國鑲紅旗人世居安褚拉庫地方授三等輕車都  初來歸由閒散攻克遼東叙功</hi>
　　　<hi>尉又征多羅特凱旋授為二等輕車都尉初次往北京為大軍前哨畧敵有功授為一等輕車</hi>
　　　<hi>都尉取大凌河屢擒敵哨征錦州越衆擊眀監軍道張春前隊兵引纛直入大獲全勝授為三</hi>
<hi>賜碩翁等男巴圖魯號設佐領使統之圍錦州擊敗松      科洛</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-1b"/>
　　　<hi>山兵征朝鮮及察哈爾等處屢著戰功過北京征山東入邊之日擊敗墻子嶺騎兵又敗眀兩</hi>
　　　<hi>處伏兵斬千總一員又破吳總兵馬步兵八千餘衆叙功授為二等男尋陞前鋒統領三圍錦</hi>
<hi>贈為三州擊洪承疇三營兵陣亡優      等子順治十二年</hi>
<hi>世祖章皇帝以碩翁科洛巴圖魯勞薩驍勇過人當太祖</hi>
<hi>太宗時每行兵必為前鋒擒哨破敵累著殊勲焉其子賜諡忠毅照一品大臣例立碑於墓用傳不朽</hi>
<hi>恩詔晉程尼承襲三等子三遇臣後征湖南在衡州府      封為一等伯擢議政大</hi>
<hi>贈一雲擊賊陣亡加又碩翁科洛巴圖魯勞薩之弟羅      騎尉諡誠介</hi>
　　　<hi>璧初由佐領圍錦州屢敗杏山松山馬步兵又破洪承疇三營兵身被八創叙功授騎都尉定</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-2a"/>
　　　<hi>鼎燕京時入山海闗擊敗流賊馬步兵二十萬衆又招撫鳯翔等五府加一雲騎尉三遇</hi>
<hi>恩詔加至一等輕車都尉後因伊親兄之子程尼陣亡      無嗣将程尼所襲之一等伯兼一雲騎尉亦令</hi>
　　　<hi>羅璧承襲晉封為二等公擢議政大臣少保兼太子太保卒其子順保分襲一等伯兼一雲騎</hi>
　　　<hi>尉孫雅布拉分襲一等輕車都尉順保卒其子奇通額襲職因病告退其子欽拜襲職現任青</hi>
　　　<hi>州將軍雅布拉卒其弟碩岱襲職卒其子永泰襲職卒其弟額洛圖襲職現任奉天将軍羅璧</hi>
　　　<hi>之孫倭赫原任㕘領兼佐領岳岱原任副都統兼佐領曽孫羅雲碧原任筆帖式遜拜現任三</hi>
　　　<hi>等侍衛侍衛什長兼佐領元孫顧寜阿現任四品官岳成額現任佐領伊章阿現係廕生又碩</hi>
　　　<hi>翁科洛巴圖魯勞薩親伯唐務之孫葛柱原任三等䕶衛曽孫顧普察由䕶軍叅領從征陜西</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-2b"/>
<hi>贈雲騎在平凉府擊王輔臣兵陣亡徳襲職卒其子闗      尉因無嗣其親弟之子錫門</hi>
　　　<hi>徳現襲職唐務之元孫三達理現任副䕶軍叅領又碩翁科洛巴圖魯勞薩族姪齊蘭布都隆</hi>
　　　<hi>額塞赫徳俱原任郎中阿南泰原任城門尉董錫庫原任三等䕶衛納塔哈原任䕶軍校薩穆</hi>
　　　<hi>哈瑚什巴俱原任驍騎校和善由䕶軍校從征貴州回兵時遇海寇鄭成功兵擊敗之授雲騎</hi>
　　　<hi>尉任佐領卒其子僧保襲職從征厄魯特噶爾丹於昭莫多地方奮勇破賊有功授為騎都尉</hi>
　　　<hi>卒其子徳興額現襲職又碩翁科洛巴圖魯勞薩族孫尚吉納原任員外郎阿哈納普善俱原</hi>
　　　<hi>任防禦巴哈納星額理俱原任典儀錫平原任郎中齊格原任委署副都統花色原任步軍校</hi>
　　　<hi>蘇瑪拉原任步軍副尉覺禪原任驍騎校吴三泰原任䕶軍校曽孫常徳綬原任户部侍郎占</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-3a"/>
　　　<hi>布原任佐領金泰現任筆帖式占柱現任御史元孫赫色布現任主事福海常格赫深眀善俱</hi>
　　　<hi>現任筆帖式○按碩翁科洛巴圖魯勞薩與鑲黄旗蘇完地方費英東扎爾固齊正白旗包衣</hi>
　　　<hi>同里阿濟納本旗瓦爾喀地方察爾圖等同族</hi>
　　　王柱<lb/>
　　　<hi>鑲紅旗人世居安禇拉庫地方天聰時偕弟王吉努及族人同里來歸設佐領令王吉努之子</hi>
　　　<hi>圖赫統之孫賽拉原任典儀馬克札由䕶軍叅領定鼎燕京時入山海闗擊敗流賊馬步兵二</hi>
　　　<hi>十萬衆復追至慶都縣敗之後取太原府擊敗賊田總兵等兵叙功授雲騎尉三遇</hi>
<hi>恩詔加至三等輕車都尉卒其子馬克沙襲職縁事削      革其親叔之孫來格襲職任佐領卒其子穆爾</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-3b"/>
<hi>恩詔所占襲職時削去騎尉現任二等䕶衛又王吉努      加之職承襲雲</hi>
　　　<hi>之孫夸瞻由佐領定鼎燕京時入山海闗屢敗流冦叙功授騎都尉後任吏部理事官五載考</hi>
<hi>恩詔加績加一雲騎尉三遇其子拉占襲職任佐領從      至一等輕車都尉卒</hi>
<hi>贈一雲征浙江在武功山擊賊偽将劉國軒兵陣亡加      騎尉其子拉奇襲職卒其親兄之子魯爾占襲</hi>
<hi>恩詔所職時削去襲三等輕車都尉現任佐領王吉努      加之職承</hi>
　　　<hi>之曽孫七十原任步軍校元孫馬海原任副都統兼佐領又王柱之子達揚阿原任佐領孫鄂</hi>
　　　<hi>瑪尼原任二等䕶衛阿楊阿原任郎中兼佐領曽孫顧爾哈原任郎中雅圖原任佐領常保原</hi>
　　　<hi>任典儀元孫庫爾騰吴爾騰俱原任三等䕶衛拉蘇現任佐領兼散騎郎四世孫札普山勒敏</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-4a"/>
　　　<hi>俱現任筆帖式又王柱族孫顔太原任驍騎校齊勒現任佐領釋迦保現任三等䕶衛</hi>
　　　滿珠<lb/>
　　　<hi>鑲紅旗人王柱同族世居安褚拉庫地方天聰時來歸任前鋒校其孫兆泰原任員外郎眀倫</hi>
　　　<hi>現任典儀曽孫眀徳原任筆帖式巴什由䕶軍校從征雲南於石門坎黄草壩地方擊敗賊偽</hi>
　　　<hi>将何繼祖等兵叙功授雲騎尉後征厄魯特噶爾丹於昭莫多地方奮勇破賊有功授為騎都</hi>
　　　<hi>尉任協領卒其子巴爾塞襲職任佐領卒其親兄之子阿爾蘇現襲職又滿珠族姪常在原任</hi>
　　　<hi>前鋒㕘領族孫吉爾泰原任防禦圖理原任三等䕶衛尚泰原任驍騎校族曽孫揚保亦原任</hi>
　　　<hi>驍騎校族元孫博理現任驍騎校</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-4b"/>
　　　馬克都<lb/>
　　　<hi>鑲紅旗人世居安褚拉庫地方天聰時來歸其曽孫瑚密色原任大理寺卿多薩納原任郎中</hi>
　　　<hi>元孫瑚山由筆帖式從征厄魯特噶爾丹在烏爾輝河地方擊賊陣亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其子瑚爾啟襲職卒無嗣其叔祖之子闗保      現襲職又馬克都親兄科普屯之四世孫伊蘭</hi>
　　　<hi>泰現任筆帖式親弟馬唐阿之孫穆瑚達原任佐領哈什希原任三等䕶衛曽孫殷泰由防禦</hi>
　　　<hi>從征厄魯特噶爾丹奮勇破賊有功授雲騎尉厯任四川陜西總督卒奉</hi>
<hi>㫖殷泰自西安兵丁効力行走征戰亦多朕巡幸西安  時殷泰漢仗好人去得朕知其人由㣲員漸用至文</hi>
　<hi>武極品大臣自任用以來居官亷潔且漢官俱稱主子如何知道此人無不驚異殷泰做官果然清亷果</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-5a"/>
　<hi>然好将伊承襲之一次雲騎尉著世襲罔替欽此其    子瑚錫霸襲職卒其親弟之子瑚松阿現襲職</hi>
　　　<hi>馬唐阿之元孫哈清阿現任佐領哈山現任筆帖式又馬克都親叔布爾圖喀之元孫五十八</hi>
　　　<hi>原任三等䕶衛</hi>
　　　和托<lb/>
　　<hi>國鑲藍旗人世居安褚拉庫地方其子葉克承襲  初來歸設半個佐領使統之卒</hi>
　　　<hi>縁事革退曽孫莽愛原任助教元孫英愛現任驍騎校四世孫巴杭阿原任中書又和托親兄</hi>
　　　<hi>吴勒穆之元孫觀音保原任副都統又和托伯祖穆齊喀之元孫瑚爾桑阿由佐領從征四川</hi>
　　　<hi>陜西於盤龍山及秦州地方屢著軍功授騎都尉卒其子羅和善孫羅正相繼承襲又和托叔</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-5b"/>
　　　<hi>祖阿鈕之曽孫碩穆科原任給事中元孫順安碩山俱原任郎中碩占原任筆帖式碩林現任</hi>
　　　<hi>驍騎校四世孫碩啟現任助教徳克進圖現任筆帖式五世孫朱隆阿現任鳴賛</hi>
　　　魏班<lb/>
　　　<hi>正白旗包衣人世居安褚拉庫地方來歸年分無考其子揚武原任䕶軍統領曽孫顔拜由委</hi>
　　　<hi>署䕶軍校從征浙江福建於諸暨縣擊敗賊首王宗仁等兵二千餘衆後在泉州府祖頭山擊</hi>
<hi>贈騎都賊陣亡優綬賴岱孫徳格相繼承襲又魏班之      尉其子常</hi>
　　　<hi>元孫雅圖現任叅領僧保現任驍騎校○按魏班與鑲黄旗包衣哈達地方塔本烏喇地方瓦</hi>
　　　<hi>爾喀等同族</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-6a"/>
　　　安楚達<lb/>
　　　<hi>正藍旗人世居安褚拉庫地方來歸年分無考其元孫布爾海原任驍騎校索鼐由䕶軍校從</hi>
　　　<hi>征四川扵朝天闗擊敗賊偽總兵石存禮等兵後在張飛廟擊賊陣亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其子保柱襲職卒      其子星眀現襲職</hi>
　　　以上俱係應立傳之人其餘無事蹟可立傳者<lb/>
　　　附載於後<lb/>
　　　正白旗鄂碧<hi>其孫班泰原任步軍校曽孫巴鼐原任城門尉瑚圖原任䕶軍校存</hi>
　　　<hi>住原任驍騎校元孫闗保柱原任郎中邦圖原任七品官</hi>○鑲藍旗尼堪<hi>其元</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-6b"/>
　　　<hi>孫岳色原任防禦鄂尚納林俱原任驍騎校三台原任䕶軍校四世孫鄂靈阿現任三等䕶衛</hi>
　　　<hi>常禄現任䕶軍校</hi>拉都理<hi>其子農山孫松庫理俱原任驍騎校元孫都喀原任三等</hi>
　　　<hi>䕶衛</hi>色古徳<hi>其孫安崇阿原任驍騎校曽孫阿納布彌陀保俱原任典儀阿爾賽現任</hi>
　　　<hi>前鋒校元孫久常永常俱現任筆帖式</hi>葢都<hi>其元孫闗泰原任䕶軍校</hi>
　　　以上俱世居安褚拉庫地方係<lb/>
　　國初來歸之人<lb/>
　　　正白旗包衣阿濟納<hi>其子花善原任佐領孫蘇麻拉原任協領曽孫倭升</hi>
　　　<hi>額原任防禦○按阿濟納與鑲紅旗同里碩翁科洛巴圖魯勞薩同族</hi>○正紅旗<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-7a"/>
　　　夸色<hi>其子那爾泰原任頭等䕶衛錫爾泰原任防禦孫外都原任䕶軍校班都現任佐領</hi>
　　　<hi>浩善現任驍騎校</hi>索理<hi>夸色同族其孫赫達資現任七品官</hi>○鑲紅旗唐<lb/>
　　　章阿<hi>其元孫愛塔哈原任中書柴莽阿原任驍騎校四世孫雅柱原任筆帖式葢柱原任</hi>
　　　<hi>典儀九塞原任驍騎校五世孫多羅原任防禦薩郎阿現任驍騎校六世孫姜海原任貟外郎</hi>
　　　<hi>富倫現任筆帖式</hi>輝雅<hi>其曽孫八十七/原任三等䕶衛</hi>錫爾門<hi>其曽孫雅爾楚</hi>
　　　<hi>現任驍騎校</hi>
　　　以上俱世居安褚拉庫地方係來歸年分無考<lb/>
　　　之人<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-8a"/>
　　　尼馬察地方瓜爾佳氏<lb/>
　　　尼唐阿<lb/>
　　<hi>國鑲藍旗人世居尼馬察地方使統之其弟尼努  初率兄弟同里來歸設佐領</hi>
　　　<hi>以任事有能不違指使授騎都尉從征黑龍江有功加一雲騎尉卒其子根特襲職定鼎燕京</hi>
　　　<hi>時入山海闗擊敗流賊馬步兵二十萬衆復追至慶都縣敗之授為三等輕車都尉三遇</hi>
<hi>恩詔加至一等輕車都尉兼一雲騎尉征湖廣於荆州      府擊敗賊兵征山西攻芮城縣指麾克其城斬</hi>
　　　<hi>賊二萬餘獲偽印九顆又敗偽閣老李建泰偽都督郭宗傑等兵二萬餘衆又於蒲州地方擊</hi>
　　　<hi>敗賊衆生擒賊渠魏登芳又敗賊偽帥栢靖兵陣斬栢靖駐防西安府擊敗賊首方國成兵續</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-8b"/>
　　　<hi>征湖南擊敗賊孫可望馬步兵扵岔路口叙功授為三等男征浙江舟山擊敗賊偽英毅伯阮</hi>
　　　<hi>思等兵於海上恢復舟山優授為一等男厯任都統議政大臣卒</hi>
<hi>賜祭𦵏如典禮諡㐮壯其子格圖肯襲職縁事革退其      親兄之子瑪沙襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職現襲一等輕車都尉兼一雲騎尉又尼      努之孫海蘭由六品官從征湖廣在永興縣擊</hi>
<hi>贈雲騎賊陣亡其親伯之子格本額襲職任佐領卒其      尉無嗣</hi>
　　　<hi>子佛寜現襲職又尼努之孫都庫原任䕶軍叅領都爾哈原任三等䕶衛都爾蓀原任郎中古</hi>
　　　<hi>蘇古爾哈俱原任佐領格思特現任佐領曽孫瑪拉古爾班古爾渾俱原任佐領董阿賴原任</hi>
　　　<hi>郎中額森布現任佐領元孫蘇札漢亦現任佐領穆赫林現任主事○按尼唐阿與本旗瓦爾</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-9a"/>
　　　<hi>喀地方俄孟額同族</hi>
　　　奇唐阿<lb/>
　　<hi>國正黄旗人世居尼馬察地方户部侍郎徳和得  初來歸其元孫賽璧漢原任</hi>
　　　<hi>由䕶軍校從征江西湖廣屢著軍功後征厄魯特噶爾丹在烏藍布通地方擊賊陣亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其子白雅圖孫朱三保相繼承襲又奇唐阿      之四世孫艾碧納原任䕶軍校五世孫佛保住</hi>
　　　<hi>原任三等侍衛</hi>
　　　達爾巴齊<lb/>
　　<hi>國鑲藍旗人世居尼馬察地方筆帖式六世孫韓  初來歸其五世孫善住現任</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-9b"/>
　　　<hi>奇現任驍騎校闗景現任筆帖式羅密由委署防禦從征凖噶爾在和通呼爾哈腦爾地方擊</hi>
<hi>贈雲騎賊陣亡都爾松阿現襲職      尉其子</hi>
　　　翁果春<lb/>
　　<hi>國鑲藍旗人世居尼馬察地方鄂鼐原任親軍校  初來歸原任䕶軍叅領其子</hi>
　　　<hi>孫常綬原任禮部尚書曽孫鍾奇現任郎中常禄現任助教</hi>
　　　以上俱係應立傳之人其餘無事蹟可立傳者<lb/>
　　　附載於後<lb/>
　　　正紅旗薩穆哈<hi>原任防禦其孫悟通保亦原任防禦曽孫保濟現任䕶軍校</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-10a"/>
　　　○鑲白旗伊桑阿<hi>其元孫常住現係副䕶軍校</hi>包衣殷達渾<lb/>
　　　<hi>其子赫達色原任四品典儀孫佟錦原任司庫</hi>○正藍旗岱音布<hi>其子烏禮</hi>
　　　<hi>原任防禦</hi>推布訥<hi>其元孫旒思原任主事花色原任䕶軍校四世孫穆顯原任筆帖式</hi>
　　　○鑲藍旗綬楞額<hi>其五世孫索羅禧原任防禦哈鍾阿原任佐領阿拜原任</hi>
　　　<hi>䕶軍校六世孫羅密原任御史鄂奇原任佐領胡什巴原任迎送官洪愛原任步軍校遜積徳</hi>
　　　<hi>原任䕶軍校官欽現任員外郎七世孫幹資存柱吳晉泰俱原任步軍校鄂敏現任給事中富</hi>
　　　<hi>爾敦現任防禦闗東現任䕶軍校杭吉達現任五品官玉麟現任筆帖式八世孫富森布原任</hi>
　　　<hi>鳴賛伊那海現任驍騎校鄂爾博鄂爾多鄂岳奇俱現任筆帖式興泰常泰俱現任鳴賛</hi>殷<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-10b"/>
　　　達渾章色<hi>其孫伊巴漢原任䕶軍校曽孫伊特海亦原任䕶軍校雅克錫哈原任筆</hi>
　　　<hi>帖式元孫蘇蔴拉原任驍騎校四世孫薩爾布原任郎中札爾布現任步軍校五世孫賽尚阿</hi>
　　　<hi>現任筆帖式</hi>札圖喀<hi>原任防禦其子穆瑚徳原任驍騎校元孫達巴琥四世孫都爾</hi>
　　　<hi>瑚五世孫碩色六世孫赫勒訥俱原任防禦七世孫七十三原任驍騎校七十四現任佐領</hi>
　　　潭札理<hi>其四世孫武蘭泰現任驍騎校四十七現任副䕶軍校</hi>薩蘇喀<hi>其子</hi>
　　　<hi>阿蘇哈七十六五全俱原任驍騎校</hi>格爾模亨<hi>其孫寳岱原任䕶軍校</hi>泰禄<lb/>
　　　<hi>其曽孫布塞原任筆帖式</hi>巴拜<hi>其元孫薩爾卜原任筆帖式</hi>
　　　以上俱世居尼馬察地方係<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-11a"/>
　　國初來歸之人<lb/>
　　　正白旗哈達<hi>其子鄂岱原任步軍校曽孫邊最原任䕶軍校</hi>○鑲藍旗<lb/>
　　　吉思哈<hi>其子華善原任佐領孫塞赫臣原任協領</hi>隆托科<hi>原任步軍校</hi>薩<lb/>
　　　薩理<hi>其子偏圖原任驍騎校</hi>
　　　以上俱世居尼馬察地方係來歸年分無考之<lb/>
　　　人<lb/>
　　　鑲白旗圖爾渾<hi>尼馬察地方人其曽孫瑪尼現任頭等護衛元孫吳濟爾圖現</hi>
　　　<hi>任親軍校</hi>南泰<hi>圖爾渾同族尼馬察地方人</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-11b"/>
　　　以上俱係康熙時自科爾沁撤回之人<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-12a"/>
　　　瓦爾喀地方𤓰爾佳氏<lb/>
　　　札爾赳<lb/>
　　<hi>國鑲藍旗人世居瓦爾喀地方原係本處部長并  初率百户來歸編佐領令其子顔布理統之</hi>
<hi>贈為二授為騎都尉從征瀋陽陣亡職縁事罷退其弟      等輕車都尉其子葉勒慎襲</hi>
　　　<hi>格爾特襲職圍錦州擊敗松山杏山兵攻前屯衛奪門而入克其城授為一等輕車都尉縁事</hi>
<hi>恩詔加降為騎都尉三遇後征四川屢敗張獻忠兵從      至二等輕車都尉</hi>
　　　<hi>征貴州回兵時遇海寇鄭成功兵擊敗之叙功優授為一等輕車都尉兼一雲騎尉任䕶軍叅</hi>
　　　<hi>領兼佐領卒其子噶爾圖渾襲職卒其弟噶爾圖襲職任䕶軍叅領兼佐領卒其子雅賚襲職</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-12b"/>
　　　<hi>任副䕶軍叅領縁事革退其伯祖之元孫馬時泰襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職承襲三等輕車都尉任佐領卒其子徳      楞額襲職時又削去</hi>
<hi>詔後軍功所得之職承襲騎都尉現任佐領又札爾赳      之曽孫魁喬原任主事噶達渾由佐領從征陜</hi>
<hi>贈雲騎西在平凉府擊王輔臣兵陣亡繼承襲又札爾      尉其子噶普什賢孫那思泰相</hi>
　　　<hi>赳之元孫噶爾泰現任委署䕶軍叅領四世孫洪海原任叅領揚海現任佐領葉普崇額現任</hi>
　　　<hi>筆帖式又札爾赳親伯色佛鼐之曽孫席特庫原任驍騎校</hi>
　　　瞻丕理<lb/>
　　　<hi>鑲藍旗人札爾赳之弟也其子圖勒慎由防禦定鼎燕京時入山海闗擊敗流賊馬步兵二十</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-13a"/>
<hi>恩詔加萬衆叙功授雲騎尉三遇尉卒其子倭赫訥襲      至三等輕車都尉任城守</hi>
　　　<hi>職從征貴州回兵時遇海寇鄭成功兵擊敗之授為二等輕車都尉卒其子保住襲職卒其子</hi>
<hi>恩詔所博爾岱襲職卒其子柏赫襲職時削去和由䕶      加之職現襲騎都尉又瞻丕理之子羅</hi>
<hi>恩詔授軍叅領兩遇大同及雲南貴州等處累著軍功      騎都尉從征</hi>
　　　<hi>加一雲騎尉卒其子齊抜士襲職又瞻丕理之孫阿海原任城門尉鄂海原任靈臺郎鄂鼐原</hi>
　　　<hi>任筆帖式羅碧由䕶軍校從征山東擊敗趙軍門及賊首蔣金剛等兵又征察哈爾布爾尼於</hi>
　　　<hi>大鹵地方奮勇破賊有功授雲騎尉後征雲南於黄草壩地方擊敗賊偽将何繼祖等兵二萬</hi>
　　　<hi>餘衆授為騎都尉卒其子羅克濟哈襲職卒其子魁林現襲職又瞻丕理之曽孫索克濟哈原</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-13b"/>
　　　<hi>任驍騎校鄂克濟哈現任管守信礟官</hi>
　　　穆哈達<lb/>
　　　<hi>鑲紅旗人札爾赳同族世居瓦爾喀地方其曽孫噶錫屯</hi>
<hi>賜二國初同族衆來歸領令其子葉楞額統之葉楞額    等輕車都尉設佐</hi>
　　　<hi>之子洪什盧由䕶軍叅領從征雲南入緬國至阿窪城獲偽桂王有功授雲騎尉後征察哈爾</hi>
　　　<hi>布爾尼於大鹵地方屢敗賊衆復招撫一千三百餘户叙功優授為三等輕車都尉厯任副都</hi>
　　　<hi>統卒其子隆科襲職卒其子五格襲職卒其子雅圖現襲職又穆哈達之四世孫英古徳原任</hi>
　　　<hi>佐領瑚什穆原任典儀五世孫尹特岱努輝保𤓰爾察俱原任佐領老格色原任頭等䕶衛達</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-14a"/>
　　　<hi>爾占原任副都統哈占原任防禦温特奇禄俱原任筆帖式六世孫新泰原任都統安泰原任</hi>
　　　<hi>翰林院侍講學士綏保原任步軍副尉屯岱定住遜達理頗連俱原任防禦巴什原任叅領兼</hi>
　　　<hi>佐領希成額原任二等䕶衛四十八現任步軍校達都瑚札海俱現任頭等䕶衛保住現任䕶</hi>
　　　<hi>軍校西岱現任貟外郎桑格現任五品典儀佛保由佐領取招定藏著有勞績授雲騎尉卒無</hi>
　　　<hi>嗣其親弟五十五現襲職又穆哈達之七世孫佛羅原任二等䕶衛常元原任三等䕶衛拉晉</hi>
　　　<hi>泰現任䕶軍校常海現任防禦額爾登布穆克登布穆哈㢘瑚圖理俱現任筆帖式噶爾泰現</hi>
　　　<hi>任副叅領兼佐領尼楚赫現任委署護軍叅領兼佐領瑪楞岱現任驍騎校雅爾賽現任叅領</hi>
　　　<hi>達崇阿哈爾吉庫俱現任頭等護衛六十七現任員外郎蘇札庫現任親軍校八世孫常禄現</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-14b"/>
　　　<hi>任驍騎校九世孫烏林布現任筆帖式</hi>
　　　瓦珠<lb/>
　　<hi>國鑲白旗人世居瓦爾喀地方之其子眀武原任  初率族衆來歸設佐領使統</hi>
　　　<hi>佐領孫胡鈕亦原任佐領曽孫愛肅原任禮部侍郎侃泰原任御史慕善原任叅領兼貟外郎</hi>
　　　<hi>元孫穆倫沙金泰俱原任員外郎伸泰原任六品官保住原任郎中巴喀納原任步軍校四世</hi>
　　　<hi>孫尼瑪塔原任筆帖式胡爾泰現任副䕶軍叅領福相興泰俱現任筆帖式五世孫卓希原任</hi>
　　　<hi>御史昌眀原任中書揚安福原任驍騎校椿年現任主簿齊麟現任副䕶軍叅領胡住現任驍</hi>
　　　<hi>騎校六世孫兆勒原任員外郎又瓦珠親兄伊爾都之孫伊勒臣原任步軍校曽孫赫達色由</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-15a"/>
　　　<hi>佐領從征厄魯特噶爾丹奮勇破賊有功授雲騎尉卒其子常泰襲職伊爾都之四世孫吉哈</hi>
　　　<hi>理由前鋒侍衛從征凖噶爾在和通呼爾哈腦爾地方擊賊陣亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其子吳雲珠現襲職又瓦珠族孫常安泰原      任三等護衞薩哈連薩克錫俱原任驍騎校庫</hi>
　　　<hi>爾禪原任護軍校福保廣福俱現任三等護衛五十八索住俱現任防禦燕泰現任步軍校金</hi>
　　　<hi>貴現任護軍校金岱塞欽泰俱現任驍騎校福蘭泰現任二等護衛○按瓦珠與本旗同里阿</hi>
　　　<hi>濟那同族</hi>
　　　赫勒<lb/>
　　　<hi>鑲白旗人瓦珠伯祖舒起之元孫也由防禦過北京征山東梯攻獻縣克其城又破流賊滅福</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-15b"/>
　　　<hi>王平定河南江南等處屢著軍功授雲騎尉任佐領卒其子格森襲職任城守尉卒其子濟倫</hi>
　　　<hi>襲職卒其孫愛錫現襲職又赫勒之子葛思特由前鋒叅領從征浙江舟山擊敗賊偽英毅伯</hi>
　　　<hi>阮思等兵於海上後征厄魯特噶爾丹在烏藍布通地方擊賊陣亡優</hi>
<hi>贈騎都尉及副都統職銜以其子干珠翰襲職任佐領      卒其弟眀徳襲職現任頭等侍衛兼佐領又赫</hi>
　　　<hi>勒之孫格色理原任防禦曽孫遜札齊吉慶俱現任筆帖式福隆阿現任庶吉士又赫勒族孫</hi>
　　　<hi>羅密馬薩理俱原任驍騎校阿爾都由閒散過北京征山東攻獻縣第二登城後征江西梯攻</hi>
<hi>贈騎都南昌府首先登城殁於陣優襲職卒其子馬納      尉無嗣其親叔之子阿達哈</hi>
　　<hi>襲職卒無嗣其親叔之子胡什巴襲職卒其子蘇爾方阿現襲職</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-16a"/>
　　　和碩<lb/>
　　<hi>國鑲白旗人瓦珠同族世居瓦爾喀地方任驍騎  初來歸其曽孫温達理哈克薩哈俱原</hi>
　　　<hi>校博禮由驍騎校從征廣東於新㑹縣擊敗賊李定國兵四千餘衆又征貴州回兵時遇海寇</hi>
　　　<hi>鄭成功兵擊敗之叙功授雲騎尉卒其子保色襲職從征厄魯特噶爾丹奮勇破賊有功授為</hi>
　　　<hi>騎都尉後因取昭定蔵著有勞績加一雲騎尉厯任副都統卒無嗣其親兄之孫賽音圖現襲</hi>
　　　<hi>職又和碩之四世孫武達齊原任頭等護衛闗海現任驍騎校</hi>
　　　薩穆達理<lb/>
　　<hi>國鑲白旗人瓦珠同族世居瓦爾喀地方崇額現  初來歸其元孫穆理庫原任副都統蘇</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-16b"/>
　　　<hi>任䕶軍校</hi>
　　　俄孟額<lb/>
　　<hi>國鑲藍旗人世居瓦爾喀地方之預十六大臣之  初率族人來歸設佐領使統</hi>
<hi>恩詔加列以所任稱職不違指使授騎都尉三遇厯任      至二等輕車都尉卒其曽孫法福理襲職</hi>
　　　<hi>副都統兼佐領縁事革退其子法喀襲職厯任都統卒其子法靈阿襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職現襲騎都尉又俄孟額之孫都倫原任      佐領元孫長春亦原任佐領法保原任委署副</hi>
　　　<hi>都統法爾薩現任佐領又俄孟額親兄額琉之子瓦琉原任護軍校孫塔普岱布拉岱俱原任</hi>
　　　<hi>佐領曽孫邁圖亦原任佐領元孫滿福現任副都統兼佐領○按俄孟額與本旗尼馬察地方</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-17a"/>
　　　<hi>尼唐阿同族</hi>
　　　額爾碧赫<lb/>
　　<hi>國正白旗人世居瓦爾喀地方左衛首先登城殁  初來歸由閒散從征大同攻</hi>
<hi>贈騎都於陣子松鄂托襲職三遇      尉其</hi>
<hi>恩詔加至二等輕車都尉卒無嗣未襲後䝉承襲○按世宗憲皇帝特恩賜雲騎尉令其族孫何申</hi>
　　　<hi>額爾碧赫與本旗同里阿都禮同族</hi>
　　　達卓<lb/>
　　<hi>國鑲藍旗人世居瓦爾喀地方從征雲南於石門  初來歸其子滿都由護軍校</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-17b"/>
　　　<hi>坎黄草壩地方擊敗賊偽将何繼祖等兵二萬餘衆又敗賊偽将胡國秉於雲南城下叙功優</hi>
　　　<hi>授騎都尉後征厄魯特噶爾丹於昭莫多地方奮勇破賊有功加一雲騎尉年老告退其子瑪</hi>
　　　<hi>福塔襲職卒其子阿爾景阿現襲職</hi>
　　　瑪瑚善<lb/>
　　<hi>國鑲紅旗人世居瓦爾喀地方校薩克錫由䕶軍  初來歸其孫達柱原任護軍</hi>
<hi>贈雲騎校從征浙江舟山擊偽英毅伯阮思兵陣亡襲      尉其子安錫襲職卒無嗣其親伯之子席圖</hi>
　　　<hi>職從征雲南擊敗賊偽将何繼祖等兵於黄草壩授為騎都尉後征厄魯特噶爾丹於昭莫多</hi>
　　　<hi>地方奮勇破賊有功加一雲騎尉卒其子闗柱孫順保相繼承襲</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-18a"/>
　　　巴顔宗<lb/>
　　<hi>國鑲藍旗人世居瓦爾喀地方校從征厄魯特噶  初來歸其孫阿爾泰由䕶軍</hi>
<hi>贈雲騎爾丹在烏藍布通地方擊賊陣亡顔宗之孫來      尉其子八十六襲職任佐領又巴</hi>
　　　<hi>蘇原任驍騎校</hi>
　　　以上俱係應立傳之人其餘無事蹟可立傳者<lb/>
　　　附載於後<lb/>
　　　正黄旗瓦爾喀<hi>其孫皂保現任親軍校又瓦爾喀親弟博羅之孫通州原任驍</hi>
　　　<hi>騎校</hi>○正白旗阿都禮<hi>其五世孫巴都瑚六世孫瑚三台俱原任護軍校○</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-18b"/>
　　　<hi>按阿都禮與本旗同里額爾碧赫同族</hi>○正紅旗鄂穆崇額<hi>其六世孫</hi>
　　　<hi>蓀達禮原任步軍校七世孫闗音布現任驍騎校</hi>○鑲白旗阿濟那<hi>其元</hi>
　　　<hi>孫尼雅哈現任頭等侍衛四世孫色爾特現任三等侍衛○按阿濟那與本旗同里瓦珠同族</hi>
　　　○鑲紅旗穆克登額<hi>其五世孫雅琳原任驍騎校六世孫博爾岱原任主</hi>
　　　<hi>事岱納雅圖存住俱原任驍騎校七世孫黄保原任佐領阿西理原任驍騎校皂保現任佐領</hi>
　　　○正藍旗塔思哈那<hi>其孫鈕尼雅哈原任三等䕶衛元孫福喀原任佐領</hi>
　　　<hi>墨爾渾原任步軍校</hi>○鑲藍旗木哈達<hi>其曽孫綏哈那原任防禦薩哈連原</hi>
　　　<hi>任步軍校艾塔原任驍騎校元孫赫色現任前鋒校</hi>薩穆哈那<hi>其孫錫那海現任員</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-19a"/>
　　　<hi>外郎</hi>喀克蘇尼<hi>其孫唐凱現任驍騎校曽孫薩爾泰原任六品官元孫四雅圖原任</hi>
　　　<hi>驍騎校</hi>錫特訥<hi>其孫費雅那原係副驍騎校</hi>
　　　以上俱世居瓦爾喀地方係<lb/>
　　國初來歸之人<lb/>
　　　正紅旗珠昇阿<hi>其曽孫道恒原任護軍校圖喇現任護軍校</hi>杜喜<hi>其曽</hi>
　　　<hi>孫旺札原任筆帖式元孫蘇巴圖原任護軍校</hi>達爾禪<hi>其孫額訥布原任筆帖式</hi>
　　　以上俱世居瓦爾喀地方係天聰時來歸之人<lb/>
　　　鑲紅旗察爾圖<hi>其子薩木哈原任驍騎校孫郎柱原任三等護衛愛隆阿原任</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-19b"/>
　　　<hi>典儀曽孫法庫達原任員外郎王吉禄原任典儀四格原任驍騎校元孫馬拉貴原任三等護</hi>
　　　<hi>衛外山原任護軍㕘領渾塔哈原任護軍校綏蘭現任委署護軍叅領遜拜現任親軍校法可</hi>
　　　<hi>進現任筆帖式四世孫徳泰現任鳴賛瑚保現任䕶軍校○按察爾圖與本旗安褚拉庫地方</hi>
　　　<hi>碩翁科洛巴圖魯勞薩同族</hi>穆庫<hi>原任驍騎校其子穆克徳亨亦原任驍騎校孫穆理</hi>
　　　<hi>庫原任員外郎</hi>努赫齊<hi>其曽孫格克都理原任三等護衛元孫納爾泰原任䕶軍校四</hi>
　　　<hi>世孫揚桑阿現任佐領</hi>顔達爾漢<hi>原任三等護衛其子富貴原任步軍校</hi>塞<lb/>
　　　爾圖<hi>其孫恩特原任親軍校</hi>觀保<hi>其子保住原任筆帖式</hi>
　　　以上俱世居瓦爾喀地方係來歸年分無考之<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-20a"/>
　　　人<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-21a"/>
　　　嘉木湖地方瓜爾佳氏<lb/>
　　　塔晉巴顔<lb/>
　　<hi>國鑲白旗人世居嘉木湖地方後授騎都尉世職  初來歸其子張山初管佐領</hi>
　　　<hi>從征錦州力戰被創授為三等輕車都尉縁伊子獲罪降為騎都尉三遇</hi>
<hi>恩詔加至二等輕車都尉卒其子烏爾嘉圖襲職從征      廣東於新㑹縣擊敗賊李定國馬步兵數萬餘</hi>
　　　<hi>衆敘功授為一等輕車都尉卒其子薩穆素襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職承襲騎都尉兼一雲騎尉現任叅領又      塔晉巴顔之孫多克索理由閒散過北京征山</hi>
<hi>賜巴圖東攻南皮縣首先登城克之      魯號授騎都尉三遇</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-21b"/>
<hi>恩詔加至二等輕車都尉卒其子張庫襲職從征江西      於建昌府擊敗賊偽楊都督等兵六萬餘衆續</hi>
　　　<hi>征廣西擊敗賦偽将范齊韓等兵於桃墱地方又征雲南於石門坎黄草壩地方擊敗賊偽将</hi>
　　　<hi>何繼祖等兵二萬餘衆叙功優授為一等輕車都尉兼一雲騎尉厯任副都統年老告退其子</hi>
<hi>恩詔所海保襲職時削去輕車都尉卒其親伯之子額      加之職承襲三等</hi>
　　　<hi>普特襲職縁事革退将伊所襲多克索理之騎都尉令多克索理之曽孫蘇彰阿承襲将伊所</hi>
　　　<hi>襲張庫之騎都尉令張庫之孫海綬承襲又塔晉巴顔之曽孫羅必達羅敏布蘭岱索克梭理</hi>
　　　<hi>俱原任佐領鄂克梭理原任主事鄂奇札凌阿俱原任頭等護衛鄂資原任防禦成金泰原任</hi>
　　　<hi>五品官元孫沙濟蘭原任典籍岱通原任郎中馬爾齊海原任二等護衛勒奇原任筆帖式喀</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-22a"/>
　　　<hi>爾齊海現任護軍校梅綬現任佐領四世孫温都布原任員外郎觀音保現任七品官騷達色</hi>
　　　<hi>現任護軍校眀泰眀川俱現任筆帖式五世孫額爾赫現任防禦吳通現任鳴賛○按塔晉巴</hi>
　　　<hi>顔與本旗同里嘉滿同族</hi>
　　　對親<lb/>
　　<hi>國鑲黄旗人世居嘉木湖地方事中達克塔由護  初來歸其曽孫郭禮原任給</hi>
　　　<hi>軍校從征浙江舟山擊敗偽英毅伯阮思等兵於海上又征陜西於綏徳州擊敗賊偽逰擊黄</hi>
　　　<hi>文英等兵萬餘衆叙功優授騎都尉卒其曽孫常禄襲職卒其子清徳現襲職又對親之元孫</hi>
　　　<hi>薩海原任步軍校</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-22b"/>
　　　瑚瑚那<lb/>
　　　<hi>鑲白旗人世居嘉木湖地方天聰時來歸原任驍騎校其子恩特亦原任驍騎校曽孫什䝉額</hi>
　　　<hi>現任筆帖式又瑚瑚那親弟賽音布禄原任驍騎校其孫七達色現任護軍校又瑚瑚那族姪</hi>
　　　<hi>何和理由驍騎校從征陜西在華山地方擊賊陣亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其子華善孫吴禮相      繼承襲由鑲黄旗改𨽻</hi>
　　　法庫那<lb/>
　　<hi>國鑲黄旗人世居嘉木湖地方校達納海原任驍  初來歸其子愛錫原任步軍</hi>
　　　<hi>騎校孫達蘇喀原任光禄寺卿費揚古原任驍騎校曽孫和善原任防禦札爾達博雅圖俱原</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-23a"/>
　　　<hi>任貟外郎七十原任員外郎兼副叅領札思泰原任廐長元孫常保原任洮岷道官保現任筆</hi>
　　　<hi>帖式四世孫邁思漢現任三等侍衛</hi>
　　　以上俱係應立傳之人其餘無事蹟可立傳者<lb/>
　　　附載於後<lb/>
　　　鑲黄旗達爾胡齊<hi>其子蘇巴理原任佐領孫常武原任郎中蘇拜原任主事</hi>
　　　<hi>曽孫富成現任司庫</hi>那達理<hi>其子博爾泰原任員外郎孫阿錫圖原任防禦蘇魯瑪原</hi>
　　　<hi>任驍騎校曽孫穆臣隆官俱原任貟外郎外庫原任驍騎校元孫濟福保原任員外郎公安原</hi>
　　　<hi>任護軍校</hi>海蘭<hi>其曽孫牛鈕原任步軍校/元孫官索柱原任筆帖式</hi>果鏗<hi>其孫來丕</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-23b"/>
　　　<hi>原任護軍校</hi>○鑲白旗愛素<hi>原任筆帖式其子哲爾德亦原任筆帖式孫存</hi>
　　　<hi>在現任郎中曽孫哲倫原任天文生由正藍旗改𨽻</hi>郭渾<hi>其子札喀那原任佐領曽孫和</hi>
　　　<hi>索理原任驍騎校由正藍旗改𨽻</hi>安布禄<hi>其子郭禮原任護軍校曽孫韓都現任步</hi>
　　　<hi>軍校元孫四世徳現任筆帖式由鑲黄旗改𨽻</hi>嘉滿<hi>其五世孫吴達哈原任驍騎校六世</hi>
　　　<hi>孫栢綬原任前鋒侍衛七世孫顔禄原任鳴賛○按嘉滿與本旗同里塔晉巴顔同族</hi>吳<lb/>
　　　訥軾<hi>其子薩爾納原任驍騎校孫僧額特原任護軍校</hi>翁鄂順<hi>其孫奇魯原任</hi>
　　　<hi>護軍校曽孫福隆阿現任護軍校由鑲黄旗改𨽻</hi>薩爾錫<hi>其孫托密原任䕶軍校</hi>
　　　以上俱世居嘉木湖地方係<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-24a"/>
　　國初來歸之人<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-25a"/>
　　　長白山地方瓜爾佳氏<lb/>
　　　胡瞻<lb/>
　　<hi>國鑲黄旗人世居長白山地方半個佐領尚吉顔  初來歸其元孫馬庫禮原任</hi>
　　<hi>上原任防禦四世孫哈湯阿原任吉努原任驍騎  駟院大臣唐古納原任防禦汪</hi>
　　　<hi>校五世孫安冲阿由䕶軍校從征福建汀州府首先登城克之</hi>
<hi>賜巴圖魯號授騎都尉三遇其孫圖爾泰襲職任城守恩詔加至二等輕車都尉卒</hi>
<hi>恩詔所尉卒其子和清襲職時削去之五世孫愛哈納      加之職現襲騎都尉又胡瞻</hi>
　　　<hi>由護軍校從征廣西雲南等處著有勞績後征厄魯特噶爾丹在烏藍布通地方奮勇破賊有</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-25b"/>
　　　<hi>功授雲騎尉厯任步軍總尉卒其子巴海襲職原任佐領又胡瞻之五世孫墨爾渾由護軍校</hi>
　　　<hi>從征福建屢立軍功續征雲南復擊敗賊偽将何繼祖等兵於黄草壩卒後叙功</hi>
<hi>贈雲騎尉其親弟噶爾漢承襲卒養子噶住襲職現任      叅領又胡瞻之五世孫馬喀理原任副都統希</hi>
　　　<hi>普托喜納俱原任步軍校霍色偉赫訥俱原任筆帖式六世孫桑鶴原任郎中黄海原任</hi>
　　<hi>上駟院大臣兼副都統鍾保厯任刑部侍郎原品  休致納爾泰現任</hi>
　　<hi>盛京禮部侍郎章保住現任防禦邁圖現任驍騎  校那爾太現任二等侍衛侃泰原任步軍叅尉</hi>
　　　<hi>安泰現任千總那爾善現任七品官傅海原任筆帖式闗保現任員外郎偉成額現任筆帖式</hi>
　　　<hi>神保現任協領福保現任護軍校七世孫石住原任七品官九格原任倉官甘陞原任護軍叅</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-26a"/>
　　　<hi>領凖泰現任員外郎兼佐領善布現任司庫舒圖現任三等侍衛帝臣現任中書八世孫雙徳</hi>
　　　<hi>現任主事僧格佛保俱現任賛禮郎興住原任筆帖式四徳現任筆帖式奇臣現係監生徳敏</hi>
　　　<hi>現係生員○按胡瞻與鑲紅旗吉陽地方蘇炳額正藍旗吉顔地方瑪胡理等同族</hi>
　　　阿珠果巴顔<lb/>
　　<hi>國正藍旗人胡瞻同族世居長白山地方雲南入  初來歸其曽孫瑪玳由委署章京從征</hi>
　　　<hi>緬國至阿窪城獲偽桂王有功授雲騎尉任佐領年老告退其子滿丕襲職任二等護衛又阿</hi>
　　　<hi>珠果巴顔之四世孫葛通額現任郎中阿珠果巴顔親伯商古之元孫伍什巴原任太常寺少</hi>
　　　<hi>卿親叔綏屯之四世孫丹拜原任郎中</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-26b"/>
　　　額赫禮<lb/>
　　　<hi>鑲紅旗人世居長白山地方來歸年分無考其曽孫濟保原任員外郎百歳原任驍騎校舒恕</hi>
　　　<hi>由親軍校從征陜西於平凉府擊敗叛賊王輔臣兵後征雲南屢敗賊偽将何繼祖等兵於黄</hi>
<hi>贈雲騎草壩卒後叙功襲職卒其子進保現襲職又額      尉其子札爾泰</hi>
　　　<hi>赫禮之元孫阿士喜原任江南江西總督髙保原任步軍校費雅哈原任協領托理現任驍騎</hi>
　　　<hi>校文昌保現任筆帖式牛慕順由防禦從征羅刹招降甚衆後攻雅克薩城殁於陣優</hi>
<hi>贈騎都尉其子保住孫札爾賽相繼承襲又額赫禮之      四世孫雅爾泰原任二等護衛五格現任防禦</hi>
　　　<hi>五世孫岱清阿原任前鋒叅領阿琥太現任驍騎校</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-27a"/>
　　　齊克騰<lb/>
　　<hi>國正白旗人世居長白山地方軍校孫巴爾泰原  初來歸其子巴爾素原任步</hi>
　　　<hi>任防禦托木星阿由護軍叅領從征福建在厦門擊海寇陣亡優</hi>
<hi>贈騎都尉無嗣其親兄之子徳清額孫      徳爾特曽孫徳柱相繼承襲</hi>
　　　以上俱係應立傳之人其餘無事蹟可立傳者<lb/>
　　　附載於後<lb/>
　　　鑲黄旗滿都理<hi>原任驍騎校</hi>包衣柏爾格圖<hi>其孫薩木哈原</hi>
　　　<hi>任總管曽孫花色原任筆帖式元孫素赫現任筆帖式</hi>○正黄旗方柱<hi>其孫</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-27b"/>
　　　<hi>黒色現任防禦曽孫雙保現任佐領</hi>○正白旗巴爾漢<hi>其曽孫蘇蘭原任筆</hi>
　　　<hi>帖式</hi>○正紅旗那翰布<hi>原任驍騎校其子常保原任中書孫樽泰現任驍騎</hi>
　　　<hi>校</hi>○正藍旗薩木哈巴顔<hi>其曽孫吳爾泰現任前鋒校元孫海眀現</hi>
　　　<hi>任副護軍叅領</hi>瑪爾圖<hi>其孫拉希原/任驍騎校</hi>○鑲藍旗哈巴<hi>原任</hi>
　　　<hi>七品官其子瓦沙泰原任郎中哈什泰原任驍騎校</hi>穆鼐<hi>其子郎格原任步軍校</hi>
　　　以上俱世居長白山地方係<lb/>
　　國初來歸之人<lb/>
　　　鑲黄旗嘉木素<hi>其曽孫拉錫庫原任防禦元孫艾必圖原任協領綽鼐原任防</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-28a"/>
　　　<hi>禦四眀現任護軍校外庫現任驍騎校索住現任主事四世孫伍善現任驍騎校</hi>包衣<lb/>
　　　赫藍泰<hi>其曽孫官保現任筆帖式</hi>○正黄旗克新<hi>其元孫額森泰現任</hi>
　　　<hi>護軍校三福現任前鋒校</hi>吳晉泰<hi>原任驍/騎校</hi>包衣海塞<hi>其曽孫韓保住</hi>
　　　<hi>現任員外郎元孫韶岱現任員外郎兼膳房總領</hi>
　　　以上俱世居長白山地方係天聰時來歸之人<lb/>
　　　鑲黄旗包衣珠山<hi>原任内管領其孫博思和現任内副管領</hi>雄圖<hi>其子</hi>
　　　<hi>碩色原任司庫○按雄圖與本旗葉赫地方和托同族</hi>○正紅旗瓦禮雅<lb/>
　　　達<hi>其子輝達原任三等護衛</hi>○鑲藍旗包衣胡爾薩<hi>原任司庫</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-28b"/>
　　　以上俱世居長白山地方係來歸年分無考之<lb/>
　　　人<lb/>
　　　正白旗岱精阿<hi>長白山地方人</hi>○鑲白旗達賚<hi>長白山地方人</hi>
　　　以上俱係康熙時自科爾沁撤回之人<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-29a"/>
　　　蜚悠城地方𤓰爾佳氏<lb/>
　　　透登額<lb/>
　　　<hi>鑲黄旗人世居蜚悠城地方來歸年分無考其曽孫本泰由護軍校從征浙江擊敗賊偽将劉</hi>
　　　<hi>國軒兵萬餘衆續征雲南於石門坎黄草壩地方擊敗賊偽将何繼祖等兵二萬餘衆又敗賊</hi>
　　　<hi>偽将胡國秉於雲南城下敘功優授騎都尉任佐領卒其子瑚理襲職卒其子眀岱現襲職又</hi>
　　　<hi>透登額之曽孫布納泰由驍騎校從征雲南擊敗賊偽將何繼祖等兵於黄草壩地方叙功授</hi>
　　　<hi>雲騎尉任城門尉卒其長子花色襲職次子騷達色原任步軍副尉由正白旗改𨽻</hi>
　　　額瑚徳<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-29b"/>
　　<hi>國正白旗人世居蜚悠城地方從征福建擊敗賊  初來歸其子扈圖由護軍校</hi>
　　　<hi>衆於汾水闗後征湖廣於衡州府擊敗賊楊勇等兵三千餘衆又征山東攻曹縣第一登城克</hi>
　　　<hi>之叙功授雲騎尉任委署護軍統領卒其子祁爾薩襲職厯任都統又額瑚徳之孫墨爾渾原</hi>
　　　<hi>任防禦曽孫六什一原任驍騎校永徳現任二等侍衛永福現任五品官由鑲黄旗改𨽻</hi>
　　　徳普色<lb/>
　　　<hi>鑲紅旗人世居蜚悠城地方來歸年分無考其子索普拖原任三等護衛旒色原任郎中孫雅</hi>
　　　<hi>柱原任前鋒校曽孫徳福由前鋒侍衛從征凖噶爾在和通呼爾哈腦爾地方擊賊陣亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其子實      誠現襲職</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-30a"/>
　　　沙精阿<lb/>
　　<hi>國正白旗人世居蜚悠城地方領孫穆泰原任副  初來歸其子達世喜原任恊</hi>
　　　<hi>都統穆雅那原任護軍校又沙精阿親弟瑪達之孫彰察原任佐領曽孫布爾泰原任驍騎校</hi>
　　　<hi>四世孫馬時泰現任驍騎校</hi>
　　　達士希<lb/>
　　<hi>國正白旗包衣人世居蜚悠城地方  初來歸其子尼滿原任</hi>
　　<hi>上駟院大臣孫錢禮保原任護軍叅領兼佐領曽  孫綬成原任貟外郎兼内管領六格原任庫掌</hi>
　　　<hi>錫蘭泰原任貟外郎元孫安保原任貟外郎薩克新原任筆帖式○按達士希與正藍旗同里</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-30b"/>
　　　<hi>聶松額同族</hi>
　　　以上俱係應立傳之人其餘無事蹟可立傳者<lb/>
　　　附載於後<lb/>
　　　正白旗愛唐阿<hi>其子莽色原任驍騎校孫華色原任防禦</hi>○正紅旗<lb/>
　　　法囊阿鼐<hi>其子法堂阿原任佐領孫尼隆阿原任郎中曽孫八衍台現任驍騎校</hi>
　　　○鑲白旗倭世渾<hi>其曽孫福保現任驍騎校元孫齊什原任佐領由鑲黄旗</hi>
　　　<hi>改𨽻</hi>○正藍旗瑪泰<hi>其子瑪隆務原任頭等護衛孫瑪爾紀原任三等護衛色</hi>
　　　<hi>克圖原任親軍校曽孫唐素現任筆帖式</hi>聶松額<hi>其孫雅蘭泰原任二等護衛曽孫舒</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-31a"/>
　　　<hi>楞泰現係副驍騎校元孫鄂賴現任筆帖式○按聶松額與正白旗包衣同里達什希同族</hi>
　　　以上俱世居蜚悠城地方係<lb/>
　　國初來歸之人<lb/>
　　　鑲黄旗葉普舒<hi>原任護軍校其子噶達渾原任驍騎校</hi>包衣喀圖<lb/>
　　　理<hi>原任内管領其子滿都琥亦原任内管領瑚理原任牧長孫外庫原任内管領曽孫闗徳</hi>
　　　<hi>現任筆帖式</hi>
　　　以上俱世居蜚悠城地方係來歸年分無考之<lb/>
　　　人<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-32a"/>
　　　輝發地方瓜爾佳氏<lb/>
　　　舒隆桑固理<lb/>
　　<hi>國正黄旗人世居輝發地方原任恊領額森泰原  初來歸其曽孫海音布禄</hi>
　　　<hi>任護軍叅領元孫安綬原任員外郎常禄現任鳴賛四世孫台柱現任步軍校阿林由前鋒校</hi>
　　　<hi>從征凖噶爾在和通呼爾哈腦爾地方擊賊陣亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其子阿哈占現襲職又舒隆桑固      理之五世孫徳成額現任驍騎校</hi>
　　　達巴<lb/>
　　<hi>國鑲白旗人世居輝發地方原任筆帖式屯珠瑚  初來歸其元孫阿爾哈圖</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-32b"/>
　　　<hi>由防禦從征廣西擊敗賊偽将范齊韓兵續征雲南擊敗賊偽将何繼祖等兵於黄草壩叙功</hi>
　　　<hi>授雲騎尉卒其子顧爾泰現襲職又達巴之四世孫訥倫泰瓜爾察俱原任驍騎校頗廉現任</hi>
　　　<hi>三等護衛雙徳現任護軍校</hi>
　　　馬屯<lb/>
　　<hi>國鑲藍旗人世居輝發地方委署驍騎校從征江  初來歸其曽孫戴音圖由</hi>
　　　<hi>西於南康縣屢敗賦偽提督顔子眀兵衆續征雲南擊敗賊偽将何繼祖等兵於黄草壩叙功</hi>
　　　<hi>授雲騎尉卒其子達禮庫襲職</hi>
　　　外山<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-33a"/>
　　<hi>國鑲藍旗人世居輝發地方軍校從征湖廣在岳  初來歸其子萬達理由護</hi>
<hi>贈雲騎州府擊賊陣亡蓀孫邁拉蓀相繼承襲      尉其子花理雅</hi>
　　　顔錫<lb/>
　　<hi>國鑲藍旗人世居輝發地方部侍郎曽孫六十八  初來歸其孫恩特原任工</hi>
　　　<hi>永在俱原任員外郎伊密遜原任護軍校元孫玉格原任員外郎</hi>
　　　以上俱係應立傳之人其餘無事蹟可立傳者<lb/>
　　　附載於後<lb/>
　　　正紅旗闗東<hi>其元孫興徳現係生貟</hi>○鑲白旗包衣阿那<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-33b"/>
　　　太<hi>原任包衣大其子普薩保原任二等護衛孫蘇赫原任三等護衛</hi>○正藍旗<lb/>
　　　巴顔達理<hi>其子索克錫原任三等護衛孫察哈喇葉臣俱原任三等䕶衛元孫雅爾</hi>
　　　<hi>納原任主事伊爾徳恒原任親軍校和隆鄂現任筆帖式顔太現係舉人</hi>金保<hi>原任護軍</hi>
　　　<hi>校其子碩佛濟亦原任護軍校</hi>包衣碩穆多<hi>其子伊漢原任三等護衛孫佛保薩</hi>
　　　<hi>哈納俱原任包衣大豐屯原任典儀郎塔原任佐領拉哈納原任三等護衛曽孫珠魯亦原任</hi>
　　　<hi>三等護衛抗住原任員外郎兼佐領珠蘭泰現任驍騎校元孫珠凌阿原任三等䕶衛常琦現</hi>
　　　<hi>任護軍校珠爾哈現任包衣大○按碩穆多與鑲紅旗同里王剛同族</hi>○鑲藍旗<lb/>
　　　堪布禄<hi>其子瑪拉希原任筆帖式孫邊塔哈原任郎中曽孫察哈納現任驍騎校元孫</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-34a"/>
　　　<hi>華瞻原任員外郎</hi>金布<hi>其子金圖原任郎中吉思海原任護軍校孫塞爾古徳原任主</hi>
　　　<hi>事塞齊賢現任筆帖式曽孫塞克圖現任副䕶軍叅領</hi>鄂克什<hi>其曽孫六十原任護</hi>
　　　<hi>軍叅領元孫卓爾弼現任護軍校</hi>布他納<hi>其孫章古爾岱武什泰俱原任步軍校</hi>
　　　董智<hi>其孫阿鼐原任步軍校薩賚原任驍騎校</hi>達海<hi>原任三等護衛其四世孫常阿</hi>
　　　<hi>現係副護軍校</hi>達拜<hi>其子噶布拉原任筆帖式孫安珠原任護軍校曽孫安泰亦原任護</hi>
　　　<hi>軍校</hi>濟眀<hi>其孫雅圖原任護軍校/常生保現任護軍校</hi>瑪瑚<hi>其孫順岱原任驍騎</hi>
　　　<hi>校○按瑪瑚與本旗哈達地方雅泰同族</hi>包衣布爾哈<hi>原任弓匠恊領其子遂哈</hi>
　　　<hi>那原任七品牧長○按布爾哈與正黄旗訥殷地方索爾和多同族</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-34b"/>
　　　以上俱世居輝發地方係<lb/>
　　國初來歸之人<lb/>
　　　正黄旗包衣錫罕<hi>其曽孫富拉渾原任司胙官元孫闗保現任侍衛署叅領</hi>
　　　<hi>四格現任員外郎</hi>
　　　右世居輝發地方係天聰時來歸之人<lb/>
　　　鑲黄旗包衣吳海<hi>其曽孫徳清景昌俱現任護軍叅領富興現任貟外郎憨</hi>
　　　<hi>班現任筆帖式元孫托晉泰現任護軍校</hi>○正白旗包衣倭赫<hi>其子倭楞</hi>
　　　<hi>額原任驍騎校</hi>○鑲紅旗那郎阿<hi>其孫票達原任驍騎校曽孫順徳原任翼</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-35a"/>
　　　<hi>長</hi>西圖<hi>原任/恊領</hi>藩泰<hi>其子道鼐原任三等護衛孫莽吉圖原任步軍校曽孫胡</hi>
　　　<hi>塞原任員外郎胡什那原任防禦翰成原任驍騎校元孫胡晉泰現任護軍校</hi>韓珠琥<lb/>
　　　<hi>其孫蘇彰阿原任驍騎校曽孫遜達理原任貟外郎遜塔原任驍騎校元孫阿爾薩原任七品</hi>
　　　<hi>官</hi>馬濟納<hi>其孫博濟理原任防禦曽孫/巴達那現任委署前鋒侍衛</hi>王剛<hi>其子</hi>
　　　<hi>阿那布原任防禦孫二格原任驍騎校赫爾庫現係副䕶軍校○按王剛與正藍旗包衣同里</hi>
　　　<hi>碩穆多同族</hi>巴胡達<hi>其曽孫哈齊/布原任主事</hi>烏遜<hi>其曽孫蘇拜原任驍騎校</hi>
　　　<hi>闗保原任護軍校</hi>濟勒<hi>其孫穆蘭泰/原任護軍校</hi>○正藍旗翁愷<hi>其子</hi>
　　　<hi>眀安原任典儀孫老格原任護軍校</hi>隆安<hi>其元孫魯華色現任六品牧長</hi>包衣翁<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_006-35b"/>
　　　勤<hi>其孫六格子原任護軍校</hi>杭奇<hi>其孫杭眀原任典儀</hi>○鑲藍旗瑚程<lb/>
　　　額<hi>其孫齊靈阿現係副驍騎校</hi>那漢布拉<hi>其孫伊徳現係副驍騎校</hi>包衣<lb/>
　　　哈爾吉霸<hi>因督牧御馬勤勞授騎都尉卒其子勒克塞克先後承襲孫元保現任驍</hi>
　　　<hi>騎校富成現任八品官由正白旗改𨽻</hi>
　　　以上俱世居輝發地方係來歸年分無考之人<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　八旗滿洲氏族通譜卷二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>