<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>八旗滿洲氏族通譜卷三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　八旗滿洲氏族通譜卷三<lb/>
　　　哈達地方瓜爾佳氏<lb/>
　　　巴岱<lb/>
　　<hi>國鑲黄旗人世居哈達地方布禄統之孫布達理  初来歸設佐領令其子顔</hi>
　　　<hi>原任佐領噶布拉原任䕶軍校巴山初襲佐領以所任稱職授騎都尉取大凌河首先進擊初</hi>
　　　<hi>過北京征山東擊敗太監馮永盛兵又以梯攻鉅鹿縣克其城加一雲騎尉定鼎燕京時入山</hi>
　　　<hi>海闗擊敗流賊馬歩兵叙功授為三等輕車都尉三遇</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-1b"/>
<hi>恩詔加至三等男後駐防江寧賊兵来犯陣斬偽王一      偽總兵五殺賊兵千餘授為二等男卒其子舒</hi>
　　　<hi>恕襲職從征陕西擊敗逆賊王輔臣兵續征雲南賊偽將胡國秉等率兵萬餘出城拒戰奮擊</hi>
　　　<hi>大敗之授為一等男因年老告休其子常清襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職承襲一等輕車都尉任佐領卒其子滿      丕襲職現任藍翎侍衛又巴岱之曽孫翁果托</hi>
　　<hi>盛原任頭等侍衛元孫穆成額原任濟保原任副  京刑部侍郎常明原任副叅領佛</hi>
　　　<hi>都統兼佐領國柱原任恭領兼佐領四世孫常在原任歩軍校常雲現任三等侍衛兼佐領圖</hi>
　　　<hi>克坦現任二等侍衛</hi>
　　　布克沙<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-2a"/>
　　　<hi>鑲黄旗人巴岱之曽孫也由䕶軍恭領從征皮島首先登進初圍錦州城内兵出戰擊敗之又</hi>
　　　<hi>敗杏山松山来援兵奪其纛叙功授雲騎尉三圍錦州破洪承疇三營馬歩兵過北京征山東</hi>
　　　<hi>取蒙陰沂水二縣授為騎都尉後追滕吉思擊敗土謝圖汗及碩羅汗等兵加一雲騎尉三遇</hi>
<hi>恩詔加至一等輕車都尉歴任户部侍郎副都統兼佐      領卒其子韓楚漢襲職任頭等侍衛卒其子哈</hi>
<hi>恩詔所禄襲職時削去都尉兼一雲騎尉現任三等侍      加之職承襲騎</hi>
　　　<hi>衛又布克沙之子賽錫布原任郎中貴福由二等侍衛兼佐領從征雲南攻沅江府克其城後</hi>
　　　<hi>征江西在建昌府鐘鼓山擊賊偽將李茂著兵力戰被傷身亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其子當色襲職卒其子積福襲職現任佐領      又布克沙之孫愛錫原任郎中色赫原任三等</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-2b"/>
　　　<hi>侍衛兼佐領色爾圖原任䕶軍㕘領曽孫濟通原任三等侍衛兼佐領</hi>
　　　胡什哈<lb/>
　　<hi>國正紅旗人巴岱同族世居哈達地方哈滿都布  初来歸其子金達錫原任典儀孫標</hi>
　　　<hi>謨什俱原任䕶軍校曽孫西爾門現任副䕶軍恭領元孫雅思哈現任驍騎校索爾科由驍騎</hi>
　　　<hi>校從征厄魯特噶爾丹奮勇破賊有功授雲騎尉任歩軍副尉卒其子索敏現襲職</hi>
　　　瑪雅實希<lb/>
　　<hi>國正白旗人世居哈達地方布原任佐領常綬原  初来歸任驍騎校其子占</hi>
　　　<hi>任䕶軍恭領族姪呉岱謨逹色俱原任䕶軍校呉爾祜由委署驍騎校從征福建在盖峙山擊</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-3a"/>
<hi>贈雲騎海寇鄭成功兵陣亡色襲職從征陜西擊敗逆      尉因無嗣其親弟華</hi>
　　　<hi>賊王輔臣兵續征雲南賊偽將胡國秉等率兵萬餘出城拒戰奮擊大敗之叙功授為騎都尉</hi>
　　　<hi>卒無嗣其親兄之子長在襲職任䕶軍恭領卒其子赫英襲職現任䕶軍恭領又瑪雅實希族</hi>
　　　<hi>孫胡什布原任三等侍衛羅竒現任防禦石柱現任歩軍校哈達現任前鋒校族曽孫□林現</hi>
　　　<hi>任署丞</hi>
　　　碩瑪<lb/>
　　　<hi>鑲紅旗人世居哈達地方来歸年分無考任䕶軍校其子布舒庫原任歩軍校薩哈達由委署</hi>
　　　<hi>䕶軍恭領從征湖廣及察哈爾布爾尼俱有功授騎都尉任城守尉卒其子薩蘭泰五十八相</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-3b"/>
　　　<hi>繼承襲又碩瑪之孫邁齊原任筆帖式</hi>
　　　碩色<lb/>
　　<hi>國正藍旗人世居哈達地方䕶軍校從征福建擊  初来歸其孫鄂莫克圖由</hi>
<hi>贈騎都海寇鄭成功兵陣亡布襲職      尉因無嗣其親弟新</hi>
　　　福爾納<lb/>
　　　<hi>鑲黄旗人世居哈達地方天聰時来歸其子瓦爾達由前鋒校從征福建在建陽縣擊賊陣亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其子巴什襲職卒其子福神保現襲職又福      爾納之孫賽珠瑚原任佐領曽孫綏哈納原任</hi>
　　　<hi>協領烏逹納原任防禦五十八原任佐領烏達哈現任佐領元孫赫楞現任䕶軍校赫成由䕶</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-4a"/>
　　　<hi>軍校從征凖噶爾在和通呼爾哈腦爾地方擊賊陣亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其子烏爾      瑚現襲職</hi>
　　　尼雅濟布<lb/>
　　<hi>國正紅旗人世居哈達地方驍騎校孫阿鈕由驍  初来歸其子阿拉密原任</hi>
　　　<hi>騎校從征陕西於平凉府招撫叛逆王輔臣有功授雲騎尉任佐領卒其子薩蘭泰襲職又尼</hi>
　　　<hi>雅濟布之元孫阿秉阿現任員外郎呉達善現任主事林昌現任中書四世孫滿泰現任驍騎</hi>
　　　<hi>校</hi>
　　　邁佟阿<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-4b"/>
　　<hi>國鑲白旗人世居哈達地方前鋒恭領曽孫巴什  初来歸其孫都楞額原任</hi>
　　　<hi>泰原任司庫瑪隆阿原任六品典儀瑪爾吉原任筆帖式元孫来泰原任三等侍衛烏納海由</hi>
　　　<hi>前鋒校從征凖噶爾在和通呼爾哈腦爾地方擊賊陣亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其子烏靈阿現襲      職由鑲黄旗改𨽻</hi>
　　　和隆格<lb/>
　　　<hi>鑲黄旗人世居哈達地方天聰時来歸任䕶軍校其子尚舒原任歩軍校徳普特原任筆帖式</hi>
　　　<hi>孫伊蘭泰原任三等侍衛楊淑由䕶軍校從征厄魯特噶爾丹在昭莫多地方擊賊陣亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其子興常襲職      現任二等侍衛</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-5a"/>
　　　胡錫屯<lb/>
　　　<hi>正藍旗人世居哈逹地方来歸年分無考其子阿三泰由委署驍騎校從征廣東於韶州府擊</hi>
　　　<hi>敗賊偽將馬寳等兵萬餘衆續征雲南擊敗賊偽將何繼祖等兵於黄草壩叙功授雲騎尉卒</hi>
　　　<hi>其子哈福納現襲職</hi>
　　　額庫訥<lb/>
　　　<hi>鑲藍旗人世居哈達地方来歸年分無考其孫勒徳原任内閣學士兼禮部侍郎曽孫禪晉保</hi>
　　　<hi>原任筆帖式元孫福禄原任䕶軍校明玳現任䕶軍校福徳現任千總</hi>
　　　以上俱係應立傳之人其餘無事蹟可立傳者<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-5b"/>
　　　附載於後<lb/>
　　　正白旗薩喇布<hi>其子薩哈那原任驍騎校孫牛鈕現係看守倉庫官</hi>○正<lb/>
　　　紅旗布哈<hi>其子布頼原任歩軍校孫五格穆臣俱原任䕶軍校曽孫蘇伯圗現任䕶</hi>
　　　<hi>軍校元孫三格原任佐領</hi>鄂什泰<hi>其孫西特庫原任驍騎校曽孫鄂托原任䕶軍校元</hi>
　　　<hi>孫巴顔圗現任䕶軍校○按鄂什泰與夲旗葉赫地方班濟那同族</hi>金達頼<hi>其子姜都</hi>
　　　<hi>原任驍騎校</hi>安布禄<hi>原任七/品官</hi>○鑲白旗安丕樓<hi>其元孫瑪</hi>
　　　<hi>岱現任䕶軍校都喀禪現任前鋒叅領由鑲黄旗改𨽻</hi>○正藍旗凱音布<lb/>
　　　<hi>其孫色赫理原任員外郎曽孫明安原任典儀白起圗原任御史</hi>侃布禄<hi>其孫佛倫</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-6a"/>
　　　<hi>原任典儀和倫原任協領噶瑚原任四品官曽孫赫色原任䕶軍校佛綬原任驍騎校雅圗原</hi>
　　　<hi>任中書賽哈原任歩軍校色赫徹現任副䕶軍恭領徳峻現任筆帖式元孫孟圗現任佐領</hi>
　　　札庫塔<hi>其子庫瑪琦原任驍騎校孫索柱原任防禦</hi>嘉呼禪<hi>其元孫殷柱原</hi>
　　　<hi>任歩軍校赫碩色原任驍騎校四世孫頗亷原任鳴贊</hi>布爾哈善<hi>其孫多絡布原</hi>
　　　<hi>任驍騎校曽孫武闗原任典儀元孫赫達色現任驍騎校</hi>○鑲藍旗桓占<hi>其孫</hi>
　　　<hi>鼐格原任歩軍校元孫蘇完柱現係副驍騎校</hi>包衣察哈<hi>其孫伊布恩清俱原任六</hi>
　　　<hi>品官長存原任䕶軍校曽孫偏圗寧建俱原任六品官元孫赫倫原任三等䕶衛瑪玳原任䕶</hi>
　　　<hi>軍校庫爾訥原任五品典儀</hi>布塞赫<hi>其子噶薩理原任䕶軍校孫法薩理原任六品</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-6b"/>
　　　<hi>包衣大曾孫六什原任八品官○按布塞赫與夲旗安圗地方阿賽同族</hi>
　　　以上俱世居哈達地方係<lb/>
　　國初来歸之人<lb/>
　　　鑲黄旗呉巴海<hi>其孫黄保柱原任驍騎校</hi>○正黄旗公布禄<lb/>
　　　<hi>原任親軍校其子達哈喇原任䕶軍校孫莽果原任中書滿達爾漢原任筆帖式曽孫索理原</hi>
　　　<hi>任歩軍校存柱原任驍騎校元孫福達理原任員外郎烏納塔蘇尼塔富色理俱原任䕶軍校</hi>
　　　<hi>四世孫呉琳現任䕶軍校</hi>○鑲藍旗雅泰<hi>其子羅什原任郎中孫達頼原任員</hi>
　　　<hi>外郎曽孫達林現任筆帖式元孫闗柱亦現任筆帖式○按雅泰與夲旗輝發地方瑪瑚鑲黄</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-7a"/>
　　　<hi>旗包衣同里塔本烏喇地方瓦爾喀等同族</hi>
　　　以上俱世居哈達地方係天聰時来歸之人<lb/>
　　　鑲黄旗包衣塔夲<hi>其子雅普泰原任司胙官孫雅思哈原任䕶軍恭領囊吉</hi>
　　　<hi>圖現任員外郎曽孫佟保原任員外郎諾穆圖原任内副管領元孫佟儀福升俱現任筆帖式</hi>
　　　<hi>○按塔夲與正白旗包衣安禇拉庫地方魏班鑲藍旗同里雅泰等同族</hi>○正白旗<lb/>
　　　包衣達都<hi>其曽孫伊拉齊原任䕶軍校</hi>○鑲紅旗喀爾圖瑚<lb/>
　　　<hi>原任員外郎其子巴雅爾圗原任頭等䕶衛孫法喀原任員外郎薩喀原任二等䕶衛曽孫常</hi>
　　　<hi>住現任䕶軍校</hi>穆和亷<hi>其孫達郎阿現任歩軍校曽孫僧充現任驍騎校</hi>温達<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-7b"/>
　　　爾堪<hi>其子呉納堪原任驍騎校曽孫徳楞泰現任驍騎校</hi>○正藍旗都理<lb/>
　　　<hi>原任歩軍校</hi>穆爾那<hi>其子佛隆鄂原任驍騎校</hi>○鑲藍旗顔圗喀<lb/>
　　　<hi>其孫瑪蘭原任驍騎校曽孫呉達哈原任䕶軍校</hi>阿克敦<hi>其子拉沙泰原任驍騎校</hi>
　　　<hi>元孫徳福原任䕶軍校</hi>延泰<hi>原任六品官</hi>
　　　以上俱世居哈達地方係来歸年分無考之人<lb/>
　　　正紅旗僧額訥<hi>哈達地方人</hi>巴圗木克<hi>哈達地方人</hi>阿布<lb/>
　　　庫<hi>哈達地方人</hi>庫爾徹<hi>哈達地/方人</hi>鄂密達<hi>哈達地方人</hi>○鑲<lb/>
　　　藍旗阿巴爾岱<hi>哈達地方人○按阿巴爾岱與正黄旗蘇完地方福禄正紅旗</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-8a"/>
　　　<hi>殷達渾地方星額理等同族</hi>尼瑪達<hi>哈達地方人</hi>
　　　以上俱係康熙時自科爾沁撤回之人<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-9a"/>
　　　葉赫地方瓜爾佳氏<lb/>
　　　喀屯<lb/>
　　　<hi>正黄旗人世居葉赫地方来歸年分無考其孫蘇巴泰由閒散過北京征山東攻濟南府第四</hi>
<hi>賜巴圖登城克之都尉兼一雲騎尉圍錦州擊敗松山      魯號授騎</hi>
<hi>恩詔加杏山馬歩兵授為三等輕車都尉三遇呉巴理      至一等輕車都尉兼一雲騎尉卒其子</hi>
　　　<hi>襲職因病告退其子常明襲職卒其子察克泰襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職現襲三等輕車都尉又喀屯之曽孫苗      色原任䕶軍校薩蘭泰原任驍騎校元孫塞赫</hi>
　　　<hi>原任主事薩爾布原任䕶軍校達格原任歩軍校達福原任頭等侍衛</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-9b"/>
　　　明愛<lb/>
　　　<hi>正藍旗人世居葉赫地方来歸年分無考由閒散從征大同攻左衛第二登城殁於陣</hi>
<hi>贈雲騎尉其子尚吉圗襲職三遇川屢敗張獻忠馬歩恩詔加至三等輕車都尉從征四</hi>
　　　<hi>兵征山西於汾州府擊敗賊偽督堂蔣佳順兵征江西湖廣時賊偽將夏國相率兵萬餘於萍</hi>
　　　<hi>鄉縣拒戰擊敗之又於武岡州雙井舖地方敗賊偽將呉國貴等兵二萬餘衆叙功授為二等</hi>
　　　<hi>輕車都尉歴任副都統卒其子查克丹襲職歴任都察院左都御史縁事革退其親弟之子長</hi>
<hi>恩詔所逺襲職時削去都尉又明愛之子塞赫原任七      加之職現襲騎</hi>
　　　<hi>品官森特原任二等䕶衛塞内原任員外郎孫塞爾金原任䕶軍恭領揆通原任郎中常明原</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-10a"/>
　　　<hi>任司庫希禪現任佐領鄂渾現任筆帖式曽孫保徳原任歩軍校瑚錫理現任員外郎傅爾敏</hi>
　　　<hi>現任主事福喜現任䕶軍校傅爾臣瑚理俱現任筆帖式</hi>
　　　謨錫<lb/>
　　　<hi>正藍旗人明愛同族世居葉赫地方来歸年分無考其子謨索理由防禦從征江西湖廣時擊</hi>
　　　<hi>敗賊偽將呉國貴等兵於武岡州又敗賊偽將呉應竒於袁州府後征厄魯特噶爾丹於烏藍</hi>
　　　<hi>布通地方奮勇破賊有功授雲騎尉任佐領卒其子老格現襲職</hi>
　　　堪布禄<lb/>
　　<hi>國正藍旗人明愛同族世居葉赫地方官福現任  初来歸其孫薩濟原任驍騎校曽孫</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-10b"/>
　　　<hi>協領又堪布禄親叔格爾泰之曽孫阿爾泰由䕶軍校從征四川於野狐嶺朝天闗等處屢著</hi>
<hi>贈騎都軍功後於盤龍山擊賊陣亡倭什訥相繼承襲      尉因無嗣其族孫常泰曽孫</hi>
　　　古爾佳<lb/>
　　<hi>國正白旗人世居葉赫地方任佐領𫝊喀任理藩  初来歸其曽孫希佛訥原</hi>
　　　<hi>院員外郎考績稱職授雲騎尉卒其子納海襲職卒其子納爾賽襲職縁事革退其親弟之子</hi>
　　　<hi>闗徳現襲職又古爾佳之元孫薩木哈原任歩軍校正泰原任䕶軍校胡什布由䕶軍校從征</hi>
<hi>贈雲騎大同中礟陣亡襲職從征湖南於岔路口地方      尉其子傅逹理</hi>
　　　<hi>擊敗賊衆叙功授為騎都尉卒其子保住襲職卒其子塔林現襲職又古爾佳之四世孫那秦</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-11a"/>
　　　<hi>原任郎中浩善原任筆帖式五世孫哈爾謹原任主事勒色理原任助教赫色理原任員外郎</hi>
　　　<hi>金住原任筆帖式六世孫桑格現任八品官</hi>
　　　班濟那<lb/>
　　<hi>國正紅旗人世居葉赫地方主事蓀達理由驍騎  初来歸其孫錫爾哈原任</hi>
　　　<hi>校從征湖廣於永興縣擊敗賊偽將馬寳等兵續征雲南屢敗賊偽將何繼祖等兵於石門坎</hi>
<hi>贈騎都黄草壩地方卒後叙功優塔哈襲職卒其子班      尉因無嗣其親弟之孫班</hi>
　　　<hi>逹史現襲職又班濟那之元孫葛臣現任䕶軍校○按班濟那與夲旗哈達地方鄂什泰同族</hi>
　　　噶琨<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-11b"/>
　　　<hi>鑲黄旗人世居葉赫地方天聰時来歸其孫穆成額原任歩軍校佟阿理由防禦從征雲南於</hi>
　　　<hi>黄草壩地方擊敗賊偽將何繼祖等兵又敗賊偽將胡國秉於雲南城下叙功授雲騎尉卒其</hi>
　　　<hi>子重陽現襲職又噶琨之元孫齊格現任驍騎校姪曾孫呉什巴原任員外郎</hi>
　　　烏晉泰<lb/>
　　<hi>國正紅旗人世居葉赫地方征四川敗賊有功授  初来歸其子鼐音逹理從</hi>
　　　<hi>雲騎尉卒其次子莽愛襲職長子胡什巴原任協領又烏晉泰族姪保色原任二等䕶衛族孫</hi>
　　　<hi>穆理庫原任長史</hi>
　　　夲泰<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-12a"/>
　　　<hi>鑲紅旗人世居葉赫地方来歸年分無考其孫呉三泰原任防禦蘇那海原任驍騎校烏勒由</hi>
<hi>贈雲騎委署章京從征西藏在索羅木地方擊賊陣亡      尉因無嗣其親叔之孫岱明阿襲職又本泰之</hi>
　　　<hi>曽孫烏爾訥現任驍騎校元孫采柱亦現任驍騎校</hi>
　　　椿布禄<lb/>
　　<hi>國鑲藍旗人世居葉赫地方帖式曽孫格普色理  初来歸其孫布海原任筆</hi>
　　　<hi>亦原任筆帖式蓀泰由驍騎校從征凖噶爾在和通呼爾哈腦爾地方擊賊陣亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其子常      永現襲職</hi>
　　　阿吉布<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-12b"/>
　　<hi>國鑲藍旗人世居葉赫地方前鋒侍衛孫巴達穆  初来歸其子那達理原任</hi>
　　　<hi>克原任䕶軍校賴丹從征逆藩呉三桂有功授雲騎尉任城守尉卒其子留保住襲職</hi>
　　　金達爾漢<lb/>
　　　<hi>正紅旗人世居葉赫地方来歸年分無考其子四格色由委署䕶軍校從征逆藩呉三桂有功</hi>
　　　<hi>授雲騎尉任佐領卒其子赫音布襲職</hi>
　　　阿哈<lb/>
　　<hi>國鑲白旗人世居葉赫地方刑部尚書元孫留格  初来歸其孫葉成額原任</hi>
　　　<hi>現係監生</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-13a"/>
　　　以上俱係應立傳之人其餘無事蹟可立傳者<lb/>
　　　附載於後<lb/>
　　　鑲黄旗和托<hi>其元孫佛羅原任驍騎校四世孫栢歳現任驍騎校○按和托與夲</hi>
　　　<hi>旗包衣長白山地方雄圗同族</hi>包衣伊勒圖<hi>原任驍騎校其子賽碧漢原任䕶軍</hi>
　　　<hi>校呉爾胡達原任歩軍校○按伊勒圖與本旗包衣蘇完地方桑固尼同族</hi>○正黄<lb/>
　　　旗阿禮布<hi>其孫費揚古拜都俱原任筆帖式曾孫薩爾圗原任筆帖式薩哈逹現任</hi>
　　　<hi>頭等侍衛三丑現任驍騎校元孫三保現任筆帖式</hi>薩穆哈<hi>其子敦達理原任防禦孫</hi>
　　　<hi>希佛原任員外郎搆色原任佐領那爾泰原任歩軍校曽孫赫爾特原任筆帖式</hi>阿晉<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-13b"/>
　　　<hi>其子阿蘭泰原任防禦孫林柱原任歩軍校阿顔圖現任佐領</hi>瓦爾山<hi>其子孟克原任</hi>
　　　<hi>驍騎校</hi>布拉<hi>原任驍/騎校</hi>○正白旗喀坤<hi>其孫伊哈達原任䕶軍校</hi>
　　　<hi>曽孫雅柱現任五品官納倫泰現任䕶軍校</hi>呉勒楚<hi>其孫瑪爾琥達現任驍騎校</hi>
　　　策爾布赫<hi>原任䕶軍校其元孫烏琳現任䕶軍校</hi>穆登<hi>其孫常綬原任八品</hi>
　　　<hi>官曾孫六格原係副驍騎校尚寳現任八品官</hi>巴塔<hi>其子倭楞額原任驍騎校</hi>騰徳<lb/>
　　　<hi>其元孫六十九現任驍騎校</hi>○正紅旗蘇穆實<hi>原任佐領其子札胡達原</hi>
　　　<hi>任恭領諾穆齊原任䕶軍校孫努山原任典儀諾穆齊子孫今隸本旗包衣</hi>諾永鄂<lb/>
　　　<hi>其元孫額色理原任叅領四世孫僧保柱現任中書赫丹現任驍騎校</hi>温塔錫<hi>其子</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-14a"/>
　　　<hi>布爾岱原任六品官孫薩爾山噶布拉俱原任䕶軍校元孫六十五原任二等䕶衛噶布拉子</hi>
　　　<hi>孫今隸正藍旗包衣</hi>福東<hi>其曽孫福色/原任城門尉</hi>瑪爾積哈<hi>其孫雲岱原任</hi>
　　　<hi>驍騎校曾孫雅齊布原任城門尉雅理布原任驍騎校穆成額珠成額俱原任䕶軍校</hi>墨<lb/>
　　　爾根<hi>其曽孫常保原任防禦元孫王保住原任驍騎校四世孫雅三布原任親軍校</hi>塔<lb/>
　　　拉布<hi>其曽孫僧格布原任筆帖式元孫舍楞原任歩軍校</hi>鼐庫達<hi>其曾孫達岱原</hi>
　　　<hi>任驍騎校元孫哈巴原任防禦庫爾禪原任䕶軍校郭良現任防禦</hi>阿海<hi>其曽孫郭禮原</hi>
　　　<hi>任防禦四世孫圗明阿現任䕶軍校</hi>那達齊<hi>其孫翁阿那/原任驍騎校</hi>那親<hi>其五</hi>
　　　<hi>世孫多爾濟現任前鋒校</hi>科濶拖<hi>其曽孫瑪色/原任驍騎校</hi>凖布<hi>其曾孫阿綸泰</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-14b"/>
　　　<hi>原任驍騎校</hi>克錫肯<hi>其曽孫阿爾賽/原任驍騎校</hi>愛錫<hi>其孫額爾都原任䕶</hi>
　　　<hi>軍校</hi>石徳<hi>其曾孫滿岱/現任驍騎校</hi>鄂鼐<hi>原任驍騎校</hi>○鑲白旗特<lb/>
　　　秦布<hi>原任佐領其子僧逹色原任員外郎孫艾錫原任筆帖式</hi>噶拜<hi>原任筆帖式其</hi>
　　　<hi>子勒穆貝原任員外孫特木徳原任御史</hi>　納秦<hi>其曽孫章寳現任歩軍校</hi>呉塔<lb/>
　　　喀<hi>其孫穆爾渾原任步軍校曽孫達爾岱亦原任歩軍校元孫托漢泰原任䕶軍校</hi>莽<lb/>
　　　佳<hi>其子葉臣原任䕶軍校孫費雅思哈原任驍騎校額圗渾原任䕶軍校</hi>當珠瑚<lb/>
　　　<hi>其曽孫珠勒原任䕶軍校由正黄旗改隸</hi>碩色<hi>其曽孫華山現任前鋒校</hi>玉三台<lb/>
　　　<hi>其元孫永福現係副驍騎校</hi>包衣薩哈連<hi>原任四品官其子圗思圗原任二等</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-15a"/>
　　　<hi>䕶衛由正黄旗包衣改隸</hi>○鑲黄旗丹布禄<hi>其孫納木達理原任驍騎校元</hi>
　　　<hi>孫回色原任二等䕶衛滿丕原任頭等䕶衛四世孫夸色原任䕶軍校新柱原任典儀</hi>達<lb/>
　　　爾布<hi>其曽孫雅柱原任筆帖式</hi>○正藍旗瑪沙<hi>其子善巴原任驍騎校佛</hi>
　　　<hi>保原任佐領</hi>喀爾凱<hi>其曽孫碩色原任主事元孫徳格原任前鋒侍衛偉格原任䕶</hi>
　　　<hi>軍校英阿拉原任筆帖式四世孫賽冲阿現任典儀</hi>○鑲藍旗薩爾圗<hi>其曽</hi>
　　　<hi>孫巴格原任驍騎校元孫闗柱現任䕶軍校</hi>烏章阿<hi>其孫烏三泰原任驍騎校曽孫</hi>
　　　<hi>蘇赫原任筆帖式武徳現係副䕶軍校</hi>那爾賽<hi>其子雙喜原任驍騎校</hi>包衣<lb/>
　　　費揚古<hi>原任員外郎其孫常在現任䕶軍校由正黄旗改隸</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-15b"/>
　　　以上俱世居葉赫地方係<lb/>
　　國初来歸之人<lb/>
　　　鑲黄旗阿爾薩蘭<hi>其曽孫托晉現任防禦</hi>慶安<hi>其四世孫察哈達現</hi>
　　　<hi>任䕶軍校</hi>○正白旗薩哈亷<hi>其曽孫保住原任歩軍校元孫寜住現任佐領</hi>
　　　<hi>采寳現任驍騎校今隸本旗䝉古旗分</hi>○正紅旗穆克登額<hi>其四世孫</hi>
　　　<hi>索諾現任䕶軍校</hi>
　　　以上俱世居葉赫地方係天聰時来歸之人<lb/>
　　　正白旗包衣岱珠瑚<hi>其子珠瑪拉原任驍騎校孫札爾泰原任筆帖式瞻</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-16a"/>
　　　<hi>拜現任六品官曽孫呉爾賽現任䕶軍校永保現任筆帖式</hi>胡什布<hi>原任委署䕶軍</hi>
　　　<hi>恭領今隸本旗䝉古旗分</hi>○鑲白旗尹達理<hi>其孫阿錫坦原任驍騎校</hi>包<lb/>
　　　衣舒呼理<hi>其子達都原任四品官孫伊靈阿原任䕶軍校曽孫開泰石新進保俱原</hi>
　　　<hi>任䕶軍校由正白旗包衣改隸</hi>○正藍旗巴雅頼<hi>其孫六十三現係副驍騎</hi>
　　　<hi>校</hi>
　　　以上俱世居葉赫地方係来歸年分無考之人<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-17a"/>
　　　烏喇地方瓜爾佳氏<lb/>
　　　耀普托諾<lb/>
　　<hi>國鑲黄旗人世居烏喇地方大臣滿都理所得榮  初来歸以其曽孫原任内</hi>
<hi>贈光禄封追燿普托諾之子博爾坤孫騰格曽孫桑武      大夫</hi>
<hi>贈光禄俱以桑武之子尚書三泰所得榮封追鮮奮勇      大夫騰格之子滿都理由䕶軍從征朝</hi>
　　　<hi>奪船有功圍錦州時洪承疇以兵十三萬来援擊敗之後以奉侍</hi>
<hi>世祖章皇帝敬謹小心遇特恩授三等輕車都尉</hi>
<hi>恩詔授為二等輕車都尉歴任内大臣卒其子喀都理      襲職現任</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-17b"/>
<hi>陵寢總管兼佐領騰格之孫囊武原任鑾儀衛鑾儀使      兼佐領南錫原任御史兼佐領赫碩色原任員</hi>
　　　<hi>外郎兼佐領薩爾都原任二等侍衛署䕶軍恭領薩都理原任二等侍衛兼佐領錫圗庫原任</hi>
　<hi>經筵主事三泰現任協理内閣大學士禮部尚書兼    講官議政大臣</hi>
　　　<hi>佐領仍管太常寺鴻臚寺事曽孫常雲原任主事委署恭領南泰原任贊禮郎延福原任頭等</hi>
　　　<hi>䕶衛桑吉柱原任䕶軍恭領桑吉禄原任員外郎赫福赫禄赫寧俱原任筆帖式桑吉納現任</hi>
　　　<hi>筆帖式署佐領三圗現任郎中元孫齊在原任筆帖式官斌現任藍翎侍衛察郎阿現係生員</hi>
　　　<hi>四世孫察彦泰亦現係生員又耀普托諾之孫特順以其次子原任冠軍使兼佐領拉都渾所</hi>
<hi>贈資政得榮封追噶達渾原任二等侍衛兼佐領第三      大夫長子</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-18a"/>
　　　<hi>子勒徳渾原任冠軍使第四子勒特原任員外郎孫噶什圗原任太常寺卿兼佐領噶爾圗原</hi>
　　　<hi>任武偹院卿兼佐領齊什原任員外郎阿爾圖原任筆帖式武什原任太常寺卿克特原任八</hi>
　　　<hi>品官曽孫達蘇原任主事博蘇布爾素烏爾素蘇爾素呉達禮俱原任筆帖式喀爾楚渾原任</hi>
　　　<hi>署丞赫徳理現係庫使元孫格爾特原任藍翎侍衛格爾布金索住俱現係庫使又耀普托諾</hi>
　　　<hi>之孫都賚以其長子原任頭等侍衛胡圗所得榮封追</hi>
<hi>贈資政大夫次子葉徹原任二等侍衛第三子呉禮原      任驍騎校孫苖色科爾琨俱原任歩軍校佛倫</hi>
　　　<hi>原任助教闗布原任八品官曽孫圖克善原任給事中沙渾原任筆帖式闗祥原係副驍騎校</hi>
　　　<hi>又耀普托諾之孫布爾哈納以其子原任頭等侍衛侍衛班領兼太僕寺卿尼堪所得榮封追</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-18b"/>
<hi>贈資政大夫孫阿爾達郭福俱原任筆帖式又耀普托      諾之族曽孫唐務理原任驍騎校尼雅哈原任</hi>
　　　<hi>歩軍校額爾塞原任協領凖泰原任二等侍衛蒼柱原任郎中蘇爾泰原任䕶軍校闗善原任</hi>
　　　<hi>筆帖式元孫額爾備原任歩軍副尉哲禮哲賚穆爾泰俱原任筆帖式萬塔哈原任親軍校尼</hi>
　　　<hi>喀達明亮俱原任員外郎四世孫哲爾肯原任筆帖式古爾布原係副驍騎校</hi>
　　　多内<lb/>
　　<hi>國鑲白旗人世居烏喇地方統之從征哈達奮勇  初来歸授備禦設佐領使</hi>
　　　<hi>進擊授二等輕車都尉擢置十六大臣之列卒其子鄂謨克圗襲職從征朝鮮及喀爾喀大同</hi>
　　　<hi>等處屢著戰功又征寕逺圍義州力戰被創攻保安城先登叙功授為一等輕車都尉兼一雲</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-19a"/>
　　　<hi>騎尉歴任都統兼佐領後縁事削革未襲又多内之曽孫偉赫徳原任佐領綏赫徳原任八品</hi>
　　　<hi>官韋䭾保現任筆帖式四世孫綏蘭現任員外郎兼佐領烏爾登額現任藍翎侍衛又多内親</hi>
　　　<hi>叔卓内之孫索渾原任都統兼佐領曽孫索爾敏原任三等䕶衛元孫徳爾格現任御史由正</hi>
　　　<hi>黄旗改隸○按多内與正黄旗蘇完地方呉巴海同族</hi>
　　　多和倫<lb/>
　　<hi>國正白旗人世居烏喇地方第三登城克之三圍  初来歸由閒㪚從征廣寧</hi>
　　　<hi>錦州擊敗洪承疇三營馬歩兵叙功授雲騎尉卒其孫進布襲職任協領卒其子六格襲職卒</hi>
　　　<hi>其親伯之子儂吉祝現襲職又多和倫之子額黑麻庫由三等侍衛從征福建擊海寇於厦門</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-19b"/>
<hi>贈雲騎陣亡無嗣其親兄之子朱滿襲職從征江西於      尉因</hi>
　　　<hi>南康府擊敗賊衆續征雲南擊敗賊偽將何繼祖等兵於石門坎黄草壩地方叙功優授為騎</hi>
　　　<hi>都尉兼一雲騎尉歴任荆州將軍卒以朱滿効力行間軍績茂著</hi>
<hi>贈為三等輕車都尉其子陳備襲職卒其子      車爾圗襲職現任包衣䕶軍恭領</hi>
　　　邦珠瑚<lb/>
　　　<hi>鑲黄旗人世居烏喇地方天聰時来歸其子色赫布葉赫布俱原任佐領蘇赫徳原任䕶軍校</hi>
　　　<hi>官達原任筆帖式圖弼赫由䕶軍校從征叛逆呉三桂攻秦州殁於陣優</hi>
<hi>贈為三等輕車都尉其子蘇赫襲職年老告休其子蘇      爾廣額現襲職又邦珠瑚之孫綬柱原任郎中</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-20a"/>
　　　<hi>額爾赫圗原任佐領石保住現任七品官曾孫寧古理現任驍騎校</hi>
　　　烏音特<lb/>
　　<hi>國鑲黄旗人世居烏喇地方防禦元孫喀喀齊由  初来歸其曽孫莽愷原任</hi>
　　　<hi>閒散過北京征山東攻東阿縣克其城叙功授雲騎尉三遇</hi>
<hi>恩詔加至三等輕車都尉卒無嗣其親叔之子倭赫襲      職從征浙江舟山擊敗偽英毅伯阮思等兵於</hi>
　　　<hi>海上叙功授為二等輕車都尉卒其子色職卒其子托晉泰襲職時削去</hi>　<hi>襲</hi>
<hi>恩詔所加之職現襲騎都尉又烏音特之四世孫三      台原任筆帖式五世孫彭年現任筆帖式</hi>
　　　喀爾喀濟<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-20b"/>
　　<hi>國鑲藍旗人世居烏喇地方敗敵有功授雲騎尉  初来歸由閒㪚初圍錦州</hi>
<hi>恩詔加三遇等輕車都尉卒其孫博爾夲襲職任協領      至三</hi>
<hi>恩詔所卒其子佛保襲職時削去爾喀濟之子巴雅爾      加之職現襲雲騎尉又喀</hi>
　　　<hi>圖原任䕶軍恭領希佛原任筆帖式孫希思哈原任副都統曽孫永綬原任二等䕶衛博爾屯</hi>
　　　<hi>現任親軍校又喀爾喀濟親弟海蘇之四世孫烏雅圗由䕶軍校從征江西於七里岡屢敗賊</hi>
<hi>贈雲騎衆後在新口費園地方擊賊陣亡達海相繼承      尉因無嗣其親弟之子博徳體博</hi>
　　　<hi>襲博大成現任防禦又喀爾喀濟親弟肯布禄之曽孫巴爾賽由主事從征西藏殁於陣</hi>
<hi>贈雲騎尉其子闗      成現襲職</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-21a"/>
　　　瑪鼐<lb/>
　　<hi>國正紅旗人世居烏喇地方爾希統之卒其親弟  初来歸設佐領令其子阿</hi>
　　　<hi>滿岱承襲攻前屯衛敵兵出城拒戰擊敗之定鼎燕京時入山海闗擊敗流賊馬歩兵二十萬</hi>
　　　<hi>衆叙功授雲騎尉任御史卒其子巴濟那襲職任</hi>
　　<hi>盛京禮部侍郎卒其子武徳現襲職又瑪鼐之孫  岱殷達原任御史愛殷達原任佐領額爾濟圗</hi>
　　　<hi>原任太常寺卿曽孫阿達哈原任協領烏達哈原任佐領艾綬原任中允剛綬原任防禦桑格</hi>
　　　<hi>原任歩軍校六十八原任鳴贊元孫巴什原任協領葛徳渾原任防禦噶爾圗原任三等䕶衛</hi>
　　　<hi>金柱現任主事福達納現任筆帖式巴喀由前鋒恭領從征凖噶爾在和通呼爾哈腦爾地方</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-21b"/>
<hi>贈雲騎擊賊陣亡其親弟之子巴靈阿現襲職又瑪鼐      尉因無嗣</hi>
　　　<hi>之四世孫福徳善現任頭等䕶衛伊靈阿現任䕶軍校又瑪鼐族兄薩穆圗之曽孫岱屯原任</hi>
　　　<hi>歩軍校元孫伊達爾漢原任驍騎校四世孫齊竒那現任三等䕶衛又瑪鼐族兄呉爾琨之元</hi>
　　　<hi>孫偏圗原任佐領四世孫徳林現任䕶軍校</hi>
　　　圖土倫<lb/>
　　<hi>國正藍旗人世居烏喇地方門尉曽孫賽弼圗原  初来歸其孫碩格原任城</hi>
　　　<hi>任防禦偉齊原任刑部侍郎法丹原任佐領禪聘由䕶軍校從征雲南入𬗟國至阿窪城獲偽</hi>
　　　<hi>桂王征江西於袁州府擊敗賊衆又敗賊偽將夏國相等兵於萍鄉縣續征雲南擊敗賊偽將</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-22a"/>
　　　<hi>胡國秉等兵叙功優授騎都尉卒其子遜保住襲職卒其子都賚襲職現任寧夏將軍又圗土</hi>
　　　<hi>倫之元孫巴格色原任國子監司業嘉保現任防禦四世孫哈什圗現任三等䕶衛闗福現任</hi>
　　　<hi>員外郎栢柱現任鳴贊五世孫常齊石徳俱現任親軍校䨇錫現係廕生○按圖土倫與夲旗</hi>
　　　<hi>同里明安同族</hi>
　　　葉克舒<lb/>
　　<hi>國正藍旗人世居烏喇地方時入山海闗擊敗流  初来歸由防禦定鼎燕京</hi>
　　　<hi>賊馬歩兵二十萬衆平定淮安時又屢敗賊兵於如臯縣叙功授雲騎尉三遇</hi>
<hi>恩詔加至三等輕車都尉卒其孫圖赫特襲職從征湖      廣在䨇井舖地方擊賊陣亡</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-22b"/>
<hi>贈為二等輕車都尉其子佟徳襲職時削去濟襲職歴恩詔所加之職承襲騎都尉卒其叔祖達爾</hi>
　　　<hi>任䕶軍統領建勲將軍縁事革退其親兄之子伊圗襲職時削去圗赫特</hi>
<hi>詔後軍功所得之職現襲雲騎尉又葉克      舒之元孫阿爾賽現任筆帖式</hi>
　　　阿布岱<lb/>
　　<hi>國鑲白旗人世居烏喇地方山東梯攻昌邑縣克  初来歸由閒散過北京征</hi>
<hi>恩詔授其城授雲騎尉遇其親兄阿布頼襲職两遇      為騎都尉卒無嗣</hi>
<hi>恩詔加至三等輕車都尉從征浙江舟山擊敗偽英毅      伯阮思等兵於海上叙功授為二等輕車都尉</hi>
　　　<hi>卒其子尼雅漢襲職卒其子常綬襲職卒其子徳柱襲職時削去</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-23a"/>
<hi>恩詔所加之職承襲騎都尉現任副      䕶軍恭領由正白旗改隸</hi>
　　　鑒布<lb/>
　　<hi>國鑲黄旗人世居烏喇地方城門尉商吉圖原任  初来歸其曽孫扎圗原任</hi>
　　　<hi>二等侍衛雅圗原任䕶軍校阿哈逹由委署䕶軍校從征雲南擊敗賊偽將何繼祖等兵於石</hi>
　　　<hi>門坎黄草壩地方叙功授雲騎尉卒其子阿薩理襲職又鑒布之元孫安達爾漢原任親軍校</hi>
　　　<hi>海禄原任員外郎六格原任驍騎校四世孫賚徳原任䕶軍校徳保現任驍騎校</hi>
　　　費約絡和<lb/>
　　<hi>國鑲紅旗人世居烏喇地方任驍騎校元孫輝塔  初来歸其曽孫雅哈納原</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-23b"/>
　　　<hi>原任頭等䕶衛保住原任典儀張泰由員外郎從征浙江舟山擊敗偽英毅伯阮思等兵於海</hi>
　　　<hi>上叙功授雲騎尉歴任西安副都統卒其子博齊襲職任副恭領又費約絡和之四世孫博爾</hi>
　　　<hi>崑原任䕶軍恭領兼佐領薩爾泰呉什坦俱原任筆帖式五世孫博濟原任主事博齊喜現任</hi>
　　　<hi>員外郎</hi>
　　　伯喜那<lb/>
　　<hi>國鑲白旗人世居烏喇地方東於新㑹縣擊敗賊  初来歸其孫胡什從征廣</hi>
　　　<hi>李定國兵數萬餘衆叙功授雲騎尉卒其第三子翁鄂拖襲職長子伍什巴原任主事由正白</hi>
　　　<hi>旗改隸○按伯喜那與夲旗同里郎錫同族</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-24a"/>
　　　伊塞濟<lb/>
　　　<hi>鑲紅旗人世居烏喇地方来歸年分無考其子額爾特從征陜西在平凉府擊逆賊王輔臣兵</hi>
<hi>贈雲騎陣亡無嗣其親弟葛爾特及葛爾特之子王柱      尉因</hi>
　　　<hi>相繼承襲又伊塞濟之孫札爾泰原任典儀庫爾禪現任防禦曽孫胡爾禪現任筆帖式</hi>
　　　阿密察<lb/>
　　<hi>國鑲白旗人世居烏喇地方䕶軍校曽孫瑚滿亦  初来歸其子瑚什理原任</hi>
　　　<hi>原任䕶軍校元孫漢楚哈原任驍騎校渾塔由委署恭領從征江西於建昌府擊敗賊首邵連</hi>
　　　<hi>登等兵又敗賊偽將夏國相兵於萍鄉縣叙功授雲騎尉卒無嗣其親弟之子巴什寳襲職由</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-24b"/>
　　　<hi>正白旗改隸</hi>
　　　羅拖理<lb/>
　　　<hi>鑲紅旗人世居烏喇地方来歸年分無考其曽孫揚石保從征逆藩呉三桂有功授雲騎尉任</hi>
　　　<hi>佐領卒其子海清襲職</hi>
　　　席佛庫<lb/>
　　<hi>國正白旗人世居烏喇地方鋒校孫瑚什泰原任  初来歸其子察賚原任前</hi>
　　　<hi>佐領曽孫艾錫原任前鋒校元孫對秦原任副都統兼佐領阿爾賽原任御史四世孫都楞額</hi>
　　　<hi>原任頭等侍衛五世孫滿岱現任防禦由鑲黄旗改隸</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-25a"/>
　　　以上俱係應立傳之人其餘無事蹟可立傳者<lb/>
　　　附載於後<lb/>
　　　鑲黄旗呉努福<hi>其孫納邁原任佐領曽孫蕭逹色原任䕶軍叅領元孫西楞泰</hi>
　　　<hi>現任驍騎校黒格現任䕶軍校</hi>伊哈那<hi>其元孫屯泰原任弓匠協領四世孫渾塔錫原</hi>
　　　<hi>任城門尉五世孫圗理原任員外郎六世孫玳禄原任助教特蘇現任䕶軍校徳敏現任驍騎</hi>
　　　<hi>校</hi>推謨和<hi>其元孫瓦爾達原任筆/帖式門岱原任治儀正</hi>國泰<hi>其孫甘柱現任</hi>
　　　<hi>䕶軍校曽孫額爾竒訥雷保俱原任驍騎校</hi>○正黄旗格栢庫<hi>其曽孫博</hi>
　　　<hi>倫泰原任驍騎校四徳現任䕶軍校</hi>○正白旗達爾齊<hi>其曽孫圖克善原任</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-25b"/>
　　　<hi>筆帖式元孫五十一現任䕶軍校四世孫闗福現任驍騎校</hi>○正紅旗額赫<lb/>
　　　布禄<hi>其孫阿爾泰原任驍騎校曽孫多鼐原任歩軍校</hi>吉理布<hi>其孫巴布善原</hi>
　　　<hi>任驍騎校</hi>○鑲白旗珠蘭泰<hi>其曽孫穆書原任員外郎鄂頼原任驍騎校元</hi>
　　　<hi>孫金達理原任歩軍校章旒原任䕶軍校由正白旗改隸</hi>葉親<hi>其五世孫劉武原任頭等</hi>
　　　<hi>䕶衛薩圗庫原任歩軍校薩爾泰原任驍騎校囊吉禄現任筆帖式六世孫呉達禪原任驍騎</hi>
　　　<hi>校呉爾賽現任驍騎校呉凌阿現任䕶軍校由正白旗改隸</hi>松額理<hi>其孫索羅希原</hi>
　　　<hi>任委署恭領曽孫藩達理現任二等䕶衛由正黄旗改隸</hi>固他那<hi>其曽孫哲庫訥恩特</hi>
　　　<hi>俱原任驍騎校南達理現任城門尉四世孫七十六原任佐領由正白旗改隸</hi>尼堪<hi>其孫</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-26a"/>
　　　<hi>碩竒達原任六品典儀曽孫徳爾徳原任筆帖式元孫徳保現任親軍校</hi>郎錫<hi>原任驍騎</hi>
　　　<hi>校其孫常僧亦原任驍騎校英額理原任䕶軍校又郎錫親弟郎塔之孫綏哈原任驍騎校曽</hi>
　　　<hi>孫赫伸原任七品官由正白旗改隸○按郎錫與夲旗同里伯喜那同族</hi>阿哈錫<hi>其孫</hi>
　　　<hi>額爾碧訥原任驍騎校</hi>○正藍旗朱蘭泰<hi>其曽孫鄂倫泰原任驍騎校元</hi>
　　　<hi>孫鄂貝原任佐領四世孫齊保原任䕶軍校富成現任䕶軍校</hi>明安<hi>其孫六格色原任䕶</hi>
　　　<hi>軍校通州原任防禦曾孫錢晉保原任驍騎校章保住現任驍騎校元孫薩齊哈原任驍騎校</hi>
　　　<hi>福徳現任䕶軍校○按明安與夲旗同里圖土倫同族</hi>薩哈連<hi>其曽孫積蘭泰現任</hi>
　　　<hi>驍騎校</hi>尼岳克素<hi>其元孫伊進/現任驍騎校</hi>岱色<hi>其孫薩克新原任驍騎校</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-26b"/>
　　　巴思漢<hi>其子格徳訥原任五品官曽孫索柱原任䕶軍校</hi>包衣福爾僧<lb/>
　　　額<hi>其曽孫額爾登莪原任䕶軍校元孫英格禄原任包衣佐領索柱現任三等䕶衛甘齊漢</hi>
　　　<hi>現任䕶軍校四世孫徳保現係進士</hi>○鑲藍旗鄂倫<hi>其子額赫尼堪原任防禦</hi>
　　　<hi>孫赫雅圖原任御史曽孫華色原任防禦元孫順岱原任主事蘭泰現任防禦</hi>顔泰<hi>原任</hi>
　　　<hi>驍騎校其孫瑚理原任歩軍校曽孫佛保現任䕶軍恭領又顔泰親弟喀爾沁之孫華色原任</hi>
　　　<hi>前鋒校</hi>順巴<hi>原任五品官其子丹達理原/任驍騎校阿納原任歩軍校</hi>圖喇<hi>其孫</hi>
　　　<hi>瑪竒達原任歩軍校</hi>
　　　以上俱世居烏喇地方係<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-27a"/>
　　國初来歸之人<lb/>
　　　鑲黄旗包衣瓦爾喀<hi>其五世孫馬石圖現任主事○按瓦爾喀與正白旗</hi>
　　　<hi>包衣安褚拉庫地方魏班鑲藍旗哈達地方雅泰等同族</hi>○正黄旗雅哈<hi>其子</hi>
　　　<hi>偉凖原任二等侍衛</hi>○正白旗卓凌阿<hi>其曽孫札色原任防禦元孫巴格現</hi>
　　　<hi>任藍翎侍衛</hi>○正藍旗包衣安圖<hi>其孫阿爾鼐原任頭等䕶衛阿什泰</hi>
　　　<hi>原任六品包衣大曽孫永福現任五品典儀</hi>碩色<hi>其子温岱原任頭等䕶衛</hi>雅爾<lb/>
　　　那<hi>其孫阿爾遜原任二等䕶衛兼佐領元孫阿爾泰現任八品官</hi>古勒訥<hi>原任包衣</hi>
　　　<hi>大其子吉善原任䕶軍校</hi>○鑲藍旗烏爾徳<hi>其孫達爾泰現任親軍校</hi>呉<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-27b"/>
　　　寧阿<hi>其孫碩色原任驍騎校</hi>包衣阿爾芬<hi>其子噶達渾原任牧長</hi>
　　　以上俱世居烏喇地方係来歸年分無考之人<lb/>
　　　鑲黄旗阿濟布<hi>烏喇地方人其四世孫札穆素現任三等侍衛</hi>薩爾瑪<lb/>
　　　<hi>烏喇地方人其孫班廸現任䕶軍校</hi>○正紅旗博岱<hi>烏喇地方人</hi>○鑲<lb/>
　　　紅旗董徳<hi>烏喇地方人</hi>○正藍旗諾穆達理<hi>烏喇地方人其</hi>
　　　<hi>孫永泰現任驍騎校</hi>伯謨<hi>烏喇地方人/原任驍騎校</hi>喀巴<hi>烏喇地方人原任驍騎校</hi>
　　　伊思魁<hi>烏喇地方人</hi>○鑲藍旗札那喀<hi>烏喇地方人</hi>巴揚<lb/>
　　　古<hi>烏喇地方人</hi>阿爾善<hi>烏喇地/方人</hi>徳穆得赫<hi>烏喇地方人</hi>鄂<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-28a"/>
　　　豸<hi>烏喇地方人</hi>呉濟納<hi>烏喇地方人</hi>
　　　以上俱係康熙時自科爾沁撤回之人<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-29a"/>
　　　訥殷地方瓜爾佳氏<lb/>
　　　明安努<lb/>
　　<hi>國正白旗人世居訥殷地方統之其子瑚什那由  初率同里来歸設佐領使</hi>
　　　<hi>䕶軍校攻克雕窩城叙功授雲騎尉初過北京征山東擊敗太監馮永盛等兵又攻南宫縣克</hi>
　　　<hi>其城授為騎都尉從征流寇於潼闗等處屢敗賊衆加一雲騎尉後任兵部理事官五載考績</hi>
　　　<hi>稱職授為三等輕車都尉卒其孫穆舒襲職任佐領卒其子穆圖襲職卒其子世徳現襲職又</hi>
　　　<hi>明安努之孫和倫原任恭領兼佐領曽孫黒格原任三等侍衛元孫勒舒泰原任筆帖式四世</hi>
　　　<hi>孫徳通現任佐領又明安努次弟阿都之子安崇阿原任六品官孫荆州原任佐領偏圗現任</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-29b"/>
　　　<hi>防禦圖理從征逆藩呉三桂有功授雲騎尉卒其長子黒雅圗襲職次子穆占現任副叅領孫</hi>
　　　<hi>鄂濟拜現任驍騎校又明安努第三弟噶爾珠由領催於輝發地方擊敗明兵後征阿庫里及</hi>
　　　<hi>滹野路等處俱有功授雲騎尉卒其子札秦襲職三遇</hi>
<hi>恩詔加至三等輕車都尉從征廣東擊敗賊李定國兵      萬餘衆於新㑹縣授為二等輕車都尉卒其子</hi>
　　　<hi>齋山襲職從征福建在盖峙山擊海寇鄭成功兵陣亡</hi>
<hi>贈為一等輕車都尉其子阿爾法襲職卒其子五格襲      職卒其子貴新襲職時削去</hi>
<hi>恩詔及功所得之職承襲雲騎尉卒其叔祖沙色現襲詔後軍</hi>
　　　<hi>職噶爾珠之子岱屯原任防禦孫呉逹海原任頭等侍衛侍衛班領兼佐領郭丕原任防禦朱</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-30a"/>
　　　<hi>蘭泰現任協領又明安努叔祖葉爾布赫之子尼雅哈齊原任六品官曽孫費雅納原任筆帖</hi>
　　　<hi>式四世孫托渾現任防禦</hi>
　　　葛隆額<lb/>
　　<hi>國鑲黄旗人世居訥殷地方二等侍衛尼泰原任  初来歸其曽孫喀拜原任</hi>
　　　<hi>佐領雅爾泰由驍騎校從征察哈爾布爾尼於大鹵地方擊敗賊衆征江西擊敗賊偽總兵楊</hi>
　　　<hi>益茂等兵於金谿縣又征羅刹奪船六隻斬首三十餘級叙功優授騎都尉歴任副都統卒其</hi>
　　　<hi>子邁思哈襲職卒其子官柱現襲職又葛隆額之元孫察庫納原任佐領胡什巴現任茟帖式</hi>
　　　<hi>四世孫雅庫原任三等侍衛</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-30b"/>
　　　尼雅漢<lb/>
　　<hi>國正白旗人世居訥殷地方驍騎校孫巴揚果理  初来歸其子尹徳布原任</hi>
　　　<hi>納理俱原任前鋒叅領艾音達理原任頭等侍衛曽孫海蘭現任都統塔藍泰現任大使元孫</hi>
　　　<hi>額爾亨特現任三等侍衛唐保現任驍騎校</hi>
　　　巴爾哈善<lb/>
　　　<hi>鑲黄旗人世居訥殷地方天聰時来歸其曽孫葉楚現任内大臣元孫圗門現係廕生</hi>
　　　索爾和多<lb/>
　　　<hi>正黄旗人世居訥殷地方天聰時来歸其子喀爾圖原任寧古塔副都統孫福爾哈現任三等</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-31a"/>
　　　<hi>侍衛曽孫巴爾賽原任頭等侍衛岱錫現任二等䕶衛元孫索倫原任三等侍衛岱清阿現任</hi>
　　　<hi>筆帖式努山現任二等侍衛○技索爾和多與鑲藍旗包衣輝發地方布爾哈同族</hi>
　　　以上俱係應立傳之人其餘無事蹟可立傳者<lb/>
　　　附載於後<lb/>
　　　鑲黄旗尚吉<hi>其孫楊天成原任七品官</hi>○正白旗索克西<hi>其曽</hi>
　　　<hi>孫福拉渾原任三等侍衛佛多和原任親軍校四世孫清徳現任藍翎侍衛</hi>○鑲白<lb/>
　　　旗蘇赫泰<hi>其孫蓀塔原任歩軍校</hi>○鑲紅旗法西蘭<hi>其元孫齊</hi>
　　　<hi>善現任三等䕶衛色爾唘現任佐領四世孫蘇蘭泰現任驍騎校五世孫綽竒亦現任驍騎校</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-31b"/>
　　　<hi>○按法西蘭與夲旗同里佛濟訥同族</hi>○鑲藍旗富爾瑚<hi>其孫圗徳赫原</hi>
　　　<hi>任員外郎元孫羅錫薩賚俱原任員外郎四世孫来柱原任郎中都喀理原任典儀五世孫那</hi>
　　　<hi>秦原任御史六世孫國泰現任親軍校</hi>
　　　以上俱世居訥殷地方係<lb/>
　　國初来歸之人<lb/>
　　　鑲黄旗巴爾賽<hi>其孫烏什住原任歩軍校</hi>○正黄旗卓尚阿<lb/>
　　　<hi>其孫巴爾都原任員外郎</hi>哈寧阿<hi>其元孫福常現任藍翎侍衛</hi>
　　　以上俱世居訥殷地方係天聰時来歸之人<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-32a"/>
　　　鑲黄旗達蒙阿<hi>其孫星額理原任協領曽孫徳爾圖現任備箭首領</hi>包衣<lb/>
　　　透登額<hi>其曽孫哈寧阿原任委署䕶軍統領元孫瑚鈕現任二等侍衛四世孫拜色現</hi>
　　　<hi>任䕶軍校</hi>沙晉<hi>其子雅圗原任膳房總領孫二格原任藍翎侍衛邁圖原任内管領瑪爾</hi>
　　　<hi>圖原任筆帖式巴格現任佐領曽孫保格色勒俱現任筆帖式六格現任委署䕶軍恭領</hi>囊<lb/>
　　　錦<hi>其曽孫赫色原任䕶軍校元孫受福亦原任䕶軍校</hi>○鑲紅旗佛濟訥<lb/>
　　　<hi>其四世孫滿達爾漢原任歩軍校五世孫法爾薩原任驍騎校六世孫那蘭太原任郎中常保</hi>
　　　<hi>原任三等䕶衛費揚古原任員外郎馬晉泰現任䕶軍校七世孫武敏現任鳴贊○按佛濟訥</hi>
　　　<hi>與夲旗同里法西蘭同族</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_008-32b"/>
　　　以上俱世居訥殷地方係来歸年分無考之人<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　八旗滿洲氏族通譜卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>