<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>八旗滿洲氏族通譜卷九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　八旗滿洲氏族通譜卷九<lb/>
　　　赫舍里氏<lb/>
　　　<hi>赫舍里原係河名因以為姓其氏族散處於都英額和多穆哈連齋谷哈達葉赫輝發及各地</hi>
　　　<hi>方</hi>
　　　都英額地方赫舍里氏<lb/>
　　　<hi>先是穆瑚禄都督世居都英額地方後遷居白河又遷哈達國穆瑚禄都督生子八人長曰瑚</hi>
　　　<hi>新布禄次曰丹楚三曰達柱四曰岱音布禄五曰阿音布禄六曰拖靈阿七曰特赫訥八曰噶</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-1b"/>
　　　<hi>爾柱費揚古特赫訥之第三子瑚什穆巴顔生二子曰碩色巴克什希福巴克什兄弟二人各</hi>
　　　<hi>率所屬來歸為滿洲著姓</hi>
　　　碩色巴克什<lb/>
　　　<hi>正黄旗人穆瑚禄都督第七子特赫訥之孫也世居都英額地方</hi>
<hi>太祖國初偕其弟希福巴克什來歸古文字    髙皇帝以碩色兼通滿漢及蒙</hi>
<hi>賜名巴克什走其子索尼亦兼通滿漢䝉古文字命在文館行</hi>
<hi>命在文館辦事亦等侍衛授吏部啟心郎三年考績所賜名巴克什由頭</hi>
　　　<hi>任稱職授騎都尉隨大兵征討所向有功哈達國兵來犯界凡城先衆克敵從征董䕫俘獲甚</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-2a"/>
　　　<hi>衆征錦州以二十餘人破明兵千餘征北京擊敗明兵於城下隨大兵征明至榛子鎮暨沙河</hi>
<hi>太宗文驛俱招降之攻永平府克其城後犯步戰敗之      皇帝親征大凌河錦州城中兵來</hi>
　　　<hi>從征察哈爾於大同地方率家丁敗賊獨取阜臺寨敘功優授三等男定鼎燕京考核羣臣功</hi>
<hi>世祖章績授為二等子縁事削職後      皇帝知其寃抑</hi>
<hi>特㫖復授二等子兩遇内大臣兼内務府總管後受恩詔加至一等伯歴任</hi>
<hi>世祖章皇帝顧命為輔政大臣伯令其第五子心裕承特加恩寵授一等公將伊一等</hi>
<hi>賜祭葬襲歴任領侍衛内大臣索尼卒六子法保承襲      如典禮諡文忠勒石紀焉其第</hi>
　　　<hi>一等公縁事罷退未襲心裕卒將一等伯復令法保承襲卒法保之長子法爾薩承襲又索尼</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-2b"/>
<hi>聖祖仁之長子噶布喇初任領侍衛内大臣兼佐領      皇帝以噶布喇係</hi>
<hi>孝誠仁皇后之父等公加太子少保卒特賜殊恩封為一</hi>
<hi>賜祭塟如典禮諡恪僖立碑墓道其長子常泰承襲一      等公歴任領侍衛内大臣縁事罷退未襲後</hi>
<hi>世宗憲皇帝特㫖復其一等公令常泰之姪綸布承襲      縁事革退其叔達爾馬承襲卒其兄法爾薩承</hi>
　　　<hi>襲現任散秩大臣將法爾薩原襲一等伯令其弟靈德承襲現任散秩大臣兼佐領又碩色巴</hi>
　　　<hi>克什之孫噶爾柱原任二等侍衛索額圖原任領侍衛内大臣</hi>
　　<hi>保和殿大學士兼戸部尚書加太子太傅縁事革  退科爾坤原任頭等侍衛侍衛班領曽孫葛爾</hi>
　　　<hi>芬原任詹事府詹事長安原任郎中噶哈原任二等侍衛長海勝徳哈爾薩珠顯阿爾吉善明</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-3a"/>
　　　<hi>徳俱原任佐領色爾金原任三等侍衛馬哈達原任筆帖式托賢原係進士傚賢原係舉人元</hi>
　　　<hi>孫哲爾肯原任頭等侍衛察代原任叅領兼佐領法克進現任三等侍衛靈秀現任員外郎法</hi>
　　　<hi>隆武法進泰俱現係五品廕生克升額現任七品官靈柱原任筆帖式明倫候補筆帖式四世</hi>
　　　<hi>孫石靈現任治儀正</hi>
　　　希福巴克什<lb/>
<hi>太祖髙正黄旗人碩色巴克什之弟也奉使諸蒙古國      皇帝以其兼通滿漢䝉古文字</hi>
<hi>徳音審宣諭獄調集兵馬俱承      理訟</hi>
<hi>命弗辱自是專任文館未嘗一日安處授佐領世職大賜名巴克什綏撫招徠</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-3b"/>
　　　<hi>兵征董䕫時往來科爾沁國衝圍犯難著有勞績從征北京及取大凌河擊錦州等處俱奮勇</hi>
　　　<hi>先戰屢敗敵衆以功授三等輕車都尉嗣改文館為内三院設立大學士</hi>
<hi>詔以希福巴克什為内𢎞文院大學士疏請纂修遼金      元三史充大總裁旋奉</hi>
<hi>命往察哈爾喀爾喀科爾沁諸國查戸口編佐領㑹外      藩審罪犯頒法律禁盗賊辦理悉協崇德三年</hi>
　　　<hi>疏請更定官制分為五等順治元年縁事免官以世職行走遇</hi>
<hi>恩詔加授一等輕車都尉復縁事革世職兼奪佐領八      年</hi>
<hi>世祖章皇帝悉其寃抑仍還佐領授一等輕車都尉補      内𢎞文院大學士遇</hi>
<hi>恩詔加為三等男又以希福巴克什久為太祖</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-4a"/>
<hi>太宗任使銜命馳驅捐軀奔走盡心竭力嘉其功優授      一等男又遇</hi>
<hi>恩詔加一雲騎尉復念定鼎燕京時加陞衆官職銜獨      希福巴克什未與至是</hi>
<hi>特授為三等子議政大臣卒其長子竒他特孫費揚古賜諡文簡贈太保勒石紀焉</hi>
　　　<hi>曽孫來仙相繼承襲三等子來仙卒其弟雯蔚現襲職希福巴克什次子帥顔保</hi>
<hi>聖祖仁皇帝特以希福巴克什歴任内院贊理機務効      力最久勤勞素著將帥顔保為内院學士仕至</hi>
　　　<hi>漕運總督吳耿二逆之叛往江西提兵督餉有功在淮安開雲臺山田民賴其利立祠祀之後</hi>
　　　<hi>陞禮部尚書卒於官希福巴克什第三子威赫原任二等侍衛帥顔保子赫弈原任工部尚書</hi>
　　　<hi>内務府總管威赫子佛保原任郎中赫弈子圖南原任郎中慧中現任給事中嵩夀現任大理</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-4b"/>
　　　<hi>寺卿肇敏現任翰林院侍講希福巴克什之曽孫四格現係監生中海原任筆帖式玉海現任</hi>
　　　<hi>筆帖式元孫襲明候補主事端苓現係生員那秦原任䕶軍校四達色原任驍騎校福保現任</hi>
　　　<hi>驍騎校</hi>
　　　額爾徳尼巴克什<lb/>
　　<hi>國正黄旗人世居都英額地方  初來歸原姓納喇氏後奉</hi>
<hi>太宗文皇帝諭㫖入碩色巴克什族中聰敏兼通滿漢賜姓赫舍里氏額爾德尼巴克什生而</hi>
<hi>太祖髙䝉古文字當文學侍從隨大兵所至漢人蒙古      皇帝時即以</hi>
<hi>詔㫖招地方俱能以其本地語言文字𫝊宣      降納欵著有勞績授副將世職</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-5a"/>
<hi>太祖欲易䝉古字製為國語令額爾徳尼巴克什與噶      葢扎爾固齊酌定遂悉心編輯創立滿文徧行</hi>
<hi>制詔章國中一切件不復用䝉古文字縁事革職後      疏文移等</hi>
<hi>世祖章皇帝追念舊勞又以其編立    國書功大與大海巴克什一體</hi>
<hi>賜諡文成其子薩哈連原任冠軍使孫薩哈達原任頭      等侍衛侍衛班領曽孫伊靈阿原任通政使司</hi>
　　　<hi>知事滿丕原任筆帖式元孫興山現任䕶軍校</hi>
　　　以上俱係應立𫝊之人<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-6a"/>
　　　和多穆哈連地方赫舍里氏<lb/>
　　　拜音達理扎爾固齊<lb/>
　　　<hi>正紅旗人穆瑚禄都督第五子阿音布禄之元孫也世居和多穆哈連地方</hi>
　　<hi>國初率百户來歸設佐領使統之其長子布顔歴  任議政大臣䕶軍統領兼長史因所任稱職不</hi>
<hi>恩詔加違指授授騎都尉遇布亨襲職兩遇      一雲騎尉卒其子額</hi>
<hi>恩詔加授二等輕車都尉卒其子額爾本承襲卒其子      八十七承襲卒其子明福襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職承襲騎都尉現任佐領又拜音達理扎      爾固齊之孫索布岱原任佐領希佛訥原任頭</hi>
　　　<hi>等䕶衛曽孫希爾哈原任前鋒叅領元孫希常阿現任佐領四世孫永明現任筆帖式</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-6b"/>
　　　布爾薩海<lb/>
　　　<hi>正紅旗人拜音達理扎爾固齊之次子也由䕶軍校定鼎燕京入山海闗擊敗流賊敘功授雲</hi>
<hi>恩詔加騎尉三遇車都尉歴任兵部侍郎副都統卒其      授三等輕</hi>
<hi>恩詔所子留禮布襲職卒其孫林助御襲職時削去海      加之職承襲雲騎尉歴任副都統又布爾薩</hi>
　　　<hi>之子額森泰原任員外郎兼佐領曽孫希徳慎原任</hi>
　　<hi>盛京工部侍郎六十六原任防禦元孫吉安布現  任御史白泰現任頭等䕶衛赫泰現任内閣侍</hi>
　　　<hi>讀永泰現任中書滿泰現任六品官寧泰現任中書竒臣現任驍騎校</hi>
　　　東金<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-7a"/>
　　　<hi>正紅旗人穆瑚禄都督之長子瑚新布禄之曽孫也世居和多穆哈連地方</hi>
　　<hi>國初來歸仕至城守尉兼佐領其子塔拉克圖原  任叅領兼佐領孫常明原任察哈爾地方總管</hi>
　　　<hi>曽孫法山現任佐領又東金之弟達都虎原任頭等䕶衛其子和鳴徳原任御史勞來原任博</hi>
　　　<hi>士孫兆賴原任䕶軍統領吉良現任員外郎吉祥原任筆帖式曽孫和圖原任三等䕶衛又東</hi>
　　　<hi>金之族弟海塞由三等侍衛從征福建海冦攻厦門殁於陣</hi>
<hi>贈雲騎尉其次子圖爾法孫平泰相繼承襲長子和錫      屯由䕶軍叅領從征厄魯特噶爾丹奮勇敗賊</hi>
　　　<hi>以功授雲騎尉年老乞休其子福明承襲又東金之族弟穆成格由驍騎校從征貴州屢敗賊</hi>
　　　<hi>衆師回值海冦鄭成功兵又擊敗之敘功授雲騎尉任佐領卒其子福勒赫襲職又東金之族</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-7b"/>
　　　<hi>弟羅多渾由閒散過北京征山東攻郯城縣先登克城授雲騎尉後入山海闗大敗賊衆又攻</hi>
<hi>恩詔加太原府克其城授為騎都尉三遇揚達理孫蘇      授二等輕車都尉任叅領卒其子</hi>
　　　<hi>保住曽孫增福相繼承襲增福卒其弟増綬承襲縁事革退其叔三保襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職現襲騎都尉又東金之族叔吳達納原      任員外郎其子巴蘭太原任䕶軍校伊蘭太原</hi>
　　　<hi>任五品官孫阿哈碩色原任刑部侍郎喀爾齊喀原任䕶軍叅領艾色原任司庫齊雅圖原任</hi>
　　　<hi>筆帖式曽孫常綬原任刑部侍郎福禄三格社里俱原任筆帖式元孫永奇原任郎中成名原</hi>
　　　<hi>任筆帖式四世孫赫倫現任二等䕶衛赫林現任筆帖式五世孫富泰現任筆帖式又東金之</hi>
　　<hi>盛族弟碩禮原任防禦其子錫蘭太原任坦現任  京禮部侍郎孫齊克慎原任主事齊克</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-8a"/>
　　　<hi>郎中和伸原任筆帖式索柱現任筆帖式曽孫額紳原任筆帖式肫奈現任筆帖式又東金之</hi>
　　　<hi>姪搭揚阿原任員外郎英額原任筆帖式姪孫察爾金原任員外郎特克慎原任筆帖式曽孫</hi>
　　　<hi>伊爾得原任司庫元孫額爾登布現任筆帖式</hi>
　　　吳巴海<lb/>
　　　<hi>正紅旗人穆瑚禄都督第六子拖靈阿之孫也世居和多穆哈連地方</hi>
　　<hi>國初同兄弟來歸原任佐領其子納木岱原任驍  騎校賽畢圖原任防禦瑚理布由前鋒叅領征</hi>
　　　<hi>流賊生擒二十人斬首二百八級以功授雲騎尉三遇</hi>
<hi>恩詔加授三等輕車都尉歴任前鋒統領兼佐領後為      副將軍征四川殁於陣加太子少師其子剛元</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-8b"/>
　　　<hi>襲職現任前鋒叅領兼佐領又吳巴海之孫扎拉克圖原任歸化城都統常明原任郎中華連</hi>
　　　<hi>原任典儀薩爾圖胡原任筆帖式曽孫衆神保原任内閣侍讀學士永良現係廕生馬鼐新柱</hi>
　　　<hi>俱原任員外郎明保原任主事和成現任筆帖式元孫兆明原任員外郎定柱原任筆帖式又</hi>
　　　<hi>吳巴海之族孫屯搭錫原任䕶軍校元孫拉朱虎原任驍騎校金達禮原任䕶軍校四世孫馬</hi>
　　　<hi>爾胡太原任筆帖式</hi>
　　　錫來<lb/>
　　　<hi>正紅旗人吳巴海之親姪也由驍騎校破流賊滅福王平定河南江南等處屢著戰功攻嘉興</hi>
<hi>贈雲騎府城奮勇先登後取崑山縣城殁於陣      尉其子色勒襲職三遇</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-9a"/>
<hi>恩詔加授三等輕車都尉卒其子石圖承襲卒其子錫      林泰襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職現襲雲騎尉又錫來之姪吳禮由驍騎      校從征湖廣雲南有功授雲騎尉後從征陣亡</hi>
<hi>贈一雲騎尉合為騎都尉其子珠齊巴孫伊靈阿相繼      承襲又錫來族姪謨克勤原任防禦蒙格理原</hi>
　　　<hi>係監生雅海原任驍騎校孫阿爾圖現任協領阿顔泰現任副䕶軍叅領噶爾圖現任佐領伊</hi>
　　　<hi>色原任步軍校曽孫保明原任前鋒侍衛素爾登現任䕶軍校</hi>
　　　布達理<lb/>
　　　<hi>正紅旗人吳巴海之親姪也由䕶軍叅領過北京征山東破流賊滅福王平定河南江南等處</hi>
<hi>恩詔授俱有戰功授雲騎尉遇率前鋒敗之後從征江      為騎都尉又追滕吉思</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-9b"/>
<hi>贈一雲西殁於陣又岱襲職兩遇      騎尉其子屯</hi>
<hi>恩詔加授二等輕車都尉卒其子巴錫孫四格相繼承      襲四格卒其弟桑格襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職現襲騎都尉又布達理之姪布舒庫原      任佐領布賽原任筆帖式孫班都原任通政使</hi>
　　　<hi>司叅議巴克山現任佐領布尼原任筆帖式曽孫阿蘭太現任驍騎校又布達理之族姪巴塔</hi>
　　　<hi>克圖原任䕶軍校孫顔達賴原任六品官</hi>
　　　額盛額<lb/>
　　　<hi>正紅旗人穆瑚禄都督第五子阿音布禄之子也世居和多穆哈連地方</hi>
　　<hi>國初來歸其曽孫海都由驍騎校從征江西湖廣  有功至建昌府擊賊殁於陣</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-10a"/>
<hi>贈雲騎尉其子兆明承襲卒無嗣其親伯之孫桑格現      襲職又額盛額之曽孫索爾和由䕶軍校從征</hi>
<hi>贈雲騎雲南江西陣亡法克津孫法保相繼承襲又額      尉無嗣令其姪</hi>
　　　<hi>盛額之曽孫尼雅哈原任主事拜都原任筆帖式元孫隨雅圖原任郎中賽都原任員外郎佛</hi>
　　　<hi>保原任筆帖式法爾薩原任給事中四世孫色爾滕原任佐領伊爾太原任步軍校額爾吉圖</hi>
　　　<hi>原任筆帖式五世孫福賚現任郎中福髙現任驍騎校</hi>
　　　巴賚<lb/>
　　　<hi>鑲紅旗人穆瑚禄都督第八子噶爾住費揚古之子也世居和多穆哈連地方</hi>
　　<hi>國初來歸其孫岱塔原任防禦曽孫尼喀禮原任  親軍校費喀原任驍騎校倭赫由防禦從征雲</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-10b"/>
　　　<hi>南貴州等省有功授雲騎尉卒其子耀色保承襲又巴賚之元孫托海雅克什庫拉都俱原任</hi>
　　　<hi>員外郎滿連理原任步軍校鄂賚原任典儀吳錫原任䕶軍校吳納漢常代俱原任筆帖式四</hi>
　　　<hi>世孫丹達理原任防禦尼雅哈原任二等侍衛濟哈達噶爾弼俱原任驍騎校噶巴原任䕶軍</hi>
　　　<hi>校色爾得原任筆帖式明保現係副䕶軍校拉隆阿現係倉庫官拉常阿現任筆帖式五世孫</hi>
　　　<hi>何紳原任防禦兆珠納原任通判哈爾芬現任八品官特𩔖現任䕶軍校徳竒納現任驍騎校</hi>
　　　<hi>札秦現係副驍騎校六世孫烏爾太現任筆帖式</hi>
　　　額普通阿<lb/>
　　<hi>國正紅旗人世居和多穆哈連地方都統元孫福  初來歸其曽孫揚泰現任右衛副</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-11a"/>
　　　<hi>盛原任獄官四世孫豐慎泰現係廕生</hi>
　　　以上俱係應立𫝊之人其餘無事蹟可立𫝊者<lb/>
　　　附載於後<lb/>
　　　正紅旗莽金<hi>拜音達理扎爾固齊同族其孫胡通額原任城門尉元孫王保柱現</hi>
　　　<hi>任佐領福爾丹現任驍騎校</hi>錫特庫<hi>拜音達理扎爾固齊同族其孫弁塔哈原任佐</hi>
　　　<hi>領曽孫魁柱現任驍騎校</hi>滿泰<hi>拜音達理扎爾固齊同族其子䝉果爾岱原任䕶軍校孫</hi>
　　　<hi>庫爾臣原任步軍副尉額倫特原任䕶軍校蓀柱現任筆帖式曽孫馬賽原任筆帖式明柱現</hi>
　　　<hi>任筆帖式元孫卓諾現係舉人</hi>色盛額<hi>拜音達理扎爾同齊同族其元孫那代原任䕶</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-11b"/>
　　　<hi>軍校四世孫觀音保現任三等䕶衛黒達色現任步軍校額魯特原任驍騎校達布太原任筆</hi>
　　　<hi>帖式五世孫巴金太原任步軍校噶爾圖現任七品官</hi>達爾禪<hi>拜音達理扎爾固齊</hi>
　　　<hi>同族其曽孫偏圖原任委署叅領二保現任步軍校元孫博靈阿現任四品典儀綽鼐原任步</hi>
　　　<hi>軍校</hi>圖塔哈<hi>拜音達理扎爾固齊同族其孫額特赫原任驍騎校曽孫徳良現任䕶軍</hi>
　　　<hi>校</hi>魏赫訥<hi>其子瓦什喀/原任䕶軍校</hi>○鑲藍旗丹楚<hi>穆瑚禄都督之</hi>
　　　<hi>次子其四世孫存柱王雅哈俱原任主事愛塔原任三等䕶衛都喀禪原任防禦䝉固舒書俱</hi>
　　　<hi>原任驍騎校都達哈原任筆帖式納郎阿原任䕶軍校五世孫赫林現任二等䕶衛索柱原任</hi>
　　　<hi>助教薩哈納現任佐領查蘭太原任䕶軍校和本原任筆帖式六世孫馬什泰現任驍騎校</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-12a"/>
　　　以上俱世居和多穆哈連地方係<lb/>
　　國初來歸之人<lb/>
　　　鑲藍旗渾碧雅<hi>原任鳴贊其孫四格色原任筆帖式</hi>
　　　右世居和多穆哈連地方係來歸年分無考之<lb/>
　　　人<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-13a"/>
　　　齋谷地方赫舍里氏<lb/>
　　　宜巴理<lb/>
　　<hi>國正藍旗人世居齋谷地方  初來歸</hi>
<hi>太祖髙皇帝征葉赫以其父拜思哈有功將宜巴理授      為副將後陞内務府總管議政大臣班預十六</hi>
　　　<hi>大臣之列以漢人干餘命約束創設佐領使統之卒分其佐領令伊次弟宜拜第四弟庫爾禪</hi>
　　　<hi>各統其半又宜巴理之子那穆原任長史孫善圖由佐領從征察哈爾布爾尼屢著戰功授雲</hi>
　　　<hi>騎尉卒其子僧保承襲又宜巴理之孫朱琥布原任佐領曽孫明徳現任驍騎校元孫色本額</hi>
　　　<hi>現任佐領德本額現任典儀乂宜巴理之姪杭吉圖原任䕶軍叅領鄂鼐原任前鋒校索渾原</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-13b"/>
　　　<hi>任頭等䕶衛托謨和原任城守尉齊保原任郎中姪孫牛鈕原任内閣學士兼禮部侍郎杭啟</hi>
　　　<hi>原任二等䕶衛明圖原任員外郎昻啟原任七品官曽孫明福原任内閣侍讀學士永福原任</hi>
　　<hi>盛京兵部侍郎延福原任副都統元孫克  什鼐現任員外郎克什鼎現任助教</hi>
　　　宜拜<lb/>
　　　<hi>正藍旗人宜巴理之次弟也由佐領所任稱職不違指授授為雲騎尉初圍錦州杏山松山等</hi>
　　　<hi>處兵來援屢擊敗之敘功加為騎都尉後定鼎燕京入山海闗擊敗流賊兵二十萬征太原府</hi>
　　　<hi>時招安十一府三十二州一百七十一縣加為三等輕車都尉三遇</hi>
<hi>恩詔加至三等男仕至都統兼議政大臣卒世祖章皇帝追念宜拜係勲臣</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-14a"/>
<hi>贈太子大保諡勤直勒石紀焉其孫遂哈達襲職卒其      子忠海襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職承襲三等輕車都尉卒其弟滿福襲職      現任佐領又宜拜之子圖爾特原任禮部侍郎</hi>
　　　<hi>兼佐領孫覺和托原任佐領元孫海量現任筆帖式</hi>
　　　庫爾禪<lb/>
　　　<hi>正藍旗人宜巴理第四弟也由佐領從征黒龍江有功授雲騎尉征錦州杏山松山等處斬四</hi>
　　　<hi>十一人奪雲梯礟纛等器加授騎都尉定鼎燕京入山海闗擊流賊馬步兵二十萬衆復追至</hi>
　　　<hi>慶都縣大敗之敘功加一雲騎尉後平定河南江南等處有功加至三等輕車都尉陞都察院</hi>
　　　<hi>副都御史考察任事有能加至二等輕車都尉三遇</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-14b"/>
<hi>恩詔加至三等男任副都統卒其子蘇赫孫釋迦保相      繼承襲釋迦保卒其子豐愛襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職承襲二等輕車都尉任佐領卒其子赫      鼎現襲職又庫爾禪之孫䝉古爾岱由佐領從</hi>
<hi>贈雲騎征凖噶爾在和通呼爾哈腦爾地方擊賊陣亡      尉其子九格現襲職又庫爾禪之子佛保色原</hi>
　　　<hi>任䕶軍叅領兼佐領孫花色原任佐領那爾太原任筆帖式曾孫寧昌現任員外郎薩音圖原</hi>
　　　<hi>任員外郎𤓰爾察原任知府富喀原任佐領元孫永在現任佐領謨爾渾石漢俱現係生員</hi>
　　　瑚世穆<lb/>
　　<hi>國鑲白旗人宜巴理同族世居齋谷地方竒原任  初來歸其子博𩔖原任頭等䕶衛孫綽</hi>
　　　<hi>工部尚書羅丹原任通政使司左通政蒼柱都理俱原任䕶軍校曽孫綽鼐原任員外郎鄂鼐</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-15a"/>
　　　<hi>原任主事勒色里原任筆帖式四世孫明善現係舉人</hi>
　　　穆爾岱<lb/>
　　<hi>國正藍旗人宜巴理同族世居齋谷地方任六品  初來歸其孫拉滋原任副都統定格原</hi>
　　　<hi>博士曽孫赫慶現任給事中赫永現任筆帖式馬達理原任筆帖式元孫伊興阿現任翰林院</hi>
　　　<hi>檢討</hi>
　　　以上俱係應立𫝊之人其餘無事蹟可立𫝊者<lb/>
　　　附載於後<lb/>
　　　正藍旗英古<hi>宜巴理同族其曽孫雅塔爾庫原任前鋒侍衛希佛原任驍騎校元</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-15b"/>
　　　<hi>孫慶元原任驍騎校四世孫九十現任驍騎校</hi>○鑲藍旗禮蓀<hi>其孫殷達胡齊</hi>
　　　<hi>原任驍騎校曽孫托邁原任御史伊色勒原任驍騎校烏蘭普原任步軍校雅圖現任驍騎校</hi>
　　　<hi>元孫吳新布原任員外郎額爾金現任委署䕶軍叅領騷達色原任䕶軍校</hi>烏禮喀<lb/>
　　　<hi>禮蓀同族其曽孫瓦色原任佐領雅齊那濟蘭太俱原任驍騎校元孫梧桐保原任佐領</hi>赫<lb/>
　　　理布<hi>禮蓀同族其孫尼瑪塔原任驍騎校元孫杭五禮原任主事四世孫蘇赫臣現任郎</hi>
　　　<hi>中蘇那海現係倉庫官</hi>烏巴泰<hi>禮蓀同族其子/托𩔖原任防禦</hi>萬濟喀<hi>禮蓀</hi>
　　　<hi>同族其元孫葉何徳原任防禦</hi>
　　　以上俱世居齋谷地方係<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-16a"/>
　　國初來歸之人<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-17a"/>
　　　哈達地方赫舍里氏<lb/>
　　　車爾布赫<lb/>
　　<hi>國正藍旗人世居哈達地方由閒散從征北京攻  初來歸其曽孫薩穆哈圖</hi>
<hi>賜巴圖遵化州首先登城克之札海承襲卒無嗣其叔      魯號授騎都尉卒其子</hi>
　　　<hi>祖莽吉圖襲職定鼎燕京入山海闗擊流賊馬步兵二十萬衆復追至慶都縣大敗之叙功加</hi>
<hi>恩詔加一雲騎尉遇都尉卒其姪温達理承襲兩遇      至三等輕車</hi>
<hi>恩詔加至一等輕車都尉卒其弟阿納岱襲職時削去恩詔所加之職承襲三等輕車都尉卒其子阿爾素承</hi>
<hi>恩詔所襲卒其子沙通阿襲職時削去尉現任頭等䕶      加之職承襲騎都尉兼一雲騎</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-17b"/>
　　　<hi>衛又車爾布赫之曽孫東鄂原任步軍校新達理原任七品官元孫安圖原任防禦索爾和原</hi>
　　　<hi>任博士尼馬禪常明俱原任驍騎校四世孫佛成原任防禦鄂索理現任䕶軍叅領五徳現任</hi>
　　　<hi>驍騎校五世孫佟保原任筆帖式赫爾泰原任䕶軍校</hi>
　　　尼音塔哈<lb/>
　　<hi>國正黄旗包衣人世居哈達地方入山海闗擊敗  初來歸由包衣佐領定鼎燕京</hi>
<hi>恩詔加流冦敘功授騎都尉三遇族孫舒書承襲卒其      為一等輕車都尉卒無嗣</hi>
<hi>恩詔所子楊柱襲職時削去又尼音塔哈之族姪洪岱      加之職現襲騎都尉</hi>
　　　<hi>滿丕俱原任郎中富色原任司胙官滿色原任驍騎校胡什塔原任</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-18a"/>
　　<hi>上駟院卿孫什圖武雅圖俱原任佐領四格原任  七品官常明原任筆帖式曽孫黒達色現任七</hi>
　　　<hi>品官馬德現任䕶軍校西林原任筆帖式胡存候補筆帖式洪徳現任筆帖式圖賚原係庫使</hi>
　　　<hi>元孫増福常綬俱現任筆帖式來儀現係舉人巴燕現係生員  按尼音塔哈與鑲藍旗同里</hi>
　　　<hi>法克禪圖思圖等同族</hi>
　　　拜音岱<lb/>
　　<hi>國鑲藍旗人尼音塔哈同族世居哈達地方衮温  初率其弟來歸設丰個佐領使統之弟岱</hi>
　　　<hi>泰俱原任佐領温察原任䕶軍校孫賴衮初任頭等侍衛陞内閣學士兼禮部侍郎從征湖廣</hi>
<hi>恩詔授有功授雲騎尉遇爾達承襲卒無嗣其叔胡蘭      騎都尉卒其子瓦</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-18b"/>
　　　<hi>布并胡蘭布之子雅圖相繼承襲雅圖卒無嗣其姪蘇楞額襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職現襲雲騎尉又拜音岱之姪嵩祝原任    文華殿大學士兼禮部尚書加太子太𫝊岳納吳</hi>
　　　<hi>理海俱原任佐領齊山原任步軍校孫蘇章阿原任䕶軍叅領朱璋阿現任員外郎兼佐領吳</hi>
　　　<hi>章阿原任三等䕶衛布章阿常保俱原任筆帖式魯章阿塔章阿桑格佛隆武俱現任筆帖式</hi>
　　　<hi>吳金保原任親軍校曽孫賽隆阿原任佐領徳勤原任筆帖式回色現係副䕶軍校四世孫色</hi>
　　　<hi>爾布現任佐領</hi>
　　　薩珠瑚<lb/>
　　　<hi>鑲藍旗人尼音塔哈同族世居哈達地方來歸年分無考其子希佛訥原任䕶軍叅領蘇赫臣</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-19a"/>
　　　<hi>薩漢俱原任協領滿丕原任闗口守禦倭赫原任䕶軍校蘇赫原任筆帖式孫燕布原任都統</hi>
　　　<hi>舍理原任闗口守禦恩特赫黙温塔喀蘭圖俱原任主事烏隆武木赫林蘇白林謨爾渾薩哈</hi>
　　　<hi>連蘇納海俱原任筆帖式闗保原任䕶軍校曽孫蘇格德原任主事蘇爾通阿現任郎中舍圖</hi>
　　　<hi>渾原任闗口守禦噶布拉達巴拉俱現任驍騎校温普原任䕶軍校赫升額常本住俱原任筆</hi>
　　　<hi>帖式赫楞額原任藍翎侍衛那錫泰現任中書福升額福寧額俱現任筆帖式元孫赫爾根現</hi>
　　　<hi>任䕶軍校</hi>
　　　岱音察<lb/>
　　<hi>國正藍旗人世居哈達地方副都統兼佐領巴特  初來歸其子翁阿岱原任</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-19b"/>
　　　<hi>瑪原任二等䕶衛孫温察由佐領定鼎燕京入山海闗擊敗流賊後攻太原府克其城授雲騎</hi>
<hi>恩詔加尉三遇輕車都尉任郎中卒其子常什布當色      至三等</hi>
　　　<hi>舒書先後承襲舒書卒無嗣其族姪六格承襲原任長史兼佐領卒其子巴錫那襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職承襲雲騎尉現任佐領又岱音察之孫      噶達渾原任驍騎校曽孫噶布拉原任佐領多</hi>
　　　<hi>璧原任七品官元孫來柱原任三等䕶衛福達理原任佐領伊達理原任驍騎校四世孫二格</hi>
　　　<hi>現任二等䕶衛</hi>
　　　阿顔塔<lb/>
　　<hi>國鑲藍旗人世居哈達地方攻長安嶺第三登城  初來歸由閒散從征大同</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-20a"/>
<hi>恩詔加克之又定鼎燕京擊敗流賊叙功授雲騎尉遇      至騎都尉卒其子尼堪襲職兩遇</hi>
<hi>恩詔加至三等輕車都尉卒其姪噶爾漢承襲卒其子      噶魯現襲職又阿顔塔之子雅珠原任筆帖式</hi>
　　　<hi>孫薩穆哈原任司庫達揚阿現任驍騎校瓦按阿顔塔與本旗同里安楚阿雅那穆雅那  爾</hi>
　　　<hi>喀地方烏雅那正藍旗何殷村地方得爾瑚理等同族</hi>
　　　喀爾沁<lb/>
　　<hi>國正黄旗人世居哈達地方署章京破流賊滅福  初來歸其孫巴達納由委</hi>
　　　<hi>王平定河南江南屢立戰功後征江西屢敗賊衆叙功授雲騎尉遇</hi>
<hi>恩詔加為騎都尉兼一雲騎尉卒其子保住承襲卒其      子赫謙襲職時削去</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-20b"/>
<hi>恩詔所加之職承襲雲騎尉卒其子巴哈連現襲職又      喀爾沁之孫勒得立原任員外郎勒貝原任翰</hi>
　　　<hi>林院侍讀學士曽孫佟保原任副都統達瑞原任員外郎元孫何順原任筆帖式何忠現任筆</hi>
　　　<hi>帖式何浩現任員外郎何瞻現係生員何溥由主事從征凖噶爾在和通呼爾哈腦爾地方擊</hi>
<hi>贈雲騎賊陣亡四元現襲職又喀爾沁之四世孫何錫      尉其子</hi>
　　　<hi>賚原任筆帖式何智現任筆帖式</hi>
　　　舒瑚魯<lb/>
　　　<hi>鑲黄旗人世居哈達地方天聰時來歸原任牧長其子薩穆哈原任驍騎校孫薩哈爾察由䕶</hi>
　　　<hi>軍校從征廣東於韶州府擊敗偽將馬寶等兵續征雲南在黄草壩地方擊敗偽將何繼祖等</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-21a"/>
　　　<hi>兵二萬餘衆叙功優授騎都尉卒其子馬金泰承襲卒其孫八十三現襲職</hi>
　　　郭和<lb/>
　　　<hi>鑲黄旗人世居哈達地方天聰時來歸其孫登庫由驍騎校從征雲南江西等處屢敗賊衆後</hi>
<hi>贈雲騎征廣東在韶州府擊馬寳等兵陣亡丹有功授      尉其子索柱襲職從征厄魯特噶爾</hi>
　　　<hi>為騎都尉卒其子常禄承襲卒其子滿色現襲職</hi>
　　　托克錫<lb/>
　　<hi>國正黄旗人世居哈達地方任御史愛塔原任廐  初來歸其元孫瑚錫塔原</hi>
　　　<hi>長阿立瑪由叅領從征厄魯特噶爾丹在烏藍布通地方擊賊陣亡</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-21b"/>
<hi>贈雲騎尉其子雅圖孫徳綬相繼承襲又托克錫之四      世孫七十九現任六品官塞克現任頭等䕶衛</hi>
　　　<hi>席特庫原任庶子察哈納原任御史禮保住馬賴穆成額俱原任郎中朱成額碩泰俱原任筆</hi>
　　　<hi>帖式常綬原任員外郎薩爾圖原任䕶軍校邁圖原任八品官卓立由委署䕶軍校從征雲南</hi>
　　　<hi>入緬國至阿窪城獲偽桂王以功授雲騎尉卒其子恩格承襲又托克錫五世孫烏本額現任</hi>
　　　<hi>二等䕶衛巴彦布現任三等䕶衛桑格現任驍騎校常岱原任給事中察爾布雅圖俱原任員</hi>
　　　<hi>外郎雅薩納原任主事赫保住原任八品官赫勒佟保俱原任驍騎校六世孫二格現任步軍</hi>
　　　<hi>副尉薩郎阿現任䕶軍校海住現任驍騎校富勒赫現任鞏帖式赫色訥原任主事鶴鳴赫綬</hi>
　　　<hi>富塔俱原任筆帖式富楞額原任䕶軍校鄂善泰原任七品官海崇阿現係生員阿立瑪後裔</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-22a"/>
　　　<hi>今𨽻正紅旗包衣</hi>
　　　邁圖<lb/>
　　<hi>國鑲黄旗人世居哈達地方署䕶軍校從征浙江  初來歸其子札隆阿由委</hi>
　　　<hi>福建屢立軍功又征雲南屢敗賊兵於黄草壩石門坎等處以功授雲騎尉卒其子何碩色襲</hi>
<hi>陵寢翼職現任圖之次子沙隆阿原任步軍校三子華      長乂邁</hi>
　　　<hi>色原任筆帖式孫綏拖現任䕶軍校</hi>
　　　額爾赫<lb/>
　　　<hi>正黄旗人世居哈達地方天聰時來歸其子那爾布原任城門尉孫阿薩里由䕶軍校從征察</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-22b"/>
　　　<hi>哈爾布爾尼及征四川俱有功授雲騎尉卒其次子福明承襲長子福德現任五品官</hi>
　　　貳搆<lb/>
　　<hi>國鑲紅旗人世居哈達地方驍騎校曽孫何濟爾  初來歸其子薩哈連原任</hi>
　　　<hi>亨由前鋒校從征凖噶爾在和通呼爾哈腦爾地方擊賊陣亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其子何爾      布現襲職</hi>
　　　王吉納<lb/>
　　<hi>國正白旗人世居哈達地方都統曽孫常綬原任  初來歸其孫倭赫原任副</hi>
　　　<hi>庶子元孫常鼐原任江南江西總督占禄現任欽天監監副錫進現任筆帖式佛太原任藍翎</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-23a"/>
　　　<hi>侍衛達理善原任主事六格原任筆帖式四世孫永敏現任郎中修仁現係舉人色欽現係生</hi>
　　　<hi>員</hi>
　　　屯泰<lb/>
　　<hi>國正藍旗人世居哈達地方  初來歸其子五十八原任</hi>
　　<hi>盛京刑部侍郎孫圖巴海瓦爾喀俱原任員外郎  佟世圖原任筆帖式曽孫圖蘭泰現任筆帖式</hi>
　　　<hi>元孫和爾端亦現任筆帖式</hi>
　　　塞克精額<lb/>
　　<hi>國鑲藍旗人世居哈達地方外郎曽孫常綬原任  初來歸其孫渾金原任員</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-23b"/>
　　　<hi>主事元孫登柱原任太僕寺卿兼佐領佛希原任四川布政使常泰現任主事四世孫徳寧阿</hi>
　　　<hi>原任主事和昌徳候補筆帖式徳精阿圖琦常明阿俱現係監生五世孫徳興徳昌俱現係監</hi>
　　　<hi>生又塞克精額之曽孫翁金原係江西人渾金出差江西時帶來為子後奉</hi>
<hi>聖祖仁皇帝諭㫖將翁金子孫編入滿洲冊内翁金仕      至翰林院侍讀學士其子索柱原任郎中滿都</hi>
　　　<hi>原任翰林院侍讀學士孫嘉禄原任主事嘉興現任中書嘉倫嘉慶嘉謨嘉相偏圖俱現任筆</hi>
　　　<hi>帖式</hi>
　　　以上俱係應立𫝊之人其餘無事蹟可立𫝊者<lb/>
　　　附載於後<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-24a"/>
　　　鑲黄旗覺和托<hi>其子剛綬原任主事孫黒色黒格俱原任筆帖式</hi>他他<lb/>
　　　布<hi>其子固素原任䕶軍校孫屯泰現任防禦曽孫佛保原任防禦</hi>蘇格<hi>其子瑚尚阿原</hi>
　　　<hi>任驍騎校孫六格原任筆帖式</hi>○正黄旗尼堪碩色<hi>其曽孫陶色現任䕶</hi>
　　　<hi>軍校</hi>○正紅旗薩穆哈<hi>穆瑚禄都督第四子岱音布禄之孫也原任佐領其</hi>
　　　<hi>子根特根布禄俱原任佐領孫艾圖原任二等䕶衛都達哈原任員外郎曽孫馬爾泰原任主</hi>
　　　<hi>事凡察原任筆帖式愛楚原任三等䕶衛禪西保原任六品官元孫佛保原任典儀五達色現</hi>
　　　<hi>係監生六十三原任筆帖式</hi>○鑲白旗殷他錫<hi>其子伊薩哈原任驍騎校</hi>
　　　<hi>孫阿薩理原任欽天監監副曽孫專圖原任中書</hi>巴克坦布<hi>其四世孫何綬現係</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-24b"/>
　　　<hi>舉人</hi>○正藍旗綽起<hi>其孫伊蘭泰曽孫恩克俱原任驍騎校</hi>○鑲藍<lb/>
　　　旗法克禪<hi>尼音塔哈同族其曽孫尼喀達原任步軍校元孫安西原任步軍校普星</hi>
　　　<hi>阿原任防禦四世孫根敦原任䕶軍校五世孫瑚什巴現任委署䕶軍叅領葛穆徳原任三等</hi>
　　　<hi>䕶衛塞克通阿原任驍騎校六世孫蘇騰額現係監生</hi>穆雅那<hi>阿顔塔同族其子徳</hi>
　　　<hi>穆楚原任佐領元孫伊靈阿現任䕶軍校蘇靈阿現任驍騎校</hi>輝達<hi>其子和爾和原任防</hi>
　　　<hi>禦孫烏喀原任署正族姪索爾和原任筆帖式孫倭赫原任驍騎校曽孫新太現任䕶軍校色</hi>
　　　<hi>克圖現任驍騎校</hi>吳巴圖<hi>其孫七十現任步軍校曽孫明泰現任前鋒校</hi>安楚<lb/>
　　　<hi>阿顔塔同族其子安泰現任䕶軍校</hi>阿雅那<hi>阿顔塔同族其孫碩色原任䕶軍校</hi>莽<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-25a"/>
　　　吉禄<hi>其子索爾和原任驍騎校孫海保原任助教</hi>
　　　以上俱世居哈達地方係<lb/>
　　國初來歸之人<lb/>
　　　正黄旗岳色<hi>其四世孫平良現任驍騎校五世孫通徳現任䕶軍校</hi>
　　　右世居哈達地方係天聰時來歸之人<lb/>
　　　鑲黄旗包衣達藍<hi>其曽孫索彌圖原任員外郎噶達渾阿哈尼堪俱原任内</hi>
　　　<hi>管領元孫海福亦原任内管領</hi>○鑲紅旗包衣屯齊理<hi>其曽孫殷布禄</hi>
　　　<hi>原任佐領元孫伊三泰原任三等䕶衛三太原任防禦</hi>○正藍旗包衣王<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_020-25b"/>
　　　吉那<hi>原任五品包衣大其子穆圖原任員外郎孫色赫徳鶴善俱原任典儀曽孫蘇布赫</hi>
　　　<hi>現任叅領兼佐領元孫鑑格現任䕶軍校</hi>○鑲藍旗圖思圖<hi>尼音塔哈同族</hi>
　　　<hi>其曽孫雅蘭泰現任步軍校</hi>滿達爾漢<hi>圖思圖同族原任䕶軍校其子牛鈕亦原</hi>
　　　<hi>任䕶軍校孫七十原任筆帖式</hi>艾圖<hi>圖思圖同族其子達賴原任驍騎校</hi>
　　　以上俱世居哈達地方係來歸年分無考之人<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　八旗滿洲氏族通譜卷九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>