<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>八旗滿洲氏族通譜卷十</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　八旗滿洲氏族通譜卷十<lb/>
　　　葉赫地方赫舍里氏<lb/>
　　　蓋喀穆<lb/>
　　<hi>國正白旗人世居葉赫地方鋒侍衛從征四川屢  初來歸其子那哈布由前</hi>
　　　<hi>敗張獻忠兵生擒十八人斬首八級以功授雲騎尉三遇</hi>
<hi>恩詔加至三等輕車都尉縁事降為騎都尉後以征湖      廣雲南等處有功加一雲騎尉任前鋒叅領卒</hi>
<hi>恩詔所其子成思格承襲卒其子赫爾庫襲職時削去      加之職承襲騎都尉卒其子文殊保承襲卒無</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-1b"/>
　　　<hi>嗣其叔格本額承襲卒其弟塞楞泰襲職時削去</hi>
<hi>詔後軍功所得之職現承襲雲騎尉又蓋喀穆之子那      爾布原任城守尉滿岱原任三等侍衛孫尼滿</hi>
　　　<hi>原任員外郎族孫艾山現任七品官曽孫喀爾圖現任鳴贊</hi>
　　　瑚禄<lb/>
　　<hi>國正黄旗人世居葉赫地方甘肅布政使孫薩穆  初來歸其子瑚實圖原任</hi>
　　　<hi>哈原任三等侍衛喀爾喀原任員外郎曾孫謨得瑚原任郎中温察原任䕶軍校能格由前鋒</hi>
<hi>贈雲騎侍衛從征大同攻渾源州城殁於陣禄之元孫      尉其子喀喇孫武紳相繼承襲又瑚</hi>
　　　<hi>存柱原任佐領謨和岱原任防禦舒書禮佛訥俱原任驍騎校索住原任中書四世孫常保原</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-2a"/>
　　　<hi>任庶子竒蘭泰原任䕶軍校格爾泰原任驍騎校五世孫本岱原任中書薩蘭泰現任䕶軍校</hi>
　　　<hi>米哈達原係副驍騎校</hi>
　　　喀塔哈<lb/>
　　<hi>國正紅旗人世居葉赫地方領定鼎燕京時有功  初來歸其子阿爾賽由佐</hi>
<hi>恩詔加授雲騎尉三遇尉卒無嗣親弟之孫諾密襲職      至三等輕車都</hi>
　　　<hi>卒無嗣未襲</hi>
　　　舒賽<lb/>
　　<hi>國正紅旗人世居葉赫地方任佐領曽孫耀占由  初來歸其孫金達爾漢原</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-2b"/>
　　　<hi>驍騎校從征浙江舟山等處有功授雲騎尉卒其子鼐格襲職又舒賽之元孫齊山原任佐領</hi>
　　　<hi>三齊哈原任主事四世孫陶舒現任驍騎校</hi>
　　　赫勒<lb/>
　　<hi>國正紅旗人世居葉赫地方委署叅領從征察哈  初來歸其曽孫常瑚魯由</hi>
　　　<hi>爾布爾尼屢敗賊兵又從征湖廣於湘陰縣等處敗賊有功授雲騎尉卒其子常新襲職又赫</hi>
　　　<hi>勒之元孫特克什楞原任員外郎</hi>
　　　武爾佳齊<lb/>
　　<hi>國正黄旗人世居葉赫地方任防禦元孫瑚什屯  初來歸其曽孫哈世希原</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-3a"/>
<hi>贈騎都由䕶軍校從征四川至盤龍山擊賊陣亡山卒      尉其子蘇伯臣孫蘇克山相繼承襲蘇克</hi>
　　　<hi>其子六十五現襲職又武爾佳齊之元孫達雅納原任防禦四世孫富勒赫原任驍騎校吳爾</hi>
　　　<hi>嘉竒阿爾太俱原任筆帖式竒蘭保原任天文生五世孫錫扎保原任頭等侍衛庫爾禪原任</hi>
　　　<hi>驍騎校六世孫經濟保現任主事福海和倫俱現任筆帖式</hi>
　　　巴達爾堪<lb/>
　　<hi>國鑲藍旗人世居葉赫地方禦元孫常保由前鋒  初來歸其孫色勒原任防</hi>
　　　<hi>侍衛從征凖噶爾在和通呼爾哈腦爾地方擊賊陣亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其弟長      玉現襲職</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-3b"/>
　　　音達渾<lb/>
　　　<hi>鑲黄旗人世居葉赫地方天聰時來歸其曽孫鶴善希佛伊佛俱原任防禦雅爾圖原任驍騎</hi>
　　　<hi>校七十八現任驍騎校富拉塔由委署章京從征凖噶爾在和通呼爾哈腦爾地方擊賊陣亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其子佛闗保現襲職又音達      渾元孫吳什哈現任驍騎校</hi>
　　　泰布<lb/>
　　　<hi>鑲黄旗人世居葉赫地方天聰時來歸其曽孫烏納哈原任江寧將軍元孫九成現任員外郎</hi>
　　　<hi>四世孫烏賽現係五品廕生</hi>
　　　以上俱係應立𫝊之人其餘無事蹟可立𫝊者<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-4a"/>
　　　附載於後<lb/>
　　　鑲黄旗包衣阿普代<hi>原任筆帖式其孫葉克原任三等侍衛</hi>○正<lb/>
　　　白旗奮泰<hi>其孫阿陽阿原任步軍校曽孫遜綽和原任筆帖式元孫華爾岱現任䕶</hi>
　　　<hi>軍校同按奮泰與本旗䝉古旗分  里滿達爾漢同族</hi>○正紅旗布占<hi>其孫</hi>
　　　<hi>齊什原任步軍校海禄原任䕶軍校曽孫達布納原任䕶軍校伊爾哈什現任步軍校元孫石</hi>
　　　<hi>柱現任郎中赫徳現任驍騎校四世孫達冲阿現係庫使</hi>那爾圖<hi>其曽孫巴海原任步</hi>
　　　<hi>軍校元孫莽艾現任頭等䕶衛塞爾泰現任佐領赫赫現任䕶軍校</hi>那秦<hi>其子呉達哈原</hi>
　　　<hi>任頭等䕶衛哈拉庫原任三等䕶衛孫森特原任佐領台畢泰原任筆帖式曽孫特爾忒原任</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-4b"/>
　　　<hi>頭等䕶衛珠山現係監生色楞原任䕶軍校元孫觀音保現係生員色楞之子孫今𨽻正藍旗</hi>
　　　<hi>包衣</hi>那親<hi>其子額色原任包衣叅領孫額什赫原任包衣大由本旗包衣改𨽻</hi>齊分<lb/>
　　　<hi>其子安泰原任防禦孫常綬原任驍騎校</hi>阿克占<hi>其孫拉塔原任䕶軍校元孫舒昌現</hi>
　　　<hi>任防禦</hi>米哈納<hi>其孫常綬原任䕶軍校曽孫逢泰原任驍騎校</hi>○鑲白旗<lb/>
　　　佟肯<hi>其曽孫巴格原任步軍校元孫常有現任四品典儀常徳現任䕶軍校</hi>武錫<lb/>
　　　<hi>其孫布達理原任䕶軍校曽孫常武原任筆帖式元孫薩克信原任親軍校</hi>勒得<hi>其孫</hi>
　　　<hi>才柱原任䕶軍校</hi>○鑲紅旗根特<hi>其曽孫錫拉布原任郎中元孫竒蘭泰原</hi>
　　　<hi>任驍騎校四世孫伍什泰原任主事興格原任防禦穆爾賽現任䕶軍叅領偏圖現任防禦</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-5a"/>
　　　○正藍旗葉赫穆<hi>其孫薩岱原任城門尉午鈕原任六品官曽孫定柱現任</hi>
　　　<hi>䕶軍校元徳現任驍騎校</hi>滿丕<hi>其孫雅納福/原任驍騎校</hi>三陽<hi>其孫壯色原任驍騎</hi>
　　　<hi>校</hi>○鑲藍旗包衣希佛訥<hi>其孫常山原任八品典儀</hi>
　　　以上俱世居葉赫地方係<lb/>
　　國初來歸之人<lb/>
　　　鑲黄旗阿舜布禄<hi>其孫和索理原任驍騎校曽孫圖喇現任委署䕶軍叅領</hi>
　　　○正白旗滿達爾漢<hi>原任驍騎校其子舒書原任四品官孫祥格原任筆</hi>
　　　<hi>帖式曽孫五德現任䕶軍校又滿達爾漢之弟錫特庫原任防禦其子索禮原任佐領費顔圖</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-5b"/>
　　　<hi>原任郎中索敏原任員外郎孫常在保住俱原任員外郎七十三現任三等侍衛阿金圖原任</hi>
　　　<hi>防禦常保三格俱原任筆帖式曽孫明常現任筆帖式富泰現係副䕶軍校今𨽻䝉古旗分</hi>
　　　<hi>按滿達爾漢與本旗同里奮泰同族</hi>○鑲紅旗都達哈<hi>其子瓦爾達原任主</hi>
　　　<hi>事希佛訥原任牧長</hi>
　　　以上俱世居葉赫地方係天聰時來歸之人<lb/>
　　　正白旗包衣達蘭<hi>原任内管領其元孫圖喇現任庫掌</hi>○正紅旗<lb/>
　　　包衣納親<hi>其子瑚什巴原任八品典儀</hi>○鑲紅旗吳爾山<hi>其孫</hi>
　　　<hi>吳達海原任協領尼塔哈原任護軍校曽孫希昌現任佐領恩特原任䕶軍校</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-6a"/>
　　　以上俱世居葉赫地方係來歸年分無考之人<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-7a"/>
　　　輝發地方赫舍里氏<lb/>
　　　伯格<lb/>
　　<hi>國鑲藍旗包衣人世居輝發地方瑪由䕶軍校從  初來歸原任佐領其長子蘇爾</hi>
　　　<hi>征浙江福建等處屢敗賊兵又征耿逆敗賊有功授雲騎尉卒其子六格現襲職又伯格之次</hi>
　　　<hi>子蘇拜由委署䕶軍校從征浙江福建等處有功授雲騎尉任佐領卒其子索柱襲職現任叅</hi>
　　　<hi>領兼佐領又伯格第四子偏爾原任䕶軍校孫衛巴原任叅領兼佐領常晉保現任二等䕶衛</hi>
　　　<hi>寧古秦現任八品官曽孫元德候補筆帖式</hi>
　　　桑務理<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-7b"/>
　　　<hi>鑲黄旗人世居輝發地方來歸年分無考原任驍騎校其子黨務理原任光禄寺卿孫何瞻胡</hi>
　　　<hi>慎泰俱現任郎中</hi>
　　　以上俱係應立𫝊之人其餘無事蹟可立𫝊者<lb/>
　　　附載於後<lb/>
　　　鑲藍旗外蘭<hi>其子希佛原任郎中孫齊新保原任防禦曽孫吳爾篤原任城守尉</hi>
　　　<hi>齊璧禄原任佐領齊巴海現任防禦立柱現係副䕶軍校</hi>阿普達理<hi>其曽孫珠楞阿</hi>
　　　<hi>現任藍翎侍衛</hi>達隆阿<hi>其曽孫噶爾漢現任驍騎校</hi>
　　　以上俱世居輝發地方係<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-8a"/>
　　國初來歸之人<lb/>
　　　鑲紅旗布占<hi>其七世孫巴靈阿原任防禦</hi>達福<hi>其孫赫金布現任七品官</hi>
　　　以上俱世居輝發地方係天聰時來歸之人<lb/>
　　　正白旗包衣圖巴海<hi>其子赫色原任内管領孫八十原任委署䕶軍叅領</hi>
　　　<hi>噶林原任䕶軍校</hi>臯官<hi>其曽孫定柱現任䕶軍校</hi>○鑲紅旗阿克敦<lb/>
　　　<hi>其元孫赫瞻現任翰林院侍讀兼佐領花色原任中書蓀塔哈現任驍騎校四世孫兆彭現任</hi>
　　　<hi>中書</hi>胡什穆<hi>其曽孫烏爾虎原任佐領沙渾雅圖俱原任驍騎校元孫騷達色原任䕶</hi>
　　　<hi>軍校巴圖現係副䕶軍校</hi>碩濟<hi>其曽孫穆塔什原任䕶軍校元孫孟圖原任䕶軍校四世</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-8b"/>
　　　<hi>孫莽鼐原任三等䕶衛索克色理原任佐領章固理原任前鋒校康固理原任䕶軍校晉海現</hi>
　　　<hi>任䕶軍校五世孫哈什泰原係副䕶軍校六世孫桑格原任䕶軍校伊昌阿現任驍騎校</hi>蓀<lb/>
　　　達理<hi>其孫星額理原任前鋒校</hi>科普多<hi>其孫瓦哈理原任筆帖式曽孫金泰原任</hi>
　　　<hi>䕶軍校</hi>吳爾坤<hi>其曽孫雅柱/原任驍騎校</hi>虎實穆<hi>其曽孫阿爾泰費徳理俱</hi>
　　　<hi>原任驍騎校元孫禮保原任筆帖式</hi>○正藍旗伊拉親<hi>原任驍騎校其子尼</hi>
　　　<hi>滿原任副將瓦爾達原任五品官尼馬爾太原任八品官孫偉陀保玉柱俱原任驍騎校綽克</hi>
　　　<hi>拖原任六品官保柱原任八品官</hi>包衣固賽<hi>原任六品包衣大其子喀圖理原任</hi>
　　　<hi>六品官孫阿爾善佟保柱俱原任䕶軍校曽孫均柱現任䕶軍校</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-9a"/>
　　　以上俱世居輝發地方係來歸年分無考之人<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-10a"/>
　　　各地方赫舍里氏<lb/>
　　　成固爾德<lb/>
　　<hi>國正黄旗人世居黒龍江穆理哈村地方山東攻  初來歸其子竒郎阿由閒散過北京征</hi>
<hi>恩詔加萊蕪縣第二登城克之授雲騎尉三遇承襲卒      至三等輕車都尉卒無嗣其弟殷達蘭</hi>
　　　<hi>其子定綬承襲由副都統征凖噶爾授為將軍在阿爾泰地方破賊有功</hi>
<hi>特賜一騎都尉授為一等輕車都尉後由前鋒統領在      和通呼爾哈腦爾地方擊賊陣亡</hi>
<hi>贈一騎都尉其子何義襲職時削去任副都統卒其子恩詔所加之職承襲二等輕車都尉</hi>
　　　<hi>扎拉豐阿現襲職</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-10b"/>
　　　文柱<lb/>
　　<hi>國鑲藍旗人世居烏喇地方散過北京征山東時  初來歸其子他克都由閒</hi>
<hi>賜巴圖梯攻南樂縣首先登城克之      魯號授騎都尉三遇</hi>
<hi>恩詔加為二等輕車都尉卒其子阿那達襲職卒無嗣      其親叔葉庫訥及其子吳達禪孫烏爾丹相繼</hi>
<hi>世宗憲承襲無嗣未襲後奉都尉降為雲騎尉令烏爾      皇帝恩㫖將原襲騎</hi>
　　　<hi>丹親甥薩克達氏富明阿現承襲</hi>
　　　薩弼圖<lb/>
　　<hi>國鑲黄旗人世居沙爾虎地方東攻沂水縣克其  初來歸由閒散遇北京征山</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-11a"/>
　　　<hi>城破流賊滅福王平定河南江南等處有功又攻海寧縣不用雲梯首先登城克之敘功授雲</hi>
<hi>恩詔授騎尉三遇車都尉卒其姪察哈爾圖承襲縁事      為三等輕</hi>
　　　<hi>革退其子禪岱承襲縁事革退其子保住承襲縁事革退其子碩岱襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職現      襲雲騎尉</hi>
　　　烏雅納<lb/>
　　<hi>國鑲黄旗人世居瓦爾喀地方北京征山東攻平  初來歸其孫德禄由閒散過</hi>
<hi>賜巴圖陰縣首先登城克之      魯號授騎都尉遇</hi>
<hi>恩詔加一雲騎尉卒其子徳楚襲職卒無嗣徳禄親叔      之孫烏蘇理承襲卒其子烏什哈承襲卒其親</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-11b"/>
<hi>恩詔所伯之子阿蘭太襲職時削去鐘太承襲卒其子      加之職承襲騎都尉卒其子</hi>
　　　<hi>常禄保現襲職雅按烏雅納與本旗哈達地方阿顔塔安楚阿  納穆雅納正藍旗何殷村地</hi>
　　　<hi>方徳爾瑚理等同族</hi>
　　　胡魯穆<lb/>
　　　<hi>正白旗人世居扎庫木地方來歸年分無考其曽孫阿克蘇尼由閒散從征浙江福建屢立軍</hi>
　　　<hi>功授雲騎尉卒其孫黒色承襲又胡魯穆曽孫楞格由委署䕶軍校從征浙江福建及雲南等</hi>
　　　<hi>處屢敗賊衆敘功授雲騎尉卒其姪烏達理承襲又胡魯穆元孫花色原任委署䕶軍叅領胡</hi>
　　　<hi>什那原任䕶軍校順古爾岱原任驍騎校四世孫拴住現任藍翎侍衛五世孫富喀理原任步</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-12a"/>
　　　<hi>軍校</hi>
　　　圖爾哈<lb/>
　　<hi>國鑲藍旗人世居塔山堡地方校征雲南入緬國  初來歸其曽孫希佛由䕶軍</hi>
<hi>贈雲騎敗賊有功後征浙江擊賊陣亡襲卒其子定柱      尉無嗣其親叔之子五十一承</hi>
　　　<hi>現襲職</hi>
　　　遂班<lb/>
　　<hi>國鑲黄旗人世居哈爾敏地方  初來歸授為防禦世職看守</hi>
<hi>陵寢卒其孫四十九現襲職曽孫旒保住現任七品官      尹登現任防禦元孫瑪爾瑚善現任䕶軍校又</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-12b"/>
　　　<hi>遂班親弟蘇克桑阿原任内務府總管其曽孫官保原任頭等䕶衛元孫松阿理隆阿理俱現</hi>
　　　<hi>任三等䕶衛又遂班之族孫尼雅漢原任佐領曽孫英綬現任步軍副尉兼佐領官保子孫今</hi>
　　　<hi>𨽻鑲白旗包衣</hi>
　　　額森<lb/>
　　　<hi>鑲紅旗人世居長白山地方天聰時來歸其曽孫布顔原任禮部尚書謨絡原任郎中法爾薩</hi>
　　　<hi>原任頭等䕶衛元孫布達史原任䕶軍統領法山原任䕶軍叅領常保原任員外郎四世孫白</hi>
　　　<hi>希現任頭等䕶衛</hi>
　　　以上俱係應立傳之人其餘無事蹟可立𫝊者<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-13a"/>
　　　附載於後<lb/>
　　　鑲黄旗多博海<hi>赫席黒地方人其子多爾晉原任步軍校</hi>烏敏特<hi>松花</hi>
　　　<hi>江地方人其子佛爾綽原任驍騎校孫薩瑪拉原任防禦</hi>○正黄旗楚庫<hi>白河</hi>
　　　<hi>地方人其孫喀爾喀由員外郎授騎都尉後因監修工程議敘加一雲騎尉原任郎中其孫道</hi>
　　　<hi>升現襲雲騎尉又楚庫曽孫屯泰原任員外郎</hi>何紹<hi>赫舍里河地方人其曾孫薩穆哈原</hi>
　　　<hi>任佐領元孫薩蘭太原任防禦</hi>特爾瑟<hi>特分地方人其孫穆里渾原任步軍校曽孫滿</hi>
　　　<hi>德現任筆帖式</hi>諾察<hi>特分地方人其子/刷爾坦原任防禦</hi>布喀<hi>特分地方人其子馬</hi>
　　　<hi>清阿原任䕶軍校</hi>西喀<hi>黒龍江地方人其子/倫布原任䕶軍校</hi>瑪福納<hi>雅蘭</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-13b"/>
　　　<hi>地方人其孫和尚現任䕶軍校</hi>何正<hi>佛阿拉地方人其孫黒色原任驍騎校</hi>○正<lb/>
　　　白旗石漢<hi>馬察地方人其孫赫楞額現任䕶軍校</hi>翁鄂綽<hi>綏分地方人其</hi>
　　　<hi>孫費雅思哈原任䕶軍校</hi>和善<hi>馬察地方人原任驍騎校其子花色亦原任驍騎校</hi>色<lb/>
　　　德理<hi>烏喇地方人其曽孫六格原任驍騎校</hi>○正紅旗那穆占<hi>佛阿</hi>
　　　<hi>拉地方人其曽孫烏林保原任牧長元孫恩特現任牧長巴竒納現任驍騎校</hi>三達理<lb/>
　　　<hi>福爾建哈達地方人其孫馬保柱原任筆帖式</hi>○鑲白旗雅爾那<hi>訥殷江地</hi>
　　　<hi>方人其孫薩哈亷原任協領曽孫保五原任郎中三達理原任驍騎校元孫賽史圖現任雲麾</hi>
　　　<hi>使蔡進保現任步軍校由正白旗改𨽻</hi>傅松阿<hi>諾爾地方人其孫西圖訥原任協領</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-14a"/>
　　　<hi>曽孫西圖庫原任員外郎元孫愛住現任驍騎校</hi>舒倫<hi>瑚普察地方人其孫葉楞額唐</hi>
　　　<hi>武理俱原任驍騎校曾孫那秦原任佐領諾恩岱穆爾太俱原任䕶軍校華色哈爾吉俱原任</hi>
　　　<hi>驍騎校馬勒原任步軍校元孫吳通現任䕶軍校麻色原任䕶軍校四世孫官保現任驍騎校</hi>
　　　<hi>由正白旗改𨽻</hi>阿寧阿<hi>烏喇地方人其曽孫托色原任驍騎校元孫色成額現任䕶軍</hi>
　　　<hi>校</hi>碩佛絡<hi>松花江地方人其孫六十原任七品官曽孫五十七現任步軍校成禄現</hi>
　　　<hi>任鳴贊</hi>○鑲紅旗殷春<hi>胡蘭地方人其孫五達色原任五品典儀六達色原</hi>
　　　<hi>任主事曽孫托爾吉原任筆帖式元孫托晉現任䕶軍校</hi>○正藍旗達爾就<lb/>
　　　<hi>渾春地方人其曽孫吳格現任步軍校</hi>拖和倫<hi>雅蘭地方人其曽孫黒達子現任驍</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-14b"/>
　　　<hi>騎校</hi>包衣成尼理<hi>雅爾瑚地方人其孫花色原任三等䕶衛曽孫伊常阿原任䕶</hi>
　　　<hi>軍校元孫那木現任筆帖式</hi>○鑲藍旗夏漢布禄<hi>吉林烏喇查爾庫村</hi>
　　　<hi>地方人其曽孫偏圖現任驍騎校穆爾賽現任委署䕶軍叅領</hi>賽漢<hi>吉林烏喇查爾庫村</hi>
　　　<hi>地方人其子錫喇布原任郎中孫西蘭太原任驍騎校曽孫五什泰原任主事三格原任䕶軍</hi>
　　　<hi>校</hi>薩克薩哈<hi>烏喇地方人其孫/長舒現任防禦</hi>張古理<hi>滹野地方人其</hi>
　　　<hi>孫色爾古勒原任䕶軍校訥爾古勒原任步軍副尉曽孫阿爾圖原係副驍騎校</hi>納顔<lb/>
　　　泰<hi>尼馬察地方人其孫色何徳原任驍騎校曽孫吳爾瑚現任驍騎校</hi>珠瑪那<hi>烏喇</hi>
　　　<hi>地方人其孫薩克信原任驍騎校</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-15a"/>
　　　以上俱係<lb/>
　　國初來歸之人<lb/>
　　　鑲黄旗包衣何書勒<hi>德得合村地方人原任司庫其子何達色原任藍翎</hi>
　　　<hi>侍衛</hi>○正紅旗富色克<hi>雅哈和羅地方人其孫代青原任主事曽孫瓦尼音</hi>
　　　<hi>何徳爾庫夸海俱原任驍騎校元孫巴哈良原任前鋒叅領</hi>○鑲紅旗魁徳<lb/>
　　　<hi>阿庫里地方人原任前鋒校其子希佛諾原任䕶軍校佛訥和原任步軍校孫阿哈納原任御</hi>
　　　<hi>史曽係六十八原任牧長</hi>○正藍旗拉栁<hi>黒龍江地方人其孫訥圖原任䕶軍</hi>
　　　<hi>校</hi>金都禪<hi>黒龍江地方人其子巴蘭泰原任驍騎校</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-15b"/>
　　　以上俱係天聰時來歸之人<lb/>
　　　正白旗吳科達<hi>成固爾徳同族拖克索村地方人其四世孫永福原任驍騎校</hi>
　　　<hi>六世孫孟格徳現任三等侍衛</hi>巴多<hi>阿克坦村地方人其元孫墨爾久原任䕶軍校四世</hi>
　　　<hi>孫賽桑阿現任三等侍衛</hi>碩納<hi>錦州地方人其孫克爾棣友原任三等侍衛</hi>包衣<lb/>
　　　巴爾布哈<hi>果爾敏街地方人原任内管領其孫福海現任  静明園總領</hi>○正<lb/>
　　　紅旗揚錫<hi>長白山地方人其子舒古魯原任典儀常明原任三等䕶衛孫訥勒闗保</hi>
　　　<hi>俱原任䕶軍校會達碩色俱原任典儀由本旗包衣改𨽻</hi>○鑲白旗岱音布<lb/>
　　　<hi>額爾敏地方人其子三泰原任䕶軍校</hi>○鑲紅旗額爾何圖<hi>白都訥地</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-16a"/>
　　　<hi>方人其子鄂謨圖原任頭等䕶衛</hi>唐吉<hi>費爾塔哈地方人其孫額爾特原任佐領曽孫</hi>
　　　<hi>碧立克圖亦原任佐領元孫佛多絡科現任䕶軍校</hi>佛爾赫<hi>白都訥地方人原任佐領</hi>
　　　<hi>其元孫諾木齊原任典儀</hi>佛科<hi>蜚悠城地方人原任步軍校其子薩哈連原任驍騎校孫</hi>
　　　<hi>寶岱現任前鋒校</hi>哈爾泰<hi>查哈爾地方人其孫/吳雅圖現任防禦</hi>鄂倫<hi>巴喇</hi>
　　　<hi>雅村地方人其五世孫張保住原任典儀</hi>包衣赫隆<hi>象山地方人其孫赫芝桂原任</hi>
　　　<hi>七品典儀</hi>○正藍旗訥爾紏<hi>渾春地方人其孫薩奇納原任三等䕶衛舒舒</hi>
　　　<hi>訥原任驍騎校曽孫圖吉納阿哈納俱原任䕶軍校老米原任防禦元孫五格現任步軍校三</hi>
　　　<hi>格現任信礟章京</hi>雷瑚<hi>何殷村地方人其孫巴哈納原係副䕶軍校圖克善現任防禦</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-16b"/>
　　　吳合齊<hi>石巴爾臺地方人原任步軍校</hi>德爾瑚理<hi>何殷村地方人其孫五十</hi>
　　　<hi>三現任佐領地按徳爾瑚理與鑲藍旗瓦爾喀  方烏雅納等同族</hi>瑚穆圖<hi>石巴爾臺</hi>
　　　<hi>地方人其孫存柱原任䕶軍校曽孫何保柱現任七品官</hi>和博勒庫<hi>阿庫里地方人</hi>
　　　<hi>其子桑栁原任䕶軍校</hi>○鑲藍旗方開<hi>完顔地方人原任員外郎其子常書</hi>
　　　<hi>原任郎中孫天保原任員外郎巴勒原任筆帖式</hi>額爾塞<hi>長白山地方人原任員外</hi>
　　　<hi>郎其孫林泰原係副驍騎校</hi>博爾卓海<hi>索倫地方人其孫官綬現任䕶軍校</hi>瑪<lb/>
　　　濟根<hi>庫庫竒特地方人其孫伊濟納現任䕶軍校</hi>多林<hi>山端村地方人其孫皂保</hi>
　　　<hi>原任驍騎校</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-17a"/>
　　　以上俱係來歸年分無考之人<lb/>
　　　正紅旗西大達<hi>蘇完哈達地方人</hi>○鑲白旗英額勒<hi>㳟伊</hi>
　　　<hi>路地方人</hi>○鑲紅旗鄂齊<hi>白都訥/地方人</hi>吳棣<hi>白都訥地方人</hi>法穆<lb/>
　　　<hi>吉林烏喇地方人</hi>和碩圖<hi>長白山/地方人</hi>雅普圖<hi>公村地方人</hi>費色<lb/>
　　　<hi>白都訥地方人</hi>岱喜<hi>白都訥/地方人</hi>○正藍旗章格<hi>努尼村地方人其子</hi>
　　　<hi>噶爾瑪原任驍騎校</hi>金岱<hi>努尼村/地方人</hi>福勒渾<hi>白都訥地方人</hi>吳爾圖<lb/>
　　　<hi>長白山費爾塔哈村地方人</hi>鄂克托<hi>費爾塔哈/村地方人</hi>額赫訥<hi>白都訥地</hi>
　　　<hi>方人</hi>古理<hi>錫拉穆倫地方人</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_022-17b"/>
　　　以上俱係康熙時自科爾沁撤回之人<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　八旗滿洲氏族通譜卷十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>