<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>八旗滿洲氏族通譜卷十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　八旗滿洲氏族通譜卷十一<lb/>
　　　他塔喇氏<lb/>
　　　<hi>他塔喇為滿洲著姓其氏族散處於扎庫木安褚拉庫及各地方</hi>
　　　扎庫木地方他塔喇氏<lb/>
　　　岱圖庫哈理<lb/>
　　<hi>國正白旗人世居扎庫木地方十戸來歸編佐領  初率子孫族人及本地方五</hi>
　　　<hi>使其次子多羅額駙諾裔謨多之子英俄爾岱統之時界凡人來犯疆圉英俄爾岱奮勇迎敵</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-1b"/>
　　　<hi>於撒爾湖地方横擊破之攻開原時斬降明之蒙古勇將阿爾布大破其衆取瀋陽攻城有功</hi>
　　　<hi>授三等輕車都尉復於鐵嶺敗宰賽兵取遼陽沿城力戰遂下其城加授二等輕車都尉初次</hi>
　　　<hi>大兵過北京征山東時留守遵化有敵人率衆兵犯城二次俱擊敗之保固城垣加授一等輕</hi>
　　　<hi>車都尉時初設六部擢戸部尚書兼本旗都統三年考績首勤攻務由一等輕車都尉優授三</hi>
　　　<hi>等男又六年考績兼綜衆務果㫁有能由三等男優授三等子後定鼎燕京時連克錦州松山</hi>
　　　<hi>等處入山海闗率本旗兵破流賊馬步兵二十萬衆敘功由三等子優封三等公又五年考績</hi>
　　　<hi>部務修舉晉封二等公係多羅額駙卒其子伊圖襲職緣事降為三等子遇</hi>
<hi>恩詔加為二等子歴任内大臣卒其親弟碩塔襲職兼      任佐領緣事革退其親叔之孫額爾金襲職原</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-2a"/>
　　　<hi>任領侍衛内大臣兼都統緣事革退碩塔之孫英敏襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職承襲三等子任二等侍衛兼佐領緣事      革退其親弟英俊襲職現任二等侍衛侍衛什</hi>
　　　<hi>長兼佐領又岱圖庫哈理之元孫塞格由佐領從征厄魯特噶爾丹破賊有功授雲騎尉卒其</hi>
　　　<hi>子薩克慎現襲職又岱圖庫哈理之長子拖博原係多羅額駙孫和多禮原任六品官曾孫尚</hi>
　　　<hi>裔圖由啓心郎屢次考績辦事有能不違指使授騎都尉兼一雲騎尉任佐領松熹原任六品</hi>
　　　<hi>官蘇納海原任國史院大學士兼戸部尚書加太子少保順塔原任郎中蘇賚原任藍翎侍衛</hi>
　　<hi>御元孫薩竒原任原任頭等侍衛兼佐領常在原  前侍衛畢雅竒</hi>
　　　<hi>任光禄寺少卿兼佐領瓦爾逹原任三等侍衛張格原任工部侍郎兼佐領蘇爾徳原任副都</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-2b"/>
　　　<hi>統武格原任員外郎老格原任郎中雅爾哈原任贊禮郎存秀原任步軍校珠瑚納烏瑚納俱</hi>
　　　<hi>原任六品官四世孫固爾哈原任火器營總管兼佐領牛鈕原任禮部侍郎兼佐領總管北運</hi>
　　　<hi>河事務蘇巴泰原任孔目蘇赫富爾納俱原任郎中納親原任内閣侍讀學士阿林岱原任佐</hi>
　　　<hi>領英貴原任三等侍衛李保住原任驍騎校馬爾泰現任䕶軍校常泰現任筆帖式五福現任</hi>
　　　<hi>步軍校五世孫木和林現任禮部侍郎兼佐領木桑阿現任膳房總領木爾泰現任八品官木</hi>
　　　<hi>爾圖原任員外郎木爾徳原任郎中木爾素現任員外郎唐愛原任筆帖式唐竒原任驍騎校</hi>
　　　<hi>明智現任驍騎校栢齡阿現任三等侍衛蘇崇阿現任内閣侍讀蘇凌阿現任中書蘇方阿蘇</hi>
　　　<hi>章阿俱現任筆帖式松福現任貼寫中書蘇魁現任藍翎侍衛六世孫舒齡現任筆帖式元福</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-3a"/>
　　　<hi>原任員外郎舒輅現任西安糧道舒瞻現係文進士○按岱圖庫哈理與正紅旗安褚拉庫地</hi>
　　　<hi>方羅屯正黄旗訥殷江地方納林等同族</hi>
　　　達音布<lb/>
　　　<hi>正白旗人岱圖庫哈理親弟之子也世居扎庫木地方</hi>
　　<hi>國初率兄弟族人及本地方人來歸編佐領使統  之授騎都尉時有已順之民人被䝉古掠去達</hi>
　　　<hi>音布率八十人追至達塔地方奪回擊敗其兵斬獲甚衆又屢為大兵前哨先衆克敵每次出</hi>
　　　<hi>兵未嘗空回因授為三等輕車都尉後取昻阿時陣亡其子阿哈尼堪襲職任佐領卒其弟阿</hi>
　　　<hi>濟格尼堪襲職平定朝鮮遇寜逺兵當先直入斬殺多人初次過北京征山東遇侯總兵殺其</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-3b"/>
　　　<hi>佩印之人奪印以歸圍錦州征杏山松山并著軍績加授一等輕車都尉又征寜逺等處俱有</hi>
　　　<hi>功加一雲騎尉定鼎燕京時入山海闗擊流賊馬步兵二十萬衆復追至慶都縣大敗之優授</hi>
　　　<hi>為一等男後破流賊滅福王平定河南江南時屢立戰功又攻揚州府指揮得宜敗敵克城優</hi>
　　　<hi>授為三等子平定福建時克賊兵二萬餘衆又取金華府城優授為一等子後征湖廣敗賊首</hi>
　　　<hi>何騰蛟直抵湘潭縣奪其門克之生擒何騰蛟優授為三等伯兼佐領卒其子伊禮布襲職兩</hi>
<hi>恩詔加遇一等伯任都統管佐領後於巖山嶺陣亡其      至</hi>
　　　<hi>子阿錫坦襲職任散秩大臣卒其親弟之子英徳承襲任散秩大臣兼佐領緣事革退其親伯</hi>
　　　<hi>之子馬爾遜承襲任頭等侍衛緣事革去世職其親兄阿爾遜承襲任散秩大臣兼佐領卒其</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-4a"/>
　　　<hi>子六十一襲職現任藍翎侍衛又達音布之子戴衮由侍衛平定朝鮮著有軍功圍錦州時奮</hi>
<hi>贈騎都勇擊賊陣亡遜承襲遇      尉其子伊密</hi>
<hi>恩詔加一雲騎尉卒其子賽必喀襲職卒其親叔祖之      孫伊楞額襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職承襲騎都尉原任冠軍使兼佐領今伊      楞額之孫徳貴承襲騎都尉現任佐領又達音</hi>
　　　<hi>布之孫阿密逹原任領侍衛内大臣兼佐領元孫愛蘇原任員外郎兼佐領四世孫阿爾金布</hi>
　　　<hi>愛清阿俱現任佐領徳保現任五品官</hi>
　　　逹瑚巴顔<lb/>
　　　<hi>鑲黄旗包衣人達音布之親兄也世居扎庫木地方</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-4b"/>
　　<hi>國初來歸其子雅爾泰原任六品庫掌孫費揚古  原任䕶軍叅領曾孫靈普原任内務府總管兼</hi>
　　　<hi>佐領童保原任副䕶軍叅領竒保現任七品官元孫福安福徳俱現任筆帖式</hi>
　　　阿爾泰<lb/>
　　<hi>國正白旗人逹音布之親弟也世居扎庫木地方  初來歸其子他塔喇譚圖俱原任驍騎校孫西</hi>
　　<hi>盛格原任甘肅布政使西爾圖原任原任郎中希  京工部侍郎兼佐領曾孫楚隆額</hi>
　　　<hi>通額西豐額徳格常隆俱原任筆帖式唐明常亮俱現任筆帖式元孫常英現任委署主事常</hi>
　　　<hi>武尤象保住道徳俱現任筆帖式四世孫西林現任委署主事</hi>
　　　朱魯西爾哈<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-5a"/>
　　<hi>國正白旗人岱圖庫哈理同族世居扎庫木地方  初率所屬二百人來歸編佐領俾其長子都統</hi>
　　　<hi>阿敦之子譚拜統之譚拜由佐領以能稱職授騎都尉後取大凌河及察哈爾等處屢著軍功</hi>
　　　<hi>初次過北京征山東遇敵兵戰敗之敵兵敗走豐潤縣追擊其衆逼至城下斬其首將敘功加</hi>
　　　<hi>一雲騎尉二次過北京征山東攻利津縣克其城授為三等輕車都尉定鼎燕京時授為二等</hi>
　　　<hi>輕車都尉後任兵部尚書考績稱職授為一等輕車都尉從征四川於雞頭闗率衆克敵復屢</hi>
<hi>恩詔加敗賊張獻忠馬歩兵有功授為三等男遇兩遇      為二等男原任都統卒其子瑪爾賽承襲</hi>
<hi>恩詔加為一等男兼一雲騎尉後征貴州由水路回兵      遇賊首鄭成功率兵二萬餘乗船百餘隻聲言</hi>
　　　<hi>欲犯江寜瑪爾賽親為指畫大破其衆獲船二十餘隻賊兵棄船陸續登岸俱擊敗之復有賊</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-5b"/>
　　　<hi>兵十萬列於山上拒敵仍率本部兵破之優授為一等子歴任戸部尚書兼都統緣事削去</hi>
<hi>恩詔及本身所得之職餘二等男以其親叔之孫佛保      承襲任西安副都統兼佐領因不勝職革退仍</hi>
　　　<hi>以譚拜之曾孫多竒禪承襲卒其子得保現襲職又朱魯西爾哈之孫喜佛由叅領從征錦州</hi>
<hi>贈騎都奮勇擊賊陣亡蒯齊承襲三遇      尉其親弟之子</hi>
<hi>恩詔加至二等輕車都尉後征浙江舟山有功授為一      等輕車都尉任寜古塔副都統緣事削去</hi>
<hi>恩詔所加之職餘騎都尉其親弟之子常明承襲後征      雲南於石門坎黄草壩等處敗賊有功加一雲</hi>
　　　<hi>騎尉卒其子察爾達承襲原任佐領卒其子白哥承襲卒其親兄禪泰現襲職又朱魯西爾哈</hi>
　　　<hi>之次子布山原任都統孫興竒原任侍衛元孫納郎阿原任步軍副尉兼佐領莽愛費揚古俱</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-6a"/>
　　　<hi>原任佐領色勒原任筆帖式四世孫色克圖原任叅領五世孫海徳現任三等侍衛明靈現任</hi>
　　　<hi>司庫常靈現任筆帖式</hi>
　　　薩弼圖<lb/>
　　<hi>國正白旗人岱圖庫哈理同族世居扎庫木地方  初時率所屬來歸編佐領使統之以任事有能</hi>
　　　<hi>授為騎都尉因征黑龍江有功加一雲騎尉後征錦州杏山松山等處屢著軍功授為三等輕</hi>
　　　<hi>車都尉定鼎燕京時加為二等輕車都尉又從征陜西擊流賊有功授為一等輕車都尉三遇</hi>
<hi>恩詔加至二等男任副都統卒其次子國禮承襲後從      征雲南擊賊陣亡其子阿哈納承襲卒其親弟</hi>
　　　<hi>馮忠襲職任禮部侍郎兼佐領卒其子巴什襲職時削去</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-6b"/>
<hi>恩詔所加之職承襲一等輕車都尉卒其親兄之子和      隆鄂現襲職又薩弼圖之長子噶布拉於定鼎</hi>
　　　<hi>燕京時屢著戰功授為二等輕車都尉任武備院卿兼侍衛班領卒其子博柱承襲從征厄魯</hi>
　　　<hi>特噶爾丹擊賊陣亡其子查克散承襲緣事降為騎都尉其子唐鼐現襲職又薩弼圖之第三</hi>
　　　<hi>子廣綬原任叅領兼佐領孫博爾多原任頭等侍衛富爾納原任包衣叅領兼佐領法哈納原</hi>
　　　<hi>任七品官喀爾納原任筆帖式曾孫圖喇原任三等侍衛薩哈連現任包衣䕶軍叅領拉岱現</hi>
　　　<hi>任二等侍衛茶房總領兼佐領攸徳原任三等侍衛兼佐領保什赫爾凖俱原任七品官蘇海</hi>
　　　<hi>杭西石柱俱原任筆帖式瑚什泰現係倉庫官元孫圖善現任郎中赫審現任大使赫臣寜保</hi>
　　　<hi>俱現任筆帖式又薩弼圖次弟謨爾渾之子庫拜原任二等侍衛孫巴喀原任三等侍衛又薩</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-7a"/>
　　　<hi>弼圖三弟米岳什渾原任啓心郎其子托多原任二等侍衛恭安原任頭等侍衛孫穆合林原</hi>
　　　<hi>任三等侍衛華色原任員外郎索逹原任助敎元孫巴顔泰現任驍騎校喀錫泰原任八品官</hi>
　　　<hi>又薩弼圖四弟鉢爾輝原任䕶軍統領</hi>
　　　鼐格<lb/>
　　<hi>國鑲白旗人岱圖庫哈理同族世居扎庫木地方  初率一百二十餘人來歸編佐領以其孫𤓰喇</hi>
　　　<hi>統之曾孫呉巴海由佐領定鼎燕京時有功授騎都尉後征瓦爾喀俘獲七十餘人圍錦州敗</hi>
　　　<hi>杏山松山兵破流賊滅福王平定河南江南時於潼闗殿後大敗流賊兵復招服一府三州十</hi>
　　　<hi>二縣後駐防蘇州時有賊兵萬餘突入城中吳巴海連戰十一日敗賊二十三次克保其城以</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-7b"/>
<hi>恩詔加功加一雲騎尉三遇步軍統領副都統兼佐領      至一等輕車都尉任</hi>
　　　<hi>卒其孫希佛承襲從征江西湖廣屢著戰功於新口地方擊賊陣亡其子希爾根承襲後因追</hi>
　　　<hi>敘希佛勞績又加一雲騎尉卒其子賴泰襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職承襲騎都尉兼一雲騎尉現任佐領又      鼐格之孫𤓰施顯原任佐領曾孫布爾散原任</hi>
　　　<hi>副都統兼大理寺卿西漢原任驍騎校喀拜原任䕶軍校色勒原任步軍校元孫隆三由員外</hi>
<hi>恩詔授郎兩遇尉後征滕吉思兩敗賊兵征江西破賊      為騎都</hi>
　　　<hi>首金聲桓進兵廣東於新會縣擊賊李定國有功優授為三等輕車都尉任御史兼佐領卒其</hi>
　　　<hi>子烏爾泰襲職任副都統卒其子伊爾賽襲職時削去</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-8a"/>
<hi>恩詔所得之職承襲騎都尉又鼐格之元孫恰塔原任      副都統濟錫哈原任頭等䕶衛楊冠原任給事</hi>
　　　<hi>中吳沙庫原任長史翁機訥原任員外郎索濟原任驍騎校博黑原任八品官阿拜原任筆帖</hi>
　　　<hi>式布唐武原係騎都尉四世孫武什原任防禦努爾泰原任長史兼佐領額爾赫圖原任頭等</hi>
　　　<hi>䕶衛訥梅原任中書錫章原任内閣侍讀章存住原任郎中和爾特原任佐領碩米原任八品</hi>
　　　<hi>官莽色由驍騎校從征山東大破賊首蔣金剛等兵平定陜西時在顯義闗地方屢敗賊偽總</hi>
　　　<hi>兵高定蔡元等敘功授騎都尉任佐領卒其子赫徳承襲卒其親兄之子占特現襲職又鼐格</hi>
　　　<hi>之五世孫勒圖原任䕶軍校六格現任驍騎校福喜現任筆帖式額爾本伸布俱原係監生常</hi>
　　　<hi>賚額圖渾俱原任筆帖式穆特布現係候補筆帖式六世孫禄保原任七品官常起現任筆帖</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-8b"/>
　　　<hi>式七世孫英綬現係候補筆帖式由鑲紅旗改隸</hi>
　　　郎格<lb/>
　　<hi>國鑲紅旗人岱圖庫哈理同族世居扎庫木地方  初率族人來歸編佐領使其子阿爾布尼統之</hi>
　　　<hi>孫伊爾格尼胡什俱原任佐領逹都原任奉天將軍兼佐領曾孫阿爾法穆臣尼什哈僧格俱</hi>
　　　<hi>原任佐領格巴庫原任鳴贊元孫都敏由委署章京擊敗流寇又困延安府屢敗賊兵梯攻雲</hi>
<hi>恩詔加陽府督衆登城克之授雲騎尉兩遇敗偽總兵      為騎都尉兼一雲騎尉後征貴州屢</hi>
　　　<hi>羅大順等兵生擒賊首郝搖旗元宗禘等俘獲賊衆千餘并獲其印又招降偽總兵十四人偽</hi>
　　　<hi>官及兵七千餘衆生擒偽王朱盛朗授為二等輕車都尉歴任西安副都統卒其子蘇敏承襲</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-9a"/>
　　　<hi>從征廣西雲南等處擊敗賊偽將范齊韓等兵授為一等輕車都尉任䕶軍叅領因病告退其</hi>
<hi>恩詔所子蘇占承襲原任山西布政使緣事削去星阿      加之職餘三等輕車都尉其親伯之孫愛</hi>
　　　<hi>現襲職又郎格之元孫吉蘭色徳理索岱六十俱原任佐領墨理原任寺丞唐鼐原任主事佟</hi>
　　　<hi>保原任署丞星額特原任内閣學士兼禮部侍郎清錫現任佐領徳泰現任驍騎校四世孫兆</hi>
　　　<hi>敏原任四品官塞爾圖原任刑部尚書兼佐領文清常徳俱原任佐領永住興綬興喜俱現任</hi>
　　　<hi>佐領淑保現任郎中兼佐領林保現任筆帖式湯武現係庫使五世孫莫爾渾肇才俱原任筆</hi>
　　　<hi>帖式塞欽原任西安按察使卓善原仕郎中苖生原任二等侍衛盤住原任藍翎侍衛圖克善</hi>
　　　<hi>現任筆帖式</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-9b"/>
　　　和索理<lb/>
　　<hi>國鑲藍旗人岱圖庫哈理同族世居扎庫木地方  初率兄弟族人來歸設佐領使統之其子阿衮</hi>
　　　<hi>逹錦錫爾泰索索理瑪布海俱原任佐領倭和訥由半箇佐領從征湖廣等處著有軍功後於</hi>
<hi>贈雲騎武岡州擊賊陣亡襲三遇      尉其子尼雅漢承</hi>
<hi>恩詔加至三等輕車都尉歴任西安將軍緣事削去領恩詔所加之職餘雲騎尉其子色爾竒承襲原任佐</hi>
　　　<hi>卒其子色欽承襲原任散騎郎卒其子武雅圖承襲緣事革退其親叔祖之子額僧額襲職現</hi>
　　　<hi>任副叅領兼佐領又和索理之孫格備羅錫俱原任佐領羅察原任主事曾孫色楞額原任員</hi>
　　　<hi>外郎額爾竒原任郎中兼佐領元孫長綬原任員外郎索欣原任司庫色敏原任二等䕶衛四</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-10a"/>
　　　<hi>世孫輝色現任知府增禄現任中書巴圖增福俱現任筆帖式五世孫色克圖原任筆帖式惠</hi>
　　　<hi>恒現係生員又和索理之親兄武都善保芬原任䕶軍叅領其子達古里亦原任䕶軍叅領孫</hi>
　　　<hi>伊里逹喀亦原任䕶軍叅領曾孫蓀塔哈原任步軍校愛音布原任員外郎邁圖原任郎中六</hi>
　　　<hi>格原任驍騎校額必倫原任䕶軍校瑪爾渾由䕶軍校從征雲南在石門坎地方擊敗賊偽將</hi>
　　　<hi>何繼祖等兵著有勞績歴任䕶軍恭領卒後追敘其功授其子永泰為騎都尉歴任山西按察</hi>
　　　<hi>使緣事革退其弟永成承襲卒其兄之子福慶現襲職元孫滿都原任步軍校永柱阿思哈圖</hi>
　　　<hi>巴海俱原任頭等䕶衛滿色阿什塔唐蘇賚俱原任筆帖式四世孫瑪竒達原任副都統馬蘭</hi>
　　　<hi>泰原任三等䕶衛華善原任副䕶軍叅領甘州現任步軍校栢荃現任筆帖式又和索理親弟</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-10b"/>
　　　<hi>阿魯之子拜衮原任員外郎敦多海原任八品官阿拜原任驍騎校孫漢楚哈原任防禦泰山</hi>
　　　<hi>原任䕶軍校上帝保原任驍騎校齊蘭布原任筆帖式曾孫常圖原任佐領福寳原任步軍校</hi>
　　　<hi>伊爾徳赫原任員外郎塔爾禪原任同知英阿達原任筆帖式瑪瑚原任䕶軍校元孫福敏現</hi>
　　　<hi>任千總拉齊納原任步軍校翁愛原任驍騎校泰清現係候補筆帖式四世孫福海原任御史</hi>
　　　<hi>五世孫瑪竒原任驍騎校武拉岱原任䕶軍校常徳現係庫使</hi>
　　　巴達巴顔<lb/>
　　<hi>國正藍旗人岱圖庫哈理同族世居扎庫木地方  初來歸其曾孫勞翰由閒散攻取撫順首先登</hi>
<hi>贈騎都城克之後攻義州陣亡      尉其子薩拉竒承襲遇</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-11a"/>
<hi>恩詔加一雲騎尉卒其子薩喜承襲原任步軍副尉卒      其子唐岱襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職現襲騎都尉又巴達巴顔之曾孫董安      由前鋒侍衛從征福建在厦門地方撃海寇鄭</hi>
<hi>贈雲騎成功兵陣亡理承襲卒其子西得爾庫襲職現      尉其子拖多</hi>
　　　<hi>任防禦又巴達巴顔之孫瑪拉竒由䕶軍校在瀘谿縣地方破賊有功後從征福建於厦門地</hi>
<hi>贈雲騎方擊海寇鄭成功兵陣亡子固禄襲職又巴達      尉其親弟分岱承襲卒其</hi>
　　　<hi>巴顔之四世孫赫徳禮由佐領從征浙江福建等處敗賊有功後於台州府陣亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其子馬爾泰承襲卒其子碩色襲職又巴達      巴顔之元孫倭和由佐領兩遇</hi>
<hi>恩詔授為騎都尉後從征廣東在新會縣地方擊敗偽      將李定國兵有功又加一雲騎尉緣事革退削</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-11b"/>
<hi>恩詔所去之職其子阿海承襲雲騎尉又巴達巴顔之      得</hi>
　　　<hi>四世孫巴爾岱由七品官從征察哈爾布爾尼在大鹵地方破賊有功授雲騎尉任佐領因老</hi>
　　　<hi>乞休其子明保襲職現任步軍校又巴達巴顔之曾孫納穆泰原任佐領元孫安達理亦原任</hi>
　　　<hi>佐領富喀原任步軍副尉䄠齊喀原任步軍校勒徳理木臣俱原任佐領圖禮原任察痘章京</hi>
　　　<hi>噶布拉原任䕶軍校伊立布原任郎中參領兼佐領西巴理原任驍騎校四世孫八十原任佐</hi>
　　　<hi>領該茍色拖番竒俱原任防禦確穆拜𤓰爾察俱原任䕶軍校倫拜商古俱原任步軍校瓦爾</hi>
　　　<hi>達原任内閣學士兼禮部侍郎洛璧原任詹事府庶子兼叅領科璧原任頭等䕶衛吉爾他渾</hi>
　　　<hi>原任城守尉吉爾賽原任協領多龍額原任員外郎夸爾岱原任助教巴爾呼達薩魯俱原任</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-12a"/>
　　　<hi>筆帖式留住原任驍騎校五世孫哈西原任七品官佛保原任司庫那海偏圖俱原任典儀葛</hi>
　　　<hi>思太原任三等䕶衛范達理原任頭等䕶衛鄂欣現任三等䕶衛綽起原任員外郎鄂哈原任</hi>
　　　<hi>八品官托克托海原任河南河道拖穆什現任七品筆帖式馬進太原任佐領保善原任郎中</hi>
　　　<hi>五格索鼐俱原任驍騎校清保原任䕶軍校傅鼐原任主簿拉色現任䕶軍校綽和諾原任歩</hi>
　　　<hi>軍校羅爾多鄂爾多鄂竒蘇通保蘇穆泰俱原任筆帖式闗泰和爾賀俱原係副驍騎校六世</hi>
　　　<hi>孫西特庫現任典儀栢楞泰現任前鋒侍衛武爾登原任主事岳爾和現任驍騎校禪他海現</hi>
　　　<hi>任七品官席蘭現任筆帖式鄂紳原任筆帖式席占現係舉人他永阿哈琳俱係候補筆帖式</hi>
　　　<hi>七世孫明徳興徳俱現任員外郎英徳現任中書成徳現任筆帖式唐務理現任司庫唐務達</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-12b"/>
　　　<hi>原任筆帖式寜太現係副驍騎校永福現係監生</hi>
　　　賽珠瑚<lb/>
　　<hi>國正白旗人世居扎庫木地方騎校曾孫阿爾本  初來歸其孫堪齊布原任驍</hi>
　　　<hi>原任步軍校胡興阿由前鋒校從征福建時在厦門撃敗海賊鄭成功兵後於盖峙山陣亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其弟索博色承襲卒其子王保住襲職又賽      珠瑚之元孫多色納原任驍騎校多啓納原任</hi>
　　　<hi>墨爾根地方副都統烏舒原任防禦額爾本原任步軍校四世孫翁郭托滿色俱原任䕶軍校</hi>
　　　<hi>東洲原任八品官</hi>
　　　岳博<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-13a"/>
　　<hi>國正黄旗人世居扎庫木地方騎校元孫薩充阿  初來歸其曾孫薩海原任驍</hi>
　　　<hi>由䕶軍叅領從征凖噶爾在和通呼爾哈腦爾地方擊賊陣亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其子額苓額承襲卒其子彦住現襲職又岳      博之元孫新泰原任藍翎侍衛華色原任驍騎</hi>
　　　<hi>校華麟現任同知四世孫法麟現任筆帖式</hi>
　　　烏丹<lb/>
　　<hi>國正白旗人世居扎庫木地方校孫孔濟納由䕶  初來歸其子郎西原任親軍</hi>
　　　<hi>軍校部委章京從征陜西在秦州地方擊賊陣亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其子明柱承襲緣事革退其子佛保襲職現      任治儀正又烏丹之曾孫門都現任防禦元孫</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-13b"/>
　　　<hi>倭赫訥現任驍騎校</hi>
　　　顔特<lb/>
　　<hi>國正白旗人世居扎庫木地方石柱由䕶軍校從  初來歸其孫華色原任防禦</hi>
<hi>贈雲騎征凖噶爾在和通呼爾哈腦爾地方擊賊陣亡      尉其養子華海現襲職</hi>
　　　巴林<lb/>
　　<hi>國正白旗人世居扎庫木地方佐領元孫那啓理  初來歸其曾孫楞額理原任</hi>
　　　<hi>原任副都統穆哈連呉巴理徳格俱原任防禦弩三原任䕶軍校四世孫長綬原任江寜將軍</hi>
　　　<hi>莽愷富色俱原任筆帖式汪留原任藍翎侍衛蘇巴理原任䕶軍校儂竒原任主事䝉武原任</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-14a"/>
　　　<hi>郎中穆逹禪現任驍騎校禄謙現任御史五世孫赫色理原任步軍校六十八原任驍騎校佛</hi>
<hi>陵寢翼綬原任䕶軍校色爾泰現任助教永徳雙徳俱      長卓綬現任司庫明徳現任</hi>
　　　<hi>現係生員六世孫瑚什那現任䕶軍校</hi>
　　　錫東額<lb/>
　　<hi>國正白旗人世居扎庫木地方中曾孫拜穆哈原  初來歸其子費揚古原任郎</hi>
　　　<hi>任員外郎元孫穆理庫亦原任員外郎四世孫蓀綽和朱禄俱原任員外郎碩佛洛原任筆帖</hi>
　　　<hi>式五世孫穆爾薩阿西坦俱原任郎中巴克山原任御史哈克山原任庶子謨爾渾原任筆帖</hi>
　　　<hi>式六世孫巴泰原任工部尚書伊寜現任員外郎</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-14b"/>
　　　布三圖<lb/>
　　　<hi>正藍旗人世居扎庫木地方來歸年分無考其曾孫瓦哈達達古俱原任三等䕶衛元孫悉白</hi>
　　　<hi>理亦原任三等䕶衛四世孫遂哈原任䕶軍校五世孫穆和倫現任太常寺卿</hi>
　　　以上俱係應立𫝊之人其餘無事蹟可立傳者<lb/>
　　　附載於後<lb/>
　　　鑲黄旗薩克蘇<hi>其孫尼雅哈原任四品官曾孫長山原任步軍校元孫碩里哈</hi>
　　　<hi>原任防禦四世孫額爾圖原任佐領五十八原任頭等侍衛阿時泰現任防禦五世孫瑪凌阿</hi>
　　　<hi>現任七品官巴朗現任六品官○按長山因跟隨公主其子孫今改隸正藍漢軍旗分</hi>○<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-15a"/>
　　　正黄旗阿爾泰<hi>原任驍騎校其子胡什塔原任五品官孫堪柱原任佐領揚色</hi>
　　　<hi>原任員外郎曾孫哈爾岱原任防禦喀爾圖原任内管領吉爾彰阿現係倉庫官元孫唐泰原</hi>
　　　<hi>任驍騎校唐岱現任驍騎校</hi>○正白旗碩薩納該達<hi>其曾孫常泰原</hi>
　　　<hi>任員外郎通濟原任内閣侍讀學士元孫瑭舒原任主事瑭𤦺瑭珠俱現任員外郎瑭瑛原任</hi>
　　　<hi>八品官</hi>瑚什塔<hi>其子綽理原任驍騎校孫艾柱原任郎中海柱原任防禦巴爾瑚達</hi>
　　　<hi>現任三等侍衛曾孫吳爾圖那思圖夸色常靈俱現任筆帖式蘇普通額原係監生</hi>羅機<lb/>
　　　<hi>其孫高保住原任叅領黑格原係副驍騎校元孫元寳原係貼寫筆帖式</hi>温察<hi>其子吳什</hi>
　　　<hi>布原任䕶軍叅領元孫六十九原任䕶軍校</hi>杭齊巴<hi>原任頭等侍衛其子伊賚原任</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-15b"/>
　　　<hi>驍騎校</hi>馬穆平阿<hi>其子寜古齊原任三等侍衛其孫和托原任驍騎校曾孫托色</hi>
　　　<hi>原任防禦</hi>布郎阿<hi>其子瑪色原任䕶軍校曾孫邁圖原任䕶軍校元孫佛爾屯現任佐</hi>
　　　<hi>領博爾衮現任驍騎校</hi>阿愷<hi>其孫莽圖原任步軍校艾圖原任七品官</hi>胡什那<lb/>
　　　<hi>其曾孫愛寳原任防禦</hi>伊渾<hi>其孫桑吉色原任七品官元孫騷達色原任驍騎校</hi>○<lb/>
　　　鑲白旗蘇爾都<hi>其子嵩巖原任郎中孫嵩艾亦原任郎中曾孫蘇泰蘇爾泰俱</hi>
　　　<hi>原任郎中華善納爾泰俱原任筆帖式逹薩布原任八品官元孫扎爾布原任典儀永福原任</hi>
　　　<hi>主事成玉永綬唐侃俱原任筆帖式四世孫文徳現任中書武玉齊現任筆帖式</hi>郎達<lb/>
　　　理<hi>其曾孫托爾璧原任郎中元孫色徳理原任驍騎校四世孫三保原任協領剛色原任城</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-16a"/>
　　　<hi>門尉五世孫唐泰現任䕶軍校</hi>客楚<hi>原任前鋒侍衛其孫牌綠理原任䕶軍叅領曾孫瑪</hi>
　　　<hi>爾逹原任三等侍衛國禮原係監生羅密原任員外郎元孫雅圖雙格俱原任筆帖式</hi>達<lb/>
　　　谷尼<hi>其元孫常貴現任頭等䕶衛僧格現任䕶軍校由鑲紅旗改隸</hi>赫攸<hi>達谷尼同</hi>
　　　<hi>族其曾孫瑪色現任二等䕶衛由鑲紅旗改隸</hi>海色<hi>逹谷尼同族其子瓦海原任五品官</hi>
　　　<hi>孫穆陳原任佐領由鑲紅旗改隸</hi>阿哈碩色<hi>達谷尼同族其孫阿奈原任䕶軍校</hi>
　　　<hi>曾孫臣布亦原任䕶軍校元孫殷住原任五品典儀由鑲紅旗改隸</hi>卓和理<hi>逹谷尼同</hi>
　　　<hi>族其孫穆里庫原任歩軍校由鑲紅旗改隸</hi>岳翰<hi>其子努占原任步軍校孫邁格原任</hi>
　　　<hi>三等䕶衛</hi>噶奴<hi>其曾孫魁色理原任防禦元孫索柱原係庫使由鑲黄旗改隸</hi>○鑲<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-16b"/>
　　　紅旗訥古理<hi>其曾孫福岱原係雲騎尉元孫福爾旦亦原係雲騎尉福爾敦原任</hi>
　　　<hi>筆帖式四世孫瑚什泰原任中書拜音圖原任筆帖式五世孫朱秦保原任䕶軍叅領烏立原</hi>
　　　<hi>任防禦六世孫薩哈連現任䕶軍校</hi>漢濟郎<hi>其四世孫達克什原任三等䕶衛覺和托</hi>
　　　<hi>原任䕶軍校五世孫岱喀原任步軍校</hi>鄂通鄂<hi>其孫渾岱原任驍騎校曾孫瑚保現</hi>
　　　<hi>任驍騎校</hi>包衣凖布禄<hi>原任頭等侍衛兼佐領其子尼雅哈原任七品官精格原</hi>
　　　<hi>任二等䕶衛兼佐領孫積什哈原任司庫赫色原任典儀常綬原任頭等䕶衛英額原任二等</hi>
　　　<hi>䕶衛兼佐領瓦爾達原任叅領兼佐領瑪泗原任䕶軍校曾孫智保福受達色三保俱原任䕶</hi>
　　　<hi>軍校四十九原任叅領章泗原任二等䕶衛林保原任叅領兼佐領八十六原任三等䕶衛元</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-17a"/>
　　　<hi>孫布三泰原任䕶軍校瑚什圖現任佐領四世孫卓佛貨現任䕶軍校</hi>○正藍旗<lb/>
　　　薩瑪拉<hi>原任親軍校其子寨三原任協領孫章庫原任叅領常堪原任䕶軍校章保原</hi>
　　　<hi>任典儀五格六格俱原任步軍校曾孫阿禪現任千總靈安現任三等䕶衛和臣現任筆帖式</hi>
　　　馬福禪<hi>其孫薩克薩哈原任員外郎瑚什巴原任䕶軍校都什巴原任驍騎校四格原</hi>
　　　<hi>任七品官曾孫胡楞額現任三等䕶衛元孫豐昇現任筆帖式</hi>伊泰<hi>其子巴洲原任步軍</hi>
　　　<hi>校孫彰忠現任䕶軍校</hi>當西堪<hi>其元孫陶翻齊原任防禦𤓰爾察原任䕶軍校</hi>額<lb/>
　　　爾格徳光衮<hi>其孫遮爾官原任防禦曾孫托哈齊亦原任防禦衮圖原任䕶軍校</hi>
　　　<hi>武拉哈原任六品官元孫托海原任博士圖察原任驍騎校圖齊喀色爾敏俱原任筆帖式烏</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-17b"/>
　　　<hi>達理現任䕶軍校望綬原任筆帖式</hi>包衣班布理<hi>原任佐領其子薩克察原任佐</hi>
　　　<hi>領孫布爾泰亦原任佐領和思和理原係雲騎尉曾孫費雅納華善俱原係雲騎尉布蘭珠費</hi>
　　　<hi>揚古額赫理俱原任典儀薩齊庫原任佐領元孫常班住原係雲騎尉徳周現任䕶軍校四世</hi>
　　　<hi>孫闗住原係雲騎尉五世孫六格現係雲騎尉</hi>扎努<hi>其曾孫阿雅圖原任䕶軍校由正紅</hi>
　　　<hi>旗改隸</hi>○鑲藍旗艾孫<hi>原任城門尉其子艾珠瑚原任員外郎</hi>三齊<lb/>
　　　哈<hi>其孫羅惠原任驍騎校費揚古現任四品官曾孫和理哈六十俱原任䕶軍校元孫常徳</hi>
　　　<hi>現任驍騎校</hi>理格色<hi>其曾孫葉本額/現任䕶軍校</hi>敦達理<hi>其曾孫福徳現</hi>
　　　<hi>任䕶軍校</hi>倫拜<hi>其子馬爾泰原任筆帖式</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-18a"/>
　　　以上俱世居扎庫木地方係<lb/>
　　國初來歸之人<lb/>
　　　正白旗舒完岱<hi>其孫岱屯原任驍騎校岱敏現任親軍校曾孫五福現任筆帖</hi>
　　　<hi>式</hi>兌齊<hi>原任䕶/軍校</hi>○鑲紅旗栢徳<hi>原任三等䕶衛其子禪布理亦</hi>
　　　<hi>原任三等䕶衛</hi>洪鄂托<hi>原任/典儀</hi>業爾古達<hi>其子徳爾格原任䕶軍校</hi>○<lb/>
　　　正藍旗根泰<hi>其孫唐吉圖原任防禦曾孫邁圖現任䕶軍校齊杭阿原係副䕶軍</hi>
　　　<hi>校元孫華善現係副䕶軍校</hi>包衣穆哈連<hi>其子盧庫原任包衣大圖庫原任牧</hi>
　　　<hi>長孫華善原任筆帖式曾孫薩哈連亦原任筆帖式由正白旗改隸</hi>○鑲藍旗岱<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-18b"/>
　　　喀<hi>其曾孫海柱原任防禦元孫蒼密原任䕶軍校黑色原任驍騎校色爾特現任副䕶軍叅</hi>
　　　<hi>領三官保原任防禦四世孫蘇和現任佐領蘇成額現任䕶軍校進寳原任防禦能圖原任䕶</hi>
　　　<hi>軍校五世孫唐英現任筆帖式</hi>蘇密納<hi>其四世孫薩海現任䕶軍校</hi>
　　　以上俱世居扎庫木地方係來歸年分無考之<lb/>
　　　人<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-19a"/>
　　　安褚拉庫地方他塔喇氏<lb/>
　　　羅屯<lb/>
　　<hi>國正紅旗人世居安褚拉庫地方列編二佐領一  初率八百戸來歸居五大臣之</hi>
　　　<hi>令其次子艾唐阿統之一令其親叔祖盧庫布之曾孫安充阿統之羅屯之第五子哈寜阿由</hi>
　　　<hi>䕶軍叅領圍錦州時擊敗松山馬兵又征黑龍江等處有功定鼎燕京時入山海闗擊流賊馬</hi>
　　　<hi>步兵二十萬衆復追至慶都縣大敗之授騎都尉卒其子漢楚哈承襲因從征滕吉思陣亡</hi>
<hi>贈三等輕車都尉其弟班楚哈承襲遇承襲兩遇恩詔加為二等輕車都尉卒其兄希佛</hi>
<hi>恩詔加為一等輕車都尉兼一雲騎尉後緣事削去本      身</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-19b"/>
<hi>恩詔所加之職仍襲二等輕車都尉歴任都統右衛將      軍緣事革退其弟顔楚哈承襲卒其兄之子休</hi>
　　　<hi>哈承襲原任長史因病乞休其子希順襲職時又削去</hi>
<hi>恩詔所加之職承襲三等輕車都尉卒其親弟希臣襲      職卒其子希章阿現襲職又羅屯之孫法坦初</hi>
　　　<hi>以任事有能不違指使授騎都尉定鼎燕京時入山海闗擊流寇馬步兵二十萬衆有功又加</hi>
　　　<hi>一雲騎尉於工部理事官任内五年考績稱職授為三等輕車都尉三遇</hi>
<hi>恩詔加至一等輕車都尉兼一雲騎尉歴任前鋒統領      卒將三等輕車都尉令其孫額徳分襲將騎都</hi>
　　　<hi>尉兼一雲騎尉令其孫色爾弼分襲額徳卒其子額合訥襲職任内閣學士兼禮部侍郎卒其</hi>
<hi>恩詔所養子額特赫襲職時削去子延福現襲職色爾      加之職承襲騎都尉卒其</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-20a"/>
　　　<hi>弼卒其親弟色爾徳襲職卒其弟吉占襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職承襲騎都尉現任步軍校又羅屯之第      六子海蘇原任䕶軍校孫倭哲原任驍騎校英</hi>
　　　<hi>吉納原任頭等䕶衛曾孫伊特海原任都察院左副都御史兼佐領希漢原任頭等䕶衛珠陳</hi>
　　　<hi>原任内閣典籍圖克善原任䕶軍叅領兼佐領博和理原任歩軍校洛璧索隆鄂俱原任䕶軍</hi>
　　　<hi>校希爾徳原任長史巴泰現任佐領延泰現任筆帖式伊三原係庫使元孫常綬原任工部侍</hi>
　　　<hi>郎安丕原任典儀希思哈原任長史索爾多原任二等䕶衛西爾岱原任司務塔音布現任筆</hi>
　　　<hi>帖式常海現任佐領希善現任頭等䕶衛希林現係倉庫官希昌現任三等䕶衛四世孫色布</hi>
　　　<hi>竒原任䕶軍叅領兼佐領塔倫泰現任佐領保徳原任副都統保成現任䕶軍叅領法亮現任</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-20b"/>
　　　<hi>贊善保禄現任員外郎那蘭太現任驍騎校阿爾岱保敏栢進泰希郎阿俱現任筆帖式五世</hi>
　　　<hi>孫永圖亦現任筆帖式又羅屯親兄羅和之曾孫官錫原任筆帖式元孫颺齊原任防禦四世</hi>
　　　<hi>孫雅爾圖現任防禦又羅屯親叔鄂倫碩克索之曾孫索爾和諾由驍騎校從征江西擊賊偽</hi>
　　　<hi>將韓大任等兵有功授雲騎尉卒其子長綬承襲卒其子六十一現襲職又羅屯親叔貝僧額</hi>
　　　<hi>之曾孫伊蘭泰由䕶軍校從征四川屢著戰功又於槐樹驛地方大敗賊兵後於秦州陣亡優</hi>
<hi>贈騎都尉加一雲騎尉其子錫爾們承襲後征雲南於      石門坎黄草壩地方累敗賊衆又於武磨山破</hi>
　　　<hi>賊有功加為二等輕車都尉卒其子胡什布承襲卒其親叔之子雅哈納現襲職元孫塞楞原</hi>
　　　<hi>任協領長三保原任驍騎校伊爾哈圖原任䕶軍校四世孫巴蘭泰原任驍騎校羅察現任驍</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-21a"/>
　　　<hi>騎校又羅屯親叔拉彰阿巴顔之曾孫巴什原係騎都尉顔岱原任步軍校元孫武拉現任副</hi>
　　　<hi>䕶軍叅領四世孫森特現任䕶軍校又羅屯親叔卓爾多科之曾孫伊明阿原任驍騎校齊明</hi>
　　　<hi>阿希蘭泰俱原任佐領元孫兆岱原任驍騎校齊蘭布原任二等䕶衛鄂鼐原係監生四世孫</hi>
　　　<hi>安泰原任驍騎校長保存柱來岱彰保柱俱原任佐領色克圖現任步軍校順岱原任郎中達</hi>
　　　<hi>最原任䕶軍校和楞額現任驍騎校五世孫七十九現任佐領常明現任筆帖式馬進泰原任</hi>
　　　<hi>防禦安充阿之子噶布拉現任佐領○按羅屯與正白旗扎庫木地方岱圖庫哈理同族</hi>
　　　穆當阿<lb/>
　　<hi>國正紅旗人世居安褚拉庫地方流賊滅福王平  初來歸其子達魯喀由閒散破</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-21b"/>
<hi>贈雲騎定河南江南時屢著戰功後取江隂縣陣亡      尉其子尼雅哈承襲三遇</hi>
<hi>恩詔加至三等輕車都尉卒其子舒淑襲職卒其子舒      瑚里襲職卒其親叔清吉那襲職卒其親弟邁</hi>
　　　<hi>圖襲職卒其親伯祖之子岱鍾阿襲職卒其子僧額襲職年老乞休其子費揚古襲職時削去</hi>
<hi>恩詔所加之職承襲雲騎尉緣事革退其弟六十九現      襲職又穆當阿之孫額黑由䕶軍校部委章京</hi>
　　　<hi>從征雲南江西等處屢敗賊兵授雲騎尉卒其子托色承襲又穆當阿之元孫克什布現任步</hi>
　　　<hi>軍副尉華色現任七品官烏泰現任驍騎校倭什布由䕶軍校從征凖噶爾擊賊陣亡</hi>
<hi>贈雲騎尉其子漢      班現承襲</hi>
　　　羅禮穆都<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-22a"/>
　　<hi>國正紅旗人世居安褚拉庫地方軍校朱瑪喇原  初來歸其元孫瑪富他原任䕶</hi>
　　　<hi>任主事四世孫禪拜原任内閣侍讀學士福來原任頭等䕶衛五世孫塔林原任刑部侍郎他</hi>
　　　<hi>顔現任頭等䕶衛徳克濟現任典儀佛綸原任䕶軍校安格原係副榜六世孫岳蘭原任司務</hi>
　　　<hi>岳紳原任五品典儀馬常阿現任筆帖式高福佑現任䕶軍校七世孫盛古現任筆帖式</hi>
　　　以上俱係應立𫝊之人其餘無事蹟可立𫝊者<lb/>
　　　附載於後<lb/>
　　　正黄旗貝渾<hi>其孫希爾納原任筆帖式色克原係雲騎尉曾孫華色亦係雲騎尉</hi>
　　　<hi>拜齊那現任整儀尉</hi>○正紅旗喀齊布<hi>其曾孫布爾哈原任步軍副尉</hi>雅<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-22b"/>
　　　隆阿<hi>原任八品典儀其子雅努亦原任八品典儀孫松果岱原任三等䕶衛兼佐領</hi>阿<lb/>
　　　爾金<hi>其六世孫阿進泰原任庶吉士阿爾泰現係生員七世孫明正現任筆帖式</hi>博<lb/>
　　　牛<hi>其子章泰原任典儀曾孫偏圖原任驍騎校</hi>阿達爾漢<hi>其孫阿瑚善原任驍</hi>
　　　<hi>騎校曾孫四格亦原任驍騎校</hi>艾揚蘇<hi>其孫遂哈達原任驍騎校</hi>○鑲紅旗<lb/>
　　　巴布善<hi>其子巴林原任二等䕶衛孫外塔亦原任二等䕶衛</hi>
　　　以上俱世居安褚拉庫地方係<lb/>
　　國初來歸之人<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-23a"/>
　　　各地方他塔喇氏<lb/>
　　　納林<lb/>
　　　<hi>正黄旗人世居訥殷江地方天聰時同兄葉臣巴圖魯率滿洲一百四十人來歸編佐領使統</hi>
　　　<hi>之復授騎都尉定鼎燕京時入山海闗擊流賊馬步兵二十萬衆有功又加一雲騎尉卒其子</hi>
<hi>恩詔加達敏襲職三遇尉緣事削去      至一等輕車都</hi>
<hi>恩詔所加之職餘騎都尉兼一雲騎尉其親弟達爾瑚      逹承襲從征廣東在新會縣破賊偽將李定國</hi>
　　　<hi>兵萬餘衆授為三等輕車都尉卒其子逹爾布富喀孫富昌相繼承襲富昌卒其親叔祖之子</hi>
　　　<hi>逹綬襲職卒其子竒昌襲職緣事革退其親叔祖之子岱文襲職現任佐領又納林之子岱都</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-23b"/>
　　　<hi>原任佐領孫岱興原任七品官陳特原任員外郎岱寜原任佐領曾孫什徳亦原任佐領啓禄</hi>
　　　<hi>現任佐領啓承額現任長史岱林布現任江寜將軍富泰現任廕生啓明現係庫使又納林親</hi>
　　　<hi>弟恩聶之孫額爾特原係庫使又納林親弟噶扎之子林臣原任驍騎校又納林親弟佛隆鄂</hi>
　　　<hi>之子薩爾泰原任步軍校孫布雅努原任兵部侍郎曾孫官保原任鳴贊章保住桑格俱原任</hi>
　　　<hi>員外郎臣柱原任筆帖式元孫徳禄原任副都統松岱現任員外郎七成格現任主事臣福現</hi>
　　　<hi>任筆帖式阿進泰哈進泰俱現係監生四世孫福徳現任筆帖式卓理現係生員烏爾秦他靈</hi>
　　　<hi>阿俱現係監生○按納林與正白旗扎庫木地方岱圖庫哈理同族</hi>
　　　瑪福他<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-24a"/>
　　　<hi>正紅旗人世居瓦爾喀地方後入朝鮮遂為所屬於平定朝鮮之時復率一百三十三人棄朝</hi>
　　　<hi>鮮來歸授騎都尉以其所屬人編為佐領俾其孫邦那密統之瑪福他卒其騎都尉亦令邦那</hi>
　　　<hi>密承襲定鼎燕京時入山海闗擊流賊馬步兵二十萬衆復追至慶都縣大敗之加一雲騎尉</hi>
<hi>恩詔加三遇等輕車都尉後破流賊滅福王平定河南      至一</hi>
　　　<hi>江南等處屢敗賊衆又追滕吉思敗喀爾喀兵征雲南時進兵緬國至阿窪城獲偽桂王叙功</hi>
　　　<hi>加一雲騎尉原任步軍總尉卒其子常賴承襲原任副都統緣事削去</hi>
<hi>恩詔所加之職餘三等輕車都尉其親兄尚禄承襲原      任城守尉佐領緣事革退其親兄之孫徳清現</hi>
　　　<hi>襲職又瑪福他之孫巴克勤原任郎中曾孫常禄原任佐領阿魯法克晉俱現任佐領元孫郎</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-24b"/>
　　　<hi>圖原任䕶軍校明阿原任佐領</hi>
　　　寜古齊<lb/>
　　<hi>國鑲白旗人世居寜古塔地方征錦州擊敗洪承  初來歸其子鼐格由閒散從</hi>
　　　<hi>疇兵二次過北京征山東攻臨清州首先登城克之</hi>
<hi>賜巴圖魯號授騎都尉兼一雲騎尉卒其子噶布拉承      襲遇</hi>
<hi>恩詔授三等輕車都尉後從征貴州屢敗賊衆回兵時      遇海賊鄭成功等率衆來犯江寜擊破之敘功</hi>
　　　<hi>授為二等輕車都尉任叅領因病告退其子巴格承襲原任内閣學士兼禮部侍郎缘事削去</hi>
<hi>恩詔所加之職餘三等輕車都尉其親弟甘      度海承襲現任協領由鑲黄旗改隸</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-25a"/>
　　　章武理<lb/>
　　<hi>國正紅旗人世居長白山地方校從征四川在陽  初來歸其子哈郎阿由驍騎</hi>
　　　<hi>平闗等處擊賊有功授雲騎尉原任佐領卒其子哈克三承襲又章武理之子吳什泰原任防</hi>
　　　<hi>禦曾孫索渾現任防禦</hi>
　　　墨爾根<lb/>
　　<hi>國正白旗人世居馬察地方軍校從征凖噶爾在  初來歸其元孫保旒由䕶</hi>
<hi>贈雲騎烏孫珠爾地方奮勇力戰陣亡      尉其子富星阿現承襲</hi>
　　　翁安<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-25b"/>
　　<hi>國鑲白旗人世居扎克丹地方驍騎校來柱原任  初來歸其元孫錫福訥原任</hi>
　　　<hi>步軍校赫倫布原任鳴贊四世孫伊都理布顔圖俱原任筆帖式碩科理原任二等䕶衛老格</hi>
　　　<hi>原任頭等䕶衛旒索柱原任典儀偏圖原任主事雅拉原任步軍校敦岱原任員外郎錫特庫</hi>
　　　<hi>原任防禦西徳里原係監生滿都理原係雲騎尉五世孫瑪齊亦係雲騎尉顔通原任驍騎校</hi>
　　　<hi>常徳原任二等䕶衛三達理七什八俱原任䕶軍校顔達理原任步軍總尉加副都統銜吉納</hi>
　　　<hi>海原任長史常巴什原任筆帖式黑色原任防禦岱禄原任典儀舜岱現任䕶軍校六世孫通</hi>
　　　<hi>保原任䕶軍校巴爾泰原任防禦綽爾岱現任頭等䕶衛滿丕現任長史芬丕現任筆帖式滿</hi>
　　　<hi>金現任五品典儀由正白旗改隸</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-26a"/>
　　　以上俱係應立傳之人其餘無事蹟可立𫝊者<lb/>
　　　附載於後<lb/>
　　　正紅旗賚格<hi>占河地方人其子圖爾哈原任佐領恩格原任城門尉孫拜通阿原</hi>
　　　<hi>任啓心郎塔哈布原任助敎鎖頂原任七品官曾孫兆格原任䕶軍校唐喀原任郎中法寳原</hi>
　　　<hi>任七品官元孫伊薩布現任七品官塔進泰原任筆帖式塔那喀現任親軍校塔永寜現任筆</hi>
　　　<hi>帖式塔積圖現係監生四世孫塔談現任員外郎</hi>拜穆達理<hi>長白山地方人其曾</hi>
　　　<hi>孫朱成額原任城門尉元孫殷泰原任驍騎校五世孫王保住現任防禦</hi>包衣邁圖<lb/>
　　　<hi>納殷江地方人其曾孫四格原任佐領章保住艾喀俱原任八品官羅思漢原任驍騎校</hi>孝<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-26b"/>
　　　新<hi>烏喇地方人其子費揚古原任七品典儀</hi>○鑲白旗汪三<hi>扎克丹地方人</hi>
　　　<hi>其曾孫莽吉圖原任筆帖式阿隆阿原任䕶軍校泰濟理原任驍騎校元孫常綬塔哈納温察</hi>
　　　<hi>俱原任驍騎校常保住原任五品典儀尼雅哈納原任步軍校瓦哈納原任中書四世孫邁色</hi>
　　　<hi>原任䕶軍校察哈達原任頭等䕶衛英保住原任中允平善原任主事常祿現任副䕶軍叅領</hi>
　　　<hi>倭和原係副驍騎校五世孫碩托理根住俱原任二等䕶衛塞合尼原任䕶軍校富色理現任</hi>
　　　<hi>頭等䕶衛存住現任驍騎校恩特赫現任䕶軍校由正白旗改隸</hi>尼滿布庫伊<lb/>
　　　穆齊外庫<hi>扎克丹地方人其元孫明安圖原任佐領四世孫尼雅哈納原任六品官</hi>
　　　<hi>赫碩色原任筆帖式翁鄂托原任步軍校薩哈納原任䕶軍校素住原任四品典儀宗神保原</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-27a"/>
　　　<hi>任頭等䕶衛五世孫雅圖原任驍騎校漢楚喀原任三等䕶衛赫成額原任䕶軍校阿拜現任</hi>
　　　<hi>驍騎校奢理現任䕶軍校六世孫常柱現係副驍騎校七世孫赫達色現任防禦由正白旗改</hi>
　　　<hi>隸</hi>諾穆齊<hi>烏蘇地方人其孫額爾特原任中書曾孫福新現任前鋒校</hi>包衣<lb/>
　　　拖托理<hi>伊蘭木地方人原任頭等䕶衛</hi>圖楞額<hi>伊蘭木地方人其子布蘭岱原</hi>
　　　<hi>任包衣大蘇拉泰原任四品典儀孫紐紐原任包衣大額爾遜原任三等䕶衛華色原任六品</hi>
　　　<hi>典儀</hi>索克錫<hi>烏喇地方人原任包衣大其子唐保原任六品牧長孫黑達色現任包衣</hi>
　　　<hi>大</hi>勒黑<hi>海州地方人其子紐紐原任八品官孫色勒原任包衣大</hi>○鑲紅旗<lb/>
　　　方喀拉<hi>薩爾湖地方人其子玉圖原任長史孫噶達渾原任二等䕶衛胡什穆原任包</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-27b"/>
　　　<hi>衣叅領曾孫阿爾薩蘭原任親軍校</hi>喀爾扎<hi>訥殷江地方人其孫穆爾泰原任佐領曾</hi>
　　　<hi>孫努爾賽原任䕶軍校元孫森徳現任驍騎校恩特原任筆帖式</hi>○正藍旗阿<lb/>
　　　倫<hi>寜古塔地方人其元孫福僧額現任筆帖式四世孫穆克登布亦現任筆帖式</hi>○鑲<lb/>
　　　藍旗希紐<hi>烏喇地方人其子郭合原任筆帖式</hi>
　　　以上俱係<lb/>
　　國初來歸之人<lb/>
　　　正黄旗包衣禮當阿<hi>伊蘭木地方人原任司胙官其子覺和托原任筆帖</hi>
　　　<hi>式那爾泰原任牧長那海原任廐長孫那星阿查隆阿俱原任庫掌查庫達原任員外郎曾孫</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-28a"/>
　　　<hi>桑格原任内副管領元孫阿蘭泰現任䕶軍校</hi>那海<hi>伊蘭木地方人原任牧長其子哲庫</hi>
　　　<hi>訥原任倉長孫哲懇原任主事</hi>○鑲白旗善福<hi>十方寺地方人其子瑭留原任</hi>
　　　<hi>驍騎校孫黑搆原任䕶軍校五奎現任䕶軍校</hi>
　　　以上俱係天聰時來歸之人<lb/>
　　　鑲白旗武巴泰<hi>吉林烏拉地方人其曾孫額圖渾現任典儀兼副叅領留玉現</hi>
　　　<hi>任八品官</hi>包衣滿都瑚<hi>吉林烏拉地方人其曾孫老格原任六品包衣大</hi>扎<lb/>
　　　崑朱<hi>吉林烏拉地方人其孫六達色原任䕶軍校</hi>
　　　以上俱係來歸年分無考之人<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_024-28b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　八旗滿洲氏族通譜卷十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>