<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>八旗滿洲氏族通譜卷四十</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　八旗滿洲氏族通譜卷四十<lb/>
　　　章佳氏<lb/>
　　　<hi>章佳本係地名因以為姓其氏族甚繁散處於費雅郎阿馬兒墩章佳及各地方</hi>
　　　費雅郎阿地方章佳氏<lb/>
　　　<hi>按章佳氏穆都巴顔初居長白山俄穆和蘇魯地方因子孫繁衆率五子遷於瓦爾喀什羅爾</hi>
　　　<hi>錦地方後其五子又各居一地長子扎克丹巴顔遷費雅郎阿地方次子章庫始遷馬兒墩章</hi>
　　　<hi>佳地方再遷穆奇倭赫昂巴等地方第三子輝色遷宜漢阿拉地方第四子薩穆什庫遷牡丹</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-1b"/>
　　　<hi>村地方第五子𤓰喇遷舍倫村地方</hi>
　　　瑚魯瑚昌吉鼐<lb/>
　　　<hi>正藍旗人穆都巴顔長子扎充丹巴顔之子也原居長白山俄漠和蘇魯繼遷費雅郎阿地方</hi>
　　<hi>國初來歸其元孫庫岱原任佐領阿思哈原任三  等䕶衞拜音達理原任步軍校四世孫唐凱原</hi>
　　　<hi>任員外郎阿克敦現任吏部侍郎署都統協辦步軍統領衙門刑名事務偏圖原任三等䕶衛</hi>
　　　<hi>齋山原任驍騎校賽音布原任詹事府少詹事兼佐領沙渾喀爾泰俱原任䕶軍校五世孫蘇</hi>
　　　<hi>巴理由䕶軍恭領從征厄魯特噶爾丹於昭莫多地方奮勇破賊有功授雲騎尉任前鋒叅領</hi>
　　　<hi>兼佐領卒其孫多倫襲職現任佐領又瑚魯瑚昌吉鼐之五世孫花色原任筆帖式阿桂現任</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-2a"/>
　　　<hi>員外郎倭錫騰原任郎中僧保原任䕶軍校薩弼原任三等䕶衞玉麟現任通判常徳明阿圖</hi>
　　　<hi>俱現任䕶軍校六世孫塔蘇理原任三等䕶衞圖巴原任典儀福昌阿現任治儀正黒黒原任</hi>
　　　<hi>協領</hi>
　　　莽色<lb/>
　　<hi>國正藍旗人瑚魯瑚昌吉鼐第七子也原任郎中  初來歸其曽孫額黒原任佐領丹泰</hi>
<hi>恩詔授兼佐領元孫當古理由員外郎兩遇伯阮思等      騎都尉從征浙江舟山擊賊偽英毅</hi>
　　　<hi>兵三萬餘衆叙功加一雲騎尉歴任西安副都統卒其子徹勒渾襲職從征厄魯特噶爾丹於</hi>
　　　<hi>昭莫多地方奮勇破賊有功授三等輕車都尉任城守尉卒無嗣未襲又莽色之元孫豐阿拉</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-2b"/>
　　　<hi>原任迎送官福爾吉原任典儀囊凱原任郎中兼佐領四世孫善拜原任佐領福海原任郎中</hi>
　　　<hi>八十現任䕶軍叅領徹徹渾原任前鋒侍衞徹理渾福住俱原任三等䕶衞五世孫徹黒亦原</hi>
　　　<hi>任三等䕶衞蘇章阿現任佐領福音現任筆帖式</hi>
　　　松琴<lb/>
　　　<hi>鑲黄旗人穆都巴顔長子扎克丹巴顔之孫也世居費雅郎阿地方天聰時來歸其曽孫達蘇</hi>
　　　<hi>由䕶軍叅領從征皮島首先擊賊三圍錦州屢敗松山杏山馬歩兵後取寧逺及黑龍江等處</hi>
　　　<hi>圍博和理城招降哈爾塔孫等四村擒䕶叛黨百人定鼎燕京時入山海闗擊敗流賊馬歩兵</hi>
　　　<hi>二十萬衆又退至慶都縣敗之叙功授騎都尉後圍太原屢敗賊兵又征流賊至承天府大敗</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-3a"/>
　　　<hi>之續征四川擊敗賊張獻忠馬步兵叙功加雲騎尉兩遇</hi>　<hi>一</hi>
<hi>恩詔加至二等輕車都尉圍大同敗賊有功授為一等      輕車都尉又遇</hi>
<hi>恩詔加一雲騎尉歴任内大臣縁事革退世職後因追      念達蘇矢忠効力不改初心仍授一等輕車都</hi>
　　　<hi>尉令其子達禧承襲又松琴之曾孫愛塞原任郎中阿爾泰原任步軍校阿素原任䕶軍校元</hi>
　　　<hi>孫阿爾賽原任中書安布現任䕶軍叅領喀爾喀原任䕶軍叅領舒淑原任七品官四世孫喀</hi>
　　　<hi>爾察亦原任七品官佛保原任郎中佟保原任䕶軍校班布原任藍翎侍衞黑色現任䕶軍校</hi>
　　　<hi>桑格現任筆帖式</hi>
　　　圖爾坤黄占<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-3b"/>
　　　<hi>鑲白旗人瑚魯瑚昌吉鼐之曾孫也世居費雅郎阿地方</hi>
　　<hi>國初率百餘户來歸設佐領使統之其長子喀爾  塔喇由䕶軍叅領定鼎燕京時入山海闗擊敗</hi>
　　　<hi>流賊馬步兵二十萬衆又連敗流賊於懷慶府榆林州承天府等處叙功授雲騎尉遇</hi>
<hi>恩詔授為騎都尉續征江西於橦梓渡兩敗賊洪總兵      等兵又擊敗賊首金聲桓王徳仁等馬步兵七</hi>
　　　<hi>萬餘衆焚其舟七百餘隻後攻饒州府不設雲梯克其城叙功加一雲騎尉兩遇</hi>
<hi>恩詔優授為一等輕車都尉陞任䕶軍統領征湖南於      衡州府擊賊陣亡超</hi>
<hi>贈為三等男諡忠壯勒石紀焉其第三子赫特赫襲職      從征福建屢敗賊偽總兵黄昌等兵於海上後</hi>
<hi>贈騎都攻海冦鄭成功於厦門陣亡優及赫爾徳之子      尉因無嗣其兄赫紳弟赫爾徳</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-4a"/>
　　　<hi>衡鼐相繼承襲赫特赫所襲伊父之三等男令其弟格爾徳承襲任佐領卒其子葛爾圖襲職</hi>
<hi>恩詔所時削去承襲三等輕車都尉任佐領卒無嗣其      加之職</hi>
　　　<hi>親弟訥爾圖勒爾圖先後承襲勒爾圖縁事革退其親伯之孫滿住襲職現任佐領又圖爾坤</hi>
　　　<hi>黄占之孫赫勒布原任副都統兼佐領曾孫博爾騰原任佐領赫爾圖原任主事赫爾錦原任</hi>
　　　<hi>典儀元孫巴顔圖現任佐領又圗爾坤黄占族孫本泰拉古俱原任䕶軍校薩禮瑚原任步軍</hi>
　　　<hi>校巴爾塔理碩格俱原任驍騎校根泰原任二等䕶衛福堪原任防禦曽孫黑色原任驍騎校</hi>
　　　<hi>常綬七十三俱原任䕶軍校沙納哈原任御史滿都原任防禦常格現任䕶軍校由正藍旗改</hi>
　　　<hi>隸</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-4b"/>
　　　雷虎<lb/>
　　　<hi>鑲白旗人圖爾坤黄占之孫嘉哈之長子也初為工部啟心郎監造</hi>
<hi>天壇殿議叙授雲騎尉歴任工部侍郎卒其孫西城格奉先</hi>
　　　<hi>襲職又雷虎之子錫爾騰原任典儀曾孫舒敏泰現任親軍校又雷虎之弟黒虎由頭等䕶衞</hi>
<hi>贈雲騎從征福建攻海寇鄭成功於厦門陣亡蓮花山      尉其子齊□襲職從征廣東在韶州府</hi>
　　　<hi>擊賊被創身亡叙功加一雲騎尉令其親弟徹克承襲騎都尉卒無嗣其親伯之孫佑住襲職</hi>
　　　<hi>又雷虎之弟雷徹原任頭等䕶衛桑海原任佐領弟之子福海原任員外郎徹赫理原任郎中</hi>
　　　<hi>徳爾圖原任佐領</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-5a"/>
　　　達爾丹<lb/>
　　　<hi>鑲白旗人圖爾坤黄占親弟額勒訥𤓰喇之孫也由䕶軍校從征湖南在岔路口地方擊賊孫</hi>
　　　<hi>克望馬步兵續征湖廣在茅麓山連敗賊首李來亨等兵一萬五千餘衆叙功授雲騎尉卒其</hi>
　　　<hi>子肇四海現襲職又達爾丹親弟瑪什泰原任驍騎校其子瑪爾禪原任䕶軍校又達爾丹親</hi>
　　　<hi>伯阿岱之孫唐保原任䕶軍校曽孫三恵原任三等䕶衞元孫富星格現係監生</hi>
　　　以上俱係應立傳之人其餘無事蹟可立傳者<lb/>
　　　附載於後<lb/>
　　　正白旗章佛青<hi>其子舒古色原任䕶軍校孫薩爾都原任七品官曽孫恭楚原</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-5b"/>
　　　<hi>任步軍校七十原任驍騎校元孫闗泰原任六品典儀又章佛青親弟章庫之孫瞻布禄原任</hi>
　　　<hi>七品典儀曾孫噶爾巴原任䕶軍校元孫三格原任二等䕶衞</hi>
　　　右世居費雅郎阿地方係<lb/>
　　國初來歸之人<lb/>
　　　馬兒墩章佳地方章佳氏<lb/>
　　　遜扎齊<lb/>
　　　<hi>鑲黄旗人穆都巴顔次子章庫之曾孫也世居馬兒墩章佳地方</hi>
　　<hi>國初率子孫來歸天聰時授佐領其長子蘓爾泰  原任</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-6a"/>
　　<hi>上駟院大臣次子達爾泰初任包衣佐領因監造宫殿議叙授雲騎尉卒其子竇特襲職遇</hi>
<hi>恩詔授為騎都尉任郎中恭領兼佐領卒其孫哈達襲      職現任領侍衞内大臣又遜札齊之孫蘇達原</hi>
　　　<hi>任二等侍衞科岱原任委署䕶軍叅領曽孫海寛原任二等侍衞叅領兼佐領納海原任委署</hi>
　　　<hi>䕶軍叅領碩色原任驍騎校薩哈理現任驍騎校元孫碧喇現任佐領額爾敏現任筆帖式四</hi>
　　　<hi>世孫徳仁現任八品官徳智現任員外郎徳瑞現任筆帖式</hi>
　　　薩穆占<lb/>
　　<hi>國鑲黄旗人世居馬兒墩章佳地方福建梯攻泉  初來歸其孫騷達色由閒散從征</hi>
<hi>賜巴圖州府第三登城克之厄魯特噶爾丹於昭莫多      魯號授騎都尉後征</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-6b"/>
　　　<hi>地方奮勇破賊有功加一雲騎尉卒其子明保現襲職</hi>
　　　以上俱係應立傳之人其餘無事蹟可立傳者<lb/>
　　　附載於後<lb/>
　　　鑲黄旗渾達理<hi>遜扎齊叔祖羅色塔之曽孫也因効力有年授雲騎尉其子溫</hi>
　　　<hi>托輝原任員外郎巴什原任司庫曾孫闗保原係雲騎尉文殊保現任筆帖式又渾達理親弟</hi>
　　　<hi>輝山之孫四格原任二等侍衞兼佐領又渾達理親伯塞克禪之子薩穆哈原任二等侍衞兼</hi>
　　　<hi>員外郎孫薩爾圖現任郎中曾孫圓明現任䕶軍校烏拉現任膳房總領巴蘭泰現任員外郎</hi>
　　　<hi>元孫永定現任八品天文生又渾達理叔祖岱堪之孫都賚原任司庫曾孫圖爾古亦原任司</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-7a"/>
　　　<hi>庫元孫常旒原任䕶軍校</hi>阿納庫<hi>遜扎齊同族其子占晉布原任防禦兼雲騎尉扎爾</hi>
　　　<hi>達原任驍騎校孫保住原任筆帖式羅密原係雲騎尉法新原係庫使</hi>○正黄旗<lb/>
　　　噶哈<hi>遜扎齊同族其四世孫闗徹原任防禦五世孫吳拉納原任員外郎吳爾喀納原任</hi>
　　　<hi>郎中六世孫徳舒原任䕶軍校瞻泰現任司務恭安海新俱現任筆帖式七世孫拜思哈現任</hi>
　　　<hi>驍騎校八世孫八十一現任䕶軍校</hi>
　　　以上俱世居馬兒墩章佳地方係<lb/>
　　國初來歸之人<lb/>
　　　正黄旗包衣布山<hi>原任牧長其子碩色原任雲麾使</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-7b"/>
　　　右世居馬兒墩章佳地方係天聰時來歸之人<lb/>
　　　鑲黄旗包衣費揚古<hi>其孫白爾滕原任員外郎曾孫敬古塞原任内管領</hi>
　　　<hi>恩特原任茶房總領白韶原任副總領元孫章保現任委署司庫王保住現任内管領三住原</hi>
　　　<hi>任内管領李保金樑俱現任筆帖式</hi>鄂海<hi>原任牧長</hi>
　　　以上俱世居馬兒墩章佳地方係來歸年分無<lb/>
　　　考之人<lb/>
　　　各地方章佳氏<lb/>
　　　賴塔<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-8a"/>
　　　<hi>鑲黄旗人穆都巴顔第三子輝色之曾孫也原居長白山俄漠和蘇魯繼遷宜漢阿拉地方</hi>
　　<hi>國初來歸其長子圖顔原任佐領次子伊奇納原  任防禦第三子阿山原任䕶軍校孫尹布原任</hi>
　　　<hi>庶子塞爾特原任驍騎校曾孫尹泰由翰林院筆帖式歴任東閣大學士兼兵部尚書乾隆三</hi>
　<hi>㫖尹年以疾卒奉宣力年久    泰耆舊老成</hi>
<hi>皇考簡拔於退休之後屢加擢用洊陟綸扉寧靜和平    奉職維謹去年伊子尹繼善來京陛見朕因尹泰</hi>
　　<hi>年已衰邁留尹繼善在京授為刑部尚書以便朝夕奉養伊旋以老病乞休朕慰留再三始允所請</hi>
　　<hi>今夏舊病復作特賞太醫胗視冀其痊可今聞溘逝深為軫悼已命散秩大臣率領侍衞賜奠茶酒</hi>
　　<hi>著加太子太傅於應得恤典外加祭一次以示優禮舊臣之至意欽此</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-8b"/>
　<hi>賜祭塟諡文恪立碑墓道又賴塔之曾孫薩克察原    任防禦塞固理現任䕶軍校元孫薩海原任防</hi>
　　　<hi>禦尹篤善原任郎中尹明善原係生員尹繼善癸卯科進士翰林院編修現任署理江南江西</hi>
　　　<hi>總督四世孫慶柱現任員外郎慶安現係生員慶徳現係副榜慶和現係舉人慶雲現係廕生</hi>
　　　<hi>又賴塔親叔博羅之四世孫扎爾吉達原任司務</hi>
　　　𤓰喇<lb/>
　　　<hi>鑲紅旗人穆都巴顔第五子也原居長白山俄漠和蘇魯繼遷舍倫村地方</hi>
　　<hi>國初來歸其孫岱音布禄原任驍騎校噶爾漢原  任</hi>
<hi>陵寢翼長元孫雅圖武齊喀阿爾納俱原任防禦瓦丹      原任驍騎校雅他喇庫原任䕶軍校四世孫賽</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-9a"/>
　　　<hi>音布原任步軍校馬哈塔武達海俱原任驍騎校阿爾賽海恵俱原任防禦雅瑚原任筆帖式</hi>
　　　<hi>輝色原任䕶軍校格巴庫由驍騎校部委叅領從征四川於盤龍山等處屢敗賊兵叙功優授</hi>
　　　<hi>騎都尉任佐領卒其子邁錫理襲職任步軍副尉卒其子馬爾泰襲職又𤓰喇五世孫朱成額</hi>
　　　<hi>原任筆帖式朱爾喀五格俱原任䕶軍校八十一現任䕶軍校神保原任江寧副都統赫慎泰</hi>
　　　<hi>現任步軍校進寶住原任驍騎校六世孫徳楞額現任驍騎校雅爾泰保格俱現任防禦</hi>
　　　蘇扎<lb/>
　　<hi>國鑲藍旗人賴塔同族世居牡丹村地方常綬原  初征服其孫松噶岱原任筆帖式曾孫</hi>
　　　<hi>任步軍校楊舒原任員外郎元孫偏圖原任三等䕶衞明圖原任欽天監監正加太常寺卿銜</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-9b"/>
　　　<hi>延泰原任筆帖式四世孫格佛赫現任驍騎校占岱原任䕶軍校英岱現任佐領佟善現任筆</hi>
　　　<hi>帖式明禄現任贊禮郎顔福雅爾賽俱原任筆帖式又蘇扎之弟蘇揚武之曾孫托和瑪原任</hi>
　　　<hi>驍騎校托賴原任員外郎元孫鄂鼐原任三等䕶衞三黒原任佐領馬海噶爾弼喀爾喀俱原</hi>
　　　<hi>任䕶軍校蓬萊現任委署䕶軍叅領書舒原任筆帖式四世孫馬唐阿現任䕶軍叅領巴善現</hi>
　　　<hi>任驍騎校達格原任䕶軍校五世孫達色亦原任䕶軍校又蘇扎族裔瑪康阿原任䕶軍校保</hi>
　　　<hi>住現任䕶軍校福保澤臣俱現任典儀額爾泰現任驍騎校阿杭阿現係繙譯舉人</hi>
　　　巴圖<lb/>
　　<hi>國鑲黄旗人世居巴爾都城地方過北京征山東  初來歸其孫球蘭由閒散二次</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-10a"/>
　　　<hi>攻克兖州府第七登城攻克寧陽縣第二登城叙功授雲騎尉遇</hi>
<hi>恩詔授為騎都尉後破流賊滅福王平定河南江南等      處著有勞績又防守滄州連敗賊首管濟明等</hi>
　　　<hi>兵圍大同攻渾源州手被礟傷加一雲騎尉兩遇</hi>
<hi>恩詔加至二等輕車都尉因年老告退其第四子和托      襲職從征雲南擊敗賊偽將何繼祖等兵於石</hi>
　　　<hi>門坎黄草壩又敗賊偽將胡國秉等兵於雲南城下叙功授為一等輕車都尉卒無嗣其親兄</hi>
<hi>恩詔所之子賽壁漢襲職卒其子桑格襲職時削去其      加之職承襲騎都尉兼一雲騎尉縁事革退</hi>
　　　<hi>親伯承明襲職年老告退其親叔之子清柱襲職時削去伊祖球蘭</hi>
<hi>詔後軍功所得之雲騎尉現襲騎都尉又巴圖之曽孫      崇果羅原任冠軍使色清額原任郎中良保住</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-10b"/>
　　　<hi>原任筆帖式元孫布賚原任郎中</hi>
　　　巴克塔<lb/>
　　<hi>國正白旗人世居馬察地方領取昭定藏著有勞  初來歸其孫章巴什由佐</hi>
　　　<hi>績叙功授雲騎尉卒其子巴爾虎現襲職</hi>
　　　庫布理<lb/>
　　　<hi>正紅旗人世居長白山地方來歸年分無考原任頭等䕶衞其孫綽起由䕶軍校征勦叛逆察</hi>
　　　<hi>哈爾布爾尼於大鹵地方屢敗賊兵叙功授雲騎尉卒其子春泰現襲職又庫布理之曾孫綽</hi>
　　　<hi>爾和原任䕶軍校</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-11a"/>
　　　岱布禄<lb/>
　　<hi>國正黄旗人世居輝發地方任内閣學士兼禮部  初來歸其孫鄂謨克圖原</hi>
　　　<hi>侍郎曽孫賽圖原任内閣侍讀學士賽良原任二等侍衞元孫賽明阿賽明徳俱原任筆帖式</hi>
　　　<hi>賽明善現任郎中</hi>
　　　以上俱係應立傳之人其餘無事蹟可立傳者<lb/>
　　　附載於後<lb/>
　　　鑲黄旗巴栁庫<hi>長白山舒赫徳城地方人其四世孫穆爾泰原任驍騎校五世</hi>
　　　<hi>孫伊靈阿現任雲麾使</hi>塔本<hi>嘉木湖地方人其子賁托輝原任驍騎校</hi>○正黄<lb/>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-11b"/>
　　　旗瑚齊<hi>穆都巴顔第四子薩穆什庫之子佛阿拉地方人其曽孫佛倫原任步軍校拜</hi>
　　　<hi>布拉原任防禦元孫塔爾拜沙米俱原任筆帖式費揚古原任佐領佛鼐原任步軍校雅圖原</hi>
　　　<hi>任迎送官巴喀原任防禦瑚爾啟原任䕶軍校四世孫尼滿原任筆帖式二格原任防禦又瑚</hi>
　　　<hi>齊親伯章庫之元孫瑪庫原任三等䕶衞五世孫五雅圖現任步軍校</hi>尚禮<hi>哈達地方</hi>
　　　<hi>人其曾孫華色原任員外郎兼副叅領</hi>○正白旗鄂武納<hi>虎爾哈地方人</hi>
　　　<hi>其曽孫尼雅拉庫原任䕶軍校元孫禪布原任郎中偏圖鈕牛俱原任步軍校四世孫瑚什穆</hi>
　　　<hi>原任筆帖式</hi>巴布哈<hi>扎庫木地方人其孫達碩色原任步軍校</hi>○正紅旗<lb/>
　　　額赫楚<hi>賴塔同族俄漠和蘇魯地方人其孫達揚阿原任叅領曾孫輝色亦原任恭領</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-12a"/>
　　　<hi>達亷原任二等䕶衞納穆泰原任步軍校元孫國禮原任員外郎常綬原任典儀五格現任郎</hi>
　　　<hi>中愛圖原任䕶軍校蓆納米色勒四格哲爾吉徳殷達瑚齊俱原任筆帖式四世孫伊靈阿現</hi>
　　　<hi>任司庫鍾保原任三等䕶衛薩爾帕原任䕶軍校噶禮原係庫使七十現任䕶軍校景昌寳靈</hi>
　　　<hi>俱現任筆帖式五世孫明泰明英俱現任筆帖式特克新現任同知濟蘭泰現任二等䕶衞</hi>
　　　謨克<hi>長白山地方人原任佐領其子哈思哈原任䕶軍校色爾騰原任三等䕶衛由本旗</hi>
　　　<hi>包衣改𨽻</hi>章格理<hi>烏喇哈達地方人其孫六十三原任典儀由本旗包衣改隸</hi>○<lb/>
　　　鑲藍旗格布渾<hi>牡丹村地方人原任三等䕶衞</hi>博和理<hi>訥殷地方人其</hi>
　　　<hi>子博鼐原任驍騎校孫札爾布原係副䕶軍校</hi>海藍<hi>牡丹村地方人其元孫吳巴理現任</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-12b"/>
　　　<hi>䕶軍校</hi>
　　　以上俱係<lb/>
　　國初來歸之人<lb/>
　　　鑲紅旗鄂絡穆<hi>赫濟河地方人其元孫穆成格原任三等䕶衞綏拉塔原任驍</hi>
　　　<hi>騎校四世孫楊桑阿原任嗚贊八十原任驍騎校三雅圖現係副驍騎校</hi>○鑲藍旗<lb/>
　　　包衣杜梁<hi>艾家堡地方人其曾孫武爾親現任䕶軍校</hi>
　　　以上俱係天聰時來歸之人<lb/>
　　　正白旗包衣喀蘭<hi>吉林烏喇地方人原任内管領其子虎什巴原任膳房總</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-13a"/>
　　　<hi>領</hi>○正紅旗巴海<hi>費揚寧地方人原任三等䕶衞其子拉哈原任六品官孫</hi>
　　　<hi>羅密原任三等䕶衞</hi>尼莽阿<hi>俄漠和蘇魯地方人其子鈕哈原任驍騎校由本旗包衣</hi>
　　　<hi>改隸</hi>包衣阿哈尼堪<hi>蘇完地方人原任八品官其孫白爾赫圖原任䕶軍校</hi>
　　　○鑲白旗包衣章國泰<hi>訥殷地方人其孫菁莪現任六品包衣大由正</hi>
　　　<hi>白旗包衣改隸</hi>○正藍旗孔鄂絡<hi>葉赫哈達地方人其孫納蘇圖現任步軍</hi>
　　　<hi>校</hi>包衣白赫訥<hi>遼河地方人其孫八十原任叅領曽孫成官保現任䕶軍校</hi>
　　　浩善<hi>俄漠和蘇魯地方人原任䕶軍校其子噶哈雅哈俱原任六品包衣大孫王武原任</hi>
　　　<hi>驍騎校元孫額魯理現任筆帖式</hi>扎庫達<hi>鐵嶺地方人其孫邁拉遜現任八品典儀</hi>
<pb n="KR2g0044_WYG_081-13b"/>
　　　○鑲藍旗扎克丹<hi>牡丹村地方人其孫常鼐現任步軍校由本旗包衣改隸</hi>
　　　包衣蘇巴海<hi>蓮花村地方人其子蘇拜原任佐領孫蘇藍原任三等䕶衞曾孫六</hi>
　　　<hi>十原任䕶軍校</hi>章雲龍<hi>和森木地方人其孫/章文學現任䕶軍校</hi>闗住<hi>牡丹村地</hi>
　　　<hi>方人其孫泰喜現任䕶軍校</hi>
　　　以上俱係來歸年分無考之人<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　八旗滿洲氏族通譜卷四十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>