<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>兼濟堂文集巻二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　兼濟堂文集巻二<lb/>
　　　　　　　　　　　　大學士魏裔介撰<lb/>
　奏疏<lb/>
　　因變陳言修省疏<lb/>
都察院左都御史<hi>臣</hi>魏裔介謹<lb/>
題為因變陳言預請<lb/>
皇上申飭内外羣臣實圖修省以祈<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-1b"/>
天祐治事<hi>臣</hi>聞之天道與人事非有二理也感應之際<lb/>
甚微休咎之徴不爽故天心仁愛人主必屢出災異以<lb/>
警之人主敬謹天戒則亟修仁政以囘之惟德格天至<lb/>
諴感神從古然矣兹者自春及夏雨澤未降業軫<lb/>
宸慮俾令羣臣齋心祈禱又閲邸報見陜西巡撫題報<lb/>
異常火災三日之内連焚二堡臣思火災皆係旱徴伏<lb/>
察禮部移文内欽天監具題推算於順治十四年五月<lb/>
初一日癸夘朔日食又於本年五月十四日夜十五日<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-2a"/>
丁巳望月食<hi>臣</hi>備臺端覽之不勝悚懼謹按經傳月食<lb/>
者日光過望遥奪月光是為陽勝隂也日食者日月同<lb/>
會月掩日精是為陽不勝隂也今五月朔日食在易卦<lb/>
為姤隂微而即抗陽其變非細于五月望後月食為日<lb/>
月交食况月食至既亦屬災變此在漢唐宋令主尚能<lb/>
遇災恐懼因變禳救况我<lb/>
皇上無事無念不敬天勤民尚德緩刑者修省之實可<lb/>
弗講乎昔漢文帝癸亥日食詔舉賢良方正直言極諫<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-2b"/>
之士今<lb/>
皇上虛懐求言言路未嘗壅閉但累年以來豈無敢言<lb/>
之士縁事降斥沈滯下僚屢逢<lb/>
恩詔未見前洗所宜<lb/>
勅下該衙門速為察奏取自<lb/>
上裁廣闢言路者也昔漢明帝十月日食詔以輕用民<lb/>
力繕修宫宇自戒今<lb/>
皇上創建内殿尊<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-3a"/>
祖奉<lb/>
先孝思不匱其工難緩至於此外凡係土木之工不論<lb/>
大小請<lb/>
勅諭所司一切報罷於以省財足用專意養兵䘏民昔<lb/>
漢光武七年三月晦日食大中大夫鄭興上疏曰國無<lb/>
善政謫見日月要在因人之心擇人處位留思柔克之<lb/>
政垂意洪範之法今官司貪墨立法不赦<lb/>
功令森嚴人知懲懼然自古相傳律有枉法不枉法似<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-3b"/>
宜稍加分别若錢糧考成叅罰太急降調日多循吏不<lb/>
免似宜<lb/>
勅下吏户二部採取衆議量從寛減地方守令果係賢<lb/>
能如因錢糧鐫謫仍聽撫按保留務從民望昔漢明帝<lb/>
十三年十月日食詔刺史太守詳刑理寃存恤鰥孤今<lb/>
恤刑已畢又屢經<lb/>
恩赦豈尚有刑之未詳寃之未理所慮有司奉行不實<lb/>
蠧役上下其手<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-4a"/>
皇華之使逍遥驛路<lb/>
德意稽遲今宜請<lb/>
勅下該部將應<lb/>
赦事宜馬上飛傳各省直督撫按速為清理仍將開釋<lb/>
過寃滯姓名件數覆報部院以憑稽察若夫鰥寡孤獨<lb/>
王政所先裁減議及所省甚微五品以下俸禄更薄似<lb/>
宜一併照舊支給昔漢章帝永平十一月晦日食于是<lb/>
避正殿寢兵詔有司各上封事今連年征戍寇盜未靖<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-4b"/>
將欲進取必須足餉然天行亢旱饑饉可虞<lb/>
廟堂勝算宜令南方專意招撫固防險隘旗下戍兵減<lb/>
其二三省數千里往来之勞節數百萬供應之費待嵗<lb/>
稔財豐方可决意大舉以上各欵臣不敢為無稽之説<lb/>
考諸往古驗之當今俯竭愚忱仰凟<lb/>
睿聽伏冀<lb/>
皇上深思逺慮救之於未變之前修德緩刑持之於既<lb/>
變之後念海宇之初平則以寛大為務恐驕盈之易至<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-5a"/>
則以節儉為先民力將竭用一緩二撫字宜圖疆場靡<lb/>
寧招擕懐逺文德是尚仍<lb/>
嚴飭内外大小臣工改過洗心勉盡厥職以<lb/>
國為家視民若子勿徒襲自劾之虛文勿止修救䕶之<lb/>
故事庶可以轉禍而為福變災而成祥將甘雨遍浹于<lb/>
郊原而三光亦為之改色矣<lb/>
順治十四年四月初八日奉<lb/>
㫖這奏事闗朕躬的知道了餘著詳確議奏内外大小<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-5b"/>
臣工務各洗心盡職實圖修省該部知道<lb/>
　　舉薦宜有實政疏<lb/>
都察院左都御史加一級<hi>臣</hi>魏裔介謹<lb/>
題為舉薦宜有實政貪酷難以姑容並陳提薦紀録等<lb/>
法<lb/>
請著定例以昭憲紀以重銓政事<hi>臣</hi>竊惟遏惡揚善帝<lb/>
王所以奉<lb/>
天之休命也陟廉黜貪人臣所以肅<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-6a"/>
君之法度也故賞罰得其道則賢者進而不肖者退賢<lb/>
者進而不肖者退則能為<lb/>
朝廷興利除<graphic n="KR0675" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0675.png" mimeType="image/png"/>以捍衞<lb/>
社稷而福庇蒼生是治天下之大綱領也然天下之大<lb/>
有司之衆人主不能盡知故以稽察之權責之於撫按<lb/>
葢自布政司及知府以下皆古方岳五等之職也撫按以天<lb/>
子之近臣為之故曰廵撫巡按其實皆以代天子巡狩<lb/>
之職而欲其賞善罰惡以肅<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-6b"/>
朝廷之法度也然撫按之所重者固莫如舉劾有司矣<lb/>
舉劾當則賢否明舉劾不當則賢否混故舉劾不可不<lb/>
明不可不公不可不嚴所以奔走天下之有司使之為<lb/>
善而去惡也自明季以来吏治混淆我<lb/>
皇上嚴法痛懲大小臣工凜凜然皆有奉公匪懈之心<lb/>
吏治較前已覺改觀然而舉薦之浮文未去則真才未<lb/>
必盡登啓事而濫竽贋鼎或以驟躐華膴矣即如從来<lb/>
相沿薦舉俱用四六繁文不曰驚雷掣電之才則曰雕<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-7a"/>
龍繡虎之手如此等語不可勝數究其實政一無可據<lb/>
勿怪乎薦剡時聞<lb/>
御屏日註而真才真能未盡得其人也<hi>臣</hi>以為叅劾皆<lb/>
列事欵舉薦豈尚虛文自今著為定例凢撫按薦舉如<lb/>
各官廉能勤敏俱要將所行事實如農桑學校城池倉<lb/>
庫之類開列本内多者六七件少者二三件如<lb/>
大計舉薦卓異之例方許註冊陞轉如有仍襲從前陋<lb/>
套虛文者該部院科道糾叅議處<hi>臣</hi>所謂薦舉宜有實<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-7b"/>
政者此也又如貪酷官吏或從巡歴告發或以府道開<lb/>
報該撫按會同本道從公詰察如果真實即宜一面具<lb/>
題一面羈候邇来因仍舊習雖係貪酷官員奉<lb/>
㫖之後部院文到方始羈候彼不肖官吏已知身被叅<lb/>
論必且極力浚剥况川湖閩粤逺省地方自具疏赴京<lb/>
及奉<lb/>
㫖文到之日動經數月貪官乗機肆虐寧不為地方之<lb/>
害<hi>臣</hi>請如會典所載凢貪酷官員五品以上叅題六品<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-8a"/>
以下先拿後題則貪酷之吏震聳喪魄有以更變其志<lb/>
慮矣<hi>臣</hi>所謂貪酷難以姑容者此也舉薦不尚虚文而<lb/>
又蚤懲貪酷舉劾之大綱領得矣然提薦之濫不革與<lb/>
紀録考滿年限之法不明則吏治終不可清<hi>臣</hi>以為正<lb/>
薦六七人者提薦只許六七人正薦四五人者提薦只<lb/>
許四五人其提薦過兩次者似應准一正薦紀録事體<lb/>
各有不同如捐助銀百兩即得紀録此可與他事紀録<lb/>
及正薦者並論乎合無將捐銀紀録者另行改議不准<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-8b"/>
抵薦或兩次抵一薦猶可少協衆心若夫考滿之官必<lb/>
政事錢糧皆得清楚然後給由乃不得邀陞擢之典甚<lb/>
可惜也自今以後合無將考滿官員或遇行取或遇陞<lb/>
轉與薦多者一體並論則舊典庶存其意若府州縣官<lb/>
到任未及半年之上而撫按薦舉者一槩不許註冊仍<lb/>
行罰治以上清提薦覈紀録重考滿定年限此四事者<lb/>
又皆所以嚴舉劾而明賞罰之大端總以澄清流品鼓<lb/>
舞吏治使海内有司專務實政而不為粉飾奔競之行<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-9a"/>
以共趨於為善之路也如果<hi>臣</hi>言不謬伏祈<lb/>
宸鑒勅議著為定例將見循良接踵於世而僉壬亦蒸<lb/>
蒸丕變矣<hi>臣</hi>未敢擅便為此具本謹題請<lb/>
㫖<lb/>
順治十五年二月二十日奉<lb/>
㫖吏部議奏<lb/>
　　明藩臬之職掌疏<lb/>
都察院左都御史加一級<hi>臣</hi>魏裔介謹<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-9b"/>
題為明藩臬之職掌以行察吏安民之實政事<hi>臣</hi>前疏<lb/>
言舉劾之綱領既已責成撫按以旌善黜惡之實政矣<lb/>
然而藩臬之職掌未明則因循度日諸事叢脞將是非<lb/>
多乖賢否以溷故必正藩臬之職掌然後撫按之耳目<lb/>
靈通手足振舉實政得以修立也臣查舊典布政司職<lb/>
在保釐為諸司領袖凡一省官吏臧否軍民利病政治<lb/>
得失風教盛衰無不由之其各項錢糧自會計徴收攴<lb/>
解靡不督覈周詳此外如課農桑均户口清冗濫禁奢<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-10a"/>
靡簡獄訟恤孤窮正士風通商販品評僚屬釐剔蠧弊<lb/>
宣達德意稽察冊籍或徑自施行或呈詳撫按期於事<lb/>
事合宜庶不負承宣之職乃<hi>臣</hi>觀近日藩司自催辦錢<lb/>
糧開報賢否而外其餘職掌所載多不修舉尤可異者<lb/>
官分左右職掌則一不知起自何時左布政使登堂獨<lb/>
坐右布政使退避私寓竟為曠閒無事之人設官初意<lb/>
豈是如此夫一人之心思何如二人之心思更為詳密<lb/>
一人之精力何如二人之精力更為周到<hi>臣</hi>以為掌印<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-10b"/>
自當歸左布政使而一切料理事務必二人同之自今<lb/>
以後如左布政攬權自便俾右布政不得登堂理事者<lb/>
題叅重治其餘農桑户口等事逐件從實舉行登報撫<lb/>
按<hi>臣</hi>所謂藩司之職掌宜明者此也又察得舊典臬司<lb/>
職司風紀肅清庶務故死刑皆由按察司轉京詳者盖<lb/>
必該司以為可殺而後以聞誠重之也若可矜可疑及<lb/>
軍徒杖笞情可原宥者該司皆得批駁覆覈呈詳撫按<lb/>
會疏題<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-11a"/>
請至於郡縣官邪吏蠧土豪勢惡邪教一切不公不法<lb/>
事情俱得叅呈拿究<hi>臣</hi>觀近日臬司數月即陞藩司故<lb/>
以官為傳舍而盡心者少即如<hi>臣</hi>忝厠憲院以来會同<lb/>
刑部蕃理恤刑京詳等事不下數千餘件其中多有自<lb/>
元年以来陳積舊案則知從前臬司全未料理况各道<lb/>
兵備皆係按察分司若不立法稽察何由申寃理滯俾<lb/>
政簡刑清<hi>臣</hi>以為各府州縣獄中罪人因何事故自何<lb/>
年縁事何官審理因何未結各府州縣毎季俱要造冊<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-11b"/>
一本申報本道本道呈送按察總司總司呈報撫按若<lb/>
有無故繫獄及淹滯困斃者將府州縣職官察叅從重<lb/>
治罪其按察司既將每嵗府州縣獄犯呈報撫按撫按<lb/>
仍嵗報刑部及<hi>臣</hi>衙門以憑察考如此則刑獄得清不<lb/>
致淹滯以傷<lb/>
天地之和其餘官邪吏蠧等事逐件從實舉行登報撫<lb/>
按<hi>臣</hi>所謂臬司之職掌宜明者此也藩臬之職掌明撫<lb/>
按之考察藩臬也惟視其職掌之修廢以為舉劾則其<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-12a"/>
餘道府州縣誰不各盡其職掌者所謂貞度肅憲激濁<lb/>
揚清之規矩凖繩也自明季以来憒憒已乆當今<lb/>
皇上求治若渴責成撫按以澄清吏治必先自澄清藩<lb/>
臬始<hi>臣</hi>謹臚列其職掌之所宜明為撫按澄清大吏之<lb/>
法以革積習相沿之弊如果<hi>臣</hi>言不謬伏冀<lb/>
睿鑒施行<lb/>
順治十五年三月初八日奉<lb/>
㫖該部議奏<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-12b"/>
　　興利除弊之大疏<lb/>
都察院左都御史加一級<hi>臣</hi>魏裔介謹<lb/>
題為興利除弊之大莫若裁併衞所丁田歸之州縣以<lb/>
足財用以蘇民生事<hi>臣</hi>察得明朝初設衞所有事則戰<lb/>
無事則耕故養兵百萬不費民間一錢其後法廢而兵<lb/>
政亂盡用招募之兵是衞所之軍在明正統後已無用<lb/>
矣其相因不變者蓋以設立衞所係其祖制而指揮千<lb/>
百户管軍之官又皆開國從征有功者子孫世襲難以<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-13a"/>
革除故因衞所而屯田其實屯田亦係紙上空言蓋衞<lb/>
所田地自明正統以後大半賣與豪强有力之家不過<lb/>
量收籽粒而已然明制以衞軍不可戰守江南諸省有<lb/>
漕運之役直𨽻河南諸省有修邊之役雖役輕於民尚<lb/>
有用其力之處也今江南諸省固有運糧之役而大江<lb/>
以北各省直軍丁既不漕運又不修邊不知所司何事<lb/>
乃舊日千百户等官猶假借名色濫免差徭軍丁除正<lb/>
賦外其餘一無所事賦又輕於民間民間供應兵馬徴<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-13b"/>
糧運草驛遞夫馬城池道路僉解物料馬價錢糧里甲<lb/>
現役一切雜泛差徭繁難百倍於軍軍皆不與<hi>臣</hi>生長<lb/>
真定亦係有衞所地方如唐山千言等屯相去真定<lb/>
一二百里其衞所掌印官未嘗身歴屯地不過委官徴<lb/>
收籽粒備文報數而已而近屯居民無不被弁軍魚肉<lb/>
以軍富而民貧以軍刁而民懦積習既乆莫敢與抗也<lb/>
又如雞澤縣軍民地各居其半其賦役亦大相懸絶推<lb/>
此而言天下可知竊以為民困未蘇古今偏枯不平之<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-14a"/>
事未有大於此者議者皆知衞所可裁但以漕運之故<lb/>
以為或累於民<hi>臣</hi>竊思漕運衞所有限其非漕運衞所<lb/>
者甚多若將不運糧衞所歸併附近州縣管理則有四<lb/>
大利省官吏衙役俸薪一也均民間差徭除三百年夙<lb/>
弊二也有司督率權勝武弁荒蕪可墾户口可添三也<lb/>
銷明季世襲不肖之心四也若因循不變則有四大害<lb/>
都司守備經歴等官俸薪所費不貲一也軍樂民苦徭<lb/>
役不得均平三百年之夙弊不除二也地方曠逺官法<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-14b"/>
不及隱藏熟地脱漏丁銀三也世襲豪霸雄長其地侵<lb/>
漁孤弱四也故<hi>臣</hi>以為除運糧衞所及邊方衞所不裁<lb/>
外其餘盡行歸併相隣州縣官有司管理仰祈<lb/>
勅下該部詳察明朝一代衞所興廢始末及<lb/>
本朝時勢不同之故詳議以<lb/>
聞此興利除弊之大政而亦富國安民之第一著也如<lb/>
果臣言不謬伏冀<lb/>
睿鑒施行<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-15a"/>
順治十五年五月十一日奉<lb/>
㫖該部議奏<lb/>
　　請𠞰撫殘冦疏<lb/>
都察院左都御史加一級<hi>臣</hi>魏裔介謹<lb/>
題為滇黔已歸<lb/>
聖化<lb/>
朝廷撫恤必周並請𠞰撫殘寇以乂民生事<hi>臣</hi>昨於<lb/>
天安門外會推即聞雲南之捷九卿科道等官莫不舉<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-15b"/>
首加額慶<lb/>
皇上仁威之逺播也十三日晩接邸報見信郡王平西<lb/>
王征南大將軍開復雲南諸疏奉<lb/>
㫖覽王等奏進取雲南擊敗賊衆三路大兵俱抵省城<lb/>
沿途招降偽將偽官並馬步兵丁甚多具見王等悉心<lb/>
調度有方將士奮勇効力克奏膚功有功人員通著察<lb/>
明議敘兵部知道欽此<hi>臣</hi>竊惟<lb/>
皇上德嫓堯舜功過漢唐<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-16a"/>
履信思順以尚賢<lb/>
順天應人而合道是以當揆文奮武之際興弔民伐罪<lb/>
之師遂使蠶叢魚鳬之區金齒繡面之地咸角崩而恐<lb/>
後並革面以来王誠所謂兵不血刃有征無戰者也但<lb/>
李定國逃遁永昌其勢已迫若果悔罪来歸不妨許以<lb/>
侯封之爵倘怙惡不悛便當窮兵追討井底遊魂其何<lb/>
能久是在<lb/>
皇上之折衝樽俎决勝千里也成都千里號稱沃野雲<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-16b"/>
南風土亦近中華非得重鎮莫能彈壓<hi>臣</hi>聞兵家之法<lb/>
守門户不守堂奥平西與靖南平南三王應否仍居故<lb/>
地或應移鎮險要是在<lb/>
皇上之長慮却顧計圖乆逺也若夫捐無名賦税以慰<lb/>
新附之氓薦地方人才以收巖穴之士用楚粤科貢以<lb/>
任守土之官恤投誠文武以来膚敏之彦寛一切法網<lb/>
以安溪洞之蠻<hi>臣</hi>於順治十五年正月有密陳進取事<lb/>
宜一疏尚未詳盡此其事闗各部宜若拯溺救焚為<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-17a"/>
皇上恤此殘黎也南方既已敉寧惟有逆寇鄭成功流<lb/>
毒浙閩沿海騷然以<lb/>
天道人事觀之皆其殄滅之時矣向来督撫鎮將優㳺<lb/>
玩愒未見奏捷豈控禦之無能耶抑心力之未盡耶况<lb/>
台州之役已過邀<lb/>
皇恩而桑榆不効誅討無功悉索敝賦疲於奔命<hi>臣</hi>竊<lb/>
為諸臣恥之更祈<lb/>
天語嚴加申飭責令督臣會同撫鎮詳議方畧具奏必<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-17b"/>
如何而後鄭賊可滅海波可清効則膺破格之封賞不<lb/>
効則治督撫鎮以無能之罪庶行間鼔勵積惰之氣為<lb/>
之一振而浙閩粤東之民有出水火而登袵席之日也<lb/>
其餘曠逺地方凢有遺寇並責成各督撫鎮𠞰撫兼施<lb/>
則民生均沾太平之樂而<lb/>
國家永奠無疆之休矣<hi>臣</hi>無任犬馬區區之誠伏冀<lb/>
睿鑒施行<lb/>
順治十六年二月十五日具題本月二十日奉<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-18a"/>
㫖該部議奏<lb/>
　　請停察荒之差疏<lb/>
太子太保都察院左都御史加一級<hi>臣</hi>魏裔介謹<lb/>
題為請停察荒之差以休東省之民以免無益之舉事<lb/>
<hi>臣</hi>竊惟藏富于民者寧邦之要道搜利無遺者聚斂之<lb/>
小術昔漢文帝捐除田税化行天下唐用宇文融之言<lb/>
檢括天下户口田賦百姓苦之明定鼎之初天下土田<lb/>
八百五十萬頃至萬歴之初已及二百餘年弊偽百出<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-18b"/>
閣臣張居正始建清丈之議不減額亦不溢賦期于利<lb/>
民然不過責成各撫按督率道府州縣設法丈量彼時<lb/>
天下田畆有熟無荒猶且數嵗而役畢非一嵗可竟之<lb/>
事也今天下初定民之瘡痍未平呻吟未息譬猶初飛<lb/>
之鳥不可拔其羽初植之木不可摇其根也而况東省<lb/>
之民困於修河困於拉船困於驛站困於防海漁網之<lb/>
利亦無所獲目今大兵征滇雲者自南而北𠞰海寇者<lb/>
自北而南其間供應夫役轉輸糧草徴發日需數千收<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-19a"/>
穫未免失時官吏奔走胥蠧侵尅民之困苦已極尚堪<lb/>
復擾之耶然使前此未經開報則專官往丈或可増益<lb/>
田賦乃原任巡撫耿焞開報已盡言者猶以為中多虛<lb/>
數百姓莫之控告也東省之田即再加勾考搜括亦無<lb/>
幾矣今專官往察雖有賢者亦不能無擾民之事何者<lb/>
調官吏集耆老督里保較尺寸道里遼濶差役紛紜飲<lb/>
食供應風雨迍邅果能倕般之巧而鬼神之運乎不能<lb/>
也國賦未増而民力已困矣上無益於<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-19b"/>
國下無利於民皇皇者華遵周道而馳驅豈所謂詢民<lb/>
疾苦之意耶故<hi>臣</hi>愚議以為察荒御史宜停止不必復<lb/>
差仍責成山東撫按官督率道府州縣設法丈量報繳<lb/>
為便但能撫恤多方生聚日繁荒何患不墾賦何患不<lb/>
足哉<hi>臣</hi>因<lb/>
國用殷繁前此猶兾多増賦額以濟仰屋故未及言今<lb/>
既知其増賦無幾徒多紛擾而且見目下山東之民困<lb/>
苦至極也竊以為多事不如省事愛國必先愛民敢不<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-20a"/>
仰體<lb/>
皇上嘉惠元元之意敷陳區區之愚伏冀<lb/>
睿鑒施行<lb/>
順治十六年七月十三日奉<lb/>
㫖户部議奏<lb/>
　　指陳畿輔盗賊疏<lb/>
都察院左都御史<hi>臣</hi>魏裔介謹<lb/>
題為指陳畿輔盗賊充斥之根源總由滿洲莊屯防範<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-20b"/>
之疎縱請<lb/>
㫖嚴飭責成實行保甲譏察之法以靖地方事<hi>臣</hi>惟古<lb/>
今弭盗安民之方無如力行保甲之法然近日止通行<lb/>
于漢民村莊而滿洲莊屯則格格不行矣於法固非畫<lb/>
一且畿内房地既經圏佔民多賃居滿屯房屋傭工償<lb/>
值遂為保甲所不能譏察之人此中藏奸影射引誘旗<lb/>
下之人濟惡為盗挾矢張弓成羣馳驟出入無忌何所<lb/>
不至是以畿甸近地失事極多向使滿洲莊屯防範周<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-21a"/>
密漢民保甲設誠力行何至有此公行盗賊耶地方官<lb/>
隱忍含糊畏首畏尾絶不敢申報奏<lb/>
聞及失事之後畨役躧緝明知其為真盗而懼勢不敢<lb/>
輕拿養癰致潰匪一日矣頃閲邸報見科臣藺挺達畿<lb/>
輔近地等事一疏奉<lb/>
㫖據奏房山定興盗賊入城刦官該地方官所司何事<lb/>
着嚴察議奏該部知道欽此<hi>臣</hi>益不勝駭異夫近京縣<lb/>
治有城有池自非窵逺村落荒凉無備者比賊既入城<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-21b"/>
劫官庫獄已不可問撫按未見奏<lb/>
聞不知道府曽否申報撫按也鎮將有無緝捕也欺朦<lb/>
情弊習為故常致使狡賊窺破官司底裏愈肆横行復<lb/>
何所顧忌哉去年永清縣南闗失事羣盗拒敵傷兵猶<lb/>
曰城外闗廂今房山定興竟闌入城内則城外村疃之<lb/>
被劫殺者不知幾何家幾何命矣若不嚴行振飭拔本<lb/>
塞源盗風何日得息民生何日獲安即滿洲莊屯旗下<lb/>
人之被漢民引誘為盗以死於西市者何日而止<hi>臣</hi>日<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-22a"/>
同刑部大理寺核擬强盗諸案每案之中多至十餘人<lb/>
每日之中多至二三十起既贓真証確欲生之則無由<lb/>
也染毫畫題又不禁雙淚欲下矣因念旗下舊人多精<lb/>
壯慣經戰陣攻城掠地曽為國家出力或糧餉用度不<lb/>
足自給斷不能埒荼茹苦與農夫菜傭同甘淡薄也或<lb/>
耕種水旱無收或嫖賭浪蕩無聊而漢民誘之餌以財<lb/>
力未有不相從為盗者為盗則必殺殺一人則壯健者<lb/>
少一人雖可恨亦甚可憫也如無漢民通線引誘則旗<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-22b"/>
下不知失主虛實不敢行劫而今防閑無法弭止無術<lb/>
豈非臣下之咎哉為今之計惟有仰乞<lb/>
天語嚴加申飭直𨽻撫按轉行各該地方道府州縣衞<lb/>
所文武各官及滿洲莊屯旗下人等將雜居滿屯漢民<lb/>
家家編排保甲不拘與旗下夥居散居務要十家凑成一牌<lb/>
旗下人另為一牌若不足十家者四五家亦可立為一牌其<lb/>
漢人有地方保長旗下則責成本管荘頭及撥什庫等務要<lb/>
朝夕約束互相譏察不許無故挾帶弓箭騎馬出屯若有公<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-23a"/>
事上京或往某處所幹何事須向荘頭撥什庫説明仍計其<lb/>
往来路程依期歸屯其漢人擕帶弓矢出屯者則向牌頭地保<lb/>
説明依期歸屯敢有成羣結夥滿漢混雜仍前出入無<lb/>
忌有為盗賊之跡者如係旗下人許莊頭撥什庫拿送<lb/>
刑部究審如係漢民許本甲牌頭隣佑拿送該管地方<lb/>
官究審正罪倘莊頭撥什庫牌頭隣佑知情不舉事發<lb/>
一併按律究治其近京三百里内各村屯内出入雜路<lb/>
盡行打牆堵塞只留應行道路安設柵欄晝夜啓閉以<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-23b"/>
撥什庫等掌之彼其白晝欲做賊則畏伏路官兵夜欲<lb/>
做賊則柵欄嚴閉不得飛越而又譏察如此其嚴家自<lb/>
為守人自為防自然盗息民安漢民之奸狡者不敢勾<lb/>
引滿人而安心於務農業滿人之精壯者亦不至為漢<lb/>
人勾引而養鋭以待調發又何至犯法被戮救援無路<lb/>
使壯兵虛耗而田業荒蕪以傷<lb/>
朝廷好生之仁耶<hi>臣</hi>極知<lb/>
皇上如天大德垂念兵民最為篤至<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-24a"/>
畿輔根本之地所闗尤為不小敢不切實具<lb/>
奏防範之法以為<lb/>
國家足兵足食之逺慮以絶盗賊充斥之根源如果臣<lb/>
言不謬伏兾<lb/>
睿鑒採擇施行<lb/>
順治十七年四月十四日奉<lb/>
㫖該部嚴察議奏<lb/>
　　遵例據實條奏疏<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-24b"/>
都察院左都御史<hi>臣</hi>魏裔介等<lb/>
題為遵<lb/>
諭據實條奏事<hi>臣</hi>等跪聆<lb/>
上諭引咎自責<lb/>
虛懐求言切念<lb/>
上天示儆亢旱厲疫灾𤯝迭見寇盗未寧皆臣子不職<lb/>
所致惟有實圖省改可以仰副<lb/>
皇上焦勞之意苟有所見何敢隱諱但狂瞽之見無當<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-25a"/>
治理惟<lb/>
皇上俯賜採擇<lb/>
一律者<lb/>
國家之大法臣子所宜共守或出或入皆為有咎然律<lb/>
文所載失入者甚於失出失出者減五等失入者減三<lb/>
等凢以懲酷吏也今失出者獲罪固宜而失入者反邀<lb/>
執法之虛名是以官吏務為嚴刻請自今以後内外問<lb/>
刑衙門只以律文為主庶無失出失入之咎<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-25b"/>
一治道首尚節儉天地生財有限惟凢事節省則不至<lb/>
於窮困今<lb/>
皇上衣服不好華麗光禄錢糧又無多費大禹之勤儉<lb/>
不能過之惟是遞年營造之工似猶未息夫工有必不<lb/>
可已者亦有可已者合無<lb/>
勅下工部通長打算凢係要緊工程辦理如不急之務<lb/>
即請停止此亦節用省財之要者也<lb/>
一建言得罪之官䝉<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-26a"/>
皇上鴻恩寛宥嘉與維新然使功使過乃<lb/>
期廷大典滿漢各官雖不係建言得罪除貪贓壊法及<lb/>
城池失守之外豈無有懲艾已及才堪任用似宜<lb/>
勅令各該衙門奏明請<lb/>
㫖定奪<lb/>
一順治十七年正月二十五日奉<lb/>
赦文<lb/>
詔書文武官員見在因公罣誤議革議降議罰及戴罪<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-26b"/>
住俸各官各該衙門奏明寛宥至今半載戴罪住俸各<lb/>
官未見奏明一人請<lb/>
勅吏部速行奏明庶於<lb/>
詔㫖相符<lb/>
一夾棍謂之訊杖查得舊例一欵犯重罪贓証明白抗<lb/>
拒不招者衆官員立明案騐方許用訊今問刑衙門未<lb/>
有贓証一槩夾訊甚而將干証不承之人一槩夾訊嚴<lb/>
刑之下受苦不過致有誣招請<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-27a"/>
勅法司以後如無的據証佐不得擅用夾棍則問理之<lb/>
官皆務為寛平矣<lb/>
一人命事情重大<lb/>
朝廷設立三法司欲其再三詳慎而不敢忽也今三法<lb/>
司核議只在一處雖不敢不虛心叅酌而事多限迫豈<lb/>
遂刑無寃民查得舊例刑部各司問過犯人送各道御<lb/>
史復審仍送刑部刑部再送大理寺評議訖仍送刑部<lb/>
上疏今宜令小法司在本衙門各行詳審然後三法司<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-27b"/>
堂上官同審面議以遵<lb/>
上諭矜恤詳慎之仁庶無忙錯之咎至於盛夏長養萬<lb/>
物之時雖係立决之犯亦可待至秋後又古有正五九<lb/>
不行刑之例皆足以廣<lb/>
皇上如天之仁也<lb/>
一盗賊竊發征調所不容緩但當於附近調發如寧夏<lb/>
總兵劉芳名調赴江南計程殆將萬里行糧所費固多<lb/>
又如總兵陳德經河南折車銀至四萬兩民何以堪請<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-28a"/>
勅兵部以後窵逺之兵勿輕於調發則行糧省而民不<lb/>
擾矣以上七欵謹就管見條奏伏兾<lb/>
睿鑒採擇施行<lb/>
順治十七年六月初五日奉<lb/>
㫖該部議奏<lb/>
　　詳陳救荒之政疏<lb/>
都察院左都御史<hi>臣</hi>魏裔介謹<lb/>
題為詳陳救荒之政請祈<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-28b"/>
皇恩頒布以蘇遺黎以培<lb/>
國脉事竊照堯水湯旱自古不免然而民不至於流離<lb/>
死亡之甚者以有補救之術也今嵗天氣亢旱二麥多<lb/>
枯秋苗布種者少山東河南江北尤甚昨嵗遭水今年<lb/>
遇旱掘草根剥樹皮骨肉相食及今之時而不為拯救<lb/>
使百姓流離死亡則户口愈少地土愈荒財賦愈以不<lb/>
足豈所謂民為邦本本固邦寧之道乎况淮徐歸德一<lb/>
帶地方其民皆長大剽悍膽力過人自古以来盗賊多<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-29a"/>
起於此然民非樂為盗也冒法而為盗則死畏法不為<lb/>
盗則饑故其弱者甘心流離饑餓而死其强壯者則挺<lb/>
而為盗矣設法以賑救之衣食之門一開骨髓之<lb/>
恩皆徧民命得延盗萌可息此正拯溺救焚之時非可<lb/>
以寛延日月者謹條其事於左<lb/>
一蠲租額以蘇民困嵗荒民饑救死不贍奚暇完租凡<lb/>
此數處宜令有司停止敲扑踏勘災傷分别荒之分數<lb/>
請<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-29b"/>
㫖蠲免其官員叅罰亦應停免<lb/>
一發積貯以救饑窘荒政十二發財為先<lb/>
國家設立常平倉原以備饑荒救民命前<hi>臣</hi>考覈江寧<lb/>
巡按衛貞元册籍知有積榖二萬餘石今兹數處積<lb/>
穀宜令撫按速行清察給發以救嗸嗸待哺之衆其春<lb/>
夏解部銀仍盡留用以濟窘急<lb/>
一議給散以布實惠賑濟之法聚濟不如散濟零濟不<lb/>
如頓濟今之有司惟知煮粥之法然城居附近者得食<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-30a"/>
一二碗之粥隨即<graphic n="KR1102" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1102.png" mimeType="image/png"/>腹其鄉村居逺者赶趂不及以致<lb/>
僵仆道途而死有司徒博日賑多人之名不得食者多<lb/>
矣不若投報花名量口給散如一人應日給一升計一<lb/>
月三斗之糧頓而與之令得家居安食不至奔走廢日<lb/>
而且得以稍務生理修其畎畆矣<lb/>
一貸官粟以俟補償春貸秋償古来善法昨科道二官<lb/>
臣姚延啓顧豹文已具有貸漕之疏部覆未允<hi>臣</hi>以為<lb/>
民者食之所自出也賑民即所以足食請<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-30b"/>
勅總漕督令有司不拘何項糧米審察户口極貧者賑<lb/>
之次貧者貸之賑則按名給散不復責其補還若有力<lb/>
而貸者開造清冊以待秋成一一補還則公私兩利矣<lb/>
一行官糴以資轉運境内災傷野無青草出糴于外即<lb/>
古移粟之法請<lb/>
敇撫按督令有司除起運糧銀難以輕動外其存留銀<lb/>
兩暫以借用選忠厚官吏轉糴于糧賤地方歸而減價<lb/>
平糶于民米價不致騰踴而民受其利矣<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-31a"/>
一勸富民以廣相生貧民忍饑待斃富民安得獨享要<lb/>
在有司化導隨其捐貲多寡立一清冊分别褒奬嘗考<lb/>
明之舊典有給與七品八品冠帶者有隨時請㫖表<lb/>
為義門者有豎立牌坊者有特賜勅書以奬勸<lb/>
之者在朝廷初無所費而好義者獲榮自然樂輸<lb/>
不倦伏祈<lb/>
勅部速定條格以示鼓勸<lb/>
一戒抑價以来外商民情熙熙皆為利来一抑其價本<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-31b"/>
境之有穀者閉糶而不出外境之興販者裹足而不前<lb/>
昔范仲淹知杭州包拯知廬州皆不限米價而賈至日<lb/>
多米價日賤是在各地方有司實心行之<lb/>
一禁閉糶以廣通融昔秦晉告糴亦救災恤鄰之義今<lb/>
天下一家何此疆爾界之殊請<lb/>
敕撫按申飭豐稔地方勿得遏糴如有不遵叅治勿貸<lb/>
一議贖鍰以廣賑貲贖鍰積穀原為防饑而年来民力<lb/>
困乏所積無幾必多方設法始克有濟嘗考明之景㤗<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-32a"/>
四年山東河南江北徐州等處災傷令所在問刑衙門<lb/>
責有力犯人于缺糧州縣倉納米賑濟雜犯死罪六十<lb/>
石流徒三年四十石徒二年半三十五石徒二年三十<lb/>
石徒一年半二十五石徒一年二十石杖罪每一十一<lb/>
石笞罪每一十五斗今若倣而行之暫濟一時之急後<lb/>
不為例則費用廣而賑益溥矣<lb/>
一盡祈禱以囘<lb/>
天意齋戒祈禱在五位猶勞憂思况在有司敢云勞勩但<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-32b"/>
從来故事奉行或佯禁屠沽而私食酒肉騶從導引而不<lb/>
肯習勞是其心既不以赤子生靈為念又何能感格乎宜<lb/>
勅撫按以下一切有司凡屬境内山川可以興雲致雨<lb/>
者時常誠恪祈禱不得仍前視為故事若有此等撫按<lb/>
糾叅<lb/>
一勤收瘞以廣<lb/>
皇仁凡民饑餓有司宜設法救濟不幸而至於死即係<lb/>
有司之罪况又不為收埋使為烏鳶狗彘所食為民父<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-33a"/>
母亦獨何心宜<lb/>
敇撫按如有餓死之民即為收瘞疾病醫藥之其有遺<lb/>
棄子女照依會典令州縣官設法收養民家有能自收<lb/>
養至二十口以上者題<lb/>
請給與頂帶待其長成皆<lb/>
朝廷之户口也<lb/>
一貸種粒以望秋成大饑之後民食艱乏忽而落雨耕<lb/>
種不容稍遲而貧民種粒無出耕牛無具請<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-33b"/>
敇有司省視或令富户借具于貧民而令貧者為之共<lb/>
出力耕種以補之或官為措設種粒待其收後償之則<lb/>
秋禾有望而春饑者不至於秋饑矣<lb/>
一暫准保結以安流寓古者凶荒之嵗移民就食于豐<lb/>
稔地方而今逃人之法甚嚴民之流向他方者謂他人<lb/>
父亦莫之顧何者恐留之而有逃人隱匿之罪也合無<lb/>
令所在流民准其自相保結暫聽居住俟秋成之後仍<lb/>
令各還鄉里則目前無驅逐之憂而得以餬其口以延<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-34a"/>
生矣<lb/>
一設義倉以計長逺常平之外有義倉昔隋開皇五年<lb/>
令民間每秋家出粟麥貧富為差以備凶年名曰義倉<lb/>
但恐不肖官吏因之為利請<lb/>
敕所在有司勸民間或買義田或輸義錢義穀存之鄉<lb/>
社賤時糴之貴時糶之貸者量加耗利赤貧者隨時給<lb/>
賑只令耆老人等掌管其出入有司勿預凡民自相救<lb/>
助古風可復矣<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-34b"/>
以上救荒之政共十四條皆因古人之成法而酌以時<lb/>
勢之所可行不出乎周禮散利薄征之遺意也伏惟<lb/>
皇上愛民如傷常存哀矜惻隱之心屢布蠲貸賑䘏之<lb/>
政今茲救濟所不容緩伏願將<hi>臣</hi>芻蕘之言<lb/>
敇令該部速議頒布各地方有司俾事事有濟人人用<lb/>
心户口不至于凋殘田土得藉以耕稼盗賊止息而元<lb/>
氣不至大傷早行一日則生民一日獲福矣如果<hi>臣</hi>言<lb/>
不謬伏冀<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-35a"/>
睿鑒施行<lb/>
順治十七年六月初九日奉<lb/>
㫖該部議奏<lb/>
　　合計天下兵食疏<lb/>
都察院左都御史<hi>臣</hi>魏裔介謹<lb/>
題為合計天下之兵食停止加派以培<lb/>
國本以恤民力事竊照民為邦本本固邦寧民貧則君<lb/>
不能獨富民富則君不能獨貧此老生之常談而實古<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-35b"/>
今不易之通論也我<lb/>
朝應<lb/>
天順人平定六合凢所以優恤民生者無不備至故荒<lb/>
亡者則除其額賦災傷者則免其徴徭元元孰不樂<lb/>
朝廷寛大之恩惟因海寇連年作亂兵興不休今嵗司<lb/>
農告匱不得已議及加派天下地畆錢糧五百餘萬實<lb/>
為百姓禦災捍患無可奈何非忍于朘削窮簷之膏脂<lb/>
也近聞各直省百姓莫不輸將恐後解赴軍前士馬騰<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-36a"/>
飽矣然雖勉完此項而人窮糧賤剜肉醫瘡其苦難之<lb/>
狀有難以筆舌形容者若年年加派稍遇凶荒則百姓<lb/>
之流離死亡豈能支乎今順治十八年派餉已完而康<lb/>
熙元年未經會計總算<lb/>
皇上龍飛九五海内翹首跂足以望<lb/>
浩蕩之恩波此其時也伏祈<lb/>
勅下户部速為籌算康熙元年共用兵餉若干各直省<lb/>
正賦若干果否足用不敷則益之以兵部之馬價再不<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-36b"/>
敷則益之以内庫之金銀工部之節省如果足用其加<lb/>
派錢糧即應全為停止如或所欠止一二百萬則應照<lb/>
此一二百萬之數加派各直省不應仍取足五百萬之<lb/>
數也然派餉雖在户部而用兵則在兵部以後鎮守出<lb/>
征兵餉不得逾於常賦之外是又在二部諸臣事事會<lb/>
議為民即所以為軍為百姓即所以為國家乃培根本<lb/>
而長治乆安之要也如果<hi>臣</hi>言不謬伏祈<lb/>
睿鑒施行<hi>臣</hi>未敢擅便為此具本謹題請<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-37a"/>
㫖<lb/>
順治十八年十二月十四日奉<lb/>
㫖該部知道<lb/>
　　恭辭太子太傅疏<lb/>
原任太子太保禮部尚書保和殿大學士加一級今告<lb/>
病囘籍調理<hi>臣</hi>魏裔介謹<lb/>
奏為驚聞<lb/>
新命揣分難安事<hi>臣</hi>自䝉<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-37b"/>
聖恩告病囘籍倐已一載逾半調理雖已漸痊尚有餘<lb/>
恙未能盡除閉門静息感頌<lb/>
天恩而已兹於七月二十四日真定府知府張臯謨送<lb/>
至吏部咨文一件内奉<lb/>
上諭諭吏部殫心効職者臣子之當然晉爵酬庸者朝<lb/>
廷之大典兹<lb/>
皇考實録告成克昭一代之典章永垂萬世之模範其<lb/>
監修總裁等官著有勤勞宜加寵錫監修總裁官内大<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-38a"/>
臣吏部尚書中和殿大學士加一級巴泰等俱著加太<lb/>
子太傅原任太子太保禮部尚書保和殿大學士加一<lb/>
級魏裔介亦著加太子太傅爾部即遵諭行特諭欽此<lb/>
<hi>臣</hi>於私家恭設香案北望九叩首<lb/>
天威不違顔咫尺也但念纂修<lb/>
世祖章皇帝實録<hi>臣</hi>不過隨滿漢諸大臣之後珥筆明<lb/>
光智識庸暗莫能述<lb/>
聖德神功之巍煥即嵗月編紀僅臣子職分之所當為<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-38b"/>
乃䝉<lb/>
皇上睿照不遺加此髙爵出於望外捫心自揣有所難<lb/>
安雖<lb/>
皇上以<hi>臣</hi>犬馬奔走舊有㣲勞<lb/>
曲加恩寵而<hi>臣</hi>涓埃莫報不勝兢惕伏懇<lb/>
收囘成命使<hi>臣</hi>得守其愚分捐竭踵頂難報<lb/>
聖恩如天之萬一也<hi>臣</hi>無任惶悚待<lb/>
命之至為此具本專差家人盧成美齎捧謹具<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-39a"/>
奏<lb/>
聞<lb/>
康熙十一年閏七月十二日奉<lb/>
㫖<lb/>
世祖章皇帝實録告成闗係大典卿董率纂修著有勞<lb/>
績所加官銜已有諭㫖著祗遵成命不必控辭該部知<lb/>
道<lb/>
　　祗受四書解義恭謝疏<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-39b"/>
原任太子太保禮部尚書保和殿大學士加一級告病<lb/>
囘籍調理加太子太傅<hi>臣</hi>魏裔介謹<lb/>
奏為恭謝<lb/>
天恩事本年十一月二十六日内閣典籍㕔為傳知事<lb/>
奉有<lb/>
御賜原任内閣大學士魏裔介日講四書解義一部其<lb/>
有現任京官子弟于明日赴内閣典籍㕔親領為此傳<lb/>
知該<hi>臣男</hi>刑部四川清吏司員外郎<hi>臣</hi>魏勷遵依領到<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-40a"/>
隨差家人齎捧於十二月十二日抵<hi>臣</hi>原籍栢鄉縣<hi>臣</hi>
即跪迎恭設香案望<lb/>
闕叩頭祗受念臣樗朽庸才叨䝉<lb/>
聖眷備員機密七載有餘於康熙十年因病請假<lb/>
恩准囘籍調理是<hi>臣</hi>犬馬餘生皆<lb/>
如天浩蕩之所賜也自康熙十二年冬吳逆叛亂以来<lb/>
我<lb/>
皇上宵衣旰食勵精圖治而<hi>臣</hi>抱疴田里莫效寸籌愧<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-40b"/>
不欲生方深悚仄乃䝉<lb/>
宸衷記憶<lb/>
御賜講章誠<lb/>
聖主千秋之曠典亦㣲<hi>臣</hi>沒世之殊榮也跪捧展誦感<lb/>
激涕零恭讀<lb/>
御製序文有云有四子而後二帝三王之道傳有四子<lb/>
之書而後五經之道備大哉言乎道統治統我<lb/>
皇上固已躬集其成矣<hi>臣</hi>本迂儒粗知誦讀切見修身<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-41a"/>
為本列大學之首章允執其中冠魯論之末簡中庸言<lb/>
天德而歴敘九經三重孟子陳王道而亟稱發政施仁<lb/>
義藴𢎞深體之有要人君為學原不同於儒生之尋章<lb/>
摘句也我<lb/>
皇上知行並懋卓絶古今<hi>臣</hi>細繹篇章如聆<lb/>
聖訓俾<hi>臣</hi>識見開朗詎非至幸歟正在繕本稱<lb/>
謝間忽傳聞<lb/>
正殿不戒于火<hi>臣</hi>雖跧伏寢食靡寧不知<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-41b"/>
九重之上當如何修省殷憂不遑者伏念我<lb/>
皇上之一身萬方所共仰也勤勞固不容少懈然必調<lb/>
之使適於和我<lb/>
皇上之一心萬幾所待理也惕勵固不容少弛然必養<lb/>
之弗過于瘁今者用人行政皆次第舉行小醜漸次削<lb/>
平尤深根本之慮貪汙雖已察處更嚴狥縱之條足兵<lb/>
餉而仍不病乎民生阜財用而仍勿傷乎<lb/>
國體崇節儉奬清亷則羣工自勵恤災荒均賦役則百<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-42a"/>
姓自安即經書所載二帝三王之盛治何難立奏於今<lb/>
日哉惟是<lb/>
聖政彌勤而<hi>臣</hi>不克展涓埃之報<lb/>
聖學日進而<hi>臣</hi>不能効啟沃之忱自負罪愆罔酬<lb/>
髙厚惟與田夫野老共祝<lb/>
堯天舜日於無疆而已縁序述下誠字多逾格統祈<lb/>
寛有<lb/>
俯賜全覽<hi>臣</hi>無任悚息待<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-42b"/>
命之至為此具本令<hi>臣男</hi>刑部四川清吏司員外郎<hi>臣</hi>
魏勷由通政司衙門封<lb/>
進謹具奏<lb/>
聞<lb/>
康熙十九年正月十八日奉<lb/>
㫖覽卿奏知道了該部知道<lb/>
　　纂修經書大全疏<hi>代作</hi>
題為<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-43a"/>
聖治維新仰乞<lb/>
睿鑒纂修經書大全以隆教化事<hi>臣</hi>竊惟一代有一代<lb/>
之制作一代有一代之文章故五帝三王各不相襲而<lb/>
連山歸藏變為周易建子建丑改為建寅凡以因時定<lb/>
制而移易天下之風俗化導天下之人心也我<lb/>
朝自定鼎以来百務維新<lb/>
世祖皇帝戡定禍亂巍巍其功煥乎其文至于<lb/>
皇上聰明睿知守成致治法堯舜而過成康邇年以来<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-43b"/>
振飭綱紀修明法度如<lb/>
實録則有修會典則有修律例則有修品級則有修則<lb/>
例則有修因革損益豈不彬彬郁郁嫓於周禮周官之<lb/>
大備而<hi>臣</hi>以為治道不外於教養教民必先於教士則<lb/>
今日纂修五經四書大全誠有不可緩者矣<hi>臣</hi>察經書<lb/>
大全乃明季永樂令諸臣所修因而刻布學宫為士子<lb/>
所講習至今因之但序用前代之君而列名皆前代之<lb/>
臣又係前代頒布其於議禮考文奉<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-44a"/>
聖朝之法而大一統之義似為未合請祈<lb/>
勅下該衙門選取窮經之官廣求博通之儒再加考訂<lb/>
刪其繁蕪去其小疵若近代名儒如元之許衡明之薛<lb/>
瑄凡議論純正有合經書正義者不妨補入以成全書<lb/>
請<lb/>
皇上御製新序而刪其舊序畧前代纂述臣子而列今<lb/>
日臣子之名<lb/>
頒行天下學宫俾士子永為遵守皆有以砥礪濯磨取<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-44b"/>
法聖賢趨於忠孝廉節而敬體乎<lb/>
聖天子學問之意則耳目一新風俗丕變人才蔚起久<lb/>
道化成漢武帝之䇿董仲舒而表章六經唐太宗命孔<lb/>
頴達與諸儒撰定五經疏不足云也<hi>臣</hi>為諸生時見四<lb/>
書大全止有朱熹大中或問而無論語孟子<hi>臣</hi>聞原任<lb/>
吏部侍郎孫承澤刻有論語孟子朱子或問倘有事纂<lb/>
修可並採葺補入倘是書告成是誠天地萬物之菁華<lb/>
古今治道之模範我<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-45a"/>
皇上繼天立極以<lb/>
君道而兼師道以治統而續道統士風復於淳古而民<lb/>
俗亦比屋可封矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4f0015_WYG_002-45b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　兼濟堂文集巻二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>