<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>明集禮卷三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　明集禮卷三<lb/>
　　吉禮第三<lb/>
　　祭地<lb/>
　　　總叙<lb/>
三代祭地之禮見於經傳者夏以五月商以六月周人<lb/>
以夏日至禮之於澤中方丘盖王者事天明事地察故<lb/>
冬至報天夏至報地所以順隂陽之義也祭天於南郊<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-1b"/>
之圜丘祭地於北郊之方澤所以順隂陽之位也然先<lb/>
王親地有社存焉禮曰享帝於郊祀社於國又曰郊所<lb/>
以明天道社所以神地道又曰郊社所以事上帝又曰<lb/>
明乎郊社之禮或以社對帝或以社對郊則祭社乃所<lb/>
以親地也書曰敢昭告于皇天后土左氏曰戴皇天履<lb/>
后土則古者亦命地祇為后土矣曰地祇曰后土曰社<lb/>
皆祭地也此三代之正禮而釋經之正說自鄭𤣥惑於<lb/>
緯書而謂夏至於方丘之上祭崑崙之祇七月於泰折<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-2a"/>
之壇祭神州之祇析一事為二事後世宗之一嵗二祭<lb/>
自漢武用祠官寛舒議立后土祠於汾隂脽上禮如祀<lb/>
天而後世又宗之於北郊之外仍祠后土元始間王莽<lb/>
奏罷甘泉泰畤復長安南北郊以正月上辛若丁天子<lb/>
親合祀天地於南郊而後世又因之多合祭焉皆非禮<lb/>
經之正義矣由漢厯唐千餘年間親祀北郊者唯魏文<lb/>
帝之太和周武帝之建德隋髙祖之開皇唐𤣥宗之開<lb/>
元四祭而已宋元豐中議專祭北郊故政和中專祭者<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-2b"/>
凡四南渡以後則惟行攝祀而已元皇慶間議夏至專<lb/>
祭地未及施行國朝以夏至日親祀皇地祇于方丘其<lb/>
厯代儀文之詳列于左方<lb/>
　　　壇壝<lb/>
祭法曰瘞埋於泰折泰折封土祭地之處折曲也言方<lb/>
丘之形四方曲折象地秦祀后土於髙山之下命曰畤<lb/>
漢武於澤中方丘立后土五壇壇方五丈髙六尺又於<lb/>
脽上立后土宫宫曲入河名曰太一旦丘東漢北郊在<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-3a"/>
洛陽城北四里為方壇四陛中營外營隋方丘於宫城<lb/>
北十四里丘再成成髙五尺下成方十丈上成方五丈<lb/>
唐夏至祭皇地祇於方丘其長安壇在宫城北十四里<lb/>
洛陽壇在徽安門外道東一里其壇再成下成方十丈<lb/>
上成方五丈八陛立冬後祭神州地祇於郊其壇長安<lb/>
在光化門外黒帝壇之西洛陽在徽安門外道東一里<lb/>
髙五尺周四十八步宋熙寧祀儀祭皇地祇壇八角三<lb/>
成每等髙四尺上濶十六步設八陛上等陛廣八尺中<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-3b"/>
等陛廣一丈下等陛廣一丈二尺三壝每壝各二十五<lb/>
步神州地祇壇廣四十八步髙五尺兩壝每壝二十五<lb/>
步元方丘之制未及施行國朝方丘壇制第一層壇面<lb/>
濶六丈髙六尺四出陛南面陛濶一丈八級東面北面<lb/>
西面陛俱濶八尺八級第二層壇面四圍皆濶二丈四<lb/>
尺髙六尺四出陛南面正陛濶一丈二尺八級東北西<lb/>
陛俱一丈八級壝去壇一十五丈髙六尺正南靈星門<lb/>
三正東西北靈星門各一周圍以牆面各六十四丈正<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-4a"/>
南又靈星門三正東北西又靈星門各一庫房五間在<lb/>
外牆北靈星門外以藏龍椅等物厨房五間宰牲房三<lb/>
間天池一所在外牆西靈星門外西南隅齋次一所在<lb/>
外靈星門外之東<hi>闕</hi>　間在外靈星門外之西浴室在<lb/>
東齋次之中<lb/>
　　　瘞坎<lb/>
爾雅祭地曰瘞埋瘞埋謂瘞繒埋牲也盖隂祀自血始<lb/>
故瘞血以致神不可不在先及致神矣方有事焉至於<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-4b"/>
禮畢則以牲幣之屬而瘞之然後為禮之終也後齊為<lb/>
瘞坎於壇之壬地中壝之外廣深一丈二尺唐瘞坎在<lb/>
内壝之外壬地方深取足容物南出陛宋開瘞坎於子<lb/>
階之北壬地國朝瘞坎在外壝壬地其瘞牲體周人瘞<lb/>
血漢用首及左髀東晉用脅之九箇唐用首宋用左髀<lb/>
國朝用周制先瘞血其祭畢奉牲幣祝饌而埋之<lb/>
　　　神位版<lb/>
漢以前祭地神位版無考魏明帝題曰皇皇后地梁武<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-5a"/>
時題曰后地而不見其制唐題曰皇地祇配帝曰太祖<lb/>
景皇帝其神版皆以黄金飾木鏤青為字其從祀神位<lb/>
則用朱漆金字宋如唐制元皇地祇位版用青漆金字<lb/>
國朝正位題曰皇地祇配帝題曰仁祖淳皇帝位版並<lb/>
黄質金字從祀題曰五嶽之神四海之神四瀆之神五<lb/>
鎮之神神位版並赤質金字<lb/>
　　　配位<lb/>
配地之神周禮無文鄭𤣥以孝經緯云后稷為天地主<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-5b"/>
則后稷配天南郊亦當配地北郊矣其說無據至漢平<lb/>
帝用王莽之說以吕太后配光武時改薄太后為髙皇<lb/>
后以配後魏道武以神元竇后配則愈不經矣隋始改<lb/>
用太祖武元皇帝配唐髙祖時以景皇帝配貞觀中以<lb/>
髙祖配宋初以四祖迭配皇地祇太宗時以宣祖太祖<lb/>
更配其後惟以太祖配國朝洪武三年五月二十日親<lb/>
祀北郊奉皇考仁祖淳皇帝配<lb/>
　　　從祀<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-6a"/>
春秋公羊傳曰天子祭天地有方望之事無所不通方<lb/>
望者謂因郊祀望祭四方之山川也漢元始中用王莽<lb/>
議祭地地理山川皆從光武祀北郊地理羣神從祀皆<lb/>
在壇下<hi>其目之詳見郊天從祀中</hi>隋以神州迎州冀州戎州拾州柱<lb/>
州宫州咸州揚州及九州山川林澤丘陵墳衍原隰皆<lb/>
從祀唐從祀以神州五方嶽鎮海瀆山林川澤丘陵墳<lb/>
衍原隰宋以神州地祇五嶽五官五行之神祀於壇之<lb/>
第一等四海四瀆五鎮於壇之第二等崑崙五山五林<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-6b"/>
五川五澤於壇之第三等五陵五墳五衍五原五隰於<lb/>
内壝之内元合祭天地于圜丘亦不及嶽瀆山川之從<lb/>
祀國朝惟以五嶽五鎮四海四瀆四位從祀方丘<lb/>
　　　神席<lb/>
周人祀地席用蒲越藁秸漢以莞簟唐麟德中正位及<lb/>
神州加用黄褥配帝以紫餘從祀以莞開元中正位仍<lb/>
用藁秸配帝以莞神州地祇以藁秸五鎮以下用莞宋<lb/>
景德中席乂加褥正位以黄配位以緋元豐中復撤去<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-7a"/>
惟用藁秸及莞元皇地祇用席褥國朝用龍椅龍案錦<lb/>
坐褥配位同從祀神位並設于案不設席<lb/>
　　　祝冊<lb/>
祝册之制見祀天篇唐祀地祝文曰嗣天子臣某敢昭<lb/>
告于皇地祇乾道運行日躔北至景風應序離氣效時<lb/>
嘉承至和肅若舊典敬以玉帛犧齋粢盛庶品備兹祇<lb/>
瘞式表誠慤髙祖神堯皇帝配神作主尚享配帝祝文<lb/>
曰孝孫皇帝臣某敢昭告于髙祖神堯皇帝時惟夏至<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-7b"/>
肅敬訓典用祇祭于皇地祇惟髙祖德叶二儀道兼三<lb/>
統禮膺光配敢率舊章謹以制幣犧齋粢盛庶品肅雍<lb/>
明薦作主侑神尚享元祝文並缺國朝洪武元年五月<lb/>
十四日夏至親祀方丘祝文曰<hi>闕</hi>
　<lb/>
　　　　洪武三年五月二十四日親祀方丘正位祝<lb/>
文曰時當夏至萬物咸亨用遵彝典謹率臣僚以玉帛<lb/>
犧齊粢盛庶品奉兹瘞祀皇考仁祖淳皇帝配神作主<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-8a"/>
尚享配位祝文曰時當夏至萬物咸亨謹率臣僚恭祀<lb/>
皇地祇奉以玉帛犧齊粢盛庶品用修典禮伏惟敬慎<lb/>
瞻仰永為配位尚享<lb/>
　　　祭器<lb/>
唐方丘設皇地祇太尊二犧尊二山罍二在壇上象尊<lb/>
二壺尊二山罍四在壇下配帝設著尊二犧尊二象尊<lb/>
二山罍二在壇上於皇地祇酒尊之東其從祀神州太<lb/>
尊二籩十豆十俎二豋槃簠簋爵各一嶽鎮海瀆各山<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-8b"/>
尊二山林川澤各蜃尊二丘陵墳衍原隰槪尊各二籩<lb/>
豆各二俎爵簠簋各一宋設皇地祇太尊五山尊五以<lb/>
為酌尊在壇上設太尊二山尊二著尊二犧尊二象尊<lb/>
二壺尊六以為設尊在壇下籩豆各十二簠簋各二登<lb/>
俎各一配帝同皇地祇其第二成從祀山尊二每方各<lb/>
犧尊二每位各籩豆十俎二豋槃簠簋爵坫各一内壝<lb/>
從祀每方蜃尊二散尊二每位籩豆各二俎尊簠簋豋<lb/>
各一元不祭方丘其圜丘皇地祇位設太尊二著尊二<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-9a"/>
犧尊二山罍二各有坫加勺羃籩十二豆十二豋三鉶<lb/>
三簠二簋二俎七篚一沙池一香奩一香案一祝案一<lb/>
皆有衣設而不酌者象尊二壺尊二山罍四各有坫羃<lb/>
配帝位著尊二犧尊二象尊二山罍二皆有坫加勺羃<lb/>
籩十二豆十二豋三鉶三簠二簋二俎七篚一沙池一<lb/>
香鼎一香奩一香案一皆有衣設而不酌者犧尊二壺<lb/>
尊二山罍四各有坫加羃馬潼三器各設尊所<lb/>
之首加羃勺國朝設皇地祇太尊二著尊一犧尊一山<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-9b"/>
罍一於壇上皆有勺有羃有坫設太尊一山罍一於壇<lb/>
下有坫有羃配帝同其從祀則設五嶽四海著尊二犧<lb/>
尊二於左設五鎮四瀆著尊二犧尊二於右上帝及配<lb/>
帝籩豆各十有二簠簋各二豋盤篚各一牲案各一爵<lb/>
坫各三沙池香案各一其從祀則籩豆各十簠簋各二<lb/>
牲案各一爵坫沙池香案各一<lb/>
　　　禮神之玉<lb/>
周禮大宗伯以黄琮禮地盖禮神者必象其類琮方象<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-10a"/>
地形黄象地色也典瑞又曰兩圭有邸以祀地兩圭者<lb/>
象地數二也說者曰黄琮用於求神之時兩圭有邸用<lb/>
於薦獻之時所以不同鄭𤣥乃謂黄琮理崑崙神兩圭<lb/>
有邸祀北郊神州之神其說謬矣唐方丘用黄琮神州<lb/>
用兩圭有邸宋制同之元地祇用黄琮國朝方丘正位<lb/>
用黄琮<lb/>
　　　帛<lb/>
周制禮地祇之幣以黄秦漢以下其色無考唐方丘正<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-10b"/>
配位及神州之幣皆用𤣥嶽瀆以下從祀之幣各從方<lb/>
色宋方丘正配位幣以黄神州幣以黑嶽瀆以下從祀<lb/>
之幣各從方色元地祗用黄幣國朝方丘正位幣仍以<lb/>
黄從祀幣各從方色配位帛用白<lb/>
　　　牲<lb/>
周禮祭地之牛角繭栗又曰隂祀用黝牲毛之鄭𤣥謂<lb/>
方丘崑崙神用黄犢神州地祇用黝犢其說不見於經<lb/>
漢祠后土於澤中方丘為五壇壇一黄犢光武北郊正<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-11a"/>
配位用犢各一五嶽共用牛一四瀆共牛一羣神共牛<lb/>
二後魏正配位共用𤣥牡一五嶽等共用牛一隋方丘<lb/>
正配位用黄犢二神州以下用方色犢一九州山海墳<lb/>
衍等加羊豕各九唐正配位用黄犢二神州黝犢一嶽<lb/>
鎮以下加羊豕各五宋用<hi>闕</hi>犢二羊五豕五元地祇用<lb/>
黄犢一國朝用黄犢二從祀嶽鎮海瀆各用純色犢一<lb/>
　　　樂舞<lb/>
周禮太司樂大合樂分樂乃奏太簇歌應鐘舞咸池以<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-11b"/>
祭地祇六樂者一變而致川澤之祇再變而致山林之<lb/>
祇三變而致丘陵之祇四變而致墳衍之祇五變而致<lb/>
土祇凡樂函鐘為宫太簇為角姑洗為徴南宫為羽靈<lb/>
鼓靈鼗絲竹之管空桑之琴瑟咸池之舞夏日至於澤<lb/>
中之方丘奏之若樂八變則地祇皆出可得而禮矣周<lb/>
頌昊天有成命之詩郊祀天地之樂歌也兩漢而下之<lb/>
樂見祀天篇唐祀方丘迎神奏順和之樂以函鐘為宫<lb/>
太簇為角姑洗為徴南吕為羽作文舞之舞樂舞八成<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-12a"/>
止奠玉幣登歌作肅和之樂以應鐘之均迎俎奏雍和<lb/>
之樂以太簇之均酌獻奏壽和之樂送神奏舒和之樂<lb/>
武舞作樂舞六成止宋降神作宜安之樂迎神作寧安<lb/>
之樂廣生儲佑之舞八成止奠玉帛登歌作嘉安之樂<lb/>
酌獻登歌作光安之樂讀冊訖登歌作英安之樂皇帝<lb/>
還小次簾降文舞退武舞進作文安之樂亞獻作隆安<lb/>
之樂厚載凝福之舞飲福作禧安之樂徹豆登歌作成<lb/>
安之樂送神作寧安之樂元合祭天地酌獻地祇奏太<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-12b"/>
吕宫隆成之曲國朝方丘迎神奏中和之曲奠玉幣奏<lb/>
肅和之曲奉俎奏凝和之曲初獻奏壽和之曲亞獻奏<lb/>
豫和之曲終獻奏禧和之曲徹豆奏雍和之曲送神奏<lb/>
安和之曲望瘞奏時和之曲其盥洗升降飲福受胙俱<lb/>
不奏樂<lb/>
　　　祭服<lb/>
祀地之服經無明文鄭注亦嘗及之賈公彦以為當同<lb/>
祭天之禮服大裘杜氏通典亦同其說長孫無忌則謂<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-13a"/>
周郊祀被衮以象天戴冕藻十有二旒月令孟冬天子<lb/>
始裘冬至報天服裘可也夏至如之何可以服裘祭地<lb/>
惟當服衮章耳然終唐之世卒用大裘宋元豐間陸佃<lb/>
以為冬祀昊天中裘而衣衮夏祀地祇當去裘服衮以<lb/>
順時序紹聖間又用黄裳言北郊盛暑之月難用裌服<lb/>
依衮冕制度改用單衣信齋楊氏曰賈杜服裘之言特<lb/>
未嘗深考其故豈有夏至陽極之月而可服大裘哉遂<lb/>
使後世因是而廢北郊之禮斯言啟之也惟長孫無忌<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-13b"/>
之言信而有證矣國朝夏至祭地皇帝服衮冕其侍祠<lb/>
服亦如祀天禮<lb/>
　　　酒齊<lb/>
唐正位太尊實泛齊著尊實醴齊犧尊實盎齊壺尊實<lb/>
沉齊山罍實三酒配位著尊實泛齊犧尊實醴齊象尊<lb/>
實盎齊山罍實清酒從祀太尊者實醴齊象尊者實緹<lb/>
齊壺尊者實沉齊槪尊者實清酒散尊者實昔酒齊加<lb/>
明水酒加𤣥酒以為上尊宋正配位太尊實泛齊山尊<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-14a"/>
實醴齊以為酌尊太尊實泛齊山尊實醴齊著尊實盎<lb/>
齊犧尊實緹齊象尊實沉齊壺尊實三酒並設而不酌<lb/>
從祀太尊著尊者實以泛齊犧尊象尊者實以醴齊壺<lb/>
尊槪尊散尊者實以三酒齊皆加明水酒皆加𤣥酒並<lb/>
實於上尊元正位太尊實泛齊著尊實醴齊犧尊實盎<lb/>
齊配位著尊實泛齊犧尊實盎齊象尊實醴齊從祀並<lb/>
酌太尊之泛齊齊皆加明水酒皆加𤣥酒並實於上尊<lb/>
國朝正配位太尊實泛齊醴齊著尊實盎齊犧尊實緹<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-14b"/>
齊山罍實昔酒在壇上太尊實沉齊山罍實事酒清酒<lb/>
在壇下從祀著尊實醴齊盎齊犧尊實事酒<lb/>
　　　粢盛<lb/>
唐祭地正配位簠實以稷簋實以稻從祀同宋正配位<lb/>
簠實以黍稷簋實以稻粱從祀簠實以黍簋實以稻元<lb/>
正配位簠實以黍稷簋實以稻粱從祀簠實以黍簋實<lb/>
以稻國朝正配位從祀並簠實以黍稷簋實以稻粱<lb/>
　　　籩豆之實<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-15a"/>
唐宋祭地其籩豆之實禮同祀天國朝方丘正配位籩<lb/>
各實以鹽藁魚棗栗榛菱芡鹿脯黑餅白餅糗餌粉粢<lb/>
豆各實以韭葅醓醢菁葅鹿醢芹葅兎醢筍葅魚醢脾<lb/>
析葅豚拍<graphic n="KR1246" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1246.png" mimeType="image/png"/>食糝食從祀籩減糗餌粉粢豆減<graphic n="KR1246" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1246.png" mimeType="image/png"/>食糝<lb/>
食<lb/>
　　　褥位<lb/>
國朝用緋同郊天禮<lb/>
　　　車旂<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-15b"/>
同祀天禮<lb/>
　　　執事人員<lb/>
唐宋祭方丘其執事人員禮同祀天國朝設皇帝大次<lb/>
皇太子幕次官二人掃除壇上下官一人御史監掃除<lb/>
二人灑掃齋舍神厨官二人設饌幔官二人設皇地坁<lb/>
仁祖淳皇帝龍椅龍案從祀神席官一人設御位皇太<lb/>
子位官二人設燔柴官二人設分獻及文武官諸執事<lb/>
官版位官二人設儀仗官二人設庭燎墳燭官二人設<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-16a"/>
牲榜省牲位及割牲官二人宰牲十五人掌鼎鑊視滌<lb/>
濯官二人協律郎一人舞士一人樂生一人舞生一人<lb/>
撰祝書祝官各一人讀祝兼捧祝官一人導駕官奏禮<lb/>
官六人導引皇太子官四人分獻官執事八人引陪祭<lb/>
官執事四人糾儀御史四人奉爵官六人捧幣官六人<lb/>
司香官六人掌祭官十二人舉飲福案官二人進福酒<lb/>
官一人進俎官二人授胙執事官一人司御洗捧<graphic n="KR1250" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1250.png" mimeType="image/png"/>一<lb/>
人進巾一人司分獻罍洗各酌水二人進巾二人司御<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-16b"/>
盥洗酌水一人進巾一人司分獻盥洗位酌水一人進<lb/>
巾一人司御酒尊所官一人司分獻酒尊所各二人進<lb/>
正配位饌官六人舉案齋郎十二人舉從祀饌案四十<lb/>
八人<lb/>
　　　陳設<lb/>
漢唐以来方丘陳設一如圜丘國朝設皇帝大次於外<lb/>
壝之東其禮亦准祀天之儀於祀前一日有司掃除壇<lb/>
上下開瘞坎設皇太子幕次于大次之右祭前一日設<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-17a"/>
省牲位于内壝之東門外設樂懸於壇下之南設正位<lb/>
於壇第一層之北正中配位於壇上之東設五嶽五鎮<lb/>
四海四瀆位於壇第二層五嶽四海在東五鎮四瀆在<lb/>
西設正配位著尊<hi>闕</hi>於壇上設尊<hi>闕</hi>於壇下玉幣篚位<lb/>
次之又設五嶽四海酒尊<hi>闕</hi>於神座之左幣篚位次之<lb/>
設五鎮四瀆酒尊<hi>闕</hi>於神座之右幣篚位次之設正配<lb/>
位籩十二於神位之左豆十二於神位之右簠簋各二<lb/>
登一在籩豆之間俎一在簠簋之前香燭案在俎之前<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-17b"/>
爵坫沙池在香案之前設五嶽五鎮四海四瀆籩十在<lb/>
左豆十在右簠簋各二登一在籩豆之間俎一在簠簋<lb/>
之前香燭案在爼之前爵坫沙池在香燭案之前又設<lb/>
御盥洗位于壇之東分獻官盥洗位于樂懸之東西設<lb/>
御褥位于壇之南設皇太子褥位于御位之右設分獻<lb/>
官于御位之南文武陪祭官於分獻官之南讀祝官於<lb/>
神之右司尊司洗捧幣捧爵各於其所設望瘞位于壇<lb/>
東南<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-18a"/>
　　　告天下神祇<lb/>
國朝祀前十日設天下神祇位於方丘之壇東西向以<lb/>
酒脯祭之祝文曰某年某月某日皇帝將有事于方丘<lb/>
咨爾百神克相祀事北郊祀畢復以籩豆簠簋羊豕各<lb/>
六即壇以祭祝文曰皇帝謹遣某官某致祭于天下神<lb/>
祇<lb/>
　　　齋戒<lb/>
周制大祀散齋七日致齋三日唐散齋四日致齋三日<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-18b"/>
元散齋四日致齋三日國朝散齋七日致齋三日致齋<lb/>
第一日百官朝服親受誓戒於御前如祀天禮<lb/>
　　　省牲器<lb/>
唐宋以来方丘省器之儀如圜丘國朝因之並同祀天<lb/>
禮<lb/>
　　　飲福<lb/>
方丘三獻禮畢飲福受胙儀及贊詞並同祀天禮<lb/>
　　　齋宫<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-19a"/>
宋元符間詔方丘郊宫舊設幕帟其費不貲宜依圜丘<lb/>
故事易以齋宫正殿曰厚德便殿曰受福曰坤珍曰道<lb/>
光亭曰承休其大内門曰廣禋東偏門曰東秩西偏門<lb/>
曰正平正東門曰含光正西門曰咸亨正北門曰至順<lb/>
南門裏大殿門曰厚德東曰左景華西曰右景華國朝<lb/>
洪武二年十二月詔太常禮部議築齋宫于方丘之側<lb/>
　　　告廟<lb/>
同祀天篇<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-20a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-21a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-22a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-23a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-24a"/>
　樂<lb/>
　　　協律郎一人幞頭紅羅袍荔枝帶皂靴手執麾<lb/>
　　　　　　旛<lb/>
　　　樂生六十二人服緋袍展脚幞頭革帶皂靴<lb/>
　　　　樂器<lb/>
　　　　　編鐘十六　　編磬十六<lb/>
　　　　　琴十　　　　瑟四<lb/>
　　　　　摶拊四　　　敔一<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-24b"/>
　　　　　柷一　　　　塤四<lb/>
　　　　　箎四　　　　簫四<lb/>
　　　　　横笛　　　　笙八<lb/>
　　　　　應鼓一<lb/>
　舞<lb/>
　　　舞士一人幞頭紅羅袍荔枝帶皂靴手執節<lb/>
　　　舞生一百二十八人<lb/>
　　　　文舞六十四人<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-25a"/>
　　　　　引舞二人各執羽籥服紅袍展脚幞頭革<lb/>
　　　　　　帶皂靴<lb/>
　　　　　舞生六十二人服紅袍展脚幞頭革帶皂<lb/>
　　　　　　靴手執羽籥<lb/>
　　　　武舞六十四人<lb/>
　　　　　引舞二人各執干戚服緋袍展脚幞頭革<lb/>
　　　　　　帶皂靴<lb/>
　　　　　舞生六十二人服緋袍展脚幞頭革帶皂<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-25b"/>
　　　　　　靴手執干戚<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-26a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-27a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-28a"/>
方丘樂章<lb/>
　　　迎神　　　樂奏中和之曲<lb/>
坤德博厚物資以生承天時行光大且寧穆穆皇祇功<lb/>
林南姑黄黄南姑林南林姑太林太南黄黄南太黄太<lb/>
化順成来御方丘嚴恭奉迎<lb/>
黄南黄林姑南林太黄姑林<lb/>
　　　奠玉幣　　　　樂奏肅和之曲<lb/>
地有四維大琮以方土有正色制幣以黄敬存於中是<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-28b"/>
黄林南黄林太南黄黄南姑林太黄太姑林姑南林太<lb/>
薦是將奠之几筵臨鑒洋洋<lb/>
黄南林林姑黄太南林太黄<lb/>
　　　奉俎　　　　樂奏凝和之曲<lb/>
奉時純牡其牡童犢烹鼎旣嚴登俎維肅升壇昭薦神<lb/>
黄林姑黄黄林南林林姑黄太林黄太黄黄南林姑黄<lb/>
光下燭眷佑邦家報效惟篤<lb/>
南姑林太黄姑太姑林太黄<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-29a"/>
　　　初獻　　　　樂奏壽和之曲<lb/>
午為盛陽隂德初萌天地相遇品物光榮吉日令辰明<lb/>
林南黄太林南林太黄南林太黄太南林太林南太黄<lb/>
祀攸行進以醇醴展其潔清<lb/>
南林太太林南林黄太南林<lb/>
　　　亞獻　　　　樂奏豫和之曲<lb/>
至廣無邊道全持載山嶽所慿海瀆咸頼民資水土旣<lb/>
林黄姑太林南林太黄南太林黄太黄林太林南黄林<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-29b"/>
安且泰酌酒揭䖍功德惟大<lb/>
南林太林太南林姑太南林<lb/>
　　　終獻　　　　樂奏熙和之曲<lb/>
庸眇之資有此疆宇匪臣攸能仰承佑助恩崇父母臣<lb/>
林太南林太林太黄太林南林黄太南林太林黄太黄<lb/>
歡鼓舞八音宣揚疉侑明醑<lb/>
南林太黄林南林黄太南林<lb/>
　　　徹豆　　　　樂奏雍和之曲<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-30a"/>
牲牷在俎籩豆有實臨之□饗匪惟飲食登歌乃徹薦<lb/>
黄林太黄黄南姑林南林黄太林太南黄太黄大姑林<lb/>
獻爰畢執事奉承一其嚴慄<lb/>
姑黄林林姑黄太姑林太黄<lb/>
　　　送神　　　　樂奏安和之曲<lb/>
神化無方妙用難量其功顯融其祀悠長颷輪云旋龍<lb/>
黄南太黄林姑黄林林姑黄太林黄太黄黄南林姑黄<lb/>
控鸞翔拜送稽首瞻禮餘光<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-30b"/>
林南林林姑黄太林黄太黄<lb/>
　　　望瘞　　　　樂奏時和之曲<lb/>
牲體制幣餕饌惟馨瘞之于坎以達坤靈奉神于隂典<lb/>
黄南姑黄姑林南林南黄南姑姑林姑黄姑林黄林姑<lb/>
禮是程企而望之厚壤寛平<lb/>
太南黄姑林黄太黄南太黄<lb/>
　　　國朝皇帝夏至親祀方丘儀注<lb/>
齋戒前期皇帝散齋四日致齋三日陪祀官執事官<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-31a"/>
並齋七日<lb/>
告天下神祇　散齋第五日於方丘壝外之東設壇置<lb/>
天下神祇位西向具酒脯祭告<lb/>
省牲　先祭二日設皇帝大次于壝外東門内道北南<lb/>
向省牲位於内壝東門外先祭一日導駕官導引車駕<lb/>
詣大次太常卿奏中嚴皇帝服皮弁服太常卿奏外辦<lb/>
導駕官同太常卿導引皇帝詣省牲位執事者各執事<lb/>
廪犧令率其屬牽牲自東西行過御前省訖牽牲詣神<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-31b"/>
厨執事者取毛血實于豆太常卿奏請詣神厨導駕官<lb/>
同太常卿導引至神厨太常卿奏請視鼎鑊請視滌濯<lb/>
遂烹牲導駕官同太常卿導引皇帝還太次<lb/>
陳設　先祭一日陳設如圖儀<lb/>
鑾駕出宫　前一日太常寺告示文武官具朝服乗馬<lb/>
導從兵馬司灑掃御道侍儀催整班行和聲郎備樂金<lb/>
吾衛備兵仗拱衛司備儀仗車輅典牧所備仗馬至日<lb/>
擊鼓初嚴内使監陳御輿於謹身殿前南向拱衛司設<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-32a"/>
繖扇擎執于御輿之左右設黄麾仗於丹墀中道之東<lb/>
西設玉輅於奉天門外正中南向和聲郎設樂于午門<lb/>
外金吾衞陳仗于午門外近南東西相向陳金鼓隊於<lb/>
雲集街橋南東西相向舍人催文武官各具朝服擊鼓<lb/>
二嚴侍儀版奏中嚴舍人引文武官分立於雲集街橋<lb/>
北文東武西擊鼓三嚴侍儀奏外辦皇帝御謹身殿御<lb/>
用監令跪奏服冕服興皇帝服冕服訖侍儀奏請升輿<lb/>
皇帝升輿侍儀同導駕官導引御輿至丹墀儀仗前導<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-32b"/>
至奉天門外侍儀跪奏降輿皇帝降輿侍儀奏升輅皇<lb/>
帝升輅侍儀跪取㫖勅文武官上馬舍人傳㫖勅文武<lb/>
官上馬文武官上馬訖侍儀跪奏進發玉輅進發前金<lb/>
鼔隊分左右行次旗仗分左右行次百官前導分左右<lb/>
行次護衛次仗馬次儀仗次侍儀導駕官次將軍次内<lb/>
使擎執各分左右行次内使監拱衛司光禄寺御用監<lb/>
官扈從於玉輅之後次鼔吹次旗幟次兵仗各後扈從<lb/>
駕將至兵仗周衛於大次文武官下馬侍立於御道之<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-33a"/>
左右金鼓仗馬大樂儀仗分列於大次之南東西相向<lb/>
駕至大次前回輅侍儀跪奏降輅皇帝降輅侍儀與導<lb/>
駕官導引皇帝入大次侍儀跪取㫖勅文武官各還齋次<lb/>
正祭　祭日清晨太常少卿率執事者各實尊罍籩<lb/>
豆豋俎簠簋又實幣于篚加玉置于酒尊所祝版置于<lb/>
皇地祇配帝位之右樂生舞生入就位諸執事入就位<lb/>
太常卿奏請中嚴皇帝服衮冕太常卿奏外辦導駕官<lb/>
同太常卿導引皇帝自左南門入至位北向立<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-33b"/>
迎神　贊禮唱迎神協律郎跪俛伏舉麾奏中和之曲<lb/>
贊禮唱瘞毛血郊社令瘞毛血<hi>樂六成止</hi>贊禮唱請行禮太<lb/>
常卿奏有司謹具請行事奏鞠躬拜興拜興平身皇帝<lb/>
鞠躬拜興拜興平身贊禮唱皇太子以下在位官皆再<lb/>
拜傳贊唱鞠躬拜興拜興平身皇太子以下皆鞠躬拜<lb/>
興拜興平身<lb/>
奠玉帛　贊禮唱奠玉幣太常卿奏請詣盥洗位導駕<lb/>
官同太常卿導引皇帝詣盥洗位太常卿賛盥曰前期<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-34a"/>
齋戒今晨奉祭加其清潔以對神明太常卿奏搢圭皇<lb/>
帝搢圭司執洗者奉盥進巾太常卿奏盥手帨手出圭<lb/>
皇帝盥手帨手出圭太常卿奏請升壇賛曰神明在上<lb/>
整肅威儀升自午陛太常卿奏請詣皇地祇神位前司<lb/>
玉幣者奉玉幣以俟協律郎跪俛伏舉麾奏肅和之曲<lb/>
導駕官同太常卿導引皇帝至神位前北向立太常卿<lb/>
奏跪搢圭皇帝跪搢圭司香官舉香跪進于皇帝之左<lb/>
太常卿奏上香上香三上香皇帝上香上香三上香司<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-34b"/>
玉幣者奉玉幣跪進于皇帝之右皇帝受玉幣奠于皇地<lb/>
祇神位前太常卿奏出圭鞠躬拜興拜興平身皇帝出圭<lb/>
鞠躬拜興拜興平身<hi>樂止</hi>太常卿奏請詣仁祖淳皇帝神位<lb/>
前導駕官同太常卿導引皇帝至神位前太常卿奏跪搢<lb/>
圭皇帝跪搢圭司香官奉香跪進于皇帝之左太常卿奏<lb/>
上香上香三上香皇帝上香上香三上香司幣者奉幣跪<lb/>
進于皇帝之右皇帝受幣奠于仁祖淳皇帝神位前太常<lb/>
卿奏出圭鞠躬拜興拜興平身皇帝出圭鞠躬拜興拜興<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-35a"/>
平身太常卿奏復位導駕官同太常卿導引皇帝復位<lb/>
進熟　賛禮唱進俎齋郎舉俎至壇前進俎官舉俎升<lb/>
自午陛協律郎跪俛伏舉麾奏凝和之曲導駕官同太<lb/>
常卿導引皇帝至皇地祇神位前太常卿奏搢圭皇帝<lb/>
搢圭進俎官以俎進于皇帝之右皇帝以俎奠于皇地<lb/>
祇神位前太常卿奏出圭皇帝出圭導駕官同太常卿<lb/>
導引皇帝至仁祖淳皇帝神位前太常卿奏搢圭皇帝<lb/>
搢圭進俎官以俎進于皇帝之右皇帝以俎奠于仁祖<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-35b"/>
淳皇帝神位前太常卿奏出圭皇帝出圭太常卿奏復<lb/>
位導駕官同太常卿導引皇帝復位<lb/>
初獻　賛禮唱行初獻禮太常卿奏行初獻禮請詣爵<lb/>
洗位導駕官同太常卿導引皇帝至爵洗位太常卿奏<lb/>
搢圭皇帝搢圭執爵官以爵進皇帝受爵滌爵拭爵以<lb/>
爵授執爵官執爵官又以爵進皇帝受爵滌爵拭爵以<lb/>
爵授執爵官太常卿奏出圭皇帝出圭太常卿奏請詣<lb/>
酒尊所導駕官同太常卿導引皇帝升壇至酒尊所太<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-36a"/>
常卿奏搢圭皇帝搢圭執爵官以爵進皇帝執爵司尊<lb/>
者舉羃酌泛齋皇帝以爵授執爵官太常卿奏出圭皇<lb/>
帝出圭太常卿奏請詣皇地祇神位前協律郎跪俛伏<lb/>
舉麾奏夀和之曲武功之舞導駕官同太常卿導引皇<lb/>
帝至皇地祇神位前太常卿奏跪搢圭皇帝跪搢圭司<lb/>
香官奉香跪進于皇帝之左太常卿奏上香上香三上<lb/>
香皇帝上香上香三上香執爵官奉爵跪進于皇帝之<lb/>
右皇帝受爵太常卿奏祭酒祭酒三祭酒奠爵皇帝祭<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-36b"/>
酒祭酒三祭酒奠爵<hi>樂舞止</hi>太常卿奏出圭皇帝出圭讀<lb/>
祝官取祝版於神右跪讀訖<hi>樂舞作</hi>太常卿奏俯伏興平<lb/>
身稍後鞠躬拜興拜興平身皇帝俯伏興平身稍後鞠<lb/>
躬拜興拜興平身<hi>樂舞止</hi>太常卿奏請詣酒尊所導駕官<lb/>
同太常卿導引皇帝至酒尊所執爵官以爵進皇帝受<lb/>
爵司尊者舉羃酌泛齊以爵授執爵官太常卿奏請詣<lb/>
仁祖淳皇帝神位前導駕官同太常卿導引皇帝至神<lb/>
位前太常卿奏跪搢圭皇帝跪搢圭司香官奉香跪進<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-37a"/>
于皇帝之左太常卿奏上香上香三上香皇帝上香上<lb/>
香三上香執爵官奉爵跪進于皇帝之右皇帝受爵太<lb/>
常卿奏祭酒祭酒三祭酒奠爵皇帝祭酒祭酒三祭酒<lb/>
奠爵太常卿奏出圭皇帝出圭讀祝官取祝版于神位<lb/>
之右跪讀訖大常卿奏俯伏興平身稍後鞠躬拜興拜<lb/>
興平身皇帝俯伏興平身稍後鞠躬拜興拜興平身太<lb/>
常卿奏請復位導駕官同太常卿導引皇帝復位<lb/>
亞獻　賛禮唱行亞獻禮太常卿奏行亞獻禮請詣爵<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-37b"/>
洗位導駕官同太常卿導引皇帝至爵洗位太常卿奏<lb/>
搢圭皇帝搢圭執爵官以爵進皇帝受爵滌爵拭爵以<lb/>
爵授執爵官執爵官又以爵進皇帝受爵滌爵拭爵以<lb/>
爵授執爵官太官卿奏出圭皇帝出圭太常卿奏請詣<lb/>
酒尊所導駕官同太常卿導引皇帝升壇至酒尊所太<lb/>
常卿奏搢圭皇帝搢圭執爵官以爵進皇帝受爵司尊<lb/>
者舉羃酌醴齊皇帝以爵授執爵官太常卿奏出圭皇<lb/>
帝出圭太常卿奏請詣皇地祇神位前協律郎跪俛伏<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-38a"/>
舉麾奏豫和之曲文德之舞導駕官同太常卿導引皇<lb/>
帝至神位前太常卿奏跪搢圭皇帝跪搢圭執爵官奉<lb/>
爵跪進于皇帝之右皇帝受爵太常卿奏祭酒祭酒三<lb/>
祭酒奠爵皇帝祭酒祭酒三祭酒奠爵太常卿奏出圭<lb/>
俯伏興平身稍後鞠躬拜興拜興平身皇帝出圭俯伏<lb/>
興平身稍後鞠躬拜興拜興平身<hi>樂舞止</hi>太常卿奏請詣<lb/>
酒尊所導駕官同太常卿導引皇帝至酒尊所執爵官<lb/>
以爵進皇帝受爵司尊者舉羃酌醴齊皇帝以爵授執<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-38b"/>
爵官太常卿奏請詣仁祖淳皇帝神位前導駕官同太<lb/>
常卿導引皇帝至神位前太常卿奏跪搢圭皇帝跪搢<lb/>
圭執爵官奉爵跪進于皇帝之右皇帝受爵太常卿奏<lb/>
祭酒祭酒三祭酒奠爵皇帝祭酒祭酒三祭酒奠爵太<lb/>
常卿奏出圭俯伏興平身稍後鞠躬拜興拜興平身皇<lb/>
帝出圭俯伏興平身稍後鞠躬拜興拜興平身<hi>樂舞止</hi>太<lb/>
常卿奏復位導駕官同太常卿導引皇帝復位<lb/>
終獻　賛禮唱行終獻禮太常卿奏行終獻禮請詣爵<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-39a"/>
洗位導駕官同太常卿導引皇帝至爵洗位太常卿奏<lb/>
搢圭皇帝搢圭執爵官以爵進皇帝受爵滌爵拭爵以<lb/>
爵授執爵官執爵官又以爵進皇帝受爵滌爵拭爵以<lb/>
爵授執爵官太常卿奏出圭皇帝出圭太常卿奏請詣<lb/>
酒尊所導駕官同太常卿導引皇帝升壇至酒尊所太<lb/>
常卿奏搢圭皇帝搢圭執爵官以爵進皇帝受爵司尊<lb/>
者舉羃酌盎齊皇帝以爵授執爵官太常卿奏出圭皇<lb/>
帝出圭太常卿奏請詣皇地祇神位前協律郎跪俛伏<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-39b"/>
舉麾奏熙和之曲文德之舞導駕官同太常卿導引皇<lb/>
帝至神位前太常卿奏跪搢圭皇帝跪搢圭執爵官奉<lb/>
爵跪進于皇帝之右皇帝受爵太常卿奏祭酒祭酒三<lb/>
祭酒奠爵皇帝祭酒祭酒三祭酒奠爵太常卿奏出圭<lb/>
俯伏興平身稍後鞠躬拜興拜興平身皇帝出圭俯伏<lb/>
興平身稍後鞠躬拜興拜興平身太常卿奏請詣酒尊<lb/>
所導駕官同太常卿導引皇帝至酒尊所執爵官以爵<lb/>
進皇帝受爵司尊者舉羃酌盎齊皇帝以爵授執爵官<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-40a"/>
太常卿奏請詣仁祖淳皇帝神位前導駕官同太常卿<lb/>
導引皇帝至神位前太常卿奏跪搢圭皇帝跪搢圭執<lb/>
爵官奉爵跪進于皇帝之右皇帝受爵太常卿奏祭酒<lb/>
祭酒三祭酒奠爵皇帝祭酒祭酒三祭酒奠爵太常卿<lb/>
奏出圭俯伏興平身稍後鞠躬拜興拜興平身皇帝出<lb/>
圭俯伏興平身稍後鞠躬拜興拜興平身太常卿奏復<lb/>
位導駕官同太常卿導引皇帝復位<lb/>
分獻　賛禮俟行終獻時唱分獻官行禮賛引各引分<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-40b"/>
獻官詣盥洗位賛搢笏賛盥手司盥者酌水分獻官盥<lb/>
手賛帨手司巾者以巾進分獻官帨手賛出笏分獻官<lb/>
出笏賛請詣爵洗位賛引引分獻官至爵洗位賛搢笏<lb/>
分獻官搢笏執爵官以爵進分獻官受爵滌爵拭爵以<lb/>
爵授執爵者賛引賛出笏分獻官出笏賛請詣各從祀<lb/>
神位前賛引引分獻官至神位前賛跪搢笏分獻官跪<lb/>
搢笏司香者以香跪進于分獻官之左賛引賛上香上<lb/>
香三上香分獻官上香上香三上香執爵官以爵跪進<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-41a"/>
于分獻官之右分獻官受爵賛引賛祭酒祭酒三祭酒<lb/>
奠爵分獻官祭酒祭酒三祭酒奠爵賛引賛出笏俯伏<lb/>
興平身稍後鞠躬拜興拜興平身分獻官出笏俯伏興<lb/>
平身稍後鞠躬拜興拜興平身賛引唱復位分獻官復<lb/>
位<lb/>
飲福受胙　賛禮唱飲福受胙太常卿奏請詣飲福位<lb/>
導駕官同太常卿導引皇帝升壇至飲福位北向立太<lb/>
常卿奏鞠躬拜興拜興平身皇帝鞠躬拜興拜興平身<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-41b"/>
太常卿奏跪搢圭皇帝跪搢圭奉爵官酌福酒跪進于<lb/>
皇帝之左賛曰惟此酒肴神之所與賜以福慶億兆同<lb/>
沾皇帝受福酒祭酒飲福酒以爵置于坫奉胙官奉胙<lb/>
跪進于皇帝之右皇帝受胙以胙受執事者執事者跪<lb/>
于皇帝之右受胙太常卿奏出圭皇帝出圭太常卿奏<lb/>
俯伏興平身稍後鞠躬拜興拜興平身皇帝俯伏興平<lb/>
身稍後鞠躬拜興拜興平身太常卿奏請復位導駕官<lb/>
同太常卿導引皇帝復位<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-42a"/>
徹豆　賛禮唱徹豆協律郎跪俛伏舉麾奏雍和之曲<lb/>
掌祭官徹豆賛禮唱賜胙太常卿奏皇帝飲福受胙免<lb/>
拜賛禮唱皇太子以下在位官皆再拜傳賛唱鞠躬拜<lb/>
興拜興平身皇太子以下皆鞠躬拜興拜興平身<hi>樂止</hi>
送神　賛禮唱送神協律郎跪俛伏舉麾奏安和之曲<lb/>
太常卿奏鞠躬拜興拜興平身皇帝鞠躬拜興拜興平<lb/>
身賛禮唱皇太子以下在位官皆再拜傳賛唱鞠躬拜<lb/>
興拜興平身皇太子以下皆鞠躬拜興拜興平身賛禮<lb/>
<pb n="KR2m0028_WYG_005-42b"/>
唱祝人取祝幣官取幣詣望瘞位讀祝官取祝奉幣人<lb/>
取幣掌祭官取饌及爵酒詣瘞坎置户上<hi>樂止</hi>
望瘞　賛禮唱望瘞導駕官同太常卿導引皇帝至望<lb/>
瘞位賛禮唱可瘞東西面各二人以毛血瘞俟半瘞太<lb/>
常卿奏禮畢導駕官同太常卿導引皇帝還大次解嚴<lb/>
鑾駕還宫　鹵簿導從如來儀大樂鼓吹振作<lb/>
　<lb/>
　明集禮卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>