<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>山西通志卷一百五十三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　山西通志卷一百五十三<lb/>
　　列女<hi>五</hi>
汾州府<lb/>
　汾陽縣<lb/>
元<lb/>
姜鳯舉妻皇甫氏天性淑慎歸姜後恪盡婦道夫亡或<lb/>
　勸之再醮泣曰禽鳥且有死不再配者奈何人不如<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-1b"/>
　鳥撫育遺孤一節終老泰定間旌表<lb/>
明<lb/>
郭世玉妻陳氏年二十夫亡子從魯甫週嵗事舅姑撫<lb/>
　幼子孀居七十年兩遇兵燹全節無虧洪武間旌表<lb/>
李桂妻蘇氏千户謝徳妻王氏田訥妻郭氏劉鎧妻段<lb/>
　氏樊鶴妻任氏常保妻田氏俱少寡守節建坊旌表<lb/>
劉景博妻矯氏孀居五十年足不踰閫限紡績課子雲<lb/>
　漢業儒任寧夏學訓導知府安鵬奏表其門<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-2a"/>
鎮國中尉朱知□妻賀氏封淑人中尉疾賀欲先死以<lb/>
　殉取澒一勺咽之左右方救奪賀曰澒毒入臟腑無<lb/>
　可救理即可救我必死遂絶飲食竟與知□同時卒<lb/>
　慶成王表欒為奏聞禮官按典無旌命婦例世宗特<lb/>
　命旌之謚曰貞烈<lb/>
鎮國將軍朱竒潻妻王氏少寡守節奉姑六十餘年壽<lb/>
　登八十餘逮見孫曾四世嘉靖三十九年賜勅遣行<lb/>
　人梅惟和詣第旌表<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-2b"/>
生員田一蘭妻張氏年二十八夫亡無子孀居四十年<lb/>
　清節凛然<lb/>
王蜀妻侯氏年二十一夫亡抱骸慟哭欲自裁家人防<lb/>
　守甚謹潛吞毒即日死奏請旌表<lb/>
鎮國將軍朱敏潫妻賈氏年二十五將軍殁矢志從死<lb/>
　衆慰止之朝夕號慟不百日哀毁死<lb/>
生員賈□妻王氏夫亡自刎幾斃晝夜號泣而死<lb/>
田伯松妻朱氏伯松早亡翁姑亦逝伯松幼弟未期氏<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-3a"/>
　撫成娶婦尋亦卒遺子田芳育為己嗣訓讀成名巡<lb/>
　撫扁曰三世維風嵗給榖二石布一疋<lb/>
朱新堞妻盧氏妾薛氏馮氏新堞晉恭王七世孫家汾<lb/>
　州崇禎十四年由宗貢生任中部知縣會賊入闗傳<lb/>
　檄至新堞方巡城怒而碎之議拒守誓必死三氏請<lb/>
　先自盡許之有女方數歲新堞拊其背而勉之縊左<lb/>
　右皆泣下<lb/>
慶成王審贐妃武氏生時室有異光長而端淑甫笄歸<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-3b"/>
　審處理内政居豐守約宫閫肅然崇禎癸未冬杪逆<lb/>
　闖渡河次于蒲坂妃聞之蓬垢不事櫛沐宫媪問故<lb/>
　妃曰天之所壞人不能支我待死而已既而賊至將<lb/>
　入府妃踉蹌投井死闖大索宫中兩日不得十閱月<lb/>
　始出其屍面猶如生<lb/>
李茂才妻劉氏避賊崖窟賊索之急茂才見殺氏枕屍<lb/>
　大慟賊擁上馬投地奮罵脅諸婦羅勸罵益甚賊怒<lb/>
　揮刃碎其屍<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-4a"/>
舉人常祐妻謝氏李金榮妻吳氏蔚大賢妻郭氏韓秀<lb/>
　妻謝氏張大化妻原氏田贈妻武氏生員賀時泰妻<lb/>
　賈氏以上俱守志節<lb/>
國朝<lb/>
生員張君遴妻朱氏少寡截髪矢志撫孤懋勣成名守<lb/>
　節五十年康熈十六年建坊旌表<lb/>
李之桂妻田氏年二十三夫亡孝養翁姑䘮𦵏盡禮孤<lb/>
　緒甫生撫訓為知名士苦守三十餘年康熙四十九<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-4b"/>
　年疏請旌表<lb/>
杜根芽妻李氏貧家婦也夏月採蕨扵山有李大成者<lb/>
　先在山巔招之曰是可取也氏從而上旋入深林大<lb/>
　成顧無人逼之氏不從擊以石復斫以鋤既死棄屍<lb/>
　溝渠滅其迹初隣人雷打差兒見氏入至是久不出<lb/>
　迹而求之突遇大成倉遑失據打差兒詰得其狀歸<lb/>
　語氏夫購屍訟之官康熙四十九年大成伏誅氏<lb/>
詔旌<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-5a"/>
雷龍騰妻齊氏龍騰早亡時值收穫晨興詣場圃强暴<lb/>
　趙之福犯以非禮氏持挺格鬬趙擊以石傷而仆地<lb/>
　詈曰吾寧死不受辱也力躍而起趙復以亂石擊之<lb/>
　罵不絶口而死事旋敗露趙棄市康熙五十五年建<lb/>
　坊旌表<lb/>
董科妻高氏年二十五夫故遺姙得男撫之守志姜瓖<lb/>
　之變避難肅靜村小竇溝中遊騎數輩踪跡得之氏<lb/>
　大罵不屈遂遇害雍正七年建坊旌表<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-5b"/>
史廉妻崔氏廉遊宣府死客邸訃聞痛絶復甦忍死為<lb/>
　搬喪計迨夫柩抵里氏曰吾心事畢矣即扵是晩自<lb/>
　縊<lb/>
侯孝女字秀姑侯明亮女嵗荒食盡母呂氏將溺井女<lb/>
　號泣隨其後挽救不及亦躍入従之時年十四嵗郡<lb/>
　人至今名其井為孝女井<lb/>
義官李春陽妻田氏呂韶妻朱氏王國藩妻高氏武時<lb/>
　旦妻趙氏李廷櫺妻張氏常懋文妻王氏監生韓衍<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-6a"/>
　萃母閻氏監生張寅愷妻李氏以上俱守志節<lb/>
　平遥縣<lb/>
宋<lb/>
劉氏平遥侯延廣乳母延廣初在襁褓中遭王景崇之<lb/>
　難劉氏以己子代延廣死而行丐抱持延廣至汴還<lb/>
　其祖益人尤義之<lb/>
明<lb/>
生員相仲禮妻于氏夫亡刺一目以矢志姑邢氏年八<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-6b"/>
　旬子保甫三嵗事親撫㓜終始不渝有司奏聞旌表<lb/>
三孝女姓趙氏父母年高鮮兄弟三女願侍養胥不欲<lb/>
　適人孝謹曲至雖丈夫子不是過也親殁三女躬負<lb/>
　土築墳高三十尺周圍二畝餘女各植柏一株至正<lb/>
　徳間夜有盜樹者樹將斷斧聲徹村墟二十里鄉人<lb/>
　競異之今尚存栢一株咸呼為孝女墳云<lb/>
生員李華妻矯氏少寡翁姑俱八十餘子憲生甫十月<lb/>
　氏事育盡道氷操不渝𢎞治間旌表<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-7a"/>
李辨妻梁氏夫早亡子頤未期守節課子頤領鄉薦官<lb/>
　郡丞事母稱孝有司奏請旌表<lb/>
李得海妻郭氏隆慶元年寇犯境氏攜女出亡被執賊<lb/>
　欲汚之氏厲聲曰寧碎身而死不辱身而生遂遇害<lb/>
　女間道歸具道其詳訓導程文表其墓<lb/>
王廷明妻李氏隆慶之變氏夫婦攜幼女將如城避兵<lb/>
　離里許賊兵突至欲掠之去氏抱女堅不釋賊殺女<lb/>
　并殺夫氏枕屍痛哭奮罵不屈賊並殺之<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-7b"/>
蘇士學妻李氏年十九夫亡長子繼在抱次子續方娠<lb/>
　氏事親撫子苦節六十年奏請旌表<lb/>
毛世武妻鞏氏夫出亡里中兒以䙝語嘗之氏厲言大<lb/>
　罵竟為所殺直指康某以貞烈表其門<lb/>
温登魁妻梁氏年十九夫亡撫子守節姑强之嫁氏刀<lb/>
　墮三指以示志姑意寢卒完節以壽終<lb/>
任建妻温氏生員梁士豪妻田氏王胡妻郝氏知縣梁<lb/>
　檟妻曹氏妾閻氏邵良臣妻張氏李蘭妻劉氏石廷<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-8a"/>
　學妻任氏雷三畏妻郝氏以上俱守志節<lb/>
國朝<lb/>
梁進傑妻楊氏年二十九夫故守節三十一年事姑盡<lb/>
　孝撫子有成康熙四十年建坊旌表<lb/>
張國儒妻梁氏姜賊變為盜所掠不屈死之<lb/>
貢生李冠楠妻劉氏被賊執毁形自廢不食而死<lb/>
楊正芳妻張氏夫死于兵守志不移壽九十終<lb/>
米騰芳妻任氏年十七騰芳没氏食貧守志垂六十餘<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-8b"/>
　年卒<lb/>
梁植妻雷氏年二十一夫亡無子父母欲奪其志氏曰<lb/>
　禽獸之行誓不為也卒全其節年五十八終<lb/>
雷騰雨妻郝氏年二十七夫亡守節六十餘年卒事瞽<lb/>
　姑尤謹鄉里稱賢<lb/>
王尚威妻張氏年二十夫亡守節撫兩世孤壽九十七<lb/>
　終<lb/>
侯新命妻張氏年二十夫亡遺娠舉子苦志撫守年八<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-9a"/>
　十餘<lb/>
生員髙鼎甲妻孟氏早孀守節事衰翁姑孝撫孤集成<lb/>
　成名<lb/>
郭維斗妻侯氏早寡守節五十六年壽八十三卒子爾<lb/>
　安官守備封太恭人<lb/>
劉氏小字梅兒劉汝徳女姿容端麗夫無行投人為奴<lb/>
　逼令偕往梅兒號泣累日夜半母問之梅兒曰兒意<lb/>
　已決次晨當行啓户視之竟自縊<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-9b"/>
劉裕正妻郝氏庠生梁澤妻雷氏増生梁勉妻劉氏喬<lb/>
　汝樟妻毛氏陰貴斗妻李氏耿崇宰妻李氏朱光俊<lb/>
　妻梁氏王益興妻朱氏趙加印妻李氏張順言妻侯<lb/>
　氏李三元妻冀氏裴一榮妻閻氏楊玉茂妻侯氏劉<lb/>
　祥妻池氏薛友貴母賈氏王國重妻范氏鞏自英妻<lb/>
　趙氏閻毓太妻趙氏冀州偉妻梁氏武生劉翼妻武<lb/>
　氏庠生薛廷瑶妻劉氏薛豫妻梁氏侯秉才妻安氏<lb/>
　孟千恵妻范氏武舉安爾甸繼妻王氏姚潤生妻李<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-10a"/>
　氏田士英母母氏霍登縣妻張氏劉良弼母郭氏武<lb/>
　進士郭爾安母侯氏梁建鼎母宋氏以上俱守志節<lb/>
　介休縣<lb/>
晉<lb/>
賈渾妻宗氏渾為介休令劉元海將喬晞陷城死之宗<lb/>
　氏有姿色晞欲納之宗氏罵曰屠販奴豈有害人之<lb/>
　夫而欲加無禮扵爾安乎何不促殺我因仰天大哭<lb/>
　晞遂害之時年二十餘<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-10b"/>
明<lb/>
文整妻李氏年二十三夫亡守節撫子正統十一年詔<lb/>
　旌<lb/>
羅維妻宋氏年十八夫亡生子甫三月哀毁逾情堅守<lb/>
　志節有司以聞成化二十三年旌表<lb/>
宋彬妻羅氏年二十一夫亡家貧紡績自給志行無玷<lb/>
　嘉靖七年詔旌<lb/>
李廷保妻秦氏年十八夫亡家貧勤紡織茹糟糠氷霜<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-11a"/>
　矢志有諷之嫁者扶面毁容以叱之歴年九十終<lb/>
郭朝臣妻羅氏年二十三育一女夫病篤謂氏曰爾年<lb/>
　少我死盍嫁諸氏泣曰妾不忍聞此妾之義有死無<lb/>
　二及夫疾大漸氏曰不可為矣遂自縊翌日夫亦死<lb/>
王附學妻梁氏年二十五夫亡孝事舅姑撫育孤幼壽<lb/>
　九十五而終嘉靖四十二年旌表<lb/>
宋尚志妻文氏年二十一夫亡守節撫孤天啟間奉詔<lb/>
　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-11b"/>
郭宗妻王氏有姿容惡少豔之薄暮宗往<graphic n="KR2145" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2145.png" mimeType="image/png"/>間惡少潜<lb/>
　入逼汚氏厲聲呼隣里惡少逸去夫還語以故誓必<lb/>
　死曰我身雖未辱誰與白者竟自縊巡按院劉移檄<lb/>
　撰碣表墓<lb/>
王天福妻梁氏天福病噎氏焚香祝天願與偕死及夫<lb/>
　没付家事扵兒婦食杏仁死<lb/>
庠生張翼儒妻閻氏甲申之變恐被辱自縊死<lb/>
喬士恩妻郭氏王睿妻鈕氏鴻臚寺寺丞王嘉璋妻趙<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-12a"/>
　氏以上俱守志節<lb/>
國朝<lb/>
監生郭天宜妻張氏年十九夫亡奉姑育子歴數十年<lb/>
　康熈五十六年建坊旌表<lb/>
劉讓繼妻張氏年十五適劉越四載讓卒氏撫孤守志<lb/>
　壽九十而終子翊聖登壬辰進士官司李<lb/>
侯懋功妻賈氏年十九夫客死雲中櫬將至往母氏訣<lb/>
　曰我恐不勝喪姑嫂相遇甚善無相疑也歸即飲毒<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-12b"/>
　姑力救之氏曰無庸吾志決矣邑宰刲牲躬祭其門<lb/>
左陞正妻孟氏陞正不慧家且貧舅姑勸氏改適氏曰<lb/>
　夫不才命也執婦道惟謹未幾夫殁哭泣盡哀苦節<lb/>
　以終<lb/>
喬千仭妻江氏夫亡姑繼没翁病癱氏躬滌穢惡未嘗<lb/>
　有難色母董氏老疾無子迎翁養扵母家晨夕侍奉<lb/>
　翁與母無異母逝𦵏畢仍迎翁歸凡十有二年翁卒<lb/>
　千仭從兄殁遺孤方幼氏鞠養如子不令従母適鄉<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-13a"/>
　黨賢之<lb/>
梁應陛妻侯氏董奕榮妻任氏董奕茂妻宋氏茹英芳<lb/>
　妻任氏孟光輝妻李氏王志會妻李氏張士芬妻岳<lb/>
　氏子維安妻孟氏以上俱守志節<lb/>
生員張國瑄妻趙氏早孀撫兩世遺孤訓孫大磐大礪<lb/>
　成名<lb/>
　孝義縣<lb/>
三國<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-13b"/>
張氏字昌蒲太原兹氏人太傅定陵成侯鍾繇之夫人<lb/>
　也世長吏二千石夫人少喪父母充成侯家修身正<lb/>
　行非禮不動為上下所稱述貴妾孫氏攝嫡専家心<lb/>
　害其賢數讒毁無所不至孫氏辨博有智巧言足以<lb/>
　飾非成過然竟不能傷也及姙娠愈更嫉妬乃置藥<lb/>
　食中夫人中食覺而吐之瞑眩者數日或曰何不向<lb/>
　公言之荅曰嫡庶相害破家危國古今以為鑒誡假<lb/>
　如公信我衆誰能明其事彼以心度我謂我必言固<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-14a"/>
　將先我事由彼發顧不快耶遂稱疾不見孫氏果謂<lb/>
　成侯曰妾欲其得男故飲以得男之藥反謂毒之成<lb/>
　侯曰得男藥佳事闇扵食中與人非人情也遂訊侍<lb/>
　者具服孫氏由是得罪出成侯問夫人何能不言夫<lb/>
　人言其故成侯大驚益以此賢之黄初六年生會恩<lb/>
　寵愈隆成侯既出孫氏更納正嫡賈氏<lb/>
明<lb/>
任全繼妻王氏年二十夫亡無出前室子文約甫三嵗<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-14b"/>
　撫如己出迄扵成立年二十六卒孫女二一適劉公<lb/>
　順一適李頤胥少寡守志始終弗渝其得于氏之教<lb/>
　者深矣<lb/>
吳全妻張氏年二十夫亡矢守竭力養姑有以貧諷者<lb/>
　即面斥之不與更見姑卒以困苦終其身<lb/>
監生田賦妻霍氏賦有孝行以憂母病卒霍慟曰吾夫<lb/>
　死而吾獨存耶縊喪次家人救免嚴伺之賦既𦵏乗<lb/>
　間卒自經賦弟貢先賦没妻吳氏亦以節稱<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-15a"/>
楊大仁妻張氏大仁多従匪類遊氏美姿容有曹姓者<lb/>
　嘗至大仁室習見之久蓄異志㑹氏歸寧乃要扵廣<lb/>
　仁寺後之壞垣紿曰而夫在此欲有語也未入垣即<lb/>
　牽衣戲之氏力拒極口詈罵曹忿甚格殺之<lb/>
庠生任希閔妻趙氏年十九夫亡事舅姑甚謹撫孤朝<lb/>
　宗底扵成任睢州判官嘉靖間詔旌<lb/>
鄠縣令馬廷華妻王氏廷華卒子復殤氏為夫樹坊表<lb/>
　易産業又出粧奩佐之曰夫旣無後庶藉此以傳扵<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-15b"/>
　世知縣胡表其門<lb/>
辛門妻傅氏教諭相之孫女夫為兵所殺氏投崖殉之<lb/>
任克己妻孫氏兵掠其家氏扶姑伏草中兵先殺姑脅<lb/>
　從之氏罵不絶聲復以刀斫其髪氏意不少怯兵知<lb/>
　不可奪刃其腹而死<lb/>
任自脩妻程氏流寇横發掠氏室欲汚之氏不屈觸壁<lb/>
　而死<lb/>
武烈女庠生有昇女字柏氏子未嫁而栢氏子夭女誓<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-16a"/>
　不再字會有强委禽者女聞入宻室自縊奉詔旌表<lb/>
舉人孫章妻李氏吕鉞妻韓氏庠生張荷妻王氏庠生<lb/>
　史宗王妻孫氏拔貢張正志妻任氏以上俱守志節<lb/>
國朝<lb/>
生員張講妻秦氏夫亡矢死閉幽室廢飲食哀毁逾情<lb/>
　年餘而卒<lb/>
李守忠妻梁氏守忠被壓死氏號泣三晝夜自縊以殉<lb/>
武開國妻霍氏早寡事嚴姑曲承意㫖撫孤成立以節<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-16b"/>
　壽終<lb/>
庠生梁可傳妻雷氏年十六夫亡子睂生未晬食貧孀<lb/>
　守一節不渝<lb/>
庠生梁鳴鶴妻雷氏少寡無子撫姪為嗣守節以終<lb/>
尚聖仁妻張氏年十九夫亡子國典未百日有勸之他<lb/>
　適者輒面斥之國典娶周氏未幾亦殁周年二十嵗<lb/>
　從姑守志清節無瑕<lb/>
蘇達春妻郭氏楊耀妻任氏廩生李榮春妻任氏張文<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-17a"/>
　章妻周氏廩生王希華妻蘇氏生員程履亨妻田氏<lb/>
　生員田公兀妻任氏張調妻劉氏馬天林妻張氏以<lb/>
　上俱守志節<lb/>
　臨縣<lb/>
明<lb/>
生員冀善妻嚴氏年二十夫亡子甫二歲父母令轉適<lb/>
　氏曰吾為士人妻豈效醜婦行以自玷耶奉翁姑撫<lb/>
　幼子閨門肅然壽八十五嵗卒建坊旌表<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-17b"/>
韋太妻李氏太早卒誓不再醮敎子成立官州判𢎞治<lb/>
　二年奉詔旌表<lb/>
武勉仁妻高氏年二十一夫亡子績甫歲氏苦志守節<lb/>
　訓子成名御史齊旌曰貞節<lb/>
喬廷瑞妻高氏年二十四夫卒哀慟欲絶令匠人斵棺<lb/>
　大其制匱櫝鎖鑰悉以畀姑曰發喪偬遽中恐不及<lb/>
　檢㸃也姑信之至晩氏乃自縊<lb/>
王廷佑妻郝氏年二十三夫亡垢面蓬首氷蘗終身御<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-18a"/>
　史桂立坊旌之<lb/>
知州郭有為妻任氏子孔亨妻白氏孫肯構妻高氏三<lb/>
　世孀居節操如一當道旌曰三節流光<lb/>
趙従東妻劉氏年二十七夫亡無子所親諷之嫁不従<lb/>
　繼姪環為嗣環無行廢産殆盡氏曰此天之困我也<lb/>
　針黹自給志行益堅壽八十六卒<lb/>
袁汝器妻穆氏夫亡無子矢志守節翁天保潛受郝養<lb/>
　志聘氏覺自縊邑令申請旌奬給賞祭𦵏<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-18b"/>
高孕舜妻郭氏年二十四夫亡姑亦以痛子繼殁氏拮<lb/>
　据兩喪憂勞垂斃有叔姑欲奪其志氏矢死撫二子<lb/>
　讀書成立節壽終身<lb/>
賀寧邦妻賈氏聞流寇破城㩦幼女投井中死<lb/>
郭增妻高氏城破自經死<lb/>
高烈女父汝賢年未筓賊執之載馬上女跳躍詈罵墜<lb/>
　地者數四賊怒斫死之<lb/>
歲貢郝孔照妻陳氏流賊陷城氏登城倒墜死<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-19a"/>
樊節妻劉氏為流賊所掠守義不屈罵賊死<lb/>
王大賢妻薛氏子王三聘妻郭氏賀承恵妻陳氏生員<lb/>
　郝有成妻崔氏生員殷福妻郭氏劉慎體妻韓氏以<lb/>
　上俱守志節<lb/>
國朝<lb/>
李萬年妻張氏年二十二夫亡孝事翁姑撫子思豫列<lb/>
　明經壽八十一終<lb/>
庠生趙本妻白氏夫卒誓不獨生乗間自縊<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-19b"/>
王爾甡妻薛氏年二十四夫亡子女俱無氏晝夜悲悼<lb/>
　絶粒而死<lb/>
李登第妻薛氏夫客豫章絶音問氏紡績養翁姑喪𦵏<lb/>
　胥盡禮登第卒不返孤苦以終<lb/>
高之翰妻武氏郝昌祚妻蘇氏劉見龍妻李氏庠生侯<lb/>
　象震妻穆氏趙倬城妻蘇氏高雲路妻成氏庠生白<lb/>
　晉侃妻趙氏白編妻張氏王自明妻申氏康竧寛妻<lb/>
　劉氏劉增榮妻郭氏問某妻高氏生員賀美錦母王<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-20a"/>
　氏高自茂妻苗氏李思謙妻曹氏張琳祖母李氏母<lb/>
　曹氏生員郭衛京妻高氏生員李琮妻賀氏張五美<lb/>
　妻郭氏子人龍妻郭氏李喬生妻高氏趙嶠妻曹氏<lb/>
　趙靜妻白氏監生趙驥妻張氏以上俱守志節<lb/>
　石樓縣<lb/>
明<lb/>
庠生鄭維賢妻孫氏年二十五夫亡甘貧守節卒年七<lb/>
　十有二旌表祠祀<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-20b"/>
生員王珙妻鄭氏歸珙未踰年珙卒杜門守節事姑甚<lb/>
　謹孀居九載姑没有欲奪其志者氏嘆曰吾之不死<lb/>
　以有姑也今姑死何以生為遂自縊有司以貞節聞<lb/>
生員李元浤妻賀氏孀居守志撫孤有成<lb/>
知縣許諭妻王氏夫亡持貞潔始終無議<lb/>
任自立妻許氏崇禎五年闖賊破城氏正色罵賊墜城<lb/>
　死子起家妻趙氏亦不屈死之當道表曰一門雙烈<lb/>
張法聖妻李氏年十八夫亡孀居二十餘年會闖逆變<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-21a"/>
　投井死<lb/>
賀應元妻劉氏年二十夫亡遺孤光祖未期苦節撫孤<lb/>
　奏請旌表<lb/>
國朝<lb/>
生員王維翰妻鄭氏夫亡撫子子尋卒艱貞勿失當事<lb/>
　旌之<lb/>
　永寧縣<lb/>
宋<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-21b"/>
郝戭妻聶氏戭篤行苦節隱居不仕有語氏使勸之氏<lb/>
　曰吾不徳無以助君子敢强所不願以累其高哉<lb/>
明<lb/>
生員阮福妻梁氏年二十夫亡即縊以殉有司奏聞旌表<lb/>
張璞妻李氏年二十三夫亡事翁姑以孝聞訓子成立<lb/>
　守節四十餘年有司奏旌狀元吕柟為之記<lb/>
生員閻文淳妻王氏年十九夫亡遺幼女二家貧矢志<lb/>
　守節終始如一享壽八十一歲奏聞旌表<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-22a"/>
安勲妻白氏嘉靖辛丑寇亂氏従夫匿土穴寇攻急令<lb/>
　夫逸去罵賊不屈身被十餘創死<lb/>
牛宗近妻李氏夫婦俱被執氏以身蔽夫曰寧殺我毋<lb/>
　殺夫賊並殺之<lb/>
侯景儒妻吳氏賊至走避山洞中賊烽四起知不免乃<lb/>
　棄兒投水賊急挽之載馬上氏刺面怒罵遂受害<lb/>
典膳張環妻李氏張蘭妻馮氏俱孀居守志罵賊被殺<lb/>
　又喬甫妻郭氏亦以不屈死<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-22b"/>
賀女年十七未適人従父匿山谷為賊所獲强行不従<lb/>
　賊支解之<lb/>
温女年十六與母俱被掠女仆地不起罵不絶口賊怒<lb/>
　斷其頭以去烈婦白氏等八口胥嘉靖辛丑年事也<lb/>
　壬寅奏聞並詔旌表<lb/>
生員張鐩妻崔氏夫亡無子守節五十餘年奏旌<lb/>
生員車煜妻張氏年十九夫亡無出夜即自縊奏旌<lb/>
張珊妻王氏年二十夫亡舅姑在堂生盡養死盡𦵏年<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-23a"/>
　逾七十志行無愆奏旌<lb/>
副使胡汝輔妾鄭氏幼貞靜言笑不茍汝輔遘疾氏籲<lb/>
　天願代疾革先自盡有司表其門<lb/>
生員車坦妻胡氏年二十五夫亡孀居守志境彌苦節<lb/>
　彌堅奏旌<lb/>
副使喬應光妻蘇氏生員車同軌妻喬氏隆慶元年城<lb/>
　陷俱赴井死都御史楊並請旌表<lb/>
石州巡檢劉祐妻董氏祐任邱縣人秩滿同子治起文<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-23b"/>
　省會適石州陷董氏與女挽髪環抱投井死治婦為<lb/>
　幼子所牽遂被掠祐聞變趨歸莫得家人所在㑹治<lb/>
　婦乗間逃回語其狀始縋井出之母女抱如故當事<lb/>
　義之為治殮給驛歸𦵏<lb/>
　　石州之變殺掠殊慘自縊投井者廟宇井坎所在<lb/>
　　皆滿署同知李春芳為收男女各瘞一大塜得旌<lb/>
　　者惟蘇喬數人其湮没不傳者不知凡幾兹得之<lb/>
　　任邱節婦傳志之<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-24a"/>
張鉼妻王氏年十九夫亡無子誓不他適孀居四十餘<lb/>
　年家人弟侄亦罕接其容有司旌其貞節<lb/>
崔婦王氏惟春女其夫弟誘汚之氏不従自縊巡按立<lb/>
　烈婦碑以表之云質清氷玉節勁松筠明嫌惡辱死<lb/>
　不愧心蚩蚩夫弟那知人倫一日投繯千古名馨<lb/>
崔烈婦有福妻也甲申之變為賊將田虎所執大罵不<lb/>
　屈與子同時見殺<lb/>
張煐妻梁氏王廷弼妻張氏夫亡俱守志節<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-24b"/>
國朝<lb/>
生員張素妻邢氏素死甲申難氏年二十餘守節教子<lb/>
　曙中乙榜景膺嵗薦壽八十有五卒康熙二十三年<lb/>
　疏請旌表<lb/>
庠生王國隆妻高氏年二十七夫故子世清甫五嵗矢<lb/>
　守志節年六十八而終康熙四十四年建坊旌表<lb/>
白琦妻蕭氏營兵石二逼汚不従裂其裳服體被重創<lb/>
　尋自縊事聞康熙四十八年建坊旌表<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-25a"/>
王之瑛妻劉氏姜賊變氏挈姑子避之至河賊追及氏<lb/>
　棄子弗顧獨扶姑濟姑得免難人以孝稱<lb/>
崔克儉妻董氏年二十四夫亡事親撫幼守節五十八<lb/>
　年壽八十二而卒<lb/>
生員胡惟煦妻白氏年十九夫亡子明達甫歲立志撫<lb/>
　孤壽九十二而終<lb/>
車某妻吳氏年十七夫亡子雲旺甫三月撫孤守節歴<lb/>
　六十五年壽八十二卒<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-25b"/>
生員王仕皓母高氏進士高志女夫坐事氏懼辱自縊<lb/>
生員張徹妻馮氏于廷弼妻張氏張甲秀妻曹氏貢生<lb/>
　于廷勱妻王氏杜含瑞妻白氏侯化泫妻馬氏庠生<lb/>
　李呈泰妻梁氏生員何振祖妻張氏貢生王洽妻梁<lb/>
　氏同知梁紹素妻于氏王好謙妻張氏增生王忇超<lb/>
　妻于氏監生崔漸超妻于氏生員吳祚妻李氏張王<lb/>
　聘妻賀氏王自炳妻王氏以上俱守志節<lb/>
　寧鄉縣<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-26a"/>
明<lb/>
生員李坤妻劉氏適坤半載坤死誓不欲生遂自縊<lb/>
高聰妻杜氏正德間<graphic n="KR0624" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0624.png" mimeType="image/png"/>賊摽掠被執義不受辱遂遇害<lb/>
劉瑋妻曹氏年十九夫亡遺一女甘貧守志完節以終<lb/>
生員衛君寵妻劉氏少寡守貞教子直指旌其門<lb/>
劉進良妻任氏夫亡遺孤䠴甫二嵗食貧撫子孀居五<lb/>
　十八年壽八十六卒<lb/>
武廷珮妻白氏夫亡遺一子荼苦操作勵節終身<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-26b"/>
王崇徳妻田氏年二十崇徳卒遺孤朝相甫一嵗撫訓<lb/>
　成立娶婦高氏未幾朝相亦故姑婦砥志守節當道<lb/>
　旌之<lb/>
生員劉有孚妻楊氏年二十夫故家貧無子苦志守節<lb/>
　邑令旌之<lb/>
生員王幹妻靳氏幹疾篤氏刲股罔效卒姑武氏患瘡<lb/>
　氏口吮之復為刲股按院旌其門曰節孝<lb/>
王楨妻楊氏有孝行逆闖亂闔邑驚怖楊櫛沐如平時<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-27a"/>
　王戲曰汝従賊乎氏曰我豈従賊賊雖刃我我不懼<lb/>
　也尋舉家被害賊掠楊扶馬上投地者再賊怒斷其<lb/>
　左足楊罵益厲身罹七刃而死<lb/>
生員楊燦妻王氏年二十五夫亡矢志守節撫幼子士<lb/>
　俊成立<lb/>
國朝<lb/>
趙靖妻馮氏馮免糧之族孫女當日偶遇于道深林蓊<lb/>
　翳免糧遂起意私之氏性激烈相持搏擊將于免糧致<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-27b"/>
　命焉蹂躪于天紅崖邊兩人失足墜崖底氏負傷垂<lb/>
　斃免糧復以帶勒死之雍正元年旌表<lb/>
生員王仁妻郭氏少寡守節撫幼子事翁姑姻黨無間<lb/>
　言雍正四年疏請旌表<lb/>
廩生李廷翼繼室劉氏年十七適李二十三而寡事病<lb/>
　姑十餘載孝謹不怠撫前子昱有恩昱夫婦早卒遺<lb/>
　子女幼氏胥撫成之守節三十二年雍正八年疏請<lb/>
　旌表<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-28a"/>
庠生王球妻賀氏姜賊變球挈家奔竄轉徙無常所球<lb/>
　間語賀曰脫逢賊汝奈何氏曰死易事耳肯辱君耶<lb/>
　尋賊劉定國據寧邑叛球父子胥被害氏方居鄉凶<lb/>
　問至従容出門牽裙䝉面投懸岩死<lb/>
靳可榮妻郝氏被賊執挾持上馬反折投地罵曰賊奴<lb/>
　我清白婦豈汝從耶賊怒殺之<lb/>
生員王傳舟妻杜氏年二十四夫亡苦節五十年而卒<lb/>
　邑令旌以扁月給米二斗<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-28b"/>
廩生王珽之妻劉氏王恭先妻王氏王欽妻靳氏以上<lb/>
　俱守志節<lb/>
大同府<lb/>
　大同縣<lb/>
晉<lb/>
劉殷妻張宣子女宣子家富扵財以女妻殷其妻怒曰<lb/>
　我女年始十四姿識如此何慮不得為公侯妃而遽<lb/>
　妻劉殷乎宣子曰非爾所及也誡其女曰劉殷至孝<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-29a"/>
　㝠感兼才識超世此人終當逺達為世名公汝其謹<lb/>
　事之張氏性亦婉順事祖姑王母以孝聞奉殷如君<lb/>
　父焉及王氏卒殷夫婦毁瘠幾至滅性時柩在殯而<lb/>
　西鄰失火風勢甚盛殷夫婦叩殯號哭火遂越燒東<lb/>
　家後二白鳩巢于庭樹自是名譽彌顯<lb/>
北魏<lb/>
叔孫俊妻桓氏俊以翊戴明元功遷衛將軍賜爵安成<lb/>
　公年二十八泰常元年卒明元親臨哀慟命其妻曰<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-29b"/>
　夫生旣共榮没宜同穴能殉𦵏者可任意桓氏乃縊<lb/>
　遂合𦵏焉<lb/>
樂部郎胡長命妻張氏者不知何許人也事姑王氏甚<lb/>
　謹太安中京師禁酒張以姑老且患私為醖之為有<lb/>
　司所糾王氏詣曹自首由己私釀張氏曰姑老抱患<lb/>
　張主家事姑不知釀主司不知所處平原王陸麗以<lb/>
　狀奏文成義而赦之<lb/>
常山公主獻文帝女適東郡王陸昕之奉姑盧氏有孝<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-30a"/>
　稱性不妬忌以昕之無子為納妾媵而皆育女昕之<lb/>
　卒盧氏悼念而亡喪𦵏無違禮神龜初與穆氏瑯琊<lb/>
　長公主並為女侍中公主有三女無男以昕之従子<lb/>
　子璋為後事公主盡禮丞相高陽王雍常曰常山妹<lb/>
　雖無男子以子璋為兒乃過自生矣天平中卒<lb/>
上庸公主初封藍田高明婦人也甚有志操適中書監<lb/>
　陸子璋事姑常山公主盡禮生六子印駿香騫搏彦<lb/>
　師皆聰穎邢邵嘗謂人云藍田生玉固不差矣主敎<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-30b"/>
　訓諸子皆以義方六子動依禮度亦母氏之訓焉<lb/>
和跋妻劉氏䟦性好炫燿道武狩犲山刑之劉氏自殺<lb/>
　以従<lb/>
北周<lb/>
司馬消難妻高氏齊神武女消難在鄴極加敬禮入闗<lb/>
　便相棄薄及赴州氏及三子在京氏言扵文帝曰榮<lb/>
　陽公攜寵自隨必不顧妻子願防慮之及消難入陳<lb/>
　母子獲免<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-31a"/>
宋<lb/>
畢乂林繼妻祝氏乂林僑觀城前妻子士安少好學祝<lb/>
　曰學必求良師乃與如宋又如鄭士安得楊璞韓丕<lb/>
　劉錫為友因僑鄭州舉進士知乾州以祝氏老願降<lb/>
　任就養改監汝州稻田務後任至同平章事<lb/>
元<lb/>
宋堅童妻班氏李安童妻胡氏早寡不忍獨生以死従<lb/>
　夫事聞悉命褒美<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-31b"/>
張思孝妻華氏善咏為貊高兵所執以不受辱見殺其<lb/>
　婦劉氏乃僵壓姑尸大罵不已兵併殺之後家人殮<lb/>
　其屍姑婦之手猶相持不釋劉有賦廷栢自况詩云<lb/>
　羣卉枯落時挺節成孤秀既保嵗寒心不在遐與壽<lb/>
明<lb/>
張氏前後所百户曾廣妻永樂二年廣守鴉兒崖陷敵<lb/>
　中時張年二十有娠生子興十五襲父職娶方氏正<lb/>
　統十四年興復從征陣亡方年二十無嗣守節同姑<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-32a"/>
　俱享永年<lb/>
張氏潞城安簡王侍婢識文字王薨誓死妃與諸姬慰<lb/>
　諭之張曰妾雖婢事王有年寧忍王死而獨生乎自<lb/>
　經扵閣一府咸高其義嵗時祭之<lb/>
趙氏大同前衛指揮葉盛妻鎮守椿之繼母也年二十<lb/>
　餘盛死矢守撫椿兄弟如己出容飾不修無事不輕<lb/>
　出寢户孀居歴四十餘年卒<lb/>
劉曇妻馬氏年二十四而寡撫幼子事舅姑以慈孝聞<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-32b"/>
　貞操彌老益著宣徳間旌表<lb/>
王玘妻吳氏玘卒年二十六奉舅姑無違禮敎育遺孤<lb/>
　安領鄉薦官縣令守節六十餘年正統間旌表<lb/>
齊景才妻焦氏年二十四夫亡撫子守節成化六年旌<lb/>
　表<lb/>
張氏大同後衛諸葛仁妻適仁四年仁没氏慟絶欲殉<lb/>
　不食數日死時年二十五歲仁家三世孀居建有世<lb/>
　節堂焉<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-33a"/>
衛軍仲海妻董氏年二十餘夫亡三子胥幼訓誨成立<lb/>
　皆有操行長子能承役有智謀以功陞指揮<lb/>
前衛高清妻王氏少寡姑病目雙瞽氏以舌䑛之兩目<lb/>
　復明舅姑卒號泣毁形士夫競為孝徳傳詩詞以頌<lb/>
　揚之<lb/>
儀衛總旗武通妻郝氏年二十一夫亡撫藐孤成立孀<lb/>
　居六十年以壽終嘉靖間旌表<lb/>
李添福妻衛氏年二十四夫亡遺子二長安方六歲次<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-33b"/>
　寧在襁褓父母憐其少諷改適衛嚴拒之隆慶二年<lb/>
　巡按奏旌後安以參贊機務給冠帶寧以定欵積功<lb/>
　官洮岷副總兵諸孫咸授指揮懷信歴官都督封氏<lb/>
　太夫人壽躋九十卒<lb/>
都督同知林椿妻宋氏嘉靖庚戌椿戰没氏年二十五<lb/>
　居喪哀毁捐簪珥營祭𦵏督課二子克繼先業鳯舉<lb/>
　任參將鳯騰任朔州守備萬厯間巡按奏旌<lb/>
王氏潞城府輔國將軍俊㮈繼妻俊㮈好施禄入常不<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-34a"/>
　贍王恒以奩資佐之俊㮈卒王年二十餘㑹嵗荒家<lb/>
　無長物力女紅以襄殯事撫孤充熦有成萬厯庚戌<lb/>
　巡撫奏聞褒贈夫人樹綽旌之<lb/>
監生李貞妻王氏年二十五夫亡遺一女矢守志節母<lb/>
　孀兄夭幼姪纔弱齡氏迎母同居生卒盡禮撫姪成<lb/>
　為娶婦以繼王後鄉黨賢之<lb/>
李懷安妻王氏年十六歸李越七年而寡矢死守志貧<lb/>
　苦終身萬厯丁未詔旌<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-34b"/>
朱充□妻郝氏封淑人孀姑曹氏性嚴重好潔有心疾<lb/>
　展轉需人非氏不愜氏須臾不離者垂四十餘年跪<lb/>
　伏進膳積久手足幾不能屈伸曹氏曰吾死何以報<lb/>
　汝願汝有婦亦以事我者事汝耳其後婦許氏事郝<lb/>
　盡孝果如曹氏言雲人傳為美談<lb/>
輔國將軍朱充□妻張氏年十九適充□逾年充□卒<lb/>
　守節四十年育孤有成萬厯丁未詔旌<lb/>
馬恒妻陳氏年二十一夫亡守節四十餘年奉詔旌表<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-35a"/>
丁淮妻梁氏早孀撫子世臣娶王氏年二十五世臣疾<lb/>
　謂王曰母孀子幼皆若責也氏頷之矢志事育不負<lb/>
　遺言當事旌其門曰雙節<lb/>
朱成□妻劉氏成□毆殺宗人繫獄論死詔自盡氏先<lb/>
　期詣禁所與夫訣曰早晩㫖將下妾此後不復來視君<lb/>
　也歸即自縊後二日成□方死撫按咸勒石表其墓<lb/>
朱俊□妻王氏廟見三載不孕為夫納妾陳氏陳舉子<lb/>
　氏以封號讓之未幾夫與陳相繼殁撫子甫成尋亦<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-35b"/>
　亡氏與子婦阮氏共砥節以終<lb/>
典膳石銘妻馬氏銘鹺于廣陵娶氏生子二方在抱銘<lb/>
　轉遊長蘆卒客邸族人盡括其遺貲令氏他適氏涕<lb/>
　泣不従族人舁柩返不與氏俱氏乃治裝攜二孤歴數<lb/>
　千里奔雲中苦守志行畢世不渝<lb/>
項善妻阮氏知府阮宗道女年二十三夫亡撫子子復<lb/>
　夭食貧孤苦志行彌堅何忠愍公以𤓰葛誼雅其節<lb/>
　捐俸贍養巡按梁請旌<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-36a"/>
陳維垣妻焦氏維垣與錢氏私圖逐氏而娶錢氏性賢<lb/>
　淑不妬忌處之蔑如顧不與夫眤將寂居以終老維<lb/>
　垣狂暴卒不釋竟繯其頸而死死之日猶執爨供姑<lb/>
　鄉黨聞之咸頌其賢而泣下督學表其墓曰孝婦<lb/>
前衛張孝妻邊氏子國琦妻王氏俱年二十七而寡婦<lb/>
　姑苦志終始不渝邊壽九十有七王壽六十有九人<lb/>
　稱雲中雙節<lb/>
朱充□妻石氏年三十一夫亡家貧未膺封典勸嫁者<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-36b"/>
　踵至氏矢死鬻指撫孤孤成甫娶未幾子婦相繼夭<lb/>
　撫孫芝田成立業醫有聲疏請扵朝獲繼祖封詔旌<lb/>
　氏之貞節<lb/>
丁倉妻祁氏年二十二夫亡氏矢志事育荼蘗終身督<lb/>
　學胡題請賜坊旌表<lb/>
朱廷埃繼妻董氏無出妾郭氏生子一夫卒郭氏求去<lb/>
　氏曰若去孤誰與撫乃慰勉再三甘心共守歴三十<lb/>
　餘年卒<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-37a"/>
陜西都司宋定妻劉氏夫亡矢守有鄰郡宦族謀娶之<lb/>
　遣媒道意且曰適我子之功名可得也氏聞怒叱曰<lb/>
　賊將陷我扵不義餌以國家名器上負君恩下慚名<lb/>
　敎言之寧不汗顔聲色胥厲媒惶恐不敢復語守節<lb/>
　數十年會闖破太原賊勢孔亟謂其子曰我年已七<lb/>
　十死固晩矣又奚忍見此亂離耶絶粒七日而死<lb/>
朱興泉妻金氏嫁甫五月興泉卒氏年十六有遺娠越<lb/>
　七月生子嗣延撫成會流寇犯境母子避難金城嗣<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-37b"/>
　延舌耕代養金城名士半出其門孫曾世繼書香列<lb/>
　明經人謂苦節之報云<lb/>
監生王璿繼妻方氏少寡無出庻子甫四歲撫如己出<lb/>
　闖寇陷城氏哭拜璿柩前引刀自刎死<lb/>
何大本妻武氏忠愍公子婦也闖賊陷城大本遇害氏<lb/>
　聞攜子婦<graphic n="KR1108" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1108.png" mimeType="image/png"/>氏同投繯死忠孝節義萃扵一門云<lb/>
張亨妻劉氏前衛喬恒妻張氏指揮林勝妻董氏生員<lb/>
　傅江妻常氏温景清妻王氏知縣張伯達繼妻劉氏<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-38a"/>
　側室姚氏施達妻羅氏高伯枝妻李氏指揮陳棟妻<lb/>
　李氏朱廷雛妻張氏武彦爵妻劉氏千户鄒圃妻郭<lb/>
　氏温習詩妻周氏杜寳妻楊氏永平同知任服休繼<lb/>
　妻杜氏石自禄妻朱氏何養節妻朱氏生員顧茂林<lb/>
　妻朱氏監生王宗伊妻鄭氏董天緒妻明氏生員任<lb/>
　重妻朱氏輔國將軍朱成钀妻郭氏副將沈繼先妻<lb/>
　李氏韓粟妻張氏朱廷垤妻張氏朱廷堭妻胡氏朱<lb/>
　充燻妻阮氏生員郭之光妻李氏監生李先春繼妻<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-38b"/>
　徐氏武舉任服徳妻張氏生員温經妻岳氏武仲義<lb/>
　妻郭氏朱充□妻毛氏朱俊榼妻何氏中書馬呈徳<lb/>
　繼妻王氏朱廷坟妻李氏李孚徳妻朱氏舉人鄧應<lb/>
　元妻陳氏生員賀廷選繼妻朱氏生員劉懿謨妻陸<lb/>
　氏何浩繼妻吳氏盧仲文妻李氏生員鄧希孟妻張<lb/>
　氏以上俱守志節<lb/>
國朝<lb/>
王氏廉州守備高毓秀妻年十七歸高隨任粤東閱十<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-39a"/>
　載毓秀罷官囘籍以疾卒扵湖州客邸氏慟絶而甦<lb/>
　歸旅櫬營窀穸撫未嵗子尚志成名秉鐸襄陵苦節<lb/>
　三十三年康熙四十五年建坊旌表<lb/>
何宗武妻王氏年二十五夫亡侍舅疾唯謹人稱其孝<lb/>
　訓二子列庠壽六十四卒雍正八年疏請旌表<lb/>
楊月斗妻梁氏生有殊姿月斗叔楊慶漁其色窺月斗<lb/>
　出外潛入逼凌之梁大聲以拒慶遁踰月慶持刀往<lb/>
　梁力拒如前慶怒拔刀擊其右臂不從刃其左股者<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-39b"/>
　三又不屈乃斫其右乳而死事聞論慶如律康熙五<lb/>
　十七年建坊旌表<lb/>
弁丁陳慧妻王氏年二十夫亡貧無以殮號慟感道路<lb/>
　鄉黨競為之助既免喪父母憐其苦令他適氏誓不<lb/>
　従嫠居二十八年茹荼集蓼處人所不堪見者哀之<lb/>
王之雲妻楊氏應州楊威女幼失恃天性至孝父鍾愛<lb/>
　之及笄歸王以賢徳聞㑹姜瓖變時之雲與長子逢<lb/>
　春外出惟仲季二子在側楊囑曰吾家世篤忠義我<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-40a"/>
　何忍貪生致辱賊人手兒輩無偕死以存王氏後語<lb/>
　畢躍入庭院井季子逢慶牽衣號泣従之其女已適<lb/>
　人聞母死狀亦自經後仲子逢泰訪父數千里卒奉<lb/>
　歸孝養郡守葉九思嘉其一門節孝為之傳<lb/>
常炳妻朱氏姜瓖變炳與父志强叔志旺胥被縶脅之<lb/>
　使入其黨不従志旺遇害志强父子乃見囚朱見其<lb/>
　不返疑翁與夫之及于難也慷慨激烈自經而死時<lb/>
　氏年十有八歲<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-40b"/>
劉寳銀妻王氏年二十八而寡家貧縫紉資事畜苦節<lb/>
　五十年<lb/>
貢生何士璋妻焦氏事舅姑克盡孝道姑抱沈疴不能<lb/>
　動履氏負之起臥積勞成疾至嘔血侍奉不少輟凡<lb/>
　僕婢掩鼻望而却走者氏皆躬執其役姑殁毁瘠逾<lb/>
　常翁年幾八旬事之一如其姑嵗時祭享必誠必敬<lb/>
　士民咸頌其孝<lb/>
霍鳯妻趙氏高永禄妻董氏張承業妻蘇氏生員胡孕<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-41a"/>
　芳妻朱氏朱龍岩妻王氏生員何宗武妻王氏彭國<lb/>
　瓚妻劉氏仲明倫妻古氏王繼業妻劉氏生員祁鴻<lb/>
　妻古氏雷璽妻王氏生員傅良桂妻侯氏曹旺妻呉<lb/>
　氏生員宋芝池妻衛氏劉大捷妻賀氏秦芝妻王氏<lb/>
　武鳯翔妻梁氏聶顯揚妻龔氏李模妻閻氏喬佳選<lb/>
　妻韓氏以上俱守志節<lb/>
　懷仁縣<lb/>
明<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-41b"/>
劉真妻韓氏年二十五夫亡家貧力女紅育子景春守<lb/>
　節三十餘年成化七年旌表<lb/>
李思鑑妻田氏鑑亡氏年二十七守節育子䕫成化十<lb/>
　年旌表<lb/>
馬雲昇妻孫氏雲昇就試不售忿而自經孫痛悼不欲<lb/>
　生絶粒旬日死<lb/>
生員任祐妻楊氏祐與人戲悮被傷而死遺一子在抱<lb/>
　楊理於有司得直遂沐浴更衣七日不食而死<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-42a"/>
苑洪妻邊氏年二十餘而寡食貧撫孤洪母亦早孀以<lb/>
　節聞嘉靖間有司旌之曰姑婦雙節<lb/>
郭天瑞妻苑氏年十九夫亡生子甫九月孀居六十年<lb/>
　撫子成人<lb/>
監生郭鏜妻王氏為邑富室女年十九而寡嫁時羅綺<lb/>
　屏勿御勁節撫孤歴四十餘年卒<lb/>
生員魏正誼妻鄧氏年二十五夫亡矢守奉姑侍疾尤謹<lb/>
　撫四子中興等咸列庠食餼萬厯間奏請建坊旌表<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-42b"/>
生員馬應麟妻李氏年二十六而寡子進甫六嵗困苦<lb/>
　守志初終一致有司旌其門<lb/>
苑尚友妻魏氏少寡子幼堅守不囘二子顯穎俱有聲<lb/>
　庠序天啟間奉詔旌表<lb/>
王爾揚妻朱氏性端嚴明大義色養姑嫜無間尤好施<lb/>
　濟六親胥恃賴之崇禎間以孝賢旌闖變縊死中堂<lb/>
生員蘇周謨繼妻朱氏無子納妾田氏生子甫三嵗夫<lb/>
　亡氏誓守撫孤族人百計奪之勵志彌堅有司旌其<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-43a"/>
　門<lb/>
國朝<lb/>
阮氏年二十六夫亡以節自誓撫幼子成立康熙三十<lb/>
　六年盧令詳請旌表<lb/>
劉連妻楊氏夫亡年二十餘孀居孤苦艱難萬狀撫三<lb/>
　子皆成康熙四十年建坊旌表<lb/>
李銳妻楊氏年二十六夫亡養親育子終身不飾容不<lb/>
　面人康熙四十年旌表<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-43b"/>
生員岳毓瑾妻張氏年二十夫亡撫遺腹子國柱食貧<lb/>
　守志國柱尋亡妻陳氏亦以孀節聞有司扁其門曰<lb/>
　一門雙節<lb/>
王男子妻劉氏里推色秀家貧有老姑夫不能養婦勩<lb/>
　薪磑延日㑹歲大饑有豪族鈎結奸賈貨没饑人女<lb/>
　子劉度家不免従容謂其夫曰老姑穉子不耐枵腹<lb/>
　旦暮將俱死俱死無益妾數被來者購以多金金誠<lb/>
　得多家可無死矣君第送妾扵郊金旣全妾得以身<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-44a"/>
　完男子計無復出遂忍而許之畫定夫婦中夜預相<lb/>
　訣明日賈兒如其許來購既成王男子如劉言送之<lb/>
　郊賈兒防有他令男子復䕶出界行四日舎扵天成<lb/>
　賈兒度無事乃鞭逐男子匿外舎賈兒盛酒易服若<lb/>
　將漁者婦詭曰吾夫不能保吾軀以至此聞且依依<lb/>
　私匿于外何為者是非痛詈之弗肯去去則可以成<lb/>
　吾新好矣賈兒以為然行酒酣縦不知所為婦乃出<lb/>
　以賈意呼示其夫遽引簪刺㗋而卒自是賈者星散<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-44b"/>
　道路俱轟稱饑婦為竒節云郭傳芳為之傳<lb/>
生員王道行妻崔氏少寡矢守孝姑訓子守節五十餘<lb/>
　年三子胥克成名氏膺封典<lb/>
生員郝䞇妻王氏生員管應圖妻夏氏生員王汴妻魏<lb/>
　氏魏秉懿妻王氏夏日徤妻管氏抜貢魏垂逺妻于<lb/>
　氏楊潤妻齊氏以上俱守志節<lb/>
　山隂縣<lb/>
元<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-45a"/>
馮氏名淑安字靜居大名宦家女山隂尹山東李如忠<lb/>
　繼妻如忠初娶䝉古氏生子任數月而卒乃繼娶氏<lb/>
　大徳五年如忠病篤重為氏慮氏截髪矢節如忠死<lb/>
　後兩月遺腹生子伏李氏及䝉古之族聞如忠没有<lb/>
　遺財相率來山隂馮氏方病乗間盡取其貲及子任<lb/>
　以去氏不與校一室蕭然惟餘如忠蒙古氏之柩而<lb/>
　已朝夕哭泣悲動四隣久之鬻衣權厝二柩于蕺山<lb/>
　下攜子廬墓側時年始二十羸形苦節為女師以自<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-45b"/>
　給父母來視之憐其孤苦諷改適氏抓面流血不肯<lb/>
　從居二十年卒䕶喪歸𦵏汶上齊魯聞之流涕<lb/>
明<lb/>
張天叙妻賀氏有女年十五冦入母子胥被掠賀慮見<lb/>
　辱潛取刀與女自殺敵人相視錯愕<lb/>
王謨妻郭氏嘉靖間寇至郭與村婦俱走匿南山寇大<lb/>
　索驅之郭厲言曰吾良家子豈為異類所辱耶乃舉<lb/>
　袂障面投崖而死<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-46a"/>
米貞妻周氏年十六適米生子獻可年十九貞亡氏美<lb/>
　而艾里人爭欲得之周毁容矢節孀居四十餘年有<lb/>
　司旌之<lb/>
千户陳上䇿妻郭氏宦家女及筓歸䇿婉順有婦徳䇿<lb/>
　客死白登郭絶粒三日既殮縊棺側宣大巡按湯銘<lb/>
　其烈奏旌<lb/>
生員李术妻王氏年十九术亡誓死不易孀帷三十一<lb/>
　年詔旌<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-46b"/>
張伊智妻韓氏年二十歲夫亡韜髪滅容誓不再適邑<lb/>
　令旌其門<lb/>
生員郭炳然妻王氏少寡氷蘗堅操滫<graphic n="KR1329" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1329.png" mimeType="image/png"/>瘁養巡按旌<lb/>
　其閭<lb/>
儒官尤春妻楊氏夫亡家徒四壁苦節五十餘年課子<lb/>
　宜顯成名當事咸表其節<lb/>
生員王洊初妻劉氏年二十夫亡遺孤在襁褓父母欲<lb/>
　嫁之齧指矢志撫孤成立巡按奏請旌表<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-47a"/>
總兵宋偉妻邊氏闖賊入城據其室殺偉氏不為屈膝<lb/>
　厲聲大罵賊加以炮烙兩乳焦爛罵猶不已賊稱烈<lb/>
　而止其刑<lb/>
宋佳䕃妻朱氏總兵宋偉之子婦也闖陷城被執氏指<lb/>
　堂隅紿之曰有藏金在賊爭往掘取氏急走窖中以<lb/>
　土覆身解帶自縊時年二十有六<lb/>
國朝<lb/>
廪生郭隆繼妻許氏年二十而寡族人利其産百計撓<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-47b"/>
　之外禦强族内撫藐孤憂勞幾二十年子熊祥鳯祥<lb/>
　俱克成立壽七十餘卒<lb/>
生員王遵智妻宋氏年十八夫亡撫孤秉彜入泮彝亡<lb/>
　育孫守節五十二年卒年七十<lb/>
生員王遵猷妻郭氏年二十夫亡家徒四壁事育盡瘁<lb/>
　苦節五十餘年<lb/>
李知新妻仝氏廪生賈永昇妻李氏賈永興妻王氏以<lb/>
　上俱守志節<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-48a"/>
　應州<lb/>
遼<lb/>
邢簡妻陳氏營州人父陘五代時累官司徒陳氏甫笄<lb/>
　涉通經義覽詩賦輒能誦尤好吟咏時以女秀才名<lb/>
　之年二十歸簡孝舅姑閨門和睦親黨推重有六子<lb/>
　陳氏親敎以經後二子抱樸抱質皆以賢位宰相統<lb/>
　和十二年卒睿聖皇后聞之嗟悼贈魯國夫人刻石<lb/>
　以表其行及遷袝遣使以祭論者謂貞靜柔順婦道<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-48b"/>
　母儀始終無歉云<lb/>
明<lb/>
施達妻羅氏達従征没于陣氏年二十七守節三十八<lb/>
　年奉詔旌表<lb/>
施海妻徐氏年二十三夫亡越七月遺娠生子玉柑撫<lb/>
　育有成孀居四十九年卒成化間奉詔旌表<lb/>
李榮妻楊氏隆年典史楊杲女年二十一夫亡子未期<lb/>
　撫孤守節歴五十二年卒<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-49a"/>
進士董官妻李氏孀居四十載未嘗一履里門撫夫弟<lb/>
　董宇成名以節壽終<lb/>
兵部主事霍希䕫妻李氏少寡撫幼子地成立年六十<lb/>
　卒<lb/>
千户王禹道妻李氏少寡守志撫遺腹子成襲祖職巡<lb/>
　按林旌之<lb/>
生員霍希陶妻穆氏孀居三十餘年撫子野食餼郡庠<lb/>
　巡按旌之<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-49b"/>
賈雲衝妻劉氏年二十五夫亡苦志育孤孀居五十五<lb/>
　年巡按旌其門<lb/>
生員霍恩妻張氏年二十六夫亡艱苦萬狀節操彌堅<lb/>
　卒年七十有三<lb/>
田中監妻王氏少寡守節撫孤題請旌表<lb/>
楊烈女州民楊儒女年十四闖寇陷城隨母匿木塔複<lb/>
　板内賊索得之掠其母去女不従従塔墜地死<lb/>
劉標妻朱氏生員趙采妻劉氏盧登文妻李氏劉永盛<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-50a"/>
　妻徐氏劉承順妻尚氏以上俱守志節<lb/>
國朝<lb/>
監生鄭嗣堯妻楊氏年十七適鄭越二年生子宁甫九<lb/>
　日夫卒矢志守節備歴艱苦不易其操壽七十有二<lb/>
　子宁領鄉薦<lb/>
生員馬上登妻司氏懷仁庠生司瑞女年二十七夫没<lb/>
　子三俱幼氏苦節教子六十年壽登大耋卒<lb/>
胡氏胡登女孫適州人曹姓者曹遊蕩不事生業以身<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-50b"/>
　投旗挈胡偕行胡泣與兄訣曰我家傳清白不忍辱<lb/>
　身為奴今日之事一死而已遂自縊<lb/>
鄭逢泰妻郭氏田生蕋妻姚氏夫亡俱守志節<lb/>
　渾源州<lb/>
元<lb/>
渾源知州劉仲亨妻田氏子彬甫七嵗仲亨卒扵官氏<lb/>
　年二十有五悲慟投繯死事聞至正間詔旌<lb/>
明<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-51a"/>
張謙妻孫氏年二十二夫亡子文瑞未期撫訓成立壽<lb/>
　六十有二𢎞治間奏旌<lb/>
王士能妻李氏生子瑞未週夫卒矢死不二年饑摘蒿<lb/>
　實和米麯食之歴困苦無變志卒年八十有四<lb/>
生員李開妻靖氏開病篤謂氏曰吾不幸早死重闈弱<lb/>
　息累汝為之氏涕泣受命開没織絍供甘㫖佐子績<lb/>
　學成俊士部使者表其門<lb/>
張鵬妻李氏鵬殁矢志従一茹苦終身子五列庠者三<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-51b"/>
　俱登仕籍崇禎三年事聞旌其門<lb/>
　靈邱縣<lb/>
唐<lb/>
高氏飛狐縣古元應妻<hi>新唐書作飛狐令</hi>則天時冐頓攻飛狐<lb/>
　高氏帥衆固守虜不能㧞乃引去詔封徇忠縣君<lb/>
明<lb/>
王彦卿妻李氏年二十七夫没子甫五歲食貧守志洪<lb/>
　武十六年有司奏旌<hi>縣志作𢎞治</hi>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-52a"/>
張文徳妻劉氏年二十五文徳没立志撫孤清白無玷<lb/>
　洪武十六年詔旌<lb/>
劉綸妻王氏年二十七而寡菽水承歡課諸孤力學胥<lb/>
　列庠序年六十卒<lb/>
李林鳯妻趙氏年少夫亡立志不二苦節三十九年<lb/>
張侍郎俊子婦某氏少寡誓不再醮慮有撓其志者乃<lb/>
　髠髪為尼别搆斗室寂居終老<lb/>
王永卿妻李氏年二十三夫亡孤幼家計零落就食扵<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-52b"/>
　叔祖王學家學亦貧窶不能兼給與族姓謀嫁之氏<lb/>
　揮刀斷髪族衆驚愧而退撫子完節以終<lb/>
庠生劉光鼐妻李氏年十九夫故遺腹生子甫入泮早<lb/>
　折復撫孫成立年七十餘卒當事咸旌其閭<lb/>
太學生劉調元妻支氏崇禎七年兵陷邑城子女俘掠<lb/>
　甚衆氏知不免墮井死<lb/>
國朝<lb/>
孫邦奥妻趙氏年二十三夫亡子㬕甫三歲趙誓不再<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-53a"/>
　適課子學成以明經顯守節五十五年壽七十八歲<lb/>
　康熈四十六年建坊旌表<lb/>
　廣靈縣<lb/>
明<lb/>
劉大海妻梁氏年二十八夫亡遺幼子儒氏撫孤守志<lb/>
　非祭掃不踰户閾嘉靖間詔旌<lb/>
監生譚繼龍妻趙氏年二十四夫亡子香在襁褓砥志<lb/>
　育孤萬厯間有司旌其門<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-53b"/>
董繼妻王氏年少夫亡撫遺孤自修成立以節壽終<lb/>
任朝陽妻郭氏年二十餘夫亡有遺腹每夕焚香祝曰<lb/>
　願天賜一男以延夫祀已果得男撫孤矢節乃姑愛<lb/>
　次子利其貲逼改適氏誓死不従姑每以非禮役使<lb/>
　之凌虐萬狀郭事姑彌謹甘受無怨言後子鼎年七<lb/>
　十氏始卒<lb/>
國朝<lb/>
王前陳妻李氏年二十夫亡子紹祖未彌月氏茹苦守<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-54a"/>
　志事親撫子歴三十五年人無閒言<lb/>
生員梁士彥妻周氏少寡子幼翁姑勸之嫁氏砥節撫<lb/>
　子弱冠列庠序鄉黨賢之<lb/>
梁士達妻宋氏年二十五夫亡孀居五十餘年撫子有<lb/>
　成<lb/>
魏氏大同司馬魏某女也字廣靈劉令孫徳溥後魏陞<lb/>
　任南滇女隨去劉父子咸卒扵署徳溥以官逋繫囹<lb/>
　圄魏聞齒姻事㣲有沮色女言于母曰業經許字貧<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-54b"/>
　富逺近命也何計焉魏嘉其志趨母送廣邑完婚氏<lb/>
　荆布自甘克脩閫職雖在患難中夫婦敬禮如賓賢<lb/>
　淑嘖嘖人口踰三載以産難逝闔邑悲悼氏讀書能<lb/>
　詩有氷鑑閣閨中三十詠<lb/>
任匪小妻譚氏生員梁六徳妻宋氏姚生廣妻郭氏以<lb/>
　上俱守志節<lb/>
　廣昌縣<lb/>
明<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-55a"/>
千户仲儒妻劉氏年二十五儒疾劉躬湯藥百晝夜帶<lb/>
　不解比卒求死以殉所親防視弗獲遂一日紿之曰<lb/>
　死誠無益苐吾感傷至此為市一𤓰來稍解燥煩吾<lb/>
　精爽即如初也所親信之市𤓰至劉已縊儒柩側有<lb/>
　司奏旌<lb/>
鄒天福妻戴氏年二十七夫亡苦節四十餘年敎子補<lb/>
　郡弟子員<lb/>
張廷諫妻彭氏于歸嵗餘廷諫亡氏年方十六踰五月<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-55b"/>
　遺腹生子守志撫孤終身如一<lb/>
張聰妻霍氏年二十歲夫亡孀居五十餘年撫子雲業<lb/>
　儒成立<lb/>
吳安妻郭氏安任北京倉官病卒氏扶柩抵里將殯縊<lb/>
　扵柩旁逺近聞而悲之<lb/>
都司孫獻䇿妻張氏少孀節有完操奉詔建坊旌表<lb/>
庠生董守徳妻仲氏年二十五夫亡撫二嵗孤良童三<lb/>
　十年死扵賊復撫六歲孫成之卒年八十<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-56a"/>
張守孝妻傅氏夫亡並列二棺誓與同穴直指旌之<lb/>
吳喬妻鞠氏姑患臂痛百治不愈氏籲天願捨臂代姑<lb/>
　姑旋愈至夜焚香祝畢引刀自斷一臂以完前願鄉<lb/>
　里稱孝婦云<lb/>
鎮撫劉經妻楊氏鄒臣妻高氏劉演妻高氏百戸吕璋<lb/>
　妻孫氏馬騰妻張氏百户吳經妻張氏錦衣校尉蕭<lb/>
　竒能妻鄒氏通判蕭棟妻劉氏賈可敎妻劉氏生員<lb/>
　趙一疆妻武氏賈懷忠妻解氏劉良法妻劉氏庠生<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-56b"/>
　李學謨妻謝氏劉勉妻亢氏庠生趙雲霞妻張氏廪<lb/>
　生李毓秀妻楊氏生員張允升妻張氏生員劉棟材<lb/>
　妻張氏孫九齡妻鄧氏生員周時鼎母賈氏驛丞張<lb/>
　介妻安氏以上俱守志節<lb/>
國朝<lb/>
廪生李好生妻侯氏少寡遺幼子二長失明次在抱艱<lb/>
　難困苦歴四十餘年卒<lb/>
李氏封宜人贈按察司僉事徐喆妻也喆殉難子恭㿀<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-57a"/>
　殤三女繼夭宜人孑身孤苦荼蘗畢生學使黄叔琬<lb/>
　旌為忠節雙輝之門<lb/>
生員徐鍾秀妻劉氏早寡敎子以發㳺庠旋卒偕媳張<lb/>
　氏共凛氷操孫兆熊膺選㧞學使旌其門<lb/>
李色艷妻劉氏年二十三夫亡撫遺腹子苦節五十餘<lb/>
　年卒<lb/>
李汝業妻祖氏生子數月汝業卒氏年少所親諷之嫁<lb/>
　不可撫子守志垂老而終<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-57b"/>
李文忠妻周氏武生趙完璧妻蘇氏生員王廷璧妻李<lb/>
　氏生員伊先覺妻吳氏廩生李國屏妻陳氏樂清令<lb/>
　李之實妻李氏徐圖逺妻趙氏安有福妻胡氏趙安<lb/>
　妻陳氏生員王鏐妻李氏生員冀北豫妻馬氏李彦<lb/>
　龍妻劉氏李思昇妻傅氏梁樹茂妻范氏廪生趙學<lb/>
　普妻劉氏張茂隆妻趙氏生員張琪母顧氏以上俱<lb/>
　守志節<lb/>
　陽高縣<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-58a"/>
明<lb/>
曹宣妻李氏生子甫三歲夫亡截髪矢志撫子成立年<lb/>
　八十四卒布政白行順為之撰記<lb/>
舍人丁淮妻黄氏年二十三夫亡守節三十餘年壽六<lb/>
　十有二<lb/>
生員吳獻忠妻任氏年十九夫亡孝事耄翁撫遺腹子<lb/>
　之璧成立鄉黨賢之<lb/>
指揮僉事張所蘊妻高氏早寡無子撫侄熙為嗣氷霜<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-58b"/>
　勵操壽九十有一卒<lb/>
國朝<lb/>
生員吳振宗繼妻沈氏年二十夫亡無出撫前妻子正<lb/>
　生娶婦列庠尋卒遺幼孫二鞠育有成歴五十餘年<lb/>
　終<lb/>
王繩祖妻謝氏少寡子鎮國方七歲家甚窘事姑不遺<lb/>
　餘力每奉甘㫖紿子使出不令分姑食姑性嚴急少<lb/>
　不遂輒詬詈嘗至披面嚙臂含忍無怨色當事旌之<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-59a"/>
秦世臣妻崔氏世臣淫佚不軌于正崔常切諫之不聴<lb/>
　繼以哭且遭撻辱踰年坐罪發遣崔恨適匪人中途<lb/>
　必受侮懷刃入厠先刃嬰兒後自斷喉而死<lb/>
蘇大彰妻張氏少寡撫子既而翁姑没夫弟妹俱幼氏<lb/>
　撫養尤恩守節四十年壽六十三而卒<lb/>
張聖訓妻郝氏張文錦妻閻氏席定國妻孟氏王福珍<lb/>
　妻吳氏李蓁妻康氏武魁妻趙氏孫懋績妻齊氏郭<lb/>
　珍妻王氏張文萬妻李氏郝鞏荃妻吉氏以上俱守<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-59b"/>
　志節<lb/>
　天鎮縣<lb/>
明<lb/>
雷世雄妻靳氏年二十五而寡子宸六嵗家貧日食不<lb/>
　飽無怨苦聲守節三十餘年巡按旌之<lb/>
𢎞治己酉舉人周完妻李氏年十八夫亡遺孤魯方一<lb/>
　嵗氏矢節訓子由歲貢任朝城令山東巡撫嘉其苦<lb/>
　節䟽請旌表壽八十七終<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-60a"/>
于堯妻朱氏年二十夫亡遺孤鳯儀甫四歲教子成名<lb/>
　官參將封太宜人壽七十四終<lb/>
國朝<lb/>
谷發妻王氏發從弟旺少孤従母轉適母亡歸依發傭<lb/>
　力自食未幾發病故旺思妻其嫂將僦居他所直言<lb/>
　致之氏泣且詈鄰婦咸為勸解既而旺不及待潛遣<lb/>
　幼姪出挺然入犯氏峻拒旺怒持挺擊之推仆鍋斧<lb/>
　其額立時死康熙四十七年事聞旺抵氏死<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-60b"/>
詔旌<lb/>
生員丁培初妻趙氏年二十四夫故勤勞奉姑教子旺<lb/>
　巽業儒充邑弟子員雍正四年建坊旌表<lb/>
參將羅光大繼妻姚氏光大卒于任無子氏忍死治喪<lb/>
　事扶柩歸里窆期前一日更衣自縊棺衾胥預備時<lb/>
　年二十有七<lb/>
于構基妻安氏年二十三夫亡子公勷甫二嵗守節敎<lb/>
　子孀居五十一年<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-61a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0049_WYG_153-61b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　山西通志卷一百五十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>