<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>詩經疑問卷五</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　詩經疑問卷五　　　　　　元　朱倬　撰<lb/>
　　　三頌<lb/>
三頌皆頌也周頌不分章而多不協韻魯頌商頌何以<lb/>
協韻分章歟借曰商周之體不同魯頌周詩也何以同<lb/>
於商而不同於周歟且商頌五篇那烈祖𤣥烏亦不分<lb/>
章而長發殷武獨分章何歟豈皆偶然歟抑有説歟<lb/>
　朱子曰商頌雖多如周頌覺得文勢自别周頌雖簡<lb/>
<pb n="1b"/>
　文自平易商頌自是奥古然則商周之頌不可槩觀<lb/>
　也當矣魯頌之協韻分章蓋其體固列國之風而所<lb/>
　歌乃當時之事也然則又可以商周二頌例觀之乎<lb/>
大序明言頌者羙盛德告神明之詩今觀周頌有為獻<lb/>
助祭諸侯之詩有稱二王之後來助祭之詩若武賚桓<lb/>
為大武之章專頌武王之功而不為廟樂魯頌諸篇皆<lb/>
非廟樂何耶<lb/>
　頌冇美盛德者有為告神明者非兼此二義也烈文<lb/>
<pb n="2a"/>
　雖為獻助祭之諸侯然其後有有覺德行前王不忘<lb/>
　之語有客振鷺雖二王之後來助祭之詩然亦可見<lb/>
　其德之足以服人也若大武三章則直以羙武王之<lb/>
　德莫若此者當以美盛德之義求之若欲例以為廟<lb/>
　樂則鑿矣<lb/>
　陳氏曰頌者謂其稱頌功德則是矣何必告神明乎<lb/>
　敬之進戒小毖求助與夫振鷺臣工閔予小子皆非<lb/>
　告神明也觀此言頌之㫖又可通也<lb/>
<pb n="2b"/>
詩集傳曰頌者宗廟之樂歌大序所謂羙盛德之形容<lb/>
以其成功告於神明者也又曰頌皆天子所制郊廟之<lb/>
樂歌而周頌三十一篇其閒如戒農夫羙二王之後延<lb/>
訪羣臣述羣臣進戒等作皆非宗廟之樂歌矣而亦謂<lb/>
之頌何歟魯頌四篇皆羣臣頌禱之作何以亦謂頌歟<lb/>
魯以侯國而有頌又何歟<lb/>
　<hi>闕</hi>
<pb n="3a"/>
頌者宗廟之樂歌則諸詩宜皆謂之樂歌矣周頌三十<lb/>
一篇唯清廟烈文我將時邁豐年潛六詩言樂歌其餘<lb/>
皆不言樂歌何歟豈凡言詩者皆樂歌歟然則清廟等<lb/>
六詩又何以獨謂之樂歌也<lb/>
　此亦如小雅樂歌之例<lb/>
頌者宗廟之樂歌則各廟之祭宜皆有詩矣今太王文<lb/>
王武王成康之祭皆有詩矣獨無祭王季之詩何歟文<lb/>
王配帝則有我將之詩矣而不聞有后稷配天之詩何<lb/>
<pb n="3b"/>
歟思文雖有克配彼天一語集傳又不明言為配天之<lb/>
詩其敢以為然乎<lb/>
　周頌無祭王季之詩好古生晚者固無所攷思文有<lb/>
　克配彼天一語雖指為配天之樂亦何所妨<lb/>
頌者宗廟之樂歌如祭文王則止頌文王祭武王則止<lb/>
頌武王宜矣而天作祀太王之詩則并言文王昊天有<lb/>
成命祀成王之詩則并言二后武為大武之樂又并言<lb/>
文王何歟<lb/>
<pb n="4a"/>
　祀大王而及文王以有聖人為之後也祀成王而先<lb/>
　二后以有文武為之先也大武之并言文王亦然<lb/>
　此正可引為執競祀武王成王康王之例<lb/>
　<hi>闕</hi>
<pb n="5a"/>
　　　周頌<lb/>
集傳於成王不敢康不顯成康皆定為成王誦康王釗<lb/>
之謚矣至成王之孚又以為成王者之信於天下抑有<lb/>
所據而言乎<lb/>
　朱子初本於不顯成康亦止依古註言成大功而安<lb/>
　之後取歐陽本義鄭氏詩譜之說始定為成王康王<lb/>
　至言成王者之信於天下則從古注之說也<lb/>
天作一詩朱子定為祭太王之詩又兼言文王何歟<lb/>
<pb n="5b"/>
　此詩之類亦多如大武祭武王而益言文王是也蓋<lb/>
　祭父而并及其子者所以表其有後也祭子而及父<lb/>
　者所以表其有自也政所以頌其德而非有害於詩<lb/>
　之義也祭大王而兼言文王夫何疑<lb/>
我將一詩舊序與傳皆以為宗祀文王於明堂以配上<lb/>
帝之樂歌也然冬至祭天於圜丘秋饗帝於明堂天與<lb/>
帝有别也是詩不言帝而言天傳亦以為天即帝也何<lb/>
歟<lb/>
<pb n="6a"/>
　<hi>闕</hi>
　<lb/>
我將一詩不知唯武王得以文王配天歟抑後王皆得<lb/>
以父配天歟<lb/>
　明堂之樂周公以義起之不知周公以後將以文王<lb/>
　配耶以時王之父配耶曰成只得以文王配繼周者<lb/>
　如何曰只得以有功者配<lb/>
孝經曰周公郊祀后稷以配天宗祀文王於明堂以配<lb/>
<pb n="6b"/>
上帝考之於詩宗祀之樂我將是已郊祀之樂其思文<lb/>
乎集傳乃不明言為郊祀之樂何也生民則明言為郊<lb/>
祀之詩受釐頒胙之詩矣然我將祭帝乃言天不言帝<lb/>
生民祭天乃言帝而不言天何歟孝經又曰孝莫大於<lb/>
嚴父嚴父莫大於配天嚴父當配帝矣乃曰配天何歟<lb/>
郊與明堂之祭主果武王歟抑成王歟抑周公制禮作<lb/>
樂成王時也而曰嚴父何歟配天以祖配帝以父後世<lb/>
明堂之祭各以其父歟止以文王歟<lb/>
<pb n="7a"/>
　思文之詩集傳既無明文則不敢以為郊祀之詩矣<lb/>
　然而濮氏之說則以為郊祀獻后稷之樂歌祭天宜<lb/>
　有詩而今亡矣及考它詩又别無祭后稷之詩朱子<lb/>
　集傳豈以無所考徴不敢從其必然而不明言之歟<lb/>
　然則必以經文明白而不復贅辭耳若言天而不言<lb/>
　帝言帝而不言天乃互舉而言也若<hi>闕</hi>明堂祭主則<lb/>
　當以武王為是倘以為成王則文王不為嚴父以為<lb/>
　周公則周公不當主祭制禮作樂雖在成王時然亦<lb/>
<pb n="7b"/>
　不過因其舊而損益之而集其大成以為後世嘗行<lb/>
　之道自非本無是禮也且明堂之祭實為大武王豈<lb/>
　不行之乎必周公於武王之時已定此禮矣至於各<lb/>
　以其父而止以文王之說其說有二若以孝經嚴父<lb/>
　配天之禮而推則各以其父者為得若止以有功者<lb/>
　配之之說而言則止以文王然此特後世之言孝經<lb/>
　乃先聖之書不可不以為正也<lb/>
　此又因孝之大而推言之嚴尊也謂孝固大矣然孝<lb/>
<pb n="8a"/>
　之事不一而莫大於尊其父尊其父之事亦不一而<lb/>
　莫大於天子之禮祀其父以配天然得遂此心盡此<lb/>
　禮者惟周公而已故曰周公其人蓋自武王有天下<lb/>
　之後周公始制此禮以尊其父文王也玉山汪氏嘗<lb/>
　疑嚴父配天之文非孔子語陵陽李氏曰此言周公<lb/>
　制禮之事爾猶中庸言周公成文武之德追王太王<lb/>
　王李也周公制禮成王行之自周公言則嚴父成王<lb/>
　則嚴祖也謂嚴父則明堂之配當一世一易矣豈其<lb/>
<pb n="8b"/>
　然乎司馬公曰周公制禮文王適其父故曰嚴父非<lb/>
　謂凡有天下者皆當以父配天孝子之心誰不欲尊<lb/>
　其父禮不敢踰也祖已曰祀無豐于昵孔子於孝亦<lb/>
　曰祭之以禮漢以高祖配天光武配明堂文景明章<lb/>
　德業非不美然不敢推以配天近世明堂皆以父配<lb/>
　此乃誤識孝經之意違先王之禮不可以為法也朱<lb/>
　子因此於武王周公之事而賛美其孝之辭非謂凡<lb/>
　為孝者皆欲如此也況孝之所以為大者自有親切<lb/>
<pb n="9a"/>
　處而非此之謂也若必如此而後為孝則是既為人<lb/>
　臣子者皆有我將之心而反䧟於大不孝矣讀者不<lb/>
　以文害意焉可也<lb/>
時邁執競思文傳引國語以為即九夏韋昭吕叔玉之<lb/>
說不同何歟時邁思文皆有夏之語似矣然考之周禮<lb/>
夏大也謂樂之大者耳詩言時夏果同歟執競為祀武<lb/>
王成王康王之詩周公制作之時果有此詩歟<lb/>
　<hi>闕</hi>
<pb n="9b"/>
　<lb/>
時邁執競思文三詩韋昭以為即周禮九夏之三也然<lb/>
則九夏宜皆有詩矣六詩不見於經者將何所考歟時<lb/>
邁思文以其有肆于時夏陳常于時夏之語執競一詩<lb/>
何以知為九夏之一歟外傳以為金奏肆夏繁遏渠韋<lb/>
昭注云肆夏一名繁韶夏一名遏納夏一名渠又與吕<lb/>
叔玉繁遏之說不合果何所折衷歟周禮周公作也集<lb/>
傳於時邁之下曰此武王之世周公所作執競之下曰<lb/>
<pb n="10a"/>
此昭王以後之詩然則九夏之作果出於周公乎果昭<lb/>
王以後之詩乎<lb/>
　韋昭以時邁執競思文為即九夏之三本無明據自<lb/>
　餘六夏之詩不見於經者竊意當如大武二章四章<lb/>
　五章之例既不經見於何而攷之哉竊意韋昭之注<lb/>
　外傳本無明文吕叔玉之說又矛盾不合集傳旣信<lb/>
　春秋傳定時邁為武王之世周公所作執競為祀武<lb/>
　王成王康王而作故曰昭王以後之詩當以此為不<lb/>
<pb n="10b"/>
　易之論何以韋昭吕叔玉之說為哉<lb/>
天子七廟非祫祭則無合祭羣廟之禮集傳謂執競為<lb/>
祭武王成王康王之詩不知一詩而兼用之於三廟乎<lb/>
抑合三廟而祭之乎敢問<lb/>
　此最無的說疑必是祭武王成王康王之時三廟皆<lb/>
　是用此詩<lb/>
　祭武王而兼言成康猶天作祀太王之詩而及文王<lb/>
　也祭成王而兼言武王康王猶中庸論文王以王季<lb/>
<pb n="11a"/>
　為父以武王為子也祭康王而首言武王猶吴天有<lb/>
　成命祀成王而先言二后也以此例推之其說通矣<lb/>
　若以為合三廟而祭之則決無此理<lb/>
執競為祭武王成王康王之詩果一詩而用之歟抑合<lb/>
三王而祭之歟<lb/>
　執競一詩先生雖取歐氏之說以為祭三王之詩然<lb/>
　先生初說亦取古注䟽錢氏成大功安天下之說今<lb/>
　以周禮考之執競乃九夏之一如此則作於周公之<lb/>
<pb n="11b"/>
　時非祭成王康王明矣當以先王初注為主非以一<lb/>
　詩而三用亦非以合三王而祭之也此獨祀武王之<lb/>
　詩乎<lb/>
大武九章存於頌而可識者三章耳散亂失次夫子亦<lb/>
無從攷歟時邁執競思文傳者以為九夏之三章說各<lb/>
不同又何歟<lb/>
　<hi>闕</hi>
<pb n="12a"/>
大武三章春秋傳楚子之言耳與今序次不同夫子不<lb/>
之改何歟耆定爾功楚子以為卒章今集傳以為首章<lb/>
何歟酌與般體製極相似其亦大武之詩歟且南陔以<lb/>
下六譜列於小雅武宿夜乃不例於頌何歟<lb/>
　<hi>闕</hi>
　<lb/>
修其禮物作賔于王家二王之後皆然也今觀有客振<lb/>
鷺諸詩但言亦白其馬等語似皆為宋作不及於杞何<lb/>
<pb n="12b"/>
耶<lb/>
　二王之後杞最微弱且去夏已逺故其始入春秋猶<lb/>
　以侯稱其後乃降而為子男而以夷禮自處卑亦甚<lb/>
　矣宋至春秋其國猶多賢才如向戍華元之類宜有<lb/>
　客振鷺之詩但及宋而不及杞也<lb/>
武之詩并言文王武王集傳何以曰象武王之功賚之<lb/>
詩止言文王勤止集傳何以曰頌文武之功<lb/>
　武詩象武王之功而并言文王言武王之武本於文<lb/>
<pb n="13a"/>
　王之文也賚詩言文王勤止而傳曰頌文武之功蓋<lb/>
　大武諸章有武王之謚故知非作於武王之時實後<lb/>
　人頌文武之功而言其大封功臣之意也<lb/>
賚之詩為祀四嶽河海之詩四嶽河海果合祭歟抑一<lb/>
詩而兩用之歟<lb/>
　四嶽河海固無合祭之理賚一詩而兩用之也猶豐<lb/>
　年一詩為秋冬報賽田事之詩關雎一詩用之鄉人<lb/>
　用之邦國皆此類也<lb/>
<pb n="13b"/>
周頌有為獻助祭諸侯之詩有稱二王後來助祭之詩<lb/>
若武賚桓之章專頌武王之功而不為廟樂魯頌諸篇<lb/>
皆非廟樂何耶<lb/>
　<hi>闕</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　詩經疑問卷五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>