<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
御製文初集巻二十一<lb/>
　碑文<lb/>
　　重修𢎞仁寺碑文<lb/>
𢎞仁寺者康熙四年奉<lb/>
勅所建移供鷲峯寺栴檀瑞相於斯我<lb/>
皇祖再世如來現轉輪王相以金仙象教流傳資翊治<lb/>
化因而逺溯靈踪俾人天廣利迄今垂及百年丹雘之<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-1b"/>
煥者日以剥龍象之獰者日以削敬惟開嵗為<lb/>
聖慈七旬大慶今嵗又朕五十誕辰思所以繩<lb/>
寳構祝<lb/>
鴻禧者爰以孟陬之吉出内府帑重加修葺閲八月訖<lb/>
工展禮為讃有瑞紀庚辰重輪奐竒從辛卯肇胚胎之<lb/>
句盖誌實也朕惟君子體仁則為𢎞世尊闡仁則為能<lb/>
彼弟子之未轃師學者尚不識何為𢎞而何為能有似<lb/>
與仁背馳宜乎儒者之闢為異端矣我<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-2a"/>
皇祖内外一如本末共貫六十一年深仁厚澤普被蒼<lb/>
生則其𢎞也為何如抑其能也為何如此寺之建豈徒<lb/>
以人天福徳供養世尊已哉經言世尊具三十二相八<lb/>
十種好然若以色見聲求即毘首天匠徒勞畫炭無有<lb/>
似處設諸浄信一舉念皈依亦得即覩百千萬億化身<lb/>
所謂即心即佛不可言同何况云異而彼優填王橅笵<lb/>
瑞相譬如日光月光本來圓滿一切衆生扣槃捫籥今<lb/>
将與操熒爝者求羲馭曷若引金燧以睎陽将與挹涓<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-2b"/>
勺者擬望舒曷若懸方諸而衍潤矧爾時授記真容威<lb/>
徳自在乃者勝旛法鼓荘嚴端好非謂與諸天寳網種<lb/>
種供養無二無别以是助宣政教永闡慈仁即現無量<lb/>
夀身而為説法則猶我<lb/>
皇祖上為<lb/>
宗社延庥下為蒼黎祈祐之<lb/>
志而瑞相因縁詳著<lb/>
皇祖御銘者此不復書<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-3a"/>
　　重修涿州石橋記<lb/>
徒杠輿梁月令所著則橋之設與夫毁而修乃王政所<lb/>
必先而非浮屠氏漫舉因果利人所可同曰語也涿州<lb/>
為畿南要郡萬方玉帛諸生計偕以及官吏商賈攜孥<lb/>
負販之徒往來所必經郡城北胡良拒馬二河滙焉明<lb/>
時各就其上建橋顧北方之水流無定橋建而河徙橋<lb/>
乃跨陸河則仍資舟楫與無橋同庚辰春允地方大吏<lb/>
請於舊橋南移建九空新橋仍築石隄下為涵洞廿有<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-3b"/>
二屬之城北門其舊橋之頺廢者葺之改為涵洞十八<lb/>
以洩夏秋霖潦通新舊橋隄長二百丈有竒至八月而<lb/>
工成大吏請為碑記以記嵗月其辭曰<lb/>
涿之城誕拱皇京胡良拒馬自西東注厥初跨河橋營<lb/>
其所不合橋短而隄長北方水流無恒及齧隄隄敗橋<lb/>
反陸置往來之人嗟行潦以徂征墮者扶之堙者疏之<lb/>
俾水有就下之路而不與隄争斯王政之一端以就舊<lb/>
材亦不大費司農或曰宫閫佈施或曰璫豎威福緬遺<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-4a"/>
蹟猶致恨夫前明君何為者乃若是焉宜彼社之屋吾<lb/>
於是凛殷鑒而兢兢<lb/>
　　重修涿州佑濟龍神祠碑文<lb/>
庚辰春命大吏重修涿州永濟橋橋東南故有<lb/>
龍神祠嵗久並就陊剥飭工斤而新之越辛巳西巡旋<lb/>
蹕省視落成則行者利往來居者時蓄洩善夫人事集<lb/>
而<lb/>
神貺臻數典庶無闕也議禮家謂<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-4b"/>
龍之祀自史記朝那龍湫始顯其文不秩於三代殊不<lb/>
知經訓所載山川能興雲雨致神物以為民芘者民必<lb/>
祈而報之近至一坊一庸尸祝索饗惟恐後矧涿郡地<lb/>
列望𦂳當九畿之㑹而胡良拒馬二水渟涵歕欱用衍<lb/>
潤我神臯其必有以黙相之也固宜或者疑有明已來<lb/>
水汎而橋圮匪一昔矣<lb/>
神将奚妥焉諗之曰<lb/>
神依無在無不在曩者祠與橋雖廢而<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-5a"/>
神之精爽固無不在也今者橋與祠成而必曰在是是<lb/>
猶未知<lb/>
神之無不在也然橋若祠煥然一新顧弗致精乎其所<lb/>
式憑以蘄所為佑且濟者其可乎哉夫修廢舉墜不可<lb/>
以人事未集而壹聴諸<lb/>
神其又可以<lb/>
神妥於斯而不益懋夫人事耶則輿梁為政之句足深<lb/>
長思已繼自今若蓄洩在居者往來在行者尚其善保<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-5b"/>
厥成以永孚於<lb/>
神庥而可哉橋記縁起已詳茲因祠石請文書以揭之<lb/>
如此<lb/>
　　實勝寺後記<lb/>
嵗己巳建實勝寺於西山之下其縁起已見前記不復<lb/>
綴今賴<lb/>
昊天垂佑<lb/>
宗社篤祜平準噶爾回部拓地伊犁喀什噶爾葉爾羌<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-6a"/>
一帶二萬餘里其外羈縻附屬如哈薩克布魯特安集<lb/>
延拔達克山等部不與焉凡乗機決計信賞必罰奉<lb/>
天討罪藉衆集事諸大端具見太學之碑開惑之論西<lb/>
師之詩亦不複綴茲記者寺左近健鋭雲梯營實居之<lb/>
營之兵是役効力為尤多故不可不旌其前勞以勸夫<lb/>
後進先是呼爾璊霍斯庫魯克之戰我師以少敵衆而<lb/>
賊據險伺隙故凡行陣參伍彌縫之際畧覺旗靡鼓餒<lb/>
處得健鋭兵數十立其間則屹如堅城整而復進遂乃<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-6b"/>
斬将搴旗用成殊績盖索倫兵馬射雖精以之馳突乗<lb/>
勝破陣無不如志而知方守節終不如我滿洲世僕其<lb/>
心定其氣盛夫人出萬死一生為國宣力而為之君者<lb/>
事成而忽若忘獨何心哉朕豈為之哉自己已設此營<lb/>
而辛巳即收其效不啻樹樹十年之得報是潛移黙運<lb/>
有若<lb/>
天授予亦有所不知其然而然者而敬繩<lb/>
祖武丕揚國烈瞿瞿惴惴惟盛滿之是懼猶初志也是<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-7a"/>
用重勒碑記之且肖喀喇烏蘇襲迫之状築堡其側嵗<lb/>
時幸香山閲健銳兵用寓尹鐸晉陽之意不亦可乎<lb/>
　　重修朝陽門石道碑文<lb/>
直省漕艘估舶帆檣數千里經天津北上至潞城而止<lb/>
是為外河引玉泉之水由京師滙大通橋東流以達於<lb/>
潞用以轉運者是為内河然外闊而内狹故自太倉官<lb/>
廩兵糈暨鄽市南北百貨或舍舟遵陸徑趨朝陽門以<lb/>
舟緩而車便南北之用有不同也其間輪蹄絡織曳挽<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-7b"/>
邪許讙聲徹昕夕不休故常以四十里之道備水陸要<lb/>
衝而舊制初未甃石往往積涔成窪經潦作濘行者弗<lb/>
便焉雍正七年我<lb/>
皇考世宗憲皇帝<lb/>
命工始建石道規方定則垂利數十載於今顧神皋理<lb/>
大物博民用不舍質之貞者日以刓理之緻者日以泐<lb/>
不亟治将隳<lb/>
前功是懼爰咨将作都料以聞朕曰毋擳帑毋狹材帑<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-8a"/>
擳是重糜帑也材狹是重廢材也時大臣董斯役者搘<lb/>
橢為平易礫以整物備用良無坎無垤而石之斥舊佐<lb/>
新者什不存四五矣計延袤六千六百四十四丈有竒<lb/>
支户部金二十八萬四千九百有竒經始於乾隆丁丑<lb/>
十月越庚辰七月落成所司請為之記朕惟古王者成<lb/>
梁除道若司空循邑遂師巡野諸令匪僅謂國家體制<lb/>
宜爾盖深以息人勞珍物力使天下潜消夫湫隘耗憊<lb/>
之氣無歉於書之所云㑹歸易之所云往來受福者而<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-8b"/>
天下肩摩轂擊轉相忘乎熙熙攘攘不過如庭斯墄如<lb/>
徑斯甓焉耳則王道之大也豈煦煦然起一夫之蹶與<lb/>
一車之柅若子輿氏所譏濟人為悦而已哉是地為國<lb/>
東門既食貨交㑹而修廢舉墜又立政之常經故於鐫<lb/>
碣無侈詞惟申言重修端委所由且作亭覆之俾勿壊<lb/>
　　重修廣寧門石道碑文<lb/>
廣寧門在京城西南隅為外郛七門之一然天下十八<lb/>
省所<graphic n="KR1559" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1559.png" mimeType="image/png"/>以朝覲謁選計偕工賈來者莫不遵路於兹又<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-9a"/>
當國家戎索益恢悉荒徼别部數萬里輻湊内屬其北<lb/>
路則徑達安定徳勝諸門而迤西接軔聫鑣率由縁邊<lb/>
腹地㑹涿郡渡盧溝而來則是門為中外孔道尤不與<lb/>
他等乾隆丁丑十月勅所司重修石道以利行者至庚<lb/>
辰七月乃竣於是上遡我<lb/>
皇考命工剏建時逮今三十年矣茲役也因舊阯修築<lb/>
者一千九百八十四丈有竒又新道増築者四百七十<lb/>
七丈有竒凡支帑金十三萬八千一百有竒崇<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-9b"/>
先制詔後來不可以無紀也系之辭曰<lb/>
閶闔之門<lb/>
天垣所直揭以杓攜言歸有極<lb/>
聖者法象度地經涂詎惟同軌在闥孰隃睠時垓埏日<lb/>
就星拱巍闕中亘層闉外鞏西南坤位利用安貞魚鑰<lb/>
曙開蕩蕩由庚總總撙銜班班叱馭嘉此康馗敘其轚<lb/>
互赤畿望緊放乎澨陬冠帶畢徠䫜面纒頭記<lb/>
功伊始嵗届辛亥譬塗塈茨逮茲丗載石不可轉亦劌<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-10a"/>
而刳冬皸沍凍夏齧潢汙大井之村盧溝是屬捄之鑿<lb/>
之為經縁督萬指蕆事帖妥弗欹廣則由舊而修益之<lb/>
其修㡬何匪作繄述其益㡬何居五之一里鼓中頓堠<lb/>
亭前遮胥爾逖聴若轃厥家予臨天下道在無頗夐哉<lb/>
壤歌何有於我<lb/>
　　重修萬夀寺碑文<lb/>
天純祐我函夏既屢豐錫羨俾恬養引年越大濛疏逖<lb/>
曶爽胥昄章畊牧躋之春臺是用大介盖貞元嘉㑹保<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-10b"/>
泰者兢兢乎千載一時而我<lb/>
聖母皇太后七袠慶辰適逢斯盛朕将率億兆臣庶祝<lb/>
嘏延洪以<lb/>
聖節崇唘經壇莫萬夀寺宜爰勅内府丹堊即工視乾<lb/>
隆辛未例弗懈益䖍事載蕆系之辭曰維茲寺修建端<lb/>
委暨諸天無量夀義著在前文者無俟繁稱矣曷記乎<lb/>
則敬頌我<lb/>
聖母愛民延禧之<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-11a"/>
懿訓以質言臚近事可乎嚮者東南耆耉顒迓<lb/>
安輿樹頷翹趾者相屬偶㑹偏隅賙賑朕上體<lb/>
慈懐載稽撰日閲丙子而丁丑閲辛巳而壬午迨取道<lb/>
展禮清涼則祥霙甘<graphic n="KR0584" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0584.png" mimeType="image/png"/>馧馞繽紛九㝢奄觀倍稔揆諸<lb/>
古徳所云覺照佛心福利仁化何以加茲若乃西人敂<lb/>
闗請師亟於捄焚拯溺朕荷<lb/>
天<lb/>
祖鴻庥寅承敢後每旁午擘畫禀命<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-11b"/>
璇闈備仰我<lb/>
聖母始事之<lb/>
勤劬與成功之<lb/>
愷豫迄今流沙數萬里悉古烏孫大宛勃律于闐諸部<lb/>
不啻偃修羅之弓㦸而亭以慧雲沃以法雨同登極樂<lb/>
國土者我<lb/>
聖母夀世無量之心一我佛夀世無量之心而朕額手<lb/>
虞抃即願以無量萬世夀夀我<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-12a"/>
聖母者庶於是焉徵實可記也夫遂繹其㫖而為之讃<lb/>
我聞法王法不受轉輪轉調御大能仁安車濟五衍以<lb/>
兹夀者相超劫長圓滿一萬二萬年迦葉那含闡至六<lb/>
萬七萬毘舍拘留展次佛及初佛積萬乃無算同聲祝<lb/>
聖慈金口宣元典夀世而夀身真實義斯踐佛云四部<lb/>
洲玉燭平潦旱化日諸衆生各各得飽暖是名恒春國<lb/>
有穀無不戩佛云彼羅刹種種方所限銷兵窮荒徼蒲<lb/>
海壹清晏是名大願船浄域歸重趼<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-12b"/>
聖慈皆佛慈是諦參密顯懽喜證人天三呼善哉善<lb/>
　　楊橋河神祠碑記<lb/>
乾隆辛巳七月豫中秋霖大至河溢祥符黒堈口急命<lb/>
侍郎裘曰修馳傳勘視俄而㑹城驟漲侵淫遂潰楊橋<lb/>
隄奪溜賈魯河河臣張師載撫臣常鈞連牘以状聞且<lb/>
惶恐謝守土不謹朕曰爾勿棘爾分莅有界限惟豫艱<lb/>
是圖寧為全河計乃者燕齊迤北並積潦滙中州而下<lb/>
勢必張所過事乗障不已将釀南河患艱以上㳺之治<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-13a"/>
治今爾疆陂堰縱不戒未越宿而徐城暴長之水乃陡<lb/>
落庸渠非不幸之幸然爾時賈魯方演漾潁夀注洪澤<lb/>
湖日夜挟沙奔流淮病黄愈病是不亟治上㳺而下㳺<lb/>
又烏可以不治治於時大學士劉統勲協辦大學士尚<lb/>
書公兆恵就行在授指往董厥事而撫臣常鈞等方議<lb/>
盡塞南岸旁決之口徐興築楊橋隄咈哉旁口益堵即<lb/>
大溜益湍此何異醫者不察標本欲悉壅閼諸孔竅妄<lb/>
覬調停腹潰哉咨爾胡寳瑔爾早習豫河要害其再調<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-13b"/>
撫兹土汔贊有成咨爾髙晉爾簡率江南練工弁卒繕<lb/>
畚挶茭楗先後佽助之爰廣代賑集厥力増薪值贍厥<lb/>
財其急衝之不能猝迥者親為按圖審度㸃筆為誌令<lb/>
鑿引渠釃河溜重臣覆奏至亦不謀脗合夫然後衆志<lb/>
齊而儲偫周工作以次就理斯役也漫口初止六十丈<lb/>
汕蟄至二百餘丈視前此南河之朱家海張家馬路盖<lb/>
三倍而贏自蠲除賑給暨别件營輯外計大工専支帑<lb/>
金三十萬有竒經始於九月一日合龍於十一月一日<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-14a"/>
為時甫兩匝月統勲等以程績罔稽導引時兼有返風<lb/>
之應宜建<lb/>
河神祠并請頒額勒碑用申昭報朕念洪河故四瀆之<lb/>
一而歴代遷徙不常雖神禹無由善其後豈非勢弛於<lb/>
日下補捄者必以争上㳺為得䇿歟自豫河決而復合<lb/>
其嵗三吳沮洳之壤黄流順軌鼛鼓弗聞以彼絜此差<lb/>
數瞭然可覩匪<lb/>
神貺黙臻曷以至是若朕宵旰勤求之苦衷具見誌實<lb/>
<pb n="KR4f0004_WYG_021-14b"/>
詩中並命鐫諸石示我守臣體之有永毋隳後效毋棄<lb/>
前勞是為記<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御製文初集巻二十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>