<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>兩谿文集卷十</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　兩谿文集卷十<lb/>
　　　　　　　　　　　　　眀　劉球　撰<lb/>
　序<lb/>
　　送河南按察使包侯復任詩序<lb/>
河南連有水旱蝗蝝之灾而細民艱食阻饑之情隠得<lb/>
以上達雖孱輭之餘者不至有無告之患朝廷救荒賑<lb/>
乏之仁恩得以下流而横狡之尤者不得為壅滯之病<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-1b"/>
則按察使包侯不為無功於其間焉故其以課最復官<lb/>
而歌詩贈之者皆美其克舉憲政以康其民有益于國<lb/>
而賢于世之人也予則以侯之為人可追踪乎古非止<lb/>
賢于今世之人而已盖嘗聞侯之一二善行于修撰邵<lb/>
君宏譽而有以知其然矣邵君之言曰侯為御史時有<lb/>
同寮楊御史者蜀人也徃使雲南以無家人在京道寄<lb/>
白金數十兩託侯貯以俟其歸後楊死于道其家不知<lb/>
寄金之故侯乃謀以歸之遇其鄉故官京師者即以告<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-2a"/>
焉卒歸金于其家侯之鎮遼東也其鄉人胡文善為驗<lb/>
封郎中緘一書置侯笥中語侯家人以俟侯歸而發之<lb/>
不數日自沉于井以死侯歸發書皆託其家之言持書<lb/>
哭詣其家則妻子俱無惟一女甫十嵗遂収以歸長育<lb/>
教誨如已女及笄擇壻得良家子即治奩具割莊田以<lb/>
嫁之嗟乎范文正歸死友之金呉文肅嫁故人之女至<lb/>
今人以為義事如侯所為殆不下扵二賢矣予故謂其<lb/>
非止賢于今世之人而已也雖然二賢以公天下為心<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-2b"/>
豈義于一事而已哉其為上也知有國而不知有身其<lb/>
為下也知有民而不知有家故范氏之言曰處江湖之<lb/>
逺則憂其君居廟堂之上則憂其民正謂此也亦何所<lb/>
適而非義乎故能髙其功業于當朝大其聲名于後世<lb/>
也侯能廣是心以效忠于國盡力于民又何患古賢之<lb/>
不可及哉因序是詩以祝望焉侯浙之金華人懐徳其<lb/>
名云<lb/>
　　送河南叅政孫侯復任詩序<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-3a"/>
上課績京師嵗不知㡬千百人及河南叅政孫侯至而<lb/>
京師士大夫自禮部以達百司莫不冀其留天子左右<lb/>
輔治贊化以澤潤天下不欲釋而歸之河南使一方之<lb/>
人偏䝉其恵河南七府十二州八十八縣之民又莫不<lb/>
欲其亟還會府增修徳政以綏而字之惟恐其乆於京<lb/>
師而不來使失其所庇賴夫奏課非滿九年之期則無<lb/>
分殿最舉得復官此著令也何故于孫侯則冀其留京<lb/>
師者如此乎切欲其還河南者如此其亟歟盖其為人<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-3b"/>
自處潔白與物寛和為政平易又有學問文章以潤色<lb/>
之嘗官禮部為主事郎中克佐其長秩典禮以文治平<lb/>
今居河南三年數陳封事以業其民之流者累萬計又<lb/>
欲課耕蠶設學校推先王之政以富且教之以至河防<lb/>
之固兵籍之清吏蠧之祛凢可以除民害為民利者莫<lb/>
不盡心以故來京師則河南人皆待之歸河南則京師<lb/>
人欲留之詩曰在彼無惡在此無斁其侯之謂歟球于<lb/>
侯有同寅之舊用作詩以贈其去且祝其來焉<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-4a"/>
　　送劉先生赴四川叅政序<lb/>
儀制劉先生以四川左叅政薦將行議者以先生為吾<lb/>
吉老成人由進士厯官禁林郎署三十年優于學而閑<lb/>
于政自元老列卿而下莫不知其賢天子嘗命之署禮<lb/>
部事有薦之為布政使者特詔留之以偹急切之用其<lb/>
為時望也有自來矣必升諸廟廊以贊治化之出使其<lb/>
恵均天下然後有以愜輿情出叅藩政其任非不崇且<lb/>
重然去朝廷既逺蜀又在西南萬里外渉百險而後達<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-4b"/>
天下欲均其恵不可得也是豈輿情所快哉先生則曰<lb/>
吾乆居京師其鋭者挫而壯者衰矣得佐政方岳則志<lb/>
或可施而事或可為其稱吾意一也且老母年㡬期頥<lb/>
得従便道過家拜堂下亦足少娯其情以慰離别之思<lb/>
其稱吾意二也吾嘗董事至蜀其民多信服之至今山<lb/>
谷間猶有父老能記其名識其顔面者徃而撫之則令<lb/>
必易行政必易效其稱吾意三也官至三品食禄倍于<lb/>
其前又有此三稱意自吾分而揣之已荷恩遇出于望<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-5a"/>
外矣尚何敢當議者所稱歟夫先生之言固有長者之<lb/>
風議者之詞亦出公天下之意可謂彼此俱至矣然先<lb/>
生道有諸身而賢名著于上下者固在其輟朝行出以<lb/>
厯外任俟有理效可稱然後進之廊廟以當股肱之寄<lb/>
所謂將欲親之必姑逺之朝廷之處先生其意豈在是<lb/>
歟球盖有以知先生之意雖稱於一時而議者之望亦<lb/>
將有副于他日因閩縣尹伍君遵憲有請特序其故以<lb/>
為先生贈先生字孟鐸伍君㓜嘗従遊及第進士有官<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-5b"/>
命徃來京師而師弟子之情猶藹如也於此亦可驗先<lb/>
生之徳矣<lb/>
　　樂平虞氏家範序<lb/>
數口之家理之無其法猶將有爭競不齊之患况欲義<lb/>
聚一族至于乆而不析豈可無法以齊之乎此樂平虞<lb/>
氏家範所由作也虞氏之義聚本竹軒隠君之志後分<lb/>
而復合則其子良佐克佐其孫諫兄弟也義聚家範作<lb/>
始于良徃而演益編校之則其子訥與謙也範之為條<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-6a"/>
百五十二凢尊尊字卑睦族之道冠婚䘮祭之儀居官<lb/>
禮賔經財供賦防患周急之節靡不悉備齊家之法盡<lb/>
於此矣欲䋲其子姓使歸于義固不可無此矣在昔以<lb/>
義聚尤著稱于世而䝉旌異于朝家不過三姓焉耳九<lb/>
世同居者張合食七百人者陳不分異十數世而食口<lb/>
以千計者鄭是三姓者非有法守何能然然張氏所持<lb/>
惟一忍陳氏所訓僅數事惟鄭氏有家規百六十條以<lb/>
維持其家約束其子孫極精且詳則其世數脩于張食<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-6b"/>
口衆于陳由宋迄今孝友相承衣冠文物甚盛卓然稱<lb/>
為天下第一家所以致此者得非家規之力耶虞氏家<lb/>
範大扺叅酌家規而損益之以為其家一定不易之制<lb/>
故尤精詳使其後人能身服而世守之則于和閨門厚<lb/>
彞典綿家慶美風化又何難匹休鄭氏耶然守是範以<lb/>
義其門也豈無其道哉茍父子兄弟之間同以至公為<lb/>
心不為一毫私利所間則是範之行也固易不然雖有<lb/>
是範將安施耶傳曰徒法不能以自行此之謂也因序<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-7a"/>
以為虞氏後人勸<lb/>
　　送金華劉通判復任詩序<lb/>
朝廷之任人也難扵得恬退之士君子之厯官也難於<lb/>
遇清明之時士恬退則得失非所患時清明則用舎無<lb/>
不公二者俱至豈不誠為難哉吾友金華通判劉嘉秀<lb/>
其以恬退而遭遇夫時者歟盖自薦舉之法行而列庶<lb/>
位者一為當道所知則取尊官遷美任不啻于拾芥折<lb/>
枝之易嘉秀來京課績不投足于達官貴人之門則亦<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-7b"/>
已矣又自陳其材薄親老乞授教職以自便自通判而<lb/>
視教職其位之崇卑秩之厚薄固夐然不侔矣乃欲辭<lb/>
此以居彼是豈利于富貴者之所能為哉會有詔旨省<lb/>
滌庶官中外執事之臣以冗退者累千百嘉秀自謂必<lb/>
得遂其所願欲廼復有金華之命朝廷豈不以其才足<lb/>
以為治而長民非典教之職所能盡歟不然何獨留之<lb/>
而不釋也愚嘗以為唐虞之世無遺賢兩漢而下有巧<lb/>
宦其所以然者何哉盖古盛時為上者明于知人為下<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-8a"/>
者恥於倖進故賢者得以盡用而無遺及世浸衰上無<lb/>
甄别之鑑下習奔競之風故宦者輕冐而多巧今嘉秀<lb/>
辭之既敏朝廷留之益固其猶有古之風歟嘉秀以翰<lb/>
林庶吉士出判郡事三年不以妻子随不與流軰伍亷<lb/>
介之操綽有聲稱故其留也人皆喜公論之存而古道<lb/>
有可復之端然而美其所施之政以文其所守之操求<lb/>
無負於朝廷留之之意嘉秀於此亦不可以不力因序<lb/>
以告之<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-8b"/>
　　南樓宴會詩序<lb/>
南樓在北京皇城之南牖户皆南向故以南名清流賴<lb/>
君徳夀自翰林庶言士擢為編修嘗搆斯樓庋古圖書<lb/>
公退輙従而閲之以愽其所學非素厚者不與造焉至<lb/>
是以纂述稍暇約同舘之士飲其上酒殽虀果多自其<lb/>
鄉來甚竒且旨杯酌既舉則薫風徐至時雨輕灑俄而<lb/>
雲收雨止簷月浸白雖宻邇朝市而塵喧凈滌雖無山<lb/>
溪雲水之臨而襟抱自清雖當盛夏之時而爽若秋至<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-9a"/>
是以坐者交歡飲者益進因取好風能自至明月不湏<lb/>
期之句分韻賦詩以冩其懐其為樂也裕乎有餘得非<lb/>
斯樓有以助成之歟雖然世亦豈無崇臺傑閣盛供具<lb/>
而妙歌舞得風月之先於斯樓者乎至於賔主皆文學<lb/>
縉紳之流笑談觴詠之間必先於徳義崇於禮讓著之<lb/>
文章以樂其清樂則斯樓所有而彼所無也惟吾儕與<lb/>
賴君皆由儒服先後升朝以共事於禁署故得退而相<lb/>
與徃還以樂其私也如此則是樂也又皆斯文契合之<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-9b"/>
所致歟匪徒借助於斯樓而已為詩二十首探韻而賦<lb/>
之者客也倚韻而和之者賴君也受衆命而序之者球<lb/>
也<lb/>
　　送呉氏二子南歸詩序<lb/>
呉氏二子者翰林編修與儉兄子咨與其子逺也與儉<lb/>
在翰林走書命二子奉其母孺人來就養二子恭命而<lb/>
至與儉修職侍膳之餘輙進二子授以春秋心學二子<lb/>
既聞其教亦鋭於進雖盛寒暑而忩几之間書聲不輟<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-10a"/>
迄今二年文與義通儀觀聲氣亦雅于舊縉紳大夫見<lb/>
而問之莫不羡呉氏之有子與儉亦自喜二子能如其<lb/>
志誨之益切已而其母荷褒封之命有故園之思與儉<lb/>
以守官不得侍行復命二子奉以歸且俾卒業于家吾<lb/>
愛二子之好學而欲其大有所成也乃酌而告之曰義<lb/>
理之載於書也無窮愽而求之則其端倪愈廣而莫究<lb/>
深而造之則其底蘊益逺而難窺君子必孳孳日夜以<lb/>
盡心所學至于乆而不怠然後得于心也碩以䆳施為<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-10b"/>
徳業發為文章莫不俊偉光眀茍勤其始而惰其終不<lb/>
務乎内而慕乎外吾未見其有成也子兄弟領父叔之<lb/>
教不為無所得矣雖然此其已至者也有未至者焉不<lb/>
可不求其益也故鄉多耆徳達才歸而師且友之以講<lb/>
求乎精㣲之蘊而加之以不自己之功則他日所就必<lb/>
將倍蓰于今日孔子曰譬如為山未成一簣止吾止也<lb/>
譬如平地雖覆一簣進吾徃也子其進而毋止焉吾將<lb/>
望子為士林之喬嶽矣可不懋哉故事邑子弟省其父<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-11a"/>
兄京師歸者同列中必有詩致其贈勉之意至是亦然<lb/>
因録吾言為詩序<lb/>
　　送江編修還蜀詩序<lb/>
蜀川江君世用為翰林編修三年䝉恩賜歸其家待召<lb/>
用或謂世用以瓌偉之資服其先君叅議公義方之訓<lb/>
益之以通都大方達人君子薫陶之功故其藏于中也<lb/>
愽而有本嘗第進士宣徳中遭先帝注意求賢親試羣<lb/>
進士于便殿選其最者八人入翰林為庶吉士賜以襲<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-11b"/>
衣給之居第從人使得從容進學世用寔八人中傑特<lb/>
者也後四年復合先後科進士試之選其最者二十八<lb/>
人擬諸二十八宿俾進學如初世用又二十八人中傑<lb/>
特者也今皇上即祚思用先朝所遺才俊于二十八人<lb/>
㧞其最者十二人授以翰林七品職世用又十二人中<lb/>
傑特者也三大選㧞皆朝廷盛事世用皆與焉其進用<lb/>
之期冝日益至今遽逺歸豈不有以沮其進歟予曰是<lb/>
歸也豈非世用嚮進之地歟今世士學所以不古功業<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-12a"/>
亦随以卑者以其㓜則縻功於舉業之習壯而局跡于<lb/>
宦途之逰不得盡心所學以與古追也茍仕而得歸家<lb/>
林以肆力於詩書而深有得一旦起而位崇重則其所<lb/>
就必將髙與古期非時流所能及矣吾故知世用他日<lb/>
之進必自今日之歸始盖嘗驗於其家祖文通而有以<lb/>
知其然矣文通仕而歸田里即閉門卻掃以力於學後<lb/>
復仕而文章政事卓然冠當時至於封侯拜相功光前<lb/>
史則歸而加學以大有所成其江氏家法歟世用能嗣<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-12b"/>
而守之不患不為今之文通矣其進也又孰得而沮之<lb/>
哉或者之論遂息而同舘之士皆為詩贈之用予為序<lb/>
因書為世用告<lb/>
　　送侍讀尹先生南歸詩序<lb/>
谷有芝則卉物以馥林有鳯則羽族自馴鄉有君子則<lb/>
士俗不患其不美君子其人中芝鳯歟是故王通居龍<lb/>
門而河濵之人好學陽城隠中條而晉鄙之人善良君<lb/>
子之善變其俗如此予豈得不以復其郡之故習望於<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-13a"/>
侍讀尹先生之歸哉吾吉以文獻名天下乆矣今時學<lb/>
者多逐末其文與氣浸弱於初豈其𢎞才碩士悉出以<lb/>
仕于時内無老成人為之矜式以作起之歟不然青原<lb/>
文水之鍾秀自若何來者之不如昔也尹先生吉之君<lb/>
子也嘗魁鄉薦名甲科列官詞苑沐清光二十餘年三<lb/>
遷而至今職其學有原委其教有成規其家居時従之逰<lb/>
者已衆及官禁署四方學者猶多負篋踵門常閉而郤<lb/>
之不可得故每一興賢其門生輙有與者今也去官守<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-13b"/>
以即閒安郡人子弟必喜以為得所師近者將徃而親<lb/>
炙焉逺者將慕而私淑焉先生亦必樂于出其所有以<lb/>
造就之意夫邑里之間衣冠相望絃誦之聲不輟翻然<lb/>
有以復其文獻之舊當自先生之歸始雖然天子之命<lb/>
先生固曰還家偹召用也非許其休致也水濵林下豈<lb/>
先生驥足乆逸之地耶行當應命而來以展歩于九達<lb/>
之逵也弟子之及門受業固不可緩先生之為人觧惑<lb/>
亦不可不早否則徴書卒下師弟子間必有彼此相失<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-14a"/>
之慨焉予既有詩贈先生行矣因給事中劉君益中書<lb/>
舎人宋君懐有請復序以併告夫郡人子弟<lb/>
　　送張孟敬還赤水詩序<lb/>
有佳子弟能力問學以振起其家聲者必賴其父兄之<lb/>
賢以佐其進而資其成也古所謂樂有賢父兄者豈徒<lb/>
為不肖子弟言之哉雖佳子弟亦然也吾故有以知張<lb/>
氏之必昌焉張本句容舊族因戍以家貴州赤水今五<lb/>
六十年來子姓兄弟盛於故鄉猶合㸑無間言卓為戎<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-14b"/>
行中鉅室其最秀者曰諌始遊蜀府長史劉仲珩先生<lb/>
門予典䘮禮蜀邦甚無事長史進諌于予予得與之講<lb/>
禮經竄改文字間覩其尊翁伯安甫勉之進學書數紙<lb/>
詞皆端雅有儒者風詢而知其平昔心公而行篤自守<lb/>
將而下莫不賔之邉臣朝使道其地而不獲其一見必<lb/>
不樂也其見重于人如此又能傾貲以給諌之就學予<lb/>
已知諌有賢父矣其後諌領郷薦上春官後期復從予<lb/>
卒所業其從兄孟敬奉父伯命來視之則諌已第進士<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-15a"/>
兄弟相顧甚歡予見孟敬禮恭而言順舉止進退莫不<lb/>
有莭且能篤友愛以謀足其弟之所未備者甚周且緻<lb/>
又有以知諌之有賢兄也父兄俱賢則其子弟之進徳<lb/>
立名有所資矣又何患其道之未成家之弗昌哉吾嘗<lb/>
觀于大林之木矣美材叢植其中必有干霄而連抱者<lb/>
出焉何也其庇䕃之者衆而滋養之有素也人之有賴<lb/>
於父兄也亦然予固知諌之所就非止扵進士殆將顯<lb/>
當時名後世盖以其父兄俱賢卜之矣孟敬居京師數<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-15b"/>
月將歸為其父伯喜與諌遊者皆賦詩贈之予知其父<lb/>
子兄弟之賢有素特為之序<lb/>
　　送陳編修歸省詩序<lb/>
士之有文學富而才美者未嘗不榮於官近侍其有爵<lb/>
命峩軒冕者又未嘗不榮于歸故鄉故登瀛之舉自昔<lb/>
所重晝錦之喻至今流傳二者為世所榮有自來矣如<lb/>
吾安簡今日之歸豈不又為榮之至歟夫策進士之髙<lb/>
等者入翰林而錫廷臣之舉職者歸以致其推恩之命<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-16a"/>
固聖朝令典也然士大夫有望玉署之崇嚴而不得一<lb/>
從事其間者雖從事其間或厯年之乆而不得以請歸<lb/>
者得請而歸或其親已不得目覩其盛者是皆未足以<lb/>
為榮之至也安簡自儒服捧鄉書而來策為進士第二<lb/>
人擢翰林編修僅三年荷朝廷推恩加其父母榮爵美<lb/>
號復得請歸以致其命且為其大父歡昭重慶於家庭<lb/>
播寵光於閭里其為榮也何其至哉孔子曰君使臣以<lb/>
禮臣事君以忠今朝廷之遇安簡其禮不為不厚矣安<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-16b"/>
簡將思何以効其忠乎吾鄉忠節名天下盖以在昔諸<lb/>
賢處心至公畧不為一毫邪私矯詭所惑故其事君也<lb/>
篤盡乃心以能収名於當世垂休于後來而以吾郡顯<lb/>
至于今安簡歸而謁其祠按其載籍詢其寔于鄉之長老<lb/>
則于忠君之道自當有得特序以<graphic n="KR2725" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2725.png" mimeType="image/png"/>其𠂻焉安簡姓陳<lb/>
名文家廬陵之大厯云<lb/>
　　送侍講邢君南歸詩序<lb/>
君子之進退也有道豈衆人所能測識耶侍講邢君之<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-17a"/>
還濡湏以待召用也人或謂君家冨且殷宦遊十數年<lb/>
歸而母安人尚無恙兄弟子姪同居者千指惟其意之<lb/>
所向無不從居東阡南陌有閥閱衣冠者非其親戚即<lb/>
其故舊可與徃來以相歡名園别墅逺近相望而芝嶺<lb/>
巢湖山水佳處莫非其宴逰之地吟詠之資其為樂也<lb/>
當不减季真居鑑湖樂天在龍門矣豈復有心當世眷<lb/>
念夫宦途之人哉予以此為衆人之見也非知吾邢君<lb/>
者也永樂中屢策進士江北之士占名第一者惟君一<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-17b"/>
人太宗皇帝得之喜以丹書其名于榜首前此第進士<lb/>
未有丹書其名者至君始有之當時以為竒遇後君官<lb/>
翰林再修國史俱䝉加賚進秩以優賞之朝廷之遇君<lb/>
也不為不厚君之抱負淵宏茂碩猶未盡輸于國今之<lb/>
歸也且有後命非若彼休致者得以終於離羣而絶世<lb/>
也他日召命及門君且就道矣故鄉之樂豈足乆維其<lb/>
心哉已而會諸交㳺觴君為賦白駒之三章君曰寛也<lb/>
敢過於優㳺而决于遁世耶因復以假樂之卒章在會<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-18a"/>
者皆曰不觧位以寜其民者君與吾儕共之耶扵是人<lb/>
皆知吾儕與君有戀戀不釋之情也故鄉之樂不足為<lb/>
君淹也玊堂金馬行且有君跡也學士大夫作詩贈君<lb/>
者又皆此意予故不揆淺薄謹従侍讀孫君曰恭修撰<lb/>
邵君𢎞譽之属而叙其端<lb/>
　　送檢討何君詩序<lb/>
今年夏天子以旱澇之相仍憫烝庶之重困詔廷臣省<lb/>
躬脩政并省厥寮于是庶官以剰員去者甚衆其中能<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-18b"/>
不改容興歎經營覬覦于復職之命無㡬人焉惟翰林<lb/>
去者八人無一人無喜色何耶是八人者皆君子也君<lb/>
子燭扵理而安扵分有以知禮義亷恥之在已者為至<lb/>
重勢位利禄之自外得者為至輕能不以其所輕而易<lb/>
其所重者故於去留之際超然不以介于意况侍従之<lb/>
臣為上所優遇特令家居以待召用非若衆有司去則<lb/>
當改選於吏部也其心豈得不喜也檢討何君孟煥又<lb/>
八人中喜去之尤者也先是孟煥荷朝廷推恩封其尊<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-19a"/>
府以其官即請還家致其榮未䝉所允然其歸寜之懐<lb/>
未嘗不日徃來於舜水龍泉之間至是忽有是命譬如<lb/>
待渡巨川之上欲徃無由而適遇舟棹之來其為喜也<lb/>
豈得不倍於人哉孟煥行矣陟岵之思可指期而釋矣<lb/>
甘旨之養愉色婉容之娛可朝夕施于其親矣雖然君<lb/>
子之厚于親者未嘗敢忘其君也古所謂求忠臣於孝<lb/>
子之門非以是歟吾以故知召命既下孟煥之喜扵趨<lb/>
朝當不减于今日之喜于還鄉也孟煥奉歡之餘尚力<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-19b"/>
徳加學以恢𢎞其他日事君之器焉户科給事中舒君<lb/>
孟煥邑人也倡交逰之士作詩送其行且属予序孟煥<lb/>
舉進士時予官禮部因得與接其後同預史事又同官<lb/>
翰林相雅非一日義不容辭故序之如此云<lb/>
　　送尚寳少卿袁公致仕還郷詩序<lb/>
正統四年秋七月尚寳少卿袁公忠徹疏于朝曰臣起<lb/>
四明布衣因先臣太常少卿廷玊獲侍太宗皇帝于潛<lb/>
邸伏覩龍顔之靈異逆知神器之必歸已而果靖大難<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-20a"/>
奄有寰區父子以是屢承眷注臣自中書舎人積官至<lb/>
今職叨榮禁署三十餘年厯事列聖咸辱不見棄擲今<lb/>
年六十有四聪眀日以去筋力日以衰雖欲强自支持<lb/>
以効涓埃之報然任事服勤不逮少壯時逺矣如䝉矜<lb/>
憫俾得生還故里則臣受賜為無窮感恩必至瞑目而<lb/>
後已上留之不能得廼允其請士大夫甚為公榮設供<lb/>
帳都門外以厚其餞能為詩者皆賦之翰林修撰邵君<lb/>
宏譽復命工畫者繪寫其事且録所得詩合為一巻属<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-20b"/>
予序諸首其在昔人致事以去而餞送之榮足為史氏<lb/>
所張皆未有過於漢之二疏唐之賀季真二三君子而<lb/>
已然二疏之去雖有人能圖畫其事流傳以至于今而<lb/>
詩則未聞有賦季真之去雖有詩為之贈而畫又未之<lb/>
有作今公行李既有士大夫之詩又有工畫者為之圖<lb/>
可謂能兼有疏賀二家之有矣畫猶未足多也惟公以<lb/>
詩名家今又益之以此其歸也與鄉人故舊倘佯鄮嶺<lb/>
之麓鄞水之涯席白雲而䕃喬樹時閲斯巻必有髙懐<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-21a"/>
逺思形諸篇什以詠歌夫太平之盛頌其退休之樂源<lb/>
源其無已也亦復留心都下念其未去之人數恵一章<lb/>
以道其故情否誠辱不吝所恵則吾儕當珍而重之以<lb/>
為竒玩慎毋以出處跡殊而契闊不以及吾儕尚日翹<lb/>
首以望嘉貺之來也<lb/>
　　送河南僉憲歐陽君赴任序<lb/>
朝廷增置風紀之職以督學政三年河南僉憲歐陽廣哲<lb/>
首以其績來奏得紀最以復官其部下諸生第進士在<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-21b"/>
京者十數人詣予請曰吾曹以藐焉布褐之子一旦得<lb/>
受冠冕以立于朝是皆僉憲公作育造就之所致也今<lb/>
幸一見面顧他物無足為贈其可贈者惟文爾故敢以<lb/>
請又曰河南雖連饑饉以僉憲公能徧厯郡縣諭慰其<lb/>
人開導其善心以故士不廢學人皆樂業如平時其為<lb/>
恵也莫大焉非文則無以張之又曰先生僉憲公郡人<lb/>
也文寔宜為願勿有所卻嗟乎歐陽公今世之篤於行<lb/>
䆳于學工于辭者也豈予文能為之重哉雖然乆交素<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-22a"/>
願之私積於心者不可以不道也始予與君同以春秋<lb/>
之學策進士永樂中當時皆有志于文斯世及君以吏<lb/>
部主事膺薦赴河南所事雖不離于文予猶惜其不得<lb/>
留内廷以備顧問掌紀載俾予得有資以濟其愚無能<lb/>
然無力以挽之徒眷眷于懐而已今君于河南廼能得<lb/>
其人之感恩誦徳如此以是占之則其徳澤之洽被于<lb/>
汴洛伊潁間殆不可涯後來之俊聞風而起者又將盛<lb/>
于今日君雖去此而能大有功於彼矣其徳業之茂豈<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-22b"/>
予所得與哉然而今世仕者茍有文行著稱公卿大臣<lb/>
必將置諸天子左右以輔成徳器如君之賢豈冝乆於<lb/>
外耶勢當有以慰予所惜而遂其所願河南之士將不<lb/>
得獨専其恵也因序以待之<lb/>
　　送山東僉事薛君赴任序<lb/>
余在舘閣聞侍講儀先生誦薛僉憲徳溫之賢於稠人<lb/>
中曰薛君督諸郡邑學政甚有方能作其士氣使惰者<lb/>
勤懦者奮憤悱者有所啓發其恵之及山東子弟已多<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-23a"/>
山東子弟薫其徳以進而為名材出而登仕版也不為<lb/>
少克勤厥職如薛君豈不誠賢乎哉余従而佐之曰薛<lb/>
君吾同年友也吾知其賢為有素其為人也亷靜謙約<lb/>
而積學不倦可謂士林中君子也其為御史也深達憲<lb/>
體所至而人服之累陳封事皆切于理道有益于風化<lb/>
可謂臺憲中君子也今居山東而憲職之舉不减於御<lb/>
史時又豈非方面中君子歟宜乎其造就後學之有此<lb/>
效也士大夫以故而皆賢薛君薛君來京課最當復官<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-23b"/>
御史閻君肅孫君睿請予言以贈之予以増憲臣以督<lb/>
學者寔聖朝令典天子公卿欲推唐虞三代之徳化以<lb/>
文其治平故有是舉不可不與薛君論之夫古聖人立<lb/>
教未嘗専于文藝必以徳行為之本也舜命契敷五教<lb/>
而文藝不與周大司徒以三物教萬民則置六藝于徳<lb/>
行之後孔子亦謂行有餘力則以學文皆不以文而先<lb/>
於行也而今世為師者之教惟事于文為弟子者之學<lb/>
尠由于行亦獨何哉必有以去其弊而後古道可復薛<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-24a"/>
君於山東果能使其師弟子事于文而不遺其行乎茍<lb/>
有青兖海岱之境絃誦之聲比屋而孝悌禮讓之風藹<lb/>
然以興則不問而知薛君能廣徳意以美其士俗其為<lb/>
士大夫之所賢愈不容已矣薛君以為何如<lb/>
　　中秋宴會詩序<lb/>
宣徳四年秋八月霖雨既霽天廓風清余乃會客賞中<lb/>
秋節于西朝房時李檢討克述奉㫖將南歸劉教諭金<lb/>
鉉秩滿自蜀至國子生周志謨劉自省來自故郷王教<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-24b"/>
諭忠佐將之杞劉教諭自禎將之中牟皆在會列尊爼<lb/>
具陳醴饌序進予欲與客為歡客乃従容於故舊之序<lb/>
禮文之講雖數易令而飲皆不盡量必俟月出東方然<lb/>
後探韻賦詩各引觴以期于醉而無一人至亂失儀者<lb/>
可謂樂而有節矣夫君子之相與未嘗不託宴會以叙<lb/>
其情然其會也豈徒以盛饌為尚沉酗為悅而已哉所<lb/>
貴有禮以相接有忠告善道以相規使人見徳而皆勉<lb/>
於善也故樂賔如伐木則求友之意篤好主如鹿鳴則<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-25a"/>
周行之示切欲並受福如賔之初筵則伐徳之戒嚴古<lb/>
之君子崇徳于宴會間也如此今余與客雖齒有少長<lb/>
達有後先去就離合有逺近之不齊然皆去鄉土暫聚<lb/>
輦轂之下得為是會以共一夕之歡固非偶然誠冝以<lb/>
徳為之表顧予徳薄無嘉言行可益于客為是會重惟<lb/>
恃諸客動有禮存言與道不悖非惟能使是會不索寞<lb/>
其所以進予于徳也盖不少亦庶㡬乎有周雅宴會之<lb/>
遺意歟因集録所賦詩得十四篇其十篇皆客所賦又<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-25b"/>
四篇則予及子弟為之復序其端以彰是會之有徳<lb/>
　　贈永平郡守李侯考滿序<lb/>
宣徳中朝廷屢詔舉賢當時大臣以初嚴舉主之令不<lb/>
可犯率連數人共舉一人以塞責獨都御史熊公扵南<lb/>
京一疏舉十人上皆用為郡守寜海李君文定由進士<lb/>
起為工部主事進刑部郎中皆有能聲以故在十人之<lb/>
列擢守永平今秩滿六年當上課京師盧龍指揮使李<lb/>
君本正與之姓同而意氣相得遣人詣予請曰永平界<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-26a"/>
在畿甸而邉臨朔漠之域内廷將命之臣外蕃獻琛之<lb/>
使無日不徃來道路其送迎常不暇而供億為甚煩非<lb/>
通才敏識練于事而勤于職者為之守欲望理效盛臻<lb/>
民心悦服不可得矣帷今郡守下車以來公不廢于事<lb/>
私不縦于奸政令得其平刑罰無不中雖吾武衛之士<lb/>
亦皆蒙其恵而安其土况其所蒞之民孰不懐徳畏威<lb/>
以相安扵撫字之下歟有賢郡守若此則於課績之際<lb/>
不可無文以彰其美故敢以請幸勿有所辭予信其言<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-26b"/>
而知郡守奏課必為天下最矣又服熊公有知人之明<lb/>
足以驗薦舉之法有益于世不可廢也雖然大林之木<lb/>
垂䕃愈廣則柯葉愈茂廣淵之水流澤愈逺則波濤愈<lb/>
深君子能成事業于逺大垂聲名於悠乆者必其志不<lb/>
滿于既得之後功克勤于垂成之餘非若小丈夫然願<lb/>
遂而量已盈也今郡守之績著于徃者已茂矣使其政<lb/>
不怠于初立心制行益勵于後則賢名愈著必有人能<lb/>
眀於知人如熊公以躋而置諸廊廟之上豈但乆利於<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-27a"/>
一郡而已哉因序以待之<lb/>
　　錢塘陳氏族譜序<lb/>
譜為族而作族有譜然後本支可究昭穆可眀戚疏可<lb/>
别親親之意於斯乎存豈以世代不得逺叙而廢于作<lb/>
譜耶此監察御史陳君志浩所以拳拳於此而弗置也<lb/>
陳本中州士族宋時従髙宗南渡占籍錢塘之豐寜里<lb/>
世以官爵尊里中遭亂宗族散盡譜随以亡自高祖以<lb/>
上世次竟不可究御史心嘗憫焉乃悉曾祖以下宗𣲖<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-27b"/>
而譜之且擕以示予曰自吾之身上泝髙祖為世僅四<lb/>
旁達吾三從兄弟為服猶未盡扵五然已不得其名而<lb/>
書之矣今復不書其名之可得者以傳子孫安知後人<lb/>
有欲求其名而書之亦將如吾今日有不可得者耶此<lb/>
吾譜所以作也然譜者譜其寔也敢有一毫誇附于其<lb/>
間哉先生吾同榜中職為文者願一序之庶㡬覧者知<lb/>
吾譜意焉以予觀于斯譜豈惟親親之意至而足以繫<lb/>
其族人之心哉盖寔近乎淳古之風而可矯夫流俗之<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-28a"/>
偽焉何也寜缺髙祖以上世次而不可有所増益以誣<lb/>
其先則世有追名漢太公上世於唐時比者視此能不<lb/>
悔其妄哉寜自再従之親而録之不敢扳附名宗右族<lb/>
以欺其後則世有因貴盛求與趙郡諸李叙昭穆比者<lb/>
視此能不愧其謬哉其于世教為有補不獨有功其族<lb/>
人而已也况御史席其父龍溪監税彦良遺慶由進士<lb/>
尹零陵能恵其民用超今職其平昔自樹以貽其子孫<lb/>
謀者多扵是譜陳氏殆將為錢塘蕃盛之宗歟後之人<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-28b"/>
其力於徳以承之<lb/>
　　送桂嵒先生南還詩序<lb/>
君子之進而仕者豈惡窮居恥卑服求其身之利達而<lb/>
已哉盖欲立有為之地發抱負之竒以達乎其志也及<lb/>
其退而休者豈薄榮名輕富禄求其身之閒安而己哉<lb/>
盖欲顧止足之義勵亷恥之風以眀乎其節也志行於<lb/>
强仕之餘節全於賜老之日如桂嵒楊先生惟效其進<lb/>
退豈不合乎君子之道哉先生始以進士蒙恩特授河<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-29a"/>
南按察副使以風厲失官用薦擢監察御史按事雲南<lb/>
福建乆之調松江推官雖迹有升降而勢不能無崇卑<lb/>
逺近之殊然所至必欲勤職務嚴禁令以張國法而興<lb/>
民利不欲随俗上下以取容而希譽夫豈世之夸毗而<lb/>
涊淟者所可倫哉今年力未衰而决意求去期與鄉邦<lb/>
倦逰退處之士窮山水之趣尋烟霞泉石之盟于文江<lb/>
之上以樂其餘年其欲退之速亦足使當時患得患失<lb/>
懐禄而固位者顔忸怩而心愧怍予故謂其進退合于<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-29b"/>
君子之道焉先生戒行修撰邵君徳昭以士大夫贈别<lb/>
詩來索予序惟楊氏之先多聞人而文節公于吾家孝<lb/>
節貢君為同門謙亨録事于吾家太史公為同年二賢<lb/>
之退休于家也與吾先世數有文詞徃復以篤綢繆之<lb/>
好雖予出晩然幸接先生清歩于朝于其歸也固不能<lb/>
嘿先生即田里亦能有作為予寄否茍彼此不棄則於<lb/>
先好其有繼云<lb/>
　　送劉㫁事赴福建都司序<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-30a"/>
皇朝法古建制於方州置都帥之府以當一面之寄而<lb/>
所任皆武功之臣不可無文吏以輔之此經厯㫁事之<lb/>
司所由致也有二司以掌其吏牘理其刑名故武臣不<lb/>
必勞心于會計竭智於訊讞而所部之内事不至于愆<lb/>
期獄不至於淹抑政務自得其理帥府所資于二司不<lb/>
輕而重益明矣為二司者豈可不率其職以分任夫帥<lb/>
府之事哉宜陽劉君制宜由國學生筮仕為浙江都司<lb/>
經厯踰年以家艱去官至是免䘮改受福建都司㫁事<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-30b"/>
夫二司雖皆帥府之所不可無然經厯所司之地又非<lb/>
㫁事比也盖㫁事理官獄情之枉直刑罰之重輕人命<lb/>
之生死莫不繫之尤為帥府所重之司夫豈可以忽而<lb/>
不慎哉昔歐陽崇公為郡理官嘗夜燭燈治死獄文狀<lb/>
而屢廢以歎家人問之則曰我求其生而不得爾求其<lb/>
生而不得則死者與我皆無恨也矧求而有得耶以其<lb/>
求而有得則知不求而死者有恨也古人之用刑也如<lb/>
此其慎後其子文忠公以藐焉遺孤起為宋之輔臣而<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-31a"/>
文章道徳卓為百世師得非慎刑之報歟制宜於聼訟<lb/>
决獄之際能如古人之加慎焉使刑必中而人不至於<lb/>
冤則忠恕之意存于刑罰之中矣豈但足以増重于帥<lb/>
府収名于當朝而已哉殆見慶流後𦙍徳光昭於無窮<lb/>
也予與制宜素雅又重以海北塩課提舉張君洪範為<lb/>
之請故特為文而舉崇公慎刑之意以期望之<lb/>
　　送海北塩課提舉張君赴任序<lb/>
予家居時聞張疇洪範以習書翹然自㧞于分宜諸生<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-31b"/>
中徃徃於兩邑世族家見其所作大字頗雄壯而心愛<lb/>
之意其他日必能成書名後官京師遇洪範膺貢而來<lb/>
詢而知其書法有所宗益加重焉及其中禮部考將赴<lb/>
南監待次以出身也從而謂之曰今天下善書者悉萃<lb/>
輦轂下子若自陳其所習乞就能者以卒業可北留矣<lb/>
洪範如其語作數百字随疏以進果得留北監未㡬且<lb/>
預寫誥之選由是書法益進而四方踵門來求者無虛<lb/>
日嵗滿當受職予謂其必入中書以掌絲綸之出然後<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-32a"/>
不枉其所能已而乃有北海塩課提舉之擢提塩之秩<lb/>
固優于中書然所理者泉貨所司者簿書未若中書宻<lb/>
邇闕廷得優㳺翰墨之域有足盡吾洪範之能也雖然<lb/>
君子抱有竒器能不以自外至者間而毁之則無仕而<lb/>
不可無徃而不自得矣故西溪塩税不足貶范文正之<lb/>
盛徳衡州塩倉乃足起劉忠肅之清譽盖素心髙眀者<lb/>
雖居汙地而道愈光也以洪範之學力至而志識髙海<lb/>
北塩課豈得掩其書法之精哉况古六書之法皆出心<lb/>
<pb n="KR4e0101_WYG_010-32b"/>
畫心畫得其正則豈直書法出于正而已哉施諸天下<lb/>
無不出於正而下可著稱于簿書之末髙可致大用成<lb/>
偉烈于燮調弼亮之餘精可賛至理于樞宻之地心畫<lb/>
之為用也愽哉故自古名能書者未嘗不優于政事而<lb/>
擅乎休名也洪範因其能以求諸心而發于政則其所<lb/>
至豈有極哉故因鄉故之請序以為其逺大張本云<lb/>
　<lb/>
　兩谿文集巻十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>