<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
硃批諭㫖巻二十三上<lb/>
硃批黄炳奏摺<lb/>
　　　康熙六十一年十二月初四日護理山東巡撫印<lb/>
　　　務按察使<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　　奏為奏明事竊<hi>臣</hi>一介庸愚䝉<lb/>
先帝豢養深恩不次擢用由筆帖式數年間歴陞山東按<lb/>
　　　察使<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-1b"/>
　　國恩深重雖捐糜頂踵未足仰報萬一今恭逢<lb/>
　聖主臨御方新凡闗<lb/>
　　國計民生罔不上厪<lb/>
　睿慮<hi>臣</hi>在東日久地方諸務敢不竭力以効涓埃之報<lb/>
　　　查本年登萊青三府自入冬以來雨雪調勻二麥<lb/>
　　　俱己下種濟兖東三府雖雨雪稍遲近據各屬俱<lb/>
　　　報得雨雪現在補種春麥地方俱各安靜惟因六<lb/>
　　　十六十一年東省天時亢旱二麥失收荷䝉<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-2a"/>
先帝特沛洪恩緩徵賑濟所有六十年地丁錢糧未完七<lb/>
　　　十餘萬兩現今<lb/>
　　奏銷期迫其不及分數各官<hi>臣</hi>自當另行查㕘聽候<lb/>
　　　部議外但恐各官自顧考成嚴行追比徒事刑敲<lb/>
　　　終屬無益可否緩徵或帶徵容<hi>臣</hi>隨<lb/>
　　奏銷另疏<lb/>
　　題報伏乞<lb/>
　聖主睿斷批示遵行再前任布政使王用霖任内因公<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-2b"/>
　　　那用過庫銀四十九萬餘兩經前撫<hi>臣</hi>李樹德保<lb/>
　　　奏濟東道程光珠署理布政使情願限年補完蒙<lb/>
先帝俞㫖著交該撫將此項那用銀兩務於二年内補完<lb/>
　　　欽此欽遵在案後又續查出因公那用銀十三萬<lb/>
　　　餘兩時李樹德因已經摺<lb/>
　　奏不敢又瀆<lb/>
宸聰原擬同前項那用銀兩一併設法彌補今<hi>臣</hi>查己經<lb/>
　　奏過者補完銀二十三萬七千餘兩未完銀二十六<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-3a"/>
　　　萬一千餘兩並續查出未經<lb/>
　　奏明銀十三萬餘兩<hi>臣</hi>再四思維若據實<lb/>
　　題報不惟與<lb/>
先帝二年彌補之<lb/>
恩㫖有悖且與錢糧究無裨益若竟朦混報完則<lb/>
　聖明洞燭之下<hi>臣</hi>欺罔之罪實所難辭伏念<lb/>
　　國帑闗係重大旣已悉知敢不據實<lb/>
　　奏明為此謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-3b"/>
　　奏<lb/>
　向日聞爾聲名頗好覽奏地方年歳情形錢糧虧缺縁<lb/>
　由甚為備悉周詳朕今擢用爾為山東巡撫爾當追感<lb/>
皇考深恩竭力効忠以圖報稱但東省諸事廢弛已極必<lb/>
　須加意整飭盡心釐剔務令地方大有起色方不負朕<lb/>
　委任之意也<lb/>
　　　山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　　奏恭請<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-4a"/>
皇上聖安<lb/>
朕安<lb/>
知府李元龍係貪官李國亮之子竊位登守家私百萬<lb/>
而猶婪贓不己且與李樹德聨宗相昵通同虐害百姓<lb/>
此等不肖之員當一靣拏問一靣糾㕘將伊財産追出<lb/>
以養窮黎地方寃抑之氣庶可少伸爾絲毫毋得瞻狥<lb/>
向日情靣謝絶一切請託嚴行搜查從重究擬以為貪<lb/>
黷者戒特諭<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-4b"/>
　　雍正元年正月二十五日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏竊<hi>臣</hi>查得分貯監榖一案自康熙四十五年開捐<lb/>
　　起至五十三年停捐止共收穀三百一十一萬一<lb/>
　　百六十石經原任撫<hi>臣</hi>蔣陳錫<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　收官生穀石每穀一石折銀一兩共計折收銀三<lb/>
　　百一十一萬一百六十兩除分貯各官每石折銀<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-5a"/>
　　三錢各官共領過銀九十三萬三千四十八兩尚<lb/>
　　該餘銀二百一十七萬七千一百一十二兩俱為<lb/>
　　蔣陳錫鯨吞蠶蝕伏思積貯米穀原為賑荒備用<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　充兵餉再查監穀銀兩各屬均有分貯除因地方<lb/>
　　災歉奉文撥賑實在無存者不議外其餘確係虧<lb/>
　　空並存剩無㡬者容<hi>臣</hi>逐細確查統歸於虧空案<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-5b"/>
　　内另行<lb/>
　奏報再查現任湖北驛鹽糧道許大定前任兖寧道<lb/>
　　時將分貯監穀銀兩任意侵用其虧缺之數於交<lb/>
　　代時抑勒宋基業接受己經出有印結但宋基業<lb/>
　　現己被㕘向伊嚴追恐終與<lb/>
　國帑無益查該道分貯倉穀七十一萬石零除㕘過<lb/>
　　霉爛借給窮民及現在存倉穀石併穀價銀外尚<lb/>
　　缺銀五萬餘兩容<hi>臣</hi>確查是否實係許大定名下<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-6a"/>
　　應追之項另行查追再有効力河㕔吳近宸前曾<lb/>
　　借欠許大定銀三萬兩許大定亦將此項借劵抵<lb/>
　　作虧空現據吳近宸還過銀八千四百兩尚欠二<lb/>
　　萬一千六百兩<hi>臣</hi>受<lb/>
聖主隆恩惟知<lb/>
　國帑為重現在分咨湖廣廵撫併總河嚴飭該員等<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-6b"/>
　<lb/>
　　<hi>臣</hi>更有請者所有分貯各屬監穀銀兩若令其照<lb/>
　　數買穀貯倉現今時價騰湧民間粒食艱難實亦<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　免小民賠累之苦為此一併奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
睿鑒批示遵行謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-7a"/>
　奏<lb/>
所奏俱悉<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為遵<lb/>
㫖奏明事雍正元年正月十七日<hi>臣</hi>齎摺家人回省恭<lb/>
　　捧<lb/>
上諭到<hi>臣臣</hi>叩首開讀仰見<lb/>
聖主恩靡不周德靡不遍雨露與雷霆並用懲姦與防<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-7b"/>
　　弊兼施前<hi>臣</hi>摺<lb/>
　奏東兖兩屬荒歉小民困苦情形併請截留漕米一<lb/>
　　事䝉<lb/>
恩諭動用倉儲遴選賢員確查乏食窮民分頭賑濟務<lb/>
　使均沾實惠至隣省流移之民亦宜一體撫恤煌煌<lb/>
諭㫖<hi>臣</hi>自當欽奉遵行因查所屬存倉米穀寥寥無㡬<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-8a"/>
　　窮民分頭賑濟並遇有隣省窮民亦即一併撫恤<lb/>
　　再請截留漕米一項<lb/>
諭㫖甚明<hi>臣</hi>應候<lb/>
　題覆<lb/>
允准遵行查各屬漕船現在開幫北上若令其停留候<lb/>
㫖恐致遲延有誤漕糧是以不揣冒昧先於德州水次<lb/>
　　截留十萬石分貯沿河各州縣以備不時需用<hi>臣</hi>
　　現另具疏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-8b"/>
　題明伏乞<lb/>
睿鑒再知府李元龍居官婪贓虐民<hi>臣</hi>伏讀<lb/>
諭㫖仰見<lb/>
皇上至聖至明洞燭幽隱時時以吏治民生為念<hi>臣</hi>於<lb/>
　　十七日奉到<lb/>
密諭適該府於二十日至省稟見當即傳集布按二司<lb/>
　　當堂鎻拏發交按察使監禁現在<lb/>
　題㕘請<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-9a"/>
　㫖革職嚴審將李元龍詐害贓私盡行追出並侵欺錢<lb/>
　　　糧追補庫帑然後請<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-9b"/>
　<lb/>
　聞謹<lb/>
　　奏<lb/>
　覽<lb/>
　　　雍正元年三月十七日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　　奏為遵<lb/>
　㫖保奏事竊<hi>臣</hi>叨䝉<lb/>
　聖主隆恩惟恐有負<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-10a"/>
知遇故於屬員賢否不拘常格前經據實<lb/>
　奏明仰邀<lb/>
聖明洞鑒矣兹有濟東道程光珠陞任員缺應否將<hi>臣</hi>
　　前奏之東昌府知府吳興業補授吳興業員缺應<lb/>
　　否將前奏之海豐縣知縣湯豫誠補授東昌府同<lb/>
　　知吳應臨捐陞員缺應否將前奏之樂陵縣知縣<lb/>
　　王協燦補授益都縣知縣吳鼎被㕘員缺應否將<lb/>
　　前奏之泰安州吏目趙綸補授茌平縣知縣馬斯<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-10b"/>
　　良病故員缺應否將前奏之譚城驛驛丞沈一正<lb/>
　　補授以上各官於例雖皆未符論銜亦有越等<hi>臣</hi>
　　何敢輕為瀆<lb/>
　奏但人才難得臂指攸資伏見<lb/>
聖主御極以來用人無方不拘資格為此遵<lb/>
㫖保奏伏祈<lb/>
睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-11a"/>
吳興業等俱照爾所請補授<lb/>
督糧道佟世祿革退員缺已將余甸調補余甸員缺將<lb/>
徐湛恩補授矣<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為據情請留賢將以重地方以裨漕運事竊臨清<lb/>
　　一協當水陸要區彈壓地方催趲糧艘必須得人<lb/>
　　為要今該協副將黄元驤奉部調陞廣西梧州協<lb/>
　　副將<hi>臣</hi>因遵<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-11b"/>
㫖挑濬運道查閲河干據所屬兵民稟稱該協平日辦<lb/>
　　事為人俱好兵民相安等語<hi>臣</hi>目擊愛戴情形不<lb/>
　　敢壅於<lb/>
上聞可否准其以陞銜留任出自<lb/>
聖主睿裁謹<lb/>
　奏<lb/>
據奏黄元驤與地方兵民相安著以陞銜留任可也<lb/>
　　雍正元年四月初三日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-12a"/>
　奏為請補賢能郡守並酌調繁簡以收實效事竊查<lb/>
　　濟南府知府張振偉捐陞員缺<hi>臣</hi>昨閲邸報見部<lb/>
　　選現已有人伏望<lb/>
皇上俯念濟南地當省㑹事繁倍於他郡於其引<lb/>
見時<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-12b"/>
　　縣楊一正辦事去得為人坦直伏乞<lb/>
皇上於此三員中<lb/>
欽點一員補授濟南府知府再青州府知府陶錦題㕘<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　邵宗應與黄縣知縣盧承綸調補壽光縣知縣吳<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-13a"/>
　　暄應與壽張縣知縣陳從善調補滕縣知縣張觀<lb/>
　　海應與平陰縣知縣顧彩調補一轉移間於地方<lb/>
　　實有裨益為此繕摺請<lb/>
㫖伏乞<lb/>
睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
覽<lb/>
　　雍正元年四月二十二日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-13b"/>
　奏為奏<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　地田禾多有損傷黑土之地無甚大礙惟揺動麥<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-14a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　盛京員外查該州地方適被風災保釐撫恤正在需<lb/>
　　人以<hi>臣</hi>愚見或令該員仍留原任照舊辦理地方<lb/>
　　事務謹繕摺一併陳明謹<lb/>
　奏<lb/>
將黄廷鈺具本題留可也但其居官賢否若何未據聲<lb/>
明旣經題留汝當極力朂勉令其勤慎供職<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-14b"/>
　　雍正元年五月初四日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏為恭報得雨日期事竊查五月初二日夜省城得<lb/>
　　有雨澤於近城地方<hi>臣</hi>差人查勘入土五六寸不<lb/>
　　等俱已霑足又據濟東道吳興業禀稱髙唐州等<lb/>
　　處俱於初二日夜得雨透足所有窮民俱己給與<lb/>
　　粒種現今補種秋禾又據泰安州平原縣濟陽縣<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-15a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
聞伏祈<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
覽所奏得雨情形深慰朕懐高唐州等處窮黎及此時<lb/>
雨補種秋禾皆爾撫恤得宜之所致也爾前禱於泰嶽<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-15b"/>
今即有甘霖之應可見人神交感之理分毫不爽自茲<lb/>
爾可不更加誠敬歟勉之<lb/>
　　雍正元年五月二十四日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏為清查庫項據實陳明仰祈<lb/>
睿鑒事竊<hi>臣</hi>查李樹德己完銀二十五萬一千餘兩尚<lb/>
　　有未完銀十四萬九千餘兩而王用霖之家屬至<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-16a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　　時難以追償今於毎季放餉時陸續扣除又有墊<lb/>
　　發軍前効力運米各官盤費銀三萬七千餘兩原<lb/>
　　係通省州縣情願公幫之項今仍催各州縣上緊<lb/>
　　補還又有各官借領銀四萬五千餘兩地方公務<lb/>
　　那用銀二萬六千餘兩其借領者現在嚴催原借<lb/>
　　之本人清還其那用者雖係前任之事<hi>臣</hi>亦何敢<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-16b"/>
　　推諉今與佟吉圖程光珠等竭力籌畫務期陸續<lb/>
　　補完又有本年奉<lb/>
㫖賑濟災民挑挖淤淺并從前李樹德任内建築河堤<lb/>
　　各項共用銀二十七萬四千餘兩此俱係應行<lb/>
　題銷之項現在催令各屬備造清冊分案具<lb/>
　題此藩庫之已經查清而無餘弊者也伏查目今<lb/>
　奏銷期屆而藩庫内尚有未完前項銀兩若作實在<lb/>
　　存庫<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-17a"/>
　題報是<hi>臣</hi>之欺<lb/>
皇上也<hi>臣</hi>斷有所不敢若作各員之虧空<lb/>
　題報是<hi>臣</hi>之寃屬下也<hi>臣</hi>又有所不忍倘得寛限一<lb/>
　　年便能逐欵清楚不致少有虧缺除將目下不能<lb/>
　奏銷縁由另疏<lb/>
　題請展限外但恐部議格於成例不准所請合先具<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-17b"/>
皇上乾斷特賜俞允又查各州縣錢糧統計自康熙四<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　未經交盤者有身任職守而那移缺額者皆由從<lb/>
　　前之上司不能實力稽查以致輾轉虧空今蒙<lb/>
皇恩浩蕩令其三年補完臣請將各員之虧空無論新<lb/>
　　舊多者限三年次者限二年少者限一年務期如<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-18a"/>
　　數全完不令絲毫缺額若已陞而現任他省之員<lb/>
　　殊難甘心代賠使其脱然事外似應著落伊等現<lb/>
　　任之地方追賠庶無倖免若現在已陞及將來應<lb/>
　　陞而未赴新任者似應仍留本任限年勒追全完<lb/>
　　之日再行陞轉如此則州縣之虧空俱有著落而<lb/>
　　漸次可復還原額矣如果<hi>臣</hi>言可採容<hi>臣</hi>另疏具<lb/>
　題請<lb/>
㫖遵行謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-18b"/>
　奏<lb/>
此事不必另疏題奏朕已將爾所請發議矣爾但殫心<lb/>
竭力督令補苴倘遇牽制難行處仍具摺密奏可也<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為恭報地方情形仰慰<lb/>
聖懐事竊查東省於五月初二初四初五初九等日得<lb/>
　　雨二寸三寸五寸八寸不等遍查通省只有濵州<lb/>
　　等四州縣尚未得雨再青州府屬之臨胊縣連年<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-19a"/>
　　失收小民艱於粒食<hi>臣</hi>於<lb/>
陛見時蒙<lb/>
皇上諭令加意撫恤<hi>臣</hi>回署後撥給穀八千石令該縣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　俱可盡力南畝矣再<hi>臣</hi>遵<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-19b"/>
　<lb/>
諭㫖五六兩月小民餬口艱難務湏賑濟方好今<hi>臣</hi>行<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　前泗水等處十一州縣被災尤甚蒙<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　<hi>臣</hi>已遵<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-20a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
聖懐理合奏<lb/>
聞再查<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-20b"/>
恩科武闈六月舉行例應初七日開考<hi>臣</hi>因時當盛暑<lb/>
　　今定於初一日開考毎日早晚較射日中停止俾<lb/>
　　時日少寛得藉早晚之涼爽從容試技有長畢獻<lb/>
　　<hi>臣</hi>於<lb/>
　題本内仍填初七日開考以符定例合併奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-21a"/>
武闈起於初一日試技即據實題奏亦無不可何故因<lb/>
小節而渉虛誑嗣後似此等事切不可所行與所奏致<lb/>
有異同以滋衆論特諭<lb/>
　　雍正元年六月初一日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏為秋禾望雨正殷甘霖及時普降恭慰<lb/>
聖懐事竊<hi>臣</hi>遍查闔省補種秋禾前雖得雨尚有未經<lb/>
　　霑足地方<hi>臣</hi>思<lb/>
　泰山為五嶽之尊<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-21b"/>
　岱宗乃東皇司命而泰頂<lb/>
　碧霞元君聲靈赫濯護<lb/>
　國庇民<hi>臣</hi>於五月二十六日親赴泰頂薰沐齋修祈<lb/>
　　禱雨澤仰荷<lb/>
皇上聖德感孚休徵立應即於二十七日大降甘霖徹<lb/>
　　夜滂沛附近泰安各州縣雨澤霑足入土或八寸<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-22a"/>
　<lb/>
　<lb/>
聖懐再查運河水源俱係泰安一帶泉脈濬歸汶河流<lb/>
　　入運道以濟漕艘今臣親見泰山萬壑爭流俱歸<lb/>
　　汶河滙入運道想近日水勢增長可無煩<lb/>
聖慮也為此謹<lb/>
　奏<lb/>
朕命部院堂官二員前往封閘看水同爾籌畫運道至<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-22b"/>
賑濟一事亦遣官二員來協助料理爾等宜同心協力<lb/>
經理漕運并加意賑恤災黎務期不至失所以副朕懐<lb/>
内博爾多者乃朕藩邸舊人因其人猶老成故差來同<lb/>
爾審李元龍之案博爾多未到之前毋得預為宣露慎<lb/>
之特諭<lb/>
　　雍正元年六月初二日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏為伏請<lb/>
聖躬稍節哀思以慰臣民事本月初二日<hi>臣</hi>驚聞<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-23a"/>
皇太后於五月二十三日<lb/>
賔天<hi>臣</hi>五内崩摧哀痛靡己竊<hi>臣</hi>蒙<lb/>
　皇上殊常<lb/>
　恩遇有逾家人父子伏知<lb/>
　皇上至仁至孝盡禮盡哀孺慕之殷無時或釋惟是我<lb/>
　皇上為<lb/>
祖宗<lb/>
社稷所憑依為天下臣民所託命總攬萬㡬所闗甚重伏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-23b"/>
　　　望<lb/>
　節哀忍痛珍重<lb/>
　聖躬則率土臣民實所嘉頼再<hi>臣</hi>備員巡撫兹聞<lb/>
皇太后哀訃分應奔哭<lb/>
梓宫並匐請<lb/>
　聖安山東密邇<lb/>
　　神京往回不過十餘日所屬地方比來甘霖普降民<lb/>
　　　情帖然一切事務沿途亦可辦理不致有悞叩乞<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-24a"/>
聖慈允<hi>臣</hi>赴京俾<hi>臣/</hi>分稍盡則<hi>臣/</hi>心稍安矣<hi>臣</hi>不勝哀<lb/>
　　懇待<lb/>
命之至謹<lb/>
　奏<lb/>
所奏己悉官守任重不必來京一切諸務於謹慎中更<lb/>
加謹慎勿因地方得雨心遂放恣邇來東省疲敝己極<lb/>
非勤苦三年不能復其元氣也勉之勉之<lb/>
　　雍正元年六月初八日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-24b"/>
　奏為敬陳窮民苦累請照按地攤丁以甦積困事竊<lb/>
　國家惟正之供原有地丁兩項丁自為丁地自為地<lb/>
　　本不相渉也惟查各州縣中往往有田連阡陌而<lb/>
　　全無一丁者有家無寸土而承辦數丁者窮民在<lb/>
　　豐稔之年已難措辦設遇歉收之歲更無力輸將<lb/>
　　此東省之民所以易去其鄉而不顧也<hi>臣</hi>訪知浙<lb/>
　　省丁銀俱隨地辦納有地則有丁無地則無丁苦<lb/>
　　樂均平誠為善政今請將東省丁銀援照浙省之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-25a"/>
　　例攤入地畝輸納其中裒多益寡務期斟酌盡善<lb/>
　　仰祈<lb/>
皇上勅部查議如果<hi>臣</hi>言可採并請通飭北五省一體<lb/>
　　遵行則窮民之苦累永除而感沐<lb/>
洪恩永垂不朽矣是否有當統候<lb/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
攤丁之議闗係甚重豈可草率從事爾將一省内之刑<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-25b"/>
名錢穀案件循規蹈矩一一秉公料理尚恐有所未協<lb/>
何得於事外越例搜求况賦税出自田畝連年北五省<lb/>
率皆薄收正供維艱何堪再有更張之舉觀爾近來所<lb/>
奏每多渉於孟浪朕正當大事在身爾自應惓惓以節<lb/>
哀為請方合臣子之誼乃毫不闗切並無寛慰婉辭將<lb/>
此等變易舊章之奏冒昧瀆陳殊為無知之甚今後宜<lb/>
謹慎小心於地方諸務兢業遵守倘再有差謬斷難為<lb/>
爾姑容也<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-26a"/>
　　雍正元年六月十一日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>據兖州府通判陸允欽報稱本月初八日山<lb/>
　　水驟發運河水勢急溜沙灣子堤被水衝開一處<lb/>
　　等情到<hi>臣臣</hi>查此堤原係運河縴道前因黄沁水<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　田無害目下天氣晴明便可興工堵築復聞河<hi>臣</hi>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-26b"/>
　　齊蘇勒布政使佟吉圖俱詣沙灣決口處所查看<lb/>
　　復思齊蘇勒久諳河務佟吉圖辦事勤慎自能料<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
知道了河工修築機宜不可自作聰明一切俱聽齊蘇<lb/>
勒調度但將錢糧及夫料等項預備充足不致遲悞汝<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-27a"/>
即可告無過矣奏摺不宜與河臣參差汝二人意見符<lb/>
合方期成效脱有異同朕亦必在齊蘇勒處畫一也特<lb/>
諭<lb/>
　　　總理事務王大臣廉親王<hi>臣</hi>允禩等謹遵<lb/>
　㫖議得山東巡撫黄炳所奏各州縣虧空錢糧約計<lb/>
　　　地丁共六十餘萬兩倉穀九十餘萬石分别追<lb/>
　　　賠具奏前來查東省虧空己蒙<lb/>
　皇恩令其三年賠補其身任職守而那移缺額之員<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-27b"/>
　　　應如該撫所請酌量數目之多寡定其賠補之<lb/>
　　　年限多者限三年次者限二年少者限一年務<lb/>
　　　期如數全完仍令該撫將虧空各官所欠銀米<lb/>
　　　數目及勒完年限逐一分析奏明如逾限不完<lb/>
　　　將虧空之員從重治罪其巡撫以下督催各上<lb/>
　　　司一併嚴加議處照定例分賠其現在己陞及<lb/>
　　　將來應陞而未赴新任查出虧空者亦應如該<lb/>
　　　撫所請停陞留任亦令該撫奏明虧空數目及<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-28a"/>
　　　勒完年限如能限内全完准其開復陞轉如逾<lb/>
　　　限不完從重治罪其督催各上司亦照定例議<lb/>
　　　處分賠其有陞遷事故而留交後任者據稱己<lb/>
　　　陞而現任他省之員應著落伊等現任地方追<lb/>
　　　賠等語查定例錢糧虧空惟於出結之官是問<lb/>
　　　該員旣有虧空該管上司因何不行查㕘接任<lb/>
　　　官因何不行揭報令其前赴新任茍非上司受<lb/>
　　　賄寛縱即係後官狥情擔任責無他諉罪有攸<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-28b"/>
　　　歸若因一省而牽連他省恐滋煩優况丁憂事<lb/>
　　　故離任之員又將何從追補應令該撫查明如<lb/>
　　　係有抵之項令後任出結之官勒限全完如係<lb/>
　　　無抵之項該管上司勒令後任官收受交盤者<lb/>
　　　應令抑勒之上司與出結官照數分賠逾限不<lb/>
　　　完均照例治罪其虧空州縣倘有不肖之員混<lb/>
　　　稱民欠額外加派貽害地方者該撫據實查㕘<lb/>
　　　如通同狥隱將該撫一併從重治罪其或有欠<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-29a"/>
　　　在民者應令該撫查明實數分别緩徵帶徵確<lb/>
　　　議另行具奏務期三年之内徹底全完以仰副<lb/>
　皇上格外施仁體恤官民之至意謹<lb/>
　　奏<lb/>
汝所奏各州縣虧空一摺據王大臣等逐欵分别議覆<lb/>
朕再四躊躇不便發出何也朕原有㫖凡虧空官員不<lb/>
許在任設法彌補恐其借端累民今汝奏稱若槪行㕘<lb/>
追雖粉骨碎身不能追完等語是必將本人仍留在任<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-29b"/>
方能賠補但仍留在任而又不剥削小民其填補之貲<lb/>
究從何出此朕之所未觧即王大臣等議覆亦難允行<lb/>
也故將此事暫且按下並未宣之於部如果不累小民<lb/>
而虧空旣可清完伊等功名又可保全係全美之事朕<lb/>
何靳而不為總在汝善為設法行之但不可公然陳之<lb/>
於章奏耳假若借此少有煩擾百姓或揑作民欠致生<lb/>
種種弊端則將來罪歸於汝也慎之慎之其己陞他省<lb/>
各員著落伊等現任地方追賠之説尤不可為訓在本<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-30a"/>
省者朕尚恐累及編氓何可因汝山東虧空之故滋害<lb/>
於他省百姓豈朕勤恤民隱之政耶但當查其虧空果<lb/>
有真實憑據不妨遣人往詢本人若係應賠者彼自無<lb/>
不願賠以全其功名倘不肯認賠莫若㕘革離任以正<lb/>
其罪為是即類此者亦必確查其拖欠數目之多寡指<lb/>
名奏聞然後方可見之施行至汝所奏虧空銀六十萬<lb/>
兩糧九十萬石究係何州何縣某人名下若干之處均<lb/>
未明晰再李元龍等數員貪吏今作何處置亦未見汝<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-30b"/>
奏到先將大槩情節約畧具奏以聞特諭<lb/>
　　雍正元年六月十九日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏為覆<lb/>
　奏事<hi>臣</hi>齎摺家人回東恭捧<lb/>
御批各摺<hi>臣</hi>跪讀之下仰見我<lb/>
皇上睿慮周詳無㣲不照至<hi>臣</hi>所奏虧空銀六十萬兩<lb/>
　　糧九十萬石此指通省各屬而言也現在設法漸<lb/>
　　次彌補其中欵項繁多頭緒紛雜無庸分析瀆<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-31a"/>
　奏其餘<lb/>
御批事宜<hi>臣</hi>仰體<lb/>
皇上訓㫖敬謹遵循務期妥協所有<lb/>
批摺并總理事務王大臣議覆奏摺理合一併恭繳伏<lb/>
　　祈<lb/>
睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
雖云虧空欵項頭緒紛雜無庸分析瀆奏但汝前摺奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-31b"/>
稱著落已陞他省各官追賠之語究屬朦混不特别省<lb/>
恐滋擾累且嫁禍於無辜之人情理亦甚不合向後類<lb/>
此等事當備細斟酌周詳籌計毋得率意自恣也慎之<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為欽奉<lb/>
上諭事竊<hi>臣</hi>准部咨開奉<lb/>
上諭議令將江西尾幫船糧截留二十萬石在東省分<lb/>
　　貯府州縣地方酌量備用仰見我<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-32a"/>
皇上軫念民瘼加惠元元至意第查此米易於紅朽又<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　兑漕糧時飭令有漕各州縣於應解數内均勻截<lb/>
　　留分貯備用一轉移間則救荒有備霉爛無虞可<lb/>
　　否<lb/>
允准伏祈<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-32b"/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
截留本省小米之説似是而非斷不可行此不過借以<lb/>
為彌縫虧空之計耳與小民無益閭閻饑饉之餘草根<lb/>
樹皮尚將餬口何有大米小米之分耶<lb/>
　　山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳太僕寺少卿<hi>臣</hi>須洲户部郎中<lb/>
　　<hi>臣</hi>博爾多等謹<lb/>
　奏為覆<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-33a"/>
　奏事<hi>臣</hi>博爾多等至山東省城即將柯喬年條奏密<lb/>
　　摺并<lb/>
硃筆諭㫖俱面交撫<hi>臣</hi>黄炳並宣傳靣奉<lb/>
諭㫖訖<hi>臣</hi>黄炳竊查柯喬年條奏内云入境數百里未<lb/>
　　經種麥等語查柯喬年往來經由之處惟德州以<lb/>
　　至省城一帶該地方不過收成歉薄並非未曾下<lb/>
　　種此言似屬過甚東省連年歉收小民窮苦是實<lb/>
　　目今甘霖普降田禾暢茂將來秋收大有可望况<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-33b"/>
　　六十年未完錢糧<hi>臣</hi>己<lb/>
　題請分年帶徵而六十一年民欠錢糧雖未具<lb/>
　題<hi>臣</hi>已飭令緩至秋成後徵收柯喬年條奏内云萬<lb/>
　　姓嗷嗷命懸旦夕果如所言則延今數月生民之<lb/>
　　死於溝壑者當不知凡㡬矣過情之言不應於<lb/>
君父之前冒奏也且<lb/>
皇上重念東省小民積困之後已經動帑賑濟挑河寓<lb/>
　　賑截漕平糶助給籽粒今又恐小民乏食<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-34a"/>
諭令截漕備賑是<lb/>
皇上時刻以民瘼為念<hi>臣</hi>何敢不仰體遵循<hi>臣</hi>等會議<lb/>
　　除登萊二府屬麥收頗好無庸賑濟外其濟兖東<lb/>
　　青四府所屬州縣衞所槩行查賑計户口之數目<lb/>
　　以定賑銀之多寡仍遵<lb/>
㫖先動藩庫銀兩俟賑濟完日勒令李元龍等三人補<lb/>
　　項所有<hi>臣</hi>博爾多等到東議賑情形合先會摺奏<lb/>
聞抑<hi>臣</hi>黄炳更有<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-34b"/>
　奏者東省現在賑濟需人料理今有東昌府屬之臨<lb/>
　　清州恩縣濟南府屬之德州俱已缺員查原任濵<lb/>
　　州知州徐石麟今陞廣西思恩府同知原任掖縣<lb/>
　　知縣陳留武今陞陜西葭州知州原任堂邑縣知<lb/>
　　縣盧承琰服滿候補可否將徐石麟以同知管臨<lb/>
　　淸州事陳留武對品補授德州知州盧承琰補授<lb/>
　　恩縣知縣令各辦理賑濟事務庶免貽誤俟賑濟<lb/>
　　完日仍令各赴本任盧承琰仍令候補為此合併<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-35a"/>
　　附<lb/>
　奏請<lb/>
㫖定奪伏祈<lb/>
睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
總理事務王大臣會同吏部速議具奏<lb/>
　　雍正元年六月二十五日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏為自陳罪戾恭謝<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-35b"/>
天恩事竊<hi>臣</hi>齎摺家人回東蒙<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
皇上天地為心包涵曲宥<hi>臣</hi>惟有且感且愧劼毖將來<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-36a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　人夫<hi>臣</hi>已遵<lb/>
㫖催備齊足移交河臣上緊督修定自無誤再奉<lb/>
御批沙灣決口究因當日堵築不固所以易致衝決<hi>臣</hi>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-36b"/>
　奏伏望<lb/>
皇上慈鑒恩宥謹<lb/>
　奏<lb/>
覽<lb/>
　　雍正元年七月初十日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏為覆<lb/>
　奏事竊查東省自甘霖霑足之後各種糧價毎石逓<lb/>
　　減二三錢不等今新米己經上市至七月二十日<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-37a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　旣經河臣奏<lb/>
聞<hi>臣</hi>無庸再為煩瀆再蒙<lb/>
皇恩截留江西尾幫漕米二十萬石<hi>臣</hi>前將不用截留<lb/>
　　情由奏明<lb/>
聖鑒蒙<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-37b"/>
硃批旣不能應用即備細聲明具題不必截留可也欽<lb/>
　　此<hi>臣</hi>已遵<lb/>
㫖另疏具<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
聖裁其散賑一事<hi>臣</hi>會同博爾多等已於六月二十三<lb/>
　　日公同騐發藩庫銀二十三萬四千兩分委各州<lb/>
　　縣前往散賑俟賑完之日另疏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-38a"/>
　題明再<hi>臣</hi>前奏東省虧空銀米一案原指通省所屬<lb/>
　　而言也有係現在供職而虧空者亦有已陞他省<lb/>
　　而實係原任虧空者查一百零四州縣中求其實<lb/>
　　無虧空者止有數處臣現在設法漸次彌補查各<lb/>
　　屬原有火耗一項從前所收加二五加三不等<hi>臣</hi>
　　前於<lb/>
陛見時曾經奏明<lb/>
聖鑒今仰體<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-38b"/>
皇上恤體臣下并愛養民生至意通盤打算量加核減<lb/>
　　除毎年留給通省各官養廉外餘剰若干儘數補<lb/>
　　項即以其本來應得之規補其原額虚懸之項如<lb/>
　　此三年内庶㡬漸次彌補矣至其已陞他省者<hi>臣</hi>
　　遵照前<lb/>
批諭㫖按其原虧之數移追觧補如有任意抗延者<hi>臣</hi>
　　奏請<lb/>
聖裁題叅追解庶人人知儆<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-39a"/>
　國帑可免虛懸矣為此具<lb/>
　奏伏祈<lb/>
睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
已陞他省各員朕屢經批示爾何仍執此説當日旣虧<lb/>
空未清何以交代令其脱然往赴新任其中或有上司<lb/>
逼勒後官接受情由即應查出向其上司追究然後㧞<lb/>
樹尋根追及本人則可若如此含糊㕘追殊失溯流窮<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-39b"/>
源之道當仍遵前諭且遣人往詢其虧空縁由并願甘<lb/>
賠補與否如有狡頼不肯認賠者爾指名密奏以聞朕<lb/>
自另有處置<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為<lb/>
　奏明事<hi>臣</hi>接准工部咨開王大臣奉<lb/>
皇上靣諭行文巡撫黄炳將佟吉圖余甸陸允欽俱各<lb/>
　拏送齊蘇勒處會同嵇曾筠嚴審議罪具奏欽此欽<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-40a"/>
　　　遵<hi>臣</hi>即將佟吉圖等逐名嚴拏隨於初十日差員<lb/>
　　　管押解赴齊蘇勒處聽候㑹審伏思我<lb/>
　皇上德同天地明並日月凡屬臣工俱在照臨之下何<lb/>
　　　庸<hi>臣</hi>之瀆<lb/>
　　奏但<hi>臣</hi>受<lb/>
　　恩深重非比尋常旣有所知又何敢緘黙不言致蹈欺<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-41a"/>
　<lb/>
恩深厚之人所有一切公務俱當協力同心和𠂻商酌<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　奏明統祈<lb/>
睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
佟吉圖所省堤口錢糧之數較之楊宗義捐助河務及<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-41b"/>
徳音匿災不報所省之數未必過多也一句為錢糧一<lb/>
句慰聖懐此二語即足以䘮其軀矣魯論赦小過虞書<lb/>
宥過無大恕其誤犯也若至如此有心之大過何可因<lb/>
其勉效數月之㣲勞遂相抵釋耶自旣不諳河務而又<lb/>
逞其胸臆違抗上官此端一開凡外任大臣如何代朕<lb/>
經畫封疆重務是非曲直一審自明設與齊蘇勒所㕘<lb/>
之處不符則佟吉圖原為無罪之人若所㕘俱實朕必<lb/>
將伊正法以為狂妄無知越分膽大者戒不然朕與佟<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-42a"/>
吉圖寧有向日之私誼乎何故因伊而啓天下懐疑竊<lb/>
議之端内外臣工凡受朕格外簡㧞之恩者皆當恪勤<lb/>
奉公還朕一是字方可免自暴自棄之咎天難諶命靡<lb/>
常朕雖不敢言能法天亦不敢違天朕不作孽於人若<lb/>
人自作孽則安可屈法以逭之<lb/>
　　雍正元年七月十四日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>准吏部咨馬營復决黄水勢必衝突張秋之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-42b"/>
　　沙灣請<lb/>
敕<hi>臣</hi>親往張秋作何保固運道作何催趲糧船聼<hi>臣</hi>相<lb/>
　　機料理自行奏<lb/>
聞奉<lb/>
㫖是等因到<hi>臣</hi>欽此欽遵查得河南馬營口潰决黄水<lb/>
　　並未流入東省而運河水勢亦甚平穩糧船正可<lb/>
　　遄行<hi>臣</hi>己委濟東道吳興業臨清協副將黄元驤<lb/>
　　等在沿河一帶稽查催䟎不許片刻停留其沙灣<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-43a"/>
　　子堤決口雖己經合龍恐有未堅闗係運道己委<lb/>
　　署布政使須洲前往張秋查勘今准部咨<lb/>
特命阿克敦江球前赴張秋㑹同<hi>臣</hi>查勘水勢<hi>臣</hi>因<lb/>
恩科武闈監臨主試未敢擅離俟武闈事竣<hi>臣</hi>即赴張<lb/>
　　秋遵<lb/>
㫖料理為此謹<lb/>
　奏<lb/>
前因黄水衝决馬營恐患及沙灣一帶故命汝親往相<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-43b"/>
機料理今旣平穩無事張秋之行可以中止汝援朕諭<lb/>
㫖聲名縁由復部可也<lb/>
　　雍正元年七月二十四日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏為恭<lb/>
　進瑞穀以昭<lb/>
聖治事竊<hi>臣</hi>據濟南等六府呈稱東省地方自仲夏普<lb/>
　　降甘霖之後雨暘時若秋禾暢茂雙穗之穀處處<lb/>
　　挺生用敢採取敬<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-44a"/>
　　獻伏乞轉<lb/>
　　達等情到<hi>臣臣</hi>伏思我<lb/>
　皇上御極以來宵旰憂勤無時不以天下蒼生為念是<lb/>
　　　以<lb/>
　精誠格<lb/>
天嘉禾誌瑞理合據情轉<lb/>
　　達進呈<lb/>
　御覽仰祈<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-44b"/>
　睿鑒謹<lb/>
　　奏<lb/>
　此誠<lb/>
天地神祇並<lb/>
皇考聖靈垂祐之所致也今歲北四省之豐收實出望外<lb/>
　朕不勝慶幸之至亦必爾等封疆大吏治理有方始克<lb/>
　睹嘉穀之祥念茲感應神速當愈加勉力勤修職業以<lb/>
　仰答<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-45a"/>
天庥特諭<lb/>
　　　同日又<lb/>
　　奏為覆<lb/>
　　奏事竊<hi>臣</hi>前奏佟吉圖一摺欽奉<lb/>
　硃批跪讀之下仰見<lb/>
　聖明如天無㣲不照<hi>臣</hi>實識見短淺惟有惶悚無地而<lb/>
　　　已其截留漕米之司官等<hi>臣</hi>即傳<lb/>
　㫖伊等已於二十四日起程回京又蒙<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-45b"/>
　硃批教訓<hi>臣</hi>自知不學無術公慎二字惟時刻謹記在<lb/>
　　　心再查郯城縣嶧縣地方偶有飛蝗經過其未經<lb/>
　　　收割田禾不無傷損<hi>臣</hi>現委賢員攜帶司庫銀兩<lb/>
　　　前往查勘設應賑恤即將差去官員留彼酌量料<lb/>
　　　理務使小民安居樂業不致失所至如此等小事<lb/>
　　　<hi>臣</hi>不敢開銷錢糧亦不敢率屬公捐容<hi>臣</hi>於自己<lb/>
　　　所得養廉内陸續補還庫項合併奏<lb/>
　聞伏乞<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-46a"/>
睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
所奏俱悉飛蝗傷損田禾為數無多否若爾力有未逮<lb/>
不可勉强即動庫項朕亦何惜之有<lb/>
　　雍正元年八月二十一日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏為致治務在得人敬陳管見仰請<lb/>
聖裁事竊太僕寺少卿須洲奉<lb/>
㫖著伊署理佟吉圖員缺前往齊蘇勒處照齊蘇勒指<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-46b"/>
　示行走<hi>臣</hi>即遵<lb/>
㫖令須洲前赴齊蘇勒處行走伏思河工事務固屬緊<lb/>
　　要而布政使衙門乃通省錢糧總滙闗係亦重頭<lb/>
　　緒紛繁萬難離署辦理且庫藏尤不可一日乏人<lb/>
　　掌管<hi>臣</hi>不得不鰓鰓過慮今湏洲駐劄河干勢必<lb/>
　　顧此失彼將來事體必致件件貽誤<hi>臣</hi>甚為焦心<lb/>
　　是以暫令登萊青道徐德俶代為辦理然究非常<lb/>
　　久之計至於藩庫之虧空雖清尚有因公那借等<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-47a"/>
　　項已蒙<lb/>
聖恩寛限一年准<hi>臣</hi>與程光珠清理完結但旣係程光<lb/>
　　珠經手之事未便另交他手且所辦之事目今已<lb/>
　　有頭緒<hi>臣</hi>再四思維惟有將藩司事務令程光珠<lb/>
　　照舊辦理<hi>臣</hi>亦便於責成似於公務有益可否實<lb/>
　　授之處應請<lb/>
㫖定奪如蒙<lb/>
恩准其所遺臬司員缺看得户部郎中博爾多為人老<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-47b"/>
　　成勤慎誠如<lb/>
聖諭可否補授臬司<lb/>
洪恩出自<lb/>
聖裁再查張秋地方原有分司一官於彼駐劄管理河<lb/>
　　務後雖奉裁而衙門仍存<hi>臣</hi>看須洲為人誠實業<lb/>
　　將諸湖蓄水估修堤岸閘座之事交與總理<lb/>
　題明在案則將來估計興修正需時日而年來沙灣<lb/>
　　一帶屢遭水患實闗運道民生諸務紛繁河道一<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-48a"/>
　　員委難兼顧應請令須洲駐劄張秋專管河務就<lb/>
　　近可以保護沙灣監察河員估計興工之後往來<lb/>
　　查驗工程來歳重運臨東兼得催䟎以省<lb/>
欽差䟎運之煩如果<hi>臣</hi>言不謬伏祈<lb/>
敕部議覆給與印信實授任事如此則河工事務旣有<lb/>
　　專任而藩臬事務亦各有責成矣為此繕摺具<lb/>
　奏伏乞<lb/>
皇上訓示遵行謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-48b"/>
　奏<lb/>
已有㫖矣修濬蓄洩各務雖係河員專任其夫料等項<lb/>
一切皆取辦於地方全頼爾地方各官戮力同心共勷<lb/>
厥事以河漕二臣呼應不靈也爾當悉心辦理稍有閒<lb/>
暇親赴看視盡力督催若至明歲事不齊備則疎慢諉<lb/>
延之罪百喙難辭與齊蘇勒張大有再四會商妥恊而<lb/>
行朕另有㫖與張大有令其靣諭於伊將到時爾迎至<lb/>
中途聽㫖凡闗係河運諸務不時訓飭屬官必勤敏從<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-49a"/>
事毋得累民毋得草率塞責貽誤是虞倘河漕屬員曁<lb/>
奉差督察各員如須洲等有騷擾地方有司以及借端<lb/>
苛求者爾察明欵據㕘奏若爾地方官内有怠玩遲誤<lb/>
工程者致被河臣等題㕘則佟吉圖余甸即是榜樣爾<lb/>
其加意料理慎勉毋忽特諭<lb/>
　　雍正元年九月二十日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏為感激<lb/>
天恩事竊念十月三十日恭逢<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-49b"/>
皇上萬夀聖節<hi>臣</hi>本擬<lb/>
　奏請給假半月親赴<lb/>
闕廷隨班叩祝今蒙<lb/>
皇上命<hi>臣</hi>查看河工<hi>臣</hi>即遵<lb/>
㫖前往但此一點㣲忱殊難自已查諸湖蓄水之處離<lb/>
　　泰安州不遠擬於辦理河務稍暇<hi>臣</hi>親詣泰頂䖍<lb/>
　　誠薰沐持齋七日就於<lb/>
　碧霞元君殿前泥首百叩恭祝<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-50a"/>
聖壽無疆祈保<lb/>
聖躬安泰以少盡㣲<hi>臣</hi>感激之私仍凛遵<lb/>
諭㫖不敢建立道場合併陳明至<hi>臣</hi>處存有西洋所産<lb/>
　　微物數件可否容<hi>臣</hi>恭<lb/>
　進得蒙<lb/>
皇上賞收一二件則<hi>臣</hi>不勝榮幸之至矣為此具<lb/>
　奏伏祈<lb/>
皇上批示遵行謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-50b"/>
　奏<lb/>
日前朕有明諭下頒督撫諸臣槩不許進獻爾此意甚<lb/>
屬不合况我華夏無物不備西洋竒巧更無所用徒使<lb/>
外夷占中國之利耳遇便亦寄信爾父切勿更為此舉<lb/>
也<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為覆<lb/>
　奏事竊臣齎摺家人回東跪讀<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-51a"/>
硃批蓄水一事仰見<lb/>
聖訓明切<hi>臣</hi>即遵<lb/>
㫖前赴濟寧候漕<hi>臣</hi>張大有到境傳宣<lb/>
聖訓欽奉遵行并親歴諸湖查看情形務與河漕二臣<lb/>
　<lb/>
　　副我<lb/>
皇上委任至意再<hi>臣</hi>前因藩司衙門與河工事務均闗<lb/>
　　重大須洲難以兼理是以據實<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-51b"/>
　奏請荷蒙<lb/>
聖明即著須洲督理河務博爾多署理藩篆乃須洲反<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　是以並不與較再臨闗缺額一事前蒙<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-52a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
㫖具本求請寛限而求免興慶閣銀兩則不敢開端合<lb/>
　　先覆<lb/>
　奏伏乞<lb/>
睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-52b"/>
覽<lb/>
　　雍正元年十一月十二日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏為欽奉<lb/>
上諭事竊<hi>臣</hi>遵<lb/>
㫖查視湖堤前赴濟寧州㑹同漕<hi>臣</hi>張大有南下至嶧<lb/>
　　縣地方相會河<hi>臣</hi>齊蘇勒公同商議會摺奏<lb/>
聞外<hi>臣</hi>看得獨山湖一帶土堤係運河之東岸計長八<lb/>
　　十里俱卑陷不堪茲據兖寧道徐湛恩等公同確<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-53a"/>
　　估共需銀二萬五千餘兩前己<lb/>
　奏明是以動支庫銀委官二十員分叚儹修尅期告<lb/>
　　竣至此處運河之西岸舊有減水閘十四座盡皆<lb/>
　　坍毁應急為興修於來歳重運未到之先務期工<lb/>
　　程完竣再馬場一湖為運河蓄洩之區所有堤岸<lb/>
　　殘缺應修但目下天寒難以動工俟來春再為興<lb/>
　　修又兖州府河道<hi>臣</hi>亦親詣查勘其金口壩之上<lb/>
　　流悉係沙土毎易淤塞必須不時疏濬又看得東<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-53b"/>
　　平州之戴村壩實為全河屏障今因年久亦多坍<lb/>
　　塌設有疎虞則水勢直洩鹽河何以濟運所闗甚<lb/>
　　重應否修整<hi>臣</hi>未敢擅專合先奏<lb/>
聞請<lb/>
㫖定奪謹<lb/>
　奏<lb/>
覽奏湖河情形甚明查勘實屬詳悉周到照爾所議修<lb/>
理即行具題可也<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-54a"/>
　　同日又<lb/>
　奏為覆<lb/>
　奏事十一月初七日藩司博爾多至<hi>臣</hi>署傳<lb/>
㫖云<lb/>
皇上兩遇大事俱至哀毁骨立近今<lb/>
聖體安和仍復如舊將此傳與<hi>臣</hi>知著<hi>臣</hi>放心跪聆之<lb/>
　　下如覲<lb/>
天顔<hi>臣</hi>實不勝欣慰之至所有通省虧空<hi>臣</hi>因念錢糧<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-54b"/>
　　闗係<lb/>
　國計恐致虛懸是以請為設法彌補實係愚昧之見<lb/>
　　今蒙<lb/>
聖恩訓諭諄切<hi>臣</hi>如夢方覺且復接奉部文虧空之員<lb/>
　　著令解任賠補自當恪遵定例逐一清理再有<hi>臣</hi>
　　前<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-55a"/>
　<lb/>
　　無成議覆到容俟各屬議覆到日<hi>臣</hi>與司道等官<lb/>
　　商酌舉行所有博爾多傳到<lb/>
諭㫖緣由合行覆<lb/>
　奏謹<lb/>
　奏<lb/>
社倉固屬善舉惟宜乗時相機徐為勸導若輕躁欲速<lb/>
稍渉勉强翻為苛政矣<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-55b"/>
　　同日又<lb/>
　奏為<lb/>
　奏明地方情形事竊查通省麥田自九月至十月中<lb/>
　　旬得有雨澤佈種約有十分之五其餘地畝留種<lb/>
　　秋田地方情形較之春間大有起色<hi>臣</hi>因今歲豐<lb/>
　　熟恐小民無知錢財在手易致耗散是以俱令開<lb/>
　　徵<hi>臣</hi>所經歴之州縣大都如此惟各汛營兵多有<lb/>
　　不堪實因貧窮所致<hi>臣</hi>與鎮臣商酌毎年必需各<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-56a"/>
　　加賞給以助其衣服器械之資現在商議舉行合<lb/>
　　將地方情形據實<lb/>
　奏明伏祈<lb/>
睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
地方武備甚為緊要年來置訓練於不講營伍廢弛己<lb/>
極類此者不可枚舉亟當加意整飭庶㡬改觀若仍然<lb/>
因循怠忽不實力振作徒事欺飾迨三年後朕嚴申考<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-56b"/>
察之典臨時恐爾等噬臍莫及也勉之<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為請<lb/>
㫖事竊查東省所有堤岸閘座現在估計造報<lb/>
　題請發帑興修雖有河員專司其事但地方遥遠工<lb/>
　　程浩大正需多員辦理今查有候補道員張振偉<lb/>
　　解任知州王景亮丁憂同知徐石麟均係閒㪚之<lb/>
　　員應請仍留東省派令赴工効力俟河工告竣之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-57a"/>
　　　日分别勤惰或令歸旗或留補用另行請<lb/>
　㫖定奪是否有當伏候<lb/>
　皇上批示遵行謹<lb/>
　　奏<lb/>
　照爾所請將三人留工董役試看其効力何如<lb/>
　　　雍正元年十一月二十二日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　　奏為恭謝<lb/>
　天恩事十月二十九日接奉閩浙督<hi>臣</hi>滿保曁<hi>臣</hi>父國<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-57b"/>
　　　材寄字内開奉<lb/>
　硃批諭㫖朕亦非令爾等分文不取但當斟酌揆度將<lb/>
　　應取者用以辦理公事有何不可百姓屬官俱各感<lb/>
　　戴爾等受朕之恩又各富足豈非美事果地方寧謐<lb/>
上天眷佑年歳豐收百姓咸得安居樂業則總督巡撫豈<lb/>
　　有窘乏之理至若薦舉屬員受賄斷乎不可一則渉<lb/>
　　於無恥再則何顔作彼上司亦難於仰對<lb/>
上天將朕此㫖亦密諭黄炳欽此密傳到<hi>臣臣</hi>跪讀之下<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-58a"/>
　　仰見<lb/>
聖訓明切<lb/>
睿慮周詳此誠大小臣工所當奉為典謨者也<hi>臣</hi>伏查<lb/>
　　山東巡撫衙門舊有各屬節壽禮銀六萬餘兩丁<lb/>
　　地規禮銀一萬餘兩司庫羡餘銀三萬兩驛道糧<lb/>
　　道規禮銀各二千兩鹽道及鹽商規禮銀各三千<lb/>
　　兩通共計銀十一萬餘兩<hi>臣</hi>自到任以來因念各<lb/>
　　官虧空甚多一切節壽規禮並未収受惟有鹽商<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-58b"/>
　　規禮銀三千兩於接奉<lb/>
硃批之後始行收受隨經賞給撫標兩營及城守營兵<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　補還臨闗缺額并從前借賑蝗災銀兩及將來賞<lb/>
　　賚兵丁之用至於保舉屬員自當悉秉至公斷不<lb/>
　　敢少存茍且之念致負<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-59a"/>
聖主知遇之恩也為此繕摺恭<lb/>
　謝謹<lb/>
　奏<lb/>
知道了百凡總期上下一誠相孚無容絲毫欺隱於其<lb/>
間也<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為據實奏<lb/>
聞事竊查各衙門餽送規禮積習相沿己久在<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-59b"/>
聖明洞鑒之中無容巧為諱飾者也查<hi>臣</hi>前任按察司<lb/>
　　時向有鹽商規禮六載於茲共收銀三萬兩但<hi>臣</hi>
　　於六府中各造義學一處毎歳給與膏火之資資<lb/>
　　助故官家口回籍賑濟逃荒饑民修造橋梁道路<lb/>
　　置買義塚給囚衣食種種公費又如六十年鹽徒<lb/>
　　竊發<hi>臣</hi>即重勞兵弁捕役人等竭力擒拏旋獲巨<lb/>
　　魁所費多金亦俱取給於此近聞<lb/>
欽差在津清查此項所有㣲<hi>臣</hi>前任内收受鹽規并為<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-60a"/>
　　公費縁由理合據實奏<lb/>
聞抑<hi>臣</hi>更有<lb/>
　奏者原告商維新欲將各衙門規禮誣作命案之費<lb/>
　　<hi>臣</hi>聞此言不勝駭異<hi>臣</hi>在東省六載不狥情靣不<lb/>
　　與外事人所共知况此案事闗鹽政從前並不與<lb/>
　　聞亦無行知案巻在<lb/>
欽差聽斷之下自有公論但<hi>臣</hi>聞此妄誕之詞有闗終<lb/>
　　身名節心實不甘合併奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-60b"/>
聞伏乞<lb/>
睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
有其事自難逃朕之鑒察何必奏辯無其事更不必奏<lb/>
辯其間果有晻昧之處寧以此片言先入而遂可消釋<lb/>
耶審明結案之時自有公斷此奏不合<lb/>
　　雍正元年十二月初一日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏為覆<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-61a"/>
　奏事竊<hi>臣</hi>接奉<lb/>
硃批諭㫖四條跪讀之下仰見我<lb/>
皇上至聖至明洞悉利弊反覆告誡諄切周詳<hi>臣</hi>雖愚<lb/>
　　昧敢不實力遵行以副<lb/>
聖主維新之治伏查空糧一事山東巡撫衙門從無此<lb/>
　　弊向有材官六十名即係本標兩營之兵輪流該<lb/>
　　班効力仍俱無誤差操名雖在官實原在伍至於<lb/>
　　操演兵丁前以公務無暇未曾親閲今於查河回<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-62a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
聖明鑒察<lb/>
諭令概行裁革<hi>臣</hi>已遵<lb/>
㫖嚴飭各屬一體遵行即<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-62b"/>
欽差往來亦不得濫行餽送并聞近來<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
密諭事理理合逐一覆<lb/>
　奏伏乞<lb/>
睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
覽<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-63a"/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　徵漕之耗所以較地丁錢糧加重者實因旗丁俱<lb/>
　　有使費若再裁減則州縣不無賠累之苦又查得<lb/>
　　各處米糧俱皆充足市價亦頗平減較之夏間毎<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-63b"/>
　<lb/>
　　望理合奏<lb/>
聞以慰<lb/>
聖懐謹<lb/>
　奏<lb/>
雨雪光景大槩通省皆然乎於某月某日或雨或雪有<lb/>
無多寡異同查明更奏以聞<lb/>
　　同日又<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-64a"/>
　奏為微<hi>臣</hi>依戀心切懇<lb/>
恩俞允躬請<lb/>
聖安面聆<lb/>
聖訓事竊<hi>臣</hi>自春間親承<lb/>
天語以後諸事有所遵循庶得免於隕越茲幸值秋收<lb/>
　　豐熟凡從前窮苦之家今皆為溫飽之室此皆由<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-64b"/>
　<lb/>
北闕擬於封印後趨赴<lb/>
　京師躬請<lb/>
聖安元旦之期隨班朝<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
皇上天恩俯鑒愚忱<lb/>
特准所請<hi>臣</hi>得以少慰依戀之私為此謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-65a"/>
　奏<lb/>
不必來京朕萬㡬待理無暇他及直省督撫中未經陛<lb/>
見者尚多相形之下未便異同爾咫尺山左詔㫖可以<lb/>
時宣何待朕一一靣諭耶<lb/>
　　雍正元年十二月十三日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏為欽奉<lb/>
上諭事竊<hi>臣</hi>接准兵部咨文内開九月二十三日法敏<lb/>
　　等靣<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-65b"/>
　奏截留漕糧一事奉<lb/>
㫖糧船回空緊要朕為此事甚為憂心著總理事務王<lb/>
　大臣等行文直隸山東巡撫嚴督沿河官弁晝夜上<lb/>
　緊催趲勿得虛應故事欽此<hi>臣</hi>跪讀之下仰見我<lb/>
皇上慎重<lb/>
　天庾至意<hi>臣</hi>旣身任地方敢不仰體<lb/>
宸衷實心辦事今歳回空糧船一入東境<hi>臣</hi>即飛委文<lb/>
　　武多員分段嚴催不遺餘力前將催進臨清口閘<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-66a"/>
　　及過張秋情由<lb/>
　奏明在案今幸十一月内尚未結凍是以夫役俱免<lb/>
　　敲冰壓凌之苦而回空各船已於十二月初二日<lb/>
　　全數催出東境南下訖緣係欽奉<lb/>
上諭事理理合奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
己據漕臣張大有奏聞矣實愜朕懐<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-66b"/>
汝奏請委員辦理工程之摺留中未發朕另有㫖<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為欽奉<lb/>
上諭事竊<hi>臣</hi>接准户部咨文内開山東省虧空無可著<lb/>
　　追銀一十五萬六千三百四十四兩零穀八千五<lb/>
　　百六十六石零經原任巡撫李樹德疏稱請公同<lb/>
　　捐補限五年内補完等語查前項無著銀兩該撫<lb/>
　　旣稱公同捐補自應作速補完何俟五年應限四<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-67a"/>
　　年内補完其有著銀兩照例催追完報自奉<lb/>
㫖之後如有人亡産絶不能追完者該撫即照無著銀<lb/>
　　兩所定年限内補完報部仍令各該撫毎於歲底<lb/>
　　將完過若干之處逐一分析具<lb/>
　題等因到<hi>臣臣</hi>與博爾多即檢閲舊案查李樹德所<lb/>
　　題無著銀穀俱係約畧摹擬並非確實核算如伊<lb/>
　　疏稱已經㕘出虧空之無著銀二萬九千三百餘<lb/>
　　兩穀八千五百餘石確係某案某人之數並無冊<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-67b"/>
　　籍可稽礙難分派又如流抵未清之無著銀十二<lb/>
　　萬七千兩零查流抵一項並不止此十二萬七千<lb/>
　　兩實有二十七萬餘兩皆係從前州縣各官之虧<lb/>
　　空上司狥庇允其詳請陸續捐俸補還之項名則<lb/>
　　俸工捐補實則虚懸無著况捐俸已奉停止無項<lb/>
　　可捐實難遵照部行依限賠補又五十八九兩年<lb/>
　　靑萊登各府屬煮賑動用倉穀十一萬七千餘石<lb/>
　　原議以俸工補還亦係虚懸無著則此無著銀三<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-68a"/>
　　　十餘萬兩穀十二萬五千餘石皆係前撫<hi>臣</hi>李樹<lb/>
　　　德任内未清之項委難捐補應請仍著落李樹德<lb/>
　　　補還以清積案理合<lb/>
　　奏明伏候<lb/>
　皇上乾斷施行謹<lb/>
　　奏<lb/>
　將銀穀虛懸始末並應著落補還情由備細聲明具本<lb/>
　題奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-68b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
硃批諭㫖巻二十三上<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-69a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
硃批諭㫖巻二十三下<lb/>
硃批黄炳奏摺<lb/>
　　　雍正二年正月初一日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　　奏欽惟我<lb/>
　皇上繼<lb/>
天出震紹統乘乾<lb/>
　仁育萬方庶彚仰生成之澤<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-69b"/>
　恩周四海閭閻遊浩蕩之春當茲斗柄建寅正遇<lb/>
　　泰階履吉幸值春王正月欣逢<lb/>
　天子萬年<hi>臣</hi>職居外吏不獲九叩揚<lb/>
　庥心戀<lb/>
　闕庭惟願<lb/>
　　一人有慶敬抒寸悃恭請<lb/>
　萬安<hi>臣</hi>炳不勝頌禱之至為此繕摺謹<lb/>
　　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-70a"/>
朕躬大安三陽開泰萬象維新願爾闔省風雨應時兵<lb/>
民樂業共享昇平之慶也<lb/>
　　雍正二年三月初三日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊查東省各屬望雨甚殷<hi>臣</hi>即䖍誠祈禱特委員<lb/>
　　前往泰頂焚表叩求雨澤於二月二十一二等日<lb/>
　　兖青二府屬紛紛報有得雨之處尚未霑足今三<lb/>
　　月初三日濟南省城甘霖大沛歴城縣等處入土<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-70b"/>
　　五六寸俱各霑足且陰雲滿布大約得雨地方必<lb/>
　　廣我<lb/>
皇上宵旰憂勤無時不以民生為念合將得雨情由繕<lb/>
　　摺奏<lb/>
聞以慰<lb/>
聖懐謹<lb/>
　奏<lb/>
時屆暮春畿内望雨更殷初三日甘霖大沛竟日方止<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-71a"/>
　已十分霑足矣乃東省亦於是日得雨<lb/>
天恩溥博朕不勝愉悅之至<lb/>
　　　同日又<lb/>
　　奏為恭謝<lb/>
　天恩事竊<hi>臣</hi>父子兄弟共沐<lb/>
　　國恩同登仕籍一門<lb/>
　知遇備極<lb/>
　寵榮今復蒙<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-71b"/>
　聖恩將<hi>臣</hi>親姪承培選授順德府同知員缺<hi>臣</hi>聞<lb/>
　命自天感激無地為此繕摺恭謝<lb/>
　天恩伏乞<lb/>
　睿鑒謹<lb/>
　　奏<lb/>
　一門榮寵固幸遭逢然必能互相朂勵感恩圖報方期<lb/>
　福澤綿遠若倚恃家庭顯耀任情縱恣朋比黨援轉相<lb/>
　請託順之者曲意容隱逆之者多方排擠甚至欺君虐<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-72a"/>
　民有所不顧如此行為則目前富貴非為福基翻為禍<lb/>
　媒歴觀古今人事履盛滿之時不惟不敢稱慶且更加<lb/>
　謙謹所以世代子孫獲長保安全也將朕此諭不必傳<lb/>
　録祇作爾意凡爾親族人等之在仕籍者俱令知之特<lb/>
　諭<lb/>
　　　雍正二年三月十七日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　　奏為再行奏<lb/>
　聞事三月初三日<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-72b"/>
天降時雨業將省城得雨情由奏<lb/>
　聞在案今查各屬呈報得雨分寸惟濟屬之霑化兖屬<lb/>
　　　之曲阜單縣東屬之邱縣夏津萊屬之即墨登屬<lb/>
　　　之寧海文登等處尚未霑足其餘各屬俱皆霑足<lb/>
　　　透潤不特麥苗頼以滋長而秋禾亦得乘時播種<lb/>
　　　此皆我<lb/>
　皇上念切民瘼憂勤感格之所致也合將通省得雨情<lb/>
　　　形再行奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-73a"/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
據奏霑化曲阜等州縣尚未霑足未悉此數處得雨㡬<lb/>
分或係少有欠缺抑或大有不足確查情形再為詳細<lb/>
奏明<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為覆<lb/>
　奏事三月十六日<hi>臣</hi>齎摺家人回東接奉<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-73b"/>
硃批諭㫖跪讀之下反復細繹誠千古不易之至言萬<lb/>
　　代臣工之要法也<hi>臣</hi>不勝敬凛之至但<hi>臣</hi>自莅任<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-74a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　　　昧自當敬謹遵行總之有私無私難逃<lb/>
　聖明之洞鑒也又奉<lb/>
　硃批畿内望雨更殷初三日甘霖大沛竟日方止已十<lb/>
　　分霑足矣乃東省亦於是日得雨<lb/>
天恩溥博朕不勝愉悦之至欽此竊思時雨普降洵屬<lb/>
天恩然非<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-74b"/>
　聖天子宵旰憂勤誠敬祈禱焉能感格書云一人有慶<lb/>
　　　兆民頼之正此謂也理合覆<lb/>
　　奏伏乞<lb/>
　皇上睿鑒謹<lb/>
　　奏<lb/>
　覽<lb/>
　　　同日又<lb/>
　　奏為請<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-75a"/>
㫖事竊查運河内之袁口栁林寺前三閘於康熙六十<lb/>
　　一年經前任河<hi>臣</hi>趙世顯撫<hi>臣</hi>李樹德咨商修築<lb/>
　　共用過運河㕔庫銀四萬五千六百二十餘兩議<lb/>
　　以八年之後捐工捐賑完日捐俸還項在案伏查<lb/>
　　河庫錢糧毎年<lb/>
　奏銷事在總河歲底盤查責在東撫<hi>臣</hi>於前屆盤查<lb/>
　　時因未曾親閲工程不敢冒昧瀆<lb/>
　奏今查看三閘雖係新修恐不堅固且錢糧動用必<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-75b"/>
　　先奏<lb/>
聞工完據實造報即欲捐補亦應作速還項未便久懸<lb/>
　　今趙世顯李樹德動用錢糧之日並未奏<lb/>
聞工完之後旣不報銷又不彌補懸項久待完結無期<lb/>
　　況捐俸現奉停止無項可捐<hi>臣</hi>有盤查之責不便<lb/>
　　任其虛懸應請將前項修閘銀兩著落趙世顯李<lb/>
　　樹德二人名下分賠以清庫項是否有當理合請<lb/>
㫖定奪再<hi>臣</hi>屢以𩔖此之事上瀆<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-76a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　奏<lb/>
此等事豈得於摺奏之中巧施詭譎乎盤查之責雖云<lb/>
在汝奏銷之責則在河督以二人均任之事而一人專<lb/>
擅殊屬孟浪<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-76b"/>
　　雍正二年四月初三日山東廵撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏為覆<lb/>
　奏事竊查山東藩庫未清各項經<hi>臣</hi>分析<lb/>
　奏明請<lb/>
㫖扣追荷䝉<lb/>
允准在案今查借支兵餉與各官借領那用共銀二十<lb/>
　　三萬餘兩自上年七月起至本年三月止俱經陸<lb/>
　　續扣補全完縁係從前摺奏交<hi>臣</hi>清理之事今旣<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-77a"/>
　　扣追還項理合覆<lb/>
　奏伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
借項固應清理但如許多金於三季之内扣完似覺太<lb/>
驟兵丁月費無支不致拮据否<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為敬陳府倉之捐米請分貯州縣以廣積儲以省<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-77b"/>
　　運費事<hi>臣</hi>查得濟靑萊登四府從前開捐所收米<lb/>
　　石除陶錦李元龍耿綋祚等虧空各數已經㕘追<lb/>
　　外所有青州府倉存銀兩奉部議買補還倉因在<lb/>
　　府倉一處收買則米價必致騰貴是以交與青屬<lb/>
　　之各州縣照依時價陸續採買不許派累小民又<lb/>
　　查濟南府倉除實存米石外所存米價銀兩據原<lb/>
　　任知府張振偉稟稱從前接受交盤時原係六錢<lb/>
　　一石收受共銀四萬二千七十餘兩並無虧空等<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-78a"/>
　　語查現今之米六錢一石價值不敷應令照依時<lb/>
　　價一兩一石合算毎石加銀四錢以便買補嗣據<lb/>
　　該府照數賠出銀二萬八千四十九兩零當即援<lb/>
　　照部議分發濟屬之各州縣買米存倉又查萊州<lb/>
　　府倉存銀兩亦援照部議分發萊屬之各州縣採<lb/>
　　買但三府之州縣附近府治者無㡬而窵遠之處<lb/>
　　甚多若令其各運至府倉則所費脚價毎石需銀<lb/>
　　二三錢不等以<hi>臣</hi>愚見莫若將此項米石即令現<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-78b"/>
　　在採買之州縣加謹收貯並令知府按季盤查如<lb/>
　　此則州縣之倉廩盡皆充裕而適有需用之時可<lb/>
　　無撥運之費矣是否可行理合請<lb/>
㫖定奪謹<lb/>
　奏<lb/>
四府收捐米石原經部議買補還倉其分貯各州縣之<lb/>
處仍應具題聽候部議摺奏請㫖不便批諭<lb/>
　　同日又<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-79a"/>
　　奏為奏<lb/>
　聞事前於三月初三日普降時雨業將通省情形奏<lb/>
　聞今於四月初二日復大沛甘霖查得歴城縣四境俱<lb/>
　　　各得雨入土五六寸不等目今正值麥秀之候得<lb/>
　　　此雨澤甚為及時除各屬有無得雨另行查<lb/>
　　奏外所有歴城四境得雨情形合先奏<lb/>
　聞伏乞<lb/>
　睿鑒謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-79b"/>
　　奏<lb/>
　此番甘雨未據他省奏報爾山左可謂先沾<lb/>
天澤矣二麥自必異常茂盛誠應時雨也大慰朕懐<lb/>
　　　雍正二年四月十一日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　　奏為奏<lb/>
　聞事前於四月初二日業將歴城地方四境得雨情形<lb/>
　　　奏<lb/>
　聞在案嗣據濟屬之長清等二十五州縣兖屬之東阿<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-80a"/>
　　等十州縣東屬之聊城等十七州縣青屬之益都<lb/>
　　等八州縣萊屬之掖縣等五州縣登屬之蓬萊等<lb/>
　　六州縣俱報是日得雨霑足惟濟屬之利津等五<lb/>
　　州縣兖屬之滋陽等十七州縣東屬之朝城縣靑<lb/>
　　屬之壽光等六州縣萊屬之即墨等二州縣登屬<lb/>
　　之寧海等二州縣雖於是日未得雨澤後復陸續<lb/>
　　得雨諒俱霑足又查三月初三日所<lb/>
　奏未霑足之霑化曲阜單縣邱縣夏津即墨寧海文<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-80b"/>
　　登等處是就彼時而論嗣後於三月之二十五二<lb/>
　　十九四月之初二初三等日皆得雨澤並無不足<lb/>
　　之處昨初十日歷城四境又得甘霖入土各有三<lb/>
　　寸此雨亦甚得濟理合據實一併奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
朕亦聞得山東今歲雨澤優渥但汝總宜據實上奏不<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-81a"/>
可絲毫粉飾言過其實也<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為敬抒下悃仰祈<lb/>
睿鑒事竊<hi>臣</hi>猥以庸愚荷䝉<lb/>
聖恩不次超擢時降<lb/>
溫綸成全教誨之<lb/>
恩有加無己<hi>臣</hi>雖至愚具有心胸敢不竭盡忠誠以仰<lb/>
　　酬<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-81b"/>
髙厚於萬一昨奉<lb/>
硃批以<hi>臣</hi>於諸事率多逞才自用欺飾不真恐未必能<lb/>
　小心翼翼克全忠孝欽此<hi>臣</hi>跪讀之下不禁汗顔愧<lb/>
　　赧惶悚怖懼之至伏思我<lb/>
皇上聰明天縱睿哲性成照臨臣下無微不燭<hi>臣</hi>何敢<lb/>
　　逞才舞弊自蹈愆尤故<hi>臣</hi>自任事以來所有一切<lb/>
　　倉庫諸弊悉皆據實<lb/>
　奏明不敢少存欺隱總之<hi>臣</hi>受<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-82a"/>
恩深重非比尋常斷不肯自暴自棄致負<lb/>
聖主特達之知也再河庫錢糧一事<hi>臣</hi>愚以此項銀兩<lb/>
　　原議俸工補還無庸<lb/>
　奏銷而盤查之任責在巡撫是以未經會同河臣合<lb/>
　　詞具<lb/>
　奏<hi>臣</hi>實孟浪罪無可辭今已遵<lb/>
㫖移商河臣在案合併聲明為此謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-82b"/>
觀汝於地方上一切事務非過則不及皆不合時措之<lb/>
宜今發來諭㫖二道雖大槩相同而㣲細處有異汝與<lb/>
博爾多悉心體究殫精籌畫應行者舉行毋得將諭㫖<lb/>
引入本内以恫疑虛喝使部臣不敢開口論汝等之是<lb/>
非也此係密諭汝等當領㑹遵奉更勿宣揚<lb/>
　　雍正二年四月二十七日山東巡撫<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏為<lb/>
　奏明地方情形事竊查東省各屬普得時雨業經奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-83a"/>
聞在案<hi>臣</hi>伏見我<lb/>
皇上宵旰憂勤無時不以民生為念<hi>臣</hi>身任地方敢不<lb/>
　　仰體<lb/>
宸衷留心民隱是以時遣親信之人前往各屬查看據<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　秋穀出土者已有寸許現在地脈濕透秋禾俱易<lb/>
　　滋長地方大有起色惟濟兖東靑四府屬間有十<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-83b"/>
　　數州縣生發蝻子<hi>臣</hi>已檄行各州縣令其上緊撲<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　行申飭務期廣為搜捕無留餘孽也所有地方情<lb/>
　　形理合據實奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-84a"/>
　蝗蝻生發朕已聞之矣亟當嚴督屬員盡力撲捕勿稍<lb/>
　懈慢致令養成羽翼損傷禾苗旣盡人事然後竭誠祈<lb/>
　禱<lb/>
神佑庶望消弭災眚也<lb/>
　　　同日又<lb/>
　　奏為覆<lb/>
　　奏事竊<hi>臣</hi>齎摺家人回東捧到<hi>臣</hi>前奏清理藩庫一<lb/>
　　　摺奉<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-84b"/>
　硃批如許多金於三季之内扣完似覺太驟兵丁月費<lb/>
　　無支不致拮据否欽此仰見我<lb/>
　皇上時時以軫恤兵丁為念查此兵餉一事係陸續扣<lb/>
　　　除兵丁並無拮据之處又<lb/>
　硃批分貯捐米一摺現在遵<lb/>
　㫖具本<lb/>
　　奏請理合覆<lb/>
　　奏伏祈<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-85a"/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
所奏俱悉凡事惟據實直陳弗飾辭隱蔽庶盡事君之<lb/>
誠兼亦自愛之道勉之<lb/>
　　雍正四年十月初一日刑部左侍郎<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏為恭謝<lb/>
天恩事雍正四年九月二十四日<hi>臣</hi>父國材差人到淮<lb/>
　　得接家信知九月初五日奉<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-85b"/>
㫖將<hi>臣</hi>兄黄焜補授鑲白旗漢軍副都統<hi>臣</hi>隨望<lb/>
闕叩頭謝<lb/>
恩訖伏念<hi>臣</hi>兄係負罪之人情甘擯棄乃䝉<lb/>
皇上天恩不加譴責<lb/>
特授副都統之職<lb/>
恩逾格外<lb/>
寵越尋常<hi>臣</hi>父子兄弟膺此<lb/>
殊遇考諸史冊實屬希有但受<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-86a"/>
恩愈重圖報實難惟有交相勉勵共盡職守以仰答<lb/>
皇上髙厚之恩於萬一耳為此具摺恭謝<lb/>
天恩伏祈<lb/>
睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
此等奏謝之章竟成故套朕殊覽之厭矣須盡實行莫<lb/>
務空言自於勉勵二字尚恐未能何暇交相勉勵耶<lb/>
　　刑部左侍郎<hi>臣</hi>黄炳蘇州織造郎中<hi>臣</hi>髙斌謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-86b"/>
　奏為請<lb/>
㫖事竊<hi>臣</hi>等接准部文據年希堯㕘奏慶元劣蹟内有<lb/>
　　訛詐淮民李宗奭銀二千兩一欵<hi>臣</hi>等即遵<lb/>
㫖提集人犯逐一研訊縁李宗奭家於雍正元年九月<lb/>
　　間秋收糧食堆積莊房有族人李藏麟者因借貸<lb/>
　　不允在慶元任内揑告收囤雜糧堆積棧房店内<lb/>
　　布疋揑稱漏税慶元即將李宗奭父子拏禁闗上<lb/>
　　訛詐銀一千四百二十兩是實俱係家人陳八等<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-87a"/>
　　經手後宗奭之子李懏心懐不平意欲控告適有<lb/>
　　程埈即程眷穀者從旁勸阻因而中止後慶元自<lb/>
　　知作惡多端官聲狼藉欲退還此銀本年七月間<lb/>
　　適程眷穀赴闗交納鹽鈔未得交納將原銀帶回<lb/>
　　慶元家人陳八即煩彼寫字招李懏至伊家講話<lb/>
　　程眷穀即行允從至七月初七日陳八李懏先後<lb/>
　　至程眷穀家陳八遂令程眷穀將前日未上納之<lb/>
　　鈔銀内兌一千四百餘兩給付李懏以圖消弭此<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-87b"/>
　　慶元訛詐還銀之原委也但查程眷穀一犯若據<lb/>
　　其與陳八往來託為心腹應照律内投託勢要作<lb/>
　　為心腹者枷號一個月發烟瘴地方充軍擬罪若<lb/>
　　據其將應納錢糧任聽陳八私借還贓應照律知<lb/>
　　借貸錢糧匿而不舉及故縱者並與犯人同罪至<lb/>
　　死減一等律應擬杖流是該犯實有應得之罪已<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-88a"/>
　<lb/>
　　以贖其罪可否如是仰請<lb/>
皇上批示遵行再朱家海工程恐有闗緊要<hi>臣</hi>等與河<lb/>
　　臣㑹議河<hi>臣</hi>齊蘇勒應往彼處照管工程<hi>臣</hi>等本<lb/>
　　應偕赴工所會同審理縁案内應質訊人犯甚多<lb/>
　　皆居住淮安若往來查取提問未免有䟦渉之累<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-88b"/>
　<lb/>
　　蘇勒審擬具<lb/>
　奏再淮安府知府劉之頊於九月十九日在河間府<lb/>
　　東光縣地方追及慶元船隻搜獲銀五萬九千餘<lb/>
　　兩尚未到淮俟到日查明另<lb/>
　奏外合先奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-89a"/>
知道了慶元業經物故可於其贓銀中酌量動用料理<lb/>
棺衾命伊家人送歸<lb/>
　　雍正四年十一月初二日刑部左侍郎<hi>臣</hi>黄炳河<lb/>
　　道總督<hi>臣</hi>齊蘇勒内務府總管管理淮闗税務<hi>臣</hi>
　　年希堯蘇州織造郎中<hi>臣</hi>髙斌謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊查慶元嚇詐潘尚智一案<hi>臣</hi>等遵<lb/>
㫖研訊之下慶元固屬有心嚇詐潘尚智亦屬有意行<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-89b"/>
　　求繼恐事敗慶元退還原銀復令家僕搶奪縁由<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　二萬餘兩去年我進京時我主兒原呌我向秦四<lb/>
　　説呌他埋在對過新買房子内後來埋了不曾我<lb/>
　　不知道等語復將陳八嚴行夾訊問其此外所少<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-90a"/>
　　銀兩甚多俱藏匿何處據供還有銀二萬四千兩<lb/>
　　是我同秦四張文運埋在五間照房前土院子裏<lb/>
　　了這是去年十月内的事等語又將陳八夾訊問<lb/>
　　其除現供之外所少銀兩仍多務將藏匿地方銀<lb/>
　　兩實數逐一供出研詰至再據供我去年進京時<lb/>
　　有銀三萬四千兩交給管家余二陸續運往通州<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-90b"/>
　　問其此外有無借放與人據供我主兒有四萬兩<lb/>
　　銀子借與鹽商程樹先是分半利息我也有一千<lb/>
　　兩銀子借與他生息是二分利錢等語隨將程樹<lb/>
　　先之父程巨函行提到案訊據程巨函供我兒子<lb/>
　　往京裏去了我兒子平日時常與陳八相與往來<lb/>
　　是實今陳八旣説我兒子借他四萬一千兩銀子<lb/>
　　我情愿認還等語復將慶元信用書辦楊培元嚴<lb/>
　　加刑訊據供慶元任内三年嚇詐等項算來得有<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-91a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　　詭譎私自藏匿事所必有且伊家人余二向在京<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-91b"/>
　<lb/>
　　程樹先之借項雖據伊父程巨函情愿認還然程<lb/>
　　樹先未經到案似難遽為懸斷茲正在行提間據<lb/>
　　程巨函具呈代男償銀循例納贖仰懇<lb/>
皇恩寛罪事呈稱情愿代男程樹先照數認還所借慶<lb/>
　　元及家人陳八本銀四萬一千兩又共該利銀八<lb/>
　　千六百八十兩并稱商男與陳八相識往來即屬<lb/>
　　不合照律擬議夫復何辭請照康熙五十年江南<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-92a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　　詐李宗奭案内鹽商程眷穀具呈為循例納贖叩<lb/>
　　懇<lb/>
皇恩寛罪事呈稱商懼慶元家人陳八威勢代為寄信<lb/>
　　傳喚李懏又將鈔費轉付即屬不合認罪奚辭請<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-92b"/>
　　情據此以上二案可否准其納贖<hi>臣</hi>等未敢擅便<lb/>
　　理合請<lb/>
㫖定奪再<hi>臣</hi>等惟恐慶元此外尚有隱匿贓銀陳八狡<lb/>
　　獪不吐將跟隨陳八僕人夏玉之小厮髙大行提<lb/>
　　到案訊據供稱去年有陳八的叔伯哥子到闗上<lb/>
　　來過他住在涿州東北采育地方陳八有八箇箱<lb/>
　　子差我主兒夏玉同他叔伯哥子送回采育等語<lb/>
　　隨詰問陳八據供八箇箱子内裝載衣服銀縀此<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-93a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　原籍房地當舖借項共銀九萬餘兩俱己查明封<lb/>
　　固另入正案歸結其慶元家私船隻前據知府劉<lb/>
　　之頊在東光縣地方追及查有銀五萬九千餘両<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-93b"/>
　　業已<lb/>
　奏明在案今將在東昌府趕回船隻以及陸路追回<lb/>
　　箱籠内又查有銀六千餘兩所有慶元家私衣服<lb/>
　　等物為數甚多<hi>臣</hi>等俱已查明封固另入正案歸<lb/>
　　結外理合繕摺奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-94a"/>
所奏俱悉<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊准刑部咨開欽奉<lb/>
諭㫖將慶元任内錢糧簿冊共六十一本紅紙單六張<lb/>
　著即逓發侍郎黄炳一併查審具奏欽此又准馬爾<lb/>
　　賽等咨開我等將慶元任内收稅檔子核算除他<lb/>
　　應交並各項用度外還得銀二十七萬兩等因奉<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-94b"/>
㫖此不過簿籍中顯然開載者此外尚有伊額外加徵<lb/>
　火耗并侵欺嚇詐之項黄炳等不可以此簿籍所開<lb/>
　即作實在之數欽此等因各移咨前來<hi>臣</hi>等即提集<lb/>
　　慶元任内經手書辦將發來各冊逐欵訊問據供<lb/>
　　發來各冊内大簿子係慶元三年任内徵解錢糧<lb/>
　　的底冊其餘小簿子係今年五月内造的慶元原<lb/>
　　欲㩦帶回京以備查問内中徵解各欵俱是人人<lb/>
　　知道並無隠匿等語復將慶元信用書辦楊培元<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-95a"/>
　　嚴行夾訊據供慶元在任三年零二十八日共收<lb/>
　　正額浮羡火耗銀一百三十三萬七千九百六兩<lb/>
　　零内除加平庫飯等項用去銀三萬八千六百八<lb/>
　　十七兩有竒外其所收正稅贏餘以及火耗銀兩<lb/>
　　俱各解部並無絲毫隱匿如果冊内有隱匿銀二<lb/>
　　十七萬兩這樣冊子他豈肯留著等語<hi>臣</hi>等即弔<lb/>
　　取批領案巻並發來各冊又淮闗所存底冊公同<lb/>
　　核算查慶元在任三年零二十八日共收正額浮<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-95b"/>
　　羡火耗銀一百三十三萬七千九百六兩零内除<lb/>
　　解發過銀九十二萬三千三百一十八兩零俱有<lb/>
　　批領案巻可查止有第三年第二季解部船鈔供<lb/>
　　漕銀二萬四千七百六十六兩零第三季解部船<lb/>
　　鈔供漕銀二萬四千七百六十六兩零第四季解<lb/>
　　部船鈔供漕茶税商税灰契四税銅觔水脚節省<lb/>
　　光祿寺内務府庶吉士銀九萬九千一百八十七<lb/>
　　兩零又解部贏餘銀二十萬七百五十七兩零又<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-96a"/>
　　續收二十八日解部船鈔供漕灰契商税四税銅<lb/>
　　觔水脚節省光祿寺内務府庶吉士銀一萬三千<lb/>
　　五百七兩零又解部贏餘銀一萬二千九百一十<lb/>
　　八兩零雖有案巻可查並無各衙門回批存照仰<lb/>
　　請<lb/>
皇上敕部查明是否解部收庫其下剩銀三萬八千六<lb/>
　　百八十七兩零雖據書辦口供并冊内開載俱係<lb/>
　　加平庫飯用去然此除儘收儘解之項自應盡行<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-96b"/>
　　解部慶元旣有入己銀兩加平庫飯應用已銀何<lb/>
　　得借此名色私自開銷相應於正案另行斷追為<lb/>
　　此繕摺奏<lb/>
聞伏祈<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
閲前後供詞諒係實情黄炳即日回京自可逐案向各<lb/>
衙門行查何須朕敕部察覈命爾等鞫獄但欲得其實<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-97a"/>
情耳慶元罪案即據潘尚智之事而論種種違法負恩<lb/>
已屬死有餘辜若稍渉文致轉非信案聽斷失實矣觀<lb/>
爾等於此一事頗有迎合强揑光景豈不大謬如欲迎<lb/>
合朕意惟當一秉公忠朕有何意見需爾等迎合耶諄<lb/>
諄訓諭總不肯傾心體信遵奉改易朕亦末如之何也<lb/>
已<lb/>
　　雍正五年五月二十八日刑部左侍郎<hi>臣</hi>黄炳川<lb/>
　　陜總督<hi>臣</hi>岳鍾琪湖北巡撫<hi>臣/</hi>憲德四川巡撫<hi>臣</hi>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-97b"/>
　　馬會伯謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事<hi>臣</hi>等公同審得程如絲販私殺人以及重賄蔡珽<lb/>
　　一案程如絲俱已直認不諱即質之蔡珽亦云曾<lb/>
　　受過程如絲銀六萬六千兩金子九百兩是實復<lb/>
　　詰問蔡珽程如絲前任夔州府時侵蝕税銀復販<lb/>
　　賣私鹽你不惟不行㕘究反在<lb/>
皇上跟前保奏他為四川第一好官欺罔<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-98a"/>
　君上是誠何心據蔡珽親筆供稱程如絲如此貪殘横<lb/>
　　　行種種不法我從前不㕘他反説他是好官是我<lb/>
　　　受賄存私該死有何辯處當堂輸服無辭是程如<lb/>
　　　絲之貪殘横行蔡珽之受賄妄奏均屬顯然除將<lb/>
　　　被害人等供情詳悉叙明將程如絲蔡珽按律定<lb/>
　　　擬另<lb/>
　　奏外合將審過情形先行附摺奏<lb/>
　聞謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-98b"/>
　　奏<lb/>
天理昭昭不爽覽奏不覺為之悚然朕初意以此案事情<lb/>
　或未必真確所以前未深究不料人情險巇詐偽至於<lb/>
　此極可見<lb/>
天道好還網疎不漏如此顯明迅速人可不益加凛畏耶<lb/>
　　　同日又<lb/>
　　奏為㕘<lb/>
　　奏事<hi>臣</hi>等公同查審得喬鐸侵蝕税銀程如絲扶同<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-99a"/>
　　隱匿一案取據喬鐸等各供<hi>臣</hi>等伏思我<lb/>
皇上宵旰憂勞勤求治理内外臣工自當洗心滌慮共<lb/>
　　遵法守乃程如絲教令喬鐸隱匿<lb/>
　國課復令其差人赴部料理通同作弊情屬可惡喬<lb/>
　　鐸程如絲俱應按律究擬但程如絲已於販私殺<lb/>
　　人及貪婪各案内擬罪喬鐸已於侵蝕闗税案内<lb/>
　　擬罪俱應在彼案從重歸結佛喜法敏利欲薫心<lb/>
　　代為轉詳具題已屬不合而佛喜又為其寫書託<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-99b"/>
　　人更為不法佛喜法敏均應交部嚴加治罪至書<lb/>
　　辦章孔昭玩法作奸殊屬可惡仰請<lb/>
皇上敕部將章孔昭密拏到案嚴審治罪塞欽劉師恕<lb/>
　　有無代為料理作弊之處亦請<lb/>
敕部訊明章孔昭一併交部嚴加治罪為此具摺請<lb/>
㫖謹<lb/>
　奏<lb/>
知道了已將章孔昭拏獲交發該部審擬至案内所干<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-100a"/>
人員等亦俱有㫖矣<lb/>
　　雍正五年十一月二十日刑部左侍郎<hi>臣</hi>黄炳雲<lb/>
　　南巡撫<hi>臣</hi>朱綱謹<lb/>
　奏為欽奉<lb/>
上諭事雍正五年八月三十日<hi>臣</hi>黄炳在四川接准吏<lb/>
　　部咨文内開内閣吏部奉<lb/>
㫖侍郎黄炳著前往雲南俟巡撫朱綱到日有交與會<lb/>
　審事件欽此等因移咨到<hi>臣臣</hi>遵即束裝起程於十<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-100b"/>
　　月十八日到雲南省城<hi>臣</hi>朱綱亦於是日到任隨<lb/>
　　恭設香案將所發摺匣公同開看内奏摺一件為<lb/>
　　查㕘事内欵列雲撫楊名時臬司江芑通同欺蔽<lb/>
　　各實情<hi>臣</hi>等遵<lb/>
㫖提犯研訊據各犯供吐確鑿詳查案卷又各相符是<lb/>
　　楊名時之朦朧隱諱狥情營私毫無疑議查楊名<lb/>
　　時身任封疆大吏不思一秉公忠整飭地方乃因<lb/>
　　循怠玩茍且塞責而又同汙合流以取媚於世矯<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-101a"/>
　　廉假節以盜竊虛名其保舉之潘允敏龍為霖栗<lb/>
　　爾璋俱係進士出身而栗爾璋係楊名時所中舉<lb/>
　　人實屬門生至伊所得康熙六十年曁六十一年<lb/>
　　鹽規等項銀八萬兩又得過范溥金盃縀疋等物<lb/>
　　即據楊名時亦自認不諱是楊名時並非一介不<lb/>
　　取者也當審問之時猶援古證今毫不為恥忽講<lb/>
　　家語忽引魯論口不絶詩書之文行實與語言相<lb/>
　　悖楊名時旣得過鹽規等項銀兩又得范溥金盃<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-101b"/>
　　縀疋合依有禄人不枉法贓一百二十兩以上絞<lb/>
　　律楊名時應擬絞監候秋後處決其所得銀八萬<lb/>
　　兩内據楊名時供稱因銀厰缺額捐補過銀二萬<lb/>
　　一千餘兩等語應免其查追外仍應於楊名時名<lb/>
　　下勒限一年追銀五萬八千四百三十九兩其所<lb/>
　　得金盃縀疋應照例追價一併入官至馮慶長從<lb/>
　　前領銀辦買軍需草豆查實係原任趙州知州陳<lb/>
　　士昻差家人同經承辦買存貯趙州地方已出有<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-102a"/>
　　收管及其變價之時又係陳士昂家人變賣所變<lb/>
　　價銀亦係交與陳士昂况檢查案巻陳士昂已經<lb/>
　　自認清還今旣經離任回籍應行文浙江巡撫李<lb/>
　　衞著落陳士昂名下追銀三千九百四十兩以充<lb/>
　　軍餉至此項草豆旣係陳士昂收管尚未變價繳<lb/>
　　還毛文銓何得以俸工代為補項殊屬不合應請<lb/>
　　交部嚴加議處再查范溥承管錢局虧空髙其倬<lb/>
　　楊名時江芑明知不㕘已屬狥庇又各幫銀兩代<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-102b"/>
　　為完補通同作弊殊屬溺職除楊名時江芑從重<lb/>
　　歸結外髙其倬應請交部嚴加議處再查雍正二<lb/>
　　年間江芑奉委稽察錢局時范溥即虧空銀一萬<lb/>
　　餘兩而雍正三年五月内李衞於<lb/>
　奏銷時並未揭報狥庇亦屬顯然李衞應請交部嚴<lb/>
　　加議處至江芑署藩司任内所收厰課錫旣有贏<lb/>
　　餘自應全數報明何得私自入己江芑應照律杖<lb/>
　　一百流三千里仍於該犯原籍勒限一年追銀二<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-103a"/>
　　千五百八十九兩還項餘審無干俱應省釋查馮<lb/>
　　慶長雖未到案而案内各欵旣已質訊明確不敢<lb/>
　　稽遲理合先行具<lb/>
　奏俟馮慶長到案之日另行訊明再<lb/>
　奏外伏乞<lb/>
皇上睿鑒<lb/>
敕部議覆施行謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-103b"/>
該部嚴察議奏李衞髙其倬著明白回奏黄炳交審案<lb/>
件已結著馳驛回京楊名時卓異薦舉者旣皆係科甲<lb/>
伊任巡撫六七年曾㕘劾科甲出身官㡬員著該部查<lb/>
奏與督臣會題者不必查<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>等審理楊名時狥情營私一案訊據范溥供<lb/>
　　稱毛文銓陞了貴州巡撫時藩司任内有虧空不<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-104a"/>
　　清約銀二萬兩將各屬送督撫的節禮交在藩庫<lb/>
　　給毛文銓補了虧空這是總督髙其倬巡撫楊名<lb/>
　　時前任布政使李衞大家商量的雍正二年分我<lb/>
　　送督撫節禮銀一百八十兩係繳在藩庫的據楊<lb/>
　　名時供毛文銓原虧空銀二萬兩髙其倬因與伊<lb/>
　　係親戚曾向我説我們大家幫幫他罷彼時李衞<lb/>
　　就説何不將兩院不收的節禮給他補了虧空呢<lb/>
　　這件事是有的據江芑供雍正二年我送督撫的<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-104b"/>
　　年節生日禮俱呌交在藩庫收存説是給毛文銓<lb/>
　　補虧空這事原是有的各等語又<hi>臣</hi>等檢查原任<lb/>
　　永平縣知縣馮慶長領辦軍需草豆案巻見有原<lb/>
　　任趙州知州陳士昂呈詞内稱李衞進京之時面<lb/>
　　諭我云永平縣未完軍需草豆銀三千九百四十<lb/>
　　兩因毛陞司有虧空移交抵欵之項不得不為詳<lb/>
　　請今本司庫項凡軍需賠累者俱經豁免你只管<lb/>
　　收拾回去交代冊上已無此項等語<hi>臣</hi>等伏念䝉<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-105a"/>
皇上特㫖發審此案凡有所聞雖係案外之事亦理應<lb/>
　　據實奏<lb/>
聞恭請<lb/>
聖裁<hi>臣</hi>等止知有<lb/>
君父厚恩斷不敢少有瞻狥代伊等隱瞞致有負<lb/>
皇上天恩伏祈<lb/>
睿鑒為此謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-105b"/>
此事爾等旣不隱瞞又另摺具奏料理甚屬可嘉此事<lb/>
原因楊名時可惡起見髙其倬李衞二人亦不能免過<lb/>
但伊等雖有狥庇親朋情靣之私並未那移庫帑尚在<lb/>
可恕所以朕將此事未經發出爾等亦當密之<lb/>
　　雍正五年十二月十三日刑部左侍郎<hi>臣</hi>黄炳謹<lb/>
　奏為微<hi>臣</hi>願効馳驅少報涓埃特抒下悃仰祈<lb/>
睿鑒俯賜<lb/>
恩准事竊<hi>臣</hi>前奉差四川時聞西藏有康濟鼐被擒一<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-106a"/>
　　事<hi>臣</hi>因奉<lb/>
命復有滇南之差是以未經<lb/>
　奏請今<hi>臣</hi>奉<lb/>
命審理事件已竣現在滇省候<lb/>
㫖伏思<hi>臣</hi>自筮仕以來竊禄多年寸長未効而受<lb/>
恩深重圖報無由清夜自思寢食難安且<hi>臣</hi>年富力强<lb/>
　　正可驅策奔走之時若貪戀安榮坐享逸樂非特<lb/>
　　<hi>臣</hi>心不忍而亦無顔立於人世仰懇<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-106b"/>
皇上開天地之𢎞恩俯准㣲<hi>臣</hi>前往西藏効力辦事庶<lb/>
　　<hi>臣</hi>一點血誠可以少盡故特披瀝愚悃仰干<lb/>
宸聽倘䝉<lb/>
天恩允准下情或令<hi>臣</hi>即從滇省起程或令<hi>臣</hi>馳驛進<lb/>
　　京面請<lb/>
聖訓再赴西藏統候<lb/>
皇上批示遵行<hi>臣</hi>不勝激切待<lb/>
命之至為此謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-107a"/>
　　奏<lb/>
　覽奏可發一大噱文事若不克修恐武功亦不易建汝<lb/>
　奉㫖鞫獄尚未復命何必作此分外之想仍遵前㫖來<lb/>
　京可也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_023-107b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
硃批諭㫖巻二十三下<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>