<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
硃批諭㫖巻二十六<lb/>
硃批塞楞額奏摺<lb/>
　　　雍正四年十一月初十日署理山東廵撫印務侍<lb/>
　　　郎<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　　奏為欽奉<lb/>
　上諭事雍正四年十月十三日<hi>臣</hi>到任後接准登州總<lb/>
　　　兵官黄元驤為膠州停泊戰船一案恭録<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-1b"/>
　硃批諭㫖到<hi>臣臣</hi>欽遵一面委員前徃膠州㑹同營員<lb/>
　　　親至停泊處所宣揚<lb/>
　恩㫖並查明在膠船數在船人數令該州動支正項錢<lb/>
　　　糧接濟一面檄行布政司查議應給口糧數目去<lb/>
　　　後續據布政使張保議稱停泊船内人役應照江<lb/>
　　　南原給工食口糧數目支給前來又檄行該州令<lb/>
　　　其按月照數支給在船人役無不歡呼感激叩謝<lb/>
　皇恩<hi>臣</hi>恐上厪<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-2a"/>
宸衷謹將料理情由繕摺奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
料理殊屬合宜朕又有㫖諭黄元驤著賞犒伊等咨到<lb/>
汝遵照奉行<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為恭謝<lb/>
天恩事<hi>臣</hi>於十月二十八日親詣岱頂恭祝<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-2b"/>
聖夀至十一月初二日回署接准吏部咨文奉<lb/>
㫖調補<hi>臣</hi>戸部侍郎伏思<hi>臣</hi>於兵部任内兩經部議革<lb/>
　　職俱䝉<lb/>
聖恩寛宥兹復特膺<lb/>
寵命調佐司農<hi>臣</hi>何人斯邀此<lb/>
隆遇感激之私莫可言盡唯有銘心刻骨銜結於生生<lb/>
　　世世而巳謹繕摺叩謝<lb/>
天恩為此謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-3a"/>
　奏<lb/>
滿洲之中人材甚少如爾等可以栽培者朕無不造就<lb/>
成全若因此遂恃恩自恣漫不檢束惟希冀姑容則又<lb/>
大誤矣當祗遵朕訓懋勉厥職以圗報稱可也<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為請<lb/>
㫖事<hi>臣</hi>查東省各官養亷從前俱議定數目批行布政<lb/>
　　司遵照在案至學差一缺原未議給養亷之項學<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-3b"/>
　　<hi>臣</hi>王世琛到任後前撫<hi>臣</hi>陳世倌曽先支給耗羡<lb/>
　　銀二千兩云照道員之例毎年給養亷六千兩但<lb/>
　　曽否<lb/>
　奏明無案可稽事闗動用錢糧<hi>臣</hi>實不敢冒昧遽行<lb/>
　　支給為此繕摺請<lb/>
㫖伏候<lb/>
皇上批示遵行謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-4a"/>
此事當看學臣之操行何如不可竟為定例若實一塵<lb/>
不染地方大吏自應量為資助倘名不副實則無庸支<lb/>
給也總宜合於公當而已<lb/>
　　雍正四年十二月初五日署理山東廵撫印務侍<lb/>
　　郎<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　奏為恭報得雪情形事竊東省自十月以來各屬多<lb/>
　　報得雪一二寸三四寸不等兹復於長至日普降<lb/>
　　瑞雪四野繽紛積雪至五六寸七八寸不等農夫<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-4b"/>
　　野老咸稱來歳麥秋定卜豐收謹此奏<lb/>
聞以慰<lb/>
聖懐謹<lb/>
　奏<lb/>
瑞雪應時實慰朕懐殊為可喜可慶<lb/>
　　雍正四年十二月十九日署理山東廵撫印務侍<lb/>
　　郎<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　奏為遵<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-5a"/>
㫖議奏事前䝉<lb/>
皇上發下沂州副將楊鵬條奏大路墩臺應添造營房<lb/>
　　令兵丁挈眷居住一摺奉<lb/>
硃批諭㫖此事可與鎮臣詳悉籌畫具奏欽此即移咨<lb/>
　　登兖鎮臣確議去後嗣准各咨覆前來查守墩兵<lb/>
　　丁馬二歩三晝則瞭望夜司廵查不可一時擅離<lb/>
　　汛地若令挈眷居住實於公私均有裨益應如楊<lb/>
　　鵬所奏中東兩大路共計墩臺一百三十五座每<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-5b"/>
　　墩添造營房十間共計應造營房一千三百五十<lb/>
　　間毎間約需銀十兩共計銀一萬三千五百兩造<lb/>
　　完之日即令各兵丁挈眷永逺居住如至年乆應<lb/>
　　修令兵丁苫補毋致坍塌可也<hi>臣</hi>㑹同鎮臣合詞<lb/>
　　具<lb/>
　奏是否有當伏祈<lb/>
皇上批示遵行謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-6a"/>
所議甚為妥協防守嚴密自可盜息民安也<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為請<lb/>
㫖事據廵察山東等處給事中奚徳慎移稱本科遍歴<lb/>
　　東省沿河一帶漕艘客船徃來絡繹不絶闗係最<lb/>
　　為緊要如照河標漕標添設煙墩營房令兵丁住<lb/>
　　守催重趲空廵查瞭望於弭盜安民似有裨益等<lb/>
　　因移商到<hi>臣臣</hi>查同一河道在河標漕標則有煙<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-6b"/>
　　墩營房在兖州鎮標則無煙墩營房以致防守兵<lb/>
　　丁尋覔民房居住殊為未便自應一例添設以資<lb/>
　　防守但查自桑園起至張秋止共計河道六百四<lb/>
　　十五里又自劉昌莊起至黄林莊止計河道一百<lb/>
　　六十里其間應造煙墩營房共有五十餘座費用<lb/>
　　浩繁一時難於辦集請於兩年内酌動餘耗銀兩<lb/>
　　交與沿河州縣各官陸續添造俟造完之日另行<lb/>
　　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-7a"/>
聞<hi>臣</hi>㑹同廵察科<hi>臣</hi>奚徳慎合詞具<lb/>
　奏是否有當伏祈<lb/>
皇上批示遵行謹<lb/>
　奏<lb/>
沿河營房煙墩接聮不斷既可催漕船又以衛行旅實<lb/>
為兩便應行添造但當嚴飭州縣官務湏葢造堅固方<lb/>
可悠乆不然如直隸等處未及一年盡皆傾圯徒費金<lb/>
錢究無益也善為之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-7b"/>
　　雍正五年正月初三日署理山東廵撫印務侍郎<lb/>
　　<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　奏為恭謝<lb/>
天恩事去歳臘月十九日<hi>臣</hi>齎摺家人奉到<lb/>
欽賜<lb/>
御書福字及風羊哈密𤓰兹於元旦又接到<lb/>
特賜風羊<hi>臣</hi>俱望<lb/>
闕叩頭謝<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-8a"/>
恩祗受訖伏思<hi>臣</hi>何人斯膺此<lb/>
隆遇非獨<hi>臣</hi>之一身仰承<lb/>
福䕃於靡涯即<hi>臣</hi>之舉家亦共戴<lb/>
福徳於無盡矣<hi>臣</hi>惟有凛遵<lb/>
聖訓勉力奉行以圗報稱於萬一為此謹<lb/>
　奏<lb/>
極宜加勉以副朕望朕初意不過令汝暫時署理仍著<lb/>
陳世倌復任近亷知陳世倌祇能潔已自守不肯實心<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-8b"/>
任事汝須多為料理幾時朕若選擇不獲勝任之人則<lb/>
不可以年月限也汝當事事竭力經畫毋少存瞻顧之<lb/>
心勉之<lb/>
所奏臨清之摺交部查議矣<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊查臨倉徵收米折銀兩每年應得羨餘銀一萬<lb/>
　　五千一百二十三兩内除奏銷考核随鞘飯銀添<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-9a"/>
　　平銀及紙張飯食犒賞書役銀外實剰羨餘銀一<lb/>
　　萬三百餘兩歴年以來臨闗税銀多有缺額即以<lb/>
　　臨倉之羨餘補臨闗之不足雍正四年臨闗税銀<lb/>
　　並無缺額是以臨倉羨餘亦無抵用之處前撫<hi>臣</hi>
　　陳世倌於伊離任之時將三季收過羨餘銀八千<lb/>
　　一百九十八兩除留充各費外伊俱解交藩庫補<lb/>
　　還伊借動之庫項<hi>臣</hi>自冬季管理起至徵完止應<lb/>
　　收羨餘銀四千四百五十五兩又帶徵三年分未<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-9b"/>
　　完錢糧内應收羨餘銀一千四百八十五兩<hi>臣</hi>任<lb/>
　　内共收臨倉應得羨餘銀五千九百四十餘兩<hi>臣</hi>
　　将九百餘兩作為嵗底犒賞<hi>臣</hi>標三營官兵及衙<lb/>
　　門各役之用將五千兩解交藩庫留充公用所有<lb/>
　　<hi>臣</hi>收過臨倉羨餘銀兩數目謹據實繕摺奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
陳世倌於錢糧羨餘原無染指朕所稔悉何也伊惟恐<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-10a"/>
累及身家祇務全身保禄不肯傾心為國是其所短耳<lb/>
　　雍正五年正月二十四日署理山東廵撫印務侍<lb/>
　　郎<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　奏為請<lb/>
㫖事去歳十二月間布政使張保呈送冬季分規銀到<lb/>
　　<hi>臣臣</hi>即面詢此銀出自何項據稱係各州縣解費<lb/>
　　及餘平銀内存為分規毎年約有五萬餘兩向係<lb/>
　　院司均分等語<hi>臣</hi>查東省各屬徵收耗羨每兩以<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-10b"/>
　　三分作為解費原為解餉添平而設若存為分規<lb/>
　　恐不足以服州縣之心且布政使張保呈請動支<lb/>
　　正耗銀兩為解餉添平之用據稱從前原以歴年<lb/>
　　民欠七分耗羨解餉添平因民欠緩至八年帶徵<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　萬二千兩為添平之用等語<hi>臣</hi>思三分解費原應<lb/>
　　作解餉添平之用今存為分規所以添平又不得<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-11a"/>
　<lb/>
　　九萬七千餘兩至今無項可補<hi>臣</hi>請自雍正五年<lb/>
　　為始將此分規銀兩即作解餉添平之用如有餘<lb/>
　　剰併所收七分耗羨搭解戸部以補從前掛欠銀<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　萬一千四百二十三兩相應交與藩庫留充公用<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-11b"/>
　　為此謹<lb/>
　奏<lb/>
除此之外更有何項養亷此項分規前撫陳世倌曽否<lb/>
支用作何處置之處一併查奏<lb/>
　　雍正五年二月初十日署理山東廵撫印務侍郎<lb/>
　　<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　奏為請<lb/>
㫖事<hi>臣</hi>自抵任以來查訪六府知府直隸知州俱能循<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-12a"/>
　　　分供職惟各州縣内有難以姑容之員如原任内<lb/>
　　　有虧空未完者應解任勒追有年老無能並才力<lb/>
　　　不及者雖任内尚無劣蹟若聽其因循怠惰恐致<lb/>
　　　貽誤地方應分别令其改就教職或勒令休致又<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　　<hi>臣</hi>一面查明題㕘一面挨次題補更有請者原任<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-12b"/>
　　　膠州知州馮景夏前任内分賠銀兩已完如䝉<lb/>
　皇上准其開復祈仍發至東省候補為此請<lb/>
　㫖謹<lb/>
　　奏<lb/>
　安民之道惟在察吏諸卿誠能秉公毫無瞻狥更不存<lb/>
　沽譽之心將見俊傑在位庶績咸熙<lb/>
社稷蒼生裨益不淺矣勉之現任各官與朕何嫌出其缺<lb/>
　朕豈另有欲用之人乎矧經歴既乆之員較新進未諳<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-13a"/>
　練之輩相去霄壤汝於此處務求公當少不允協人材<lb/>
　可惜總之為大吏者非清慎而兼明察不能得鑑衡之<lb/>
　當至所奏年老不及各員若果衰邁不堪即教職亦屬<lb/>
　誤事伊等已任縣令亦可謂不負其讀書一番不如竟<lb/>
　令休致善藏其拙正所以保全之也<lb/>
　　　同日又<lb/>
　　奏為恭報雨雪情形事竊查東省正月二十六日天<lb/>
　　　降時兩三十日又降大雪至二月初一初二兩日<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-13b"/>
　　　連得㣲雨六府六州俱報均沾實於春農秋麥大<lb/>
　　　有裨益<hi>臣</hi>謹将雨雪情形奏<lb/>
　聞謹<lb/>
　　奏<lb/>
　深慰朕懐惟宜恪秉一誠仰冀<lb/>
上蒼之垂佑慎毋預料秋成侈然自逸也切諭<lb/>
　　　雍正五年二月二十二日署理山東廵撫印務侍<lb/>
　　　郎<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-14a"/>
　奏為遵<lb/>
㫖查奏事<hi>臣</hi>前將冬季分規銀兩交庫留充公用等情<lb/>
　　具奏奉<lb/>
硃批諭㫖除此之外更有何項養亷此項分規陳世倌<lb/>
　曽否支用作何處置之處一併查奏欽此<hi>臣</hi>查自雍<lb/>
　　正二年七月提解耗羨之後議定廵撫養亷銀毎<lb/>
　　年二萬兩藩臬養亷銀毎年各一萬兩俱自耗羨<lb/>
　　内支銷至分規銀兩仍由藩司於解費内扣留院<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-14b"/>
　　司均分是養亷之外又有此分規也再查陳世倌<lb/>
　　自雍正二年四月到任起至四年九月離任止共<lb/>
　　收過分規銀七萬五千七百九十兩共支過養亷<lb/>
　　銀四萬五千兩内<lb/>
　奏明現存司庫留充公用銀四萬七千三百八兩又<lb/>
　　捐賑用過銀一萬七千九百九兩又因博爾多陞<lb/>
　　任進京陳世倌将伊應得之分規銀一萬一千兩<lb/>
　　不曽收受歸併博爾多其餘銀四萬四千五百七<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-15a"/>
　　十餘兩陳世倌為盤費之用此分規養亷之實數<lb/>
　　也至<hi>臣</hi>到任後一切用度俱於養亷内支用上年<lb/>
　　冬季分規銀兩已<lb/>
　奏明留充公用理合一併奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
據奏耗羨銀兩既可以養亷分規一項即依爾所請行<lb/>
朕惟恐爾等大吏需費殷繁或致用度不敷耳<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-15b"/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊前撫<hi>臣</hi>陳世倌於<hi>臣</hi>到任時將<lb/>
硃批條奏東阿縣大河口建築石橋一摺併伊<lb/>
　奏明彼處地有浮沙難建石橋請造船十隻搭作浮<lb/>
　　橋以濟行旅緣由移交到<hi>臣臣</hi>随轉飭該縣作速<lb/>
　　成造去後今據東阿縣詳稱遵造橋船於正月十<lb/>
　　二日完工復將河口兩岸下樁築土鑲成馬頭安<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-16a"/>
　　設船隻搭作浮橋現在車輛人騎通行無礙等情<lb/>
　　前來除将造船工料用過銀一千二百二十九兩<lb/>
　　行令布政司查核外謹将浮橋報完日期奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
張楷亦好為此等私恩小恵之事前者奏請於安徽所<lb/>
屬地方開支河一道可令商民避長江之險等語朕意<lb/>
其必有真知灼見處故諭接任者奉行孰料竟屬紕繆<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-16b"/>
不可見之施行今不識此橋果係應行有益之舉抑或<lb/>
陳世倌出於一時迎合徒為無益之費耶爾其據實奏<lb/>
聞<lb/>
　　雍正五年三月十九日署理山東廵撫印務侍郎<lb/>
　　<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　奏為代<lb/>
　進奏摺事據陞任兖州府知府吴闗杰禀稱前奉<lb/>
聖諭如有奏摺交與廵撫轉奏今闗杰荷䝉<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-17a"/>
天恩陞授湖廣辰沅靖道現在束裝赴任具有謝<lb/>
恩奏摺一封懇祈轉奏等情到<hi>臣臣</hi>謹代為恭<lb/>
　進謹<lb/>
　奏<lb/>
吴闗杰中材耳其莅任兖州以來雖未聞其劣蹟亦未<lb/>
聞有羙政甚屬平常朕将伊調用湖南非嘉奨而陞擢<lb/>
之也其賢否究竟如何之處爾據實覆奏<lb/>
　　同日又<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-17b"/>
　奏為奏<lb/>
聞事<hi>臣</hi>思<lb/>
聖廟工程事闗重大因嚴飭管工各官上緊備辦兹據<lb/>
　　登萊青道徐徳俶詳稱磚瓦灰石已備辦十之七<lb/>
　　八原擬木料一到即可興工今都司鈕國璽買到<lb/>
　　之木多不如式等情<hi>臣</hi>查鈕國璽所買木料既不<lb/>
　　如式而任内錢糧又有虧空似此不職有誤<lb/>
欽工之員斷難姑容現在題㕘請<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-18a"/>
　㫖革職嚴提審擬著落該貟將家産賠補仍轉飭管工<lb/>
　　　各官將運到之木料内擇其合式者收工應用合<lb/>
　　　将料理情由繕摺恭奏以<lb/>
　聞謹<lb/>
　　奏<lb/>
　鈕國璽藐法誤工甚屬可惡亟當嚴㕘示懲事闗尊崇<lb/>
先聖乃千萬世不朽之典務須極力詳慎遴委幹貟料理<lb/>
　妥協方是况汝係科甲出身便作私事論亦宜殫心籌<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-18b"/>
　畫以盡報本之誠方不有愧儒教其徐徳俶亦屬推諉<lb/>
　具疏時不可從寛<lb/>
　　　雍正五年閏三月十六日署理山東廵撫印務侍<lb/>
　　　郎<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　　奏為奏<lb/>
　聞事本月初四日接准内閣封發山西廵撫徳明所奏<lb/>
　　　吴竒明掲帖一事奉<lb/>
　㫖山西廵撫徳明所奏吴竒明揭帖一紙可抄録發與<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-19a"/>
　山東廵撫將揭帖内有名之該省人犯應行質問者<lb/>
　即速宻拏解徃山西交與徳明究審不得疎縱亦不<lb/>
　得拖累欽此欽遵等因到<hi>臣</hi>随宻差遊撃白良璧前<lb/>
　　徃查拏於初七日將東阿縣民董大成拏解前來<lb/>
　　察其情詞觀其形狀乃一年老無知鄉農似非謀<lb/>
　　為不軌者查原揭内董大成並非在家居住之人<lb/>
　　<hi>臣</hi>恐拖累無辜除將現獲之董大成拘禁省中一<lb/>
　　面備敘情由専差星赴山西咨詢或彼處另有董<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-19b"/>
　　大成其人或將現獲之董大成發徃質審之處另<lb/>
　　行斟酌料理外合將咨詢緣由先行奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
非此董大成自不可令其枉屈此事且勿顯露狀中有<lb/>
鹽徒八百人馬上朋友五六百之語又有寄頓年羮堯<lb/>
贓物等情諸犯雖獲朕疑其事荒唐但既舉首鑿鑿不<lb/>
得不究耳此案山西現在審理俟徳明處文到汝迅速<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-20a"/>
　應付無誤目下以宻為要湏選差精細捕役潛詣州縣<lb/>
　伺察踪跡倘事果實免致臨期失措<lb/>
　　　雍正五年四月初五日署理山東廵撫印務侍郎<lb/>
　　　<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　　奏為報明二麥情形事竊查東省濟屬於閏三月初<lb/>
　　　三日大沛甘霖四野霑足嗣據各府州縣報稱䦌<lb/>
　　　三月初三初四等日以及二十二二十六等日均<lb/>
　　　得大雨細訪通省二麥現在俱甚茂盛目下米穀<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-20b"/>
　　　市價較之未雨之前已每石減銀一錢四五分不<lb/>
　　　等<hi>臣</hi>恐上厪<lb/>
　宸衷將二麥茂盛糧價漸減情由繕摺奏<lb/>
　聞為此謹<lb/>
　　奏<lb/>
　覽奏朕懐深慰政平人和則雨𤾉時若此皆汝誠敬居<lb/>
　心勤敏奉職之所致<lb/>
天道最近切不可視為杳𣺌無憑也勉之慎之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-21a"/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏覆事竊<hi>臣</hi>准内閣知㑹内開三月十六日奉<lb/>
上諭前布蘭泰摺奏海疆事宜塞楞額當擇其應行事<lb/>
　件作自巳之意具題今將朕硃批俱寫入本中是伊<lb/>
　錯認朕意恐將來督撫倣效而行實有未便故將原<lb/>
　本批令發還爾等可寄字與塞楞額事若應行自當<lb/>
　作伊自巳奏陳另行具本若不當行之事亦不宜宣<lb/>
　露推卸欽此合行寄字知㑹等因到<hi>臣臣</hi>捧讀之下<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-21b"/>
　　不勝惶恐戰慄竊查海疆事宜均闗地方公務理<lb/>
　　宜擇其應行事件作自巳條陳具本題請乃<hi>臣</hi>知<lb/>
　　識愚昧不能體㑹<lb/>
聖意疎忽之罪<hi>臣</hi>實難辭惟有益加黽勉以仰副我<lb/>
皇上教育生成之深恩而已除將原奏内擇其應行事<lb/>
　　宜另疏具<lb/>
　題外為此恭謝<lb/>
天恩謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-22a"/>
　奏<lb/>
此等小過出於無心朕不汝責也原本發還所以明示<lb/>
朕意使天下督撫知之嗣後有所遵循耳<lb/>
　　雍正五年四月初九日署理山東廵撫印務侍郎<lb/>
　　<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　奏恭請<lb/>
皇上聖躬萬安<lb/>
朕安今巳實授汝為山東廵撫矣勉盡厥職以副朕意<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-22b"/>
汝父年艾如欲接至任所以仲孝養亦可在汝父子之<lb/>
間酌量而行耳偶爾念及故諭<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事本月初四日准副總河嵇曽筠移送㑹題疏稿一<lb/>
　　件係為曹單二縣臨河大堤題請加幫鑲埽於藩<lb/>
　　庫内動帑興修將額設徭夫工食併幫貼等銀抵<lb/>
　　項外其餘在於徐徳俶名下勒追還項緣由又咨<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-23a"/>
　　文一角内稱現在具題檄令藩司先動撥庫銀二<lb/>
　　萬五千兩以便備料興工縁由一併到<hi>臣臣</hi>查徐<lb/>
　　徳俶係奉<lb/>
㫖發與嵇曽筠令其出貲財數萬金効力以示懲戒之<lb/>
　　員自應將此項堤工即責令徐徳俶効力興修或<lb/>
　　至實難接續之時再為題請借動庫銀今徐徳俶<lb/>
　　尚未到工即先動庫銀然後於伊名下勒追恐將<lb/>
　　來賠補無期而庫帑反致虚懸况曹單二縣河堤<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-23b"/>
　　並非險工尤不便於未經奉<lb/>
㫖允准之先擅動庫帑是以㑹稿内<hi>臣</hi>未經畫題其檄<lb/>
　　令藩司所撥銀兩<hi>臣</hi>亦未經准其給發除將前情<lb/>
　　咨覆嵇曽筠外謹具摺奏<lb/>
聞為此謹<lb/>
　奏<lb/>
朕若據奏即飭諭嵇曽筠相形之下恐失爾等同官雅<lb/>
誼爾但堅持不便給發情理明白辭覆令伊自行改正<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-24a"/>
為是倘伊固執已見或具題或摺奏到時朕降㫖諭問<lb/>
於爾然後將此情由聲明回奏則爾亦可告無過也諸<lb/>
凡似此據實無隠毫不瞻顧可謂明體達用福至心靈<lb/>
矣朕實褒奨之至勉之<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為請<lb/>
㫖事竊惟知府一官有刑名錢榖之司表率拊循之任<lb/>
　　必得精明强幹之貟方克辦理無誤<hi>臣</hi>查青州府<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-24b"/>
　　知府俞兆岳年力老邁精神衰憊胥役窺其柔懦<lb/>
　　漸至玩忽從事前於三月間青州府城内兩次被<lb/>
　　盜至今月餘未獲一賊雖疎忽之咎不専在郡守<lb/>
　　而委靡之愆已可槩見矣<hi>臣</hi>恐姑容日久以致貽<lb/>
　　誤地方可否令俞兆岳自行引退員缺另請<lb/>
皇上揀選補授之處伏候<lb/>
聖鑒批示遵行謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-25a"/>
俞兆岳原非朕所鑒賞之人因見其氣度舒徐意必老<lb/>
成歴練所以擢用之耳果如爾言則棄物也亟應令伊<lb/>
告退此員缺通省州牧府佐内有勝任之人否查明奏<lb/>
聞<lb/>
　　雍正五年四月二十四日山東廵撫<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　奏為恭謝<lb/>
天恩事本月十九日接奉<lb/>
硃批諭㫖今巳實授汝為山東廵撫矣勉盡厥職以副<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-25b"/>
　朕意汝父年艾若欲接至任所以伸孝養亦可在汝<lb/>
　父子之間酌量而行耳偶爾念及故諭欽此<hi>臣</hi>跪讀<lb/>
　　之下不禁涕零伏念<hi>臣</hi>以庸愚之質荷䝉<lb/>
皇上逾格擢用由中書歴任侍郎<lb/>
髙厚之恩直同覆載今復<lb/>
特授山東廵撫更䝉<lb/>
念及<hi>臣</hi>父俾<hi>臣/</hi>得展烏烏私情<hi>臣</hi>何人斯邀此<lb/>
異數撫衷自問愧感交集自兹以徃惟有益加黽勉務<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-26a"/>
　　竭犬馬微忱仰報<lb/>
𢎞慈於萬一而已謹先繕摺恭謝<lb/>
天恩謹<lb/>
　奏<lb/>
終身不改此志則一生受福無窮大率始終如一不随<lb/>
境而遷者少玩愒歳月昧其初心者多夙興夜寐時加<lb/>
省察如人飲水冷暖自知古人云明道易守道難非扶<lb/>
天理遏人欲克勤於涵養工夫不能也即如勉之一字<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-26b"/>
須從慎之一字著力操存之功豈容少間汝其謹誌弗<lb/>
失<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為恭謝<lb/>
天恩事本月十五日<hi>臣</hi>齎摺家人捧到<lb/>
欽賜人參笋一匣芽茶二瓶<hi>臣</hi>随恭設香案望<lb/>
闕叩頭祗領訖為此繕摺恭謝<lb/>
天恩謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-27a"/>
　奏<lb/>
覽卿奏謝知道了<lb/>
曹單二縣河堤兹據嵇曽筠懇請工程緊要恐致遲誤<lb/>
等語其檄撥錢糧爾即照咨付與將來如徐徳俶不能<lb/>
足數賠補則惟嵇曽筠是問耳爾無庸㑹題令其自行<lb/>
具奏可也<lb/>
　　雍正五年四月二十八日山東廵撫<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-27b"/>
聞事四月十七日晚天降時雨各屬均沾二麥俱得堅<lb/>
　　實禾苖亦漸長發據各屬報到内四五十州縣麥<lb/>
　　收分數俱在七分以上至十分不等惟是上年被<lb/>
　　水州縣内水淹窪下之處多有魚子今春涸出間<lb/>
　　有蝻子生發巳嚴飭地方文武官弁竭力搜捕併<lb/>
　　委大貟親歴廵查並未傷損田苖合行奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-28a"/>
蝗蝻一事人力竟可以勝之確然無疑者捕不盡力一<lb/>
令飛起為害不小地方官百姓多有憚於撲捕倖免督<lb/>
責徃徃隠而不報爾當時加訪察嚴行飭諭方收實效<lb/>
在爾東省此事尤為緊要年年春夏秋務宜留心毋得<lb/>
少忽慎之慎之<lb/>
　　雍正五年五月二十二日山東廵撫<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　奏為查明倉榖據實奏<lb/>
聞事<hi>臣</hi>自到任後即檄行布政司確查積貯實數續又<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-28b"/>
　　奉<lb/>
㫖將陸埰條奏一摺交<hi>臣</hi>議奏查陸埰奏請存價銀兩<lb/>
　　分發各州縣採買之説在應買之道㕔得脱然事<lb/>
　　外而分買之州縣愈為滋累<hi>臣</hi>故不敢議令分發<lb/>
　　以開推卸之端仍照各案原存價銀勒限本年秋<lb/>
　　收買補貯倉惟是三錢一石之價在豐年尚能採<lb/>
　　買若遇歉收實有不敷<hi>臣</hi>請於秋成後查訪確實<lb/>
　　若有萬難採買之處或另行分别<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-29a"/>
　題請展限或於餘耗内酌量每石加添三五分俾得<lb/>
　　作速買補以副我<lb/>
皇上軫念民生慎重倉儲之<lb/>
聖心伏候<lb/>
皇上批示遵行謹<lb/>
　奏<lb/>
分發各州縣固不可行若必待三錢之價天時難定尤<lb/>
為非理但此事必有原委何故折價存貯其中豈無情<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-29b"/>
弊朕經通諭州縣各倉凡有折色貯庫儘其存銀按時<lb/>
價購買補倉其不足之數責令原任事者賠補此事亦<lb/>
當如是辦理設若不能察其原由不得其人恐倉儲終<lb/>
屬虚懸至爾所奏酌量於耗羨内幫貼亦必俟秋成後<lb/>
買補為是總在爾詳情度理秉公而為之耳<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊查東省於五月初一初二十三十四等日俱有<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-30a"/>
　　㣲雨又於二十日得雨入土四五寸不等秋苖茂<lb/>
　　盛各屬亦均沾雨澤至從前所報蝻子發生之處<lb/>
　　共有二十餘州縣<hi>臣</hi>即迅飭文武官弁竭力撲捕<lb/>
　　一面用錢收買今報到撲滅者已有十之八九其<lb/>
　　飛蝗去來無定現在随有随撲人夫之蹂躪蝻蟲<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
聞謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-30b"/>
　奏<lb/>
蝗一飛起則大有可慮此皆初生時撲捕不力之所致<lb/>
也宜嚴督所屬務令撲滅續生蝻子要緊大凡捕蝗附<lb/>
近田苖不無蹂踐之害所以小民不願而監捕親臨地<lb/>
方未免有迎送之勞所以牧令亦不願是捕蝗之事全<lb/>
在該撫勸懲得法也試思蹂踐之為害幾何飛騰則為<lb/>
害甚溥愚民只顧一身一家之計豈堪與論利害輕重<lb/>
此事若見不透一時被屬貟愚惑過後追悔無及元年<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-31a"/>
二年間四省皆生此物朕諭該撫等竭力撲滅竟未至<lb/>
成災汝今當察地方官之不盡力者必素係不能盡職<lb/>
之員照規避懶惰之例嚴行㕘奏懲一以警百捕蝗各<lb/>
貟寧猶不知戒懼耶<lb/>
　　雍正五年六月二十九日山東廵撫<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事前因東省州縣内有蝗蝻生發荷䝉<lb/>
皇上指示周詳<hi>臣</hi>恐屬員撲捕不力以致蔓延為害因<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-31b"/>
　　於㸔河之便親詣生發處所嚴行督催復派委多<lb/>
　　員分頭查催半月以來俱已陸續報到撲打淨盡<lb/>
　　並未傷損田禾<hi>臣</hi>猶恐有餘種未盡陸續生發之<lb/>
　　處現在仍不時查訪嚴飭随生随撲誠如<lb/>
聖諭人力可以勝之者也<hi>臣</hi>恐上厪<lb/>
宸衷謹將撲滅緣由先行奏<lb/>
聞至<hi>臣</hi>所歴二十餘州縣處處田禾茂盛即訪之通省<lb/>
　　州縣亦俱稱雨暘時若可望豐收合併奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-32a"/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
東省陋習朕所稔悉前於爾奏摺内故諄諄批諭也年<lb/>
年當留心體訪一有所聞督率撲捕不遺餘力倘有隠<lb/>
匿者嚴加㕘劾如此則蝗蝻何至蔓延為害其新任有<lb/>
司於平時即嚴切誥誡使預知處分之重自不樂仍踵<lb/>
舊習矣<lb/>
　　同日又<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-32b"/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>據東昌府聊城縣申稱本月十七日晝夜大<lb/>
　　雨河水陡長十八日卯刻龍灣舖地方運河西岸<lb/>
　　漫開水口七丈有餘連夜搶修業巳堵築至二十<lb/>
　　一日復遇大雨河水頓長復將堤頭䕶埽汕去又<lb/>
　　衝開水口一丈寛深現在加緊搶修等情到<hi>臣臣</hi>
　　随檄飭東昌府知府金啓洛督率印河各官星夜<lb/>
　　堵築併委貟前徃查明衝決堤岸曽否堵築完固<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-33a"/>
　　民田廬舍有無淹沒各情形另行具<lb/>
　奏外合先奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
地方上凡此等小事槩不隠諱一一奏聞朕甚嘉之殊<lb/>
不厭其煩碎爾審度情形如不難於措畫酌動耗羨之<lb/>
項随宜料理速竣毋致因循滋患也<lb/>
　　同日又<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-33b"/>
　奏為查勘河道工程事竊徒駭馬頰二河工程告竣<lb/>
　　<hi>臣</hi>於六月初六日自省起程遍歴有河州縣挨次<lb/>
　　查勘二河工程深寛丈尺俱各如式一律深通毫<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　舊有橋梁俱係淤後所築今河已挑挖深通橋梁<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-34a"/>
　　根基多有浮露衝刷日乆必至坍塌其所有橋座<lb/>
　　<hi>臣</hi>酌動公費耗羨轉飭修築堅固以為經乆之計<lb/>
　　今查勘已畢於二十六日回署合將查過河工情<lb/>
　　形具摺陳明謹<lb/>
　奏<lb/>
為政以大徳不以小恵修築橋梁務宜永逺堅固使民<lb/>
實享其利若茍且塞責以圗一時美觀則猶夫以乗輿<lb/>
濟人於溱洧也<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-34b"/>
　　雍正五年七月初九日山東廵撫<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊聊城縣龍灣舖地方河堤漫決情形<hi>臣</hi>經<lb/>
　奏明在案今於本月初九日據東昌府印河各官報<lb/>
　　稱自初三日以後連朝晴霽河水漸消所有衝決<lb/>
　　堤口於初七日堵築完固民間廬舍並無被淹即<lb/>
　　低窪處所田禾稍被水浸幸際成熟之時不致為<lb/>
　　害等情前來除仍轉飭地方官加意察訪毋使貧<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-35a"/>
　　民失所外合將決口堵築工完民田廬舍並無傷<lb/>
　　損緣由繕摺陳明謹<lb/>
　奏<lb/>
近日畿甸以内秋雨連綿朕甚憂慮爾宜飭諭各屬於<lb/>
一切堤工小心防䕶毋致疎虞慎之慎之<lb/>
　　雍正五年八月初六日山東廵撫<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事據東昌府知府金啓洛報稱七月二十六日大風<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-35b"/>
　　驟雨將城北䕶城大堤衝開二十餘丈幸於二十<lb/>
　　七日晴霽之後水勢漸消城郭可保無虞其堤内<lb/>
　　居民三千餘口俱用小船載入城内安置房屋雖<lb/>
　　被淹沒人口並無傷損等情到<hi>臣臣</hi>即委濟南府<lb/>
　　知府張體仁前徃㑹同金啓洛酌動銀米將被水<lb/>
　　窮民加意撫恤併將䕶城大堤作速搶修除俟料<lb/>
　　理妥協之後另行具<lb/>
　奏外謹將衝決被水情形先行陳明謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-36a"/>
　　奏<lb/>
　觀汝實授以後頗不及署理之時<lb/>
天道随人亦自然更易此一定之理也<lb/>
　　　同日又<lb/>
　　奏為奏<lb/>
　聞事據東昌府屬兖州府屬濟寧州屬之各州縣衛所<lb/>
　　　俱以秋雨過多窪地被淹等情詳報前来現在轉<lb/>
　　　飭布政使委員分頭查勘外<hi>臣</hi>查登萊青三府山<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-36b"/>
　　　地居多雖有雨水無傷田苖俱報到秋收各有八<lb/>
　　　九分不等至濟兖東三府除被水村莊外其餘亦<lb/>
　　　俱報到秋收六七八分不等統計收成分數即被<lb/>
　　　水州縣將來亦不至米價騰貴<hi>臣</hi>恐上厪<lb/>
　宸衷理合繕摺奏<lb/>
　聞謹<lb/>
　　奏<lb/>
　便厪朕衷亦無可如何之事豈此片紙數字所能慰解<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-37a"/>
耶<lb/>
　　雍正五年八月十六日山東廵撫<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>前以東昌城北䕶堤被水衝決委令知府張<lb/>
　　體仁前徃協同料理緣由業經摺<lb/>
　奏今已晝夜搶築如式完固其被水人民各有生理<lb/>
　　者已各歸本業外尚有無依貧民男婦大小共一<lb/>
　　千四百餘口内大口每名給銀五錢小口每名給<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-37b"/>
　　銀二錢以為經營餬口之資俟堤内積水涸盡再<lb/>
　　行酌量按户散給撘蓋房屋之費斷不使流離失<lb/>
　　所以致有負我<lb/>
皇上子恵元元之至意所有給過銀錢以及築堤所費<lb/>
　　不及二千金<hi>臣</hi>與司道大貟公同捐備無庸請銷<lb/>
　　庫項再查運河堤岸漫溢之處本應即行鑲墊但<lb/>
　　目下水勢尚未消落堤内堤外水面相等取土維<lb/>
　　艱人力難施<hi>臣</hi>現在檄飭印河各官相度機宜俟<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-38a"/>
　　河水稍退即便次第興修至於沿河縴路遇有殘<lb/>
　　缺水口即暫撘浮橋以濟回空以通商旅更查東<lb/>
　　昌府城雖經水患各項糧米並不昂貴居民亦皆<lb/>
　　安堵如故<hi>臣</hi>謹據實奏<lb/>
聞上慰<lb/>
聖懐謹<lb/>
　奏<lb/>
觀爾前後摺奏光景衝決勢大淹沒或不止於此凡地<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-38b"/>
方水澇之患亦所時有但宜講求撫恤之方斷不可絲<lb/>
毫隠諱也<lb/>
　　雍正五年八月二十六日山東廵撫<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　奏為請<lb/>
㫖事竊<hi>臣</hi>業將已報到被水之州縣陳<lb/>
　奏在案今委官查驗多不至成災惟東昌府屬之沿<lb/>
　　河州縣地處窪下以致被淹較重查定例如地方<lb/>
　　有被災之處先將情形<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-39a"/>
　題報續將分數查明復行具<lb/>
　題蠲免但東省今歳二麥已慶豐登通省秋收亦多<lb/>
　　成熟雖有數處被水不致民食維艱今若據州縣<lb/>
　　之申詳遽將被水情形通行具<lb/>
　題不惟成災之州縣多所希冀即不成災之州縣亦<lb/>
　　皆觀望無論無力貧民不行完納即有力大戸亦<lb/>
　　不肯輸將此等情弊<hi>臣</hi>所甚悉是以未敢造次具<lb/>
　題現在已委員分路查勘如有實在成災地方容<hi>臣</hi>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-39b"/>
　　據實開明分數繕摺<lb/>
　奏請其有應蠲應免之處仰候<lb/>
皇上特降恩綸目前之先報情形免<hi>臣</hi>具<lb/>
　題則将來成災貧民仍得沾沐<lb/>
皇恩而不成災之處所亦不至觀望希冀矣<hi>臣</hi>查訪既<lb/>
　　確用敢具摺<lb/>
　奏請伏候<lb/>
聖鑒批示遵行謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-40a"/>
　奏<lb/>
果不成災自不在蠲免之例何慮其觀望但查勘務宜<lb/>
公確汝既不先報情形於具題時須聲明縁由方可免<lb/>
違例之咎也<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為請<lb/>
㫖事竊查耗羨彌補流抵一案經<hi>臣</hi>
　題請展限統於雍正五年嵗内全完奉<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-40b"/>
㫖允准在案今查司庫續收耗羨約至九月初間流抵<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　挑濬鬲津等支河共用米一萬七千二百餘石現<lb/>
　　在具<lb/>
　題請銷但徒駭馬頬河道實為宣洩民田陂水而鬲<lb/>
　　津等支河更同民間溝洫雖䝉<lb/>
聖恩准動庫帑實係地方公事<hi>臣</hi>請俟彌補流抵全完<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-41a"/>
　　之日即接續彌補挑河所用銀米庶以公完公不<lb/>
　　惟正項錢糧不至多費而提解耗羨亦無事紛更<lb/>
　　矣為此謹<lb/>
　奏<lb/>
以公完公非此之謂也各項虧空補足時暫留贏餘將<lb/>
來若有無著之項正宜以此補苴至如地方上修理道<lb/>
路橋梁或添助州縣買補存倉榖石疏通溝洫等事亦<lb/>
宜以此支用斯謂以公完公但總不可令不肖官吏借<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-41b"/>
名開銷假公以濟其私耗羨一項原為地方官所得之<lb/>
物蓋以之養其亷操方可杜絶巧取之私使不為吾民<lb/>
累迨完公有餘酌量均増於州縣各官令其從容不窘<lb/>
則自然不貪實為善舉且此耗羨乃民膏民脂於正賦<lb/>
外不得已而取之者也如果此等之需又盡充足則當<lb/>
減耗以裕民方為萬分全美之政所奏耗羨作為挑河<lb/>
公用之説謬矣何也此項止可為地方中之公用非可<lb/>
為國家之公用也國家理財自有大體假令各省於正<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-42a"/>
供外又増此名色餘出耗羨數百萬充為庫帑成何國<lb/>
體耶若然則提耗羨一極美之事翻成大笑談矣爾領<lb/>
悉朕意一切皆本此辦理方不愧臨民之任<lb/>
　　雍正五年十月初四日山東廵撫<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事前准内閣來書欽奉<lb/>
上諭著各省督撫迎請<lb/>
　龍神像位建祠供奉<hi>臣</hi>即一面委貟赴京迎請一面<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-42b"/>
　　敬擇潔淨屋宇一所重加修整建設神龕今於九<lb/>
　　月二十四日據委貟迎請山東<lb/>
　福齊恵應龍神二尊到省<hi>臣</hi>即率同各官出郊迎接<lb/>
　　進祠敬謹供奉訖所有迎請<lb/>
　龍神像位供奉縁由合行奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
覽爾奏中敬謹二字時刻不可去懐葢<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-43a"/>
神明感應之理惟以徳馨不僅在享祀豐潔也禮月令仲<lb/>
　夏大雩雨暘禱祀由来尚矣然居心行政若不出於仁<lb/>
　民愛物之誠徒懐僥倖希冀妄邀福庇何異縁木求魚<lb/>
　此理朕見之甚明且確爾一身繫闔省烝黎之休戚當<lb/>
　思所以致感之實兢業自持勤慎不怠庶幾徵應如立<lb/>
　竿見影也<lb/>
　　　雍正五年十一月初七日山東廵撫<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　　奏為恭報瑞雪事查東省於十月初三初四十九二<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-43b"/>
　　　十以及二十七等日六府六州陸續申報得雪自<lb/>
　　　三四寸以至八九寸一尺不等四野均沾訪之農<lb/>
　　　圃老民僉云小春節氣得瑞雪霑足誠来年豐稔<lb/>
　　　之嘉兆也合將瑞雪情形繕摺恭報謹<lb/>
　　奏<lb/>
　直隸山西河南皆已得雪朕正為山左繫念覽爾此奏<lb/>
　深為快暢然更須春雨應時綿綿接續為佳耳<lb/>
　　　雍正五年十一月二十四日山東廵撫<hi>臣</hi>塞楞額<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-44a"/>
　　謹<lb/>
　奏為請調回塘撥之兵以専責成以實營伍事伏查<lb/>
　　各省設立塘撥遞送部文京報俱係提塘召募土<lb/>
　　著令其沿途遞送其工食銀兩出自通省各衙門<lb/>
　　㸔報各官按季解貯藩庫提塘赴司請領惟東省<lb/>
　　則不然自省至京設立塘撥悉用撫標兩營歩兵<lb/>
　　遞送由來巳乆不知始自何年但營兵自應随營<lb/>
　　操練不便擅為塘撥之用况東省各州縣原有閲<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-44b"/>
　　報銀三千餘兩儘可僱募以供遞送<hi>臣</hi>請将原撥<lb/>
　　塘兵盡行撤回以實營伍其遞送公文之人即令<lb/>
　　提塘召募沿途土著良民承充其通省閲報銀兩<lb/>
　　亦令解貯藩庫按季支給提塘為募夫工食之費<lb/>
　　如此則營伍塘撥均有裨益再查當日派撥之時<lb/>
　　原無報部文案今撤兵歸營似可無庸具<lb/>
　題<hi>臣</hi>謹繕摺奏<lb/>
聞伏候<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-45a"/>
聖鑒批示遵行謹<lb/>
　奏<lb/>
此奏甚屬可嘉應如是料理近日古北提臣楊鯤亦經<lb/>
摺奏此事當日派撥雖云未曽報部今若不具題存案<lb/>
恐將來仍蹈故轍况他省塘撥不無𩔖此者見朕允爾<lb/>
題請則亦不得不倣效而行矣<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為叩懇<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-45b"/>
聖恩俯允<lb/>
陛見事竊思<hi>臣</hi>自叩辭<lb/>
天顔以來業逾一載犬馬戀<lb/>
主㣲忱固已時深夙夜而地方應行政務尤當敬領<lb/>
睿謨<hi>臣</hi>心繫<lb/>
闕廷因恐曠誤職業未敢冒昧瀆請茲封印在即事務<lb/>
　　少閒且東省宻邇<lb/>
　神京徃返不須一月敢懇<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-46a"/>
聖恩容<hi>臣</hi>於封印後輕騎減從兼程赴都叩請<lb/>
聖安面聆<lb/>
聖訓不惟瞻<lb/>
天仰<lb/>
聖之誠得以稍展而吏治民生之事亦得有所遵循矣<lb/>
　　<hi>臣</hi>不勝激切待<lb/>
命之至謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-46b"/>
今嵗不必來京幫助陜西騾頭一事切須悉心料理勤<lb/>
加訪察嚴飭屬貟禁止胥吏毋致滋弊使不至踵前陋<lb/>
習擾累地方始不負朕委任之意至於採買騾頭必肥<lb/>
壯者方可入選一路解送官吏尤宜審擇勤幹之員諸<lb/>
凡豐裕從事毋令其艱窘倘或至於賠累則誤事矣勉<lb/>
之<lb/>
更有備用二千兵丁一事候朕諭到盡心辦理<lb/>
　　同日又<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-47a"/>
　　奏為恭報瑞雪事前十月内得過雨雪情形<hi>臣</hi>已陳<lb/>
　　奏在案今於十一月十七十八等日又復連朝大雪<lb/>
　　　四野均沾各州縣俱報稱積雪至七八寸一尺不<lb/>
　　　等當此一陽来復之候得此大雪繽紛實為豐年<lb/>
　　　之兆理合恭報為此謹<lb/>
　　奏<lb/>
　冬雪頻仍朕懐深慰果能恪秉公忠之念以上報朝廷<lb/>
　下安黎庶<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-47b"/>
穹蒼之錫嘏朕可為汝操左劵也勉之敬之<lb/>
　　　雍正五年十二月十八日山東廵撫<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　　奏為恭謝<lb/>
　天恩事前<hi>臣</hi>兩次齎摺家人回東俱䝉<lb/>
　皇上欽賜湯羊<hi>臣</hi>恭設香案望<lb/>
　闕叩頭謝<lb/>
　恩祗領訖為此繕摺恭謝<lb/>
　天恩謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-48a"/>
　　奏<lb/>
　王師將有西藏之役由此而遂向準噶爾布昭天討亦<lb/>
　未可定軍需重任部臣内一時不得其人欲調爾來經<lb/>
　畫故及早諭知以便徐為預備此事即在廷議政大臣<lb/>
　朕尚未露其端調爾大約在明嵗夏秋之間此數月内<lb/>
　可將地方政務加意整飭宻之又密毋得洩露特諭<lb/>
　　　雍正六年正月十一日山東廵撫<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　　奏為恭報瑞雪事上年十二月二十九日濟南得雪<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-48b"/>
　　　三寸四野均沾嗣據各屬陸續申報俱於是日得<lb/>
　　　雪二三四寸不等不惟二麥自茲暢茂將見禾苖<lb/>
　　　亦可乗時布種矣合將瑞雪情形繕摺恭報謹<lb/>
　　奏<lb/>
　今嵗雨雪可謂<lb/>
天恩浩蕩率土均沾滇省從來雪少去冬竟深至二尺人<lb/>
　所罕聞見者朕實感戴慶幸而倍生惕厲之心願與諸<lb/>
　卿共相懋勉其靖共爾位毋或荒寧慎之慎之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-49a"/>
　　雍正六年正月二十八日山東廵撫<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　奏為請<lb/>
㫖事竊准吏部咨欽奉<lb/>
上諭著各省督撫於所屬知縣内揀選一人作速咨送<lb/>
　閩省交與髙其倬常賚酌量於緊要縣缺補用欽此<lb/>
　　欽遵<hi>臣</hi>揀選得蓬萊縣知縣楊一正在任年乆歴<lb/>
　　練老成可以咨送抑<hi>臣</hi>更有請者原任金鄉縣知<lb/>
　　縣郭允彝丁艱離任現在候咨歸旗歴任六載有<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-49b"/>
　　餘辦事明敏才具練達若咨送閩省堪勝緊要縣<lb/>
　　缺<hi>臣</hi>因人材起見越例具<lb/>
　奏或將現任知縣楊一正咨送或將丁憂知縣郭允<lb/>
　　彝聲明緣由咨送閩省之處伏候<lb/>
聖鑒批示遵行謹<lb/>
　奏<lb/>
令楊一正徃閩是郭允彜若居官果優具本題留送部<lb/>
引見可也<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-50a"/>
　　同日又<lb/>
　奏為請<lb/>
㫖事正月二十六日接准部咨奉<lb/>
㫖山東按察使楊紹補授直隸布政使山東布政使岳<lb/>
　濬調補山西布政使張坦麟調補山東布政使欽此<lb/>
　　<hi>臣</hi>查東省現在存庫之正雜錢糧共有三百四十<lb/>
　　餘萬兩闗係重大現在道府内無堪署藩篆之員<lb/>
　　仰懇<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-50b"/>
皇上天恩將岳濬暫留東省俟張坦麟到任交代明白<lb/>
　　之後再令赴山西新任為此謹<lb/>
　奏<lb/>
所請是足見慎重錢糧之意已有㫖命張坦麟速来交<lb/>
代矣<lb/>
　　雍正六年二月十二日山東廵撫<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　奏為恭報雨雪事二月初四日省城大雪復據各府<lb/>
　　州縣陸續報稱是日有得雨入土四五寸不等之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-51a"/>
　　　處有得雪三四寸不等之處合將得過雨雪情形<lb/>
　　　恭摺奏<lb/>
　聞謹<lb/>
　　奏<lb/>
　深慰朕懐實代汝不勝慶幸也但不可遂爾放逸惟心<lb/>
　存敬畏拳拳弗失勤吏治暢民情<lb/>
上蒼之響應朕可力保也慎之又慎期共勉之<lb/>
　　　同日又<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-51b"/>
　　奏為遵<lb/>
　㫖宻議據實覆奏事竊<hi>臣</hi>接准和碩怡親王戸部尚書<lb/>
　　　蔣廷錫奉<lb/>
　上諭宻寄信與河南山西山東督撫每省於歩兵内挑<lb/>
　　　選二千人等因寄字到<hi>臣臣</hi>遵即酌定議稿先後<lb/>
　　　宻寄與河南督臣山西撫臣㑹商在案查河南督<lb/>
　　　臣山西撫臣㑹稿内以所挑之兵俱屬歩兵無庸<lb/>
　　　給與騎坐馬匹等語<hi>臣</hi>思各兵長途䟦渉恐難歩<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-52a"/>
　　　行謹議各給騎馬一匹又㑹稿内止云酌量派委<lb/>
　　　管轄各官帶徃等語其應派官貟數目騎坐馬匹<lb/>
　　　製備行裝銀兩未經分析置議<hi>臣</hi>之所議㣲有參<lb/>
　　　差理合聲明統祈<lb/>
　皇上訓示遵行謹<lb/>
　　奏<lb/>
　此事田文鏡石麟俱經奏過作何辦理之處朕已酌定<lb/>
　準則諭明田文鏡矣爾等總在田文鏡處畫一而行<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-52b"/>
　　　雍正六年二月二十六日山東廵撫<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　　奏為恭報得雨日期事竊二月二十二日濟南省城<lb/>
　　　自寅時下雨起至戌時止舒徐綿宻田土透足近<lb/>
　　　省州縣俱報均沾其去省逺者尚未報到謹將得<lb/>
　　　雨情形繕摺謹<lb/>
　　奏<lb/>
　直隸亦然<lb/>
天恩溥博欣幸之懐筆不能喻此喜與爾同之但須加勉<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-53a"/>
　加慎方克承<lb/>
上蒼之眷顧也勖哉<lb/>
　　　同日又<lb/>
　　奏為據實奏<lb/>
　聞事竊<hi>臣</hi>於放告日有青州府臨胊縣民孫有明狀稱<lb/>
　　　同縣民姚瀛盗伐伊樹又佔伊地畝在按察司衙<lb/>
　　　門控告行府審為誣告批令枷責哀鳴親審等語<lb/>
　　　<hi>臣</hi>閲其詞内為争地爭樹細事歴經審理結案未<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-53b"/>
　　　准逐出詎孫有明走出門外随拏小刀刺傷肚腹<lb/>
　　　至晚殞命其中有無寃抑是否畏罪脱逃控告不<lb/>
　　　准以致自盡之處除批令按察司嚴查詳報外合<lb/>
　　　將孫有明因告不准自刺縁由據實奏<lb/>
　聞謹<lb/>
　　奏<lb/>
　爾身任封疆當知大體似此𤨏屑不應奏之事瀆奏必<lb/>
　有應奏之事隠匿而不奏聞者在朕甚疑之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-54a"/>
　　同日又<lb/>
　奏為請<lb/>
㫖事竊查藩庫内有扣存支發河工銀六千九百六十<lb/>
　　七兩係歴年陸續扣存部費之項據布政使岳濬<lb/>
　　詳稱部費名色巳經革除此銀請存為地方公用<lb/>
　　等情前來合行<lb/>
　奏明撥充公用再查濟南省城墻垣坍塌之處甚多<lb/>
　　<hi>臣</hi>於去歳已委員確估共需工料銀四千七十餘<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-54b"/>
　　兩又查東昌府屬之聊城等縣運河堤岸多有單<lb/>
　　薄毎遇河水長發之時易於衝決以致河水灌入<lb/>
　　民田<hi>臣</hi>現在將作何修築堅固之處委貟查估<hi>臣</hi>
　　請將此項扣留部費銀兩即作此城工河工之用<lb/>
　　理合奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
城垣堤岸均宜修葺但不可令浮冒以填不肖官吏之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-55a"/>
貪壑<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為欽奉<lb/>
上諭事本年二月十一日准内閣寄字内開雍正六年<lb/>
　　二月初六日大學士馬齊朱軾張廷玉孫柱等奉<lb/>
上諭闕里興修工程已經三年何以至今尚未告竣爾<lb/>
　等可寄信與廵撫塞楞額令董事諸臣實心料理務<lb/>
　使堅固昭垂永乆毋得惜費省工擔延時日報竣之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-55b"/>
　後朕或親詣展禮或遣親王大臣前徃俟再降諭㫖<lb/>
　　欽此<hi>臣</hi>到任後即擬刻日興修催儹告竣以期仰<lb/>
　　副我<lb/>
皇上尊師重道之至意無如都司鈕國璽所買之木多<lb/>
　　不如式經<hi>臣</hi>
　題叅革職審擬随委濟東道牟錝元等協同承修各<lb/>
　　官將木植逐一丈量確估其缺少之梁柱枋桁等<lb/>
　　大木以及漏估未買各料已動支庫銀先後委員<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-56a"/>
　　星夜赴江廣購買應用到工之日方可定限完工<lb/>
　　今奉内閣寄到<lb/>
上諭詢問除另文咨呈内閣外合將<lb/>
聖廟工程至今尚未告竣緣由據實陳明謹<lb/>
　奏<lb/>
内閣轉奏時另有諭㫖似此既經咨呈必到朕覽之事<lb/>
又無不便聲明應行密奏之隠情何必多此一番煩瀆<lb/>
亦可謂不體朕之至矣<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-56b"/>
　　雍正六年三月二十七日山東廵撫<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　奏為恭謝<lb/>
天恩事<hi>臣</hi>齎摺家人回東捧到<lb/>
欽賜皇輿全圗<hi>臣</hi>跪迎進署恭設香案望<lb/>
闕叩頭謝<lb/>
恩祗領訖<hi>臣</hi>敬捧跪閲山川疆理細宻周詳惟有慎重<lb/>
　　祕藏於公餘細心體察以期仰副我<lb/>
皇上誘掖指示之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-57a"/>
　聖心為此繕摺恭謝<lb/>
　天恩謹<lb/>
　　奏<lb/>
　此圗實難得之寳物也尺幅萬里普天一覽乃前代之<lb/>
　所無費<lb/>
聖祖數十年苦心積慮所成當珍重之<lb/>
　　　同日又<lb/>
　　奏為恭報雨澤事竊查東省前於二月二十二日得<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-57b"/>
　　　過大雨又於三月初四五等日各屬報到得雨大<lb/>
　　　小不等今於十四日又得大雨四野霑足又於二<lb/>
　　　十一日自申時起至次日天明止細雨綿宻各屬<lb/>
　　　亦報均沾仰賴<lb/>
　皇上𢎞福雨𤾉時若田禾茂盛各屬糧價亦因之日漸<lb/>
　　　平減合行恭報上慰<lb/>
　聖懐謹<lb/>
　　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-58a"/>
　春雨優渥朕心深慰但章奏中動稱仰頼𢎞福此等語<lb/>
　朕實厭聞爾等若不秉公察吏顛倒刑政縱容衿棍肆<lb/>
　行無忌以至百姓銜怨含寃則乖氣致異惟仰頼朕一<lb/>
　人之𢎞福以感召<lb/>
天和可乎似此不經虚文諛奏有何益處觀所言之不實<lb/>
　即卜中情之偽矣果能竭力効忠殫心奉職<lb/>
上天之眷祐朕可信其必也將爾科甲虚套習氣務湏盡<lb/>
　情洗滌若少留一分必受一分之累戒之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-58b"/>
　　　同日又<lb/>
　　奏為奏明事竊查院司分規經<hi>臣</hi>
　　奏明以充解餉添平之費如有餘剰聽作彌補從前<lb/>
　　　掛批之用巳奉<lb/>
　㫖准行在案今雍正六年春季部撥西餉一百三十六<lb/>
　　　萬兩查運解西餉並無添平飯銀之費<hi>臣</hi>因通查<lb/>
　　　此番省用之分規以及庫存餘平併七分耗羨共<lb/>
　　　銀四萬六千七百三十八兩零查前撫<hi>臣</hi>陳世倌<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-59a"/>
　　於雍正三年賑濟被水貧民曽動用濟南東昌臨<lb/>
　　清博平等府州縣倉榖原議院司道府公捐還項<lb/>
　　統計應捐共銀七千三十四兩迄今事隔三載官<lb/>
　　多更易既不便責令後官代捐又不便著落前官<lb/>
　　賠補<hi>臣</hi>請將此番節省之分規等項銀兩内撥出<lb/>
　　七千三十四兩以補當日未捐之項庶以公完公<lb/>
　　而倉項不至虚懸矣為此謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-59b"/>
此事宜確察的實朕意其未必然也不過借此巧為開<lb/>
銷虧空耳若前項倉榖果因濟貧動用今為之買補還<lb/>
項正所謂以公完公當然之舉也<lb/>
　　雍正六年四月二十六日山東廵撫<hi>臣</hi>塞楞額謹<lb/>
　奏為遵<lb/>
㫖查明覆奏事竊查河工効力人員等支給養贍銀兩<lb/>
　　一案經布政使岳濬具摺<lb/>
　奏稱河工効力仇廷樞等十四員經前任廵撫陳世<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-60a"/>
　　倌批准毎月毎貟給薪水銀四兩此項應否停止<lb/>
　　欽奉<lb/>
硃批與廵撫酌量如果實心効力又當一論如陳世倌<lb/>
　狥情給發不但應行停止從前給過之項還當著落<lb/>
　陳世倌賠補又奏稱侍衛張炳等四貟先准兵部咨<lb/>
　　開此等人員應否給與俸禄酌量辦理随經布政<lb/>
　　使張保議給養贍銀四兩武進士范學海等亦經<lb/>
　　張保詳明一體支給此項或應停止或應酌減伏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-60b"/>
　　候<lb/>
聖裁批示等因奉<lb/>
硃批亦如前諭欽此<hi>臣</hi>㑹同商酌細查原巻仇廷樞等<lb/>
　　俱稱身家殷實在部具呈情願効力之員若又給<lb/>
　　與薪水是與情願効力之意不符陳世倌批令給<lb/>
　　領甚屬不合<hi>臣</hi>任内仍聽照前支領疎忽之咎亦<lb/>
　　實難辭相應将仇廷樞等在陳世倌任内支領過<lb/>
　　銀兩著落陳世倌賠補在<hi>臣</hi>任内支領過銀兩<hi>臣</hi>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-61a"/>
　　　應照數賠還查侍衛張炳武進士范學海等與情<lb/>
　　　願効力人貟有間其支過銀兩可否准銷出自<lb/>
　聖恩至効力各貟不應支給<hi>臣</hi>失於詳查不勝惶悚待<lb/>
　　　罪之至叩懇<lb/>
　皇上天恩恕<hi>臣</hi>愚昧免<hi>臣/</hi>檢舉實<hi>臣</hi>之厚幸也為此謹<lb/>
　　奏<lb/>
　如果實心效力著有勞績則不必追賠若並無效力之<lb/>
　處虚糜月費則應著落本人賠補係陳世倌狥情批給<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_026-61b"/>
　則當著落代賠朕原㫖甚明今此等處俱未聲明遽議<lb/>
　令陳世倌賠補朕殊不解一切辦理不求允協總為一<lb/>
　已地歩起見陋矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
硃批諭㫖巻二十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>