<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
硃批諭㫖巻九十八<lb/>
硃批潘之善奏摺<lb/>
　　　雍正四年六月十五日署理四川提督印務川北<lb/>
　　　總兵官<hi>臣</hi>潘之善謹<lb/>
　　奏為奏<lb/>
　聞事竊<hi>臣</hi>准川陜總督<hi>臣</hi>岳鍾琪調撥漢土官兵前赴<lb/>
　　　冕山駐劄預備𠞰撫金格等蠻一案業經<hi>臣</hi>繕疏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-1b"/>
　　題報在案查官兵起程行裝在所必需<hi>臣</hi>㑹商撫<hi>臣</hi>
　　　法敏於司庫領支秋季餉銀散給兵丁自行製備<lb/>
　　　又借支本年冬季錢糧散給各兵養贍家口以免<lb/>
　　　内顧無不感激<lb/>
　聖恩樂於用命惟土兵雖稱效順非如漢兵素食名糧<lb/>
　　　可比<hi>臣</hi>與撫臣㑹議所給口糧之外再加賞賚以<lb/>
　　　鼓其氣除撫臣另行預備外<hi>臣</hi>隨於川省鎮協各<lb/>
　　　營存留公費銀兩内動用備辦巳於調遣土兵之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-2a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　　臣料理設備隨後差員解赴建昌宣布<lb/>
聖主恩賚分别賞給庶土兵各戴<lb/>
皇上隆恩踴躍從事當有實效矣至金格等蠻原係小<lb/>
　　醜不恭大兵一到仰仗<lb/>
天威伊等自應傾心歸化無煩再為添兵但<hi>臣</hi>謂建昌<lb/>
　　環處萬山之中賊蠻種類不一若不預備兵馬恐<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-2b"/>
　　一時有用調遣不及隨檄行各營及各處土兵再<lb/>
　　派漢兵一千名土兵一千名以備調遣<hi>臣</hi>職司軍<lb/>
　　旅不能不為萬一之慮理合繕摺奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
凡事寧使備而不用所慮甚當殊屬可嘉之至向來但<lb/>
知爾之漢仗膽量未料爾有如此才情也勉之<lb/>
　　雍正四年九月二十二日調補陜西安西總兵官<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-3a"/>
　　<hi>臣</hi>潘之善謹<lb/>
　奏為叩謝<lb/>
天恩恭繳<lb/>
硃批事雍正四年八月初五日途次鳳縣地方遇<hi>臣</hi>前<lb/>
　　差四川提標千總捧到<lb/>
硃批諭㫖<hi>臣</hi>跪讀之下感懼交深伏念<hi>臣</hi>一介武夫才<lb/>
　　識淺陋荷䝉<lb/>
聖主殊恩畀以重鎮兼署提篆任大責重<hi>臣</hi>夙夜冰兢<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-3b"/>
　　惟慮不克勝任隕越滋咎雖勉竭愚誠未敢信為<lb/>
　　允協乃䝉<lb/>
溫㫖格外褒嘉<hi>臣</hi>何人斯叨受<lb/>
寵渥如此其極惟有竭盡駑駘恪供職守以報<lb/>
隆恩於萬一耳理合繕摺叩謝<lb/>
天恩並繳<lb/>
硃批謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-4a"/>
初設要鎮諸凡營務均係創始況策妄阿拉布坦狡猾<lb/>
非常心志莫定一切須竭力勉為之<lb/>
　　雍正四年十一月初九日陜西安西總兵官<hi>臣</hi>潘<lb/>
　　之善謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>䝉<lb/>
皇上殊遇調補安西總兵官於本年十月十二日抵任<lb/>
　　視事查閱川陜總督<hi>臣</hi>岳鍾琪條奏安西事宜内<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-4b"/>
　　如移築城池安設官兵以及屯田安户等件無非<lb/>
　　仰體<lb/>
聖心慎重邊防規模宏遠至詳且備祇為地方起見不<lb/>
　　暇計及費用錢糧之多寡也<hi>臣</hi>到任伊始凡<hi>臣</hi>標<lb/>
　　各營及所屬地方事宜雖未能周知而畧觀其大<lb/>
　　槩有應費錢糧者有應減省錢糧者有費錢糧甚<lb/>
　　多而於地方恐無裨益者有費錢糧無幾而實於<lb/>
　　地方大有功效者<hi>臣</hi>今逐一酌量其於地方事宜<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-5a"/>
　　有可以設法措置者<hi>臣</hi>當以錢糧為重而斷不肯<lb/>
　　耗費於無用之地若地方及營伍事宜有必用錢<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　見容<hi>臣</hi>咨商督提二臣㑹疏請<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　本年七月初六日靖逆將軍<hi>臣</hi>富寧安因大兵撤<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-5b"/>
　<lb/>
　　大小共八處罔不星羅棋布哨探緊嚴矣惟是沙<lb/>
　　州之西南伊孫插漢赤落兔並插漢烏素腦兒去<lb/>
　　西寧撥住索諾木達什所住之柴達木約有千里<lb/>
　　其間并無夷人住牧遊巡卡路<hi>臣</hi>思此二處最為<lb/>
　　險要若不防範新設之地俱無接應矣再查沙州<lb/>
　　去伊孫插漢赤落兔口子并麻鞋戈必口子八百<lb/>
　　餘里實係策妄賊人偷來要路況今又值隆冬戈<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-6a"/>
　　必正是落雪之時誠恐夷人乘隙前來有失堵禦<lb/>
　　<hi>臣</hi>罪難辭<hi>臣</hi>因先飭令沙州駐防遊擊派把總一<lb/>
　<lb/>
　　沿途暫留目兵安設臺站防備傳遞緊急之信又<lb/>
　　查沙州東南四百餘里地名插漢烏素腦兒係哨<lb/>
　　探阿羅衣且并麻鞋鹽池戈必二口子接連柴達<lb/>
　　木來路又東行三百餘里係烏喇打班空濶地方<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-6b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　　應安住牧熟夷三百家西哨伊孫插漢赤落兔南<lb/>
　　哨麻鞋戈必口子自此至彼相去不過四百里易<lb/>
　　於更番巡探又插漢烏素腦兒并烏喇打班二處<lb/>
　　應安住牧熟夷三百家西南哨阿羅衣且麻鞋戈<lb/>
　　必口子南哨鹽池戈必口子接連柴達木地方路<lb/>
　　口東哨烏喇打班口外如此則熟夷哨探於外官<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-7a"/>
　　兵接應於内少有聲息遞相傳報首尾接應一舉<lb/>
　　可擒此無事則以夷防夷而有事則以夷攻夷之<lb/>
　　道也除將前由咨商督提二臣㑹議<lb/>
　題請外合先繕摺具<lb/>
　奏伏祈<lb/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
爾原係朕極賞鑒之人今果不謬矣所奏可嘉之至朕<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-7b"/>
欣悦覽焉勉之<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為恭請<lb/>
聖安仰祈<lb/>
睿鑒事竊<hi>臣</hi>自本年正月内<lb/>
陛辭以來孺慕之私時切依戀兼以一年之中叨荷<lb/>
殊恩不一而足緣<hi>臣</hi>職守極邊不能匍匐叩<lb/>
闕仰瞻<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-8a"/>
天顔專差<hi>臣</hi>標把總齎摺代叩<lb/>
聖安并進香水梨汁四瓶梨乾一匣伏祈<lb/>
皇上叱存少備採用庶犬馬戀<lb/>
主之心得稍伸於萬一矣為此謹<lb/>
　奏<lb/>
前經有㫖不令爾等總兵進獻況爾在邊外新設苦寒<lb/>
地方何乃齎進梨汁等物朕嘉汝之誠勉為存留嗣後<lb/>
不可<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-8b"/>
　　雍正五年四月十八日陜西安西總兵官<hi>臣</hi>潘之<lb/>
　　善謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事雍正五年四月初三日准<lb/>
欽差理藩院員外郎<hi>臣</hi>盛柱駐防哈密涼州鎮<hi>臣</hi>袁繼<lb/>
　　蔭等密咨内開為移知事雍正五年閏三月二十<lb/>
　　六日謹將哈密喀倫必留兔夷情公同㑹議繕清<lb/>
　　字密摺具<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-9a"/>
　奏外擬合將清字密摺譯出漢字粘單一紙移咨貴<lb/>
　　鎮查照等因密咨到<hi>臣臣</hi>接咨之後將<hi>臣</hi>標官兵<lb/>
　　不時勤加操演馬匹加意餧養臕壯所需軍實現<lb/>
　　在設法製辦暗挑馬步精兵二千名預備相機聲<lb/>
　　援第安西新設要鎮百凡創始一切營制尚需整<lb/>
　　飭尤可慮者兵馬錢糧按季赴蘭關領動需數月<lb/>
　　此在安常處順可以從容少待若遇倉卒調遣之<lb/>
　　際未免緩不濟事<hi>臣</hi>愚仰懇<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-9b"/>
聖恩俯念邊陲重地將每年兵餉預先撥貯肅州道庫<lb/>
　　無事則按季關領支放有事則就近可備軍需庶<lb/>
　　往返不致遲悞而緩急均為有濟矣<hi>臣</hi>為邊疆要<lb/>
　　務不揣愚昧妄陳如<hi>臣</hi>言可採伏祈<lb/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
所奏是極甚屬可嘉此兵餉一事朕既未思及而料理<lb/>
籌議諸臣亦皆忽畧矣候另降㫖諭部<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-10a"/>
　　雍正五年八月二十五日<hi>臣</hi>馬爾泰<hi>臣/</hi>汪漋<hi>臣</hi>潘<lb/>
　　之善謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>等奉<lb/>
命辦理城工事務自五月初一日啓土興工即派在工<lb/>
　　員弁分督夫役築基造城并採辦木石磚灰等項<lb/>
　　緣杜爾伯津地方土厚質潤所築城垣甚屬堅固<lb/>
　　各員弁俱勤於督工上緊築造目今鎮城土垣已<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-10b"/>
　　經築完鼓樓亦築成臺基其餘樓臺衙署營房現<lb/>
　　在陸續建造惟城垣包磚一項工程浩大恐一時<lb/>
　　天冷土凍須俟明春和暖之時方敢動工置立窰<lb/>
　　座所燒石灰極其細膩磚瓦亦甚堅厚與内地無<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　價口糧食用充足莫不感戴<lb/>
皇恩踴躍趨事兹當城垣造完尚須開濬城壕夫役數<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-11a"/>
　　千人齊向<hi>臣</hi>等口禀我等䝉<lb/>
皇恩賞給米麵口糧又給工價今開壕一事不過數日<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　於至誠不敢不為陳<lb/>
　奏再今年嘉峪關外秋成甚好安西沙州等處收穫<lb/>
　　甚多合并奏<lb/>
聞謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-11b"/>
　奏<lb/>
覽奏秋收情形朕懷深慰<lb/>
　　雍正五年九月初六日陜西安西總兵官<hi>臣</hi>潘之<lb/>
　　善謹<lb/>
　奏為邊地初開禾稼咸登進呈<lb/>
御覽以慰<lb/>
宸衷事竊照安西新闢巖疆兵民初集<hi>臣</hi>仰沐<lb/>
皇恩調兹重鎮抵任後隨親歴所轄地方考察氣候閱<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-12a"/>
　　看土脈内有沙州新城兩處水甘土肥<hi>臣</hi>於本年<lb/>
　　春夏之交試種麥稻糜穀芝麻髙粱棉花各種盡<lb/>
　　皆秀實且幹莖顆粒較之腹裏地方無異現在居<lb/>
　　民以次開墾將見數年以後盡成沃壤但向來塞<lb/>
　　外嚴寒所種皆小麥青稞今我<lb/>
皇上仁風惠澤廣被遐陬以致天時應序地氣和暢初<lb/>
　　試五穀即獲豐登<hi>臣</hi>謹採各種穗頭籽粒并土産<lb/>
　　枸杞潔置瓜乾稻米二色恭呈<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-12b"/>
御覽仰祈<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
據奏安西地氣和暢禾稼咸登朕欣悦覽之<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊照安西新輯民户因各處道路遥遠恐一時到<lb/>
　　遲有誤春耕<hi>臣</hi>於正月間即為料理預備代種隨<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-13a"/>
　　請商督<hi>臣</hi>岳鍾琪䝉檄令將雍正三四兩年舊屯<lb/>
　　熟地盡行播種俟户民到日交給經管<hi>臣</hi>查舊屯<lb/>
　　熟地一萬四千餘畝止可種籽種一千四百餘石<lb/>
　　不足二千四百户民食用是以飭令兵丁再開生<lb/>
　　地一萬五千餘畝共種籽種三千石又因屯田牛<lb/>
　　騾止三百有餘不敷應用若俟請領勢必遲延不<lb/>
　　及是以撥給營馬六百匹其犁抄下籽薅鋤灌溉<lb/>
　　盡屬兵丁之力至户民於閏三月二十五日起至<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-13b"/>
　　四月内陸續到沙者僅七百三十户無處居住即<lb/>
　　將兵房撥給但為數不足不能逐户安插<hi>臣</hi>令搘<lb/>
　　設帳房聊蔽風雨急催砍伐木植修蓋房屋於六<lb/>
　　月初一日起陸續又到五百四十四户正值天氣<lb/>
　　暑熱蚊蠓肆毒原帶牲口多有損傷又兼更換水<lb/>
　　土不能赴沙因撥給安西兵房暫為居住其續到<lb/>
　　之一百四十九户又因安西兵房缺少留住柳溝<lb/>
　　時届西成之期䝉督臣檄令將屯種地畝每户按<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-14a"/>
　　二石有餘籽種之地分給令户民自為收穫<hi>臣</hi>屢<lb/>
　　催地方官俾令盡數赴田奈巳到沙州者砍木托<lb/>
　　坯蓋造房屋而暫住安西柳溝者實因家口拖累<lb/>
　　及患疾病不能前往<hi>臣</hi>見户民渙散催促不前復<lb/>
　　令兵丁代為收穫今督臣檄令分田原為休息兵<lb/>
　　丁之計但户民零星散處顧此失彼不能赴田緣<lb/>
　　由督臣遠駐省城未得周知<hi>臣</hi>思田苗分給户民<lb/>
　　勢必致悞收穫是以督令兵丁同撥出户民合力<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-14b"/>
　　公收今巳割麥百萬餘綑約估獲糧二萬二千餘<lb/>
　　石現在接食俟今冬碾打完畢得見確數另行奏<lb/>
聞仍照二石有餘籽種所獲之糧再為分給再查未到<lb/>
　　之民與損傷牲口之家來春耕作以今歲較之不<lb/>
　　無遲悞之虞<hi>臣</hi>以此情節咨明督撫商酌料理訖<lb/>
　　伏思安西地方新闢我<lb/>
皇上動費帑金招集民户其田地農具房屋等項雖巳<lb/>
　　經料理但安插之計總在地方官隨時相機籌畫<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-15a"/>
　　不致失所方於<lb/>
　國計民生兩有裨益今職司民牧者但知循習舊規<lb/>
　　即事涉微小亦必請示督撫動經數月遲悞之處<lb/>
　　皆由此弊<hi>臣</hi>受<lb/>
恩深重不敢緘黙伏祈<lb/>
皇上簡任賢員前來專任料理庶邊末愚氓得被<lb/>
洪庥於靡既矣為此繕摺奏<lb/>
聞仰祈<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-15b"/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
諸凡料理甚屬妥協如是方為實心任事朕深嘉之凡<lb/>
百咸能似此據實不隱封疆大臣中更屬難得勉之勉<lb/>
之<lb/>
　　雍正五年十一月初八日陜西安西總兵官<hi>臣</hi>潘<lb/>
　　之善謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-16a"/>
聞事竊查<hi>臣</hi>標馬匹往年於十月初一日在於本城地<lb/>
　　方收槽餧養因今歲城工興作車輛駝隻雇覓不<lb/>
　　敷所需草束拽運艱難是以<hi>臣</hi>令將馬二百零五<lb/>
　　匹飭委<hi>臣</hi>標中營把總李良策在於靖逆營之頭<lb/>
　　道溝地方就草餧養忽於本年十月二十九日據<lb/>
　　駐防柳溝堡守備報稱本月二十九日有中營兵<lb/>
　　丁金必等趕馬飲水忽有達子七名從紅柳窩内<lb/>
　　閃出各執器械前來趕馬將兵丁衣服剝去隨後<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-16b"/>
　　沙窩裏又閃出達子二十餘名將馬匹接替竟趕<lb/>
　　往東北去了把總李良策帶兵前去追趕守備亦<lb/>
　　即派撥弁兵星速跟蹤追趕等因到<hi>臣臣</hi>於本日<lb/>
　　晚得信即差守備馬進榮把總胡發等帶兵二百<lb/>
　　名並飭靖赤二營各派兵丁尋蹤追趕即具文呈<lb/>
　　明督<hi>臣</hi>岳鍾琪提<hi>臣/</hi>宋可進肅州鎮<hi>臣</hi>楊長泰在<lb/>
　　案兹據跟隨把總李良策之兵丁華貴等報稱從<lb/>
　　布魯墩湖灘花海子等四處共尋獲馬一百一十<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-17a"/>
　　五匹尚少馬九十匹又據前差把總胡發報稱馬<lb/>
　　守備於十一月初一日進追至鹹泉子見賊夷飛<lb/>
　　奔前往遂帶兵飛追前去先有把總張文元等追<lb/>
　　至馬鬃山打班賊與官兵彼此放鎗見後邊又有<lb/>
　　官兵到來隨即退去官兵趕過打班有四十里之<lb/>
　　地賊夷又添十數名在沿山放鎗打仗一次天晚<lb/>
　　賊夷退去初三日兵分三起趕至一百六七十里<lb/>
　　趕上賊夷又在沿山放鎗官兵直追前去亂山之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-17b"/>
　　中忽然又添賊夷一百餘人將官兵圍住放鎗馬<lb/>
　　守備帶領弁兵上前放鎗攻打多時天色已晚賊<lb/>
　　夷退去馬守備收兵歇息住劄差把總前來回話<lb/>
　　據此隨問你們可知此項賊夷是誰家的達子禀<lb/>
　　稱俱戴著黑白羊羔皮臥兔帽子穿著好像西海<lb/>
　　上的達子内中亦有穿綿甲的等情據此<hi>臣</hi>愚料<lb/>
　　此項賊夷若是厄魯特並未帶有高裝帽子況噶<lb/>
　　爾旦策楞新近差人進<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-18a"/>
　貢請<lb/>
安未必就敢起釁恐係土木扎薩去年七月内從西海<lb/>
　　分領夷人帶赴北套去的<hi>臣</hi>聞得内有馬匹乏弱<lb/>
　　留住哈密之探納慶養馬被扎薩額敏逐趕起身<lb/>
　　前往北套恐伊等仍潛藏亂山之中以打牲為名<lb/>
　　潛至境内乘隙偷趕馬匹<hi>臣</hi>查此項留住窮夷至<lb/>
　　多不過二百餘名因官兵追急故敢迎敵料此必<lb/>
　　無重大事情理應無煩<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-18b"/>
聖慮但又查向來在卜隆吉住牧之阿拉布坦八素台<lb/>
　　同羅卜藏丹津一時投策妄阿拉布坦今聞得伊<lb/>
　　在遼邊住牧恐因策妄阿拉布坦病故之後乗隙<lb/>
　　由巴爾庫爾土胡魯前來妄生事端均未可定除<lb/>
　　本月初六日派兵一百五十名復令把總胡發帶<lb/>
　　往金鈎硤應援追踪訖<hi>臣</hi>惟恐賊勢重大復派右<lb/>
　　營遊擊陳進福選精兵五百名預備停當一面飭<lb/>
　　令守備馬進榮相機尾追前去若至土胡魯地方<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-19a"/>
　　賊勢果重查土胡魯一帶與哈密相近<hi>臣</hi>即飛咨<lb/>
　　督提二臣並肅鎮外即帶領兵丁㑹同駐防哈密<lb/>
　　涼州鎮<hi>臣</hi>袁繼蔭協同𠞰殺再為具本<lb/>
　題報事關邊徼夷情合先具摺奏<lb/>
聞再查賊夷潛至境内汛防官弁並餧馬弁員漫無知<lb/>
　　覺其疎防之罪實所難逭俟追賊官兵回營之日<lb/>
　　<hi>臣</hi>查明確實另為<lb/>
　題叅伏祈<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-19b"/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
宋可進亦經奏聞此風何可滋長亟當悉心籌計務窮<lb/>
蹤跡朕意或恐羅卜藏丹津勾引準噶爾夷賊前來生<lb/>
事起釁亦未可知料青海夷人未必敢如是妄行也<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>於本年三月内因沙州户民到遲恐屯種有<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-20a"/>
　　誤<hi>臣</hi>隨商請督<hi>臣/</hi>岳鍾琪派撥<hi>臣</hi>標兵丁一千五<lb/>
　　百名代為開荒墾種籽種三千石秋收刈穫麥綑<lb/>
　　一百二萬有零經<hi>臣</hi>具摺<lb/>
　奏明今於十月二十八日據經理屯田遊擊陳進福<lb/>
　　報稱場事完畢共計碾打京石麥二萬四千三百<lb/>
　　餘石除還過籽種三千石屯田兵丁加増口糧九<lb/>
　　百石外尚有麥糧二萬四百餘石俱盤交沙州衞<lb/>
　　倉存貯按月支給户民口糧查沙州原議安插户<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-20b"/>
　　民二千四百户今現到一千四百二十三户營兵<lb/>
　　所收糧石足敷户民明歲一年食用尚有未到九<lb/>
　　百七十七户若於明春正二月起發到沙長途遠<lb/>
　　涉牲口乏弱恐不能及時耕種徒費口糧是以<hi>臣</hi>
　　等詳明督臣請將未到之户俱於來年交秋起身<lb/>
　　於八月内到沙不但牲口可免倒斃即所食口糧<lb/>
　　亦可節省半年有餘又不至妨彼蓋房之工再督<lb/>
　　臣以沙州安插户民如何於<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-21a"/>
　國帑無虧如何於民生有益如何於農事無誤令<hi>臣</hi>
　　㑹同肅州道齊式漢興道尤汶確議等因<hi>臣</hi>即公<lb/>
　　議九條呈覆訖謹將原議九條錄呈<lb/>
御覽更有請者安西新設邊鎮各處地土多未開墾成<lb/>
　　熟出産無多<hi>臣</hi>標馬匹上槽餧養所需料豆俱係<lb/>
　　赴甘糴買因甘肅收成少歉較之去歲價值昂貴<lb/>
　　況明歲城工正在興作食指殷繁恐甘肅等處仍<lb/>
　　遇歉薄採買輓運必致多費錢糧有關<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-21b"/>
　國帑<hi>臣</hi>仰體<lb/>
皇上勸諭開荒至意再三曉示據各兵内有子弟呈報<lb/>
　　情願認地墾種者准作該丁恒産仍令照例陞科<lb/>
　　外但查各兵家口先搬接到安者僅三百餘家餘<lb/>
　　丁不過百十餘名<hi>臣</hi>酌議明春仍量撥營兵帶領<lb/>
　　現在之餘丁在於新城地方公種一千餘石籽種<lb/>
　　沙州協標亦有餘丁令在沙公種五百石籽種秋<lb/>
　　收之後糧食存貯公所若遇糧價昂貴之時並緊<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-22a"/>
　　急需用之處支給兵食庶邊疆有備貯之糧兵丁<lb/>
　　免缺食之虞<hi>臣</hi>愚昧之見是否有當伏祈<lb/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
覽奏俱悉一應户民屯種等務統宜咨商岳鍾琪定議<lb/>
辦理朕不便批諭當否凡事不可參差必内外畫一方<lb/>
能妥協<lb/>
　　雍正六年二月二十二日陜西安西總兵官<hi>臣</hi>潘<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-22b"/>
　　之善謹<lb/>
　奏為奏明躧獲賊蹤事竊照<hi>臣</hi>標就草餧養馬匹於<lb/>
　　雍正五年十月二十九日被賊偷趕二百零五匹<lb/>
　　責差<hi>臣</hi>標右營守備馬進榮領兵追趕緣由節經<lb/>
　奏明於雍正六年正月三十日據<hi>臣</hi>前差分途躧探<lb/>
　　賊蹤通事魏漢竒王朝宰等禀稱奉差緝賊自肅<lb/>
　　州起身由坤都倫押斯兔一掏兔一帶到巴濟公<lb/>
　　住牧的扎㑹海必爾漢地方躧見蹤跡將番文投<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-23a"/>
　　給阿亥台吉據云賊已拏住給有文書令小的等<lb/>
　　先來報信他們討將軍吩咐然後差人送賊等語<lb/>
　　據此<hi>臣</hi>隨將來文譯出細繹文内情由並面質差<lb/>
　　來投文之副都統噶爾架等俱有隨後送賊之語<lb/>
　　但等候十餘日並未解送前來正在復差通事魏<lb/>
　　漢竒等持文前赴北套巴濟公之弟阿亥台吉處<lb/>
　　討取賊夷間於二月十三日准振武將軍咨内開<lb/>
　　賊已拏獲一十二名解送軍營一一勘明偷馬情<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-23b"/>
　　由咨請内部訖等因<hi>臣</hi>查金鈎硤打仗之後據守<lb/>
　　備馬進榮差把總胡發等報稱賊夷百十餘人今<lb/>
　　准咨稱賊夷一十二名與原報打仗之數目大相<lb/>
　　懸殊今振武將軍止據賊夷供稱偷馬情由並不<lb/>
　　知與我官兵打仗之事既稱咨請内部應聽部審<lb/>
　　具<lb/>
　奏所有前差追賊守備馬進榮帶領官兵已於二月<lb/>
　　十六日檄調回營外至賊夷果否多寡之處<hi>臣</hi>責<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-24a"/>
　　差把總朱祿通事魏漢竒併前與賊打仗報信之<lb/>
　　通事王孝等同振武將軍差人藍翎侍衞策吝及<lb/>
　　副都統都噶爾架等前往打仗之所驗看交蹤前<lb/>
　　赴振武將軍處與巴濟公之弟達什達爾架公併<lb/>
　　阿亥台吉面質賊夷多寡數目訖<hi>臣</hi>謹將躧獲蹤<lb/>
　　跡緣由繕摺奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-24b"/>
夷賊盜馬情事已明晰矣<lb/>
　　雍正六年六月二十九日<hi>臣</hi>馬爾泰<hi>臣/</hi>汪漋<hi>臣</hi>潘<lb/>
　　之善謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>等奉<lb/>
命辦理安西城工事務自雍正五年五月初一日興工<lb/>
　　築土建造於八月内巳築成城垣其包磚一項於<lb/>
　　雍正六年六月内亦巳全完堅固整齊足垂乆遠<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-25a"/>
　　再黄墩踏實雙塔百齊惠回五處堡城先後俱於<lb/>
　　六月内築完<hi>臣</hi>等伏思<lb/>
皇上軫念邊陲特發帑金新建城堡大工今當鎮城包<lb/>
　　磚全完各堡城築造齊備理合繕摺奏<lb/>
聞至於各項營造如城樓廟宇衙署兵房倉厫墩臺一<lb/>
　　切工務合鎮城與沙州五堡總計其工程已有十<lb/>
　　分之七約九月内大工可以告竣<hi>臣</hi>等謹先將鎮<lb/>
　　城包磚全完五堡城垣已建緣由奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-25b"/>
聞仰祈<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
各項工程總期堅實完好倘少不如法寧可拆改重修<lb/>
切勿草率茍且務圖垂乆為一勞永逸之計今日此奏<lb/>
非異時無據之事也慎為之<lb/>
　　雍正六年八月二十四日陜西安西總兵官<hi>臣</hi>潘<lb/>
　　之善謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-26a"/>
　奏為恭謝<lb/>
天恩並繳<lb/>
硃批事竊<hi>臣</hi>齎摺把總回署恭捧<lb/>
硃批奏摺二件<lb/>
皇輿圖十巻藥錠一匣到<hi>臣臣</hi>恭設香案望<lb/>
闕叩頭謝<lb/>
恩領受訖伏念<hi>臣</hi>邊末武夫聞見未廣兹䝉<lb/>
皇上頒發輿圖<hi>臣</hi>盥手開閲具見<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-26b"/>
皇輿廣大巨細不遺聲教所加遐荒備載矣至藥錠捧<lb/>
　　到時適值瘟疫流行<hi>臣</hi>即仰體<lb/>
宸衷分發標協營路暨哈密等處文武官弁並兵民人<lb/>
　　等依方調治全愈甚多感載歡呼聲溢四境所有<lb/>
　　微<hi>臣</hi>領受輿圖藥錠感激下悃理合繕摺奏<lb/>
　謝並繳<lb/>
硃批謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-27a"/>
　據奏藥錠分發官弁兵民調治全愈朕欣悦覽之今歲<lb/>
　時氣甚廣幸䝉<lb/>
天恩溥佑所染皆輕愈者亦速<lb/>
　　　同日又<lb/>
　　奏為奏<lb/>
　聞事竊<hi>臣</hi>查得達麻林色布騰住牧之蘇賴地方出産<lb/>
　　　硫磺離<hi>臣</hi>屬靖逆營約五百餘里聞得夷人向來<lb/>
　　　取用<hi>臣</hi>隨差人採獲現在燒成數千斤甚屬精細<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-27b"/>
　　　又鎮城迤北二百餘里地名白芨芨南面有鉛山<lb/>
　　　一座向日有人開採<hi>臣</hi>亦差人燒成鉛斤其色類<lb/>
　　　白似有銀汁但邊人技拙不能爐分無從辨認再<lb/>
　　　石包城以南去鎮城六百餘里之一肯薩喇哈爾<lb/>
　　　金山内每年四月間冰消地解有無藉民人潛往<lb/>
　　　彼處刨掘黄沙<hi>臣</hi>恐姦民雜處滋生事端是以選<lb/>
　　　差弁目入山驅逐第南山一帶地方遼濶雖勞兵<lb/>
　　　憊馬終難禁絶<hi>臣</hi>思金分三品皆天地寶物或因<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-28a"/>
皇上廣開疆宇洩發各礦以助<lb/>
　國帑亦未可知<hi>臣</hi>智識短淺未能灼見仰請<lb/>
皇上遣一幹員前來認試倘可採用似應任人開挖計<lb/>
　　牀抽税所有鉛斤命人分燒如果山川效靈不惟<lb/>
　國賦有增亦與新設巖疆不無小補矣今<hi>臣</hi>虔封硫<lb/>
　　磺鉛斤並購買新金恭呈<lb/>
御覽是否可採伏祈<lb/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-28b"/>
　奏<lb/>
此事與督臣岳鍾琪商酌奏聞<lb/>
　　雍正六年九月二十五日<hi>臣</hi>馬爾泰<hi>臣/</hi>汪漋<hi>臣</hi>潘<lb/>
　　之善謹<lb/>
　奏為城工吿成事竊<hi>臣</hi>等奉<lb/>
命辦理安西各處城堡工務前因鎮城包磚全固各堡<lb/>
　　城垣築成業經繕摺具<lb/>
　奏今鎮城及沙州五堡各處城樓廟宇衙署兵房倉<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-29a"/>
　　厫并原題新設沿邊一十三處墩臺院牆兵房大<lb/>
　　小共一萬二千四百餘間一切工程於九月内俱<lb/>
　　巳全完理合恭摺奏<lb/>
聞伏查<hi>臣</hi>等原先㑹同估計共約需銀二十八萬餘兩<lb/>
　　自興工後於燒造石灰磚瓦採取木植石條等物<lb/>
　　隨時籌算不使曠工糜費較原估工數少用四十<lb/>
　　餘萬人工即少用銀四萬餘兩其輓運各項物料<lb/>
　　應用脚價又多方節慎亦少用銀數萬餘兩通計<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-29b"/>
　　鎮城沙州五堡墩臺一切工程共用銀止在二十<lb/>
　　萬兩以内現今安西及涼甘二府存貯餘銀并用<lb/>
　　剩物料變價銀兩合計共有九萬兩零再預備支<lb/>
　　給匠夫所買口糧米麵剩有五千餘石亦實值銀<lb/>
　　一萬餘兩<hi>臣</hi>馬爾泰<hi>臣</hi>汪漋現在清查各工用過<lb/>
　　銀兩細數繪畫城堡圖樣繕造進<lb/>
　呈用過錢糧物料清冊并將所剰銀兩移交<hi>臣</hi>潘之<lb/>
　　善同經管收發城工錢糧肅州道齊式暨涼甘二<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-30a"/>
　　府知府等解交蘭州司庫所剩米麵已交明安西<lb/>
　　沙州地方㕔衞等官存倉變價還項<hi>臣</hi>馬爾泰<hi>臣</hi>
　　汪漋俟各項料理清楚即起程赴京為此具摺奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
安西各項城堡工務汝等辦理甚屬可嘉不待此奏朕<lb/>
於他處業俱聞之<lb/>
　　雍正六年十一月初六日陜西安西總兵官<hi>臣</hi>潘<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-30b"/>
　　之善謹<lb/>
　奏為恭繪新設輿圖進呈<lb/>
御覽事竊<hi>臣</hi>邊末武夫恭膺<lb/>
簡命調補安西重鎮倘於内外境汛不能周知何能彈<lb/>
　　壓斯土撫中禦外以紓<lb/>
宸衷西顧之殷因思<hi>臣</hi>足跡不能遍歴惟於目覩耳聞<lb/>
　　之餘細加查詢留心校正今<hi>臣</hi>自揣地理情形頗<lb/>
　　悉毫末隨命畫工繪成全圖<hi>臣</hi>復挨次考核未敢<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-31a"/>
　　謂竟無錯謬然亦或可自信於十分之一耳除將<lb/>
　　圖冊由督<hi>臣</hi>岳鍾琪送部備查外合將輿圖敬用<lb/>
　　黄裱差<hi>臣</hi>標把總齎捧進呈<lb/>
御覽伏祈<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
輿圖留中詳覽足見爾留心地理情形朕深為嘉悦<lb/>
　　雍正七年二月十二日陜西安西總兵官<hi>臣</hi>潘之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-31b"/>
　　善謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>於雍正六年夏秋之間眼疾復發安西地處<lb/>
　　邊末並無明醫療治日加障蔽䝉<lb/>
皇上天恩遣發太醫馳驛前來於本年二月初七日到<lb/>
　　安<hi>臣</hi>隨出郊躬迎跪請<lb/>
聖安太醫口傳<lb/>
諭㫖云總兵若欲在安西調理即仍住本處若欲回内<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-32a"/>
　地著醫官一路用心看視同回内地調理欽此<hi>臣</hi>伏<lb/>
　　聽<lb/>
諭㫖望<lb/>
闕叩謝至<lb/>
賜<hi>臣</hi>尋骨風藥酒醫士<hi>臣/</hi>沈宏寀送赴<hi>臣/</hi>署<hi>臣</hi>九叩跪<lb/>
　　受訖隨即與<hi>臣</hi>診視脈理據云<hi>臣</hi>心血大虧腎經<lb/>
　　有損肝風太旺上焦屬火下源屬寒體厚多痰恐<lb/>
　　將來成中風之證<hi>臣</hi>聞醫士之言始悟眼目之受<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-32b"/>
　　病有由來也今䝉<lb/>
御賜尋骨風藥酒日飲兩次兼服湯劑覺痰涎稍減腰<lb/>
　　腿痛止夜間添睡藥力之妙漸服漸效但目翳雖<lb/>
　　較前微退而全愈須待時日若能保養心血火降<lb/>
　　水升則目疾可以全愈矣兹先將<hi>臣</hi>受病之由並<lb/>
　　醫士抵安之日繕摺奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-33a"/>
據奏服藥有效朕懷稍慰務宜安心調理朕深望汝之<lb/>
全愈也切勿性急徐徐攝養自然收功<lb/>
　　雍正七年三月初八日陜西安西總兵官<hi>臣</hi>潘之<lb/>
　　善謹<lb/>
　奏為奏明事竊查安西標協營路額設馬步兵丁共<lb/>
　　六千五百名所恃以壯<lb/>
　國威而禦外患者軍裝為先<hi>臣</hi>於抵任之後隨點閲<lb/>
　　各兵不惟新經招募者全無軍裝即告住裁撥者<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-33b"/>
　　俱係出征多年所執器械不堪應用旗幟號衣俱<lb/>
　　皆舊損鍋帳等物亦屬缺乏<hi>臣</hi>與官兵商議設法<lb/>
　　製辦嗣奉<lb/>
欽頒通融銀二萬兩以此轉移那借差委弁員前赴西<lb/>
　　安地方製造旗幟撒袋弓箭腰刀鞍䩞號衣等項<lb/>
　　分散各兵乃係本身佩帶之物俱皆出於情願而<lb/>
　　通融銀兩於領餉時還項至於鳥鎗一項<hi>臣</hi>遵奉<lb/>
　　部咨照依沿邊沿海之例毎兵一千名設鳥鎗四<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-34a"/>
　　百桿已經撥解足額又添造先鋒鳥鎗一百二十<lb/>
　　桿以備行走所需守護城池如宣威連珠馬腿行<lb/>
　　營各礮位巳咨督提二臣現在請撥備用再火藥<lb/>
　　一項為軍中緊要之物隨於雍正五年内咨請督<lb/>
　　提二臣於甘涼肅三鎮撥解一萬五千斤於雍正<lb/>
　　六年方始解足<hi>臣</hi>又於安西本處開局製火藥八<lb/>
　　千斤有奇暫敷應用鑼鍋帳房係督<hi>臣</hi>岳鍾琪於<lb/>
　　甘肅撥解五百頂副聊為備用其餘尚需製造今<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-34b"/>
　　<hi>臣</hi>查安西標路各兵器械已覺鋒利鮮明當兹城<lb/>
　　堡告竣兵馬分駐巳定正當親率將備等官時加<lb/>
　　操練務使有勇知方以紓<lb/>
皇上西顧之殷少寛<hi>臣</hi>罪愆於萬一詎<hi>臣</hi>眼疾復發宿<lb/>
　　病侵尋䝉<lb/>
皇恩賞銀遣醫容<hi>臣</hi>調理今興漢鎮<hi>臣</hi>曹勷巳經抵任<lb/>
　　<hi>臣</hi>將兵馬營汛各項事宜交代接管另疏<lb/>
　題報外所有<hi>臣</hi>製辦過軍裝情由理合繕摺奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-35a"/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
覽奏知道了務期加意調治痊愈以副朕望<lb/>
　　雍正七年四月二十七日原任安西總兵官<hi>臣</hi>潘<lb/>
　　之善謹<lb/>
　奏為恭謝<lb/>
天恩事竊<hi>臣</hi>目患殘疾過䝉<lb/>
皇恩遣發太醫馳驛前來與<hi>臣</hi>調治<hi>臣</hi>自服<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-35b"/>
御賜尋骨風藥酒及甘露左歸二飲冰臘丸等藥效驗<lb/>
　　如神兩月之間雜證全愈即雙目雲翳漸服漸退<lb/>
　　正在繕摺奏謝間於四月十一日䝉<lb/>
皇上重念微<hi>臣</hi>復遣太醫院眼科施世徳到卜隆吉<hi>臣</hi>
　　出郊跪請<lb/>
聖安醫員口宣<lb/>
諭㫖<hi>臣</hi>即望<lb/>
闕叩頭謝<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-36a"/>
恩感激之私涕零寤寐惟仰體<lb/>
宸衷恪遵<lb/>
諭㫖善加調養以副<lb/>
聖主眷念之至意嗣醫士<hi>臣</hi>沈宏寀施世徳同與<hi>臣</hi>診<lb/>
　　脈看目僉云心腎不足血虚火盛以致迎風流淚<lb/>
　　白翳遮精左目重右目輕仍用尋骨風藥酒日飲<lb/>
　　二次兼服滋腎養肝退翳湯疏經應痛丸並點光<lb/>
　　明膏不半月之間精神舒暢身體強健今右目雲<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-36b"/>
　　翳巳經全退視物分明左目亦退十之六七不過<lb/>
　　稍覺羞明仰賴<lb/>
皇仁不待月餘必獲全痊此皆我<lb/>
皇上天地父母之恩生成育養之所致也<hi>臣</hi>惟有刻骨<lb/>
　　鏤心誓圖報效以仰答<lb/>
髙厚於萬一耳謹此繕摺恭謝<lb/>
天恩謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-37a"/>
所奏欣悦覽之夙疾頓除目昏復明實屬可嘉之事更<lb/>
加盡力調養平復如初以慰朕念<lb/>
　　雍正七年五月十二日原任安西總兵官<hi>臣</hi>潘之<lb/>
　　善謹<lb/>
　奏為<hi>臣</hi>病全痊懇請隨征仰祈<lb/>
俞允事竊<hi>臣</hi>一介武夫荷䝉<lb/>
皇上鴻慈擢任總兵調補安西地方任重責鉅不敢稍<lb/>
　　有懈弛致厪<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-37b"/>
聖慮何敢以微末殘疾瀆干<lb/>
天聽但<hi>臣</hi>前患眼疾雙目障蔽自謂五官巳缺其一殘<lb/>
　　廢之軀不能仰報<lb/>
天恩矣隨於雍正六年十二月間具本請休乃過邀<lb/>
皇上隆恩疊遣太醫馳驛診視日服<lb/>
御藥效驗如神不數月之間俾一身之雜證頓除即雙<lb/>
　　目雲翳巳經退斂枯朽回春復見天日殘喘餘生<lb/>
　　皆我<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-38a"/>
皇上之所賜也今<hi>臣</hi>筋力精神自覺倍常技藝騎射宛<lb/>
　　如平昔竊<hi>臣</hi>病痊之日正<lb/>
天威遠震之時普天率土内外臣工凡有見聞者莫不<lb/>
　　鼓掌稱慶踴躍爭先況<hi>臣</hi>受<lb/>
恩深重矢報靡遑寧能安居田園終老林下伏祈<lb/>
皇上允<hi>臣</hi>隨征效力疆場倘獲寸功庶犬馬微忱少報<lb/>
髙天厚地之恩於萬一耳為此具摺懇請伏乞<lb/>
皇上乾斷施行謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-38b"/>
　奏<lb/>
覽奏深為慰悦醫官為何未具奏帖病果全愈朕自另<lb/>
有諭㫖隨征效力之請不必<lb/>
　　雍正七年七月二十四日原任安西總兵官<hi>臣</hi>潘<lb/>
　　之善謹<lb/>
　奏為恭謝<lb/>
天恩事竊<hi>臣</hi>殘軀弱質雙目翳蔽自謂不能復愈荷䝉<lb/>
聖主天地再造之恩連遣太醫與<hi>臣</hi>醫治今<hi>臣</hi>仰藉<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-39a"/>
　皇仁雙目明朗殘病全無頻受<lb/>
　洪恩有加無巳即粉身碎骨不能仰報<lb/>
　髙厚於萬一於本年五月十二日業已具摺懇請隨征<lb/>
　　　俾得效力疆場少舒犬馬下悃恭候<lb/>
　諭㫖遵行兹醫士<hi>臣</hi>沈宏寀施世徳於七月二十四日<lb/>
　　　起身回京復<lb/>
　命所有微<hi>臣</hi>感激<lb/>
　天恩下忱謹繕摺恭<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-39b"/>
　　謝伏祈<lb/>
　皇上睿鑒謹<lb/>
　　奏<lb/>
　朕之欣慰筆不能宣此實<lb/>
上天<lb/>
聖祖復賜朕干城良將也隨征之請前已有㫖不必汝病<lb/>
　既痊候朕另降諭㫖<lb/>
　　　雍正七年八月二十八日原任安西總兵官<hi>臣</hi>潘<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-40a"/>
　　之善謹<lb/>
　奏為奏謝<lb/>
天恩恭繳<lb/>
硃批事雍正七年七月二十九日據<hi>臣</hi>差家丁齎捧<lb/>
硃批奏摺并<lb/>
恩賜錦扇香袋藥錠等件到<hi>臣臣</hi>謹望<lb/>
闕叩頭謝<lb/>
恩訖伏念<hi>臣</hi>一介駑駘至愚至陋荷䝉<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-40b"/>
皇上格外𢎞恩有加無已<lb/>
錫予頻施誠人臣之<lb/>
殊遇<hi>臣</hi>愧無涓埃報效惟有刻骨銘心永矢不諠而巳<lb/>
　　所有感激下悃理合奏<lb/>
　謝並繳<lb/>
硃批奏摺伏祈<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-41a"/>
朕有㫖命汝署理固原提督印務矣此任乃汝叔祖潘<lb/>
育龍之所整理為天下第一營伍其流風餘韻至今猶<lb/>
屬可觀兹若不能企及何顔以對朕耶但汝叔祖之操<lb/>
守斷不可仿效一二必棄其所短而法其所長則汝可<lb/>
謂一全材勝如汝叔祖之人物矣勉之<lb/>
　　雍正七年十一月二十四日署理陜西固原提督<lb/>
　　<hi>臣</hi>潘之善謹<lb/>
　奏為恭謝<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-41b"/>
天恩併繳<lb/>
硃批事竊<hi>臣</hi>奉<lb/>
命前赴固原署理提督印務於雍正七年十月初八日<lb/>
　　途次靖逆地方遇<hi>臣</hi>前差家丁捧到<lb/>
硃批奏摺暨<lb/>
尚方嘉珍兼口傳<lb/>
諭㫖<hi>臣</hi>於旅舍敬謹九叩謝<lb/>
恩祗領訖伏思<hi>臣</hi>本樗櫟庸材仰叨<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-42a"/>
聖訓擬以干城良將返衷自問愧歉益深更䝉<lb/>
隆恩憫念<hi>臣</hi>實窮苦出内庫以酬醫士<lb/>
賜竒品以賚微<hi>臣</hi>即<hi>臣</hi>愚賤家丁統邀<lb/>
聖賞浩蕩洪恩無微不至此誠千古之異數格外之<lb/>
鴻慈也<hi>臣</hi>即捐糜頂踵亦不能仰報萬一理合繕摺叩<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
硃批再<hi>臣</hi>於奉文之日拮据就道於一月間可到固原<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-42b"/>
　　緣<hi>臣</hi>途次甘州偶患項癰沿途療治以致遲延時<lb/>
　　日於十一月二十日抵任至<hi>臣</hi>之癰疾仰託<lb/>
聖主福庇今巳全痊合併<lb/>
　奏明伏祈<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
據奏偶患項癰巳愈朕思汝目疾之後發出小毒係屬<lb/>
有益之事詢據醫官所論與朕意合因將伊等奏帖一<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-43a"/>
併發來爾看果如此則病根永除矣<lb/>
聞袁繼蔭嗜酒廢弛營務又將汝所請備用銀兩任意<lb/>
借與兵丁果然否新設邊鎮甚屬緊要且諸凡規制悉<lb/>
係汝所創建假若稍有回護瞻徇負恩莫此為甚據實<lb/>
奏聞以便決定去留<lb/>
　　　署安西總兵官印務涼州總兵官<hi>臣</hi>袁繼蔭謹<lb/>
　　奏為恭懇<lb/>
　聖恩憫念窮兵准開官當以濟緩急事竊<hi>臣</hi>伏見<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-43b"/>
　皇上特恩憫念在京八旗兵丁若有一時需用無所<lb/>
　　　取辦<lb/>
　特給内庫銀兩令王大臣等營運生息以備兵丁一<lb/>
　　　時之用並外省駐防之滿洲漢軍兵丁與各省<lb/>
　　　督撫提各標亦一體加<lb/>
　恩至於各省鎮標兵丁亦將次第加<lb/>
　恩陸續降<lb/>
　㫖此誠<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-44a"/>
　皇上至聖至明仁恩週遍愛養兵丁之盛心也<hi>臣</hi>見<lb/>
　　　安西新設巖疆土無出産百物價值數倍内地<lb/>
　　　兵丁衣食較為艱苦其日用緩急不無藉於典<lb/>
　　　質但口外並無富商大賈納税開當之家不過<lb/>
　　　闤闠小民押物求息其貲本既微則取利必重<lb/>
　　　竟有每兩一月之息多至三錢者窮兵以物押<lb/>
　　　錢數月之後利大於本以致日用愈為困苦<hi>臣</hi>
　　　稔知其弊業經㑹同地方官曉諭禁約毋得違<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-44b"/>
　　　禁取利但前此闤闠之民因本少利微不肯當<lb/>
　　　押在窮兵緩急無濟日用仍為拮据<hi>臣</hi>庫貯雖<lb/>
　　　現有通融銀兩然兵丁朝夕所需其數甚微若<lb/>
　　　零碎借給煩瑣非體<hi>臣</hi>伏思<lb/>
　上諭有鎮標兵丁次第加恩之<lb/>
　㫖安西前䝉<lb/>
　皇上發有庫貯通融銀共六萬兩内四萬兩必奏<lb/>
　聞始敢動用至二萬兩為平時通融之用奉<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-45a"/>
　㫖不必具奏而此二萬兩内除哈密存貯二千兩<hi>臣</hi>
　　　庫現貯一萬八千兩<hi>臣</hi>請於此内動支三千兩<lb/>
　　　開設官當照内地當舖例每兩每月三分起息<lb/>
　　　擇民人中老成歴練者令其經管量給工食其<lb/>
　　　每月所有利息謹仰體<lb/>
　皇上恩㫖以賞給兵丁之家大事需用庶極邊汛地<lb/>
　　　緩急常通無重利之苦有周濟之益矣是否允<lb/>
　　　協出自<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-45b"/>
　皇上特恩非<hi>臣</hi>所敢擅便為此繕摺<lb/>
　　奏請伏乞<lb/>
　皇上睿鑒施行謹<lb/>
　　奏<lb/>
據袁繼蔭有此一奏發來爾看豈伊欲掩飾前非而謀<lb/>
為此舉耶抑或地方情形果應如是辦理耶爾其據實<lb/>
抒情奏聞以便朕加斟酌<lb/>
　　雍正八年正月二十七日署理陜西固原提督<hi>臣</hi>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-46a"/>
　　潘之善謹<lb/>
　奏為遵<lb/>
㫖實陳事雍正八年正月十五日<hi>臣</hi>捧讀<lb/>
皇上硃批署安西總兵官袁繼蔭奏摺䝉<lb/>
恩以開設當舖應否如是辦理下詢微<hi>臣</hi>並荷<lb/>
特㫖以袁繼蔭嗜酒廢弛營務將備用錢糧任意借與<lb/>
　　兵丁著<hi>臣</hi>據實奏<lb/>
聞<hi>臣</hi>欽遵查得安西係新設巖疆兵丁居其六七游食<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-46b"/>
　　與貿易之民居其二三其中原有私開小押之家<lb/>
　　取利頗重兵丁不無受累袁繼蔭條奏開設當舖<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　械而外有何長物堪以質當無論三分即以一分<lb/>
　　之息取諸兵丁其與我<lb/>
皇上賞賚無已之隆恩似稍相左此目前之當舖不宜<lb/>
　　開也<hi>臣</hi>愚竊以管窺冒瀆陳請仰懇<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-47a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
洪恩出自<lb/>
聖裁<hi>臣</hi>未敢擅便也袁繼蔭在西寧並署涼州鎮時<hi>臣</hi>
　　曾聞酒量甚大自到安西但聞小飲未聞其有沉<lb/>
　　湎之事<hi>臣</hi>不敢懸擬具<lb/>
　奏至於廢弛營伍借用錢糧其情形原有相肖之跡<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-47b"/>
　　安西正值軍興兵丁不時差遣凡遇一切牛羊馬<lb/>
　　駝糧餉俱用撥兵運送存營無幾是以停其操練<lb/>
　　似近廢弛再安西營務動需銀兩乃能措辦但通<lb/>
　　融一項有可動用者有不可動用者必須籌畫周<lb/>
　　詳方為慎重袁繼蔭與兵丁借用銀兩雖係因公<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　時所聞大概臚列六欵另摺恭呈<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-48a"/>
御覽外理合據實覆<lb/>
　奏伏祈<lb/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
覽所奏殊屬公當<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為欽遵<lb/>
聖訓事竊<hi>臣</hi>齎摺家丁回固<hi>臣</hi>跪讀<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-48b"/>
硃批諭㫖荷䝉<lb/>
聖訓勉<hi>臣</hi>操守<hi>臣</hi>日夜兢惕寧敢復蹈前轍有負我<lb/>
皇上委任至意訓練兵馬係武臣職分但<hi>臣</hi>細查固原<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　俱舊損<hi>臣</hi>查詢其故實係<hi>臣</hi>叔祖在日設立軍庫<lb/>
　　凡一應鉛藥器具皆有存蓄故當前次兵興之際<lb/>
　　用之不乏自康熙五十九年軍庫失火所藏軍器<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-49a"/>
　　鉛藥毁壞無遺兼之陜提一缺自康熙五十八年<lb/>
　　至雍正四年曾易八九人大半又多署事俱未及<lb/>
　　詳加料理即前任提<hi>臣</hi>路振揚畧為補葺又經二<lb/>
　　次出兵亦多損傷目今存營軍器俱應修飾補造<lb/>
　　至鳥鎗尤屬要務<hi>臣</hi>現擬整頓製辦第因營中公<lb/>
　　費於去歲供應軍前使用尚在不敷前提<hi>臣</hi>路振<lb/>
　　揚<lb/>
　奏明閒項銀兩俱經營中動用今祇存二百餘金不<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-49b"/>
　　足措辦除<hi>臣</hi>現在設法料理外倘銀兩有不敷之<lb/>
　　處當另奏請<lb/>
㫖遵行事關營伍<hi>臣</hi>不敢隱匿為此謹<lb/>
　奏<lb/>
是<lb/>
　　雍正九年四月初九日原任署理固原提督<hi>臣</hi>潘<lb/>
　　之善謹<lb/>
　奏為<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-50a"/>
皇恩髙厚<hi>臣</hi>病難醫披陳下悃仰祈<lb/>
睿鑒事竊<hi>臣</hi>材本庸鄙更患殘疾䝉我<lb/>
皇上洪恩賜醫隨任醫治正月内復蒙<lb/>
諭㫖令<hi>臣</hi>暫行解任調理<hi>臣</hi>經恭疏謝<lb/>
恩並太醫院吏目<hi>臣</hi>沈宏寀施世徳具摺請<lb/>
㫖三月内太醫口稱奉<lb/>
硃批諭㫖令再竭力醫治<hi>臣</hi>老疾纒綿自八年十月至<lb/>
　　今調理半載太醫等俱各竭力盡心調治奈<hi>臣</hi>目<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-50b"/>
　　病根深已成痼疾有非藥力所可收功者伏思<hi>臣</hi>
　　世受<lb/>
　國恩涓埃未效值此<lb/>
　明良盛㑹竟以殘廢退閒不克與士卒效力疆場時<lb/>
　　為踧踖再有<hi>臣</hi>前署固原提督仰沐<lb/>
聖恩賜<hi>臣</hi>養廉銀二千兩業於本年正月二十七解任<lb/>
　　之日住支訖<hi>臣</hi>未效寸長素餐<lb/>
天祿心殊惶悚兹<hi>臣</hi>閒散安逸更荷<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-51a"/>
　御醫每日診視在伊等雖不責<hi>臣</hi>之供給而過煩<lb/>
　天使日逐周旋<hi>臣</hi>自愧疎慢又不敢送其回京午夜悚<lb/>
　　　懼寢食不寧謹披陳下悃仰祈<lb/>
　睿鑒謹<lb/>
　　奏<lb/>
　如可以來京二醫一路同來倘或艱於行動不能前來<lb/>
　隨汝之便可也<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_098-51b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
硃批諭㫖巻九十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>