<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
硃批諭㫖巻一百三十八上<lb/>
硃批謝旻奏摺<lb/>
　　　雍正七年十月初六日署理江西廵撫印務太常<lb/>
　　　寺卿<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　　奏為恭陳應行事宜仰請<lb/>
　聖訓事竊<hi>臣</hi>奉<lb/>
　命署理江西廵撫<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-1b"/>
　天恩髙厚感激難名竭盡駑駘未足圖報自揣才識短<lb/>
　　　淺曽經具疏奏請<lb/>
　陛見跪聆<lb/>
　聖訓未蒙<lb/>
　俞允隨即星速赴任今抵江西将近一月查閲新舊案<lb/>
　　　巻體訪地方情形通省事務約畧得其大概除綜<lb/>
　　　覈錢糧操練兵馬嚴查虧空稽察驛遞清理訟獄<lb/>
　　　等項次第舉行外查江省原係内地本為易治惟<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-2a"/>
　　民情近於刁健如現年錢糧今甫完及五分歴年<lb/>
　　錢糧迄今尚多舊欠地畝欺隐盜賊未消賭博未<lb/>
　　絕詞訟每多誣吿而借命抄搶尤為惡習更有地<lb/>
　　方積棍因官所行之事有不便於姦民者動輒假<lb/>
　　公濟私以罷市罷考挾制官長此由從前過於寬<lb/>
　　縱遇此等事每以枷責結案未按律例䆒擬以致<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-2b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　一處容<hi>臣</hi>通行查議設法脩理大抵江省屬員闒<lb/>
　　茸者多必應嚴行整飭但稽查州縣責在知府而<lb/>
　　知府與州縣最親不無徇隐<hi>臣</hi>一人耳目實恐難<lb/>
　　周即藩臬兩司管理通省錢榖刑名事務實亦紛<lb/>
　　繁查向來分廵兩道每自視為承接衙門督率屬<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-3a"/>
　　員非其專責糧驛兩道亦自謂漕糧驛鹽之外可<lb/>
　　以不問往往不深體察<hi>臣</hi>今以饒九南三府仍責<lb/>
　　成於原管之饒九南道以南贛二府仍責成於原<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　以飭官方以嚴吏治凡此俱<hi>臣</hi>職分當為之事本<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-3b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
天恩於無既矣為此謹<lb/>
　奏<lb/>
據汝奏稱江西内地本為易治此語謬矣察吏安民天<lb/>
下總屬一理何難何易前者張坦麟亦言江右非比蘓<lb/>
松繁劇臣力猶可料理朕當即批伊摺内云汝但稍存<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-4a"/>
輕易之心将來必至不能勝任後果應朕諭今汝又言<lb/>
易治二字所以朕更為汝憂之督撫封疆責任惟斯綂<lb/>
率屬員一事倘馭失其道不能使之心悦誠服則諸務<lb/>
末由經理百姓從何化導是非不無乖錯刑賞或至倒<lb/>
施将見向之所謂易者反覺甚難而不可為矣然欲邀<lb/>
屬員之感畏又非動輒㕘劾曲意姑息之所可得必也<lb/>
大公無我将恩怨毁譽置於度外而後不期然而然漸<lb/>
收成效也第能勉此其餘皆屬末節汝其敬之勉之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-4b"/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>抵江西接准前撫<hi>臣</hi>張坦麟移送内閣寄字<lb/>
　　雍正七年閏七月二十日欽奉<lb/>
諭㫖密緝江湖大盜趙七等因到<hi>臣臣</hi>思趙七既係江<lb/>
　　湖大盜自必出没無常往來不定若不確訪蹤跡<lb/>
　　難於弋獲隨與鎮<hi>臣</hi>陳王章密商細加察訪因知<lb/>
　　有南昌縣民王登科向在沿江上下一帶行走即<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-5a"/>
　　令南昌縣拘拏究訊據供昔年曾與大盜陳三疤<lb/>
　　子在安慶地方行刦商船一次得銀三十六兩錢<lb/>
　　三千分贓時候陳三疤子説這所得還小必要弄<lb/>
　　些大客人成堆分銀方纔快活小的恐怕弄出大<lb/>
　　事來往後就不曾敢入他的夥後來聞得陳三疤<lb/>
　　子肆行無忌船上張打坐鎗假装官府攪擾得水<lb/>
　　路上下俱不安静這陳三疤子臉上有一疤聞他<lb/>
　　詭名又呌趙七他本是江寧人如今搬在揚州闗<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-5b"/>
　　上普濟庵對過洪四家居住等語<hi>臣</hi>即同鎮<hi>臣</hi>陳<lb/>
　　王章差委標弁各帶兵丁押同王登科前往所供<lb/>
　　之處踏訪得實即令酌量飛報江南督撫添差兵<lb/>
　　役一同協拏已於九月二十日去訖除陳三疤子<lb/>
　　果否即係趙七應俟弋獲之日另<lb/>
　奏外所有微<hi>臣</hi>現在訪獲夥犯押同察拏緣由合先<lb/>
　　奏<lb/>
聞伏祈<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-6a"/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
可嘉之至竭力督緝務獲嚴究但當更加愼密毋稍張<lb/>
揚恐聞風逸脱愈難就擒矣<lb/>
世間如敗苗之莠者盜賊與匪類二種而已蹤跡雖迥<lb/>
不相同就其輕重而論則匪類為害更甚汝等地方大<lb/>
吏須時刻留心一有所聞便應根究若恐招多事之誚<lb/>
及先存波累無辜之慮皆謬見也如曾静吕留良率因<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-6b"/>
督撫疎慢不察以致若輩肆行數十年毫無忌憚可不<lb/>
深以為戒乎此等處惟李衞用心周到勤於訪察當效<lb/>
法之<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>抵江西於雍正七年九月十二日准刑部咨<lb/>
　　為遵<lb/>
㫖密拏事行令各府州縣查有羅教庵院即拏庵内接<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-7a"/>
　　教之為首住持人等并羅教經巻一并解部等因<lb/>
　　緣係奉<lb/>
㫖事理即行所屬訪拏至九月二十六日承准内閣寄<lb/>
　　字九月初十日奉<lb/>
上諭前阿齊圖等奏羅教一案朕曾面降諭㫖因未将<lb/>
　諭㫖繕寫呈覽遂爾行文各省是以其中語意多有<lb/>
　不符朕意之處爾等可寄信與各該省督撫知之查<lb/>
　羅教始於眀代流傳已久其中有聚衆生事者亦有<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-7b"/>
　無知附和者㮣嚴不可㮣寬亦不可惟在地方官隨<lb/>
　事因人分别輕重倡首生事者不可不懲無知附和<lb/>
　者量加寬宥未有盡行解送來京之理惟期化導愚<lb/>
　頑去邪歸正以杜蠱惑人心之漸豈可株連無辜也<lb/>
　著該督撫大僚轉飭州縣實力奉行善為辦理其宜<lb/>
　寬宜嚴之間就近酌定朕不便明頒諭㫖總之不過<lb/>
　驅除邪教之意耳欽此<hi>臣</hi>跪讀之下方知前准部咨<lb/>
　　與<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-8a"/>
㫖意尚有未符仰惟<lb/>
皇上愛惜人民恐民人誤入其教欲将倡首生事者治<lb/>
　　罪無知附和者寬宥期於去邪歸正此實<lb/>
天恩寬大不忍株連無辜之至意<hi>臣</hi>仰體<lb/>
聖懷又即密令各府州縣細加察訪如有羅教之人不<lb/>
　　必槩行解送止令密行具稟<hi>臣</hi>當查明倡首附和<lb/>
　　分别奏明請<lb/>
㫖為此合先奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-8b"/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
所奏是總之罪不可縱法不可枉盡此二語而已<lb/>
　　雍正七年十一月初九日署理江西廵撫印務太<lb/>
　　常寺卿<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　奏恭請<lb/>
皇上聖安<lb/>
朕安<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-9a"/>
效法田文鏡之居心涖政時刻不可懈弛務須身體力<lb/>
行設或陽奉隂違面是背非徒致工於語言章奏之間<lb/>
莫能逃朕之鑒照也勉之<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏明事竊照江省各州縣有額設進士舉人貢<lb/>
　　生旗扁及新進生員花紅共銀一千五百一十六<lb/>
　　兩零歴年除支給之外其無中式進士舉人之州<lb/>
　　縣則将銀扣存而其扣存銀兩向因武場鄉試需<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-9b"/>
　　用供應酒筵等項銀一千餘兩無項動支遂将前<lb/>
　　項扣存銀兩動支應用自康熈二十七年至今相<lb/>
　　沿已久<hi>臣</hi>到任後値武場鄉試據布政使具詳前<lb/>
　　由<hi>臣</hi>思旗扁係額編正項錢糧既有支剰自應報<lb/>
　　部充餉今為武場鄉試之用雖係公事而歴届奏<lb/>
　　銷仍以進舉生貢支領全用造冊報銷實屬揑報<lb/>
　　<hi>臣</hi>不敢因循舊例今於已酉科武場鄉試用銀三<lb/>
　　百餘兩飭布政司於司庫耗羨内動支應用其扣<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-10a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　　武場鄉試動用耗羨均屬創始理合據實<lb/>
　奏明伏祈<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
舉凡錢糧款項均應正支正銷據實辦理為是似此移<lb/>
花接木積久相沿皆屬滋弊之藪亟應清理者<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-10b"/>
　　同日又<lb/>
　奏為遵<lb/>
㫖議奏事竊查江省鹽規銀兩前撫<hi>臣</hi>張坦麟奏請歸<lb/>
　　公經怡親王等議将所有額規及潯贛二闗平餘<lb/>
　　銀兩酌量為各員養廉之用并酌給佐貳微員養<lb/>
　　廉之資奉<lb/>
硃批是依議行欽此<hi>臣</hi>查各員養廉業於耗羨内支給<lb/>
　　惟佐貳微員前因公費不敷未經議及今查通省<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-11a"/>
　　自司府首領以及州縣佐雜等官現在共二百五<lb/>
　　十九員所有鹽規除解部買榖等項并裁革生辰<lb/>
　　節禮外止餘銀四千兩其二闗平餘銀約三千五<lb/>
　　百餘兩若儘此支給微員養廉每員止可派給銀<lb/>
　　二十九兩似屬太少今以每員酌給六十兩計算<lb/>
　　需銀一萬五千五百四十兩應再於司庫公費内<lb/>
　　動支八千兩湊給至於督撫以及州縣各官養廉<lb/>
　　從前張坦麟因原定數目不均曾經另議<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-11b"/>
　奏明但州縣官於加一耗羨内照糧額多寡分别扣<lb/>
　　留多者至一千八百兩少者止四百餘兩多寡甚<lb/>
　　屬懸殊<hi>臣</hi>愚以為應分大中小三等糧多地衝者<lb/>
　　作為大縣給養廉一千二百兩糧多地僻及糧少<lb/>
　　地衝者作為中縣給養廉一千兩糧少地僻者作<lb/>
　　為小縣給養廉八百兩其道府各員養廉亦再為<lb/>
　　酌量増減惟督臣與<hi>臣</hi>及藩臬二司糧鹽二道各<lb/>
　　府佐貳等官仍照舊定之數支給統計所給銀數<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-12a"/>
　　原與張坦麟所議銀數相等<hi>臣</hi>謹将每年應提耗<lb/>
　　羨總數給發各官養廉之數并将餘存銀數及每<lb/>
　　年額定應用欵項數目另繕清摺恭呈<lb/>
御覽如䝉<lb/>
俞允請自雍正庚戌年為始通飭遵行再查江省學政<lb/>
　　衙門向未給與養廉從前新進生員每名有贄儀<lb/>
　　二兩按考各屬舟車食費等又有州縣供應足以<lb/>
　　資用今學<hi>臣</hi>傅王霅将贄儀供應槩行裁革若無<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-12b"/>
　　養廉自屬辦理無資似亦應行支給伏候<lb/>
皇上睿裁批示遵行謹<lb/>
　奏<lb/>
閲所開款項數目辦理甚屬妥協但慮存留公費銀兩<lb/>
似覺太少倘遇地方有應用處必致不敷候另有諭㫖<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為要地急需能員遵<lb/>
㫖揀補事竊照新建縣一缺係省㑹要區必得精明强<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-13a"/>
　　幹之員方克勝任查前撫<hi>臣</hi>張坦麟以南城縣知<lb/>
　　縣鮑源疏請調補新建部議以鮑源係奉<lb/>
㫖令督撫試㸔如不勝任以簡缺調補之員未准調補<lb/>
　　仍令於屬員内另行揀選奉<lb/>
㫖依議欽遵在案<hi>臣</hi>到任後每於通省屬員細加體訪<lb/>
　　查有寧州知州楊廷翼釐剔弊端不避嫌怨且辦<lb/>
　　事敏㨗洵屬廉幹之員仰懇<lb/>
皇上俯念省㑹要地容<hi>臣</hi>題補新建以資助理如䝉<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-13b"/>
恩俞允寧州亦屬要缺查有原任寧州知州李化龍係<lb/>
　　㕘革開復經前撫<hi>臣</hi>張坦麟疏請留江補用之員<lb/>
　　即以補授寧州駕輕就熟亦為人地相宜<hi>臣</hi>從因<lb/>
　　地擇人起見謹繕摺<lb/>
　奏請伏祈<lb/>
皇上睿鑒批示以便遵<lb/>
㫖具題為此謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-14a"/>
交部議覆有㫖<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>據建昌府知府楊敏稟稱建昌營遊擊陳聖<lb/>
　　訓因南城縣知縣鮑源新任設席相延復延原委<lb/>
　　署篆之通判梁徳崇原任知縣陳廷稷并咨提來<lb/>
　　江之原任山西蒲州知州崔佩及本營守僃李璉<lb/>
　　把總孫世祚等相陪適鮑源以審理案件遲到伊<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-14b"/>
　　等校射守僃把總先已飲醉鮑源到時遜讓坐位<lb/>
　　衆客推鮑源為首席詎把總孫世祚面叱鮑源以<lb/>
　　多大知縣僣坐通判之語鮑源分辯孫世祚即出<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　定例遊擊陳聖訓平時不能約束屬官亦可槩見<hi>臣</hi>
　　因知府所稟與<hi>臣</hi>所聞尚未盡合一面移咨督<hi>臣</hi>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-15a"/>
　　范時繹一面檄行藩臬兩司将知縣鮑源與把總<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　聖訓因署任與新任交代致隙設席邀飲以致争<lb/>
　　閙與知府所稟亦異又經并查在案容俟查明到<lb/>
　　日咨㑹督<hi>臣</hi>范時繹核㕘理合先行奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-15b"/>
　奏<lb/>
此事應㕘劾者<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為請發人員以資委用事竊查江省試用知縣自<lb/>
　　雍正六年五月准部咨發十一員來江俱經陸續<lb/>
　　委署試用再有員缺委署乏人仰懇<lb/>
聖恩揀發十員來江俾<hi>臣</hi>得酌量委署俟試用稱職<lb/>
　題請補授伏乞<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-16a"/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
候揀選得人時發往<lb/>
　　雍正七年十二月初六日署理江西廵撫印務太<lb/>
　　常寺卿<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　奏為敬領<lb/>
聖訓恭謝<lb/>
天恩事雍正七年十一月二十三日<hi>臣</hi>標千總齎回<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-16b"/>
硃批奏摺到<hi>臣</hi>隨叩頭跪讀仰承<lb/>
聖訓之周詳彌感<lb/>
天恩之深切<hi>臣</hi>惟凛遵<lb/>
諭㫖於稽察屬吏緝查匪類等事敬謹奉行不敢易視<lb/>
　　不敢畏難不敢一事不奏不敢一字渉虚總期言<lb/>
　　行相符内外如一以仰副<lb/>
皇上之誥誡至蒙<lb/>
諭㫖宜以田文鏡李衞為法二臣公忠正直事事實應<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-17a"/>
　　則效<hi>臣</hi>於上年引<lb/>
見面承<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-17b"/>
睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
覽<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊照來歳之豐登必視今冬之雨雪江西地畝兼<lb/>
　　種二麥春花收穫更頼滋培兹於十一月十七十<lb/>
　　九等日省城已得瑞雪計積五寸嗣據南康等府<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-18a"/>
　　　陸續具報亦有三四五寸不等農民皆歡歌<lb/>
　帝徳共樂昇平<hi>臣</hi>謹具摺奏<lb/>
　聞上慰<lb/>
　聖懷伏乞<lb/>
　皇上睿鑒謹<lb/>
　　奏<lb/>
　據奏得雪分寸尚不為優渥當審察吏治化導民俗以<lb/>
　敬迓<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-18b"/>
天庥何乃於章奏間遂露驕矜之氣耶<lb/>
　　　同日又<lb/>
　　奏為奏<lb/>
　聞事竊<hi>臣</hi>奉<lb/>
　㫖緝拏積盜趙七一案緣有王登科供稱其昔年所隨<lb/>
　　　之陳三疤子詭名趙七在揚州與洪四同住即遣<lb/>
　　　標員等押同往拏隨以密札知㑹督<hi>臣</hi>范時繹於<lb/>
　　　臨時協緝業經<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-19a"/>
　奏明今據該弁稟稱陳三疤子並非趙七已於三年<lb/>
　　前身故即洪四亦於本年三月身故拘到伊子洪<lb/>
　　尚義伊甥髙士明稱有胡應龍王君科二人於江<lb/>
　　湖熟悉隨又拘到胡應龍等細問稱有大盜二人<lb/>
　　一名鐵膀子李三一名鼻涕劉四慣在江湖行刦<lb/>
　　得此二人即可知趙七下落而此二人已往湖南<lb/>
　　等語該弁即就近密稟督臣遣員協同跟追該弁<lb/>
　　又於中途以江湖之大盜探問應龍知有行刦鹽<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-19b"/>
　　船之魏二等十四人隨在江南采石磯地方拏獲<lb/>
　　王二焕等六盜尚有魏二等八人未經緝獲該弁<lb/>
　　已将現獲盜犯與未獲各犯姓名交遊兵營遊擊<lb/>
　　轉解督<hi>臣</hi>范時繹在案今該弁等又往湖南訪拏<lb/>
　　李三跟尋趙七下落去訖所有密拏情形并另獲<lb/>
　　盜犯緣由合再奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-20a"/>
此事正因汝等督撫庸劣辦理無術張揚不密致令趙<lb/>
七逺颺無蹤今何從跟追緝捕耶汝等身膺封疆之寄<lb/>
一任大盜公行漫無覺察朕特書姓名示知而又如是<lb/>
草率從事混行塞責豈不有玷厥職若趙七終於不獲<lb/>
觀汝等尚何顔忝居督撫之任也<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為請<lb/>
㫖事竊照直省常平倉榖每年有存七糶三之例前因<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-20b"/>
　　江西倉榖虧空於雍正五年正月内欽奉<lb/>
上諭将糶三之例暫行停止俟各州縣倉榖查清之後<lb/>
　奏聞再行欽此今計各屬倉榖共有一百一萬九千<lb/>
　　五十四石零已經前撫<hi>臣</hi>張坦麟查清保<lb/>
　題在案<hi>臣</hi>到任後訪得各屬俱無虧空又經飭令確<lb/>
　　查除俟取具册結到日遵例另行<lb/>
　題報外惟是江西地處卑濕舊存倉榖已歴有三四<lb/>
　　年恐致霉變而民間當青黄不接之候榖價自必<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-21a"/>
　　較貴應請於明年三四五等月令各州縣照市價<lb/>
　　減糶至八九十月秋收後買榖還倉庶青黄不接<lb/>
　　之時小民不致貴糴而每年更换倉儲又可無霉<lb/>
　　變之虞緣奉有倉榖查清奏<lb/>
聞再行之<lb/>
㫖用敢具摺恭<lb/>
　奏如蒙<lb/>
俞允容<hi>臣</hi>具疏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-21b"/>
　題請伏乞<lb/>
皇上睿鑒批示遵行謹<lb/>
　奏<lb/>
具疏題請可也<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為遵<lb/>
㫖覆奏事竊<hi>臣</hi>承准内閣寄字雍正七年九月十八日<lb/>
　　奉<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-22a"/>
上諭湖南賣藥匪類一案據許英賢招係張天師之叔<lb/>
　張易珍所使前經行令張坦麟訪拏張易珍而張坦<lb/>
　麟奏稱遍訪並無天師之叔張易珍其人今雲南拏<lb/>
　獲之江自得供稱伊親至龍虎山太清宫許英賢領<lb/>
　見張易珍在山五月餘與易珍相見四五次是張易<lb/>
　珍確有其人矣爾等可寄字與謝旻令其密行訪察<lb/>
　如得張易珍即取供押解湖南併将鄂爾泰奏摺鈔<lb/>
　錄發去欽此到<hi>臣</hi>伏查奉<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-22b"/>
㫖訪拏之張易珍並鄂爾泰奏摺内江自得所供之徐<lb/>
　　祥吉<hi>臣</hi>欽奉<lb/>
諭㫖當即密遣的當人往龍虎山中於各道院密行偵<lb/>
　　探訪無蹤跡復将自楚解回許英賢等設法研訊<lb/>
　　堅供實係出外賣藥借名哄騙銀錢因辰沅靖道<lb/>
　　疊夾難忍信口誣供多係揑造詭名實在並無影<lb/>
　　響等語至問其江自得之蹤跡則供在滇曽遇有<lb/>
　　江子徳亦有指其為建昌縣行醫之人止見一面<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-23a"/>
　　並未交言<hi>臣</hi>隨密行建昌縣訪查果有江子徳在<lb/>
　　外行醫未歸即拘伊妻熊氏訊問所供年貌住址<lb/>
　　與自得在滇所供相符則江子徳即為江自得無<lb/>
　　疑但張易珍徐祥吉遍緝無蹤因傳嗣教眞人張<lb/>
　　慶麟到省與司道公同詢問據稱大義滅親雖父<lb/>
　　子兄弟亦不敢匿何况族人如張易珍者實在未<lb/>
　　聞其名何敢隐瞞自干重咎等語隨将伊家族譜<lb/>
　　并親供及日後查出願甘滅族印結一并存案<hi>臣</hi>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-23b"/>
　　思滇省既拏有江自得供吐鑿鑿必非無因除現<lb/>
　　准楚省咨提<hi>臣</hi>已将許英賢等遣員解赴湖南質<lb/>
　　訊外仍一面密行訪察一面知㑹湖南撫<hi>臣</hi>趙宏<lb/>
　　恩審有確據密咨到<hi>臣</hi>再為搜拏所有現在查訊<lb/>
　　咨解緣由合先奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
類斯等事切不可因一時不得蹤跡便視為子虚俟湖<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-24a"/>
南訊明如有咨移應行擒捕人犯當嚴飭該屬詳加訪<lb/>
緝務獲解交可也<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為敬陳末議恭請<lb/>
聖裁事竊照江西九江一府襟帶江湖上接江南安慶<lb/>
　　池州二府下連湖廣黄州武昌二府為三省之交<lb/>
　　㑹沿江一帶盜賊出没靡常葢䑕軰明知此地為<lb/>
　　三省交界易於躱藏遇有緝拏可以東走西逸故<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-24b"/>
　　當行舟被失呈報到官彼此移闗訪緝或躭延時<lb/>
　　日漏泄風聲或彼界此疆膜視推諉總緣省有界<lb/>
　　限官無統屬是以匪竊頻聞商旅受害伏查饒九<lb/>
　　南道管轄饒九南三府向係駐劄饒州<hi>臣</hi>請移駐<lb/>
　　於九江府其九江接壤江南之宿松望江東流等<lb/>
　　縣接壤湖廣之黄梅蘄州廣濟興國州等州縣以<lb/>
　　上各屬除錢糧詞訟外一切强竊案件皆歸該道<lb/>
　　統轄平時則督率各屬沿江查察一遇失事具報<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-25a"/>
　　該道立刻行拏不俟闗提直行檄緝庶隔省可通<lb/>
　　姦匪皆知歛跡矣至於武職均有防守之責今九<lb/>
　　江協現設副将一員亦請照該道之例除兵馬錢<lb/>
　　糧外凡沿江汛守俱歸該副将管轄則文武均有<lb/>
　　專司廵查更為嚴密<hi>臣</hi>因稽察姦匪起見不揣愚<lb/>
　　陋敬陳末議如䝉<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-25b"/>
　　可採請<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
皇上睿裁施行謹<lb/>
　奏<lb/>
覽<lb/>
　　同日又<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-26a"/>
　奏為奏明事竊查南昌府知府許鎮驛鹽道魏錫祚<lb/>
　　衙署内於雍正七年閏七月初一初二夜連被竊<lb/>
　　刦前經署撫<hi>臣</hi>張坦麟題㕘疎防在案嗣有焦成<lb/>
　　吉在新建縣首報盜犯沈二等竊刦之後逃往别<lb/>
　　處即㑹同營員協差兵役隨路追緝直至河南安<lb/>
　　陽縣地方拏獲沈二楊二并盜戚髙姓等三名當<lb/>
　　經安陽縣追出衣飾贓物又於本地拏獲窩犯梁<lb/>
　　彦貴一同收禁嗣經河南将沈二等遞解來江行<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-26b"/>
　　至湖廣孝感縣地方盜犯沈二楊二忽於飯店扭<lb/>
　　鎖脱逃一時追拏莫獲據原役羅祥等稟稱河南<lb/>
　　界内一路撥有千總一員帶兵二十名押護一至<lb/>
　　楚省止有解役七名營兵二名等因<hi>臣</hi>隨移咨湖<lb/>
　　北督撫飭查是否縱放押令緝拏并咨㑹河東督<lb/>
　　臣及盜犯所供原籍地方一體查拏在案所有盜<lb/>
　　犯已獲復逃緣由理合據實奏<lb/>
聞謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-27a"/>
　奏<lb/>
楚省文武員弁何乃如是疎懈已降㫖嚴飭矣<lb/>
　　雍正八年正月二十日署理江西廵撫印務太常<lb/>
　　寺卿<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　奏為恭謝<lb/>
天恩事雍正七年十二月十八日<hi>臣</hi>標把總齎回<lb/>
　奏摺䝉<lb/>
欽賜御書福字到<hi>臣臣</hi>隨出郊跪迎至署恭設香案望<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-27b"/>
闕叩頭祗領訖伏念<hi>臣</hi>一介庸愚遭逄<lb/>
　盛世業與天下臣民共享太平之福<hi>臣</hi>又䝉<lb/>
聖恩賞<hi>臣</hi>福字輝煌<lb/>
御筆彩生奎璧之光璀璨<lb/>
龍章寳並琳琅之重<hi>臣</hi>惟竭殫愚誠矢報涓埃念念不<lb/>
　　忘<lb/>
皇上錫福之<lb/>
天恩以仰承<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-28a"/>
　聖主萬年之純嘏耳為此繕摺奏<lb/>
　　謝伏乞<lb/>
　皇上睿鑒謹<lb/>
　　奏<lb/>
　福之與孽在人自取朕亦何能錫汝之福歳歳書賜内<lb/>
　外臣工福字葢欲咸各觸目警心忠勤以植福敬愼以<lb/>
　保福之意切勿謬㑹誤解不特此也即國家之福猶頼<lb/>
　羣工百僚翊贊朕躬敬承<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-28b"/>
天貺也勉之<lb/>
　　　同日又<lb/>
　　奏為遵<lb/>
　㫖據實覆奏事竊<hi>臣</hi>欽奉<lb/>
　皇上硃批諭㫖陳王章聲名何如據實具奏以聞不可<lb/>
　　少涉迎合卜度欽此<hi>臣</hi>自上年九月内到任始與陳<lb/>
　　　王章識面觀其言貌頗覺有才而訓練兵丁亦能<lb/>
　　　整飭但伊用度過奢及查其俸薪隨糧毎年所入<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-29a"/>
　　不及二千兩似不能敷其所出因留心訪察聞伊<lb/>
　　從前㧞補千把員弁經書辦謝居仁千總李時沛<lb/>
　　説合酬儀又於各屬文員到省時王章善於交結<lb/>
　　圖其徳已以利其餽遺省城多有物議據<hi>臣</hi>所聞<lb/>
　　聲名實屬平常理合遵<lb/>
㫖據實陳<lb/>
　奏伏乞<lb/>
皇上睿裁謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-29b"/>
　奏<lb/>
操守一節朕知之矣其餘聲名如駕馭屬員約束兵丁<lb/>
緝捕賊盜彈壓地方以及居心行事等處其道多端何<lb/>
得泛泛以通套數語草率具奏也<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為欽承<lb/>
聖訓恭申謝悃事竊<hi>臣</hi>於跪請<lb/>
聖安摺内奉有<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-30a"/>
　硃批<hi>臣</hi>敬謹跪讀不覺感深隕涕夫臣之於君尊如天<lb/>
　　　地親如父母<lb/>
　皇上不以<hi>臣</hi>為庸劣<lb/>
　訓示諄切至再至三是<lb/>
　聖主之期望於<hi>臣</hi>不啻<lb/>
天地父母之殷懷栽培造就有加無已若<hi>臣</hi>猶不實心實<lb/>
　　　力事事以田文鏡為效法敢於陽奉隂違是<hi>臣</hi>自<lb/>
　　　暴自棄斷難掩飾於<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-30b"/>
　聖明洞照之中<hi>臣</hi>已跪書<lb/>
　聖諭供奉密室寓目警心不敢稍有一毫懈怠之念以<lb/>
　　　圖仰報我<lb/>
　皇上髙厚隆恩<hi>臣</hi>謹繕摺奏<lb/>
　　謝所有奉到<lb/>
　硃批理合恭繳謹<lb/>
　　奏<lb/>
　果肯如此矢志朕復何慮但恐自恃才識别有主見未<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-31a"/>
　必竟以朕諭為然而心悦誠服效法田文鏡耳試清夜<lb/>
　逐事内省始信朕洞悉汝肺腑之不謬也朕之所以諄<lb/>
　諄訓諭不已者葢恐汝不法其忠誠之本而徒於外貌<lb/>
　施設處倣其一步一趨不能仰邀<lb/>
神明之祐助則非徒無益而有害焉勉之<lb/>
　　　雍正八年三月初一日署理江西廵撫印務太常<lb/>
　　　寺卿<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　　奏為奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-31b"/>
　聞事竊查江省所轄九江贛州二闗<hi>臣</hi>上年抵任時正<lb/>
　　　値兩闗先後報滿之候業将一年解部額税并<graphic n="KR1151" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1151.png" mimeType="image/png"/>
　　　餘銀兩據實<lb/>
　　奏明今<hi>臣</hi>於兩闗循環簿内細查收支各數九江徴<lb/>
　　　收船料每正税一兩加耗銀一錢七分零又有并<lb/>
　　　封平餘銀鹽船木筏神福銀在外贛州徴收貨物<lb/>
　　　每正税一兩加耗銀四錢五分亦有并封平餘銀<lb/>
　　　臨闗零税銀照票單銀在外除将正税照額解足<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-32a"/>
　　外多者即為<graphic n="KR1151" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1151.png" mimeType="image/png"/>餘又将耗羨支用一切公費外多<lb/>
　　者亦入贏餘項下彚總解部至其所用公費則有<lb/>
　　起解盤纒添平飯食部科冊費以及管闗委員守<lb/>
　　口丁役書吏紙張薪水工食租房犒賞等項應用<lb/>
　　俱係從前額定舊規經<hi>臣</hi>細加密訪收支數目皆<lb/>
　　屬相符謹将兩闗一年之内所收正額耗銀并平<lb/>
　　餘各項以及支銷公費名色另繕清摺逐一開明<lb/>
　　恭呈<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-32b"/>
睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
闗税之改令地方官管理罷遣京員者原為便商裕課<lb/>
起見近日庸劣督撫委員毎多不檢怨言載道聲名甚<lb/>
為狼藉而於贏餘中又任意侵蝕即閲爾所開各項支<lb/>
銷數目亦一筆花帳耳奏與不奏與税課錢糧有何闗<lb/>
係嗣後當竭力整飭毋為此小事所波累而見棄於朕<lb/>
也日後倘被人指摘曽奏過一語亦何能脱然免咎愼<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-33a"/>
之愼之<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊查九江府知府蔡學顥前在永新縣知縣任内<lb/>
　　有失察書役私收民欠錢糧一案經<hi>臣</hi>查明<lb/>
　題㕘請<lb/>
㫖敕部議處惟因該員催科得法前任永新未及年半<lb/>
　　徴完新舊民欠十萬餘兩今在九江任内又能勤<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-33b"/>
　　愼辦事<hi>臣</hi>仰承<lb/>
皇上愛惜人才之<lb/>
諭㫖未經摘印候<lb/>
㫖定奪業於疏内聲明合先奏<lb/>
聞可否留任以示䇿勵伏乞<lb/>
睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
具題到日有㫖<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-34a"/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏明請<lb/>
㫖事竊<hi>臣</hi>查江省各營向遇奏銷造冊祭祀修整盔甲<lb/>
　　器械帳房旗幟操演火藥等項各費俱於兵糧内<lb/>
　　毎一百名扣存五名糧銀以供支用<hi>臣</hi>標左右二<lb/>
　　營與袁州九江二協從前均照南昌鎮標之例一<lb/>
　　體扣留緣原任撫<hi>臣</hi>布蘭泰禁止扣用募兵補糧<lb/>
　　營中公費皆令将僃等捐墊至署撫<hi>臣</hi>張坦麟任<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-34b"/>
　　内兩協兩營㑹詳請復公費遂令仍照舊例遇守<lb/>
　　兵缺出漸次扣留充用<hi>臣</hi>查營中公費均不可省<lb/>
　　将僃等官實無力捐墊應否照舊扣留以作公費<lb/>
　　理合據實奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒批示謹<lb/>
　奏<lb/>
募補名糧而令将僃捐墊公費乃係布蘭泰之謬舉奚<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-35a"/>
足效法汝意若應遵循則即踵行如云不當則何不照<lb/>
依張坦麟現行之例而行此等小事尚疑慮不定而奏<lb/>
請於朕朕亦不知所從如何批諭耶似此利害闗心是<lb/>
非莫辨充類而言可謂㧞一毛而利天下不為也如是<lb/>
居心尚安望汝致身為國辦理他事乎封疆大吏不能<lb/>
擔荷即為不克勝任未有不叢脞事務貽誤地方之理<lb/>
戒之勉之觀汝光景似遺忘田文鏡之居心行事矣<lb/>
　　同日又<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-35b"/>
　奏為奏明事竊查司庫錢糧凡存貯項款理應逐一<lb/>
　　清查絲毫無容遺漏今江省司庫内所存之銀除<lb/>
　奏報外另存歴年節省解餉水脚銀六千三百五十<lb/>
　　八兩零因司庫公用不敷蒙<lb/>
皇上恩諭将江省落地税并税契贏餘銀八千餘兩撥<lb/>
　　存公用今此項節省銀兩應否亦歸公費内以僃<lb/>
　　不時之用如有緊要動支之處均造冊報部此外<lb/>
　　更有各處城濠隙地賃民搭房居住之濠租銀每<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-36a"/>
　　　年七百餘兩官基地租銀八百餘兩查此二項向<lb/>
　　　例支給瞻雲寺㸔守<lb/>
行宫僧人養贍并刷印<lb/>
　上諭及鄱陽湖所設救生船隻防湖哨船江邊各渡船<lb/>
　　　内水手工食修船工料火藥器具與<hi>臣</hi>衙門礮火<lb/>
　　　等項之用除支給外有餘剰者留為修理橋梁道<lb/>
　　　路之需理合一併<lb/>
　　奏明伏乞<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-36b"/>
　皇上睿鑒謹<lb/>
　　奏<lb/>
　覽奏知道了如應咨部咨明該部存案<lb/>
　　　雍正八年四月十二日署理江西廵撫印務太常<lb/>
　　　寺卿<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　　奏為覆奏事竊<hi>臣</hi>前奏欽承<lb/>
　聖訓恭申謝悃一摺奉有<lb/>
　硃批<hi>臣</hi>跪讀之下不勝惶悚伏念人臣之道洵無過忠<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-37a"/>
　　誠二字忠誠不由於心稍有外飾即為不忠不誠<lb/>
　　之尤況誠中形外原必不能掩其不誠不忠之實<lb/>
　　<hi>臣</hi>蒙<lb/>
皇上屢頒<lb/>
諭㫖深恐<hi>臣</hi>外託於忠誠而内涉於偽妄所以儆戒微<lb/>
　　<hi>臣</hi>者至諄且切<hi>臣</hi>敢不敬凛在心刻刻以此自勉<lb/>
　　今封疆大吏中竭忠誠以圖報效如鄂爾泰田文<lb/>
　　鏡李衞實為最優者鄂爾泰<hi>臣</hi>未經相識惟於前<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-37b"/>
　　任江蘓布政使時<hi>臣</hi>家在其治下鄉人俱稱其善<lb/>
　　李衞向與<hi>臣</hi>同為户部司官知其有才今在浙江<lb/>
　　聲名甚著然亦止得於傳聞未親見其行事若田<lb/>
　　文鏡在河南<hi>臣</hi>以署布政使為其屬員一年以來<lb/>
　　日見其公忠辦事稽查所屬執法不移<hi>臣</hi>久已心<lb/>
　　悦誠服今相離雖逺而思其居心行事可法可師<lb/>
　　<hi>臣</hi>雖無其才而願學之志實非一日也兹屢蒙<lb/>
聖訓諄切<hi>臣</hi>惟有竭力奮發黽勉步趨以仰報<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-38a"/>
皇上教誡洪恩於萬一耳為此繕摺覆<lb/>
　奏伏祈<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
怡親王已仙逝汝當加勉自勵不辱所薦以保全朕賢<lb/>
弟之顔面書此諭時不覺淚墮果係不及之愆自予原<lb/>
恕倘犯有心之過則必加倍懲治不汝貸也勉之勉之<lb/>
　　同日又<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-38b"/>
　奏為遵<lb/>
㫖奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>前奉<lb/>
諭㫖将南昌鎮<hi>臣</hi>陳王章居官聲名繕摺具<lb/>
　奏奉有<lb/>
硃批<hi>臣</hi>跪讀之下不勝惶悚伏查陳王章彈壓兵弁駕<lb/>
　　馭惟嚴操演騎射亦無懈怠遇有盗賊竊發不惜<lb/>
　　盤費差人遍加躧訪以期捕獲惟稽察屬員毎以<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-39a"/>
　　一已之好惡定各官之優劣是以間有未當而所<lb/>
　　屬亦未盡悦服至其居心機巧語言未能誠實行<lb/>
　　止浮夸喜以結交為事此<hi>臣</hi>半年來留心體察所<lb/>
　　稔知者也合再據實奏<lb/>
聞伏祈<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
此後如有於官方甚不協處再奏以聞<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-39b"/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>准浙江督<hi>臣</hi>李衞咨稱匪犯陳銓供出之吕<lb/>
　　東陽解浙質審等因到<hi>臣</hi>隨令新建縣密行躧緝<lb/>
　　今據該縣選差幹役訪明豐城縣洛溪村居住之<lb/>
　　吕學一即吕東陽㑹同豐城縣役拏獲訊據吕學<lb/>
　　一供認即吕東陽與匪犯陳銓同夥緣由具報到<lb/>
　　<hi>臣</hi>隨經飭令審訊其江省有無夥黨去後又據該<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-40a"/>
　　縣詳據吕學一即吕東陽供出伊於雍正三年二<lb/>
　　月在直𨽻涞水縣遇見陳銓又遇有田開玉是山<lb/>
　　西榆次縣人蘓鎮山是江南淮安府人唐徳是山<lb/>
　　東萊州府人髙之初是江南貴池縣人因陳銓要<lb/>
　　拜弟兄各醵分金同喫血酒聽得陳銓説海上有<lb/>
　　二十一號船為首的名呌陳廷秀混名撲天飛是<lb/>
　　廣東佛山人常在浙江福建一帶海面上來往因<lb/>
　　給伊鉛圖書一箇以為記認約其到天津衞下船<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-40b"/>
　　赴海伊因家有妻女不捨得去嗣後遂不來往現<lb/>
　　今江省並無夥黨等語詳覆前來<hi>臣</hi>復提該犯細<lb/>
　　加親訊與在縣所供無異查吕東陽係浙省咨拏<lb/>
　　質審之犯其所供情由與供出各犯是否確實應<lb/>
　　聽浙江督<hi>臣</hi>李衞将陳銓與吕東陽質審明白<hi>臣</hi>
　　一面将吕東陽嚴押解浙並将供情咨明一面仍<lb/>
　　将供出各犯分咨各省查拏徑解浙江質審外所<lb/>
　　有訊取口供解浙與陳銓質審并密咨各省緣由<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-41a"/>
　　合先奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
凡遇直省似此緝捕緊要匪犯當較平時倍加愼密實<lb/>
力察拏務獲解交不可泛泛從事潦草辦理也<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為請<lb/>
㫖事竊惟吏治貴在得人隨才可以器使我<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-41b"/>
皇上愛惜人才每於引<lb/>
見各官不以一眚廢棄是以大小臣工無不踴躍思奮<lb/>
　　以期報效<hi>臣</hi>查有原任廣信府鉛山縣知縣張崇<lb/>
　　樸緣興安縣交代案内委勘不實經前署撫<hi>臣</hi>張<lb/>
　　坦麟據揭<lb/>
　題㕘部議降級調用現在給咨赴部候補但該員離<lb/>
　　任将及一年<hi>臣</hi>訪聞鉛山民情至今愛戴近因請<lb/>
　　咨到省見其年力精壮人亦明白<hi>臣</hi>思人材難得<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-42a"/>
　　可否将張崇樸仍留江省遇有人地相宜之缺准<lb/>
　　帶所降之級其<lb/>
　題引<lb/>
見候<lb/>
㫖補用伏祈<lb/>
皇上睿鑒批示遵行謹<lb/>
　奏<lb/>
准留江省補用仍一面咨明該部<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-42b"/>
　　雍正八年五月十九日署理江西廵撫印務太常<lb/>
　　寺卿<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊江省今嵗三四月間連旬隂雨晴日無多<hi>臣</hi>恐<lb/>
　　低窪之區田禾被淹深為憂慮率屬䖍誠祈禱併<lb/>
　　飭各屬遍加確查陸續據報各處田禾現俱茂盛<lb/>
　　早稻已經秀出惟九江饒州南康三府濵江濵湖<lb/>
　　一帶低窪洲地因水驟漲一時宣洩不及暫被淹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-43a"/>
　　　浸<hi>臣</hi>又飛行飭查被水窮民量給節僃倉榖現今<lb/>
　　　五月以來日日晴霽各處漲水全退俱已補種晚<lb/>
　　　禾插蒔完畢理合繕摺具<lb/>
　　奏仰慰<lb/>
　聖懷謹<lb/>
　　奏<lb/>
　亟當省察吏治訓導士民敦厚風俗以感召<lb/>
天和敬之愼之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-43b"/>
　　　同日又<lb/>
　　奏為覆奏事竊<hi>臣</hi>因九江贛州二闗收税加耗并支<lb/>
　　　用公費開明清摺恭呈<lb/>
　御覽奉有<lb/>
　硃批伏查闗税原係廵撫之事雖委員分理各闗而欲<lb/>
　　　上無侵欺税課下無苛累商民總責成於廵撫<hi>臣</hi>
　　　緣各闗距省稍逺惟恐有弊不能深悉深以為憂<lb/>
　　　是以到任以來時時察訪原不敢稍有懈怠今蒙<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-44a"/>
皇上誥誡深切訓誨周詳敢不益加整飭以期弊端永<lb/>
　　絶除嚴飭分管道府各加查察外今又不時遣人<lb/>
　　扮作客商搭船過闗暗行密訪如訪有弊端役即<lb/>
　　拏究官即㕘處斷不敢稍為徇縱自貽扶同之咎<lb/>
　　總惟竭盡<hi>臣</hi>心以仰答<lb/>
皇上諄諄教導之至意耳所有奉到<lb/>
硃批原摺合併恭繳謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-44b"/>
凡事非言之難而行之為難試行與朕觀之<lb/>
　　雍正八年十月十七日署理江西廵撫印務太常<lb/>
　　寺卿<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　奏為請動公費糴買榖石以便民用以裕民食事竊<lb/>
　　照江省連嵗豐收今年更稱大有各屬榖價俱平<lb/>
　　而南昌瑞州饒州南安贛州五府價為尤賤現今<lb/>
　　毎石自三錢三四分以至二錢七八分不等葢緣<lb/>
　　户盡豐盈市鮮收買故自秋收至今民間之需銀<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-45a"/>
　　使用者反苦於無從糶賣<hi>臣</hi>思民用民食均所必<lb/>
　　需酌盈劑虚似宜通變請将司庫公費支銀一萬<lb/>
　　五千兩分給南瑞饒南贛五府知府各於本處照<lb/>
　　現在價値乘時買榖收貯如来年青黄不接之時<lb/>
　　價値稍貴即同存七糶三之常平榖石一體發賣<lb/>
　　倘彼時價仍照舊則儘本省别府價貴之處運賣<lb/>
　　外如有多餘遴員運至别省價貴之處糶賣所有<lb/>
　　賣榖贏餘價銀一併歸於公費項下以充公用實<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-45b"/>
　　為有益謹此繕摺奏<lb/>
聞伏候<lb/>
皇上睿鑒批示遵行謹<lb/>
　奏<lb/>
與督臣髙其倬商酌為之<lb/>
　　雍正八年十二月初四日江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊照江省今年收成豐足米糧價賤近有山東兖<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-46a"/>
　　州等處被水乏食貧民攜帶妻子來江趁食於南<lb/>
　　昌饒州九江等府<hi>臣</hi>行令各地方官各於境内查<lb/>
　　明人數暫令安插寺院動支節僃倉榖碾米散給<lb/>
　　大口毎日給米六合小口四合又大口每日給錢<lb/>
　　八文小口四文以資鹽菜柴薪之用俱令地方官<lb/>
　　親身督散毎五日給發一次不至失所仍時加稽<lb/>
　　查毋致為匪今散給之始已據南昌縣新建縣共<lb/>
　　報有王永昌等大小男婦七十八名口此後再有<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-46b"/>
　　續到並至饒九二府者俱令一例散給統俟春和<lb/>
　　時量給路費資其回籍所有安插散給賑恤緣由<lb/>
　　理合繕摺奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
已有㫖矣此所辦理與朕意相符<lb/>
　　同日又<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-47a"/>
　奏為恭報開濬蓼花池口竣工事竊查南康府屬星<lb/>
　　子縣蓼花池地方為廬山九十九灣之水所蓄轉<lb/>
　　流於鄱陽湖向因出水之口堆沙擁塞田土被淹<lb/>
　　小民心力不齊不能開濬致難播種經<hi>臣</hi>
　奏請於公費銀内動支八百餘兩幫給民間飯食物<lb/>
　　料之費以資開濬奉<lb/>
㫖交户部存案欽此<hi>臣</hi>一面咨部一面飛飭南康府乘<lb/>
　　農隙水涸時即速挑挖并行布政司照給幫費去<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-47b"/>
　　後今據該府具報該地居民踴躍赴工挑挖沙土<lb/>
　　并建橋梁於十一月十二日工竣現今積水暢流<lb/>
　　入湖田土次第涸出來春即可播種居民感戴咸<lb/>
　　各執香望北叩謝<lb/>
天恩等情到<hi>臣</hi>除将用過銀數核明俟嵗底報部外所<lb/>
　　有竣工日期并居民感戴情由理合繕摺奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-48a"/>
此係地方應行事宜不過恵民之一端耳何須如是誇<lb/>
張<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為酌請分貯各府庫銀仰祈<lb/>
睿鑒事竊<hi>臣</hi>接准部咨遵<lb/>
㫖議将江西雍正八年地丁銀十萬兩分給各府收貯<lb/>
　　以僃州縣急切公務之用仰見我<lb/>
皇上體恤臣下之至意但<hi>臣</hi>就江省各府而論如南安<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-48b"/>
　　贛州二府離省各約千里吉安袁州廣信饒州四<lb/>
　　府離省四五百里不等餘俱離省不逺若於各府<lb/>
　　槩令分貯<hi>臣</hi>思此項庫銀必遇最要之公事方可<lb/>
　　動用是動用之處甚少收貯之日實長恐收貯日<lb/>
　　久守令視此項為閒款彼此營求徇庇致啟通那<lb/>
　　侵虧之漸可否稍為變通於最逺次逺之南贛吉<lb/>
　　袁饒廣六府并最衝之九江府俱有協鎮㕘将大<lb/>
　　員駐劄之地将應貯之銀酌量分貯責令該管道<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-49a"/>
　　　員不時稽察毎於歳底親行盤查以期歴久無弊<lb/>
　　　其瑞州撫州臨江南康建昌五府與省㑹之南昌<lb/>
　　　府應貯銀兩統存司庫如州縣偶遇有急切應用<lb/>
　　　之事赴司請領原屬甚便至毎年奏銷盤庫時<hi>臣</hi>
　　　一體盤查<lb/>
　　奏報<hi>臣</hi>因江省各府逺近衝僻不等是以将分貯銀<lb/>
　　　兩之處籌畫變通繕摺<lb/>
　　奏請伏乞<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-49b"/>
　皇上睿鑒批示遵行謹<lb/>
　　奏<lb/>
　㑹同督臣髙其倬詳細酌議具奏<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
硃批諭㫖巻一百三十八上<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-50a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
硃批諭㫖巻一百三十八下<lb/>
硃批謝旻奏摺<lb/>
　　　雍正九年正月二十四日江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　　奏為請更同名之縣以杜滋弊事竊惟各縣以印為<lb/>
　　　憑一切案巻文冊皆必徴信於印查江西省吉安<lb/>
　　　廣信二府所屬皆有永豐縣其印信篆文同一字<lb/>
　　　樣並無分别共在一省之中而有相同之印倘姦<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-50b"/>
　　　徒假借以此縣所用印信朦混於彼縣恐一時難<lb/>
　　　辨易滋弊端仰祈<lb/>
　皇上賜将一縣另改嘉名庶免混淆之弊至此外江省<lb/>
　　　州縣又有同名於各省者如江省有寧州而陜西<lb/>
　　　雲南所屬皆有寧州江省有長寧縣而奉天四川<lb/>
　　　廣東所屬皆有長寧縣江省有新城縣而直隸山<lb/>
　　　東浙江所屬皆有新城縣江省有龍泉縣而浙江<lb/>
　　　貴州所屬皆有龍泉縣再如江省有新昌縣而浙<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-51a"/>
　　江亦有新昌縣江省有徳化縣而福建亦有徳化<lb/>
　　縣江省有安仁縣而湖南亦有安仁縣江省有廣<lb/>
　　昌縣而山西亦有廣昌縣江省有石城縣而廣東<lb/>
　　亦有石城縣江省有興安縣而廣西亦有興安縣<lb/>
　　江省有永寧縣而貴州亦有永寧縣其他各省之<lb/>
　　州與州同名縣與縣同名者尚多并有府與府同<lb/>
　　名者如姦徒有意作弊則借此影射隔省更恐無<lb/>
　　從辨察應否一併查改伏乞<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-51b"/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
該部議奏<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為酌陳停運漕糧之議仰祈<lb/>
睿鑒事竊惟漕糧上貢<lb/>
天庾所以充裕京儲闗係最鉅<hi>臣</hi>准漕臣咨准部咨蒙<lb/>
皇上念京通各倉積貯豐裕欲紓輸将之力恤挽運之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-52a"/>
　　勞又欲民間受折徴之益弁丁無停運之累以嵗<lb/>
　　運漕糧作何變通之處行令漕臣籌畫漕臣咨商<lb/>
　　<hi>臣</hi>等定議仰見我<lb/>
皇上念切民依必期立法盡善之至意<hi>臣</hi>查運漕各省<lb/>
　　惟江西湖廣産米尤多向來隣省毎於江楚糴買<lb/>
　　江楚之民亦賴糶賣米石得價資用若令停運則<lb/>
　　各省所存之米既多向外省糴買者必少而江西<lb/>
　　湖廣之米糶賣無多恐於完糧資用之處稍有未<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-52b"/>
　　便再查弁丁以挽運為業若令停運則無行月錢<lb/>
　　糧恐其資生無䇿況各省糧船約有七千隻以頭<lb/>
　　舵水手計之不下十萬餘人而糧船經過之地需<lb/>
　　用剝淺短縴提溜等項人工沿途之民藉以餬口<lb/>
　　者又不下數萬此等貧民無田耕種又無手藝不<lb/>
　　無苦累再查定例毎隻糧船准帶土宜一百擔頭<lb/>
　　舵水手人等亦准帶二十六擔統計糧船七千隻<lb/>
　　約帶土宜一百萬擔南北貨物多於糧船帶運京<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-53a"/>
　　師藉以利用闗税藉以充足而沿途居民藉此以<lb/>
　　為生理者亦復不少若一停運則雖有行商販賣<lb/>
　　貿遷未必能多貨物必致阻滯闗税亦恐不無缺<lb/>
　　少再查成造糧船毎隻需銀二百八兩七錢零用<lb/>
　　至十年即應更造如一年停運毎船即虚糜銀二<lb/>
　　十兩八錢七分以各省糧船七千隻計之毎年共<lb/>
　　虚糜銀十四萬五千六百餘兩至於漕運暫停而<lb/>
　　糧船自應仍留僃用則歳造歳修之費亦難節省<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-53b"/>
　　<hi>臣</hi>與藩司糧道密行酌議可否於今年額徴漕米<lb/>
　　先以半本半折徴收将糧船分作兩班循環迭運<lb/>
　　其下運之船即令先期修艌聽候受兊不必俟上<lb/>
　　運回空方行開兊則在民已受折徴之益而輓輸<lb/>
　　又可不費商賈仍資貿易貨物仍可帶運弁丁水<lb/>
　　手人等雖有一半停運仍於下年出運亦可不至<lb/>
　　失業至嗣後應否折半起運統俟户部㑹同倉場<lb/>
　　另行酌核盈縮請<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-54a"/>
㫖定奪<hi>臣</hi>管窺之見是否有當伏祈<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
該部将此摺暫行收存俟總漕倉場諸臣議到一併確<lb/>
議具奏<lb/>
　　雍正九年三月初十日江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊照田土滋培宜於雨雪江省上年冬月兩次臘<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-54b"/>
　　雪各有二三寸不等至入春以後正二兩月省城<lb/>
　　春雨及時現今麥苗暢茂早稻蒔插足資灌溉併<lb/>
　　據各府陸續具報各地方亦皆雨水調勻理合繕<lb/>
　　摺具<lb/>
　奏仰慰<lb/>
聖懷伏祈<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-55a"/>
覽江省春雨應序農事及時朕懷深慰<lb/>
　　雍正九年六月二十四日江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊照江省今年春夏以來雨水調匀經<hi>臣</hi>具<lb/>
　奏近自五月望後旬日不雨<hi>臣</hi>分遣標員前赴四鄉<lb/>
　　查㸔回稱塘水尚可車灌農民望雨甚殷嗣於五<lb/>
　　月二十八九六月初一等日甘霖疊沛四郊霑足<lb/>
　　目下田禾暢茂今歳可望有秋并據各屬陸續呈<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-55b"/>
　　報各皆得雨前來所有江省雨水霑足情形理合<lb/>
　　繕摺奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
據奏時雨霑足以手加額覽之<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-56a"/>
聞事竊<hi>臣</hi>遵奉定例将各縣常平倉榖令於青黄不接<lb/>
　　之時糶三以濟民食通行在案五月二十一日據<lb/>
　　上饒縣詳報姦民姜天佑等八人率衆赴縣强借<lb/>
　　倉榖等情經<hi>臣</hi>批飭查拏去後隨經密訪緣上饒<lb/>
　　縣倉書張徳懋串同斗級張亮等乘糶倉榖私有<lb/>
　　勒索又串通礱房髙得玊徐逹生二人多糴倉榖<lb/>
　　囤積以致衆心不服羣欲将張徳懋毆打徳懋隨<lb/>
　　躱至髙徐二家衆人趕進見有囤榖遂共搶榖五<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-56b"/>
　　石二三斗搬貯縣堂挾制强借致有鬨鬧<hi>臣</hi>思倉<lb/>
　　書勒索礱房囤積姦民强借均屬不法已行藩臬<lb/>
　　二司将倉書斗級及姦民人等提審業據詳報将<lb/>
　　姜天佑等拏獲收禁俟審得實情分别究擬㕘處<lb/>
　　外理合繕摺奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
将此案執法完結隨當就事訓飭闔屬愚氓咸知有所<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-57a"/>
懲艾務須通行曉諭反覆開導令各懷凜惕之心庻免<lb/>
再犯之慮斯乃善政宜諄諄留意者與其干法後齊之<lb/>
以刑何如於無事時先為道之以徳也<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為遵<lb/>
㫖覆奏事竊<hi>臣</hi>據按察使樓儼鈔錄<lb/>
　奏摺一件請定藩臬兩司新任展限之例奉<lb/>
皇上硃批諭㫖宜商之於該撫若意見相符具題請㫖<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-57b"/>
　可也欽此<hi>臣</hi>查督撫新任與州縣新任均有展限之<lb/>
　　例藩臬兩司分管通省之錢榖刑名雖不同於督<lb/>
　　撫之兼管而事務繁多實有十倍於州縣者若新<lb/>
　　舊更替之時稽查尤為非易倘以限期廹促失於<lb/>
　　草率不無錯誤誠宜展其限期俾得從容辦理<hi>臣</hi>
　　隨咨商江南督<hi>臣</hi>髙其倬接准咨覆江南上下兩<lb/>
　　江藩臬兩司新任署任俱扣展限一月現在遵行<lb/>
　　等語<hi>臣</hi>思此例已行於江南而江西未奉通行是<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-58a"/>
　　以向來藩臬兩司新任俱未展限今欽奉<lb/>
諭㫖除據布按兩司㑹詳恭疏具<lb/>
　題請<lb/>
㫖敕部議奏并請将知府一例同展限一月外所有樓<lb/>
　　儼鈔奉<lb/>
硃批奏摺<lb/>
諭㫖緣<hi>臣</hi>與樓儼所見實同謹繕摺奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-58b"/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
覽奏已悉樓儼之居心行事如何并其精力如何之處<lb/>
據實奏聞密之<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事雍正九年五月二十一日晚三更時分南昌省城<lb/>
　　章江門外居民失火<hi>臣</hi>立即率同文武員弁督領<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-59a"/>
　　　兵役攜帶救火器具前往撲救是晚北風甚大延<lb/>
　　　燒民房四百餘間并江邊之滕王閣亦被燒燬惟<lb/>
　　　閣門之内有<lb/>
聖祖仁皇帝御書滕王閣序石刻碑亭並無纖毫損壞當<lb/>
　　　查人口亦未損傷隨經檄行藩司将被火居民分<lb/>
　　　别賑恤并将地方官職名照例咨㕘在案<hi>臣</hi>思滕<lb/>
　　　王閣有<lb/>
御書石碑為省㑹觀瞻之所容<hi>臣</hi>酌量設法另圖重建以<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-59b"/>
　　　復舊觀所有居民失火及延燒滕王閣緣由<hi>臣</hi>謹<lb/>
　　　繕摺奏<lb/>
　聞謹<lb/>
　　奏<lb/>
　古閣固宜重修非急務也徐徐為之<lb/>
　　　雍正九年八月初八日江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　　奏為奏<lb/>
　聞事竊查江省學<hi>臣</hi>傅王霅性本拘迂識非明察近聞<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-60a"/>
　　其考試撫饒二郡所取童生多有物議<hi>臣</hi>細加察<lb/>
　　訪緣有學臣差役胡天秀朱象昆等勾通學臣幕<lb/>
　　内親屬家人欺瞞作弊現有臨川縣取進童生李<lb/>
　　敷奏為人指摘經教官熊淑藻稟知學臣始将承<lb/>
　　差胡天秀學書熊宗紀各皆責處李敷奏除名而<lb/>
　　朱象昆尚充承差未經責革<hi>臣</hi>查學<hi>臣</hi>傅王霅拘<lb/>
　　謹自持雖無茍且實跡而闗防無術未免約束不<lb/>
　　嚴以致書役招揺輿論不協<hi>臣</hi>又聞饒州教官夏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-60b"/>
　　懋□誑稟學臣以取進覆試童生試巻應用學印<lb/>
　　公然出示令諸童赴學勒索硃儀貧生苦累不堪<lb/>
　　學臣亦無覺察<hi>臣</hi>現在行查俟查明咨革究擬外<lb/>
　　所有學臣考試致有物議緣由理合恭摺奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
有㫖諭部矣<lb/>
　　同日又<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-61a"/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊照江省各屬早稻現在俱經收穫今嵗春夏以<lb/>
　　來雨水調匀是以皆獲有收<hi>臣</hi>行據布政使報稱<lb/>
　　南昌府屬收成十分者十之二九分者十之三八<lb/>
　　分者十之三七分者十之二瑞州府屬收成八分<lb/>
　　者十之八七分者十之二袁州府屬收成十分者<lb/>
　　十之一九分者十之三八分者十之四七分者十<lb/>
　　之二臨江府屬收成十分者十之一九分者十之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-61b"/>
　　三八分者十之六吉安府屬收成九分者十之三<lb/>
　　八分者十之五七分者十之二撫州府屬收成九<lb/>
　　分者十之四八分者十之三七分者十之三建昌<lb/>
　　府屬收成十分者十之二九分者十之五八分者<lb/>
　　十之三廣信府屬收成九分者十之二八分者十<lb/>
　　之四七分者十之四饒州府屬收成十分者十之<lb/>
　　二九分者十之三八分者十之三七分者十之二<lb/>
　　南康府屬收成八分者十之五七分者十之五九<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-62a"/>
　　江府屬收成九分者十之二八分者十之六七分<lb/>
　　者十之一六分者十之一南安府屬收成九分者<lb/>
　　十之五八分者十之四七分者十之一贛州府屬<lb/>
　　收成十分者十之二九分者十之四八分者十之<lb/>
　　四至於市賣米價南昌瑞州袁州吉安撫州建昌<lb/>
　　南康等七府每石自六錢八九分至九錢五六分<lb/>
　　不等臨江南安贛州等三府自五錢四五分至六<lb/>
　　錢七八分不等廣信饒州九江等三府自七錢五<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-62b"/>
　　六分至一兩四五分不等再查各屬晚稻據報亦<lb/>
　　俱暢茂容俟秋成後另<lb/>
　奏外所有早稻收成分數并現今各屬米價理合繕<lb/>
　　摺奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
覽江省早稻收成及米價情形朕曷勝額慶<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-63a"/>
　　同日又<lb/>
　奏為請<lb/>
㫖事竊<hi>臣</hi>查九江府屬徳化縣地方有石閘一座緣該<lb/>
　　縣有封一封二等鄉沿江近湖地形窪下向虞淹<lb/>
　　沒是以前眀萬厯年間官買嚴姓之地建築石閘<lb/>
　　名為嚴家閘不特化邑田地旱澇藉以蓄洩而楚<lb/>
　　省黄梅蘄州之田亦資其利但歴年已久民間毎<lb/>
　　歳雖亦畧加修葺而閘身欹側閘底罅漏居民惴<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-63b"/>
　　惴常恐江流湍激一時倒塌則田地廬舍俱有淹<lb/>
　　浸之患況其地又係往來驛路行人艱阻亦多不<lb/>
　　便該地士民屢欲拆卸重建每因心力不齊因循<lb/>
　　中止兹呈縣具詳到<hi>臣</hi>經<hi>臣</hi>批司查勘據布政司<lb/>
　　委九江府親勘前情洵宜急為修築併據估計工<lb/>
　　料約需費銀一千六百兩仰懇<lb/>
天恩准於司庫銀内照數給發趁今冬水涸之時委令<lb/>
　　該地守令等官辦料鳩工重新拆建務俾堅固以<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-64a"/>
　　垂久逺如䝉<lb/>
俞允容俟修竣之日将用過銀兩造冊報部<hi>臣</hi>謹繕摺<lb/>
　　請<lb/>
㫖伏祈<lb/>
睿鑒批示遵行謹<lb/>
　奏<lb/>
當軍需浩繁之際汝等封疆大臣亦宜為國家念及類<lb/>
此地方事宜固係應為於汝等公用項下措辦則可請<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-64b"/>
動司庫銀兩殊屬大誤矣<lb/>
　　雍正九年九月初四日江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　奏為奏明事竊<hi>臣</hi>准部咨令於江省民人内揀選人<lb/>
　　材壮健技勇可觀者五十名咨送兵部隨檄各屬<lb/>
　　召募揀選<hi>臣</hi>復出示廣行勸募併他省現在江省<lb/>
　　之人有願赴挑用者亦令入選嗣據各屬陸續送<lb/>
　　到經<hi>臣</hi>㑹同司道逐加考驗已足五十人之數遵<lb/>
　　照部文動支司庫公項每名先給製僃行装銀六<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-65a"/>
　　兩又各給銀二十四兩為雇騾盤費之用現在委<lb/>
　　員伴送於九月初十日起程由陸路赴京<hi>臣</hi>又查<lb/>
　　有原任南康營守僃蕭公讓先因星子縣民沈淑<lb/>
　　仁家被盜案内以扶同報竊革職又有原任建昌<lb/>
　　營守僃李璉先因該營把總孫世祚與南城縣知<lb/>
　　縣鮑源在遊擊陳聖訓署内㑹飲角口案内牽連<lb/>
　　革職俱經審結准有部覆正在給咨回籍間先據<lb/>
　　各呈稱願在五十人之内充數赴部<hi>臣</hi>緣部咨内<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-65b"/>
　　並未議将廢員收入是以不敢遽令充數後據伊<lb/>
　　等呈稱願自僃鞍馬前往軍前效力<hi>臣</hi>見其人材<lb/>
　　壮健弓馬熟嫺仰體<lb/>
皇上愛惜人材之<lb/>
聖心不敢壅於上<lb/>
聞隨令與委員等管領五十人一同赴部并於咨部文<lb/>
　　内聲明外理合恭摺<lb/>
　奏明可否准其效力伏乞<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-66a"/>
皇上睿鑒敕部施行為此謹<lb/>
　奏<lb/>
蕭公讓李璉二人到京之日交辦理軍需大臣處候㫖<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為遵<lb/>
㫖覆奏事竊<hi>臣</hi>前奉<lb/>
硃批樓儼居心行事如何并其精力如何之處據實奏<lb/>
　聞密之欽此伏查按察使樓儼於上年十一月到任<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-66b"/>
　　<hi>臣</hi>見其履歴開寫年六十三歳恐其年力就衰精<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　力雖非强健亦尚不至衰邁凡遇案件猶能虚衷<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　奏樓儼緣由理合據實繕具密摺奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-67a"/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
覽<lb/>
　　雍正十年正月初二日江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊照江省連年雨水調匀收成豐稔民皆樂業兹<lb/>
　　於雍正九年十二月初八初九兩日省城得雪四<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-67b"/>
　　五寸至十五六七等日又共得雪一尺一二寸并<lb/>
　　據各屬陸續報稱各處皆得雪五六七八寸不等<lb/>
　　農民慶幸咸稱為來歳豐年之兆所有江省得雪<lb/>
　　日期理合繕摺奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
江省得雪情形以手加額覽焉<lb/>
　　雍正十年二月十六日江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-68a"/>
　奏為請留熟悉風土之員以收吏治之效事竊查原<lb/>
　　任吉水縣知縣黄雲因永豐縣㕘革知縣沈儼案<lb/>
　　内以驗傷不實部議降一級調用奉<lb/>
㫖令<hi>臣</hi>等将伊居官如何之處出具考語送部引見欽<lb/>
　　此<hi>臣</hi>緣黄雲居官謹愼業經㑹同署督<hi>臣</hi>尹繼善<lb/>
　　咨送吏部引<lb/>
見其應作何補用之處自在<lb/>
聖明洞照之中但該員在江日久熟悉風土倘蒙<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-68b"/>
聖恩仍令來江遵<lb/>
㫖補用洵於地方有益再原任餘干縣知縣程光鄂係<lb/>
　　前撫<hi>臣</hi>布蘭泰以不職<lb/>
　題㕘之員嗣經督<hi>臣</hi>高其倬審明部覆准其開復在<lb/>
　　案因該員請咨赴補來謁<hi>臣</hi>見其為人明白在江<lb/>
　　已久風土民情均所熟悉又據布政使李蘭稱其<lb/>
　　在任之日催科有術新舊錢糧俱無掛欠可否仰<lb/>
　　懇<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-69a"/>
皇上将程光鄂准留江省遇有相當缺出容<hi>臣</hi>另疏具<lb/>
　題送部引<lb/>
見候<lb/>
㫖補用以上二員<hi>臣</hi>因地方得人起見用敢繕摺<lb/>
　奏請伏乞<lb/>
皇上睿鑒批示遵行謹<lb/>
　奏<lb/>
該部知道<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-69b"/>
　　雍正十年三月十五日江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　奏為請<lb/>
㫖事竊查布政使李蘭操守㢘潔才識敏逹綜核錢糧<lb/>
　　極為詳愼稽察屬吏亦為嚴明緣有前署撫<hi>臣</hi>張<lb/>
　　坦麟改換寧都縣民羅天榮等供詞一案經司换<lb/>
　　詳部議李蘭降三級調用因新任布政使伊拉齊<lb/>
　　在江南清查積欠未竣奉<lb/>
㫖仍著李蘭暫行管理<hi>臣</hi>查通省錢糧自康熈五十四<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-70a"/>
　　年至雍正七年共積欠銀三十八萬八千餘兩恐<lb/>
　　有官侵吏蝕託詞民欠情弊因商同該司分委各<lb/>
　　員一面清查一面帶徴至上年歳底計算除㕘出<lb/>
　　各官虧空一千二百餘兩并查出吏役侵蝕銀二<lb/>
　　千一百餘兩現在勒追外業已帶徴完過銀二十<lb/>
　　八萬七千餘兩其餘未完積欠尚在清查數月之<lb/>
　　内可以竣事近聞伊拉齊於署兩淮鹽政任内奉<lb/>
㫖解任出缺安徽按察使王紘奉<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-70b"/>
㫖陞補江西布政使新司到任伊邇李蘭自應交代赴<lb/>
　　部另補但清查積欠姦胥蠧役諸弊叢生李蘭熟<lb/>
　　悉弊端實能釐剔今若於将竣之時另换生手恐<lb/>
　　一時頭緒難清致稽時日又<hi>臣</hi>近經<lb/>
　題請将九江闗量船定稅奉<lb/>
㫖俞允現在舉行是丈量船隻之事亦正資其協助可<lb/>
　　否仰懇<lb/>
聖恩暫将李蘭留任數月俟事竣之日赴部候補<hi>臣</hi>從<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-71a"/>
　　愼重錢糧起見是否可行伏乞<lb/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
李蘭准暫留江西協同王紘将清查積欠等事辦理完<lb/>
竣再令赴京<lb/>
　　雍正十年閏五月初七日江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊照江省今歳春夏以來雨水均調二麥秀實兹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-71b"/>
　　遇各屬收成之際<hi>臣</hi>行據布政使王紘報稱南昌<lb/>
　　府屬二麥收成六分者十之五七分者十之一八<lb/>
　　分者十之四瑞州府屬七分者十之六八分者十<lb/>
　　之四袁州府屬五分者十之二七分者十之四八<lb/>
　　分者十之四臨江府屬七分者十之五八分者十<lb/>
　　之五吉安府屬六分者十之五七分者十之四八<lb/>
　　分者十之一撫州府屬六分者十之七七分者十<lb/>
　　之二八分者十之一建昌府屬七分者十之一八<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-72a"/>
　　分者十之七九分者十之二廣信府屬六分者十<lb/>
　　之四七分者十之四八分者十之二饒州府屬六<lb/>
　　分者十之一七分者十之四八分者十之四九分<lb/>
　　者十之一南康府屬六分者十之三七分者十之<lb/>
　　三八分者十之二九分者十之二九江府屬七分<lb/>
　　者十之五八分者十之五南安府屬六分者十之<lb/>
　　四七分者十之四八分者十之二贛州府屬六分<lb/>
　　者十之五七分者十之四八分者十之一所有各<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-72b"/>
　　府屬二麥收成分數謹繕摺奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
前據報稱冬雪霑足春夏雨水又復均調何乃麥收分<lb/>
數至於薄減閲各府所屬未有一處至十分者今日之<lb/>
奏實則前日之報未免涉虚二者必有一草率不確處<lb/>
明白更奏以聞<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-73a"/>
　　雍正十年六月十五日江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　奏為請<lb/>
㫖事竊<hi>臣</hi>管理潯贛兩闗夙夜思維非但弊竇亟宜剔<lb/>
　　除即浮費亦應稽核<hi>臣</hi>查兩闗毎年起解<graphic n="KR1151" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1151.png" mimeType="image/png"/>餘銀<lb/>
　　兩皆係委雜職官同該管家人雇覔騾頭馱載赴<lb/>
　　部毎解銀一萬兩約用脚價盤費銀一百餘兩即<lb/>
　　在<graphic n="KR1151" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1151.png" mimeType="image/png"/>餘項下扣支歴來相沿不由驛遞撥運<hi>臣</hi>思<lb/>
　　兩闗正額除贛闗抵充贛鎮兵餉外潯闗毎季正<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-73b"/>
　　額俱由驛遞撥夫運解今<graphic n="KR1151" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1151.png" mimeType="image/png"/>餘銀兩均係解部錢<lb/>
　　糧乃舍長設之站夫而用雇覔之騾脚此項解費<lb/>
　　實屬虚糜<hi>臣</hi>請嗣後起解<graphic n="KR1151" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1151.png" mimeType="image/png"/>餘照依起解正額之<lb/>
　　例亦由驛站撥夫擡運非但前項糜費可以裁併<lb/>
　　<graphic n="KR1151" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1151.png" mimeType="image/png"/>餘而一鞘兩夫悉係在官人役更可沿途照看<lb/>
　　不致疎虞且毎闗一年止解一次仍於驛遞毫無<lb/>
　　苦累所有<graphic n="KR1151" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1151.png" mimeType="image/png"/>餘銀兩請由驛站起解緣由<hi>臣</hi>謹具<lb/>
　奏伏乞<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-74a"/>
睿鑒批示遵行謹<lb/>
　奏<lb/>
汝酌量合於是當而為之<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏明拏獲匪犯家屬事雍正十年五月二十七<lb/>
　　日准廣東撫臣宻咨内開已獲妄稱玉龍太子匪<lb/>
　　犯的名曽合流寓廣西梧州府一帶地方分散符<lb/>
　　劄研訊曽合供係江西㑹昌縣人居住土名案頭<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-74b"/>
　　地方有父曽唯母髙氏長子祖祐次子文昌仔現<lb/>
　　在原籍合咨宻拏等因到<hi>臣臣</hi>即宻行司道府各<lb/>
　　官飛著該縣查拏去後隨據㑹昌縣詳報於閏五<lb/>
　　月初七日已将曽合之妻髙氏長子祖祐媳呉氏<lb/>
　　拏獲收禁其父曽唯毋髙氏次子文昌仔俱久經<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　住房三間俱㸃明封記等因<hi>臣</hi>一面咨覆廣東一<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-75a"/>
　　面復行按察司嚴查該犯係何年月因何事故出<lb/>
　　赴粤西平日果否並無音信來往本籍有無匪犯<lb/>
　　夥黨家資有無隐漏再行逐一查明取結另報外<lb/>
　　所有拏獲匪犯家屬緣由理合奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
覽奏知道了<lb/>
　　雍正十年十月十一日江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-75b"/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊照江西贛橋闗雍正九年稅務經<hi>臣</hi>
　題委吉贛南道王世繩接管自該年九月十六日起<lb/>
　　連閏扣至雍正十年八月十五日一年之期已滿<lb/>
　　除将正額稅銀四萬六千四百七十一兩零准部<lb/>
　　咨照例撥充䖍鎮兵餉外所有該闗贏餘銀共五<lb/>
　　萬五千二百三兩零現在委員領解交部轉繳<lb/>
　内庫理合繕摺奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-76a"/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
江西贛橋九江等闗稅務向聞積弊相沿甚欠妥協近<lb/>
日較前稍覺整理否據實奏覆毋得絲毫隐飾當嚴飭<lb/>
該管人員将病商累民之處搜剔屏除務令弊絶風清<lb/>
不得明革暗取陽奉隂違倘被朕别有所聞其咎仍歸<lb/>
於汝也<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-76b"/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事本年八月十六七八等日大雨連朝溪河水發有<lb/>
　　臨江府屬之清江新淦新喻等三縣沿江一帶低<lb/>
　　窪田内晚禾被淹經<hi>臣</hi>另疏<lb/>
　題報外尚有吉安府屬之龍泉萬安兩縣南安府屬<lb/>
　　之崇義南康上猶三縣亦因山水驟湧溪邊居民<lb/>
　　房屋豆麥棉花皆有衝塌淹浸其因倒屋壓死者<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-77a"/>
　　男婦共五名口幸於水發之後隨長隨消田稻被<lb/>
　　浸未久間有沙礫壅塞之田畝亦屬無多<hi>臣</hi>将節<lb/>
　　僃倉糶存榖價動銀二千兩分委各員各令帶銀<lb/>
　　前往按其倒塌之房舍計其田地之種植并壓斃<lb/>
　　之人口逐户按名分别賑恤務俾被水窮民不至<lb/>
　　失所以廣<lb/>
皇仁至晚禾收成雖分數不無稍減而被水止在沿溪<lb/>
　　一帶勘不成災是以未同清江等三縣一例<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-77b"/>
　題報<hi>臣</hi>謹繕摺奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
當嚴飭委員竭力奉行務令小民均沾實恵毋致虚應<lb/>
故事更須加意訪察各該有司撫恤之勤惰以别其優<lb/>
劣<lb/>
　　雍正十年十一月十五日江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-78a"/>
　奏為請<lb/>
㫖事竊<hi>臣</hi>於雍正八年查江省歴年錢糧自康熈五十<lb/>
　　四年起至雍正七年共積欠銀三十八萬八千餘<lb/>
　　兩恐有官侵吏蝕借稱民欠等弊行令布政使李<lb/>
　　蘭一面催徴一面委員分往各縣按圖逐户徹底<lb/>
　　清查至本年三月因李蘭降調經<hi>臣</hi>
　奏請留江協查蒙<lb/>
恩允令協同新任布政使王紘辦理今經查明計已完<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-78b"/>
　　過積欠銀三十萬六千餘兩未完銀八萬一千餘<lb/>
　　兩其未完銀内除豐城清江新淦三縣沙荒缺額<lb/>
　　無徴銀二千一百九十餘兩現飭確勘查核分别<lb/>
　　詳議另<lb/>
　題外查有書役侵收并總催户首人等私收共銀三<lb/>
　　千一百餘兩具勒令一年通完其實在民欠尚有<lb/>
　　新淦等十一縣積年未完銀共七萬六千餘兩應<lb/>
　　即勒令速完但念積欠已久若将一十五年之欠<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-79a"/>
　　概令完於一年之内民力既恐難紓而現在經徴<lb/>
　　之官徒受處分似亦無益可否仰懇<lb/>
皇上天恩准以分年帶徴則民力紓而官催易舊逋既<lb/>
　　可陸續通完新糧不難依限上納似於<lb/>
　國課官民均有裨益如䝉<lb/>
聖恩俞允容<hi>臣</hi>另疏<lb/>
　題請<hi>臣</hi>謹将積欠帶徴緣由繕摺奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-79b"/>
睿鑒批示遵行謹<lb/>
　奏<lb/>
分年帶徴之處具疏題請可也<lb/>
　　雍正十一年正月十八日江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊照江省上年入冬以後於十二月初二日得雪<lb/>
　　自午時起至次日辰時止入土三四寸五六寸不<lb/>
　　等本年正月初三初四初九等日連得雨雪入土<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-80a"/>
　　四五寸至六七寸不等查據各屬陸續具報并稱<lb/>
　　現今髙下田地俱各潤澤麥苗油菜發生滋長等<lb/>
　　情到<hi>臣</hi>理合繕摺奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
江省雨雪接續情形以手加額覽焉<lb/>
　　同日又<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-80b"/>
　奏為遵<lb/>
㫖覆奏事雍正十年十一月二十六日<hi>臣</hi>標把總齎回<lb/>
　奏報贛闗<graphic n="KR1151" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1151.png" mimeType="image/png"/>餘稅銀原摺奉有<lb/>
硃批仰見我<lb/>
皇上愛民恤商至深至切<hi>臣</hi>跪讀之下不勝悚惕伏查<lb/>
　　江西兩闗徴收錢糧有正稅有耗羨毎年遵照定<lb/>
　　額解部外多者為<graphic n="KR1151" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1151.png" mimeType="image/png"/>餘解部轉交<lb/>
　内庫此外尚有平餘銀兩係正稅贏餘兩項歸併彈<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-81a"/>
　　兑多出之數贛闗毎年有平餘銀三百餘兩九江<lb/>
　　闗毎年有平餘銀三四千兩不等經<hi>臣</hi>
　奏明解貯司庫同鹽規銀湊給微員養㢘僃用在案<lb/>
　　該闗又有鹽船木筏給與闗役之陋規名為神福<lb/>
　　毎年約計銀二千餘兩<hi>臣</hi>到任後查各役已給工<lb/>
　　食豈可仍聽其收受故将此銀亦併入平餘項下<lb/>
　　彚解司庫僃用毎年奏銷時同各項存公銀兩一<lb/>
　　併盤查<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-81b"/>
　奏報此<hi>臣</hi>經管兩闗徴解之大畧也贛闗向照貨物<lb/>
　　抽稅零星揀查不無𤨏屑又有則例不載比照上<lb/>
　　納者商民難於通曉自雍正二年欽奉<lb/>
上諭将稅則刋刻木榜𥪡立闗口俾各商一望而知嗣<lb/>
　　因字跡糢糊重加鐫刻将比照之例一併刋入已<lb/>
　　無闗蠧䝉蔽之弊其上税時有書役飯錢押差插<lb/>
　　籌口岸照票廵欄查艙并算數等項名色<hi>臣</hi>酌其<lb/>
　　必不可少者量存一二仍減定數目毋許多收餘<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-82a"/>
　　皆禁革其九江闗例稅船料從前船隻到闗俱由<lb/>
　　書吏隨口喝報得以髙下其手經<hi>臣</hi>
　題請丈船納稅可杜其弊但緣商民難與圖始初丈<lb/>
　　之時船隻稍有守候不無繁言今行之既久各船<lb/>
　　到闗照額上稅不受闗役欺蔽皆稱利便<hi>臣</hi>又因<lb/>
　　向來兩闗稅簿俱用闗印恐有更換遺漏改用<hi>臣</hi>
　　衙門闗防按季送核以杜多收少解并嚴禁地棍<lb/>
　　包攬以免誆騙科索而委管贛闗之吉南贛道王<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-82b"/>
　　世繩委管九江闗之廣饒九南道劉均俱奉職惟<lb/>
　　謹實心任事至<hi>臣</hi>總理闗務上闗<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　飭該管人員盡除病商累民之弊㫁不敢少有隐<lb/>
　　飾上負<lb/>
皇恩自罹重譴也所有料理兩闗緣由理合據實覆<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-83a"/>
　奏伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
若照所奏有何可諭必實能如是方於奉公恤商兩無<lb/>
愧也<lb/>
　　雍正十一年三月十六日江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　奏為請<lb/>
㫖事竊照江省上年原屬有收近緣江浙兩省米價騰<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-83b"/>
　　貴商販絡繹以致江省米價日増現今省城毎石<lb/>
　　賣至一兩二三錢不等而隣省之遣員前來購買<lb/>
　　者又接踵而至<hi>臣</hi>既不敢不為隣省通其有無尤<lb/>
　　當為本省人民計其粒食恐米價日貴貧民買食<lb/>
　　維艱查江省常平倉榖并易漕之榖分貯各縣者<lb/>
　　共有一百二十餘萬石向例於青黄不接之時存<lb/>
　　七糶三接濟民食今當米價稍貴可否仰懇<lb/>
皇上天恩不拘糶三之例准令各屬酌量糶賣或十之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-84a"/>
　　四或十之五總以不得過半為率統於秋收時買<lb/>
　　補則目前平糶稍多既可廣濟貧民而将來易新<lb/>
　　還倉似於積儲亦有裨益如䝉<lb/>
俞允容<hi>臣</hi>於買補還倉疏内聲明<lb/>
　題報是否可行伏乞<lb/>
睿鑒批示為此謹<lb/>
　奏<lb/>
因時制宜酌量為之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-84b"/>
　　雍正十一年五月十六日江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事雍正十一年四月二十八日據南安府申報附郭<lb/>
　　之大庾縣因四月十七日大雨連宵山水暴發十<lb/>
　　八日清晨城内水深五六尺至本日申刻漸退官<lb/>
　　民房屋人口田畝皆有衝壞等情<hi>臣</hi>即商同署布<lb/>
　　政使宋筠飛飭贛南道王世繩往勘情形督同該<lb/>
　　府縣查明被淹田屋人口數目即令動支贛闗義<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-85a"/>
　　倉存榖照上年崇義等縣被水之例作速散賑務<lb/>
　　俾不至失所去後五月初十日復據該府查報該<lb/>
　　縣淹斃男婦二十六名口衝倒瓦草民房約計一<lb/>
　　千餘間衝壞田禾約計一千五百餘畝又所屬之<lb/>
　　南康縣因接壤大庾溪流泛溢衝塌民屋七百餘<lb/>
　　間人口田禾俱無淹壞等情又據贛州府申報所<lb/>
　　屬之信豐縣亦於是日水發居民房屋衝倒約計<lb/>
　　一千餘間壓死幼孩二名沙土壅壓田禾約計一<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-85b"/>
　　千餘畝等情<hi>臣</hi>俱飛行該道王世繩逐加查勘一<lb/>
　　體散賑其衝壓田禾亦酌給工本勸令開挖補種<lb/>
　　晚<graphic n="KR2840" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2840.png" mimeType="image/png"/>外<hi>臣</hi>正在繕摺具<lb/>
　奏間復於五月十五日據撫州府屬之崇仁縣吉安<lb/>
　　府屬之吉水永豐二縣臨江府屬之新淦縣各報<lb/>
　　本月初九初十等日山水驟發沿溪村落俱被水<lb/>
　　淹房地人口皆有損壞容俟查實另報等因<hi>臣</hi>又<lb/>
　　委員攜帶公項銀兩星夜前往分路確查撫恤并<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-86a"/>
　　查附近各縣有無被水如有成災之處另疏<lb/>
　題報所有各屬先後被水情由理合奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
似此撫恤之舉務令災黎獲沾實恵方為有益若但虚<lb/>
應故事委卸屬員一任不肖輩就中開銷以及姦胥蠧<lb/>
役乗機舞弊侵蝕中飽朕有所聞則罪歸於汝也詳愼<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-86b"/>
為之<lb/>
　　雍正十一年六月二十八日江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊照江省大庾南康信豐崇仁吉水永豐新淦七<lb/>
　　縣被水<hi>臣</hi>據各屬具報先經繕摺恭<lb/>
　奏并聲明委員勘賑在案續據峽江清江豐城南昌<lb/>
　　宜黄樂安等六縣亦報被水又經委員勘賑嗣據<lb/>
　　各委員㑹同各該縣具報此番被水惟崇仁永豐<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-87a"/>
　　吉水新淦峽江等五縣為獨重共計淹斃人民九<lb/>
　　百餘口衝塌淹浸房屋五萬餘間<hi>臣</hi>聞報驚駭深<lb/>
　　愧奉職多愆致民有此水厄隨商同署布政使宋<lb/>
　　筠酌定銀榖賑數多差幹員攜帶存公銀兩分往<lb/>
　　各縣并檄行各該地方官動用倉榖公同委員分<lb/>
　　路查勘隨查隨給銀榖並賑如榖不敷用即於隣<lb/>
　　縣動撥協濟今於六月二十六等日據各委員具<lb/>
　　報照依賑恤之數核算大小人口計日給發以早<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-87b"/>
　　稻登場之日為止酌給銀兩收掩遺骸資葺房屋<lb/>
　　現在人民有補種晚稻者有改種雜糧者房屋亦<lb/>
　　經修葺已無流離失所其餘各縣淹斃人口倒塌<lb/>
　　房屋俱為數無多<hi>臣</hi>亦飭令一概賑䘏以上各縣<lb/>
　　動用倉榖多者約至四五千石少者一二百石所<lb/>
　　給銀兩多者約至二三千兩少者二三十兩不等<lb/>
　　統於賑畢後造冊報銷除南康信豐二縣被水甚<lb/>
　　輕勘不成災外餘俱遵例具疏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-88a"/>
　　題報俟查明分數另行具<lb/>
　　題仰惟<lb/>
　皇上軫恤民瘼痌瘝念切合将分别被水輕重賑䘏緣<lb/>
　　　由恭摺奏<lb/>
　聞伏乞<lb/>
　睿鑒謹<lb/>
　　奏<lb/>
　加意撫恤不可有名無實草草塞責江右境内屢見災<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-88b"/>
　眚汝等之不合<lb/>
天心弗問可知即朕誤用之咎亦何辭以謝亟宜返身自<lb/>
　省愼之愼之<lb/>
　　　雍正十一年七月二十八日江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　　奏為覆奏事雍正十一年七月初四日<hi>臣</hi>標把總齎<lb/>
　　　回五月十六日恭報各縣被水原摺到<hi>臣</hi>奉有<lb/>
　硃批諭㫖<hi>臣</hi>跪讀之下不勝惶悚伏查<hi>臣</hi>先據各縣報<lb/>
　　　水業於六月二十八日将委員攜帶銀兩飭令動<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-89a"/>
　　支倉榖查勘賑給緣由恭摺<lb/>
　奏明隨於六月二十九日具<lb/>
　題在案嗣經奉到<lb/>
硃批仍恐委員虚應故事或有浮冒開銷以及胥役中<lb/>
　　飽等弊<hi>臣</hi>又密令誠實人員細加察訪據各回稱<lb/>
　　訪得各處災民領賑之數與報賑之數皆屬相符<lb/>
　　被水之民莫不歡呼感戴仰頌<lb/>
皇仁現在並無失所等情除将各縣是否成災確核分<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-89b"/>
　　數另疏具<lb/>
　題聽候部議外其各縣賑䘏之處業據布政司轉據<lb/>
　　各員開報淹斃男婦人口分别大小及有無親屬<lb/>
　　酌量多寡給令收瘞衝塌屋宇分别瓦房草舍及<lb/>
　　有無存剰屋料酌量多寡資令修葺被災人民分<lb/>
　　别人口大小及有力無力酌給口糧資令接熟又<lb/>
　　如田畝勘不成災水退補種須用人力者亦酌量<lb/>
　　資給以上各項通共給銀八千七十六兩有零榖<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-90a"/>
　　二萬二千二百四十石有零統俟另行分别<lb/>
　題咨報銷所有賑䘏數目及查無冒銷中飽緣由理<lb/>
　　合具摺奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
雖據奏稱查無冒銷中飽等弊然該縣賢愚各異而被<lb/>
淹人口又多寡不齊其間或稍不妥協皆惟汝是問也<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-90b"/>
　　同日又<lb/>
　奏為欽承<lb/>
聖訓謹瀝<hi>臣</hi>衷仰祈<lb/>
睿鑒事竊<hi>臣</hi>據江西署布政使宋筠将該司報水<lb/>
　奏摺欽奉<lb/>
硃批諭㫖敬錄傳示到<hi>臣臣</hi>跪讀之下不勝惶悚伏念<lb/>
　　人生之本惟忠與誠稍有不忠不誠不可以問心<lb/>
　　即不可以對<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-91a"/>
天不可以對<lb/>
　皇上也<hi>臣</hi>才識庸愚謬膺重任惟恐奉職多愆時時反<lb/>
　　　躬惕懼蒙<lb/>
　皇上提撕警戒示以忠誠<lb/>
　皇上之訓<hi>臣</hi>者如此其切勉<hi>臣/</hi>者如此其至<hi>臣</hi>敢不仰<lb/>
　　　體<lb/>
　聖心益加自勵惟有勉同宋筠等永矢精純不務名而<lb/>
　　　務實盡除顧慮不問迹而問心将利害之見悉去<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-91b"/>
　　　忠誠之志益堅以期仰報<lb/>
　天恩於萬一耳<hi>臣</hi>謹将凜遵<lb/>
　聖訓微忱恭摺<lb/>
　　奏覆伏乞<lb/>
　睿鑒謹<lb/>
　　奏<lb/>
　夫誠者眞實無妄之謂忠者内盡其心而不欺之謂皆<lb/>
　非可以言說見也汝此奏仍不過口頭禪耳烏足取<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-92a"/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏明存庫耗羨等項銀數事竊照江西司庫存<lb/>
　　公銀兩<hi>臣</hi>於毎年奏銷盤查時将耗羨及各項充<lb/>
　　公等銀一併盤明歴經<lb/>
　奏報在案今雍正十一年奏銷雍正十年錢糧照依<lb/>
　　往例親赴司庫逐一盤查俱無虧缺除正項錢糧<lb/>
　　㑹同督臣<lb/>
　題報奏銷其耗羨等銀自雍正二年至雍正十年支<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-92b"/>
　　用細數遵例於歳底造冊送部外所有現存各項<lb/>
　　共銀一十七萬一千五百八十六兩零<hi>臣</hi>謹繕具<lb/>
　　清摺進呈<lb/>
御覽伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
覽奏知道了毋因存庫饒裕而涉於濫用<lb/>
　　雍正十一年九月初六日江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-93a"/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊照江西按察使孫詔於本年八月初二日到任<lb/>
　　即於初五日患病據醫生云係内傷外感之證迄<lb/>
　　今一月有餘客病雖已稍退而身體虚弱難於即<lb/>
　　痊不能坐堂理事<hi>臣</hi>查雍正六年十月欽奉<lb/>
上諭嗣後督撫等倘有一時患病難以辦事者不可勉<lb/>
　强支持即著一面奏聞一面将印務酌量委人署理<lb/>
　俾得安静調攝則所患自然易於痊可足以慰朕體<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-93b"/>
　恤臣工之至意若兩司中有似此者著該督撫仰體<lb/>
　朕心亦酌量委員代辦具摺奏聞欽此欽遵在案今<lb/>
　　臬司孫詔患病不能速愈<hi>臣</hi>自當仰體<lb/>
皇上愛恤臣工之至意委員代辦俾得安静調攝以期<lb/>
　　痊可緣布政使宋筠先經署理臬篆辦事詳愼<hi>臣</hi>
　　是以委令暫行代辦一俟孫詔病痊即令自行辦<lb/>
　　理<hi>臣</hi>謹恭摺奏<lb/>
聞謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-94a"/>
　奏<lb/>
此奏是孫詔多令調養數時毋俾勉强從事如應逹部<lb/>
咨部存查<lb/>
　　雍正十二年正月初八日江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻謹<lb/>
　奏為奏明事竊照江省司庫存公銀兩前因毎年存<lb/>
　　剰無多恐有一時需用之事未免不敷荷蒙<lb/>
皇恩将雍正八年稅契銀七千八百五十三兩零撥存<lb/>
　　司庫以僃地方公用欽遵在案今查司庫公項歴<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-94b"/>
　　年支剰現存銀一十七萬餘兩似可敷用前項原<lb/>
　　撥稅銀至今未有支動<hi>臣</hi>思稅銀原係解部錢糧<lb/>
　　公項既敷似應仍行解部可否容<hi>臣</hi>咨明户部聽<lb/>
　　候撥解<hi>臣</hi>謹繕摺具<lb/>
　奏伏乞<lb/>
皇上睿鑒批示遵行謹<lb/>
　奏<lb/>
公項既稱敷用照例仍行解部可也<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-95a"/>
　　雍正十二年四月初六日陞任江西廵撫<hi>臣</hi>謝旻<lb/>
　　謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊照江省因匪犯黄森官等一案查拏餘黨各屬<lb/>
　　遇有面生可疑之人隨即嚴行盤詰今據奉新縣<lb/>
　　盤獲道人一名姓朱名一如瑞州府髙安縣人因<lb/>
　　其言語支吾搜查行李内有布包木板一塊寛長<lb/>
　　僅止寸餘上刻山川射稷久久一定八字背面刻<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-95b"/>
　　堯紀龍三字又有殘缺推背圖一本形跡可疑似<lb/>
　　非善類差押解省隨發南昌府細加研訊併飭密<lb/>
　　行高安縣確查該犯的實住址姓名有無親屬平<lb/>
　　日作何生理有無為匪蹤跡去後兹據南昌府呈<lb/>
　　報經髙安縣拘到該犯族隣訊明該犯年四十歳<lb/>
　　原名姚長政因出家改名朱一如有妻朱氏有子<lb/>
　　二人現住髙安城内該犯向曽開店賣藥於雍正<lb/>
　　元年出外浪游往來無定今年二月到家賣田不<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-96a"/>
　　遂復即他往等語質之朱一如供亦相同至詰其<lb/>
　　所攜木牌來歴據稱伊於雍正元年赴四川峨眉<lb/>
　　山出家其師號徳正道人姓劉在峨眉山打坐一<lb/>
　　百二十多年現今約有一百五六十歳布包木牌<lb/>
　　即係徳正道人所給令伊於雍正十二年八月内<lb/>
　　往江寧賣藥遇楊一道人來㑹時開拆詰其木牌<lb/>
　　所刻字跡是何隐語社字何以刻作射字楊一道<lb/>
　　人住居何處㑹見欲作何事因何已經開看據稱<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-96b"/>
　　徳正道人止說木牌是講坐功却病之法並未說<lb/>
　　有何隐語亦不知刻作射字緣故楊一道人原想<lb/>
　　到江寧訪問實不知其住處因向有痰疾徳正原<lb/>
　　說㑹見楊一道人将木牌開拆病即可愈上年患<lb/>
　　病不好所以即行開看詰其殘缺推背圖來歴據<lb/>
　　稱是上年六月在奉新上富地方将十餘文錢向<lb/>
　　杜姓算命老人買來查提杜姓算命之人隨提到<lb/>
　　伊子杜希登據供伊父名杜應邦今年有七十六<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-97a"/>
　　歳已於上年十一月内病故向曽在上富地方擺<lb/>
　　桌子算命其有無賣給朱一如圖本伊係不識字<lb/>
　　之人並不知道等語詰訊朱一如何故行蹤無定<lb/>
　　因何來至奉新且攜帶禁書明有為匪情事據稱<lb/>
　　窮苦遊方行醫度日原無一定住處今年二月聞<lb/>
　　奉新白雲菴有田可住到菴數日回家欲賣田買<lb/>
　　牛因妻子不肯仍回菴來隨即被拏并云一向患<lb/>
　　病如此模様豈能做得匪類等語嚴訊至再矢口<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-97b"/>
　　不移並不知有散劄為匪之事錄供呈詳到<hi>臣臣</hi>
　　查朱一如雖無為匪實據但隐匿名姓行蹤詭祕<lb/>
　　木牌圖本字義不倫未便輕縱除密咨四川江南<lb/>
　　督撫查獲徳正道人及楊一道人訊供移覆再行<lb/>
　　確䆒外所有盤獲人犯緣由理合繕摺奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-98a"/>
　此二道人料非善類俟各該省獲解到日嚴訊自明<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_138-98b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
硃批諭㫖巻一百三十八下<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>