<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
硃批諭旨巻一百五十三<lb/>
硃批舒喜奏摺<lb/>
　　　雍正七年五月初二日巡察直隸等處農務御史<lb/>
　　　<hi>臣</hi>舒喜謹<lb/>
　　奏爲萬民歡欣感戴二麥豐茂情形仰祈<lb/>
　睿鑒事竊<hi>臣</hi>一介庸愚荷蒙<lb/>
　皇上鴻恩畀以直隸巡農重任自受事以來幾經兩月<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-1b"/>
　　　於保定正定順德廣平大名五府之内巳歴四十<lb/>
　　　餘州縣凡遇市集村莊暨鄉僻農民稠密之處<hi>臣</hi>
　　　必將<lb/>
　皇上重農務本愛育羣黎之至意諄諄訓誨鄉民盡皆<lb/>
　　　歡躍伏地叩頭齊聲呼佛頂祝<lb/>
　皇上萬壽無疆今年春季雨潤風和二麥暢茂將次納<lb/>
　　　場豐收可必其餘高粱豆榖等項俱各一望靑蔥<lb/>
　　　至於新開水田阡陌成行溝洫流通目下將近栽<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-2a"/>
　　插<hi>臣</hi>巳再三勸民及時耕耨毋惰農功又復誡飭<lb/>
　　州縣勤加督率矣其未到州縣俟<hi>臣</hi>次第查閲多<lb/>
　　方勸課冀小民悉盡力東作收效西成以仰報<lb/>
皇上簡任微<hi>臣</hi>之恩於萬一耳謹先將萬民歡忻感戴<lb/>
　　暨二麥將登情形具摺奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-2b"/>
覽奏知道了但凡百處不可欺飾<lb/>
　　雍正七年六月初四日巡察直隸等處農務御史<lb/>
　　<hi>臣</hi>舒喜謹<lb/>
　奏爲請建倉房以免積榖霉爛以杜規避交盤事竊<lb/>
　　<hi>臣</hi>職司勸農分外之事何敢更㕘末議但州縣官<lb/>
　　吏以地畝錢糧倉榖皆農務所自出無不列册申<lb/>
　　送到<hi>臣臣</hi>因得以勸課之暇細爲查閱所過六十<lb/>
　　餘州縣内倉榖存貯多寡不等而其中之最易於<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-3a"/>
　　霉爛最難於交盤者未有如廣平府所屬之清河<lb/>
　　縣也查該縣各項存貯之榖通共四萬四千八百<lb/>
　　三十九石之多而倉房則僅十間止容榖一萬二<lb/>
　　千石其餘則土囤四十六所民房十二所祠廟二<lb/>
　　所俱各散處不倫看守甚難兼之地形卑濕易於<lb/>
　　霉爛是以歴來接任各官寧甘受交盤規避之處<lb/>
　　分而冀免日後霉爛之貽累<hi>臣</hi>思倉榖原以備賑<lb/>
　　所關甚重仰懇<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-3b"/>
皇上敕下地方官吏擇縣中高燥之處創建倉房數十<lb/>
　　間將四散之榖總歸一處則看守旣易霉爛可免<lb/>
　　有司之交盤自無規避之弊矣<hi>臣</hi>謹具摺奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
該督唐執玉察明具奏<lb/>
　　雍正七年七月初四日巡察直隸等處農務御史<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-4a"/>
　　<hi>臣</hi>舒喜謹<lb/>
　奏爲特㕘受賄濫派之員以抒民怨以肅吏治事竊<lb/>
　　<hi>臣</hi>於六月十八日巡至河間府獻縣地方見百姓<lb/>
　　百餘人遮道喊寃口稟河衙主簿王永任受賄違<lb/>
　　例濫派民夫有錢者免無錢者拏正值農忙籖票<lb/>
　　疉差乞救民命等語<hi>臣</hi>當即以好言解散面囑知<lb/>
　　縣李思鄴細查的實情由速即詳覆<hi>臣</hi>於二十三<lb/>
　　日巡至寧津縣乃獻縣詳文未到而鄉民呂世恩<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-4b"/>
　　等十餘人復追至二百里之外具呈哀訴據詞内<lb/>
　　稱獻縣有漳河洋河二水築堤一道以禦水災舊<lb/>
　　例額設淺夫挑濬頂堤地主修堤不煩衆力固各<lb/>
　　司其事各安其業者也今河衙王主簿私受頂堤<lb/>
　　地主王進才劉順廷制錢八千濫派合縣百姓修<lb/>
　　築以致小民地畝抛荒棄家逃避等情<hi>臣</hi>於二十<lb/>
　　九日巡至河間府查得康熙五十三年小民亦因<lb/>
　　派夫不公紛紛呈吿總督批示悉照舊遵行不得<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-5a"/>
　　擅派鄉民於五十五年建碑在府衙之外乃主簿<lb/>
　　王永任不遵舊例竟敢受贓私派似此貪婪不肖<lb/>
　　之員相應㕘處以肅吏治者也再防河堤工自應<lb/>
　　每歳興修以堵水患<hi>臣</hi>請<lb/>
皇上敕下督臣嚴飭管河官吏遇修築之時悉依舊例<lb/>
　　禁止濫派則百姓自無怨尤後之司事者亦不敢<lb/>
　　再爲更變矣<hi>臣</hi>謹具摺奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-5b"/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
該部嚴察議奏<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏爲恭報秋禾豐茂萬民歡悅事竊<hi>臣</hi>自任事以來<lb/>
　　巳歴八十餘州縣矣前五月内雨水尚少今於六<lb/>
　　月初二日起至初八初九日止各州縣俱申報四<lb/>
　　境雨水霑足<hi>臣</hi>巡行得雨地方遍野秋禾豐茂異<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-6a"/>
　　常萬民歡欣載道<hi>臣</hi>下馬勸農百姓向<hi>臣</hi>云民等<lb/>
　　叨䝉<lb/>
萬歳洪福現今時雨下沛將來秋苖可望十分收穫等<lb/>
　　語<hi>臣</hi>復將<lb/>
皇上宵旰精勤時切民瘼之意反復誡諭爾等果能戒<lb/>
　　率子弟務本力農不致游手好閒以仰體<lb/>
皇上愛民如子之心則感召所致自必歳登大有永享<lb/>
　　太平之樂於無既矣鄉民皆點首會意<hi>臣</hi>謹將秋<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-6b"/>
　　禾豐茂萬民歡悅情形具摺奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
秋禾雖云現在豐茂届收穫之期尚早何遂預定十分<lb/>
多此一番瀆奏也<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為縣令屢更吏治闒茸非老成練逹之員難以整<lb/>
　　理事竊<hi>臣</hi>巡至順德府屬之唐山縣問以八品頂<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-7a"/>
　　帶之老農行來巳經多年何以尚無一名據知縣<lb/>
　　趙杲稟稱唐山縣自雍正三年七月起至雍正七<lb/>
　　年五月四年之内中間陞任調補㕘革署事之員<lb/>
　　共換過十一人任事不過半年三月縣中錢榖民<lb/>
　　詞甚繁是以未暇議及保舉老農之事<hi>臣</hi>思歳舉<lb/>
　　老農乃<lb/>
　國家曠典司事者尚且因循怠忽則凡事之廢弛不<lb/>
　　問可知矣<hi>臣</hi>訪得邑中錢榖虧空不淸百姓刁頑<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-7b"/>
　　健訟現任知縣趙杲<hi>臣</hi>視其年紀尚輕又且筮仕<lb/>
　　方始未經歴練恐不能勝此繁劇之任<hi>臣</hi>請<lb/>
皇上敕下督臣揀一精明歴練才猷素著之員調補此<lb/>
　　縣庶廢者可舉頑者知儆錢糧倉榖亦得淸結矣<lb/>
　　<hi>臣</hi>不揣愚陋謹具摺奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-8a"/>
據奏該邑於四年之内巳換過十一人等語今若又將<lb/>
趙杲改移則係十二人矣思之<lb/>
　　雍正八年四月十六日巡察直隸等處農務御史<lb/>
　　<hi>臣</hi>舒喜謹<lb/>
　奏爲恭報二麥豐茂萬民歡悅情形仰祈<lb/>
睿鑒事竊<hi>臣</hi>荷蒙<lb/>
皇上鴻恩再任巡農直省愈增感激之心倍切報效之<lb/>
　　志於四月初間巡至大名府屬州縣鄉民吿<hi>臣</hi>今<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-8b"/>
　　年麥子被二月二十五日一晝夜風霜侵損第二<lb/>
　　日天晴起視皆葉捲支垂間有幾至枯槁者民等<lb/>
　　甚為憂慮忽以三月初旬連得和風暢雨不幾日<lb/>
　　而向之支垂葉捲者暢茂條達幾至枯槁者徧發<lb/>
　　新支大長麥穗此皆<lb/>
萬歳愛民之心切故有黙佑之者使枯黄之麥復生豐<lb/>
　　茂之穗民等不勝歡幸之至續又據大名府魏縣<lb/>
　　申報亦同前由<hi>臣</hi>訪得順德廣平大名三府州縣<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-9a"/>
　　百姓每歳惟仗二麥豐收以為賦稅養育之需故<lb/>
　　地畝之種二麥者十居八九自風霜侵損之後諸<lb/>
　　榖之價值日增今者雨順風調麥穗足實市價仍<lb/>
　　舊和平百姓歡聲載道目下將次收割豐登實可<lb/>
　　預期此誠<lb/>
　國家之上瑞黎民之大慶也理合據實奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-9b"/>
　奏<lb/>
覽奏二麥豐茂情形知道了<lb/>
所奏老農一摺交部議矣<lb/>
　　雍正八年六月十三日巡察直隸等處農務御史<lb/>
　　<hi>臣</hi>舒喜謹<lb/>
　奏爲功績及人深遠士民感激靡涯懇請<lb/>
上達以伸情悃以誌不忘事竊<hi>臣</hi>於六月初八日接得<lb/>
　　順德府詳據署任縣知縣王廷棟詳稱任縣闔邑<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-10a"/>
　　士民趙懷玢等呈稱任邑東北有大陸澤爲沙洺<lb/>
　　馬泰等十七水之滙而以澧河為渠由穆家口而<lb/>
　　隆平而寧晉下達天津水有所歸任不受害自澧<lb/>
　　河塞而大陸之水遂有蓄無洩沒民田千有餘頃<lb/>
　　自元時至<lb/>
　本朝康熙年間雖有開導澧河之議民心未一民力<lb/>
　　未濟以故任境内四十餘村千百年來瀰漫汪洋<lb/>
　　公私甚苦欽惟我<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-10b"/>
皇上如天好生軫念民瘼<lb/>
特命怡親王省視河防量度築濬我王仁慈明敏勤宣<lb/>
德意雍正三年抵任境問民疾苦親詣踏勘察諸流之<lb/>
　　源委相地勢之高下爰赴<lb/>
闕請<lb/>
命發帑金二萬餘兩於四月興工挖河自穆家口橋北<lb/>
　　起至寧晉縣界袤延四十餘里為民興利迨功成<lb/>
　　而大陸作不特附近村莊永無被水之虞卽豁免<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-11a"/>
　　之田可以漸次墾種者且二百六十餘頃矣玢等<lb/>
　　竊謂我王盛德獲福方興未艾孰知勤勞成證至<lb/>
　　今歳仲夏而不諱也耶棠隂方茂天問無從感激<lb/>
　　涕零情何能巳禮曰法施於民則祀之能捍大患<lb/>
　　禦大災者則祀之玢等不揣愚昧意欲卜地建祠<lb/>
　　春秋享祀以畧申報本之微誠以稍酬深仁於萬<lb/>
　　一特以<lb/>
天潢之尊理合請<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-11b"/>
命不敢擅便伏乞轉申懇<lb/>
　題俯遂愚忱俟工竣之日再行恭請<lb/>
宸翰匾額對聯以昭誠敬俾<lb/>
聖朝之盛典遐彰而賢王之懋績永著矣為此銜哀上<lb/>
　　呈等情到縣詳府轉詳到<hi>臣臣</hi>不敢壅於上<lb/>
聞謹據實繕摺具<lb/>
　奏伏乞<lb/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-12a"/>
　奏<lb/>
交該部議覆候旨遵行<lb/>
　　雍正九年四月二十二日巡察直隸等處農務御<lb/>
　　史<hi>臣</hi>舒喜謹<lb/>
　奏為敬陳被水州縣民地情形仰祈<lb/>
睿鑒事竊<hi>臣</hi>奉<lb/>
命巡農自二月十二日出京以順德廣平大名三府去<lb/>
　　年偶被水災恐有積水未消耕稼未徧之所因而<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-12b"/>
　　先行巡視凡過州縣被水村莊務必繞道查驗第<lb/>
　　見靑黄滿目高下徧栽百姓安堵惟巡至大名府<lb/>
　　屬長垣縣境見一路扶老携㓜紛紛投縣者絡繹<lb/>
　　不絶<hi>臣</hi>駐馬詢問據稱我等俱係垣邑百姓縣中<lb/>
　　現在施粥來此就食<hi>臣</hi>卽查問邑令我<lb/>
皇上發帑賑濟未久何得又有此等窮民縣官稟稱舊<lb/>
　　年散賑止將朝不謀夕窮民註册給發其外有兩<lb/>
　　三月口食之家不曾散給今者餘糧吿匱靑黄未<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-13a"/>
　　接因邑中紳衿捐榖施粥所以咸來就食等語<hi>臣</hi>
　　隨將垣邑貧民情景移咨總督總督亦於<hi>臣</hi>移未<lb/>
　　到之先訪知垣邑有乏食貧民差人捐銀資助今<lb/>
　　又見<hi>臣</hi>移咨到時自必加意撫恤諒垣邑貧民決<lb/>
　　不至於失所也再今四月初七日起至十二日順<lb/>
　　廣大三府各州縣申報得雨分寸四境沾足將來<lb/>
　　二麥豐收藏榖之家盡皆糶賣米價自必頓減兹<lb/>
　　<hi>臣</hi>於四月二十日順廣大各州縣俱巳巡遍理合<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-13b"/>
　　先將三府民地情形具摺陳<lb/>
　奏伏乞<lb/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
觀汝所奏大似偏於粉飾<lb/>
　　雍正九年五月十五日巡察直隸等處農務御史<lb/>
　　<hi>臣</hi>舒喜謹<lb/>
　奏爲敬陳因地制宜以資民用仰祈<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-14a"/>
睿鑒事竊<hi>臣</hi>巡至順德府唐山縣境見周圍數里間有<lb/>
　　浮沙地數百餘頃竝無種作因詢鄉民如何不行<lb/>
　　播種任其荒蕪據云此地浮沙衝壓巳久人力難<lb/>
　　施不能種植五榖若刨開浮沙亦可栽插榆柳以<lb/>
　　收地利但繫官土所以無人敢種任其荒蕪等語<lb/>
　　<hi>臣</hi>仰體<lb/>
皇上重農務本愛育羣黎至意細察此地實繫沙磧不<lb/>
　　堪五榖然與其拘為官土任其廢棄何如因地制<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-14b"/>
　　宜收其利用況以公家之曠土佐閭閻之謀生甚<lb/>
　　為有益懇請<lb/>
皇上敕地方官凡有沙磧官地如唐山縣者俱各造册<lb/>
　　申報除内中人力可施稍堪種五榖者仍勸民樹<lb/>
　　藝五榖照例報查外餘則丈明畝數給付附近村<lb/>
　　莊願開種樹木之居民令其管業種植將十年之<lb/>
　　後斧斤可施材木可用倘或土性相宜可以栽培<lb/>
　　菓木則落實取英於民更為利益矣<hi>臣</hi>管見如斯<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-15a"/>
　　謹具摺陳<lb/>
　奏伏乞<lb/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
該部議奏<lb/>
　　雍正九年七月初一日巡察直隸等處農務御史<lb/>
　　<hi>臣</hi>舒喜謹<lb/>
　奏爲奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-15b"/>
聞事竊<hi>臣</hi>巡至河西務地方訪得六月十九日正值會<lb/>
　　集之期四鄉居民貿易甚盛不謂有修築河堤工<lb/>
　　徒齊聚數十人攔阻運河同知程恂於集上需索<lb/>
　　修堤工價拉住馬鐶圍繞喧閙觀者如堵㕘將馬<lb/>
　　國竒聞知即帶守備等員至集彈壓方行解散<hi>臣</hi>
　　思河西務一帶堤岸歳歳興修工役頗多從未聞<lb/>
　　夫役敢如此肆行無忌者今此之舉實所罕聞如<lb/>
　　實係散給工價不淸致起釁端則責有攸歸若係<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-16a"/>
　　刁徒故意凌辱官員則風不可長<hi>臣</hi>職司言路訪<lb/>
　　聞既確不敢黙而不言謹具摺陳<lb/>
　奏伏乞<lb/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
朕巳聞之業差原辦此工之大臣前往察究矣<lb/>
　　雍正九年八月二十九日巡察直隸等處農務御<lb/>
　　史<hi>臣</hi>舒喜謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-16b"/>
　奏爲敬陳管見仰祈<lb/>
睿鑒事竊直省去年被水州縣荷蒙<lb/>
皇上鴻恩發帑賑濟民慶安全而又以秋成淺薄糧價<lb/>
　　昂貴<lb/>
命直省州縣槪行減價糶賣倉穀以裕民食准部議凡<lb/>
　　州縣存貯倉榖五六萬石者糶三存七若一萬石<lb/>
　　以内者糶五留五至存榖最少不敷糶賣之處於<lb/>
　　隣近榖多州縣通融酌撥補賣所得價值交貯司<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-17a"/>
　　庫俟辛亥年秋收之後領回原價買補等因在案<lb/>
　　不料今年五六兩月雨水缺少榖價昻長六月二<lb/>
　　十以後始得甘霖時沛早種之榖似可無憂而晚<lb/>
　　植之榖不無稍嫌其遲恐將來榖價未必能即時<lb/>
　　平定若秋成後各州縣謹遵部議不論價值貴賤<lb/>
　　務必買足方巳則榖價又必分外加長矣據<hi>臣</hi>愚<lb/>
　　見除今年秋收豐厚榖價平減之州縣聽其自行<lb/>
　　買補再存貯倉榖僅四五千石之州縣又經糶五<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-17b"/>
　　之後爲數太少似應亦就今秋買補外至向來積<lb/>
　　貯五六萬石一二萬石之州縣所賣不過三分現<lb/>
　　存二三萬石一萬餘石在倉不為無備倘可暫停<lb/>
　　採買俟壬子年秋書大有之後買補還倉或今年<lb/>
　　先買一半明歳再買一半補足原額則榖價不致<lb/>
　　甚貴而貧民更沐<lb/>
皇仁於無既矣<hi>臣</hi>管見如斯是否可伏乞<lb/>
聖裁謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-18a"/>
　奏<lb/>
言之該督酌量而行<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏爲恭請移駐兼轄之員以資彈壓以重地方事竊<lb/>
　　<hi>臣</hi>巡至宣化府屬之沙城地方見地當孔道城連<lb/>
　　三座中分界限東屬懷來縣管轄西屬保安州管<lb/>
　　轄居民商賈稠密繁雜其中非但無大員彈壓即<lb/>
　　一巡檢把總亦未曾有倘稽察無人或宵小之輩<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-18b"/>
　　見地方殷實潛行偷竊懷來保安相隔五六十里<lb/>
　　均屬鞭長莫及難以照應<hi>臣</hi>查得沙城西去二十<lb/>
　　里有新保安城内設㕘將一員守備千把等弁又<lb/>
　　設同知一員兼轄沙城事理夫當年設官分職自<lb/>
　　必就地方之形勢人民之衆寡以定而時地前後<lb/>
　　不同户口日增蕃庶就今日之沙城而言則遠勝<lb/>
　　於保安多矣乃保安則文武多員而沙城則微末<lb/>
　　全無<hi>臣</hi>思保安同知既可駐劄保安兼管沙城亦<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-19a"/>
　　可駐劄沙城兼理保安況查沙城中堡舊有察院<lb/>
　　廢址今雖改為義學畧一整頓可為衙署懇請<lb/>
皇上敕下督臣卽將保安同知移駐沙城以資彈壓則<lb/>
　　巡緝有人而盗竊皆知儆惕此不必設官添役糜<lb/>
　　費公帑一轉移間似於地方民事大有裨益矣<hi>臣</hi>
　　爲愼重地方起見謹具摺<lb/>
　奏請伏乞<lb/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-19b"/>
　奏<lb/>
此事亦言之於督臣唐執玉<lb/>
　　雍正九年九月二十六日巡察直隸等處農務御<lb/>
　　史<hi>臣</hi>舒喜謹<lb/>
　奏爲恭報嘉禾獻瑞闔邑歡慶仰祈<lb/>
睿鑒事竊<hi>臣</hi>於九月十八日接得永平府昌黎縣詳稱<lb/>
　　邑内四境秋禾俱實有九分十分收成有農民王<lb/>
　　廷佐等詞稱刈穫高粱得一莖四穗及五穗甚有<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-20a"/>
　　　至六穗者佐年六十五歳實平生之所未見此皆<lb/>
　萬歳愛民之所感召不勝欣喜呈驗為此謹加收貯在<lb/>
　　　縣等情<hi>臣</hi>於本月二十一日到昌黎縣知縣劉玉<lb/>
　　　林將四穗高粱四株五穗者二株六穗者二株呈<lb/>
　　　驗<hi>臣</hi>恐此係常有之事因召鄉民農官等至署詢<lb/>
　　　問俱云從未經見<hi>臣</hi>自昌黎起程歴巡樂亭灤州<lb/>
　　　等處一路細詢鄉民耆老皆云非特目不曾見抑<lb/>
　　　且耳未曾聞等語欽惟我<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-20b"/>
　皇上重農務本敬<lb/>
天勤民今者嘉禾獻瑞於昌黎闔邑欣傳爲上瑞<hi>臣</hi>旣經<lb/>
　　　目睹且訪問再三異口同聲咸稱罕見<hi>臣</hi>不敢壅<lb/>
　　　於上<lb/>
　聞謹據實具<lb/>
　　奏再各府州縣申報秋成分數因<hi>臣</hi>行蹤無定一時<lb/>
　　　難以取齊容<hi>臣</hi>回京另摺陳<lb/>
　　奏合併聲明伏乞<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-21a"/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
據奏昌邑嘉禾知道了爾於回京時攜帶數株呈覽<lb/>
　　雍正十年五月二十七日巡察直隸等處農務侍<lb/>
　　郎<hi>臣</hi>舒喜謹<lb/>
　奏爲請<lb/>
㫖事竊<hi>臣</hi>奉<lb/>
命巡農歴經三次向遵<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-21b"/>
諭旨於二三月間出京巡察農務九十月内回京復<lb/>
命今蒙<lb/>
皇上天恩特陞禮部侍郎之職伏思巡農雖屬要務而<lb/>
　　部案尤爲重大<hi>臣</hi>冒昧請<lb/>
㫖伏乞<lb/>
皇上另差巡農之員<lb/>
命<hi>臣</hi>回京恭聆<lb/>
聖訓學辦部務勉竭犬馬之勞報<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-22a"/>
天恩於罔極謹具摺請<lb/>
㫖伏乞<lb/>
聖裁謹<lb/>
　奏<lb/>
覽奏知道了巡農事畢然後回京赴部可也<lb/>
　　雍正十年六月十七日巡察直隸等處農務侍郎<lb/>
　　<hi>臣</hi>舒喜謹<lb/>
　奏爲秋禾豐茂情形據實陳奏仰祈<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-22b"/>
睿鑒事竊<hi>臣</hi>奉<lb/>
命巡農自五月間至今巡行保定正定河間等處地方<lb/>
　　甘霖時沛各處均霑榖子高粱俱巳發穗吐華其<lb/>
　　餘晚種雜糧等項亦皆蔚秀可觀又據各府州縣<lb/>
　　將得雨日期絡繹申報俱稱霑足<hi>臣</hi>巡行數載未<lb/>
　　有如今歳秋禾之豐茂也徧野農民靡不歡呼預<lb/>
　　慶咸稱如此風雨常調今歳豐收可保伏思我<lb/>
皇上愛養黎元時以農務爲心故敢冒昧先將此時目<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-23a"/>
　　　擊豐茂情形與百姓歡慶景象據實陳<lb/>
　　奏容<hi>臣</hi>次第巡遍再俟收割之候另將收成分數具<lb/>
　　　摺奏<lb/>
　聞伏乞<lb/>
　皇上睿鑒謹<lb/>
　　奏<lb/>
　以手加額覽焉<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_153-23b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
硃批諭㫖巻一百五十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>