<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
硃批諭㫖巻一百六十五<lb/>
硃批柏之蕃奏摺<lb/>
　　　雍正四年五月二十日山東兖州總兵官<hi>臣</hi>柏之<lb/>
　　　蕃謹<lb/>
　　奏為奏<lb/>
　聞事竊<hi>臣</hi>䝉<lb/>
　皇上天恩畀以封疆重寄深慚逾分夙夜冰兢惟有清<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-1b"/>
　　　白自矢毫無欺隱以圖仰報<lb/>
　皇上知遇之恩<hi>臣</hi>自抵兖以来一切陋弊盡行屏絶不<lb/>
　　　敢稍存茍且之心其營伍事宜挨次檄查各營整<lb/>
　　　飭外今查得<hi>臣</hi>衙門有親丁馬糧四十分又有公<lb/>
　　　費步糧二十分<hi>臣</hi>自顧何人邀䝉<lb/>
　聖恩豢養若是之深也再查有官地三處一在兖州北<lb/>
　　　鄉一在界河一在滿家硐等地方詢其来厯不甚<lb/>
　　　明晰即令<hi>臣</hi>標中右兩營逰擊李登華王良佐二<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-2a"/>
　　人確查情由去後今據李登華王良佐稟稱查此<lb/>
　　地並無案巻可稽據里人言係明季廢藩遺産除<lb/>
　　從前開給民種之外尚存官地四十三頃五十五<lb/>
　　畝有零因循相承至今除中右兩營官弁兵丁耕<lb/>
　　種共二十七頃五十六畝有零其餘一十五頃九<lb/>
　　十八畝有零自雍正二年添設兖州總兵官遂將<lb/>
　　此地歸與總兵衙門照舊收租毎年在該縣上納<lb/>
　　錢糧等語據此<hi>臣</hi>查兵丁現種二十七頃五十六<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-2b"/>
　　畝有零原照百姓一例在縣完糧<hi>臣</hi>思既照百姓<lb/>
　　一例在縣完糧則兵民皆可耕種似可毋庸更改<lb/>
　　至<hi>臣</hi>衙門一十五頃九十八畝有零之地雖在該<lb/>
　　縣上納錢糧但<hi>臣</hi>既有俸薪等銀復又占種官地<lb/>
　　自覺不安請將此地歸併有司以充公項伏乞<lb/>
皇上睿鑒施行為此謹<lb/>
　奏<lb/>
此項地畝毋庸歸併有司照舊留存添助薪水之資可<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-3a"/>
也<lb/>
　　雍正四年六月十二日山東兖州總兵官<hi>臣</hi>柏之<lb/>
　　蕃謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>於雍正四年六月初五日將漕船盡數催出<lb/>
　　東昌之通濟橋閘即於初六日起程赴省㑹查盜<lb/>
　　犯事件并飭將備等官押解糧艘業經繕疏<lb/>
　題報在案今<hi>臣</hi>於六月十一日據臨清營副將吉自<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-3b"/>
　　隆呈稱浙江嘉興府白糧尾船於六月初十日盡<lb/>
　　數催出臨清磚板二閘除委該副將押催北上務<lb/>
　　期速為抵通外所有尾船出磚板二閘日期理合<lb/>
　　具摺奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
今歲河水暢流糧艘得以遄行省汝無限力矣<lb/>
　　雍正四年九月初一日山東兖州總兵官<hi>臣</hi>柏之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-4a"/>
　　蕃謹<lb/>
　奏為請<lb/>
㫖事竊臨清營中軍守備陳□染患目疾精力衰弱懇<lb/>
　　請告休業經<hi>臣</hi>㑹同撫<hi>臣</hi>陳世倌具疏<lb/>
　題請休致在案所遺員缺應聽部推但案查雍正二<lb/>
　　年十二月初九日兵部為欽奉<lb/>
上諭事議得將三等侍衞張炳等四員發往山東省分<lb/>
　　酌量試用奉<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-4b"/>
㫖依議欽遵在案於雍正三年二月初十日劄行到兖<lb/>
　　内有藍翎馮世傑一員在兖行走催趲糧船辦事<lb/>
　　黽勉<hi>臣</hi>到任後見其人材健壯弓馬可觀試令教<lb/>
　　習兵丁鳥鎗亦頗勤勞原係試驗補用之員堪以<lb/>
　　補授臨清營中軍守備<hi>臣</hi>未敢擅便謹先具摺請<lb/>
㫖如蒙<lb/>
俞允<hi>臣</hi>另行繕疏具<lb/>
　題伏乞<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-5a"/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
交發該部議奏矣候覆到有㫖<lb/>
　　雍正四年九月十七日山東兖州總兵官<hi>臣</hi>柏之<lb/>
　　蕃謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>於雍正四年九月初十日自兖州府起程至<lb/>
　　臨清催趕回空糧船業已繕疏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-5b"/>
　題報在案<hi>臣</hi>於十四日行至荏平縣地方據<hi>臣</hi>標東<lb/>
　　昌營都司劉驤報稱有江南淮安府知府劉之頊<lb/>
　　奉<lb/>
欽差刑部侍郎黄炳總河齊蘇勒牌仰馳驛星夜前往<lb/>
　　沿河一帶追趕淮安關監督慶元資財船隻於本<lb/>
　　月十二日行至東昌㑹同東昌府知府金啓洛并<lb/>
　　都司劉驤將慶元大沙飛船三隻俱經拏獲内箱<lb/>
　　櫃資財物件共計二百八十號盡行封固并拏獲<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-6a"/>
　　慶元管事家人李福夀等十三人仍復押囘淮安<lb/>
　　又於本月十六日據<hi>臣</hi>標徳州營㕘將郭魯藩稟<lb/>
　　稱本月初十日南來淮安鈔關慶元行至劉智廟<lb/>
　　地方有總河差官一員協同徳州知州陳留武將<lb/>
　　慶元拏獲即委把總馬麟紱帶兵二十名䕶送囘<lb/>
　　南等情到<hi>臣臣</hi>隨飛檄南北將備派撥弁兵逐程<lb/>
　　押䕶去後即於本日<hi>臣</hi>在磚閘催船見南來人役<lb/>
　　在關查事<hi>臣</hi>問之即係淮安府知府劉之頊因而<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-6b"/>
　　宻問其事據云慶元之資船除被獲三隻之外先<lb/>
　　有大沙飛船一隻便民船一隻於本月十一日已<lb/>
　　過臨清關矣故此知府劉之頊追趕北上<hi>臣</hi>復檄<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-7a"/>
所奏知道了<lb/>
　　雍正五年三月初三日山東兖州總兵官<hi>臣</hi>柏之<lb/>
　　蕃謹<lb/>
　奏為武童無知習慣妄為事竊<hi>臣</hi>自莅任以來朝夕<lb/>
　　凜遵<lb/>
聖訓惟知兢兢業業使兵民相安地方寧謐以仰報<lb/>
皇上髙厚洪恩於萬一兹縁本年二月内兖州府府考<lb/>
　　各縣文武童生來兖應考突於二月二十九日午<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-7b"/>
　　刻有單縣武童單姓等四五十人羣聚<hi>臣</hi>衙門首<lb/>
　　口稱有兵丁武姓得罪我們甚是可惡如不當面<lb/>
　　綑打我等俱各散去不赴考試等語<hi>臣</hi>即令其寫<lb/>
　　明情節具一呈詞以便查究衆童應聲而去頃刻<lb/>
　　之間聚集二百餘人復到<hi>臣</hi>衙門首並不具呈喧<lb/>
　　嚷不休彼時中軍逰撃李登華以婉言勸導令其<lb/>
　　且散俟查明自然責處而衆童必欲當面綑打隨<lb/>
　　至中軍衙門蜂擁毒詈至晚方散及訊據步兵武<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-8a"/>
　　登超供稱實因衆童在寓賭錢與小的只隔一墻<lb/>
　　且房主又係小的親眷惟恐惹事故去勸阻以致<lb/>
　　觸怒<hi>臣</hi>思兵丁一人即有口角相争而武童亦不<lb/>
　　應聚衆恃刁至此但一面之辭難以遽信隨令中<lb/>
　　軍遊撃李登華備文立將步兵武登超觧送兖州<lb/>
　　府知府質審因該府現在考試尚未查訊俟其審<lb/>
　　明之日另行具<lb/>
　奏<hi>臣</hi>聞山東此等刁風相沿已久揆厥所由皆因從<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-8b"/>
　　前屢犯姑容未究習以為常之所致除一面咨明<lb/>
　　撫臣外理合繕摺奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
直省此種刁風在在皆有不僅武童即已進已中之衿<lb/>
舉輩亦然如果羣賭是實當就斯一事具疏題㕘嚴懲<lb/>
數人以儆頑劣<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-9a"/>
　　雍正五年九月二十六日山東兗州總兵官<hi>臣</hi>柏<lb/>
　　之蕃謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>於雍正五年九月十三日自臨清起程赴省<lb/>
　　與撫<hi>臣</hi>塞楞額㑹商軍政除囘空船隻已催過臨<lb/>
　　清關四千三百二十五隻其未過船隻檄委臨清<lb/>
　　營副將吉自隆催押業已具疏<lb/>
　題報在案本年九月二十四日據臨清營副將吉自<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-9b"/>
　　隆呈稱蒙委催押囘空船隻於本月二十二日將<lb/>
　　金山衞尾幫船隻俱催過臨清關訖等情到<hi>臣</hi>所<lb/>
　　有尾幫過臨日期<hi>臣</hi>謹具摺奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
覽<lb/>
地方事宜如民情吏治年嵗豐歉何故未見陳奏一字<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-10a"/>
莫非改移初志所以如斯耶<lb/>
　　雍正六年四月初六日江南松江提督<hi>臣</hi>柏之蕃<lb/>
　　謹<lb/>
　奏為敬陳莅任事宜仰祈<lb/>
睿鑒事竊<hi>臣</hi>一介庸愚蒙<lb/>
皇上髙厚洪恩擢授江南提督重任<hi>臣</hi>感激悚惶時切<lb/>
　　冰兢惟有竭盡心力秉公任事不敢稍有瞻狥以<lb/>
　　仰報<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-10b"/>
聖恩於萬一<hi>臣</hi>自入江南境内經過營汛皆細加點閲<lb/>
　　飭令將備時加操練寧謐地方及抵松江衙門後<lb/>
　　隨點閲<hi>臣</hi>標在城兵馬其中技藝嫺熟者<hi>臣</hi>凛遵<lb/>
聖訓加以奬勵令其知所鼓舞其技藝生疎者分别訓<lb/>
　　飭勤加操練並嚴飭各營汛查拏鹽梟緝捕盜賊<lb/>
　　而江南地方私鹽充斥在在皆然<hi>臣</hi>今抵任月餘<lb/>
　　已據各營汛拏獲有犯私鹽六起無犯私鹽七起<lb/>
　　移交有司復查厯来有犯私鹽係交該管州縣審<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-11a"/>
　　擬變價其無犯私鹽亦有觧交提督衙門變價充<lb/>
　　公者<hi>臣</hi>思武職衙門不應留鹽變價今一併觧交<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
聞至於海塘工程竝沿海各營兵馬<hi>臣</hi>閲看之時另疏<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　<hi>臣</hi>衙門額有隨丁小糧七十分<hi>臣</hi>遵收為養廉之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-11b"/>
　　費外有陸營公費小糧一百三十分以供營中一<lb/>
　　切修補盔甲器械廵船購買兵丁火藥以及拏獲<lb/>
　　私鹽奬賞並春秋二操賞給兵丁等費<hi>臣</hi>細查以<lb/>
　　上費用在所必需准其照舊存留再松江十三營<lb/>
　　兵米除折色外每年實撥觧二萬四千石有零交<lb/>
　　納裕軍倉收散其各州縣解米赴倉之時所有零<lb/>
　　星雜項使費<hi>臣</hi>已嚴飭革除尚有每石耗米五升<lb/>
　　共一千二百石據中軍㕘將周寶云此項耗米除<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-12a"/>
　　潮濕霉爛散放之時零星折耗其餘添補營中公<lb/>
　　費<hi>臣</hi>思雖屬霉爛耗折以及凑添公用其中亦不<lb/>
　　無餘剰<hi>臣</hi>蒙<lb/>
皇上豢養深恩所有俸薪隨糧已堪食用擬將此項耗<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　奏請<lb/>
㫖伏乞<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-12b"/>
皇上訓示遵行謹<lb/>
　奏<lb/>
覽<lb/>
　　雍正六年六月初二日江南松江提督<hi>臣</hi>柏之蕃<lb/>
　　謹<lb/>
　奏為閲過沿海各營兵馬謹具奏<lb/>
聞仰祈<lb/>
睿鑒事竊<hi>臣</hi>於四月十二日自松江啟行前赴沿海各<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-13a"/>
　　營查閱兵馬當即從金山營起至柘林青村南滙<lb/>
　　川沙黄浦上海右營吳淞劉河福山蘇州太湖平<lb/>
　　望沿海一帶逐營逐汛細加點閲見各營汛兵丁<lb/>
　　弓箭雖未熟練而式樣猶覺可觀至於施放鳥鎗<lb/>
　　並各塘汛駕駛廵船生疎者甚多<hi>臣</hi>嚴飭各將弁<lb/>
　　勤加訓練於兵丁中勤謹上進者量加奬拔老弱<lb/>
　　充數者陸續更換揀選精壯以實操防約計交冬<lb/>
　　之時自應漸次熟練再江北安徽所屬各營去<hi>臣</hi>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-13b"/>
　　較逺其間更有夀春營所轄之潁州亳州泗州等<lb/>
　　處盜竊案件甚多在將備各官身受<lb/>
皇上豢養深恩自當實心報效但以地方遼逺官弁既<lb/>
　　多其中懈怠者亦必有之雖現在檄行整飭<hi>臣</hi>必<lb/>
　　得親身查看方可核實擬於入秋之時另疏<lb/>
　題請輕騎減從親往察閱務期一歸整肅寧謐地方<lb/>
　　以仰報我<lb/>
皇上髙厚洪恩委任微<hi>臣</hi>之至意謹繕摺具<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-14a"/>
　奏伏乞<lb/>
皇上睿鑒施行謹<lb/>
　奏<lb/>
親身查看以收實效誠善舉也<lb/>
　　雍正六年六月二十六日江南松江提督<hi>臣</hi>柏之<lb/>
　　蕃謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊照松郡地處邊海私鹽充斥<hi>臣</hi>到任以来嚴飭<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-14b"/>
　　查拏自本年三月起至六月二十三日止據各該<lb/>
　　營陸續𫉬觧過私鹽三十七起約鹽二萬五千七<lb/>
　　百餘斤俱照例交有司變價招擬並咨眀浙江總<lb/>
　　督兼理兩浙鹽政<hi>臣</hi>李衞在案今於六月十七日<lb/>
　　據<hi>臣</hi>標金山營㕘將李必懋禀報内稱訪得金山<lb/>
　　縣張堰鎮地方向有日航船二隻夜航船二隻係<lb/>
　　原任户部郎中王圗煒家人包管取其規例雖係<lb/>
　　裝載行商時有私鹽夾帶經把總袁有禄於六月<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-15a"/>
　　十二日現獲王圗煒家人張象九所管航船一隻<lb/>
　　起出私鹽一千零四斤並獲在船水手一名桂蘭<lb/>
　　生復有阻撓盤查之楊振宇據稱係浦東場大使<lb/>
　　楊國英之姪相應一併拏解等情前来<hi>臣</hi>正在查<lb/>
　　解間又據<hi>臣</hi>標右營逰撃葛世雄詳報該營中軍<lb/>
　　守備徐潛在於上海縣七寶鎮等䖏拏獲鹽犯鮑<lb/>
　　恵章張永歪馬大奚童元包秉一等五名私鹽三<lb/>
　　百斤鹽船三隻據稱奚童元包秉一二名係蘇松<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-15b"/>
　　廵道差役現於兩犯身内搜出廵道印信票照七<lb/>
　　張等情各據將船鹽人犯先後報解到<hi>臣</hi>據此<hi>臣</hi>
　　查松郡各處鄉鎮俱有日報航船以便鄉民附撘<lb/>
　　多係鄉紳家僕包管名曰埠頭今據報王圗煒家<lb/>
　　人張象九包管埠頭夾帶私鹽現今人鹽並獲及<lb/>
　　當時阻撓查鹽之楊振宇殊干<lb/>
　功令至廵道衙役夥販私鹽均為不法若照平常鹽<lb/>
　　案飭發有司查審難免瞻徇輕縱<hi>臣</hi>因將兩案船<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-16a"/>
　　鹽人犯一併咨觧署總督<hi>臣</hi>范時繹嚴審律擬庶<lb/>
　　可徹底根究令其知儆並咨明浙江總督兼理兩<lb/>
　　浙鹽政<hi>臣</hi>李衞在案<hi>臣</hi>謹據實奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
兩案船鹽人犯如此辦理是當之極但必將情由備細<lb/>
咨明該督撫方為有益否則伊等又將市徳輕縱及或<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-16b"/>
聽憑屬貟胥吏朦混開脫也此諭宜令伊等知之今將<lb/>
下江一切緝捕事務併交李衞節制諒嗣後可望盜風<lb/>
少息矣<lb/>
　　雍正六年九月十七日江南松江提督<hi>臣</hi>柏之蕃<lb/>
　　謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>於八月二十六日據海州營逰擊王應元呈<lb/>
　　報准山東安東衞營鮑都司移㑹内開山東亭子<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-17a"/>
　　蘭地方於七月二十三日有鳥船二隻住泊海面<lb/>
　　因其形迹可疑汛兵打礮數次彼竟不理而去等<lb/>
　　情據此又准署總督<hi>臣</hi>范時繹前署廵撫<hi>臣</hi>張坦<lb/>
　　麟先後移咨到<hi>臣臣</hi>即咨明蘇松鎮<hi>臣</hi>林秀狼山<lb/>
　　鎮<hi>臣</hi>王安國及飭沿海各營嚴加廵緝並飛檄海<lb/>
　　州營逰撃王應元備查確實情由去後兹於九月<lb/>
　　初四日又據該逰撃呈報准山東安東衛營鮑都<lb/>
　　司移㑹開准膠州水師營謝逰撃覆稱查得前在<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-17b"/>
　　亭子蘭住泊二船於八月初一日進膠州頭營子<lb/>
　　口驗係来膠貿易商船一鳥船户張炳照票係勤<lb/>
　　字一百四十二號一鳥船户金隆順照票係同字<lb/>
　　一千二百七十九號年貌籍貫俱各相符今現在<lb/>
　　源盛行居住等情前来據此<hi>臣</hi>查鳥船定例原以<lb/>
　　各色分派各省今白色鳥船雖係浙省顔色而該<lb/>
　　營文内並未聲明係何省何䖏之船且此項鳥船<lb/>
　　如係時常貿易海面来往應行之船則山東營汛<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-18a"/>
　　不致生疑打礮若係違例行走之船即當早被盤<lb/>
　　詰豈能飛越北海況江南現有蘇松鎮<hi>臣</hi>林秀狼<lb/>
　　山鎮<hi>臣</hi>王安國帶領官兵輪班出哨来往海洋以<lb/>
　　及沿海各營皆有官兵駕船廵哨豈竟與此二船<lb/>
　　一無撞遇乃至直抵山東驗其照票方知為貿易<lb/>
　　商船雖現據報係商船其中保無夾帶違禁貨物<lb/>
　　何得絶無盤詰未聞隻字報明<hi>臣</hi>因鳥船人等現<lb/>
　　在膠州源盛行居住除一面咨明山東登州鎮<hi>臣</hi>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-18b"/>
　　萬際瑞飭營查覆外復選差誠實馬兵王大彪甘<lb/>
　　棠即赴膠州源盛行内面詢船户實係何處鳥船<lb/>
　　在何䖏置買貨物從何處出口在洋貿易或係初<lb/>
　　次或已多年經過何䖏洋面曽否撞過出哨官兵<lb/>
　　有無盤查掛號之處令其逐一根詢俟確查詳悉<lb/>
　　至日<hi>臣</hi>當另摺奏<lb/>
聞為此謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-19a"/>
所奏可嘉之至封疆諸臣咸肯如此實心任事精詳查<lb/>
詰庶無疎漏之虞朕於各省地方復何憂何慮奬許之<lb/>
諭筆不能悉勉之勉之<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為<lb/>
　奏明嚴防海洋營汛事竊照江南地方廣濶而上江<lb/>
　　之夀春等營離<hi>臣</hi>甚逺盜案繁多其間營伍恐有<lb/>
　　廢弛之䖏<hi>臣</hi>原擬於入秋之時親往察看以仰副<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-19b"/>
聖恩委任之至意先經具摺<lb/>
　奏明奉<lb/>
㫖俞允<hi>臣</hi>正在束裝間適於八月十一日接准浙江督<lb/>
　　<hi>臣</hi>李衞宻咨内稱風聞東洋日本近来不甚安静<lb/>
　　形迹不無可疑江浙洋面相連應即一體留心備<lb/>
　　禦等因到<hi>臣臣</hi>思松郡為海疆要地既准来咨不<lb/>
　　便即行逺離而事屬軍機<hi>臣</hi>亦並不聲張外露惟<lb/>
　　以慎重海防為詞於八月二十七日親赴沿海先<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-20a"/>
　　至逼近海口之吳淞川沙等營遍厯各䖏礮臺將<lb/>
　　礮位逐一安設平稳指示兵丁如法試放復將各<lb/>
　　營額設戰船除廵洋外其餘俱調集黄浦江面洋<lb/>
　　船聚集之所使之往来行駛上下折戧竝將<hi>臣</hi>標<lb/>
　　演熟聨環鳥鎗及籐牌等項一應軍器令其在船<lb/>
　　挨次操演各䖏洋商船户在彼觀看者甚多知<lb/>
聖世武備精嚴皆為悦服查沿海各營離<hi>臣</hi>衙門近者<lb/>
　　止數十里逺亦不過百有餘里<hi>臣</hi>自此以後仍當<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-20b"/>
　　不時親往綂率各營勤加操練仰賴<lb/>
皇上天威列兵耀武使海洋貿易商人目覩邊境防維<lb/>
　　之嚴宻道路相傳逺達化外量彼即有狡計隂謀<lb/>
　　亦可使之聞風斂跡矣<hi>臣</hi>謹恭摺奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
此見是所謂消患於未萌也<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-21a"/>
　　雍正六年十二月初五日江南松江提督<hi>臣</hi>柏之<lb/>
　　蕃謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>荷蒙<lb/>
皇上隆恩簡任松江提督自到任後於整飭營伍查拏<lb/>
　　盜賊之外所有私鹽一事積弊甚多<hi>臣</hi>凛遵<lb/>
聖訓時刻留心察訪查松郡濵海私販公行從前文武<lb/>
　　官弁並未實力查拏以致紳民兵役無不買食私<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-21b"/>
　　鹽甚至不法兵捕通同興販遂致私鹽日盛官引<lb/>
　　難銷<hi>臣</hi>嚴行禁約加緊廵查現今<hi>臣</hi>標五營千把<lb/>
　　總經浙江總督兼理兩浙鹽政<hi>臣</hi>李衞<lb/>
　奏明欽奉<lb/>
俞㫖在於松郡内外酌開鹽舖監賣鹽斤本年十月初<lb/>
　　八日准鹽臣運到官鹽二百一十二引十數日之<lb/>
　　内即已銷完從此弁兵實力奉行將来松郡引鹽<lb/>
　　自不難於源源銷賣至於沿海各處私鹽自<hi>臣</hi>到<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-22a"/>
　　任至今據各營陸續獲解過鹽犯二百零四名私<lb/>
　　鹽一十四萬八千餘斤俱經交發有司收審變價<lb/>
　　在案嗣後<hi>臣</hi>益當嚴飭弁兵加意巡緝則私販塞<lb/>
　　而官引自無阻滯之弊矣再查淮揚一帶亦多私<lb/>
　　販<hi>臣</hi>時時飭令各營嚴加巡緝又經署總督<hi>臣</hi>范<lb/>
　　時繹差委江寧城守營副將張玉金等前往查拏<lb/>
　　自<hi>臣</hi>到任至今共拏獲過鹽犯七十五名私鹽五<lb/>
　　十三萬四千餘斤除經分晰咨明署總督<hi>臣</hi>范時<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-22b"/>
　　繹兩淮鹽政<hi>臣</hi>噶爾泰飭審變價外所有拏獲過<lb/>
　　淮浙兩處私鹽數目理合繕摺據實奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
察拏私販殫竭為之緝盜一事尤為緊要能與李衞同<lb/>
心合謀盡力剗除則全是矣勉之江省兵丁習氣甚屬<lb/>
不堪嚴加訓飭可也<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-23a"/>
　　同日又<lb/>
　奏為查明據實陳奏事竊<hi>臣</hi>前據海州營呈報山東<lb/>
　　亭子蘭地方有鳥船二隻停泊海面形迹可疑汛<lb/>
　　兵打礟不理等情隨又據報係南往貿易商船業<lb/>
　　經收入膠州海口等語<hi>臣</hi>當即一面咨飭沿海各<lb/>
　　鎮營通查巡哨官兵曽否撞遇兩船因何並不詳<lb/>
　　報一面移咨山東登州鎮<hi>臣</hi>萬際瑞并專差馬兵<lb/>
　　王大彪等赴膠面詢船户詳查來歴並將前項情<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-23b"/>
　　由繕摺先行<lb/>
　奏明仰蒙我<lb/>
皇上天恩髙厚<lb/>
訓勉周詳<hi>臣</hi>敬讀<lb/>
硃批感愧無地惟有凜遵<lb/>
諭㫖益加警惕實心任事精詳查詰以期仰副<lb/>
隆恩於萬一耳兹據<hi>臣</hi>差往膠州之馬兵王大彪等囘<lb/>
　　松稟稱查得前項兩船一船户金隆順係福建泉<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-24a"/>
　　州府同安縣人一船户張炳係浙江寧波府鄞縣<lb/>
　　人俱各領有本縣照票常往膠州貿易有牙行王<lb/>
　　源盛等與之熟識已久今金隆順之船於雍正六<lb/>
　　年六月三十日在寧波府鎮海關掛號空船出口<lb/>
　　張炳之船於雍正六年七月初二日在廣東虎門<lb/>
　　汛掛號空船出口俱往膠州置貨因於七月二十<lb/>
　　三日在山東亭子蘭洋面遇風停泊離岸約逺十<lb/>
　　餘里該汛防兵以本非泊船之所姦良莫辨遂爾<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-24b"/>
　　生疑放礮兩船畏懼隨即折戧開行至八月初一<lb/>
　　日始進膠州海口業經該州查驗人照相符牙行<lb/>
　　認保有案等語并准山東登州鎮<hi>臣</hi>萬際瑞咨同<lb/>
　　前情到<hi>臣</hi>又據江南沿海各鎮營覆稱江省廵洋<lb/>
　　官弁向例在於外洋馬蹟山等八處来往逰廵報<lb/>
　　部有案今金隆順等兩船係從進山花鳥以外之<lb/>
　　大洋直達東省所以廵哨官兵未經撞遇報明等<lb/>
　　因前来據此<hi>臣</hi>查金隆順張炳等二船一由寧波<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-25a"/>
　　鎮海關掛號一由廣東虎門汛掛號實係赴膠貿<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　報明其中並無推諉情弊<hi>臣</hi>因事關海洋不敢不<lb/>
　　細心查察今將查確縁由據實再行奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
知道了<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-25b"/>
　　雍正七年四月二十六日江南松江提督<hi>臣</hi>柏之<lb/>
　　蕃謹<lb/>
　奏為請<lb/>
旨隨征效力少伸圗報微忱伏祈<lb/>
俞允事竊<hi>臣</hi>微末旗員仰荷<lb/>
皇上格外殊恩由㕘領擢用副將旋授總兵繼陞提督<lb/>
天恩深重圗報無由<hi>臣</hi>今接閱京報諸王文武大臣等<lb/>
　奏請發兵征𠞰噶爾丹䇿零一疏已蒙<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-26a"/>
皇上准奏辦理<hi>臣</hi>思漢人尚多效力<hi>臣</hi>係旗人又蒙<lb/>
皇上豢養拔擢之恩天髙地厚自愧毫無效力之處是<lb/>
　　以俯仰生慚難安寤寐况<hi>臣</hi>年力尚未衰老正當<lb/>
　　竭盡犬馬力圖報效之時再<hi>臣</hi>等漢軍原係火器<lb/>
　　營即今鎗礟等項<hi>臣</hi>亦自能施放託賴<lb/>
皇上天威派<hi>臣</hi>於何項差使<lb/>
恩准隨征滅此小醜庶得少伸臣子報效之心亦不致<lb/>
　　虛生<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-26b"/>
聖世矣謹此繕摺請<lb/>
㫖伏乞<lb/>
皇上恩允施行謹<lb/>
　奏<lb/>
身爲提督統率全省官兵不思訓練營伍保固封疆上<lb/>
報國恩乃甘以虛生聖世之人自居且又言願效施放<lb/>
鎗礮之勞置萬人敵於不講而學一人敵縱極精熟亦<lb/>
何濟於事可謂不識大體卑鄙之極江南營務廢弛兵<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-27a"/>
習懈惰為日已久亟當竭力整理以盡厥職不必作分<lb/>
外之想也<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為恭謝<lb/>
天恩事<hi>臣</hi>進摺家人於本年正月二十一日囘松齎捧<lb/>
皇上恩賜<lb/>
御書福字等賞到<hi>臣臣</hi>隨郊迎至署恭設香案望<lb/>
闕叩頭謝<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-27b"/>
恩祇領訖伏念臣才本駑鈍識復庸愚叨受<lb/>
殊恩膺兹重任一載以来愧無寸長報效耿耿之衷實<lb/>
　　深慚悚今復蒙我<lb/>
皇上聖恩髙厚頒賞<lb/>
御書跪展<lb/>
龍箋覩<lb/>
天章之煥麗髙懸<lb/>
宸翰瞻<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-28a"/>
雲漢之昭囘<hi>臣</hi>當世守家傳奉為<lb/>
至寶<hi>臣</hi>自問何人邀兹<lb/>
異數戴<lb/>
天恩之愈厚實朝夕之難安<hi>臣</hi>惟有公忠自矢用承<lb/>
聖眷之優隆竭蹶駑駘仰報<lb/>
生成於萬一耳理合繕摺恭謝<lb/>
天恩謹<lb/>
　奏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-28b"/>
覽<lb/>
既差人來奏謝爲何不將雨水米價情形乗便奏聞似<lb/>
此職任封疆將地方事務漠不關心即至軍前亦不過<lb/>
隨伍逐隊充數而已豈能破格與國家致身效力耶<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>於本年三月二十六日接據蘇州營逰擊賀<lb/>
　　喜稟報内稱三月二十四日據本營守兵顧鶴宻<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-29a"/>
　　禀有戰兵孫起龍告訴小的説有一箇欽天監做<lb/>
　　過官的姓顧為首要糾合些人幹不法非為之事<lb/>
　　孫起龍意欲出首小的耳聞驚駭理合首禀等情<lb/>
　　隨據孫起龍稟稱於去年十二月二十邊有撫標<lb/>
　　右營兵丁雷彩文官名張寶勾合小的到開元寺<lb/>
　　琵琶橋北首顧忠思家據説欽天監做過官知些<lb/>
　　天文術數要糾合些人做歹事小的在他家吃過<lb/>
　　一囘酒同席崇明王四雷彩文還有兩箇不識姓<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-29b"/>
　　名的人連小的與顧忠思六箇人等語據即宻喚<lb/>
　　顧忠思王四雷彩文前来㑹同撫標中軍逰撃武<lb/>
　　進陞就近囘明廵撫候示飭審並詳報江浙總督<lb/>
　　廵察御史在案等情到<hi>臣</hi>當即飛檄逰撃賀喜將<lb/>
　　顧忠思一案實在是何情由此外更有何人並廵<lb/>
　　撫作何審理定案逐一詳細查報去後嗣據該逰<lb/>
　　撃鈔送蘇州府暨撫標中軍逰撃等㑹審顧忠思<lb/>
　　等前後兩次供冊前来據顧忠思供係欽天監書<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-30a"/>
　　辦役滿考授經厯職銜官名顧文煥又供本有癡<lb/>
　　顚痰證鄰里皆知小的酒後狂言對張寶説你去<lb/>
　　合㡬箇人来得這蘇州城的話是有的又據供冊<lb/>
　　内詰問有無私蔵書籍囘供並無私蔵書籍若有<lb/>
　　時縣裏就該搜出来了等供在巻續經署理江蘇<lb/>
　　撫<hi>臣</hi>王璣親提審訊又於四月二十日飭發吳縣<lb/>
　　審理皆與前供相倣<hi>臣</hi>查此案顧忠思飲酒狂言<lb/>
　　係王四雷彩文孫起龍四人同席知情其孫起龍<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-30b"/>
　　所供之不識姓名二人據顧忠思供名喚王連王<lb/>
　　二係屬顧忠思姨姪飯畢先去並不知情但其中<lb/>
　　情事虛實必俟署撫臣審勘完結之日方得確情<lb/>
　　今原首營兵顧鶴已經取保其顧忠思等四名現<lb/>
　　俱監候未經定案<hi>臣</hi>謹將此案情由奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
地方上凡遇此等匪類即當極力窮詰勿輕放過若視<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-31a"/>
為多事之舉而不屑追究及或臆度謂必無此理而忽<lb/>
畧之皆足以致悔顧鶴賀喜孫起龍俱應奬賞以示鼓<lb/>
勵<lb/>
　　雍正七年閏七月初四日江南松江提督<hi>臣</hi>柏之<lb/>
　　蕃謹<lb/>
　奏為恭繳<lb/>
硃批事竊<hi>臣</hi>前奏隨征效力一摺荷蒙<lb/>
皇上訓誨諄切指示周詳<hi>臣</hi>跪讀<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-31b"/>
硃批諭旨頓生省悟深愧從前實屬愚昧今<hi>臣</hi>感激之<lb/>
　　中益増慚懼至於江南營伍<hi>臣</hi>自抵任年半以来<lb/>
　　夙夜不遑力圖整頓凡遇各營將備来松考驗之<lb/>
　　時其中勤勞供職者即面加奬勵少有懈忽者必<lb/>
　　再三勸誡更將<hi>臣</hi>標操演式樣逐一操與伊等觀<lb/>
　　看令其囘營照式操演再<hi>臣</hi>駐劄松江查係沿海<lb/>
　　要地當以火器為先従前緑旗鎗礮施放未能便<lb/>
　　捷<hi>臣</hi>到任後將在京操演火器之法親加訓練近<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-32a"/>
　　已漸次熟悉再查江南兵習驕縱日久<hi>臣</hi>凛遵<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-32b"/>
　<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
勉之慎之毋自貽悔<lb/>
　　雍正七年閏七月十一日江南松江提督<hi>臣</hi>柏之<lb/>
　　蕃謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>於本年閏七月内聞得崇明縣地方有等無<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-33a"/>
　　知之人口稱奉有<lb/>
上諭羣往殷厚之家硬借銀錢經太倉州知州翁甫生<lb/>
　　於七月二十二日赴崇將為首之黄銀蠻子仇聖<lb/>
　　勷二名枷責發落又有鄉民范三船載稻穀路被<lb/>
　　二三十人恃强索借隨經蘇松鎮標汛兵將稻船<lb/>
　　䕶送至施翹河口查明强借之施大年等二十七<lb/>
　　人亦經太倉知州將稻船給還范三訪拏為首四<lb/>
　　人帶至太倉州發落但<hi>臣</hi>伏讀<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-33b"/>
上諭恩㫖何等周詳仰見<lb/>
皇上至聖至仁萬物一體以孝友睦婣任䘏之道<lb/>
教養民生冀其緩急相周守望相助此誠一道同風之<lb/>
聖治唐虞三代之休風也惟是小人居心狡詐不無引<lb/>
　　誘愚民必須責令鄉約里保人等宣揚<lb/>
聖諭詳細講解務使賢愚共曉感格從風方不負我<lb/>
皇上愛養萬民之至意今此等强借之人必係愚蠢鄉<lb/>
　　民未能通曉字義為姦徒鼓惑所致<hi>臣</hi>現在檄行<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-34a"/>
　　營汛凡遇此等刁頑務必拏交有司訊明懲儆縁<lb/>
　　係地方事件<hi>臣</hi>謹據實<lb/>
　奏明伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
將類斯强梁匪徒皆視為愚蠢鄉民地方上有汝等如<lb/>
是寬仁長厚文武大臣宜乎百姓中有如是可憐可恕<lb/>
之事也此案已據數處奏到葢縁崇明知縣暨總兵林<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-34b"/>
秀俱赴省城該地空虛無人彈壓所致然亦平時化導<lb/>
乏術風俗澆漓之故耳<lb/>
　　雍正七年十一月二十九日江南松江提督<hi>臣</hi>柏<lb/>
　　之蕃謹<lb/>
　奏為恭繳<lb/>
硃批事竊<hi>臣</hi>微末庸愚感蒙<lb/>
皇上格外洪慈由㕘領擢至提督更荷<lb/>
聖恩髙厚下及<hi>臣</hi>身者至深至重而感激微忱亦非<hi>臣</hi>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-35a"/>
　　　言所能<lb/>
　　奏達也每念努力致身猶不足圖報萬一若使稍有<lb/>
　　　瞻徇非惟難免<lb/>
　聖明之洞察亦且為<lb/>
天地所不容祇縁愚昧之極耳目不周今蒙<lb/>
　皇上硃批訓飭<hi>臣</hi>跪讀再三不禁汗發沾衣無地以自<lb/>
　　　容也惟有痛自策勵竭蹶向前以期仰副<lb/>
　皇上教訓之至意耳<hi>臣</hi>不勝恐懼戰慄之至所有奉到<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-35b"/>
　硃批奏摺理合恭繳伏乞<lb/>
　睿鑒謹<lb/>
　　奏<lb/>
　章奏焉足為憑須行與朕看若欲以虚偽之言冀聳朕<lb/>
　聽適所以自欺耳何益之有<lb/>
　　　同日又<lb/>
　　奏為鄉民燒燬差船事竊<hi>臣</hi>聞得奉賢縣蕭家橋地<lb/>
　　　方有華亭縣糧户蕭禹臣住居該地華亭縣差役<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-36a"/>
　　譚元於十一月初一日雇船前往蕭禹臣家催討<lb/>
　　舊欠錢糧即於本日夜間忽有各圖百姓聚集三<lb/>
　　四百人竟將差船燒燬<hi>臣</hi>隨専差兵役前往確查<lb/>
　　並飭青村營守備溫元鳳將起釁實情為首名姓<lb/>
　　及有無傷人之處查明禀覆今據溫元鳳及<hi>臣</hi>差<lb/>
　　役覆稱果因催討錢糧起見其時差役譚元係在<lb/>
　　糧户蕭禹臣家内本日二更時分有鄉人口稱捉<lb/>
　　賊到蕭家門口就問這可是差船麽譚元囘説是<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-36b"/>
　　差船衆人便㸃火將船燒燬但時值昏夜人多且<lb/>
　　係各圖聚集之人今止查出附近居民張五陶天<lb/>
　　章朱珠李徳四名在内縁係地方事件<hi>臣</hi>謹據實<lb/>
　　奏<lb/>
聞伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
此事若不能查出首犯實情尚靦顔居於松江提督之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-37a"/>
任乎既云數百人聚集則非形跡詭祕可比設法體訪<lb/>
豈有不得確據之理今乃以昏夜人多止查出附近居<lb/>
民某某奏聞想汝具摺時正在昏昏醉夢中也殊堪發<lb/>
一大笑觀汝甚屬不妥矣<lb/>
　　雍正八年四月初四日江南松江提督<hi>臣</hi>柏之蕃<lb/>
　　謹<lb/>
　奏為恭謝<lb/>
天恩事雍正八年正月初六日<hi>臣</hi>齎摺家人囘松捧到<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-37b"/>
恩賞福字一幅<hi>臣</hi>隨郊迎進署恭設香案望<lb/>
闕叩頭謝<lb/>
恩供奉訖欽惟我<lb/>
皇上天恩廣被<lb/>
聖夀無疆率土臣民均邀<lb/>
福庇<hi>臣</hi>何人斯疉荷<lb/>
御書之下逮也仰<lb/>
宸翰之輝煌凜<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-38a"/>
天威於咫尺<hi>臣</hi>惟有勉竭股肱矢效犬馬以報<lb/>
聖恩髙厚於萬一耳所有感激微忱謹繕摺<lb/>
　奏謝伏乞<lb/>
皇上睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
斯不過頒賞封疆諸臣一例下逮於汝耳奚庸如此鋪<lb/>
張虛文汝自弗克承受朕安能强賜汝福若不返求諸<lb/>
已惟以朕賜福是賴則大誤矣如吳希聖乃朝廷重犯<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-38b"/>
伊父吳存禮於汝尊非祖父情非叔伯身為封疆大臣<lb/>
豈宜負君背公違法失體不時差人饋遺殷勤款接至<lb/>
於此極汝具何肺腑而若是行為耶吳存禮於汝何恩<lb/>
何惠而若是懇摯耶吳存禮便係汝祖汝父猶當大義<lb/>
滅親况異姓各宗兩不相涉耶或以吳存禮為公忠大<lb/>
臣謂朕處分有寃抑乎若然何不從前向朕白其寃而<lb/>
雪其枉耶一一據實明白覆奏以聞朕於前摺曾經批<lb/>
諭觀汝甚屬不妥今即此事而論瞻徇私誼毫無忌憚<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-39a"/>
其餘矢志盡職處不問可知朕諭洵不謬矣<lb/>
　　雍正十年六月初六日廣州將軍<hi>臣</hi>柏之蕃謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事竊<hi>臣</hi>蒙<lb/>
皇上天恩補授廣東將軍於本年三月初七日跪請<lb/>
聖訓之後自京起程至四月二十五日抵任欽遵面奉<lb/>
諭㫖查得曽合一案係康熙五十年正月十五日實有<lb/>
　　之事賊衆原以放火為號因號火不發衆賊濳遁<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-39b"/>
　　各官雖亦知覺並未查究後於康熙五十六七年<lb/>
　　間曽合等復在廣東廣西分散符劄煽惑愚民業<lb/>
　　經廣省督撫將各犯陸續拏獲及細詢廣東向年<lb/>
　　多盜之由官弁土民僉云皆因従前官不捕盜盜<lb/>
　　不懼官以致盜案盈積自督<hi>臣</hi>孔毓珣涖任加意<lb/>
　　振興此後地方官等又皆悉心經理所以數年来<lb/>
　　盜風頓息閭里敉寧等語再<hi>臣</hi>查曽合案内尚有<lb/>
　　未獲之犯以及李梅等一切姦匪督撫現在嚴行<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-40a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　成精鋭至今年廣東地方自春抵夏雨水及時目<lb/>
　　下早禾竟有十分收成四五月間米糶一兩一二<lb/>
　　錢至一兩一石不等現今新米每石只賣八錢二<lb/>
　　三分若秋禾再得全收民間必益慶豐盈矣<hi>臣</hi>因<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-40b"/>
　　甫經涖任一切事宜未能詳悉嗣後凡有見聞備<lb/>
　　行入<lb/>
告斷不敢少為瞻徇觀望以重欺隐之罪再<hi>臣</hi>將軍任<lb/>
　　内原設有馬糧二十分戰糧八十分倂所領俸薪<lb/>
　　以為<hi>臣</hi>養贍家口並衙門應用之費每月收有房<lb/>
　　租銀四十餘兩為差人進京盤費之用<hi>臣</hi>自顧何<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-41a"/>
聖恩於萬一耳<hi>臣</hi>臨奏曷勝感戴瞻依之至謹<lb/>
　奏<lb/>
覽<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為請<lb/>
㫖事竊照各省標營俱係每兵百名抽糧三分作營中<lb/>
　　修補盔甲旗幟器械之用此項公費廣東將軍標<lb/>
　　下四營尚未<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-41b"/>
　奏請<hi>臣</hi>到任後案查廣東督<hi>臣</hi>郝玉麟咨開雍正七<lb/>
　　年八月二十日奉<lb/>
㫖各省營伍所需火藥俱預行成造收貯備用但多貯<lb/>
　火藥恐有疎虞或收貯硝磺臨時配用或酌量足用<lb/>
　少為製造如必需多為預備應作何收貯於營伍有<lb/>
　益之處著常明㑹同兵部工部宻議具奏欽此隨經<lb/>
　　部議内有潮濕地方量備三年髙燥地方量備五<lb/>
　　年成造貯庫並著各標營將應用火藥一體購備<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-42a"/>
　　以便出陳易新等因議覆奉<lb/>
㫖依議欽遵咨行在案又於本年五月初三日准署督<lb/>
　　<hi>臣</hi>鄂彌達咨稱將軍所屬四營酌量添造火藥備<lb/>
　　用一案現今製造應照各鎮協營一體請動正項<lb/>
　　錢糧至扵將来每年動用應以何項銀兩造補等<lb/>
　　因查<hi>臣</hi>標四營鎗礮二項每年額需火藥一萬六<lb/>
　　千七百四十餘斤三年共需火藥五萬二百餘斤<lb/>
　　均應照例備貯至扵修補盔甲旗幟等費従前未<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-42b"/>
　　曽設有公項並現今應貯火藥亦宜一體預備項<lb/>
　　無所出<hi>臣</hi>仰懇<lb/>
皇恩將<hi>臣</hi>標額設馬步兵三千四百六十七名内比照<lb/>
　　各省營分之例毎百名抽糧三分以作公費但<hi>臣</hi>
　　標四營皆係戰糧百名之内只抽二分足抵守糧<lb/>
　　三分之數計共抽戰糧六十九分一年約有銀一<lb/>
　　千兩火藥毎斤部價五分四釐三毫三年需備火<lb/>
　　藥五萬二百餘斤共需價銀二千七百餘兩除陸<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-43a"/>
　　續補還備買火藥價銀外毎年所有餘剰銀兩俱<lb/>
　　交經管錢糧之該營守備收貯以為修補盔甲器<lb/>
　　械旗幟等項公用<hi>臣</hi>仍不時稽查毋許虚糜侵蝕<lb/>
　　並飭令將每年修補過器械等項數目繕造清冊<lb/>
　　送部查核為此具摺請<lb/>
㫖謹<lb/>
　奏<lb/>
均係職分内應行事宜酌量為之可也<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-43b"/>
　　雍正十年十一月初四日廣州將軍<hi>臣</hi>柏之蕃謹<lb/>
　奏為叩謝<lb/>
天恩仰祈<lb/>
睿鑒事雍正十年九月十八日接到大學士<hi>臣</hi>張廷玉<lb/>
　　寄字内開本年八月十四日奉<lb/>
上諭朕聞柏之蕃自到廣東將軍之任以來操守雖無<lb/>
　可議而料理營伍事務甚覺廢弛伊莅任已經數月<lb/>
　並未操閱一次每日念佛誦經至四鼓方臥次日已<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-44a"/>
　刻方起屬官有事禀見難於伺候所管旗營漸至懈<lb/>
　怠迥異扵蔡良在任之時此朕之所聞者廣東將軍<lb/>
　管理駐防弁兵責任最為重大向来營務廢弛兵丁<lb/>
　習氣不好朕特簡將軍蔡良前往教訓整飭年来漸<lb/>
　次改觀柏之蕃係朕宥過復用之人謂其必能實心<lb/>
　黽勉以繼蔡良之政績乃伊罷軟性成悠忽不改將<lb/>
　蔡良整理之䖏日漸廢棄従前伊在江南時但務勤<lb/>
　職之名不知體恤兵丁風雨寒暑一槩操演朕曽降<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-44b"/>
　㫖訓諭今伊在粤竟不訓練非太過即不及深負朕<lb/>
　任用之恩可即傳㫖切加訓飭倘仍不悛改經朕訪<lb/>
　聞必從重處分毋貽後悔欽此等因到<hi>臣臣</hi>捧讀<lb/>
聖訓悚惶無地當即恭設香案望<lb/>
闕叩頭謝<lb/>
恩訖伏念<hi>臣</hi>一介微末蒙<lb/>
皇上再造之徳宥過洪仁授以將軍重任早夜兢兢圖<lb/>
　　報未遑何敢稍存懈怠查廣城操演因夏間雨澤<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-45a"/>
　　過多天氣炎熱向例於四月十六日住操八月十<lb/>
　　六日開操<hi>臣</hi>於四月二十五日到任雖已停操誠<lb/>
　　恐兵丁技藝生疎俱著該旗營協領㕘領將弁在<lb/>
　　伊等小教場按以日期射箭演鎗不致懈怠并令<lb/>
　　早時演習業於八月初二日開操每月旗營按例<lb/>
　　合操一次射箭之期面考優劣餘日皆令兵丁演<lb/>
　　連環鎗打把子並令練習步行務要嫺熟健捷以<lb/>
　　收實效所有水陸汛地逰廵弁兵令其加謹廵防<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-45b"/>
　　毋許多事仍飭時常操演及更換囘汛復親加考<lb/>
　　驗以防怠惰至若教導屬員訓誡兵丁皆<hi>臣</hi>職分<lb/>
　　内事凡屬官接見之時無不勉其做好官實心辦<lb/>
　　事不可疎懈旗營甲兵亦時飭其加緊習學安静<lb/>
　　守法共報<lb/>
皇上豢養之深恩兹<hi>臣</hi>欽奉<lb/>
聖訓惟有益加䇿勵勉竭心力勤慎供職以仰報<lb/>
皇上髙厚仁恩於萬一耳為此繕摺<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-46a"/>
　　奏謝伏祈<lb/>
　睿鑒謹<lb/>
　　奏<lb/>
　奏内益加策勵之語指念佛誦經之功課而言乎天下<lb/>
　未有不能勉盡忠勤曠官廢職之善人吉士也以此修<lb/>
　福適足召禍孟子所謂甚於縁木求魚後必有災者也<lb/>
　至期竊怨<lb/>
天道不佑<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-46b"/>
佛教不靈謬矣<lb/>
　　　雍正十一年三月十一日廣州將軍<hi>臣</hi>柏之蕃謹<lb/>
　　奏為據實陳奏懇祈<lb/>
　睿鑒事竊<hi>臣</hi>案查雍正七年十一月内奉<lb/>
　上諭嗣後將軍標下緑旗兵丁缺出即將漢軍餘丁頂<lb/>
　　補仍食緑旗糧餉如緑旗兵丁内之祖父食糧年久<lb/>
　　者其缺既令漢軍頂補則伊等子弟不得食糧未免<lb/>
　　衣食無資著於本省督撫提鎮標下并同城附近營<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-47a"/>
　汛内有開除名糧即將此等之人充補欽此欽遵奉<lb/>
　　行在案此誠<lb/>
聖慮周詳俾八旗壯丁與標營之子弟各皆衣食有資<lb/>
　　無一夫不獲其所<lb/>
皇恩浩蕩感激彌深今查八旗壯丁業經頂補四營兵<lb/>
　　缺二百六十七名其餘壯丁經<hi>臣</hi>親身查驗除老<lb/>
　　㓜殘疾及曾有過犯者俱不録取外通共現有壯<lb/>
　　丁一千五百餘名<hi>臣</hi>俱令其在於各旗甲兵之下<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-47b"/>
　　幫差行走先時學習以待陸續挑補甲缺之用至<lb/>
　　於<hi>臣</hi>標四營兵丁子弟<hi>臣</hi>查檢家口細冊共有一<lb/>
　　千三百五十餘名其中頗有堪以驅使之材業蒙<lb/>
皇恩在於本省督撫提鎮標下并同城附近營内有開<lb/>
　　除名糧即將此等充補之<lb/>
恩諭<hi>臣</hi>到任後即細心體察此等餘丁今皆倚靠食糧<lb/>
　　之父兄同居度日彼此藉以照看是以勢難逺就<lb/>
　　兵糧另立煙户而同城附近之各營如有開缺名<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-48a"/>
　　糧必儘本營兵丁之子弟接續頂補則<hi>臣</hi>標四營<lb/>
　　之餘丁不能補糧不惟艱於衣食其中有志出力<lb/>
　　效用者並置閒散未免抑其上進之心<hi>臣</hi>愚以為<lb/>
　　嗣後各營名糧開缺請將八旗壯丁與四營餘丁<lb/>
　　相間挑補則旗營共沐<lb/>
皇仁均相鼓勵咸得收其實用似於營伍微有裨益可<lb/>
　　否相間遞補出自<lb/>
皇上天恩<hi>臣</hi>不揣愚昧為此繕摺請<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-48b"/>
㫖伏祈<lb/>
睿鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
所奏與鄂彌達張溥詳細商酌具疏題請<lb/>
　　雍正十一年九月十一日廣州將軍<hi>臣</hi>柏之蕃副<lb/>
　　都統<hi>臣</hi>毛克明<hi>臣</hi>安華謹<lb/>
　奏為旗人學習清話謹遵<lb/>
聖㫖務收實效事竊惟八旗兵丁遵<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-49a"/>
㫖學習清話先准兵部行文現在飭令學習又於雍正<lb/>
　　十年五月内准兵部咨稱本部將杭州廣州預行<lb/>
　　保題之領催帶領引<lb/>
見奉<lb/>
㫖伊等俱不㑹清話爾部再嚴加行文與西安等䖏凡<lb/>
　有漢軍兵丁駐劄之省分欽此移咨到<hi>臣</hi>等遵即傳<lb/>
　　行八旗一體奉行并選能説清話之人分撥各旗<lb/>
　　勒限教習惟是駐防官兵扵康熙二十二年分駐<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-49b"/>
　　廣州其子弟多在廣東生長非但不曽㑹説亦且<lb/>
　　聽聞稀少耳音生疎口脗更不便捷即有聰穎善<lb/>
　　學者又因不得能教之人為之教習即今現在學<lb/>
　　習兵丁除本身履歴之外不過單詞片語尚能應<lb/>
　　對如問以相連之語即不能對答<hi>臣</hi>等再三籌度<lb/>
　　查廣州將軍衙門原設有筆帖式四員伊等扵翻<lb/>
　　譯清文之外頗有餘閒若用以教習清話自得收<lb/>
　　其實效擬以一員分管二旗督率教導俾有遵循<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-50a"/>
　　則嫺熟者即可轉相教導庶初學者咸得其指授<lb/>
　　而易於入門但筆帖式翻譯文案是其専任教習<lb/>
　　清話本非所司欲其實心教習理合具摺<lb/>
　奏請如蒙<lb/>
俞㫖允行<hi>臣</hi>等將現任筆帖式南吉禄等四員咨明吏<lb/>
　　部俟有成效仰懇<lb/>
皇上天恩量加鼓勵而八旗兵丁共沐<lb/>
教養洪仁於溥徧矣為此謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-50b"/>
　奏<lb/>
汝等衙門之筆帖式以翻譯餘閒教習旗兵清話亦屬<lb/>
分所當然乃不能令其效此微勞必俟請㫖咨部邀求<lb/>
鼓勵然後施行可謂笑談矣殊屬卑鄙之至<lb/>
　　雍正十二年二月十九日廣州將軍<hi>臣</hi>柏之蕃謹<lb/>
　奏為酌辦存庫息銀以廣<lb/>
皇仁事竊查廣州八旗生息銀兩自雍正七年五月内<lb/>
　　蒙<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-51a"/>
皇上恩賞銀二萬兩即將一萬四千五百兩借給鹽商<lb/>
　　每兩每月二分五釐起息又將銀五千五百兩開<lb/>
　　設當舖一座歴年以來惟將商息分賞自雍正七<lb/>
　　年起至雍正十一年十二月底共收商息一萬八<lb/>
　　千七百七十二兩零内賞給八旗共銀九千四百<lb/>
　　一十四兩又四營自雍正十一年六月間開賞起<lb/>
　　至十二月底共賞出銀一千一百二十二兩八旗<lb/>
　　四營共賞出銀一萬零五百三十六兩尚存商息<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-51b"/>
　　銀八千二百三十六兩零現在存庫又當舖存息<lb/>
　　銀四千七百七十四兩零存當生息未曽動用兹<lb/>
　　廣省督撫等標共<lb/>
　帑銀十萬兩現在鹽法道處借給鹽商每兩毎月二<lb/>
　　分生息分賞各標<hi>臣</hi>標四營與本省各標事同一<lb/>
　　體<hi>臣</hi>請將八旗存庫息銀内撥出八千兩照依督<lb/>
　　撫等標亦交鹽法道每兩二分生息每月可得息<lb/>
　　銀一百六十兩以為賞給四營之用<hi>臣</hi>欽遵<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-52a"/>
聖諭在於旗營二處通融辦理其收囘之息應交<hi>臣</hi>標<lb/>
　　中軍衙門收貯就近按事據領給賞<hi>臣</hi>另立冊檔<lb/>
　　不時稽察每年將此八千兩作本綂入奏銷冊内<lb/>
　　所有當舖厯年存息銀四千七百七十四兩零仍<lb/>
　　存當生息其撥剰之息銀二百三十六兩零及每<lb/>
　　月收囘息銀仍貯旗庫陸續備賞如蒙<lb/>
俞允<hi>臣</hi>并咨移督<hi>臣</hi>鄂彌達將銀轉發鹽法道經理借<lb/>
　　給則旗營俱得寛裕矣是否有當伏乞<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-52b"/>
皇上指示遵行謹<lb/>
　奏<lb/>
與督臣鄂彌達商酌行之<lb/>
　　同日又<lb/>
　奏為請<lb/>
㫖事竊照廣省八旗壯丁頂補緑旗糧缺一事前經兩<lb/>
　　奉部文俱已遵行在案兹查自雍正八年二月起<lb/>
　　至雍正十一年底共頂補過四營糧缺三百六十<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-53a"/>
　　二名内戰糧三百三十六名馬糧二十六名皆隨<lb/>
　　營操習凡有遊巡水陸地方以及貼防汛守差使<lb/>
　　與四營之兵一例行走<hi>臣</hi>每於操演之時看此内<lb/>
　　人材亦有壯健可觀弓馬嫺熟之人且遇有馬糧<lb/>
　　兵缺例得與緑旗步戰兵互相拔補再如伊等在<lb/>
　　旗父兄出有甲缺仍准挑囘頂甲皆蒙<lb/>
皇上恩施髙厚至周至渥查伊等除逐年囘旗補甲外<lb/>
　　今在緑旗食糧之人現有三百六十二名<hi>臣</hi>思伊<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-53b"/>
　　等上蒙<lb/>
皇恩在標營食糧久經學習標營事務或可於標營拔<lb/>
　　補之處未經<lb/>
　奏請如有標營外委缺出將伊等與緑旗兵丁一體<lb/>
　　考驗拔取其尤者以之頂補若著有勤勞照標營<lb/>
　　一例拔用則伊等自當益加感奮數年之中遇有<lb/>
　　出格人材俱得拔擢以備戎行之選<hi>臣</hi>仰體<lb/>
皇上浩蕩深恩為此具摺<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-54a"/>
　　奏請應否在於標營拔補伏乞<lb/>
　皇上指示遵行謹<lb/>
　　奏<lb/>
　此奏甚屬不合頂補兵丁内如果有出格人材既可拔<lb/>
　用營弁獨不可揀選旗員乎一例拔用益加感奮是何<lb/>
　言歟候另㫖諭部<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_165-54b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
硃批諭㫖巻一百六十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>