<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
硃批諭㫖巻一百六十九<lb/>
硃批王世琛奏摺<lb/>
　　　提督山東學政<hi>臣</hi>王世琛謹<lb/>
　　奏為奏<lb/>
　聞事雍正四年十一月初八日<hi>臣</hi>接准部劄欽奉<lb/>
　上諭二道一飭勵士習一薦舉優行<hi>臣</hi>跪讀之下仰見<lb/>
　皇上加意作人敦崇實行之<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-1b"/>
　聖心<hi>臣</hi>職司學政敢不夙夜殫心正已率屬宣揚<lb/>
　聖化除通行各屬曉諭外即每於各學生童試文後令<lb/>
　　　伊等當堂公舉品行優劣并採訪平日鄉評合之<lb/>
　　　敎官所報分别懲奨應俟歳試畢造册送部任滿<lb/>
　　　之日繕疏彚<lb/>
　　題至於有猷有為有守之士固未可多得<hi>臣</hi>現在悉<lb/>
　　　心體訪確實亦俟通省試畢後擇其材品尤異灼<lb/>
　　　然可信者方敢登諸薦牘不敢草率濫舉以負<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-2a"/>
皇上鼓勵學校化民成俗之意所有微<hi>臣</hi>現在欽遵<lb/>
上諭奉行綠由合行奏<lb/>
聞謹<lb/>
　奏<lb/>
十室之邑必有忠信者焉若能虛公採訪莫慮時無眞<lb/>
才也勉之毋忽<lb/>
　　提督山東學政<hi>臣</hi>王世琛謹<lb/>
　奏為敬陳武生敎演之法以收實用事竊查武生原<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-2b"/>
　　以儲干城之選文義雖不可闕尤當以騎射膂力<lb/>
　　為重但入學之後敎官止能考課文義不能敎演<lb/>
　　武藝平日無事必至怠惰荒廢或更恣其勇悍之<lb/>
　　氣游手生事為害鄉里勢所必然<hi>臣</hi>愚以為宜就<lb/>
　　附近標營春秋開操時令該教官督率伊等一體<lb/>
　　演習該標營官加意敎導如有怠惰不率敎者該<lb/>
　　敎官責懲頑抗者詳革處治如有弓馬嫺熟為人<lb/>
　　勤謹可用者該弁與敎官呈送<hi>臣</hi>衙門考騐確實<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-3a"/>
　　即移咨撫鎮衙門效用并酌定效用年分擇其中<lb/>
　　材力出羣者比照年滿千總例咨部引<lb/>
見恩賜擢用如此則武生益加鼓舞不致怠廢而毎歲<lb/>
　　操演亦必無游手生事之患矣<hi>臣</hi>愚昧之見伏候<lb/>
聖裁謹<lb/>
　奏<lb/>
武生隨營操演之說且緩至其為害鄉里豈止於此而<lb/>
已<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-3b"/>
　　提督山東學政<hi>臣</hi>王世琛謹<lb/>
　奏為謹陳東省監榖積貯事竊惟常平倉榖毎歲出<lb/>
　　陳易新存七糶三所以平榖價杜朽蠧法至善也<lb/>
　　而東省昔年所收捐納備賑之榖分貯各道府州<lb/>
　　縣倉者獨未議及出陳易新之例<hi>臣</hi>聞初收捐時<lb/>
　　原止榖價後将價分發各處糴榖貯倉至今巳十<lb/>
　　餘年乆貯之榖恐至霉爛<hi>臣</hi>請<lb/>
皇上敇部定議照常平倉例令各該管官毎歳出陳易<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-4a"/>
　　新則民間青黃不接時可以平價濟民食而倉儲<lb/>
　　亦不致浥爛矣<hi>臣</hi>又聞分發榖價有至今尚未糴<lb/>
　　足者有因前此虧空後經追出尚未糴榖者此項<lb/>
　　銀兩存貯府州縣庫恐易虧空<hi>臣</hi>愚以為宜分别<lb/>
　　府州縣之大小酌定應貯之數竝查現在貯榖數<lb/>
　　多足備賑給者將未糴榖之價繳貯藩庫其現在<lb/>
　　貯榖數少者將所存榖價酌量多寡限一二年内<lb/>
　　榖熟時糴榖入倉如此則兩三年内倉皆新榖而<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-4b"/>
　　存貯之價亦無虧空之虞矣<hi>臣</hi>愚昧之見伏候<lb/>
聖裁謹<lb/>
　奏<lb/>
出陳易新便於收貯原屬良法係朕夙昔所知者<lb/>
　　提督山東學政<hi>臣</hi>王世琛謹<lb/>
　奏為請杜生監干預公事之端事竊東省濟兗東三<lb/>
　　府所屬州縣俱有漕米定例徴收本色兌運因州<lb/>
　　縣之離水次遠者運送維艱又濱海之沙土產米<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-5a"/>
　　原少山僻之區車行不便此等州縣向皆糧户折<lb/>
　　價與官官遣役往水次糴米兌運漕務無誤民亦<lb/>
　　稱便無如州縣官明知折價之便民而懼違徴收<lb/>
　　本色之定例恐地方劣惡生監訐告阻撓故毎年<lb/>
　　於徴漕時先集生監公議折價聯名具呈州縣乃<lb/>
　　據以申詳上司出示徴收此<hi>臣</hi>所聞徴漕之事一<lb/>
　　也其他或更有如此類者亦未可定<hi>臣</hi>思此等事<lb/>
　　旣無誤於公有益於民州縣官即應詳明上司定<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-5b"/>
　　議奉行何必假借生監以示公論倘欲於公論之<lb/>
　　中存自利之私則劣惡生監必有逢合意指剝民<lb/>
　　媚官以為結交把持之端從此妄行生事州縣官<lb/>
　　不復能制矣<hi>臣</hi>請<lb/>
皇上敕下督撫凡地方公事應隨時隨地斟酌宜民者<lb/>
　　皆令地方官據實詳明督撫小則批示大則請<lb/>
旨如有假借生監呈議申詳者即係假公濟私將地方<lb/>
　　官生監一併叅處如有地方官詳議允協而生監<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-6a"/>
　　故意阻撓者即行褫革從重治罪如此則有司盡<lb/>
　　職而生監安分干預公事之端可杜抑<hi>臣</hi>更有請<lb/>
　　者東省向來徴漕折價之州縣仰懇<lb/>
皇上敕下督撫於毎年秋收時該州縣將米榖時價詳<lb/>
　　報督撫酌定折價數目曉諭糧户輸納州縣官仍<lb/>
　　於水次糴米兌運如有於定價外浮徴者即行㕘<lb/>
　　處則州縣無違例之嫌漕務易辦官民俱沐<lb/>
皇恩於無既矣謹<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-6b"/>
　奏<lb/>
九卿速議具奏<lb/>
　　提督山東學政<hi>臣</hi>王世琛謹<lb/>
　奏為奏<lb/>
聞事<hi>臣</hi>學識庸陋䝉<lb/>
皇上簡任督學山東歲試已周現在接行科試通省士<lb/>
　　習仰被<lb/>
聖天子訓諭諄誠感激悔悟日就循謹至通省今歲夏<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-7a"/>
　　秋兩熟百榖俱各豐稔瑞麥嘉禾所在多有<hi>臣</hi>廵<lb/>
　　試所至目覩熙皥之休風沾被光華之<lb/>
帝治得以策勵駑鈍勉奉職守實深慶幸兹據所聞士<lb/>
　　習錢糧二事不揣愚昧繕摺恭呈<lb/>
御覽伏祈<lb/>
聖恩裁鑒謹<lb/>
　奏<lb/>
覽<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-7b"/>
條陳地方事宜二摺留中至徴收隱弊之奏諒田文鏡<lb/>
自能區畫得法必另有一番整飭也<lb/>
　　提督山東學政<hi>臣</hi>王世琛謹<lb/>
　奏為請杜州縣徴收之隱弊事竊查東省州縣拆封<lb/>
　　時皆令本學敎官監拆但新舊錢糧不一毎番拆<lb/>
　　封時户名不啻千萬計敎官豈能逐一查算自不<lb/>
　　得不隨州縣具文詳報且聞櫃書隱弊種種不一<lb/>
　　為今之計必先使現徴之銀無可那動又必使糧<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-8a"/>
　　户實完之數不由州縣開報不俟拆封司府先巳<lb/>
　　知之而後那動之端可杜<hi>臣</hi>酌陳末議伏候<lb/>
聖明俯賜裁擇<lb/>
　　一徴收之法設流水號簿連三串票而此毎日徴<lb/>
　　收之數直俟拆封始行總報上司則改多為少司<lb/>
　　府何從查察<hi>臣</hi>以為宜於連三串票中再添解上<lb/>
　　司一票當糧户完銀時櫃書將給糧户解上司兩<lb/>
　　票一併寫交糧户親齎赴學敎官騐明騎縫號印<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-8b"/>
　　始將兩票截開一給糧户一存敎官再於流水簿<lb/>
　　外設日收簿毎本百頁騎縫用府印該縣毎日查<lb/>
　　對流水串根挨號鈔入日收簿分晰新舊欵項算<lb/>
　　明總數鈐印就所鈔之若干頁拆開於次日移送<lb/>
　　該學敎官將昨日糧户所交之票與該縣所送日<lb/>
　　收簿挨號查對明晰即將所收之票若干張簿若<lb/>
　　干頁毎日各自封固鈐用學印積至五日票解知<lb/>
　　府簿解藩司是不由州縣開報不待拆封司府已<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-9a"/>
　　皆知其實徴之數俟至半月或一月知府彚計總<lb/>
　　數一面詳司一面委員監拆如數起解倘有不符<lb/>
　　即行嚴䆒如此則徴拆之數絲毫難以那動官役<lb/>
　　無從侵隱矣<lb/>
　　一州縣新舊交代查核完欠全憑流水串根今聞<lb/>
　　竟有揑造隱匿託言遺失者新任無憑查核若欲<lb/>
　　傳集糧户細查蠧書等即賄買里民詭名承認新<lb/>
　　任信以為實便行接受後雖覺察而接受在前恐<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-9b"/>
　　干處分轉為掩䕶矣<hi>臣</hi>請嗣後離任官有將流水<lb/>
　　串根揑造隱匿託言遺失者新任官即行掲㕘先<lb/>
　　議處分查出實弊照例追䆒如<hi>臣</hi>所陳票解知府<lb/>
　　簿解藩司之處䝉<lb/>
恩准行則新任官詳請府司將收存票簿發出查對便<lb/>
　　完欠瞭然姦蠧無所售其欺矣<lb/>
　　一東省錢糧有糧户將銀靣交櫃書秤估如式然<lb/>
　　後眼同封固入櫃者有糧户自已封固入櫃櫃書<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-10a"/>
　　據所開銀數寫給串票者此自已所封之銀當拆<lb/>
　　封時或致低潮短少其中固有糧户作姦而櫃書<lb/>
　　乘間偷換之弊亦多<hi>臣</hi>以為收銀時宜悉令櫃書<lb/>
　　秤估如式眼同糧户封固入櫃倘有低少責之櫃<lb/>
　　書賠補不得濫拘糧户則櫃書偷換與糧户作姦<lb/>
　　之弊俱可杜矣<lb/>
　　一敎官所有書役亦止辦學政文移如<hi>臣</hi>所陳䝉<lb/>
恩准行則毎日收發串票繕寫文牒其事較繁應另行<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-10b"/>
　　募選書役專管照州縣總吏例滿考職以酬其勞<lb/>
　　如有於驗票時收發遲延勒索紙筆費用者州縣<lb/>
　　不時查察其查對不實遺漏票簿詳解遲延并勾<lb/>
　　通州縣櫃書作弊者司府不時查察役則革處官<lb/>
　　則䆒㕘<lb/>
　　以上諸欵在州縣官吏必以為繁瑣難行但錢糧<lb/>
　　闗係重大若能不厭煩勞使蠧役無能作姦將行<lb/>
　　之漸熟竝亦不覺其煩上清<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-11a"/>
　　國課下恤民生而官之受益鴻多矣謹<lb/>
　　奏<lb/>
　東省新命田文鏡兼轄以田文鏡之歴練老成總督其<lb/>
　地自必一一清理何庸汝未逹吏治之書生管見為耶<lb/>
　且閱汝條奏内有許多窒礙難行處即或可行於簡僻<lb/>
　之州縣而繁劇之處則萬不能行夫既不能通行無礙<lb/>
　止於簡僻地方不論如何施設皆可又何必多此一番<lb/>
　煩擾迂腐之誚汝何以免<lb/>
<pb n="KR2f0009_WYG_169-11b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
硃批諭旨巻一百六十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>