<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-1a"/>
盤洲文集卷第六十八<lb/>
　　　梁文七首<lb/>
　　　東湖上梁文<lb/>
東海變爲桑田漫作千年之調西山致有爽氣遂萌<lb/>
三徑之心頋窮人一事之難成冝智叟旁觀而大笑<lb/>
子洪子生於浙右望出江東泛宅浮家歎萍蓬之無<lb/>
定架巖斸壑懷桑梓之必恭悼木偶以何之騎土牛<lb/>
而甚鈍周子至止非假歩於山扃陶令歸來聊結廬<lb/>
於人境繞樹靡勞於三匝棲林姑逐於一巢因髙城<lb/>
以爲垣墉挹層巒而開户牖平湖湛緑聞漁父之扣<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-1b"/>
船斜照穿紅見樵夫之弛檐方將買竹萬箇裁桃百<lb/>
科却師乙之誨筦絃課畦丁以治菘韭東鄰西舎接<lb/>
封胡羯末之遊右粥左餐軼許史金張之樂迺諏吉<lb/>
日式舉脩梁少𫐠襟悰併申頌禱<lb/>
抛梁東三竿𥘉日拂牎紅盤中苜蓿朝朝是架上文<lb/>
書不療窮<lb/>
南芳蘭手植茁新簮老萊便作斑衣戯日日循陔奉<lb/>
旨甘<lb/>
西翼翼鄰墻萬瓦齊風至𥘉無塵翳靣不妨揮扇歩<lb/>
桃蹊<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-2a"/>
北喜見邊亭烽燧熄八荒夀域一時開處處樓臺鉏<lb/>
枳棘<lb/>
上郁郁非煙騰萬狀一天黄鵠自髙飛舊日銀河仍<lb/>
在望<lb/>
下愛竹子猷今不借巳開虚牖納清隂更待髙蟬吟<lb/>
永夏<lb/>
伏願上梁之後人皆奠枕門不呼醫逐栁州之一貧<lb/>
送韓公之五鬼造化小兒不相戯梁上君子非所憂<lb/>
父子團欒問寢奏南風之曲弟兄笑語對床哦夜雨<lb/>
之詩<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-2b"/>
　　　廣州緩帶堂上梁文<lb/>
巨楹就斵得爽塏於守居緩帶掲名壯遐<graphic n="KR1101" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1101.png" mimeType="image/png"/>之閫寄<lb/>
事皆中度下不告勞經略撫字慈祥剸裁間暇庭息<lb/>
䑕牙之頌茂草鞠扉野無犢佩之人餘糧棲畒飲貪<lb/>
泉而志潔挹溟漲而量寛治行鮮雙歡謠不一數十<lb/>
處而起提閼時仰信臣十二月而成輿梁名髙子産<lb/>
旣新粉堞盡飾黄堂以棟梁柱石之材運扂楔欂櫨<lb/>
之用獨營心匠咸聽指揮方沼凝波聞賔蓮之紀瑞<lb/>
髙城作屏有喬木之敷隂將率賔僚<hi>寺</hi>開樽爼胡床<lb/>
之雅興故在投壷而雅歌甚休深有葦而淺有蒲不<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-3a"/>
减谿堂之樂右持杯而左持蠏可拍酒舡之浮式舉<lb/>
雙枚因成短韻<lb/>
拋梁東料戾微微暁色通桃李新栽千百夲陽春都<lb/>
在笑談中<lb/>
南壓枝劦子爲誰甘紅蓮池上花争膩舶上風來客<lb/>
半酣<lb/>
西堆案收回紙尾鷖緩帶坐㸔霞送日桄榔葉底鵓<lb/>
鴣啼<lb/>
北粉雉如山扞南國登臨極目望中州便覺歸心生<lb/>
羽翼<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-3b"/>
上青草黄茅祛夙瘴天末神仙御白雲執榖騎羊㑹<lb/>
相訪<lb/>
下撫字心勞歌匝野賣劒歸來不帶牛携鉏競去㝷<lb/>
秧馬<lb/>
伏願上梁之後牒訴長稀版圗益進歳豐而魚蟹有<lb/>
餘風静而鶢鶋不近青油幕下少留賔客之談玉筍<lb/>
班中入奉鬼神之問<lb/>
　　　澹津卜築上梁文<lb/>
年登半百未皇蕞尓之居象應魁三甫遂歸歟之計<lb/>
方休它館難緩吾廬澹津主人壯也安貧晚而亨否<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-4a"/>
際真主風雲之㑹點明時柱石之班智拙謀身堅白<lb/>
莫齊於衆口恩深鏤骨懷黄獲返於故郷念先公之<lb/>
始墓爲我里之佳處營置錐之壤何啻買山規納駟<lb/>
之門殆同刻楮兹契肯堂之志敢辭治第之勞起無<lb/>
地之樓臺固多慙德對此牀之風雨況有善鄰練吉<lb/>
日於暦翁付全謨於梓匠旣安义負可舉棟梁<lb/>
拋梁東螺洲水轉玉皇宫枉教地䜟傳前古調鼎曽<lb/>
無尺寸功<lb/>
南澹浦彎環玉一潭拂徑巳成髙栁五當門須要緑<lb/>
槐三<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-4b"/>
西鴈序雙簷入望齊歩<graphic n="KR1231" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1231.png" mimeType="image/png"/>同行多樂地夢魂那復到<lb/>
沙堤<lb/>
北僅勝詩翁歌偪仄欲營傑閣貯宸奎待向北鄰咨<lb/>
信息<lb/>
上不用星官說乾象青天白日是清明凌雨震風休<lb/>
薄相<lb/>
下萬軸牙籖重揷架秖將清白遺兒孫剰有門閭容<lb/>
駟馬<lb/>
㐲願上梁之後鼎飪導和巫醫掃迹華髮慶采䌓之<lb/>
助清尊交常棣之驩七子克家咸守詩書之業諸孫<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-5a"/>
滿坐長㝷棃栗之盟凡我親朋共兹恱喜<lb/>
　　　楚望樓上梁文<lb/>
江漢分楚望昔聞騷客之辞西北有髙樓兹占蠙洲<lb/>
之景工師喜於得木龜筮未甞違人繩墨旣陳鑿枘<lb/>
相合盤洲老人六年治圃三徑成蹊桃塢棃原雜百<lb/>
花而競秀溪堂水閣涌雙派以交流戯魚識鳴屐之<lb/>
聲馴鶴顧隨軒之歩復營飛觀以俯西郊慕元龍百<lb/>
尺之名哦孫楚五㝷之賦變梯雲之新級如履坦塗<lb/>
試耿雪之曲欄巳横踈影縱目而天光無際怡顔而<lb/>
日力有餘丘壑足以起予草木誰不知我旁瞻廬阜<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-5b"/>
納爽氣於櫩楹前對鄱江發長謳於輯濯將以登臨<lb/>
之暇時乎醻勸之娱從他燈火下歌臺且向園林窮<lb/>
勝事舞低楊栁月乆灰年少之心棲老鳯皇枝獨結<lb/>
歳寒之友脩梁升也短韻來歟<lb/>
抛梁東雉堞連延紫極宮漁子入関争蚤市艫人擊<lb/>
水快晴風<lb/>
南萬頃風煙性所耽細草重茵春亘野澄江横練月<lb/>
闚潭<lb/>
西天際羗廬入望低棣萼樓臺財尺五痩笻來往印<lb/>
長堤<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-6a"/>
北美竹如掾瀟洒國巢雲上下啓軒牎一覧芝山盈<lb/>
秀色<lb/>
上落霞孤鶩供清賞一聲長笛倚欄時待得蟾光縈<lb/>
蕙帳<lb/>
下剰作苑廬容櫪馬藕花開後羽觴頻風掩郊扉回<lb/>
俗駕<lb/>
伏願上梁之後日渉而風雨不渝雲卧而神仙可學<lb/>
筍𦵔魚醢進野老之晨羞羽衣虹裳邀江妃而夜話<lb/>
其誰歇馬同我盟鷗俛仰之間咏歌不足<lb/>
　　　花信亭上梁文<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-6b"/>
歴載買山方䇿勲於此日群芳得地有報喜之祥風<lb/>
乃作新亭用酬勝槩盤洲老人酷好行樂雅知倦游<lb/>
治盤洲百畒之園費中户十家之産物非容易而盡<lb/>
獲事或艱難而晚成東閣西樓僅有一牛鳴之隔左<lb/>
花右竹幾乎兩蝸角之争弗蔕芥於胷中若羈縻於<lb/>
化外灰心乆矣唾手得之胡越爲一家無爾界此疆<lb/>
之異雲夢呑九澤合逺山近水之竒草木皆知燕雀<lb/>
相賀畫棟侈丹青之飾雕䦨呈紅紫之妍四時携酒<lb/>
則親朋足以娱嬉千里命駕則故舊斯焉欵曲野無<lb/>
青草擁春徑之名葩鞠有黄華送秋林之清馥閱冬<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-7a"/>
蒨夏敷之相継任朝榮暮落之自然巳架虹梁湏吟<lb/>
繭𥿄<lb/>
拋梁東日日來占花徑風長把芬香迎杖屨不將消<lb/>
息倩鱗鴻<lb/>
南勺藥留春不脫驂夾岸夫容争濯錦雙頭倒影媚<lb/>
澄潭<lb/>
西丹桂盈林菊遶畦霜可拒時花恨老憂能忘處草<lb/>
慚低<lb/>
北鷗思從容魚足食梅花滿眼雪花飄玉骨氷肌同<lb/>
一色<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-7b"/>
上東盼雙溪西楚望稍踈問訊竹平安貪㸔穿花蝶<lb/>
來徃<lb/>
下蘭蕙䕺卑冝在野閑捻花史傍䦨干我欲雌黄賡<lb/>
演雅<hi>陸魯望作花史</hi>
伏願上梁之後風光益好樂事不衰三百六旬而歳<lb/>
成常常乗興二十四畨之花信一一飄香凡我同盟<lb/>
逢埸作戯<lb/>
　　　容膝齋上梁文<lb/>
寸地休心或發置錐之誚數椽容膝大勝環堵之居<lb/>
非坐井以觀天猶乗槎而問漢杗桶伹求於細木門<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-8a"/>
閭不納於髙車斤斧論功龜魚薦瑞盤洲老人技窮<lb/>
知止興盡倦飛半百年而日苦無多又踰十稔九万<lb/>
里而風斯在下安敢肆言鷦鷯不過於一枝鳯凰始<lb/>
翔于千仞因山之鹿倚竹爲廬每駐屐而少留必横<lb/>
琴而獨樂塵外欲招於五老飲中難著於八仙抵掌<lb/>
而談不岀栁州之景曲肱而枕可㝷蟻垤之游晝掩<lb/>
卷以盟鷗夜舉杯而勸月小以成小斯焉取斯霧塞<lb/>
華榱沉沉者所以敗也風生圭竇綽綽然有餘𥙿哉<lb/>
雖不上梁何妨下筆<lb/>
齋之東九曲雙溪在眼中人丗最難開口笑興來寕<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-8b"/>
惜酒尊空<lb/>
南斗大生涯亦可貪仙島有名　到箇中真趣上<lb/>
登三<lb/>
西矮桃得地漸成蹊游鯤自逐天池樂此處相忘尺<lb/>
澤鯢<lb/>
北坐㸔蠻觸干戈息度地休吟葛屨詩開疆盡掃槐<lb/>
安國<lb/>
上芥納須弥非說妄淺中狹見小丈夫豈識汪汪千<lb/>
頃量<lb/>
下何必萬間謀廣厦南牎翹足傲孤松北垞轉頭無<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-9a"/>
片瓦<lb/>
㐲願落成之後四時長徤一室易安危坐團蒲烏有<lb/>
髀消之患徐行草徑更無股栗之憂凡今之人與我<lb/>
共此<lb/>
　　　聚螢齋上梁文<lb/>
三葉決科更編花萼之集一經趾美當慕桂芳之詩<lb/>
月兎未明風螢可聚授諸梓匠建此山房盤洲老人<lb/>
丗禪儒冠室標藝苑演綸鼇禁仍父子者四人結綬<lb/>
鵷行踵弟兄於二府兒輩乆聞於師說孫枝半離於<lb/>
童䝉欲増門户之輝須佩輪輿之戒念焚膏而継晷<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-9b"/>
尚鑿壁以偷光肄業能勤䇿勲可必張口如坐雲霧<lb/>
雖懷繃簮笏以徒然聽履而上星辰盡燈火簡編之<lb/>
所致莫惜數年之苦學誓圖千佛之榮名良弓之子<lb/>
必爲箕存心相續強弩之末不穿縞勉力有終兹頓<lb/>
雙枚試聽六詠<lb/>
拋梁東一生窮逹卜童蒙拚却數年稽古力拾青拖<lb/>
紫笑談中<lb/>
南焼燭㝷書到草菴月練縈牎如白晝牙籖挿架好<lb/>
窮探<lb/>
西景到桑榆漫噬齊趂取光輝對黄卷任他簷外玉<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-10a"/>
繩低<lb/>
北更漏迢迢天又黑短檠參用也無嫌莫使凝塵棄<lb/>
墻側<lb/>
上萬點飛星迷四望案頭乾死可憐渠人倦欲眠渠<lb/>
亦放<lb/>
下可但膏油顓五夜清霜十月歎飄零便有雪花相<lb/>
假借<lb/>
㐲願上梁之後筆耕不輟書癖休醫詩禮承家長作<lb/>
蟾宮之想朝昏挾䇿無貽螢燭之羞傳之雲仍味我<lb/>
藥石<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-10b"/>
盤洲文集卷第六十八<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_068-11a"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>