<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-1a"/>
盤洲文集卷第六十九<lb/>
　　青詞二十一首<lb/>
　　　代保安青詞<lb/>
屯蹇未亨慮貽灾於星曜呻吟有疾敢請命於天庭<lb/>
恭修禳謝之儀少瀝歸投之悃伏念臣憃愚有素攝<lb/>
衛失經灾積在身瘍生於背纒綿枕席亦旣兩旬更<lb/>
易醫巫備攻五毒氣羸則甚疾腫不衰深虞俯仰之<lb/>
間積有神明之譴博詢巧暦謂熒惑方舎於限宫私<lb/>
念暮年正甲子將周於歳紀顧憂隂罰難逭沉痾輙<lb/>
控危衷㳙陳清醮伏願髙穹降祉列聖興哀卑以百<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-1b"/>
生更駐桑榆之景起之九死庶収藥石之功<lb/>
　　　代爲子謝安青詞<lb/>
天道無親罔間衡茅之陋靈心允荅敢修蕰藻之恭<lb/>
上瀆髙明冞深戰懼伏念臣男禀生孱弱賦命屯邅<lb/>
疾在脾經腫巳形於顔靣醫窮脉訣危幾至於膏肓<lb/>
當鳩車兒齒之年進鵝管乳丹之藥保兹赤子實憂<lb/>
似續之微禱于皇天遂厎安平之慶不忘犲獺之報<lb/>
少殫狗馬之心㳙選嘉辰聿嚴寳供延瓊臺之真侶<lb/>
按琳札之冲科伏願飈馭回光凶星退舎日窮于次<lb/>
月窮于紀前迓春祺膽不受怕心不受邪遂消厄㑹<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-2a"/>
　　　郷城禳火青詞<lb/>
愆陽易節方迎萬彚之通濫𦦨降災敢後四墉之祝<lb/>
輙披丹悃仰叩蒼穹伏念臣等結屋郷城連墻里巷<lb/>
惟時暘之旣乆致就燥以屢驚出糜笁之財難乎茍<lb/>
免漱欒巴之酒今也未聞慮炎炎或致於延焼皆惴<lb/>
惴不遑於寕處況經冬之無宿雪恐渉春復苦沉痾<lb/>
爰修回禄之禳更弭大陵之氣物雖慚於玉瓉儀實<lb/>
按於金科庶消耊稚之殃願妥心味之食伏望髙真<lb/>
隤祉列曜垂光脫焦頭爛額之憂賜飽食煖衣之佚<lb/>
水供萬斛長依壬癸之神疾去六淫不患隂陽之冦<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-2b"/>
　　　爲大人禳謝青詞<lb/>
陟岵思親恨循陔之甚邈開緘聞疾欲甞藥以無繇<lb/>
不勝人子之情遂瀆皇天之聽果蒙隂相敢控微誠<lb/>
伏念臣父頃以臺評謫于嶺表逢魑禦魅乆窺白澤<lb/>
之圖茹蠱踐蛇致苦黄茅之瘴𥘉傳消息冞劇驚惶<lb/>
肱三折以無醫膓九回而終日謀之卜筮厄有星辰<lb/>
輒披懇禱之私即迓安平之喜惟祭魚之匪報爰舎<lb/>
肉而有祈恭卜良辰肅陳妙供伏願凶躔轉禍淵鑒<lb/>
發祥土地所冝兾適調於南食雷雨作解早整頓於<lb/>
北轅<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-3a"/>
　　　廣州獄空青詞<lb/>
陽舒隂慘盖禁民有三尺之科訟息刑清偶闔郡無<lb/>
一人之獄仰上靈之徧覆兾下悃以潜通竊念九州<lb/>
不盡衡山百粤夲同荒服惟羊城之劇鎮處鯨海之<lb/>
上游蠻蜑雜居常起鬪争之事魚塩逐利易興掠奪<lb/>
之謀多有重辜號爲難治臣自叨符竹力䆒簡書惟<lb/>
措刑不用四十年豈古今之頓異故要囚服念五六<lb/>
日雖大小之必親仰體好生幸無瘐死積十旬之决<lb/>
遣致三院之空虚爰擇良辰肅陳淨醮按多儀於琳<lb/>
札誦密語於琅凾度旣往之沉冤迎將來之景貺伏<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-3b"/>
望飈輪來格淵鑒俯臨憫此無知使之丕變遷善逺<lb/>
罪不煩磔䑕之詞易俗移風永絶帶牛之習<lb/>
　　　代爲妻保安青詞<lb/>
上帝監觀回吉凶影響之速下臣激切揭齋戒沐浴<lb/>
之䖍敢控丹誠仰塵洪覆伏念臣妻行年災蹇悪曜<lb/>
照臨自抵仙羊之城常有河魚之疾節宣旣爽防嵐<lb/>
毒以焦心疼尰相攻忽風淫之在足不勝呻吟之苦<lb/>
遂萌祈謝之謀履地未能呼天而禱兼門户亦多於<lb/>
坎坷致巫醫不絶於往來肅簡端辰㳙陳清醮伏望<lb/>
俯垂淵鑒爲退殃躔起此沉痾獲臻勿藥之喜錫之<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-4a"/>
景福共保如茨之休<lb/>
　　　大人保安青詞<lb/>
受生天地之中夙慿覆載請命星辰之下願賜哀矜<lb/>
䖍即醮筵輒披愚悃伏念臣禀資窮薄渉丗邅迴自<lb/>
竄南荒于今五稔山河乖異惟瘴毒之滿前魑魅逢<lb/>
迎致風淫之中左手攣足廢氣耗神昏汗多不可見<lb/>
寒食少無以自飬每視䕃以度日將卧蓐以周星良<lb/>
醫弗值於折肱沉痾何由而去體詢求巫卜推測吉<lb/>
凶謂羅㬋臨照於命宮而熒惑遲留於厄度迨仲秋<lb/>
之換節方列曜以回光不勝祈禱之私預肅禬禳之<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-4b"/>
具念陋邦莫能備物頼淵鑒有以享誠揔真適届於<lb/>
中元徼福庸殫於下地兾臻景貺獲度災時伏望上<lb/>
帝假年衆靈轉禍憐臣身乆困於蠻貃察臣行無負<lb/>
於神明俯寛潢潦之誅特駐崦嵫之景脫孱軀於醜<lb/>
地迎大眚之渥恩末疾有痊得此蹣<graphic n="KR1552" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1552.png" mimeType="image/png"/>之躄故郷在<lb/>
望庶能匍匐而歸<lb/>
　　　廣州獄空青詞<lb/>
土木營繕常虞妖禁之千狴犴寂寥悉自神明之相<lb/>
肅陳清醮併瀝微衷伏念臣典郡于斯更冬巳再頃<lb/>
因海颶致區屋之飄摧復有鄰偷念城垣之傾圯遵<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-5a"/>
一日必葺之戒玩重門待暴之文旣揆日以落成慮<lb/>
興工而有犯兼逺嶠浸臻於俗易故仍年再格於圄<lb/>
空恐其畫地爲牢猶有哭林之鬼輒伸禳謝敢貢懇<lb/>
祈伏望列聖隤祥髙靈委鑒俾風災之息患兾暘雨<lb/>
之叶時盗賊不萌鞫室長閑於三木瘴痾自弭歡謡<lb/>
俱浹於四民<lb/>
　　　大人生朝設醮青詞<lb/>
寢療計窮不避再三之瀆籲空情切庶祈萬一之哀<lb/>
盡瀝危衷仰干仁覆伏念臣自嬰滯疾再渉隆冬足<lb/>
不良行如遇股夷之繇手無所措豈知指運之能旣<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-5b"/>
度日以减飱常通宵而奪寐怔忪自失廢錮是憂<lb/>
此炎荒闕然良劑猶頼神明之護尚容喘息之延斯<lb/>
届𥘉生敢陳清醮居瘴苑之俗而不免因陋庶蕰藻<lb/>
之信而可以掲䖍㐲望淵鑒流祥殃星退舎憫其困<lb/>
阸賜以安平遭臾扁之髙醫復邯鄲之故歩念痿人<lb/>
不忘起早脫舊痾瞻衡宇以載奔遂迎解澤<lb/>
　　　代爲妻保安青詞<lb/>
天鑒無親甞瀝陳於丹𣢾靈心善應非求報於含靈<lb/>
仰瀆髙明罙深戰越頃以妻夢祥伊始徼福無門向<lb/>
背起居恐觸遊房之禁憂虞生育兾逃就館之菑獨<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-6a"/>
頼洪私俯垂淵覆果臻如逹之喜更恊惟熊之占偶<lb/>
奔走於微官致因循於寳供敢㳙令日併謝後時伏<lb/>
願列聖恊仁大圎融祉數口保團欒之樂窮年無坎<lb/>
坷之殃<lb/>
　　　大人生朝醮青詞<lb/>
射蓬紀旦益驚垂老之衰卧蓐積年不避祈哀之瀆<lb/>
仰干淵鑒曲聽愚衷伏念臣景迫桑榆罪投魑魅自<lb/>
纒綿於末疾兹經渉於三冬奄奄無聊安否靡知於<lb/>
朝夕蒼蒼所覆䕶持猶頼於神明致使孱軀稍能運<lb/>
肘重惟醜地難遇良醫無飲食　以扶羸乏湯劑未<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-6b"/>
能起廢復呼天而有禱兾履地之可期不勝丹欵之<lb/>
私敢肅潢汙之薦伏望帝心融祉星度去災體脫沉<lb/>
痾早占勿藥之喜恩歸故里獲享誅茅之居<lb/>
　　　廣州移右獄青詞<lb/>
狴牢易地當有事於禬禳土木彌旬可無干於禁忌<lb/>
敢<graphic n="KR1258" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1258.png" mimeType="image/png"/>日吉用肅醮筵伏念畨禺之城實叅夷夏之俗<lb/>
並海故輕於爲盗穿慵者鮮克畏刑臣罄竭薄材侵<lb/>
㝷累歳雖顓愚之習少革而牒訴之事尚繁盖三獄<lb/>
連墻或謂犯隂陽之說致細民觸網罕能臻桎梏之<lb/>
空偶朽椽見仆於颶風酌衆論遂分於別壤頼萬靈<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-7a"/>
之委貺庶兩造之息争迺遵祕笈之儀以落圜扉之<lb/>
始㐲願明神敷佑列象垂光器廢缿筩省行露甘棠<lb/>
之聽聲沉枹鼓無鬼薪白粲之囚<lb/>
　　　代爲妻保安青詞<lb/>
髙髙在上惟誠欵之可通<hi>音昬出太元經</hi>其中無禱祈<lb/>
而不荅仰瞻威咫敢逹愚衷伏念臣頃以妻攝衛失<lb/>
經晦明召疾自踰五嶺凡渉九齡或否或安長有呼<lb/>
醫之事以朝以夕居多卧蓐之時慮行年易休王之<lb/>
期而厄曜在衝臨之限致斯災蹇未速痊平甞丹悃<lb/>
之黙投頼紫清之真廕遂迎景貺不致沉痾脫瘴癘<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-7b"/>
黄苑之郷甫居東粤兾　勿藥之喜以保孱軀䖍<lb/>
卜良辰敷陳薫醮遵罽壇之閟式宣珠篋之洞章伏<lb/>
願照鑒委慈景游廻馭四時寒暑不坎坷以屯如盡<lb/>
室旄倪常團欒而寕止<lb/>
　　　代保安青詞<lb/>
大造無私散聦明而臨下微臣有禱慿齋戒以投誠<lb/>
敢瀝愚衷仰干威咫伏念臣材資凉薄運歴屯邅艱<lb/>
難特甚於壯年臨照弗迎於吉曜靡瞻匪父尚存鉅<lb/>
痛之創非此其身又喪下殤之適行藏跋㚄思慮乖<lb/>
睽禍不逺於閨房殃更移於臧獲鬼其瞰室醫不離<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-8a"/>
門端由俯仰之愆遂獲神明之譴謹悼心而謝咎爰<lb/>
請命以乞憐汛掃罽壇森羅琅簡實頼靈文之力庶<lb/>
幾下悃之通伏望紘覆垂光凶星退舎團欒數口潜<lb/>
消無妄之災蕩滌滯冤丕變不祥之事<lb/>
　　　舎蓋堂設醮青詞<lb/>
土木踰旬恐妄干於禁忌斧斤訖事敢䖍卜於禬禳<lb/>
仰扣穹蒼庸披下悃伏念臣叨承君命來領州麾惟<lb/>
是正堂臨於東序自冦攘而改作垂四十年因災變<lb/>
而不居隔六七政立三隅之複壁飛兩翼以重檐幽<lb/>
暗而不納天光空虚則殆非人境不敢忽傾而視陋<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-8b"/>
遂謀去故而取新目力所營盡更張於牎户足音相<lb/>
椄將旅進於簮𥚑兹擇良辰首開醮席伏望靈斿發<lb/>
軔乾象吐芒有覺其楹無復髙明之瞰乃安斯寢長<lb/>
興輪奐之歌<lb/>
　　　妻子保安青詞<lb/>
呼天去疾從古則然掃地謝恩㳙辰有禱敢披悃愊<lb/>
上瀆髙明伏念臣妻冝人妾沈氏頃失理於衛生臣<lb/>
第七男未免懷而嬰恙巫醫相踵咸無藥石之功卜<lb/>
筮屢占謂有星辰之阸遂投懇𣢾旋獲痊平偶遷徙<lb/>
以還郷致稽遲於拜況念愚息近成於肌熱恐行年<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-9a"/>
未脫於身災不勝舐犢之情併展祭魚之報庶迎景<lb/>
貺即弭餘殃方瓊笈之森羅兾飈輪之降格㐲望髙<lb/>
真隤祉悪曜韜光先春後秋俱團欒而聚首弱妻穉<lb/>
子免㕮咀之關心<lb/>
　　　會稽謝土青詞<lb/>
土木興功懼妄干於禁忌斧斤訖事敢䖍卜於禬禳<lb/>
仰扣威尊用傾忱悃㐲念臣官居福窄地勢拘牽薫<lb/>
風自南無復追凉之所時雨將降每懐中濕之憂因<lb/>
増下以爲髙遂圖新而改舊所虞穿鑿以速咎殃或<lb/>
方隅乖避就之冝在神禁有犯干之罪落成之際醮<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-9b"/>
謝爲先乃按真科肅延清馭伏望髙真委鑒列曜垂<lb/>
光吏牘少休賔宷獲盍簮之欵醫經可弃妻孥迎髙<lb/>
枕之祥<lb/>
　　　祈晴青詞<lb/>
上天之載惟播物以無私苦雨數來斯叩<graphic n="KR1377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1377.png" mimeType="image/png"/>而有禱<lb/>
髙明匪邈肹蠁可通伏念臣所守稽山是爲澤國每<lb/>
博詢於農事盖常患於水災儻一年不獲有秋則庶<lb/>
民無以卒歳兹累月愁霖之洊作致大田多稼之寖<lb/>
傷雖屢走於群祠迄未消於沴氣迺蠲郡宇恭設醮<lb/>
筵仗仙派之真官講沖科之祕式伏望圎穹錫祉列<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-10a"/>
曜垂光翻手爲雲弗使隂霾之積舉頭見日遂無凶<lb/>
歉之憂<lb/>
　　　澹津卜築青詞<lb/>
卜築澹津實䖍遵於先志用工累歳豈無犯於凶神<lb/>
欲保乂寜敢伸祈謝伏念臣頃因罷相再獲還郷迺<lb/>
興土木之謀以爲風雨之芘前簷後廡幸略就於規<lb/>
模右築左穿恐妄奸於禁忌巳享一區之佚乆稽百<lb/>
拜之儀兹肅清壇仰酬洪覆㐲望髙真委鑒吉曜垂<lb/>
光老稚伸眉長受如茨之祉巫醫掃迹自臻勿藥之<lb/>
休<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-10b"/>
　　　萊國保安青詞<lb/>
矯首清穹惟包函之罔間傾心洪造庶肹蠁之可通<lb/>
敬布微悰仰祈淵覆㐲念臣妻沈氏頃節宣之嬰恙<lb/>
甞齋戒以匄憐浸閱歳時有稽醮謝兹中春之在候<lb/>
忽右體之不仁衆劑俱投六旬未効慮行年之蹇剥<lb/>
有悪曜之照臨或土㓛侵犯於神祗致風氣纒綿於<lb/>
手足法筵斯啓景貺是迎伏望列聖垂光災星退舎<lb/>
良方相值早収勿藥之功末疾有瘳復治采蘩之職<lb/>
　　　謝土青詞<lb/>
九載營巢蓋屢興於土木一區按堵巳乆散於工庸<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-11a"/>
雖帡幪寛風雨之憂恐禁忌犯隂陽之說仰祈洪覆<lb/>
敬瀝丹衷伏念臣子舎旣多孫枝亦衆自頃年之罷<lb/>
相歸故里以謀居梁桷棟楹間架浸緜於歳月斧斤<lb/>
畚鍤方隅或觸於神示豈云凝燕寢之香僅爾列蜂<lb/>
房之牖失細推於三白甞輕犯於九良獨𬒳隆恩不<lb/>
生竒禍大懼禬禳之緩妄希蕩滌之私令日是<graphic n="KR1258" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1258.png" mimeType="image/png"/>清<lb/>
醮斯啓伏望皇乾委鑒吉曜垂光旣革故以除殃願<lb/>
履端而受祉盤<graphic n="KR1552" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1552.png" mimeType="image/png"/>病婦㝷故歩而蚤安糾合童孫對<lb/>
衰顔而長樂<lb/>
<pb n="KR4d0261_SBCK_069-11b"/>
</p>
<p>
盤洲文集卷第六十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>