<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>江南通志卷一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　江南通志卷一<lb/>
　　輿地志<lb/>
有土地後有人民有人民後有政事土地者三寳之首<lb/>
故志者先焉今直隸外為省者十有五而江南為大自<lb/>
周秦迄元錯壤犬牙名號互異明畫其界<lb/>
國朝因之葢沿革者屢矣不改者山川也城郭宫室闗<lb/>
市之屬輒與時遷移焉其郡邑或沿唐宋或從近代今<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-1b"/>
或陞州為郡析縣為縣無華離之地矣一督兩撫之所<lb/>
治雄視鄰藩遥拱<lb/>
京國封疆誠重且大哉就圖為説而表其沿革若疆域<lb/>
以下次第及之遺蹟皆入焉為類十有二為卷四十有<lb/>
八作輿地志第一<lb/>
　　　圖說<lb/>
　　　江南全省形勢總圖<hi>有說</hi>
　　　江南十六府八州分界圖<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-2a"/>
　　　江寧省城圖<hi>説見前</hi>
　　　江寧府圖<hi>有説</hi>
　　　蘇州府圖<hi>有説</hi>
　　　松江府圖<hi>有説</hi>
　　　常州府圖<hi>有説</hi>
　　　鎮江府圖<hi>有説</hi>
　　　淮安府圖<hi>有説</hi>
　　　揚州府圖<hi>有説</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-2b"/>
　　　徐州府圖<hi>有説</hi>
　　　太倉州圖<hi>有説</hi>
　　　海州圖<hi>有説</hi>
　　　通州圖<hi>有説</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-3a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-4a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-4b"/>
　　江南總圖説<lb/>
江南於天文占斗牛女奎婁房心分野在星紀降婁大<lb/>
火之次其地廣輪數千里左臨大海旁界五省其名山<lb/>
則有蔣茅八公天柱九華黄山塗梁采石其大川則有<lb/>
黄河江淮泗運河三江汝潁睢滁肥其藪則有震澤巢<lb/>
湖洮湖其重險則有東闗二峴清流闗名都雄鎮以江<lb/>
淮為統紀淮之北由潁亳徐邳盡於海贛所以障淮也<lb/>
淮之南由廬夀滁和訖於揚通所以蔽江也江之南首<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-5a"/>
重金陵而安池太平峙其上游鎮常蘇松廣其輔翼西<lb/>
北則平原曠邈以羣山為几案東南則百川滙流以滄<lb/>
海為池沼漕河自南訖北蜿蜒其中轉輸飛輓檣颿相<lb/>
望東南形勝於兹為最矣其田賦當天下十之三漕粟<lb/>
當天下十之五又益以淮浙之鹽筴闗津之征𣙜其風<lb/>
氣則淮水以西席用武之餘烈多亢爽剛勁大江以東<lb/>
承浮靡之遺習多優柔文弱雖水土之性固殊至於沐<lb/>
浴膏澤被服禮義則富教之效也<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-6a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-7a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-8a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-8b"/>
　　江寧府圖説<lb/>
江寧府天文斗牛女分野星紀之次其地東控京口西<lb/>
接厯陽南距宛陵北界天長武侯謂龍蟠虎踞朱子亦<lb/>
言岷山之脈東盡於建康山之所至水亦㑹焉鍾山之<lb/>
左挾層巒而綿亘迄於西南大江之右經石頭而朝宗<lb/>
出於東北山水相環中開宏衍依北山以作鎮憑牛首<lb/>
而為闕秦淮繞其陽後湖蕩其陰磅礴扶輿藴藏靈懿<lb/>
葢東南之壯麗無過於此者矣若乃襟帶淮海控甌閩<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-9a"/>
而引荆楚北通梁宋齊魯之郊洵水陸之總㑹也設制<lb/>
府以轄列郡宿重兵以資彈壓經緯之方得地利焉句<lb/>
容有華陽地肺號為名山當郡東鄙扼丹陽京口之路<lb/>
而下蜀龍潭俱大江津濟之所溧水髙淳環山據澤其<lb/>
間有丹陽石臼固城三湖古中江流經於此下達荆溪<lb/>
江浦有浦子口自此濟江至府城十餘里而近六合東<lb/>
有𤓰步山臨迥為髙南有六合山即魏太武所嘗登也<lb/>
宣化鎮在宣化山之陽隋晉王廣嘗於此渡江故二邑<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-9b"/>
於古皆屬江北州郡明代割隸江寧稱控禦長䇿至憑<lb/>
江設險所在俱有而自昔以潤州姑孰為尤要焉<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-10a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-11a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-11b"/>
　　蘓州府圖説<lb/>
蘓州府天文斗牛分野星紀之次其地東距太倉西通<lb/>
陽羨南界嘉興北距大江三縣附郭而居六邑環其外<lb/>
山川鉅麗風土清嘉江南之奥壤也山之大者陽山天<lb/>
平穹窿岝㠋以拱郡治蜿蜒而北出者萃於海虞而為<lb/>
虞山水則長江自江陰流入經常熟縣境而東注於海鉅<lb/>
而名者太湖也中有七十二山吞吐波際常潤宣歙之<lb/>
水皆納於此而下注三江運河則自嘉興而北經郡城㑹<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-12a"/>
胥江而西北入無錫縣界擅江湖之利兼海陸之饒繁<lb/>
華盛麗之名甲天下至若萬流所輳分津導渠組繡交<lb/>
錯田賦所出常書上上而吳江以西濱於太湖其患在<lb/>
潦崑山以東髙接岡身其患在旱一則宜開吳淞白茆<lb/>
以為洩注一則宜為陂塘蓄水以時灌溉此水利所以<lb/>
為要務也郡為浙西要㑹轉輸供億天下資其財力且<lb/>
其地形四達水陸交通浮江達淮倚湖控海開府於兹<lb/>
兼轄八郡三州豈不以形勢所闗匪但財賦之淵藪哉<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-13a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-13b"/>
　　松江府圖説<lb/>
松江府天文斗牛分野星紀之次其地西連吳㑹北距<lb/>
疁城東南皆濱大海郡建置稍後然谷水崑山自昔𫝊<lb/>
為名勝以故鍾靈毓秀雄望埒于蘓常不獨榖帛所資<lb/>
推為財賦要區矣山峙郡之西北元人凌巖題以九峯<lb/>
名勝遂著於天下吳淞江流經青浦上海之界上承太<lb/>
湖澱<graphic n="KR0873" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0873.png" mimeType="image/png"/>諸水而㑹黄浦以入於海府之所由名也黄浦<lb/>
亦上承澱<graphic n="KR0873" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0873.png" mimeType="image/png"/>而下流視淞江尤大澱山湖古來鍾水之<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-14a"/>
地三泖或云即谷水二水相通皆巨浸云所屬八邑半<lb/>
瀕於海魚鹽蜃蛤之饒民賴其利然鹹水或乗風潮溢<lb/>
入此捍海塘所以厚其防也大海環其東南而錢唐灌<lb/>
輸於南長淮揚子灌輸於北與松江之口皆輻列海濱<lb/>
互為形援今南滙青村金山三城已改縣治而郡城駐<lb/>
劄督帥宿重兵以資控扼焉<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-15a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-15b"/>
　　常州府圖説<lb/>
常州府天文斗牛分野星紀之次其地東臨吳㑹西拱<lb/>
潤州南抵建平北距泰興唐李華所謂當楚越之襟束<lb/>
居三吳之爽塏望髙地劇江外名邦者也山迴水匝環<lb/>
為都㑹外奥而内曠舟車四達物産阜繁擅沃衍之宜<lb/>
兼水陸之利若夫九龍蜿蜒二洞㟏岈境内名山難以<lb/>
悉數水則洮滆二湖與具區埒東九西九納鎮江廣徳<lb/>
及諸山澗之水潏為長流荆溪舊受中江而百瀆為之<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-16a"/>
尾閭運河自東南遶於西北行府境者幾二百里若其<lb/>
形勢之大者北州長江自丹陽東南以注於海虞以江<lb/>
陰為保障以靖江為犄角而東西各㟁皆其津要南則<lb/>
太湖三萬六千頃包括衆流而武進無錫宜興環其三<lb/>
面百瀆梁溪又其津要也至若武進江陰地髙而患旱<lb/>
無錫宜興地卑而患潦求其蓄洩之宜而疏支渠以待<lb/>
時灌溉浚百瀆以定震澤則地利興而豐穰因之矣<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-17a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-17b"/>
　　鎮江府圖説<lb/>
鎮江府天文斗牛分野星紀之次其地東接晉陵西通<lb/>
句曲南界廣徳北距江都大江自句容界流逕郡城北<lb/>
又東厯丹陽入常州府其山曰北固曰金曰焦世稱京<lb/>
口三山為江海鎖鑰云由府境西抵石頭髙岡逼岸宛<lb/>
如長城凡二百餘里由府境東至孟瀆七十餘里或髙<lb/>
峯横亘或洲渚錯列或沙港淺狹難以通行故江岸之<lb/>
防惟在京口而圌山當江流屈曲之處其防為尤要葢<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-18a"/>
地當四達之衝上則翼衛建康下則襟束毘陵北道淮<lb/>
楚通泗豫南走錢唐甌越商軺賈舶水陸相望於城下<lb/>
自孫吳以來號為重鎮誠所謂三吳襟帶之邦百越舟<lb/>
車之㑹矣至郡治諸山來自浙西之天目分支為二其<lb/>
左逆江而上者萃於金陵其右沿江而下者入於蘇常<lb/>
盡於大海又所謂三吳之山川林泉肇發於此者也運<lb/>
河自武進流入丹陽又西北經丹徒縣而達於江即隋<lb/>
渠之遺迹也金壇之三茅山西連句容丹陽之練湖金<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-18b"/>
壇之長蕩謹脩築禁侵占可以溉田而濟運溧陽五堰<lb/>
分江水以入蕪湖者也溧水一名永陽江即古所謂中<lb/>
江者下流為丹陽之白鶴溪宜興之荆溪者也<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-19a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-20a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-20b"/>
　　淮安府圖説<lb/>
淮安府天文斗分野星紀之次清河安東二縣奎婁分<lb/>
野降婁之次其地東至海濱西連宿豫南接寳應北距<lb/>
朐山運河南自髙寳抵郡城西北又西達於淮迢迢一<lb/>
水上則方舟通於清泗下則風帆達於江津地形都要<lb/>
水陸交通自古號為重鎮嵗漕數百萬咸取道於此誠<lb/>
南北之襟喉也黄河西北自邳州流入淮水西南自泗<lb/>
州流入而㑹於清河縣之清口東北以入於海其發源<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-21a"/>
中州挾諸山溪之水而東流滙為巨湖者曰洪澤郡既<lb/>
有淮加以黄河之全注而清口不能驟洩則益停瀦於<lb/>
洪澤故淮之為郡惟恃髙堰一堤嵗修所以衛生民而<lb/>
護運道也西有清江浦居民夾岸為水陸孔道有廟灣<lb/>
鎮横扼海口商舶往來號稱險要明代建有城垣今阜<lb/>
寧分邑於此清河當淮泗之口桃源在其西南二邑中<lb/>
限河淮連諸湖蕩時衍溢為害鹽城東阻巨海為郡屏<lb/>
障場竈相望鹽筴之所自出也西則射陽湖與山陽界<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-21b"/>
納諸邑及髙寳之水而注於海安東當河淮入海之處<lb/>
有漣河焉<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-22a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-23a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-23b"/>
　　揚州府圖説<lb/>
揚州府天文斗牛分野星紀之次其地東薄海壖西距<lb/>
天長南連京口北届淮陰大江自六合縣界流入儀徵<lb/>
過江都而東𤓰洲屹然與鐵甕城相望運河繞郡城東<lb/>
南逶迤北流達於淮泗從上江來者自儀徴入從京口<lb/>
濟者自𤓰洲入皆㑹於揚子橋以入運河帆檣櫛比車<lb/>
轂鱗次昔人稱為四㑹五達之莊是也若乃煮海之利<lb/>
名擅東南富商巨賈輦載以至因之用度侈溢浸以成<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-24a"/>
風所謂㕓閈撲地歌吹沸天者由來舊矣至其唇齒淮<lb/>
左肘腋金陵自昔重其形勢而漕運之所經財賦之所<lb/>
輸動闗<lb/>
國計謂之雄邦非徒然也府境平曠少山惟西北蜀岡<lb/>
綿亘四十餘里西屬儀徴六合儀徴濱大江水陸衝要<lb/>
髙郵州介居揚楚藪澤迴環有三十六湖樊艮甓社之<lb/>
類相連如貫珠土沃水深富有魚稻然當天長諸山水<lb/>
之下流恃堤岸以為固焉寳應東有射陽湖東北界於<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-24b"/>
淮安之山鹽二邑其西南諸湖亦與髙郵諸湖相通運<lb/>
道之襟喉也泰州川原沃衍魚鹽繁殖號為奥區興化<lb/>
積水之場塗泥苦潦於府屬諸邑稱僻壤焉<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-25a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-26a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-26b"/>
　　徐州府圖説<lb/>
徐州府天文房心分野大火之次邳州奎婁之次其地<lb/>
東抵沭陽西連夏邑南界靈璧北通嶧縣黄河自河南<lb/>
虞城縣流入碭山界東經蕭縣又東至郡城又東經睢<lb/>
寧與邳州分界又東經宿遷又東南抵淮安之清河合<lb/>
於淮泗水自山東魚臺縣流入沛縣又東南至郡北汴<lb/>
水西北自碭山縣來注之是所謂汴泗交流者自大河<lb/>
南徙占二水為經流今自碭山以下汴之故道也郡城<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-27a"/>
以下泗之故道也運河自清河縣西北流至宿遷而濟<lb/>
汶沂泗諸水實交㑹於此以利轉漕者也又北至邳州<lb/>
西又西北流入汴縣界郡境東西相距數百里而黄河<lb/>
貫其中運道出其左州一縣六星羅棋布舟車四出南<lb/>
達江淮西北走齊魯梁宋之郊為南北之襟要故彭城<lb/>
下邳自古稱重鎮焉郡治四山合沓如環汴泗為池城<lb/>
隍峻整風氣勁悍多用武遺蹟東有二洪之險懸水百<lb/>
仭南有戲馬臺髙廣可以屯戌與城相表裏蕭處衆山<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-27b"/>
之中號為深阻豐沛碭山野曠原平並宜耕稼至宿遷<lb/>
睢寧當黄運下流自河工告成隄堰鞏固而洩瀉有歸<lb/>
邳宿之城庶可慶寧居矣<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-28a"/>
</p>
<p>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-29a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-29b"/>
　　太倉州圖説<lb/>
太倉州天文斗牛分野星紀之次其地南接松江西界<lb/>
崑山東濱大海北控江口大江自鐺脚浦入海婁江自<lb/>
崑山西來至劉河口亦入於海州承太湖東下之委為<lb/>
水國門户諸塘之水縱横灌注並與海通故昔人論三<lb/>
吳水利者半在州境焉至若瀕海之地岡阜相屬土人<lb/>
謂之岡身葢天之所以限滄溟也嘉定之練祁塘亦通<lb/>
潮汐縣東南為吳淞江入海之口舊設寳山吳淞二所<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-30a"/>
以司防汛今寳山為縣矣崇明孤懸海中衆沙環之然<lb/>
地直江海之㑹為吳郡外屏故重鎮設焉<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-31a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-31b"/>
　　海州圖説<lb/>
海州天文奎婁分野降婁之次其地西連徐邳南接淮<lb/>
甸北達山東東距大海海中有鬱洲鶯遊諸山鬱洲為<lb/>
島嶼勝境鶯遊則元時海運之所經也州南有碩項湖<lb/>
為安東縣界贛榆與沂莒二州相錯沭陽亦界於郯城<lb/>
沭水自西北流經縣境入於碩項湖周禮所謂青州之<lb/>
浸是也州境平衍無闗隘東望滄波既極浩渺之觀而<lb/>
三方所届水陸交通故自昔稱為南北襟要秦人立為<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-32a"/>
東門六朝倚為重鎮云<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-33a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-33b"/>
　　通州圖説<lb/>
通州天文斗牛分野星紀之次其地南控江口西望靖<lb/>
江東北瀕海自後周取之以通吳越而其名遂著南有<lb/>
狼山大江西來經其下而東至料角嘴入海南對昭文<lb/>
之福山鎮一葦可杭順流而東則抵崇明於海道無所<lb/>
不達江北之海防莫要於此故狼山設重鎮焉州所屬<lb/>
二邑其境皆抵大江如臯縣東亦距海自掘港東南諸<lb/>
鹽場棋布其間運鹽河自泰州東行經如臯入州界而<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-34a"/>
東逹於吕四場其聨絡貫注者為串場河匪惟鹽艘所<lb/>
闗亦設險之地也泰興縣與靖江錯壤斜連孟瀆舟艇<lb/>
往來雖屬通州實揚郡之屏蔽矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_001-34b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　江南通志卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>