<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>江南通志卷十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　江南通志卷十九<lb/>
　　輿地志<lb/>
　　　風俗<lb/>
　　江南本勾呉舊俗左思所謂率土論都獨端委所<lb/>
　　彰髙節所興者也漢書地理志以為東海淮泗之<lb/>
　　間屬魯沛楚山陽屬宋其民有聖人之教化近先<lb/>
　　王之遺風又以為呉粤與楚接比數相并兼其俗<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-1b"/>
　　略同蓋其文辭之失巧與啙窳不求積聚者自古<lb/>
　　已然然風俗者教化之所移易非獨其水土之性<lb/>
　　殊氣習之所尚不同也我<lb/>
朝覃敷文徳久道化成漸摩以仁義節和以禮樂則呉<lb/>
　　中君子尚禮庸庶敦厖風俗澄清而道教隆洽史<lb/>
　　冊所傳聞者庶幾徵信於今兹矣<lb/>
　　江寧府<lb/>
　　君子勤禮恭謹小人盡力耕殖<hi>祥符圖經</hi>其人士習王<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-2a"/>
　　謝之遺風以文章取功名者甚衆<hi>沈立金陵記</hi>南方水<lb/>
　　土柔和其音清舉<hi>顔介之</hi>永嘉之後衣冠萃止文藝<lb/>
　　儒術於斯為盛<hi>通典</hi>俗英且毅士清以邁地大而才<lb/>
　　傑<hi>宋楊萬里</hi>風流文物冠暎古今<hi>汪藻</hi>建業自六代為都<lb/>
　　邑民物浩繁人材輩出實士林之淵藪<hi>楊演</hi>山川渾<lb/>
　　深土壤平厚華而不佻淳而不俚<hi>戚氏志</hi>生人之性<lb/>
　　亢朗冲融重義而薄利風俗之美喜藝文而厭凡<lb/>
　　鄙　鄉鄰婚喪貧乏者互相佽助成之　金陵文<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-2b"/>
　　獻之邦以故寰宇推為奥區士林重其清議彈射<lb/>
　　臧否剖析毫釐擘肌分理者至今猶然<hi>俱舊志</hi>
　　蘇州府<lb/>
　　因士類顯名於歴代而人尚文因僧徒倡法於羣<lb/>
　　山而人尚佛<hi>漢第五倫𫝊</hi>泰伯遜天下季札辭通國徳<lb/>
　　之所化者逺矣更歴漢晉以來風俗清美俗多祠<lb/>
　　宇<hi>舊圖經志</hi>山澤多藏育風土清且嘉泰伯導仁風仲<lb/>
　　雍揚其波<hi>晉陸機詩</hi>郊無曠土多勤少儉<hi>呉郡志</hi>君子尚<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-3a"/>
　　禮庸庶淳厖<hi>隋書</hi>當趙宋時俗益丕變有胡安定范<lb/>
　　文正之遺風焉及後禮義漸摩而前輩名徳以身<lb/>
　　率先又皆以文章振動今後生文詞動師古昔而<lb/>
　　不梏於専經之陋矜名節重清議下至布衣韋帶<lb/>
　　之士皆能摛章染墨其俗甚美惟夫奢侈之習未<lb/>
　　能盡革<hi>舊志</hi>
　　松江府<lb/>
　　文物衣冠蔚為東南之望經學詞章以至書翰咸<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-3b"/>
　　有師法<hi>府志</hi>呉中族姓之盛自東漢以來有聞於世<lb/>
　　逮魏晉而後彬彬輩出左太冲所謂髙門鼎貴魁<lb/>
　　岸豪傑虞魏之昆顧陸之裔居於華亭者為最著<lb/>
　　故士奢於學民興於仁<hi>宋魏了翁記</hi>儒官翼翼不異鄒<lb/>
　　魯<hi>元趙孟頫</hi>四方名流彚萃於此薰陶漸染之功為多<lb/>
　　<hi>何良俊</hi>負海枕江水環山拱自成一都會民生其間<lb/>
　　多秀而敏其習尚亦各有所宗以至田野小民皆<lb/>
　　知以教子孫讀書為事　土膏沃饒風俗淳秀<hi>俱舊</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-4a"/>
　　<hi>志</hi>
　　常州府<lb/>
　　人性佶直黎庶淳遜敏於習文疎於用武<hi>寰宇記</hi>建<lb/>
　　自泰伯宣於延陵髙節所興由克遜以立風俗<hi>左思</hi>
　　<hi>賦</hi>頴異之材挺生此邦<hi>風俗/記</hi>地偏俗儉<hi>宋蘇軾卜居說</hi>縣<lb/>
　　人學子知所向慕<hi>朱子宜興學記</hi>能振頽風以激衰俗非<lb/>
　　好賢樂善未易能爾<hi>府志</hi>人秀而文<hi>葛邲貢院記</hi>不事浮<lb/>
　　華少為商賈耕稼自給士尚儒術縉紳代不乏人<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-4b"/>
　　男子不逺遊女子不交易士夫不衣文繡不乘輿<lb/>
　　馬俗多尚吟咏<hi>舊志</hi>士大夫皆知繩趨尺步納身軌<lb/>
　　物以為士民標準<hi>宜興志</hi>
　　鎮江府<lb/>
　　本泰伯之化有謙讓之風<hi>舊圖經</hi>其禮遜謙謹婚嫁<lb/>
　　喪葬雜用周漢之禮<hi>寰宇記</hi>士大夫崇靜退貴氣節<lb/>
　　民庶循禮樂業而不好競<hi>嘉定志</hi>人性柔慧尚浮屠<lb/>
　　而少積聚<hi>宋志</hi>土風質而厚士風淳而直<hi>咸淳志</hi>士習<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-5a"/>
　　詩書敦簡素民閑故土力耕稼而不急工商之利<lb/>
　　嗇於自奉婦人恥出門戸<hi>金壇志</hi>京口為舟車絡繹<lb/>
　　之衝四方商賈羣萃而錯處轉移百物以通有無<lb/>
　　<hi>舊志</hi>
　　淮安府<lb/>
　　人多輕剽士任氣節<hi>隋書志</hi>重禮教崇信義闤市或<lb/>
　　雜澆偽至於農甿顓固極矣<hi>地理志</hi>士勤學問民務<lb/>
　　農商有淳厚之風禮讓之俗<hi>中都志</hi>書軌新邦英雄<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-5b"/>
　　舊里<hi>宋蘇軾淮隂廟碑</hi>漸漬聖化綽有餘風<hi>圖冊</hi>喜學問從<lb/>
　　教化雖兵革之餘猶有是心<hi>元志</hi>淮安之俗淳實尚<lb/>
　　義勇悍習戰<hi>舊志</hi>地大物衆細民棄本務末豪右亦<lb/>
　　頗崇華黜素<hi>南畿志</hi>土沃生蕃河患豐歉不常<hi>安東志</hi>
　　揚州府<lb/>
　　土俗輕揚<hi>孔氏六帖</hi>流寓無定憩<hi>梁栁世隆</hi>揚州之俗號為<lb/>
　　繁侈<hi>元和志</hi>地分淮海風氣清淑俗務儒雅士興文<lb/>
　　藝<hi>明王與學記</hi>俗尚侈靡其士多明秀俊偉<hi>彭時學記</hi>俗從<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-6a"/>
　　約而易化士循理而多文　海陵之民惟事耕漁<lb/>
　　性多樸野<hi>俱郡志</hi>土髙而廣於水俗廓而勤於稼<hi>髙郵</hi>
　　<hi>題名記</hi>
　　徐州府<lb/>
　　徐方鄒魯舊國漢興猶有餘風<hi>杜氏通典</hi>人頗鷙悍其<lb/>
　　士子挾任節氣好尚賓游蓋楚風焉<hi>隋書志</hi>霸者之<lb/>
　　餘以武為俗<hi>宋陳師道學記</hi>蕭風俗渾厚多智慮務農生<lb/>
　　財<hi>晁端中</hi>沛地鄰鄒魯務稼穡尚禮義<hi>沛縣志</hi>沛以勇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-6b"/>
　　宕為俗<hi>李蔚美政記</hi>碭邑之學弦歌方盛<hi>元大成殿記</hi>豐熟<lb/>
　　可抵三州民事農桑樂輸賦役而其俗亦淳<hi>豐縣志</hi>
　　俗多楚音樸直舒徐<hi>地理志</hi>風俗髙邁迥出等倫<hi>舊圖</hi>
　　<hi>經</hi>士愿民樸重亷恥崇信義<hi>邳州志</hi>
　　太倉州<lb/>
　　正統以後太倉始立學校仕進者輩出文物漸盛<lb/>
　　於前<hi>明陸容</hi>太倉氣習風類耿拔自樹財賦攸出政<lb/>
　　重農官<hi>周鳳岐</hi>𢎞治以後竟名大邦峻城深池文學<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-7a"/>
　　顯於天下<hi>張溥</hi>俗尚氣節好清議少不檢即私相非<lb/>
　　笑且安土不好逺遊無故未嘗適百里縱商游不<lb/>
　　至經歲<hi>舊志</hi>嘉定風氣沉厚其君子務讀書行義以<lb/>
　　古人為師<hi>王衡</hi>崇明越在海表其土風古其性勍其<lb/>
　　人馴擾<hi>舊志</hi>
　　海州<lb/>
　　海州古郯子國也孔子嘗遊焉其地密邇鄒魯昔<lb/>
　　為東海郡號稱多材<hi>海州志</hi>贛僻在海隅人性顓樸<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-7b"/>
　　無機利之習<hi>明王典</hi>閭閻殷富人物焜煌山川草木<lb/>
　　潤媚而韶秀淮平以北稱美土焉<hi>董杏</hi>沭漢之厚邱<lb/>
　　治居淮朔壤接東省有洙泗之遺風家詩書而户<lb/>
　　禮樂弦歌之聲不絶於閭巷草野忠孝節義時見<lb/>
　　於愚夫愚婦<hi>沭陽志</hi>
　　通州<lb/>
　　文采風流衣被到今稱為淮南書院<hi>舊志</hi>魚鹽之利<lb/>
　　商賈多集弦歌之聲章甫亦衆<hi>宋學記</hi>通阻江濱海<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-8a"/>
　　盜稀訟簡<hi>通州志</hi>如臯水土清淑自胡安定以經學<lb/>
　　倡率東南閭巷秀民皆知向學弦誦之風於今為<lb/>
　　盛<hi>如臯志</hi>
　　安慶府<lb/>
　　江南之氣躁勁厥性輕揚<hi>晉書</hi>同安郡人性剛强風<lb/>
　　氣果決其舊風然也自平陳後俗尚淳質好儉約<lb/>
　　喪祀婚姻率漸於禮<hi>隋書</hi>土壤膏沃人性輕揚善商<lb/>
　　賈廛里饒富<hi>宋史</hi>風俗清美天性忠義　荆楚饒勁<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-8b"/>
　　士吳越多秀民皖介兩服之間沉潛髙明蓋兼具<lb/>
　　矣<hi>俱舊志</hi>安慶人物忠敢不媿於古懷寧易桐城逹<lb/>
　　望江慤灊山毅太湖諍宿松直大抵江北風氣近<lb/>
　　厚故其習尚多類中州<hi>明胡纘宗</hi>六皖山川美贍弦誦<lb/>
　　力本其禮教信義聞之熟矣<hi>安慶志</hi>
　　徽州府<lb/>
　　地雜甌駱性剛强君子務為奇行髙節而羞不義<lb/>
　　異才間出<hi>朱子文集</hi>自昔多以材力保捍鄉土其後寖<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-9a"/>
　　有文士山限壤隔民不染他俗勤於山伐能寒暑<lb/>
　　惡衣食<hi>淳熙志</hi>新安為文公闕里後先相望斯文盛<lb/>
　　昌<hi>明授朱升學士制</hi>山居十之五民鮮田疇以貨殖為恒<lb/>
　　產善識低昻時取予以故賈之所入視旁郡倍厚<lb/>
　　其家居也為儉嗇而務蓄積女人尤號能儉大都<lb/>
　　務為貞潔雖妾媵女厮之徒亦以流合為恥故李<lb/>
　　維貞曰歙女流之鄒魯也　冠冕之倫多尚氣節<lb/>
　　矜取予有唐風瞿瞿之意其髙者杜門却軌自偶<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-9b"/>
　　古人監司守相莫能識其面<hi>俱舊志</hi>
　　寧國府<lb/>
　　火耕水耨民食魚稻以漁獵山伐為業飲食還給<lb/>
　　不憂凍餓亦亡千金之家<hi>漢書地理志</hi>川澤沃衍有海<lb/>
　　陸之饒其人君子尚禮庸庶敦厖故風俗澄清而<lb/>
　　道教隆洽亦其風氣所尚也<hi>隋地理志</hi>舟車繁會風俗<lb/>
　　和柔<hi>唐尉遲樞記</hi>宣州故秦鄣郡地阻以重山緣以大<lb/>
　　江其俗佻而侈其人勁而悍有裴公耀卿者為刺<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-10a"/>
　　史端本重學宣人始服化矣<hi>陳簡甫開元良吏記</hi>地廣而僻<lb/>
　　人質而文<hi>元志</hi>所產多材故秀民悅詩書好禮義閭<lb/>
　　巷田塘之氓悉有以自資而無慕於外<hi>舊志</hi>
　　池州府<lb/>
　　民淳氣和衆貨畢給雖人物稠夥而有訟不嚚雖<lb/>
　　租賦浩穰而聞令必集<hi>宋盛約記</hi>人性便利喜動經生<lb/>
　　學士文雅彬彬　以漁獵為業<hi>俱秋浦志</hi>冠婚喪祭互<lb/>
　　相周恤<hi>石埭志</hi>剛柔既殊雅俗亦分人志懷刑衣冠<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-10b"/>
　　濟濟　人性機敏往哲熙熙　大槩士夫崇恬退<lb/>
　　尚氣節婦女親蠶織工紡績土著之民憚逺行不<lb/>
　　事貿遷甘心貧窶以故六邑利權半歸寄客百家<lb/>
　　末藝盡出遊民<hi>俱舊志</hi>
　　太平府<lb/>
　　火耕水耨民食魚稻蠃蛤故呰窳偷生而無積聚<lb/>
　　<hi>漢地理志</hi>當塗井邑雖疎而開豁物產豐懿<hi>宋張舜民南征錄</hi>
　　姑孰本江東道院民淳不澆<hi>洪邁貢院記</hi>其民渾然太<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-11a"/>
　　樸帷土物是愛故能臧厥心惟本業是崇是以無<lb/>
　　末作<hi>呉淵</hi>蕪湖附河距麓舟車之多貨殖之富衣冠<lb/>
　　文物之盛殆與州郡埓<hi>元黄禮</hi>質而不華儉而不侈<lb/>
　　務耕讀之業絶淫博之風<hi>祝鑾記</hi>地既分則風俗異<lb/>
　　詎可以輕揚目之<hi>劉子澄太平圖經</hi>
　　廬州府<lb/>
　　人物語音風土明茂皆勝淮左其性躁勁風氣果<lb/>
　　決<hi>隋書地理志</hi>風俗淳樸事耕桑崇儉重名務學賢才<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-11b"/>
　　彚興<hi>舊圖經</hi>其民質直而無二心<hi>舊志</hi>人物清修苦節<lb/>
　　廉介忠義<hi>黄宗載記</hi>自昔其民質樸不好爭訟而風俗<lb/>
　　淳美<hi>王志英序</hi>衣冠文物之懿視昔有加生民爼豆婚<lb/>
　　嫁於桑梓間弦誦之聲接於四境<hi>朱鏞序</hi>山川髙深<lb/>
　　風氣完密有中州質愿之美<hi>元虞集記</hi>其俗樸茂剛健<lb/>
　　而少文其民勤力稼穡而多殷富<hi>王章記</hi>土厚水深<lb/>
　　士生其間剛勁篤實足以任重<hi>楊博記</hi>俗尚淳質好<lb/>
　　儉約喪祀婚姻率及於禮<hi>廬江古志</hi>人性淳厚好學務<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-12a"/>
　　本畏犯法而少鬬訟無吳楚勁悍之風<hi>無為圖䇿</hi>
　　鳳陽府<lb/>
　　鳳陽性率真直其食秔稻其衣絁布<hi>寰宇記</hi>淮南著<lb/>
　　美風流所被文詞並興　在城務商在野勤嗇無<lb/>
　　告訐之風<hi>俱濠梁志</hi>鍾離風俗號稱近古<hi>鳳陽志</hi>俗慕學<lb/>
　　問才產文武<hi>方輿勝覽</hi>務儉勤農知慕孝行<hi>夀州圖經</hi>土俗<lb/>
　　儉樸民生淳厚力農務本逐末者少鄉里無鬭爭<lb/>
　　之習彬彬然有古之遺風<hi>臨淮記</hi>宿地闢民聚風俗<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-12b"/>
　　淳美<hi>宋應奎進士題名記</hi>
　　潁州府<lb/>
　　汝南之别皆急疾有氣勢<hi>漢書地理志</hi>舊傳其俗傲蕩<lb/>
　　今則好尚稼穡重於禮文其風皆變於古<hi>隋書志</hi>民<lb/>
　　性安舒多衣冠舊族土地褊薄迫於營養洛俗然<lb/>
　　也汝隂在二京之交頗同於洛邑<hi>宋史志</hi>民淳訟簡<lb/>
　　而物產美土厚水甘而風氣和<hi>歐陽修思潁詩序</hi>里巷敦<lb/>
　　扶持之教男女别飲食之筵<hi>元史志</hi>汝潁人率性真<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-13a"/>
　　直賤商務農<hi>寰宇記</hi>尚氣安愚<hi>風土記</hi>汝潁固多奇士<lb/>
　　<hi>賁嵩論</hi>風俗清麗人備文武<hi>舊志</hi>平原曠野土壤饒沃<lb/>
　　水陸四通五逹而無崇山峻谷之險阻<hi>舊志</hi>仁厚之<lb/>
　　俗勤農事惡衣服人皆忠義本於張巡許遠之表<lb/>
　　率<hi>亳州志</hi>人性質樸惟務農桑今則工商交作詞訟<lb/>
　　簡少俗尚禮義視昔為盛<hi>異聞集</hi>
　　滁州<lb/>
　　地僻訟簡其俗安閒<hi>宋章衡醉翁亭記</hi>滁介於江淮之間<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-13b"/>
　　舟車商賈四方賓客之所不至民生不見外事而<lb/>
　　安於畎畝衣食<hi>歐陽修豐樂亭記</hi>習尚勤儉専力農桑<hi>郡志</hi>
　　雖風俗淳厚而尚氣節易以徳化難以力服<hi>吕元中紫</hi>
　　<hi>微泉記</hi>
　　和州<lb/>
　　楚越之地飯稻羮魚不待賈而足地勢饒食無饑<lb/>
　　饉之患以故呰窳偷生無積聚而多貧<hi>史記</hi>歴陽人<lb/>
　　性躁勁風氣果決自平陳之後俗頗尚淳質好儉<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-14a"/>
　　約<hi>隋志</hi>女工尚堅全男工尚墾闢市無蚩眩工無彫<lb/>
　　彤無遊人異物以遷其志<hi>唐劉禹錫記</hi>四民各安其業<lb/>
　　而儒雅之風尤甚<hi>和州志</hi>
　　廣徳州<lb/>
　　民力於南畝不務商賈<hi>漢地理志</hi>民淳事簡號江東道<lb/>
　　院<hi>南畿志</hi>人性直好義君子業儒術而尚質樸小人<lb/>
　　崇節儉而務農桑婦女不出戸閣富貴不服羅綺<lb/>
　　<hi>宋曽鞏志</hi>境大壤沃食貨富穰<hi>曽鞏鼓角樓記</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-14b"/>
　　六安州<lb/>
　　舒六之貢利盡荆楚<hi>晉伏滔正淮論</hi>淮右名州沃野千里<lb/>
　　<hi>明朱子奢</hi>民力田疾作輸納以時庶幾家給人足<hi>舊志</hi>六<lb/>
　　地介南北剛柔適中文業武功彪炳史冊　民勤<lb/>
　　耕稼士崇氣節皆以禮讓相先無復嚚訟<hi>俱六安志</hi>
　　泗州<lb/>
　　地接齊魯民尚淳樸以信義為先與洙泗通源雍<lb/>
　　容揖讓有古君子風<hi>舊志</hi>泗人性舒緩樸直城市之<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-15a"/>
　　民不為商鄉落之民鮮識字士習文雅清恬愿慤<lb/>
　　學校畏清議仕宦顧名節<hi>泗州志</hi>盱眙自古稱為壯<lb/>
　　縣民强勁易馴以義<hi>元掲徯斯</hi>天長民樸而愿士質而<lb/>
　　文<hi>龍侍御記</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_018-15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　江南通志卷十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>