<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>江南通志卷七十</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　江南通志卷七十<lb/>
　　食貨志<lb/>
　　　田賦<hi>四</hi>　<hi>常鎮淮揚四府</hi>
　　　常州府<lb/>
國朝原額平沙髙低極髙低田山灘塘蕩埄墩城塌蘆<lb/>
　　埂涇溝山竹茶地等項六萬一千九百八十六頃<lb/>
　　二十六畝七分九釐有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-1b"/>
　　節年豁除遷沙挑廢坍荒等項田地四百五十八<lb/>
　　頃四十一畝二分九釐有竒<lb/>
　　節年開墾陞科轉則等項田地八百二十二頃七<lb/>
　　十六畝八分八釐有竒<lb/>
　　雍正十三年實在田地等六萬二千三百五十頃<lb/>
　　六十二畝三分八釐有竒<lb/>
　　實徵折色銀五十六萬六千四百八十七兩二錢<lb/>
　　六分有竒遇閏加銀三千一百三十二兩六錢一<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-2a"/>
　　分四釐五毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀一萬二千九百九十五兩六錢六分<lb/>
　　三釐七毫有竒遇閏加銀四百八十一兩二錢七<lb/>
　　分二釐有竒<lb/>
　　匠班銀五百八十九兩二錢五分八釐二毫有竒<lb/>
　　除閏共實徵銀五十八萬七十二兩一錢八分一<lb/>
　　釐九毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米三十五萬六千三十二石六斗九升<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-2b"/>
　　一合有竒遇閏以增抵减外仍减米五十七石九<lb/>
　　斗八升四合有竒<lb/>
　　麥七千九百七十五石五斗五升二合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀六千七百五十九兩四<lb/>
　　錢二分一釐七毫有竒遇閏加銀一百一十三兩<lb/>
　　四錢五分四釐三毫有竒<lb/>
　　武進縣實在田灘蕩埄八千三百九十六頃一十<lb/>
　　三畝三分五釐有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-3a"/>
　　<hi>平内則例每畝計算合有竒  田科平米二斗四</hi>
　　<hi>沙田科平米一斗八升四合有竒竒髙低田科平米一斗三升四合有</hi>
　　<hi>極髙低田科平米八升三合有竒山灘蕩埄科平米三升八合有竒</hi>
　　<hi>平田并各則折實田騐派税糧銀七分五釐五毫  有竒  十銀四釐九毫有竒</hi>
　　　<hi>夲色米六升七合六勺有竒竒</hi>　<hi>麥一合五勺有</hi>
　　　<hi>漕贈五米二合四勺有竒地畝銀一分七毫有竒</hi>
　　<hi>攤徭里銀一分二釐八毫有竒  徵人丁銀二釐七毫有竒</hi>
　　　<hi>匠班銀一毫有竒</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-3b"/>
　　實徵折色銀七萬七千五百九十五兩八錢九分<lb/>
　　五釐九毫有竒遇閏加銀五百二十五兩七錢四<lb/>
　　分三釐五毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀一千九百六十七兩二錢九分八釐<lb/>
　　五毫有竒遇閏加銀八十三兩六分四釐六毫有<lb/>
　　竒<lb/>
　　匠班銀七十三兩八錢九分九釐<lb/>
　　除閏共實徵銀七萬九千六百三十七兩九分三<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-4a"/>
　　釐四毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米五萬二千二百二十三石九斗三升<lb/>
　　四合有竒遇閏加米一石三斗五升五合有竒<lb/>
　　麥一千一百三十九石八升有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀二千一百七十四兩二<lb/>
　　錢三分三釐有竒<hi>内役田租銀一千一百八十三兩一錢一分五釐  黄山脚蘆</hi>
　　<hi>灘銀七百五兩三錢七釐九毫有竒毫門攤正費銀一百六十六兩四錢一分一釐一  有竒  漁</hi>
　　<hi>課銀二十三兩二錢一釐九毫有竒十六兩一錢九分七釐</hi>　<hi>城租銀九</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-4b"/>
　　遇閏加銀一十四兩六錢八分一釐六毫有竒<lb/>
　　陽湖縣實在田灘蕩埄八千七百七十八頃五十<lb/>
　　一畝五分五釐有竒<hi>内平田沙田髙低田極髙低田山灘蕩埄各科平米并折</hi>
　　<hi>實田及騐派税糧夲折米麥等項俱與武進縣同内每折實田一畝攤徵人丁銀二釐七毫有竒</hi>
　　　<hi>匠班銀九絲七忽有竒</hi>
　　實徵折色銀八萬一千九百二十二兩六錢八分<lb/>
　　六釐一毫有竒遇閏加銀五百五十五兩五分九<lb/>
　　釐二毫<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-5a"/>
　　攤徵人丁銀二千七十六兩七錢六分四釐七毫<lb/>
　　有竒遇閏加銀八十七兩六錢八分六釐六毫有<lb/>
　　竒<lb/>
　　匠班銀七十三兩四錢四分<lb/>
　　除閏共實徵銀八萬四千七十二兩八錢九分九<lb/>
　　毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米五萬五千一百三十六石一升五合<lb/>
　　有竒遇閏加米一石四斗三升有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-5b"/>
　　麥一千二百二石五斗四升九合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀一千七百六十一兩三<lb/>
　　釐九毫有竒<hi>内役田租銀一千四百六兩二錢八分五釐  黄山脚蘆灘銀一百二十</hi>
　　<hi>九兩四錢一分二釐三毫有竒新陞銀一十一兩七錢六分九釐六毫有竒  門攤正費銀一百五</hi>
　　<hi>十七兩八錢二釐銀漁課銀二十三兩二錢一釐九毫有竒  城租  三十二兩五錢三分三釐</hi>
　　遇閏加銀一十四兩九釐九毫有竒<lb/>
　　無錫縣實在田山灘蕩墩埄等項六千九百二頃<lb/>
　　四十七畝五分五釐有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-6a"/>
　　<hi>平内則例每畝計算升五合  田科平米一斗九</hi>
　　<hi>髙田科平米一斗五升五合五勺低田科平米一斗四升四合</hi>
　　<hi>山灘蕩塘蘆埂涇溝科平米七升五合七勺山墩埄城塌地科平米二升</hi>
　　<hi>每折實平田一畝科税糧銀七分六釐六毫有竒  十銀四釐六毫有竒</hi>
　　　<hi>夲色米六升四合二勺有竒竒  五米二合三勺有竒</hi>　<hi>麥一合四勺有</hi>
　　　<hi>地畝銀一分六毫有竒有竒徭里銀一分二釐九毫</hi>
　　<hi>攤徵人丁銀三釐二毫有竒  匠班銀一毫有竒</hi>
　　實徵折色銀六萬四千五百三十三兩五錢二分<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-6b"/>
　　九釐八毫有竒遇閏加銀四百四十四兩七錢三<lb/>
　　分二釐五毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀一千九百七兩六錢五分八毫有竒<lb/>
　　遇閏加銀八十三兩九錢五分六釐五毫有竒<lb/>
　　匠班銀九十四兩四錢五分二釐<lb/>
　　除閏共實徵銀六萬六千五百三十五兩六錢三<lb/>
　　分二釐七毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米四萬九百四十三石四升五合有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-7a"/>
　　遇閏以增抵减外仍减米一十二石三斗九升七<lb/>
　　合有竒<lb/>
　　麥八百九十七石六斗四升二合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀三百二十七兩八錢九<lb/>
　　分一釐七毫有竒<hi>内租錢鈔折銀一分一釐有竒  門攤課鈔銀二百一十兩二</hi>
　　<hi>錢三分三釐二毫有竒銀漁課銀一十四兩九分九釐九毫有竒  城租  一百三兩五錢四分七</hi>
　　<hi>釐五毫</hi>
　　遇閏加銀一十六兩一錢五分六釐八毫<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-7b"/>
　　金匱縣實在田山灘蕩墩埄等項七千三百三十<lb/>
　　三頃八十二畝三分四釐有竒<hi>内各則田科徵銀米并折實田俱與</hi>
　　<hi>無錫縣同</hi>
　　<hi>每折實田一畝攤徵人丁銀二釐八毫有竒  匠班銀一毫五絲有竒</hi>
　　實徵折色銀六萬七千九百九十五兩八分一釐<lb/>
　　九毫有竒遇閏加銀四百六十八兩五錢八分七<lb/>
　　釐八毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀一千七百七十三兩四錢一分四毫<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-8a"/>
　　有竒遇閏加銀七十八兩四分八釐五毫有竒<lb/>
　　匠班銀一百兩一錢六分四釐<lb/>
　　除閏共實徵銀六萬九千八百六十八兩六錢五<lb/>
　　分六釐四毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米四萬三千六十一石二斗一升六合<lb/>
　　有竒遇閏以增抵减外仍减米一十三石六升三<lb/>
　　合有竒<lb/>
　　麥一千二十三石七斗八升九合有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-8b"/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀三百四十九兩八錢二<lb/>
　　分八釐有竒<hi>内租錢鈔折銀一分一釐有竒七門攤課鈔銀二百四十八兩五錢  分</hi>
　　<hi>四釐十漁課銀一十二兩九分五毫有竒銀八  九兩一錢五分二釐五毫</hi>　<hi>城租</hi>
　　遇閏加銀一十八兩八錢九毫有竒<lb/>
　　江陰縣實在田埄灘蕩民山一萬一千三百六十<lb/>
　　二頃二十六畝四分三釐有竒<lb/>
　　<hi>平内則例每畝計算升二勺有竒  田科平米一斗八</hi>
　　<hi>圩田科平米一斗七升四合有竒低田科平米一斗五升八勺有竒</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-9a"/>
　　<hi>沙田科平米九升三合九勺有竒埄科平米一斗四合三勺有竒</hi>
　　<hi>灘蕩科平米二升九合二勺有竒民山科平米一升四勺有竒</hi>
　　<hi>每折實平田一畝騐派税糧銀六分九釐八毫有  竒  十銀四釐三毫有竒</hi>
　　　<hi>夲色米五升九合三勺有竒竒  五米二合一勺有竒</hi>　<hi>麥一石三勺有</hi>
　　　<hi>地畝銀一分一釐有竒有竒徭里銀一分二釐五毫</hi>
　　<hi>攤徵人丁銀一釐九毫有竒  匠班銀一毫有竒</hi>
　　實徵折色銀九萬八千九百七十四兩七錢七分<lb/>
　　四釐有竒遇閏加銀四百七十六兩一錢二分四<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-9b"/>
　　釐四毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀一千九百四兩六錢八分八釐六毫<lb/>
　　有竒遇閏加銀四十九兩五錢九分八釐三毫有<lb/>
　　竒<lb/>
　　匠班銀一百一十七兩九錢六分三釐<lb/>
　　除閏共實徵銀一十萬九百九十七兩四錢二分<lb/>
　　五釐六毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米六萬二千二百七十一石八斗九升<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-10a"/>
　　三合有竒遇閏以增抵减外仍减米二十六石四<lb/>
　　升八合有竒<lb/>
　　麥一千三百六十七石八斗九升一合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀四百五十三兩八錢九<lb/>
　　分四釐九毫<hi>内門攤課鈔銀三百六十五兩五錢一分四釐九毫有竒  漁課銀一十</hi>
　　<hi>五兩四錢八分七釐六毫有竒續城租銀三十六兩八錢五分二釐二毫有竒    增楊舎營田租</hi>
　　<hi>息銀三十六兩四分</hi>
　　遇閏加銀三十二兩三錢一釐七毫有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-10b"/>
　　宜興縣實在田山竹茶地灘蕩塘并丈增蘆洲歸<lb/>
　　漕等項七千九百五十頃三十六畝三分二釐有<lb/>
　　竒<lb/>
　　<hi>平内則例每畝計算升七合七勺有竒  田科平米一斗九</hi>
　　<hi>髙田科平米一斗七升低田科平米一斗四升</hi>
　　<hi>山竹極髙田科平米八升六合九勺有竒茶地科平米六升</hi>
　　<hi>灘塘蕩科平米五升派税糧銀七分七釐四毫有每折實平田一畝騐</hi>
　　　<hi>竒色十銀四釐七毫有竒竒夲  米六升五合一勺有</hi>　<hi>麥一合四勺有</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-11a"/>
　　　<hi>竒畝五米二合三勺有竒地  銀一分九絲有竒</hi>
　　<hi>攤徭里銀八釐四毫有竒竒  徵人丁銀二釐九絲有</hi>
　　　<hi>匠班銀八絲二忽有竒</hi>
　　實徵折色銀七萬七千四百三兩七分六毫有竒<lb/>
　　遇閏加銀三百一兩三錢一分二釐一毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀一千五百六十六兩二錢七釐七毫<lb/>
　　有竒遇閏加銀四十三兩九錢二分三釐二毫有<lb/>
　　竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-11b"/>
　　匠班銀六十一兩五錢六釐<lb/>
　　除閏共實徵銀七萬九千三十兩七錢八分四釐<lb/>
　　三毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米五萬一千八百六十七石四斗九升<lb/>
　　四合有竒遇閏以增抵减外仍减米一十九石五<lb/>
　　斗八升八合有竒<lb/>
　　麥一千一百二十四石八斗五升四合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀一百八十八兩二錢八<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-12a"/>
　　分六釐七毫有竒<hi>内絲綿麻布民山充餉銀六十五兩五錢三分六釐六毫  門</hi>
　　<hi>攤課鈔銀九十六兩七錢三分五釐六毫有竒十漁課銀五兩五分九釐七毫有竒  城租銀二</hi>
　　<hi>兩九錢五分四釐八毫有竒</hi>
　　遇閏加銀八兩二錢一釐一毫有竒<lb/>
　　荆溪縣實在田山竹茶地灘蕩塘等項六千七十<lb/>
　　四頃八畝三分九釐有竒<hi>内各則田科徵銀米并折實田俱與宜興縣同</hi>
　　<hi>每折實田一畝攤徵人丁銀二釐四絲有竒  匠班銀八絲六忽有竒</hi>
　　實徵折色銀五萬五千二百三十六兩三錢八分<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-12b"/>
　　六釐三毫有竒遇閏加銀二百一十五兩七分五<lb/>
　　釐二毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀一千八十兩九錢九分六毫有竒遇<lb/>
　　閏加銀三十兩三錢一分五釐六毫有竒<lb/>
　　匠班銀四十五兩九錢<lb/>
　　除閏共實徵銀五萬六千三百六十三兩二錢七<lb/>
　　分七釐有竒<lb/>
　　實徵夲色米三萬七千五石一斗八升七合有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-13a"/>
　　遇閏以增抵减外仍减米一十三石九斗八升八<lb/>
　　合有竒<lb/>
　　麥八百一十二石九斗七升四合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀一千四百八十三兩一<lb/>
　　釐五毫有竒<hi>内絲綿麻布民山充餉銀一千三百一十二兩六錢四分九釐二毫有竒</hi>
　　<hi>門攤課鈔銀九十六兩九錢三分七釐七毫有竒漁課銀五兩五分九釐七毫有竒  城租銀二十</hi>
　　<hi>七兩五錢八分八毫銀茶引銀二十四兩七錢七分四釐額外芽茶折  一十六兩</hi>
　　遇閏加銀八兩二錢一分七釐五毫有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-13b"/>
　　靖江縣實在平沙田五千五百五十二頃九十六<lb/>
　　畝四分二釐有竒<lb/>
　　<hi>平内則例每畝計算合四勺有竒  田科平米一斗一</hi>
　　<hi>沙田科平米六升八合五勺有竒二釐二毫有竒每折實田一畝騐派税糧銀六分</hi>
　　　<hi>夲色米二升五合五勺有竒竒</hi>　<hi>麥七勺六抄有</hi>
　　　<hi>地畝銀一分六毫有竒徭里銀八釐一毫有竒</hi>
　　<hi>攤徵人丁銀一釐四毫有竒  匠班銀四絲二忽有竒</hi>
　　實徵折色銀四萬二千八百二十五兩八錢三分<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-14a"/>
　　五釐有竒遇閏加銀一百四十五兩九錢七分九<lb/>
　　釐三毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀七百一十八兩六錢五分二釐一毫<lb/>
　　有竒遇閏加銀二十四兩六錢七分八釐三毫有<lb/>
　　竒<lb/>
　　匠班銀二十一兩九錢三分四釐二毫有竒<lb/>
　　除閏共實徵銀四萬三千五百六十六兩四錢二<lb/>
　　分一釐五毫有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-14b"/>
　　實徵夲色米一萬三千五百二十三石九斗一合<lb/>
　　有竒遇閏加米二十四石三斗一升三合有竒<lb/>
　　麥四百六石六斗六升九合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀二十一兩二錢八分一<lb/>
　　釐八毫有竒<hi>内租錢鈔折銀三分九門攤課鈔銀六兩一錢六分五釐  毫  漁課銀</hi>
　　<hi>八兩二錢二分一毫有竒錢六分五釐七毫有竒</hi>　<hi>鹽課車脚銀六兩八</hi>
　　遇閏加銀一兩八分四釐五毫有竒<lb/>
　　　鎭江府<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-15a"/>
國朝原額田地山塘蕩灘等三萬四千四百四十頃三<lb/>
　　十九畝七分二釐有竒<lb/>
　　節年坍荒田地三百六十七頃四十一畝六分八<lb/>
　　釐有竒<lb/>
　　節年陞增田地二百七頃八畝八分二釐有竒<lb/>
　　雍正八年撥入江寧府溧陽縣田地一萬六千四<lb/>
　　百七十頃五畝四分八釐有竒<lb/>
　　雍正十三年實在成熟田地五萬七百五十頃一<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-15b"/>
　　十二畝三分四釐有竒<lb/>
　　實徵折色銀二十九萬八千四百一十四兩五錢<lb/>
　　一分一釐八毫有竒遇閏加銀四千九百六十五<lb/>
　　兩九錢一分五釐二毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀一萬四千四百六十三兩七錢五分<lb/>
　　九釐四毫有竒<lb/>
　　匠班銀二百四十二兩五錢五分<lb/>
　　除閏共實徵銀三十一萬三千一百二十兩八錢<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-16a"/>
　　二分一釐二毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米二十一萬七千五石四斗五升八合<lb/>
　　有竒遇閏加米一百一十七石<lb/>
　　麥六千二百七十七石三斗八升五合有竒<lb/>
　　豆一千三百四十七石八斗六升七合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀八百三十七兩六錢五<lb/>
　　分二釐九毫有竒遇閏加銀一十六兩九錢三分<lb/>
　　四釐一毫有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-16b"/>
　　歸併省衞實在成熟屯田二十四頃三十一畝三<lb/>
　　分六釐有竒<lb/>
　　實徵銀一十八兩一分五釐四毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米一百八十二石六斗二升三合有竒<lb/>
　　丹徒縣實在沙潮田地蘆岸山塘蕩灘一萬一千<lb/>
　　九十六頃二十二畝八分八釐有竒<lb/>
　　<hi>沙内則例每畝計算斗六升六合有竒  潮田地科平米一</hi>
　　<hi>山田園市地蘆岸地科八升三合有竒山地科四升一合五勺有竒</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-17a"/>
　　<hi>荒白地科二升七合六勺有竒山塘蕩灘科八合三勺有竒</hi>
　　<hi>每石騐派條折兵餉銀六錢五分有竒  分六釐九毫有竒</hi>　<hi>十銀七</hi>
　　　<hi>夲色米八斗五升九合五勺有竒勺麥三升三合七勺有竒  五米三升八合四  有竒</hi>
　　<hi>每折實田一畝派地畝銀一分四釐有竒  徭里銀一分九釐有竒</hi>
　　<hi>每銀一兩攤徵人丁銀六分三釐八毫有竒  匠班銀一釐五毫有竒</hi>
　　實徵折色銀八萬二千五百九十五兩六錢三分<lb/>
　　六釐二毫有竒遇閏加銀一千四百二十六兩一<lb/>
　　錢一分三釐七毫有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-17b"/>
　　攤徵人丁銀五千二百六十兩二錢三分三釐四<lb/>
　　毫有竒<lb/>
　　匠班銀一百二十九兩六錢<lb/>
　　除閏共實徵銀八萬七千九百八十五兩四錢六<lb/>
　　分九釐六毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米七萬一百九十七石九升三合有竒<lb/>
　　遇閏加米三十石<lb/>
　　麥二千六百三十七石九斗二升五合有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-18a"/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀一百一兩八錢四釐五<lb/>
　　毫有竒<hi>内牧馬草塲租銀五十三兩一錢九分一釐八毫有竒  漁課銀三十兩七錢七釐</hi>
　　<hi>檾麻銀三兩三分三釐竒麻膠漁課銀一十四兩五錢五分三釐一毫有    夲色麻膠徵折價銀</hi>
　　<hi>三錢一分九釐六毫有竒</hi>
　　遇閏加銀九分二釐九毫有竒<lb/>
　　歸併省衛實在成熟屯田二十四頃三十一畝三<lb/>
　　分六釐有竒<hi>内比田每畝科米八升六合四勺增協銀九釐二毫有竒  科田科米五</hi>
　　<hi>升八合三勺有竒增協銀六釐七毫有竒釐增田餘田科米五升八合三勺有竒協濟銀一  七毫</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-18b"/>
　　<hi>有竒科久荒折糧比田科米折新增銀二分五釐久荒  田科米折新增銀一分八釐五毫</hi>
　　實徵銀一十八兩一分五釐四毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米一百八十二石六斗二升三合有竒<lb/>
　　丹陽縣實在田地山塘蕩灘一萬二千八百七十<lb/>
　　頃四十六畝四分八釐有竒<lb/>
　　<hi>一内田地六則升七合五勺有竒  則科平米四</hi>
　　<hi>一則四升三合二勺有竒一則四升一合三勺有竒</hi>
　　<hi>一則三升六合五勺有竒一則三升一合七勺有竒</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-19a"/>
　　<hi>一則二升三合七勺有竒勺有竒山塘蕩灘一則科九合五</hi>
　　<hi>荒千墩一則科四合七勺有竒荒白地一則一升九合有竒</hi>
　　<hi>每石騐派折色税糧銀八錢六分三釐五毫有竒  十銀六分六釐七毫</hi>
　　　<hi>夲色米七斗三升九合四勺有竒竒麥四升七抄有竒  五米三升三合三勺有</hi>
　　<hi>内有甘露等寺不當差平米每石騐派起存銀三  錢四分五釐七毫有竒</hi>
　　<hi>每折實田一畝騐派地畝銀一分七毫有竒  徭里銀一分九釐九毫有竒</hi>
　　<hi>每銀一兩攤徵人丁銀二分三釐四毫有竒  匠班銀六毫三絲</hi>
　　實徵折色銀八萬三千五百四十兩六錢八釐七<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-19b"/>
　　毫有竒遇閏加銀一千八百六十九兩四錢一分<lb/>
　　五釐七毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀一千九百五十七兩一分六釐<lb/>
　　匠班銀五十二兩六錢五分<lb/>
　　除閏共實徵銀八萬五千五百五十兩二錢七分<lb/>
　　四釐七毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米四萬一千二百五十石一斗九升有<lb/>
　　竒遇閏加米三十石<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-20a"/>
　　麥二千一百三十七石三斗三升七合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀三百五十八兩二錢二<lb/>
　　分一釐一毫有竒<hi>内牧馬草塲租銀三百三十八兩一分六釐三毫有竒  漁課</hi>
　　<hi>銀一十七兩九錢三分四釐七毫有竒</hi>　<hi>檾麻銀二兩二錢七分</hi>
　　金壇縣實在田地山塘蕩一萬三百一十二頃四<lb/>
　　十四畝九分九釐有竒<lb/>
　　<hi>民内則例每畝計算田各科平米七升三合九勺  田民蕩田崇禧宫</hi>
　　<hi>民有竒地並蘇净淵地各科六升一合五勺有竒  地宫</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-20b"/>
　　<hi>荒白田科四升六合一勺有竒竒建荒圩等荒田科三升七勺有</hi>
　　<hi>民塘蕩宫塘蕩各科一升八合四勺有竒民山科一升二合三勺有竒</hi>
　　<hi>折糧項下王宗賢蕩田科七升三合九勺有竒磊石荒山科一升二合三勺有竒</hi>
　　<hi>每石騐派折色税糧銀六錢七分三釐九毫有竒  漕贈銀六分六釐六毫有竒</hi>
　　　<hi>夲色米七斗四升三合七勺有竒有麥二升四合有竒  漕贈米三升三合三勺  竒</hi>
　　<hi>折糧平米每石派銀三錢不派夲色釐六毫有竒每折實田一畝騐派地畝銀一分一</hi>
　　<hi>每徭里銀一分七釐三毫有竒釐四毫有竒  銀一兩攤徵人丁銀二分五</hi>
　　　<hi>匠班銀四毫有竒</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-21a"/>
　　實徵折色銀七萬三百九十一兩五錢八分五釐<lb/>
　　七毫有竒遇閏加銀一千二百三十三兩九分二<lb/>
　　釐八毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀一千七百八十八兩九錢六分<lb/>
　　匠班銀二十九兩二錢五分<lb/>
　　除閏共實徵銀七萬二千二百九兩七錢九分五<lb/>
　　釐七毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米四萬八千五百四石六斗二升六合<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-21b"/>
　　有竒遇閏加米三十石<lb/>
　　麥一千五百二石一斗二升三合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀一百七十二兩九錢八<lb/>
　　分八釐二毫有竒<hi>内牧馬草塲租銀六十六兩三錢八分一釐二毫有竒  漁課</hi>
　　<hi>銀五兩八錢八分四釐八毫漁檾麻銀二兩二錢七分四釐七毫有竒  折色  線膠銀四兩六錢</hi>
　　<hi>九釐五毫銀黄麻銀七十一兩四分七釐六毫有竒  翎毛  一十兩四錢四分三釐五毫  夲色</hi>
　　<hi>魚線膠銀一兩九錢二分五釐五毫有竒毫魚線膠增編價值銀一十兩四錢二分一釐三  有竒</hi>
　　遇閏加銀一十六兩八錢四分一釐二毫有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-22a"/>
　　溧陽縣實在田地山塘一萬六千四百七十頃九<lb/>
　　十七畝九分七釐有竒<lb/>
　　<hi>徵内則例每畝計算有竒  田科銀五分九毫</hi>　<hi>五銀二釐有竒</hi>
　　　<hi>米四升八合有竒豆一合一勺有竒</hi>　<hi>五米二合有竒</hi>
　　<hi>沙荒田科銀四分七釐九毫有竒  毫零</hi>　<hi>五銀一釐八</hi>
　　　<hi>米四升三合五勺有竒豆一合有竒</hi>　<hi>五米一合八勺有竒</hi>
　　<hi>次荒田科銀三分六釐八毫有竒  毫零</hi>　<hi>五銀一釐一</hi>
　　　<hi>米二升六合九勺有竒豆六勺有竒</hi>　<hi>五米一合一勺有竒</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-22b"/>
　　<hi>全荒田科荒白銀一分八釐七毫有竒七毫有竒徵地科銀一分九釐七毫有竒  五銀</hi>
　　　<hi>米一升八合五勺有竒豆四勺有竒</hi>　<hi>五米七勺有竒</hi>
　　<hi>山塘科銀三釐二毫有竒勺五銀一毫有竒有竒  米三合有竒  五米一  有竒  豆七抄</hi>
　　<hi>每銀一兩攤徵人丁銀八分八釐二毫  匠班銀五毫</hi>
　　實徵折色銀六萬一千八百八十六兩六錢八分<lb/>
　　一釐一毫有竒遇閏加銀四百三十七兩二錢九<lb/>
　　分二釐八毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀五千四百五十七兩五錢五分<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-23a"/>
　　匠班銀三十一兩五分<lb/>
　　除閏共實徵銀六萬七千三百七十五兩二錢八<lb/>
　　分一釐一毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米五萬七千五十三石五斗三升七合<lb/>
　　有竒遇閏加米二十七石<lb/>
　　豆一千三百四十七石八斗六升七合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀二百四兩六錢三分九<lb/>
　　釐<hi>内學租銀一百五十一兩三錢一分二釐陞房地租銀五十三兩三錢二分七釐</hi>　<hi>報</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-23b"/>
　　　淮安府<lb/>
國朝原額田地一十六萬八千四百一十八頃五畝五<lb/>
　　分二釐有竒<lb/>
　　節年坍荒田地四萬三千四百三十六頃三十四<lb/>
　　畝四分六釐有竒<lb/>
　　節年陞增田地一萬八千五十四頃九十一畝五<lb/>
　　分五釐有竒<lb/>
　　雍正二年分海州為直𨽻領贛榆沭陽二縣邳州<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-24a"/>
　　為直𨽻領宿遷睢寧二縣額减田地五萬二千二<lb/>
　　百八十二頃九十九畝五分六釐有竒<lb/>
　　雍正十三年實在田地九萬七百五十三頃六十<lb/>
　　三畝五釐有竒<lb/>
　　實徵折色銀一十二萬四千一百四十二兩五錢<lb/>
　　四分三釐二毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀六萬二千四百六十六兩一錢五分<lb/>
　　七釐九毫有竒遇閏加銀二百九十三兩一錢九<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-24b"/>
　　分七釐三毫有竒<lb/>
　　屯丁銀三兩五錢<lb/>
　　匠班銀一百一十一兩一錢五分<lb/>
　　除閏共實徵銀一十八萬六千七百二十三兩三<lb/>
　　錢五分一釐一毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米六萬九千二百九十一石四斗二升<lb/>
　　二合有竒<lb/>
　　麥六千九石二斗八升八合有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-25a"/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀二百五十八兩四錢四<lb/>
　　分六釐四毫有竒<lb/>
　　歸併外衞實在屯田四百頃五十九畝八釐有竒<lb/>
　　實徵折色銀七百二十五兩四錢四分有竒<lb/>
　　攤徵屯丁銀六十一兩一錢<lb/>
　　共實徵銀七百八十六兩五錢四分有竒<lb/>
　　山陽縣實在田地八千六十三頃六十六畝一分<lb/>
　　八釐有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-25b"/>
　　<hi>科内則例每畝計算分五釐三毫有竒  税糧地畝等銀一</hi>　<hi>五銀九</hi>
　　　<hi>毫八絲有竒一河夫銀四釐二毫有竒有竒夲色米二升  合有竒  麥三合三勺</hi>
　　<hi>原丈出每畝科銀一分六釐六毫有竒竒五銀九  毫  絲有竒  河夫銀四釐五毫有</hi>
　　<hi>下夲色米二升八勺有竒毫有竒  則地每畝科銀二釐八</hi>
　　<hi>每河夫銀七毫三絲有竒錢七分五釐八毫有竒  兩攤徵人丁銀一兩六</hi>
　　　<hi>遇閏加攤銀七釐三毫有竒</hi>
　　實徵折色銀一萬六千七百五十七兩九錢三釐<lb/>
　　九毫有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-26a"/>
　　攤徵人丁銀二萬七千一百二十六兩五錢五分<lb/>
　　一釐二毫有竒遇閏加銀一百一十九兩四錢四<lb/>
　　釐六毫有竒<lb/>
　　屯丁銀一兩七錢五分<lb/>
　　除閏共實徵銀四萬三千八百八十六兩二錢五<lb/>
　　釐一毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米一萬七千二百二十石四斗九升三<lb/>
　　合有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-26b"/>
　　麥二千六百七十四石四斗九升四合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀六十二兩九錢九分一<lb/>
　　釐四毫有竒<hi>内牧馬草塲租銀四十九兩四錢六分一釐四毫有竒  漁課銀一十三</hi>
　　<hi>兩五錢三分</hi>
　　阜寧縣實在田地九千七百二十九頃四十八畝<lb/>
　　三分四釐有竒<lb/>
　　<hi>科内則例每畝計算分五釐三毫有竒  税糧地畝等銀一</hi>　<hi>五銀九</hi>
　　　<hi>毫八絲有竒一河夫銀四釐二毫有竒有竒夲色米二升  合有竒  麥三合三勺</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-27a"/>
　　<hi>科起存銀九釐八毫有竒  夲色米九合七勺有竒</hi>　<hi>五銀四毫五絲有竒麥一勺有竒</hi>
　　<hi>上則海灘每畝科銀五釐  竒</hi>　<hi>河夫銀一釐三毫有</hi>
　　<hi>下則海灘每畝科銀二釐八毫  河夫銀七毫三絲有竒</hi>
　　<hi>每兩攤徵人丁匠班銀一兩一錢三分八絲有竒  遇閏加攤銀四釐七毫</hi>
　　實徵折色銀一萬二千四十五兩八錢九分一釐<lb/>
　　有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀一萬三千一百八十六兩五錢八分<lb/>
　　四釐九毫有竒遇閏加銀五十四兩三錢一分七<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-27b"/>
　　釐六毫有竒<lb/>
　　屯丁銀一兩七錢五分<lb/>
　　匠班銀一十二兩五錢七分九釐九毫<lb/>
　　除閏共實徵銀二萬五千二百四十六兩八錢五<lb/>
　　釐八毫<lb/>
　　實徵夲色米一萬一千五百一十石一斗四升二<lb/>
　　合有竒<lb/>
　　麥一千三十四石八升有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-28a"/>
　　外不在丁田徵解牧馬草塲租銀二十一兩九錢<lb/>
　　六分六釐有竒<lb/>
　　清河縣實在田地四千八百六十六頃九十六畝<lb/>
　　三分八釐有竒<lb/>
　　<hi>原内則例每畝計算三分四釐五毫有竒  額熟地科起存銀</hi>　<hi>五銀</hi>
　　　<hi>一釐七絲有竒有竒</hi>　<hi>嵗夫改折銀一分一釐八毫</hi>
　　<hi>荒夲色米二升二合有竒五麥五勺有竒夫改折  地科起存銀一分一釐  毫有竒  嵗</hi>
　　<hi>水銀三釐八毫有竒二麥九抄有竒  地科起存銀一分  釐二毫有竒</hi>　<hi>嵗夫改折</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-28b"/>
　　<hi>丈銀屯釐熟地有竒存麥六抄有竒九毫有竒  増  墾    科起  銀二分四釐</hi>
　　　<hi>五銀一釐八絲有竒有竒</hi>　<hi>嵗夫改折銀八釐六毫</hi>
　　<hi>荒夲色米二升二合有竒有竒  地科起存銀一分五釐</hi>　<hi>嵗夫改折銀四</hi>
　　<hi>水釐九毫有竒一分二釐有竒  地科起存銀</hi>　<hi>嵗夫改折銀三</hi>
　　<hi>每釐九毫有竒銀三錢四分一釐有竒  兩攤徵人丁</hi>
　　　<hi>匠班銀二釐七毫有竒</hi>
　　實徵折色銀一萬四千五十一兩一錢五釐三毫<lb/>
　　有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-29a"/>
　　攤徵人丁銀四千七百九十二兩一錢九分遇閏<lb/>
　　加銀四十五兩八錢七分六釐六毫有竒<lb/>
　　匠班銀三十八兩七錢<lb/>
　　除閏共實徵銀一萬八千八百八十一兩九錢九<lb/>
　　分五釐三毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米四千四百七十七石二斗有竒<lb/>
　　麥一百二十石四斗七升三合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解牧馬草塲租銀七兩一錢六分<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-29b"/>
　　一釐六毫有竒<lb/>
　　桃源縣實在田地一萬五千八百四十一頃八十<lb/>
　　六畝四分一釐有竒<lb/>
　　<hi>淤内則例每畝計算二釐六毫有竒  地科起存銀二分</hi>　<hi>五銀八毫</hi>
　　　<hi>有竒米嵗夫銀五釐一毫有竒勺有竒夲色  一升七合  麥一合四</hi>
　　<hi>沙地科起存銀二分一釐六毫有竒  有竒  嵗夫銀四釐九毫有竒</hi>　<hi>五銀七毫</hi>
　　<hi>岡夲色米一升五合六麥一合三勺有竒毫有竒  地科起存銀二分  毫有竒  五銀六</hi>
　　　<hi>嵗夫銀四釐六毫有竒一合三勺有竒夲色米一升四合  麥</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-30a"/>
　　<hi>隣水地科起存銀一分九釐七毫有竒  毫有竒  嵗夫銀四釐四毫有竒</hi>　<hi>五銀六</hi>
　　<hi>災夲色米一升四合分麥一合二勺有竒五銀二  熟地科起存銀一  八釐七毫有竒</hi>
　　　<hi>毫有竒六嵗夫銀四釐一毫有竒二勺有竒夲色米  合一勺有竒  麥一合</hi>
　　<hi>災荒地并淤出湖田科起存銀九釐六毫有竒  嵗夫銀二釐一毫有竒</hi>
　　<hi>每兩攤徵人丁銀一錢二分九釐八毫有竒</hi>
　　實徵折色銀二萬八千一百一十五兩六錢三分<lb/>
　　七釐三毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀二千五百一十六兩三錢遇閏加銀<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-30b"/>
　　二十九兩一錢八釐三毫有竒<lb/>
　　除閏共實徵銀三萬六百三十一兩九錢三分七<lb/>
　　釐三毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米八千八百六十八石六斗四升二合<lb/>
　　有竒<lb/>
　　麥八百七十九石一斗六升七合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解牧馬冋地租銀九兩三分七釐<lb/>
　　安東縣實在田地二萬四千六百九十四頃六十<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-31a"/>
　　六畝四分有竒<lb/>
　　<hi>上内則例每畝計算一分一釐八毫有竒  則熟田科起存銀</hi>　<hi>加漕</hi>
　　　<hi>銀一釐九毫有竒米一勺九抄有竒</hi>　<hi>嵗夫銀二釐一毫有竒麥五勺四抄有竒</hi>
　　<hi>下則荒田科起存銀八釐八毫有竒有加漕銀一  釐九毫有竒  嵗夫銀一釐七毫  竒</hi>
　　<hi>上米一勺九抄有竒五麥五勺四抄有竒有竒  則灘地科起存銀  釐  嵗夫銀七毫</hi>
　　<hi>下則灘地科起存銀二釐八毫有竒  毫有竒</hi>　<hi>嵗夫銀四</hi>
　　<hi>原額地改照海灘下則地科銀二釐八毫有竒釐丈出淤沙地科起存銀六釐有竒  加漕銀一</hi>
　　<hi>額九毫有竒田嵗夫銀一釐二毫有竒嵗夫銀一  外下則荒  科銀八釐八毫有竒</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-31b"/>
　　　<hi>釐四毫有竒九抄有竒夲色米一勺</hi>　<hi>麥五勺四抄有竒</hi>
　　<hi>額外新淤沙地科銀六釐有竒  竒</hi>　<hi>嵗夫銀九毫有</hi>
　　<hi>額夲色米一勺九抄有竒一麥五勺四抄有竒夫  外上則熟田科銀一分  釐八毫有竒  嵗</hi>
　　　<hi>銀一釐八毫有竒有竒夲色米一勺九抄</hi>　<hi>麥五勺四抄有竒</hi>
　　<hi>額外下則荒田科銀八釐八毫有竒  釐四毫有竒</hi>　<hi>嵗夫銀一</hi>
　　<hi>額夲色米一勺九抄有竒  外上則灘地科銀五釐</hi>　<hi>麥五勺四抄有竒嵗夫銀七毫有竒</hi>
　　<hi>額外淤沙地科銀六釐有竒額外沙熟田科銀六釐有竒</hi>　<hi>嵗夫銀九毫有竒嵗夫銀九毫有竒</hi>
　　<hi>額夲色米一勺九抄有竒八麥五勺四抄有竒四  外河灘荒地科銀二釐  毫有竒  嵗夫銀</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-32a"/>
　　<hi>額毫有竒淤沙灘地科銀六釐有竒  外墾荒</hi>　<hi>嵗夫銀九</hi>
　　　<hi>毫零米一勺九抄有竒夲色</hi>　<hi>麥五勺四抄有竒</hi>
　　<hi>額外淤沙地科銀六釐有竒麥嵗夫銀九毫有竒  夲色米一勺九抄有竒    五勺四抄有竒</hi>
　　<hi>額外陞科灘地科銀六釐有竒  竒</hi>　<hi>嵗夫銀九毫有</hi>
　　<hi>攤夲色米一勺九抄有竒竒麥五勺四抄有竒  徵人丁銀一釐五毫有</hi>
　　實徵折色銀二萬四千七百八兩一錢六分五釐<lb/>
　　有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀二千八百五十三兩六錢三分一釐<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-32b"/>
　　七毫有竒遇閏加銀一十兩三錢六分五釐有竒<lb/>
　　除閏共實徵銀二萬七千五百六十一兩七錢九<lb/>
　　分六釐七毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米三百二十六石八斗七升四合有竒<lb/>
　　麥八百九十九石四升三合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解牧馬冋地租銀五十九兩七錢<lb/>
　　九分四毫有竒<lb/>
　　鹽城縣實在田地二萬七千五百五十六頃九十<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-33a"/>
　　九畝三分二釐有竒<lb/>
　　<hi>成内則例每畝計算釐八毫有竒  熟田科起存銀九</hi>　<hi>五銀四毫五</hi>
　　　<hi>絲零合七勺有竒米九</hi>　<hi>麥一勺四抄有竒</hi>
　　<hi>丈增田科起存銀九釐九毫有竒  絲零</hi>　<hi>五銀四毫五</hi>
　　<hi>攤米九合七勺有竒釐八毫有竒  徵人丁匠班銀三</hi>
　　實徵折色銀二萬八千四百六十三兩八錢四分<lb/>
　　五毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀一萬一千九百九十兩九錢遇閏加<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-33b"/>
　　銀三十四兩一錢二分四釐八毫有竒<lb/>
　　匠班銀五十九兩八錢七分一毫<lb/>
　　除閏共實徵銀四萬五百一十四兩六錢一分六<lb/>
　　毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米二萬六千八百八十八石六升八合<lb/>
　　有竒<lb/>
　　麥四百二石二升九合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解牧馬草塲租銀九十七兩四錢<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-34a"/>
　　九分九釐八毫有竒<lb/>
　　歸併鹽城所實在屯田四百頃五十九畝八釐有<lb/>
　　竒<hi>内每畝科徵麥米折軍餉銀一分八釐一毫有竒  每兩攤徵屯丁銀八分四釐有竒</hi>
　　實徵折色銀七百二十五兩四錢四分有竒<lb/>
　　攤徵屯丁銀六十一兩一錢<lb/>
　　共實徵銀七百八十六兩五錢四分有竒<lb/>
　　　揚州府<lb/>
國朝原額田地山蕩一十三萬四千二十五頃八畝三<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-34b"/>
　　釐有竒<lb/>
　　又歸併海門鄉田地三十九頃五十四畝九分五<lb/>
　　釐有竒<lb/>
　　節年坍荒田地六百八十四頃二十八畝三分四<lb/>
　　釐有竒<lb/>
　　節年陞增田地一千三百五十一頃六十四畝二<lb/>
　　分六釐有竒<lb/>
　　雍正二年分通州為直𨽻領如臯泰興二縣額减<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-35a"/>
　　田地五萬二千七百八十頃六十六畝四釐有竒<lb/>
　　雍正十三年實在成熟田地八萬一千九百五十<lb/>
　　一頃三十二畝八分六釐有竒<lb/>
　　實徵折色銀二十二萬五十二兩二錢六分六釐<lb/>
　　六毫有竒遇閏加銀三千四百九兩三錢七分六<lb/>
　　釐三毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀四萬七千三百八十九兩四分九毫<lb/>
　　有竒遇閏加銀九十二兩七錢九分八釐三毫有<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-35b"/>
　　竒<lb/>
　　屯丁銀七十三兩六錢<lb/>
　　匠班銀六百六十一兩四錢三釐<lb/>
　　除閏共實徵銀二十六萬八千一百七十六兩五<lb/>
　　錢一分五毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米一十一萬一千八百九十六石六斗<lb/>
　　三升三合有竒<lb/>
　　麥六千六百二十八石八斗七升五合有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-36a"/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀一萬三千九百九十六<lb/>
　　兩二錢三分九釐四毫有竒遇閏加銀八十二兩<lb/>
　　七錢三分六釐六毫有竒<lb/>
　　歸併外衞所實在成熟屯田一千五十七頃一十<lb/>
　　三畝七分七釐有竒<lb/>
　　實徵折色銀四千三百四十一兩八錢六分一釐<lb/>
　　有竒<lb/>
　　攤徵屯丁銀四百二十六兩三錢<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-36b"/>
　　共實徵銀四千七百六十八兩一錢六分一釐有<lb/>
　　竒<lb/>
　　江都縣實在田地湖蕩九千一百六十二頃二十<lb/>
　　三畝五分九釐有竒<lb/>
　　<hi>按内則例折算田之最饒者以二畝半折算一畝  畝分則</hi>
　　<hi>中下田則數漸増照例折算山地最瘠逓至二十則止以二十畝折算一畝</hi>
　　<hi>上派折實田每畝科銀二錢四分五釐七毫有竒  五銀一釐九毫有竒</hi>
　　　<hi>夲色米六升二合四勺有竒竒五米一合九勺有竒  麥一升四合二勺有</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-37a"/>
　　<hi>下派折實田科銀二錢九分三釐八毫有竒  銀四釐一毫有竒</hi>　<hi>五</hi>
　　　<hi>夲色米一斗二升九合有竒竒五米四合一勺有竒  麥一升四合二勺有</hi>
　　<hi>湖蕩田科銀三釐九毫有竒五五銀一毫有竒竒  夲色米五合八勺有竒    米一勺九抄有</hi>
　　<hi>每兩攤徵人丁銀一錢九分一釐五毫有竒  匠班銀一釐八毫有竒</hi>
　　實徵折色銀三萬四千七百一十三兩九錢一釐<lb/>
　　六毫有竒遇閏加銀五百六十三兩六錢六分七<lb/>
　　釐有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀六千四百五兩三錢九分四釐五毫<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-37b"/>
　　屯丁銀三十六兩九錢二分五釐<lb/>
　　匠班銀六十一兩一錢八分一釐七毫有竒<lb/>
　　除閏共實徵銀四萬一千二百一十七兩四錢二<lb/>
　　釐八毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米一萬七百八十一石八斗四合有竒<lb/>
　　麥一千八百五十石八斗三升五合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀二千三百五十九兩六<lb/>
　　錢七分四釐八毫有竒<hi>内碾餉銀四百二十一兩五分二釐五毫有竒  吏</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-38a"/>
　　<hi>農班銀一十兩一錢七餘米軍餉銀一十兩七錢四分  牙行出辦銀  十四兩一錢八分八毫有</hi>
　　<hi>竒毫湖蕩地租出辦銀一十二兩五錢二分八釐九    學租銀一百七十四兩五錢一分一釐二</hi>
　　<hi>毫有竒釐行夫出辦銀一千六百四十六兩八錢一分一  七毫有竒  夲色魚線膠折價銀四兩</hi>
　　<hi>四錢六分五釐七毫有竒八改歸六合縣夲折麻膠銀五兩二錢八分三釐  毫有竒</hi>
　　遇閏加銀二十三兩七分六釐有竒<lb/>
　　甘泉縣實在田地山蕩八千六百五十二頃二十<lb/>
　　七畝六釐有竒又句城塘改科田一百二十頃四<lb/>
　　十三畝一分九釐有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-38b"/>
　　<hi>上内則例田每畝科銀二錢四分五釐七毫有竒  派折實</hi>
　　　<hi>五銀一釐九毫有竒勺有竒夲色米六升二合四</hi>　<hi>五米一合九勺</hi>
　　<hi>下有竒實麥一升四合二勺有竒八毫有竒  派折  田科銀二錢九分三釐</hi>　<hi>五</hi>
　　　<hi>銀四釐一毫有竒九合有竒夲色米一斗二升</hi>　<hi>五米四合一勺</hi>
　　<hi>湖有竒科麥一升四合二勺有竒  蕩田  銀三釐九毫八絲有竒</hi>　<hi>五銀一毫有</hi>
　　　<hi>竒色米五合八勺有竒夲</hi>　<hi>五米一勺九抄有竒</hi>
　　<hi>每兩攤徵人丁匠班銀一錢九分一釐一毫有竒</hi>
　　實徵折色銀二萬五千九百九十六兩二錢二分<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-39a"/>
　　八釐三毫有竒遇閏加銀四百二十六兩一錢五<lb/>
　　分八釐七毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀四千八百三十四兩三錢一分五釐<lb/>
　　五毫<lb/>
　　匠班銀四十六兩一錢七分六釐二毫有竒<lb/>
　　除閏共實徵銀三萬八百七十六兩七錢二分有<lb/>
　　竒<lb/>
　　實徵夲色米七千三十一石九升有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-39b"/>
　　麥一千五百三十二石三斗七升有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀二千三十一兩七分六<lb/>
　　釐四毫有竒<hi>内碾餉銀二百二兩四錢四分七釐四毫有竒  吏農班銀一十兩一錢</hi>
　　<hi>麻餘米軍餉銀一十兩七錢四分有句城塘出辦  租銀八十九兩八錢九分二毫  竒  牙行出</hi>
　　<hi>辦銀五十六兩九錢六分三釐一毫有竒學河蕩地租出辦銀二百四十九兩四錢九分    租銀</hi>
　　<hi>一百三十四兩六釐二毫有竒釐行夫出辦銀一千二百六十四兩五錢七分八  二毫有竒  夲</hi>
　　<hi>色魚線膠折價銀三兩四錢二分九釐一毫有竒  改歸折色麻膠銀四兩五分七釐四毫有竒</hi>
　　<hi>新增廢地陞科銀五兩三錢七分四釐五毫有竒</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-40a"/>
　　遇閏加銀一十七兩七錢二分有竒<lb/>
　　歸併髙郵衞實在屯田一百三十九頃九十八畝<lb/>
　　五分<hi>内每畝科米麥折牛角銀三分四釐有竒攤徵屯丁銀一釐二毫有竒</hi>
　　實徵折色銀五百三十八兩九錢二分六釐九毫<lb/>
　　有竒<lb/>
　　攤徵屯丁銀一十八兩<lb/>
　　共實徵銀五百五十六兩九錢二分六釐九毫有<lb/>
　　竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-40b"/>
　　儀徵縣實在田地二千五百四十二頃九十三畝<lb/>
　　六分五釐有竒<lb/>
　　<hi>上内則例科銀一錢二分七釐二毫有竒  田每畝</hi>　<hi>五銀</hi>
　　　<hi>六毫有竒升八合三勺有竒夲色米一</hi>　<hi>五米六勺有竒</hi>
　　<hi>中麥八勺九抄有竒六毫有竒  田科銀六分二釐</hi>　<hi>五銀三毫有竒</hi>
　　　<hi>夲色米九合一勺有竒四勺四抄有竒</hi>　<hi>五米三勺有竒/</hi>　<hi>麥</hi>
　　<hi>下田科銀四分二釐四毫有竒米五銀二毫有竒  夲色米六合一勺有竒  五  二勺有竒  夲</hi>
　　<hi>每色麥二勺九抄有竒二錢一分六釐六毫有竒  兩攤徵人丁匠班銀</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-41a"/>
　　實徵折色銀一萬四千四百五十兩九錢一分五<lb/>
　　釐八毫有竒遇閏加銀六百五十兩五錢七分三<lb/>
　　釐四毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀三千一百二十三兩六錢五分九釐<lb/>
　　三毫<lb/>
　　匠班銀七兩二錢<lb/>
　　除閏共實徵銀一萬七千五百八十一兩七錢七<lb/>
　　分五釐一毫有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-41b"/>
　　實徵夲色米二千一百六十石一升八合有竒<lb/>
　　麥一百五十五石四斗一升有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀五千六百六十二兩四<lb/>
　　錢五分一釐五毫有竒<hi>内草塲租銀二百六十兩八錢四分六釐一毫有竒</hi>
　　<hi>堆劉塘租銀五十一兩三錢八分九釐八毫有竒  鹽户出辦銀二百一十八兩九錢六分三釐七</hi>
　　<hi>毫有竒竒鹽牙出辦銀一百六十二兩三錢六分三毫有    牙餉銀一百一兩  吏農班銀一十</hi>
　　<hi>五兩一錢五分五商税除民壯軍餉並帶懲操餉外實徵銀一千  百三十一兩三錢九分八釐八</hi>
　　<hi>毫有竒餉碾餉銀九十九兩五錢辦封引經紀出辦包索  銀六十兩  散錢户出  顔料價値等</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-42a"/>
　　<hi>米軍百三十八兩三錢五分三釐一毫有竒出餘    餉銀二兩六錢四分五釐  老活船税  辦</hi>
　　<hi>銀二百六兩八錢兩八錢四分有竒</hi>　<hi>夲縣關廂隙地租銀六十五學租銀四十四兩一錢九釐</hi>
　　<hi>五毫有竒四單夫銀二千四十八兩加胭脂粉地租銀六十  兩八錢二分五釐  又  徵銀二十</hi>
　　<hi>六兩五錢六分六釐四毫有竒税濠地出辦銀四十五兩六錢六分三釐三毫    契出辦俸工等</hi>
　　<hi>項銀四百一十九兩四分</hi>
　　遇閏加銀二十二兩一錢二分六釐六毫有竒<lb/>
　　髙郵州實在田地二萬五千八百九頃六十六畝<lb/>
　　六分四釐有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-42b"/>
　　<hi>上内則例每畝計算五毫有竒  田科銀二分七釐</hi>
　　<hi>中田科銀二分三釐三毫有竒下田科銀一分八釐二毫有竒</hi>
　　<hi>北河下田科銀一分三釐六毫有竒陞科田科銀一分三釐八毫有竒</hi>
　　<hi>祖竈田科銀五釐四毫有竒各田科漕米三合五勺有竒</hi>　<hi>五米一勺有竒</hi>
　　　<hi>月糧米三抄有竒有鳳米七勺有竒忽麥五抄有竒  五銀一毫  竒  减存銀一  有竒</hi>
　　<hi>三河淌田每畝科銀三釐八毫有竒  有竒</hi>　<hi>五銀一毫</hi>
　　<hi>每夲色米三合五勺有竒釐五米一勺有竒  兩攤徵人丁銀二錢一  三毫有竒</hi>
　　　<hi>屯丁銀九毫八絲有竒匠班銀一釐六毫有竒</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-43a"/>
　　實徵折色銀四萬二千五十一兩六錢七釐三毫<lb/>
　　有竒遇閏加銀九百一十八兩七錢五分一釐四<lb/>
　　毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀七千五百一十四兩三錢三分八釐<lb/>
　　九毫有竒<lb/>
　　屯丁銀三十六兩六錢七分五釐<lb/>
　　匠班銀六十兩<lb/>
　　除閏共實徵銀四萬九千六百六十二兩六錢二<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-43b"/>
　　分三釐二毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米一萬一千三百八十二石九升八合<lb/>
　　有竒<lb/>
　　麥一百一十三石二斗八升八合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀一千七百三兩七錢一<lb/>
　　分二釐一毫有竒<hi>内牙餉銀一百一兩户吏農班銀二十兩二錢  漁  銀三十</hi>
　　<hi>六兩六分六釐七毫有竒五碾餉銀三百七十兩  餘米軍餉銀一十八兩  錢一分三釐  牧馬</hi>
　　<hi>草塲租銀三百九十八兩八錢九分四釐九毫有  竒  商税出辦檾麻銀七兩七錢一分一釐二</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-44a"/>
　　<hi>毫毫商税出辦存留解給銀一十一兩九錢三釐三  有竒  湖蕩租銀五百三十六兩六錢三釐</hi>
　　<hi>五毫有竒一埠頭出辦銀二百兩二兩八錢  分九釐二毫有竒</hi>　<hi>麻膠折價銀</hi>
　　遇閏加銀二兩六錢九分四釐有竒<lb/>
　　歸併髙郵衛實在屯田四百四十五頃一十一畝<lb/>
　　三分四釐<hi>内每畝科米麥折并牛角價銀三分四釐有竒  每兩攤徵屯丁銀七分一釐</hi>
　　<hi>九毫有竒</hi>
　　實徵折色銀一千九百二十九兩六錢二分九釐<lb/>
　　七毫有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-44b"/>
　　攤徵屯丁銀一百三十八兩九錢<lb/>
　　共實徵銀二千六十八兩五錢二分九釐七毫有<lb/>
　　竒<lb/>
　　興化縣實在田地二萬四千二百七十二頃六畝<lb/>
　　九分七釐有竒<lb/>
　　<hi>科内則例每畝計算有竒  銀一分一釐七毫</hi>　<hi>五銀三毫三絲有竒</hi>
　　　<hi>加漕銀二釐七絲有竒米三勺三抄夲色米六合七勺  五</hi>　<hi>麥一勺</hi>
　　<hi>攤有竒丁銀四釐四毫有竒  徵人</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-45a"/>
　　　<hi>匠班銀一毫四絲有竒</hi>
　　實徵折色銀三萬四千四百三十二兩七錢五分<lb/>
　　八釐四毫有竒遇閏加銀七十七兩一錢八分二<lb/>
　　釐五毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀一萬九十三兩七錢二分三釐有竒<lb/>
　　匠班銀一百三十兩二錢三分二釐<lb/>
　　除閏共實徵銀四萬四千六百五十六兩七錢一<lb/>
　　分三釐四毫有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-45b"/>
　　實徵夲色米一萬七千二百七十一石九斗五升<lb/>
　　五合有竒<lb/>
　　麥二百五十二石二斗一升四合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀三百三兩五錢一釐七<lb/>
　　毫有竒<hi>内牙餉銀三十兩三錢十吏農班銀八兩八分  碾餉銀一百七  六兩五錢  餘</hi>
　　<hi>米軍餉銀三十三兩二錢九分一釐船草塲租銀三十五兩九分四釐七毫有竒  漁  税出辦銀</hi>
　　<hi>一十三兩一錢六分六釐</hi>　<hi>商税銀七兩七分</hi>
　　歸併興化所實在屯田一百五頃<hi>内每畝科米折軍餉銀八分五</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-46a"/>
　　<hi>釐六毫有竒有竒</hi>　<hi>每兩攤徵屯丁銀二錢一分八毫</hi>
　　實徵折色銀八百九十九兩六分七釐<lb/>
　　攤徵屯丁銀一百八十九兩六錢<lb/>
　　共實徵銀一千八十八兩六錢六分七釐<lb/>
　　寳應縣實在田地二千二百二十一頃七十四畝<lb/>
　　三分九釐<lb/>
　　<hi>科内則例每畝計算  銀九分九毫有竒</hi>　<hi>五銀一釐六毫有竒/</hi>　<hi>嵗</hi>
　　　<hi>夫銀七釐八絲有竒竒夲色米四升四合有</hi>　<hi>五米一合六勺有竒</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-46b"/>
　　<hi>每麥一合九勺有竒銀二錢二釐一毫有竒  兩攤徵人丁匠班</hi>
　　實徵折色銀二萬二千七十八兩七錢六分八釐<lb/>
　　四毫有竒遇閏加銀三百兩八分二釐五毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀六千二百五十兩二錢四釐八毫有<lb/>
　　竒遇閏加銀九十二兩七錢九分八釐三毫有竒<lb/>
　　匠班銀一十六兩六錢五分<lb/>
　　除閏共實徵銀二萬八千三百四十五兩六錢二<lb/>
　　分三釐二毫有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-47a"/>
　　實徵夲色米一萬三百三十石八斗三升一合有<lb/>
　　竒<lb/>
　　麥四百二十四石二斗三升有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀一千九十二兩七分一<lb/>
　　釐八毫有竒<hi>内牙餉銀四十兩四錢四吏農班銀八兩八分  草塲租銀  十五兩五</hi>
　　<hi>錢七分二釐有竒錢碾餉銀六十八兩裁餘米軍餉銀一十四兩七  三分  商税協濟  扣充餉</hi>
　　<hi>並淺夫工食銀五百一十二兩三錢九分八釐九毫有竒  河泊所折色麻膠等銀一百六十五兩</hi>
　　<hi>一錢九分七釐四毫有竒户河灘租銀九十四兩五錢四分二釐二毫  漁  出辦錢折銀五兩九</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-47b"/>
　　<hi>錢九分八釐四毫有竒河折徵麻膠價銀八兩六錢四分二釐有竒  潼  租銀一百七兩七錢九</hi>
　　<hi>分</hi>　<hi>牧牛租銀二十兩七錢二分六毫有竒</hi>
　　遇閏加銀十三兩二錢四分二釐有竒<lb/>
　　歸併髙郵衞實在屯田一百五十二頃八十七畝<lb/>
　　九分六釐有竒<hi>内每畝科麥米折并牛角銀三分四釐  每兩攤徵屯丁銀二錢一</hi>
　　<hi>分八毫</hi>
　　實徵折色銀五百八十二兩五錢五分一釐五毫<lb/>
　　有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-48a"/>
　　攤徵屯丁銀九兩二錢<lb/>
　　共實徵銀五百九十一兩七錢五分一釐五毫有<lb/>
　　竒<lb/>
　　泰州實在田地九千二百九十頃四十畝五分四<lb/>
　　釐有竒<lb/>
　　<hi>官内則例每畝計算釐八毫有竒  民田科銀四分五</hi>　<hi>五銀二釐九</hi>
　　　<hi>毫有竒七升二合五勺有竒夲色米</hi>　<hi>五米二合九勺</hi>
　　<hi>民有竒科銀二分八釐有竒  竈田</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-48b"/>
　　<hi>官夲色米一升八勺有竒毫有竒  民地科銀八分七釐二</hi>　<hi>麥六升九合</hi>
　　<hi>陸二勺有竒分三釐一毫有竒  地科銀四</hi>
　　<hi>民竈地科銀四分一釐有竒  有竒</hi>　<hi>麥六升九合六勺</hi>
　　<hi>每兩攤徵人丁銀二錢六釐八毫有竒  匠班銀七釐六毫有竒</hi>
　　實徵折色銀四萬六千三百二十八兩八分六釐<lb/>
　　六毫有竒遇閏加銀四百七十二兩九錢六分二<lb/>
　　毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀九千一百六十七兩四錢四釐八毫<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-49a"/>
　　有竒<lb/>
　　匠班銀三百三十九兩九錢六分三釐<lb/>
　　除閏共實徵銀五萬五千八百三十五兩四錢五<lb/>
　　分四釐四毫有竒<lb/>
　　實徵夲色米五萬二千九百三十八石八斗三升<lb/>
　　四合有竒<lb/>
　　麥二千三百石五斗二升六合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀八百四十三兩七錢五<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-49b"/>
　　分九毫有竒<hi>内牙餉銀一百一兩三吏農班銀二十兩二錢  碾餉銀  百兩  餘米</hi>
　　<hi>軍餉銀八十兩七錢五分三釐有草塲租銀一百四十五兩七錢五分九釐九毫  竒  免糧田出</hi>
　　<hi>辦馬價草料銀四十一兩二錢八分四釐九毫有竒  湖灘出辦銀八十六兩六錢一分五毫  家</hi>
　　<hi>鴨行出辦麻膠價銀五十二兩四錢二分四釐九毫有竒  城濠租銀一十五兩七錢一分七釐六</hi>
　　<hi>毫有竒</hi>
　　遇閏加銀三兩八錢七分七釐三毫有竒<lb/>
　　歸併泰州所實在屯田二百一十四頃一十五畝<lb/>
　　九分六釐有竒<hi>内每畝科麥米折并軍餉銀一分八釐二毫有竒  每兩攤徵屯丁</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-50a"/>
　　<hi>銀二錢六釐八毫有竒</hi>
　　實徵折色銀三百九十一兩六錢八分五釐七毫<lb/>
　　有竒<lb/>
　　攤徵屯丁銀七十兩六錢<lb/>
　　共實徵銀四百六十二兩二錢八分五釐七毫有<lb/>
　　竒<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_069-50b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　江南通志卷七十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>