<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>江南通志卷七十二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　江南通志卷七十二<lb/>
　　食貨志<lb/>
　　　田賦<hi>六</hi>　<hi>安徽寧池太廬鳯七府</hi>
　　　安慶府<lb/>
國朝原額田塘一萬九百九十四頃九十九畆九分二<lb/>
　　釐有奇<lb/>
　　節年陞増田一萬六百六十一頃二十六畆七釐<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-1b"/>
　　有奇<lb/>
　　雍正十三年實在成熟田塘二萬一千六百五十<lb/>
　　六頃二十五畆九分九釐有奇<lb/>
　　實徵折色銀一十六萬八百四十兩一錢二釐四<lb/>
　　毫有奇<hi>内望江縣派徵魚課羨餘抵解正項銀三百七兩五錢二分四釐有奇</hi>
　　攤徵人丁銀一萬一千七百五十一兩四錢二分<lb/>
　　七釐七毫有奇<lb/>
　　匠班銀四百七十二兩五錢<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-2a"/>
　　共實徵銀一十七萬三千六十四兩三分一毫有<lb/>
　　奇<hi>閏銀例派在内遇閏支給</hi>
　　實徵本色米一十一萬一千五百四十五石五斗<lb/>
　　二升二合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀四千五百五十三兩六<lb/>
　　錢二分六釐六毫有奇遇閏加銀二百六十八兩<lb/>
　　八錢九分四釐八毫有奇新増摃銀三兩三錢三<lb/>
　　分有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-2b"/>
　　懐寧縣實在成熟並溢額田三千四百九十三頃<lb/>
　　六十六畆二分六釐有竒<lb/>
　　<hi>田内則例每畆計算毫有竒  科銀七分九釐四</hi>　<hi>漕贈銀一釐四毫</hi>
　　　<hi>有奇升一合有奇米五</hi>　<hi>漕贈米一合四勺有奇</hi>
　　<hi>攤徵人丁銀六釐九毫有竒  匠班銀二毫四絲有奇</hi>
　　實徵折色銀二萬八千四百七十三兩九錢一分<lb/>
　　四釐六毫有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀二千四百一十三兩六錢六分六釐<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-3a"/>
　　四毫有竒<lb/>
　　匠班銀八十四兩一錢五分<lb/>
　　共實徵銀三萬九百七十一兩七錢三分一釐有<lb/>
　　竒<lb/>
　　實徵本色米一萬八千五百一十六石四斗一升<lb/>
　　一合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀六百七十二兩一錢五<lb/>
　　分五釐有奇<hi>内商税銀一百三十七兩二分五釐  摃銀二兩四錢六分六釐四毫有</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-3b"/>
　　<hi>奇庫協濟昌平州銀三兩兩摃銀五分四釐府  魚課銀四百七十四  三錢二釐六毫</hi>　<hi>京摃</hi>
　　<hi>銀五兩六錢八分六釐四毫有竒二城濠地租銀一兩  五巷口地租銀三兩三錢  分五釐  補</hi>
　　<hi>徵時價銀四十五兩二錢九分五釐六毫有竒</hi>
　　遇閏加銀三十八兩五錢九毫有奇摃銀五錢二<lb/>
　　分四釐有竒<lb/>
　　桐城縣實在成熟並溢額田塘四千一百七頃四<lb/>
　　十五畆二分九釐有奇<lb/>
　　<hi>田内則例每畆計算毫有竒  科銀八分三釐二</hi>　<hi>漕贈銀一釐四毫有竒</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-4a"/>
　　<hi>塘米五升一合有竒漕漕贈米一合四勺有奇  科銀八釐有奇    贈銀一釐四毫有竒</hi>
　　<hi>攤米五升三合有竒毫漕贈米一合四勺有奇  徵人丁銀七釐四  有竒</hi>
　　　<hi>匠班銀二毫九絲有竒</hi>
　　實徵折色銀三萬四千三十六兩二錢二分八釐<lb/>
　　四毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀二千九百五十二兩九錢三分一釐七毫有竒<lb/>
　　匠班銀一百二十兩六錢<lb/>
　　共實徵銀三萬七千一百九兩七錢六分一毫有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-4b"/>
　　實徵本色米二萬一千七百九十四石八升有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀一千四百八十五兩三<lb/>
　　錢一分八毫有奇<hi>内商税銀三十四兩七錢八分九釐六毫  摃銀六錢二分六</hi>
　　<hi>釐二毫有奇庫協濟昌平州銀三兩十摃銀五分四釐  京府  魚課銀一千二百九  六兩三錢</hi>
　　<hi>八分三釐二毫有竒徵摃銀一十六兩七錢八分一釐九毫有竒  補  時價銀一百三十三兩六</hi>
　　<hi>錢七分五釐九毫有竒</hi>
　　遇閏加銀一百三十八兩一分七釐二毫有竒摃<lb/>
　　銀一兩八錢四分六釐九毫有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-5a"/>
　　潛山縣實在成熟田二千九百一十頃五十六畆<lb/>
　　九分九釐有竒<lb/>
　　<hi>田内則例每畆計算毫有竒  科銀八分二釐二</hi>　<hi>漕贈銀一釐四毫</hi>
　　　<hi>有竒升一合有竒米五</hi>　<hi>漕贈米一合四勺有竒</hi>
　　<hi>攤徵人丁銀七釐四毫有竒  匠班銀二毫五絲有竒</hi>
　　實徵折色銀二萬三千九百二十四兩二錢二分<lb/>
　　三釐八毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀二千一百四十一兩四錢七分九釐<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-5b"/>
　　一毫有竒<lb/>
　　匠班銀七十四兩二錢五分<lb/>
　　共實徵銀二萬六千一百三十九兩九錢五分二<lb/>
　　釐九毫有奇<lb/>
　　實徵本色米一萬五千四百二十六石三升五合<lb/>
　　有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀四十四兩五錢八分七<lb/>
　　毫有竒<hi>内商税銀三十九兩六錢五分四釐五毫有竒  摃銀七錢一分三釐七毫有竒</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-6a"/>
　　<hi>協濟昌平州銀三兩八摃銀五分四釐醋銀一兩一錢五分  釐五毫有竒</hi>　<hi>房地酒</hi>
　　遇閏加銀三兩三分一釐有竒摃銀五分三釐五<lb/>
　　毫有奇<lb/>
　　太湖縣實在成熟田四千一十四頃七十七畆六<lb/>
　　分九釐有竒<lb/>
　　<hi>田内則例每畆計算竒  科銀七分三毫有</hi>　<hi>漕贈銀一釐三毫有竒</hi>
　　<hi>攤米五升一合有竒忽漕贈米一合三勺有竒  徵人丁銀五釐二  有竒</hi>
　　　<hi>匠班銀三毫二絲有竒</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-6b"/>
　　實徵折色銀二萬八千六百六十八兩六錢三釐<lb/>
　　一毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀一千九百九十八兩四錢九分八釐<lb/>
　　二毫有竒<lb/>
　　匠班銀一百二十七兩八錢<lb/>
　　共實徵銀三萬七百九十四兩九錢一釐三毫有竒<lb/>
　　實徵本色米二萬一千七十七石六斗九升九合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀八十五兩五錢一分七<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-7a"/>
　　釐八毫有竒<hi>内商税銀三十一兩銀摃銀五錢銀五分八釐  協濟昌平州  三兩  摃  五分</hi>
　　<hi>四釐租房地銀三錢四分五釐八毫有竒口地  銀五十兩五錢六分</hi>　<hi>馬路</hi>
　　遇閏加銀二分四釐九毫有竒<lb/>
　　宿松縣實在成熟並溢額田四千四百四十七頃<lb/>
　　一十一畆五分三釐有奇<lb/>
　　<hi>田内則例每畆計算毫有竒  科銀五分九釐八</hi>　<hi>漕贈銀一釐二毫有竒</hi>
　　<hi>攤米四升七合有竒毫漕贈米一合二勺有竒  徵人丁銀二釐四  有竒</hi>
　　　<hi>匠班銀九絲四忽有竒</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-7b"/>
　　實徵折色銀二萬七千三百八十九兩一錢八分<lb/>
　　七釐五毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀一千九十七兩四錢九分六毫有竒<lb/>
　　匠班銀四十一兩八錢五分<lb/>
　　共實徵銀二萬八千五百二十八兩五錢二分八<lb/>
　　釐一毫有竒<lb/>
　　實徵本色米二萬一千六百一十二石九斗八升<lb/>
　　一合有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-8a"/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀一千一百一十九兩九<lb/>
　　錢三分五毫有竒<hi>内商税銀三十一兩二錢三分四釐  摃銀五錢六分二釐二</hi>
　　<hi>毫有竒庫協濟昌平州銀三兩兩摃銀五分四釐  京府  魚課銀九百七十四  二錢二分二釐</hi>
　　<hi>六毫有奇徵摃銀一十二兩三錢六分四釐九毫有奇  補  時價銀九十八兩四錢九分二釐八</hi>
　　<hi>毫有奇</hi>
　　遇閏加銀三十八兩六分四釐四毫有竒摃銀四<lb/>
　　錢六分九釐二毫有竒<lb/>
　　望江縣實在成熟並溢額田二千六百八十二頃六<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-8b"/>
　　十八畆二分三釐<lb/>
　　<hi>田内則例每畝計算毫有竒  科銀六分五釐二</hi>　<hi>漕贈銀一釐三毫有竒</hi>
　　<hi>攤米四升七合有竒毫漕贈米一合三勺有奇  徵人丁銀四釐二  有奇</hi>
　　　<hi>匠班銀八絲八忽有竒</hi>
　　實徵折色銀一萬八千三百四十七兩九錢四分<lb/>
　　五釐有竒<hi>内派徵魚課羨餘抵解正項銀三百七兩五錢二分四釐有竒</hi>
　　攤徵人丁銀一千一百四十七兩三錢六分一釐<lb/>
　　七毫有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-9a"/>
　　匠班銀二十三兩八錢五分<lb/>
　　共實徵銀一萬九千五百一十九兩一錢五分六<lb/>
　　釐七毫有竒<lb/>
　　實徵本色米一萬三千一百一十八石三斗一升<lb/>
　　六合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀一千一百四十六兩一<lb/>
　　錢三分一釐五毫有奇<hi>内商税銀四十一兩二錢三分五釐  摃銀七錢四</hi>
　　<hi>分二釐二毫有竒庫協濟昌平州銀三兩兩摃銀五分四釐  京府  魚課銀九百八十六  九錢</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-9b"/>
　　<hi>一分四釐七毫有竒徵摃銀一十二兩七錢三分六釐一毫有竒  補  時價銀一百一兩四錢四</hi>
　　<hi>分九釐五毫有竒</hi>
　　遇閏加銀五十一兩二錢五分六釐有竒摃銀四<lb/>
　　錢三分六釐一毫有竒<lb/>
　　　徽州府<lb/>
國朝原額田地山塘共折實田二萬五百六十二頃七<lb/>
　　十八畆四分三釐有奇<lb/>
　　節年陞增折實田二頃八十三畆三分一釐有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-10a"/>
　　雍正十三年實在折實田二萬五百六十五頃六<lb/>
　　十一畆七分四釐有竒<lb/>
　　實徵折色銀一十六萬二千七百一十二兩一錢<lb/>
　　二分六釐有竒<hi>内歙婺績三縣不在丁田派徵抵解正項銀一千五百九兩二錢三</hi>
　　<hi>釐六毫</hi>
　　攤徵人丁銀二萬四千一百一十六兩三錢二分<lb/>
　　八釐有竒<lb/>
　　匠班銀一千三百七十九兩七錢<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-10b"/>
　　共實徵銀一十八萬八千二百八兩一錢五分四<lb/>
　　釐有竒<hi>閏銀例派在内遇閏支給</hi>
　　實徵本色米二萬九千三百四十五石六斗八升<lb/>
　　有竒<lb/>
　　豆一千六百二十五石二斗二升六合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀六百五十四兩一錢一<lb/>
　　分七釐八毫有奇<lb/>
　　歙縣實在折實田四千九百六頃一十八畆六<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-11a"/>
　　分三釐有竒<lb/>
　　<hi>地内則例田五分六釐一毫山一畆折田四分三釐  一畆折</hi>
　　　<hi>四毫塘一畆折田一畆一分九釐一毫實田一畆科銀九分四釐有竒</hi>　<hi>每折</hi>
　　<hi>攤米一升五合有竒釐豆八勺五抄有竒  徵人丁銀一分五  九毫有竒</hi>
　　　<hi>匠班銀一釐四毫有竒</hi>
　　實徵折色銀四萬七千二百六十二兩九錢九分<lb/>
　　七毫有竒<hi>内街口司船税銀八百兩官祠租銀二十兩茶商税銀四錢三分二釐抵解正項</hi>
　　攤徵人丁銀七千八百四十兩四錢二分二釐一毫有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-11b"/>
　　匠班銀六百九十一兩九錢二分八釐四毫有竒<lb/>
　　共實徵銀五萬五千七百九十五兩三錢四分一釐二毫有竒<lb/>
　　實徵本色米七千五百六十七石三斗四升三合有竒<lb/>
　　豆四百二十石一斗四升一合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解城濠租銀一百五十九兩七錢<lb/>
　　三分八釐七毫<lb/>
　　休寧縣實在折實田四千八百二頃九十六畆二<lb/>
　　分二釐有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-12a"/>
　　<hi>地内則例田七分三釐八毫山一畆折田二分二  一畆折</hi>
　　　<hi>釐一毫塘一畆折田一畆銀七分三釐六毫有奇</hi>　<hi>每折實田一畆科</hi>
　　<hi>攤米一升二合九勺有竒竒豆七勺一抄有竒  徵人丁銀一分六釐有</hi>
　　<hi>内匠班銀八毫七絲有奇一分二釐零每畆免徵  有亷惠田六頃四十畆</hi>
　　　<hi>條編止科税糧銀四分二釐四毫有竒</hi>
　　實徵折色銀三萬五千四百二十兩六錢一分五<lb/>
　　釐有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀七千七百二十九兩九錢八分五釐<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-12b"/>
　　有奇<lb/>
　　匠班銀四百一十九兩七錢六分七釐三毫有奇<lb/>
　　共實徵銀四萬三千五百七十兩三錢六分七釐<lb/>
　　四毫有奇<lb/>
　　實徵本色米六千二百八石一斗<lb/>
　　豆三百四十二石五斗<lb/>
　　外不在丁田徵解亷惠田租銀一百兩九錢五分七釐五毫<lb/>
　　婺源縣實在折實田五千三十頃八十二畆二分<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-13a"/>
　　七釐有竒<lb/>
　　<hi>地内則例田六分一釐五毫山一畆折田二分二  一畆折</hi>
　　　<hi>釐二毫塘一畆折田一畆銀六分七釐四毫有竒</hi>　<hi>每折實田一畆科</hi>
　　<hi>攤米一升三合有竒毫豆七勺二抄有奇  徵人丁銀六釐七  有竒</hi>
　　<hi>内匠班銀二毫二絲有奇惠田二十頃四十畆一  有朱文公祠裔儒學亷</hi>
　　　<hi>分一釐每畆免徵條編科税糧銀四分一釐三毫有奇  江西樂平徳興二縣寄庄田七十五</hi>
　　　<hi>頃五十四畆有奇每畆外科徭銀一分六釐八毫有奇  地四頃三十七畆有奇每畆外科徭</hi>
　　　<hi>銀五釐銀五釐</hi>　<hi>山八頃八十九畆有奇每畆外科徭塘一十八畆有奇每畆外科徭銀一</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-13b"/>
　　　<hi>分</hi>
　　實徵折色銀三萬四千一百一十七兩七錢七分<lb/>
　　二釐二毫有竒<hi>内派徵亷惠田租銀三十兩抵解正項</hi>
　　攤徵人丁銀三千三百八十兩五錢五分八釐有奇<lb/>
　　匠班銀一百一十二兩九錢九分一釐有奇<lb/>
　　共實徵銀三萬七千六百一十一兩三錢二分一<lb/>
　　釐二毫有奇<lb/>
　　實徵本色米六千五百八十六石七斗七升七合<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-14a"/>
　　有奇<lb/>
　　豆三百六十五石三升二合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解亷惠田租銀五十八兩六錢六<lb/>
　　分七釐五毫<lb/>
　　祁門縣實在折實田二千一百四十六頃六十四<lb/>
　　畆八分一釐有奇<lb/>
　　<hi>地内則例田六分二釐七毫山一畆折田二分二  一畆折</hi>
　　　<hi>釐二毫塘一畆折田一畆銀六分八釐六毫有竒</hi>　<hi>每折實田一畆科</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-14b"/>
　　<hi>攤米一升二合有竒毫豆七勺二抄有奇  徵人丁銀一分五  有奇</hi>
　　<hi>内匠班銀二毫五絲有竒五十三畆二分每畆免  有懐徳亷惠官田三頃</hi>
　　　<hi>徵條編止科税糧銀四分二釐四毫有奇</hi>
　　實徵折色銀一萬四千七百六十六兩五錢一分<lb/>
　　二釐八毫有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀二千二百六十一兩四錢一分六釐<lb/>
　　七毫有奇<lb/>
　　匠班銀五十四兩七錢一分九釐四毫有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-15a"/>
　　共實徵銀一萬七千八十二兩六錢四分九釐有奇<lb/>
　　實徵本色米二千七百七十五石五斗五升八合有奇<lb/>
　　豆一百五十五石五升三合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解亷惠田租銀六十九兩八錢七<lb/>
　　分六毫有奇<lb/>
　　黟縣實在折實田一千六百四十頃四十九畆二<lb/>
　　分有奇<lb/>
　　<hi>地内則例田五分四釐五毫山一畆折田一分三  一畆折</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-15b"/>
　　　<hi>釐塘一畆折田六分四釐八分三釐六毫有竒</hi>　<hi>每折實田一畆科銀</hi>
　　<hi>攤米一升六合有竒毫豆八勺九抄有竒  徵人丁銀九釐八  有奇</hi>
　　<hi>内匠班銀三毫一絲有奇十三畝零每畆免徵條編止  有亷惠儒學田三頃三</hi>
　　　<hi>科税糧銀五分三釐有奇</hi>
　　實徵折色銀一萬三千七百四十九兩四錢九分<lb/>
　　五釐三毫有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀一千六百一十三兩九分九釐八毫<lb/>
　　有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-16a"/>
　　匠班銀五十一兩三錢一分八釐三毫有竒<lb/>
　　共實徵銀一萬五千四百一十三兩九錢一分三<lb/>
　　釐四毫有竒<lb/>
　　實徵本色米二千六百七十七石七斗<lb/>
　　豆一百四十七石五斗<lb/>
　　外不在丁田徵解亷惠田租銀六十一兩八錢七<lb/>
　　分七釐五毫<lb/>
　　績溪縣實在折實田二千三十八頃五十畆五分<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-16b"/>
　　八釐有竒<lb/>
　　<hi>地内則例田五分八釐三毫山一畆折田二分二  一畆折</hi>
　　　<hi>毫塘一畆折田一畆一釐一毫畆科銀八分二釐三毫有竒</hi>　<hi>每折實田一</hi>
　　<hi>攤米一升七合有奇毫豆九勺五抄有奇  徵人丁銀六釐三  有奇</hi>
　　<hi>内匠班銀二毫四絲有奇義塚等田二十三頃七  有亷惠𢎞濟倉并儒學</hi>
　　　<hi>十九畆有奇每畆免徵條編止科税糧銀四分九釐七毫有奇</hi>
　　實徵折色銀一萬七千三百九十四兩七錢三分<lb/>
　　九釐九毫有竒<hi>内派徵亷惠田租銀六百五十八兩七錢七分一釐六毫抵解正項</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-17a"/>
　　攤徵人丁銀一千二百九十兩八錢四分六釐一<lb/>
　　毫有竒<lb/>
　　匠班銀四十八兩九錢七分五釐三毫有竒<lb/>
　　共實徵銀一萬八千七百三十四兩五錢六分一<lb/>
　　釐四毫有奇<lb/>
　　實徵本色米三千五百三十石二斗<lb/>
　　豆一百九十五石<lb/>
　　外不在丁田徵解亷惠倉租銀二百三兩六釐<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-17b"/>
　　　寧國府<lb/>
國朝原額田地山塘蕩陂共折實田二萬七千六百五<lb/>
　　十一頃八十七畆一分三釐有奇<lb/>
　　節年陞増田一百八十三頃七十五畆六分九釐<lb/>
　　有奇<lb/>
　　雍正十三年實在折實田二萬七千八百三十五<lb/>
　　頃六十二畆八分二釐有奇<lb/>
　　實徵折色銀一十八萬三千一百二十二兩三錢<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-18a"/>
　　六分五釐八毫有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀一萬三千二十七兩五錢二分五釐<lb/>
　　匠班銀五百五十二兩六錢<lb/>
　　共實徵銀一十九萬六千七百二兩四錢九分八<lb/>
　　毫有奇<hi>閏銀例派在内遇閏支給</hi>
　　實徵本色米六萬二千二百三十六石九斗一升<lb/>
　　三合有奇<lb/>
　　豆九千一百二十四石七斗二升七合有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-18b"/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀五百三十九兩五錢三<lb/>
　　分五釐四毫有奇遇閏加銀一十七兩五錢一分<lb/>
　　一釐有奇<lb/>
　　宣城縣實在折實田一萬二千四百二十二頃七<lb/>
　　十九畆二分一釐有竒<lb/>
　　<hi>地内則例田一畆山一十二畆折田一畆  三畆折</hi>　<hi>每折</hi>
　　　<hi>實田一畆科銀五分八釐九毫有奇八毫二絲有奇</hi>　<hi>漕贈銀</hi>
　　　<hi>米二升二合有奇豆二合五勺有奇</hi>　<hi>漕贈米八勺二抄有奇</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-19a"/>
　　<hi>攤徵人丁銀四釐七毫有奇  匠班銀二毫一絲有奇</hi>
　　實徵折色銀七萬四千三百九十二兩四錢一分<lb/>
　　二釐六毫有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀五千九百二十二兩六錢五釐<lb/>
　　匠班銀二百六十兩五錢五分<lb/>
　　共實徵銀八萬五百七十五兩五錢六分七釐六<lb/>
　　毫有奇<lb/>
　　實徵本色米二萬八千六百五十一石三斗三升<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-19b"/>
　　五合有奇<lb/>
　　豆三千一百九十二石二斗一升五合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀四百二十二兩八錢四<lb/>
　　分九釐二毫有奇<hi>内南湖魚潭并河泊所課鈔銀一百九十一兩三錢七分一釐</hi>
　　<hi>九毫有奇二牧象草塲租銀一十兩五錢九分五釐  芽葉  茶銀三十九兩一錢九分三釐  城</hi>
　　<hi>濠租銀五兩有門攤鈔銀一百四十六兩四錢一分七釐六毫  奇  補徵時價銀三十兩二錢七</hi>
　　<hi>分一釐七毫有奇</hi>
　　遇閏加銀一十四兩六錢三分五釐七毫有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-20a"/>
　　寧國縣實在折實田二千七百四十七頃九十一<lb/>
　　畆六分五釐有奇<lb/>
　　<hi>地内則例田一畆山一十畆折田一畆  二畆折</hi>　<hi>每折實</hi>
　　　<hi>田一畆科銀六分七釐一毫有奇毫六忽有奇</hi>　<hi>漕贈銀六</hi>
　　　<hi>米一升八合有奇豆三合二勺有奇</hi>　<hi>漕贈米六勺六撮有奇</hi>
　　<hi>攤徵人丁銀五釐五毫有竒  匠班銀一毫六忽有竒</hi>
　　實徵折色銀一萬八千六百三十一兩二錢一分<lb/>
　　八釐四毫有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-20b"/>
　　攤徵人丁銀一千五百三十四兩三錢三分<lb/>
　　匠班銀二十九兩二錢五分<lb/>
　　共實徵銀二萬一百九十四兩七錢九分八釐四<lb/>
　　毫有奇<lb/>
　　實徵本色米五千三百七十八石四斗一升九合<lb/>
　　有奇<lb/>
　　豆八百八十三石六斗八升九合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀一十七兩六錢八分九<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-21a"/>
　　釐八毫有竒<hi>内南湖魚潭并河泊所課鈔銀二兩九錢九分七釐六毫有奇  門攤鈔</hi>
　　<hi>銀一十四兩二錢一分七釐七分五釐二毫有奇</hi>　<hi>補徵時價銀四錢</hi>
　　遇閏加銀二錢二分九釐六毫有奇<lb/>
　　涇縣實在折實田三十三百六十四頃四十五畆<lb/>
　　五分三釐有奇<lb/>
　　<hi>地内則例田一畆山八畆折田一畆蕩陂一十二  二畆折</hi>
　　　<hi>畆折田一畆漕每折實田一畆科銀七分一釐九毫有奇    贈銀八毫七絲有奇</hi>
　　　<hi>米二升七合有奇豆五合七抄有奇</hi>　<hi>漕贈米八勺七抄有奇</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-21b"/>
　　<hi>攤徵人丁銀五釐九毫有奇  匠班銀二毫五絲有奇</hi>
　　實徵折色銀二萬四千五百七兩三分一釐七毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀一千九百九十七兩九分<lb/>
　　匠班銀八十五兩九錢五分<lb/>
　　共實徵銀二萬六千五百九十兩七分一釐有竒<lb/>
　　實徵本色米九千五百八十一石七斗二升五合<lb/>
　　有奇<lb/>
　　豆一千七百七石七斗七升四合有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-22a"/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀一十八兩三分一釐九<lb/>
　　毫有奇<hi>内南湖魚潭幷河泊所課鈔銀三兩一錢四分四釐三毫有奇  門攤鈔銀一十四</hi>
　　<hi>兩三錢八分八釐二毫有奇九分九釐三毫有奇</hi>　<hi>補徵時價銀四錢</hi>
　　遇閏加銀二錢四分一釐四毫有奇<lb/>
　　太平縣實在折實田一千四百五十一頃五十四<lb/>
　　畆七分有奇<lb/>
　　<hi>地内則例田一畆山八畆折田一畆  二畆折</hi>　<hi>每折實田</hi>
　　　<hi>一畆科銀七分九毫有奇有奇</hi>　<hi>漕贈銀一釐一絲</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-22b"/>
　　　<hi>米三升一合有竒豆五合九勺有竒</hi>　<hi>漕贈米一合一抄有奇</hi>
　　<hi>攤徵人丁銀四釐二毫有奇  匠班銀三毫六絲有奇</hi>
　　實徵折色銀一萬四百五十六兩三錢七分一毫<lb/>
　　有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀六百一十九兩九錢七分<lb/>
　　匠班銀五十三兩五錢五分<lb/>
　　共實徵銀一萬一千一百二十九兩八錢九分有<lb/>
　　奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-23a"/>
　　實徴本色米四千七百一十九石一斗八升八合<lb/>
　　有奇<lb/>
　　豆八百六十八石五斗七升有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀一十一兩一錢九分七<lb/>
　　釐七毫有奇<hi>内魚潭河泊所鈔銀七釐七毫有竒  門攤鈔銀一十一兩一錢九分</hi>
　　旌徳縣實在折實田二千一百七十五頃三十九<lb/>
　　畆五釐有奇<lb/>
　　<hi>地内則例折田一畆山九畆折田一畆  塘二畆</hi>　<hi>每折實</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-23b"/>
　　　<hi>田一畆科銀七分五釐有竒絲有竒</hi>　<hi>漕贈銀五毫七</hi>
　　　<hi>米一升七合有奇豆三合二勺有奇</hi>　<hi>漕贈米五勺七抄有奇</hi>
　　<hi>攤徵人丁銀四釐六毫有奇  匠班銀二毫七絲有竒</hi>
　　實徵折色銀一萬六千四百七十一兩五錢八分<lb/>
　　二釐四毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀一千七兩四分<lb/>
　　匠班銀六十兩七錢五分<lb/>
　　共實徵銀一萬七千五百三十九兩三錢七分二<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-24a"/>
　　釐四毫有奇<lb/>
　　實徵本色米三千九百三十四石一斗一升九合<lb/>
　　有奇<lb/>
　　豆七百六石七斗三升五合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解門攤鈔銀一十二兩七錢五分<lb/>
　　七釐三毫有奇<lb/>
　　南陵縣實在折實田五千六百七十三頃五十二<lb/>
　　畆六分六釐<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-24b"/>
　　<hi>地内則例田一畆山塘四畆折田一畆  二畆折</hi>　<hi>每折實</hi>
　　　<hi>田一畆科銀六分七釐四毫有奇毫二絲有奇</hi>　<hi>漕贈銀六</hi>
　　　<hi>米一升六合有奇豆三合一勺有奇</hi>　<hi>漕贈米六勺二抄有奇</hi>
　　<hi>攤徵人丁銀三釐四毫有奇  匠班銀一毫一絲有奇</hi>
　　實徵折色銀三萬八千六百六十三兩七錢五分<lb/>
　　三毫有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀一千九百四十六兩四錢九分<lb/>
　　匠班銀六十二兩五錢五分<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-25a"/>
　　共實徵銀四萬六百七十二兩七錢九分三毫有<lb/>
　　奇<lb/>
　　實徵本色米九千九百七十二石一斗二升七合<lb/>
　　有奇<lb/>
　　豆一千七百六十五石七斗四升五合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀五十七兩九釐三毫有<lb/>
　　奇<hi>内南湖魚潭并河泊所漁課鈔銀三十一兩二錢一分六釐九毫有奇  門攤鈔銀二十兩八</hi>
　　<hi>錢一分八釐八毫三釐六毫有奇</hi>　<hi>補徵時價銀四兩九錢七分</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-25b"/>
　　遇閏加銀二兩四錢四釐九毫有奇<lb/>
　　　池州府<lb/>
國朝原額田地山塘基地共折實田七千一百七十三<lb/>
　　頃二十二畆六分五釐有奇雲霧荒山一十六頃<lb/>
　　三畆九分<lb/>
　　節年陞増折實田一十頃三十七畆七分九釐有<lb/>
　　奇<lb/>
　　雍正十三年實在折實田七千一百八十三頃六<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-26a"/>
　　十畆四分四釐有奇雲霧荒山一十六頃三畆九<lb/>
　　分<lb/>
　　實徵折色銀八萬三千二百一十七兩八錢九分<lb/>
　　一釐有奇<lb/>
　　雲霧荒山租鈔銀七錢九分五釐三毫有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀九千三百五十八兩六錢三分九釐<lb/>
　　八毫有奇<lb/>
　　匠班銀二百一十五兩一錢<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-26b"/>
　　共實徵銀九萬二千七百九十二兩四錢二分六<lb/>
　　釐一毫有奇<hi>閏銀例派在内遇閏支給</hi>
　　實徵本色米五萬二千三百二石一斗七升一合<lb/>
　　有奇<lb/>
　　豆七千八百四十五石八斗六升四合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀七百一十四兩三錢三<lb/>
　　分一釐九毫有奇遇閏加銀一十三兩七錢四分<lb/>
　　五釐六毫有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-27a"/>
　　又銅陵縣不在丁田公費地畆項下鰣魚折價銀<lb/>
　　二十六兩二錢四分六釐<lb/>
　　歸併外衛所實在屯田五百三十九頃一十四畆<lb/>
　　九分二釐有奇<lb/>
　　實徵米折餘徭銀五千六百八十六兩六錢五分<lb/>
　　二釐八毫有奇遇閏加銀二錢二分六毫有奇<lb/>
　　攤徵屯丁銀二十六兩六錢九分二釐一毫有奇<lb/>
　　除閏共實徵銀五千七百一十三兩三錢四分四<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-27b"/>
　　釐九毫有奇<lb/>
　　貴池縣實在折實田二千二百七十六頃七十四<lb/>
　　畆七分九釐有奇<lb/>
　　<hi>地内則例田四分九釐九毫有竒山一畆折田一  一畆折</hi>
　　　<hi>分五釐六毫有奇塘一畆折田二分二釐五毫有奇基地一畆折田三分三毫有竒  每折實</hi>
　　　<hi>田一畆科銀一錢六釐四毫有竒釐五毫有奇</hi>　<hi>漕贈銀二</hi>
　　　<hi>米七升一合有奇豆九合一勺有奇</hi>　<hi>漕贈米二合五勺有奇</hi>
　　<hi>攤徵人丁銀一分六釐九毫有奇  匠班銀二毫八絲有奇</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-28a"/>
　　實徵折色銀二萬五千八十九兩九錢四分三釐<lb/>
　　三毫有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀三千八百五十一兩九錢二分二釐<lb/>
　　二毫有竒<lb/>
　　匠班銀六十三兩九錢<lb/>
　　共實徵銀二萬九千五兩七錢六分五釐六毫有竒<lb/>
　　實徵本色米一萬六千八百六十八石三斗三升有竒<lb/>
　　豆二千七十八石一斗七升三合有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-28b"/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀三百五十四兩九錢三<lb/>
　　分四釐八毫有奇<hi>内門攤課税銀二十四兩二分五釐五毫有竒  協齊昌平州</hi>
　　<hi>銀三兩毫折色黄麻正脚銀一百一兩四錢三分一釐七  有竒  翎毛正脚銀一十八兩五錢一</hi>
　　<hi>分九釐三毫有竒錢皮張銀三兩一錢奇折色白麻銀一百一兩七  三分一釐六毫有    魚線</hi>
　　<hi>膠銀九錢九分一釐樹魚課鈔銀六十六兩四錢四分六毫有竒  楊  泊□銀一十四兩八錢二</hi>
　　<hi>分五釐釐新増百戸溝水面陞科課銀一兩二錢四分九  一毫有竒  池州府地租銀一十七兩</hi>
　　　<hi>補徵時價銀二兩六錢二釐八毫有奇</hi>
　　遇閏加銀六兩九錢一分九毫有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-29a"/>
　　青陽縣實在折實田一千六百三十七頃三十九<lb/>
　　畆六分一釐有奇<lb/>
　　<hi>地内則例田四分五釐七毫有奇山一畆折田二  一畆折</hi>
　　　<hi>分六毫有奇塘一畆折田六分五毫有奇基地一畆折田三分四釐六毫有奇  每折實田一</hi>
　　　<hi>畆科銀一錢八釐一毫有竒毫有奇</hi>　<hi>漕贈銀二釐三</hi>
　　　<hi>米六升五合有奇豆八合三勺有奇</hi>　<hi>漕贈米二合三勺有奇</hi>
　　<hi>攤徵人丁銀一分九毫有奇  匠班銀二毫三忽有奇</hi>
　　實徵折色銀一萬八千一百六兩四錢八釐七毫<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-29b"/>
　　有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀一千七百八十五兩一錢八分五釐<lb/>
　　七毫有奇<lb/>
　　匠班銀三十三兩三錢<lb/>
　　共實徵銀一萬九千九百二十四兩八錢九分四<lb/>
　　釐五毫有奇<lb/>
　　實徵本色米一萬一千九十七石八斗七升有奇<lb/>
　　豆一千三百六十一石八斗八升四合有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-30a"/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀一十七兩九錢三分二<lb/>
　　毫有奇<hi>内門攤課税銀一十三兩九錢三分二毫有奇  協濟昌平州銀三兩  皮張銀一</hi>
　　<hi>兩</hi>
　　銅陵縣實在折實田一千三百九十三頃五十一<lb/>
　　畆七分一釐有奇<lb/>
　　<hi>地内則例田二分五釐有奇蘆洲沙地一畆折田  一畆折</hi>
　　　<hi>一分五釐山塘一畆折田二分基地一畆折田二分五釐每折實田一畆科銀一錢五釐二毫</hi>
　　　<hi>有奇升漕贈銀二釐八毫有奇合八勺有奇米七  七合有奇  漕贈米二</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-30b"/>
　　<hi>攤豆九合七勺有奇毫有奇  徵人丁銀七釐六</hi>
　　　<hi>匠班銀三毫三絲有奇</hi>
　　實徵折色銀一萬五千七十五兩六錢八分九釐<lb/>
　　三毫有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀一千七十一兩三錢五分五釐有奇<lb/>
　　匠班銀四十六兩三錢五分<lb/>
　　共實徵銀一萬六千一百九十三兩三錢九分四<lb/>
　　釐三毫有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-31a"/>
　　實徵本色米一萬一千一百四十一石六斗七升<lb/>
　　四合有奇<lb/>
　　豆一千三百五十七石八斗五合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀七十六兩四錢八釐一<lb/>
　　毫有奇<hi>内門攤課税銀七兩四分一釐一毫有奇  協濟昌平州銀三兩  大通河泊所黄</hi>
　　<hi>麻正脚銀二十二兩二錢九分七釐八毫有奇皮翎毛正脚銀三兩二錢二分四釐七毫有奇</hi>
　　<hi>張銀一兩魚白麻銀二十一兩七錢二分三釐一毫有奇    線膠銀二錢六分八釐五毫  魚課</hi>
　　<hi>鈔銀一十七兩四錢二分九釐八毫有奇時價銀四錢二分三釐一毫有奇</hi>　<hi>補徵</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-31b"/>
　　遇閏加銀一兩四錢八分一釐六毫有奇<lb/>
　　又不在丁田公費地畆項下鰣魚折價銀二十六<lb/>
　　兩二錢四分六釐<lb/>
　　石埭縣實在折實田六百一十八頃二十三畆八<lb/>
　　分四釐有奇<lb/>
　　<hi>地内則例田三分三釐三毫有奇山一畆折田一  一畆折</hi>
　　　<hi>分塘池一畆折田五分奇每折實田一畆科銀一錢三分七釐三毫有</hi>
　　<hi>攤米三升九合有奇釐豆二升五合有奇  徵人丁銀一分六  三毫有奇</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-32a"/>
　　　<hi>匠班銀四毫九絲有奇</hi>
　　實徵折色銀八千四百九十五兩六錢三分五釐<lb/>
　　六毫有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀一千一十兩九錢五分九釐八毫有<lb/>
　　奇<lb/>
　　匠班銀三十兩六錢<lb/>
　　共實徵銀九千五百三十七兩一錢九分五釐四<lb/>
　　毫有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-32b"/>
　　實徵本色米二千四百一十九石九斗九升六合<lb/>
　　有奇<lb/>
　　豆一千五百五十六石三斗一升三合<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀二十三兩九錢九分二<lb/>
　　釐六毫有奇<hi>内門攤課税銀一十七兩八錢三分八釐六毫有奇  協濟昌平州銀三</hi>
　　<hi>兩</hi>　<hi>皮張銀三兩一錢五分四釐</hi>
　　建徳縣實在折實田七百八十七頃一十三畆三<lb/>
　　釐有奇雲霧荒山一十六頃三畆九分<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-33a"/>
　　<hi>地内則例田五分三釐七毫基地一畆折田二分  一畆折</hi>
　　　<hi>五釐六毫塘一畆折田一分四釐奇每折實田一畆科銀一錢一分四釐八毫有    漕贈銀</hi>
　　　<hi>二釐八毫有奇奇米七升八合有</hi>　<hi>漕贈米二合八勺有奇</hi>
　　<hi>攤豆人升銀合有奇釐四毫有奇  徵  丁  一分一</hi>
　　<hi>雲匠班銀一毫八絲有奇九分納租鈔銀七錢九  霧荒山一十六頃三畆</hi>
　　　<hi>分五釐三毫有奇</hi>
　　實徵折色銀九千二百七十一兩八分一釐有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀九百四兩一分三釐有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-33b"/>
　　匠班銀二十四兩三錢<lb/>
　　共實徵銀一萬一百九十九兩三錢九分四釐有<lb/>
　　奇<lb/>
　　實徵本色米六千三百九十五石三斗九升六合<lb/>
　　有奇<lb/>
　　豆九百八十四石二升五合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀一十兩九錢二分二釐<lb/>
　　七毫有奇<hi>内門攤課税銀六兩九錢二分二釐七毫有奇  協濟昌平州銀三兩  皮張</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-34a"/>
　　<hi>銀一兩</hi>
　　歸併南撫饒三衛所實在屯田五百一十四頃八<lb/>
　　十一畆二分四釐有奇<hi>内南昌所田每畆科籽粒米一斗九升七合八勺有</hi>
　　<hi>奇有撫州所田每畆科籽粒米一斗九升五合八勺  奇内原撥補民田每畆科籽粒米二斗二合</hi>
　　<hi>一勺有奇絲攤徵餘徭銀七釐四絲有奇粒屯丁銀八毫三  有奇  饒州所田每畆科籽  米二</hi>
　　<hi>斗絲攤徵餘徭銀二毫一絲有奇錢屯丁銀二毫九  有奇  以上米每石折銀五</hi>
　　實徵米折餘徭銀五千四百四十五兩九錢四分<lb/>
　　五釐二毫有奇遇閏加銀二錢二分六毫有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-34b"/>
　　攤徵屯丁銀二十六兩六錢九分二釐一毫有竒<lb/>
　　除閏共實徵銀五千四百七十二兩六錢三分七釐三毫有竒<lb/>
　　東流縣實在折實田四百七十頃五十七畆四分<lb/>
　　四釐有奇<lb/>
　　<hi>地内則例田三分三釐三毫有奇山一畆折田五  一畆折</hi>
　　　<hi>釐一毫有奇塘一畆折田二分六釐四毫奇每折實田一畆科銀一錢四分九釐一毫有</hi>
　　　<hi>漕贈銀三釐三毫有奇贈米三合三勺有奇米八升九合有奇  漕</hi>
　　<hi>攤豆一升七勺有奇釐六毫有奇  徵人丁銀一分五</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-35a"/>
　　　<hi>匠班銀三毫五絲有奇</hi>
　　實徵折色銀七千一百七十九兩九錢二分八釐<lb/>
　　四毫有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀七百三十五兩二錢四釐一毫有奇<lb/>
　　匠班銀一十六兩六錢五分<lb/>
　　共實徵銀七千九百三十一兩七錢八分三釐五<lb/>
　　毫有奇<lb/>
　　實徵本色米四千三百七十八石九斗一合有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-35b"/>
　　豆五百七石六斗六升一合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀二百三十兩一錢四分<lb/>
　　三釐二毫有奇<hi>内門攤課税銀三兩八錢六分六釐七毫有奇  協濟昌平州銀三</hi>
　　<hi>兩奇黄麻正脚銀七十二兩三錢四分六釐一毫有    翎毛正脚銀二十二兩三錢七分五釐九</hi>
　　<hi>毫有奇錢歲進野味天鵞銀二兩五錢分皮張銀一兩六    白麻銀七十一兩六錢八  三釐九</hi>
　　<hi>毫有奇銀魚線膠銀二兩五錢八分五釐五毫魚課鈔  四十四兩四錢一分二釐七毫有奇</hi>
　　<hi>後河溪□課銀一兩七錢分二釐二毫有奇</hi>　<hi>補徵時價銀四兩七</hi>
　　遇閏加銀五兩三錢五分三釐有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-36a"/>
　　歸併南昌衛前屯實在屯田二十四頃三十三畆<lb/>
　　六分八釐有奇<hi>内每畆科籽粒米一斗九升七合八勺有奇  每米一石折銀五錢</hi>
　　實徵米折正加銀二百四十兩七錢七釐六毫有<lb/>
　　奇<lb/>
　　　太平府<lb/>
國朝原額田地山塘湖蕩池灘共折實田一萬四千五<lb/>
　　百七十五頃七十六畆一分五釐有奇<lb/>
　　節年陞増折實田五十八頃八十一畆三分一釐<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-36b"/>
　　有奇<lb/>
　　雍正十三年實在折實田一萬四千六百三十四<lb/>
　　頃五十七畆四分六釐有奇<lb/>
　　實徵折色銀一十萬七千八百五兩三錢八分八<lb/>
　　釐有奇<hi>内當塗縣不在丁田派徵馬厰餘租抵解正項銀二百七十八兩一錢九分一釐</hi>
　　攤徵人丁銀一萬一千六百三十六兩二錢<lb/>
　　匠班銀九十二兩五錢四分七釐<lb/>
　　共實徵銀一十一萬九千五百三十四兩一錢三<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-37a"/>
　　分五釐有奇<hi>閏銀例派在内遇閏支給</hi>
　　實徵本色米三萬七千二十六石七斗六升一合<lb/>
　　有奇<lb/>
　　豆二千二百一十二石三斗一升有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀四千七百九十六兩<lb/>
　　一分八釐九毫有奇遇閏加銀六十七兩五錢八<lb/>
　　分四釐一毫有奇<lb/>
　　又不在全書丁田出辦鰣魚折價銀三百二十四<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-37b"/>
　　兩五錢二分一釐<hi>續於乾隆元年奉  文豁免</hi>
　　歸併省衛實在成熟屯田一百六十六頃四十二<lb/>
　　畆五分三釐有奇<lb/>
　　實徵銀四百九十一兩三錢一分五釐四毫有奇<lb/>
　　攤徵屯丁銀四十八兩五錢二分五釐<lb/>
　　共實徵銀五百三十九兩八錢四分四毫有奇<lb/>
　　實徵本色米一十一石九斗一升三合有奇<lb/>
　　當塗縣實在折實田九千六百二十二頃一十二<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-38a"/>
　　畆六分七釐有奇<lb/>
　　<hi>地内則例田八分三釐八毫有奇  一畆折</hi>　<hi>灘田一畆折</hi>
　　　<hi>田七分五釐八毫一灘地一畆折田三分六釐七毫有竒  荒田  畆折田三分七釐三毫有</hi>
　　　<hi>奇一荒地一畆折田二分四釐八毫有奇畆湖蕩  畆折田一分二釐七毫有奇  山一  折</hi>
　　　<hi>田三釐七絲有奇八塘一畆折田四釐三毫有奇  池一畆折田  釐七毫有竒</hi>
　　<hi>每折實田一畆科銀六分六釐四毫有奇  銀七毫七絲有奇</hi>　<hi>漕贈</hi>
　　　<hi>米二升三合有奇豆一合五勺有奇</hi>　<hi>漕贈米七勺七抄有竒</hi>
　　<hi>攤徵人丁銀七釐二毫有奇</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-38b"/>
　　實徵折色銀六萬五千一百八十四兩九錢一分<lb/>
　　六釐九毫有奇<hi>内派徵馬厰餘租抵解正項銀二百七十八兩一錢九分一釐</hi>
　　攤徵人丁銀六千九百二十九兩六錢<lb/>
　　共實徵銀七萬二千一百一十四兩五錢一分六<lb/>
　　釐九毫有奇<lb/>
　　實徵本色米二萬三千三百八十二石三斗三升<lb/>
　　八合有竒<lb/>
　　豆一千四百八十四石六斗三升有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-39a"/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀二千一百六十一兩九<lb/>
　　分四釐四毫有奇<hi>内協濟昌平州銀九兩六新溝葛家二所魚課銀五十  兩三</hi>
　　<hi>錢四分六釐百牧馬塲租銀五百一十五兩九釐  黄麻銀二  六十二兩八錢三分四釐五毫有</hi>
　　<hi>奇十翎毛銀七十兩五錢七分六釐峯魚線膠銀二  一兩七錢七分七釐五毫  青  潞西草塲</hi>
　　<hi>租銀六百八十六兩九錢二釐六毫有奇分新溝葛家二所鰣鮓銀三百一十五兩六錢六  六釐</hi>
　　<hi>五毫馬銷繳魚課勘合銀四兩五錢五分四安寧厰轄  圩租銀九十二兩二錢八分八釐  毫</hi>
　　<hi>修理城垣銀六十七兩八錢四分四釐三毫十續加馬田地租銀二十四兩  補徵時價銀三  四</hi>
　　<hi>兩二錢九分九釐六毫有奇</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-39b"/>
　　遇閏加銀四十二兩三錢三分三釐四毫有奇<lb/>
　　又不在全書丁田出辦鰣魚折價銀一百五十七<lb/>
　　兩八錢七分五釐<lb/>
　　歸併省衛實在屯田一百二十一頃七十四畆二<lb/>
　　釐有奇<hi>内科田每畆科正耗米五升八合有奇増協濟銀六釐七毫有奇  増餘二田科正</hi>
　　<hi>耗米五升八合有奇協濟銀一釐七毫有奇則草塲田八則一則科銀六分一則科銀四分一  科</hi>
　　<hi>銀四分五釐一則科銀三分一則科銀三分五釐一則科銀二分一則科銀一分一則科銀二釐</hi>
　　<hi>攤徵屯丁銀一釐四毫有奇</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-40a"/>
　　實徵銀二百九十兩三錢三分八釐六毫有奇<lb/>
　　攤徵屯丁銀一十七兩二錢<lb/>
　　共實徵銀三百七兩五錢三分八釐六毫有奇<lb/>
　　實徵本色米一十一石九斗一升三合有奇<lb/>
　　蕪湖縣實在折實田三千六十八頃三十二畆三<lb/>
　　分三釐有竒<lb/>
　　<hi>田内則例銀八分三釐有奇  每畆科</hi>　<hi>漕贈銀九毫八忽</hi>
　　　<hi>有奇升七合有奇米二</hi>　<hi>漕贈米九勺八撮有奇</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-40b"/>
　　<hi>攤豆一合五勺有奇釐四毫有奇  徵人丁銀一分一</hi>
　　　<hi>匠班銀二毫五絲有奇</hi>
　　實徵折色銀二萬五千八百七十五兩一錢一分九釐有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀三千五百二兩八錢<lb/>
　　匠班銀七十七兩四錢<lb/>
　　共實徵銀二萬九千四百五十五兩三錢一分九釐有竒<lb/>
　　實徵本色米八千六百七十三石九斗九升八合<lb/>
　　有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-41a"/>
　　豆四百七十七石一斗九合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀一千九百二十二兩三<lb/>
　　錢一分二釐有奇<hi>内協濟昌平州銀錢六兩六魚課銀一十八兩七  七分  釐</hi>
　　<hi>五毫奇門攤商税銀九十六兩一錢五分九釐七毫有    牧馬塲租銀四百八十九兩一錢一分</hi>
　　<hi>二釐二毫有奇翎黄麻銀四十一兩二錢八分一釐四毫有奇    毛銀一十八兩七錢六分五釐</hi>
　　<hi>銀魚線膠銀三兩四錢二分五毫有青峯草塲租  一千一十八兩九分七釐六毫  奇  黄馬塲</hi>
　　<hi>租銀二百二十三兩九錢六分九釐五毫有奇時銷繳魚課勘合銀一兩三錢四分二釐  補徵</hi>
　　<hi>價銀五兩三錢八分七釐六毫有奇</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-41b"/>
　　<hi>外有門面江夫銀一千九百三兩河蓬租銀四百一兩三錢於雍正十三年奉  文豁免</hi>
　　遇閏加銀一十五兩九錢二釐一毫有奇<lb/>
　　又不在全書丁田出辦鰣魚折價銀九十兩九錢五分<lb/>
　　歸併省衞實在屯田四十四頃六十八畆五分有<lb/>
　　奇<hi>内每畆一則科銀六分一則科銀二分三釐一則科銀二分  攤徵屯丁銀七釐一絲有奇</hi>
　　實徵銀二百兩九錢七分六釐八毫有奇<lb/>
　　攤徵屯丁銀三十一兩三錢二分五釐<lb/>
　　共實徵銀二百三十二兩三錢一釐八毫有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-42a"/>
　　繁昌縣實在折實田一千九百四十四頃一十二<lb/>
　　畆四分四釐有奇<lb/>
　　<hi>地内則例田一畆山二畆折田一畆塘三畆折田  二畆折</hi>
　　<hi>每一畆田一畆科銀五分九釐二毫有奇  不折</hi>　<hi>漕贈</hi>
　　<hi>每銀五毫八絲有奇一分九釐五毫有奇  折實田一畆科銀</hi>　<hi>漕贈</hi>
　　<hi>新銀一毫九絲有奇分九釐二毫有奇  墾折實田科銀一</hi>　<hi>漕贈銀</hi>
　　　<hi>一毫九絲有奇奇米二升四合有</hi>　<hi>漕贈米八勺四抄有奇</hi>
　　<hi>攤豆一合二勺有奇毫有奇  徵人丁銀六釐一</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-42b"/>
　　　<hi>匠班銀七絲七忽有奇</hi>
　　實徵折色銀一萬六千七百四十五兩三錢五分<lb/>
　　二釐一毫有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀一千二百三兩八錢<lb/>
　　匠班銀一十五兩一錢四分七釐<lb/>
　　共實徵銀一萬七千九百六十四兩二錢九分九<lb/>
　　釐一毫有奇<lb/>
　　實徵本色米四千九百七十石四斗二升五合有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-43a"/>
　　豆二百五十石五斗七升一合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀七百一十二兩六錢一<lb/>
　　分二釐五毫有奇<hi>内協濟昌平州銀三兩三魚課銀一十八兩四分一釐  毫有</hi>
　　<hi>奇釐牧馬塲租平摃銀二百四十五兩六錢三分八  八毫有奇  黄麻銀八十四兩五錢六分三</hi>
　　<hi>釐八毫有奇六翎毛銀二十四兩六分六釐五毫  魚線膠銀  兩八錢六分九釐五毫  各馬羣</hi>
　　<hi>塲租共銀二百九十四兩一分二釐五毫有奇窑銷繳魚課勘合銀二兩三錢六分六釐  續加</hi>
　　<hi>山官基租銀二十三兩二錢三分四釐四毫有奇  補徵時價銀一十兩八錢一分九釐七毫有奇</hi>
　　遇閏加銀九兩三錢四分八釐五毫有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-43b"/>
　　又不在全書丁田出辦鰣魚折價銀七十五兩六<lb/>
　　錢九分六釐<lb/>
　　　廬州府<lb/>
國朝原額田地山塘溝灘圩田共九萬二千九百九十<lb/>
　　頃二十二畆五釐有奇又草山二千五百九十三<lb/>
　　里一分有奇<lb/>
　　節年抛荒及挖廢坍江等項田地共一萬二千六<lb/>
　　百六十九頃二十八畆九分六釐有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-44a"/>
　　節年開墾陞増溢額田地共七千五百九十一頃<lb/>
　　六十四畆九分八釐有奇開墾補足草山四百二<lb/>
　　十六里九分有奇<lb/>
　　雍正二年分六安州為直隸領英霍二縣額減田<lb/>
　　地二萬八百四十三頃四十二畆三分八釐有奇<lb/>
　　雍正十三年實在成熟並溢額折實田地共六萬<lb/>
　　七千六十九頃一十五畆六分九釐有奇草山三<lb/>
　　千二十里有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-44b"/>
　　實徵折色銀一十八萬七百三十七兩七分三釐<lb/>
　　三毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀一萬八千一百七十七兩四錢三分<lb/>
　　匠班銀二百九十兩八錢五分三毫<lb/>
　　共實徵銀一十九萬九千二百五兩三錢三分三<lb/>
　　釐四毫有奇<hi>閏銀例派在内遇閏支給</hi>
　　實徵本色米四萬一千一百八十五石五斗七升<lb/>
　　一合有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-45a"/>
　　麥八百三石七斗七升五合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀一千七百五十七兩三<lb/>
　　分三釐五毫有奇遇閏加銀三十六兩九錢八分<lb/>
　　六釐三毫有奇<lb/>
　　歸併省外衞實在屯田二千四百四十七頃一十<lb/>
　　六畆三分一釐有奇<lb/>
　　實徵銀二千二百七十一兩四錢六分一釐五毫<lb/>
　　有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-45b"/>
　　攤徵屯丁銀五百四十七兩五錢七分五釐<lb/>
　　共實徵銀二千八百一十九兩三分六釐五毫有竒<lb/>
　　實徵本色米一萬五千二百九十三石四斗五升<lb/>
　　五合有奇<lb/>
　　麥二百二十七石三斗四升六合有奇<hi>内合肥縣米麥改徵</hi>
　　<hi>折色</hi>
　　外不在丁田徵解軍三小料銀一十二兩二錢四分<lb/>
　　又不在丁田徵解火藥銀五兩<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-46a"/>
　　合肥縣實在成熟田塘地二萬九千五百四十七<lb/>
　　頃五十四畆六分九釐有奇<lb/>
　　<hi>田内則例則起科每畆科銀一分九釐四毫有竒  塘地一</hi>
　　　<hi>米漕贈銀四絲七忽有奇米四抄七撮有奇  四合七勺有奇  漕贈</hi>
　　<hi>攤麥一勺六抄有奇毫有奇  徵人丁銀二釐五</hi>
　　　<hi>匠班銀二絲四忽有奇</hi>
　　實徵折色銀五萬七千七百六十三兩六分九釐<lb/>
　　有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-46b"/>
　　攤徵人丁銀七千六百七十五兩五錢五分<lb/>
　　匠班銀七十二兩<lb/>
　　共實徵銀六萬五千五百一十兩六錢一分九釐<lb/>
　　有竒<lb/>
　　實徵本色米一萬四千一百八十八石二升八合<lb/>
　　有奇<lb/>
　　麥五百一石六升二合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀五百四十六兩七錢六<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-47a"/>
　　分九釐四毫有奇<hi>内附徵田銀三兩九錢四分四釐三毫有奇  漕鳯米麥銀四</hi>
　　<hi>錢二分七毫有奇一免糧軍餉銀五十七兩有牧地租正脚銀三百  十三兩四錢四釐五毫  竒</hi>
　　<hi>奇黄麻正脚銀七十四兩一錢四分五釐八毫有    本折熟鐵正墊銀六十六兩二錢一分四釐</hi>
　　<hi>一毫有奇有本折魚線膠正墊銀九兩一錢三分六釐二毫  奇  補徵時價銀二十三兩五錢三</hi>
　　<hi>釐八毫有奇</hi>
　　遇閏加銀九兩三錢七分七釐三毫有奇<lb/>
　　歸併外衛實在成熟屯田一百二十五頃六十畆<lb/>
　　二分四釐有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-47b"/>
　　<hi>鳯内則例屯田每畆科本色糧三升六合有奇  陽左衛</hi>
　　　<hi>折色銀四分二釐三毫有奇牛角等銀八釐一毫有奇</hi>　<hi>軍器正脚新増</hi>
　　<hi>攤徵屯丁銀三釐三毫有奇糧三升六合有竒鳯陽後衛屯田每畝科本色</hi>
　　　<hi>折色銀四分二釐有竒六釐五毫有竒</hi>　<hi>軍器牛角等銀一分</hi>
　　<hi>攤徵屯丁銀三釐三毫有竒</hi>
　　實徵銀六百七十九兩一錢九分四釐三毫有竒<lb/>
　　攤徵屯丁銀四十一兩七錢<lb/>
　　共實徵銀七百二十兩八錢九分四釐三毫有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-48a"/>
　　實徵米二百二十七石三斗四升六合有竒<lb/>
　　麥二百二十七石三斗四升六合有竒<hi>米麥俱改徵折色每石折銀八錢</hi>
　　外不在丁田徵解軍三小料銀一十二兩二錢四分<lb/>
　　廬江縣實在折實田一萬三百二頃五十三畆六<lb/>
　　分八釐有奇<lb/>
　　<hi>地内則例分有奇折田一畆柴山七畆五分四釐  一畆五</hi>
　　　<hi>有奇折田一畆草山一十五畆八釐有奇折田一畆</hi>
　　<hi>每折實田一畆科銀二分五釐七毫有奇  銀六絲九忽有奇</hi>　<hi>漕贈</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-48b"/>
　　<hi>官圩田每畆科銀一分六毫有奇  九忽有奇</hi>　<hi>漕贈銀六絲</hi>
　　　<hi>米五合六勺有奇麥一勺四抄有奇</hi>　<hi>漕贈米六抄九撮有奇</hi>
　　<hi>攤徵人丁銀一釐一毫有奇  匠班銀三絲二忽有奇</hi>
　　實徵折色銀二萬四千九百六十七兩七錢九分<lb/>
　　三釐一毫有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀一千一百五十七兩九錢<lb/>
　　匠班銀三十二兩四錢<lb/>
　　共實徵銀二萬六千一百五十八兩九分三釐一<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-49a"/>
　　毫有奇<lb/>
　　實徵本色米五千九百二石八斗五升八合有奇<lb/>
　　麥一百五十一石六斗三升二合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀一百二兩二錢四分三<lb/>
　　毫有奇<hi>内牧馬塲租銀三十八兩三錢三分六釐八毫有奇  生銅銀三十兩九錢七分五</hi>
　　<hi>毫奇本折白麻正墊銀三十二兩九錢三分三釐有</hi>
　　遇閏加銀一兩八錢八分七釐九毫有奇<lb/>
　　舒城縣實在成熟田塘地六千九百四十四頃一<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-49b"/>
　　十四畆七分七釐有奇草山三千二十里有奇<lb/>
　　<hi>田内則例則起科每畆科銀四分四釐五毫有奇  塘地一</hi>
　　　<hi>米漕贈銀一毫一忽有奇米一勺一撮有奇  七合八勺有奇  漕贈</hi>
　　<hi>攤麥二勺一抄有奇毫有奇  徵人丁銀二釐二</hi>
　　<hi>草匠班銀七絲二忽有奇  山每里科銀八分三釐</hi>
　　實徵折色銀三萬九百五十六兩三錢三分三釐<lb/>
　　六毫有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀一千五百八十四兩六錢<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-50a"/>
　　匠班銀五十兩五錢五分三毫<lb/>
　　共實徵銀三萬二千五百九十一兩四錢八分三<lb/>
　　釐九毫有奇<lb/>
　　實徵本色米五千五百一石七斗五升六合有奇<lb/>
　　麥一百五十石五斗三升九合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解牧馬草厰租銀九十四兩二錢<lb/>
　　五分三毫有奇<lb/>
　　無為州實在折實田一萬二千七百四十六頃二<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-50b"/>
　　十一畆一分二釐有奇<lb/>
　　<hi>地内則例分七毫有奇折田一畆  一畆三</hi>　<hi>山灘一十四</hi>
　　　<hi>畆五釐八毫有奇折田一畆二釐四毫有奇折田一畆</hi>　<hi>溝塘二畆七分</hi>
　　<hi>每折實田一畆科銀三分三釐六毫有奇  銀四毫一絲有奇</hi>　<hi>漕贈</hi>
　　<hi>攤米一升一合有奇毫漕贈米四勺一抄有奇  徵人丁銀四釐三  有奇</hi>
　　　<hi>匠班銀八絲七忽有奇</hi>
　　實徵折色銀四萬三千三百六十四兩八錢五分<lb/>
　　二釐四毫有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-51a"/>
　　攤徵人丁銀五千五百兩<lb/>
　　匠班銀一百一十一兩六錢<lb/>
　　共實徵銀四萬八千九百七十六兩四錢五分二<lb/>
　　釐四毫有奇<lb/>
　　實徵本色米一萬二千八百五十四石八斗六升<lb/>
　　一合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀五百四十八兩二錢八<lb/>
　　釐五毫有奇<hi>内更名田糧銀三十七兩六錢五分八毫有奇  漕鳯米銀六兩九錢三</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-51b"/>
　　<hi>分四釐一毫有奇奇牧地厰租銀二百二兩五錢五分二釐五毫有    太僕寺牛犢銀三兩七錢</hi>
　　<hi>熟黄麻正墊銀一百三十九兩七錢五分竒本折  鐵正墊銀一百二兩八錢二分九釐有    本</hi>
　　<hi>折魚線膠正墊銀一十五兩四錢九分三釐奇補徵時價銀三十九兩二錢九分九釐一毫有</hi>
　　遇閏加銀一十三兩八錢九分八釐七毫有奇<lb/>
　　歸併省衞實在成熟屯田一千八百六十三頃二<lb/>
　　十畆八分五釐有奇<hi>内比田每畆科正耗米八升六合有奇増協銀九釐二毫</hi>
　　<hi>有奇毫科田科正耗米五升八合有奇増協銀六釐七  有奇  増餘二田科正耗米五升八合有</hi>
　　<hi>奇協濟銀一釐七毫有奇每投誠官兵領墾比科等田俱照沙壓比田起科  畆科米折并新増銀</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-52a"/>
　　<hi>三分六毫有奇濟坍江田并草灘地科正耗米四合一勺有奇協  銀一毫二絲有奇  攤徵屯丁</hi>
　　<hi>銀一釐六毫有奇</hi>
　　實徵銀一千二百四十六兩一錢四分五釐有奇<lb/>
　　攤徵屯丁銀三百兩六錢五分<lb/>
　　共實徵銀一千五百四十六兩七錢九分五釐有<lb/>
　　奇<lb/>
　　實徵本色米一萬二千一百一十一石二斗六升<lb/>
　　九合有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-52b"/>
　　外不在丁田徵解火藥銀五兩<lb/>
　　巢縣實在折實田七千五百二十八頃七十一畆<lb/>
　　四分有奇<lb/>
　　<hi>地内則例分一毫有奇折田一畆  一畆四</hi>
　　<hi>毎折實田一畆科銀三分一釐三毫有奇  銀九絲一忽有奇</hi>　<hi>漕贈</hi>
　　<hi>攤米三合七勺有奇忽漕贈米九抄一撮有奇  徵人丁銀三釐五  有奇</hi>
　　　<hi>匠班銀三絲二忽有奇</hi>
　　實徵折色銀二萬三千六百八十五兩二分四釐<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-53a"/>
　　八毫有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀二千二百五十九兩三錢六分<lb/>
　　匠班銀二十四兩三錢<lb/>
　　共實徵銀二萬五千九百六十八兩六錢八分四<lb/>
　　釐八毫有奇<lb/>
　　實徵本色米二千七百三十八石六升七合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀四百六十五兩五錢六<lb/>
　　分四釐八毫有奇<hi>内免糧税契銀五十七兩二分九釐七毫有奇  扣解秋糧銀</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-53b"/>
　　<hi>一十兩四錢三分八釐二毫有奇三免糧商税銀八十兩  牧地厰租銀八十七兩  錢三分三釐</hi>
　　<hi>四毫有奇本牛犢銀一兩九錢兩黄麻銀九十三兩五錢    折熟鐵銀八十七  三錢八分  本</hi>
　　<hi>折魚線膠銀一十一兩奇補徵時價銀三十六兩九錢八分三釐五毫有</hi>
　　遇閏加銀一十一兩八錢二分二釐二毫有奇<lb/>
　　歸併省衞實在成熟屯田四百五十八頃三十五<lb/>
　　畆二分二釐有奇<hi>内比田每畆科正耗术八升六合有奇増協銀九釐二毫有奇</hi>
　　<hi>毫科田科正耗米五升八合有奇増協銀六釐七  有奇  増餘二田科正耗米五升八合有奇協</hi>
　　<hi>濟銀一釐七毫有奇每投誠官兵領墾比科等田俱照沙壓比田起科  畆科米折并新増銀三分</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-54a"/>
　　<hi>六毫有奇丁久荒餘田科米折銀一分三釐五毫  攤徵屯  銀四釐四毫有奇</hi>
　　實徵銀三百四十六兩一錢二分二釐一毫有奇<lb/>
　　攤徵屯丁銀二百五兩二錢二分五釐<lb/>
　　共實徵銀五百五十一兩三錢四分七釐一毫有奇<lb/>
　　實徵本色米二千九百五十四石八斗三升八合<lb/>
　　有奇<lb/>
　　　鳯陽府<lb/>
國朝原額田地二十二萬九千八百六十六頃六十九<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-54b"/>
　　畆四分四釐有奇内原荒蕪田地一十萬九千五<lb/>
　　十二頃二十一畆二分有奇又壽靈太三州縣等<lb/>
　　則不一折實成田折去一萬八千二百八十九頃<lb/>
　　六畆二分九釐有奇<lb/>
　　節年開河築堤占廢水沉並坍荒田地共一萬七<lb/>
　　千四百二十頃五畆二分<lb/>
　　節年開墾陞科及歸併潁州潁上二衞所田地共<lb/>
　　五萬四千一百三十六頃八十三畆九分八釐有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-55a"/>
　　雍正二年分泗潁亳三州為直隸領盱眙天長五<lb/>
　　河潁上霍丘䝉城太和等縣額減田地四萬四千<lb/>
　　九百三十七頃六十六畆四分二釐有奇<lb/>
　　雍正十三年實在成熟田地九萬四千三百四頃<lb/>
　　五十四畆三分一釐有奇<lb/>
　　實徵折色銀一十五萬三千八百二十三兩三錢<lb/>
　　二釐一毫有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀四萬二千九百六十一兩七錢五分<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-55b"/>
　　五毫有奇<lb/>
　　匠班銀四百一十五兩九錢二分一釐五毫<lb/>
　　共實徵銀一十九萬七千二百兩九錢七分四釐<lb/>
　　七毫有奇<hi>閏銀例派在内遇閏支給</hi>
　　實徵本色米三萬三千三百八十五石五升三合<lb/>
　　有奇<lb/>
　　麥五千三百三十六石四斗九升二合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀五千四百五十一兩二<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-56a"/>
　　分九釐二毫有奇<lb/>
　　米一千二百六十石六斗四升五合有奇<lb/>
　　麥一十一石七斗三升六合有奇<lb/>
　　歸併省外衞所實在成熟屯田五千七十六頃四<lb/>
　　十二畆九釐有奇<lb/>
　　實徵銀一萬六千四百四十二兩五錢二分三釐<lb/>
　　八毫有奇<lb/>
　　攤徵屯丁銀一千六百四十三兩六錢四分<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-56b"/>
　　共實徵銀一萬八千八十六兩一錢六分三釐八<lb/>
　　毫有奇<lb/>
　　實徵米九千三百一十八石九斗九升三合有奇<lb/>
　　麥三千二百二十石六斗四升有奇<hi>米麥俱改徵折色每石折</hi>
　　<hi>銀八錢</hi>
　　豆二千五百一十二石三斗三升八合有奇<hi>改徵折色</hi>
　　<hi>每石折銀七錢</hi>
　　外不在丁田徵解軍三小料銀九十兩六錢一分<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-57a"/>
　　二釐七毫<lb/>
　　又不在丁田徵解雜辦銀三百八兩七錢九分一<lb/>
　　釐有奇<lb/>
　　制錢十千文<lb/>
　　鳳陽縣實在成熟田三千二百六十八頃二十二<lb/>
　　畆一分六釐有奇<lb/>
　　<hi>田内則例每畆計算奇  科銀二分九毫有</hi>
　　<hi>攤米六合七勺有奇釐五毫有奇  徵人丁銀一分二</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-57b"/>
　　　<hi>匠班銀一毫五絲有奇</hi>
　　實徵折色銀六千八百四十兩一錢九分七釐有<lb/>
　　奇<lb/>
　　攤徵人丁銀五千一百八十七兩三錢九分有奇<lb/>
　　匠班銀六十四兩八錢<lb/>
　　共實徵銀一萬二千九十二兩三錢八分七釐二<lb/>
　　毫有奇<lb/>
　　實徵本色米二千二百一十七石二斗八合有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-58a"/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀二百七十八兩九錢二<lb/>
　　分四釐八毫有奇<hi>内商税銀六兩錢草塲租正脚銀一十七兩一  五分二釐有</hi>
　　<hi>奇十天鵞翎毛銀三兩三分毫更名田租銀二百五  二兩七錢四分二釐八  有奇</hi>
　　更名田租本色米五百八十九石八斗七升五合<lb/>
　　有奇<lb/>
　　歸併外衞所實在成熟屯田三百四頃五畆九分<lb/>
　　六釐有奇<hi>内鳳左衞田每畆科糧三升六合有奇糧折銀四分二釐三毫有奇軍器牛角</hi>
　　<hi>銀七釐五毫有奇三鳯前衛肥田每畆科糧二升八合有奇糧折銀  分三釐五毫有奇軍器牛角</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-58b"/>
　　<hi>銀一分四釐一毫有奇角瘠田科糧一升八合糧折銀二分一釐軍器牛  銀八釐八毫有奇  鳳</hi>
　　<hi>陽後衛屯田每畆科糧三升六合有奇糧折銀四分二釐有奇軍器牛角銀一分六釐五毫有奇</hi>
　　<hi>懐遠衛田每畆科糧三升六合糧折銀四分二釐軍器牛角銀一分九釐五毫有奇  洪塘所屯田</hi>
　　<hi>每畆科糧三升六合有奇糧折銀四分二釐一毫有奇軍器牛角銀一分三釐有奇  攤徵屯丁銀</hi>
　　<hi>二釐五毫有奇</hi>
　　實徵銀一千四百三十九兩二分六釐五毫有奇<lb/>
　　攤徵屯丁銀七十六兩六錢<lb/>
　　共實徵銀一千五百一十五兩六錢二分六釐五<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-59a"/>
　　毫有奇<lb/>
　　實徵麥米一千二十三石六升一合有奇<hi>改徵折色</hi>
　　外不在丁田徵解軍三小料銀九兩八錢六分六<lb/>
　　釐一毫<lb/>
　　臨淮縣實在成熟田三千三百二十頃七十六畆<lb/>
　　八分一釐有竒<lb/>
　　<hi>田内則例每畆計算毫有奇  科銀三分一釐八</hi>
　　<hi>攤米一升二合有奇毫有奇  徵人丁銀九釐五</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-59b"/>
　　　<hi>匠班銀七絲六忽有奇</hi>
　　實徵折色銀一萬五百八十一兩六錢五分五釐<lb/>
　　有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀三千九百四十七兩九錢九分六釐<lb/>
　　二毫有奇<lb/>
　　匠班銀三十一兩五錢<lb/>
　　共實徵銀一萬四千五百六十一兩一錢五分二<lb/>
　　釐二毫有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-60a"/>
　　實徵本色米二千七百一十七石八斗二升二合<lb/>
　　有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀二千八百七十一兩二<lb/>
　　錢一分三釐有竒<hi>内商麯税契銀六兩毫草塲租銀三十五兩三分五  有奇</hi>
　　<hi>更名田地銀二千八百三十兩一錢八分二釐五毫有奇</hi>
　　更名田地本色米五百二十石六斗六升六合有<lb/>
　　竒<lb/>
　　歸併外衛所實在成熟屯田九十頃五十二畆九<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-60b"/>
　　分七釐有竒<hi>内鳯左衛屯田每畆科糧三升六合有奇糧折銀四分二釐三毫有奇軍</hi>
　　<hi>器牛角銀七釐二毫有竒衛鳯前鳯後懐逺洪塘等衛所田地俱照鳳陽縣  田科則編徵  攤徵</hi>
　　<hi>屯丁銀二釐一毫有奇</hi>
　　實徵銀四百六十六兩二錢二釐二毫有奇<lb/>
　　攤徵屯丁銀一十九兩七錢<lb/>
　　共實徵銀四百八十五兩九錢二釐二毫有竒<lb/>
　　實徵麥米三百一十石七斗一升一合有竒<hi>改徵折色</hi>
　　外不在丁田徵解軍三小料銀二兩七錢二分<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-61a"/>
　　懐遠縣實在成熟田四千九百七十七頃一十五<lb/>
　　畆二分一釐有奇<lb/>
　　<hi>田内則例每畆計算毫有奇  科銀四分四釐七</hi>　<hi>漕贈銀四毫三忽</hi>
　　　<hi>有奇升三合有奇米一</hi>　<hi>漕贈米四勺三撮有奇</hi>
　　<hi>攤麥六勺二抄有奇釐二毫有奇  徵人丁銀一分二</hi>
　　　<hi>匠班銀九絲一忽有奇</hi>
　　實徵折色銀二萬二千九百三十八兩九錢三分<lb/>
　　五釐九毫有竒<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-61b"/>
　　攤徵人丁銀六千七十七兩三錢九分一釐七毫<lb/>
　　有奇<lb/>
　　匠班銀四十五兩四錢五分<lb/>
　　共實徵銀二萬九千六十一兩七錢七分七釐六<lb/>
　　毫有奇<lb/>
　　實徵本色米六千七百三十九石三斗三升七合<lb/>
　　有奇<lb/>
　　麥三百九石八斗三升九合有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-62a"/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀二百三十六兩五錢九<lb/>
　　釐九毫有奇<hi>内商麯税銀三十兩五錢釐漕院供應銀七十兩四錢五分三    更名</hi>
　　<hi>田租銀一百三十五兩五錢五分六釐九毫有奇</hi>
　　更名田租本色米四十一石六斗六升三合有奇<lb/>
　　麥二石五斗九合有竒<lb/>
　　歸併外衞實在成熟屯田四百五頃四十五畆三<lb/>
　　分有竒<hi>内懐遠衛屯田每畆科糧三升六合糧折銀四分二釐軍器牛角銀一分九釐四毫</hi>
　　<hi>有奇二招撫開墾田每畆科糧二升五合有奇糧折銀  分九釐二毫有竒軍器牛角銀一分三釐</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-62b"/>
　　<hi>五毫有奇攤鳳前鳳後田地俱照鳳陽縣衛田科則編徵    徵屯丁銀三釐二毫有奇</hi>
　　實徵銀一千九百七兩三錢一分六釐六毫有奇<lb/>
　　攤徵屯丁銀一百三十三兩五錢<lb/>
　　共實徵銀二千四十兩八錢一分六釐六毫有奇<lb/>
　　實徵麥米一千一百三十六石五斗一升七合有<lb/>
　　竒<hi>改徵折色</hi>
　　外不在丁田徵解軍三小料銀五十三兩二錢四<lb/>
　　毫<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-63a"/>
　　定逺縣實在成熟田一萬四千一百一十四頃七<lb/>
　　十四畆五分二釐有奇<lb/>
　　<hi>田内則例每畆計算毫有奇  科銀一分七釐三</hi>　<hi>漕贈銀一毫四絲</hi>
　　　<hi>有竒合二勺九抄有奇米四</hi>　<hi>漕贈米一勺四抄有</hi>
　　<hi>攤竒人麥八勺一抄有奇奇  徵  丁銀三釐一毫有</hi>
　　　<hi>匠班銀二絲二忽有竒</hi>
　　實徵折色銀二萬四千六百二十兩五錢八分七<lb/>
　　釐一毫有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-63b"/>
　　攤徵人丁銀四千三百八十三兩二錢四分<lb/>
　　匠班銀三十二兩四錢<lb/>
　　共實徵銀二萬九千三十六兩二錢二分七釐一<lb/>
　　毫有奇<lb/>
　　實徵本色米五千五百一十八石六斗三升有竒<lb/>
　　麥一千一百五十五石一升三合有竒<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀五百四十九兩三錢六<lb/>
　　分八釐有竒<hi>内商税銀一百一十兩一錢九分五釐  漕院供應銀四十四兩二錢九</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-64a"/>
　　<hi>分二釐奇更名田租銀三百九十四兩八錢八分一釐有</hi>
　　更名田租本色米一百八石三斗二升有竒<lb/>
　　麥九石二斗二升六合有奇<lb/>
　　歸併省外衛實在成熟屯田二千四十一頃六十<lb/>
　　七畆六分二釐有奇<hi>内比田每畆科正耗米八升六合増協銀九釐二毫有奇</hi>
　　<hi>改徵麥改豆比田科正耗麥八升六合毎麥一石  豆一石五斗増協銀九釐二毫有奇  科田每</hi>
　　<hi>畆科正耗米五升八合有奇増協銀六釐七毫有奇  徵麥改豆科田每畆科麥五升八合有奇每</hi>
　　<hi>麥一石改豆一石五斗増協銀六釐七毫有奇又科田科米五合四勺協濟銀一毫六絲有奇</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-64b"/>
　　<hi>増餘二田每畆科米五升八合有奇協濟銀一釐七毫有奇  草塲田三則一則科銀四分一則科</hi>
　　<hi>銀二分一則科銀二釐糧懐逺衛招撫開墾田每畆科糧二升五合有奇  折銀二分九釐二毫有</hi>
　　<hi>竒軍器牛角銀一分三釐六毫有竒田鳯左鳳前鳯後懐逺等衛屯田俱照鳳陽縣衛  科則編徵</hi>
　　<hi>丁省衛攤徵屯丁銀六釐八毫有奇外衛攤徵屯  銀二釐六毫有奇</hi>
　　實徵銀四千九百一十七兩七錢一分八釐六毫<lb/>
　　有奇<lb/>
　　攤徵屯丁銀一千七十一兩四錢四分<lb/>
　　共實徵銀五千九百八十九兩一錢五分八釐六<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-65a"/>
　　毫有竒<lb/>
　　實徵米麥八千八百五十三石九斗六合有竒<hi>改徵</hi>
　　<hi>折色</hi>
　　豆二千五百一十二石三斗三升八合有奇<hi>改徵折色</hi>
　　外不在丁田徵解軍三小料銀九兩六錢五分二<lb/>
　　釐六毫<lb/>
　　又不在丁田徵解雜辦銀三百八兩七錢九分一<lb/>
　　釐有竒制錢十千文<hi>内火藥銀五兩七錢九分分楞木銀四十三兩三錢七</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-65b"/>
　　<hi>七釐五毫有奇毫抛荒屯折銀一百九十五兩三錢四分三釐五  有奇  集租銀六十四兩二錢</hi>
　　<hi>八分制錢十千文</hi>
　　虹縣實在成熟田一千五百六十一頃九十九畆<lb/>
　　七分一釐有竒<lb/>
　　<hi>田内則例每畆計算毫有奇  科銀四分七釐四</hi>　<hi>漕贈銀二毫五絲</hi>
　　　<hi>有奇合八勺有奇米七</hi>　<hi>漕贈米二勺五抄有奇</hi>
　　<hi>攤麥五合二勺有奇釐四毫有竒  徵人丁銀一分三</hi>
　　　<hi>匠班銀三毫一絲有奇</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-66a"/>
　　實徵折色銀七千四百二十九兩一錢四釐七毫<lb/>
　　有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀一千九百三十二兩五錢六分四釐<lb/>
　　三毫有奇<lb/>
　　匠班銀四十五兩九錢四釐五毫<lb/>
　　共實徵銀九千四百七兩五錢七分三釐六毫有<lb/>
　　奇<lb/>
　　實徵本色米一千二百五十七石四斗一升有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-66b"/>
　　麥八百二十二石四斗七升四合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解草塲租正脚銀七兩八錢八分<lb/>
　　三釐四毫有竒<lb/>
　　壽州實在成熟田地一萬九千二百三十八頃九<lb/>
　　十一畆六釐有奇<hi>雍正十一年分隸鳳臺縣田地七千九百二十八頃七十九畆</hi>
　　<hi>四釐其錢糧各欵尚未分劃清楚仍合載壽州欵目内</hi>
　　<hi>中内則例畆五分折上田一畆  田地一</hi>　<hi>下田地二畆折</hi>
　　<hi>每上田一畝畆科銀一分五釐四毫有竒  折實田一</hi>　<hi>漕贈</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-67a"/>
　　<hi>又銀八絲三忽有奇原不徵米每畆科麥八勺二  上中下地折實田</hi>
　　<hi>又抄有竒田原不科麥每畆科米二合一勺有奇  上中下</hi>
　　<hi>攤徵漕贈米八抄三撮有竒    人丁銀二釐八毫有竒</hi>
　　　<hi>匠班銀二絲一忽有竒</hi>
　　實徵折色銀四萬二千一百二十四兩二錢四釐<lb/>
　　七毫有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀七千七百五十二兩九錢<lb/>
　　匠班銀五十七兩二錢六分七釐<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-67b"/>
　　共實徵銀四萬九千九百三十四兩三錢七分一<lb/>
　　釐七毫有奇<lb/>
　　實徵本色米三千五百一十八石九斗三升九合<lb/>
　　有奇<lb/>
　　麥九百四十四石二斗七升三合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀一千三百九十三兩七<lb/>
　　錢一分五釐有奇<hi>内商税銀四百七兩二錢五分五釐  草塲租並營繕司料價</hi>
　　<hi>銀九百八十五兩八錢二分二釐四毫有竒名田租銀六錢三分八釐一毫有竒</hi>　<hi>更</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-68a"/>
　　更名田租本色米一斗二升有竒<lb/>
　　歸併外衞實在成熟屯田二千二百三十四頃七<lb/>
　　十畆二分一釐有奇<hi>内壽州衛屯田每畆科折色銀三分軍器牛角軍餉等銀</hi>
　　<hi>四釐五毫有奇九様田每畆科折色銀六分軍器牛角軍餉等銀  釐一毫有竒  班軍田地每畆</hi>
　　<hi>科折色銀一分八釐軍器牛角軍餉等銀二釐七毫有竒  懐逺衛招撫開墾田每畆科糧二升五</hi>
　　<hi>合有奇折色銀二分九釐一毫有奇軍器牛角銀一分三釐六毫有竒  鳯左鳳前鳳後懐逺等衛</hi>
　　<hi>屯田俱照鳳陽縣衞田科則編徵一釐五毫有奇</hi>　<hi>攤徵屯丁銀</hi>
　　實徵銀七千七百一十二兩二錢五分九釐九毫<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-68b"/>
　　有竒<lb/>
　　攤徵屯丁銀三百四十二兩四錢<lb/>
　　共實徵銀八千五十四兩六錢五分九釐九毫有竒<lb/>
　　實徵米麥一千二百一十五石四斗三升五合有<lb/>
　　竒<hi>改徵折色</hi>
　　外不在丁田徵解軍三小料銀一十五兩一錢七<lb/>
　　分三釐六毫<lb/>
　　鳯臺縣實在成熟田地七千九百二十八頃七十<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-69a"/>
　　九畆四釐<hi>内則例俱照壽州科徵</hi>
　　實徵折色銀<lb/>
　　攤徵人丁銀<lb/>
　　匠班銀<lb/>
　　實徵本色米麥<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀米<lb/>
　　　以上各項數目俱合載壽州欵内<lb/>
　　宿州實在成熟田地二萬五千五百八十四頃三<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-69b"/>
　　十一畝九分九釐有竒<lb/>
　　<hi>田内則例每畆計算奇  科銀八釐三毫有</hi>　<hi>漕贈銀三毫</hi>
　　<hi>一則二則地科米七合九勺有竒    麥二合二勺有竒</hi>　<hi>漕贈米三勺</hi>
　　<hi>攤徵人丁銀二釐五毫有竒  匠班銀三絲六忽有竒</hi>
　　實徵折色銀二萬二千五百八十一兩一錢九分<lb/>
　　一釐有奇<lb/>
　　攤徵人丁銀六千四百二十二兩七錢四分三釐<lb/>
　　四毫有奇<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-70a"/>
　　匠班銀九十二兩七錢<lb/>
　　共實徴銀二萬九千九十六兩六錢三分四釐四<lb/>
　　毫有竒<lb/>
　　實徵本色米八千八百四十五石四斗五升五合<lb/>
　　有奇<lb/>
　　麥二千一百四石八斗九升三合有奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀五十二兩二錢八釐四<lb/>
　　毫<hi>内商麯税契銀一十五兩兩二錢八釐四毫</hi>　<hi>草塲租銀三十七</hi>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-70b"/>
　　靈璧縣實在成熟田地一萬四千三百九頃六十<lb/>
　　三畆八分一釐有竒<lb/>
　　<hi>中内則例畆五分一釐有奇折地一畆  則地一</hi>　<hi>下則地</hi>
　　<hi>每二畆三分三釐六毫有竒折地一畆  折實地一畆科銀一分六毫有竒</hi>
　　<hi>上則地每畆科漕贈銀九絲九忽有竒撮有竒  米二合七勺有竒  漕贈米九抄九</hi>
　　<hi>中則地每畆科漕贈銀七絲五忽有奇撮有竒  米二合六抄有奇  漕贈米七抄五</hi>
　　<hi>攤徵人丁銀五釐一毫有奇  匠班銀三絲二忽有竒</hi>
　　實徵折色銀一萬六千七百七兩四錢二分六釐<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-71a"/>
　　有竒<lb/>
　　攤徵人丁銀七千二百五十七兩五錢二分四釐<lb/>
　　九毫有奇<lb/>
　　匠班銀四十五兩九錢<lb/>
　　共實徵銀二萬四千一十兩八錢五分九毫有竒<lb/>
　　實徵本色米二千五百七十石二斗五升二合有<lb/>
　　奇<lb/>
　　外不在丁田徵解雜辦銀六十一兩二錢五釐八<lb/>
<pb n="KR2k0042_WYG_071-71b"/>
　　毫有竒<hi>内商税正脚銀一十七兩七錢三分二釐二毫有竒  草塲租銀三十六兩四錢二</hi>
　　<hi>分三釐六毫有竒</hi>　<hi>新陞河灘地租銀七兩五分</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　江南通志卷七十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>