<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>華泉集巻十三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　華泉集巻十三<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　邊貢　撰<lb/>
　文集<lb/>
　　祭文<lb/>
　　　始自荆州奔䘮告文<lb/>
嗚呼吾父委棄二孤五閱月於兹矣兒始得自荆州反<lb/>
哭於靈所終天之慟尚忍言哉去歲四月要吾父於臨<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-1b"/>
清兒跪請偕行而吾父弗許則以道逺之故與川冦之<lb/>
警也今歲五月書來奉迎又阻於河北之擾吏僕徒返<lb/>
兒心用傷然教兒以訓辭示兒以詩篇字畫宛如情言<lb/>
和易是為六月十有七日拜誦竊以自慰孰知兒得報<lb/>
之辰乃吾父易簀之際也徃吾父以兒耽嗜詞章意毎<lb/>
不喜凡所自製咸弗示及兒得示竊以自喜嗚呼孰知<lb/>
為吾父之絶筆也耶逆旅之别兒奉觴涕下如縻吾父<lb/>
雖厲色斥兒然仰視吾父之涕固自不能収矣向風長<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-2a"/>
號囬軫嗚呼兒竊私異之徃歲有行無若是之悲也兒<lb/>
在荆南延首北望思而泣泣而思恒以不見顔色為慮<lb/>
兒又私異之嗚呼乃今竟不及見顔色爾矣終天之慟<lb/>
尚忍言哉兒生三十六歲於兹矣六歲而侍吾祖奉政<lb/>
公於南都十四而歸二十一而繫身仕版中更十有五<lb/>
年雖吾父數至都下然聚不踰旬别則累歲總而要之<lb/>
蓋自有生以至永訣聚者半别者半也兒在荆南實擬<lb/>
今秋圖乞終飬甘㫖之疎曠於是乎補家世之履行於<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-2b"/>
是乎徵兒之心所欲陳於吾父之前者豈一二而已也<lb/>
而乃遂委棄以去而又無一詞以遺我豈吾父垂不言<lb/>
之教耶無亦積沉痛於中懐而不忍發也將使兒子軰<lb/>
奚所遵述焉嗚呼已矣不可及矣復何言也昔有聚合<lb/>
吾父未嘗不為兒醉今之返也門庭䬃然堂宇如故而<lb/>
吾父之聲欬遐焉杳矣叩棺告至吾父有知其復起而<lb/>
卒此一爵否耶幽明茫茫一慟肝裂嗚呼已矣謹告<lb/>
　　　祖奠先府君文<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-3a"/>
新壙告成靈車進御吾父將棄我母舍我二孤而長去<lb/>
矣終天之痛何可言哉嗚呼吾父有𢎞博之才而終於<lb/>
舉人有開濟之謨而止於五品有仁壽之徳而躋於六<lb/>
旬此他人為吾父之所不平也而况為之兒子者耶嗚<lb/>
呼鴈門之行二載馳驟鬚髮嫶然面目黧瘦蓋嘗泣别<lb/>
於都門矣吾父罷官貢亦出守逆旅骨肉笑談杯酒又<lb/>
嘗瞻侍於臨清矣顔枯者丹髮瘁者華壽考之徵百歲<lb/>
未涯孰謂吾父遽舍我而去邪嗚呼舟中之言皎月在<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-3b"/>
空子請父行父不子從父曰子行戒爾王程越明年春<lb/>
視爾於荆子往於荆父還於濟南北相望六千其里去<lb/>
春之季膏車載迎父罔此來實勞子情謂父優游戀此<lb/>
桑梓哀哉抱痾乃竟不起嗚呼孰知吾父遽舍我而去<lb/>
耶子歸自荆父殯於室母也竛竮弟也踊躃音容渺漠<lb/>
庭宇荒凉寒燈照帷曉日無光嗚呼吾父育我二孤恩<lb/>
徳惟均而父之終也貢曽不及奉枕席試湯藥以左右<lb/>
於一日是吾父之於子有粉軀莫報之恩而子之於父<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-4a"/>
有擢髮難名之罪也一身萬死將何贖哉繼今以徃惟<lb/>
當帥弟事母終子之身無有携貳凡家門之事一托之<lb/>
弟而貢也服役於公若或仗吾父之䕃庇厥績用成得<lb/>
以沐天子之休命俾吾父之名托而有傳庶幾没齒敢<lb/>
以謁靈魂於地下也嗚呼厥明之晨言赴窀穸吾父將<lb/>
舍我母棄我二孤而長去矣爰酹巵酒以伸䖍告終天<lb/>
之痛何可言哉尚饗<lb/>
　　　遷墓告代州府君文<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-4b"/>
維宋大儒曰程伊川葬訓是垂五患維先維五患者道<lb/>
路伊首耕犂殿之百代是守我塋既隘西枕田谿我父<lb/>
維昭位祖之西既邇耕犂亦侵道路改卜新塋維此之<lb/>
故新塋何指云舊之東<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>山峩峩佳城在中明發之旦<lb/>
辰良日吉爰鳩石工建此幽室嗚呼我父棄養兒仕於<lb/>
荆遺言罔叩悠悠死生維兹改卜實重之舉請命靈筵<lb/>
杳不聞語我思晦翁厥賢靡過考葬崇安母葬嘉禾維<lb/>
我先君夙孝夙敬葬弗從兆斯疚斯怲人亦有言木本<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-5a"/>
水源豈兒狂悖敢忘厥恩新塋之田既曠既膴誓將後<lb/>
期歸我列祖崇肴在登醑酒亦澄臨堂告䖍五内分崩<lb/>
謹告<lb/>
　　　代胡東臺祭外舅姑文<lb/>
古稱半子維女之夫維我受徳子弗之踰古稱冰玉維<lb/>
翁與壻自舅自我斯伉斯儷古稱髙尚曰龎徳公維舅<lb/>
維姑實符實同既豐其家亦厚其族人嗜其羣我嗜其<lb/>
獨曰壽曰康廼考其終同室同穴矢言則從於戱舅氏<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-5b"/>
之没我使於廣豈不懐歸王事鞅掌姑氏之没我仕於<lb/>
西太行嵳峩東望雲迷病弗侍牀殮弗侍寢悠悠我懐<lb/>
有恨空飲絮酒瓣香爰寫我哀二靈昭昭惠然其來尚<lb/>
饗<lb/>
　　　祭呉廷贊大尹父文<lb/>
惟靈至性天成懿徳允備秀鍾帝里學擅天官進獲大<lb/>
亨退沾休寵九齡斯近五福惟兼生順死安在公何憾<lb/>
粤惟令子實牧我民如春之仁如冰之操秋毫無染百<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-6a"/>
廢俱興奉靈北旋祖道在即慈母之去赤子皇皇攀留<lb/>
莫從涕泣如雨敬陳明水爰寫哀悰尚饗<lb/>
　　　祭賈編修母文<lb/>
維正徳二載夏四月乙未潁川賈内史之母曹夫人考<lb/>
終命於家浹辰家人以訃至内史篤孝顚隕幾絶再踰<lb/>
月將返於喪次太常寺丞某素交内史瞻送惋惻於是<lb/>
束帛為禮以告於夫人之靈曰先民有言無生不死無<lb/>
盈不毁惟有令名雖死猶生始内史之歸也將畢養是<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-6b"/>
圖夫人戒之曰吾以爾兄養爾勿以吾廢忠也及内史<lb/>
之來也身在朝列戚戚焉未嘗一日違夫人之左右蓋<lb/>
虞其不及見曷竟爾然也嗚呼悲哉然竊聞之婦人之<lb/>
美不外見也俟夫與子而已今五尺童子莫不知陶母<lb/>
之賢與徳曜之髙者以伯鸞為之夫而侃為之子也内<lb/>
史之修譽於朝而為天子文學之臣時議比之瑚璉鼎<lb/>
鐘而天下由是慕封君之風者相望也夫人之心尚奚<lb/>
憾哉嗚呼如夫人者可以不死矣尚饗<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-7a"/>
　　　祭陳處士文<lb/>
吁維明靈以勤儉開厥家用底於裕維嗣昆式克肖懋<lb/>
徳咸用昌於厥家五福用備鄉閭州黨罔弗敬從天乃<lb/>
弗弔大命顚隮用弗終厥享鄉閭州黨亦㒺弗咨予維<lb/>
嗣息締厥世好乃弗覿於婚媾予用䀌傷爰潔牲以告<lb/>
維㝠𡨕弗爽其用降監於兹<lb/>
　　　祭趙錦衣母文<lb/>
昔雋不疑録囚徒多所平反其母聞之喜或無所出則<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-7b"/>
母怒為之不食某讀史至此未嘗不嘆其賢及讀歐陽<lb/>
子瀧岡阡表乃知修之賢固其母之教也伏惟夫人之<lb/>
夫與子階錦衣掌禁刑而子貴有加焉夫人之賢弗外<lb/>
章也維墓有志太史氏實闡之悉則夫人之所以教其<lb/>
子者亦何愧於二賢之母昔人祭歐陽子之母者其言<lb/>
曰孟軻大賢母之教也有子如軻母不死矣嗚呼夫人<lb/>
之子比於二賢夫又何憾焉尚饗<lb/>
　　　祭田夫人文<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-8a"/>
惟靈毓徳名閥貞懿夙成含沖履佶蘭芬玉瑩作配君<lb/>
子率由四教闡惠播仁六行允蹈既蕃子息亦享宗祧<lb/>
於禮斯嫻於誠孔昭君子在官有赫其望薦陟卿階曰<lb/>
惟中相鳴琚陸離象服煒煌朝奉兩宫休哉烈光天畀<lb/>
鴻吉則百斯祉人之詠之黄髪兒齒孰云上徳下壽弗<lb/>
臻載寢載疾淪殂浹辰亟襲封褒楹陳皇奠生榮死哀<lb/>
同咨並羨凡兹僚佐式仰徽音爰薦芳㫖靈鍳且歆尚<lb/>
饗<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-8b"/>
　　　祭董舅氏文<lb/>
維𢎞治年月日外甥太常寺博士邊貢謹具香幣之儀<lb/>
寄奠於元舅董府君靈寢而告之以言曰貢之身出於<lb/>
母貢母之身出於外祖外祖没貢不及見有舅氏在則<lb/>
猶外祖也貢仕而别母者六年兩見舅氏於都下則猶<lb/>
見母也今亦没矣能無慟耶舅之性忠直才頴且介宜<lb/>
顯逺而位止驛官孝於親慈於子友於昆妹和於鄉黨<lb/>
州閭宜耄以期竟踰下壽而止自舅氏視之則固恬如<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-9a"/>
晏如含笑永終知舅氏者當不能無惑於蒼𡨕也吾外<lb/>
兄弟秀立芃芃然足以華族裕家未竟之享意其在是<lb/>
惟舅氏之疾與葬貢曽未得一問且送之徒疚心於千<lb/>
里之外慟可言哉嗚呼東門奉觴言猶在耳詎知一别<lb/>
遂爾永違雖音塵其已消諒精爽之難昧舅氏能歆此<lb/>
遙意否耶尚饗<lb/>
　　　祭尹冡宰文<lb/>
嗚呼光嶽氣分士無全才才難之嘆自尼父已前聞矣<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-9b"/>
太行以東大江以北論形勝者必齊魯是歸海山之秀<lb/>
厯幾千百年一旦而鍾於公身貢嘗竊評之蓋百代之<lb/>
英而王佐之才也公為童子即岐嶷擅時譽弱冠而舉<lb/>
於鄉褎然居首擢第春官入翰苑以文名於四方求之<lb/>
古人則有如賈生韓愈者矣其在諫院也正色立朝剛<lb/>
毅靡屈引忠賢如不及遇囬佞之黨至奮臂以擊之天<lb/>
威赫然執簡傍立一時奏對且前且却或至再三殿庭<lb/>
觀者皆汗縮竦聽退而莫不咨嗟歎服以為難求之古<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-10a"/>
人則有如包孝肅劉元城者矣由銀臺入天曹公正之<lb/>
心濟以機警内外選舉並得其才雖書牘錯落盈案而<lb/>
發摘奸巧明照若神至今嘖嘖不輟談者之口求之古<lb/>
人則有如山濤范雲者矣其致仕以歸也雖身在山林<lb/>
而心馳廊廟朝報之至聞一政不便於民者輙不悦數<lb/>
日然見退一小人進一君子必喜而不寐曰是社稷之<lb/>
福也是社稷之福也古之人進不趨榮退而憂國蓋有<lb/>
如杜衍韓琦者矣嗚呼之數才者生非一鄉出不同世<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-10b"/>
英風雋聞各炳書史而公以一身兼之可不謂之難乎<lb/>
使其未去以竟厥施伊傅周召有不得以專其美矣惜<lb/>
夫衆忌羣猜不使公一日以安其位之為快也嗚呼悲<lb/>
哉公之在野國之有楨公之云亡大厦以傾海波𡨕𡨕<lb/>
岳雲楚楚公神在天誰繼其武嗚呼悲哉尚饗<lb/>
　　　祭周于庭文<lb/>
嗟哉于庭稑而不穡蕖而不菂有欝斯榦乃不千尺矧<lb/>
維父兄流淚到泉凡我年家誰不泫然子之尊公曰少<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-11a"/>
司馬勲在王室名播天下子之哲兄曰秋官郎惟明惟<lb/>
允刑譽四揚簪笏之繼維子之望心子目子扶摶而上<lb/>
爰遘斯疾竟爾沉綿豈子願然實懸於天天司下人培<lb/>
淑覆徳今也罔徵遂至此極充乎其容温乎其中蔚乎<lb/>
其章而不其逢嗟哉于庭來也孰主往也孰尸竟止於<lb/>
斯胡寜不悲尚饗<lb/>
　　　祭魏尚黙夫人黄氏文<lb/>
維婦之職事舅與姑匪維舅姑曰猶有夫維婦之賢曰<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-11b"/>
正而固匪維正固曰先不妬靈相夫子克婉克随於夫<lb/>
且然舅姑可知靈視諸媵如鞠如育於妾且然矧在姻<lb/>
族黽勉周旋垂三十年胡得於人不得於天維天鍳之<lb/>
有徳斯壽靈反其理孰之云䆒維予數子為夫子朋南<lb/>
宫之科昔也並登欣戚之共同人之有凡事則然况失<lb/>
其偶薄言奠之溪泉沼芹維兹姓名靈之舊聞尚饗<lb/>
　　　祭王母許安人文<lb/>
維靈毓徳名閥貞懿夙成含冲履佶蘭芬玉瑩作配君<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-12a"/>
子率由四教闡惠播仁六行允蹈既育元嗣亦享宗祧<lb/>
於誨斯嚴於誠孔昭君子在官爰淑多士曰績用成乃<lb/>
傅王子元嗣赫赫天部有聲載蹶載起秉憲允平既封<lb/>
既養偕貴偕壽晩祜實豐孰儷其偶七齡斯越二竪廼<lb/>
親乃棄君子仙遊八垠嗟嗟元嗣篤斯哀毁返葬於西<lb/>
匪杖弗起凡我庶僚元嗣同官執紼靡從遐心則慱有<lb/>
腯其牲有苾其酒靈之洋洋陟降左右尚饗<lb/>
　　　祭都御史公先生文<hi>勉仁</hi>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-12b"/>
持公抱廉孰匪處官暗室屋漏弗愧則難糾愆觸邪孰<lb/>
匪執法茹柔吐剛值勢則壓於斯二者人罔克全公之<lb/>
履之若大路然愈乆愈貞載蹶載起靡悔靡變斃而後<lb/>
已季春之交節鉞始南威加列城亷頑走貪孰云季秋<lb/>
靈駕北返丹旌摇搖巨紼斯輓人謂先生晉文子徒體<lb/>
不勝衣氣凌萬夫又謂先生如蜀諸葛事煩食少天降<lb/>
之割某等廵守兹土聞訃軫情悼公之死慕公之生爰<lb/>
潔我牲載醑我酒為天下悲公也知否尚饗<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-13a"/>
　　　祭李空同妻左宜人文<hi>代梧山李公作</hi>
鴻偶孟光宣儷少君繄二女之柔嘉附哲夫而有聞彼<lb/>
𢎞農之楊媛垂閫史之清芬匪托身於柳子雖信美其<lb/>
孰云彼梁與鮑固獨行之士耳而宗元之膾炙人口直<lb/>
詞藻之芳薰惟夫人之夫子道崇學邃超夷絶羣神交<lb/>
賈誼駕軼劉蕡抱孤忠以抗節排衆議之紛紛世之人<lb/>
見其退隱若𡨕鴻翩如可望而不可即而冀其再起則<lb/>
將爭步疾覩又若翔鳯之下空雲視三子者其髙下何<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-13b"/>
如也於夫人之没結腸有詩銘墓有文百世之下見夫<lb/>
人之諱者必謂曰此空同李子之配過鈞山之麓者必<lb/>
指曰此宜人左氏之墳羗孰壽而孰短諒知者之能分<lb/>
昔者某與夫子同官江右愛踰手足而老媍之於夫人<lb/>
也有娣姒之好有問遺之勤側聞哀訃心焉孔慇㪺中<lb/>
河之明水擷南澗之清芹望城隅而修奠幸鍳止於蒿<lb/>
焄尚饗<lb/>
　　　祭馬封君文<hi>僉事應祥之父</hi>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-14a"/>
維公生有隱行曰介曰淳陳留老父河濵丈人乃生哲<lb/>
子既文既武威則迅霆化其時雨維子大夫昔蒞銓司<lb/>
公也就養至止京師維我諸人或面或否欽徳仰風若<lb/>
飲醇酒大夫在汴公也在鄉悠悠白雲陟岵是望大夫<lb/>
曰歸問寢堂下天子勿與詔旋其馬維我諸人咸悦以<lb/>
嘻於昔聞者今當見之孟春之交使者西來大夫有檄<lb/>
啣悲茹哀維我諸人載憯載怛曰此純孝情孰可奪乃<lb/>
瓣我薌乃縮我茅臨風寓辭以代楚招尚饗<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-14b"/>
　　　祭外舅東臺公文<lb/>
維正徳年月日浙江右布政使東臺胡先生終於濟南<lb/>
越明年丙子春喪歸濵州當是時也河南按察副使邊<lb/>
貢也者先生甥也縶於官守不獲臨柩以拜服緦以哭<lb/>
挽紼以送而其哀靡以伸也於是縮茅束帛遣其弟賢<lb/>
告奠於先生之靈而繼之以言曰嗚呼外舅死乎眞邪<lb/>
非邪甲戌之秋舅氏别我齊川之上頎髯長身神完而<lb/>
體固也而竟止於此顧又以疽死邪世傳發疽者必暴<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-15a"/>
多怒必嗜酒必厚味必服金石藥而我舅氏不嗜酒也<lb/>
不厚味也不暴多怒也又不服金石藥不宜疽也而顧<lb/>
以此死邪又傳福善而禍淫者天也嗚呼今之人庸者<lb/>
懦者狂者悖者貧且狠者背上而虐下者豈少也然多<lb/>
白頭不死據髙位享豐禄焉我舅氏於兹數者有一二<lb/>
乎否也而方伯之官五十之壽竟止於此而又以疽死<lb/>
然則所謂天者與世之傳者果足信邪且以顔囬之賢<lb/>
而貧且夭死伯牛之賢而蒙惡疾自古屈伸之數倒施<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-15b"/>
而逆降者何可勝道也至於論人則於其心不於其年<lb/>
於其行不於其爵我舅氏即止於此以疽死然而度支<lb/>
之績傳於京師經畧之才著於闗陜平反之澤流於汾<lb/>
晉之郊較之白頭不死據髙位享豐祿無一善可稱述<lb/>
者此奚啻燕與粤哉嗚呼舅氏吾又何悲也所可悲者<lb/>
一歲之前舅哭吾父之墓送吾弟之死於濟東門之外<lb/>
孰知一歲之後而貢也與婦哭舅氏於梁園也邪嗚呼<lb/>
痛矣已矣不可及矣文甫弟來傳舅氏之遺命以壙志<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-16a"/>
屬空同以行狀屬貢嗚呼是幽𡨕之托也何敢卒負靈<lb/>
之洋洋其昭鍳之尚饗<lb/>
　　　祭錢封君文<lb/>
於戲人有恒憂積書者未必能讀而公之生也則友聖<lb/>
賢飫經史以鳴道於詞塲教子者未必能成而公之子<lb/>
也則登甲科職臺史以肅振乎朝綱抱徳者未必能壽<lb/>
而公之壽也則踰七齡介百福又暇豫而康彊之三者<lb/>
之難致也人得一以為幸公視之以為常載膺封典於<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-16b"/>
家有光蓋庶幾乎生榮死哀垂式於鄉邦者矣所惜者<lb/>
子之位日以顯名日以昌宦遊河洛將車迎而就禄乃<lb/>
奄忽以云亡貢等同官令子聞訃悽傷遡靈風而遙奠<lb/>
慘白日之廽光亮英爽之如在庶俯鍳於空觴尚饗<lb/>
　　　祭髙運同朝用文<lb/>
維年月日髙陵髙朝用先生喪過大梁布政司參政王<lb/>
震按察司副使邊貢二人者之於先生友也於是具雞<lb/>
酒之奠而展弔於先生之靈座曰嗚呼至徳鮮庸逸足<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-17a"/>
多蹉往嘗疑之今則破矣先生器惟國禎才本王佐維<lb/>
烈維義靡騁靡惰弗可怵以勢弗可黷以貨等貴富於<lb/>
浮雲視珠玉其如唾譬大厦之一木實允克於承荷若<lb/>
乃監税則豪右屏踪典庾則僕馬俱餓治郡則不携家<lb/>
室轉運則克盈程課斯固先生之餘事耳而亦豈足為<lb/>
先生賀也嗚呼先生有過目成誦之質而不以哲聞有<lb/>
片言折獄之明而不以能播老屈人下動遭抑挫是豈<lb/>
特造物者之深過也哉嗚呼先生已矣不可作矣維震<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-17b"/>
與先生有同年之好惟貢與先生有同聲之和揆道析<lb/>
理莫䆒兹禍餞靈駕於秦關寄一哀於楚些先生其有<lb/>
知乎否邪怳儼爾乎如坐嗚呼尚饗<lb/>
　　　祭張給事中父文<hi>雲</hi>
嗚呼榮乎封君之有生於世也嗚呼哀乎封君之於是<lb/>
而斃也封君少時嘗讓千夫長於猶子矣已而避舍以<lb/>
居不階尺土卒致千金之富此非古人所謂傑者哉既<lb/>
貴其姪又貴其子學崇行孤抗言馳聲為良有司為大<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-18a"/>
諫議珍食顯封叢於厥身古之豪傑或莫之能致也不<lb/>
已榮乎今四方多事烽燧靡寜天子據鞍思匡濟之佐<lb/>
使封君不死諫議在朝則宵旰之憂必有釋也是天下<lb/>
之所同嗟而並悼焉者不已哀乎夫人孰無生生而弗<lb/>
榮弗足以稱亦孰無死死而弗哀弗足以弔若封君者<lb/>
可以祀於此土已矣而貢等也者守土之官也束幣瓣<lb/>
香致兹薄奠封君其能歆之否乎尚饗<lb/>
　　　祭馬侍御母王孺人文<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-18b"/>
嗟惟夫人秉質之純履行之仁坤徳之良含章括囊直<lb/>
大以方哭母稚年涕泗汍瀾水漿弗飡宜舅宜姑甘㫖<lb/>
是圖閫無譁呼以儉以勤以相夫君既裕且殷訓有章<lb/>
程厥子用成以有令名維兹數端或得其偏人曰已難<lb/>
夫人備之鄉黨是師以莫不咨人固有言相木有根相<lb/>
水有源夫人嚴君藴華抱芬敦古貴文誨於夫人孝經<lb/>
魯論大義是陳屏樂去奢載奩於車以歸厥家人亦有<lb/>
言起構維阡宅後維先維我君卿赫赫厥聲有國之禎<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-19a"/>
青驄豸衣耳目是司帝曰汝為使於東方海波不揚豺<lb/>
虎遁藏人又有言徳維壽原善乃福門夫人在堂鼎食<lb/>
苾芳命黻煒煌謂百斯齡撫爾雲仍隆基是承賀書方<lb/>
裁訃音倐來逺邇興哀維我庶寮君卿是交誼比同胞<lb/>
絮酒束牲侑以粢盛爰告我誠夕日滿川寒雲在天夫<lb/>
人鍳焉尚饗<lb/>
　　　祖奠亡弟庭寳文<lb/>
於戲吾與爾為兄弟二十七年今一旦已矣其何以為<lb/>
<pb n="KR4e0153_WYG_013-19b"/>
情耶吾去家而服官頼爾以寄門户之託吾棄親而事<lb/>
君頼爾以供甘㫖之奉今一旦違我而去爾則忍矣老<lb/>
母在堂哀心如割使我入無所依出無所倚其何以為<lb/>
情耶明旦遷柩將殯爾於先府君墓側吾弟有知其必<lb/>
痛此千古之别矣尚饗<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　華泉集巻十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>