<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>元儒考畧卷一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　元儒考畧卷一<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　馮從吾　撰<lb/>
趙復字仁甫徳安人元太宗命太子闊出征徳安俘得<lb/>
　復時姚樞以行臺郎中同行中書省楊惟中從軍樞<lb/>
　奉命搜訪人才見復與語大悦之復以九族俱殘不<lb/>
　欲生因與樞訣樞恐自裁留帳中共宿既覺月色皓<lb/>
　然惟寢衣在遽馳馬周號積屍間無有也行至水際<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-1b"/>
　見復已披髮徒跣仰天而號欲投水而未入樞曉以<lb/>
　徒死無益汝存則子孫或可以𫝊緒百世隨吾而北<lb/>
　可必無他復强從之先是南北道絶載籍不相通洛<lb/>
　閩之學惟行于南北方之士惟崇眉山蘇氏之學至<lb/>
　是復以所記程朱諸書盡録以付樞惟中聞復議論<lb/>
　始嗜其學乃與樞謀建太極書院立周子祠以二程<lb/>
　張楊游朱六君子配食選取遺書八千餘卷請復講<lb/>
　授其中復以周程而後其書廣博學者未能貫通乃<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-2a"/>
　原羲農堯舜所以繼天立極孔曾顔孟所以垂世立<lb/>
　教周程張朱氏所以發明紹續者作𫝊道圖而以書<lb/>
　目條列于后别著伊洛𤼵揮以標其宗㫖朱子門人<lb/>
　散在四方則以見諸登載與得諸𫝊聞者共五十有<lb/>
　三人作師友圖以寓私淑之志又取伊尹顔淵言行<lb/>
　作希賢錄使學者知所嚮慕然後求端用力之方備<lb/>
　矣樞既退隠蘇門乃即復𫝊其學由是許衡郝經劉<lb/>
　因皆得其書而尊信之北方知有程朱之學自復始<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-2b"/>
　復為人樂易耿介以儒學見重于世雖燕居不忘故<lb/>
　土世祖在潛邸嘗召見問曰我欲取宋卿可導之乎<lb/>
　對曰宋吾父母國也未有引他人以伐吾父母者世<lb/>
　祖恱因不强之仕元好問南歸復贈之言以博溺心<lb/>
　末喪本為戒以自修讀易求文王孔子之用心為勉<lb/>
　其愛人以徳若此竟不受官而終學者稱為江漢先<lb/>
　生元史入儒學傳<lb/>
姚樞字公茂號雪齋柳城人後遷洛陽元初以楊惟中<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-3a"/>
　薦為燕京行臺郎中從軍徳安詔樞搜訪人才得名<lb/>
　儒趙復從復得覩程朱理學之書時伊嚕斡齊行臺<lb/>
　惟事貨賂以樞幕長分及之樞一切拒絶因棄官隱<lb/>
　于蘇門墾荒田數百畝誅茅為屋置私廟於室中堂<lb/>
　龕魯司寇容傍列周程張邵司馬六君子像讀書鳴<lb/>
　琴其間以道學自任許衡竇黙咸從游師友淵源倡<lb/>
　明斯道若將終身世祖在潛邸遣召之待以客禮詢<lb/>
　及治道樞為書數千言首陳二帝三王之道嘗從世<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-3b"/>
　祖征大理樞陳宋太祖遣曹彬取南唐不殺一人事<lb/>
　世祖嘉納之諸凡内修外攘之政悉委任焉官至昭<lb/>
　文館大學士翰林承㫖卒贈太師諡文獻樞為人含<lb/>
　𢎞仁恕未嘗疑人欺已有負其徳亦不留怨憂患之<lb/>
　來不見顔色有來即謀必反復告之子煒字顯夫號<lb/>
　誠齋官至平章政事元史有傳<lb/>
許衡字平仲號魯齋懐之河内人八歲從塾師問讀書<lb/>
　欲何為師曰取科第耳曰如斯而已乎師大竒之稍<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-4a"/>
　長嗜學益篤邅世亂且貧無書聞人有善本即往求<lb/>
　觀夜思晝誦一言一行必質之書嘗暑中過河陽渇<lb/>
　甚道旁有梨衆爭取啖衡獨危坐樹下自若或問之<lb/>
　曰非其有而取之非義也人曰世亂此無主曰梨無<lb/>
　主吾心獨無主乎轉魯留魏與竇黙友善自是出入<lb/>
　經傳泛濫釋老下至醫卜諸子百家兵刑貨殖水利<lb/>
　筭數之𩔖靡不研究所至學者翕然師之既還懷㑹<lb/>
　姚樞講學蘇門衡同黙往從之始獲讀程朱諸書遂<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-4b"/>
　幡然大悟還謂學者曰昔所授受殊孟浪也今始聞<lb/>
　進學之序矣取向來簡帙悉焚之使無大小皆自小<lb/>
　學入嘗與子書曰小學四書吾敬信如神明能明此<lb/>
　他書雖不治可也已而移家蘇門依樞以便誦習樞<lb/>
　被召衡獨處慨然以斯道為己任嘗曰綱常不可一<lb/>
　日亡于天下茍在上者無以任之則下之責也凡喪<lb/>
　祭嫁娶必徴古禮以倡俗從學者益衆家貧躬耕處<lb/>
　之泰然歌誦之聲聞戸外如出金石世祖出王秦中<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-5a"/>
　以樞薦召提學京兆風化大行世祖南征還懷比即<lb/>
　位召衡于家上問所學以學孔子對尋請歸已復召<lb/>
　為太子太保衡力辭改國子祭酒謝病歸未幾徐左<lb/>
　丞召議事中書省請歸又未幾召定朝儀官制復請<lb/>
　歸後召以集賢大學士守國子祭酒衡曰此吾事也<lb/>
　乃請徴其弟子王梓劉季偉韓思永耶律有尚吕端<lb/>
　善姚燧高凝白棟蘇郁姚燉孫安劉安中十二人為<lb/>
　伴讀夾輔薰陶由是人人自得尊師敬業下至童子<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-5b"/>
　亦知三綱五常為生人之道敎成以改葬親喪歸後<lb/>
　又召以國子祭酒領太史院事同王恂楊恭懿等定<lb/>
　厯厯成以病歸卒于家年七十三追封魏國公諡文<lb/>
　正蒲人王楫年踰六十衰絰赴葬司賓者辭曰門人<lb/>
　衰禮與楫曰吾師也術藝之師歟賓主之師歟吾猶<lb/>
　懼乎報之無從吾將以愧夫王通之門人耳其感人<lb/>
　如此衡之學一以朱子之言為法真知實踐超然自<lb/>
　得其立朝屢召屢辭歸問伐宋終不對未嘗少貶所<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-6a"/>
　學以徇世誠朱子之後一人而已所著有小學大義<lb/>
　讀易私言孟子標題四箴說中庸說語錄等書皇慶<lb/>
　初詔從祀孔子廟庭元史有𫝊<lb/>
竇黙字子聲初名傑字漢卿肥鄉人㓜讀書毅然有立<lb/>
　志㑹世亂避地蔡州遇名醫授以針術又走徳安孝<lb/>
　感令謝憲子以伊洛性理之書授之黙自以為昔未<lb/>
　嘗學而學自此始尋北歸隠居大名與許衡友善聞<lb/>
　姚樞講學蘇門黙同衡往從之朝暮講習至忘寢食<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-6b"/>
　繼還肥鄉以經術教授世祖在潛邸聞其賢遣召之<lb/>
　黙變姓名以自晦使者俾其友人往見而微服踵其<lb/>
　後不得已乃拜命問治道首以三綱五常誠意正心<lb/>
　為言久之請南還及世祖即位召問欲求如唐魏徴<lb/>
　者用之乃薦許衡史天澤累官昭文館大學士卒贈<lb/>
　太師封魏國公諡文正黙為人樂易平居未嘗評品<lb/>
　人物與人居温然儒者也至論國家大計面折廷諍<lb/>
　人謂汲黯無以過之帝嘗謂侍臣曰朕求賢三十年<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-7a"/>
　惟得竇漢卿及李俊民二人子履官至集賢大學士<lb/>
　元史有𫝊<lb/>
眺國章字<hi>闕</hi>　高平人性聰敏邃於理學避金不仕教<lb/>
　導生徒從遊者衆士論歸美方古逸民　山西通志<lb/>
耶律有尚字伯强遼東丹王十世孫祖父官東平因家<lb/>
　焉有尚資識絶人篤志于學受業許衡稱高第弟子<lb/>
　其學邃于性理而以誠為本儀容辭令動中䂓矩識<lb/>
　與不識莫不服其為有道之君子至元中衡為祭酒<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-7b"/>
　奏以門人十二人為伴讀有尚其一也比衡告歸上<lb/>
　以有尚等為助敎嗣領其學事久之拜監察御史不<lb/>
　赴除秘書監丞出知薊州裕宗在東宫召為詹事院<lb/>
　長史尋改國子司業晉祭酒儒風為之丕振以親老<lb/>
　辭歸後屢召屢辭累官昭文館大學士兼祭酒力請<lb/>
　致任有尚前後五居國學其立敎以義理為本而省<lb/>
　察必真切以恭敬為先而踐履必端慤凡文辭小技<lb/>
　足以破裂聖人之大道者皆屏黜之是以諸生知趨<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-8a"/>
　正學崇正道以經術為尊以躬行為務悉為成徳達<lb/>
　材之士大抵其敎法一遵衡之舊而勤謹有加焉身<lb/>
　為學者師表者數十年海内宗之猶如昔之宗衡云<lb/>
　卒年八十六諡文正元史有傳<lb/>
姚燧字端甫平州柳城人燧三歲而孤育于世父樞樞<lb/>
　隱居蘇門督敎燧甚急楊奐馳書止之曰燧令器也<lb/>
　長自有分爾何以急為且許醮以女年十三從許衡<lb/>
　游至元中衡為國子祭酒奏召弟子十二人為伴讀<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-8b"/>
　燧自太原驛致館下累官翰林學士承㫖燧之學有<lb/>
　得于衡以窮理致知反躬實踐為事為世名儒為文<lb/>
　閎肆該洽有西漢風時高麗國王求燧詩文燧靳不<lb/>
　與至奉㫖乃與之王贈謝幣帛金玉名畫五十篚盛<lb/>
　陳致燧燧即時分散諸屬官及吏胥侍從金銀付翰<lb/>
　林院為公用器皿燧一無所取人問之燧曰彼藩邦<lb/>
　小國惟以貨利為重吾能輕之使知大朝不以是為<lb/>
　意其器識豪邁過人𩔖如此然頗恃才輕視趙孟頫<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-9a"/>
　元明善輩故君子以是少之所著有國統離合表若<lb/>
　干卷牧庵集五十卷元史有傳<lb/>
吕戜字伯充先河内人金末隨父佑徙家闗中戜從許<lb/>
　衡學衡為祭酒舉戜為伴讀輔成敎養戜功為多至<lb/>
　元間為四川行院都事勸主帥李徳輝不殺巴人感<lb/>
　徳立祠祀之知華州勸農興學俱有成效累官翰林<lb/>
　侍讀學士致仕卒追封東平郡公諡文穆大徳中河<lb/>
　東闗隴地震月餘戜與蕭㪺各設問答數千言以究<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-9b"/>
　其理居父憂喪葬一倣古禮衡貽書稱其信道力行<lb/>
　為楊元甫之亞云元史有傳<lb/>
劉宣字<hi>闕</hi>　潞州人徙太原沈毅清介有經世志嘗從<lb/>
　許衡講明理學累官吏部尚書時伐交阯再征日本<lb/>
　宣上疏諫累遷行臺御史中丞節操為世所重卒諡<lb/>
　忠憲　一統志<lb/>
李俊民字用章澤州人得河南程氏傳受之學金承安<lb/>
　中舉進士第一應奉翰林文字未幾棄官不仕以所<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-10a"/>
　學敎授鄉里從之者甚盛至有不逺千里而來者金<lb/>
　渡南遷隱於嵩山自號鶴鳴後徙懷州俄復隱於西<lb/>
　山既而變起倉猝人服其先知俊民在河南時隱士<lb/>
　荆先生者授以邵雍皇極數時之知數者無出劉秉<lb/>
　忠之右亦自以為弗及也世祖在潛藩以安車召之<lb/>
　延訪無虛日遽乞還山世祖重違其意遣中貴人䕶<lb/>
　送之又嘗令張仲一問以禎祥及即位其言皆驗而<lb/>
　俊民已死賜諡莊靜先生元史有傳<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-10b"/>
張特立字文舉東明人金泰和中進士累官監察御史<lb/>
　坐言宰執罷歸田里特立通程氏易教授生徒金亡<lb/>
　不仕元世祖在潛邸受王印首傳㫖諭特立曰前監<lb/>
　察御史張特立養素邱園易代如一今年幾七十研<lb/>
　究聖經宜錫嘉名以光潛徳可特賜號曰中庸先生<lb/>
　又名其讀書之堂曰麗澤已又降璽書諭特立曰白<lb/>
　首窮經誨人不倦無過不及學者宗之昔已賜嘉名<lb/>
　今復諭意歲癸丑特立卒年七十五中統初詔曰中<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-11a"/>
　庸先生學有淵源行無瑕玷雖經喪亂不改故常未<lb/>
　遂邱園之賁俄興窀穸之悲可復賜前號以彰寵數<lb/>
　特立所著書有易集說厯年係事記元史入隱逸傳<lb/>
李冶字仁卿欒城人金末進士知鈞州金亡不仕流落<lb/>
　忻崞間聚書環堵人所不堪冶處之裕如也元世祖<lb/>
　在潛邸聞其賢遣使召之且曰素聞仁卿學優才贍<lb/>
　潛徳不耀久欲一見其勿他辭既至問今之人材冶<lb/>
　以趙復郝經等為對又問天下當何以治之冶對有<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-11b"/>
　法度則治按名責實則治進君子退小人則治世祖<lb/>
　嘉納之晚家元氏買田封龍山下學徒益衆及世祖<lb/>
　即位復聘之欲處以清要冶以老病懇求還山至元<lb/>
　二年再以學士召就職朞月以老病辭去卒于家年<lb/>
　八十八所著有敬齋文集四十卷壁書藂削十二卷<lb/>
　泛説四十卷古今難四十卷測圓鏡海十二卷益古<lb/>
　衍疑三十卷元史有傳<lb/>
王磐字文炳號鹿庵永年人舉金進士後仕元世祖官<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-12a"/>
　至翰林學士兼修國史與許衡友善同議朝政裨益<lb/>
　居多磐自㓜篤志好學超然異衆蒐羅經史百氏文<lb/>
　詞宏放嘗講學蘇門東平嚴實興學養士迎磐為師<lb/>
　受業者嘗數百人當時稱為名儒文天祥死磐哭以<lb/>
　詩有大元不殺文丞相君義臣忠兩得之之句人爭<lb/>
　傳誦之或有流涕者卒年九十二封潞國公諡文忠<lb/>
　出其門者汲人王惲為最著惲字仲謀號秋澗博學<lb/>
　有俊才舉進士仕至翰林學士承㫖追封太原郡公<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-12b"/>
　諡文定所著有秋澗集元史有傳<lb/>
楊奐字煥然號紫陽乾州奉天人母程嘗夢東南日光<lb/>
　射其身旁一神人以筆授之已而生奐其父振以為<lb/>
　文明之象因名曰奐天性至孝年十一喪母哀毁如<lb/>
　成人未冠夢遊紫陽閣景趣甚異後因以自號長師<lb/>
　鄉先生呉榮叔逈出倫輩讀書厭科舉之學遂以濂<lb/>
　洛諸儒自期待金末嘗作萬言䇿指陳時病辭㫖剴<lb/>
　切皆人所不敢言者詣闕欲上之不果元初隱居講<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-13a"/>
　道授徒抵鄠縣柳塘門生百餘人剏紫陽閣<hi>即清風閣</hi>稱<lb/>
　紫陽先生嘗避兵河朔河朔士大夫想聞風采求見<lb/>
　者應接不暇東平嚴實久聞奐名數問其行藏而奐<lb/>
　終不一詣歲戊戌太宗詔宣徳稅課使劉用之試諸<lb/>
　道進士先生試東平兩中賦論第一以耶律楚材薦<lb/>
　授河南路徴收課稅所長官兼㢘訪使既至招致一<lb/>
　時名士與之議政事約束一以簡易為事按行境内<lb/>
　親問監務月課幾何難易若何有以增額為言者奐<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-13b"/>
　責之曰剝下欺上汝欲我為之耶即減元額四之一<lb/>
　公私便之不踰月政成時論翕然謂前此漕司未有<lb/>
　也在官十年請老于燕之行臺壬子世祖在潛邸時<lb/>
　驛召奐㕘議京兆宣撫司事累上書請歸築堂曰歸<lb/>
　來以為佚老之所敎授著述不倦乙卯病革諭子弟<lb/>
　孝弟力田以㢘慎自保戒家人無事二家齋醮引觴<lb/>
　大噱命門人員擇載筆留詩三章怡然而逝年七十<lb/>
　一賜諡文憲奐博覽强記真積力久猶恐不及作文<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-14a"/>
　務去陳言以蹈襲為恥一時諸老皆折行輩與之交<lb/>
　闗中號稱多士一時名俱未有出奐右者不治家人<lb/>
　生產業而喜周人之急雖力不贍猶勉强為之人有<lb/>
　片善則委曲稱奬惟恐其名不聞或小過失必盡言<lb/>
　勸止不計其怨怒也初翰林學士姚燧早孤育于世<lb/>
　父樞樞督敎甚急奐聞馳書止之曰燧令器也長自<lb/>
　有分何以急為乃以子妻之燧後為名儒其學得于<lb/>
　奐者為多元好問譔神道碑稱為闗西夫子江漢趙<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-14b"/>
　復序其集稱其志其學粹然一出于正即其文可以<lb/>
　得其為人其見重如此所著有還山前後集百卷天<lb/>
　興近鑑三卷韓子十卷槩言二十五篇硯纂八卷北<lb/>
　見記三卷正統書六十卷元史有傳<lb/>
宋䂓字漢臣長安人與楊紫陽及遺山鹿庵九山數儒<lb/>
　論道洛西弟子受業者甚衆親殁廬墓瑞草生塋閻<lb/>
　復嘗稱之曰天性至孝徳重三秦才贍而敏冠絶一<lb/>
　時中統戊戌徴試中論賦兩科拜議事官先是官吏<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-15a"/>
　縱肆日久數侵苦小民䂓繩之以法惕然皆莫敢犯<lb/>
　丙辰春詣闕陳便宜數事上悉嘉納㢘希憲云宋䂓<lb/>
　循良可與共事希憲相知公有經濟才議欲薦列有<lb/>
　嫉其文章名世者沮之署為講議官不就後徴為耀<lb/>
　州尹官至蜀道憲副政聲在在著聞號鑑山先生有<lb/>
　鑑山補暇集梓行于世年七十七卒<lb/>
岐裕齋解州人逸其名至元之初隱居不仕以學行鳴<lb/>
　於時人稱為裕齋先生云嘗於所居西南建孔顔曽<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-15b"/>
　燕居堂及學歲時率鄉人修祀事習禮儀敘鄉飲少<lb/>
　長之節敎樹畜敦行誼鄉人翕然臻嚮孫祖訓以賢<lb/>
　良方正舉厯官右都御史　山西通志<lb/>
王結字儀伯易州定興人少聰頴讀書數行俱下從太<lb/>
　史董朴受經深於理學故措之事業見之文章皆有<lb/>
　所本累官翰林學士中書左丞卒封太原郡公諡文<lb/>
　忠結立言制行皆法古人故相張珪曰王結非聖賢<lb/>
　之書不讀非仁義之言不談時以為名言所著有易<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-16a"/>
　説及文集十五卷其易説呉澄讀而善之元史有傳<lb/>
王恂字敬甫中山唐縣人父良金末為中山府掾尋棄<lb/>
　去潛心伊洛之書恂性頴悟篤信理學太保劉秉忠<lb/>
　見而竒之世祖時以秉忠薦為太子贊善恂早以數<lb/>
　學名太子嘗問焉恂曰算數六藝之一定國家安人<lb/>
　民乃大事也每侍講讀必𤼵明三綱五常之㫖修身<lb/>
　平治之道太子問守心之道恂曰嘗聞許衡言人心<lb/>
　猶印板板不差雖摹千萬紙皆不差板既差矣摹之<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-16b"/>
　於紙無不差者故要在正心太子深然之恂以正道<lb/>
　經術輔相太子以師道自任由是貴戚多慕文學矣<lb/>
　遷國子祭酒先是衡病歸秉忠等言若以太子贊善<lb/>
　王恂主國學庶幾衡之䂓模不致廢墜從之既又詔<lb/>
　恂與楊恭懿及衡等定厯居父喪過毁卒諡文肅子<lb/>
　寛賓並從衡游元史有傳<lb/>
杜瑛字文玉霸州信安人父時昇金末避地嵩洛山中<lb/>
　究心伊洛之學瑛亦隱緱氏山中搜訪諸書盡讀之<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-17a"/>
　究其㫖趣元初敎授汾晉間因家焉開府紐赫珪遺<lb/>
　良田千畝辭不受望氣者言所居下有黄金家人欲<lb/>
　發視輒止之後來居者果得金百斤其不茍取如此<lb/>
　屢徴聘不就人勸之仕瑛太息曰世去古雖逺而先<lb/>
　王設施本末先後猶具可考見茍仍舊習以滋世弊<lb/>
　吾不能令隨時俯仰以赴功吾不願也杜門著書竟<lb/>
　不仕以終卒贈魏郡公諡文獻所著有春秋地里原<lb/>
　委十卷語孟旁通八卷皇極引用八卷皇極疑事四<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-17b"/>
　卷極學十卷律吕律厯禮樂雜志三十卷文集十卷<lb/>
　元史入隱逸傳<lb/>
胡長孺字汲仲婺州永康人祖巖起父居仁俱宋進士<lb/>
　俱以文學政事知名至長孺其學益大振九經諸史<lb/>
　下逮百氏無不包羅而揆序之咸淳中外舅徐道隆<lb/>
　官荆湖四川長孺從之入蜀銓試第一名授廸功郎<lb/>
　監重慶酒務與高彭李湜梅應春等號南州八士厯<lb/>
　福寜州倅㑹宋亡退棲永康山中元世祖至元間詔<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-18a"/>
　下求賢有司强起至京拜集賢修撰與宰相議不合<lb/>
　改敎授揚州移建昌轉寜海主簿延祐初轉兩淛運<lb/>
　鹽使司丞未上以病辭隱杭之虎林山以終長孺初<lb/>
　師青田余學古學古師邑人王夢松夢松受學朱門<lb/>
　葉味道長孺淵源既正復行遊四方訪求其㫖趣益<lb/>
　信涵養用敬為最切黙存靜觀超然自得故其為人<lb/>
　光明宏偉專務明本心之學慨然以孟子自許唯恐<lb/>
　斯道之失其傳誘引不倦一時學者爭慕之方嶽大<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-18b"/>
　臣與郡二千石聘致說經環聴者數百人嘗言人雖<lb/>
　最靈與物同體初無二本此學之大原聴者躍然興<lb/>
　起海内求其辭章如購拱璧非其人雖一金易一字<lb/>
　不與鄉闈取士屢司文衡文風一變年七十五卒所<lb/>
　著有瓦缶編南昌集寜海漫抄顔樂齋稿行世其從<lb/>
　兄之綱之純俱有名人稱之為三胡云元史入儒學<lb/>
　傳<lb/>
宋思約字<hi>闕</hi>　山西屯留人學問宏深涵養純粹不欲<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-19a"/>
　仕元私淑聖道當時學者敬宗之建麗澤書院以為<lb/>
　講學之所設先聖諸賢廟廡毎春秋朔望率其諸徒<lb/>
　行釋奠禮俱以常正為業國朝正徳六年入祀鄉賢<lb/>
　提學閔煦祀考云學問宏深不干祿仕傳名聖道後<lb/>
　學宗之　屯留志<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2g0041_WYG_001-19b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　元儒考畧卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>