<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-1a"/>
清容居士集卷第四十八<lb/>
　題跋<lb/>
　　　書張忠烈王傳後<lb/>
世言老子書富國強兵以予觀之是未足<lb/>
知其說老子言佳兵者不祥而陳平亦言<lb/>
隂謀道家所忌夫其書學道者之所祖而<lb/>
言用兵有不得已之意則兵者非真喜用<lb/>
也宣政以来老姦宦竪争㺯兵立功扵僥<lb/>
倖馴致靖康之禍議者謂佳兵扵此可見<lb/>
矣至扵建炎兵不得不用而一時狃宴媮<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-1b"/>
之乆長驅南来蔽遮阻厄者皆望風奔突<lb/>
驍将巨鎮遂廣立屯衛以自重而東南民<lb/>
力匱轉輸供給之苦未㡬而紹興用事者<lb/>
言罷兵矣方是時秦氏子誠無所容罪獨<lb/>
張忠烈王有適堕偃月之計而後無與辨<lb/>
之者當罷兵之初莊簡李公嘗同其議檜<lb/>
之始未可以遽議也論檜之罪當成扵罷<lb/>
王西府之任盖姦臣造謀未始不假宿徳<lb/>
重望以厭服衆論事成而即排之者毋怪<lb/>
其若是故李公之去也不數月而王雖一<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-2a"/>
歲而去則亦有所不免夫事之毁譽難㝎<lb/>
扵一時而視其子孫始足以知昔時之行<lb/>
事漢髙宻侯鄧禹功為中興第一遲遲長<lb/>
安無以辭光武之責至其訓子孫俾各習<lb/>
一藝則其善後良有古意唐李勣垂歿之<lb/>
訓嚴且明矣敬業之覆宗滅祀終不可逭<lb/>
豈非立后之議誠有遺憾也今王聞孫彬<lb/>
彬滿扵家乗施及五世崇徳植學以自表<lb/>
著猶不可一二數則是非之公當由是而<lb/>
見因書所聞以附于家傳之後<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-2b"/>
　　　書史忠㝎王貸錢劵後<lb/>
桷年十三四時有鄉先生應君文煒年八<lb/>
十餘善談論乾淳諸老舊事為桷言外髙<lb/>
祖忠㝎越王未第時僦富民錢氏坊以飬<lb/>
越國夫人洪氏今天童松徑東臯先生精<lb/>
舍即坊故址也當紹興甲子歲越國夫人<lb/>
夀周甲子忠㝎王假坊錢為酒食以合姻<lb/>
族閭里禮甚具坊故屬浙東常平司至秋<lb/>
七月不勝輸官之苦留繫于越宿越賣餅<lb/>
湯媪家是歲鄉試期已迫忠㝎王不得歸<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-3a"/>
里鬰鬰悵望媪微問曰秀才何負官逋如<lb/>
是遂具以前對翼日媪召兒與共約曰我<lb/>
積錢百千以治終事今悉與秀才輸官若<lb/>
中秋試必速償我毋惜也王歸果與計偕<lb/>
實紹興之十四年至乾道間王以衮衣偃<lb/>
藩飬越國夫人于越時媪猶亡恙王命使<lb/>
者車迎媪坐堂上拜之欲官其子媪謝弗<lb/>
受曰願丞相子孫他日官越毋忘媪家時<lb/>
賑與足矣後忠獻為常平使者復命駕媪<lb/>
家拜其像與其子坐且遺金帛甚厚應君<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-3b"/>
又言樞宻公帥越余時相從湯媪諸孫猶<lb/>
在樞宻公紹先志如初特伺候門下旬日<lb/>
為異耳今獲從五世孫公升允叟伏覩手<lb/>
劵夷攷歲月去秋試纔二月當從此劵以<lb/>
償湯媪而桷所聞扵應君者不誣謬為可<lb/>
信謹書以補家乗之缺維王盛徳厚行垂<lb/>
裕無極以允叟五世大宗兢恪遵奉睦宗<lb/>
廣孝下賢急施當不止智周扵家庭慮盡<lb/>
扵鄉黨而已也桐木之韓由南澗而愈昌<lb/>
申國之吕至太史而益著韓吕五世孫聞<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-4a"/>
望若此允叟其有以朂之書曰廸惟前人<lb/>
光又曰紹聞衣徳言因以勉允叟併以自<lb/>
勵<lb/>
　　　書焦節婦傳後<lb/>
唐虞之事載籍莫詳往讀劉氏外紀胡氏<lb/>
皇王紀等書記帝堯之時孝慈力耕桑者<lb/>
表其門閭雖遐邈無本非有類扵荒怪不<lb/>
經吾取以為始焉世衰道微日淪扵媮彤<lb/>
管之詩先儒或疑為季代之作扵是淑徳<lb/>
内範與男子竝稱若列女傳所載張芝桓<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-4b"/>
女之徒皆得如帝堯時故事亦足以惇行<lb/>
表勵噫其意亦㴱且明矣桷㳺呉門讀中<lb/>
丞徐公所為焦氏婦傳誠可謂懿厥哲婦<lb/>
而其彰明之始實自其弟焦侯發之昔屈<lb/>
原作楚詞悲切反復而獨推髙陽之玄胄<lb/>
女嬃之嬋媛盖其好徳之心根扵自然移<lb/>
為忠君愛國猶不敢忘其所自使原幸得<lb/>
其時則其光榮之道不假扵原之自陳也<lb/>
方今焦侯以明達粹雅嘗舉正扵省闥前<lb/>
徽貞行将以請于太史氏更生蔚宗之筆<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-5a"/>
足以稱是非如李文公之傳楊節婦不得<lb/>
入唐史為可恨也詩曰此令兄弟綽綽有<lb/>
裕焦侯孝友之道扵是乎備矣敢書所聞<lb/>
于後大徳庚子越袁桷書<lb/>
　　　書湯西樓詩後<lb/>
玉溪生往學草堂詩乆而知其力不能逮<lb/>
遂別為一體然命意㴱切用事精逺非止<lb/>
扵浮聲切響而己也自西崑體盛襞積組<lb/>
錯梅歐諸公發為自然之聲窮極幽隱而<lb/>
詩有三宗焉夫律正不拘語腴意贍者為<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-5b"/>
臨川之宗氣盛而力夸窮抉變化浩浩焉<lb/>
滄海之夾碣石也為眉山之宗神清骨爽<lb/>
聲振金石有穿雲裂竹之勢為江西之宗<lb/>
二宗為盛惟臨川莫有繼者扵是唐聲絶<lb/>
矣至乾淳間諸老以道徳性命為宗其發<lb/>
為聲詩不過若釋氏輩條達明朗而眉山<lb/>
江西之宗亦絶永嘉葉正則始取徐翁趙<lb/>
氏為四靈而唐聲漸復至扵末造號為詩<lb/>
人者極凄切扵風雲花月之摹寫力孱氣<lb/>
消規規晚唐之音調而三宗冺然無餘矣<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-6a"/>
夫稡書以為詩非詩之正也謂捨書而能<lb/>
名詩者又詩之靡也若玉溪生其㡬扵二<lb/>
者之間矣呉門湯君往得其過葛嶺諸詩<lb/>
玉辟邪鐵如意之警䇿有得乎玉溪生之<lb/>
㴱切精逺余毎欲蒐其精良者而一讀之<lb/>
来呉門其從㳺陳子乆相過知湯君之詩<lb/>
雕搜㑹稡皆子乆任其事余不識湯君而<lb/>
知其用意間有與余合遂書玉溪生作詩<lb/>
之源委宋三宗詩體之變以慰湯君庶知<lb/>
湯君非苟扵言詩者子乆嘗學于湯不知<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-6b"/>
余言能有合扵湯否噫詩至於中唐變之<lb/>
始也若玉溪生者跂而望之其不至者非<lb/>
不進也子乆年富才俊它日追風雅之正<lb/>
返雲咸之音其視余言殆猶穅秕也大徳<lb/>
庚子四明袁桷書<lb/>
　　　書髙息齋嚴母方氏夫人墓誌後<lb/>
息齋先生蚤歲入辟雍受知于龜山楊先<lb/>
生後掌國子扵熙興五峰先生一書慷慨<lb/>
明白遂即挂冠致事辨春秋王霸未甞不<lb/>
嚴正而簡明也成均學制至咸淳之末猶<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-7a"/>
復遵守其或變更傅㑹皆大臣私意或謂<lb/>
與宣和三舍法微近是殆不知先生本扵<lb/>
周官乗聲附響無以議為也舊聞遺落麟<lb/>
臺故史三厄無從考訂郡志䟽缺能言髙<lb/>
氏出處大致譜牒官號亦不多見而桷以<lb/>
先世遺蔵得其集註喪禮若奏牘之見扵<lb/>
㑹要者猶一二條目至扵他文則皆未之<lb/>
知也今年春得讀嚴母方夫人墓銘其叙<lb/>
師友婚姻之好不以窮達渝易足以知先<lb/>
生成均之法出扵閭塾之遺意而方夫人<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-7b"/>
崇師教子不得與流俗同也噫師友道廢<lb/>
遂耻以師自言陳稽古印綬惡遇舊館人<lb/>
者有之矣婚姻禮乖雖潘楊之睦猶以貧<lb/>
富異心尚何敢脩師友之誼敦婚姻之舊<lb/>
扵富貴利達之後也夷攷後唐傳記嚴母<lb/>
之賢者莫若延年與武彼二子苛酷驕蹇<lb/>
遂不幸使内則懿範見扵史氏今嚴氏儒<lb/>
雅奕世聞孫與計偕登仕版者亦不絶書<lb/>
則方夫人之賢不著扵郡乗嚴氏之幸也<lb/>
巨川往歲南極交廣蒐竒補軼多四方聞<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-8a"/>
見今垂老隱居充然自足不假扵當世而<lb/>
獨卷卷表章先夫人之訓範以示厥後復<lb/>
使髙先生之遺文振暴扵二百年之後謏<lb/>
聞寡見由是而廣惇本崇禮由是而興不<lb/>
亦韙與謹書其後而歸之大徳壬寅二月<lb/>
九日袁桷書<lb/>
　　　書呉興張景芳祖母費夫人所作<lb/>
　　　華嚴偈頌後<lb/>
南軒先生祖母魏國夫人日誦華嚴得心<lb/>
法扵佛日杲佛日之頓悟機辨亦由華嚴<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-8b"/>
或謂華嚴乃佛富貴此盖以妄測妄非知<lb/>
道者方魏國學佛時忠獻以忠正謫居南<lb/>
軒先生從五峰㳺學子孫為一代師表未<lb/>
始諱言魏國為異端也近世崇正之說方<lb/>
新凢類近釋氏者子孫皆揜匿不著扵家<lb/>
乗今呉興張景芳獨次其祖母夫人偈頌<lb/>
以光示子孫忠厚孝謹将由爾以興敢書<lb/>
宗衮之事以勉大徳壬寅良月望日越袁<lb/>
桷書<lb/>
　　　書鄭潛庵李商隱詩選<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-9a"/>
李商隐詩號為中唐警麗之作其源出扵<lb/>
杜拾遺晚自以不及故別為一體玩其句<lb/>
律未甞不規規然近之也拾遺愛君憂國<lb/>
一寓於詩而㴱譏矯正不敢以談笑道若<lb/>
商隱則直為訕侮非若為魯諱者使後數<lb/>
百年其詩禍之作當不止流竄嶺海而己<lb/>
也桷往歲甞病其用事僻昧間閱齊諧外<lb/>
傳諸書籖于其側冶容褊心遂復中止私<lb/>
以為近世詩學頓廢風雲月露者幾於晚<lb/>
唐之悲切言理析指者隣扵禪林之曠達<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-9b"/>
詩雖小道若商隐者未可以遽廢而議也<lb/>
客　京師潛庵鄭公示以新選一編去其<lb/>
竒衺俚艶讀其詩若截狐為裘播精為炊<lb/>
無一可議去取之當良盡扵此昔蕭統㝎<lb/>
文選至淵明詩存者特少故議之者不置<lb/>
至王介甫選唐百家詩莫敢異議而或者<lb/>
又謂筆札傳録之際多所遺落嗜好不同<lb/>
固難以一今此編對偶之工一語之切悉<lb/>
附于左商隐之詩如是足矣覽者其何以<lb/>
病因書其說而歸之<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-10a"/>
　　　書定興王成之墳臺記後<lb/>
自古不脩墓之說見扵禮經世媮俗浮遺<lb/>
墟敗塜子孫有泚其顙而莫以為怪抑不<lb/>
知必誠必信當自其始至不幸而脩者非<lb/>
禮之正也自墓田㝎尋丈崇卑之制穣穣<lb/>
世胄率從事翁仲雲闕之靡麗發丘模金<lb/>
蔑有遺蔵抑不知制令之始盖以防其侈<lb/>
非俾之薄内以事外也㝎興王成之躬負<lb/>
土之勞髙為墳臺積至尋丈絶椎埋之望<lb/>
而慎終謹始復合扵聖人立言之本意吾<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-10b"/>
友李伯宗甫特叙表其事余嘉其純孝之<lb/>
實而復以是說告之大徳癸丣七月既望<lb/>
四明袁桷書<lb/>
　　　書陸淳春秋纂例後<lb/>
近世春秋家立襃貶扵字義茫不知盡性<lb/>
之理按其形模以中有司程式為精巧天<lb/>
理人慾三尺童子矜矜然猶能言之春秋<lb/>
之學廢矣習三傳者唯文詞是師左氏盛<lb/>
而公穀廢矣武夷胡氏作傳止扵七家唐<lb/>
世傳春秋者皆廢矣噫士何事春秋哉吾<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-11a"/>
里樓宣獻公晚歲欲明義例之說時永嘉<lb/>
陳君舉舍人為春秋傳遂序其意而焚其<lb/>
藁毎語後進當以唐陸淳集注纂例清江<lb/>
劉氏傳為下手余家所蔵纂例乃寳章桂<lb/>
公所校號為精善按纂例他無善本審此<lb/>
書廢已乆聞蜀有小字本惜未之見唐志<lb/>
纂例十卷集注三十卷微㫖二卷辨疑七<lb/>
卷余来杭復得微㫖二卷乃皇祐間汴本<lb/>
聞苕溪直齋陳氏書目咸有之當搜訪以<lb/>
足此書以假友人得脫灰燼劉氏傳乃先<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-11b"/>
越公居宥府時岳肅之侍郎所遺家諱咸<lb/>
以絳羅覆其上二書當永為子孫寳俾勿<lb/>
墜<lb/>
　　　書鄭潛昭曽祖東谷先生諡議後<lb/>
胡忠簡論王正道時不知其後之忠烈也<lb/>
廟有碑史有傳斯無愧矣三槐名孫﨑嶇<lb/>
擾攘欲以竒計立功業不幸有脫略名教<lb/>
之誚使不若是則㡬為狼藉人矣今觀栝<lb/>
蒼鄭公覆謚猶不恕置議禮義名節士之<lb/>
大閑謹于正道盖将以謹夫後来者耳渡<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-12a"/>
江百餘年屢厄權相獨㝎諡無敢希指至<lb/>
若賜諡則由舍人行詞端平以後諡愈多<lb/>
而名愈濫惜不得鄭公有以正之嗚呼悲<lb/>
夫<lb/>
　　　書朔齋先生都梁第一樓詩後<lb/>
南豐記擬峴臺欲與州民同其樂至朔齋<lb/>
先生之賦都梁第一樓則欲與之同其憂<lb/>
非㴱知民隐者言不至是此卷筆勢有籌<lb/>
茟驛詩態度嘉㝎以後士大夫不復崇尚<lb/>
字學獨公與莆田陳復齋號舍書二公出<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-12b"/>
處相近要未可以一藝名<lb/>
　　　書朔齋送弟牧翁十絶後<lb/>
朔齋先生以宗正兼直後省于時　先子<lb/>
方入轉運幕府一見道問家世即以科目<lb/>
剡薦至今照牒猶襲蔵也今得拜觀遺墨<lb/>
其藹然友于之意見于篇翰前哲愈逺古<lb/>
道日媮摛章繪詞言行實不相顧觀此亦<lb/>
足以媿警<lb/>
　　　書髙使君脈圖後<lb/>
吾鄉嘉㝎以後故家諸賢獨髙使君衍孫<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-13a"/>
興寄冠珮清逸儼慗如晉世圗畫賢士宅<lb/>
㫄植水竹竒石號曰竹墅其食必按本草<lb/>
其居處必順叙寒燠銖分脈法如指諸掌<lb/>
往時搢紳類能夸詡之數十年来士益困<lb/>
不復知有清事桷㓜與其諸孫一清相過<lb/>
往見一便面即使君脈圗也于時一清方<lb/>
編類經方惜日不自置叔祖文昌公猶無<lb/>
恙其尊聞于家庭者尤精確可傳信今㡬<lb/>
二十年而一清所為醫書十事亦成矣宓<lb/>
戯作易神農為本草至黄帝述素問難經<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-13b"/>
等書三聖人未嘗以卜筮醫藥為鄙九流<lb/>
肇分漢世儒者猶不得尊則此復何議至<lb/>
陶弘景孫思邈貞白為髙能令天子大臣<lb/>
傾下敬愛則道與神完者未以一概論也<lb/>
一清方逰公卿間清名舊閥當益以貴重<lb/>
敢誦所聞書附脈圗使来者得以攷清容<lb/>
居士書<lb/>
　　　題忽訥監司畫象詩卷後<lb/>
成都郡治㦄唐宋㡬五六百年牧守皆有<lb/>
畫像政績可紀若魏相國張益州愈逺而<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-14a"/>
愈不忘其治守無状耄倪咸指其像争詬<lb/>
詈以病盖棺事㝎豈虚語㢤忽訥監司按<lb/>
臨長沙墓木已拱其子脫帖木兒宣武公<lb/>
知遺愛之被扵長沙也至厚歲乆而冺落<lb/>
将懼夫子孫之叙述者未足以傳信固雖<lb/>
豊碑善頌皆迫扵一時之指使考其相與<lb/>
社而祝之者審像以觀則得以察其平昔<lb/>
治行之實永乆而益信詎家庭之所少而<lb/>
逺求數千里之外㢤徧觀鉅軸其意有若<lb/>
未盡桷也職太史韋丹之碑其能肎多譲<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-14b"/>
願泚筆以俟<lb/>
　　　書白敬甫三歲作大字卷<lb/>
桺桺州劉賓客在海嶠為二童作詩有曰<lb/>
小兒㺯筆不能嗔涴筆書牕且賞勤桺州<lb/>
則曰聞道近来諸子弟臨池尋已厭家雞<lb/>
二賢期待如此彼二童迄莫能有聞梧竹<lb/>
先生一為元公期奨卒有成就在易䝉之<lb/>
六五觧者謂黙識心通為顔子得之令聞<lb/>
夀考先生實何愧焉傳示子孫俾無斁以<lb/>
承<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-15a"/>
　　　書胡評事夢昱印紙<lb/>
桷㓜歲嘗讀　曽大父樞宻越公家乗言<lb/>
寳慶改元九月旦胡評事進對首言濟邸<lb/>
死非上㫖當立孤以明本意于時相臣震<lb/>
怒入對兩宫乞黜去未㡬御史李知孝希<lb/>
㫖具疏削籍度嶺　先公時尹錢塘力過<lb/>
閤言削籍故事必下亰兆書考㓛籍公遲<lb/>
不肎署復三入閤相怒曰趣書何言宿留<lb/>
凢七月始下公曰不十載當悔復吾毋為<lb/>
禍首且考㓛籍謹不渉署後必有知我者<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-15b"/>
繇是戒兵士善護復宻以錢鏹相遺贈自<lb/>
後先公門人王公邁亦踵論濟邸事而公<lb/>
亦被黜去端平末年公始得諸老叙復桷<lb/>
獨不得與胡氏子弟參論来　京師豫章<lb/>
周儀之間言是事桷具所以儀之曰胡公<lb/>
諸孫擕考㓛紙来與子語誠不妄噫呉夫<lb/>
人之復封端平之初也復立濟祀徳祐之<lb/>
末也馴致扵此其何可言剛簡丁丑試集<lb/>
英先公時為叅詳併識于是謹書其後而<lb/>
歸之乙已歲三月甲戌袁桷記<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-16a"/>
　　　書呉景山樂府<lb/>
景山呉先生佐金陵閫府時　先子實為<lb/>
貳車亦入幕甞為桷言先生壯歲客羣公<lb/>
飛牋疾記坐宴席即<graphic n="KR0556" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0556.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0556" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0556.png" mimeType="image/png"/>亦弗視言論冰<lb/>
雪懷吐竒磊不肎屈人下晚始第奉常甞<lb/>
欝欝自慨語昔時承平事謂今當不復有<lb/>
未㡬逃難觧散先生亦竟謝人世後十餘<lb/>
年其子博文為四明郡博士　先子家居<lb/>
敦叙夙昔猶一日也桷客　亰師博文適<lb/>
先後至乃出先生手澤一通以示盖方囬<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-16b"/>
堯章之伯仲非如劉改之徒喑嗚叱咤以<lb/>
氣為言者也唐子西之詠梅不免以倨傲<lb/>
得罪先生之詞藴而不露哀而不怨情見<lb/>
乎辭而莫知其止殆駸駸乎國風矣俯仰<lb/>
疇昔悲不自勝并志　先子遺語而歸之<lb/>
大徳乙己契家子四明袁桷書<lb/>
　　　書黄彦章詩編後<lb/>
元祐之學鳴紹興豫章太史詩行于天下<lb/>
方是時紛立角進漫不知統緒謹懦者循<lb/>
音節宕跌者擇險固獨東莱吕舍人憫而<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-17a"/>
憂之定其派系限截數百輩無以議而宗<lb/>
豫章為江西焉豫章之詩夫豈惟江西㢤<lb/>
觧之者曰詩至扵是蔑有能繼者矣數十<lb/>
年来詩益廢為江西者嘗慷慨自許掉鞅<lb/>
出門卒遇虎象空劵恣睢復卻立循避不<lb/>
敢近使觧者之言迄幸而中噫然則其果<lb/>
不可以復古與桷来　亰師遇黄生景章<lb/>
于旅次問其譜別于太史為七世而尚書<lb/>
公叔敖之所自岀示其詩宫商敷宣黯然<lb/>
不遇之意絶于詞氣吾知其充然以脩興<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-17b"/>
太史氏之學者非子其誰也夫別江西之<lb/>
宗者是不至太史之堂者也曠百載而有<lb/>
俟捨其諸孫曷有望焉念嘉泰間尚書之<lb/>
孫犖為常平使者于呉　曽大父樞宻越<lb/>
公丞邑呉江檄定理役時蘇師旦驟幸顯<lb/>
獨絶請託無隱使者大喜得剡于朝而改<lb/>
邑焉俯仰百年門下之誼猶一日也庸叙<lb/>
疇昔而勉之大徳乙己八月中秋書于其<lb/>
詩後<lb/>
　　　書劉将軍詩<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-18a"/>
言用兵者必曰師尚父讀其遺書多竒簡<lb/>
韻語非㴱知詩者不至爾噫采薇杕杜詠<lb/>
歌勞苦雖賤微者猶能知則古言詩抑豈<lb/>
有文武異㢤今觀劉将軍詩藹然有觀民<lb/>
風審知止之意使髙逹夫劉景文復生攬<lb/>
轡竝行未知孰先後也陳郡袁桷書<lb/>
　　　題金承安樂府<lb/>
㓜歲見老樂工歌棃園音曲若不相屬而<lb/>
均數無少間斷猶纍纍貫珠之遺意也承<lb/>
安老人所補歌曲按其音節無少異此殆<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-18b"/>
以文為戯者黄豫章甞評小山樂府為狹<lb/>
邪之鼓吹豪士之大雅風流日逺惜不得<lb/>
共論承平王孫故態為之慨然<lb/>
　　　書清江羅道士詩後<lb/>
往歲卜居城南遇梓人焉曰築室之制崇<lb/>
廣纖鉅必謹其䂓體楩楠杞梓若一而用<lb/>
之則堂觀亭室各不相類余扵是悟作詩<lb/>
法亦猶是也近世工清儉者局扵律師宕<lb/>
逸者鄰扵豪角立墨守迄無以融液詩㡬<lb/>
乎息矣噫風雅頌之體夫子何自而分㢤<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-19a"/>
清江羅道士詩余讀之審劑輕重分析清<lb/>
濁大者合繩墨小者適程度佀欲各取其<lb/>
長誠非苟扵言詩者余聞學仙之說内固<lb/>
而神益清飬之以歲年斯熟矣詩其果有<lb/>
二道乎<lb/>
　　　題蕭安撫廸後記<lb/>
老瞞視天下事如探丸晚歲真態始見李<lb/>
衡號良二千石猶不免為諸兒計慮乃知<lb/>
情愛雖䧺烈有所不忘蕭公安撫副使書<lb/>
迪後記上推本始㫄及疏逺教之食之一<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-19b"/>
語不及其私觀者興起噫故國世臣俯仰<lb/>
事變何害不有獨蕭氏孫曽為名太守賢<lb/>
御史官簿益顯今四世孫文孫靜敏好學<lb/>
年弱冠上書御史府言救荒事皆切實語<lb/>
行受選用種徳之報是真有慶矣尚勉之<lb/>
㢤<lb/>
　　　書謝道士歸洞庭詩卷後<lb/>
古之善飬生者必適夫寛閒之地順其隂<lb/>
陽使神足以恬不能有動扵心苟絶其所<lb/>
為㴱林嵁巗隱翳自處将感悔震掉日有<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-20a"/>
不給且外不能以自治其理内者奚以合<lb/>
榮觀之道豈徒言㢤江湖之水至岳陽而<lb/>
安流停蓄廣衍動静交飬括蒼馮道士居<lb/>
之三十年安且樂矣北㳺　亰師縦耳目<lb/>
之廣益舒其和平夫山極扵燕水極扵洞<lb/>
庭求其怪險不可得将安扵自然道入于<lb/>
自然則刻形毁志竊據詭幻者吾不知其<lb/>
說也今歸主其徒與之㳺者各為歌詩四<lb/>
明袁桷叙<lb/>
　　　書張侍郎孫祖傳存靖齋銘後<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-20b"/>
夀張先生精忠讜論為一代師表其居家<lb/>
御飭子弟遺言懿<graphic n="KR1688" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1688.png" mimeType="image/png"/>故家往往猶能傳誦<lb/>
稱道聞其曽孫脩謹自振能世其家一日<lb/>
示以㴱寧先生所作存靖齋銘凛焉大訓<lb/>
巋然于頽波横流之域紬繹㫖意㴱有感<lb/>
焉者也靖念　曽大父樞宻越公淳熙癸<lb/>
丣與文靖公同薦于鄉至嘉定間同在館<lb/>
閣今百三十有八年兩家子弟㒺敢曠墜<lb/>
而桷承教扵㴱寧先生者彌厚敢益以自<lb/>
勵亦以勉夫張君焉辛亥歲後學袁桷書<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-21a"/>
　　　書鄭魯公全拙齋銘後<lb/>
粤昔先正忠獻韓公詩書五世其父康州<lb/>
牧工扵詞章尹河南富鄭公誌其事渡江<lb/>
南來忠獻張公忠肅虞公尚論其世皆著<lb/>
書立言有以自見至于二公發揚光顯百<lb/>
餘年間懦夫庸子猶能仰止自厲審其先<lb/>
徳源委端有来也太師魯國鄭公劬躬敏<lb/>
行是生忠定丞相為穆陵舊學其四世孫<lb/>
奕夫示公所為全拙齋銘紬繹莊生之用<lb/>
大不㡬扵贅矣念昔　先曽大父越公嘉<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-21b"/>
㝎丁丑編次集英進士是歲丞相實奉廷<lb/>
對紹㝎辛丣復同在宥府桷以　先世餘<lb/>
緒得獲壻門下風塵荐更甬東世槐不可<lb/>
復覩㴱以為拙㡬辱而巧鄰薄與其薄也<lb/>
寧辱桷不佞猶願扵魯公取法焉敢以自<lb/>
勵亦以勉夫鄭氏諸孫㴱味之<lb/>
　　　書鄭魯公嘗充逹庵記後<lb/>
占夢之書具于藝文自漢而下其學已不<lb/>
可究雖間有占驗往往鄰扵附㑹聞忠㝎<lb/>
公以魯公所夢遍閱釋道諸書迄莫能解<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-22a"/>
今雖廣為箋釋使能言于未遇之前誠果<lb/>
竒矣忠㝎布衣時甞夢有告公者他日公<lb/>
官位當止尚書後除禮部辭不拜由内相<lb/>
入政府身後卒贈尚書令此夢之符有不<lb/>
待辨而明者因以舊聞併補于家乗<lb/>
　　　書髙宻鄭節婦傳後<lb/>
舊令義士節婦焯然表著者得入國史實<lb/>
録周召二南正始之道此殆其遺意也<lb/>
世祖皇帝天兵下山東膺東諸侯之任者<lb/>
維髙宻鄭公聞昔時諸老言僭亂以後削<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-22b"/>
荒易頑納諸軌範繄鄭公是倚襃嘉之典<lb/>
書于太史澤遺子孫振家聲以趾媺者纓<lb/>
緌相接内教嚴整薰然正直流于士女終<lb/>
始貞絜桷待罪史館異日得秉筆書鄭公<lb/>
家世遺事附録節婦于後亦足以光盛世<lb/>
文明熙洽之偉焉得而遜諸<lb/>
　　　跋瑱山經徳堂記後<hi>生作象山先</hi>
晦庵先生晚歲每言陸文安公之門人多<lb/>
得踐履是盖㴱憂其徒之學鄰扵上逹後<lb/>
百餘年黨同惡異空言相髙其弊有甚扵<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-23a"/>
昔今觀瑱山呉氏編次師友淵源㒺有缺<lb/>
軼是又其門人之諸孫也勉之㢤晦庵之<lb/>
言是誠有驗矣延祐改元陳郡袁桷書<lb/>
　　　呉饒公制書跋<lb/>
史遷序道家以清浄為至言作封禅書唯<lb/>
紀祠祝符應㫖㢤言乎能知史遷之微斯<lb/>
近之矣<lb/>
皇朝累聖繼體守文基祚鞏隆惟臣全節<lb/>
職掌玄學敷澤道徳夸誕肸蠁之說悉所<lb/>
不取祈天永命與易<graphic n="KR1688" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1688.png" mimeType="image/png"/>相表裏至大三年<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-23b"/>
襃嘉典行遂特貽其祖父哀榮備美聞者<lb/>
歆企粤昔開元有臣法善前席之對皆理<lb/>
道要術追顯先代而史官紀載弗克偉著<lb/>
論者惜之㳟讀贊書景命扵爍移孝為忠<lb/>
全節之志罔敢自替太史氏誠宜泚筆以<lb/>
登信史使知<lb/>
皇元崇尚實邁往古来者得有以考云延<lb/>
祐改元史臣桷謹記<lb/>
　　　跋象山先生經徳堂記後<lb/>
朱文公荅項平甫書云子思以来教人之<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-24a"/>
法惟以尊徳性道問學兩事為用力之要<lb/>
子静所說專是尊徳性事而某平日所論<lb/>
問學上多所以為彼學者多持守可觀而<lb/>
看義理不細某自覺扵為己為人多不得<lb/>
力今當反身用力去短集長庶㡬不堕一<lb/>
邊今觀文安公所作經徳堂記瑱山呉伯<lb/>
厚乃其門人諸孫持守之學有舊謹録友<lb/>
公語于前俾愧夫世之貴耳賤目者願勉<lb/>
之㢤<lb/>
　　　書南劍謝君程文後<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-24b"/>
李漢㝎昌黎文獨序其古賦而明水賦不<lb/>
得入今世㝎為外集者盖趙氏本也唐宋<lb/>
以詞賦取士其所為文率不傳後至王安<lb/>
石改經義獨張庭堅陳古正義闡儒先之<lb/>
微㫖故東莱吕氏取而第之往歲聞閩中<lb/>
諸先賢如莆陽二劉正字三山二林公皆<lb/>
別為程文傳于其家而鄭屯田鍔通五經<lb/>
資其說以取進士皆私相秘蔵非其門人<lb/>
傳授不可復得屯田嘗講授四明樓宣獻<lb/>
沈端憲皆諸弟子于時談經之士專守師<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-25a"/>
說非若後時鑿新逞竒以取有司之恱而<lb/>
昔時為有司者又皆温良敦厚以成國家<lb/>
之盛今世之所傳者斷自乾道淳熙之際<lb/>
彬彬然猶可考也延平謝君用和示其先<lb/>
人所為詩論及其程文文獻之徴将於是<lb/>
有取噫宋世帖經墨義之制雖見扵史莫<lb/>
得詳自吕申公試卷之編行而其法具在<lb/>
謝君之意余㴱知之史氏之為宋史者尚<lb/>
宜有取焉史官袁桷書<lb/>
　　　書順堂記後<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-25b"/>
抑甞觀易而知乾坤之用焉坤固順也而<lb/>
承天者逆也乾坤㝎而人行乎其中仰觀<lb/>
乎天七政繫焉猶不得與天同則人之所<lb/>
以法坤者猶法天也事坐扵有為貧富夀<lb/>
夭遵其自然庸詎知吾之謂逆者非順也<lb/>
耶故動心忍性者逆之用存心飬性者順<lb/>
之體也尚書元公以順之道由逆相須蜀<lb/>
郡虞博士取坤順以為徳余謂李君能盡<lb/>
天道斯能盡人事之理矣<lb/>
　　　書廬陵蕭煥有救荒䇿後<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-26a"/>
救荒莫弊扵鬻度牒宋世大儒猶不免遵<lb/>
而行之民益堕而食益衆矣鬻爵之令盛<lb/>
扵秦漢然不使之治民猶有成周遺意降<lb/>
于後王令下而中變習為固常望望然以<lb/>
去扵是禁抑興而𫾣朴繁矣廬陵蕭煥有<lb/>
来　京師簡静自脩心鄙諸人咄嗟取大<lb/>
官閉門無競一日上書御史府陳救荒三<lb/>
䇿三䇿行而祿弗及噫今世上書率資以<lb/>
為仕進然卒未嘗有見用者甚者圗絶域<lb/>
覈稅畝以自便　朝廷清明卒報罷而猶<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-26b"/>
未悔視煥有三䇿寧不有愧然天下之弊<lb/>
在於斟酌損益救荒有書而先賢素講猶<lb/>
有缺然年至而學益加煥有之進殆未已<lb/>
也延祐丙辰八月旦日史官袁桷書<lb/>
　　　書余國輔詩後<lb/>
余嘗以為聲詩述作之盛四方語諺若不<lb/>
相佀考其音節則未有不同焉者何也詩<lb/>
盛於周稍變於建安黄初下於唐其聲猶<lb/>
同也豫章黄太史出感比物聮事之冗於<lb/>
是謂聲由心生因聲以求㡬逐於外清濁<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-27a"/>
髙下語必先之於聲何病焉法立則弊生<lb/>
驟相模倣豪宕怪竒而詩益浸淫矣臨川<lb/>
王文公語規於唐其自髙者始宗師之拘<lb/>
焉若不能以廣較而論之其病亦相佀也<lb/>
余君國輔生臨川守宗㑹源其所為詩質<lb/>
者合自然華者存至理雍容悼歎知時之<lb/>
不遇猶先王國風之意也小弁之怨為親<lb/>
親黍離之憫為宗周酌古之詩詳之矣秉<lb/>
彞好徳詩之道也在昔先正以是言之矣<lb/>
桷從子瑛曩嘗獲師國輔仰其髙風敢申<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-27b"/>
以言之<lb/>
　　　書程君貞詩後<lb/>
風雅異義今言詩者一之然則曷為風黄<lb/>
初建安得之雅之體漢樂府諸詩近之蕭<lb/>
統之集雅未之見也詩近於風性情之自<lb/>
然齊梁而降風其熄矣由宋以来有三變<lb/>
焉梅歐以紆徐寫其材髙者淩山嶽幽者<lb/>
穿巖竇而其反覆蹈厲有不能已於言者<lb/>
風之變盡矣黄陳取其竒以為言言過於<lb/>
竒竒有所不通焉蘇公以其詞超扵情嗒<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-28a"/>
然以為正頽然以為近後之言詩者争慕<lb/>
之音與政通因之以復古則必於盛明平<lb/>
治之時唐之元和宋之慶曆斯近矣感昔<lb/>
時流離兵塵之衝言不能以宣其愁而責<lb/>
之以合乎古亦難矣夫詩之言風悲憤怨<lb/>
刺之所由始去古未逺則其道猶在越千<lb/>
百年日趨扵近是不知國風之作出扵不<lb/>
得已之言也程君貞其為詩淡而和簡而<lb/>
正不激以為髙舂容怡愉将以鳴太平之<lb/>
盛其不遇之意發乎心而未始以為怨也<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-28b"/>
雅也者朝廷宗廟之所宜用儀文日興絃<lb/>
歌金石迭奏合響非程君其誰宜也願勉<lb/>
乎㢤<lb/>
　　　書杜東洲詩集後<lb/>
蘇文忠自渡嶺海以後詩律大變盖其精<lb/>
神氣概逢海若而不慴噴薄變化迎受之<lb/>
而莫辭昔之善賦詠者必窮渉歴之逺至<lb/>
扵空巖隱士其所諷擬不過空林古澗語<lb/>
近意短又安能足以廣耳目之竒寫胸臆<lb/>
之偉㢤杜君臣傑乗漕艎遵神山閱海市<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-29a"/>
觀光扵　上京食冰嚙雪足跡之所歴不<lb/>
盡不止壯矣㢤故其所為詩視其篇題誠<lb/>
足以奪山林之固陋至扵鍛錬之工搜抉<lb/>
之巧發扵心聲自然合笙鏞之間歌錯錦<lb/>
綺之竒文夫豈率意而為之者信以知逺<lb/>
逰之有益扵斯文也余五度居庸留京師<lb/>
㡬二紀閱舊藁無一竒語始從君挂席南<lb/>
斗則殆将有進矣因書以歸清容居士叙<lb/>
<pb n="KR4d0473_SBCK_048-29b"/>
清容居士集卷第四十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>