<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-1a"/>
平齋文集卷第一<lb/>
　古賦<lb/>
　　　　大冶賦<lb/>
余宦遊東楚宻次冶臺職冷官閑有聞見悉篹于<lb/>
䇿垂去廼輯而賦之其詞曰<lb/>
堪輿奠位峙嶽融瀆合地四與天九乾爲金而兊<lb/>
屬發㤗媪之珍閟轉靈脩之妙軸而築冶鳬<graphic n="KR1643" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1643.png" mimeType="image/png"/>叚<lb/>
桃攻之有六出智創物重在泉幣燧昊俶興黄虞<lb/>
踵繼姒乙鼔于莊歴濟陽九之厄歳姬姜均于九<lb/>
府定帛刀之殊制侈卯金之七福筦鹽鐵於大農<lb/>
榆莢之與赤側獨五銖之適中冝乎䜟白水而謡<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-1b"/>
黄牛兆御天之六龍晉陽崛起齊秦賜爐含三體<lb/>
之邈籀印𥘉生之望舒雖㑹昌因州以辨名不易<lb/>
開元之舊模彼其輕之則爲荇葉耒子鵝眼綖環<lb/>
風飄水浮重之則比輪兩柱大布大泉直百當千<lb/>
逞私智以膠擾夫豈足以操大利之權哉顥蒼監<lb/>
德　眞人起涿聚五星摩兩日嘘風雲旋斗極夷<lb/>
崑崙蕩溟渤湖湘收波劒閣失險而王師飛渡於<lb/>
采石攬六朝之王氣混江南之版籍冶有永平仍<lb/>
鎮楚澤　列聖重規同文一軌穹符象瑜絫鴹疊<lb/>
媺卝人申其厲禁九牧脩其貢篚於是監有永豐<lb/>
永通阜財阜民熈寧廣寧神泉寶泉豐國豐逺冨<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-2a"/>
民惠民昈分錯跱不可殫論時則提封之廣東枕<lb/>
蟠木南控丹穴西瞰大蒙北薄祝栗地産物冝旅<lb/>
充庭實而萬寶畢萃莫東南之與匹蓋其鍾温厚<lb/>
之仁氣應絜齊之分域斗牛𬒳飾以晶光江漢灌<lb/>
輸其靈液淮海荆衡之壤厥貢三品㑹稽具區之<lb/>
畛其利金錫漢鐵官長丞五十有一而專其官以<lb/>
主丹陽之銅唐諸道置爐九十有九而重其使以<lb/>
緫江淮之鐵皆所以斡山海天地之藏充少府水<lb/>
衡之積者也矧火德之王離薫恊氣之嘉生銅犇<lb/>
牛而流魄銀走鹿而儲精釥鋈鈏錯丹汞之入非<lb/>
一端之可名漕軺兼統肇於興國都提命官昉於<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-2b"/>
咸平合江淮荆浙閩廣而建一臺則景祐之憲度<lb/>
東治於饒西治於䖍則元豐之章程戾淳熈之綜<lb/>
核始復囊括於永平矣黄旗紫蓋天運有屬醴泉<lb/>
噐車地靈自鬻冶場之盛名在斡官者紛紛其可<lb/>
覆鈆山𪷟山石堰岑水昭寶冨寶寶成寶瑞雙瑞<lb/>
嘉瑞大挺大濟永興新興興國興利大冨廣冨通<lb/>
利通濟監務坑井殆幾萬計有嗇而豐有興而廢<lb/>
舉斯以旃特其凢例然或鐵山之孕銅或銅坑之<lb/>
懷金或叄銀而偕發或且浸而且淋腸蠡羊僅之<lb/>
言利莫能研幾而極深但見汰金有洲淘金有崗<lb/>
瑞金有監通金有埸曵寶氣而貫虹蜺溢乎麟趾<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-3a"/>
<graphic n="KR1153" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1153.png" mimeType="image/png"/>蹏之祥豐城之黄璨焉瑳瑳秋菊染霜寒英欲<lb/>
墮落亭之紫爛焉<graphic n="KR0788" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0788.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0788" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0788.png" mimeType="image/png"/>春蒲闖水茸芽尚短樂安<lb/>
精鏐胎瑞坑谷濬埼磧以採摭畫墠沙而披漉大<lb/>
如落萁之豆小如脫粃之粟輕如麩之去麧細如<lb/>
塵之生麯澄之汰之倐胂蒲掬渠陽澤銑毓竒溪<lb/>
洞尋苗罽汋之邃破的䃪壁之壅焮以火則流脂<lb/>
鐵籠之烈淬以水則舂糜鈆杵之重吉挺旅陳符<lb/>
采飛動鑄神鼎而制嘉量是爲萬丗不窮之用以<lb/>
至銀城有埸銀斜有坑銀玉有塢銀嶂有山寶積<lb/>
張萬竇之空洞天壽倚一柱之㠝岏立巖墻而弗<lb/>
顧慨徇利而忘安豅路深入閣道横躡篝燈避風<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-3b"/>
而上照梁杠挿水而下壓戽枵深穽之腹炮泐駢<lb/>
石之脅捷跳蛙其不繫磔蒼髯而可鑷碓山藉礦<lb/>
而殷雷淘池攪粘而飛霎流景倒爐星星曄曄燒<lb/>
窖熟盫爐裂鈆駞沸灰窠發氣𥘉走於煙雲花徐<lb/>
翻於霜雪它山莫優朱提則劣于以供王府匪頒<lb/>
之用于以𥙷冶臺貸本之闕是二品則然矣請復<lb/>
究銅之爲說劉濞萃逋逃之藪擅採山之冨而呉<lb/>
之産豐於豫章卓氏争王者之利錮齊人之業而<lb/>
蜀之産阜於臨卭歐子破赤堇之山涸若耶之溪<lb/>
而越之産不止於鏌鎁干將錢幣或造於楚晉冶<lb/>
鑄多出於齊梁伏羲以來銅山四百六十有七今<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-4a"/>
之大要不過厥色之有三其爲黄銅也坑有殊名<lb/>
山多衆樸蜿蟺扶輿鬰積磅礴嶻　岑巆崴嵬嶢<lb/>
崅璘彬䦨斑黋漾璀錯　脉見函路灼牛飲盤天<lb/>
井落礦紋異采乍純遽駁燻苗殊性欲斷還絡烏<lb/>
膠綴金星爍蔌花淡丹砂渥䑕結聚團雞燋散泊<lb/>
餈餌膏油英潤濯濯宿炎煬而脆解紛剞劂而巧<lb/>
斵批亢轟博浪之椎䧟堅洞混沌之鑿巖雲欲起<lb/>
而復墜石火不吹而自躍磅磅馳霆剥剥灑雹丘<lb/>
示掩耳而疾遯木客捧心而竦愕膽寒野伏之夔<lb/>
罔魂禠泥蟠之龍蠖繚乎脩隧<graphic n="KR0627" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0627.png" mimeType="image/png"/>乎幽壑潜㕎旁<lb/>
呀隂<graphic n="KR1094" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1094.png" mimeType="image/png"/>斜郤共工觸不周而地維斷神禹闢伊闕<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-4b"/>
而龍門拓驪山百仞之下穿昆明萬夫之偕作曽<lb/>
未嫓其功用之博也逮其籠簣齊畚臿具專諸虎<lb/>
攫孟賁豕負徙堆阜於平陸矗岑樓於爐歩熺炭<lb/>
周繞薧薪環附若望而燎若城而炬始束緼於畢<lb/>
方旋皷鞴於熛怒鞭火牛而突走騎燭龍而騰鶩<lb/>
戰列缺霹靂於焱庉舞屏翳豐隆於煙霧陽烏奪<lb/>
耀熒惑遜度石迸髓汋流乳江鏁融臍膏注銗再<lb/>
錬而麤者消鈲復烹而精者聚排燒而汕溜傾吹<lb/>
拂而飜窠露利固孔殷力亦良苦唯彼泉井淘沙<lb/>
可鑄其浸銅也鈆山興利首鳩僝功推而放諸象<lb/>
皆取蒙辨以易牙之口膽隨味而不同青澁苦以<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-5a"/>
居上黄醓　而次中鑒以离婁之目泛浮漚而異<lb/>
容赤間白以爲貴紫奪朱而弗庸陂沼旣瀦溝遂<lb/>
斯決瀺灂澒溶汨滵潎冽銅雀臺之簷霤萬瓦建<lb/>
瓴而淙淙龍骨渠之水道千澮分畦而潏潏量深<lb/>
淺以施槽隨踈宻而制閘陸續吞吐蟬聮貫列乃<lb/>
破不轑之釡乃碎不湘之錡如鱗斯布如翼斯起<lb/>
漱之瓏瓏濺之齒齒沉涵極表裏以俱暢蒸釀窮<lb/>
日夜而不止元冥効其巧譎陽侯獻其恠詭變蝕<lb/>
爲沬轉澁爲<graphic n="KR1329" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1329.png" mimeType="image/png"/>或浹下簟自凝珠蕊且濯且漸盡<lb/>
化乃已投之爐錘遂成粹美其淋銅也經始岑水<lb/>
以逮永興地氣所育它可類稱土抱膽而潜發屋<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-5b"/>
索綯而亟乗剖曼衍攻崚嶒浮埴去堅壤呈得雞<lb/>
子之肧黄知土銗之所凝輦運塞於介蹊㷈積髙<lb/>
於脩楹日愈乆而滋力礬旣生而細碖是設抄盆<lb/>
筠絡以<graphic n="KR0869" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0869.png" mimeType="image/png"/>是築甓槽竹龍以釃散鈱葉而中鋪沃<lb/>
銗液而下漬勇抱甕以潺湲馴飜瓢而滂濞分釅<lb/>
淡於淄澠别清濁於涇渭其滲㵼之聲則糟丘壓<lb/>
酒於歩兵之厨其轉引之勢則渴烏傳漏於挈壷<lb/>
之氏左挹右注循環不竭晝湛夕漑薫染翕欱幻<lb/>
成寒煖燥濕不移之體疑刀圭之點鐵若乃卝課<lb/>
登綱程促鐵往銅來錫至鈆續川浮舳艫之衘尾<lb/>
陸走車擔之繦屬出嶺嶠下荆蜀絶彭蠡洞庭而<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-6a"/>
星馳泝重淮大江而電逐四趍圜府如輻有轂殷<lb/>
轔軒礚崱屴複陸頓之連城貯之列屋黒雲隤山<lb/>
而亂委熊豹谽谺而起伏蓋不待銷飛㢘鉟瞿曇<lb/>
而鍾官之用足於是鑄錢使攷其㑹辨銅令第其<lb/>
品丁夫竭作匠師讙奮煤突整㓗炭户充牣鼓兩<lb/>
儀之籥而大播役六丁之工而迭運祝融作女媧<lb/>
進一煽濤生海門之微波再煽日吐扶桑之疊暈<lb/>
三煽烘朝霞而爛照四煽洶屯雷而欲震張格澤<lb/>
之輝𦦨迸攙搶之芒潤夸父即之汗翻漿而暍河<lb/>
伯望之瞳眩花而瞬澄澈不殽通明無燼黒濁之<lb/>
氣竭而黄氣次黄白之氣竭而青氣應液爰㵼於<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-6b"/>
兠杓匣遂明於模印　之落落貫之磷磷磋之以<lb/>
風車之輣軋轆之以水輪之砰隱繒網㳙拭蠱覈<lb/>
摩揗肉好周郭堅澤精緊文勁銀鈎色瑩玉填旣<lb/>
刮垢以磨光始結緍而就凖盡東門之漚麻不足<lb/>
以爲其貫引百吏告功三官動色乃督餫艘乃輸<lb/>
王國版曹稽其贏虚之數起部程其精觕之績謹<lb/>
内府之登儲衍外帑之樁積天子守之以恭儉冡<lb/>
宰理之以均節與五銖開元而並行異黄榜紫標<lb/>
之私殖金工鑠之則有禁蠻舶洩之則有辟冝京<lb/>
師貫朽而莫校天下藏鏹而山則也其或用取鹿<lb/>
皮制參飛錢通物之變扶時之偏亦本於輕重之<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-7a"/>
相濟子母之相權至論殖財莫如擇使有管仲則<lb/>
藏冨於國得劉晏則錢流於地言未畢客有在旁<lb/>
啞然而笑曰子來自畨知泉則詳坎蛙難語乎海<lb/>
水醯雞未窺乎天光獨不聞負扆南面運坱北之<lb/>
鈞而皷四方者乎盪八卦範九章颺關睢播我將<lb/>
融庶品於道德之槖歛衆寶於俊乂之埸磨而不<lb/>
磷者布在臺省動之斯和者坐諸廟堂旋乾轉坤<lb/>
闔隂闢陽陶唐冶虞規周矩商禮樂凝俗易窳而<lb/>
良仁義鑄人革否而臧㤗階以平天歩以康前星<lb/>
爛乎重暉旄頭澹其不芒南風薰而民財阜膏雨<lb/>
時而年榖昌于以植帝王太平之業詎止圗霸功<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-7b"/>
之冨強余乃豁然悟蹶然起拜手而系之曰天不<lb/>
愛道聖賢興兮地不愛寶稼穡登兮人不愛情冨<lb/>
壽且安兮化工之巧莫窮其端兮<lb/>
　　　　老圃賦<lb/>
嗟余生之刺乖甘偭宻而即䟽痡虺隤其勌游臝<lb/>
盤薄乎閑居老旣怯於山橋窮莫備乎澤車坐玩<lb/>
相牛之經間抄種樹之書五十弓兮野園數百武<lb/>
乎破廬一秃翁以自業羣癡兒而共鉏冰解寒祛<lb/>
霏開日舒濯濯我畦瀏瀏我渠穉甲怒長鮮英蔚<lb/>
扶渉熟成趣驩然忘劬翁放鉏顧兒而言曰汝亦<lb/>
知夫丗有遇不遇之𬞞乎鴽釀施蓼蠯醢侑𦵔蔌<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-8a"/>
之冨強余乃豁然悟蹶然起拜手而系之曰天不<lb/>
愛道聖賢興兮地不愛寶稼穡登兮人不愛情冨<lb/>
壽且安兮化工之巧莫窮其端兮<lb/>
　　　　老圃賦<lb/>
嗟余生之刺乖甘偭宻而即䟽痡虺隤其勌游臝<lb/>
盤薄乎閑居老旣怯於山橋窮莫備乎澤車坐玩<lb/>
相牛之經間抄種樹之書五十弓兮野園數百武<lb/>
乎破廬一秃翁以自業羣癡兒而共鉏冰解寒祛<lb/>
霏開日舒濯濯我畦瀏瀏我渠穉甲怒長鮮英蔚<lb/>
扶渉熟成趣驩然忘劬翁放鉏顧兒而言曰汝亦<lb/>
知夫丗有遇不遇之𬞞乎鴽釀施蓼蠯醢侑𦵔蔌<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-8b"/>
蒲羞鱉食苽薦魚芥醬且胾葱渫且朐烈有桂椒<lb/>
滑有堇榆已多乎燧人庖犧氏之𥘉而况織翠<lb/>
㢝殷紅氍毹沐漓觴斚轟豗鍾竽猩唇豹胎之鼎<lb/>
素黿紫駞之厨始饞涎其趨新中便腹而厭餘於<lb/>
是葷臊望風而引郤芳辛候色而應湏擷翠苕於<lb/>
崑丘掇瑶頴乎方壷蔗漿盛夏而凍合萍虀祁寒<lb/>
而煖敷行以白玉奉之緑珠五侯鯖兮遜美天酥<lb/>
陀兮失腴此其遇合不翅𥘉識之機雲晚見之嚴<lb/>
徐也若乃巖壑棲遲竹屋槿籬蓴擅場於秋風空<lb/>
結鱸魚之思韭争長於春雨未辦黄粱之炊荻生<lb/>
而河魨上橙熟而蟹螯肥指雖動而莫酬腹不負<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-9a"/>
其幾希巳而凌寒采薇迎陽刈葵祮萱堂背䄡芹<lb/>
澗湄鑱黄獨之雪苗筐白薤之露蕤茗蘼蕪以滌<lb/>
煩醪枸𣏌而𥙷羸冷淘煮兮槐茁餫飩斫兮薺滋<lb/>
泫膏鉶兮雹突飫糞火兮蹲鴟酣糟紫薑之掌沐<lb/>
醯青蔯之絲雲蒸罌粟之乳濤洶胡麻之糜輪囷<lb/>
鵝鴨之瓠鬰屈龍蛇之芝婆娑熊蹯之菘䰐鬖虬<lb/>
髯之菭鱭孕子兮㯶魚鱉解裙兮樹雞竹競綳兮<lb/>
稚子蕨𥘉拳兮小兒以至太華之藕黄河之菇婆<lb/>
羅之波稜大宛之苜蓿南越之鹿角江東之耑蹄<lb/>
與夫蜀之雞蘇龍鶴栮脯加皮名品紛綸色光陸<lb/>
離性異温凉氣分王衰芼擇加精調胹得冝香聞<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-9b"/>
爽心味適解眉有舉桉之接敬無轑釡之見欺芬<lb/>
芬苾苾雜陳更進可以甦文園之渴療首陽之飢<lb/>
彼其石芥老而逾勁苦筍少而巳竒蔊有拂士之<lb/>
風菊抱幽人之姿囬睨蔓菁隨地而易質薯蕷視<lb/>
人而變形曽不蒲乎一嗤矧肯數乎惡苣邪蒿臭<lb/>
蒜而穢荽然是𬞞也進不榮於珥貂鳴玉之齒退<lb/>
不豪乎洒削胃脯之頥煙雲歕薄乎夜讀之吻風<lb/>
露簸蕩乎朝吟之脾與齋鉢其争道食方丈乎何<lb/>
期其不遇可知已兒拱而前其然豈然諸葛以姓<lb/>
行元脩以字傳玉糝得坡老而重銀茄爲涪翁而<lb/>
妍與其見賞於肉食之鄙孰若託名於捽茹之賢<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-10a"/>
蓋窮患姱名之不立而不患併日之食粥逹患宿<lb/>
學之不能行而不患一筯之萬錢茍道義之信飽<lb/>
飯𬞞食而樂焉翁捧腹一笑長歌振林皎白駒兮<lb/>
束芻母金玉兮爾音<lb/>
　　　　閔氓賦<lb/>
嗟蚩蚩兮皇之氓惟皇引逸兮氓不自逸厥生考<lb/>
室于山兮山嘯而瀑其降丘宅土兮土又墊而谷<lb/>
中田爲廬謂可髙枕無虞兮劃吞齧爲川渠倚岸<lb/>
環竹以奠厥居兮岸且善隤不可以乆諸死殮無<lb/>
衾兮生煬無竈哭不成聲兮仰天以<graphic n="KR1127" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1127.png" mimeType="image/png"/>天蕩蕩兮<lb/>
何尤陽侯不仁兮挾天虐氓而横流卑畦席卷兮<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-10b"/>
望已絶瀦澮坼兮髙疇隨裂今夕之憂兮無以爲<lb/>
歸明發之憂兮何以禦飢嗚呼蚩蚩之氓兮惟皇<lb/>
之依<lb/>
　　　　烘蚤賦<lb/>
麥送爽寒梅迎溽隂羸肌老幹敗絮故衾睡蛇甫<lb/>
蟠跳蟲倐臨無蜂蠆材有豺虎心孕藁之隩宅笫<lb/>
之岑質眇乎粟觜餓也鐔其來施施其進駸駸假<lb/>
託茵慿陵躐祍襟躁躍如舞潜行似瘖左發右應<lb/>
前郤後侵螫其股錐惕其氊針據蒺刺刺負芒森<lb/>
森龜息正清撓不可禁蝶夢方栩攪不可任<graphic n="KR1057" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1057.png" mimeType="image/png"/>搔<lb/>
空疲摸索曷尋撫床以興子規夜吟赤脚張燈蒼<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-11a"/>
頭熾煁絮衾壓篝烈於釡<graphic n="KR1092" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1092.png" mimeType="image/png"/>𥘉而蠕動如商望參<lb/>
少焉紛綸如髪聚簮或壯或穉或纁或黔或尾而<lb/>
丁或腹而壬龍跳虎擲疑聞嗚喑星流電激驚逃<lb/>
沸潯力窮勢屈駢搏旅擒祈父爪牙凱平緑林蠢<lb/>
爾蕞末虱爲賞音虱養大體尚知酌斟爾繁有徒<lb/>
喋血<graphic n="KR0579" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0579.png" mimeType="image/png"/>深予其火攻難腥斧碪老妻在旁一笑振<lb/>
衿謂彼族赤可爲丗箴逢笋氣張見瓜影沉王極<lb/>
必衰理無古今<hi>俗諺謂蚤笋籜來瓜皮去</hi>
平齋文集卷第一<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_001-11b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>