<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-1a"/>
平齋文集卷第八<lb/>
　　詩七<lb/>
　　　　觀物<hi>二首</hi>
飽飯茶甌罷閑觀萬物情狗加獅立號猫冒虎爲<lb/>
名故沼慈姑王新畦腐婢榮蟬從何許變忽送出<lb/>
林聲<lb/>
薄命天元定深居日轉長塔鈴空洛度車鐸慣琅<lb/>
璫筍長竹還老蓮遲荷自香羡他雛又乳雙燕勝<lb/>
春忙<lb/>
　　　　抹利<lb/>
翡翠簾帷雪透肌纎風不動閙香吹裴回顧影精<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-1b"/>
神發省得京華識面時<lb/>
　　　　晚蓮<lb/>
颯然秋入井梧嘶䆫下紅蕖始脫泥但有意開何<lb/>
論晚縱無力上不嫌低魚貪芳影機還熟蝶怕深<lb/>
香路自迷更把閑情堅耐着明年花與屋簷齊<lb/>
　　　　凉月<hi>二絶</hi>
蓮房折盡只留荷露蓋班班一丈過髙下横斜無<lb/>
定影聚凉着得月明多<lb/>
金粟安排雨後黄定知花亦愛新凉夜深月透玲<lb/>
瓏影花自光明月自香<lb/>
　　　　挽阮倅<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-2a"/>
膠庠推博洽州縣著廉平人物萬夫特山川千古<lb/>
英虬髯横意氣猿臂鬰功名一掬同年淚西風浩<lb/>
蕩情<lb/>
　　　　挽李丞<lb/>
篤敬古君子公平賢大夫筆端知已有劵外得心<lb/>
無落日揺墻竹淒風墮井梧蓄深施不盡留與讀<lb/>
書符<lb/>
　　　　和子有催歸<lb/>
卜廬必擇地買鄰不論金出機與入機去心即來<lb/>
心拗性臨川翁罷相老境侵霜竹鍾山寺雅寄金<lb/>
玉音強項峨眉僊渡海憂患深𥝧稏陽羡田歡言<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-2b"/>
飽甘霖故山月在眼客屋風滿襟欲歸欠生業隨<lb/>
寓如家林覔榿適閑趣借竹供清吟俛仰一逆旅<lb/>
乾坤古猶今<lb/>
　　　　謹和　老人蓮桂<hi>二絶</hi>
點破秋光數葉荷水清時見小魚過渟涵風露三<lb/>
更足収拾江湖萬頃多<lb/>
搗成一百八丸黄入手能令熱惱凉金粟如來身<lb/>
巳化蕊珠僊子骨猶香<lb/>
　　　　移居西郭重樓<hi>閏九十八</hi>
欲歸未辦買山資東寄西存漫一枝樓上起樓渠<lb/>
自巧客中作客我何癡﨑嶇溪歩通虚市鬰屈山<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-3a"/>
蹊護短籬不用子猷親種竹屋頭元有緑猗猗<lb/>
　　　　自和<lb/>
得寮便住似西資誰暇安巢更擇枝閤宻不妨中<lb/>
酒聖樓明大好養書癡誌公分料存刀尺龐老家<lb/>
風欠笊籬大厦千間宵八尺傍人莫笑太窮猗<lb/>
　　　　小雪前三日鍾冠之約余侍　老人行<lb/>
　　　　山舟發後洪入杜塢自鄭蓋庵過閬山<lb/>
　　　　趍翔鳯山菁山徧覽楊墳秀園遂至何<lb/>
　　　　山道埸山乗興薄呉興訪玉湖書院水<lb/>
　　　　晶境界而歸自戊子至庚子隂晴相半<lb/>
　　　　勝處輙徘徊賦詩飲酒偉哉觀也數詩<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-3b"/>
　　　　見後<lb/>
溪流轉處兩三家落落踈林淺淺沙可是小春風<lb/>
物早檐頭一束杜䳌花<lb/>
　　　　　右長橋渡<lb/>
止水攪不動好山邀輙來松間寒月晚似欠兩翁<lb/>
催<lb/>
　　　　　右閬山妙嚴院松月堂讀張汪二公<lb/>
　　　　　詩有感用無垢韻<lb/>
鈎輈格磔鳥呼晚勃窣媻姍人試寒野水不流山<lb/>
四合寶華雲裏着欄干<lb/>
一徑白雲明似雪滿山紅葉豔於花過溪買酒等<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-4a"/>
閑事只恐客來非當家<lb/>
　　　　　右宿妙勝閣<lb/>
無雨又無日此行天相之荒園遺木老古隧得峯<lb/>
竒霜晩𬞞猶劔風温茗巳旗行厨何用許勝處可<lb/>
忘飢<lb/>
　　　　　右出閬山<lb/>
狂暖釀成雨逆風揺斷橈寂談王舎衛悶想欎臺<lb/>
蕭遊興孤芒屩歸期數翠翹推篷占霽色木末散<lb/>
聲招<lb/>
　　　　　右謹和　老人鳯口遇雨<lb/>
聽雨客無寐放晴山有靈禪關深紫翠勲廟肅丹<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-4b"/>
閑事只恐客來非當家<lb/>
　　　　　右宿妙勝閣<lb/>
無雨又無日此行天相之荒園遺木老古隧得峯<lb/>
竒霜晩𬞞猶劔風温茗巳旗行厨何用許勝處可<lb/>
忘飢<lb/>
　　　　　右出閬山<lb/>
狂暖釀成雨逆風揺斷橈寂談王舎衛悶想欎臺<lb/>
蕭遊興孤芒屩歸期數翠翹推篷占霽色木末散<lb/>
聲招<lb/>
　　　　　右謹和　老人鳯口遇雨<lb/>
聽雨客無寐放晴山有靈禪關深紫翠勲廟肅丹<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-5a"/>
閑事只恐客來非當家<lb/>
　　　　　右宿妙勝閣<lb/>
無雨又無日此行天相之荒園遺木老古隧得峯<lb/>
竒霜晩𬞞猶劔風温茗巳旗行厨何用許勝處可<lb/>
忘飢<lb/>
　　　　　右出閬山<lb/>
狂暖釀成雨逆風揺斷橈寂談王舎衛悶想欎臺<lb/>
蕭遊興孤芒屩歸期數翠翹推篷占霽色木末散<lb/>
聲招<lb/>
　　　　　右謹和　老人鳯口遇雨<lb/>
聽雨客無寐放晴山有靈禪關深紫翠勲廟肅丹<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-5b"/>
青鼇負摩雲碣龍扶拱日屏眞如無盡意石澗水<lb/>
泠泠<lb/>
　　　　　右翔鳯山資福寺<lb/>
古木隂隂兀老蒼月於踈處弄昏黄廵簷不見梅<lb/>
花面認得東風句子香<lb/>
小䆫無欠亦無餘一榻翛然雪透膚収拾故書藏<lb/>
恰好怕人冩入鳯山圗<lb/>
　　　　　右宿資福小閣次梁間韻<lb/>
生前圗形燿凌煙死後起冡髙祁連垜樓隂合蒼<lb/>
官立輦路苔生石翁泣呉人最重十月朝𥿄錢掛<lb/>
冡風飄飄積金至斗命可買玉帶貂冠鎮長在<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-6a"/>
　　　　　右楊墳<lb/>
日髙褁飯看何山山缺東南水遶關松檜不揺風<lb/>
自度讀書聲在白雲間<lb/>
　　　　　右何山書堂<lb/>
何山如幽人道埸如大家穰穰衲子脚刺刺騷翁<lb/>
牙挾雋控寒飈搜光躡晨霞危顛矯窣堵平疇畧<lb/>
汙邪巖泉跑虎湧徑松髯龍拏鍾𣑽破深寂金碧<lb/>
開紛葩脩廊歩屐峻傑閣望眼賖山勢珮玦矗湖<lb/>
光鏡奩谺清苕杳靄入古弁空𪷟遮列翠<hi>軒名新建</hi>不<lb/>
可唾群籟無敢譁坐我旃檀林酌之槍旗茶宇定<lb/>
岫出雲語妙天雨華吾生乆墮甑昔遊慣乗槎夷<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-6b"/>
猶廬阜陽宿留岷江涯髙曽凌嶠棧卑或搜崖窪<lb/>
昨夢難歴省此行足雄誇老親八十健閑儔二三<lb/>
嘉拍浮一葉眇収攬萬景奢冨貴上蔡犬貧賤東<lb/>
陵瓜未湏笑落鐸誰能苦觰沙候門占噪鵲旋橈<lb/>
趂歸鴉竒事恐没没舉詩屬僧伽<lb/>
　　　　　右道埸山<lb/>
苕霅趍太湖地少天宇寛髙低寶樓閣盛之水晶<lb/>
盤中有讀書廬八䆫頫晴瀾衡弁儼相望不受湖<lb/>
光吞彼美金玉人伊吾斗䦨干騎鯨渺何許衰柳<lb/>
風露寒<lb/>
　　　　　右玉湖書院懷二倪<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-7a"/>
繫舡官柳根闤闠得深宻日落逺水明雲収好山<lb/>
出天開有聲畫人立無價璧酒行不湏多鷺下菰<lb/>
蒲夕<lb/>
　　　　　右葉推官無盡景<lb/>
　　　　梅<hi>兩絶</hi>
風霜揺落都盧盡一點春回造化家萬物成終又<lb/>
成始湏將艮體看梅花<lb/>
寒根不與物俱陳髁髁梢頭寂寂春却月凌風誰<lb/>
㑹得不沾一葉是眞身<lb/>
　　　　和樓前梅<hi>兩絶</hi>
飛香漲艶拍簷牙暖熱樓居鄂陸家寶髻盤鴉冰<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-7b"/>
柱曉倚䦨平折北梢花<lb/>
樓髙夜静月華陳冷浸含章一叚春人影花光相<lb/>
上下定知梅亦解分身<lb/>
　　　　送李致逺安逺簿<hi>二首</hi>
四海幾青眼五車今白頭信天投矮屋覔地起岑<lb/>
樓山逈風煙合江平潦霧収誰歟人物計留取備<lb/>
枚鄒<lb/>
與我迭知已喜君𥘉得官時來寧論晚身健莫辭<lb/>
難訪雪牽魂夢停雲寄肺肝斯文元氣在努力好<lb/>
加餐<lb/>
　　　　夜坐<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-8a"/>
夜永難爲睡群兒坐伴翁漉虀冰甕碧撚豆雪爐<lb/>
紅清誦聽還雋閑談笑又烘安排明蚤供薺長後<lb/>
園叢<lb/>
　　　　大人和云樓厎雪千峯樓頭着寓翁梅<lb/>
　　　　方開蕚緑桃巳亞枝紅斟淺偏勞勸眠<lb/>
　　　　遲不受烘錦城春在眼何暇問蠶叢時<lb/>
　　　　四川李制置以榮州見辟辭之也某因<lb/>
　　　　用前韻<lb/>
寄榻髙寒地収心懶散翁雞鳴虚室白鴉起小䆫<lb/>
紅古操塵絃拂新詩凍研烘桃梅芳意覺不是去<lb/>
年叢<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-8b"/>
　　　　洪崖圗行<hi>葉知録溥臨龍眠本見遺</hi>
脩髯危肩老僊人布𫀆革帶烏靴巾胸中不着半<lb/>
點塵天地萬象肧腪春扇者橘書者栗瓢者术韁<lb/>
而掣者葛笠而鞭者拙中間厖然大者雪從我兩<lb/>
髯三髧一蹩躠驢何鈍奴何癡前掣後鞭趣使馳<lb/>
麾鞭愈急行愈遲掣韁欲斷人驢疲但見尻秃秃<lb/>
蹄局局欲墜不墜止鳴木本無伎倆能噴玉正可<lb/>
吞聲春草緑先生御氣存其神下驢歩行意更眞<lb/>
從渠蹇材拗莫馴超然目送八極轡鳯驂麒麟<lb/>
　　　　歳晏<lb/>
得路隻輪車易上失時獨幅𬒳難眠淡黄虀飯茅<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-9a"/>
柴酒東掩西遮也過年<lb/>
百想卧輪翻伎倆三生圎澤弄精魂何如静對梅<lb/>
花坐春滿江南雪後村<lb/>
　　　　謹和　老人賦梅<lb/>
寄得江南驛信來窺林映水幾枝開形容綺語空<lb/>
能絮酬荅芳心揔巳灰厭舊趍新和粉染奪眞弄<lb/>
假點酥裁紛紛兒女春風惱却笑詩翁醉打隈<lb/>
　　　　和趙保之青田即事<lb/>
寶犀壓帳春風入渇烏傳箭寒澌滴砉然推枕起<lb/>
放衙霜月滿庭鳬鴈集簿書顛倒六作五文移縱<lb/>
横一取十精神坐照吏姦破政事流從儒術出墨<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-9b"/>
池霹靂送飛雨積案如山笑譚畢逢迎合爪逓相<lb/>
賀戒石亭前見天日公餘琴疊舞胎僊客退爐熏<lb/>
齋繡佛芳蹊桃李不自言舊燕新鶯沸消息詩筒<lb/>
入手如見面金井新泉生玉色汗青不朽湏早計<lb/>
過眼年華征羽急<lb/>
　　　　臈月二十五夜<lb/>
䏑玉懷雪貍膾銀憶冰鱭異哉山澤荒坐我窮鬼<lb/>
祟兒頭似耶白相對玩殘歳爐寒灰熒熒檠涸燈<lb/>
翳翳擘柑老赤脚煖酒小青髻一酌佳入蔗再酌<lb/>
甘勝薺陶然㑹道妙嗒然司德契吾身與乾坤共<lb/>
此小關棙三百六十節一節一節繫四萬八千息<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-10a"/>
一息一息繼日月有往來隂陽有開閉太和行其<lb/>
間周流無邊際臈盡梅紛披春回柳揺曵非時難<lb/>
強揠有命莫過計顔回簞瓢空季路緼𫀆弊只恐<lb/>
非大賢公不待後丗<lb/>
　　　　送程宗武遊岝㠋<lb/>
驟暖揠芳意薄遊烘軟塵亂山雲氣曉啼鳥杏花<lb/>
春人物少催老物華新換陳一聲鏗爾瑟沂水緑<lb/>
鱗鱗<lb/>
　　　　謹和　老人雪晴<lb/>
雲屏九折跨三休公欲行春雪不愁逗暖流澌鳴<lb/>
暗谷送晴倒景漾層樓似無似有草㾗動半落半<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-10b"/>
開花氣浮婆餅焦聲林外起便從野渡喚横舟<lb/>
　　　　元寂宫生祠行<hi>上元庚申</hi>
間臺珍館嚴鶴林老桂鉅竹籠春隂騎鶴僊翁杳<lb/>
莫㝷適從何來貂挿金裳珮丹青雜璆琳旗旛繡<lb/>
綵薫甲沉蕊函三洞羅森森雲璈九奏鏘愔愔擁<lb/>
爐歩虚揺箕參稽首寥陽祈博臨庭下朝謁紛冠<lb/>
簮願言福壽髙於岑問子爲誰對輙瘖以目代口<lb/>
手拊襟伊民豺虎國蠧蟫細大敲剥無遺針凛虞<lb/>
膏血供几砧巧䛕曲媚求回心天乎少戢湯火燖<lb/>
庶幾沸魚逃釡<graphic n="KR1092" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1092.png" mimeType="image/png"/>上帝福善禍必淫髙目下耳一<lb/>
監歆察此頌禱皆呻吟革彼飛鴞懷好音嗚呼愛<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-11a"/>
而祠者古畏而祠者今安得皥皥相忘武城弦歌<lb/>
單父琴<lb/>
　　　　婆餅焦<lb/>
萬斛精神一握身清吭宛轉欲飛塵雞纔唱後便<lb/>
知曉燕未來前先得春驚覺海棠休苦睡提醒楊<lb/>
柳莫空顰最憐吉語能相報麥熟同爲皷腹人<lb/>
　　　　孫教授挽詩<lb/>
手織天孫錦胷吞海若洋官卑材不盡年往慮空<lb/>
長啼鳥呼春夢飛花餞夕陽唯餘君子澤挿架簡<lb/>
編香<lb/>
　　　　笋蕨<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-11b"/>
小兒握固骨何弱稚子着綳肌尚寒豈不愛渠風<lb/>
味好只應催我鬢毛殘<lb/>
　　　　浴罷氣體和<lb/>
浴罷氣體和坐睡便胡床首欹如汲瓶數俯輙一<lb/>
昻瞢騰復瞢騰慾泯想亦忘乾坤孰髙下今古誰<lb/>
興亡矍然瞠兩眼踈䆫半斜陽䆫下櫻桃花無風<lb/>
自吹香<lb/>
　　　　金不換歌<lb/>
東家鼎貴萬户侯西家暴冨十谷牛喚絲呼竹進<lb/>
玉舟把酒巳作明朝愁中間人家賤貧慣旣得未<lb/>
得兩無患晏眠起喫盫菜飯飯罷亂拈書冊看此<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-12a"/>
樂名爲金不換<lb/>
　　　　酬東風引<lb/>
魏鄭公田舎翁陸敬輿老獠奴斯人斯人尚如許<lb/>
薄命蛾眉何足數野桃溪杏次第紅脫袴博酒酬<lb/>
東風<lb/>
　　　　溪行<lb/>
却掃晝隂永意行溪上汀鬢華年减黒草暈日添<lb/>
青魚舞新磨鏡鷗飛小畫屏梨花寒食近誰與管<lb/>
飄零<lb/>
　　　　用呉祕書正月晦韻<lb/>
攬春群玉冩芳懷次第安排到藥苔但得斯文留<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-12b"/>
脉在湏教我輩放眉開踈風細雨桃花過竹屋柴<lb/>
門燕子來老去湖山無復夢荷鉏西崦覔榿栽<lb/>
　　　　禮滅翁退天台能仁院歸梁渚一絶寄<lb/>
　　　　之<lb/>
倒劄枯藤立晚風山光不與水俱東蘋花落盡蘆<lb/>
花老地闊天髙一箇鴻<lb/>
　　　　㯶櫚<lb/>
舊脫敗蓑亂新添華節髙肅容春尚静俠氣夏方<lb/>
豪黄孕子魚腹青披孔雀尻豐撞知可製雷動景<lb/>
鍾號<lb/>
　　　　碧桃曲<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-13a"/>
草平不斷瑶池路樓礙東風花滿樹緑眉素頰澹<lb/>
裙裳月華暖透三更露雙成飛瓊妬髙妍引梢揺<lb/>
月分嬋姢雲璈一曲迸空碧青鸞驚起花翩翩<lb/>
　　　　燭下次海棠<lb/>
紅深翠淺浣花春投老相逢過所欣有許精神冝<lb/>
半睡無多醖藉莫全醺涵渟芳露湏饒月籠護晴<lb/>
暉不礙雲成就化工眞冨貴天香更與牡丹分<lb/>
　　　　送李微之倅成都<lb/>
鳯生丹山西來爲太平符矯立青琅玕祥雲蔚相<lb/>
扶一鳴合簫韶再鳴應騶虞散爲清明風萬象皆<lb/>
旉與色舉抑何决矢脫金僕姑戞摩參旗髙可望<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-13b"/>
不可呼穿花迷嬌雉唼藻戯乳鳬搔首重太息春<lb/>
隂渺江湖<lb/>
　　　　次叔厚韻<lb/>
夢斷紅塵踏九衢雲山佳處借樓居採將瓠葉隨<lb/>
冝煑拾得榴皮信意書未問我今忘我丗湏知吾<lb/>
本愛吾廬黄公壚在花隂裏磊砢從君一破除<lb/>
　　　　二佳<lb/>
佳笋如佳人柔晢飽風致佳醑如佳士醇明負骨<lb/>
氣此笋配此醑可愛不可醉得醉豈不好醉恐不<lb/>
知味蔚如王謝家文雅將冨貴<lb/>
　　　　二月二十七遊僊洞次壁間韻<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-14a"/>
點脚地維絶舉頭天語聞瀑泉飛響雪洞石湧崩<lb/>
雲縹緲追元放低回揖郭文神清知好在煙鎻緑<lb/>
苔紋<lb/>
　　　　用韻荅趙主簿<lb/>
逸氣蓋三謝英詞參二班飛緌冝北闕枉駕忽東<lb/>
山花妥晝隂寂絮吹春思閑光風知幾轉盡付酒<lb/>
杯間<lb/>
　　　　謹和　老人羅山<lb/>
自鑄鐵成錯誰吹灰使然俗情床上下野趣宻中<lb/>
邊花豔明光錦苔㾗白打錢醉翁詩板在山莫放<lb/>
童顛<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-14b"/>
　　　　寄題辛氏塵外樓<lb/>
羅浮三十里樓對玉崔嵬風卷軟紅去雲扶飛翠<lb/>
來㑹心湏盡帙適性莫多杯除得翳根盡靈光生<lb/>
鏡臺<lb/>
　　　　𥘉夏<lb/>
鶴帳華纓絶牛蹊老屐穿薄晴生晩哢深緑護餘<lb/>
妍萬卷不堪煮百懷空自煎朱櫻黄苦笋小酌便<lb/>
陶然<lb/>
　　　　里人送芍藥用韻<lb/>
詩墨淋漓似小王殷勤包贈暖紅香楊州金繫腰<lb/>
何在隨分留春共一觴<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-15a"/>
　　　　寄髙子厚<hi>因讀東坡馬生本窮士詩有感而作</hi>
盤隱門下客流落餘兩箇我故稔子窮子亦諒我<lb/>
懦穉松髙未尺早望屋脊過小蓮出纔寸便譽車<lb/>
輪大急灘倒撑舡狹路錯推磨不誚材無堪祗嘆<lb/>
命未作<hi>去聲</hi>沽酒勞閴寂褁飯問寒餓爲分猢猻<lb/>
愁相對槖駝坐有無共甘苦休戚先吊賀綢繆平<lb/>
生期荏苒歳月蹉人情少耐乆丗事難預課欲㝷<lb/>
買山盟恐踏筭甕破<lb/>
　　　　憫農<hi>時邑令建長橋</hi>
麥黄蠶登簇秧青雨催耕農家竭作時無工搏蚊<lb/>
蝱短杠鴈鶩進脩繂螻蟻行謨蓋溪壑滿名言輿<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-15b"/>
梁成吞聲不敢怨但願天長晴<lb/>
　　　　和禮滅翁感錢氏舊事<lb/>
民不知兵物自華表忠消得老碑誇虎符龍節故<lb/>
王國鳯舞鸞飛今帝家遺廟斷垣低槲葉荒村舊<lb/>
井濕桐花馮夷尚怕潮頭弩一望西興渡口沙<lb/>
　　　　滅翁爲日者求詩<lb/>
大橈甲子一串穿東州西州走諸禪芭蕉虚實果<lb/>
何物橄欖苦甜猶問天華光佛壽十二刼瞿曇像<lb/>
法一千年兩翁見子肯倒屣好爲推到無生前<lb/>
　　　　用鍾侍郎韻贈懶谷<lb/>
蒲團竹几妙髙臺瞑坐何能放眼開門外白雲多<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-16a"/>
事在又將飛雨出山來<lb/>
　　　　暑夕<lb/>
樓髙収晩照野逈送宵隂鷺下汀沙静螢行岸竹<lb/>
深攖寧和順氣縁督正平心轉物天機妙昭文不<lb/>
在琴<lb/>
　　　　王章<lb/>
皂囊盥手自封題忘却牛衣忍凍啼一點丹心通<lb/>
碧落歳寒寧負白頭妻<lb/>
　　　　暑坐<lb/>
隔簾草樹隔溪山宻宻深深洞啓關水色山光無<lb/>
障礙南風送入亂書間<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-16b"/>
　　　　謹和　老人夏日東山即事<hi>二首</hi>
剗草根湏盡傳花葉未多明波撑窣堵老石卧盤<lb/>
陀煨美甘分芋蒸肥欠褁荷醒然下山去明月滿<lb/>
林阿<lb/>
菜把野園送花枝隣巷賖搗蟾和絳雪騎斗弄青<lb/>
霞古帖臨禽李新詩續稻瓜晩凉隨杖履携酒訪<lb/>
魚槎<lb/>
　　　　田家建除體<lb/>
建鼓勸竭作除田緑紛披滿築沮澤岸平流綺堘<lb/>
陂定約欲水均執熱願雨隨破柱雷電合危簷溜<lb/>
紳垂成功一天瓢収穫萬京坻開元正觀盛閉關<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-17a"/>
更休師<lb/>
　　　　和趙青田燕坐<lb/>
青田鶴翁杜德機天根月窟手探之嬰兒姹女熟<lb/>
摶弄妙處不許旁人知渠家庭院紛花藥啄木黄<lb/>
鸝幾推郤流蘇百子卧春風萬慾難供無厎壑生<lb/>
門死户一線間内丹走盡求外丹明朝赤黄裂大<lb/>
山護鼎龍虎方閑閑<lb/>
　　　　新秋藥名<hi>兩首</hi>
老色蒼蒼耳向聾秋聲欺得白頭翁已甘草詔元<lb/>
無分只苦耽詩乆欠功引興從容風月足放懷浪<lb/>
宕水雲空雨餘凉意生庭户夜半天河鵲信通<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-17b"/>
兩眼旋花雪點鬚鑚頭故𥿄枉工夫勌懷懶附子<lb/>
公櫝閑性熟諳摩詰圗枝拂雲香行到桂葉隨風<lb/>
舞又催梧乗槎欲到空青問織女牽牛事有無<lb/>
　　　　謹和　老人官山看髙子厚修墓<lb/>
秋風問訊老芙蕖靖節前行後阿舒緩䇿穩過金<lb/>
絡馬小烹佳勝蔗漿厨何榮何辱人千古誰是誰<lb/>
非冡一區遇着好花隨處醉莫論他屋與吾廬<lb/>
　　　　用子有述懷韻爲壽<lb/>
筆力強於二石弓文埸早合擅元戎東西塗抹未<lb/>
爲老左右圗書那得窮三日窺牛酬壯志十年到<lb/>
鳯䇿竒功更湏傳取長生訣蜜炬髙燒不受風<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-18a"/>
　　　　俞成大送新芋<lb/>
謝三郎女敗蓑衣繿縷中藏玉雪肌柱下莫愁無<lb/>
乳媪秋風得此可忘飢<lb/>
　　　　范待制<hi>子長</hi>挽詩<hi>二首</hi>
太白曉𦦨𦦨飛鴻秋冥冥氣節蚤巳勁勲名晚逾<lb/>
馨冰霜蜀棧蹇風雨秦關腥一范不可作岷峨千<lb/>
古青<lb/>
生不餌栢寺死纔跨松階浮雲忽易滅明月終難<lb/>
埋宇宙卓有立江山渺無涯掩卷獨搔首西風知<lb/>
此懷<lb/>
　　　　和俞成大八月梅花<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-18b"/>
秋光深處送春來青葉扶踈數點梅料是知君新<lb/>
釀熟攙先九月菊花開<lb/>
　　　　謹和　老人秋日遣懷<lb/>
鬰鬰年來亦欲東窮魔揮斥欠天蓬得甜自喜皆<lb/>
花宻與苦相忘獨蓼蟲張望紅秔新作業柴桑青<lb/>
菊舊家風隣翁強解人間事數問朱轓甚日熊<lb/>
　　　　月下用鄭大參和沾維那圎覺韻<lb/>
無縫冰輪萬古同御風飛到碧天中四方上下無<lb/>
遮礙一點清光處處通<lb/>
　　　　東山即事<lb/>
西風卷宿祲天髙近重陽閣虚自沆瀣塔静能琅<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-19a"/>
璫幽花多素英穠香奪春芳老木未黄落繁隂生<lb/>
夏凉棋雋决楚漢杯壯迷彭殤醉㡌信孟嘉歸鞭<lb/>
忘葛強萬事貴適意誰能扣蒼蒼<lb/>
　　　　九月四日過増口道中<lb/>
秋光拍塞小村墟髙下人家意自如屋厎四蠶抽<lb/>
蛹細墻頭三桂着花踈握兒早秫酒無限杓子晚<lb/>
菘虀有餘大似元豐年界好天應容我老樵漁<lb/>
　　　　謹和　老人九日<lb/>
樓頭獨立夕陽西摇落髙風萬木嘶人自官芻銜<lb/>
馬口我方社酒薦豚蹄一塵不着青銅鏡萬法皆<lb/>
空黒<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>箆節後龍山應更好秋光拍滿錦障泥<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-19b"/>
　　　　謹和　老人賦牛尾貍<hi>二首</hi>
踏白霜明夜牽黄木葉秋斕斑文未豹觳<graphic n="KR1100" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1100.png" mimeType="image/png"/>䏑先<lb/>
牛壓玉開三面蒸酥讓一頭酒邊纎手削醉倒老<lb/>
浮丘<lb/>
北雪佛貍種西風金狗秋謀生貪過䑕逃死喘如<lb/>
牛糟熟涎奴舌虀芳點客頭何時明獵火吞盡楚<lb/>
青丘<lb/>
　　　　趙忠簡孫璧見過有詩用韻<lb/>
薄命窘震凌餘生颯糞朽閑閑飽欵竹寂寂老鍜<lb/>
柳溪空漁争隈野熟飲𬒳肘有隣晨致薤無客夜<lb/>
剪韭忽來闖户屨自挈問字酒𥘉見了眉睫徐語<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-20a"/>
應心口顧予果誰與恐子不我友維昔燕夾攻坐<lb/>
使汴失守應奉固亂階新法實禍首療危非庸醫<lb/>
救敗湏國手豐魏兩翁奮關洛孤憤乆人謀宻相<lb/>
濟天意斷非偶攻守豈必同勝負亦常有誰推姦<lb/>
人岀竟墮黠虜誘包將復讎戈付與掃愁帚風雲<lb/>
激矢脫日月峻輪走殘羶汚北雪遺憾掛南斗功<lb/>
名本同舟學術廼各牖一時䇿得失千古史妍醜<lb/>
忠簡社稷臣尚起九京否<lb/>
　　　　謹和　老人𥘉冬即事<lb/>
莫怒狙公賦芧慳萬縁一定不容干老便䆫下迷<lb/>
離暖醉愛尊前郭索寒屑玉晨光明沆瀣流珠夜<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-20b"/>
氣鬰蘭玕但能飽喫長年飯射虎南山有分看<lb/>
　　　　謹和　老人𥘉冬寓筆十絶<lb/>
平泉草木湏臾夢金谷鶯花一撮塵冨貴若生根<lb/>
到厎兩家占斷别無人<lb/>
是非不驗道應壞禍福無慿天也荒便使曹瞞生<lb/>
賣履巳賖王衍死排墻<lb/>
何人地下管天條不是臯陶即是蕭金埒謾誇錢<lb/>
過斗鐵圍寧問玉垂腰<lb/>
當場弄出百般竒傀儡棚中老偃師滿眼機關無<lb/>
着處到頭線索有収時<lb/>
兩儀亦有盈虧數萬物難逃出入機一把牙籌空<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-21a"/>
自苦蓋棺着得幾通衣<lb/>
避風䑓上深情寵偃月堂中盡意謀争柰天公無<lb/>
面目滿林黄葉一畨秋<lb/>
煑茗燒香雙赤脚撿書洗研一蒼頭斯文興䘮由<lb/>
天在未用安排地起樓<lb/>
元子掃空桓氏業窟郎蕩盡李家風前人留得兒<lb/>
孫立何患鸞枝不長桐<lb/>
方窮蔡澤問唐舉未遇鄴侯逢懶殘觸石起雲能<lb/>
沛雨不應長作旱雷看<lb/>
命有窮通分虎䑕事無得失盡雞蟲東籬獨有黄<lb/>
花在挹取寒香壽阿翁<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-21b"/>
　　　　又和<lb/>
青女籠晴試小春門前沙路浄無塵平洲水竹因<lb/>
依好白鷺飛來不避人<lb/>
往來魚虎澗流淺出没䑕狼庭草荒宅近市傍人<lb/>
不到獨迎西日上東墻<lb/>
柳亞溪橋幾換條鬢根添得雪飄蕭清臞自信堪<lb/>
騎鶴最喜無錢絆住腰<lb/>
爾雅蟲魚巳熟知更將埤雅訪農師投糟赤蟹眞<lb/>
無價薦餅黄雞正及時<lb/>
終朝聒得耳神飛東舎西隣盡販機百様攀花無<lb/>
我分慣將簾作後堂衣<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-22a"/>
架上亂書兒自整床頭濁酒婦能謀只將翹足垂<lb/>
蓮勢静對書䆫課弈秋<lb/>
風裏行雲不自由低眉重整玉搔頭桃根縱有飛<lb/>
花渡燕子寧無接翅樓<lb/>
寒燈芳燼發春紅讀到豳詩繼匪風吾道有消還<lb/>
有長欲將此意冩絲桐<lb/>
蟹正肥時秋色老鴉争噪處夕陽殘未湏多進玻<lb/>
瓈盌滿樹霜紅正好看<lb/>
天時人事共流通何用將冰語夏蟲判爲梅花多<lb/>
釀酒春風裏着蜜翁翁<lb/>
　　　　仲冬九日還可庵謁墓遂入都<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-22b"/>
未放梅梢一箇春枇杷花巳玉嶙峋霜靴帶取苔<lb/>
㾗去應𬒳孤猿野鶴嗔<lb/>
　　　　䑓中聽雪<lb/>
淅瀝松㕔夜空山一様聲冰霜元自勁水月更添<lb/>
清衾薄難留夢䆫虚易得明庭烏催奏墨未曉巳<lb/>
先鳴<lb/>
　　　　太一宫齋祭呈司封呉舎人<hi>立春前一日</hi>
寳鑰轟霄啓玉晨風恬雪霽浄無塵東皇太一紫<lb/>
壇曉丗界大千青陸春藜杖流光環珮集鏠旗歛<lb/>
影豆籩陳樂歌湏仗甘泉筆斧藻天家㤗道新<lb/>
　　　　謹和　老人除日<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-23a"/>
吾道何通塞人情自寂喧無羔還可茗有鶴不湏<lb/>
錢議論追嘉祐聲名續正元壽親惟此爾一笑栢<lb/>
椒邊<lb/>
　　　　清凉院僧房致齋<lb/>
花片墻隂晚禽聲屋角晴東風猶峭在煨芋坐深<lb/>
明<lb/>
　　　　銓闈董試上巳二絶<lb/>
天氣年年只麽新官忙不似舊閑身油車畫舫西<lb/>
湖閙可惜埋頭典却春<lb/>
柳暗鴉嬌日正長筆頭風雨響脩廊一簾芳碧雙<lb/>
蝴蝶也解㝷人姓字香<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-23b"/>
　　　　除夜哭内<lb/>
宻雪踈風客屋穿幾回除夕伴憂煎團欒方索日<lb/>
邊飯契闊巳成松厎眠畫火何堪思舊事理衣誰<lb/>
與管新年平時戒汝無多酌争得屠蘇到汝前<lb/>
　　　　省闈試士<lb/>
東風蓆帽快行催渾爲天家造士來捧詔九霄雲<lb/>
氣濕分題五色日華開㨂金沙裏湏精鑒脫頴囊<lb/>
中盡異材容受直言天子聖好聽臚唱響春雷<lb/>
　　　　六月五日集英殿䇿士從官待宣于内<lb/>
　　　　軍噐庫廊<lb/>
漢廷與目䇿英豪投釣知誰首掣鰲百日紅連綸<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-24a"/>
閣逈萬年枝拂禁城髙内廊坐永風生席輦路歸<lb/>
遲月映𫀆西抺東塗渾忘却一絇短雪不堪搔<hi>李尚</hi>
<hi>書季允度侍郎周卿趙侍郎履常趙侍郎適道同待宣</hi>
　　　　六月十六日宣鎻<lb/>
禁門深鑰寂無譁濃墨淋漓兩相麻唱徹五更天<lb/>
未曉一池月浸紫薇花<lb/>
　　　　恭和　御製賜呉叔告巳下聞喜宴詩<lb/>
致主唐虞澤兆民賢才端是國精神作人欲返皇<lb/>
風古拔士先隨聖化新収歛文章歸獻替安排事<lb/>
業到彌綸宸章屬望丁寧甚上荅天恩莫愛身<lb/>
　　　　謹和　老人瘳字韻<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-24b"/>
本期洗眼看伊周到此華胥只夢遊爛熳蒼苔心<lb/>
事晚婆娑紅槿鬢華秋藏頭欲効鑚沙鼈捫舌空<lb/>
成噍草牛飯豆芋魁渾好在得歸不藥病還瘳<lb/>
　　　　謹和　大人喜晴<lb/>
雨脚如麻日日然垂成生恐壞豐年九重肸蠁通<lb/>
方寸一點光明徧大千喜動朝行花厎散愁銷野<lb/>
次葦間縁奄觀銍艾霜風晚重壓牛車倍費鞭<lb/>
　　　　閏月卄六日奉　御香祈天笁觀音於<lb/>
　　　　昭慶寺是日得霽<lb/>
大士慈悲出𥙷陀掃除隂翳作人和武康芋子鹽<lb/>
官棗遇着豐年也倍多<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-25a"/>
　　　　謹和　老人賦退朝<lb/>
丗事鵬斥鷃人情燕伯勞心湏腔放闊眼要孔提<lb/>
髙陳力惟求健承㤙敢恃牢熟思歸計是春酒薦<lb/>
蔞蒿<lb/>
　　　　下元節後省試進奏院吏<lb/>
推雲不動雨聲苦醖雪未成風力乾瘖鶩一庭淘<lb/>
墨汁也煩老子坐深寒<lb/>
　　　　十一月五日鎻學士院<lb/>
樓頭禁皷試𥘉撾催草江淮督使麻落𥿄一簾風<lb/>
雨疾不知斜墨陣翻鴉<lb/>
　　　　直玉堂和李參政絶句<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-25b"/>
曲折宫墻日影方堂深人静似山梁㯶櫚葉厎梅<lb/>
花老次第風光到海棠<lb/>
　　　　老人生朝爲壽<lb/>
迎侍京華又見春天時人事一畨新丙申兒遇丙<lb/>
申歳已卯　逢已卯辰本分法門行得熟長生様<lb/>
子學來眞斑衣奉酒多爲壽滿眼光風正可人<lb/>
　　　　正月十九日孟享從駕<lb/>
黄繖中間一點紅繡雲鹵簿海棠風鈞容聲出雲<lb/>
霄外馬上誰憐有老聾<lb/>
新將給事換前銜班𬒳眞除法從攙道是緊頭人<lb/>
不信回看壓得兩緋衫<hi>游景仁呉叔永兼權侍郎</hi>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-26a"/>
　　　　太廟致齋<lb/>
風雨殘春晚作晴寳山深静勃鳩鳴雲収翠㦸龍<lb/>
文潤日透金鋪獸面明蠶出火時桑正沃秧抽頴<lb/>
處麥還成在天　列聖孫謀逺流福人間釀太平<lb/>
平齋文集卷第八<lb/>
<pb n="KR4d0311_SBCK_008-26b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>