<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>春秋提綱卷一</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　春秋提綱卷一　　　　　宋　陳則通　撰<lb/>
　　侵伐門<lb/>
　　　王臣㑹伐例<lb/>
　　　　桓五年蔡人衛人陳人從王伐鄭<lb/>
　　　　莊六年王人子突救衛　十四年單伯㑹伐<lb/>
　　　　　宋<lb/>
　　　　成十六年公㑹尹子晉侯齊國佐邾人伐鄭<lb/>
<pb n="1b"/>
　　　　　十七年夏公㑹尹子單子晉侯齊侯宋公<lb/>
　　　　　衛侯曹伯邾人伐鄭　冬公㑹單子晉侯<lb/>
　　　　　宋公衛侯曹伯齊人邾人伐鄭<lb/>
　　　　定四年公㑹劉子晉侯宋公蔡侯衛侯陳<lb/>
　　　　　子鄭伯許男曹伯莒子邾子頓子胡子<lb/>
　　　　　滕子薛伯杞伯小邾子齊國夏于召陵<lb/>
　　　　　侵楚<lb/>
嗚呼征伐自諸侯出其昉於春秋之何時乎小國相伐<lb/>
<pb n="2a"/>
無足論也隠之四年翬㑹諸侯伐鄭其昉於斯時乎曰<lb/>
不然此諸侯私相伐也謂征伐自諸侯出不可也鄭人<lb/>
以王命来告伐宋於是三國㑹於中丘其必昉於是公<lb/>
之九年也曰又不然强如齊僖詐如鄭荘鰓鰓然懼無<lb/>
以服諸侯猶借王命以臨一宋不可謂征伐自諸侯出<lb/>
也按詩書所載之征伐未有不稱述王命者非王命而<lb/>
擅伐人者叛也春秋之初特王朝司馬之失職耳典刑<lb/>
稍正誰敢犯哉余故曰平桓荘僖恵之春秋王室尚可<lb/>
<pb n="2b"/>
為也荘公以前聖人望周之意惓惓焉伐鄭之舉京師<lb/>
猶有書伐者救衛之舉京師猶有書救者荘公以後經<lb/>
絶無之矣王命虢公伐曲沃<hi>隠五年</hi>立哀侯諸侯猶有奉<lb/>
王命立國君者王命虢公討樊仲皮<hi>荘三十年</hi>諸侯猶有奉<lb/>
王命伐叛人者荘公以後傳絶無之矣征伐自諸侯出<lb/>
盖始於齊小白圖伯之年也然則昉於小白圖伯之何<lb/>
年耶曰荘十四年單伯㑹伐宋之役也會伐非王室之<lb/>
事也伐者主之㑹者從之也泰誓曰惟戊午王次於河<lb/>
<pb n="3a"/>
朔羣后以師畢㑹諸侯㑹武王之伐者也單伯㑹伐則<lb/>
伐之者齊而從之者周矣經書㑹伐志征伐自諸侯出<lb/>
之始歟雖然是役也周人之所甚疑也前乎此未聞乎<lb/>
此也蔡人衛人陳人從王伐鄭諸侯猶有㑹伐者也今<lb/>
乃堂堂天子之周而聽命於侯舅之齊不往則甚難於<lb/>
齊其往則甚易於周徘徊不肯發而若有所待焉諸侯<lb/>
伐宋於是年之春至其境伐其邑而單伯乃會於是年<lb/>
之夏遷延頋望之意可見也然自㑹伐以後經無出伐<lb/>
<pb n="3b"/>
之文矣荘二十七年天子將有討於衛而未敢討也使<lb/>
召伯求媚於齊侯且請伐衛焉征伐之權倒置如此周<lb/>
遂無以為周矣或者不察乃謂齊侯經營伯業莫重<lb/>
乎召陵不請命於周為可辠不知伐宋之始未得征伐<lb/>
之權而請之也召陵之役既得征伐之權而遂用之也<lb/>
向也伐衛周人且請伐於我今也伐楚我尚何請伐於<lb/>
周哉推原其由單伯㑹伐宋天子之權一失也召伯請<lb/>
伐衛天子之權再失也召陵之役移於齊城濮之役移<lb/>
<pb n="4a"/>
於晉勢之所趨雖欲挽而使之留不可得也嗚呼周柄<lb/>
雖移諸侯猶以周目之也日久日忘則諸侯有以列國<lb/>
視京師者矣單伯之来其㑹其否權在周也自後晉召<lb/>
而莫敢不来矣處父救江王叔桓公與焉晉侯伐秦劉<lb/>
子成子與焉春秋不書甚不欲單伯之事再見也鄢陵<lb/>
以後晉人克敵而驕憑陵京師曾不若邾杞然單伯之<lb/>
書猶不列於諸侯成十六年之尹子苐與諸侯同序則<lb/>
晉人以列國而例京師久矣一卿既㑹伐於十六年之<lb/>
<pb n="4b"/>
秋二卿復㑹伐於十七年之夏跋履險阻曾未息肩<lb/>
是冬單子又以㑹伐至爾范宣子聘魯賦摽有梅猶惡<lb/>
其汲汲召師於魯也其可以汲汲召師於周哉設使匠<lb/>
麗之逰不遇則王師之役固無時而已也盖當是時晉<lb/>
厲暴虐不得不從吾諒周人之心未嘗不欲收征伐之<lb/>
權而力不足鞌之戰鞏朔獻捷於周王曰蠻夷戎狄不<lb/>
式王命王命伐之兄弟甥舅侵敗王略王命伐之似乎<lb/>
責晉人不請命而專伐之意不思太阿之柄周移於齊<lb/>
<pb n="5a"/>
齊移之晉亦如郜鼎之移於宋復自宋而移之魯有年<lb/>
數矣豈區區片辭所可請復哉抑愚閱春秋世變而思<lb/>
其故春秋之初王室有可為之機而沮之者二春秋之<lb/>
末王室有可為之機而棄之者一齊僖鄭荘馳騁東周<lb/>
之間專盟㑹伐號為小伯意王室無能為者矣一旦天<lb/>
子震怒自將伐鄭蔡衛陳皆其仇讎奔走從命於下執<lb/>
事寤生不歸死於尉氏而敢抗衡於王室猶有鬼神祝<lb/>
聃之矢誰為之當服春秋之上刑矣使王室有可為之<lb/>
<pb n="5b"/>
機而沮之者鄭寤生之辠也寤生禄父天奪之魄威權<lb/>
當復歸王室矣上下十載伯圖未興王室可為之機間<lb/>
不容髪王人子突救衛其善於投機者歟奈何禄父之<lb/>
後襄公繼之甫田一詩述其不徳而求諸侯之意敢於<lb/>
伐衛敢於抗王五國皆有辠而齊其首者也滅紀圍郕<lb/>
侵欲不忌使王室有可為之機而沮之者齊諸兒之辠<lb/>
也自單伯㑹伐以後一百七十有四年諸侯迭進狎主<lb/>
齊盟周無復可望者乾谿之役楚始大創平丘之㑹晉<lb/>
<pb n="6a"/>
失諸侯此皆周室可為之機特未有以發耳楚瓦不仁<lb/>
拘唐蔡二君者三年唐蔡不能討楚而歸之晉晉無以<lb/>
合諸侯而歸之周入東周以来所無之機㑹也左氏曰<lb/>
劉文公合諸侯於召陵入春秋以来所未見之文也㑹<lb/>
十有八國之師堂堂之陳正正之旗而卒止於侵楚吁<lb/>
陋矣哉呉興矣周不可復望矣有大可為之機而自棄<lb/>
之者周之辠也王師始於伐鄭卒於侵楚此王室所以<lb/>
為始終者也吁豈特王室之所以為始終者哉單伯以<lb/>
<pb n="6b"/>
前諸侯有私伐矣單伯以後必伯主而後伐天下之有<lb/>
伯也劉子以前必伯主而後伐矣劉子以後又諸侯之<lb/>
私相伐天下之無伯也然則劉子以後之春秋尤甚於<lb/>
單伯以前之春秋也又伯主之所以為始終也吁周不<lb/>
復興此世道之所以為春秋齊晉不復興此世道之所<lb/>
以為戰國<lb/>
　　　齊晉楚伐鄭例<lb/>
　　　　荘十六年齊人宋人衛人伐鄭　荆伐鄭<lb/>
<pb n="7a"/>
　　　　　二十有八年荆伐鄭　公㑹齊人宋人救<lb/>
　　　　　鄭<lb/>
　　　　僖元年楚人伐鄭　二年楚人侵鄭　三年<lb/>
　　　　　楚人伐鄭　六年公㑹齊侯宋公陳侯衛<lb/>
　　　　　侯曹伯伐鄭圍新城　七年齊人伐鄭<lb/>
　　　　　二十有二年宋公衛侯許男滕子伐鄭<lb/>
　　　　　三十年晉人秦人圍鄭<lb/>
　　　　文九年楚人伐鄭　公子遂會晉人宋人衛<lb/>
<pb n="7b"/>
　　　　　人許人救鄭<lb/>
　　　　宣元年宋公陳侯衛侯曹伯㑹晉師于棐林<lb/>
　　　　　伐鄭　晉人宋人伐鄭　二年晉人宋人<lb/>
　　　　　衛人陳人侵鄭　三年楚人侵鄭　四年<lb/>
　　　　　楚子伐鄭　五年楚人伐鄭　九年楚子<lb/>
　　　　　伐鄭　晉郤缺帥師救鄭　十年晉人宋<lb/>
　　　　　人衛人曹人伐鄭　楚子伐鄭　十有一<lb/>
　　　　　年楚子陳侯鄭伯盟于辰陵　十有二年<lb/>
<pb n="8a"/>
　　　　　楚子圍鄭　十有四年晉侯伐鄭<lb/>
　　　　成三年公㑹晉侯宋公衛侯曹伯伐鄭　六<lb/>
　　　　　年楚公子嬰齊帥師伐鄭　晉欒書帥師<lb/>
　　　　　救鄭　七年楚公子嬰齊帥師伐鄭　公<lb/>
　　　　　㑹晉侯齊侯宋公衛侯曹伯莒子邾子杞<lb/>
　　　　　伯救鄭同盟于馬陵　十有五年楚子伐<lb/>
　　　　　鄭　十有六年晉侯及楚子鄭伯戰于鄢<lb/>
　　　　　陵楚子鄭師敗績　公㑹尹子晉侯齊國<lb/>
<pb n="8b"/>
　　　　　佐邾人伐鄭　十有七年公㑹尹子單子<lb/>
　　　　　晉侯齊侯宋公衛侯曹伯邾人伐鄭　公<lb/>
　　　　　㑹單子晉侯宋公衛侯曹伯齊人邾人伐<lb/>
　　　　　鄭<lb/>
　　　　襄元年晉韓厥帥師伐鄭　二年晉師宋師<lb/>
　　　　　衛甯殖侵鄭　仲孫蔑㑹晉荀罃齊崔<lb/>
　　　　　杼宋華元衛孫林父曹人邾人滕人薛人<lb/>
　　　　　小邾人于戚遂城虎牢　八年楚公子貞<lb/>
<pb n="9a"/>
　　　　　帥師伐鄭　九年公㑹晉侯宋公衛侯曹<lb/>
　　　　　伯莒子邾子滕子薛伯杞伯小邾子齊世<lb/>
　　　　　子光伐鄭同盟于戲　楚子伐鄭　十年<lb/>
　　　　　公㑹晉侯宋公衛侯曹伯莒子邾子齊世<lb/>
　　　　　子光滕子薛伯杞伯小邾子伐鄭戍鄭虎<lb/>
　　　　　牢　楚公子貞救鄭　十有一年公㑹晉<lb/>
　　　　　侯宋公衛侯曹伯齊世子光莒子邾子滕<lb/>
　　　　　子薛伯杞伯小邾子伐鄭同盟于亳城北<lb/>
<pb n="9b"/>
　　　　　公㑹晉侯宋公衛侯曹伯齊世子光莒子邾<lb/>
　　　　　子滕子薛伯杞伯小邾子伐鄭㑹于蕭魚楚<lb/>
　　　　　人執鄭行人良霄　十有八年楚公子午<lb/>
　　　　　帥師伐鄭　二十有四年楚子蔡侯陳侯<lb/>
　　　　　許男伐鄭　二十有六年楚子蔡侯陳侯<lb/>
　　　　　伐鄭<lb/>
　　　　定八年晉士鞅帥師侵鄭<lb/>
　　　　哀二年晉趙鞅帥師及鄭罕達帥師戰于鐵<lb/>
<pb n="10a"/>
　　　　　鄭師敗績<lb/>
嗚呼鄭其春秋要領之國歟予按春秋陳蔡鄭許皆邇<lb/>
楚之國經書伯主謀鄭之事最詳謀陳蔡許之事最略<lb/>
夷狄爭鄭之事最多爭陳蔡許之事最少楚之有陳蔡<lb/>
許猶晉之有宋魯衛也鄭獨介然居二大國之間而為<lb/>
六國之所顰笑晉不得鄭不敢過而問陳蔡許僖二十<lb/>
八年之圍許文十五年之入蔡宣六年之侵陳是時鄭<lb/>
役於晉故也楚不得鄭不敢過而問宋魯衛僖二十七年<lb/>
<pb n="10b"/>
之圍宋公㑹盟於宋宣十四年之圍宋歸父㑹於宋成<lb/>
二年之侵衛遂侵我師於蜀是時鄭役於楚故也嗚呼<lb/>
鄭其春秋要領之國歟盖其國有北制之險有京櫟之<lb/>
固控扼其地而示天下諸侯以形勢則莫敢先動此五<lb/>
伯所用武之國而南北必爭之地也齊桓成召陵之績<lb/>
以有鄭晉文獻城濮之㨗以有鄭楚荘竊辰陵之盟以<lb/>
有鄭宋伐鄭而不濟則身辱於强楚秦襲鄭而不克則<lb/>
伯止於西戎得之者强失之者弱得之者成失之者敗<lb/>
<pb n="11a"/>
獨惟一鄭焉耳鄭於春秋其關於一時伯業盛衰之變<lb/>
豈淺淺哉予嘗諦觀齊晉楚爭鄭之事而斷以春秋之<lb/>
法荘十六年荆伐鄭以後鄭無心於從楚而開其從楚<lb/>
者吾不辠鄭而辠王文九年楚伐鄭以後鄭有心於從<lb/>
晉而不專於從晉者吾不辠鄭而辠晉成十六年戰鄢<lb/>
陵以後襄十一年㑹蕭魚以前鄭始决意於從楚屢煩<lb/>
晉師而後得鄭者吾不辠晉而辠鄭蕭魚既㑹晉不復<lb/>
有事於鄭而楚爭之患氣熖亦少息矣東遷之初鄭荘<lb/>
<pb n="11b"/>
虎視諸侯雖國邇於楚四十五年間荆人亦不敢輕犯<lb/>
之也莘之役以蔡侯歸脣亡齒寒鄭為之次是時鄭人<lb/>
席寤生之餘威遺烈且不甘心于齊以侵宋其肯屈意以<lb/>
從楚春秋於荘十六年書齊宋伐鄭又書荆伐鄭其志<lb/>
齊晉與楚爭鄭之始歟從楚不如從齊從蠻荆不如從<lb/>
諸夏齊宋来伐鄭人從齊之計始决荆伐齊救桓公待<lb/>
鄭之意甚勤繼又稱伐者三堅壁不動鄭人豈不欲從<lb/>
楚畏犯不義天下諸侯共斥之也召陵得志雖鄭甚愚<lb/>
<pb n="12a"/>
當知齊伯之為可依且國無内難何憂何懼而欲從楚<lb/>
哉首止之役王召鄭伯曰吾撫汝以從楚輔之以晉可<lb/>
以少安前此楚屢伐而鄭不從今也楚不伐而鄭從之<lb/>
非天子有命鄭不至此也新城之圍踰時不下齊再来<lb/>
伐黽勉乞盟所幸召陵一役楚人不敢北向謀諸侯設<lb/>
使乞盟之後楚復伐鄭鄭必釋然舎齊而從之矣桓公<lb/>
即世鄭伯始朝於楚勇行不顧恃有前日之王命在使宋<lb/>
不得以伯楚得稱爵以㑹諸侯則鄭為之也城濮一役鄭<lb/>
<pb n="12b"/>
始受盟豈忍舎疇昔久要之楚而從一旦新至之晉邪<lb/>
勢不得已也晉文尚在已懐反側至勤圍鄭之師推原<lb/>
其由鄭人不敢萌從楚之志而開其從楚者辠不在鄭<lb/>
而在王也狼淵之役鄭及楚平此如飽鷹颺去之時㑹<lb/>
公於棐宴公於棐猶作飛鳥依人之態子家賦載馳之<lb/>
四章辭氣懇懇令人惻然此果無意於晉而為之哉新<lb/>
城之㑹出幽遷喬春秋以是許鄭伯也是時霸主之權<lb/>
逸在大夫有齊宋之賊而不討有二扈之㑹而無成失<lb/>
<pb n="13a"/>
鄭之辠職晉之由將諸侯而㑹棐林者趙盾也棐林以<lb/>
後晉三加鄭而稱人一救鄭而書將晉君不在諸侯不<lb/>
知楚荘日夜激厲北向之師不得鄭而不止自宣公之<lb/>
三年至十有二年楚師之加鄭者六楚子之自行者四<lb/>
加以徴舒失討楚人遂得以竊伯主之權始入陳而次<lb/>
入鄭矣觀鄭人守陴以大臨復脩城以固守甚不得已<lb/>
則肉袒以逆此時此情晉獨不諒之邪邲之戰皇武子<lb/>
猶入晉師以告楚之情則鄭之從楚出於無可奈何我<lb/>
<pb n="13b"/>
克則来乃鄭之心不克遂徃豈鄭之辠哉邲之後晉人<lb/>
懲前日大夫之失策毎伐鄭多晉君之自行一伐而鄭<lb/>
懼再伐而鄭服鄭自是不敢貳晉者七年受楚賂而與<lb/>
之平辠固當討鄭伯来朝而執之誘也行人無辠而殺<lb/>
之暴也鄭别立君辠亦當問是時晉侯有疾立太子州<lb/>
蒲以伐鄭毋乃燕伐燕邪推原其由鄭人未嘗無從晉<lb/>
之志而不專於從晉者辠不在鄭而在晉也成十五年<lb/>
暴隧之侵鄭固從楚明年鄢陵一勝王夷師熸此正鄭<lb/>
<pb n="14a"/>
人北向從晉之機奈何鄢陵以後三舉晉師三屈王臣<lb/>
而鄭不来晉悼方興初年伐鄭次年侵鄭而鄭不至若<lb/>
曰晉厲暴虐鄭不可從悼公方明舎晉焉適成公以楚<lb/>
君集矢之故生死從夷子駟息肩之請曾莫之恤楚鄭<lb/>
之交牢不可攻矣嗚呼召陵之役不足以堅鄭之事齊<lb/>
城濮之役不足以堅鄭之事晉鄢陵之役反足以堅鄭<lb/>
之事楚此三大役皆春秋非常之事不足以得鄭向非<lb/>
有悼公之才有知武之謀拔一鄭於篳路藍縷之中而<lb/>
<pb n="14b"/>
置於衣裳玉帛之㑹鄭不胥為楚乎自虎牢大城扼鄭<lb/>
咽喉以臨鄭鄭人之急朝不及夕五㑹皆從則晉人之<lb/>
識地勢也自戱之同盟三分四軍以待来者楚之謀鄭<lb/>
愈疲而晉之謀鄭愈逸三駕不敢爭則晉人之識兵勢<lb/>
也蕭魚未㑹屢盟而屢叛屢叛而屢伐蕭魚既㑹而<lb/>
不盟鄭人服役於晉者二十有三年則悼公之才正不<lb/>
在桓文下矣推原其由鄭人決然有從楚之志師勞力<lb/>
竭而後得鄭者辠不在晉而在鄭也故鄭人自荆伐以<lb/>
<pb n="15a"/>
後受大國之兵爭一百二十有八年㑹於蕭魚而晉討<lb/>
之文絶盟於宋而楚爭之文絶外憂方弭内難疊生子<lb/>
孔伯有子晳之禍因仍而起直至國僑誅駟氏之年内<lb/>
外始寧而春秋已告莫矣抑人亦有言國必自伐而後<lb/>
人伐之春秋之初先諸侯以抗王室者鄭也春秋之中<lb/>
先諸侯以朝楚者鄭也春秋之末先諸侯以抗伯者鄭<lb/>
也人知齊晉楚之伐鄭不知鄭實自伐而後人伐之也<lb/>
雖然一鄭之微不足論也予讀春秋楚人伐鄭之事而<lb/>
<pb n="15b"/>
深歎先王封建母弟以藩屏周為策甚長也鄭王畿之<lb/>
諸侯也楚既興師以伐鄭豈不能越鄭而窺周周之於<lb/>
鄭咫尺耳楚荘敢問鼎而不敢取楚靈欲求鼎而不敢<lb/>
行豈其心之不欲哉誠畏器南則兵至環天下之諸侯皆<lb/>
敵也陵遲至於戰國宗族枝葉俱落而後為秦不然周<lb/>
未可量也或者不察文武成康封建之力乃信王孫滿<lb/>
為能言之士過矣嗚呼予於楚人伐鄭而知天下之有<lb/>
晉予於楚人伐鄭而知天下之有周<lb/>
<pb n="16a"/>
　　　晉楚爭陳例<lb/>
　　　　僖二十有三年楚人伐陳　二十有五年楚<lb/>
　　　　　人圍陳<lb/>
　　　　宣元年楚子鄭人侵陳　晉趙盾帥師救陳<lb/>
　　　　　六年晉趙盾衛孫免侵陳　八年楚師伐<lb/>
　　　　　陳　九年晉荀林父帥師伐陳　十有一<lb/>
　　　　　年楚子入陳納公孫寧儀行父于陳<lb/>
　　　　襄五年公㑹晉侯宋公陳侯衛侯鄭伯曹伯<lb/>
<pb n="16b"/>
　　　　　莒子邾子滕子薛伯齊世子光呉人鄫人<lb/>
　　　　　于戚戍陳　楚公子貞帥師伐陳　公㑹<lb/>
　　　　　晉侯宋公衛侯鄭伯曹伯齊世子光救陳<lb/>
　　　　　七年楚公子貞圍陳　公㑹晉侯宋公陳<lb/>
　　　　　侯衛侯曹伯莒子邾子于鄬陳侯逃歸<lb/>
　　　　昭八年楚師滅陳<lb/>
　　　　哀九年楚人伐陳　十年楚公子結帥師伐<lb/>
　　　　　陳　呉救陳　十有三年楚公子申帥師<lb/>
<pb n="17a"/>
　　　　　伐陳<lb/>
嗚呼陳胡公之國神明之後也卒汙於荆蠻其無伯也<lb/>
夫攷其國在禹貢豫州之東地勢四平無名山大川之<lb/>
限楚若有事於陳朝發而夕至晉未之知空有鞭長不<lb/>
及之歎甚則付之無可奈何而已其初中國之有陳則<lb/>
霸主之勢强其次中國與荆楚爭陳則伯主之勢弱又<lb/>
其次勾吴與荆楚爭陳則伯主之勢去此皆春秋非常<lb/>
之事諸國盛衰之由也春秋之初陳蔡一黨偕諸侯以<lb/>
<pb n="17b"/>
伐鄭偕諸侯以伐衛列國血刃陳不受兵苐惟荆蠻之<lb/>
與鄰漢陽諸國薦食殆盡陳亦何恃而不恐一聞齊桓<lb/>
創伯東方陳人欣然從之北杏之㑹與蔡侯偕大扺畏<lb/>
楚故也二幽以後何役不㑹何盟不同陳亦藉齊以鎭<lb/>
撫其社稷而輯寧爾民是時楚已入蔡伐鄭而圍許四<lb/>
國邇楚三受其禍陳獨孑然孤立其間㷀㷀四顧將有<lb/>
無厭及我之患自僖六年楚人圍許以来陳毎有諸侯<lb/>
之事皆不至始使其世子来葵丘之㑹大盟諸侯陳又<lb/>
<pb n="18a"/>
不至凛凛畏楚矣遲疑不敢正視伯主者六年宣公即<lb/>
世穆公黽勉從諸侯於㑹一旦齊桓告終於諸侯之冊陳<lb/>
遂釋然舍齊而從楚齊之盟陳與鄭蔡實攝贊之也原<lb/>
齊桓之伯陳人毎懼患於楚未嘗䝉患於楚則中國有<lb/>
伯所以有陳也二十有三年楚人伐陳二十有五年楚<lb/>
人圍陳深山大澤龍亡虎逝則狸號鰍舞者時然勢然<lb/>
也城濮之役陳與鄭蔡左楚人之袒執干戈與晉周旋<lb/>
晉先楚鳴蔡鄭震恐脂車踐土之㑹以求免於晉而陳<lb/>
<pb n="18b"/>
獨後至何耶去晉最逺自拔於强隣者最難也文襄屢<lb/>
㑹惟晉是從如驂之靳楚不敢爭者伯主之勢强也自<lb/>
壺丘侵陳楚人遂敢於玩晉陳及楚平陳人遂敢於從<lb/>
楚新城之會陳侯實来南北爭陳之勢已自此始宣公<lb/>
元年楚鄭之侵晉盾之救南北爭陳之勢已成六年晉<lb/>
衛之侵八年楚師之伐南北爭陳之勢未決至九年中<lb/>
行桓子之伐將厭陳而思棄之矣無他爭陳之事楚常<lb/>
得而晉常失晉常勞而楚常逸故也加以鄭人乍叛乍<lb/>
<pb n="19a"/>
服晉不得鄭不敢問陳故寧舎陳以謀鄭書侵書伐書<lb/>
救奔命於一鄭自荀林父伐陳以後晉不復有事於陳<lb/>
者二十有三年以其志於謀鄭也借曰謀鄭急於謀陳<lb/>
徴舒之罪安可不問使楚人得以藉手辰陵一盟陳人<lb/>
不復從㑹於晉晉人亦聽其服役於楚者二十有八年<lb/>
則晉楚盛衰之勢判然矣虎牢大城而鄭始服鄭人既<lb/>
服而陳亦来踐土之役曰陳侯如㑹雞澤之役曰袁僑<lb/>
如㑹君大夫之来也緩去晉最逺自㧞於强隣最難也<lb/>
<pb n="19b"/>
奈何陳不得已而来晉不得已而受得一鄭不啻已足<lb/>
無暇謀陳書戍陳於㑹戚既至之後諸侯不書諸侯之<lb/>
散無意於陳也書救陳於子囊来伐之後師方及陳公<lb/>
即書至則諸侯之救無及於陳也襄五年公子貞帥師<lb/>
而書伐七年公子貞帥師而書圍楚之謀陳者寖重晉<lb/>
之謀陳者寖輕書伐而晉救書圍而晉不救示陳以意<lb/>
而令之去耳鄬役逃歸晉不復討兹非幸其一去而不<lb/>
復来邪晉人曰有陳非吾事也無之而後可吾料晉人<lb/>
<pb n="20a"/>
以得陳為喜不料晉人其以得陳為憂矣魯人曰陳不<lb/>
服於楚必亡吾料諸侯以陳人從楚為非不料諸侯其<lb/>
以從楚為是矣中國與夷狄爭陳而卒不能爭者伯主<lb/>
之勢弱也厥後楚令於陳若鄙邑然弟黄之歸二慶之<lb/>
戮楚得以行其令弟招之放孔奐之誅楚得以行其威<lb/>
熊虎之滅弃疾之封楚得以行其權申之㑹率陳以伐<lb/>
呉雞父之役率陳以戰呉陳國區區以從楚挑呉哀六年<lb/>
呉人入伐勾吴與荆楚爭陳之禍又自此始矣夫楚人<lb/>
<pb n="20b"/>
不敢爭陳於桓文方伯之世而遂敢爭陳於靈成景厲<lb/>
悼之時中國與荆楚爭固己失伯主之體獨奈何爭而<lb/>
不得而又棄之伯主之體重失矣哀十年楚公子結伐<lb/>
陳而救陳者乃出於棄在海濵之呉十有三年呉㑹黄<lb/>
池而與呉爭陳者乃見於僻在荆山之楚一陳昔為中<lb/>
國之所有次為中國荆楚之所爭今其爭者乃出於勾<lb/>
吴之與荆楚不知當時伯主安在哉嘗攷陳國之顛末<lb/>
慨世變之升降讀詩與春秋之終而有感焉陳從齊以<lb/>
<pb n="21a"/>
㑹北杏我荘公之十有三年也接王國之風絶丘中有<lb/>
麻之詩作是時王室衰而齊伯興陳從楚以盟辰陵我<lb/>
宣公之十有一年也接列國之風絶陳靈澤陂之詩作<lb/>
是時中國弱而夷狄强楚公子申伐陳接春秋之筆絶<lb/>
西狩獲麟乃伐陳之明年也時楚吴越交侵而中國微<lb/>
嘗平心而評之奬齊桓之伯者陳也列國之㑹不獨陳<lb/>
也来呉楚之爭者陳也小國之禍不獨陳也獨惟辰陵<lb/>
一事進不得為北杏二幽之時退又将為虢申黄池之<lb/>
<pb n="21b"/>
漸此為南北强弱之界限也陳實為之事起於陳故列<lb/>
國之風特於陳而絶嗚呼詩之絶猶有春秋在春秋絶<lb/>
吾不知其所終<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　春秋提綱卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>