<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
御纂春秋直解卷三上<lb/>
<hi>戊子</hi>莊王四年<hi>在位十有五年子僖王立在位五年子惠王立</hi>
莊公<lb/>
　名同桓公世子也<lb/>
元年<lb/>
春王正月<lb/>
　莊何以不書即位榖梁曰先君不以其道終則子不<lb/>
<pb n="1b"/>
　忍即位是也然所謂不忍者必矢志復仇死生以之<lb/>
　豈僅以不即位明不忍巳哉<lb/>
三月夫人孫于齊<lb/>
　夫人文姜也不言奔而言孫使若愧懼而去然婉辭<lb/>
　以著其實也姜之惡大矣嗣子姜氏所出恩義𫝑難<lb/>
　兩全春秋不書姜氏明大義不容以恩掩也左云絶<lb/>
　不爲親是也夫既與聞乎弑則子不可以爲母臣不<lb/>
　可以爲君故於出奔時貶之以明絶不爲親之義然<lb/>
<pb n="2a"/>
　終不能以禮防姜氏而復歸於魯或㑹或享一書再<lb/>
　書而不已其滅倫廢義爲何如哉<lb/>
夏單伯逆王姬<lb/>
　單伯魯之命大夫也姬繫王而不書字尊王也下嫁<lb/>
　於齊命魯主之故逆之也齊侯之罪大矣王不致討<lb/>
　魯先君躬受戕於齊嗣君方斬焉居䘮而命主嘉禮<lb/>
　何哉王命之王之失也魯不力辭魯之罪也<lb/>
秋築王姬之館于外<lb/>
<pb n="2b"/>
　館者待王姬之舎以俟齊侯之逆也魯主王姬舊矣<lb/>
　前此必有其所今築于外者知義有不可而畏齊怒<lb/>
　又不敢辭王之命故改築于外若稍變其故然者君<lb/>
　子曰不如不主之爲愈也<lb/>
冬十月乙亥陳侯林卒<lb/>
王使榮叔來錫桓公命<lb/>
　春秋繫王於天明王道也王以奉天爲道故命曰天<lb/>
　命討曰天討雖王不能奉天亦必稱天以示訓也終<lb/>
<pb n="3a"/>
　春秋王不稱天者止錫命桓公賵葬成風二事蓋舉<lb/>
　重以示戒也禮諸侯䘮畢入覲則錫命魯桓簒逆終<lb/>
　未入覲生則加聘死復追而錫命汨亂天倫孰甚焉<lb/>
　榮氏叔字王之下大夫也<lb/>
王姬歸于齊<lb/>
　公薨于齊夫人孫于齊王姬歸于齊比而書之而忘<lb/>
　親釋仇之罪著矣<lb/>
齊師遷紀郱鄑郚<lb/>
<pb n="3b"/>
　奪其地而民猶居其所曰取奪其地而民惟我所置<lb/>
　曰遷遷則民離散而失其常居矣紀小國也三邑既<lb/>
　遷其不滅者幾希夫齊與紀同姓况季姜國母而王<lb/>
　姬又甫歸于齊乃背黄盟遷紀邑其無王亦甚矣書<lb/>
　師者民有不服脅以兵而强遷之也<lb/>
二年<lb/>
春王二月葬陳莊公<lb/>
夏公子慶父帥師伐於餘丘<lb/>
<pb n="4a"/>
　慶父公庶兄於餘邱國名書帥師惡專兵也忘齊仇<lb/>
　之不共戴天而淩暴無罪之小國且以長庶帥師大<lb/>
　權下移卒致子般之禍故書以重譏之<lb/>
秋七月齊王姬卒<lb/>
　王姬何以書卒以魯主之故齊赴之因比内女爲之<lb/>
　服也主其婚又主其卒如父仇何<lb/>
冬十有二月夫人姜氏㑹齊侯于禚<lb/>
　夫人孫矣書㑹復歸也前此夫人孫齊魯即主王姬<lb/>
<pb n="4b"/>
　以歸于齊夫人無所忌而復歸歸不書至不敢告廟<lb/>
　也夫人巳孫齊矣而容其䝉垢以歸是再死父也旣<lb/>
　歸矣又任其縱淫以出是重辱國也敝笱之詩所爲<lb/>
　作耳<lb/>
乙酉宋公馮卒<lb/>
三年<lb/>
春王正月溺㑹齊師伐衛<lb/>
　齊謀納朔也朔負惡奔齊齊不執之以歸于京師已<lb/>
<pb n="5a"/>
　爲罪矣况興師以納之乎且衞有君矣黔牟之立正<lb/>
　也魯從仇黨惡犯正以伐同姓何哉溺不氏未賜族<lb/>
　也不言帥師師少也<lb/>
夏四月葬宋莊公<lb/>
五月葬桓王<lb/>
　以桓十五年崩至是七年乃葬慢之甚也莊王不子<lb/>
　矣王官不臣矣然以天下而慢葬一人諸侯之不臣<lb/>
　亦著矣㑹葬不書其人以㣲者徃也重責魯也葬魯<lb/>
<pb n="5b"/>
　君據魯言我内辭也葬鄰君别以某國外辭也王者<lb/>
　天下之共主不敢以内辭繫之不敢以外辭别之直<lb/>
　曰葬某王蓋爲天下書也<lb/>
秋紀季以酅入于齊<lb/>
　紀季以行次書紀侯將去而命使承國也酅紀邑也<lb/>
　以酅入齊請爲附庸以後五廟也使無紀侯之命當<lb/>
　書奔叛而斥其名矣書入難之也齊必欲盡得紀地<lb/>
　季雖請爲附庸而齊猶難之也然則賢之歟曰非也<lb/>
<pb n="6a"/>
　王政不行小弱無庇以先王之建國而聽命於强暴<lb/>
　蓋亦不得已焉耳閔之也未見有可賢之實也<lb/>
冬公次於滑<lb/>
　紀將亡矣告急於魯莊不得已而以謀於鄭爲辭鄭<lb/>
　辭以難而莊巳若無事矣雖出次于滑然坐視紀季<lb/>
　之入何益哉故書其次以深譏之<lb/>
四年<lb/>
春王二月夫人姜氏享齊侯于祝丘<lb/>
<pb n="6b"/>
　前㑹于禚齊地此享于祝丘魯地㑹與享皆非夫人<lb/>
　之禮享則禮愈厚祝丘則地愈近而廉恥蕩然矣㑹<lb/>
　而又享假諸侯之禮爲鳥獸之行故不得不詳其事<lb/>
　以罪之也<lb/>
三月紀伯姬卒<lb/>
　内女書卒爲之服也禮諸侯絶期内女適諸侯則尊<lb/>
　同爲之服大功<lb/>
夏齊侯陳侯鄭伯遇于垂<lb/>
<pb n="7a"/>
　謀滅紀也齊僖之志齊襄成之孝子成父之善不成<lb/>
　父之惡濟惡而以爲繼志誤矣春秋諸侯每託於遇<lb/>
　而私約今三國相㑹亦託於遇其爲簡慢詭譎益可<lb/>
　見矣<lb/>
紀侯大去其國<lb/>
　前以酅入齊左氏云紀於是始判蓋披紀之半矣今<lb/>
　大去其國左氏云紀侯不能下齊以與紀季蓋全以<lb/>
　紀與之也夫紀之圗存雖不無失計然其心亦盡矣<lb/>
<pb n="7b"/>
　奈魯不能援王不能庇至使其弟爲附庸而齊猶未<lb/>
　厭也於是盡委所有以避齊難聖人以其廹於强暴<lb/>
　不忍殘民故不使與失地之君同科而特書大去閔<lb/>
　紀而惡齊也<lb/>
六月乙丑齊侯葬紀伯姬<lb/>
　内女書葬者三皆特筆也此則國亡而葬於仇人志<lb/>
　變以閔之也奪人之國而葬其妻欲蓋滅國之罪而<lb/>
　彌彰矣<lb/>
<pb n="8a"/>
秋七月<lb/>
冬公及齊人狩于禚<lb/>
　非禮也蒐狩有地不越境也况齊乎况及齊侯乎夫<lb/>
　齊仇無時可通然主王姬猶天子命之也㑹于禚享<lb/>
　于祝邱則夫人爲之今則公與齊侯狩矣與仇通莫<lb/>
　重乎與齊狩也故齊侯稱人而公書及以著其罪<lb/>
五年<lb/>
春王正月<lb/>
<pb n="8b"/>
夏夫人姜氏如齊師<lb/>
　如齊師者徃其軍中就齊侯耳夫曰㑹曰享猶假非<lb/>
　禮之禮以為名也至于師則婦人之徃何爲者哉<lb/>
秋郳黎來來朝<lb/>
　郳附庸微國也其上世出於邾黎來其君之名也<lb/>
冬公㑹齊人宋人陳人蔡人伐衞<lb/>
　復納朔也朔有罪王命立黔牟焉五國㑹伐是無王<lb/>
　也故諸國稱人齊爲首主兵也莊從仇以抗王無君<lb/>
<pb n="9a"/>
　無父罪兼之矣<lb/>
六年<lb/>
春王正月王人子突救衞<lb/>
　王人下士子突字也五國黨朔以伐衞王不能令乃<lb/>
　使子突救衞下士例不書字特稱字而繫以王人以<lb/>
　明正也不言師師少也將㣲而師少以當五國之衆<lb/>
　庸有濟乎聖人褒其救而惜其不善救蓋雖望其勇<lb/>
　於爲義而又欲其慎於成謀也自救衞無功而王命<lb/>
<pb n="9b"/>
　益不行於天下<lb/>
夏六月衞侯朔入于衞<lb/>
　諸侯出奔而歸書復歸者與其復也朔直曰入逆辭<lb/>
　也以王命絶之也朔謀殺二兄其惡甚矣本不當立<lb/>
　而先君欲立之縱國人安之王亦可以治其舊惡而<lb/>
　廢之况國人怨之而不與乎王因而立黔牟是固義<lb/>
　之正也乃五國伐衞王人救衞衞朔入衞比事而觀<lb/>
　而朔與五國之罪不容於誅矣五國不言納朔何也<lb/>
<pb n="10a"/>
　言納則罪歸納者而入者幸矣言入則罪在入者而<lb/>
　納者亦不免也朔不言自齊何也齊雖罪首而五國<lb/>
　黨之故均其罪於諸侯周有明王皆所當誅也<lb/>
秋公至自伐衞<lb/>
　師出經年朔入告至非所至而至也<lb/>
螟<lb/>
冬齊人來歸衛寳<lb/>
　朔之賂也朔之奔齊侯容之今連諸侯以納之故以<lb/>
<pb n="10b"/>
　寳賂齊齊以分於四國四國皆有罪矣而齊其首也<lb/>
　平宋亂立華氏鼎故也拒王命納衞朔寶故也有欲<lb/>
　貨之心而後動於惡以此結正諸侯之罪垂戒遠矣<lb/>
七年<lb/>
春夫人姜氏㑹齊侯于防<lb/>
　防魯邑齊侯來也冬歸衞寳春即來㑹齊侯之無忌<lb/>
　憚亦甚矣衞寳之歸左氏云文姜請之故齊侯來㑹<lb/>
　而以夫人姜氏主之<lb/>
<pb n="11a"/>
夏四月辛夘夜恒星不見夜中星隕如雨<lb/>
　恒星謂有名之經星星謂衆星不見者精衰黯而無<lb/>
　光也經星不見衆星可知矣如雨者多也氣消散而<lb/>
　不攝也此天地之大變也人與天地爲一氣政治有<lb/>
　失則象變於天故謹而書之<lb/>
秋大水無麥苗<lb/>
　周之秋夏之夏也麥熟而五稼方苗皆爲水所没故<lb/>
　無也書大水畏天災也書無麥苗重民命也畏天災<lb/>
<pb n="11b"/>
　重民命聖人之心也弭天災救民命帝王之政也<lb/>
冬夫人姜氏㑹齊侯于榖<lb/>
　榖齊邑夫人徃也蓋一歲而再㑹矣夫人於齊侯八<lb/>
　年而五相求于禚于祝丘猶書月自如齊師至此皆<lb/>
　書時甚之也文姜淫而弑弑而又縱淫焉哀姜效尤<lb/>
　子般閔公之禍魯之不絶如綫矣詳書之教人以守<lb/>
　禮閑家遠辱止亂也<lb/>
八年<lb/>
<pb n="12a"/>
春王正月師次于郎以俟陳人蔡人<lb/>
　俟者相須同行之辭杜預曰期共伐郕陳蔡不至故<lb/>
　次以俟之也陳蔡嘗從伐衞矣伐郕何以不至蓋伐<lb/>
　衞主謀在齊陳蔡之從畏其𫝑也莊不量己力而欲<lb/>
　效齊襄之所爲陳蔡肯以從齊者從魯乎老師匱財<lb/>
　以俟之不智哉秋大水無麥苗又興無名之師以病<lb/>
　民也不仁哉<lb/>
甲午治兵<lb/>
<pb n="12b"/>
　此治兵於郎也俟而不至徃則無之止則無事歸則<lb/>
　無因潰道也河上逍遥林下䘮馬此師有焉故治之<lb/>
　周禮獮而治兵蓋習軍政于閒暇之時也今輕次於<lb/>
　外與國不應衆心解離不得巳而治兵黷武甚矣桓<lb/>
　畏敵而大閲莊懼潰而治兵皆書以重譏之<lb/>
夏師及齊師圍郕郕降于齊師<lb/>
　此次郎之師也及圍猶及戰魯爲首焉耳魯與郕皆<lb/>
　文王之昭兄弟之國也莊公忘親而志於取郕始約<lb/>
<pb n="13a"/>
　遠而易制之陳蔡而陳蔡不至不得已要齊以圍之<lb/>
　郕怨魯而畏强齊故寧降齊而不降魯不曰齊師降<lb/>
　郕而曰郕降于齊師見郕之自擇所降而不服魯也<lb/>
　魯嘗與紀㑹于郕今紀滅矣又圍郕而驅之降齊殘<lb/>
　同姓以厚仇讐不義而又失利也<lb/>
秋師還<lb/>
　春秋用師多矣未有詳書如此者出既無名俟而不<lb/>
　至久且失據改而從仇以戕同姓畏不敢校三時而<lb/>
<pb n="13b"/>
　還其妄興大衆宿兵黷武甚矣故備書之據左氏慶<lb/>
　父請伐齊而公不可則此役公自将也乃其次其及<lb/>
　其還不稱公而稱師重衆也以著不義毒民之罪也<lb/>
冬十有一月癸未齊無知弑其君諸兒<lb/>
　無知者年之子也年有寵故無知敢於作亂襄公之<lb/>
　死淫而荒也無知之亂驕而怨也其原皆始於無禮<lb/>
　審乎致弑之原而戒之則亂息矣謀發於連稱管至<lb/>
　父而因無知以爲亂弑成而無知受國焉不特與聞<lb/>
<pb n="14a"/>
　乎故而已首惡之名烏得而辭諸徒人費死於門中<lb/>
　石之紛如死於階下孟陽死於牀不書及其大夫者<lb/>
　非卿也或曰近暱嬖幸之臣從君於昏而任其禍未<lb/>
　可以死節許之也<lb/>
九年<lb/>
春齊人殺無知<lb/>
　討賊也按左氏無知虐雍廪雍廪殺無知非如石碏<lb/>
　之以義討也然能聲其罪而以賊討之即以討與之<lb/>
<pb n="14b"/>
　所以尊君父廣忠孝而絶惡逆也<lb/>
公及齊大夫盟于蔇<lb/>
　謀納糾也齊大夫糾之黨也二公子各有黨盟者黨<lb/>
　糾不來者黨小白也書公及病公也忘仇而納其子<lb/>
　降尊而盟其臣悖義且失禮也大夫不名義繫于齊<lb/>
　不在其名也<lb/>
夏公伐齊納糾齊小白入于齊<lb/>
　公伐齊齊背蔇之盟也糾不繋齊程子曰不當有齊<lb/>
<pb n="15a"/>
　也小白繫齊當有齊也糾弟而小白兄也不書公子<lb/>
　争國也公之伐齊似矣惜乎其以納糾則非義也曰<lb/>
　納曰入皆以兵而入者魯方納糾而小白已先入矣<lb/>
　以序當立故莒師不强於魯而得入也<lb/>
秋七月丁酉葬齊襄公<lb/>
　魯㑹葬也終於事仇天理滅矣<lb/>
八月庚申及齊師戰于乾時我師敗績<lb/>
　忘親仇黨不克納而逞忿以至於争故書及戰以責<lb/>
<pb n="15b"/>
　之大奔曰敗績内敗不書非義之甚而䘮師故獨書<lb/>
　敗績<lb/>
九月齊人取子糾殺之<lb/>
　納不書子爭國也殺則書子明其爲齊公子也愍之<lb/>
　也魯伐齊納糾矣雖不克納齊人烏得取而殺之曰<lb/>
　取者易辭也其言曰請君討之則生殺固在魯矣乃<lb/>
　從齊令而殺之故曰取目齊人所以深病魯也殺糾<lb/>
　者非小白歟其稱人而繫於國蓋鮑叔之流必殺之<lb/>
<pb n="16a"/>
　以絶後患故不目齊侯而稱人其臣與有責焉耳<lb/>
冬浚洙<lb/>
　洙在魯北齊伐魯所必經也魯雖殺子糾猶畏齊怨<lb/>
　故浚而深之以備齊夫立國在徳不在險忘本事末<lb/>
　興役毒民古人未雨綢繆之意不如是之陋且悖也<lb/>
十年<lb/>
春王正月公敗齊師于長勺<lb/>
　凡魯勝則曰敗某師蓋平辭也而爲之説者曰病公<lb/>
<pb n="16b"/>
　謂納糾以來齊師己實有咎又憤而與之戰意責己<lb/>
　也夫長勺魯地齊師加己而應之何己之責或又謂<lb/>
　魯以曹劌之語權謀取勝非三代用師比此宋襄不<lb/>
　鼓不成列之謂聖人因時以制義未可以迂儒眇見<lb/>
　窺之也或又謂觀長勺之敗魯不出齊下乃不移此<lb/>
　于齊襄未死之前復仇自立猶有責焉則聖人之責<lb/>
　宗邦終無已焉矣治經者易失之鑿其以是夫<lb/>
二月公侵宋<lb/>
<pb n="17a"/>
　聲罪致討曰伐潛師掠地曰侵莊公既倖勝於齊遂<lb/>
　舉師以侵宋無名生釁所以致郎之師也<lb/>
三月宋人遷宿<lb/>
　宿㣲國介於宋魯宋魯嘗盟于宿宋怒魯乃遷怒於<lb/>
　宿徙其國都驅以爲己附庸非滅也故不書滅然自<lb/>
　是宿不復見則遂滅矣先王建國而已遷之則非義<lb/>
　使民流離失所則不仁書之罪宋也<lb/>
夏六月齊師宋師次于郎<lb/>
<pb n="17b"/>
　敗齊侵宋故也伐而書次以次爲善齊桓方挾宋以<lb/>
　圖霸二國連師𫝑足勝魯而猶次于郎蓋以威魯也<lb/>
　魯服斯不戰矣然皆以復怨興師去無名不義者無<lb/>
　大相逺雖左次無善焉爾<lb/>
公敗宋師于乘丘<lb/>
　敵次而已敗之無禮也同次而獨敗之用詐也偷一<lb/>
　時之勝而重四鄰之怨惡佳兵也春秋貴義不貴詐<lb/>
　好禮不好兵<lb/>
<pb n="18a"/>
秋九月荆敗蔡師于莘以蔡侯獻舞歸<lb/>
　荆即楚也周封熊繹於楚其爵子熊通始大僭稱王<lb/>
　以楚舊有荆名稱荆以自大僖元年伐鄭書楚仍用<lb/>
　周封之名告諸侯矣彼以荆來書荆以楚來書楚紀<lb/>
　實也周有楚子而無荆王故荆君書荆荆大夫書人<lb/>
　外之也楚君則書子楚大夫則書名正之也本王制<lb/>
　以削其僭也民無二王凡僭號者皆削之使天下定<lb/>
　於一也荆敗蔡則北門啟將爭衡於上國書之憂之<lb/>
<pb n="18b"/>
　也以歸恥之也同姓之侯而見執於蠻夷天子不敢<lb/>
　問方伯不能討非獨蔡之恥也蔡侯名失國也胡安<lb/>
　國曰諸侯不生名失地則名比於賤者欲使有國之<lb/>
　君戰戰兢兢知自守也<lb/>
冬十月齊師滅譚譚子奔莒<lb/>
　滅者亡國之善辭上下之同力也而滅之者之罪大<lb/>
　矣齊方圖伯而首滅天子之建國使亡國之禍接迹<lb/>
　於天下五伯三王之罪人齊桓其罪之魁乎國滅何<lb/>
<pb n="19a"/>
　以書爵無取滅之道屈於强暴焉耳不名史失之書<lb/>
　奔責不能死位也不言出國亡無自出也<lb/>
十有一年<lb/>
春王正月<lb/>
夏五月戊寅公敗宋師于鄑<lb/>
　鄑魯邑與齊取紀之鄑爲二地蓋魯在宋齊之中宋<lb/>
　侵魯無越魯至齊之理也次郎而敗之在鄑而又敗<lb/>
　之不亦甚乎莊公忘父仇爲諸侯所不齒又結怨四<lb/>
<pb n="19b"/>
　鄰君子爲之懼矣<lb/>
秋宋大水<lb/>
　宋告而魯弔之也師旅雖興不廢告恤禮也因魯之<lb/>
　弔志宋之災蓋以明同患之義聖人之仁而大也天<lb/>
　無私覆地無私載聖無私心王無私政<lb/>
冬王姬歸于齊<lb/>
　魯爲宗國主王姬則常事不書而兩書於莊公何哉<lb/>
　前歸齊襄志其忘親媚仇明父子之道也今則仇巳<lb/>
<pb n="20a"/>
　死矣王命不可逆也齊桓非所仇也故止以王姬之<lb/>
　歸爲義明夫婦之禮也其禮既明其後斯可以爲常<lb/>
　事而不書也<lb/>
十有二年<lb/>
春王三月紀叔姬歸于酅<lb/>
　紀亡矣曷爲謂之紀叔姬存紀也亦全叔姬之志也<lb/>
　紀侯大去叔姬從焉至是紀侯卒不書失國也紀之<lb/>
　宗廟在酅故叔姬奉其䘮于酅婦人雖有大歸宗國<lb/>
<pb n="20b"/>
　之義不歸魯而歸酅者終婦道也嘉叔姬之節且明<lb/>
　紀季之義也前以酅入齊非利之也欲存國耳今叔<lb/>
　姬得所歸則其效也<lb/>
夏四月<lb/>
秋八月甲午宋萬弑其君㨗及其大夫仇牧<lb/>
　宋萬魯囚也宋公請而復之用爲大夫昵而與之博<lb/>
　乃以一朝之忿而行大逆仇牧不能豫正其君比匪<lb/>
　之失然臨難致命志閑其君聖人猶有取焉故書及<lb/>
<pb n="21a"/>
　以著其節督亦與難且位崇於牧而削之者負未討<lb/>
　之罪而爲盗所殞此亂臣迄天誅耳何死節之有削<lb/>
　之不得與仇牧比聖人之特筆也<lb/>
冬十月宋萬出奔陳<lb/>
　萬書出奔不容於宋也書奔陳罪陳容賊也按左傳<lb/>
　萬據國立君帥師圍亳蕭叔以公族及曹師伐之僅<lb/>
　而能勝則萬奔陳非宋縱賊也賂陳得萬而醢之陳<lb/>
　有罪耳然不書宋人殺萬者以賂得賊雖誅之未明<lb/>
<pb n="21b"/>
　正其討也是歲莊王崩不書不赴也<lb/>
十有三年<lb/>
春齊侯宋人陳人蔡人邾人㑹于北杏<lb/>
　齊創伯也諸侯而主天下之㑹盟自北杏始宋有弑<lb/>
　君之難齊桓欲修伯業故㑹北杏以平之齊書爵而<lb/>
　列於首四國稱人而序於下蓋衆望在齊也桓非受<lb/>
　命之伯衆以私尊之假仁義以竊大權使天下知有<lb/>
　伯而不知有王罪大矣九合諸侯一匡天下功亦著<lb/>
<pb n="22a"/>
　焉明其罪以立大義之防錄其功以著小𥙷之效春<lb/>
　秋固功罪之權衡也<lb/>
夏六月齊人滅遂<lb/>
　北杏之㑹遂人不至故滅遂以示威三年之間兩滅<lb/>
　無罪之小國不仁甚矣是知救邢封衛之皆假也遂<lb/>
　君不見者殉於其位也<lb/>
秋七月<lb/>
冬公㑹齊侯盟于柯<lb/>
<pb n="22b"/>
　始平于齊也魯積與齊隙今齊𫝑盛矣滅譚滅遂魯<lb/>
　人懼焉故爲柯之盟黄仲炎曰北杏之㑹魯遂皆不<lb/>
　至魯又有納糾之憾敗師之怨乃桓㑹魯而滅遂者<lb/>
　遂小國也利其易虐則借以立威魯望國也知其難<lb/>
　圖則結以爲助恩威異用皆視其力放於利而巳故<lb/>
　曰五伯者三王之罪人也<lb/>
十有四年<lb/>
春齊人陳人曹人伐宋<lb/>
<pb n="23a"/>
　宋背北杏之㑹也齊自夷吾得政侵伐皆書人蓋有<lb/>
　天子之二守髙國在夷吾陪臣也故名不登於簡册<lb/>
　乎不書師不用衆也内政作而軍令成賦於民者寡<lb/>
　取於鄰者約矣節制定也<lb/>
夏單伯㑹伐宋<lb/>
　踐柯之盟也伐宋之役齊令不及魯魯聞而遣命大<lb/>
　夫自徃㑹之耳<lb/>
秋七月荆入蔡<lb/>
<pb n="23b"/>
　蔡侯在荆而蔡人㑹齊侯于北杏荆所以入蔡也敗<lb/>
　其師執其君又入其國荆强甚矣齊不能救則是以<lb/>
　蔡予荆也荆𫝑陵蔡遂漸及於鄭而猾夏之禍成矣<lb/>
　是時齊甫修伯業又得魯失宋力難兼顧故遲之既<lb/>
　久然後伐之耳<lb/>
冬單伯㑹齊侯宋公衞侯鄭伯于鄄<lb/>
　宋鄭衞服也北杏之㑹鄭衞不至宋背之㑹于鄄皆<lb/>
　服也曹邾不與巳服也侵伐不用大衆㑹盟不徵巳<lb/>
<pb n="24a"/>
　服猶有䘏諸侯之心焉魯使單伯猶疑之也<lb/>
十有五年<lb/>
春齊侯宋公陳侯衞侯鄭伯㑹于鄄<lb/>
　前㑹鄄陳不至今来故再㑹陳以國小盟㑹皆在衞<lb/>
　下齊桓以陳介齊楚而爲三恪故進之而先衞焉三<lb/>
　㑹而不盟諸侯猶未固也信不固不輕盟猶近古焉<lb/>
　魯不至終疑之也既盟于柯而又貳乎<lb/>
夏夫人姜氏如齊<lb/>
<pb n="24b"/>
　文姜不如齊八年矣鄄之㑹魯莊不與故復如齊以<lb/>
　通二國之好桓欲求魯好以定伯業故不之拒也姜<lb/>
　之行穢矣桓當逺嫌以示儀於諸侯乃借以結魯其<lb/>
　爲累大矣婦人預政雖功亦罪蓋不可以一時之利<lb/>
　而决萬世之防<lb/>
秋宋人齊人邾人伐郳<lb/>
　爲宋討也郳爲宋附庸宋屬也六年郳黎来來朝則<lb/>
　新從魯矣鄄之㑹宋服而魯不至故爲宋討郳所以<lb/>
<pb n="25a"/>
　固宋且懼魯也宋先齊主兵也<lb/>
鄭人侵宋<lb/>
　間宋之伐郳而侵宋也鄭突賂宋求立立而遂背之<lb/>
　賂宋求入入而又背之無信哉且兩鄄同㑹豈惟背<lb/>
　宋亦背齊矣齊新伯諸侯方睦不從齊以禦楚而首<lb/>
　叛齊以伐宋是自求禍也逾年而齊伐之荆又伐之<lb/>
　鄭之不亡幸耳不守信義而尚詐力烏有不困哉<lb/>
冬十月<lb/>
<pb n="25b"/>
十有六年<lb/>
春王正月<lb/>
夏宋人齊人衛人伐鄭<lb/>
　討其侵宋也諸侯宋爲大既爲之伐郳又爲之伐鄭<lb/>
　宋親而諸侯以定其謀得矣宋背盟則伐宋鄭侵宋<lb/>
　則伐鄭以伐止伐伯權立而諸侯不敢反覆民得免<lb/>
　於兵其事善矣但桓非受命之伯以王道正之猶有<lb/>
　罪也且鄭突簒立不討其舊罪則亦巳矣乃因其從<lb/>
<pb n="26a"/>
　已列奸於㑹因其叛已假宋致討師雖有名實濟其<lb/>
　私視私相侵伐者何遠哉宋先齊主兵也<lb/>
秋荆伐鄭<lb/>
　荆患自蔡及鄭也鄭天下之樞也宻邇周畿齊方圖<lb/>
　伯荆亦浸强北侵不已陳蔡許適當其衝而鄭尤其<lb/>
　要害齊楚所必爭也自鄭受幽盟荆不敢窺鄭者十<lb/>
　餘年伯功之繫於天下重矣哉<lb/>
冬十有二月㑹齊侯宋公陳侯衞侯鄭伯許男滑伯滕<lb/>
<pb n="26b"/>
子同盟于幽<hi>公羊作公㑹</hi>
　齊伯成也書㑹公來㑹也當從公羊爲是若云因叛<lb/>
　盟諱公不諱於叛而豫諱於此失其義矣荆與齊爭<lb/>
　鄭鄭伯在㑹從齊也鄭陳許来近楚者皆至宋衞既<lb/>
　固曹邾先服滑滕新盟近齊者皆從安内攘外不以<lb/>
　干戈而以玉帛彬彬乎講信修睦矣盟書同同欲也<lb/>
　荆入蔡伐鄭中國諸侯咸倚桓爲重故兩幽皆書同<lb/>
　同盟猶未純乎主盟也若葵邱踐土則桓文之盛也<lb/>
<pb n="27a"/>
　而主盟矣桓首率諸侯使同盟於己則無王矣先陳<lb/>
　於衛躋許男於滑伯執進退諸侯之權亦僭矣功首<lb/>
　罪魁不誣也<lb/>
邾子克卒<lb/>
　此邾儀父也其謂邾子克何蓋附齊而尊周故王命<lb/>
　進其爵乎不日史夫之不葬魯不㑹也<lb/>
<pb n="28a"/>
欽定四庫全書<lb/>
御纂春秋直解卷三下<lb/>
十有七年<lb/>
春齊人執鄭詹<lb/>
　鄭方同盟而旋執其臣意以鄭懼楚而懷貳乎貳固<lb/>
　爲罪亦非得已攝乎大國兩屬求免耳桓能伐楚鄭<lb/>
　將焉徃不修徳而虐執其臣故稱人以執且不歸于<lb/>
　京師非義也<lb/>
<pb n="28b"/>
夏齊人殲于遂<lb/>
　齊人衆辭也殲盡殺之也齊滅遂而戍之遂之五族<lb/>
　飲戍者酒而盡殺之此遂人殲齊人也書曰齊人殲<lb/>
　于遂不罪遂人也殺人之君私其土而刧其衆强不<lb/>
　義之至也遂之餘民忿而殲敵理所得爲變文書之<lb/>
　所以伸遂人復仇之志而著齊桓不義以至自殲其<lb/>
　衆也胡安國曰亡國餘民能殲强齊之戍則申胥一<lb/>
　身可以存楚楚雖三户可以亡秦足爲强而不義之<lb/>
<pb n="29a"/>
　戒而弱者亦可省身而自立矣<lb/>
秋鄭詹自齊逃來<lb/>
　書逃罪詹也不守死以紓國患而竄身茍免辱命矣<lb/>
　書自齊譏齊也執人不服久而自逸無政矣書來責<lb/>
　魯也同幽之盟守信不篤爲逋逃主非義矣逃來與<lb/>
　來奔皆罪辭而義不同奔以適此爲志故曰來奔逃<lb/>
　以去彼爲志故曰逃來<lb/>
冬多麋<lb/>
<pb n="29b"/>
　麋魯所有也多則爲異陸佃曰陰盛所感惡氣之應<lb/>
　是也是年僖王崩不書不訃也<lb/>
十有八年<lb/>
春王三月日有食之<lb/>
　不書日與朔闕文也<lb/>
夏公追戎于濟西<lb/>
　戎不書侵伐不覺其來去而追之也書追無備也書<lb/>
　公追輕也濟西曹地書于濟西遠也戎來不能禦去<lb/>
<pb n="30a"/>
　乃追之輕身而事遠略失本計矣<lb/>
秋有<graphic n="KR0558" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0558.png" mimeType="image/png"/>
　<graphic n="KR0558" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0558.png" mimeType="image/png"/>魯所無也有則爲異且害人也麋<graphic n="KR0558" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0558.png" mimeType="image/png"/>皆陰物麋迷<lb/>
　也<graphic n="KR0558" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0558.png" mimeType="image/png"/>惑也皆惡氣之應也麋<graphic n="KR0558" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0558.png" mimeType="image/png"/>必志者謹其所由致<lb/>
　也人與天同體氣和則育氣乖則疾天與人同心世<lb/>
　治則喜世亂則怒災者天之怒也異者氣之疾也審<lb/>
　其致異之由而戒焉則政修而民樂故春秋不徒志<lb/>
　異也<lb/>
<pb n="30b"/>
冬十月<lb/>
十有九年<lb/>
春王正月<lb/>
夏四月<lb/>
秋公子結媵陳人之婦于鄄遂及齊侯宋公盟<lb/>
　陳人之婦蓋陳侯爲其世子娶婦也鄄衛地程子曰<lb/>
　鄄之巨室嫁女於陳公子結以其庻女媵之是也媵<lb/>
　小事結私行不宜書以遂事書也遂有二諸侯之遂<lb/>
<pb n="31a"/>
　繼事之辭大夫之遂生事之辭諸侯之初事繼事一<lb/>
　也以是非爲功罪也大夫則初事出于君命其功罪<lb/>
　不繫於巳至於遂則生事邀功雖功亦罪矣結媵于<lb/>
　鄄齊侯宋公在焉不遣使歸報矯命而與盟雖意在<lb/>
　安國然非禮矣以卿而媵微者之女以臣而抗大國<lb/>
　之君以欺而啟疆塲之禍故深罪之<lb/>
夫人姜氏如莒<lb/>
　如齊猶曰父母之國也如莒何爲哉前此姜氏久不<lb/>
<pb n="31b"/>
　出懼齊桓也如齊歸而遂肆然罔忌遊蕩及莒意窺<lb/>
　桓内治有缺乎齊魯所以同歸於亂歟<lb/>
冬齊人宋人陳人伐我西鄙<lb/>
　魯之事齊後於諸侯又受鄭詹未討結矯命盟之齊<lb/>
　猶屈己以受迨知其矯命也遂重其怒故連三國來<lb/>
　伐也魯之被兵遠言鄙近言邑至城下言我以三國<lb/>
　之力而伐鄙不深入也魯服即止矣據左傳是時王<lb/>
　室亂衛侯朔叛王與燕納子頺桓不能勤王而汲汲<lb/>
<pb n="32a"/>
　服魯夫非王室之罪人歟<lb/>
二十年<lb/>
春王二月夫人姜氏如莒<lb/>
　又如莒也如齊且不可况莒乎一之爲甚况再乎<lb/>
夏齊大災<lb/>
　人火曰火天火曰災大者甚也宗廟庫廏皆盡矣齊<lb/>
　來告魯徃弔故書凡弔者哀其禍而救其乏<lb/>
秋七月<lb/>
<pb n="32b"/>
冬齊人伐戎<lb/>
　戎徐戎也近魯與曹而爲患齊伯六年諸侯略定於<lb/>
　是始伐戎<lb/>
二十有一年<lb/>
春王正月<lb/>
夏五月辛酉鄭伯突卒<lb/>
　魯與鄭伯突爲黨故突之始終魯史詳焉周有子頺<lb/>
　之亂惠王居櫟諸侯勤王者鄭與虢耳突雖有簒國<lb/>
<pb n="33a"/>
　之罪實有勤王之功功罪不相掩也<lb/>
秋七月戊戌夫人姜氏薨<lb/>
　以夫人之禮喪之也春秋有隱痛焉<lb/>
冬十有二月葬鄭厲公<lb/>
　鄭伯有納王之功勲在王室然不免諡爲厲者鄭人<lb/>
　不能沒其簒立之實公議尚在也八月而葬緩也<lb/>
二十有二年<lb/>
春王正月肆大眚<lb/>
<pb n="33b"/>
　肆猶赦也眚過也肆大眚不幾有似於宥過無大乎<lb/>
　非也張洽曰取大罪極惡而例之於眚災以赦之蓋<lb/>
　用虞書眚災肆赦之名而不察其實也是也大眚皆<lb/>
　肆則廢天討虧國典惡人得志而善人寃矣孔子語<lb/>
　仲弓曰赦小過尚寛政也作春秋曰肆大眚譏失刑<lb/>
　也寛嚴無常視其大小輕重以爲衡期於得中而已<lb/>
　書曰咸中有慶<lb/>
癸丑葬我小君文姜<lb/>
<pb n="34a"/>
　以小君之禮葬之也合而與桓同穴也祔而配桓享<lb/>
　祀也春秋有隱痛焉又婦人生從夫爵死從夫諡禮<lb/>
　也既以徼倖逭天討又以非禮冒美名亦不得不志<lb/>
　也<lb/>
陳人殺其公子御寇<lb/>
　殺有舉公子者以親書也舉大夫者以貴書也兼舉<lb/>
　大夫公子者貴且親也其上殺之則稱國惡其不請<lb/>
　於王而專殺也専殺有罪且不可况無罪乎其下殺<lb/>
<pb n="34b"/>
　之則稱人人衆辭也國亂無政衆擅殺之又不在專<lb/>
　殺之條矣以人而殺公子以公子而為人所殺以國<lb/>
　君而至使人殺其公子皆罪也據左氏御寇爲陳世<lb/>
　子張洽曰不稱世子未誓於王也未誓則稱公子重<lb/>
　王命也<lb/>
夏五月<lb/>
　五月非夏之首月何以配時盖五月之下有脫事耳<lb/>
　不然則是誤以四月爲五月也<lb/>
<pb n="35a"/>
秋七月丙申及齊高傒盟于防<lb/>
　敦及之公也公忘父仇復請婚齊齊欲藉以懐魯遂<lb/>
　使髙傒要公以盟非禮矣沒公不書為公諱也防魯<lb/>
　地凡諸侯之盟各去其國都而必以地兩相下之義<lb/>
　也就而與盟尊髙傒也文二年及晋處父盟公在晋<lb/>
　也則晋為政故處父去族責晋慢公也此及齊髙傒<lb/>
　盟公在魯也則魯為政故傒不去族惡魯媚齊也<lb/>
冬公如齊納幣<lb/>
<pb n="35b"/>
　婚禮六而納徵親迎為重納徵爲契之成親迎則事<lb/>
　之終也納幣即納徴也逆女即親迎也盖圖婚仇女<lb/>
　於是成矣深著莊之不孝也納幣大夫之事而莊親<lb/>
　之非禮也春秋以訓萬世因不孝以教孝因非禮以<lb/>
　明禮也且莊與孟任割臂為盟許為夫人生子般焉<lb/>
　雖始合不正而夫人世子皆具矣復求婚新間舊也<lb/>
　是以有子般之禍<lb/>
二十有三年<lb/>
<pb n="36a"/>
春公至自齊<lb/>
　如齊納幣而告廟桓公不愀然乎莊有人心當於斯<lb/>
　焉變矣故書以重譏之<lb/>
祭叔來聘<lb/>
　祭本畿内采地有稱伯者其爵也有稱公者則以伯<lb/>
　而爲王三公也祭叔蓋其族也而書字則大夫也不<lb/>
　書使非王命也假聘私行而締外交失禮違義甚矣<lb/>
夏公如齊觀社<lb/>
<pb n="36b"/>
　諸侯各有社以祀地齊社非公所及也况齊棄太公<lb/>
　之法而習爲美觀非禮矣莊專爲社而觀之耶是爲<lb/>
　縱抑别有所爲而藉端耶是爲淫納幣未幾復出觀<lb/>
　社比事直書其惡著矣<lb/>
公至自齊<lb/>
　棄民與政而淫於觀其何辭以告廟<lb/>
荆人來聘<lb/>
　荆入蔡伐鄭浸爲中國患矣今而聘魯魯豈有徳以<lb/>
<pb n="37a"/>
　懷之且自荆至魯幾二千里而假聘以交宗國意蓋<lb/>
　有在矣春秋書此以謹其始通繼書楚子則著其漸<lb/>
　盛其謂書聘以進之者末矣<lb/>
公及齊侯遇于榖<lb/>
　榖齊地如齊巳亟矣狥欲棄禮託而爲遇責魯也亦<lb/>
　病齊也<lb/>
蕭叔朝公<lb/>
　蕭附庸國叔者其君之字也叔本朝公因公在榖遂<lb/>
<pb n="37b"/>
　就朝焉非其地矣<lb/>
秋丹桓宫楹<lb/>
　楹柱也禮天子諸侯皆黝堊丹則盛色而踰制矣<lb/>
冬十有一月曹伯射姑卒<lb/>
十有二月甲寅公㑹齊侯盟于扈<lb/>
　莊與齊桓盟柯以來屢㑹不至與髙傒盟防以後非<lb/>
　事數出是志在得妻不在從伯也故桓既爲榖之㑹<lb/>
　復爲扈之盟所以固魯也莊之婚齊也不以禮桓之<lb/>
<pb n="38a"/>
　結魯也不以義蓋交罪之<lb/>
二十有四年<lb/>
春王三月刻桓宮桷<lb/>
　禮天子諸侯之桷斲之礱之天子加密石焉不聞刻<lb/>
　之也刻則増華而踰制矣爲將逆女踰制夸示崇飾<lb/>
　禰宮故書以著其失<lb/>
葬曹莊公<lb/>
夏公如齊逆女<lb/>
<pb n="38b"/>
　逆女常事何以書娶仇女也<lb/>
秋公至自齊<lb/>
　公親迎矣先至何也夫人不從也婦人從夫者也公<lb/>
　至不從不正其始矣<lb/>
八月丁丑夫人姜氏入<lb/>
　書八月則公至蓋七月也與公有約故遲之旣久也<lb/>
　入者逆辭也榖梁曰宗廟弗受也娶仇人子以薦舍<lb/>
　於前其義不可受是也故削其告至變文書入且公<lb/>
<pb n="39a"/>
　先至則不夫夫人後入則不婦深著其悖也始之不<lb/>
　正終必致亂兆於此矣<lb/>
戊寅大夫宗婦覿用幣<lb/>
　禮夫人至大夫郊迎明日大夫見於廟宗婦見於内<lb/>
　不同地也卿大夫羔鴈女則榛栗棗脩不同䞇也莊<lb/>
　以奢悅夫人使大夫宗婦同覿而同用幣越禮且無<lb/>
　别矣公之婚齊也求之甚急而齊人彌緩其於夫人<lb/>
　也媚之備至而夫人愈伉不顧父仇委曲以狥其欲<lb/>
<pb n="39b"/>
　釀異日淫縱弑逆之禍其所由來者漸矣<lb/>
大水<lb/>
　陰慝也夫人入而大水天人感應之際可畏哉<lb/>
冬戎侵曹曹羈出奔陳赤歸于曹<lb/>
　羈曹世子而嗣位者也赤則庻子也戎侵曹納赤也<lb/>
　賈逵曰赤戎外孫也理或然也宋執仲而突歸忽出<lb/>
　權在仲也戎侵曹而羈出赤歸制在戎也忽未逾年<lb/>
　不稱子羈巳逾年不稱爵不能君也突赤不書公子<lb/>
<pb n="40a"/>
　惡爭國也忽羈繫國國固其國也突赤不繫國不宜<lb/>
　有國也突歸忽出鄭有君而突逐之也羈出赤歸曹<lb/>
　巳無君而赤竊之也比事以觀而曲直分輕重著矣<lb/>
郭公<lb/>
　杜預曰經闕誤也胡安國曰先儒或以爲郭亡於傳<lb/>
　有之齊桓公之郭問父老曰郭何以亡曰以其善善<lb/>
　而惡惡也公曰若子之言乃賢君也何至於亡父老<lb/>
　曰郭公善善不能用惡惡不能去所以亡也然則非<lb/>
<pb n="40b"/>
　有亡郭者郭自亡耳<lb/>
二十有五年<lb/>
春陳侯使女叔來聘<lb/>
　平伐我之怨也<lb/>
夏五月癸丑衛侯朔卒<lb/>
　朔拒王命而卒於位君子爲周道傷之<lb/>
六月辛未朔日有食之鼓用牲于社<lb/>
　禮天子日食不舉伐鼓於社諸侯用幣於社伐鼓於<lb/>
<pb n="41a"/>
　朝祈用幣享用牲鼓不於朝而於社僭也不用幣而<lb/>
　用牲舛也應天以實無實而文得禮猶具文耳况失<lb/>
　禮乎<lb/>
伯姬歸于杞<lb/>
　伯姬不書子公妹也桓公之薨二十有五年矣而始<lb/>
　歸志失時也<lb/>
秋大水鼓用牲于社于門<lb/>
　比年大水也凡天災有幣無牲非日月之眚不鼓鼓<lb/>
<pb n="41b"/>
　用牲非禮也于社于門非地也災沴之至其上修徳<lb/>
　其次修政其次修救其下修禳禳而非禮則又下矣<lb/>
冬公子友如陳<lb/>
　魯徃他國曰如如而繫以事譏在事也止書如公則<lb/>
　朝也内大夫聘也然不直言朝聘者或結援或媚大<lb/>
　非邦交之定制也友如陳報女叔之聘也又以見大<lb/>
　夫交政中國之漸且志三桓之始也<lb/>
二十有六年<lb/>
<pb n="42a"/>
春公伐戎<lb/>
　前書齊伐戎矣公今伐戎雖報濟西之怨亦承齊志<lb/>
　也然内政不治而事外不知務矣隱桓之會戎盟戎<lb/>
　不足結之徒自貶也莊之追戎伐戎不足威之徒黷<lb/>
　武也<lb/>
夏公至自伐戎<lb/>
　勞師逾時危之也馭戎之道不弛備以啟侮亦不生<lb/>
　事以邀功莊則戎巳去而追之戎不來而伐之以是<lb/>
<pb n="42b"/>
　䇿勲焉抑末矣<lb/>
曹殺其大夫<lb/>
　稱國以殺者君與用事大夫同謀以殺之也其大夫<lb/>
　不名史失之也諸侯與其大夫雖有君臣之分皆王<lb/>
　臣也故爵出王朝不得專命也罪歸司寇不得專殺<lb/>
　也定天下於一也曹以小國而專殺葢羈赤出入之<lb/>
　際赤除羈黨而殺之其無王而不義亦甚矣胡安國<lb/>
　曰諸侯之大夫㑹盟征伐雖齊晋上卿止錄名氏至<lb/>
<pb n="43a"/>
　其見殺雖曹莒小國亦書其官或抑或揚或予或奪<lb/>
　聖人之用也明此然後可以司賞罰之權矣<lb/>
秋公㑹宋人齊人伐徐<lb/>
　陳鄭許已服齊矣伐徐所以通江黄之路開取舒之<lb/>
　門成伐楚之謀也宋序齊上葢此時徐必犯宋之牧<lb/>
　圉故以宋主兵也宋齊皆人而公與焉者勤齊也不<lb/>
　書戰徐服也諸侯不疲民力不匱師出而有成功管<lb/>
　仲之謀也<lb/>
<pb n="43b"/>
冬十有二月癸亥朔日有食之<lb/>
二十有七年<lb/>
春公㑹杞伯姬于洮<lb/>
　夫人㑹諸侯自文姜始伯姬踵而行之行不同而迹<lb/>
　同也冬又來而杞伯來朝僖公五年來而朝其子蓋<lb/>
　爲夫若子謀也婦人預政而専行非正也杞伯不閑<lb/>
　有家伯姬不守婦道莊公不循典禮參譏之<lb/>
夏六月公㑹齊侯宋公陳侯鄭伯同盟于幽<lb/>
<pb n="44a"/>
　齊桓創伯自北杏以來宋魯之疑信未定鄭之叛服<lb/>
　不常前雖同盟于幽猶未固也今皆服矣故尋盟以<lb/>
　申伯令也仗義尊周安内攘外諸侯同欲而從之視<lb/>
　他盟爲愈矣故復書同盟以許之<lb/>
秋公子友如陳葬原仲<lb/>
　左氏云原仲友之舊也書如者有君命葢請於君而<lb/>
　㑹其葬也雖有君命而越國締私故書以示譏<lb/>
冬杞伯姬來<lb/>
<pb n="44b"/>
　女歸寜曰來出曰歸姊妹稱字父母在則稱子内女<lb/>
　歸寜見於經者此之伯姬與宣五年子叔姬而巳伯<lb/>
　姬非子義不得歸寜不宜來者也子叔姬禮當歸寜<lb/>
　苐與齊髙固偕來來而失宜者也禮得則常事不書<lb/>
　矣<lb/>
莒慶來逆叔姬<lb/>
　慶莒大夫也大夫爲其君逆稱女女者本其父言之<lb/>
　兩國之尊同也自逆止稱所逆者之字就女之行次<lb/>
<pb n="45a"/>
　言之不敢上及其父尊卑之别也公自主之故以眀<lb/>
　其失禮<lb/>
杞伯來朝<lb/>
　杞伯不朝王而朝魯伯姬先來而已亦踵至是不閑<lb/>
　有家而復身狥之失禮之中又失禮矣<lb/>
公會齊侯于城濮<lb/>
　城濮衛地將討衞而與魯㑹豈謀衞乎夫伐衛不應<lb/>
　謀於衛地况明春伐衛魯師不出非與魯謀審矣葢<lb/>
<pb n="45b"/>
　幽之再盟衛侯不至其時衛喪未終也今已終矣衛<lb/>
　果不背前盟必將因會求好固可不戰而服之耳乃<lb/>
　衛竟若㒺聞也是以有明春之伐<lb/>
二十有八年<lb/>
春王三月甲寅齊人伐衞衛人及齊人戰衛人敗績<lb/>
　按左氏衛嘗伐周立子頽至是王使召伯廖賜齊侯<lb/>
　命且請伐衛則是奉命伐衛也乃書齊人伐衛者桓<lb/>
　以衛不與幽盟假名致討受賂而還是不能以王命<lb/>
<pb n="46a"/>
　討衛也故繫伐於齊罪齊也據左氏伐衛者齊侯人<lb/>
　之者貶之也甲寅者伐衛之日也齊以是日至衛即<lb/>
　以是日戰逆王命而抗方伯以志乎此戰也故書衛<lb/>
　及罪衛也不地略之也以伐日戰方至其境耳故志<lb/>
　日而不志地也<lb/>
夏四月丁未邾子瑣卒<lb/>
秋荆伐鄭公會齊人宋人救鄭<lb/>
　荆至是又伐鄭䧟其外郭及於逵市其𫝑葢岌岌矣<lb/>
<pb n="46b"/>
　鄭近王畿荆師及鄭則禍延王室齊桓應機救之荆<lb/>
　師夜遯豈惟得恤鄰之義哉崇奬王室頼此舉也故<lb/>
　書以美之春秋書救二十三而齊桓居五五伯桓公<lb/>
　為盛有以哉程子曰齊伯主魯望國宋王者之後同<lb/>
　救鄭以攘荆天下之大勢可觀矣<lb/>
冬築郿<lb/>
　郿邑也邑何以不言城創作邑也邑必有官府民居<lb/>
　市㕓焉城與室皆可言築言城則不足以概室也築<lb/>
<pb n="47a"/>
　郿於大無麥禾之時是輕用民力於其所不必為所<lb/>
　謂時絀而舉贏也<lb/>
大無麥禾<lb/>
　麥在夏禾在秋書於冬總計之也大無無之甚也新<lb/>
　無所入舊無所餘倉廪俱竭也所以著費出之無經<lb/>
　儲蓄之不講救荒之不預國計耗而乞糴鄰封抑末<lb/>
　矣榖梁曰無三年之畜國非其國况虛乏至此乎<lb/>
臧孫辰告糴于齊<lb/>
<pb n="47b"/>
　告者求辭卑之也内臣以事出使先言如而後舉事<lb/>
　此直舉告糴而不言如著其急也公羊以不稱使同<lb/>
　於私行非也春秋於内臣概不書使也辰請糴猶有<lb/>
　恤民之心乎然非本計矣賦役繁興而不能諌也奢<lb/>
　侈日盛而不能止也公私交病急而求人備位請行<lb/>
　爲名而已君子之於國也恃巳而不恃人務實而不<lb/>
　務名<lb/>
二十有九年<lb/>
<pb n="48a"/>
春新延廏<lb/>
　脩舊曰新馬政有國者所必講也然去冬大無麥禾<lb/>
　則憂民之不暇安問馬勸耕之不暇安事廏冬築郿<lb/>
　春復新延廏厲民甚矣後世有寓賑於工者如之何<lb/>
　曰聚失業之人而傭之使無轉徙可也此則力役征<lb/>
　於民烏乎同<lb/>
夏鄭人侵許<lb/>
　許鄭鄰也諸侯救鄭而許不至故侵之然許自盟幽<lb/>
<pb n="48b"/>
　之後不與齊桓之會鄭葢從齊令歟自是許從中國<lb/>
　侵獨令鄭者因其有怨且近也<lb/>
秋有蜚<lb/>
　紀異也劉向曰蜚非中國所有南越淫風所生爲蟲<lb/>
　臭惡公娶齊淫女故蜚至<lb/>
冬十有二月紀叔姬卒<lb/>
　紀亡矣猶繫紀從其志也妾媵不卒特卒叔姬崇奬<lb/>
　節義爲後世勸也惡雖貴而必懲善無隱而不錄王<lb/>
<pb n="49a"/>
　道也<lb/>
城諸及防<lb/>
　書及者依先後而次之也周十有二月城時也何以<lb/>
　書大饑之餘民因未甦而亟興土工也<lb/>
三十年<lb/>
春王正月<lb/>
夏師次于成<lb/>
　榖梁曰欲救鄣而不能非也趙匡曰魯蓋㑹齊圍鄣<lb/>
<pb n="49b"/>
　至成待命聞鄣巳降故不行也是也饑饉之餘輕用<lb/>
　其衆師出無名非守國之道重譏之<lb/>
秋七月齊人降鄣<lb/>
　鄣小國微乎微者也降者使爲巳有也齊魯圍郕郕<lb/>
　降於齊師郕自降也降於力既屈之後此無圍伐之<lb/>
　文而直曰降鄣脅使降也降於兵未加之前葢鄣之<lb/>
　弱而不能自存尤甚矣雖微必錄其扶弱抑强之義<lb/>
　歟<lb/>
<pb n="50a"/>
八月癸亥葬紀叔姬<lb/>
　紀亡矣而叔姬之卒葬也皆繫之紀見叔姬之全乎<lb/>
　爲紀婦也紀季以酅入齊矣曰葬紀叔姬見紀季之<lb/>
　不失爲紀臣也表苦節之貞婦憫亡國之孤臣春秋<lb/>
　之勸善周矣魯之㑹葬雖變而得禮也<lb/>
九月庚午朔日有食之豉用牲于社<lb/>
冬公及齊侯遇于魯濟<lb/>
　濟水歴齊魯界在齊為齊濟在魯爲魯濟左氏𫝊曰<lb/>
<pb n="50b"/>
　謀伐山戎也亦以下齊伐山戎比事而知之也魯師<lb/>
　不㑹而齊人獨出則謀之未協也後獻戎㨗蓋以威<lb/>
　魯歟<lb/>
齊人伐山戎<lb/>
　山戎在北故杜預曰北戎山戎也伐之以其病燕也<lb/>
　然不書救則其爲燕與否未可知也上書遇魯濟下<lb/>
　書獻戎㨗志在伐戎而不在救患勞師勤逺其諸以<lb/>
　病桓乎<lb/>
<pb n="51a"/>
三十有一年<lb/>
春築臺于郎<lb/>
　志勞民也春非時也臺非事也郎非地也天災時變<lb/>
　無若莊之多國匱民貧無若莊之甚乃縱情任巳崇<lb/>
　飾遊觀一歲而三築臺君志荒矣國政廢矣民力竭<lb/>
　矣魯之不亡幸爾<lb/>
夏四月薛伯卒<lb/>
　薛侯也稱伯時王黜之也不名史失之<lb/>
<pb n="51b"/>
築臺于薛<lb/>
　薛魯地<lb/>
六月齊侯來獻戎㨗<lb/>
　㨗勝也戰勝而有獲即以所獲名㨗也下奉上曰獻<lb/>
　凡諸侯有四夷之功則獻於王諸侯不相遺俘齊侯<lb/>
　自矜其功以威魯且躬以戎獲來遺而其辭曰獻魯<lb/>
　受之均罪也<lb/>
秋築臺于秦<lb/>
<pb n="52a"/>
　秦亦魯地與二國同名耳<lb/>
冬不雨<lb/>
　災也冬不雨何爲災周之冬夏之秋也陰陽合而後<lb/>
　雨不雨則氣不和而物生不遂志之謹天戒也<lb/>
三十有二年<lb/>
春城小榖<lb/>
　冬不雨矣又城小榖民者君之命君不恤民棄其命<lb/>
　矣其能久乎<lb/>
<pb n="52b"/>
夏宋公齊侯遇于梁丘<lb/>
　按左氏齊侯爲楚伐鄭請會於諸侯宋公請先見夏<lb/>
　遇於梁丘梁丘去齊八百里而於宋爲近齊桓以宋<lb/>
　之請不憚遠而就之以爵序而先宋焉其定伯宜矣<lb/>
秋七月癸巳公子牙卒<lb/>
　季友以君命酖牙也則其卒之何隱其罪不以爲國<lb/>
　獄也公有世子般牙黨慶父以脅公俄而弑械成友<lb/>
　察其奸先幾而酖之當其罪矣誅惡於未行滅親以<lb/>
<pb n="53a"/>
　申義劉敞曰聖人原情議獄以季子爲忠於國而適<lb/>
　於權故平其文使若自死然<lb/>
八月癸亥公薨于路寢<lb/>
　路寢正寢也公薨必地詳凶變且以别正不正也薨<lb/>
　于路寢正也公享國三十餘年事事越禮幸其薨也<lb/>
　不絶於婦人之手以居正而保令終然後知禮之用<lb/>
　大也<lb/>
冬十月己未子般卒<lb/>
<pb n="53b"/>
　子君之子也君存稱世子明當繼立而成世也君終<lb/>
　稱子某定位於初喪而繼父也未葬猶稱名葬則不<lb/>
　名然未逾年猶稱子一年不二君也逾年矣改元即<lb/>
　位始稱君焉縁子之心不忍遽以成君自居必即位<lb/>
　而始正爲君之名在臣子之分子繼君即君也於定<lb/>
　位而即當盡事君之道矣文十四年齊侯潘卒子舍<lb/>
　立未逾年而商人殺之經書弑其君葢恐人疑其未<lb/>
　成君而末減故特筆以正其名子般未成君降於公<lb/>
<pb n="54a"/>
　而書卒内辭也般者孟任之子也慶父使圉人犖賊<lb/>
　般於黨氏故卒而不地葢公薨必地不地變也子卒<lb/>
　不地以示變則亦從君之例也子般卒慶父如齊比<lb/>
　事屬辭正慶父之弑以眀其罪在必討豈以未成君<lb/>
　而末减乎<lb/>
公子慶父如齊<lb/>
　慶父如齊告立君也弑般而托以國事行因媚齊以<lb/>
　自託焉專國日久莫敢誰何故得出入自如桓為盟<lb/>
<pb n="54b"/>
　主於魯爲鄰容其來而不之討書如齊魯與齊均有<lb/>
　失爾公子友奔陳不書削之也以别於慶父也<lb/>
狄伐邢<lb/>
　志狄禍也春秋之世戎先見荆次之狄又次之戎亂<lb/>
　曹魯荆病蔡鄭狄禍邢衛微齊桓孰能匡之夫子仁<lb/>
　管仲有以也<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>