<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
御纂春秋直解卷六<lb/>
<hi>乙未</hi>襄王二十有六年<hi>在位三十有三年子頃王立在位六年子匡王立</hi>
文公<lb/>
　名興僖公子也<lb/>
元年<lb/>
春王正月公卽位<lb/>
　世子嗣位終先君之年稱子逾年雖未葬稱爵蓋縁<lb/>
<pb n="1b"/>
　始終之義一年不二君縁臣民之心不可曠年無君<lb/>
　也即位者告廟臨羣臣也隱不即位讓也莊閔僖則<lb/>
　繼故也桓即位安忍而自立也文則繼父也繼父即<lb/>
　位正也<lb/>
二月癸亥日有食之<hi>公羊日上有朔字</hi>
天王使叔服來會葬<lb/>
　叔氏服字王之大夫也王於諸侯有弔贈含襚之禮<lb/>
　而使來會葬則天王之加禮於魯也惠王之葬魯君<lb/>
<pb n="2a"/>
　不赴亦未遣使而王臣先期以待諸侯之葬魯不臣<lb/>
　王失政比事以觀可見矣<lb/>
夏四月丁巳葬我君僖公<lb/>
天王使毛伯來錫公命<lb/>
　毛國伯爵諸侯為王卿士者諸侯立世子必誓於王<lb/>
　世子嗣位告於王䘮畢士服見於王而受命賜之黻<lb/>
　冕圭璧文公在䘮未朝先來錫命蓋襄王以魯為宗<lb/>
　國故先之然非禮矣榖梁氏曰禮有受命無來錫命<lb/>
<pb n="2b"/>
晉侯伐衞<lb/>
　晉侯以衞不朝與侵鄭之故而伐之及南陽聽先且<lb/>
　居之言而朝王先且居伐衞乃必稱晉侯何也晉侯<lb/>
　以伐衞而出朝王其假也故削朝王不書而以伐衞<lb/>
　舉晉侯也晉以元咺故執衞侯其怨晉宜矣况衞新<lb/>
　播遷不自反而乘人之災不義之甚故書以罪之<lb/>
叔孫得臣如京師<lb/>
　拜錫命也天王使來錫命當俟䘮畢而躬往朝焉禮<lb/>
<pb n="3a"/>
　也乃僅以陪臣拜命不恭甚矣<lb/>
衞人伐晉<lb/>
　衞人孔逹也書伐晉罪衞也衞即楚侵鄭不自反而<lb/>
　伐盟主可乎故晉伐衞則罪晉衞伐晉則罪衞<lb/>
秋公孫敖會晉侯于戚<lb/>
　魯卿而會伯主故直舉名氏責其伉也大夫專會諸<lb/>
　侯自此始趙鵬飛曰孟氏自敖而專叔孫氏自得臣<lb/>
　而横季孫氏自行父而侈<lb/>
<pb n="3b"/>
冬十月丁未楚世子商臣弑其君頵<lb/>
　自入春秋楚君之卒不見於經外之也特書楚頵以<lb/>
　世子大逆而志之也楚僭號其立世子必不誓於王<lb/>
　乃書世子者著元兇而討之也君於世子有君之尊<lb/>
　有父之親書其君者目世子則父之親已見故以君<lb/>
　之尊見義也王誠以其罪告諸侯命晉致討明大義<lb/>
　折強楚是謂天討乃天王不之罪而晉襄徒争小故<lb/>
　蓋討賊之義不明乆矣故曰春秋成而亂臣賊子懼<lb/>
<pb n="4a"/>
公孫敖如齊<lb/>
　既會晉又如齊蓋兩屬且圖婚也<lb/>
二年<lb/>
春王三月甲子晉侯及秦師戰于彭衙秦師敗績<lb/>
　凡戰舉將敗稱師秦於戰稱師憫其衆而惡其將也<lb/>
　前入滑貪兵也今則忿兵也有敗道矣晉既得志於<lb/>
　殽秦再至宜修文告以却之或堅守以拒之秦如晉<lb/>
　何而逞志於再戰故書及穆憤敗而不能平襄狃勝<lb/>
<pb n="4b"/>
　而不知止蓋交罪之<lb/>
丁丑作僖公主<lb/>
　古者葬而虞虞主用桑期而練練主用栗終入廟以<lb/>
　辨昭穆踰練作主蓋逆祀有萌議論未定也<lb/>
三月乙巳及晉處父盟<lb/>
　按左氏晉以公不朝來討公如晉晉使陽處父盟公<lb/>
　以恥之書及晉處父盟厭之也公羊氏曰陽處父不<lb/>
　氏諱與大夫盟也榖梁氏曰不言公處父伉也為公<lb/>
<pb n="5a"/>
　諱也三傳之文公實與盟矣敖會晉侯公盟處父事<lb/>
　適相當且以見政在大夫皆其君授之柄故謹而志<lb/>
　之也公䘮未畢故出不書如反不書至則重為公諱<lb/>
　也<lb/>
夏六月公孫敖㑹宋公陳侯鄭伯晉士縠盟于垂隴<lb/>
　晉致諸侯而以士縠會之是以大夫主盟矣盟宜以<lb/>
　主者首而春秋序士縠於諸侯之下正君臣之分也<lb/>
　晉襄席伯驟勝而驕輕蔑諸侯罪也自士縠而後凡<lb/>
<pb n="5b"/>
　役多書大夫大夫張也盟以討衞陳侯為衞請成執<lb/>
　孔逹以說<lb/>
自十有二月不雨至于秋七月<lb/>
　不雨溯自去冬之十二月著其乆也至於七月則八<lb/>
　月雨矣不雨彚而書之雨則不書見不以民事繫憂<lb/>
　樂也<lb/>
八月丁卯大事于大廟躋僖公<lb/>
　大事何大祫也四時之祭有分有合合羣廟主升祭<lb/>
<pb n="6a"/>
　於大廟為祫並祭毁主為大祫大祫三年一舉五年<lb/>
　又舉故曰五年而再殷祭祭書名譏非禮也時祭稱<lb/>
　有事大祫稱大事則常禮也譏不在祭也躋升也父<lb/>
　死子繼為易世兄終弟及為同世同世不殊昭穆而<lb/>
　以先後為次僖雖兄甞臣於閔升居閔上以親亂義<lb/>
　非禮甚矣<lb/>
冬晉人宋人陳人鄭人伐秦<lb/>
　晉再敗秦可以已矣又復怨焉不修德而殘民以逞<lb/>
<pb n="6b"/>
　不待貶而惡見矣<lb/>
公子遂如齊納幣<lb/>
　納幣常禮何以書譏䘮未終制而圖婚也<lb/>
三年<lb/>
春王正月叔孫得臣會晉人宋人陳人衞人鄭人伐沈<lb/>
沈潰<lb/>
　討其服楚也楚商臣負覆載不容之罪晉襄不能仗<lb/>
　義致討乃畏楚而伐服楚者夫服楚獨沈乎且沈僻<lb/>
<pb n="7a"/>
　在南服素未與晉之㑹盟以國小服楚何足深罪伐<lb/>
　之而潰其民可乎蔡潰遂伐楚齊桓所以盛也沈潰<lb/>
　不伐楚晉襄之不足有為也<lb/>
夏五月王子虎卒<lb/>
　王臣以卒赴者三尹氏王子虎劉卷皆不書爵譏外<lb/>
　交也<lb/>
秦人伐晉<lb/>
　譏伐晉也秦屢敗僅而能復猶譏之何也逞志一決<lb/>
<pb n="7b"/>
　以求勝是怙過也故譏之史記曰秦穆既封殽尸乃<lb/>
　誓於軍以申不用蹇叔之謀故程子曰秦人極其忿<lb/>
　而後能悔過聖人取其終能悔焉耳<lb/>
秋楚人圍江<lb/>
　商臣為逆未甞不憚晉討故前此止自固而未敢出<lb/>
　自晉伐沈始知晉技止此耳且晉與秦搆釁秦日擬<lb/>
　晉之後故楚間之而伐江江黄素從楚自盟貫之後<lb/>
　與楚隙齊伯從齊晉伯從晉楚既滅黄矣今復伐江<lb/>
<pb n="8a"/>
　而圍之輕晉也<lb/>
雨螽于宋<lb/>
　螽生於下今雨於上異之大也多而害物故雖外災<lb/>
　而亦志之<lb/>
冬公如晉<lb/>
十有二月己巳公及晉侯盟<lb/>
　晉以處父盟公之無禮而請改盟乃召而盟之於其<lb/>
　都晉不能以禮謝過魯不能以禮進退參譏之<lb/>
<pb n="8b"/>
晉陽處父帥師伐楚以救江<lb/>
　伯國大夫帥師以名氏見始此大夫強也伐楚是矣<lb/>
　書以救江者譏不能討賊惜伐楚之非伐楚也且楚<lb/>
　人圍江豈遂空國而出晉以一大夫將偏師以臨之<lb/>
　遂足拒楚而解江圍乎惜救江之非救江也<lb/>
四年<lb/>
春公至自晉<lb/>
　逾年始至見去國逾時之乆也<lb/>
<pb n="9a"/>
夏逆婦姜于齊<lb/>
　夫人方逆稱女至國稱夫人有姑稱婦方逆即稱婦<lb/>
　榖梁曰成禮於齊是也納幣於䘮中成禮於婦家失<lb/>
　禮之中又失禮焉故不言公諱之也不書以夫人至<lb/>
　者禮不備史略之也劉敞曰文公闇弱惰慢不能率<lb/>
　禮以為苟若而可故卒至於禍夫婦人倫之首可不<lb/>
　慎哉<lb/>
狄侵齊<lb/>
<pb n="9b"/>
　許翰曰狄自箕之敗至是復侵齊間晉有秦楚之難<lb/>
　也<lb/>
秋楚人滅江<lb/>
　救江而江滅責晉也江黄皆以慕義從伯而滅先書<lb/>
　伐後書滅見齊不能救黄先書圍後書滅見晉不能<lb/>
　救江滅無奔執之文死社稷也<lb/>
晉侯伐秦<lb/>
　楚滅江晉之恥也王官之役晉避秦而不戰耳與晉<lb/>
<pb n="10a"/>
　何損哉乃不致役於楚而亟事於秦失緩急之宜矣<lb/>
　伐楚則大夫往伐秦則君行失輕重之衡矣書晉侯<lb/>
　目其人以責之也秦穆自是不復報序書終秦誓有<lb/>
　以也<lb/>
衞侯使甯俞來聘<lb/>
　衞嘗多事矣至此事大睦鄰以安社稷蓋甯俞之謀<lb/>
　乎<lb/>
冬十有一月壬寅夫人風氏薨<lb/>
<pb n="10b"/>
　風氏僖公母也僖公崇其所生為夫人也春秋正名<lb/>
　之書乃即以其所稱稱之而書薨不為異辭者據實<lb/>
　書之謹禮所由變也<lb/>
五年<lb/>
春王正月王使榮叔歸含且賵<lb/>
　榮叔王之大夫也口實曰含含且賵過辭也厚禮之<lb/>
　加蓋遂成之為夫人也<lb/>
三月辛亥𦵏我小君成風<lb/>
<pb n="11a"/>
　葬稱小君又私諡焉仲子别宫猶疑之也不疑而全<lb/>
　乎小君之禮自成風始也<lb/>
王使召伯來會葬<lb/>
　召伯王之卿也既使大夫歸含且賵又使卿會葬禮<lb/>
　益隆而失愈甚矣故謹而書之不敢略也<lb/>
夏公孫敖如晉<lb/>
　王洊使人加禮於魯魯不往拜而亟遣使如晉比事<lb/>
　以觀失益著矣<lb/>
<pb n="11b"/>
秦人入鄀<lb/>
　按左氏鄀叛楚即秦又貳於楚秦人入鄀是鄀本楚<lb/>
　與國也其即秦必以秦為可恃也秦不可恃而復即<lb/>
　楚鄀固反覆而秦遽入之亦暴矣其後鄀卒為楚所<lb/>
　幷<lb/>
秋楚人滅六<lb/>
　六臯陶之後國小而逼於楚周綱凌夷荆蠻恣横滅<lb/>
　江滅六蠶食肆暴由無人能討楚罪故也<lb/>
<pb n="12a"/>
冬十月甲申許男業卒<lb/>
六年<lb/>
春葬許僖公<lb/>
夏季孫行父如陳<lb/>
　陳非大國又未嘗先聘於魯行父何以如陳蓋季友<lb/>
　與陳有舊行父假聘以締私書之志行父之得政也<lb/>
秋季孫行父如晉<lb/>
　文公即位六年未嘗一如京師而朝晉者再且使貴<lb/>
<pb n="12b"/>
　卿比年聘焉過矣行父與敖遂争權競出既如陳又<lb/>
　如晉書之著大夫之日恣也<lb/>
八月乙亥晉侯驩卒<lb/>
　晉襄嗣位衰絰之中西敗秦北敗狄南伐許及商臣<lb/>
　弑逆不能討滅江滅六拱手聽之蓋驟勝而怠見小<lb/>
　昧大也晉文當楚之強崛起勝之襄值楚亂而卒不<lb/>
　得志於楚惜哉<lb/>
冬十月公子遂如晉葬晉襄公<lb/>
<pb n="13a"/>
　諸侯之䘮士弔大夫會葬晉文昉為伯令卿供葬事<lb/>
　非禮也國嗣未定三月葬君亦非禮也然晉自是遂<lb/>
　為常制矣<lb/>
晉殺其大夫陽處父晉狐射姑出奔狄<lb/>
　晉襄既卒嗣子方幼殺處父者狐射姑耳稱國以殺<lb/>
　何也晉襄使射姑将中軍趙盾佐之聴處父之言而<lb/>
　易之遂漏言於射姑是殺處父者射姑而致其殺之<lb/>
　者襄公也處父殺射姑奔比事屬辭可知殺之由射<lb/>
<pb n="13b"/>
　姑矣書出奔譏失刑也<lb/>
閏月不告月猶朝于廟<lb/>
　閏者積氣盈朔虚而成月所以定四時成嵗者也告<lb/>
　月告朔也閏月多矣獨此言不告知前此皆告也文<lb/>
　公以閏非常月而不告輕正朔而慢時令矣王葆曰<lb/>
　朔者月之初吉月不告則一月之政不舉矣故變文<lb/>
　書月是也告朔於廟因有朝廟之禮猶者幸其不已<lb/>
　之辭聖人愛禮之心也<lb/>
<pb n="14a"/>
七年<lb/>
春公伐邾<lb/>
　間晉難也<lb/>
三月甲戌取須句遂城郚<lb/>
　魯甞取須句矣復書取者盖又入於邾也僖公取須<lb/>
　句反其君今邾之公子叛邾在魯文公取須句使邾<lb/>
　之公子守焉絶大皞之祀貪土地而主逋逃非義甚<lb/>
　矣郚魯邑遂以伐邾之師城之民勞弗恤矣且東作<lb/>
<pb n="14b"/>
　方興而奪農時何以為國<lb/>
夏四月宋公王臣卒宋人殺其大夫<lb/>
　人衆辭國亂無政衆殺之也成公在殯昭甫立而欲<lb/>
　去羣公子穆襄之族因攻公而殺其大夫其作亂之<lb/>
　罪莫逭矣亦昭公有以啟之也大夫不名者因公而<lb/>
　死不可以貶倉卒遇難亦無可褒不得與孔父仇牧<lb/>
　同也故不録其名惟書大夫則見大夫既殺君亦岌<lb/>
　岌矣危之也成公不書葬盖深責嗣子輕舉召亂致<lb/>
<pb n="15a"/>
　先君葬不如禮而鄰國亦莫之㑹也<lb/>
戊子晉人及秦人戰于令狐晉先蔑奔秦<lb/>
　據左𫝊此戰盖秦康公與趙盾也皆人之何也盾舍<lb/>
　嫡嗣而外求君不臣矣秦納不正不義矣不書秦伐<lb/>
　晉納雍者晉實召秦非秦自納雍以亂晉也則晉罪<lb/>
　重矣盾畏禍改圗乃不謝秦而興師襲之故書晉及<lb/>
　戰以深罪之先蔑迎雍者也從盾而覬立君之功亦<lb/>
　有罪焉耳故書奔迎雍先返而復從師自師奔也故<lb/>
<pb n="15b"/>
　不言出<lb/>
狄侵我西鄙<lb/>
　秦晉交争狄人窺伺遂越齊衛而逺侵魯其横甚矣<lb/>
　魯間晉難而伐邾狄亦間晉難而侵魯魯亦可自省<lb/>
　而知愧矣<lb/>
秋八月公㑹諸侯晉大夫盟于扈<lb/>
　大夫而専主盟自此始垂隴之盟士縠甞主之矣然<lb/>
　晉襄命之仍襄主之耳故序諸侯而目士縠今則趙<lb/>
<pb n="16a"/>
　盾専之矣故變文書晉大夫書大夫而盟國君者二<lb/>
　此與荘七年齊大夫是也彼時齊無君大夫自為盟<lb/>
　無嫌也况荘欲納糾與之盟非齊大夫敢伉公也此<lb/>
　時晉有君大夫自為盟則無君且以大夫召諸侯而<lb/>
　盟焉則亂君臣之義矣凡諸侯不序者皆一事而再<lb/>
　見此則前無所見而不序義在大夫主諸侯之盟故<lb/>
　大夫不舉名諸侯不序爵責晉大夫也亦病諸侯也<lb/>
　大夫主盟而八國之君靡然從之故略之也<lb/>
<pb n="16b"/>
冬徐伐莒<lb/>
　徐僭號即戎後甞從齊矣故經書人今以中國無伯<lb/>
　興師伐莒故復以號舉<lb/>
公孫敖如莒涖盟<lb/>
　莒為徐故請盟於魯尋洮向之好也敖如莒假公以<lb/>
　為私也凡魯臣如大國多結援如小國多為私<lb/>
八年<lb/>
春王正月<lb/>
<pb n="17a"/>
夏四月<lb/>
秋八月戊申天王崩<lb/>
冬十月壬午公子遂㑹晉趙盾盟于衡雍<lb/>
　左氏謂扈之盟公後至晉人来討公子遂復為此盟<lb/>
　但經既書公㑹盟矣非後至可知𫝊不足信也盖盾<lb/>
　遂皆國之正卿復為此盟假公以締交耳遂乗文公<lb/>
　之怠結強援以専國故基殺嫡立庶之禍汪克寛曰<lb/>
　大夫専盟始此前此翟泉猶有僖公在焉繼此而有<lb/>
<pb n="17b"/>
　袁婁之盟雞澤湨梁諸侯皆在而大夫自盟矣于宋<lb/>
　于虢晉楚之大夫狎主齊盟而諸侯不復在矣其事<lb/>
　自衡雍始也<lb/>
乙酉公子遂㑹雒戎盟于暴<lb/>
　雒戎戎居雒水者衡雍與暴皆鄭地而近王畿時有<lb/>
　王䘮儼然㑹盟於王畿之側不臣甚矣壬午距乙酉<lb/>
　凡四日兩書公子遂以二事出也<lb/>
公孫敖如京師不至而復丙戌奔莒<lb/>
<pb n="18a"/>
　如京師奔王䘮也公當躬徃而使大夫是無王也敖<lb/>
　又不至而復棄君命矣宣八年公子遂如齊因疾不<lb/>
　前猶不得已也故曰至黄乃復乃難辭也敖本無意<lb/>
　至京師故直書不至心别有在故曰而復而轉辭也<lb/>
　乗便奔莒也奔不言出自外也據𫝊敖奔莒從已氏<lb/>
　魯使非其人而政刑之不立如此尚可為國乎從已<lb/>
　氏之惡不見於經何也春秋舉大法而已未嘗𤨏屑<lb/>
　以及其私然前書如莒涖盟今書奔莒以迹考之其<lb/>
<pb n="18b"/>
　有私於莒可知故曰春秋之志微而章<lb/>
螽<lb/>
宋人殺其大夫司馬宋司城来奔<lb/>
　再稱人以殺宋又亂也書大夫而目其二官重此二<lb/>
　官也不名者義繫於官不在其名也前昭公欲去羣<lb/>
　公子穆襄之族作亂故六卿和公室司馬樂豫以官<lb/>
　讓昭公之弟卬卬以親用非德選也於是公孫夀懼<lb/>
　禍辭司城而請用其子意諸意諸以幼進非民望也<lb/>
<pb n="19a"/>
　昭又無禮於襄夫人夫人因戴氏之族作亂殺司馬<lb/>
　而逐司城繼為司馬者即戴族之華孫也則主勢孤<lb/>
　而昭之禍成矣前書宋人殺其大夫此書宋人殺其<lb/>
　大夫司馬宋司城来奔後書宋人弑其君杵臼比事<lb/>
　以觀昭無道而官非其人亂固有自然屢書人則宜<lb/>
　討者衆也三族之為亂襄夫人之謀亂與公子鮑之<lb/>
　成亂皆在討列宜分輕重以定獄春秋之誅亂賊巖<lb/>
　矣司城者蕩意諸伯姬之子伯姬逆婦為意諸也故<lb/>
<pb n="19b"/>
　来奔<lb/>
九年<lb/>
春毛伯来求金<lb/>
　職貢不修王䘮有闕求金於魯書以責魯而諸侯之<lb/>
　不臣皆著矣王宅憂而宰輔政故不書使<lb/>
夫人姜氏如齊<lb/>
　夫人出姜也前書逆婦姜譏公失禮也此書夫人正<lb/>
　其名也如齊歸寜也常事何以書夫人生惡及視而<lb/>
<pb n="20a"/>
　公嬖敬嬴生倭奪嫡之機兆矣其歸寜盖有故焉春<lb/>
　秋欲以禮已亂特於此正其名<lb/>
二月叔孫得臣如京師辛丑葬襄王<lb/>
　王之葬諸侯宜親之而不親者必有故也無故而使<lb/>
　大夫非禮也然猶止此之得臣與昭公二十二年之<lb/>
　叔鞅而已魯號秉禮尚如是而諸侯可知矣<lb/>
晉人殺其大夫先都<lb/>
　據𫝊先都士縠箕鄭父三人之死皆以争權而殺中<lb/>
<pb n="20b"/>
　軍佐先克也是時晉靈幼而盾當國假公以討非出<lb/>
　君意故不得用累上之辭而書國然何以書人人者<lb/>
　國亂無政而衆殺之之辭盾執政而其黨和之變文<lb/>
　書人明盾之黨盛也故宋人屢殺大夫而君弑晉人<lb/>
　屢殺大夫而君弑詳書之以為鑒也<lb/>
三月夫人姜氏至自齊<lb/>
　夫人與君一體出入必告廟其行非禮以不至見罪<lb/>
　歸寜而至正也然亦在常事不書之例出姜書至盖<lb/>
<pb n="21a"/>
　以明小君之重責公嬖敬嬴以階亂也吕大圭曰録<lb/>
　叔姬之歸為歸于酅起也録出姜之至為歸于齊起<lb/>
　也聖人之微意也<lb/>
晉人殺其大夫士縠及箕鄭父<lb/>
　凡殺大夫而累數其人者其人或同事或等罪而殺<lb/>
　之者之志亦均也書及則濫也先克之殺𫝊以為盗<lb/>
　則原無主名盾殺先都以試之既而歸獄於士縠而<lb/>
　箕鄭父亦與焉皆盾志也依次書之著盾之誅鋤異<lb/>
<pb n="21b"/>
　已而専國弑君之漸非一日之故矣<lb/>
楚人伐鄭<lb/>
　楚自城濮之敗不敢争鄭滅江滅六猶其鄰國也盾<lb/>
　執晉政専權行私晉君少志不在諸侯遂為楚所窺<lb/>
　師復及鄭矣<lb/>
公子遂㑹晉人宋人衛人許人救鄭<lb/>
　不踰時而救雖不及楚非緩也然列國稱人非師也<lb/>
　救之為不力矣不於始動挫其鋒使得意去故晉以<lb/>
<pb n="22a"/>
　不競而楚遂熾聖人善其救而又惜其不善救也<lb/>
夏狄侵齊<lb/>
　四侵齊矣<lb/>
秋八月曹伯襄卒<lb/>
九月癸酉地震<lb/>
　地静常也動則為異盖隂逆而不順之象且害民也<lb/>
冬楚子使椒來聘<lb/>
　自齊桓既卒而楚與宋争伯故盂之㑹書楚子自晉<lb/>
<pb n="22b"/>
　文襄既卒而楚與晉争伯故自此迭書楚子盖楚勢<lb/>
　日張特書其爵以見其㡬與中國侯伯侔也𫝊者不<lb/>
　知乃曰進之夫楚子者商臣大逆之賊也而進之耶<lb/>
　迨楚荘既伯則楚卿書氏書名盡同於大國亦其勢<lb/>
　然也<lb/>
秦人來歸僖公成風之襚<lb/>
　春秋於君配曰夫人君之母與祖母亦曰夫人盖周<lb/>
　世無别稱孔子亦因舊史不敢損益也成風繫之僖<lb/>
<pb n="23a"/>
　公則因禮之變而辨名也成風所以為夫人以子僖<lb/>
　公也仲子何以不繋桓公桓未立而隐成父恵公之<lb/>
　意而赴於王故繫以恵公也衣服曰襚成風之卒六<lb/>
　年矣秦始歸襚而魯受之均非禮也盖晉既失伯秦<lb/>
　楚伺釁故楚椒来聘秦人歸襚以結魯也<lb/>
葬曹共公<lb/>
十年<lb/>
春王三月辛卯臧孫辰卒<lb/>
<pb n="23b"/>
夏秦伐晉<lb/>
　令狐之戰其曲在晉秦之報亦恒情也不稱人稱師<lb/>
　蓋闕文耳然秦納不正不自反而又伐晉則兵禍何<lb/>
　時已乎<lb/>
楚殺其大夫宜申<lb/>
　按左氏宜申謀弑穆王為所殺夫穆王者商臣也宜<lb/>
　申不能早討其大逆之罪北面事之閲十年乃謀弑<lb/>
　之是為亂耳然逆賊無人不可討亦無時不可討春<lb/>
<pb n="24a"/>
　秋終不宥商臣也故稱國以殺而不去其官其意微<lb/>
　矣<lb/>
自正月不雨至於秋七月<lb/>
及蘇子盟于女栗<lb/>
　蘇子王卿士也其盟魯盖王使之也頃王新立不能<lb/>
　修王度以朝諸侯乃使大夫出盟非政也及者公也<lb/>
　頃王立而公不朝乃與王臣為不相信之盟非義也<lb/>
　及盟不書公為公諱也而責魯之意深矣<lb/>
<pb n="24b"/>
冬狄侵宋<lb/>
　狄侵宋間宋難也凡外患必内有以召之故君子治<lb/>
　内<lb/>
楚子蔡侯次于厥貉<lb/>
　凡書次兵次也商臣負罪未討其陳兵出次窺伺中<lb/>
　原究有疑畏不前之意乃晉前以救鄭不力失鄭與<lb/>
　陳故鄭陳從之而宋亦迎服矣然何以獨書蔡侯同<lb/>
　次蓋三君皆廹於威力姑從楚以紓國難耳觀後新<lb/>
<pb n="25a"/>
　城之盟復從晉可見也惟蔡堅於從楚故特舉其爵<lb/>
　序於楚下以正其從逆之罪<lb/>
十有一年<lb/>
春楚子伐麇<lb/>
　厥貉之㑹宋陳鄭以大國公侯受役於楚麇㣲國也<lb/>
　麇子獨耻之而逃盖不屈於無禮也且麇子豈不知<lb/>
　逃之必伐伐則遂滅乎乃一敗於防渚再廹於錫穴<lb/>
　終不求成於楚盖效死以殉義也春秋以是非為榮<lb/>
<pb n="25b"/>
　辱不以成敗為功罪故不書麇子之逃而特著楚之<lb/>
　伐以惡之<lb/>
夏叔仲彭生會晉郤缺于承筐<lb/>
　是時諸侯多背晉從楚故晉徴㑹以謀之然晉政在<lb/>
　盾盾不躬出而使郤缺乎諸國莫應獨魯徃㑹魯彭<lb/>
　生亦非執政者也則此㑹不足重矣然郤缺有能敬<lb/>
　之徳有敗狄之勲彭生有為君逺寇亂為人和兄弟<lb/>
　之美有死君命之志事以人成其後諸侯再合同盟<lb/>
<pb n="26a"/>
　新城實權輿於此矣<lb/>
秋曹伯来朝<lb/>
　䘮畢来見也曹本從齊宋襄圍之則從宋晉文執之<lb/>
　則從晉今晉失伯故朝魯以求庇也然朝於䘮畢之<lb/>
　後不幾以事王者事魯乎非禮甚矣<lb/>
公子遂如宋<lb/>
　據𫝊遂聘宋且復蕩意諸因賀楚師之不害也魯於<lb/>
　夏㑹晉謀諸侯之從楚者而是時宋從楚逾四年新<lb/>
<pb n="26b"/>
　城復從晉意魯因賀宋而邀宋以從晉乎<lb/>
狄侵齊<lb/>
　自僖公三十年至此狄五侵齊齊無以禦之衰至此<lb/>
　乎<lb/>
冬十月甲午叔孫得臣敗狄于鹹<lb/>
　狄横甚矣侵諸國幾徧得臣敗之紀功也鹹魯地兵<lb/>
　不利為冦利禦冦故荘之伐戎則録過此之敗狄則<lb/>
　紀功比其事而義見矣不書師師少也不書戰未陣<lb/>
<pb n="27a"/>
　也<lb/>
十有二年<lb/>
春王正月郕伯來奔<lb/>
　按左氏郕太子朱儒自安於夫鍾國人弗徇郕伯卒<lb/>
　郕人立君太子以夫鍾與郕邽来奔公以諸侯迎之<lb/>
　故書郕伯趙匡曰嗣位未逾年稱子豈有君父病不<lb/>
　視死不䘮身未即位以邑出奔而稱郕伯者乎因公<lb/>
　以諸侯迎之遂稱郕伯是紊王綱也何厚誣春秋耶<lb/>
<pb n="27b"/>
　其言韙矣夫經書郕伯安見其為太子也盖嗣位未<lb/>
　乆見逐其臣故書郕伯以正之<lb/>
杞伯來朝<lb/>
二月庚子子叔姬卒<lb/>
　左氏以子叔姬之卒不繫國而與杞伯来朝相次遂<lb/>
　云杞伯請絶叔姬而無絶婚公許之成公八年杞叔<lb/>
　姬来歸則續婚者而又絶也魯何甘惟杞命是聴耶<lb/>
　其誤明矣公穀以為許嫁而未適人者是也趙匡曰<lb/>
<pb n="28a"/>
　時君之女故曰子<lb/>
夏楚人圍巢<lb/>
秋滕子來朝<lb/>
秦伯使術來聘<lb/>
　九年秦将伐晉故歸襚此将戰河曲故來聘盖晉主<lb/>
　夏盟秦恐晉合諸侯以困已故有事於晉必先禮於<lb/>
　諸侯不獨結魯也<lb/>
冬十有二月戊午晉人秦人戰于河曲<lb/>
<pb n="28b"/>
　秦伯親將趙盾禦之稱人何也交罪之也令狐之戰<lb/>
　曲在晉秦既伐之今又来戰曲在秦凡戰皆以主及<lb/>
　客不書晉及者秦報復不已志乎戰也故重罪之不<lb/>
　書敗績交綏而退不大奔也<lb/>
季孫行父帥師城諸及鄆<lb/>
　前城諸矣今復城大之也鄆有二成公四年城鄆西<lb/>
　鄆也近晉此東鄆也莒邑也莒邑魯何以城盖近其<lb/>
　地而城之也慮莒有争故帥師以徃也諸鄆近費盖<lb/>
<pb n="29a"/>
　行父自為封殖計耳一時兼城二邑勞民已甚况帥<lb/>
　師而城乎<lb/>
十有三年<lb/>
春王正月<lb/>
夏五月壬午陳侯朔卒<lb/>
邾子蘧蒢卒<lb/>
自正月不雨至于秋七月<lb/>
大室屋壞<hi>大音泰</hi>
<pb n="29b"/>
　大室魯公廟也周公封於魯留相成王使伯禽就封<lb/>
　周公魯之始祖故魯大廟祀周公其兩昭兩穆應稱<lb/>
　宫而主則迭毁第伯禽始就封故又立大室以祀魯<lb/>
　公雖創而得禮觀春秋書壊不書新可見矣宗廟者<lb/>
　君所常有事以久不省故壊怠䙝祖宗於民事何有<lb/>
　日就衰削有由矣<lb/>
冬公如晉<lb/>
　承筐之㑹故也彭生約之公踐言焉自是有新城之<lb/>
<pb n="30a"/>
　盟<lb/>
衛侯㑹公于㳫<lb/>
　承筐之㑹衛不至懼楚也今因公如晉而要於路以<lb/>
　㑹之盖又欲通晉也觀衛而列國之情可見矣<lb/>
狄侵衛<lb/>
　衛前侵狄而與之盟狄不敢加兵者十餘年今衛侯<lb/>
　出而狄復侵衛伺釁也狄情畏威而逐利類如此<lb/>
十有二月己丑公及晉侯盟<lb/>
<pb n="30b"/>
　盟者約拒楚也不地則非禮矣公勤晉而晉慢公失<lb/>
　伯不亦宜乎<lb/>
公還自晉鄭伯會公于棐<lb/>
　衛於承筐不㑹晉耳鄭於厥貉直從楚矣衛既因魯<lb/>
　求通鄭遂因魯求平焉其因魯何也魯望國也且睦<lb/>
　於晉故俱以魯為介以此見人心之同而天下事果<lb/>
　可為也魯能和鄰以輔伯而楚氛稍戢矣春秋詳書<lb/>
　公之徃返亦以褒魯也<lb/>
<pb n="31a"/>
十有四年<lb/>
春王正月公至自晉<lb/>
邾人伐我南鄙叔彭生帥師伐邾<hi>叔字下缺仲字</hi>
　邾居䘮而修怨魯旋報而伐䘮盖交罪之<lb/>
夏五月乙亥齊侯潘卒<lb/>
六月公㑹宋公陳侯衛侯鄭伯許男曹伯晉趙盾癸酉<lb/>
同盟于新城<lb/>
　宋陳鄭從楚者也許則雖文襄之伯而猶堅從楚者<lb/>
<pb n="31b"/>
　也魯倡從晉而四國與衛曹咸来㑹晉同外楚也靈<lb/>
　公雖幼盾當奉以臨㑹而盾乃自尸之不已専乎盟<lb/>
　書同衆辭不以盾主是盟也幽之同齊方伯而未盛<lb/>
　此之同晉失伯而僅收其事殊其為同一也<lb/>
秋七月有星孛入于北斗<lb/>
　有不宜有也星芒偏指曰彗四出曰孛斗言北别於<lb/>
　南也有環域故曰入北斗居天之中宻拱宸極紀綱<lb/>
　萬象孛入之其變甚矣<lb/>
<pb n="32a"/>
公至自㑹<lb/>
晉人納㨗菑于邾弗克納<lb/>
　邾世子貜且立庶子㨗菑晉出也奔晉故盾納之邾<lb/>
　人仗義屈晉故弗克納弗者力能而義不可也盾庶<lb/>
　能徙義乎然何以書人盖以大夫而擅置君且助不<lb/>
　正以奪正雖聞義而屈罪僅可減而不得免也楚方<lb/>
　聘上國次厥貉晉幸藉諸侯之助為新城之盟乃區<lb/>
　區納一亡公子而為邾所屈盾之不義而無能亦甚<lb/>
<pb n="32b"/>
　矣<lb/>
九月甲申公孫敖卒于齊<lb/>
　大夫在位書卒敖棄君命竄身旅死於魯絶矣何以<lb/>
　書卒魯不能絶之也慶父擅權亂魯而敖繼之敖雖<lb/>
　奔而二子又繼之其生也公既許之復矣故不得不<lb/>
　録其卒於以見臣強而典型之壊也<lb/>
齊公子商人弑其君舍<lb/>
　嗣位未逾年稱子未成君也縁孝子之心而為之稱<lb/>
<pb n="33a"/>
　也對臣子而言則固其君矣陸淳曰未逾年被弑而<lb/>
　不曰君則亂臣皆得肆其惡故原情以立此義晉奚<lb/>
　齊本不正故異於是<lb/>
宋子哀來奔<lb/>
　子哀宋附庸蕭國之封人也宋以為卿故来奔盖宋<lb/>
　公失道大臣死亡相繼子哀超然逺舉得㓗身去亂<lb/>
　之義矣以惡去國曰奔外臣来魯不得諱奔若止書<lb/>
　来無以見其去國故異其稱曰子哀褒之也不使與<lb/>
<pb n="33b"/>
　有罪者等也<lb/>
冬單伯如齊<lb/>
　請子叔姬也子叔姬者齊君舍之母叔姬無寵舍無<lb/>
　威故被弑文公念其女使單伯請焉不討賊而自卑<lb/>
　以求之其取辱宜哉<lb/>
齊人執單伯<lb/>
　請子叔姬何以見執盖商人弑舍必使賊殺之非明<lb/>
　言已殺之也今曰殺其子焉用其母是直揚言商人<lb/>
<pb n="34a"/>
　殺之矣故怒而執之也<lb/>
齊人執子叔姬<lb/>
　齊之國母而曰子叔姬自内録也兩書執者事雖連<lb/>
　及内女不可與大夫連序以示别也商人既弑其君<lb/>
　又執其君母而書齊人何也商人驟施於國齊人懐<lb/>
　其私恵而不討且助其虐故書齊人書齊人則商人<lb/>
　之罪見書商人則齊人之罪不見春秋治亂賊必治<lb/>
　其黨也是嵗春頃王崩不書不赴也然臣之於君猶<lb/>
<pb n="34b"/>
　子之於父豈待赴而始奔䘮乎内不赴外不奔交罪<lb/>
　之<lb/>
十有五年<lb/>
春季孫行父如晉<lb/>
三月宋司馬華孫來盟<lb/>
　來盟曷以官舉著華族作亂而代為司馬也華孫者<lb/>
　華督之孫華耦也督負大惡其孫復為亂黨故以華<lb/>
　孫目之而不名義不繫於名也不稱使非君命也明<lb/>
<pb n="35a"/>
　年昭公弑死難者蕩意諸耳華耦為司馬未聞為君<lb/>
　禦侮其迹較然矣<lb/>
夏曹伯來朝<lb/>
　䘮畢來朝今越五年又來朝皆事天子之禮曹行之<lb/>
　魯受之均罪也<lb/>
齊人歸公孫敖之䘮<lb/>
　大夫䘮還不書此奔大夫也何以書有君命也罰不<lb/>
　能加且容其歸失政甚矣不言來歸者齊人但致之<lb/>
<pb n="35b"/>
　境上而敖之子自取以葬也𫝊者謂因其子之哀請<lb/>
　以著教非也子安得以非分之請干國之典何為著<lb/>
　教哉<lb/>
六月辛丑朔日有食之鼓用牲于社<lb/>
單伯至自齊<lb/>
　大夫見執返國必書至國體所繫也命大夫不名尊<lb/>
　王命也<lb/>
晉郤缺帥師伐蔡戊申入蔡<lb/>
<pb n="36a"/>
　厥貉之次蔡首從楚新城之盟蔡復不至故伐之先<lb/>
　書伐而後詳其入之日見伐之不服而後入也第捨<lb/>
　楚而用事於蔡末矣惡蔡而病晉也<lb/>
秋齊人侵我西鄙<lb/>
　罪齊人也抑魯有以取之焉不討賊而數求之其為<lb/>
　賊侮也固宜<lb/>
季孫行父如晉<lb/>
　告齊侵也執我則如晉侵我則如晉不自強而恃人<lb/>
<pb n="36b"/>
　未有能濟者也<lb/>
冬十有一月諸侯盟于扈<lb/>
　新城嘗序諸侯矣於是蔡初服而八國盟以討齊則<lb/>
　曷為不序晉終不足以有為也以討召諸侯而受賂<lb/>
　釋賊故削晉伯而同之於諸侯且分惡於諸侯也分<lb/>
　惡於諸侯而討賊之途廣矣<lb/>
十有二月齊人来歸子叔姬<lb/>
　来歸者出也内女出者三郯伯姬杞叔姬止書来歸<lb/>
<pb n="37a"/>
　罪在已也子叔姬書齊人來歸罪在齊也執與歸皆<lb/>
　制於齊深病魯也魯兩告晉而晉師不出晉亦不得<lb/>
　辭咎矣<lb/>
齊侯侵我西鄙遂伐曹入其郛<lb/>
　齊侯商人也莫之能討遂成君矣扈之㑹晉取齊賂<lb/>
　商人知諸侯之無能益肆其暴故復侵魯也遂伐曹<lb/>
　因其朝魯而遷怒也入其郛其暴甚矣<lb/>
十有六年<lb/>
<pb n="37b"/>
春季孫行父㑹齊侯于陽穀齊侯弗及盟<lb/>
　商人弑魯甥出魯女執魯使侵魯疆魯兩告晉晉不<lb/>
　能直而齊師又至矣公遂懼而求平既約㑹矣畏齊<lb/>
　之辱又怠於行使行父㑹之商人靳而弗與之盟故<lb/>
　曰齊侯弗及盟夫以商人為賊則人人可討况大夫<lb/>
　乎以為齊侯則大夫烏可敵君宜齊有辭也不明大<lb/>
　義不能自強反為賊侮宜哉<lb/>
夏五月公四不視朔<lb/>
<pb n="38a"/>
　朔王所頒也謁上曰告臨下曰視先告朔尊王也因<lb/>
　而朝廟敬祖也由是視朔勤民也其典巨矣四不視<lb/>
　朔盖自二月至五月也怠以成習禮将遂廢故書以<lb/>
　謹之左傳云疾不視朔春秋書不視朔而不書疾明<lb/>
　怠於政非由疾也<lb/>
六月戊辰公子遂及齊侯盟于郪丘<lb/>
　此以賂得盟也行父與遂皆大夫也行父乞盟則拒<lb/>
　之遂納賂則從之齊則貪而魯益懦貪者無足責而<lb/>
<pb n="38b"/>
　懦者屢求可恥之甚也夫齊曲魯直不能仗義執言<lb/>
　乞盟不已至於納賂遂與行父之謀國一何舛哉<lb/>
秋八月辛未夫人姜氏薨<lb/>
　僖公之妻文公母也<lb/>
毁泉臺<lb/>
　泉臺先世所築其存與毁非治亂安危之所繫勞民<lb/>
　以毁之是彰先君之失也據左傳實為妖祥所惑譏<lb/>
　其毁抑又以正之也<lb/>
<pb n="39a"/>
楚人秦人巴人滅庸<lb/>
　楚素恃強遇屬國無道故庸乗楚饑帥羣蠻叛之楚<lb/>
　初畏而欲徙國幾殆矣以蔿賈謀伐庸轉敗為勝庸<lb/>
　固自招其禍然楚盍自反乎而遂滅之罪孰大焉秦<lb/>
　序楚下深責之也秦非楚所能脅乃黨僭號之楚以<lb/>
　滅國是狄而已矣彼晉之失䇿亦莫甚於失秦也初<lb/>
　失於襄再失於盾既以謬計立庶復以不義襲人怙<lb/>
　惡報復驅之附楚楚益強而晉以不振職有由矣<lb/>
<pb n="39b"/>
冬十有一月宋人弑其君杵臼<lb/>
　弑君書賊獄定也不書賊未定也或書國賊在當國<lb/>
　者也或書國人賊黨衆也昭之立也兩書宋人殺其<lb/>
　大夫今書宋人弑其君則賊黨之衆可知故稱國以<lb/>
　弑而該之曰人若曰衆不可指名而弑逆之大惡則<lb/>
　不可掩其獄固有所歸也蕩意諸死難不書盖始而<lb/>
　奔魯志在茍免既而復歸計圖固位雖死難非全節<lb/>
　也<lb/>
<pb n="40a"/>
十有七年<lb/>
春晉人衛人陳人鄭人伐宋<lb/>
　四國稱人㣲者也伐宋討亂也以㣲者行失其義矣<lb/>
　况討亂必求亂源襄夫人之所助國人之所奉卒簒<lb/>
　國而有之者鮑也今不討鮑猶且立鮑是成亂也然<lb/>
　晉将何辭以釋鮑盖即左氏所云書人弑君君無道<lb/>
　之意乎有邪說則有暴行孔子所以懼也<lb/>
夏四月癸亥葬我小君聲姜<lb/>
<pb n="40b"/>
　九月而葬緩也無故而緩慢也文公為君無所不怠<lb/>
　雖親䘮猶不自盡也姜不繫僖而别諡非禮也<lb/>
齊侯伐我西鄙<lb/>
　郪邱甫盟又伐西鄙何也前之盟貪賂耳得賂而仍<lb/>
　以公不至為辭遂以兵脅之齊之無道極矣魯之不<lb/>
　振甚矣<lb/>
六月癸未公及齊侯盟于穀<lb/>
　因伐而盟恥也文公之世強齊屢侵權臣竊命怠故<lb/>
<pb n="41a"/>
　也怠則惟事倚人故威不振怠則以重付人故權下<lb/>
　移<lb/>
諸侯㑹于扈<lb/>
　晉㑹之也公不與在穀也諸侯不序不足序也盟于<lb/>
　扈不能討齊㑹于扈不能討宋非特不討且安定之<lb/>
　㑹扈之惡更甚於盟扈矣家鉉翁曰桓二年宋督弑<lb/>
　其君齊魯陳鄭㑹于稷書曰以成宋亂兩扈不書成<lb/>
　亂何哉督之弑伯事未興故書成亂並責在㑹之諸<lb/>
<pb n="41b"/>
　侯今晉主夏盟乃摟諸侯以定簒賊罪浮於稷故削<lb/>
　晉伯以示討也<lb/>
秋公至自穀<lb/>
　諸侯與晉㑹扈公獨與齊盟穀棄伯從仇踰時而反<lb/>
　故書以著其失<lb/>
冬公子遂如齊<lb/>
　公以秋反遂以冬聘而齊又戒師期矣卑屈之不足<lb/>
　紓禍也如此高閌曰公已盟而遂復徃政在遂故也<lb/>
<pb n="42a"/>
十有八年<lb/>
春王二月丁丑公薨于臺下<lb/>
　君不終正寢即為失正况臺下乎趙鵬飛曰三桓之<lb/>
　横始於文而甚於昭仲遂荘公之子親而用事尤横<lb/>
　於三桓故其禍魯尤速盖由文公怠懦不君諸大夫<lb/>
　外結大國内懐國人以自封殖公室寖弱權移於下<lb/>
　終不能收魯遂以微文公之責也<lb/>
秦伯罃卒<lb/>
<pb n="42b"/>
夏五月戊戌齊人弑其君商人<lb/>
　商人弑君當討之賊齊人君之已三年矣今邴歜閻<lb/>
　職則僕御之賤而以私怨弑之法宜書盗乃變文而<lb/>
　蔽罪齊人何哉盖商人得為君者以齊人受其私恵<lb/>
　而奉之也及得志而肆暴故歜職既弑舍爵而行略<lb/>
　無顧忌是齊人咸惡商人而欲其弑也故特書齊人<lb/>
　見商人始由齊人而簒位終由齊人而殺身足徴天<lb/>
　道之不爽齊人則前不能以附逆而逭誅後不能以<lb/>
<pb n="43a"/>
　坐視而逃刑而歜職亦齊人也不為漏網矣然果有<lb/>
　能伸大義而討商人者如之何曰衛州吁其例也故<lb/>
　以賊討之則斥名而書殺以正治亂也不以賊討之<lb/>
　則稱君而書弑不以亂易亂也不以亂易亂者不使<lb/>
　遞為亂也春秋撥亂世反之正而已矣<lb/>
六月癸酉葬我君文公<lb/>
秋公子遂叔孫得臣如齊<lb/>
　使舉上客常辭也今則二卿並聘矣其事異故其文<lb/>
<pb n="43b"/>
　亦異也夫人姜氏生世子惡及視敬嬴嬖而私事遂<lb/>
　謀立其子倭然世子齊甥也遂畏齊故挾得臣並聘<lb/>
　以請於齊明非出己意恵公新立亦欲親魯故聴之<lb/>
　耳遂犯不韙而謀廢立以市恩於新君而久専國柄<lb/>
　其禍由内嬖始故曰為人君父而不通春秋之義必<lb/>
　䝉首惡之名前有讒而不見後有賊而不知<lb/>
冬十月子卒<lb/>
　子即世子惡也不名先君已葬也一年不二君故不<lb/>
<pb n="44a"/>
　曰公薨而曰子卒文雖異而實一也不地弑也不葬<lb/>
　賊不討也弑立之謀發於遂而得臣行父亦與焉故<lb/>
　前乎子卒而得臣同如齊後乎子卒而行父又如齊<lb/>
　也其抱忠而獨立者惟叔仲彭生耳公羊紀其拒遂<lb/>
　之言左氏載其殉君之事何以不録其莭盖舊史不<lb/>
　斥言子惡之弑故春秋以不地見弑而彭生之死史<lb/>
　官畏遂而不敢書則春秋亦不得而書之也<lb/>
夫人姜氏歸于齊<lb/>
<pb n="44b"/>
　繼子卒而書夫人其為嗣君之母可知歸者出也婦<lb/>
　人之出由夫先君既薨孰出之乎况嗣子卒而夫人<lb/>
　出則嗣子不以正終而夫人不容於魯具見矣嬖妾<lb/>
　孽子權臣之罪尚容誅哉而齊侯庇賊忘親其惡亦<lb/>
　著矣<lb/>
季孫行父如齊<lb/>
　告立宣公也且懼夫人之訴而来討故預為之地以<lb/>
　解之歟<lb/>
<pb n="45a"/>
莒弑其君庶其<lb/>
　按左氏莒紀公生太子僕又生季佗愛季佗而黜僕<lb/>
　且多行無禮於國僕因國人以弑紀公以其寳玉来<lb/>
　奔則是以子弑父也春秋安得不從商臣之例以明<lb/>
　正其討乎特因莒既弑君太子懼禍竊寳玉来奔莒<lb/>
　人因加以弑君之名故季孫行父因以為言耳聖人<lb/>
　豈以偽赴者定獄乎其書國者盖必賊由大臣而未<lb/>
　得其主名也<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>