<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>易象義卷十五</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　易象義卷十五　　　　　宋　丁易東　撰<lb/>
繫辭𫝊下<lb/>
八卦成列象在其中矣因而重之爻在其中矣剛柔相<lb/>
推變在其中矣繫辭焉而命之動在其中矣吉凶悔吝<lb/>
者生乎動者也剛柔者立本者也變通者趣時者也吉<lb/>
凶者貞勝者也天地之道貞觀者也日月之道貞明者<lb/>
也天下之動貞夫一者也夫乾確然示人易矣夫坤隤<lb/>
<pb n="1b"/>
然示人簡矣爻也者效此者也象也者像此者也爻象<lb/>
動乎内吉凶見乎外功業見乎變聖人之情見乎辭<lb/>
　八卦成列乾一兊二離三震四巽五坎六艮七坤八<lb/>
　也因而重之謂八卦之上各加八卦成六十四卦也<lb/>
　八卦成列相對交錯六十四卦之象已在其中矣因<lb/>
　而重之則三百八十四爻竒耦九六在其中矣剛柔<lb/>
　相推于六位則雖未繫辭而六爻之變已在其中矣<lb/>
　此三句言伏羲之易也繫辭焉而命之謂文王作卦<lb/>
<pb n="2a"/>
　辭周公作爻辭以命其吉凶雖未筮得九六而九六<lb/>
　之動已在其中矣吉凶悔吝辭之所命也生乎卦爻<lb/>
　之動者也謂占用九六也剛柔者立本者也此謂竒<lb/>
　耦之畫也變通者趣時者也此謂九六之變也立本<lb/>
　者一定不易者也變通者隨時變易者也吉凶者貞<lb/>
　勝者也貞者正而常也聖人用易雖曰趨吉避凶然<lb/>
　貴乎常正變化推移吉者固以常正而吉凶者亦或<lb/>
　以常正而凶君子于此豈可専趨吉避凶哉但知常<lb/>
<pb n="2b"/>
　守其正道耳若但趨吉避凶則當否剥之時君子將<lb/>
　為小人之從矣常守其正道而勝固可以吉守其正<lb/>
　道而凶亦不避焉但以正道勝耳如大過之上六與<lb/>
　節之上六是也知乎此然後善明易然後善用易也<lb/>
　因而明貞之義曰天地之道貞觀者也日月之道貞<lb/>
　明者也天下之動貞夫一者也天地以常正之道而<lb/>
　示人者也日月以常正之道而明照者也天下之動<lb/>
　亦以一理為常守之正也此言吉凶非所計但貴乎<lb/>
<pb n="3a"/>
　能守其常正耳以易卦象推之天地之道指乾坤言<lb/>
　也日月之道指坎離言也天下之動指六十四卦變<lb/>
　動而言也又推明天地之所以貞觀蓋乾確然示人<lb/>
　以易是乾以易為貞也坤隤然示人以簡是坤以簡<lb/>
　為貞也確然者陽剛之健隤然者隂柔之順也爻者<lb/>
　效此則效亦以簡易為貞也象者像此則象亦以簡<lb/>
　易為貞也爻象動乎内内謂本卦也吉凶見乎外外<lb/>
　謂之卦也功業見乎變即動乎内之變聖人之情見<lb/>
<pb n="3b"/>
　乎辭即吉凶見乎外之辭爻象動則吉凶見矣然聖<lb/>
　人之功業因變而見所以變凶為吉者聖人之功業<lb/>
　也聖人之辭所以寓聖人之情者也因其辭以觀其<lb/>
　情則知聖人之與民同患矣吉凶貞勝守正道而凶<lb/>
　固不避也聖人吉凶與民同患功業因變而生亦不<lb/>
　聴世道之終凶也此聖人之所以為聖人也不言聖<lb/>
　人之心而言聖人之情者専以聖人與民同患者言<lb/>
　之也<lb/>
<pb n="4a"/>
　　此章申言上篇乾坤易簡之理而推言貞悔之道<lb/>
　　蓋天下之動惟貴乎貞而不當以悔累其心聖人<lb/>
　　與民同患則自能變凶為吉不使貞者之有悔也<lb/>
天地之大徳曰生聖人之大寳曰位何以守位曰仁何<lb/>
以聚人曰財理財正辭禁民為非曰義古者包犧氏之<lb/>
王天下也仰則觀象于天俯則觀法于地觀鳥獸之文<lb/>
與地之宜近取諸身逺取諸物于是始作八卦以通神<lb/>
明之徳以類萬物之情作結繩而為網罟以佃以漁蓋<lb/>
<pb n="4b"/>
取諸離包犧氏沒神農氏作斵木為耜揉木為耒耒耨<lb/>
之利以教天下蓋取諸益日中為市致天下之民聚天<lb/>
下之貨交易而退各得其所蓋取諸噬嗑神農氏沒黄<lb/>
帝堯舜氏作通其變使民不倦神而化之使民宜之易窮<lb/>
則變變則通通則乆是以自天祐之吉无不利黄帝堯舜<lb/>
垂衣裳而天下治蓋取諸乾坤刳木為舟剡木為楫舟楫<lb/>
之利以濟不通致逺以利天下葢取諸渙服牛乗馬引重<lb/>
致逺以利天下葢取諸隨重門擊柝以待暴客葢取諸豫<lb/>
<pb n="5a"/>
斷木為杵掘地為臼臼杵之利萬民以濟葢取諸小過弦<lb/>
木為弧剡木為矢弧矢之利以威天下蓋取諸睽上古穴<lb/>
居而野處後世聖人易之以宫室上棟下宇以待風雨葢<lb/>
取諸大壯古之葬者厚衣之以薪葬之中野不封不樹喪<lb/>
期无數後世聖人易之以棺椁葢取諸大過上古結繩而<lb/>
治後世聖人易之以書契百官以治萬民以察葢取諸夬<lb/>
是故易者象也象也者像也彖者材也爻也者效天下之<lb/>
動者也是故吉凶生而悔吝著也<lb/>
<pb n="5b"/>
　因上章功業見乎變而明聖之功業也天地之大徳<lb/>
　曰生有天地然後萬物生焉是天地之大徳曰生也<lb/>
　聖人之大寳曰位成位乎其中居五位者也乾元坤<lb/>
　元天地之所以生也元在人為仁故聖人之守位曰<lb/>
　仁也萬物者天地之所以生以飬萬民者也財乃天<lb/>
　地所生之物故聖人以之聚人焉然萬物生於天地<lb/>
　之間茍取之不以道用之不以節豈其義哉故必理<lb/>
　財正辭禁民為非乃可謂之義也正辭正理財之辭<lb/>
<pb n="6a"/>
　也財者人之所爭茍不禁其非則財非所以生民反<lb/>
　所以禍民矣将以明聚人理財之事故以十三卦制<lb/>
　器尚象者言之古者包羲氏之主天下也仰則觀象<lb/>
　于天日月風雲之類俯則觀法于地山澤水火之類<lb/>
　也觀鳥獸之文與地之宜鳥獸之文如震為蒼龍離<lb/>
　為朱鳥兊為白虎坎為𤣥武之文也地之宜謂四方<lb/>
　四維八卦之位山澤髙卑五土之宜近取諸身如乾<lb/>
　為首之類逺取諸物如乾為馬之類於是始作八卦<lb/>
<pb n="6b"/>
　以通神明之徳謂知吉凶来物无不通也以類萬物<lb/>
　之情謂以逺近愛惡類其情也作結繩以為網罟以<lb/>
　佃以漁蓋取諸離者佃以羅鳥獸漁以網魚鼈明兩<lb/>
　作離兩目相承之象邊實中虚結繩為目之象其體<lb/>
　中虚為物所麗之象上古結繩而治是伏羲以前已<lb/>
　有結繩矣作為罔罟者包羲也包羲既取重離則因<lb/>
　而重之者已在包羲非文王矣神農氏斵木為耜揉<lb/>
　木為耒耒耨之利以教天下蓋取諸益耜者耒首耒<lb/>
<pb n="7a"/>
　者耜柄斵木木之削鋭者揉木木之曲者因而為之<lb/>
　順之性也震巽皆木上動下入耒耜之象天下之益<lb/>
　莫大於稼穡故取諸益日中為市致天下之民聚天<lb/>
　下之貨交易而退各得其所蓋取諸噬嗑者日中為<lb/>
　市上明而下動也離明萬物相見有聚貨之象震動<lb/>
　有交易之象噬與市同音嗑與合同音故取市合之<lb/>
　象周禮有三市此獨言日中者意古今不同歟此益<lb/>
　與噬嗑二卦則神農氏之所取也蓋為罔罟鮮食也<lb/>
<pb n="7b"/>
　為耒耜艱食也艱鮮既奏於是有懋遷有无之事焉<lb/>
　黄帝堯舜通其變使民不倦者通其變因其窮而通<lb/>
　之也故能使之不倦神而化之因時立政而民皆不<lb/>
　知其所以然也故能使之得宜變者作其興起之心<lb/>
　化者順其自然之理此易道也易窮則變變而後通<lb/>
　行通行而後永乆黄帝堯舜所以垂衣裳而天下治<lb/>
　者同此道也乾坤變化而无為黄帝堯舜亦通變神<lb/>
　化而天下自治取諸乾坤者取其變也垂衣裳取乾<lb/>
<pb n="8a"/>
　坤取无為象上衣乾而下裳坤也刳木為舟剡木為<lb/>
　楫以下皆通變宜民之事然非専指黄帝堯舜而言<lb/>
　其曰後世聖人者統而言之也上言取乾坤者以時<lb/>
　運變遷而器用之不可不備也體易之大全此言取<lb/>
　諸他卦者則一器之各具一理也易中之一義其曰<lb/>
　蓋取諸此者非必觀此象而後為此器也亦以况聖<lb/>
　人制作出自然之理而已刳木為舟剡木為楫取諸<lb/>
　渙者刳木為舟虚其中者因而為舟剡木木之上鋭<lb/>
<pb n="8b"/>
　者因而為楫渙卦木在水上舟楫之象以濟不通濟<lb/>
　渙之意服牛乗馬取諸隨者服牛乗馬因其性也下<lb/>
　動上説隨順人意也重門擊柝取諸豫者豫備之意<lb/>
　又坤為闔户有重門象一陽動於中有擊柝象也斷<lb/>
　木為杵掘地為臼取諸小過者斷木木之斷者掘地<lb/>
　地之成窟者小過之卦下止上動臼杵之象也弦木<lb/>
　為弧剡木為矢取諸睽者弦木弦彎之木也睽之上<lb/>
　爻有張弧説弧之義弧矢之用以睽離為用故也又<lb/>
<pb n="9a"/>
　睽乖然後以威服之也以上七卦則黄帝堯舜之所<lb/>
　取也上古穴居而野處所謂有巢氏之時後世聖人<lb/>
　易之以宫室上棟下宇以待風雨取諸大壮者宫室<lb/>
　有壮固之意大壮二隂在上四陽在下剛以承上柔<lb/>
　以覆下有上棟下宇象棟屋脊棟也直承而上故曰<lb/>
　上棟宇謂椽兩垂而下故曰下宇也古之葬者厚衣<lb/>
　之以薪葬之中野不封不樹喪期无數即孟子所謂<lb/>
　其顙有泚之時衣之以薪則未有棺槨也封謂積土<lb/>
<pb n="9b"/>
　為墳樹謂種木以標其處喪期无數者哀盡則止也<lb/>
　後世聖人為之制禮然後棺槨有度則喪期可知矣<lb/>
　飬生不足以當大事惟送死可以當大事故<graphic n="KR0875" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0875.png" mimeType="image/png"/>杵之<lb/>
　利取於小過不敢過於厚也棺槨之利取諸大過寧<lb/>
　過於厚也或曰棺槨取柔包剛之義上古結繩而治後<lb/>
　世聖人易之以書契取諸夬者三皇以前未有文字<lb/>
　大事結其大繩小事結其小繩姑以為誌爾民淳事<lb/>
　簡故如此而足迨其後也非易之以書契不可言有<lb/>
<pb n="10a"/>
　所不能理則造書以記之事有所不能信則造契以<lb/>
　信之皆明夬之義也後世聖人不指言其名意失𫝊<lb/>
　而未知所始乎孔安國謂伏羲造書契亦以意言之<lb/>
　耳樸卿吕氏之説如此以上十三卦皆通徳類情之<lb/>
　事也既𫝊十三卦復結之曰易者象也象也者像也<lb/>
　言聖人取象於卦以制器因其象似而取之者也彖<lb/>
　者卦之材而效其動也吉凶生而悔吝著者先儒謂<lb/>
　罔罟捕獸也而或為獸傷耒耜植稼也而或有水旱<lb/>
<pb n="10b"/>
　市以交易或以啓事衣裳辨分或以啓僣舟楫能載<lb/>
　亦能覆弧矢能威亦能敗牛馬駕車有時而説輹書<lb/>
　契防欺有時而偽作凡此之類皆吉凶生而悔吝著<lb/>
　也　或曰以象變言之離為目固罔罟之象佃者取<lb/>
　禽漁者取魚離為雉佃也兊為澤而巽為魚漁也故<lb/>
　取諸離也神農斵木為耜揉木為耒蓋取諸益者益<lb/>
　下震上巽而互艮互坤震為稼巽為木艮為手坤為<lb/>
　土以手用木入土種稼耒耜之象故取諸益也日中<lb/>
<pb n="11a"/>
　為市致天下之民聚天下之貨交易而退各得其所<lb/>
　蓋取諸噬嗑者震下離上離日在上日中也震有伏<lb/>
　巽震為大塗巽為近利市三倍為市也本自否来上<lb/>
　乾下坤坤為衆致天下之民也乾為金玉聚天下之<lb/>
　貨也乾之九五易坤之初六成噬嗑而初得位交易<lb/>
　而退各得其所也故取諸噬嗑也黄帝堯舜通其變<lb/>
　使民不倦善用易者也神而化之乾也使民宜之坤<lb/>
　也易窮則變變則通通則乆言黄帝堯舜之通其變<lb/>
<pb n="11b"/>
　黙合乎易中用九用六之理也垂衣裳而取乾坤者<lb/>
　乾在上為衣坤在下為裳已見上文刳木為舟剡木<lb/>
　為楫以濟不通致逺以利天下取諸渙者下坎上巽<lb/>
　木在水上固舟楫之象而互艮手取運楫之象也伏<lb/>
　有兊金所以刳之也服牛乗馬引重致逺以利天下<lb/>
　蓋取諸隨者隨自否来乾為馬為逺坤為牛為重坤<lb/>
　初之上為引重乾上之初為致逺互艮為背互巽為<lb/>
　股股在馬背乗馬也巽為繩艮之少男以繩驅之服<lb/>
<pb n="12a"/>
　牛也故取諸隨也重門擊柝以待暴客蓋取諸豫者<lb/>
　豫下坤上震而互艮坎坤為闔户艮為門重門也坎<lb/>
　為堅木震為聲擊柝也坎為盜暴客也故取諸豫也<lb/>
　斵木為杵掘地為臼臼杵之利萬民以濟取諸小過<lb/>
　下艮上震互有兊巽兊金斷巽木而動于上杵也兊<lb/>
　金掘艮土而止于下<graphic n="KR0875" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0875.png" mimeType="image/png"/>也故取諸小過也弦木為弧<lb/>
　剡木為矢弧矢之利以威天下蓋取諸睽者下兊上<lb/>
　離而互有坎坎堅木也又為弓離為矢用兊金而弦<lb/>
<pb n="12b"/>
　剡之也故取諸睽也上古穴居而野處後世聖人易<lb/>
　之以宫室上棟下宇以待風雨取諸大壮者下乾上<lb/>
　震互有兊震木在上為棟乾天在下為宇伏巽風而<lb/>
　仰兊澤待風雨也故取諸大壯棺槨取諸大過者下<lb/>
　巽上兊而互有乾巽木在下而口向上乾人居中棺<lb/>
　之象也或曰大過无反對自為反對上下反對皆木<lb/>
　有棺槨之象故取諸大過也書契取諸夬者下乾上<lb/>
　兑乾金而兑亦金符契也乾居亥而兑居酉奎主文<lb/>
<pb n="13a"/>
　章而居戍壁主圗書而居亥蓋乾兌間為書契之象<lb/>
　也一曰夬以乾金為言於内兑金為决於外書以刀<lb/>
　決之故為書契之象一曰乾為天兑為口舌書契者<lb/>
　其代天之口舌乎亦通百官以治萬民以察則以乾<lb/>
　金兑口居王庭而宣布治道之象也故取諸夬也此<lb/>
　則以象變言之也又有以卦變言上古者謂大壮自<lb/>
　遯来遯上古之時也遯下艮伏兑上乾伏坤艮土兑<lb/>
　穴穴居也天際之地野處也大過亦自遯来遯上古<lb/>
<pb n="13b"/>
　之時也上乾為衣互巽為木薪也衣之以薪之象天<lb/>
　際之土葬中野也坤震俱伏不封不樹坤雖喪无坎<lb/>
　離日月喪期无數也夬自姤来姤上古之時也巽為<lb/>
　繩乾為上治故結繩而治其言象非不可通但章指<lb/>
　言後世聖人制器尚象非主上古而言恐失之鑿故<lb/>
　不敢從也况十三卦如前取象已近於鑿但以象推<lb/>
　求不容不然耳何可又以卦變言上古乎　又按張<lb/>
　文饒曰十三卦始于離自離至益十二位自益至噬<lb/>
<pb n="14a"/>
　嗑四十三位自噬嗑至乾四十四位自乾至渙五十<lb/>
　八位自渙至隨二十二位自隨至豫六十三位自豫<lb/>
　至小過四十六位自小過至睽四十位自睽至大壮<lb/>
　六十位自大壮至大過五十八位自大過至夬十五<lb/>
　位自夬至離五十一位緫五百十二位此十三卦蓋<lb/>
　明律吕數也陽爻四十二者六律數也隂爻三十六<lb/>
　者六吕數也故太𤣥律吕本數共七十有八也總五<lb/>
　百一十二則八卦各變六十四之數故先天律吕聲<lb/>
<pb n="14b"/>
　音變數極于五百一十二位也卦有十三實象十二<lb/>
　事坤附於乾也蓋律吕之數十二當月十三當閏非<lb/>
　正數也其説甚長此稍明白姑載于此<lb/>
　　此章因功業見乎變而論聖人聚人之事故以十<lb/>
　　三卦之制器尚象者明之<lb/>
陽卦多隂隂卦多陽其故何也陽卦竒隂卦偶其徳行<lb/>
何也陽一君而二民君子之道也隂二君而一民小人<lb/>
之道也易曰憧憧往来朋從爾思子曰天下何思何慮<lb/>
<pb n="15a"/>
天下同歸而殊途一致而百慮天下何思何慮日往則<lb/>
月来月往則日来日月相推而明生焉寒往則暑来暑<lb/>
往則寒来寒暑相推而嵗成焉往者屈也来者信也屈<lb/>
信相感而利生焉尺蠖之屈以求信也龍蛇之蟄以存<lb/>
身也精義入神以致用也利用安身以崇徳也過此以<lb/>
往未之或知也窮神知化徳之盛也易曰困于石據于<lb/>
蒺藜入于其宫不見其妻凶子曰非所困而困焉名必<lb/>
辱非所據而據焉身必危既辱且危死期将至妻其可<lb/>
<pb n="15b"/>
得見邪易曰公用射隼于髙墉之上獲之无不利子曰<lb/>
隼者禽也弓矢者器也射之者人也君子藏器于身待<lb/>
時而動何不利之有動而不括是以出而有獲語成器<lb/>
而動者也子曰小人不耻不仁不畏不義不見利不勸<lb/>
不威不懲小懲而大誡此小人之福也易曰屨校滅趾<lb/>
无咎此之謂也善不積不足以成名惡不積不足以滅<lb/>
身小人以小善為无益而弗為也以小惡為无傷而弗<lb/>
去也故惡積而不可掩罪大而不可解易曰何校滅耳<lb/>
<pb n="16a"/>
凶子曰危者安其位者也亡者保其存者也亂者有其<lb/>
治者也是故君子安而不忘危存而不忘亡治而不忘<lb/>
亂是以身安而國家可保也易曰其亡其亡繫于苞桑<lb/>
子曰徳薄而位尊知小而謀大力小而任重鮮不及矣<lb/>
易曰鼎折足覆公餗其形渥凶言不勝其任也子曰知<lb/>
㡬其神乎君子上交不諂下交不瀆其知㡬乎㡬者動<lb/>
之㣲吉之先見者也君子見㡬而作不俟終日易曰介<lb/>
于石不終日貞吉介如石焉寧用終日斷可識矣君子<lb/>
<pb n="16b"/>
知微知彰知柔知剛萬夫之望子曰顔氏之子其殆庶<lb/>
㡬乎有不善未甞不知知之未甞復行也易曰不逺復<lb/>
无祗悔元吉天地絪緼萬物化醇男女搆精萬物化生<lb/>
易曰三人行則損一人一人行則得其友言致一也子<lb/>
曰君子安其身而後動易其心而後語定其交而後求<lb/>
君子修此三者故全也危以動則民不與也懼以語則<lb/>
民不應也无交而求則民不與也莫之與則傷之者至<lb/>
矣易曰莫益之或擊之立心勿恒凶<lb/>
<pb n="17a"/>
　此下蓋因首章貞夫一之㫖以明一致之理陽卦謂<lb/>
　震坎艮也隂卦謂巽離兊也然陽卦則一陽爻而二<lb/>
　隂爻隂卦則一隂爻而二陽爻所謂陽卦多隂隂卦<lb/>
　多陽也其故何也蓋陽卦以竒為主隂卦以耦為主<lb/>
　故也然而陽為君隂為民陽卦以一君而統二民則<lb/>
　君子之道也隂卦以一民而奉二君則小人之道也<lb/>
　陽為君蓋陽卦自乾来乾為君故也隂為民蓋隂卦<lb/>
　自坤来坤為民故也因是以明致一之義故首舉咸<lb/>
<pb n="17b"/>
　卦之四言之憧憧往来朋從爾思咸九四之爻辭也<lb/>
　夫子謂天下何思何慮天下之動貞夫一者也何以<lb/>
　思慮為哉必思而後從則其所從者亦狭矣道本同<lb/>
　歸而一致天下自殊塗而百慮殊塗因憧憧徃来而<lb/>
　言百慮因朋從爾思而言也又因憧憧往来而明往<lb/>
　来之理日月往来而明以之生日月无思也寒暑往<lb/>
　来而嵗以之成寒暑无思也往者為屈来者為信屈<lb/>
　信相感而利以之生何以思慮為哉此謂往来之理<lb/>
<pb n="18a"/>
　同歸也尺蠖之屈将以求信龍蛇之蟄将以存身當<lb/>
　其信則尺蠖之㣲亦屈以求信當其屈則龍蛇之大<lb/>
　亦蟄以存身此謂屈信之理一致也精義入神以致<lb/>
　用利用安身以崇徳此又言人之于往来屈信之理<lb/>
　同歸一致也精義入神以致用者凡所以精于義理<lb/>
　而入于神妙者非忘物也將以致用也凡所以利于<lb/>
　致用而安其身者非狥物也所以崇我之徳也出而<lb/>
　致用入而崇徳皆屈信往来之理也内外交相飬互<lb/>
<pb n="18b"/>
　相𤼵也過此以往未之或知先儒謂盡力於精義利<lb/>
　用而交飬互𤼵之機自不能已自是以上亦无所用<lb/>
　其力矣至窮神知化乃徳盛仁熟而自致也然未之<lb/>
　或知者往而屈也自致者来而信也是亦感應自然<lb/>
　之理所謂隂陽推行有漸為化合一不測為神是也<lb/>
　若以咸卦象論之九四動則成坎離坎為月而離為<lb/>
　日日月相推之象也坎為寒離為暑寒暑相繼之象<lb/>
　也互乾為龍互巽為蛇蠖龍蛇屈伸之象也此一節所<lb/>
<pb n="19a"/>
　以明同歸一致之理也然其要在精義入神利用安身<lb/>
　兩語下引數爻皆申此一叚之餘意也困之六三解<lb/>
　之上六噬嗑之初九上九否九五皆自安身言也鼎<lb/>
　之九四因安身而轉歸精義也豫六二復初九自精<lb/>
　義言也能精義則知其致之一故舉損之六三以繼<lb/>
　之知其致之一而後能安其身故又舉益之上九以<lb/>
　繼之也今復以諸爻分釋之困之六三不能安其身<lb/>
　者也困于石則非所困而困焉者也名必辱矣據于<lb/>
<pb n="19b"/>
　蒺藜則非所據而據焉者也身必危矣既辱且危死<lb/>
　期将至故入其宫不見其妻凶解之上六則以己身<lb/>
　之安而治其不安者也隼在髙墉之上則不安者也<lb/>
　君子蔵器于身待時而動則能安其身乆矣故其動<lb/>
　无不利也括謂括結而有滯礙也動而不括則所向<lb/>
　无滯是以出而有獲也噬嗑之初九上九皆不能安<lb/>
　其身者也小人不以不仁為恥不以不義為畏其安<lb/>
　為不仁不義之歸不見利則不勸不威之則不懲君<lb/>
<pb n="20a"/>
　子小懲而大戒正欲使之安其身故屨校滅趾在君<lb/>
　子觀之亦不安矣而使小人之知戒是乃所以安小<lb/>
　人也善不積不足以成君子之名惡不積不足以滅<lb/>
　小人之身小人以小善為无益而弗為故无一毫之<lb/>
　善以小惡為无傷而不去故至于惡積而不可掩罪<lb/>
　大而不可解向使因懲而能戒于初九則不至于何<lb/>
　校滅耳之凶矣否之九五因其不安以圖其安者也<lb/>
　能知危者所以安其位能知亡者所以保其存能知<lb/>
<pb n="20b"/>
　亂者所以有其治君子安不忘危存不忘亡治不忘<lb/>
　亂其亡其亡繫于苞桑所以危而能安也鼎之九四<lb/>
　折足而覆公餗不安亦甚矣蓋以其徳薄位尊力小<lb/>
　任重故也然必曰知小而謀大者則以其无研精于<lb/>
　義之功也故此又因其身之不安而責其義之不精<lb/>
　所以引入精義處也若夫豫之六二則君子之精義<lb/>
　入神者也故曰知㡬其神乎六二君子上交于三而<lb/>
　不謟下交于初而不凟其知㡬者乎㡬者動之㣲吉<lb/>
<pb n="21a"/>
　之先見者也非精義入神其孰能知之君子見㡬而<lb/>
　作不俟終日知微知彰知柔知剛者萬夫之望者也<lb/>
　故曰介于石不終日貞吉此成徳事也若夫以用功言<lb/>
　之復之初九不逺復无祗悔如顔子者盖近之矣有<lb/>
　不善未甞不知知之未甞復行其亦見㡬而作者乎<lb/>
　此不逺之復所以為元吉也然利用安身固本于精<lb/>
　義入神而精義入神者蓋由能知天下一致之理也<lb/>
　知損之六三所謂三人行則損一人一人行則得其<lb/>
<pb n="21b"/>
　友者正所以言致之一也致一者以我之一致彼之<lb/>
　一者也兩者相交致而合為一者誠之至也天地之<lb/>
　合其致則以氣之一也男女之合其致則以情之一<lb/>
　也萬物化醇而本于天地之致一萬物化生而本于<lb/>
　男女之致一研義之精而至于此則有入神之妙矣<lb/>
　然恐學易者一向好髙而不知實踐諸身也又以安<lb/>
　身之事結之益者損之對也損之六三精義事也益<lb/>
　之上九安身事也君子安其身而後動易其心而後<lb/>
<pb n="22a"/>
　語定其交而後求修此三者故能全也易謂和易不<lb/>
　能安其身而危以動則民不與矣不能易其心而懼<lb/>
　以語則民不應矣不能定其交而欲求則民莫之與<lb/>
　矣莫之與則傷之者至故莫或益之或擊之所以然<lb/>
　者以其立心勿恒而致㓙也大抵天下之理貞夫一<lb/>
　者也此章首以陽一君二民明所主之不可不一繼<lb/>
　以咸之朋從者言之明此心之不可不一繼又以損<lb/>
　之致一者言之明天地男女之未嘗不一而中間則<lb/>
<pb n="22b"/>
　以安身精義兩端迭明之盖安身者力行之事精義<lb/>
　者致知之事皆不可不主乎一此聖人所謂貞夫一<lb/>
　者也學者其可不用心焉　張文饒曰上繫自中孚<lb/>
　九二至同人九五通十七卦一百爻自同人九五至<lb/>
　大過初六通十六卦八十七爻自大過初六至謙九<lb/>
　三通五十二卦三百九爻自謙九三至乾上九通五<lb/>
　十一卦三百四爻自乾上九至節初九通六十卦三<lb/>
　百五十爻自節初九至解六三通四十五卦二百六<lb/>
<pb n="23a"/>
　十七爻自解六三至中孚九二通二十二卦一百二<lb/>
　十二爻總二百六十三卦除疊者七卦則二百五十<lb/>
　六卦總一千五百四十三爻除疊者七爻則一千五<lb/>
　百三十六爻者即經世卦氣圖二百五十六卦之爻<lb/>
　也下繫自咸九四至困六三通十七卦九十六爻自<lb/>
　困六三至解上六通五十八卦三百四十六爻自解<lb/>
　上六至噬嗑初九通四十六卦共二百六十六爻自<lb/>
　噬嗑初九至上九共六爻自噬嗑上九至否九五通<lb/>
<pb n="23b"/>
　五十六卦三百三十爻自否九五至鼎九四通三十<lb/>
　九卦二百二十八爻自鼎九四至豫六二通三十一<lb/>
　卦一百七十九爻自豫六二至復初九通九卦四十<lb/>
　八爻自復初九至損六三通十八卦一百五爻自損<lb/>
　六三至益上九通二卦十爻自益上九至咸九四通<lb/>
　五十四卦三百一十七爻總三百三十卦除疊者十<lb/>
　卦實三百二十卦也總一千九百三十一爻除疊者<lb/>
　十一爻實千九百二十爻得三百二十卦之爻也先<lb/>
<pb n="24a"/>
　天卦數一三五七陽數也若一十六則四四也總八<lb/>
　卦而二百五十六與上四卦乾兊巽坎之數同二四<lb/>
　六八者隂數也若二十則五四也總八卦而三百二<lb/>
　十與下四卦離震艮坤之數同故知繫辭暗具先天<lb/>
　數也又曰上繫叙七爻者明天用七也七者天變之<lb/>
　贏其實為二百五十六卦得六十四卦之四則天用<lb/>
　四象也下繫叙十一爻者明地用十一也十一者五<lb/>
　六天地之合也其變為三百二十卦得六十四卦之<lb/>
<pb n="24b"/>
　五則地用五行也故先天圖左四卦乾兊離震變三<lb/>
　十二卦得數二百二十四約之每卦而七左者陽也<lb/>
　陽之用升為天之禮則上四卦得數二百五十六也<lb/>
　右四卦巽坎艮坤變三十二卦得數三百五十二約<lb/>
　之每卦而十一右者隂也隂之用降為地之體則下<lb/>
　四卦得數三百二十也其説甚長不能盡載今姑擇<lb/>
　其明白者載之于此若以此説推之則大有上九正<lb/>
　當補上繫中乾上九一爻蓋謙九三至乾上九通五<lb/>
<pb n="25a"/>
　十一卦三百四爻乾上九至節初九通六十卦三百<lb/>
　五十爻共通得一百一十一卦六百五十四爻今以<lb/>
　大有補之則謙九三至大有上九通六十四卦三百<lb/>
　八十二爻大有上九至節初九通四十七卦二百七<lb/>
　十二爻亦共通得一百一十一卦六百五十四爻以<lb/>
　大有上九補乾之上九亦與文饒之數合則文饒之<lb/>
　説似不可廢<lb/>
　　此章因上文貞夫一而反覆推明夫一致之理上<lb/>
<pb n="25b"/>
　　繫引諸爻以明言動下繫引諸爻以明知行學者<lb/>
　　莫急于此也<lb/>
子曰乾坤其易之門邪乾陽物也坤隂物也隂陽合徳<lb/>
而剛柔有體以體天地之撰以通神明之徳其稱名也<lb/>
雜而不越于稽其類其衰世之意邪夫易彰往而察来<lb/>
而㣲顯闡幽開而當名辨物正言斷辭則備矣其稱名<lb/>
也小其取類也大其㫖逺其辭文其言曲而中其事肆<lb/>
而隠因貳以濟民行以明失得之報<lb/>
<pb n="26a"/>
　乾坤易之門六十四卦之變易皆自乾坤二卦而出<lb/>
　也乾陽物也坤隂物也乾坤雖以性言然寓于隂陽<lb/>
　則可以物言也道即器器即道之謂也凡六十四卦<lb/>
　剛柔之體皆合徳于乾坤之二卦也故聖人作易以<lb/>
　體天地之撰以通神明之徳撰造作也如異乎三子<lb/>
　者之撰之撰猶言天地之所為也謂剛柔相推而生<lb/>
　變化者體者以卦爻體之也神明之徳謂無有逺近<lb/>
　幽深遂知来物者通者以卦爻通之也其稱名也雜<lb/>
<pb n="26b"/>
　雖雜然而陳然不過稽考其類如説卦中八卦之象<lb/>
　各以其類也此即上繫所謂言天下之至動而不可<lb/>
　亂之意也其衰世之意邪以其詳吉凶悔吝之變非<lb/>
　風俗淳厚之世所有故也或以此衰世指文王與紂<lb/>
　之事則失之拘矣夫易彰往而察来者也彰其已往<lb/>
　之事察其方来之變如所謂神以知来知以蔵往之<lb/>
　謂也天下之事有顯者有幽者顯者易玩故其辭㣲<lb/>
　而隠所以使人之深求而後得也幽者難通故其辭<lb/>
<pb n="27a"/>
　闡之明所以使人一見而易知也開謂開闡卦爻而<lb/>
　各當其名各辨其物謂六十四卦之象明其為隂物<lb/>
　陽物也正言斷辭正言猶必也正名之正正其言正<lb/>
　其卦爻之義也斷其辭定其卦爻之占也如此可謂<lb/>
　備矣其稱名也小其取類也大如茅棘莧陸鼫鼠豚<lb/>
　魚之類物名之小而其取類皆本乎隂陽則大也此<lb/>
　申釋當名辨物也其㫖逺其辭文如或躍在淵而有<lb/>
　可進可退之義黄裳元吉而有守中居下之義此申<lb/>
<pb n="27b"/>
　釋斷辭也其言雖曲而于理則中如泰之包荒用馮<lb/>
　河不遐遺朋亡得尚于中行之類言雖曲而理則中<lb/>
　也其辭雖肆而其言則隠如姤之以杞包瓜含章有<lb/>
　隕自天之類事雖肆而言則隠也此申釋正言也因<lb/>
　民心之疑貳以濟其行以明失得之報者此總結也<lb/>
　民心或失或得而有所疑故明其失得之報以不疑<lb/>
　其所行也<lb/>
　　此章詳言聖人作易當名辨物正言斷辭之㫖<lb/>
<pb n="28a"/>
易之興也其于中古乎作易者其有憂患乎是故履徳<lb/>
之基也謙徳之柄也復徳之本也恒徳之固也損徳之<lb/>
修也益徳之裕也困徳之辨也井徳之地也巽徳之制<lb/>
也履和而至謙尊而光復小而辨于物恒雜而不厭損<lb/>
先難而後易益長裕而不設困窮而通井居其所而遷<lb/>
巽稱而隠履以和行謙以制禮復以自知恒以一徳損<lb/>
以逺害益以興利困以寡怨井以辨義巽以行權<lb/>
　中古謂文王也作易者其有憂患謂在羑里之時也<lb/>
<pb n="28b"/>
　包犧雖重六十四卦而未有辭文王始繫之辭則易<lb/>
　之興也何以知其憂患邪于九卦之義知之也履徳<lb/>
　之基上天下澤定分不易然後其徳有以為基而立<lb/>
　謙徳之柄卑以自牧所當執持而不失者也復徳之<lb/>
　本不逺之復善由此而生者也恒徳之固乆于其道<lb/>
　非物欲所能變動也損徳之修懲忿窒慾所以修身<lb/>
　也益徳之裕遷善改過所以長善也困徳之辨致命<lb/>
　遂志所以驗其徳也井徳之地无喪无得不改其所<lb/>
<pb n="29a"/>
　止也巽徳之制㢲順于理所以制事宜也此初陳九<lb/>
　卦但辨其名也履和而至兊説之和至乾健也謙尊<lb/>
　而光以九居三三居下體之上而艮為光明尊而光<lb/>
　也復小而辨于物少陽之震下生甚㣲而不為坤隂<lb/>
　所混也恒雜而不厭日月往来四時變化代明並育<lb/>
　不相厭也損先難而後易損其忿慾其初甚難習熟<lb/>
　使易也益長裕而不設見善則遷充其善心非假作<lb/>
　為也困窮而通其剛雖掩而不失其亨井居其所而<lb/>
<pb n="29b"/>
　遷井雖不改而往来井井能及物也㢲稱而隠行權<lb/>
　稱物而隠伏不露也此再陳九卦所以明其義也每<lb/>
　句皆以兩字相反成文也履以和行知和而和不以<lb/>
　禮節不可行也謙以制禮禮自卑而尊人不以謙制<lb/>
　不能行禮也復以自知有善不善必自知之所以不<lb/>
　逺復也恒以一徳始終惟一不貳以二不参以三也<lb/>
　損以逺害損于自奉則不害物物亦不害之也益以<lb/>
　興利推己之益因而利物其利博也困以寡怨行有<lb/>
<pb n="30a"/>
　不得反求諸己又何怨也井以辨義已雖不遷而能<lb/>
　濟物人已有辨也㢲以行權權事之宜知所輕重也<lb/>
　此三陳九卦所以明其用也然辨之一字在三陳之<lb/>
　中皆有而所辨不同初以困為辨中以復為辨終以<lb/>
　井為辨困之辨辨己也復之辨辨物也井之辨辨人<lb/>
　己也聖人處憂患而明此九徳始于履履踐于己也<lb/>
　終于㢲㢲順乎人也有履踐不能㢲順或過于剛健<lb/>
　有㢲順而不能踐履故過于柔順剛健柔順貫乎始<lb/>
<pb n="30b"/>
　終此文王之所以為文王也　張文饒曰上經履當<lb/>
　十謙當十五復當二十四總四十九天地之數五十<lb/>
　五之中去一二三之真數六以為地之用也下經恒<lb/>
　當二損當十一益當十二困當十七井當十八㢲當<lb/>
　二十七總八十七數則九九之外得天之六以為用<lb/>
　也通一百三十六即自一至十六之積數也十六數<lb/>
　者自一至十得五十五則天地本數也自十一至十<lb/>
　六得八十一九九也若上經用至離則為三十共成<lb/>
<pb n="31a"/>
　十五止用復者存六也下經止用至震則為二十一<lb/>
　共成八十一加用至㢲者用六也是故天數七七存<lb/>
　六以與地地數九九用六以承天也又曰九卦之位<lb/>
　積一百三十六即十六位之積數三陳之則四十八<lb/>
　位矣六十四卦之中去一用三即八卦之變六十四<lb/>
　而八卦之爻四十八之理自履至㢲共得四十八數<lb/>
　自乾至履而九自㢲至未濟而七始終共去十六為<lb/>
　不用之一上經上存一九以為體而用七下經下存<lb/>
<pb n="31b"/>
　一七以為體而用三九天地相依故七九互存也又<lb/>
　曰上經用三下經用六者天以三分終于六而成天<lb/>
　之用始于三成于六也又曰總九卦之爻陽爻二十<lb/>
　有六三之而七十有八則律吕之體數隂數也陽以<lb/>
　隂數為體也隂爻二十有八三之而八十有四則七<lb/>
　宫周十二律之用數陽數也隂以陽數為用也其説<lb/>
　甚長今姑取其稍明白者載之于此學者詳之<lb/>
　　此章三陳九卦以明聖人處憂患用易之道也<lb/>
<pb n="32a"/>
易之為書也不可逺為道也屢遷變動不居周流六虚<lb/>
上下无常剛柔相易不可為典要唯變所適其出入以<lb/>
度外内使知懼又明于憂患與故无有師保如臨父母<lb/>
初率其辭而揆其方既有典常苟非其人道不虚行<lb/>
　易之為書不可逺者猶言不可須臾離也其為道也<lb/>
　屢遷所謂隨時變易以從道也變動不居至唯變所<lb/>
　適言其道之屢遷也六虚者卦之六位也變動者九<lb/>
　六也九變而成八六變而成七不定居而周流乎六<lb/>
<pb n="32b"/>
　位之虚也六位止言其位而不言具剛柔之爻故以<lb/>
　虚言也上下无常周流六虚剛柔相易變動不居也<lb/>
　惟其无常而相易故不可為典要謂其无定凖也唯<lb/>
　變之所適而已此明道之屢遷也自其出入以度外<lb/>
　内至道不虚行明易之不可逺也出謂爻之自内而<lb/>
　之外者也入謂爻之自外而之内者也度猶過也由<lb/>
　此度彼由彼度此之謂也此即所謂周流六虚也其<lb/>
　度内外而變動不居所以使人之知懼也其辭之所<lb/>
<pb n="33a"/>
　繫明于憂患與其所以然之故雖无有師保之嚴亦<lb/>
　如臨父母之側言其訓戒雖不嚴厲而其憂患後世<lb/>
　之深如父母之于子也入易之初但循其卦爻之辭<lb/>
　以揆其嚮方既皆有典常之可據所謂言天下之至<lb/>
　動而不可亂觀其㑹通以行其典禮者也然必待其<lb/>
　人而後行所謂人能𢎞道非道𢎞人所以勉人之不<lb/>
　可逺乎易也<lb/>
　　此章言易之道雖屢遷而人不可逺之也<lb/>
<pb n="33b"/>
易之為書也原始要終以為質也六爻相雜唯其時物<lb/>
也其初難知其上易知本末也初辭擬之卒成之終若<lb/>
夫雜物撰徳辨是與非則非其中爻不備噫亦要存亡<lb/>
吉凶則居可知矣知者觀其彖辭則思過半矣二與四<lb/>
同功而異位其善不同二多譽四多懼近也柔之為道<lb/>
不利逺者其要无咎其用柔中也三與五同功而異位<lb/>
三多凶五多功貴賤之等也其柔危其剛勝邪<lb/>
　易之為書原始要終以為質者始于初爻終于上爻<lb/>
<pb n="34a"/>
　以成一卦之體質也六爻相雜或隂或陽惟其時物<lb/>
　之宜也其初吉凶未定故其辭多擬議而難知其終<lb/>
　則吉凶已成故其辭決定而易知也本末也者初為<lb/>
　本而終為末也若夫雜物以下則舉中爻言之揉雜<lb/>
　八卦之物撰定六爻之徳辨其徳與位之當否則非<lb/>
　其中爻不備也中爻即所謂互體也雖以互體為象<lb/>
　然亦要其六爻之存亡吉凶而觀之則其義居然可<lb/>
　知又豈以中爻為限哉若知者于此觀其彖辭則思<lb/>
<pb n="34b"/>
　過半矣又豈以六爻為限哉蓋彖或論二體或論一<lb/>
　二爻之相易故也雖言不専泥于中爻然中爻亦不<lb/>
　可不知也二與四同功而異位同功謂同為柔而又<lb/>
　同一互體也而其善則不同二與五應則多譽四與<lb/>
　五近則多懼也譽固善也戒懼亦善也以柔居二視<lb/>
　四為逺于五若不利矣然其所以多譽而其要无咎<lb/>
　者以其用柔而得中也三與五同功而異位同功謂<lb/>
　同為剛而又同一互體也而其位亦不同三處下位<lb/>
<pb n="35a"/>
　之極則多凶五體尊位則多功也三賤而五貴故也<lb/>
　至于三之所以多凶者蓋以柔處之則不當位而危<lb/>
　以剛居之則重剛不中亦為太勝故多凶也二四三<lb/>
　五同為中爻而其所居不同則有譽懼凶功之異也<lb/>
　此合六爻而𤼵明以初上對言二四對言二五對言<lb/>
　蓋初難知不如上之易知四多懼不如二之多譽三<lb/>
　多凶不如五之多功也然此亦大槩論爻位耳六十<lb/>
　四卦不盡如此特舉其多者耳<lb/>
<pb n="35b"/>
　　此章合六爻而分别位之緩急也<lb/>
易之為書也廣大悉備有天道焉有人道焉有地道焉<lb/>
兼三才而兩之故六六者非他也三才之道也道有變<lb/>
動故曰爻爻有等故曰物物相雜故曰文文不當故吉<lb/>
凶生焉<lb/>
　易之為書也廣大悉備有天道焉隂與陽也有人道<lb/>
　焉仁與義也有地道焉柔與剛也兼三才而兩之故<lb/>
　為六爻六者非他三才之道六位是也有所變動故<lb/>
<pb n="36a"/>
　曰爻謂九六也九六竒耦隨其六位所居以為等故<lb/>
　曰物物指隂陽言之也物相雜則有文章故曰文文<lb/>
　不當故吉凶生焉當則吉不當則凶但言不當者文<lb/>
　勢然也如上繫潤之以風雨不言散也<lb/>
　　此章蓋論爻位之相得不相得也按上章則専論<lb/>
　　六位此章則専論爻位之當否蓋推考卦爻之要<lb/>
　　也<lb/>
易之興也其當殷之末世周之盛徳邪當文王與紂之<lb/>
<pb n="36b"/>
事邪是故其辭危危者使平易者使傾其道甚大百物<lb/>
不廢懼以終始其要无咎此之謂易之道也<lb/>
　易之興在文王羑里之時蓋殷之末世而周之盛徳<lb/>
　也而其辭危夫子殷後雖美文王之盛徳亦不能不<lb/>
　感傷乎殷之末世也以其辭危知其為文王與紂之<lb/>
　事也其辭危如所謂操心危之危危者使平危險也<lb/>
　平則不險矣故其心危懼者易之辭使之平夷而无<lb/>
　憂也易險夷之夷也其心平夷自以為安者易之辭<lb/>
<pb n="37a"/>
　使之傾危而知懼也其道甚大无一物之不具懼之<lb/>
　以終始之爻欲使天下後世之无咎而已此文王作<lb/>
　易之道也<lb/>
　　此章夫子𤼵文王命辭之意蓋文王之心夫子知<lb/>
　　之矣<lb/>
夫乾天下之至健也徳行恒易以知險夫坤天下之至<lb/>
順也徳行恒簡以知阻能説諸心能研諸侯之慮定天<lb/>
下之吉凶成天下之亹亹者是故變化云為吉事有祥<lb/>
<pb n="37b"/>
象事知器占事知来天地設位聖人成能人謀鬼謀百<lb/>
姓與能八卦以象告爻彖以情言剛柔雜居而吉凶可<lb/>
見矣變動以利言吉凶以情遷是故愛惡相攻而吉凶<lb/>
生逺近相取而悔吝生情偽相感而利害生凡易之情<lb/>
近而不相得則凶或害之悔且吝将叛者其辭慚中心<lb/>
疑者其辭枝吉人之辭寡躁人之辭多誣善之人其辭<lb/>
㳺失其守者其辭屈<lb/>
　此再以乾坤之易簡明之夫乾天下之至健也徳行<lb/>
<pb n="38a"/>
　恒易矣易者每事坦夷多至於不知險則其健有時<lb/>
　而息矣豈足為至健哉馬之致逺而不知險則必至<lb/>
　於蹶矣坤天下之至順也徳行恒簡以知阻簡者每<lb/>
　事率畧多至于不知阻則其順有時而失矣豈足為<lb/>
　至順也哉牛之引重而不知阻則必至於憊矣乾坤<lb/>
　則能以易簡説諸心以險阻研諸慮所以能定天下<lb/>
　之吉凶成天下之亹亹説諸心所以能定其吉凶研<lb/>
　諸慮所以能成其亹亹也亹亹者方来未已之意言<lb/>
<pb n="38b"/>
　事之日生日至者也知險知阻乾坤之知也能説能<lb/>
　研乾坤之能也是故以下又以聖人作易言變化云<lb/>
　為謂以易之變化而見之于言動也即上所謂以言<lb/>
　者尚其辭以動者尚其變上分而言之此合而言之<lb/>
　也吉事有祥㡬者動之㣲吉之先見至誠之道可以<lb/>
　前知者也此則兼言動而言之也象事知器所謂以<lb/>
　制器者尚其象也占事知来所謂以卜筮者尚其占<lb/>
　也天地設位而聖人居中以成其能象其竒耦而致<lb/>
<pb n="39a"/>
　其用聖人之能事所以成天地之能事也不惟成天<lb/>
　地之能事而吉凶與民同患盡人謀也與鬼神合其<lb/>
　吉凶盡鬼謀也易之中人謀鬼謀无所不盡雖百姓<lb/>
　日用而不知可與能焉與如中庸所謂夫婦之愚不<lb/>
　肖可與知與行之與也是則聖人又能成百姓之能<lb/>
　事也八卦以象告指上下各體而言之也剛柔雜居<lb/>
　而吉凶可見即上章所謂物相雜故曰文而吉凶生<lb/>
　焉者也變動以利言如爻象之中所謂无不利之類<lb/>
<pb n="39b"/>
　也吉凶以情遷謂如彖以此爻為吉而象以此爻為<lb/>
　凶彖以此爻為凶而象以此爻為吉之類是也愛惡<lb/>
　相攻而吉凶生逺近相取而悔吝生情偽相感而利<lb/>
　害生皆指爻位相與而言之也爻位相與愛者攻其<lb/>
　所惡惡者攻其所愛愛勝惡則吉惡勝愛則凶也逺<lb/>
　取逺則多吝近取近則多悔也情感情則利生偽感<lb/>
　偽則害生也凡易之情近而不相得則凶或害之悔<lb/>
　且吝此以比爻言之也近而不相得則凶者如坎之<lb/>
<pb n="40a"/>
　三離之四是也或害之如解之三夬之四是也蓋逺<lb/>
　近相取悔吝固生而近不相得則尤有切近之災故<lb/>
　也因言情偽之相感而遂以六辭終之將叛者有離<lb/>
　叛之志故其辭慙也中心疑者其心疑亂故其辭枝<lb/>
　也吉人静止故其辭寡躁人輕動故其辭多誣善之<lb/>
　人其心妄故其辭㳺失其守者其心窮故其辭屈也<lb/>
　卦爻之辭亦猶是也将叛者其辭慙漸之六三是也<lb/>
　中心疑者其辭枝睽之上九是也吉人之辭寡訟之<lb/>
<pb n="40b"/>
　九五是也躁人之辭多離之九三是也誣善之人其<lb/>
　辭游无妄六三是也失其守者其辭屈䝉之六三是<lb/>
　也然六辭之中吉居其一而躁叛疑誣失居其五猶<lb/>
　吉居其一而悔吝凶居其三也六辭之别聖人因情<lb/>
　偽相感利害生而及之也先儒又謂自四相言之可<lb/>
　以見聖人之知險知阻自六辭言之可以見聖人之<lb/>
　能説諸心能研諸慮也<lb/>
　　此章以象變占辭推演聖人之知能也　按上繫<lb/>
<pb n="41a"/>
　　始於乾坤之易簡而終之以不言而信下繫始于<lb/>
　　乾坤之易簡而繼之以吉人之辭寡皆欲使人以<lb/>
　　心㑹易而造乎忘言之妙也又上繫之言皆鋪叙<lb/>
　　易道之廣大下繫之言則指爻象之精要學易者<lb/>
　　尤不可不知也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="41b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　易象義卷十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>