<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-1a"/>
鮑氏集卷第九<lb/>
　　　　　為柳令謝驃騎表<lb/>
　　　　　解褐謝侍郎表<lb/>
　　　　　謝秣陵令表<hi>時爲中書舎人</hi>
　　　　　謝賜藥啓<lb/>
　　　　　謝永安令解禁止啓<lb/>
　　　　　論國制啓<lb/>
　　　　　謝上除啓<lb/>
　　　　　通世子自解<lb/>
　　　　　重與世子啓<lb/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-1b"/>
　　　　　謝假啓二首<lb/>
　　　　　侍郎上䟽<lb/>
　　　　　謝解禁止<lb/>
　　　　　侍郞滿辭閤<lb/>
　　　　　轉常侍上䟽<lb/>
　　　　　征北世子誕育上䟽<lb/>
　　　　　謝隨恩𬒳原表<lb/>
　　　　　皇孫誕育上䟽<lb/>
　　　　　登大雷岸與妹書<lb/>
　　　　爲栁令謝驃騎表<lb/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-2a"/>
臣言伏承詔書加臣驃騎將軍餘如故顧循<lb/>
空薄屢墜成命仰當天寵伏抱慙灼臣素陋<lb/>
人本絶分望適野謝山川之志輟耕無鴻鵠<lb/>
之歎宦希鄕部富期農牧夙當昌朝早值恩<lb/>
洽天綱紛橫皇曆歸聖左輪不殷良馬未汗<lb/>
功半下互爵超上賞奮迹騰光參駕龍服翰<lb/>
起雲飛拂翼虹路雖曩之脫駕拖紫捨檐丹<lb/>
轂方之微臣彼安足齒齊此而歸懼塵王度<lb/>
況遂頻煩重彰濫越伏願天德曲成資始令<lb/>
終雨露之惠自華及殞特屈慈奬降申愚固<lb/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-2b"/>
則綢繆之施復踰造物不勝感躍惶駭之情<lb/>
謹拜表以聞<lb/>
　　　解褐謝侍郎表<lb/>
臣照言臣孤門賤生操無烱迹鶉棲草澤情<lb/>
不及官不悟天明廣矚騰滯援沉觀光幽節<lb/>
聞道朝年榮多身限思非終報臣云云<lb/>
　　　謝秣陵令表<hi>時爲中書舎人</hi>
臣照言即日被尚書召以臣爲秣陵令臣負<lb/>
插下農執羈末皂情有局塗志無逺立遘命<lb/>
逢天得汗官牒不悟恩澤無窮謬當奬試用<lb/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-3a"/>
謝刀筆猥承宰職豈是闇懦所能克任今便<lb/>
抵召違離省闥係戀罔極不勝下情謹拜表<lb/>
以聞<lb/>
　　　謝賜藥啓<lb/>
臣衛躬不謹養命無術情淪五難妙謝尤法<lb/>
飈落先傷衰痾早及遐　近臨猥委存䘏<graphic n="KR2096" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2096.png" mimeType="image/png"/>
同山嶽蒙靈藥之賜惠非河間謬仙使之屈<lb/>
恩逾脯糗惠重帷席荷對銜慙伏抱衿渥<lb/>
　　　謝永安令解禁止啓<lb/>
臣田茅下第質非謝品志終四民希絶三仕<lb/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-3b"/>
邀世逢辰謬及推擇恩成曲積榮秩兼過雖<lb/>
誓投纎生昊天罔極迄無犬馬孤慙星歳加<lb/>
以淪節雪飈沉誠欵晦值天光燭幽神照廣<lb/>
察澡疊從宥與物更禀遂晞曬陽春湔汰秋<lb/>
水綴翼雲條葺鮮決沼洗膽明目抃手太平<lb/>
重甄再造含氣孰比不悟乾陶彌運復垂埏<lb/>
飾驕迹升等改觀非服振纓珥筆聯承貴寵<lb/>
豈臣浮朽所可恭從實非愚瞢所冝循踐瑣<lb/>
族易灰脆漏巳迫空荷載燾終貴仰復飲氷<lb/>
肅事懷火畢命不勝屏營之情謹啓事以聞<lb/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-4a"/>
　　　論國制啓<lb/>
臣啓臣聞尺之量錦工者裁之袤丈之木繩<lb/>
墨在焉事無巨細非法不行當今世問政睦<lb/>
藩國相望君舉必書動成准式息躬聖壤十<lb/>
有餘載條制節文宜其備矣諸王列封動靜<lb/>
兼該而竊見國之處事未盡善臣之暗蔽私<lb/>
心有惜伏見彭城國舊制猶有數卷雖多殊<lb/>
革大綱可依愚謂冝令掌固刋而撰之上著<lb/>
朝典藩邦之度下揆國訓繁簡之誼傍酌州<lb/>
府寛猛之中章程久具永爲恒制豈伊今美<lb/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-4b"/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-4b"/>
惟昔衘佩無巳但自無堪尸素累載腹心之<lb/>
愧窹寐爲憂令請解所職願蒙矜許自奉清<lb/>
塵于茲六祀墜辰永徃遺恩在心執紙哽咽<lb/>
言不自宣<lb/>
　　　重與世子啓<lb/>
奉還誨深承殷勤篤眷之重披讀未終悲愧<lb/>
交集僕以常人所蒙隆厚久應知退非適今<lb/>
日銜恩戀德用缺進心今者之請必願鑑許<lb/>
且僕棲遲無事咫尺館第餐稟風微非旦則<lb/>
夕居職還私兩者無異而於僕無用有以自<lb/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-5a"/>
處豈非仁念始終之惠重致于日彌深慙感<lb/>
　　　謝假啓二首<lb/>
臣啓臣居家之治上漏下濕暑雨將降有懼<lb/>
崩壓比欲完葺私寡功力板插綯塗必湏躬<lb/>
役冒欲請假三十日伏願天恩賜垂矜許千<lb/>
啓復追悚息謹啓<lb/>
臣啓臣所患彌留病願沉痼自近蒙歸頻更<lb/>
頓處日衣間困或數四委然一弊瞻景待化<lb/>
加以凶衰嬰遘慘　終鮮兄弟仲由所哀臣<lb/>
實百罹孤苦夙雨天倫同氣實惟一妹存沒<lb/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-5b"/>
永訣不獲計見封瘞泉壤臨送私懐感恨情<lb/>
痛兼深臣母年老經離憂傷服麁食淡羸耗<lb/>
増疾心計焦迫進退罔躓冐乞申假百日伏<lb/>
願天慈賜垂矝許臣違福履身事屯悴歎息<lb/>
和景掩淚春風執啓涕結伏追惶悚謹啓<lb/>
　　　侍郎上䟽<lb/>
臣言臣北州衰淪身地孤賤衆善必逹百行<lb/>
無一生丁昌運自比人曹操乏端槩業謝成<lb/>
迹徂年空徃瑣心靡述禠轡投簮於斯終志<lb/>
束菜負薪期與相畢安此定命忝彼公朝不<lb/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-6a"/>
悟乾羅廣收圓明兼覽雕瓠飾笙備雲和之<lb/>
品潢汗流藻充金鼎之實鎩羽暴鱗復見翻<lb/>
躍枯楊寒炭遂起煙華未識微躬猥能及此<lb/>
未知陋生何以爲報祗奉恩命憂愧増灼不<lb/>
勝感荷屏營之情謹詣閣拜䟽以聞<lb/>
　　　謝解禁止<lb/>
臣言被宣令解臣禁止天光鄭重不可勝逢<lb/>
飛走知感矧臣人類臣聞獲過于神或慿尸<lb/>
祝以請得罪於君可因左右而謝臣自惟孤<lb/>
賤盗幸榮級闇澁大誼猖狂世禮竒非阮籍<lb/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-6b"/>
無保持之助才愧馮衍有<graphic n="KR4379" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4379.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR3116" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3116.png" mimeType="image/png"/>之困自非聖<lb/>
朝超然覽臣於視聽之外則今日渥澤更成<lb/>
妄遭來辰萎葉終先朝草小人歳暮知能何<lb/>
報徒厚恩華憂懼歎息不任下情謹詣拜䟽<lb/>
以聞<lb/>
　　　侍郎滿辭閤<lb/>
臣言臣所居職限滿今便收迹金閨雲路從<lb/>
茲自逺鮪　沉蔵方絶光景祗戀遲廻結涕<lb/>
濡泗臣嚚机窮賤情嗜蹖昧身弱㳙甃地幽<lb/>
井谷本應守業墾疁剿芿牧鷄圈豕以給征<lb/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-7a"/>
賦而㓜性猖狂因頑慕勇釋擔受書廢耕學<lb/>
文畫虎旣敗學歩無成反拙歸跂還陋鷰雀<lb/>
日晏途遶塊然自喪加以無良根孤伎薄旣<lb/>
同馮衍負困之累復抱相如痟渴之疾志逐<lb/>
軍離事與襄合束馬埋輪絶㳺息世宿福餘<lb/>
慶爰遘聖明煦蒸霜霰莩申雲落得從下走<lb/>
叨迹人行操勒負羇班榮扈隷矜愚訓短哀<lb/>
有弗及奉此而歸足以沒齒雖摩肌髪無報<lb/>
天德更冀營魂逺能結草不勝感戀之情謹<lb/>
詣闕拜䟽奉辭以聞<lb/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-7b"/>
　　　轉常侍上䟽<lb/>
臣言即日𬒳中曹板轉臣爲左常侍臣自惟<lb/>
常人觸事無可謬𬒳㧞擢實爲光榮臣旣無<lb/>
髣髴上報殊絶之恩有分每豐其過前後輕<lb/>
重輒得原恕奬以君子之方赦其不閑教訓<lb/>
大愆不責矜澤必加是臣所以夙夜自念知<lb/>
遭遇之至深至厚也未冀未望便荷今榮欣<lb/>
喜感恱不敢偽讓庶保終始身命為𥘉不勝<lb/>
下情謹詣閤拜䟽謝以聞<lb/>
　　　征北世子誕育上䟽<lb/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-8a"/>
臣等言臣聞本枝無疆布諸前典衆多彌貴<lb/>
信之華封故德積則慶深業昌則祚廣㐲承<lb/>
王子以中氣正月鍾靈納和誕躬紫閣<graphic n="KR0574" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0574.png" mimeType="image/png"/>祚<lb/>
朱紱弧矢夙陳珪璋攸覿雲光麗輝巖澤昭<lb/>
采嘉祥爰孚柔顔載睟凡在氓隷莫不抃恱<lb/>
臣霑恩踰物慶倍目中不勝殊歡溢喜謹奉<lb/>
表以聞<lb/>
　　　謝隨恩𬒳原表<lb/>
臣言即日𬒳曹宣命元統内外五刑以下浩<lb/>
澤盪汰臣亦預焉得從漢律故謬之辨闇遭<lb/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-8b"/>
周典肆眚之科大喜卒至非願所圖魚愕鷄<lb/>
睨且悚且慙臣誠下愚不逹義方然君尊臣<lb/>
泰豈同犬馬且常侍臣淵穆䟽草即臣所作<lb/>
助人爲恭猶加敬憶自己率禮寜敢慢忘由<lb/>
臣悴賤可悔可誣殺曾參人臣豈無過寢病<lb/>
幽栖無援朝列身孤節卑易成論硋幸大明<lb/>
臨下仁道毓物澤泊翾走臣覃末慶然古人<lb/>
有言楊者易生之木也一人植之十人拔之<lb/>
無生楊矣何則植之者難㧞之者易況臣一<lb/>
植之功不立衆㧞之過屢至同彼風霜異此<lb/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-9a"/>
貞脆書稱天秩有禮易載神福在謙臣之謙<lb/>
禮理謝福秩仰銜俯媿行歎坐戚即欲顚沛<lb/>
拜恩下庭但臣病乆柴羸不堪冒渉小得趨<lb/>
馳星駕登路不勝荷佩之誠謹上䟽以聞<lb/>
　　　皇孫誕育上䟽<lb/>
兼郎中令侍郎臣等言伏承東儲積慶皇孫<lb/>
誕育國啓昌期民迎福運䑓禁稱祉井廬相<lb/>
賀伏惟聖懷載深鴻悆不任下情謹詣閣上<lb/>
䟽以聞<lb/>
　　　登大雷岸與妹書<lb/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-9b"/>
吾自發寒雨全行日少加秋潦浩汗山溪猥<lb/>
至渡泝無邊險徑逰棧石星飯結荷衣水宿<lb/>
旅客貧辛波路壯闊始以今日食時僅及大<lb/>
雷塗登千里日踰十晨嚴風慘節悲風斷肌<lb/>
去親爲客如何如何向因渉頓慿觀川陸遨<lb/>
神清渚流涕方曛東顧三洲之隔西眺九派<lb/>
之分窺地門之絶景望天際之孤雲長圖大<lb/>
念隱心者乆矣南則積山萬狀争氣負高含<lb/>
霞飲景參差代雄凌跨長隴前後相屬帶天<lb/>
有匝横地無窮東則砥原逺隰亡端靡際寒<lb/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-10a"/>
蓬夕卷古樹雲平旋風四起思鳥群歸靜聽<lb/>
無聞極視不見北則陂池潛演湖脉通連苧<lb/>
蒿攸積菰蘆所繁栖波之鳥水化之蟲智吞<lb/>
禺彊捕小號噪驚聒紛平其中西則囘江永<lb/>
指長波天合滔滔何窮漫漫安竭創古迄今<lb/>
舳艫相接思盡波濤悲滿潭壑煙歸八表終<lb/>
爲野塵而是注集長寫不測修靈浩盪知其<lb/>
何故哉西南望廬山又特驚異基壓江潮峯<lb/>
與辰漢連接上常積雲霞雕錦褥若華夕曜<lb/>
巖澤氣通傳明散綵赫似絳天左右青靄表<lb/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-10b"/>
裏紫霄從嶺而上氣甚金光半山純以下爲<lb/>
黛色信可以神居帝郊鎮控湘漢者也若潨<lb/>
洞所積溪壑所射皷怒之所豗擊湧澓之所<lb/>
宕滌則上窮荻浦下至狶洲南薄鷰瓜北極<lb/>
雷澱削長埤短可數百里中騰波觸天高浪<lb/>
灌日吞吐百川冩泄萬壑輕煙不流華鼎振<lb/>
涾弱草朱靡洪漣隴蹙散渙長驚電透箭疾<lb/>
穹溘崩聚坻飛嶺覆回沫冠山奔濤空谷碪<lb/>
石爲之摧碎倚岸爲之<graphic n="KR1878" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1878.png" mimeType="image/png"/>落仰視大火俯聽<lb/>
波聲愁魄脅息心驚慓矣至於繁化殊育詭<lb/>
<pb n="KR4b0011_SBCK_009-11a"/>
質怪章則有江鵝海鴨魚鮫水虎之類豚首<lb/>
象鼻芒鬚針尾之族石蟹土蚌燕箕雀蛤之<lb/>
疇折甲曲牙逆鱗返舌之屬掩沙漲𬒳草渚<lb/>
浴雨排風吹澇弄翮夕景欲沉曉霧將合孤<lb/>
雛寒嘯逰鴻逺吟樵蘇一歎舟子再泣誠足<lb/>
悲憂不可說也風久雷飈夜戒前路下弦内<lb/>
外望逹所屇寒暑難適汝專自慎夙夜戒護<lb/>
勿我爲念恐欲知之聊書所覩臨塗草蹙辭<lb/>
意不周<lb/>
鮑氏集卷第九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>