<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　欽定南巡盛典卷二十五<lb/>
　恩綸<lb/>
　　　<hi>臣</hi>等謹案書曰大哉王言記曰王言如絲其出如<lb/>
　　　綸王言如綸其出如綍古帝王發號施令必有大<lb/>
　　　澤以副之而尚書載堯以來典謨誓誥之文綦備<lb/>
　　　作於巡狩時者未之見焉周則陳詩有命納賈有<lb/>
　　　命文雖闕如制昉諸此兩漢分制詔令𠡠為四品<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-1b"/>
　　　文章爾雅訓詞深厚然如永平之幸滎陽建初之<lb/>
　　　行秋稼劇易親知貧弱有利外此亦不多覯豈史<lb/>
　　　文闕略抑所謂淪浹者有未備歟我<lb/>
　皇上廣運聖神亭育函夏恢纉<lb/>
前光<lb/>
　六巡江浙介<lb/>
慈寧之福慰望<lb/>
　幸之忱自辛未以迄甲辰繼繩<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-2a"/>
祖武奉若<lb/>
成憲兢兢以簡儀衛除供億崇樸黜華撙莭愛飬為本而<lb/>
　　　自疆吏以逮編氓無不仰沐<lb/>
　仁膏同歸揚詡<lb/>
　加恩於無可復加<lb/>
　利物而不言所利中外禔福含仁謳風夫豈漢唐以來<lb/>
　　　所能比擬乎竊嘗玩有孚恵心勿問元吉之占解<lb/>
　　　者多云加恵于民不問可知為元吉伏讀<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-2b"/>
　聖製釋為加恵而不問其感與弗感是則<lb/>
　至徳如天黙運於<lb/>
　辰居端拱者既極其周詳而普被於<lb/>
　鑾輅經臨者益昭夫優渥河濟以北江淮以南歌衢祝<lb/>
　　　華之聲怡怡于于仰<lb/>
　帝車而未有艾者其感戴更當何如也謹録<lb/>
　恩綸第二<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-3a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　欽定南巡盛典卷二十五<lb/>
　恩綸<lb/>
　　　乾隆十四年十月初五日<lb/>
　上諭内閣曰江南督撫等以該省紳耆士庶望幸心殷<lb/>
　　合詞奏請南巡朕以鉅典攸闗特命廷臣集議今經<lb/>
　　大學士九卿等援据經史且仰稽<lb/>
聖祖仁皇帝六巡江浙謨烈光昭允宜俯從所請朕軫念<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-3b"/>
　　民依省方問俗郊圻近省不憚躬勤鑾輅江左地廣<lb/>
　　人稠素所厪念其官方戎政河務海防與凡閭閻疾<lb/>
　　苦無非事者苐程途稍逺十餘年來未遑舉行屢嘗<lb/>
　　敬讀<lb/>
聖祖實録備載前後南巡恭侍<lb/>
皇太后鑾輿羣黎扶老擕㓜夾道歡迎交頌<lb/>
天家孝徳心甚慕焉朕巡幸所至悉奉<lb/>
聖母皇太后逰賞江南名勝甲于天下誠親掖<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-4a"/>
安輿聎覽山川之佳秀民物之豐美良足以娛暢<lb/>
慈懐既詢謀僉同應依議允從所請但朕將以明年秋幸<lb/>
　　五臺經太原厯嵩洛趙魏回鑾已涉冬令南巡之舉<lb/>
　　當在辛未年春正我<lb/>
聖母六旬萬夀之年也將見巷舞衢歌騰歡獻<lb/>
祝稱朕以天下飬之至愛上以廣承<lb/>
歡之慶下以慰望幸之忱益深嘉悦届期諏吉以聞嚮道<lb/>
　　人員朕酌量先期簡𣲖前往清蹕所至簡約儀衛一<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-4b"/>
　　切出自内府無煩有司供億至行營宿頓不過偶一<lb/>
　　經臨即暫停亦不逾旬日前嵗山左過求華䴡多耗<lb/>
　　物力朕甚勿取曽經降㫖申飭明嵗晋豫等省以及<lb/>
　　江南俱不可倣效至名山古蹟南省尤多祇應掃除<lb/>
　　潔浄足備臨觀而已無事崇餙倘有傾圯隨宜補葺<lb/>
　　悉令動用官項且有吉慶所奏淮啇願捐之項可以<lb/>
　　報銷但當核實不得任有司浮冒其民間張燈結綵<lb/>
聖祖嘗以為戒載在方冊宜共恪遵其慎勿以華侈相尚<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-5a"/>
　所司通行曉諭其一切應行典禮著照所議行<lb/>
　　乾隆十五年正月二十八日<lb/>
上命軍機大臣傳諭兩江總督黄廷桂等曰朕巡幸江<lb/>
　浙問俗觀風清蹕所至除道供頓有司不必過費周<lb/>
　章已經屡降諭㫖至川原林麓民間塜墓所在安厝<lb/>
　已乆不過附近道傍於輦路經由無礙不得令其移<lb/>
　徙即如直属近畿常經車駕往返及由都城以至西<lb/>
　苑所司平治道途雖觀瞻所及間或蔽以布帷菅蒯<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-5b"/>
　之属曠野中竟不為障蔽南省係初次辦差恐未盡<lb/>
　悉在督撫等仰體朕意自能妥協辦理而臣工中有<lb/>
　陳奏及此者雖属過慮但既有此言應令該督撫等<lb/>
　留心體察戒飭承辦各員無得藉端輕議遷瘞致滋<lb/>
　紛擾將此傳諭知之<lb/>
　　乾隆十五年二月十九日<lb/>
上命軍機大臣傳諭兩江總督黄廷桂等曰朕省方駐<lb/>
　蹕之所扈從人等所需米糧柴草地方官招集貿易<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-6a"/>
　人預先運備以便臨時買用又恐市價昂貴復官為<lb/>
　備辦以平市價原係意美法良但現在山西每人給<lb/>
　與價票騐票發賣以致諸弊叢生或有以一人而兼<lb/>
　領數人之票者或有不肖之徒多取官票賤買貴賣<lb/>
　從中射利者殊與隨從人等無益現在已令停止嗣<lb/>
　後如遇巡幸凡扈從官兵需用之物該地方官但招<lb/>
　集啇人並官為運備以期貨物充裕市價公平不必<lb/>
　發票來年巡省江浙即著照此例行可一併傳諭該<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-6b"/>
　督撫等知之<lb/>
　　乾隆十五年四月初六日<lb/>
上命軍機大臣傳諭兩江總督黄廷桂曰據漕運總督<lb/>
　瑚寳奏到二摺一稱明年巡幸江浙經王大臣等議<lb/>
　准每省截漕十萬石以資平糶但江省經臨之所站<lb/>
　多地廣原議之數恐不足普及等語朕思十萬不敷<lb/>
　請増五萬即揆諸瑚寳本意亦属片言可了乃輾轉<lb/>
　費辭連篇累牘並往復咨啇浙省多生支莭轉于事<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-7a"/>
　理不明又奏臨幸時糧艘豫籌廻避一摺詞語亦瑣<lb/>
　碎冗雜披閲之下總未明晰辦理南巡差務有事闗<lb/>
　漕運者漕臣自不得稍存推諉之見但看來瑚寳辦<lb/>
　事糊塗必致多費周章仍不妥協著傳諭黄廷桂江<lb/>
　省一切事務原属該地方應辦之事著伊悉心籌酌<lb/>
　將瑚寳原奏二摺抄録令其閲看所有應行先事辦<lb/>
　理之處逐一詳悉奏聞<lb/>
　　乾隆十五年五月初七日<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-7b"/>
上諭内閣曰朕明春巡幸江浙經王大臣等議准每省<lb/>
　截漕十萬石以資平糶朕已允行今據總督黄廷桂<lb/>
　等奏稱巡幸江南經臨之所站多地廣原議之數恐<lb/>
　有不敷再請截留五萬石等語著照所請再截留漕<lb/>
　糧五萬石俾糶用充裕其作何截留及應在何處平<lb/>
　糶該督黄廷桂等即行㑹商妥協辦理<lb/>
　　乾隆十五年八月十六日<lb/>
上命軍機大臣傳諭浙江巡撫永貴等曰據總理行營<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-8a"/>
　王大臣等議奏此次南巡隨帯船隻行令倉場衙門<lb/>
　照議定之數預備一摺朕思該督黄廷貴等現在辦<lb/>
　差所有恭奉<lb/>
太后御舟及乘用各船自必先期敬謹籌備即朕御用<lb/>
　之船應令酌帯亦不必按照各項名目重複辦理著<lb/>
　傳㫖詢問該督等如彼處既經辦理妥協則通州帯<lb/>
　往船隻無庸多備况南省原係一水可通之地若江<lb/>
　省備船足用則自江至浙何湏遞為更换該撫永貴<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-8b"/>
　亦不必另行預備將此一併傳諭知之<lb/>
　　乾隆十五年八月二十八日<lb/>
上諭内閣曰朕明春巡幸江浙淮揚河路運鹽船隻未<lb/>
　便絡繹往來現據兩淮鹽政吉慶奏請于本年十月<lb/>
　將鹽觔預運四十萬引以資接濟朕思該商等先期<lb/>
　趕辦一切起撥掣貯無不耗費著加恩將本年冬季<lb/>
　所運之辛未綱鹽准其每引加耗二十觔俾商力充<lb/>
　裕自與江廣民食有益該部即行文該鹽政知之<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-9a"/>
　　　乾隆十五年十月初五日<lb/>
　上諭内閣曰朕明春巡幸江浙所過道路橋梁該地方<lb/>
　　官現在以次預辦應遣嚮導大臣覆加查看著兆恵<lb/>
　　努三就近自開封府馳驛前往並傳諭該督撫等一<lb/>
　　切供頓辦理務從簡樸毋得徒尚紛華以滋糜費<lb/>
　　　乾隆十五年十月十四日<lb/>
　上諭内閣曰朕明春巡幸江浙曽經降㫖每省各截留<lb/>
　　漕糧十萬石以資平糶之用今據永貴摺奏温台各<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-9b"/>
　　属今嵗秋收稍薄米價未免増長等語著將浙省庚<lb/>
　　午年漕糧再截留五萬石俾糶用充裕民食有資所<lb/>
　　有截留撥運事宜仍著該撫詳悉酌籌妥協辦理該<lb/>
　　部即遵諭行<lb/>
　　　乾隆十五年十一月初一日<lb/>
　上命軍機大臣傳諭兩江總督黄廷桂等曰從前恭遇<lb/>
皇祖聖祖仁皇帝南巡時自順河集以達江口皆係河臣<lb/>
　　𣲖撥河兵以供舟行挽縴之用渡江後則由江省地<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-10a"/>
　　方官僱覔民夫更替及行至浙江交界該省换䌫亦<lb/>
　　另用僱夫應差此舊制也朕明春巡幸江浙聞江省<lb/>
　　督撫河臣㑹商擬於渡江後仍用河兵挽縴以省募<lb/>
　　夫接替之煩惟浙江因地属隔省尚欲遵循昔年僱<lb/>
　　夫成例朕思兩省本属一水可通若江省槩用河兵<lb/>
　　而浙省又别行召募往來守候未免紛繁兵丁向𨽻<lb/>
　　河標舟行乃其素習且在江省經行已乆亦必益就<lb/>
　　熟嫻若即令其隨至浙江一路就便應用較之臨期<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-10b"/>
　　鳩集之夫自為有益况浙省本有僱夫工價若即以<lb/>
　　之加給河兵在伊等既可獲資斧之需而浙省地方<lb/>
　　官并得省僱募之役彼此均覺妥便著傳諭該督撫<lb/>
　　等令其㑹同河道總督髙斌張師載就近一體通融<lb/>
　　籌酌定議奏聞惟期公務有禆毋得存此疆彼界之見<lb/>
　　　乾隆十五年十一月二十六日<lb/>
　上諭内閣曰明春恭奉<lb/>
聖母皇太后鑾輿巡幸江浙于正月十三<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-11a"/>
　祈穀禮成日啟駕<lb/>
　　　同日<lb/>
　上諭内閣曰朕頻歳巡幸直省問俗觀風一遵<lb/>
祖制入疆考績既足利益民生而扈従官兵亦得練習勤<lb/>
　　勞修明紀律所闗甚鉅者也所有行營供頓悉出内<lb/>
　　帑絲毫不以擾民道路橋梁原准開銷正欵且更特<lb/>
　　賜公項俾通融協濟該督撫等量力措辦儘足敷用<lb/>
　　即或以大員俸入既豐稍効忱悃尚非必不可行之<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-11b"/>
　　事從未有出于指𣲖紳民者今嵗時巡豫省見所司<lb/>
　　辦理非該撫及二三大員等力所能供因逐日召見<lb/>
　　藩臬道府等隨事詢察伊等奏對之間皆有畏首畏<lb/>
　　尾之意朕知其辦理不善詢之該撫而卾容安初尚<lb/>
　　欲含糊了事及加嚴詰一一據實奏明出自通省士<lb/>
　　民捐輸朕本欲即治其罪念伊父大學士鄂爾泰宣<lb/>
　　勞有素伊在巡撫任内二年以來頗改其好名舊習<lb/>
　　而諸事黽勉出力且因朕問亦即行據實奏明尚與<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-12a"/>
　始終欺隠者有間是以降㫖切責姑免其交部議處<lb/>
　至於富明身任藩司與該撫公同辦理乃至朕回鑾<lb/>
　日援藩臬三年期滿之例奏請來京陛見朕當即降<lb/>
　㫖伊於行在屢經召對不應遽請陛見顯係取巧乖<lb/>
　張交部察議且明指其非出於糊塗拘泥必因見朕<lb/>
　深責卾容安故為此奏如准其來京遂得於召見時<lb/>
　乘機卸責此其巧獪居心殊不可問令軍機大臣等<lb/>
　傳㫖申飭富明令其明白回奏今回奏摺内果稱諸<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-12b"/>
　凡與撫臣㑹同商酌並無異議是卾容安辦理此事<lb/>
　竟為富明所賣不能逃朕洞鍳矣富明已照部議降<lb/>
　調朕在中州時見該撫不能仰體朕心冒昧辦理恐<lb/>
　江浙督撫等聞風效尤將以觀風布澤之盛典轉成<lb/>
　地方官科斂累民之私計因即遣兆恵等由開封馳<lb/>
　至江浙宣布朕意俾督撫知所儆戒今兆恵回京覆<lb/>
　奏江浙督撫並無𣲖累朕心稍釋朕為海内蒼黎蠲<lb/>
　免正供至數千萬尚所不惜豈因省方盛舉轉惜多<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-13a"/>
　　費數十萬金而乃需民力捐輸耶即謂感恩趨事實<lb/>
　　出羣情所願而農民非富商可比該督撫亦應明諭<lb/>
　　朕㫖早行禁止方為知輕重之大臣豈可因循従事<lb/>
　　著將朕在中州訓飭卾容安並同富明前奏傳諭鄂<lb/>
　　容安各諭㫖宣示中外俾共知朕意科道等惟以摭<lb/>
　　拾陳言及枚舉細故為盡職似此有闗政體之事何<lb/>
　　不叅奏著通行申飭朕已明頒諭㫖亦不必再行凟<lb/>
　　奏<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-13b"/>
　　　乾隆十五年十二月十六日<lb/>
　上諭内閣曰明嵗恭逢<lb/>
聖母皇太后萬夀之年朕於新正恭奉<lb/>
鑾輿巡幸江南浙江省方觀民入疆考績式遵<lb/>
祖烈慶典斯行東南父老共效嵩呼洵昇平之盛事惟念<lb/>
　　江浙二省襟帯江湖程途稍逺自<lb/>
皇祖聖祖仁皇帝南巡以來<lb/>
異數隆恩昭垂史冊迄今四十餘年朕俯従望幸之忱倍<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-14a"/>
　　切勤民之隠前於大學士九卿等議准兩江總督黄<lb/>
　　廷桂等一摺已降㫖諄切曉諭又特遣嚮導大臣兆<lb/>
　　恵努三等前往面傳諭㫖務従儉約一切供頓絲毫<lb/>
　　不累民間凡地方大吏職任旬宣自能仰體朕心遵<lb/>
　　㫖辦理但恐地方有司奉行不善或窮鄉僻壌未及<lb/>
　　周知是用再行申諭各該督撫及所属官民人等尚<lb/>
　　其凛遵前㫖共期撙莭以敦善俗以導淳風如所在<lb/>
　　行宫與其逺購珍竒雜陳玩好不如明窻净几灑掃<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-14b"/>
　　潔除足供信宿之適也經過道路與其張燈懸綵徒<lb/>
　　侈美觀不若蔀屋茅簷桑麻在望足覘盈寧之象也<lb/>
　　闤闠通衢人烟稠宻正以見懋遷有無之樂不得因<lb/>
　　道路湫隘俾遷移㕓舍或至商民失業也朕翠華所<lb/>
　　至念切民依惟期宣達羣情勤求治道上以奉<lb/>
慈顔之悦豫下以荅黎庶之瞻依凡属虚文浮費概宜實<lb/>
　　力摒除用光鉅典其扈従滿漢文武大臣官員侍衛<lb/>
　　等皆當奉公守法不得與地方官往來交際潜通餽<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-15a"/>
　遺兵丁以及隨従人等著該𬋩大臣各嚴加約束經<lb/>
　行所至不得稍有滋擾春苗遍野無得踐踏違者察<lb/>
　出従重治罪務令白叟黄童普霑膏澤共樂恬熈副<lb/>
　朕問俗觀風行慶施恵之至意<lb/>
　　乾隆十五年十二月二十二日<lb/>
上諭内閣曰朕明嵗南巡江浙省方問俗務使民啇樂<lb/>
　業肆不改㕓如京口諸處為南北咽喉百貨叢集軸<lb/>
　轤銜尾皆民間日用所資不可稍有間缺恐地方有<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-15b"/>
　司因御舟將至惟使河道肅清先期于各處早為攔<lb/>
　阻以致啇賈裹足不前市價昂貴於民生殊多未便<lb/>
　著速行傳諭各該省督撫酌量辦理祗可於三五日<lb/>
　前稍令避入支港俟過即放遄行以副朕便民䘏啇<lb/>
　至意該部遵諭速行<lb/>
　　乾隆十五年十二月二十七日<lb/>
上諭内閣曰明嵗南巡鹵簿不必帯往<lb/>
　　乾隆十六年正月十三日<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-16a"/>
上諭内閣曰朕此次巡幸江浙聞士民父老念切近光<lb/>
　其闤闠通衢人烟輻輳之所瞻仰者既足慰望幸之<lb/>
　忱而朕亦得因以見閭閻風俗之盛誠恐地方有司<lb/>
　因慮道路擁擠或至先期攔阻用是特行申諭如經<lb/>
　過村巷果属湫隘難容自應量為曉諭令其散處路<lb/>
　旁毋致喧擾若道路寛廣清蹕所經毋虞擁塞不得<lb/>
　概行禁止以阻黎庶瞻就之誠著即傳諭各督撫知<lb/>
　之<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-16b"/>
　　乾隆十六年正月十六日<lb/>
上諭内閣曰直𨽻州縣内上年間有被灾之處當諭該<lb/>
　督方觀承照例加意撫恤復經降㫖將十二月内應<lb/>
　止賑各户加恩展賑一月貧民雖不致失所但今東<lb/>
　作方興被灾貧民未免仍属拮据朕巡幸畿甸軫念<lb/>
　維殷著再加恩將七八分灾之極貧九十分災之極<lb/>
　次貧各加賑兩個月六分灾之極貧七八分灾之次<lb/>
　貧各加賑一個月令該督方觀承轉飭各属俾得均<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-17a"/>
　霑實恵以資力作該部遵諭速行<lb/>
　　同日<lb/>
上諭内閣曰直属上年偏灾州縣現在降㫖加賑有需<lb/>
　用米石之處著將河南本年運通粟米截留十萬石<lb/>
　交總督方觀承酌量辦理該部遵諭速行<lb/>
　　乾隆十六年正月二十五日<lb/>
上諭内閣曰向例鑾輿巡幸經過地方官員應行接駕<lb/>
　由鴻臚寺具奏里數請㫖臨時該寺帯領接駕至駐<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-17b"/>
　蹕後復奏聞帯領行禮朕入疆考績地方大吏隨營<lb/>
　行走不時召見即州縣各官凡有承辦差務者業已<lb/>
　於路旁隨便跪接此皆不在帯領行禮之例其帯領<lb/>
　行禮者非散員即武弁教職充數之人此何為者而<lb/>
　鴻臚寺官員先期傳示不無滋擾嗣後凡應行接駕<lb/>
　人員祗令鴻臚寺在京奏請里數得㫖行知其一切<lb/>
　繁文及接駕後赴鴻臚寺投遞職名概著停止以示<lb/>
　朕行簡務實之意<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-18a"/>
　　乾隆十六年二月初三日<lb/>
上諭内閣曰上年東省雖獲有秋而蘭山等七州縣偶<lb/>
　被偏灾加恩賑恤民食固不至缺乏但農事方興麥<lb/>
　秋尚早清蹕所經見蘭山郯城二縣民氣似遜他處<lb/>
　深為軫念著將蘭山郯城二縣極次貧民俱加賑一<lb/>
　月其未經過之嶧縣平度州膠州髙宻昌邑五處被<lb/>
　灾稍輕著將極貧之民加賑一月令該撫凖泰查明<lb/>
　辦理務使均霑實恵該部遵諭速行<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-18b"/>
　　乾隆十六年二月初十日<lb/>
上諭内閣曰上下両江有被灾稍重之處曽經加恩將<lb/>
　極重之宿州靈璧虹縣五河宿遷邳州睢寧海州沭<lb/>
　陽等處次重之鳯陽臨淮懐逺鳳臺夀州霍邱清河<lb/>
　桃源安東等處分别加賑朕車駕南巡所有經臨之<lb/>
　宿遷桃源清河三縣見其民氣逺遜他處並將所借<lb/>
　籽種銀兩全行豁免今聞該地方官展賑之事尚未<lb/>
　開期朕省方問俗念切民依若地方官借辦差之名<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-19a"/>
　　致窮黎嗷嗷待哺殊非仰體朕痌瘝在已之意著布<lb/>
　　政使永寧星速親往督率該府州縣等即日按户開<lb/>
　　賑並傳諭黄廷桂飭令該州縣正印官不必辦差即<lb/>
　　回本任辦理散賑務俾均沾實恵朕回鑾時或尚有<lb/>
　　不能妥協之處惟永寧是問<lb/>
　　　乾隆十六年二月二十五日<lb/>
　上諭内閣曰朕命駕南巡周覧風俗觀民察吏惟日兢<lb/>
　　兢三吳尤素所厪念也粤自我<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-19b"/>
皇祖聖祖仁皇帝巡幸東南先後六舉厯今四十餘年盛<lb/>
　　典昭垂衢謡在耳頃者入境以來白叟黄童扶擕恐<lb/>
　　後就瞻愛戴誠意可嘉朕已叠沛恩膏廣敷渥澤惟<lb/>
　　念大江南北土沃人稠重以百年休飬户口益増習<lb/>
　　尚所趨葢藏未裕紛華靡䴡之意多而樸茂之風轉<lb/>
　　有未逮夫去奢崇實固閭閻生計之常經而因時訓<lb/>
　　俗以宣風而布化則官兹土者之責也其尚勵乃實<lb/>
　　心以行實政無忝教飬斯民之任凡兹士庶更宜各<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-20a"/>
　敦本業力屏浮華以莭儉留其有餘以勤勞補其不<lb/>
　足時時思物力之維艱事事惟奢靡之是戒將見康<lb/>
　阜之盛益臻父老子弟共享昇平之福朕清蹕所至<lb/>
　有厚望焉<lb/>
　　乾隆十六年三月初一日<lb/>
上諭内閣曰經史學之根柢也㑹城書院聚黌庠之秀<lb/>
　而砥礪之尤宜示之正學朕時巡所至若江寧之鍾<lb/>
　山書院蘓州之紫陽書院杭州之敷文書院各賜武<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-20b"/>
　英殿所刋之十三經二十二史一部資髦士稽古之<lb/>
　學<lb/>
　　乾隆十六年三月十三日<lb/>
上諭内閣曰朕省方觀民茂求上理前因浙省士庶誼<lb/>
　切急公正供概無宿逋頒諭嘉獎誕布特恩頃翠華<lb/>
　涖止周覧土風雖與三吳繡壌相錯而閭閻趨尚較<lb/>
　吳稍樸但浮競之習舉所不免其葢蔵未裕均也凡<lb/>
　爾封疆大吏暨監司守令俱有教飬斯民之責當以<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-21a"/>
　移風易俗為已任詎惟簿書期㑹為克盡乃職其在<lb/>
　小民則宜崇寔去奢雍睦敦讓相勉于孝弟力田以<lb/>
　臻仁夀之俗將見化行俗美有進而日上者兹當旋<lb/>
　蹕用申訓諭其善承朕意毋忽<lb/>
　　乾隆十六年三月二十二日<lb/>
上命軍機大臣傳諭兩江總督黃廷桂等曰時届暮春<lb/>
　朕回鑾所至青疇彌望二麥既已抽芒新苗亦將出<lb/>
　水朕心甚為欣慰但沿途耆民婦孺紛闐載道翠華<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-21b"/>
　一過則皆隨行恐後在民情之愛戴雖所嘉許而接<lb/>
　隴連畦或致踐踏殊可惜也著傳諭該督曉諭百姓<lb/>
　許其路傍跽接不必追隨逺行以致擁擠有損青苗<lb/>
　但行勸諭不必令兵驅逐禁止俾知朕愛民重農之<lb/>
　意<lb/>
　　乾隆十六年四月初七日<lb/>
上諭内閣曰此次隨從人等至順河集登陸後所用船<lb/>
　隻仍應各回生理但恐閘口擁滯多被攔阻伊等窮<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-22a"/>
　苦船户回空既無僱值又致停泊乆候何以資生著<lb/>
　𣲖侍郎雅爾圗嵩夀㑹同將軍西爾們總漕瑚寳往<lb/>
　順河集一帯將此項回空船隻于二三日内令其盡<lb/>
　行過閘以示體恤<lb/>
　　乾隆十六年四月二十一日<lb/>
上諭内閣曰日食天變之大者自古重之顧僅以引咎<lb/>
　求言虚文従事夫豈應天以實之義乃者五月丁酉<lb/>
　朔日有食之朕自惟宵旰憂勤無時不深乾愓寜待<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-22b"/>
　懸象著明始知戒儆然遇灾而懼罔敢不欽戒慎修<lb/>
　省惟崇實政行在鑾儀衛早晚鼓角是日著停止一<lb/>
　日以示撤懸齋戒我君臣當就常存之敬畏倍加謹<lb/>
　凛益修實政即如朕省方所至戲臺綵棚龍舟燈舫<lb/>
　俱可不必朕向來巡幸地方官惟修治道途此外一<lb/>
　無華飾自乾隆十三年東巡該撫等于省㑹城市稍<lb/>
　従觀美後乃踵事増華雖謂巷舞衢歌輿情共樂而<lb/>
　以旬月經營僅供途次一覧實覺過于勞費且耳目<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-23a"/>
　　之娛徒増喧聒朕心深所不取苐先期業經預偹今<lb/>
　　嵗恭遇<lb/>
皇太后萬夀兆庶亦藉以申祝嘏之忱是以俯順民情至<lb/>
　　朕待督撫有司惟因其能實心辦事令地方日有起<lb/>
　　色方加恩獎予而不知朕心者未必不以辦差華美<lb/>
　　求工取悦為得計將玩視民瘼専務浮華此風一開<lb/>
　　於吏治民風所闗者甚大嗣後尋常行幸槩不准行<lb/>
　　違者以違制論並諭中外知之<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_037-23b"/>
　　　乾隆十八年十月十三日<lb/>
　上諭内閣曰朕巡幸經過地方所有道路橋梁自應照<lb/>
　　例辦理至道旁茶棚一項隨従官員原無暇憇息徒<lb/>
　　供僕𨽻人等蹂躪作踐而地方官又多此一畨預備<lb/>
　　甚属無謂嗣後俱著停止<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　欽定南巡盛典卷二十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>