<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　欽定南巡盛典卷四十六<lb/>
　　河防<lb/>
　　　乾隆四十二年五月十八日河道總督薩載奏言<lb/>
　　　竊<hi>臣</hi>前月在京時軍機處傳奉<lb/>
　諭㫖令將從前開挑陶荘引河寛深丈尺及因何未成原<lb/>
　　　委查明具奏<hi>臣</hi>回任後詳查案卷并考之河防志<lb/>
　　　書康熙三十八年三月<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-1b"/>
聖祖仁皇帝南巡<lb/>
閲視河工<lb/>
詔開陶荘引河一道引黄北注又於南岸標立<lb/>
御樁令築挑水大壩逼溜北行以除倒灌之患着落原任<lb/>
　　　總河董安國原任河道馮佑挑築因開放過早旋<lb/>
　　　即淤塞三十九年三月<lb/>
欽差刑部侍郎常綬員外郎費掦古查勘河務仍<lb/>
命大挑陶莊引河長七百八十丈寛三十丈深一丈三尺<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-2a"/>
　　南岸加築挑水大壩長四十一丈寛十丈交與兵<lb/>
　　部尚書范承勲左都御史董訥督挑用銀二萬三<lb/>
　　千餘兩於四十年七月經前河臣張鵬翮開放是<lb/>
　　年黄水消落引河中段淤墊左都御史李柟題請<lb/>
　　加濬寛深經河<hi>臣</hi>張鵬翮飭挖新淤六百二十餘<lb/>
　　丈又將引河南岸積土運至北岸於積土之下加<lb/>
　　挑新河五百九十餘丈共用銀三萬餘兩彼時黄<lb/>
　　河藉以分流水緩沙停勢所不免五十一五十三<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-2b"/>
　　兩年復經前河<hi>臣</hi>趙世顯兩次疏濬屢挑屢塞至<lb/>
　　雍正八年北岸長出淤灘遂致大溜南趨全由故<lb/>
　　道乾隆四年五月大學士伯鄂爾泰欽承<lb/>
簡命查勘河務事宜奏挑陶莊引河其時挑水壩尚存<lb/>
　　舊引河乆已全淤河身隱約可辨訪問舊日河員<lb/>
　　前此不成之故由於河身太長河形稍曲河流未<lb/>
　　審而放水過急所致遂有河頭若不迎溜河尾若<lb/>
　　不順流開放若不及時三者有一於此無能成河<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-3a"/>
　　之議請於舊河頭之東迎溜處定為河頭東北直<lb/>
　　下河尾正對惠濟祠挑長四百六十餘丈寛三十<lb/>
　　丈深一丈三尺并於南岸接築挑水大壩奉<lb/>
㫖准行前河臣髙斌正在興辦適大水驟至不及趕挑<lb/>
　奏明俟秋汛後相機辦理迨汛水消退察㸔沙灘停<lb/>
　　淤形勢較前低窪恐水長易漫引河難望成功奏<lb/>
　　請於南岸<lb/>
御壩一帶建設木龍數架以資挑溜北趨毋庸再挑引<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-3b"/>
　　河前議於是中止此從前辦而未成議而未辦之<lb/>
　　原委也茲<hi>臣</hi>悉心查核並體察前此屢挑未成之<lb/>
　　故皆由逼近舊河分流勢緩易致停淤此次仰䝉<lb/>
聖訓指授機宜在於積土以北開挑並將舊河築壩堵<lb/>
　　塞使河不兩行引溜北趨盡歸新河暢流東注是皆<lb/>
　　上頼<lb/>
聖主睿謨廣運始獲成功者也再<hi>臣</hi>衙門逺年册檔霉<lb/>
　　爛不全是以撿採河防志書以資考證彚叙各原<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-4a"/>
　　案抄送軍機處備查奏入報<lb/>
聞<lb/>
　　同日兩江總督髙晉河道總督薩載奏言竊照陶<lb/>
　　莊開挑新河一道仰䝉我<lb/>
皇上厪念淮黄闗鍵<lb/>
指授機宜不惜多費帑金惟期有利民生河道始則按<lb/>
　　圖<lb/>
垂示親定河頭以迎大溜並令一律挑挖寛深俾得易<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-4b"/>
　　於趨注繼又<lb/>
命俟桃汛水長之時擇吉相機開放並以河不兩行<lb/>
諭將舊口嚴宻堵禦務使水無分洩全走新河直逹周<lb/>
　　家莊㑹歸東注凡茲<lb/>
睿畧宏深<lb/>
聖裁獨斷諄諄<lb/>
訓示至再至三臣等敬謹遵循督率辦理放水之日黄<lb/>
　　流暢注頃刻成河在工文武官民懽聲雷動莫不<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-5a"/>
　　　感頌我<lb/>
　皇上聖敬格<lb/>
天百神効職所致<hi>臣</hi>薩載進京<lb/>
　陛見復䝉<lb/>
　聖主靣示善後保固事宜應行加築壩工以為重門保<lb/>
　　　障添紥木龍以資挑溜䕶崖<lb/>
　宸慮周詳益加慎重現已欽遵趕辦尅日告成至於崇<lb/>
　　　祀報功<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-5b"/>
　勅建河神廟宇<hi>臣</hi>等約估需銀三千餘兩現在集料鳩<lb/>
　　　工謹繪廟圖貼説并繕清單進<lb/>
　　呈恭候<lb/>
　欽定伏念我<lb/>
　皇上至仁如<lb/>
天大智如神維茲新河之成事事皆由<lb/>
　廟算<hi>臣</hi>等恪恭將事幸覩成功惟有恭懇<lb/>
　御製鴻文頒發勒石俾豐碑之屹峙曕<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-6a"/>
睿藻之輝煌共仰<lb/>
聖謨昭垂千古並乞<lb/>
御賜匾額對聨用酬靈貺益隆<lb/>
盛世懷柔之典永荷<lb/>
　河神効順之庥臣等不勝踴躍忻幸奏入<lb/>
上諭曰知道了俟書成頒去<lb/>
　　乾隆四十二年六月十四日河道總督薩載奏言<lb/>
　　竊<hi>臣</hi>前月㑹奏陶莊新河迤上添築壩工摺内聲<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-6b"/>
　　明從前兩次挑挖陶莊引河原委詳查案卷另行<lb/>
　　具奏句上奉<lb/>
御批並當查古有在陶莊迤北河流之事否或自宋明<lb/>
　以來即流陶莊以南之處詳悉查明以便作記也欽<lb/>
　　此查康熙三十八年以來挑挖陶莊引河原委業<lb/>
　　經繕摺<lb/>
　奏明茲䝉<lb/>
諭㫖令查前古河流之處<hi>臣</hi>復委員檢查書籍三代時<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-7a"/>
　　河未南行自漢以後屢見入淮旋經塞治仍由北<lb/>
　　行入海惟至宋紹熙五年即金章宗明昌五年是<lb/>
　　嵗河徙陽武而東分為二派一由北清河入海一<lb/>
　　由南清河入淮是為黄河南行入淮之始明宏治<lb/>
　　六年築斷黄陵岡河全南行北派流絶正徳四年<lb/>
　　河决曹縣楊家口直抵豐沛自汴城下徐州經邳<lb/>
　　宿至桃源自桃源三義鎮入口由毛家嘴繞清河<lb/>
　　縣舊治後大河口㑹淮流謂之老黄河按入三義口<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-7b"/>
　　出清河縣舊治後㑹淮係在陶莊迤北嘉靖初年<lb/>
　　三義口淤塞河流南徙出清河縣舊治前與淮水<lb/>
　　交㑹於小清口按小清口即今淮水所出之清口<lb/>
　　係在陶莊以南除條晰摘叙另繕清摺恭呈<lb/>
御覽奏入<lb/>
上諭曰朕之陶莊新河碑語大槩弗錯知道了<lb/>
　　同日河道總督薩載奏言竊照陶莊新河迤上欽<lb/>
　　奉<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-8a"/>
諭㫖加築壩工一道經<hi>臣</hi>等㑹勘興辦並將做過工程<lb/>
　　分數先後恭摺奏<lb/>
聞茲查該處壩工原估臨黄一靣廂做埽工靠裏用土<lb/>
　　填築開工以來土埽同時並舉臣督率道將等查<lb/>
　　催儧做仰頼<lb/>
皇上洪福天氣連晴人夫踴躍業於五月十五日廂築<lb/>
　　完竣計長一百三十丈頂寛五丈内臨黄埽工寛<lb/>
　　二丈裏靣土工頂寛三丈底寛十二丈<hi>臣</hi>逐段量<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-8b"/>
　　騐均係照估築做如式堅實新河下首得此重門<lb/>
　　保障往後大汛經臨抵禦有資實可放心至新壩<lb/>
　　南首壩頭起至老堤止灘上接築土堤亦已儧趕<lb/>
　　完工尚無草率虚鬆諸弊再南岸頭架木龍迤上<lb/>
御筆圏示添紥木龍一架<hi>臣</hi>等<lb/>
　奏請將應行啟拆之第三架舊木龍移建目下已經<lb/>
　　拆起改紥有六七分工程查該處溜勢從前𦂳靠<lb/>
　　南岸前月興紥木龍時即已逐漸挑動此時雖未<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-9a"/>
　　紥竣而大溜業已直逼中泓實為得力仰見<lb/>
聖明指授機宜無逺弗照凡在工人員莫不中心欽服<lb/>
　　奏入報<lb/>
聞<lb/>
　　乾隆四十二年七月十七日河道總督薩載奏言<lb/>
　　竊<hi>臣</hi>於本年五月二十三日<lb/>
　奏報陶莊新河迤上加築順黄壩工完竣一摺奉到<lb/>
硃批欣慰覽之欽此於摺内南岸頭架木龍迤上<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-9b"/>
御筆圏示添紥木龍一架此時雖未紥竣而大溜業已<lb/>
　　直逼中泓句上奉<lb/>
硃批具一圖來㸔欽此伏查外河頭架木龍迤上仰䝉<lb/>
聖明指示添紥木龍一架於六月初旬紥辦完竣<hi>臣</hi>親<lb/>
　　往勘騐該處溜勢直逼中泓挑溜實為得力當於<lb/>
　　本月十二日㑹摺<lb/>
　奏報所有該處溜勢情形謹㑹同大學士督<hi>臣</hi>髙晉<lb/>
　　遵<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-10a"/>
㫖繪圖進<lb/>
　呈奏入報<lb/>
聞<lb/>
　　同日兩江總督髙晉河道總督薩載奏言外河南<lb/>
　　岸莭年以來舊存大小木龍共有七架上年冬間<lb/>
　　挑挖陶莊新河之後在於第四架木龍處築做清<lb/>
　　黄界壩一道各架木龍上下間隔當於本年二月<lb/>
　　二十八日㑹摺<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-10b"/>
　奏明五六七三架在新壩之下淤入土中應將各架<lb/>
　　木植刨挖拆起以為將來改紥木龍之用頭二三<lb/>
　　三架正對新河第四架已在新河口下應移在二<lb/>
　　龍迤上紥做迨後臣薩載進京<lb/>
陛見靣奉<lb/>
諭㫖於頭架木龍之上添紥木龍一架回任後即欽遵<lb/>
御筆圏示處所將第三架拆起舊木如式添建長五十<lb/>
　　丈於紥竣後恭摺奏<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-11a"/>
聞茲查新添木龍之下舊有頭架木龍現尚堅整無須<lb/>
　　移動其龍尾起至二木龍頭空檔長一百餘丈相<lb/>
　　距較逺挑溜恐難得力是以二月内臣等<lb/>
　奏請在於中間再添一架仰䝉<lb/>
允准今自紥成新木龍以來大溜均已挑入中泓舊有<lb/>
　　頭架木龍又屬得力臣等相度形勢復加商酌舊<lb/>
　　二木龍原長三十丈正屆拆紥之年只須將該架<lb/>
　　移上二十丈再於龍尾加長二十丈共長五十丈<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-11b"/>
　　陞闗往河心稍挺即資挑溜䕶灘臣等商定後即<lb/>
　　令趕𦂳紥做業已辦有五分工程順黄壩南首一<lb/>
　　帶已長新淤著有成效所有二月内<lb/>
　奏請二龍迤上添紥之一架無庸再辦其陶莊新河<lb/>
　　内南岸河崖自峙家莊對岸起至河尾一帶共長<lb/>
　　三百四十一丈因灘土逼近新堤春間用木筏攩<lb/>
　　䕶現在均屬平穩溜往北趨北岸日見塌坂灘崖<lb/>
　　陡立惟是該處河靣現寛七八十丈及九十丈不<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-12a"/>
　　等前紥木筏窄小恐於挑溜不甚得力<hi>臣</hi>等往來<lb/>
　　商酌若於峙家莊對岸處將拆存舊木添紥三十<lb/>
　　丈長木龍一架又於下首再添二十丈長木龍二<lb/>
　　架分段安設以資挑溜直刷北岸而南岸河崖亦<lb/>
　　可永資保䕶實有禆益奏入<lb/>
上諭曰甚好已於圖内批示矣又<lb/>
諭曰應改木龍甚好<lb/>
　　乾隆四十二年七月十八日兩江總督髙晉河道<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-12b"/>
　　總督薩載奏言<hi>臣</hi>等在清口工次接准乾隆四十<lb/>
　　二年七月初四日<lb/>
　廷寄欽奉<lb/>
上諭前據薩載奏陶莊新河溜勢湍急河頭河身河尾<lb/>
　現加寛濶形勢較前更為暢順等語具奏於六月十<lb/>
　二日奏到距今二十餘日未據續奏現在伏汛甫過<lb/>
　已當秋汛之期黄水自較前加長不知近日新河溜<lb/>
　勢若何能否暢流無滯以及清口出水是否暢出有<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-13a"/>
　力足資禦黄朕心深為厪念著傳諭薩載即將該處<lb/>
　實在情形迅速由驛覆奏以慰懸注此㫖著由五百<lb/>
　里發往并諭髙晉知之欽此<hi>臣</hi>等跪讀之下仰見我<lb/>
皇上厪念河防<lb/>
垂詢殷切曷勝欣感伏查陶莊新河前經<hi>臣</hi>薩載於六<lb/>
　　月十二日將溜勢暢順情形恭摺具<lb/>
　奏嗣又時刻留心察看南岸河崖自峙家莊對岸起<lb/>
　　至河尾一帶共長三百四十一丈因灘土逼近新<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-13b"/>
　　堤春間用木筏攩䕶均屬平穩溜往北趨北岸日<lb/>
　　見塌坂甚為有益祗以該處河靣現寛七八十丈<lb/>
　　至九十丈不等前紥木筏窄小恐於挑溜不甚得<lb/>
　　力<hi>臣</hi>等往返商酌將拆存舊木添紥木龍三架分<lb/>
　　段安設庻資挑溜直刷北岸則南岸更可永資保<lb/>
　　䕶啇定後並將<lb/>
欽定添建木龍挑溜得力情形及各工平穩縁由於六<lb/>
　　月二十七日繕摺繪圖恭呈<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-14a"/>
御覽仰邀<lb/>
聖鑒<hi>臣</hi>髙晉於六月二十六日自省起程來工防汛經<lb/>
　　淮掦各㕔一路查勘工程於七月初三日抵清口<lb/>
　　復㑹同<hi>臣</hi>薩載親赴陶莊新河上下查勘該河溜<lb/>
　　勢直趨北岸暢流無滯峙家莊對岸擬紥之木龍<lb/>
　　現已興工察勘形勢較木筏更屬得力現在北岸<lb/>
　　灘崖日見刷塌測量河靣寛自七十餘丈至八九<lb/>
　　十丈不等深自二丈三尺至二丈七尺伏秋之交<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-14b"/>
　　黄河水勢雖較前加長而新河暢順情形與臣等<lb/>
　　前<lb/>
　奏無異原築之清黄界壩及添築之順黄壩工均甚<lb/>
　　穩固實可放心清口口門現寛四十五丈溜勢奔<lb/>
　　騰暢出有力抵黄直至彭家馬頭迤下㑹歸東注<lb/>
　　入海上游徐城誌樁存長水一丈一尺六寸既有<lb/>
　　徐州迤上北岸之蘇家山南岸之毛城舖各壩分<lb/>
　　洩不致盛漲黄河循軌下注上下運河水勢有長<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-15a"/>
　　有消黄運湖河各工仰頼<lb/>
聖主洪福伏汛已慶安瀾<hi>臣</hi>等現在繕摺專差賫<lb/>
　奏此後秋汛為日正長<hi>臣</hi>等惟有督率道將㕔營上<lb/>
　　下巡㸔䇿應如黄河水勢再長尚有邳睢㕔屬之<lb/>
　　峯山閘桃源㕔屬之祥符閘均係分洩異漲之路<lb/>
　　可備開放如洪湖水勢加長清口東西壩尚可酌<lb/>
　　量拆展總期察㸔情形因時籌酌相機辦理隨時<lb/>
　　奏<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-15b"/>
聞以仰副<lb/>
聖主慎重河防之至意奏入報<lb/>
聞<lb/>
　　乾隆四十二年十一月初七日兩江總督髙晉河<lb/>
　　道總督薩載奏言竊<hi>臣</hi>等前奏陶莊新河情形及<lb/>
　　舊河三架木龍之下請添木龍一架以資挑䕶縁<lb/>
　　由一摺由五百里馬遞發回奉到<lb/>
硃批覽奏俱悉如所議行餘有㫖諭欽此摺内抽挑寛<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-16a"/>
　　深溝槽臨河酌留土格俟來年水長放溜句上奉<lb/>
硃批此計甚好欽此又添紥木龍一架句上奉<lb/>
硃批是欽此並接准<lb/>
　廷寄欽奉<lb/>
上諭據薩載奏黄運河湖情形一摺已於摺内批示及<lb/>
　閲進到新舊兩圖舊圖順黄壩外已有停淤故大溜<lb/>
　趨北及閲新繪之圖則河流直抵壩根嫩灘所存無<lb/>
　幾自係河勢向南畧逼刷去停淤前此朕命添築順<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-16b"/>
　黄壩薩載在京時意尚以為可以不辦朕為之詳悉<lb/>
　指示始遵照辦理就現在情形而論若非此壩為重<lb/>
　門保障河流之南逼者不且直到攔黄壩根乎又閲<lb/>
　新圖河北岸長有嫩淤一帶北淤則流必南趨乃一<lb/>
　定之理因於其處用硃筆標記急宜將此一帶嫩灘<lb/>
　切去使其不復停淤則南岸所添之木龍挑溜自更<lb/>
　得力河流必日漸北趨不復搜刷壩根新河正溜亦<lb/>
　益當暢順實為目下最要機宜著傳諭髙晉薩載及<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-17a"/>
　此時即速實力遵辦以期妥善仍將辦後情形迅速<lb/>
　覆奏著將硃批兩圖發往由五百里傳諭知之欽此<lb/>
　　<hi>臣</hi>等跪讀數四仰見我<lb/>
皇上聖明逺照洞矚情形<lb/>
訓示周詳無微不至臣等感激服膺更知有所遵循伏<lb/>
　　查陶莊新河前於伏秋汛水盛長時溜走中泓南<lb/>
　　岸順黄壩外係屬迴溜水淺沙停長有淤灘保䕶<lb/>
　　壩根甚為有益迨汛水消落後溜勢直趨順黄壩<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-17b"/>
　　工邉埽不時坐蟄雖經搶䕶平穩而南岸淤灘漸<lb/>
　　次刷去以致北岸長有嫩灘誠如<lb/>
聖諭由於河勢向南畧逼之故今春幸䝉<lb/>
皇上指示機宜添此順黄壩以為重門保障不然河流<lb/>
　　南逼勢必直至攔黄壩根則舊河一錢壩工關係更<lb/>
　　重是皆仰頼<lb/>
聖主智炳幾先早已度料及此臣等與在工文武各員<lb/>
　　莫不共深欽服今北岸新長淤灘實屬急應挑切<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-18a"/>
　　之工<hi>臣</hi>等現在凜遵<lb/>
諭㫖督率趕辦惟測量該處淤灘計長三百九十餘丈<lb/>
　　半係嫩淤挑挖難以着定且嫩灘旋切旋淤恐難<lb/>
　　盡刷臣等再四思維往返札商一靣應將淤灘設<lb/>
　　法挑切一靣於裏身再抽挑引渠一道存留埂界<lb/>
　　河頭酌築土格俟來年汛水長發時與下截溝槽<lb/>
　　一併開放引溜北趨滙歸新河並將南岸現擬添<lb/>
　　紥木龍一架趕𦂳辦理將陞闗挺入河心使之挑<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-18b"/>
　　溜得力則北岸淤灘自可刷去而南岸順黄壩外<lb/>
　　亦可望其漸次停淤以資外䕶新河正溜亦必更<lb/>
　　加暢順<hi>臣</hi>等惟有凜遵<lb/>
聖訓實力妥籌相機修防以期仰慰<lb/>
聖懷所有<hi>臣</hi>等遵<lb/>
㫖籌辦情形謹繕摺由驛覆<lb/>
　奏並於奉<lb/>
發原圖内再行粘簽恭呈<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-19a"/>
御覽伏乞<lb/>
皇上睿鑒訓示再順黄壩邉埽前經隨時廂壓直至老<lb/>
　　土迄今匝月並無續蟄甚為穩固其新河内水行<lb/>
　　迅速溜勢暢順合併陳明奏入<lb/>
上諭曰覽奏稍慰如所議行<lb/>
　　乾隆四十三年二月二十八日大學士兩江總督<lb/>
　　髙晉河東河道總督姚立徳奏言竊<hi>臣</hi>髙晉在京<lb/>
陛見面奉<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-19b"/>
聖訓以山東獨山等湖近年收水較小<lb/>
命於回任之便順道查勘並將乾隆四十年九月内㑹<lb/>
　　勘議奏原摺原圖<lb/>
發㸔<hi>臣</hi>髙晉遵於二月十三日行抵汶上與<hi>臣</hi>姚立徳<lb/>
　　㑹晤即由彼取道南往同赴獨山湖遍加㸔視查<lb/>
　　該湖周圍六十五里收蓄汶水濟運本為東省第<lb/>
　　一水櫃由永定永安永泰三斗門收水入湖從金<lb/>
　　線利運二單閘出水入運向年原定收水九尺七<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-20a"/>
　　八寸迨乾隆四十年九月内臣髙晉奉<lb/>
命到東㑹同<hi>臣</hi>姚立徳勘明議定應以收水一丈一尺<lb/>
　　為凖方足濟運並請將臨湖一帶單薄堤埝分别<lb/>
　　修整以禦風浪奏䝉<lb/>
聖鑒俞允四十一年冬間臣姚立徳即率同運河道章<lb/>
　　輅照估辦理完竣屆期收水一丈一尺是年南北<lb/>
　　運河水勢充足甚為有益上年因夏秋兩澤希少<lb/>
　　汶水來源甚弱重運過後湖中僅存底水八尺經<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-20b"/>
　　<hi>臣</hi>姚立徳督飭該道將臨汶各州縣山泉逐一疏<lb/>
　　濬又將汶河淤淺之處製用刮板疏出河泓並將<lb/>
　　汶上寜陽二縣原由魯溝入汶之濼澢等十二泉<lb/>
　　設法疏導使之由春秋壩南流合馬莊一泉同入<lb/>
　　獨山湖以廣來源自冬徂春百計經營三月有餘<lb/>
　　得以加收水二尺二寸今<hi>臣</hi>等查騐誌樁連底水<lb/>
　　共存一丈零二寸雖與定誌尚少八寸而較之向<lb/>
　　年所收九尺七八寸則已加收數寸湖面現髙運<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-21a"/>
　　河水靣四五尺不等本年重運經臨次第宣洩亦<lb/>
　　敷應用惟是泉源之大小全在雨水之多寡若遇<lb/>
　　雨水稀少之年汶水長發較弱泉源同一微細似<lb/>
　　不足恃今䝉<lb/>
皇上厪念諸湖儲蓄復<lb/>
命<hi>臣</hi>髙晉㑹勘臣等率同道㕔等詳加勘籌悉心講論<lb/>
　　必須籌一永資利頼之方庻免終嵗經營之患而<lb/>
　　獨山一湖捨收蓄汶水之外别無良䇿祗以汶水<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-21b"/>
　　發於伏秋來時甚驟消落亦速水小之年不及多<lb/>
　　收盖由各斗門較窄之故今量永定斗門現寛一<lb/>
　　丈八尺進水尚利應仍其舊永安永泰二斗門各<lb/>
　　止寛一丈石底亦髙七寸進水較少<hi>臣</hi>等酌議應<lb/>
　　將該二處斗門各添磯心改為二孔每孔寛一丈<lb/>
　　八尺落低七寸與永定斗門尺寸相同統計三處<lb/>
　　進水口門共有九丈較之原寛丈尺已増倍餘並<lb/>
　　將引渠一律挑寛俾汶水隨長可以隨時多收但<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-22a"/>
　　念伏秋水性渾濁斗門進水既多流入湖中難免<lb/>
　　淤墊又不可不慮及於此查三斗門以内相距湖<lb/>
　　心本逺臨汶灘上低窪之處甚多儘可納於金線<lb/>
　　閘後至徐家莊湖坡之上舊有攔水停淤土埂一<lb/>
　　道年乆風浪撞刷僅存基址既不能攔水更且不<lb/>
　　能停淤今<hi>臣</hi>等擬將此一帶土埂培築髙厚並於<lb/>
　　引渠臨湖之處各建斗門一座遇伏秋收蓄汶水<lb/>
　　之時先將臨湖斗門下板闗攔將汶水收入灘上<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-22b"/>
　　低窪處所俟其澄清即將臨湖斗門全啟使之灌<lb/>
　　入湖中其引渠並窪處所澄之淤仍於每年冬底<lb/>
　　勘明挑挖疏治將挑起淤土或帮培子堰或移放<lb/>
　　逺處以免淤積有礙入湖水道至沿湖圏堤所修<lb/>
　　石工現俱整齊季家路以東民堰亦經土民上年<lb/>
　　借帑一律修築石戧自可無虞風浪汕刷惟孫村<lb/>
　　吳家坑觀音嘴等處草工四段共長三百五十丈<lb/>
　　每年尚需修做若改砌碎石坦坡既可省嵗修之<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-23a"/>
　　繁更可一律穩固以上各工臣等按照漕規確估<lb/>
　　計需銀二萬一千餘兩費所當費實為一勞永逸<lb/>
　　之舉如䝉<lb/>
俞允<hi>臣</hi>姚立徳即咨撥司庫銀兩遴派熟練工員於汛<lb/>
　　水未發之前妥速趕辦完竣以備乗時收蓄為來<lb/>
　　年濟運之計臣等復自濟寜至韓莊一路查勘東<lb/>
　　岸之馬埸湖現在水深五尺九寸獨山湖現深六<lb/>
　　尺八寸西岸之南陽昭陽二湖現深三尺至五尺二<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-23b"/>
　　寸不等計本年蓄水均尚充裕微山湖水深一丈<lb/>
　　二尺較定誌則更多一尺現已開放濟運足資接<lb/>
　　濟均可仰慰<lb/>
聖懷奏入<lb/>
上諭曰即當速行妥辦又<lb/>
諭曰所奏是<lb/>
　　乾隆四十三年三月二十一日兩江總督髙晉河<lb/>
　　道總督薩載奏言竊照中河㕔屬楊家莊運口為<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-24a"/>
　　漕艘往來要津自上年開挖陶莊新河黄流全趨<lb/>
　　北岸河尾逼近口門適當迴溜每易淤淺渡黄漕<lb/>
　　船行至李家莊溯流挽運方能入楊莊運口而鹽<lb/>
　　閘又相近運口未免吸溜倒灌是該處口門形勢<lb/>
　　既與從前不同自應另為改易本年正月内臣髙<lb/>
　　晉在京將前項情形面<lb/>
　奏請將楊家莊運口移於下游李家莊地方並將鹽<lb/>
　　河閘及頭二三草壩一併改移俾形勢就下使清<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-24b"/>
　　黄三道並行滙黄入海繪圖貼説恭呈<lb/>
御覽仰䝉<lb/>
聖鑒以事屬應行<lb/>
命即照辦茲<hi>臣</hi>髙晉<lb/>
陛辭回南於二月二十五日抵清口接印後即㑹同臣<lb/>
　　薩載前往該處督率道將㕔營上下相度口門一<lb/>
　　帶既不便使之髙仰亦不宜過於窪下髙則不能<lb/>
　　出水窪則勢若建瓴又恐洩水太過有礙運行今<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-25a"/>
　　較量地勢髙下在於舊鹽壩以東四十丈處估挑<lb/>
　　河身一道長一千一百九十餘丈直至李家莊出<lb/>
　　口仍築頭二三草壩以為收束則中河清水㑹黄<lb/>
　　東注形勢較順其河身挑起之土即以築做兩岸<lb/>
　　縴堤亦屬便易至東岸鹽河石閘一座為運行葦<lb/>
　　左營蕩柴及淮北鹽船出入門户毎年夏秋中河<lb/>
　　水長則開放鹽閘將有餘之水分入鹽河以濟鹽<lb/>
　　柴運行冬春水小時則下板堵閉以資收蓄亦為<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-25b"/>
　　最要之闗鍵今中河運口既經改建則鹽河石閘<lb/>
　　改設之處並須位置得宜茲公同籌酌在於新挑<lb/>
　　河七百八十丈處所斜挑倒勾引河長二百十丈<lb/>
　　以逹鹽河於引河上口築做鉗口草壩下口建設<lb/>
　　石閘較之從前逺近髙下之勢亦甚寛展相宜核<lb/>
　　計移建運口挑河築壩改設閘座等工共估需工<lb/>
　　料銀六萬九千八百餘兩即在河庫所存銀内動<lb/>
　　用毋庸另請錢糧查挑河築壩工程兩月内即可<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-26a"/>
　　完竣惟移建石閘必須曬晾乾透灰漿膠固方可<lb/>
　　放水毎年鹽柴船隻於糧船過完五月内即須儹<lb/>
　　運該處閘座自應拆舊建新以免多費臣等復加<lb/>
　　籌酌鹽壩以東所估新河若此時動工挑挖趕漕<lb/>
　　船回空時即可開放通行但移建鹽河新閘一時<lb/>
　　難以趕辦查該處舊閘共有二十一層牆髙二丈<lb/>
　　五尺從前水大之年閘牆出水七八層計髙九尺<lb/>
　　餘寸所有上截閘牆酌量先行起拆六層建造新<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-26b"/>
　　閘底盤仍由舊閘下截量加柴土填平以濟今嵗<lb/>
　　鹽柴運行迨冬間船隻過竣再將舊閘下截石料<lb/>
　　拆起移做新閘上截全行修整俟通閘乾透然後<lb/>
　　放水閘座既可經乆而漕運鹽柴均可無悮從此<lb/>
　　清黄三道滙黄入海與全河形勢更為順利矣再<lb/>
　　外河順黄攔黄兩壩中間空檔臣髙晉遵即傳<lb/>
㫖<hi>臣</hi>薩載一律填平現在委員勘估妥辦又具<lb/>
　題報銷案内所繪之圖未確今亦遵<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-27a"/>
㫖於現繪圖内更正合併聲明奏入<lb/>
上諭曰諸凡皆妥欣慰覽之河口既改<lb/>
　大王廟或移或新建何未言及<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_065-27b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定南巡盛典卷四十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>