<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定南巡盛典卷六十三<lb/>
　海塘<lb/>
　　乾隆四十七年五月初二日陳輝祖奏言竊照浙<lb/>
　　省現辦鱗塘二千二百四十丈經<hi>臣</hi>
　奏明以四百丈為一限分作五限半辦理每限派委<lb/>
　　同知等官四員各承辦一百丈按開槽釘樁砌石<lb/>
　　程式原係層次相承請於初限辦至砌石時即將<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-1b"/>
　　下限接續開槽遞進挨次蟬聨而下俾夫工不致<lb/>
　　間斷又以石料係陸續採運到工酌量就各段落<lb/>
　　一律牽匀先為攤砌四五層俟有續運石料再按<lb/>
　　層加砌結頂以期工無停待已奉<lb/>
硃批欽遵督飭趕辦並將初限至五限半按工計日原<lb/>
　　應至本年冬間完竣若加𦂳趕辦擬於春夏之交<lb/>
　　蕆事繼此工作更易接辦亦經節次奏<lb/>
聞兹查各限條石自去冬迄春均經砌至六層一律齊<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-2a"/>
　　平其應辦新工一千七百丈本可照依原奏辦法<lb/>
　　於二月間即行接續開工惟是通工叚落綿長新<lb/>
　　工一經開工二限之開槽下樁即接初限砌石之<lb/>
　　後又有原工各限十一層應行加砌之鱗石若一<lb/>
　　併通匀攤砌不特在工夫匠不能多為添集即徃<lb/>
　　返稽察照料亦慮鞭長莫及查各處所辦鱗石自<lb/>
　　上年來宕工因係入山生手不能多雇江海運期<lb/>
　　無定再四設法添工添運今春来石料已陸續運<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-2b"/>
　　集工次適屆天氣睛和之際催辦之石源源而至<lb/>
　　核計五月内石料俱可全數到齊似應於原辦各<lb/>
　　工乗此逐段加髙庶目前多得一層砌築即此後<lb/>
　　少省一層工作然後一面接開新工則人夫物力<lb/>
　　均可逐漸節有餘以致力於續辦之工即督催亦<lb/>
　　較易為力經<hi>臣</hi>與司道親往督令趕辦今於三月<lb/>
　　二十日初限四百丈已砌足十六層二限亦已砌<lb/>
　　至七八層鉅工屹立如山洵足永資捍衛鄉民聚<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-3a"/>
　　觀之際亦無不踴躍歡呼同聲感頌自此按叚接<lb/>
　　續増髙約七八月間俱可砌足十六層其墁頂一<lb/>
　　層須揀選寛厚長大條石在工所鏨鑿光浄隨時<lb/>
　　鋪葢約秋冬之間亦可一律全竣若物料到工應<lb/>
　　手仍可早得完畢此時一切俱已辦有頭緒新工<lb/>
　　自當即行開工以便逐漸布置隨時加添工作<hi>臣</hi>
　　即擇吉於三月二十四日開工酌請分作三限辦<lb/>
　　理初限二限各五百丈三限七百丈查原辦同知<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-3b"/>
　　劉雁題等四員皆係諳練熟手應仍委該員等並<lb/>
　　添委明晰工程之署嘉興府通判張力行共五員<lb/>
　　初限二限各承辦一百丈三限各承辦一百四十<lb/>
　　丈凡按限挨次開槽釘樁砌石各事宜悉已逐一<lb/>
　　酌定章程妥速辦理其應需石料<hi>臣</hi>公同司道通<lb/>
　　盤核計另行覓得山宕加工添採並咨明江蘇撫<lb/>
　　<hi>臣</hi>閔鶚元照分半採辦之石每月於運工一萬丈<lb/>
　　外再加運二千五百丈以速要工應需樁木前因<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-4a"/>
　　浙省各屬採購維艱經<hi>臣</hi>
　奏明専委同知方體泰勒限承辦兹據面禀已在江<lb/>
　　廣各處採辦得樁木八萬餘根均可接續運工濟<lb/>
　　用至辦工辦料各員如有怠玩因循遲悮者即按<lb/>
　　其情節之重輕分别記過劾㕘以示懲戒第恐各<lb/>
　　員以記過非比劾㕘視為無足重輕<hi>臣</hi>酌請將記<lb/>
　　過各員先行咨部如記過之後實有能奮勉効力<lb/>
　　無悮工作補贖前愆者咨部注銷記過至二次者<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-4b"/>
　　飭令離任聽候議處再前項工程自開槽釘樁以<lb/>
　　迄加砌灌漿層次鱗接鈎連其間頭緒紛繁倘或<lb/>
　　稽察稍踈即虞偷減滋弊前經<hi>臣</hi>
　奏請派委道員周克開印憲曽公同該管之杭嘉湖<lb/>
　　道盛住劃分三叚協力督辦俾稽察較為周宻但<lb/>
　　今該道盛住已陞任藩司應另行派員接辦查有<lb/>
　　金衢嚴道徳克進布辦事實心與之議論工程亦<lb/>
　　頗為明晰並請飭委該道協同周克開印憲曽分<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-5a"/>
　　段辦理至江南逰擊田宏謨自留辦海塘以來於<lb/>
　　一切催料儧工等事俱能實力妥辦今應仍令接<lb/>
　　續辦理以禆要工<hi>臣</hi>仍隨時往來工所親加督察<lb/>
　　務祈在在工堅料實永逺鞏固以仰副<lb/>
聖主保衛邉海民生之至意所有現辦鱗塘工程情形<lb/>
　　<hi>臣</hi>謹恭摺具<lb/>
　奏奏入報<lb/>
聞<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-5b"/>
　　乾隆四十七年八月二十一日陳輝祖奏言竊照<lb/>
　　浙省海塘前經大學士<hi>臣</hi>阿桂㑹同<hi>臣</hi>遵<lb/>
㫖勘定自來字號起迤東至食字號止建築魚鱗石塘<lb/>
　　二千二百四十丈以四百丈為一限分作五限半<lb/>
　　辦理已将籌辦樁石各事宜暨開槽簽砌蟬聨趕<lb/>
　　辦各情形並測量舊工地勢砌石十七層即一律<lb/>
　　齊平縁　節經<hi>臣</hi>具摺<lb/>
　奏明惟是各處所辦條石上年因宕工多係入山生<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-6a"/>
　　手未能多採秋冬江海運期亦復無定經<hi>臣</hi>再四<lb/>
　　設法添工添採添運自今春以來上𦂳催促始得<lb/>
　　應手加砌<hi>臣</hi>即約計原<lb/>
　奏本年冬間完工之限擬趕𦂳先砌完十六層再為<lb/>
　　鋪葢墁頂亦經聲明<lb/>
　奏報嗣經<hi>臣</hi>不時往來工所巡視催查而在工督辦<lb/>
　　之布政司盛住等皆認真稽察董率晨夕罔懈分<lb/>
　　委承辦之同知清泰等亦皆實心實力勇往鼓勵<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-6b"/>
　　其在局在工之同知方體泰等及司事各員内奮<lb/>
　　勉出力者多人俱隨時按叚趕辦已於六月二十<lb/>
　　六日通工二千二百四十丈一律砌完十六層<hi>臣</hi>
　　復親臨勘騐但見鉅工屹立濱海蒼黎咸歌<lb/>
帝力臣身任其役不勝踴躍懽忭之至其墁頂一層<hi>臣</hi>
　　現擬於各塿埧運到條石内照估定葢面頂石丈<lb/>
　　尺挑採每行止用整石一塊俾無接湊参差㾗跡<lb/>
　　飭令工員加意監視鏨鑿六面光浄隨時墁砌以<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-7a"/>
　　期永資鞏固似可不必拘以程限所有原辦鱗塘<lb/>
　　加砌條石完工日期相應恭摺<lb/>
　奏報再查續辦鱗塘一千七百丈内初限五百丈亦<lb/>
　　於六月二十四日開槽釘樁將次完竣各叚内間<lb/>
　　有土性帶澀極力簽打較前多逾數時迨打深一<lb/>
　　丈四五尺即沙齧堅牢不能再下㸔來實屬穏固<lb/>
　　足資擎載臣并令該司道即按照字號丈尺登載<lb/>
　　册檔葢印存案另立號石亦鑿注明白以備查考<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-7b"/>
　　一面催督各宕加𦂳採運石料尅期鋪砌並令於<lb/>
　　二限接續開槽釘樁蟬聨趕辦合並陳明奏入<lb/>
上諭部知之<lb/>
　　乾隆四十七年九月二十五日陳輝祖奏言乾隆<lb/>
　　四十七年七月十八日欽奉<lb/>
上諭本日據閔鶚元奏分辦浙江海塘料石情形一摺<lb/>
　内稱初次所辦條石十三萬六千餘丈業經全數起<lb/>
　運赴浙其接辦之九萬六千六百餘丈勒限䟎運　扣<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-8a"/>
　至明年三四月間可以一律辦完運竣等語該省所<lb/>
　辦塘工料物源源接濟陳輝祖自當督率工員趕𦂳<lb/>
　辦理但未知此時所辦工程究有㡬分約計於何時<lb/>
　可以完竣著傳諭該督令其確核工叚按日計算據<lb/>
　實奏聞再從前節次所撥銀兩俱留為海塘之用将<lb/>
　来工程告竣時是否足敷應用並著該督詳晰確查<lb/>
　開具簡明清單一併覆奏將此由四百里諭令知之<lb/>
　　欽此<hi>臣</hi>伏查浙省海塘仰䝉我<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-8b"/>
皇上不惜多費<lb/>
　帑金一律改建魚鱗石塘以為沿海民生永籌樂利<lb/>
恩甚渥典甚鉅也<hi>臣</hi>扵塘工雖素未諳練而重荷<lb/>
聖明之委任更䝉<lb/>
指訓之周詳俾得勉竭駑駘遵例辦理計原估鱗工二<lb/>
　　千二百四十丈自上年三月初四日開工以來隨<lb/>
　　時公同司道將籌辦樁石料物暨開槽簽砌蟬聨<lb/>
　　接辦各事宜親身督率工員按限加𦂳趕辦已於<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-9a"/>
　　本年六月二十六日通工一律砌石十六層工程<lb/>
　　㡬及十分業經<hi>臣</hi>具摺<lb/>
　奏報並聲明墁頂一層因現有續辦工程擬於運到<lb/>
　　條石内挑選整石六面鏨鑿光浄隨時墁砌以期<lb/>
　　永資鞏固至續估之一千七百丈分作三限辦理<lb/>
　　自三月二十四日開工後初限五百丈於六月内<lb/>
　　釘完底樁現已砌石四層并將二限接續開槽釘<lb/>
　　樁約八月中旬亦可釘完隨即接釘三限底樁統<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-9b"/>
　　計十月中旬均可簽釘完全其加砌條石現於三<lb/>
　　限釘樁時即砌初限之石三限釘樁時即砌初二<lb/>
　　兩限之石毋使匠作稍有間斷並嚴督工員添匠<lb/>
　　加工併力合作如石料得以湊手應用不致停工<lb/>
　　待料則按日程功約計嵗底春初通工即可砌完<lb/>
　　十六層其墁頂一層於明嵗二三月間亦可鋪砌<lb/>
　　全竣今浙省應辦條石臣現飭紹興等府按月如<lb/>
　　數加𦂳趕採無許遲缺果有風雨稽延等故皆可<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-10a"/>
　　按時而計不得藉詞遷諉而江省分辦之九萬六<lb/>
　　千六百餘丈撫<hi>臣</hi>閔鶚元既稱明年三四月間始<lb/>
　　得辦完運竣則自江省陸續運至浙省工所陸續<lb/>
　　趕砌即須待七八月間通工始得全完再原估鱗<lb/>
　　工二千二百四十丈計需例估工料暨<lb/>
恩賞加貼共銀五十九萬五千九百八兩零續估鱗工<lb/>
　　一千七百丈計需例估工料暨<lb/>
恩賞加貼共銀四十二萬六千九百二十八兩零二共<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-10b"/>
　　應需銀一百二萬一千八百三十七兩零前經<lb/>
　題撥<lb/>
恩賞并賠繳查抄各項奉<lb/>
㫖留為塘工應用共銀一百四十二萬一千八百六十<lb/>
　　二兩零除撥給原估續估工料銀兩外尚多餘銀<lb/>
　　三十九萬九千二十五兩零<hi>臣</hi>謹遵<lb/>
㫖詳晰查明恭摺<lb/>
　奏覆並分别開列清單敬呈<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-11a"/>
御覽奏入報<lb/>
聞<lb/>
　　乾隆四十八年八月二十四日閩浙總督富勒渾<lb/>
　　浙江巡撫福崧奏言竊照浙江為濵海要區全藉<lb/>
　　塘工保障仰䝉我<lb/>
皇上念切民生時勤<lb/>
宵旰凡有益於修防無不上勞<lb/>
睿慮籌畫周詳海隅蒼生固已咸登樂利復<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-11b"/>
念章家庵至老鹽倉一帯僅頼一綫柴塘捍禦全海潮<lb/>
　　汐形勢單薄<lb/>
特頒恩㫖<lb/>
指示機宜不惜多費帑金一律改建魚鱗石塘為萬年<lb/>
　　經久之計<lb/>
天恩浩蕩億兆䝉庥查原辦續辦之魚鱗石工共三千<lb/>
　　九百四十丈<hi>臣</hi>等到任後原辦之鱗工二千二百<lb/>
　　四十丈面石尚未砌竣續辦之鱗工一千七百丈<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-12a"/>
　　正在興築節經往來工次親加查勘並督率布政<lb/>
　　使盛住海防道周克開寧紹台道印憲曽金衢嚴<lb/>
　　道徳克進布及派委承辦各工員等詳慎稽查實<lb/>
　　力辦理間有打樁未宻灌漿不到安砌未妥之處<lb/>
　　隨時拆修照估改建不敢稍任偷减並將所辦工<lb/>
　　程於沙水情形摺内按月<lb/>
　奏報兹於七月二十四日面石俱已砌竣通工一律<lb/>
　　全完<hi>臣</hi>等復同司道各員前往該處詳加覆勘均<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-12b"/>
　　屬如法砌築整齊堅實洵為金堤鞏固屹若崇墉<lb/>
　　紳士軍民莫不同聲感頌仰戴<lb/>
皇仁自此億萬年安瀾永慶<hi>臣</hi>等不勝踴躍歡忭之至<lb/>
　　除督飭防汎員弁加謹巡查恭候明春<lb/>
聖駕巡幸<lb/>
親臨閲視一面飭司將用過工料價銀按照原<lb/>
　奏分别造冊<hi>臣</hi>等詳加察核<lb/>
　題銷具<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-13a"/>
　奏外所有原辦續辦魚鱗石工全行完竣縁由恭摺<lb/>
　　奏<lb/>
聞奏入報<lb/>
聞<lb/>
　　乾隆四十八年十一月初六日富勒渾福崧奏言<lb/>
　　乾隆四十八年九月初九日奉<lb/>
上諭從前盛住来京陛見時面詢海塘石工情形據稱<lb/>
　老鹽倉一帯因沙性澀汕不能釘樁彼時在工籌辦<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-13b"/>
　曽有一老兵言及該工下樁必湏衆樁合力同時齊<lb/>
　下方能堅實不致已釘復起後如其法試釘樁木果<lb/>
　有成效及訪查其人無可踪跡似有神助等語現在老<lb/>
　老鹽倉石塘已一律改築完竣其所稱老兵㸃指之<lb/>
　處是否實有其事富勒渾等即未經眼見不能深悉<lb/>
　而盛住係在工目覩之人及從前道府丞倅兵弁夫<lb/>
　役人等見此神靈助佑必羣相驚異𫝊述不忘如詢<lb/>
　其事屬寔則係神祗効靈如分水龍王廟之白老人<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-14a"/>
　故事或於該處建祠以答靈貺亦為捍衞民生祀典<lb/>
　所應得也著傳諭富勒渾等詢問盛住並詳加採訪<lb/>
　此事究屬有無據實覆奏欽此<hi>臣</hi>富勒渾於二十四<lb/>
　　日旋省當即㑹同<hi>臣</hi>福崧面詢藩司盛住據稱前<lb/>
　　在工所督辦鱗塘見樁夫先用大竹探試俟扞定<lb/>
　　沙<graphic n="KR0810" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0810.png" mimeType="image/png"/>再下樁木加以夯築入土甚易更復堅固隨<lb/>
　　詢問工員僉稱開工之始沙性澀汕多有已釘復<lb/>
　　起難以下樁時有老人指㸃以竹探試之法用之<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-14b"/>
　　果有成效通工一體照辦及跟查其人已無踪跡<lb/>
　　衆皆傳為神助本司雖未目覩而詢訪屬寔因於<lb/>
陛見時奏<lb/>
聞隨行據杭嘉湖道周克開等禀覆無異<hi>臣</hi>等復又悉<lb/>
　　心採訪並傳海塘已久弁兵查問衆合僉同至衆<lb/>
　　樁齊下之説實因梅花樁木係五木攢作一處雖<lb/>
　　下樁原有先後而將與槽平之際沙土澀滯五樁<lb/>
　　不無参差必湏一齊夯硪使樁悉平俱各堅𦂳方<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-15a"/>
　　能補砌石塊是以有衆樁合力同時齊下之語伏<lb/>
　　思老鹽倉一帯建築鱗工仰䝉<lb/>
皇上念切民依不惜<lb/>
　重帑為瀕海羣黎興萬年之利金堤屹峙迅速告成<lb/>
　　實由<lb/>
聖主宵旰勤求精神感格是以<lb/>
上蒼黙佑百神効靈指示機宜鉅工得以早竣自應欽<lb/>
　　遵<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_095-15b"/>
諭㫖昭報明禋查老鹽倉本有潮神廟<hi>臣</hi>等現在勘修<lb/>
　　合無仰懇<lb/>
天恩賜製<lb/>
宸章紀其靈異<lb/>
頒給<hi>臣</hi>等敬勒貞珉建亭樹立廟右仍即潔涓致祭以<lb/>
　　答靈貺謹恭摺具奏<lb/>
　奏奏入報<lb/>
聞<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>