<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定南巡盛典卷九十一<lb/>
　奏議<lb/>
　　乾隆十五年十二月二十六日兵部奏言<hi>臣</hi>部查<lb/>
　　向來<lb/>
皇上巡幸各處沿途安設臺站調撥馬匹原期一切本<lb/>
　　報事件馳逓迅速不致稍有稽延明春恭逢<lb/>
皇上巡幸江浙應設臺站業經<hi>臣</hi>部派員查勘安設正<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-1b"/>
　　站四十九處腰站四十九處除直𨽻山東俱係旱<lb/>
　　路一切本報皆由馬上馳逓毋庸另議外惟江省<lb/>
　　前據該督黄廷桂咨報蘇常鎮三属因旱路窄狹<lb/>
　　雨水過多丹徒等六驛原各設站船十五隻以代<lb/>
　　驛馬淮揚徐三属旱路稍寛馬行尚易向未設立<lb/>
　　站船來春<lb/>
聖駕經臨臺站馬匹請照山東之例正站安設九十匹<lb/>
　　腰站五十匹或一時雨水過多則旱站之外當有<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-2a"/>
　　水站請於丹徒等驛站船内共撥四十隻分泊於<lb/>
　　宿遷等處以備代馬之用至船隻行駛窮日夜之<lb/>
　　力不過百餘里若非過於泥濘所有本報等項仍<lb/>
　　當由馬馳送又近據該督咨報江省非産馬之地<lb/>
　　此畨差務需馬繁多臺站馬匹若照前議安設則<lb/>
　　别項差使殊費周章請照康熙四十六年之例正<lb/>
　　站安馬七十匹腰站三十匹至前議船隻尚可酌<lb/>
　　添請毎處總偹船十五隻所有丹徒等處原設站<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-2b"/>
　　船十五隻者毋庸議外至宿遷等十處向無站船<lb/>
　　毎處僱備快船十五隻則水陸兼備𦂳要本報等<lb/>
　　件無虞遲滯<hi>臣</hi>等伏查江南地方該督既稱馬匹<lb/>
　　短少此畨差務需馬繁多請将臺站馬匹照康熙<lb/>
　　四十六年之例正站安設七十匹腰站三十匹是<lb/>
　　按該省馬匹之多寡酌量安設自應如該督所議<lb/>
　　辦理務期臨時不致貽悮至所稱安設水站雇備<lb/>
　　船隻以備代馬之用並稱船隻行駛窮日夜之力<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-3a"/>
　　不過百餘里查本報事件闗係𦂳要向例皆由馬<lb/>
　　上馳送毎一時限行三十里計算晝夜限行三百<lb/>
　　六十里原以杜稽延遲滯之弊向来各省即有崇<lb/>
　　山竣嶺冰凝雪滑之地俱能按時逓送今該省雖<lb/>
　　雨水過多亦不過一時泥濘未可因此另雇船隻<lb/>
　　僱用且據稱晝夜只行百餘里則船隻逓送更不<lb/>
　　若馬行之便㨗一設船隻勢必避勞就逸概欲登舟<lb/>
　　轉致遲滯該省既設站馬儘可供本報之用應将<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-3b"/>
　　該督所請安設水站雇備船隻之處毋庸議奏<lb/>
　　入報<lb/>
聞<lb/>
　乾隆十五年十二月二十七日總理行營事務和<lb/>
　碩荘親王允禄等奏言臣等議得據努三奏稱一<lb/>
　届期<lb/>
皇上座船行走<lb/>
御前乾清門侍衛前引四副撒袋併帮助縴繩侍衛俱<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-4a"/>
　　應在沿岸乘騎馬匹或令若干人騎馬行走<lb/>
皇上船前<lb/>
御前乾清門侍衛等坐小船如何前引行走之處俟<lb/>
御前大臣等定議時将馬匹小船交與該督預備<hi>臣</hi>等<lb/>
　　㑹同<lb/>
御前大臣敬謹酌議<lb/>
皇上座船時派<lb/>
御前乾清門侍衛各二員<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-4b"/>
皇上船前前引船隻派出兩對在兩邊行走<lb/>
御前乾清門侍衛等酌量乘座<lb/>
皇上船旁令一人騎馬在河沿行走以備<lb/>
皇上差遣拉船帮縴侍衛等酌派四員四副撒袋令在<lb/>
　　拉船帮縴侍衛後行走此項人員令<lb/>
御前大臣臨時具奏在<lb/>
御前乾清門侍衛内酌量派出輪班行走前引船隻應<lb/>
　用馬匹令該督合算人數預備一查得經由府州縣<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-5a"/>
　　城俱臨河相近河岸窄狹且兼水田地方甚屬難<lb/>
　　行<hi>臣</hi>等酌量離城門一二里或三四里之間定擬<lb/>
　　馬頭交明地方官自船上岸由岸登船馬頭令其<lb/>
　　修理外<lb/>
皇上經由各城當日<lb/>
回鑾之處應各備馬一百五十匹給隨行大臣侍衛拜<lb/>
　　唐阿乘騎拏馬時派出侍衛什長等帶領親軍由<lb/>
　　地方官取領預備<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-5b"/>
皇上登舟時侍衛什長等将馬匹收回照數交與地方<lb/>
　　官太監等乘騎馬匹交上駟院人等拏給各城街<lb/>
　　道窄狹難執馬上儀駕且道路不甚逺令校尉等<lb/>
　　執步下儀駕章京等令其騎馬<lb/>
皇上城内巡幸畢及至馬頭登船時大船不能趕到如<lb/>
　　預備等候地方窄狹且江南既有預備<lb/>
皇上升座如意快船即将此項船隻先行令其前往馬<lb/>
　　頭地方等候<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-6a"/>
皇上升如意船後或登大船或緩行等候皆可查據努<lb/>
　　三既稱<lb/>
皇上經由府州縣城臨河相近河岸窄狹難行地方酌<lb/>
　　量交與地方官自城門一二里或三四里之間<lb/>
　　修理馬頭毋庸另議外所稱<lb/>
皇上經由各城當日<lb/>
回鑾等處隨行大臣官員拜唐阿等必需乘馬應交該<lb/>
　　督毎處各備馬一百五十匹至拏馬交馬經由各<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-6b"/>
　　城道路窄狹難執馬上儀駕令執步下儀駕章京<lb/>
　　等令其騎馬之處俱照所奏外至<lb/>
皇上巡幸城内時既稱大船不能趕到如預備等候地<lb/>
　　方窄狹江南既有預備如意船隻令其先行在馬<lb/>
　　頭等候亦照所奏行一存留人等俱令在徐家渡<lb/>
　　等處駐扎地方窄小草豆難以購買或令伊等在<lb/>
　　楊家荘宿遷縣山東郯城縣沂州等處可得草豆<lb/>
　　地方散住俟<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-7a"/>
皇上回鑾時仍令迎至黄河北徐家渡營盤等候查從<lb/>
　　前<hi>臣</hi>等以<lb/>
皇上登船後存留官兵令在黄河北寛厰地方或分二<lb/>
　　處駐札或在一處駐札之處交令管轄大臣等加<lb/>
　　謹約束具奏行文今努三雖稱徐家渡地方窄小<lb/>
　　将存留官兵令在楊家荘宿遷縣山東郯城縣等<lb/>
　　處散住可以無悮但官兵若令數處星落散住不<lb/>
　　免鞭長莫及難以管轄應交管轄大臣哈達哈等<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-7b"/>
　　酌量存留官兵在徐家渡等處尚可居住易得草<lb/>
　　豆時仍照前奏或在二處或在一處駐札外若徐<lb/>
　　家渡等處難容駐札或有難覔草豆緣由管轄大<lb/>
　　臣臨期籌酌散住可也一恭届<lb/>
皇上過黄河至真隸厰駐驆之日黄河南岸至直隸厰<lb/>
　有旱路數里俟<lb/>
皇上至黄河渡口前二三日派出大臣㑹同該督将隨<lb/>
　　往人等行李先期料理渡過黄河在直𨽻厰分給<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-8a"/>
　　船隻等候令其多備黄河渡船在運河内外沿邊<lb/>
　　等候可以無悮至數里旱路並令多備摃夫運送<lb/>
　内廷行李衆人輜重亦交該督先期酌量籌辦預備<lb/>
　　人夫等候查本年<lb/>
皇上巡幸河南時<hi>臣</hi>等因渡河奏派大臣先期運渡官<lb/>
　　兵行李此次前往江南仍照從前俟臨近時奏派<lb/>
　　隨往大臣㑹同該督兼管運渡衆人行李過河至<lb/>
　　直隸厰分給船隻等候其十里旱路仍照<hi>臣</hi>等議<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-8b"/>
　　奏一切官物交該督多撥人夫運送外官兵行李<lb/>
　　等物多集人夫各聴其隨便僱用可也一分船大<lb/>
　　臣等分船完畢時除大臣船隻外毎船委署頭目<lb/>
　　一名管理委署頭目之處即交分船大臣等派往<lb/>
　　查<hi>臣</hi>等從前以查船應需専管人員俟臨時大臣<lb/>
　　内奏派一二人㑹同䕶軍統領管理奏准行文今<lb/>
　　毎船一隻復委頭目一名反滋煩擾應将努三所<lb/>
　　奏毋庸議一布城奏帶二分須倒替轉行方能無<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-9a"/>
　　悮其水營布城䝉古包帳房觔重人數令各該處<lb/>
　　開明行知該督預備快船装載二起船隻前後倒<lb/>
　　替换用或穿營行走之處明白曉諭䕶軍統領武<lb/>
　　備院查該督黄廷桂以水路装載布城等物船隻<lb/>
　　難越<lb/>
皇上座船應預備二分船隻装載至<lb/>
駐驆處穿營時用夫挑騾䭾武備院上駟院俱經行文<lb/>
　　所奏不必另議外布城等物倒替行走用夫騾挑<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-9b"/>
　　䭾穿營行走之處交䕶軍統領等令管城章京䕶<lb/>
　　軍校䕶軍等加謹管理不致貽悮可也一明春<lb/>
皇上已渡黄河即<lb/>
駐驆水次衆人俱在船住宿其揚州之髙旻寺<lb/>
行宫坐落河沿金山寺<lb/>
行宫在江之中髙旻寺<lb/>
駐驆時衆人仍回船住宿外金山寺<lb/>
駐驆時入班大臣侍衛䕶軍拜唐阿之外<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-10a"/>
御前乾清門行走大臣侍衛軍機處内閣大臣官員内<lb/>
　　大臣兵部大臣官員令其在山前兩旁僧房住宿<lb/>
　　其餘人等令往從南岸徃宿蘇州杭州江寧<lb/>
行宫俱在城内令覔民房住宿聖因寺<lb/>
行宫在西湖北岸地方狹窄衆人令在附近民房俱在<lb/>
　　船上住宿靈巖山龍潭<lb/>
行宫附近人民稀少難以駐札應令該督豫備緑旂各<lb/>
　　營帳房分給隨往䕶軍拜唐阿等起程時仍令明<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-10b"/>
　　白交回如有遺失損壊查明治罪侍衛官員如有<lb/>
　　領取帳房者亦著應付查近經<hi>臣</hi>等以恭届<lb/>
皇上駐宿<lb/>
行宫時除隨往官兵入班人員外其餘人員若離船十<lb/>
　　里以内俱令回各本船住宿若相離甚逺交該地<lb/>
　　方官酌量就近廟宇店房或民間空房預備數處<lb/>
　　令其住宿奏准行文令努三所奏髙旻寺金山寺<lb/>
　聖因寺等處<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-11a"/>
行宫衆人令在附近民房或回船住宿之處與<hi>臣</hi>等原<lb/>
　　議相符應<hi>口</hi>所議外又稱靈巖山龍潭<lb/>
行宫附近人烟稀少令該省預備緑旂帳房如有遺失<lb/>
　　損壊查明治罪亦属可行應令該督預備辦理奏<lb/>
　　入<lb/>
上諭曰儀駕不必帶往其因賞賜耆民沿河兩邊行走<lb/>
　御前乾清門侍衛應騎馬匹著一邊預備二匹餘依<lb/>
　議<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-11b"/>
　乾隆十五年十二月二十七日署浙江巡撫永貴<lb/>
　　奏言恭照明春欣逢<lb/>
聖主巡方盛典杭嘉湖等府属運河之内皆須預為清<lb/>
　蹕庶足以盡臣子敬謹之誠毎年二三月間正當<lb/>
　漕艘北上之時運河祇有一路又無别道可通若<lb/>
　不催令趲行前進必致壅塞<lb/>
御河殊多未便向來各属收糧必俟嵗底方得竣事而<lb/>
　　納户尚多零星掛欠抵兑不清以故漕船領運未<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-12a"/>
　　能迅速本年徴漕之前先經<hi>臣</hi>預行頒發告示諄<lb/>
　　諄勸諭士民早為完納并立法稽查嚴禁官胥勒<lb/>
　　掯浮收等項積弊漕政于以肅清糧户争先輸納<lb/>
　　本月初間通省漕糧即已具報全完較諸往年㡬<lb/>
　　早一月實為從来未有之事此皆<lb/>
聖徳涵濡民情踴躍故能無事催科莫不輸将恐後現<lb/>
　　在漕船均已陸續兌竣開行又浙鹽半多行銷江<lb/>
　　省之蘇松常鎮等四府兩浙之商資本微薄逺非<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-12b"/>
　　淮商可比向例商船過掣之後所有課費不能一<lb/>
　　時完納鹽船毎仍停泊河干必俟陸續輸完課費<lb/>
　　方由運河内源源領運以濟民食春夏菜醤二<lb/>
　　市正當鹽斤廣銷之候非預為運貯賣地不特沿途<lb/>
　　經行有礙抑且民食攸闗尚有缺乏不肖舖户得<lb/>
　　以昻價貧民私販梟徒更可乘機侵越勢不得不<lb/>
　　設法變通<hi>臣</hi>經飭将各商配掣之鹽槩於今冬分<lb/>
　　别賣地逺者預運十分之五近者預運十分之三<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-13a"/>
　　先行運往以資接濟惟是商本有限若令一併預<lb/>
　　為完納課費實恐力有不繼<hi>臣</hi>仰體我<lb/>
皇上惜商爱民之至意暫令先納正課即行准其領運<lb/>
　　所有例輸引雜公費尚非正項可比統于來年四<lb/>
　　月内後運一半之鹽全數扣足完項則民無食淡<lb/>
　　引得疏消仍於課費無虧公事似有禆益奏入<lb/>
上諭曰諸凡皆妥欣悦覽之<lb/>
　　乾隆十六年正月初六日禮部尚書伍齡安奏言<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-13b"/>
　　查毎逢<lb/>
皇上巡幸例有鴻臚寺帶領地方官迎送<lb/>
聖駕從前原任鴻臚寺少卿查斯海因在途騷擾乾隆<lb/>
　　七年九月内奉<lb/>
特㫖将查斯海觧退少卿以旂員補用伏思近地而尚<lb/>
　　如此滋事今嵗<lb/>
皇上南巡隨往之少郷趙之垣係漢堂官帶領鳴贊等<lb/>
　官沿途演習地方官迎送<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-14a"/>
聖駕禮儀日與地方官接見若不預行嚴禁其帶往各<lb/>
　　員内保無有在途需索生事如不許居住地方官<lb/>
　　預備之房令其各自扎營則地方官難以尋覔且<lb/>
　　礙難演禮<hi>臣</hi>愚見鴻臚前行之員請由<hi>臣</hi>部行文<lb/>
　　該督撫只令預備房屋外一切飲食供應槩行禁<lb/>
　　止倘有不肖官員仍有需索生事者該督撫即行<lb/>
　　咨明<lb/>
　行在禮部<hi>臣</hi>指名糾恭交部嚴加治罪不惟互加防<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-14b"/>
　閑而於禮儀亦易整肅至太常寺運送祭器指名<lb/>
　陳設官員内如有需索生事者亦照此辦理奏入<lb/>
　報<lb/>
聞<lb/>
　乾隆十六年正月十五日兩江總督黄廷桂奏言<lb/>
　恭照<lb/>
聖駕巡幸江浙<lb/>
回鑾所需四大套騾馬車四百輛查江南王家營不過<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-15a"/>
　　渡黄馬頭並非聚集之所勢難僱覔山東之濟寧<lb/>
　　臺荘雖係商旅往来之地然求其四大套馬騾堅<lb/>
　　車一時欲得數百輛之多其勢亦有不能惟有将<lb/>
　　順天府原来之車留住一半交與江南一半交與<lb/>
　　山東備用至留住守候期内應給車户之飯食騾<lb/>
　　馬之草料酌議樽節辦理㑹同山東巡撫凖泰另<lb/>
　　行具奏奏入報<lb/>
聞<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-15b"/>
　　乾隆十六年正月十六日署浙江巡撫永貴奏言<lb/>
　　<hi>臣</hi>等伏查辛未年春恭逢<lb/>
翠華南幸率土歡忭普天同慶江浙雖属兩省而<hi>臣</hi>等<lb/>
　　籌辦諸事無不㑹同商酌以期和衷共濟不敢稍<lb/>
　　有畛城之心即如運河内恭備<lb/>
御舟業經<hi>臣</hi>黄廷桂等㑹商直送至杭<lb/>
　内庭扈從各船亦由江省僱募浙省祗給貼水脚均<lb/>
　　未另行備辦前已恭摺奏<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-16a"/>
聞惟縴夫一項因浙省向例係属僱夫是以酌定河兵<lb/>
　　僅到交界地方浙省亦另擬於海塘標兵及各属<lb/>
　　民壮衙役内挑選應用祗以辦差公務俱属<hi>臣</hi>等<lb/>
　　應盡之職守未經上凟<lb/>
宸聰今奉<lb/>
聖恩訓諭復思自江省交界以至杭城計程不過二百<lb/>
　　餘里所有更换之浙省兵役縴務非所素習即使<lb/>
　　勤加教演終不若河兵在江經行已久自必益就<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-16b"/>
　<graphic n="KR0827" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0827.png" mimeType="image/png"/>嫻誠有如<lb/>
聖明洞鑒令其隨至浙江彼此均覺妥便<hi>臣</hi>等欽遵<lb/>
諭㫖㑹同通融籌酌查江省原擬於河兵内挑選三十<lb/>
　名分為上下兩班供奉<lb/>
御船及<lb/>
内庭各船帶縴之用各兵行坐口糧毎兵毎日給與<lb/>
　飯食銀五分自宿遷至𤓰洲江口應由河庫給發<lb/>
　自鎮江至浙江交界應由蘇州藩庫給發其自平<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-17a"/>
　　望至杭州應由浙省給發上班縴兵沿途搭葢棚<lb/>
　　厰以為造飯住宿之用下班縴兵併押縴官員人<lb/>
　　等俱給與小船乘坐其到杭之後自應恭候<lb/>
聖駕回鸞所有在杭守候坐粮亦均由浙省給發以供<lb/>
　　各兵資斧惟是長途往返屯聚日久江省河標之<lb/>
　　兵必得江省河標之員約束稽查方為妥協臨時<lb/>
　　擬派河道一員河標恭将一員同行至杭㑹同浙<lb/>
　　員督率拘管其沿途押縴官弁仍聴兩省各自派<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-17b"/>
　　撥至浙省西湖紹河錢江等處係用水縴所有槳<lb/>
　　縴人夫均已久經預備毋需再用河兵除一切未<lb/>
　盡事宜<hi>臣</hi>喀爾吉善<hi>臣/</hi>永貴現與<hi>臣</hi>黄廷桂等詳<lb/>
　　細㑹商總期仰遵<lb/>
聖訓務使公務有禆妥協籌辦斷不敢存此疆彼界之<lb/>
　見奏入報<lb/>
聞<lb/>
　乾隆十六年正月二十五日大學士公傅恒等奏<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-18a"/>
　　言尚書舒赫徳具奏南省水次相近經由州縣大<lb/>
　　村委派提督衙門官員㑹同地方官稽查及旱路<lb/>
臨幸地方隨往人員乘騎馬匹預請先遣派大臣指示<lb/>
　　存站之處一摺奉<lb/>
㫖總理行營事務大臣議奏欽此該<hi>臣</hi>等議得舒赫徳<lb/>
　　奏稱<hi>臣</hi>自水路往江南一路看得經由州縣大村<lb/>
　　馬頭離水次甚近約束隨來官兵跟役不無進州<lb/>
　　縣城内買取物件往觀熱閙此次<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-18b"/>
皇上巡幸江南非同<lb/>
行幸過省分可比自應嚴加稽察管束<hi>臣</hi>愚見<lb/>
皇上登舟後毎日於起<lb/>
鑾之先令本衙門筆帖式帶領步軍副尉步軍校㑹同<lb/>
　　地方大員一員先往經由州縣城内加謹稽察母<lb/>
　　令旗民生事如有生事者係民即交同往地方官<lb/>
　　辦理外如係兵丁跟役即行拏究酌量辦理<lb/>
皇上起鑾後令步軍總尉富僧格在後亦㑹同地方官<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-19a"/>
　　一員尾後行走管束務令一人不可存剩如有存<lb/>
　　留生事者亦分别辦理<hi>臣</hi>事竣即趕迎<lb/>
聖駕到日令富僧格在前稽查<hi>臣</hi>在後尾行管束如遇<lb/>
　　歇駐地方<hi>臣</hi>同富僧格輪班帶領官兵查管街道<lb/>
　　不令生事伏查此次<lb/>
皇上初巡南省非已經<lb/>
行幸省分可比水次相近州縣大村閙熱地方甚多隨<lb/>
　　往兵丁跟役亦衆若不預行曉諭臨期嚴行稽查<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-19b"/>
　　不肖之人在後進城入村强買鬭毆生事俱不可<lb/>
　　定今尚書舒赫徳所奏派委該衙門官員帶領地<lb/>
　　方官先往水次相近經由州縣大村閙熱地方稽<lb/>
　　查令步軍總尉富僧格在後尾行管束如遇歇駐<lb/>
　　之日提督與步軍總尉輪班稽查不令生事應如<lb/>
　　所<lb/>
　奏辦理外<hi>臣</hi>等預先傳諭各處敬謹遵行如不遵行<lb/>
　違背者係兵即交該管官員頭目從重處治係跟<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-20a"/>
　　役除重責之外将伊主一併恭奏交部查議又奏<lb/>
　　稱南省旱路俱窄凡有<lb/>
皇上臨幸地方隨往人員乘騎馬匹於<lb/>
皇上未到之先或領侍衛内大臣或總理行營事務大<lb/>
　　臣䕶軍統領應預派一二員指示下馬站馬地方<lb/>
　　臨期不致擁擠<hi>臣</hi>與富僧格酌量前後管查查南<lb/>
　　省地方旱路俱各窄狹凡有<lb/>
皇上臨幸地方隨往人員乘騎馬匹若不預先派員前<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-20b"/>
　　往指示管理臨期必致紛舛擁擠應如所奏臨近<lb/>
　　将應派大臣職名進呈請<lb/>
皇上酌量派出一二員指示管理奏入報<lb/>
聞<lb/>
　乾隆十六年正月二十九日漕運總督瑚寳奏言<lb/>
　　正月二十八日准户部咨開乾隆十六年正月十<lb/>
　　六日内閣奉<lb/>
上諭直隸上年偏災州縣現在降㫖加賑有需用米石<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-21a"/>
　之處著将河南本年運通粟米截留十萬石交總督<lb/>
　方觀承酌量辦理該部遵諭速行欽此<hi>臣</hi>遵查河南<lb/>
　　省今嵗起運正耗粟米共一十一萬石有零除前<lb/>
　　次欽遵<lb/>
諭㫖截留五萬石外止存應運通粟米六萬餘石不敷<lb/>
　　截留再查山東省今嵗起運粟米除前次欽遵<lb/>
諭㫖截留五萬石外尚存仍應運通粟米十二萬石有<lb/>
　　零所有此次欽遵<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-21b"/>
諭㫖截留粟米似應仍請在於河南山東二省起運粟<lb/>
　　米内各截留五萬石以符十萬石之數除一面移<lb/>
　　咨直隸督臣倉塲督臣及豫東二撫臣外謹將欽<lb/>
　　遵辦理縁由恭摺具<lb/>
　奏奏入報<lb/>
聞<lb/>
　乾隆十六年二月十一日瑚寳奏言竊照直属上<lb/>
　　年偶被偏災䝉<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-22a"/>
皇上念切民依将本年豫東二省粟米截留十萬石以<lb/>
　　資賑糶<hi>臣</hi>等接准部咨隨檄行坐糧㕔於東豫二<lb/>
　　省起運帮船内各截撥五萬石兹於本年正月二<lb/>
　　十七日准直督臣方觀承咨准<lb/>
　行在户部咨欽奉<lb/>
上諭将河南省本年運通粟米截留十萬石以為加賑<lb/>
　　之需仰見<lb/>
皇仁普被<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-22b"/>
睿慮周詳<hi>臣</hi>等伏查河南省本年運通之粟米共一十<lb/>
　　一萬三千四百餘石除前次欽奉<lb/>
上諭截留直𨽻五萬石并應運薊糧五萬石外僅餘剩<lb/>
　　米一萬三千四百餘石其不敷米八萬六千五百<lb/>
　　餘石<hi>臣</hi>等通融辦理已檄坐糧㕔於山東省先進<lb/>
　　帮船内找截以足十萬石之數除一面移咨直𨽻<lb/>
　　督臣查照辦理外理合恭摺具奏奏入報<lb/>
聞<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-23a"/>
　　乾隆十六年三月十四日傅恒等奏言查徐家渡<lb/>
　　等處留養上駟院之馬俱係預備各太監等乘騎<lb/>
　　及膳房茶房䭾載物件闗係最要今據該院侍衛<lb/>
　　托雲等呈稱原帶來馬一千五百六十六匹内除<lb/>
　　沿途疲乏例缺遺失一百四十九匹外其餘陸續<lb/>
　　收到馬匹一千四百一十七匹此内五分臕馬三<lb/>
　　十二匹四分臕馬二百六十三匹三分臕馬七百六<lb/>
　　十六匹打瘡疲乏馬十七匹又經雨雪陸續倒馬<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-23b"/>
　　三十六匹外餘剩馬一千三百八十一匹因原定<lb/>
　　徐家渡地方窄狹泥濘槽䥷不敷職等向委派辦<lb/>
　　理喂馬事務道員知縣等令将馬匹移至王家營<lb/>
　　喂飬該地方官所備草束並不敷用毎馬只得通<lb/>
　　融一半喂飼屢次行催地方官始将草豆送到雖<lb/>
　　經分給各羣頭目等加謹喂養但<lb/>
皇上回鑾在邇今未及一月所備草豆即不敷用再至<lb/>
　　數日勢必不能接續請速轉咨該督上𦂳運送草<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-24a"/>
　　豆毋致缺乏是該道王徳階並不加𦂳辦理顯係<lb/>
　　疎忽現交王徳階辦理僱騾頭事務俟辦完之日<lb/>
　　視其所辦何如之處另行辦理具奏外其王家營<lb/>
　　留養上駟院馬匹原來時沿途疲乏倒缺及留養<lb/>
　　之際因地方預備草豆等物不能敷用是以陸續<lb/>
　　又有殘傷若不即為通融辦理臨期必致有悮<hi>臣</hi>
　　等酌議除嚴飭王家營喂養馬匹侍衛托雲等令<lb/>
　　其此際加謹喂養以備應用外查東省所有營驛<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-24b"/>
　　馬匹據凖泰奏明通融四千匹預備抵補隨來拜<lb/>
　　唐阿兵丁倒斃疲乏官馬今若又調山東馬匹難<lb/>
　　得許多<hi>臣</hi>等詳加商酌直𨽻營驛馬共有二萬五<lb/>
　　千餘匹此際並無别差俱係拴喂之馬請<lb/>
㫖令直督方觀承於直東接壤相近地方營驛馬内酌<lb/>
　　挑一千匹預行趕赴順河集等處以備抵補上駟<lb/>
　　院馬匹之用俟馬匹到順河集時請令該大臣㑹<lb/>
　　同兵部将原留喂養馬匹再加查看将可乘騎者<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-25a"/>
　　挑出應用外其不敷者即将直省預備一千匹内<lb/>
　　照數給與乘騎上駟院不能全用一千匹應将餘<lb/>
　　剰之馬俱令預備抵换順河集留存拜唐阿兵丁<lb/>
　　疲瘦馬匹之用俟<lb/>
命下之日交兵部飛行直督将馬匹照數辦理即速趕<lb/>
　　赴順河集等處以備應用奏入報<lb/>
聞<lb/>
　　乾隆十六年三月十八日兵部侍郎兼管順天府<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-25b"/>
　　府尹蒋炳奏言竊<hi>臣</hi>於二月十九日自京起程赴<lb/>
　　順河集㑹辦<lb/>
回鑾車輛於二月二十八日至山東之齊河縣㑹商撫<lb/>
　　<hi>臣</hi>凖泰據稱東省應分辦車二百輛将原来京車<lb/>
　　留住一百二十二輛尚少七十八輛現飭僱辦足<lb/>
　　敷應用至倒缺駝隻需車抵補亦現飭預備但東<lb/>
　省需車甚多不能協濟江省<hi>臣</hi>於三月初八日至<lb/>
　順河集據江省辦理車輛之淮徐道王徳階禀稱<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-26a"/>
　　江省應分辦車二百輛将原来京車留住一百十<lb/>
　　八輛尚少八十二輛現在遣人往各處僱備<hi>臣</hi>查<lb/>
　　内務府<lb/>
　鑾儀衛原用車共三百四十九輛内除沿途回空及<lb/>
　　馬騾疲乏外計江南山東兩省留住原車二百四<lb/>
　　十輛督辦之各該道等日給守候銀兩<hi>臣</hi>復飭令<lb/>
　　加意喂養務期臕力壮徤應用其短少一百六十<lb/>
　　輛現在僱覔<hi>臣</hi>逐加指示飭催僱辦共足四百輛<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-26b"/>
　　之數限於三月内到齊順河集一帶預備<lb/>
回鑾之用奏入報<lb/>
聞<lb/>
　　乾隆十六年四月初六日傅恒等奏言總督方觀<lb/>
　　承奏預備馬匹趕赴順河集應用等因一摺奉<lb/>
硃批原議大臣速議具奏欽此查<hi>臣</hi>等前因上駟院之<lb/>
　　馬俱係預備各處太監乘騎及茶膳房䭾載物件<lb/>
　　原來時沿途疲乏憊瘦留養後陸續又有殘傷東<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-27a"/>
　　省營驛馬匹業已通融四千匹抵補隨來拜唐阿<lb/>
　　兵丁憊瘦疲乏官馬是以酌議於直𨽻附近東省<lb/>
　　營驛馬匹内挑備一千匹趕赴順河集等處抵補<lb/>
　　備用奏准行文今據該督奏稱於各驛内撥肥壮<lb/>
　　馬五百匹標營内挑撥肥壮馬五百匹又另備餘<lb/>
　　馬一百匹差遊擊王曰信等管押分作三起限於<lb/>
　　四月初四五等日趕到順河集應用是此項馬匹<lb/>
　現在将次已到臨期自可不致有悮至到齊之後<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-27b"/>
　　業經奉<lb/>
㫖派<hi>臣</hi>舒赫徳前往将原留喂養馬匹再加查看可以<lb/>
　　乘騎者挑出不敷者即照數補給如有餘剩預備<lb/>
　　抵换順河集留存拜唐阿兵丁疲瘦馬匹之用至<lb/>
　　所稱此項營驛馬匹似應即行開除另籌買補足<lb/>
　　數請将所撥之驛馬扵留二項下動銀買補所撥<lb/>
　　之營馬於朋抽項下動銀買補餘馬照此辦理並<lb/>
　　請於出直境之日即将營驛應支馬乾草料均行<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-28a"/>
　　扣除其山東江南境内所支草豆即由該省報銷<lb/>
　　毋庸直𨽻另議還項之處查營驛馬匹有差操各<lb/>
　　務最闗𦂳要况直𨽻為畿輔重地郵寄殷繁非他<lb/>
　　省可比馬額尤不便久懸此項缺額之營驛馬一<lb/>
　　千匹自應即待籌辦應如該督所請所撥之驛馬<lb/>
　　五百匹即於留二項下動銀照數買補營馬五百<lb/>
　　匹即于朋扣項下動銀照數買補餘馬一百匹如<lb/>
　　有换用亦准照此辦理至馬額既已開除所有馬<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-28b"/>
　　乾草料亦應如所請於出直境之日即行扣清其<lb/>
　　山東江南境内沿途所支草豆據稱恐委員呼應<lb/>
　　不靈已移咨轉飭經過州縣備辦自應令該省查<lb/>
　　明照例核實報銷母庸直𨽻另議還項以致牽混<lb/>
　　此項馬匹業已抵補上駟院其上駟院換下之馬<lb/>
　　該督雖稱于東江二省就近撥補查東省業已籌<lb/>
　　備馬四千匹所有换出拜唐阿兵丁疲瘦馬匹自<lb/>
　　應存留東省撥抵至上駟院應换之馬自應於江<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-29a"/>
　　省籌辦因江省馬匹疲乏憊瘦者多是以議令于<lb/>
　　直隸協濟直隸之馬既已代江省支應所有上駟<lb/>
　　院換下之馬自應令専留江省以補營驛缺額之<lb/>
　　數再據該督奏稱於奉文之前預備營馬一千五<lb/>
　　百匹令撥去營馬六百匹尚存馬九百匹趕赴徳<lb/>
　　州或景州聴用辦理極為妥協應令先期趕赴臨<lb/>
　　時如上駟院及拜唐阿等之馬有應更換者聴侯<lb/>
　　更換俟<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-29b"/>
命下之日<hi>臣</hi>等行文該督遵照辦理奏入報<lb/>
聞<lb/>
　　乾隆十六年四月初七日黄廷桂等奏言恭值<lb/>
御輅南巡大小各官承辦差務俱應殚力奔走勉盡職<lb/>
　　分即有㣲勞原無足數但文武賢愚不一人心勤<lb/>
　　惰各殊若不分别勸懲恐無以鼓示将来<hi>臣</hi>等愚<lb/>
　　見除司道大員及已經奉<lb/>
㫖陞補並降級奏請<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-30a"/>
恩准留任暨尋常供職之員均毋庸置議外所有實在<lb/>
　　出力與衆不同之員江省有所難得謹繕列名單<lb/>
　　恭呈<lb/>
御覽應否<lb/>
賞予記名恭候<lb/>
皇上恩裁至臨事退謹並不急公之劣員事竣查確嚴<lb/>
　　加恭處庶使不肖者知所儆戒急公者益思奮勉<lb/>
　　兩江省官常舊習可得振肅矣奏入<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-30b"/>
上諭曰著於行宫前帶領引見<lb/>
　　乾隆十六年四月初八日兵部奏言查得原交與<lb/>
　　山東喂養拜唐阿兵丁等乘騎馬六千三百七十<lb/>
　　三匹陸續憊瘦馬一千二百三十三匹除疲乏難<lb/>
　　以帶往留養馬五百七十四匹外實在趕往順河<lb/>
　　集馬四千五百六十六匹尚可乘騎三四分不等<lb/>
　　臕馬㨂選二千一百四十四匹從山東巡撫凖泰<lb/>
　　所奏預備馬匹青州将軍属下旗馬共四千一百<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-31a"/>
　　四十五匹内㨂選四五分臕馬三千九百二十九<lb/>
　　匹合并六千七十三匹放給原交馬之拜唐阿兵<lb/>
　　丁等查得尚不敷用馬三百匹上駟院為換給馬<lb/>
　　匹原議調來直省馬一千匹内如上駟院用足餘<lb/>
　　剩馬匹换給拜唐阿兵丁等乘騎現今從直省趕<lb/>
　　來馬一千匹又多備馬一百匹查看得因逺路趕<lb/>
　　來兼之稍為𦂳急故馬臕不甚肥壮然而㨂選三<lb/>
　　四分臕可以乘騎馬六百六十二匹除换給上駟<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-31b"/>
　　院疲瘦缺空馬三百六十二匹外将尚可乘騎馬<lb/>
　　三百匹即照原議足數放給拜唐阿兵丁等此項<lb/>
　　調换放給缺空馬匹從山東留養馬匹内撤出瘦<lb/>
　　馬三百匹直省選足餘剩馬四百三十八匹合并<lb/>
　　上駟院所换馬三百六十二匹共馬一千一百匹<lb/>
　　除交與該省總兵官保住道員王徳階遵照原議<lb/>
　　辦理外山東選足餘剰馬匹疲乏難以帶往留養<lb/>
　　馬共計二千九百十二匹亦俱交與山東兖州鎮<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-32a"/>
　　總兵官王朝輔遵照原議辦理奏入報<lb/>
聞<lb/>
　　乾隆十六年四月初九日蔣炳奏言竊<hi>臣</hi>欽奉<lb/>
諭㫖㑹辦<lb/>
回鑾車輛查催江南山東兩省将所辦車輛在順河集<lb/>
　　預備共四大套車四百六十七輛於四月初六<lb/>
　　七初八等日督同兩省辦車道府並内務府司員<lb/>
　　監放計放給内務府<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-32b"/>
　鑾儀衛車二百七十三輛内用江省預備車一百二<lb/>
　　十九輛東省預備車一百四十四輛其餘車一百<lb/>
　　九十四輛並江省預備之三套兩套各車現聴隨<lb/>
駕之大臣官員等自行僱用如有餘剩即交山東辦車<lb/>
　　道府帶回東省為沿途預備之用奏入報<lb/>
聞<lb/>
　　乾隆十六年五月十六日御史李友棠奏言竊照<lb/>
　　江浙士民久殷望幸<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-33a"/>
翠華南指大沛<lb/>
恩膏凡兹黎元俱獲近<lb/>
光而錫福誠曠代之殊遭昇平之極軌也惟是江浙地<lb/>
　　方素稱繁劇即以詞訟一端論之繁難州縣毎日<lb/>
　　約有二三百件簡僻者亦不下百十件牧令専心<lb/>
　　辦理尚虞竭蹷偶爾公出壅滯恒多雖<lb/>
鑾輅經臨供億咸支<lb/>
　帑項絲毫不擾官民而地方有司理應平治道路備<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-33b"/>
　　具舟車先期料理敬謹将事一切田土户婚命盗<lb/>
　　案件或限於才力不能兼顧因藉口辦差任意推<lb/>
　　延亦情理之所必有者伏讀<lb/>
上諭朕待督撫等惟因其能實心辦理令地方日有起<lb/>
　色加恩奨予而不知朕心者未必不以辦差華美為<lb/>
　工玩視民瘼此風一開於吏治民生所闗甚大仰見<lb/>
　我<lb/>
皇上豫遊所至行慶<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-34a"/>
施恵無非念切民依今值<lb/>
聖駕回鑾大差甫竣其牧令之夙號才能者方冀量録<lb/>
　　辛勤妄希擢用庸懦自甘者又以甫經勞勩暫圖<lb/>
　　息肩於是茍且偷安即大吏亦且不復深求積久<lb/>
　　生玩勢所不免正宜乘此急加整頓以仰副<lb/>
皇上省方觀民求寧求莫之至意<hi>臣</hi>請<lb/>
勅諭江浙督撫嚴飭所屬辦差州縣一應新舊大小事<lb/>
　　件分别先後立定限期貢令道府等官不時督催<lb/>
<pb n="KR2m0039_WYG_124-34b"/>
　　應審結者審結應省釋者省釋倘有玩愒廢弛之<lb/>
　　員即行據實糾叅毋得以辦差之後輙為姑容如<lb/>
　　此則牧令益加奮勉案牘可以肅清於吏治民生<lb/>
　　不無禆益奏入<lb/>
上諭曰所奏是著照所請行該部知之<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定南巡盛典卷九十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>