<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定續文獻通考巻三十二<lb/>
　國用考<lb/>
　　賑恤<lb/>
宋寧宗慶元元年正月詔兩浙淮南江東路荒歉諸州<lb/>
收養遺棄小兒<lb/>
　初閩人生子多不舉髙宗紹興中朱子請立舉子倉<lb/>
　孝宗乾道五年三月詔福建路貧民生子官給錢米<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-1b"/>
　光宗紹熙初趙汝愚知福州括絶没之田産召佃輸<lb/>
　租仍發糴本建倉收儲遇受孕五月以上者則書於<lb/>
　籍逮免乳日人給米一石三斗七年帝覽饒州知州<lb/>
　王秬賑濟條畫言饑嵗民多遺棄小兒命付諸路收<lb/>
　養如錢物不足可具奏於内藏支降至是復有收養<lb/>
　之詔五月又詔諸路提舉司置廣惠倉修胎養令至<lb/>
　嘉泰中葉筠知南劍州州貧生子多不舉筠亦請立<lb/>
　舉子倉賑給之開禧元年三月嚴民間生子棄殺之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-2a"/>
　禁仍令有司月給錢米收養嘉定二年七月詔荒歉<lb/>
　州縣七嵗以下男女聽異姓收養著為令<lb/>
以乆雨賑給臨安貧民<lb/>
　至五年五月以久雨民多疫命臨安府賑之嘉定三<lb/>
　年五月以久雨發米賑貧民<lb/>
四月臨安大疫出内帑錢為貧民醫藥棺歛費及賜諸<lb/>
軍疫死者家<lb/>
　自髙宗紹興二十一年六月命嵗給大理寺三衙及<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-2b"/>
　州縣錢和藥劑療病孝宗淳熙三年二月置廣南烟<lb/>
　瘴諸州醫官八年六月以臨安疫分命醫官診視軍<lb/>
　民至是又有是詔自後嘉泰元年四月詔有司賑恤<lb/>
　被災居民死者給銀瘞之又内降錢十六萬緡米六<lb/>
　萬五千餘石賑被災死亡之家嘉定二年三月命浙<lb/>
　西及沿江諸州給流民病者藥又出内庫錢十萬緡<lb/>
　為臨安貧民棺槥費四月賜臨安諸軍死者棺錢三<lb/>
　年四月詔臨安府給細民病者棺櫬四年三月命臨<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-3a"/>
　安府賑給病民死者賜棺錢四月出内庫錢瘞疫死<lb/>
　者貧民<lb/>
　　宋史常㮊傳曰㮊為浙東安撫使值水災捐萬楮<lb/>
　　以賑之復請糴於朝得米萬石蠲新苗三萬八千<lb/>
　　又以諸曁被水尤甚給二萬楮付縣折運民食不<lb/>
　　至乏絶兩浙及㑹稽山陰死者暴露與貧而無以<lb/>
　　為殮者以十萬楮置普惠庫取息造棺以給之<lb/>
　　又傅伯成傳曰伯成知漳州創惠民局濟民病以<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-3b"/>
　　革禨鬼之俗知鎮江府全活飢民瘞藏野殍不可<lb/>
　　勝數<lb/>
　　又黄㽦傳曰㽦知台州為濟糶倉為抵當庫𦵏民<lb/>
　　之棲寄暴露者棺千五百置養濟院又剏安濟坊<lb/>
　　以居病囚皆自有子本錢<lb/>
五年十二月命廣東水土惡弱諸州建安仁宅惠濟倉<lb/>
庫給士大夫死不能歸者<lb/>
是年鐃信江撫嚴衢台七州建昌興國軍廣東諸州皆<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-4a"/>
水賑之<lb/>
　先是紹熙五年帝即位八月命三省議賑恤諸路郡<lb/>
　縣水旱是嵗兩浙淮南江東西路水旱賑之仍蠲其<lb/>
　賦至是賑水災六年建寧府徽嚴衢婺饒信南劍七<lb/>
　州水建康府常潤揚楚通泰和七州江陰軍旱賑之<lb/>
　嘉泰元年浙西江東兩淮利州路旱賑之仍蠲其賦<lb/>
　二年建寧府福汀南劍瀘四州水邵州旱賑之四年<lb/>
　四月賑恤江西水旱州縣開禧元年江浙福建二廣<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-4b"/>
　諸州旱兩淮京西湖北諸州水賑之三年二月賑給<lb/>
　旱傷州縣貧民嘉定三年十二月臨安紹興二府嚴<lb/>
　衢二州大水賑之仍蠲其賦六年閏九月詔湖北監<lb/>
　司守令賑恤旱傷是嵗兩浙諸州大水賑之九年六<lb/>
　月賑恤浙西被水州縣寛其租稅十一年六月詔湖<lb/>
　州賑恤被水貧民十四年浙東江西福建諸路旱沔<lb/>
　成階利四州水賑之十五年三月詔江西提舉司賑<lb/>
　恤旱傷州縣十六年九月詔江淮諸司賑恤被水貧<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-5a"/>
　民十一月以太平州大水詔賑恤之十七年七月命<lb/>
　福建路監司賑恤被水貧民<lb/>
嘉泰元年七月賑被火貧民<lb/>
　至四年三月命臨安賑焚室<lb/>
三年十一月復置福田居養院命諸路提舉常平司主<lb/>
之<lb/>
四年十一月詔兩淮荆襄諸州值荒歉奏請不及者聽<lb/>
先發廩以聞<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-5b"/>
　　宋史楊大異傳曰大異攝龍泉令適嵗饑提刑司<lb/>
　　遣吏糴米二萬石於邑米價頓增民乏食大異即<lb/>
　　以提刑所糴者如價發糶民甚徳之大吏坐以方<lb/>
　　命罪移安逺尉<lb/>
開禧二年正月發米糧給貧民<lb/>
　至嘉定元年八月發米賑貧民九月出安邉所錢一<lb/>
　百萬緡命江淮制置大使司糴米賑饑民二年八月<lb/>
　發米十萬石賑兩淮饑民七年十月出内帑錢賑臨<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-6a"/>
　安府貧民八年五月發米賑糶臨安府貧民七月發<lb/>
　米三十萬石賑糶江東饑民十年十一月詔浙東提<lb/>
　舉司發米十萬石給貧民十五年十二月發米賑給<lb/>
　臨安府貧民十六年三月以道州饑詔發米賑之<lb/>
嘉定元年二月詔臨安府賑給流民<lb/>
　八月又發米三十萬石賑糶江淮流民至十六年正<lb/>
　月命淮東制置司賑給山東流民<lb/>
　　袁甫進區處流民故事曰區處流民惟富弼之法<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-6b"/>
　　最為簡要所謂簡要者曰散處其民於下而總提<lb/>
　　其綱於上而已金陵諸邑流民羣聚皆來自淮西<lb/>
　　沿江出兵驅之其在句容境者軼入金壇若宣城<lb/>
　　若池陽若當塗所在蟻聚剽刼成風逃亡之卒皆<lb/>
　　入其黨江南姧民率多附和乞行下督府及諸閫<lb/>
　　與安撫總漕諸司作急措置自一路推之諸路由<lb/>
　　諸路推之諸郡每處流民隨所在分之凡贍養之<lb/>
　　費惟分則易供居止之地惟分則易足此非臣臆<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-7a"/>
　　說也弼擇所部五州勸民出粟得十五萬斛益以<lb/>
　　官廩隨所在貯之又擇公私廬舍十餘萬區散處<lb/>
　　其人以便薪水可謂委曲詳盡矣今果推行此䇿<lb/>
　　非但勸民出粟而已或發上供之數或發樁管之<lb/>
　　錢或乞科降上下視如一家或請團結彼此聯為<lb/>
　　一體而所謂團結者又須不止一途能勞苦者庸<lb/>
　　其力有伎藝者食其業其間有為士者散於庠序<lb/>
　　為商者使之貿遷俱令心有所繫而姧無所萌此<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-7b"/>
　　皆分之說也分之愈多則養之愈易而其要在督<lb/>
　　府制閫以及總漕諸司為之領袖所謂散處其民<lb/>
　　而總提其綱者此也願朝廷使長吏任責一如青<lb/>
　　州故事流民幸甚宗社幸甚<lb/>
　　宋史黄疇若傳曰疇若為殿中侍御史都城榖騰<lb/>
　　貴詔減價糶樁管米十萬石於是淮浙流民交集<lb/>
　　臨安府按籍賑濟不滿五千人以三月後麥熟罷<lb/>
　　賑濟各給糧遣歸疇若謂此實驅之使去耳遂奏<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-8a"/>
　　乞覈實近甸之人願歸就田者勿問其有未能歸<lb/>
　　者更賑兩月淮民見在都城者其家既破又無贏<lb/>
　　資必難遽去仍與賑恤俟早熟乃罷於是詔賑至<lb/>
　　六月乃止<lb/>
三年五月淮東平詔寬恤殘破州縣<lb/>
四月出内庫錢二十三萬緡賜臨安軍民<lb/>
四年閏二月詔諸路帥臣監司守令格朝廷賑恤之令<lb/>
者重罪之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-8b"/>
　自孝宗乾道九年浙東等處旱傷臣僚言今嵗旱傷<lb/>
　民多難食州郡或有諱境内災傷不即申陳致失檢<lb/>
　放條限或有曾經申陳措置賑濟朝廷未令舉行竊<lb/>
　念救荒之政譬如拯溺救焚勢不可緩乞委官作速<lb/>
　巡歴如不曽檢放或檢放不實者將今年苗米依合<lb/>
　減分數權行倚閣俟來年秋熟帶納其有和糴米斛<lb/>
　及諸色科買並住罷一年應賑糶賑濟之處許提舉<lb/>
　官將常平義倉通融撥借其有諸州已條畫到措置<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-9a"/>
　事宜朝廷速降指揮庻官吏即可奉行百姓早被實<lb/>
　恵詔從之至是復有是詔<lb/>
　　宋史儒林傳曰嘉定時真徳秀為江東轉運副使<lb/>
　　江東旱蝗廣徳太平為甚徳秀與留守憲司分所<lb/>
　　部九郡大講荒政而自領廣徳太平親至廣徳與<lb/>
　　太守魏峴同以便宜發廩使教授林庠賑給竣事<lb/>
　　而還百姓數千人送之郊外指道旁叢塜泣曰此<lb/>
　　皆往嵗餓死者微公我相隨入此矣<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-9b"/>
　　又袁甫傳曰甫提舉江東常平適嵗旱亟發倉庾<lb/>
　　之積凡州縣窠名隷倉司者無新舊皆住催為錢<lb/>
　　六萬一千緡米十有三萬七千麥五千八百石遣<lb/>
　　官分行賑濟飢者予粟病者予藥尺籍之單弱者<lb/>
　　市民之失業者皆曲軫之又告於朝曰江東或水<lb/>
　　而旱或旱而水重以雨雪連月道殣相望至有舉<lb/>
　　家枕藉而死者此去麥熟尚賖事勢益急詔給度<lb/>
　　牒百道助費移司畨陽霜殺桑春夏雨久湖溢諸<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-10a"/>
　　郡被水連請於朝給度牒二百道賑恤之又嵗大<lb/>
　　旱請於朝得度牒緡錢綾紙以助賑恤疫癘大作<lb/>
　　剏藥院療之前後持節江東五年所活殆不可數<lb/>
　　計<lb/>
七年十一月命浙東監司發常平米賑災傷州縣<lb/>
　初乾道四年知溫州趙與可以知常平錢五百貫幷<lb/>
　係省錢五百貫賑被災之户自劾諭之曰國家積常<lb/>
　平米正為此也可勿罪淳熙八年詔去嵗江浙湖北<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-10b"/>
　淮西旱傷處已行賑糶其鰥寡孤獨貧不自存無錢<lb/>
　收糴者濟以義米至是復有是命<lb/>
　　宋史趙必愿傳曰必愿知崇安縣擅發光化社倉<lb/>
　　活飢民帥怒逮吏欲懲之必愿曰芻牧職也吏何<lb/>
　　罪束擔俟譴帥無以詰而止<lb/>
　　又汪綱傳曰綱調桂陽軍平陽縣令嵗饑發粟賑<lb/>
　　糶民賴以安改知蘭溪縣躬勸富民浚築塘堰大<lb/>
　　興水利飢者得食其力全活甚衆郡守張抑及部<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-11a"/>
　　使者列綱為一道荒政之冠<lb/>
　　又劉應龍傳曰理宗時應龍言時政四事廣發廩<lb/>
　　以賑民飢通商販以助民食勸分富室以助官糴<lb/>
　　嚴等第以覈民數稽檢放以蘇民窮嚴戢盜以除<lb/>
　　民害會京師米貴應龍為勸糶歌宦者取以上聞<lb/>
　　至景定三年湖南饑起應龍提舉常平以救荒功<lb/>
　　遷廣南東路轉運判官<lb/>
理宗寶慶元年二月發廩賑在京細民<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-11b"/>
　四月又發廪賑在京細民十一月雪寒在京諸軍給<lb/>
　緡錢有差出戍之家倍之自是祥慶災異霪雨雪寒<lb/>
　咸給三年十二月發廩賑在京細民至紹定三年十<lb/>
　二月慈明殿出緡錢百五十萬犒諸軍賑贍在京細<lb/>
　民淳祐十二年八月詔以緡錢四十萬賑恤在京軍<lb/>
　民寶祐元年十月詔出緡錢二百萬賑恤京城軍民<lb/>
　開慶元年二月發平糶倉米二萬減直賑在京民<lb/>
七月滁州大水詔賑恤之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-12a"/>
　三年七月詔賑贍被水州縣紹定二年十月詔台州<lb/>
　水災除民田租淳祐十年十月詔郡邑有水患其被<lb/>
　災細民隨處發義倉賑之十一年福建諸郡旱賜米<lb/>
　二十五萬石賑糶一萬石賑貧乏細民十二年六月<lb/>
　發米三萬石賑衢信饑又嚴衢婺台處上饒建寧南<lb/>
　劍邵武大水遣使分行賑恤存問除今年田租寶祐<lb/>
　元年七月溫台處三郡大水詔發豐儲倉米幷各州<lb/>
　義廪賑之開慶元年五月婺州大水發義倉米賑之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-12b"/>
　景定二年六月詔近畿水災安吉為甚亟講行荒政<lb/>
　九月以湖秀二郡水災詔守令亟勸分監司申嚴荒<lb/>
　政<lb/>
紹定二年五月詔成都潼川路嵗旱民歉制司監司其<lb/>
急賑恤仍察州縣奉令勤惰以聞<lb/>
　至嘉熙二年四月詔四川帥臣招集流民復業給種<lb/>
　與牛優與賑贍寶祐二年七月詔前蜀帥余玠鎮撫<lb/>
　無狀兵苦於征戍民困於徴求俾其家輸所取蜀財<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-13a"/>
　犒師賑民並復並邊諸郡田租三年開慶元年十月<lb/>
　詔蜀道稍寧其被兵百姓遷入城郭無以自存者三<lb/>
　省下各郡以財粟賑之<lb/>
　常楙傳曰紹定時楙改知嘉定縣嵗大水勸分和<lb/>
　　糴按籍均敷知廣徳軍郡有水災發社倉粟以活<lb/>
　　饑民官吏難之楙先發而後請專命之罪<lb/>
五年臣僚奏戒飭諸道常平使者遵用淳熙詔令每嵗<lb/>
覈州縣豐歉分數或災傷重處即與賑恤不許隱蔽不<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-13b"/>
實違者罪之<lb/>
　嘉熙四年六月又詔有司賑災恤刑淳祐十一年十<lb/>
　一月又詔江東西湖南北福建兩廣有災傷瘴癘處<lb/>
　雖已賑恤猶恐州縣奉行不䖍可令監司守臣仰體<lb/>
　徳意多方救拯又詔隆冬嚴寒出封樁庫十八界官<lb/>
　㑹子二十萬賑之開慶元年五月詔湖北諸郡去年<lb/>
　旱潦饑疫同江陵常澧岳夀諸州發義倉米賑糶仍<lb/>
　嚴戢吏弊務令恵及細民<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-14a"/>
　　宋史徐鹿卿傳曰理宗時鹿卿為江東轉運判官<lb/>
　　嵗大饑奏援真徳秀為漕時撥錢以助不給不報<lb/>
　　遂出本司積米三千餘石減半價以糶及減抵當<lb/>
　　庫息出緡錢萬有七千以予貧民勸居民收字遺<lb/>
　　孩給以錢米日所活數百人<lb/>
　　又孫子秀傳曰子秀辟淮東總領所中酒庫檄督<lb/>
　　宜興縣圍田租既還白水災總領恚曰軍餉所闗<lb/>
　　而敢若此獨不為身計乎子秀曰何敢為身計寧<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-14b"/>
　　罪去耳力爭之遂免知金壇縣淮民流入以萬計<lb/>
　　賑給撫恤樹廬舍括田使耕通判慶元府水潦所<lb/>
　　及則為治橋梁修堰牐補城壁浚水原助葺民廬<lb/>
　　賑以錢米招通鄰糴奏蠲秋苗萬五千石有奇盡<lb/>
　　代納其夏稅幷除公私一切之負坍溪沙壅之田<lb/>
　　請於朝永蠲其稅民用復蘇<lb/>
　　又杜範傳曰範差知寧國府於嘉熙三年至郡適<lb/>
　　大旱範即以便宜發常平倉又勸商工富人有積<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-15a"/>
　　粟者發之民賴以安始至倉庫多乏未幾米餘十<lb/>
　　萬斛錢亦數萬悉以代輸下户糧<lb/>
端平元年六月以盜起賑建陽邵武諸郡<lb/>
　臣僚言建陽邵武羣盜嘯聚變起於上户閉糴若專<lb/>
　倚兵威以圖殄滅固無不可然賑救之道一切不講<lb/>
　饑饉所廹恐人懐死心附之日衆乞朝廷厲兵選士<lb/>
　盪定已竊發之冦發粟賑濟懐來未從賊者之心庶<lb/>
　人知避害賊勢自孤可一舉而滅矣此成周荒政散<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-15b"/>
　利除盜之說也至淳祐六年七月泉州嵗饑其民謝<lb/>
　應瑞非因有司勸分自出私鈔四十餘萬糴米以賑<lb/>
　鄕井所全活甚衆詔補進義校尉<lb/>
八月以河南新復郡縣久廢播種詔江淮制司發米麥<lb/>
百萬石往濟歸附軍民仍牓諭開封應天河南三京<lb/>
嘉熙元年正月詔賑兩淮荆襄流民<lb/>
　詔曰兩淮荆襄之民避地江南沿江州縣間有招集<lb/>
　賑恤尚慮恩恵不周流離失所江寧鎮江建寧太平<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-16a"/>
　池江興國鄂岳江陵境内流民其計口給食期十日<lb/>
　竢事以聞至二年二月又詔近覽李<graphic n="KR1033" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1033.png" mimeType="image/png"/>奏知蜀漸次<lb/>
　收復創殘之餘綏撫為急淮西被兵恩澤亦如之其<lb/>
　降徳音諭朕軫恤之意淳祐十年十二月詔江浙沿<lb/>
　江郡縣刷其流民口數於朝廷樁管錢米内賑濟仍<lb/>
　許於寺觀及空閒官舍居住寶祐六年十月詔常州<lb/>
　江陰鎮江發米賑贍淮民咸淳十年十二月恭帝已<lb/>
　即位命建康府太平池州賑被兵淮民<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-16b"/>
淳祐四年二月出封樁庫緡錢各十萬命兩淮京湖四<lb/>
川制司收瘞頻年交兵遺骸立為義塜<lb/>
　七年六月詔旱勢未釋兩淮襄蜀及江閩内地曾經<lb/>
　兵州縣遺骸暴露感傷和氣所屬有司收瘞之景定<lb/>
　三年二月都省言臨安安吉嘉興屬縣水澇溺死頗<lb/>
　衆詔各郡守臣給錢埋瘞<lb/>
九年正月詔給官田五百畝令臨安府創慈幼局收養<lb/>
道路遺棄初生嬰兒仍置藥局療貧民疾病<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-17a"/>
　至寶祐五年詔曰朕軫念軍民無異一體常令天下<lb/>
　諸州置慈幼局平糶倉官藥局矣又給官錢付諸營<lb/>
　置庫收息濟貧乏奈何郡守奉行不謹所恵失實朕<lb/>
　甚憫焉更有疲斃於疫癘水災與夫歿於陣者遺骸<lb/>
　暴露又不忍聞也各路清強監司可嚴督諸守臣宣<lb/>
　制安撫可嚴督主兵官並遵原降指揮如慈幼則必<lb/>
　使道路無啼飢之童平糶則必使小民無艱食之患<lb/>
　官藥則劑料必真修合必精軍庫收息則以時支給<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-17b"/>
　不許稽遲務在公平不許偏徇庶軍民皆䝉實恵<lb/>
　　宋史儒林傳曰初常平有慈幼局為貧而棄子者<lb/>
　　設久之名存實亡黄震提舉撫州常平謂收哺於<lb/>
　　既棄之後不若乗其未棄保全之乃損益舊法凡<lb/>
　　當免而貧者許里胥請於官贍之棄者許人收養<lb/>
　　官出粟給所收家成活者衆<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按收養之事前此已有之若慈幼局則常<lb/>
　　楙知嘉定縣亦嘗置之此時乃詔置於臨安故云<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-18a"/>
　　創也<lb/>
度宗咸淳元年四月發米八萬石贍京城民<lb/>
　閏五月以久雨京城減直糶米三萬石自是米價髙<lb/>
　即發廩平糶以為常又發錢二十萬贍在京小民二<lb/>
　十萬賜殿步馬司軍人二萬三千賜宿衛自是行慶<lb/>
　恤災或遇霪雨雪寒咸賜如上數十年恭帝即位七<lb/>
　月命臨安賑贍細民<lb/>
二年六月以衢州饑命守令勸分諸藩邸發廩助之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-18b"/>
　至七年三月發屯田租榖十萬石賑和州無為鎮巢<lb/>
　安慶諸州饑又平江府饑發官倉米六萬石吉州饑<lb/>
　發和糴米十萬石皆減直賑糶又發米一萬石往建<lb/>
　徳府濟糶五月發米二萬石詣衢州賑糶六月瑞州<lb/>
　民及流徙者飢乏食發義倉米一萬八千石減直賑<lb/>
　糶紹興府饑賑糧萬石<lb/>
　　宋史食貨志曰是年監察御史趙順孫上言今日<lb/>
　　急務莫過於平糶乾道間米斗直五六百錢孝宗<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-19a"/>
　　聞之即罷其守更用賢守此今日所當法者今粒<lb/>
　　食翔踴未知所由市井之間見楮而不見米推原<lb/>
　　其由實富家大姓所至閉廪所以糴價愈高而楮<lb/>
　　價陰減陛下念小民艱食為之發常平義倉然為<lb/>
　　數有限安得人人而濟之願陛下課官吏使任牛<lb/>
　　羊芻牧之責勸富民使無秦越肥瘠之視平糶一<lb/>
　　年則楮價不因之而輕物價不因之而重矣<lb/>
　　又馬光祖傳曰光祖以提領戸部財用兼知臨安<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-19b"/>
　　府浙西安撫使㑹嵗饑榮王府積粟不發廩光祖<lb/>
　　謁王辭以故明日往亦如之又明日又往臥客次<lb/>
　　王不得已見焉光祖厲聲曰天下孰不知大王子<lb/>
　　為儲君大王不於此時收人心乎王以無粟辭光<lb/>
　　祖探懐中文書曰某莊某倉若干王無以辭得粟<lb/>
　　活民甚多<lb/>
　　又儒林傳曰黄震通判紹興府以撫州饑起知其<lb/>
　　州單車疾馳中道約富人耆老集城中毋過某日<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-20a"/>
　　至則大書閉糶者籍強糴者斬揭於市坐驛舍署<lb/>
　　文書不入州治不抑米價價日損親煮粥食餓者<lb/>
　　請於朝給爵賞旌勞者而後入視州事轉運司下<lb/>
　　州糴米七萬石震曰民生蹶矣豈宜重困以没官<lb/>
　　田三莊所入應之<lb/>
六年十月詔台州發義倉米四千石幷發豐儲倉米三<lb/>
萬石賑遭水家<lb/>
　七年六月諸暨縣大雨暴風雷電發米賑遭水家八<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-20b"/>
　年八月紹興六邑水發米賑遭水家<lb/>
閏十月詔殿步馬諸軍貧乏陣沒孤遺者多方此隆冬<lb/>
其賜錢二十萬米萬石賑之<lb/>
　十一月詔襄郢屯戍將士隆寒可憫其賜錢二百萬<lb/>
　犒師至七年十月詔與六年閏十月同八年十一月<lb/>
　又以隆寒殿步馬司諸軍貧寠幷陣沒孤遺者賑以<lb/>
　粟米十年恭帝即位十二月以隆寒勞賜京湖及沿<lb/>
　江戍守將士<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-21a"/>
十年九月<hi>時恭帝已即位</hi>發米賑餘杭臨安兩縣水災<lb/>
　餘杭災甚再給米二千石<lb/>
恭帝徳祐元年正月詔浙東邸第減價出米糶民<lb/>
遼太祖天贊元年六月遣鷹軍擊西南諸部以所獲賜<lb/>
貧民<lb/>
太宗天顯三年十二月詔東丹民困乏不能遷東平者<lb/>
許上國富民給贍而隷屬之<lb/>
　時人皇王在東都遣耶律伊濟遷東丹民以實東平<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-21b"/>
　其民或亡入新羅女真因有是詔<lb/>
㑹同二年三月大賚百姓<lb/>
景宗保寧八年三月遣五使廉問四方鰥寡孤獨及貧<lb/>
乏失職者賑之<lb/>
聖宗統和元年九月以東京平州旱蝗詔賑之<lb/>
　至七年六月詔出諸畜賜邊鄙貧民八年四月嵗旱<lb/>
　諸郡艱食賑之十一月以吐谷渾民飢又賑之九年<lb/>
　三月賑室韋烏爾古諸部十二年詔安集朔州流民<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-22a"/>
十五年二月勸丕勒部富民出錢以贍貧民<lb/>
　四月又發義倉粟賑南京諸縣民至十六年四月賑<lb/>
　崇徳宫所隷州縣民之被水者二十三年二月賑黨<lb/>
　項部五月以金帛賜陣亡將士家二十五年十二月<lb/>
　賑饒州飢民二十八年八月賑平州飢民二十九年<lb/>
　三月南京平州水賑之<lb/>
開泰元年十二月賑奉聖州飢民<lb/>
　至二年七月詔以敦睦宫子錢賑貧民五年四月賑<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-22b"/>
　招州民六年十月南京路饑輓雲應朔𢎞等州粟賑<lb/>
　之七年四月賑川饒二州饑及中京貧乏<lb/>
詔饑民質子女者計傭償價<lb/>
　時諸道水災饑民多質男女詔起來年正月日計傭<lb/>
　錢十文價折傭盡遣還其家<lb/>
　　遼史楊佶傳曰開泰八年燕地饑疫民多流殍以<lb/>
　　佶同知南京留守事發倉廪賑乏絶貧民鬻子者<lb/>
　　計傭而出之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-23a"/>
太平六年二月南京水遣使賑之<lb/>
興宗景福元年七月賑薊州民饑<lb/>
　十月又賑黄龍府饑民<lb/>
重熙八年正月賑丕勒部<lb/>
　至十一年閏九月賑恤三父族之貧者十五年十一<lb/>
　月賑南京貧民十七年二月賑頁穩□衮部<lb/>
道宗清寧四年東路饑賑之<lb/>
　從寧逺節度使耶律圖丹奏也至咸雍二年七月以<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-23b"/>
　嵗旱遣使賑山後貧民四年正月賑西京饑民三月<lb/>
　賑應州朔州饑民七年十一月賑饒州饑民八年二<lb/>
　月賑恩蔚順恵義饒等州民四月又賑易饒二州民<lb/>
　六月賑易州貧民又賑中京及中興府七月又賑饒<lb/>
　州饑民<lb/>
咸雍三年閏三月扈駕軍營火賜錢粟及馬有差<lb/>
八年十一月賜延昌宫貧户錢<lb/>
太康元年正月賑雲州饑<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-24a"/>
　二月祥州火遣使恤災四月賑平州饑閏四月賑平<lb/>
　灤二州饑七月賑南京貧民九月以南京饑免租稅<lb/>
　一年仍出錢粟賑之至二年正月賑黄龍府饑四年<lb/>
　正月賑東京饑五年十月賑平州貧民七年十一月<lb/>
　詔嵗出官錢賑諸宫分及邊戍貧户<lb/>
　　遼使劉伸傳曰伸以崇義軍節度使致仕適燕薊<lb/>
　　民饑伸與致仕趙徽韓造日濟以糜粥所活不勝<lb/>
　　算<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-24b"/>
大安二年七月賜興聖積慶二宫貧民錢<lb/>
　八月出粟賑遼州貧民九月賑上京中京貧民十一<lb/>
　月賑乾顯成懿等州貧民至三年正月出錢粟賑南<lb/>
　京貧民仍復其租賦二月發粟賑中京饑四月賜中<lb/>
　京貧民帛威烏爾古部亦如之又詔出戸部司粟賑<lb/>
　諸路流民及義州之饑七月出雜帛賜興聖宫貧民<lb/>
　四年三月賑上京及平錦來三州饑四月賑蘇吉復<lb/>
　淥鐵慶等州貧民幷免其租稅又賑慶州貧民五月<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-25a"/>
　賑祖州春州貧民七年二月詔給渭州貧民耕牛布<lb/>
　絹八年十月賑西北路饑十一月以通州潦水害稼<lb/>
　遣使賑之九年九月賑西北路貧民十月又賑之十<lb/>
　年閏四月賜西北路貧民錢<lb/>
夀隆元年正月賑奉聖州貧民<lb/>
　二月賜左右二皮室貧民錢三月賜東北路貧民絹<lb/>
　至二年正月市牛給烏爾古徳哷勒威烏爾古部貧<lb/>
　民二月賑逹瑪林巴克部四月賑西北邊軍三年二<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-25b"/>
　月南京水遣使賑之五年十月賑遼州饑仍免租賦<lb/>
　一年十一月賑南北二乣六年二月出絹賜五院貧<lb/>
　民<lb/>
天祚帝乾統四年十一月<hi>時幸南京</hi>御迎月樓賜貧民錢<lb/>
　　遼史蕭伊蘇傳曰天慶十年金兵陷上京詔蕭伊<lb/>
　　蘇兼上京留守東北路統軍使伊蘇為政寛猛得<lb/>
　　宜民之窮困者輒加賑恤衆咸愛之<lb/>
金太祖天輔七年二月賑恤遷戶民<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-26a"/>
　詔前後起遷戸民去鄕未乆豈無懐土之心可令所<lb/>
　在有司深加存恤毋輒有騷動衣食不足者官賑貸<lb/>
　之<lb/>
太宗天㑹元年九月發春州粟賑降人之徙於上京者<lb/>
　又詔諸明安賦米給户口在内地匱乏者至二年二<lb/>
　月詔給宗翰馬七百匹田種千石米七千石以賑新<lb/>
　附之民四月賑上京路西北路降者及新徙嶺東之<lb/>
　人十月詔發寧江州粟賑泰州民被秋潦者又詔有<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-26b"/>
　司運米五萬石於廣寧以給南京潤州戍卒十一月<lb/>
　詔以米五萬石給逹蘭實古納三年三月賑奚契丹<lb/>
　新附之民九年四月詔新徙戍邊戸匱於衣食有典<lb/>
　質其親屬奴婢者官為贖之戍户及邊軍資糧不繼<lb/>
　糴粟於民者與賑恤十年二月賑上京路戍邊明安<lb/>
　民四月聞鴨淥混同江暴漲命賑徙戍邊戸在混同<lb/>
　江者七月賑泰州路戍邊戸<lb/>
熙宗皇統元年九月詔賜鰥寡孤獨不能自存者人絹<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-27a"/>
二匹絮三斤<lb/>
　至二年二月賑熙河路八月賑陜西四年以河朔諸<lb/>
　郡地震詔復百姓一年其壓死無人收𦵏者官為斂<lb/>
　藏之陜西蒲解汝蔡等處因嵗饑流民典雇為奴婢<lb/>
　者官給絹贖為良放還其鄕<lb/>
四年十一月立借貸饑民酬賞格<lb/>
世宗大定二年正月賑賜山東民<lb/>
　詔前工部尚書蘇保衡太子少保髙思廉賑賜山東<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-27b"/>
　百姓粟帛無妻者具姓名以聞至三年二月謂宰臣<lb/>
　曰灤州饑民流散逐食甚可矜恤移於山西富民贍<lb/>
　濟仍於道路計口給食四月賑山西路明安穆昆貧<lb/>
　民給六十日糧十一月詔中都平州及饑荒地幷經<lb/>
　契丹剽掠有質賣妻子者官為收贖四年八月謂宰<lb/>
　臣曰北京懿州臨潢等路嘗經契丹宼掠平薊二州<lb/>
　近復蝗旱百姓艱食父母兄弟不能相保多冐鬻為<lb/>
　奴朕甚憫之可速遣使閲實其數出内庫物贖之九<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-28a"/>
　年三月以大名路諸明安民戸艱食遣使發倉廪減<lb/>
　價糶之十二月賑臨潢泰州山東東路河北東路諸<lb/>
　明安民十一年正月命賑南京屯田明安被水災者<lb/>
　十二年五月賑山東東路和倫明安民饑十七年三<lb/>
　月賑東京博索哈斯罕三路<hi>詳市糴考</hi>十月詔以羊十萬<lb/>
　付烏庫哩實壘部畜收其滋息以予貧民十八年閏<lb/>
　六月賑西南西北兩招討司民及烏庫哩實壘部轉<lb/>
　戸饑十九年四月詔賑西南路詔討司所部民<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-28b"/>
二十一年三月遣人閲實賑貸薊平灤等州民<lb/>
　帝初聞薊平灤等州民乏食命有司發粟糶之貧不<lb/>
　能糴者貸之有司以貸貧民恐不能償止貸有戸籍<lb/>
　者帝至長春宮聞之更遣人閲實賑貸以監察御史<lb/>
　舒穆嚕元禮鄭大卿不糾舉各笞四十前所遣官皆<lb/>
　論罪至二十八年十一月又詔南京大名府等處被<lb/>
　水逃移不能復業者官與津濟錢仍量地頃畝給以<lb/>
　耕牛<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-29a"/>
二十九年十一月<hi>時章宗已即位</hi>詔今後有饑饉處先行賑恤<lb/>
然後上言<lb/>
　是年帝初即位正月賜鰥寡孤獨人絹一匹米一石<lb/>
　至是詔有司今後諸處或有饑饉令總管節度使或<lb/>
　提刑司先行賑貸或賑濟然後上言十二月又賑寧<lb/>
　化保徳嵐州饑其流移復業給復一年<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按章宗即位雖有是詔及考劉仲洙傳明<lb/>
　　昌時為定海軍節度使嵗饑仲洙表請開倉未報<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-29b"/>
　　先為賑貸有司劾之罪以贖論是先賑貸者仍有<lb/>
　　罪也又考伊喇富森傳崇慶元年富森充遼東宣<lb/>
　　撫副使嵗大饑出沿海倉粟先賑其民而後奏之<lb/>
　　優詔奬諭以明昌寛閒之時反不如崇慶擾攘之<lb/>
　　際以是知令出惟行雖賢君猶難之也<lb/>
章宗明昌三年五月賑山東河北饑<lb/>
　時尚書省已委宣差所至安撫賑濟復遣右三部司<lb/>
　范文淵往視之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-30a"/>
六月預給百官冬季俸令以時直糶與貧民<lb/>
　有司言河州災傷民乏食因諭戸部預給百官俸令<lb/>
　就倉糶與貧民秋成各以其貲糴之其承應人不願<lb/>
　者聽<lb/>
七月命富民出粟賑濟以其數充秋糧<lb/>
　敇尚書省曰饑民如至遼東恐難遽得必有飢死者<lb/>
　其令散糧官問其所欲居止給以文書命隨處官長<lb/>
　計口分散令富者出粟養之限以兩月其粟充秋糧<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-30b"/>
　之數<lb/>
四年正月賑河北諸路被水災者<lb/>
　至四月又賑河州饑五年十月又賑河決被災人戸<lb/>
十二月諭大興府於暖湯院日給米五石以贍貧者<lb/>
　至承安二年十月大雪以米千石賜普濟院令為粥<lb/>
　以食貧民四年十月敇京府州縣設普濟院每嵗十<lb/>
　月至明年四月設粥以食貧民泰和五年三月命給<lb/>
　米諸寺自十月十五日至次年正月十五日作糜以<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-31a"/>
　食貧民<lb/>
六年七月定糶賑之制<lb/>
　先是五年五月帝曰聞米價騰湧今官運至者有餘<lb/>
　可減直以糶之其明告民不須貴價私糴也至是乃<lb/>
　敇宰臣曰詔制内饑饉之地令減價糶之而貧民無<lb/>
　錢者何以得食其議賑濟省臣以為缺食州縣一年<lb/>
　則當賑貸二年然後賑濟如其民實無恒産者雖應<lb/>
　賑貸亦請賑濟遂命間隔饑荒之地可以辦錢收糴<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-31b"/>
　者減價糶之貧乏無依者賑濟至承安元年六月以<lb/>
　百姓艱食詔出倉粟十萬石減價以糶<lb/>
　　金史内族襄傳曰明昌中襄以樞密使兼平章政<lb/>
　　事屯北京民方艱食乃減價出糶倉粟以濟之或<lb/>
　　以兵食方闕為言襄曰烏有民足而兵不足者卒<lb/>
　　行之民皆悅服<lb/>
泰和五年十一月山東闕食賜錢三萬貫以賑之<lb/>
衛紹王大安元年十二月詔平陽地震貧民死者給𦵏<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-32a"/>
錢五千傷者三千<lb/>
二年六月大旱下詔罪已賑貧民闕食者<lb/>
　至崇慶元年十一月又賑河東南路南京路陜西東<lb/>
　路山東西路衛州旱災至寧元年正月賑河東陜西<lb/>
　饑<lb/>
宣宗貞祐二年正月詔賑在京貧民定權宜鬻恩例格<lb/>
　知大興府事胥鼎以在京貧民闕食者衆宜設法賑<lb/>
　救乃奏京師官民有能贍給貧人者宜計所贍遷官<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-32b"/>
　升職以勸奬之遂定權宜鬻恩例格如進官升職丁<lb/>
　憂人許應舉求仕官監戸從良之類入草粟各有數<lb/>
　全活甚衆<lb/>
興定二年正月詔議賑恤<lb/>
十二月諭有司京師丐食死於祁寒者給以後苑竹木<lb/>
令居獲燠所<lb/>
　至三年十月命有司葺閒舍給薪米以濟貧民期明<lb/>
　年二月罷俟時平則贍之以為常五年閏十二月發<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-33a"/>
　上林署粟賑貧民<lb/>
哀宗正大四年十二月遣使安撫陜西以牛千頭賑貧<lb/>
民<lb/>
大興元年三月置局養無家俘民<lb/>
　十一月賜貧民粥<lb/>
二年八月設惠民司以太醫數人更直病人官給以藥<lb/>
元世祖中統元年詔天下鰥寡孤獨廢疾不能自存之<lb/>
人所在官司以糧贍之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-33b"/>
　至元元年又詔病者給藥貧者給糧六年十一月敇<lb/>
　諸路鰥寡廢疾之人月給米二斗八年正月令各路<lb/>
　設濟衆院以居處鰥寡孤獨者糧之外復給以薪十<lb/>
　三年二月詔諭臨安新附府州司縣官吏士民軍卒<lb/>
　人等鰥寡孤獨不能自存之人量加贍給二十年給<lb/>
　京師南城孤老衣糧房舍十月給碩逹勒逹鰥寡孤<lb/>
　獨者絹千匹鈔三百錠二十八年給寡婦冬夏衣二<lb/>
　十九年給貧子柴薪日五斤三十一年特賜米絹<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-34a"/>
　　<hi>臣</hi>等謹按元史食貨志元賑恤之名有二曰蠲免<lb/>
　　<hi>詳蠲貸門</hi>曰賑貸賑貸中有以鰥寡孤獨而賑者有以<lb/>
　　水旱疫癘而賑者有以京師人物繁輳而每嵗賑<lb/>
　　糶者制各不同此則所謂鰥寡孤獨之賑也<lb/>
八月平陽旱遣使賑之<lb/>
　二年遷伊聶濟地貧民就食河南平陽太原三年濟<lb/>
　南饑以糧三萬石賑之<hi>世祖紀係閏九月事又三萬石作三十萬石</hi>是年<lb/>
　七月以課銀一百五十錠濟甘州貧民四年以錢糧<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-34b"/>
　幣帛賑東平濟河貧民<hi>紀云四月以東平為軍行蹂踐賑給之</hi>鈔四千<lb/>
　錠賑諸王哲伯特穆爾部貧民<hi>紀云八月賜銀二萬兩賑之</hi>至元<lb/>
　二年以鈔百錠賑庫庫楚所部軍五年益都民饑驗<lb/>
　口賑之<hi>紀云以米三十一萬八千石賑之</hi>六年東平河間一十五處<lb/>
　饑亦驗口賑之八年以糧賑西京路急遞舖兵卒十<lb/>
　二年濮州等處饑貸糧五千石<hi>紀云是年衞輝太原河間等處水旱災凡</hi>
　<hi>賑米三千七百餘石粟二萬四千餘石十三年東平等處水旱缺食賑軍民站戸米二十二萬五千餘石</hi>
　<hi>粟四萬七千餘石鈔四千二百餘錠十四年賑東平濟南等郡米二萬一千六百餘石粟二萬八千六百</hi>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-35a"/>
　<hi>餘石鈔萬一百餘錠十五年賑西京粟萬石咸淳等郡鈔千錠泉州糧五萬石又西京等米八萬八百餘</hi>
　<hi>石粟三萬六千餘石鈔二萬四千八百餘錠</hi>十六年以江南所運糯米不<lb/>
　堪用者賑貧民十九年真定饑賑糧兩月<hi>紀云八月江南水真</hi>
　<hi>定以南旱所在官司發粟賑之</hi>二十年以帛千匹鈔三百錠賑碩逹<lb/>
　勒逹地貧民二十三年大都屬郡六處饑賑糧三月<lb/>
　二十四年鄂端民饑賑鈔萬錠是年四月以陳米給貧<lb/>
　民七月以糧給諸王阿濟格部貧民大口二斗小口<lb/>
　一斗二十六年京兆旱以糧三萬石賑之是年又賑<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-35b"/>
　左右翼屯田蠻軍及阿爾婁部貧民糧各三月<hi>紀云二十</hi>
　<hi>四年十二月大都物價翔湧發官廩萬石賑糶貧民二十三年十二月大都饑發官米低其價糶貧民二</hi>
　<hi>十八年十二月大都饑下其價糶米二十萬石賑之</hi>二十八年以去嵗隕霜害<lb/>
　稼賑宿衞士齊哩克昆糧二月以饑賑徽州溧陽等<lb/>
　路民糧三月<hi>紀云二月發粟賑徽之績溪杭之臨安餘杭於潛昌化新城等縣饑三月杭州</hi>
　<hi>平江等五路饑溧陽太平徽州廣徳鎮江五路饑遼陽武平饑俱賑之四月賑江南饑六月湖廣饑以米</hi>
　<hi>七萬石賑之七月大都饑出米二十五萬四千八百石賑之</hi>三十一年復賑宿衞<lb/>
　士齊哩克昆糧三月<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-36a"/>
　　<hi>臣</hi>等謹按食貨志此則所謂水旱疫癘之賑也考<lb/>
　　元史帝紀厯代賑恤嵗不勝書極為繁冗故此從<lb/>
　　志而以紀參之其餘亦依馬端臨考第撮普及諸<lb/>
　　路與名目頗大者<lb/>
二年五月詔成都路置恵民藥局<lb/>
　遣王祐於西川等路採訪醫儒僧道四年六月立上<lb/>
　都恵民藥局至至元三年五月敕太醫院領諸路恵<lb/>
　民藥局五年七月立西夏恵民藥局十年正月立京<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-36b"/>
　師醫藥院名廣恵司<lb/>
　　食貨志曰初太宗元年始於燕京等十路置恵民<lb/>
　　藥局以奉御田庫庫太醫王璧齊楫等為局官給<lb/>
　　銀五百錠為規運之本至是又命王祐開局四年<lb/>
　　復置局於上都每中統鈔一百兩收息錢一兩五<lb/>
　　錢<lb/>
六月宋瀘州安撫使劉整舉城降詔存恤其民<lb/>
　八月詔陜西四川行省存恤歸附軍民至至元元年<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-37a"/>
　十一月詔宋人歸順及北人陷沒來歸者皆月給糧<lb/>
　食三年十一月詔四川行樞密院遣人告諭江漢庸<lb/>
　蜀等効順民無生理者以衣糧賑之願遷内地者給<lb/>
　以田廬毋令失所十二年二月賑濟喇敏新附饑民<lb/>
　二十三年六月甘肅新招貧民一百十八戸敕廪賑<lb/>
　之二十六年四月博囉岱上巴實伯里招集戸數命<lb/>
　甘肅省賑之十二月給伊囉勒所招集户五百人九<lb/>
　十日糧二十七年二月賑新附民居昌平者<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-37b"/>
四年八月以西涼經兵居民困敝給鈔賑之<lb/>
　至至元二十四年五月以北京軍旅經行給鈔三千<lb/>
　錠賑之九月咸平懿州北京以納延畔廢耕作又霜<lb/>
　雹災詔以海運糧五萬石賑之二十五年八月以咸<lb/>
　平洊經兵亂發瀋州倉賑之二十七年正月遼陽自<lb/>
　納延叛民甚瘦敝發鈔五千八十錠賑之二十八年<lb/>
　七月遼陽諸路經荒亂民苦饑發米二萬石賑之<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按存撫歸附及荒亂之民皆賑恤之大者<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-38a"/>
　　故載之<lb/>
至元元年五月平隂令馬欽發粟賑民詔奬諭之<lb/>
　欽發私粟六百石賑饑民又給民粟種四百餘石詔<lb/>
　奬諭特賜西錦五端以旌其義至二十五年十月烏<lb/>
　斯藏宣慰使日諾爾旺布嘗賑其管内兵站饑户僧<lb/>
　格請賞之賜銀二千五百兩自後英宗至治二年三<lb/>
　月萬户哈喇諾延以私粟賑軍賜銀幣仍酬其直<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按元史文宗至順元年正月衡州路饑總<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-38b"/>
　　管王伯恭以所受制命質官糧萬石賑之二月茶<lb/>
　　陵民饑同知萬嘉努汪存禮以所受敕質糧三千<lb/>
　　石賑之順帝至正三年二月寶慶路饑判官文殊<lb/>
　　努以所受敕牒貸官糧萬石賑之論其事與馬欽<lb/>
　　等事正相類而獨不聞旌賜何耶<lb/>
七月諸王算濟所部營帳軍民被火發粟賑之<lb/>
　至十八年二月揚州火發米七百八十三石賑被災<lb/>
　之家成宗元貞二年杭州火賑之大徳三年十一月<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-39a"/>
　杭州火發粟賑之八年八月亦如之九年三月宜黄<lb/>
　興國之大治等縣火十年十一月武昌路火並給被<lb/>
　災者糧一月英宗至治二年四月真州火十二月杭<lb/>
　州火三年十月揚州江都縣火並賑之泰定帝泰定<lb/>
　元年五月袁州火以糧賑之二年十一月杭州路火<lb/>
　賑貧民糧一月三年八月杭州火賑糧一月文宗天<lb/>
　厯元年十一月杭州火命浙江行省賑被火之家二<lb/>
　年十一月武昌江夏縣火賑其貧乏者二百七十户<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-39b"/>
　糧一月至順二年七月杭州火賑被災民百九十戸<lb/>
　十月杭州火命江浙行省賑其不能自存者三年五<lb/>
　月杭州火被災九十一戸池州火被災七十三戶命<lb/>
　江浙行省量賑之至順元年二月杭州火賑糧一月<lb/>
二年閏五月賑諸王烏嚕岱部貧民<lb/>
　命檢覈其部民貧無孳畜者三萬七百二十四人人<lb/>
　月給米二斗五升四閱月而止<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按本紀世祖於諸王部民凡所以為賑恤<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-40a"/>
　　者無嵗無之今不具錄<lb/>
六月千戸庫庫楚部民乏食賜鈔賑之<lb/>
　至二十六年十二月賑千戸額森所部人戸之饑者<lb/>
　二十七年四月千户額森小庫庫所部民及實喇布<lb/>
　哈等民戶並饑敕河東諸郡量賑之千户額布根所<lb/>
　部乏食敕發粟賑之<lb/>
七月益都大蝗饑命減價糶官粟以賑<lb/>
　二十四年二月真定路饑發㳂河倉粟減價糶之二<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-40b"/>
　十五年四月萊縣蒲臺旱饑出米下其直賑之七月<lb/>
　膠州連嵗大水民採橡而食命減價糶米以賑之二<lb/>
　十六年三月安西饑四月寶慶路饑六月桂陽路冦<lb/>
　亂水旱八月霸州大水民乏食大都路霖雨害稼漷<lb/>
　州饑皆發倉糧減其價賑糶之<lb/>
九年五月詔安集達勒巴所部流民<lb/>
　至十九年九月賑真定饑民其流移江南者官給之<lb/>
　糧使還鄉里二十五年七月發大同路粟賑流民二<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-41a"/>
　十六年閏十月通州河西務饑民有鬻子去之他州<lb/>
　者發米賑之寶坻屯田大水害稼給河間真定等路<lb/>
　流民六十日糧二十七年四月又命大都路以粟六<lb/>
　萬二千五百六十四石賑通州河西務等處流民<lb/>
六月髙麗告饑轉東京米二萬石賑之<lb/>
　十年九月髙麗比嵗荒歉敕東京路運米二萬石以<lb/>
　賑之十七年七月以高麗國初置驛站民乏食命給<lb/>
　糧一嵗二十八年十月髙麗國饑給以米一十萬斛<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-41b"/>
　二十九年閏六月髙麗饑其王遣使來請粟詔賜米<lb/>
　十萬石八月髙麗女真界首雙城告饑敕髙麗王於<lb/>
　海運内以粟賑之<lb/>
八月敕明安倉及靖州預儲糧五萬石以備鴻吉哩新<lb/>
徙部民及西人内附者廪給<lb/>
　至大徳二年五月淮西諸郡饑漕江西米二十萬石<lb/>
　以備賑貸十一年九月武宗已即位江浙饑中書省<lb/>
　請本省官租於九月先輸三分之一以備賑給至大<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-42a"/>
　元年十月中書省請以湖廣米十萬石貯於揚州江<lb/>
　西江浙海漕三十萬石内分五萬石貯朱汪利津二<lb/>
　倉以濟山東饑民四年十月仁宗已即位浙西水災<lb/>
　免漕江浙糧四分之一存留賑濟延祐元年四月敕<lb/>
　儲稱海五河屯田粟以備賑濟七年二月英宗已即<lb/>
　位命儲糧於宣徳開平和琳諸倉以備賑貸供億泰<lb/>
　定帝泰定二年九月以郡縣饑詔運粟十五萬石貯<lb/>
　瀕河諸倉以備救賑四年八月運糧十萬石貯瀕河<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-42b"/>
　諸倉備内郡饑文宗至順二年三月給雲南行省鈔<lb/>
　十萬錠以備軍資民食<lb/>
十年六月賑甘州等處諸驛<lb/>
　十四年二月永昌路驛百二十五疲於供給質妻孥<lb/>
　以應役詔賜鈔一百八十錠贖還之自後十七年十<lb/>
　月至二十九年正月凡遇驛站貧困荒亂俱賑恤有<lb/>
　差<lb/>
十月以贓罰鈔一千三百錠賑貧乏之民<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-43a"/>
　從御史臺之請也至十九年四月御史臺言見在贓<lb/>
　罰鈔三萬錠金銀珠玉幣帛稱是詔留以給貧乏者<lb/>
　三十年九月敕以御史臺贓罰鈔五萬錠給衞士之<lb/>
　貧者成宗大徳十一年八月武宗已即位江南饑以<lb/>
　十道廉訪使所貯贓罰鈔賑之六月河南山東大饑<lb/>
　有父食其子者以兩道沒入贓鈔賑之至大二年九<lb/>
　月御史臺言山東大饑流民轉徙乞以本臺沒入贓<lb/>
　鈔萬錠賑救之制可三年十月山東徐邳等處水旱<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-43b"/>
　以御史臺沒入贓鈔四千餘錠賑之仁宗延祐二年<lb/>
　正月敕以江南行臺贓罰鈔賑恤饑民三年四月河<lb/>
　南流民羣聚渡江所過擾害命行臺廉訪使以見貯<lb/>
　贓鈔賑之文宗至順元年三月安慶安豐蘄黄廬五<lb/>
　路饑以淮西廉訪司贓罰鈔賑之<lb/>
是嵗諸路蟲蝻災五分霖雨害稼九分賑米凡五十四<lb/>
萬五千五百九十石<lb/>
　十一年諸路虸蚄等蟲災凡九所民饑發米七萬五<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-44a"/>
　千四百一十五石粟四萬五百九十九石以賑之三<lb/>
　十年九月登州蝗恩州水百姓闕食賑以義倉米五<lb/>
　千九百餘石<lb/>
十四年正月賜三衞軍士之貧乏者八千三百五十二<lb/>
人各鈔三錠幣十匹<lb/>
　二十年十二月給司閽衞士貧者人鈔二十錠至成<lb/>
　宗元貞元年十月賜各衞士貧乏者鈔二萬九千三<lb/>
　百餘錠成宗至大四年七月時仁宗已即位賜上都<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-44b"/>
　宿衞士貧乏者鈔十三萬九千錠十一月賑欽察衞<lb/>
　糧五千七百五十三石皇慶元年賑宿衞士糧二萬<lb/>
　石<lb/>
十七年十一月敕别置局院以處童匠有貧乏者給以<lb/>
鈔幣<lb/>
　十八年六月謙州織工百四十二戸貧甚以粟給之<lb/>
　其所鬻妻子官與贖還二十年十月給甘州納硫黄<lb/>
　貧乏戸鈔二十七年五月發粟賑御河船戸三十一<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-45a"/>
　年十二月以東勝等處牛遞戸貧乏賜鈔三十餘錠<lb/>
二十一年四月賑和爾和等所部饑<lb/>
　和爾和等所部民戸告饑帝曰饑民不救儲糧何為<lb/>
　發萬石賑之至二十三年正月噶達蘇遣使言所部<lb/>
　軍士疲乏者八百餘人乞賑贍宜於托羅托輝處驗<lb/>
　其虚實帝曰比遣人往事已緩矣其使贍之<lb/>
二十二年始行京師賑糶之制<lb/>
　其法於京師南城設舖各三所分遣官吏發海運之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-45b"/>
　糧減其市直以賑糶之凡白米每石減鈔五兩南粳<lb/>
　米減鈔三兩嵗以為常<hi>紀云二十五年五月減米價賑京師</hi>至成宗元<lb/>
　貞元年以京師米貴益廣其制設肆三十所發糧七<lb/>
　萬餘石糶之白粳米每石中統鈔一十五兩白米每<lb/>
　石一十三兩糙米每石六兩五錢二年減米肆為十<lb/>
　一所其每年所糶多至四十餘萬石少亦不下二十<lb/>
　餘萬石<hi>紀云元貞二年十月發米十萬石賑糶京師大徳五年十一月減直糶米賑京師其老幼</hi>
　<hi>單弱不能自存者廩給五月</hi>武宗至大元年增兩城米肆為一十<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-46a"/>
　五所每肆日糶米一百石四年增所糶米價為中統<lb/>
　鈔二十五貫自是每年所糶率五十餘萬石<hi>紀云至大四年</hi>
　<hi>正月減價糶京倉米日千石以賑貧民三月發京倉米減價糶賑貧民十一月仁宗已即位敇增置京城</hi>
　<hi>米肆十所日平糶八百石以賑貧民延祐七年八月英宗已即位發米十萬石賑糶京師貧民</hi>泰定<lb/>
　帝泰定二年減米價為二十貫<hi>紀云泰定元年正月糶米二十萬石賑京</hi>
　<hi>師貧民四年十一月減價糶京倉米十萬石以賑貧民</hi>致和元年又減為一十<lb/>
　五貫<hi>紀云元年十月賑糶京城米十萬石石為鈔十五貫二年八月出官米五萬石賑糶京師貧民</hi>
　<hi>至順元年三月十一月共賑糶糧二十萬石濟京師貧民二年四月八月三年正月五月各賑糶米五萬</hi>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-46b"/>
　<hi>石濟京師貧民</hi>
　　<hi>臣</hi>等謹按食貨志此則以京師人物繁輳而每嵗<lb/>
　　賑糶以為常者也以紀考之惟致和石為鈔十五<lb/>
　　貫與志相同耳<lb/>
八月給鈔萬二千四百錠為米取息以贍甘肅二州屯<lb/>
田貧軍<lb/>
　二十三年二月樞密院奏前遣䝉古軍萬人屯田所<lb/>
　𫉬除嵗費之外可糶鈔三千錠乞分廪諸翼軍士之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-47a"/>
　貧者帝悅令從便行之二十五年十一月六衞屯田<lb/>
　饑給更休三千人六十日糧二十六年閏十月左右<lb/>
　衞屯田新附軍以大水傷稼乏食發米萬四百石賑<lb/>
　之<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按本紀凡賑恤屯田軍戸事最多以互見<lb/>
　　田賦考故不具載<lb/>
二十五年正月蠻洞十八族飢餓死者二百餘人以鈔<lb/>
千五百錠有奇市米賑之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-47b"/>
　至泰定二年七月慶逺溪洞民饑發米二萬五百石<lb/>
　平價糶之<lb/>
二月京師水發官米下其價糶貧民<lb/>
　三十年十月敕減米直糶京師饑民其鰥寡孤獨不<lb/>
　能自存者給之至英宗至治元年九月京師饑發粟<lb/>
　十萬石減價糶之二年五月京師饑發粟二十萬石<lb/>
　賑糶三年二月京師饑發粟二萬石賑糶泰定帝泰<lb/>
　定二年十一月京師饑賑糶米四十萬石三年十月<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-48a"/>
　京師饑發粟八十萬石賑之<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按此因災傷平價又在常嵗糶賑之外者<lb/>
四月杭蘇湖秀四州水命審其貧者賑之<lb/>
　尚書省言近以江淮饑命行省賑之吏與富民因結<lb/>
　為姦多不及於貧者蘇杭湖秀四州復大水民鬻妻<lb/>
　女易食請輟上供米二十萬石審其貧者賑之帝是<lb/>
　其言故有是命至二十七年九月武平地震盜賊乘<lb/>
　隙剽劫民愈憂恐平章政事特穆爾以便宜蠲租賦<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-48b"/>
　罷商稅弛酒禁斬為盜者發鈔八百四十錠轉海運<lb/>
　米萬石以賑之十月尚書省言江隂寧國等路大水<lb/>
　民流移者四十五萬八千四百七十八戸帝曰此亦<lb/>
　何待上聞當速賑之凡出粟五十八萬二千八百八<lb/>
　十九石二十九年二月山東亷訪司申棣州境内春<lb/>
　旱且霜夏復霖潦饑民啖藜藿木葉乞賑恤敕依東<lb/>
　平例發附近官廩計口以給<lb/>
　　元史貝降傳曰至元二十九年貝降遷慶元路治<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-49a"/>
　　中嵗大饑狀累上行省不報貝降曰民饑如是而<lb/>
　　不賑之豈為民父母意耶即躬詣行省力請得發<lb/>
　　粟四萬石民賴全活<lb/>
　　又王約傳曰至元三十二年約為翰林直學士知<lb/>
　　制誥奉詔賑京畿東道饑民發米五十萬石所活<lb/>
　　五十餘萬人因條疏京東利病十事請發粟續賑<lb/>
　　之中書用其言民獲以甦<lb/>
八月賑䝉古軍東征者家<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-49b"/>
　諸王琳沁言臣近將濟寧投下䝉古軍東征其家皆<lb/>
　乏食願賜濟南路嵗賦銀使易米而食詔遼陽省給<lb/>
　米萬石賑之<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按本紀凡䝉古貧乏者類賜銀鈔此因出<lb/>
　　征給米特優恤之一端也<lb/>
二十七年七月駙馬札濟古爾部曲饑賑之<lb/>
　至成宗元貞元年十二月以駙馬阿布哈所部民貧<lb/>
　賜鈔萬錠三年四月駙馬曼濟台所部匱乏以糧十<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-50a"/>
　三萬石賑之大徳八年正月駙馬伊勒噶珠所部民<lb/>
　饑以糧二千石賑之仁宗延祐四年七月敕齊勒特<lb/>
　穆爾頒賚諸王駙馬及賑濟所部貧乏<lb/>
成宗元貞元年諸王阿南達部民饑賑糧二萬石<hi>紀云元年</hi>
<hi>正月安西王阿南達寧逺王庫庫楚皆言所部貧乏賜安西王鈔二十萬錠寧逺王六萬錠又以隕霜殺禾復</hi>
<hi>賑安西王山後民一萬石二月以濟寕王曼濟台所部鴻甲哩人貧乏賜鈔一十八萬錠諸王額琳沁部馬牛</hi>
<hi>驛人貧乏賜鈔千錠三月國王和通隱所賜本部貧民鈔三百五十錠命臺臣遣人按問以愧之五月以諸王</hi>
<hi>阿濟格部貧乏賜鈔二十萬錠六月以安西王所部出征軍妻孥乏食給糧二千石較志所載有不同者</hi>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-50b"/>
　二年五月安西王遣使來告貧乏帝曰世祖以分賚<lb/>
　之難常有聖訓阿南達亦知之矣若言貧乏豈獨汝<lb/>
　耶去嵗賜鈔二十萬錠又給以糧今與則諸王以為<lb/>
　不均不與汝言人多餓死其給糧萬石擇貧者賑焉<lb/>
二年詔各處孤老凡遇寛恩人給布帛各一<lb/>
　至大徳二年九月命平章巴延専領給賜孤老衣糧<lb/>
　三年詔各處孤老遇天夀節人給中統鈔二貫永為<lb/>
　定例六年給孤老死者棺木錢<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-51a"/>
七月平陽大名歸徳真定蝗歸徳真定曹州濱州水懷<lb/>
孟大名河間旱太原懷孟雹福建廣西兩江道饑賑粟<lb/>
有差<lb/>
　大徳二年十二月揚州淮安兩路旱蝗以糧十萬石<lb/>
　賑之三年五月江陵路旱蝗以糧賑之十一月又發<lb/>
　粟賑江陵至武宗至大元年二月汝寧歸徳二路旱<lb/>
　蝗民饑給鈔萬錠賑之仁宗皇慶二年七月興國屬<lb/>
　縣蝻發米賑之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-51b"/>
大徳二年正月以糧十萬石賑北邊内附貧民<lb/>
　十一年八月時武宗已即位迤北之民新附者置傳<lb/>
　輸粟以賑之<lb/>
四月發慶元糧五萬石減其直以賑饑民<lb/>
　五月平灤路旱發米五百石減其直賑之四年七月<lb/>
　杭州路貧民乏食以糧萬石減其直糶之五年六月<lb/>
　以糧二十萬石隨各處時值賑糶六年四月上都大<lb/>
　水民饑減價糶糧萬石賑之七年二月太原大同平<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-52a"/>
　灤路饑並減價糶糧以賑之五月髙唐南豐等州饑<lb/>
　閏五月平江等十五路民饑六月武岡路饑七月常<lb/>
　徳路饑凡減直糶糧四十二萬九千石以賑之九年<lb/>
　七月潭彬衡雷峽滕沂寧海諸郡饑減直糶糧五萬<lb/>
　一千六百石十年七月宣徳等處雨雹害稼大同之<lb/>
　渾源隕霜殺禾平江大風海溢漂民廬舍道州之武<lb/>
　昌永州之興國黄州沅州饑八月成都等縣饑十一<lb/>
　月益都揚州辰州嵗饑共減直賑糶米十萬五千八<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-52b"/>
　百餘石<lb/>
三年正月置各路恵民局擇良醫主之<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按食貨志元立恵民藥局官給鈔本月營<lb/>
　　子錢以備藥物仍擇良醫主之以療貧民誠深得<lb/>
　　周官設醫師之美意者先是世祖二十五年以陷<lb/>
　　失官本悉罷革之至是又準舊例置於各路凡局<lb/>
　　皆以正官提調所設良醫上路二名下路府州各<lb/>
　　一名其所給鈔本亦驗民户多寡以為差等腹裏<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-53a"/>
　　三千七百八十錠河南湖廣遼陽陜西江浙江西<lb/>
　　四川甘肅各行省共五千一百五十五錠雲南行<lb/>
　　省真<graphic n="KR1437" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1437.png" mimeType="image/png"/>一萬一千五百索云<lb/>
四月遼東開元咸平䝉古女直等人乏食以糧二萬五<lb/>
百石布三千九百匹賑之<lb/>
　至十一年七月時武宗已即位山東河北䝉古軍告<lb/>
　饑遣官賑之至大四年四月時仁宗已即位詔諭宣<lb/>
　徽使伊拉齊諸䝉古民有貧乏者發廪賑之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-53b"/>
　　元史謝讓傳曰大徳三年讓遷戸部員外郎時東<lb/>
　　勝雲豐等州民饑乞糴鄰郡憲司懼其販鬻為利<lb/>
　　閉其糴事聞於朝讓設法禁閉糴者有罪三州之<lb/>
　　民賴以全活者衆<lb/>
五年始行紅貼糧法<lb/>
　初京師賑糶糧多為豪强嗜利之徒用計巧取弗能<lb/>
　周及貧民於是賑糶糧之外復有紅貼糧其法命有<lb/>
　司籍兩京貧乏戸口之數置半印號簿文帖各書其<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-54a"/>
　姓名口數逐月封貼以給大口三斗小口半之其價<lb/>
　視賑糶之直三分常減其一與賑糶並行每年撥米<lb/>
　總二十萬四千九百餘石閏月不與焉<lb/>
八月詔遣官分道賑恤各路被災重者免差稅一年外<lb/>
貧乏之家計口賑糧尤甚者優恤之<lb/>
　　元史趙世延傳曰大徳六年世延為西安路總管<lb/>
　　時陜西饑臺省請議賑於朝世延曰救荒如救火願<lb/>
　　先發廪以賑設朝廷不允世延當傾家財若身以<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-54b"/>
　　償䑓省從之所活甚衆<lb/>
七年八月地震平陽太原尤甚遣使分道賑恤為鈔九<lb/>
萬六千五百餘錠<lb/>
　九年四月大同路地震有聲如雷壞官民廬舍五千<lb/>
　餘間壓死二千餘人懷仁縣地裂二所湧水盡赤漂<lb/>
　出松栢朽木遣使以鈔四千錠米二萬五千餘石賑<lb/>
　之是年租賦稅課徭役一切除免十年八月開成路<lb/>
　地震王宫及官民廬舍皆壞壓死故秦王妃伊囉斡<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-55a"/>
　等五十餘人以鈔一萬三千六百餘錠糧四萬四千<lb/>
　一百餘石賑之<lb/>
　　元史陳孚傳曰大徳七年孚為台州路總管府治<lb/>
　　中時奉使宣撫循行諸道台旱民饑道殣相望江<lb/>
　　浙行省檄浙東元帥托歡徹爾發粟賑濟而托歡<lb/>
　　徹爾不卹民隱驅脅有司動置重刑孚曰使吾民<lb/>
　　日至莩死不救者托歡徹爾也遂詣宣撫使愬其<lb/>
　　不法蠧民事十九條宣撫使按實坐其罪命有司<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-55b"/>
　　亟發倉賑饑民賴以全活者衆<lb/>
九年五月以瓊州屢經叛冦給糧一月<lb/>
十年二月賑遼陽千戶沙實罕所部貧匱者糧三月<lb/>
　至英宗至治三年四月䝉古大千戸比嵗風雪斃畜<lb/>
　牧賑鈔二百萬貫九月時泰定帝已即位大寧䝉古<lb/>
　大千戶部風雪斃畜牧賑米十五萬石泰定元年十<lb/>
　二月察罕淖爾千戸部饑賑糧一月文宗至順元年<lb/>
　閏二月察罕淖爾宣慰使所部千戸察喇等衞饑者<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-56a"/>
　萬四千四百五十六人人給鈔一錠五月開元路呼<lb/>
　爾哈萬户府寧夏路哈喇齊千戸所軍士饑各給糧<lb/>
　二月順帝至元五年三月巴勒喇實千戸所民被災<lb/>
　遣太禧宗禋院斷事官塔海發米賑之<lb/>
十一年七月<hi>時武宗已即位</hi>江浙湖廣江西河南兩淮屬郡饑<lb/>
於鹽茶課鈔内折粟遣官賑之<lb/>
　至次年二月淮安等處饑從河南行省言以兩浙鹽<lb/>
　引十萬貿粟賑之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-56b"/>
　　<hi>臣</hi>等謹按食貨志載成宗賑恤事元貞元年六月<lb/>
　　以糧一千三百石賑隆興府饑民二千石賑千戸<lb/>
　　瑪勒圖等軍<hi>紀云四月以桂齊萬户呼圖克布哈等所部為敵所掠賜鈔有差</hi>七<lb/>
　　月以遼陽民饑賑糧二月<hi>紀云八月賑遼陽被水者糧兩月</hi>大徳<lb/>
　　元年以饑賑遼陽碩達勒達等戸糧五千石公主<lb/>
　　囊嘉特章位糧二千石是年臨江揚州等路亦饑<lb/>
　　賑糧有差腹裏幷江南災之地賑糧三月<hi>紀云三月道州</hi>
　　<hi>旱遼陽饑並發粟賑之四月以米二千石賑應昌府六月以糧四千餘石賑廣平路饑民萬五千石</hi>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-57a"/>
　　<hi>賑江西被水之家二百九十餘石賑特爾根等四站饑戸七月寕海州饑以米九千四百餘石賑之</hi>
　　<hi>九月衞輝路旱疫澧州常徳饒州臨江等路温之平陽瑞安二州水鎮江之丹陽金壇旱並以糧給</hi>
　　<hi>之十月廬州路無為州江潮泛溢漂没廬舍溧陽合肥梁縣及安豐之䝉城霍邱自春及秋不雨揚</hi>
　　<hi>州淮安路饑韶州南雄建徳温州皆大水並賑之十一月常徳路水常州路及宜興州旱並賑之閏</hi>
　　<hi>十二月淮東饑發廪賑之般陽路饑疫給糧兩月蓋所載之繁實有嵗不勝書者</hi>二年賑<lb/>
　　隆興臨江兩路饑民又賑金復州屯田軍糧二月<lb/>
　　四年鄂州等處民饑發湖廣省糧十萬石賑之七<lb/>
　　年以鈔萬錠賑歸徳饑民十年澧陽縣火賑糧二<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-57b"/>
　　月<hi>此又紀所不及載者</hi>十一年以饑賑安州高陽等縣糧五<lb/>
　　千石漷州榖一萬石奉符等處鈔二千錠兩浙江<lb/>
　　東等處鈔三萬餘錠糧二十萬餘石又勸率富户<lb/>
　　賑糶糧一百四十餘萬石凡施米者驗其數之多<lb/>
　　寡而授以院務等官是年又以鈔一十四萬七千<lb/>
　　餘錠鹽引五千道糧三十萬石賑紹興慶元台州<lb/>
　　三路饑民蓋以紀參之其詳略多有不同者不特<lb/>
　　此也即一食貨志中如大徳十一年既載勸率富<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-58a"/>
　　民施賑授官而後此載入粟補官之制謂元初未<lb/>
　　嘗舉行直至文宗天厯三年内外郡縣亢旱為災<lb/>
　　始用太師達爾罕等言行之則前後亦互異矣<lb/>
武宗至大元年正月賑紹興等六路饑<lb/>
　紹興台州廣徳慶元建康鎮江六路饑死者甚衆饑<lb/>
　戶四十六萬有奇戶月給米六斗以沒入朱清張瑄<lb/>
　物貨隸徽政院者鬻鈔三十萬錠賑之二月益都濟<lb/>
　寧般陽濟南東平泰安大饑遣山東宣慰使王佐同<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-58b"/>
　亷訪司覈實賑濟為鈔十萬二千二百三十七錠糧<lb/>
　萬九千三百四十八石六月中書省言浙江行省管<lb/>
　内饑賑米五十三萬五千石鈔十五萬四千錠麪四<lb/>
　萬斤二年三月賑真定路饑民糧萬石塔坦境六千<lb/>
　石三年九月内郡饑詔尚書省如例賑恤<lb/>
二月和琳貧民北來者衆以鈔十萬錠濟之仍令大同<lb/>
隆興等處糴糧以賑<lb/>
　三月以北來貧民八十六萬八千户仰食於官非久<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-59a"/>
　計給鈔百五十萬錠幣帛準鈔五十萬錠命太師伊<lb/>
　徹察喇太傅哈喇哈斯分給之罷其廪給<lb/>
六月大都饑發官廪減價糶貧民戶<lb/>
　十月以大都艱食復糶米十萬石減價以賑閏十一<lb/>
　月亦如之至文宗至順元年七月増大都賑糶米五<lb/>
　萬石<lb/>
是月以米鈔賑江浙流民<lb/>
　中書省言江浙行省管内饑流民户百三十三萬九<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-59b"/>
　百五十有竒賑米五十三萬六千石鈔十九萬七千<lb/>
　錠至四年閏七月仁宗已即位命賑恤嶺北流民皇<lb/>
　慶元年二月敕嶺北省賑給闕食流民又賑山東流<lb/>
　民至河南境者二年七月保定真定河間民流不止<lb/>
　命所在有司給糧兩月延祐四年五月黄州高郵真<lb/>
　州建寧等處流民羣聚持兵抄掠敕所在有司其傷<lb/>
　人及盜者罪之餘並給糧遣歸十二月發廪賑給北<lb/>
　方流民五年三月賑浄州平地等處流民四月遣官<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-60a"/>
　分汰各部流民給糧賑濟七年四月賑大都浄州等<lb/>
　處流民給糧馬遣還北邊泰定帝泰定二年十一月<lb/>
　河間諸郡流民就食通漷二州命有司存恤之<lb/>
三年九月上都民饑敕遣刑部尚書斯多卜丹發粟萬<lb/>
石下其價賑糶之<lb/>
　至仁宗皇慶二年六月上都民饑出米五千石減價<lb/>
　賑糶<lb/>
仁宗皇慶元年二月通漷二州饑賑糧兩月<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-60b"/>
　八月寧國路涇縣水賑糧二月延祐元年三月真定<lb/>
　保定河間民饑給糧兩月三年二月河間濟南濱棣<lb/>
　等處饑給糧兩月七年六月賑北邊饑民有妻子者<lb/>
　鈔一千五百貫孤獨者七百五十貫邊民賑米三月<lb/>
　至英宗至治元年正月蘄州蘄水縣饑賑糧三月二<lb/>
　年三月延安路饑七月南康路大水廬州六安縣大<lb/>
　雨水暴至平地深數尺民饑各賑糧一月三年三月<lb/>
　台州路黄巖州饑賑糧兩月<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-61a"/>
八月濱州旱民饑出利津倉米二萬減價賑糶<lb/>
　至延祐元年閏三月汴梁濟寧東昌等路隴州開州<lb/>
　青城齊東渭源東明長垣等縣隕霜殺桑果禾苗歸<lb/>
　州告饑出糧減價賑糶自此至六年十月每遇民饑<lb/>
　並發粟減價糶賑之<lb/>
　　元史哈喇哈斯傳曰仁宗初哈喇哈斯出征北邊<lb/>
　　至分遣使者賑降戶奏出鈔帛易牛羊以給之近<lb/>
　　水者教取魚食㑹大雪民無所得食命諸部置傳<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-61b"/>
　　車相去各三百里凡十傳轉米數萬石以餉饑民<lb/>
　　不足則益以牛羊又度地置内倉積粟以待來者<lb/>
　　浚古渠溉田數千頃治稱海屯田教部落雜耕其<lb/>
　　間嵗得米二十餘萬北邊大治<lb/>
　　又卜天璋傳曰皇慶二年十二月天璋改授饒州<lb/>
　　路總管縣以饑告即發廪賑之僚佐持不可璋曰<lb/>
　　民饑如是必俟得請而後賑民且死矣失申之責<lb/>
　　吾獨任之不以累諸君也竟發藏以賑民賴全活<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-62a"/>
延祐元年二月賑濟良鄉諸驛二月<lb/>
　四月西畨諸驛貧乏給鈔萬錠六月察罕淖爾諸驛<lb/>
　乏食給糧賑之六年三月給鈔賑濟上都西畨諸驛<lb/>
　四月命宣政院賑給西畨諸驛九月特爾根等二十<lb/>
　八驛被災給鈔賑之十月東平濟寧路水陸十五驛<lb/>
　乏食戶給麥十石又賑北方諸驛七年二月時英宗<lb/>
　已即位賑大同豐州諸驛三月賑摩琳温都爾等十<lb/>
　一驛饑四月諾海温都爾驛戶饑賑之六月賑雷家<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-62b"/>
　驛戶鈔萬五千貫七月以昌平灤陽十二驛供億繁<lb/>
　重給鈔三十萬貫賑之十一月宣徳䝉古驛饑命通<lb/>
　政院賑之自此至至治三年諸驛貧饑各賑恤焉<lb/>
二年五月賑恤秦州成紀縣民舍陷沒者<lb/>
　秦州成紀縣山移夜疾風雷雹北山南移至夕河川<lb/>
　次日再移平地突出土阜高者二三丈陷沒民居勅<lb/>
　遣官覈驗賑恤五年五月徳慶路地震鞏昌隴西縣<lb/>
　大雨南土山崩壓死居民給糧賑之至泰定帝泰定<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-63a"/>
　二年四月鞏昌路伏羌縣大雨山崩九月漢中道文<lb/>
　州霖雨山崩並以糧鈔賑之文宗至順四年十一月<lb/>
　順帝已即位鞏昌成紀縣地裂山崩令有司賑被災<lb/>
　人民<lb/>
四年七月賜衞士衣敝者錢帛<lb/>
　帝出見衞士有敝衣者駐馬問之對曰戍守邊鎮十<lb/>
　五年以故貧耳帝曰此輩久勞於外留守臣未嘗以<lb/>
　聞非朕親見何由知之自今有類此者必言於朕因<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-63b"/>
　命賜之錢帛五年七月給鈔二十萬錠糧萬石命晉<lb/>
　王分賚所部宿衞士<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按本紀自此終元之世凡衞士貧乏及災<lb/>
　　饑皆以糧鈔賑給之<lb/>
五年六月遣烏訥爾巴圖爾濟嚕海分汰浄州北地流<lb/>
民其隸四宿衞及諸王駙馬者給資糧遣還各部<lb/>
　七月賑大都浄州等處給糧馬遣還北邊至治二年<lb/>
　七月録京師諸役軍匠病者千人各賜鈔遣還八月<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-64a"/>
　給廬州復業者行糧致和元年五月籍在京流民廢<lb/>
　疾者給糧遣還至正五年四月大都流民官給糧遣<lb/>
　還鄉五月詔以軍士所掠雲南子女一千一百人放<lb/>
　還鄉里仍給其行糧不願者聽至英宗至治二年九<lb/>
　月臨安河西縣春夏不雨種不入土居民流散命有<lb/>
　司賑給令復業<lb/>
　　元史盖苗傳曰延祐五年苗為濟寕路單州判官<lb/>
　　濟寕路大饑白郡府未有以應㑹他邑亦以告郡<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-64b"/>
　　府遣盖苗之戸部以請戸部難之苗伏中書堂下<lb/>
　　出糠餅以示曰濟寧民率食此況不得此食尤多<lb/>
　　豈可坐視不救乎因泣下時宰大悟凡被災者咸<lb/>
　　獲賑焉有官粟五百石陳腐以借諸民期秋熟還<lb/>
　　官及秋郡責償甚急部使者將責知州苗曰官粟<lb/>
　　實苗所貰今民饑不能償苗請代還使者乃已其責<lb/>
六年七月賜左右鷹坊及哈喇齊等貧乏者鈔一千四<lb/>
萬錠<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-65a"/>
　至文宗天厯二年十二月賜居鷹坊八百七十戸糧<lb/>
　三月至順元年十月瑪納和實衮所居諸牧人三千<lb/>
　户及瀕黄河所居鷹坊五千戸各賑糧兩月十一月<lb/>
　全給鷹坊芻粟使毋貧乏十二月賑遼陽行省所居<lb/>
　鷹坊户糧一月二年九月發粟五千石賑興和路鷹<lb/>
　坊十一月興和路鷹坊及䝉古民萬一千一百餘戸<lb/>
　大雪畜牧凍死賑米五千石<lb/>
十二月敕上都大都冬夏設食於路以食饑者<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-65b"/>
　　<hi>臣</hi>等謹按仁宗紀延祐四年正月帝謂左右曰中<lb/>
　　書比奏百姓乏食宜加賑恤朕黙思之民饑若此<lb/>
　　豈政有過差以致然歟向詔有司務遵世祖成憲<lb/>
　　宜勉力奉行輔朕不逮然嘗思之惟省刑薄賦庶<lb/>
　　使百姓各遂其生也蓋其軫念民瘼如此考食貨<lb/>
　　志僅載皇慶元年寕國饑賑糧兩月一事又謂自<lb/>
　　延祐之後腹裏江南饑民嵗加賑恤其所賑或以<lb/>
　　糧或以鹽引或以鈔而仁宗以後皆闕而不書<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-66a"/>
七年五月<hi>時英宗已即位</hi>汝寧府霖雨傷禾發粟五千石賑糶<lb/>
之<lb/>
　至治元年汴梁歸徳饑廣徳路旱共發粟十萬九千<lb/>
　石賑糶之二年漷州饑糶米十萬石賑之三年十一<lb/>
　月時泰定帝已即位袁州路宜春縣鎮江路丹徒縣<lb/>
　澧州歸州饑共賑糶米六萬九千石<lb/>
英宗至治元年正月諸王烏魯斯部饑發浄州平地倉<lb/>
糧賑之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-66b"/>
　三月營王額森特穆爾部畜牧死傷賜鈔五十萬貫<lb/>
　三年正月鎮西武寕王部饑賑之至泰定帝泰定元<lb/>
　年八月諸王赫伯等部饑以糧賑之自此至致和元<lb/>
　年諸王所部災饑各加賑恤<lb/>
二月河南安豐饑以鈔二萬五千貫粟五萬石賑之<lb/>
　三月寕國路及益都般陽饑四月江州贛州臨江霖<lb/>
　雨袁州建昌旱民皆告饑發米四萬八千石賑之五<lb/>
　月益都膠州濮州饑七月南恩新州及膠州饑九月<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-67a"/>
　安陸府水溢壊民田十月肇慶路水十一月鞏昌成<lb/>
　州饑十二月慶逺路饑真定路疫河間路饑並賑之<lb/>
　二年正月保定雄州饑儀封縣河溢傷稼賑之山東<lb/>
　保定河南汴梁歸徳襄陽汝寕等處饑發米三十九<lb/>
　萬五千石賑之二月真定等路饑恩州水民饑疫順<lb/>
　徳路九縣水旱三月臨安路河西諸縣曹州滑州遼<lb/>
　陽哈勒巴民及奉元路饑濮州水災四月彰徳路及<lb/>
　徽州東覇州饑五月固安州夏津永清二縣河南陜<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-67b"/>
　西河間保定彰徳等路鞏昌階州奉元路郿縣及成<lb/>
　州興元褒城縣饑六月思州風雹建徳路水廣元路<lb/>
　緜谷昭化二縣饑八月瑞州髙安縣饑廬州路六安<lb/>
　舒城縣水九月淮東奉興等縣饑十一月岷州旱疫<lb/>
　宣徳府宣徳縣地屢震十二月南康建昌大水山崩<lb/>
　死者四十七人民饑並賑之三年三月平江路嘉定<lb/>
　州及崇明諸州饑發米七萬八千三百石賑之九月<lb/>
　泰定帝已即位南康漳州二路水賑之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-68a"/>
　　元史儒林傳曰至治元年呉師道調寧國路録事<lb/>
　　㑹嵗大旱饑民仰食於官者三十三萬口師道勸<lb/>
　　大家得粟三萬七千六百石以賑饑民又言於部<lb/>
　　使者轉聞於朝得粟四萬石鈔三萬八千四百錠<lb/>
　　賑之三十餘萬人賴以存活<lb/>
二年正月敕有司存恤孔氏子孫貧乏者<lb/>
三年賑遼陽女直漢軍等戸饑<lb/>
　五月嶺北戍卒貧乏賜鈔三千二百五十萬貫帛五<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-68b"/>
　十萬匹九月給夀安山造寺軍役匠死者鈔人百五<lb/>
　十貫<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按本紀自英宗至文宗各有賑恤戍兵事<lb/>
　　以詳兵考中不具載<lb/>
三年正月曹州禹城縣去秋霖雨害稼縣人邢著程進<lb/>
出粟以賑饑民命有司旌其門<lb/>
　至文宗至順元年閏七月大都阿實克坦塔珠漷州<lb/>
　劉仲温輸米賑貧二年正月大名魏縣民曹革輸粟<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-69a"/>
　賑陜西饑並旌其門五月益都路宋徳讓趙仁各輸<lb/>
　米三百石賑膠州饑民九千戸中書省請依輸粟補<lb/>
　官例予官從之順帝至正五年六月廬州張順興出<lb/>
　米五百餘石賑饑旌其門<lb/>
泰定帝泰定元年正月廣徳信州岳州惠州南恩州民<lb/>
饑發粟賑之<lb/>
　二月紹興慶元延安岳州潮州五路及鎮逺府河州<lb/>
　集州饑五月晉寧鞏昌常徳龍興等處饑八月延安<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-69b"/>
　冀寧杭州潭州等十二郡饑九月建昌紹興二路饑<lb/>
　十月延安路饑各發粟及給鈔賑之二年閏正月保<lb/>
　定路及衡州衡陽縣民瑞州䝉山銀場丁饑三月漷<lb/>
　州薊州鳯州延安歸徳等處民饑四月鎮江寕國瑞<lb/>
　州桂州南安寕海南豐潭州涿州等處及隴西漢中<lb/>
　秦州饑五月鞏昌路臨洮府饑九月瓊州南安徳慶<lb/>
　諸路饑十一月内郡饑十二月濟南延州二路饑各<lb/>
　賑糧鈔有差三年正月大路都屬縣饑三月永平衞<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-70a"/>
　輝中山順徳諸路饑五月雄州饑七月永平奉元饑<lb/>
　八月河中府永平建昌印都中慶太平諸路及廣西<lb/>
　兩江饑十一月寕夏路萬户府慶逺安撫司汴梁建<lb/>
　康太平池州諸路及甘肅額齊訥路饑十二月保定<lb/>
　路懐慶路廣西静江象州諸路及遼陽路饑並以糧<lb/>
　鈔賑之以數萬計四年正月遼陽行省諸郡彰徳淮<lb/>
　安揚州諸路饑二月奉元廬州淮安諸路及白登部<lb/>
　饑三月大寕廣平二路屬縣河南行省諸州縣及建<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-70b"/>
　康屬縣饑四月河間揚州建康太平衢州常州諸路<lb/>
　屬縣及雲南烏撒武定二路饑五月河南江陵屬縣<lb/>
　饑六月鹽官州及廬州路饑九月保定真定二路建<lb/>
　昌贛州惠州諸路饑十月衞輝獲嘉等縣大名河間<lb/>
　二路屬縣饑十二月京師及河間河南延安鳯翔屬<lb/>
　縣饑並以糧鈔數十萬賑之<lb/>
三月給䝉古流民糧鈔遣還所部<lb/>
　六月賑䝉古饑民遣還所部七月賑䝉古流民給鈔<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-71a"/>
　二十九萬錠遣還至文宗天厯二年三月䝉古饑民<lb/>
　之聚京師者遣往居庸關北人給鈔一錠布一匹仍<lb/>
　令興和路賑糧兩月還所部至順元年四月沿邊部<lb/>
　落䝉古饑民八千二百人給鈔三錠布二匹糧二月<lb/>
　遣還所部七月䝉古百姓以饑乏至上都者閱口數<lb/>
　給以行糧俾各還所部三年七月賑䝉古軍流離至<lb/>
　陜西者四百六十七戸糧三月遣復其居戸給鈔五<lb/>
　十錠<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-71b"/>
是月臨洮狄道縣冀寕石州離石寧鄉縣旱饑賑米兩<lb/>
月<lb/>
　六月大都真定晉州深州奉元諸路及甘肅河渠營<lb/>
　田等處雨傷稼十月河間路嘉定路龍興縣饑十二<lb/>
　月延安路雹災各賑糧一月二月有差二年二月薊<lb/>
　州寶坻縣慶元路象山諸縣饑八月南恩州瓊州臨<lb/>
　江路歸徳府饑十月寕夏路曹州屬縣水霸州衢州<lb/>
　路饑並賑糧二月三年二月河間真定保定三路饑<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-72a"/>
　賑糧四月三月寕夏奉元建昌諸路饑賑糧二月四<lb/>
　年二月永平路饑賑鈔三萬錠糧二月四月河南奉<lb/>
　元二路及通順檀薊等州漁陽寶坻香河等縣永平<lb/>
　路饑各賑糧兩月<lb/>
五月龍慶延安吉安杭州大都諸路屬縣水民饑賑糧<lb/>
有差<lb/>
　六月彰徳汴梁等路雨八月汴梁濟南屬縣雨水傷<lb/>
　稼九月奉元路長安縣大雨灃水溢延安路洛水溢<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-72b"/>
　濮州館陶縣水十二月温州路樂清縣鹽場水各發<lb/>
　粟賑之二年閏正月南濱州棣州等處水三月荆門<lb/>
　州旱九月檀州雨雹開元路三河溢十一月常徳路<lb/>
　水民饑凡賑糧數萬石三年正月恩州水二月歸徳<lb/>
　府河決民饑五月太平興化屬縣水六月奉化鞏昌<lb/>
　屬縣大雨雹峽州旱大同屬縣大水萊蕪等處冶户<lb/>
　饑八月真定蠡州奉元蒲城等縣及無為州諸處水<lb/>
　九月揚州寕國建徳諸屬縣水南恩州旱民饑十一<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-73a"/>
　月瀋陽遼陽大寕等路及金復州水廣寧路屬縣霖<lb/>
　雨傷稼各賑糧鈔凡數萬計四年八月揚州路崇明<lb/>
　州海門縣海水溢汴梁路扶溝蘭陽縣河溢沒民田<lb/>
　廬並賑之十月大都路諸州縣霖雨水溢壊民田廬<lb/>
　賑糧二十四萬九千石<lb/>
六月順徳大名河間東平等二十一郡蝗發粟賑之<lb/>
　三年六月東平屬縣蝗四年七月籍田蝗並賑之至<lb/>
　文宗天厯二年六月益都莒密二州春水夏旱蝗饑<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-73b"/>
　民三萬一千四百戶賑糧一月至順二年四月衡州<lb/>
　路屬縣比嵗旱蝗仍大水民食草木殆盡又疫癘死<lb/>
　者十九湖南道宣慰司請賑糧萬石從之<lb/>
七月大都鞏昌延安冀寕龍興等處饑賑糧有差<lb/>
　十月廣東道及武昌路江夏縣汴梁信州泉州南安<lb/>
　贛州等路饑各賑糶有差二年正月肇慶鞏昌延安<lb/>
　贛州南安英徳新州梅州等處饑二月通漷二州及<lb/>
　大都鳯翔寶慶衡州潭州全州諸路饑三月肇慶富<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-74a"/>
　州惠州袁州江州諸路及南恩州梅州饑亦賑糶有<lb/>
　差五月大都路檀州大水平地深丈有五尺汴梁路<lb/>
　十五縣河溢江陵路江溢洮州臨洮府雨雹潭州興<lb/>
　國屬縣旱彰徳路蝗龍興平江等十二郡饑賑糶米<lb/>
　三十二萬五千餘石六月濟寕興元寕夏南康歸州<lb/>
　等十二郡饑七月梅州饒州鎮江邠州諸路饑八月<lb/>
　衡州建昌岳州饑凡賑糶米四十三萬八千石有奇<lb/>
　十二月惠州杭州等處饑賑糶有差三年二月建昌<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-74b"/>
　路饑七月濠州饑賑糶米麥共三萬九千餘石四年<lb/>
　六月鎮江興國二路饑九月奉元慶逺延安諸路饑<lb/>
　俱賑糶有差致和元年三月冀寕路平定州飢五月<lb/>
　峽州屬縣飢共賑糶糧三萬五千石<lb/>
八月賑特爾根摩琳等驛户糧鈔有差<lb/>
　十月大都上都興和等路十三驛饑賑鈔八千五百<lb/>
　錠二年閏正月五花城蘇黙圖珠扎干茂三驛饑賑<lb/>
　糧二千石三月甘州䝉古驛饑賑糧三月致和元年<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-75a"/>
　五月賑陜西臨潼華陰二十三驛晉寕路十五驛共<lb/>
　鈔二千六百錠<lb/>
二年閏正月雄州歸信諸縣大雨河溢被災萬一千六<lb/>
百五十戸賑鈔三萬錠<lb/>
　三年七月河決鄭州陽武縣漂民萬六千五百餘家<lb/>
　賑之八月鹽官州大風海溢壊隄防三十餘里遣使<lb/>
　祭海神不止徙民居千二百五十家大都昌平大風<lb/>
　壊民居九百家龍慶路雨雹一天大風損稼並發粟<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-75b"/>
　賑之揚州崇明州大風雨海水溢溺死者給棺斂之<lb/>
　十一月錦州水溢壊田千頃漂死者百人人給鈔一<lb/>
　錠崇明州海溢漂民舍五百家賑糧一月給死者鈔<lb/>
　二十貫十二月大寧路大水壊田五千五百頃漂民<lb/>
　舍八百餘家溺死者人給鈔一錠四年正月大寕路<lb/>
　水給溺死者人鈔一錠七月雲州黑河水溢衢州大<lb/>
　雨水發廪賑饑者給漂死者棺至致和元年河間真<lb/>
　定順徳諸路陜西諸路晉寕衞輝二路及泰安州燕<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-76a"/>
　南山東東道及奉天大同河間河南東平濮州等處<lb/>
　饑共賑鈔二十五萬二千三百錠有竒而其他處賑<lb/>
　粟及鈔不與焉<lb/>
三年九月賑潛邸貧民鈔二十萬錠<lb/>
四年九月土蕃階州饑賑鈔千五百錠<lb/>
　至文宗至順元年二月土蕃等處民饑四月土蕃等<lb/>
　處圖沙瑪民饑俱命有司賑之順帝至元五年十一<lb/>
　月八蕃順元等處饑賑鈔二萬二千錠<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-76b"/>
文宗天厯元年陜西大饑以鹽課賑之<lb/>
　時張思明為江浙行中書省左丞㑹陜西大饑中書<lb/>
　撥江浙鹽運司嵗課十萬錠賑之吏白周嵗所入已<lb/>
　輸京師當回咨中書思明曰陜西饑民猶鮒在涸轍<lb/>
　往復踰月是索之枯魚之肆也其以下年未輸者如<lb/>
　數與之有罪吾當坐朝廷韙之<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按本紀自後至順元年至三年以鹽課鈔<lb/>
　　賑濟事繁不具載<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-77a"/>
十月賑通州被兵之家<lb/>
　又遣官賑良鄉涿州定興保定驛户之被兵者十一<lb/>
　月山北京東驛被兵者賑以鈔二萬一千五百錠二<lb/>
　年四月賑鄧州諸縣被兵逃戸糧三千六百石賑通<lb/>
　州諸縣被兵之民糧三月五月賑被兵之民百四十<lb/>
　五戸糧一月真定路民被兵者二千七百四十八戸<lb/>
　亦命賑之上都徳濟諸位宿衞士及開平縣民被兵<lb/>
　者並賑以糧八月冀寕之忻州兵後洊饑賑鈔千錠<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-77b"/>
　集慶河南府路旱疫又被兵賑以本府屯田租及安<lb/>
　豐務遞運糧三月莒密沂諸州饑民採草木實盜賊<lb/>
　日滋賑以米二萬一千石九月上都西阿勒坦庫庫<lb/>
　楚呼喇圖地以兵旱民告饑賑糧一月至順元年十<lb/>
　一月賑襄鄧輝和爾民被西兵害者六十三尸戸給<lb/>
　鈔十五錠米二石被西兵掠者五百七十七户户給<lb/>
　鈔五錠米二石十二月賑龍慶州懐來縣前來被兵<lb/>
　萬一千八百六十戸糧兩月<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-78a"/>
十一月命郡縣招集被兵流亡之民貧者賑給之<lb/>
　二年六月陜西河東燕南河北河南諸路流民十數<lb/>
　萬自嵩汝至淮南死亡相藉命所在州縣官以便宜<lb/>
　賑之至順元年二月賑河南流民復歸者鈔五千錠<lb/>
　三年正月賑永昌路流民<lb/>
二年正月賑陜西饑<lb/>
　陜西告饑命賑鈔五萬錠行省以大饑乞糧三十萬<lb/>
　石鈔三十萬錠詔賜鈔十四萬錠遣使往給之二月<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-78b"/>
　奉元臨潼咸陽二縣及輝和爾八百餘户告饑陜西<lb/>
　行省以便宜發鈔萬三千錠賑咸陽麥五千四百石<lb/>
　賑臨潼麥百餘石賑輝和爾遣使以聞四月陜西路<lb/>
　饑民百二十三萬四千餘口諸縣流民又數十萬先<lb/>
　是嘗賑之不足行省復請令商賈入粟中鹽富家納<lb/>
　粟補官及發孟津倉糧八萬石及河南漢中亷訪使<lb/>
　所貯官租以賑五月陜西行省言鳯翔府饑民十九<lb/>
　萬七千九百人本省用便宜賑以官鈔萬五千錠又<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-79a"/>
　豐樂八屯軍士饑死者六百五十人萬户府軍士饑<lb/>
　者千三百人賑以官鈔百三十錠並從之<lb/>
　　元史張養浩傳曰天厯二年闗中大旱饑民相食<lb/>
　　特拜養浩陜西行臺中丞既聞命即散其家之所<lb/>
　　有與鄰里貧乏者登車就道遇饑者賑之死者則<lb/>
　　葬之又率富民出粟因上章請行納粟補官令聞<lb/>
　　民間有殺子以奉母者為之大慟出私錢以濟之<lb/>
　　到官四月未嘗家居止宿公署夜則禱於天晝則<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-79b"/>
　　出賑饑民終日無少怠<lb/>
賑大都等路饑民<lb/>
　大都路涿州房山范陽等縣饑賑糧兩月大同路言<lb/>
　去年旱且遭兵民多流殍命以本路及東勝州糧萬<lb/>
　三千石減時值十之三賑糶之至四月常徳澧州慈<lb/>
　利州饑賑糶糧萬石賑衞輝路饑民萬七千五百餘<lb/>
　户河南廉訪司言河南府路以兵旱民饑食人肉事<lb/>
　覺者五十一人饑死者千九百五十人饑者一萬七<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-80a"/>
　千四百餘人乞行入粟補官之令及括江淮僧道餘<lb/>
　糧以賑江浙行省言池州廣徳寧國太平建康鎮江<lb/>
　常州湖州慶元諸路及江隂州饑民六十餘萬户當<lb/>
　賑糧十四萬三千餘石並從之大都興和順徳大名<lb/>
　彰徳懐慶衞輝汴梁中興諸路泰定髙唐曹冠徐邳<lb/>
　諸州饑民六十七萬六千餘戸賑以鈔九萬錠糧萬<lb/>
　五千石大都宛平縣保定遂州易州賑糧一月靖州<lb/>
　賑糧九千八百石永平告饑賑糧五萬石大同告饑<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-80b"/>
　賑糶糧萬三千石雲需府告饑賑糧一月六月益都<lb/>
　莒密二州春水夏旱蝗饑民三萬一千四百户賑糧<lb/>
　一月<lb/>
九月賑甘肅行省沙州徹伯爾驛鈔各千五百錠<lb/>
　又賑陜西臨潼等二十三驛各鈔五百錠<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按文宗紀自此至至順三年凡諸驛貧饑<lb/>
　　及水旱災傷孳畜疫死莫不賑之<lb/>
至順元年四月諸路饑命分賑之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-81a"/>
　中書省言邇者諸處民饑累常賑救去嵗賑鈔百三<lb/>
　十四萬九千六百餘錠糧二十五萬一千七百餘石<lb/>
　今汴梁懐慶彰徳大名興和衞輝順徳歸徳及髙唐<lb/>
　泰安徐邳曹冠等州饑民六十七萬六千戸一百一<lb/>
　萬二千餘石請以鈔九萬錠米萬五千石命有司分<lb/>
　賑制曰可<lb/>
是月陜西行臺言奉元鞏昌鳯翔等路以累嵗饑不能<lb/>
具五榖種請給鈔二萬錠俾分糴於他郡從之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-81b"/>
　五月衞輝路之輝州以荒乏榖種給鈔三千錠俾糴<lb/>
　於他郡<lb/>
閏七月詔以鈔粟賑饑民<lb/>
　大都太寧保定益都諸屬縣及京畿諸衞大司農諸<lb/>
　屯水沒田八十餘頃杭州常州慶元紹興鎮江寧國<lb/>
諸路及常徳安慶池州荆門諸屬縣皆水沒田一萬<lb/>
　三千五百八十餘頃松江平江嘉興湖州等路水漂<lb/>
　民廬沒田三萬六千六百餘頃饑民四十萬五千五<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-82a"/>
　百七十餘户詔江浙省以入粟補官鈔三千錠及勸<lb/>
　率富人出粟十萬石賑之四年六月順帝已即位大<lb/>
　霖雨京畿水平地丈餘饑民四十餘萬詔以鈔四萬<lb/>
　錠賑之<lb/>
八月鄂爾多斯之地頻年災畜牧多死民户萬七千一<lb/>
百八十命内史府給鈔二萬賑之<lb/>
二年正月新添安撫司壅河寨主訴他部猺獠蹂其禾<lb/>
民饑命湖廣行省發鈔二千錠市米賑之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-82b"/>
　三年正月慶逺南丹等處溪洞軍民安撫司言所屬<lb/>
　宜山縣饑疫死者衆乞以給軍積榖二百八十石賑<lb/>
　糶從之<lb/>
三月賑浙西諸路饑<lb/>
　浙西諸路比嵗水旱饑民八十五萬餘户中書省請<lb/>
　令官私儒學寺觀諸田佃民從其主假貸錢榖自賑<lb/>
　餘則勸分富家及入粟補官仍益以本省鈔十萬錠<lb/>
　幷給僧道度牒一萬道從之七月湖州安吉縣大水<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-83a"/>
　暴漲漂死一百九十人人給鈔二十貫瘞之存者賑<lb/>
　糧兩月九月湖州安吉縣久雨太湖溢漂民居二千<lb/>
　八百九十户溺死男女百五十七人命江浙行省賑<lb/>
　恤之<lb/>
三年二月中書省言凡逺戍軍官死而歸𦵏者宜視民<lb/>
官例給道里之費<lb/>
　至至元二年八月詔雲南廣海八畨及甘肅四川邊<lb/>
　逺官死而不能歸𦵏者有司給糧食舟車䕶送還鄕<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-83b"/>
　去鄕逺者加鈔二十錠無親屬者官為瘞之<lb/>
七月給鈔萬錠命雅克特穆爾分賜累朝宫分嬪御之<lb/>
貧乏者<lb/>
四年十一月<hi>時順帝已即位</hi>江浙旱饑發義倉糧募富人入粟<lb/>
以賑之<lb/>
　至元統二年三月杭州鎮江嘉興常州松江江陰水<lb/>
　旱疾疫敇有司發義倉糧賑饑民五十七萬二千戸<lb/>
　五月中書省言江浙大饑以户計者五十九萬五百<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-84a"/>
　六十四發米六萬七百石鈔二千八百錠及募富人<lb/>
　出粟發常平義倉賑之幷存海運糧七十八萬三百<lb/>
　七十石以備不虞七月池州青陽銅陵饑發米一千<lb/>
　石及募富民出粟賑之九月台州路饑發義倉募富<lb/>
　人出粟賑之十一月松江府上海縣饑發義倉糧及<lb/>
　募富人出粟賑之至元元年八月道州永興水災發<lb/>
　米五千石及義倉糧賑之三年二月發義倉米賑衢<lb/>
　州及紹興飢三月發義倉糧賑溧陽州饑民六萬九<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-84b"/>
　千二百人十月河南府宜陽等縣大水漂沒民廬溺<lb/>
　死者衆人給殯𦵏鈔一錠仍賑義倉糧兩月<lb/>
順帝元統二年正月東平須城縣濟寧濟州曹州濟寧<lb/>
縣水災民饑詔以鈔六萬錠賑之<lb/>
　二月灤河漆河溢永平諸縣水災賑鈔五千錠四月<lb/>
　大名路桑麥災成州旱饑詔出庫鈔及發常平倉米<lb/>
　賑之六月宣徳府水災出鈔二千錠賑之至元三年<lb/>
　二月發鈔四十萬錠賑江浙饑民四十萬户三月發<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-85a"/>
　鈔一萬錠賑大都寶坻饑十一月發鈔萬五千錠賑<lb/>
　宣徳等處地震死傷者五年正月濮州鄄城范縣饑<lb/>
　賑鈔二千一百八十錠桓州雲需府興和寶昌等處<lb/>
　饑凡賑鈔二萬二千錠六月汀州路長汀縣大水平<lb/>
　地深可三丈餘沒民廬八百家壊民田二百頃户賑<lb/>
　鈔半錠死者一錠是嵗膠宻莒濰等州饑賑鈔二萬<lb/>
　錠六年三月淮安路山陽縣順徳路邢臺縣饑共賑<lb/>
　鈔五千五百錠五月濟南饑六月濟南路厯城縣飢<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-85b"/>
　共賑鈔萬二千五百錠至正元年六月揚州路崇明<lb/>
　通泰等州海潮湧溢溺死一千六百餘人賑鈔萬一<lb/>
　千八百二十錠<lb/>
二月塞北東涼亭雹民饑詔上都留守發倉廪賑之<lb/>
　又瑞州水賑米一萬石至元元年三月益都路沂水<lb/>
　日照䝉隂莒縣旱饑又龍興路饑共賑糧十萬九千<lb/>
　八百石五月賑永興州饑又賑沅州等處米二萬七<lb/>
　千七百石七月西河徽州雨雹民饑發米賑貸之二<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-86a"/>
　年三月順州饑十二月慶元慈溪縣饑並賑之三年<lb/>
　八月賑濟南饑四年二月賑京師河南北被水災者<lb/>
　五年正月冀寧路交城等縣饑賑米七千石開平縣<lb/>
　饑賑米兩月十月遼陽饑賑米五百石六年正月邳<lb/>
　州饑賑米兩月二月京畿五州十一縣水每户賑米<lb/>
　兩月三月益都般陽等處饑賑之十一月處州婺州<lb/>
　饑十二月東平路饑並賑之至正元年二月大都寶<lb/>
　坻縣饑賑米兩月五年三月大都永平鞏昌興國安<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-86b"/>
　陸等處幷屯萬户府各翼人民饑賑之<lb/>
是月安豐路旱饑敇有司賑糶麥萬六千七百石<lb/>
　三月山東霖雨水湧民饑又淮西饑八月南康路諸<lb/>
　縣旱蝗民饑九月吉安路水災民饑共發糧十八萬<lb/>
　五千石賑糶之至元元年九月耒陽常寧道州民饑<lb/>
　以米萬六千石幷常平米賑糶之十二月寶慶路賑<lb/>
　糶米三千石是年江西大水民饑賑糶米七萬七千<lb/>
　石二年沅州路廬陽縣及撫州袁州瑞州諸路安豐<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-87a"/>
　路饑凡賑糶米麥十萬八千四百石三年正月臨江<lb/>
　路新淦新喻瑞州饑賑糶米二萬石四年二月龍興<lb/>
　路南昌州饑以江西海運糧賑糶之五月臨沂費縣<lb/>
　水發米三萬石賑糶之五年六月沂莒二州民饑發<lb/>
　糧賑糶之九月潘陽饑十月衡陽及文登牟平二縣<lb/>
　饑又是嵗袁州饑共賑糶米二萬一千石至正元年<lb/>
　正月湖南諸路饑賑糶米十八萬九千七十六石二<lb/>
　年二月八月冀寧路饑共賑糶米四萬五千石九月<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-87b"/>
　歸徳府睢陽縣因黄河為患民饑賑糶麥十萬石十<lb/>
　五年正月上都饑賑糶米萬石<lb/>
四月詔雲南出征軍士亡歿者人賜鈔二錠以𦵏<lb/>
　至元六年七月達勒達之地大風雪羊馬皆死賑軍<lb/>
　士鈔一百萬錠至正八年七月西北邊軍民饑遣使<lb/>
　賑之<lb/>
六月遣使賑雲南大理中慶諸路<lb/>
　中書省言雲南大理中慶諸路曩因托坦巴圖反叛<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-88a"/>
　民多失業加以災傷民饑請發鈔十萬錠差官賑恤<lb/>
　從之<lb/>
至元元年四月龍興路南昌新建縣饑太皇太后發徽<lb/>
政院糧三萬六千七百七十石賑糶之<lb/>
二年七月賑新收阿蘇軍扈從車駕者每户鈔二錠死<lb/>
者人一錠<lb/>
三年正月大都南北兩城設賑糶米舖二十處<lb/>
　三月大都饑命於南北两城賑糶糙米九月大都南<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-88b"/>
　北兩城添設賑糶米舖五所四年十二月大都南城<lb/>
　等處設米舖二十每舖日糶米五十石以濟貧民六<lb/>
　年二月增設京師米舖從便賑糶至正七年四月發<lb/>
　米二十萬賑糶貧民<lb/>
四年十一月四川散毛洞蠻及遣使賑被冦人民<lb/>
　至正元年四月臨賀縣民被猺冦抄掠發義倉糧賑<lb/>
　之十一年三月遣使賑湖南北被冦人民死者鈔五<lb/>
　錠傷者三錠毁所居室者一錠<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-89a"/>
五年五月輝和爾布拉賽音圖布拉尼格徳哷蘇賽音<lb/>
布拉等處六愛滿大風雪民饑發米賑之<lb/>
　八月宗王托歡特穆爾及托羅該圖各愛滿人民饑<lb/>
　共賑鈔四萬六千二百五十七錠<lb/>
至正元年二月以鈔賑濟南等處饑<lb/>
　濟南濱州沾化等縣河間英州滄州等處晉州饒陽<lb/>
　阜平安喜靈夀四縣饑共賑鈔十萬八千錠三月大<lb/>
　都路涿州范陽房山及般陽路長山等縣饑共賑鈔<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-89b"/>
　萬九千錠四年閏二月保定路饑以鈔八萬錠糧萬<lb/>
　石賑之七年十二月晉寧東昌東平恩州髙唐等處<lb/>
　民饑賑鈔十四萬錠米六萬石<lb/>
三年三月杭州路火災給鈔萬錠賑之<lb/>
　　元史博勒竒爾布哈傅曰順帝至正二月博勒奇<lb/>
　　爾布哈拜江浙行省左丞相行至淮東聞杭城大<lb/>
　　火燒官廨民廬㡬盡仰天揮涕曰杭浙省所治吾<lb/>
　　被命出鎮而火如此是我不徳累杭人也疾馳赴<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-90a"/>
　　鎮即下令録被災者二萬三千餘户戸給鈔一錠<lb/>
　　焚死者亦如之給月米二斗幼穉給其半又請日<lb/>
　　減酒課為錢千二百五十緡織坊減原額之半軍器<lb/>
　　漆器權停一年泛稅皆停事聞朝廷從之<lb/>
四年二月四川行省立恵民藥局<lb/>
　八月陜西行省立恵民藥局<lb/>
十一月定入粟補官備賑令<lb/>
　時各郡縣民饑令民入粟補官以備賑濟<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-90b"/>
　　<hi>臣</hi>等謹按入粟補官詳見選舉考貲選一門而食<lb/>
　　貨志謂為救荒之一策故互見於賑恤内今以詳<lb/>
　　見選舉考不贅錄<lb/>
六年四月車駕時巡上都發米二十萬石賑糶貧民<lb/>
　八年二月前奉使宣撫賈維貞稱職特授永平路總<lb/>
　管㑹嵗饑維貞請降鈔四萬餘錠賑之十二年六月<lb/>
　大名路開滑濬三州元城十一縣水旱蟲蝗饑民七<lb/>
　十一萬六千九百八十口給鈔十萬錠賑之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-91a"/>
明太祖壬寅嵗諭存恤龍興貧無告者<lb/>
　時龍興降帝告諭父老除陳氏苛政罷諸軍需又存<lb/>
　恤貧無告者民大悅<lb/>
乙巳嵗七月令從渡江士卒被創廢疾者養之死者贍<lb/>
其妻子<lb/>
洪武元年七月賑恤中原貧民<lb/>
八月以京師火四方水旱詔中書省集議便民事<lb/>
　時又詔將士從征者恤其家災荒以實聞鰥寡孤獨<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-91b"/>
　廢疾者存恤之<lb/>
二年三月賑陜西饑户米三石<lb/>
　十二月賑西安諸府饑户米二石四年八月賑陜西<lb/>
　饑五年四月賑濟南萊州饑六月賑山東饑六年十<lb/>
　二月賑真定饑七年五月賑薊州饑民三十萬户八<lb/>
　月賑河間廣平順徳真定饑十一年七月賑平陽饑<lb/>
　十九年二月賑河南饑六月賑青州及鄭州饑二十<lb/>
　年十二月賑登萊饑二十一年正月賑青州饑三月<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-92a"/>
　賑東昌饑二十三年十月賑湖廣饑<lb/>
八月遣使瘞中原遺骸<lb/>
　十七年四月收陣亡遺骸十八年三月命天下郡縣<lb/>
　瘞暴骨至成祖永樂九年十一月遣使督瘞戰塲暴<lb/>
　骨二十二年五月瘞道中遺骸宣宗宣徳元年五月<lb/>
　敇郡縣瘞遺骸九年五月瘞暴骸十年英宗即位六<lb/>
　月令天下瘞暴骸正統九年閏七月瘞暴骸十四年<lb/>
　九月景帝即位瘞土木陣亡將士遺骸景泰四年六<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-92b"/>
　月瘞土木大同紫荆闗暴骸英宗天順二年閏二月<lb/>
　瘞土木暴骸憲宗成化元年八月瘞暴骸七年五月<lb/>
　瘞京師暴骸九年四月瘞京畿暴骸武宗正徳六年<lb/>
　十一月瘞暴骨世宗嘉靖二十四年八月瘞暴骸<lb/>
五年五月詔孤寡殘疾者官養之母失所<lb/>
　八年正月命有司察窮民無告者給屋舍衣食<lb/>
六年七月命户部稽渡江以來各省水旱災傷分數優<lb/>
恤之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-93a"/>
　八年十二月遣使賑蘇州湖州嘉興松江常州太平<lb/>
　寧國杭州水災九年七月賑永平旱災十二月賑畿<lb/>
　内浙江湖北水災十年春賑蘇松嘉湖水災四月賑<lb/>
　太平寧國及宜興錢塘諸縣水災五月賑湖廣水災<lb/>
　九月賑紹興金華衢州水災十一年五月存問蘇松<lb/>
　嘉湖被水災民户賑米一石七月蘇松揚台海溢遣<lb/>
　官存恤十五年二月河決河南命駙馬都尉李祺賑<lb/>
　之十七年十月河南北平大水分遣駙馬都尉李祺<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-93b"/>
　等賑之十八年八月賑河南水災十九年正月賑大<lb/>
　名及江浦水災二十三年七月河決開封賑之又崇<lb/>
　明海門風雨海溢遣官賑之八月賑河南北平山東<lb/>
　水災二十四年十一月賑河南水災二十五年五月<lb/>
　賑陳州原武水災<lb/>
七年八月下存恤之詔<lb/>
　詔軍士陣歿父母妻子不能自存者官為存養百姓<lb/>
　避兵離散或客死遺老幼並資遣還逺宦卒官妻子<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-94a"/>
　不能歸者有司給舟車資送<lb/>
十二年二月以雨雪給天下貧民鈔<lb/>
　二十五年令山東災傷處户給鈔五錠<lb/>
十八年令災傷處有司不奏許本處耆宿連名申訴有<lb/>
司極刑不貸<lb/>
　二十一年正月青州饑逮治有司匿不以聞者二十<lb/>
　二年四月遣御史按山東官匿災不奏者<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按明本紀先是十年五月户部主事賑荆<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-94b"/>
　　蘄遲緩伏誅盖明祖急於救災如此故匿災者罪<lb/>
　　不赦也<lb/>
十九年四月詔贖河南饑民所鬻子女<lb/>
　至成祖永樂八年正月令贖還去年揚州淮安鳯陽<lb/>
　陳州被水軍民所鬻子女英宗正統七年七月陜西<lb/>
　饑贖民所鬻子女<lb/>
六月詔有司存問髙年貧民<lb/>
　年八十以上月給米五斗酒三斗肉五斤九十以上<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-95a"/>
　嵗加帛一匹絮一斤有田産者罷給米貧民鰥寡孤<lb/>
　獨不能自存者嵗給米六石<lb/>
二十六年令天下有司凡遇嵗饑先發倉廪賑貸然後<lb/>
具奏<lb/>
二十七年定災傷散糧則例<lb/>
　大口六斗小口三斗五嵗以下不與至成祖永樂二<lb/>
　年又定蘇松諸府水淹給米則例大口一斗六嵗至<lb/>
　十四嵗六升五嵗以下不與每戸有大口十口以上<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-95b"/>
　者止與一石其不係全災内有缺食者則定為借米<lb/>
　則例<lb/>
恵帝建文元年二月詔賜髙年米肉絮帛鰥寡孤獨廢<lb/>
疾者官為收養賑罹災貧民瘞暴骨<lb/>
成祖永樂元年二月賑北京六府饑<lb/>
　三月賑直隷北京山東河南饑二年六月賑松江嘉<lb/>
　興蘇州湖州饑七月賑江西湖廣水災三年六月賑<lb/>
　蘇松嘉湖饑四年五月賑常州廬州安慶饑五年四<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-96a"/>
　月賑順天河間保定饑八年七月賑安慶徽州鳯陽<lb/>
　鎮江饑十年正月賑平陽饑十三年六月賑北京河<lb/>
　南山東水災八月賑山東河南北京順天州縣饑十<lb/>
　四年正月北京河南山東饑發粟一百三十七萬石<lb/>
　有奇賑之十八年十一月賑青萊饑<lb/>
四年九月賑蘇松常杭嘉湖流民復業者十二萬餘戸<lb/>
五年五月河南饑逮治匿災有司敇都察院凡災傷不<lb/>
以實聞者罪之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-96b"/>
　至十年正月賑平陽饑逮治布政司及郡縣官不奏<lb/>
　聞者十一年正月諭通政使禮科凡朝覲官境内災<lb/>
　傷不以聞為他人所奏者罪之十二年二月有自陜<lb/>
　西來者言鳯翔隴州民饑帝諭戸部曰水旱世恒有<lb/>
　之國家廣儲積正以備民之急朕數詔有司恤民今<lb/>
　乃坐視不言亟令監察御史發廪賑之幷按問長吏<lb/>
　坐視不言者罪十六年七月敇責陜西諸司比聞所<lb/>
　屬嵗屢不登致民流莩有司坐視不恤又不以聞其<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-97a"/>
　咎安在其速發倉儲賑之<lb/>
九年浙江湖廣河南順天揚州水河南陜西疫並遣使<lb/>
賑之<lb/>
十六年十二月命成山侯王通馳傳賑陜西饑<lb/>
二十年三月詔有司遇災先賑後聞<lb/>
　至二十二年十一月仁宗已即位詔凡被災不即請<lb/>
　賑者罪之<lb/>
仁宗洪熙元年三月賑隆平饑<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-97b"/>
　時户部請以官麥貸之帝曰即賑之何貸為至四月<lb/>
　又賑河南及大名饑<lb/>
　　食貨志曰仁宗監國時有以發賑請者遣人馳諭<lb/>
　　之言軍民困乏待哺嗷嗷尚從容啟請待報不能<lb/>
　　效漢汲黯耶<lb/>
宣宗宣徳二年十二月賑陜西饑<lb/>
　三年閏四月山西旱災命有司賑恤八年春以兩京<lb/>
　河南山東山西久旱遣使賑恤夏復賑兩京河南山<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-98a"/>
　東山西湖廣饑九年二月賑鳯陽淮安揚州徐州饑<lb/>
　八月賑湖廣饑十月兩畿浙江湖廣江西饑以應運<lb/>
　南京及臨青倉粟賑濟<lb/>
五年二月頒寛恤之令<lb/>
　令省災傷寛馬政免逋欠九年二月申兩京山東山<lb/>
　西河南寛恤之令<lb/>
　　食貨志曰宣宗時户部請覈饑民帝曰民饑無食<lb/>
　　濟之當如拯溺救焚奚待勘盖二祖仁宣時仁政<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-98b"/>
　　亟行預備倉之外又時時截起運賜内帑被災處<lb/>
　　無儲粟者發旁縣米賑之蝗蝻始生必遣人捕瘞<lb/>
　　鬻子女者官為收贖且令富人蠲佃户租大户貸<lb/>
　　貧民粟免其雜役為息豐年償之皇莊湖泊皆弛<lb/>
　　禁聽民採取饑民還籍給以口糧京通倉米平價<lb/>
　　出糶兼預給俸糧以殺米價建官舍以處流民給<lb/>
　　糧以收棄嬰養濟院窮民各注籍無籍者收養蠟<lb/>
　　燭旛竿二寺其卹民如此<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-99a"/>
六年令福建瘟疫死絶人户遺下老幼婦女兒男有司<lb/>
騐口給米<lb/>
英宗正統二年三月命御史金敬撫輯大名及河南陜<lb/>
西逃民<lb/>
　五年二月命僉都御史張純大理寺少卿李畛賑撫<lb/>
　畿内流民十年四月詔所在有司飼逃民復業及流<lb/>
　移就食者十三年五月命刑部侍郎丁鉉撫輯河南<lb/>
　山東災民十四年十一月景帝已即位命侍郎耿九<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-99b"/>
　疇撫安南畿流民<lb/>
六月賑河南江北饑<lb/>
　十一月又賑河南饑至三年賑陜西饑者再五年十<lb/>
　一月賑浙江饑六年七月賑浙江湖廣饑七年四月<lb/>
　七月十年六月俱賑陜西饑<lb/>
三年八月以陜西饑令雜犯死囚以下輸銀贖罪送邊<lb/>
吏易米<lb/>
　七年令各府州縣一應贓罰入官之物俱於年終變<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-100a"/>
　賣在官俟秋成糴糧預備賑濟<lb/>
五年七月遣刑部侍郎何文淵等分行天下修備荒之<lb/>
政<lb/>
　八月令各邊修舉荒政<lb/>
九年令揚州府江潮泛漲淹死人民量給鈔錠收瘞<lb/>
四月賑沙州及齊勒䝉古饑<lb/>
　六月賑湖廣貴州蠻饑<lb/>
十年七月減糶河南懐慶倉粟濟山陜饑<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-100b"/>
　十二月輸河南粟賑陜西饑<lb/>
十二年五月命大理少卿張驥賑濟寧及淮揚饑<lb/>
十三年七月河決大名沒三百餘里遣使蠲賑<lb/>
景帝景泰元年三月命真定保定河間三府召商納米<lb/>
中鹽以備賑濟<lb/>
　兩浙鹽七萬五千引每引米一石長蘆三萬六千一<lb/>
　百六十引引米五斗從給事中毛玉請也<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按明代納米中鹽既以給邊儲亦以備賑<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-101a"/>
　　濟考實錄歴紀其事以詳見鹽鐵門茲不具載<lb/>
四月賑山東饑<lb/>
　至三年八月賑兩畿水災州縣九月賑兩畿山東山<lb/>
　西福建廣西江西遼東被災州縣四年八月賑河南<lb/>
　饑五年七月賑南畿水災六年九月賑蘇松饑民米<lb/>
　麥一百餘萬石七年十月賑江西饑十二月賑畿内<lb/>
　山東河南水災<lb/>
賑畿内被冦州縣<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-101b"/>
　五月賑大同被冦軍民<lb/>
三年五月河南流民復業者計口給食<lb/>
　八月賑南畿河南山東流民十一月安輯畿内山東<lb/>
　山西逃民<lb/>
九月以南京地震兩淮大水河決命都御史王文巡視<lb/>
安輯<lb/>
　五年正月命平江侯陳豫學士江淵撫輯山東河南<lb/>
　被災軍民三月學士江淵賑淮北饑民王文撫恤南<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-102a"/>
　畿<lb/>
四年四月運南京倉粟賑徐州<lb/>
　五月發淮徐倉賑饑民徐州復大水民益饑發支運<lb/>
　及鹽課糧賑之又發淮安倉賑鳯陽<lb/>
是年定納米賑濟贖罪令<lb/>
　山東河南江北直隷徐州諸處災傷令所在問刑衙<lb/>
　門責有力囚犯於缺糧州縣倉納米賑濟雜犯死罪<lb/>
　六十石流徒減三之一遞減至笞罪為五斗<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-102b"/>
六年四月敇户兵二部及南畿山東河南浙江湖廣撫<lb/>
按三司官條寛恤事<lb/>
英宗天順元年四月賑山東濟南饑<lb/>
　户部言山東災饑濟南尤甚缺糧賑濟宜將嵗辦物<lb/>
　件及各色課程如時值折收米麥在庫贓罰如例估<lb/>
　計糴買糧米以賑饑從之至三年十一月賑湖廣饑<lb/>
　七年十月賑西安諸府饑<lb/>
四年七月自五月雨至是月淮水決沒軍民田廬遣使<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-103a"/>
賑卹<lb/>
憲宗成化元年七月賑兩畿浙江河南饑<lb/>
　二年閏三月賑河南饑三年九月賑湖廣江西饑四<lb/>
　年九月賑陜西饑六年賑廣西畿内山東河南山西<lb/>
　饑七年八月賑山東浙江水災八年十二月賑京師<lb/>
　饑民九年賑畿内陜西饑賑山西者再山東者三十<lb/>
　年正月賑京師貧民十三年賑山東南畿州縣饑十<lb/>
　五年正月賑山東饑十七年十月賑河南饑十八年<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-103b"/>
　三月賑南畿饑二十一年賑京師及南畿饑<lb/>
八月命工部侍郎沈義僉都御史呉琛賑撫兩畿饑民<lb/>
　二年二月禮部侍郎鄒幹巡視畿内饑民六年七月<lb/>
　都御史項忠侍郎葉盛賑畿輔饑民十四年七月遣<lb/>
　使賑畿南山東饑八月命南京刑部侍郎金紳巡視<lb/>
　江西水災十八年八月遣使賑畿内山東饑二十一<lb/>
　年正月遣侍郎李賢何喬新賈俊賑陜西山西河南<lb/>
　饑<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-104a"/>
六年六月賑恤京城内外被水軍民<lb/>
　吏部尚書姚䕫言淫雨浹旬潦水驟溢京城内外軍<lb/>
　民家衝倒房屋損傷人命者無算乞遣使取勘房舍<lb/>
　衝倒者與米一石損傷人口者與米二石凡賑恤京<lb/>
　城内一千九百二十一户七月給事中韓文等勘實<lb/>
　通州張家灣諸處二千六百六十户及漷武清二縣<lb/>
　通州左右等七衞被水軍民亦皆稱是命所司賑恤<lb/>
　之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-104b"/>
十二月遣使十四人分賑畿輔<lb/>
　先是十月巡視北直隷都御史項忠奏近京府縣水<lb/>
　災民居蕩析流移道路困苦萬狀請廣施糶賣之法<lb/>
　如宋紹興五年斗米千錢時參政孟庾尚書章誼不<lb/>
　抑米價大出陳廪每升止二十五文既濟於民次年<lb/>
　米賤令諸路以錢收糴後有贏餘載於史册足為明<lb/>
　驗今天津涿州真定保定等路各有大倉幷水次官<lb/>
　糧動以萬計乞敕户部㑹計各倉足支來嵗夏初官<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-105a"/>
　軍俸糧外所餘糧米自今年十一月為始各委所在<lb/>
　州縣官按月糶米三千石每石五錢麥減一錢豆減<lb/>
　一錢五分凡有糴者止於二石至來年三月止糧少<lb/>
　者許於附近糧多之倉多糶以補其數凡勸借搬運<lb/>
　接濟者不在其數候麥熟米賤即以所糶銀布之類<lb/>
　每月准與官軍買糧自給其貧民無所糴者仍驗口<lb/>
　減省賑濟部議如其請而每石之價則視所定者各<lb/>
　加一分制曰可至是尚書姚䕫言水旱災傷之餘米<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-105b"/>
　價騰貴既發太倉米粟一百萬石賑糶又慮賑糶不<lb/>
　及於無錢之家敇有司勘貧難者設法賑濟京城之<lb/>
　民可保無虞矣但在外州縣饑荒尤甚村落中有四<lb/>
　五日不舉烟火困卧侍盡者有食樹皮草根及因饑<lb/>
　疫病死者有寡妻隻夫賣男女及賣身者朝廷雖有<lb/>
　賑濟之法有司奉行未至且今冬少雪則來嵗無麥<lb/>
　事益難為乞於順天河間真定保定四府州縣災傷<lb/>
　諸處遣廉幹老成者十數人敇每人責領二三州縣<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-106a"/>
　官吏沿村徧落詢審賑濟有糧積者依時照口騐放<lb/>
　無糧之處聽於附近倉分設法搬運候春氣和暖即<lb/>
　教民播種麥田貧者給與牛具種子凡空閒之地令<lb/>
　其栽種椿榆槐柳桑棗諸木五七年後便可濟用俟<lb/>
　明年麥熟人得甦醒果無他慮奏聞回京有成效者<lb/>
　量加旌勞此救荒之一策也詔從所請分遣户部郎<lb/>
　中桂茂之等十四人往賑之<lb/>
九年三月詔通鹽利折稅課以備賑濟<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-106b"/>
　從巡撫山東僉都御史牟俸請也<lb/>
　　是月户科給事中鄧山奏曰北直山東民饑相食<lb/>
　　其地宻邇京畿須防患生不測今徳州臨清天津<lb/>
　　水次三倉去嵗寄收兌運糧多宜借撥三十萬石<lb/>
　　其青登萊三府去水次逺者宜借太倉銀六萬兩<lb/>
　　及泰山香錢以為糴本相兼賑濟部議水次倉糧<lb/>
　　雖多放支有數請酌量地方里分人民多寡開倉<lb/>
　　支給不近水次者運太倉銀四萬五千兩與巡撫<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-107a"/>
　　牟俸幷令其查徳府官錢斟酌給散泰山香錢亦<lb/>
　　聽便宜輳用候豐嵗委官督民依數還官若係寄<lb/>
　　放京儲則照原收通州脚價每萬石除二百石以<lb/>
　　補京儲虧少之數從之<lb/>
十二年五月命副都御史原傑撫治荆襄流民<lb/>
　十二月置鄖陽府設行都司衞所處流民<lb/>
十六年八月申存恤孤老之令<lb/>
二十年正月詔恤大同陣亡士卒<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-107b"/>
秋陜西山西大旱饑人相食發帑轉粟開納米事例賑<lb/>
之<lb/>
　至次年四月又轉漕四十萬石賑陜西饑<lb/>
　　食貨志曰納米賑濟捐納事例自憲宗始生員百<lb/>
　　石以上入國子監軍民二百五十石為正九品散<lb/>
　　官加五十石增二級至正七品止武宗時富民納<lb/>
　　粟賑濟千石以上者表其門九百石至二三百石<lb/>
　　者授散官得至從六品世宗令義民出榖二十石<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-108a"/>
　　者給冠帶多者授官正七品至五百石者有司為<lb/>
　　立坊<lb/>
孝宗𢎞治元年十月賑湖廣四川饑<lb/>
　二年二月賑四川饑四年十一月賑南畿饑五年七<lb/>
　月賑南京浙江山東饑十年賑山東四川水災十三<lb/>
　年八月賑江西水災十四年七月賑兩畿江西山東<lb/>
　河南水災十二月遼東大饑賑之十七年正月賑應<lb/>
　天饑十八年九月武宗已即位賑陜西饑<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-108b"/>
二年七月賑畿内水災<lb/>
　時既給貧民麥種又令順天河間永平等府淹死人<lb/>
　口之家量給米二石漂流房屋頭畜之家給米一石<lb/>
　至十一月以順天饑發粟平糶<lb/>
四年十月河溢賑河南被災者<lb/>
　十一年八月賑祥符民被河患者<lb/>
六年十一月賑京師流民<lb/>
　十五年四月賑京師貧民<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-109a"/>
七年九月以水災停蘇松諸府所辦物料留闗鈔戸鹽<lb/>
備賑<lb/>
十二月賑甘涼被兵軍民<lb/>
　十四年五月賑大同被兵軍民<lb/>
十四年十一月分遣侍郎何鑑大理寺丞呉一貫賑恤<lb/>
兩畿山東河南饑民<lb/>
　十八年四月命刑部侍郎何鑑撫輯荆襄流民<lb/>
　　明㑹典成化十四年令淮徐二倉分撥米三萬石<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-109b"/>
　　臨清倉撥四萬石分𣲖附近被災處所賑濟<lb/>
十五年七月命各邊衞設養濟院漏澤園<lb/>
十六年九月賑兩畿浙江山東河南湖廣被災軍民<lb/>
武宗正徳三年九月賑南京饑<lb/>
　十一月賑鳯陽諸府饑四年三月賑浙江饑五年三<lb/>
　月賑卹湖廣七年七月賑四川饑十一年四月賑河<lb/>
　南饑五月賑陜西饑十五年三月賑淮陽諸府饑十<lb/>
　六年世宗即位賑江西饑者再又賑遼東饑<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-110a"/>
十月遣南京工部侍郎畢亨賑湖廣河南饑<lb/>
　六年十一月遣户部侍郎叢蘭王瓊賑兩畿河南山<lb/>
　東八年十二月南京刑部侍郎鄧璋賑江西饑十二<lb/>
　年八月副都御史呉廷舉賑湖廣饑<lb/>
十一年八月賜宛平縣被冦者人米二石<lb/>
十三年正月賑兩畿山東水災給京師流民米人三斗<lb/>
　十四年五月詔山東山西陜西河南湖廣流民歸業<lb/>
　者官給廪食廬舍牛種<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-110b"/>
世宗嘉靖元年七月以南畿浙江江西湖廣四川旱詔<lb/>
撫按官講求荒政<lb/>
　十月賑南畿湖廣江西廣西災至次年兩畿及山東河<lb/>
　南湖廣江西俱旱災戶部尚書孫交請留蘇松折兌<lb/>
　銀粳白米兩浙鹽價滸墅闗鈔課應天缺官薪皂贖<lb/>
　鍰並賑幷請發太倉銀二十萬折漕米九十萬往賑<lb/>
　從之又是年令將嘉靖三年分净樂宮庫贓查盤節<lb/>
　年所積香錢暫支二千兩賑濟湖廣旱災地方<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-111a"/>
十二月賑陜西被冦及山東礦賊流刼者<lb/>
　至十三年三月賑大同被兵者二十年十月吉囊冦<lb/>
　山西命部臣給賑被兵郡縣二十一年八月賑山西<lb/>
　被兵州縣二十九年九月賑畿内被冦者<lb/>
二年二月賑遼東饑<lb/>
　十一月賑河南饑三年三月賑淮陽河南饑五年二<lb/>
　月賑京師饑<lb/>
四年閏十二月賑遼東災<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-111b"/>
　五年十月賑南畿浙江災六年八月賑湖廣水災七<lb/>
　年九月賑嘉興湖州災八年賑山西及浙江災十二<lb/>
　年十一月賑遼東災十五年二月賑湖廣災十七年<lb/>
　十二月賑寧夏災十九年七月賑江西災二十三年<lb/>
　賑湖廣及江西災三十二年八月賑山東災三十五<lb/>
　年二月賑平陽延安災四月賑陜西災四十年九月<lb/>
　賑南畿災<lb/>
五年八月賑湖廣饑<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-112a"/>
　凡災傷處准將合屬預備倉原積榖米雜糧八十二<lb/>
　萬石銀四萬兩幷太和山嘉靖四五年分香錢現在<lb/>
　實數十分内摘取六分酌量輕重賑濟至八年賑襄<lb/>
　陽河南江西湖廣饑九年賑京師山西延綏饑十一<lb/>
　年賑陜西山西饑十二年賑雲南遼東饑十八年賑<lb/>
　遼東饑二十年賑遼東及畿内山西饑二十六年賑<lb/>
　成都饑二十八年賑陜西饑三十一年賑宣大饑三<lb/>
　十二年賑陜西山東饑三十三年賑畿内饑三十七<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-112b"/>
　年賑遼東饑三十八年又賑之三十九年賑順天永<lb/>
　平及山西三闗饑四十年賑京師山東山西饑<lb/>
八年定賑恤之令<lb/>
　令災傷地方凡軍民等有能收養小兒者毎名日給<lb/>
　米一升埋𦵏一軀者給銀四分隣近州縣不得閉糴<lb/>
　又令守巡官查審流民大口給榖二三斗各速還原<lb/>
　籍<lb/>
十年七月命侍郎葉相賑陜西饑<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-113a"/>
　令支太倉銀三十萬兩往賑又以災傷重大令各州<lb/>
　縣戒諭富室將所積粟麥照依時價糶與饑民若每<lb/>
　石減價一錢至五百石以上者給與冠帶一千石以<lb/>
　上表為義門被災人民逃出外境者招集復業倍與<lb/>
　賑濟銀兩官給牛種隆冬十月饑民有年七十以上<lb/>
　者添給布一匹動支官銀收買遺棄子女州縣設法<lb/>
　收養若民間有能自收養至二十口以上者給與冠<lb/>
　帶州縣各於養濟院支預備倉米設一粥厰就食者<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-113b"/>
　朝暮各一次至麥熟而止自後十八年九月命侍郎<lb/>
　王杲賑河南饑三十二年正月命侍郎呉鵬賑淮徐<lb/>
　水災三十三年六月命侍郎陳儒賑大同軍士<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按宋程子云救饑者使之免死而已非欲<lb/>
　　其豐肥也羸弱之人只以稀粥早晩兩給勿使至<lb/>
　　飽俟氣稍完然後一給昔人議荒政者亦多云惟<lb/>
　　設粥可以救急今考食貨志賑粥之法始自世宗<lb/>
　　誠子民之善政也<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-114a"/>
二十九年八月糶賑京師<lb/>
　時發米五萬石毎石定價五錢發糶給事中王徳御<lb/>
　史李逢時言其價猶重請定為三錢五分禁富民乘<lb/>
　機糴買者從之<lb/>
三十二年十月河南山東饑賑之<lb/>
　時河南山東嵗饑盜起户部請發臨清倉米七萬石<lb/>
　以三萬石自衞河逹衞輝賑河南以四萬石賑山東<lb/>
　仍敇撫按發官銀數萬兩於隣近州縣糴粟賑民及<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-114b"/>
　立均糴之法以平時值從之<lb/>
四十五年正月賑畿内饑民<lb/>
　在京者出太倉粟計口給濟在外行撫按就近給賑<lb/>
穆宗隆慶元年六月以霪雨賑京師<lb/>
　雨壊民廬舍令五城御史以房號錢巡按御史以贓<lb/>
　罰銀賑之貧者每户給銀五錢次三錢諭都御史嚴<lb/>
　加稽察至神宗萬厯十五年六月京師大雨賑恤貧<lb/>
　民三十二年七月昌平大水京師大雨賑被水居民<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-115a"/>
七月招撫山東河南被災流民<lb/>
二年五月陜西地震賑之<lb/>
　時令以本省織造羨餘銀八千八百三十兩幷預備<lb/>
　倉糧相兼賑濟<lb/>
十月賑淮徐饑<lb/>
　至六年十二月神宗已即位賑榆林延綏饑<lb/>
三年七月遣使賑沿河被災州縣<lb/>
　以河決沛縣故也<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-115b"/>
八月賑南畿浙江山東水災<lb/>
　四年九月陜西水災賑之有差<lb/>
五年十月賑江西火災<lb/>
　以南昌九江南康瑞贛饒等府火災命有司賑濟如<lb/>
　例六年五月以遼東鐵嶺八城火命賑卹之<lb/>
神宗萬厯元年六月賑淮安水災<lb/>
　九月賑荆州承天及濟南災二年八月賑山西災又<lb/>
　賑淮揚徐水災四年十月賑徐州及豐沛睢寧金鄉<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-116a"/>
　魚臺單曹七縣水災七年七月賑蘇松水災九年四<lb/>
　月賑山西被災州縣又賑蘇松淮鳯徐宿災十一月<lb/>
　賑真定順徳廣平災<lb/>
十二月賑遼東饑<lb/>
　五年二月賑廣西饑八年十月賑蘇松常鎮饑十年<lb/>
　賑畿内太原平陽潞安及平慶延臨鞏饑十四年夏<lb/>
　賑直隷河南陜西及廣西潯桞平樂廣東瓊山等十<lb/>
　二縣饑十六年四月賑江北大名開封諸府饑十八<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-116b"/>
　年四月賑湖廣饑二十一年賑江北湖廣河南浙江<lb/>
　山東饑<lb/>
二年二月賑四川被冦州縣<lb/>
　十八年十月賑臨洮被兵軍民<lb/>
九年更定報災法<lb/>
　報災之法洪武時不拘時限𢎞治中始限夏災不得<lb/>
　過五月終秋災不得過九月終至是年准地方凡遇<lb/>
　災傷重大州縣官親詣勘明巡撫不待勘報速行奏<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-117a"/>
　聞巡按不待部覆即將勘實分數作速具奏以慿覆<lb/>
　請賑卹至報災之期在腹裏仍照舊例夏災限五月<lb/>
　秋災限七月沿邊如延寧甘固宣大薊遼各處夏災<lb/>
　改限七月内秋災改限十月内俱須依期從實奏報<lb/>
　或報時有災報後無災及報時災重報後災輕報時<lb/>
　災輕報後災重巡按䟽内明白實奏不得執泥巡撫<lb/>
　原䟽致災民不沾實恵<lb/>
十年十月蘇松大水賑之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-117b"/>
　十一年二月賑臨鞏平延慶五府旱災六月賑承天<lb/>
　漢陽鄖陽襄陽災十月賑河南水災十三年閏九月<lb/>
　賑淮鳯災十四年七月賑江西災九月發帑遣使賑<lb/>
　河南山東直隷陜西遼東淮鳯災二十年十月賑畿<lb/>
　内浙江河南被災諸府<lb/>
十五年正月發帑賑山西陜西河南山東諸宗室<lb/>
七月江北蝗江南大水山西陜西河南山東旱河決開<lb/>
封各賑濟有差<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-118a"/>
　十七年六月南畿浙江大旱太湖水涸發帑金八十<lb/>
　萬賑之十九年畿内蝗南畿浙江大水賑濟有差<lb/>
二十二年二月遣使賑河南<lb/>
　時兵科給事中張企程又奏中原饑饉異常山東淮<lb/>
　揚有無礙官銀解部者乞令使臣便宜給發章下所<lb/>
　司户部以民饑異常乞就近開給以佐賑恵從之<lb/>
二十三年十一月湖廣災賑之<lb/>
　至三十年十月賑江北災三十四年三月真定順徳<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-118b"/>
　廣平大名災賑之有差<lb/>
二十四年六月賑福建饑<lb/>
　二十七年十月賑京城饑民十一月賑畿輔及鳯陽<lb/>
　等處饑二十九年二月賑大同宣府饑夏賑畿内饑<lb/>
　九年賑貴州饑三十年四月賑順天永平饑三十二<lb/>
　年九月賑畿南六府饑三十五年八月賑畿内饑十<lb/>
　月山東旱饑賑之有差三十六年賑南畿者再及嘉<lb/>
　興湖州饑三十八年四月賑畿内山東山西河南陜<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-119a"/>
　西福建四川饑四十二年二月賑畿内饑四十三年<lb/>
　七月又賑之十一月賑京師饑民四十四年春畿内<lb/>
　山東河南淮徐大饑賑之有差四十五年三月賑江<lb/>
　西饑四十六年二月賑廣東饑四十七年十月賑京<lb/>
　師饑民<lb/>
二十七年十二月賑京師就食流民<lb/>
　四十年三月賑京師流民<lb/>
二十九年冬煑粥濟貧民<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-119b"/>
　從户部奏節序方嚴㷀獨可憫自十一月初起至次<lb/>
　年正月終止煮粥濟之<lb/>
熹宗天啟二年正月賑山東流徙遼民<lb/>
　八月又命兩廣總督於遼餉内支銀五萬兩解給雲<lb/>
　南留賑遼民<lb/>
　　實録二年二月戸部尚書汪應蛟奏曰避難遼民<lb/>
　　蜂擁入闗不可無拊循之實不必有發賑之名今<lb/>
　　奉㫖動支銀兩就彼給之恐此聲一唱斗大之城<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-120a"/>
　　不能容一金之恵不能厭應隨地安挿或閒田可<lb/>
　　闢與為受廛之氓薄技隨身勿失資生之䇿八府<lb/>
　　平糶倉榖宜免糴以供饘粥起解春夏贖銀暫停<lb/>
　　解以給牛種大都寧散毋聚散則不生邪心寧逺<lb/>
　　毋近逺則無憂意外帝是其言<lb/>
三年春賑山東被兵州縣<lb/>
四年七月賑山東饑<lb/>
　七年正月賑鳯陽饑<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-120b"/>
莊烈帝崇禎三年正月瘞城外戰士骸<lb/>
　至十六年七月發帑瘞五城暴骸<lb/>
四年正月命御史呉甡賑延綏饑民<lb/>
　時發帑十萬兩賑之<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按是時呉甡上䟽以延綏情狀皆塞上饑<lb/>
　　軍與失伍餘卒為之倡而飢民隨之其中少壯者<lb/>
　　猶能執刅從賊而止委十萬金於延綏十九州縣<lb/>
　　之間斷不能繼故有勸秦藩助賑括各署公費贖<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-121a"/>
　　鍰地方大小各僚與本地鄉紳富户一一量力捐<lb/>
　　助諸議葢是時流㓂已漸熾而帑藏告匱左右支<lb/>
　　吾終無善䇿救民無計而國本日以撥矣<lb/>
七年二月賑登萊饑<lb/>
　九年三月賑南陽饑十年三月賑陜西災十三年閏<lb/>
　正月賑真定及京師山東饑三月賑畿内饑八月賑<lb/>
　江北饑<lb/>
四月發帑賑陜西山西饑<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_032-121b"/>
　至十三年七月又發帑賑畿内被蝗州縣<lb/>
十四年二月命駙馬都尉冉再興等齎帑金賑卹河南<lb/>
被難宗室<lb/>
　十五年十一月發帑賑開封被難宗室<lb/>
十五年二月賑山東就撫亂民<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定續文獻通考卷三十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>