<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定續文獻通考卷一百四十六<lb/>
　經籍考<lb/>
　　經<hi>書</hi>
宋史藝文志書類六十部八百二卷<hi>不著録者十三部二百四十四卷</hi>
遼金元三史不立藝文志散見各紀傳中<lb/>
明史藝文志書類八十八部四百九十七卷<lb/>
宋<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-1b"/>
鄭伯熊書説一卷<lb/>
　伯熊字景望永嘉人紹興進士累官宗正少卿以直<lb/>
　龍圖閣知寜國府卒諡文肅<lb/>
　　陳亮序略曰尚書最難讀難得胸臆如此之大孔<lb/>
　　安國以下隨文釋義凡帝王之所以綱理世變者<lb/>
　　未知也<lb/>
毛晃禹貢指南四卷<lb/>
　晃字明叔江山人世傳其増註禮部韻略於紹興三<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-2a"/>
　十二年表進自署曰衢州免解進士葢髙宗末年人<lb/>
　也<lb/>
史浩尚書講義二十卷<lb/>
　浩字直翁鄞縣人紹興進士官至右丞相致仕卒諡<lb/>
　文恵<lb/>
　　朱子曰史丞相説書亦有好處如命公後衆説皆<lb/>
　　云命伯禽為周公之後史云成王既歸命周公在<lb/>
　　後看公定予往矣一言便見得是周公且在後之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-2b"/>
　　意<lb/>
夏僎尚書詳解二十六卷<lb/>
　僎字元肅號柯山龍㳺人<lb/>
吕祖謙書説三十五卷<lb/>
　祖謙見易類<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹案馬考稱祖謙書説十卷趙希弁讀書附<lb/>
　　志云六卷葢彼乃祖謙原書此本其門人時瀾増<lb/>
　　修也<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-3a"/>
楊簡五誥解四卷<lb/>
　簡見易類<lb/>
薛季宣書古文訓十六卷<lb/>
　季宣字士龍號艮齋永嘉人起居舍人徽言之子孝<lb/>
　宗朝官大理寺正知湖州乾道元年遷知常州未上<lb/>
　卒<lb/>
　　季宣自序略曰𨽻古定書最古孔氏文義多本伏<lb/>
　　生之説唐明皇更以正𨽻改定而俗儒承訛文多<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-3b"/>
　　蹖駮古文是訓不勞乎是正之也書序出於孔子<lb/>
　　㫖自有在詮次百篇之後將以歸於古學好古之<lb/>
　　僻又何辭焉<lb/>
　　朱子曰士龍書解其學問多於地名上著功夫<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹案王應麟玉海宋咸平二年直講孫奭請<lb/>
　　摹印古文尚書音義與新定釋文並行即周顯徳<lb/>
　　六年田敏等校勘郭忠恕覆定之本季宣因之為<lb/>
　　訓<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-4a"/>
傅寅禹貢説㫁四卷<lb/>
　寅字同叔義烏人學者稱杏溪先生<lb/>
　　喬行簡序略曰同叔家故貧以教舉子為業乃能<lb/>
　　取古書天官地志律厯權度井田兵制分寸零整<lb/>
　　乗除抄忽之説究觀篤考窮日夜不愒無是書則<lb/>
　　多方從人借之月累嵗積遂取其書為之圖條列<lb/>
　　諸説而斷以已意<lb/>
陳經書詳解五十卷<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-4b"/>
　經字顯之一字正甫安福人慶元進士官至奉議郎<lb/>
　泉州泊幹<lb/>
魏了翁尚書要義十七卷序説一卷<lb/>
　了翁見易類<lb/>
陳大猷尚書集傳或問二卷<lb/>
　大猷東陽人紹定進士由從仕郎厯六部架閣<lb/>
錢時融堂書解二十卷<lb/>
　時字子是淳安人受學於楊簡嘉熈中以丞相喬行<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-5a"/>
　簡薦授祕閣校勘遷史館檢閲<lb/>
趙善湘洪範統一一卷<lb/>
　善湘字清臣濮安懿王五世孫仕至資政殿大學士<lb/>
　封文水郡公贈少師<lb/>
王栢書疑九卷<lb/>
　栢字㑹之號魯齋金華人從祀孔子廟庭<lb/>
　　栢自序略曰聖人之經難讀者莫如書伏生之口<lb/>
　　授蝌蚪之變更孰能保其無誤此書所以難讀也<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-5b"/>
　　朱子於書止解典謨三篇而已後又有金縢召誥<lb/>
　　洛誥説及考定武成凡四篇學者猶恨不及見其<lb/>
　　全書孰知書之果不可得而全解也九峯蔡氏祖<lb/>
　　述朱子之遺規斟酌羣言而㫁以義理洗滌支離<lb/>
　　而一於簡潔然祛疑闡正之難朱子曰未詳曰脱<lb/>
　　簡者固自若也分章絶句之難朱子不肯句讀者<lb/>
　　亦未能盡通也况讀書至拙如予者豈能盡豁然<lb/>
　　於中哉諸儒之所能解予固幸因得而通之所不<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-6a"/>
　　能通雖諸儒極融化之妙交綴傅㑹屈曲將迎然<lb/>
　　亦終未能盡明也在昔先儒篤厚信古以為觀書<lb/>
　　不可因脱簡以疑經然伏生女子之口傳孰不知<lb/>
　　其訛舛聖人之經不可改伏生之言亦不可正乎<lb/>
　　糾其謬而刋其贅訂其雜而合其離或庶幾乎得<lb/>
　　復聖人之舊愚不自揆因成書疑九卷凡五十篇<lb/>
　　正文考異八篇藏之家塾以備探討<lb/>
　　朱彞尊曰漢儒於經文遇有錯簡斤斤守其師傳<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-6b"/>
　　不敢更易次第至宋二程子始更定大學篇而朱<lb/>
　　子遂分為經傳又取孝經考定繼是有更定雜卦<lb/>
　　傳者有更定武成洪範者餘亦不數見也魯齋王<lb/>
　　氏於詩書皆疑之多有更易書則於舜典舜讓於<lb/>
　　徳弗嗣下補入論語堯曰咨爾舜天之厯數在爾<lb/>
　　躬允執其中四海困窮天禄永終二十四字又於<lb/>
　　敬敷五教在寛下補入孟子勞之來之匡之直之<lb/>
　　輔之翼之使自得之又從而振徳之二十二字餘<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-7a"/>
　　若臯陶謨益稷武成洪範多方多士立政皆更易<lb/>
　　經文先後而次第之觀者未嘗不服其精當然亦<lb/>
　　知者之過也<lb/>
賀成大古洪範一本<lb/>
　成大字季常仕履無攷<lb/>
　　成大自序略曰洪範自三八政以下紊亂無次因<lb/>
　　援朱子大學分經傳之列毎疇以禹之言為經以<lb/>
　　箕子之言為傳<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-7b"/>
胡士行尚書詳解十三巻<lb/>
　士行廬陵人官臨江教授<lb/>
金履祥尚書表注二巻<lb/>
　履祥字吉文號仁山蘭谿人師事王栢同登何基之<lb/>
　門徳祐初徴為史館編修不至入元隠居教授以終<lb/>
　至正中追諡文安從祀孔子廟庭事蹟具元史儒學<lb/>
　傳<lb/>
　　柳貫曰仁山早嵗所著尚書章釋句解既成書矣<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-8a"/>
　　一日超然自悟擺脱衆説獨抱遺經復讀玩味則<lb/>
　　其節目明整脉絡貫通中間枝葉與夫謬訛一一<lb/>
　　易見因推本父師之意正句畫段提其章㫖與其<lb/>
　　義理之㣲事為之概考正文字之誤表諸四闌之<lb/>
　　外曰尚書表注而自序之<lb/>
元<lb/>
呉澄書纂言四卷<hi>經籍志作尚書纂注六卷</hi>
　澄見易類<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-8b"/>
　　納喇性徳曰呉氏獨有今文置古文而不釋其見<lb/>
　　可謂卓矣至其考據詳博釐正錯簡咸皆確當學<lb/>
　　者將以明經祛惑于纂言一書必有取爾矣<lb/>
許謙讀書叢説六卷<lb/>
　謙字益之金華人從金履祥學儒者稱為白雲先生<lb/>
　後諡文懿從祀孔子廟庭事蹟見元史儒林傳<lb/>
　　謙自序略曰自堯至襄王凡六十五君堯元年至<lb/>
　　襄二十八年厯年一千七百三十四而惟十八君<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-9a"/>
　　之世有之以亡書考之亦惟沃丁太戊仲丁河亶<lb/>
　　甲祖乙五君之世有書十篇耳自此二十三君之<lb/>
　　外其餘豈無出號令紀政事之言葢皆孔子所芟<lb/>
　　夷者緯書謂孔子求帝魁之書迄于秦穆凡三千<lb/>
　　二百四十篇雖其言未必實然有書者不止二十<lb/>
　　三君則明矣愚嘗謂聖人欲納天下于善惟示之<lb/>
　　勸戒而已于春秋嚴其褒貶之辭使人知所懼于<lb/>
　　書獨存其善使人知所法羿浞之簒夏幽厲之滅<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-9b"/>
　　周略不及之此則聖人之意可見矣<lb/>
董鼎尚書輯録纂注六卷<lb/>
　鼎字季亨鄱陽人<lb/>
　　鼎自序略曰朱子以尚書集傳之功未竟以屬九<lb/>
　　峯蔡氏既嘗訂定之則猶其自著也族兄介軒夢<lb/>
　　程親受業于勉齋黄氏槃澗董氏故再傳而鼎獲<lb/>
　　私淑焉釋經諸論多出朱子乃取訂定集傳為之<lb/>
　　宗而蒐輯語録于其次又増纂諸家之註有相發<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-10a"/>
　　明者并綴所見于後<lb/>
　　呉澄曰輯録纂注同異俱有所禆西伯戡黎其國<lb/>
　　葢在黎陽之地而非上黨壺闗之黎武王伐商兵<lb/>
　　度孟津必過黎陽先戡黎而後至紂都如齊桓伐<lb/>
　　楚先潰蔡而後入楚境也輯録引董銖叔重之問<lb/>
　　謂吾才老以戡黎為伐紂時事召誥三月甲子周<lb/>
　　公用書命庶殷侯甸男邦伯多士篇即其命庶殷<lb/>
　　之書也而舊注云多士作于紀洛次年之三月纂<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-10b"/>
　　注引陳櫟壽翁之説以此三月誥殷士為周王至<lb/>
　　洛之年周公居東二説兼存不以蔡之從鄭為然<lb/>
　　也略舉一二端則季亨之有功多矣<lb/>
王天與尚書纂傳四十六卷<lb/>
　天與字立大號梅浦安福人官臨江教授<lb/>
　　劉辰翁序略曰聞若稽古説三萬言又聞書解近<lb/>
　　年至四百家使人茫然不識其所謂得王君纂傳<lb/>
　　如逺遊半天下得路以歸如觀樂請止不願更有<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-11a"/>
　　是可嘉也<lb/>
陳櫟書傳纂疏六卷<lb/>
　櫟字壽翁號定宇休寧人事蹟具元史儒林傳<lb/>
　　櫟自序略曰尚書自有註解以來三四百家朱子<lb/>
　　晩年始命門人集傳之惜所訂正三篇而止今科<lb/>
　　舉書宗蔡傳固宜櫟不揆晚學三十年前科舉未<lb/>
　　興嘗編書解折衷將以羽翼蔡傳後又即蔡傳而<lb/>
　　纂疏之博采精究方克成編又自述折衷云予編<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-11b"/>
　　是書宗朱蔡采諸家附已見但不盡載蔡傳于前<lb/>
　　爾<lb/>
陳師凱書蔡傳旁通六卷<lb/>
　師凱家彭蠡故自題曰東滙澤其始末無攷<lb/>
　　師凱自序略曰朱蔡授受有傳鄱陽董氏因有輯<lb/>
　　録纂注一書然輯録特問答之多端纂注又専門<lb/>
　　之獨見殆未可由此以通本傳也傳中不無囁嚅<lb/>
　　齟齬况天文地理律厯禮樂兵刑龜䇿河圖洛書<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-12a"/>
　　道徳性命官職封建之屬未可以一言盡是以不<lb/>
　　厭瑣碎専務釋傳至于通而後止<lb/>
　　黄虞稷曰師凱至治辛酉為此書凡傳中所引名<lb/>
　　物度數必詳究所出有功蔡傳甚大<lb/>
朱祖義尚書句解十三卷<lb/>
　祖義字子田廬陵人<lb/>
黄鎮成尚書通考十卷<lb/>
　鎮成字元鎮邵武人以薦授江南儒學提舉未上而<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-12b"/>
　卒<lb/>
　　鎮成自序略曰道徳仁聖統于心制作名物達于<lb/>
　　事統于心者先後古今脗合無二達于事者儀章<lb/>
　　器物因革無存故求帝王之心易而考帝王之事<lb/>
　　難二典厯象日月星辰律度衡量五禮六樂禹貢<lb/>
　　山川洪範九疇之類須一一理㑹令透葢讀書窮<lb/>
　　理即器㑹通乃學者之當務也余方授書兒輩取<lb/>
　　闗渉考究者薈萃抄撮或不可言曉者復繪為圖<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-13a"/>
　　以示之至衆家之説有所不通則附以己見如舊<lb/>
　　圖舊説已備者不復贅出其有未盡則隨條辨析<lb/>
　　焉<lb/>
　　納喇性徳曰通考紀尚書名物度數舉夫七政九<lb/>
　　疇六宗五里方州之貢賦水土律吕之長短忽㣲<lb/>
　　皆著其説説有未盡復系以圖彚集諸家而衷以<lb/>
　　己意詳且備矣<lb/>
王充耘讀書管見二卷　書義矜式六卷<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-13b"/>
　充耘字與耕吉水人元統進士同知永新州事母老<lb/>
　歸養著是書卒未幾遭元末山棚之變從子光薦宻<lb/>
　置是書複壁中以付其子吉<lb/>
　　無名氏序管見略曰是篇自㣲辭奥㫖及名物訓<lb/>
　　詁山川疆里靡不究竟辨析<lb/>
　　張雲章論書義矜式略曰延祐中以經義取士著<lb/>
　　有定式充耘主張題意率本功令而又自為經義<lb/>
　　名曰矜式存此猶見當時體製<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-14a"/>
胡一中定正洪範二卷<lb/>
　一中字允文諸暨人官紹興路參軍<lb/>
　　一中自序略曰魯齋王氏本心文氏草廬呉氏皆<lb/>
　　有考定本所見不同互有得失竊因括蒼鮑氏有<lb/>
　　定正武成之論以竹簡毎行十三字而定其差推<lb/>
　　之洪範則史氏之叙七行初一以下為疇之經大<lb/>
　　禹本文也以河圖九數為綱以洛書十數為目一<lb/>
　　五行以下亦禹所授之章水曰潤下以下則箕子<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_146-14b"/>
　　所釋之傳也二五事至福極皆然九章皆當析大<lb/>
　　禹之經箕子之傳支分節解脉絡貫通而八政五<lb/>
　　紀同傳五福六極亦然其文則因三先生而定各<lb/>
　　摭所長以正之非敢出于臆見云<lb/>
陳悦道書義㫁法六卷<lb/>
　自題曰鄒次不知何許人<lb/>
　<lb/>
欽定續文獻通考卷一百四十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>