<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定續文獻通考卷二百四十八<lb/>
　四裔考<lb/>
　西域<lb/>
　　烏斯藏<hi>大寳法王等</hi>
　　<hi>臣</hi>等謹按一統志烏斯藏自<lb/>
　本朝崇德七年即遣使歸誠其後遣使貢獻不絶後<lb/>
　　復遣大臣駐防其地亦屬國也兹附於西域者仍<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-1b"/>
　　明史之舊耳<lb/>
元世祖至元六年尊烏斯藏僧帕克斯巴為大寳法王<lb/>
　帕克斯巴者土畨薩斯嘉人族欵氏生七歲誦經數<lb/>
　十萬言通大義國號聖童故名帕克斯巴年十有五<lb/>
　謁帝於潛邸大見親禮中統元年十二月尊為國師<lb/>
　至是遂升號大寳法王更賜玉印十六年卒賜大元<lb/>
　帝師之號自是其徙嗣者咸稱帝師<lb/>
　　明史烏斯藏傳曰在雲南徼外去雲南麗江府千<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-2a"/>
　　餘里四川馬湖府千五百餘里陜西西寧衛五千<lb/>
　　餘里其地多僧無城郭羣居大土臺上不食肉娶<lb/>
　　妻無刑罰亦無兵革鮮疾病佛書甚多楞伽經至<lb/>
　　萬卷其土臺外僧有食肉娶妻者<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按元史世祖紀以梵僧帕克斯巴為帝師<lb/>
　　蓋即帕克斯巴也若烏斯藏有宣慰使司等則百<lb/>
　　官志謂僧俗並用云<lb/>
明太祖洪武五年十二月烏斯藏攝帝師喇木展巴藏<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-2b"/>
卜遣使至京<lb/>
　帝懲唐世吐蕃之亂思制御之惟因其俗尚用僧徒<lb/>
　化導為善乃遣使廣行招諭又令舉元故官赴京授<lb/>
　職於是攝帝師遣使來京賜紅綺禪衣及鞵㡌錢物<lb/>
　明年二月躬自入朝上所舉故官十六人悉授以職<lb/>
　改攝帝師為熾盛佛寳國師仍賜玉印玉人製印成<lb/>
　帝眎玉末美令更製其崇敬如此<lb/>
成祖永樂元年遣使齎書幣往烏斯藏徵尚師封大寳<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-3a"/>
法王<lb/>
　先是喇木展巴藏卜卒有僧噶爾瑪者國人以其有<lb/>
　道術稱之為尚師帝為燕王時知其名至是遣使徴<lb/>
　之四年冬既至延見於奉天殿宴賜甚厚遂以大寳<lb/>
　法王封之<lb/>
　　明史大寳法王傳曰永樂五年春帝將薦福於高<lb/>
　　帝后命建普度大齋於靈谷寺七日帝躬自行香<lb/>
　　於是卿雲甘露青鳥白象之屬連日畢見帝大悦<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-3b"/>
　　侍臣多獻賦頌事竣復賜黄金寳鈔等其徒亦加<lb/>
　　優賜并封號印誥鈔幣已命噶爾瑪赴五臺山建<lb/>
　　大齋再為高帝后薦福賜予優厚六年四月辭歸<lb/>
　　復賜金幣佛像命中官䕶行至正統末卒<lb/>
　　又曰正徳時帝惑近習言謂烏斯藏僧有能知三<lb/>
　　生者國人稱之為活佛欣然欲見之考永宣間陳<lb/>
　　誠侯顯入番故事命中官劉允往迎閣臣梁儲等<lb/>
　　並切諫俱不聽允行以珠琲為幡幢黄金為供具<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-4a"/>
　　賜其僧金印犒賞以鉅萬計内庫黄金為之罄盡<lb/>
　　勅允往返以十年為期所擕茶鹽以十數萬計允<lb/>
　　至臨清漕艘為之阻滯入峽江舟大難進易以<graphic n="KR1467" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1467.png" mimeType="image/png"/>
　　<graphic n="KR1139" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1139.png" mimeType="image/png"/>相連二百餘里及抵成都日支官廪百石蔬菜<lb/>
　　銀百兩錦官驛不足取傍近數十驛供之治入番<lb/>
　　器物估直二十萬守臣力爭減至十三萬工人雜<lb/>
　　造夜以繼日居歲餘始率將校十人士千人以行<lb/>
　　越兩月入其地所謂活佛者恐中國誘害之匿不<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-4b"/>
　　出見將士怒欲脅以威番人夜襲之奪寳貨器械<lb/>
　　以去將校死者二人卒數百人傷者半之允乗善<lb/>
　　馬疾走僅免返成都戒部下弗言而以空亟馳奏<lb/>
　　至則武宗已崩世宗召允還下吏治罪<lb/>
　　又曰神宗時有僧索諾木嘉木粗者能知已往未<lb/>
　　來之事稱活佛順義王諳逹亦崇信之萬厯七年<lb/>
　　以迎活佛為名西侵幹拉為所敗此僧戒以好殺<lb/>
　　勸之東還諳逹亦勸此僧通中國乃自甘州遺書<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-5a"/>
　　大學士張居正自稱釋迦摩尼比邱求通貢饋以<lb/>
　　儀物居正不敢受聞之於帝帝命受之而許其貢<lb/>
　　由是中國亦知有活佛此僧有異術能服人諸番<lb/>
　　莫不從其教即大寳法王及闡化諸王亦皆俯首<lb/>
　　稱弟子自是西方止知奉此僧諸番王徒擁虛位<lb/>
　　不復能施其號令矣<lb/>
十一年二月烏斯藏僧衮楚克巴勒至京封大乗法王<lb/>
　帝既封噶爾瑪又聞衮楚克巴勒有道術其徒亦稱<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-5b"/>
　為尚師命中官齎書幣徴之至是延見禮之亞於大<lb/>
　寳法王<lb/>
　　明史大乘法王傳曰成祖封闡化等五王各有分<lb/>
　　地惟大寳大乗二法王以游僧不常厥居故其貢<lb/>
　　不在三年之列然終明世奉貢不絶詳土貢考<lb/>
宣宗宣徳九年册封烏斯藏僧沙克嘉伊實為大慈法<lb/>
王<lb/>
　先是成祖既封大寳大乗二法王其徒爭欲見天子<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-6a"/>
　邀恩寵於是來者趾相接沙克嘉伊實亦彼所稱為<lb/>
　尚師者於永樂十二年入朝禮亞大乗法王至是又<lb/>
　入朝帝留之京師命成國公朱勇禮部尚書胡濙持<lb/>
　節册封之英宗嗣位禮官先奏汰番僧六百九十人<lb/>
　正統元年復以為請命大慈法王及西天佛子<hi>西天佛子</hi>
　<hi>者能仁寺僧智元也本山東慶雲人洪永中數奉使西國成祖使號國師仁宗加號大國師至是復加西</hi>
　<hi>天佛子</hi>如故餘遣還不願者減酒饌廩餼自是輦下稍<lb/>
　清<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-6b"/>
　　明史大慈法王傳曰初太祖招徠番僧本藉以化<lb/>
　　愚俗弭邊患至成祖兼崇其教自闡化等五王及<lb/>
　　二法王外禪師僧官不可悉數其徒交錯於道外<lb/>
　　擾陲𫝊内耗大官公私騷然帝不恤也然至者猶<lb/>
　　即遣還及宣宗時則久留京師耗費益甚英宗初<lb/>
　　年雖多遣斥其後加封號者亦不少至孝宗踐阼<lb/>
　　法王以下皆驅還本土由是輦下復清<lb/>
　　又曰武宗好習番語番僧復盛有封大慶法王者<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-7a"/>
　　或言即帝自號也烏斯藏使臣綽爾濟鄂色爾留<lb/>
　　豹房百寵封大徳法王乞令其徒二人還居本土<lb/>
　　入番設茶禮官劉春等執不可乃罷綽爾濟鄂色<lb/>
　　爾輩出入豹房與權倖雜處氣焰灼然二人乗𫝊<lb/>
　　歸所過驛騷世宗立復汰番僧法王以下悉被斥<lb/>
　　薩木珠卜<hi>闡化王䕶靈藏贊善王納木嘉勒藏卜衮楚克  教王巴勒衮噶闡教王斯達</hi>
　　<hi>克藏輔教王附</hi>
明成祖永樂四年封薩木珠卜僧結喇實巴勒戬巴藏<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-7b"/>
卜為闡化王<lb/>
　初洪武時命佛寳國師招諭番人於是烏斯藏薩木<lb/>
　珠卜僧等自稱輦卜闍<hi>輦卜闍者其地首僧之稱</hi>遣使進表及方<lb/>
　物帝厚賜之至是封闡化王賜予甚厚明年命與䕶<lb/>
　教贊善二王巴勒衮噶國師及巴勒多干隆逹諸衛<lb/>
　川藏諸族置驛站通道往來十二年復命與闡教䕶<lb/>
　教贊善三王及吹巴勒吹藏等共修驛站諸未復者<lb/>
　盡復之自是道路畢通使臣往還數萬里無虞㓂盗<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-8a"/>
　矣<lb/>
　　明史贊善王傳曰靈藏地在四川徼外視烏斯藏<lb/>
　　為近永樂五年封其僧吹斯巴勒戬藏為贊善王<lb/>
　　洪熙元年後屢有請封襲事迄嘉靖後猶入貢如<lb/>
　　制<lb/>
　　又䕶教王傳曰䕶教王者名繖布幹即納木嘉勒<lb/>
　　藏卜衮楚克僧也永樂四年遣使入貢明年封䕶<lb/>
　　教王宣徳後以無嗣爵遂絶<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-8b"/>
　　又闡教王傳曰永樂十一年封巴勒衮噶僧領珍<lb/>
　　巴勒濟戬藏為闡教王自此迄嘉靖世修貢不輟<lb/>
　　又輔教王傳曰永樂十一年封斯達克藏僧納木<lb/>
　　喀喇實巴勒為輔教王斯逹克藏地視烏斯藏尤<lb/>
　　逺自是封後數通貢使至景泰七年自陳年老復<lb/>
　　封其子迄正徳嘉靖世奉貢不絶<lb/>
　　西天阿難功德國<hi>和林附</hi>
明太祖洪武七年阿難功徳國遣使來朝<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-9a"/>
　時其王伯特魯克遣其講主必鼐西來朝貢詔賜文<lb/>
　綺禪衣及布帛諸物<lb/>
　　明史阿難功徳國傳曰西方番國也又有和林國<lb/>
　　師多爾濟辰類伊實巴勒藏卜亦遣其講主順努<lb/>
　　旺舒克來朝宴賚遣還<hi>和林即元太祖故都在極北非西畨其國師則畨僧</hi>
　　<hi>與功德國同時來貢</hi>
　　西天尼巴勒國<hi>地湧塔國及違堯都松附</hi>
明太祖洪武十七年命僧智光齎書幣往尼巴勒并其<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-9b"/>
隣境地湧塔國<lb/>
　尼巴勒國在諸藏之西去中國絶逺其王皆僧為之<lb/>
　智光精釋典負才辯宣揚天子徳意其王瑪特納克<lb/>
　囉勒摩遣使隨入朝自是貢賜不絶至永樂十六年<lb/>
　又命中官鄧誠齎璽書錦綺往報之所經罕東靈藏<lb/>
　巴勒衮噶烏斯藏及雅爾喇卜鼐皆有賜宣徳二年<lb/>
　又遣中官侯顯賜其王絨錦紵絲地湧塔王亦如之<lb/>
　　明史西天尼巴勒國傳曰又有逹克都松者亦西<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-10a"/>
　　方之國永樂三年遣使往招之其酋以道逺不至<lb/>
　　朶甘<lb/>
元世祖至元二十五年置朶甘思宣慰司等官<lb/>
　朶甘在四川徼外南與烏斯藏隣唐吐蕃地時置宣<lb/>
　慰司招討司元帥府萬户府分統其衆<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按元史稱朶甘思至明世則稱為朶甘矣<lb/>
明太祖洪武二年定陜西即遣官齎詔撫朶甘<lb/>
　諭其酋長舉元故官赴京攝帝師喇木展巴藏卜及<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-10b"/>
　故國公納木喀丹巴伊特戬藏等於六年春入朝上<lb/>
　所舉六十人名帝喜置指揮使司二曰朶甘曰烏斯<lb/>
　藏宣慰司二元帥府一招討司四萬户府十三千户<lb/>
　所四即以所舉官任之降敇宴賚遣還<lb/>
　　明史朶甘傳曰初元尊番僧為帝師授其徒國公<lb/>
　　等秩故降者襲舊號索諾木鄂色爾者歸期授朶<lb/>
　　甘衛指揮僉事以元司徒銀印來上命進指揮同<lb/>
　　知已而朶甘宣慰賞竹監藏舉首領可為指揮宣<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-11a"/>
　　慰萬户千户者二十二人詔從其請鑄分司印予<lb/>
　　之乃改朶甘烏斯藏二衛為行都指揮使司以索<lb/>
　　諾木鄂色爾為朶甘都指揮同知衮楚克鄂色爾<lb/>
　　為烏斯藏都指揮同知並賜銀印又設西安行都<lb/>
　　指揮使司於河州兼轄二都司已佛寳國師索諾<lb/>
　　木鄂色爾等奏舉故官薩木珠卜戬藏等五十六<lb/>
　　人命增置朶甘思宣慰司及招討等司<hi>招討司六曰朶甘思</hi>
　　<hi>曰朶廿隆逹曰朶甘丹曰朶甘倉唐曰朶廿川日黙爾根萬户府四曰沙爾噶曰鼐珠曰羅斯端日</hi>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-11b"/>
　　<hi>埓克瑪千户所十七</hi>以薩木珠卜戬藏為朶甘都指揮同知<lb/>
　　餘授職有差八年置額埒蘇軍民元帥府尋置隆<lb/>
　　逹衛指揮使司十八年以巴勒珠爾藏布為烏斯<lb/>
　　藏都指揮使乃更定品秩自都指揮以下皆令世<lb/>
　　襲未幾又改烏斯藏安布羅衛為行都指揮使司<lb/>
　　永樂元年改巴勒千户所為衛後置烏斯藏諾爾<lb/>
　　松結行都指揮使司又置上印部衛皆以番人官之<lb/>
二十六年西番斯曩日等族來朝<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-12a"/>
　至永樂十八年帝以西番悉入職方其最逺博勒等<lb/>
　百餘寨猶未歸附遣使招之又以番族惟僧言是聽<lb/>
　各皆寵賜迄宣徳朝禮之益厚正統初有番長移書<lb/>
　松潘守將趙得言欲入朝為生番阻遏乞遣兵開道<lb/>
　詔令得遣使招生番相率朝貢者八百二十九寨悉<lb/>
　賜賚遣歸成化三年阿昔洞諸族土官言西番大小<lb/>
　二姓為惡殺之不懼惟國師喇嘛勸化則革心信服<lb/>
　乃進禪師元丹藏卜為國師都綱子瑺為禪師以化<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-12b"/>
　導之<lb/>
　　明史朶甘傳曰初太祖以西畨地廣人獷悍欲分<lb/>
　　其勢而殺其力使不為邊患故來者輒授官又以<lb/>
　　其地皆食肉倚中國茶為命故設茶課司於天全<lb/>
　　六畨而入貢者又優以茶布<hi>詳互市及土貢考</hi>諸番戀貢<lb/>
　　市之利且欲保世官不敢為變迨成祖益封法王<lb/>
　　等俾轉相化導以共尊中國以故西陲宴然終明<lb/>
　　世無番㓂之患<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-13a"/>
　　長河西<hi>魚通寜逺附</hi>
　　<hi>臣</hi>等謹按明史長河西魚通寜逺安撫司治碉門<lb/>
　　城即元之碉門安撫司也更以一統志考之則其<lb/>
　　地在大渡河外即打箭爐已詳四川土司天全六<lb/>
　　畨傳矣<lb/>
元世祖至元二十五年置長河西安撫司等官<lb/>
　時為碉門魚通理雅長河西寜逺等處軍民安撫使<lb/>
　司其官屬俱隸宣政院<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-13b"/>
明太祖洪武十六年命置長河西等處軍民安撫司<lb/>
　先是其地打煎爐長河西土官元右丞拉斡莾遣其<lb/>
　理問髙惟善來朝貢至是復遣惟善來乃有是命即<lb/>
　以拉斡莾為安撫使授惟善禮部主事二十年遣惟<lb/>
　善招撫長河西魚通寜逺諸處明年還朝言安邊之<lb/>
　道在治屯守而兼恩威帝韙之三十年春帝以長河<lb/>
　西諸酋隂附建昌叛酋伊嚕特穆爾賈哈爾實朝貢<lb/>
　將興師討之恐死者必衆命禮官馳諭其酋即遣使<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-14a"/>
　謝罪天子赦之為置長河西魚通寧逺宣慰司即授<lb/>
　其酋為之<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按明史西域傳長河西魚通寧逺在四川<lb/>
　　徼外地通烏斯藏唐為吐蕃元時置碉門魚通理<lb/>
　　雅長河西寧逺六安撫司隸吐蕃宣慰司初魚通<lb/>
　　及寧逺長河西本各為部至洪武時置宣慰司後<lb/>
　　始合為一自永樂至成化貢使不絶成化十七年<lb/>
　　禮官言烏斯藏在長河西之西長河西在越嶲之<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-14b"/>
　　南壤地相接易於混淆長河西番僧往往詐為烏<lb/>
　　斯藏諸番王文牒入貢冐賞乃給諸番王及長河<lb/>
　　西董卜韓胡敕書勘合以防詐偽餘俱詳上貢考<lb/>
　　棟巴罕呼<lb/>
明成祖永樂九年棟巴罕呼酋遣使入朝<lb/>
　棟巴罕呼在四川威州之西其南與天全六番接時<lb/>
　酋長納木喀遣使奉表朝貢因言逹克隆莽碉門二<lb/>
　招討侵掠鄰境阻遏道路請討之帝不欲用兵降勅慰<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-15a"/>
　諭正綂三年奏年老乞以子格埒克嘉勒粲代從之<lb/>
英宗正綂七年命格埒克嘉勒粲掌棟巴罕呼宣慰司事<lb/>
　格埒克嘉勒粲兇狡不循禮法乞封王賜金印帝不<lb/>
　許命進秩鎮國將軍都指揮同知掌司事給誥命益<lb/>
　恃强數與雜谷安撫及伯色寨安撫若羅搆怨十年<lb/>
　八月移牒四川守臣謂伯色寨本父納木喀地分畀<lb/>
　若羅父者後若羅受事私奏於朝設安撫司邇乃自<lb/>
　稱宣慰偽為司印糾合雜谷諸畨將侵噬已地已拘<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-15b"/>
　執若羅追出偽印用畨俗法剜去兩目謹以狀聞守<lb/>
　臣上其事帝遣使敕責其專擅令與使臣推擇若羅<lb/>
　族人為安撫仍轄其土地且送還若羅飬之終身十<lb/>
　三年十月又牒言雜谷故安撫阿拜小妻毒殺其夫<lb/>
　及子又賄威州千户唐泰誣已謀叛今備物進貢欲<lb/>
　從銅門山西開山通道乞官軍扵日駐迓之四川巡<lb/>
　按張洪等奏不可許乃下都御史冦深等計度其議<lb/>
　迄不行<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-16a"/>
　　張洪等奏云雜谷内聨威州保縣外鄰棟巴罕呼<lb/>
　　雜谷力弱欲抗棟巴實倚重於威保棟巴勢强欲<lb/>
　　通威保却受阻於雜谷以此讎殺素不相能銅門<lb/>
　　及日駐諸寨乃雜谷威保要害地棟巴欺雜谷妻<lb/>
　　寡子弱瞰我軍逺征麓川假進貢之名欲别開道<lb/>
　　路意在吞滅雜谷搆䧟唐泰故所請不可許也<lb/>
天順元年命札實戬粲藏布掌棟巴罕呼宣慰司事<lb/>
　景帝景泰初棟巴罕呼侵奪雜谷及達司戀長官司<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-16b"/>
　地掠其人畜守臣不能制三年二月朝議奬其入貢<lb/>
　勤誠進秩都指揮使令還二司侵地及所掠人民其<lb/>
　酋即奉命惟舊維州之地尚為所據俄饋四川巡撫<lb/>
　李匡銀甖金珀求大誥周易諸書匡以上聞帝如其<lb/>
　言尋以還侵地賜敕奬勵六年從兵部尚書于謙等<lb/>
　奏其酋悖逆日彰敕守臣預為戒備至是格埒克嘉<lb/>
　勒粲死子札實戬粲遣使乞封王乃命如其父官仍<lb/>
　掌司事自是世職相承迄萬厯後朝貢不替<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-17a"/>
　　<hi>臣</hi>等謹按景帝實録四川巡撫李匡奏棟巴罕呼<lb/>
　　宣慰使格埓克嘉勒粲欲求御製大誥周易尚書<lb/>
　　毛詩小學方輿勝覽成都記諸書因言唐時吐蕃<lb/>
　　求毛詩春秋于休烈謂予之以書使知權謀愈生<lb/>
　　變詐非中國之利裴光庭謂吐蕃乆叛新服因其<lb/>
　　有請賜以詩書俾漸陶聲敎化流無外休烈徒知<lb/>
　　書有權畧變詐不知忠信禮義皆從書出明皇從<lb/>
　　之今兹所求予之謂便不然彼因貢使市之書肆<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-17b"/>
　　甚不為難惟方輿勝覽成都記形勝關寨所具不<lb/>
　　可槩予命如其言厥後格埒克嘉勒粲僭稱蠻王<lb/>
　　窺伺巴蜀所上奏章語多不遜且招集羣畨大治<lb/>
　　戎器此尚書于謙等所以有悖逆日彰不可不慮<lb/>
　　之奏也<lb/>
　　又按憲宗實録成化五年四川三司奏保縣僻處<lb/>
　　極邊永樂五年特設雜谷安撫司令撫輯舊維州<lb/>
　　諸處蠻塞後與棟巴搆兵維州諸地俱為侵奪貢<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-18a"/>
　　道阻絶今雜谷恢復故疆乞定貢期是爾時維州<lb/>
　　之地亦非復棟巴所據矣若棟巴自永樂時即比<lb/>
　　年一貢此後常遣國師與所𨽻伯色寨及嘉克斡<lb/>
　　斯來貢迄萬厯後不替詳土貢考<lb/>
　　賽瑪爾罕<hi>碩羅哈雅塔實干哩木揚益克實特爾黙布哈爾附</hi>
元太祖平西域命易罽賓地名賽瑪爾罕<lb/>
　賽瑪爾罕即漢濟必地隋曰漕國唐復舊名皆通中<lb/>
　國帝蕩平西域盡以諸王駙馬為之君長易前代國<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-18b"/>
　名以䝉古語始有賽瑪爾罕之名去嘉峪關九千六<lb/>
　百里元末為之王者駙馬特穆爾也<lb/>
明太祖洪武二十年賽瑪爾罕遣使來朝<lb/>
　先是帝欲通西域屢遣使招諭而遐方君長未有至<lb/>
　者至是特穆爾首遣使來朝貢馬<hi>見土貢考</hi>二十五年兼<lb/>
　貢方物其國中囘囘又自驅馬扺凉州互市帝不許<lb/>
　令赴京鬻之元時囘囘徧天下及是居甘肅者尚多<lb/>
　詔守臣悉遣之於是歸賽瑪爾罕者千二百餘人<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-19a"/>
　　明史賽瑪爾罕傳曰二十七年賽瑪爾罕王特穆<lb/>
　　爾上表有欽仰聖心如照世之杯語照世杯者其<lb/>
　　國舊傳有杯光明洞徹照之可知世事故云帝得<lb/>
　　表嘉其有文<lb/>
成祖初即位遣使敕諭賽瑪爾罕國<lb/>
　永樂五年特穆爾死其孫哈里嗣遣使齎賜幣物自<lb/>
　是累朝不絶至嘉靖十二年偕天方吐魯畨來朝稱<lb/>
　王者至百餘人禮官夏言及樞臣王憲等言宏正間<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-19b"/>
　吐魯畨十三入貢正德間天方四入貢稱王者率一<lb/>
　人多不過三人餘但稱頭目而已今吐魯畨十五王<lb/>
　天方二十七王賽瑪爾罕五十三王若循賽瑪爾罕<lb/>
　往歲故事類荅王號人與一敕非所以尊中國制外<lb/>
　畨也謂本國所封何以不見故牘謂部落自號何以<lb/>
　達之天朝我槩給以敕而彼即據敕恣意往來恐益<lb/>
　擾郵傳費供億殫府庫以實谿壑非計之得也帝納<lb/>
　其言國止給一敕且加詰譲示以國無二王之義然<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-20a"/>
　諸番迄不從十五年入貢復如故甘肅巡撫趙載又<lb/>
　言諸國稱王者至一百五十餘人宜令改正且定貢<lb/>
　使名數從之<lb/>
　　明史賽瑪爾罕傳曰其國東西三千餘里地寛平<lb/>
　　土壤膏腴王所居城廣十餘里民居稠密西南諸<lb/>
　　畨之貨皆聚於此號為富饒城東北有土屋為拜<lb/>
　　天之所規制精巧柱皆青石雕為花文中設講經<lb/>
　　之堂俗禁酒人物秀美工巧過於哈烈而風俗土<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-20b"/>
　　産多與之同其旁近東有實壘哈雅塔實干薩蘭<lb/>
　　揚益西有克實德爾黙諸部落皆役屬焉<lb/>
　　又實壘哈雅傳曰實壘哈雅西去賽瑪爾罕五百<lb/>
　　餘里城居小岡上西北臨河河名火站水勢衝急<lb/>
　　架浮梁以渡亦有小舟南近山人多依崖谷而居<lb/>
　　園林廣茂西有大沙洲可二百里無水間有之鹹<lb/>
　　不可飲牛羊誤飲之輒死地生臭草高尺餘葉如<lb/>
　　葢煑其液成膏即阿魏又有小草高一二尺叢生<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-21a"/>
　　秋深露凝食之如蜜煑為糖畨名逹郎古賔永樂<lb/>
　　中李逹陳誠使其地其酋遣使奉貢宣德間命中<lb/>
　　官李貴齎敕諭賜其酋<lb/>
　　又塔實干傳曰塔實干西去賽瑪爾罕七百餘里<lb/>
　　城居平原周二里外多園林饒果木土宜五榖民<lb/>
　　居稠密李達陳誠李貴之使與實壘哈雅同<lb/>
　　又賽哩木傳曰賽哩木在塔實干之東西去賽瑪<lb/>
　　爾罕千餘里有城郭周二三里四面平曠居人繁<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-21b"/>
　　庶五榖茂殖亦饒果木夏秋間草中生黑小蜘蛛<lb/>
　　人被螫徧體痛不可耐必以薄荷枝掃痛處又用<lb/>
　　羊肝擦之誦經一晝夜痛方止體膚盡蛻六畜被<lb/>
　　傷者多死凡止宿必擇近水地避之元太祖時都<lb/>
　　元帥薛塔喇海從征賽哩木諸國以礟立功即此<lb/>
　　地陳誠李貴之使與諸國同<lb/>
　　又揚益傳曰在賽哩木東三百六十里城居亂山<lb/>
　　間東北有大溪西流入巨川行百里多荒城葢其<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-22a"/>
　　地介巴實伯哩䝉古部落之間數被侵擾以故人<lb/>
　　民散七止戍卒數百人居孤域破廬頽垣蕭然榛<lb/>
　　莽永樂時陳誠至其地<lb/>
　　又渴石傳曰在賽瑪爾罕西南三百六十里城居<lb/>
　　大村周十餘里宫室壯麗堂以玉石為柱墻壁牕<lb/>
　　牖盡飾金碧綴琉璃其先賽瑪爾罕酋長駙馬特<lb/>
　　穆爾居之城外皆水田東南近山多園林西行十<lb/>
　　餘里饒奇木又西三百里大山屹立中有石峽兩<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-22b"/>
　　崖如斧劈行二三百里出峽口有石門色如鐵路<lb/>
　　通東西畨人號為鐡門關設兵守之或言元太祖<lb/>
　　至東印度鐡門關遇一角獸能人言即此地也<lb/>
　　又德爾黙傳曰在賽瑪爾罕西南去哈烈二千餘<lb/>
　　里有新舊二城相去十餘里其酋長居新城城内<lb/>
　　外居民僅數百家畜牧蕃息城在阿术河東多魚<lb/>
　　河東地隸賽瑪爾罕西多蘆林産獅子陳誠李貴<lb/>
　　當使其地<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-23a"/>
　　又布哈爾傳曰在賽瑪爾罕西北七百餘里城居<lb/>
　　平川周十餘里户萬計市里繁華號為富庶地卑<lb/>
　　下節序嘗温宜五穀桑麻多絲綿布帛六畜亦饒<lb/>
　　永樂十三年陳誠自西域還所經哈烈賽瑪爾罕<lb/>
　　巴實伯里阿都古巴達克珊錫喇瑪實壘哈雅賽<lb/>
　　哩木克實揚益和卓栁城吐魯畨嚴津哈密塔實<lb/>
　　干布哈爾凡十七國悉詳其山川人物風俗為西<lb/>
　　域記以獻以故中國得考焉<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-23b"/>
　　巴實伯里<lb/>
元世祖時設巴實伯里宣慰司<lb/>
　尋改為元帥府其後以諸王鎮之<lb/>
　　王圻曰憲宗分建諸王合丹於此世祖立宣慰司<lb/>
　　以萬户綦公直為使後置元帥府領屯田<lb/>
明太祖洪武二十四年其王克德爾和卓遣使朝於京師<lb/>
　時賜以彩幣九月命使以書諭之以無厚賜為所拘<lb/>
　留三十年復遣官諭以朝廷德意乃還永樂元年克<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-24a"/>
　徳爾和卓卒子薩木察罕嗣二年哈宻忠順王恩克<lb/>
　特穆爾為可汗果勒齊毒死薩木察罕率師討之帝<lb/>
　嘉其義賚以彩幣五年以賽瑪爾罕本其先世故地<lb/>
　請以兵復之命官齎敇戒無輕舉未㡬薩木察罕卒<lb/>
　弟瑪哈穆特嗣十二年瑪哈穆特卒無子從子諾海<lb/>
　沙扎該嗣<lb/>
成祖永樂十四年封諾海沙扎該為巴實伯里王<lb/>
　十六年其從弟布斯弑之而自立從其部落西去更<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-24b"/>
　國號曰伊埒巴哩至宣徳三年布斯卒子額森布哈<lb/>
　嗣正統十年額森布哈卒也宻喇卜和卓嗣成化元<lb/>
　年後定伊埒巴哩朝貢期自是来者漸稀<lb/>
　　明史巴實伯里傳曰西域大國也南接于闐北連<lb/>
　　瓦剌西抵賽瑪爾罕東抵火州東南距嘉峪關三<lb/>
　　千七百里或曰焉耆或曰龜兹其國無城郭宫室<lb/>
　　隨水草畜牧人性獷悍君臣上下無體統飲食衣<lb/>
　　服多與瓦刺同地極寒深山窮谷六月亦飛雪<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-25a"/>
　　哈里<hi>阿都古巴逹克珊附</hi>
明太祖洪武二十五年遣官詔諭哈里賜其王文綺綵幣<lb/>
　先是元駙馬特穆爾既君賽瑪爾罕又遣其子薩哈<lb/>
　勒據哈里洪武時賽瑪爾罕及巴實伯里咸朝貢哈<lb/>
　里道逺不至是年詔諭之猶不至至永樂七年貢使<lb/>
　始至<lb/>
　　王圻曰在肅州之西相去一萬一千餘里東北至<lb/>
　　賽瑪爾罕一千四百里即漢之大宛也<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-25b"/>
　　明史哈里傳曰一名赫魯在賽瑪爾罕西南三千<lb/>
　　里去嘉峪闗萬二千餘里西域最強大之國其旁<lb/>
　　近阿都古巴達克珊並隸之王所居城方十餘里<lb/>
　　壘石為屋平方若髙臺不用梁柱瓦甓中敞虚空<lb/>
　　數十間牕牖門扉悉雕刻花文繪以金碧地鋪氊<lb/>
　　罽無君臣上下男女相聚皆席地趺坐國人稱其<lb/>
　　王曰蘇爾坦<hi>猶言君長也</hi>男髠首纒以白布婦女亦白<lb/>
　　布䝉首僅露䨇目上下相呼皆以名相見止稍屈<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-26a"/>
　　身初見則屈一足三跪男女皆然食無七箸有磁<lb/>
　　器以葡萄釀酒交易用銀錢大小三等不禁私鑄<lb/>
　　惟輸税於酋長用印記無印者禁不用市易皆征<lb/>
　　税十二不知斗斛止設權衡無官府但有管事者<lb/>
　　名曰刀完亦無刑法即殺人亦止罰錢以姊妹為<lb/>
　　妻妾居喪止百日不用棺以布裹屍而葬常於墓<lb/>
　　間設祭不祭祖宗亦不祭鬼神惟重拜天之禮無<lb/>
　　干支朔望每七日為一轉周而復始嵗以二月十<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-26b"/>
　　月為把齋月晝不飲食至夜乃食周月始茹葷城<lb/>
　　中築大土室中置一銅器周圍數丈上刻文字如<lb/>
　　古鼎狀游學者皆聚此若中國太學然有善走者<lb/>
　　日可三百里有急使傳箭走報俗尚侈靡用度無<lb/>
　　節土沃饒節候多暖少雨多育蠶善為紈綺所産<lb/>
　　獸有獅生於阿术河蘆林中初生目閉七日始開<lb/>
　　土人於目閉時調習其性稍長則不可馴矣<lb/>
　　又阿都古傳曰在哈里西北三千里東南去賽瑪<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-27a"/>
　　爾罕亦如之城居大村周十餘里地平衍無險田<lb/>
　　土膏腴民物繁庶稱樂土永樂時通貢<lb/>
　　又巴達克山傳曰在阿都古東北城東十餘里地<lb/>
　　廣無險阻山川明秀人物樸茂浮屠數區壯麗如<lb/>
　　王居西洋西域諸賈多販鬻其間故民俗富饒初<lb/>
　　其地為哈里酋薩哈勒之子所據永樂六年命内<lb/>
　　官李達賜其酋敕書並及喀實噶爾昆都楞諸部<lb/>
　　諭以往来通商之意皆即奉命自是東西萬里行<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-27b"/>
　　旅無滯<lb/>
　　于闐<lb/>
遼聖宗統和七年于闐遣使來朝<lb/>
　開泰四年亦如之<lb/>
　　明史西域傳曰于闐自古為大國隋唐間侵并戎<lb/>
　　盧扞彌渠勒皮山諸國其地益大南距葱嶺二百<lb/>
　　餘里東北去嘉峪闗六千三百里至元末國主暗<lb/>
　　弱鄰國交侵避居山谷生理蕭條其國人民僅萬<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-28a"/>
　　計<lb/>
明成祖永樂四年于闐遣使來朝<lb/>
　自是至二十二年屢遣使來皆命官報之時西域懼天<lb/>
　子威靈不敢相擅攻于闐始獲休息漸行賈諸畨復<lb/>
　致富庶桑麻禾黍宛然中土迄萬厯朝亦間有至者<lb/>
　　明史于闐傳曰其國東有白玉河西有緑玉河又<lb/>
　　西有黑玉河源皆出崑崙山土人夜視月光盛處<lb/>
　　入水採之必得美玉其隣國亦多竊取來獻<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-28b"/>
　　實喇哈斯<lb/>
明成祖永樂十一年命李達等齎勅往勞實喇哈斯<lb/>
　時因其遣使偕哈里等八國入貢<hi>見土貢考</hi>故命偕其使<lb/>
　往勞之自後每偕他國來悉與厚賜至嘉靖三年與<lb/>
　旁近三十部俱至從使者所乞量予蟒衣膝襕磁器<lb/>
　布帛<lb/>
　　諳達戩<lb/>
明成祖永樂十四年賜諳達戩酋長文綺等物<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-29a"/>
　時魯安等使哈里實喇哈斯諸國復便道賜之<lb/>
　　明史俺的干傳曰西域小部落也元太祖盡平西<lb/>
　　域封子弟為王鎮之其小者則設官置戌同於内<lb/>
　　地元亡各自割據不相統屬洪武永樂間數遣人<lb/>
　　招徕大者稱國小者止稱地面迄宣徳朝效臣職<lb/>
　　奉表箋稽首闕下者多至七八十部而諳達戩則<lb/>
　　於是年與哈里同来者也<lb/>
　　喀實噶爾<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-29b"/>
明成祖永樂六年遣中官李達等齎敕賜喀實噶爾<lb/>
　至天順七年又遣使至其地<lb/>
　　明史喀實噶爾傳曰亦西域小部落<lb/>
　　額實布哈<lb/>
明成祖永樂十六年額實布哈偕鄰國來朝<lb/>
　自十四年使阿都古賽瑪爾罕者道經其地賜其酋<lb/>
　文綺諸物至是入貢其使臣有瑪哈穆特者願留京<lb/>
　師從其請<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-30a"/>
　　明史額實布哈傳曰地近諳達戬宣徳六年有額<lb/>
　　實布哈遣使臣穆爾阿里朝貢或云即額實布哈<lb/>
　　也<lb/>
　　呼爾察<hi>克埒穆爾博斯和勒附</hi>
明成祖永樂十四年呼爾察遣使來朝<lb/>
　命所經地皆禮待<lb/>
　　明史呼爾察傳曰國微弱四圍皆山鮮草木水流<lb/>
　　曲折亦無魚蝦城僅里許悉土屋酋所居亦卑陋<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-30b"/>
　　俗敬僧<lb/>
　　又克埒穆爾傳曰永樂中遣使來貢其俗喜射獵<lb/>
　　不事耕農西南傍海東北林莽深密多猛獸毒蟲<lb/>
　　有逵卷無市肆交易用鐵錢<lb/>
　　又博斯和勒傳曰舊名蘇密爾常有白虎出松林<lb/>
　　中不傷人亦不食他獸旬日後不復見國人異之<lb/>
　　稱為神虎曰此西方白虎所降精也因改國名其<lb/>
　　地無大山亦不生樹木無毒蟲猛獸之害然物産<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-31a"/>
　　甚薄永樂中常朝貢<lb/>
　　達爾瑪<lb/>
明成祖永樂中達爾瑪遣使來朝<lb/>
　賜大統厯及文綺藥茶諸物<lb/>
　　明史達爾瑪傳曰服屬賽瑪爾罕居海中地不百<lb/>
　　里人不滿千家無城郭上下皆居板屋知耕植有<lb/>
　　毛褐布縷馬駝牛羊刑止箠朴交易兼用銀錢<lb/>
　　納實罕<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-31b"/>
明成祖永樂中納實罕遣使來朝<lb/>
　使臣還厯河北轉闗中抵甘肅有司皆置宴<lb/>
　　明史納實罕傳曰東去實喇哈斯數日程皆舟行<lb/>
　　城東平原饒水草宜畜牧馬有數種最小者高不<lb/>
　　過三尺俗重僧所至必供飲食然好氣健鬭鬭不<lb/>
　　勝者衆嗤之<lb/>
　　敏真城<hi>日落國密色爾附</hi>
明成祖永樂中敏眞城來朝<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-32a"/>
　國亦大其時遣四十人來<lb/>
　　明史敏真城傳曰其國地廣多高山日中為市諸<lb/>
　　皆駢集貴中國磁漆器産異香駝馬<lb/>
　　又明史西域列傳曰日落國密色爾一名密色爾<lb/>
　　皆於永樂中朝貢宏治時日落國使臣奏求紵絲<lb/>
　　夏布磁器正統時密色爾復來禮官言其地極逺<lb/>
　　未有賜例準賽瑪爾罕例稍損之<lb/>
　　噶婁<hi>巴達克山附</hi>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-32b"/>
明宣宗宣徳七年噶婁遣使來朝<lb/>
　地近賽瑪爾罕世為婚姻其山川草木禽獸皆黑男<lb/>
　女亦然<lb/>
　　明史噶婁傳曰正徳二年其王薩哈勒蘇爾坦遣<lb/>
　　指揮哈濟瑪哈穆特奉貢成化十九年與實喇哈<lb/>
　　斯賽瑪爾罕巴達克珊皆至巴達克山之長瑪哈<lb/>
　　穆特亦稱蘇爾坦<lb/>
　　圖魯蘇<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-33a"/>
明宣宗宣徳七年命使往圖魯蘓勞賜之<lb/>
　先是入貢故遣中官李貴齎璽書奨勞賜文綺綵帛<lb/>
　　明史圖魯蘓傳曰地小周徑不百里城近山山下<lb/>
　　有水赤色望之如火俗佞佛婦人主家柄産牛羊<lb/>
　　馬駝有布縷毛褐土宜穄麥無稻交易用錢<lb/>
　　阿克蘓<hi>沙哈魯附</hi>
明成祖永樂十七年阿克蘓酋雅呼沙遣使來朝<lb/>
　至天順七年命官賜其國不復再至<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-33b"/>
　　明史阿克蘓傳曰國近天方賽瑪爾罕幅員甚廣<lb/>
　　城倚山面川川南流入海有魚鹽之利土宜耕牧<lb/>
　　敬佛畏神好施惡鬬物産富寒暄適節人無饑寒<lb/>
　　夜鮮冦盗雅稱樂土<lb/>
　　又沙哈魯傳曰在阿克蘓西海島中永樂中遣七<lb/>
　　十七人來貢日給酒饌果餌異於他國其地山川<lb/>
　　環抱饒畜産人性樸直恥鬬好佛王及臣僚處城<lb/>
　　中庻人悉處城外海産竒物西域賈人以輕直市<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-34a"/>
　　之其國人不能識<lb/>
　　天方<lb/>
明英宗正統元年命天方國陪臣附扎哈貢舟還賜幣<lb/>
及敕奨其王<lb/>
　先是宣徳五年鄭和使西洋分遣其儕詣古里聞古<lb/>
　里遣人往天方因使人齎貨物附其舟偕行往返經<lb/>
　歲市竒珍異寳及麒麟獅子駝鷄以歸其國王亦遣<lb/>
　使隨朝使來<hi>詳土貢考</hi>宣宗喜賜賚有加至是乃有是命<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-34b"/>
　六年王遣子賽特阿里與使臣以珍寳來貢陸行至<lb/>
　哈喇遇賊殺使臣傷其子右手盡刼物去成化二十<lb/>
　三年其國中囘囘阿里欲訪求其兄乃擕寳物鉅萬<lb/>
　抵廣東爲市舶中官韋眷侵剋赴訴於京眷先己夤<lb/>
　縁於内乃責爲間諜行奸逐之去阿里乃號泣而去<lb/>
　正徳初從太監谷大用言善馬出天方兵部尚書劉<lb/>
　宇希其指議遣使諭之嘉靖五年其國遣使者爲額<lb/>
　木都康等八王十一年稱王者至三十七人禮官以<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-35a"/>
　畨文二十餘通皆以索取叛人雅穆拉爲詞恐託詞<lb/>
　窺伺乞嚴邊備帝可其奏十七年其使臣請游覧中<lb/>
　土禮官疑有狡心以非故事格之然常通朝貢迄萬<lb/>
　厯中不絶<lb/>
　　明史天方傳曰天方古筠冲地一名天堂又曰黙<lb/>
　　伽水道自和拉摩色四十日始至自古里西南行<lb/>
　　三月始至其貢使多從陸道入嘉峪關在西域爲<lb/>
　　大國四時常似夏無雨雹霜雪惟露最濃草木皆<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-35b"/>
　　資之長養土沃饒粟麥黑黍人皆頎碩男子削髪<lb/>
　　以布纒之婦女則編髪葢頭不露其面相傳囘囘<lb/>
　　設教之祖曰瑪哈穆特者首於此地行教死即塟<lb/>
　　焉墓頂常有光日夜不熄後人遵其教久而不衰<lb/>
　　故人皆向善國無苛擾亦無刑罸上下安和冦賊<lb/>
　　不作西土稱爲樂國俗禁酒有禮拜寺寺分四方<lb/>
　　毎方九十間共三百六十間皆白玉爲柱黄甘玉<lb/>
　　爲地堂以五色石砌成四方平頂内用沉香大木<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-36a"/>
　　為梁凡五又以黄金為閣堂中垣墉悉以薔薇露<lb/>
　　龍涎香和土為之守門以二黑獅堂左有司馬儀<lb/>
　　墓其國稱為聖人塚土皆寳石圍牆則黄甘玉兩<lb/>
　　旁有諸祖師傳法之堂亦以石築成俱極壯麗其<lb/>
　　崇奉囘囘教如此𤓰果諸畜咸如中國西𤓰甘𤓰<lb/>
　　有一人不能舉者桃有重四五斤者雞鴨重有十<lb/>
　　餘斤者皆諸番所無也瑪哈穆特墓後有一井水<lb/>
　　清而甘泛海者必汲以行遇颶風取水灑之即息<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-36b"/>
　　當鄭和使西洋時傳其風物若是其後稱王者至<lb/>
　　二三十人其俗亦漸不如初矣<lb/>
　　黙徳訥<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按明史黙徳訥囘囘祖國也以一統志考<lb/>
　　之囘囘地土隸入叛圖及其人之入中國者直同<lb/>
　　於華夏之民今以其為回回祖國仍附於西域<lb/>
明宣宗宣徳時黙徳訥酋長遣使來貢<lb/>
　時偕天方使臣同來後不復至<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-37a"/>
　　明史黙徳訥傳曰回回袓國也地近天方相傳其<lb/>
　　初國王瑪哈穆特生而神靈盡臣服西域諸國咸<lb/>
　　尊為别諳扷爾<hi>猶言天使也</hi>國中有經三十本凡三千<lb/>
　　六百餘段其書旁行兼篆草楷三體西洋諸國皆<lb/>
　　用之其教以事天為主而無像設每日西向䖍拜<lb/>
　　每嵗齊戒一月沐浴更衣居必易常處隋開皇帝<lb/>
　　其國撒哈八撒阿的幹葛思始傳其教入中國迄<lb/>
　　元世其人徧於西方皆守教不替國中城池宫室<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-37b"/>
　　市肆田園大類中土有隂陽星厯醫藥音樂諸伎<lb/>
　　其織文製器尤巧寒暑應候民殷物繁五榖六畜<lb/>
　　咸備俗重殺不食猪肉常以白布䝉頭雖適他邦<lb/>
　　亦不易其俗<lb/>
　　坤城<hi>哈繖等二十九部克埒穆爾哈蘭等十一地靣及羅宻附</hi>
明宣宗宣徳五年坤城遣使來朝<lb/>
　時有開中之令其使臣者瑪里鼎等即輸米一萬六<lb/>
　千七百石於京倉中鹽及辭還願以所納米獻官帝<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-38a"/>
　曰囘囘善營利<hi>坤城西域囘囘種故云</hi>雖名朝貢實圖貿易可<lb/>
　酬以直於是予帛四十匹布倍之<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按明史坤城傳附載通名天朝者曰哈三<lb/>
　　曰哈烈兒曰沙的蠻曰哈的蘭曰掃蘭曰乜克力<lb/>
　　曰把力黑曰俺力麻曰脱忽麻曰察力失曰幹失<lb/>
　　曰卜哈剌曰怕剌曰儞沙兀兒曰克失迷兒曰帖<lb/>
　　必力思曰火壇曰火占曰苦先曰牙昔曰牙兒千<lb/>
　　曰戎曰白曰兀倫曰阿端曰邪思城曰捨黑曰擺<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-38b"/>
　　音曰克癿計二十九部以疆域褊小止稱地面更<lb/>
　　載乞兒麻米兒哈蘭可脱癿蠟燭也的千刺竹亦<lb/>
　　不刺因格失迷乞兒吉思羽奴思哈辛十一地面<lb/>
　　又載魯迷去中國絶逺俱詳於土貢考中<lb/>
　　西夏<lb/>
宋寧宗開禧二年正月夏鎮夷郡王安全廢其主純佑<lb/>
而自立<lb/>
　先是紹熙五年純佑改元天慶至是安全<hi>仁孝弟仁友子也</hi>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-39a"/>
　廢之遂殂安全改元二應天四年皇建二年至嘉定<lb/>
　四年殂其齊國中武王彦宗之子遵頊始以宗室䇿<lb/>
　試進士及第爲大都督府主至是立十六年自號上<lb/>
　皇傳位於其子徳旺理宗寳慶二年春遵頊殂改元<lb/>
　一光定十三年是年七月徳旺殂改元一乾定四年<lb/>
　南平王晛立二年丁亥秋爲元所取國遂亡<lb/>
　　宋史外國傳曰西夏本魏拓㧞氏後其地則赫連<lb/>
　　國也唐貞觀初拓㧞赤辭來歸賜國姓其後析居<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-39b"/>
　　夏州者號平夏部至末年拓㧞思恭討黄巢有功<lb/>
　　復賜姓李思恭卒弟思諫代思諫卒思恭孫彝昌<lb/>
　　嗣梁開平中彛昌遇害將士立其族子仁福仁福<lb/>
　　卒子彞興嗣後唐清泰二年加定難軍節度使晉<lb/>
　　初加同平章事開運初契丹授西南招討使漢初<lb/>
　　加兼侍中周初加中書令顯徳初封西平王世宗<lb/>
　　即位加太保恭帝初加太傅至宋太祖建隆時加<lb/>
　　李彞興太保乾徳五年彞興卒追封夏王子克睿<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-40a"/>
　　立太宗太平興國三年卒子繼筠立五年卒弟繼<lb/>
　　捧立七年率族人入朝願留京師其族弟繼遷數<lb/>
　　來爲邊患用宰相趙普計委繼捧以邊事令圖之<lb/>
　　因賜姓趙氏改名保忠至鎮數月上言繼遷悔過<lb/>
　　歸欵乃授繼遷官然實無降心也嗣反爲所圖併<lb/>
　　其衆雍熈二年襲據銀州三年遼以女嫁之冊爲<lb/>
　　王自是數擾邊真宗咸平六年春遂都於靈州景<lb/>
　　徳元年卒子徳明立奉表歸順乃授爲西平王大<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-40b"/>
　　中祥符元年遼亦冊爲大夏國王仁宗天聖六年<lb/>
　　遣子元昊㧞甘州八年𤓰州降於夏九年徳明卒<lb/>
　　子元昊立襲封西平王宋改元明道元昊避父諱<lb/>
　　稱顯道於國中景祐二年悉有夏銀綏宥静靈鹽<lb/>
　　㑹勝甘凉𤓰沙肅而洪定威龍皆即堡鎮號州仍<lb/>
　　居興州阻河依賀蘭山爲固寳元元年遂築壇授<lb/>
　　冊即皇帝位國稱大夏年號天授慶厯元年敗我<lb/>
　　師於好水川關右震動三年復直抵渭川焚掠而<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-41a"/>
　　去四年始上誓表而帝其國中自若八年殂改元<lb/>
　　四開運一年廣運二年大慶二年天授禮法延祚<lb/>
　　十一年子諒祚方期歳宋以其繼立冊爲夏國主<lb/>
　　嘉祐六年自言慕中國衣冠當以此迎使者詔許<lb/>
　　之英宗治平四年諒祚殂改元五延嗣寧國一年<lb/>
　　天祐垂聖三年福聖承道四年奲都六年拱化五<lb/>
　　年子秉常立神宗熈寧二年冊爲夏國主元豐四<lb/>
　　年其母梁氏奪秉常政詔興師問罪大舉征之師<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-41b"/>
　　卒無功五年復有永樂城之戰官軍熟羌義保死<lb/>
　　者六十萬人錢粟銀絹以萬數者不可勝計而夏<lb/>
　　人亦困弊哲宗元祐元年秉常殂改元四乾道二<lb/>
　　年天賜禮盛國慶五年大安十一年天安禮定一<lb/>
　　年子乾順立冊爲夏國主元符二年遣使進誓表<lb/>
　　徽宗建中靖國元年始建國學設弟子員三百立<lb/>
　　養賢務以廪食之崇寧三年遼以女嫁之髙宗建<lb/>
　　炎元年時金已滅遼遣使約夏侵宋乾順許之紹<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-42a"/>
　　興九年乾順殂改元八天儀治平四年天祐民安<lb/>
　　八年永安三年貞觀十三年雍寧五年元徳八年<lb/>
　　正徳八年大徳五年子仁孝嗣十三年建學校於<lb/>
　　國中立小學於禁中親爲訓導十六年尊孔子爲<lb/>
　　文宣帝十七年䇿舉人始立唱名法十八年復建<lb/>
　　内學擇名儒主之二十八年始立建濟監鑄錢孝<lb/>
　　宗乾道三年其國相任得敬謀簒伏誅光宗紹熈<lb/>
　　四年九月仁孝殂改元四大慶四年人慶五年天<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-42b"/>
　　盛二十一年乾祐二十四年子純佑嗣<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按宋史論夏在唐時雖未稱國而王其土<lb/>
　　乆矣子孫厯王五代宋祥符間徳明已追帝其父<lb/>
　　於國中逮元昊始顯稱帝厥後因之與金同亡槩<lb/>
　　其厯世二百五十八年雖常受宋封冊宋亦稱賜<lb/>
　　歳幣荅誓詔要其實則自元昊用兵凡二十年無<lb/>
　　能折其强者其後亦屢擾邊境未常臣順於宋也<lb/>
遼聖宗統和四年授李繼遷都督夏州諸軍事<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-43a"/>
　初西夏臣宋有年賜姓曰趙至是繼遷叛宋始來附<lb/>
　遂復姓李七年以王子帳耶律襄之女封義成公主<lb/>
　下嫁之八年遣使封爲夏國王十八年授繼遷子徳<lb/>
　明朔方軍節度使二十一年繼遷薨二十二年七月<lb/>
　封徳明爲西平王二十八年冊爲夏國王太平十一<lb/>
　年興宗即位以興平公主下嫁其子元昊以爲駙馬<lb/>
　都尉重熈元年徳昭薨冊夏國公元昊爲王十一年<lb/>
　禁吐渾鬻馬於夏沿邊築障塞以防之十七年元昊<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-43b"/>
　薨其子諒祚遣使來告十八年七月親征之十九年<lb/>
　遣使問罪於夏十二月諒祚上表如母訓依舊稱臣<lb/>
　道宗咸雍三年十二月諒祚薨四年十月冊其子秉<lb/>
　常爲夏國王大安二年十月秉常薨四年七月冊其<lb/>
　子乾順爲夏國王天祚帝乾統五年以族女南仙封<lb/>
　成安公主下嫁之保大三年天祚播遷乾順率兵來<lb/>
　援爲金師所敗乾順請臨其國六月遣使冊乾順爲<lb/>
　夏國皇帝而天祚被執歸金矣<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-44a"/>
金太宗天㑹二年夏國奉表稱藩<lb/>
　先是天輔六年金破遼兵夏國王李乾順遣將李良<lb/>
　輔將兵三萬救之敗於宜川宗望至隂山以便宜與<lb/>
　夏議和至是始奉誓表以事遼之禮稱藩請受割賜<lb/>
　之地宗翰承制割地賜之聖宗天眷二年乾順薨子<lb/>
　仁孝立初嗣位其臣屢作亂任得敬隂蓄異志仁孝<lb/>
　不能制世宗大定十年乃分地與得敬自爲國且上<lb/>
　表爲之求封世宗不許乃謀誅之章宗明昌四年仁<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-44b"/>
　孝薨子純佑立泰和六年三月安全廢純佑自立再<lb/>
　閲月死於廢所七月封安全爲夏國王衛紹王大安<lb/>
　三年安全薨族子遵頊立於安全薨前一月<hi>衛紹王無實錄</hi>
　<hi>不知其故</hi>時金兵敗於㑹河堡夏人乗其兵敗侵掠邊境<lb/>
　宣宗貞祐三年詔議伐夏既而屢敗其兵興定四年<lb/>
　詔有司移文議和事竟不克先是自天㑹議和八十<lb/>
　餘年與夏人未嘗有兵革事及貞祐初小有侵掠以<lb/>
　至搆難十年不解一勝一負精鋭皆盡而兩國俱敝<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-45a"/>
　元光二年遵頊傳位於子徳旺正大元年和議成自<lb/>
　稱兄弟之國三年二月遵頊死七月徳旺死<hi>嗣立者史失其</hi>
　<hi>名</hi>明年夏國亡<lb/>
　　金史西夏傳贊曰夏之立國舊矣其臣羅世昌譜<lb/>
　　叙世次稱元魏衰㣲居松州者因以舊姓爲托䟦<lb/>
　　氏按唐書黨項八部有托跋部自黨項入居銀夏<lb/>
　　之間者號平夏部托䟦思恭以破黄巢功賜姓李<lb/>
　　氏兄弟相繼爲節度使居夏州在河南繼遷再立<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-45b"/>
　　國元昊始大乃北渡河城興州而都之其地初有<lb/>
　　夏綏銀宥靈鹽等州其後遂取武威張掖酒泉燉<lb/>
　　煌郡地南界横山東距西河土宜三種善水草宜<lb/>
　　畜牧所謂凉州畜牧甲天下者是也土堅腴水清<lb/>
　　冽風氣廣莫民俗彊梗尚氣重然諾敢戰鬬自漢<lb/>
　　唐以水利積榖食邊兵興州有漢唐二渠甘凉亦<lb/>
　　各有灌溉土境雖小能以富强地勢然也五代之<lb/>
　　際朝興夕替制度禮樂盪爲灰燼唐節度使有鼓<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-46a"/>
　　吹故夏國聲樂清厲頓挫猶有鼓吹之遺音焉然<lb/>
　　能崇尚儒術尊孔子以帝號其文章辭命有可觀<lb/>
　　者立國二百餘年抗衡遼金宋三國偭鄉無常視<lb/>
　　三國之勢强弱以爲異同焉<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按馬端臨考不載西夏事今從宋遼金諸<lb/>
　　史詳補之<lb/>
　　木波<lb/>
金章宗泰和六年陜西統軍判官完顔古拉等爲宋師<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-46b"/>
所襲木波部長趙彦雄死之<lb/>
　時宋人入薩瑪古完顔古拉等納宋西和州守將㑹<lb/>
　境上俄伏𤼵爲所襲趙彦雄等七人死焉<lb/>
　　王圻曰初西畨既衰其苖裔曰棟戬其子巴沁嘉<lb/>
　　卜始附宋賜姓趙改名忠順忠順子永吉永吉子<lb/>
　　世昌皆受宋官襲巴揚族長金定陜西世昌換忠<lb/>
　　翊校尉既而古嚕族長戬藏殺之金遣兵執戬藏<lb/>
　　斬於臨洮市以世昌子特克爲巴揚族都管大定<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-47a"/>
　　四年宋破洮州特克弟扎實嘉卜與其母走避入<lb/>
　　喬嘉族喬嘉族首領攀布與隣族木波隆布彭布<lb/>
　　必哩四族耆老大僧等立扎實嘉卜爲木波四族<lb/>
　　長號曰王子扎實嘉卜念金爲其父報仇欲棄四<lb/>
　　族歸朝四族不許金使人招之乃率四族來附仍<lb/>
　　請每年貢馬<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按馬端臨考及宋史棟戬無後其弟轄沁<lb/>
　　子曰木征木征來降賜姓名曰趙思忠其弟巴沁<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-47b"/>
　　嘉卜曰醇忠是巴沁嘉卜係棟戬從子乃王圻謂爲<lb/>
　　棟戬子又謂改名忠順不知何所本也又馬端臨<lb/>
　　考載四朝國史論謂唃氏<hi>棟戬父嘉勒斯賚</hi>子孫無罪而<lb/>
　　就覆亡及金得秦隴乃求其後續血食則圻所云<lb/>
　　忠順子孫世受宋官亦未足信矣<lb/>
　　又按王圻續考木波北接洮州積石軍其南隆布<lb/>
　　族南限大山八百餘里不通人行東南與叠州羌<lb/>
　　接其西必哩族西與羅干羌接其北彭布族與西<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-48a"/>
　　夏容魯克族接高寒無絲枲五榖惟産青稞與野<lb/>
　　菜合酥酪食之其疆境共八千里合四萬餘户隨<lb/>
　　水草畜牧遷徙不常云<lb/>
　　遼史西戎附錄<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按遼史云太祖天贊二年博斯國來貢<hi>兵衛</hi>
　　<hi>志博斯與吐谷渾黨項達實烏遜布古徳等皆屬國共五十有九</hi>三年九年達實<lb/>
　　國來貢至聖宗開泰九年十月達實國遣使爲其<lb/>
　　子冊格請婚大平元年三月復以爲請封王子班<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-48b"/>
　　郎君古色爾女格埒克爲公主嫁之<hi>宋葉隆禮契丹國志進貢</hi>
　　<hi>諸小國有達實又有寳實俱詳土貢考</hi>又云天贊三年大舉征吐渾<lb/>
　　等部自後叛服不常至興宗重熈十一年十二月<lb/>
　　以吐渾多鬻馬夏國詔謹邊防又云太祖神冊五<lb/>
　　年黨項諸部叛帝率師征之十二月師還自後叛<lb/>
　　服不常聖宗開泰二年七月西南招討使政事令<lb/>
　　和沁奏黨項諸部叛者皆遁黄河北穆納山其不<lb/>
　　叛者和坦烏宻兩部因據其地今復西遷詰之則<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-49a"/>
　　曰逐水草又聞前後叛者多投西夏帝詔伐之五<lb/>
　　年三月其酋庫克來降太平六年二月詔黨項别<lb/>
　　部搭爾薩設契丹節度使治之興宗重熈十三年<lb/>
　　四月黨項等部叛附夏國命軍西征十月元昊上<lb/>
　　表謝罪親率黨項三部來詔許以自新而遣之又<lb/>
　　云太宗天顯三年布古徳來貢自後朝貢不絶<hi>王圻</hi>
　　<hi>云不知所自</hi>若王圻續考載太祖時烏遜常入貢則遼<lb/>
　　史與契丹國志皆不載葢據兵衛志而紀之也<lb/>
<pb n="KR2m0014_WYG_248-49b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定續文獻通考卷二百四十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>