<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>東坡全集巻六十一</head>
    <p>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　東坡全集巻六十一　　　　宋　蘓軾　撰<lb/>
　　奏議五首<lb/>
　　　乞賜度牒糴斛㪷準備賑濟淮浙流民狀<lb/>
元祐六年十二月二十五日龍圖閣學士左朝奉郎知<lb/>
潁州蘇軾狀奏臣近因出城市中時有挾挈襁褓如流<lb/>
民者問之皆云自夀州來尋取問得城門守把者亦云<lb/>
時有此色人見淮西提刑司出牓立賞不許米斛過淮<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-1b"/>
北因此體問得士人南來者皆云今秋廬濠夀等州皆<lb/>
饑見今農民已煎榆皮及用糠麩雜馬齒莧煑食兼夀<lb/>
州盜賊已漸昌熾安豐縣木埸鎮打劫施助教家霍邱<lb/>
縣善鄉鎮打劫謝解元家六安縣故鎮打劫魏家賊徒<lb/>
皆十餘人或云二三十人頗有騎馬者器仗甚備每處<lb/>
贓皆數千貫申報官司多不盡實亦有不申報者兼潁<lb/>
州界亦有惡賊尹遇陳興子鄭饒李松等數人皆老姦<lb/>
逋宼私立名號與官吏鬬敵方欲結集規相應和近日<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-2a"/>
雖已敗獲深恐淮南羣盜不止流入潁河界縱不能為<lb/>
大害但饑民附之徒黨稍衆如王冲管三之流便不易<lb/>
捕獲臣又聞淮南自秋至今雨雪不足麥熟不熟葢未<lb/>
可知若麥不熟必大有饑民浙西江東既非豐熟地分<lb/>
勢必流徙北來則潁州首被其患若流民至潁而官無<lb/>
以濟之則横尸布路盜賊羣起必然之勢也所以須至<lb/>
先事奏乞若至時元無此事臣不敢避張皇過當之罪<lb/>
若隠而不言倉卒無備别成意外之虞其罪大矣臣日<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-2b"/>
夜計慮勢不可緩謹具條件如左<lb/>
　一勘㑹本州常平斛㪷見管粳米三萬四千餘石通<lb/>
　　紐元糴價每㪷計一百一十八文有畸菉豆一萬<lb/>
　　三千餘石通紐元糴價每㪷計七十二文有畸小<lb/>
　　麥二萬五千餘石通紐元糴價每㪷計五十四文<lb/>
　　有畸上件三色並係元糴髙價縱依條量減出糴<lb/>
　　亦未能大段平減市價兼流民轉徙失所必無錢<lb/>
　　收買官米雖依條許借貸人戸又縁流民既非土<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-3a"/>
　　著將來無縁催索又條許常平斛㪷召募饑民工<lb/>
　　役及許依乞丐人給米斛不得過所限之數兩倍<lb/>
　　臣今相度不惟饑民羸弱聚散不常難為工役又<lb/>
　　縁常平斛㪷本法元只用糶糴以準平市價若將<lb/>
　　召募工役及依乞丐人例給與則是有出無收今<lb/>
　　後常平本錢日耗不已有時而盡臣知杭州日為<lb/>
　　見浙西饑饉全賴常平糶米所救活不可勝數以<lb/>
　　此知常平官本只可令増不可令耗屢曽奏乞立<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-3b"/>
　　法常平錢米只許糶糴外不得支用雖䝉施行所<lb/>
　　有本州見管常平斛㪷臣終不敢以流民之故輒<lb/>
　　乞費用留以準備來春斛㪷翔貴時出糴以濟本<lb/>
　　州百姓<lb/>
　貼黄若䝉行下戸部不過檢坐常平條貫量減價出<lb/>
　糶及召募饑民工役並依乞丐人給米之數行下皆<lb/>
　是空文無益實事乞自朝廷詳酌特賜裁處<lb/>
　又貼黄元豐以前常用常平錢米召募饑民工役雖<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-4a"/>
　有減耗却將官剰息錢補填今來常平官本有出無<lb/>
　收若不立法禁止雜支則數日而盡深為可惜乞檢<lb/>
　㑹臣前奏施行<lb/>
　一勘㑹本州見管封椿陜西軍兵請受又禁軍闕額<lb/>
　　粳米三千七百餘石估定每㪷八十文小麥三萬<lb/>
　　三千餘石估定每㪷六十文菉豆二千一百餘石<lb/>
　　估定每㪷五十五文粟米三百餘石估定每豆九<lb/>
　　十文豌豆五千一百餘石估定每㪷六十文淮條<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-4b"/>
　　許估定價例出糶除勘㑹本州軍糧粳米年計不<lb/>
　　足今將轉運司錢兊糴上件封椿粳米充軍糧外<lb/>
　　其餘小麥菉豆粟米豌豆可以奏請擘畫錢物盡<lb/>
　　數兊糴准備賑流流民<lb/>
　貼黄所有逐色估定價例並是在市實直如䝉施行<lb/>
　乞依今來估定價例兊買<lb/>
右臣伏望聖慈愍念淮浙累嵗災傷來年春夏必有流<lb/>
民而潁州正當南北孔道萬一扶老擕幼坌集境内理<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-5a"/>
難斥遣若飢斃道路臭穢薫蒸民同被災疫之害弱者<lb/>
既轉溝壑則彊者必聚為寇盜欲乞特賜度牒一百道<lb/>
委臣出賣將錢兊買前件小麥粟米菉豆豌豆四色封<lb/>
椿斛㪷候有流民到州逐放支給賑濟如至時却無流<lb/>
民自當封椿度牒價錢别聼朝廷指揮謹録奏聞伏候<lb/>
勅㫖<lb/>
　貼黄臣若不預作擘畫陳乞則倉卒之間必難應辦若<lb/>
　不密切奏論至此聲先馳則恐引惹飢民倂來本州<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-5b"/>
　官物有限中路闕絶則死者必衆反為深害所以今<lb/>
　來親書奏狀貴免泄漏臣以目昏書寫不謹伏乞恕<lb/>
　罪如䝉施行乞作不下司文字付臣措置<lb/>
　又貼黄臣所奏濠夀等州災傷盜賊次第問得皆有<lb/>
　本末非是風傳道路之言深慮本路及逐州各有檢<lb/>
　放賦稅元未奏陳致朝廷不信臣言臣在杭州日親<lb/>
　見監司州縣例皆諱言災傷只如今年蘇湖水災可<lb/>
　為至甚而臺官賈易等猶欲根究其事行遣言者蘇<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-6a"/>
　州積水未退尚土城門而知州黄履已奏秋種有望<lb/>
　似此䝉蔽習以成風伏望聖慈試採臣言過作準備<lb/>
　則一方幸甚<lb/>
　　　乞將合轉一官與李直方酬奬狀<lb/>
元祐七年正月日龍圖閣學士左朝奉郎知潁州蘇軾<lb/>
狀奏臣自到任以來訪聞得本州舊出惡賊自元祐二<lb/>
三年間管三等嘯聚為寇已而又有陳欽鄒立尹榮尹<lb/>
遇等亦是羣黨劫殺累至以捕盜官吏鬬敵是時朝廷<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-6b"/>
訪聞以名捕此等數人尋以捉獲凌遲處斬惟尹遇一<lb/>
名漏網得脫不改前非結集陳欽之弟陳興鄭饒李松<lb/>
等數人不住驚刼人戸尹遇自稱大大王陳興稱二大<lb/>
王鄭饒稱僥三李松稱管四鄉村畏攝不敢言及縱被<lb/>
劫殺不敢申報以致被殺之家父母妻子不敢聲張舉<lb/>
哀百姓蔡貴莫諲董安三人只因偶然言及遇等即時<lb/>
被殺内董安仍更用尖刀割斷脚筋其餘割取頭髪及<lb/>
殺傷者不可勝數每次打劫皆用金貼紙甲其餘兵仗<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-7a"/>
弓弩並全累次與捕盜官吏鬬敵内一次射殺弓手兼<lb/>
近日夀州界内强賊甚多打刼魏家謝解元施助教等<lb/>
家皆一二十人白晝騎馬於鎮市中刼人其尹遇等聞<lb/>
之即欲商量應和居民憂懼臣度事勢迫切即差職員<lb/>
監勒捕盜官吏責限收捕其汝陰縣尉李直方素有才<lb/>
幹自出家財募人告緝知得逐賊窟穴去處内陳興鄭<lb/>
饒李松等見住夀州霍邱縣開順埸尹遇一名在夀州<lb/>
霍邱縣成家步比陳興等去處更逺二百里直方以謂<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-7b"/>
衆賊之中唯尹遇最為桀黠難捕又其窟穴離州界最<lb/>
逺遂分布弓手捕捉衆賊而直方親領弓手五人徑往成<lb/>
家步捉殺尹遇直方母年九十六只有直方一子臨去<lb/>
之時母子泣别往返五百餘里騎殺一馬直方步行百<lb/>
餘里裝作販牛小客既至地頭衆皆畏懼不前獨弓手<lb/>
節級程玉等二人與直方持鎗大呼排戸而入尹遇驚<lb/>
起彀弓駕箭欲發直方徑前親手刺倒衆弓手皆入方<lb/>
始就擒直方本與弓手分頭捕捉衆賊内陳典鄭饒李<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-8a"/>
松三人以地近故先九日獲獨尹遇一名以地逺難捕<lb/>
直方親行故後九日獲既獲之後逺近喜快有城廓鄉<lb/>
村人戸六百一十七人詣臣陳狀備說逐賊凶惡多年<lb/>
為害人不敢言若不盡法根勘萬一減死刺配即須走<lb/>
囬嘯聚為害轉甚以此知逐賊桀黠之甚衆所憂畏若<lb/>
不以時捕獲因之以饑饉必為王冲管三之流而直方<lb/>
以進士及第母子二人相須為命而能以忠義奮激親<lb/>
手擊刺以除一方之患比之尋常捕盜官偶然掩獲十<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-8b"/>
數饑寒之民號為刼賊者不可同日而語矣彼皆坐該<lb/>
賞典而直方不䝉旌異則忠義膽決方略之臣無所勸<lb/>
激矣須至奏陳者<lb/>
右檢准編敇節文諸官員躬親帥衆獲盜一半以上能<lb/>
分遣人於三十日内獲餘黨者通計人數同躬親法今<lb/>
來李直方為見衆賊之中唯尹遇最為宿奸老寇窟穴<lb/>
深逺衆不敢近須至躬親出界捕捉是致後獲既是尹<lb/>
遇須至躬行則陳典等三人須至差人無由躬親若使<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-9a"/>
直方先為身謀即須躬親先往近處捕陳興等三人然<lb/>
後多遣弓手續於三十日内捕尹遇一名即却應得上<lb/>
條同躬親法只縁直方忠義激發以除惡為先務而不<lb/>
暇計較恩賞故躬親出界專捕尹遇一名以致所差弓<lb/>
手却先獲陳興等三人遂與上條不應於賞格有礙考<lb/>
之法意顯是該說不盡伏望朝廷詳酌只縁直方先公<lb/>
後私致得先後捕獲之數不盡應法欲乞比附上條通<lb/>
計人數許同躬親法為第三等若下刑部定奪則有司<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-9b"/>
須至執文計析毫釐直方無由該得第三等恩賞惟望<lb/>
聖恩體念尹遇等若不以時捕獲必為嘯聚羣寇而直<lb/>
方儒者能捐軀奮命忠義可嘉特賜指揮臣又慮朝廷<lb/>
惜此恩例恐今後妄有攀援勘㑹臣見今如法合轉朝<lb/>
散郎情願乞不改轉將此恩例與直方循資酬奬縁直<lb/>
方母年九十餘只有一子因臣督迫泣别而行若萬一<lb/>
為賊所害使其老母失所臣豈不愧見僚吏以此將臣<lb/>
合轉一官與直方充賞不惟少酬其勞亦使臣今後有<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-10a"/>
以使人不為空言無實者於臣亦為莫大之幸且免後<lb/>
人援例庶朝廷易為施行臣不勝大願謹録奏聞伏候<lb/>
勅㫖<lb/>
　貼黄臣所論奏皆有實狀可以覆按本合候尹遇等<lb/>
　結案了奏聞又恐朝廷未盡以臣言為信更當行下<lb/>
　監司體問逐賊凶惡之實與直方捐軀奮激之狀故<lb/>
　及逐賊未死聞奏庶可以覆按施行僥三是管三火<lb/>
　中有名强賊人管四是管三弟此二賊欲得逺近畏<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-10b"/>
　服故詐稱二人姓名<lb/>
　又貼黄奏為汝陰縣尉李直方捕獲强惡賊人乞依<lb/>
　編敇第三等酬賞候敇㫖<lb/>
　　　乞賜光梵寺額狀<lb/>
元祐七年二月日龍圖閣學士左朝奉郎知潁州蘇軾<lb/>
狀奏臣伏見本州潁上縣白馬村有梵僧佛陀波利真<lb/>
身塔院舍約四五十間元無敇額父老相傳佛陀波利<lb/>
本西域僧唐儀鳳中逰五臺禮文殊師利見老人令復<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-11a"/>
還西域取佛頂尊勝陀羅尼經佛陀波利用其言往返<lb/>
數萬里以永淳中取經而還至今流布而佛陀波利於<lb/>
潁上亡沒里俗相與漆塑其身造塔供養時有光景頗<lb/>
著靈驗不敢具述臣於諸處見唐人所立尊勝石幢刋<lb/>
記本末與所聞父老之言頗合今年正月大雪過度農<lb/>
民凍餒無所祈禱境内諸廟未應聞父老以佛陀波利<lb/>
為言臣即遣人齎香禱請登時開霽人情翕然歸向詣<lb/>
臣陳狀願乞敷奏乞一勅額庶幾永逺不致廢壊須至<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-11b"/>
奏乞者<lb/>
右謹具如前欲望聖慈曲從民欲特賜本院一勅額如<lb/>
䝉開允以光梵為額謹録奏聞伏候勅㫖<lb/>
　　　薦宗室令畤狀<lb/>
元祐七年五月初五日龍圖閣學士左朝奉郎知潁州<lb/>
蘇軾狀奏右臣聞之詩曰懷徳為寧宗子維城宗室之<lb/>
有人邦家之光社稷之衛也周之盛時其卿士皆周召<lb/>
毛原非王之伯叔父則其子弟也逮至兩漢河間東平<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-12a"/>
之徳歆向之文天下以為口實而唐之宗室武略如道<lb/>
宗孝恭文章如白與賀者不可以一二數而以功名至<lb/>
宰相者有九人焉自建隆以來累聖執謙不私其親幹<lb/>
國治民不及宗子雖有文武異才終身不試神宗皇帝<lb/>
實始慨然欲出其英髦與天下共之故増立教養選舉<lb/>
之法行之二十年出入中外漸就器使而未見有卓然<lb/>
顯聞稱先帝意者夫豈無人葢朝廷未有以大聳勸之<lb/>
耳臣伏見承議郎僉書潁州節度判官㕔公事令畤事<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-12b"/>
親篤孝内行純備博學經史手不釋巻吏事通敏文采<lb/>
俊麗志節端亮議論英發體兼衆器無適不宜臣甞見<lb/>
其所著述筆力雅健博貫子史葢清廟之瑚璉明堂之<lb/>
杞梓也使其生於幽逺猶當擢用而況近託肺腑已䝉<lb/>
試用者乎伏望聖慈特賜考察召致館閣養其髙才而<lb/>
遂其逺業以風動宗室勸示海内成先帝之意不以臣<lb/>
人微言輕而廢其請也若後不如所舉臣甘伏朝典謹<lb/>
録奏聞伏候勅㫖<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-13a"/>
　　　論積欠六事并乞檢㑹應詔四事一處行下狀<lb/>
元祐七年五月十六日龍圖閣學士左朝奉郎知揚州<lb/>
蘇軾狀奏臣聞之孔子曰善人教民七年亦可以即戎<lb/>
矣夫民既富而教然後可以即戎古之所謂善人者其<lb/>
不及聖人逺甚今二聖臨御八年於兹仁孝慈儉可謂<lb/>
至矣而帑廩日益困農民日益貧商賈不行水旱相繼<lb/>
以上聖之資而無善人之効臣竊痛之所至訪問耆老<lb/>
有識之士陰求其所以皆曰方今民荷寛政無它疾苦<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-13b"/>
但為積欠所壓如負千鈞而行免於僵仆則幸矣何暇<lb/>
舉首奮臂以營求於一飽之外哉今大姓富家昔日號<lb/>
為無比戸者皆為市易所破十無一二矣其餘自小民<lb/>
已上大率皆有積欠監司督守令守令督吏卒文符日<lb/>
至其門鞭笞日加其身雖有白圭猗頓亦化為篳門圭<lb/>
竇矣自祖宗已來每有赦令必曰凡欠官物無侵欺盜<lb/>
用及雖有侵盜而本家及伍保人無家業者並與除放<lb/>
祖宗亦不知官物失陷姦民幸免之弊特以民既乏竭<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-14a"/>
無以為生雖加鞭撻終無所得緩之則為姦吏之所蠶<lb/>
食急之則為盜賊之所憑藉故舉而放之則天下恱服<lb/>
雖有水旱盜賊民不思亂此為捐虚名而收實利也自<lb/>
二聖臨御以來每以施捨已責為先務登極赦令每次<lb/>
郊赦或隨事指揮皆從寛厚凡今所催欠負十有六七<lb/>
皆聖恩所貸矣而官吏刻薄與聖意異舞文巧詆使不<lb/>
該放監司以催欠為職業守令上為監司之所迫下為<lb/>
胥吏之所使大率縣有監催千百家則縣中胥徒舉欣<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-14b"/>
欣然當日有所得而一旦除放則此等皆寂寥無獲矣<lb/>
自非有力之家納賂請賕誰肯舉行恩貸而積欠之人<lb/>
皆隣於寒餓何賂之有其間貧困掃地無可蠶食者則<lb/>
縣胥教令通指平人或云𠂻私擅買抵當物業或雖非<lb/>
𠂻私而云買不當價似此之類蔓延追擾自甲及乙自<lb/>
乙及丙無有窮已每限皆空身到官或三五限得一二<lb/>
百錢謂之破限官之所得至微而胥徒所取葢無虛日<lb/>
俗謂此等為縣胥食邑戸嗟乎聖人在上使民不得為<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-15a"/>
陛下赤子而皆為姦吏食邑戸此何道也商賈販賣例<lb/>
無現錢若用現錢則無利息須今年索去年所賣明年<lb/>
索今年所賖然後計算得行彼此通濟今富戸先已殘<lb/>
破中民又有積欠誰敢賖賣物貨則商賈自然不行此<lb/>
酒稅課利所以日虧城市房廊所以日空也諸路連年<lb/>
水旱上下共知而轉運司窘於財用例不肯放稅縱放<lb/>
亦不盡實雖無明文指揮而以喜怒風曉官吏孰敢違<lb/>
者所以逐縣例皆拖欠兩稅較其所欠與依實檢放無<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-15b"/>
異於官了無所益而民有追擾鞭撻之苦近日詔㫖凡<lb/>
積欠皆分為十料催納通計五年而足聖恩隆厚何以<lb/>
加此而有司以謂有㫖倚閣者方得依十料指揮餘皆<lb/>
併催縱使盡依十料吏卒乞覔必不肯分料少取人戸<lb/>
既未納足則追擾常在縱分百料與一料同臣頃知杭<lb/>
州又知潁州今知揚州親見兩浙京西淮南三路之民<lb/>
皆為積欠所壓日就窮䠞死亡過半而欠籍不除以至<lb/>
虧欠兩稅走陷課利農末皆病公私並困以此推之天<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-16a"/>
下大率皆然矣臣自潁移揚州過濠夀楚泗等州所至<lb/>
麻麥如雲臣毎屏去吏卒親入村落訪問父老皆有憂<lb/>
色云豐年不如凶年天災流行民雖乏食縮衣節口猶<lb/>
可以生若豐年舉催積欠胥徒在門枷棒在身則人戸<lb/>
求死不得言訖淚下臣亦不覺流涕又所至城邑多有<lb/>
流民官吏皆云以夏麥既熟舉催積欠故流民不敢歸<lb/>
鄉臣聞之孔子曰苛政猛於虎昔常不信其言以今觀<lb/>
之殆有甚者水旱殺人百倍於虎而人畏催欠乃甚於<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-16b"/>
水旱臣竊度之毎州催欠吏卒不下五百人以天下言<lb/>
之是常有二十餘萬虎狼散在民間百姓何由安生朝<lb/>
廷仁政何由得成乎臣自到任以來日以檢察本州積<lb/>
欠為事内已有條貫除放而官吏不肯舉行者臣即指<lb/>
揮本州一面除放去訖其於理合放而於條未有明文<lb/>
者即且令本州權住催理聼候指揮其於理合放而於<lb/>
條有礙者臣亦未敢住催各具利害奏取聖㫖謹件如<lb/>
左<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-17a"/>
　一准元祐五年五月十四日勅節文應實封投狀承<lb/>
　　買埸務第五界已後見欠未納浄利過日錢亦許<lb/>
　　比第四界以前三界内一界小數催促上件條貫<lb/>
　　止為過界有人承買埸務可以分界見得最小一<lb/>
　　界錢數豁除見欠其間界滿無人承買埸務只勒<lb/>
　　見開沽人認納過日錢數者即無由分界得見小<lb/>
　　數所以不該上條除放朝廷為見無人承買埸務<lb/>
　　比之有人承買者尤為敗闕不易送納反不該上<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-17b"/>
　　條除放於理不均故於元祐六年春頒條貫内别<lb/>
　　立一條諸埸務界滿未交割者且令依舊認納課<lb/>
　　例及過日錢若委因事敗闕或一年無人投狀承<lb/>
　　買經縣自陳申州本州差官限二十日體量減定<lb/>
　　浄利錢數令承認送納仍具減定錢數出榜限一<lb/>
　　季召人承買無人投狀本州再差官減定出榜限<lb/>
　　滿又無人投狀依前再減出榜若減及五分以上<lb/>
　　無人投狀申提刑司差官與本州縣官同共相度<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-18a"/>
　　再減節次依前出榜如減八分以上無人投狀承<lb/>
　　買委是難以出納净利錢即所差官與本州縣保<lb/>
　　明申提刑司審察保明權倚閣訖奏<hi>自界滿後至倚閣日見開</hi>
　　<hi>沽人只依減定净利錢數送納</hi>臣今看詳朝廷立此兩條聖恩寛<lb/>
　　厚敇語詳備應有人無人承買埸務皆合依條就<lb/>
　　小送納無可疑惑只縁官吏多以刻薄聚斂為心<lb/>
　　又不細詳條貫所以請處元只施行逐界通比就<lb/>
　　小催納指揮其界滿無人承買只依減定浄利錢<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-18b"/>
　　數送納條貫多不施行臣細詳上條既云自界滿<lb/>
　　至停閉日見開沽人只依減定浄利錢數送納即<lb/>
　　是分明指定合依臨停閉日減定最小錢數送納<lb/>
　　雖逐次減定錢數不同縁皆未有人承買不免更<lb/>
　　減終非定數既已見得臨停閉日所減定數豈可<lb/>
　　却更追用逐次虚數為定臣已指揮本州行下屬<lb/>
　　縣應界滿敗闕無人承買埸務係是開沽人承認<lb/>
　　送納者並依上條只將臨停閉日所定最小錢數<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-19a"/>
　　為額催納内未停閉已前有人承買即依上條各<lb/>
　　以當限所減定錢數為額催納以上如有欠負即<lb/>
　　將已前剰納過錢數豁除如已納過無欠負者即<lb/>
　　給還所剰本州已依應施行訖深慮諸路亦有似<lb/>
　　此施行未盡處乞聖㫖備録行下<lb/>
　一准元祐五年四月九日朝㫖應大赦以前見欠蠶<lb/>
　　鹽和買青苗錢物元是冐名無可催理或全家逃<lb/>
　　移隣里抱認或元無頭主均及干繫人者並特與<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-19b"/>
　　除放今勘㑹江都縣人戸積欠青苖錢斛二萬四<lb/>
　　千九百二十貫石内四十九貫石係大赦已前欠<lb/>
　　負逃移臣已指揮本州依上件朝㫖除放去訖一<lb/>
　　千五百二十五貫石雖係大赦前欠負却係大赦<lb/>
　　後逃移未有明文除放見今無處催理不免逐時<lb/>
　　行下鄉村勘㑹虚有搔擾臣已指揮本州更不行<lb/>
　　下欲乞聖㫖指揮應大赦前欠負蠶鹽和買青苖<lb/>
　　錢但見今逃移無處催理者本縣官吏保明並與<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-20a"/>
　　除放<lb/>
　貼黄勘㑹上件朝㫖經隔二年不為除放臣今來方<lb/>
　始施行深慮諸州軍亦有似此大赦前欠蠶鹽和買<lb/>
　青苗錢逃移人戸合依聖㫖除放而官吏不為施行<lb/>
　者乞更賜行下免罪改正<lb/>
　一檢准熙寧編敕諸主持倉庫欠折官物買撲埸務<lb/>
　　少欠課利元無欺弊者其産業雖已估計陪納入<lb/>
　　官許以所收子利紐計還元欠官錢數足即給還<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-20b"/>
　　或貼納所欠錢數相兼收贖如過十年不贖依填<lb/>
　　欠田宅條施行係十保干係人産業雖欠人有欺<lb/>
　　弊亦准此此乃祖宗令典雖熙寧新法亦許准折<lb/>
　　欠數數足便還只因元豐四年十二月内兩浙轉<lb/>
　　運司奏買撲之人多是作弊拖欠合納課利須至<lb/>
　　官司催逼𦂳急却便乞依條將産業在官拘收子<lb/>
　　例折還係元抵田産物業逐年所出花利微細卒<lb/>
　　填所欠官錢不足看詳買撲埸務並係人戸情願<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-21a"/>
　　實封投狀抱認句當其課利依條自合逐月送納<lb/>
　　即與公人主持倉庫欠折官物陪填事體不同今<lb/>
　　相度欲乞於編敕内刪去買撲埸務少欠課利八<lb/>
　　字因此立法諸主持官物欠折無欺弊者其産業<lb/>
　　估納入官以所收子利准折欠數候足給還或貼<lb/>
　　納錢收贖如過十年不贖依填欠田宅法係十保<lb/>
　　干係人産業雖元欠有欺弊仍以所估納抵産子<lb/>
　　利准折欠數通計賞足給還抵産其以前欠負並<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-21b"/>
　　准此内剰納過錢數仍給還所剰<lb/>
　一准元豐三年九月二十八日明堂赦書節文開封<lb/>
　　府界及諸路人戸見欠元豐元年以前夏秋租稅<lb/>
　　并㳂納不以分數及二年以前誤支雇食水利罰<lb/>
　　夫買撲埸務出限罰錢并免役及常平息錢並特<lb/>
　　與除放是時轉運司申中書稱見欠丁口鹽錢及<lb/>
　　鹽博絹米及和預買紬絹并係人戸以請官本不<lb/>
　　合一例除放中書批狀云勘㑹赦書内即無見欠<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-22a"/>
　　丁口鹽錢并鹽博絹米及和預買紬絹已請官本<lb/>
　　除放之文因此州縣却行催理至元豐八年登極<lb/>
　　赦書亦是除放兩稅㳂納錢物後來尚書戸部仍<lb/>
　　舉行元豐四年中書批狀指揮逐年蠶鹽錢絹和<lb/>
　　預買納絹等係已請官本並不除放臣今看詳内<lb/>
　　蠶鹽錢絹一事鹽本至輕所折錢絹至重只如江<lb/>
　　都縣毎支鹽六兩折絹一尺鹽六兩元價錢一十<lb/>
　　文五分足絹一尺價錢二十八文一分足其支鹽<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-22b"/>
　　納錢者毎鹽五斤五兩納錢三百三十一文八分<lb/>
　　足北元價買鹽毎斤二十八文足已多一百八十<lb/>
　　三文足又將錢折麥所估麥價至低又有倉省加<lb/>
　　耗及脚乘之類一文至納四五文今來既不除放<lb/>
　　即須催納絹麥折色所以人戸愈覺困苦臣今看<lb/>
　　詳丁口鹽錢絹既為有官本難議除放即合據所<lb/>
　　支鹽斤兩實直價錢催納豈可將折色絹麥上増<lb/>
　　起錢數盡作官本顯是於理合放於條未有明文<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-23a"/>
　　臣已指揮本州應登極赦前見欠丁口鹽錢及鹽<lb/>
　　博絹米之類只據當時所支官物實直為官本催<lb/>
　　納其因折色増起錢數並權住催理聼候朝㫖伏<lb/>
　　望聖慈特賜指揮依此除放<lb/>
　一准元祐元年九月六日明堂赦書應内外欠市易<lb/>
　　錢人戸見欠錢二百貫以下並特與除放續准元<lb/>
　　祐二年二月七日都省批狀知鄭州張璪劄子奏<lb/>
　　臣伏覩明堂赦書節文諸路人戸見欠市易錢二<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-23b"/>
　　百貫以下並特與除放臣自到州契勘得本州舊<lb/>
　　係開封府界管城縣日本縣市易抵當所於元豐<lb/>
　　二年五月以後節次准市易上界牒准太府寺牒<lb/>
　　支降到疋帛散茶令搭息出賣其本州自合依條<lb/>
　　許人戸用物貨等抵請及見錢變易本所却賖賣<lb/>
　　與人戸仍不曽結保致有二百九十八戸除納外<lb/>
　　共拖欠下官錢計一千九百餘貫文雖契勘得逐<lb/>
　　戸名下見欠各只是二百貫以下本州為是元管<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-24a"/>
　　句官司違法賖散不依太府寺搭息出賣指揮致<lb/>
　　人戸亦不曽用物貨抵請即與市易舊法許人結<lb/>
　　保賖請金銀物帛見欠官本事體不同以此未敢<lb/>
　　引用赦敕除放係上件人戸所欠物帛價錢本因<lb/>
　　官吏違法賖過其人戸元不知有此違礙伏望聖<lb/>
　　慈矜䘏特許依赦除放庶使貧民均被聖澤戸部<lb/>
　　看詳住罷賖請後來違法賖散過錢物并府界縣<lb/>
　　分人戸抵當虧本糯米各與未罷已前依條賖請<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-24b"/>
　　事體不同今勘當難以依赦除放都省批狀依戸<lb/>
　　部所申文續准元祐三年十月二十七日勅勘㑹<lb/>
　　内外見欠市易非違法賖請人戸已降指揮二百<lb/>
　　貫文已下除放其外路係違法者即不該除放切<lb/>
　　縁本因官司違法賖賣今來人戸若不量與蠲放<lb/>
　　顯見獨不霑恩須議指揮十月二十五日奉聖㫖<lb/>
　　令戸部指揮諸路契勘官私違法除放人戸許將<lb/>
　　息罰充折外見欠錢二十貫文已下者並與除放<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-25a"/>
　　又續准元祐四年正月初十日轉運司牒准尚書<lb/>
　　戸部符據淮南轉運司狀契勘本路市易欠錢除<lb/>
　　依條賖借并元係經官司違法賖欠已依上項赦<lb/>
　　敇朝㫖施行外縁有未承元豐四年五月十九日<lb/>
　　朝㫖住罷賖借以前并以後有人戸於市易務差<lb/>
　　出計置變易句當人等頭下賖借錢物見欠不及<lb/>
　　二百貫及二十貫以下今詳所降元祐元年九月<lb/>
　　六日明堂赦敕止言市易欠錢人戸見欠二百貫<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-25b"/>
　　文以下除放并元祐三年十月二十七日朝㫖亦<lb/>
　　止言官司違法賖借見欠二十貫文以下險放今<lb/>
　　來前項人戸從初徑於市易差出句當人等頭下<lb/>
　　賖欠本司疑慮未敢一例除放申部者本部看詳<lb/>
　　明堂赦云内外欠市易錢人戸見欠二百貫以下<lb/>
　　除放及近降朝㫖亦止云官私違法私放人戸許<lb/>
　　將息罰充折外見欠二十貫以下除放即無似此<lb/>
　　窠名明文今據所申符本司主者詳此一依前後<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-26a"/>
　　所降朝㫖施行無至違誤臣今看詳元祐元年九<lb/>
　　月六日明堂赦書止言應内外欠市易務錢二百<lb/>
　　貫以下並與除放赦文簡易明白元不分别人戸<lb/>
　　於官司請領或徑於句當人名下分請亦不拘限<lb/>
　　官司依條賖賣或違法俵散及有無抵當結保搭<lb/>
　　息不搭息之類但係欠市易務錢二百貫以下者<lb/>
　　便合依赦除放更無疑慮切原聖意葢為市易務<lb/>
　　錢本縁奸臣貪功希賞設法陷民赤子無知為利<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-26b"/>
　　所罔故於即位改元躬祀明堂始見上帝之日親<lb/>
　　發徳音特與除放皇天后土實聞此言當時有識<lb/>
　　已恨所放不寛既知小民為官法所陷何惜不與<lb/>
　　盡放更立二百貫之限然是時欠負窮民無不鼓<lb/>
　　舞涕泣衘荷恩徳曽未半年已有刻薄臣寮强生<lb/>
　　支節析文破敕妄作申請致有上項續降聖㫖及<lb/>
　　都省批狀指揮應官司違法賖借者止放二十貫<lb/>
　　以下其於差出句當人名下賖請者並不除放一<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-27a"/>
　　文使宗祀赦文反為虛語非獨失信於民亦為失<lb/>
　　信於上帝矣所繫至大而俗吏小人曽不為朝廷<lb/>
　　惜此但知計析錐刀之末實可痛愍臣竊仰料二<lb/>
　　聖至仁至明己發徳音除放二百貫以下豈有却<lb/>
　　詐刻薄臣寮出意阻難追改不行之理必是當時<lb/>
　　議者以為欠錢之人詐立私下賖買人姓名分破<lb/>
　　錢數令不滿二百貫僥倖除放以此更煩朝省别<lb/>
　　立上項條約以防情弊一時指揮不為無理今來<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-27b"/>
　　嵗月已久人戸各䝉監催枷錮鞭撻困苦理極若<lb/>
　　非本身實欠豈肯七年被監不求訴免以此觀之<lb/>
　　凡今日欠戸並是實欠必非私相計㑹為人分減<lb/>
　　之人明矣伏望聖慈特與舉行元祐元年九月六<lb/>
　　日赦書應内外欠市易錢人戸見欠錢二百貫以<lb/>
　　下不以官私違法不違法及人戸於官司請領或<lb/>
　　徑於句當人名下分請者並與除放所貴復收窮<lb/>
　　困垂死之民稍實宗祀赦書之語以荅天人之意<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-28a"/>
　一准元祐六年五月二十六日聖㫖將府界諸路人<lb/>
　　戸應見欠諸般欠負以十分為率毎年随夏秋料<lb/>
　　各帶納一分所有前後累降催納欠負分料展閣<lb/>
　　指揮更不施行臣今看詳上項指揮明言應見欠<lb/>
　　諸般欠負並分十料催納元不曽分别係與不係<lb/>
　　因災傷分料展閣之數聖恩寛大詔語分明但係<lb/>
　　欠負無不該者只因戸部出納之吝别生支節謂<lb/>
　　之申明其略云本部看詳人戸見催逐年拖欠下<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-28b"/>
　　夏秋租稅贓賞課利省房沒官等錢物若不係因<lb/>
　　災傷許分料展閣理納之數自不該上條致尚書<lb/>
　　省八月三日批狀指揮依所申施行即不曽别取<lb/>
　　聖㫖臣甞謂二聖即位已來所行寛大之政多被<lb/>
　　有司巧說事理務為艱閡使已出之令不盡施行<lb/>
　　屯膏反汗皆此類也兼檢㑹元祐敇節文諸災傷<lb/>
　　倚閣租稅至豐熟日分作二年四料送納若納未<lb/>
　　足而又遇災傷者權住催理今來元祐六年五月<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-29a"/>
　　二十五日聖㫖指揮雖分為十料比舊稍寛又却<lb/>
　　<hi>闕</hi>衝改前後分料展閣指揮即雖遇災傷亦須催<lb/>
　　納水旱之民當年租賦尚不能輸豈能更納舊欠<lb/>
　　顯是縁此指揮反更不易欲望特降聖㫖應諸般<lb/>
　　欠負並只依元祐五年五月二十六日聖㫖指揮<lb/>
　　分十料施行仍遇災傷依元祐敇權住催理内人<lb/>
　　戸拖欠兩稅不係災傷倚閣者亦分二年作四料<lb/>
　　送納未足而遇災傷者亦許權住催理所有戸部<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-29b"/>
　　申明都省批狀指揮乞不施行<lb/>
　貼黄議者必謂若如此施行今後百姓皆不肯依限<lb/>
　送納兩稅僥倖分料臣以謂不然編敇明有催稅末<lb/>
　限不足分數官吏等第責罰令佐至衝替録事司戸<lb/>
　與小處差遣典押勒停孔目管押官降資條貫至重<lb/>
　誰敢違慢若非災傷之嵗檢放不盡實者何縁過有<lb/>
　拖欠若朝廷不恤須得併催則人戸惟有逃移必無<lb/>
　納足之理<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-30a"/>
　一臣先知杭州日於元祐五年九月奏臣先曽具奏<lb/>
　　朝廷至仁寛貸宿逋已行之命為有司所格沮使<lb/>
　　王澤不得下流者四事其一曰見欠市易籍納産<lb/>
　　業聖恩並許給還或貼納收贖而有司妄出新意<lb/>
　　創為籍納折納之法使十有八九不該給贖其二<lb/>
　　曰積欠鹽錢聖㫖已許止納産鹽埸監官本價錢<lb/>
　　其餘並與除放而提舉鹽事司執文害意謂非貧<lb/>
　　乏不在此數其三曰登極犬赦以前人戸以産當<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-30b"/>
　　酒見欠者亦合依鹽當錢法只納官本其四曰元<lb/>
　　豐四年杭州揀下不堪上供和買絹五萬八千二<lb/>
　　百九十疋並抑勒配賣與民不住鞭笞催納至今<lb/>
　　尚欠八千二百餘貫並合依今年四月九日聖㫖<lb/>
　　除放然臣具此論奏經今一百八日不䝉回降指<lb/>
　　揮乞檢㑹前奏四事早賜行下尚書省取㑹到諸<lb/>
　　處稱不曽承受到上件奏狀十二月八日三省同<lb/>
　　奉聖㫖令蘇軾别具聞奏臣已於元祐六年正月<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-31a"/>
　　九日備録元狀乞檢㑹前奏一處行下<lb/>
右謹件如前今所陳六事及前所陳四事止是楊州杭<lb/>
州所見竊計天下之大如此六事四事者多矣若今日<lb/>
不治數年之後百姓愈困愈急流亡盜賊之患有不可<lb/>
勝言者伏望特留聖意深詔左右大臣早賜果决行下<lb/>
臣伏見所在轉運提刑皆以催欠為先務不復以恤民<lb/>
為意葢函矢異業所居使然臣愚欲乞備録今狀及元<lb/>
祐六年正月九日所奏四事行下逐路安撫鈐轄司委<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-31b"/>
自逐司選差轄下官僚一兩人不妨本職置司取索逐<lb/>
州見催諸般欠負利名戸眼及元欠因依限一月内具<lb/>
委無漏落保明供申仍備録應係見行欠負敇條出榜<lb/>
曉示如州縣不與依條除放許詣逐司自陳限逐司於<lb/>
一季内看詳了絶内依條合放而州縣有失舉行者與<lb/>
免罪改正訖奏其於理合放而未有明條或於條有礙<lb/>
者並權住催理奏取敇裁仍乞朝廷差官三五人置局<lb/>
看詳立限結絶如此則朞年之間疲民尚有生望富室<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-32a"/>
完復商賈漸通酒稅増羨公私寛泰必自此始也臣身<lb/>
逺言深罪當萬死感恩狥義不能黙已謹録奏聞伏候<lb/>
勅㫖<lb/>
　貼黄本州近准轉運司牒坐准戸部符臣寮上言去<lb/>
　嵗災傷人戸農事初興生意稍還正當恵養助之蘇<lb/>
　息伏望聖慈許將去年檢放不盡秋稅元只收三二<lb/>
　分已下者係本戸已是七八分災傷今來若納錢尚<lb/>
　有欠必是送納不前乞特與除放其餘納錢見欠人<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-32b"/>
　戸亦乞特與減免三分外若猶有欠并上二等户如<lb/>
　不可一例減放則並乞特與展限候今年秋熟随秋<lb/>
　料送納其言至切尋䝉聖恩送下户部本部却只檢<lb/>
　坐元祐三年七月二十四日敇節文災傷帶納欠負<lb/>
　條貫應破詔㫖其臣寮所乞放免寛減事件元不相<lb/>
　度可否顯是聖慈欲行其言而戸部不欲雖䝉行下<lb/>
　與不行下同臣今來所論若非朝廷特賜指揮即戸<lb/>
　部必無施行之理<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-33a"/>
　又貼黄臣今所言六事及舊所言四事並係民心邦<lb/>
　本事闗安危兼其間逐節利害甚多伏望聖慈少輟<lb/>
　清閑之頃特賜詳覽<lb/>
　又貼黄准條檢放災傷稅租只是本州差官計㑹令<lb/>
　佐同檢即無轉運司更别差官覆按指揮臣在潁州<lb/>
　見逐州檢放之後轉運司更隔州差官覆按虛實顯<lb/>
　是於法外施行使官吏畏憚不敢盡實檢放近日淮<lb/>
　南轉運司為見所在流民倍多而所放災傷多不及<lb/>
<pb n="KR4d0076_WYG_061-33b"/>
　五分支破貧糧有限恐人情未安故奏乞法外支給<lb/>
　若使盡實檢放流民不應如此之多與其法外拯濟<lb/>
　於既流之後曷若依法檢放於未流之前此道路共<lb/>
　知事之不可欺者也臣忝侍從不敢不具實聞奏<lb/>
　又貼黄京司所置局因今看詳畿内欠負<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　東坡全集巻六十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>