<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>養䝉文集卷八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　養䝉文集卷八<lb/>
　　　　　　　　　　　　元　張伯淳　撰<lb/>
　　絶句<lb/>
　　　東山<lb/>
公館地行仙山居著市廛夕陽凝照處光景最留連<lb/>
　　　題猴卷<lb/>
休論狙公朝暮且看易生家數人心與日俱馳須信繫<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-1b"/>
椿有處<lb/>
　　　題唐承㫖樂山二首<lb/>
凌雨震風不動層崖峭壁孤髙生平深造自得中有至<lb/>
樂陶陶<lb/>
世事各從所好靜中始見天真身在蓬萊深處四時景<lb/>
物長春<lb/>
　　　贈彭萊山二首<lb/>
三百五篇比興二十八宿心胷理數相為經緯萊山賸<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-2a"/>
納春風<lb/>
總是江南倦客君平到處生涯老去黃塵漫馬襟期付<lb/>
與鶯花<lb/>
　　　題愛山堂<lb/>
曽是終南捷徑豈無長白名公觧識靜中真趣四時樂<lb/>
意融融<lb/>
　　　題錢宣慰先母文賦梓本<lb/>
吴越青氊故在科場黃冊昭垂前軰八义手段阿婆三<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-2b"/>
五年時<lb/>
　　　題陵母伏劍圗<lb/>
忠臣孝子本同門沙漠茫茫自靖身可恨投鞍忘大義<lb/>
安知伏劍是何人<lb/>
　　　王尉省軒<lb/>
一覺天機生警枕萬端世慮集晨鐘莫将今昨分非是<lb/>
出處周旋笑蟻封<lb/>
　　　題熊月池扇<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-3a"/>
占斷清虛讀楚騷無塵境界不波濤一方天影苔磯下<lb/>
想見山人著脚髙<lb/>
　　　贈相士天泉<lb/>
來從江西去燕山云我未老當得閒雙眸鑑物湛如水<lb/>
别有流𣲖非人間<lb/>
　　　次韻方虚谷賦海棠<lb/>
雨洗胭脂㸃㸃鮮沈香亭上鬬春妍淵材休把無香恨<lb/>
未必他花譜作仙<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-3b"/>
　　　病齒四首<lb/>
蕭蕭一室老維摩風日佳時電影過病裡不分春早晩<lb/>
子規啼處夕陽多<lb/>
自謂閒中不負春得閒無柰病魔生卧游翻覺塵縁少<lb/>
長遣湖山入夢清<lb/>
緘口支頤據一床憂愁風雨减韶光錢塘未必名醫少<lb/>
自恨生無試藥腸<lb/>
宿有愆尤在齒牙閉門經月卧沈疴杏園舊夣還重醒<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-4a"/>
無柰紅綾餅餤何<lb/>
　　　題孔先軰所藏菊圖<lb/>
詩禮家庭隠逸姿倦游心事付東籬冩真不在丹青裏<lb/>
一夜秋香老更宜<lb/>
　　　山居<lb/>
兀兀山居覺日長舊時松檟又成行本無世慮何須遣<lb/>
一縷晴忩栢子香<lb/>
　　　為范君澤賦梅屋二首<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-4b"/>
白玉堂中晚不留為花牽惹故鄉愁一泓天影依然碧<lb/>
尚憶先翁舊釣遊<lb/>
壑谷周遭萬玉妃當時茅舎映疎籬祇今便作槐堂看<lb/>
不問南枝與北枝<lb/>
　　　蔡氏隠樂堂<lb/>
南昌吴市自髙風誰謂終南有逕通隠見以心非以迹<lb/>
古今名教樂無窮<lb/>
　　　韓家蟠梅<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-5a"/>
玉龍擎重老寒枝尚記君家賦雪時誰謂天真終矯採<lb/>
耐交還許竹松知<lb/>
　　　題國兄索笑圗集<lb/>
江左衣冠盛事家妙年仍許富才華不知索笑從何處<lb/>
肯對含章簷下花<lb/>
　　　隠梅二首<lb/>
聴松倚竹總閒情偏慕逋仙百世名誰似羣芳搖落後<lb/>
耐寒賸有暗香清<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-5b"/>
獨凌風雪飽烟霞不必山人處士家隠見在心非在迹<lb/>
也知東閣有官花<lb/>
　　　楚龔雲山圖<lb/>
小米心期付老龔雲容山色有無中懸知白雪樓頭客<lb/>
一拂雲山萬慮空<lb/>
　　　題程雪樓雅嘯圖<lb/>
梅亭聲價以文傳題識猶存癸巳年後六十秊誰展卷<lb/>
西園景物只依然<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-6a"/>
　　　贈楊法師<lb/>
公館三年义故鄉羽衣猶染御爐香純陽當日長生訣<lb/>
補報乾坤日正長<lb/>
　　　題單吉甫擕示江孝卿書巻二首<lb/>
凝重楷法田家賦從衡草聖秋風辭江君九京不可作<lb/>
翰墨千載猶陸離<lb/>
單君昔佐吾鄉幕垂去還如到郡初今日都門重晤語<lb/>
篋中惟貯故人書<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-6b"/>
　　　題宋氏義門記二首<lb/>
羣姦知敬義門李一忍曾傳九世張賸有覃懷佳話在<lb/>
千年旌表尚輝煌<lb/>
盛世可封常比屋世皆循吏傳應無祇今空谷跫然喜<lb/>
筆底春風有鉅儒<lb/>
　　　蕭蘭英<lb/>
翠裊腰支綘㸃唇楚蘭買斷四時春丁寕莫向游塵老<lb/>
却顧蕭郎是後身<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-7a"/>
　　　贈冩真焦善父二首<lb/>
儒科芳潤到孫枝立本丹青非畫師冩徧時賢爭快覩<lb/>
後來不特論姸媸<lb/>
因形取像成三耳應手關心得九容老我豈堪珠玉側<lb/>
與君惜不早相逢<lb/>
　　　寄蔡履齋三首<lb/>
宇宙清明日月長不知時序有炎凉一庭野色無人共<lb/>
桂子飄來何處香<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-7b"/>
美人秋水隔丰標老樹隂森鎻畫橋㡬度經過須艤掉<lb/>
不縁茅店酒旗招<lb/>
夜雨西忩話嵗寒雲萍自昔聚時難殷勤不在同衾處<lb/>
長作西忩夜雨看<lb/>
　　　題清凉居士跨驢圖<lb/>
三鎮勲名居士身清臞渾似灞橋人當時若附和戎議<lb/>
未必詩翁為冩真<lb/>
　　　壬辰九月十日謝程雪樓宴集<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-8a"/>
醉裏不知身客鄉笑談猶作少年狂祇今寂寞他籬落<lb/>
黃菊還如昨日香<lb/>
　　　謝劉東厓用前韻<lb/>
少陵身世只他鄉誰笑狂夫老更狂雨洗東籬花事歇<lb/>
小忩芸草四時香<lb/>
　　　題右丞輞川圖二首<lb/>
風流别墅想當年花竹樓臺簇輞川不是右丞行樂地<lb/>
可能景入畫圖傳<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-8b"/>
赤日黃埃行路難何時結屋倚青山此身可恨非裴廸<lb/>
杖履相從水石間<lb/>
　　　菊軒二首<lb/>
幽香耐晩水延生霜後何曽見落英莫訝當春賦秋景<lb/>
春花未必到秋榮<lb/>
旅食都門閱嵗華黃花開遍更無花從知獨殿羣芳意<lb/>
惟許蒼松共一家<lb/>
　　　竹林圗<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-9a"/>
畫巻流傳天地間令人想見晉衣冠竹間花底難同調<lb/>
留向他年緑野看<lb/>
　　　御賜王右丞玉拄杖賦二首<lb/>
耆舊才名倚注新宻排細栁䕶楓宸清時無事征謀息<lb/>
還有軍門杖策人<lb/>
沈香為幹玉為端曽入先皇掌握間到手又沾新雨露<lb/>
免教挂笏對青山<lb/>
　　　張氏七子奉親<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-9b"/>
聞說清名滿漢中綉衣光動舊青驄眼前七子皆稱孝<lb/>
却笑當時賦凱風<lb/>
　　　題友竹詩卷二首<lb/>
細栁營門寵渥新髙風却羡竹林人望秋木葉凋零易<lb/>
惟有嵗寒情味真<lb/>
一度相逢一笑開蕭蕭翠氣襲人來何當徑造王猷宅<lb/>
洗眼天家白玉杯<lb/>
　　　春牧圖<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-10a"/>
姚黃魏紫鬭濃殷爭似劉家黒牡丹倚樹牧人烟草碧<lb/>
覺來暝色趣歸闌<lb/>
　　　七鹿圗<lb/>
引吭彈痒或凝眸楚楚黃衣野色稠應有星符呈角上<lb/>
無為機穽得優㳺<lb/>
　　　思陵金書扇面<lb/>
超然塵外萬緣空得失何須問塞翁鈎畫尚留奎壁潤<lb/>
歛歸明月一規中<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-10b"/>
　　　贈北士張梅軒<lb/>
我游淮北還為橘君到江南獨愛梅所賦不縁行處改<lb/>
定應東閣有詩才<lb/>
　　　皇甫松竹梅圗<lb/>
三友亭亭嵗晚時政縁冷淡易相知何須近舍今皇甫<lb/>
却向圗中覔補之<lb/>
　　　錢舜舉青驄圗<lb/>
翠鬛朱纓骨相殊貢來名種出單于唐韓宋李都休論<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-11a"/>
且看錢家進馬圗<lb/>
　　　懷家<lb/>
穉子未嫻弓冶學老妻應賦扊扅歌近家猶自關心切<lb/>
無柰侯封萬里何<lb/>
　　五言律<lb/>
　　　送李公畧<lb/>
風雪滿吟鞍長江萬里寛宦清騰踏易聚久别離難人<lb/>
去鶴應怨冬深梅不寒暮雲依舊碧㡬度倚闌干<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-11b"/>
　　　送㢘僉事<lb/>
昔聞今既見聚散苦匆匆雁影長空外鴛湖落照中逢<lb/>
人知近況入幙報新功安得渠渠厦歡顔四海同<lb/>
　　　次韻賦容堂<lb/>
占勝西湖上風生水面紋江湖千頃量天地一閒人即<lb/>
此同盤谷底須耕富春何時分半席門外任風塵<lb/>
　　　喜雨與秦簿<lb/>
閔雨雨隨應天人影響從喜還書六月生各遂三農有<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-12a"/>
美歸棲鳳無功到土龍好心充拓去豈但佐雷封<lb/>
　　　寄題王直卿詩卷<lb/>
親年登八袠相對喜同庚此地為真樂之人有令名已<lb/>
看青錦貴雅與綵衣榮隃想東溪上祥光兩兩明<lb/>
　　　與劉伯宣<lb/>
屈指六年别關心萬里長重來深願見久病欲相忘風<lb/>
物隨人老秋花似舊香公門桃李滿多媿一荒莊<lb/>
　　　次韻孫小隠二首<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-12b"/>
雲龍相上下舍此復安歸自恨交遊晩誰云景物非心<lb/>
期同鄭老齒論借𤣥暉坎止流行處君應識事㡬<lb/>
薄宦欲何為謀歸未得歸毎於心有愧自謂昨無非地<lb/>
暖猶衰草天髙更落暉山中多逺志早已欠知㡬<lb/>
　　　送張永錫<lb/>
䑓閣文章靜相過眼倍明淡交還有味逺别若為情行<lb/>
色隨秋薄扁舟載月輕書郵如可寄休付石頭城<lb/>
　　　赴淛東<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-13a"/>
渉水是東州江南記舊㳺中年偏苦别薄宦欲何求岸<lb/>
北雪仍在嶺頭雲未收隂晴元不定且泛剡溪舟<lb/>
　　　曹士𢎞<lb/>
士𢎞湖海士江右故侯家身世如浮梗弓刀又及瓜宦<lb/>
途平歩武吟社淡生涯一笑出門去江梅漸著花<lb/>
　　　送嶧山鄧同知<lb/>
鄧君名譜系邂逅軟紅間解組離京闕題輿向嶧山秋<lb/>
清行色好地僻宦情閒已熟雲霄路何時報政還<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-13b"/>
　　　次韻伯㡬寄示游西湖白蓮寺二首<lb/>
樂事從閒得新詩以道鳴何人追惠逺入社有淵明深<lb/>
院不受暑迅雷多快情遙知出山興如過虎溪清<lb/>
波定潛魚適林深白鳥明村居忘物我秋日弄隂晴久<lb/>
别何因爾相思太瘦生讀君五字律可以擅長城<lb/>
　　　送友人歸四明<lb/>
聚首忽言歸人生足别離雙親須子至隻影動子悲栢<lb/>
馬寧無憾蓴鱸正及時懸知風雨夜弦誦得眠遲<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-14a"/>
　　　簡張疇齋<lb/>
出門苦泥濘無馬又無車白髮遊塵裏黃花過雨餘天<lb/>
寒宜簡出地僻易相踈上界羣仙在憑詩問起居<lb/>
　　　次韻安野内翰梨花<lb/>
元景窮隂候春林早著花素妝臨曉鏡紅粉涴輕紗勝<lb/>
賞懷京洛吟情軼永嘉泥中妨載酒咫尺路頭賖<lb/>
　　　送蒋山住持<lb/>
未識師之面詞林叙語詳世緣皆土苴佛法孰金湯地<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-14b"/>
大山林小天閒日月忙寳公多見解還肯話潮陽<lb/>
　　　送陳仲孚赴天台教諭<lb/>
除書出紫微百里較増輝又趣橫經去應如衣錦歸鄉<lb/>
枌迷驛桞泮藻勝山薇問訊諸親友秋髙雁字稀<lb/>
　　　送王麟伯之官<lb/>
麟伯吾兄友胷懷著簡編穏棲鸞鳯去相避燕鴻然義<lb/>
合情偏厚名先政易傳客中還送客秋夜不成眠<lb/>
　　　題張氏樂存堂<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-15a"/>
定省足晨昏怡怡及弟昆人生真可羡君子獨能存夕<lb/>
照涵西墅春風駐北萱吾宗佳話在餘慶到諸孫<lb/>
　　　題李士𢎞中和詩卷<lb/>
氣節三軍帥功名萬里侯干城留政績讀易洗羇愁犀<lb/>
浦追工部羅江見栁州垂終猶課誦餘慶在箕裘<lb/>
　　　題劉長官慶八十詩卷<lb/>
我讀集慶序人稱舊長官賢王為準則仲子襲衣冠丹<lb/>
桂圖家慶紫荆心嵗寒修齡加百倍還作漆園看<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-15b"/>
　　　題蠙洲詩卷<lb/>
擕詩數過余江左一通衢豈但車堪照故應崖不枯觀<lb/>
光須館閣定價在江湖莫負洲間勝髙風接景廬<lb/>
　　　贈富翠屏<lb/>
人海偶相逢淒凉共客中笑談良不惡去住若為同春<lb/>
草池塘夜梨花院落風鄉人如問訊即此是詩筒<lb/>
　　　出郊<lb/>
但覺郊行苦那堪火傘天瘦笻支彳亍狹路冩之𤣥跨<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-16a"/>
隔半舍地因游萬頃田眼前城郭住尚可息吟肩<lb/>
　　　送陳錢糧<lb/>
全取清名去求閒趂未忙有司無出納惟我識行藏栢<lb/>
馬情偏厚蓴鱸味最長從渠關市宻歸擔只詩嚢<lb/>
　　　輓陳舉翁二首<lb/>
江左推華冑前朝故相家芹宫新歩武瓜圃舊生涯福<lb/>
善違心事疑愁上鬢華九京齎志去遺韻入哀笳<lb/>
憶昨同居邑相逢笑語温凌風行野岸對月並營門地<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-16b"/>
逺室猶邇人亡琴自存思君千古隔悵望鳯凰原<lb/>
　　　輓范同年子<lb/>
藝苑馳聲早年家有子賢手堪攀桂月境已換桑田通<lb/>
否隨吾見幽明隔所天傷心嬴愽𦵏猶及本根連<lb/>
　　　輓趙大監二首<lb/>
貴宦猶韋布能聲在薦紳當時供奉曲晚嵗義熙人白<lb/>
首㕓間隠黃梁夢裡身階庭珠樹宻曽不染微塵<lb/>
東閣郎君契同年進士時登堂非瑟縮隨牒易差池轉<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-17a"/>
眼桑田換傷心薤露悲全歸無復憾豈必享期頤<lb/>
　　　輓楊元忠<lb/>
曽預編摩事相忘契濶餘重來疑不見早逝竟何如孤<lb/>
負榮親志凄凉别友書天髙風力勁賦些為欷歔<lb/>
　　　輓魯林母孔夫人<lb/>
子紹孔庭學人稱孟母賢肩輿隨地適手線著衣鮮又<lb/>
指閩中路俄扃地下泉登堂嗟不及畫翣擁雲軿<lb/>
　　　輓張梅軒<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-17b"/>
毎侍吾兄話鄉閭稱善人朱華班武舊皂盖姓名新巖<lb/>
壑何曽老堦庭總是春梅花香韻歇雲黯浙江濱<lb/>
　　　輓劉太醫<lb/>
醫必儒能達名因遇始彰治安還有策顧問毎垂光歸<lb/>
老年踰耋遺經子播芳論文嗟不及湖上立斜陽<lb/>
　　　輓鮮于伯㡬二首<lb/>
福星推廼祖濟美舊家聲浙水分鄉社湖山合墓塋詞<lb/>
華推哲匠幙府負平生猶想池亭上髙談四座傾<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-18a"/>
廿載論文稔閒中屢盍簪北來凝望眼西去報歸音詩<lb/>
好空遺墨人亡不問琴幽明從此隔庭樹看成隂<lb/>
　　　輓李兩山<lb/>
斯文誰與立卓犖兩山名南粤麾兼餽東州表獨清馬<lb/>
尋天廐熟鵬掩客忩明一見分今古悲風萬里程<lb/>
　　　輓唐承㫖二首<lb/>
考工還使日書牘挺身時去國威寧觸彈絲戒永持經<lb/>
綸齎志没忠孝有天知母死應從子吁嗟隔半期<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-18b"/>
詞掖去還來髙談得屢陪夢中隨境換樂處忽山摧葉<lb/>
逐秋風落鳥啣夜月哀唐詩與晉字庭院鎻莓苔<lb/>
　　　夀馬性齋戊戌生日<lb/>
光嶽生鍾秀詩書早致身漢廷真宰相魯泮舊儒人緑<lb/>
野徘徊久皇家簡註新睠言江浙地特起老成臣車轍<lb/>
曽韜迹衣冠喜望塵當官隨力到愛士更情親異嗜能<lb/>
調鼎和𠂻易轉鈞三年騰最績一念活疲民引退辭良<lb/>
切留行命屢申從容多及物清苦不言貧六十未為老<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-19a"/>
八千長是春無言自桃李比徳有松筠載祝斯文夀陶<lb/>
然風俗淳<lb/>
　　　夀方虚谷<lb/>
盛代詞章伯當年岳牧臣貞元舊朝士大厯老詩人天<lb/>
上催文石灘頭捲釣綸市㕓還可隠道義不為貧閱世<lb/>
誰非客行窩總是春年今登七袠筆尚挽千鈞坐眺髙<lb/>
明地居超湫隘塵斯文金石固何必指松椿<lb/>
人才三代上相業四書間報國心長赤憂時鬢易斑康<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-19b"/>
衢民擊壤廣厦士歡顏年未應投老天教得蹔閒大名<lb/>
同柱石靜境即溪山顧我焉知道煩公為訂頑壯心空<lb/>
自許倦翼早知還又記懸弧近猶堪逸駕攀穉陽囬嶰<lb/>
谷和氣滿塵寰囬首椿松祝明朝即度闗<lb/>
　　　夀左揆<lb/>
宗藩推貴近相業出生知嵩嶽鍾英淑朝廷肅羽儀學惟<lb/>
思孔孟志不在皋䕫退食防私謁推誠集衆思羣才公<lb/>
用舎一鑑各妍媸盡瘁天知己憂民雪㸃髭賑饑如汲<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-20a"/>
汲含哺頓熙熙公溥無中外推行有便宜豐年收厚報<lb/>
初度得佳時有子耽書味趨庭奉夀巵綵衣雖尚㓜椽<lb/>
筆已能竒隂徳傳枝葉功名著鼎彛晚留黃菊節秋紀<lb/>
大椿期顧我投簪早從公擁帚遲鼇扉慚再入鴻造本<lb/>
無私願祝身金石長依國翼箕敬為天下賀既醉太平<lb/>
時<lb/>
　　　輓楊忠齋<lb/>
五年新召綍六館舊儒冠枌社年來好棠隂種處難家<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-20b"/>
貧書簏富居隘酒樽寛郡府多咨問閻閭遂妥安少游<lb/>
鄉譽藉老杜士心歡盤屈千軍筆遲囬四品官使車将<lb/>
秣馬仙馭已鞭鸞憶昔親師範論交在嵗寒離羣雖苦<lb/>
早為善毎相觀頃日留班著臨風欠羽翰嗣音無間斷<lb/>
滿紙話辛酸歸恨幽眀隔時将簡牘看殊方悲宿草餘<lb/>
慶屬庭蘭身世誰能駐聲名死不刋渉江傳楚些有淚<lb/>
濕毫端<lb/>
　　　輓唐納軒<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-21a"/>
寓地縁游宦生涯本授徒登朝前進士當代老師儒走<lb/>
卒知司馬行人問大蘇義風還闕塾家慶可成圖有子<lb/>
傳文印聨芳在仕途流光八旬邁遺憾一豪無自筆臺<lb/>
卿誌分安楊子區先塋擔埋骨嘉妃徙從夫顧我生年<lb/>
晩懷公意氣孚客塵迷翣栁秋色黯枌榆納納聲猷逺<lb/>
堂堂嵗月徂楚些辭有盡百世視龜趺<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0433_WYG_008-21b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　養䝉文集巻八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>