<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>仕學規範卷十七</head>
    <p>
<pb n="KR3j0182_WYG_017-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　仕學規範卷十七　　　　　宋　張鎡　撰<lb/>
　　涖官<lb/>
馬待制黙除知登州沙門㠀寨主李慶罷官入謁黙遽<lb/>
　問擅殺幾何人慶對一任殺七百餘人黙詰之則曰<lb/>
　㠀土地狹徒𨽻猥衆過數官糧不足以贍則取殺之<lb/>
　黙大責數慶惶恐去即日自縊死黙為奏請更定配<lb/>
　海㠀法凡二十條自是多全活者<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_017-1b"/>
范開府純仁知襄邑縣縣有牧地衛士倚以暴民田純<lb/>
　仁取一人杖之牧地初不𨽻縣有詔劾純仁純仁言<lb/>
　養兵當先卹農朝廷是之釋不問且聴牧地𨽻縣自<lb/>
　純仁始<lb/>
蘇司空頌前秀州軍事判官李定除太子中允監察御<lb/>
　史裏行宋敏求為知制誥封還詞頭翌日辭職罷詞<lb/>
　頭復下頌當制奏定不由銓考擢授朝列不縁御史<lb/>
　薦寘憲臺雖朝廷急於用才度越常格然隳紊法制<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_017-2a"/>
　所益者小所損者大未敢具草神宗召對面諭之不<lb/>
　從退而抗章不已遂落知制誥歸班而定命亦寢<lb/>
蘇文忠公軾徙知徐州是歳河決澶淵東泛鉅野北溢<lb/>
　于濟南溢于泗浸滛至城下民爭出避水軾履屨杖<lb/>
　䇿躬率兵夫築長堤起戲馬臺屬於城下水至堤下<lb/>
　不能為害兩日夜不止河勢益暴城不没者三板軾<lb/>
　廬於城上使官吏分堵而守卒全城<lb/>
呉觀使師禮知揚州天長縣嘗言近民無若為邑政貴<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_017-2b"/>
　徳化刑以輔之條目易循期㑹有信使民不憚吏吏<lb/>
　不玩法古人之治其庶幾矣用是為治邑人便之<lb/>
張殿撰舜民少慷慨善論事在諌垣七日所上六十餘<lb/>
　章言皆剴切<lb/>
何郡王執中知秀州海鹽縣建鄉校擇子弟入學親為<lb/>
　講說又作堤以垾海置閘以瀦水邑人頼之<lb/>
任提宫伯雨知開封府雍邱縣縣枕汴流漕運上下盜<lb/>
　竊擾人無虚夕未有獲者伯雨知其故迺下令綱運<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_017-3a"/>
　不得宿境内不從者斷其纜趨京師者督䕶以出境<lb/>
　自是外户不閉<lb/>
蔣待制静調湖州長興尉獲盜數十人悉貸遣之謂曰<lb/>
　吾不利汝以希賞汝亦無得為盜盜感泣後皆為良<lb/>
　民移饒州安仁令江南俗信巫病不餌藥静力禁之<lb/>
　遂革其俗<lb/>
何待制述知太平州當塗縣瀕江嵗有水患述築隄姑<lb/>
　溪之上民用按堵邑有廣濟圩為田千餘頃夏潦隄<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_017-3b"/>
　將決述度地形别為長隄横亘于中外隄潰頼之得<lb/>
　其半自是地圩多法焉知宣州寜國縣鄰邑富民有<lb/>
　田訟更二十獄不決漕司委直之述折𠂻于頃刻間<lb/>
任龍圗諒除京畿路提㸃刑獄移京東西路梁山濼衆<lb/>
　流所匯漁其中者舊無名籍肆為姦偷不可搜剔諒<lb/>
　伍其家刻其舟非有籍不得輒入屬縣地犬牙其間<lb/>
　者鑱石為表盜發不得抵讕違地界故徼捕尤力盜<lb/>
　不得起郡邑屢以獄空告<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_017-4a"/>
种忠憲公師道以熈州推官權同谷縣縣有猾吏訟田<lb/>
　彌二年不決師道閱其牘窮日力不可竟然所訟止<lb/>
　於母及兄而已引吏前詰之曰母兄法當訟也耶汝<lb/>
　再期擾鄉里足矣吏服罪闔境驩舞畫其象祠之<lb/>
劉通奉韐調豐城尉歳饑多盜旁邑率以捕殺希賞韐<lb/>
　曰此饑民救死耳率豪右出榖賑䘏之存活者甚衆<lb/>
　盜亦戢<lb/>
唐觀文恪調郴縣尉縣有民被殺其鄰以疑見執不勝<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_017-4b"/>
　於桎梏自誣服而尸不獲恪爭之令曰尸終不獲將<lb/>
　為君累柰何恪曰某為尉而縣人被殺敢便文自營<lb/>
　復使無辜償死乎乃躬出訪求至露宿野次夜若有<lb/>
　告者旦以物色求之果得尸已乃獲真盜一邑敬服<lb/>
　移零陵令獄無重繫者幾二年改宣徳郎知太原府<lb/>
　榆次縣有村豪怙力暴服一方椎埋為姦至累歳不<lb/>
　輸賦吏不敢詰恪以善道告曉之其人感悟拜且泣<lb/>
　曰始愚不知坐迷知此願自新死不敢易即日盡輸<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_017-5a"/>
　積逋痛折節為善悉遣子弟就學其後輸賦役居一<lb/>
　縣先又推所有以濟貧餓遂為鄉里長者<hi>已上出欽宗朝名臣</hi>
　<hi>傳</hi>
王安簡公舉正在經筵二年每進讀及前代治亂之際<lb/>
　必再三熟復以盡諷諭之意<lb/>
陳恕為三司使上命具中外錢榖大數以聞恕諾而不<lb/>
　進上屢趣之恕終不進上命執政詰之恕曰天子富<lb/>
　於春秋若知府庫之充羨恐生侈心是以不敢進上<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_017-5b"/>
　聞而善之<lb/>
趙清獻公抃為殿中侍御史彈劾不避權倖京師號曰<lb/>
　鐵面御史<lb/>
王懿敏公素大丞相旦之子自筮仕所至稱為能吏既<lb/>
　升憲臺風力愈勁嘗與同列奏事上前事有不合衆<lb/>
　皆引去公力論列是非俟得㫖乃退帝曰真御史也<lb/>
　議者目公為獨擊鶻<lb/>
承議郎程顥權監察御史裏行神宗素知先生名召對<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_017-6a"/>
　之日從容咨訪比二三見遂期以大用每將退必曰<lb/>
　頻求對來欲常相見耳一日論議甚乆日官報午正<lb/>
　先生遽求退庭中中人相謂曰御史不知上未食邪<lb/>
　前後進説甚多大要以正心窒欲求賢育材為先先<lb/>
　生不飾辭辯獨以誠意感動人主<lb/>
寇凖以員外郎奏事直言觸犯太宗怒而起凖遽以手<lb/>
　引赭袍請上復御座親決其事上嘉納之太宗曰朕<lb/>
　得寇準如唐太宗得魏鄭公<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_017-6b"/>
承議郎程顥被薦為御史神宗召對問所以為御史對<lb/>
　曰使臣拾遺補闕禆贊朝廷則可使臣掇拾臣下短<lb/>
　長以沽直名則不能神宗嘆賞以為得御史體<lb/>
歐陽文忠公脩歴典大郡以静鎮為本明不及察寛不<lb/>
　至縱吏民受賜既去追思不已滁揚二州皆立生祠<lb/>
中書舍人曽鞏歴知齊襄洪福明亳州為州務去民疾<lb/>
　苦急姦強盗賊而寛貧弱曰為人害者不去則吾民<lb/>
　不寜<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_017-7a"/>
天章閣待制許元為發運使先是江淮歳漕京師者常<lb/>
　六百萬石其後十餘歳歳益不充至公為之歳必六<lb/>
　百萬石而常餘百萬以備非常方去職有勸公進為<lb/>
　羡餘者公曰吾豈聚歛者哉敢以此希寵<lb/>
中大夫魯有開知確山縣獨破一大姓能撼邑事者縣<lb/>
　遂無事乃興廢陂溉民田數千頃飛蝗不入境富弼<lb/>
　守蔡薦有開有古循吏風<lb/>
劉主客立之守官不為勢牽不為利奪為青溪主簿時<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_017-7b"/>
　知州事李偕通判朱正辭喜負其能以折辱下士士<lb/>
　皆承望奔走不暇獨君數以事爭而二人者常輒屈<lb/>
　其始皆怒後卒嘆服共薦之<lb/>
祠部郎中強至當朝廷繕脩政事士大夫争出頭角言<lb/>
　利害得失其敝多文具亡實公獨怡然自處謹守繩<lb/>
　墨脩職事曰是足以副朝廷核實之意矣<lb/>
端明殿學士蘇軾知定州定乆不治軍政尤㢮武衛卒<lb/>
　驕墯不教軍校蠶食其廪賜故不敢何問公取其貪<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_017-8a"/>
　汙甚者配𨽻逺惡然後繕修營房禁止飲博軍中衣<lb/>
　食稍足乃部勒以戰法衆皆畏服然諸校多不自安<lb/>
　者有卒史復以贓訴其長公曰此事吾自治則可汝<lb/>
　若告軍中亂矣亦決配之衆乃定㑹春大閱軍禮久<lb/>
　廢將吏不識上下之分公命舉舊典元帥常服坐帳<lb/>
　中將吏戎服奔走執事副總管王光祖自謂老將耻<lb/>
　之稱疾不出公召書吏作奏將上光祖震恐而出訖<lb/>
　事無敢慢者定人言自韓魏公不見此禮至今矣<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_017-8b"/>
趙清獻公抃為武安軍節度推官民有偽造印者吏皆<lb/>
　以為當死公獨曰造在赦前用在赦後赦前不用赦<lb/>
　後不造遂以疑讞之卒免死一府皆服<hi>已上出皇朝名臣四科事</hi>
　<hi>實</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　仕學規範卷十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>