<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>仕學規範卷三十六</head>
    <p>
<pb n="KR3j0182_WYG_036-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　仕學規範卷三十六　　　　宋　張鎡　撰<lb/>
　　作詩<lb/>
薛許昌答書生贈詩百首如一首卷初如卷終譏其不<lb/>
　能變態也大抵屑屑較量屬句平匀不免氣骨寒局<lb/>
　殊不知詩家要當有情致抑揚髙下使氣宏㧞又用<lb/>
　事能破觚為圓剉剛成柔始為有功者昔人所謂縛<lb/>
　虎手也<hi>出皇朝類苑</hi>
<pb n="KR3j0182_WYG_036-1b"/>
孫公昔與杜挺之梅聖俞同舟遡汴見聖俞吟詩日成<lb/>
　一篇衆莫能和因宻伺聖俞如何作詩蓋寝食游觀<lb/>
　未嘗不吟諷思索也時時於坐上忽引去奮筆書一<lb/>
　小紙内筭袋中同舟竊取而觀皆詩句也或半聨或<lb/>
　一字他日作詩有可用者入之有云作詩無古今惟<lb/>
　造平淡難乃筭袋中所書也<hi>出孫氏談圃</hi>
作詩切不可斥言亊至於美人亦不可斥言試觀詩之<lb/>
　風雅頌所美所刺未嘗不婉順而歸之於正<hi>出節孝先生語</hi>
<pb n="KR3j0182_WYG_036-2a"/>
陶淵明詩所不可及者沖澹深粹出於自然若曾用力<lb/>
　學然後知淵明詩非著力之所能成<lb/>
羅仲素問詩如何看曰詩極難卒説大底須要人體㑹<lb/>
　不在推尋文義在心為志發言為詩情動於中而形<lb/>
　於言言者情之所發也今觀是詩之言則必先觀是<lb/>
　詩之情如何不知其情則雖精窮文義謂之不知詩<lb/>
　可也子夏問巧笑倩兮美目盼兮何謂也子曰繪事<lb/>
　後素曰禮後乎孔子以謂可與言詩如此全要體㑹<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_036-2b"/>
　何謂體㑹且如闗雎之詩詩人以興后妃之徳蓋如<lb/>
　此也須當想象雎鳩為何物知雎鳩為摯而有别之<lb/>
　禽則又想象闗闗為何聲知闗闗之聲為和而通則<lb/>
　又想象在河之洲是何所在知河之洲為幽閒逺人<lb/>
　之地則知如是之禽其鳴聲如是而又居幽閒逺人<lb/>
　之地則后妃之徳可以意曉矣是之謂體㑹惟體㑹<lb/>
　得故看詩有味至於有味則詩之用在我矣<hi>並出龜山語録</hi>
古人作詩正以風調髙古為主雖意逺語踈皆為佳作<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_036-3a"/>
　後人有切近的當氣格凡下者終使人可憎<lb/>
有道之士胷中過人落筆便造妙處彼淺陋之人雕琢<lb/>
　肝肺不過僅能嘲風弄月而已<hi>並出李希聲詩話</hi>
陳去非謂予曰秦少游詩如刻就楮葉陳無己詩如養<lb/>
　成内丹又曰凡詩人古有柳子厚今有陳無己而已<lb/>
　又曰崔鷗能詩或問作詩之要答曰但多讀而勿使<lb/>
　斯為善<hi>出泊宅編</hi>
昔人有言人有三百四病馬有三百八病詩病多於馬<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_036-3b"/>
　病信哉髙子勉能詩涪翁與之詩云更能識詩家病<lb/>
　方是我眼中人此亦苦口也<hi>出吳子書詩話</hi>
世人嘗言老杜讀盡天下書過矣老杜能用所讀之書<lb/>
　耳彼徒見其語有讀書破萬卷下筆如有神萬卷人<lb/>
　誰不讀下筆未必有神<hi>出陳輔之詩話</hi>
舊説皎然欲見韋蘇州恐詩體不合遂作古詩投之蘇<lb/>
　州一見大不滿意繼而皎然復獻舊詩蘇州大稱賞<lb/>
　曰㡬誤失大名何不止以所長見示而輒希老夫之<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_036-4a"/>
　意且蘇州詩格如此髙古而皎然卒然傚之宜乎不<lb/>
　逮也士欲迎合者以此少戒<hi>出懶真子録</hi>
東坡詩不可指摘輕議辭源如長河大江飄沙捲沫枯<lb/>
　槎束薪蘭舟繡鷁皆隨流矣珍泉幽澗澄潭靈沼可<lb/>
　愛可喜無一㸃塵滓只是體不似江河讀者幸以此<lb/>
　意求之<lb/>
作詩淺易鄙陋之氣不除大可惡客問何從去之僕曰<lb/>
　熟讀唐李義山詩與本朝黄魯直詩而深思焉則去<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_036-4b"/>
　也<hi>並出許彦周詩話</hi>
劉貢父云詩以意義為主文詞次之或意深義髙雖文<lb/>
　詞平易自是竒作世人見古人詩句平易倣傚之而<lb/>
　不得其意義隨入鄙野可笑盧仝詩有不唧𠺕鈍漢<lb/>
　非其篇前後意義自可掩口矣寧可效之耶<hi>出分門詩話</hi>
王介甫嘗論杜詩云無人覺來徃下得覺字大好瞑色<lb/>
　赴春愁下得赴字大好若下見字起字即小兒言語<lb/>
　足見吟詩要一字兩字工也<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_036-5a"/>
詩文用故事有直用其事者有反其意而用之者王元<lb/>
　之謫守黄岡謝表云宣室鬼神之問豈望生還茂陵<lb/>
　封禪之書唯期死後此一聯每為人所稱道然皆直<lb/>
　用賈誼相如之事耳李義山詩云可憐半夜虚前席<lb/>
　不問蒼生問鬼神雖説賈誼然反其意而用之矣林<lb/>
　和靖詩云茂陵他日求遺藁猶喜曽無封禪書雖説<lb/>
　相如亦反其意而用之矣直用其事人皆能之反其<lb/>
　意而用之者非夫學識素髙超越尋常之見不規規<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_036-5b"/>
　然蹈襲前人陳迹者何以臻此<hi>並出藝苑雌黄</hi>
詩以意為主又須篇中練句句中練字乃得工耳以氣<lb/>
　韻清髙深𦕈者絶以格力雅健雄豪者勝元輕白俗<lb/>
　郊寒島瘦皆其病也<lb/>
篇章以含蓄天成為上破碎雕鎪為下如楊大年西崑<lb/>
　體非不佳也而弄斤操斧太甚所謂七日而混沌死<lb/>
　也<lb/>
予讀杜詩云江漢思歸客乾坤一腐儒功業頻看鏡行<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_036-6a"/>
　藏獨倚樓歎其含蓄如此及云虎氣必騰上龍身寧<lb/>
　乆藏蛟龍得雲雨鵰鶚在秋天則又駭其奮迅也草<lb/>
　深迷市井地僻懶衣裳經心石鏡月到面雪山風愛<lb/>
　其清曠如此及云退朝花底散歸院柳邉迷君隨丞<lb/>
　相後我住日華東則又怪其華豔也乆客得無淚故<lb/>
　妻難及晨囊空恐羞澁留得一錢看嗟其窮愁如此<lb/>
　及云香霧雲鬟濕清輝玉臂寒笑時花近眼舞罷錦<lb/>
　纒頭則又疑其侈麗也至讀䜟歸龍鳯質威定虎狼<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_036-6b"/>
　都風塵三尺劔社稷一戎衣則又見其發揚而蹈厲<lb/>
　矣五聖聮龍衮千官列鴈行聖圖天廣大宗祀日光<lb/>
　輝則又得其雄深而雅徤矣許身一何愚自比稷與<lb/>
　契雖乏諌諍姿恐君有遺失則又知其許國而愛君<lb/>
　也對食不能飡我心殊未諧人生無家别何以為烝<lb/>
　黎則知其傷時而憂民也未聞夏商衰中自誅褒妲<lb/>
　堂堂太宗業植立甚宏達斯則隠惡揚善而春秋之<lb/>
　義耳巡非瑶水逺迹是雕墻後天王守太白竚立更<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_036-7a"/>
　搔首斯則憂深思逺而詩人之㫖耳至於上有鬱藍<lb/>
　天垂光抱瓊臺風帆倚翠蓋暮把東皇衣乃神仙之<lb/>
　致耶惟有摩尼珠可照濁水源欲問第一義囬向心<lb/>
　地初乃佛乗之義耶嗚呼有能窺其一二者便可名<lb/>
　家况深造而具體者乎此予所以稚齒服膺華顛未<lb/>
　至也<hi>已上出珊瑚鈎詩話</hi>
王荆公晚年詩律尤精嚴造語用字間不容髪然意與<lb/>
　言㑹言隨意遣渾然天成殆不見有牽率排比處如<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_036-7b"/>
　含風鴨緑鱗鱗起弄日鵝黄褭褭垂讀之初不覺有<lb/>
　對偶至細數落花因坐乆緩尋芳草得歸遲但見舒<lb/>
　閑容與之態耳而字字細攷之若經櫽括權衡者其<lb/>
　用意亦深刻矣嘗與葉致逺諸人和頭字韻詩徃返<lb/>
　數四其末篇有云名譽子真矜谷口事功新息困壺<lb/>
　頭以谷口對壺頭其精切如此後數月復取本追改<lb/>
　云豈愛京師傳谷口但知鄉里勝壺頭今集中兩本<lb/>
　並存<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_036-8a"/>
詩之用事不可牽強必至於不得不用而後用之則事<lb/>
　辭為一莫見其安排鬭凑之迹蘇子曕嘗為人作挽<lb/>
　詩云豈意日斜庚子後忽驚嵗在己辰年此乃天生<lb/>
　作對不假人力<lb/>
池塘生春草園柳變鳴禽世多不解此語為工蓋欲以<lb/>
　竒求之耳此語之工正在無所用意粹然與景相遇<lb/>
　借以成章不假繩削故非常情所能到詩家妙處當<lb/>
　須以此為根本而思苦言艱者徃徃不悟<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_036-8b"/>
詩語固忌用巧太過然縁情體物自有天然之妙雖巧<lb/>
　而不見刻削之痕老杜細雨魚兒出㣲風燕子斜此<lb/>
　十字殆無一字虛設雨細着水面為漚魚常上浮而<lb/>
　淰若大雨則伏而不出矣燕體輕若風猛則不能勝<lb/>
　惟微風乃受以為勢故又有輕燕受風斜之語至穿<lb/>
　花蛺蝶深深見㸃水蜻蜓欵欵飛深深字若無穿字<lb/>
　欵欵字若無㸃字皆無以見其精微如此然讀之渾<lb/>
　然全似未嘗用力此所以不碍其氣格超勝使晚唐<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_036-9a"/>
　諸子為之便當入魚躍練江抛玉尺鶯穿絲柳織金<lb/>
　梭體矣<lb/>
古今論詩者多矣吾獨愛湯惠休稱謝靈運為初日芙<lb/>
　蕖沈約稱王筠為彈圓脱手兩語最當人意初日芙<lb/>
　蕖非人力所能為而精彩華妙之意自然見於造化<lb/>
　之妙靈運諸詩可以當此者亦無㡬彈圓脱手雖是<lb/>
　輸寫便利動無留得然其精圓快速發之在手筠亦<lb/>
　未能盡也然作詩審到此地豈復更有餘事韓退之<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_036-9b"/>
　贈張籍云君詩多態度靄靄春空雲司空圖記戴叔<lb/>
　倫語云詩人之辭如藍田日暖良玉生煙亦是形似<lb/>
　之微妙者但學者不能味其言耳<lb/>
詩禁體物語此學詩者類能言之也歐陽文忠公守汝<lb/>
　隂嘗與客賦雪於聚星堂舉此令徃徃皆閣筆不能<lb/>
　下然此亦定法若能者則出入縱横何可拘碍鄭谷<lb/>
　亂飄僧舍茶煙濕密灑歌樓酒力微非不去體物語<lb/>
　而氣格如此其卑<hi>已上出石林詩話</hi>
<pb n="KR3j0182_WYG_036-10a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_036-10b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　仕學規範卷三十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>