<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>仕學規範卷三十七</head>
    <p>
<pb n="KR3j0182_WYG_037-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　仕學規範卷三十七　　　　宋　張鎡　撰<lb/>
　　作詩<lb/>
詩者始於舜臯之賡歌三代列國風雅繼作今之三百<lb/>
　五篇是也其句法自三字至八字皆起於此三字句<lb/>
　若鼓咽咽醉言歸之類四字句若闗闗雎鳩在河之<lb/>
　洲之類五字句若誰謂䑕無角何以穿我屋之類七<lb/>
　字句若交交黄鳥止於棘之類八字句若十月之交<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_037-1b"/>
　曰我不敢效我友自逸之類漢魏以降述作相望梁<lb/>
　陳以來格致寖多自唐迄於國朝而體制大備矣<lb/>
范元實云古人文章必謹布置如老杜贈韋見素詩云<lb/>
　紈袴不餓死儒冠多誤身此一篇立意也故令靜聴<lb/>
　而具陳之自甫昔少年日至再使風俗淳皆儒冠事<lb/>
　業也自此意竟蕭條至蹭蹬無縱鱗言誤身如此也<lb/>
　則意舉而文偹固已有是詩矣然必言所以見韋者<lb/>
　於是有厚愧真知之句所以真知者謂傳誦其詩也<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_037-2a"/>
　然宰相職在薦賢不當徒愛人而已士固不能無望<lb/>
　故曰竊效貢公喜難甘原憲貧果無益則去之可也<lb/>
　故曰焉能心怏怏秖是走踆踆必入海而去秦也其<lb/>
　去於人情必有遲遲不忍去之意故曰尚憐終南山<lb/>
　囬首清渭濵所知不可以不别故曰常擬報一飯况<lb/>
　懷辭大臣夫如是則忘江海之外雖見素亦不可得<lb/>
　而見矣故曰白鷗沒浩蕩萬里誰能馴終焉此詩前<lb/>
　賢録為壓卷為其布置最得正體如官府甲第㕔堂<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_037-2b"/>
　房室各有定處不可亂也韓文公原道與書之堯典<lb/>
　蓋如此其他雖謂之變體可也<lb/>
元實又云形似之語蓋若詩之賦蕭蕭馬鳴悠悠斾旌<lb/>
　是也激昻之語蓋若詩人之興周餘黎民靡有孑遺<lb/>
　是也古人形似之語必實録是事决不可易故老杜<lb/>
　所題詩徃徃親到其處益知其工激昻之言孟子所<lb/>
　謂不以文害辭不以辭害志初不可以形迹考然如<lb/>
　此乃見一時之意如古栢詩柯如青銅根如石視之<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_037-3a"/>
　信然雖聖人復生不可改此形似之語霜皮溜雨四<lb/>
　十圍黛色參天二千尺雲來氣接巫峽長月出寒通<lb/>
　雪山白此激昻之語不如此則不見古栢之大也文<lb/>
　章故多端然警策處徃徃是此兩體爾<lb/>
蔡絛言少陵飲中八仙歌用韻舩字眠字天字各再前<lb/>
　字凡三於古未見其體予嘗質之叔父文正曰此歌<lb/>
　分八篇人人各異製雖重韻無害亦周詩分章意也<lb/>
　學者可不知乎<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_037-3b"/>
六一居士云國朝楊大年與錢惟演劉筠數公唱和自<lb/>
　西崑集出時人爭效之詩體一變而後生晚輩患其<lb/>
　多用故事至於語僻難曉殊不知自是學者之弊如<lb/>
　大年新蟬詩云風來玉宇烏先覺露下金莖鶴未知<lb/>
　雖用故事何害為佳句也又如峭帆横渡官橋柳疊<lb/>
　鼓驚飛海岸鷗其不用故事又豈不佳乎蓋其雄文<lb/>
　博學筆力有餘故無施不可非如當世號詩人者區<lb/>
　區於風雪草木之類為許洞所困者也<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_037-4a"/>
東坡居士云古詩押韻惟入聲可通用須本音或引韻<lb/>
　則不拘四聲普用隣韻無妨至於作律詩七言首句<lb/>
　須要引韻茍或不然即須得一聮對句也大凡詩章<lb/>
　若對偶多即為實而成體<lb/>
筆談云古人文章自應律度未以音韻為主自沈約崇<lb/>
　韻學論文則欲宫羽相變低昻殊節若前有浮聲則<lb/>
　後須切響一簡之内音韻盡殊兩句之中輕重各異<lb/>
　妙達此㫖始可言文自後浮巧之語體制漸多如傍<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_037-4b"/>
　對蹉對雙聲疊韻之類詩又有正格偏格三十四格<lb/>
　十九圖四聲八病之類如徐陵云陪游馺娑騁纎腰<lb/>
　於結風長樂鴛鴦奏新聲於度曲又云厭長樂之踈<lb/>
　鍾勞中宫之緩箭雖兩長樂意義不同不為重復此<lb/>
　類為旁犯如九歌蕙殽蒸兮蘭籍奠桂酒兮椒漿當<lb/>
　曰蒸蕙殽對奠桂酒今倒用之謂之䟦對如自朱耶<lb/>
　之狼狽致赤子之流離不惟赤對朱耶對子兼狼狽<lb/>
　流離乃獸名對鳥名乂如厨人具雞黍稚子摘楊梅<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_037-5a"/>
　當時物議朱雲小後代聲名白日長以雞對楊以朱<lb/>
　雲對白日如此之類又為假對如㡬家村草裏吹唱<lb/>
　隔江聞㡬家村草吹唱隔江皆雙聲如月影侵簮冷<lb/>
　江光逼履清侵簮逼履皆疊韻詩第二字側入謂之<lb/>
　正格如鳯厯軒轅紀龍飛四十春第二字平入謂之<lb/>
　偏格如四更山吐月殘夜水明樓之類唐名賢多正<lb/>
　格如杜甫律詩用偏格者十無一二<lb/>
以聲律作詩其末流也自唐至今詩人謹守之獨黄魯<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_037-5b"/>
　直一掃古今弃律作五七言如金石未作鐘磬和聲<lb/>
　渾然有律吕外意近來作詩者頗有此體然自吾魯<lb/>
　直始也<lb/>
續金針格云詩以聲律為竅物象為骨意格為髓又云<lb/>
　鍊句不如鍊字鍊字不如鍊意鍊意不如鍊格又云<lb/>
　詩有自然句有神助句容易句率然遂成辛苦句深<lb/>
　思而得又云詩之四聮謂之破題欲如狂風卷浪埶<lb/>
　欲滔天第二聮謂之景聮須字字對第四聮謂之落<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_037-6a"/>
　句欲如髙山放石一去不囬又第一與第三句對第<lb/>
　二與第四句對如云去年花下留連飲暖日夭桃鶯<lb/>
　亂啼今日江邊容易别淡烟衰草馬嚬嘶謂之扇對<lb/>
歐陽文忠公云聖俞子美齊名於一時而二家詩體特<lb/>
　異子美筆力豪雋以超邁横絶為竒聖俞覃思精微<lb/>
　以深逺閑淡為意各極其長雖善論者不能優劣也<lb/>
　予嘗於水谷夜行詩略道其一二云子美氣尤雄萬<lb/>
　竅號一噫有時肆顛狂醉墨灑滂沛譬如千里馬已<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_037-6b"/>
　發不可殺盈前盡珠璣一一難揀汰梅翁事清切石<lb/>
　齒漱寒瀨作詩三十年視我猶後輩文詞愈清新心<lb/>
　意雖老大有如妖韶女老自有餘態近詩尤苦硬咀<lb/>
　嚼苦難嘬又如食橄㰖真味乆愈在蘇豪以氣轢舉<lb/>
　世徒驚駭梅窮獨我知古貨今難賣語雖非工謂粗<lb/>
　得其彷彿然不容優劣之也<lb/>
名賢詩話言黄魯直自黔南歸詩變前體且云要須唐<lb/>
　律中作活計乃可言詩如少陵淵蓄雲萃變態百出<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_037-7a"/>
　雖數十百韻格律益嚴蓋操制詩家法度如此予觀<lb/>
　魯直和吳餘干廖明略白雲亭燕集詩江靜明花燭<lb/>
　山空響管絃風生學士麈雲繞令君筵百越餘生聚<lb/>
　三吳喜接連庖霜刀落鱠執玉酒明船葉縣飛來舄<lb/>
　壺公謫處天談多時屢謔舞短更成妍而我孤登覽<lb/>
　觀詩未究宣老夫看鏡罷衰白敢爭先直可拍肩挽<lb/>
　袂矣<lb/>
賀鑄字方囬言學詩於前輩得八句云平澹不流於淺<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_037-7b"/>
　俗竒古不隣於怪僻題詠不窘於物象叙事不病於<lb/>
　聲律比興深者通物理用事工者如已出格見於成<lb/>
　篇渾然不可鐫氣出於言外浩然不可屈盡心於詩<lb/>
　守此勿失<lb/>
東坡居士云予嘗論書以謂鍾王之迹蕭散簡逺妙在<lb/>
　筆畫之外至唐顔柳始集古人筆法而盡發之極書<lb/>
　之變天下翕然以為宗師而鍾王之法益微至於詩<lb/>
　亦然蘇李之天成曹劉之自得陶謝之超逸蓋亦至<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_037-8a"/>
　矣而杜子美李太白以英偉絶世之姿凌跨百代古<lb/>
　之詩人盡癈然魏晉以來髙風絶塵亦少衰矣李杜<lb/>
　之後詩人繼出雖間有逺韻而才不逮意獨韋應物<lb/>
　柳子厚發纎濃於簡古寄至味於淡泊非餘子所及<lb/>
　也唐末司空圖﨑嶇兵亂之間而詩文髙雅猶有承<lb/>
　平之遺風其論詩曰梅止於酸鹽止於醎飲食不可<lb/>
　無塩梅而其美常在於酸醎之外蓋自列其詩之有<lb/>
　得於文字之表者二十有四韻恨當時不識其妙予<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_037-8b"/>
　三復其言而悲之<lb/>
詩人詠歌文武征伐之事其於克密曰無矢我陵我陵<lb/>
　我阿無飲我泉我泉我池其於克崇曰臨衝閑閑崇<lb/>
　墉言言執訊連連攸馘安安是類是禡是致是附四<lb/>
　方以無侮其於克商曰維師尚父時維鷹揚諒彼武<lb/>
　王肆伐大商㑹朝清明其形容征伐之盛極於此矣<lb/>
　韓退之作元和聖徳詩言劉闢之死曰宛宛弱子赤<lb/>
　立傴僂牽頭曵足先斷腰膂次及其徒體骸撑拄未<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_037-9a"/>
　乃取闢駭汗如雨揮刀紛紜爭切膾脯此李斯頌秦<lb/>
　所不忍言而退之自謂無愧於雅頌何其陋也<lb/>
大雅綿九章初頌太王遷豳建都邑營宫室而已其九<lb/>
　章乃曰虞芮質厥成文王蹶厥生予曰有疏附予曰<lb/>
　有先後予曰有奔走予曰有禦侮事不接文不屬如<lb/>
　連山斷嶺雖相去絶逺而氣象聮絡觀者知其脉理<lb/>
　之為一也蓋附離不以鑿枘此最為文之髙致也老<lb/>
　杜䧟賊詩有曰少陵野老吞聲哭春日潛行曲江曲<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_037-9b"/>
　江頭宫殿鎖千門細柳新蒲為誰緑憶昔霓裳下南<lb/>
　苑苑中萬物生顔色昭陽殿裏第一人同輦隨君侍<lb/>
　君側輦前才人帶弓箭白馬嚼囓黄金勒翻身向天<lb/>
　仰射雲一箭正墜雙飛翼明眸皓齒今何在血汙遊<lb/>
　魂歸不得清渭東流劔閣深去住彼此無消息人生<lb/>
　有情淚沾臆江水江花豈終極黄昏胡騎塵滿城欲<lb/>
　徃城南忘南北予愛其詞如百金戰馬注坡驀澗如<lb/>
　履平地得詩人之遺法如白樂天詩詞甚工然拙於<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_037-10a"/>
　紀事寸歩不遺猶恐失之此所以望老杜之藩垣而<lb/>
　不及也<hi>已上出古今緫類詩話</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0182_WYG_037-10b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　仕學規範卷三十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>