<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定大清㑹典卷三<lb/>
　　　吏部<lb/>
　　　尚書滿漢各一人左右侍郎滿漢各一人掌中<lb/>
　　　外文職銓叙黜陟之政釐飭官常以贊邦治所<lb/>
　　　屬有文選考功稽勲騐封四司<lb/>
　　　文選清吏司郎中滿三人䝉古漢各一人員外<lb/>
　　　郎滿漢各二人主事滿一人漢二人掌班秩遷<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-1b"/>
　　　除均平銓法<lb/>
　　　考功清吏司郎中滿三人漢一人員外郎滿二<lb/>
　　　人䝉古漢各一人主事滿一人漢二人掌論劾<lb/>
　　　考察旌别功過<lb/>
　　　稽勲清吏司郎中滿漢各一人員外郎滿二人<lb/>
　　　漢一人主事滿漢各一人掌更名改籍終養服<lb/>
　　　制兼稽在京文員俸廩<lb/>
　　　驗封清吏司郎中滿漢各一人員外郎滿二人<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-2a"/>
　　　漢一人主事滿䝉古漢各一人掌<lb/>
　封贈襲廕土司嗣職<lb/>
　　　堂主事掌文案者滿二人掌章奏者滿二人漢<lb/>
　　　軍一人<lb/>
　　　司務滿漢各一人掌出納文書稽察胥吏<hi>各部同</hi>
　　　筆帖式滿五十七人䝉古四人漢軍十有二人<lb/>
　　　分隸各司視事之繁簡以為額掌繙譯清漢章<lb/>
　　　奏文籍<hi>各部同</hi>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-2b"/>
　　　　文選清吏司<lb/>
　　　官制一<lb/>
　　　　京官<lb/>
　　國家稽古建官立綱陳紀宗人府宗令宗正宗人<lb/>
　　　皆王公領之所屬左右司半用宗室其制不隸<lb/>
　　　於吏部惟漢府丞及司屬旗員之半以類相從<lb/>
　　　列六部之次内閣<lb/>
　絲綸是職政本繫焉六部都察院通政使司大理寺<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-3a"/>
　　　為九卿刑部都察院大理寺為三法司以詳議<lb/>
　　國是均平政刑理藩院内務府翰林院詹事府太<lb/>
　　　常光禄太僕鴻臚諸寺國子監欽天監各治一<lb/>
　　　官京尹敷化郊圻各修迺職率厥典常熙庻績<lb/>
　　　焉<lb/>
　　　太師　太傅　太保<lb/>
　　　少師　少傅　少保<lb/>
　　　太子太師　太子太傅　太子太保<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-3b"/>
　　　太子少師　太子少傅　太子少保<lb/>
　　　　<hi>已上皆不專設以待大臣加衘及追贈</hi>
　　　内閣大學士滿漢各二人正一品協辦大學士<lb/>
　　　　滿漢各一人<hi>簡用由各部尚書    仍從一品</hi>學士兼禮部<lb/>
　　　　侍郎滿六人漢四人從二品侍讀學士滿四<lb/>
　　　　人䝉古二人漢二人從四品侍讀滿十人䝉<lb/>
　　　　古漢軍漢各二人正六品典籍滿洲漢軍漢<lb/>
　　　　各二人正七品中書滿七十人䝉古十有六<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-4a"/>
　　　　人漢軍八人漢三十人貼寫中書滿四十人<lb/>
　　　　䝉古六人均從七品○中書科中書舍人滿<lb/>
　　　　二人漢四人從七品筆帖式滿十人○<lb/>
　　皇史宬尉滿三人正七品<lb/>
　　　吏部戸部禮部兵部刑部工部尚書滿漢各一<lb/>
　　　　人從一品左右侍郎滿漢各一人正二品所<lb/>
　　　　屬滿漢郎中正五品員外郎從五品主事正<lb/>
　　　　六品司務從九品筆帖式自七品至九品以<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-4b"/>
　　　　出身為差<lb/>
　　　吏部屬司四郎中滿八人䝉古一人漢四人員<lb/>
　　　　外郎滿八人䝉古一人漢五人主事滿四人<lb/>
　　　　䝉古一人漢六人堂主事滿四人漢軍一人<lb/>
　　　　司務滿漢各一人筆帖式滿五十七人䝉古<lb/>
　　　　四人漢軍十有二人<lb/>
　　　户部屬司十有四郎中滿十有八人䝉古一人<lb/>
　　　　漢十有四人員外郎滿三十八人䝉古一人<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-5a"/>
　　　　漢十有四人主事滿十有四人䝉古一人漢<lb/>
　　　　十有四人堂主事滿四人漢軍二人司務滿<lb/>
　　　　漢各一人筆帖式滿九十九人䝉古四人漢<lb/>
　　　　軍十有六人○内倉監督滿二人○寳泉局<lb/>
　　　　監督滿漢各一人大使滿五人<lb/>
　　　　總理三庫<hi>無定員於大臣内    簡用</hi>所屬郎中三人員<lb/>
　　　　外郎六人堂主事一人司庫五人正七品大<lb/>
　　　　使四人筆帖式十有五人<hi>以上均滿員</hi>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-5b"/>
　　　　總督倉場户部右侍郎滿漢各一人所屬坐<lb/>
　　　　糧廰滿漢各一人<hi>由科道及各部司官内奏委</hi>倉監督滿<lb/>
　　　　漢各十有四人<hi>由各衙門司官内奏委</hi>大通橋監督滿<lb/>
　　　　漢各一人<hi>由各倉監督内奏調</hi>筆帖式滿四人<lb/>
　　　禮部屬司四郎中滿六人䝉古一人漢四人員<lb/>
　　　　外郎滿十人䝉古一人漢二人主事滿四人<lb/>
　　　　䝉古一人漢四人堂主事滿三人漢軍一人<lb/>
　　　　司務滿漢各一人筆帖式滿三十四人䝉古<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-6a"/>
　　　　二人漢軍二人○鑄印局員外郎漢一人大<lb/>
　　　　使漢一人未入流筆帖式滿一人○㑹同四<lb/>
　　　　譯館郎中兼鴻臚寺少卿銜一人<hi>由本部郎中内奏委</hi>
　　　　大使漢一人正九品序班漢二人從九品朝<lb/>
　　　　鮮通事十有二人<hi>六品六人七品四人八品二人</hi>○馬館監<lb/>
　　　　督二人<hi>由禮部理藩院司官内奏委</hi>
　　　樂部<hi>以禮部滿尚書内務府總管及各部院尚書侍郎知樂者兼管</hi>所屬和聲<lb/>
　　　　署署正滿漢各一人署丞滿漢各一人供用<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-6b"/>
　　　　官三十人<hi>均以禮部内務府太常寺鴻臚寺司官贊禮郎筆帖式兼理</hi>
　　　兵部屬司四郎中滿十有二人䝉古一人漢五<lb/>
　　　　人員外郎滿十人䝉古三人漢三人主事滿<lb/>
　　　　四人䝉古一人漢五人堂主事滿四人漢軍<lb/>
　　　　一人司務滿漢各一人筆帖式滿六十二人<lb/>
　　　　蒙古八人漢軍八人○馬館監督一人<hi>由本部司</hi>
　　　　<hi>官内奏委</hi>
　　　刑部屬司十有八郎中滿十有七人䝉古一人<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-7a"/>
　　　　漢二十人員外郎滿二十四人䝉古一人漢<lb/>
　　　　十有九人主事滿十有七人䝉古一人漢十<lb/>
　　　　有八人堂主事滿五人漢軍一人司務滿漢<lb/>
　　　　各一人筆帖式滿一百有五人䝉古四人漢<lb/>
　　　　軍十有五人○贓罰庫司庫滿一人正七品<lb/>
　　　　○提牢滿漢各一人<hi>由本部司官内專委</hi>司獄滿四人<lb/>
　　　　漢軍二人<hi>均由本部筆帖式内奏補</hi>漢二人從九品<lb/>
　　　工部屬司四郎中滿十有七人䝉古一人漢四<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-7b"/>
　　　　人員外郎滿十有九人䝉古一人漢四人主<lb/>
　　　　事滿十有二人䝉古一人漢八人堂主事滿<lb/>
　　　　三人漢軍一人司務滿漢各一人筆帖式滿<lb/>
　　　　七十七人䝉古一人漢軍八人○節慎庫員<lb/>
　　　　外郎滿一人<hi>由本部司官内奏調</hi>司庫滿二人正七品<lb/>
　　　　筆帖式滿二人庫使十一人○製造庫郎中<lb/>
　　　　滿二人漢一人司庫滿二人正七品司匠滿<lb/>
　　　　二人從九品筆帖式滿四人䝉古一人漢軍<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-8a"/>
　　　　二人庫使二十二人○寳源局監督滿漢各<lb/>
　　　　一人大使滿二人○琉璃窰監督滿漢各一<lb/>
　　　　人○街道監督滿漢各一人○木倉監督滿<lb/>
　　　　漢各一人○柴厰監督滿二人○煤炭厰監<lb/>
　　　　督滿一人<hi>寳源局以下滿漢監督大使均由本部司官筆帖式内奏委</hi>
　　　宗人府府丞漢一人正三品○左右二司理事<lb/>
　　　　官各一人正五品副理官各一人從五品主<lb/>
　　　　事各一人經歴一人正六品<hi>以上均滿員</hi>堂主事<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-8b"/>
　　　　滿一人漢二人筆帖式滿十有二人<lb/>
　　　理藩院尚書一人從一品左右侍郎各一人正<lb/>
　　　　二品<hi>均滿員或以䝉古補授</hi>所屬司五郎中滿六人䝉<lb/>
　　　　古五人員外郎滿十有八人䝉古十有八人<lb/>
　　　　主事滿四人䝉古五人堂主事滿二人䝉古<lb/>
　　　　三人漢軍一人司務滿洲䝉古各一人筆帖<lb/>
　　　　式滿三十六人䝉古五十五人漢軍六人○<lb/>
　　　　銀庫司官二人<hi>由本院司官内奏委</hi>司庫滿一人正七<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-9a"/>
　　　　品筆帖式滿二人○䝉古繙譯房員外郎一<lb/>
　　　　人主事一人○唐古忒學司業䝉古一人正<lb/>
　　　　六品助教䝉古一人從七品筆帖式䝉古四<lb/>
　　　　人○内館外館監督二人<hi>由科道司官内奏委</hi>○游牧<lb/>
　　　　處員外郎䝉古十有六人○張家口喜峯口<lb/>
　　　　獨石口殺虎口古北口管理驛站官各一人<lb/>
　　　　<hi>由本院司官内奏委</hi>
　　　都察院左都御史滿漢各一人從一品左副都<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-9b"/>
　　　　御史滿漢各二人正三品十五道監察御史<lb/>
　　　　從五品京畿道河南道監察御史滿漢各二<lb/>
　　　　人江南道監察御史滿漢各四人浙江道山<lb/>
　　　　西道監察御史滿漢各二人山東道監察御<lb/>
　　　　史滿漢各三人陜西道湖廣道江西道福建<lb/>
　　　　道監察御史滿漢各二人四川道廣東道廣<lb/>
　　　　西道雲南道貴州道監察御史滿漢各一人<lb/>
　　　　經歴滿漢各一人正六品都事滿漢各一人<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-10a"/>
　　　　正六品筆帖式滿三十五人䝉古二人漢軍<lb/>
　　　　五人<lb/>
　　　吏科戸科禮科兵科刑科工科掌印給事中滿<lb/>
　　　　漢各一人給事中滿漢各一人均正五品筆<lb/>
　　　　帖式滿八十人<lb/>
　　　　廵視五城滿漢各一人<hi>科道兼用</hi>五城正指揮各<lb/>
　　　　一人正六品副指揮各一人正七品吏目各<lb/>
　　　　一人未入流<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-10b"/>
　　　内務府總管正二品<hi>以侍衛府屬郎中内三院卿    簡補或以王公内</hi>
　　　　<hi>大臣尚書侍郎兼攝無定員</hi>所屬郎中員外郎主事司庫<lb/>
　　　　品級均與各部院同郎中二十一人員外郎<lb/>
　　　　五十九人主事十有二人司俎官五人正六<lb/>
　　　　品内管領三十人正五品副内管領三十人<lb/>
　　　　正六品司庫十有二人司匠二十人正八品<lb/>
　　　　贊禮郎十有七人正九品筆帖式二百九十<lb/>
　　　　八人<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-11a"/>
　　　　武備院卿二人<hi>由侍衛補授一人由内務府郎中補授一人上駟院奉宸</hi>
　　　　<hi>苑卿同</hi>正三品所屬郎中一人員外郎八人主<lb/>
　　　　事二人筆帖式二十八人庫掌八人掌蓋三<lb/>
　　　　人正六品司弓八人司幄三人均正七品司<lb/>
　　　　矢三人司匠八人均正八品<lb/>
　　　　上駟院卿二人正三品所屬郎中一人員外<lb/>
　　　　郎四人主事二人堂主事二人筆帖式二十<lb/>
　　　　五人○廐長十有七人牧長十有一人均正<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-11b"/>
　　　　七品○大凌河牧長三十人正七品<lb/>
　　　　奉宸苑卿二人正三品所屬郎中六人員外<lb/>
　　　　郎八人主事三人苑丞三十二人<hi>六品十人七品五人</hi>
　　　　<hi>八品十有七人</hi>苑副三十九人<hi>七品十有六人八品二十三人</hi>庫掌<lb/>
　　　　二人<hi>六品七品各一人</hi>筆帖式五十九人漢牐官一<lb/>
　　　　人未入流<lb/>
　　　通政使司通政使正三品副使正四品叅議正<lb/>
　　　　五品均滿漢各一人所屬經歴知事均正七<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-12a"/>
　　　　品滿漢各一人筆帖式滿六人漢軍二人○<lb/>
　　　　掌登聞鼓筆帖式滿洲漢軍各一人<lb/>
　　　大理寺卿正三品少卿正四品均滿漢各一人<lb/>
　　　　所屬左右寺丞正六品滿洲漢軍漢各一人<lb/>
　　　　左右評事漢各一人堂評事滿一人均正七<lb/>
　　　　品司務滿漢各一人從九品筆帖式滿四人<lb/>
　　　　漢軍二人<lb/>
　　　翰林院掌院學士兼禮部侍郎滿漢各一人從<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-12b"/>
　　　　二品侍讀學士侍講學士均從四品侍讀侍<lb/>
　　　　講均從五品滿漢各三人修撰從六品編修<lb/>
　　　　正七品檢討從七品庻吉士食七品俸均無<lb/>
　　　　定員所屬典簿從八品孔目待詔均從九品<lb/>
　　　　滿漢各一人筆帖式滿四十人漢軍四人<lb/>
　　起居注館記注官滿八人漢十有二人<hi>由翰林詹事坊局官</hi>
　　　　<hi>原銜簡用以    充補</hi>主事滿二人漢一人筆帖式滿<lb/>
　　　　十有四人漢軍二人<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-13a"/>
　　　詹事府詹事正三品少詹事正四品均滿漢各<lb/>
　　　　一人所屬主簿滿漢各一人從七品筆帖式<lb/>
　　　　滿六人<lb/>
　　　　左右春坊左右庻子正五品左右中允正六<lb/>
　　　　品左右贊善從六品均滿漢各一人<lb/>
　　　　司經局洗馬滿漢各一人從五品所屬正字<lb/>
　　　　漢一人從九品<lb/>
　　　太常寺卿正三品少卿正四品均滿漢各一人<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-13b"/>
　　　　所屬寺丞滿一人漢二人均正六品典簿滿<lb/>
　　　　漢各一人博士滿洲漢軍漢各一人司庫滿<lb/>
　　　　一人均正七品所牧漢一人從七品協律郎<lb/>
　　　　漢五人正八品讀祝官滿八人贊禮郎滿二<lb/>
　　　　十四人漢十有四人均正九品司樂漢二十<lb/>
　　　　三人從九品筆帖式滿九人漢軍一人<lb/>
　　　光禄寺卿從三品少卿正五品均滿漢各一人<lb/>
　　　　所屬署四署正滿漢各四人從六品署丞滿<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-14a"/>
　　　　八人典簿滿漢各一人均從七品筆帖式滿<lb/>
　　　　十有六人○銀庫司庫滿二人正七品筆帖<lb/>
　　　　式滿二人<lb/>
　　　太僕寺卿從三品少卿正四品均滿漢各一人<lb/>
　　　　所屬司二員外郎滿二人䝉古二人主事滿<lb/>
　　　　二人䝉古二人主簿滿一人正七品筆帖式<lb/>
　　　　滿八人䝉古八人<lb/>
　　　順天府尹一人正三品丞一人正四品所屬治<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-14b"/>
　　　　中一人正五品通判一人正六品經歴一人<lb/>
　　　　從七品照磨一人從九品崇文門分司副使<lb/>
　　　　一人未入流司獄一人從九品○轄京縣二<lb/>
　　　　大興縣知縣一人正六品縣丞一人正七品<lb/>
　　　　典史一人未入流廵檢三人從九品牐官一<lb/>
　　　　人未入流宛平縣知縣一人正六品縣丞二<lb/>
　　　　人正七品主簿一人正九品典史一人未入<lb/>
　　　　流廵檢四人從九品牐官一人未入流○儒<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-15a"/>
　　　　學教授滿漢各一人正七品訓導滿一人正<lb/>
　　　　七品漢一人從七品<lb/>
　　　鴻臚寺卿正四品少卿從五品均滿漢各一人<lb/>
　　　　所屬主簿滿漢各一人從八品鳴贊滿十有<lb/>
　　　　六人漢二人序班漢四人均從九品筆帖式<lb/>
　　　　滿四人<lb/>
　　　國子監祭酒滿漢各一人從四品司業滿洲䝉<lb/>
　　　　古漢各一人正六品所屬監丞滿漢各一人<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-15b"/>
　　　　正七品博士滿漢各一人從七品助教滿十<lb/>
　　　　有六人䝉古八人漢六人從七品學正漢四<lb/>
　　　　人學録漢二人均正八品典簿滿漢各一人<lb/>
　　　　從八品典籍漢一人從九品筆帖式滿四人<lb/>
　　　　䝉古二人漢軍二人○鄂羅斯館助教滿漢<lb/>
　　　　各一人○算法館助教漢一人<lb/>
　　　欽天監監正滿一人西洋一人正五品監副滿<lb/>
　　　　漢各一人左右監副西洋各一人均正六品<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-16a"/>
　　　　春夏中秋冬五官正滿洲䝉古各二人漢軍<lb/>
　　　　一人漢五人均從六品主簿滿漢各一人正<lb/>
　　　　八品靈臺郎滿三人漢軍一人漢四人從七<lb/>
　　　　品五官挈壺正滿漢各二人從八品五官監<lb/>
　　　　候漢一人正九品五官司書漢一人正九品<lb/>
　　　　五官司晨漢軍一人從九品博士滿六人漢<lb/>
　　　　軍二人漢二十四人從九品天文生滿十有<lb/>
　　　　六人漢軍八人漢二十四人食從九品俸<hi>不食</hi>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-16b"/>
　　　　<hi>俸者不載</hi>筆帖式滿十有一人䝉古四人漢軍二<lb/>
　　　　人<lb/>
　　　太醫院院使一人正五品左右院判各一人正<lb/>
　　　　六品所屬御醫十有五人正八品吏目三十<lb/>
　　　　人<hi>八品十有五人九品十有五人</hi>
　　　武職衙門司官<hi>凡武職隸兵部其武職衙門所設文員仍屬吏部銓選</hi>
　　　鑾儀衛主事滿一人經歴漢一人筆帖式滿七<lb/>
　　　　人漢軍三人<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-17a"/>
　　　三旗領侍衛府主事滿一人筆帖式十有二人<lb/>
　　　步軍統領衙門員外郎滿二人主事滿二人司<lb/>
　　　　務滿一人筆帖式滿十有二人<lb/>
　　　親王府管領四人正六品典膳一人從六品司<lb/>
　　　　庫二人從七品司匠四人從八品馬羣牧長<lb/>
　　　　二人從六品牛羣牧長羊羣牧長各一人均<lb/>
　　　　從八品<lb/>
　　　郡王府管領三人正六品典膳一人從六品司<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-17b"/>
　　　　庫二人從七品司匠四人從八品馬羣牧長<lb/>
　　　　一人從六品牛羣牧長羊羣牧長各一人均<lb/>
　　　　從八品<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-18a"/>
　　　官制二<lb/>
壇<lb/>
廟<lb/>
陵寢官<lb/>
天壇<lb/>
地壇尉各八人<hi>五品各一人六品各七人均滿員</hi>祠祭署奉祀各一人<lb/>
　　　　從七品祀丞各一人從八品<hi>均漢員</hi>
太廟尉十人<hi>四品二人五品八人均滿員</hi>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-18b"/>
　社稷壇尉五人<hi>五品一人六品四人均滿員</hi>
　日壇<lb/>
　月壇祠祭署奉祀各一人從七品<lb/>
　先農壇祠祭署奉祀一人從七品祀丞一人從八品<lb/>
　帝王廟祠祭署無專員以漢贊禮郎司樂内一人委<lb/>
　　　　理<lb/>
　　　　神樂署署正一人正六品左右署丞二人從<lb/>
　　　　八品<hi>以上均漢員隸太常寺</hi>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-19a"/>
堂子尉八人<hi>七品二人八品六人均滿員隸禮部</hi>
永陵掌闗防官一人正四品副闗防官二人正五品筆<lb/>
　　　　帖式二人<hi>隸禮盛京  部</hi>
福陵<lb/>
昭陵掌闗防官各一人副闗防官各二人尚茶正尚膳<lb/>
　　　　正各一人均正四品内管領各一人筆帖式<lb/>
　　　　各四人<lb/>
昭西陵禮部郎中一人内務府郎中一人禮部員外郎<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-19b"/>
　　　　二人内務府員外郎一人尚茶正尚膳正各<lb/>
　　　　一人内務府主事一人内管領一人讀祝官<lb/>
　　　　二人贊禮郎四人禮部筆帖式四人内務府<lb/>
　　　　筆帖式二人總管衙門筆帖式二人<lb/>
孝陵掌闗防禮部郎中一人内務府掌闗防郎中一人<lb/>
　　　　禮部員外郎二人内務府員外郎一人尚茶<lb/>
　　　　正尚膳正各一人内務府主事一人内管領<lb/>
　　　　一人副内管領一人讀祝官二人贊禮郎四<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-20a"/>
　　　　人禮部筆帖式四人内務府筆帖式二人總<lb/>
　　　　管衙門筆帖式二人<lb/>
孝東陵内務府郎中一人禮部員外郎二人内務府員<lb/>
　　　　外郎一人尚茶正尚膳正各一人内務府主<lb/>
　　　　事一人内管領一人讀祝官二人贊禮郎四<lb/>
　　　　人禮部筆帖式四人内務府筆帖式二人總<lb/>
　　　　管衙門筆帖式二人<lb/>
景陵掌闗防内務府總管一人正二品禮部郎中一人<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-20b"/>
　　　　禮部員外郎二人内務府員外郎一人尚茶<lb/>
　　　　正一人尚膳正二人内務府主事一人内管<lb/>
　　　　領一人副内管領一人讀祝官二人贊禮郎<lb/>
　　　　四人禮部筆帖式四人内務府筆帖式二人<lb/>
　　　　總管衙門筆帖式二人<lb/>
景陵皇貴妃園寢内務府員外郎一人讀祝官二人贊<lb/>
　　　　禮郎三人<lb/>
景陵妃園寢讀祝官二人贊禮郎三人禮部筆帖式二<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-21a"/>
　　　　人總管衙門筆帖式一人<lb/>
東陵工部郎中一人員外郎四人筆帖式四人<lb/>
　　　　總理<lb/>
東陵内外事務衙門主事二人筆帖式二人<lb/>
泰陵掌闗防内務府總管一人正二品禮部郎中一人<lb/>
　　　　工部郎中一人禮部員外郎一人工部員外<lb/>
　　　　郎一人内務府員外郎一人尚茶正尚膳正<lb/>
　　　　各一人禮部主事一人工部主事一人内務<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-21b"/>
　　　　府主事一人内管領一人副内管領二人讀<lb/>
　　　　祝官二人贊禮郎四人禮部筆帖式四人工<lb/>
　　　　部筆帖式二人内務府筆帖式二人總管衙<lb/>
　　　　門筆帖式二人<lb/>
泰陵妃園寢讀祝官二人贊禮郎三人<lb/>
　　　　總理<lb/>
西陵内外事務衙門主事一人筆帖式二人<lb/>
　孝賢皇后陵寢禮部郎中一人内務府掌闗防郎中<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-22a"/>
　　　　一人禮部員外郎二人内務府員外郎一人<lb/>
　　　　尚茶正尚膳正各一人内務府主事一人内<lb/>
　　　　管領一人副内管領一人讀祝官二人贊禮<lb/>
　　　　郎四人禮部筆帖式四人内務府筆帖式二<lb/>
　　　　人總管衙門筆帖式二人<lb/>
　　端慧皇太子園寢副内管領一人讀祝官二人贊<lb/>
　　　　禮郎三人<lb/>
　　　聖賢後裔<hi>職均世襲</hi>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-22b"/>
　先師後裔太常寺博士一人國子監學正一人尼山<lb/>
　　　　書院學録一人洙泗書院學録一人孔顏曽<lb/>
　　　　孟四氏學教授一人學録一人南宗五經博<lb/>
　　　　士一人元聖周公述聖子思子復聖顏子宗<lb/>
　　　　聖曽子亞聖孟子先賢仲子閔子冉子伯牛<lb/>
　　　　冉子仲弓端木子言子卜子顓孫子有子周<lb/>
　　　　子明道程子伊川程子張子邵子後裔五經<lb/>
　　　　博士各一人朱子後裔五經博士二人先儒<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-23a"/>
　　　　韓氏後裔五經博士一人闗氏後裔五經博<lb/>
　　　　士三人<lb/>
　　孔廟執事官<lb/>
　　　　三品執事官二人四品執事官四人五品執<lb/>
　　　　事官六人六品執事官一人七品執事官八<lb/>
　　　　人八品執事官十人九品執事官十人司樂<lb/>
　　　　一人管句一人典籍一人均七品<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_003-23b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定大清會典卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>