<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定大清會典卷七十一<lb/>
　　　工部<lb/>
　　　　營繕清吏司<lb/>
壇廟<lb/>
　　　凡<lb/>
壇廟規制<lb/>
圜丘在正陽門外南郊形圓象天南嚮三成上成徑九<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-1b"/>
　　　丈高五尺七寸二成徑十有五丈高五尺二寸<lb/>
　　　三成徑二十一丈高五尺上成石靣九重自一<lb/>
　　　九環甃遞加至九九二成自九十遞加至百六<lb/>
　　　十有二三成自百七十有一遞加至二百四十<lb/>
　　　有三合一三五七九陽數每成四出陛皆白石<lb/>
　　　九級上成石䦨七十有二二成百有八三成百<lb/>
　　　八十合三百六十周天之度柱如之内壝形圓<lb/>
　　　周百有六丈四尺高五尺九寸壝門四皆六柱<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-2a"/>
　　　三門柱及楣閾皆白石扉皆朱櫺壝外東南丙<lb/>
　　　地燔柴鑪一高九尺徑七尺甃以綠琉璃瘞坎<lb/>
　　　一東南燎鑪五西南鐙杆三外壝形方周二百<lb/>
　　　十丈一尺高八尺六寸門制與内壝同燎鑪四<lb/>
　　　分設於壝東西門之左右壝北門後為<lb/>
皇穹宇南嚮環轉八柱圓檐上安金頂基高九尺徑五<lb/>
　　　丈九尺九寸石䦨四十有九東西南三出陛各<lb/>
　　　十有四級左右廡各五間一出陛殿廡覆瓦均<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-2b"/>
　　　青色琉璃圍垣形圓周五十六丈六尺八寸高<lb/>
　　　丈有八寸南設三門崇基石䦨前後三出陛各<lb/>
　　　五級外壝東門外東北隅<lb/>
　　神庫<lb/>
　　神㕑各五間井亭一祭器庫樂器庫椶薦庫各三<lb/>
　　　間又東為宰牲亭井亭各一壝外内垣門四東<lb/>
　　　曰泰元南曰昭亨西曰廣利北曰成貞皆朱扉<lb/>
　　　金釘縱橫各九昭亨門外東西石坊各一<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-3a"/>
祈年殿在成貞門北壇圓三成南嚮上成徑二十一丈<lb/>
　　　五尺二成徑二十三丈二尺六寸三成徑二十<lb/>
　　　五丈靣甃金甎圍以石石䦨四百二十南北三<lb/>
　　　出陛東西一出陛上成二成各九級三成十級<lb/>
　　　壇上建<lb/>
祈年殿制圓内外柱各十有二中龍井柱四檐三重上<lb/>
　　　安金頂左右廡各九間均覆青琉璃前為<lb/>
　祈年門崇基石䦨前後三出陛各十有一級門外東<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-3b"/>
　　　南燔柴鑪一瘞坎一燎鑪五制如<lb/>
圜丘内壝周百九十丈七尺二寸門四北門後為<lb/>
皇乾殿五間上覆青琉璃南嚮正靣三出陛東西一出<lb/>
　　　陛各九級石䦨五十有九内壝東門外長廊七<lb/>
　　　十二間二十七間至<lb/>
　　神㕑井亭又四十五間至宰牲亭為祭時進俎豆<lb/>
　　　避雨雪之用壝外圍垣東西北三靣各有門南<lb/>
　　　接成貞門成貞門外西北為<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-4a"/>
　　齋宫東嚮正殿五間崇基石䦨三出陛陛前左設<lb/>
　　　齋戒銅人石亭一右設時辰牌石亭一後殿五<lb/>
　　　間左右配殿各三間内宫牆方百二十三丈九<lb/>
　　　尺九寸中三門左右各一門牆外環池前跨石<lb/>
　　　梁三左右各一東北隅鐘樓一外宫牆方一百<lb/>
　　　九十八丈二尺環以廻廊一百六十三間復遶<lb/>
　　　以深池宫門石梁均與内同廣利門外西北為<lb/>
　　　神樂署東嚮大門三間中凝禧殿五間後顯佑<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-4b"/>
　　　殿七間凡奉祀協律各廨舍均連檐通脊分設<lb/>
　　　廊廡中西為犧牲所大門三間南嚮房九十三<lb/>
　　　間中祀<lb/>
　　　犧牲之神後為官署東西列屋以飼牲牽外垣<lb/>
　　　内西南鐘樓一<lb/>
圜丘<lb/>
祈年殿共圍垣二重内垣高丈一尺址厚九尺頂厚七<lb/>
　　　尺周千二百八十六丈一尺五寸外垣高丈一<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-5a"/>
　　　尺五寸址厚八尺頂厚六尺周千九百八十七<lb/>
　　　丈五尺西嚮門二南北並列南入<lb/>
圜丘北入<lb/>
祈年殿皆三門角門一○<lb/>
方澤在安定門外北郊形方象地方折四十九丈四尺<lb/>
　　　四寸深八尺六寸濶六尺澤中貯水方丘北嚮<lb/>
　　　二成上成方六丈下成方十丈六尺均高六尺<lb/>
　　　上成正中六六方甃外八方均以八八積成縱<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-5b"/>
　　　橫各二十四路二成倍上成八方八八之數半<lb/>
　　　徑各八路以合六八隂數皆甃以黃色琉璃每<lb/>
　　　成四出陛各八級皆白石二成上南左右設五<lb/>
　　　嶽五鎭五<lb/>
陵山石座鑿山形北左右設四海四瀆石座鑿水形均<lb/>
　　　東西嚮水形座下鑿池貯水以祭内壝方二十<lb/>
　　　七丈二尺高六尺厚二尺壝北三門六柱東西<lb/>
　　　南各一門二柱柱及<graphic n="KR0925" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0925.png" mimeType="image/png"/>閾皆白石扉皆朱櫺壝<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-6a"/>
　　　北門外東北鐙杆一西北瘞坎一燎鑪五外壝<lb/>
　　　方四十二丈高八尺厚二尺四寸門制與内壝<lb/>
　　　同東西門内從壇瘞坎南北各二壝南門後<lb/>
皇祇室五間北嚮覆黃琉璃圍垣正方周四十四丈八<lb/>
　　　尺高丈一尺北嚮設一門外壝西門外<lb/>
　　神庫<lb/>
　　神㕑祭器庫樂器庫各五間井亭二又西為宰牲<lb/>
　　　亭亭前井亭左右各一西北為<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-6b"/>
　　齋宫東嚮正殿七間崇基石䦨五出陛左右配殿<lb/>
　　　各七間内宫門三間左右門各一外宫牆周百<lb/>
　　　有十丈二尺門三東嚮門東北鐘樓一壇内垣<lb/>
　　　周五百四十九丈四尺北西各三門東南各一<lb/>
　　　門外垣周七百六十五丈西嚮門三角門一○<lb/>
太廟在<lb/>
　　闕左南嚮朱門丹壁覆以黃琉璃衛以崇垣大門<lb/>
　　　三左右門各一<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-7a"/>
　　㦸門五間崇基石䦨中三門前後均三出陛中九<lb/>
　　　級左右各七級門内外列㦸百有二十左右門<lb/>
　　　各三間均一出陛各五級<lb/>
前殿十有一間重檐脊四下沉香柱正中三間飾金梁<lb/>
　　　棟階三成繚以石䦨正南及左右凡五出陛一<lb/>
　　　成四級二成五級三成中十有一級左右九級<lb/>
中殿九間同堂異室内奉<lb/>
列聖<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-7b"/>
列后神龕均南嚮後界朱垣中三門左右各一門内為<lb/>
後殿制如<lb/>
中殿奉<lb/>
祧廟神龕均南嚮<lb/>
前殿兩廡各十有五間東廡為配饗公王位西廡為配<lb/>
　　　饗功臣位東廡前西廡南燎鑪各一<lb/>
中殿<lb/>
後殿兩廡各五間均藏祭器<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-8a"/>
後殿東廡南燎鑪一<lb/>
　　㦸門外東西井亭各一前跨石梁五橋南東為<lb/>
　　神庫西為<lb/>
　　神㕑各五間廟門東南為宰牲亭井亭廟垣周二<lb/>
　　　百九十一丈六尺西南<lb/>
太廟街門五間西北<lb/>
太廟右門三間均西嚮○<lb/>
　社稷壇在<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-8b"/>
　　闕右<lb/>
　壇制方北嚮二成高四尺上成方五丈二成方五丈<lb/>
　　　三尺四出陛各四級皆白石上成以五色土辨<lb/>
　　　方分築内壝方七十六丈四尺高四尺厚二尺<lb/>
　　　甃以四色琉璃甎各隨方色覆瓦亦如之門四<lb/>
　　　各二柱柱及<graphic n="KR0925" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0925.png" mimeType="image/png"/>閾皆白石扉皆朱櫺内壝西北<lb/>
　　　瘞坎二壇北<lb/>
　　拜殿㦸門各五間㦸門列㦸七十有二均上覆黃<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-9a"/>
　　　琉璃前後各三出陛内壝西南<lb/>
　　神庫<lb/>
　　神㕑各五間井一壇垣周二百六十八丈四尺内<lb/>
　　　外丹雘覆以黃琉璃北三門東西南各一門西<lb/>
　　　門外宰牲亭一井一壇北門外東北隅正門一<lb/>
　　　左右門各一南門外東南<lb/>
　社稷街門五間東北<lb/>
　社稷左門三間均東嚮○<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-9b"/>
　日壇在朝陽門外東郊制方西嚮一成方五丈高五<lb/>
　　　尺九寸靣甃金甎四出陛皆白石各九級圓壝<lb/>
　　　周七十六丈五尺高八尺一寸厚二尺三寸壝<lb/>
　　　正西三門六柱東南北各一門二柱柱及<graphic n="KR0925" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0925.png" mimeType="image/png"/>閾<lb/>
　　　皆白石扉皆朱櫺壝西門外燎鑪一瘞坎一西<lb/>
　　　北鐘樓一壝北門外東為<lb/>
　　神庫<lb/>
　　神㕑各三間宰牲亭井亭各一北為祭器庫樂器<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-10a"/>
　　　庫椶薦庫各三間西北為<lb/>
　　具服殿正殿三間南嚮左右配殿各三間衛以宫<lb/>
　　　牆宫門三南嚮壇垣周二百九十丈五尺西北<lb/>
　　　各門一皆三門北門西角門一覆瓦均緑色琉<lb/>
　　　璃○<lb/>
　月壇在阜成門外西郊制方東嚮一成方四丈高四<lb/>
　　　尺六寸靣甃金甎四出陛皆白石各六級方壝<lb/>
　　　周九十四丈七尺高八尺厚二尺二寸壝正東<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-10b"/>
　　　三門六柱西南北各一門二柱柱及<graphic n="KR0925" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0925.png" mimeType="image/png"/>閾皆白<lb/>
　　　石扉皆朱櫺壝東門北門外燎鑪各一瘞坎一<lb/>
　　　東北鐘樓一壝南門外西為<lb/>
　　神庫<lb/>
　　神㕑各三間宰牲亭井亭各一南為祭器庫樂器<lb/>
　　　庫各三間東北為<lb/>
　　具服殿正殿三間南嚮左右配殿各三間衛以宫<lb/>
　　　牆宫門三南嚮壇垣周二百三十五丈九尺五<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-11a"/>
　　　寸東北各門一皆三門北門東角門一覆瓦均<lb/>
　　　綠色琉璃○<lb/>
　前代帝王廟在阜城門内南嚮<lb/>
　　廟門三間左右門各一前石梁三内<lb/>
　　景德門五間崇基石䦨前後三出陛中十有一級<lb/>
　　　左右各九級左右各一門正中<lb/>
　景德崇聖殿九間重檐崇基石䦨南三出陛中十有<lb/>
　　　三級左右各十有一級東西一出陛各十有二<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-11b"/>
　　　級兩廡各七間燎鑪各一殿東<lb/>
御碑亭一後祭器庫五間均南嚮景德門外東為<lb/>
　　神庫<lb/>
　　神㕑各三間宰牲亭井亭各一西為承祭官致齋<lb/>
　　　所東南鐘樓一圍垣周百八十六丈三尺八寸<lb/>
　　　廟門外東西下馬牌各一凡正殿門廡均覆綠<lb/>
　　　琉璃門楹塗丹梁棟五采○<lb/>
　先師廟在安定門内太學左南嚮街門三間西為持<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-12a"/>
　　　敬門一間西嚮<lb/>
　　大成門五間崇基石䦨中三門前後三出陛門左<lb/>
　　　右列㦸二十有四石鼓十右石鼔音訓碣一左<lb/>
　　　右各一門門内東西列舍各十有一間北嚮<lb/>
　　大成殿七間崇基石䦨三出陛正靣十有二級東<lb/>
　　　西各十有七級兩廡各十有九間東西嚮殿東<lb/>
　　　西列舍各十有一間南嚮西廡南燎鑪一西北<lb/>
　　　瘞坎一甬道左右<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-12b"/>
御碑亭八<lb/>
　　大成門外東為<lb/>
　　神㕑五間宰牲亭井亭各一西為<lb/>
　　神庫五間承祭官致齋所三間更衣亭一每科進<lb/>
　　　士題名碑分列左右外衛崇垣凡正殿正門碑<lb/>
　　　亭皆覆黃色琉璃餘屋均㼧瓦楹柱門扉均丹<lb/>
　　　飾梁棟五采後為<lb/>
　崇聖祠<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-13a"/>
　　正殿五間東西廡各三間燎鑪一廟門三間南嚮<lb/>
　　　圍垣一重門一西嚮正殿正門均覆緑琉璃門<lb/>
　　　楹丹雘兩廡㼧瓦門楹同<lb/>
　　廟街門外東西下馬牌各一○<lb/>
　先農壇在正陽門外西南制方南嚮一成方四丈七<lb/>
　　　尺高四尺五寸四出陛各八級東南為瘞坎壇<lb/>
　　　北為殿五間以藏<lb/>
　神牌東<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-13b"/>
　　神庫西<lb/>
　　神㕑各五間左右井亭各一東南為<lb/>
　　觀耕臺方廣五丈高五尺靣甃金甎四圍黃綠琉<lb/>
　　　璃南東西三出陛各八級繞以白石䦨柱前為<lb/>
　　耤田後為<lb/>
　　具服殿五間南嚮三出陛南九級東西各七級東<lb/>
　　　北為<lb/>
　　神倉中廩制圓前為收穀亭左右倉十有二間後<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-14a"/>
　　　為祭器庫繚以周垣南門一○<lb/>
　太嵗殿在<lb/>
　先農壇之東北<lb/>
　　正殿七間南嚮三出陛各六級東西廡各十有一<lb/>
　　　間前為拜殿七間拜殿東南燎鑪一壇内垣南<lb/>
　　　北東西各三門○<lb/>
　神祇壇在<lb/>
　先農壇内垣外之東南正南三門繚以重垣東為<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-14b"/>
　天神壇制方南嚮一成方五丈高四尺五寸五分四<lb/>
　　　出陛各九級壇北設青白石龕四鏤以雲形各<lb/>
　　　高九尺二寸五分祀<lb/>
　雲雨風雷之神壝方二十四丈高五尺五寸壝正南<lb/>
　　　三門六柱東西北各一門二柱柱及楣閾皆白<lb/>
　　　石扉皆朱櫺西為<lb/>
　地祇壇制方北嚮一成廣十丈縱六丈高四尺四出<lb/>
　　　陛各六級壇南設青白石龕五内鏤山形者三<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-15a"/>
　　　祭<lb/>
　五嶽五鎭五山之祇鏤水形者二龕下四圍鑿池祭<lb/>
　　　則貯水祭<lb/>
　四海四瀆之祇各高八尺二寸壇東從位石龕山水<lb/>
　　　形各一祭<lb/>
　　京畿名山大川之祇西從位石龕山水形各一祭<lb/>
　　天下名山大川之祇各高七尺六寸壝方二十四<lb/>
　　　丈高五尺五寸壝正北三門六柱東西南各一<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-15b"/>
　　　門二柱柱及<graphic n="KR0925" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0925.png" mimeType="image/png"/>閾皆白石扉皆朱櫺<lb/>
　　壇内垣東門外北為<lb/>
　　慶成宫南嚮正殿五間崇基石䦨前左右三出陛<lb/>
　　　各九級後殿五間左右配殿各三間正殿前時<lb/>
　　　辰牌石亭一内宫牆南三門東西掖門各一外<lb/>
　　　宫牆南中三門左右各一門東南鐘樓一壇外<lb/>
　　　垣周千三百六十八丈東嚮門二南北並列南<lb/>
　　　入<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-16a"/>
　先農壇北入<lb/>
　太歳殿皆三門角門一○<lb/>
　先蠶壇在西苑之東北制方南嚮一成徑四丈高四<lb/>
　　　尺四出陛各十級西北為瘞坎壇東南<lb/>
　先蠶神殿三間西嚮朱扉覆以綠琉璃崇基三出陛<lb/>
　　　左右宰牲亭一井亭一北為<lb/>
　　神庫南為<lb/>
　　神㕑各三間壇東為<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-16b"/>
　　採桑臺方廣三丈二尺高四尺臺靣甃以金甎圍<lb/>
　　　以白石南東西三出陛各十級繞以朱䦨前為<lb/>
　　　桑園採桑臺後為<lb/>
　　具服殿五間南嚮三出陛各五級東西配殿各三<lb/>
　　　間後殿五間東西配殿各三間四周廻廊二十<lb/>
　　　間均覆以綠琉璃宫牆自殿南東西轉各北抵<lb/>
　　　外垣東南西各一門浴蠶河在宫牆東自外圍<lb/>
　　　北垣流入由南垣出垣下各設牐啟閉木橋二<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-17a"/>
　　　橋東蠶署三間蠶室二十七間連檐通脊均西<lb/>
　　　嚮壇垣周百六十丈西南隅正門三左右門各<lb/>
　　　一西北隅角門一壇垣南室二重各五間均西<lb/>
　　　嚮○<lb/>
　　顯佑宫在地安門外南嚮繚以周垣<lb/>
　　廟門三間<lb/>
　　顯佑門三間<lb/>
　　正殿五間崇基石䦨三出陛中九級東西各七級<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-17b"/>
　　　兩廡各五間殿前左右碑亭各一東南燎鑪一<lb/>
　　後殿五間廟門内東西鐘鼔樓各一廟門外牌坊<lb/>
　　　一凡正殿門樓均黒緑琉璃餘均㼧瓦門楹丹<lb/>
　　　雘梁棟飾以五采○<lb/>
　　火神廟在地安門外繚以周垣<lb/>
　　廟門一間東嚮左右門各一内為牌坊門<lb/>
　　正殿三間南嚮西廡三間東嚮南殿三間左右各<lb/>
　　　三間東西廡各一間燎鑪一正殿後閣五間東<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-18a"/>
　　　西各三間後羣樓十有五間廟門内南北鐘鼓<lb/>
　　　樓各一廟門外牌坊一門樓覆黃綠琉璃殿覆<lb/>
　　　綠琉璃門楹丹雘梁棟五采○<lb/>
　　都城隍廟在宣武門内南嚮繚以周垣廟門順德<lb/>
　　　門闡威門凡三重均三間左右門各一<lb/>
　　前殿五間東西兩廡各三間廻廊各二十二間連<lb/>
　　　檐通脊前為甬道東<lb/>
御碑亭一西燎鑪一<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-18b"/>
　　後殿五間闡威門外東為治牲所三間井亭一門<lb/>
　　　南東西鐘鼔樓各一凡殿宇門廡覆㼧瓦門楹<lb/>
　　　丹雘梁棟五采○<lb/>
　　東嶽廟在朝陽門外南嚮内外圍垣二重<lb/>
　　廟門三間牌坊門三間<lb/>
　　瞻岱門五間<lb/>
　　正殿七間兩廡各三間廻廊各三十六間連檐通<lb/>
　　　脊前為甬道左右<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-19a"/>
御碑亭各一燎鑪二左右牆門各一<lb/>
　　後殿五間東西廡各三間廻廊各七間三靣環樓<lb/>
　　　三十三間廟門内鐘鼔樓各一廟門外石梁三<lb/>
　　　左右鐵獅各一前建琉璃坊東西牌坊各一凡<lb/>
　　　殿宇門廡均㼧瓦綠琉璃邉門楹丹雘梁棟五<lb/>
　　　采<lb/>
御碑亭覆黃琉璃鐘鼔樓覆綠琉璃○<lb/>
　　　黒龍潭<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-19b"/>
　　龍神廟在<lb/>
　　京西北三十里金山之西<lb/>
　　正殿三間東嚮崇臺朱䦨殿左燎鑪一前為廟門<lb/>
　　　繚以朱垣門外<lb/>
御碑亭二又前為牌坊左右碑亭各一東北為龍潭水<lb/>
　　　從山峽流出繞潭廻廊三十三間潭南小潭一<lb/>
　　　其外為大門自殿至大門凡五層磴道百級<lb/>
御碑亭正殿廟門牌坊均覆以黃琉璃餘均㼧瓦門楹<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-20a"/>
　　　丹雘梁棟五采神㕑治牲所皆在廟外之右○<lb/>
　　　玉泉<lb/>
　　龍神祠在<lb/>
　　京西玉泉山之麓<lb/>
　　正殿三間東嚮覆以黃琉璃門楹丹雘梁棟飾以<lb/>
　　　金碧其下玉泉趵突蕩漾成湖殿階上下左右<lb/>
御書碑各二燎鑪一○<lb/>
　先醫廟在太醫院署内之左圍垣一重廟門一間咸<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-20b"/>
　　　濟門三間左右更衣室各三間<lb/>
　　景惠殿三間南嚮左右歩廊六間東西廡各五間<lb/>
　　　廟門南燎鑪一凡正殿門廡覆㼧瓦門楹丹雘<lb/>
　　　梁棟五采○<lb/>
　　關帝廟在地安門外南嚮繚以周垣<lb/>
　　廟門一間左右門各一<lb/>
　　正門三間<lb/>
　　前殿三間三出陛各五級東西廡各三間殿西<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-21a"/>
御碑亭一東廡南燎鑪一廡北齋室各三間殿後界牆<lb/>
　　　一重門三内<lb/>
　　後殿五間東西廡及燎鑪與前殿同殿後東為祭<lb/>
　　　器庫西為治牲所各三間石梁一在廟門外凡<lb/>
　　　正殿門廡均覆綠琉璃餘均㼧瓦門楹丹雘梁<lb/>
　　　棟五采○<lb/>
　　　昭忠祠在崇文門内南嚮圍垣一重正門五間<lb/>
　　　三階左右門各一二門三間左右<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-21b"/>
御碑亭各一<lb/>
　　　正殿七間南嚮左右序各七間東西樓各五間<lb/>
　　　樓南兩廡各三間殿東燎鑪一西嚮殿後正屋<lb/>
　　　五間左右屋各三間正屋左右羣房各五間左<lb/>
　　　右屋之旁羣房各三間均南嚮東西燎鑪一殿<lb/>
　　　東為祭器庫宰牲房治牲所井亭正門前石獅<lb/>
　　　二東西門各一凡殿門正屋均覆緑琉璃餘均<lb/>
　　　㼧瓦門楹丹雘梁棟五采○<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-22a"/>
　　　賢良祠在地安門外南嚮繚以周垣大門二門<lb/>
　　　各三間左右門各一<lb/>
　　　正殿三間東西廡各三間東廡南燎鑪一後屋<lb/>
　　　五間兩廡及燎鑪如前左右門各一東為治牲<lb/>
　　　所西為宰牲房二門外左右<lb/>
御碑亭各一凡正殿正門均覆綠琉璃餘均㼧瓦門楹<lb/>
　　　丹雘梁棟五采○<lb/>
　　　雙忠祠在崇文門内南嚮圍垣一重大門三間<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-22b"/>
　　　左右門各一正中<lb/>
　御碑亭一二門一間正屋三間東西廡各三間東廡<lb/>
　　　南燎鑪一凡正屋正門均覆黒琉璃其餘門楹<lb/>
　　　梁棟之制與<lb/>
　　　昭忠祠同○<lb/>
　　　功臣專祠武壯王祠在廣寜門外恪僖公祠宏<lb/>
　　　毅公祠均在安定門外勤襄公祠在朝陽門外<lb/>
　　　文襄公祠在德勝門外恪僖公祠在東安門内<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-23a"/>
　　　各正屋三間兩廡各三間大門三間均覆以黒<lb/>
　　　琉璃門楹朱飾前立碑一繚以朱垣繞以朱栅<lb/>
　　　○兩翼忠孝祠節孝祠各大門一間内立石碑<lb/>
　　　一二門一間正屋三間兩廡各三間後屋五間<lb/>
　　　兩廡各三間大門外各建牌坊一<lb/>
　　　凡建造<lb/>
壇廟由部營度或内務府或太常寺委官㑹同計費以<lb/>
　聞動支户工二部庫帑公同監造覈實奏銷如恭遇<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-23b"/>
　皇帝視學<lb/>
　　釋奠及六師奏凱勒石於國學<lb/>
　　大成殿之前每科進士題名勒石於㦸門外兩旁<lb/>
　　　均由部委官料估興修工竣題銷<lb/>
　　　凡修葺<lb/>
壇廟工程由部㑹太常寺估修循例奏銷至每届祭期<lb/>
　　　先時整飾及歳修祭器各工均由太常寺官經<lb/>
　　　理計一歳所需豫請由户部支給年終奏銷如<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-24a"/>
　　　有工鉅費繁者繪圖上請選官任事<lb/>
　欽命大臣督率動支户部庫帑工竣奏銷在工官議<lb/>
　　　叙有差<lb/>
　　　凡禁令各<lb/>
壇廟十有五歩之内禁止開渠栽種如有附近瘞埋令<lb/>
　　　該城御史察勘督遷其無力者報部酌給以銀<lb/>
　　　至各<lb/>
壇廟遇有應修所司不即具報以致損失木石等物者<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-24b"/>
　　　題叅議處<lb/>
　　　凡直省<lb/>
　壇廟各督撫飭守土官察其境内之應修者計費申<lb/>
　　　報咨部動項葺治工竣請銷其祭器未備以及<lb/>
　　　歳久殘闕者亦飭有司按數修造以供祀事<lb/>
　文廟學宫均動帑修葺如有薦紳生監等願修者聽<lb/>
　　　仍列名以<lb/>
　聞交部議敘<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-25a"/>
　嶽鎭海瀆神廟及<lb/>
　先聖先賢名臣忠烈祠宇有傾圮應修者地方有司<lb/>
　　　動本省公項葺治報部覈銷<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0012_WYG_071-25b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定大清㑹典卷七十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>