<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>八面鋒卷二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　八面鋒卷二<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　陳傅良　撰<lb/>
　　以勢處事以術輔勢<lb/>
　　　　水利　屯田　勸農　用兵　治體<lb/>
處天下之事不可以不因其勢輔天下之勢不可以不<lb/>
用其術漢文帝之治尚寛文帝之勢也至於殺使者而<lb/>
必誅差首虜而必治盜環欲致之族犯蹕欲棄之市此<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-1b"/>
又輔寛之術也漢宣帝之治尚嚴宣帝之勢也至於務<lb/>
行寛大之詔酷惡為賢之責黄霸以寛而見擢延年以<lb/>
嚴而見誅此又輔嚴之術也居文帝之時而為宣帝之<lb/>
嚴居宣帝之時而為文帝之寛是之謂不審勢有文帝<lb/>
之寛而不輔之以宣帝之嚴有宣帝之嚴而不濟之以<lb/>
文帝之寛是之謂不得術<lb/>
昔晁錯言兵事於文帝之時其説曰山林積石草木所<lb/>
在此歩兵之地車騎十不當一土山丘陵曼衍相屬此<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-2a"/>
車騎之地歩兵十不當一平陵相逺仰髙臨下此弓弩<lb/>
之地也短兵百不當一兩陳相近可前可後此長㦸之<lb/>
地也劔楯三不當一是説也用兵之勢也又曰兵不全<lb/>
利與空手同甲不堅宻與袒裼同射不能中與無矢同<lb/>
中不能入與無鏃同是説也輔勢之術也用兵而不察<lb/>
其勢固不足以取勝察勢而不輔之以其術則亦有敗<lb/>
而已豈惟用兵凢天下之事莫不盡然今之屯田不可<lb/>
行於内地而可行於逺地今之勸農不必責於江淛而<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-2b"/>
當責於兩淮勢也屯田既行於逺地勸農既責於兩淮<lb/>
而又當得牧民禦衆之才以盡其規畫措置之方術也<lb/>
葢自江而南井邑相望所謂閒田曠土葢無㡬也是田<lb/>
有所不可屯農有所不必勸又將何施焉施之既得其<lb/>
勢而行之又不可以無術具其室廬治其錢鎛假貸其<lb/>
糧食免寛其租賦授之以種殖之法率之以勸課之政<lb/>
以如是之術濟如是之勢則砂礫之塲化為膏腴荆棘<lb/>
之叢變為桑麻可指日而俟也不然徒講其政不察其<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-3a"/>
勢是猶於歩兵之地而用車騎於弓弩之地而用長㦸<lb/>
徒察其勢而不得其術是猶士卒之不服習器械之不<lb/>
精利農之實效終無時而可見也昔韓延夀守馮翊不<lb/>
勸農龔遂守渤海則勸農若延夀龔遂可謂審其勢者<lb/>
也勸課農桑出入阡陌敎令種殖至使賣劔買牛賣刀<lb/>
買犢若遂則又可謂得其術者也至於大江以北黄茅<lb/>
白葦薈蔚盈目蒼烟白露瀰滿百里不於此而屯田不<lb/>
於此而勸農<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-3b"/>
　　不以小利傷國大體<lb/>
　　　鬻爵　度牒　楮幣　青苖　贖罪<lb/>
為大者不屑於其細而事之非甚迫者君子不枉已以<lb/>
從之也今夫千金之家雖其甚欲必不屑為販負之所<lb/>
為詩禮之儒雖其甚窶終不敢鬻先世之圖籍何者所<lb/>
傷者大也是以計天下者當不顧區區之小利而深防<lb/>
乎廉隅之際可也昔鼂錯説漢文帝令募天下入粟縣<lb/>
官得以拜爵得以免罪夫上之獲利以佐國也下之脱<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-4a"/>
禍以省刑也一舉而二利從至便也而識者毎不可曰<lb/>
長惡而傷死也儒者之論大抵迂闊而不切時變然使<lb/>
稍知體者觀之慮其終稽其弊則寧不食而死無寧貿<lb/>
貿然以自蹙也今天下所可慮者循一切而忘大體也<lb/>
滛湎者先王所禁今反勸焉賤榖粟之養盛醪醴之設<lb/>
白晝大都之中列倡優具幄帟耀市人而招之曰吾酒<lb/>
爾吾色爾此甚可愧也負乗者聖人所戒今反誘焉閭<lb/>
巷之子儈賈俠商輕剽以射什一之利輩流所不齒國<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-4b"/>
家捐告身而委之曰吾官爾吾禄爾此甚可惜也問其<lb/>
然曰利之也豈惟是哉度牒數萬以髠天下錢榖之人<lb/>
耳滋異端耗生齒不恤也楮數寸以勸無有歲月之智<lb/>
耳長妄偽濫桎梏不顧也夫伐冰之家不與民争利而<lb/>
詭遇以獲禽一藝者之所羞為至於朝廷獨安為之既<lb/>
務其細而忘其大則以其不知體也神宗熈寧間執政<lb/>
以河朔災傷國用不足乞今歲親郊兩府不賜金帛司<lb/>
馬温公與李覺王珪王安石同對温公言救災節用宜<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-5a"/>
自貴近始可聴兩府辭賜安石曰常衮辭賜饌時議以<lb/>
為衮自知不能當辭位而不當辭禄且國用不足非當<lb/>
今急務也王珪進曰救災節用宜自貴近始司馬光言<lb/>
是也然所費無幾恐傷國體王安石言亦是惟明主裁<lb/>
擇上曰朕意與光同温公語曰臣非謂今日得兩府郊<lb/>
賞能富國也欲陛下以此為裁省之始耳且陛下强裁<lb/>
省之則失體今臣以河北災傷自求省郊賚從其所請<lb/>
以成其美何傷體之有<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-5b"/>
裵匪舒奏馬苑之利劉仁軌以非嘉名而止之<lb/>
唐宇文融括客户事凡得客户田八十餘萬歲入數百<lb/>
萬緡其利非不厚矣而楊瑒以為不可張説常引大體<lb/>
廷争<hi>事見宇文融傳</hi>
蕭望之傳載張敞上書令有罪者入榖以備邊望之不<lb/>
可云云事竟罷<lb/>
　　使人之畏不若使愧<lb/>
　　　抑奔競　戒貪吏<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-6a"/>
使人有所畏不若使人有所愧葢有所愧則不忍欺而<lb/>
有所畏則不敢欺人之情迫於畏而不敢欺者不得已<lb/>
也得已則復自若也且法令以格其前刑罰以督其後<lb/>
此人君之所可畏也然法令有時而窮刑罰有時而不<lb/>
及天下於其所窮所不及之處要當保其無窮邪故夫<lb/>
人君所恃以革天下者惟曰愧其心可也閭巷少年終<lb/>
日袒裼而奮呼過衣冠揖遜之君子則未有不逡廵而<lb/>
卻退獵夫之勇彎弧挾矢以馳騁於山林過浮屠老子<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-6b"/>
之宫則斂袵肅容而委蛇於其側孰謂士大夫風俗之<lb/>
弊而獨無愧之之術乎今天下之所甚病者在於士夫<lb/>
之奔競而官吏之貪墨也吾以謂奔競不必抑要先於<lb/>
奬恬退貪墨不必懲要先於崇廉恥夫仁義之性著在<lb/>
人心末流之弊生於人欲彼方冒昧乎利達之塗顛㝠<lb/>
乎富貴之境而吾惟恬退之是奬廉恥之是崇追巢許<lb/>
於上古追夷齊於中古則端静之餘聲峻潔之末觀皆<lb/>
足以激頽風而警流俗豈必日抑之懲之而後可革乎<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-7a"/>
入遜畔遜路之境而虞芮之争以息聞餓于首陽之風<lb/>
而頑夫之貪以廉名義之足以愧人心也如此古之治<lb/>
天下者有使其人不忍欺有不敢欺而又有不能欺若<lb/>
漢之文帝是不忍欺者也武帝不敢欺者也宣帝不能<lb/>
欺者也然不忍者出於其誠而不敢欺者與夫不能欺<lb/>
者特其威與察而已威與察之用有時而窮則不欺之<lb/>
心亦與之為有窮誠之用無時而盡則不欺之心亦與<lb/>
之為無盡吾觀文帝天資長者允恭淵黙見於躬行之<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-7b"/>
際不明不徳形於詔㫖之辭其所以尚忠厚崇名義者<lb/>
如䕶元氣如保赤子卒能激流俗而起愧心吏不深刻<lb/>
俗不告訐自愛重而惡犯法務寛厚而恥過失廉平醇<lb/>
謹之吏彬彬然盛於當時非其至誠不息不忍欺之明<lb/>
效大驗歟若夫武宣則不然殺戮非不慘明察非不<lb/>
至然宫闈之嚴或者逆節猶露宗廟之敬或者包藏禍<lb/>
心此非臣子之所忍為而為之况其他乎威有所不至<lb/>
察有所不及彼其欺者未嘗不自若也嗚呼武帝刑政<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-8a"/>
滿天下而不能禁惡逆於廟堂之上文帝至誠在方寸<lb/>
而朴厚忠實之風形見於一時之久治天下者亦何貴<lb/>
夫斯人之不敢欺與不能欺耶<lb/>
敦俗論曰漢之文帝承秦之餘舊染猶在文帝一以君<lb/>
子長者待之鎮之以淵黙示之以敦朴行之以質木重<lb/>
厚之人此其乆也昔之告訐無行與誶語無親者人人<lb/>
自重恥言人過失漢之治蕩然與泰和同風乃知書可<lb/>
焚儒可坑是古者可禁而為民生厚者不銷鑠也<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-8b"/>
　　為治勿使人窺其迹<lb/>
　　　寛嚴　抑彊　扶弱<lb/>
人君之治天下使人愛之畏之而其術不窮要必有不<lb/>
測之恩威行乎其間可也夫為人主而使人可名以恩<lb/>
可指以威愛之或不畏畏之或不愛則其術窮其術窮<lb/>
則治亦窮亦知夫天乎雨露以為恩而有不測之雷霆<lb/>
雷霆以為威而有不測之雨露使夫雷霆者日轟轟焉<lb/>
以求夫濳伏廢墜者而擊之則人不之畏矣使夫雨露<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-9a"/>
者日瀼瀼焉以求夫生殖繁息者而澤之則人不之徳<lb/>
矣惟其術之不測此天下所以鼔舞安於造化而不自<lb/>
知也為人主者其威雷霆其恩雨露皆出於不測之間<lb/>
則人之視之者若可愛又若可畏其道神矣其道神則<lb/>
其治更出於無窮是故不必多殺之為嚴殺一人亦嚴<lb/>
也不必斗授疋賜之為惠而政令辭色皆惠也賢哉漢<lb/>
之文宣光武肅宗也文帝肅宗天資仁柔者也宣帝光<lb/>
武天資剛明者也惟其出於天資故人皆得以指其偏<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-9b"/>
者而後定可以指定則可窺矣而四君者不可窺也薄<lb/>
昭文帝舅也竇憲肅宗椒房之懿也當時薄太后惟一<lb/>
弟且素號長者而憲亦著功西域二人之於周禮議賢<lb/>
議能皆在所優容者昭殺一漢使文帝遽命羣臣徃哭之<lb/>
必寘之死憲一奪沁園肅宗遽以胡雛腐䑕目之雖僅<lb/>
以免死而隂馬諸族皆已屏氣股慄壯哉仁者之勇乎<lb/>
天下其孰敢以文帝肅宗為一於仁柔也哉寛大詔則<lb/>
下之廷尉平則立之是天下固不敢以宣帝為一於刑<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-10a"/>
名也勅馮異以安集語諸母以直柔天下亦不敢以光<lb/>
武為一於剛斷也夫如是則其恩也其威也特平定也<lb/>
天下不知其所以為恩為威則怠者勸懦者立姦者懐<lb/>
逺者服嗚呼四君之治所以獨優於七制者其以此歟<lb/>
若乃元帝之優游不斷卒衰孝宣之業顯宗苛察為明<lb/>
而親以杖撞郎此皆一於剛柔誠不足與之埒也<lb/>
方歲之成春乾坤之晏温動殖之寧止豈不可樂哉而<lb/>
一坐談笑未竟之間或失色於迅雷之驟驚慘者舒伏<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-10b"/>
者奮句者逹天地造化之政令發於頃刻而遍於四海<lb/>
莫敢或玩而為之者變而聳聳而齊之也<lb/>
　　處利害外則所言公<lb/>
　　　薦舉　任子　奔競<lb/>
抱甕而知輕重者必在甕外望室而知髙下者必在室<lb/>
外處當世而知當世之利害必在利害之外也夫天下<lb/>
利害不難知也人能心平而氣定髙不為名所眩下不<lb/>
為利所怵者類能言之至其自處於名利之間則公議<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-11a"/>
迫於私情國謀奪於身計而利害之實亂矣且天下之利<lb/>
害與一己之利害孰大孰細孰輕孰重而一為名利所<lb/>
動則知有一己之利害而不知有天下之利害言用兵<lb/>
者但知成功之為貪而不知勝負之有係於國也言財<lb/>
榖者但知多積之為夸而不知聚斂之有害於民也茍<lb/>
求便於一己而不暇恤其當否之如何此士大夫之為<lb/>
通患而古今之所同然也昔鄒忌之貌不如徐公之美<lb/>
問於其妻曰徐公何能及公也已而問其妾曰徐公何<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-11b"/>
能及公也已而問其客曰徐君不若公之美也旣見徐<lb/>
公熟視以為不及窺鑑而自視則誠不如乃曰妻之美<lb/>
我者愛我也妾之美我者畏我也客之美我者有求於<lb/>
我也士大夫之言利害得無類是乎<lb/>
六太息之書不出於漢廷之諸老而陳于雒陽之年少<lb/>
三十字之獻不見於唐室之公卿而見於晉州之男子<lb/>
<hi>晉州男子見元載傳</hi>
昔石勒嘗使人讀漢書聞酈食其勸立六國後驚曰此<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-12a"/>
法當失何遂得天下及聞留侯諫乃曰賴有此耳夫以<lb/>
漢髙之智豈不及石勒哉髙祖處利害之中故其智昬<lb/>
石勒處利害之外故其智明也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0022_WYG_002-12b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　八面鋒卷二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>