<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>關中奏議巻五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　關中奏議巻五<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　楊一清　撰<lb/>
　巡撫𩔖<lb/>
　　一為易置主將以保固地方事<lb/>
兵部覆題該本部送於兵科抄出巡撫陜西等處地方<lb/>
兼督理馬政都察院左副都御史楊一清題臣巡歴陜<lb/>
西沿邊軍衛城堡閱視軍馬多非素練之兵或弓矢器<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-1b"/>
械之不習或坐作進退之不知其間勇徤壯丁又多困<lb/>
憊身無完衣而備冬人馬狼狽尤甚詢其所以盖因近<lb/>
年領軍官員以操練為故事以科歛為得䇿遇冬主將<lb/>
巡邊各枝各隊輳辦銀兩官則或馬或幣獻其所有軍<lb/>
則或糧或草任其侵尅至於河開將放每軍歛銀一二<lb/>
錢謂之卸甲驛站所過料草不支本色謂之打乾頭目<lb/>
虚張聲勢打㸃過送以為孝順將官佯若不知端居坐<lb/>
受以為當得承應不及而箠楚隨之錢物到手則諸事<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-2a"/>
不問故凡把總管隊等官但知媚上豈復顧下但求免<lb/>
禍豈暇恤軍以致軍日貧馬日耗武備日弛職此之由<lb/>
去冬河套侵犯勢甚危急鎮守武安侯鄭英統兵固原<lb/>
不聞揚兵耀武之謀仍為尅科聚歛之舉夫三軍之命<lb/>
皆係於將驅冐水火蹈白刃之人而奪其衣食戕其肌<lb/>
膚使之懷憤積怨深入心骨倉卒遇敵其不渙然離散<lb/>
者㡬希矣况望其捐軀效死以成尺寸之功哉臣觀陜<lb/>
西武臣非無善戰之人沿邊營伍亦多敢死之士要在<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-2b"/>
主帥得人智者效謀勇者宣力士氣自倍兵勢自張今<lb/>
鄭英所至邊官解體上下離心勇氣索然怨聲載道夫<lb/>
將官如有折衝禦侮之才摧堅陷陣之勇則貪可使詐<lb/>
亦可使如往時劉寜輩既取其長當棄其短若鄭英素<lb/>
無謀勇聞敵怯懦𢎞治十四年聞大舉之敵侵犯固原<lb/>
嬰城自保不敢出戰彼時到鎮未久猶為可辭去年十<lb/>
二月及今年正月殘寇累次侵掠不聞設一籌策運一<lb/>
方畧所至則徴兵自衛坐費芻糧以致敵騎出入自由<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-3a"/>
如蹈無人之境所謂有是病而無是徳者將安用之傳<lb/>
曰君不擇將以其國與敵也朝廷柰何以全陜重地而<lb/>
畀之斯人不早為易置擇人而任之待其僨事貽患雖<lb/>
置之重典亦無益矣臣竊聞近日聲勢猖獗尤非前比<lb/>
冬間如不悔過逺遁必又踏冰入套臣受命經畧練兵<lb/>
蓄糧信賞必罰作新士氣訪用人材愚臣事也若擁衆<lb/>
内侵縂率官軍衝鋒出戰乃將官之事臣本書生安能<lb/>
辦此已將應設逰擊縁由具奏但主將之任尤為機要<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-3b"/>
所關查得先該總制尚書秦紘奏稱傳聞敵衆要從延<lb/>
綏西路入搶西安府地方欲將西安四衛原擬固靖備<lb/>
冬官軍暫留一半在西安府城内與延寧二邊備禦下<lb/>
班官軍行令鄭英嚴謹操練候將來相機戰守以保人<lb/>
民一節正恐伊巡邊有害無益故為此言以阻其出耳<lb/>
不然豈有身為主帥専守一鎮城之理況敵衆欲寇西<lb/>
安必由環慶固原而入延綏相離地逺山川阨塞豈能<lb/>
飛度所謂因噎而廢食者此論是也議者或又欲於固<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-4a"/>
原添設副總兵一員提調各邊人馬然既有鎮守主將<lb/>
又添副總兵不無官多人擾且副總兵既以提調各邊<lb/>
人馬為職則主將徒擁虚名置之無用亦恐未通但固<lb/>
靖環蘭𦂳隘地方數多若得常守之將委的事有統紀<lb/>
武備自嚴軍威自壯臣廣詢愽訪熟慮深思誠得易置<lb/>
相應鎮守主將一員就於固原常川駐劄則官不加多<lb/>
事為有益伏望聖明念全陜疆土之重憫生民塗炭之<lb/>
急乞勅兵部議擬上請合無將鎮守陜西武安侯鄭英<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-4b"/>
行取囘京别推驍勇知兵善撫軍士在内如都督楊玉<lb/>
神英輩在外如吳江曹雄輩將官一員鎮守陜西等處<lb/>
地方節制諸軍常川固原駐劄提調防守遇警往來各<lb/>
邊統率官軍盡力𠞰殺則邊方可保無虞邊方安則腹<lb/>
裏安矣陜西城内自有鎮守巡按都布按三司官員臣<lb/>
今往來經畧以後巡撫未免多住鎮城不待將官保障<lb/>
如果事情十分寜息邊方無事主將仍回鎮城駐劄另<lb/>
行具奏定奪臣於鄭英素無睚眦直以地方安危所繫<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-5a"/>
利害切身若因循隠黙忌避不言則欺君負國之罪萬<lb/>
死莫可自贖等因具本該通政使司官奏奉聖㫖兵部<lb/>
知道欽此欽遵抄出送司查得近該鎮守陜西地方武<lb/>
安侯鄭英奏伏念臣本一介菲才荷蒙先帝聖恩不以<lb/>
為愚不肖授以藩鎮之寄自臣到鎮以來迨今四載夙<lb/>
夜憂遑莫能補報臣見年五十七嵗筋力巳衰况舊患<lb/>
痰疾因去嵗邊方侵凌騷擾欽奉勑諭隨宜䇿應欽此<lb/>
欽遵正臣子効勞之時臣疾雖在身待報躬親統兵往<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-5b"/>
來截殺但邊地風寒致將前疾舉發至今用藥調治百<lb/>
無一効又加半身頑麻不能騎射若不辭解兵柄緣臣<lb/>
所守實為三邊根本重地倘遇有警恐悞朝廷大事如<lb/>
蒙伏望聖恩憫臣在邊染疾容臣回京調理另推謀勇<lb/>
將官前來代臣管事臣干冐天顔不勝戰慄之至等因<lb/>
具本該通政使司官奏奉聖㫖兵部知道欽此欽遵議<lb/>
奏間今該前因案呈到部㸔得巡撫都御史楊一清奏<lb/>
稱陜西地方軍務廢弛鎮守官員不堪厥任誠恐臨期<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-6a"/>
悞事要將武安侯鄭英行取回京别推驍勇知兵官一<lb/>
員前去更替鎮守陜西地方専在固原駐劄及武安侯<lb/>
鄭英亦自奏患不能騎射乞要回京調理縁關中係國<lb/>
家重地主將實官軍司命况近來情勢比昔不同萬一<lb/>
冰凍入套必須防禦得人合無俯從所奏將鄭英取回<lb/>
候命下之日本部就將楊一清所薦官員另行議擬奏<lb/>
請簡命一員前去代替鄭英鎮守陜西令其常在固原<lb/>
駐劄撫安軍士遇警𠞰殺防守地方不許仍往省城復<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-6b"/>
蹈前轍縁係更擬將官及奉欽依兵部知道事理未敢<lb/>
擅便𢎞治十八年十月初四日本部尚書劉大夏等具<lb/>
題本月初五日奉聖㫖是鄭英取回京欽此欽遵擬合<lb/>
通行為此除外合咨前去煩照本部題奉欽依内事理<lb/>
欽遵施行<lb/>
　　一為慎固地方以遏邊人事<lb/>
兵部覆該本部送於兵科抄出巡撫陜西等處地方兼<lb/>
督理馬政都察院左副都御史楊一清題准兵部咨前<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-7a"/>
事該本部題該寧夏鎮巡等官太監葛全都御史劉憲<lb/>
等各題稱陜西逰兵三千員名已經革去逰擊將軍合<lb/>
無仍設將官統領前來兩界韋州往來駐劄外可以策<lb/>
應花馬池内可以保障固靖等處地方等因該本部看<lb/>
得未審前項人馬見今改調何處應用合行臣查明定<lb/>
奪等因題奉欽依備咨到臣查得先該總制尚書秦紘<lb/>
奏於環慶固原等處添設逰擊將軍𢎞治十七年九月<lb/>
間該巡按陜西監察御史季春奏要裁革兵部依擬題<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-7b"/>
准行移陜西鎮巡等官行令逰擊將軍都指揮楊敬照<lb/>
舊回司所統逰兵俱令掣回原營以後地方如或多事<lb/>
仍該復設逰兵另行具奏定奪等因備咨前來巳經欽<lb/>
遵將原選逰兵掣回原營間續因邊報拆墻進入韋州<lb/>
螺山住牧侵犯固原環慶軍馬不敷鎮守武安侯鄭英<lb/>
隨將前項逰兵調取前來分委都指揮陳善黄正管領<lb/>
防守後日事寜仍照原擬掣回臣接管巡撫受任經畧<lb/>
因慮前項地方委的人馬寡少敵情難測原選逰兵若<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-8a"/>
盡數掣散有警急難收拾除西安等衛及環慶官軍掣<lb/>
回原營外其洮岷河臨四衛官軍又經委官重復挑選<lb/>
精鋭人馬共一千一百員名暫委都指揮管領策應荘<lb/>
浪見在蘭州地方駐劄又於洮岷秦平等衛原擬備冬<lb/>
官軍内挑選一千餘員名委官管領操練聴調正慮河<lb/>
套為患逰擊之官恐當復設故為先事料理一旦用之<lb/>
但得統領之人兵可立集不然直待敵至方議設官有<lb/>
官方議選軍經時累月緩不及事臣之鄙見如此今寜<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-8b"/>
夏鎮巡等官太監葛全等所奏要將陜西逰兵三千員<lb/>
名仍設將官統領一節盖亦以為陜西逰擊當設又因<lb/>
裁革未久故為此言以俟廟堂采擇臣請究竟本末言<lb/>
之寜夏花馬池興武營清水營直抵髙橋兒等處地方<lb/>
乃河套出入之門户然彼之所入雖經於寜夏而其所<lb/>
利則在於腹裏寜夏如能捍禦使之不敢拆墻而入則<lb/>
腹裏可以無患但恐地方散漫墩堡稀疎士馬單弱不<lb/>
能遏其方張之勢彼既拆墻進入必將抄我環慶犯我<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-9a"/>
固原深入我安㑹静寜隆徳諸處内有監牧馬匹尤為<lb/>
素所窺伺加之土漢雜處易於生變一失保障則根本<lb/>
動搖故延寜為手足之疾其禍速而小環固乃心腹之<lb/>
疾其禍遲而大尚書秦紘原擬推選宿將充逰擊將軍<lb/>
操練軍士用防不虞深為有見但當時委任非人致招<lb/>
物議又因邊事稍寜議者遂謂官多人擾奏行革罷未<lb/>
及兩月潛師竊發分抄邊鄙無處寧帖守備等官各有<lb/>
信地彼衆我寡徒閉壘以自全分疆畫界至相望而不<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-9b"/>
救於是衆論囂然盖謂逰擊不當革逰兵不當散方議<lb/>
奏復而邊情已寜矣臣謂兵無常形事有萬變因時制<lb/>
宜固難執一奏設逰擊者乃安内攘外之圖奏革逰擊<lb/>
者亦省事惜費之意也今敵得志而驕冬間難保不入<lb/>
河套萬一拆墻深入數必不少陜西逰擊將軍似當復<lb/>
設隨處應援截遏以安人心且諸鎮一體如大同逰兵<lb/>
應援宣府延綏逰兵應援大同寜夏逰兵應援延綏則<lb/>
陜西設有逰兵既可保障内地亦可為延綏寜夏𦂳急<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-10a"/>
之援不為無益既設之後不宜亟罷庶使事有定規人<lb/>
有定志但添官非難得人為難任非其人平時恣為剥<lb/>
削臨事安可倚仗非惟來議者之口抑且壞地方之事<lb/>
博采得守備固原署都指揮僉事陳善老成歴練慣戰<lb/>
知兵平時撫士有方遇敵當先不怯且歴官年久山川<lb/>
道路險易熟諳使當折衝禦侮之任則兵將相知地利<lb/>
人心兩得可責成功如蒙乞勅兵部再行詳議如果陜<lb/>
西逰擊相應復設合無將陳善奏請充逰擊將軍將原<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-10b"/>
選見在官軍二千員名聴其統領仍在慶陽駐劄不拘<lb/>
環慶固原靖邊蘭州等處但有𦂳急聲息往來應援截<lb/>
殺若尚在河套不曾拆墻進入照依寜夏鎮巡官所擬<lb/>
前去韋州等處與延寜逰兵掎角併力防禦倘或大同<lb/>
宣府一有𦂳急延綏官軍調去城堡空虚地方有警聴<lb/>
各該鎮巡官行臣處相機調發前去䇿應前項官軍缺<lb/>
少馬匹於各監苑補賠倒失虧欠兒扇馬内給領不必<lb/>
照依各鎮搶兌以致損此益彼兩相妨碍以後如果各<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-11a"/>
處地方寜息秋夏時月將官軍放回原衛休息遇冬徴<lb/>
調聴用永為定規不必暫設亟罷使人懷茍簡事無成<lb/>
效若任非其人訪有貪汚怯懦實跡巡撫巡按官指實<lb/>
劾奏革退别選相應之人代補及照固原地方最為要<lb/>
害守備官員不可暫時缺人如臣言可采陳善果蒙委<lb/>
用就乞於陜西武臣曾經舉保堪用官員内推選一員<lb/>
代替守備庶㡬地方有託緩急不至悞事等因具本該<lb/>
通政使司官奏奉聖㫖兵部知道欽此欽遵抄出送司<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-11b"/>
查得陜西固原等處逰擊先該巡按陜西監察御史季<lb/>
春奏稱官多人擾本部巳經依擬奏革續該寜夏鎮巡<lb/>
等官奏要將革退逰兵照舊設官統領以備内外策應<lb/>
本部又經議奏行令查勘去後看得巡撫陜西都御史<lb/>
楊一清奏稱勘報前項逰擊將軍應該復設縁由所言<lb/>
地方利害興廢始末議論詳悉事體明白及處置該集<lb/>
逰兵該用領兵將官俱各停當况今寜夏見報邊情𦂳<lb/>
急用人預備合無准其所奏請勅原擬都指揮僉事陳<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-12a"/>
善充逰擊將軍名目統領前項逰兵三千員名専在環<lb/>
慶固靖等處往來截殺仍聴鎮巡官員節制調度此後<lb/>
尤須守法奉公正巳率下慎終如始以副委任合用符<lb/>
驗旗牌照例請給差人䝴去本官應用其固原地方今<lb/>
既擬令鎮守武臣常在彼處駐劄所據陳善守備員缺<lb/>
不必再補合止行令都御史楊一清徑自照例選委堪<lb/>
用都指揮或指揮一員在彼備禦縁係添設逰擊官員<lb/>
及奉欽依兵部知道事理未敢擅便𢎞治十八年十月<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-12b"/>
初八日本部尚書劉大夏等具題本月初九日奉聖㫖<lb/>
是欽此欽遵擬合通行除外合咨前去煩照本部題奉<lb/>
欽依内事理欽遵施行<lb/>
　　一為傳報聲息預防邊患事<lb/>
兵部覆該本部送於兵科抄出巡撫陜西等處地方兼<lb/>
督理馬政都察院左副都御史楊一清題據暫署守備<lb/>
蘭州地方蘭州衛指揮僉事陳松呈云云等因節呈到<lb/>
臣照得鎮守太監劉雲武安侯鄭英俱在陜城臣看得<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-13a"/>
蘭州地方自本年五月十一日以來傳報荘浪紅城子<lb/>
炮火柴堆聲息絡繹不絶訪得敵衆俱在荘浪後山伏<lb/>
同兒水彬草溝等處劄營節次入境搶掠因是近來荘<lb/>
浪人馬寡少動輒失利以此彼勢愈張我威愈挫况與<lb/>
蘭州壤地相接無關隘溝墻之限荘浪既巳被搶蕭索<lb/>
虎狼無厭之欲必將窺伺蘭州已將原奏留甘蘭二衛<lb/>
官軍李勤等摘撥分布河北地方東路鹽場堡西路𨫼<lb/>
子坪二處按伏防守遇警截殺但𨫼子坪舊無城堡鹽<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-13b"/>
場雖有舊堡不曽修盖房舍不堪屯軍又經行令兵備<lb/>
守備等官量起本處軍民人夫築打𨫼子坪城堡一座<lb/>
及於鹽場堡修盖官㕔營房以便官軍屯住及又遵照<lb/>
節該欽奉隨宜斟酌調度成命行委都指揮黄正管領<lb/>
洮岷臨河等衛官軍一千員名前去莊浪暫聴分守㕘<lb/>
將蘇泰調遣殺敵指揮郭遡督率所領土兵亦於蘭州<lb/>
駐劄隨其聲勢所向往來應援外縁荘浪雖係甘肅所<lb/>
轄而與陜西腹裏聲勢相倚臣實不敢顧此失彼但往<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-14a"/>
年荘浪紅城子力足捍禦北人不敢越境南侵則蘭州<lb/>
似為腹裏今荘浪巳不能支衆刼肆行剽剠無忌根本<lb/>
喉襟之地所繫尤重若彼窺覘糾結日久不退則陜西<lb/>
官軍急當内防勢恐不能分兵外援且秋冬將臨北方<lb/>
大衆難保再不入套前項郭遡黄正所領軍馬乃固原<lb/>
環慶𦂳關禦敵之數又當先期掣回休息養其鋭氣以<lb/>
挫敵鋒臣又切思荘浪之人横遭兵禍巳非一日訪得<lb/>
前項敵衆初本不多近來鳩集醜𩔖日漸繁夥恒在荘<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-14b"/>
浪涼州地方明水湖等處住牧假我逋降為之鄉導不<lb/>
時突出鈔掠聲東擊西倐來忽去委的難以隄防其勢<lb/>
非大遭挫衂則不肯逺遁將來勾引羌戎寜夏陜西二<lb/>
鎮皆受其毒不止荘浪之害而已夫田中之禽利用搏<lb/>
執聖王所不得巳如蒙乞勅該部詳擬合無行甘肅鎮<lb/>
巡等官行令逰擊率領所統逰兵或再推驍勇都指揮<lb/>
一二員摘發甘州各衛招募土兵舍餘軍餘等項二三<lb/>
千名前來荘浪紅城子協同㕘將等官戰守以紓地方<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-15a"/>
目前之急其陜西發去官軍取回固原環慶等處以備<lb/>
北人入套之謀再乞預行寜夏甘肅陜西守臣密切㑹<lb/>
議若是今冬寧謐不入河套明年春二三月草枯馬弱<lb/>
之時遣人哨探住牧處所的確諸鎮各選精兵甘肅官<lb/>
軍自荘浪涼州分道並進以殺其勢寜夏軍馬出其後<lb/>
背以邀其歸陜西官軍自蘭州掎角而入以防其衝突<lb/>
必痛加誅𠞰以洩數年兵民之憤一勞永佚計無出此<lb/>
舍是弗圗因循玩愒茍度嵗時如養癰疽不施鍼砭使<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-15b"/>
其日漸潰蝕雖有知者不能善其後矣此事重大必仗<lb/>
廟堂成算詢謀僉同乃可舉動愚臣一人之言豈可自<lb/>
以為是但承乏經畧調度之任有所見聞不敢自黙等<lb/>
因具本該通政使司官奏奉聖㫖該部知道欽此欽遵<lb/>
抄出送司案查先為敵衆擁衆犯邊缺兵戰守事該分<lb/>
守荘浪地方左㕘將蘇泰奏稱敵衆節次犯邊兵力寡<lb/>
少乞要增兵戰守等因本部已經議擬題奉欽依備行<lb/>
陜西鎮巡官將聲息少緩地方或附近各衛官軍内輳<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-16a"/>
撥精壮一千員名委官管領前去荘浪聽調殺敵指揮<lb/>
郭遡原管土兵一千員名領去蘭州地方駐劄以便荘<lb/>
浪固原兩處䇿應續該巡撫甘肅等處地方右副都御<lb/>
史畢亨奏為易將官以安邊境事該本部議擬題准將<lb/>
副總兵把琮改調荘浪逰擊將軍徐謙帶領所部逰兵<lb/>
常在莊浪駐劄聴把琮調用俱經通行去後今該前因<lb/>
案呈到部看得都御史楊一清所奏極言河西敵衆屢<lb/>
為荘浪之害又慮冬臨河套入寇固原環慶所當戒嚴<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-16b"/>
計處各鎮分設防禦之兵甚為得策除逰擊將軍徐謙<lb/>
領兵荘浪駐劄已有前議外合無依其所擬本部一面<lb/>
鋪馬䝴文與都御史楊一清徑將所屬郭遡等原領蘭<lb/>
州等處䇿應軍馬掣囘聴其調用一面䝴文甘肅鎮巡<lb/>
等官查調各衛招募土兵舍餘二三千推委謀勇都指<lb/>
揮一二員帶領前往荘浪紅城子等處隨同副總兵把<lb/>
琮等防禦中間事宜或有未盡未允亦要從長議處以<lb/>
固地方其稱今冬寧謐不入河套欲候明春草枯馬弱<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-17a"/>
之時密㑹三鎮誅𠞰明水湖等處積年犯邊之敵尤見<lb/>
經畧深逺但事干重大難以遥度而甘肅寜夏二鎮守<lb/>
臣未經謀議恐亦各有所見况掩襲境外之敵必須兵<lb/>
馬加倍精强將帥謀勇兼濟方能措手一或言動欠密事<lb/>
機先露恐難成功合無仍行陜西并甘肅寜夏鎮巡等<lb/>
官密切移文㑹議從長再加斟酌如果此舉有利無害<lb/>
詢謀僉同時勢可乗不貽後艱㑹同奏報相機舉行務<lb/>
要計出萬全以期克捷如果事有異同難便輕舉或别<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-17b"/>
有安邊良策亦要明白囘奏縁係守臣建言邊務及奉<lb/>
欽依該部知道事理未敢擅便𢎞治十八年十一月十<lb/>
二日本部尚書劉大夏等具題本月十三日奉聖㫖是<lb/>
欽此欽遵擬合通行除外合咨前去煩照本部題奉欽<lb/>
依内事理欽遵施行<lb/>
　　一為急缺領軍官員事<lb/>
兵部覆該本部送於兵科抄出巡撫陜西地方兼督理<lb/>
馬政都察院左副都御史楊一清題臣受命經畧巡撫<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-18a"/>
節奉欽依或廣收人物以資其方畧或重懸爵賞以鼓<lb/>
舞人心等因備咨前來為照禦戎莫急於練兵練兵莫<lb/>
先於選將將非其人兵雖衆不足恃將得其人怯可化<lb/>
勇弱可化强廣收人物誠備邊第一義也况今北人得<lb/>
志而驕冬深難保不入河套近日環慶地方節次傳報<lb/>
炮火聲息防禦不可不嚴陜西各該守備將官皆新任<lb/>
可用但各有信地難以摘撥至於管領備冬官軍及召<lb/>
募土兵民壯等項調遣委用不可缺人本處都指揮把<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-18b"/>
總指揮等官才局雖有可觀多是不曾經戰倘或敵衆<lb/>
大舉侵犯使之衝鋒破敵恐未必能近該臣奏保緣事<lb/>
都指揮烏銘充軍指揮楊宏荷蒙皇上湔洗楊宏重罪<lb/>
止䧏二級聴臣隨宜委用天地再造之恩凡為武臣孰<lb/>
不感激思奮但烏銘兵部題稱已經奏取赴京難又别<lb/>
為定奪及又博訪得先任花馬池㕘將西安後衛指揮<lb/>
馬隆蘭州衛指揮同知楊義俱各熟閑戎務諳曉邊情<lb/>
先年慣經戰陣比之新進未試者不同亦該本部奏取<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-19a"/>
京營領軍去訖且京營領軍所係尤重臣何敢以一方<lb/>
之事致妨天下大計但京師人材所聚如烏銘輩必多<lb/>
大同宣府聲息巳寜陜西之患方自兹始况此三人用<lb/>
之陜西則地利素知人心素服不違其材可責其効若<lb/>
領京營士馬恐亦無以逾人伏望聖明垂念關中三邊<lb/>
根本之地防禦事重用人為急乞勅兵部合無將烏銘<lb/>
馬隆楊義三人仍發囘陜西聴臣隨宜委用統領備冬<lb/>
官軍及土兵召募義勇民壯等項併力𠞰殺或分守要<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-19b"/>
害或策應各邊有功具奏推陞誤事責不輕貸待後陜<lb/>
西地方寜靖大同宣府聲息𦂳急京營領軍缺官該部<lb/>
移文行取仍督發前去應用等因具本該通政使司官<lb/>
奏奉聖㫖兵部知道欽此欽遵抄出送司查得先為軍<lb/>
務事該巡撫陜西都御史楊一清奏奉欽依事理咨送<lb/>
馬隆等前來又該本部議擬題奉欽依將馬隆楊義俱<lb/>
陞署都指揮僉事與烏銘協贊鼓勇等營去後今該前<lb/>
因案呈到部看得都御史楊一清題稱要將烏銘馬隆<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-20a"/>
楊義發囘陜西聴其委用統領備冬官軍及土兵等項<lb/>
堵截𠞰殺待後京營領軍缺官仍督發前來應用一節<lb/>
照得烏銘等先因宣大二鎮聲息𦂳急故將各官取來<lb/>
聴候領兵即今二鎮稍寜况陜西地方目今河凍正係<lb/>
敵衆侵犯之時用人尤為𦂳急相應准其所奏除數内<lb/>
馬隆巳該本部題奉欽依充四川㕘將協守松潘地方<lb/>
去訖所據烏銘楊義合無着令馳驛前去都御史楊一<lb/>
清處聴調領兵若後京營要用另行具奏行取各官務<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-20b"/>
要竭忠奮勇圖立後功以副舉用之意緣係奏討領軍<lb/>
官員及奉欽依兵部知道事理未敢擅便𢎞治十八年<lb/>
十一月二十二日本部尚書劉大夏等具題本月二十<lb/>
二日奉聖㫖是欽此欽遵擬合通行除外合咨前去煩<lb/>
照本部題奉欽依内事理欽遵施行<lb/>
　　一為預防邊患以保固地方事<lb/>
兵部覆該本部送於兵科抄出巡撫陜西等處地方兼<lb/>
督理馬政都察院左副都御史楊一清題近准巡撫寜<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-21a"/>
夏地方本院右僉都御史劉憲咨為大敵入套請兵防<lb/>
禦事𢎞治十八年八月二十九日據畨中走囘男子賈<lb/>
羊羔兒供係山丹新河人失記衛所年月日七八嵗時<lb/>
被小王子部落頭兒巴罕搶去邊外牧放牛羊一十三<lb/>
年見在賀蘭山後駐劄近聴得夥裏衆人説稱俱往迤<lb/>
北迎接小王子到來本日又據套内迤北石嘴兒墩暖<lb/>
泉兒墩夜不收王文奴等報稱本日已時瞭見河西相<lb/>
離黑山營四十里地名野馬川等處敵衆下營人馬不<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-21b"/>
計其數帳窠牛羊遍野内有三百餘騎前來河邊住立<lb/>
吹觱篥一聲向東觀望頓飯時回營去訖本年九月初<lb/>
四日又據石嘴兒墩夜不收王玉等報本月初三日辰<lb/>
時瞭見敵人五騎在於套内到於墩邊荅話不應顯是<lb/>
前項大敵浮水渡河入套等因前來㑹同鎮守太監葛<lb/>
全總兵官署督僉事李祥議看得前項敵衆訪是小王<lb/>
子人馬在大同搶回意欲過套入攻先是走回男子賈<lb/>
羊羔兒報稱山後衆人前去迎接小王子次據夜不收<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-22a"/>
王文奴等報稱瞭見河西敵衆不計其數内有三百餘<lb/>
騎前來看河今夜不收王玉等又報瞭見敵衆五騎巳<lb/>
過套内事果不虚五騎既已過河誠恐醜𩔖源源而來<lb/>
大舉入寇旦夕難保若不請兵策應防範慮恐臨期難<lb/>
便除具題外擬合通行知㑹等因備咨前來續據守備<lb/>
環慶等處地方署都指揮僉事姚震呈為傳報烽火事<lb/>
𢎞治十八年九月十四日酉時據原差花馬池探聴聲<lb/>
息夜不收魏玉供報本月十二日夜三更時分有花馬<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-22b"/>
池夜不收張外頭報稱煖泉墩石嘴兒墩各舉火六把<lb/>
行間本月十六日辰時據環縣城西西河墩守瞭小甲<lb/>
王友走報本時瞭見永河墩舉煙三把十七日又據西<lb/>
河墩小甲王友報火六把又據本官呈前事𢎞治十八<lb/>
年九月二十七日巳時據環縣城西西河墩守瞭小甲<lb/>
王友走報稱沈家山墩小甲唐仲義傳報火三把煙三<lb/>
把等因節呈到臣照得鎮守陜西太監劉雲武安侯鄭<lb/>
英俱在陜城鄭英見今患病不出除移文知㑹外看得<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-23a"/>
巡撫寜夏都御史劉憲咨稱前項邊情係供報之言固<lb/>
難盡信但環慶地方巳有傳舉境外煙火必是此敵將<lb/>
謀入邊先遣輕騎浮渡黄河潛入套中瞰彼窩巢覘我<lb/>
虚實踵襲故智侵犯邊境無厭之欲誠難窺測先事之<lb/>
防不可不謹切詳敵兵去年侵掠陜西今當皇上龍飛<lb/>
御極之初乃敢侵我宣府擾我大同戕賊我士馬魚肉<lb/>
我生民貪得無厭何所底止若再擁衆内侵鼓我積憤<lb/>
之兵乗彼既驕之勢何戰不克何向不前顧部落結聚<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-23b"/>
動稱數萬我邊地里寛漫分兵而守無所不寡以十當<lb/>
百似難急嬰其鋒惟在嚴封疆守要害明斥<graphic n="KR1380" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1380.png" mimeType="image/png"/>謹禁防<lb/>
以佚待勞俟機而動延寜二鎮邊備各該守臣必能先<lb/>
事經理陜西固靖環慶地方先該總制尚書秦紘修築<lb/>
邊塹一道甚於保障有益所患墩堡稀疎聲援隔絶故<lb/>
副總兵曹雄有固原之墻不如無墻之論臣今近墻設<lb/>
墩傍險增堡聲勢相接况填塞溝塹坍塌邊墻次第修<lb/>
補粗皆就緒至於分布人馬使守要害招集土人使自<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-24a"/>
為戰不敢漫易以速罪尤但當久玩極弊之餘人馬寡<lb/>
少又復不精語及戰功臣實不敢自保然而形勢戰守<lb/>
得失利害之機亦嘗籌度寜夏花馬池興武營直抵髙<lb/>
橋三百餘里地方在北是為侵我邊境之門户陜西<lb/>
環慶固原直抵靖邊七百餘里地方在南是為入我<lb/>
腹裏之門户中有山城萌城石溝鹽池韋州等處乃敵<lb/>
兵出没經由之道路然彼之所入雖由寜夏而其所利<lb/>
實在腹裏寜夏邊墻如能捍禦則腹裏可安枕而臥稽<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-24b"/>
今事勢恐未必能倘一旦拆墻而入必以精騎守所入<lb/>
之路綴我官兵使不敢南則腹裏安危所係至重其故<lb/>
不可不講也敵既深入剽掠方張之勢恐非陜西官軍<lb/>
所能當藉諸邊鎮逰兵協力捍禦庶免生民荼毒然欲<lb/>
成克捷之功必在乗其既弊而於中路擊之為便查得<lb/>
臣節該欽奉勅諭倘或事情𦂳急延寜荘涼逰兵俱聴<lb/>
爾調用欽此欽遵及照延綏㕘將王㦸所領土兵二千<lb/>
員名亦係兵部題准聴臣調用之數但寜夏逰兵僅能<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-25a"/>
自守荘涼逰兵彼處四時有警在在乏兵恐難摘調緩<lb/>
急所倚惟延綏逰竒兵㕘將王㦸土兵應援之力臣雖<lb/>
奉有成命竊恐諸鎮官軍各有統屬不即聴調悞事非<lb/>
輕且今西安等府旱災至甚流徙在途萬一時勢危急<lb/>
邊城失守盜賊乗隙而起根本動搖誠非細故况延寜<lb/>
逰竒兵調去大同未回近聞彼處聲息巳寜若不早為<lb/>
掣取直待寇至門庭方纔移文往來之間動經旬月委<lb/>
的緩不及事如蒙乞勅該部計議合無鋪馬䝴文行令<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-25b"/>
延綏副總兵曹雄逰擊將軍羌漢㕘將王㦸作急將所<lb/>
領官軍掣回曹雄竒兵暫於定邊營駐劄以便延寜兩<lb/>
邊策應羌漢逰兵王㦸土兵於花馬池興武營等處按<lb/>
伏如果敵衆入套擁衆近邊與寜夏副總兵衛勇㕘將<lb/>
霍忠恊同保勣靈州守備焦洪并都指揮韓斌等人馬<lb/>
併力捍禦保固邊墻不令入境寜夏總兵官李祥統領<lb/>
人馬過河暫於靈州駐劄以便河南調度陜西亦選逰<lb/>
兵三千員名暫於韋州按伏以為聲援且以防今冬山<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-26a"/>
後乗凍渡河侵犯之謀若是聲勢重大力不能支拆墻<lb/>
入境勢必侵犯腹裏陜西逰兵即當掣回豫旺城防禦<lb/>
延綏逰兵土兵聴臣臨期相機調取應援亦在保固邊<lb/>
墻不令拆入彼進不得逞居無所獲不乆亦將自退若<lb/>
不能阻遏長驅而入勢必分散我軍堅壁清野據險以<lb/>
乗之伺便以圖之縱無大得亦無大失仍先以曹雄李<lb/>
祥衛勇姜漢等各枝精兵分布中路山城萌城石溝鹽<lb/>
池紅寺兒韋州一帶城堡按伏秣馬藏鋒蓄鋭多遣乖<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-26b"/>
覺夜不收逺為哨探彼既深入日久人馬疲敝計其歸<lb/>
途必出前路陜西將官統領官軍徐躡其後毋逼而追<lb/>
待入我彀諸路之兵併起而夾擊之陜西官軍奮而逐<lb/>
之或邀其中或截其尾胸背受敵必敗之道獻俘折馘<lb/>
大功可期計不出此而欲於拆墻之處邀其歸路其勢<lb/>
復合其援亦近成敗利鈍非臣所知再照暫留荘浪左<lb/>
副總兵魯麟驍勇慣戰歴練老成所統土兵畨人素所<lb/>
畏服先年腹裏有警亦曾調用乞勅本官整㮶人馬倘<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-27a"/>
或事情𦂳急聴臣移文調來固原環慶等處與陜西將<lb/>
官協力戰守以壯兵勢以繫人心此臣一得之愚敢用<lb/>
預陳以備采擇乞下陜西延寜諸鎮將官㕘酌行之隨<lb/>
機應變又在各官仍乞速行曹雄姜漢王㦸等各以腹<lb/>
裏根本為重遇調慎勿延緩以失事機等因具本該通<lb/>
政使司官奏奉聖㫖兵部知道欽此遵欽抄出送司查<lb/>
該先為守邊防患地方等事該協同鎮守甘肅左副總<lb/>
兵魯麟奏稱統兵前往寜夏等處截殺得患痢疾况伊<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-27b"/>
男年幼管下土人家口缺人鈐束乞要暫留在家教訓<lb/>
伊男管束土人家口本部議擬題奉孝宗皇帝聖㫖是<lb/>
魯麟准留荘浪撫管土人寫勅與他欽此續為易將官<lb/>
以安邊境事該巡撫甘肅都御史畢亨題稱左副總兵<lb/>
魯麟父祖以來世守荘浪畨人素所畏憚今雖養病在<lb/>
家尚能發縱指示乞要請勅本官今後遇有敵衆侵犯<lb/>
務要運謀設䇿併力𠞰殺等因該部議擬具題奉聖㫖<lb/>
是欽此節經請勅本官欽遵外近為大敵入套請兵防<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-28a"/>
禦事該寜夏鎮巡官太監葛全等題稱大同地方寇巳<lb/>
寜息要乞行令本鎮副總兵衛勇延綏副總兵曹雄逰<lb/>
擊將軍姜漢㕘將王㦸各將前項逰竒等官人馬火速<lb/>
兼程前來花馬池等處併同本鎮人馬布置按伏相機<lb/>
截殺巳該本部議得合無鋪馬䝴文與寜夏太監葛全<lb/>
總兵官李祥都御史劉憲一面選差乖覺夜不收逺為<lb/>
哨探一面嚴督副總兵衛勇㕘將霍忠協同保勣守備<lb/>
焦洪都指揮韓斌等各要用心設策整㮶人馬隨宜按<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-28b"/>
伏以逸待勞本部仍行延綏守臣令㕘將王㦸統領土<lb/>
兵前往花馬池逰擊將軍姜漢統領逰兵前往定邊營<lb/>
曹雄統領竒兵前往寜塞營各要星馳前去秣馬按伏<lb/>
聴候有警併力截殺乃行陜西巡撫都御史楊一清公<lb/>
同固原新任鎮守將官斟酌形勢計議方畧分布腹裏<lb/>
人馬據要防禦督調本處逰兵相機策應等因具題奉<lb/>
聖㫖是欽此又經通行各該鎮巡官欽遵去後今該前<lb/>
因案呈到部看得巡撫都御史楊一清歴究陜西寜夏<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-29a"/>
地方之要各鎮官軍戰守之宜及指陳乗敝邀擊之利<lb/>
論議反復籌度周悉除延綏逰竒官軍與寜夏副總兵<lb/>
衛勇等所領人馬巳該本部題奉欽依通行各該地方<lb/>
戰守亦與本官前項議奏之意大畧相符所據慮恐諸鎮<lb/>
官軍各有統屬不聴調遣合無行移延綏鎮巡等官轉<lb/>
行副總兵逰竒等查照先今事理如果敵巳西行本鎮<lb/>
别無聲息陜西來調兵馬即便依期前去分布防守不<lb/>
許遲延誤事自取罪尤仍通行陜西延綏寜夏鎮巡等<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-29b"/>
官俱要協心運謀相機而動務使功成萬全事無一失<lb/>
圖免陜西腹裏之害用紓皇上西顧之憂毋得秦越自<lb/>
分坐觀成敗以孤委任其稱荘浪左副總兵魯麟慣戰<lb/>
老成邊人畏服先年有警亦曽調用乞要請勅本官整<lb/>
㮶人馬遇警調來固原環慶等處與陜西將官協力戰<lb/>
守一節尤為有見盖魯麟久在邊方委實謀勇頗優於<lb/>
衆今病痊可相應責成合無本部鋪馬䝴文與都御史<lb/>
楊一清轉行左副總兵魯麟將所領土兵嚴加操練固<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-30a"/>
守地方若遇固原環慶有警即聴都御史楊一清移文<lb/>
調用大功有成陞賞不吝不許託故偷安以負朝廷世<lb/>
寵之恩縁係巡撫官員奏處防守邊務及奉欽依兵部<lb/>
知道事理未敢擅便𢎞治十八年十一月二十四日本<lb/>
部尚書劉大夏等具題本月二十五日奉聖㫖是便行<lb/>
與各官着用心協力相機防禦不許自分彼此致誤事<lb/>
機欽此欽遵擬合通行除外合咨前去煩照本部題奉<lb/>
欽依内事理欽遵施行<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-30b"/>
　　一為預防邊患事<lb/>
兵部覆該巡撫陜西等處地方兼督理馬政都察院左<lb/>
副都御史楊一清題准兵部咨該協守延綏等處地方<lb/>
副總兵都指揮僉事曹雄題稱陜西固原等處近來修<lb/>
築邊塹一道南離固原二百五十里北離花馬池四百<lb/>
餘里敵經花馬池之空深入任其掏穵通不知覺向使<lb/>
固靖地方有久守之將則戎馬之入何以似蹈無人之<lb/>
地為今之計合無固靖環蘭等處添設副總兵一員提<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-31a"/>
督操練有警臨鞏秦平官軍悉聴調遣黄河將凍時月<lb/>
收歛人畜肅清郊野分兵要害秣馬蓄鋭以待敵至萬<lb/>
一邊敵復來侵犯或乗其分散或邀其歸路其陜西鎮<lb/>
守將臣精選在城有馬官軍前來以為聲援如此則戰<lb/>
守兩備責任專一緩急有濟等因具本奏奉孝宗皇帝<lb/>
聖㫖兵部看了來説欽此欽遵該本部覆奏行巡撫陜<lb/>
西都御史楊一清㑹同巡按監察御史從公計議陜西<lb/>
鎮守將官每年冬初例該前去固原等處防守今若於<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-31b"/>
固靖環蘭等處添設副總兵一員必得練達邊務曽經<lb/>
戰陣者常川在彼委的有益但省城鎮守將官遇冬所<lb/>
理何事必須何以處之斯於事體穏便經久可行務在<lb/>
議處停當㑹奏前來以慿上請定奪等因題奉聖㫖是<lb/>
着議處停當來説欽此欽遵備咨到臣㑹同巡按監察<lb/>
御史季春從公計議看得陜西固原環慶靖邊蘭州皆<lb/>
𦂳關要害之地固原土漢雜處内有監牧馬匹所係尤<lb/>
重河套有警寜夏邊墻失守則固原環慶最先受害近<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-32a"/>
來山後殘敵河凍時月多從寜夏中衛鳴沙州一帶踏<lb/>
冰而入竊伏螺山等處鈔掠固靖突來忽去不止河套<lb/>
為當隄防至於蘭州河北一帶節被荘浪明水湖潛住<lb/>
諸番與山後之敵無分春夏不時侵擾又不止河凍為<lb/>
當備禦比者各該地方戰守之具名存實亡守備等官<lb/>
權任輕㣲莫能自展各有信地不相應援陜西鎮守將<lb/>
官遇冬至十一二月方纔提兵西向不過月餘河冰消<lb/>
釋即便掣囘與調來客兵無異山川之險夷關隘之虚<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-32b"/>
實將領之勇怯士卒之强弱茫不與知上下相安因循<lb/>
度日邊備不嚴兵威不振職此之由今聲勢猖獗大非<lb/>
昔比萬一不肯悔過逺遁糾合部黨長驅深入則内郡<lb/>
繹騷根本動搖不止邊民受害而已若得常守之將駐<lb/>
劄固原提督操練各路人馬遇警分兵要害調遣應援<lb/>
截殺委的責任專一曹雄所言盖亦有見其要添設副<lb/>
總兵一員不無官多人擾况人馬有限添官雖多何補<lb/>
於事且既設副總兵提督調兵則主將徒擁虚名置之<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-33a"/>
無用亦恐未宜若將陜西鎮守將官移來固原駐劄則<lb/>
官不加多事為有濟長久利便之策宜無過此議者或<lb/>
謂陜西鎮守之設兼防南山羣盜然陜城巳有鎮守太<lb/>
監巡撫巡按都布按三司又兼撫治巡守等官平時自<lb/>
足防制果有盜賊竊發將官東還不妨𠞰捕但任法不<lb/>
若任人安内乃可攘外使任非其人反生厲階致招後議<lb/>
竊見鎮守陜西武安侯鄭英在鎮年深近又自稱患病<lb/>
日久不出見今寜夏已有傳報聲息倘或邊衆擁衆侵<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-33b"/>
犯本官委的不堪征戰誤事非輕必須更易相應將官<lb/>
鎮守緩急方可倚仗如䝉乞勅兵部計議上請合無將<lb/>
武安侯鄭英行取囘京别推京營都督或邊鎮將官亷<lb/>
靜不擾練達戎務曽經戰陣一員鎮守陜西等處地方<lb/>
常川固原駐劄提調防守遇警往來各邊統率官軍𠞰<lb/>
殺堵截外壯兵勢内繫人心實為便益當此久玩極弊<lb/>
之餘正易轍改絃之日伏望聖明軫念關中重地一方<lb/>
兵民不宜重遭荼毒早賜施行等因與巡按監察御史<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-34a"/>
各具本該通政使司官奏奉聖㫖兵部知道欽此欽遵<lb/>
通抄送司查得先為預防邊患事該延綏副總兵曹雄<lb/>
奏稱固原邊墻曠逺要於固靖環蘭等處添設副總兵<lb/>
提督操練本部議行巡撫都御史楊一清㑹同巡按御<lb/>
史從公計議固靖環蘭等處添設副總兵一員常川在<lb/>
彼委的有益務在議處停當㑹奏前來以慿上請定奪<lb/>
等因題奉聖㫖是着議處停當來説欽此巳行欽遵去<lb/>
後續為易置主將以保固地方事該都御史楊一清奏<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-34b"/>
稱陜西地方軍務廢弛要將武安侯鄭英行取回京别<lb/>
推驍勇將官一員前去更替鎮守陜西地方專在固原<lb/>
駐劄等因前來本部依擬將本官奏内薦舉都督等官<lb/>
楊玉等四員具題奉聖㫖是曹雄陞署都督僉事鎮守<lb/>
陜西地方欽此已行欽遵去後今該前因案呈到部看<lb/>
得各官所奏固原等處地方添設副總兵一員不無官<lb/>
多人擾若將鎮守將官常川固原駐劄則官不加多事<lb/>
為有濟一節既查有本部前項題奉欽依鎮守官員常<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-35a"/>
在固原駐劄事理别無定奪擬合通行除外合咨前去<lb/>
煩為查照施行<lb/>
　　一為急處救荒事<lb/>
户部覆該本部等衙門㑹題於户科抄出欽差巡撫陜<lb/>
西等處地方兼督理馬政都察院左副都御史楊一清<lb/>
題前事准户部咨該陜西鎮巡等官題切照陜西地方<lb/>
接連邊境糧草徭役比之他處實為浩繁兹者又遇前<lb/>
項蟲旱等灾米價騰貴人民流移誠為可憫難以照常<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-35b"/>
勘處合無不為常例本部移咨都察院轉行巡按陜西<lb/>
監察御史公同都布按三司守巡管糧官嚴督府衛州<lb/>
縣掌印官一面將被灾地畝從公覈實一面將該免錢<lb/>
糧照依分數先行除豁仍將除豁過田地税糧等項有<lb/>
收無收分數各備造文册奏繳仍造清冊一本送部查<lb/>
考本部再行巡撫都御史督同守巡管糧等官嚴督府<lb/>
衛州縣各該官員查勘缺食軍民先儘見在預備倉糧<lb/>
按月放支賑濟如有不敷就將該庫收有見在銀兩等<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-36a"/>
件設法糴買米糓作急賑濟務使人沾實恵事有成效<lb/>
此外别有救荒事宜徑自區處施行事體重大者作急<lb/>
具奏定奪等因具題奉聖㫖是陜西灾傷重大着楊一<lb/>
清好生設法賑濟毋致失所欽此欽遵備咨到臣查得<lb/>
陜西灾傷地方西安府為甚延安府次之慶陽鳯翔二<lb/>
府又次之其餘平漢臨鞏等府雖間有旱雹等灾分數<lb/>
不多但西安一府財賦供億實當七府之半西安府告<lb/>
荒雖七郡全收不足以補况延慶邊郡亦復有灾他府<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-36b"/>
稍登僅能自給巳將被灾地方應該分豁減免税糧縁<lb/>
由節次具題及行委分巡分守等官各帶領府佐能幹<lb/>
官員分投徧歴所屬州縣先將極貧人户今冬開倉驗<lb/>
口給糧賑濟次貧人户明春一體賑濟如倉糧不敷聴<lb/>
將官銀折放去後兹者仰荷聖慈該免税糧准行巡按<lb/>
御史覈實除豁天語叮嚀又以設法賑濟責成愚臣惟<lb/>
恐斯民失所古帝王之用心不是過也顧臣撫巡無狀<lb/>
不能導引和氣以厪宵旰之憂若又不能仰承明詔講<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-37a"/>
求賑濟方畧坐視溝壑轉徙而莫之救其罪安可逃哉<lb/>
查得各該州縣預備倉糧多者不過萬餘石少則三二<lb/>
千石甚至止有數百石陜西布政司查報在庫官銀八<lb/>
萬三千餘兩俱該供邊并折支俸糧布花之數尚恐不<lb/>
敷亦難動支糴買糧米夫以堂堂巨省而倉庫空虚至<lb/>
此臣晝夜思之寢食俱廢竊惟救荒以賑濟為先以儲<lb/>
蓄爲本陜西地方關山環峙舟楫不通重以供給三邊<lb/>
賦役繁重故一年之收僅足以周一年之用加以頻年<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-37b"/>
兵荒瘡痍未復卒遇久旱遂成大饑閭里蕭條逃亡接<lb/>
踵盜賊間起剽掠潛行困敝艱難莫可名狀又恐春夏<lb/>
之交米價益貴民食愈難官廩既空官銀莫措餓夫張<lb/>
口以待哺官司束手而無施民窮盜起勢所必至若麥<lb/>
秋有望猶可支持萬一套衆不出二麥不登賑濟轉輸<lb/>
兩無所賴公私告急内外俱困倉皇狼狽何可勝言臣<lb/>
又竊思陜西成化十九二十年間旱荒彼時承平之餘<lb/>
倉庫有積又無邊患尚且賑貸不敷餓莩填渠人至相<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-38a"/>
食後䝉憲宗皇帝准開救荒事例措置銀糧甚多又將<lb/>
江南漕運糧米數十萬石差官由漢江及河南地方二<lb/>
路轉運移民就食賴以全活而死徙之民巳不可救户<lb/>
口耗彫至今未復今公私匱乏既非昔比邊疆騷擾又<lb/>
昔所無若明年嵗果不登將來事變豈直如成化年間<lb/>
而已及今多方區處尚為臨事有備然糴買既苦於無<lb/>
資開例復拘於犯禁安能忍心坐貽後悔行據陜西布<lb/>
按二司左布政使栁應辰右布政使羅鑒按察使謝罃<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-38b"/>
等㑹同將議處區畫錢糧及停免追徴等項事宜開呈<lb/>
前來臣㕘酌衆論之中求濟一時之急敢用昧死上陳<lb/>
伏望聖明省覽乞勅該部大臣㕘詳可否議擬上請早<lb/>
為施行庶㡬續民命於垂絶奠疆土於無虞關陜安則<lb/>
天下安京師安實宗社萬億年無疆之休也臣不勝激<lb/>
切俟命之至等因題奉聖㫖户部知道欽此欽遵抄出<lb/>
送司案呈到部看得都御史楊一清題稱陜西西安等<lb/>
府地方荒歉太甚人民饑窘條陳區畫救荒八事要行<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-39a"/>
㕘詳可否議擬上請早為施行一節縁前項事情重大<lb/>
多係别衙門掌行本部難擅定擬合無㑹同五府六部<lb/>
都察院通政司大理寺堂上官并六科十三道掌科掌<lb/>
道官公同議處上請定奪本年正月十六日具題次日<lb/>
奉聖㫖是欽此欽遵㑹同太師兼太子太師英國公張<lb/>
懋少師兼太子太師吏部尚書馬文升等議得關陜地<lb/>
方外隣强敵内困供億比年邊鄙多警民不聊生官司<lb/>
庫廩在在空竭徭役科派處處疲弊加以年穀不登赤<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-39b"/>
野千里目今外寇深入大肆搶掠夫以窮迫垂死之民<lb/>
遇此兵荒相仍之嵗人心搖動他變必作正當先事而<lb/>
慮庶㡬保無後愆都御史楊一清身歴目覩心切憂勞<lb/>
條陳數事乞早施行言雖急迫事實可采昔人謂救荒<lb/>
莫如備荒盖以此耳臣等切思天人一理相為流通灾<lb/>
祥感召捷於影響揆厥亢旱之由實由乖氣所致况關<lb/>
陜喉襟重地尢當加意撫䘏大布恵澤以救倒懸之厄<lb/>
用消意外之虞奈何國家多事帑藏虚耗生財之源既<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-40a"/>
塞而不行軍需之費多缺而不繼近者各邊賞賜尚欠<lb/>
大半其宣大二鎮奏討糴買糧草銀兩極力措辦不及<lb/>
三分之一言及於此良可寒心臣等伏覩累朝以來公<lb/>
私匱乏未有甚於此時者也今將本官原擬八事酌處<lb/>
上請伏望聖慈軫念生民俯賜鑒納崇實徳以消天變<lb/>
守清儉以裕國用臣等不勝惓惓憂畏激切之至縁係<lb/>
㑹議急處救荒事理未敢擅便正徳元年正月二十五<lb/>
日本部尚書韓文等具題本月二十九日奉聖㫖是陜<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_005-40b"/>
西邊方灾傷重大賑濟為急這議處事宜都准行鹽法<lb/>
你每再議來説欽此欽遵擬合通行為此除外合咨前<lb/>
去煩照本部題奉欽依内事理欽遵施行<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　闗中奏議巻五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>