<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>關中奏議巻十七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　關中奏議巻十七<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　楊一清　撰<lb/>
　提督𩔖<lb/>
　　一為整理邊務以備寇患事<lb/>
欽差提督陜西三邊都御史臣楊一清謹題為整理邊<lb/>
務以備寇患事案查先准兵部咨該提督軍務兵部尚<lb/>
書金獻民題前事奉聖㫖該部知道欽此欽遵該兵部<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-1b"/>
議得固原地方平坦可以馳驟敵衆搶掠多由此入陜<lb/>
西腹裏州縣連歲被害實由本處兵糧不足難以防守<lb/>
合無依其所擬將各城堡各衛禦冬防守官軍内選擇<lb/>
精壯二千三百員名連見在七百名共輳三千員名聴<lb/>
總兵官統領其守備官部下除見在并各城堡挑選官<lb/>
軍二千員名外許於各項軍民丁多戸内召募一千名<lb/>
共輳三千之數召募銀兩於官庫動支俱各相應但事<lb/>
關地方軍務仍咨行提督尚書楊一清再加議處具奏<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-2a"/>
施行等因具題節該奉欽依其餘准擬欽此欽遵備咨<lb/>
到臣為照固原為陜西喉襟要害之地地里平漫無險<lb/>
可據通敵去處甚多自𢎞治十四年以來套人擁衆深<lb/>
入延寧地方不能捍禦馳驟長驅兩日夜可至固原分<lb/>
散醜𩔖静寧隆徳㑹寧安定一帶州縣俱被剽掠直抵<lb/>
鞏昌秦州地方近年又侵過平涼蹂踐我涇邠等州縣<lb/>
得利而歸不曾遭剉將來鳳翔西安内郡安保不遭毒<lb/>
害臣先年巡撫之時奏將陜西鎮守總兵移在固原常<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-2b"/>
川駐劄意正在此但所統官軍與守備官部下官軍俱<lb/>
不及千數委的數少難以出戰只得嬰城坐守甘受畏<lb/>
縮之罪今提督尚書金獻民要將總兵官部下除見在<lb/>
七百員名外再於各城堡各衛禦冬防守官軍内摘選<lb/>
精壯二千三百員名共輳三千員名總兵官統領守備<lb/>
官部下除見在外今擬增糧并各城堡挑選共二千員<lb/>
名未及之數照例懸賞於有丁人戸内召募一千名亦<lb/>
輳三千之數統領殺敵召募銀兩於司府官庫查有無<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-3a"/>
碍銀兩動支除依擬行令嚴加挑選聴各官統領以助<lb/>
兵勢外至於懸賞召募一節尤為得策今日之務似難<lb/>
舍此及照臨邊軍民勇悍善鬭者在在有之召之有道<lb/>
自然應命及查先年召軍毎名有給銀五兩者有三兩<lb/>
者是為常守之兵比之腹裏抽選召募者大段不同比<lb/>
年延綏寧夏二鎮召募土兵至今與遊竒正兵一體調<lb/>
遣截殺所向有功今各該衛所行伍空虚懸利召募相<lb/>
應舉行但陜西布政司在庫銀兩不多各有頭項難以<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-3b"/>
一槩取用巳經具題乞勅兵部議處合無於太僕寺馬<lb/>
價銀内動支五萬兩差官運送前來聴臣督委都布按<lb/>
三司實心幹理官員設法召募不拘衛所軍餘舍餘村<lb/>
野土民但係年力精壯騎射閑熟者籍名在官願領馬<lb/>
者給銀五兩步軍給銀三兩令其置辦軍裝弓矢器具<lb/>
團成隊伍聴總兵守備等官統領訓練不敢委用貪刻<lb/>
官員用强逼勒以失人心亦不敢濫收不堪之人徒費<lb/>
官錢無益於事若京運銀兩召募支用不盡收貯聴發<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-4a"/>
各邊收買戰馬不許别項動支事完通將支用過召募<lb/>
買馬銀兩數目造冊奏繳等因題奉聖㫖兵部知道欽<lb/>
此欽遵兵部議擬覆題奉聖㫖是馬價准動支五萬兩<lb/>
運送前去募軍買馬不許浪費欽此欽遵續該兵部差<lb/>
委太僕寺寺丞張珌運送馬價銀五萬兩前來除行仰<lb/>
帶管固原兵備叅政成文轉發固原州倉收貯聴文外<lb/>
續為諮訪羣策以禆邊務事據固原兵備副使成文呈<lb/>
稱固原東路撒都城即白馬城委係𦂳要隘口雖與清<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-4b"/>
平苑草塲交界然地處孤懸久不在彼牧放相應修築<lb/>
城堡斷絶敵路以保地方且彼地頗肥饒可作安軍之<lb/>
業防守軍役照先年事例召募懸賞仍撥給近堡地一<lb/>
頃令其開種待十年之後量徵子粒仍將白馬井墩改<lb/>
築近水去處展築寛大月城有警撥軍在彼占據水頭<lb/>
使賊馬不得飲水則賊路自可斷絶等因到臣節經依<lb/>
擬勘處施行完備除另行具題外為照陜西各邊衛所<lb/>
軍人逃故數多行伍空虚丁力寡弱遇警應敵多無成<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-5a"/>
功兹欲充實軍伍不過清勾抽選召募三者而巳但今<lb/>
各該衛所多無空閒人丁毎正軍一名例該二丁幇貼<lb/>
尚且不足抽選一節似難舉行清勾固是要務巳經出<lb/>
榜召諭逃軍令其自首免罪及督委都布按三司清軍<lb/>
巡守等官各督屬挨查清補但地方廣逺州縣數多一<lb/>
時豈能濟用惟有召募一策可應目前之急葢西人性<lb/>
氣猛悍尚勇善鬭且慣見敵衆聞敵不懼若召之有道<lb/>
自然樂從案查近准兵部咨該提督軍務本部尚書金<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-5b"/>
獻民題為整理邊務以備敵患事要行照例懸賞於有<lb/>
丁人戸内召募一千名聴守備官統領殺敵及據固原<lb/>
兵備副使成文呈議要於白馬城地方添築城堡改築<lb/>
墩臺占據水頭以遏敵人但恐各衛所缺軍摘發防守<lb/>
亦須召募精壯一千名設為常守之兵庶㡬可得其力<lb/>
及照平邊所紅古城二處皆險要地方舊召軍人數少<lb/>
亦須量為召募毎城各二三百名則軍伍稍充兵威自<lb/>
振查得陜西按察司副使韓士竒見在軍門聴用巳經<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-6a"/>
行委本官專理前事出給大字告示發去固原靖邊一<lb/>
帶城堡平涼慶陽臨鞏等府衛張掛曉諭衛所大小官<lb/>
員有願承領召軍者許赴臣呈告給與鈞帖令其分投<lb/>
召諭不拘土著外戸軍民人等但係年歳精壯有膂力<lb/>
有膽畧善騎射能戰鬭之人聴從召集願投固原平邊<lb/>
紅古等城及新築白馬城者各從其便務要有抵業有<lb/>
隣佑里老屯甲族長戸首保結無碍方可召收待召集<lb/>
數多派發各衛所收隊着伍毎名給賞銀兩置辦軍裝<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-6b"/>
什物合用盔甲於各衛軍器局内闗給馬匹於苑馬寺<lb/>
孳牧及茶馬内領養騎操著伍之後毎月照舊軍例給<lb/>
糧一石其白馬城地方田地廣濶肥饒願領種者毎名<lb/>
給地一頃令其自行耕種不徵子粒就准月糧不許將<lb/>
㓜弱不堪素無根絆無人保管之人一槩混召有損無<lb/>
益召軍官應該陞賞者先行給與公文執照待具奏定<lb/>
奪其所召土兵就令原召之人管領聴調殺敵有功之<lb/>
日照例併功陞職軍官之外若舍餘軍民土人素有力<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-7a"/>
量能召軍者毎召一名給賞銀一兩十名賞銀十兩至<lb/>
百名賞銀百兩以𩔖而推俱照此格節行去後縁副使<lb/>
韓士竒陞任陜西布政司叅政管理糧儲無暇及此改<lb/>
委帶管固原兵備左叅政成文兼管又因成文分守隴<lb/>
右道去訖改委按察司僉事桑溥管理召募查得節據<lb/>
叅政成文呈報願投白馬城軍人固原衛冠帶總旗馬<lb/>
騰召募潘仲敖等一百五十三名平邊千戸所正千戸<lb/>
田林召募胡坎等三十一名本所實授總旗田埜召募<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-7b"/>
張仲玉等三十名固原衛中所百戸甘昇召募趙瓚等<lb/>
九十一名甘州羣牧所百戸侯松召募權志清等一十<lb/>
五名固原衛武舉舍人符節召募常英等五十二名總<lb/>
旗李洪召募謝騰霄等四十名固原衛右所百戸唐璽<lb/>
召募岳景玉等八十五名平邊千戸所副千戸汪洋召<lb/>
募殷臣等七十三名固原衛舍人方鸞召募趙懐等二<lb/>
十一名俱經本官行查結勘無碍開報前來為照白馬<lb/>
城修築將完缺人防守隨經行令叅政成文轉發原委<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-8a"/>
築城固原衛指揮符深收管分撥地方修蓋房屋責令<lb/>
防守外續據慶陽衛前千戸所副千戸繆臣呈報召募<lb/>
白馬城軍孫玉等三百六十六名前來行仰僉事桑溥<lb/>
覆審未據回報及據操守固原等處地方指揮使黄振<lb/>
呈報願投固原衛軍人孟文學等五十九名俱巳收糧<lb/>
發伍外查得固原衛召軍榜文内開奉陜西都司劄付<lb/>
該䝉巡撫陜西都御史王珝案驗准兵部咨為防邊患<lb/>
以安地方事該甘肅鎮巡等官都御史陳九疇等題稱<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-8b"/>
甘肅各衛軍士逃亡行伍空虛不敷戰守要照𢎞治十<lb/>
五年太僕寺少卿王質題准事例召募軍士等因奉聖<lb/>
㫖該衙門知道欽此欽遵該兵部查得先為急募土兵<lb/>
以禦邊敵事該太僕寺少卿王質題該本部議得合無<lb/>
行令少卿王質於陜西甘肅涼州各官庫内查取見在<lb/>
官銀毎二鎮共輳五萬兩以備召軍之用若係召募者<lb/>
毎名給銀五兩係冊内查出抽選者毎名給銀三兩五<lb/>
錢仍免空閒舍餘一名幇貼就與闗支糧賞其見任官<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-9a"/>
員百戸召一百名與陞副千戸副千戸召一百名陞正<lb/>
千戸正千戸二百五十名陞指揮僉事指揮僉事二百<lb/>
名陞指揮同知指揮同知二百名陞指揮使俱月加俸<lb/>
糧一石都指揮僉事召二百五十名陞都指揮同知都<lb/>
指揮同知召二百五十名陞都指揮使而止若有為事<lb/>
立功及革職閒住官員能召百名悉與復職該陞官員<lb/>
撫按官㑹同給與公文執照仍𩔖總具奏其所召土兵<lb/>
就令原召之人管領聴調殺敵有功之日照例併功陞<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-9b"/>
職召募完日通行造冊奏繳等因題奉孝宗皇帝聖㫖<lb/>
是欽此欽遵外今甘肅鎮巡等官又奏前因所據召募<lb/>
抽選事宜委該舉行本部仍行總制侍郎李鉞并巡撫<lb/>
陜西甘肅各都御史將見在各庫官銀量數查取共輳<lb/>
五七萬兩聴都御史陳九疇一面出榜曉諭各色軍民<lb/>
人等給發召募抽選其該給軍器馬匹及獲功陞賞悉<lb/>
聴總制巡撫官酌量而行等因覆題奉聖㫖是欽此欽<lb/>
遵外為照召軍陞官雖有前例但未知各鎮通行或止<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-10a"/>
行之甘肅一鎮即今前例曾否停止及總小旗舍人召<lb/>
軍應否陞授不曾該載今固原等處召募軍人奉有成<lb/>
命及兵部奏發太僕寺馬價專聴召軍買馬支用似與<lb/>
先次召軍事體相同但事干陞級未經奏請不敢輕議<lb/>
及看得各該官舍近召土兵多係有膂力善騎射耐寒<lb/>
苦善戰鬭之人藉而用之他日未必不為精兵健卒其<lb/>
素無根絆身力懦弱及干碍正軍幇丁顧此失彼者二<lb/>
司官員俱巳革退不准收用且召軍陞官比與納級陞<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-10b"/>
官者不同納級多係富豪軍民貴介子弟圖以榮身藉<lb/>
勢所得者小所損者大召軍之人皆生長邊方就可領<lb/>
軍得其實用况前項事例屢常舉行目今召募亦頗難<lb/>
得所以近奉明文召募官員多不及數然不如此無以<lb/>
警勵人心如䝉乞勅兵部叅詳議處合無量照前項奏<lb/>
行事例見任官員百戸召一百名與陞副千戸副千戸<lb/>
召一百名陞正千戸正千戸二百五十名陞指揮僉事<lb/>
指揮僉事二百名陞指揮同知指揮同知二百名陞指<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-11a"/>
揮使而止俱月加俸糧一石其總小旗召軍一百名者<lb/>
合無照例陞級舍人召軍一百名者與做冠帶小旗後<lb/>
有軍功俱照級陞授其召軍不及原擬之數照臣原擬<lb/>
扣數給與銀兩以酬其勞所召軍人待查發衛所收伍<lb/>
之後不拘馬步毎名給銀三兩置備軍裝什物俱於太<lb/>
僕寺馬價内支用若有不敷於陜西司府庫内取給合<lb/>
用盔甲軍器於固原平涼附近官庫内查給編籍巳定<lb/>
擇其稍有丁力者給領馬匹於銀買及監苑茶馬内隨<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-11b"/>
宜撥給固原衛紅古城等處各就與闗支糧賞白馬城<lb/>
軍人既巳撥給地方耕種合照屯種軍餘則例禦冬及<lb/>
有警收操與支口糧毎月四斗五升無事疎放農種如<lb/>
此則可以壯實邊城保障地方實為便益縁係整理邊<lb/>
務以備敵患事理未敢擅便為此具本順差承差趙瑶<lb/>
親齎謹題請㫖<lb/>
　　一為再乞天恩辭免新命容令休致事<lb/>
奏為再乞天恩辭免新命容令休致事先准吏部咨嘉<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-12a"/>
靖四年十一月十八日該司禮監太監張欽傳奉聖㫖<lb/>
提督陜西三邊軍務楊一清便寫勅行取來京著照舊<lb/>
内閣辦事吏部知道欽此欽遵備咨到臣巳經披<graphic n="KR0377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0377.png" mimeType="image/png"/>誠<lb/>
悃乞恩辭免容令休致俟命間本年閏十二月初三日<lb/>
欽奉勅今特命爾照舊内閣辦事勅至爾即馳驛來京<lb/>
毋得稽違故勅欽此欽遵除望闕叩頭祇受扶病就道<lb/>
外天地之恩非意所及臣子之分省躬而驚謹再<graphic n="KR0377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0377.png" mimeType="image/png"/>誠<lb/>
悃者伏念臣少時患目久而昏眊中年之後百病交攻<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-12b"/>
正徳年間承乏吏部薦登内閣在告之日多在公之日<lb/>
少懇求休致至二十餘章始遂優閒之願皇上光臨大<lb/>
寳特承眷注既而言官交薦廷議見推忽有提督陜西<lb/>
三邊戎務之命勅使臨門迫於大義不敢不起到邊以<lb/>
來倏經十閱月矣弊筋力於戎馬之間竭精神於籌畫<lb/>
之際凡所當為不敢不勉所謂鞠躬盡瘁死而後巳者<lb/>
臣之心也頃自巡視延寧等邊兩目為風沙所傷赤痛<lb/>
昏澁數步之内不能辨人面目把筆作字㸃畫不分一<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-13a"/>
切奏牘文移止是口授吏人謄寫又兼足滕愈加痿弱<lb/>
步履非人攙扶動欲欹仆所以未即求退者良以套人<lb/>
去留未定恐貽西顧之憂耳豈意殊恩自天而降使臣<lb/>
進退失據無以自容臣聞之古人云陳力就列不能者<lb/>
止又曰知足不辱知止不殆臣體力巳憊安能就列分<lb/>
量巳足自當知止若不自揣度匍匐入朝蹣跚於闕門<lb/>
之下顛仆於殿陛之前豈不重貽班行之笑臣雖無似<lb/>
出處之義亦所素明安能以垂盡之年播此醜態於人<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-13b"/>
人哉比聞言官論臣者竊念臣曩官中外粗効馳驅晚<lb/>
登樞要實無禆補招尤速謗理所宜然言官與臣非有<lb/>
睚眦其所指摘必有憑據縱使失真過當葢亦聞諸道<lb/>
路之訛傳惑於流言之萋斐臣不敢辨亦不當辨况公<lb/>
論在臺諫宜有異同公道在人心終當底定亦何俟愚<lb/>
臣之贅言乎且臣今年七十二歳凡在班行無如臣之<lb/>
老舉進士至今五十有四年凡登科第無如臣之深加<lb/>
以疾病相仍生存無幾而乃䝉恥居官靦顔任事是舉<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-14a"/>
其平生而盡棄之矣伏望皇上𤣥造曲成離明普照察<lb/>
臣之言出於肺肝憐臣之力不堪鞭策早降俞音容令<lb/>
致仕得與田夫野老歌詠太平則自今以往未死之年<lb/>
皆再造之賜也臣慚負天恩罪當萬死縁係再乞天恩<lb/>
辭免新命容令致仕事理為此具本順差承差趙瑶親<lb/>
齎謹具奏聞伏候勅㫖<lb/>
　　一為舉用將官事<lb/>
題為舉用將官事臣切惟當疆塲之任新進不如舊人<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-14b"/>
成戰伐之勲使功不如使過蓋舊臣宿將夷情邊務既<lb/>
熟知於巳風聲氣槩又素孚於人不言而自信不令而<lb/>
自行較之新進初士徒以弓馬為技敏鋭為長者迥不<lb/>
同矣今之將官皆出廷臣所推薦朝廷所登簡𩔖多英<lb/>
傑臣不敢槩舉姑即陜西各鎮言之博訪得先任寧夏<lb/>
總兵官右都督郤永謀足以禦侮折衝勇足以摧鋒破<lb/>
敵規模濶大識見超偉若當提督之任必有駕馭之能<lb/>
先任寧夏總兵官都督潘浩先任鎮守陜西都督劉淮<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-15a"/>
俱練達有統馭之才壯勇有敵愾之志去任年久至今<lb/>
寧夏之人猶稱郤永潘浩陜西之人猶思劉淮先任鎮<lb/>
守貴州署都督僉事陳珣生長邊方久更任使閒於軍<lb/>
旅習於戰鬬此四人者郤永潘浩劉淮見䝉任使但恐<lb/>
未究其用陳珣則以病乞歸今病痊疴精力尚健似皆<lb/>
可備陜西三邊主將之選臣又切思人才難得自古為<lb/>
然指垢摘瑕世無完名之人取長舍短率多可用之士<lb/>
故合抱寸朽工師所不遺以二卵棄干城之將古人所<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-15b"/>
惜且如延綏都指揮僉事髙時瞿江榆林衛指揮僉事<lb/>
卜雲涼州閒住都指揮同知楊佑陜西西安後衛帶銜<lb/>
都指揮同知李佐昔年或為叅將或為遊擊因事廢黜<lb/>
投閒巳久皆驍健善戰曉暢軍情邊人稱道舉無異辭<lb/>
臣嘗取至軍門委用察其年力俱足有為使之終身廢<lb/>
棄誠為可惜授以偏禆之任責効將來使功不如使過<lb/>
必當有所建立如䝉乞勅兵部叅之輿論除郤永見守<lb/>
重地非有三邊提督重權難以輕動外其潘浩等三員<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-16a"/>
遇有陜西延寧甘肅主將員缺乞為上請推用以慰邊<lb/>
人之心髙時等五員亦乞早為湔洗量加録用各官感<lb/>
恩圖報自能勉立事功以蓋前日之愆而他日干城之<lb/>
任亦有攸託矣臣今奉勅取回巳離邊鎮但念以人事<lb/>
君大臣之職所知所見不敢不言伏惟聖明裁察縁係<lb/>
舉用將官事理未敢擅便為此具本順差千戸楊評親<lb/>
齎謹題請㫖<lb/>
　　一為公舉將材以備任用事<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-16b"/>
題為公舉將材以備任用事臣聞禦戎無上䇿自治為上<lb/>
䇿用兵無良計選將為良計將者三軍之司命將得其人<lb/>
怯可化勇弱可化彊將非其人兵雖衆不足恃今天下敢<lb/>
戰之兵無處無有而統兵之將不盡得人兵勢不振邊患<lb/>
未寧實由於此臣受命提督陜西三邊軍務又昔年叨任<lb/>
經略巡撫總制提督久官陜西今大小將官非舊時之<lb/>
部曲則部將之子孫頃自起廢到邊以來躬親較閱察<lb/>
戎務之修否驗軍情之向背知之頗真兹奉勅取回凡<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-17a"/>
所見聞豈敢隠黙除見任主將及曾經臣論薦并新任<lb/>
資淺者不開外切見延綏遊擊將軍署都督同知張鳳<lb/>
驍勇果毅屢立戰功延綏副總兵官署都督指揮僉事<lb/>
趙瑛老成持重善撫士卒分守涼州右副總兵署都指<lb/>
揮僉事周尚文㢘以律身嚴以御下皆可當主將之任<lb/>
延綏遊擊將軍署都指揮僉事劉淵分守寧夏中路左<lb/>
叅將都指揮僉事苗鑾分守延綏西路左叅將都指揮<lb/>
僉事袁聰甘肅遊擊將軍署都指揮僉事嚴鎧俱英敏<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-17b"/>
知兵雄﨣善戰可以充副將之選綏徳衛指揮使安世<lb/>
軍門奏帶頭目直𨽻鎮江衛指揮僉事陳岳生皆學本<lb/>
儒術而兼曉夫兵機才堪幹濟而尤長於守巳他如寧<lb/>
夏廣武營協同分守指揮使楊時守備平邊城署指揮<lb/>
史經守備邵綱堡署都指揮同知王効延綏舊安邊營<lb/>
把總慶陽衛指揮使崔嵩綏徳衛指揮僉事彭椷俱生<lb/>
長邊方而武藝素諳曾經戰鬭而勇略可取凡此數人<lb/>
任有淺深皆可任叅協守備等官稍加更厯他日欲求<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-18a"/>
將領宜無出此如䝉乞勅兵部再加訪議遇有相應員<lb/>
缺將各官量加推用於邊方戎務必有禆補縁係公舉<lb/>
將材以備任用事理未敢擅便為此具本謹題請㫖<lb/>
　　一為舉劾分守將官事<lb/>
題為舉劾分守將官事照得寧夏中衛孤懸河外相離<lb/>
鎮城三百餘里切近賀蘭山敵人不時窺伺分守叅將<lb/>
必在得人臣先年提學總制俱曾親厯其地彼時分守<lb/>
叅將如韓玉馮楨輩俱有將略善於撫馭以此邊備嚴<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-18b"/>
宻士馬精强山後之賊不敢侵犯近年邊備不嚴軍威<lb/>
不振官襲偷堕之風軍苦征求之累訪得見任左叅將<lb/>
都指揮同知蘇勇猥瑣無能闒茸不職以營求為得策<lb/>
視戎務為等閒以致上玩下慢紀綱縱弛威令不行敵<lb/>
人入邊往往失事及又訪得守備西寧署都指揮僉事<lb/>
彭濬守備靖邊衛都指揮同知辛忠皆持巳㢘慎而閑<lb/>
於軍旅馭衆嚴明而著有聲稱堪任分守將官如䝉乞<lb/>
勅兵部再加訪議如果臣言不妄乞將蘇勇革回原衛<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-19a"/>
帶俸閒住仍乞於彭濬辛忠内奏請簡用一員充左叅<lb/>
將分守寧夏西路地方則軍民有所依仗而得安其生<lb/>
敵人知所畏憚而不敢侵入地方幸甚縁係舉劾分守<lb/>
將官事理未敢擅便為此具本順差千戸楊評親齎謹<lb/>
題請㫖<lb/>
　　一為傳報回賊聲息事<lb/>
題為傳報回賊聲息事准兵部咨該臣題該本部覆題<lb/>
看得提督陜西三邊等處軍務兵部尚書兼都察院左<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-19b"/>
都御史楊一清題稱分守肅州右叅將雲冒撫夷指揮<lb/>
劉雲等㑹審得通事馬能等供稱王子蘇勒坦莽蘇爾往<lb/>
土魯番去了有頭目雅穆拉在哈宻住到七八月裏馬<lb/>
壯領哈宻北山衛喇特黄毛部等衆要往漢人地方上搶<lb/>
掠今甘肅地方兵馬寡少錢糧空乏巳將先任總制都<lb/>
御史李鉞奏帶用剰馬價寄放苑馬寺庫内銀二萬七<lb/>
千七百三十九兩四錢七分内先支五千兩給與西寧<lb/>
莊浪官軍買馬騎操及查甘肅延綏鎮城等處馬匹亦<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-20a"/>
合量為查補乞勅該部再於太僕寺馬價内動支五萬<lb/>
兩分給一節是固先事預防安邊定寇至計為照各鎮<lb/>
節年奏討馬匹馬價數多太僕寺馬價所入有限而所<lb/>
出無窮况連年因南北直𨽻等處災傷停徵減派馬匹<lb/>
馬價徵解不全一旦空虛緩急無備尤為可慮但稱彼<lb/>
中多事𦂳急用馬亦合量給及照前寄陜西苑馬寺馬<lb/>
價銀二萬七千七百三十九兩四錢七分原係本部給<lb/>
發太僕寺馬價仍候本部明文動支之數合無再於太<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-20b"/>
僕寺馬價内動支一萬二千二百六十兩五錢三分共<lb/>
輳該銀四萬兩候命下之日本部差委官一員領出太<lb/>
僕寺銀兩運送陜西布政司交割其見在苑馬寺寄庫<lb/>
支剰銀兩一面移咨都御史楊一清差官前去領回悉<lb/>
聴本官從便計處買補馬匹給與無馬官軍騎操仍將<lb/>
領過銀兩數目買補過馬匹毛齒并領馬官軍姓名通<lb/>
前一併造冊繳報等因題奉聖㫖是欽此欽遵備咨到<lb/>
臣案查先為前事巳經具題去後今准前因查得先據<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-21a"/>
陜西苑馬寺呈報前總制都御史李鉞奏討馬價支剰<lb/>
銀二萬七千七百三十九兩四錢七分收貯本寺官庫<lb/>
續因各邊將官呈請缺馬數多巳該臣行令該寺將前<lb/>
項銀兩委官解送固原軍門轉發固原州倉收貯續據<lb/>
固原兵備副使朱冕呈開節奉臣明文支給過寧夏中<lb/>
路叅將苗鑾二次領銀四千四百兩莊浪副總兵魯經<lb/>
領銀五千兩陜西遊擊將軍陶文二次領銀六百五十<lb/>
兩環慶守備都指揮李勲領銀一千五百八十兩延綏<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-21b"/>
遊擊將軍劉淵領銀一千三百三十兩寧夏東路叅將<lb/>
劉謹領銀二千兩新任叅將魏錕領銀二千兩甘肅遊<lb/>
擊將軍嚴鎧領銀一千二百三十兩涼州副總兵周尚<lb/>
文領銀一千二百三十兩延綏副總兵趙瑛領銀一千<lb/>
三百三十兩寧夏興武營協同都指揮呉雲領銀九百<lb/>
兩蘭州守備都指揮王錦領銀六百二十兩靈州守備<lb/>
指揮沙金領銀三百九十三兩四錢七分俱經行令各<lb/>
官毎銀十兩買馬一匹給付軍人精銳貧難無力買馬<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-22a"/>
及曾經買補二三匹以上軍人騎征及差委安西衛千<lb/>
百戸沈鳳等解送西安府銀一千兩平涼衛指揮甘瑞<lb/>
解送鳳翔府銀一千兩千戸李璽解送鞏昌府銀一千<lb/>
兩西安左衛百戸楊威解送臨洮府銀一千兩平涼衛<lb/>
千戸施文解送平涼府銀一千兩俱經行令各府將販<lb/>
賣商人名下馬匹收買節據各府解送買完馬共五百<lb/>
二十匹并軍門陸續買過商人及套中走回人口騎回<lb/>
馬匹銀共八十六兩前項馬匹俱經相兼前項銀兩派<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-22b"/>
給陜西延綏寧夏竒遊等兵領回取各領過銀兩買過<lb/>
馬匹毛齒及領過馬匹給過軍人姓名造冊俱未回報<lb/>
兵部所擬前項支剰銀二萬七千七百三十九兩四錢<lb/>
七分俱巳支用盡絶今照兵部續發太僕寺馬價銀一<lb/>
萬二千二百六十兩五錢三分咨稱解送陜西布政司<lb/>
收貯係臣原擬聴給延綏甘肅二鎮買馬支用但甘肅<lb/>
一鎮節因地方回賊侵掠缺馬數多及查延綏一鎮巳<lb/>
該臣陸續給過各枝官軍馬共三百三十匹銀共一萬<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-23a"/>
三千三十兩比之他鎮其數巳多合將前銀分派甘肅<lb/>
八千兩延綏四千三百六十兩五錢三分巳經移咨各<lb/>
該巡撫都御史差官前去陜西布政司照數支領及行<lb/>
令該司候各鎮差官至日查照給發領回聴各巡撫官<lb/>
給軍買馬騎征將領過銀兩數目買過馬匹毛齒并領<lb/>
養軍人姓名造冊徑自咨部查考及將前項陜西苑馬<lb/>
寺解到支剰馬價銀二萬七千七百三十九兩四錢七<lb/>
分節經臣支給各邊將官銀兩并收買派給馬匹備行<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-23b"/>
固原兵備副使桑溥㑹同分守叅將劉文督催各該將<lb/>
官將買過馬匹毛齒及領養軍人姓名𩔖總造冊以憑<lb/>
轉繳兵部外今照臣欽奉勅行取回京所據前項支用<lb/>
過馬價銀兩數目合行奏報除備咨兵部知㑹查考外<lb/>
為此具本順差承差劉遵先親齎謹具題知<lb/>
　　一為甄拔人材以備任用事<lb/>
題為甄拔人材以備任用事臣惟薦賢為國人臣之忠<lb/>
以人事君大臣之職臣受命督鎮闗陜將及一年一方<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-24a"/>
官員賢否悉心訪究頗得其真而於藩臬之官尤深注<lb/>
意除將年資頗深賢能素著者節經論薦外其到任年<lb/>
淺者未敢槩陳近來廣詢衆議博采公言復得二人焉<lb/>
敢為朝廷陳之切見陜西按察司按察使唐澤始而簉<lb/>
屬刑曹能詳庶獄無寃濫之辜既而擢任外臺克持風<lb/>
裁有老成之望持法不撓而行之以恕物論稱平守身<lb/>
不茍而持之以謙士林推重陜西布政司右叅政王尚<lb/>
絅學行素孚於人器識迥出於衆年齒逾壯而以養棄<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-24b"/>
官有急流勇退之風薦章屢騰而懇辭乃起有行義達<lb/>
道之志此二臣者唐澤自官憲佐十有三年任更閩浙<lb/>
而賢聲無間王尚絅自陞叅政一十五載身雖退遯而<lb/>
光價益增論其人品皆有大受之具稽其年勞亦在擢<lb/>
用之時如䝉乞勅吏部再行訪察合無將各官早為甄<lb/>
拔推用稍出乎常格則風聲可勵乎庶官縁係甄拔人<lb/>
材以備任用事理未敢擅便為此具本順差承差劉遵<lb/>
先親齎謹題請㫖<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-25a"/>
　　一為薦舉監牧官員事<lb/>
題為薦舉監牧官員事切照陜西苑馬寺先年馬政久<lb/>
廢名存實亡𢎞治年間荷䝉孝宗皇帝簡自上命臣督<lb/>
理大改絃轍一新政令彼時孳牧蕃息卿寺改觀二十<lb/>
年來官員賢否不一馬政興廢不常臣近奉命提督軍<lb/>
務駐節固原兵馬既事體相闗監苑又臨莅之地訪得<lb/>
苑馬寺卿周絅久叅藩牧老成詳慎少卿郭震昔任兵<lb/>
憲英敏有為寺丞蔡麟拔自縣令政務疏通此三人者<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-25b"/>
皆能盡心職業修舉廢墜不失牧軍之心可收藩息之<lb/>
効如䝉乞勅吏部查訪將各官酌其年勞量為旌擢庶<lb/>
使凡為臣工者皆有所感發興起矣縁係薦舉監牧官<lb/>
員事理未敢擅便為此具本謹題請㫖<lb/>
　　一為缺官委用事<lb/>
題為缺官委用事據整飭固原等處兵備陜西等處提<lb/>
刑按察司副使桑溥呈前事據固原州申稱本州係𢎞<lb/>
治年間開設止有知州吏目二員政務繁多幹辦不前<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-26a"/>
乞為轉達添設同知或判官一員庶得濟事等因據此<lb/>
看得該州地處邊方城有軍衛而總兵兵備叅將衙門<lb/>
俱又常川駐劄倉塲數多營堡散處勘事查盤召商糴<lb/>
買委的缺官幹理今要添設佐貳一員似為相應合無<lb/>
俯念邊鎮重地特賜轉達就於陜西所屬賢能判官縣<lb/>
丞等官内舉陞一員前來供職則庶務可以分理地方<lb/>
實為有益等因具呈到臣為照固原州原係開城縣𢎞<lb/>
治年間始改為州所管轄多係人民内有軍衛監苑王<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-26b"/>
府功臣草塲軍民雜處詞訟繁多先年止有兵備守備<lb/>
官各一員後將陜西移鎮於此近又改設叅將一員况<lb/>
節因邊情𦂳急欽命總制提督大臣多在本城駐劄上<lb/>
承下移不可無人及行委查勘邊情㑹問罪犯查盤錢<lb/>
糧踏勘地方等項必得文官協同軍衛官員行事方得<lb/>
停當額設止有知州吏目各一員不敷幹辦况又時有<lb/>
公差事故等項甚至全無一官副使桑溥呈稱要添不<lb/>
拘同知判官一員分理委用誠非得巳但地隣極邊沙<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-27a"/>
漠沍寒之區戎馬馳驅之苦新選官員多非所樂終恐<lb/>
不得其用臣詢之布按二司官員皆舉稱西安府華州<lb/>
判官聶淮本府同州朝邑縣縣丞紀年皆官小能守性<lb/>
敏有為堪任州同知本府臨潼縣主簿馬鵬程靖邊衛<lb/>
經厯司經厯鄭仲皆年壯可任勤勞才敏熟於幹辦堪<lb/>
任判官如䝉乞勅吏部議處合無於固原州不拘同知<lb/>
判官添設一員仍乞於聶淮馬鵬程等内陞用使之就<lb/>
近到任管事則分理有人委用不乏地方實為便益縁<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-27b"/>
係缺官委用事理未敢擅便為此具本順差承差劉遵<lb/>
先親齎謹題請㫖<lb/>
　　一為舉用邊方官員事<lb/>
題為舉用邊方官員事照得陜西八府所屬州縣皆地<lb/>
臨邊境烽火兵戈之虞沙塞苦寒之慘故選斯地者多<lb/>
不樂為見任官員多復求去其勉强在任勤敏可託者<lb/>
十無二三庸猥不堪者十常八九勢使然也各府除正<lb/>
官外同知品秩稍髙責任稍重茍得其人可以佐理郡<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-28a"/>
事可以分督屬官見今平涼府缺同知一員其餘府分<lb/>
雖未有見缺今當朝覲述職之時恐有黜幽陟明之數<lb/>
若將内地官員陞用及舉人内除補恐其憚勞畏險未<lb/>
至任所先巳灰心安能責其效用臣博訪得蘭州知州<lb/>
陳約乾州知州趙時皆謹飭不失其身通敏可集乎事<lb/>
陜西布政司經厯張賢咸陽縣知縣李仁皆才猷足以<lb/>
有為平易可以獲下如䝉乞勅吏部查訪遇有陜西各<lb/>
府同知員缺將各官陞補管事於地方政務實有禆益<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-28b"/>
縁係舉用邊方官員事理未敢擅便為此具本謹題請<lb/>
㫖<lb/>
　　一為整理邊務以備敵患事<lb/>
題為整理邊務以備敵患事案查先准兵部咨該本部<lb/>
題該臣題前事兵部覆題内開看得提督陜西三邊等<lb/>
處軍務兵部尚書楊一清查議得固原為陜西喉襟要<lb/>
害之地地理平漫無險可據總兵官所統與守備官部<lb/>
下官軍俱不及千數難以防守欲要懸賞召募但陜西<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-29a"/>
布政司在庫官銀不多欲查照先年該部奏行事理於<lb/>
太僕寺馬價銀内動支五萬兩運送前來聴臣督委<lb/>
布按三司官員設法召募不拘衛所官舍軍餘村野土<lb/>
人民壯等項但係年力精壯騎射閑熟籍名在官願領<lb/>
馬者給銀五兩步軍給銀三兩令其置辦軍裝弓矢器<lb/>
具其或召募支用不盡亦收貯聴發各邊收買戰馬一<lb/>
節足見先事預防安邊禦敵至計相應准擬合候命下<lb/>
於太僕寺收貯馬價銀動支五萬兩本部行移太僕寺<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-29b"/>
坐委寺丞一員運送陜西布政司交割悉聴本官設法<lb/>
處置召募軍士充實隊伍以備敵兵其支用不盡銀兩<lb/>
亦聴貯庫遇警發各邊收買戰馬騎操事完之日仍將<lb/>
支過召募買馬并餘剰銀兩數目造冊奏繳查考等因<lb/>
覆題奉聖㫖是馬價准動支五萬兩運送前去募軍買<lb/>
馬不許浪費欽此欽遵備咨到臣續據陜西布政司呈<lb/>
解太僕寺委官寺丞張珌運送馬價銀五萬兩前來隨<lb/>
經行仰帶管固原兵備布政司左叅政成文轉發固原<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-30a"/>
州倉督令監收通判王相收貯聴候支取及照臣原奏<lb/>
内開今各該衛所行伍空虛懸利召募相應舉行至於<lb/>
隨勢給賞有功官軍亦為要務軍門若無財用則有罰<lb/>
無賞何以盡人死力乞將前項銀兩聴召募賞軍支用<lb/>
不盡之數聴發各邊買馬騎操續因敵衆數萬在套住<lb/>
牧調取延綏副總兵趙瑛統領竒兵三千員名前來寧<lb/>
夏東路花馬池等處按伏及因河西莊浪涼州等處回<lb/>
賊壓境甘肅鎮巡屢奏乞發延寧兵馬該臣調取延綏<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-30b"/>
遊擊將軍張鳳統領所部遊兵三千員名在於固原靖<lb/>
邊蘭州等處按伏聴調應援縁二枝人馬俱係客兵徵<lb/>
調在外半年之上勞苦可憫節經動支前項銀兩差委<lb/>
固原衛指揮申甫延綏遊兵指揮劉欽軍門聴用鎮撫<lb/>
張淮前去量為犒賞少助修理軍裝之費給賞過趙瑛<lb/>
部下官軍銀八百兩張鳳部下官軍二次共銀一千六<lb/>
百五十六兩七錢俱各取具委官給散過花名數目在<lb/>
官又因臣巡視寧夏延綏等邊行令帶管固原兵備左<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-31a"/>
叅政成文督委西安等衛千戸王臣等量帶前項銀兩<lb/>
軍前聴用續據王臣等呈報節奉臣明文閱視兵馬激<lb/>
勵官軍犒賞獲功人員優恤陣亡等項共支用過銀八<lb/>
百兩肆錢及節據陜西延綏寧夏甘肅等處各該將領<lb/>
等官呈稱各邊營堡官軍缺馬數多乞要查給馬價官<lb/>
銀買補俱經行令固原兵備官支給續據副使桑溥呈<lb/>
開支給過陜西遊擊將軍陶文下遊兵指揮周江等領<lb/>
給死馬官軍銀二千六百八十兩延綏遊擊將軍張鳳<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-31b"/>
下遊兵指揮侯章領給死馬官軍銀一千三百七十兩<lb/>
延綏總兵官彭楧下委官千戸周文臣領回本鎮巡撫<lb/>
衙門買馬銀九千兩莊浪衛百戸安能領回解到馬二<lb/>
匹價銀二十四兩靈州守備指揮同知沙金領給買馬<lb/>
銀一千六百六兩五錢三分管領戰鋒官軍都指揮瞿<lb/>
江下甘肅管隊百戸崔玉等領給軍人買馬銀六十兩<lb/>
又據整飭洮岷邊備副使翟鵬呈稱洮岷等處見有額<lb/>
布勒等敵聲息𦂳急各該衛所城堡缺馬數多乞發官<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-32a"/>
銀買馬騎征又經移咨巡撫陜西都御史王藎差委指<lb/>
揮孟澤領解洮岷邊備官處銀五千兩聴巡撫衙門隨<lb/>
宜給軍買馬支用前項支給買馬銀兩俱經行令各該<lb/>
將官毎銀十兩買馬一匹仍將領過銀兩買過馬匹毛<lb/>
齒領養軍人姓名造冊未據呈報通查犒賞官軍該銀<lb/>
三千二百五十七兩一錢支給買馬該銀一萬九千七<lb/>
百四十兩五錢三分見在貯庫銀二萬七千二兩三錢<lb/>
七分聴候召募支用今照臣奉勅行取回京所據前項<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-32b"/>
支用過馬價銀兩數目合行奏報除備行固原兵備副<lb/>
使桑溥督催各該領銀將官各將買過馬匹毛齒領養<lb/>
軍人姓名造冊及候召募事完之日通將買馬賞軍召<lb/>
募三項支用銀兩花名數目總𩔖造冊呈報接管提督<lb/>
大臣查照奏繳外為此具本專差承差趙禎親齎謹具<lb/>
題知<lb/>
　　一為捉獲奸細搆引大勢回賊犯邊等事<lb/>
題為捉獲奸細搆引大勢回賊犯邊奪取地方等事嘉<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-33a"/>
靖五年正月十八日准巡撫甘肅等處地方都察院右<lb/>
僉都御史寇天叙咨據整飭肅州兵備陜西按察司副<lb/>
使趙載呈奉本院㑹案准提督軍務兵部尚書楊一清<lb/>
并兵部咨俱為前事備仰本道㑹同分守肅州叅將雲<lb/>
冒并分巡管糧二道及行都司掌印等官將前咨開夷<lb/>
情務在熟思審處逐節從長計議停當明白呈來以憑<lb/>
回覆具奏施行等因依䝉㑹同分守肅州右叅將都指<lb/>
揮同知雲冒陜西布政司分守西寧道左叅議王汝舟<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-33b"/>
本司分巡西寧道僉事李孟旭甘肅管糧僉事周汝勤<lb/>
并陜西行都司掌印都指揮僉事王輔將前鎮巡等官<lb/>
都御史陳九疇等巡按陜西監察御史盧問之并提督<lb/>
尚書金獻民後先論奏并該部覆奏吐魯番哈宻敵情<lb/>
逐節督同甘肅撫敵指揮丕勒瑪爾喀木通事薩里等從<lb/>
長㑹議得吐魯番自永樂年間以來通貢世受我朝厚<lb/>
恩成化十九年以後敵首蘓勒坦阿里子阿哈瑪特日<lb/>
漸生事擄哈宻王母殺哈尚執善巴誘拘蘓勒坦伊蘭<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-34a"/>
奪占哈宻金印城池為患巳非一日大抵皆是哈宻回<lb/>
回唆使亦嘗遣將征剿亦嘗閉闗絶貢然而一面請罪<lb/>
一面侵掠迄無寧時𢎞治以前止於騷擾哈宻正徳年<lb/>
來哈宻巳為彼有沙州被其誘挾而川邊王子荘齊勤<lb/>
苦峪柴城兒扇馬城大草灘等處屬番俱被殘破趕逐<lb/>
離散投赴我邊肅州臨近依住正徳十年直至肅州戕<lb/>
殺將官去歲又入甘州圍困城堡聲言要奪地方勇悍<lb/>
難治未經訓練之兵恐難迎戰雖用成湯故事命將出<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-34b"/>
師聲罪致討窮兵黷武使無噍𩔖未為不可朝廷不欲<lb/>
勞兵動衆從事逺征且以彼么麽醜𩔖不足深較以此<lb/>
因其侵擾則閉闗以示絶因其悔罪又許貢以示恩蓋<lb/>
自古帝王制馭邊人之道服則懐之以恩叛則懾之以<lb/>
威𩔖如此也今本酋稔惡不悛新犯我邊本鎮巡所奏<lb/>
廟堂大臣所以閉闗絶貢無容復議而論者又有諸敵<lb/>
無罪不宜一例謝絶之說蓋往年哈宻未破之時諸敵<lb/>
入貢皆憑彼處番文可辨各敵種𩔖今哈宻無王無印<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-35a"/>
西域諸夷惟土魯番最强凡入貢之夷皆經其地中間<lb/>
番文真假與夫是否别國皆莫能辨若不一例謝絶必<lb/>
不能保吐魯番之不詐入且一例絶之使諸敵皆歸怨<lb/>
於彼亦足以離其黨而孤其勢不必以此疑阻其各種<lb/>
敵人除謀為内應舍音和珊等一百六十七名搜出私<lb/>
書藏有兵器事跡顯露者先巳奏行巡按御史詳審情<lb/>
真罪當照例轉詳待報處決如有寃濫即與辨理巳有<lb/>
施行兹不復議其原發涼州等城監候各起進貢并貢<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-35b"/>
回哈宻土魯畨夷使查得涼州寄監哈宻衛進貢回人<lb/>
正使宻里斯拉實逹爾陕西丁阿卜吉斯阿卜都拉哈滿<lb/>
呼逹拉斯們拉呼里瑪哈穆特唐格庫里阿卜都烏拉瑪哈<lb/>
瑪特展徳哷黙色扎木丹扎木丹徳哷黙色阿卜都和卓<lb/>
等一十五名副使哈智呼爾班逹巴巴伊斯滿拉瑪哈木<lb/>
瑪哈瑪特們拉瑪瑪逹里阿迪斯納蘇們拉實迪克恩<lb/>
都伊斯瑪音阿拉竒爾迪巴巴和新阿卜都哈里茂巴爾丕勒<lb/>
瑪哈瑪特瑪瑪逹里等一十五名共三十名并舍音和珊家<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-36a"/>
丁哈喇岱爾等五十一名口該前巡撫都御史陳九疇案<lb/>
行本衛轉發巡按陜西監察御史盧問之處内将宻里<lb/>
斯拉等分發蘭州臨洮府鞏昌衛三䖏寄監方物現<lb/>
収貯涼州衛庫将哈喇岱爾等分發鞏昌府蘭州階<lb/>
州秦州禮店千户所五處寄監復吊查陕西行都司<lb/>
嘉靖元年十月起至嘉靖三年六月止陸續起送過<lb/>
賽瑪爾堪天方土魯畨哈宻衛進貢使人文巻底冊内<lb/>
賽瑪爾堪圗爾遜等一百五名天方國母巴刺丹等一<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-36b"/>
十九名土魯畨正使們拉阿卜都拉們拉呼爾班逹和卓<lb/>
阿哈瑪特們拉瑪哈瑪特蘇勒坦庫里扎木丹穆爾圗拉<lb/>
和卓和新阿里們拉裕蘇卜等一十名副使伊斯哈迪爾雅<lb/>
爾和塔拉和卓唐格庫里和卓阿哈瑪特穆爾圗拉呼逹竒爾<lb/>
迪實哈努爾鼎們拉瑪哈瑪特徳哷黙色瑪哈瑪特等一十名使<lb/>
臣宻爾咱阿里蘇勒坦阿里呼逹阿里和卓瑪哈瑪特羅宻<lb/>
們拉瑪呼勒鼎噶爾丹茂巴爾等七名從人哈濟一名共二<lb/>
十八名哈宻衛正使們拉烏魯斯們拉瑪哈瑪特和<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-37a"/>
卓阿哈瑪特等三名副使們拉阿繖阿哈瑪特薩迪等三<lb/>
名使臣巴延塔克茂巴爾約勒阿實竒齊克賽特哈瑪爾<lb/>
和卓瑪哈瑪特和實哈特伊斯堪逹爾們拉和卓呼逹恰<lb/>
爾迪哈瑪爾哈瑪爾茂巴爾哈逹呼爾班達阿里徳哷黙色<lb/>
瑪哈瑪特呼拉庫里哈瑪爾丹賽特哈瑪爾和卓多斯拉<lb/>
沙庫里庫里瑪哈瑪特沙哈瑪爾哈瑪爾阿里恰爾迪卜徳<lb/>
哷黙色協瑪哈瑪特庫里瑪哈瑪特呼都哈逹阿哩干徳哷<lb/>
黙色唐格恰爾迪逹里徳哷黙色等三十一名共三十七名<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-37b"/>
查得荘浪止有現監貢回哈宻人瑪哈瑪特等一十五名<lb/>
天方國進貢使人母巴剌丹等三名賽瑪爾堪貢使<lb/>
圗爾遜等五名永昌衛見監賽瑪爾堪貢回使人一<lb/>
名巴莽其餘屢行陕西巡撫衙門及隴右關内闗西<lb/>
等道查勘未報中間恐仍有在河南北直地方及在<lb/>
京潛住者無從查報内見監臨洮府蘭州鞏昌衛哈<lb/>
宻正使宻里斯拉等十五名及見禁荘浪衛哈宻使<lb/>
人瑪哈瑪特等一十五名中間如有姦黠官吏等亦<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-38a"/>
不盡知難以審辨相應與舍音華珊家丁哈喇岱爾等<lb/>
俱照先年事例遷發兩廣安置其吐魯番進貢未回夷<lb/>
人二十八名及哈宻衛進貢回還除見監外尚有未回<lb/>
夷人二十二名恐俱在沿途及在京潛住中間姦黠亦<lb/>
難遥定合無通行在京四夷館及北直𨽻河南陜西地<lb/>
方如有各夷潛住查將吐魯番正副使使臣從人滿剌<lb/>
阿都剌等二十八名哈宻衛先次正副使滿剌俄陸思<lb/>
等六名俱一體遷發兩廣安置其餘見監蘭州等處哈<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-38b"/>
宻衛副使哈只虎兒班等一十五名并未回使臣拜言<lb/>
答等俱且不必督發出闗俱暫安置腹裏地方以繫其<lb/>
心數年之後另作議處其冒稱賽瑪爾堪天方國夷使<lb/>
在嘉靖元年起送者止據莊浪永昌衛申稱寄監土陸<lb/>
孫等九名其餘想亦在沿途潛住嘉靖三年六月起送<lb/>
者計今亦巳到京中間詐冒無憑審辨但彼既以進貢<lb/>
而來我既驗放出闗若又置之於法實非中國以誠信<lb/>
待四夷之道兵部尚書金獻民所奏誠為得體候各夷<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-39a"/>
到京量加賞勞以慰其心事畢作急督發并行沿路官<lb/>
司將先次貢回二處夷使在途延住及莊浪永昌寄監<lb/>
者陸續驗放出闗遣歸本土如此足以見我朝處待外<lb/>
夷善惡各有區别使吐魯番哈宻姦回聞之有所懲創<lb/>
畏懼矣今將前項縁由呈乞照詳等因及准分守肅州<lb/>
右叅將都指揮同知雲冒手本亦同前因據此案查先<lb/>
准提督軍務兵部尚書楊一清咨前事并整理邊務以<lb/>
備寇患事俱經㑹行各官從長議處去後今據前因㑹<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-39b"/>
同鎮守太監董文忠總兵官署都督同知姜奭協守甘<lb/>
州左副總兵趙鎮看得各官所議閉闗絶貢及處置吐<lb/>
魯番哈宻進貢貢回人使并舍音和珊家丁與天方國<lb/>
賽瑪爾堪進貢回回人等項事宜頗為詳悉揆之國體<lb/>
夷情似為允當職等復議得自古懐柔逺人自有定體<lb/>
我朝撫待四國亦有常道前項所議乃一時權宜之處<lb/>
亦非經乆之計也蓋吐魯番於我中國所利甚多若終<lb/>
於拒絶不與通貢則失其所以為生彼亦不能帖然安<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-40a"/>
静必將時復遣兵騷擾邊疆我邊疆亦無寧時也所以<lb/>
我朝自永樂以來不絶其貢及後來雖嘗閉闗而復許<lb/>
通者蓋以堂堂天朝天覆地載其撫待四國之道不得<lb/>
不爾亦欲我邊疆寧謐免彼騷擾也况我邊疆之守與<lb/>
不守係於邊備之修與不修初不係於回人之通與不<lb/>
通使我邊備誠修回人通亦可不通亦可使我邊備不<lb/>
修通固不可不通愈不可况干羽文徳聖經明訓厚往<lb/>
薄來前賢格言雖事勢古今異宜而道理初無二致土<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-40b"/>
魯番酋所以敢屢肆逆命者姦黠譎詐固敵國之常性<lb/>
然以正徳年來之事觀之我亦有可乗之釁也為今之<lb/>
計惟在修我邊備使糧草充積士馬精强城堡堅完烽<lb/>
火嚴明彼來求和則責以大義峻詞謝絶彼來侵掠則<lb/>
整㮶兵馬痛加𠞰殺使彼求通不得侵掠無獲數年之<lb/>
後必悔罪納款還我哈宻歸我搶掠男婦度其誠懇姑<lb/>
容入貢既通之後必須查照祖宗舊規處待有道使彼<lb/>
無詞可借無隙可投如此庶恩威兩盡不悖古人柔逺<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-41a"/>
之道回人可保不復為患我邊疆亦得以省事矣縁係<lb/>
處置敵情重大事理為此合就備咨前去煩請裁處具<lb/>
奏施行等因備咨到臣案查先為捉獲姦細搆引大勢<lb/>
回賊犯邊奪取地方等事准兵部咨該巡撫甘肅右副<lb/>
都御史陳九疇題内開㑹同太監董文忠議得吐魯番<lb/>
之所以敢犯甘肅者其至也有因而其來也有漸所以<lb/>
致其因與漸者吾自為之也何謂因哈宻之種有三而<lb/>
回種居一土魯番既因哈宻之回以取哈宻得不因回<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-41b"/>
種之寄食甘肅者以取其甘肅乎何謂漸吐魯番日益<lb/>
彊大既因回種以吞哈宻而其種𩔖復蕃於我土移其<lb/>
所吞哈宻者而蠶食乎我非其漸乎設使當時守土之<lb/>
臣能遵奉太祖髙皇帝勅㫖不容回回入貢容之入使<lb/>
不得至京師則我中國地方之肥美人民之富庶倉庫<lb/>
之虛實士馬之彊弱彼何由而知無由知則彼欣慕輕<lb/>
侮之心不敢生而今日侵犯之事何由以作乎惟其失<lb/>
處廢防容其入貢焉縱其商販焉遲其歲月而不加催<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-42a"/>
督任其還往而不設禁革我之虛實美惡彊弱盛衰無<lb/>
不目擊周知其意謂河西可以計取中國可以漸圖也<lb/>
臣等故曰所以致其因與漸者吾自為之也臣等請原<lb/>
始要終為陛下極言之昔者哈宻托克托後王母當國<lb/>
部下回種搆連吐魯番將王母殺之逮哈尚立國部下<lb/>
回種曰瑪哈穆特達哩者數人叛降土番夜半獻門又將<lb/>
哈尚殺之其後善巴繼立瑪哈穆特達哩詐充賽瑪爾堪使<lb/>
進貢獅子領賞回還見哈喇輝輝和爾頭目迪里宻實<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-42b"/>
等輔佐善巴駸駸然有强盛之勢乃謀糾吐魯番哈宻<lb/>
之回夜殺迪里宻實并其黨與三十餘人其年各復引<lb/>
阿哈瑪特襲取哈宻奪圖喇執善巴以去恩克保喇來奔<lb/>
而哈宻遂入土番其舍音和珊們拉喀三雖冒中國都<lb/>
督之名其實皆吐魯番之陪臣也中國惟繫縻之而巳<lb/>
中國豈能繫縻之振之以威力濟之以恩施能繫之耳<lb/>
朝廷因其執善巴而奪哈宻也令文武大臣撫處之阿<lb/>
哈瑪特復出悖言逆命不聴朝廷震怒始閉闗絶貢巳而<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-43a"/>
阿哈瑪特悔過方送還善巴此後貢路復通而肅州之寄<lb/>
住奸回滋蔓益多回賊之意蓋欲以取哈宻之術取肅<lb/>
州而肅州守臣墮其計中殊未有能悟之者闗外内附<lb/>
夷人數被遣發時或漏其機緘及今見監奸回薩里等<lb/>
數十人毎於醉後笑談王子來時某人宅好吾居之某<lb/>
人妻美吾取之往往為漢人曉番語者所覺其後土魯<lb/>
番亦有挿旗甘州城頭之説鎮巡上其事朝廷命總制<lb/>
彭澤來撫處之回賊慮其志之不得以逞也遂納款獻<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-43b"/>
印以緩我師遣賈回進貢以釋我疑貢使未入金城而<lb/>
賊兵巳過嘉峪豈非欲因肅州寄住姦回憑其内應而<lb/>
期欲痛飲酒泉之意乎逮夫番文捜出姦謀敗露姦黨<lb/>
就擒彼遂揺尾乞憐再四請和乞通貢路不知彼何為<lb/>
而來既巳殺吾將而覆吾軍又何為而去復欲盟舊好<lb/>
而開貢路乎於此亦驗其有所因矣逮去肅州姦回盡<lb/>
發甘州鎮巡方議罪上請欲將進貢并沿途買賣賈回<lb/>
比照先年事例籍其財物乞發兩廣舍音和珊乃以應<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-44a"/>
該没官之財輸納權倖之門遂使事體反覆刑法倒置<lb/>
姦回因而近倖守臣盡數下獄致令吐魯番在京進貢<lb/>
賊回私相告語曰今數塊無用之石投於權勢之門而<lb/>
事變一至於此顧吾囊中之玉尚多吾王從此雖十犯<lb/>
邊而吾屬無恙矣夫使夷人重玉石而輕犯邊是誰為<lb/>
此厲階耶千古有餘羞矣此後姦回近倖於朝吐番肆<lb/>
志於外昔日犯邊之賊變而為進貢之客轡聮轂擊款<lb/>
嘉峪而求入矣為鎮巡者燭義不精怵於利害之途自<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-44b"/>
謂回人一左右足而吾輩遂有安危所以擡手聴命館<lb/>
為上客莫敢誰何至是一馬之飼日費斗菽千百成羣<lb/>
三四年間可勝浪費所以西域賈回視甘肅為公館笑<lb/>
中國為無人蔓引滋植恣肆交結以致甘肅内外久住<lb/>
漢回揣摩盛衰料度向背搆連接引以有今日孰謂回<lb/>
賊之欲取甘肅者不有所因而其來也無漸而其所以<lb/>
致其因與漸者不由吾人自取之耶今蘓勒坦莽蘓爾雖<lb/>
欲借姦回以取甘州然其意不曰中國貴吾玉吾事之<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-45a"/>
不成顧吾有玉在况吾貢使絡繹京師左右近倖可以<lb/>
賂遺守邊大臣可以貨殺讒諂而貢路豈能我絶乎此<lb/>
所以哆然為惡而不之恤者良有以也為今之計固不<lb/>
能如武帝之振威以勤二師之兵亦當效光武之閉闗<lb/>
以絶西域之貢倘或涵容隠忍不能執義斷決再使姦<lb/>
回夤縁穴隙復如往日之事十數年後臣等恐祖宗河<lb/>
西十五衛所之疆埸必見易於吐魯番數十百塊之頑<lb/>
石矣可不惜哉可不慎哉臣等長慮却顧必欲永保河<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-45b"/>
西惟有閉闗絶貢而巳閉闗則我有益絶貢則彼受害<lb/>
何謂益在邊則寄食省而軍餉不費在途則貢餽省而<lb/>
驛遞不擾在朝則賞賚省而財用有餘吾其不受益乎<lb/>
彼絶貢路彩段不去則彼無華衣鐵鍋不去則彼無美<lb/>
食大黄不去則人畜受暑熱之災麝香不去則床榻盤<lb/>
虺蛇之害彼日用之所不可無者又不止此一旦貢絶<lb/>
一物不出彼其不受害乎吾持此有益之柄而彼䝉受<lb/>
害之實吾不能持吾柄而屈彼之膝而反事武之虚張<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-46a"/>
而受彼之禍為計不巳拙乎夫誠能謝絶必須防範捍<lb/>
外衛内去心腹之疾何謂心腹之疾内應姦回無慮二<lb/>
千餘人在監禁者臣等巳置之於法扭其手足置之㭱<lb/>
檻縱彼為虎為兕保其不能為患必矣至於節次進貢<lb/>
之人在京在途或往或來無慮數百哈宻土魯番之人<lb/>
雖處以極刑亦不為過但中間冒名天方等國者亦多<lb/>
真偽難辨臣等欲將冒天方等國者分處腹裏地方不<lb/>
必起送還國暫住數年另作議處至於分發涼州等城<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-46b"/>
見監各起進貢并貢回哈宻吐魯番夷使欲乞查照先<lb/>
年事例差官隨處籍其財物一併遷發兩廣地面或安<lb/>
置充軍其甘州見監内應姦回行令巡按御史再行覈<lb/>
實速賜殛誅各犯妻女不為常例或給本邊極貧軍人<lb/>
領配或解京給付功臣之家為奴如此則病根悉抜賊<lb/>
回失所憑藉而心腹之患可除矣等因奏奉聖㫖兵部<lb/>
看了來說欽此欽遵該兵部覆題奉聖㫖是便㑹官從<lb/>
長計處來說欽此行間又該巡按陜西監察御史盧問<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-47a"/>
之題為懲敵患以圖保重鎮事臣聞自古制馭邊人之<lb/>
道服則綏之以德叛則震之以威此不易之論也邇者<lb/>
吐魯番王子蘓勒坦莽蘓爾聴其謀主和卓塔濟迪音雅穆<lb/>
拉糾合諸種回夷攻圍甘肅地方其意實欲取甘肅也<lb/>
何者以彼而言勢驅沙瓜姻連衛喇特借名諸番擁衆二<lb/>
萬詭言搶掠謀非一日又以甘肅寄住各種回人如巳<lb/>
獲舍音和珊等一百六十餘名俱為傳報消息作為内<lb/>
應彼此合謀一旦驟至所以敢于侵肆者亦有其由自<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-47b"/>
成化年間土魯番蘇勒坦阿里擄哈宻王母金印命兵往<lb/>
討不進而歸夫哈宻朝廷之所封也為中國之藩籬通<lb/>
西域之出入達諸國之消息而土魯番敢于遷滅失此<lb/>
不討此土魯番所以輕中國之始也其子阿哈瑪特嗣之<lb/>
又踵前風將朝廷所封之哈尚又殺之乃遣使入貢求<lb/>
封為王其悍傲輕嫚甚矣亦置之而不問𢎞治年間自<lb/>
察遜衛訪其遺孽善巴而立之阿哈瑪特又擄去瓜州凡<lb/>
此多哈宻都督舍音和珊背哈宻而結搆土魯番之所<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-48a"/>
為也土魯番三次輕侮中國而在朝諸臣未嘗專為建<lb/>
議閉闗絶其貢路或雖絶而即通以致今日使西域賈<lb/>
回圖利中國以玉石鑌銼等項無用之物往來神京厚<lb/>
䝉賞賚凡段匹鐵茶彼之難得日用之不可缺者舉得<lb/>
輸入西域矣視之為賔而任其騷擾驛遞暗藏其姦而<lb/>
得以睥睨中華是甘其大欺而貪其小餌也𢎞治正德<lb/>
年間嘗命大臣累次經略撫處重立善巴歸復金印或<lb/>
拘其使而復遣之或留其衆而羈縻之俱不過聊醫目<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-48b"/>
前之疾黠驁夷性仍假貢物以窺中國緩兵機而圖後<lb/>
舉是以正德十一年之侵犯甚於𢎞治七年而今年之<lb/>
侵犯又甚于十一年也自此以往若再受其貢物之餌<lb/>
略其犯順之罪惟事撫處欲結其歡心肆其憑陵而通<lb/>
其貢路則河西數年之間恐為土魯番所有矣回賊性<lb/>
最譎詐志得則稱兵犯順勢屈則乞賞求通其貪取地<lb/>
方輕嫚中國其本心也今嵗幸賴聖明威福天兵逺震<lb/>
守臣雖昧先事之備亦有捍禦之功攻圍甘州而殲其<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-49a"/>
酋長追逐于張欽堡而斬獲頗多止是剽掠地方未至<lb/>
失陷城池然堡寨被其攻刦人民被其搶殺室廬被其<lb/>
焚毁産業被其蕩析河西生靈之厄亦巳甚矣今雖遭<lb/>
剉失利而歸能保其明春不再侵犯我邊乎侵犯勢勝<lb/>
則長驅刦掠塗炭我疆宇不勝則討賞聴撫復講進貢<lb/>
仍以其玉石鑌銼之𩔖罷中國之驛遞以供之廣布姦<lb/>
回乗機肆隙豈肯終能賔服乎為今之計將欲興師逺<lb/>
討則中國之兵馬錢糧日見消耗各鎮不寧凶荒屢奏<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-49b"/>
斷難舉也莫若閉闗絶貢永不與通但閉闗絶貢議者<lb/>
以為土魯番可罪矣而諸夷未得罪也一例絶之恐衆<lb/>
敵于我以臣觀之土魯番横行西域雖天方國賽瑪爾<lb/>
堪等皆聴其驅制縱使稱貢亦求路於此抑或者近日<lb/>
所貢獅子西牛西狗等物亦土魯番假冒其名以誘中<lb/>
國耳今日止曰邇者土魯番糾衆敢犯甘肅逆天道背<lb/>
國恩今絶其貢方命守臣整兵往問其罪諸敵效順者<lb/>
亦暫止入闗恐叛服難别俟數年察其情偽再行議貢<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-50a"/>
則亦未嘗直拒於諸敵諸敵或者結怨於土魯番矣待<lb/>
甘肅之士馬差强潛住之姦回淨洗元氣充養邪惡驅<lb/>
退待乏其常物之用屈其悍慢之心困絶之久入我範<lb/>
圍然後徐議之或要其立哈宻而為甘肅之蔽或斥其<lb/>
守封疆而開沙瓜之境縱使入貢必使處寓有所而交<lb/>
易有時稱進有防而遣歸有限未若今日回漢雜處守<lb/>
臣朝議於公府姦細夕達於種𩔖幾釀成今日内應之<lb/>
變也既絶其貢將挐獲姦回舍音和珊等俱各再審無<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-50b"/>
異依律處決其餘進貢及寄住甘肅者各訪别意向或<lb/>
布處陜西各邊或遷徙兩廣福建等處所貢獅子西牛<lb/>
西狗皆解其檻而縱之闗外甘肅地方儲積糧草閱實<lb/>
軍馬但遇侵犯即行征剿則回賊之患庶乎可除而甘<lb/>
肅重鎮方可為國家有矣等因奏奉聖㫖兵部知道欽<lb/>
此欽遵該兵部㑹同太保兼太子太傅武定侯郭勛等<lb/>
吏部尚書廖紀等覆題議照招攜討叛聖王馭戎之權<lb/>
納貢稱藩外敵效順之體今土魯番雄據西域吞噬諸<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-51a"/>
敵將我朝所立哈宻忠順王前後夷滅其罪巳不容誅<lb/>
而猶容其通貢者朝廷以逺敵醜𩔖不足深較姑示羈<lb/>
縻而巳彼乃益肆奸黠包藏禍心無故興師二萬謀奪<lb/>
我之地土假貢使以探虚實倚同𩔖以為内應幸仗宗<lb/>
社威靈守臣宣力殱彼太酋失勢逺遁雖城池無恙而<lb/>
村寨居民不勝踐蹂似此狂狡為患邊疆縱未能勤兵<lb/>
逺討豈可復容入貢或謂西域國多理難盡絶蓋今次<lb/>
入寇實亦借助諸夷之兵貢道不通則中國貨物不入<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-51b"/>
西域而諸敵歸怨亦足散其黨而離其心數年之後果<lb/>
能悔罪復還哈宻之封再為議處所據閉闗絶貢揆以<lb/>
今日事勢宜從守臣之請不必疑阻其謀為内應舍音<lb/>
和珊等一百六十七名搜出私書藏有兵器事跡顯露<lb/>
宜寘極刑但人犯數多先巳奏行彼處巡按御史再加<lb/>
詳審情真罪當照例轉詳待報處決如有寃濫即與辨<lb/>
理原發涼州等城監候各起進貢并貢回哈宻土魯番<lb/>
夷使查得先年曾有遷發兩廣事例但今人衆難以一<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-52a"/>
槩發遣合無於内量為查審奸黠頭目數十人及舍音<lb/>
和珊遺下家丁哈喇岱爾等五十一名俱發兩廣地方<lb/>
安置其餘隨從夷人并盤出大黄頑石等項及隨身財<lb/>
物俱令帶回并冒稱賽瑪爾堪等國敵使通行所在官<lb/>
司差官撥軍逐程管送出關不許沿途延住但臣等今<lb/>
日㑹議止據所奏叅酌處分而事情隔逺未必悉中機<lb/>
宜為照提督三邊軍務尚書楊一清素諳邊情練習事<lb/>
體合無將前項所議事情仍行本官再加審處如果相<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-52b"/>
應依擬施行中間或有窒碍應合另處者徑自具奏定<lb/>
奪等因題奉聖㫖是這所議事情還行與楊一清著再<lb/>
加審處奏來定奪欽此欽遵備咨到臣行間又准兵部<lb/>
咨為整理邊務以備夷患事該提督軍務本部尚書金<lb/>
獻民題前事内一件議處回夷照得土魯番回夷僻在<lb/>
西隅其人貌惡而心險自漢以來叛服不常我太祖髙<lb/>
皇帝奄有萬國制誥不許回回入貢蓋深燭其情而洞<lb/>
其心也永樂後始復來貢一時守臣失於防微縱其商<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-53a"/>
販馬匹而不知禁任其遲延嵗月而不知促由是我之<lb/>
虚實險易無不周知成化八年哈宻王托克托故絶酋長<lb/>
蘇勒坦阿里將王母并金印搶去占據其國逮後哈尚繼<lb/>
立蘇勒坦阿里者𢎞治元年又將哈尚殺死善巴繼立<lb/>
𢎞治七年又將善巴執去自此得慣累為邊患朝廷震<lb/>
怒命將征𠞰閉闗絶貢各夷方知悔罪遣使送還善巴<lb/>
由是貢路復通往來無忌而肅州寄住之回益多矣正<lb/>
德年間蘇勒坦莽蘇爾大肆奸譎又將哈宻王執去占奪<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-53b"/>
城印聲言要犯甘肅該前鎮巡官具奏欽命都御史彭<lb/>
澤統領兵馬并帶錢糧賞賜前來經略處置回賊慮其<lb/>
閉闗絶貢照舊遣使納款獻還金印一以緩我師一以<lb/>
釋我疑然貢使未入金城而賊兵巳過嘉峪矣臣惟中<lb/>
國之於外國因時納貢厚往薄來非徒得其向化之心<lb/>
實欲弭其侵邊之患前項回賊旋侵旋貢旋貢旋侵姦<lb/>
謀狡計大略如前所陳兹者天奪其魄自來搆釁挫衂<lb/>
逺遯但彼之日用資我者甚多竊恐失利日久乞哀求<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-54a"/>
貢之請又在旦夕矣即今河西地方民窮徹骨萬一見<lb/>
之不真復聴入貢必將浚民之膏血為之飲食勞民之<lb/>
筋骨為之役使驛路騷擾雞犬不寧臣恐河西兩鎮之<lb/>
軍民十五衛所之疆埸終當被其擾壊也臣願自今以<lb/>
後遇彼求貢宜下明詔聲其屢世不恭之罪閉我闗門<lb/>
絶彼貢獻申命該鎮守謹斥烽堠益嚴兵備以待之則<lb/>
彼之姦謀破沮狡計無施河西垂首待盡之民庶幾其<lb/>
有更生之望矣又一件議處敵使照得哈宻衛賽瑪爾堪<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-54b"/>
天方國等處敵人嘉靖三年内各帶方物入貢甘肅鎮<lb/>
巡官陸續驗放入闗巳到莊浪等處住歇近因回賊擁<lb/>
衆入寇各該官員恐為内應俱各禁治羇候奏請定奪<lb/>
除各官訪有實跡者不敢輕議外其餘慮有變而未見<lb/>
指實者臣竊有言焉夫外國之人深情厚貌内應之謀<lb/>
難保必無但帝王之於邊人如天地之於萬物以誠信<lb/>
為本前項夷使若以為詭譎難信始不當驗之入闗若<lb/>
以為舊例當貢今不當置之於法況彼以貢獻為名既<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-55a"/>
入我國而遂誅之則𩔖於殺降外國聞之疑我誘殺使<lb/>
臣望風規避不肯入貢豈不自生疑二自開邊隙乞勅<lb/>
該部從長計議轉行甘肅鎮巡官將前項夷使再加詳<lb/>
審務要訊訪得真議擬允當如無指實即便差人伴送<lb/>
來京入貢量加賞賜以慰其心若是事出風聞情有可<lb/>
疑亦要省諭遣還不必深究如此庶情法不偏恩威並<lb/>
著敵人知所感畏而將來之患可息矣等因該兵部議<lb/>
查得先為捉獲姦細搆引大勢回賊犯邊奪取地方等<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-55b"/>
事巳經㑹官題奉聖㫖是這所議事情還行與楊一清<lb/>
著再加審處奏來定奪欽此巳經欽遵去後今所奏事<lb/>
情與本部原㑹官議處大略相同别難再議合仍行提<lb/>
督軍務尚書楊一清查照先今事理一併再加審處具<lb/>
奏定奪節該奉欽依准擬欽此欽遵通咨前來為照甘<lb/>
肅鎮巡等官都御史陳九疇等巡按陜西監察御史盧<lb/>
問之并提督軍務尚書金獻民後先論奏皆欲閉闗不<lb/>
容土魯番入貢及欲查審姦回敵使遷徙發遣等項事<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-56a"/>
情追論先年之失䇿叅以今日之事勢斟酌情法委曲<lb/>
詳盡節該兵部㑹官議處已有定見而朝廷又欲行臣<lb/>
再加審處奏來定奪蓋聖明軫念邊方事重廣聴博納<lb/>
深慮却顧必欲事中機宜萬無一失但臣雖舊曾節制<lb/>
陜西諸鎮相離二十餘年人情事體恐不盡同況前項<lb/>
敵人犯邊求貢等項俱係近年事情臣今初到地方見<lb/>
有敵衆數萬竊伏河套窺伺方將經理陜西延寧三鎮<lb/>
兵馬錢糧防禦甘肅相去尚逺未得親去巡厯古語云<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-56b"/>
終身坐談不如一時之親見彼處鎮巡重臣及守巡管<lb/>
糧三司官員親履其地目擊其狀知之必真合行諮訪<lb/>
採擇詢謀僉同庶無遺患且各種敵人除謀為内應舍<lb/>
音和珊等一百六十七名捜出私書藏有兵器事跡顯<lb/>
露先巳奏行巡按御史詳審情真罪當照例轉詳待報<lb/>
處決如有寃濫即與辨理别無施行外其原發涼州等<lb/>
城監候各起進貢并貢回吐魯番夷使各官欲查照先<lb/>
年事例遷發兩廣地方安置充軍兵部㑹官又稱人衆<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-57a"/>
難以盡發要於内量為查審姦黠頭目數十人及舍音<lb/>
和珊遺下家丁哈喇岱爾等五十一名俱發兩廣地方<lb/>
安置其餘隨從敵人并盤出大黄頑石等項及隨身財物<lb/>
俱令帶回通行所在官司差官撥軍逐程管送出闗不<lb/>
許沿途延住縁前項夷人不知今仍在涼州監候或又<lb/>
分送何處監羇未經查明其冒稱賽瑪爾堪天方等國<lb/>
夷使都御史陳九疇等奏内要行分處腹裏地方不必<lb/>
起送還國暫住數年另作議處尚書金獻民奏則以為<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-57b"/>
彼以進獻而來既驗之入闗不當置之於法似合中國<lb/>
所以待回夷之體但前項夷人并貢物亦未知見今羇<lb/>
留何處相應查處巳經移咨甘肅巡撫都御史宼天叙<lb/>
㑹同鎮守太監總副將官及督同二司巡守管糧并行<lb/>
都司官從長計議熟思審處今後吐魯番應否照依衆<lb/>
議閉我闗門絶其貢獻永不與通惟復中間别有窒碍<lb/>
今當作何區處其監候各起進貢并貢回哈宻吐魯番<lb/>
夷使見在何處監候各若干名應否盡行發遣兩廣地<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-58a"/>
方安置充軍惟復查審奸黠頭目數十人及舍音和珊<lb/>
遺下家丁哈喇岱爾等五十一名照例發遣兩廣安置<lb/>
其餘通行所在官司管送出闗其冒稱賽瑪爾堪天方<lb/>
國進貢敵人見在何處應否照依都御史陳九疇所奏<lb/>
該部所議一體差官撥軍管送出闗歸國惟復量照尚<lb/>
書金獻民所奏甘肅鎮巡官再加詳審訊訪得真如無<lb/>
指實差人伴送來京入貢若是事出風聞情有可疑亦<lb/>
要省諭遣逺不必深究俱早為查議作急咨報前來以<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-58b"/>
憑叅詳定處回奏月久未報又經節次行催去後嘉靖<lb/>
四年十一月内臣自延寧巡邊回還套内敵衆逺遁地<lb/>
方稍寧方欲親詣甘涼地方處置前事本年十二月内<lb/>
准吏部咨為傳奉事奉欽依行取回京切思前項敵情<lb/>
節該廷議題奉明㫖行臣審處奏來定奪巳經半年之<lb/>
上尚未覆奏心不自安專差都指揮同知楊佑齎文前<lb/>
去守催議報臣起程行至西安府華州地方方據各官<lb/>
咨報前因切為吐魯番敵人蘓勒坦阿里以來種惡數<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-59a"/>
世殘滅我哈宻封國擄王母戕哈尚執善巴誘拘蘓勒<lb/>
坦伊蘭搶奪金印占據城池為患幾六十年累朝列聖<lb/>
深懐以大字小之仁兼體王者不治邊人之義文告之<lb/>
辭先後繼出撫夷之使相望於道彼番逆天背命怙終<lb/>
不悛嘗興問罪之師而又不忍為犁庭掃穴之舉嘗下<lb/>
絶貢之詔又因其納款而許之復通致使姦回以哈宻<lb/>
為竒貨可居蔑中國之莫能制命數年之前戕殺肅州<lb/>
將官去年復大舉深入圍困甘肅城堡聲言要奪地方<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-59b"/>
罪大惡極神人之所共怒王法之所必誅都御史陳九<lb/>
疇御史盧問之尚書金獻民等後先所議皆欲閉闗絶<lb/>
貢辭義嚴正推論詳悉巳經廟堂大臣叅詳稱允為今<lb/>
之計必當出此更復何言看得巡撫甘肅都御史寇天<lb/>
叙㑹同鎮守太監董文忠總兵官都督姜奭副總兵趙<lb/>
鎮等議稱自古懐柔逺人自有定體我朝撫待四國亦<lb/>
有常道前項所擬乃一時權宜未為經久之計吐魯番<lb/>
於我中國所利甚多若終於拒絶則失其所以為生彼<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-60a"/>
亦不能帖然安静必先時復遣兵騷擾我邊況我邊疆<lb/>
之守與不守係於邊備之修與不修初不係於回人之<lb/>
通與不通使我邊備誠修回夷通亦可不通亦可我邊<lb/>
備不修通固不可不通愈不可吐魯番酋所以敢屢肆<lb/>
逆命者勇悍難制固敵人之常性然以正徳年來觀之<lb/>
我亦有可乗之釁也為今之計惟在修我邊備使糧草<lb/>
充積士馬精彊城堡堅完烽火嚴明彼來求和則責以<lb/>
大義峻詞謝絶彼來侵掠則整㮶兵馬痛加剿殺使彼<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-60b"/>
求通不得侵掠無獲數年之後必悔罪納欵還我哈宻<lb/>
歸我搶掠男婦度其誠懇姑容入貢既通之後必須查<lb/>
照祖宗舊規處待有道使彼無詞可借無隙可投如此<lb/>
庶恩威兩盡不悖古人柔逺之道等因叅詳所議蓋各<lb/>
官均有地方之責知敵患之難測恐兵糧之不繼將來<lb/>
果有大舉侵犯兵力難以支持萬一僨事貽患重典難<lb/>
辭故雖不敢遽為通貢之言以拂衆論亦不能終主絶<lb/>
貢之議以貽後艱度彼度巳有不得不然者耳臣去年<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-61a"/>
題為傳報回賊聲息事内稱禦戎無上策自治為上策<lb/>
今甘肅地方兵馬寡少錢糧空乏城堡無金湯之固戰<lb/>
馬無充廏之良原額戎伍逃亡接踵而其名徒存見在<lb/>
軍人饑寒困憊而其形徒在巳且未治何以治人内之<lb/>
不安何能攘外近詢之邊人又有不止於臣之所言者<lb/>
矣且正徳十一年肅州之釁將官被其戕殺兵民遭其<lb/>
荼毒去年甘州之寇寨堡殘破不知若干人畜殺掠何<lb/>
止數萬比之正徳十一年又復數倍彼為守臣者寇之<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-61b"/>
未來既不能阻遏寇之既至又不能截剿滿其所欲得<lb/>
利而歸乃輕信下人之言以為蘓勒坦莽蘓爾雅穆拉俱<lb/>
被鎗砲打死遂以殱厥大酋之功而掩其殘破地方之<lb/>
罪今二酋固無恙也雖和卓塔濟迪音之死稍雪邊人之<lb/>
忿然既不曾大遭剉衂豈有懲戒所以去年三月復遣<lb/>
其酋首托克托布哈領兵數百竊伏邊境窺伺幸而永昌<lb/>
將官馬雲輩襲殺敗走斬其渠魁庶足稍剉其鋒況先<lb/>
年吐魯番之敢於殘滅哈宻者皆因哈宻姦回如舍音<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-62a"/>
和珊輩主使各官所論誠是也朝廷亦巳明正典刑矣<lb/>
而其近年之擾我藩籬肆行無忌始固有以致之後又<lb/>
有以激之鎮巡所謂有可乗之釁者以此敵人節遞番<lb/>
文亦往往歸咎於人夫既不能制其命又無以服其心<lb/>
我能絶其入貢之路不能阻其犯邊之路倘此敵始終<lb/>
不悛糾衆復入而我殘壊之寨堡修葺未完創傷之兵<lb/>
馬元氣未復甘肅之地豈堪再破壊耶且腹裏人民饑<lb/>
寒所迫輒相嘯聚為盜彼强盛之衆既失其所以為生<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-62b"/>
豈肯坐以待斃侵犯之謀勢所必有及照河西一線之<lb/>
地西寧有額布勒之賊住伏為患莊浪有後山之敵時<lb/>
出剽掠倘或二寇並作我之兵馬西禦回夷東備敵衆<lb/>
不知有餘力否也客兵雖數萬可以調發而倉廪在在<lb/>
空虚將何取給事勢至此恐無善終之策矣臣愚請及<lb/>
今空隙無警之時宜因其求和行令甘肅守臣差遣的<lb/>
當撫敵人員同差來貢使及寄住屬番譯寫番文責諭<lb/>
蘓勒坦莽蘓爾雅穆拉等大意以為爾等棄蔑天道違背<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-63a"/>
國恩數犯不悛罪不容赦羣臣皆請調發各鎮精兵三<lb/>
十餘萬直擣爾巢聲罪致討天皇帝好生之徳念爾夷<lb/>
地人民亦是朝廷赤子為惡之人固自有數大兵所至<lb/>
誅剿無遺聖心不忍止令守臣閉闗絶貢永不許通今<lb/>
爾屢遞番文再三求貢情辭懇切今特令人省諭爾果<lb/>
有悔過實心將原封蘓勒坦伊蘭送出還國將爾戍守<lb/>
哈宻之人俱各掣回仍查近年教唆爾犯邊首惡人犯<lb/>
械送甘州三堂衙門明正其罪及將所搶掠甘肅一帶<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-63b"/>
城堡軍民人口盡行送回待鎮巡官奏聞朝廷將爾既<lb/>
往之罪一切赦宥許爾照例通貢不絶爾之衣食保全<lb/>
爾之生命仍將爾進貢在京在途夷人除罪惡顯著外<lb/>
其餘各各發遣出闗歸還爾土若不依聽前言斷然閉<lb/>
我闗門絶爾貢路倘爾復來侵擾我地方巳命守臣調<lb/>
集大兵痛加誅剿爾悔之晚矣如此諭之庶幾開其自<lb/>
新之路緩其入貢之謀我得以及時修飭邊備料理兵<lb/>
糧若奸回不肯悔過我之内治既修寇至有以待之以<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-64a"/>
守則固以戰則克地方可保無虞矣天下之事有理有<lb/>
勢理經也勢權也守經而不達權原理而不及勢其不<lb/>
貽禍人家國者幾希矣閉闗絶貢理也經也許其自新<lb/>
勢也權也如前所處彼縱有狂謀無詞可執所謂權而<lb/>
不失其經也論者動舉漢光武時事為言夫光武固嘗<lb/>
謝絶西域休息生民是時兵精將勇彼聴則中國晏安<lb/>
不聴則遣兵伐之其勢在我而不在彼今日兵將强弱<lb/>
視光武時何如恐我不能持其勢以臨之故不得不權<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-64b"/>
為之處也我累朝列聖豈欲甘其背慢而常撫之以恩<lb/>
良以逺敵不足深較亦恐結釁於彼以勞我人馬耳夫<lb/>
既不能行之於先年整暇之時而欲圖之於今日破壊<lb/>
之後可乎至於處置敵人除謀為内應舍音和珊等一<lb/>
百六十七名巳行巡按御史詳審情真罪當照例轉詳<lb/>
待報處決如有寃濫就與辨理徑自施行外其原發涼<lb/>
州等城監候今寄監蘭州臨洮府鞏昌衛三處哈宻進<lb/>
貢敵人宻里色埓等三十名及莊浪衛見監貢回哈宻<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-65a"/>
敵人除病故外有瑪哈瑪特等一十四名并土魯番進<lb/>
貢未回敵人們拉阿卜都拉等二十八名哈宻進貢未回<lb/>
夷人巴延塔克等二十二名都御史陳九疇等奏要照例<lb/>
遷發兩廣安置兵部㑹議又稱人衆難以一槩發遣要<lb/>
於内量為查審姦黠頭目數十人及舍音華珊家丁哈<lb/>
喇岱爾等五十一名俱發兩廣安置今據各官議稱各<lb/>
夷中間姦黠難以審辨相應與哈喇岱爾等俱發兩廣<lb/>
安置臣恐本夷日後悔過納款乞還進貢敵人無從發<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-65b"/>
遣歸國合無將舍音華珊家丁哈喇岱爾等五十一名<lb/>
先行盡數發遣兩廣安置仍將見監敵人宻里斯拉等<lb/>
三十名又瑪哈瑪特等一十四名與進貢未回在京在<lb/>
途土魯番敵人們拉阿卜都拉等二十八名哈宻敵人并<lb/>
巴延等二十二名俱暫且羇候腹裏所在地方待候敵<lb/>
情向背已定另為議處其見監莊浪衛天方國貢回敵<lb/>
人母滿刺丹等三名賽瑪爾堪貢回敵人圖爾遜等五<lb/>
名見監永昌衛賽瑪爾堪貢回敵人一名巴莽并進貢<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-66a"/>
未回賽瑪爾堪敵人九十九名天方國敵人一十六名<lb/>
雖真偽難辨但彼以貢獻而來我既驗放入闗若疑其<lb/>
詐冒則又無實可據合行在京在途官司催促前來與<lb/>
莊浪永昌寄監者鎮巡官陸續驗放出闗遣歸本土其<lb/>
原帶方物并隨身財物聴其領回不許官司侵尅重失<lb/>
逺敵之心人情事體似為稳便然今日之所以處番敵<lb/>
者非轉欲恃通貢為長策以紓後日之患也其所重在<lb/>
於修内治以待之耳宜仍勅甘肅鎮巡官朝夕警惕無<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-66b"/>
忘敵人嚴斥烽堠申明紀律修葺城堡整飭器械振威<lb/>
武以警外夷之心明賞罰以作我軍之氣將節次發去<lb/>
官銀趁時廣積糧料草束務勾客兵萬餘數月支用倘<lb/>
有不敷作急議奏上請定奪兵糧有備則河西安河西<lb/>
安則闗陜安而中原安矣以後敵人若果輸誠納款容<lb/>
其入貢宜如御史盧問之所言必使處寓有所而交易<lb/>
有時稱進有防而遣歸有限其始至也嚴禁邊臣不許<lb/>
侵其貢物而減其供應之費其既入也嚴督各該地方<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-67a"/>
不得任其遷延而勒其貿易之資夷心既得則邪謀不<lb/>
生貢道之通不足為吾病矣臣老矣不敢雷同附㑹以<lb/>
陷欺罔之罪謹疏其所見所聞者如此但恐精力衰耗<lb/>
志慮疎淺況又不曾親詣彼處地方豈敢自以為是如<lb/>
䝉乞勅兵部叅詳可否㑹官議處上請聖裁倘有疎漏<lb/>
未愜衆情合無仍行新任提督尚書王憲再為審處具<lb/>
奏縁係捉獲姦細搆引大勢回賊犯邊奪取地方及節<lb/>
奉欽依著再加審處奏來定奪事理未敢擅便為此具<lb/>
<pb n="KR2f0020_WYG_017-67b"/>
本專差承差王經邦親齎謹題請㫖<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　闗中奏議巻十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>