<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>儀禮集編卷三十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　儀禮集編卷三十九<lb/>
　　　　　　　　　　龍里縣知縣盛世佐撰<lb/>
有司徹第十七之一<lb/>
　鄭目錄云少牢之下篇也上大夫既祭儐尸於堂之<lb/>
　禮若下大夫祭畢禮尸於室中無别行儐尸於堂之<lb/>
　事天子諸侯之祭明日而繹有司徹於五禮屬吉<lb/>
　疏曰言大夫既祭儐尸於堂之禮者謂上大夫室中<lb/>
<pb n="1b"/>
　事尸行三獻禮畢别行儐尸於堂之禮又云祭畢禮<lb/>
　尸於室中者據下大夫室内事尸行三獻無别行儐<lb/>
　尸於堂之事即於室内為加爵禮尸即下文云若不<lb/>
　儐尸以下是也<lb/>
　敖氏曰此别為一篇及其名篇之意皆與既夕同<lb/>
　郝氏曰有司徹承上𧃊事畢有司徹室中饌儐尸於<lb/>
　堂之禮儐尸即繹凡大祭明日繹春秋辛巳有事於<lb/>
　大廟壬午繹少牢之儐即祭日也此篇本合少牢為<lb/>
<pb n="2a"/>
　一昔人以簡札繁析之猶既夕於士喪也鄭因謂有<lb/>
　司儐尸為上大夫不儐尸為下大夫儐與不儐事故<lb/>
　適然或祭有大小禮有損益未可據此分大夫之上<lb/>
　下也<lb/>
　　世佐案陸氏釋文敖氏集說此篇名皆無徹字當<lb/>
　　從之餘見既夕<lb/>
有司徹<lb/>
　註曰徹室中之饋及祝佐食之俎卿大夫既祭而儐<lb/>
<pb n="2b"/>
　尸禮崇也儐尸則不設饌西北隅以此薦俎之陳有<lb/>
　祭象而亦足以厭飫神天子諸侯明日祭於祊而繹<lb/>
　春秋傳曰辛巳有事於大廟仲遂卒于垂壬午猶繹<lb/>
　是也爾雅曰繹又祭也<lb/>
　敖氏曰徹室中之饋及𧃊者之豆爵與祝之薦俎也<lb/>
　祝不自執其俎以出是未歸也其二佐食乃衆賓為<lb/>
　之室中事畢亦反於賓位然則祝與佐食皆當與賓<lb/>
　尸之禮矣此時有司徹祝俎或設於堂下與主人於<lb/>
<pb n="3a"/>
　𧃊者之退亦反入於室及有司既徹則出立於阼階<lb/>
　東也<lb/>
　張氏曰有司謂司馬司士宰夫之屬徹徹去祭時之<lb/>
　饌不儐尸者尸出之後設饌於西北隅以厭飫神謂<lb/>
　之陽厭此既儐尸有祭象故不設饌西北隅為陽厭<lb/>
　也此儐尸與祭同日天子諸侯則明日為之名曰繹<lb/>
　繹之禮設祭於廟門外之西室謂之祊而事尸於堂<lb/>
　則為繹故註云天子諸侯明日祭于祊而繹祊繹同<lb/>
<pb n="3b"/>
　時而大名曰繹又正祭時亦有祊祭但正祭之祊在<lb/>
　廟門内明日又祭之祊於廟門外<lb/>
埽堂<lb/>
　註曰為儐尸新之少儀曰汎埽曰埽埽席前曰拚<lb/>
司宮攝酒<lb/>
　註曰更洗益整頓之<lb/>
　疏曰洗當作撓見士冠禮<hi>從楊氏圖節本</hi>
乃燅尸俎<lb/>
<pb n="4a"/>
　註曰燅温也温尸俎於爨肵亦温焉獨言温尸俎則<lb/>
　祝與佐食不與儐尸之禮古文燅皆作尋記或作燖<lb/>
　春秋傳曰若可燖也亦可寒也<lb/>
　敖氏曰俎俎實謂尸前之羊魚豕及所加於肵俎者<lb/>
　也雍爨之所燅者固不止此是特為其已在俎者言<lb/>
　之耳祝佐食亦與賓尸之禮其俎實不燅者以無上<lb/>
　位略之但因其故俎而已<lb/>
卒燅乃升羊豕魚三鼎無腊與膚乃設扃鼏陳鼎於門<lb/>
<pb n="4b"/>
外如初<lb/>
　註曰腊為庶羞膚從豕去其鼎者儐尸之禮殺於初<lb/>
　如初者如廟門之外東方北面北上<lb/>
　敖氏曰少牢當五鼎此乃無腊與膚鼎者賓尸之禮<lb/>
　膚不専俎而附於豕俎故是時亦不可以専鼎而惟<lb/>
　附於豕鼎也然鼎數冝奇是以併去腊鼎而為三焉<lb/>
　腊全不用者此禮貶於祭而腊又賤故略之<lb/>
　　　　右燅尸俎<lb/>
<pb n="5a"/>
乃議侑于賓以異姓<lb/>
　註曰議猶擇也擇賓之賢者可以侑尸必用異姓廣<lb/>
　敬也是時主人及賓有司已復内位<lb/>
　敖氏曰議侑于賓謂與賓長謀議可以為侑者也此<lb/>
　與鄉飲酒就先生而謀賓介之意相類以異姓謂於<lb/>
　衆賓之中擇之也必異姓者以尸既同姓故侑須用<lb/>
　異姓侑之言佑也所以輔助尸者也賓尸而立侑亦<lb/>
　示敬尸之意且貴多儀也<lb/>
<pb n="5b"/>
　　世佐案尸之有侑猶賓之有介也皆副貳之義<lb/>
宗人戒侑<lb/>
　註曰戒猶告也南面告於其位戒曰請子為侑<lb/>
　疏曰知南面告於其位者以賓位在門東北面請以<lb/>
　為侑明面鄉其位可知<lb/>
侑出俟于廟門之外<lb/>
　註曰俟待也待於外<hi>外本或作次</hi>當與尸更入主人興禮<lb/>
　事尸極敬心也<lb/>
<pb n="6a"/>
　　　　右立侑<lb/>
司宮筵于户西南面<lb/>
　註曰為尸席也<lb/>
　郝氏曰户西室户西室在堂北户稍東筵于户西則<lb/>
　堂正中也<lb/>
　　世佐案户西即户牖間客位也席尸於此葢以賓<lb/>
　　禮事之<lb/>
又筵于西序東面<lb/>
<pb n="6b"/>
　註曰為侑席也<lb/>
尸與侑北面于廟門之外西上<lb/>
　註曰言與殊尊卑北面者賓尸而尸益卑西上統於<lb/>
　賓客<lb/>
　疏曰儐尸之禮以尸為賓客當在門西東面北上今<lb/>
　于門外北面執臣道是益卑也<lb/>
　敖氏曰尸北面者尊大夫若不敢為賓客然也其位<lb/>
　當在門外之西祭事已尸出門則不敢以尊自居西<lb/>
<pb n="7a"/>
　上賓位尚左也<lb/>
　郝氏曰西上尸在西<lb/>
主人出迎尸宗人擯<lb/>
　註曰賓客尸而迎之主人益尊擯贊<lb/>
　疏曰案上篇宿尸祝擯今儐尸祝不與故使宗人為<lb/>
　擯又正祭時主人不迎尸以申尸尊今迎之尸同賓<lb/>
　客是主人益尊也<lb/>
　敖氏曰迎之而使宗人擯待賓之禮也賓客尸而迎<lb/>
<pb n="7b"/>
　之亦為祭事已<lb/>
主人拜尸答拜主人又拜侑侑答拜<lb/>
　敖氏曰主人拜葢西面也答拜者其皆東面與此拜<lb/>
　皆再拜下文拜至亦然<lb/>
　　世佐案尸侑答拜亦皆北面敖云東面非<lb/>
主人揖先入門右<lb/>
　註曰道尸<lb/>
　敖氏曰凡主人與客揖而先入皆入門右也經獨於<lb/>
<pb n="8a"/>
　此見之<lb/>
　郝氏曰入門右趨東階<lb/>
尸入門左侑從亦左揖乃讓<lb/>
　註曰沒霤相揖至階又讓<lb/>
　敖氏曰亦三揖至于階乃三讓也惟云揖乃讓經文<lb/>
　省亦以其可知故也<lb/>
　郝氏曰尸侑入門左趨西階揖謂門内左右分首及<lb/>
　當塗當碑三揖乃讓謂及皆三讓<lb/>
<pb n="8b"/>
主人先升自阼階尸侑升自西階西楹西北面東上<lb/>
　註曰東上統於其席<lb/>
　疏曰賓席以東為上故也<lb/>
　敖氏曰尸侑升自西階尸升三等侑從之中等如上<lb/>
　下射升階之儀也其降也亦然東上尸冝與主人相<lb/>
　當也<lb/>
主人東楹東北面拜至尸答拜主人又拜侑侑答拜<lb/>
　註曰拜至喜之<lb/>
<pb n="9a"/>
　郝氏曰自主人出迎及拜至皆用賓禮與祭時尸入<lb/>
　不迎異所以為儐尸而尸稍卑矣<lb/>
　　　　右迎尸侑<lb/>
乃舉<lb/>
　註曰舉舉鼎也舉者不盥殺也<lb/>
司馬舉羊鼎司士舉豕鼎舉魚鼎以入陳鼎如初<lb/>
　註曰如初如阼階下西面北上<lb/>
　疏曰如初者如上經正祭時陳鼎之事也<lb/>
<pb n="9b"/>
　敖氏曰司馬二人司士四人也魚鼎重言舉明其與<lb/>
　豕鼎異人也<lb/>
饔正執一匕以從饔府執二匕以從司事合執二俎以<lb/>
從司士賛者亦合執二俎以從匕皆加于鼎東枋二俎<lb/>
設于羊鼎西西縮二俎皆設于二鼎西亦西縮<lb/>
　註曰凡三匕鼎一匕四俎為尸侑主人主婦其二俎<lb/>
　設于豕鼎魚鼎之西陳之宜具也<lb/>
　敖氏曰一匕羊匕也二匕豕魚匕也四俎乃尸侑主<lb/>
<pb n="10a"/>
　人主婦之羊俎也設之亦北上如鼎之序然其載之<lb/>
　亦先北而後南也此皆羊俎其二乃在豕鼎魚鼎西<lb/>
　者但欲使鼎前皆有俎耳不嫌其所載者異也羊鼎<lb/>
　西特有二俎尊之也此執七以少者為貴設俎以多<lb/>
　者為尊亦宜也<lb/>
　郝氏曰西縮直西順俎横設<lb/>
　姜氏曰縮之言直猶順也凡全經言南陳南肆及南<lb/>
　順之屬皆異名而同實肆亦陳也謂其陳之皆直而<lb/>
<pb n="10b"/>
　順也<lb/>
雍人合執二俎陳于羊俎西並皆西縮覆二疏匕于其<lb/>
上皆縮俎西枋<lb/>
　註曰並并也其南俎司馬以羞羊匕湆羊肉湆其北<lb/>
　俎司士以羞豕匕湆豕肉湆豕脀湆魚疏匕匕柄有<lb/>
　刻飾者<lb/>
　疏曰匕湆謂無肉直汁以其在匕湆也肉湆者直是<lb/>
　肉從湆中來實無汁此二俎為益送之俎案下文次<lb/>
<pb n="11a"/>
　賓羞羊匕湆司馬羞羊肉湆此註并云司馬者據上<lb/>
　經司馬刲羊而言其實羞羊匕湆者是次賓也又案<lb/>
　下文次賓羞豕匕湆司士羞豕脀此并云司士者亦<lb/>
　據上經司士擊豕而言也<lb/>
　敖氏曰羊俎指在羊鼎西者也此二俎陳于其西亦<lb/>
　北上其北俎次賓以羞羊匕湆豕匕湆其南俎司馬<lb/>
　以羞羊肉湆司士以羞豕脀湆魚疏匕二者羊豕之<lb/>
　湆冝異器也覆者為塵也二匕覆于二俎之上羊匕<lb/>
<pb n="11b"/>
　在北豕匕在南南非匕湆之俎亦覆匕于其上者事<lb/>
　未至權加之耳此俎將載則更以豕匕加于其北俎<lb/>
　既則反之縮俎西枋為縮執俎者在西也<lb/>
　郝氏曰雍人又合執二俎並陳于羊俎西共前為六<lb/>
　俎葢初獻尸用三俎羊正俎羊匕湆俎羊肉湆俎亞<lb/>
　獻尸用二俎豕匕湆俎豕脀俎三獻尸用一俎湆魚<lb/>
　俎也疏匕疏刻文飾之匕葢勺類以盛湆用二羊豕<lb/>
　各一魚不用重在牲也前二俎在羊鼎西者為實羊<lb/>
<pb n="12a"/>
　此二匕俎在羊俎西者為薦湆皆縮俎疏匕皆順俎<lb/>
　横覆其上柄在西<lb/>
　姜氏曰案後章經文司馬先于羊鼎之東執挑匕祊<lb/>
　以挹湆注于疏匕次賓因進匕湆尸嚌之而後司馬<lb/>
　羞羊肉湆于尸前葢以汁先肉如乘韋先牛之義此<lb/>
　註所以云無肉直汁也或疑酒曰啐羮曰嘗牲體殽<lb/>
　胾肝燔之屬皆曰嚌汁無肉應如鉶羮言嘗大羹不<lb/>
　嚌之例此後文言嚌葢亦有肉也此其說殊辯但非<lb/>
<pb n="12b"/>
　鄭註意耳<lb/>
　　世佐案次賓羞羊匕湆司馬羞羊肉湆在主人獻<lb/>
　　尸章主人受尸酢亦然次賓羞豕匕湆司士羞豕<lb/>
　　脀在主婦獻尸章致于主人亦然獻侑則但有豕<lb/>
　　脀而無湆殺于尸也上賓三獻尸尸作止爵之後<lb/>
　　司士乃羞湆魚獻侑司馬羞湆魚說者以為司馬<lb/>
　　當作司士是也致于主人亦司士羞湆魚以上諸<lb/>
　　物皆非正俎别用此二俎盛之往來迭用而不設<lb/>
<pb n="13a"/>
　　于席前故所羞之物雖多只用二俎而已足也其<lb/>
　　羞羊匕湆豕匕湆于尸與主人也尸與主人受其<lb/>
　　匕祭而嚌之還以授次賓次賓縮匕于俎上以降<lb/>
　　其羞羊肉湆豕脀湆魚則皆載于羊俎而以其虛<lb/>
　　俎降是益送之俎例不設于席前矣二俎陳于羊<lb/>
　　俎西亦北上其北俎以羞羊匕湆羊肉湆其南俎<lb/>
　　以羞豕匕湆豕脀湆魚也註云南俎羞羊北俎羞<lb/>
　　豕及魚非豕肉湆即豕脀註以豕肉湆與豕脀並<lb/>
<pb n="13b"/>
　　言必有一衍疏匕所以盛湆也二羊豕各一也覆<lb/>
　　之為未用也其羞羊肉湆豕脀湆魚不須匕<lb/>
　　　　右舉鼎設俎<lb/>
主人降受宰几尸侑降主人辭尸對<lb/>
　註曰几所以坐安體周禮大宰掌贊玉几玉爵<lb/>
　敖氏曰為尸受几故尸從降侑亦降者從尸也凡尸<lb/>
　為禮之類此者侑則從之此所以謂之侑也與<lb/>
　張氏曰自此盡主人及尸侑皆升就筵言主人初獻<lb/>
<pb n="14a"/>
　之儀獻尸獻侑受酢凡三大節此獻尸一節内授几<lb/>
　獻爵主婦薦豆籩司馬載羊俎賓長設羊俎次賓進<lb/>
　匕湆司馬羞肉湆次賓羞燔又自有八細節主人拜<lb/>
　送爵而主婦薦賓長設正俎而尸祭薦司馬挹匕湆<lb/>
　而尸祭俎次賓授匕湆而尸啐酒告㫖司馬羞肉湆<lb/>
　而尸嚌肺次賓羞燔而尸卒爵此其相承相應之次<lb/>
　有不容稍紊者若司馬載羊俎之下並列十一俎則<lb/>
　欲以類從著諸俎之差等耳不以其次也<lb/>
<pb n="14b"/>
宰授几主人受二手横執几揖尸<lb/>
　註曰獨揖尸几禮主於尸<lb/>
　敖氏曰几自東壁來其授受於阼階東與聘禮公受<lb/>
　几於序端<lb/>
主人升尸侑升復位<lb/>
　註曰位阼階賓階上位<lb/>
　張氏曰即上文東楹東西楹西之位也<lb/>
主人西面左手執几縮之以右𬒮推拂几三二手横執<lb/>
<pb n="15a"/>
几進授尸于筵前<lb/>
　註曰衣袖謂之袂推拂去塵示新<lb/>
　敖氏曰推拂謂外拂之推者推手也<lb/>
　郝氏曰拂几則直順便也授几則横對便也<lb/>
尸進二手受于手間<lb/>
　註曰受從手間謙也<lb/>
　敖氏曰案聘禮曰賓進訝受几于筵前此亦訝受也<lb/>
　乃云手間者但言其疏數之節耳此授受者皆横執<lb/>
<pb n="15b"/>
　几而二手之間有廣狹則凡賓主之横執几者二手<lb/>
　共執其一廉明矣<lb/>
　郝氏曰主人二手執几兩端尸併二手執几中間授<lb/>
　者極慎受者極恭也<lb/>
　　世佐案手間主人二手之間也云受于手間則主<lb/>
　　人之横執几也執其兩端明矣<lb/>
主人退尸還几縮之右手執外廉北面奠于筵上左之<lb/>
南縮不坐<lb/>
<pb n="16a"/>
　註曰左之者異於鬼神生人陽長左鬼神陰長右不<lb/>
　坐奠之者几輕<lb/>
　疏曰尸横受之將欲縱設於席故還之便縮<lb/>
　敖氏曰主人退復位也還几還而易執之也縮執几<lb/>
　亦用二手此惟云右手執外廉特見其一耳右廉而<lb/>
　謂之外者以其差逺於人故也几稍髙故設之不坐<lb/>
　少儀曰取俎設俎不坐其意類此<lb/>
　郝氏曰還旋同既横受復旋轉直設右手執外㢘執<lb/>
<pb n="16b"/>
　主人所執之方設向東曰外筵南向故北面奠于筵<lb/>
　上左之謂奠几筵東<lb/>
　　世佐案廉邊也廉云外者據横之之時而言也横<lb/>
　　之則以近身者為内初横受几二手共執其内廉<lb/>
　　至是還而縮之以右手執外廉則左手執内廉可<lb/>
　　知必縮之者以其將北面縱設于席也<lb/>
主人東楹東北面拜<lb/>
　註曰拜送几也<lb/>
<pb n="17a"/>
尸復位尸與侑皆北面答拜<lb/>
　註曰侑拜者從於尸<lb/>
　疏曰立侑以輔尸故侑從尸拜也<lb/>
　敖氏曰至此尸乃復位則是主人拜時尸在筵前東<lb/>
　面也聘禮曰賓進訝受几于筵前東面俟公壹拜送<lb/>
　此異於彼者先奠几與飲酒而授几其禮重故侑亦<lb/>
　拜答拜之文主於尸也<lb/>
　　　　右授尸几<lb/>
<pb n="17b"/>
主人降洗尸侑降尸辭洗主人對卒洗揖主人升尸侑<lb/>
升<lb/>
　疏曰案鄉飲酒主人降洗賓降主人辭降賓對此中<lb/>
　亦應主人降洗賓降主人辭降<lb/>
　敖氏曰辭對之儀見鄉飲酒故此畧之揖亦主人揖<lb/>
　尸也文省耳下放此<lb/>
　　世佐案主人于尸侑之從降也亦當辭之尸對而<lb/>
　　後主人適洗尸辭洗也此不見其辭降之節文不<lb/>
<pb n="18a"/>
　　具耳凡尸侑降階東面于西階西北上辭洗則進<lb/>
尸西楹西北面拜洗主人東楹東北面奠爵答拜降盥<lb/>
尸侑降主人辭尸對卒盥主人揖升尸侑升主人坐取<lb/>
爵酌獻尸尸北面拜受爵主人東楹東北面拜送爵<lb/>
　敖氏曰獻受之儀亦當如鄉飲酒禮<lb/>
　張氏曰以上獻爵<lb/>
　姜氏曰同降而尸辭同升而尸拜亦正從之意也<lb/>
主婦自東房薦韭菹醢坐奠于筵前菹在西方婦贊者<lb/>
<pb n="18b"/>
執昌菹醢以授主婦主婦不興受陪設于南昌在東方<lb/>
興取籩于房䵄蕡坐設于豆西當外列䵄在東方婦贊<lb/>
者執白黒以授主婦主婦不興受設于初籩之南白在<lb/>
西方興退<lb/>
　註曰昌昌本也韭菹醓醢昌本麋臡䵄熬麥也蕡熬<lb/>
　枲實也白熬稻黒熬黍此皆朝事之豆籩大夫無朝<lb/>
　事而用之儐尸亦豊大夫之禮主婦取籩興者以饌<lb/>
　異親之當外列辟鉶也退退入房也<lb/>
<pb n="19a"/>
　疏曰正祭先薦後獻繹祭先獻後薦此儐尸禮與天<lb/>
　子諸侯繹祭同故亦先獻後薦也案禮記坐尸於堂<lb/>
　子北面而事之註云天子諸侯之祭朝事延尸於户<lb/>
　外是以有北面事尸之禮是特牲少牢正祭無朝事<lb/>
　於堂直有室中之事韭菹等物皆朝事之豆籩而儐<lb/>
　尸用之是謂豊大夫之禮然八豆八籩之中各取其<lb/>
　四耳籩人云朝事之籩䵄蕡白黑形鹽膴鮑魚鱐醢<lb/>
　人云朝事之豆韭菹醓醢昌本麋臡菁菹鹿臡茆菹<lb/>
<pb n="19b"/>
　麋臡有骨為臡無骨為醢<lb/>
　敖氏曰四豆四籩放室中之數也賓尸以飲酒為主<lb/>
　其禮變於饋食不可復因其薦故於其始亦變而用<lb/>
　朝事之豆籩焉不避君禮者變而用之無嫌也當外<lb/>
　列䵄在麋臡西也<lb/>
　郝氏曰韭菹醢謂韭菹醓醢昌菹醢謂昌本麋臡臡<lb/>
　亦醢此四豆也䵄炒麥蕡炒麻子白炒稻米黒炒黍<lb/>
　米此四籩也韭菹在筵西醓醢在韭菹東昌菹醢陪<lb/>
<pb n="20a"/>
　設於南接韭菹醢之南也昌在東次醓醢南麋臡在<lb/>
　西次韭菹南䵄蕡在豆西列于外中空二列避二鉶<lb/>
　也䵄在東在蕡東蕡西䵄東皆對韭西也白黒設于<lb/>
　初籩之南接䵄蕡南也白在西蕡南也黒在東䵄南<lb/>
　也白西黒東皆對麋臡之西也<lb/>
　張氏曰以上主婦薦豆籩<lb/>
　　世佐案菹在西昌在東䵄在東白在西此豆籩之<lb/>
　　次皆䋫設之也外列謂豆之南一列也昌菹醢在<lb/>
<pb n="20b"/>
　　韭菹醢之南故曰外列䵄蕡之位必當外列者以<lb/>
　　韭菹之西當空之以待鉶也郝云䵄蕡皆對韭西<lb/>
　　非初籩即䵄蕡也初籩之南於豆無所對郝云白<lb/>
　　黒皆對麋臡之西亦非<lb/>
乃升<lb/>
　註曰升牲體於俎也<lb/>
司馬朼羊亦司馬載載右體肩臂肫骼臑正脊一脡脊<lb/>
一横脊一短脅一正脅一代脅一腸一胃一祭肺一載<lb/>
<pb n="21a"/>
于一俎<lb/>
　註曰言燅尸俎復序體者明所舉肩骼存焉亦著脊<lb/>
　脅皆一骨也臑在下者折分之以為肉湆俎也一俎<lb/>
　謂司士所設羊鼎西第一俎<lb/>
　疏曰脊脅載一骨在正俎一骨在湆俎第一俎者在<lb/>
　侑俎之南故下文註侑俎云北俎也故羊肉湆俎在<lb/>
　豕俎之南<lb/>
　敖氏曰二司馬即舉羊鼎者也以下凡升羊者皆司<lb/>
<pb n="21b"/>
　馬為之特於此見之耳上言燅尸俎而此肩臂臑肫<lb/>
　胳具有明其神俎肵俎並用也復序俎實者其數及<lb/>
　載與進俎之法皆有異於上故爾是言載時先後之<lb/>
　序也其在俎則與正祭者略同惟臑後於胳為異耳<lb/>
　臑後於胳者以其折也折之則不為全體而在全體<lb/>
　之下矣臑必折者見其貶於神俎且欲以所折者為<lb/>
　肉湆俎也其脊脅皆一骨及腸胃各一者義亦如之<lb/>
　賓尸主於飲酒此俎乃有祭肺者盛之一俎謂司士<lb/>
<pb n="22a"/>
　所設羊鼎西之北俎也司馬亦南面執之以載與他<lb/>
　俎異也既載則侑主人主婦之羊俎三亦繼此而序<lb/>
　載之每俎既載則遷之於阼階西亦北上西縮俟時<lb/>
　乃設耳所以然者為當進羊已湆羊肉湆於尸也朼<lb/>
　當作匕下同<lb/>
　郝氏曰上篇言俎實此復歴言者尸俎重燅體變數<lb/>
　更用俎多也司馬朼羊肩臂以下共十四物載于一<lb/>
　俎即司士所執之二俎設于羊鼎西之第一俎也正<lb/>
<pb n="22b"/>
　脊以下不言二骨並者折為衆俎也<lb/>
　張氏曰此尸正俎載已即當設之豆南者<lb/>
　姜氏曰此下三俎皆尸俎也不言尸俎為儐尸可知<lb/>
　也此尸之俎為羊鼎西之第一俎在南侑俎為羊鼎<lb/>
　西之第二俎在北阼俎為豕鼎西之俎主婦俎為魚<lb/>
　鼎西之俎緣尊羊故為四正俎<lb/>
羊肉湆臑折正脊一正脅一腸一胃一嚌肺一載于南<lb/>
俎<lb/>
<pb n="23a"/>
　註曰肉湆肉在汁中者以増俎實為尸加也必為臑<lb/>
　折上所折分者嚌肺離肺也南俎雍人所設在南者<lb/>
　此以下十一俎俟時而載於此歴說之爾<lb/>
　疏曰凡牲體皆出于汁此特得湆名者正祭升牲體<lb/>
　於鼎時皆無匕湆此升牲體于尸前匕湆亦升焉故<lb/>
　得湆名在俎實無汁故進羊肉湆必先進羊匕湆見<lb/>
　此湆為肉而有故在羊肉湆前進之使尸嘗之下註<lb/>
　云嚌湆者明湆肉加耳嘗之以其汁尚味是也豕亦<lb/>
<pb n="23b"/>
　有匕湆不名肉湆而名豕脀者互見為文言脀者見<lb/>
　在俎無汁言肉湆者見在鼎内時有汁也魚何以不<lb/>
　言魚湆而云湆魚者羊先言肉後言湆使肉前進匕<lb/>
　湆明是湆從肉來可知魚前無進匕湆故先言湆以<lb/>
　明魚在湆可知魚無匕湆者下註云不羞魚匕湆略<lb/>
　小味也羊有正俎羞匕湆肉湆豕無正俎無匕湆隆<lb/>
　汙之殺十一俎即尸之羊肉湆一也豕脀俎二也侑<lb/>
　之羊俎三也豕俎四也主人羊俎五也羊肉湆俎六<lb/>
<pb n="24a"/>
　也豕脀七也主婦羊俎八也尸侑主人三者皆有魚<lb/>
　俎是其十一通尸羊正俎為十二俎其四俎尸侑主<lb/>
　人主婦載羊體俎皆為正俎其餘八俎雍人所執二<lb/>
　俎益送往還故有八其實止二俎也<lb/>
　敖氏曰云臑折者明其為臑之下也此臑葢與後足<lb/>
　之觳同以無異名故但云臑折而已羊俎之外又分<lb/>
　其體以為此俎貴多儀也尊尸不敢用左體故分右<lb/>
　臑為之用嚌肺亦别於其正羊肉湆與羊俎之實同<lb/>
<pb n="24b"/>
　鼎而名不同以其於鼎有湆上湆中之異也羊俎西<lb/>
　之二俎亦北上肉湆載于南俎則其北俎為羞匕湆<lb/>
　明矣凡羊肉湆與豕脀湆魚皆俟時而載因升正俎<lb/>
　之節而遂見之欲其文相比也<lb/>
　郝氏曰羊肉湆羊肉連汁者以其重燅故肉有湆臑<lb/>
　折以祭俎之臑折分也南俎即司士所執設於羊鼎<lb/>
　西之第二俎上首為北次為南<lb/>
　姜氏曰據本章十二俎皆同時自鼎升載而其後乃<lb/>
<pb n="25a"/>
　即所升載之俎陳設之耳註謂先載一俎而十一俎<lb/>
　乃俟時而載者以下經定之也羊豕匕湆二俎升必<lb/>
　俟時者葢一以湆恐傾不得先時預升一又以湆冝<lb/>
　温自須臨時乃進故下經升時有明文也十一俎雖<lb/>
　同升亦自無害故經因升尸俎而併陳之然據上文<lb/>
　執從凡六俎不及十二俎之數理既當俟時而升况<lb/>
　下文益送往還之儀惟尸侑主人主婦之四羊俎為<lb/>
　正俎設于各筵而餘則羊匕湆俎縮執以降羊肉湆<lb/>
<pb n="25b"/>
　俎羊燔俎皆載加于羊俎即豕脀俎豕燔俎湆魚俎<lb/>
　亦于羊俎載加之所以然者少牢禮以羊俎為正俎<lb/>
　俎可容則載加之矣其長賓兄弟次賓兄弟以及内<lb/>
　賓私人之薦俎并凡籩豆鉶器之屬皆不陳之者祭<lb/>
　器以俎為重俎又尸侑主人主婦為尊故也然註家<lb/>
　雖為俟時而載之說而往還益送之儀不明則讀經<lb/>
　者多疑其說故通考前後發之如此<lb/>
司士朼豕亦司士載亦右體肩臂肫胳臑正脊一脡脊<lb/>
<pb n="26a"/>
一横脊一短脅一正脅一代脅一膚五嚌肺一載于一<lb/>
俎<lb/>
　註曰臑在下者順羊也俎謂雍人所設在北者<lb/>
　疏曰豕脀不折臑臑亦在下順上文豕無正俎<hi>從楊氏圖</hi>
　<hi>節本</hi>
　敖氏曰此謂豕脀也二司士即舉豕鼎者也此下凡<lb/>
　升豕者皆此司士為之豕無正俎故此尸俎之體骨<lb/>
　皆放於羊俎此俎與羊肉湆俎同臑在胳下是亦折<lb/>
<pb n="26b"/>
　矣<lb/>
　郝氏曰司士朼豕肩臂以下十七物載于一俎即贊<lb/>
　者設于豕鼎西之俎也此以上三俎與後朼魚一俎<lb/>
　皆尸俎皆升自阼階下之鼎故皆言朼羊肉湆不言<lb/>
　朼者從上朼羊之文也又雍人所執二俎陳于羊俎<lb/>
　之西者亦不言朼一為羊朼湆俎一為豕朼湆俎無<lb/>
　肉故不與牲體同叙<lb/>
　張氏曰此與上羊肉湆並事尸加俎用雍人所設二<lb/>
<pb n="27a"/>
　俎傳送之者<lb/>
侑俎羊左肩左肫正脊一脅一腸一胃一切肺一載于<lb/>
一俎侑俎豕左肩折正脊一脅一膚三切肺一載于一<lb/>
俎<lb/>
　註曰侑俎用左體侑賤其羊俎過三體有肫尊之加<lb/>
　也豕左肩折折分為長兄弟俎也切肺亦祭肺互言<lb/>
　之爾無羊湆下尸也豕又祭肺不嚌肺不備禮俎司<lb/>
　士所設羊鼎西之北俎也豕俎與尸同<lb/>
<pb n="27b"/>
　疏曰鼎俎數奇今有四故云加<lb/>
　敖氏曰侑無羊肉湆故羊俎得用二體前體以肩後<lb/>
　體以肫尊之也右體皆在尸俎故此皆用左焉有肩<lb/>
　有肫則肫在下端矣羊俎亦用祭肺者與尸俎同在<lb/>
　堂上因其禮也阼俎亦然飲酒正禮祭以離肺其有<lb/>
　以切肺者或盛之或有為加之或相因用之非常禮<lb/>
　也豕左肩折不用全體為羊俎已用二故於此殺之<lb/>
　豕脀體數殺於羊俎又無羊肉湆皆下尸也豕脀之<lb/>
<pb n="28a"/>
　肺冝如羊肉湆而用嚌此乃於羊俎而用切者亦以<lb/>
　無羊肉湆故也侑之羊俎司士所設在羊鼎西之南<lb/>
　者侑之豕俎與尸之豕脀同用南俎<lb/>
　郝氏曰自侑俎以下侑羊豕俎阼羊豕俎主婦羊俎<lb/>
　侑與主人魚俎皆不在前所設六俎之數其俎實亦<lb/>
　不在司馬司士所舉入三鼎之内皆别燅之而升自<lb/>
　門外以入因尸俎並及耳其以侑阼主婦俎併尸言<lb/>
　者因羊豕類及猶下文魚俎亦以侑主人從尸言也<lb/>
<pb n="28b"/>
　侑俎三一羊一豕一魚阼俎主人俎四一羊一羊肉<lb/>
　湆一豕脀一魚主婦俎一羊<lb/>
　張氏曰羊左肩一俎是侑正俎豕俎則加俎註云豕<lb/>
　俎與尸同謂亦用雍人所設俎加之也<lb/>
　　世佐案以下註考之膚三二字當屬衍文楊本云<lb/>
　　膚一未知是否<lb/>
阼俎羊肺一祭肺一載于一俎羊肉湆臂一脊一脅一<lb/>
腸一胃一嚌肺一載于一俎豕脀臂一脊一脅一膚三<lb/>
<pb n="29a"/>
嚌肺一載于一俎<lb/>
　註曰阼俎主人俎無體遠下尸也以肺代之肺尊也<lb/>
　加羊肉湆而有體崇尸惠亦尊主人臂左臂也侑用<lb/>
　肩主人用臂下之也不言左臂者大夫尊空其文也<lb/>
　降於侑羊體一而増豕膚三有所屈有所申亦所謂<lb/>
　順而摭也阼爼司士所設豕鼎西俎也其湆俎與尸<lb/>
　俎同豕俎又與尸豕俎同<lb/>
　楊氏曰摭猶拾也拾取主禮用之<lb/>
<pb n="29b"/>
　敖氏曰尸之徃俎三主人亦如之故其正俎無體遠<lb/>
　下尸也骨之屬但用肺而已臂不言左者可知也正<lb/>
　俎太貶故加俎冝用尊體其脊脅之屬亦不嫌於與<lb/>
　尸同也侑正俎用肩主人之加俎乃用臂蓋示其不<lb/>
　相統之意豕脀猶言豕俎也不言肉湆者一俎而已<lb/>
　無所别異也豕脀體數乃放羊肉湆者亦以羊俎太<lb/>
　簡故爾此羊肉湆豕脀皆用雍人所設之南俎與尸<lb/>
　同<lb/>
<pb n="30a"/>
　張氏曰羊肺一俎主人正俎其下二俎皆加俎亦皆<lb/>
　雍人所設俎益送之故註云與尸俎同<lb/>
　姜氏曰主人與侑皆豕膚三註云増于侑多豕膚三<lb/>
　未詳當云増于侑多羊湆一耳<lb/>
　　世佐案侑俎羊左肩左肫二體阼俎則唯臂而已<lb/>
　　故註云降於侑羊體一也云而増豕膚三則侑俎<lb/>
　　無膚明矣今本於侑之豕俎亦云膚三蓋傳冩者<lb/>
　　誤衍之也<lb/>
<pb n="30b"/>
主婦俎羊左臑脊一脅一腸一胃一膚一嚌羊肺一載<lb/>
於一俎<lb/>
　註曰無豕體而有膚以主人無羊體不敢備也無祭<lb/>
　肺有嚌肺亦下侑也祭肺尊言嚌羊肺者文承膚下<lb/>
　嫌也膚在羊肺上則羊豕之體名同相亞也其俎司<lb/>
　士所設在魚鼎西者<lb/>
　疏曰羊豕雖異脊脅之䓁體名則同今豕雖直言膚<lb/>
　不言體以豕膚在羊肺之上使䋫羊之體故云相亞<lb/>
<pb n="31a"/>
　若然下文主人獻賔之時司士設俎羊骼一腸一胃<lb/>
　一切肺一膚一所以膚又在肺下者彼取用之先後<lb/>
　故退膚在下<lb/>
　敖氏曰主婦有正俎而無豕脀下侑也必用膚者明<lb/>
　其可用豕脀而不用也亦與阼俎惟用羊肺之意相<lb/>
　近用嚌肺者此俎設於房中故不因堂上之禮<lb/>
　張氏曰主婦有正俎無加俎<lb/>
司士朼魚亦司士載尸俎五魚横載之侑主人皆一魚<lb/>
<pb n="31b"/>
亦横載之皆加膴祭於其上<lb/>
　註曰横載之者異於牲體彌變於神膴讀如殷冔之<lb/>
　冔刳魚時割其腹以為大臠也可用祭也其俎又與<lb/>
　尸豕俎同<lb/>
　疏曰牲體皆横載鬼進下生人進腠今進腠從生人<lb/>
　禮魚皆縮載右首於俎為縮於尸為横祭進腴生人<lb/>
　進鰭今横載於人為縮不與正祭同又與生人異<hi>從楊</hi>
　<hi>氏圖節本</hi>
<pb n="32a"/>
　楊氏曰横載則進尾也祭膴<hi>缺一字</hi>魚此所謂魚湆<lb/>
　敖氏曰二司士舉魚鼎者也横載之亦縮俎其於載<lb/>
　者則為横此益送魚肉之俎載時皆横執之與羞之<lb/>
　之時異於斯見之矣凡經言載俎之例惟云横載者<lb/>
　據俎而言也加以之字者據載者而言也此三羞湆<lb/>
　魚亦皆迭用南俎朼亦當作匕<lb/>
　郝氏曰司士朼魚是尸之魚俎尸以下俎不一設於<lb/>
　堂上者皆止一羊俎其豕魚等俎皆以其實併於羊<lb/>
<pb n="32b"/>
　俎而各執虛俎降詳見各節<lb/>
　張氏曰魚三俎皆用尸豕俎益送之亦若侑主人之<lb/>
　豕脀故註云其俎又與尸豕俎同以上言司馬載尸<lb/>
　正俎遂歴數十一俎體物皆俟事至乃載非此時遽<lb/>
　已載也<lb/>
　姜氏曰膴只是大臠註疏讀如殷冔之冔曲甚矣<lb/>
　　　　右通言載俎之法<lb/>
　郝氏曰案上文司士贊者與雍人所執六俎皆尸俎<lb/>
<pb n="33a"/>
　文義曉然鄭以十二俎分配淆亂不可讀牲體貴賤<lb/>
　多寡禮曲而殺不得不詳然祭後重燅肉已糜爛欲<lb/>
　於階下臨薦之頃一一如法布置以登於俎亦煩且<lb/>
　瑣矣用禮者識其義可耳<lb/>
　　世佐案尸俎止於四羊也羊肉湆也豕魚各一也<lb/>
　　此與上文司士司士贊者雍人所執六俎之數不<lb/>
　　合郝氏槩以為尸俎非<lb/>
卒升<lb/>
<pb n="33b"/>
　註曰已載尸羊俎<lb/>
　敖氏曰謂已升四羊俎也<lb/>
　姜氏曰卒升或通承上文升於二俎而言蓋其時將<lb/>
　升羊俎於尸前於是尸羊俎自鼎升而各俎亦皆升<lb/>
　矣然此下獻尸侑及主人主婦所言設俎言羞湆又<lb/>
　言羞脀凡皆各言載與加載於羊俎而羊豕匕湆俎<lb/>
　乃次賓羞於尸前而因縮執以退者則註疏止以卒<lb/>
　升為升尸羊俎固自得之<lb/>
<pb n="34a"/>
賔長設羊俎於豆南賓降尸升筵自西方坐左執爵右<lb/>
取韭菹㨎於三豆祭於豆間尸取䵄蕡宰夫贊者取白<lb/>
黒以授尸尸受兼祭於豆祭<lb/>
　註曰賓長上賓<lb/>
　敖氏曰賓長設俎尊尸之正俎也阼俎亦然云賓降<lb/>
　見尸升之節也既祭則右執爵於尸升筵主人亦疑<lb/>
　立於阼階東<lb/>
　郝氏曰羊俎即司馬所朼羊鼎西第一俎設於主婦<lb/>
<pb n="34b"/>
　所薦四豆之南賓既設羊俎降尸自西楹西升户西<lb/>
　南面之筵坐以左手執主人所奠爵韭菹䵄蕡此北<lb/>
　近筵尸自取白黒在南逺宰夫贊者取授尸以併祭<lb/>
　於韭菹之祭間<lb/>
　張氏曰以上賓長設羊俎<lb/>
雍人授次賔疏匕與俎受於鼎西左手執俎左廉縮之<lb/>
卻右手執匕枋縮於俎上以東面受於羊鼎之西司馬<lb/>
在羊鼎之東二手執挑匕枋以挹湆注於疏匕若是者<lb/>
<pb n="35a"/>
三<lb/>
　註曰挑謂之㰱讀如或春或抌之抌字或作挑者秦<lb/>
　人語也此二匕者皆有淺升狀如飯摻挑長枋可以<lb/>
　杼物於器中者注猶㵼也今文挑作抌挹皆為扱<lb/>
　疏曰淺升對常勺升深也<lb/>
　敖氏曰疏匕與俎在羊俎西之北者也匕湆尊於肉<lb/>
　湆故用上俎羞之陳俎時俎西縮疏匕縮俎西枋而<lb/>
　此左手執左廉卻右手執匕枋以受湆是身當俎下<lb/>
<pb n="35b"/>
　端也然則凡縮執俎者皆當其下端矣左手執俎左<lb/>
　廉乃縮之是授受時皆横執俎也縮執俎以受於鼎<lb/>
　西者惟此與豕匕湆耳二手執挑匕枋敬其事不游<lb/>
　手也挹湆且若是則匕牲體者可知<lb/>
　郝氏曰疏匕即雍人陳於羊俎西之第一俎覆疏匕<lb/>
　於上者受於鼎西就鼎取湆也左廉俎左邊縮直也<lb/>
　郤仰手向後匕中有湆直設俎上以左手前執俎左<lb/>
　邊右手向後仰執匕柄挑言淘挑匕亦勺似匕以淘<lb/>
<pb n="36a"/>
　取羊涪於鼎注於疏匕若是者三三挹三注<lb/>
　姜氏曰受於鼎西次賓受也又言以東面受於羊鼎<lb/>
　之西者申明之耳匕柄疏匕枋也挑匕以挹湆疏匕<lb/>
　以注湆<lb/>
　　世位案受於鼎西次賓受疏匕與俎於雍人也此<lb/>
　　俎曏陳於羊俎西是時羊俎已設於尸席前其地<lb/>
　　空故直云鼎西也俎西縮以南為左次賔以左手<lb/>
　　執俎左廉而縮之則是西面受而身當俎之上端<lb/>
<pb n="36b"/>
　　矣敖云身當俎下端非陳俎時疏匕覆於其上西<lb/>
　　枋賓既西面受俎乃仰右手執匕轉其枋使近身<lb/>
　　而於俎仍為縮也手云卻則匕亦卻可知必卻之<lb/>
　　者以將受湆也云以東面受於羊鼎之西者謂次<lb/>
　　賔受匕俎訖乃轉而東面以受湆於司馬也此與<lb/>
　　上受於鼎西之文雖同而所受則異雖同在羊鼎<lb/>
　　之西而所面亦不同姜以為申明上文亦非郝說<lb/>
　　尤欠分曉挑匕之挑本或作桃誤註引詩或舂或<lb/>
<pb n="37a"/>
　　抌之抌本或作枕亦誤今詩作揄葢揄與抌通也<lb/>
　　云此二匕者皆有淺升狀如飯摻葢舉漢法以况<lb/>
　　摻今本誤作槮釋文作操集說作摻槮所今切木<lb/>
　　長貌又有糝審伈騷杉五音俱與飯摻之義不協<lb/>
　　惟博雅音所斬切取也一曰執也引詩摻執子之<lb/>
　　袪為證於義近是然摻今詩亦作摻則其誤可知<lb/>
　　撡俗字固不足辨摻操二字義俱可通而摻之義<lb/>
　　可以該操操不可以該摻故定從摻其義則從取<lb/>
<pb n="37b"/>
　　從執其音則從七消七刀二切詩摻執子之袪之<lb/>
　　摻亦當同此音釋文所覽所斬二切皆誤也魏了<lb/>
　　翁與張洽書中亦載此說但其言本作操魏晉間<lb/>
　　避曹操諱改為摻則未知摻之本可以該操也吳<lb/>
　　淑校古樂府中有摻字多改為操則未知操之不<lb/>
　　可以該摻也儀禮圖音七肖切當是七消之譌<lb/>
尸興左執爵右取肺坐祭之酒興左執爵<lb/>
　註曰肺羊祭肺<lb/>
<pb n="38a"/>
　疏曰上載尸羊俎云祭肺一故知此是羊俎上祭肺<lb/>
　其羊肉湆雖有嚌肺一此時未升<lb/>
　敖氏曰言興左執爵明其右執爵以興也下文皆然<lb/>
　張氏曰尸興承上文尸坐祭豆籩之節<lb/>
次賔縮執匕俎以升若是以授尸尸卻手受匕枋坐祭<lb/>
嚌之興覆手以授賓賓亦覆手以受縮匕於俎上以降<lb/>
　註曰嚌湆者明湆肉加耳嘗之以其汁尚味<lb/>
　疏曰此匕湆似大羮案特牲大羮不祭不嚌以不為<lb/>
<pb n="38b"/>
　神非盛此嚌之者明肉湆加先進其汁而嘗之尚味<lb/>
　故也以湆肉加在鼎有汁在俎無汁故以匕進汁大<lb/>
　羮自門入本不在鼎不調之此肉湆在鼎已調之故<lb/>
　云尚味也<lb/>
　敖氏曰若是者謂執匕俎之儀無變也郤手受匕枋<lb/>
　則匕内鄉而便於用覆手以授賓明其變於有事之<lb/>
　時次賓亦覆手以受統於尊者也縮俎則不復執之<lb/>
　而二手執俎矣祭湆如祭酒然亦注於地他時湆不<lb/>
<pb n="39a"/>
　祭此祭者重其在俎也湆與肉湆相將之物故以此<lb/>
　先肉湆而進之<lb/>
　郝氏曰尸卻右手仰執匕柄左手猶執爵坐而㵼湆<lb/>
　於地以祭乃嘗羊湆以匕授賓覆手手向下初受匕<lb/>
　湆將祭仰手執之既祭既嚌覆手執匕以授也賔受<lb/>
　虛匕並俎下堂凡加俎不設於堂則直執之葢儐尸<lb/>
　唯羊俎為正奠於堂上其羊肉湆羊匕湆豕脀湆魚<lb/>
　俎皆以其實併載於羊俎而以虛匕俎降不與羊俎<lb/>
<pb n="39b"/>
　同設也<lb/>
　張氏曰以降者以此匕俎而降　監本正誤云尸卻<lb/>
　手受匕枋受誤作授　賓亦覆手以受受誤作授<lb/>
尸席末坐啐酒興坐奠爵拜告㫖執爵以興主人北面<lb/>
於東楹東答拜<lb/>
　疏曰案上篇尸不啐奠不告㫖尸彌尊也至儐尸啐<lb/>
　酒告㫖異於神奠尸禮彌卑矣<lb/>
　敖氏曰拜告㫖不降筵以有後事也云主人北面於<lb/>
<pb n="40a"/>
　東楹東明其復位下放此<lb/>
　張氏曰以上次賓授匕湆<lb/>
司馬羞羊肉湆縮執俎尸坐奠爵興取肺坐絶祭嚌之<lb/>
興反加於俎司馬縮奠俎於羊湆俎南乃載於羊俎卒<lb/>
載俎縮執俎以降<lb/>
　註曰絶祭絶肺末以祭周禮曰絶祭湆使次賓肉使<lb/>
　司馬大夫禮多崇敬也<lb/>
　楊氏曰案正俎皆横執横奠加俎皆縮執縮奠羊湆<lb/>
<pb n="40b"/>
　俎湆字衍<lb/>
　敖氏曰尸奠爵亦於左冝避羞俎者司馬北面縮奠<lb/>
　俎既則西面於俎東載之<lb/>
　郝氏曰既進羊匕湆復進羊肉湆者匕湆清汁肉湆<lb/>
　有肉用匕同也尸既奠爵祭肺嚌肺反肺於羊俎司<lb/>
　馬乃以羊肉湆俎升奠於羊俎南取肉湆併載於羊<lb/>
　俎畢縮執虛俎降<lb/>
　張氏曰司馬縮執縮奠之俎羊肉湆俎也即雍人所<lb/>
<pb n="41a"/>
　設益送之南俎也載於羊俎者載此羊肉湆於尸之<lb/>
　正俎也經文司馬縮奠俎於羊湆俎南疑誤觀下受<lb/>
　酢羞肉湆節當是縮奠湆俎於羊俎南以上司馬羞<lb/>
　肉湆羡監本正誤云卒載下羡一俎字<lb/>
　姜氏曰此云卒載乃尸嚌羊肺訖而司馬以俎内凡<lb/>
　所升者并載於先一羊體之俎也或誤以此載為自<lb/>
　鼎升俎者失之矣<lb/>
　　世佐案羊肉湆即上司馬所匕載於南俎者其實<lb/>
<pb n="41b"/>
　　自臑折至嚌肺凡六物縮執俎者其法葢與次賓<lb/>
　　執湆俎相似唯無匕而以二手共執俎為異耳無<lb/>
　　匕者以此俎無湆也無湆而謂之羊肉湆者明上<lb/>
　　匕湆之設與此同屬羞俎特以俎不可以盛湆故<lb/>
　　分湆與肉為二次進之也肺即此俎所盛之嚌肺<lb/>
　　也反加於俎者反之於羊肉湆俎也司馬縮奠俎<lb/>
　　於羊俎南經文衍一湆字楊說得之知非羊匕湆<lb/>
　　俎者羊匕湆之俎次賓於尸祭嚌之後即受以降<lb/>
<pb n="42a"/>
　　不設於尸席前也必奠於羊俎南者便載也乃載<lb/>
　　於羊俎者謂以羞俎所實六物悉載於正俎也卒<lb/>
　　載縮執俎以降者羞俎不與正俎同設也<lb/>
尸坐執爵以興次賓羞羊燔縮執俎縮一燔於俎上鹽<lb/>
在右尸左執爵受燔㨎於鹽坐振祭嚌之興加於羊俎<lb/>
賔縮執俎以降<lb/>
　敖氏曰室中之事無燔俎故此與亞獻皆用之受燔<lb/>
　取於俎也<lb/>
<pb n="42b"/>
　郝氏曰燒肉曰燔以羊燔一片直陳俎上此俎之未<lb/>
　陳者以載燔進尸執燔祭嚌反加於羊俎賓亦執虚<lb/>
　俎降<lb/>
　　世佐案此羞燔之俎不在上所陳六俎内其先所<lb/>
　　陳處未聞士虞禮云羞燔俎在内西塾上南順<lb/>
尸降筵北面於西楹西坐卒爵執爵以興坐奠爵拜執<lb/>
爵以興主人北面於東楹東答拜主人受爵尸升筵立<lb/>
於筵末<lb/>
<pb n="43a"/>
　　　　右主人獻尸<lb/>
　疏曰獻尸有五節主人獻酒并主婦設籩豆一也賓<lb/>
　長設俎二也次賔羞羊匕湆三也司馬羞羊肉湆四<lb/>
　也次賓羞羊燔五也<lb/>
　楊氏曰案主人獻尸羞羊俎及主婦獻尸始羞豕脀<lb/>
　及賔作三獻之爵始羞湆魚俎今並述於主人獻尸<lb/>
　之時者以載俎事同一類故以類相從庶使易見也<lb/>
　不惟此也主人獻侑羞羊俎主婦獻侑奠豕脀又尸<lb/>
<pb n="43b"/>
　酢主人羞阼羊俎主婦致爵於主人始羞豕脀又主<lb/>
　婦羊俎亦尸酢主婦始用之今並述於主人獻尸之<lb/>
　下者亦欲以類相從也鄭註云此以下十一俎俟時<lb/>
　而載於此歴說之爾葢謂此也<lb/>
主人酌獻侑侑西楹西北面拜受爵主人在其右北面<lb/>
答拜<lb/>
　註曰不洗者俱獻間無事也主人就右者賤不專階<lb/>
　疏曰凡爵行爵從尊者來向卑者俱獻間無事則不<lb/>
<pb n="44a"/>
　洗爵從卑者來向尊雖獻間無事亦洗賤不專階對<lb/>
　主人不就尸階者尸尊得專階也<lb/>
　敖氏曰獻侑亦於席前西南面也侑既拜則進受之<lb/>
　以復位主人既拜則立於西階東及侑降筵北面則<lb/>
　復就其右<lb/>
　張氏曰此下主人獻侑節獻爵薦豆籩設羊俎設羊<lb/>
　燔有四細節<lb/>
主婦薦韭菹醢坐奠於筵前醢在南方婦贊者執二籩<lb/>
<pb n="44b"/>
䵄蕡以授主婦主婦不興受之奠䵄於醢南蕡在䵄東<lb/>
主婦入於房<lb/>
　註曰醢在南方者立侑為尸使正饌統焉<lb/>
　疏曰凡設菹常在右便其㨎今菹在醢北者以其立<lb/>
　侑以輔尸故菹在北統於尸也<lb/>
　敖氏曰醢在南方是豆北上也豆北上者以席南上<lb/>
　也主人席豆相變之法於斯見之矣下云侑升筵降<lb/>
　筵自北方是席南上也主婦薦豆而贊者即贊籩者<lb/>
<pb n="45a"/>
　兩豆兩籩同時設故不必親取籩<lb/>
侑升筵自北方司馬横執羊俎以升設於豆東<lb/>
　敖氏曰凡正俎皆横執此乃明言之者以司馬進之<lb/>
　嫌亦縮執也<lb/>
　郝氏曰羊俎即前所設侑俎羊左肩以下七物共載<lb/>
　者也横執正俎也儐尸羊俎為正横執其羊肉羊湆<lb/>
　豕脀湆魚以下加俎皆縮執<lb/>
侑坐左執爵右取菹㨎於醢祭於豆間又取䵄蕡同祭<lb/>
<pb n="45b"/>
於豆祭興左執爵右取肺坐祭之祭酒興左執爵次賓<lb/>
羞羊燔如尸禮<lb/>
　敖氏曰不啐酒者凡堂上每獻啐酒之節皆當放於<lb/>
　尸上禮尸嚌渚乃啐酒此無湆則不宜啐酒以異其<lb/>
　節侑無羊匕湆者以無肉湆故也<lb/>
侑降筵自北方北面於西楹西坐卒爵執爵以興坐奠<lb/>
爵拜主人答拜<lb/>
　註曰答拜拜於侑之右<lb/>
<pb n="46a"/>
　　世佐案不啐酒不吿旨主人拜於侑之右皆殺於<lb/>
　　尸也其禮葢與鄉飲酒主人獻介相似<lb/>
　　　　右主人厭侑<lb/>
　疏曰此節從獻有三事主婦薦籩豆一也司馬羞羊<lb/>
　俎二也次賓羞羊燔三也侑降於尸二等無羊匕湆<lb/>
　又無肉湆<lb/>
尸受侑爵降洗侑降立於西階西東面主人降自阼階<lb/>
辭洗尸坐奠爵於篚興對<lb/>
<pb n="46b"/>
　疏曰特牲少牢主人獻尸尸即酢主人主人乃獻祝<lb/>
　及佐食此尸待主人獻侑乃酢主人不同者此尸卑<lb/>
　達主人之意欲得先進酒於侑迺自飲彼尸尊欲自<lb/>
　達己意故先酢主人也下文賔長獻尸致爵主人尸<lb/>
　乃酢之遂賔意亦此類也<lb/>
　敖氏曰尸適洗南北面主人阼階東南面辭洗尸對<lb/>
　主人復阼階東西面<lb/>
　張氏曰此下尸酢主人節主人受爵主婦薦豆籩長<lb/>
<pb n="47a"/>
　賓設俎次賔羞匕湆司馬羞肉湆次賔羞燔主人拜<lb/>
　崇酒凡七細節<lb/>
卒洗主人升尸升自西階主人拜洗尸北面於西楹西<lb/>
坐奠爵答拜降盥主人降尸辭主人對卒盥主人升尸<lb/>
升坐取爵酌<lb/>
　註曰酌者將酢主人<lb/>
　敖氏曰主人亦揖乃升與前後之儀同不言者可知<lb/>
　也侑不升辟酢禮也與尸同升則嫌若同酢主人然<lb/>
<pb n="47b"/>
司宮設席於東序西面主人東楹東北面拜受爵尸西<lb/>
楹西北面答拜<lb/>
　疏曰特牲少牢皆致爵乃設席此賓尸受酢即設者<lb/>
　主人益尊<lb/>
　敖氏曰事至乃設席略倣室中致爵之節亦所以尊<lb/>
　尸侑也既設席尸乃於席前東南面酢主人主人拜<lb/>
　受爵復位<lb/>
　張氏曰主人受酢爵<lb/>
<pb n="48a"/>
主婦薦韭菹醢坐奠於筵前菹在北方婦贊者執二籩<lb/>
䵄蕡主婦不興受設䵄於菹西北蕡在䵄西主人升筵<lb/>
自北方主婦入於房<lb/>
　註曰設籩於菹西北亦辟鉶<lb/>
　敖氏曰主人之席亦南上而菹在北方豆席相變之<lb/>
　法愈可見矣升筵之節侑速於尸主人速於侑皆所<lb/>
　以示其異<lb/>
　張氏曰主婦薦主人豆籩<lb/>
<pb n="48b"/>
長賔設羊俎於豆西主人坐左執爵祭豆籩如侑之祭<lb/>
興左執爵右取肺坐祭之祭酒興<lb/>
　郝氏曰羊俎即前阼俎羊肺祭肺同載者<lb/>
　張氏曰設主人羊俎<lb/>
　　世佐案如侑之祭謂亦右取菹㨎於醢祭於豆間<lb/>
　　又取䵄蕡同祭於豆祭啐酒不吿旨酒已物也<lb/>
次賔羞匕湆如尸禮席末坐啐酒執爵以興<lb/>
　敖氏曰祭酒興亦左執爵乃受匕湆<lb/>
<pb n="49a"/>
　張氏曰羞主人匕湆<lb/>
　姜氏曰如尸禮如其縮執却受覆手縮匕之屬但主<lb/>
　人不告㫖也<lb/>
司馬羞羊肉湆縮執俎主人坐奠爵於左興受肺坐絶<lb/>
祭嚌之興反加於湆俎司馬縮奠湆俎於羊俎西乃載<lb/>
之卒載縮執虛俎以降<lb/>
　註曰奠爵於左者神恵變於常也言受肺者明有授<lb/>
　言虛俎者羊湆俎訖於此虛不復用<lb/>
<pb n="49b"/>
　疏曰此俎雍人所執陳於羊俎西在南者云不復用<lb/>
　見下次賔羞羊燔於主人則用北之豕俎用北之豕<lb/>
　俎而得羊燔禮殺也<lb/>
　敖氏曰奠爵於左辟肉湆俎也受肺亦取於俎言受<lb/>
　者執俎以進亦授也故取之云受言虛俎者見其盡<lb/>
　載於羊俎而無所釋也此經言羞湆俎一節其文有<lb/>
　加尸者所以足其義非異也<lb/>
　郝氏曰次賓羞匕湆司馬羞羊肉湆之俎皆即羞尸<lb/>
<pb n="50a"/>
　之匕俎雍人所設於羊俎西者也肉有湆皆用匕主<lb/>
　人嚌肺及加於羊俎司馬乃載羊肉湆於羊俎執虚<lb/>
　俎降與前獻尸同　反加於俎坊本多一湆字誤當<lb/>
　刪<lb/>
　張氏曰羞主人肉湆<lb/>
　姜氏曰俎降皆虛此獨云虛葢文有衍縮也舊謂虛<lb/>
　不復用而下羞燔用北之豕俎者非<lb/>
　　世佐案此與羞尸羊肉湆之儀同但文有加詳耳<lb/>
<pb n="50b"/>
　　反加於湆俎湆字非衍也說見上郝說誤<lb/>
主人坐取爵以興次賓羞燔主人受如尸禮<lb/>
　疏曰燔即羊燔主人與尸侑皆用羊體主婦獻尸以<lb/>
　後悉用豕體賔長獻尸後悉用魚從<lb/>
　敖氏曰燔不言羊可知也<lb/>
　張氏曰羞主人燔<lb/>
　　世佐案如尸禮者如其縮執俎縮一燔於俎上以<lb/>
　　下之儀也<lb/>
<pb n="51a"/>
主人降筵自北方北面於阼階上坐卒爵執爵以興坐<lb/>
奠爵拜執爵以興尸西楹西答拜主人坐奠爵於東序<lb/>
南<lb/>
　註曰不降奠爵於篚急崇酒<lb/>
　　世佐案東序南主人奠酬爵之常處鄉飲酒鄉射<lb/>
　　禮賓酬主人訖皆云主人坐奠爵於序端是也不<lb/>
　　奠於篚者葢為後獻衆賓用之<lb/>
侑升尸侑皆北面於西楹西<lb/>
<pb n="51b"/>
　註曰見主人不反位知將與己為禮<lb/>
　　世佐案主人卒爵而尸酢主人之禮畢矣故侑至<lb/>
　　是乃升皆北面於西楹西者如其初升之位也亦<lb/>
　　東上<lb/>
主人北面於東楹東再拜崇酒尸侑皆答再拜主人及<lb/>
尸侑皆升就筵<lb/>
　敖氏曰此尸酢主人主人拜崇酒而侑亦答拜者緣<lb/>
　主人意亦欲并謝己也云主人及尸侑先後之辭也<lb/>
<pb n="52a"/>
　後文放此升就二字宜衍其一<lb/>
　　　　右尸酢主人<hi>張氏曰主人初獻禮竟</hi>
　疏曰此亦有五節尊主人故與尸同<lb/>
司宮取爵於篚以授婦贊者於房東以授主婦<lb/>
　註曰房東房户外之東<lb/>
　敖氏曰以授主婦婦贊者以授主婦於房中也上篇<lb/>
　亞獻畢主婦以爵入於房今司宮乃取爵於下篚以<lb/>
　授者其有司徹之後此爵又反於下篚與<lb/>
<pb n="52b"/>
　張氏曰自此至尸主人及侑皆就筵凡四節皆主婦<lb/>
　亞獻之事獻尸一也獻侑二也致爵於主人三也受<lb/>
　尸酢四也<lb/>
　　世佐案房東即房户也說見上篇註說非<lb/>
主婦洗爵於房中出實爵尊南西面拜獻尸尸拜於筵<lb/>
上受<lb/>
　註曰尊南西面拜由便也<lb/>
　疏曰賓主獻酢無在筵上受法今尸於筵上受者以<lb/>
<pb n="53a"/>
　婦人所獻故尸不與行賓主之禮故不得各就其階<lb/>
　敖氏曰尸拜於筵上受以其殺於主人且因室中之<lb/>
　禮也後三獻放此<lb/>
　郝氏曰尊即祭時尊於房户間者主婦洗爵出尊前<lb/>
　酌酒即尊前西面拜獻尸尸即筵上拜受禮變於主<lb/>
　人殺也<lb/>
主婦西面於主人之席北拜送爵<lb/>
　郝氏曰主婦退就主人席北西向又拜婦人俠拜也<lb/>
<pb n="53b"/>
　　世佐案拜送於主人之北亦因室中之位而為之<lb/>
入於房取一羊鉶坐奠於韭菹西主婦贊者執豕鉶以<lb/>
從主婦不興受設於羊鉶之西興入於房取糗與腵脩<lb/>
執以出坐設之糗在蕡西修在白西興立於主人席北<lb/>
西面<lb/>
　註曰飲酒而有鉶者祭之餘鉶無黍稷殺也<lb/>
　敖氏曰飲酒而有鉶尸尊亦盛之設二籩而主婦親<lb/>
　取之以其與鉶異類不可相因也糗與修雜用饋食<lb/>
<pb n="54a"/>
　之籩也去棗用脩以示其變糗脩北上明不與初儀<lb/>
　序下儀類此<lb/>
　郝氏曰羊鉶羊羮之和者奠於韭菹西即前云豆西<lb/>
　之外列䵄蕡之内也豕鉶在羊鉶西是䵄之東也糗<lb/>
　乾米餅腵脩即脯也糗在蕡西脩在白西南北直陳<lb/>
　也二鉶用贊者糗脩皆親執鉶鼎重故特執脩脯輕<lb/>
　故并執也<lb/>
　張氏監本正誤云立於主人席北西面西面誤作面西<lb/>
<pb n="54b"/>
　姜氏曰二鉶二籩如上二豆二籩各執之例亦宜主<lb/>
　婦執二鉶以設而婦贊者執二籩以授今主婦止執<lb/>
　羊鉶婦贊者執豕鉶而主婦又自興入房取二籩者<lb/>
　二鉶非可雙執故主婦與贊者分執之而二籩可雙<lb/>
　執乃獨親執之也<lb/>
　　世佐案二鉶皆繼韭菹而西在䵄蕡之北也郝說<lb/>
　　之誤辨見上鉶之為器大於籩二鉶當二籩而有<lb/>
　　餘故於其南又設二籩焉而饌方矣糗在蕡西脩<lb/>
<pb n="55a"/>
　在白西糗北而脩南也無黍稷儐尸主於飲也<lb/>
尸坐左執爵祭糗脩同祭於豆祭<lb/>
　敖氏曰於此乃云尸坐是受爵時立也祭糗脩之祭<lb/>
　當如下文作取葢字誤也<lb/>
以羊鉶之柶□羊鉶遂以挹豕鉶祭於豆祭祭酒<lb/>
　敖氏曰祭鉶乃祭酒者是禮初獻祭酒之節居其祭<lb/>
　之四三獻居其祭之二故於此特居其祭之三以序<lb/>
　之且示禮殺有漸也　案上經云以挹湆注曰今文<lb/>
<pb n="55b"/>
　挹皆作扱皆此經文也案士昏禮聘禮賔以柶祭醴<lb/>
　二記皆云始扱一祭又公食大夫禮曰扱上鉶以柶<lb/>
　辯擩之上鉶之間祭葢以柶取物而祭則必扱之此<lb/>
　亦以柶祭鉶也宜云扱與彼同不宜云挹當從今文<lb/>
次賓羞豕匕湆如羊匕湆之禮<lb/>
　敖氏曰如者如其左手執俎左廉以下之儀其異者<lb/>
　次賓自縮執匕俎以受雍人不復授之也羞豕匕湆<lb/>
　亦用羊匕湆之俎其匕則殊乃曏之覆於羊俎西之<lb/>
<pb n="56a"/>
　南俎之上者也將羞此湆則以羊匕與之易處焉既<lb/>
　則各反之<lb/>
　郝氏曰豕匕湆豕肉汁盛以疏匕載以俎即羊俎西<lb/>
　之第二匕俎也<lb/>
尸坐啐酒左執爵嘗上鉶執爵以興坐奠爵拜主婦答<lb/>
拜執爵以興<lb/>
　敖氏曰此嘗鉶拜也不告㫖異於主人也特牲饋食<lb/>
　禮曰尸祭鉶嘗之告㫖主人拜尸答拜<lb/>
<pb n="56b"/>
　郝氏曰嘗上鉶嚌羊鉶也羊左為上<lb/>
司士羞豕脀尸坐奠爵興受如羊肉湆之禮坐取爵興<lb/>
　敖氏曰奠爵亦於左<lb/>
　郝氏曰豕脀即前司士所朼載豕右肩以下十七物<lb/>
　共載者也受如羊肉湆之禮亦奠於羊俎西併於羊<lb/>
　俎縮執虚俎以降等禮同也<lb/>
次賓羞豕燔尸左執爵受燔如羊燔之禮坐卒爵拜主<lb/>
婦答拜受爵<lb/>
<pb n="57a"/>
　敖氏曰受爵亦於其席也下文放此<lb/>
　　　　右主婦獻尸<lb/>
　疏曰亞獻凡五節設兩鉶一也設糗脩二也次賔羞<lb/>
　豕匕湆三也司士羞豕脀四也次賔羞豕燔五也<lb/>
酌獻侑侑拜受爵主婦主人之北西面答拜<lb/>
　註曰酌獻者主婦<lb/>
　敖氏曰亦拜於筵上受葢不敢異於尸不言者可知<lb/>
　也北亦席北<lb/>
<pb n="57b"/>
　　世佐案主婦不俠拜下於尸<lb/>
主婦羞糗脩坐奠糗於䵄南脩在蕡南侑坐左執爵取<lb/>
糗脩兼祭於豆祭<lb/>
　敖氏曰無鉶亦殺也不祭酒者上禮尸祭鉶乃祭酒<lb/>
　此無鉶則不祭酒其義與上不啐酒同<lb/>
　　世佐案脩在蕡南在糗之東也<lb/>
司士縮執豕脀以升侑興取肺坐祭之司士縮奠豕脀<lb/>
於羊俎之東載於羊俎卒乃縮執俎以降侑興<lb/>
<pb n="58a"/>
　註曰豕脀無湆於侑禮殺<lb/>
　敖氏曰取肺亦右取之肺謂切肺豕脀無湆者初獻<lb/>
　無羊湆故此雖有豕脀亦不用湆也<lb/>
　郝氏曰豕脀即前侑俎豕左肩折以下七物共載者<lb/>
　也<lb/>
次賓羞豕燔侑受如尸禮坐卒爵拜主婦答拜受爵<lb/>
　敖氏曰如尸禮亦受羊燔之禮也<lb/>
　　　　右主婦獻侑<lb/>
<pb n="58b"/>
　疏曰降於尸二等無鉶羮與豕匕湆<lb/>
酌以致於主人主人筵上拜受爵主婦北面於阼階上<lb/>
答拜<lb/>
　註曰主婦易位拜於阼階上辟併敬<lb/>
　疏曰前主婦獻尸侑拜送於主人北今致爵於主人<lb/>
　拜於阼階上者辟併敬主人與尸侑故易位也案特<lb/>
　牲三獻爵止乃致爵此未三獻已致爵者以上篇已<lb/>
　有獻於尸故此不待三獻又見儐尸禮殺故早致<lb/>
<pb n="59a"/>
　敖氏曰筵上受因尸禮也北面答拜放室中之儀也<lb/>
　與主人行禮故亦得獨拜於阼階上<lb/>
　郝氏曰主人筵在東序西向拜受主婦阼階上北面<lb/>
　答拜於主人之西南也<lb/>
　　世佐案是時主人於筵上拜受主婦若亦於主人<lb/>
　　之席北西面答拜則是與主人同面矣故之阼階<lb/>
　　上北面於主人之南鄉主人也註說似曲<lb/>
主婦設二鉶與糗脩如尸禮<lb/>
<pb n="59b"/>
　敖氏曰有鉶者阼俎如尸故鉶亦因之設二鉶羊在<lb/>
　菹北豕在羊北設糗脩糗在䵄北脩在蕡北<lb/>
　姜氏曰如尸禮如獻尸之授受奠設也<lb/>
主人共祭糗脩祭鉶祭酒受豕匕湆拜啐酒皆如尸禮<lb/>
嘗鉶不拜<lb/>
　註曰主人如尸禮尊也其異者不告㫖<lb/>
　疏曰案前主婦獻尸尸坐啐酒左執爵嘗上鉶執爵<lb/>
　以興坐奠爵拜拜雖在嘗鉶下其拜仍為啐酒是以<lb/>
<pb n="60a"/>
　特牲少牢尸嘗鉶皆不拜或此經啐酒之上無拜文<lb/>
　有者衍字也<lb/>
　敖氏曰此啐酒為將嘗鉶也嘗鉶不拜鉶己物也言<lb/>
　此以别於尸禮　本云拜啐酒疏曰或此經啐酒之<lb/>
　上無拜文繼公謂啐酒之上不當有拜今從疏之所<lb/>
　謂或本者去拜字<lb/>
　郝氏曰前尸啐酒嘗上鉶興拜今主人嘗鉶不拜凡<lb/>
　拜為啐酒也尸拜啐酒在嘗鉶後此嘗鉶不拜為不<lb/>
<pb n="60b"/>
　拜啐酒上文拜啐酒之拜當是衍字鄭謂嘗鉶不拜<lb/>
　為不告㫖夫尸告㫖惟主人初獻主婦亞獻尸亦不<lb/>
　告㫖告㫖與啐酒同拜既云拜啐酒又云不拜何以<lb/>
　明其為不告㫖也<lb/>
　張氏曰案疏言謂經嘗鉶不拜正謂啐酒不拜耳啐<lb/>
　酒上拜字衍又註云其異者不告㫖其意亦然主婦<lb/>
　獻尸尸啐酒拜亦告㫖之意也　監本正誤云主人<lb/>
　其祭糗脩其誤作共<lb/>
<pb n="61a"/>
　姜氏曰皆如尸禮通謂祭糗脩以下及受羊匕湆以<lb/>
　下凡祭嚌啐之屬正祭凡嘗鉶皆不拜儐尸則尸拜<lb/>
　者尸就卑也主人於主婦則尊矣故不拜也又主人<lb/>
　受豕匕湆拜如尸禮獨嘗鉶則不拜明其禮殺也案<lb/>
　經文甚明註葢誤<lb/>
　　世佐案云嘗鉶不拜著其異於尸者耳其他則皆<lb/>
　　如尸受主婦獻之禮也今以上文考之彼於主婦<lb/>
　　設二鉶二籩之下即云尸坐左執爵祭<hi>敖云當作取</hi>糗<lb/>
<pb n="61b"/>
　　脩同祭於豆祭即此所謂共祭糗脩也又云以羊<lb/>
　　鉶之柶挹<hi>敖本作扱下同</hi>羊鉶遂以挹豕鉶祭於豆祭祭酒<lb/>
　　即此所謂祭鉶祭酒也又云次賔羞豕匕湆如羊<lb/>
　　匕湆之禮尸坐啐酒即此所謂受豕匕湆啐酒也<lb/>
　　受豕匕湆與啐酒之間絶無所謂拜者則此經拜<lb/>
　　字之為衍文信矣彼又云左執爵嘗上鉶執爵以<lb/>
　　興即此所謂嘗鉶也但彼於執爵興之後復坐奠<lb/>
　　爵拜而此則否是其異也嘗鉶而拜重其禮也主<lb/>
<pb n="62a"/>
　　人之不拜下尸也正祭時尸嘗鉶啐酒皆不拜尸<lb/>
　　尊也至是以賔禮待尸尸於主人之獻啐酒則拜<lb/>
　　於主婦之獻嘗鉶則又拜尸益卑也其於主婦之<lb/>
　　獻拜鉶而不拜酒者以鉶是主婦所親設而酒則<lb/>
　　與主人所獻同出一尊曏已告㫖訖故於是略之<lb/>
　　也至於主人之啐酒不告㫖則於受尸酢時已然<lb/>
　　而此所云皆如尸禮者亦足以蔽之矣不必别言<lb/>
　　也註乃以不告㫖釋不拜失經意矣疏家又曲為<lb/>
<pb n="62b"/>
　　之說皆非也又案共祭猶言兼祭也共坊本或作<lb/>
　　其誤今以監本為正張氏反謂監本誤去取失當<lb/>
其受豕脀受豕燔亦如尸禮坐卒爵拜主婦北面答拜<lb/>
受爵<lb/>
　　世佐案如尸禮者如其司士羞豕脀以下至受燔<lb/>
　　如羊燔之禮也此累言二事而不見其羞之之人<lb/>
　　及主人興坐奠爵執爵之節文更略<lb/>
　　　　右主婦致爵於主人<lb/>
<pb n="63a"/>
　疏曰此亦有五節行事與尸同<lb/>
尸降筵受主婦爵以降<lb/>
　註曰將酢主婦<lb/>
　敖氏曰主婦受爵尸即降筵主婦以尸將受己爵也<lb/>
　其西面於主人之北以待之與<lb/>
　郝氏曰必待主婦致爵主人而後酢者尊主人使先<lb/>
　受獻也<lb/>
主人降侑降主婦入於房<lb/>
<pb n="63b"/>
　敖氏曰侑主人降從尸也主婦入於房尸降為已冝<lb/>
　辟之也凡婦人於丈夫之為已而降洗者例無從降<lb/>
　之禮葢於此篇及士昬禮見之矣<lb/>
主人立於洗東北西面侑東面於西階西南<lb/>
　註曰俟尸洗<lb/>
　敖氏曰設洗當東榮而主人降位在阼階東直東序<lb/>
　則宜西於洗北又上文侑降立於西階西此亦從降<lb/>
　也而主人云洗東北侑云西階西南未詳疑文有誤<lb/>
<pb n="64a"/>
　衍也<lb/>
　　世佐案凡主人於賓之為己洗也降立於阼階東<lb/>
　　西面當東序辭則進而南面其禮見鄉飲酒鄉射<lb/>
　　今乃東於洗者以其不為已而洗故也夫婦一體<lb/>
　　尸為婦洗主人雖不代為辭而亦違其故位焉示<lb/>
　　不敢當也西階西東面乃賓介降立之位而介又<lb/>
　　在賔南尸如賔侑如介故侑之降位宜在西階西<lb/>
　　少南也上經云侑降立於西階西不言南此乃足<lb/>
<pb n="64b"/>
　　成其義非有異也敖疑文有衍誤非<lb/>
尸易爵於篚盥洗爵<lb/>
　註曰易爵者男女不相襲爵<lb/>
　敖氏曰易爵酢主婦因室中之禮也<lb/>
主人揖尸侑<lb/>
　註曰將升<lb/>
　敖氏曰亦異揖之於此乃并揖侑者以曏者尸酢主<lb/>
　人之時侑不升故也必揖之使升者尸酢之意已見<lb/>
<pb n="65a"/>
　於前今無嫌也<lb/>
主人升尸升自西階侑從主人北面立於東楹東侑西<lb/>
楹西北面立<lb/>
　註曰俟尸酌<lb/>
尸酌主婦出於房西面拜受爵尸北面於侑東答拜主<lb/>
婦入於房<lb/>
　敖氏曰西面亦於主人席北葢尸亦就此位而酢之<lb/>
　姜氏曰拜則出禮也拜即入嫌也<lb/>
<pb n="65b"/>
司宮設席於房中南面主婦立於席西<lb/>
　註曰設席者主婦尊今文曰南面立於席西<lb/>
　疏曰賔長以下皆無設席之文<lb/>
　敖氏曰既受爵乃設席降於主人也席南面變於不<lb/>
　賔尸之禮也立於席西者亦西為下未設豆而立席<lb/>
　西亦異於上　鄭本無南面字註曰今文曰南面立<lb/>
　於席西繼公謂宜從今文入南面字<lb/>
　　世佐案房中南面主婦之正位也故受酢設席於<lb/>
<pb n="66a"/>
　此<lb/>
婦賛者薦韭菹醢坐奠於筵前菹在西方婦人贊者執<lb/>
䵄蕡以授婦贊者婦贊者不興受設䵄於菹西蕡在䵄<lb/>
南<lb/>
　註曰婦人贊者宗婦之少者<lb/>
　　世佐案云婦人贊者所以别於婦贊者也婦贊者<lb/>
　　即主婦贊者一人也其服飾與主婦同葢以宗婦<lb/>
　　之長者為之其次為婦人贊者則贊此長婦者也<lb/>
<pb n="66b"/>
主婦升筵司馬設羊俎於豆南<lb/>
　郝氏曰羊俎即前主婦俎羊左臑以下七物共載者<lb/>
　也豆南當菹醢南蕡東也<lb/>
主婦坐左執爵右取菹㨎於醢祭於豆間又取䵄蕡兼<lb/>
祭於豆祭主婦奠爵興取肺坐絶祭嚌之興加於俎坐<lb/>
挩手祭酒啐酒<lb/>
　註曰挩手者於帨帨佩巾内則曰婦人亦左佩紛帨<lb/>
　敖氏曰凡祭離肺者必挩手經不盡見之也<lb/>
<pb n="67a"/>
　　世佐案啐酒而不告㫖其義與主人同<lb/>
次賔羞羊燔主婦興受燔如主人之禮<lb/>
　姜氏曰如主人受尸酢也<lb/>
主婦執爵以出於房西面於主人席北立卒爵執爵拜<lb/>
尸西楹西北面答拜主婦人立於房尸主人及侑皆就<lb/>
筵<lb/>
　註曰出房立卒爵宜鄉尊不坐者變於主人也執爵<lb/>
　拜變於男子也<hi>張氏曰鄉尊謂對尸而卒爵</hi>
<pb n="67b"/>
　敖氏曰出房卒爵冝成禮於所酢者之前也立卒爵<lb/>
　婦人常禮也立卒爵而拜既惟人君及主婦耳其異<lb/>
　者奠爵與執爵也燕禮曰公立卒爵坐奠爵拜云立<lb/>
　於房見其不就席<lb/>
　郝氏曰主婦受爵卒爵則於堂薦祭以至啐酒羞燔<lb/>
　皆於房執爵拜婦人立拜也<lb/>
　　　　右尸酢主婦<hi>張氏曰主婦亞獻禮竟</hi>
　疏曰此科内從酢有三婦贊者設豆籩一也司馬設<lb/>
<pb n="68a"/>
　羊俎二也次賔羞羊燔三也主婦與侑同主人與尸<lb/>
　同尊卑差也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="68b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　儀禮集編卷三十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>