<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定歴代賦彚巻三十<lb/>
　　地理<lb/>
　　　水鏡賦　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>鄭　繇<lb/>
　夫有名之域有象之中惟水能淨惟鏡能空水則無心<lb/>
　而皎澈鏡則照膽而幽通遇物斯應匪我求蒙爾其決<lb/>
　之則流盈而不闕泛金碧而色潤開玉匣而光發其清<lb/>
　也不煜和風其鑒也不同朗月爾乃雲收白日粉拭紅<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-1b"/>
　塵拂芰葉而交映抱菱花而獨春直注千里旁通四鄰<lb/>
　成美惡之𤣥鑒<hi>原本闕十一字</hi>惜容輝之易晩歎功名之難續<lb/>
　况復影圓鳯沼聲激龍門可驚飛於神雀可揺動於靈<lb/>
　鯤同大道之自然合重𤣥之衆妙冰潭洞達石崖含耀<lb/>
　亦由裴楷清通王戎簡要知之類之意忘疲於屢照<lb/>
　　　水鏡賦　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>賈　曾<lb/>
　原夫水能利物鏡以含虚泛鷁攸徃盤龍是居藴靈長<lb/>
　而逺蓄懸洞鑒而藏諸其止水也體靜而舒惠風拂而<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-2a"/>
逾益明月來而不如清則徹底蒙紛濯洗朗亦難雜逢<lb/>
昏可合則有分流學海挂影仙臺映冰壺而洞澈連錦<lb/>
帳以徘徊是用益澄流品取鑒羣材涸鮒思躍飛雞自<lb/>
猜挹餘波而得潤雖屢照而常開惟兹道也可允孚惟<lb/>
兹務也可長守所以息僥倖之心杜讒慝之口將座銘<lb/>
之不若雖撲滿而何有士或湮淪時多苦辛願濯纓而<lb/>
未暇思照膽而無因空匪材而濫挹願將此以書紳<lb/>
　　水鏡賦　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>闕　名<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-2b"/>
利濟者水含虚者鏡懐朗鑑遇物無心處下流通而不<lb/>
競對清流則泛濫長游開寳匣則蟠螭孤映汾澮所及<lb/>
冺衆惡而無私銓衡不遺鑒羣才而必正清汋其味堅<lb/>
貞其質六氣咸用彼得於終亨五材不愆乃取其初吉<lb/>
深則不竭貞能象物浮錦纜而花生映瑶臺而月出若<lb/>
然者體不自有故受之於金功不自居乃推之於坎昭<lb/>
昭神遇必盡其妍蚩泛泛隨流豈懐於舒慘清必見底<lb/>
明恒照膽壅之則止寧有謝於屯蒙用之則行竟無情<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-3a"/>
於窺鑒臨萬象而皆見總百川而俱㑹隠瑞鵲於光中<lb/>
泛靈槎於天外混之不濁含靜質而終潔覆之則昏用<lb/>
明道而若昧功雖一致理或殊調乗桴浮海從我者豈<lb/>
測其深賦蒙求徴無欲者以觀其妙納晴天而兩日交<lb/>
麗因紅粉而雙容俱笑既不憚於惠風亦何疲於屢照<lb/>
加以向日冰靜澄流玉潔聲名未著覽鶴髪而魂驚功<lb/>
業後時仰龍門而心絶幸君子之惠鑒庶流同而派别<lb/>
　　水城賦<hi>以有言河伯因作水城為韻</hi>　　　　<hi>唐</hi>王　棨<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-3b"/>
吕公子兮誰與營魚為庶兮水為城雖處至柔之地還<lb/>
深作固之情不假人徒構神功而日就寧勞版築壘素<lb/>
浪以雲平帝始封之於河爵之為伯既淹有其涯涘遂<lb/>
恢張於基墌因上善以中抱若崇墉之外隔赤魴掉尾<lb/>
非經阿利之勞紅鯉暴鰓似困蒙恬之役豈不以還兹<lb/>
淼淼象彼言言髙標貝闕洞設龍門於以示神祗之化<lb/>
於以昭鱗介之尊霞影晴臨四靣之旌旗火烈湍聲霧<lb/>
急一棲之鼙鼓雷喧彼則險阻可依此則靈長是託周<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-4a"/>
圍而一帶斯繞控引而百川皆作曉遇撇波之子稍類<lb/>
登陴夜聞鼓枻之音終疑擊柝莫不外羅蜃蛤中集黿<lb/>
鼉蕩蕩而欲吞江漢沉沉而自恃山河似慮交侵益廣<lb/>
容刀之所如虞勁敵長流急箭之波乃與川后為鄰陽<lb/>
侯共守奚鮫室之能匹信龍宫而是偶沙流聚沫豈粉<lb/>
堞之云無岸轉盤渦實湯池而自有况乎左負滄海前<lb/>
臨孟津樂毅將攻而莫可魯連欲下以無因測彼淺深<lb/>
豈有不沉之板司其啓閉誰為堅守之人偉夫勢壓重<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-4b"/>
泉功齊百雉咽喉茍有於九曲襟帶詎雄乎千里雖則<lb/>
都於坎據於水吾唐之聖君四郊清矣<lb/>
　　水聲賦<hi>有序</hi>　　　　　　　　<hi>明</hi>陸　深<lb/>
陸子北征困於道路日不數里而牐隸扄啓數更告勞<lb/>
獻瘁蓄洩稍愆則舟膠於沙夜宿河次聞河水努牐而<lb/>
過者淙淙汨汨卧不成寐乃秉燭倚舷聽而賦之<lb/>
轟轟乎蟄雷摶地軸與訇訇乎將颶風撼而底柱折與<lb/>
喧喧乎龍嘯雲與哮哮乎長鯨之吼日與逢逢乎周庭<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-5a"/>
鼉鼓何桴之不絶也吰吰乎蕭寺鳬鐘而莛又無節也<lb/>
鬨鬨乎共公之首觝觸天柱與隠隠乎穆王之駿複道<lb/>
馳掣與鏦鏦乎長平機發金革偕麋與烘烘乎咸陽火<lb/>
縱而玉石裂與南薰和兮調陽泰山頽兮響長洞庭奏<lb/>
兮未闋華州哭兮不傷將使襃姬輕裂帛巫山聽襄王<lb/>
胡騎解重圍而鍾生改聽乎宫啇也陸子寤驚惕若心<lb/>
兵靜言審之胡為乎鳴舟人告予是曰水聲<lb/>
　　牐賦　　　　　　　　　　　<hi>明</hi>謝肇淛<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-5b"/>
有物於此木舌金口枕石潄流竹夾權輔兩兩相承自<lb/>
為脣齒譬彼卦畫自下而起爰咫尺而丈尋亦可閉而<lb/>
可啓門無鑰而卧扉墉日析而不圮梯何為乎地中倉<lb/>
何為乎水底屹乎其節也砥中流而不變縝乎其密也<lb/>
涵涓滴而無滲廓乎其容也匯萬壑而委蛇沛乎其達<lb/>
也建瓴走坂而不知其所之汩汨乎其不與波上下也<lb/>
湛乎其滿而不盈厚積而能舎也爾其淮泗之北漳洺<lb/>
以南襟帶千里疎比相參量暵校潦紓棘儲緩瀉洪濤<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-6a"/>
之澎湃導升斗之潺湲舳艫邪許以鱗次稉稻灌輸而<lb/>
尾銜牛車罷載璧馬罔沉實吭喉焉攸搤詎蕭葦之可<lb/>
任帝曰懋哉鍚之官士惟時節宣以代爾勩斯江南之<lb/>
所未有宋元之所創置榜人告予是牐而巳<lb/>
　　浮漚賦　　　　　　　　　　<hi>晉</hi>左九嬪<lb/>
覽庶類之肇化何浮漚之獨靈禀隂精以運景因落雨<lb/>
而結形不係根於獨立故假物以資生體珠光之皎皎<lb/>
若凝霜之初成色鮮熠以熒熒似融露之將渟亡不長<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-6b"/>
消存不久寄其成不欲難其敗亦以易也<lb/>
　　浮漚賦　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>崔　根<lb/>
仰參造化之理俯察宇宙之功既希微而不測亦要妙<lb/>
而無窮至如殷雷發谷激電流空石燕飛而迎雨銅鳥<lb/>
振而驚風已而懸溜不止空庭積水對霶𩃱而歴覽見<lb/>
浮漚之邐迤瑩映澄澈内明外美倐徃忽來乍滅乍起<lb/>
含巻舒之度得行藏之軌其柔也則隨波以為心其剛<lb/>
也乃觸物而忘已諒潛運之怳忽孰能察其終始浮漚<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-7a"/>
之義大矣哉俯而觀之錯落煌煌若明珠之出合浦逺<lb/>
而望之的皪旁羅若衆星之列長河爾其因水發色以<lb/>
空成相懐清潤之秀氣負圓通之雅量信天澤以成姿<lb/>
豈人圖而為狀且夫勢有萬端形無定質或繁小而爭<lb/>
涌或希大而間出從下流而守謙託上善而非溢冀輝<lb/>
彩於當年故韜光於晴日<lb/>
　　浮漚賦　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>楊　炯<lb/>
在霖霪之可翫唯浮漚而已矣况曲澗兮增波復坳塘<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-7b"/>
兮漲水霤滳瀝兮行注階潺湲而浪起寸歩百川咫尺<lb/>
千里於是乍明乍滅時行時止排雨足而分規擘波心<lb/>
而對峙輕盈徘徊容與庭隈狀若初蓮出浦映晴波而<lb/>
未開又似繁星落曙耿斜漢而將迴合散消息安有常<lb/>
則倏來忽徃不可為象雨密稠生風牽亂上若乃空濛<lb/>
采褰浩汗浮天流平舊沼派溢新泉分容對出吐映均<lb/>
鮮觸流萍而欲散礙浮芥而還連光陵虚而半動影倒<lb/>
水而分圓始參差而别趣終宛轉以同沿歴亂踟躇漂<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-8a"/>
沸縈紆細而察之若美人臨鏡開寳靨大而望也若馮<lb/>
夷剖蚌列明珠逐風波而澹泊乃變化而須㬰迹均顯<lb/>
晦妙合虚無同至人之體道亦隨時而不拘夫其得坻<lb/>
則止乗風則逝處上下而無窮任推移而不繫似君子<lb/>
之從容常巻舒而不滯故其在陽則隠在隂則出泄泄<lb/>
悠悠匪徐匪疾因自然以見體託行潦以凝質類達人<lb/>
之修身故不欺於暗室蕩薄畎澮鼓舞洲渚其生兮若<lb/>
浮其居兮若旅雲消雨霽寂無處所唯斯物之靡依獨<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-8b"/>
含情而應機暫假有而示潔終淪空而匿暉茍無心以<lb/>
自累夫何適而有違<lb/>
　　浮漚賦　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>鄭太昊<lb/>
粤若雲横於斗月離於畢石燕初化泥牛未失重隂潤<lb/>
礎看澍雨而交飛行潦侵階見浮漚之亂出爾其合散<lb/>
無常漂蕩自然形色虚潔表裏澄鮮似珠胎之出漢若<lb/>
星象之浮川拂還風而獨轉偶倒影而雙圓夫其仁也<lb/>
不輕鼃黽之穴夫其勇也不怯鮫龍之泉觸奔槎而遽<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-9a"/>
碎近浮藻而還連觀夫遶砌潢汙迴塘緑水長簷連屬<lb/>
通溝表裏排亂滴而攢生逼潨流而細起乗川則逝遇<lb/>
坎則止雖有近於泥沙信無累於囂滓既生既滅如幻<lb/>
如夢體象明媚上下冲融徘徊未息展轉何窮識盈虚<lb/>
之不定知造化之皆空則知生也若浮榮兮如寄秉隂<lb/>
守不兢之徳就下表撝謙之義清虚自若有髙尚之風<lb/>
隠顯無恒有行藏之智别有縉紳公子思浮思沉乗時<lb/>
趨勢佩玉鏘金見浮漚之形象息狙詐之機心况乎失<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-9b"/>
路書生懐憤胷臆規術恬靜節行孤直覺萬化之俄頃<lb/>
知千齡之瞬息能不操紙殫毫叙浮漚之徳<lb/>
　　潢汙賦<hi>有序</hi>　　　　　　　　<hi>唐</hi>錢　起<lb/>
潢汙水之微也汲引之際人皆舎諸唯有徳者知之薦<lb/>
鬼神以昭忠信則百川雖廣莫逮其用焉喻士先沉後<lb/>
伸於知已也辭云<lb/>
潢汙之水天實降之雲散雨絶淵然在兹胡禀柔而成<lb/>
性能處下以任時善乎濁而徐清貯之將緑棄捐池沼<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-10a"/>
之外隠翳林皋之曲接九派而何勞方一勺之自足至<lb/>
若雲霽地表霞開水隂乾天可鑒物象是臨山曉映而<lb/>
色近雲髙淨而影深險阻不行芥舟寧覆盈滿知節鴻<lb/>
毛匪沉産蘋蘩同南澗之有藻聚飛動異舊井之無禽<lb/>
斯其善利也乃至人之用心且夫出山者泉歸海者川<lb/>
汲引無絶隄防在焉彼苞蕭屢浸束楚不傳唯潢汙也<lb/>
獨此晏然其明若昧其壅若退竭而自中盈不侵外天<lb/>
資其潔徳維貫神明人棄爾微道不行畎澮夫事有小<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-10b"/>
而可廣運有塞而必通當休明之聖代徴泂酌之古風<lb/>
彼湛然以虚淨盍薦之於王公俾爾忠信昭明有融俾<lb/>
爾嘗祀景福延洪斯則椒漿與桂酒可以比美而同功<lb/>
　　尺波賦<hi>以水澹幽色風初起波為韻</hi>　　　　<hi>唐</hi>錢　起<lb/>
瀲灩駭水奫淪始波引分寸之餘風從一勺激尋常之<lb/>
内無爽盈科勢將坌涌迹異盤渦蹙跬歩以無數蕩分<lb/>
隂而自多觀其日色遥臨風生未巳圓規可驗疑沉璧<lb/>
之舊㾗前後相侔若浮書而競起跡疊相近萍縈有餘<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-11a"/>
促漣漪之散漫擁跳沬以虚徐流派中移類蠖影求伸<lb/>
之際浮光上透若雪華呈瑞之初湧以回回馳乎澹澹<lb/>
始羣分而下瀨將積少以習坎生而有準動必若浮如<lb/>
投石以花散等覆杯而迹幽影不過於布指光遽溢乎<lb/>
寸眸洶洶安翔似欲將乎斗注沺沺増繞如潛運以環<lb/>
周無驚川后未發陽侯當澹以成之寧同瀑怒謂小為<lb/>
貴也爰進涓流淺漾風光輕蟠水力寸長所及知文在<lb/>
其中方折是為見動不過則散或徃之浮彩轉初盈之<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-11b"/>
淨色將潛寗戚之鯉半未能容若流張協之薪重而纔<lb/>
得汾濕若沖溶滴相通未合流於油岸方鼎沸於汾風<lb/>
礐石愈蹙淪池不融是將寛其泓量誠有重於泉蒙濩<lb/>
也如委淪然可視兹延袤以上騰匪徒旋於中沚翠瀲<lb/>
交映璿源共紀將不退於大成固在乎有便於風水<lb/>
　　溺賦　　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>楊　䕫<lb/>
𤣥微先生澹慮澄情樓倚岳陽湖觀洞庭渺漫兮若與<lb/>
乎天平逺指君山一螺黛清遥覘湘浦一片雲明輕楫<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-12a"/>
巨舸載縱載横或楚歌以應櫂或漁唱以齊征雖云吳<lb/>
楚之闊於焉瞬息之程俄而濃雲興猛吹作訇訇兮雷<lb/>
霆零零兮雨雹波勢兮奔騰波聲兮渀瀖或若積雪或<lb/>
若裂壑樓岌嶪兮地如落欹檣側帆倏出欻入煙馳霧<lb/>
驟神號鬼泣忽翼舉忽蟲蟄波而解浪而傾者亦一瞬<lb/>
而俱及雨既霽風亦止呀呷餘波振蕩未已俄有呈其<lb/>
板而流者碎其篷而飄者彼緘縢之篋扃鐍之櫃委翳<lb/>
波間罔知所秘或一竹以脱命或舉族而咸墜沿汀遶<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-12b"/>
濵零落在地𤣥微子指而泣曰其嗜利則孟子所以惡<lb/>
交爭也其欲速則仲尼所以悲不達也孰有輕命若糞<lb/>
重賄如山用一縷無繼之力渉萬仭不測之川踐險冐<lb/>
危既蔑履冰之誡殞身覆族空銜没齒之寃𢎞農子聞<lb/>
其言同其嘆此則以江以湖没不可援今復有非波非<lb/>
濤溺不可算窺之則茫然無岸由古及今䧟者如貫𤣥<lb/>
微子矍然其詞泫然其悲何陸之為溺而不維不持紛<lb/>
吾緒而亂吾曲爾其辨而析之乃曰麴糵是惑沉緬無<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-13a"/>
時混淆先後顛倒矩規唯誕是習莫禮是持散髪裸體<lb/>
以遨以嬉汨親疎兀尊卑情所至則至意所為則為可<lb/>
慶者忽其慶可悲者忘其悲龍章莫保鳳徳何衰光逸<lb/>
則獨竇求入伯有則壑谷忘歸子反不謀於軍前敗非<lb/>
天作正平不拘於席上禍乃自貽但驕其氣益亂其機<lb/>
隋兵濟江玉樹方舞越人入户金斝猶飛所以為酒之<lb/>
溺也至若貝含其齒雲聳其鬟苞藏其戾矜持其妍攻<lb/>
巧若拙移曲成端為媚斯極荷寵益堅陳靈以衵服戲<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-13b"/>
朝俾君臣受辱驪姬以歸胙獻毒使父子成寃齊莊以<lb/>
盜室取斃郄犨以奪儷不全此所以為色之溺也至若<lb/>
伊義莫顧唯賄是務以譎以回不軌不度溝壑難滿錐<lb/>
刀必聚莫興知足之慙蔑有惡盈之懼其帑溢其帛蠧<lb/>
其貫朽其粟腐營營尚恐其力窮汲汲不思其日暮復<lb/>
有白版為侯黄金作輔南宫變屠賈之行西園成闤闠<lb/>
之路求金求劍曽無就木之心鬻爵鬻官但欲齊天之<lb/>
冨壬夫死而方覺雍子戮而未悟此所以為貪之溺也<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-14a"/>
至若專國之柄操天之軸任其情性隨其嗜欲其喜也<lb/>
沉者浮其怒也贏者縮易否為臧化直為曲雖山重而<lb/>
可迴雖海深而可覆其門若市其帑如谷背者斥向者<lb/>
錄言張其機笑孕其毒譽之則銖而為鈞訾之則歌而<lb/>
為哭屏内外之氣側天下之目稽其莽卓考其産禄謂<lb/>
兵鈐之在已將神器之有屬國璽行竊弄之手宫闈開<lb/>
盜視之目自謂其投蓋之力可圖殊不知燎原之火難<lb/>
撲既衆叛而親離竟噬臍而齧腹此所以為權之溺也<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-14b"/>
是四者匪横其流匪駕其舟有溺者孰究其由其毒也<lb/>
必漬於骨髓其痛也亦甚於戈矛雖扛鼎之力觸山之<lb/>
酋亦不能杼之以出而况於纖離之儔哉𤣥微子乃曰<lb/>
始吾觀渉水而溺則怳然而内惕今復聞不波而沉則<lb/>
瞿然如大敵且酒不可甘甘之則沉吾命酒曰甘波色<lb/>
不可愛愛之則溺吾命色曰愛河衣所以被體食所以<lb/>
充腸茍朝晡而不匱寒暑而有裝豈假積粟於廪儲貨<lb/>
於囊且藥所以攻百疾百疾蠲而藥不止者鮮不及其<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-15a"/>
殃吾命財曰藥江士患不達之名不立之身茍達茍立<lb/>
在守其真何必競升沉之路爭輕重之鈞狼子野心䁥<lb/>
之害人吾命權曰狼津噫生於世不溺於四水者吾謂<lb/>
夫顔閔之倫<lb/>
　　冰賦　　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>陸　環<lb/>
大哉洪鈞賦象觸類而生或分氣四序配位五行惟彼<lb/>
冰之堅質包履霜之漸成夫其體含上善色侔晴雪妍<lb/>
蚩自明表裏虚澈原其物也則昏危應位覘其時也則<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-15b"/>
𤣥㝠御節隂氣盛陽晶滅殺氣鴻洞嚴飈栗烈當此時<lb/>
也何水不凝何潭不結瞻山則萬壑俱閉歸海則百川<lb/>
潛泄諒造化之自然羌難得而備説佳其空冷愈堅風<lb/>
淒益壯汗漫稜層委積亭障交河則戰士加守合浦則<lb/>
漁人迷望况乎天道無私所應多姿雲禽下覆彰后稷<lb/>
之聖徳泉魚出躍表王祥之孝思然而題周官順時令<lb/>
皎皎雪聚皚皚山淨盤重澗而疑璧瀉圓池而若鏡與<lb/>
海鏡而混輝將玉壺而相映何層冰峩峩形埋奔浪勢<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-16a"/>
壓衝波坎位臨時則慎於馬窟離光再誕示合於滹沱<lb/>
豈直若斯而已哉固見美於將來其藏之也黒牡秬黍<lb/>
以享侯其出之也桃弧棘矢以除災取順則人不天札<lb/>
周逆則時多震雷故以北陸而収西陸將啟冬鑒秋刷<lb/>
識寒暑之情大槃夷槃表君臣之禮徒觀其謙也每避<lb/>
燥而就濕其讓也亦背陽而向隂偉何㸃之入喻著豳<lb/>
詩而見欽皎爾自安同達人之守節渙乎將觧若天道<lb/>
之無心故先賢取危於履薄作戒於臨深或曰衆雖類<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-16b"/>
而多名曷方兹而至妙明隂陽之本為適時之要可以<lb/>
羞之於王公可以薦之於宗廟儻水鏡之一察猶希暫<lb/>
於迴照重曰深山窮谷凌人鑿頒賜從來天下聞别有<lb/>
川池捐棄者終思采斲獻明君<lb/>
　　冰賦　　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>劉長卿<lb/>
水無心而清冰虚已而明始則同體終然異名水之動<lb/>
我變以靜水之柔我變以貞任方圓而能處其順在高<lb/>
下而不失其平北陸初凝結而為冰東方始起融而為<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-17a"/>
水與時消息隨物行止水也不知其所然冰也不知其<lb/>
所以何推運而有恒乃忘情而合理觀乎外示貞堅内<lb/>
含虚澈無受染以保其素無納汙以全其潔比玉而白<lb/>
不為蠅玷比月而明不為蟾缺瓊樹色奪瑶池光發變<lb/>
寒日之清瑩帶隂天之肅殺爰自止水遍於山川山穴<lb/>
俱閉長波寂然皎皎彌靜峨峨逺連如雲覆地若雲披<lb/>
天雲之凝兮佇長風而可埽雪之積兮向太陽而可全<lb/>
豈同夫氣之所感物莫能遷勁飈夕寒我力增壯晴景<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-17b"/>
朝暖我心猶堅其堅伊何履霜所至其薄伊何臨泉是<lb/>
畏君子用之以馴致其道覩之而不驕於貴二之日始<lb/>
鑿命虞官三之日始納享司寒天子陳禮容賦豳風大<lb/>
啓冰室獻於王宫氣肅雲陛寒生衮龍闢九門於月下<lb/>
列千官於鏡中頒衆位取飲以受命御至尊得象於朝<lb/>
宗若君莫之求臣莫之見則深山窮谷詎可得而加薦<lb/>
茍藏之不周用而不徧則災霜害雹如有待而為變人<lb/>
或愛我清人或愛我淨既潔其跡亦堅其性水之冰生<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-18a"/>
於寒人之冰生於正無棄其道吾將何病<lb/>
　　冰賦　　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>韋應物<lb/>
夏六月白日當午火雲四至金石灼爍𤣥泉潛沸雖深<lb/>
居廣厦珍簟輕箑而亦鬱鬰燠燠不能和平其氣陳王<lb/>
於是登别館散幽情招親友以髙㑹尊仲宣為客卿睹<lb/>
頒冰之適至喜煩暑之暫清王乃誇賔而歌曰含皎皎<lb/>
兮瓊玉姿氣淒淒兮奪天時飲之瑩骨兮何所思可進<lb/>
於賔請客卿為寡人美而賦之客諾曰美則美矣而大<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-18b"/>
王不識其短夫謂之瓊玉竊名器也氣奪天時干隂陽<lb/>
也内熱飲之媒其疾也寵一物而三失徳且出寒谷而<lb/>
至下薦宗廟而至髙僕竊感之而歔欷安得不為之而<lb/>
抽毫何積隂之勝純陽兮惟此𤣥冰居炎天之赫赫兮<lb/>
獨嚴厲乎稜稜其始也月𤣥㝠日北陸天地閉水泉縮<lb/>
動靜一變剛柔反覆壯以烈風積如羣玉由是依廣澶<lb/>
漫馮髙崢嶸大寒御節萬動潛形浮彩浩浩仰吞素靈<lb/>
羣山早曙隂壑夜明古者祭之黑牡其藏以節祓之桃<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-19a"/>
弧其出以潔今明明大魏禮物必備實大王樽俎之常<lb/>
品非小民造次之所致若尊卑異等頒命有度碎似墜<lb/>
瓊方如截璐况粉璧雲矗象筵霜布座有麗人皎然俱<lb/>
素雖衆賔之同輝諒為物之難固其竊名假質以謬一<lb/>
時之賞也如此若乃對脩竹臨方塘俾炎作寒兮反我<lb/>
天常嗟絺綌之失御於三服兮亦紈扇委篋而内傷其<lb/>
嚴冱之威以干隂陽之候也如此若皎潔的皪與時消<lb/>
釋或沉珠於杯或化璞於液王將甘飲聊以自適豈知<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-19b"/>
乎一寒一温日夜相激久之以生疾兮内外不和而怵<lb/>
惕其翫意而媒疾也如此觀其力足以淒一室利庖厨<lb/>
俾甘肥晩敗醇釀不渝非可調腠理安營魄奈何以誇<lb/>
客陳王於是赩然而慙曰寡人生於深宫懵於服食左<lb/>
右唯燕姬趙女侈服美色微客卿之言則何以雪余惑<lb/>
方當命有司而撤冰書盤盂以自式<lb/>
　　水始冰賦<hi>以律報司寒冰因水結為韻</hi>　　　<hi>唐</hi>陸　環<lb/>
潤下之性有時可凝暑歸寒集陽閉隂升吹寒風之逺<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-20a"/>
派蹙凍雨而成冰俾巨海以息浪胡涓波之足徴北陸<lb/>
隂涸寒泉井冽天昊外搏靈胥自潔含貞抱虚既瑩且<lb/>
澈斷流而稜稜劍威照日而片片霜切馺坳曲陵湫穴<lb/>
蒼山甕石大冶流鐵圓光而蚌珠可掬朝渉而馬蹄可<lb/>
折既否隔於風雲亦閉藏於魚鼈爾乃命海若戒馮夷<lb/>
連燄絶於火井俾梁成於水湄乗險無替旬日不衰若<lb/>
擁輕絮如積素絲秋令雖終尚占庚辛之色嚴風更肅<lb/>
將奉𤣥㝠之司其為水也則䧟其為冰也則履畜成比<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-20b"/>
玉之壺散作流謙之水柔性是著仙顔是比方稽化而<lb/>
轉疑蓋不知其所以夫其瀑布流湍迸射交攢簷溜承<lb/>
綆垂空凍乾微波煙羃大壑雲漫滴貫珠而呈脆排層<lb/>
巖而召寒至於六尺表竒百丈涵奥䑕北方而可規蠶<lb/>
東夏而禀操堅貞應運度光武而堪竒孝徳幽通獻赬<lb/>
鯉以為報始冰之初立冬之日將鑿井望納秩刷室應<lb/>
候司管調律温泉殊沼夏蟲異術閭闔門靜瑯琊井溢<lb/>
當腹堅而將藏候朝陽而乃出<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-21a"/>
　　冰泉賦<hi>以應陽氣而發䝉為韻</hi>　　　　　<hi>唐</hi>陳廷章<lb/>
衆潤將行一陽初勝剛柔合徳逺近潛應動能依節自<lb/>
契周書之言流未入淇豈若衛詩之興時也豈冰填井<lb/>
甃日冷池塘暫無聲於短景終有騖於靈長於是微消<lb/>
涸冱稍變潛藏既聞乎下能順上豈聞乎隂不承陽深<lb/>
且異於潢汙孰云咸竭用堪和於酒醴誰見必香居壅<lb/>
鬱而將聽聲潺湲而尚未雖幽深之可則終逺大而為<lb/>
貴未知所適願添滄海之流必得其宜無俟黄鐘之氣<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-21b"/>
瀲灩如彼清泠注兹其道也誠於逺矣其深也可以述<lb/>
而望朱夏而龍文生定四時而不惑當𤣥冬而麋角解<lb/>
後五日以為期暗漾懐珠之媚潛抽潄玉之姿鄙借勢<lb/>
而為瀾每遇秋風之冽冽待流聲而解凍必由春日之<lb/>
遲遲全其性以守柔相其時而忽越思玉溜之纔吐若<lb/>
岷江之初發出陽岸之下潛潤澗毛涌隂溪之中輕揺<lb/>
石髪决諸可見其澹淡冽彼詎同夫汨没冀雷驚之蟄<lb/>
猶若陸沉當治理之時不虞乾没當今化源畢啓時令<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-22a"/>
皆同覩陽光之下達昭帝澤之潛通浮帶地之功暫留<lb/>
坎窞運知天之徳終異童䝉倘或導於外發其中冀有<lb/>
禆於江漢得流善於無窮<lb/>
　　初日照冰池賦<hi>以鮮彩朝澈寒光入座為韻</hi>　<hi>唐</hi>馮　宿<lb/>
日生東方冰滿池塘以涸沍之寒質承亭曈之曉光其<lb/>
象斯潔其容可閱炳爾昭煥朗然澄澈可愛之徳巳聞<lb/>
左氏之經如履之心更憶詩人之説既合體而光輝且<lb/>
負暄而昭晰全嗤嶺北之梅詎比牆隂之雪美其林煙<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-22b"/>
早晴寰宇淒清池有水兮冰合天無雲兮日明凝隂尚<lb/>
積暖氣漸盈淋漓兮向陽和而未泮皎潔兮覩津潤之<lb/>
將生所謂當此嚴景昭兹陽彩上下相融貞明共在斯<lb/>
乃元化所結𤣥功不宰日有曜而必臨冰無心而有待<lb/>
不然何大明兮方懸凝質惟堅斜景自髙而來照素曜<lb/>
相向而俱妍曲岸增媚平沙更鮮豈西陸之中候朝覿<lb/>
而方出東海之上泮隂火之潛然是知清興攸集氛埃<lb/>
不入隨陽而孤雁初飛向暖而羣鷗乍立且日者分乎<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-23a"/>
兩曜冰者生乎冱寒既清貞而可賞信温煦之咸歡足<lb/>
使勵志求鑒探幽就觀何必挹瓊漿於丹竈思夕露於<lb/>
金盤曷若色映朝户光陵曉座冰生池上豈羡玉壺之<lb/>
明日下池中全遇隙駒之過聊賦之以體物庶同白雪<lb/>
之難和<lb/>
　　冰池照寒月賦<hi>以寒淨光潔瑩心目為韻</hi>　　<hi>唐</hi>林　藻<lb/>
瑶池洞澈兮堅冰始攢𤣥天皎皛兮皓月初圓冰含虚<lb/>
以凄冷月委照而光寒既合體以凝質故清輝而可觀<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-23b"/>
爾其氣肅而勁色虚而淨俯視則湛若玉壺仰觀則爛<lb/>
如金鏡履之者可以慎其矩歩翫之者可以滌其情性<lb/>
嘉乎清熒旁達曈曨交映間樓臺則素色彌分出河漢<lb/>
則清光寥夐良吏觀我以思飲墨客覽我以思詠懿夫<lb/>
鑒照無隠盈積有方纖埃翳而必見衆象照而難藏晃<lb/>
兮奕奕耀兮彰彰奪銀河之曉色掩水鏡之秋光於時<lb/>
羣動巳息寒夜未央微雲度月以澹蕩細影拂池而悠<lb/>
揚晶耀兮環林之際朗練兮孤亭之旁月周天兮有虧<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-24a"/>
池擁冰兮難决月在則光瑩月沉則光滅彼冰也非無<lb/>
自然之色我取映月而增潔此月也非無自然之光我<lb/>
取籠冰而加澈斯乃以淨臨淨不瑩自瑩精氣交而上<lb/>
浮光彩融而入暝夫如是至人遇之而暢襟貪夫對之<lb/>
以勵心豈徒皎皎然罔象炯炯爾照臨而已哉向若月<lb/>
隠西峰冰藏深谷焉得解吾人之昏滯恱志士之心目<lb/>
　　冰池照寒月賦<hi>以寒淨光潔瑩心目為韻</hi>　　<hi>唐</hi>王履貞<lb/>
至矣哉𤣥冬之季兹池可觀臨方塘而霜容既肅照圓<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-24b"/>
月而素色兼寒凝為冰碧淨若琅玕廹而窺乍驚飛於<lb/>
繞鵲俯而察寧失顧於迴鸞若乃日暮雲晴蒼然色正<lb/>
水彩旁射蟾輝下映的皪兮地布明璫曈曨兮天垂朗<lb/>
鏡則雖隨侯之珠皎而潔和氏之璧光且淨曷比夫動<lb/>
資文士之興載恱吾人之性觀夫寒空若畫清漏且長<lb/>
透珠簾而庭户増媚浮玉樹而園林借芳攬之則無誠<lb/>
偶形於顧兔視之若有徒積素於飛霜故能潔通宵之<lb/>
寒氣凝徹底之清光既而空色相鮮餘華昭晰嚴風吹<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-25a"/>
而不散冱隂生而轉潔偏使閨婦增思征人愴别望隴<lb/>
上之嬋娟怨池中之凛冽又能使空門禪客除昏滌冥<lb/>
對之而虚白生襟觀之而神形自瑩嗟乎時之革物物<lb/>
感人心俾閒放者取而適性勤苦者對以愁吟則知冰<lb/>
月之宜靡極沿變之趣彌深原夫幽院添池晴峰繞竹<lb/>
幾處堪賞千般寓目加之以清冰素魄復何媿深山窮<lb/>
谷佇月令之必賦冀同出乎西陸<lb/>
　　冰將釋賦<hi>以和風既至遲日初臨為韻</hi>　　　<hi>唐</hi>侯　喜<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-25b"/>
春入寒水冰驚淺潯照遲遲之早陽色將無定度習習<lb/>
之回吹勢欲難任渙若分彩濡如在隂如應勾芒之節<lb/>
將成老氏之心非其漸焉何以知仁氣之徐至不日釋<lb/>
也何以表陽光之有臨稍露沙痕似分苔翠在形開而<lb/>
可觀因罅發而增媚動其中矣將有日而然開必先焉<lb/>
若知風之自澹引晴色洞含春意曩之能久曾殊見晛<lb/>
而流今則不堅轉失履霜之至當歲華之既好變水綠<lb/>
之云初暗轉而光揺巳薄輕流而影動惟虚觀夫宵以<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-26a"/>
涆涆晝必徐徐淨以當融稍驚北徂之鴈輕而未散猶<lb/>
觀上越之魚如此則消積凍發微波西陸當出東風巳<lb/>
和湛兮而平劍開幽匣黙然而運雲斂晴河方催皚皚<lb/>
之白漸滅昭昭之多則知道貴無質我之釋兮以日不<lb/>
徐不疾與真源匹政尚得中我之釋兮以風洩洩融融<lb/>
與皇澤同事有可貴用非可既懼乎裂尚保質於地寧<lb/>
就其流始収光於神氣潰然當解熙哉此時幸照臨之<lb/>
必及豈開泮之云遲日巳不寒正難於鳥覆數當有盡<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-26b"/>
轉使於蟲疑吾亦慕斯冰之不擇不知所以裁之<lb/>
　　冰泮曲池賦<hi>以春日風暖之候為韻</hi>　　　<hi>唐</hi>王　起<lb/>
𤣥英變律青陽報春伊曲沼之方燠始冰泮於斯辰北<lb/>
陸初凝昔峩峩而色閉東風忽解驚片片之光新所以<lb/>
將延軒騎稍媚咸秦散亂瓊岸離披玉津開碧潭之漾<lb/>
漾如白石之磷磷豈必積窮谷而與競塞長河而見倫<lb/>
則知煦嫗有待冱寒無必將辭烈烈之風漸映遲遲之<lb/>
日或竹破而瓦裂或鏡華而玉質帶宿草而猶霑添新<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-27a"/>
泉而更溢小大惟錯方圓不一臨深之戒稍窺履薄之<lb/>
危漸失蠶之績也必見其淪胥鯉或感焉匪勞於剖出<lb/>
璀錯騰外淋漓積中隨波響激遵渚光融下魚竿而不<lb/>
隔泛仙舟而巳通渙渙初流自同夫溱水冲冲罔鑿奚<lb/>
取於豳風是知冰在池而合散池與冰而虚滿腹堅難<lb/>
俟於星迴磔裂必因乎風暖皎潔不私清明在兹殊玉<lb/>
壺而覩止異凌人而藏之䑕無徳而潛伏狐由是而决<lb/>
疑和而不同始堅然而固節積而能散終渙爾以隨時<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-27b"/>
客有覽名都之秀盻迴塘之溜知迷津之可通在解凍<lb/>
之斯候<lb/>
　　履春冰賦<hi>以戒慎之心如履冰上為韻</hi>　　　<hi>唐</hi>陳　岵<lb/>
履道有本戒之在冰每翹翹於進守如凛凛之不勝累<lb/>
足有懼旁行可矜識安危之在徳豈顛越之或承不敬<lb/>
其心敢徴所以本之於有既漸乎履霜戒在不虞罔輕<lb/>
於狎水方保心於慎獨焉敢測乎涯涘人之所畏豈造<lb/>
次而可忘道之將行非中人而勿履敗或聞於旋踵義<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-28a"/>
無輕於舉趾不處其薄君子之行固然若居下流詩人<lb/>
之戒深矣其始也陽律掩耀隂飈戒時因潤下而生徳<lb/>
由寒冱以成姿皎若澄虚而體合上善冥然沉響而跡<lb/>
不能欺茍戒之而不履是以履之而不疑事異渉溱匪<lb/>
裳之褰也徳猶如羽知行可蹈之則知視險無必素誠<lb/>
可諒罔違日慎之心無易春冰之上投足而衆流不測<lb/>
委順而中流是廣惄焉如擣知大患之在躬生也若浮<lb/>
敢馮虚而用壯孰曰堅乎匪同介如結寒波而暫聚湛<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-28b"/>
清質以含虚恍若有無似乗空於月宇退然如失猶奉<lb/>
身於玉除且異夫莫來莫徃何遵扵匪疾匪徐必若懐<lb/>
以勵貪飲以明信如臨之戒如履之慎則知水徳可保<lb/>
冰力可任匪冰不薄匪水不深彼之踏者委乎足我之<lb/>
蹈者本於心又焉能料其薄厚而計於升沉則執徳罔<lb/>
愆持危不戒意平澹之可翫在清夷之可懐豈知蹈之<lb/>
有道行之在徳而忽乎淪溺之敗<lb/>
　　陽冰賦<hi>以海上沙前光耀清景為運</hi>　　　　<hi>唐</hi>林　滋<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-29a"/>
考庶物於朱垠得陽冰於碧海託巨浸以潛結泛驚波<lb/>
而長在堅乎自得峩峩之素色寧虧涣若無虞皎皎之<lb/>
清光詎改始其孕太隂之精因積水而成勁颼飀之逺<lb/>
吹澄滉漾之餘清别浦宵凝狐聽之聲乍絶迴汀曉合<lb/>
蟲疑之質俄生繇是外肅重溟中分萬景滄淵掩巨蚌<lb/>
之魄碧落奪寒蟾之影幽疑玉樹露皓氣之皚皚淨若<lb/>
銀河亘秋光之耿耿既叶數九寧將屢遷乍瑩洪濤之<lb/>
末時明緑岸之前不解東風諒難資於履薄非藏北陸<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-29b"/>
復何患於攻堅炎炎之畏景雖臨冽冽之寒威益壯暠<lb/>
輝想冰始之日洞澈得夏頒之狀解飈乍觸無慙於雲<lb/>
母屏中纖翳不生曷愧於琉璃地上浄拂霜影輕籠月<lb/>
華稟質茍因於涸沍分形詎委於泥沙既異在隂彩射<lb/>
鮫人之室非同向晦光寒漁父之家至若浪息遙川烟<lb/>
收逺嶠焱晶鑠野以增熾皓色澄空而引耀清含上善<lb/>
曾無泮渙之期素激中流豈憚赫曦之照所謂出自靈<lb/>
長居然異常茍惟貞而自守雖盛暑其何傷亦由抱素<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-30a"/>
者絶陷已之患履道者為終身之防幸消釋之無日庶<lb/>
永託於朝光<lb/>
　　藏冰賦<hi>以堅明潔鏡為韻</hi>　　　　　　<hi>唐</hi>張　皓<lb/>
國之造物時惟用天履在歳之窮紀知層冰之腹堅可<lb/>
以備用凌人主焉羞秬黍以為薦率司寒而是先於是<lb/>
入坎窞踰峥嶸乍逼側以經險復趦趄而不征爽氣旁<lb/>
達凝隂上清始峩峩而不見遽沖沖而有聲是伐是取<lb/>
登乎上京候朝風而益壯對夜月而俱明崇凌既啓隂<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-30b"/>
井方渫含聲色而轉深拂霜威而逾潔不靡不劂如磋<lb/>
如切掩下方以凅冱匪上騰之發泄方見象於為寒且<lb/>
多驚於内熱顧惟不佞括結成性彼蓄物以備用亦何<lb/>
異乎藏冰將有冒於嚴凝豈見遺於水鏡<lb/>
　　藏冰賦<hi>以西陸朝覿方出之也為韻</hi>　　　　<hi>唐</hi>歐陽詹<lb/>
晩日離斗兮昏星見奎鴻<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>向北兮龍角徂西天子慮<lb/>
層冰以為災闢凌隂而大納山人於其時而共職庶夀<lb/>
域以同躋黒牡既馨𤣥冥已祝人惟在土侔有賦以歸<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-31a"/>
王物或稱琛類無脛而奔陸鑿涸沍於窮壑閉重泉乎<lb/>
夏屋炯乎干將之出地燦乎連城之韞匵爾乃東風月<lb/>
仲之節西陸晨覿之朝薦明靈於寢廟頒有位乎中朝<lb/>
光可鑒形鄙照車之寳楚清能禦暑輕萐莆之珍堯尚<lb/>
玉堂以孤瑩鎮瓊筵而自昭助微涼於長簟迴煩燠於<lb/>
炎飈鬼神以之而饗集君臣以之而利饒豈止疾雷不<lb/>
震淒風不飄致兩儀之交泰作六氣之和調而已哉冰<lb/>
之藏也㫖意可稽冰之賦焉英華可覿休宗社之成禮<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-31b"/>
暢乾坤而樹績順時元吉為我政之恒孚悖道致尤寧<lb/>
魯臣之屢折六合蒼蒼萬物攘攘詎無時啓亦有時藏<lb/>
繹其功而此譬於厥徳而何方勁挺金相貞清玉質展<lb/>
其用無愧於明時韞其光不欺於暗室平凛冽以冬入<lb/>
滌赫曦而夏出穿楊發彼觀國於兹幾鬻三冬之學又<lb/>
當二日之時業屬辭以比事遂含毫而賦之<lb/>
　　開冰賦　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>王　起<lb/>
國家順仲春之律開藏冰之室將以均寒暑分老疾北<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-32a"/>
風始壯且納於必周西陸有期因用而斯出是時木徳<lb/>
司辰條風報春物惟求舊令乃謀新有頒冰之職有伐<lb/>
冰之臣安得深藏於重壤自當登御於一人有司奉明<lb/>
詔薦清廟啓其空觀其徼連鍤既下不作沖沖之聲厚<lb/>
土忽開已發峩峩之照獻羔之禮既宣祭韭之義克全<lb/>
將使隂不伏陽不愆詎有東風之解莫移北陸之堅皎<lb/>
潔兮玉壺乍奪清瑩兮金鏡争鮮鑒乎其中雖臨深而<lb/>
履薄積於其外終岳峙而峰連此輿人之所納縣人之<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-32b"/>
所傳乃祓以桃弧升於蘭殿凌隂去而寒盡御座來而<lb/>
春變其為利也溥其為用也徧羣寮是錫足以表鴻恩<lb/>
百祀方修足以成嘉薦向若藏之不以宜啓之不以時<lb/>
自然光而不耀貞以自持同土石而棄矣何賔祭而用<lb/>
之徳既自此宣政亦自此審禦霜雹以清沴調風雨而<lb/>
成稔開五色之瑞福應方來叶七月之章頌聲曷寢豈<lb/>
惟求履霜之堅思積水之凛冰之開也在於人冰之用<lb/>
也進於君昔時司寒雖䝉於幽閉今將清暑終見於區<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-33a"/>
分儻不遺於兹日期不掩於前聞<lb/>
　　冰井賦　　　　　　　　　　<hi>晉</hi>庾　儵<lb/>
嘉隂陽之博施美天地之廣宣萬物雜而無越不易類<lb/>
以相干或專陽負暑或涸隂沍寒塗雖殊而同歸信協<lb/>
徳而俱延於是孟冬之月羣隂畢升霜雪紛其交淪流<lb/>
波結而成凌啓南牖之重隩將却熱以藏冰山人是取<lb/>
縣人是承納逺宫之邃宇静幽澹以清澂抱堅精之𤣥<lb/>
素發川靈而長凝於是寒往暑來四時代序帝將攘患<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-33b"/>
炎災是禦爾乃攜我同類援我烝徒將涉寒藪害氣是<lb/>
除攀靈艦而增舉爰自託於城隅仰瞻重構俯臨隂穴<lb/>
淒清驚冷觱發栗烈餘寒嚴悴淒若霜雪乃命有司啓<lb/>
彼潛户寒風慘悴此焉清暑格炎靈之恣曜兮摧盛陽<lb/>
之暴怒弭和春之淒風兮遏温夏之苦雨保百姓之艱<lb/>
難兮俾羣生之寧處及至股肱或虧卿士殞喪寧神扇<lb/>
暑肅厲清涼用處凶禮無失典常美厚徳之兼愛兮乃<lb/>
惠存以及亡<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-34a"/>
　　冰井賦<hi>以寒井隂涸冰以時入為韻</hi>　　　　<hi>唐</hi>李　胄<lb/>
冰井皚兮星歳䦨冰候井於春泮井含冰而晝寒其質<lb/>
也惟至貞而可鑒其量也惟極深而可觀夫其碧甃熒<lb/>
熒清光炯炯呀爾莫測堅爾而靜閉土膏之潛胍奪霜<lb/>
空之麗景濟時方候其獻羔利物不資於短綆前王何<lb/>
以貴冰而鄴臺尚開乎舊井下視千人傍窺百尋足使<lb/>
貪夫勵志君子戒心或以慮危則取象於履薄或以思<lb/>
險則取類於臨深豈從逺自窮谷而納於凌隂其道有<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-34b"/>
恒其迹無固當未用也雖處幽而無悶當其用也雖向<lb/>
炎而不懼縱居井之未深亦在冰而守素若乃天地閉<lb/>
海河凝風落木霜含冰或呈六出以表符瑞或因五行<lb/>
而見咎徵寧比夫在坎窞而不耀遇陽和而自升故知<lb/>
井之為徳莫之可比奚若汲引於焉賔祭是以頒之也<lb/>
遍出之也時雖應用而無倦終待命於有時東風可解<lb/>
西陸可期不以深而見棄不以輕而見遺側玉盤而有<lb/>
望仰金門而可入質惟務施固不戀於深山道貴能行<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-35a"/>
亦何慙於改邑懿夫吾王之政無不修化無不及猶慮<lb/>
霜雹之為災故冰井所以立<lb/>
　　冰井賦<hi>以寒井隂凅冰以時入為韻</hi>　　　　<hi>唐</hi>史　宏<lb/>
鑿之冰井厥用可觀井因厚地而深始將乎人力冰以<lb/>
積隂而壯必本乎司寒所以候立春而氣至當嚴寒之<lb/>
律殘順乎時不愆於夏厯守其典必驗於周官若乃洌<lb/>
井者泉藏冰者井至隂相合表虚受之無瑕聚氣而堅<lb/>
叶坤柔之至靜況乎𤣥律涸沍寒光凝冷積風塵於四<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-35b"/>
郊封雪霜於萬嶺者哉觀其啓隈隩洞幽深矗如雪聚<lb/>
皎若月臨抱堅精之素質體𤣥妙之精心期三凌以示<lb/>
乎遍用言一日方屬乎窮隂且渫其井不愆於度爰納<lb/>
其冰轉增其固妍蚩必表將金鏡而分形明皎相鮮與<lb/>
瓊漿而競素影淋漓而未泮質晶耀而凝冱若玉壺之<lb/>
洞開似金波之始露其初也小人是承翦乎荆棘陟彼<lb/>
丘陵當𤣥冥之用事供北陸而藏冰出窮谷而方結下<lb/>
重泉而轉凝託影超象因物為比或瓊碎而星流或峰<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-36a"/>
　聯而岳峙為王者之恒典俾羣生而是以穿重壤之十<lb/>
　仞以表藏周候朝覿而夏頒用不私已稽夫井以不變<lb/>
　為徳冰以至堅自持井非冰而不能全其浄冰非井而<lb/>
　不能應其時體剛居中且異乎渫而不食力柔其重方<lb/>
　同乎順以致辭其功克廣其用斯給慎以祓除節其出<lb/>
　入異彼廬陵之瑞空存三色之名同夫甲子之祥用彰<lb/>
　七月之什當其舊典不廢新令是緝喜災害之無虞頌<lb/>
　皇王之御立<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_033-36b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定歴代賦彚卷三十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>