<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定歴代賦彚巻七十二<lb/>
　　宮殿<lb/>
　　　甘泉宮賦　　　　　　　　　<hi>漢</hi>劉　歆<lb/>
　軼陵隂之地室過陽谷之秋城迴天門而鳳舉躡黄帝<lb/>
　之明庭冠高山而爲居乘崑崙而爲宮按軒轅之舊處<lb/>
　居北辰之閎中背共工之幽都向炎帝之祝融封巒爲<lb/>
　之東序縁石闕之天梯桂木雜而成行芳肸蠁之依依<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-1b"/>
　翡翠孔雀飛而翺翔兮鳳凰止而集栖甘醴涌於中庭<lb/>
　兮激清流之濔濔黃龍遊而蜿蟺兮神龜沈於玉泥離<lb/>
　宮特觀樓比相連雲起波駭星布彌山高巒峻阻臨眺<lb/>
　曠衍深林蒲葦涌水清泉芙蓉菡萏菱荇蘋蘩豫章雜<lb/>
　木楩松柞棫女貞烏勃桃李棗檍<lb/>
　　　許昌宮賦　　　　　　　　　<hi>魏</hi>卞　蘭<lb/>
　入南端以北眺望景福之嵯峨飛棟列以山峙長塗邈<lb/>
　以委蛇見欒櫨之交錯覩陽馬之承阿轉狎獵以相因<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-2a"/>
若流風之揚波木無小而不礱材靡隐而不華懿采色<lb/>
而發越瑋巧飾之繁多雙轅承枌丹梁端直明牕列布<lb/>
綺井崱嶷其隂則有望舒凉室羲和温房隆冬御飾盛<lb/>
夏重裳同一宇之深邃致寒暑於隂陽修欄䕃於階砌<lb/>
崇棟拂乎旻蒼綺發組華翡翠生光丹草周隅靈木成<lb/>
行非窈窕之至貴孰能升於斯堂坐金人於闈闥列鐘<lb/>
簴於廣庭天鹿軒翥以揚怒獅子鬱拂而負楨珍果敷<lb/>
華蘭芷垂榮百璧照耀飛響應聲扣角則春氣至彈商<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-2b"/>
則秋風征歴神芝之峻觀幸安昌之巍巍進鼓舞之祕<lb/>
伎絶世俗而入微興七盤之遞奏觀輕捷之翩翾或遲<lb/>
或速乍止乍旋似飛鳬之迅疾若翔龍之遊天趙女撫<lb/>
琴楚媛清謳秦箏忼慨齊舞絶殊衆伎並奏角巧騁奇<lb/>
千變萬化不可勝知樂戲闋遊觀足登承光坐華幄論<lb/>
稽古反流俗退虚僞進敦樸寶賢良賤珠玉豈必世而<lb/>
後仁在時主之所欲<lb/>
　　許昌宮賦　　　　　　　　　<hi>魏</hi>楊　修<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-3a"/>
於是儀北極以構橑希形制乎太微<hi>原本闕六字</hi>結雲閣之<lb/>
崔嵬植神木於靈草紛蓊蔚以參差爾乃置天臺於辰<lb/>
角列執法於西南築舊章之兩觀綴長廊之歩櫩重閨<lb/>
禁之窈窕造華蓋之幽深儉則不陋奢則不盈黎民子<lb/>
來不督自成於是天子乃具法服戒羣僚鐘鼓隱而雷<lb/>
鳴警蹕嘈而響起晻藹低徊天行地止以入乎新宮臨<lb/>
南軒而向春方負黼黻之屏風馮玉几而按圖書想往<lb/>
昔之興隆<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-3b"/>
　　新宮賦　　　　　　　　　<hi>北齊</hi>邢　邵<lb/>
擬二儀而構路寢法三山而起翼室何大厦之耽耽而<lb/>
斯干之秩秩豈西京之足偉故東都之所匹爾其狀也<lb/>
則瓌譎屈奇瀾漫陸離嵯峨崔嵬巉巖參差若密雲之<lb/>
乍舉似鵬翼之中垂布菱花之與蓮蔕咸反植而倒施<lb/>
若承露而將轉似含風而欲披土成黼黻木化蛟螭布<lb/>
紅紫之融泄間朱黄之赫曦獸狂顧而猶動鳥將鶱而<lb/>
中疲木神水怪海若山祗千變萬化殊形異宜隂梁北<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-4a"/>
注陽烏南施百楹列倚千櫨代支或據險而形固或居<lb/>
安而勢危<lb/>
　　上陽宮賦　　　　　　　　　<hi>唐</hi>賈　登<lb/>
天子卜惟洛食受於河圖開上陽之别館取大壯之規<lb/>
模爾其則以三象當乎四術沓雲構而承天擎露盤而<lb/>
洗日俯馳道而將半臨御溝而對出疑海上之仙家似<lb/>
河邊之織室昔者嚮明南面十月遊廵旣其避暑亦以<lb/>
迎春鏤章霞布環衛星陳集諸侯則朝乎萬國張廣樂<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-4b"/>
則和乎千人得横汾於即事將燕鎬而爲鄰旣而大駕<lb/>
斯去華宮不御閉玉户而藏春掩金臺而罷曙見芳草<lb/>
之空積看桂花之獨著人多望幸之誠地惜離宮之處<lb/>
别有洛陽下客東魯餘風辭官北部對問南宮賦甘泉<lb/>
於此日希客薦於揚雄<lb/>
　　望春宮賦<hi>以春望郊野順時布和爲韻</hi>　　　<hi>唐</hi>闕　名<lb/>
青門之左兮層宮嶙峋資睿覽以臨下得嘉名於望春<lb/>
故在東以就乎陽位當出震必俟於良辰乃發惠和式<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-5a"/>
遵夫月令無勞轍跡自表於時巡其初也度𢎞規法大<lb/>
壯標上苑而獨出儼複道而明望逺天聽以遂於羣生<lb/>
浹皇情用交乎四暢鮮飇微扇籠輕靄於高臺淑氣初<lb/>
臨鏁浮光於綵伏吾君於是縱目前檻馳神逺郊散晴<lb/>
煙於地表拂佳氣於林梢覩青陽之煦然載懷祈穀聽<lb/>
鶬鶊之鳴矣不使覆巢布政有孚宸遊是假察微明於<lb/>
逺嶠睇新緑於平野南山之翠色盈前渭水之素光在<lb/>
下蓋將賦藉田於晉代豈比撰吉日於周雅美矣哉矗<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-5b"/>
雲楣以重疊煥藻井以輝潤居高而逺無不臨涵澤而<lb/>
動無不順諒可禆於恭默非取樂於崇峻况乎流鶯欲<lb/>
囀初柳生姿懿祥風之習習増麗日之遲遲偉鳳闕之<lb/>
樓臺萬邦仰止盼龍鱗之原隰五稼惟時聖上所以成<lb/>
化用彰克勤是務𤣥功所以遐及仁術紛其大布斯宮<lb/>
寧夸後之爲斯望匪盤遊之故旣而天地叶神人和脩<lb/>
文以昭士耀武以止戈然則賦望春之事宜乎播大雅<lb/>
而登歌<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-6a"/>
　　華清宮望幸賦<hi>以題爲韻</hi>　　　　　<hi>唐</hi>李　程<lb/>
上苑之左兮驪山之中天作高岫帝爲離宮示宸遊之<lb/>
有所表聖鑒於無窮臨峻路而赫其昈昈標爽塏而屹<lb/>
以崇崇惜翠華之未至闃紫殿而猶空則有望幸其中<lb/>
流睇延慕希天顔而回矚望雲闕而屢顧想恩波之東<lb/>
注俯瞰渭流愛佳氣之西浮空瞻秦樹目盡煙末心馳<lb/>
御路何聖慮之未還獨幽懷而能喻窮轍跡且俟玉山<lb/>
之遊想車音將購長門之賦矧夫閣有朝元之美稱殿<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-6b"/>
有長生之嘉名霞駮丹檻雲攢繡楹可以召通仙之降<lb/>
止安皇祥之永貞是以仰碧落竭丹誠庶日月之迴照<lb/>
等葵藿而同傾濯觱沸之泉每想金輿之度踐萋青之<lb/>
草還思玉輦之行雖託質於别館常寄心於穆清戀戀<lb/>
西向悠悠矚望歩磴道以寂歴眄廣庭以寥曠竹花雖<lb/>
吐如含待鳳之誠雲氣纔升若睹從龍之狀彼玉山旣<lb/>
逺金闕仍賖未若浮游近縣如在仙家俄天邑之孔邇<lb/>
自神都而不遐雖館稱五柞殿美九華喻之於此曽何<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-7a"/>
以加惜乎神光未矚曠此佳境徒企想以忡忡復懷慕<lb/>
而耿耿閉玉樹於深谷銷金鋪於秀嶺君乎君乎胡不<lb/>
出宸居而來幸<lb/>
　　晴望長春宮賦<hi>以登陴起遐望爲韻</hi>　　　<hi>唐</hi>梁　洽<lb/>
雲收野迥兮目極千里空淨川長兮纖埃不起視河外<lb/>
之離宮信寰中之特美飛重樓之沓秀繚長垣而層趾<lb/>
詳巨制與宏模固一君而萬祀振秦晉之襟帶據山河<lb/>
之表裏諒神功之所營匪靈光之能擬邈矣轇轕岌乎<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-7b"/>
崚嶒對華山之贔屓挾重關之股肱文物著明則可乆<lb/>
可大制度豐敞則不騫不崩來蘇之詠已作觀風之道<lb/>
斯𢎞逺樹遥晴挂長虹而欲飲祥煙不散俟吾君之復<lb/>
登宮闕多奇欒櫨疊施倚萬楹以磊砢洞千門而陸離<lb/>
玲瓏玉樹則偏澄霽色連鶱繡檻則却映斜曦設璇題<lb/>
以曜殿黏赬壤以文陴度之以几筵則有典有則約之<lb/>
以軌物則不高不卑當今取實去華匪儉匪奢撙節三<lb/>
代光宅四遐豫順以遊御六龍而戾止聲明自溢奄九<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-8a"/>
有而爲家且夫書稱梓材易稱大壯自昔棟宇之作未<lb/>
有兹宮之狀夫長者仁壽之宗符春者發生之所向伊<lb/>
嘉名之可偉乃動植之攸尚客有學古之流乃含毫而<lb/>
一望<lb/>
　　上陽宮望幸賦　　　　　　　<hi>唐</hi>謝　觀<lb/>
宮闕崇崇縈帶洛河之上據臨天地之中儼百司以環<lb/>
拱流百川兮會同曷君王之未顧屹樓臺而鎭空或斑<lb/>
白里人或前後近侍覩周公之舊制憶開元之故事當<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-8b"/>
域中之正寢實王者之定位何乃内外如一東西有異<lb/>
思紫泥而日日將來仰玉輅而年年未至徒使萬室向<lb/>
曙千門洞開藹臣心以西望希天睠之東迴見紅輪之<lb/>
漸晩又翠華之不來及夫玉漏報更蟾輝永夜皆傾耳<lb/>
以闇屬恐飛詔之潛下徒玉兔之屢虧尚金龍之未駕<lb/>
是必左右獻書股肱啓謀以爲王者一德合居上游以<lb/>
爲金城千里能制諸侯殊不知四海無虞五兵載戢與<lb/>
殷周而抗節豈秦漢之能及在仁義而聿修奚險固之<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-9a"/>
是急且夫中岳爲内四岳爲藩此則前控伊闕右闢轘<lb/>
轅乃文公立圭之地是成王定鼎之原寧勞百二之勢<lb/>
足居九五之尊所以乾乾屬望戀戀何言尚軫憂人之<lb/>
念未垂巡狩之恩雖年華不負於照灼而煙花暗老於<lb/>
宮垣况復伊洛王畿崤函近地往復無勞人之役邐迤<lb/>
有行宮之備冀我王之臨兮示天下爲家之意<lb/>
　　乾清宮賦　　　　　　　　　<hi>明</hi>黃　佐<lb/>
丕鑠維明帝睠鴻德遹寧寰區烈祖受之宅離作都秉<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-9b"/>
粹精以靈承握隆熺之昌符文皇振業依黔嬴而奠辰<lb/>
樞繚瀛廓穹肇此天居粤乾清之祕宮總𤣥黃之噴薄<lb/>
何富媪之藴靈竣定鼎而後獲洎龜謀之襲契法太紫<lb/>
以營度蓋以疏明瀹聦儲神習體軼煩慆而游沖漠者<lb/>
也稽諸邃古合宮緫期黃虞之始經營而成周路寢之<lb/>
所儀九筵五雉於皇拓之旣普而深亦麗且彌匪維宴<lb/>
娭日監在兹湫漻霄雿之中於以敬陟降而崇緝熙建<lb/>
休號以詒燕謀蓋亦已百有餘朞矣越閼逢閹茂之歳<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-10a"/>
赤熛章怒鬱攸孔震結構㷭涌氛祲徹旻豈椓人之嫁<lb/>
雪將茀舊而布新詔司空而僝工走羣靈而驅八神劚<lb/>
石則無閭不周之㟪掄材則荆揚岷峩之阻輓修繂則<lb/>
山善稠㟼伐輪囷則靁闐邪許驞駍駖礚淫淫與與揮<lb/>
汗爲瀦熭日成暑陶埴鍛厲之屬莫不臚分其曹伍於<lb/>
是乎揆日晷驗星文陳圭臬絜廣輪宗伯獻模林衡效<lb/>
勤鼛聲簸岳鍤徒篲雲獶人司墍匠慶揮斤約築削屢<lb/>
子來以趣役者虎躍而霆犇旣乃考工畡計以萬雕摩<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-10b"/>
維精賁輪飾奐炯然陽化爍爾隂泮奪眞巧於大鈞雖<lb/>
鬼神其猶憚故其爲狀也豐融曼衍揭嶪崢嶸縵縵莫<lb/>
莫樛流交嬰邈穹嶐以閎壯亘砰磷而靖冥㰹欱赫以<lb/>
崴磈儵嵻崀而奫停岧嶤羾於天漢紛攢羅而混成瓌<lb/>
殊俶儻不可殫形怳兮忽兮橶膠葛騰九閎接耀魄之<lb/>
威神斡璇璣而縡高明羌跰<graphic n="KR1271" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1271.png" mimeType="image/png"/>以輵螛魂悚悚其若驚<lb/>
爾乃登泰階之三重遵軌塗之盤曲鈎陳縱横以匡衛<lb/>
閣道駊騀而延屬仰而瞻之若燭龍之蜿蟺引扶光而<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-11a"/>
曊若木頫而履之若巨鼇之贔屓運九垓而苞百谷團<lb/>
殿般般以離立珠熉黄以相爥函絪緼之元氣文何有<lb/>
乎黲黷彼曽城與縣圃昔傳聞而今駭矚其上則觚稜<lb/>
高標金爵翹翹琉璃鱗鱗劃霓摩霄織烏顧兔出没扶<lb/>
揺屹華表以縈旬始莅颯㨖乎斗杓簷牙翔而阿霤奮<lb/>
絶浮景而翻碧寥其下則釦砌瑶礎右平左墄承以峻<lb/>
基廣以夷石盤以蛟螭塗以朱碧鞏若崑崙鎮奠南極<lb/>
崱屴繒綾磑磑即即其中則縣緜房植耽耽層覆梅梁<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-11b"/>
揭宇藻井承漏欂櫨檦枺修棪曲校飛梲浮柱支撐環<lb/>
句題鄂衝蓯以霞張桷梀媕婀而霓糾傍夭蟜以<graphic n="KR1766" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1766.png" mimeType="image/png"/>閜<lb/>
邅沛艾以赴螑上骩麗以互經下芔歙而騰湊玉繩倚<lb/>
抳於奥宦瑶光爣朗於窔牖轉椳度閾蠖略鴻溶網户<lb/>
翠錢金鋪瑣牕五采爭勝流烟走虹璧門洞開璀璨玲<lb/>
瓏流蘇縣璫招揺從風文鏡曲瓊煜煜雍雍鼂采夜光<lb/>
之飾與灝氣而相通詄蕩蕩以窙豁忽眑眑而冥濛冞<lb/>
五城而張六幕終紛員而莫窮其外則輦路纚連繚垣<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-12a"/>
周迴複道遐阪達於平臺𤣥厲黄碝間以玫瑰菀菀葱<lb/>
蒨垂楊大櫰永巷迤邐是爲總街乃顧二門業業將將<lb/>
日精月華左右相望鬱儀望舒駐轡而驤重闑逾延開<lb/>
闔隂陽試舉其名則維百福與千祥杳騁騖以䆗窱隮<lb/>
重櫩而攀天梁東望文華蒼龍守闉上憲攝提析木之<lb/>
津啓榣山之碧鏤蹠菞丘之寶輪冊府申觀圖書萃珍<lb/>
扈閣閒館昱爚嶙峋西望武英金虎環陛象彼觜觿衡<lb/>
石積廥牙璋葆旅猋動靁厲蒿室蘭唐嶻嶪迢遞掖垣<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-12b"/>
之外周廬宿衛於前則華蓋謹身通於奉天實應太一<lb/>
文昌太微三光之廷帝車運衡合契軒轅鶉光溥照燡<lb/>
燡在焉垂拱中宸恭默如淵於後則坤寧噦噦含貞符<lb/>
矩位正𤣥枵星躔婺女抗虹扶棟鑿翠開籞四榮雲譎<lb/>
萬栱菱抒玉戺金釭鵬鶱鳯舉儷我宸極以爲内主若<lb/>
乃仁壽清寧問安承顏<graphic n="KR3840" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3840.png" mimeType="image/png"/>干黄祗倬彼𤣥間彼昭德興<lb/>
泰長春百花諸宇則又儲靡曼而列幽閒衝風颺乎䦳<lb/>
幕散彧彧之椒蘭紅繡繢與機杼儼河鼓之天孫函荾<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-13a"/>
荴以晞日珩瑀戛乎珊珊爰設六尚以掌九室冠袍䩥<lb/>
靸其儀有佖彤琯煒煌伊違斯弼敘燕寢之條紀恒授<lb/>
環而戒逸銘槃鑑以昭警司精微於密勿爾迺暖殿𢎞<lb/>
敞青軒彤墀帳設甲乙翠被絳椸霍落簾櫳罨畫罘罳<lb/>
循除而架有筄有簃盝頂重橑槎牙峛崺方亭曲榭獸<lb/>
鑰隇䧅歴夫欽安仁智乃瞰百子之池游鯈瀺灂汎淡<lb/>
漣漪鳴鳬翔鵠頡頏栖遲植芭蕉與芙蓉靈囿莽乎萋<lb/>
萋監宮鶴立以企幸睋虯幄而瞷龍旗黄衣有徒灑埽<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-13b"/>
供事儀文璽綬以及櫪駟監局之號二十有四銀璫珥<lb/>
貂時維閽寺挈壺之設於彼外闈蓮燈虯漏貯水運機<lb/>
偶神按候與天弗違鵷沼鵲樓黎旭熹微鼓登柝應雞<lb/>
人呼旦蟲飛而㑹盈燎煇而色辨天子乃駕鸞蓋鏗鯨<lb/>
鐘清黄道出紫宮端門載啓執法當中左掖右掖星共<lb/>
雲從羽林森森而就次旄頭髧若其䝉茸自三能而逮<lb/>
即位莫不矢心於重瞳明庭景昃玉未遑食庶采旣臚<lb/>
乃還宮而定息猶糾䖍乎天刑夕惕厲乎衮職守琬琰<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-14a"/>
之彞章鋪鴻藻而立極誕兹宮之成也聖神聿興時維<lb/>
綴旒信帝心之簡在用迓德而彰景休皇輿發迹乎郢<lb/>
甸鳴玉鸞之啾啾歌斯干以考室非鬼神而孰謀軫民<lb/>
役之勞疚仰先后之懿猷蓋奕奕款款扏扏如也於是<lb/>
帟幕霄縣緹帷宿設雲構呀赫登降詘折龍超虎視逺<lb/>
瞪近察披<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>奇妙規矩相叶神移天運俞哉匠哲夐牢<lb/>
籠乎宇宙挹三辰而可擷山川𤨏尾而在下九野谾谾<lb/>
而昭晰威靈旁魄而四塞規萬世而妥洪業乃念宣廟<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-14b"/>
圖揭豳風稼穡艱難景觸心融乃念敬考調元習靜光<lb/>
祚思賢永言顯聖是以服閑邪之炯戒體慎獨之徽言<lb/>
追往初之遐躅襲得一之自然曰出王與游衍恒對越<lb/>
乎昊天昧爽兢兢而練要蓋冥心乎馮翼之先於是乎<lb/>
革粃政尚仁厚興禮樂韜甲胄振幽滯揚側陋咨九扈<lb/>
禮三夀乃郊上𤣥以昭在宥聲從海流澤與霖究覆露<lb/>
入於毫芒猶闓懌而敷茂慶霄掞而嘉穀穎顯肸蠁之<lb/>
純祐然猶嗛其休烈憖謂小康斥去奇衺以謹怠荒郅<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-15a"/>
大騩而問道誦丹書而自彊攬日月以爲明摛雲漢以<lb/>
辨章前蜚廉以渙號後屛翳使服箱靡握譽而爲綢旄<lb/>
濛澒而驂昌光驅豐隆與列缺碑震曜乎鬼方永合德<lb/>
乎泰清紘六合而爲綱誶曰灝灝奥區㫤曠奲麗庥神<lb/>
靈兮睢睢盱盱泛泛滇滇逴廣廷兮戴盆掩袂睎天障<lb/>
日紛萬情兮維皇建極維聖存誠<graphic n="KR0767" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0767.png" mimeType="image/png"/>天經兮婥約脂韋<lb/>
𤣥湣乘陳洞蘖萌兮沕潏曼羨錫𦙍隤祉仡頌聲兮時<lb/>
乘六龍昭受休嘉億斯齡兮<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-15b"/>
　　漢宮春曉賦<hi>有序</hi>　　　　　　<hi>明</hi>徐世溥<lb/>
孝武皇帝旣感子虚上林之事元光四年春晨游後宮<lb/>
意動趣駕召司馬相如爲賦相如進曰臣鄙人未覩宮<lb/>
中之實所稱雲夢上林徒意爲之且夫子虚烏有又何<lb/>
足爲天子道乎必不獲謝昧死請得縱觀宮中於是上<lb/>
詔宦者導從相如著籍得縱觀宮中三日旣罷賜洗沐<lb/>
一月賦奏天子稱善傳示宮中贈遺累萬以相如爲郎<lb/>
其詞曰<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-16a"/>
夫何春暉之窈窕兮澹裔裔乎依人被陵原以殊姿兮<lb/>
草木寤而懷新迢逍遥以入宮兮歴阿閣而詎尋飇逺<lb/>
近其同芳兮善翩翾以窺襟揺璧璫之參差兮羌孰辨<lb/>
其笙琴闃彼燕趙之嫮麗兮徂四序於閒深維風雨之<lb/>
増欷兮旣頽思於柔裀曰明月其猶可愬兮竊獨悲樂<lb/>
夫旭日之初臨始眳藐以睨牖兮若含笑而流波繼躑<lb/>
躅以少進兮逞嬉顔而逾和遂偃蹇而狎人兮鑒旖旎<lb/>
之垂羅射網户以返照兮璐階赬而生霞灼未央之崔<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-16b"/>
嵬兮馺娑騎虹以駕梁鬱枍詣與發越兮竦犀戺而虚<lb/>
翔躋披香以經茝若兮金鋪赩何煌煌煜千門之寶甃<lb/>
兮青熒下上而連光曄先晞西盤之瀼露兮遂左隂而<lb/>
右陽於是鵾雞罷舞交鶯變聲鐸傳長信鐘殷承明周<lb/>
廬競闢訇若雷霆錦衾回夢綺幄齊驚恡餘温而戀枕<lb/>
兮欣初照而俄興佁儗怊悵淑態無方娟然揚眄光在<lb/>
屋梁苑香入幕蔓影侵牕潛理私束盥飾明妝脩鬟髢<lb/>
摘領裳端攲宜否纖悉審詳亦有宿倦未解獨弛珠簾<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-17a"/>
薄裝舊襦幽靚自然䙝紈匪澣媠鬋從偏就庳閾以仍<lb/>
憩兮拭曼睫而猶<graphic n="KR1531" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1531.png" mimeType="image/png"/>紛敏緩之異性隨矜懈以殊姸爾<lb/>
迺颺霧縠鳴璆珮拂琳瑯歩容裔違洞房踐瓀砌乍相<lb/>
見吐蘭蕙詢宵夢之若何兮論新飾之同異則有先秋<lb/>
擣素乘旦漱裳懸練擬瀑搓帛疑霜或篝絡於鍼縷眇<lb/>
凝睇以秋思摘經夕之條蕊相栖翥之所宜誰與奕者<lb/>
逺識棋聲纖手稱敵並坐皇英云誰穉笑擷草羣嬉角<lb/>
多行罰祕異爲私乃有連袂出游三五爲曹或俯鏤檻<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-17b"/>
或眺靈霄攝裾防罥揄袖迎飄故匿叢兮謔侶乍隔葉<lb/>
兮相招同有望而期造惜綦履以擇蹊遵微行而容與<lb/>
漾深竹之流颸忽焉莞爾倩頰横春折柔豔翳華簪鏡<lb/>
清流憺宜人乃賦香秔有鳬鴛鴦振鷺暴羽孔雀賔暘<lb/>
馴禽就食颯沓成行忘調饑之㑂㑂兮綽解泰以相羊<lb/>
當日之班櫛洮之餘肅趨長樂温室渠渠雕檐開曙煥<lb/>
若神居白髮嚴藹娙娥侍梳悵盤桓列諸殿端闈盡開<lb/>
昭陽特掩見庭燎之遺燼知和鑾之流宴惕愴怳以自<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-18a"/>
憐哀芳煙之未散若乃絃桐旣懌刳管繁興新謡競奏<lb/>
關關嚶嚶凄若離鴻兮應霜汀雝若鳳戲兮雲中鳴肅<lb/>
若微風灌木挾蛩吟諧若雨潤潺湲雜松聲聞之者莫<lb/>
不洸瀁溶㵝渺渺怦怦故能使曉日爲之緩午而浮雲<lb/>
不生也或佻徭以巧笑或僊僊而姗舉或莊凝以正色<lb/>
或惜嫕而恬嫵莫不音度旋日停波之曲影貯桂棟杏<lb/>
梁之宇細腰膩理鉛妝萬千離宮别館三十六所强爲<lb/>
樂之多方兮諒難得而備數也亂曰盛年深宮掩寂寞<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-18b"/>
兮晼晩桑榆去人逴兮春回鮮榮如夢覺兮萬户箏謳<lb/>
樂莫樂兮一人承恩兮羣翠顰光瀲灎兮愁人心宮闕<lb/>
崢嶸兮日下遲烏負影兮昭陽飛楊裊烟兮蠶吐絲宮<lb/>
中春兮春不知<lb/>
　　明堂賦<hi>有序</hi>　　　　　　　　<hi>唐</hi>李　白<lb/>
昔在天皇告成岱宗改元乾封經始明堂年紀總章時<lb/>
締搆之未輯痛威靈之遐邁天后繼作中宗成之因兆<lb/>
人之子來崇萬祀之丕業蓋天皇先天中宗奉天累聖<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-19a"/>
纂就鴻勳克宣臣白美頌恭惟述焉其辭曰<lb/>
伊皇唐之革天創元也我高祖乃仗大順赫然電發以<lb/>
首之於是横八荒漂九陽埽畔換開混茫景星曜而太<lb/>
階平虹蜺滅而日月張欽若太宗繼明重光廓區宇以<lb/>
立極綴蒼昊之頽綱淳風沕穆鴻恩滂洋武義烜爀於<lb/>
有截仁聲馺沓乎無疆若乃高宗紹興拓統錫羨神休<lb/>
旁臻瑞物咸薦元符剖兮地珍見旣應天以順人遂登<lb/>
封而降禪將欲考有洛崇明堂惟厥功之未輯兮乘白<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-19b"/>
雲於帝鄉天后勤勞輔政兮中宗以欽明克昌尊先軌<lb/>
以繼作兮揚烈聖之耿光則使軒轅草圖羲和練日經<lb/>
之營之不采不質因子來於四方豈殫稅於萬室乃準<lb/>
水臬攢雲梁罄玉石於隴坂空瓌材於瀟湘巧奪神鬼<lb/>
高窮昊蒼聽天語之察察擬帝居之將將雖暫勞而永<lb/>
固兮貽聖謨於我皇觀夫明堂之宏壯也則突兀曈曨<lb/>
乍明乍䝉象太古元氣之結空巃嵸頽沓若嵬若嶪似<lb/>
天閫地門之開闔爾乃劃岝<graphic n="KR2664" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2664.png" mimeType="image/png"/>以嶽立郁穹崇而鴻紛<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-20a"/>
冠百王而垂勳燭萬象而騰文窙愡怳以洞豁呼嵌巖<lb/>
而旁分又比夫崑山之天柱矗九霄而垂雲於是結構<lb/>
乎黄道岧嶤乎紫微絡勾陳以繚垣闢閶闔而啓扉崢<lb/>
嶸嶒嶷粲宇宙之光輝崔嵬赫奕張天地之神威夫其<lb/>
背泓黄河垠漱清洛太行卻立通谷前廓逺則標熊耳<lb/>
以作揭豁龍門以開關點翠彩於鴻荒洞清隂乎羣山<lb/>
及乎煙雲巻舒忽出乍没岌嵩噴伊倚日薄月雷霆之<lb/>
所鼓蕩星斗之所伾仡挐金龍之蟠蜿挂天珠之硉矹<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-20b"/>
勢拔五嶽形張四維軋地軸以盤根摩天倪而創規樓<lb/>
臺<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>岉以奔附城闕嶔崟而蔽虧珍樹翠草含華揚蕤<lb/>
目瑶井之熒熒拖玉繩之離離㨖華蓋以儻漭仰太微<lb/>
之參差擁以禁扃横以武庫獻房心以開鑿瞻少陽而<lb/>
舉措採殷制酌夏歩雜以代室重屋之名括以辰次火<lb/>
木之數壯不及奢麗不及素層簷屹其霞矯廣厦鬱以<lb/>
雲布掩日道遏風路陽烏轉景而翻飛大鵬横霄以側<lb/>
度近則萬木森下千宮對出熠乎碧光之堂炅乎瓊華<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-21a"/>
之室錦爛霞駮星錯波沏颯蕭寥以颼飀窅隂鬱以緜<lb/>
密含佳氣之青葱吐祥煙之鬱律九室窈窕五闈聨緜<lb/>
飛楹磊砢走栱夤縁雲楣立岌以横綺彩桷攢欒而仰<lb/>
天皓璧晝朗朱甍晴鮮頳欄各落偃蹇霄漢翠楹迴合<lb/>
蟬聨汗漫沓蒼穹之絶垠跨皇居之太半逺而望之赫<lb/>
煌煌以輝輝忽天旋而雲昏迫而察之粲炳煥以照爛<lb/>
倏山訛而晷換誇蓬壺之海樓呑岱宗之日觀猛虎失<lb/>
道潛虯蟠梯徑通天而直上俯長河而下低玉女攀星<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-21b"/>
於網户金娥納月於璇題藻井彩錯以舒蓮天牕赩翼<lb/>
而銜霓扶標川而罔足擬跟挂而罷躋要離欻矐而外<lb/>
喪精視冰背而中迷亘以複道通乎掖垣坌入西樓實<lb/>
爲崑崙三事庶尹正儀躅以出入九夷五狄順方面而<lb/>
來奔其左右也則丹陛㟧㟧彤庭煌煌列寶鼎歊金光<lb/>
流辟雍之滔滔象環海之湯湯闢青陽而啓緫章廓明<lb/>
臺而布𤣥堂儼以太廟處乎中央發號施令采時順方<lb/>
其閫閾也三十六户七十二牖度筵列位南七西九白<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-22a"/>
虎列序而躨跜青龍承隅而蚴蟉其深沈奥密也則赤<lb/>
熛掌火招拒司金靈威制陽汁光摧隂坤斗主土據乎<lb/>
其心若乃熠燿五色張皇萬殊人物禽獸奇形異模勢<lb/>
若飛動瞪盼睢盱明君暗主忠臣烈夫威政興滅表賢<lb/>
示愚於是王正孟月朝陽登曦天子乃拖蒼玉轡蒼螭<lb/>
臨乎青陽左个方御瑶瑟而彈鳴絲展乎國容輝乎皇<lb/>
儀傍瞻神臺順觀雲之軌俯對清廟崇配天之規欽若<lb/>
肸蠁維清緝煕崇牙樹羽熒煌葳㽔納五服之貢受萬<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-22b"/>
邦之籍張龍旗與虹旌攢金㦸與玉戚延五更進百辟<lb/>
奉圭瓚獻琛帛顒昂俯僂儼容疊跡乃潔菹醢修粢盛<lb/>
奠三犧薦五牲享於神靈太祝正辭庶官精誠鼓大武<lb/>
之隱轔張鈞天之鏗訇孤竹合奏空桑和鳴盡六變齊<lb/>
九成羣神來兮降明庭蓋聖主之所以孝治天下而享<lb/>
祀窅冥也然後臨辟雍宴羣后隂陽爲庖造化爲宰餐<lb/>
元氣酌太和千里鼓舞百寮賡歌於斯之時雲油雨霈<lb/>
恩鴻溶兮澤汪濊四海歸兮八荒㑹哤䀨乎區㝢騈闐<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-23a"/>
乎闕外羣臣醉德揖讓而退而聖主猶夕惕若厲懼人<lb/>
未安乃目極於天耳下於泉飛聦馳明無逺不察考鬼<lb/>
神之奥推隂陽之荒下明詔班舊章振窮乏散敖倉毁<lb/>
玉沈珠卑宮頹牆使山澤無間往來相望帝躬乎天田<lb/>
后親於郊桑棄末兮反本人和兮時康建翠華兮萋萋<lb/>
鳴玉鑾之鉠鉠遊於昇平之圃憩乎穆清之堂天欣欣<lb/>
兮瑞穰穰巡陵於鶉首之野講武於驪山之傍封岱宗<lb/>
而祀后土兮掩栗陸而包陶唐遂邀崆峒之道禮汾水<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-23b"/>
之陽渴飲沆瀣之精英黜滋味之馨香貴理國其若夢<lb/>
遊華胥之故鄉於是元元澹然不知所在若羣雲從龍<lb/>
衆水奔海此眞所謂我大君登明堂之政化也豈比夫<lb/>
秦趙吳楚爭高競奢結阿房與叢臺建姑蘇及章華非<lb/>
享祀與嚴配徒掩月而凌霞由此觀之不足稱也况瑶<lb/>
臺之巨麗復安可以語哉敢楊國美遂作辭曰穹崇明<lb/>
堂倚天開兮巃嵸鴻濛搆瓌材兮偃蹇坱漭邈崔嵬兮<lb/>
周流辟雍岌靈臺兮赫奕日星噴風雷宗祀肸蠁王化<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-24a"/>
恢鎭八極兮通九垓四門啓兮萬國來考休徵兮進賢<lb/>
才儼皇居而作固窮千祀兮悠哉<lb/>
　　明堂賦　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>劉允濟<lb/>
大哉乾象紫微疏上帝之宮邈矣坤輿丹闕披聖人之<lb/>
宇聿觀文而聽政宜配天而宗祖體神化以成規應靈<lb/>
圖而立矩度七筵以垂憲分四室而通輔合宮之典鬱<lb/>
乎軒丘重屋之儀崇於夏禹因殷成於五帝繼周道於<lb/>
千古統正朔之相循起皇王之踵武大禮興而三靈洽<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-24b"/>
至道融而萬物覩其在國乎惟聖踐極配永登樞浹生<lb/>
成於大冶銷品彚於洪鑪貫星象而調七政列山川而<lb/>
宅五都開洛陽之寶籍受河闕之禎圖緫䕫龍於國序<lb/>
集鵷鷺於天衢包壯葉於𤣥頊籠景化於黄虞功旣成<lb/>
矣道旣貞矣荅后土之嘉祥藹上雲之殊祉望仙閣之<lb/>
秀出瞻月觀之宏峙鏤紅玉以圖芳蕭龜壇而薦祀道<lb/>
不言而有洽物無爲而自致嚮明南面高居北辰屬天<lb/>
下之同軌率海内以嚴禋想雲臺以應物考明堂以臨<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-25a"/>
人協和萬㝢懷柔百神降䖍心啓靈術采舊典詢故實<lb/>
表至德於吹萬起宏規於太一欣作之於有範佇成之<lb/>
於不日工旅奔競人皆樂康訪子輿於前跡揆公玉之<lb/>
遺芳順春秋之左右法天地之圓方成八風而統刑德<lb/>
觀四序而候炎凉跨東西而作甸掩二七以疏疆下臨<lb/>
星雨傍控煙霜翔鶤墜於層極宛虹拖於遊梁崑山之<lb/>
玉樓偃蹇曽何髣髴滄海之銀宮煥爛安足翺翔於是<lb/>
覽時則徵月令觀百王綏萬姓肆類之典攸集郊禋之<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-25b"/>
禮爰盛衣冠肅於䖍誠禮樂崇於景令三陽再啓百辟<lb/>
來朝𤣥纁霧集旌斾雲揺湛恩畢被元氣斯調羅九賔<lb/>
之玉帛舞六代之咸韶澤被翔泳慶溢煙霄穆穆焉煌<lb/>
煌焉粤自開闢未有若斯之壯觀者矣煥乎王道昭賁<lb/>
三才逺乎聖懷周流九垓鴻名齊於太昊茂實光乎帝<lb/>
魁浹羣山於雨露通庶品於風雷盛矣美矣皇哉唐哉<lb/>
　　明堂賦　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>任　華<lb/>
粤若稽古巨唐千靈累聖二葉重光思文烈以宗祀象<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-26a"/>
天地之圓方考遺訓建明堂俯南端之赫赫㨖北極之<lb/>
鏘鏘盤螭黝糾捧神珠而高翥遊鵾翕習仰層檻以迴<lb/>
翔星辰出納於疏牖虹蜺縈帶於軒廊逺而望之若扶<lb/>
桑吐日生高岡近而察之若叢雲轉蓋陵昊蒼屹崢嶸<lb/>
以岑立漫離披而翼張其奥祕也懿濞退槩靈仙髣髴<lb/>
肅枚枚以實實窅眇清爽日月來往赫昈昈以煌煌階<lb/>
陛嶙峋而分據欒櫨磊落以相望實造化之難測非翰<lb/>
墨之所詳吾君正冠冕垂衣裳佩玉璽腰干將猛簴列<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-26b"/>
崇牙張百揆時序萬國來王敦行尚年旣在南而近夏<lb/>
貴仁親族乃居東而曰陽中主尊於太室西導德於緫<lb/>
章務兢兢之孝理匪晏晏之樂康然後知嚮明之位正<lb/>
隨時之教盛因方備色乘五運以順行選士養賢崇四<lb/>
學而敷令豈直若斯而已哉其宮十二以象辰行水四<lb/>
周而爲海堂筵楣徑可以見乾坤之籌䇿暑往寒來可<lb/>
以知六九之變改室也州之數牕也卦之在高得黃鍾<lb/>
之實柱懸列星之彩畢千古之能事終一人之不宰至<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-27a"/>
有虞之緫章期夏后之太室殷重屋以五周太廟以七<lb/>
伊數君之餘制各殊塗而並逸雖信美於當年是無取<lb/>
於今日别有清河絆鳥長沙求䞇討論公玉之圖錯綜<lb/>
伯喈之議儻繡桷之有漸庶青雲之可致<lb/>
　　明堂賦　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>王　諲<lb/>
大唐混合寰宇開張時雍體黄中之一德居紫微之九<lb/>
重旣而成化再造天下有道得彩鳯之靈圖據飛龍之<lb/>
大寶美其厯數㑹昌累葉重光眞宰無爲盛先天之景<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-27b"/>
業聖人有作立配帝之明堂寫神規之大造嶷崇丘之<lb/>
正陽燐燐爛爛熒熒煌煌徒觀其藻畫周設雕刻具美<lb/>
綺寮豁達以生風重檐周流以藏晷嶔崟﨑<graphic n="KR2337" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2337.png" mimeType="image/png"/>狀崑岳<lb/>
含霧而插天衢隆崇硉矹若蓬萊駕鼇而涌海水屹乎<lb/>
氤氲孤標紫氛璇題皓飾金鋪洞文拱星辰以端居傍<lb/>
眺白日馮軒檻以直視俯見青雲爾乃環曲析構重屋<lb/>
蓮銜綺井豔窋叱以垂珠階接彤庭影連延而造玉若<lb/>
夫靈姿衆出詭變叢生畫栱攢施龍桷參崖以星布隂<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-28a"/>
室晝朗粉戺皎曜以月明及夫四海波晏一人有慶寒<lb/>
風初盡陽月旣正蠻夷颯沓以來王文物葳㽔以交映<lb/>
信所謂不宰而合通居中而作聖<lb/>
　　明堂賦　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>于　沼<lb/>
天子朝諸侯於明堂惟古之制始以講信修睦終以布<lb/>
憲施惠合至德之休光旌中國之巨麗下之象地也以<lb/>
列五位之神上之法天也以配五方之帝稟太一之威<lb/>
靈順隂陽之開閉左个右个分以寒暑之宜以筵以几<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-28b"/>
度以堂室之際觀乎萬國來朝威儀濟濟聖乃負斧扆<lb/>
而南向以布政百僚端冕弁而北面以陳禮是知人以<lb/>
君爲心君以人爲體宴會之節以明於尊卑慶賜之儀<lb/>
以旌於孝悌原夫宅中而起繼天而作遥眡嵩少俯枕<lb/>
伊洛巍巍煌煌厥高不可乎彌度拏龍㰇以蚴蟉亘虹<lb/>
梁而各落綷以綺藻施以丹雘四闥以四氣而開八牕<lb/>
以八風斯廓祥風布影對寶檻以交輝皎日懸光曜金<lb/>
牀而璀錯於是陳三獻之禮臻九成之樂申儀於辟雍<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-29a"/>
崇業於太學甄古今之至理議沿襲之踳駮旣而順斗<lb/>
極運天關皇恩普矣貴賤以頒東門之外以朝乎九國<lb/>
南門之下將享於八蠻正德是𢎞惠風斯布禁淫慝節<lb/>
制度重三台之任乃申命於中階寵五霸之功遂授鉞<lb/>
於東户夫明堂者明帝之復體天爲狀必資闡化以準<lb/>
程豈獨𢎞規而取壯出庶物而咸仰包宇宙而爲量惟<lb/>
先聖之是則信百代之可尚<lb/>
　　明堂賦　　　　　　　　　　<hi>宋</hi>范仲淹<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-29b"/>
臣聞明堂者天子布政之宮也在國之陽於巳之方廣<lb/>
大乎天地之象高明乎日月之章崇百王之大觀揭三<lb/>
宮之中央昭壯麗於神州宣英茂於皇猷頒金玉之宏<lb/>
度集人神之丕休故可祀先王以配上帝坐天子而朝<lb/>
諸侯者也粤自蒼牙開極黄靈耀德巢穴以革棟宇以<lb/>
植徹太古之弊明大壯之則風雨攸止宮室斯美將崇<lb/>
高乎富貴之位綂和乎天人之理乃聖大造明堂肇起<lb/>
明以清其居堂以高而視壁廓焉而四達殿巋焉而中<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-30a"/>
峙禮以潔而儉必表之以茅教以清而流故環之以水<lb/>
曁二帝之述焉合五府而祭矣逮夫夏禮秩秩奉以世<lb/>
室商祀穆穆制以重屋神禹卑宮階以一尺之崇成湯<lb/>
受命革以三尺之盛赫赫周堂制度景彰七筵兮南北<lb/>
之廣九筵兮西東之長堂幷包於五室室辨正於五方<lb/>
面明堂而背北室左青陽而右緫章耽然太室嚴乎中<lb/>
黄都徽名之在南取盛德之向陽或謂厥堂惟一厥室<lb/>
惟九闢闔其三十六户疏達兮七十二牖亦規上而天<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-30b"/>
覆復矩下而坤厚近郊之宮廣而能受通天之宇髙而<lb/>
弗偶八方象其幅<graphic n="KR0695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0695.png" mimeType="image/png"/>九陛參其前後肅肅焉聽政之廟<lb/>
應辰而周彰趪趪焉承天之柱列宿而相望環林兮葱<lb/>
葱圓海兮泱泱旣方舟而經梁復素飾其迴牆陳位序<lb/>
以有嚴議法象而必臧示邦域之景鑠期人神之樂康<lb/>
左有辟雍天子學宮墳籍浩以明備文物森其會同奉<lb/>
三壽以勗天下之孝設三乏以勸諸侯之風右有靈臺<lb/>
庶民子來若經始於神明迺占候於昭回天之道也惟<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-31a"/>
默默以有象聖之心也蓋惕惕而無災此三雍之大者<lb/>
故百世以欽哉若夫約周之禮稟夏之正天子升清陽<lb/>
之位體大德之生彼相協謀有司奉行慶賜必均歴象<lb/>
必明布農事於準直習舞德於和平止伯益之伐木禁<lb/>
蚩尤之稱兵惟倉廩兮賑天之窮惟幣帛兮禮邦之英<lb/>
無隱不彰無潛不亨䝉蕩蕩之至仁浸灝灝之醇精此<lb/>
明堂之春也萬物爲之榮又若炎以繼天曦以永日始<lb/>
於仲呂之管復於清宮之律天子乃登諸明堂曁夫太<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-31b"/>
室命盛樂以象德致大雩以祈實升高明而有豫定心<lb/>
氣而無逸静百官之事驅五穀之疾無索於關無難於<lb/>
門止北伐之威以助養於生生導南風之和以飾喜於<lb/>
元元此明堂之夏也萬物爲之繁爾乃象正火位德王<lb/>
金行鴻漸于以南嚮穀萬斯而西成天子乃居緫章之<lb/>
奥奏清商之聲圖有功而專任詰不義而徂征修法制<lb/>
以謹收藏之令養衰老以惻摇落之情同我度量平予<lb/>
權衡人社以崇厚兆民報本之志神倉以祕示萬邦致<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-32a"/>
孝之誠此明堂之秋也天下爲之清及夫蟲介時分虎<lb/>
威夕永詩人發其凉之詠日官賔可愛之景天子乃北<lb/>
堂以居南面而省錫飲烝之慶從祀寒之請於是戒門<lb/>
閭備邊境勞三農於休息警百辟於恭靖關市必易宮<lb/>
室必整無用之器斯徹無事之官必省飭國典以俟來<lb/>
歲之宜講武經以肅萬邦之屛此明堂之冬也天下爲<lb/>
之靜斯乃順其時與物咸宜適其變使民不倦者也稽<lb/>
夫宗祀之文大享之辰上儀乎皇皇盛節兮彬彬比於<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-32b"/>
郊也我則取文之勝方其廟也我則取質之純損益其<lb/>
禮尊嚴其親五天之座曄曄以陳五帝之席奕奕而倫<lb/>
惟太室之位迺上帝之神作配者先王從祀者五臣樽<lb/>
斝離離玉幣莘莘牲牢之舉旣遵於夏后蔬果之薦復<lb/>
本於周人禮無不當誠無不臻聖人於是出齋宮而肅<lb/>
肅被法服而循循酌一獻以從質躬百拜以表寅司儀<lb/>
實相樂正攸賔進爼豆之吉蠲羅簨簴之輪囷六樂咸<lb/>
在統美乎列星八風相盪同和乎大鈞下舞上歌蹈德<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-33a"/>
詠仁非常之祭駿奔者萬國莫大之孝蟻懷者兆民於<lb/>
是神醉其德人樂而極太史書於䇿大夫頌於國頌曰<lb/>
明堂崇之明王祀之禮以成之樂以歌之光天之下教<lb/>
以化之若夫元朔會同羣后對越穆穆乎舜門之闢晣<lb/>
晣乎宣燎之發帝時待旦而久求衣以先紆黄組冠通<lb/>
天建日月服乾坤偑干將升崑崙進山岳之圭當雲龍<lb/>
之軒正聖人之大寶示天下之有尊巍巍焉負扆而立<lb/>
濟濟焉辨色而入太常正其等衰九賔序其名級中階<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-33b"/>
之前三公屹然應門之外九采察焉阼階之東諸侯以<lb/>
同西階之西諸伯以齊門東北面者子之位門西東上<lb/>
者男之次東門之外則有樂浪蟠木几夷之國西面而<lb/>
北上西門之外則有䝉汜大秦六戎之屬南上而東向<lb/>
南門之外則有朱垠越裳八蠻之族唯北是望北門之<lb/>
外則有葷粥幽陵五狄之種唯東是尚於是兟兟旅進<lb/>
鏘鏘肆覲嚮明者蓋取諸離觀光者受之以晉君臣之<lb/>
位定禮樂之道振雅韶以奏文鐸以徇皆望雲而就日<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-34a"/>
必歌堯而頌舜上和而下樂金聲而玉潤况夫晨光赫<lb/>
曦天顏弗違冕紱兮霞集玉帛兮川歸盛乎王庭之聲<lb/>
明煥乎天象之光輝若北辰之會衆星咸粲粲而在共<lb/>
如太陽之臨多露普湛湛而將晞莫不君三揖於上臣<lb/>
載拜於下行典禮揚風雅訪儁良議窮寡人曷幽而覆<lb/>
盆賢曷惻而遺野於以盛名器於以休宗社署聖法於<lb/>
圓闕馳神教於方夏皇哉耀今昔之榮觀至哉敷億兆<lb/>
之純嘏故曰揖讓而治天下者明堂之謂也惜乎三代<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-34b"/>
以還智者閒閒諸儒靡協議者喋喋而皆膠其増損忘<lb/>
禮樂之大本泥於廣狹廢皇王之大業使朝廷茫然有<lb/>
逾逺之歎惘然有中輟之議殊不知五帝非沿樂而興<lb/>
三王豈襲禮而治爲明堂之道不必尚其奥行明堂之<lb/>
義不必盡其制適道者與權忘象者得意大樂同天地<lb/>
之和豈匏竹而已矣大禮同天地之節豈豆籩之云爾<lb/>
自漢魏之下曁隋唐之際堂或三五之上道非三五之<lb/>
世蓋不取其厚而取其薄不得其大而得其細享配之<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-35a"/>
文或然未分政教之烈斯焉弗聞是則帝道不施胡取<lb/>
乎緫期皇德不隆胡取乎合宮故夫明堂之設也天子<lb/>
居之日敬日思思之何也萬微存乎消息敬之何也兆<lb/>
靈繫之安危繇是惟克念以作聖思堯舜之齊名懼巍<lb/>
巍之弗逮迺孜孜於雞鳴唯至平之休代思阜財於吾<lb/>
民懼四維之有艱尚瘡痍而百辛故聖人之實儉弗下<lb/>
剥而上侈思寡費而薄索民庶幾於格恥惟下武之太<lb/>
寧亦省躬於干戈取諸豫於四方慨風雲以長歌惟知<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-35b"/>
人其古難思濟濟乎賢者蓋舉一於臯陶迺連茹於天<lb/>
下惟好生之至德思與物而爲春懼幽陋之靡及常咨<lb/>
命於仁人惟及人之一德始若晦而彌彰故三五之君<lb/>
子騰茂質而無疆惟皇極之大範思天下而與平懼萬<lb/>
物之或差時我心於誠衡然後見天下齊於無體和於<lb/>
無聲厖睂而壽吾何仁之有含哺而嬉吾何力之爲但<lb/>
淵淵緜緜無反無偏浸淳澤以咸若樂鴻化於自然此<lb/>
明堂之道也蓋無德而稱焉我國家凝粹百靈薦馨三<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-36a"/>
極東升煙於岱首西展琮於汾側未正天神之府以讓<lb/>
皇人之德祖考來格俟配天之儀諸侯入朝思助祭之<lb/>
職豈上聖之謙而愚臣之惑也臣請考列辟之明術塞<lb/>
處士之横議約其制復其位儉不爲其陋奢不爲其肆<lb/>
斟酌乎三王擬議乎簡易展宗祀之禮正朝會之義廣<lb/>
明堂之妙道極眞人之能事以至聖子神孫億千萬期<lb/>
登於斯念於斯受天之禧與天下宜而已乎<lb/>
　　明堂賦　　　　　　　　　　<hi>元</hi>祝　蕃<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-36b"/>
有大人先生問予以明堂之制者予趨而進拱而對曰<lb/>
厥維明堂王者之宮爰自黄帝合宮肇名堯曰衢室舜<lb/>
曰緫章世室重屋建於夏商逮夫成周厥制乃備分室<lb/>
疏牖列筵度位於以朝諸侯於以享上帝於以宣皇風<lb/>
於以順四氣雖帝王之文質不同而名數之損益各異<lb/>
然要其終則皆天子布政之宮而非辟王遊逸之地也<lb/>
爾其厥初經畫之始命共工以鳩材詔哲匠使運智爰<lb/>
度國陽審曲面勢倣紫宮之隂陽值心宿之所麗上圓<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-37a"/>
象天下方法地洞四方以疎門則三台以列陛其户則<lb/>
三十有六其牖則七十有二若夫東西南北之修廣則<lb/>
七筵九筵之異制采縁不琢所以昭其儉丹雘不御所<lb/>
以戒其侈方其朱鳥中見仲春是殷羣蟄咸啓勾萌方<lb/>
新天子乃御於青陽統和天人發號施令布政行仁流<lb/>
資始之大化與萬物而爲春若其孟季之月則有左右<lb/>
宮之分陳及乎大火旣中仲夏斯正南薰所被品物咸<lb/>
盛天子乃御於明堂以布夏政興阜民之歌發解愠之<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-37b"/>
詠慮隂陽之始爭乃齊愼以怡性亦互開其左右以分<lb/>
處乎季孟至若虛正秋仲天高日清萬彚斯遂穡事乃<lb/>
登天子乃御於緫章以秩西成或巡狩以省斂或詳讞<lb/>
以修刑嘉民氣之旣夷相與慶乎升平乃闢明堂之右<lb/>
爲其左以爲孟月之室啓𤣥堂之左爲其右以爲季月<lb/>
之廷及乎日短星昴殷於仲冬民事咸畢嵗功告終天<lb/>
子乃御於𤣥堂允釐百工計來歲之國用會收藏之冨<lb/>
豐喜一陽之來復運元氣於無窮若其孟季之月亦分<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-38a"/>
處乎左右之宮惟土王於戊已斯中處於太室閏弗備<lb/>
乎中氣乃出居於門中斯則明堂之制之見乎月令者<lb/>
如此而周公朝會之制則有異而有同也厥後漢武事<lb/>
務夸大濟南獻圖寔公玉帶甘泉明廷語旣傅會崐崘<lb/>
道上事益神怪至於洛陽寔爲東京建武之所創始永<lb/>
平之所經營制度益密頌聲乃興曁靈臺以辟雍曰三<lb/>
雍而並稱雖未足比隆於三代亦庶幾乎不媿於斯堂<lb/>
之名若夫李唐之肆侈飾乾元而屢更宜天心之弗享<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-38b"/>
畀烈士之火城方今聖天子襲世德承天休萬國獻圖<lb/>
籍四海酣歌謳靈臺嚴太史之測候辟雍藹多士之藏<lb/>
修獨明堂之未建豈王度之靡周蓋禮樂興於積德正<lb/>
有待於皇上之黼黻皇猷也於是大人先生喜而歌曰<lb/>
於赫皇元車書同兮文治聿興千一之逢兮厥惟明堂<lb/>
王者之宮兮制作有待在皇上之躬兮遹觀厥成吾與<lb/>
子歌三雍兮<lb/>
　　明堂賦有序　　　　　　　　<hi>元</hi>邵憲祖<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-39a"/>
明堂之設也自黄帝至於三代雖制異名殊皆所以崇<lb/>
祭祀朝諸侯養老授朔也降自後世諸儒誦講此是彼<lb/>
非竟不終作惟漢武帝唐武后有所崇創而窮奢極侈<lb/>
夸耀一時先王之事無聞焉故設爲荅問極衆人之所<lb/>
炫耀折之以孔孟之辭其辭曰<lb/>
渉無公與佚處先生遊於廣漠之野憩於無懷赫胥之<lb/>
庭渉無公曰子衣逢掖之衣冠章甫之冠言稱堯舜行<lb/>
式孔顏陶寫古今塗黄點丹然而一物不知儒者所恥<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-39b"/>
百王繩繩代殊事異崇以明堂殷以大禮縁飾乎文章<lb/>
嘉美乎祥瑞奕奕皇皇天人禘祀子聞其制而知其說<lb/>
乎先生曰未也渉無公曰三代以前遐哉邈乎其文不<lb/>
可得而徵也吾將語子以漢唐之制詡子以宏麗之規<lb/>
恢子之心胷發子之志意子樂聞乎先生曰唯唯夫漢<lb/>
唐之興也虎視關右龍位洛京序九族之敦睦致萬國<lb/>
之攸寧煥文物之昭回將隆厎乎太平卜明堂於少陽<lb/>
環紫宮而作京嚮文明而已逺隘湫囂於郊坰豐宏模<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-40a"/>
而大起規億載而莫傾瞻彼邃宇磊閜晶熒崔嵬山立<lb/>
熠焴日升吁可畏也崑崙崛峋而通天辟雍沆漑而縈<lb/>
霓門延九階堂中五室玉葉戢伋而負青蜃蛤煨煬而<lb/>
塗晳斐文漂渺於八方晨光炯晃於四壁飛櫩軒翥以<lb/>
承霄疏柱汨越而鎭極雉角矯舉崇墉繚繘階級周廻<lb/>
而等凡聖殿堂嵌巖而挹蒼壁燐㶷五色赫燡炳爥方<lb/>
徘徊於五間儼煌煌而崇秩澔澔涆涆岌岌堂堂蚴蟉<lb/>
馴豢乎虯龍嵱嵷施靡乎巒岡忽蔽虧而䁏眇兹霮䨴<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-40b"/>
而冞彰夾牎玲瓏而助明複道㛹娟而韜光重屋四阿<lb/>
高臺兩旁爚爚電繞翬翬翼張拔靈觀乎其中示天下<lb/>
以不藏若乃巨扁紛題異制繁詭三三相重六九相比<lb/>
青陽緫章洞達融泄𤣥堂太室幽隱贔屓勢合形離高<lb/>
褰逺<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>仍層厓而増盤䇩通巷而纚纚四魚𤣥閫户外<lb/>
不閉閥焜耀而熭烻綴赤白而星麗應三統齊節氣别<lb/>
九州法天紀修短各宜小大殊製柱植挺卓欄檻周廻<lb/>
級栱櫛比重幹指㚊飛枊鳥踊大梠貫鋂方衡勒分陽<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-41a"/>
馬承隈天梁偃蹇而虹舉芝栭緁獵而雲堆枅榱紛糾<lb/>
以承楣建瓴縷布而宗<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>萬象灰泠通天傑出立木如<lb/>
林増構如蜜珠龍斜礙於魁魒户牖呑吐乎日月庭筵<lb/>
廣均房户齊一視聽罔届出入忘術乃靈示之所鑒臨<lb/>
人神之所昭集也天子乃命法駕乘鸞輅扡蒼虯抶白<lb/>
虎昭衮冕諧律呂聿來明堂之宇爰祀五帝配享祖宗<lb/>
澄心清魂齋莊肅雍維牛維羊鬯溝醽醁飯銒既潔粢<lb/>
盛以六一獻授俎五官進熟神之格思繽紛其來撫璿<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-41b"/>
璣而下視降玉軑之神威帥霅陽開而隂閉翕赫精儲<lb/>
而思垂介景福於帝躬錫嘉穀於蒸黎騰清霄於㫚霍<lb/>
闃乎莫知其所之爾迺進鳩玉於更老析圭爵於侯辟<lb/>
招延儒雅詢求忠直容與乎義塗安居乎仁宅然後發<lb/>
德號於庶邦播惠澤於四海歴列辟而論功次羣臣而<lb/>
課最蠻夷蹙甬而來庭芔然興道而自艾開六合之元<lb/>
亨躋九有於熙泰遂致天階平秩坤維奠位三靈流應<lb/>
二氣蠲癘麒麟遊其圃神爵來其樹醴泉發其滋甘露<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-42a"/>
零其砌諸福之物莫不畢至於是乎鴻生鉅儒鋪張揚<lb/>
厲吐氣成文矢詞激句賦頌振聲歌謡接喙赫赫孔陽<lb/>
昭昭靡替凡此盛事照曜青史皇元龍興君明臣良子<lb/>
何不搜閲典故模寫漢唐溜珠綴辭摛藻連章獻䇿朝<lb/>
廷之上庶興大禮而振皇綱佚處先生听然笑曰僕鄙<lb/>
人也游心道義不諧衆儒考索墳典硏精詩書方陋漢<lb/>
唐之阨僻而子爲我言之乎且子不務古學徒訟繁儀<lb/>
奢言侈靡昧籌是非訐高言以駭俗雖紛紛其奚爲惟<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-42b"/>
明堂之穆穆爰肇興於太古黄帝合宮之號虞舜緫章<lb/>
之目夏崇世室啇奕重屋揭明堂於周邦昭文物之郁<lb/>
郁雖有一殿五宮之列九筵七筵之異複道重屋之殊<lb/>
八尺三尺之紀然而享上帝以崇禮朝諸侯以定儀養<lb/>
三老以敦孝頌月令以順時同仁政之所出光聖世之<lb/>
丕基是以尼父之歎魯圖冠冕而迭居者數姓桀日之<lb/>
惡堯天之聖成王幼沖周公輔政棟宇非殊有德則隆<lb/>
興無德則不競是以孟軻居齊宣王興問則答之以王<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-43a"/>
　者之堂教之以行王者之政是以文質不必計析其制<lb/>
　度今古不必符契於典章大禮豈徒玉帛之陳設大樂<lb/>
　豈徒鐘鼓之鏗鏘要必施仁政於海宇襲芳躅於帝王<lb/>
　奚用間間喋喋議論紛攘徒膠泥於増損孰得而究其<lb/>
　短長方今盛明綱紀具舉仁侔三王德邁五帝濟濟廊<lb/>
　廟出納獻替皇風被於四海禮樂光乎后裔今子乃欲<lb/>
　後漢唐之爲陳之帝王之世使後世好名之人殫財竭<lb/>
　力以禍天下必子之言夫渉無公避席改容怳忽蹴踖<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_075-43b"/>
　謹受明教服之無斁<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定歴代賦彚巻七十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>