<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定厯代賦彚巻一百十九<lb/>
　　草木<lb/>
　　　蓍賦　　　　　　　　　　　　<hi>晉</hi>傅　𤣥<lb/>
　春邁衡徳於青陽混百卉而萌生逮朱夏而脩茂暨商<lb/>
　秋而堅貞雖離霜而未彫與潛龜乎通靈於是原極以<lb/>
　道握形以度以類萬物之情以通天下之故豈唯終始<lb/>
　於事業乃叅天而倚數棄原野之蕭條升雲階而内御<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-1b"/>
　運兹莖於掌握爻象形而星布信鈎深而致逺實開物<lb/>
　而成務<lb/>
　　　神蓍賦<hi>以天生神物用配靈照為韻</hi>　　　　<hi>唐</hi>康子玉<lb/>
　神蓍之用兮誠禀靈於自然惟神也適變之義至惟用<lb/>
　也極數之理全鈎深孰云乎筮短藏宻彌彰於徳圓再<lb/>
　三則蒙捨我而懼瀆五十以學由我而樂天揲之而雖<lb/>
　隠必索保之而其靜愈專易之重者胡可比焉原夫質<lb/>
　禀精純叢分薆薱覆青雲以表竒伏𤣥龜而克配佐爾<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-2a"/>
筮之貞吉觀我生之進退知微知章而可期何思何慮<lb/>
而或昧於是命彼筮人擇乎上春韞之而必致其用揲<lb/>
之而爰動其神感以洗心遂通端策之志執之指掌空<lb/>
嗤握策之倫禮事其儀易贊其妙探彼幽頥觀其祕要<lb/>
皆多假爾之能必叶窮神之照將欲觀貞諒無與京乾<lb/>
道變化而悟神明幽贊而生原始要終思盡性於大衍<lb/>
知來數往翼明彖於小成非我無以昭效法之道非我<lb/>
無以稽作易之情於以致百慮於以類萬物象四時四<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-2b"/>
十九數而有常推三才三百六旬而不拂惟蓍之用惟<lb/>
神是聽運不窮而或變通其志而遂寧且提攜而成列<lb/>
有感應而協靈滋而後數布之而可辨生而成象審之<lb/>
而必形何一卉之時育配十朋之天縱恥紅蘭之見鋤<lb/>
鄙白茅之藉用則知夫蓍之可貴也庶類安能而共之<lb/>
哉<lb/>
　　蓍草賦<hi>有序</hi>　　　　　　　　<hi>元</hi>楊維楨<lb/>
予比年以來喪訟病患交侵並集毗陵孟侯宗鎮屢為<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-3a"/>
予布策筮之無以謝不敏退而作蓍賦且復作憂釋以<lb/>
自廣此又予之心蓍也<lb/>
客有靈氛手執筳兮惠而告我草之靈兮上蔡之野少<lb/>
室陽兮孕毓隂陽葆元精兮仁風旁翼甘露零兮神龜<lb/>
下守紫霧騰兮煜煜煒煒盈百莖兮辟易神姦贊幽明<lb/>
兮収厥枯荄復精氣兮擇賢而畀稽疑志兮韜以纁帛<lb/>
皁囊閟兮納於櫝中北床置兮楗策定數發貞悔兮奥<lb/>
若定策肇羲皇兮厯代是寳假有常兮相乎靈龜孰短<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-3b"/>
長兮塗山之兆夏后王兮百榖之筮周室昌兮國家將<lb/>
興必有祥兮神㡬發動亦孔彰兮大哉聖人參天地兮<lb/>
鬼神吉凶不相悖兮何智有所不勝人有所不逮兮畫<lb/>
方者矩畫圓者規兮嗟彼枯莖物有所濟兮爾有大疑<lb/>
謀及筮兮我聞其言如醉醒兮我有大疑所未明兮請<lb/>
索藑茅為余正兮盗蹠考命顔閼生兮陽虎據位孔卒<lb/>
行兮或弱冠司衮而七十食牛兮或三葉皓首而七世<lb/>
珥貂兮或死減以賂而宫以幽兮或捐印俱走而閣以<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-4a"/>
投兮姣好嫫女惡孟娵兮寳噐康瓠擲天璆兮𤣥秬焚<lb/>
棄鉤吻以為羞兮吁嗟乎斡流迴穴紛推遷兮禍福去<lb/>
就我不知其然兮於是靈氛端策為余占兮卦遇𤣥鳥<lb/>
曰道無慊兮汝獨修潔衆皆貪婪兮毋<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>爾直而园爾<lb/>
廉兮天其未定天懵懵兮亦既有定靡弗勝兮逍遥自<lb/>
然與道息兮母惑所不通確守而則兮占言惟吉𤣥鳥<lb/>
白兮再拜吉占服之無斁兮<lb/>
　　靈茅賦　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>吕巖説<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-4b"/>
有靈茅之繁育禀堪輿之粹晶間叢薄以孕彩候韶陽<lb/>
之發生與百卉而同氣擅三脊而異名糅纎條以為族<lb/>
枝連茹以彚征蔓延亭皋鋪敷原陸白華霜淨翠莖雲<lb/>
沃雜春澗之長松亂寒潭之明菊不翦彰帝堯之儉緼<lb/>
袍識子騫之服若乃薈蔚匝地低昻順風或結根於江<lb/>
漢之澳或蓄苗於嶺岫之中挺芳心兮䔿䔿吐脩葉兮<lb/>
叢叢煙霞之所蕩拂昆蟲之所翳蒙納日月之光照資<lb/>
露雨之霑融東市驗左生之術南征紀周王之功嘉此<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-5a"/>
物之為用盖今昔之攸同至若錫履於齊俾侯於魯頌<lb/>
容衛之所藉實禮儀之攸覩純束美夫詩人縮酒貢其<lb/>
任土宜有意於遺芳諒無替於終古茅之為物也賤尚<lb/>
見采於先王士之所貴者道豈敢昧於文章慕朝宗之<lb/>
涓滴對詞林而抑揚若邦國之是賴希寄心於棟梁<lb/>
　　江淮獻三脊茅賦<hi>以國有盛禮靈茅三脊為韻</hi>
　　　　　　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>獨孤授<lb/>
茅有衆靈名之為盛雖百代以呈質終三脊以居正每<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-5b"/>
彰封禪之期如受鬼神之命生於古既光七十之君獻<lb/>
於今更表千里之聖出於淮甸來彼江潭使馳於北星<lb/>
流於南捧執而有嚴有翼緘縢而再四再三及夫覩至<lb/>
尊呈大國致於金華之上啓於瑤池之側施陳而百瑞<lb/>
慙容撫翫而千官變色美其出有常地生必舊形非成<lb/>
野鹿之禮寧假澄酒之馨超常倫而薦闕殊衆品而實<lb/>
庭理盡三分似叶通三之化體皆一類欲明得一之靈<lb/>
隠見之時吉蠲中禮獨標珍草之狀悉皆兄弟之體整<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-6a"/>
齊而玉匣遥傳潔靜而瓊華新啓應盛禮而居首表常<lb/>
度而為後道未格也雖有采而必無嶽可封焉縱不求<lb/>
而自有觀王者之得失知禮事之臧否且夫玉帛廣矣<lb/>
何尚於茅豈不以貴稱三脊重載六爻始彚征於呉楚<lb/>
終遍藉於陶匏奉上之時且報云亭之兆升中之後因<lb/>
知天地之交吾皇由是命太史詔宗伯議封山謀勒石<lb/>
備文物與禮噐修玉函與金策使聖功登於九天靈茅<lb/>
光於三脊使臣稽首稱萬壽以旋役<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-6b"/>
　　㧞茅賦<hi>以靈茅類征吉為韻</hi>　　　　　　<hi>唐</hi>路　蕩<lb/>
披大易而探頥偉𤣥言之杳冥惟乾坤之交泰獲品物<lb/>
之流形惟卦也泰之義廣惟卉也茅之性靈其用也潔<lb/>
身而白當春也應候而青或茂江國或生楚郊三脊之<lb/>
異是稱靈茅刺其無禮詩人引之於純束責其不入諸<lb/>
侯終貢於厥苞不然者草則多矣胡著之於繫爻哉故<lb/>
可比君子喻物類惟人也能同其地人易心則兩苦茅<lb/>
分族則雙悴茍連茹以相依夫何往而不利是則傳其<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-7a"/>
潔守其貞榮落惟運窮通曷情道或屯蒙滋雨露而育<lb/>
質時逢振拔與連類而共征確乎莫移以保貞吉用之<lb/>
錫命既著之夏典將以縮酒又薦於周室異芝蘭之禀<lb/>
性不用其香等葵藿之有心尚思向日嵗聿云暮霜風<lb/>
慘慄願當蕪没之時不棄輕微之質<lb/>
　　徵苞茅賦<hi>以九合諸侯一匡天下為韻</hi>　　　<hi>唐</hi>路　蕩<lb/>
猗彼菁茅挺生不雜縮醪醴以致潔與清明而相合荆<lb/>
人是職將有體其精誠王澤不流遂無聞於賦納故小<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-7b"/>
白仗義夾輔衰周言念彤弓𤣥矢實征九伯五侯惟苞<lb/>
茅之有闕乃伊人之所羞爾貢或愆於先職王祭誠非<lb/>
於異求有命是遵雖云我疆理無思不服孰曰風馬牛<lb/>
於是戒徒無譁命衆以律顧爾心之有二諒我徳之惟<lb/>
一楚子承擯以請罪夷吾將事而靡失陳師鞠旅見旌<lb/>
旆之翩翩伏軾致辭想徳音之秩秩且曰祭有百籩縮<lb/>
酒為先類生芻而比潔同有藇以告䖍職貢斯已爾則<lb/>
不共於命馨香罔薦我將謫見於天豈可狃爾車徒恃<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-8a"/>
乃封守慢上則君臣異等黷兵則齊楚非偶議乎品列<lb/>
我則齒兄弟之二三揆以疆場我則吞蠻荆之八九是<lb/>
以來求獻㨗豈敢定居如憂連茹而亡禍之大者乃將<lb/>
任土作貢禮可忽諸於以止戈寰區折衝醆斚侔潔白<lb/>
於粢醍肅君臣於上下太壇之禮成彼菁菁者茅問罪<lb/>
之師罔倦悠悠於野然彼率職四方用賓於王信耀徳<lb/>
於千祀豈矜功以一匡異魯隠觀魚以犯憲笑晉文將<lb/>
狩以亂常曷若返行葦之積徳遵方物之舊章美哉無<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-8b"/>
私之舉也將厯代而彌光<lb/>
　　艾賦　　　　　　　　　　　<hi>陳</hi>孔蕃之<lb/>
良藥弗達妙鍼莫宣竒艾急病靡身挺煙治匪君臣得<lb/>
用神火振淹固於有爛氣絶息乎無假淳建投而招祟<lb/>
鉗椒𢷬而貽禍伊兹艾之淑粹仍索質於中野嗟乎貞<lb/>
灰與邪燼迭御芳煙與苦蘭競薫是以艾正而賤蘭妖<lb/>
而珍故言堯則桀對舉蘭則艾因<lb/>
　　艾人賦<hi>以懸艾為人以禳毒氣為韻</hi>　　　　<hi>唐</hi>陳　章<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-9a"/>
採彼艾兮及此佳辰標至靈以衛物因善救以成人當<lb/>
户而居惡莠言兮結舌負牆而立甘菜色以安身異發<lb/>
能以求舊方止惡以知新原夫生亦有涯寂然沒齒盈<lb/>
腰雖賤於楚客奮臂若威乎厲鬼茍三年之疾雖云來<lb/>
者可追而五日為期豈復怨乎不以蓬頭亦取其容直<lb/>
蒿目似存乎深視行止於百姓之病雖云具體而微育<lb/>
材於萬物之靈必見盡瘁以俟直躬不墜邪氣可禳每<lb/>
表先生之候善為君子之防類宗則之初來一朝而獲<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-9b"/>
順夏正之聚蓄久要不忘終躡虛而挂户受摭實以升<lb/>
堂想在野之時豈謂生無根柢及得門之後如其自有<lb/>
肝腸列名號於氷臺載典常於玉燭免繩持而遏惡因<lb/>
草創而成俗以枝葉為膚革之胞藉麻絲為筋骨之屬<lb/>
待時而用益彰惟爾之能不怒而威詎可比予于毒起<lb/>
自蒿萊之下處乎軒屏之前奉百藥而首出展四肢而<lb/>
脉連異萱草之忘憂孰云言樹等匏𤓰之不食焉肯徒<lb/>
懸藹爾端容森然屏氣逾芻狗而善御並木奴而為貴<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-10a"/>
雖雷奔電激寧聞乎危者使傾而暑往寒來亦見乎後<lb/>
生可畏故得擥蘭莫比懸葦未竒委質而桐君是録焚<lb/>
軀而介子相隨宜爾室家略備詩人之採不祈土地雅<lb/>
同儒者之為及夫氣散於中貌萎於外弔時匪謂其徼<lb/>
福焦思亦齊乎逺害斯人也而有斯疾見靈溝之靈艾<lb/>
　　迷迭香賦<hi>有序</hi>　　　　　　　　魏文帝<lb/>
余種迷迭於中庭嘉其揚條吐香馥有令芳乃為之賦<lb/>
曰<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-10b"/>
坐中堂以遊觀兮覽芳草之樹庭重妙葉於纎枝兮揚<lb/>
脩榦而結莖承靈露以潤根兮嘉日月而敷榮隨迴風<lb/>
以揺動兮吐芬氣之穆清薄西夷之穢俗兮越萬里而<lb/>
來征豈衆卉之足方兮信希世而特生<lb/>
　　迷迭香賦　　　　　　　　　<hi>魏</hi>曹　植<lb/>
播西都之麗草兮應青春而凝暉流翠葉於纎柯兮結<lb/>
微根於丹墀信繁華之速寔兮弗見彫於嚴霜方暮秋<lb/>
之幽蘭兮麗崑崙之芝英既經時而収采兮遂幽殺以<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-11a"/>
増芳去枝葉而特御兮入綃縠之霧裳附玉體以行止<lb/>
兮順微風而舒光<lb/>
　　迷迭香賦　　　　　　　　　<hi>魏</hi>應　瑒<lb/>
列中堂之嚴宇跨階序而駢羅建茂莖以竦立擢脩榦<lb/>
而承阿燭白日之炎隂承翠碧之繁柯朝敷條以誕節<lb/>
夕結秀而垂華振纎枝之翠粲動綵葉之莓莓舒芳香<lb/>
之酷烈乗清風以徘徊<lb/>
　　迷迭香賦　　　　　　　　　<hi>魏</hi>王　粲<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-11b"/>
惟遐方之珍草兮産崑崙之極幽受中和之正氣兮承<lb/>
隂陽之靈休揚豐馨於西裔兮布和種於中州去原野<lb/>
之側陋兮植髙宇之外庭布萋萋之茂葉兮挺苒苒之<lb/>
柔莖色光潤而采發兮似孔翠之揚精<lb/>
　　鬱金賦　　　　　　　　　　<hi>晉</hi>傅　𤣥<lb/>
葉萋萋兮翠青英藴藴而金黄樹晻藹以成䕃氣芬馥<lb/>
而含芳淩蘇合之殊珍豈艾納之足方榮曜帝㝢香播<lb/>
紫宫吐芬揚烈萬里望風<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-12a"/>
　　芸香賦<hi>有序</hi>　　　　　　　　<hi>晉</hi>傅　咸<lb/>
先君作芸香賦詞美高麗有覩斯卉蔚茂馨香同遊使<lb/>
余為賦<lb/>
攜昵友以逍遥兮覽偉草之敷英慕君子之𢎞覆兮超<lb/>
託軀於朱庭俯引澤於丹壤兮仰汲潤乎泰清繁兹緑<lb/>
蕋茂此翠莖葉芟蓯以纎折兮枝婀娜以迴縈象春松<lb/>
之含曜兮鬱蓊蔚以蔥菁<lb/>
　　東天竺賦<hi>有序</hi>　　　　　　　<hi>梁</hi>程　詧<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-12b"/>
中大同元年秋河東桞惲為祕書監詧以散騎為之貳<lb/>
讎校之暇情甚相狎監署西廡有異草數本縁莖疎節<lb/>
葉膏如翦朱實離離炳如渥丹惲為詧言西真書號此<lb/>
為東天竺其説曰軒轅帝鑄鼎南湖百神受職東海少<lb/>
君以是為獻且白帝云女媧用以鍊石補天試以拂水<lb/>
水為中斷試以御風風為之息金石水火洞達無閨帝<lb/>
異焉命植於蓬壺之圃此其遺狀也然不復如向時之<lb/>
驗矣詧怪斯言誕而不經因竊歎曰物固有弱而剛微<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-13a"/>
而彰當其時也雷轟而騎翔非其時也穴蟠而泥藏豈<lb/>
特斯草也感而作賦云<lb/>
彤庭赫兮𢎞敞入端闈而延顧粤若望直之都旁開羣<lb/>
玉之府則有芸裛湘素蘭翳軒廡琳琅曳風瓊玫泫雨<lb/>
誠神明之奥壤乃尤物之所處是何弱植之蔑蒙兮榦<lb/>
如剖璞之玉葉碎出藍之緑色含朱膏實正秋熟受中<lb/>
地腴號東天竺盖女媧補有蒼之缺公孫佩遐升之籙<lb/>
來自西海植之蓬圃飛廉為之輟御馮夷為之止舞於<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-13b"/>
斯時也神農未知藥后稷未播榖蓂莢尚晦萐莆猶伏<lb/>
芝混菌耳苓羣狼毒神禹所未識齊諧所未悉亦既擢<lb/>
質於神皋之苑獻名於通靈之室矣爾乃芳掩茝若氣<lb/>
矜篔簹密束霞緻駢羅星光菁茅海鳬不足以侔潔薝<lb/>
蔔薫陸不足以襲香璀璨於九闈之上而容與乎三階<lb/>
之旁者也時異事改貌存質昧孰知無用之用而不為<lb/>
斯世之所采畦並稂莠隰兼蒿艾王田植表則有燔芿<lb/>
之酷樵堅載歌則有蒸薪之悔文異溝中之斷音乖㸑<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-14a"/>
下之桐心類飛灰首如飛蓬豈非有意於上林之積翠<lb/>
而禁籞之摛紅者哉天嘉昌明萬物咸覩姬姜在御不<lb/>
棄翹楚王鮪登庖旁徵魴鱮曽是散材托兹邃宇卿雲<lb/>
甘露之所濡白日陽春之所曜天雞晨翔銅枝夜照儻<lb/>
窮年之若斯敢搶攘於往操願黽勉於鴻私蹠青箱而<lb/>
就槁<lb/>
　　採葯賦<hi>有序</hi>　　　　　　　　<hi>唐</hi>陸龜蒙<lb/>
葯白芷也香草美人得以比之君子定情屬思聊為賦<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-14b"/>
云<lb/>
日正融冷春歸飾荒覩一時之流恨撫萬古之遺香問<lb/>
人則不屈不宋説地則非瀟非湘搴其榮煙攜而動色<lb/>
擢其體雪挺而騰光諷畔牢愁子雲於焉華皓吟哀時<lb/>
命曼倩由是摧藏情思矜年慵情畏晩胡繩繫晷以難<lb/>
駐曷車載春而不返陋君折楊桞須為送行陋君採芙<lb/>
蓉仍勞贈逺豈如隂晴互出稚豔相迎隈回鳯喜怨盼<lb/>
鴻驚侍笑者青琴作號顧謂者碧玉為名偷襞積競縈<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-15a"/>
盈目斜波而水怯鬢疊葉而雲爭蘭在口以時聞嬌如<lb/>
連瑣蕙牽心而不定飄若懸旌契叩難申融怡自許石<lb/>
能濳遁以求偶山亦浮來而命侣誓不為巖阿竹冉冉<lb/>
孤生誓不為澗底松亭亭獨處於是欺皓本掩縮蕤房<lb/>
紅者自破蔕縹者誰披望懷沙之浦詠遺襟之詞煙分<lb/>
而麝墨猶濕綺斷而龍刀合知只言長信長門年年可<lb/>
恨未必傾城傾國箇箇生悲臨階躑躅以虛徐當户薔<lb/>
薇兮綽約蜂咋葉而先盡鶯踶枝而易落未若北堂公<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-15b"/>
子樹芳草忘憂南國佳人佩生香辟惡露茁煙冶風條<lb/>
翠謔不知海傍之期逺不信人間之命薄休為上計掾<lb/>
空尋寳釵聊作侍中郎且乗金絡别有廬江小吏蜀郡<lb/>
長卿或支離而築恨或調笑以衷情不同乎禀簪裙而<lb/>
霧悄秉禮義以霜明鄭交甫則江邊佩解萼緑華則席<lb/>
上詩成彼怡神而致問皆䕶節而含貞竦懼趨前雖陳<lb/>
辭而往愬遷延却立終結抱而難平淚滴堪穿腸迴好<lb/>
繫蟲絲織怨以成段象酒蠲愁而判劑江僕射之孤燈<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-16a"/>
向壁不少凄迷張記室之少婦當壚應還細麗景芳駘<lb/>
蕩思已低摧酒疲於子建為使花困於靈均作媒何庶<lb/>
物之相負痛妍華而未回莫與心傷瑶圃從驚鶗鴂如<lb/>
防膽怯空屏宜畫魁堆乗欲追尋徒嗟緬邈柸形連理<lb/>
而終在扇様合歡而可學若遇劉公伯雅夢亦沉沉如<lb/>
逢王母少兒晝還數數<lb/>
　　石菖蒲賦<hi>有序</hi>　　　　　　　<hi>宋</hi>張　耒<lb/>
嵗十月冰霜大寒吾庭之植物無不悴者爰有瓦缶置<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-16b"/>
水斗許間以小石有草鬱然俯窺其根與石相結絡其<lb/>
生意暢遂顔色茂好若夏雨解籜之竹春田時澤之苗<lb/>
問其名曰是為石菖蒲也考諸本草則為養性上藥仙<lb/>
聖之已試者也因賦之云<lb/>
嵗寒風霜水落石潔大木百圍偃仆摧折有草於此寸<lb/>
根九節曽是莫傷菶然茂悦若處廣深隠奥密而不知<lb/>
户牖之外平地尺雪也將糜而餌之私其益於我躬則<lb/>
不㡬於奪也曷若致之吾前儀之以自修兮庶乎此徳<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-17a"/>
之琚玦也<lb/>
　　石菖蒲賦<hi>有序</hi>　　　　　　　<hi>宋</hi>王　炎<lb/>
予書室中有石菖蒲一本鬱然暢茂盖資水石之清幽<lb/>
以遂其性此物醫經所論可以延年可以成仙第人取<lb/>
而食之蒲喪其生矣然則為人養生者非蒲之願也因<lb/>
讀北山翁集有石菖蒲賦一篇三折四復詞既妙麗而<lb/>
興託高逺乃拾其遺論而賦之曰<lb/>
老石嶙峋金鐵貞兮浮雲所根氣濳蒸兮下漱冽泉玉<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-17b"/>
鏘鳴兮蹙節盤屈託以生兮附堅涵潤密如積兮四時<lb/>
青青不改色兮烈日凝冰無能厄兮濳蓄幽馨如有徳<lb/>
兮后土富媪載品彚兮其秀其英拔類萃兮虬髯者松<lb/>
負勁氣兮惟竹虛心古君子兮蘭有國香儕高士兮梅<lb/>
也如玉勝靜女兮得土則繁否則悴兮獨根於石孰如<lb/>
蒲之精粹兮有荇有藻産漣漪兮可薦可修播聲詩兮<lb/>
亦有芙蓉媚芳池兮紅衣素裳美且都兮下視其本着<lb/>
淤泥兮潔淨不汚孰如蒲之清癯兮來自澗谷入吾室<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-18a"/>
兮鑿石瀦水保蓊鬱兮零露宵泫珠的皪兮甘雨時濯<lb/>
緇塵滌兮中心愛之乆無斁兮方士者流言可餐兮養<lb/>
心益髓將引年兮一寸九節可登仙兮帝經君籙其言<lb/>
然兮予乃獻疑進末議兮彭聃最壽終亦逝兮喬松飛<lb/>
昇今安在兮屑而餌之蒲何罪兮毁璞雕刻玉不幸兮<lb/>
枯骨抱易龜隕命兮破為犧樽木失性兮彼美維蒲吾<lb/>
良朋兮前有韋編後黄庭兮全真育和共欣榮兮優游<lb/>
卒嵗淡然其忘情兮<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-18b"/>
　　鴈來紅賦<hi>有序</hi>　　　　　　　<hi>明</hi>楊　慎<lb/>
此𢎞治甲子余十七嵗時作近得其稿錄於此<lb/>
蜀城之花與玉蟬而同房漢宫之菊配黄鵠以分裳兹<lb/>
纎莖兮獨異候陽鳥而敷芳盈盈渥赭奕奕鮮粧承景<lb/>
火旻之下委質金神之鄉吳臺草長紅心不同時節楚<lb/>
岸楓愁赤葉逺謝煇煌迎風動彩泫露生光耿夫容兮<lb/>
瀕枉渚雜桂蕋兮侍君堂殘蝶留連而驚豔胡蜂躑躅<lb/>
而疑香矜隕霜之不殺笑何草之不黄脱梧楸兮索索<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-19a"/>
　銷蘭蕙兮揚揚琅玕摧兮好樹簫籟響兮長廊桞呈疎<lb/>
　兮綺陌荷委盖兮銀塘矯兮紅蘤爛然朱芳賞生兮稀<lb/>
　有物珍兮非常誤停車之杜牧詫剪綵之隋皇江淹多<lb/>
　才擬抽豪而賦詠班姬含怨亦却扇而徬徨亂曰春花<lb/>
　紅兮杜宇春草碧兮萇𢎞兹微生兮秋頴乃借榮於春<lb/>
　工根伴兮寒螿名托兮霄鴻彼游龍兮杕杜亦詩人兮<lb/>
　為風採佳名於飾羽聊以貽夫雕蟲<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_122-19b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定厯代賦彚巻一百十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>