<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定歴代賦彚巻一百三十<lb/>
　　鳥獸<lb/>
　　鵲賦　　　　　　　　　　　　<hi>梁</hi>徐　勉<lb/>
　觀羽族之多類實巨細以羣飛既若雲而彌上亦棲睫<lb/>
　而㤀歸爰有兹禽六翮斯具生無隠嘿質有𤣥素匪違<lb/>
　涼而就暑通四節以馳騖岀崑山而抵玉入召南而興<lb/>
　賦其識知來其巢知風比之烈士時起則雄逢翳薈而<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-1b"/>
　翔集乗清吹而西東荷休明以得性㳺苑囿以自終<lb/>
　　　鵲賦　　　　　　　　　　　<hi>明</hi>李東陽<lb/>
　爰有靈鳥集於中林脩尾長喙𤣥衣素襟皦皦奇質泠<lb/>
　泠警心我有嘉辰懐此好音若夫飛甍峻閣繡闥雕楹<lb/>
　旭日初照纖飇不生茂樹芳潔繁隂翳清忽促刺以雙<lb/>
　透歘<graphic n="KR2905" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2905.png" mimeType="image/png"/>翀而迅征刷凝鮮之委羽寫婉轉之幽情紛衆<lb/>
　啅以争墜屢馴飛而不驚晴雪衝騰其下上閒華匝地<lb/>
　而縱横爾其乍東乍西倏近倏逺棲初危而不定去未<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-2a"/>
極而中返或周旋其却顧或撆捷其將轉方小佇於中<lb/>
庭誤遲歸於别館曳餘音於未絶裊柔條之半綰若乃<lb/>
玉關遷客金屋佳人淹沉幽圄之士雜遝髙軒之賔託<lb/>
春心於錦字迓曙色於雕輪聴泥金之小敕擁織翠之<lb/>
重茵曉枕驚夢春山罷顰莫不窮途拭淚幽谷生春或<lb/>
擎杯以酹地或倒屣而迎門嗤村鴟於牖户怪野鵩於<lb/>
承塵不利俗以投好徒增疑而召嗔試比物以引類信<lb/>
兹禽之足珍乃有上苑虞人五陵年少挾孤彈於懐中<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-2b"/>
探危巢於木杪智藏乎其無形禍出其所不料豈百金<lb/>
之足圗曾不滿夫一笑物固有所偏工意固有所獨適<lb/>
故知來歳之風不能芘一卵於終日報羅幃之喜不能<lb/>
解雙顔於漆室彼世態之無常徒因之而太息復有梁<lb/>
州金印月浦銀橋羡崔梁之窈窕駭魯木之翔翱信慌<lb/>
惚而莫究徒夸浮而可嘲吾將使茂先巻舌而却走成<lb/>
式遁辭而先逃見天機之流轉知造物之非雕坐觀物<lb/>
以自適聊寄情乎離騷<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-3a"/>
　　鵲賦　　　　　　　　　　　<hi>明</hi>李夢陽<lb/>
有翩翩之珍鳥秉陽剛而含哲擇喬榦而託處信于飛<lb/>
而頏頡性靈達而好静恒相時而豫移知多風之害患<lb/>
則徙巢於下枝善傳祥而逓音類明士之㡬悟豈林巖<lb/>
之遐閒㳺庭松而棲寓虞矰弋之見尋於君子乎是依<lb/>
飲九霄之曙露啄嘉實之離離黄鍾厥月天地閉藏雪<lb/>
霰紛其交下烈風嚴而雨霜羣植寥乎未坼諸動潛於<lb/>
深宻美斯鳥之前覺獨銜槁而營室窿象天體方則地<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-3b"/>
矩義備晦明智敵風雨諳擊衝之𤣥括背太歳而啟户<lb/>
諒綢繆之軫心黯拮据而誰語嘅春陽之未臨聊俟時<lb/>
而共嬉感主人之隆篤戒彈矢而罔欺步玉除以俛啄<lb/>
微風跂而自閒冀融景以驤躍昂清雲而拂旋激神化<lb/>
以耀徳逢印文而幻遷庻遺安於衆鳩順天命而自然<lb/>
　　鵲始巢賦　　　　　　　　　<hi>唐</hi>陳仲師<lb/>
霜天慘慘兮楓樹之杪構彼層巢兮翩然宿鳥眄喬柯<lb/>
以上下慙弱羽之卑小周匝經營飜飛繚繞履危而金<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-4a"/>
彈不發送喜而珠簾乍開逐初心之眷戀無利嘴之嫌<lb/>
猜架木末居巖隈容足之前望一枝以棲息翻身之際<lb/>
歴衆木以飛來拂曙聲多排空意逺惜光隂於朝暮迷<lb/>
飲啄之往返於是攫腐草銜飛蓬重疊尺箠迴環翠空<lb/>
凌寒而且近朝日構思而偏愁夜風俯仰求容冀思拾<lb/>
芥之力縱横居止顧就積薪之功必使輕舉得便羣飛<lb/>
㑹同逰嬉遂鄰於清籞窘束長謝其雕籠所謂摭實以<lb/>
來憑虚相借則六翮摧毁三冬徂謝飛鶯將出乎<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-4b"/>
深谷黄雀亦誇其大厦所以踰逺林戻前除仰窺肅爽<lb/>
逺慕扶疎當繞樹之時暫隨烏㑹在來巢之日常畏鳩<lb/>
居非微禽之敢競幸嘉木之有餘嗟乎揺尾馴擾斂容<lb/>
萃止依於主人來若處子匪能言以呈慧不善舞以招<lb/>
美倘抵玉無虞摶風資始故巢林以何報惟化印而後<lb/>
巳<lb/>
　　鵲巢背太歳賦　　　　　　　<hi>唐</hi>陳仲師<lb/>
營巢有因惟鵲無倫始自小寒之日不當太歳之神辨<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-5a"/>
向背以經營必先避地顧縱横而委積足以藩身且其<lb/>
矯翼徘徊向隅棲息時懐擇木之智日就積薪之力若<lb/>
在離宫之内不可巢南如當子午之中無因逐北所以<lb/>
率先表異選勝知歸應時節而遷易辨方隅之是非念<lb/>
彼明神自易地而攸處顧兹弱羽信何枝而可依時也<lb/>
茍遂居安寧辭力役銜腐草而構思向髙柯以容跡動<lb/>
觀所忌殊古人之橧巢理契不齊如方士之工厯擇地<lb/>
巳有知風豈無方一枝而自託雖小數之能拘且相質<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-5b"/>
以和鳴喜同於雀乃卜居而類聚趨甚於鳬况復藉用<lb/>
茅茨殊荷庇盖任風雨而自適豈隂陽而去泰念土宜<lb/>
之是顧足見知方信天理以自然焉能向晦爾乃節届<lb/>
𤣥律時方沍寒顧地角而知禁豈天時之可干無起土<lb/>
功異銜泥而戾止知於歳杪聊寓跡以求安既而飲啄<lb/>
無虚推移不滯得厭勝之良術誠棲遲之上計潛軫明<lb/>
條之慮必附枳枸之勢摧枯拉朽已完葺於崇朝命侣<lb/>
引雛聊優游於卒歳顧末俗之無違信微禽之可繼<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-6a"/>
　　鵲巢賦<hi>有序</hi>　　　　　　　　<hi>明</hi>鍾　惺<lb/>
繫舟西梁山下有垂楊數樹童然而其一鵲巢其上者<lb/>
柔條獨起春發其色土人云以鵲巢之故得免翦伐感<lb/>
鳥能庇木而氓之蚩蚩並育之意憯然著於動植充類<lb/>
識端可以見天心焉爰作斯賦<lb/>
維鳥與木之偶然初何心而相附雖靈鵲之擇木乃枯<lb/>
楊兮其焉慕方夫牖户綢繆飛鳴拮据倦形聲之相喧<lb/>
恐桑土之我汙爾其冬餘春初燒荒刋路衆林童然偏<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-6b"/>
何獨茂盖巳烟日之向新胡止條枚之如故彼樵者之<lb/>
蚩蚩兮何秉心之獨恕曰覩巢卵之相為命兮羌更意<lb/>
而懐顧曰子曰室匪木曷據曰葉曰枝匪鵲焉䕶此風<lb/>
雨蛇䑕之無虞彼斧斤樵薪之不慮辟彼伯鸞之借枝<lb/>
於廡下兮暴客過而反步匪伊門庭之有光兮亦外侮<lb/>
之克禦夫既或恵我以美隂兮胡不報之以雨露乃人<lb/>
心之動於物類兮獨並存而同豫重曰有栁依依有鵲<lb/>
棲棲疇導善氣疇遏殺機生殺感應惟危惟微充類循<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-7a"/>
本靈蠢同歸人天沙界佛土王畿永無戕和探鷇折枝<lb/>
　　馴鳶賦　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>王　勃<lb/>
海上兮雲中青城兮降宫金山之斷鶴玉塞之驚鴻謂<lb/>
江湖之漲不足憩謂宇宙之路不足窮終銜石矢坐觸<lb/>
金籠聲酸夕露影怨秋風已矣哉何氣髙而望濶卒神<lb/>
顇而智癢徒騖迹於仙逰竟纒機於俗網未若兹禽猶<lb/>
融泛想慙丹丘之麗質謝青田之逸響與道浮沉因時<lb/>
俯仰去非内懼馴非外奬夫勁翮揮風雄姿觸霧力制<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-7b"/>
煙道神周天步鬱霄漢之𢎞圗受園庭之近顧質雖滯<lb/>
於城闕䇿巳成於雲路陳平負郭之居韓信昌亭之遇<lb/>
似達人之用晦混塵濛而自託類君子之含道處蓬蒿<lb/>
而不怍悲授餌之徒懸痛聞弦之自落故爾放懐於誕<lb/>
暢此寄心於寥廓<lb/>
　　馴鳶賦　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>盧照鄰<lb/>
孕天然之靈質禀大塊之奇功觜距足以自衛毛羽足<lb/>
以凌風懐九圍之逺志託萬里之長空隂雲低而含紫<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-8a"/>
陽景升而帶紅經過巫峽之下惆悵彭門之東既而摧<lb/>
頹短翮寥落長想忌䝉莊之見欺哀武溪之莫往進謝<lb/>
扶揺之力退慙歸昌之響腐食多懼層巢無象屈猛性<lb/>
以自馴抱愁客而就養於是傍跳徳門言棲仁路不踐<lb/>
髙梁之屋翔止吾人之樹聴鳴雞於月曉侣羣鵲於星<lb/>
暮狎蘭砌之髙低翫荆扉之新故循廣庭之一息歴長<lb/>
檐而徑度若乃風去雨還河移月落徘徊亂於雙燕鳴<lb/>
舞均乎獨鶴乍哨聚於霞莊時追飛於雲閣荷大徳之<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-8b"/>
純粹將輕姿之陋薄思一報之無因欣百齡之有託<lb/>
　　鳶賦　　　　　　　　　　　<hi>宋</hi>薛士隆<lb/>
嗟萬彚之叢夥慶禀天而自性或同類而殊時亦異情<lb/>
而一命惟孤鳶之挺質兼鷹隼之神俊凛凌烈之宏厲<lb/>
飇飛揚以時奮真鷙鳥之英標而摶扶之匪迅者也豈<lb/>
皇蒼之好徳毒鵰鶚之靡仁損威稜於搏擊餘毛羽之<lb/>
形存忍癡腸之屢空曠爪吻其徒云彼燕雀之何知唧<lb/>
啁喧乎大厦怛拳如之文鷂蹇桀然為何者鶻孔微而<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-9a"/>
云讋顧匪甘乎乃下相彼翎之文著觀眄瞿其矍落六<lb/>
翮翽其招搖上且憑於無莫何嗜樂之卑汚食孔甘於<lb/>
腐璞舍血飲而毛茹牲體仁而肉攫睢盱漫其何以耿<lb/>
含靈之是度兹有以得侮於羣雛而為禽之彼薄也走<lb/>
觀物之資性渺百生之誠一彼目狼以兢戰䝉虎皮而<lb/>
羊質舞獅人之為誑陣象轟其駭逸匪葉公之知畫覩<lb/>
降龍而心失曾不如小鳥之知不視形而㤀實也慨髙<lb/>
飛之軒翥逺翱翔於寥廓振衣裳其楚楚爽精神之卓<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-9b"/>
犖毋為是鳶識而鷹章近取輕於烏鵲<lb/>
　　大雀賦<hi>有序</hi>　　　　　　　　<hi>漢</hi>曹大家<lb/>
大家同産兄西域都䕶定逺侯班超獻大雀詔令大家<lb/>
作賦曰<lb/>
嘉大雀之所集生崑崙之靈丘同小名而大異乃鳳皇<lb/>
之匹儔懐有徳而歸義故翔萬里而來逰集帝庭而止<lb/>
息樂和氣而優逰上下協而相親聴雅頌之雍雍自東<lb/>
西與南北感思服而來同<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-10a"/>
　　鷂雀賦　　　　　　　　　　<hi>魏</hi>曹　植<lb/>
鷂欲取雀雀言雀微賤身體些小肌肉瘠瘦所得蓋少<lb/>
君欲相噉實不足飽鷂得雀言初不敢語頃來轗軻資<lb/>
糧乏旅三日不食略思死䑕今日相得寧復置汝雀得<lb/>
鷂言意甚怔營性命至重雀䑕貪生君得一食我命是<lb/>
傾皇天降鍳賢者是聴鷂得雀言意甚怛惋當死斃雀<lb/>
頭如果蒜不早首服烈頸大喚行人聞之莫不往觀雀<lb/>
得鷂言意甚不移目如擘椒跳蕭二翅我當死矣略無<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-10b"/>
可避鷂乃置雀良乆方去二雀相逢似是公嫗相將入<lb/>
草共上一樹仍叙本末辛苦相語向者近出為鷂所捕<lb/>
賴我翻捷體素便附説我辨語千條萬句欺恐舍長令<lb/>
兒大怖我之得免復勝於兔自今徙意莫復相妒<lb/>
　　白雀賦　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>闕　名<lb/>
彼白雀兮降靈朱方羽皎皎而氷浄毛紛紛而雪光既<lb/>
無日浴不假雲翔馴階除兮玉彩相照向庭際而花影<lb/>
飄揚皓然自居賁以為飾與物無競隨時逰息知有文<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-11a"/>
而賈害則純素保光知惡紫之奪朱則大白呈色叶我<lb/>
皇之金運旌我皇之道極又何貴乎黄以為名赤以為<lb/>
翼然後銜丹書以告祉執玉環以述職所以異其類不<lb/>
能同塵所以隨其俗將以順人不假倉以耗國不穿屋<lb/>
以賊鄰刺穆公之將死以人為殉雪冶長之無罪示人<lb/>
有親無以為凡鳥也不摭其實無以為珍禽也不利於<lb/>
物庻考言以察用時有得而無失若以酒成禮我則能<lb/>
近取諸身若以農命官我則能將委其質百揆有序萬<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-11b"/>
物咸秩豈不知鴻鵠之志與斥鷃而為匹悲夫未處大<lb/>
厦閑於雕籠心眷戀兮猶期拂日羽摧落兮半已從風<lb/>
望銅臺而路逺忿瑶池而宴終儻吾君兮為開一面呈<lb/>
瑞兮還飛紫宫<lb/>
　　鸚鵡賦<hi>有序</hi>　　　　　　　　<hi>漢</hi>禰　衡<lb/>
時黄祖太子射賔客大㑹有獻鸚鵡者舉酒於衡前曰<lb/>
禰處士今日無以娛賔竊以此鳥自逺而至明慧聰善<lb/>
羽族之可貴願先生為之賦使四座咸共榮觀不亦可<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-12a"/>
乎衡因為賦筆不停綴文不加㸃其辭曰<lb/>
惟西域之靈鳥挺自然之奇姿體金精之妙質含火徳<lb/>
之明輝性辯慧而能言兮才聰明以識機故其嬉逰髙<lb/>
峻棲跱幽深飛不妄集翔必擇林紺趾丹觜緑衣翠衿<lb/>
采采麗容咬咬好音雖同族於羽毛固殊智而異心配<lb/>
鸞皇而等美焉比徳於衆禽於是羡芳聲之逺揚偉靈<lb/>
表之可嘉命虞人於隴坻詔伯益於流沙跨崑崙而播<lb/>
弋冠雲霓而張羅雖綱維之備設終一目之所加且其<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-12b"/>
容止閒暇守值安停逼之不懼撫之不驚寧順從以逺<lb/>
害不違忤以喪生故獻全者受賞而傷肌者被刑爾乃<lb/>
歸窮委命離羣喪侣閉以雕籠剪其翅羽流飄萬里﨑<lb/>
嶇重阻踰岷越障載罹寒暑女辭家而適人臣出身而<lb/>
事主彼賢哲之逢患猶棲遲以羇旅矧禽鳥之微物能<lb/>
馴擾以安處眷西路而長懐望故鄉而延佇忖陋體之<lb/>
腥臊亦何勞於鼎俎嗟禄命之衰薄奚遭時之險巘豈<lb/>
言語以階亂將不宻以致危痛母子之永隔哀伉儷之<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-13a"/>
生離匪餘年之足惜慜衆雛之無知背蠻夷之下國侍<lb/>
君子之光儀懼名實之不副恥才能之無奇羡西都之<lb/>
沃壤識苦樂之異宜懐代越之悠思故每言而稱斯若<lb/>
乃少昊司晨蓐收整轡嚴霜初降涼風蕭瑟長吟逺慕<lb/>
哀鳴感類音聲悽以激揚容貌慘以顦顇聞之者悲傷<lb/>
見之者隕淚放臣為之屢歎棄妻為之歔欷感平生之<lb/>
逰處兮若壎篪之相須何今日之兩絶若胡越之異區<lb/>
順櫳檻以俯仰窺户牖以踟蹰想崑山之髙峻思鄧林<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-13b"/>
之扶疎顧六翮之殘毁雖奮迅其焉如心懐歸而弗果<lb/>
徒怨毒於一隅茍竭心於所事敢背惠而㤀初託輕鄙<lb/>
之微命委陋賤之薄軀期守死以報徳甘盡辭以效愚<lb/>
恃隆恩於既徃庻彌乆而不渝<lb/>
　　鸚鵡賦　　　　　　　　　　<hi>魏</hi>曹　植<lb/>
美洲中之令鳥越衆類之殊名感陽和而振翼遁太隂<lb/>
以存形遇旅人之嚴網殘六翮而無遺身絓滯於重緤<lb/>
孤雌鳴之獨歸豈予身之足惜憐衆雛之未飛分糜軀<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-14a"/>
以潤鑊何全濟之敢希䝉含育之厚徳奉君子之光輝<lb/>
怨身輕而施重恐往惠之中虧常戢心以懐懼雖處安<lb/>
其若危永哀鳴其報徳庻終來而不疲<lb/>
　　鸚鵡賦　　　　　　　　　　<hi>魏</hi>王　粲<lb/>
步籠阿以躑躅叩衆目之希稠登衡幹以上干噭哀鳴<lb/>
而舒憂聲嚶嚶以髙厲又憀憀而不休聴喬木之悲風<lb/>
羨鳴友之相求日晻靄以西邁忽逍遥而既㝠就隅角<lb/>
而斂翼倦獨宿而宛頸<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-14b"/>
　　鸚鵡賦　　　　　　　　　　<hi>晉</hi>桓　𤣥<lb/>
有遐方之令鳥超羽族之拔萃翔清曠之遼朗棲髙松<lb/>
之幽蔚羅萬里以作貢嬰樊紲以勤瘁紅腹赬足𤣥頷<lb/>
翠頂革好音以遷善效言語以自騁翦羽翮以應用充<lb/>
戲玩於軒屏<lb/>
　　鸚鵡賦　　　　　　　　　　<hi>晉</hi>傳　咸<lb/>
有金商之奇鳥處隴坻之髙松謂崇峻之可固然以慧<lb/>
而入籠披丹脣以授音亦尋響而應聲眄明眸以承顔<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-15a"/>
側聰耳而有聴口纔發而輕和宻晷影而隨形言無往<lb/>
而不復似探幽而測㝠自嘉智於君子足取愛而揚名<lb/>
　　鸚鵡賦　　　　　　　　　　<hi>唐</hi>李伯藥<lb/>
嘉靈禽之擢秀資品物以呈祥含金精於兑域體耀質<lb/>
於炎方候風海而作貢備黼黻以成章繡領綺翼紅衿<lb/>
翠裳飾以朱紫間以𤣥黄碧雞仰而寢色金鵞對以韜<lb/>
光亘萬里之重阻隨四夷而來王既逾嶺以自致亦凌<lb/>
江而逺翔開神情之聰辯發樞機而抑揚粤惟上聖先<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-15b"/>
天成命在萬物之畢覩舉四海而咸鏡仁沾草木信暨<lb/>
翔泳咨此鳥之來儀亦攝生而遂性辯方物於圗象具<lb/>
靈表於言詠酬對清敏發吐祥正實靡靡而可悦雖喋<lb/>
喋而無競徘徊阿閣容與堂皇背風雲之遐路承日月<lb/>
之休光聴簫韶之逸響味椒掖之餘芳更無歎於羅罻<lb/>
終懐恩於稻粱齊鵬鷃於一指屬鵷雛而兩㤀翠融孔<lb/>
質鴻鶱鶚跱應舞節以鸞回慕知來而鵲起先假道於<lb/>
朱咮方徐行於紺趾配六象以表徳參四靈而效祉庭<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-16a"/>
開霧夕景浄霞空乍褰珠網始出金籠逰萬年於木末<lb/>
翫四照於花叢窺仙盤而飲露登井幹以承風懐故鄉<lb/>
之逺思戀羇雌之舊侣望天衢以寄聲託歸飛而延佇<lb/>
不假物以自衛必任真於出處以薄伎而見知亦無憂<lb/>
於鼎俎不違道以飾智故忘情於所語豈止往來丹陛<lb/>
周旋玉除悦芝英之靃靡愛蓂莢之扶疎將以整六翮<lb/>
而遐逝望一舉而沖虚希九成之兆吉覬七日以傳書<lb/>
時光華而始旦歳蹉跎而遽晚彼候鴈與賔鴻違風霜<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-16b"/>
而未返嗟銜蘆以避繳恨日暮而途逺羡嚶嚶之好音<lb/>
獨遷喬於上苑仰上林之爽塏襲崑閬之重規實神秘<lb/>
之棲息萃羣飛之羽儀翔靈囿逰天池翳叢薄汎漣漪<lb/>
况能言之擅美冠同類以稱奇奉皇恩之亭育將謝生<lb/>
而莫施惟一人之有慶願千載其若斯<lb/>
　　鸚鵡賦<hi>有序</hi>　　　　　　　　<hi>元</hi>張養浩<lb/>
亳州人來云張庭美賦鸚鵡者三切念禰衡之後一猶<lb/>
難繼矧其三乎近乃獲其文讀之其屬辭比事摹冩形<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-17a"/>
態殆無餘藴麗則麗矣然未及擴而充之以禆世教以<lb/>
厚民風以規多口故余復為賦此用竟其義云<lb/>
維羽族之三百為號異而靡同最其口之甚者舉推此<lb/>
為長雄韻笙簧於寸舌文錦縠於眇躬形雖儕夫禽鳥<lb/>
實兼人之慧聰緩呼之而輒應佯叱之而斂蹤聞市曹<lb/>
之衆咻亶無一而不通時擬聲以切效每驚稚而駭翁<lb/>
原夫天之生物羌一氣之所鍾惟人焉為至靈故親孝<lb/>
而主忠嗟他類之蠢然由秉受之失中或本下而末上<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-17b"/>
或足横而首縱或語焉而弗荅或挽焉而莫從胡於兹<lb/>
而獨異以能言而䇿功非前身為秦儀定隋陸之兩公<lb/>
世繇是而珍畜遂餌致於金籠欲求出而無計徒幽恨<lb/>
之塞胷尚不悟其階禍猶言巧而語工嘗聞善㳺者必<lb/>
溺乎水善射者必傷乎弓善飲者必中其毒善辯者必<lb/>
受其殃於戲吾始以汝為人之亞今乃知其至癡且拙<lb/>
而䝉也夫謹爾出話詩人所以美武公也仁而不佞聖<lb/>
門所以贊冉雍也駟不及舌子成所以見惜於子貢也<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-18a"/>
惟口起羞傅説之所以諫髙宗也至於語云欲訥書載<lb/>
興戎禮垂難悔易著乃窮漢史有嗇夫上林之鑑周廟<lb/>
有像人緘口之銅佛至慈而好生亦設犁舌之獄於幽<lb/>
壤天至髙而莫犯猶有翕箕之星於太空凡此者皆所<lb/>
以明慎黙之為多福而禦人捷給之為極凶也且白圭<lb/>
有玷可磨可礱斯言一失辱盈四封故傷人則過於戈<lb/>
矛之刄害巳則足為禍患之弓自古坐視敗亡者何可<lb/>
枚舉而汝曾不聞之又何聾哉韓非自斃於説難蔡澤<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-18b"/>
竟挫於談鋒知伯氏以才佞而家無炊火國武子以亢<lb/>
直而身不見容韓生以沐猴而怒項羽王墮以雞狗而<lb/>
忤董龍張敞以私語而誅絮舜曹操以毁謗而戮孔融<lb/>
伯宗見讓於家室賀敦貽戒於兒童其他若太史司馬<lb/>
中郎蔡邕禰衡許攸嵇康韓博之徒於事無益咸禍之<lb/>
逢汝茍恣而不戒旦莫必將復見噬於武氏䝉貴之蟲<lb/>
也於是隴禽聞之若戚焉而不為歡悰者良乆余亦歸<lb/>
而假寐有客見於朦朧綠兮其衣金焉其瞳趾玉而碧<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-19a"/>
吻鈎而紅且躍且舞來前以告僕曰吾非不知樞機之<lb/>
不宻無以善始而令終然造物者賦余以如是之性胡<lb/>
能廢而弗庸感子言之我厚拜子惠之我隆君其反而<lb/>
自律吾何預於民風於是余乃蹶然而興蘧然而悟悄<lb/>
四顧其無人而耳根猶彷彿餘韻之雝雝<lb/>
　　白鸚鵡賦<hi>有序</hi>　　　　　　　<hi>宋</hi>顔延之<lb/>
余具職崇賢預觀神祕有白鸚鵡焉被素履𤣥性温言<lb/>
達九譯絶區作玩天府同事多士咸奇思賦其辭曰<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-19b"/>
禀儀素域繼體寒門貌履𤣥而被潔性既養而亦温雖<lb/>
言禽之未品妙六氣而尅生往秘奇於鬼服來充美於<lb/>
華京恨儀鳳之無辯惜晨鷖之徒喧思受命於黄髪獨<lb/>
含辭而採言起交河之榮薄出天山之無垠既達美於<lb/>
天居亦儷景於雲阿漸惠和之方渥綴風土而未訛服<lb/>
璅翮於短衿仰梢雲之曾柯覬天網之一布漏微翰於<lb/>
山河<lb/>
　　白鸚鵡賦<hi>以容日上海孤飛色媚為韻</hi>　　　<hi>唐</hi>王　維<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-20a"/>
若夫名依西域族本南海同朱喙之清音變綠衣於素<lb/>
彩唯兹禽之可貴諒其美之斯在爾其入翫於人見珍<lb/>
奇質狎蘭房之伎女去桂林之雲日易喬枝於羅袖代<lb/>
危巢於瓊室慕侣方逺依人永畢託言語而雖通顧形<lb/>
影而非匹經過珠網出入金鋪單鳴無應隻影長孤偶<lb/>
白鷴於池側對皓鶴於庭隅愁混色而難辨每知名而<lb/>
自呼明心有識懐恩何極芳樹絶想雕梁撫翼時銜花<lb/>
而不言每投人以方息慧性孤禀雅容非飾含火徳之<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-20b"/>
明暉被金方之正色至如海燕呈瑞有玉笥之可依山<lb/>
雞學舞向瑶鏡而知歸皆毛羽之偉麗奉日月之光輝<lb/>
豈憐兹鳥地逺形微色凌紈質彩奪繒衣深籠乆閉喬<lb/>
木長違倘見借於羽翼與遷鶯而共飛<lb/>
　　白鸚鵡賦<hi>以容日上海孤飛色媚為韻</hi>　　　<hi>唐</hi>闕　名<lb/>
稽聖人之遺文懿珍禽之不一彼善言之靈鳥孕聰明<lb/>
以自逸苞火徳之奇姿誕金方之素質匪含章以就殞<lb/>
故逺時而襲吉憐碧山之孤髙恃榮松之蔽宻傳衆音<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-21a"/>
於清吹凝白華於皎日由是既飲既啄載留載飛觸雲<lb/>
網以摧雨閉雕籠而見歸豈不由蓄素姿以羅患懐海<lb/>
隂而遂違雖失羣以傷指亦順人而可依登玉架覘朱<lb/>
闈茍安性以知樂每求榮而自微雪膚皎晶擯池鷗之<lb/>
光潔霜毛瑩浄奪軒鶴之清輝且其翔不㤀止居必任<lb/>
側莫厭傳弄豈驚撫拭狎君子之光儀逺虞人之網弋<lb/>
感珍念而矜眷託恩馴以棲息而愛其豐姿氷華全體<lb/>
玉色匪鵷彩之争妙何衆禽之比徳呼名自應隔羅幔<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-21b"/>
而飛來教語半成學美人之漸逼故對綺琴而傾聴上<lb/>
金屏而斂翼䝉正平之翰藻應司空之寵識夫𤣥黙者<lb/>
動之所求潔素者黙之攸尚矧聰性以受絏悲惠心之<lb/>
為亮抗幽意於霞表羨髙儔於海上彼不材兮見留此<lb/>
能言兮何妄或曰物惡近以招累理貴逺而無凶雖道<lb/>
形以取美獨抱清而不從豈知夫善生者託人以逺害<lb/>
能夀者輔徳以自容是以承君子之恩渥獨䝉幸以遭<lb/>
逢者也<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-22a"/>
　　白鸚鵡賦<hi>以容日上飾孤飛色媚為韻</hi>　　　<hi>唐</hi>郝名逺<lb/>
珍禽生矣于彼南域禀離宫之淳精得金方之正色明<lb/>
而且慧聰而多識雖羽族之殊流與人智而同徳懿其<lb/>
霜毛雪毳鮮襟皓臆明眸珠朗脩趾赬飾理翮整翰仰<lb/>
雲路而翻飛自邇陟遐託風林以棲息及夫出層嶠集<lb/>
髙松刷勁翼端麗容遇天網之四掩獻君門於九重用<lb/>
能辭羣别類重譯而至閉以雕籠處之丹地夫違忤則<lb/>
傷性常順㫖以從人乖背則喪生不貪榮以求媚爰逰<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-22b"/>
上都隻影長孤懐好音而願語每稱名而自呼當其踰<lb/>
山越嶂萬里遐曠常恐微軀毁全無妄豈知承曲成之<lb/>
惠渥奉君子之嘉貺朝食琅玕之實夜宿畫梁之上而<lb/>
已哉顧慕多違自惜容輝夢鄉山而欲戀思恩波而不<lb/>
飛獨有邈乎長想忻然志逸效彼珍寳瑞我帝室坐使<lb/>
素烏惡彩白鷴慙質若炎洲之愁霧嘉長安之聖日信<lb/>
能言之見知接鶯谷而同出<lb/>
　　白鸚鵡賦<hi>有序</hi>　　　　　　　<hi>明</hi>王世貞<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-23a"/>
鸚鵡純綠色以其喙紅墨為雌雄見鐵圍山叢談而白<lb/>
者紅者五色者最不易得北户錄桂海志皆稱白者稍<lb/>
大於他鸚鵡冠有五羽若蘐華作輕黄色怒則盡張尾<lb/>
截如鴿外粉内蜜余從友人徐子與所見之果爾而靈<lb/>
慧秀俊依人可憐子與以余之喜之也舉籠以贈而徴<lb/>
賦焉其視正平不能髣髴視延年摩詰或差有致耳<lb/>
猗西域之慧羽禀金方之淑潤頻迦授以仙音孟虧錫<lb/>
其美𦙍倘瑶池之托質何青鳥之傳信冠擬蘐而三秀<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-23b"/>
尾如鴿而偏俊若乃孕别雄雌喙分丹黑黑則片葉破<lb/>
霜丹則微苞拆白豈辨口之象人實靈心之天錫忽乎<lb/>
穿林閃銀梭之透機舒而飲泉儼螺觴之承瀝於是虞<lb/>
人慫恿以進羅射師屏營而却弩雖靡逃乎一目幸毋<lb/>
損其片羽强髣髴而就食中掩抑而思土塊焉獨處悄<lb/>
然私語彼越裳之遥使何異徳而並依此隴首之下儔<lb/>
復質是而文非出入珠罳夷猶紫微感異夢於司空受<lb/>
真經乎貴妃爾其性含雅馴度絶驚怒皓魄増輝飛霰<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-24a"/>
奪素璧人出則一市盡傾玉奴入則六宫争妒何郎傅<lb/>
粉以清言杞婦被縞而悲訴偶失身於罝網遂長辭於<lb/>
林樾足何辜而見維翮奚妨而遭鎩嗟半菽之示恩均<lb/>
轍涔以茍活顧壺氷以憐影臨綺颸而捫舌乃有謝豹<lb/>
勸歸倉庚和歌聞音似友辨字則吪彼棲鷴之濯濯或<lb/>
舞鶴之傞傞儼長狄之來魯郊非族類其奈何是以絶<lb/>
念戎荒甘心謝庭藉玉樹以長棲顧瑶草而怡情啜三<lb/>
危之澄漿飯九光之秀莖願得臣弇州之大鳥相與誦<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-24b"/>
聖瑞於千齡<lb/>
　　赤鸚鵡賦　　　　　　　　　<hi>宋</hi>謝　莊<lb/>
徒觀其柔儀所踐赬藻所挺華景夕映容光晦鮮惠性<lb/>
昭和天機自曉審國音於寰中達方聲於裔表及其雲<lb/>
移霞峙霰委雪翻陸離翬漸容裔鴻軒躍林飛岫煥若<lb/>
輕電溢煙門集場棲圃曄若夭桃被玉園至於氣淳體<lb/>
浮霧下崖沈月圗光於綠水雲冩影於青林遡還風而<lb/>
聳翮霑清露而調音<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-25a"/>
　　紅鸚鵡賦<hi>有序</hi>　　　　　　　<hi>宋</hi>梅堯臣<lb/>
相國彭城公尹洛之二年客有獻紅鸚鵡籠之甚固復<lb/>
以重環縶其足遂感而賦云<lb/>
蹄而毛翼而羽以形以色别類而聚或嘯或呼逺人而<lb/>
處在鳥能言有曰鸚鵡産乎西隴之層巒巢於喬木之<lb/>
危端其性慧其貌安與禽獸異為籠檻觀吾謂此鳥曾<lb/>
不若斥鷃之翻翻復有異於是者故得以粗論吾昔窺<lb/>
爾族喙丹而緑今覽爾軀體具而朱何天生爾之乖耶<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-25b"/>
俾爾為爾類尚或弗取况爾殊爾衆不其甚與何者徒<lb/>
欲謹其守固其樞加以堅鏁置以深廬雖使飲瓊乳啄<lb/>
雕胡以充飢渇鑄南京飾明珠以為關閉又奚得於烏<lb/>
鳶之與雞雛吾是知異不如常慧不如愚已乎已乎<lb/>
　　紅鸚鵡賦<hi>有序</hi>　　　　　　　<hi>宋</hi>歐陽修<lb/>
聖俞作紅鸚鵡賦以謂禽鳥之性宜適於山林今兹鸚<lb/>
徒事言語文章以招累見囚樊中曾烏鳶雞雛之不若<lb/>
也謝公學士復多鸚之才故能去昆夷之賤有金閨玉<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-26a"/>
堂之安飲泉啄實自足為樂作賦以反之夫適物理窮<lb/>
天真則聖俞之説勝負才賢以取貴於世而能自將所<lb/>
適皆安不知籠檻之於山林則謝公之説勝某始得二<lb/>
賦讀之釋然知世之賢愚出處各有理也然猶疑夫兹<lb/>
禽之腹中或有未盡者因拾二賦之餘棄也以代鸚畢<lb/>
其説<lb/>
后皇之載兮殊方異類肖翹蠢息兮厥生咸遂鎔埏賦<lb/>
予兮有物司之泊然後化兮黙運其機陶形播氣兮小<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-26b"/>
大取足紛不可狀兮千名萬族異物珍怪兮託産遐陬<lb/>
來海裔兮貴中州邈丹山於荒極越鳳皇之所宅禀南<lb/>
山之正氣孕赤精於火徳盖以氣而召類兮故感生而<lb/>
同域播為我形特殊其質不綠以文而丹其色物既賤<lb/>
多而貴少兮世亦安常而駭異豈負美以有求兮適遭<lb/>
時之我貴客方黜我以文采弔我於籠樊謂夫飛鳴而<lb/>
飲啄不若雞鶩與烏鳶噫不知物有貴賤殊乎所得天<lb/>
初造我甚難而嗇千毛億羽曾無其一忽然成形可異<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-27a"/>
而珍慧言美質俾貴於人籠軒寳翫翔集安馴彼衆禽<lb/>
之擾擾兮盖迹殊而趣乖既心昏而質陋兮乃自穢而<lb/>
安卑樂以鐘鼓宜其眩悲盖貴我之異禀何槩我於羣<lb/>
飛若夫生以才夭養以性違客之所悼我亦悼之我視<lb/>
乎世猶有甚兮郊犧牢豕龜文象齒蚌蛤之胎犛牛之<lb/>
尾既殘厥形又奪其生是猶天為非以自營人又不然<lb/>
謂為最靈淳和質静本湛而寧不守爾初自為巧智鑿<lb/>
竅泄和漓淳雜偽衣羔染夏强華其體鞭扑走趨自相<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-27b"/>
械繫天不汝文而自文之天不汝勞而自勞之役聰與<lb/>
明反為物使用精既多速老招累侵生盭性豈毛之罪<lb/>
又聞古初人禽雜處機萌乃心物則遁去深兮則網髙<lb/>
兮則弋為之職誰而反予是責<lb/>
　　紅鸚鵡賦　　　　　　　　　<hi>明</hi>張拱機<lb/>
若夫雀應朱明鶉躔火徳赤霄吐瑞丹穴多姿乃有巧<lb/>
慧工言紺紅負彩兩瞼俱動四趾齊分乾皋載彼淮南<lb/>
鶚狀記於埤雅罿中雪女持齋大士之旁使者緑衣錫<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-28a"/>
號𤣥宗之世洲草傳諸鼓吏舫題創自西京秃襟小袖<lb/>
秦宫調帳底之笙響板琵琶蔡相感新州之夢玩供耳<lb/>
目命制樊籠要皆質鬱芳蘋汁涴栁神翠翦間亦體鍾<lb/>
皓璧淡勻梨面珠胎乃若象賁離明身膺赤芾彤文有<lb/>
炳茜翮于飛調㺯竽簧朱孔陽而載毨翩<graphic n="KR1473" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1473.png" mimeType="image/png"/>錦繡丹如<lb/>
渥以尤鮮全披鶴頂之文宛噀䳌魂之血斯則涎尾烘<lb/>
晴繁纓絢罽羞伍提壺布穀能諧正始之聲代盡閨紫<lb/>
妖黄獨尚純騂之産豈謂多言數窮被諸赭以惡其佞<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-28b"/>
抑亦麗人多豓襲之繒以富其妝譯通秦吉服炫竊丹<lb/>
翻妙頻伽衿雄吐綬枕畔假牝朝之寐應占翼折雙冠<lb/>
枝頭安上皇之安祇見叢中一㸃價敵火齊偏教解語<lb/>
衫輕浣布雅擅知音蓼灘楓葉經遶匝以顔分霞爛虹<lb/>
蒸入迴翔兮色亂較書涙染桃箋猶記巧偷舌本工部<lb/>
啄殘稻粒便堪踢倒洲名憐其夙慧特賜緋衣寵以脩<lb/>
齡合封絳縣爾其轉喉顧影振咮掠翎初來蠻語調笑<lb/>
郝隆漸習華咻置同莊嶽於是睍睆失媚格磔慚喧鸛<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-29a"/>
　咳既死燕喃弱年閉葳蕤於金鎖唾珠玉於錦箋羾響<lb/>
　屧於幽幕伴鐵馬於前檐或喚妾以拾搔頭或勸郎而<lb/>
　將進酒自叙隴西家世間通梵本心經妒殺榴花恥來<lb/>
　赤鳯曽奪胭脂之山見色斯舉倘集珊瑚之樹聞語方<lb/>
　知此韋皋之石墖色澤不輝而麻客之雕籃威儀遜燦<lb/>
　者也至於紅奩繾綣紅袖裵<graphic n="KR0966" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0966.png" mimeType="image/png"/>紅線穿情紅綃織恨鳯<lb/>
　仙浸甲戯抛豆打相思猩醉拖裙膏膩脣香度哺天籟<lb/>
　笑啼態應朱衣之㸃人教歌舞照宜銀燭之燒謂宜開<lb/>
<pb n="KR4h0139_WYG_133-29b"/>
　籠放去解蝶縱歸使之頡頏王神還山止茂糅漏砂以<lb/>
　扶顔隱招松赤領霞城而刷翅熟薦櫻朱不然則排玉<lb/>
　户颺金鋪催妝梳洗棲温樹之菁䓤報曉妃娥食上林<lb/>
　之品料隨鵷逰太液之波流題赬葉學鴉帶昭陽之影<lb/>
　閃映朱甍再紀神雀之年㑹續南平之貢<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定歴賦彚巻一百三十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>