<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>大復集巻九</head>
    <p>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　大復集巻九　　　　　　明　何景明　撰<lb/>
　　五言古詩五十四首<lb/>
　　　水營墅治田圃種樹<lb/>
樵隱安於山農隱樂耕畔由来事不同各以性所玩倚<lb/>
扉憇南岡<hi>一作園</hi>負杖行春岸時澤冒原隰逺水増波瀾<lb/>
方塘菰蒲暎迴渚鳬鶩亂揷栁冀息隂列竹冀成竿緣<lb/>
坡引行條依墉植頺幹築堤屛棼穢激流代携灌踈慵<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-1b"/>
外經濟卑賤鮮憂患諒懐原生恥庶悟孔父嘆汲古綴<lb/>
遺言欣焉秉柔翰<lb/>
　　　與賈郡博宿夜話<lb/>
世故相紏纒人生劇如繫予方值憂艱子亦念淹滯邂<lb/>
逅胡不頻兹嵗忽将逝蒼蒼季冬夕悄悄昆䖝閉積雪<lb/>
委沙曲廻風薄林際繁星爛髙寒明月皓初霽聞雞起<lb/>
中夜捫虱談當世蕭條時事危寂寞古人計天地悲瘡<lb/>
痍江湖愧經濟懐哉式㣲詩泫然出雙涕<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-2a"/>
　　　除夕述哀四首<lb/>
世事相倚伏日月更代謝百年能幾時一嵗祗今夜逝<lb/>
者豈復廻有生無不化慘惻孤燈前悲啼數行下<lb/>
　　　二<lb/>
别離今幾何墓樹亦已青徒褰素帷泣奈此𤣥室扄古<lb/>
城積隂雪虚牖臨寒星嵗暮興慨念愁立空屛營<lb/>
　　　三<lb/>
去年值今夕庭闈奉顔色今年值今夕空奠几筵側蒼<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-2b"/>
苔翳幽隧翠栢開靈域顧望西山隂風雲為悽惻<lb/>
　　　四<lb/>
憂人不能寐起踐中夜霜城笳絶仍響室燈慘不光所<lb/>
親半重泉有姊各一鄉附書與鴻鵠嵗晩路更長<lb/>
　　　贈别孟望之四首<lb/>
束髪事交結白首以為期以兹女蘿質託彼青松枝重<lb/>
聚故鄉園殷勤慰我私忽復逺行邁况值秋風時我有<lb/>
一罇酒送君溮水涯酒酣思無極臨岐理桐絲誰知清<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-3a"/>
商苦一彈一生悲<lb/>
　　　二<lb/>
迢迢望夏口肅肅戒僕夫金飈吹明星行李巳届途親<lb/>
戚各相送萬里在斯須喈喈中林鳥日出相鳴呼人生<lb/>
各有役安能長相娛<lb/>
　　　三<lb/>
仲秋物色慘逰子生離顔朝辭義陽陌夕宿武勝闗遥<lb/>
望武昌路漢水何潺湲願為比翼鳥逸翮杳難攀願言<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-3b"/>
終令徳努力濟時艱同心茍不虧豈在離并間<lb/>
　　　四<lb/>
公子事逺逰離别無復云丈夫萬里志焉能戀故羣我<lb/>
有千金劍經天决浮雲龍光久未試姑以持贈君願言<lb/>
終永佩勿令埋塵氛<lb/>
　　　逰西山二首<lb/>
清晨命予駕飄颻逺逰邁願言厯嶇嶔况此春華在林<lb/>
條紛可結石秀行當采道逢諧俗士謂予爾何隘人命<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-4a"/>
未可期河清詎能待縱羽思山林潜鱗慕江海富貴人<lb/>
所欲吾志不可改<lb/>
　　　二<lb/>
欝欝西山岑遥遥山上阪俯觀清澗流仰覷白雲返處<lb/>
世亦何促誰能遂仰偃夷齊歸首陽黄綺在商巘此道<lb/>
久不復斯人苦難挽振衣謝塵塗吾駕日已逺<lb/>
　　　元日言志<lb/>
北杓建寅月東谷發首旦氣轉青陽曖日暎丹霞爛羣<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-4b"/>
物欣向榮萬象倐改觀自予脱朝簮及茲謝塵幹世事<lb/>
鑒倚伏節候感廻換岩耕慕長徃淵綸恣永玩俯羡潜<lb/>
波鱗仰慙薄霄翰欽此無悶言忘彼髙飛嘆勉懐日新<lb/>
志庶以慰朝旰<lb/>
　　　觀春雪<lb/>
騰空布柔雲蕩日溢繁吹素雪千里來飄揚九衢内積<lb/>
隂改𤣥節新陽獻青嵗永辭寒卉寂甘並春華媚繽紛<lb/>
散廣陌皛耀敞塵界既隨㳺霰集復與流飈㑹臨牖翫<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-5a"/>
靡足陟檻望逾邁參差百甍接崒屼層臺對佳人御櫺<lb/>
軒上客倚飛盖旖旎結華纓離縰飄素帶郢中有希倡<lb/>
陽阿豈恒態君胡慕髙卧沉㝠獨無類<lb/>
　　　仲春雨霽出逰郊麓覽物叙懐興言自歌四首<lb/>
旬隂豁初霽臨眺城西洲決決松上溜潺潺石間流積<lb/>
霖晦平陸春雲彌崇丘眷彼農人談寫我終嵗憂<lb/>
　　　二<lb/>
崔巍南山郭宛彼沙上道荷蓧赴脩埛采萍渉流潦懐<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-5b"/>
賢顧已後適已每不早緬兹山中人含念欝中抱<lb/>
　　　三<lb/>
幽人久見招觧薜俟中林山行岩光暝水息霞氣隂隨<lb/>
行委流止寓物觀浮沉達人貴忘我奚用存知音<lb/>
　　　四<lb/>
舉目怡清和周覽究昏晝衆壑積庭階攅峯羅户牖攀<lb/>
林摘叢頴越巘采孤秀日暮天際雲忽與飄風遘<lb/>
　　　贈梁宗烈二首<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-6a"/>
珊瑚産南海翡翠生炎洲豐林多異幹石璞皆良璆瑰<lb/>
材植遐域萬寳聚巖幽豈無千金賈亦有萬斛舟此物<lb/>
匪為易惜哉不見收玉英匿龍淵黄金沉濁流輝瑩久<lb/>
已閟未蒙知己求徒歸匠者愆用負和氏羞謹子握中<lb/>
璧時哉毋闇投<lb/>
　　　二<lb/>
飄風頃刻至征雲萬里㳺與子非風雲欲遘良無由川<lb/>
塗限山海音問邈中州升髙望廣域極眺滄溟流浮烟<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-6b"/>
隱榛樹白日蔽岑丘飛鴻不我顧逝鵠不我留寧無輕<lb/>
舟志浩渺安可求桂樹茂炎隩芝草翻靈洲獨處慕朋<lb/>
侣攀贈誰為酧倘荷𠂻眷言慰此平生憂<lb/>
　　　贈王文熈四首<hi>以下京集</hi>
空堂夕燈明離思漫浩浩泠泠朱絲絃聼我别鶴<graphic n="KR0894" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0894.png" mimeType="image/png"/>出<lb/>
門難久留各言慎所好江湖逈且深鴻鴈幾時到<lb/>
　　　二<lb/>
行子夜中起月沒星尚爛天明出城去薄暮長河岸草<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-7a"/>
際人獨歸烟中鳥初散觧纜忽以遥川光夕凌亂<lb/>
　　　三<lb/>
光風轉栁枝宛宛路之傍濛濛苑中花朝日耀其英停<lb/>
車欲有贈攀條折春芳春芳亦消歇但使故意長<lb/>
　　　四<lb/>
息馬中林樹烟靄何氛氲遲遲仲春日叢薄華且芬上<lb/>
有單飛翼哀鳴振層雲冉冉征途客踟蹰不忍聞嗟哉<lb/>
彼何物日夜求其羣<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-7b"/>
　　　惲功甫悼亡二首<lb/>
捐棄不待年幽魂渺仙嶠庭下孤鳴鸞懸鏡耻自照帳<lb/>
冷凝素塵窓虚耿熠燿平生白頭吟空然發悲調<lb/>
　　　二<lb/>
芙蓉望秋零幽蘭歇芳早不作雙頭花翻為㫁腸草戚<lb/>
戚懐所思悠悠感𠂻抱睠兹白髪心窮年以相保<lb/>
　　　悼亡三首<lb/>
冬夜一何長展轉難及晨念彼重泉下杳杳隔千春中<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-8a"/>
閨月皎皎紈素委流塵馳光安可追徃者無復陳悽悽<lb/>
向隅泣無乃女子仁丈夫自有志忍哭虞傷神沉思結<lb/>
中抱恨恨不能申<lb/>
　　　二<lb/>
鳴雞報早朝出户履晨霜仰視東方星三五不成行念<lb/>
子當此時燈前理衣裳恍然失所在零淚空滂滂<lb/>
　　　三<lb/>
皎皎機中絹拂拭明如雪裁為雙中衣羅帶紛綰結親<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-8b"/>
持向我前與我言結髮豈足佩下體聊以奉娱恱執此<lb/>
百年心嘆息一朝絶人故物自留欲視不忍發藏之箧<lb/>
笥中餘香日以歇<lb/>
　　　挽葉進士<lb/>
矯矯松栢枝在彼丘中阿上盤青雲端蒼翠欝嵯峨惜<lb/>
哉千尺幹嚴霜摧其柯本為大厦用不竟當如何<lb/>
　　　贈李獻吉三首<lb/>
西方有佳士於世寡所諧横風整脩翰倐忽超九逵天<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-9a"/>
門限重關屢扣閽者辭濟濟列仙子冠裳競追隨青雲<lb/>
蔽閶闔仰視何逶迤皎日匿西陸馳光難遽回世無魯<lb/>
陽子坐惜朱顔衰<lb/>
　　　二<lb/>
東風吹我衣白日何杲杲整駕出郭門脩塗浩横潦登<lb/>
山采幽蘭日暮不盈抱采之欲何為遺我平生好豈無<lb/>
艷陽花言子好香草丈夫有本性安得不自保寸心茍<lb/>
弗移可以鑒穹昊<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-9b"/>
　　　三<lb/>
烈女守閨室憂日懐寸隂横琴寫妙曲繁商激陽林悠<lb/>
悠行路子誰為識其音人生處世間貴在相知心所以<lb/>
采薇士甘餓西山岑<lb/>
　　　答獻吉二首<lb/>
欝欝雙鳳闕翺翺飛雲間我皇乗六龍平明開九關下<lb/>
有敢死士批鱗犯其顔白日運蒼昊薄暮浮雲還一朝<lb/>
啓光耀忠誠良可宣<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-10a"/>
　　　二<lb/>
吾君古堯舜垂衮蓬莱宫止輦受羣善小大必有容緬<lb/>
懐燕鄒子悲號訴蒼穹彼蒼亦何神五月飛霜風至誠<lb/>
變金石何懼不感通<lb/>
　　　逰魯山城南舎二首<lb/>
猗彼方外客逍遥城南墅初夏苖始盛荷笠事田圃地<lb/>
僻寡鄰舎彌旬絶車馬紅葵生井上青榆䕃堂下前岡<lb/>
後有岑原澤何膴膴清風林下酌狼籍列樽爼翻思在<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-10b"/>
朝市役役徒勞苦<lb/>
　　　二<lb/>
溪行日亭午暑氣稍見侵脫巾坐芳草前有嘉樹林白<lb/>
雲澹清景綠葉垂繁隂喜無鳴蟬聒幸有好鳥吟久厭<lb/>
區中緣撫茲意彌深浩歌答良友聊用開吾襟<lb/>
　　　中秋十七夜留康徳㴠飲二首<lb/>
飄風㑹浮雲白曜奄西藏羈人惜短晷眷此秋夜長長<lb/>
夜無與晤所懐浩難忘君子枉光駕嬿婉情未央披軒<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-11a"/>
待流月展轉錯華觴臨觴慘不御對景久徬徨欝霧曖<lb/>
庭隂黯黯如降霜流波委頺魄茲嵗漸以更消長互相<lb/>
謝盛滿安可常朂哉君子心謙謙道彌光<lb/>
　　　二<lb/>
客心悲夕隂相顧増煩憂麾杯浩歌起欲去不可留屏<lb/>
營獨撫膺仰觀熠燿流倐焉四宇豁衆星爛以稠㳺氣<lb/>
降大谷浮飈扇清秋昊天舒華魄衘耀西南樓朱門歇<lb/>
笙竽綺陌車馬休嗟爾晨明月燭燭安所求<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-11b"/>
　　　詠懐十首<lb/>
北陸無淹晷嵗邁隂已長攝衣起中夜凛凛悲嚴霜明<lb/>
月麗髙隅繁宿縱以横徘徊仰天漢惋彼參與商形影<lb/>
永乖隔萬里徒相望<lb/>
　　　二<lb/>
烈炎灼崑岡乃辨金石堅金石有恒性銷鑠詎能遷薪<lb/>
樗莫傷桂刈蕭毋及蘭薫蕕不同器清淆本殊源君覩<lb/>
髙翔翼卑棲非所安<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-12a"/>
　　　三<lb/>
英英園中槿朱榮媚朝陽朝陽倐西隤朗月借其光馳<lb/>
輝難久耀華隕不再揚畨畨白馬郎皎皎青樓娼容好<lb/>
豈足恃相要在衷腸<lb/>
　　　四<lb/>
積薪以待燔畜裘以御冬為物貴及時餘者安足庸金<lb/>
張藉地勢衛霍承華封馮生守窮巷白首不見容賤者<lb/>
日迍邅貴者日以崇邈彼天上京玉宫閽九重髙髙不<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-12b"/>
可測欲徃将何從<lb/>
　　　五<lb/>
知鳥去惡木螻蟻戀腐莖復隍啓危滿為山忌将成泛<lb/>
觀瀛海内巨細各有情哲夫炳身後昧者營其生千金<lb/>
買一壺為豫當及早江湖多風濤舟檝不可保<lb/>
　　　六<lb/>
寂寂沅湘流長江上有楓青蕙縁廣隰綠蘅被洲中揚<lb/>
舲泝煙沚遥瞻二妃宫二妃何婉㜻搴馨振㣲風觧珮<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-13a"/>
遺下女将以明我衷光采不易合精誠渺難通浮雲蔽<lb/>
江臯白日忽已晩還顧蒼梧原何時翠華返<lb/>
　　　七<lb/>
飛鴻遵故渚長鳴有餘哀北地多悲風霜雪日以催靈<lb/>
烏集君舎君反見疑猜忠信茍不顯殺身亦何為始知<lb/>
山梁雉欲下仍徘徊<lb/>
　　　八<lb/>
長安有綺樓文窓結朱䟽俯視千萬甍遥臨十二衢樓<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-13b"/>
中彈瑟女容采耀城隅豈無吉士誘失身良為愚廻風<lb/>
入繐帳倐忽白日徂玉顔易銷鑠不久當何如<lb/>
　　　九<lb/>
白露晞朝日苕榮委清秋長風吹野草飛藿不自謀猥<lb/>
彼衆多子安知良士憂覆水置平地一散永不收鼂錯<lb/>
憂漢室翻為六國仇禍機茍不測談笑生戈矛留侯信<lb/>
人傑逝從赤松逰<lb/>
　　　十<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-14a"/>
白玉本自白蒼蠅亂其真䜛言觧膠漆况匪平生親烈<lb/>
士死道傍貪夫登要津自古皆有然茲恨何當申蓬丘<lb/>
𦕈煙霧貝宫欝嶙峋列仙如可期吾将躡清塵<lb/>
　　　東臯<lb/>
藹藹東臯村中有幽人宅茅堂入空林草徑無来客林<lb/>
中桂樹英容采耀月夕寒香有時匱秋来望攀折<lb/>
　　　贈邊子四首<lb/>
自予辭京邑念子守南服嵗序阻歡覯川塗積遐矚北<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-14b"/>
騖方自茲東轘偶相值聨鑣始宋中觧纜及河曲<lb/>
　　　二<lb/>
同車越梁晉覽厯多古疆紆遲衛流汭轉盻淇水陽感<lb/>
来意不淺道故言已長辛勤眷途語愴惻悲别章<lb/>
　　　三<lb/>
戎馬暗中原嗟此逺行子遥遥赴城闕戚戚望桑梓路<lb/>
阻難可通河清詎能俟俛仰君父間出處良在此<lb/>
　　　四<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-15a"/>
歡聚理無恒悲離情有傷况茲征途間詎能久相将浮<lb/>
雲興嵗暮素雪翳晨光揮手自茲别後期應毋忘<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_009-15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　大復集巻九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>