<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-1a"/>
何先生傳<lb/>
何先生者信陽人也名景明字仲黙號大復山人今海<lb/>
内稱大復先生云生有異質穎記殊絶八嵗時即能賦<lb/>
詩為文章諸老生見者争傳誦稱為神童年十二以父<lb/>
仕臨洮府驛丞乃隨侍臨洮臨洮守李紀者聞其竒召<lb/>
置門下甚愛重賢之為延師授春秋居頃之即善說春<lb/>
秋歸又受尚書長兄景韶所甫數月即以尚書魁河南<lb/>
省試當是時年纔十五也諸王公大人争迎致一見候<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-1b"/>
車甞數十乗所過人觀者如堵既入京師遊太學祭酒<lb/>
林公又甚愛重賢之歸則詩贈焉于是名盛傳海内猶<lb/>
鳯鳴麟出世人驚睹也年十九登壬戌進士授中書舍<lb/>
人是時北地李獻吉武功康徳涵鄠杜王敬夫歴下邊<lb/>
廷實皆好古文辭先生與論文語合乃一意誦習古文<lb/>
而與獻吉又駿發齊名憂憤時事尚節義而鄙榮利並<lb/>
有國士之風焉徃學士為文自六朝以後日益靡靡敝<lb/>
矣國初尚襲元習宣正以来駸駸如宋矣至𢎞正間先<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-2a"/>
生與諸君子始一變趨古其文類國䇿史記詩類漢魏<lb/>
盛唐于是明興詩文足起千載之衰而何李最為大家<lb/>
今學士家稱曰何李或稱曰李何屹然為一代山斗云<lb/>
始在中書也自館閣諸縉紳與四方學士人人願見先<lb/>
生又願見先生詩車馬填門巷不絶而先生徳性純明<lb/>
言儀雍雅杯酒談笑間詩文立就作字復秀㧞竒勁逈<lb/>
出常格一時聲傾都下然顧髙潔不妄交遊錢寧欲交<lb/>
驩先生間持古畫求先生題先生曰此名畫無汚吾題<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-2b"/>
留一年終不與題是時寧賜宗姓最寵貴弄權先生顧<lb/>
奴視逺之會乾清宫災應詔言便事乃極言邊軍畨僧<lb/>
義子數事義子者斥錢寧也疏留中不出師御史客死<lb/>
京師權倖廖鵬者賻以棺謂可結縉紳驩也先生曰御<lb/>
史生不茍受奚為受汚地下邪乃約所知共賻金歛之<lb/>
竟却其棺督學關中時會鵬弟鸞鎮守關中恃勢益橫<lb/>
其參隨者遇藩臬官不下馬諸藩臬佯若不見者後遇<lb/>
先生先生執參隨笞繫責數之諸參隨始人人歛避矣<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-3a"/>
先是逆瑾撓吏部權則移書許太宰引正大義獻吉與<lb/>
姜御史詰奏又移書楊太宰直獻吉獄少師李西涯疏<lb/>
上乞休會有兵事又援古大臣義為書讓之三書皆非<lb/>
身事而抗言尊顯語涉時忌議者謂憂國憐才古人莫<lb/>
加也顧獨以不能干謁守中書十年不調官然志在經<lb/>
術世務終不言功名事後稍遷提學副使来關中而敎<lb/>
關中士亦以經術世務如其所自志關中士氣習文藝<lb/>
葢自是一大變云是時世寧侍先生正學書院先生說<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-3b"/>
五經義與諸家訓詁多殊私以為諸訓詁不及也古天<lb/>
文地理隂陽律厯家皆能究其指意常言彼有是有不<lb/>
是欲取經訓與諸家書刪繁折衷成一家言顧三十九<lb/>
而卒志業竟不及就也豈命數然邪抑詩文盡洩神秘<lb/>
固造物所忌邪嗟傷乎傷乎而志狀則言先生使滇南<lb/>
不持滇南一物持父母喪不終禫則不酒不琴性不喜<lb/>
華麗不治産祿入盡散親故臨卒時餘三十金箧中此<lb/>
固世俗所難在先生猶其細者始先生崛起汝南人即<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-4a"/>
以為班固崔駰陸雲王勃之流也夫數子皆幼慧英特<lb/>
才藻雄麗者故人以比先生至先生徳量風節數子又<lb/>
安可並論哉世多言修士少文才人行劣二者葢更相<lb/>
笑也乃先生則獨稱全才可不謂振古豪傑士邪所著<lb/>
雍大記三十巻何子十二篇詩歌千餘首書疏騷賦序<lb/>
記銘賛雜文數百篇盛傳當世名可萬世不朽矣次子<lb/>
立舉癸夘鄊試立子洛文復少俊皆能世其家學<lb/>
喬生曰世稱何先生詩至名傳四夷不虚也其節行人<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-4b"/>
不盡傳何哉及讀何子十二篇又歎有王佐才而蚤死<lb/>
不遇悲夫余故述先生行事采其關國體大者令後世<lb/>
有可攷焉關西耀州門生喬世寧譔<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-5a"/>
創建大復何先生祠記<lb/>
賜進士第嘉議大夫協理京營戎政兵部右侍郎前都<lb/>
察院右副都御史奉勅巡撫河南等處地方徳清蔡汝<lb/>
楠撰<lb/>
先生汝南信陽人也信陽故有祠而郡久未祠祠自前<lb/>
守河中王子崇古始王子祠先生也則以固始許公合<lb/>
饗而署曰烈文葢兩重云業已妥神立石而嗣守者謂<lb/>
先生不宜與許公並祀則出其主鄊賢祠中而事遂寢<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-5b"/>
葢八年而余以撫治至大梁首詢得其事慨然思振舉<lb/>
之矣而是時先生孫洛文中省試第一復具言前事方<lb/>
亟施行會汝南守廹上計未報越嵗夏新守徐子中行<lb/>
至復以祠事請曰何先生以文章増重昭代功徳逺矣<lb/>
况明公亟意表章而有司不以時舉堕先賢之烈不著<lb/>
後世謂何然先生主已出即入恐不饗不如專祠便既<lb/>
與余意合遂亟允其請已復請余記余又允其請乃躍<lb/>
而馳歸徧卜地城中不得竟得平輿侯漆雕氏書院右<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-6a"/>
隙地在天中山南確山東抱汝河西繞而城垣當面若<lb/>
屏翰焉葢天地之中極而河嶽之總會也為祠前堂後<lb/>
寢並四楹門垣周繚率如儀經始嘉靖四十一年秋七<lb/>
月望日越八月二十日垂成會余以少司馬命廹發而<lb/>
徐子亟走吏請記云余徃讀書山中詮論當代名家則<lb/>
獨推第李獻吉與先生若泰山北斗云然問之交游或<lb/>
與或否惟今守同郡徐子以余言為然則又未嘗不願<lb/>
一至其地瞻拜祠宇為恭敬也豈謂余與徐子同宦斯<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-6b"/>
地而先生之祠竟成于今日也固數也乃卜其祠既不<lb/>
在他所而竟與孔門髙弟並峙千古也又非數哉然余<lb/>
獨恠鄙人之言曰文士鮮行乃概天下賢者于是而謂<lb/>
文章不得與節義齒列則又未嘗不投翰興歎也嗟夫<lb/>
是孰知文章之關扵世也固至鉅哉上之經緯兩儀彌<lb/>
綸三極其次恢展聖謨潤色洪業其次憫時政得失主<lb/>
文而譎諫著之冊而勸戒昭播之詩而美刺顯俾人紀<lb/>
允殖而天常不堕是則文章之為教也故比干剖心箕<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-7a"/>
子不以演疇貶節季路結纓游夏不以文章損譽三仁<lb/>
四科其致一也豈若拘學抱咫尺之義以孤於世者邪<lb/>
明興百六十餘年而文章迄無定體自先生崛起汝南<lb/>
始與關中李獻吉發憤詞林超覽古始乃排斥群疑歸<lb/>
之大雅何其雄也即使来哲代興不無侵軼然其開先<lb/>
基始之功揆之羲和授時神禹治水同一乆逺矣矧平<lb/>
生風節又廩廪較著者哉方先生守中書時猶散曹也<lb/>
而公家之事知無不言亡論抗疏忼慨如應詔極言畨<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-7b"/>
僧義子錢寧數事披鱗蹈鑊朝士奪色即如逆瑾撓吏<lb/>
部權則移書讓吏部會有兵事而執政乞休則又移書<lb/>
讓執政李獻吉與御史姜某訐奏也則又移書太宰直<lb/>
獻吉矣其感憤時事而扶義俶儻葢素所蓄也夫其平<lb/>
居敢諫若此而臨事顧不能仗節如許公為乎何俗士<lb/>
見之晩也頃余會大梁縉紳長老又云先生自幼沖時<lb/>
謙抑温退未嘗以才凌人及論國家當否則蹈厲憤發<lb/>
有萬人獨徃之氣由少逮没齒未甞一問家産而人有<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-8a"/>
緩急則又無不各厭其意道弗合者雖隆貴人忍不與<lb/>
見至道藝士即貧賤衰老尤折節下之不倦也夫以彼<lb/>
其才而好修又若此固蔚然醇儒也獨柰何以文藝少<lb/>
之哉余又嘗讀先生新論十二篇上下古今天人之際<lb/>
至備矣假令托以不御之權則何逺不至乃齎志短折<lb/>
而竟以一學掾死有足傷心流涕者然先生功在斯文<lb/>
節在朝著行在鄉曲固萬世不朽矣而又何恨哉余悲<lb/>
世俗不察其意而猥以詞華之士同類而共訾之也故<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-8b"/>
不著其文而獨詳其行誼大者俾後世得觀覽焉是年<lb/>
秋中丞安居胡公来代實克成厥終而臺察鳳翔李公<lb/>
學使歸安陳公咸右文敦節先後恊謀於法得備書云<lb/>
先生名景明字仲黙門人稱大復先生<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-9a"/>
明故提督學校陜西按察司副使信陽何先生墓碑<lb/>
通議大夫兵部左侍郎新都汪道昆撰<lb/>
當世以作者名家必首何李何則學士所稱大復先生<lb/>
何仲黙云徃聞先生將終屬諸弟子必李獻吉銘吾墓<lb/>
諸弟子不果聚族而私為狀為志為銘其後數十年門<lb/>
人喬景叔始為何先生傳概舉其質行著者載傳中又<lb/>
數十年先生有孫洛文守太子中允將修闕事屬余為<lb/>
先生碑余從諸後死者尸祝先生顧得逮事為幸即無<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-9b"/>
能為中允役其何敢辭先生家信陽世有秋堇堇母李<lb/>
夢赤日而娠及舉而命之曰景明始能言輒彊記六年<lb/>
能聲偶八年能文里師謂何氏子童而神逓避席去年<lb/>
十二從父會寧丞信官臨洮臨洮守召授春秋竒之甚<lb/>
居三年而父謝去貧不能歸守帳具祖先生於郊車馬<lb/>
畢具既就舍受伯兄景韶尚書尋以尚書籍鄊試第三<lb/>
人年十五耳先生翩翩然丱也業已善詩善書出入則<lb/>
王公大人争迎致之幸一見越三嵗舉進士授中書舍<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-10a"/>
人獨憂國秉下移力請告寺人瑾惎諸在告者矯詔例<lb/>
免舍人于家瑾誅用大學士李文正公薦起則仍舊秩<lb/>
直内閣侍經筵久之進司封員外郎侍直如故守中書<lb/>
餘十載始以副使督學陜西無何病歸歸六日卒時年<lb/>
三十九先生幼清蚤貴人人且旦暮卿相之卒之年不<lb/>
及彊官不過二千石惜也初獻吉崛起北地倡江東厯<lb/>
下二三君子講業京師先生至大恱之相與道古遂駢<lb/>
肩而進先二三君子鳴其論世則周秦漢魏黃初開元<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-10b"/>
其人則左史屈宋曹劉阮陸李杜都人士所膾炙者宜<lb/>
莫如彭澤宣城昌黎先生宣言古文之法亡於韓詩弱<lb/>
扵陶亡於謝睥睨千古直與左史屈宋曹劉阮陸李杜<lb/>
游世儒率溺舊聞弗入也及得兩家所論著者胠箧而<lb/>
擬議之於周秦漢魏黃初開元之間始相顧曰誰謂何<lb/>
李不馴古之人也於是聞者響應莫不傾耳聴之兩家<lb/>
逓為桓文執旗鼓號天下矣獻吉兢兢尺寸非規矩不<lb/>
由先生志在運斤斵輪務底於化于時主典則者張獻<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-11a"/>
吉主神觧者附先生要諸至言各有所當顧其相直若<lb/>
繩墨而相濟若和羮即言逆耳而莫逆于心耳視者弗<lb/>
察也今兩家並懸書海内海内不啻户說之浸假得終<lb/>
其天年先生化矣即先生以文學顯顧其義甚髙初入<lb/>
中書輒上書許襄毅所極言嬖人用事公等務操正義<lb/>
撓其權乾清宫災甞應詔上封事則又極言義子邊軍<lb/>
番僧諸不便狀疏留中不行聞盜起河南會文正公請<lb/>
老先生謂非大臣義書讓之瑾故憚獻吉名髙嗛獻吉<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-11b"/>
先生書抵文正為獻吉地且介康徳涵居其間瑾意平<lb/>
乃解及獻吉對江西簿獄且成先生獨上楊文襄書直<lb/>
獻吉幸臣錢寧冒賜姓目攝諸公卿獨以古畫求先生<lb/>
詩待命終嵗卒不予中官廖鵬柄事甞賻師御史棺先<lb/>
生醵諸客購他材力卻鵬所賻者鵬弟鸞席鵬寵填陜<lb/>
以西諸參隨騎遇藩臬大夫無所問先生塗遇騎者輒<lb/>
就馬上縛之乃若使滇不納餽遺居喪不禫不飲歴仕<lb/>
十餘年不問家人産死之日囊中僅三十緡即其孝廉<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-12a"/>
足多葢天性也景叔又言先生愽物旁通天文地理隂<lb/>
陽律厯諸家末年将輟修辭務經世為用先生已矣辛<lb/>
巳夏六月不雨至于秋八月及先生卒其日大風雷雨<lb/>
作晝晦㝠嗟乎嵗在龍蛇泰山梁木阨矣先生言行載<lb/>
名臣録鄊譽載中州人物志其學政載陜西通志其家<lb/>
世則已詳墓志中碑不及詳碑其大者如此汪道昆曰<lb/>
儒者言皇帝王伯其相推若四時秦終歸餘漢履端矣<lb/>
由唐宋而迄元季迭相竭而嵗終焉大明開天乃復更<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-12b"/>
始漢文以清静致刑措熈熈然春乎洛陽少年為漢作<lb/>
始未駕而稅其如通達國體何孝武表章穴經兩司馬<lb/>
並起即盛矣美矣伊誰始邪明在孝宗春之府也漢承<lb/>
挾書而得賈董明承十世之敝而得李何先生與賈為<lb/>
徒而中道並天其有不同者㡬希顧漢沿周而去道近<lb/>
漢之後無文矣唐之中無詩矣兩家興廢繼絶其為力<lb/>
難即末流誰能不波疇敢登諸千載之上要其功則李<lb/>
何茂矣嘉靖以徃何論建元元封禘而祖之其為司馬<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-13a"/>
者非兩也而中允起當户其斯為奉冡祀者邪中允有<lb/>
當于不佞之言遂屬呉人周天球勒之石<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-14a"/>
皇明名臣言行録<lb/>
何景明字仲黙河南信陽州人八嵗能属文十五舉鄊<lb/>
試第三明年會試以文多竒字不第入大學北歸祭酒<lb/>
林瀚賦詩贈之𢎞治壬戌舉進士授中書舍人乙丑奉<lb/>
敬皇帝哀詔下雲南逺方君長及中貴人咸贈遺犀象<lb/>
珍貝謝弗受後逆瑾用事上書諸大臣言宜自振立以<lb/>
抑瑾權不用謝病歸踰年免官瑾敗大學士李東陽薦<lb/>
復授中書舍人直内閣制勅房經筵官其友李夢陽遭<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-14b"/>
江西之訟衆多媒蘖其短莫肯為直者景明獨上書争<lb/>
之訟得辨乾清宫災上書陳時政言人事不修天變将<lb/>
復作且詆義子不當蓄宦官不當寵疏留中不下人為<lb/>
之寒心時四方學士咸願知景明車馬填門巷錢寧欲<lb/>
交驩景明持古畫求題謝曰此名畫不可㸃汚卒不許<lb/>
師御史客死京邸中人廖鵬贈之棺景明叱却之曰吾<lb/>
友生不茍受豈以死受之哉遂自出金賻之進吏部驗<lb/>
封司員外郎仍直内閣陞陜西提學副使政尚嚴務<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-15a"/>
在崇本起弊士初稍不堪乆而安之正徳辛巳棄官歸<lb/>
以疾卒于家所著有何氏集十二論及雍大記常曰文<lb/>
靡于隋韓力振之而古文亡于韓詩弱于陶謝力振之<lb/>
而古詩亡於謝人以為知言𢎞治初北地李夢陽首為<lb/>
古文以變宋元之習文稱左遷賦尚屈宋詩古體宗漢<lb/>
魏近律法李杜學士大夫翕焉從之其時濟南邊貢姑<lb/>
蘇徐禎卿及景明最有名世稱四傑四人才各有所長<lb/>
李天才雄徤徐陶冶精融而景明藻思秀逸皆藝苑之<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-15b"/>
鴻匠也<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-16a"/>
陜西通志<lb/>
何景明字仲黙河南信陽人𢎞治戊午舉人壬戌進士<lb/>
少以竒童名中年以詩名世時人方之唐李杜焉由中<lb/>
書舍人陞提學副使荘重和粹嚴毅髙明敎人以徳行<lb/>
道誼為先以秦漢文為法條約精密以敎化為守令首<lb/>
務時知府有不受約束者語之曰君子不以作人為事<lb/>
但與俗吏伍邪其人頓服有同知臨盩厔加刑于生員<lb/>
之父生員救之坐以擅入公門罪乃檄而數之曰子救<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-16b"/>
父死且不避乃以不應罪之夫人豈無父邪生員獲免<lb/>
究當大比方伯移檄減舊額以節費報之曰國家求賢<lb/>
本意似不如是此胥吏見耳竟不從取生員于書院日<lb/>
與論說六經㫖意不拘拘於傳釋甞曰縁泥枝葉而忘<lb/>
尋本根此末學之弊失益逺矣在關中所著有雍大記<lb/>
既去僚友刋其遺稿曰何仲黙集<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-17a"/>
河南通志<lb/>
何景明字仲黙信陽人生有異質𢎞治中舉進士授中<lb/>
書舍人崇古學抑陋習文體為之一變正徳初逆瑾用<lb/>
事景明謝病歸瑾敗復職直内閣制勅房會乾清宫災<lb/>
應詔陳時政語頗激切不報乆之補副使督學關中會<lb/>
疾作棄官歸卒年三十九所著有雍大記三十巻何氏<lb/>
集二十六巻行於世<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-18a"/>
中州人物志<lb/>
何景明字仲黙信陽人也生有異質八嵗即能詩年十<lb/>
二以父任臨洮驛丞乃隨侍臨洮臨洮守李紀者聞其<lb/>
竒召至門下甚器重為延師授春秋亡何即善說春秋<lb/>
歸又受尚書於兄景韶所甫數月即以尚書舉鄉試第<lb/>
三時年十五也諸王公大人以其少而雋争迎致一見<lb/>
候車日數十乗所過觀者如堵明年會試以文多竒字<lb/>
不第入太學卒業歸則祭酒林瀚賦詩贈之踰嵗為𢎞<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-18b"/>
治十五年舉進士授中書舍人與邊李輩工古文辭皆<lb/>
相振勵而且尚節義鄙榮利並有國士之風焉夢陽又<lb/>
駿發與景明齊名海内操觚之士皆宗尚之稱李何云<lb/>
十八年五月景明奉敬皇哀詔下雲南雲南君長及中<lb/>
貴人咸請題咏比還饋遺犀象珍貝悉謝不受是時逆<lb/>
瑾用事景明移書許進言宜自振立以抑瑾權瑾聞而<lb/>
銜之景明乃謝病歸後竟坐免官正徳四年瑾誅李東<lb/>
陽薦復授中書舍人直内閣制勅房經筵官夢陽遭江<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-19a"/>
西之訟衆多媒蘖其短勢洶洶欲擠䧟重辟景明又移<lb/>
書楊一清争之始得白五年東陽引疾乞休㑹有兵事<lb/>
景明又援古大臣義為書讓之三書義咸髙語多不錄<lb/>
九年正月乾清宫災景明應詔陳時政乃言人事不修<lb/>
天變将復作且詆義子宦官語頗激切不報是時四方<lb/>
學士咸願識景明車馬填門巷錢寧亦欲交驩景明持<lb/>
古畫求題謝曰此名畫不可㸃汚屢請卒不許師御史<lb/>
客死京邸權倖廖鵬者贈之以棺景明叱之曰吾友生<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-19b"/>
不茍受豈以死汚之邪遂自出金賻之十二年進吏部<lb/>
驗封司員外郎仍直内閣明年遷陜西提學副使以經<lb/>
術世務敎諸士其規約尚嚴志在崇本起弊士初稍不<lb/>
堪乆之幡然興起自是士習文體為之一變云十六年<lb/>
病歸卒于家所著雍大記三十巻何子十二篇詩樂府<lb/>
書疏騷賦序記銘賛雜文二十六巻傳于世子立徳安<lb/>
府同知孫洛文翰林庶吉士有雋才能世其家學<lb/>
論曰何公有經世之才所歴皆散地未獲一展厥藴甞<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-20a"/>
著十二論以見志於戯古之才士詞臣如虞卿王符之<lb/>
類不能致用於時而恒託之論述亦可悲矣<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-21a"/>
中順大夫陜西提學副使何大復先生行狀<lb/>
何先生諱景明字仲黙號大復山人先世湖廣羅田縣<lb/>
人四世祖太山紅巾亂時徙信陽遂世為信陽人太山<lb/>
生四子隆一隆二隆三隆四隆二一名海先生曽祖也<lb/>
生祖鑑為典術有隂徳稱於鄉里鑑生父信驛丞後封<lb/>
中書舍人愽學能詩號梅溪公生四子先娶盧夫人二<lb/>
子長景韶成化丙子舉河南歴官東昌府判先卒次景<lb/>
暘𢎞治戊午與先生同中河南鄊舉見官安慶府通判<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-21b"/>
後娶李夫人子二人長景暉不仕次即先生者也先生<lb/>
生六嵗能對句出竒字日記數百言知敬諸兄至撻之<lb/>
不敢詬見羣兒逐戯即不同群八嵗能文十二嵗隨父<lb/>
宦之陜西會寧驛時臨洮守李公聞其竒召置門下甚<lb/>
愛重為延師授春秋其師間出他長兒皆謔笑履師座<lb/>
先生獨安坐說春秋李公覵歎曰何兒麟鳳也嘗盛衣<lb/>
冠束金呼入謂其夫人曰汝視予貴邪他日是子貴奚<lb/>
啻予邪居三年父致仕貧不能還李公饋之車馬集諸<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-22a"/>
官相送郊亭上揚爵酌先生曰吾小友既歸改治書治<lb/>
書纔九月沁水李御史瀚時按汝寧調試信陽諸生先<lb/>
生從其兄徃試御史讀其文曰竒才竒才吾未見山川<lb/>
何盛生此人也遂復如信陽觀之已而中經魁報者至<lb/>
先生卧應之人曰汝何不喜曰吾固知己何喜為也是<lb/>
時年纔十五形貌又小且秃笄也諸王公大人争負視<lb/>
至轉相負匿府不出所居過人遮蔽弗得進草書日數<lb/>
百張應諸求者一時盡呼為神童次年春試以文多竒<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-22b"/>
字覆省巻見除不第入太學匝月歸林祭酒作詩贈之<lb/>
祭酒贈詩諸生前未嘗有也未冠中𢎞治壬戌進士授<lb/>
中書舍人奉敬皇帝哀書南下逺方君長貴使者咸贈<lb/>
遺犀象珍寶有熊太監者獨復重贈遺先生平却不目<lb/>
太監大發悟扵心曰彼年少能爾吾獨不醜哉遂去職<lb/>
踰年還惟衣書一篋而已後值逆瑾用事知以小臣不<lb/>
能奪諸大臣又多自顧即謝病歸居頃之梅溪公與李<lb/>
夫人同時卒先生哀毁骨立禫祭未成不飲酒不彈琴<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-23a"/>
服除而逆瑾敗當是時諸名節士多為瑾汚者不即被<lb/>
大禍而先生獨超然逺舉天下皆曰見㡬而作何子豈<lb/>
不髙哉已用大學士李公薦復授中書直内閣制勅房<lb/>
經筵官其友北地李獻吉遭江西之訟衆多媒蘖其短<lb/>
莫肯為直者先生獨上書争之且責楊冢宰訟遂得辨<lb/>
乾清宫災上書陳時政言人事不修天變将復作至詆<lb/>
曰義子某不當畜也某宦官不當寵也因留中不出人<lb/>
為之寒心是時錢寧舞權指使百職一日持古畫造門<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-23b"/>
求題先生曰好畫勿汙吾題爾留一年不與一字師御<lb/>
史客死京邸幸臣廖氏者贈之棺先生叱却曰吾友平<lb/>
生不茍受也豈以死汙之哉遂自出金賻之其勇扵為<lb/>
義類如此先是京官非有罪無九年不遷者先生特以<lb/>
危行連蹇湮滯中書凡十餘年始轉吏部員外乃陞陜<lb/>
西提學副使陜西邊絶外地緣邊數縣路出外舊時提<lb/>
學難之皆調試其縣諸生先生曰即如此是棄之矣竟<lb/>
徃試如他縣藍田大旱其山上有泉先生至則登山投<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-24a"/>
祭文泉中須臾大雨商州學地狹旁有王母祠大官家<lb/>
廟州人神其祠先生顧謂守官曰何祠廟為也俱輒毁<lb/>
已大官家亦不敢怨陜西屬所試諸生竒者悉取正學<lb/>
書院親自督敎間出俸錢贍所不給關中得人于時為<lb/>
盛今年四月竟以學政勤勞得心疾六月告歸行李蕭<lb/>
然至家甫六日而卒聖明初服先生乃不永焉豈不命<lb/>
耶先生生而神明徳量純粹志大行堅學精意逺愽物<lb/>
洽聞會理守約究其所造可謂渾然成矣家庭間怡怡<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-24b"/>
如也交接雍雍如也取與進退齗齗如也自鵬侍側未<lb/>
嘗見喜怒顔富貴功名不齒諸口平生手不持一錢讀<lb/>
書必至夜分以為常與人講論終日不倦安貧樂道不<lb/>
念家産居官勤事以禄自守復絲毫弗茍受然又好予<lb/>
卒後閱諸囊中餘金三十而已豈可不謂清白君子者<lb/>
哉初國朝去古益逺詩文至𢎞治間極矣先生首與北<lb/>
地李子一變而之古三代而下文取諸左馬詩許曹劉<lb/>
賦賞屈宋書稱顔栁天下翕然從風盛矣哉千載一時<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-25a"/>
也甞曰詩文有不易之法辭斷而意屬聨類而比物殊<lb/>
途百慮而一致同歸文靡于隋韓力振之而古文亡扵<lb/>
韓詩弱于陶謝力振之而古詩亡扵謝繇此觀之先生<lb/>
之所著述可見矣先生通五經尤好易詩其隂陽醫卜<lb/>
天文地理律吕厯數諸家各造其妙所著有何氏集十<lb/>
二論定古樂府選漢魏詩三秦志皆行扵世先生生成<lb/>
化十九年八月六日卒正徳十六年八月五日年三十<lb/>
有九初配張氏先卒贈孺人繼配王氏封孺人後先生<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-25b"/>
十六日亦卒孺人隨先生周旋甚相愛又能敬每奉飲<lb/>
食必自為無不甘甞夜分先生不寢孺人不寢也及先<lb/>
生卒日夜痛哭環柩走曰吾欲死飯漿不吞口竟不病<lb/>
而絶嗚呼夫婦同歸孺人之貞志畢矣孺人少先生二<lb/>
年生子男三人長夫讀書能文聘郟縣王氏參政公女<lb/>
也次立次登長女聘袁氏子次聘馮氏子次聘張氏子<lb/>
皆幼今年十月七日将合葬釣魚臺之北山兄景暉謂<lb/>
鵬曰亡弟素愛子子狀之鵬自幼與先生同里長而從<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-26a"/>
學先生甞謂梅溪公曰是子甚解吾有望也及後先生<lb/>
官京師六年至是又五年餘始從事詩文望先生歸一<lb/>
講焉及歸而竟不起傷如何耶方先生病篤鵬與其姪<lb/>
何士門人張詩入執其手泣先生曰死生常理無足悲<lb/>
但吾生多辛苦耳聲尚琅琅然鵬聞之先人云李夫人<lb/>
方娠時夢大紅日墮懐中已而生先生今六月至八月<lb/>
旱卒之日甫歛大風雷雨白晝晦㝠先生生死大異豈<lb/>
非其有關天地不偶然者哉正徳十六年八月二十五<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-26b"/>
日門人樊鵬謹狀<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-27a"/>
中順大夫陜西按察司提學副使何君墓誌銘<lb/>
孟洋曰余讀伯夷傳其稱天道不與善人謂其不然今<lb/>
觀何子修學立行而夭死又何戾也余哭仲黙之明日<lb/>
其孤以門人樊鵬狀謁銘慟乎慟乎君知我我獨不知<lb/>
君已乎仲黙兹為汝誌矣何君諱景明字仲黙號大復<lb/>
山人髙祖太山由羅田徙居信陽生海海生鑑鑑以隂<lb/>
陽家縣辟為典術五子曰信者封徵仕郎中書舍人讀<lb/>
書善吟號梅溪梅溪公四子長景韶東昌通判卒次景<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-27b"/>
暘安慶通判次景暉最幼何君何君秀而癯性沉敏有<lb/>
度八嵗能屬文十二從梅溪公宦遊陜西之渭源臨洮<lb/>
守聞其竒召置館下甚愛重令師授春秋數月即說春<lb/>
秋其師乃辭避弗敎也梅溪公既歸乃又從其兄受尚<lb/>
書受尚書才九月𢎞治戊午即以尚書魁河南鄉試己<lb/>
未試禮部不第遊太學祭酒林公又甚愛重何君贈詩<lb/>
美之壬戌舉進士進士例改庶吉士何君獨以不喜私<lb/>
謁弗與進士請歸娶娶張氏二年卒當是時關中李君<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-28a"/>
獻吉濟南邊君廷實以文章雄視都邑何君徃造語合<lb/>
三子乃變之古自是操觚之士徃徃趨風秦漢矣甲子<lb/>
授中書舍人明年奉使南方還過里閈再娶唐縣王氏<lb/>
是嵗正徳元年也劉瑾時君度惟大臣可與抗節乃上<lb/>
書諸尊貴言宜自振立撓瑾權諸尊貴恧顧嗛何君丁<lb/>
夘何君恐禍及謝病歸郊居著述一年瑾盡舉免諸在<lb/>
告者戊辰何君免己巳梅溪公及李太孺人相繼卒何<lb/>
君哀毁危絶辛未冬何君用閣老李公薦復授中書舍<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-28b"/>
人直内閣經筵官時四方學士咸願知何君車馬填門<lb/>
巷即元老鉅卿無不欲出門下錢寧欲交驩何君間持<lb/>
古畫謁何君題君謝曰此名畫不可㸃毁弗許乾清宫<lb/>
災君應詔言時事詞義剴切疏留不下丁丑陞吏部驗<lb/>
封司員外郎仍直内閣戊寅陞陜西按察司提學副使<lb/>
提學政尚嚴務在崇本起弊士初稍不堪漸乆而安風<lb/>
習亦振初何君獨以文學著聞既提學人又服其能政<lb/>
若是辛巳二月何君以形勞慮深卒然嘔血損六月棄<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-29a"/>
官歸會道暑益亟抵家六日為八月五日而何君卒嗚<lb/>
呼傷哉王孺人故有内疢號痛莫支越十六日亦暴蹷<lb/>
而卒孺人幼喪父相者貴之人求婚母輒不許年二十<lb/>
二始歸何君以賢稱㑹毅皇帝上尊兩宫及李太孺人<lb/>
張氏同封贈云何君事兄恭能順承父母之志其父母<lb/>
諸兄亦獨甚愛何君何君一切不好華靡復不治産業<lb/>
居官所入禄則又常分所親故既歸餘白金不滿三十<lb/>
兩所在不齎方物疾且亟王孺人泣曰官貧諸兒女幼<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-29b"/>
君即有不諱奈何君曰若無多患第不昧天理足矣何<lb/>
君友與人訟者故嘗寡交與及訟衆莫為之地何君乃<lb/>
獨上書力諍直友之屈師御史者客死京邸莫能歛錦<lb/>
衣官廖鵬錢寧之黨也賻之棺因結懽士大夫君曰奚<lb/>
為汙吾友地下乃出金賻之諸所知皆賻之歛成禮旋<lb/>
卻所賻棺其見義勇為如此何君天資穎異好學常若<lb/>
不及讀書率過夜半即盛暑蟁蝱汗洽背不廢邇年略<lb/>
去詞章嘗稱以為天下自有實用之學竭精力猶弗逮<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-30a"/>
何暇文詞無益也葢其用世之志至逺今中沮矣惜哉<lb/>
及王孺人以哀絶亡他顧慮亦貞固矣何君生成化癸<lb/>
夘八月丙寅卒年三十九嵗王孺人少二嵗生成化乙<lb/>
巳二月甲寅子三人長夫聘郟縣王氏參政君女次立<lb/>
次登女三人長聘袁氏子次馮氏子次張氏子皆王出<lb/>
是年十月七日合葬典術公墓側何君有文集詩集詞<lb/>
賦集合若干巻行刻傳扵世云銘曰噫歸哉何君孰奪<lb/>
爾壽也雖奪爾壽爾名不朽有女媞媞爰儷君子如琴<lb/>
<pb n="KR4e0162_WYG_039-30b"/>
如瑟樂爾偕死樂爾偕死未畢爾婚嫁豈無巨源靡孤<lb/>
叔夜凄凄雲旂霧駕遲遲鳳凰喈喈和鳴相隨瞻彼崇<lb/>
岡載隂載陽靈魄攸藏用萬祀無彊有涯孟洋撰<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>