<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-1a"/>
愧郯録卷第四<hi>五則</hi>
　　　　　　　相　臺　岳　珂<lb/>
　　　　先廟後郊<lb/>
珂前辨南北郊妄意以禮之大者與常禮異<lb/>
折衷古今以俟博識及考　元豐六年十月<lb/>
庚辰太常丞吕升卿所　奏則先廟後郊當<lb/>
時亦嘗有議之者反覆其論可謂至當而迄<lb/>
不見於用則蓋有弗便乎今雖欲力行不可<lb/>
得也珂故因是而發其餘論焉升卿之言曰<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-1b"/>
近以　郊祀致齋之内不當詣　景靈宫及<lb/>
太廟朝饗遂具奏伏聞止罷　景靈宫諸處<lb/>
朝謁而　天興殿及　太廟朝饗如故臣伏<lb/>
以郊丘之祀　國之大事有天下者莫重乎<lb/>
饗帝臣歴攷載籍不聞爲祀天致齋乃於其<lb/>
間先饗　宗廟者也獨有唐天寶之後用田<lb/>
同秀之言立老子廟號曰太清宫是嵗將行<lb/>
郊祀以二月辛卯先躬享焉祀用青詞饋用<lb/>
素饌甲午又親享于太廟丙申乃有事于南<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-2a"/>
郊終唐之丗奉而行之莫知其非雖論者以<lb/>
爲失禮然攷其初致齋之日乃辛卯享于太<lb/>
清宫至丙申殆且五日乃得雍容休息以見<lb/>
上帝也今　陛下致齋三日其一日於　大<lb/>
慶殿而用其二日三行禮焉古之大祀未有<lb/>
不齋三日而敢與神明交者故經曰齋三日<lb/>
一日用之猶恐不敬二日伐皷何居蓋先王<lb/>
之於祭祀之齋如此其謹也今　陛下行禮<lb/>
於　天興殿才齋一日爾其之　太廟與郊<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-2b"/>
宫也前祀之一日皆嘗用之矣謂之一日之<lb/>
齋尚非全也夫用一日之齋以修大祀未見<lb/>
其可况非全日乎於以奉　宗廟則齋之日<lb/>
不足於以事上帝則齋之儀不専　陛下恭<lb/>
嚴寅畏三嵗一修大禮将以受無疆之休其<lb/>
爲致齋者乃如此殆未稱　昭事之意也今<lb/>
太廟嵗有五大享皆如古矣又於郊祀復修<lb/>
遍享之禮此爲何名乎論者曰　宗廟之禮<lb/>
未嘗親行故因郊祀恭展薦獻臣曰不然唐<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-3a"/>
太宗時馬周言曰陛下自踐位宗廟之享未<lb/>
嘗親事竊惟聖情以乗輿一出所費無藝故<lb/>
忍孝思以便百姓遂俾唐史不書皇帝入廟<lb/>
何以示來葉良謂此也且人主於宗廟之享<lb/>
自當嵗時躬修其事其不親饗者蓋後世之<lb/>
失禮也　今日必因郊禮以行之則義尤不<lb/>
可夫因者不致專之謂也　七丗聖神儼在<lb/>
清廟　朝廷不特講嵗時親行之禮而因以<lb/>
饗之此非臣之所聞也臣愚以謂今郊禮宜<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-3b"/>
如故事致齋於　大慶殿二日徑赴行宫其<lb/>
宫廟親饗並乞寢罷或　車駕必欲至　太<lb/>
廟即乞止告　太祖一室以侑神作主之意<lb/>
撤去樂舞以盡尊天致齋之義其　天興朝<lb/>
饗乞更不行請如新降　朝旨俟禮畢而<lb/>
恭謝伏請繼今日已往别修　太廟躬祀之<lb/>
制嵗五大享　乗輿親臨其一焉仍望自今<lb/>
嵗臘饗爲首於明年行春祠之禮禴與烝嘗<lb/>
自次年以叙終之每遇行　廟享之時則罷<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-4a"/>
景靈宫一孟朝謁之禮　廟享致齋乞於<lb/>
内殿出入如常儀如此則　祀天饗　親兩<lb/>
得其當矣珂按先廟後郊蘇文忠軾嘗引書<lb/>
武成證爲周禮而珂固疑其即變禮以爲常<lb/>
矣升卿謂古之大祀未有不齋三日而敢與<lb/>
神交者考之武成厥四月丁未祀于周廟越<lb/>
三日庚戌柴望大告武成雖禮之變猶必歴<lb/>
三日而後柴望則升卿之言豈非明據然珂<lb/>
謂升卿之論　廟享嵗五大享而臨其一乃<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-4b"/>
殺禮也非備禮也行　廟享之時則罷　景<lb/>
靈宫一孟朝謁之禮　廟享旣與　景靈迭<lb/>
用且致齋　内殿出入如常儀乃常禮也非<lb/>
大禮也夫天地大祭也　祖宗大祭也隆禮<lb/>
備物不可偏廢其勢必如　仁宗祫享之制<lb/>
始合於禮之冝夫　嘉祐之行祫也以代三<lb/>
年之郊也輅而齋冕而事門而肆眚皆郊制<lb/>
也前乎元年　恭謝于　大慶後乎七年<lb/>
大享于　明堂則四年之祫適三年之中也<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-5a"/>
如升卿言是以常禮享　祖宗而以大禮祀<lb/>
天地也若每嵗而入廟又三嵗而出郊禮有<lb/>
隆而無殺知其必不能也知乎此又益知乎<lb/>
南北郊之不可以兼舉也分郊而祭舎升卿<lb/>
之說則　太廟　原廟之享不知其存乎否<lb/>
也苟存也則先南郊祀之先北郊亦祀之<lb/>
祖宗之祭二而天地之祭一　祖宗三嵗而<lb/>
徧天地六嵗而徧以卑踰尊不可也苟廢也<lb/>
則　原廟　恭謝之制就可如升卿之說而<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-5b"/>
太廟則不可以乏享也享不可以殺禮也是<lb/>
又於何時增此一郊耶其䟽其數將於此乎<lb/>
益無統矣<lb/>
　　　　魚袋<lb/>
國𥘉承五季草創官儀未備　熈陵旣卒伐<lb/>
功垂意右文彌文浸舉章服稽古以爲後則<lb/>
雍熈元年十一月丁卯　祀南郊大赦初許<lb/>
陞朝官服緋一　及二十年者叙賜緋紫内出<lb/>
魚袋以賜近臣自是内外陞朝文武皆帶凡<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-6a"/>
服紫者飾以金服緋者飾以銀京朝官幕職<lb/>
州縣官賜緋紫者亦帶親王武官内職將校<lb/>
皆不帶　國朝魚袋之制自此始珂嘗以歐<lb/>
陽文忠脩劉昫新舊唐史唐㑹要考訂其由<lb/>
雖詳刱革然其所以刱者抑寓它說殆非<lb/>
國朝所當因也㑹要髙宗永徽二年四月二<lb/>
十九日開府儀同三司及京官文武職事四<lb/>
品五品並給隨身魚袋舊史輿服志以爲五<lb/>
月新史車服志不著年月以爲三品五品有<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-6b"/>
飾金與銀之別且出内必合以防召命之詐<lb/>
還攷㑹要永徽五年八月十四日勑恩榮所<lb/>
加本縁品命帶魚之法事彰要重豈可生平<lb/>
在官用爲襃飾纔正亡殁便即追收尋其終<lb/>
始情不可忍自今已後五品已上有薨亡者<lb/>
其隨身魚不須追收如此則魚袋本以襃飾<lb/>
恐不專以防詐僞也㑹要又載咸亨三年五<lb/>
月三日始令京官四品職事佩銀魚是日内<lb/>
出魚袋徧賜之舊史中載此年月五品以上<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-7a"/>
賜新魚袋並飾以銀三品以上各賜金裝刀<lb/>
子礪石一具參之新史魚袋之賜與分品賜<lb/>
飾年月逈別本非一時事又𥘉無金飾魚袋<lb/>
之制所謂金飾者乃刀子礪石耳斷文紀事<lb/>
固巳失實㑹要武后垂拱二年正月二十日<lb/>
赦諸州都督剌史並凖京官帶魚新舊史載<lb/>
年月無訛按外鎭督剌自有魚符𥘉不假魚<lb/>
袋以信召命益驗襃飾之說爲可據所以給<lb/>
之者欲以均内外之寵而巳㑹要天授元年<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-7b"/>
九月二十六日改内外官所佩魚爲龜至中<lb/>
宗神龍元年二月四日在京文武官五品以<lb/>
上依舊式佩魚袋乆視元年十月十三日職<lb/>
事三品以上龜袋冝用金飾四品用銀飾五<lb/>
品用銅飾上守下行皆依官給神龍元年九<lb/>
月十七日赦嗣王郡王有階卑者許佩金魚<lb/>
袋至元宗開元元年八月二十日諸親王長<lb/>
子先帶郡王官階卑者亦聽著紫佩魚袋神<lb/>
龍二年八月制京文官五品已上依舊式佩<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-8a"/>
銀魚睿宗景龍三年八月令特進佩魚散職<lb/>
佩魚自兹始新舊史雖有詳略其事互同則<lb/>
改魚爲龜正武后革命時事而中宗反正不<lb/>
俟淹時即復其制要必有深意不直爲外飾<lb/>
蘇氏記又曰自永徽已來正貟官始佩魚其<lb/>
離任及致仕即去魚袋貟外判試并檢校等<lb/>
官並不佩魚至開元八年九月十四日中書<lb/>
令張嘉正奏請致仕官及内外官五品已上<lb/>
檢校試判及内供奉官見占闕者聽凖正貟<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-8b"/>
例許終身佩魚以爲榮寵以理去任亦許佩<lb/>
魚自後恩制賞緋紫例兼魚袋謂之章服㑹<lb/>
要景雲二年四月二十四日赦魚袋著紫者<lb/>
金裝著緋者銀裝新史開元初駙馬都尉從<lb/>
五品者假紫金魚袋都督刺史品卑者假緋<lb/>
銀魚袋參稽並觀則散官貟外判試檢校皆<lb/>
佩魚又許終身雖去任亦佩益驗襃飾之說<lb/>
爲不誣而防詐之制爲己變也假紫假緋正<lb/>
今日借服之所自始而金銀銅之飾雖肇於<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-9a"/>
久視而用以　品秩者蓋<lb/>
至於景雲而後定新史分品賜飾謂在髙宗<lb/>
朝益見其非珂後因閱朝野僉載有曰唐上<lb/>
元年中令九品已上佩刀礪筭袋紛帨爲魚<lb/>
形結帛作之取魚之衆鯉彊之兆也至天后<lb/>
朝乃絶景雲之後又凖前結帛魚爲飾竊疑<lb/>
魚袋之始意或出此武后旣廢帛魚亦改龜<lb/>
佩正一意度耳及考雜傳記見唐李淳風䜟<lb/>
書有江中鯉魚十八子之說爲唐受命之符<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-9b"/>
又酉陽雜爼載唐律取得鯉魚即冝放仍不<lb/>
得喫號赤鯶公賣者决六十程文簡大昌演<lb/>
蕃露載武后以元武爲龜故改龜佩稡此數<lb/>
說始信所疑爲有据依新史又載髙祖𥘉入<lb/>
長安罷隋竹使符班銀莵符其後改爲銅魚<lb/>
符以起軍旅易守長京都留守折衝府捉兵<lb/>
鎭守之所及左右金吾宫苑捴監牧監皆給<lb/>
之宫殿城門給交魚符廵魚符左廂右廂給<lb/>
開門符閉門符蕃國亦給之雄雌各十二銘<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-10a"/>
以國名雄者進内雌者付其國朝貢使各賫<lb/>
其月魚而至不合者劾奏又新史載魚袋顛<lb/>
未曰隨身魚符者以明貴賤應召命左二右<lb/>
一左者進内右者隨身皇太子以玉契召勘<lb/>
合乃赴親王以金庶官以銅皆題某位姓名<lb/>
官有貳者加左右皆盛以魚袋三品以上飾<lb/>
以金五品以上飾以銀去官納之不刻者傳<lb/>
佩相付復考帝紀髙祖以隋義寧元年十一<lb/>
月甲子入京師二年四月辛巳停竹使符班<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-10b"/>
銀莵符五月甲子受禪改元武徳九月癸丑<lb/>
改銀莵符爲銅魚符則草昧之初所以汲汲<lb/>
易之者正以爲開國之兆而其他一切之用<lb/>
符契皆以魚意尤不待辨而可察也在隋之<lb/>
先雖亦嘗用魚符矣特偶然以爲飾至唐用<lb/>
䜟正指此以神其革命又不當以隋爲比新<lb/>
史雜載之說正防僞之源流要是符盛以袋<lb/>
雖出初意袋飾以魚本爲寵章金銀之飾𥘉<lb/>
無年月自當以紀爲正後雖不合符者亦得<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-11a"/>
佩意益顯然其不可泥𥘉剏之制亦明矣然<lb/>
則　國朝因之可乎洪文敏邁容齋四筆載<lb/>
隨筆書衡山唐碑别駕賞魚袋之名不可曉<lb/>
今按唐職林魚袋帶門叙金玉銀鐵帶及金<lb/>
銀魚袋云開元勑非灼然有戰功餘不得輒<lb/>
賞魚袋斯明文也珂按以魚袋充賞蘇氏記<lb/>
新舊史皆有賞緋紫例兼魚袋之文㑹要開<lb/>
元二年閏二月勑承前諸軍人多有借緋及<lb/>
魚袋者無功借賞深非道理宜勑收取郎將<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-11b"/>
以上先借後奏其靈武和戎天武幽州鎭軍<lb/>
赤水河源瀚海安西定逺等軍旣臨賊衝事<lb/>
藉垂賞量軍大小各賜金魚袋一二十枚銀<lb/>
魚袋五十枚並委軍將臨時行賞則賞魚袋<lb/>
出處亦可與職林參見也馬永卿懶眞子録<lb/>
載陜府平陸主簿張貽孫問魚袋制度而答<lb/>
以今之魚袋乃古魚符必以魚者蓋分左右<lb/>
可以合符唐人用袋盛魚今人以魚飾袋爲<lb/>
非古制要亦未詳考其由云<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-12a"/>
　　　　服章入銜<lb/>
今之　賜章服入銜者服紫者曰賜紫金魚袋<lb/>
服緋者曰賜緋魚袋其爲連率職司節鎭支<lb/>
郡倅貳服色未至而應隔借若序借者服紫<lb/>
者止曰借紫服緋者止曰借緋所借魚袋不以<lb/>
入銜而實得佩魚如正賜者珂按唐故事假紫<lb/>
者金魚袋假緋者銀魚袋見於新史開元之<lb/>
制　本朝　雍熈郊赦雖復賜魚而不及借<lb/>
服者考之續會要　政和元年十一月十七日<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-12b"/>
尚書兵部侍郎王詔奏今監司守倅等並許<lb/>
借服色而不許佩魚即是有服而無章殆與<lb/>
吏無別乞今後應借緋紫臣僚並許隨服色<lb/>
佩魚仍各許入銜候回日依舊服色　從之<lb/>
則借服得佩魚蓋自是年始也然當時詔所<lb/>
奏旣許以借佩又許以入銜則凡今之結銜者<lb/>
皆當全書金魚銀魚袋而有司給　告勑例<lb/>
不帶行則𬒳借者無縁敢自以入銜此　南<lb/>
渡而後掌故散訛之失也又有位登法從而<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-13a"/>
未至八座者於法止賜金帶不復佩魚而每<lb/>
於官職封賜全銜猶帶賜紫金魚袋𬒳賜者<lb/>
亦不敢削去則是借服本有佩不得入銜賜<lb/>
帶雖無魚廼循誤例名實有無於是舛矣蓋<lb/>
凡除授率中書關尚書賜敕或下天官給告<lb/>
因襲前比不復檢覈士大夫亦忽不考云<lb/>
　　　　執政階官封爵<lb/>
元豐官制𥘉行以特進易左右僕射金紫銀<lb/>
青易六曹尚書自特進而上非宰相不除執<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-13b"/>
政雖乆次階亦止金紫爵不過開國蓋　祖<lb/>
宗朝參樞例官惟得至八座間如李至之類<lb/>
亦僅寵以節鉞無爲僕射者夏竦徹國非端<lb/>
揆蓋相制已頒而格且爲樞宻使而後得之<lb/>
故　元豐稽以爲比所以辨等衰重名器也<lb/>
然在昔時侍從官得至吏部尚書實今金紫<lb/>
洪文敏邁容齋三筆載　紹興以來惟梁揚<lb/>
祖葛勝仲以致仕得之自是而後始以兩階<lb/>
爲重專待執政從橐至光禄者已絶少不復<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-14a"/>
可以序進何元樞澹去　國及今十五年不改<lb/>
金紫階洪文敏邁沈憲敏樞以宣奉上課皆<lb/>
不行後以致仕及子遇郊叙封而後得之文<lb/>
敏亦自著其事於三筆此最近日明證珂嘗<lb/>
攷之　徽宗詔旨　宣和元年二月戊戌特<lb/>
進知樞宻院事鄧洵武爲少保依前知樞宻<lb/>
院　詔以洵武首議　紹述故録其功也旣<lb/>
又封莘國公雖其年三月癸丑　御筆恩數<lb/>
並依宰臣例乃正以巳除少保之故而與之<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-14b"/>
且其爲賜位時元未有此　旨是執政階官<lb/>
封爵似無限法矣當時以　元豐改制不置<lb/>
樞宻使故洵武止以知院視宰臣珂又按蔡<lb/>
元道官制舊典曰　政和後薛昂帶觀文殿<lb/>
學士任特進白時中以門下侍郎帶特進皆<lb/>
失舊制繼　詔並改金紫光禄大夫今後非<lb/>
宰相不除則是　政　宣間雖時有侵紊尚<lb/>
能申儆𥘉制如蔡攸之與京恩倖震天下乃<lb/>
自殿學士由節鉞序進儀同遂班孤棘它日<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-15a"/>
領宥府蓋已在爲傅之後而　紹興間秦檜<lb/>
以䑛犢之愛其子熺自知院引嫌罷纔降恩<lb/>
數比宰相之　旨遂歴大觀文少師封國公<lb/>
其躐進捷出有京攸之所不敢爲蕩滅典法<lb/>
餘熖至今尚可想也葛文康勝仲行狀謂勝<lb/>
仲以左宣奉謝事文敏亦誤紀耳或謂　元<lb/>
豐寄禄條目開府特進爲散執官金紫至太<lb/>
中爲侍從官予之以其名而隂尼其所至殆<lb/>
不可曉珂竊謂不然今著令有曰觀文殿大<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-15b"/>
學士至諸閣待制爲侍從官而丗未有以舊<lb/>
橐除大觀文者泥文捐實固不得輕議　聖<lb/>
制也<lb/>
　　　　尚書之名<lb/>
今丗爲尚書者尚字皆從平聲都省之名亦<lb/>
然珂嘗竊疑其義有所未解考之宋書百官<lb/>
志而後知其訛志之言曰尚書古官也舜攝<lb/>
帝位命龍作納言即其任也周官司㑹鄭元<lb/>
云若今尚書矣秦丗少府遣吏四人在殿中<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-16a"/>
主發書故謂之尚書尚猶主也漢𥘉有尚冠<lb/>
尚衣尚食尚浴尚席尚書謂之六尚戰國時<lb/>
巳有尚冠尚衣之屬矣秦時有尚書令尚書<lb/>
僕射尚書丞然則尚書之稱當從去聲而非<lb/>
平聲亦旣明甚第鄭康成注周禮司㑹曰司<lb/>
㑹計官之長若今尚書唐陸德明釋其音曰<lb/>
常雖有此据了不知其義之所繇取此殆今<lb/>
丗襲稱之始也　徽宗朝復殿中省有六尚<lb/>
今内省品秩猶有尚宮等稱謂益無可疑云<lb/>
<pb n="KR3j0124_SBCK_004-16b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>