<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>弇山堂别集卷三十三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　弇山堂别集卷三十三<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　王世貞　撰<lb/>
　　親王<lb/>
虞懐王雄煐懿文皇太子長子母妃常氏開平忠武王<lb/>
遇春女洪武七年十月己未生十五年五月朔日薨年<lb/>
十四追冊封諡葬鍾山<lb/>
吳王允熥懿文皇太子第三子母妃常氏開平忠武王<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-1b"/>
遇春女洪武十年十一月<hi>闕</hi>　日生三十一年封杭州<lb/>
未之國建文四年七月靖難後降封廣澤王居福建漳<lb/>
州九月即召還京削爵為庶人永樂十三年卒在位五<lb/>
年壽三十九天順四年出庶人之錮鳯陽者但有老婦<lb/>
女五六人<lb/>
衡王允熞懿文皇太子第四子母妃<hi>闕</hi>氏<hi>闕</hi>
　　女洪武<hi>闕</hi>　年<hi>闕</hi>　　　　生三十一年封未之<lb/>
國建文四年七月降封懐恩王居江西建昌府九月即<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-2a"/>
召還廢為庶人<lb/>
徐王允□懿文皇太子第五子母妃<hi>闕</hi>氏<hi>闕</hi>
　　女洪武二十四年六月<hi>闕</hi>　日生三十一年封未<lb/>
之國建文四年七月降封敷惠王随母呂太妃居太子<lb/>
陵永樂二年改封甌寧王未遣之國四年二月邸中忽<lb/>
火起暴卒年十六追諡哀簡<lb/>
漢庶人高煦成祖第二子母仁孝皇后徐氏洪武十三<lb/>
年十二月初四日生二十八年封高陽郡王永樂二年<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-2b"/>
四月初四日進封漢王國於雲南改青州俱不行十五<lb/>
年三月二十日之國樂安州削兩䕶衛宣德元年九月<lb/>
初六日謀反降之削爵錮西内不良死妃韋氏及九子<lb/>
俱從死世子瞻先卒<lb/>
趙簡王高燧成祖第三子母仁孝皇后徐氏洪武十五<lb/>
年十二月十六日生永樂二年四月初四日封洪熙元<lb/>
年四月十六日之國河南彰德府宣德元年盡獻三護<lb/>
衛六年八月<hi>闕</hi>　日薨在位二十八年壽五十葬安陽<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-3a"/>
縣壽安山妃沐氏黔國公晟女永樂九年十二月二十<lb/>
九日冊封二十一年十二月二十五日薨二十二年十<lb/>
月初八日冊翁氏為妃常山中䕶衛鎮撫司陸女正統<lb/>
五年六月二十一日薨合葬壽安山子悼僖世子瞻坺<lb/>
先薨無子嫡弟惠王瞻塙宣德七年自安陽王嗣在位<lb/>
二十三年以景泰五年薨壽四十三嫡長子悼王祁鎡<lb/>
以景泰六年嗣在位六年以天順五年薨壽三十一庶<lb/>
長子靖王見灂以成化元年嗣坐罪革冠服削祿米三<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-3b"/>
之二後復冠服在位三十八年以𢎞治十五年薨壽五<lb/>
十庶三子莊王祐棌以𢎞治十六年自清流王嗣在位<lb/>
十六年以正德十三年薨壽四十三嫡長子康王厚煜<lb/>
以十六年嗣有賢聲在位四十年以嘉靖三十九年薨<lb/>
壽六十三庶一子獲嘉昭定王載培薨子翊錙以二十<lb/>
八年進封世孫三十八年又薨年二十三子今王常清<lb/>
以四十四年嗣進昭定為恭王世孫為安王<lb/>
皇第四子高爔洪武二十四年十二月二十四日庶生<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-4a"/>
未及封薨<lb/>
鄭靖王瞻埈仁宗第二子母賢妃李氏永樂二年二月<lb/>
十七日生二十二年十月十一日封宣德四年之國陜<lb/>
西鳯翔府正統九年間移國河南懐慶府成化二年四<lb/>
月二十六日薨在位四十三年壽六十三葬紅松山妃<lb/>
張氏中城兵馬指揮本女宣德二年十月初六日冊封<lb/>
正統七年十一月初四日薨合葬紅松山嫡長子簡王<lb/>
祁鍈以成化四年嗣在位二十八年以𢎞治八年薨壽<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-4b"/>
六十五嫡長子世子見滋以成化十五年薨年二十八<lb/>
嫡長子康王祐枔以𢎞治十年嗣進世子為僖王康王<lb/>
在位十一年以正德二年薨壽三十四無子簡王庶四<lb/>
子東垣端惠王見[泳-永+貢]嫡一子懿王祐檡以正德四年嗣<lb/>
進端惠為定王懿王在位十三年以十六年薨壽三十<lb/>
八嫡四子今王厚烷以嘉靖六年嗣二十七年上䟽諌<lb/>
上真修削爵錮鳯陽高墻隆慶元年復國嵗加祿四百<lb/>
石今尚存<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-5a"/>
越靖王瞻墉仁宗第三子母誠孝昭皇后張氏永樂三<lb/>
年正月初十日生二十二年十月十一日封建國浙江<lb/>
衢州府未之國正統四年六月二十六日薨在位十六<lb/>
年壽三十五葬白水峪妃吳氏南城兵馬指揮昇女宣<lb/>
德三年四月十五日冊封正統四年七月十九日殉節<lb/>
薨諡貞惠合葬白水峪無子國除<lb/>
蘄獻王瞻垠仁宗第四子母<hi>闕</hi>　　　　　　　永樂<lb/>
四年<hi>闕</hi>　　　日生二十年十月十三日薨未娶二十<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-5b"/>
二年間追冊封諡<lb/>
襄憲王瞻墡仁宗第五子母昭皇后永樂四年三月十<lb/>
六日生二十二年十月十一日封宣德四年八月初三<lb/>
日之國長沙府正統元年七月十一日移國襄陽府王<lb/>
有賢聲凡再朝英宗特賜䕶衛成化十四年正月十六<lb/>
日薨在位五十五年壽七十三葬榖城縣永安山妃靖<lb/>
氏東城兵馬指揮安女宣德二年十月初六日冊封成<lb/>
化十九年正月二十四日薨合葬永安山嫡長子定王<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-6a"/>
祁鏞以成化十五年嗣在位十年以𢎞治元年薨壽六<lb/>
十庶長子簡王見淑以𢎞治二年嗣在位二年以𢎞治<lb/>
三年薨壽四十庶長子懐王祐材以𢎞治四年嗣在位<lb/>
十四年以十七年薨壽三十一無子庶二弟康王祐櫍<lb/>
以正德三年自光化王嗣在位四十三年以嘉靖二十<lb/>
九年薨壽七十六無子定王庶二子陽山恭和王見淓子<lb/>
榮康王祐楬之庶一子莊王厚熲以嘉靖三十一年嗣<lb/>
進恭和為恭王榮康為惠王莊王在位十五年以四十<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-6b"/>
五年薨壽三十六庶一子今王載堯隆慶二年以安福<lb/>
王嗣<lb/>
荆憲王瞻堈仁宗第六子母貞靜順妃張氏永樂四年<lb/>
九月二十四日生二十二年十月十一日封宣德四年<lb/>
八月初三日之國江西建昌府正統十年三月移國湖<lb/>
廣黄州府蘄州景泰四年十一月十三日薨在位三十<lb/>
年壽四十八葬䇿山妃周氏西城兵馬指揮義女宣德<lb/>
二年十二月初三日冊封成化二十一年六月二十六<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-7a"/>
日薨葬大象山嫡長子靖王祁鎬以景泰六年嗣在位<lb/>
七年以天順五年薨壽三十一子見潚嗣在位二十九<lb/>
年𢎞治五年以罪削爵降庶人安置武昌再以罪召至<lb/>
京勒自盡年四十六弟都梁悼惠王見溥嫡長子和王<lb/>
祐橺以𢎞治七年自都梁王嗣在位十一年𢎞治十七<lb/>
年薨壽三十四子端王厚烇以正德二年嗣有賢聲在<lb/>
位四十六年以嘉靖三十二年薨壽六十一庶一子永<lb/>
定端穆王載墭嫡長子恭王翊鉅以三十四年嗣進端<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-7b"/>
穆為莊王恭王在位十六年以隆慶四年薨壽三十七<lb/>
世子常泠先以罪廢嫡次子今王常□以泰寧王進封<lb/>
嗣<lb/>
淮靖王瞻墺仁宗第七子母賢妃李氏永樂七年正月<lb/>
十三日生二十二年十月十一日封宣德四年八月初<lb/>
三日之國廣東韶州府十年八月十五日移國江西饒<lb/>
州府正統十一年十一月十二日薨在位二十三年壽<lb/>
三十八葬鄱陽縣安山妃蕭氏南城兵馬指揮忠女宣<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-8a"/>
德二年十一月初四日冊封天順四年八月初四日薨合<lb/>
葬安山嫡長子康王祁銓以正統十三年嗣在位五十<lb/>
五年以𢎞治十五年薨壽六十八子安懿世子見濂先<lb/>
薨壽二十四無子庶二弟清江端裕王見澱嫡一子定<lb/>
王祐棨嗣進安懿為安王端裕為端王定王以𢎞治十<lb/>
八年嗣在位二十年以嘉靖三年薨壽三十無子庶二<lb/>
弟莊王祐楑以嘉靖四年自鎮國將軍嗣在位十三年<lb/>
以十六年薨壽三十八嫡長子憲王厚燽以嘉靖十八<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-8b"/>
年嗣在位二十五年以四十二年薨壽四十五子今王<lb/>
載坮以四十四年嗣<lb/>
滕懐王瞻塏仁宗第八子母恭肅貴妃郭氏永樂七年<lb/>
十月<hi>闕</hi>　日生二十二年十月十一日封建國雲南未<lb/>
行洪熙元年閏七月十三日薨在位二年壽十七諡懐<lb/>
𦵏京師西山無子國除<lb/>
梁莊王瞻垍仁宗第九子母恭肅貴妃郭氏永樂九年六<lb/>
月十七日生二十二年十月十一日封宣徳四年八月<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-9a"/>
初三日之國湖廣安陸州正統六年正月十二日薨在<lb/>
位十八年壽三十一葬安陸之瑜靈山妃紀氏安慶衛<lb/>
指揮詹女宣德二年九月十八日冊封三年六月初四<lb/>
日薨葬順天府韋溝山宣徳八年十月初七日冊封繼<lb/>
妃魏氏南城兵馬指揮亨女景泰二年薨合葬瑜靈山<lb/>
無子國除<lb/>
衛恭王瞻埏仁宗第十子母恭肅貴妃郭氏永樂十四<lb/>
年十二月二十二日生二十二年十一月十一日封建<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-9b"/>
國河南懐慶府未行正統三年十二月十八日薨在位<lb/>
十五年壽二十三葬順天府豹里山妃楊氏東城兵馬<lb/>
指揮順女正統二年七月初六日冊封三年十二月二<lb/>
十九日殉節薨諡貞烈合𦵏豹里山無子國除<lb/>
德莊王見潾英宗第二子母宸妃萬氏正統十三年四<lb/>
月初五日生初名見清景泰三年五月初三日封榮王<lb/>
天順元年三月初六日更今名改封德王成化三年二<lb/>
月十七日之國山東濟南府正徳十二年八月二十二<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-10a"/>
日薨在位六十六年壽七十𦵏長清縣青崖山妃劉氏武功衛正<lb/>
千戸忠女成化元年五月二十八日冊封𢎞治六年十二月初三<lb/>
日薨合𦵏青崖山子懿王祐榕劉妃次子正徳十六年嗣嘉靖十<lb/>
八年薨在位十九年壽六十九子懐順世子厚燉以嘉靖十三年<lb/>
薨壽三十五子載墱次妃郭氏生以嘉靖二十年嗣進懐順為懐<lb/>
王王在位三十四年以萬厯二年薨夀四十六嫡長子今王翊<hi>闕</hi>嗣<lb/>
皇第三子見湜母宸妃萬氏正統十四年七月十四日<lb/>
生景泰二年八月初五日薨未封<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-10b"/>
許悼王見淳英宗第四子母惠妃王氏景泰元年二月<lb/>
二十一日生三年五月初二日封十一月二十四日薨<lb/>
在位七月年三嵗葬西山<lb/>
秀懐王見澍英宗第五子母淑妃高氏景泰三年二月<lb/>
二十一日生於南宮天順元年三月初六日封成化六<lb/>
年九月初七日之國河南汝寧府有賢聲八年九月二<lb/>
十二日薨在位十六年壽二十一𦵏京城之西山妃王<lb/>
氏中城兵馬指揮昱女成化三年十月十五日冊封九<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-11a"/>
年五月初九日薨合葬西山無子國除<lb/>
崇簡王見澤英宗第六子母孝肅皇后周氏景泰六年<lb/>
四月十六日生於南宮天順元年二月初六日封成化<lb/>
十年三月初五日之國河南汝寧府𢎞治十八年七月<lb/>
二十八日薨在位四十九年壽五十一𦵏確山縣蟠龍<lb/>
山妃余氏南城兵馬指揮信女成化七年四月初六日<lb/>
冊封十年十月二十八日薨合葬蟠龍山嫡第一子靖<lb/>
王祐樒以正德三年嗣在位四年以六年薨壽三十嫡<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-11b"/>
長子恭王厚燿以正德九年嗣在位二十四年以嘉靖<lb/>
十六年薨壽三十七𦵏蟠龍山簡靖恭三王並有賢聲<lb/>
而恭孝友尤著嫡長子莊王載境以嘉靖十八年嗣在<lb/>
位十九年以三十六年薨壽四十葬蟠龍山嫡長子今<lb/>
王翊<graphic n="KR2462" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2462.png" mimeType="image/png"/>嗣<lb/>
吉簡王見浚英宗第七子母宸妃萬氏景泰七年六月<lb/>
初九日生天順元年三月初六日封成化十三年九月<lb/>
十九日之國湖廣長沙府嘉靖六年七月二十日薨在<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-12a"/>
位七十一年壽七十二葬善化縣關山妃張氏金吾左<lb/>
衛指揮使通女成化十年四月二十日冊封二十一年<lb/>
六月初二日薨合葬關山庶第一子悼莊世子祐枎以<lb/>
正德五年先薨年三十二庶第一子定王厚焨以嘉靖<lb/>
八年嗣進悼莊為悼王定王在位十一年以十八年薨<lb/>
壽三十一庶第一子端王載均十九年以光化王嗣在<lb/>
位二十二年以四十年薨壽三十五嫡子莊王翊鎮以<lb/>
四十二年嗣在位八年以隆慶四年薨年十七無子庶<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-12b"/>
長兄龍陽王翊鑾以隆慶六年進封<lb/>
忻穆王見治英宗第八子母宸妃萬氏天順二年閏二<lb/>
月初四日生成化二年八月十二日封未之國八年二<lb/>
月二十四日薨在位七年年十五葬西山未娶<lb/>
徽莊王見沛英宗第九子母德妃韋氏天順六年二月<lb/>
初二日生成化二年八月十二日封十七年三月初一<lb/>
日之國河南鈞州𢎞治十八年五月十二日薨在位四<lb/>
十年壽四十四葬城西石峽峪妃黄氏神䇿衛指揮僉<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-13a"/>
事昱女成化十三年十一月十一日冊封薨日未詳合<lb/>
葬石峽峪庶第一子簡王祐檯以正德三年嗣在位十<lb/>
八年以嘉靖四年薨壽四十四庶第一子恭王厚爝以<lb/>
嘉靖五年嗣在位二十五年以嘉靖二十九年薨壽四<lb/>
十五庶第二子載埨以三十年嗣在位五年有罪削爵<lb/>
自殺年三十一子七人俱從削國除<lb/>
岐惠王祐榆憲宗第五子母邵皇后成化十四年十月<lb/>
十八日生二十三年七月十一日封𢎞治八年二月十<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-13b"/>
一日之國湖廣德安府十四年十月二十三日薨在位<lb/>
十五年壽二十四葬京城翠微山妃王氏中城兵馬指<lb/>
揮詢女𢎞治六年四月十八日冊封十四年七月初八<lb/>
日薨合葬翠微山無子國除<lb/>
益端王祐㯽憲宗第六子母莊懿德妃張氏成化十五<lb/>
年正月初四日生二十三年七月十一日封𢎞治八年<lb/>
八月二十五日之國江西建昌府嘉靖十八年八月二<lb/>
十四日薨在位五十三年壽六十一葬城南金華山妃<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-14a"/>
彭氏中城兵馬指揮倫女𢎞治七年二月初三日冊封<lb/>
薨日未詳合葬城南金華山子莊王厚煜以嘉靖二十<lb/>
年嗣在位十六年以三十五年薨壽五十九有賢聲無<lb/>
子弟恭王厚炫以嘉靖三十六年自崇仁王嗣在位二<lb/>
十五年壽八十二有賢聲崇仁長子載増先卒壽<hi>闕</hi>十<lb/>
子世孫翊鈏以萬厯<hi>闕</hi>年嗣進封長子為昭王<lb/>
衡恭王祐楎憲宗第七子母莊懿德妃張氏成化十五<lb/>
年閏十月二十五日生二十三年七月十一日封𢎞治<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-14b"/>
十二年<hi>闕</hi>月<hi>闕</hi>　日之國山東青州府嘉靖十七年八<lb/>
月初七日薨在位五十二年壽六十𦵏臨胊縣三陽山<lb/>
妃沈氏南城兵馬指揮雄女𢎞治八年八月二十一日<lb/>
冊封薨日未詳合𦵏臨胊三陽山庶第一子莊王厚燆<lb/>
以十九年嗣有賢聲在位三十三年以隆慶六年薨壽<lb/>
七十一庶第二子<hi>闕</hi>王載圭以萬厯五年嗣在位四年<lb/>
以萬厯八年薨壽四十五<lb/>
雍靖王祐橒憲宗第八子母孝惠太皇太后邵氏成化<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-15a"/>
十七年六月初三日生二十三年七月十一日封𢎞治<lb/>
十二年八月十二日之國湖廣衡州府正德二年正月<lb/>
初五日薨在位二十一年壽二十七葬京城之西山妃<lb/>
吳氏錦衣衛都指揮僉事玉女𢎞治十年四月初八日<lb/>
冊封正徳十四年八月二十四日薨合葬西山無子國<lb/>
除<lb/>
壽定王祐榰憲宗第九子母端懿安妃姚氏成化十七<lb/>
年十一月十二日生𢎞治四年八月十五日封十一年<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-15b"/>
九月十五日之國四川保寧府十七年五月二十五日<lb/>
移國湖廣德安府嘉靖二十四年<hi>闕</hi>月<hi>闕</hi>　日薨在位<lb/>
五十五年壽六十五𦵏於金山妃徐氏東城兵馬指揮<lb/>
諭女𢎞治十年十二月十八日冊封正德七年閏五月<lb/>
十八日薨葬應山縣石龍山無子國除<lb/>
憲宗第十子成化十九年七月十七日生本年九月初<lb/>
七日薨<lb/>
汝安王祐梈憲宗第十一子母莊懿德妃張氏成化二<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-16a"/>
十年九月二十四日生𢎞治四年八月十五日封十四<lb/>
年九月十九日之國河南衛輝府嘉靖二十年<hi>闕</hi>　月<lb/>
<hi>闕</hi>　日薨在位五十一年壽五十八葬<hi>闕</hi>　　妃李氏<lb/>
南城兵馬指揮長春女𢎞治十二年三月二十日冊封<lb/>
<hi>闕</hi>　　　年薨合葬京城外之西山無子國除<lb/>
涇簡王祐橓憲宗第十二子母恭妃楊氏成化二十一<lb/>
年三月十六日生𢎞治四年八月十五日封十五年四<lb/>
月十一日之國山東沂州嘉靖十六年六月初四日薨<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-16b"/>
在位四十七年壽五十三葬京城外之西山妃曹氏東<lb/>
城兵馬指揮<hi>闕</hi>女𢎞治十三年三月二十三日冊封嘉<lb/>
靖九年八月初四日薨繼妃魏氏東城兵馬指揮汝卿<lb/>
女嘉靖十二年正月二十四日冊封俱合葬西山無子<lb/>
國除<lb/>
榮莊王祐樞憲宗第十三子母康順端妃潘氏成化二<lb/>
十一年十二月十七日生𢎞治四年八月十五日封正<lb/>
徳三年三月初一日之國湖廣常德府嘉靖十八年正<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-17a"/>
月二十八日薨在位四十九年壽五十五葬武陵縣大<lb/>
龍山妃劉氏東城兵馬指揮洪女𢎞治十四年二月二<lb/>
十五日冊封正德七年十二月二十三日薨合葬大龍<lb/>
山嫡長子懐穆世子厚勲先薨年三十嫡長子今王載<lb/>
墐嗣進懐穆為懐王<lb/>
申懿王祐楷憲宗第十四子母恭妃楊氏成化二十三<lb/>
年正月初十日生𢎞治四年八月十五日封建國四川<lb/>
敘州未之國十六年七月二十九日薨在位十三年壽<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-17b"/>
十七葬京城西蘭山妃項氏東城兵馬指揮泰女𢎞治<lb/>
四年十一月二十日冊封薨日未詳合葬蘭山無子國<lb/>
除<lb/>
蔚悼王厚煒孝宗次子母孝康敬皇后張氏𢎞治七年<lb/>
十二月初五日生九年二月二十五日薨追封蔚王諡<lb/>
悼葬京西金山<lb/>
岳懐王厚熙睿宗長子母獻皇后蔣氏𢎞治十三年六<lb/>
月十二日生纔五日薨葬趙家山<hi>承天府</hi>嘉靖四年九月<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-18a"/>
初十日追封岳王諡懐三十九年四月始賜名<lb/>
景恭王載圳世宗第四子母靖妃盧氏嘉靖十六年二<lb/>
月二十九日生十八年二月初一日封四十年三月十<lb/>
六日之國湖廣德安府四十四年正月初九日薨在位<lb/>
二十七年壽二十九𦵏金山無子國除<lb/>
潁殤王載□世宗第五子母肅妃江氏嘉靖十六年八<lb/>
月初五日生次日薨追封潁王諡曰殤葬西山<lb/>
戚懐王載□世宗第六子母懿妃趙氏嘉靖十六年八<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-18b"/>
月二十八日生十七年七月十一日薨追封賜諡𦵏西<lb/>
山<lb/>
薊哀王載㙺世宗第七子母雍妃陳氏嘉靖十六年十<lb/>
二月二十九日生十七年正月十五日薨追封賜諡葬<lb/>
金山<lb/>
均思王載□世宗第八子母榮嬪趙氏嘉靖十八年閏<lb/>
七月初十日生十九年三月初十日薨追封賜諡葬金<lb/>
山<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-19a"/>
靖悼王翊<hi>闕</hi>穆宗第三子母慈聖太后李氏<hi>闕</hi>
　　　　　日生初封藍田王<hi>闕</hi>　　　　　　薨隆<lb/>
慶元年追今封賜諡葬金山<lb/>
潞王翊<hi>闕</hi>穆宗第四子母慈聖皇太后<hi>闕</hi>
　<lb/>
邠哀王常<hi>闕</hi>今上第二子母曰<hi>闕</hi>　　　以萬厯十二<lb/>
年十二月十九日生即逝照潁殤王例賜贈諡葬金山<lb/>
　　郡王<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-19b"/>
太祖以上郡王宗系<lb/>
六二公者五世祖重八公長子德祖之伯兄也<lb/>
千十公者重八公仲子德祖之仲兄也<lb/>
四五公者德祖長子懿祖之伯兄也<lb/>
初二公者懿祖第二子熙祖之仲弟也<lb/>
初五公者懿祖第三子熙祖之叔弟也<lb/>
初十公者懿祖第四子熙祖之季弟也<lb/>
壽春王者五一公熙祖長子仁祖之伯兄也夫人劉氏<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-20a"/>
子三長子霍丘王重一公夫人翟氏子二曰高沙王賽<lb/>
哥寶應王鐵哥第二子下蔡王重二公無子第三子安<lb/>
豐王重三公夫人趙氏子四曰六安王轉兒來安王記<lb/>
兒都梁王臊兒英山王潤兒<lb/>
五二公者熙祖第二子仁祖之仲兄也不及封<lb/>
豫章王<hi>後定為南昌</hi>興隆曰重四公仁祖第一子太祖伯兄<lb/>
也夫人王氏有子二長曰山陽王聖保無後次文正娶<lb/>
樞密院判官謝再興女文正從渡江為樞密院同僉尋<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-20b"/>
擢大都督府大都督統兵守南昌有功後得罪廢徙暴<lb/>
卒子煒初名鐵柱後改名守謙洪武三年封靖江王賜<lb/>
冠服禄如郡王官屬如親王九年之國桂林府有罪召<lb/>
還京師徙國雲南再得罪安置鳯陽復不悛撻而錮之<lb/>
二十五年卒子悼僖王贊儀復爵薨壽二十七子莊簡<lb/>
王佐敬嗣薨壽六十六子相承以長子先卒壽三十一<lb/>
子昭和王規裕嗣進長子為懐順王昭和薨壽三十七<lb/>
子端懿王約麒嗣薨壽五十一子安肅王經枎嗣薨壽<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-21a"/>
三十子恭惠王邦薴嗣壽六十一子<hi>闕</hi>　王任昌嗣薨<lb/>
壽五十一子<hi>闕</hi>　　　　嗣<lb/>
盱眙王興盛曰重六公仁祖第二子太祖仲兄也夫人<lb/>
唐氏子一曰招信王旺兒<lb/>
臨淮王興祖曰重七公仁祖第三子太祖叔兄也夫人<lb/>
劉氏無子<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_033-21b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　弇山堂别集卷三十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>