<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>弇山堂别集卷七十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　弇山堂别集卷七十九<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　王世貞　撰<lb/>
　　賞功考中<lb/>
永樂八年論北征功行賞領隊都督賞銀百五十兩綵<lb/>
幣八表裏鈔四百錠都指揮賞銀百兩綵幣六表裏鈔<lb/>
三百錠指揮銀六十兩綵幣四表裏鈔二百錠千户衛<lb/>
鎮撫銀四十兩綵幣三表裏鈔百六十錠百户典仗所<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-1b"/>
鎮撫試百户銀二十五兩綵幣二表裏鈔百二十錠總<lb/>
旗布六疋鈔百二十錠總甲小旗布五疋鈔百錠小甲<lb/>
布四疋鈔八十錠隨伍官總旗比領隊減半總甲小旗<lb/>
将軍力士校尉軍吏軍餘等布二疋鈔六十錠齊力殺<lb/>
退賊衆者領隊官伯綵幣五表裏鈔三百錠都督綵幣<lb/>
四表裏鈔二百四十錠都指揮綵幣三表裏鈔二百錠<lb/>
指揮綵幣二表裏鈔百六十錠千户衛鎮撫綵幣一表<lb/>
裏鈔百二十錠百户典仗所鎮撫試百户絹三疋布二<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-2a"/>
疋鈔百錠總旗布四疋鈔八十錠總甲小旗布三疋鈔<lb/>
六十錠小甲布二疋鈔五十錠隨伍官總旗比領隊減<lb/>
半總甲小旗将軍力士校尉軍餘軍吏布一疋鈔四十<lb/>
錠擺隊見陣而未交鋒領隊都督綵幣二表裏鈔百二<lb/>
十錠都指揮綵幣一表裏鈔百錠指揮絹三疋鈔九十<lb/>
錠千户衛鎮撫絹二疋鈔八十錠百户典仗所鎮撫試<lb/>
百户絹二疋鈔七十錠總旗棉布三疋鈔六十錠總甲<lb/>
小旗棉布二疋鈔五十錠小甲棉布二疋鈔四十錠隨<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-2b"/>
伍官比領隊減半旗甲將軍軍人力士校尉舍人軍餘<lb/>
軍吏人等棉布一疋鈔二十錠管脚力輜重者領隊官<lb/>
都督綵幣一表裏鈔百錠都指揮絹二疋鈔九十錠指<lb/>
揮絹二疋鈔八十錠千户衛鎮撫絹一疋鈔七十錠百<lb/>
户典仗所鎮撫試百户絹一疋鈔六十錠總旗布一疋<lb/>
鈔五十錠總甲小旗布一疋鈔四十錠小甲布一疋鈔<lb/>
三十錠力士校尉軍餘軍吏等布一疋鈔二十錠陣亡<lb/>
傷故加賞之半官仍給麻布齎糧一品米六十石麻布<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-3a"/>
六十疋二品米五十石麻布五十疋三品四品米四十<lb/>
石麻布四十疋五品六品米三十石麻布三十疋賞征<lb/>
北總兵官武安侯鄭亨銀二百五十兩綵幣十二表裏<lb/>
鈔六百錠安逺伯栁升銀二百兩綵幣十表裏鈔五百<lb/>
錠餘皆如格賞之<lb/>
十二年将士賞例隨駕三千官軍内領隊者伯都督賞<lb/>
銀百五十兩綵幣八表裏鈔四百錠都指揮銀一百兩<lb/>
綵幣三表裏鈔三百錠指揮銀六十兩綵幣四表裏鈔<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-3b"/>
二百錠千户衛鎮撫銀四十兩綵幣三表裏鈔百六十<lb/>
錠百户所鎮撫銀二十五兩綵幣二表裏鈔百二十錠<lb/>
總小旗甲銀五兩綿布五疋鈔一百錠隨伍官比領隊<lb/>
各減半總小旗甲将軍力士校尉人等綿布三疋鈔六<lb/>
十錠領神機銃手侯銀二百兩綵幣表裏十鈔六百錠<lb/>
射中敵人馬者不分官旗軍銀三十兩鈔百六十錠齊<lb/>
力接應者領隊都督綵幣表裏四鈔二百四十錠都指<lb/>
揮把總指揮綵幣表裏三鈔二百錠指揮綵幣表裏二<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-4a"/>
鈔百六十錠千户衛鎮撫綵幣表裏一鈔百二十錠百<lb/>
户所鎮撫絹三疋鈔一百錠總小旗甲綿布四疋鈔六<lb/>
十錠隨伍官比領隊各減半總小旗甲人等綿布二疋<lb/>
鈔四十錠其擺隊内領隊者都督綵幣表裏二鈔百二<lb/>
十錠都指揮把總指揮綵幣表裏一鈔百錠指揮絹二<lb/>
疋鈔九十錠千户衛鎮撫絹二疋鈔六十錠百户所鎮<lb/>
撫絹二疋鈔五十錠總小旗甲綿布二疋鈔四十錠隨<lb/>
伍官比領隊各減半總小旗甲軍士人等綿布二疋鈔<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-4b"/>
三十錠其守營領隊者都督綵幣表裏一鈔八十錠都<lb/>
指揮絹二疋鈔七十錠指揮絹二疋鈔六十錠千户衛<lb/>
鎮撫絹一疋鈔五十錠百户所鎮撫絹一疋鈔四十錠<lb/>
總小旗甲綿布一疋鈔三十錠隨伍官旗軍将軍力士<lb/>
校尉人等綿布一疋鈔二十錠大旗大營馬隊并哨馬<lb/>
官軍人等下馬當先敗敵者領隊伯都督銀一百兩綵<lb/>
幣表裏六鈔三百錠都指揮銀六十兩綵幣表裏四鈔<lb/>
二百錠指揮銀四十兩綵幣表裏三鈔六十錠千户衛<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-5a"/>
鎮撫銀二十五兩綵幣表裏二鈔百二十錠百户所鎮<lb/>
撫銀十五兩綵幣表裏一鈔八十錠總小旗甲綿布四<lb/>
疋鈔七十錠隨伍官比領隊減半旗軍人等綿布二疋<lb/>
鈔四十錠齊力接應者領隊都督綵幣表裏四鈔二百<lb/>
錠都指揮綵幣表裏三鈔百六十錠指揮綵幣表裏二<lb/>
鈔百四十錠千户衛鎮撫綵幣表裏一鈔百二十錠百<lb/>
户所鎮撫絹三疋鈔百錠旗甲綿布三疋鈔五十錠隨<lb/>
伍官比領隊減半總小旗甲人等綿布三疋鈔四十錠<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-5b"/>
其擺隊内領隊者都督綵幣表裏二鈔百二十錠都指<lb/>
揮綵幣表裏一鈔百錠指揮絹二疋鈔九十錠千户衛<lb/>
鎮撫絹二疋鈔六十錠百户所鎮撫絹二疋鈔五十錠<lb/>
總小旗甲綿布二疋鈔二十錠隨伍官比領隊減半總<lb/>
小旗甲軍士人等綿布二疋鈔三十錠其守營領隊者<lb/>
都督綵幣表裏一鈔八十錠都指揮絹二疋鈔七十錠<lb/>
指揮絹二疋鈔六十錠千户衛鎮撫絹一疋鈔五十錠<lb/>
百户所鎮撫絹一疋鈔四十錠總小旗甲綿布一疋鈔<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-6a"/>
三十錠隨伍官旗軍将軍校尉力士人等綿布一疋鈔<lb/>
二十錠領圍子手把總都督銀一百兩綵幣表裏六鈔<lb/>
三百錠接應殺敵領隊者都指揮綵幣表裏三鈔二百<lb/>
錠指揮綵幣表裏二鈔百六十錠千户衛鎮撫綵幣表<lb/>
裏一鈔百二十錠百户所鎮撫絹三疋鈔百錠總小旗<lb/>
甲綿布四疋鈔六十錠隨伍官比領隊減半總小旗甲<lb/>
人等綿布二疋鈔四十錠其擺隊内領隊者都指揮綵<lb/>
幣表裏二鈔百六十錠指揮綵幣表裏一鈔百二十錠<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-6b"/>
千户衛鎮撫絹三疋鈔百十錠百户所鎮撫絹三疋鈔<lb/>
百錠總小旗甲綿布四疋鈔六十錠隨伍官比領隊減<lb/>
半總小旗甲綿布二疋鈔四十錠其守官領隊者都指<lb/>
揮絹二疋鈔七十錠指揮絹二疋鈔六十錠千户衛鎮<lb/>
撫絹一疋鈔五十錠百户所鎮撫絹一疋鈔四十錠總<lb/>
小旗甲綿布一疋鈔三十錠隨伍官旗軍将軍力士校<lb/>
尉人等綿布一疋鈔二十錠養病守營能奮勇領衆殺<lb/>
敵者其領隊官都督銀五十兩綵幣表裏四鈔二百錠<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-7a"/>
都指揮銀四十兩綵幣表裏三鈔百六十錠指揮銀二<lb/>
十五兩綵幣表裏二鈔百四十錠千户衛鎮撫銀十五<lb/>
兩綵幣表裏一鈔百錠百户所鎮撫銀五兩絹二疋鈔<lb/>
六十錠隨伍官比領隊減半總小旗軍人等綿布三疋<lb/>
鈔六十錠隨侍㓜官㓜軍并旗手衛旗鼔手領隊者都<lb/>
指揮綵幣表裏一鈔百錠指揮絹二疋鈔九十錠千户<lb/>
衛鎮撫絹二疋鈔六十錠百户所鎮撫絹二疋鈔五十<lb/>
錠總小旗甲綿布二疋鈔四十錠隨伍官比領隊減半<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-7b"/>
總小旗甲軍士人等棉布一疋鈔三十錠陣亡傷故於<lb/>
本賞外加半賞仍給齎糧麻布五軍馬隊官軍曽下馬<lb/>
當先殺賊者坐營官綵幣五鈔四百錠領隊官侯伯都<lb/>
督綵幣表裏四鈔二百六十錠都指揮綵幣表裏三鈔<lb/>
二百錠指揮綵幣表裏二鈔百四十錠千户衛鎮撫綵<lb/>
幣表裏一鈔百二十錠百户所鎮撫試百戸絹三疋鈔<lb/>
百錠隨伍官比領隊各減半總小旗甲軍士人等棉布<lb/>
二疋鈔四十錠馬步隊齊力接應官軍者坐營官綵幣<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-8a"/>
表裏三鈔百六十錠領隊官侯伯都督綵幣表裏二鈔<lb/>
百二十錠都指揮綵幣表裏一鈔百錠指揮絹二疋鈔<lb/>
九十錠千户衛鎮撫絹二疋鈔六十錠百户所鎮撫試<lb/>
百户絹二疋鈔五十錠隨伍官比領隊減半總小旗甲<lb/>
軍士人等棉布二疋鈔三十錠馬步隊擺隊官軍坐營<lb/>
官綵幣表裏二鈔百十錠領隊官侯伯都督綵幣表裏<lb/>
一鈔八十錠都指揮絹二疋鈔七十錠指揮絹二疋鈔<lb/>
六十錠千户衛鎮撫絹一疋鈔五十錠百户所鎮撫絹<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-8b"/>
一疋鈔四十錠隨伍官比領隊減半總小旗甲軍士人<lb/>
等綿布一疋鈔二十錠馬步隊守營官軍坐營官綵幣<lb/>
表裏一鈔百錠領隊官侯伯都督綵幣表裏一鈔六十<lb/>
錠都指揮絹二疋鈔四十錠指揮絹一疋鈔三十錠千<lb/>
户衛鎮撫綿布一疋鈔二十四錠百户所鎮撫綿布一<lb/>
疋鈔二十錠隨伍官旗軍人等綿布一疋鈔十錠𫝊令<lb/>
營把總指揮趙得綵幣表裏三鈔百四十錠指揮顔沙<lb/>
不丁銀二十兩綵幣表裏一鈔八十錠其餘無過者指<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-9a"/>
揮絹二疋鈔九十錠千户衛鎮撫絹二疋鈔六十錠百<lb/>
户所鎮撫絹二疋鈔五十錠舍人綿布二疋鈔四十錠<lb/>
隨營舉什器及各處戍守并運糧官軍人等賞各有差<lb/>
十三年總兵官英國公張輔黔國公沐晟各賞白金五<lb/>
百兩鈔二萬錠綵幣五十表裏都督同知朱廣都督僉<lb/>
事江浩功次相等都指揮使方政比朱廣等功最多各<lb/>
賞白金五十兩鈔三百錠綵幣五表裏都指揮僉事師<lb/>
祐領軍擒獲賊首陳季獷賞白金四十兩鈔二百錠綵<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-9b"/>
幣四表裏都指揮僉事謝鳳等六員比方政功差不及<lb/>
其亡殁者子孫各賞白金三十兩鈔百六十錠綵幣三<lb/>
表裏都指揮陳濬等五員比謝鳳等功又不及各賞白<lb/>
金二十五兩鈔百四十錠綵幣二表裏胡通海等功次<lb/>
謝鳳各賞白金二十兩鈔百二十錠綵幣一表裏指揮<lb/>
僉事陶𢎞等擒獲正賊鄧景異等為功頗難皆逓各賞<lb/>
白金三十兩鈔二百錠綵幣三表裏織金紵絲衣一襲<lb/>
為從者白金綵幣減三之二衣鈔如之百戸路坦等八<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-10a"/>
人擒首賊陳季獷功差易亦各陞二級所賞白金綵幣<lb/>
視𢎞減三之一衣鈔如之其有積功多者不次陞遷指<lb/>
揮僉事吳興等五人指揮使指揮同知僉事千百户郭<lb/>
顯張銘等三十人各隨所立功賞之原調官軍竒功三<lb/>
次或三次以上者其於神投海口月常江慈亷縣安謨<lb/>
靈長二海洋愛子江叱蒲斡冊有竒功二次者亦陞一<lb/>
級雖有二次竒功而非前諸處所立者止給賞仍於應<lb/>
得賞外加半給之其有竒功者領隊指揮賞鈔二百錠<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-10b"/>
綵幣三表裏千户衛鎮撫鈔百四十錠綵幣二表裏百<lb/>
户所鎮撫鈔一百錠綵幣一表裏隨伍官視領隊減半<lb/>
巡檢頭目總旗總甲鈔三十錠絹布各一疋小甲軍人<lb/>
力士校尉舍人餘丁軍伴人等鈔二十四錠布二疋有<lb/>
頭功者領隊指揮鈔一百錠綵幣二表裏千户衛鎮撫<lb/>
鈔八十錠綵幣一表裏百户所鎮撫鈔六十錠絹二疋<lb/>
隨伍官視領隊減半巡檢頭目總旗總甲鈔二十四錠<lb/>
布二疋小旗小甲軍人力士校尉舍人餘丁軍伴人等<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-11a"/>
鈔二十錠布一疋有次功者領隊指揮視頭功領隊千<lb/>
户千户衛鎮撫視頭功領隊百户百户所鎮撫視竒功<lb/>
隨伍巡檢頭目隨伍官視領隊減半廵檢頭目總旗總<lb/>
甲鈔十四錠布一疋小旗小甲軍人力士校尉餘丁軍<lb/>
伴人等鈔十錠布一疋為事立功而有竒功者其已復<lb/>
職及初不動職者領隊指揮千百戸衛所鎮撫皆與原<lb/>
調官頭功領隊者同為事立功隨伍者減半隨伍而未<lb/>
復職者如之旗軍人等鈔十六錠布一疋為事立功而<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-11b"/>
有頭功者其已復職及初不動職者領隊指揮視原調<lb/>
官頭功領隊千户千户衛鎮撫視原調頭功領隊百户<lb/>
百户所鎮撫視原調頭功隨伍巡檢為事立功隨伍者<lb/>
減半隨伍而未復職者亦如之旗軍人等鈔十錠布一<lb/>
疋為事立功而有次功者領隊指揮視原調官次功領<lb/>
隊千户千户衛鎮撫視原調次功領隊百户百户所鎮<lb/>
撫視原調次功隨伍巡檢為事立功隨伍不問己未復<lb/>
職皆減半旗軍人等鈔六錠布一疋陣亡傷故者於得<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-12a"/>
賞外加半給之仍給米布如著令<lb/>
賞捕海船冦功統兵副千户銀百兩鈔百錠綵幣二表<lb/>
裏領軍百户所鎮撫其殺首賊所鎮撫各賞銀五十兩<lb/>
鈔五十錠綵幣一表裏擒首賊軍并殺從賊舍人所鎮<lb/>
撫總旗小旗小甲軍人俱賞銀五十兩小甲軍人被創<lb/>
死者其子賞銀十五兩弓兵民人協助擒賊者各賞鈔<lb/>
二十錠有被創死者加十錠其送賊徒到京官軍應陞<lb/>
賞者循例陞賞仍與路費鈔二十錠未至者即所在陞<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-12b"/>
賞從之賞下西洋舊港擒賊首功者指揮鈔一百錠綵<lb/>
幣四表裏千户鈔八十錠綵幣三表裏百户所鎮撫鈔<lb/>
六十錠綵幣二表裏醫長火長鈔五十錠綵幣一表裏<lb/>
校尉五十錠綿布三疋旗軍通事軍伴以下鈔布有差<lb/>
禮部兵部議奏下西洋官軍錫蘭山戰功陞賞例凡官<lb/>
軍竒功陞二級頭功陞一級指揮千户百户存者逓増<lb/>
其秩亡殁者與其子總旗竒功存者陞實授百户亡殁<lb/>
者子陞試百户頭功存者陞試百户亡殁者子陞實授<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-13a"/>
總旗總甲竒功存殁者俱陞試百户頭功存殁俱陞實<lb/>
授總旗小旗竒功存者陞試百户亡殁者子陞總旗<lb/>
頭功存者陞總旗亡殁者子陞實授小旗小甲竒功存<lb/>
殁俱陞總旗頭功存殁俱陞實授小旗校尉力士軍人<lb/>
火長帶管舵工稍班水手軍人竒功不問存亡俱陞總<lb/>
旗頭功俱陞小旗舍人餘丁老軍養馬小厮竒功頭功<lb/>
悉如校尉軍人之例不願陞者加倍給賞竒功指揮每<lb/>
員賞鈔二百錠綵幣六表裏千户衛鎮撫鈔百六十錠<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-13b"/>
綵幣四表裏百户所鎮撫鈔百二十錠綵幣三表裏御<lb/>
醫并畨火長鈔百錠綵幣一表裏綿布二疋校尉鈔九<lb/>
十錠綿布五疋旗甲軍民通事火長小厮軍匠軍行人<lb/>
鈔七十錠綿布五疋民醫匠人厨役行人稍水并家人<lb/>
鈔三十錠綿布二疋竒功次等指揮鈔百六十錠綵幣<lb/>
五表裏千户衛鎮撫鈔百三十錠綵幣三表裏絹三疋<lb/>
百户所鎮撫鈔百錠綵幣二表裏絹二疋御醫并畨火<lb/>
長鈔八十錠綵幣一表裏綿布一疋校尉鈔七十錠綿<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-14a"/>
布四疋旗甲軍民通事火長小厮軍匠軍行人鈔六十<lb/>
錠綿布四疋民醫匠人厨役行人稍水并家人鈔四十<lb/>
五錠綿布三疋頭功例與竒功次等同頭功次等指揮<lb/>
鈔百五十錠綵幣四表裏絹三疋千户衛鎮撫鈔百二<lb/>
十錠綵幣三表裏絹二疋百户所鎮撫鈔九十錠綵幣<lb/>
二表裏絹一疋御醫并畨火長鈔七十錠綵幣一表裏<lb/>
綿布一疋校尉鈔六十五錠綿布四疋旗甲軍民通事<lb/>
火長小厮軍匠軍行人鈔五十二錠綿布四疋民醫匠<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-14b"/>
人厨役行人稍水并家人鈔四十錠綿布三疋陣亡者<lb/>
循前例賞外再加賞指揮鈔六十錠綵幣二表裏千户<lb/>
衛鎮撫鈔五十錠綵幣一表裏百户所鎮撫鈔四十錠<lb/>
綵幣一表裏御醫并畨火長鈔三十錠綿布二疋校尉<lb/>
鈔二十五錠綿布二疋旗甲軍民通事火長小厮軍匠<lb/>
軍行人鈔二十錠綿布二疋民醫匠人厨役行人稍水<lb/>
并家人鈔六十錠綿布二疋傷故渰沒失陷截殺各循<lb/>
前例賞外再加賞指揮鈔五十錠綵幣二表裏千户衛<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-15a"/>
鎮撫鈔四十錠綵幣一表裏百户所鎮撫鈔三十錠綵<lb/>
幣一表裏御醫并火長鈔二十五錠綿布二疋校尉鈔<lb/>
二十錠綿布二疋旗甲軍民通事火長小厮軍匠軍行<lb/>
人鈔十六錠綿布二疋民醫匠人厨役行人稍水并家<lb/>
人鈔十二錠綿布二疋從之<lb/>
都督府掌府事隆平侯張信奏比海冦至福建金門千<lb/>
户所副千户李敞督衆追捕焚賊船一斬首五十八級<lb/>
生擒賊首金總管等男婦十一人獲賊船二艘禮部議<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-15b"/>
奏統兵副千户陞指揮僉事賞銀百兩鈔百錠綵幣二<lb/>
表裏領軍百户陞正千户所鎮撫陞衛鎮撫其殺首賊<lb/>
所鎮撫亦陞正千户各賞銀五十兩鈔五十錠綵幣一<lb/>
表裏擒殺首賊軍陞百户殺從賊舍人陞所鎮撫總旗<lb/>
小旗陞試百户小甲軍人陞總旗俱賞銀五十兩小甲<lb/>
軍人被創死者其子皆陞總旗仍賞銀五十兩弓兵民<lb/>
人協助擒賊者各賞鈔二十錠有被創死者加十錠其<lb/>
送賊徒到京官軍應陞賞者即循例陞賞仍與路費鈔<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-16a"/>
二十錠未至者即所在陞賞從之<lb/>
永樂十四年六月遣人賫勅往金鄉勞使兩洋諸畨内<lb/>
官張謙及指揮千百户旗軍人等初謙等奉命使西洋<lb/>
諸畨還至浙江金鄉衛海上猝遇倭寇時官軍在船者<lb/>
纔百六十餘人賊可四千人戰二十餘合大敗賊徒殺<lb/>
死無筭餘衆遁去上聞而嘉之賜勅奨勞官軍陞賞有<lb/>
差指揮千百户衛所鎮撫旗軍校尉人等俱陞一級指<lb/>
揮賞鈔二百錠綵幣五表裏千户衛鎮撫鈔百錠百户<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-16b"/>
所鎮撫八十錠綵幣俱三表裏御醫畨火長鈔六十錠<lb/>
綵幣一表裏校尉鈔六十錠綿布四疋旗軍通事火長<lb/>
軍匠鈔五十錠綿布三疋民醫匠人厨役稍水鈔四十<lb/>
錠綿布二疋傷故者本賞外加賞指揮鈔百錠綵幣二<lb/>
表裏千户衛鎮撫鈔八十錠百户所鎮撫鈔六十錠綵<lb/>
幣一表裏御醫畨火長鈔四十錠校尉三十錠旗軍通<lb/>
事火長軍匠二十錠民醫匠人厨役稍水十五錠自御<lb/>
醫以下綿布俱二疋<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-17a"/>
洪熙元年以破敵功遣太監楊瑛鴻臚卿楊善賜御酒<lb/>
千瓶羊百羫勞陽武侯薛禄等加禄歳禄五百石都督<lb/>
同知髙文等加秩賜白金文綺鈔錠有差<lb/>
宣徳元年征髙煦賞公白金五十兩鈔三千貫侯四十<lb/>
兩二千貫伯二十五兩一千貫都督十兩四百貫都指<lb/>
揮八兩三百貫指揮六兩二百貫千户衛鎮撫五兩一<lb/>
百貫百户所鎮撫四兩五十貫旗軍校尉力士二兩二<lb/>
十五貫自都指揮以下悉加綿布二疋扈從文職六品<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-17b"/>
以上所賜例如武職七品以下銀二兩鈔五十貫髙煦<lb/>
平論功賜鈔公三千貫侯二千五百貫伯二千貫都督<lb/>
一千貫都指揮五百貫指揮四百貫千户衛鎮撫三百<lb/>
貫百户所鎮撫二百貫總小旗將軍一百五十貫軍士<lb/>
校尉力士各一百貫文職官六品以上如武職例七品<lb/>
八品一百五十貫九品以下一百貫厨役五十貫病故<lb/>
溺死官軍加半倍給其家賜隨征樂安州還京文武官<lb/>
太師英國公張輔等六千八百五十人宴於奉天門是<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-18a"/>
日加賜扈從文武官軍旗校人等綵幣絹布公綵幣六<lb/>
表裏侯伯五表裏都督尚書四表裏都指揮及文職三<lb/>
品四品一表裏指揮絹二文職五品以下及千百户鎮<lb/>
撫将軍力士校尉旗軍絹一厨役綿布各一<lb/>
四年以武臣扈從北征有勞加賜賚太師英國公張輔<lb/>
成國公朱勇太子太保忠勇王金忠人鈔六百錠銀三<lb/>
十兩綵幣三表裏太子太保陽武侯薛禄安順侯薛貴<lb/>
恭順侯吳克忠人鈔四百錠銀二十兩綵幣二表裏清<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-18b"/>
平伯吳成應城伯孫傑遂安伯陳瑛武進伯朱冕人鈔<lb/>
三百錠銀十兩綵幣一表裏中府都督同知任禮髙文<lb/>
都督僉事李玉李英左府左都督柴永正右都督馬亮<lb/>
都督同知程忠魯噶爾都督僉事烏頁約蘓台吳守義<lb/>
巴圖右府左都督蘇爾塔輝右都督蒋信都督僉事郭<lb/>
志滕定嚴宣前府都督同知馮斌都督僉事韓僖梁成<lb/>
後府都督僉事沈清郭義馮興李通人鈔二百錠銀五<lb/>
兩綵幣一表裏坐營定國公徐景昌鈔四百錠綵幣二<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-19a"/>
表裏西寜侯宋瑛武定侯郭玹豐城侯李賢永康侯徐<lb/>
亨成定侯郭晟泰寜侯陳忠人鈔二百錠綵幣二表裏<lb/>
安鄉伯張安廣寜侯劉湍崇信伯費釗建平伯髙逺人<lb/>
鈔二百錠綵幣一表裏左府右都督冀傑鈔一百錠綵<lb/>
幣一表裏永清右衛等官軍指揮同知張義等一十二<lb/>
萬五千七百八十九人鈔銀綵絹布有差<lb/>
五年行在兵部上陽武侯薛禄恭順侯吳克忠武進伯<lb/>
朱冕奉化伯滕定及諸将士北征破敵功状命行在禮<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-19b"/>
部賞禄克忠人鈔四百錠綵幣六表裏冕定各三百錠<lb/>
綵幣三表裏都督柴永正等六人各鈔二百錠綵幣一<lb/>
表裏都指揮馬昇等并軍士一萬一千二百六十二人<lb/>
共鈔四十一萬八千二百三十錠絹五百八十五疋綿<lb/>
布一萬二千七百四十八疋<lb/>
六年二月賞征察遜功禮兵二部奏晝夜哨長及分路<lb/>
擒殺與前征䇿應官軍都指揮綵幣表裏各一鈔一千<lb/>
貫指揮每員絹二疋鈔八百貫千户衛鎮撫每員絹布<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-20a"/>
各一疋鈔五百貫百户所鎮撫每員棉布二疋鈔四百<lb/>
貫旗軍人等各綿布一疋鈔二百貫存留應接户粮及<lb/>
䟎運糧旗軍餘人等都指揮各絹二疋鈔六百錠指揮<lb/>
絹布各一疋鈔四百貫千户衛鎮撫各布二疋鈔二百<lb/>
貫百户所鎮撫各布一疋鈔二百貫旗軍人等各布一<lb/>
疋鈔一百貫其生擒反冦三人并斬首五級以上者陞<lb/>
一級生擒二人及斬首五級者亦陞一級如其間有婦<lb/>
女㓜童俱難以功論其餘生擒二人及斬首四級以下<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-20b"/>
并混殺䇿應與存留應接䕶糧者俱不陞上以賞太輕<lb/>
命凡官軍人等生擒及斬獲部長者除正賞外加賞官<lb/>
每員絹一疋鈔一百貫鎮軍人等綿布一疋鈔一百貫<lb/>
其晝夜哨瞭及擒殺敵者無問官軍俱陞一級凡陞賞<lb/>
者一千一百四十人濙等又言官軍見到京者賞如例<lb/>
其還原衛及齊勤䝉古沙州罕東安定四衛土官頭目<lb/>
畨軍應賞者及都督安定王准都指揮例頭目准百户<lb/>
例請遣官給賞從之<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-21a"/>
八年九月遣使勞鎮守松潘副總兵都督僉事蒋貴復<lb/>
賜金織紵絲衣一襲所部殺獲有功者二十五人都指<lb/>
揮僉事趙得陞都指揮同知指揮僉事宰文陞指揮同<lb/>
知餘百户總小旗皆陞一級凡同征効勞雖無殺獲者<lb/>
皆賞之敢勇當先都指揮人鈔一千貫紵絲表裏三指<lb/>
揮人鈔八百貫紵絲表裏二千户人鈔六百貫紵絲表<lb/>
裏一百户人鈔五百貫絹三總旗舍人人鈔四百貫絹<lb/>
二小旗人鈔三百貫絹布各一軍人鈔二百貫布二齊<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-21b"/>
力向前指揮人鈔六百貫表裏一千户人鈔五百貫絹<lb/>
三百户所鎮撫人鈔四百貫絹二總旗人鈔三百貫絹<lb/>
布各一小旗人鈔二百貫布二軍人鈔一百五十貫布<lb/>
一凡賞一千八百五十三人<lb/>
是年十二月北敵復入涼州甘肅總兵官都督僉事劉<lb/>
廣遣涼州衛指揮使李榮等追擊至額布勒山力戰敗<lb/>
之斬首領贊布父子及其賞八十餘人生擒三十餘人<lb/>
兵禮部議陞榮為都指揮僉事餘有差其對敵交鋒生<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-22a"/>
擒及斬敵首者都指揮每員鈔一千貫綵幣二表裏指<lb/>
揮每員鈔八百貫綵幣一表裏千户衛鎮撫每員鈔六<lb/>
百貫絹二百戸所鎮撫等官每員鈔四百貫絹二旗軍<lb/>
人等每人鈔二百貫綿布三其隨伍䇿應者都指揮每<lb/>
員鈔六百貫絹二指揮每員鈔五百貫絹布各一千户<lb/>
衛鎮撫每員鈔三百貫綿布二百戸所鎮撫每員鈔二<lb/>
百貫綿布一旗軍人等每人鈔一百貫綿布一其餘有<lb/>
人生擒一人及斬首一級二人三人共斬首一級者官<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-22b"/>
每員加賞絹一鈔一百貫旗軍人等每人加賞綿布一<lb/>
鈔一百貫其隨征官軍雖無殺獲功者賞居有功之次<lb/>
上從之又嘉廣之功遣奨勅諭賜文綺衣一襲綵幣四<lb/>
表裏<lb/>
九年十月以平松潘畨蠻功陞四川總兵官都督僉事<lb/>
方政副總兵都督僉事蒋貴皆左軍都督府都督同知<lb/>
各賜織金紵絲衣一襲賜勅勞之並陞四川都指揮同<lb/>
知趙得宫聚等凡三百九十七人有功而陣亡者陞其<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-23a"/>
子坐事罷職從軍而有功者復其官仍賞幣帛鈔布其<lb/>
官軍奮勇當先衝入賊陣斬獲首級並生擒賊者都指<lb/>
揮鈔二百錠綵幣三表裏指揮一百六十錠綵幣二表<lb/>
裏千户衛鎮撫知州一百二十錠綵幣一表裏百戸所<lb/>
鎮撫長官頭目一百錠帛三疋總旗八十錠帛二疋小<lb/>
旗六十錠帛一疋布一疋軍士民壮四十錠布二疋齊<lb/>
力向前者指揮一百二十錠綵幣一表裏千户衛鎮撫<lb/>
一百錠帛三疋百戸所鎮撫州同知頭目八十錠帛二<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-23b"/>
疋總旗總甲六十錠帛布各一疋小旗小甲四十錠布<lb/>
二疋軍士民壮三十錠布一疋當先衝入賊陣五次四<lb/>
次有功者除本等賞外再加賞一倍三次二次者加賞<lb/>
半倍陣亡傷故官軍本等賞外加賞半倍病故官軍依<lb/>
本等功次例賞<lb/>
正統二年以敗多爾濟巴勒功左都督任禮蒋貴都督同<lb/>
知趙安除封拜陞遷外禮貴安王驥各銀八十兩綵幣<lb/>
八表裏侍郎柴重都御史曹冀羅亨信各銀四十兩綵<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-24a"/>
幣四表裏餘有功官軍俱給賞有差<lb/>
七年麓川功封總兵官定西伯蒋貴<hi>闕</hi>總督軍務兵部<lb/>
尚書王驥為侯伯右副總兵都督僉事劉聚為左都督<lb/>
左㕘将都指揮使宫聚右㕘将都指揮僉事冉保俱為<lb/>
都督同知總督糧餉户部左侍郎徐晞為兵部尚書都<lb/>
察院右僉都御史丁璿為本院右副都御史賜貴驥各<lb/>
白金一百兩綵幣十表裏鈔萬貫聚保各白金八十兩<lb/>
綵幣六表裏鈔五千貫晞璿各白金六十兩綵幣六表<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-24b"/>
裏鈔四千貫以平麓川叛寇功也雲南總兵官都督同<lb/>
知沐昂為右都督賜鈔五千貫白金八十兩綵幣八表<lb/>
裏以給饟不絶協贊有功也九年再征麓川功加定西<lb/>
侯貴嵗禄五百石靖逺伯驥嵗禄三百石賜白金百兩<lb/>
綵幣十表裏鈔萬貫右都督沐昂為左都督少監肅保<lb/>
為太監都督同知冉保為右都督都督僉事毛清夀為<lb/>
都督同知各白金八十兩綵幣八表裏鈔五千貫<lb/>
五年賞征麓川叛冦思任發有功賞軍旗甲人等凡一<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-25a"/>
萬二百六十二人斬首二級以上并陣亡都督方政各<lb/>
鈔二千貫綵段四表裏都指揮各鈔八百貫綵段二表<lb/>
裏指揮各鈔七百貫綵段二表裏千户各鈔五百貫絹<lb/>
三疋百户各鈔四百貫絹二疋旗軍人等各鈔二百貫<lb/>
絹布各一疋斬首二級以下及失陷傷故指揮各鈔六<lb/>
百貫綵段一表裏千户各鈔四百貫絹二疋百户各鈔<lb/>
三百貫絹布各一疋旗軍各鈔二百貫布二疋見在有<lb/>
功官軍都指揮各鈔六百貫綵段一表裏指揮各鈔五<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-25b"/>
百貫絹三疋千户各鈔三百貫絹二疋百户各鈔二百<lb/>
貫絹一疋旗軍人等各鈔一百貫布一疋并賞木邦土<lb/>
官宣慰使罕盖法及其祖母美罕板等各綵幣五表裏<lb/>
絹五疋景東府知府陶瓚并其祖母何曩等各鈔一千<lb/>
貫綵段三表裏陶孟頭目力板放等各綵段三表裏絹<lb/>
三疋巡檢把事張忠等各綵段二表裏絹二疋其陣亡<lb/>
者亦加賞一倍<lb/>
二年以偏頭闗獲敵之功陞鎮守山西右都督李謙為<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-26a"/>
左都督山西都指揮同知馬貴為都指揮使太原右衛<lb/>
指揮僉事李庸為指揮同知仍賞謙鈔三千貫紵絲四<lb/>
表裏貴鈔二千貫紵絲三表裏庸鈔一千貫紵絲二表<lb/>
裏斬獲首級百户各鈔一千貫紵絲一表裏總小旗各<lb/>
鈔七百貫絹布各二疋當先殺敵追奪馬匹指揮各鈔<lb/>
一千貫紵絲一表裏千百户各鈔七百貫絹三疋總小<lb/>
旗軍各鈔五百貫絹一疋布二疋奮力向前指揮各鈔<lb/>
五百貫絹二疋千百户各鈔五百貫絹二疋旗軍各鈔<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-26b"/>
三百貫絹布各一疋陣亡軍倍之<lb/>
是年行在禮部尚書胡濙等奏總兵官都督蕭授等征<lb/>
剿蠻賊有功請差官於南京官庫闗領鈔錠布絹給賞<lb/>
總兵官鈔二千貫綵段四表裏都指揮各一千貫綵段<lb/>
三表裏指揮各鈔八百貫綵段二表裏千户衛鎮撫<lb/>
各鈔六百貫綵段一表裏百户所鎮撫各鈔五百貫絹<lb/>
三疋旗軍民兵各鈔三百貫絹布各一疋總旗生擒敵<lb/>
人及殺獲首級者賞倍之民兵斬獲首級皆陞不陞者<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-27a"/>
加鈔一百貫絹一疋從之<lb/>
十四年京城功賞自石亨進封侯于謙加少保外無考<lb/>
但據羅通言濫陞官軍六萬六千有餘兵部言武清侯<lb/>
石亨所繳功次當先一萬九千八百八十人陞一級陣<lb/>
亡三千一百一十八人陞一級餘皆給賞又賞涿州紫<lb/>
荆闗官軍萬一千九百三十五人居庸闗有功官軍楊<lb/>
俊等一萬二千一百十八人盖自宣英以後重陞而薄<lb/>
賞一時帑藏雖不至大空匱而所陞禄秩其為百年之<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-27b"/>
費盖不啻數十倍矣<lb/>
景帝初募殺額森者賞銀五萬兩金一萬兩封國公加<lb/>
太師殺巴延特穆爾及喜寜者銀二萬兩金一千兩封<lb/>
侯尋宣府右㕘将都督僉事楊俊等奏計擒喜寜陞俊<lb/>
右都督與總兵朱謙各賞金二十兩銀六十兩紵絲三<lb/>
表裏總旗髙<graphic n="KR2219" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2219.png" mimeType="image/png"/>陞千户衣一襲給事御史請如初格下<lb/>
兵部議封俊侯以金銀散其部衆詔不許加賞俊金二<lb/>
十兩銀三十兩紵絲三表裏把總都指揮江桓陞都督<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-28a"/>
僉事賞銀二十兩三表裏奮勇殺賊官軍人陞一級賞<lb/>
銀十兩二表裏餘人銀五兩絹布各五疋<lb/>
景泰元年復以楊俊奏擒喜寜官軍功多不實勅宣府<lb/>
鎮守總兵等官究實至是奏守闗官軍指揮蔡璽等二<lb/>
百二十餘人而都指揮僉事江福指揮孫柰等十二人<lb/>
實擒喜寜俊與麾下官軍冒其功事下兵部乞下俊獄<lb/>
追奪陞職冒功官軍俱革罷其守闗擒敵官軍仍加賞<lb/>
庶使賞罰明信人知勸懲詔從之賞福白金三十兩紵<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-28b"/>
絲三表裏柰等十一人白金十兩紵絲二表裏璽等二<lb/>
百二十人各白金五兩絹五疋布五疋宥俊令剿敵贖<lb/>
罪<lb/>
五年賞擒斬反賊曹欽有功官軍通三千一百六十四<lb/>
人廣義伯吴琮銀二十兩綵幣三表裏都指揮各銀六<lb/>
兩指揮各銀五兩千百户等官各銀四兩旗軍人等各<lb/>
銀三兩其被傷都指揮加銀四兩指揮加銀三兩千百<lb/>
户等官加銀二兩旗軍人等加銀一兩<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-29a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_079-29b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　弇山堂别集卷七十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>