<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>弇山堂别集卷八十三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　弇山堂别集卷八十三<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　王世貞　撰<lb/>
　　科試考三<lb/>
二十五年丙午命左春坊左中允李本右春坊右賛善吳<lb/>
山主順天試<lb/>
命翰林院侍讀郭朴右春坊右中允孫陞主應天試<lb/>
二十六年丁未命掌詹事府吏部左侍郎翰林院學士孫<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-1b"/>
承恩吏部左侍郎翰林院學士張治為考試官取中胡<lb/>
正䝉等廷試賜李春芳張春胡正䝉及第改進士孫世<lb/>
芳張思静汪鏜孫朱大韶亢思謙胡杰毛起張居正殷<lb/>
士儋林燫馬一龍張勉學謝登之藍璧黎澄李敏劉涇<lb/>
趙鏜劉錫任士憑任有齡蔡文陳一松馬三才孫裒莫<lb/>
如士為庶吉士命張治及吏部左侍郎兼學士徐階教<lb/>
習後續命吏部左侍郎兼學士歐陽徳林<graphic n="KR1420" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1420.png" mimeType="image/png"/>翰林廷機<lb/>
子也<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-2a"/>
二十八年己酉命翰林院侍讀康太和右春坊右賛善<lb/>
兼翰林院檢討閻樸主順天試<lb/>
命翰林院侍讀敖銑修撰黄廷用主應天試<lb/>
二十九年庚戌命禮部尚書文淵閣大學士張治吏部<lb/>
左侍郎翰林院學士歐陽徳為考試官取中傅夏器等<lb/>
廷試賜唐汝楫姜金和吕調陽及第時以汝楫與首相<lb/>
有連故得第云<lb/>
三十一年壬子命左春坊左庶子兼翰林院侍讀郭朴<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-2b"/>
翰林院修撰秦鳴雷主順天試<lb/>
命左春坊左中允兼翰林院修撰尹臺翰林院修撰郭<lb/>
鎜主應天試<lb/>
三十二年癸丑命少保太子太保禮部尚書東閣大學<lb/>
士徐階翰林院侍講學士敖銑為考試官取中曹大章<lb/>
等廷試賜陳謹曹大章温應禄及第是歲特開科凡四<lb/>
百人改進士張四維王希烈姜寳萬浩南軒孫鋌吳可<lb/>
行梁夢龍孫應鰲晁東吳孫九功馮華陸泰馬自強李<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-3a"/>
貴趙祖鵬吕旻方萬有胡汝嘉徐師曽王文炳姚𢎞謨<lb/>
張巽言王學顔郭敬言李蓘蔣淳王詠為庶吉士命吏<lb/>
部左侍郎翰林院學士程文徳禮部左侍郎翰林院學<lb/>
士閔如霖教習晁東吳翰林瑮子孫鋌吏侍陞子<lb/>
三十四年乙卯命右春坊右諭徳王維楨翰林院侍講<lb/>
袁煒主順天試<lb/>
命翰林院侍讀嚴訥潘晟主應天試<lb/>
是歲上以應天試録中詞㫖不明且有所忤内閣大臣<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-3b"/>
為解釋其義乃寢<lb/>
三十五年丙辰命太子太保禮部尚書文淵閣大學士<lb/>
李本詹事府少詹事兼翰林院侍講學士尹臺為考試<lb/>
官取中金達等廷試賜諸大綬陶大臨金達及第<lb/>
戊午命太常少卿兼翰林院學士董份侍讀髙拱主順天<lb/>
試<lb/>
命翰林院侍讀瞿景淳陳陞主應天試<lb/>
己未命吏部右侍郎兼翰林學士掌詹事府事李機太<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-4a"/>
常寺少卿兼翰林院學士掌院事嚴訥為考試官取中<lb/>
蔡茂春等廷試賜丁士美毛惇元林士章及第<lb/>
四十年辛酉命司經局洗馬裴宇翰林院侍讀胡正蒙<lb/>
主順天試<lb/>
命右春坊右諭徳兼翰林院侍讀吳情翰林院侍讀胡<lb/>
杰王應天試<lb/>
禮科都給事中丘岳等奏應天録文既已傳布而考試<lb/>
官吳情屢行更易胡杰不行救正乞分别究治得㫖俱<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-4b"/>
調外任情遂調廣東市舶提舉杰廣平府通判吳君無<lb/>
錫人其邑之預薦者凡十餘人以是藉藉而胡之家僮<lb/>
有泄題而遁者未必皆有狥也其後胡旋起亦竟不利<lb/>
而吳以老不赴官自是南畿之在翰林者不得入南試<lb/>
以為例<lb/>
四十一年壬戌命太子太保戸部尚書武英殿大學士<lb/>
袁煒吏部左侍郎兼翰林院學士掌詹事府事董份為<lb/>
考試官取中王錫爵等廷試賜申時行王錫爵余有丁<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-5a"/>
及第是歲煒承恩特賜白金文綺御膳於棘院份亦與<lb/>
焉盖異數也少保兵部尚書楊博左都御史潘恩以子<lb/>
中式辭讀卷不許工部尚書雷禮以督工辭讀卷許之<lb/>
仍敕列名于録又特用吏部左侍郎李春芳不為例<lb/>
是歲考庶吉士得㫖行矣以科疏乞嚴覈罷不復考<lb/>
四十三年甲子春禮部覆南道御史史官所陳兩京鄉<lb/>
試革弊事宜一今後兩京主考不用本省人如資序挨<lb/>
及南人用北北人用南以别嫌疑一同考用京官進士<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-5b"/>
出身者易詩書各二員春秋禮記各一員其餘參用教<lb/>
官以便覽察一謄録用書手對讀用生員以防洗改但<lb/>
此三事專為兩京鄉試而設其各省及㑹試亦當因其<lb/>
說而廣之因更上四事一㑹試及兩京鄉試監試官預<lb/>
于二十日前選差以便防範一巡視摉撿務加嚴慎以<lb/>
杜奸弊一各省務精選才望内簾官無令外簾干預應<lb/>
舉生儒二十五名中一名中式之文務崇簡易凡浮繁<lb/>
冗襍詭僻不經悉行黜汰仍參取後塲以采實學一觧<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-6a"/>
原卷到部以憑稽查不用公據得㫖各鄉試但照舊規<lb/>
令監臨公同考官掲書出題提調監試等官不得干預<lb/>
餘皆如議行<lb/>
命司經局洗馬兼翰林院侍講林燫右春坊右賛善兼<lb/>
翰林院檢討殷士儋主順天試<lb/>
命左春坊左諭徳兼翰林院侍讀汪鏜右春坊右中允<lb/>
兼翰林院編修孫世芳主應天試世芳以病卒于貢院<lb/>
輿尸而出同考官吏部主事蔡國珍代為後序是嵗詔<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-6b"/>
自今兩京鄉試同考官仍擇文行俱優年力精壮教職<lb/>
充之罷部臣勿遣時給事中辛自修鄧楚望御史羅元<lb/>
祐交章摘發科塲奸弊冒籍生員章禮等五人闗節監<lb/>
生項元深等三人元深乃禮部主事戚元佐所薦同里<lb/>
人也于是自修等併劾元佐曹棟復言戸部尚書髙燿<lb/>
薦屬官陳洙為考官托其子髙堂遂得中式而外簾為<lb/>
之闗節者即宛平縣丞髙燦燿之親弟也踪跡顯然人<lb/>
所共知俱請論如法以振頽綱疏下禮部查議獨黜冒<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-7a"/>
籍陳道箴吕祖望回籍充附禮等各行原籍勘實堂元<lb/>
深等以覆試文可俱准中式燿元佐洙俱不坐燦以始<lb/>
不引嫌調外任于是罷部僚與試而行提學御史徐爌<lb/>
通查在京冒籍生員斥遣有差復詔増拓舉塲前地臨<lb/>
入試時増遣監塲御史二員先於塲門外撿閱以進著<lb/>
為令<lb/>
四十四年乙丑禮部㑹試天下舉人命御史李邦珍鮑<lb/>
承廕監視周𢎞祖顧廷對塲外捜檢詔申嚴懐挾傳逓<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-7b"/>
之禁犯者執送法司問罪仍於禮部前枷號一月已邦<lb/>
珍等條上革弊四事一舉人試卷禮部印鈐既完送提<lb/>
調官收領臨期舉人入塲至大門内驗票領以防洗改<lb/>
脚色及彼此交換之弊一請留朝覲二司及府縣官臨<lb/>
期督集所屬舉人照依省分及府縣次第挨次㸃驗序<lb/>
進以防冒替代筆之弊一舉人有不服捜檢及攙先落<lb/>
後不循序進如新規者輕則扶出重則㕘奏以防喧競<lb/>
抗違之弊一請増軍三百餘名嚴宻捜撿塲外仍選差<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-8a"/>
㕘將官一員帶領官軍置夜巡邏俟掲曉乃止以防懐<lb/>
挾透漏之弊詔皆允行<lb/>
命吏部左侍郎翰林院學士掌詹事府事髙拱翰林院<lb/>
侍讀學士胡正䝉主試初塲進題上以民之秉夷為忌<lb/>
問少師階欲究治拱等階解釋之乃已取中陳棟等四<lb/>
百人廷試賜范應期李自華陳棟及第是嵗讀卷工部<lb/>
尚書管吏部左侍郎事董份亦用李春芳例也份遷禮<lb/>
部坐事為民與大學士袁煒以病故登科録不載<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-8b"/>
是歲進士陶大順子允淳同科亦竒事也<lb/>
改進士許國陳懿徳戴洵沈淵周子義嚴用和韓楫楊<lb/>
允中吳學詩李存文王湘沈鯉張秩髙啓愚何洛文陳<lb/>
思育陳行健林皆春楊一桂陳經邦王嘉言鍾繼英李<lb/>
良臣管大勲成憲王璽王𢎞誨麻永吉為庶吉士命吏<lb/>
部左侍郎兼翰林院學士髙儀教習儀遷官禮部左侍<lb/>
郎兼學士陳以勤代之<lb/>
直𨽻提學御史耿定向奏科塲事宜<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-9a"/>
一兩京鄉試主考宜簡學行兼長者毋拘年資<lb/>
一兩京同考官廣取正備卷呈送主考如所取未稱責<lb/>
令再閱或付别房覆校主考仍自行捜閱落卷若果有<lb/>
異材亟收録之毋避嫌輕棄<lb/>
一主考官宜發初塲試卷付同考分經校閱二三塲更<lb/>
易品訂毋專委一人致令偏重初塲遺真才積學之士<lb/>
一邇來經書時義體制大壊有浮蔓至千餘字者宜嚴<lb/>
立程式一篇止許五百字以上六百字以下違式者不<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-9b"/>
與謄録<lb/>
一命兩京各省於掲曉之日以中式舉人硃墨卷發提<lb/>
學官查驗鈐封送京府各布政司觧部以防偽濫<lb/>
一革去兩京應試監生字號與生員一體彌封取中之數仍<lb/>
如舊額滿三十五名則止已而御史陳聨芳亦言重後<lb/>
塲以羅實學及令兩京同考閱卷不必書各房字様主<lb/>
考止以文字去取毋以考官為額數分房為次第禮部<lb/>
議覆俱允行之<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-10a"/>
禮科給事中何起鳴奏申飭科塲事宜一曰重懐挾之<lb/>
罪一曰革傳逓之奸一曰慎同考之選一曰正諂䛕之<lb/>
風一曰預監臨之差一曰嚴誆騙之罰䟽下禮部覆奏<lb/>
得㫖懐挾傳逓諸弊依議枷號重處今後科塲捜檢不<lb/>
嚴闗防不宻責在外簾舉動不慎校閱不公責在内簾<lb/>
禮部并都察院分别㕘奏餘悉如議行遣御史凌儒陳<lb/>
聮芳監順天鄉試<lb/>
上以科塲事宜邇年弊多諭儒等悉心綜理嚴加禁革<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-10b"/>
先是兩京監試御史皆臨期方遣禮部以為倉卒之際<lb/>
不便防奸故是歲遣官特早云<lb/>
監順天鄉試御史凌儒陳聮芳條上科塲六弊一買求<lb/>
二倩代三通同四夾帶五傳逓六偏重請盡行釐革上<lb/>
皆從之内偏重一事謂考官故抑貢生及世家子弟盖<lb/>
臆說云<lb/>
隆慶元年丁卯命右春坊右諭徳兼翰林院修撰丁士<lb/>
美右春坊右中允兼翰林院編修張四維主順天試<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-11a"/>
命左春坊左諭徳兼翰林院侍讀王希烈左春坊左中<lb/>
允兼翰林院編修孫鋌主應天試<lb/>
初上用議者言兩京鄉試監生卷各革去皿字號於是<lb/>
南監中式中僅數人虧舊額四分之三既掲曉後考試<lb/>
官王希烈孫鋌等至國學謁文廟而監生下第者數百<lb/>
人喧譟於門外伺希烈等出遮訴語甚不遜巡城御史<lb/>
操江都御史各使人呵止之乆之方解事聞詔南京法<lb/>
司逮治其為首沈應元等數人如法發遣祭酒吕調陽<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-11b"/>
蒞任未幾且勿論守備魏國公徐鵬舉以聞變坐視奪<lb/>
禄米司業金達以鈐束不嚴奪俸各二月監生編號如<lb/>
舊行<lb/>
二年戊辰命少傅太子太師吏部尚書建極殿大學士<lb/>
李春芳掌詹事府禮部尚書兼翰林院學士殷士儋主<lb/>
試取中田一儁等四百人廷試賜羅萬化黄鳳翔趙志<lb/>
臯及第先是内閣所取李長春王家屏田一儁已定矣<lb/>
内㫖忽於二甲前進呈卷用萬化等而李長春三人居<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-12a"/>
二甲前是歲少傅大學士陳以勤以子陳于陛通政使<lb/>
李一元以弟一中辭讀卷許之登科録亦不列姓名<lb/>
改進士徐顯卿陳于陛張一桂沈一貫李長春韓世能<lb/>
賈三近王家屏田一儁朱賡沈懋孝張位李熈林景暘<lb/>
徐秋鶚張道明邵陛何維椅沈位李維楨郭莊王喬桂<lb/>
劉東星于慎行范謙張書李學一習孔教劉應麒鄭國<lb/>
仕為庶吉士<lb/>
四年庚午命右春坊右諭徳兼翰林侍讀丁士美翰林<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-12b"/>
院修撰申時行主順天試<lb/>
進鄉試録有重葉者奪府丞宋纁諭徳丁士美修撰申<lb/>
時行俸各兩月<lb/>
命司經局洗馬兼翰林院侍講馬自強翰林院侍讀陶<lb/>
大臨主應天試<lb/>
時江西提學副使陳萬言以科舉校士遺落者悉詣巡<lb/>
按御史劉思問求覆校幾四萬人思問與期㑹都司署<lb/>
中旦日思問未至士争門入駢雜喧亂都指揮王國光<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-13a"/>
呵叱之退相蹂踐死者六十餘人是歲鄉試南昌知縣<lb/>
劉紹恤主彌封紹恤在縣中有素所奬拔士試而中者<lb/>
二人士論譁然謂紹恤私二人從落卷捜出改洗冒中<lb/>
於是南科道官請謫思問萬言罷紹恤并黜二生下吏<lb/>
禮二部議思問無罪國光行撫臣逮問二人中式紹恤<lb/>
實不私然不應招致門下以起事端其與萬言俱以不<lb/>
及調用奏可<lb/>
五年辛未命少傅太子太傅吏部尚書建極殿大學士<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-13b"/>
張居正掌詹事府事吏部左侍郎兼翰林院學士吕調<lb/>
陽主㑹試取中鄧以讃等四百人廷試賜張元忭劉瑊<lb/>
鄧以讃及第<lb/>
改進士趙用賢黄洪憲盛訥劉虞䕫吳中行公家臣蕭<lb/>
崇業宋儒張程王祖嫡宋范趙燿劉諧史鈳石應岳趙<lb/>
參魯王守成王懋徳李盛春秦燿熊敦樸趙鵬程劉元<lb/>
震何汝成劉楚先劉克正孫成名張應元盛彬孫訓為<lb/>
庶吉士<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-14a"/>
萬厯元年癸酉命右春坊右諭徳兼翰林院侍讀王錫<lb/>
爵左春坊左中允兼翰林院編修陳經邦主順天試<lb/>
命左春坊左中允兼翰林院編修范應期右春坊右中允<lb/>
兼翰林院編修何洛文主應天試<lb/>
是歲少師張居正子嗣文在湖廣者得薦其試順天者<lb/>
懋修不得薦<lb/>
萬厯二年甲戌命太子太保禮部尚書武英殿大學士<lb/>
吕調陽吏部左侍郎兼翰林院學士掌詹事府事王希<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-14b"/>
烈主㑹試取中孫爌等三百人廷試賜孫繼臯王應選<lb/>
余孟麟及第張嗣文不與中式<lb/>
萬厯四年丙子命右春坊右中允兼翰林院編修何洛<lb/>
文右春坊右賛善兼翰林院檢討許國主順天試<lb/>
命右春坊右中允兼翰林院編修戴洵右春坊右賛善<lb/>
兼翰林院檢討陳思育主應天試<lb/>
是嵗内閣大學士張居正次子嗣修中順天式吕調陽<lb/>
子興周中廣西式張四維次子嘉徴中山西式<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-15a"/>
南都主試者戴洵以故中允孫世芳為厲中之病甚閱<lb/>
卷事皆屬之思育<lb/>
五年丁丑命禮部尚書東閣大學士張四維詹事府詹事<lb/>
兼翰林院侍讀學士掌院事申時行主㑹試取中馮夢<lb/>
禎等四百人嗣修興周復與焉<lb/>
廷試少師兼太子太師吏部尚書中極殿大學士張居<lb/>
正少保太子太傅戸部尚書武英殿大學士吕調陽少<lb/>
保太子太保刑部尚書王崇古以子嫌辭讀卷不許賜<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-15b"/>
沈懋學張嗣修曽朝節及第<lb/>
是嵗讀卷官初擬宋希堯為第一而嗣修在第二甲第<lb/>
二上拆卷得之擢置嗣修第二且謂居正曰朕無以報<lb/>
先生功當看先生子孫後始知慈夀及大璫馮保意也<lb/>
宋希堯遂二甲第一<lb/>
改進士沈自邠楊起元楊徳政敖文楨何洛書張鼎思<lb/>
甘雨髙尚忠張養䝉萬象春馬象乾姚岳祥余繼登顧<lb/>
紹芳史繼辰曹一鵬王國費尚伊張志張文熈陸可教<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-16a"/>
汪言臣馮夢禎林休徴李植莊履豐吳堯弼馮琦為庶<lb/>
吉士<lb/>
七年己卯命左春坊左諭徳兼翰林院侍讀陳思育司經局<lb/>
洗馬兼翰林院修撰周子義主順天試<lb/>
命右春坊右中允兼翰林院編修髙啟愚翰林院侍讀<lb/>
羅萬化主應天試故事中允與講讀對品中允得入門<lb/>
序揖前導雙呵講讀不得也然至主兩京試及修史列<lb/>
銜則皆講讀前而中允後行之二百餘年不易至是忽<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-16b"/>
改命啟愚主試萬化副之云自政府意也是嵗首輔居<lb/>
正子懋修湖廣鄉試中式<lb/>
八年庚辰命禮部尚書文淵閣大學士申時行禮部左<lb/>
侍郎兼翰林院侍讀學士余有丁主㑹試取中蕭良有<lb/>
等三百人時懋修與其兄敬修次輔張四維子嘉徴復<lb/>
俱中式敬修即嗣文更名者<lb/>
廷試少師兼太子太師吏部尚書中極殿大學士張居<lb/>
正少保太子太保禮部尚書武英殿大學士張四維俱<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-17a"/>
以子入試請迴避不許賜張懋修蕭良有王廷譔及第<lb/>
懋修有兄敬修良有弟良譽廷譔弟廷諭同榜進士或<lb/>
云首輔戯之也<lb/>
十年壬午命右春坊右庶子兼翰林院侍讀朱賡翰林<lb/>
院侍講韓世能主順天試<lb/>
命右春坊右賛善沈鯉翰林院修撰沈懋孝主應天試<lb/>
鯉于庭陛辭日擢侍讀學士掌院矣<lb/>
是歲新首輔少師張四維子田徵中山西鄉試第二名<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-17b"/>
太宰王國光子<hi>闕</hi>　亦與選次輔太子太保申時行子<lb/>
用懋中順天試第六名次子用嘉復中浙江試初外議<lb/>
藉藉皆謂楚觧元必前首輔太師張居正少子㑹居正<lb/>
卒不果而復中少宰王篆子之衡南京亦中篆子之鼎<lb/>
篆居正所幸也於是南京給事中疏論居正前私其子<lb/>
嗣修懋修敬修登第而併及篆二子又及監試主考等<lb/>
官有㫖以居正篆權姦諸子俱勒為民而不究試事<lb/>
十一年癸未命太子太保禮部尚書文淵閣大學士余<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-18a"/>
有丁掌詹事府吏部左侍郎翰林院學士許國主㑹試<lb/>
取中舉人李廷機等廷機福建觧元也<lb/>
廷試少師兼太子太師吏部尚書中極殿大學士張四<lb/>
維少保兼太子太保戸部尚書武英殿大學士申時行<lb/>
以子田徴用懋中式引嫌辭讀卷不許賜朱國祚李廷<lb/>
機劉應秋及第<lb/>
時御史魏允貞條呈行事中一欵論二相子不當中第<lb/>
二相臣俱有疏辯辭甚峻允貞坐外謫<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-18b"/>
改進士季道統史孟麟周應賓胡時麟方從哲葉向髙<lb/>
鄒徳溥姜應麟邵庶葛儀舒𢎞緒徐應聘吳龍徴王萱<lb/>
劉大武楊元祥楊鳳梅鵾祚梅國樓徐大化楊紹程王<lb/>
之棟郭正域范醇敬沈權陳良軸鄧宗齡寗中立為庶<lb/>
吉士命吏部左侍郎兼翰林院學士陳經邦禮部左侍<lb/>
郎兼翰林院侍讀學士周子義教習<lb/>
萬厯十三年乙酉二月禮部疏議覆科塲事宜祛積弊<lb/>
以光盛典事該禮科等衙門萬象春楊廷相等條議前<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-19a"/>
事大要於科塲之弊各有所見欲懲前慮後稍有變通<lb/>
以垂永乆其意甚善臣等謹各據所陳㕘互考訂間附<lb/>
已意盖人言可采不必其盡出于已而已見可施不必<lb/>
其盡同于人惟求釐弊既往貽法將來以仰禆我國家<lb/>
掄才至意其間有監臨主司可徑自施行與無闗大體<lb/>
者亦不敢槩行議覆撮其切要數事列欵議擬上請伏<lb/>
候聖明裁定勅下臣等轉行各該衙門一體欽遵施行<lb/>
庶諸臣之所見必酬而臣等之職分少塞矣<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-19b"/>
一議京考令甲兩京鄉試府臣先期題請試官上命詞<lb/>
臣二員往典厥事一切分考充以四方文學之臣及辦<lb/>
事進士甲科有司等官最善制也乃各省則獨有不然<lb/>
者豈京考之制可行于畿甸而不可行于各省耶甚非<lb/>
聖世同文之治也查得嘉靖六年本部題准各省鄉試<lb/>
比照兩京事例遣京官二員前去主考一時號為得人<lb/>
乃行之二科輒以報罷則以監臨主考禮節小嫌遂使<lb/>
同文大典不無畿省之異今科臣象春有見于此議重<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-20a"/>
内簾廷相議擇内簾之官繼先議照嘉靖六年事例用<lb/>
京官主考其意相同俱可依議合無仍照舊例凡遇鄉<lb/>
試之年各省巡按先期奏請本部具題于在廷諸臣訪<lb/>
其學行兼優者疏名上請毎省分遣二員主考至用何<lb/>
等衙門臨期取自上裁仍量道里逺近以為㸃差先後<lb/>
其他分考不妨照舊毎經各聘教官一員各該巡按及<lb/>
提學官務要嚴加考選限三科以下卓有文行方准應<lb/>
聘不許濫取充數仍于本省甲科有司監臨時揀選數<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-20b"/>
員同充考試簾以内一意校閱不得徇私干犯簾以外<lb/>
一意糾察不得越爼侵事有不然者各所司㕘奏至于<lb/>
禮節坐次之間應繼先所議奉命典試諸臣在監臨提<lb/>
調之上不得仍前争競以傷大體以致阻格庶京省一<lb/>
體文教同風此試官之所當議也<lb/>
一議程式夫士子中式既籍其名以獻矣并録其文以<lb/>
風四方制也后乃惟主司代為之所録非所取致使草<lb/>
茅自獻之意蕩然無遺非以樹向往之的明正始之義<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-21a"/>
也且先時預擬有洩漏之嫌臨卷摛詞妨校閱之務緩<lb/>
其所急而急其所緩計莫有不便于此者夫入彀之英文<lb/>
必可采而裒集即可成録縱風簷未盡所長主司者一<lb/>
刪潤之足矣奚必窮年累月躬自撰擬而后為工哉先<lb/>
是科臣王士性曾有此議今萬象春張棟所陳俱為有<lb/>
見行令兩京各省考試官今後塲中不許撰文就將中<lb/>
式文卷其純正典實足為程式者依制刋刻其後塲果<lb/>
學問該博洞悉時務者即前塲稍有未純亦許甄拔登<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-21b"/>
録以示崇重實學之意中間有字句煩複文不甚安而<lb/>
才思充滿者不妨稍為修飾但不許增損過多致掩初<lb/>
意仍候録卷觧部之日本部即行比對有仍前代撰者<lb/>
㕘奏罰治若謂塲中之校閱甚煩而鎖闈之時日有限<lb/>
必候取定士子之文斟酌登録恐致稽遲合無少破舊<lb/>
例姑限次月初旬開榜似亦無害如此則庶乎事體從<lb/>
容文皆實録而四方之士咸彬彬然求合于矩度矣此<lb/>
試録之所當議也<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-22a"/>
一議進題查得京闈鄉試㑹試進題御覽一以見臣子<lb/>
執事之恪一以慰聖明側席之懐由來乆矣顧繕寫不<lb/>
正則蹈欺慢進呈不早則致稽遲不得不預擇善書之<lb/>
人徹夜書寫以圖早進乃洩漏之弊往往在此夫以京<lb/>
闈近在輦轂之下而不以題聞臣子所不敢也以進呈之<lb/>
故而時刻轉相洩漏致辱盛典尤臣子所不安也合無<lb/>
擬題已定先莊冩一通向闕設案捧至其考試等官行<lb/>
一拜三叩頭禮待士子散題已畢然後進呈大約不出<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-22b"/>
辰卯二時則庶乎不失臣子敬慎之忱而亦可免先時<lb/>
洩漏之患此進題之所當議也<lb/>
一議覈卷為照士子三試墨卷謄寫送部名為公據硃<lb/>
卷猶未觧部也續經言官建議硃墨二卷一併觧部不<lb/>
許謄寫真跡尚在一有物議即可取而評之公私立辨<lb/>
法甚當也顧行之未乆旋復如故殊失解卷初意今科<lb/>
臣萬象春議要于各省直揭曉之後即將硃墨真卷解<lb/>
部本部㑹同該科辨驗是否原卷通行嚴閲如有文理<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-23a"/>
不通者量行奏斥一二以示戒懲相應依擬合無通<lb/>
行各該衙門查照該科所議即于掲榜三日之内發<lb/>
觧試卷仍以揭榜日期容臣等㑹同㕘閱施行至于<lb/>
閱過數卷亦宜申飭所司盡數收貯以備不時查核<lb/>
如有私自𫝊覽致有遺失者責在典守此核卷之所<lb/>
當議也<lb/>
一議覆試為照朝廷設科取士法嚴令行且二百年來<lb/>
未聞有假公典以濟已私者近因一二夤緣之徒犯科<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-23b"/>
作奸被論削籍殊玷盛典今科臣萬象春張維新俱建<lb/>
議覆試先是王士性議亦及此誠為革奸之法顧諸臣<lb/>
所見不同言亦稍異在萬象春則泛指形迹著聞為人<lb/>
指摘者在張維新則槩指大臣子弟在王士性則直指<lb/>
京堂三品以上子弟臣等反覆思惟覆試之說緣實跡<lb/>
者不問大臣及民間子弟即行㕘奏勅下本部㑹同都<lb/>
察院該科并原奏官鎖院覆試闗防捜檢一切如故若<lb/>
係南京科道官㕘奏者不必㑹同試題大要明白正大<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-24a"/>
經書論䇿四篇而止比照中式卷不甚相逺即准中式<lb/>
甚荒謬不堪者請㫖斥落為民被㕘舉人或有當年丁<lb/>
憂與自揣不堪遷延規避不赴㑹試者行原籍起送如<lb/>
中途稱病及到部稱病不出或被參在逃者即行除名<lb/>
不必覆試併咨到司坐以應得之罪夫待參奏而行覆<lb/>
試則真才不䝉謗而被疑覆試而因參奏官員則夤緣<lb/>
者難匿瑕而掩垢凡㕘奏者即槩行嚴試則法令均一<lb/>
人皆不敢有倖進之心庶乎事制曲防弊端永絶得人<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-24b"/>
之盛恒必由之矣此覆試之所當議也<lb/>
一議闗防為照京闈欽差監試二員非但防範糾察乃<lb/>
其專責即塲中事務孰非倚重而責成之者其任亦重<lb/>
且鉅矣查得往年監試御史被命之後不即入院雖稱<lb/>
往來監督似非事體且既奉有專責亦宜自為闗防合<lb/>
無今後監試御史即於欽遣次日入院至於聘到考官<lb/>
舊規順天安挿豈不稱便臣等切謂府門之啟閉無時<lb/>
而從役之往來甚煩名為闗防實乃故事查得三塲考<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-25a"/>
選例有巡視御史二員合無令後考官到京送赴察院<lb/>
嚴加扄鑰多撥兵畨巡察或即同起居尤為慎宻候順<lb/>
天府㑹宴之日即于是早伴行入朝主考監試等官陛<lb/>
辭交割監試御史方回南京鄉試查照前例一體遵行<lb/>
庶可杜絶奸弊此闗防之所當議也今據科臣所見與<lb/>
臣等所議覆者雖大槩有此數端而内簾不許撰録與<lb/>
外簾不許閱卷似尤為切要者盖主司不分心於試録<lb/>
則校閱精而去取必當監臨不分心於試卷則防檢宻<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-25b"/>
而奸弊不生庶乎祖制可復臣職可明而弊習亦頓革<lb/>
故臣等以是為要宜嚴行申飭者也抑臣又有說焉薦<lb/>
賢為國者藎臣之上務也明罰勅法者哲后之大機也<lb/>
臣所議數事亦有經言官條議部臣題覆者豈不班班<lb/>
可考然有視為冗談漫不加意彼其敢于抗明詔而樂<lb/>
因循者何也則罰之輕而人易犯之也况未必罰乎今<lb/>
科臣張棟欲請陛下復嚴禁之罰其見良是合無自後<lb/>
各省直考校監試等官敢有沿襲舊套故違明禁者即<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-26a"/>
重行議處則法嚴而人心知畏弊有不盡釐遴選有不<lb/>
盡公者臣等所不信也如兩京監試不許與聞編號布<lb/>
按二司不許仍充總裁减外簾以省奔命之煩扄各房<lb/>
以杜通同之弊禁積役以屏傳逓之奸與夫文格之當<lb/>
辨也士習之當正也諸臣所議纎悉具備均于重典有<lb/>
裨是在監試主試督學諸臣一加意焉可無俟臣等喋<lb/>
喋矣伏候聖裁奉聖㫖科塲事宜既酌議停當各處試<lb/>
官准照嘉靖七年例差用還酌量地方逺近先期奏請<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_083-26b"/>
監臨等官不許干預内簾事務其餘俱依擬著實遵行<lb/>
有故違的你部裏及該科㕘奏重治<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　弇山堂别集卷八十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>