<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>弇山堂别集卷九十六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　弇山堂别集卷九十六<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　王世貞　撰<lb/>
　　中官考七<lb/>
都察院右副都御史王縝以乾清宫災陳言一省内臣<lb/>
以慰民望南京根本重地頃因織造供億日増乞專任<lb/>
守備内臣提督織染其新差提督太監等官宜照先年<lb/>
事例通行取回一處驛遞以蘇民困應天府龍江驛遞<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-1b"/>
差役浩繁欽差針工巾帽二局内官六員取占驛所夫<lb/>
二百五十餘名親下鄉追取傭錢并提督織造太監吳<lb/>
經成造樂器袍服左監丞林秀等行取驛遞船隻人夫<lb/>
毎月責官吏追納傭錢及南京尚膳監管取鰣魚内官<lb/>
取占船隻人夫共一百二十名占用所夫二百九十七<lb/>
名前任該所大使李臻李俊俱為追逼縊死妻子流離<lb/>
怨聲載道乞敇兵部盡行禁止庶窮民少蘇不聴<lb/>
蒙古小王子連營數十近宣大邊欲冦天城陽和又分<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-2a"/>
遣萬騎入懐安總制都御史叢蘭以聞命太監張永總<lb/>
制提督宣府大同延綏等處軍務都督白玉掛印充總<lb/>
兵官與蘭恊同行事發京營官軍二萬人以署都督僉<lb/>
事昌佐署都指揮姜義充左右恭將統之又𤼵宣府京<lb/>
營諸軍凡六千二百四十人命太監張忠監督而以都<lb/>
督温恭充副總兵千總官湛臣宋贇充左右叅將統之<lb/>
俱聴永節制蘭居中調度各鎮巡等官恊謀戰守仍調<lb/>
延綏遊竒兵馬備大同偏頭闗應援居庸紫荆等闗并<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-2b"/>
薊州宻雲各提督鎮巡等官嚴兵防禦永因請凡軍前<lb/>
機務悉聴便宜從事違者先處以軍法然後奏聞且請<lb/>
給勘合三百道銀牌五百面綵縀五百疋以賞有功許<lb/>
之<lb/>
太監張忠初受命監督軍務聴總制官節制既而忠奏<lb/>
欲事權與永敵不受節制相持久之詔不許惟符驗旗<lb/>
牌准如例給之<lb/>
丁丑賞從征宣大京營官軍二萬人及總督軍務太監<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-3a"/>
張永監督太監張忠總兵官白玉副總兵温恭𠫭將昌<lb/>
佐姜義湛臣宋贇等名下叅随并京邊軍銀人二兩永<lb/>
等奏帶叅随多者四五百人少亦不下一二百人乃因<lb/>
賞軍各為之請本兵司計者莫之敢違時邉鎮各急國<lb/>
用空虚兵未出京坐費已十萬矣<lb/>
甲寅太監劉寜劉允徴皇莊子粒于通薊河間𫝊白帖<lb/>
下兵部索夫馬廩餼兵部覆請皆許之時中官厮養出<lb/>
無不給驛以私帖𫝊遞兵部無敢違者<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-3b"/>
授太監張雄父千户銳為後府右都督母寇氏贈一品<lb/>
夫人雄援太監髙鳳故父贈官例為鋭陳情乞得超授<lb/>
後府猶以支俸為疑兵部尚書陸完言雄忠讜勤誠受<lb/>
知聖明加以祿養亦不為過詔令鋭帶俸朝𠫭初雄為<lb/>
後母所凌因自宫遂怨其父既貴猶不與之見同𩔖者<lb/>
亟勸之雄立中堂垂簾杖其父二十既乃相抱而泣自<lb/>
是遂至濫冒寵恩如此云<lb/>
十年丁巳鎮守宣大太監于喜部下軍私乗操馬總兵<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-4a"/>
官卻永杖之喜怒相争詬遂奏永專權自恣似為不軌<lb/>
永辭任且自辯兵部請遣給事中刑部郎中各一人往<lb/>
勘詔喜永受命鎮守不能恊心濟事乃以小忿訐奏本<lb/>
當重治姑免勘喜降勅切責永調寜夏而以寜夏總兵<lb/>
官潘浩代之<lb/>
命司禮監太監劉允往烏斯藏賫送畨貢等物時左右<lb/>
近幸言西域番僧有能知三生者土人謂之活佛遂𫝊<lb/>
㫖查永樂宣徳間鄧成侯顯奉使例遣允乗𫝊往迎之<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-4b"/>
以珠琲為幡幢黄金為七供賜法王金印袈裟及其徒<lb/>
饋賜以鉅萬計内庫黄金為之一匱勅允往返以十年<lb/>
為期得便宜行事又所經路帶鹽茶之利亦數萬計允<lb/>
未發導行相續已至臨清運船為之阻截入峡江舟大<lb/>
難進易以<graphic n="KR1467" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1467.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1139" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1139.png" mimeType="image/png"/>相連二百餘里至成都有司先期除新<lb/>
館督造旬日而成日支官廩百石蔬菜銀亦百兩錦官<lb/>
驛不足傍取近城數十驛供之又治入畨物料估值銀<lb/>
二十萬鎮巡争之减為十三萬取百工雜造徧于公署<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-5a"/>
日夜不休居嵗餘始行率四川指揮千户十人甲士千<lb/>
人俱西踰兩月至其地畨僧號佛子者恐中國誘害之<lb/>
不肯出允部下人皆怒欲脅以威畨人夜襲之奪其寳<lb/>
貨器械以去軍職死者二人士卒數百人傷者半之允<lb/>
乗良馬匹僅免復至成都仍戒其部下諱言䘮敗事空<lb/>
函馳奏乞歸時上已登遐矣<lb/>
大學士梁儲等言近兵部手本為司禮監太監劉允諸<lb/>
敕臣等切以内外官員欽奉敕内必備載所行事務今<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-5b"/>
允往四川未知何事無慿撰寫既而禮部手本稱奉㫖<lb/>
令允如永樂宣徳年差鄧成侯顕等例往烏斯藏賫送<lb/>
畨貢而户部覆本内謂允奏帶太監劉宗等八員錦衣<lb/>
等衞官舎指揮同知韋祿等一百三十三員應付領給<lb/>
口糧馬匹車輛馬快船隻及應用通畨物件令四川鎮<lb/>
巡三司聴其便宜措置已又選差驍勇官二員往回䕶<lb/>
送又給長蘆見鹽一萬引兩淮正課鹽六萬引變賣應<lb/>
用俱欲載之敕内臣等愚昧備員輔導不敢不言西畨<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-6a"/>
本夷人之教邪妄不經古先聖王之世未聞有此顧其<lb/>
説流入中國浸淫已久未能遽革永樂宣徳年間雖嘗<lb/>
有遣使之舉我祖宗之意以天下初定時藉之以開導<lb/>
愚迷鎮服夷狄非真信其教而崇奉之也承平之後累<lb/>
朝列聖止是因其年例遣人朝貢厚賜賞賚答其勤劬<lb/>
未嘗經辱命使逺涉夷境陛下今遣内侍近臣往送畨<lb/>
供朝野聞之相顧駭愕以為不應有此輕舉而允奏討<lb/>
鹽引數萬動撥馬快船至於百隻又欲聴其便宜處置<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-6b"/>
錢物差撥官軍䕶送等項於法於例俱非所宜盖開中<lb/>
鹽引本為供邊今兵革未寜三邊糧草缺乏帑藏空虛<lb/>
緩急接濟惟此一策且各運司鹽課俱開中盡絶若許<lb/>
其帶鹽不過收買私鹽發賣射利乗機夹帶之弊不知<lb/>
幾何鹽法為之大壊邊方何以仰給况京儲嵗運與營<lb/>
建大木併在裡河議者猶恐不能疏通若添此等鹽船<lb/>
往來其間挟勢騷擾不止地方受害而糧運大木二事<lb/>
亦為阻滯且四川大盜初息民困未蘇所奏便宜措置<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-7a"/>
錢物在官已無積蓄未免科派軍民民窮盜起將來之<lb/>
變殆不可測况自天全招討司出境涉歴數萬里之程<lb/>
動經數年方達烏斯藏地方今所帶官軍人役數多沿<lb/>
途俱是化外非有驛𫝊供給人馬芻糧俱䭾載而行所<lb/>
費鉅萬難以逆料途間倘有不給不知何以為處又聞<lb/>
畨地多與王達子相鄰時剽掠為患使臣所至萬一被<lb/>
其突出有所傷害虧中國之體納外夷之侮不可不慮<lb/>
夫以無益之事而妨至要之務且貽意外之虞舉朝皆<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-7b"/>
知其不可此臣等不能已於言也允受命逺出畨境利<lb/>
害切身又非得已臣等深見事勢之難所下敕書未敢<lb/>
撰寫伏望皇上慎重國體憫恤民窮收回成命不必差<lb/>
官畨供等物就令朝貢使臣賫回則禮度不失事體無<lb/>
礙而聖徳益光治功無累矣不聴<lb/>
十一年南京六科給事中孫懋等言頃聞御史張經巡<lb/>
按直𨽻劾奏鎮守太監于喜而反為喜所誣寜波知府<lb/>
翟唐勘部民王臣不法又為市舶太監翟瑶所搆經唐<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-8a"/>
俱奉㫖逮治臣竊惜之夫喜故違勅㫖輕舉燒荒損折<lb/>
官軍其罪大矣陛下置喜不問而獨怒經王臣為翟瑶<lb/>
用事詐取民財姦淫婦女其為民害甚矣陛下為臣而<lb/>
獨責唐誠恐自今人人以經唐為戒日事詭随所謂寜<lb/>
忤天子不敢忤權臣寧負公朝不敢負私室者陛下何<lb/>
利哉乞特勅法司從公勘實果如臣言即宥經唐還其<lb/>
故秩仍將喜等明正其罪以為欺罔之戒疏入不報<lb/>
南京吏科給事中孫懋等言織造太監史宣奏管閘主<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-8b"/>
事王鑾沛縣知縣胡守約俱下之詔獄南都初聞意鑾<lb/>
與守約必有稽遲御用重情繼聞宣在途酗酒作威肆<lb/>
行兇惡所過州縣縱令家丁索賂折乾多或百兩且聲<lb/>
言上賜之皇棍聴撻死官吏勿問已威逼宿遷主簿孫<lb/>
錦杖秦州船戸孫富俱死矣宣所過邑里逃竄雞犬不寜<lb/>
邇者朝廷用御史王崧言定為禁例曵船夫上水不過<lb/>
二十名下水不過八名違者許撫按等官奏聞重治此<lb/>
㫖甫下而宣首犯之鑾守約復為所中傷逺近聞者豈<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-9a"/>
不沮氣何禁令之足行耶乞將宣置之重典鑾守約復<lb/>
其原任不報<lb/>
南京六科給事中徐文溥等言政刑者帝王馭世之具<lb/>
也曩者陛下信任逆瑾播㺯威福政刑大壊國勢幾危<lb/>
天啓聖心與民更始數年之間政化肅清太平復見夫<lb/>
何明鑒未逺怠心輒乗間者舉動仍遵故轍如郡守所<lb/>
與共理也則以翟瑶之誣而逮翟唐部屬所以分理庶<lb/>
務也則以劉瑯之誣而逮王瑞之以史宣之誣而逮王<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-9b"/>
鑾甚者巡按御史耳目所寄也則以劉瑯于喜之誣而<lb/>
逮施儒張經道路𫝊聞又謂鎮守太監王堂以編畫地<lb/>
理圗為名毎縣科銀至二百兩僉事韓邦奇按部止之<lb/>
輒生嫌怨羅織陷獄果爾則又以鎮守逮兩司矣内外<lb/>
臣工皆欲為國盡職耳廼以貴幸之言動加刑譴旗校<lb/>
絡繹於天下縉紳駢首於狴犴逺近震駭上下屏氣是<lb/>
亦瑾之為矣向以一瑾亂政於内今以數瑾縱横於外<lb/>
民怨且作陛下思之能不寒心伏惟陛下懲目前之弊<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-10a"/>
戒意外之虞割塞私愛大明政刑即如人言乞將王堂<lb/>
并韓邦奇下之法司𠫭對公問使天下謂陛下之不私<lb/>
於貴幸也若史宣者已䝉究治天下稱快矣其劉瑯于<lb/>
喜翟瑶等罪惡請通行查革革退閒住仍敕諭南京守<lb/>
備并各處鎮守等官務加修飭毋得倣傚流毒地方官<lb/>
員有罪即下法司治之毋令旗校驚動天下庻㡬刑政<lb/>
平而人心悦天意順矣不報<lb/>
初鎮守河南太監廖堂附逆瑾勢假以進貢無名之徴<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-10b"/>
百出其後繼之者率以為常於是河南巡撫都御史李<lb/>
充嗣言近時鎮守太監進貢有古銅器窑變盆黄鷹錦<lb/>
雞獵犬羔羊皮之𩔖皆假名科斂自為取財之計此外<lb/>
又有拜見銀須知銀圖本銀税課司銀出辦樁草銀扣<lb/>
除驛𫝊銀馬價銀甲首夫銀快手月錢銀河夫歇役銀<lb/>
動以數十萬計而左右用事之人私於下屬賣馬賣布<lb/>
賣紙賣紗賣鋪陳又於沿河抽索客貨其弊甚多乞行<lb/>
禁止以蘇民困詔進貢如舊其下人科取者禁之<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-11a"/>
勒浙江按察使僉事韓邦奇為民初鎮守太監王堂採<lb/>
辦土産鮮品進貢邦竒奏言不便宜停止又輕堂凡事<lb/>
不以闗白堂積忿遂奏其沮格上供欲沽美名而使怨<lb/>
歸朝廷為不敬且僣用乗轎用刑酷刻皆違法詔逮至<lb/>
錦衣獄拷訊邦竒不服令復鞫治之㝷送法司擬贖杖<lb/>
還職有㫖特黜為民既而給事中王爌御史王栢等皆<lb/>
言邦竒禁姦戢暴甚得憲體不宜以小過棄請如原擬<lb/>
不聴時各處鎮守妄作威福毎誣奏人輒賂權倖者助<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-11b"/>
之故凡遭搆陷無得免者先是鳳陽奉侍皇陵太監郭<lb/>
旺監丞秦宗往白塔夀春等王墳所怒中衛指揮霍璋<lb/>
不迎令家奴毆之至死事聞命刑部郎中蕭海往㑹巡<lb/>
撫等官勘問海等還奏皇陵内臣與該衛素無統屬即<lb/>
坐以威力主使律但其事體重大且關係内臣非臣所<lb/>
宜専擅宜令三法司并科道官㑹議定罪於是刑科都<lb/>
給事中王爌等劾海奉命為勘官不能依律直斷乃輾<lb/>
轉遷就持兩可之説實為旺等開僥倖之路以脱已禍<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-12a"/>
非忠朝廷者事下都察院議請再勘訊并逮旺宗得㫖<lb/>
事已明不必再勘宗當重治姑從輕降二級旺革管事<lb/>
俱令守皇城<lb/>
十二年給事中任忠言臣奉使陕西𫝊聞有張太監者<lb/>
來辦進貢諸物陕西北隣邊境西接畨戎地瘠早寒民<lb/>
多穴居野處衣皮哺藿無他生計頃因北敵入寇沿邉<lb/>
之民耕牧盡廢腹裏未遭殺掠者僅三四府又以調集<lb/>
士馬日費芻糧千里轉輸亦皆疲敝况春夏亢陽麰麥<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-12b"/>
少熟繼以霜雪苗稼盡死流離逃竄十室九空去嵗取<lb/>
黄羊皮及織造龍衣費輒數萬今太監復至催督峻急<lb/>
竊恐民不堪命矣夫鳥窮則啄獸窮則攫今外有交侵<lb/>
之虜設若内有不逞之民乗釁而起雖有智者豈能善<lb/>
後伏望收回成命以固邦本不報<lb/>
已夘南京進貢太監康灌少監王釗等以進貢至天津<lb/>
衛索夫價二百三十兩有竒灌又捽縛指揮劉良容辱<lb/>
之巡按御史萬鎡以聞詔南京守備衙門逮問至是太<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-13a"/>
監黄偉等奏灌釗為下所蔽且謂天津衛都指揮賀勇<lb/>
及良分外折送夫價亦宜并逮都察院議覆夫價出於<lb/>
威逼非勇等罪仍命俱免究苐戒今後進貢不許擾害<lb/>
地方違者重治<lb/>
工部言太監等官病故成化𢎞治間造墳安𦵏給銀不<lb/>
過五十兩若建享堂碑亭者百無一二自正徳以來奉<lb/>
特㫖造建者無月無之率給銀五百兩本部俱于别料<lb/>
料價銀内借用今已借過三萬二千四百八十餘兩而<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-13b"/>
聶璽劉宣兩人者尚無從措辦今後有乞𦵏者請令司<lb/>
禮監㑹禮工二部查歴年深淺勤勞有無分别等第奏<lb/>
請不許一槩妄乞其工料夫價銀亦宜分派天下得㫖<lb/>
以後宜斟酌行既而為太監徐通治𦵏復如前例竟無<lb/>
所裁减云<lb/>
丁酉六科都給事中汪𤣥錫等言鎮守湖廣太監杜甫<lb/>
假郴桂流賊為名奏乞巡歴地方兵部謂不可行陛下<lb/>
特允所請不知甫何以得此况湖廣困窮已極始以侍<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-14a"/>
郎韓福之科斂繼以劇賊劉七之擾攘今水旱交作猺<lb/>
獞竊發採木之役征調之費譬如人身百病精血已竭<lb/>
飲以善藥猶恐不保况衆毒攻之乎且甫在鎮一年跡<lb/>
其所行不過牟利自殖無補分毫今使出巡有司饋遺<lb/>
僕從騷擾倉卒生變則楚之可憂不獨猺獞而已易曰<lb/>
履霜堅氷至他日倘懐不軌假名托義以竊兵柄如漢<lb/>
唐叔世之為者亦将許之乎餘十三省皆有鎮守亦有<lb/>
盜賊誠恐旬月之内皆援甫例奏牘紛至是甫不獨禍<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-14b"/>
一方又將禍天下矣先朝雖添設鎮守等官未嘗許其<lb/>
巡歴惟逆瑾擅政乃許接受民詞瑾之敗誅孽亦坐此<lb/>
甫可不知所懲乎伏望念祖宗之成憲恤百姓之困窮<lb/>
停罷勑書仍治甫欺詐之罪以戒不忠十三道御史陳<lb/>
良玉等亦言甫欲巡歴弭盜豈知官吏饋遺里胥供張<lb/>
科斂百出適促之為盜也昔太監廖堂在河南違制聴<lb/>
訟考察官吏而河南盗起流毒至今今甫又欲違制巡<lb/>
歴則湖廣之禍殆未可知陛下姑順一人而大咈天下<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-15a"/>
之情臣所未喻也疏入俱不報<lb/>
十三年賜鎮守浙江太監王堂生祠額并䕶勅先是太<lb/>
監劉璟諷杭民為己請建生祠既許之堂襲璟故智復<lb/>
諷杭民以請且盛陳在浙有靖盜安民功下禮部覆奏<lb/>
以見任立碑律令所禁不可詔特許之堂既得請乃擇<lb/>
西山勝地大興土木與璟祠相望民居古墓多罹毁掘<lb/>
者嘉靖初祠皆沒官杭人快之<lb/>
巡按江西監察御史范輅疏言御馬監太監畢真先附<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-15b"/>
逆瑾在天津打鮮藉瑾聲威吞噬無厭往來徐揚之間<lb/>
科斂民財以數十萬計民皆銜入骨髄後因瑾敗再營<lb/>
廣東市舶又營山東鎮守今復起鎮守江西到任之初<lb/>
擅作威福人人自危迹其所為視瑾尤甚及今不為之<lb/>
處將來地方之變有不忍言者臣謹條具真貪酷不法<lb/>
一十五事上聞伏乞将真取回閒住疏入不報<lb/>
大學士梁儲等言各處鎮守守備内官其當行事務舊<lb/>
有定規祖宗累朝敇諭彼此不同盖亦各有深意不當<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-16a"/>
輕改近守備鳳陽太監丘得奏欲改换勅書臣等按舊<lb/>
勅鳳陽守備之設止令奉侍皇陵兼管皇城并防䕶髙<lb/>
墻庶人及操練中都留守司八衛一所軍馬至正徳二<lb/>
年姑令兼管廬淮揚三府徐滁和三州督捕盜賊事寧<lb/>
之日具奏定奪至五年查革劉瑾弊政而有司失於具<lb/>
奏未曽改正今得輒為此奏奉㫖凡一應事務俱令闗<lb/>
白守備斟酌施行且令臣等改撰勅顧事干國體臣等<lb/>
不敢順㫖曲從伏望特寢所奏無令各處守臣比例奏<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-16b"/>
擾以貽民患又延綏寧夏大同宣府等處切臨邊境比<lb/>
之山西腹裏地方事體亦自不同太監劉祥馬錫許金<lb/>
顔大經所領敕亦乞仍舊為宜伏惟聖明鑒納得㫖俱<lb/>
如山西例撰敕與之<lb/>
湖廣鹽商船例赴武昌府掛號納銀貯庫以資軍餉至<lb/>
是鎮守太監杜甫以修公署援前鎮守王潤趙榮例奏<lb/>
借且為進貢費下户部議事在有司則取於商者不敢<lb/>
為暴用於官者不敢行私官民兩便怨詈不興若移於<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-17a"/>
鎮守非惟無補經費抑且有害鹽商不可許詔仍借甫<lb/>
令從輕徴收待二三年後以聞盖明知其為害而莫之<lb/>
能禁也<lb/>
以應州功陞廕錦衣衞指揮使秦玉為都督同知指揮<lb/>
同知魏天祥温得為都督僉事指揮使于福為都指揮<lb/>
使指揮同知周暹正千户李欽為都指揮同知副千户<lb/>
張祥為都指揮僉事署指揮僉事正千户蘇榮為指揮<lb/>
使署正千户馬祥為署指揮使舎人張俊韓盛聰劉棟<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-17b"/>
楊勝蕭迪谷柯蔣鍶張奇寗璽為正千户陳釗為百户<lb/>
天祥等十五人皆太監魏彬張永趙林蘇進馬英張忠<lb/>
蕭敬谷大用蔣貴張淮秦文温祥李英于經周昻弟姪<lb/>
而寗璽冒賴義姓陳釗為佛保家僮韓盛聰劉棟為韋<lb/>
霦張欽表姪楊勝為張鋭表兄也凡廕序未有如是之<lb/>
濫者既而天祥等復自叙其功乞改正重陞於是復陞<lb/>
玉為右都督得天祥俱都督同知信署都指揮同知榮<lb/>
都指揮僉事祥署都指揮僉事迪璽奇俱指揮僉事<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-18a"/>
先是内官監太監劉養等以缺物料請差本監官二員<lb/>
往湖廣浙江抽分厰會工部主事中半抽分得㫖以<hi>闕</hi>
廣往湖廣馬俊往浙江工部因奏抽分厰竹木等料俱<lb/>
送清江衛河二提舉司成造糧船及備器皿厰供器皿<lb/>
之用比年流賊猖獗焚燬糧船㡬二千艘補造至今未<lb/>
完而上供器皿工價亦多逋欠他若賞賚朝貢畨夷衣<lb/>
服絲段動輒數萬皆需抽分所入者補還况今湖廣浙<lb/>
江諸處連嵗饑饉民人逃亡正供賦税尚望蠲免伏望<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-18b"/>
軫念民艱追寢前命如本監急缺物料臣等别為計處<lb/>
不聴<lb/>
戊辰降徐州兵備副使余祐為廣西南寧府同知徐州<lb/>
知州樊凖為雲南寧州同知先是南京尚膳監奉御王<lb/>
敬進鮮過徐州例外索折乾錢不得因與準及指揮王<lb/>
良争詬良發其舟中私帶硫黄諸違禁物敬詣祐求解<lb/>
不應敬遂誣奏準良毆撃之并祐俱逮至鎮撫司鞫治<lb/>
且命刑部從重擬罪當贖杖還職特㫖各降二級調邊<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-19a"/>
方邉衛叙用<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2e0020_WYG_096-19b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　弇山堂别集卷九十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>