<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-1a"/>
豫章黃先生文集第四<lb/>
　　　　　　　黄庭堅魯直<lb/>
　　　古詩五十首<lb/>
　　　　和荅外舅孫莘老<lb/>
　　　　次韻子瞻送李采<lb/>
　　　　次韻子贍和王子立風雨敗書屋有感<lb/>
　　　　次韻子瞻寄眉山王宣義<lb/>
　　　　聽宋宗儒摘阮歌<lb/>
　　　　次韻文濳同游王舎人園<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-1b"/>
　　　　次韻定國聞子由臥病績溪<lb/>
　　　　博士王揚休碾密雲龍同事十三人<lb/>
　　　　　飲之戲作<lb/>
　　　　荅黄冕仲索煎雙井并簡揚休<lb/>
　　　　再荅冕仲<lb/>
　　　　戲荅陳元輿<lb/>
　　　　再荅元輿<lb/>
　　　　次韻冕仲考進士試卷<lb/>
　　　　演雅<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-2a"/>
　　　　戲荅趙伯充勸莫學書及爲席子澤解嘲<lb/>
　　　　戲書秦少游壁<lb/>
　　　　次韻孫子實寄少游<lb/>
　　　　次韻荅秦少章乞酒<lb/>
　　　　贈秦少儀<lb/>
　　　　次韻子實題少章寄寂齋<lb/>
　　　　送少章從翰林蘇公餘杭<lb/>
　　　　便糴王丞送碧香酒用子瞻韻戲贈<lb/>
　　　　　鄭彦能<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-2b"/>
　　　　詠史呈徐仲車<lb/>
　　　　宿舊彭澤懷陶令<lb/>
　　　　臥陶軒<lb/>
　　　　次韻吴宣義三徑懷友<lb/>
　　　　送劉季展從軍鴈門二首<lb/>
　　　　題宛陵張待舉曲肱亭<lb/>
　　　　送張天覺得登字<lb/>
　　　　戲和荅禽語<lb/>
　　　　和邢惇夫秋懷十首<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-3a"/>
　　　　次韻子瞻題無咎所得文與可竹二<lb/>
　　　　　首粥字戲嘲無咎人字詠竹<lb/>
　　　　次韻文濳休沐不岀三首<lb/>
　　　　和游景叔月報三捷<lb/>
　　　　謝景叔惠冬笋雍酥水梨三物<lb/>
　　　　再荅景叔<lb/>
　　　　岀城送客過故人東平侯趙景玲墓<lb/>
　　　　寄尉氏倉官王仲弓<lb/>
　　　　　和荅外舅孫莘老<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-3b"/>
西風挽不來殘暑推不去出門厭鞾帽稅駕喜<lb/>
巾屨道山鄰日月清樾深牖户同舎多望郎閑<lb/>
官無窘歩少監巖壑姿宿昔廊廟具行趨補衮<lb/>
職黼黻我王度歸休飲熱客觴豆愆調護浩然<lb/>
養靈根勿藥有神助寄聲舊僚屬訓告及匕箸<lb/>
尚憐費諌紙玉唾灑新句北焙碾玄璧谷簾煑<lb/>
甘露何時臨書几剥芡談至莫<lb/>
　　　　　次韻子瞻送李豸<lb/>
驥子墮地追風日未試千里誰能識習之實録<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-4a"/>
葬皇祖斯文如女有正色今年持橐佐春官遂<lb/>
失此人難塞責雖然一閧有竒耦博懸於投不<lb/>
在德君看巨浸朝百川此豈有意潢潦前願爲<lb/>
霧豹懷文隱莫愛風蟬蛻骨仙<lb/>
　　　　　次韻子瞻和王子立風雨敗書屋<lb/>
　　　　　有感<hi>適</hi>
婦翁不可撾王郎非嬌客十年爲從學苦淡共<lb/>
堙厄燕雀嗤鴻漸犬羊睨麟獲遇逢涇渭分瞼<lb/>
夢春冰釋平生五車書才吐二三䇿已作謗薫<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-4b"/>
天金朱果何益君窮一䆫下風雨更削跡詩工<lb/>
知學進詞苦見意廹俗情傲秦贅婦舍不煖席<lb/>
南冶從東家不聞𬒳嘲劇師儒並世難日月過<lb/>
箭疾公今未有田把筆耕六籍<lb/>
　　　　　次韻子瞻寄眉山王宣義<lb/>
叅軍但有四立壁初無臨江千木奴白頭不是<lb/>
折腰具桐帽棕鞵稱老夫滄江鷗鷺野心性隂<lb/>
壑虎豹雄牙須鷫鸘作裘初服在猩血染帶鄰<lb/>
翁無昨來杜鵑勸歸去更得把酒聽提壷當今<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-5a"/>
人材不乏使天上二老須人扶兒無飽飯尚勤<lb/>
書婦無複褌且著襦社甕可漉溪可漁更問黄<lb/>
雞肥與癯林間醉著人伐木猶夢官下聞追呼<lb/>
萬釘圍腰莫愛渠富貴安能潤黄壚<lb/>
　　　　　聽宋宗儒摘阮歌<lb/>
翰林尚書宋公子文采風流今尚爾自疑耆域<lb/>
是前身囊中探丸起人<hi>九一作</hi>死皃如千歳枯松枝落<lb/>
魄酒中無定止得錢百萬送酒家一笑不問今<lb/>
餘幾手揮琵琶送飛鴻促絃聒醉驚客起寒蟲<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-5b"/>
催織月籠秋獨鴈叫群天拍水楚國羇臣放十<lb/>
年漢宫佳人嫁千里深閨洞房語恩怨紫燕黄<lb/>
鸝韻桃李楚狂行歌驚市人漁父挐舟在葭葦<lb/>
問君枯木著朱繩何能道人意中事君言此物<lb/>
傳數姓玄璧庚庚有横理閉門三月傳國工身<lb/>
今親見阮仲容我有江南一丘壑安得與君醉<lb/>
其中曲肱聽君寫松風<lb/>
　　　　　次韻文潜同逰王舍人園<lb/>
移竹淇園下買花洛水陽風煙二十年花竹可<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-6a"/>
迷藏九衢流車馬相值各怱忙豈有道邊宅靜<lb/>
居如寳坊幅巾延客酒妙歌小紅裳主人有班<lb/>
綴衣拂御爐香常恐鶗鴂鳴百草爲不芳故作<lb/>
龜曳尾頗深漆園方初開蝸牛廬中置師子牀<lb/>
買田宛丘間江漢起濫觴今此百畝宫冬温夏<lb/>
清凉身閑閱世故宇靜發天光安肯聲利場牽<lb/>
黄臂老蒼張侯筆瑞世三秀麗齊房作詩盛推<lb/>
賞明珠計斛量掃花坐晩吹妙語益難忘重游<lb/>
樊素病捧心不能糚來日猶可追聽我歌楚狂<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-6b"/>
　　　　　次韻定國聞蘇子由臥病績溪<lb/>
炎洲冬無冰十月雷虺虺及春瘧癘行用人祭<lb/>
非鬼巫師司民命藥石不入市溪弩潜發機土<lb/>
風甚不美蘇子臥江南感嘆中夜起聞道病在<lb/>
牀食魚不知旨寒暑戰胷中士窮有如此此公<lb/>
天機深爵禄心已死養生遺形骸觀妙得骨髓<lb/>
后皇蒔嘉橘中歳多成枳佳人何時來爲天啓<lb/>
玉齒湔祓瘴霧姿朝趨去天咫諸公轉鴻鈞國<lb/>
器方薦砥矢詩寫予心莊語不加綺<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-7a"/>
　　　　　博士王揚休輾密雲龍同事十三<lb/>
　　　　　人飲之戲作<lb/>
亂雲蒼璧小盤龍貢包新㨾出元豐王郎坦腹<lb/>
飯牀東太官分物來婦翁棘圍深鎖武成宫談<lb/>
天進士雕虚空鳴鳩欲雨喚雌雄南嶺北嶺宫<lb/>
徴同午䆫欲眠視濛濛喜君開包輾春風注湯<lb/>
官焙香出籠非君灌頂甘露椀幾爲談天乾舌本<lb/>
　　　　　荅黄冕仲索煎雙井并簡揚休<hi>裳</hi>
江夏無雙乃吾宗同舍頗似王安豐能澆茗椀<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-7b"/>
湔祓我風袂欲挹浮丘翁吾宗落筆賞幽事秋<lb/>
月下照澄江空家山鷹瓜是小草敢與好賜雲<lb/>
龍同不嫌水厄幸來辱寒泉湯鼎聽松風夜堂<lb/>
朱墨小燈籠惜無纎纎來捧椀唯倚新詩可傳本<lb/>
　　　　　再荅冕仲<lb/>
丘壑詩書雖數窮田園芋栗頗時豐小桃源口<lb/>
雨繁紅春溪蒲稗沒鳬翁投身世網夢歸去摘<lb/>
山鼓聲雷殷空秋堂一笑共燈火與公草木臭<lb/>
味同安用茗澆磊隗胷它日過飯隨家風買魚<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-8a"/>
貫柳雞著籠更當力貧開酒椀走謁鄰翁稱子本<lb/>
　　　　　戲荅陳元輿<hi>軒</hi>
平生所聞陳汀州蝗不入境年屢豐東門拜書<lb/>
始識面鬢髮幸未成老翁官饔同盤厭羶膩茶<lb/>
甌破睡秋堂空自言不復蛾眉夢枯淡頗與小<lb/>
人同但憂迎笑花枝紅<hi>新囗一作</hi>夜䆫冷雨打斜風秋衣<lb/>
沉水換薫籠銀屏宛轉復宛轉意根難拔如薤本<lb/>
　　　　　再荅元輿<lb/>
君不能入身帝城結子公又不能擊強有如諸<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-8b"/>
葛豐法當憔悴百寮底五十天涯一秃翁問君<lb/>
何自今爲郎便殿奏賦聲摩空偶然樽酒相勞<lb/>
苦牛鐸調與黄鍾同安得朱轓各慿熊江南樓<lb/>
閣白蘋風勸歸啼鳥曉䆫籠男兒邂逅功補衮<lb/>
鳥倦歸巢葉歸本<lb/>
　　　　　次韻冕仲考進士試卷<lb/>
少來迷翰墨無異蟲蠧木諸生程藝文承詔當<lb/>
品目牀敷設箱篚賦納忽數束變名溷甲乙謄<lb/>
寫失句讀晝䆫愛白駒夜几跋紅燭鈎深思嘉<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-9a"/>
魚攻璞願良玉談天用一律佔畢厭重複絲布<lb/>
澁難縫快意忽破竹聖言禆曲學割裘綴邪幅<lb/>
注金無全功竊發或中鵠翟公辟雍老薪槱茂<lb/>
棫樸御史威降霜行私不容粟吏部提来鑒片<lb/>
善蒙采録博士刈其楚鍂量頗三復因人享成<lb/>
事賤子眞碌碌<lb/>
　　　　　演雅<lb/>
桑𧖟作蠒自纒裹蛛蝥結網工遮邏燕無居舍<lb/>
經始忙蝶爲風光勾引破老鶬銜石宿水飲穉<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-9b"/>
蜂趨衙供密課鵲傳吉語安得閑雞催晨興不<lb/>
敢卧氣陵千里蠅附驥枉過一生蟻旋磨蝨聞<lb/>
湯沸尚血食雀喜宫成自相賀晴天振羽樂蜉<lb/>
蝣空穴祝兒成蜾蠃蛣蜣轉丸賤蘇合飛蛾赴<lb/>
燭甘死禍井邊蠹李螬苦肥枝頭飲露蟬常餓<lb/>
天螻伏隙録人語射工<graphic n="KR0877" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0877.png" mimeType="image/png"/>沙須影過訓狐啄屋<lb/>
眞行怪蠨蛸報喜太多可鸕鷀密伺魚蝦便白<lb/>
鷺不禁塵土涴絡緯何甞省機織布穀未應勤<lb/>
種播五技鼯䑕笑鳩拙百足馬蚿憐鼈跛老蚌<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-10a"/>
胎中珠是賊醯鷄瓮裏天幾大螳蜋當轍恃長<lb/>
臂熠燿宵行矜照火提壷猶能勸沽酒黄口只<lb/>
知貪飯顆伯勞饒舌世不問鸚鵡纔言便關鎖<lb/>
春蛙夏蜩更嘈雜土蚓壁蟫何碎瑣江南野水<lb/>
碧於天中有狎鷗閑似我<lb/>
　　　　　戲荅趙伯充勸莫學書及爲席子<lb/>
　　　　　澤解嘲<hi>叔盎延賞</hi>
平生飲酒不盡味五鼎餽肉如嚼蠟我醉欲眠<lb/>
便遣客三年窺牆亦面壁空餘小來翰墨場松<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-10b"/>
煙兔穎傍明䆫偶隨兒戲洒墨汁衆人許在崔<lb/>
杜行晩學長沙小三昧幻出萬物眞成狂龍蛇<lb/>
起陸雷破柱自喜竒觀繞繩牀家人罵笑寧有<lb/>
道汚染黄素敗粉牆誠不如南鄰席明府蛛網<lb/>
鎖硯蝸書梁懷中探丸起九死才術頗似漢太<lb/>
倉感君詩句喚夢覺邯鄲初未熟黄粱身如朝<lb/>
露無牢强玩此白駒過隙光從此永明書百卷<lb/>
自公退食一爐香<lb/>
　　　　　戲書秦少游壁<hi>觀</hi>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-11a"/>
丁令威化作遼東白鸖歸朱顔未改故人非微<lb/>
服過宋風退飛宋父擁篲待來歸誰饋伯勞鸜<lb/>
鵒妃秦氏庭烏八九子雅烏之兄畢逋尾憶炊<lb/>
門牡烹伏雌未肯増巢令汝棲莫愁野雉踈家<lb/>
雞但願主人印纍纍<lb/>
　　　　　次韻孫子實寄少游<hi>端</hi>
薛宣欲吏雲季氏或招閔此公胷中秋萬物被<lb/>
收攟賣藥偶知名草玄非近準才難不易得志<lb/>
大略細謹士生要弘毅天地爲蓋軫驥來鹽車<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-11b"/>
驂井下短綆引難甘呼爾食聊寄粲然辴誰能<lb/>
借前籌還婦用束藴吾聞調羮鼎異味及枌槿<lb/>
豈其供王羞而棄㑹稽笋<lb/>
　　　　　次韻荅秦少章乞酒<hi>覯</hi>
朝事鞍馬早吏曹文墨拘初無尺寸補但於友<lb/>
朋踈豈知簞瓢子卧起一牀書炙背道堯舜雪<lb/>
屋相與娱歩出城東門野鳥吟廢墟頗知富貴<lb/>
事勢窮心亦舒詩來獻窮狀水餅嚼冰𬞞斗酒<lb/>
得醉否枵腹如瓠壷亦可召西舎侯嬴非愽徒<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-12a"/>
　　　　　贈秦少儀<hi>覿</hi>
汝南許文休馬磨自衣食但聞郡功曹滿丗名<lb/>
籍籍渠命有顯晦非人作通塞秦氏多英俊少<lb/>
游眉最白頻聞鴻鴈行筆皆萬人敵吾蚤知有<lb/>
覯而不知有覿少儀䄂詩來剖蚌珠的歷乃能<lb/>
持一鏃與我箭鋒直自吾得此詩三日臥向壁<lb/>
挽士不能寸推去輒數尺才難不其然有亦未<lb/>
易識<lb/>
　　　　　次韻子實題少章寄寂齋<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-12b"/>
虚名誤壯夫今古可笑閔屍裹萬里歸書載五<lb/>
車攟安知衡門下身與天地準秦晁兩美士内<lb/>
行頗修謹余欲造之深抽琴去其軫寄寂喧閧<lb/>
間此道有汲引獄户聞笞榜市聲雜嘲辴二生<lb/>
對曲肱圭玉發石藴小大窮鵬鷃短長春椿槿<lb/>
欲聞寂時聲黄鍾在龍筍<lb/>
　　　　　送少章從翰林蘇公餘杭<lb/>
東南淮海惟揚州國士無雙秦少游欲攀天關<lb/>
守九虎但有筆力回萬牛文學從横乃如此故<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-13a"/>
應當家有季子時來誰能力作難鴻鴈行飛入<lb/>
道山斑衣兒啼眞自樂從師學道也不惡但使<lb/>
新年勝故年即如常在郎罷前<lb/>
　　　　　便糴王丞送碧香酒用子瞻韻戲<lb/>
　　　　　贈鄭彦能<lb/>
食貧好飲甞自嘲日給上尊無骨相大農部丞<lb/>
送新酒碧香竊比王家釀應憐坐客竟無氊更<lb/>
遭官長頗譏謗銀杯同色試一傾排遣春寒出<lb/>
幃帳浮蛆翁翁盃底滑坐想康成論泛盎重門<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-13b"/>
著關不爲君但備惡客來仇餉<lb/>
　　　　　詠史呈徐仲車<hi>積</hi>
諸葛見益州釋耒荅三顧川流恨未平武功原<lb/>
上路杜微對諸葛輿致伹求去傾心倚經綸坐<lb/>
上漫書䟽白鷗渺蒹葭霜鶻在指呼借問諸葛<lb/>
公何如迎主簿<lb/>
　　　　　宿舊彭澤懷陶令<lb/>
濳魚願深渺淵明無由逃彭澤當此時沉冥一<lb/>
丗豪司馬寒如灰禮樂卯金刀歳晩以字行更<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-14a"/>
始號元亮淒其望諸葛抗髒猶漢相時無益州<lb/>
牧指撝用諸將平生夲朝心歳月閱江浪空餘<lb/>
詩語工落筆九天上向來非無人此友獨可尚<lb/>
屬予剛制酒無用酌杯盎欲招千載魂斯文或<lb/>
宜當<lb/>
　　　　　卧陶軒<hi>爲晁無咎作</hi>
陶公白頭卧宇宙一北䆫但聞䆫風雨平陸漫<lb/>
成江卯金扛九鼎把菊醉胡牀城南晁正字國<lb/>
器無等雙日月麗宸極大明朝萬邦假版未通<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-14b"/>
班曉嚴夢逄逄萬卷曲肱裏胷中湛秋霜亦有<lb/>
好事人叩門提酒缸欲眠不遣客眞處更難忘<lb/>
　　　　　次韻吴宣義三徑懷友<lb/>
佳眠未知曉屋角聞睛哢萬事頗忘懷猶牽故<lb/>
人夢采蘭秋蓬深汲井短綆凍起看冥飛鴻乃<lb/>
見天宇空甚念故人寒誰省杼與綜往者天一<lb/>
方日月老賔送往者不可言古栢守翁仲<lb/>
　　　　　送劉季展從軍鴈門二首<lb/>
劉郎才力耐百戰蒼鷹下韝秋未晚千里荷戈<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-15a"/>
防犬羊十年讀書厭藜莧試尋北産汗血駒莫<lb/>
殺南飛寄書鴈人生有禄親白頭可令一日無<lb/>
甘饌<lb/>
石砆谷中玉子瘦金剛窟前藥草肥仙家耕耘<lb/>
成白璧道人煑掘起風痱絳囊璀璨思盈斗竹<lb/>
畚香甘要百圍到官莫道無來使日日北風鴻<lb/>
鴈歸<lb/>
　　　　　題宛陵張待舉曲肱亭<lb/>
仲蔚蓬蒿宅宣城詩句中人賢忘巷陋境勝失<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-15b"/>
途窮寒葅書萬卷零亂剛直胷偃蹇勲業外嘯<lb/>
歌山水重晨鷄催不起擁被聽松風<lb/>
　　　　　送張天覺得登字<lb/>
張侯起巴渝翼若垂天鵬歷詆漢諸公霜風拂<lb/>
觚稜去國行萬里淡如雲水僧歸來頭益白小<lb/>
試不盡能湖海尚豪氣有人議陳登持節上三<lb/>
晉邦刑寄哀矜公家有閑日禪窟問香燈因來<lb/>
叙行李斬寄老崖藤<lb/>
　　　　　戲和荅禽語<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-16a"/>
南村北村雨一犁新婦餉姑翁哺兒田中啼鳥<lb/>
自四時催人脫袴著新衣著新替舊亦不惡去<lb/>
年租重無袴著<lb/>
　　　　　和邢惇夫秋懷十首<hi>居實</hi>
殘暑已俶裝好風方來歸未能踈團扇頗復製<lb/>
秋衣髙蟬遽如許長吟送落暉相敎促女功莎<lb/>
蟲能表微<lb/>
曩時髙唐客暮雨朝行雲隂居懷天匹楚觀夢<lb/>
紛紜我欲覩光儀齊明炷爐薫天髙萬物肅誰<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-16b"/>
爲帝子魂<lb/>
七均師無聲五和常主淡芸芸歸此妙一德貫<lb/>
眞濫夢臨秋江水魚蝦避窺瞰明月夲無心誰<lb/>
令作寒鑑<lb/>
王度無畦畛包荒用馮河秦收鄭渠成晉得楚<lb/>
材多用人當其物不但軸與薖六通而四闢玉<lb/>
燭四時和<lb/>
相如用全趙留侯開有漢名登泰山重功略天<lb/>
下半讓頗封韓彭事成群疑泮天道常曲全小<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-17a"/>
智驁後患<lb/>
慶州名父子忠勇横八區許身如稷契初不學<lb/>
孫吳荷戈去防秋面皺鬢欲踈雖折千里衝豈<lb/>
若秉事樞<lb/>
謝公藴風流詩作鮑照語絲蟲縈草紙筆力挾<lb/>
風雨萬里投諫書石交化豺虎丗方用賢髦先<lb/>
成泉下土<lb/>
今日吕虢州堂堂古遺直許國輸九死補天錬<lb/>
五色頗修諫貟缺人壽無金石西風壯士<hi>夫一作</hi>涙多<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-17b"/>
爲程顥滴<lb/>
吾友陳師道抱瑟不吹竽文章似揚馬欬唾落<lb/>
明珠固窮有膽氣風壑嘯於菟秋來入詩律陶<lb/>
謝不枝梧<lb/>
邢子臥北䆫吟秋意少悰讀書用意苦歐血驚<lb/>
廼翁安得和扁輩爲浣學古胷肺熱今好否微<lb/>
涼生井桐<lb/>
　　　　　次韻子瞻題無咎所得人與可竹<lb/>
　　　　　二首粥字戲嘲無咎人字詠竹<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-18a"/>
十字供籠餅一水試茗粥忽憶故人來壁間風<lb/>
動竹舎前粲戎葵舎後荒苜蓿此郎如竹瘦十<lb/>
飯九不肉<lb/>
地下文夫子風流絶此人能和晚煙色幻出歳<lb/>
寒身馬鬛松成拱鵞溪墨尚新應懷斲泥手去<lb/>
作主林神<lb/>
　　　　　次韻文濳休沐不出二首<lb/>
風塵車馬逐得失兩關心惟有張仲蔚門前蓬<lb/>
藋深自公及歸沐畢願詩書林墻東作瘦馬萬<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-18b"/>
里氣駸駸<lb/>
與丗自少味閉關非有心戎葵一笑粲露井百<lb/>
尺深著書洒風雨枯筆束如林蘇公歎妙墨逼<lb/>
人太駸駸<lb/>
　　　　　和游景叔月報三捷<hi>師雄</hi>
漢家飛將用廟謀復我匹夫匹婦讎眞成折箠<lb/>
禽胡月不是黄榆牧馬秋幄中已斷匈奴臂軍<lb/>
前可飲月氏頭願見呼韓朝渭上諸將不用萬<lb/>
户侯<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-19a"/>
　　　　　謝景叔惠冬笋雍酥水棃三物<lb/>
玊人憐我長𬞞食走送厨珍不自甞秦牛肥膩<lb/>
酥勝雪漢苑甘寒棃得霜氷底斲春生笋束豹<lb/>
文解籜饌寒玉見他桃李憶故園嚵獠應殘遶<lb/>
䆫竹<lb/>
　　　　　再荅景叔<lb/>
女三爲粲當獻王三珍同盤乃得甞甘寒下繞<lb/>
藜莧腸令我詩句挾風霜小人食珍敢取足都<lb/>
城一飯炊白玉賜錢千萬民猶飢雪後排簷凍<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-19b"/>
銀竹<lb/>
　　　　　出城送客過故人東平侯趙景珍<lb/>
　　　　　墓<hi>令蠙</hi>
朱顔苦留不肯住白髮政爾欺得人嬋姢去作<lb/>
誰家妾意氣都成一聚塵今日牛羊上丘壟當<lb/>
時近前左右嗔花開鳥啼荆棘裏誰與平章作<lb/>
好春<lb/>
　　　　　寄尉氏倉官王仲弓<lb/>
嘨臺有佳人玄髮鑑笄珥登髙歌一曲聽者傾<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-20a"/>
城市門無行媒迹草木倚憔悴人物方渺然誰<lb/>
能委圭幣<lb/>
豫章黃先生文集第四<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_004-20b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>