<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-1a"/>
豫章黃先生文集第十四<lb/>
　　　　　　　黃庭堅魯直<lb/>
　　　賛八十首<lb/>
　　　　江氏家藏　仁宗皇帝墨蹟賛<lb/>
　　　　錢忠懿王畫像賛<lb/>
　　　　王元之眞賛<lb/>
　　　　東坡先生眞賛三首<lb/>
　　　　寫眞自賛六首<lb/>
　　　　張大同寫予眞請自賛<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-1b"/>
　　　　張子謙寫予眞請自賛<lb/>
　　　　故僰道廖君畫像賛<lb/>
　　　　故江陽楊君畫像賛<lb/>
　　　　故陳氏畫像賛<lb/>
　　　　喬令眞賛<lb/>
　　　　文勛眞賛<lb/>
　　　　李冲元眞賛<lb/>
　　　　宋喬年眞賛<lb/>
　　　　宋宗儒眞賛<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-2a"/>
　　　　陶元居士賛<lb/>
　　　　史應之賛<lb/>
　　　　麟趾賛<lb/>
　　　　笻竹杖賛<lb/>
　　　　義松賛<lb/>
　　　　三笑圖賛<lb/>
　　　　倦鶴圖賛<lb/>
　　　　席子澤槃礡圖賛<lb/>
　　　　趙景仁彈琴舞鶴圖賛<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-2b"/>
　　　　胡逸老吴生畫屏賛<lb/>
　　　　易生畫獐猿猴貛賛<lb/>
　　　　畫墨竹賛<lb/>
　　　　畫牧牛賛<lb/>
　　　　畫馬賛<lb/>
　　　　黃庭畫賛<lb/>
　　　　觀世音賛六首<lb/>
　　　　江南李後主夢觀丗音像賛<lb/>
　　　　了觀師繡觀音賛<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-3a"/>
　　　　龐道者繡觀音賛<lb/>
　　　　十六羅漢賛十六首<lb/>
　　　　見翰林蘇公馬祖龐翁賛戲書<lb/>
　　　　淸涼國師眞賛<lb/>
　　　　木平和尚眞賛<lb/>
　　　　南安巖主大嚴禪師眞賛<lb/>
　　　　南安巖主定應大師眞賛<lb/>
　　　　黃龍南禪師眞賛<lb/>
　　　　大潙喆禪師眞賛<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-3b"/>
　　　　五祖演禪師眞賛<lb/>
　　　　慧林冲禪師眞賛<lb/>
　　　　法雲秀禪師眞賛<lb/>
　　　　泐潭乾和尚眞賛<lb/>
　　　　泐潭我和尚眞賛<lb/>
　　　　長蘆夫和尚眞賛<lb/>
　　　　雲蓋智和尚眞賛<lb/>
　　　　仰山簡和尚眞賛<lb/>
　　　　黄龍清和尚眞賛<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-4a"/>
　　　　大通禪師眞賛<lb/>
　　　　寳梵大師眞賛<lb/>
　　　　　江氏家藏　仁宗皇帝墨蹟賛<lb/>
昭陵仁聖與天同功不刻不雕萬國文明日月<lb/>
照臨無有隠側一酒之雨澤及萬物簡言易從<lb/>
易言易知皇祖有訓下如四時雷聲不作天地<lb/>
淵黙遺黎懷仁霣泣翰墨<lb/>
　　　　　錢忠懿王畫像賛<lb/>
文武忠懿堂堂如春中有樗里不以示人雷行<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-4b"/>
八區震驚聽聞提十五州共爲帝民送君者自<lb/>
崖而反以安樂其子孫九萬里則風斯在下眇<lb/>
大物而成仁<lb/>
　　　　　王元之眞賛<lb/>
天錫王公佐我<lb/>
太宗學問文章致于匪躬四方來庭上稍宴衎<lb/>
公含瓦石責君堯舜采芝商洛以切直去惟是<lb/>
文章許以獨步白髪還朝泣思軒轅雞犬<graphic n="KR1851" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1851.png" mimeType="image/png"/>鼎<lb/>
群飛上天<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-5a"/>
眞宗好文且大用公太阿出匣公挺其鋒龍怒<lb/>
鱗逆在廷岌岌萬物並流砥柱中立古之遺直<lb/>
叔向以之嗚呼王公其尚似之<lb/>
　　　　　東坡先生眞賛三首<lb/>
子瞻堂堂出於峨眉司馬班揚金馬石渠閱士<lb/>
如牆上前論事釋之馮唐言語以爲階而投諸<lb/>
雲夢之黃東坡之酒赤壁之笛嬉笑怒罵皆成<lb/>
文章解羈而歸紫微玉堂子瞻之德未變於初<lb/>
爾而名之曰元祐之黨放之珠厓儋耳方其金<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-5b"/>
馬石渠不自知其東坡赤壁也及其東坡赤壁<lb/>
不自意其紫微玉堂也及其紫微玉堂不自知<lb/>
其珠厓儋耳也九州四海知有東坡東坡歸矣<lb/>
民笑且歌一日不朝其間容戈至其一丘一壑<lb/>
則無如此道人何<lb/>
岌岌堂堂如山如河其愛之也引之上西掖鑾<lb/>
坡是亦一東坡非亦一東坡槁項黃馘觸時干<lb/>
戈其惡之也投之於鯤鯨之波是亦一東坡非<lb/>
亦一東坡計東坡之在天下如太倉之一稊米<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-6a"/>
至於臨大節而不可奪則與天地相終始<lb/>
眉目雲開月靜文章豹蔚虎炳逢世愛憎怡怡<lb/>
立朝公忠炯炯<lb/>
　　　　　寫眞自賛六首<lb/>
余徃嵗登山臨水未嘗不諷詠王摩詰輞川别<lb/>
業之篇想見其人如與並世故元豐間作能詩<lb/>
王右轄之句以嘉素寫寄舒城李伯時求作右<lb/>
丞像此時與伯時未相識而伯時所作摩詰偶<lb/>
似不肖但多髯爾今觀秦少章所畜畫像甚類<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-6b"/>
而瘦豈山澤之儒故應臞哉少章因請余自賛<lb/>
賛曰<lb/>
飲不過一瓢食不過一簞田夫亦不改其樂而<lb/>
夫子不謂之能賢何也顔淵當首出萬物而奉<lb/>
以四海九州而享之若是故曰人不堪其憂若<lb/>
余之於山澤魚在深藻鹿得豐草伊其野性則<lb/>
然葢非抱沈陸之屈懷迷邦之寶既不能詩成<lb/>
無色之畫畫出無聲之詩又白首而不聞道則<lb/>
奚取於似摩詰爲若乃登山臨水喜見清揚豈<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-7a"/>
以優孟爲孫叔敖虎賁似蔡中郎者耶<lb/>
吏能精密里行婣䘏則不如其兄元明而無元<lb/>
明憂疑萬事之敝斟酌丗故銓品人物則不如<lb/>
其弟知命而無知命強項好勝之累葢元明以<lb/>
寡過而知命以傲丗如魯直者欲寡過而未能<lb/>
以傲丗則不敢自江南乘一虛舟又安知乘流<lb/>
之與遇坎者哉<lb/>
或問魯直似不似汝似與不似是何等語前乎<lb/>
魯直若甲若乙不可勝紀後乎魯直若甲若乙<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-7b"/>
不可勝紀此一時也則魯直而已矣一以我爲<lb/>
牛予因以渡河而徹源底一以我爲馬予因以<lb/>
日千里計魯直之在萬化何翅太倉之一稊米<lb/>
吏能不如趙張三王文章不如司馬班楊頎頎<lb/>
以富貴酖毒而酖毒不能入其城府投之以丗<lb/>
故豺虎而豺虎無所措其瓜角則於數子有一<lb/>
日之長<lb/>
道是魯直亦得道不是魯直亦得是與不是且<lb/>
置且道喚那箇作魯直若要斬截一句藏頭白<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-8a"/>
海頭黑<lb/>
似僧有髪似俗無塵作夢中夢見身外身<lb/>
　　　　　張大同寫予眞請自賛<lb/>
秀眉廣宇不如魯山槁項黃馘不如漆園韜光<lb/>
匿名將在雙井談玄說妙熱謾兩川枯木突兀<lb/>
死灰不然虛舟迕物成百漏船<lb/>
　　　　　張子謙冩予眞請自賛<lb/>
見人金玉滿堂而不貪看人鳯閣鸞臺而不妬<lb/>
自疑是南岳懶瓚師人言是前身黃叔度<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-8b"/>
　　　　　故僰道廖君畫像賛<hi>并序</hi>
廖君翰字仲良治生有猗頓之材知子有朱公<lb/>
之智初居郁鄢而遷于僰道推郁鄢之田以業<lb/>
其兄買止於夷戸即其人以耕稼不征其財力<lb/>
數年遂役屬數百家而富以千倍乃大治産居<lb/>
延儒學以爲子師禮游士以爲子友命子琮爲<lb/>
進士遂登嘉祐二年進士第戎人仕於朝自琮<lb/>
始君年三十以郡吏與夷戰於馬鳴溪敗績自<lb/>
没水中流數里或獲以舟得不死後五十年而<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-9a"/>
爲士大夫家有家法居戎州第一君夀七十九<lb/>
而終里人愛之故有畫像于夀昌院後三十年<lb/>
琮以承議郎致仕家居贈君某官思配前人之<lb/>
徳乃新畫像之室而請余爲之賛<lb/>
廖君僕遫卒享五福其艱其勤天畀戩穀治生<lb/>
之材可以治邦知子之智可以使能耋老于鄉<lb/>
以福孫曾在爾後人思其艱勤思其好賢維衣<lb/>
食之源瞻像思孝勿墮其教<lb/>
　　　　　故江陽楊君畫像賛<hi>并序</hi>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-9b"/>
楊君存道累丗以儒學知名薦於鄉乃登治平<lb/>
四年進士第於予爲同年進士其爲人孝弟慈<lb/>
祥其文學鄉先生以爲可宗其爲吏不愧古之<lb/>
長民者不幸年四十九而卒其葬也予爲賛其<lb/>
畫像以教其鄉縣之子弟云存道諱從居江陽<lb/>
久矣莫知其所從遷也賛曰<lb/>
顯允臨卭吏師文宗能者述之徳宇恢恢踈而<lb/>
不失有物實之於義當然確乎不奪強者屈之<lb/>
愛民如子曰予用威誰其䘏之圖像如生雖不<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-10a"/>
能言誰敢忽之其事在人嵗月其逝勿墜失之<lb/>
後有南董詢事考言尚其筆之<lb/>
　　　　　故陳氏畫像賛<lb/>
女歸能婦義止宜家誰其向道探深見遐入古<lb/>
人室立妙法句自履實地告人悟處忽爾心疾<lb/>
累嵗狂癡爲忘我難使人厭之迨其解化莊語<lb/>
告戒堂堂夫人凌鄭同派<lb/>
　　　　　喬令眞賛<lb/>
抱璞而居其誰别玉喬君不獻自尊兩足窺其<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-10b"/>
獄戸視其邑庭吏無重糈民有頌聲提平如砥<lb/>
持㢘如水觀其中公清有餘相其㒵固凡人耳<lb/>
　　　　　文勛眞賛<lb/>
榮如辱如誰喪誰得萃如嗟如不見聲色爲吏<lb/>
不殘去其敗群好賢喜士黽勉而勤子克家吾<lb/>
稅駕舍几而寢漠然即化眉目在圖慰爾時思<lb/>
藹然粹温似無恙時<lb/>
　　　　　李冲元眞賛<lb/>
冶百錬之金而中黃鐘之宫琢无瑕之玉而成<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-11a"/>
夜光之璧可用饗帝可用活國師曠不世而無<lb/>
聞韞櫝藏之而無悶士亦何得於山林旡勛而<lb/>
藎穀也故肥遯<lb/>
　　　　　宋喬年眞賛<lb/>
士之坎壈以其智多因坎壈以爲師用其多以<lb/>
見已相遭於功名之會圖像麒麟獨行於寂寞<lb/>
之濱照影溪壑大者四時爾小者風雨爾豈眞<lb/>
我哉<lb/>
　　　　　宋宗儒眞賛<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-11b"/>
宋子勃窣心有古鏡朝四暮三爲笑不競放一<lb/>
捻一猶著禪病探丸起死味藥知性憂患不入<lb/>
乎盃中抱胡琴而風聽若乃脫冠祖裼捫蝨應<lb/>
客目如愁胡拊髀而呼是必追橡栗於雲抄探<lb/>
水月於江湖然後快於心與<lb/>
　　　　　陶兀居士賛<lb/>
眉山吳元祥得意於酒與世相志者史應之賛<lb/>
之曰兀兀陶陶陶陶兀兀是醒是醉布衣簪紱<lb/>
涪翁乃名之陶兀居士而增賛之<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-12a"/>
兀兀陶陶借書借不得陶陶兀兀問字問不得<lb/>
是醒是醉佛也會不得布衣簪紱有人扶便得<lb/>
　　　　　史應之賛<lb/>
眉山史應之愛酒而滑稽對鄙不肖醉眼一笑<lb/>
司馬徳操萬事但好東方戲嘲驚動漢朝窮則<lb/>
徳操逹則方朔天地一壷不膠者卓應之老矣<lb/>
似愚不愚江安食不足江陽酒有餘<lb/>
　　　　　麟趾賛<lb/>
麟有趾而不踶仁哉麟哉有定而不抵仁哉麟<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-12b"/>
哉有角而不觸仁哉麟哉今之人一朝之忿以<lb/>
觸人㓕身辱親嗚呼人中有獸獸中有人<lb/>
　　　　　笻竹杖賛<lb/>
厲㢘隅而不劌故竊比於彭耽之夀屈曲而有<lb/>
直體能獨立於雪霜之後伯夷食薇而清陳仲<lb/>
嚥李而瘦涪翁晝寢蒼龍掛壁涪翁履危心如<lb/>
鐵石窮山獨行解兩虎爭終不使卞莊乘間而<lb/>
孺子成名<lb/>
　　　　　義松賛<hi>洪州西山翊眞觀</hi>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-13a"/>
西山之松有嵗寒之質懷其同氣耶既分矣復<lb/>
合而爲一涔霠雲雨老大霜雪匠石輟斤樵夫<lb/>
歎息人之同氣去本末逺宰上之杞蔽芾成陰<lb/>
有其干戈日尋余不知其何心<lb/>
　　　　　三笑圖賛<lb/>
二豪之所爭不滿三隠之一笑三隠之所笑不<lb/>
解耶舍之顔耶舍之印霧鎖雲埋九年面壁此<lb/>
印方開<lb/>
　　　　　倦鶴圖賛<hi>歸鶴余題曰倦鶴圖子瞻畫石伯時爲作</hi>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-13b"/>
偉萬里之仙驥羾九闗而天翶亦倦飛而歸止<lb/>
矧人生之嗟勞飢食北山之薇蕨寒緝江南之<lb/>
落毛安能作河中之桴木寧爲籬落之繫匏<lb/>
　　　　　席子澤槃礴圖賛<lb/>
百遇毒而成醫九折臂而信道慈子而長人之<lb/>
㓜愛親而夀人之老葢嘗飲長桑之丸而得耆<lb/>
域之草此天地之仁氣也而席子以遊方之内<lb/>
知萬化之如今忘一世之遺我臨流濯足脫帽<lb/>
箕坐寄槁竹以孤唳哂秋葉之驚墮此天地之<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-14a"/>
義氣也而席子以遊方之外觀壑若陵對卿若<lb/>
兵客或箴之曰俯仰之間禍之橐也虎不可暴<lb/>
河不可乘席子笑而應之曰此天地之強陽氣<lb/>
也誰能以久生於是方噓竹莩緻膜眼吟弄風<lb/>
月使客忘返吾但恠其多能不窮不知去方朔<lb/>
之近逺<lb/>
　　　　　趙景仁彈琴舞鶴圖賛<lb/>
無山而隠不褐而禪聽松風以度曲按舞鶴而<lb/>
忘年鏗爾舍琴而對吏忽坌入而來前察朱墨<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-14b"/>
之如蟻初不病其超然<lb/>
　　　　　胡逸老吳生畫屏賛<lb/>
兩虎戲搏文章露千林號風雷欲雨慎勿私鬬<lb/>
傷爪距豺狼野干即當路<lb/>
　　　　　易生畫獐猿猴貛賛<lb/>
穴居木處相安以飲食生渴飢愛憎無師而自<lb/>
能其皮之美也自立辟其肉之肴也故多兵風<lb/>
林霧壑伐木丁丁雄雌同聲去之逺而猶鳴彼<lb/>
其不同臭味故眴目而相驚惟蟲能蟲惟蟲能<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-15a"/>
天余是以觀萬物之情<lb/>
　　　　　畫墨竹賛<lb/>
人有嵗寒心乃有嵗寒節何能貌不枯虛心聽<lb/>
霜雪<lb/>
　　　　　畫牧牛賛<lb/>
鼻之柔也以繩牧之心之柔也以道牧之縱而<lb/>
不蹊人之田其惟皁服之<lb/>
　　　　　畫馬賛<lb/>
御與馬相得維予止作萬里不日而復士志於<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-15b"/>
學則亦無息以師友爲轡䇿及其至焉維爾力<lb/>
　　　　　黃庭畫賛<lb/>
君誦黃庭内外篇本欲洗心不求仙夜眎片月<lb/>
墮我前黒氣剥盡朝日鮮一暑一寒久自堅體<lb/>
中風行上通天亭亭孤立孰旁縁至哉道師昔<lb/>
云然既已得之戒不傳知我此心未虧騫指我<lb/>
嬰兒藏谷淵言未絶口行已旋我記其言夜不眠<lb/>
　　　　　觀世音賛六首<lb/>
海岸孤絶補陀巖有一衆生圓正覺八萬四千<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-16a"/>
清淨眼見塵勞中華藏海八萬四千母陀臂接<lb/>
引有情到彼岸涅槃生死不二見是則名爲施<lb/>
無畏八風吹播老病死無一衆生得安隱心華<lb/>
照了十方空即見觀世音慈眼設欲眞見觀世<lb/>
音金沙灘頭馬郎婦<lb/>
自心海岸孤絶處戒定慧香補陀伽觀身實相<lb/>
淨聖尊自度衆生大悲願一一漚漚鏡本空八<lb/>
萬四千垂手處夢時捉得水中月親與彌猴觀<lb/>
古鏡<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-16b"/>
聖慈悲願觀自在海岸孤絶補陀巖貫花纓絡<lb/>
普莊嚴度生如幻現微笑有一衆生起圓覺即<lb/>
現三十二應身壁立千仞無依倚住空還以自<lb/>
念力<lb/>
以法界印印諸善根以平等印普印諸業八萬<lb/>
四千母陀臂諸佛承我稱提刀八萬四千清淨<lb/>
眼衆生依我成正覺補陀巖下白花風月照海<lb/>
漩三昧底<lb/>
聖慈悲願觀自在小白花山住道埸海漩三昧<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-17a"/>
覺澄圓三十二應施無畏有一衆生發大心願<lb/>
度我身及舍識萬仞峯前撒手過觀音豈復異<lb/>
人乎<lb/>
敬禮補陀巖下水邊十方三世無不現前願我<lb/>
亦證空覺極圓處處悲救火中生蓮<lb/>
　　　　　江南李後主夢觀世音像賛<lb/>
補陀巖中大慈聖滄浪石上觀生死南州麽聖<lb/>
師子王感夢白衣施無畏夢回洒筆具光相照<lb/>
鏡還與我面同當時若會照鏡句放下江南作<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-17b"/>
閑客<lb/>
　　　　　了觀師繡觀音賛<lb/>
六合内外若有不觀音處則此絲縷不能堅固<lb/>
横此三十二應共此一光明聚了觀觀音自知<lb/>
金針落處知落處女媧補天夜夜雨<lb/>
　　　　　龐道者繡觀音賛<hi>并序</hi>
道者侏儒從山谷累年自謂予云家富於財父<lb/>
母死無兄弟年三十不嫁聞山谷食素遂盡散<lb/>
其貲與族人作頭陀從山谷不衣帛不臥榻一<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-18a"/>
齋之外水亦不飲<lb/>
八萬四千唯兩臂三十二應無來往悲觀一切<lb/>
造諸業慈觀諸業熾然住清淨觀時無本根幻<lb/>
影重重蒙古佛有能出世自觀音即受老翁無<lb/>
畏施<lb/>
　　　　　十六羅漢賛十六首<lb/>
　　　　　　第一尊者賔度羅跋羅墯闍崑<lb/>
　　　　　　崙兒奉金匣國王坐前瑠璃花<lb/>
　　　　　　盆正坐左右手作印前有香印<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-18b"/>
　　　　　　小僧奉鉢國王取火燃香印<lb/>
大阿羅漢賔度羅奉持末後如來印日中一鉢<lb/>
千家飯處處作佛事饒益以我身心五分香作<lb/>
光明雲雨大千取火燃香世界主能遍法界唯<lb/>
心辦<lb/>
　　　　　　第二尊者迦喏迦伐蹉迦濕彌<lb/>
　　　　　　羅國王坐<hi>正一作</hi>右手作印坐前瑠璃<lb/>
　　　　　　盆花崑崙奴奉經匣國王作禮<lb/>
佛記一切賢聖衆皆以無爲有差别如來乃至<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-19a"/>
阿羅漢同入涅槃三昧海二乘設不見此理是<lb/>
則波旬顛倒想稽首迦諾迦伐蹉看花結印同<lb/>
無相<lb/>
　　　　　　第三尊者迦諾迦跋釐墮闍合<lb/>
　　　　　　左右手作印胡奴奉經小僧持課<lb/>
駕羊超出風火宅跨兔求度生死河昔乘如來<lb/>
初方便自徹海漩三昧底三乘如來悲願力身<lb/>
如光影現十方持經不染文字相是名第一離<lb/>
欲者<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-19b"/>
　　　　　　第四尊者蘇頻陀左手持經小<lb/>
　　　　　　僧傾瑠璃瓶水飲虎<lb/>
斑斑之獸本山林升堂入室作輿衞小僧奉施<lb/>
軍持水弭耳來受救渴供胷中猛虎自調服是<lb/>
故異物成一家我觀閻浮提衆生同牀猜忌若<lb/>
冰炭<lb/>
　　　　　　第五尊者諾矩羅阿氏多西面<lb/>
　　　　　　彈指胡奴執印杖小僧奉瑠璃<lb/>
　　　　　　器中有兩孔雀尾<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-20a"/>
稽首具六波羅蜜稽首得無生法忍稽首佛敕<lb/>
久住世稽首救世不倦者天上人間福田施心<lb/>
無高下依佛慧遍與有情作功徳故受孔雀墮<lb/>
尾供<lb/>
　　　　　　第六尊者跋陀羅住在耽没羅<lb/>
　　　　　　洲面西坐疊左右手國王奉如<lb/>
　　　　　　意小僧合掌<lb/>
能以一切聲聞佛能以法忍出世法宴坐分身<lb/>
應十方不取涅槃自饒益伏住泥沙觀止水中<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-20b"/>
有菩薩清凉月無明風起作浪波方會如來同<lb/>
覺海<lb/>
　　　　　　第七尊者迦理迦執白拂小僧<lb/>
　　　　　　奉匣胡奴濾水<lb/>
佛光影中大杜多八萬細行滅塵勞愛護有情<lb/>
如眼目胡奴來供濾水囊手持白拂起清風奉<lb/>
持所聞佛直指小根魔子欲横戈弓折箭盡皆<lb/>
消霣<lb/>
　　　　　　第八尊者伐闍羅吠多羅指顧<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-21a"/>
　　　　　　有所言小僧作香篆胡奴奉香<lb/>
　　　　　　篆臺肩掛淨水寶缾<lb/>
百和香中本無我光透塵勞一一法佛法本從<lb/>
空處起炳然字義照太空以此一香應發心東<lb/>
方出日西方雨我今稽首伐闍羅是眞離欲阿<lb/>
羅漢<lb/>
　　　　　　第九尊者戍博迦住在香醉山<lb/>
　　　　　　中執羽扇胡奴奉金爐小僧奉<lb/>
　　　　　　來禽<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-21b"/>
香醉山中夏木陰來禽磊磊承風霧山鳥衝飛<lb/>
墮聖前小僧澡雪羞時供胡奴知是說法時故<lb/>
奉金爐聽時事有說法相無言說無說無聞是<lb/>
眞說<lb/>
　　　　　　第十尊者半託迦住在三十三<lb/>
　　　　　　天長眉持數珠小僧合十指天<lb/>
　　　　　　王獻鈴杵<lb/>
厖眉寂黙坐空禪萬年一念無縁促手珠猶作<lb/>
奢摩他寄迹普賢修萬行梵天來獻瑜伽具問<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-22a"/>
人親見世尊來撥開眉目示梵王諸天皆得法<lb/>
眼淨<lb/>
　　　　　　第十一尊者羅怙羅持經小僧<lb/>
　　　　　　奉經帙國王跪坐<lb/>
一身入定多身出屈申臂頃四天下如世篋藏<lb/>
諸有物及以絲縷舞土木小兒賛歎或恐怖耆<lb/>
老智者但袖手佛說神通方便力度脫衆生具<lb/>
功徳<lb/>
　　　　　　第十二尊者那迦犀那持印杖<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-22b"/>
　　　　　　小僧合掌胡王獻七寶<lb/>
四十九年大教主波旬請故入涅槃佛身常尋<lb/>
法界住非其境界故不見未法衆生尠福田衆<lb/>
魔染衣汙戒律稽首那迦住世間令我常生遇<lb/>
佛想<lb/>
　　　　　　第十三尊者因揭陀振金錫龍<lb/>
　　　　　　擾坐下國王獻鈴<lb/>
如來寶仗降魔相慈悲威怒震十方毒龍帖耳<lb/>
收雷霆逆鱗可摩若家狗我法未嘗惱衆生不<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-23a"/>
令肆毒生恐怖但以本來悲願力情與無情共<lb/>
一家<lb/>
　　　　　　第十四尊者伐那婆斯受國王<lb/>
　　　　　　獻寶塔國王胡跪胡奴奉塔坐<lb/>
八萬四千寶浮圖不如一念心清淨惟此有相<lb/>
檀施福三塗八難所依怙佛以一花示迦葉笑<lb/>
中有刀世不解而以法盡付諸人深藏寶骨待<lb/>
梅里<lb/>
　　　　　　第十五尊者阿氏多奉手爐國<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-23b"/>
　　　　　　王注水灌蓮花盆小僧奉花<lb/>
萬山相倚碧巑岏靈鷲一峯聖賢宅如來往昔<lb/>
經行處林泉鳥獸皆迊向清淨眷屬千五百無<lb/>
日不聞鍾磬音閻浮提中大福田蓮花會上菩<lb/>
提記<hi>作回匝一</hi>
　　　　　　第十六尊者注茶半託迦合掌<lb/>
　　　　　　受龍女獻珠案上設鈴杵小僧<lb/>
　　　　　　奉手爐<lb/>
持軸山中大慈聖普應諸供作佛事雖設大鈴<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-24a"/>
金剛杵如世休馬櫜弓矢龍女來獻九淵珠無<lb/>
心奉施無心受清淨之衆見尋常相視還如土<lb/>
木偶<lb/>
　　　　　見翰林蘇公馬祖龐翁賛戲書<lb/>
一口吸盡西江水磨却馬師三尺觜馬駒蹋殺<lb/>
天下人驚雷破浪非凡鱗馬祖龐公水泄不通<lb/>
游鯈方樂科斗生角<lb/>
　　　　　清凉國師眞賛<hi>休語摘裴</hi>
寶月清凉寂照法界以沙門相藏世間解谷響<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-24b"/>
入耳性不可爲青蓮出水深不可窺萬象紛披<lb/>
花開古錦啓迪群氓與甘露飲哲人去矣資何<lb/>
所參即事之理塔鎖終南<lb/>
　　　　　木平和尚眞賛<lb/>
一尺三寸汗脚草鞋掛龍牀角他日清凉半座<lb/>
果然未忘禮樂一一漚裏木平稽首一漚前覺<lb/>
　　　　　南安巖主大嚴禪師眞賛<lb/>
石出山而韻自丘壑松不春而骨立冰霜今得<lb/>
雲門柱杖打破鬼窟靈牀其石也將能萬里出<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-25a"/>
雲雨其松也欲與三界作陰凉此似昔人非昔<lb/>
人也山中故友任商量<lb/>
　　　　　南安巖主定應大師眞賛<lb/>
定光古佛不顯其光古錐透穿大千以爲嚢臥像<lb/>
出家西峯參道亦俗亦眞一體三寶彼逆我順<lb/>
彼順我逆過即追求虛空鳥迹驅使草木教誨<lb/>
蛇虎愁霖出日枯旱下雨無男得男無女得女<lb/>
法法如是誰奪誰予令君威怒免我伽梨既而<lb/>
釋之遂終白衣白帽素履須髪皤皤夀八十二<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-25b"/>
與世同波窮巖草木枯腊風雨七閩香光家以<lb/>
爲祖薩埵御天宋有萬姓乃錫象服名曰定應<lb/>
　　　　　黄龍南禪師眞賛<lb/>
我手何似佛手日中見斗我脚何似驢脚鎖却<lb/>
狗口生縁在甚麽處黃茆裏走乃有北溟之鯤<lb/>
揭海生塵以長觜鳥啄其心肝師乃退藏於宻<lb/>
待其化而爲鵬與之羽翼九萬里則風斯在下<lb/>
矣自爲鑪而鎔凡聖之銅乃將圖南也道不虛<lb/>
行是謂無功之功徧得其道者一子一孫而已<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-26a"/>
矣得其一者皆爲萬物之宗工以丹墨得皮得<lb/>
骨我以無舌賛水中月<lb/>
　　　　　大潙喆禪師眞賛<lb/>
即邪是正即藥是病乞水指井乞飯與甑殺人<lb/>
如麻出邪命定而得正命尸羅清淨而八萬四<lb/>
千清淨是謂毗盧遮那正法眼藏以平等印封<lb/>
之以僧伽梨蒙之無心者來彈指門開聖凡不<lb/>
盡金鎖生苔丹青回互南北呈露影落千江誰<lb/>
知月處<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-26b"/>
　　　　　五祖演禪師眞賛<lb/>
問道白雲端蹋著自家底無心萬事禪一月千<lb/>
江水路逢摩登伽石上漫澆水赤土畫簸箕也<lb/>
有第一義誰言川䖃䕢具相三十二<lb/>
　　　　　慧林沖禪師眞賛<lb/>
廓然豁爾師不自知工何能寫睟然衎爾工以<lb/>
爲眞師不謂之假金然玉爾物自賔之木然石<lb/>
爾孰能親之維丹青不能新之其孰能陳之<lb/>
　　　　　法雲秀禪師眞賛<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-27a"/>
法雲大士天骨巖巖如來津梁我實荷擔手捉<lb/>
日月斷取莊嚴國土入此佛土位置城南有目<lb/>
無目疑聖疑凡擊大雷霆布灑甘露大圓鏡中<lb/>
慈悲威怒維此象法依正法住後五百嵗亦莫<lb/>
予敢侮誰爲請主世界主女<lb/>
　　　　　泐潭乾和尚眞賛<lb/>
平常心是道南泉只眨得眼菴内人不見菴外<lb/>
事趙州猶是檐板秋豪不穏方丈前萬仞深坑<lb/>
但到牢闗柱杖子天下横行平如鏡面實如石<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-27b"/>
師子借問是誰泐潭道人萍鄉老子<lb/>
　　　　　泐潭我和尚眞賛<lb/>
枯木突兀傲睨萬物頂門上眼正法中骨<lb/>
　　　　　長蘆夫和尚眞賛<lb/>
松枯竹瘦是其嵗寒也山高水深不可犯干也<lb/>
取多國土莊嚴此土如陶家手也拂除方丈置<lb/>
榻而坐一不受也首出萬物淵黙雷吼寂寥者<lb/>
之參也若夫以法界印印毛印海則驚僧繇而<lb/>
走巫咸也<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-28a"/>
　　　　　雲蓋智和尚眞賛<lb/>
哆哆啝啝搭猱左科喫十方飯唱快活歌任踈<lb/>
慵没禮數趕則去招則住住似著衫去如脫袴<lb/>
禪徒苦口勸和光揑聚虛空要泊路<lb/>
　　　　　仰山簡和尚眞賛<lb/>
不戒而六和恭敬不禪而十方清淨不學而文理<lb/>
井井不吏而施於有政夀八十餘閲人三丗孝<lb/>
於塔廟勤力勤禮百室崇成檀者亹亹齊始如<lb/>
終薪窮於指耋老而精明豐肉而神清和同而<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-28b"/>
不濁退屈而不陵是謂大雅之士惜乎其不發<lb/>
諸朝廷<lb/>
　　　　　黃龍清和尚眞賛<lb/>
黃河徹底凍白髪通心白雖有顧陸手百巧畫<lb/>
不得<lb/>
　　　　　大通禪師眞賛<lb/>
前波法涌後波大通大通法涌徹底澄空圓照<lb/>
願海千漚一實圓通法流滔天沃日三丗一念<lb/>
十方見前銅崖鐵壁不可攀縁見即彈指蹉過<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-29a"/>
萬年大則偏圓異位通則眞假同源觀者著眼<lb/>
是傳非傳<lb/>
　　　　　寶梵大師眞賛<lb/>
穆然而肅蚍尼藏也熙然而温同塵相也黙然<lb/>
而說法中龍象也知文知武染衣將相也淵然<lb/>
而深飽儒術也悠然而思入詩律也鉢囊如空<lb/>
不受實也室中生光無長物也十有七年爲法<lb/>
城塹也五十八夏圭璋無玷也嶄然而秀出火<lb/>
宅也漻然而化薪火息也子孫繩繩奉承丹青<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-29b"/>
眸子睟明吾觀其役物之智神手微笑人挹其<lb/>
臨財之清<lb/>
豫章黃先生文集第十四<lb/>
<pb n="KR4d0182_SBCK_014-30a"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>