<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>天子肆獻祼饋食禮卷中</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　天子肆獻祼饋食禮卷中<lb/>
　　　　　　　　　　　宗人府丞任啟運撰<lb/>
　正祭第四<hi>正祭饋熟時也祭以饋熟為正故曰正祭亦曰饋食禮</hi>
羮定雍人陳鼎正鼎九陪鼎三凡十二六卿皆各舉其<lb/>
職<hi>周禮鄭註正鼎羊一牛一豕一魚一腊一腸胃一膚一鮮魚一鮮腊一共九陪鼎臐一膷一曉一共三愚按六牲馬屬冡宰牛屬司徒雞屬宗伯羊屬司馬犬屬司冦豕屬司空諸侯有司徒無冡宰故有牛牲無馬牲有司馬無宗伯故有羊牲無雞牲有司空無司冦故有豕牲無犬牲天子六官備則六牲必入正鼎特無文以<pb n="1b"/>証之也或曰天子正鼎十二其陪鼎則三</hi>牲升右胖髀不升肩臂臑胳正脊<lb/>
一脡脊一橫脊一短脇一正脇一代脇一皆二骨以並<lb/>
腸三胃三舉肺一祭肺三實於鼎<hi>升右胖周所尚也髀不升近凥賤也數脊從前數脇從後舉之法也脊脇骨多故皆取二骨以並大夫腸胃不别鼎諸侯則别鼎舉肺一尸食所先舉也祭肺三尸及王與后所祭也</hi>膚倫九而鼎魚十有五而鼎腊用麋一<lb/>
純而鼎<hi>據少牢膚倫擇也骨剛屬陽陽以隂為用故二骨以並  柔屬隂隂以陽為用故倫九而鼎魚水族亦隂故十五而鼎純全也麋則左右胖皆升之或曰鼎俎竒故牲用十一體而膚九魚十五皆竒也雞亦疑九而鼎</hi>
<pb n="2a"/>
　　右陳鼎　記鼎各當其鑊<hi>孔疏也便於升</hi>舉以匕助以<lb/>
　　　畢匕長三尺畢五尺皆以棘<hi>雜記註於煑牲於鑊升之  鼎又升</hi>
　　　<hi>之於俎皆以匕舉之而執事以畢助之也棘之為言吉也吉祭以棘喪祭以桑桑之為言喪也</hi>
　　　君子不食圂腴<hi>少儀胃豕曰圂其腸  不入鼎</hi>
王出迎鼎鼎序入陳於東方當序西面北上俎設於鼎<lb/>
西西肆肵俎在其北亦西肆宗伯導王及賔盥御僕相<lb/>
王盥賔設心舌載於肵俎王以鸞刀割肺奠於肵俎心<lb/>
舌皆切本末心奠之舌橫之佐食遷肵俎於胙階西乃<lb/>
<pb n="2b"/>
各載其俎肩臂臑在俎之上端膊胳在俎之下端脊脇<lb/>
肺居其中舉肺一祭肺三皆切<hi>據少牢陪鄭曰鼎十二而俎九  鼎不可載也或曰天子正鼎十二俎亦十二肆陳也肵俎在正俎北將先載也心舌皆知味者故特先之皆切本末割必正也上端下端載之之法肺前猶未制切以制之</hi>
　　右載俎　記俎各當其鼎<hi>少牢載亦便於  也</hi>凡為俎者以<lb/>
　　　骨為主殷入貴髀周人貴肩凡前貴於後<hi>祭統  殷</hi>
　　　<hi>尚質貴其隱者周尚文貴其顯者</hi>　詩於薦廣牡相予肆祀<hi>周頌</hi>
　　　傳肵之為言敬也<hi>郊特牲北為尸而有肵俎設於饌  每尸所食牲體</hi>
<pb n="3a"/>
　　　<hi>皆置之是敬尸特設此俎</hi>
饎人告饎舍人實簠簋於堂小宗伯小祝廟門外迎以<lb/>
入大宗伯涖粢舍人實簠簋陳於堂東肆師表粢盛告<lb/>
潔<hi>據周禮及賈疏皆饎人奄為之舍人上士皆屬地官表小旗也簠簋  有蓋其種陳者難辨故以旗表之</hi>
　　右陳黍稷　記廩爨在廟門外雍爨之北<hi>少牢諸天子</hi>
　　　<hi>侯大夫同惟士爨在西堂下西壁</hi>天子之粢六黍稷稻粱麥苽<lb/>
　　　<hi>周禮胡苽雕</hi>黍曰薌合稷曰明粢稻曰嘉蔬粱曰薌<lb/>
　　　萁<hi>曲禮曰秫曰黍其性黏故曰合秔曰稻其性硬故  疏粱有黃白二種萁莖也言其莖亦</hi>
<pb n="3b"/>
　　　<hi>香也孔曰語辭</hi>舂人供粢盛之米廩人供其接盛<hi>周禮  舂</hi>
　　　<hi>人奄為之廩人下大夫皆屬地官接鄭讀扱愚謂如字舂人舂臼畢廩人以米接續之使再舂</hi>
　　　<hi>也</hi>玉敦后親設其簋則九嬪執授后后設之<hi>賈疏</hi>
　　　周公盛魯公燾羣公廩<hi>公羊傳公盛新舂者燾覆也周  有王禮故純</hi>
　　　<hi>用新舂者魯公則半簋以上冒以盛羣公則直用御廩所藏而已按此則天子皆盛而諸侯則</hi>
　　　<hi>或燾或廩也</hi>　詩龍旗十乘大饎是承<hi>商頌侯按此則諸  助祭</hi>
　　　<hi>當有奉盛之禮</hi>　傳天子親耕南郊以供粢盛諸侯亦<lb/>
　　　耕於東郊以供粢盛甸粟而納之三宫三宫米<lb/>
<pb n="4a"/>
　　　而藏之御廩將祭后夫人親舂身致其誠信誠<lb/>
　　　信之謂盡盡之謂敬敬盡然後可以交於神明<lb/>
　　　也<hi>祭統參春秋傳之甸甸師也上言舂人此言親舂意猶天子  親耕后三舂夫人五舂嬪</hi>
　　　<hi>七舂世婦九舂而舂人助以卒舂也盛必后親舂者廩則舂人接舂者亦可</hi>奉盛以<lb/>
　　　告曰潔粢豐盛謂其三時不害而民和年豐也<lb/>
　　　<hi>左傳</hi>
王北面事尸於堂大宗伯奉粢尸祭賔佐食以次奉六<lb/>
粢尸徧祭太祝授心尸祭心嚌之奠於肵俎小祝授肺<lb/>
<pb n="4b"/>
尸祭肺嚌之奠於肵俎賔佐食以次奉俎尸徧祭祝告<lb/>
王拜尸答拜<hi>略據少牢未嚌味及齒而  食</hi>
　　右正祭　記直祭祝於主<hi>郊特牲熟直正也祭以薦  為正也</hi>祝以<lb/>
　　　孝告<hi>禮運</hi>　辭祝曰孝王某敢以一元大武剛鬛<lb/>
　　　柔毛明粢薌合嘉蔬清滌用薦嵗事於先王以<lb/>
　　　王后某氏配尚饗<hi>據少牢參曲禮武牛為牲之最貴故曰一元  迹也牛肥</hi>
　　　<hi>則迹大豕肥則鬛剛羊肥則毛柔清滌以明水涗齊也物不能悉舉舉其重者而言</hi>　傳<lb/>
　　　祭齊加明水報隂也<hi>鄭云正祭之時陳列五齊於五齊上又加明水之尊</hi>
<pb n="5a"/>
　　　<hi>按此時無獻尸尸祭齊之事疑鄭所謂正祭通前後而言謂陳設如此耳</hi>祭肺肝心<lb/>
　　　貴氣主也<hi>俱郊特牲皆肺氣之管肝氣之母心氣之帥故  曰氣主  按少牢無祭</hi>
　　　<hi>心心至尊也避君也</hi>　尸神象也祝將命也<hi>郊特牲</hi>所使為<lb/>
　　　尸者於祭者子行也父北面而事之所以明子<lb/>
　　　事父之道也<hi>鄭曰天子諸侯之祭朝事延尸於户外是以有北面事尸之禮大夫</hi>
　　　<hi>無之文按天子宗廟之祭以此一節為正祭則其節  必有委曲周詳者惜無可考姑存其槩</hi>
　　　<hi>而已來陸氏佃曰祝出迎尸尸  席自北坐於主北</hi>
祝又求神於門内之祊<hi>據郊特牲又祊廟門内平生待賔客之處  使祝求之意神之<pb n="5b"/>或在乎此也</hi>
　　右索祭　記門内之閍<hi>爾雅故閍門也以祭焉  文又為祊</hi>　正祭<lb/>
　　　之祊在廟門内繹祭之祊在廟門外西室<hi>孔疏</hi>
　　　詩祝祭於祊　傳詔祝於室而出於祊此交神<lb/>
　　　明之道也<hi>祭統燎詔祝於室謂燔  升首時</hi>直祭祝於主索祭<lb/>
　　　祝於祊不知神之所在於彼乎於此乎或諸逺<lb/>
　　　人乎祭於祊尚曰求諸逺者與<hi>郊特牲</hi>祊之為言<lb/>
　　　倞也<hi>同上之倞逺也按言祝祭王在堂不出也然謂  祭則亦必有席有俎有獻且既曰</hi>
<pb n="6a"/>
　　　<hi>求之則必復入而祭之堂若迎而已入者特禮之詳無可復考</hi>
饋熟乃大合樂<hi>據孔疏</hi>鎛師鼓金奏之樂笙師共鐘笙之<lb/>
樂磬師奏縵樂大師小師登歌清廟下管象<hi>周禮師鎛師笙  磬師皆中士宗伯之屬鼓擊晉鼓以奏之鐘笙其鐘與笙相應金奏聲大笙奏聲小縵樂雜聲祭祀備樂故縵聲亦及之此三者以節音之大小正變者也大師下大夫小師上士亦屬宗伯清廟周頌篇名以琴瑟歌之於堂上象樂名商人服象為虐於東夷周公逐之作三象或曰即周頌維清之篇以管吹之於堂下此二者所奏之樂也</hi>司干授干司戈盾授兵籥師鼓羽籥之舞<hi>周禮</hi>朱干玉<lb/>
戚以舞大武八佾以舞大夏<hi>祭統屬司干下士籥師中士亦  宗伯司戈盾下士<pb n="6b"/>則屬司馬武舞用干戈文舞用羽籥此四者舞之器也大武武王樂大夏禹樂此二者所舞之樂也魯祭周公用之若天子必備樂王氏某曰前下神用一代之樂此薦神備六代之樂</hi>旄人舞四夷之樂<lb/>
東夷曰昧南夷曰任西夷曰侏<graphic n="KR0867" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0867.png" mimeType="image/png"/>北夷曰禁鞮鞻氏龡<lb/>
而歌之<hi>周禮牛旄人鞮鞻皆下士亦屬宗伯旄  尾持以舞者鞮鞻革屨</hi>
　　右大合樂　記鼓人以路鼓鼓鬼享<hi>鼓人中士屬地官路鼓鼓</hi>
　　　<hi>四面者</hi>奏夷則歌小吕舞大濩以享先妣奏無射<lb/>
　　　歌夾鍾舞大武以享先祖<hi>俱周禮姜大濩湯樂先妣謂  嫄先祖自</hi>
　　　<hi>后稷以下</hi>聲莫重於升歌舞莫重於武宿夜<hi>祭統師皇甫</hi>
<pb n="7a"/>
　　　<hi>說武王至商郊停止宿夜士卒懽樂歌舞以達旦因以名曲</hi>　凡樂升歌三<lb/>
　　　終笙入三終閒歌三終合樂三終<hi>升歌在堂上笙入在堂下</hi>
　　　<hi>閒歌堂上一歌堂下一吹相閒而作合樂堂上堂下一齊並作</hi>凡舞武用干戚<lb/>
　　　文用羽籥其佾天子用八諸侯用六大夫四士<lb/>
　　　二<hi>服氏䖍曰每佾八人</hi>諸子正舞位授舞器<hi>周禮</hi>司兵司戈<lb/>
　　　盾各授舞者兵<hi>同上屬司兵中士  夏官</hi>　傳樂在宗廟之<lb/>
　　　中君臣上下同聽之則莫不和敬<hi>樂記</hi>周公升歌<lb/>
　　　清廟苟在廟中常見文王者愀然如見文王焉<lb/>
<pb n="7b"/>
　　　<hi>書大傳</hi>升歌清廟示德也下而管象示事也<hi>仲尼燕居</hi>
　　　<hi>室周公之勤王  臣之事也</hi>歌者在上貴人聲也<hi>郊特牲</hi>下特<lb/>
　　　言管亦貴人氣也<hi>鄭傳</hi>舞列八以節八音而宣八<lb/>
　　　風<hi>左傳</hi>歌象德舞象功上德而下功也<hi>白虎通義</hi>天子<lb/>
　　　之祭也與天下樂之諸侯之祭也與竟内樂之<lb/>
　　　君執干戚就舞位君為東上冕而總干率其羣<lb/>
　　　臣以樂皇尸此與竟内樂之之義也<hi>祭義子孔曰天  亦</hi>
　　　<hi>親總干愚謂朱干玉戚者以象武王之待諸侯但冕而總干者以象羣后之以師畢㑹故總干</hi>
<pb n="8a"/>
　　　<hi>諸侯可用而朱干玉戚則為僣也</hi>作四夷之樂於太廟示一天<lb/>
　　　下也<hi>鄭傳</hi>魯納蠻夷之樂於太廟言廣魯於天下<lb/>
　　　也<hi>明堂位此蠻夷南蠻東夷採按傳言以樂皇尸過  則尸入室矣故  諸書列之此</hi>
祝薦幣告於室<hi>據薛氏禮圖鄭氏孔氏皆未及</hi>
　　右薦幣　記幣曰量幣<hi>曲禮皆謂廣狹長短  中度</hi>魯廣尺終<lb/>
　　　幅<hi>雜記尺幣之制廣二尺二寸長一丈八  魯人短小如此非禮甚矣</hi>太宰贊玉<lb/>
　　　幣之事小宰贊玉幣之事<hi>周禮宰此祝薦當小  贊之</hi>　辭<lb/>
　　　祝曰孝嗣王某敢用量幣告於皇祖某公某王<lb/>
<pb n="8b"/>
　　　<hi>據遷廟禮薦按薛氏薦幣告於室之後言延尸入于室乃  熟又言迎尸入室舉奠斚則上尸</hi>
　　　<hi>入乃主入之誤也故繫之此所云薦幣禮文他書莫見姑闕之</hi>
祝延主復入於室之奥太祖主東向昭主南向穆主北<lb/>
向徙堂上之饌於室中王入室事主王西面祝在左王<lb/>
再拜稽首祝曰圭而為明薦之享王又再拜稽首王出<lb/>
祝以斚爵酌奠於鉶南祝亦出闔户牖如食間<hi>如尸一食九飯之頃</hi>
　　右事主於室<hi>鄭曰是謂隂厭陸氏佃曰厭殤祭之名鄭說悞</hi>　記天子奠<lb/>
<pb n="9a"/>
　　　斚諸侯奠角<hi>鄭註受斚受三升上畫禾稼角  四升上畫雲氣</hi>　傳入<lb/>
　　　室僾然必有見乎其位周還出户肅然必有聞<lb/>
　　　乎其容聲出户而聴愾然必有聞乎其嘆息之<lb/>
　　　聲<hi>祭義隂孔曰此謂  厭時</hi>孔子曰有隂厭有陽厭<hi>曽子問</hi>厭<lb/>
　　　也者無尸直使神厭飫之也當奥之幽是為隂<lb/>
　　　厭<hi>鄭註君按大夫士先隂厭祝告畢乃迎尸正祭避  也士祭畢有陽厭卑無嫌也大夫祭</hi>
　　　<hi>畢有儐尸無陽厭避君也諸侯先陽厭後隂厭别於天子也諸侯徹餕留二簋黍為隂厭則諸</hi>
　　　<hi>侯祭畢乃隂厭而此時為陽厭可知矣陸氏不取厭名其論禮未聞有異</hi>
<pb n="9b"/>
祝取腸間脂焫蕭合黍稷再燔燎<hi>據孔疏</hi>
　　右再燔燎　傳曰蕭合黍稷臭陽達於牆屋人死<lb/>
　　　魂氣歸於天形魄歸於地故祭求諸隂陽之義<lb/>
　　　也殷人先求諸陽周人先求諸隂<hi>郊特牲再按王與后  祼</hi>
　　　<hi>故亦再燎求諸隂陽者必均也前燎無黍稷此加黍稷者前使神知牲既殺此使神知黍稷既</hi>
　　　<hi>陳也孔曰一祭再焫蕭取膟膋升首是朝踐時既奠然後焫蕭合羶薌是饋熟時</hi>
祝迎尸入於室祝詔王拜妥尸尸答拜舉奠斚祝告尸<lb/>
曰孝饗王拜祝命尸挼祭小祝贊挼祭尸左執斚右取<lb/>
<pb n="10a"/>
菹㨎於醢祭於豆間佐食取黍稷肺授尸尸祭之祭酒<lb/>
啐酒告㫖王拜尸奠斚小祝贊奠尸答拜<hi>據特牲恐妥安坐也  尸坐未安故拜以安之也挼墮同謂置之豆間也前說饌以飫神今來挼祭祭訖當食神之餘也肺刌肺也其舉肺前已嚌之告㫖者達孝子之意唯恐不當於神故告之美明神享也</hi>
　　右尸挼祭　傳古之君子曰尸亦餕鬼神之餘也<lb/>
　　　<hi>祭統</hi>祭黍稷加肺祭齊加明水報隂也<hi>郊特牲黍孔曰祭</hi>
　　　<hi>稷加肺挼祭時事祭齊加明水總據祭時則此舉奠斚亦當祭而加明水</hi>舉斚角詔<lb/>
　　　妥尸古者尸無事則立有事而後坐也<hi>郊特牲  古謂</hi>
<pb n="10b"/>
　　　<hi>夏時</hi>夏立尸而卒祭殷坐尸周坐尸詔侑武方<hi>禮器</hi>
　　　<hi>矣武鄭讀無愚如字言隨也殷坐尸視夏已文  而周則不唯坐之且拜以使其安侑以勸其</hi>
　　　<hi>飽隨方所而詔侑之禮益詳矣</hi>大夫不告饗不告㫖避君也士<lb/>
　　　告卑無嫌也故曰有曲而殺也有摲而播也有<lb/>
　　　順而摭也<lb/>
后薦饋食之豆八葵菹蠃醢脾析蠯醢蜃蚳醢豚拍魚<lb/>
醢籩八棗乾棗桃桃諸梅梅諸榛栗<hi>周禮拍脾析牛百葉豚  豚脅也諸菹也</hi>
<pb n="11a"/>
　　右后薦饋食豆籩<hi>薛氏此節在五獻下</hi>　記凡祭男子進俎<lb/>
　　　婦人設豆籩簠簋<hi>賈疏</hi>　婦人之贄腵脩榛栗以<lb/>
　　　告䖍也<hi>左傳</hi>
王以玉爵酌壺尊盎齊獻尸兄弟以脯從如初禮<hi>據孔疏壺尊受五斗上有頸下有足髙一尺六寸盎滃也酒初成而滃滃然葱白色也</hi>
　　右五獻<hi>尸飲三</hi>　記春祠夏禴用兩象尊秋嘗冬烝<lb/>
　　　用兩壺尊朝享追享用兩山尊<hi>周禮曰象尊阮氏逸  畫象為</hi>
　　　<hi>飾朱子曰以象骨飾尊山尊聶氏崇義曰刻為山而畫之皆受五斗</hi>
<pb n="11b"/>
后以玉爵酌壺尊緹齊獻尸内兄弟以燔從如初禮<hi>據孔疏而緹赤也酒成  紅赤色也</hi>
　　右六獻<hi>尸飲四</hi>　記君親割牲夫人薦酒<hi>郊特牲與上公禮</hi>
　　　<hi>王同此侯伯禮侯伯饋熟亦不獻故君割牲夫人即薦酒尸始飲二若子男君與夫人皆不獻</hi>
　　　<hi>尸猶未飲</hi>
上佐食舉尸牢肺正脊授尸又邇黍於筵上右之王羞<lb/>
肵俎尸祭正脊嚌之加於菹豆佐食以次羞牛鉶羊鉶<lb/>
豕鉶馬從牛雞從羊犬從豕鉶有芼尸扱以柶祭徧祭<lb/>
<pb n="12a"/>
嘗牛鉶食舉三飯上佐食又邇稷舉尸牢正脇尸祭嚌<lb/>
佐食受加肵俎如初佐食以次羞牛胾羊胾豕胾尸食<lb/>
又三飯上佐食邇稻佐食舉膚舉魚舉腊以次皆如初<lb/>
尸食又三飯上佐食邇粱舉尸牢骼尸又二飯告飽祝<lb/>
西面於王南獨侑不拜曰皇尸未實侑尸加一飯上佐<lb/>
食邇麥舉牢肩尸祭如初不飯告飽王拜不言尸為王<lb/>
又三飯黍尸舉牢肺正脊上佐食受加於肵<hi>仿少牢近邇近也之使便食也食舉食所舉也胾堅肉膚軟肉祝既侑仍反南面王侑不言祝復西面代王稱言牢禮始於正脊<pb n="12b"/>終於肩終始以尊也六榖黍最貴尸為王復三飯黍亦以尊終也  孔曰士於此設太羮此不設者太羮不為神直是為尸士不儐尸故并設之天子諸侯至儐尸乃設也</hi>
　　右尸飯<hi>尸飯為饋食正禮大夫士無朝事故曰少牢饋食禮特牲饋食禮</hi>　記士<lb/>
　　　三飯告飽大夫五飯告飽上夫夫七飯告飽諸<lb/>
　　　侯九飯告飽天子十一飯告飽<hi>孔曰大名曰食小數曰飯飯一</hi>
　　　<hi>口也</hi>士祝與主人共侑大夫以上祝與主人更侑<lb/>
　　　祝侑言而不拜主侑拜而不言<hi>賈疏</hi>　凡侑必以<lb/>
　　　幣詩承筐是將　六幣圭以馬璋以皮璧以帛<lb/>
<pb n="13a"/>
　　　琮以錦琥以繡璜以黼<hi>周禮</hi>太宰贊玉幣之事<hi>同上</hi>
　　　<hi>太此王侑當  宰贊之</hi>
王以玉爵因朝踐之尊酳尸尸卒爵祝受之又酌著尊<lb/>
之醴齊授尸尸酢王王席戸内之東西面受酢王俠拜<lb/>
<hi>據孔疏又玉爵薛作玉斚食畢而潄其口曰酳因朝踐之尊故  名朝獻長賔又以脯從王先拜送尸卒爵乃答王拜俠猶兩也尸酢王王即拜受尸拜送王既受爵奠之又拜是尸一拜而王再拜也</hi>
　　右七獻<hi>酳尸又謂之朝獻尸飲五</hi>　記太宰贊王爵<hi>周禮即賈曰此  天</hi>
　　　<hi>子加爵也子按侯伯禮至此尸飲三  男禮尸飲一</hi>
<pb n="13b"/>
上佐食取黍稷下佐食取刌肺授上佐食上佐食授王<lb/>
王左執爵右授肺祭之又祭酒啐酒<lb/>
　　右王挼祭<lb/>
祝與佐食出盥於洗入佐食取黍摶之以授尸尸執以<lb/>
命祝祝嘏王王奠爵興再拜稽首宰夫受黍以筐祝徧<lb/>
取黍稷牢肉魚腊擩於醢以授尸尸授王王前宰夫受<lb/>
以筐王拜尸答王卒爵鬱人量人受王爵歴而皆飲之<lb/>
<hi>據少牢參周禮人歴猶更也更歴而飲之者鄭曰鬱人贊祼尸量  制從獻之脯燔其事相成故也</hi>
<pb n="14a"/>
　　右尸嘏王　記士出寫嗇於房祝以籩受大夫出<lb/>
　　　户祝以籩受王使宰夫受以筐　士尸親嘏大<lb/>
　　　夫以上不親嘏　士致爵乃席王受尸酢席<lb/>
　　　司几筵設酢席　鬱人大祭祀與量人受舉斚<lb/>
　　　之卒爵而飲之量人凡宰祭與鬱人受斚歴而<lb/>
　　　皆飲之<hi>周禮嘏鄭司農曰斚亦爵也後鄭曰斚讀作  宰冡宰亦容攝王祭賈曰大夫</hi>
　　　<hi>士祭受嘏後有獻祝及佐食事天子無獻祝及佐食事故有獻鬱入量人之法愚謂本文言受</hi>
　　　<hi>而飲似不得為獻蓋歴瀝通王卒爵而不盡則二人受其餘瀝而飲之也  又按祝與佐食於</hi>
<pb n="14b"/>
　　　<hi>執事為最尊大夫士一獻即獻祝佐食在獻賔前天子之祭於祝於佐食且未獻其餘可知蓋</hi>
　　　<hi>意主於事神未暇及人也</hi>　辭祝曰皇尸命工祝承致多福<lb/>
　　　於女孝孫來女孝孫使女受禄於天宜稼於田<lb/>
　　　眉夀萬年勿替引之<hi>少牢禮</hi>詩永錫爾極時萬時<lb/>
　　　億<hi>孔曰天子嘏辭多此言其略按此則嘏天子必不僅如少牢禮也姑引之以存其式</hi>
　　　傳祝以孝告嘏以慈告<hi>禮運</hi>嘏長也大也<hi>郊特牲</hi>祝<lb/>
　　　嘏莫敢易其常古是謂大假<hi>禮運法常古常行之古  易之則矯</hi>
　　　<hi>誣矣假家語作嘉謂大福也</hi>　王使宰夫受不親受王尊也<lb/>
<pb n="15a"/>
　　　尸使祝嘏不親嘏尸尊也王受尸酢即席王尊<lb/>
　　　也<lb/>
王洗玉爵獻二王後歌振鷺<lb/>
　　右獻二王後　傳脩其禮物作賔王家　天子有<lb/>
　　　事膰焉有喪拜焉<hi>左傳</hi>天子存二代之後猶尊賢<lb/>
　　　也尊賢不過二代<hi>禮器恪若陳則三代之後以備三  四代以上若焦祝薊</hi>
　　　<hi>則皆臣之</hi>　詩振鷺于飛于彼西雝我客戾止亦有<lb/>
　　　斯容　徹以振羽<hi>二王後出即徹其俎歸于其館</hi>
<pb n="15b"/>
王洗玉爵獻公歌烈文<lb/>
　　右獻公　傳尸飲五君洗玉爵獻卿<hi>祭統上孔曰此據  公九</hi>
　　　<hi>獻言之若侯伯則三獻獻卿子男一獻獻卿在君一獻酳尸後按諸侯無公孤則天子獻公當</hi>
　　　<hi>在比</hi>　反饋樂成薦其薦俎序其禮樂備其百官<lb/>
　　　君子致其濟濟漆漆<hi>祭義貌濟濟衆盛貌漆漆光顯  君子謂助祭者</hi>
　　　<hi>按此則獻時當有樂</hi>詩烈文辟公錫兹祉福恵我無彊子<lb/>
　　　孫保之<hi>王受尸嘏因言我之受福而子孫保之皆辟公助祭有以致之是兹之錫福者</hi>
　　　<hi>皆辟公恵我也詳詩文意在此</hi>
<pb n="16a"/>
王降立阼階南南鄉臣當進爵禄者北面受命史由君<lb/>
右執䇿命之再拜稽首乃出命畢王升階西面立<hi>祭統  鄭曰命爵禄在一獻酳尸後</hi>
　　右因祭䇿命　辭臣曰臣敢對揚天子之丕顯休<lb/>
　　　命　記臣受書以歸釋奠于其廟　傳爵有德<lb/>
　　　禄有功必賜爵禄於太廟示不敢専也<hi>祭統乃按此</hi>
　　　<hi>䇿命之常禮若大封賞則特格於廟不因祭時若鄉吏以下則但命於朝不命於廟所謂爵人</hi>
　　　<hi>於朝與衆共之也</hi>
<pb n="16b"/>
后以瑶爵因饋食之尊酌緹齊酳尸内宰贊尸易爵酌<lb/>
壺尊之盎齊酢后后拜于室中北面<hi>據孔疏璧瑶爵以瑶玉為  形飾角口又謂之璧角狀如觶而大受四升亦畫雲氣因饋食之尊故又謂之饋獻内賔亦以燔從</hi>
　　右八獻<hi>后酳尸又謂之饋獻尸飲六</hi>　記爵用玉醆仍彫加以<lb/>
　　　璧角璧散<hi>明堂位璧玉醆即玉爵王加用玉醆后加以  角賔加以璧散魯視王降</hi>
　　　<hi>一等故正爵用玉醆君加以璧角夫人加以璧散也</hi>　尸酢夫人執柄夫<lb/>
　　　人受尸執足<hi>祭統然柄爵之尾若柄也尸尊故親受  授受異處猶為有别乎爾</hi>
　　　　傳授受不相襲處酢必易爵明男女之别也<lb/>
<pb n="17a"/>
　　　<hi>祭統</hi>　后不席無二尊也嘏王不嘏后從夫無二<lb/>
　　　體也　王拜西面后北面避王也大夫妻西面<lb/>
　　　避君夫人也士妻拜亦北面卑無嫌也<lb/>
后薦加豆八芹菹兔醢深蒲醓醢箈菹蜃醢筍菹魚醢<lb/>
加籩八菱二芡二脯二脩二内宗贊薦<hi>周禮深蒲蒲醢入水深者醓以肉汁為醬箈前鄭云水中魚衣後鄭云箭竹笋筍則大竹筍也菱芡屬二角曰菱四角曰芰芡雞頭實</hi>
　　右后薦加豆籩　記士二籩大夫四籩諸侯六天<lb/>
　　　子八<hi>孔疏</hi>士宗婦執兩籩於户外主婦受設於敦<lb/>
<pb n="17b"/>
　　　南<hi>特牲禮</hi>大夫儐尸婦贊者執二籩䵄蕡主婦受<lb/>
　　　奠之蕡在䵄東主婦又取糗及腵脩設之糗在<lb/>
　　　蕡西<hi>少牢禮</hi>　傳恒豆之菹水草之和氣也其醢<lb/>
　　　陸産也加豆陸産也其醢水物也不敢用常䙝<lb/>
　　　味而貴多品所以交於神明之義也非食味之<lb/>
　　　道也<hi>賈曰加豆籩后酳尸時用之設孔曰士不儐尸故設兩籩大夫主婦不  籩以當日</hi>
　　　<hi>儐尸也天子諸侯明日儐尸故正祭設籩</hi>
諸侯之為賔者以瑶爵酌壺尊盎齊獻尸尸卒爵祝受<lb/>
<pb n="18a"/>
尸爵賔以酌罍尊清酒自酢<hi>據孔疏山罍木為之飾以金畫為  雲之形受一石清酒冬釀而夏成</hi>
　　右九獻<hi>尸飲七</hi>　記凡四時之間祀追享朝享皆有<lb/>
　　　罍諸臣之所自酢也　傳諸臣酌罍自酢不敢<lb/>
　　　與王之神靈共尊也<lb/>
后又羞籩二糗餌粉餈羞豆二酏食糝食内饔贊薦<hi>孔疏但言内饔薦今據薛氏禮圖餌糗餌粉稻米黍米合熬大豆為之堅潔如珥故謂之  粉餈亦粉稻米黍米合豆屑為餅鄭曰合蒸曰餌餅之曰餈酏食先鄭言以酒酏為餅後鄭言<graphic n="KR0673" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0673.png" mimeType="image/png"/>也取稻米舉糔溲之小切狼膏以與<pb n="18b"/>稻米為<graphic n="KR0673" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0673.png" mimeType="image/png"/>糝食先鄭言菜餗蒸後鄭云取牛羊豕之肉三如一小切之與稻米二肉一合為餌煎之</hi>
　　右后薦内羞　記内羞在右庶羞在左<hi>庶羞羊臛豕膮之類</hi>
　　　<hi>正按薛氏止言后獻内羞而孔氏詩疏言  祭賔羞庶豆意此庶羞則賔薦之歟</hi>未食<lb/>
　　　曰薦既食曰羞<hi>鄭註酳朝事饋食時尸未食故曰薦  尸後尸已食故曰羞</hi>
　　　庖人供祭祀之好羞<hi>周禮若鄭曰謂四時所為膳食  荆州之䱹魚青州</hi>
　　　<hi>之蟹胥雖非常物進之孝也  按此當入庶羞内</hi>牛脩鹿脯田豕脯麋<lb/>
　　　脯麕脯麋鹿田豕麕皆有軒雉兔皆有芼爵鷃<lb/>
　　　蜩范芝栭蔆椇棗栗榛柿𤓰桃李梅杏查梨薑<lb/>
<pb n="19a"/>
　　　桂<hi>内則葉薄析曰脯又修治之曰脩腥食之時以藿  起之而不細切曰軒以菜和之曰芼</hi>
　　　<hi>蜩蟬也范蜂也地生曰芝木生曰栭查果名鄭曰二十二物人君燕食加豆按此亦所謂庶羞</hi>
　　　也　傳祭典有之曰國君有牛享大夫有羊饋<lb/>
　　　士有豚犬之奠<hi>按此士亦可以犬祭也</hi>庶人有魚炙之薦<lb/>
　　　<hi>牲異以辨分也</hi>籩豆脯醢則上下共之<hi>隨其所取不為别異以致孝也</hi>
　　　不羞珍異不陳庶侈<hi>並國語求雖無等亦不貴異物不  太多以禮節之</hi>
　　　<hi>也</hi>唯君用鮮衆給而已<hi>左傳儐按賈疏上大夫當日  尸故正祭不設</hi>
　　　<hi>内羞天子諸侯明日儐尸則正祭設内羞孔氏說亦同但賈于下大夫不儐尸言宰夫羞房中</hi>
<pb n="19b"/>
　　　<hi>之羞司士羞庶羞于尸祝主人主婦天子賔長受酢後亦當設此内羞庶羞於尸祝及王后則</hi>
　　　<hi>誤矣王不獻祝王與后未交致爵内羞庶羞於何用乎若謂繹祭獻祝致爵王后時則善</hi>
王洗玉爵獻諸侯之為賔者歌來雝<hi>據薛氏八獻受酢後獻賔按賔獻尸為九獻不應賔未獻尸王先獻賔也故移其序</hi>
　　右王獻賔　詩有來雝雝至止肅肅相維辟公天<lb/>
　　　子穆穆於薦廣牡相予肆祀假哉皇考綏予孝<lb/>
　　　子<hi>凡牲體皆賔與主人對舉而升之俎言惟此大賔既和且敬以助我之祭祀故皇考享之</hi>
　　　<hi>以安我孝子之心蓋歸德於賔亦猶烈文之意</hi>　記客出以雍徹<hi>唐李善文</hi>
<pb n="20a"/>
　　　<hi>選註有此蓋今逸也皆按大夫士禮主人於賔祝佐食衆賔衆兄弟  親獻而周禮鬱人鬯人</hi>
　　　<hi>二條言受王爵飲之即為獻是王不親獻但使之飲即當獻也夏官司士凡賜爵呼昭穆而進</hi>
　　　<hi>之是王不往獻但呼之使前而賜之爵即名獻也賔于禮為尊不當在使呼之例或使宰夫致</hi>
　　　<hi>爵于賔賔西階上拜受王東階上拜送賔卒爵又再拜歟</hi>
長兄弟洗觶酌卣尊之沉齊為加爵如賔儀<hi>卣尊漆尊也周禮作脩沉酒滓下沉也亦作澄正獻之外為加爵</hi>
　　右長兄弟加爵十獻<hi>尸飲八</hi>　記𤣥酒在室醴醆在<lb/>
　　　户粢醍在堂澄酒在下<hi>禮運醆𤣥酒水也醴體齊也  盎齊也粢醍以</hi>
<pb n="20b"/>
　　　<hi>粢釀醍即醍齊也澄與沉同酒三酒也下謂階下</hi>祫備五齊禘四齊時<lb/>
　　　祭二齊<hi>孔疏追按鄭孔謂祫大禘小故云然愚謂禘  所自出不可言小疑禘祫皆備</hi>
　　　<hi>五齊時祭無泛耳</hi>彛為上卣為中罍為下<hi>孔疏盛彛為上故  正祭</hi>
　　　<hi>四齊卣為中故盛加爵之沉齊罍為下故盛諸臣之酢酒也</hi>卣有四脩蜃概<lb/>
　　　散廟用脩山川四方用蜃祼事用概疈事用散<lb/>
　　　<hi>周禮不鄭讀脩為卣言畫犧象為飾愚謂脩卣之名  當讀脩為卣也蜃畫蜃為飾先鄭云蜃</hi>
　　　<hi>一作模蓋模者摹脩之形為之模以形名蜃以飾名一也祼鄭讀埋謂祭山林概飾以朱帶疈</hi>
　　　<hi>辜祭四方百物散尊無飾四者皆漆尊也</hi>祫十有三獻禘及四時九<lb/>
<pb n="21a"/>
　　　獻<hi>鄭註小按鄭謂祫大禘小故云然愚謂禘不可言  當是禘祫皆十三獻四時則九獻耳</hi>
衆賔長加爵如長兄弟之儀<hi>此衆賔乃助祭之諸侯非佐食</hi>
　　右衆賔長加爵十一獻<hi>九飲</hi>
王洗玉爵獻外諸侯之來助祭者歌載見<lb/>
　　右獻衆諸侯　傳王於諸侯不純臣<hi>鄭詩箋男按侯伯子  來</hi>
　　　<hi>朝王皆賔之其禮有祼是尊之如神明也内卿大夫則皆臣之疑卿大夫未獻外諸侯當得一</hi>
　　　<hi>獻也或但獻而不酢視公禮為稍殺耳</hi>　詩載見辟王曰求厥章<lb/>
　　　率見昭考以孝以享以介眉夀薄言保之思皇<lb/>
<pb n="21b"/>
　　　多祜烈文辟公綏以多福俾緝熙於純嘏<hi>愚按賔有</hi>
　　　<hi>載牲諸事故曰於薦廣牡餘諸侯無事故但言率見昭考</hi>
次兄弟為加爵如初爵止<hi>爵止尸不飲禮將終故也</hi>
　　右衆兄弟加爵十二獻<hi>尸不飲三按祫禘十三獻則有此  加爵四時之祭</hi>
　　　<hi>無此三加爵止九獻耳</hi>
嗣子入舉奠北面再拜稽首尸舉鉶南所奠斚授之子<lb/>
受斚拜尸答拜卒奠斚拜尸答拜洗斚獻尸尸拜受子<lb/>
答拜尸卒斚子拜祝受虚斚尸答拜祝酌授尸尸酢子<lb/>
<pb n="22a"/>
子拜受尸拜送子卒斚又拜降<hi>據特牲禮參詩疏</hi>
　　右嗣子舉奠十三獻<hi>尸飲十</hi>　記嗣子之班齒於昭<lb/>
　　　穆<hi>按此謂無事時將嗣世而齒於昭穆何也父在則禮然無生而貴者也</hi>王世子<lb/>
　　　舉斚諸侯世子舉角<hi>詩疏</hi>傳嗣子舉奠將傳重<lb/>
　　　累之也<hi>鄭傳</hi>登餕受爵以上嗣尊祖之道也<hi>文王世子</hi>
　　　<hi>父嗣子者  之正體</hi>大夫之嗣子不舉奠避君也士子舉<lb/>
　　　之卑無嫌也<hi>鄭傳後按特牲禮嗣子舉奠在加爵之  弟子舉觶之前而詩賔筵</hi>
　　　<hi>疏言天子奠斚諸侯奠角在饋獻前天子九獻後乃舉之又曰祭末乃舉之是時祭九獻後即</hi>
<pb n="22b"/>
　　　<hi>舉也又特牲疏言時祭九獻祫祭十三獻是九獻不得為祭末當俟三加爵乃舉也但祫通舉</hi>
　　　<hi>奠為十三而時祭舉奠在九獻外者九獻為正爵當止以世子國本不可缺故特繫之也九獻</hi>
　　　<hi>外皆加爵禮成於三則三加爵外必通舉奠數之乃得十三耳又賈疏言因舉奠而獻是士之</hi>
　　　<hi>禮若天子諸侯除此酌入之外别有子孫獻尸禮按子孫獻尸於此無所屬疑在繹祭之中其</hi>
　　　<hi>詳見後</hi>
尸卒食祭廩爨饔爨用黍肉無籩豆<hi>特牲記也饔熟肉</hi>
　　右祭爨　記宗婦祭饎爨烹人祭饔爨<hi>特牲士饎飯也  無</hi>
　　　<hi>廩故曰饎爨天子諸侯有御廩則曰廩爨</hi>　傳夫奥者老婦之祭也<lb/>
<pb n="23a"/>
　　　盛於盆尊於瓶<hi>禮器中鄭曰奥當作爨字之誤也廟  尸食竟乃祭之按古者</hi>
　　　<hi>蘇伯吉利之妻名摶頰死托於爨是為先炊孔曰其神卑賤故但盛食於盆盛酒於瓶與祀竈</hi>
　　　<hi>禮異也</hi>以尸享祭爨有功也<hi>鄭註</hi>
又祭爟禮亦如之<hi>據周禮</hi>
　　右祭爟　記司爟凡祭祀祭爟<hi>周禮屬司爟下士  司馬</hi>　傳<lb/>
　　　報其明之功也<hi>鄭註祭用之必報之類按禮不言  爟何時以其  相次</hi>
王出東階下西面祝出西階下東面告利成於王王諾<lb/>
祝入復告於尸<hi>據詩疏以利養也利成尸告王  利養成畢也</hi>
<pb n="23b"/>
　　右告利成　記士禮主人出户外祝告利成<hi>特牲</hi>大<lb/>
　　　夫禮主人出立階上告<hi>少牢</hi>天子阼階下乃告<hi>詩傳</hi>
　　　　詩禮儀既備鐘鼓既戒孝孫徂位工祝致告<lb/>
　　　　傳士户外大夫階上尊者出稍逺也天子阼<lb/>
　　　階下乃告彌尊故彌逺也告利成致尸意也孝<lb/>
　　　子事親有尊親賔客之義命從尊出讓從賔來<lb/>
　　　義由於尸非主人所當發也大夫士祝告主人<lb/>
　　　而止天子祝告更致天子意於尸彌尊備儀盡<lb/>
<pb n="24a"/>
　　　飾益有節文也<hi>詩疏</hi>
尸謖金奏肆夏祝令小祝送尸出廟門祝不出尸入於<lb/>
次釋服掌祧受之尸乃歸掌祧藏尸隋與其服<hi>據周禮及詩疏肆謖起也祝令令樂師鼓鐘而樂人遂入奏  夏也隋尸所祭肺黍稷之屬掌祧埋之</hi>
　　右祭畢尸出　記隋埋兩階之東服各藏於寢<hi>周禮</hi>
　　　<hi>疏</hi>　詩神具醉止皇尸載起鼓鐘送尸神保聿<lb/>
　　　歸　傳迎尸以祝送尸以小祝禮殺也祝不出<lb/>
　　　門事尸以門斷也<lb/>
<pb n="24b"/>
遣助祭諸侯歸其國歌臣工<hi>據詩毛傳及蔡氏邕筆斷  孔曰諸侯春來朝於王必待助王之祭而去故於祭末因廟中遣之狩按祭以首時而詩言維暮之春者周改時改月而巡  烝享皆自夏時建寅之月於周為莫春也春諸侯助祭歸歌此詩不知夏秋冬何歌或詩皆逸歟抑周重農故但以農事之首告之歟</hi>
　　右遣助祭諸侯歸其國　詩嗟嗟臣工敬爾在公<lb/>
　　　王釐爾成來咨來茹<hi>臣工孔謂指其從行之臣不斥其身故呼其卿大夫</hi>
　　　<hi>及車右以警切之欲諸侯聞之亦敬其事而不敢自専也</hi>　傳諸侯有不純<lb/>
　　　臣之義故於其歸因廟中正君臣之禮焉<hi>按諸侯於</hi>
<pb n="25a"/>
　　　<hi>此時歸國則前必得一獻可知</hi>
太祝令徹后徹豆籩九嬪贊后徹内宗受之傳外宗外<lb/>
宗受之傳有司諸宰徹玉齍玉敦黍稷牲俎小祝贊徹<lb/>
樂師帥學士而歌徹<hi>據周禮及詩學婦人徹止豆籩婦人弱也  士謂國子</hi>
　　右徹　記非祭不相授器<hi>内則</hi>王后不與則大宗伯<lb/>
　　　攝而徹<hi>周禮其大宗伯徹則外宗贊宗伯有  薦之必有其徹之也</hi>　詩諸<lb/>
　　　宰君婦廢徹不遲　傳不遲以疾為敬不留神<lb/>
　　　惠之意也<hi>朱傳</hi>外宗傳有司男女親授祭嚴也大<lb/>
<pb n="25b"/>
　　　宗伯攝徹内宗親受祭嚴也雖親授受不相襲<lb/>
　　　處猶為有别乎爾<hi>禮疏謂按鄭氏謂徹者歌雍朱子  雍本武王祭文王而</hi>
　　　<hi>徹之詩後遂用之他廟亦名為徹王氏謂徹必歌雍取其肅肅雝雝也凡人之情樂於始或倦</hi>
　　　<hi>於終篤於暫或怠於久至徹而終不失其和敬誠之至也愚按此詩並無一言及於徹俎有來</hi>
　　　<hi>至止亦不似祭畢徹俎語且周人以諱事神恐無祭文王而歌克昌厥後明犯其諱之理若必</hi>
　　　<hi>以文母為太姒何以不稱文考而曰烈考乎觀周禮言歌徹不言歌雍疑周公制禮本有徹詩</hi>
　　　<hi>而逸之鄭氏特據論語遂因附㑹之也仲尼燕居篇言徹以振羽又唐人引禮記客出以雍徹</hi>
　　　<hi>句竊疑獻二王後獻賔皆即徹其俎以歸於其館故槩名其詩為徹亦未可知又按小序以雍</hi>
<pb n="26a"/>
　　　<hi>為禘太祖愚謂周之禘自當歌后稷而及其所自生今按其文不及姜嫄后稷則亦非也或魯</hi>
　　　<hi>以禘禮祀周公以右烈考文母於公為近故假以歌而魯習傳之歟</hi>
祝命佐食以六簋陳於堂王餕王謖世子餕世子謖公<lb/>
卿大夫士以次餕<hi>據文王世子及祭統  謖猶起也</hi>
　　右餕　記天子之禮餕以上嗣<hi>文王世子</hi>諸侯禮尸謖<lb/>
　　　君與卿四人餕君起大夫六人餕大夫起士八<lb/>
　　　人餕士起各執其具以出陳於堂百官餕徹之<lb/>
　　　<hi>祭統送餕者出君不  君尊也</hi>大夫禮司宫設對席上佐食下<lb/>
<pb n="26b"/>
　　　佐食賔長二人餕上餕親嘏主人士禮嗣子及<lb/>
　　　長兄弟二人對餕主人西面再拜戒族人<hi>少牢特牲</hi>
　　　<hi>侯按士餕止及兄弟鄭曰恵不過族親也而諸  之餕止及其臣大夫之餕止及賔與佐食恵</hi>
　　　<hi>皆有所不能徧蓋順而討摲而播各得天子之禮  節而已天子内親九族外撫萬邦則於族</hi>
　　　<hi>於臣於執事必皆有以及之矣</hi>士二簋餕以一大夫四簋餕以<lb/>
　　　二諸侯六簋餕以四天子八簋餕以六<hi>按不以餕者士</hi>
　　　<hi>留為陽厭諸侯留為隂獻大夫無陽厭不知何用意即賔尸用之歟</hi>　辭大夫之<lb/>
　　　禮上餕親嘏曰主人受祭之福胡夀保建宜家<lb/>
<pb n="27a"/>
　　　士之禮主人親祝曰餕有以也又曰酳有與也<lb/>
　　　<hi>少牢特牲之胡夀胡考之夀有以言今得此餕者以祖考  德有與言今得此酳者當似祖考</hi>
　　　<hi>之德皆戒辭也必按天子備儀盡飾則嘏祝二者當  兼之而辭更詳矣</hi>　傳餕以<lb/>
　　　上嗣尊祖之道也<hi>文王世子</hi>王世子餕諸侯世子不<lb/>
　　　餕避王也<hi>禮疏内按此據祭統不言世子然疑屬畿  諸侯若外諸侯世國自當餕</hi>
　　　<hi>也若外諸侯不餕則大夫無為避君矣</hi>大夫之世子不餕避君也<lb/>
　　　士之嗣子亦餕卑無嫌也　凡餕之道毎變以<lb/>
　　　衆所以别尊卑之等而興施恵之象也是故以<lb/>
<pb n="27b"/>
　　　四簋黍見其修於廟中也廟中者境内之象也<lb/>
　　　<hi>祭統子此諸侯禮若天  則六簋</hi>
佐食徹尸薦俎及二簋黍入於室當屋漏下納一尊於<lb/>
房祝入室王入室事主再拜稽首祝以孝告王又再拜<lb/>
稽首出佐食闔牖户如食間祝告利成於王<hi>據特牲及詩疏  此尊當繫饋食之尊</hi>
　　右再事主於室<hi>鄭曰是謂陽厭陸說已見於前</hi>　記大夫陽厭南<lb/>
　　　面士陽厭東面<hi>少牢特牲並按抑詩疏天子有陽厭諸侯  同惟諸侯上大夫</hi>
<pb n="28a"/>
　　　<hi>無陽厭以即賔尸也又按儀禮諸侯下大夫不賔尸則亦有陽厭</hi>傳孔子曰<lb/>
　　　當室之白尊於東房是謂陽厭<hi>曽子問</hi>天子諸侯<lb/>
　　　陽厭東面大夫陽厭南面避君也士亦東面卑<lb/>
　　　無嫌也<hi>孔疏若按天子諸侯東面亦謂各於其廟耳  祫則太祖主東面餘當南北相</hi>
　　　<hi>向禘則太祖主與所自出東西相向</hi>
宗伯告事畢賔出小宗伯送奏陔是小宗伯不出門王<lb/>
出奏王夏后出奏齊夏祝命徹佐食徹以出與祭者各<lb/>
復其齊宫以俟<lb/>
<pb n="28b"/>
　　右事畢　記及祭之後陶陶遂遂如將復入然<hi>陶陶</hi>
　　　<hi>舒遲貌遂遂竦敬貌</hi>已徹而退敬齊之色不絶於面<hi>俱祭義</hi>
　　　詩被之僮僮夙夜在公被之祁祁薄言還歸<hi>此言</hi>
　　　<hi>諸侯之夫人也夜在公先夕視濯溉朝在公祭朝視饎爨王后先夕無事</hi>　傳詩曰<lb/>
　　　明發不寐有懐二人文王之詩也祭之明日明<lb/>
　　　發不寐饗而致之又從而思之<hi>鄭曰祭之明日謂繹日也按明</hi>
　　　<hi>發謂繹日將旦之時言正祭既饗而致之而孝思未已於此明發時又從而思之遂起而為繹</hi>
　　　<hi>祭也二人父母也孔以明日為繹之明日或以二人為指尸侑皆非</hi>
<pb n="29a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="29b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　天子肆獻祼饋食禮卷中<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>