<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-1a"/>
吕氏春秋第一卷　髙氏訓解<lb/>
　雲間　宋邦乂　張邦瑩　徐益孫　何玉畏校<lb/>
　孟春紀第一<lb/>
　　正月紀<lb/>
一曰孟春之月日在營室<hi>室北方宿衛之分野是月孟長春時夏之正月也營</hi>
<hi>此宿日躔</hi>昏參中旦尾中<hi>燕之分野是月昏旦時皆中於參西方宿晉之分野尾東方宿</hi>
<hi>方南</hi>其日甲乙其帝太皥<hi>木德王天下之號死祀於東甲乙木日也太皥伏羲氏以</hi>
<hi>德之帝方爲木</hi>其神句芒<hi>木德之帝死爲木官之神句芒少皥氏之裔子曰重佐</hi>其蟲<lb/>
鱗其音角<hi>屬也龍爲之長角木也位在東方東方少陽物去太隂甲散爲鱗鱗魚</hi>律中<lb/>
太簇其數八<hi>氣衰少陽氣發萬物動生簇地而出故太簇陽律也竹管音與太簇聲和太隂</hi>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-1b"/>
<hi>五木第三故數八曰律中太蔟五行數</hi>其味酸其臭羶<hi>味酸酸者鑚也春東方木王木</hi>
<hi>出羶木香羶也萬物應陽鑚地而</hi>其祀戸祭先脾<hi>出由戸故祀戸也蟄伏之類始動生</hi>
<hi>土先食所勝也一說脾属木自用其藏也脾属土陳爼豆脾在前故曰祭先脾春木勝</hi>東風解<lb/>
凍蟄蟲始振<hi>火氣温故東風解凍氷泮釋地蟄伏之蟄讀如詩文王之什東方木木火母也</hi>
<hi>動蘇生也蟲乗陽始振</hi>魚上冰獺祭魚<hi>動上負冰獺獱水禽也魚鯉鮒之属也應陽而</hi>
<hi>世謂之祭魚爲時候者取鯉魚置水邊四面陳之</hi>候鴈北天子居青陽左个<lb/>
<hi>明堂也中方外圜通逹四出各有左右房謂之个猶候時之鴈從彭蠡來北過至北極之沙漠也青陽者</hi>
<hi>北出謂之玄堂是月天子朝日告朔行令於左个之隔也東出謂之青陽南出謂之明堂西出謂之總章</hi>
<hi>北頭室也房東向堂</hi>乗鸞輅駕蒼龍<hi>鳴相應和後世不能復致輅車也鸞鳥在衡和在軾</hi>
<hi>以上爲龍七尺以上爲騋六尺以上爲馬也鏄銅爲之餙以金謂之鵉輅也周禮馬八尺</hi>載青旂<lb/>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-2a"/>
衣青衣服青玉<hi>車是也服佩也所衣服佩玉皆青者旂旗名交龍爲旂載者若今之雞翹</hi>
<hi>色也順木</hi>食麥與羊其噐䟽以逹<hi>金土以老食所勝也宗麥属金羊属土是月也</hi>
<hi>逹以象陽氣之射出廟所用之噐皆䟽鏤通</hi>是月也以立春<hi>六日而立春冬至後四十</hi>
<hi>在是月也立春之節多</hi>先立春三日太史謁之天子曰某日立<lb/>
春盛德在木<hi>以序事故告天子以立春日也盛德在謁告也周禮太史掌國之六典正歲時</hi>
<hi>方也木正東</hi>天子乃齋<hi>必遷坐自禋㓗也論語曰齋必變食居</hi>立春之日天<lb/>
子親率三公九卿諸侯大夫以迎春於東郊<hi>迎春木率使也</hi>
<hi>八里之郊氣於東方</hi>還乃賞公卿諸侯大夫於朝<hi>也三公至尊賞爵禄之賞</hi>
<hi>但言卿諸侯大夫者也坐而論道不嫌不賞故</hi>命相布德和令行慶施惠下<lb/>
及兆民<hi>和柔之令行其慶善施其澤惠下至于兆民相三公也出爲二伯一相處于内也布陽德</hi>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-2b"/>
<hi>之也無不被</hi>慶賜遂行無有不當<hi>所也各得其</hi>廼命太史守典<lb/>
奉法司天日月星辰之行<hi>行度遲速太史之職也故典六典法八法日月五星</hi>
<hi>知之也命使司</hi>宿離不忒無失經紀以初爲常<hi>宿度司知其忒差也星辰</hi>
<hi>之初爲常度以起牽牛</hi>是月也天子乃以元日祈糓于上帝<hi>從日</hi>
<hi>求也上帝天帝也甲至癸也元善也祈</hi>乃擇元辰天子親載耒耜措之<lb/>
參于保介之御間<hi>耜耕噐也措置也保介副也御致元善也辰十二辰從子至亥也耒</hi>
<hi>籍田致于保介之間施用之也也擇善辰之日載耒耜之具於</hi>率三公九卿諸侯大<lb/>
夫躬耕帝籍田<hi>供上帝之粢盛故曰帝籍躬親也天子籍田千畆以</hi>天子三推<lb/>
三公五推卿諸侯大夫九推<hi>推謂一發也國語曰王禮以三爲文故天子三</hi>
<hi>其上公三發卿九發大夫二十七發也耕一發班三之班次也謂公卿大夫各三</hi>反執爵于<lb/>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-3a"/>
太寢<hi>功於先祖故於廟飲酒也爵飲爵太寢祖廟也示歸</hi>三公九卿諸侯大夫<lb/>
皆御命曰勞酒<hi>臣於太廟飲之以酒御致天子之命勞群</hi>是月也天氣下<lb/>
降地氣上騰天地和同草木繁動<hi>乾下坤上天地和是月也泰卦用事</hi>
<hi>挺而生也同繁衆動</hi>王布農事命田舍東郊<hi>也命農大夫舍止命令也東郊農郊</hi>
<hi>視田事東郊監</hi>皆修封疆審端徑術<hi>畔紀督惰窳於疆下也修治也封界也起其疆</hi>
<hi>端正其徑路不得邪行敗稼穡也詩云中田有廬疆埸有瓜無休廢也</hi>善相丘陵阪險<lb/>
原隰<hi>廣平曰原下濕曰隰相視也阪險傾危也</hi>土地所宜五榖所殖<hi>長殖</hi>以<lb/>
教道民必躬親之<hi>親庶民弗信詩云弗躬弗</hi>田事既飭先定凖直<lb/>
農乃不惑<hi>其功農夫正直不疑惑也飭讀作勑勑督田事凖定</hi>是月也命樂正<lb/>
入學習舞<hi>籥之舞周禮大胥掌學士之板以六樂之樂正樂官之長也入學官教國子講習羽</hi>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-3b"/>
<hi>位也㑹正舞</hi>乃修祭典命祀山林川澤犧牲無用牝<hi>也功典掌</hi>
<hi>雲雨以殖嘉苖故祀之無用牝尚蠲㓗也施於民則祀之山林川澤百物所生又能興</hi>禁止伐<lb/>
木<hi>長養也春木王尚</hi>無覆巢無殺孩蟲胎犬飛鳥無麛無卵<lb/>
<hi>犬鹿子曰麛也蕃庶物也麛子曰</hi>無聚大衆無置城郭<hi>也置立</hi>揜骼霾<lb/>
髊<hi>霾者覆藏之也順木德而尚仁恩者也髊讀水漬物之漬白骨曰骼有肉曰髊揜</hi>是月也<lb/>
不可以稱兵稱兵必有天殃<hi>殃咎也稱舉也</hi>兵戎不起不可<lb/>
以從我始<hi>也故曰不可以從我始春當行仁非興兵征伐時</hi>無變天之道<hi>猶變</hi>
<hi>也戾</hi>無絶地之理<hi>斷也/絶猶</hi>無亂人之紀<hi>亂紀道也人反德爲</hi>孟春行<lb/>
夏令則風雨不時草木旱槁國乃有恐<hi>也木德用事春木也夏火</hi>
<hi>不待秋冬故曰天氣不和國人惶恐也法當寛仁而行火性炎上故使草木槁落</hi>行秋令則<lb/>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-4a"/>
民大疫疾風暴雨數至藜莠蓬蒿並興<hi>行其令氣不木仁金殺而</hi>
<hi>雨數至荒穢滋生是以藜莠蓬蒿並興和故民疫病也金生水與水相于故風</hi>行冬令則水<lb/>
潦爲敗霜雪大摯首種不入<hi>隂乘陽故水潦爲敗雪春陽冬隂也而行其令</hi>
<hi>應之不成熟也故曰首種不入霜大摯傷害五榖春爲歲始稼穡</hi>
　　本生<lb/>
二曰始生之者天地養成之者人也<hi>也始初</hi>能養天之<lb/>
所生而勿攖之謂天子<hi>戾也櫻猶</hi>天子之動也以全天爲<lb/>
故者也<hi>性也故事也全猶順也天</hi>此官之所自立也<hi>自從也官正也</hi>立官<lb/>
者以全生也<hi>也生性</hi>今世之惑主<hi>王也主謂</hi>多官而反以害<lb/>
生則失所爲立之矣<hi>故以害生也失其所爲立官之多立官致任不肖人亂象干度</hi>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-4b"/>
<hi>也法</hi>譬之若修兵者以備冦也今修兵而反以自攻則<lb/>
亦失所爲修之矣<hi>所以自亡也亦失其所爲修兵之若秦築長城以備患不知長城之</hi>
<hi>也法</hi>夫水之性清土者抇之故不得清<hi>骨濁也抇讀曰骨</hi>人之<lb/>
性夀物者抇之故不得夀<hi>使天折也抇亂也亂之</hi>物也者所以<lb/>
養性也非所以性養也<hi>貪欲過制者多所以取禍故物者貨賄所以養人也世人</hi>
<hi>性養也曰非所以</hi>今世之人惑者多以性養物<hi>以身役物有夫無爲者不</hi>
<hi>惑者多以性養物也爲者則以物役身故曰</hi>則不知輕重也<hi>重喻身輕喻物</hi>不知<lb/>
輕重則重者爲輕輕者爲重矣若此則每動無不敗<lb/>
以此爲君悖以此爲臣亂以此爲子狂三者國有一<lb/>
焉無幸必亡<hi>危危病者也假令有幸且猶</hi>今有聲於此耳聽之必<lb/>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-5a"/>
慊<hi>也慊快</hi>巳聽之則使人聾必弗聽<hi>當聽也以聾故不</hi>有色於<lb/>
此目視之必慊巳視之則使人盲必弗視<hi>當視也以盲故不</hi>
有味於此口食之必慊巳食之則使人瘖必弗食<hi>瘖以</hi>
<hi>色亂目使目不明五味實口使口爽傷也故不當食也老子曰五聲亂耳使耳不聰五</hi>是故聖<lb/>
人之於聲色滋味也利於性則取之害於性則舎之<lb/>
此全性之道也世之貴富者其於聲色滋味也多惑<lb/>
者<hi>眩惑</hi>日夜求幸而得之則遁焉<hi>能自禁也遁流逸不</hi>遁焉性惡<lb/>
得不傷<hi>傷病也惡安也</hi>萬人操弓共射其一招招無不中<hi>埻招</hi>
<hi>射之故曰無不中也的也衆人所見㑹弓</hi>萬物章章以害一生生無不傷<lb/>
<hi>故生隕也章章明美貌</hi>以便一生生無不長<hi>性故生長久也便利也利其生</hi>故<lb/>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-5b"/>
聖人之制萬物也以全其天也<hi>也天身</hi>天全則神和矣<lb/>
目明矣耳聰矣鼻臭矣口敏矣三百六十節皆通利<lb/>
矣若此人者不言而信<hi>行焉是其信也法天不言四時</hi>不謀而當不<lb/>
慮而得<hi>曰不謀慮而當合得事實詩云不識不知順帝之則故</hi>精通乎天地神<lb/>
覆乎宇宙<hi>其德大皆覆被也宇宙區宇之内言</hi>其於物無不受也無不<lb/>
裹也<hi>裹猶囊也受猶承也</hi>若天地然<hi>不載故曰若天地然也其德如天無不覆如地無</hi>
上爲天子而不驕<hi>戰戰栗栗日慎一日常戰栗也故堯戒曰</hi>下爲匹夫而<lb/>
不惽<hi>悶義亦然也惽讀憂悶之</hi>此之謂全德之人<hi>所虧闕故曰全其德行升降無</hi>
貴富而不知道適足以爲患<hi>至破亡故曰適足以爲不知持盈止足之道以</hi>
<hi>也患</hi>不知貧賤貧賤之致物也難雖欲過之奚由<hi>無勢貧賤</hi>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-6a"/>
<hi>爲於身無闕故曰雖欲過之奚由也不能致情欲之物故曰難也於禮無</hi>出則以車入則<lb/>
以輦務以自佚<hi>門用輦此驕逸之務也人引車曰輦出門乗車入</hi>命之曰招<lb/>
蹷之機<hi>至於蹷機故曰務以自佚也詩云不逺伊爾招至也蹷機門内之位也乗輦于宫中遊翔</hi>
<hi>不過蹷之謂薄送我畿此</hi>肥肉厚酒務以相疆命之曰爛腸之食<lb/>
<hi>子曰五味實口使口爽傷故謂之爛腸之食也論語曰肉雖多不使勝食氣乂曰不爲酒困老</hi>靡㬅<lb/>
皓齒鄭衛之音務以自樂命之曰伐性之斧<hi>肌羙色靡㬅細</hi>
<hi>溱洧之上有絢盻之樂芍藥之和昔者殷紂使樂師也皓齒詩所謂齒如瓠犀也鄭國淫辟男女私㑹於</hi>
<hi>其樂噐自投濮水之中暨衛靈公北朝于晉宿于濮作朝歌北鄙靡靡之樂以爲淫亂武王伐紂樂師抱</hi>
<hi>公至晉國晉平公作樂公曰寡人得新聲請以樂君上夜聞水中有琴瑟之音乃使師㳙以琴冩其音靈</hi>
<hi>紂之太師以此音自投於濮水得此聲必於濮水之遂使涓作之平公大說師曠止之曰此亡國之音也</hi>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-6b"/>
<hi>滛辟㓕亡故曰伐性之斧者也上地在衛因曰鄭衛之音以其</hi>三患者貴富之所致<lb/>
也故古之人有不肯貴富者矣由重生故也<hi>堯時許古人謂</hi>
<hi>皆不肯富貴者髙位實疾顛故曰重生故也由方因善綣舜時臯陶周時伯夷漢時四皓</hi>非夸以<lb/>
名也爲其實也<hi>以爲其可以全生保性之實也夸虚也非以爲輕富貴求虚名也</hi>則<lb/>
此論之不可不察也<hi>福不可不察也論此上句貴賤禍</hi>
　　重巳<lb/>
三曰倕至巧也人不愛倕之指而愛巳之指有之利<lb/>
故也<hi>指雖不如倕指巧猶自爲用故言有之利故也倕堯之巧工也雖巧無益於巳故不愛之也巳</hi>
人不愛崑山之玉江漢之珠<hi>日三夜色澤不變玉之崑山之玉燔以爐炭三</hi>
<hi>之明珠珠之羙者也羙者也江漢有夜光</hi>而愛巳之一蒼璧小璣有之利<lb/>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-7a"/>
故也<hi>好也而愛之者有之爲巳用得其利故也蒼璧石多玉少也珠之不圜者曰璣皆喻不</hi>今<lb/>
吾生之爲我有而利我亦大矣<hi>天下之利有我如我吾亦我有有我身也</hi>
<hi>故也故曰利我亦大矣之愛蒼璧與小璣有之利</hi>論其貴賤爵爲天子不足<lb/>
以比焉<hi>天子不足以比巳之所賤論其所貴所賤人雖尊爲</hi>論其輕重富有天<lb/>
下不可以易之<hi>有天下之財不肯以巳易之論其所輕富而所重人雖富</hi>論其安<lb/>
危一曙失之終身不復得<hi>危也曙明日也有一日失貧賤所以安也富貴所以</hi>
<hi>不能復得之也其所以安終身</hi>此三者有道者之所慎也<hi>不尚此三道尚無爲</hi>
<hi>者之所慎者故曰有道</hi>有慎之而反害之者不逹乎性命之情<lb/>
也<hi>而反有害之者故曰不逹乎性命之情者也守慎無爲輕貴重身當時行則行時止則止</hi>不逹<lb/>
乎性命之情慎之何益<hi>害故曰何益雖慎之猶見</hi>是師者之愛子<lb/>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-7b"/>
也不免乎枕之以糠是聾者之養嬰兒也方雷而窺<lb/>
之于堂有殊弗知愼者<hi>以糠糠其盲昧子目非利之師瞽師目無見者也故枕子</hi>
<hi>徐歩窺兒於堂故曰有殊弗知愼者也殊猶甚也者也聾者不聞雷之聲不頓䫙自拍觧謝咎過而反</hi>
夫弗知愼者是死生存亡可不可未始有别也<hi>能别言不</hi>
<hi>也知</hi>未始有别者其所謂是未嘗是其所謂非未嘗非<lb/>
是其所謂非非其所謂是此之謂太惑<hi>人之所非也巳之所是衆</hi>
<hi>是巳之所是非巳之所非而以此求同於巳者也故故曰未嘗是巳之所非衆人之所是也故曰未嘗非</hi>
<hi>太惑謂之</hi>若此人者天之所禍也<hi>也禍咎</hi>以此治身必死必<lb/>
殃以此治國必殘必亡<hi>亡者未之有也故曰必亡以其天之所禍也不死不</hi>夫<lb/>
死殃殘亡非自至也惑召之也<hi>惑致之也召致也以</hi>夀長至常<lb/>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-8a"/>
亦然<hi>召之也亦以仁義</hi>故有道者不察所召而察其召之者<lb/>
<hi>也召之者不行仁義殘亡應行而至故曰察其召之所召仁與義也推行仁義夀長自至故曰不察所召</hi>
<hi>也</hi>則其至不可禁矣<hi>人其亡也忽焉皆巳自召之何禹湯罪巳其興也勃焉桀紂罪</hi>
<hi>御可禁</hi>此論不可不熟<hi>知也熟猶</hi>使烏獲疾引牛尾尾絶力<lb/>
勯而牛不可行逆也<hi>千鈞勯讀日單單盡也烏獲秦武王力士也能舉</hi>使五<lb/>
尺竪子引其棬而牛恣所以之順也<hi>之至也恣從也</hi>世之人<lb/>
主貴人<hi>貴人謂公卿大夫也人主謂王者諸侯也</hi>無賢不肖莫不欲長生<lb/>
乆視<hi>也視活</hi>而日逆其生欲之何益<hi>侈縱欲暴虐反戾王者貴人所行滛</hi>
<hi>若烏獲多力倒引牛尾尾絶不能行故曰欲之何益天常不順生道日所施行無不倒逆其生雖欲長生</hi>
<hi>也</hi>凡生長也順之也使生不順者欲也<hi>欲也欲情</hi>故聖人<lb/>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-8b"/>
必先適欲<hi>節也適猶</hi>室大則多隂臺高則多陽多隂則蹷<lb/>
<hi>疾也蹷逆寒</hi>多陽則痿<hi>能行也/痿躄不</hi>此隂陽不適之患也<hi>也患害</hi>
是故先王不處大室<hi>疾也爲蹷</hi>不爲髙臺<hi>疾也爲痿</hi>味不衆珎<lb/>
<hi>胃也爲傷</hi>衣不燀熱<hi>亶厚也/燀讀曰亶</hi>燀熱則理寒<hi>閉結也理寒脈理</hi>理<lb/>
寒則氣不逹<hi>也逹通</hi>味衆珎則胃充<hi>也充滿</hi>胃充則中大<lb/>
鞔<hi>肥肉厚酒爛膓之食此之謂也鞔讀曰懣不勝食氣爲懣病也</hi>中大鞔而氣不逹<lb/>
<hi>閉也不逹壅</hi>以此長生可得乎<hi>得也言不</hi>昔先聖王之爲苑囿<lb/>
園池也足以觀望勞形而巳矣<hi>曰囿詩云王在靈囿畜禽獸所大曰苑小</hi>
<hi>可以遊觀娱志故曰足以勞形而巳樹果曰園詩曰園有樹桃有水曰池</hi>其爲宫室臺榭<lb/>
也足以辟<hi>備一作</hi>燥濕而巳矣<hi>宫謂之室室謂之宫築宫廟也室寢也爾雅曰</hi>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-9a"/>
<hi>炎濕謂雨露故曰足以備之而巳土方而高曰臺有屋曰榭燥謂陽</hi>其爲輿馬衣裘也<lb/>
足以逸身煖骸而巳矣<hi>也逸安</hi>其爲飲食酏醴也足以<lb/>
適味充虚而巳矣<hi>人掌王之六飲水漿醴凉鑿酏也酏讀如詩虵虵不言之虵周禮採</hi>
<hi>黍相醴不以麯也濁而甜耳又酒正二曰醴齊醴者以蘖與</hi>其爲聲色音樂也足<lb/>
以安性自娛而巳矣<hi>也色青黄赤白黒也聲五音宫商角徴羽</hi>五者聖王<lb/>
之所以養性也非好儉而惡費也節乎性也<hi>也和適節猶和</hi>
<hi>不過制也其情性而巳</hi>
　　貴公<lb/>
四曰昔先聖王之治天下也必先公<hi>也公正</hi>公則天下<lb/>
平矣<hi>也平和</hi>平得於公<hi>出也/得猶</hi>嘗試觀於上志<hi>記也上志古</hi>有<lb/>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-9b"/>
得天下者衆矣其得之以公其失之必以偏<hi>正也偏私不</hi>
凡主之立也生於公<hi>也生性</hi>故鴻範曰無偏無黨王道<lb/>
蕩蕩<hi>云魯道有蕩蕩蕩平易也詩</hi>無偏無頗遵王之義<hi>也義法</hi>無或<lb/>
作好遵王之道<hi>公平於曲惠也或有也好私好鬻</hi>無或作惡遵王之<lb/>
路<hi>威也惡擅作</hi>天下非一人之天下也天下之天下也<hi>曰書</hi>
<hi>故曰天下之天下也皇天無親惟德是輔</hi>隂陽之和不長一類甘露時雨<lb/>
不私一物<hi>異也私猶</hi>萬民之主不阿一人<hi>私也阿亦</hi>伯禽將行<lb/>
請所以治魯<hi>魯詩云建尔元子俾侯于魯伯禽周公子也成王封之於</hi>周公曰利<lb/>
而勿利也<hi>勿自利也務在利民</hi>荆人有遺弓者而不肯索<hi>也遺失</hi>
曰荆人遺之荆人得之又何索焉孔子聞之曰去其<lb/>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-10a"/>
荆而可矣<hi>何必荆人也言人得之而巳</hi>老𣆀聞之曰去其人而可<lb/>
矣故老𣆀則至公矣<hi>必人故曰至公無所私爲也公正也言天下得之而巳何</hi>天<lb/>
地大矣生而弗子成而弗有<hi>以爲巳子成遂萬物不天大地大生育民人不</hi>
<hi>有也以爲巳</hi>萬物皆被其澤得其利而莫知其所由始<hi>從由</hi>
<hi>役之劳擊壤於里陌自以爲當然故曰莫知其所從也萬物皆蒙天地之澤而得其利若堯時父老無供</hi>
<hi>也始</hi>此三皇五帝之德也<hi>人被其澤而得其利亦不知三皇五帝德大能法天地民</hi>
<hi>仁以百姓爲蒭狗此之謂也其所從始也老子云聖人不</hi>管仲有病桓公徃問之<lb/>
曰仲父之病矣<hi>也病困</hi>漬甚國人弗諱<hi>羊傳曰大青者漬亦病也按公</hi>
<hi>言死生不可諱也何大漬也國人弗諱</hi>寡人將誰屬國<hi>也属託</hi>管仲對曰<lb/>
昔者臣盡力竭智猶未足以知之也<hi>知人也未足以</hi>今病在<lb/>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-10b"/>
於朝夕之中臣奚能言<hi>也奚何</hi>桓公曰此大事也願仲<lb/>
父之敎寡人也<hi>告也敎猶</hi>管仲敬諾曰公誰欲相<hi>誰爲相言欲用</hi>
公曰鮑叔牙可乎管仲對曰不可夷吾善鮑叔牙<hi>吾夷</hi>
<hi>猶和也管仲名善</hi>鮑叔牙之爲人也清廉潔直視不巳若者<lb/>
不比於人<hi>也比方</hi>一聞人之過終身不忘<hi>亡人之功不念人之過必</hi>
<hi>之相也可爲覇者</hi>勿巳則隰朋其可乎隰朋之爲人也上志<lb/>
而下求<hi>曰孔文子不耻下問是以謂之文也志上世賢人而模之也求猶問也論語</hi>醜不<lb/>
若黄帝而哀不巳若者<hi>山仰止景行行止郷昔人也自醜其德不如黄帝詩云高</hi>
<hi>訓厲使與巳齊也哀不如巳者欲敎育</hi>其於國也有不聞也<hi>善也志在不求聞其</hi>
<hi>巳矣利國而</hi>其於物也有不知也<hi>事不求知之也物事也非其職</hi>其於人<lb/>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-11a"/>
也有不見也<hi>至而見之也此總說隰朋所行務在齊民求見之孝經曰非家</hi>勿已乎<lb/>
則隰朋可也<hi>用也言可</hi>夫相大官也處大官者不欲小察<lb/>
<hi>也察苛</hi>不欲小智<hi>事以自矜伐也/小智則好知小</hi>故曰大匠不斵<hi>模範但視</hi>
<hi>自斵削也而巳不復</hi>大庖不豆<hi>巳不復自列簠簋籩豆也但調和五味使神人享之而</hi>大<lb/>
勇不鬪<hi>能服逺不復自鬪也大勇之人折衝千里而</hi>大兵不冦<hi>武王之伐冦害也若</hi>
<hi>湯之廟撫殷之民不冦害之也紂掃除無道釋箕子之囚朝成</hi>桓公行公去私惡<hi>人於</hi>
<hi>私也故曰去私也之過無所念無所</hi>用管子而爲五伯長<hi>也長上</hi>行私阿<lb/>
所愛用竪刁而蟲出於戸<hi>長其死也國亂民擾五子阿竪刁易牙之䛕不正適</hi>
<hi>殯至使蟲流出户也爭立無主䘮六十日乃</hi>人之少也愚其長也智故智<lb/>
而用私不若愚而用公<hi>用公則濟用私以敗</hi>日醉而飾服<hi>曰勑飾讀</hi>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-11b"/>
<hi>紀猶無目欲視青黄無耳欲聽宫商也禮䘮不飲酒食肉而日醉於酒欲整䘮</hi>私利而立公<lb/>
貪戾而求王舜弗能爲<hi>况凡人乎舜猶不能爲</hi>
　　去私<lb/>
五曰天無私覆也地無私載也日月無私燭也四時<lb/>
無私行<hi>爲一作</hi>也行其德而萬物得遂長焉<hi>也遂成</hi>黄帝<lb/>
言曰聲禁重<hi>過其實也不欲虚名</hi>色禁重<hi>至滛縱也/不欲好色</hi>衣禁重<hi>欲不</hi>
<hi>臧好聚鷸冠也衣服踰僣若子</hi>香禁重<hi>香聞四逺也/不欲奢侈芬</hi>味禁重<hi>味勝食不欲厚</hi>
<hi>性命氣傷</hi>室禁重<hi>使土木勝也不欲宫室崇侈</hi>堯有子十人不與其子<lb/>
而授舜<hi>十子殆丹朱爲胤子不在數中孟子曰堯使九男二女事舜此曰</hi>舜有子九<lb/>
人不與其子而授禹至公也<hi>九子不知出於何書也國語曰舜有商均此曰</hi>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-12a"/>
晉平公問於祁黄羊曰南陽無令其誰可而爲之<hi>陽南</hi>
<hi>川之属皆是也令君也而能爲治晉山陽河北之邑今河内温陽樊</hi>祁黄羊對曰解狐<lb/>
可<hi>祁奚之字黄羊晉大夫</hi>平公曰解狐非子之讐邪<hi>公之子彪平公晉悼</hi>
對曰君問可非問臣之讐也平公曰善遂用之國人<lb/>
稱善焉居有間<hi>也間頃</hi>平公又問祁黄羊曰國無尉其<lb/>
誰可而爲之對曰午可<hi>稱解狐其讐也將立之而卒傳曰祁奚請老晉侯問嗣焉</hi>
<hi>午也可又問對曰</hi>平公曰午非子之子邪對曰君問可非問<lb/>
臣之子也平公曰善又遂用之國人稱善焉孔子聞<lb/>
之曰善哉祁黄羊之論也外舉不避讐内舉不避子<lb/>
祁黄羊可謂公矣墨者有鉅子腹䵍居秦<hi>稱腹䵍字鉅姓子通</hi>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-12b"/>
<hi>車笔之笔也䵍讀曰</hi>其子殺人秦惠王曰先生之年長矣非有<lb/>
他子也寡人巳令吏弗誅矣<hi>公子異人惠王秦孝</hi>先生之以此<lb/>
聽寡人也腹䵍對曰墨者之法曰殺人者死傷人者<lb/>
刑此所以禁殺傷人也夫禁殺傷人者天下之大義<lb/>
也王雖爲之賜<hi>也受賜</hi>而令吏弗誅腹䵍不可不行墨<lb/>
者之法<hi>殺其子也欲必以行之</hi>不許惠王而遂殺之子人之所<lb/>
私也<hi>也私愛</hi>忍所私以行大義<hi>行之忍也忍讀曰仁</hi>鉅子可謂公<lb/>
矣庖人調和而弗敢食故可以爲庖若使庖人調和<lb/>
而食之則不可以爲庖矣王伯之君亦然誅暴而不<lb/>
私以封天下之賢者故可以爲王伯若使王伯之君<lb/>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-13a"/>
誅暴而私之則亦不可以爲王伯矣<hi>其愛雖小必濟傳曰作事威克</hi>
<hi>私枉則不可以爲王伯君矣故曰誅暴而弗私也假令有所</hi>
呂氏春秋第一卷終<lb/>
<pb n="KR3j0009_SBCK_001-13b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>