<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>十六國春秋卷九十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　十六國春秋卷九十一<lb/>
西凉録一<lb/>
　　李暠<lb/>
李暠字𤣥盛小字長生隴西成紀人也漢前將軍廣十六<lb/>
世孫廣子侍中敢之後曾孫仲翔後漢初為將軍討叛羌<lb/>
於素昌素昌乃狄道也衆寡不敵死之仲翔子伯考奔喪<lb/>
因葬於狄道之東川因以家焉遂世為西州著姓髙祖雍曾<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-1b"/>
祖柔仕晉並歴顯位雍至東莞太守柔至相國從事中郎北<lb/>
地太守祖弇<hi>音奄</hi>仕前涼張軌為武衛將軍天水太守封安世<lb/>
亭侯父昶字中堅幼有令譽為世子侍講年十八卒暠昶之<lb/>
遺腹子也少而好學性沈敏寛和美器度通渉經史尤善天<lb/>
文及長頗有聲稱兼習武藝誦孫吳兵法嘗與吕光太史令<lb/>
郭黁及同母弟宋繇同宿黁起謂繇曰君當位極人臣如李<lb/>
君者終當有國土之分家有騧草馬生白額駒此其時也光<lb/>
龍飛二年建康太守京兆叚業叛光自稱凉州牧以燉煌太<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-2a"/>
守趙郡孟敏爲沙州刺史署暠爲效榖令宋繇亦仕於<lb/>
業爲中散常侍孟敏卒燉煌護軍馮翊郭謙沙州治中<lb/>
燉煌索仙等以暠温毅有惠政推爲寧朔將軍燉煌太<lb/>
守暠初難之會宋繇自張掖告歸燉煌言於暠曰叚業<lb/>
無經濟逺略終必無成兄忘郭黁之言耶白額駒今已<lb/>
生矣暠乃從之遣使請命於業業因以暠爲安西將軍<lb/>
燉煌太守領䕶西胡校尉及業僭號涼王其右衞將軍<lb/>
燉煌索嗣言於業曰李暠不可使㨿燉煌恐此地非復<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-2b"/>
大王之有業乃以嗣代暠為燉煌太守嗣率騎五百而<lb/>
西未至二十里移檄使暠迎已暠驚疑將出迎之效榖<lb/>
令張邈及宋繇止之曰呂氏政衰叚氏闇弱正是英豪<lb/>
有爲之日將軍㨿有一國之成資奈何束手授人索嗣<lb/>
自恃本郡謂人情附已不虞將軍猝能拒之可一戰而<lb/>
擒也宋繇亦曰大丈夫已爲世所推今日便授首於嗣<lb/>
豈不爲天下笑乎大兄英姿挺特有雄伯之風張王之<lb/>
業不足繼也暠曰吾少無風雲之志因宦至此不圖此<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-3a"/>
郡士人忽爾見推向言出迎者未知士大夫之意故也<lb/>
因遣繇覘嗣嗣見繇言所以代暠之意繇啖以甘言及<lb/>
還謂暠曰嗣志驕兵弱此成擒耳於是暠遣二子歆讓<lb/>
與邈繇及司馬尹建興等逆擊破之嗣奔還張掖初暠<lb/>
素與嗣善結爲刎頸之交嗣常以宗族托暠曰我身猶<lb/>
子身勿爲疑也及是暠反爲嗣所搆故深恨之乃罪狀<lb/>
嗣於叚業自表盡忠不貳横為嗣所讒請業殺嗣暠當<lb/>
自歸司敗業輔國將軍沮渠男成亦惡嗣因勸除之業<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-3b"/>
乃殺嗣遣使謝暠分燉煌之涼興烏澤晉昌之宜禾三<lb/>
縣爲涼興郡進暠為使持節都督涼興已西諸軍事鎭<lb/>
西將軍領䕶西夷校尉<lb/>
庚子元年冬十一月暠所居後園有赤氣起龍跡見於小城<lb/>
於是晉昌太守唐瑶叛業乃移檄六郡推暠為大都督冠軍<lb/>
大將軍沙州刺史領䕶羌校尉燉煌太守領秦凉二州牧凉<lb/>
公大赦境内殊死已下建元庚子時晉隆安四年也追尊祖<lb/>
弇為凉景公父㫤為凉簡公子譚為世子署唐瑶為征東將<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-4a"/>
軍郭謙為軍諮祭酒索仙為左長史張邈為右長史尹建興<lb/>
爲左司馬張體順爲右司馬張條爲牧府左長史令狐<lb/>
溢爲牧府右長史張綝爲太府主簿宋繇張謖爲從事<lb/>
中郎尋加繇爲折衝將軍謖爲揚武將軍索承明爲牧<lb/>
府右司馬令狐遷爲武衞將軍晉興太守汜德瑜爲寜<lb/>
逺將軍西郡太守張靖爲折衝將軍河湟太守索訓為<lb/>
威逺將軍西平太守趙開爲騂馬䕶軍大夏太守索慈<lb/>
爲廣武太守隂亮爲西安太守令狐赫為武威太守索<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-4b"/>
術爲武興太守招懐夷夏人情悅服遣折衝將軍宋繇<lb/>
東伐涼興幷撃玉門已西諸城皆下之遂屯玉門陽闗<lb/>
廣田積穀爲東伐持乆之計時北涼酒泉太守王德亦<lb/>
叛業自稱河州刺史業遣將討之德將部曲奔附唐瑶<lb/>
辛丑二年夏四月初吕光之稱王也遣使市六璽玉於<lb/>
于闐至是玉至燉煌納之郡府<lb/>
壬寅三年春正月暠於南門外臨水起堂名曰靖恭之<lb/>
堂以議朝政閱武事圖讃自古聖帝明王忠臣孝子烈<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-5a"/>
士貞女暠親爲序頌以明鑒戒之義當時文武羣僚亦<lb/>
皆圖焉有白雀翔於靖㳟堂暠觀之大悅冬十二月沮<lb/>
渠䝉遜所署西郡太守梁中庸來奔暠署為牧府主簿<lb/>
是歳秦姚興遣使拜暠爲安西將軍髙昌侯<lb/>
癸卯四年春正月命立泮宫増高門學生五百人起嘉<lb/>
納堂於後園以圖讃所志<lb/>
甲辰五年夏四月有葛縁木而生作黄鳥之形秋八月<lb/>
世子譚卒九月立第二子歆爲世子<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-5b"/>
建初元年春正月暠自稱大都督大將軍領秦涼二州<lb/>
牧改元建初大赦境内殊死已下時晉義熈元年也遣<lb/>
舎人黃始梁興間行奉表詣京師曰昔漢運將終三國<lb/>
鼎峙鈞天之厯數鍾皇晉髙祖闡鴻基景文𢎞帝業嗣<lb/>
武受終要荒率服六合同風宇宙齊貫而惠皇失御權<lb/>
臣亂紀懷愍迍邅䝉塵塞外懸象上分九服下列眷言<lb/>
顧之普天同憾伏惟中宗元皇帝基天紹命遷幸江表<lb/>
荆揚䝉𢎞覆之矜五都爲荒榛之藪故太尉西平武公<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-6a"/>
軌當元康之初屬擾攘之際受命典方出撫此州威略<lb/>
所振聲盖海内明盛繼綂不隕前志長旌所指仍闢三<lb/>
秦義立兵强拓境萬里桓文嗣位奕葉載德囊括闗西<lb/>
化被崑裔遐邇欵藩世修職貢晉德之逺揚繄此州是<lb/>
頼大都督大將軍天錫以英挺之姿承七世之業志匡<lb/>
時難克隆先勲而中年降災兵寇侵境皇威遐邈同奬<lb/>
弗及以一方之師抗七州之衆兵孤力屈社禝爲墟<hi>作</hi>
<hi>以喪</hi>臣聞厯數相推歸餘於終帝王之興必有閏位是以<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-6b"/>
共工亂象於黃農之間秦項簒竊於周漢之際皆機不<lb/>
旋踵覆餗成凶自冦盗憑陵已涉百齡奸人僭竊<hi>一作襲字</hi>
期運將杪四海顒顒懸心象魏故師次東關趙魏莫不<lb/>
企踵淮南大捷三方欣然引領伏惟陛下道協少康徳<lb/>
侔光武繼天統位志清函夏至如此州世篤忠義臣之<lb/>
羣僚以臣髙祖東莞太守雍曾祖北地太守柔荷寵前<lb/>
朝叅忝時務伯祖龍驤將軍廣晉太守長寧侯卓亡祖<lb/>
武衞將軍天水太守安世亭侯弇毗佐涼州著功秦隴<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-7a"/>
殊寵之隆勒於天府妄臣無庸輒依竇融故事迫臣以<lb/>
義上臣大都督大將軍領護羌校尉秦涼二州牧涼公<lb/>
臣以爲荆楚替貢齊桓興召陵之師諸侯不恭晉文起<lb/>
城濮之役用能勲光踐土業隆一匡九域賴其𢎞猷春<lb/>
秋恕其專命功冠當時美垂千祀況今帝居未復諸夏<lb/>
昏墊大禹所經奄爲丘墟五岳神山已汚其三九州神<lb/>
都又穢其七辛有所言於茲而騐㣲臣所以叩心絕氣<lb/>
忘寢與食彫肝焦慮不遑寧息者也江涼雖遼義誠密<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-7b"/>
邇風雲茍通實如脣齒臣雖名未結於天臺量未著於<lb/>
海内然憑賴累祖寵光餘烈義不細辭以稽大務輒順<lb/>
羣議亡身即事轅弱任重懼忝威命昔在春秋諸侯宗<lb/>
周國皆稱元以布時令今天臺邈逺正朔未加發號施<lb/>
令無以紀數輒年冠建初以崇國憲冀杖寵靈全制一<lb/>
方使義誠著於所天𤣥風扇於九壤殉命灰身隕越慷<lb/>
慨冬十月暠讌羣僚於嘉納堂因謂之曰昔河右分崩<lb/>
羣豪競起吾以寡德為衆賢所推何嘗不㤀寢與食思<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-8a"/>
濟黎兆故前遣母弟繇董率雲騎東殄不庭軍之所至<lb/>
莫不賔下今惟䝉遜鴞峙一城自張掖已東晉之遺黎<lb/>
雖為戎虜所制至於向義思風過於殷人之望西伯大<lb/>
業須定不可安寢吾將遷都酒泉漸逼宼穴諸君以爲<lb/>
何如右長史張邈曰殿下此議實社稷之利也乃力賛<lb/>
成之暠大悅曰二人同心其利斷金張長史與孤同矣<lb/>
夫復何疑遂以右司馬張體順為寜逺將軍建康太守<lb/>
鎮樂涫徵折衝將軍宋繇爲右將軍領燉煌䕶軍與子<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-8b"/>
燉煌太守讓鎭燉煌遂遷居於酒泉<hi>今之肅州</hi>
建初二年春正月暠手令誡諸子曰吾自立身不營世<lb/>
利經涉累朝通否任時初不役智有所要求今日之舉<lb/>
非本願也然事會相驅遂荷州土憂責不輕門戸事重<lb/>
雖詳人事未知天心登車理轡百慮塡胸後事付汝等<lb/>
粗舉旦夕近事數條遭意便言不能次比至於杜漸防<lb/>
㣲深識情變此當任汝所見深淺非吾勑戒所益也汝<lb/>
等雖年未至大若能克己纂脩比之古人亦可以當事<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-9a"/>
業矣茍其不然雖至白首亦復何成汝等其戒之愼之<lb/>
節酒愼言喜怒必思愛而知惡憎而知善動念寛恕審<lb/>
而後與衆之所惡勿輕承信詳審人核真僞遠佞䛕近<lb/>
忠正蠲刑獄忍煩擾存髙年恤喪病勤省按聴訟訴刑<lb/>
法所應和顔任理慎勿以情輕加聲色賞勿漏疎罰勿<lb/>
容親耳目人間知外患苦禁禦左右勿作威福勿伐善<lb/>
施勞逆詐意必以示已明廣加諮詢無自專用從善如<lb/>
順流去惡如探湯富貴而不驕者至難也念此貫心勿<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-9b"/>
忘須臾寮佐邑宿盡禮承敬讌饗饌食事事留懐古今<lb/>
成敗不可不知退朝之暇念觀典籍靣墻而立不成人<lb/>
也此郡世篤忠厚人物敦雅天下全盛時海内猶稱之<lb/>
況復今日實是名邦正爲五百年鄉黨姻親相連至於<lb/>
公理時有小小頗迴<hi>一作違</hi>爲當隨宜斟酌吾臨莅五年<lb/>
兵難騷動未得休衆息役惠康士庻至於掩瑕藏疾滌<lb/>
疵除垢朝為寇讐夕委心膂雖未足希凖古人粗亦無<lb/>
負於新哲<hi>哲一作舊</hi>事任公平坦然無𩔖初不容懐有所損<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-10a"/>
益計近則如不足經逺乃爲有餘庶亦無媿前人也秋<lb/>
八月南涼秃髪傉檀送暠女敬愛於酒泉并通和好初<lb/>
暠之立也留女敬愛養於外祖尹文家文旣東遷暠從<lb/>
姑梁裒之母養之至是傉檀假道於北山鮮卑使裒送<lb/>
敬愛於酒泉并通和好暠大悅遣使報聘傉檀贈以方<lb/>
物九月暠親率騎二萬略地至於建康東鄯善前部王<lb/>
遣使貢其方物冬十月北涼沮渠䝉遜來侵至於建康<lb/>
掠三千餘戸而去暠大怒率騎追之及於彌安大敗之<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-10b"/>
盡收所掠之戶初秦建元之末徙江漢一萬餘戸於燉<lb/>
煌中州之人有田疇不闢者亦徙七千餘戶郭黁之寇<lb/>
武威武威張掖已東人西奔燉煌晉昌者數千戸及暠<lb/>
東遷皆徙之酒泉分南人五千戶置㑹稽郡中州人五<lb/>
千戸置廣夏郡餘萬三千戶分置武威武興張掖三郡<lb/>
築城於燉煌南子亭以威南虜是年暠造珠碧刀二口<lb/>
銘其背曰百勝𨽻書<lb/>
建初三年冬十二月暠以前表未報復遣沙門法泉間<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-11a"/>
行奉表於晉曰江山悠隔朝宗無階延首雲極翹企遐<lb/>
方伏惟陛下應期踐位景福自天臣去乙巳歲順從羣<lb/>
議假統方城時遣舎人黃始奉表通誠遥途嶮曠未知<lb/>
逹否吳涼懸邈蜂蠆衝衢方珍貢使無由展御謹副寫<lb/>
前章或希簡逹臣以其歳進師酒泉戒戎廣平庻攘茨<lb/>
穢而黠虜恣睢未率威敎憑守巢穴阻臣前路竊以諸<lb/>
事草創倉帑未盈故息兵按甲務農養士時移日邁荏<lb/>
苒三年撫劔歎憤以日成歳今資儲已足器械已充西<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-11b"/>
招城郭之兵北引丁零之衆冀憑國威席捲河隴揚旌<lb/>
秦川承望詔㫖盡節竭誠隕越爲效又臣州界逈逺勍<lb/>
宼未除當須鎮副爲行留部分輒假臣世子歆監前鋒<lb/>
諸軍事撫軍將軍䕶羌校尉督攝前軍爲臣先驅又燉<lb/>
煌郡大衆殷繁制御西域管轄萬里爲軍國之本輒以<lb/>
次子讓爲寧朔將軍西夷校尉燉煌太守統攝崑裔輯<lb/>
寧殊方自餘諸子皆在戎間率先士伍臣總攝大綱畢<lb/>
在輸力臨機制命動靜續聞暠旣遷酒泉乃敦勸稼穡<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-12a"/>
羣僚以年榖頻登百姓樂業請勒銘於酒泉乃許之於<lb/>
是使儒林祭酒劉昞爲文刻石頌德<lb/>
建初四年時有白狼白兎白雀白雉白鳩皆棲其園囿<lb/>
羣僚以爲白祥金精所誕皆應時雝而至又有神光甘<lb/>
露連理嘉禾衆瑞請史官紀其事暠從之初河右不生<lb/>
楸槐柏漆張駿之世取於秦隴而植之終於皆死至是<lb/>
而酒泉宫之西北隅有槐樹生焉乃著槐樹賦以寄情<lb/>
盖嘆僻陋遐方立功非所也遂命主簿梁中庸及儒林<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-12b"/>
祭酒劉昞等並作<lb/>
建初五年<lb/>
建初六年春三月魏安焦朗㨿姑臧自號龍驤大將軍<lb/>
遣使稱臣暠因其所稱而授之秋七月沮渠䝉遜率騎<lb/>
來攻暠遣世子歆及别將朱元虎禦之戰於馬廟歆敗<lb/>
元虎被禽暠以銀二千斤金二千兩贖元虎䝉遜歸之<lb/>
暠遂與䝉遜結盟而還<lb/>
建初七年秋八月䝉遜復背前盟率輕騎來襲暠曰兵<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-13a"/>
有不戰而敗敵者挫其銳也䝉遜新與吾盟而遽來襲<lb/>
我我閉門不與戰待其銳氣已竭徐而擊之蔑不克矣<lb/>
頃之䝉遜糧盡引去暠遣世子歆帥騎五千邀擊敗之<lb/>
獲其將沮渠百年<lb/>
建初八年<lb/>
建初九年春三月上已暠讌於曲水命羣僚賦詩而親<lb/>
爲之序冬十月暠寫諸葛亮訓誡以朂諸子曰吾負荷<lb/>
艱難寜濟之勲未建雖外總良能憑股肱之力而戎務<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-13b"/>
孔殷坐而待旦以維城之固宜兼親賢故使汝等未及<lb/>
師保之訓皆弱冠受任常懼弗克以貽咎悔古今之事<lb/>
不可不知茍近而可師何必遠也覽諸葛亮訓勵應璩<lb/>
奏諫尋其始終周孔之敎盡在中矣爲國足以致安立<lb/>
身足以成名質略易通寓目則了雖言發徃人道師於<lb/>
此且經史道德如採菽中原勤之者則功多汝等可不<lb/>
勉战暠乃修燉煌舊塞東西二圍以防北虜之患築燉<lb/>
煌舊塞西南二圍以威南虜<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-14a"/>
建初十年暠以偉世之量當呂氏之末爲羣雄所奉遂<lb/>
起伯圖兵無血刃坐定千里謂張氏之業指日而成河<lb/>
西十郡歳月而一旣而秃髪傉檀入據姑臧沮渠䝉遜<lb/>
基宇稍廣於是慨然著述志賦焉其辭曰涉至虛以誕<lb/>
駕乗有輿於本無稟𤣥元而陶衍承景靈之冥符䕃朝<lb/>
雲之菴靄仰朗日之照煦旣敷旣載以育以成幼希顔<lb/>
子曲肱之榮游心上典翫禮敦經蔑𤣥冕於朱門羡漆<lb/>
園之傲生尚漁父於滄浪善沮溺之耦耕穢鵄鳶之籠<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-14b"/>
嚇欽飛鳳於太清杜世競於方寸絕時譽之嘉聲超霄<lb/>
吟於崇領奇秀木之凌霜挺脩幹之青蔥經歳寒而彌<lb/>
芳情遥遥以逺寄想四老之暉光將戢繁榮於常衢控<lb/>
雲轡而髙驤攀瓊芝於𤣥圃潄華泉之渌漿和吟鳳之<lb/>
逸響應鳴鸞於南崗時弗獲<graphic n="KR1207" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1207.png" mimeType="image/png"/>心往形留眷駕陽林宛<lb/>
首一丘衝風沐雨載沈載浮利害繽紛以交錯歡感循<lb/>
環而相求乾扉奄寂以重閉天池絕津而無舟悼貞信<lb/>
之道薄謝慙德於圜流遂乃去𤣥覽應世賔肇弱巾於<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-15a"/>
東宮並羽儀於英倫踐宣德之祕庭翼明后於紫宸赫<lb/>
赫謙光奕奕崇眀岌岌王居詵詵百辟君希虞夏臣庶<lb/>
䕫益張王頽巖梁后墜壑淳風杪莽以永喪搢紳淪胥<lb/>
而覆溺呂發釁於閨牆厥構摧以傾顚疾風飄於高木<lb/>
廻湯沸於重泉飛塵翕以蔽日大火炎其燎原名都幽<lb/>
然影絶千邑閴而無烟斯乃百六之恒數起滅相因而<lb/>
迭然於是人希逐鹿之圖家有雄霸之想闇王命而不<lb/>
尋邀非分於無象故覆車接路而繼軌膏生靈於土壤<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-15b"/>
哀餘𩔖之忪幪邈靡依而靡仰求欲專而失逾逺寄𤣥<lb/>
珠於象罔悠悠涼道鞠焉荒凶杪杪余躬迢迢西邦非<lb/>
相期之所㑹諒冥契而來同跨弱水以建基躡崑㠊以<lb/>
爲墉總奔駟之駭轡接摧轅於峻峰崇崖崨嶫重嶮萬<lb/>
尋𤣥䆳窈窕磐紆嶔岑榛棘交横河廣水深狐狸夾路<lb/>
鴞鵄羣吟挺非我以爲用任至當如影響執同心以御<lb/>
物懐自彼於握掌匪矯情而任荒乃𠖇合而一往華德<lb/>
是用來庭野逸所以就鞅休矣時英茂哉雋哲庻罩網<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-16a"/>
以逺籠豈徒射鈎與斬袂或脫梏而纓𬎼或後至而先<lb/>
列採殊才於巖陸㧞翹彥於無際思留侯之神遇振髙<lb/>
浪以蕩穢想孔明於草廬運𤣥籌之罔滯洪操槃而慷<lb/>
慨起三軍以激銳詠羣豪之髙軌嘉關張之驍傑誓報<lb/>
曹而歸劉何義勇之超出㨿斷橋而横矛亦雄姿之壯<lb/>
發輝輝南珍英英周魯挺奇荆吳昭文烈武建䇿烏林<lb/>
龍驤江浦摧堂堂之勁陣鬱風翔而雲舉紹樊韓之逺<lb/>
蹤侔徽猷於召武非劉孫之鴻度孰能臻兹大祜信乾<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-16b"/>
坤之相成庻物希風而潤雨岷益旣蕩三江已清穆穆<lb/>
盛勲濟濟隆平御羣龍而奮䇿彌萬載以飛榮仰遺塵<lb/>
於絕代企髙山而景行將建朱旗以啓路驅長轂而迅<lb/>
征靡商風以抗斾拂招揺之華旌資神兆於皇極協五<lb/>
緯之所寧赳赳平城翼翼上弼志馘奔鯨截彼醜𩔖且<lb/>
灑遊塵於當陽拯涼德於已墜間昌㝢之驂乗曁襄城<lb/>
而按轡知去害之在兹體牧童之所述審機動之至微<lb/>
思遺餐而忘寐表略韻於紈素託精誠於白日又感兵<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-17a"/>
難繁興時俗諠競乃著大酒容賦以表恬豁之懐初暠與<lb/>
辛景辛恭靖同志友善景等歸晉遇害江南暠聞而弔<lb/>
之暠前妻同郡辛納女貞順有婦儀先卒乃親為之誄<lb/>
自餘詩賦數十篇<lb/>
建初十一年<lb/>
建初十二年夏六月北涼沮渠䝉遜每年侵寇暠志在以<lb/>
徳撫其境内但與通和立盟弗之與校司馬索承明上書<lb/>
勸伐䝉遜暠引見謂之曰䝉遜為百姓患孤豈忘之顧勢<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-17b"/>
力未能除耳卿有必禽之䇿當為孤陳之直唱大言使孤東<lb/>
討此與言石虎小豎宜肆諸市朝者何異承明慙懼而退<lb/>
建初十三年春正月暠寢疾顧命長史宋繇曰吾少罹<lb/>
荼毒百艱備嘗乃於喪亂之際遂為此方所推才弱智<lb/>
淺不能一同河右今氣力惙然當不復起矣死者大理<lb/>
吾不悲之所恨志不伸耳居元首之位者宜深戒危殆<lb/>
之機吾死之後世子猶卿子也善相輔導述吾平生勿<lb/>
令居人之上專驕自任軍國之宜委之於卿無使籌略<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-18a"/>
乖衷失成敗之要遂以晉義熈十三年二月薨於光德<lb/>
殿時年六十七在位十八年葬建世陵謚武昭王廟號<lb/>
太祖<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2i0005_WYG_091-18b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　十六國春秋卷九十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>