<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>涇野子内篇卷五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0087_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　涇野子内篇卷五<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　呂柟　撰<lb/>
　　解梁書院語<lb/>
東魯光祖因述西渠為御史時事先生曰眞御史也所<lb/>
行皆經術今安得有斯人乎問崔洹野曰其人聰敏毎<lb/>
見之得聞所未聞不覺除去惰心葢博古通今之士也<lb/>
問穆𤣥庵曰雖好佛學然其行則忠信端正士也問馬<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_005-1b"/>
柳泉曰溫恭純良通達國體但或有似老氏處耳<lb/>
光祖問薛文清公可與前賢誰比先生曰比吳草廬則<lb/>
有餘比許魯齋則不足<lb/>
德在言先者其言亦易喻言在德先者雖三令五申莫<lb/>
之能聽矣行在文先者其文亦易明文在行先者雖縭<lb/>
章繪句亦無所於用矣<lb/>
先生謂平陸諸士曰夫平陸於商有傅說焉孔子刪書<lb/>
而取其三篇者此地産也於春秋有宮之奇百里奚焉<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_005-2a"/>
孟子論人取其忠智者此地産也今去三子千有餘歲<lb/>
矣其山之靈河之秀豈無鍾萃於人若三子者出於其<lb/>
間以為孔孟之所取乎<lb/>
光祖問二程先生孰優先生曰明道優然始學之道其<lb/>
必先自伊川之方嚴進乎<lb/>
光祖問程門尹謝游楊四子孰優先生曰惟尹彥明吾<lb/>
最敬焉篤志力行有周漢人風使及孔門可方由求乎<lb/>
丘孟學曰舉業之溺人與佛之溺人一般先生曰就溺<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_005-2b"/>
中不為所溺方是登岸<lb/>
光祖曰觀屈原離騷之言其忠君愛國之心誠可敬然<lb/>
當其時君既不用隠居可也何必投汩羅水哉先生曰<lb/>
此其志亦可悲乎雖非中道之聖抑亦邁時之賢也此<lb/>
風行可以厲頑頓無恥之徒而况原為同姓之臣乎<lb/>
光祖看鑑至魏晋間嘆曰能孝不能忠者其太保王祥<lb/>
乎他日以問先生曰爾看曾閔之孝曾肯仕大夫之家<lb/>
乎由是知後世之稱者一節也故尹彥明論堯舜孝弟<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_005-3a"/>
甚廣大<lb/>
光祖曰漢昭烈戒子勿以惡小而為之勿以善小而不<lb/>
為惟賢惟德可以服人何如先生曰上二句真王言下<lb/>
二句則近覇矣<lb/>
先生常勉學者必以聖賢自期不要把自家當做草木<lb/>
類行坐常思自己終身做如何人也如此激昻必至廢<lb/>
寝㤀食<lb/>
光祖問曰在下者多諂在上者多驕何故先生曰在下<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_005-3b"/>
者謟而後在上者益驕<lb/>
光祖曰後世學易而不能用者其京房郭璞乎先生曰<lb/>
斯二人原未學易耳<lb/>
光祖曰物之遇雨或生或長其效甚速人遇教而不興<lb/>
者何也先生曰只是中心未實如五穀之種或蠧或浥<lb/>
難乎其為苖矣<lb/>
先生一日夜坐仰山堂使諸子各言志之所欲耿重光<lb/>
對曰欲輕外物明義理曰凡人義理不明正由外物牽<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_005-4a"/>
制耳使常重在義理外物即退矣丘東郊何如對曰讀<lb/>
書常欲為己曰為己不同若獨記文字欲不使人知及<lb/>
考則在人前邪對曰否曰是不好勝不矜誇不圖利為<lb/>
己乎對曰然曰若是好用力也張泰何如對曰欲求一<lb/>
實字曰只欲實幹舉業亦不是實必以聖賢之實自體<lb/>
貼方是實耳王玉旻何如對曰欲期至逺大曰當自實<lb/>
與為己做起工夫至大而至小至逺而至近可與郊泰<lb/>
切磋也葢為學須求良友講論勸戒方有進若自家誦<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_005-4b"/>
讀終無所得<lb/>
光祖曰有舜之徳䕫方能成乎韶樂如無舜德雖有䕫<lb/>
亦難乎其作也先生曰䕫樂亦又在用稷契臯陶益埀<lb/>
伯夷之後成<lb/>
光祖問程子蝎頌云殺之則傷仁舍之則害義如何處<lb/>
先生曰若傷人則殺之與故殺不同如此則仁不傷而<lb/>
義不害<lb/>
朝邑王䕫父卒有遺命欲停尸以待繼母之終然後合<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_005-5a"/>
葬先生曰從親一言而暴親尸於乆逺不可古人常有<lb/>
從治命而不從亂命者矣<lb/>
先生夏縣禹廟記言禹之所以為禹其要在拜昌言每<lb/>
令光祖輩熟讀以自廣<lb/>
光祖曰西渠張仲修作河東書院以崇義逺利名齋極<lb/>
中人之病今改為居仁由義矣先生曰甚非作者之意<lb/>
也<lb/>
先生嘗稱潞州仇時茂有古王烈之風焉<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_005-5b"/>
先生自運城㑹司馬主政邦柱囘光祖問其人如何曰<lb/>
貎象古雅質實真賢者後也<lb/>
先生欲寫鄉進士大字賜光祖光祖曰願得長慶堂字<lb/>
不願得鄉進士字也先生曰只此便是祿在其中<lb/>
先生在書院時嘗夜隨擊柝者以觀號見安逸或寝者<lb/>
且責之曰與汝是地為逸乎與汝是屋為寝乎且汝有<lb/>
是身止於工文詞謀科第以為人乎抑亦求汝身之所<lb/>
始思汝心之所終觀天地之不息念父母之所生明無<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_005-6a"/>
人非幽無鬼責以求不同於秋草者乎光祖一日誦之<lb/>
曰此言聞而不感發者非夫也<lb/>
光祖曰有司尚貪酷固百姓之不幸也亦彼子孫之不<lb/>
幸也先生嘆曰貪酷者無以為得計<lb/>
光祖曰張南軒潤色二程遺書為粹言何居先生曰使<lb/>
人讀之反因文而薄意<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_005-6b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　涇野子内篇卷五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>