<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>涇野子内篇卷八</head>
    <p>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　涇野子内篇卷八　　　　　明　吕柟　撰<lb/>
　　鷲峯東所語<lb/>
希古問許魯齋仕元如何先生曰生於其地不得不仕<lb/>
吾縣楊元甫不仕於元魯齋嘗見其據禮謂門人曰曠<lb/>
古墜典夫夫能舉之其功可當肇修人紀元朝作厯遣<lb/>
太子致書安車徵聘如四皓故事厯成就退此意甚好<lb/>
魯齋死後分付不要請謚當是其志或未能盡行心亦<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-1b"/>
有不安處所以獨重乎楊也<lb/>
薛仲常問文中子何如人先生曰古之人歟當在游夏<lb/>
之間又問擬經何如曰一代有一代之禮一代有一代<lb/>
之詩依三代類編亦以見風俗之薄也易曰擬之而後<lb/>
言議之而後動如中説中有多少好格言其模倣論語<lb/>
處乃門人姚義攙入的舊在解州有王克孝者批㸃刪<lb/>
定一本頗好仲常若見之當破其疑矣<lb/>
陳世瞻問堯舜氣象先生曰若求這氣象不在髙逺便<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-2a"/>
就汝適間一言一行處求之則滿目皆此氣象如程子<lb/>
云㑹得時活潑發地打那裏做起必參前倚衡則仁道<lb/>
全體在此堯舜氣象在此世瞻曰在生一二分不敢望<lb/>
大器曰若一二分不敢望便一二毫不能到世瞻曰惟<lb/>
老先生常有此光景曰常有此光景也難但或早起夜<lb/>
睡或身之所為或言之所發㸃檢不敢放過有差失處<lb/>
則不憚改若擴然大公物來順應則某豈敢願思慎亦<lb/>
常似我這等行可<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-2b"/>
先生謂大器曰爾好將論語説仁處類成一書時常推<lb/>
求是為學大闗鍵世瞻歴舉為仁之説以對先生曰若<lb/>
這等却是借别人身上的來説不曽反諸身做也孔子<lb/>
曰我欲仁斯仁至矣<lb/>
應徳問觀喜怒哀樂未發之前氣象如何觀先生曰只<lb/>
是虚静之時觀字屬知屬動只是心上覺得然其前只<lb/>
好做戒慎恐懼工夫就可觀也<lb/>
唐音問學只是存天理先生曰不知如何存也存天理<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-3a"/>
亦有㡬様應徳問如何曰如彼此相對時説好話固是<lb/>
天理若心下又想别箇道理亦是天理又如在官盡官<lb/>
事是天理又却想家中事亦是天理惟不能致一連所<lb/>
説所盡天理皆壊矣如此亦謂之存天理乎<lb/>
先生謂希古曰汝讀禮可將古之典禮與今之典禮比<lb/>
合孔子學三代禮而曰惟從周即是博文約禮意應徳<lb/>
曰如此㸔禮省了多少力也<lb/>
唐音問無事時如何主敬先生曰孟子説得好必有事<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-3b"/>
焉而勿正勿忘安得有無事時<lb/>
唐音問師曠孟子取其善審音及其侍鼓鐘平公於子<lb/>
邜飲酒何足為審音先生曰師曠只省得聲音髙下節<lb/>
奏若杜蕢之諫處反得審音之實者也使師曠而兼乎<lb/>
此不止為樂師矣<lb/>
有一官言二十餘年仕路淹滯者先生曰前半截也不<lb/>
要管他後半截也不要管他只做今日的官其人深然<lb/>
之且稱其言於他人先生以為能深相信也<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-4a"/>
希古問門人葬孔子用三代之禮豈孔子本心先生曰<lb/>
然孔子曰縱不得大葬寧死於道路乎但門人尊孔子<lb/>
難以孔子本心論也辟如周之追王大王王季一般在<lb/>
亶父季歴則無此心在文王武王則有此禮<lb/>
大器問伏生九十餘猶口誦尚書以傳其女子乎先生<lb/>
曰挾書之禁未盡除也這等人亦是賢者地位了漢時<lb/>
不但儒者好學就是文帝遣鼂錯詣伏生之家口授尚<lb/>
書後世亦未之見也<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-4b"/>
陳世瞻問水之潮汐先生曰不過天地間隂陽升降耳<lb/>
即是通乎晝夜之道而知猶人之語黙夣覺也又問四<lb/>
海九州之外是甚麽先生曰未知六合之内焉知六合<lb/>
之外莊子亦説得好曰六合之外聖人存而不論六合<lb/>
之内聖人論而不議莊周且為此言世瞻問海運先生<lb/>
曰求諸海運亦末矣又曰事勢不得已如何曰吾人求<lb/>
免乎此而已汝不問人運乃問海運<lb/>
陳世瞻問元世祖恐不當祀乎先生曰如何不可祀也<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-5a"/>
有百年天下者其始之取天下雖非湯武然亦有為天<lb/>
地立心為生民立命處這箇血脉亦與堯舜之心相通<lb/>
但其道未廣大純粹耳<lb/>
先生謂諸生曰信乎天理在人心唐太宗釋重囚儘近<lb/>
仁陳世瞻曰刑罰施於小人信義施於君子先生曰若<lb/>
這事亦可見信義可施於小人世瞻問先儒說縱囚知<lb/>
其必來囚來冀其必釋如何曰此過論也先儒史㫁多<lb/>
有錯説若身處其地又不知怎麽的論事只求通物理<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-5b"/>
則可索過差則不可<lb/>
先生嘆曰今人讀經書徒用以取科舉不肯用以治身<lb/>
即如讀醫書尚且用以治身今讀經書反不若也<lb/>
南昌裘汝中問聞見之知非徳性之知先生曰大舜聞<lb/>
一善言見一善行沛然莫之能禦豈不是聞見豈不是<lb/>
徳性然則張子何以言不梏於見聞曰吾之知固本是<lb/>
良的然被私欲迷蔽了必頼見聞開拓師友夾持而後<lb/>
可雖生知如伏羲亦必仰觀俯察汝中曰多聞擇善而<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-6a"/>
從之多見而識之乃是知之次也是以聖人將徳性之<lb/>
知不肯自居止謙為第二等工夫曰聖人且做第二等<lb/>
工夫吾輩工夫只做第二等的也罷殊不知徳性與聞<lb/>
見相通元無許多等第也<lb/>
裘汝中説事到面前不能泛應還不是一貫先生曰一<lb/>
貫先要逐事磨煉如十事中雖不能一一做過也要盡<lb/>
得數件方可類推此非小事曾子不知苦過多少事孔<lb/>
子後方與他説一貫今無孔子之質又無曾子之學遽<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-6b"/>
要一貫豈非妄想<lb/>
一日有大學生二人來謁其一人曰上古無書六經是<lb/>
聖人寫的行事粗迹可見萬事只是一箇心先生曰可<lb/>
知道是一箇心但人要自察要講論又要虚心平氣義<lb/>
理自見不可先横一說於中是以陸子與朱子辯論面<lb/>
頸發赤縱説得是了其道已忘是時先生正飯未了請<lb/>
二子加飯對曰諾然一生又放下箸矣先生笑曰禮曰<lb/>
主人未辯客不虚口人怎生不要聞見怎生不要六經<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-7a"/>
仲常問賈誼獻䇿未必不是先生曰但賈誼不如文帝<lb/>
文帝先要生飬安息故為政只是飬民為先旂曰是以<lb/>
孟子先井田曰然這便與我們為學一般孔子曰繪事<lb/>
後素子夏曰禮後乎為政之先井田猶為學之先忠信<lb/>
也<lb/>
石希孟問人於父母生無以為飬死無以為葬何以處<lb/>
之先生曰古之人有行之者江革行傭以供母董永賣<lb/>
身以葬父未為無飬無葬也<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-7b"/>
希孟又問揚子雲之言亦好否先生曰但言不顧行希<lb/>
孟問程子曰揚子才短其過少先生曰揚子仕王莽一<lb/>
身渾是過<lb/>
石希孟曰宰予問仁憂陷害又短喪又晝寢聖人也有<lb/>
這様弟子先生曰此是宰予誠心直道處還是聖門高<lb/>
弟唐宋諸儒多有掩䕶不暇者心中多少委曲不肯便<lb/>
道只揀好的講故論人須觀其所由庶不差<lb/>
張其怡問邵子數學何故程子不取先生曰程子以為<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-8a"/>
凡事推數都要趨吉避凶則人不肯盡人事孟子曰夭<lb/>
夀不貳修身以俟之故不取也<lb/>
先生語大器曰今日方講述而章黄生却執衛靈章來<lb/>
問坐忘一至於此他們皆笑他不見汝笑容就此磨煉<lb/>
處處到了便是致曲人多忽畧過也大器曰昔龜山作<lb/>
課簿記日用言動視聽是禮與非禮者如何先生曰孔<lb/>
子且云下學而上達古人作人未嘗不自淺近中來昔<lb/>
漢成帝后趙氏善容儀有班媫妤者帝召升車媫妤曰<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-8b"/>
豈敢有玷於帝車趙氏一日行歩失儀諸妃皆笑惟班<lb/>
媫妤斂容不笑若罔聞知帝見之喜曰人之修徳者其<lb/>
苦心如此<lb/>
問宋時賢人輩出多有方所先生曰一地方怎能得如<lb/>
周子湖廣人二程洛陽人張子陜西人朱子新安人四<lb/>
五百年生得數人而已孔子曰才難不其然乎然今不<lb/>
可為地方限量當以聖賢為必可至<lb/>
許象先問樂在其中與不改其樂樂字有深淺否先生<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-9a"/>
曰汝不要管他淺深今日只求自家一箇樂耳大器曰<lb/>
然求之有道乎先生曰各人揀自己所累處一切盡除<lb/>
去則自然心廣體胖然所謂累處者不必皆是聲色貨<lb/>
利粗惡的只於寫字做詩凡嗜好一邊皆是程子曰書<lb/>
札於儒者事最近然一向好著亦自喪志可見<lb/>
問孔子五十學易如何學先生曰此知天命時他人學<lb/>
易多在象占上孔子仕止乆速各當其可在象占外學<lb/>
十月十七夜先生召大器進見賜茶大器出席周旋取<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-9b"/>
茶因謂曰汝回奉親敬長便只是這周旋取茶道理無<lb/>
别處求也<lb/>
章詔陳昌積同大器雪夜侍坐先生曰聖人之學只是<lb/>
一箇仁顔子是聖門髙弟三月外又違了仁汝三人試<lb/>
今夜將仁一體㸔明日進見詔曰只在克己將難克處<lb/>
克將去昌積曰擴然大公物來順應大器曰已欲立而<lb/>
立人已欲達而達人先生曰却不然宣之體仁却在樂<lb/>
上每見其多憂只是擺脱不開須要心胸寛廣有灑落<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-10a"/>
氣象可子發體仁却在守之以謙持之以敬孺道體仁<lb/>
却在多識前言徃行以畜其徳諸生曰先生對病發仁<lb/>
敢不佩服<lb/>
何克明問今之守令未乆轉遷是以百姓多困先生曰<lb/>
然但貪汚守令一日在位民便受一日之害在位三年<lb/>
民便受三年之害其要只在得人<lb/>
戴光問易卜蓍何如先生曰易專言正心修身齊家治<lb/>
國道理後世以吉凶禍福言便小㸔了易易變易以從<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-10b"/>
道也<lb/>
先生問黄沐與葛子東可數相見否對曰聞子東徃莊<lb/>
上讀書先生曰知所奮勵便可進學平日只被名頭牽<lb/>
倒後來聞廵撫召見數次不出儘是髙處顔子在陋巷<lb/>
當時豈無貴顯未曾見一到其門孟子不枉見諸候子<lb/>
東若立得脚定當見有進也<lb/>
戴光問夷惠與周程張朱如何先生曰夷惠還是聖人<lb/>
數子却因孔孟之道擴充去問孟子奚日隘與不恭君<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-11a"/>
子不由也曰推其極而言耳問既是聖人又降志辱身<lb/>
何也曰此正是聖之和者近乎涅不緇磨不磷處<lb/>
戴光問漢儒太穿鑿曰不然其來歴還是孔孟遺意後<lb/>
來周程張朱非此不能訓詁至於義理自家主㫁漢儒<lb/>
間有一二處穿鑿又門人相傳失真如我與諸生講論<lb/>
言語三四人錄下中間也有寫得是的也有寫得想象<lb/>
的也有寫得差錯的便有高下深淺是以相傳愈廣失<lb/>
㫖愈多學者貴乎得心為難語録次之<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-11b"/>
先生曰易之意都在言外㸔可得旅射雉一矢亡葢矢<lb/>
比利欲雉比明徳如去利欲便得明徳若只在象上拘<lb/>
泥就㸔不去了<lb/>
戴光問文帝殺薄昭如何先生曰薄昭是母之弟若殺<lb/>
之却太忍了諸生試處之大器對曰法不可不殺情實<lb/>
可矜莫若流竄之如何先生㸃頭曰此處甚好殺漢使<lb/>
者未必薄昭手刃其左右必有先舉者當收誅之但安<lb/>
置昭於逺地庶㡬國法不失母心亦可慰仁之盡義之<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-12a"/>
至也<lb/>
先生謂大器曰昨問任泰云王克孝在家造小書屋中<lb/>
祀孔子擇從祀如顔子數人自讀書不輟又教族中子<lb/>
弟數人某聞之真喜而不寐<lb/>
大器問文中子說内不失貞外不殊俗此深有見先生<lb/>
曰此文中子力行之言人若不先實學徒立標的四方<lb/>
八面亂箭交射無躱避處故古之成材也實今之成材<lb/>
也偽而已<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-12b"/>
仲常子虚問發憤忘食先生嘆曰不可作題目㸔過聖<lb/>
人實實做去一日間不過憤樂耳理未得也發憤忘食<lb/>
則終日不食終夜不寢及其既得也樂以忘憂則疏食<lb/>
飲水曲肱而枕之樂亦在其中矣學者湏求聖人憤樂<lb/>
始得但今人一日亦有箇憤樂不知憤甚麽樂甚的聖<lb/>
人只是工夫不間吾人雖知憤樂了又或是工夫間㫁<lb/>
是以數百年常無聖人也<lb/>
陳子發問文帝不及賈生先生曰文帝優於賈生閭閻<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-13a"/>
厭粱肉阡陌之馬成羣然後改正朔易服色未遲也諸<lb/>
生今廷試都依這様發揮於䇿上方見實用處<lb/>
二月一日先生來寺中有一生曰生雖讀書性却好忘<lb/>
曰非是性好忘還是心好忘吾人形體是血肉與理扞<lb/>
格不相入須要操存此心動静語黙通照管得來則讀<lb/>
一句得一句用譬如一屋鎖鑰闗住了然後所得東東<lb/>
西西不得出去孟子亦只是勿忘耳茍能於日夜間思<lb/>
量何處與聖賢同何處不同自然終日不食終夜不寢<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-13b"/>
又曰自幼易誦易忘曰誦時勿作容易可作做難的用<lb/>
工便譬諸行事如水歸海火鑠金然孟子居安資深左<lb/>
右逄原也是這箇學<lb/>
江西有一星士見先生問鬼神有無先生曰若無却元<lb/>
有鬼神二字士曰某處實有鬼火曰容是眼花對曰此<lb/>
親見之曰還其人所存不正若正人君子所行與鬼神<lb/>
通孔子曰某之禱乆矣又焉見鬼火邪又問文官㡬代<lb/>
科第武官㡬代封候或修行中來或神仙中來先生曰<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-14a"/>
不然這様人是間氣偶然所鍾又存心有大小立功有<lb/>
厚薄如魏國公與國咸休葢莫之致而至莫之為而為<lb/>
這等命却非星士所能算若可算又非星士也<lb/>
先生過寺胡賦抄完王光祖所選文中子呈先生㸔到<lb/>
中間邳公好古物鐘鼎什物珪璽錢貝皆具子問之曰<lb/>
古之好古者聚道後之好古者聚財因謂大器曰古物<lb/>
甚勿好不但喪志且作孽昔有清明洛水圖宋朝學士<lb/>
作有太監用八百金買去此太監貧乏他人用四百金<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-14b"/>
又買去送一天官討羙官做將朝廷爵䘵買古畵是死<lb/>
有餘辜後朝廷又抄去今又入某人手矣正是舊時王<lb/>
謝堂前燕飛入尋常百姓家<lb/>
一生問釋氏打透聲色闗如何先生曰如何打透得賢<lb/>
賢易色吾未見好徳如好色這様言語便平正從古聖<lb/>
賢自男女飲食做工起吾儒作用與釋氏全不同充釋<lb/>
氏之學草木而後可者也<lb/>
葉子大㸔先生文嘆曰躬行之言自使人感發㸔他人<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-15a"/>
文非是不好但不能感發某耳先生曰某不能文但修<lb/>
辭立其誠為學便欲以義開士之心為政便欲以利濟<lb/>
人之身有這㸃心平日甚激切是以人來問文者以是<lb/>
答之耳<lb/>
有一名公曰近日對某講學者甚少惟某人耳先生笑<lb/>
曰程子説韓持國曰公當求人倒教人來求公邪若為<lb/>
這道講須下人去講不然有道者他肯來尋公講邪又<lb/>
曰某尸位未嘗建得事業先生曰不然賢人君子在世<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-15b"/>
不必拘拘如何是建功創業但一言一動皆根道理在<lb/>
位則寮屬取法在下則軍民畏服又使天下之人知某<lb/>
處有某公在卒然有急可恃有何不可其人曰若是不<lb/>
可不慎矣<lb/>
顧東橋論人不務農地多荒了且上新河圩壩㫁廢不<lb/>
修先生曰天下勢而已矣如北方田土出㡬多征求是<lb/>
以人多逃走田多荒了若新河一間門面便得一二十<lb/>
金耕田得利㡬何必將逐末者少抑之人方肯去務農<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-16a"/>
又如夏建官惟百周便三百六十於今豈止千萬下至<lb/>
吏卒皆食民之力者也不可無斟酌損益<lb/>
程惟時問東橋論今天下徒尚繁文如朝覲一事天下<lb/>
州縣各出一項錢糧上京若將州縣皆附之府如古之<lb/>
附庸有何不可先生曰此是大禮如何可廢如過用錢<lb/>
糧謂之弊政只可革去不可因噎而廢食且三年一朝<lb/>
四海九州皆梯山航海咸知尊君親上之禮不然山州<lb/>
草縣過三年又過三年乆則人民不知有一統氣象矣<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-16b"/>
此亦愛禮存羊之意也<lb/>
先生謂大器曰人曾用功過的見他人動静語黙或得<lb/>
或失一見便識得破若宰相如何不知人其或有不知<lb/>
處則未之學耳<lb/>
先生曰陳棟塘今日來㑹某某與言致曲功夫棟塘問<lb/>
與擴充慎獨一般否曰也是孟子曰可以言而不言是<lb/>
以不言餂之也云云這細㣲曲折處他人不知而已獨<lb/>
知之非慎獨而何棟塘曰近石亷伯寄書云若每在事<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-17a"/>
為上做工夫便支離了某不以為然曰孔子曰執事敬<lb/>
孟子曰必有事焉將孔孟非歟<lb/>
張其怡問昨㸔伊川獻䇿不無疑焉先生曰此賢者仁<lb/>
心激切處不避嫌疑如為時事獻一䇿其言行使民得<lb/>
福不能行也罷譬如今人與同府同縣的人能推愛再<lb/>
推一歩便不能乃已私遮隔了聖門之教只是一箇仁<lb/>
惟顔子能克己復禮方許三月不違仁如西銘言仁言<lb/>
天下之長皆吾之長天下之幼皆吾之幼是以古今聖<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_008-17b"/>
賢欲並生哉上書之志亦大著裏<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　涇野子内篇卷八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>