<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>涇野子内篇卷二十五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　涇野子内篇卷二十五<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　吕柟　撰<lb/>
　　春官外署語<lb/>
文桂問安南不征為上䇿甚不得已征之莫若起兩廣<lb/>
土兵始與安南相攻伐且糧草又便熟知道路然後可<lb/>
以奏功其活百姓亦多矣先生歎曰此等處置亦得宜<lb/>
王材曰西北邉上糧草每每告乏何也曰邉上糧草仰<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-1b"/>
賴陜西地方小民肩擔驢䭾謂之穵運某先人亦嘗親<lb/>
上邉粟近來變而納銀是以無糧草不能濟急於一時<lb/>
故古人貴儲粟且古人立下法子不可輕易改他的此<lb/>
二件事乃今日南北之急務爾們對䇿時須發揮出來<lb/>
方是有用之學<lb/>
曽王二生問曰自承至教後興起意常常見之但不能<lb/>
發於事業爾先生曰興起意便是善念只要勿忘昔嘗<lb/>
謂某人見道於驢某人見道於舟舟驢外無所不見何<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-2a"/>
患無事業乎<lb/>
問今之守令亦有急急為民者未見甚效何也先生曰<lb/>
那箇守令多是急急身上做的或奉承上司或刻罰下<lb/>
民或辦理簿書而已使其真有為民的心豈無效驗故<lb/>
程子曰茍存心於愛物於人必有所濟昔黄霸誠心在<lb/>
民身上便知某處猪可以作祭祀某處木可以作棺槨<lb/>
如家事實實幹去是以當時皆富庶也求效驗不難求<lb/>
守令如黄霸這樣極難<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-2b"/>
先生謂大器曰汝今户部歴事見司官與同事舉人要<lb/>
禮節有常不諂不傲為他們起敬便道在其中<lb/>
大器與朱永年侍側先生歎曰古人明經修行茍於此<lb/>
専務著卓立不變則與道俱化矣永年因言曰昔在鷲<lb/>
峯寺見一生問曰程子云養心莫善於寡欲此句淺近<lb/>
莫若理義之恱我心猶芻豢之悅我口好如何先生曰<lb/>
此古人替換法若専務義理上欲不期寡而自寡矣皆<lb/>
此意也<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-3a"/>
禮部李邦良陞衢州府知府問前此四知府一時失位<lb/>
而去甚難治先生曰此四知府者皆自失也茍能正其<lb/>
身雖不令而行則民親之如父母矣何患失位而難治<lb/>
李惟中問近世作文長篇漫說可厭先生歎曰若教天<lb/>
下太平必須文章斂華就實而後可程爵曰今之作文<lb/>
者未免壊心術先生曰茍作之者根據義理如四書五<lb/>
經之言自是實事則心術由是而正若從字句上用功<lb/>
如兩晉六朝之文自是虚談則心術便壊<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-3b"/>
有新任知府極衝要問曰到任十日迎送不絶而於民<lb/>
間事全未理著雖欲愛民末如之何先生曰茍存心於<lb/>
民而勿忘則迎送之處皆愛民之地<lb/>
渭崖說一生有天官材先生問何以見之曰但看調和<lb/>
張桂二家他有手段也曰遨逰二氏之門其人可知也<lb/>
曰不見其人怎能知其才曰因其迹論其心爾<lb/>
大器回省休寧未一月部堂上罰曠倍之大器心頗不平<lb/>
曰似亦近刻矣先生曰此便是尤人了他執法行事怎<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-4a"/>
知得汝數千里來為親那樣心<lb/>
先生問鄢茂卿貴處有楊月湖二程類編如講誠敬作<lb/>
一處講鬼神作一處似此太支離了聖賢之言講誠敬<lb/>
便帶鬼神說講鬼神便帶誠敬說如古人編論語就以<lb/>
學而名篇孟子亦依此法須如此方無病<lb/>
先生說敝同年王蘖谷書云悟三易某回云易止是一<lb/>
箇易有人說易道隂陽也有言說天莫辨乎易皆不是<lb/>
易本為人事說故立天之道曰隂與陽立地之道曰柔<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-4b"/>
與剛立人之道曰仁與義借天地隂陽剛柔先發起以<lb/>
見人之稟仁義皆由天地隂陽剛柔中來非外鑠我也<lb/>
是以君子行此四徳故曰乾元亨利貞彖象文言若發<lb/>
未盡繫辭中備言之易本日用淺近事無往而非易只<lb/>
是後人看得髙逺了<lb/>
户部任良輔曰佐天資不美悔吝日多嘗書百忍字於<lb/>
壁若忍過一事則大圈一紅喜之也否則墨筆一乂戚<lb/>
之也先生曰悔固好但不可久滯於胷中且云忍便有<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-5a"/>
不忍者在視人己為一體人有不及即憐惻之斯可矣<lb/>
佐曰此達人之大觀忍與不忍不足言之也退而書諸<lb/>
冊以識無窮之意也<lb/>
同時郎中來拜欲旁坐先生笑曰世間只有爵位而無<lb/>
道義耶郎中笑而正坐<lb/>
吉安蕭轍與劉方興請曰方興常有私意不能除奈何<lb/>
先生曰汝能養義理熟而私意自除矣轍問顔子之樂<lb/>
如何曰知常人之憂則知顔子之樂也<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-5b"/>
史起蟄與葛清拜老先生蟄問佛老之學先生曰明得<lb/>
孔孟之學則知二氏之學矣問孔孟之學何在曰只是<lb/>
要仁與好問爾蟄又言清在牛首清苦三箇月不下山<lb/>
曰在家時亦能如牛首三箇月方可<lb/>
問自古天下任用非人則日入於亂先生曰昔二總兵<lb/>
論天下有事之秋方好立功予應之曰寧使諸公不好<lb/>
立功不可使天下有事天下有事乃國之不幸也即昔<lb/>
日答陳慎思曰不問人運而問海運意<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-6a"/>
大器秋中侍坐寅清堂雷雨大作起而曰天道反常先<lb/>
生歎曰人事亦如之<lb/>
解州耆老有書云欲得老先生一字與王玉瓉王方肯<lb/>
入書院先生曰此正當為善化導鄉人可也<lb/>
章詔與大器侍側詔起曰學者只怕壊了心術先生㸃<lb/>
頭指面前一枯樹曰人心壊了就如此枯樹安得有發<lb/>
生滋長意乎<lb/>
一生曰今日到太平門外因一監生被刑部官非刑加<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-6b"/>
之監生與那顯官親鄭甚不平邀生輩與刑官一言先<lb/>
生問鄭居憂回幾日曰三日矣曰若此顯官講他刑官<lb/>
亦有言齟齬矣曰只為不平曰不平固當講只可央列<lb/>
位轉達在顯官新憂不可舍己責人<lb/>
有生寄書云補廩官吏皆要錢如何則可先生笑曰自<lb/>
家不可要别人錢别人要錢已的只可與他<lb/>
先生謂張通判綖曰前日汝不欲做官聚徒講學甚好<lb/>
然做官功業有限而講學造就人材功業尤大又曰古<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-7a"/>
人髙風真不在言語文字之間<lb/>
先生召諸生飲其來有先後先生皆禮貌之不倦諸生<lb/>
欲辭去乃留曰此亦要看得見列位有後來者故不欲<lb/>
待耶又安可先來而先去乎言未已一生曰某還要到<lb/>
國子監去恐天晚先生笑曰列位同一天而汝有二天<lb/>
耶<lb/>
江伯馨言馬通政權户部印馬要坐侍郎公座要司官<lb/>
堂上作揖又要堂上說前件司官又不肯從老先生為<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-7b"/>
之處置得宜司官堂上作揖馬出公座地板外回揖前<lb/>
件後堂說公座另設於侍郎公座之下大器問實有此<lb/>
事否也先生曰然某權吏部印司官文書多判從之惟<lb/>
吏們不嚴謹恐誆騙人也若司官自能了一司事十件<lb/>
中有不是者看出一二件體面自當如是爾况堂上不<lb/>
當下侵細事不然設司官何用如某公於文書一到先<lb/>
自批了著不下四司才雖聰眀然於事體甚欠初設司<lb/>
官為何<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-8a"/>
老先生說羅整庵甚好彭用遷曰固有源流乃羅老先<lb/>
生先好也是以三子皆賢且貴宦也有一子畜鹿欲賣<lb/>
與官家丁祭多得錢爾羅老先生知其意稱疾不起三<lb/>
子跪稟欲請醫良久乃曰欲得鹿肉則疾好也有一子<lb/>
應曰男某有鹿即殺之未用而疾瘳其子愧悟先生曰<lb/>
用遷學問大進乃一至此乎旁坐有二生驚問其故答<lb/>
曰非平日用心力行體認天理者焉能記得此事<lb/>
張通判來辭與文仲芳同見老先生大器侍側張送詩<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-8b"/>
呈看看畢笑曰年已艾還攻鍊唐人詩句耶若心馳騖<lb/>
乎此甚害事張起曰陽明雖亦戒作詩他又曰豪傑之<lb/>
士不為沈溺或遇友或託物亦間作之可也大器曰伊川<lb/>
不作詩於他無損先生曰不作尤髙<lb/>
九月九日老先生召丘孟學傅起巖艾治伯與王良濟<lb/>
飲大器早往北門橋同程君修登髙薄暮方歸老先生<lb/>
曰汝何來晚也大器曰步行遲遲爾笑曰汝習行故也<lb/>
昔予同馬伯循去皇城内清黄往來皆步行伯循穿一<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-9a"/>
雙破油靴在他人甚不堪孟子曰必先苦其心志勞其<lb/>
筋骨餓其體膚云云程子解得甚好若要熟須從這裏<lb/>
過<lb/>
先生問陳荷峯為人如何大器曰巡撫江南時貪官汚<lb/>
吏聞風解印而逃曰昔見其常云有一勢要常有書與<lb/>
他某心甚不安他做官好不可以言廢人也<lb/>
問今之學者身為不善若罔聞知到别人於無過求有<lb/>
過何也先生曰風俗至此極矣可惡可嘆如周漢人恥<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-9b"/>
言人過今未之見也<lb/>
先生每出遇人家子弟戴濂溪周子巾大袖衣成隊而<lb/>
遊嘆曰此輩甚不忍看周子何其多耶今馬西𤣥拘來<lb/>
讀書甚好縱不能讀經書只讀得一本大學少知道理<lb/>
不至殃民壊法之極也<lb/>
大器十三夜侍坐月下老先生曰前時夏熱諸友相㑹<lb/>
眇受他們禮未曽答昨日請過刑部大理寺諸友一敘<lb/>
多朴實老成言不能出諸口我心甚喜只與這般人相<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-10a"/>
處最好明早趙評事山東人為父母求墓表涕泣拜曰<lb/>
鯤讀書時吾父望吾中舉既中後父不存矣母曰汝父<lb/>
不存我存猶汝父存一般汝勉力中進士也既中後母<lb/>
亦不存又泣曰鯤既叨門下賴老先生表吾父母爾既<lb/>
而送出門因謂大器曰趙于南年與某相上下親喪三<lb/>
十年言及之猶涕泣不已只是一味躬行即某昨夜與<lb/>
汝言之者也<lb/>
先生謂王輿曰學者必須苦其心志勞其筋骨餓其體<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-10b"/>
膚凡百艱辛經歴一畨後來為官必能知民情苦樂做<lb/>
出事業便好先儒程子說得甚親切若要熟須從這裏<lb/>
過某與馬谿田未嘗恥惡衣惡食汝師法可<lb/>
先生謂大器曰聞陳生尚在神樂觀而未去使我連忙<lb/>
封書豈是學問劉元城作人自不妄語始須樂與那周<lb/>
生兩箇人是一樣的是以士人不貴講學而貴躬行<lb/>
一生言南監生因祭酒甚嚴滿監非議老先生曰惟監<lb/>
生極難管今又多良家子弟尤為難也如某在北監過<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-11a"/>
三兩月人情方定一生曰某親見唐漁石做提學時咸<lb/>
寧邑人就編成戲本著封筒打到提學道去這般生事<lb/>
老先生曰代州有王孝子廬墓地出靈芝那處有好事<lb/>
者一二人作五龍王判斷蘑菇記題目此與咸寧人作<lb/>
雜劇一般蓋他原學不同心不同也亦不可謂天造<lb/>
王輿問雅頌樂正各得其所指器數上講否先生曰也<lb/>
有本有末處也有器數也有情義處必須於孔子論禮<lb/>
樂合而觀之可見矣其曰禮云禮云玉帛云乎哉樂云<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-11b"/>
樂云鐘鼓云乎哉又曰人而不仁如禮何人而不仁如<lb/>
樂何及至語樂師曰始作翕如也云云夫仁比鐘鼔章<lb/>
更大鐘鼔章比語太師樂章更深因問文質彬彬然後<lb/>
君子曰亦須觀孔子論文質處其曰則吾從先進又曰<lb/>
吾從周又曰禮與其奢也寧儉答顔子曰行夏之時云<lb/>
云可見文質彬彬非相等蓋質勝文固野若文勝其質<lb/>
則又史矣野只是無文采而已史則是無情實也參互<lb/>
考訂則輕重本末彰彰矣汝們早夜思之動靜體之有<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-12a"/>
得後則說話不得錯行事不得錯百姓也安國家也治<lb/>
又曰惟顔子可以語此蓋有仁為之本也<lb/>
王獻藎問四書註不可不讀如何先生曰不讀註固不<lb/>
可溺於註尤不可只要自得故朱子亦曰先註四書後<lb/>
又有或問後來註熟了不要又後連或問不要久則連<lb/>
經文不要言於是行於是矣昔者朱子送元定赤足過<lb/>
山血出不顧豈非躬行君子哉看註與或問者曽到此<lb/>
耶<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-12b"/>
或問有一官昔忤張羅峯云願明公息怒宰相腹中容<lb/>
得船過羅峯又怒曰若糞船也容得過耶老先生聞而<lb/>
笑曰奚不曰容得糞船過方謂宰相量乎<lb/>
霍公家訓採取古孝弟㢘節故事編列在後一日送老<lb/>
先生看及升部老先生謂之曰子豪傑不羈之士也及<lb/>
其家訓亦採取此腐儒之事乎渭崖笑而不言良知發<lb/>
見自不容已如此<lb/>
老先生㑹審要囚回大器問有疑獄否曰多是三法司<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-13a"/>
主定了昨衆人縱說有疑獄彼便說情真罪當某云當<lb/>
從衆可也則又說曽一奏請定奪了某又云若如此執<lb/>
定了又何必云㑹審耶前日避人事在部中看掲帖今<lb/>
早臨行又看一遍蓋為干係重情爾臨期有見不得不<lb/>
言<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3a0087_WYG_025-13b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　涇野子内篇卷二十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>