<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>擊壤集巻八</head>
    <p>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　擊壤集巻八　　　　　　　宋　邵雍　撰<lb/>
　　訪南園張氏昆仲因而留宿<lb/>
中秋天氣隨宜好來訪南園㑹隠家<hi>張氏園名</hi>貪飲不知歸<lb/>
去晚水精宫裏宿煙霞<lb/>
　　和王安之少卿同遊龍門<lb/>
生平有癖好尋幽一歳龍山四五逰或往或還都不計<lb/>
蓋無榮利可稽留<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-1b"/>
數朝從款看伊流夜卜香山宿石樓㑹有凉風開逺意<lb/>
更和煙雨弄髙秋<lb/>
　　歸城中再用前韻<lb/>
乘興龍山訪盡幽恰如人在畫圖逰恨無美酒酬佳景<lb/>
正欲留時不得留<lb/>
　　又<lb/>
初秋微雨造輕寒倚遍東岑閣上欄不謂是時煙靄裏<lb/>
松齋人作畫圖看<hi>松齋安之弟所居在水西</hi>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-2a"/>
　　和人留題張相公庵<lb/>
做了三公更引年人間福徳合居先結茅未盡忘君處<lb/>
正在嵩髙萬嵗前<lb/>
　　代書寄程正叔<lb/>
嚴親出守劒門西色養歡深世表儀唐相䂓模今歴歴<lb/>
蜀民遨樂舊熈熈海棠洲畔停橈處金鴈橋邊立馬時<lb/>
料得預憂天下計不忘君者更爲誰<lb/>
　　歲暮自貽<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-2b"/>
當年志意欲横秋今日思之重可羞事到強圖皆屑屑<lb/>
道非真得盡悠悠靜中照物情難隱老後看書味轉優<lb/>
談麈從容對賔客薦章重疊誤公侯已䝉賢傑開青眼<lb/>
不顧妻孥怨白頭谷口鄭眞焉敢望夀陵餘子若為謀<lb/>
鼎間龍虎忘看守棊上山河廢講求一枕晴窻睡初覺<lb/>
數聲幽鳥語方休林泉好處將詩買風月佳時用酒酬<lb/>
三百六旬如去箭肯敎襟抱落閑愁<lb/>
　　歡喜吟<hi>熈寧四年</hi>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-3a"/>
行年六十一筋骸未甚老已爲兩世人便化豈為夭况<lb/>
且粗康强又復無憂撓如何不喜歡佳辰自不少<lb/>
　　寄李景眞太愽<lb/>
花前靜榻閑眠處竹下明窻獨坐時着甚語言名宇㤗<lb/>
林間自有翠禽知<lb/>
　　感事吟<lb/>
蛇頭蝎尾不相同毒殺人多始是功風月四時無限好<lb/>
莫將閑事撓胷中<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-3b"/>
　　寄亳州秦伯鎭兵部<lb/>
三川地正得中陽氣入竒葩亦自王善識好花人不逺<lb/>
好花無恡十分芳<lb/>
人事紛紛積有年何煩顰蹙向花前萬般計較頭須白<lb/>
饒了胷中不坦然<lb/>
無限有情風月間好將醇酒發酡顔柰何人自生疑阻<lb/>
利害嫌輕更設闗<lb/>
雖貧無害日髙眠人不堪憂我自便煆鍊物情時得意<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-4a"/>
新詩還有百來篇<lb/>
天心復處是無心心到無時無處尋若謂無心便無事<lb/>
水中何故却生金<lb/>
酒涵花影滿巵紅瀉入天和胷臆中最愛一般情味好<lb/>
半醺時與太初同<lb/>
　　别寄一首<lb/>
許大秦皇定九州九州纔定却歸劉它人莫謾誇精彩<lb/>
徒自區區撰白頭<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-4b"/>
　　思故人<lb/>
芳酒一樽雖甚滿故人千里柰思何栁拖池閣條偏細<lb/>
花近簷楹香更多<lb/>
　　和王平甫教授賞花處惠茶韻<lb/>
太學先生善識花得花精處却因茶萬紅香裏烹餘後<lb/>
分送天津第一家<lb/>
　　南園賞花<lb/>
三月初三花正開閑同親舊上春臺尋常不醉此時醉<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-5a"/>
更醉猶能舉大盃<lb/>
花前把酒花前醉醉把花枝仍自歌花見白頭人莫笑<lb/>
白頭人見好花多<lb/>
　　獨賞牡丹<lb/>
賞花全易識花難善識花人獨倚欄雨露功中觀造化<lb/>
神仙品裏定容顔尋常止可言時尚竒絶方名出世間<lb/>
賦分也須知不淺筭來消得一生閑<lb/>
　　問春<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-5b"/>
三月春歸留不住春歸春意難分付凡言歸者必歸家<lb/>
爲問春家在何處<lb/>
春歸必竟歸何處無限春寃都未訴欲托流鶯問所因<lb/>
子規又呌不如去<lb/>
春來愁去只因花春去愁來飜殢酒長恨愁多酒力微<lb/>
爲春成病花知否<lb/>
　　安樂窩中自貽<lb/>
物如善得終為美事到巧圖安有公不作風波於世上<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-6a"/>
自無氷炭到胷中災殃秋葉霜前墜富貴春華雨後紅<lb/>
造化分明人莫㑹花榮消得㡬何功<lb/>
　　花前勸酒<lb/>
春在對花飲春歸花亦殘對花不飲酒歡意遂闌珊酒<lb/>
向花前飲花宜醉後看花前不飲酒終負一年歡<lb/>
　　書皇極經世後<lb/>
樸散人道立法始乎羲皇歲月易遷革書傳難考詳二<lb/>
帝啟禪讓三王正紀綱五伯仗形勝七國争強梁兩漢<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-6b"/>
驤龍鳳三分走虎狼西晉擅風流群㓙來北荒東晉事<lb/>
清芬傳馨宋齊梁逮陳不足筭江表成悲傷後魏乘晉<lb/>
弊掃除幾小康遷洛未甚久旋聞東西將北齊舉爝火<lb/>
後周馳星光隋能一統之駕福于巨唐五代如傳舎天<lb/>
下徒擾攘不有眞主出何由奠中央一萬里區宇四千<lb/>
年興亡五百主肇位七十國開疆或混同六合或控制<lb/>
一方或創業先後或垂祚短長或奮于將墜或奪于已<lb/>
昌或災興无妄或福㑹不祥或患生藩屏或難起蕭墻<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-7a"/>
或病由唇齒或疾亟膏盲談笑萌事端酒食開戰場情<lb/>
慾之一發利害之相戕劇力恣吞噬無涯罹禍殃山川<lb/>
纔表裏丘壠又荒涼荆棘除難盡芝蘭種未芳龍蛇走<lb/>
平地玉石碎崑崗善設稱周孔能齊是老莊柰何言已<lb/>
病安得意都忘<lb/>
　　履道㑹飲<lb/>
衆人之所樂所樂唯囂塵吾友之所樂所樂唯清芬清<lb/>
芬無皷吹直與太古隣太古者靡它和氣常絪紜里閈<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-7b"/>
舊情好有才復有文過從一日樂十月生陽春洛陽古<lb/>
神州周公嘗縷陳四時寒暑正四方道里均代不乏英<lb/>
俊號為多縉紳至于花與木天下莫敢倫而逢此之景<lb/>
而當此之辰而能開口笑而世有㡬人清衷貫金石劇<lb/>
談驚鬼神天地為一指富貴如浮雲明時緩康濟白晝<lb/>
閑經綸莫如陪歡伯又復對此君商於六百里黄金四<lb/>
萬斤不能買兹樂自餘惡足論接䍦倒戴時蟾蜍生海<lb/>
垠小車倒載時山翁歸天津<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-8a"/>
　　思鄭州陳知黙因感其化去不得一識面<lb/>
美物須絶代異人須不世造化生得成諒亦非容易曠<lb/>
世耳可聞同時目能視陳子同時人柰何聞諸耳<lb/>
　　謝城南張氏四弟兄冒雪載餚酒見過<lb/>
久旱㡬逾冬川守祈未得鴈行聯鑣來佳雪遽盈尺酒<lb/>
面生紅光客心喜何極上夜離天津天津陡岑寂<lb/>
　　大寒吟<lb/>
舊雪未及消新雪又擁户階前凍銀牀簷頭氷<hi>去聲</hi>鍾乳<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-8b"/>
清日無光輝烈風正號怒人口各有舌言語不能吐<lb/>
　　和李審言龍圖大雪<lb/>
萬樹瓊花一夜開都和天地色皚皚素娥腰細舞將徹<lb/>
白玉堂深曲又催甕牖書生方挾䇿沙塲甲士正銜枚<lb/>
幽人骨瘦欲清損頼有時時酒一盃<lb/>
　　小車行<lb/>
喜醉豈無千日酒惜春還有四時花小車行處人歡喜<lb/>
滿洛城中都似家<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-9a"/>
　　依韻和浙憲任度支<lb/>
官路尋眞已得眞可堪輕負洛城春江湖相望三千里<lb/>
休使鄕朋想望頻<lb/>
　　和宋都官乞梅<hi>熈寧五年</hi>
小園雖有四般梅不似江南迎臘開長恨東君少風韻<lb/>
先時未肯放春來<lb/>
　　東軒黄紅二梅正開坐上書呈友人<lb/>
一年一度見䨇梅能見䨇梅幾度開人夀百年今六十<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-9b"/>
休論閑事且銜盃<lb/>
　　和任比部憶梅<lb/>
痛憶梅開易得殘旣殘憔悴不堪看年年長被清香誤<lb/>
争似閑栽竹數竿<lb/>
　　初春吟<lb/>
花木四時分景致經書千巻號生涯有人若問閑居處<lb/>
道徳坊中第一家<lb/>
　　垂柳<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-10a"/>
門前垂柳正依依更被東風來往吹忘了自家今已老<lb/>
却疑身是少年時<lb/>
　　至靈吟<lb/>
至靈之謂人至貴之謂君明則有日月幽則有鬼神<lb/>
　　生平與人交<lb/>
生平與人交未始有甘壞已亦無負人人亦無我害<lb/>
　　知識吟<lb/>
目見之謂識耳聞之謂知柰何知與識天下亦常稀<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-10b"/>
　　偶書吟<lb/>
風林無靜柯風池無靜波林池既不静禽魚當如何<lb/>
　　思患吟<lb/>
僕奴凌主人所患及人國自古知不平無由能絶得<lb/>
　　寄三城王宣徽二首<lb/>
林下居雖陋花前飲却頻世間無事樂都恐屬閑人<lb/>
　　又<lb/>
路上塵方坌壺中花正開何須頭盡白然後賦歸來<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-11a"/>
　　一室吟<lb/>
一室可容身四時長若春何嘗無美酒未始絶佳賔<lb/>
　　仁聖吟<lb/>
盡道之謂聖如天之謂仁如何仁與聖天下莫敢倫<lb/>
　　　將還河北留别先生　　　　　　　恕<lb/>
　先生抱道隱墻東心迹兼忘出處通圯下每慙知孺<lb/>
　子牀前曽憶拜龎公已將目擊存㣲妙直把神交寄<lb/>
　始終此日離違限南北蕭蕭班馬正依風<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-11b"/>
　　和邢和叔學士見别<lb/>
世路如何若大東相逢不待語言通觀君自比諸葛亮<lb/>
顧我殊非黄石公講道汙隆無巨細語時興替有初終<lb/>
出人才業尤須惜愼勿輕為西晉風<lb/>
　　擊壤吟<lb/>
人言别有洞中仙洞裏神仙恐妄傳若俟靈丹須九轉<lb/>
必求朱頂更千年長年國裏花千樹安樂窩中樂滿懸<lb/>
有樂有花仍有酒却疑身是洞中仙<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-12a"/>
　　春去吟<lb/>
好物足艱難都來數日間既為風攪撓又被雨摧殘富<lb/>
貴醉初醒神仙夢乍還遊人不知止依舊倚朱欄<lb/>
　　南園花竹<lb/>
花行竹逕緊相挨每日須行四五廻因把花行侵竹種<lb/>
且圖竹逕對花開花香逺逺隨衣𬒮竹影重重上酒盃<lb/>
誰道山翁少温潤這般紅翠却長偎<lb/>
　　再答王宣徽<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-12b"/>
自有吾儒樂人多不肯循以禪爲樂事又起一重塵<lb/>
　　又<lb/>
大逹誠無礙人人自有家假花猶入念何者謂真花<lb/>
　　蒼蒼吟寄答曹州李審言龍圖<lb/>
一般顔色正蒼蒼今古人曾望<hi>又作呌</hi>斷腸日往月來無<lb/>
少異陽舒隂慘不相妨迅雷震後山川裂甘露零時草<lb/>
木香幽暗巖崖生鬼魅清平郊野見鸞凰千花爛為三<lb/>
春雨萬木凋因一夜霜此意分明難理㑹直須賢者入<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-13a"/>
消詳<lb/>
　　林下五吟<lb/>
眞工造化豈容私拙者為謀亦甚㣲安樂窩深初𧺫後<lb/>
太和湯釅半醺時長年國裏籃舁往永熟鄉中杖䇿歸<lb/>
身似昇平無一事數莖髭白任風吹<lb/>
老年軀體索温存安樂窩中别有春萬事去心閑偃仰<lb/>
四支由我任舒伸庭花盛處凉鋪簟簷雪飛時軟布䄄<lb/>
誰道山翁拙於用也能康濟自家身<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-13b"/>
有物輕醇號太和半醺中最得春多靈丹換骨還如否<lb/>
白日升天似得麽儘快意時仍起舞到忘言處只謳歌<lb/>
賔朋莫怪無拘檢眞樂攻心不柰何<lb/>
相招相勸飲流霞鬢亂秋霜髮亂華所記莫非前甲子<lb/>
凡經多是老官家共誇今日重孫過更說當時舊事呀<lb/>
言語丁寧有情味後生無笑太周遮<lb/>
生來未始事田疇無歲無時長有秋隨分盃盤俱是樂<lb/>
等閑池舘便成遊風花雪月千金子水竹雲山萬户侯<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-14a"/>
欲俟河清人壽㡬兩眉能着㡬多愁<lb/>
　　安樂窩中自訟吟<lb/>
不向紅塵浪着鞭唯求寡過尚無縁虚更蘧瑗知非日<lb/>
謬歴宣尼讀易年髮到白時難受彩心歸通後更何言<lb/>
至陽之氣方為玉猶恐鑚磨未甚堅<lb/>
　　　花庵詩二章拜呈堯夫　　　　　　光<lb/>
　自然天物勝人為萬葉無風碧四垂猶恨簪紳未離<lb/>
　俗荷衣蕙帶始相宜<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_008-14b"/>
　洛陽四時常有花雨晴顔色秋更好誰能相與共此<lb/>
　樂坐對年華不知老<lb/>
　　和君實瑞明花庵二首<lb/>
不用丹楹刻桷為重重自有翠隂垂後人繼取天眞意<lb/>
種蒔增華非所宜<lb/>
庵後庵前盡植花花開畨次四時好主人事簡常燕休<lb/>
不信歲華能換老<lb/>
　擊壤集巻八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>