<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>擊壤集卷九</head>
    <p>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　擊壤集卷九　　　　　　　宋　邵雍　撰<lb/>
　　六十二吟<lb/>
行年六十二康強况復身居永熟鄕道徳生辰非易得<lb/>
淺斟低唱又何妨無涯歲月難拘管有限形骸莫毁傷<lb/>
多少英雄弄才智大曾經過惡思量<lb/>
　　林下局事吟<lb/>
閑人亦也有官守官守一身四事有一事承曉露看花<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-1b"/>
一事迎晚風觀柳一事對皓月吟詩一事留佳賔飲酒<lb/>
從事于兹二十年欲求同列誰能否<lb/>
　　依韻和呉傳正寺丞見寄<lb/>
五十年來讀舊書世人應笑我迂踈因思偊女忘今古<lb/>
遂悟輪人致疾徐道業未醇誠可病生涯雖薄敢言虚<lb/>
時和受賜已多矣安有胷中不晏如<lb/>
　　延福坊李太愽乞園池詩<lb/>
宣威十九次髙牙奕葉功臣舊將家清世辭榮歸里第<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-2a"/>
白頭行樂過年華盃盈香醑浮春水曲度新聲出靚花<lb/>
如此園池如此夀兒孫滿眼慶無涯<lb/>
　　金玉吟<lb/>
良金美玉信難偕好物其來最受埋盜跖免兵非積善<lb/>
仲尼無土反成猜中孚既若須為信<hi>云能成信</hi>无妄因何却<lb/>
有災莫若致之爲外事心源可樂是昭回<lb/>
　　夏日南園<lb/>
夏木無重數森隂翠樾低相呼百禽語太半是黄鸝<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-2b"/>
　　謝寗寺丞惠希夷罇<lb/>
仙掌峯巒峭不收希夷<hi>陳圖南也</hi>去後遂無儔能斟時事髙<lb/>
擡手善酌人情略撥頭畫虎不成心尚在悲麟無應淚<lb/>
横流悟來不必多言語贏得清閑第一籌<lb/>
　　　花庵獨坐呈堯夫先生　　　　　　光<lb/>
　荒園才一畆意足以為多雖不居丘壑嘗如隐薜蘿<lb/>
　忘機林鳥下極目塞鴻過爲問市朝客紅塵深㡬何<lb/>
　　和君實端明花庵獨坐<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-3a"/>
靜坐養天和其來所得多耽耽同<hi>又作朱</hi>厦宇宻宻引藤<lb/>
蘿忘去貴臣度能容野客過繫時休戚重終不道如何<lb/>
　　依韻和宋都官惠㯶拂子<lb/>
洛邑從來號别都能容無狀久安居衆蚊多少成雷處<lb/>
一拂何由議掃除<lb/>
　　同王勝之學士轉運賞西園芍藥<lb/>
此物揚州素所聞今于洛汭特稱珍雅知國色善移物<lb/>
更着天香暗結人欲殿群芳仍占夏得專竒品不須春<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-3b"/>
日斜立馬將歸去再倚朱欄看一廵<lb/>
　　戯謝富相公惠班筍三首<lb/>
名園不放過鵶飛相國如今遂請時鼎食從來稱富貴<lb/>
更和花笋一兼之<lb/>
承將大笋來相詫小圃其如都不生雖向性情曾着力<lb/>
柰何今日未能平<lb/>
應物功夫出世間豈容人可強躋攀我儂自是不知量<lb/>
培塿須求比㤗山<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-4a"/>
　　答李希淳屯田<lb/>
逢時雖出欲胡為其那天資智識㣲弊性止堪同蠖屈<lb/>
薄才安敢望鵬飛長因訪舊歡無極每為尋幽暮不歸<lb/>
花愛半開承露看柰何花上露沾衣<lb/>
　　苔錢<lb/>
一雨一畨新非闗鼓鑄頻縱多難贈客便失不猜人遍<lb/>
地未爲富滿堦那濟貧買愁須有爲酤酒斷無因散處<lb/>
如籌計重時似索陳不能賙已急何暇更賙親<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-4b"/>
　　種穀吟<lb/>
農家種穀時種禾不種莠柰何禾未榮而見莠先茂莠<lb/>
若不誅鋤禾亦未成就又况雨霈時霑及恩一溜<lb/>
　　　贈堯夫先生　　　　　　　　　　光<lb/>
　家雖在城闕蕭瑟似荒郊逺去名利窟自稱安樂巢<lb/>
　雲歸白石洞鶴立碧松梢得䘮非吾事何須更解嘲<lb/>
　　和君實端明見贈<lb/>
曾不見譊譊城中類逺郊雖無千里馬却有一枝巢月<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-5a"/>
出雲山背風來松竹梢頑然何所得豈復避人嘲<lb/>
　　　别一章改韻同五詩呈堯夫　　　　光<lb/>
　家雖在城闕蕭瑟似山阿逺去名利窟自稱安樂窩<lb/>
　雲歸白石洞鶴立碧松柯得䘮非吾事何須更寤歌<lb/>
　　秋夜<lb/>
浮雲一消散星斗燦長天碧蘚墜丹果清香生白蓮體<lb/>
涼猶衣葛耳靜已無蟬坐久群動息秋空唯寂然<lb/>
　　平日遊園常䇿笻杖秋來發篋復出貂褥二物皆<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-5b"/>
　　　景仁所貺睹物思人斐然成詩<lb/>
笻杖携已久貂褥展猶新漸染岷山雪拂除京國塵危<lb/>
扶醉歸路穩稱病來身頼此齋中物時如見故人<lb/>
　　雲<lb/>
晴空碧於水那得片雲飛映日成丹鳳隨風變白衣去<lb/>
來皆絶迹隱顯兩忘機天理誰能測終然何所歸<lb/>
　　閑來<lb/>
閑來觀萬物在處可逍遥魚爲貪鈎得蛾因赴火焦碧<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-6a"/>
梧饑鸑鷟白粒飽鷦鷯帶索誰家子行歌復采樵<lb/>
　　花庵多牽牛清晨始開日出已瘁花雖甚美而不<lb/>
　　　能留賞<lb/>
望逺雲凝岫粧餘黛散鈿縹囊承曉露翠葢拂秋煙嚮<lb/>
慕非葵比雕零在槿先才供少頃玩空廢日髙眠<lb/>
　　和秋夜<lb/>
久畏夏暑日喜逢秋夜天急雨過修竹涼風揺晚蓮豈<lb/>
謂敗莎蛩能繼衰柳蟬安得九臯禽清唳一灑然<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-6b"/>
　　和貂褥笻杖二物皆范景仁所惠<lb/>
君子亦保物保故不保新笻生蜀部石貂走隂山塵善<lb/>
扶巇嶮路能暖瘦羸身行坐不可捨常如覩斯人<lb/>
　　和雲<lb/>
萬里幙四垂一片雲自飛秪知根抱石不爲天爲衣既<lb/>
來曾無心却去寧有機未能作霖雨安用帝鄕歸<lb/>
　　和閑來<lb/>
以身觀萬物萬物理非遥馬爲乘多瘦龜因灼苦焦能<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-7a"/>
言謝鸚鵡易飽過鷦鷯伊洛好煙水願同漁與樵<lb/>
　　和花庵上牽牛花<lb/>
葉閙深如幄花繁翠似鈿瀼瀼零曉露羃羃蔽晴煙謝<lb/>
旣成畨次開仍有後先主人凝佇苦長是廢朝眠<lb/>
　　寄三城舊友衛比部二絶<lb/>
雖老未龍鍾籬邊菊滿叢乍涼天氣好里閈正過從<lb/>
　　又<lb/>
景好身還徤天晴路又乾小車芳草軟<hi>又作穏</hi>處處是清<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-7b"/>
歡<lb/>
　　秋霽登石閣<lb/>
初晴僧閣一凭欄風物淒涼八月間欲盡上層嘗脚力<lb/>
更於髙處看人寰秋深天氣隨宜好老後心懐只愛閑<lb/>
為報逺山休歛黛這般情意久闌珊<lb/>
　　　堯夫先生示秋霽登石閣之句病中聊以短章<lb/>
　　　　戯答　　　　　　　　　　　　弼<lb/>
　髙閣岧嶤對逺山雨餘愁望不成歡擬將歛黛強消<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-8a"/>
　遣却是幽思苦未闌<hi>來詩斷章云為報逺山休歛黛這般情意久闌珊</hi>
　　　和堯夫先生秋霽登石閣　　　　　光<lb/>
　飛簷危檻出林端王屋嵩丘咫尺間獨愛髙明遊佛<lb/>
　閣豈知憂喜滿塵寰目窮蒼莽纎毫盡身得逍遥萬<lb/>
　象閑暇日登臨無厭數悲風殘葉已珊珊<hi>先生冬夏俱不出</hi>
　　　行至龍門先寄堯夫先生　　　　復圭<lb/>
　碧洛青嵩刮眼明馬頭次第似相迎天街髙士還知<lb/>
　否好約南軒醉一觥<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-8b"/>
　　和李審言龍圖行次龍門見寄<lb/>
萬里秋光入坐明交情預喜笑相迎菊花未服重陽過<lb/>
如待君來泛巨觥<lb/>
　　風月吟<lb/>
涼風無限清良月無限明清明不我捨長能成歡情終<lb/>
朝三褫辱晝日三接榮榮辱我不預何復能有驚<lb/>
　　贈富公<lb/>
天下繫休戚世間誰擬倫三朝為宰相四水作閑人照<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-9a"/>
破萬古事收歸一㸃真不知縁底事見我却慇懃<lb/>
　　弄筆吟<lb/>
人生所貴有精神既有精神却不淳弄假像真終是假<lb/>
將勤補拙總輸勤因饑得飽飽猶病為病求安安未真<lb/>
人誤聖人人不少聖人無誤世間人<lb/>
　　招司馬君實遊夏圃<lb/>
雨霽景自好秋深天未寒可能乘興否夏圃上盤桓<lb/>
　　　和堯夫先生相招遊夏圃　　　　　光<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-9b"/>
　野逈秋光滿逕微朝露寒登髙與行逺餘力尚桓桓<lb/>
　　秋日雨霽閑望<lb/>
水冷雲踈霜意早嵗華雖晚黄花好饒教四面逺山圍<lb/>
柰何一片秋光老上天生物固無私聖人餘事人難曉<lb/>
陳言生活不須矜自是中才皆可了<lb/>
　　四小吟簡陳季常<lb/>
八月小春天小花開且殷晚來經小雨遂使小車閑<lb/>
　　樂樂吟<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-10a"/>
吾常好樂樂所樂無害義樂天四時好樂地百物備樂<lb/>
人有美行樂已能樂事此數樂之外更樂微微醉<lb/>
　　誡子吟<lb/>
善惡無它在所存小人君子此中分改圖不害爲君子<lb/>
迷復終歸作小人良藥有功方利病白圭無玷始稱珍<lb/>
欲成令器須追琢過失如何不就新<lb/>
　　聞少華崩<lb/>
變化無蹤倐忽間力廽天地不為難若教施展巨靈手<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-10b"/>
豈止軒騰少華山六社居民皆覆沒九泉磐石盡飛飜<lb/>
芻蕘一句能收采堯舜之時自可攀<lb/>
　　自古吟<lb/>
自古大聖人猶以為難事而况後世人豈復便能至求<lb/>
之不勝難得之至容易千人萬人心一人之心是<lb/>
　　代書寄祖龍圖<lb/>
三十年交舊相逢各白頭海壖曾共飲洛社又同遊脫<lb/>
屣風波地開懐松桂秋兩眉從此後應不着閑愁<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-11a"/>
　　寒夜吟<lb/>
天加一上寒我添一重被不出既徃言不為已甚事責<lb/>
已重以周與人不求備唯是大聖人能立無過地<lb/>
　　知幸吟<lb/>
雞職在司晨犬職在守禦二者皆有功一歸于報主我<lb/>
饑亦享食我寒亦受衣如何無纎毫功德補于時<lb/>
　　趨嚮<lb/>
舎我靈龜觀我朶頥背義從利人無逺思賁于丘園束<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-11b"/>
帛戔戔既能圖大小在其間<lb/>
　　不可知吟<lb/>
犂牛生騂角老蚌產明珠人雖欲勿用山川其舎諸事<lb/>
固不可知物亦難其拘一歸于臆度義失乎精粗<lb/>
　　事急吟<lb/>
旱極望雨意病危思藥心人人當此際不待勸而深<lb/>
　　知人吟<lb/>
事到急時觀態度人于危處露肝脾深心厚貌平時可<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-12a"/>
慎勿便言容易知<lb/>
　　言語吟<lb/>
一語便喜處千言益怒時既因言語合却為語言離<lb/>
　　思患吟<lb/>
縁飾近虚襟虚襟後患深療饑當用食救旱必須霖<lb/>
　　人生一世吟<lb/>
前有億萬年後有億萬世中間一百年做得㡬何事又<lb/>
况人之夀㡬人能百歲如何不喜歡強自生憔悴<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-12b"/>
　　謝人惠石笋<lb/>
誰將天柱峯快刀割一半泉漱痕微清雲抱色猶見權<lb/>
門不能移富室不能轉則予何人哉當閻君之獻<lb/>
　　　十月二十四日早始見雪登白雲臺閑望亂道<lb/>
　　　　走書呈堯夫先生　　　　　　　弼<lb/>
　氣候隨時應初寒雪巳盈乾坤一色白山水萬重清<lb/>
　是處人煙合無窮鳥雀驚忻然不成下連把玉罍傾<lb/>
　　奉和十月二十四日初見雪呈相國元老<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-13a"/>
壬子初逢雪未多仍却晴人間都變白林下不勝清寒<lb/>
士痛遭恐窮民惡着驚盃觴限新法何故便能傾<lb/>
　　　臺上再成亂道走書呈堯夫　　　　弼<lb/>
　宻雪終宵下晨登百尺端瑞光翻怯日和氣不成寒<lb/>
　天末無纎翳雲頭未少乾四郊聞擊壤農望巳多歡<lb/>
　　和相國元老<lb/>
崇臺未經慶瑞雪下雲端雖地盡成白而天不甚寒有<lb/>
年豐可待盈尺潤難乾畎畝無忘處追蹤擊壤歡<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-13b"/>
　　天津看雪代簡謝蔣秀才還詩巻<lb/>
清洛接天去寒雲貼地飛人於橋上立詩向雪中歸<lb/>
　　安樂窩中看雪<lb/>
同雲漠漠雪霏霏安樂窩中卧看時初訝後園羅玉樹<lb/>
却驚平地璨瑶池未逢寒食棃花謝不待春風栁絮飛<lb/>
酒放半醺簾半巻此情無使外人知<lb/>
　　又<lb/>
滿目是瑶琚貧家遂富如許觀非許賣宜慘不宜舒醇<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-14a"/>
釀装醺後重衾造暖餘肯於人世上造<hi>作還</hi>險較錙銖<lb/>
　　　歲在癸丑年始七十正旦日書事　　弼<lb/>
　人生七十古來稀<hi>老杜詩云酒債尋常行處有人生七十古來稀</hi>今日愚年<lb/>
　已及期從此光隂猶不測只應天道始相知<lb/>
　　　又<lb/>
　親賔何用舉椒觴已覺閑中歲月長不學香山醉謌<lb/>
　舞只將吟嘯敵流光<lb/>
　　　又<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-14b"/>
　先聖明明許從心山川風月恣遊尋此中若更論規<lb/>
　矩籍外閑人不易禁<lb/>
　　　又<lb/>
　今年始是乞骸年我向年前已掛冠都為君王憐久<lb/>
　疾肯教先去養衰殘<lb/>
　　答富鄭公見示正旦四絶<hi>熙寧六年</hi>
正旦四篇詩縁忻七十期請觀唐故事未放晉公歸<lb/>
　　　上元書懷　　　　　　　　　　　光<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-15a"/>
　老去春無味年年覺病添酒因脾積斷燈為目痾嫌<lb/>
　勢位非其好紛華久已厭唯餘讀書樂暖日坐前簷<lb/>
　　和君實端明<lb/>
養道自安恬霜毛一任添且無官責咎幸免世猜嫌蓬<lb/>
户能安分藜羮固不厭一般偏好處曝背向前簷<lb/>
　　安樂窩中四長吟<lb/>
安樂窩中快活人閑來四物幸相親一編詩逸收花月<lb/>
一部書嚴驚鬼神一炷香清冲宇㤗一樽酒美湛天真<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-15b"/>
太平自慶何多也唯願君王夀萬春<lb/>
　　安樂窩中詩一編<lb/>
安樂窩中詩一編自歌自詠自怡然陶鎔水石閑勲業<lb/>
銓擇風花靜事權意去乍乘千里馬興來初上九重天<lb/>
歡時更改三兩字醉後吟哦五七篇直恐心通雲外月<lb/>
又疑身是洞中仙銀河洶湧飜晴浪玉樹查牙生紫煙<lb/>
萬物有情皆可狀百骸無病不能蠲命題濫被神相助<lb/>
得句謬為人所傳肯讓貴家常奏樂寧慙富室賸收錢<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-16a"/>
若條此過知何限因甚臺官獨未言<lb/>
　　安樂窩中一部書<lb/>
安樂窩中一部書號云皇極意何如春秋禮樂能遺則<lb/>
父子君臣可廢乎浩浩羲軒開闢後巍巍堯舜恊和初<lb/>
炎炎湯武干戈外恟恟桓文弓劒餘日月星辰髙照耀<lb/>
皇王帝伯<hi>音霸</hi>大鋪舒幾千百主出䂓制數億萬年成楷<lb/>
模治久便憂強䟦扈患深仍念惡驅除才堪命世有時<lb/>
有智可濟時無世無既徃盡歸閑指㸃未來須俟别支<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-16b"/>
梧不知造化誰為主生得許多竒丈夫<lb/>
　　安樂窩中一炷香<lb/>
安樂窩中一炷香凌晨焚意豈尋常禍如許免人須謟<lb/>
福若待求天可量且異緇黄徼廟貌又殊兒女䙚衣裳<lb/>
中孚起信寧煩禱無妄生灾未易禳虚室清泠都是白<lb/>
靈臺瑩靜别生光觀風禦冦心方醉對景<hi>一作境</hi>顔淵坐<lb/>
正忘赤水有珠涵造化泥丸無物隔青蒼生為男子仍<lb/>
身健時遇昌辰更歲穰日月照臨功自大君臣庇廕效<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-17a"/>
何長非<hi>又作不</hi>徒聞道至於此金玉誰家不滿堂<lb/>
　　安樂窩中酒一樽<lb/>
安樂窩中酒一樽非唯養氣又頤真頻頻到口微成醉<lb/>
拍拍滿懷都是春何異君臣初際㑹又同天地乍絪紜<lb/>
醺酣情味難名狀醖釀功夫莫指陳斟有淺深存爕理<lb/>
飲無多少寄經綸鳳凰樓下逍遥客郟鄏城中自在人<lb/>
髙閣望時花似錦小車行處草如茵巻舒萬世興亡手<lb/>
出入千重雲水身雨後靜觀山意思風前閑看月精神<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-17b"/>
這般事業權衡别振古英雄<hi>本作豪</hi>恐未聞<lb/>
　　謝富相公見示新詩一軸<lb/>
通衢選地半松筠元老辭榮向盛辰多種好花觀物體<lb/>
每斟醇酒發天真清朝將相當年事碧洞神仙今日身<lb/>
更出新詩二十首其間字字敵陽春<lb/>
文章天下稱公器詩在文章更不踈到性始知真氣味<lb/>
入神方見妙功夫閑將歲月觀消長靜把乾坤照有無<lb/>
辭比離騷更温潤離騷其奈少寛舒<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-18a"/>
　　　弼承索近詩復貺佳句輙次元韻奉和詩以語<lb/>
　　　　志不必更及乎詩也伏惟一覽而已　弼<lb/>
　出入髙車耀縉紳從來天幸喜逢辰道孤常恐難逃<lb/>
　悔性拙徒能不失真風雨坐生旡妄疾林泉歸作自<lb/>
　由身嵗寒未必輸松柏已見人間七十春<lb/>
　賦分蕭條只自如生平常向宦情踈亡功每歎孤明<lb/>
　主得謝何妨作老夫官品尚叨三事貴世縁應信一<lb/>
　毫無病來髀肉消㡬盡尤覺隂陽繫慘舒<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-18b"/>
　　安樂窩中好打乖吟<lb/>
安樂窩中好打乖打乖年紀合挨排重寒盛暑多閉户<lb/>
輕暖初涼時出街風月煎催親筆硯鶯花引惹傍樽罍<lb/>
問君何故能如此秪被才能養不才<lb/>
　　　和　　　　　　　　　　　　　　弼<lb/>
　先生自衛客西畿樂道安閑<hi>窩義</hi>絶世機再命初筵終<lb/>
　不起獨甘窮巷寂無依貫穿百代常探古吟咏千篇<lb/>
　亦造微珍重相知忽相訪醉和風雨夜深歸<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-19a"/>
　　　和　　　　　　　　　　　　　拱辰<lb/>
　安樂窩中名隠君腹藏經笥富多聞一㕓水竹為生<lb/>
　計三徑琴觴混世紛婉畫舊嘗辭幕府少㣲今已應<lb/>
　星文了心便是棲真地何必煙霞卧白雲<lb/>
　　　和　　　　　　　　　　　　　　光<lb/>
　安樂窩中自在身猶嫌名字落紅塵醉吟終日不知<lb/>
　老經史滿堂誰道貧長掩柴荆避寒暑只將花卉記<lb/>
　冬春料非閑處打乖客乃是清朝避世人<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-19b"/>
　　　和　　　　　　　　　　　　　尚恭<lb/>
　窩名安樂已詼諧更賦新詩訟所乖豈以達為賢事<lb/>
　業自知安是道梯階權門富室先藏跡好景良朋亦<lb/>
　放懷應照先生純粹處肯揮妙墨記西齋<lb/>
　　　和　　　　　　　　　　　　　　逵<lb/>
　安樂先生醉便歌莊篇徒爾說焚和有名有守同應<lb/>
　少無事無來得最多勝處林泉供放適清時風月助<lb/>
　吟哦能抛憂責忘勞外不縱逍遥更待何<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-20a"/>
　　　和　　　　　　　　　　　　　　顥<lb/>
　打乖非是要安身道大方能混世塵陋巷一生顔氏<lb/>
　樂清風千古伯夷貧客求妙墨多携巻天為詩豪剩<lb/>
　借春儘把笑談親俗子徳容猶足畏鄉人<lb/>
　聖賢事業本經綸肯為巢由繼後塵三幣未囬伊尹<lb/>
　志萬鍾難換子輿貧且因經世藏千古已占西軒度<lb/>
　十春時止時行皆有命先生不是打乖人<lb/>
　　　和　　　　　　　　　　　　吕希哲<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-20b"/>
　先生不是閉闗人髙趣逍遥混世塵得志須為天下<lb/>
　雨放懷聊占洛陽春家無甔石賔常滿論極錙銖意<lb/>
　始新任便終身卧安樂一毫何費飬天真<lb/>
　　　二月六日登石閣　　　　　　　　光<lb/>
　極目千里外川原繡畫新始知平地上看不盡青春<lb/>
　　和君實端明登石閣<lb/>
平地雖然逺那知物物新危樓一百尺别有萬般春<lb/>
　　　二月六日送京醖二壺上堯夫　　　光<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-21a"/>
　紅櫻零落杏花開春物相催次第來莫作林間獨醒<lb/>
　客任從花笑玉山頺<lb/>
　　和君實端明副酒之什<lb/>
洛陽花木滿城開更送東都䨇榼來遂使閑人轉狂亂<lb/>
柰何紅日又西頺<lb/>
　　對花吟<lb/>
春在花爭好春歸花遂殘好花留不住好客㑹亦難酒<lb/>
既對花飲花宜把酒看如何更斟滿乃盡此時歡<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-21b"/>
　　依韻寄成都李希淳屯田<lb/>
思君君未還君戀蜀中官白首雖知倦清𠂻宜自寛花<lb/>
時難得㑹蚕市易成歡莫歎歸休晚生涯若未完<lb/>
　　代書寄廣信李遵度承制<lb/>
薊北更千里漢唐為極邊奈何今境土不復舊山川虎<lb/>
帳兵家重雕弓嗣子傳他年勒功處無使後燕然<lb/>
　　自和打乖吟<lb/>
安樂窩中好打乖自知元沒出人才老年多病不服藥<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-22a"/>
少日壮心都已灰庭草剗除終未盡檻花擡舉尚難開<lb/>
輕風吹動半醺酒此樂直從天外來<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0062_WYG_009-22b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　擊壤集巻九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>