<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>説郛卷十五上</head>
    <p>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　説郛卷十五上　　　　　元　陶宗儀　撰<lb/>
　　螢雪叢説卷上<hi>子俞子</hi>
余自四十以後便不岀應舉人笑其無能為也是則然<lb/>
矣然而早能知退又有人之所不能為焉以己之無能<lb/>
為而能為人之所不能為此非其所長矣乎葢四十而<lb/>
不惑四十五十而無聞焉斯亦不足畏也已夫子嘗有<lb/>
是言也幼誦夫子之言力行夫子之訓既而不惑抑又<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-1b"/>
無聞宜乎退縮一頭地而莫之為也自此功名灰念加<lb/>
以拙於謀利時復優游黄卷考究討論付之書記囊螢<lb/>
映雪無所不為塵積日乆遂成一編目曰螢雪叢説寳<lb/>
其實也雖然囊螢映雪豈能照耀方册也哉于以見其<lb/>
學之篤而志之鋭也此史臣所以美其勤勤若是姑欲<lb/>
激昂後進云爾則知今之叢是説者其亦車𦙍孫康之<lb/>
意歟慶元庚申八月望日東陽俞成元徳漫録<lb/>
　　致字說<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-2a"/>
先儒解致字徃徃不盡如致中和天地位焉鄭康成云<lb/>
致行之至也致樂以治心云致深審也周易略例主心<lb/>
致一也孔頴逹云致猶歸也禮器禮也者物之致也鄭<lb/>
云致之言至也極也其他諸經徃徃指為極盡之意如<lb/>
喪致乎哀而止見危致命君子以致命遂志與病則致<lb/>
其憂之類是也此皆意有未盡葢致有盡之意有取與<lb/>
納之意如喪致乎哀而止見危致命謂之極盡可也如<lb/>
致中和致知之類則又有取之意焉吾聞致師者亦有<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-2b"/>
取之意也用致夫人凡春秋以其事致七十而致事致<lb/>
為臣而歸則又有納之意與盡之意凡此皆難以一字<lb/>
通解也今人謂招致者亦有取意也檀弓齊榖王姬之<lb/>
喪當為告古毒反聲之誤也告下告上之辭故誤為榖<lb/>
父母之喪哭無時使必知其反也知當為如字之誤也<lb/>
言父母之喪號哭思慕知欲父母復反<lb/>
　　忍字説<lb/>
忍之名一也而用不同必有忍其乃有濟小不忍則亂<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-3a"/>
大謀此皆聖賢之所謂忍忍於不善也所謂吉徳也而<lb/>
世俗之所謂忍如猜忍剛忍之類乃是忍於善而就不<lb/>
善也所謂凶徳也王導不忍美人之勸酒恐為見殺則<lb/>
強為之飲此則不忍也正所謂忍於不善而就善也非<lb/>
吉徳而何王敦之不顧美人之死而不為之飲此世俗<lb/>
之所謂忍忍於善而就不善也非凶徳而何天之報施<lb/>
必以其類觀王導王敦之後興衰禍福葢可見矣然則<lb/>
不忍者正人之本心孟子所謂人皆有不忍人之心是<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-3b"/>
也而世俗之所謂忍者殘義害善之本殺身覆族之由<lb/>
也項羽為人不忍雖不能成事要之良心猶在伍子胥<lb/>
為人剛戾忍詬雖能成事然良心喪失盡矣子家子曰<lb/>
一慙之不忍而終身慙乎王導能忍事此皆忍於不善<lb/>
以就善之謂嘗觀唐張公藝九世同居家無異議人問<lb/>
其故公藝即書忍字以對亦鑒王敦之得失也<lb/>
　　記史法<lb/>
厯事㡬王厯任㡬官有何建立有何獻眀何長可録何<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-4a"/>
短可戒傳中有何佳對<hi>舊諸史賦如張良傳用赤松子對黄石公</hi>此賈挺才<lb/>
先生記史法也<lb/>
　　解書訣<lb/>
辭之内不可減減之則為鑿鑿則失本意辭之外不可<lb/>
增增之則為贅贅則壞本意此王虛中先生解書訣<lb/>
也<lb/>
　　歌頌<lb/>
盧仝茶歌至尊之餘合王公何事便到山人家上不㤀<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-4b"/>
君也安知百萬億蒼生命墮巔崖受辛苦下不忘民也<lb/>
此乃盡臣子敬上念下之意也元結中興頌前代帝王<lb/>
有盛徳大業者必見於歌頌若今歌頌大業便不言徳<lb/>
此乃得春秋一字褒貶之意也夫以歌頌之作不專為<lb/>
稱美設也多寄意於譏諷一則有愛君之誠一則有貶<lb/>
上之意二者雖若相反而於措辭立言各有所主不得<lb/>
不然<lb/>
　　祭文<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-5a"/>
前軰嘗説北朝致祭皇后文楊大年捧讀空紙無一字<lb/>
隨自撰曰惟靈巫山一朶雲閬苑一團雪桃源一枝花<lb/>
秋空一輪月豈期雲散雪消花殘月缺伏惟尚饗仁廟<lb/>
大喜其才敏給有壯國體洪忠宣公自嶺外徙宜春没<lb/>
於保昌張子韶致祭其文但云維某年月日某官某謹<lb/>
以清酌之奠昭告于某官之靈嗚呼哀哉伏惟尚饗景<lb/>
盧深美其情哀愴乃過於詞二者體製大槩相類要之<lb/>
詞意渾含言語脱俗此誠倉卒之所難也<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-5b"/>
　　四凶辯<lb/>
人皆知渾敦窮竒檮杌饕餮為四凶而不知所以謂之<lb/>
四凶者果何意耶蓋當舜之時見其罪惡如此而例以<lb/>
兇徒目之譬猶獸也正如今之罵人畜生禽獸據山海<lb/>
經載渾敦窮竒檮杌饕餮皆獸名也杜預解經不知出<lb/>
此妄以義理釋之無怪他人之不識也<lb/>
　　賦假人名體狀題意<lb/>
徃年俞文緯監試預薦赴省相過因話賦假人名善體<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-6a"/>
狀題意者莫若武為救世砭劑云唐室中興賴藥師而<lb/>
克濟漢家外患藉去病以皆除余嘗賦化下猶甄者欲<lb/>
以陶唐堯舜為一聨使於變時雍猶埏已埴風動四方<lb/>
器不苦窳事也曾與舍弟碩夫薖昆仲儕軰較量莫不<lb/>
領略此説<lb/>
　　賦善使事<lb/>
昔有士人在塲屋間賦帝王之道出萬全絶無故實遂<lb/>
問一老先生荅云只有一舉空朔庭三箭定天山好使<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-6b"/>
要在人斡旋爾或謂此事乃人臣非帝王也不可用疑<lb/>
誑之後於程文中見一舉人使得最妙其説題目甚透<lb/>
有曰一舉朔庭空竇憲受成於漢室三箭天山定薛侯<lb/>
禀命於唐宗眞所謂九轉丹砂㸃鐵成金者也<lb/>
　　韻學<lb/>
涵泳聖涯詩盖出唐史文藝叙傳也三字皆仄一字是<lb/>
平不免以涯字為押然涯之一字而見於三韻五支魚<lb/>
竒反十三佳宜佳反九麻牛加反謹按韻略及廣韻注<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-7a"/>
皆云水際水畔紬繹其義通容可押吕東萊先生渠亦<lb/>
是經義人也初未領略容檢討如可後於錢塘見陳給<lb/>
事先生<hi>傅良</hi>仍以涯字三韻通用扣之即可而已因謂<lb/>
省題詩如小經義雖無多字亦是難事至如誤出早鸎<lb/>
之目錯認黄華之意可勝哂哉<lb/>
　　詩隨景物下語<lb/>
杜詩丹霞一縷輕漁父詞蠒縷一鈎輕胡少汲詩隋堤<lb/>
煙雨一帆輕至若騷人於漁父則曰一蓑煙雨於農夫<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-7b"/>
則曰一犂春雨於舟子則曰一篙春水皆曲盡形容之<lb/>
妙也<lb/>
　　詩人警句<lb/>
同舎李循道舉他秋景一聯曰池藕影踈龜甲冷井梧<lb/>
凋薄鳳毛寒又張一之舉黄元夫詩曰葦村風下鵶千<lb/>
㸃麥隴天垂月一梳皆警句<lb/>
　　史臣不載人臣實事<lb/>
前漢蕭何傳不言律令新唐書李邕傳無一字及筆札<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-8a"/>
五代史劉昫傳不書修領唐史<lb/>
　　功臣特奏朝請<lb/>
光武功臣所加持進朝請或者謂其官爵止乎如是而<lb/>
已殊不知春見曰朝秋見曰請示欲踈也蓋光武慮諸<lb/>
將功大權重有以脅勢而或變生肘腋乃所以逺之故<lb/>
也<lb/>
　　試畫工形容詩題<lb/>
徽宗政和中建設畫學用太學法補試四方畫工以古<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-8b"/>
人詩句命題不知掄選㡬許人也嘗試竹鎻橋邊賣酒<lb/>
家人皆可以形容無不向酒家上着工夫惟一善畫但<lb/>
於橋頭竹外掛一酒帘書酒字而已便見得酒家在竹<lb/>
内也又試踏花歸去馬蹄香不可得而形容何以見得<lb/>
親切有一名畵克盡其妙但掃數蝴蝶飛逐馬後而已<lb/>
便表得馬蹄香出也果皆中魁選夫以畵學之取人取<lb/>
其意思超㧞者為上亦猶科舉之取士取其文才角出<lb/>
者為優二者之試雖下筆有所不同而於得失之際只<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-9a"/>
較智與不智而已<lb/>
　　陳同甫議論作文之法<lb/>
嘗見陳同甫亮在太學議論作文之法經句不全兩史<lb/>
句不全三不用古人句只用古人意若用古人語不用<lb/>
古人句能造古人所不到處至於使事而不為事使或<lb/>
似使事而不使事或似不使事而使事皆是使他事來<lb/>
影帶出題意非直使本事也若夫布置開闔首尾該貫<lb/>
曲折關鍵意思常新若方若圓若長若短斷自有成模<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-9b"/>
不可隨他規矩尺寸走也茍自得作文三昧又非常法<lb/>
所能盡也<lb/>
　　文章活法<lb/>
文章一技要自有活法若膠古人之陳迹而不能㸃化<lb/>
其句語此乃謂之死法死法專相蹈襲則不能生於吾<lb/>
言之外活法奪胎換骨則不能斃於吾言之内斃吾言<lb/>
者生吾言也故為活法伊川先生嘗説中庸鳶飛戾天<lb/>
湏知天上者更有大魚躍于淵湏知淵中更有地㑹得<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-10a"/>
這個道理便活潑潑地吳處厚常作剪刀賦第五聯對<lb/>
去爪為犧救湯王之旱歲斷鬚燒藥活唐帝之功臣當<lb/>
時屢竄易唐帝上一字不妥帖因㸔㳺鱗頓悟活字不<lb/>
覺手舞足蹈吕居仁嘗序江西宗𣲖詩若言靈均自得<lb/>
之忽然有入然後惟意所出萬變不窮是名活法楊萬<lb/>
里又從而序之若曰學者屬文當悟活法所謂活法者<lb/>
要當優㳺厭飫是皆有得於活法也如此吁有胸中之<lb/>
活法蒙於伊川之説得之有紙上之活法蒙於處厚居<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-10b"/>
仁萬里之説得之<lb/>
　　注題目出處<lb/>
印書箋題本為晩學設也不為無益然而所試詩賦題<lb/>
目或出經史傳記注疏文集諸子百家難以徧知今乃<lb/>
揭示本文其法亦善矣唐時試題不具出處如孤竹管<lb/>
賦滿塲不知出周禮甚可笑也彼有經義亦效箋題果<lb/>
何為也矧治經人所業專一若不識出處繆妄之甚兹<lb/>
固所當略也主文已當缺然<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-11a"/>
　　文字節要<lb/>
今之節書甚亾謂也非惟增入注解又且攙入他説不<lb/>
勝其繁初不較其簡要𦂳切為如何使人易於檢閲若<lb/>
用泛泛如此何似觀正本也前軰節書並用首尾該貫<lb/>
第一節其𦂳要第二節其好句第三節其故實繁辭盡<lb/>
削所以便於燈忩塲屋之用爾如舊本司馬温公親節<lb/>
通鑑可觀可法<lb/>
　　以論語法言章句戲有官君子<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-11b"/>
嘗見有官君子皆以舉削為慮晦菴先生嘗以法言章<lb/>
句戲之曰勢援上也文章次也政事义其次也咸無焉<lb/>
為選人其人大笑又見浙中官員子弟謁趙守問及晦<lb/>
翁學術政事孰優守乃以魯論篇章答之學而第一為<lb/>
政第二可謂善品題矣二者之言雖曰戲謔亦可助一<lb/>
時之談笑<lb/>
　　夢見主盟道學<lb/>
余文起主泮湘潭嘗宿嶽麓書院夢見朱晦翁與張南<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-12a"/>
軒同在郡庠作意主盟道學忽伊川横渠先生從外来<lb/>
云政不湏如此這道理常使得何恤乎人言須臾聞東<lb/>
廊有人誦中庸大學二篇覺来鷄唱遥想二公衛道如<lb/>
此之切<lb/>
　　不責酒過<lb/>
武夷有一狂者爛醉詈及屏山先生劉彦冲次日修書<lb/>
謝罪先生不責其過但於紙尾復之云蛇本無影弓悞<lb/>
搖之影既無之公又何疑白首如新傾蓋如故眞逹者<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-12b"/>
之詞也<lb/>
　　不怪炎涼<lb/>
人之一身已自有輕重足履穢惡則不甚介意若手一<lb/>
沾汚浣濯無己豈可怪世情之炎涼也哉舊有題湯泉<lb/>
者最為該理如云比鄰三井在山崗二井氷寒一井湯<lb/>
造化無私猶冷暖爭教人世不炎涼<lb/>
　　矢魚于棠<lb/>
辛酉秋因如鄱陽閲三十六家春秋解若注矢魚于棠<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-13a"/>
雖累數説不透皆以矢為觀非也使其以矢為觀當時<lb/>
何不直書其事而乃云云若是蓋有深意存焉余嘗謂<lb/>
矢者射也正周禮所謂矢其魚鼈而食之是也推而上<lb/>
之若臯陶矢厥謨亦射義也釋書者類訓直又非周道<lb/>
如砥其直如矢乃詩人比喻之辭故可以云直若書之<lb/>
矢謨春秋之矢魚皆出於任意而為之故可以云射自<lb/>
臯陶有矢謨之説而後董仲舒有射策之文君子於此<lb/>
可以意推不可以例觀也<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-13b"/>
　　溺於隂陽<lb/>
陳季陸嘗挽劉韜仲諸公同徃武夷訪晦翁朱先生偶<lb/>
張體仁與焉㑹宴之次朱張忘形交談風水曰如是而<lb/>
為笏山如是而為靴山稱賞蔡季通無已季陸遂難云<lb/>
蔡丈不知世代攻於隂陽方始學此晦翁又從而褒譽<lb/>
之乃祖乃父眀於龍脉季通尢精季陸復辯之曰據某<lb/>
所見嘗反此説若儒者世家故能成效若日者世家便<lb/>
不足取信於人何者公卿宰相皆自其門而出他人何<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-14a"/>
望焉周居晦應聲曰他家也出官出廵官陳曰譬如燒<lb/>
金煉銀之術父可傳之於子子可傳之於孫孫何必教<lb/>
外人古者人皇氏世人有九頭已無定形未有百官已<lb/>
有許多山了不知何者為笏山何者為靴山坐客皆笑<lb/>
晦翁搖指季陸道此説不可與蔡丈知僕親聞是語故<lb/>
紀之以為溺於隂陽者之戒<lb/>
　　人之小名<lb/>
今人生子妄自尊大多取文武富貴四字為名不以希<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-14b"/>
顔為名則以望囬為名不以次韓為名則以齊愈為名<lb/>
甚可笑也古者命名多自貶捐或曰愚曰魯或曰拙曰<lb/>
賤皆取謙抑之義也如司馬氏幼字犬子至有慕名野<lb/>
狗何嘗擇稱呼之美哉嘗觀進士同年録江南人習尚<lb/>
機巧故其小名多是好字足見自髙之心江北人大體<lb/>
任真故其小名多非佳字足見自貶之意若夫鴈塔之<lb/>
題當先正名垂於不朽<lb/>
　　事要有分<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-15a"/>
一切之事皆要有分若是無分而欲極力強求徒然而<lb/>
已王虚中先生譬如筵席安排十分已飲過數廵忽有<lb/>
親朋訪及雖欲挽之同坐奈酒䦨歌罷不可得而相陪<lb/>
此乃謂之無分大凡功名富貴貧賤休戚皆是五行𢃄<lb/>
来無非分定安可嘆息怨恨於斯耶不然晦翁先生何<lb/>
為有隨緣安分四字也<lb/>
　　得失有時<lb/>
人之得失各自有時初不知其所以然而然也有朋友<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-15b"/>
於試罷之後聞望不著遂欲捨書學劍無所不至龍舒<lb/>
王先生舉似一絶曰得則欣欣失則悲桃紅李白各隨<lb/>
時雖然屬在東君手問着東君也不知<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-16a"/>
　　螢雪叢説卷下<lb/>
　　克己復禮天下歸仁<lb/>
或問安定先生胡侍郎何謂克己復禮天下歸仁胡舉<lb/>
邵堯夫詩以荅之云門前路徑無令窄路徑窄時無過<lb/>
客過客無時路徑荒人間滿地生荆棘其人黙悟<lb/>
　　聖人之於天道<lb/>
陳洪範問艾軒先生林祭酒聖人之於天道如何荅云<lb/>
恰是恁地未悟間後問魏聘君國録荅云正如京師人<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-16b"/>
賣床貼恰用得着觀此二説其意則一<lb/>
　　學易無大過<lb/>
聖人之處事與常人不同常人之處事多有不及惟聖<lb/>
人之處事不患不及秪恐太過夫子稱加我數年五十<lb/>
而學易可以無大過者蓋欲勉進中年而學洗心退藏<lb/>
之書則處事得中斷無不及之患今不曰無不及而特曰<lb/>
可以無大過者此聖人謙抑之辭也中庸曰有所不足<lb/>
不敢不勉冇餘不敢盡寧非君子之中庸乎嘗觀夫子<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-17a"/>
於三百篇之詩而斷以思無邪之一言此見夫子得詩<lb/>
之中也於易則曰無過於詩則曰無邪是皆一意<lb/>
　　解書<lb/>
洪内翰景盧主泮三山以林少頴為書學諭講帝釐下<lb/>
土數語曰知之為知之堯典之所以可言也不知為不<lb/>
知凡共槀飫略之可也惜乎林書不載此説予故表而<lb/>
出之嘗見王虚中談及林少頴吕伯恭講究書學皆有<lb/>
所得各有所見學者當詳復其為訓若前人解書言宥<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-17b"/>
過無大刑故無小乃謂赦宥其過誤者雖大亦宥之刑<lb/>
責及特故過雖小亦刑之如此則於辭上脱無字添雖<lb/>
字矣是其辭己不明也若失火而延及官庫此過誤也<lb/>
此大者也其可宥乎若馳馬而蹂死小兒此過誤也此<lb/>
大者也其可宥乎是其理已不安矣若命人守果實拈<lb/>
以小果食之此故也此小者也亦將刑乎若命人守舍<lb/>
而穴窻之小竅以窺其外此故也此小者也亦將刑乎<lb/>
是其理已不安矣則若商鞅之法棄灰於道者有誅豈<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-18a"/>
聖人之法哉若曰宥過悞則無大者謂小者則宥大者<lb/>
則不宥所以使人警畏非敢懈怠也若曰刑特故者則<lb/>
無小者謂稍大則刑小者則不刑所以示吾寛徳非為<lb/>
苛細也宥過無大是以見聖人之義刑故無小是以見<lb/>
聖人之仁是説蓋得於伯氏俞君從俞夢逹平時有得<lb/>
於書學者如此<lb/>
　　解孟子<lb/>
陳季陸常推賈挺才好先生非惟筆力過人又且講授<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-18b"/>
不雷同且如説孟子引得杜詩為證極是明白若解文<lb/>
王為臺為沼而民歡樂之正是丈人屋上烏人好烏亦<lb/>
好桀紂瑶臺瓊室正是君㸔墻頭桃樹花盡是行人眼<lb/>
中血夫以烏鳥本是可惡之物而反喜之桃花本是可<lb/>
喜之物而反惡是何也蓋由人情所感而然爾靈臺瑶<lb/>
臺亦莫不然<lb/>
　　東萊教學者作文之法<lb/>
東萊先生吕伯恭嘗教學者作文之法先㸔精騎次㸔<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-19a"/>
春秋權衡自然筆力雄樸格致老成每每出人一頭地<lb/>
　　徐積悟作文之法<lb/>
節孝先生徐積因讀史記貨殖傳見人棄我取人取我<lb/>
與遂悟作文之法<lb/>
　　辯滕王閣序落霞之説<lb/>
王勃作滕王閣序中間有落霞與孤鶩齊飛秋水共長<lb/>
天一色之句世率以為警聯然而落霞者乃飛蛾也即<lb/>
非雲霞之霞土人呼為霞蛾至若鶩者乃野鴨也野鴨<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-19b"/>
飛逐蛾蟲而欲食之故也所以齊飛若雲霞則不能飛<lb/>
也見吳獬事始<lb/>
　　賦以一字見工拙<lb/>
曩者吳叔經<hi>郛</hi>在湖南漕試以本經詩義取解魁次名<lb/>
陳尹賦文帝前席賈生破題云文帝好問賈生力陳㤀<lb/>
其勢之前席重所言之過人叔經先生改勢字作分陳<lb/>
大欽服内有打花格云金蓮燭煥煌煌漢天子之儀玉<lb/>
漏聲沉纚纚洛陽人之語試官已喜此一聯又陳季陸<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-20a"/>
在福州考較出皇極綂三徳五事賦魁者破題云極有<lb/>
所㑹理無或遺綂三徳與五事貫一中於百為季陸先<lb/>
生極喜闢初兩句只嫌第四句不是貫百為於一中似<lb/>
乎倒置改貫字作寓較有意思尤喜陳舜申三策第三<lb/>
道策題問屯田乃先生撰也最是荅得工夫此皆二公<lb/>
之警誨也<lb/>
　　詩貴熟讀<lb/>
梁揆叔子解試鵰鶚離風塵詩當時無不擊節都人徑<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-20b"/>
説鵰鶚冲天品凡禽未易倫三秋乘志氣一舉離風塵<lb/>
或者喜其自喻見志果超詣上上第幼嘗誦此一篇已<lb/>
自迅口轉過初不覺其所以妙處及至暮年始悟髙騰<lb/>
霄鳳渚下睨塞鴻賔借渚字對賔無如此之巧始嘆伏<lb/>
不能自巳大凡玩古人糟粕須是字字究竟句句勘破<lb/>
方是讀書又要熟讀古人云讀書百遍其義自見又云<lb/>
舊書不厭百廻讀熟讀應湏子自知<lb/>
　　廷對二説<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-21a"/>
嘗見閩中一士人方領鄉舉叨冒過省廷對有蒙被<lb/>
教盲之説又見浙中一先生四舉了當廷對有僻在<lb/>
一隅之説皆不欲言其名也都是套籠説話怕落第<lb/>
五甲也欲媒試官把做太學川中人看得數較優果<lb/>
是使得騐其狡猾如此後進之士當自奮勵取髙第<lb/>
而躐巍科决在萬人頭上立不可效此曹為碌碌計<lb/>
也千萬勉旃<lb/>
　　自悟前身<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-21b"/>
余因以類彰羊祜自省前身為李氏之子邊鎬為謝<lb/>
靈運後身韋臯既生一日有一胡僧造其家曰兒若<lb/>
有喜色韋氏問之僧曰此子乃諸葛武侯後身因以<lb/>
武侯字之見宣室志及觀王十朋絶句石橋未到神<lb/>
先到日裏還同夢裏時僧教我名劉道者前身曾寫<lb/>
石橋碑石橋乃天台五百尊羅漢洞口也今世所以<lb/>
聰明所以福徳所以不昧本来面目皆前世有以胎<lb/>
之不是大修行僧道便是大有徳官貟功成行滿道<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-22a"/>
洽政治故有如是滅亦復有如是生彼有靈物託化<lb/>
星辰降誕神道出世為我等相者應見自性如來豈<lb/>
他人之所能知哉<lb/>
　　天堂地獄<lb/>
人言天堂髙而在上地獄幽而在下疑其勢之相遼<lb/>
絶也據某所見大有不同葢與人説好事一切依本<lb/>
分眼前便是天堂不必更求之於天上欺算人物色<lb/>
教唆人反事眼前便是地獄不必更求之於地下為<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-22b"/>
善即天堂為惡即地獄天堂地獄不在乎他而在乎<lb/>
一念之間不可有毫髪差<lb/>
　　修外功徳内功徳<lb/>
人於利濟通達者力為之患難困苦者力救之皆如<lb/>
己身之事修此為外功徳也修之勿責人報勿希天<lb/>
佑人若有知天若有靈此理當何如哉人能清心釋<lb/>
累懲忿窒慾修此為内功徳也修之勿期道勝勿希<lb/>
瑞應經若不誣教若不虛此理當何如哉<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-23a"/>
　　善惡有報<lb/>
善惡若無報乾坤必有私此古語也善惡到頭終有<lb/>
報只争來速與來遲此古詩也或者執其為善未必<lb/>
福為惡未必禍之説遂以謂善惡莫執無應妄啓輕<lb/>
福逺禍之心果能無應也耶夫善有善報善人為善<lb/>
而天或不以善報非無報也盖未報也惡有惡報惡<lb/>
人為惡而天或不以惡報非無報也葢未報也所謂<lb/>
未報者乃其未熟故耳逮夫熟時則其報之也其效<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-23b"/>
如捷胡不觀大藏經云善若無報其善未熟其善熟<lb/>
時必受其福惡若無報其惡未熟其惡熟時必受其<lb/>
苦<lb/>
　　心目相亂<lb/>
仰面貪看鳥回頭錯應人是心為眼所亂也忽因馬<lb/>
首見新月錯認蛾眉憶故人是眼為心所亂也噫眼<lb/>
中有心心中有眼二者無意於相亂而不能不相亂<lb/>
也<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-24a"/>
　　責己説<lb/>
責己不責人君子也責人不責己小人也小人惟知<lb/>
責人而不知責己所以多招外謗盖嘗自恕也人之<lb/>
子弟或好暏博聲色籠養游獵一切玩弄皆自有以<lb/>
誘之故外得以投之費用未千百而生事已二三為<lb/>
父兄者當痛責其子弟之不肖而箠楚之又懲戒之<lb/>
可也不此之為而妄訴他人于官府冀其悛惡改過<lb/>
不可也大凡隣舍孩提或有争競不問其是非如何<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-24b"/>
只是撻其子也遂免他議人有書世情二字并蘇秦<lb/>
只是舊蘇秦昔日何疎今日親之句於座右責其不<lb/>
情於我而不知未有可情之勢此所以踈之者何望<lb/>
焉秦穆公善悔過責己不責人荀子曰君子責己重<lb/>
以周此之謂也<lb/>
　　斷飲説<lb/>
房琯以片言取宰相楊炎以單議悟天子一言之感人<lb/>
也如此頃年陳公大卿生平好飲一日席上有一同寮<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-25a"/>
舉以知命者不立於巖墻之下而問之陳曰酒亦巖墻<lb/>
也陳因是有聞遂終其身不飲何其一言之感人如此<lb/>
今人或有所溺而乃諄諄之誨縷縷之詞勉之不從何<lb/>
也蓋禁之以所欲而勸其所不欲豈遽然惟我是聽而<lb/>
忘其所愛斷然不能投合不若以節之之説告之漸令<lb/>
改過可也大凡諫諍之道無出於此<lb/>
　　茹蔬説<lb/>
能為人之所能爲而不能爲人所不能爲庸人也斷葷<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-25b"/>
戒酒飲食菜茹蔬是人之能爲也割愛妻子絶念色欲<lb/>
是人之不能爲也喫菜事魔正生此患至於貪財戀色<lb/>
男女混置修二會子説金剛禪皆幻術也若夫大可誅<lb/>
者不饗祀家先言送諸天堂上也且人之有身則有父<lb/>
有父則有祖四時饗獻示不忘其本也豈有俗祟而能<lb/>
上天堂也耶原其趨向非不慕善要之邪道繆用其心<lb/>
所以有禁止之令也<lb/>
　　聲律對偶假借用字<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-26a"/>
天子居丹扆廷臣獻六箴此省題詩也白髪不愁身外<lb/>
事六么且聽醉中詞此律詩也二公之所以對者見之<lb/>
於詩無非借數而已周以宗強賦故蒼籙之興起始諸<lb/>
姬而阜康東門種𤓰詩青門無外事尺地足生涯二公<lb/>
之所以對者見於賦詩無非借數與器而已詩史以皇<lb/>
眷對紫宸曲詞以清風對紅雨或以青州從事對烏有<lb/>
先生或以披綿黄雀對通印子魚因朱耶之板蕩致赤<lb/>
子之流離談笑有鴻儒來徃無白丁是皆老於文學而<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-26b"/>
見於駢四儷六之間者自然假借使得好不知膾炙㡬<lb/>
千萬口也嘗記陳季陸應行先生舉似作賦之法用髙<lb/>
皇對小白<lb/>
　　戒食菰蕈<lb/>
夏秋月雜菰蕈皆是惡蟲蛇氣結成前後壞人甚多斷<lb/>
不可喫爾農民何不勤力種菜四時無缺何用將性命<lb/>
試此毒物特此勸諭莫招後悔<hi>見王狀元䕫府十誠</hi>
　説郛卷十五上<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-27a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　説郛卷十五下　　　　　元　陶宗儀　撰<lb/>
　　孫公談圃序<lb/>
紹聖之改元也凡仕於元祐而貴顯者例皆竄貶湖南<lb/>
嶺表相望而錯趾惟閩郡獨孫公一人遷於臨汀四年<lb/>
夏五月單車而至屏處林谷幅巾杖履徃来乎精藍幽<lb/>
塢之間其後避謗杜門不出余時侍親守官長汀縣竊<lb/>
從公遊聞公言皆可以爲後世法亦足以見公平生所<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-27b"/>
存之大節於是退而筆之集爲三卷命曰孫公談圃公<lb/>
狀貌竒特眉目孤聳望之凛然可畏元祐時厯三院遷<lb/>
左史入中書爲舍人危言讜論内外憚之已而忤時宰<lb/>
意以集賢殿修撰留守南都後遷天章閣待制其謫官<lb/>
也自南都爲歸州遂以散秩謫臨汀公在汀二年竟以<lb/>
疾終人皆惜其學成品端不獲用於世明年嵗在庚辰<lb/>
天子嗣位盡還公官職士大夫傷公之不及見也余辱<lb/>
公之知且久而公之語亦嘗屬余記焉公之子幼而孤<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-28a"/>
則其事久或不傳於是詳而述之庶㡬不為負公者非<lb/>
特為談圃道也公諱升字君孚髙郵人建中靖國元年<lb/>
正月初四日臨江劉延世述之引<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-29a"/>
　　孫公談圃卷上<hi>劉延世</hi>
藝祖生西京夾馬營營前陳學究聚生徒為學宣祖遣<lb/>
藝祖從之上微時尤嫉惡不容人過陳時時開諭後得<lb/>
趙學究即舘于汴第杜后錄陳之舊召至門下與趙俱<lb/>
為門客然藝祖獨與趙計事陳不與也其後藝祖踐祚<lb/>
而陳居陳州村舍聚生徒如故逮太宗判南衙使人召<lb/>
之居無何有言開封之政皆出於陳藝祖怒問狀太宗<lb/>
懼遂遣之且以白金贈行陳歸半道盡為盗掠居陳村<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-29b"/>
舍生徒日衰饑寒無與從者太宗即位以左司諫召之<lb/>
官吏大集其門舘于驛舍一夕醉飽而死趙學究即趙<lb/>
普也陳㤀其名崔伯易能道其詳屢欲作傳<lb/>
周孟陽春卿英廟宫僚也聖眷素厚書簡以老丈稱之<lb/>
當儲副時固辭不就而魏公亟欲定大計使人誚春卿<lb/>
春卿因造卧内諭意時裕陵秉燭侍立上曰所以不就<lb/>
者避禍也春卿曰今日之事太尉豈不知若果不就必<lb/>
當别立他人太尉能避禍乎上大悟即拜春卿床下遂<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-30a"/>
正儲位裕陵在東宫朝廷復以春卿為翼善春卿為人<lb/>
純直謂不當為父子宫僚上表力辭有親奉堯言躬承<lb/>
禹拜之句魏公怒曰不易丙言初朝廷闕副樞人以春<lb/>
卿必膺是命已而寢不報迨裕陵即位孫永述其事始<lb/>
進天章閣待制入謝上撫慰甚厚未㡬以疾終家貧不<lb/>
克葬露殯佛寺元祐御史賈易請依王雱例中使䕶葬<lb/>
宣仁曰待其子來子定民至盡裒英廟所賜御劄上之<lb/>
賜銀千兩官其一孫<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-30b"/>
秦州西溪多蚊使者行按左右以艾煙燻之有一㕔吏<lb/>
醉仆為蚊所噆而死世傳飽似櫻桃重饑如柳絮輕但<lb/>
知從此去不要問前程范文正公詩也西溪瀚海堰呂<lb/>
蒙正所治至今屋記尚在後文正繼徃故堰之城至今<lb/>
為利<lb/>
司馬君實之薨當明堂大享朝臣以致齋不及奠肆赦<lb/>
畢蘇子瞻率同軰以徃而程頥固爭引論語子於是日<lb/>
哭則不歌子瞻曰明堂乃吉禮不可謂歌則不哭也頥<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-31a"/>
又諭司馬諸孤不得受弔子瞻戯曰頥可謂燠糟鄙俚<lb/>
叔孫通聞者笑之<lb/>
吕相端奉使髙麗過洋祝之曰囬日無虞當以金書維<lb/>
摩經為謝比囬風濤輙作遂取經沉之聞絲竹之聲起<lb/>
于舟下音韻清越非人間比經沉隐隐而去崔伯易在<lb/>
禮部求奉使髙麗故實遂得申公事故楊康國錢勰皆<lb/>
寫此經徃豐稷為楊掌牋表言東海洋龍宫之寳藏所<lb/>
也氣如厚霧雖無風亦有巨浪使人臥木匣中雖蕩而身不<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-31b"/>
搖食物盡嘔唯飲少漿舟前大龜如屋兩目如巨燭光<lb/>
耀沙上舟人以此卜之見則無虞也<lb/>
荆公為江西漕夢小龍呼相公求夾注維摩經十卷乆<lb/>
而㤀之後至友人家見佛堂中有是經因錄而送廟及<lb/>
在相府夢小龍來謝<lb/>
交趾犯邕州蘇緘知不可守自殘其家坐㕔事罵賊而<lb/>
死朝廷命郭逵討之交趾地熱死者十八九至富梁江<lb/>
止存一二人所過暴犯無噍類士卒頗思戰逵下令敢<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-32a"/>
言戰者斬相持久之食盡有覘者言窖粟江外可取食<lb/>
逵疑有伏兵以蕃落騎五千衛而後徃交趾淇真太子<lb/>
素飬卒五百禁嗜慾教以陣法鋭甚人執金牌為號果<lb/>
遇於窖傍逵以蕃落騎誘至平地大破於江中其卒猶<lb/>
執金牌而没遂擒太子因是納欵當時多罪逵不深入<lb/>
乗勝覆其巢穴也<lb/>
元豐修城李士京主其役日費四百千為傭直元祐初<lb/>
公為御史按圖眎開發處來山乾艮例皆發掘將至震<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-32b"/>
地即上言民庶之家猶有避忌况天子衆大之君乎其<lb/>
論甚切因是罷役浚濠時土中得一物狀類人而無眉<lb/>
目埋之他處所掘得及舁去之人皆死或言太歳也又獲<lb/>
大蛇類龍送金眀池是夜大風飄瓦<lb/>
子瞻以溫公論薦簾眷甚厚議者且為執政矣公力言<lb/>
蘇軾為翰林學士其任已極不可以加如用文章為執<lb/>
政則國朝趙普王旦韓琦未嘗以文稱又言王安石在<lb/>
翰苑為稱職及居相位天下多事以安石止可以為翰<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-33a"/>
林則軾不過如此而已若欲以軾為輔佐願以安石為戒<lb/>
子瞻試館職䇿題論漢文帝宣帝及仁宗神宗公率傅<lb/>
堯俞王嵓叟言以文帝有蔽則仁宗不為無蔽以宣帝<lb/>
有失則神宗不為無失雖不眀言其意在此乆之御批<lb/>
軾特放罪<lb/>
仁廟聖誕乃李淑妃也諡章懿太后晏殊撰碑薨時上<lb/>
幼章獻飬為己子雖上亦不知也及即位章獻稱制而<lb/>
楊太妃病革上問疾楊宻語其事上大慟即見執政欲<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-33b"/>
行服章獻難之衆無敢言獨吕夷簡不去進曰陛下萬<lb/>
歲後獨不念劉氏乎於是持心䘮然宫中稍有異説章<lb/>
獻崩即日遣人發李太后棺驗之形色如生鬢髮鬱然<lb/>
無少異上於是存撫諸劉晏殊撰神道碑不白其事上<lb/>
不悦後升袝二后赦文孫扑當筆直言為天下之母盲<lb/>
天下之君上覽之感涕孫遂參大政<lb/>
司馬溫公隧碑賜名清忠粹徳紹聖初毁磨之際大風<lb/>
走石羣吏莫敢近獨一匠氏揮斤而擊未盡碎忽仆于<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-34a"/>
碑下而死<lb/>
鄭毅夫未第時夢浴池中化為大龍池邊小兒數十拍<lb/>
手呼為龍公來既覺猶見其尾曵牀間卒于安州十年<lb/>
貧不克塟滕元發為郡一日夢毅夫來但見轎中一白<lb/>
龍身首即毅夫也元發因出俸營窆<lb/>
荆公為許子春作家譜子春寄歐陽永叔而隠其名永<lb/>
叔未及觀後因曝書讀之稱善初疑荆公作既而曰介<lb/>
甫安能為必子固也<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-34b"/>
蘇洵明允作權書永叔大竒之為改書中所用崩亂十<lb/>
餘字奏于朝明允因得官<lb/>
崔公度伯易自號曲轅先生作太行山賦以太行近時<lb/>
忌改作感山賦裴煜得之獻魏公未及品藻示永叔永<lb/>
叔題其後曰司馬子長之流也魏公因薦其文英廟欲<lb/>
擢以館職魏公言未見其人之賢否召與語未為晩也<lb/>
後數日伯易與友人會話坐上忽齎誥身至乃授伯易<lb/>
潁川防禦推官國子監直講荆公嘗云感山賦不若明<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-35a"/>
珠賦<lb/>
公言昔曾得椰子酒嘗之余因曰椰子本出伽盧國其<lb/>
地熱衢植椰子本為䕃剖其實中有酒能醉人若他國<lb/>
所釀多不同西域蒲萄酒南蠻㯽榔酒扶南石榴酒辰<lb/>
溪鈎藤酒赤土國甘蔗酒<lb/>
子瞻得罪時有朝士賣一詩策内有使墨君事者遂下<lb/>
獄李定何正臣劾其事以指斥論謂蘇曰學士素有名<lb/>
節何不與他招了蘇曰軾為人臣不敢萌此心却未知<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-35b"/>
何人造此意一日禁中遣馮宗道按獄止貶黄州團練<lb/>
副使<lb/>
李撰徐禧為同人時善景徳寺嚴法華嚴死又與小法<lb/>
華善一日法華引禧撰徃相國寺小巷中至一茅茨間<lb/>
見一老人藉薦而坐老人見撰曰華山童子也得也得<lb/>
次見禧詫曰許眞君兒五代時宰相殺人多減三品後<lb/>
禧敗永洛以給事中贈金紫光禄大夫果第四品也禧<lb/>
洪州人家住許眞君觀後是時京師盛傳老人有竒術<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-36a"/>
西駙馬店火先一日徃店後孫染家懐中出一木略如<lb/>
魚狀曰此行雨龍也我於玉皇大帝處借來取水一椀<lb/>
以木魚盡洒屋壁懷之而去是夜火孫氏完惟焚一厠<lb/>
乃木洒水不至處也<lb/>
溫公大更法令欽之子瞻宻言宜慮後患溫公起立拱<lb/>
手厲聲曰天若祚宋必無此事二人語塞而去方其病<lb/>
也猶肩輿見吕申公議改都省臨終床簀蕭然惟枕間<lb/>
有役書一卷故公為挽詞云漏殘餘一榻曾不為黄金<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-36b"/>
儂智髙䧟邕州狄青討之列軍陣城下智髙大宴城頭<lb/>
鼓吹振作一人衣道服罵官軍有善射者一矢斃之青<lb/>
隨行倚河東王簡子為先鋒勇甚為鑣所殺青見之汗<lb/>
出如雨世言青眞武神也至是曵兩皂旗麾兵而戰先<lb/>
用蕃落馬貫賊亂之大呼騎歩夾進遂破智髙是時智<lb/>
髙可擒青疑有伏兵乃止<lb/>
孫莘老知福州時民有欠市易錢繫獄甚衆有富人出<lb/>
錢五百萬葺佛殿請于莘老莘老徐曰汝軰所以施錢<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-37a"/>
者何也衆曰願得福耳莘老曰佛殿未甚壊佛又無露<lb/>
坐者孰若以錢為獄囚償官逋使數百人釋枷鏁之苦<lb/>
其得福豈不多乎富人不得已諾之即日輸錢囹圄遂<lb/>
空<lb/>
杜祁公為人清約平生非賔客不食羊肉時朝多恩賜<lb/>
請求無不從祁公尤抑倖所請即封還其有私謁上必<lb/>
曰朕無不可但這白鬚老子不肯<lb/>
杜太監植少子灼為李定所捃定曰莫要剥了緑衫灼<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-37b"/>
從容對曰緑衫未剥恐先剥了紫衫定大怒枷送司理<lb/>
院求其贓罪不得以他事坐之衝替而已定未㡬果以<lb/>
不持所生母仇氏服貶官而死灼今為循州興寧尉<lb/>
王徳用號黒王相年十九從父討西賊威名大震西人<lb/>
兒啼即呼黒大王來以懼之徳用在朝屢引年仁宗惜其<lb/>
去兩為減年一日除樞宻使孔道輔上言徳用狀類藝<lb/>
祖宅枕乾岡即出知隨州謝表云狀類藝祖父母所生<lb/>
宅枕乾岡先朝所賜時人莫不多其言<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-38a"/>
藝祖從世宗征淮南有徐氏世以酒坊為業上每訪其<lb/>
家必進美酒無小大奉事甚謹徐氏知人望巳歸即從<lb/>
容屬異日計上曰汝軰来吾何以驗之徐氏曰某全家<lb/>
人手指節不全不過存中節世謂徐鷄爪迨上登極諸<lb/>
徐來皆願得酒坊許之今西樞曾布其母朱氏即徐氏<lb/>
外生亦無中指節故西樞亦然世以其異故貴不知其<lb/>
氣所傳自外氏諸徐也<lb/>
仁宗嘗患腰疼李公主薦一黥卒即召見用針刺腰針<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-38b"/>
才出即奏云官家起行上如其言行歩如故遂賜號興<lb/>
龍穴<lb/>
劉虚白金陵人善三輔學堂只相兩府見曾子固曰乞<lb/>
兒也陳執中為撫州通判使者將劾之虚白曰無患公<lb/>
當作宰相使者果被召半道而去王益知韶州自期必<lb/>
至公輔韶有張九齡廟相傳兩府過雖赤日亦下雨王<lb/>
過雨作尤自負還金陵盛服見虚白曰幾時入兩府虚<lb/>
白笑曰只做得都官益大怒欲危以事時茶禁嚴聞虛<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-39a"/>
白自南来使人伺察為一郡將庇之得免後虚白竟以<lb/>
他事杖脊而益果終都官郎中<lb/>
荆公以雱病夜焚紙錢平甫戲曰天曹也行倉法時新<lb/>
立倉法胥史重禄者皆用焉人以為不便故平甫譏之<lb/>
也<lb/>
夏文莊父為侍禁時文莊尚幼有道士愛之乞為養子<lb/>
父止文莊一子弗許道士曰是兒有仙骨不爾位極人<lb/>
臣但可惜墮落了後文莊為通判又見昔日道士曰尚<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-39b"/>
可作地仙在城都復見道士跨驢於市揺手曰無及矣<lb/>
遂不復見<lb/>
公嘗與孫莘老傳師喬希聖閻求仁約異日為林下友<lb/>
不至者以書督之公曰今莘老希聖相繼謝世獨傳師<lb/>
尚顯求仁碌碌仕宦而某謪逺方前日之約不能及矣<lb/>
良可歎也余謂林泉軒冕雖去就不同皆有命焉公曰<lb/>
然<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-40a"/>
　　孫公談圃卷中<lb/>
林英年七十致仕起為大理卿氣貌不衰如四五十歲<lb/>
人或問何術致此英曰但平生不曾煩惱明日無飯喫<lb/>
亦不憂事至即遣之釋然不留胸中治獄多所全活若<lb/>
有所見者豈其隂相耶<lb/>
馮大叅京嘗患傷寒已死家中哭之已而復甦云適徃<lb/>
五臺山見昔為僧時室中之物皆在有言我俗縁未盡<lb/>
故遣歸因作文記之屬其子他日勿載墓誌中<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-40b"/>
玉清昭應宫丁晉公領其使監造土木之工極天下之巧<lb/>
繪畫無不用黄金四方古名畫皆取其壁龕廡下以其<lb/>
餘材建五岳觀世猶謂之木天則玉清之宏壯可知玉<lb/>
清宫道院則今萬夀觀是也後玉清五岳皆焚獨道院<lb/>
在丁之董役也晝夜不息每畫一栱燃臈炬一枝儲祥<lb/>
宫太宗建之為民祈福神宗以其地屬震欲新之至元<lb/>
祐初落成宦人陳衍領其事凡當用黄金處皆以丹朱<lb/>
代之宫成兩宫臨幸肆赦<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-41a"/>
蔡確安陸詩吳處厚告於朝臺官唯李公擇言不宜長<lb/>
此風盛陶言無意餘持兩端故謫辭用首䑕對寒蟬之<lb/>
句諫官四人朱光庭吳安詩劉安世梁燾交章排論兩<lb/>
府獨范純仁留身力解之時王存已去行數歩為范一<lb/>
言而留之祭既貶新州范王皆罷政公言使確誠無意<lb/>
如滄海掦塵之句非佳語也<lb/>
隋開汴河其勢正衝今南京至城外迂其勢以避之古<lb/>
老相傳為留趙灣至藝祖以宋州節度使即帝位乃其<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-41b"/>
䜟也<lb/>
趙志忠自契丹歸朝官至正郎嘗求差遣不報在都堂<lb/>
厲聲曰天下只有閻羅大王至公若敎不公似志忠底<lb/>
已死了三二十個志忠歸中國時上書及得契丹文字<lb/>
甚多蓋志忠嘗為契丹史官也<lb/>
劉安世范祖禹同作諫官或傳宫中誕公主時上未納<lb/>
后二人即奏或言未必實二人固上之宣仁曰無此事<lb/>
大臣誤聼紹聖貶官安世自髙州移梅州祖禹自賔州<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-42a"/>
移化州<lb/>
張文定嘗苦脚疾無藥可療一日逰相國寺有賣藥者<lb/>
得菉豆兩粒服之遂愈曾魯公七十餘苦痢疾鄉人陳<lb/>
應之用水梅花臈茶服之遂愈子孝寛言其父異其術<lb/>
親記一小册子後<lb/>
喬執中未遇之時父竦素事普照像甚嚴日夕禱之夜<lb/>
夢一紫衣僧至堦前指庭之東見日初出甚近而光明<lb/>
不可正眎後英廟登極遂中第御名從日也<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-42b"/>
蘇少保頌為人深沉有度量不悦於荆公罷知制誥歸<lb/>
班二年赴常朝未嘗一日在告與人終日無一言及之<lb/>
元祐中與同列爭賈易事遂以朋黨罷相而蘇平生未<lb/>
嘗識易也知楊州日吕溫卿出使杖孔目官以下四十<lb/>
餘人公怡然一聼所為嘗奉親知婺州中途大風舟壞<lb/>
親濡水公皇遽入水負抱迓吏及卒數百人盡跳波間<lb/>
須臾風定親獲安全世言公所以作相者孝徳所召也<lb/>
又善言臺閣故事下至閭巷風俗士大夫吉凶禮無不<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-43a"/>
能記嘗曰先朝人書狀簡尺後多用押字非自尊也後<lb/>
簡省以代名耳今人不復識見押字便怒<lb/>
吳頥云荆公薨之前一歲凌晨閽者見一蓬頭小青衣<lb/>
送白楊木笏褁以青布荆公惡甚棄之墻下曰明年祖<lb/>
龍死予因言唐相趙憬將薨長安諸城門金吾見一小<lb/>
兒衣豹犢鼻擕五色繩子覔趙相公不旬日憬薨此相<lb/>
類也<lb/>
張靖言荆公在金陵未病前一歲白日見一人上堂再<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-43b"/>
拜乃故羣牧吏其死也已乆矣荆公驚問何故來吏曰<lb/>
蒙相公恩以待制故來荆公愴然問雱安在吏曰見今<lb/>
未結絶了如要見可於某夕幕廡下切勿驚呼唯可令<lb/>
一親信者在側荆公如其言頃之見一紫袍博帯據案<lb/>
而坐乃故吏也獄卒數人枷一囚自大門而入身具桎<lb/>
梏曳病足立廷下血汙地呻吟之聲殆不可聞乃雱也<lb/>
雱對吏云告早結絶良乆而滅荆公㡬失聲而哭為一<lb/>
指使掩其口明年荆公薨靖公門人其説甚詳<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-44a"/>
國朝諡文公者楊億王洙二人歐陽永叔薨欲以文為<lb/>
謚時議者謂韓愈得文已為僣矣修豈可得於是謚文<lb/>
忠有曰必留與介甫紹聖初荆公果謚文<lb/>
仁廟皇嗣未立羣臣多言獨韓魏公有力一日殿上陳<lb/>
宗廟大計上不得已頷之遂降詔立濮邸比車駕還宫<lb/>
不食者再左右問安否上垂涕曰汝不知我今日已有<lb/>
交代宫人有數某妃將入閣者曰何遽使他人為上曰<lb/>
是他韓琦已處置了復泣下晩年每遇真廟諱日羣臣<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-44b"/>
拜慰必聞上慟哭其聲哀咽黔川謝師徳嘗収梁職貢<lb/>
圖小筆尤精後有陶尚書跋尾數百字開寳時親筆公<lb/>
甚愛之公云其畫絶妙世鮮有之師徳公之女夫也<lb/>
曹后稱制日韓琦欲還政天子而御寳在太后閤皇帝<lb/>
行幸即隨駕琦因請具素仗祈雨比乗輿還御寳更不<lb/>
入太后閤即於簾前具述皇帝聖徳都人瞻仰無不歡<lb/>
慰且言天下事乆煩聖慮太后怒曰教做也由相公不<lb/>
教做也由相公琦獨立簾外不去及得一言有允意即<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-45a"/>
再拜駕起遂促儀鸞司折簾上自此親政<lb/>
神宗時旱一西僧呪水金明池雲氣蔽水加黒僧云羅<lb/>
义神災刼重戰退天神不令下雨但可於某日内東門<lb/>
降雨數㸃而已果如其言<lb/>
張日用知徳清軍大旱民有争水者日用曰今為汝借<lb/>
水三寸三日内還汝乃於水中刻表為記日用即詣一<lb/>
廟為文具述借水事立廟中以俟即日大雨夜人視其<lb/>
表果及三寸而止<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-45b"/>
滕逹道錢醇老孫莘老孫巨源治平初同在舘中花時<lb/>
人各厯數京師花最盛處滕曰不足道約旬休日率同<lb/>
舍遊三人者如其言逹道前行出封丘門入一小巷中<lb/>
行數歩至一門陋甚又數歩至大門特壯麗造㕔下馬<lb/>
主人戴道㡌衣紫半臂徐歩而出逹道素識之因曰今<lb/>
日風埃主人曰此中不覺諸公宜徃小㕔至則雜花盛<lb/>
開雕欄畫棟樓觀甚麗水陸畢陳皆京師所未嘗見主<lb/>
人云此未足佳頥㫖開後堂門坐上已聞樂聲矣時在<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-46a"/>
諒闇中莘老辭之衆遂去莘老嘗語人平生㸔花只此<lb/>
一處<lb/>
公曰荆公三經學者以謂如何余曰荆公學尤邃於理<lb/>
非後生所易知故學者又為穿鑿所謂秦有司負秦法<lb/>
度也然荆公亦有所失如周官言贊牛耳荆公言取其<lb/>
順聼不知牛有耳而無竅本以鼻聼詩誰謂䑕無牙荆<lb/>
公謂䑕實無牙不知䑕實有牙昔曾有人引一牛與荆<lb/>
公辯之又嘗捕一䑕與之較公曰然<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-46b"/>
石曼卿謫海州日使人拾桃核數斛人迹不到處以彈<lb/>
弓種之不數年桃花遍山谷中<lb/>
盧桐昭州人蔡挺薦為國子直講為人朴質不修人事<lb/>
至京杜門以故皆疎之唯孫莘老與之善莘老見桐㸔<lb/>
易詰其義皆非今世所學得京房厯數之説莘老出京<lb/>
桐夜半餞之言莘老禍福後無不中者<lb/>
予問公今三歳一郊奏補賞賚有不貲之費漢唐無之<lb/>
豈祖宗有深意乎公曰然蓋自五代士卒驕無名邀賞<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-47a"/>
故制此以厭人心議者欲裁損之不知此也<lb/>
契丹有一佛寺甚壯麗使者至必焚香寺有大佛銀鑄<lb/>
金鍍豐稷奉使見其供具器皿皆神宗賜髙麗之物蓋<lb/>
髙麗制於契丹每遇契丹使至其國所居殿上鴟尾皆<lb/>
暫徹去<lb/>
鄭待制穆字閎中福州人與劉彛陳襄皆以徳行為世<lb/>
所尊號四先生時鄭歸閩公亦有詩送之曰清曉都門<lb/>
祖帳開路人相與嘆賢哉流塵㡬翳㸔山眼落日休停<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-47b"/>
别酒盃何待諸生留北闕自存遺直在東臺連江四老<lb/>
嗟誰在白首今朝只獨来<lb/>
丁晉公執政不許同列留身唯王曾一切委順未嘗忤<lb/>
其意曾謂丁曰欲面求恩澤又不敢留身丁曰如公不<lb/>
妨一日留身進文字一卷具道丁事丁去數歩大悔之<lb/>
自是遂有朱崖之行<lb/>
南北郊其牲用犢取其繭栗者牽特時必先引其母然<lb/>
後能行及殺之際其母哀鳴人不忍聞攝祀者多避之<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-48a"/>
真宗一日晡時宣兩府於崇政殿衆疑今日别無奏事<lb/>
少頃乃賜食比暮召入禁中每人設一小閤子令易衫<lb/>
㡌上曰太平無事與卿等飲酒為樂左右列宫人上曰<lb/>
卿等家亦有之否獨王旦對曰無有上以二人賜之及<lb/>
罷又賜香藥皆珍寳也宫人解紅綃金項帕繫於袖中<lb/>
拜賜而出<lb/>
陽城謫道州未行有書生五人訪城冠𢃄甚敝城各以<lb/>
一縑與之比至道州城謁五龍祠其縑皆在神坐側今<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-48b"/>
刻石載其事<lb/>
公晩謫歸州遂得唐翰林學士李矗事矗嘗謫知此郡<lb/>
唐史即不載獨見於圖經今郡宅有翰林堂公至歸生<lb/>
男子遂以矗名之公在歸尤多詩什有北扉西掖青雲<lb/>
士千載飄零只兩人謂此也蓋公為紫微日嘗兼權直<lb/>
學士院<lb/>
公既謫歸州路逢梁夀夀時貶化州分其子孫一半在<lb/>
鄆梁有幼子八歳孫三歳至潭州為知州喻陟所逼家<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-49a"/>
人數日環聚泣别至是梁奮然擲其子于地其孫方挽<lb/>
衣不肯去梁掣其手而行雨中徒歩而出道路為之泣<lb/>
下<lb/>
南海有飛鳥自空中遺糞于舟穢不可聞丁晉公之貶<lb/>
崖鳥雖翔而糞不汙至崖盡縱所乗牛馬於山林間數<lb/>
年一夕皆集無遺者翊日遂有光州之命<lb/>
公為京東憲置黑漆牌雌黄字云刑獄寃濫詞理抑屈<lb/>
州縣不理立此牌下按部使人前佩之一日有婦人慟<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-49b"/>
哭牌下曰吾女死夫家不知其由公取其案劾之果得<lb/>
其寃一路震駭<lb/>
公罷泰州幕時擕家人謁泗州雍熈塔見聖容不悦如<lb/>
怒色復歸髙郵大病相繼一子夭復調官西上復拜塔<lb/>
下見其容甚悦遂有六察之薦劉士彦為泗州日病甚<lb/>
其女刲股肉以進夜夢普照云我以與汝取得藥来明<lb/>
日有徐州尼劉鄉人也來獻袈裟於塔下方掛塔之次<lb/>
於聖像中得藥一貼題云和州厯陽縣秦家治風藥服<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-50a"/>
之香氣徹頂即日遂安<lb/>
范文正少飬於外氏朱家朱南京人今留府後朱少卿<lb/>
宅是也文正學於府庠同舍有病者文正親調藥以療<lb/>
病極囑文正曰吾無以報子平生有一術遊逺方未嘗<lb/>
窮乏者術之力也今以遺子因授藥一囊方書一小册<lb/>
文正不得已而留之未嘗取視後二十年得其子還之<lb/>
封識宛然<lb/>
子瞻在黄州術士多從之游有僧相見數日不交一言<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-50b"/>
將去懷中取藥兩貼如蓮蕊而黒色曰此燒煉藥也有<lb/>
緩急服之子瞻在京師為公言至今収之後謫海島無<lb/>
恙疑得此藥之力<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-51a"/>
　　孫公談圃卷下<lb/>
子由嘗為黄白術先治一室甚宻中置大爐將舉火見<lb/>
一大猫據爐而溺須臾不見子由以謂神僊之術天使<lb/>
濟貧乏待其人然後傳予非其人遂不復講<lb/>
吕文靖生四子公弼公著公奭公孺皆少時文靖與其<lb/>
夫人語四兒他日皆繫金𢃄但未知誰作宰相吾將驗<lb/>
之他日四子居外夫人使小鬟擎四寳器貯茶而徃教<lb/>
令至門故跌而碎之三子皆失聲或走歸告夫人者獨<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-51b"/>
公著凝然不動文靖謂夫人曰此子必作相元祐果大<lb/>
拜<lb/>
丁崖州多智數在海外有一販夫輒與數百緡任其貨<lb/>
易歳乆不問商人疑其意且欲報之曰相公或使之雖<lb/>
死不避丁乃預計南京春宴必有中使在坐因作表丐<lb/>
還封為書投府坐約商人曰汝必湏於是日到仍湏宴<lb/>
次投之商人欣躍而去至則如其言府坐得書懼不敢<lb/>
發欲匿之及中使已見遂因中使回附奏自是得移光<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-52a"/>
州其表云雖遷陵之罪大應立主之功多<lb/>
黄魯直得洪州解頭赴省試公與喬希聖數人待榜相<lb/>
傳魯直為省元同舍置酒有僕自門被髪大呼而入舉<lb/>
三指問之乃公與同舎三人魯直不與坐上數人皆㪚<lb/>
去至有流涕者魯直飲酒自若飲酒罷與公同看榜不<lb/>
少見於顔色公嘗為其婦翁孫莘老言甚重之後妻死<lb/>
作發願文絶嗜慾不御酒肉至黔州命下亦不少動公<lb/>
在歸州日見其容貌愈光澤留貶所累年有見者無異<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-52b"/>
仕宦時議者疑魯直其徳性殆夙成非學而能之<lb/>
予嘗小釀公聞而見訪後度釀熟以詩見索云稍覺香<lb/>
薰鼻還思酒入唇盈缸止三斗可撥甕頭春予因和云<lb/>
紫貂寒擁鼻緑螘細侵唇蓮燭當時事壺頭此日春<lb/>
公問自昔貶官至汀者為誰予對圖經不載按唐史蘇<lb/>
弁自戸部侍郎以腐粟貶司戸蔣防自翰林學士貶刺<lb/>
史裴胄自宣州刺史貶司馬張又新自行軍司馬貶刺<lb/>
史<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-53a"/>
何殿直黥卒也善行天心正法子由婦遇祟二年何治<lb/>
之初見四鬼環守後止見一何更造天獄築壇追捕鞭<lb/>
笞之聲聞於外是夜婦如醉而醒者家人詢二年之病<lb/>
皆不記但如夢中耳公先娶撫州吳氏因言吳氏有女<lb/>
為祟所苦得洪州道士治之而愈道士埋符廟下一夕<lb/>
廟屋盡圯至今修而復壞者數四其術秘不傳世<lb/>
安南不滅議者歸咎王荆公進郭逵而退李憲荆公咲<lb/>
曰使逵無功勝憲有功使宦者得志吾屬異日受禍矣<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-53b"/>
他日有朝士在中書稱李憲字荆公厲聲叱之曰是何<lb/>
人即出為監當<lb/>
宋宣獻家藏書過秘府章獻明肅太后稱制未有故實<lb/>
於其家討論盡得之<lb/>
王青未遇時貧甚有人告曰何不賣脂灰令人家補璺<lb/>
器青如其言家貲遂豐是時京師無人賣此今則多矣<lb/>
蓋自青始也公見髙士英説少時見青監倉門時有一<lb/>
朝士在坐求青相青云眼昏看人不中朝士曰某不逺<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-54a"/>
千里而來幸無辭也青曰無所諱則言官人山林中有<lb/>
寃氣所以平生坎坷守官多事不衝替即差替也朝士<lb/>
愕然曰某五歲時所生母死於江行父遽焚於水濵即<lb/>
解舟而去後求骨已亡矣無一日不恨青曰如此不湏<lb/>
問相也<lb/>
元祐初吕申公欲以張問為給事中張老甚外議恟恟<lb/>
公上言朝廷欲用老成者謂其有成人之徳豈特蒼頭<lb/>
白髪而已乎人有讒於申公申公以皓首又弟公績除<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-54b"/>
慶帥辭疾不行請宫觀即以秘書少監領真祠公言近<lb/>
嘗有某官亦如此請者因得罪不宜以宰相弟遂撓法<lb/>
申公不悦出公知濟州<lb/>
胡競除監察御史公連章言禁中何以知此人姓名且<lb/>
未嘗有大臣論薦及有投獻文字堅執不下引觀近臣<lb/>
以其所為主觀逺臣以其所主主癰疽瘠環何以為孔子<lb/>
又主上春秋鼎盛太皇太后簾幃深宻正當防竊美之<lb/>
人蓋指陳衍也其命遂寢<hi>今按家集所載乃裴綸非胡競</hi>凡稱臣寮一<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-55a"/>
言即御史所陳舊日皆書御史姓名至仁宗朝因事罷<lb/>
之<lb/>
蒲恭敏宗孟知鄆州日有盜黄麻胡者刼良民使自掘<lb/>
地倒埋之觀其足動以為戲樂恭敏獲其黨先剔去足<lb/>
筋然後置于法先是寇依梁山濼縣官有用長梯窺蒲<lb/>
葦間者恭敏下令禁毋得乗小舟出入濼中賊既絶食<lb/>
遂㪚去公為憲日一倚恭敏凡獲盜即日輦金至市中<lb/>
行賞以故人人用力斬捕略盡<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-55b"/>
閩中唯建劒汀邵武四處殺子士大夫家亦然章郇公<lb/>
建州人生時家嫗將不舉凡滅燭而復明者三有呼於<lb/>
梁者曰相公家人懼甚遽収養之<lb/>
藍大卿丞知吉州日朝廷議行新法自陳年老乞致仕<lb/>
忽有相手紋者曰大卿正做官何故要閒藍驚曰吾雖<lb/>
有意而未發言何以知之相者曰只為手中一道紋分<lb/>
明藍之子方病觀其手曰有兩横紋相侵則不可救已<lb/>
而紋侵果卒<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-56a"/>
許景山逖知維掦以卒子子春既除服徃舊治將丐府<lb/>
公理遺表事時王丞相隨為郡子春以封狀見之謁通<lb/>
判拒不見子春大怒拂衣去而丞相聞之曰前日一封<lb/>
狀甚謹况其氣節如此因立奏遺表遂授太廟齋郎時<lb/>
年已四十終天章閣待制<lb/>
瓊崖四州在海島上中有黎戎國其族㪚處無酋長多<lb/>
沉香藥貨余靖知桂州時吳䝉為司戸管内機宜文字<lb/>
以卒五百安撫黎戎蒙謂此不足以立功即深入其地<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-56b"/>
反為掩殺蒙下馬請降戎得蒙待之甚厚以女妻之而<lb/>
蒙有子在瓊州令以銀五十星造兩缾贖之戎得缾甚<lb/>
喜遂放蒙還島上水出黎戎飲四州人少忤其意即毒<lb/>
其上流故鮮能亽其巢穴國初時有一節度使忘其名<lb/>
姓王不悦於趙普因使討之王有知術使士卒以鐵底<lb/>
為襪入其地多使斬馘至今國中一石戎過之必懼而<lb/>
再拜相傳王節度曾坐其上蒙即荆公夫人之叔父公<lb/>
先妻吳與荆公夫人同母親見蒙説如此公再娶周即<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-57a"/>
春卿家有賢行<lb/>
張舜民芸叟從軍髙遵裕有詩曰白骨似沙沙似雪勸<lb/>
君莫上望鄉臺神廟見詩謫郴州税郴多碧蓮根大如<lb/>
盌張嘗以墨印於詩藁上以詫北人也<lb/>
紹聖初復用元豐舊人吕吉甫起知金陵公謫歸州過<lb/>
之燕勞甚厚回謁於清凉寺問曾上荆公墳否公言不<lb/>
曾到但妻母墳近一省之蓋是時士大夫上荆公冡者<lb/>
無虚日吕因是問之<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-57b"/>
巫山神女廟其像坐帳中秘不可觀馮沆學士之幼子<lb/>
美秀如玉年十五隨沆知䕫州日戲于郡圃必拍手呼<lb/>
鹿鹿至則騎之人以為異後改蜀郡過巫山廟其子輒<lb/>
褰帷見神女目動歸時頭痛疾三日而卒<lb/>
公言近歲乗輿唐突者多為衛士毆傷宜造一木匣如<lb/>
匭狀隨駕而行以御史一員掌之庻使寃抑可伸而良<lb/>
民無毆傷之害<lb/>
晁尭民端仁嘗得冷疾苦無藥可治惟日中炙背遂愈<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-58a"/>
范峒善風鑒公為中書舎人時峒曰凡坐狨毛要如半<lb/>
睡者公在馬上精神太衒恐不乆居此未㡬果出知南<lb/>
京<lb/>
公昔與杜挺之梅聖俞同舟遡汴見聖俞吟詩日成一<lb/>
篇衆莫能和因宻伺聖俞如何作詩蓋寢食游觀未嘗<lb/>
不吟諷思索也時時於坐上忽引去奮筆書一小紙内<lb/>
筭袋中同舟竊取而觀皆詩句也或半聨或一字他日<lb/>
作詩有可用者入之有云作詩無古今惟造平淡難乃<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-58b"/>
筭袋中所書也<lb/>
徐君平金陵人親見荆公病革時獨與一醫者對床而<lb/>
寢荆公矍然起云適夢與王禹玉露髻不巾同立一壇<lb/>
上已而遂薨此可怪也<lb/>
杜常及第時在期集處為公言先夢已及第猶着白衣<lb/>
見主上被髪常在衆中騎馬意欲先行為前三人擁而<lb/>
不得進又過一大澗㡬墮後得一人狀貌甚偉扶掖而<lb/>
過果第四人及第則前有三人之應也後一人乃沈季<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-59a"/>
長正如夢中所見時在諒闇中即被髪之應也<lb/>
儂智髙反時官軍屢敗孫沔余靖軍行不整所過殘掠<lb/>
狄青為帥有婦人賣蔬於道一卒倍取青拽卒馬前斬<lb/>
之至廣召諸將責陳曉<hi>犯英廟御名</hi>違節制斥起大門外已<lb/>
羅酒炙遂斬之孫余坐上股栗自是軍聲大振秋毫無<lb/>
犯遂破賊焉<lb/>
杜鎬龍圖江南名士植之祖也初登第時將試之前夕<lb/>
寤而燭之見大䑕銜卷于前視之乃孝經正義明日果<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-59b"/>
於正義中出題三道<lb/>
俞次尚與其妻素逹理性次尚病呼其妻曰我將死時<lb/>
次尚二子在外妻曰我欲先死君俟諸子至未晩也其<lb/>
妻奄然而化次尚為文誌其墓已而諸子至明日告曰<lb/>
吾亦行矣即薰沐趺坐而化孫莘老嘗表其墓次尚官<lb/>
至屯田郎湖州人字退翁云<lb/>
燕達為兒時賣鴨卵嚴法華取其卵悉啖之既而撫其<lb/>
背曰惜取身他日一箇節度使<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-60a"/>
契丹犯澶淵奏至寇凖適在病告上遣數軰召與計事<lb/>
凖辭疾復遣衛士舁病而入亦不至明日凖入對上引<lb/>
視二圖一江南一蜀中也凖曰江南必王欽若蜀中必<lb/>
陳堯咨也二人以其鄉里皆亡國詔不可固請鑾輿親<lb/>
征即出懐中所擬將校姓名凡數百人詔敕皆具矢戈<lb/>
即日言邁遂平大寇凖之力也<lb/>
馬亮善相人為䕫路監司日吕文靖父為州職官一見<lb/>
文靖即許以女嫁之其妻怒曰君嘗以此女為國夫人<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-60b"/>
何為與選人子亮曰此所以為國夫人也<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-61a"/>
　　墨客揮犀<hi>彭乘</hi>
包拯自御史直諌院危言正議傾動朝野仁廟常温顔<lb/>
優納近侍以為難帝曰忠鯁之言固苦口而逆耳蓋有<lb/>
所益也設或無益亦無所害又何必拒而責之大聖之<lb/>
度慈厚若此<lb/>
孫資政沔出帥環慶宿管城値夏州進奉使至或曰當<lb/>
避驛者公曰使夏國王自入朝亦外臣也猶當在某下<lb/>
况陪臣乎羌使遂宿白沙仁廟聞而嘉之<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-61b"/>
詩人多用方言南人謂象牙為白暗犀為黒暗故老杜<lb/>
詩曰黒暗通蠻貨又謂睡美爲黒甜飲酒爲軟飽故東<lb/>
坡詩曰三盃軟飽後一枕黒甜餘<lb/>
左傳晉使子員謂鄭人曰君有楚命亦不使一介行李<lb/>
告于寡君註行李謂行人也今人乃謂行裝為行李非<lb/>
也<lb/>
鄭希仲云凡仕宦有三難一謂綂十萬之衆而爲帥二<lb/>
為翰林學士三謂宰劇邑三者茍非其材則事必隳廢<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-62a"/>
除是三者雖宰相猶可以常才兼之<lb/>
世人畵韓退之小面而美髯著紗㡌此乃江南韓熈載<lb/>
耳尚有當時所畫題誌甚眀熈載諡文靖江南人謂之<lb/>
韓文公因此遂謬以爲退之退之肥而寡髯元豐中以<lb/>
退之從享文宣王廟郡縣所畫皆是熈載後世不復可<lb/>
辯退之遂爲熈載矣<lb/>
舊制三班奉職月俸錢七百驛劵肉半斤祥符中有人<lb/>
爲題詩寫在驛舍門曰三班奉職實堪悲卑賤孤寒即<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-62b"/>
可知七百料錢何日富半斤羊肉㡬時肥朝廷聞之曰<lb/>
如此何以責亷隅遂議増月俸<lb/>
嘗有一名公初任縣尉有舉人投書索米戲爲詩答之<lb/>
曰五貫五百九十俸虚錢請作足錢用妻兒尚未厭糟<lb/>
糠僮僕豈免遭飢凍贖典贖解不曽休喫酒喫肉何曽<lb/>
夢為報江南癡秀才更來謁索覓甚瓮熈寧中例增選<lb/>
人俸錢不復有五貫九百俸者此實養亷隅之本也<lb/>
藏書畫者多取空名偶傳爲鍾王顧陸之筆見者爭售<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-63a"/>
此所謂耳鑒又以觀畫而以手摸之相傳以謂色不印<lb/>
指者爲佳畫此又在耳鑒之下謂之揣骨聽聲歐陽公<lb/>
嘗得一古畫牡丹樷其下有一猫永叔未知其精妙丞<lb/>
相正肅吳公與歐公家相近一見曰此正午牡丹樷何<lb/>
以明之其花敷妍而色燥此日中時花也猫眼黒睛如<lb/>
線此正午猫眼也有帶露花則房斂而色澤猫眼早暮<lb/>
則睛圓正午則如一線耳此亦善求古人之意也<lb/>
揚州芍藥名著天下郡國最其盛處仁宗朝韓魏公以<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-63b"/>
副樞出鎭維揚初夏芍藥盛開忽於叢中得黄縁稜者<lb/>
四朶土人呼為金腰帶云數十年間或有一二朶不常<lb/>
見也魏公開宴召三人者同賞時王禹玉作監郡王荆<lb/>
公爲幕官陳秀公初校尉衛寺丞爲過客其後四人者<lb/>
皆相繼登台輔蓋花瑞也<lb/>
倪彦及朝奉嘗爲太原府幕官云太原人喜食棗無貴<lb/>
賤老少常置棗於懷袖間等閑探取食之則人之齒皆<lb/>
黄縁食棗故乃驗嵇叔夜齒居晉而黄之説<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-64a"/>
蒲陽壺公山有蟹泉在嵌嵓之側一穴大可容臂其源<lb/>
常竭求涓滴不可得州縣遇旱暵即遣吏齋沭置淨器<lb/>
於前以茅接之泉乃徐徐引出滿器而止有一蟹大如<lb/>
錢色紅可愛縁茅入器中戲泳俄頃乃去若遇蟹出雨<lb/>
必霑足此亦應天寺鰻井之類也<lb/>
往歲士人多尚對偶爲文穆修張景輩始爲平文當時<lb/>
謂之古文穆張嘗同造朝待旦於東華門方論文次適<lb/>
見有奔馬踐死一犬二人各記其事以較工拙穆修曰<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-64b"/>
馬逸有黄犬遇蹄而斃張景曰有犬死奔馬之下時文<lb/>
體新變二人之語皆拙澀當時已謂之工傳之至今<lb/>
桂州婦人産男者取其胞衣淨濯細切五味煎調之召<lb/>
至親者合宴置酒而啖若不與者必致怒爭<lb/>
北人喜鴉聲而惡鵲聲南人喜鵲聲而惡鴉聲鴉聲吉<lb/>
凶不常鵲聲吉多而凶少故俗呼喜鵲古所謂乾鵲是<lb/>
也南中多有信鵲者類鵲而小能爲百禽聲春時其聲<lb/>
極可愛忽飛鳴而過庭簷間者則其占爲有喜凡野禽<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-65a"/>
或獐狐之類入人家者必有不祥事余累試甚驗不但<lb/>
人家路行遇飛鳥過者切避之若遺糞汚人衣者亦不<lb/>
祥又見雀鬬者不得相逐遭官事<lb/>
毘陵郡士人家有一女姓李氏方年十六歲頗能詩甚<lb/>
有佳句吳人多得之有拾得破錢詩云半輪殘月掩塵<lb/>
埃依稀猶有開元字想得清光未破時買盡人間不平<lb/>
事又有彈琴詩云昔年剛笑卓文君豈信絲桐解誤身<lb/>
今日未彈心已亂此心元自不由人雖有情致乃非女<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-65b"/>
子所宜<lb/>
王君貺爲三司使乞更河北鹽法條約頗精宻仁廟批<lb/>
曰朕不忍河北軍民頓食貴鹽三司即時寢罷後刻詔<lb/>
於北京望宸閣<lb/>
雀有色純白者有尾白者搆巢人家多爲祥瑞余曽見<lb/>
賣藥老人育白雀數枚問何從得之答云雀方出殻未<lb/>
羽時以蜜和飯飼之乃然<lb/>
䕫峡間有子母鵲比常鵲差大雌雄未嘗相離虞者必<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-66a"/>
雙得之閉雌於籠中縱雄出食食飽輒歸縱雌亦然若<lb/>
雙縱則徑去不復返矣<lb/>
河州有禽名骨托狀類雕髙三尺許常以名自呼能食<lb/>
鐵石郡守每置酒輒出以示坐客或疑鐵石至堅非可<lb/>
食之物乃取三寸白石繫以絲繩擲其前即啄而吞之<lb/>
良乆牽出視石已軟爛如泥矣<lb/>
文潞公住洛日年七十八同時有中㪚大夫和昫朝儀<lb/>
大夫司馬旦司封郎中致仕席汝言皆七十八嘗爲同<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-66b"/>
甲㑹各賦詩一首潞公詩曰四人三百二十歲况是同<lb/>
生丙午年招得梁園爲賦客合成商嶺採芝仙詩談亹<lb/>
亹風盈席素髪飄飄雪滿肩此㑹從來誠未有洛中應<lb/>
作畫圖傳<lb/>
韓侍中薨差内臣張都知督葬事𤣥堂甃以石一切用<lb/>
度皆出於官上自撰墓碑題其額曰兩朝顧命定册元<lb/>
勲之碑明年曽侍中薨上題其墓碑額曰兩朝顧命贊<lb/>
冊亞勲之碑<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-67a"/>
虎每食一人則耳成一缺汀州西山有虎爲暴十餘年<lb/>
後爲射者所殺兩耳如鋸焉<lb/>
歐陽文忠公好推攬後學王向少時爲三班奉職勾當<lb/>
滁州一鎮時文忠守滁州有先生爲學子不行束修自<lb/>
往詣之學子閉門不接先生訟於向向判其牒曰禮聞<lb/>
來學不聞往教先生既已自屈弟子寜不少髙盍二物<lb/>
以収威豈兩辭而造致先生不喜向判徑持牒以見歐<lb/>
公公一閲大稱其才遂爲之延譽奬進成就美名卒爲<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-67b"/>
聞人<lb/>
慶厯中范希文以資政殿學士判邠州予中途上謁翌<lb/>
日召食時李郎中丁同席范與丁同年進士也因道舊<lb/>
日某修學時最爲貧窶與劉某同在長白山僧舍日惟<lb/>
煑粟米二升作粥一器經宿遂凝以刀爲四塊早晩取<lb/>
二塊斷虀十數莖醋汁半盂入少鹽暖而㗖之如此者<lb/>
三年<lb/>
鍾弱翁所至好貶剥榜額字畫必除去之出新意自立<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-68a"/>
名令具牌當爲重書之鏤刻工匠十數輩然字畫不工<lb/>
人皆苦之嘗經過廬陵一山寺有髙閣壯麗弱翁與僚<lb/>
屬部曲擁立望其榜曰定慧之閣自徑入寸旁題姓名<lb/>
漫滅弱翁故意稱謬使僧呼梯取之拭拂視之乃魯國<lb/>
顔眞卿書弱翁顧謂客曰似此字畫何不刻石即令刻<lb/>
石傳者以爲笑<lb/>
漳州漳浦縣地連潮陽素多象往往十數爲羣然不爲<lb/>
害惟獨象遇之逐人蹂踐至肉骨糜碎乃去葢獨象乃<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-68b"/>
衆象中最獷悍者不爲羣象所容故遇之則蹂而害人<lb/>
僧悟空在江外見一猿坐樹杪弋人伺其便射之箭中<lb/>
母腹母呼其雄至付子已哀鳴數聲乃㧞箭墮地而死<lb/>
射者折矢棄弓誓不復射<lb/>
貉行十數歩輒睡以物擊竹警之乃起既行復睡性嗜<lb/>
紙狀如兔毛質滑膩可愛予元符中於京師賣藥翁處<lb/>
見之<lb/>
國子博士李餘慶知常州強於政事果於去惡凶人惡<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-69a"/>
吏畏之如神末年得疾甚困有州醫博士多過惡常懼<lb/>
為餘慶所發因其困進利藥以毒之服之洞泄不已勢<lb/>
已危餘慶察其姦使人扶舁坐㕔事召醫博士杖殺之<lb/>
然後歸卧未及席而死葬於横山人至今畏之過墓者<lb/>
皆下馬有病瘧者取墓土著牀席間輒差其敬憚之如<lb/>
此<lb/>
石守道學士為舉子時寓學於南都其固窮苦學世無<lb/>
比者王侍郎獨聞其勤約因會客以盤餐遺之石謝曰<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-69b"/>
甘脆者亦某之願也但日享之則可若止修一餐則眀<lb/>
日何以繼乎朝享膏粱暮厭粗糲人之常情也某所以<lb/>
不敢當賜使以食還王益重之<lb/>
白樂天每作詩令一老嫗解之問曰解否嫗曰解則録<lb/>
之不解則又復易之故唐末之詩近於鄙俚也<lb/>
鞠眞卿守潤州民有鬬毆者本罪之外别令先毆者出<lb/>
錢以與後應者小人靳財兼不憤輸錢于敵人終日紛<lb/>
爭相視無敢先下手者<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-70a"/>
王雩丞相荆公之次子也取撫州龎氏踰年生一子雩<lb/>
素有心疾至是與其妻不睦丞相念婦之無罪遂離而<lb/>
嫁之是時侯叔獻死而其妻隗氏幃箔不修丞相表其<lb/>
事而斥去時有諺語曰王太祝生前嫁婦侯工部死後<lb/>
休妻<lb/>
東野下第詩曰出門如有碍誰云天地寛晩登第乃作<lb/>
詩曰春風得意馬蹄疾一日看盡長安花夫名利之重<lb/>
輕人所不能免東野尤甚<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-70b"/>
熈寧中髙麗遣使求入貢且求王平甫學士京師題詠<lb/>
有㫖令權知開封府尤厚之内翰抄録以賜時厚之自<lb/>
詣平甫求新著平甫以詩戲厚之曰誰使詩仙來鳯沼<lb/>
欲傳賈客過鷄林<lb/>
世謂太守爲五馬人罕知其故事或言詩云孑孑干旟<lb/>
在浚之都素絲組之良馬五之鄭注謂周禮州長旟漢<lb/>
太守比州長法御五馬故云後見龎㡬先朝奉云古乗<lb/>
駟馬車至漢時太守出則増一馬事見漢官儀也<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-71a"/>
陳瑩中為予言神宗皇帝一日行後苑見牧猳㹠者問<lb/>
何所用牧者對曰自祖宗以來長令畜之自稚養之以<lb/>
至大則殺之必養其稚者前朝不敢易爾不知果何用<lb/>
神宗沈思久之詔付有司禁中自今不得復畜數月衛<lb/>
士忽獲妖人急欲血澆之禁中卒不能致神宗方悟太<lb/>
祖逺畧亦及此<lb/>
舒王在鍾山有道士來謁因與碁輒作數語曰彼亦不<lb/>
敢先此亦不敢先惟其不敢先是以無所争惟其無所<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-71b"/>
争故能入於不死不生舒王笑曰此特碁隐語也<lb/>
杜牧華清宫詩云長安回望綉成堆山頂千門次第開<lb/>
一騎紅塵妃子笑無人知道荔枝來尤膾炙人口據唐<lb/>
紀眀皇以十月幸驪山至春即還宫是未嘗六月在驪<lb/>
山也然荔枝盛暑才熟詞意雖美而失事實矣<lb/>
李翰林作襄陽歌云清風明月不用一錢買玉山自倒<lb/>
非人推人皆推為佳句至歐陽文忠公題蘇子美滄浪<lb/>
亭詩乃云清風明月本無價可惜只賣四萬錢二人致<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-72a"/>
詞雖異然皆善談風月者也<lb/>
張端公伯玉大科成名篇什豪邁尤爲清脱過姑熟見<lb/>
李太白十詠嘆美乆之周流泉石間後見一水清激詢<lb/>
地人曰此水名明月泉公曰太白不題此泉將留以待<lb/>
我也公有詩曰至今千丈松猶伴數岩雪不見纎塵飛<lb/>
寒泉皜明月<lb/>
子曕嘗自言平生有三不如人謂著碁喫酒唱曲也然<lb/>
三者亦何用如人子瞻之詞雖工而多不入腔正以不<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-72b"/>
能唱曲耳<lb/>
荆公禹玉熈寧中同在相府一日同侍朝忽有虱自荆<lb/>
公襦領而上直縁其鬚上顧之笑公不自知也朝退禹<lb/>
玉指以告公公命從者去之禹玉曰未可輕去輒獻一<lb/>
言以頌虱之功公曰如何禹玉笑而應曰屢遊相鬚曾<lb/>
經御覽荆公亦爲之解頥<lb/>
館閣新書淨本有悞書處以雌黄塗之嘗校改字之法<lb/>
刮洗則傷紙紙貼之又易脫粉塗則字不没塗數遍方<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-73a"/>
能漫滅惟雌黄一漫則滅仍久而不脫古人謂之鉛黄<lb/>
葢用之有素矣<lb/>
東南之美有會稽之竹箭竹爲竹箭爲箭葢二物也今<lb/>
採箭以爲矢而通謂矢爲箭者因其材名之也至於用<lb/>
木爲矢而謂之箭則謬矣<lb/>
丁晉公之逐士大夫逺嫌莫敢與之通聲問一日忽有<lb/>
一書與執政執政得之不敢發立具上聞洎發之乃表也<lb/>
深自叙致詞頗哀切其間兩句曰雖遷陵之罪大念立<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-73b"/>
主之功多遂有北還命謂多智變以流人無因逹章奏<lb/>
遂託為執政書度以上聞因蒙寛宥<lb/>
唐華清宫今靈泉觀也七聖殿之西南隅十數歩間有<lb/>
皂莢一株合數人抱枝榦頗瘁相傳云眀皇洎貴妃共<lb/>
植于此每歲結實必有十數莢合懽者京兆尹命老卒<lb/>
數人守視之移接于他枝則不復合懽也<lb/>
凡夜食必以燭余一夕大醉渴甚取水將飲聞水中有<lb/>
聲急呼燭觀之得一蟲狀如蚯蚓細而長問左右曰水<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-74a"/>
蠱蟲也入腹中食人腸胃<lb/>
黄宗旦晩年病目每奏事先具奏自成誦于口至上前<lb/>
展奏自誦之其實不見也同列害之宻以他書易其奏<lb/>
目宗旦不知也至上前所誦與奏目不同歸方覺之遂<lb/>
乞致仕<lb/>
嶺南有異蟲如蚯蚓長尺餘觜利如錐多夜出半身著<lb/>
地半指空而行或有誤觸之者直入人心腹食人至死<lb/>
乃出土人目之為夜虎甚畏避之<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-74b"/>
蜣蜋夜飛宜避之撞入胸腹或臂股間輒遺子而去人<lb/>
或不悟子漸隠入肉中為患生股臂間者猶可傅療若<lb/>
入心腹則不可治也<lb/>
漢以宫殿多灾術者言天上有魚尾星宜為其象冠于<lb/>
室以禳之今自有唐以來寺觀舊殿宇尚有為飛魚形<lb/>
尾指上者不知何時易名為鴟吻狀亦不類魚尾<lb/>
蘇伯材奉議云凡欲松偃盖極不難栽時當去松中大<lb/>
根惟留四旁鬚根則無不偃盖<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-75a"/>
壺山有栢木一株長數尺半化為石半猶是堅木蔡君<lb/>
謨見而異焉因運置私第余莆陽日親見之<lb/>
菌不可妄食建寧縣山石間忽生一菌大如車盖鄉民<lb/>
異之取以為饌食者輒死凡菌為羮照人無影者不可<lb/>
食食殺人又有菌樷生於朽木或糞壤上其形如瑞芝<lb/>
潔白可愛夜則有光可以鑑物<lb/>
江南陳彭年博學書史於禮文尤所詳練歸朝日侍從<lb/>
朝廷郊廟禮儀多委彭年裁定援引故事頗爲詳洽嘗<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-75b"/>
攝太常卿導駕誤行黄道上有司止之彭年正色曰自<lb/>
有典故禮曹素畏其該洽不復敢詰問<lb/>
至和中余赴任邕至金城驛郵置早膳聞如以手荅腰<lb/>
鼓者問郵卒曰何處作樂曰非也乃鴆鳥禁虵<lb/>
凌霄花金錢花渠那異花皆有毒不可近眼有人仰視<lb/>
凌霄花露滴眼中後遂失明<lb/>
楊梅皂角木皆有雌雄雄者不實鑿木榦作方寸穴取<lb/>
雌木填之乃實銀杏葉如鴨脚獨窠者不實偶生及樷<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-76a"/>
生者乃實<lb/>
李璋太尉罷郢州入朝至襄陽疾病止驛舍兩月餘璋<lb/>
嘗命蜀人費孝先作卦影先畫一鳯止於林下有關焉<lb/>
又畫一鳯立於臺又畫衣紫而哭者五人盖襄州南數<lb/>
里有鳯林關傳舍名鳯臺驛始璋止二子侍三子守官<lb/>
于外聞璋病甚悉来奔視至之翊日璋乃卒果臨䘮者<lb/>
五人<lb/>
熈寧中鞏大卿申者善事貴權王丞相生日即飯僧具<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-76b"/>
䟽籠雀鴿造相府以獻丞相方家㑹即於客宴開籠搢<lb/>
笏手取雀鴿跪而一一放之每放一鳥且祝曰願相公<lb/>
一百二十歳<lb/>
曽有秀才因盗絹被執亦以試賦獲免其警對云窺其<lb/>
戸而閴其無人心乎愛矣見其利而忘其有義卷而懷<lb/>
之<lb/>
蒲傳正知杭州有術士請謁葢年踰九十而猶有嬰兒<lb/>
之色傳正接之甚歡因訪以長年之術荅曰其術甚簡<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-77a"/>
而易行他無所忌惟當絶色慾耳傳正俛思良久曰若<lb/>
然則夀雖千歲何益<lb/>
鎮陽於諸節中尤重寒食是日不問貧富皆製新衣煥<lb/>
然滿目云一歲終惟此日易衣雖甚弊不復易至来歲<lb/>
是日復圖一新也余素知北人重此節然不聞有易衣<lb/>
之俗自閩嶺已南視此節則若不聞矣故沈佺期謫嶺<lb/>
表日有詩云嶺外逢寒食春来不見餳鎮陽新甲子何<lb/>
日是清明則南北異俗可知矣<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-78a"/>
　　師友談記<hi>李廌</hi>
東坡先生嘗謂某曰范淳夫講書為今經筵講官第一<lb/>
言簡而當無一冗字無一長語義理眀白而成文粲然<lb/>
乃得講書三昧也<lb/>
太史公嘗講禮曰擬人必於其倫先儒之說謂擬君於<lb/>
君之倫擬臣於臣之倫臣以為此特位而已擬人必以<lb/>
徳為貴桀紂人君也謂匹夫為桀紂其人必不肯受孔<lb/>
孟匹夫也謂人君為孔孟其人必不敢當<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-78b"/>
秦少游論賦至悉曲盡其妙葢少時用心於賦甚勤而<lb/>
專常記前人所作一二篇至今不忘也<lb/>
少游言賦中作用與雜文不同雜文則事詞在人意氣<lb/>
變化若作賦則惟貴鍊句之功鬬難鬬巧鬬新借如一<lb/>
事他人用之不過如此吾之所用則雖與衆同其語之<lb/>
巧逈與衆别然後為工也<lb/>
國朝前軰多循唐格文冗事迃獨宋范滕鄭數公得名<lb/>
於世至於嘉祐之末治平之間賦格始備廢二十餘年<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-79a"/>
而復用當時之風未易得也已<lb/>
東坡嘗云頃年文忠歐公薦其先君薦章才上一時公<lb/>
卿爭先求識面交口推服聲名一日大振葢歐公之言<lb/>
既取重於世而當時之人亦有喜賢好善之心無紛紛<lb/>
翕訿之間言也<lb/>
東坡云國朝試科目昔在八月中旬頃與黄門公既將<lb/>
試黄門公忽感疾卧病自料不能及矣相國韓魏公知<lb/>
之輒奏上曰今歲召制科之士惟蘇軾蘇轍最有聲望<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-79b"/>
今聞蘇轍偶病未可試如此人兄弟中一人不得就試<lb/>
甚非衆望欲展限以俟上許之黄門病中魏公數使人<lb/>
問安否既聞全安方引試凡比常例展二十日自後試<lb/>
科目並在九月葢始於此此者相國吕微仲語及科目<lb/>
何故延及秋末之説東坡為吕相國言之相國曰韓忠<lb/>
獻其賢如此深可慕爾<lb/>
蘇過叔嘗言其堂姊嫁蒲澈澈資政傳正之子也傳正<lb/>
守長安日澈諸婦閉戸不治一事惟滴酥為花果等物<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-80a"/>
每請客一客二十飣皆工巧盡力為之者只用一次復<lb/>
速客則更之以此諸婦日夜滳酥不輟<lb/>
太史公講月令開題凡數千言備陳厯世遵隂陽為政<lb/>
事之迹與魏相柳宗元之説反復甚明前世論時令者<lb/>
莫能過也且曰儒者多言不必從月令故時令論立説<lb/>
誠有以破漢儒附㑹災異之弊然洪範以五事應五行<lb/>
有休徴咎徴符契甚明後之人君不可不為鑒也<lb/>
蘇仲豫言蔣頴叔之為江淮發運也其才智有餘人莫<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-80b"/>
能欺漕運絡繹蔣吳人暗知風水嘗於所居公署前立<lb/>
一旗曰占風旗使人日候之置籍焉令諸漕綱日程亦<lb/>
各記風之便逆葢雷雨雪雹霧露等或有不均風則天<lb/>
下皆一每有運至取其日程厯以合之責其稽緩者綱<lb/>
吏畏服蔣之厺占風旗廢矣<lb/>
眺無咎云<hi>闕</hi>著作職今不修日厯甚閑但改教坊判官<lb/>
致語口號等及小祠祭校對祝版爾<lb/>
東坡云郭子儀鎮河中日河甚為患子儀禱河伯曰水<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-81a"/>
患止當以女奉妻已而河復故道其女一日無疾而卒<lb/>
子儀以其骨塑之於廟至今祀之惜乎此事不見之於<lb/>
史也<lb/>
東坡謂廌與李祉言曰某平生於寢寐時自得三昧吾<lb/>
初睡時且於床上安置四體無一不稳處有一未穏湏<lb/>
再安排令穏既穏或有些小倦痛處畧按摩訖便瞑目<lb/>
聽息既勻直宜用嚴整其天君四體雖復有苛癢亦不<lb/>
可少有蠕動務在定心勝之如此食頃則四肢百骸無<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-81b"/>
不和通睡思既至雖寐不昏吾每日湏於五更初起櫛<lb/>
髮數百頮面盡服裳衣畢湏於一淨榻上再用此㳒假<lb/>
寐數刻之味其美無涯通夕之味殆非可比平眀吏徒<lb/>
既集一呼即興冠帶上馬率以為常二君試用吾法自<lb/>
當識其趣慎無以語人也天下之理能戒然後能慧葢<lb/>
慧性圎通必從戒謹中入未有天君不嚴而能圎通覺<lb/>
悟者也二君試識之<lb/>
張文潜曰先皇尚經術本欲求賢聖㫖趣而一時師説<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-82a"/>
競以新竒相髙妄為臆説即附意穿鑿如説詩曰溱與<lb/>
洧方渙渙兮士與女方秉蕳兮女曰觀乎士曰既且且<lb/>
徃觀乎洧之外洵吁且樂惟士與女伊其相謔贈之以<lb/>
芍藥以謂滛泆之㑹芍藥善墮胎行血故為之贈然詩<lb/>
言士與女相謔然則士贈女乎女贈士乎借謂女贈士<lb/>
安用墮胎行血也此殆是以芳香為好之義何至是陋<lb/>
也劉貢父嘗曰贈之芍藥士女不分若夫視爾如荍貽<lb/>
我握椒則女贈士必矣本草云椒性溫明目煖水藏則<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-82b"/>
女無用也莫不以為笑嗚呼有是種種陋説而觸類長<lb/>
之此為罷經義之禍其本亦以此<lb/>
太史公講禮王制曰礿禘烝嘗此祭之名天地社稷五<lb/>
祀名山大川之在其地者因國之在其地而無主後者<lb/>
此祭之事犆礿祫祭之類此祭之禮然非祭之本祭之<lb/>
本諸侯得一國之歡心以事其先王天子得四表之歡<lb/>
心以事其先王者是也夫犧牲幣帛粢盛酒醴皆出於<lb/>
民力古者先成民而後致力於神凡以祭之本在於民<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-83a"/>
而已<lb/>
黄任道見荆公有繆忝辛酉叨竊仲冬之語言同歲也<lb/>
曽誠存之嘗曰近見少師韓持國云仁皇一日與宰相<lb/>
議政罷因賜坐從容語曰幸兹太平君臣亦宜以禮自<lb/>
娛樂卿等各有聲樂之奉否各言有無多寡惟宰相王<lb/>
文正公不邇聲色素無後房姬媵上乃曰朕賜且細人<lb/>
二十卿等分為敎之俟藝成皆送旦家一時君臣相説<lb/>
如此<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-83b"/>
東坡為禮部尚書宣仁上仙乃與禮官與太常諸官直<lb/>
宿禁中關决諸禮儀事至七日忽有㫖下光禄供羊酒<lb/>
若干欲為太后太妃皇后暖孝東坡上疏以暖孝之禮<lb/>
出於俚俗王后之舉當化天下不敢奉詔有㫖遂罷<lb/>
東坡帥定武諸館職餞於恵濟坡舉白浮歐陽叔弼陳<lb/>
伯修二校理常希古少尹曰三君但飲此酒酒釂當言<lb/>
所罰三君飲竟東坡曰三君為主司而失李方叔兹可<lb/>
罰也三君者無以為言慙謝而已張文潜舍人在坐輒<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-84a"/>
舉白浮東坡先生曰先生亦當飲此東坡曰何也文潜<lb/>
曰先生昔知舉而遺之與三君之罰均也舉坐大笑<lb/>
東坡嘗言文章之任亦在名世之士相與主盟則其道<lb/>
不墜方今太平之盛文士軰出要使一時之文有所宗<lb/>
主昔歐陽文忠常以是任付與某故不敢不勉異時文<lb/>
章盟主責在諸君亦如文忠之付授也<lb/>
東坡云頃同黄門公初赴制舉之召到都下是時同召<lb/>
試者甚多一日相國韓公與客言曰二蘇在此而諸人<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_015-84b"/>
亦敢與之較試何也此語既傳於是不試而去者十葢<lb/>
八九矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　説郛卷十五下<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>