<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>説郛卷六十一上</head>
    <p>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　説郛卷六十一上　　　　元　陶宗儀　撰<lb/>
　　三秦記<hi>辛氏</hi>
　　山陵<lb/>
秦名天子冡曰長山漢曰陵故通名山陵<lb/>
　　地市<lb/>
驪山始皇陵作地市生死人交易市平不得欺死人云<lb/>
秦王地市有斷馬利<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-1b"/>
　　太白山<lb/>
太白山不知高㡬許俗云武功太白去天三百山下軍<lb/>
行不得鳴鼓角鳴鼓角則疾風暴雨兼至也<lb/>
　　隴坂<lb/>
隴西關其阪九迴不知高㡬里欲上者七日乃越高處<lb/>
可容百餘家下處數十萬户其上有淸水四注俗歌曰<lb/>
隴頭流水鳴聲幽咽遙望秦川肝腸斷絶去長安千里<lb/>
望秦川如帶關中人上隴者還望故鄉悲思而歌則有<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-2a"/>
絶死者<lb/>
　　沙角<lb/>
河西有沙角山峰崿危峻逾於石山其沙粒麄色黄有<lb/>
如乾糒又山之陽有一泉云是沙井綿歴今古沙不填<lb/>
足人欲登峰必步下入穴即有鼓角之音震動人足<lb/>
　　温泉<lb/>
驪山湯泉舊説以牲祭乃得入可以去疾消病俗云秦<lb/>
始皇與神女遊而忤其㫖神女唾之則生瘡始皇怖謝<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-2b"/>
神女為出温泉而洗除後人因以為驗<lb/>
　　蘭池<lb/>
秦始皇作蘭池引渭水東西二百里南北二十里築土<lb/>
為蓬萊山刻石為鯨魚長二百丈<lb/>
　　城赤色<lb/>
長安城中地皆黒壤今城赤何也且堅如石如金父老<lb/>
相傳云蓋鑿龍首山中土以為城及諸城闕亦然<lb/>
　　織錦城<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-3a"/>
梁山宫在好畤城皆文石名織錦城<lb/>
　　未央<lb/>
未央一名紫微宫<lb/>
　　桂宫<lb/>
未央宫漸臺西有桂宫中有明光殿皆金玉珠璣為簾<lb/>
箔綴明月珠金砌玉階晝夜光明<lb/>
　　豹林谷<lb/>
在子午谷<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-3b"/>
　　鳳闕<lb/>
柏梁臺有銅鳳因名鳳闕<lb/>
　　韋曲<lb/>
在皇子陂之西<lb/>
　　杜門<lb/>
即靑門<lb/>
　　子午<lb/>
子午長安正南山名<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-4a"/>
　　始平<lb/>
長安城北有始平原數百里無山川湖水其民井汲巢<lb/>
居井深五十丈有伯夷墓人採薇可常食或云夷齊食<lb/>
三年顔色如故<lb/>
　　白鹿<lb/>
周平王東遷有白鹿遊於此原以是得名葢泰運之象<lb/>
　　　桃林<lb/>
桃林塞在長安東四百里若有軍馬經過好行則牧華<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-4b"/>
山休息林下惡行則決河漫延人馬不得過矣<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-5a"/>
　　長安志<hi>宋敏求</hi>
結麟樓七聖紀曰鬱蕐赤文與日同居結麟黄文與月<lb/>
同居鬱蕐日精結麟月精又太上黄庭内景玉經曰高<lb/>
奔日月吾上道鬱儀結麟善相保梁丘子注曰鬱儀奔<lb/>
日之仙結麟奔月之仙六典作結鱗未知從何字<lb/>
驪山在縣東南二里驪戎來居此山按土地記曰即藍<lb/>
田山也天寶元年更驪山曰㑹昌山七載又改曰昭應<lb/>
山<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-5b"/>
公泉為陂十道志曰有五渼陂陂魚甚美因誤名之唐<lb/>
寶歴二年勑渼陂令尚食使收管不得雜人採捕其水<lb/>
任百姓灌溉勿令廢碾磑之用文宗初詔並還府縣<lb/>
大明宫高宗命司農少卿梁孝仁制造北據高原南望<lb/>
爽塏每天晴日朗南望終南山如指掌京城坊市街陌<lb/>
俯視在檻内<lb/>
隋煬帝在藩舊宅武徳中賜尚書左僕射蕭瑀西為少<lb/>
陵原南接終南北至滻水即漢鴻固原也宣帝許后𦵏<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-6a"/>
於此俗號少陵原<lb/>
韋嗣立營搆别業于驪山鳳凰原鸚鵡谷有重崖洞壑<lb/>
飛流瀑水中宗親往幸焉因封嗣立逍遙公名其園後<lb/>
瑀子鋭尚襄城公主詔别營主第主辭以姑婦異居有<lb/>
乖禮則因固陳請乃取園地充主第又辭公主棨㦸不<lb/>
欲異門乃併施瑀之院門<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-7a"/>
　　關中記<hi>潘岳</hi>
長安地皆黒壤城今赤如火堅如石父老所傳葢鑿龍<lb/>
首山土為城又諸臺闕亦爾<lb/>
終南山一名中南言在天中居都之南故關中曰南山<lb/>
昆明池曰神池靈沼堯治水訖停舟此池葢堯已有池<lb/>
漢代因而深廣之<lb/>
涇與渭洛為關中三川與渭灞滻澇潏灃滈為關中八<lb/>
水<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-7b"/>
未央宫周旋三十三里街道十七里有臺三十二池十<lb/>
二土山四宫殿門八十一掖門十四宫殿及臺皆疏龍<lb/>
首山土以作之殿基出長安城上非築也<lb/>
未央宫東有鴛鴦殿<lb/>
宣帝少依許氏長於杜縣樂之後𦵏於南原立廟於曲<lb/>
池之北亭曰樂遊原<lb/>
龍首山首枕渭之南岸尾達樊川首高尾下在長安城<lb/>
南<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-8a"/>
漢築長安城及營宫殿咸以堙平至今坊市北據髙原<lb/>
南望爽塏視終南如指掌<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-9a"/>
　　洛陽記<hi>陸機</hi>
洛陽城周公所制東西十里南北十三里城上百步有<lb/>
一樓櫓外有溝渠<lb/>
洛陽城内西北角有金墉城東北角有樓高百尺魏文<lb/>
帝造也<lb/>
雲臺高閣十四間乗風觀閣十二間<lb/>
洛陽南宫有乗風觀北宫有増喜觀城外有宣陽觀千<lb/>
秋鴻地泉城揚威石樓鼎中等觀<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-9b"/>
宫中有臨高陵雲宣曲廣望閬風萬世修齡總章聽訟<lb/>
凡九觀皆高十六七丈雲母窓日曜之有光<lb/>
三市大市名也金市在大城西南市在大城南馬市在<lb/>
大城東按金市名商觀西兊為金故曰金市<lb/>
銅駞街在洛陽宫南金馬門外人物繁盛俗語云金馬<lb/>
門外聚羣賢銅駝街上集少年<lb/>
漢洛陽四關東成臯關南伊闕關西函谷關北孟津關<lb/>
城南五十里有大谷舊名通谷<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-10a"/>
紫微宫有一柱觀<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-11a"/>
　　梁州記<hi>劉澄之</hi>
　　武侯壘<lb/>
武侯壘東南有定軍山八十餘里有諸葛武侯墓鍾㑹<lb/>
征蜀至漢州祭亮之墓令軍士不得於墓芻牧樵采今<lb/>
松柏碑銘儼然<lb/>
　　白水關<lb/>
關城西南百八十里有白水關李固解印綬處也<lb/>
　　溫泉<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-11b"/>
漢水南有温泉周圍數千步冬夏常沸涌若湯其熱可<lb/>
熟雞子<lb/>
　　盟壇<lb/>
沔陽城在漢水南舊蕭何所築也劉備為漢王權住此<lb/>
城盟於城下今門外有盟壇猶存<lb/>
　　諸葛井<lb/>
諸葛亮宅有井深四尺餘口廣一尺五寸累塼如初開<lb/>
云<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-12a"/>
　　雁塞<lb/>
梁州縣界有鴈塞山傳云此山有大池水鴈棲集之故<lb/>
因名曰鴈塞<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-13a"/>
　　梁京寺記<hi>闕名</hi>
　　小莊嚴寺<lb/>
梁小莊嚴寺在建業定隂里本是晉零陵王廟地天監<lb/>
六年度禪師起造時有邵文立者世以烹屠為業嘗欲<lb/>
殺一鹿鹿跪而流淚以為不祥鹿懷一麑尋當産育就<lb/>
庖哀切同被刳割因斯患疾眉鬚皆落身瘡並壞後乃<lb/>
深起悔責求道度禪師發大誓願罄捨家資迴買此地<lb/>
為立伽藍<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-13b"/>
　　　同泰寺<lb/>
梁武帝改年號大同起同泰寺在臺城内窮竭帑藏造<lb/>
大佛閣七層為火所焚武帝捨身施財以祈佛福自大<lb/>
通以後無年不幸<lb/>
　　興國禪寺<lb/>
梁武帝天監十三年以錢二十萬易定林前前岡獨龍<lb/>
阜以塟誌公永定公主以湯沐之資造浮圖五級於其<lb/>
上十四年即塔前建開善寺<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-14a"/>
　　昇元寺<lb/>
昇元寺即瓦棺寺也在城西隅瞰江面後踞崇岡最為<lb/>
古跡累經兵火畧無彷彿李王時昇元閣猶在乃梁朝<lb/>
故物<lb/>
　　大愛敬寺<lb/>
梁武帝普通元年造在蔣山之北高峰上<lb/>
　　法寶寺<lb/>
梁同泰寺基之半也建康刹録梁武帝大通元年創同<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-14b"/>
泰寺寺處宫後别開一門名大通門帝晨夕講議多由<lb/>
此門<lb/>
　　法光寺<lb/>
即梁之蕭帝寺舊傳天監十三年造元絳寺記云不知<lb/>
從昔之名故後人以帝寺目之<lb/>
　　寶林寺<lb/>
梁天監中武帝與寶公同遊此山見林巒殊勝命建精<lb/>
藍<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-15a"/>
　　長干寺<lb/>
建康南五里有山岡其間平地庶民雜居有大長干小<lb/>
長干東長干並是地名小長干在瓦棺寺南巷西頭出<lb/>
大江梁初起長干寺<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-16a"/>
　　宜都記<hi>袁崧</hi>
佷山縣有溫泉注大溪夏纔煖冬則大熱常有霧氣百<lb/>
病久疾入此多愈<lb/>
獸牙山有石壁其文黄赤色有牙齒形<lb/>
佷山縣東六十里有山名下魚城四面絶崖唯兩道可<lb/>
上皆險絶山上周迴可二十里有林木池水人田種於<lb/>
山上昔永嘉亂土人登此避賊守之經年食盡取池魚<lb/>
擲下與賊以示不窮賊遂退散因此名為下魚城<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-16b"/>
峽中猨鳴至淸山谷傳其響泠泠不絶行者歌之曰巴<lb/>
東三峽猨鳴悲猨鳴三聲淚沾衣<lb/>
自西陵泝江西北行三十里入峽山行周廻隠映如絶<lb/>
復通高山重嶂非日中夜半不見日月也<lb/>
西陵江南㟁有山孤秀從江中仰望壁立峻絶人自山<lb/>
南上至其嶺嶺容十許人四面望諸山畧盡其勢俯臨<lb/>
大江如縈帶焉視舟船如鳬鴈矣<lb/>
宜都山絶崖壁立數百丈有一大燼揷其崖間望可長<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-17a"/>
數尺傳云堯洪水人泊船此旁爨餘故曰揷竈崕也<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-18a"/>
　　益州記<hi>任豫</hi>
劍西左擔道按圖在隂平縣北於成都為西注曰其道<lb/>
至險自北來者擔在左肩不得度右肩也<lb/>
姜維抗鍾㑹故壘其山峭壁千丈下臨絶澗<lb/>
雁橋東君平賣卜土臺局高數丈<lb/>
魚蛇水東北自陵州界入靑神縣界<lb/>
龍盤山有一石長四十丈高五丈中有户及扉若人掩<lb/>
閉古老相傳為玉女房<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-18b"/>
益州城張儀所築錦城在州南蜀時故宫也其處號錦<lb/>
里<lb/>
江油左擔道按圖在隂平縣北於成都為西其道至險<lb/>
自北來者擔在左肩不得度右肩也鄧艾束馬懸車之處<lb/>
葭萌縣十里有刀鐶山赤銅水出焉<lb/>
金山東臨澗水光照映川<lb/>
東隅西隅南隅三山相對又曰三隅山去陵井一里也<lb/>
五城縣西南六十里有銅官山高出衆峰<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-19a"/>
南充縣西南六十里有昆井鹽井又曰雞郵神在相如<lb/>
縣東次北下步有雞郵溪因此而為之名<lb/>
伏犀灘東南六十里有黄魚像㟁今在僰道縣界又曰<lb/>
龍騰溪水源出南溪縣<lb/>
黄葛峽有相思崖芳泉周灌俗謂之神窟<lb/>
司馬相如宅在州西笮橋北百許步李膺云市橋西二<lb/>
百步得相如舊宅今梅安寺南有琴臺故墟<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-20a"/>
　　荆州記<hi>盛𢎞之</hi>
衡山有三峰極秀一峰名芙蓉峰最為竦桀自非淸霽<lb/>
素朝不可望見峰上有泉飛𣲖如一幅絹分映靑林直<lb/>
注山下<lb/>
巴陵南有靑草湖周迴百里日月出沒其中湖南有靑<lb/>
草山故因為名<lb/>
宜都西陵峽中有黄牛山江湍紆迴途經信宿猶望見<lb/>
之行者語曰朝發黄牛暮宿黄牛三朝三暮黄牛如故<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-20b"/>
縁城邊隄悉植細柳緑條㪚風靑隂交陌<lb/>
雁塞北接陽州汶陽郡其間東西嶺屬天無際雁飛翥<lb/>
至此即囘翼唯一處稍下每雁飛達則矯翼裁度下處<lb/>
而過故名雁塞<lb/>
武陵舞陽縣有石帆山若數百幅帆<lb/>
隨郡北界有九井相傳神農既育九井自穿又云浚一<lb/>
井則衆井水皆動<lb/>
巴東有一折柱孤直高三丈大十圍傳云是公孫述樓<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-21a"/>
柱破之血出枯而不朽<lb/>
湖陽縣春秋蓼國樊重之邑也重母畏雷為石室避之<lb/>
悉以文石為堦砌今猶存<lb/>
佷山縣有一山獨立峻絶西北有石穴以獨行百步許<lb/>
二大石其門相去一丈許俗名其一為陽石一為隂石<lb/>
水旱為災鞭陽石則雨鞭隂石則晴<lb/>
湘東有雨母山山有祠壇每祈禱無不降澤以是名之<lb/>
耒陽縣有雨瀬此縣時旱百姓共壅塞之甘雨普降若<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-21b"/>
一鄉獨壅雨亦偏降應隨方所其信若符刻<lb/>
小酉山石穴中有書千卷相傳秦人於此學因留焉故<lb/>
梁湘東王云訪酉陽之逸典是也<lb/>
南陽有菊水其源旁悉芳菊水極甘馨又中有三十家<lb/>
不復穿井即飲此水上夀百二十三十中夀百餘七十<lb/>
猶以為夭漢司空王暢太傅袁隗為南陽令縣月送三<lb/>
十餘石飲食澡浴悉用之太尉胡廣父患風羸南陽恒<lb/>
汲飲此水疾遂瘳此菊短葩大食之甘美異於餘菊廣<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-22a"/>
又收其實種之京師遂處處𫝊置之<lb/>
筑陽縣粉水源出房陵取其水為粉鮮潔異於餘水矣<lb/>
枝江縣西至上明東及江津其中有九十九洲楚諺曰<lb/>
洲不滿百故不出王者桓𤣥有問鼎之志乃増一為兩<lb/>
以充百數僭號旬時身屠宗滅及其傾覆洲亦消毁至<lb/>
宋文帝在藩忽生一洲果龍飛江表元兇之禍此洲還<lb/>
沒<lb/>
新陽縣惠澤中有溫泉冬月未至數里遙望白氣浮蒸<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-22b"/>
如烟上下采映壯若綺疏又有車輪雙轅形世傳昔有<lb/>
玉女乗車自投此泉今人時見女子姿儀光麗往來倐<lb/>
忽<lb/>
沌陽縣至沔口水北有却月城西一里有馬騎城周迴<lb/>
五里高一丈<lb/>
富陽縣城樓王仲宣登之而作賦<lb/>
富陽東南七十里有楚昭王墓登樓則見所謂昭丘<lb/>
郡西泝江六十里南㟁有山名曰虎牙二山相對楚之<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-23a"/>
西塞也荆門上合下開開達山南有門之形故曰荆門<lb/>
江陵有潛室人時見之輒有兵冦<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-24a"/>
　　湘中記<hi>羅含</hi>
九疑在營道縣與北山相似行者疑惑故名之<lb/>
衡山近望如陣雲㳂湘千里九向九背<lb/>
衡山九疑皆有舜廟太守至官常遣户曹致祀則如聞<lb/>
絃歌之聲<lb/>
湘水至淸雖深五六丈見底了了然其石子如樗蒲大<lb/>
五色鮮明白沙如霜雪赤㟁若朝霞<lb/>
營水渄水觀水祁水舂水永水來水渌水連水瀏水溈<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-24b"/>
水汨水資水皆注湘<lb/>
曲江縣有銀山山常多素霧<lb/>
屈潭之左玉笥山屈平之放棲於此山而作九歌<lb/>
宿當軫翼度應機衡故曰衡山山有錦石斐然成文衡<lb/>
山有懸泉滴瀝嵓間聲泠泠如絃有白鶴迴翔其上如<lb/>
舞<lb/>
衡陽縣東二十里有酃湖周二十里深八尺湛然綠色<lb/>
土人取以釀酒其味醇美<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-25a"/>
益陽有昭潭其下無底湘水最深處也或謂周昭王南<lb/>
征不復沒於此潭因以為名<lb/>
都溪又西北流入營水謂之菁口<lb/>
郴縣南有義帝廟百姓祭之<lb/>
文斤山上有石床方高一丈四面緑竹扶疎常隨風委<lb/>
拂<lb/>
臨水經臨賀縣東又南至郡左合賀水<lb/>
君山有地道楂渚對㟁古城孫權遣程普所立<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-25b"/>
耒陽縣北有蔡倫宅宅西有一石臼云是倫舂紙臼也<lb/>
祝融峯上有青玉壇方五丈有盖香峯行道處<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-26a"/>
　　武陵記<hi>鮑堅</hi>
　　武山<lb/>
武山高可萬仞山半有盤瓠石窟中有一石狗形云是<lb/>
盤瓠之遺像又有斑蛇四眼身大十圍山有水出謂之<lb/>
武溪是也在縣之西<lb/>
　　黄聞山<lb/>
昔有臨沅黄道真住黄聞山側釣魚因入桃花源陶潛<lb/>
有桃花源記今山下有潭名黄聞此葢聞道真所説遂為<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-26b"/>
其名也<lb/>
　　風門山<lb/>
風門山有石門去地百餘丈每欲風起此門先有黒若<lb/>
烟隠而上斯須風起竟入<lb/>
　　石帆山<lb/>
石帆山危起若數百幅帆形<lb/>
　　虎齒山<lb/>
虎齒山形如虎齒民嘗六月祭之不然輒有虎害<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-27a"/>
　　武陵山<lb/>
武陵山中有秦避世人居之尋水號曰桃花源故陶?有<lb/>
桃花源記<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-28a"/>
　　漢南記<hi>張瑩</hi>
　　大人<lb/>
安帝見銅人以問侍中張陵對曰昔秦始皇有大人十<lb/>
二身長五丈履六尺皆龎奇之服見於臨洮此天將亡<lb/>
秦之證而始皇誤喜以為瑞乃鑄銅人以為像上曰何<lb/>
以知之對曰臣見傳載有其人胸上有銘<lb/>
　　乗使者車<lb/>
郭丹絶跡弃軍纒節裹𫝊從武關出謁更始歎曰不乗<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-28b"/>
使者車不出關矣<lb/>
　　古楚子國<lb/>
荆華二山絶漢水而南至江西距劍閣盡其地也古楚<lb/>
子國<lb/>
　　石堪為硯<lb/>
江州蔡子池南有石穴深二百許丈石色靑堪為書硯<lb/>
　　漢臯解珮<lb/>
列仙傳云江妃二女游漢臯見鄭交甫遂觧珮與之交<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-29a"/>
甫受珮而厺數十步懷中無珮女亦不見<lb/>
　　推車與弟<lb/>
隂慶為鮦陽侯其弟員及丹皆為郎慶以明尚書修儒<lb/>
術推居第園田奴婢錢悉分與員丹慶但佩印綬而已當<lb/>
代稱之<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-30a"/>
　　南雍州記<hi>王韶</hi>
　　太和山<lb/>
武當山山高巄嵕若博山香爐苕亭峻極干霄出霧學<lb/>
道者常百數相繼不絶若有於此山學者心有隆替輒<lb/>
為獸所逐<lb/>
　　粉水<lb/>
蕭何夫人漬粉處也<lb/>
　　酒泉<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-30b"/>
福禄城謝艾所築下有金泉味如酒有人飲此泉水見<lb/>
有金色從山中照水往取得金故名<lb/>
　　辛居士家<lb/>
辛居士名宣仲家貧春月鬻筍充腸酌截竹為罌用充<lb/>
盛置人問其故宣仲曰我惟愛竹好酒欲令二物常相<lb/>
並耳<lb/>
　　諸葛故宅<lb/>
隆中諸葛亮故宅有舊井一今涸無水盛𢎞之記云井<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-31a"/>
深五丈廣五尺堂前有三間屋地基址極高云是孔明<lb/>
避暑臺宅西山臨水孔明常登之鼓琴以為梁父吟因<lb/>
名此為樂山先有人家居此宅衰殄滅亡後人不敢復<lb/>
憇焉齊建武中有人修井得一石枕高一尺二寸長九<lb/>
寸獻晉安王習鑿齒又為宅銘<lb/>
　　樂善臺<lb/>
高齋之後有堂堂西有射堂五間射堂南有大池池上<lb/>
有臺名曰樂善臺<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-31b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　説郛卷六十一上<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-32a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　説郛卷六十一下　　　　元　陶宗儀　撰<lb/>
　　安城記<hi>王孚</hi>
昔豫章太守賈萌與安城侯張普爭戰于新茨之野即<lb/>
兹地也<lb/>
郡渚江川發源同㑹落亭石上有芝草下有紫磨金也<lb/>
鍾山臨水阻峽春夏則湍洑沸涌濆上白砂如米兩岸各<lb/>
十餘斛呼曰米砂以之候嵗若一岸偏饒則其方豐穰<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-32b"/>
羅霄山有石井天旱祠之以木投井中即雨至井溢木<lb/>
出乃雨止<lb/>
安城南三十里雹都泉其雹或出否亦不為靈異<lb/>
縣人有謝廪者山行歸路忽遇雲霧霧中有一人乗龜<lb/>
而行廪知神人拜請求隨去父曰汝無仙骨不得去也<lb/>
宜都建平二郡之界有五六峰參差互出上有倚石如<lb/>
二人像攘袂相對俗謂二郡督郵爭界於此<lb/>
萍鄉西津名玉女岡天當雨輒先涌五色氣于石間俗<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-33a"/>
謂玉女被衣<lb/>
萍鄉羅霄山澤水所出傍出石乳天旱吏人禱之因以<lb/>
大木長三四丈投井中即雨水懸輳井溢輒令木涌出<lb/>
而雨止葢潛龍之穴也<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-34a"/>
　　南康記<hi>鄧徳明</hi>
　　神闕<lb/>
南康縣歸義山去縣七百里下有石城高數丈逺望嵯<lb/>
峨靈闕騰空故老謂之神闕<lb/>
　　金鷄<lb/>
雩都縣有金鷄石傍有穴宋永初中見金鷄棲翔此穴<lb/>
應時飛鳴又云覆笥山平湖有石鴈浮在水每至炎氣<lb/>
代序則飛翔若知感候<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-34b"/>
　　梓樹<lb/>
梓潭昔有梓樹巨圍葉廣丈餘垂柯數畆吳王伐樹作<lb/>
船使童男女挽之船自飛下男女皆溺死至今潭中時<lb/>
有歌唱之音<lb/>
　　石桃<lb/>
南康五山有石桃故老云古有寒桃生於山顛隠淪之<lb/>
士將大取其實因變成石焉<lb/>
　　　鸀鳥<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-35a"/>
歸美山有石室色如黄金號為金室有鸀鳥形色鮮潔<lb/>
自愛羽毛其隻者或鑒水向影悲鳴自絶方知孤鸞對<lb/>
鏡為不虛矣<lb/>
　　玉臺<lb/>
雩都君山上有玉臺方廣數丈週迴盡是白石柱柱自<lb/>
然石覆如屋形也四面多松杉遙眺峨峨嚮像羽人之<lb/>
館風雨之後景氣明淨頗聞山上有皷吹之聲山都木<lb/>
客為舞唱之節<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-35b"/>
　　靑竹杖<lb/>
南野縣有漢監匠陳隣其人通靈夜嘗乗龍還家其婦<lb/>
懐身母疑與外人通密看乃知是隣乗龍龍至家輒化靑<lb/>
竹杖隣内致户前母不知因將杖去須㬰光彩滿堂俄<lb/>
爾飛失杖乃御雙鵠還<lb/>
　　潯陽四隠<lb/>
晉翟莊字祖休湯之子以孝友著名守父操州致禮命<lb/>
並不就莊子矯亦高節家居無事好種竹辟命屢至嘆<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-36a"/>
曰吾焉能易吾種竹之心以從事於籠鳥盆魚之間哉<lb/>
竟不就矯子法賜節概尤佳武帝以散騎郎召客勉之<lb/>
就聘乃正色曰吾家不仕四世矣使白璧㸃汚可乎亦<lb/>
不從之祖父子孫皆有行義世稱潯陽四隠<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-37a"/>
　　潯陽記<hi>張僧鑒</hi>
廬山頂上有湖廣數頃有楊梅山桃止得於上飽噉不<lb/>
得將去<lb/>
廬山西南有康王谷又有北嶺城天欲雨輒聞皷角簫<lb/>
管之聲<lb/>
鷄籠山下澗中有數處累石若有人功水常深尺餘朝<lb/>
夕輒有湧泉溢出如潮水時刻不差朔望尤大號為潮<lb/>
泉<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-37b"/>
湓城灌嬰所築建安中孫權經此城自標井地令人掘<lb/>
之正得故井有石銘云漢六年潁隂侯所開卜云三百<lb/>
年當塞塞後不滿百年當為應運者所開權見銘欣悦<lb/>
以為已瑞時咸異之井甚深大江有風浪此井輒動土<lb/>
人呼為浪井<lb/>
稽亭北瞰大江南望高岳淹留逺客因以為名焉<lb/>
潯陽城東門通大橋常有蛟為百姓害董奉疏符沉水<lb/>
中少頃一蛟死浮出<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-38a"/>
黄金山有柟樹一年東邊榮西邊枯後年西邊榮東邊<lb/>
枯年年如此張華曰交讓者此是也<lb/>
麻姑山上人登之有物人形眼鼻口面無臂脚俗名之<lb/>
楓子鬼<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-39a"/>
　　鄱陽記<hi>劉澄之</hi>
　　淸灣<lb/>
淸灣在縣東南七里隋開皇中太守梁文謙涖官淸潔<lb/>
取此灣水以自供後人思其徳號為淸灣<lb/>
　　沙堆<lb/>
新昌水有一沙堆在縣東北五十里其形狀如覆船鮮<lb/>
淨特異每年豐稔其沙即堆積如舊若沙移向岸其年<lb/>
儉古來相傳以為常驗<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-39b"/>
　　白雲城<lb/>
白雲在縣西南旁對干越亭而峙焉跨古城之危瞰長<lb/>
江之深隋州刺史劉長卿題詩曰孤城上與白雲齊因<lb/>
以白雲為名<lb/>
　　三鐵鑊<lb/>
弋陽嶺上多密岩宋元嘉中有人見其岩内三鐵鑊鑊<lb/>
各容百斛中生蓮花他人往尋不知所在<lb/>
　　望夫岡<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-40a"/>
鄱陽西有望夫岡昔縣人陳明與梅氏為姻未成而妖<lb/>
魅詐迎婦去明請卜者决云西北行五十里求之明如<lb/>
言見大穴深䆳無底以繩懸入遂得其婦乃令婦先出<lb/>
而明所將隣人秦文遂不取明其妻乃自誓執志登此岡<lb/>
首望其夫因以名焉<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-41a"/>
　　九江志<hi>何晏</hi>
　　神泉<lb/>
廬山錦繡峰下有神泉宋紹興間皇甫履隠斯山高宗<lb/>
名其居曰淸虚菴光宗在東宫問履所乏履曰但水差<lb/>
逺光宗特書神泉二字履持歸菴傍穿小井方施畚鍤<lb/>
而泉遂出故名<lb/>
　　湓城<lb/>
靑湓山有井形如盆因號湓水城曰湓城浦曰湓浦江<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-41b"/>
州故有湓江<lb/>
　　匡廬<lb/>
匡谷先生姓匡名谷商周之際遯世隠居廬於廬山故<lb/>
號匡廬<lb/>
　　泉穴<lb/>
東興人家曾以木甑沉井中乃流出連樊溪甘渚得之<lb/>
此泉穴相通也又曰五章山絶嵓嶮峭有蜜蜂依之為<lb/>
房其形如笠望者皆懸磴數丈然後得至其所矣<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-42a"/>
　　石人<lb/>
虚谷東英巨山巖内有石人坐磐石上體上塵穢則興<lb/>
風濕潤則致雨晴日便舉體鮮潔朗然玉淨<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-43a"/>
　　丹陽記<hi>山謙之</hi>
　　慈母山<lb/>
江寧縣南三十里有慈母山積石臨江生簫管竹自伶<lb/>
倫采竹嶰谷其後惟此簳見珍故歴代常給樂府而俗<lb/>
呼皷吹山今慈湖戌常禁采之王褒洞簫即稱此也其<lb/>
竹圓緻異於衆處<lb/>
　　烈洲<lb/>
江寧烈洲吳舊津所也内有小水堪泊船商客多停以<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-43b"/>
避烈風故以名焉王濬伐吳宿於此簡文為相時㑹桓<lb/>
𤣥之所也亦曰溧洲洲上有山山形似栗伏滔北征賦<lb/>
謂之烈洲<lb/>
　　蔣山<lb/>
京師南北並有連山而蔣山獨隆崫峻異其形象龍實<lb/>
陽都之鎮也<lb/>
　　新亭<lb/>
京師三亭新亭吳舊亭也故基淪毁隆安中丹陽尹司<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-44a"/>
馬恢移創今地謝石創征亭三吳縉紳創冶亭並太元<lb/>
中<lb/>
　　石城<lb/>
石頭城吳時悉土塢義熙初始加磚累甓因山以為城<lb/>
因江以為池地形險固尤有竒勢亦謂之石首城也<lb/>
　　蔣陵<lb/>
蔣陵因山以為名吳大帝陵也<lb/>
　　張侯橋<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-44b"/>
大長安道西張侯橋者本張子布宅處也<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-45a"/>
　　㑹稽記<hi>孔曄</hi>
　　軼雲蔽日<lb/>
四明山高峰軼雲連岫蔽日<lb/>
　　秦望<lb/>
㑹稽秦望山為衆峰之傑陟境便見史記云秦始皇登<lb/>
之以望南海自平地以取山頂七里縣嶝孤危峭路險<lb/>
絶記云扳蘿捫葛然後能升山上無高木當由地迥多<lb/>
風所致山南有嶕峴峴裏有大城越王無餘之舊都也<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-45b"/>
　　映發<lb/>
㑹稽境特多名山水峰崿隆峻吐納雲霧松栝楓柏摧<lb/>
榦竦條澄壑鏡徹淸流瀉注<lb/>
　　白樓<lb/>
江夏太守宋輔於重山南白樓亭立學教授沛國桓儼<lb/>
避地至㑹稽聞陳業賢而往候之不見臨去入交州留<lb/>
書繫白樓亭柱而别<lb/>
孫興公許元度共在白樓亭共商畧先往名達林公既<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-46a"/>
非所闗聽訖云二賢故自有才情亭在山隂臨流映壑<lb/>
也<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-47a"/>
　　永嘉郡記<hi>鄭緝之</hi>
　　三原灣<lb/>
樂城縣三原亭去郡百二十里溪水清如鏡曩昔有得<lb/>
一死鮎者鬐大五六圍一鬐輒得數十斛鮓此灣無所<lb/>
不容有人能食者常自譬腹如三原灣無所不容<lb/>
　　竹青<lb/>
青田縣有草葉似竹可染碧名為竹青此地所豐草故<lb/>
名青田<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-47b"/>
　　青田鶴<lb/>
有沐溪野去青田九里中有雙白鶴年年生子長大便<lb/>
去只恒餘父母二隻耳精白可愛多云神仙所養浮丘<lb/>
公相鶴經云青田之鶴<lb/>
　　竹中髙士<lb/>
樂城張廌者隠居頤志家有苦竹數十頃在竹中為屋<lb/>
常居其中王右軍聞而造之廌逃避竹中不與相見郡<lb/>
號為竹中髙士<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-48a"/>
　　官棃<lb/>
青田村人家多種棃樹名曰官棃子大一圍五寸恒以<lb/>
供獻名為御棃吏司守視土人有未知味者棃實落至<lb/>
地即融汁<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-49a"/>
　　三齊畧記<hi>伏琛</hi>
堯山在廣固城西七里堯巡狩所登遂以為名山頂立<lb/>
祠祠邊有柏樹枯而復生不知㡬代樹也<lb/>
臺城東南有蒲臺臺高八丈秦始皇所頓處在臺下縈<lb/>
馬至今蒲生猶縈似水楊而堪為箭<lb/>
陽城山石盡起立嶷嶷東傾狀如相隨行靑翠可掬也<lb/>
海上蜃氣時結樓臺名海市<lb/>
不夜城在陽廷東南葢古有日夜出此城以不夜名異<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-49b"/>
之也<lb/>
秦始皇於海中作石橋海神為之竪柱始皇求為相見<lb/>
神云我形醜莫圖我形當與帝相見乃入海四十里見<lb/>
海神左右莫動手工人潛以脚畫其狀神怒曰帝負約<lb/>
速去始皇轉馬還前脚猶立後脚隨崩僅得登㟁畫者<lb/>
溺死於海衆山之石皆傾注今猶岌岌東趣<lb/>
曲城齊城東有萬嵗水水北有萬嵗亭<lb/>
鄭司農常居不其城南山中敎授黄巾亂乃避遣生徒<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-50a"/>
崔琰王經諸賢於此揮涕而散所居山下草如薤葉長<lb/>
尺餘堅韌異常土人呼為康成書帶草<lb/>
始皇祭靑城山築石城入海三十里射魚水變色如血<lb/>
者數里于今猶爾<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-51a"/>
　　南越志<hi>沈懷逺</hi>
南越之地斗牛之分揚州之末土也南有大山是為秦<lb/>
望又有石匱峻起壁立内有金簡玉字夏禹得之以知<lb/>
百川之理也<lb/>
秦二世五星㑹于南斗牛南海尉任囂知其偏霸之氣<lb/>
遂有志焉病且死召真定人趙佗行南海尉事故今呼<lb/>
為尉佗漢高帝遣陸賈立為南越王<lb/>
衡陽湘鄉縣有石魚山下多𤣥石石色黒而理若雲母<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-51b"/>
發開一重輒有魚形鱗鰭首尾宛若刻畫長數寸魚形<lb/>
備足燒之作魚膏腥因以名之<lb/>
廣州石門之水俗云經大庾則淸穢之氣分飲石門則<lb/>
緇素之質變即吳隠之酌飲之所也<lb/>
昔有懶婦睡機上姑怒之遂走投水化為竒獸一枚可得<lb/>
脂三四斛燃之照紡績則暗照歌舞則明習懶之性不<lb/>
革也今安平七源等州峒俱有狀如山猪而小喜食<lb/>
苗田夫以杼軸之類掛於田頭則不敢復近矣<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-52a"/>
番禺縣有番禺二山因以為名<lb/>
潮陽南有小水注海濱帶曽山其中多文貝可以解毒<lb/>
高安石室自生風峒南北二門狀若人功意者以為仙<lb/>
都又曰高安有竦石廣六十餘丈高二百許仞土人謂<lb/>
之嵩臺<lb/>
端溪俚人岑班入山遇一寶珠徑五寸取還夜光明照<lb/>
燭俚人甚懼以火燒之雖小損猶照一室<lb/>
盆元縣利山上多香林又曰威寧縣有穿州其上多珠<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-52b"/>
有九品大五分以上至一寸八九分為大品有光彩一<lb/>
邊小平似覆釡者名璫珠璫珠之次為走珠走珠之次<lb/>
為滑珠滑珠之次為磥砢磥砢之次為官兩珠官兩珠<lb/>
之次為税珠税珠之次為䓗符珠<lb/>
越王鳥狀似鳶口勾末可受二升許南人以為酒器珍<lb/>
於文螺不踐地不飲江湖不唼百草不下餌蟲魚唯噉<lb/>
木葉糞似薰陸香南人遇之既以為香又治雜瘡<lb/>
綸木似縠皮可以為綿<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-53a"/>
寧浦郡東南有蘇摩嶠<lb/>
馬援鑿通九真山又積石為坻以遏海波由是不復過<lb/>
漲海又曰軍安縣女子趙嫗嘗在山中聚結羣黨攻掠<lb/>
郡縣着金箱齒屐恒及象頭鬭戰<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-54a"/>
　　廣州記<hi>顧微</hi>
廣州㕔事梁上畫五羊像又作五穀囊隨像懸之云昔<lb/>
高固為楚相五羊銜穀萃於楚庭故圖其像為瑞六國<lb/>
時廣州屬楚<lb/>
桂父常食桂葉見知其神尊事之一旦與鄉曲别飄然<lb/>
入雲<lb/>
鬱林郡山東南有一池池邊有一石牛人祀之若旱百<lb/>
姓殺牛祈雨以牛血和泥泥石牛背禮畢則天雨大注<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-54b"/>
洗牛背泥盡即晴<lb/>
百管谿周迴丈餘水極沸涌如猛火煎油聲<lb/>
海中有文魮鳥頭尾鳴似磬而生玉又曰海中多朱鼈<lb/>
狀如肺有四眼六脚而吐珠<lb/>
平定縣東巨海有<graphic n="KR1411" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1411.png" mimeType="image/png"/>馬似馬牛尾一角又云平定縣巨<lb/>
海有水犀似牛其出入有光水為之開<lb/>
熙安縣東南有固岡高數十丈岡西面為羊腸道説者<lb/>
云尉佗登此望漢<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-55a"/>
海中有大珠明月珠水精珠<lb/>
懷化郡掘塹得石墨甚多精好寫書今山中多出朱石<lb/>
亦可以入朱硯中使<lb/>
益智葉如蘘荷莖如竹箭子從心中出一枝有十子内<lb/>
白骨四破去之取外皮蜜煮為粽子味辛<lb/>
熙安縣有孤古度樹生其號曰古度俗人無子於祠灸<lb/>
其乳則生男以金帛報之<lb/>
五子樹實如梨裏有五核因名五子治霍亂金瘡<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-55b"/>
熙安縣東北有菖蒲澗盤石上水從上過味甘冷異于<lb/>
常流<lb/>
蠻夷不蠶採木綿為絮<lb/>
藤類有十許種續斷草藤也一曰諾藤一曰水藤山行<lb/>
渴則斷取汁飲之治人體有損絶沐則長髮去地一丈<lb/>
斷之輒便生根至地永不死<lb/>
鬼目益知直爾不可噉可為漿也<lb/>
鬼目樹似棠梨葉葉如楮皮白樹高大如木𤓰而小邪<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-56a"/>
傾不周正味酢九月熟又有草昧子亦如之如可為糝<lb/>
用其草似鬼目<lb/>
蕹菜生水中可以為菹也<lb/>
山有鳳鸞棲宿食其實山東有溪曰羅陽永泰中暑雨<lb/>
漲有一竹葉若芭蕉葉大隨水出<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-57a"/>
　　廣志<hi>郭義恭</hi>
木實曰檳榔樹無枝略如桂其顛生穟而秀生棘針重<lb/>
疊其下彼方珍之以為口實亦出交趾<lb/>
龍眼樹葉似荔枝蔓延縁木生子大如酸棗色異純甜<lb/>
無酸<lb/>
荔枝靑華朱實核黄黒似熟蓮子實白如肪甘而多汁<lb/>
似安石榴<lb/>
薇蕪香草魏武帝以藏衣中蕙草緑葉紫花魏武帝以<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-57b"/>
為香燒之安息雀舉頭高八九尺張翅丈餘食大麥卵<lb/>
如瓮<lb/>
白玉美者可以照面出交州靑玉出倭國赤玉出夫餘<lb/>
瑜玉𤣥玉水蒼玉皆佩用<lb/>
莫難珠其色黄生東夷又有明珠又有夜光大珠皆徑<lb/>
寸或圍二寸已上出黄支形至圓置之平地終日不停<lb/>
臨邛有粉井得水汰粉則益光<lb/>
獨木之橋曰𣙜亦曰彴<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-58a"/>
珠崖人皆巢居珠崖傳曰男女皆椎紒或被髮徒跣有<lb/>
黄甘一核有成都平蔕甘大如升色蒼黄犍為南安縣<lb/>
出黄甘<lb/>
蜀名梅為䕩大如鴈子海䕩皆可以為油黄梅以熟䕩<lb/>
作之<lb/>
黍有燕頷之名又有驢皮黍又曰牛黍南尾秀成赤黍<lb/>
馬革大黒黍或云秬黍有溫屯黄黍<lb/>
宛鶉大於北鶉以供御<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-58b"/>
有雉鷹有菟鷹一嵗為黄鷹二嵗撫鷹三嵗靑鷹撫鷹<lb/>
獲麞<lb/>
鷄有胡髯五指金骹反翅之種大者蜀小者荆白鷄金<lb/>
骹者美并州所獻吳中送長鳴鷄長倍於常鷄永昌郡<lb/>
無鷄<lb/>
林檎似赤柰子亦名黒禽亦名來禽言味甘熟則來禽<lb/>
也<lb/>
滎陽有白杏鄴中有赤杏有奈杏<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-59a"/>
陳倉胡桃薄皮多肌隂平胡桃大而皮脆急捉碎<lb/>
蜀漢既繁芋民以為資凡十四芋有君子芋大如斗魁<lb/>
有百果芋魁大子繁多畝收百斛種一百畝葉以飬彘<lb/>
𤓰之所出以遼東廬江燉煌之種為美有烏𤓰魚𤓰貍頭<lb/>
𤓰蜜筩𤓰女臂𤓰龍蹄𤓰羊髓𤓰縑𤓰𤓰州大𤓰如斛<lb/>
御𤓰也有青登𤓰大如三斗魁有桂枝𤓰長二尺餘蜀<lb/>
地温良𤓰冬熟有春日𤓰細小小瓣宜藏正月種三月<lb/>
熟有秋泉𤓰秋種十月熟形如羊角色蒼黑<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-59b"/>
永昌有漢竹圍三尺餘大者一節受一斛小者數升為<lb/>
椑榼<lb/>
洛陽北邙張公夏梨海内唯有一樹常山真定梨山陽<lb/>
鉅野梨梁國睢陽梨齊郡臨淄梨廣都梨又云鉅鹿豪<lb/>
梨重六斤數人分食之上黨楟梨小而加甘新豐箭谷<lb/>
梨闗以西𢎞農京兆右扶風界諸谷中梨多供御陽城<lb/>
秋梨夏梨<lb/>
河東安邑棗東郡穀城紫棗長二寸西王母棗大如李<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-60a"/>
核三月熟在衆果之先洛陽宫後園河内汲郡棗一名<lb/>
墟棗一名安益棗東海蒸棗洛陽夏后棗安平信都大<lb/>
棗單父棗梁國夫人棗大白棗一名曰蹙咨小核多肌<lb/>
三星棗駢白棗灌棗此四者官園所種棗有狗牙雞心<lb/>
牛頭羊矢獮猴細腰之名又有𤣥棗大棗﨑亷棗桂棗<lb/>
夕棗之名<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-61a"/>
　　番禺雜記<hi>鄭熊</hi>
番禺二山名廣州昔有五仙騎五羊而至遂名五羊嶺<lb/>
表或見物自空而下始如彈丸漸如車輪遂四散人中<lb/>
之即病謂之瘴母<lb/>
海邊時有鬼市半夜而合鷄鳴而散人從之多得異物<lb/>
村民鑿山為穴多品供雷冀雷享之名雷藏<lb/>
早潮下晩潮上而水相合曰沓潮<lb/>
乗風而行名鱟帆其衆如簰筏名鱟簰<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-61b"/>
閩越江北山間蠻獠啖蚯蚓脯為羞容州人好食虀土<lb/>
人以為諱或云以蚯蚓為之<lb/>
菖蒲澗昔刺史陸𦙍之所開也至今重之每旦輒傾州<lb/>
連汲以充日用雖有井泉不足食太元中襄陽羅犮累<lb/>
石澗側容百許人坐遊之者以為洗心之域咸安中姚<lb/>
成甫嘗採菊澗側遇一丈夫謂成甫曰此澗菖蒲昔安<lb/>
期生所餌可以忘老於是徊翔俯仰倐然不知所終葢<lb/>
仙者焉<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-62a"/>
交阯之地最為膏腴舊有君長曰雄王其佐曰雄侯其<lb/>
地曰雄田<lb/>
犍為僰道廣南荔枝熟時百鳥肥其名之曰焦核小次<lb/>
曰春花次曰朝偈此三種為美次鱉耶大而酸以為醢和<lb/>
率生稻田間<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-63a"/>
　　始興記<hi>王韶</hi>
郡東有玉山艸木滋茂泉石澄徹<lb/>
秦貴陽縣閣下皷自奔逸於臨武因名聖皷今臨武有<lb/>
聖皷城<lb/>
始興城西百餘步有棲霞樓臨川王營置淸暑遊焉羅<lb/>
君章居之因名為羅公州樓下洲上菓木交䕃長楊傍<lb/>
映高梧前踈雖即城隍趣同丘壑<lb/>
含涯有三城白沙城馬鞍城白鹿城<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-63b"/>
含涯有白鹿城晉咸康中郡人張魴作令十年甚有惠<lb/>
政白鹿羣遊取一而獻之故以為名<lb/>
含涯縣有堯山堯巡狩至此立行臺也<lb/>
縣下流有石室内有懸石扣之聲若磬響十餘里<lb/>
秦鑿楊山桂楊山閣下皷便自奔逸息于臨武遂之始<lb/>
興洛陽遂名聖皷<lb/>
桂陽貞女峽傳云秦世有數女取螺於此遇風雨一女<lb/>
忽化為石人今形高七尺狀如女子<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-64a"/>
英徳一名湞陽峽崖壁千仞猿狖不能攀昔有樵者見<lb/>
飛仙於此<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-65a"/>
　　林邑記<hi>闕名</hi>
檳榔樹大圍丈餘高十餘丈皮似靑銅節如斑竹下本<lb/>
不大上末不小逺近為林千萬若一森秀無柯端頂有<lb/>
葉其葉芾條𣲖開破仰望沙沙如彈藂蕉於竹杪風至<lb/>
獨動似舉羽扇之掃天葉下繫數房房綴十數子家有<lb/>
數百樹雲疎如墜繩也<lb/>
西南逺界有靈鷲能知吉凶覘人將死食屍肉盡乃去<lb/>
家人取骨燒為灰投之于水<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-65b"/>
飛魚翼如蟬飛則凌雲沉泳海底<lb/>
延袤六十里土多香木金寶物産大抵與交趾同以磚<lb/>
為城蜃炭塗之皆開北戸以向日或東西無定<lb/>
王范文鑄銅為牛銅屋行宫<lb/>
林邑王<hi>闕</hi>明達獻金鋼指環<lb/>
從林邑往金山三十餘里逺望金山嵯峨而赤城照曜<lb/>
似天澗壑谷中亦有生金形如虫豸細者似蒼蠅大者<lb/>
若蜂蟬夜行燿光如螢火<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-66a"/>
王范文先是臧獲初牧牛洞山得鯉魚私將還欲食之<lb/>
其主撿求文恐紿曰將礪石還非魚也主往看果是石<lb/>
文知異看石有鐵鑄石為兩刀祝曰魚為刀若斫石入<lb/>
者文當為此國王斫石即入人情漸附之<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-67a"/>
　　凉州記<hi>叚龜龍</hi>
　　瑪瑙鍾榼<lb/>
吕纂咸寧三年有人發張駿冢得玉簫玉尊玉笛瑪瑙<lb/>
鍾榼<lb/>
　　同心梨<lb/>
吕光時燉煌太守宋歆獻同心之梨<lb/>
　　凉州樂<lb/>
溫子昇凉州樂歌逺游武威郡逺望姑臧城車馬相交<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-67b"/>
錯歌吹日縱横<lb/>
　　寒服暑啜<lb/>
高昌僻土有異於華寒服冷水暑啜羅闍羅闍郡人呼<lb/>
粥也<lb/>
　　冬溫夏凉<lb/>
祁連山張掖酒泉二界之上東西二百里南北百餘里<lb/>
山中冬溫夏凉宜牧牛乳酪濃好夏窵酪不用器物刈<lb/>
草着其上不散酥特好酪一斛得升餘酥又有仙人樹<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-68a"/>
行人山中飢餓者輒食之飽不得持去平居不可見<lb/>
　　鹽池出石<lb/>
有靑鹽池出鹽正方半寸其形似石甚甜美<lb/>
　　沈布舞馬<lb/>
吕光麟嘉五年踈勒王獻大沈布善舞馬<lb/>
　　玉璽<lb/>
吕光時州人陳冲得玉璽廣三寸長四寸直看無文字<lb/>
向日視之字在腹裏言光當王<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-69a"/>
　　交州記<hi>劉欣期</hi>
　　竹鼠<lb/>
竹鼠如小猫大食竹根出封溪縣<lb/>
　　金踶屐<lb/>
趙嫗者九真軍安縣女子乳長數尺不家入山聚羣盜<lb/>
常着金檎踶屐<lb/>
　　古度樹<lb/>
古度樹不花而實實從皮中出大如安石榴色赤可食<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-69b"/>
其實中如有蒲梨者取之為粽數日不煑皆化成蟲如蟻<lb/>
有翼穿皮飛出著屋正黒<lb/>
　　多感子<lb/>
多感子黄色圍一寸<lb/>
　　椰漿<lb/>
椰子有漿截之以竹筒承其汁作酒飲之亦醉也<lb/>
　　合浦杉<lb/>
合浦東二百里有一杉樹葉落風飄入洛陽城内漢<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-70a"/>
善相者云此休徵當出王者故遣千人伐樹役夫多死<lb/>
三百人坐斷株上食過足相容<lb/>
　　土肉為臛<lb/>
九真太守陶璜立郡築城於土穴中得一白色形似蠶<lb/>
蛹無頭長數十丈大餘圍軟軟動莫能名割腹有肉如<lb/>
猪豚遂以為臛甚香美璜啖一杯三軍盡食<lb/>
　　鱟炙<lb/>
鱟魚其形如龜十二足子如麻子可為醬色黒足似蠏<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-70b"/>
在腹雌負雄而行南方作炙噉之<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-71a"/>
　　沙州記<hi>叚國</hi>
　　龍涸<lb/>
六月二十六日發龍涸晝夜肅肅常寒不復得脱襦袴<lb/>
將從七十二人面盡黧黒口唇靑紫<lb/>
　　白馬關<lb/>
龍涸北四十里有白馬關關甚嶮峻使十八人固險雖<lb/>
萬夫亦不能前<lb/>
　　河厲<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-71b"/>
吐谷渾於河上作橋謂之河厲長一百五十步勾欄甚<lb/>
嚴飾<lb/>
　　洮水<lb/>
洮水出强臺山又曰山東即洮水源山南即墊江源也<lb/>
　　麻壘<lb/>
枹罕城西有麻壘壘中可容萬衆<lb/>
　　仇池山<lb/>
仇池山號百頃上有百頃池壁立百仞一人守道萬夫<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-72a"/>
莫囘<lb/>
　　鳥鼠<lb/>
鳥鼠同穴山鳥如冡雀色小白鼠小黄而無尾凡同穴<lb/>
地皆肥沃壤盡軟熟如人耕多生黄花紫草<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0185_WYG_061-72b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　説郛卷六十一下<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>