<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>通志卷四十六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　通志卷四十六<lb/>
　　宋　右　廸　功　郎　鄭　樵　漁　仲　撰<lb/>
　諡略第一<lb/>
　　諡上<lb/>
　　序論五篇<lb/>
　　諡中<lb/>
　　諡法三篇<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-1b"/>
　　諡下<lb/>
　　後論四篇<lb/>
　　諡上<lb/>
　臣謹按字有不可避諱者諡法是也故此三篇並從<lb/>
　本字<lb/>
　　序論第一<lb/>
古無諡諡起於周人羲皇之前名是氏亦是號亦是至<lb/>
神農氏則有炎帝之號軒轅氏則有黄帝之號二帝之<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-2a"/>
號雖殊名氏則一焉堯曰陶唐舜曰有虞禹曰夏后湯<lb/>
曰殷商則氏已異於名堯曰放勲舜曰重華禹曰文命<lb/>
湯曰武王則號已異於氏然是時有名號之别者不過<lb/>
開基之祖耳夏自啓商自太甲皆一名而生死通稱若<lb/>
其曰祖曰宗為中為高則又不可常也以諱事神者周<lb/>
道也周人卒哭而諱將𦵏而諡有諱則有諡無諱則諡<lb/>
不立蓋名不可名已則後王之語前王後代之及前代<lb/>
所以為昭穆之次者將何以别哉生有名死有諡名乃<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-2b"/>
生者之辨諡乃死者之辨初不為善惡也以諡易名名<lb/>
尚不敢稱况可加之以惡乎非臣子之所安也嗚呼春<lb/>
秋紀實事而褒貶之説行諡法别昭穆而美刺之説行<lb/>
當其時已紛紜矣後之人何獨不然臣恐褒貶之説不<lb/>
已則春秋或幾乎息矣於是作春秋考春秋𫝊又恐美<lb/>
刺之説不已則周公之意其亡矣夫於是作諡法使百<lb/>
代之下為人臣為人子者知尊君嚴父奉亡如存不敢<lb/>
以輕重之意行乎其間以傷名敎者也<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-3a"/>
　　序論第二<lb/>
天下有難行之道雖曰古有是道而後世終不可行者<lb/>
非古有是道也後之人設是道以實之耳豈有可行於<lb/>
古而不可行於今之道乎若曰臣子可以議君父之得<lb/>
失使有徳則諡善無徳則諡惡大行受大名細行受細<lb/>
名行生於已名生於人此眞不可行之道也自非伐無<lb/>
道誅有罪收其鯨鯢以為京觀則安得有惡諡之稱乎<lb/>
臣以為立諡之意本為昭穆命諡之義取於尊隆且生<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-3b"/>
有惡死無惡者人之情也生可簡死不可簡者禮之事<lb/>
也生雖侯伯死必稱公生不踰等死必加等先王之通<lb/>
制也豈有稱生之號有隆而命死之名有虧乎諡亦有<lb/>
惡惡諡非所以加君父也子曰父在觀其志父没觀其<lb/>
行三年無改於父之道可謂孝矣不若是是不當於人<lb/>
心子議父臣議君秦人之所厭而削之也今先儒之所<lb/>
為諡者正秦人之論耳不合乎古道<lb/>
　　序論第三<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-4a"/>
按諡法惡諡莫如桀紂其次莫如桓靈其次莫如幽厲<lb/>
此古今之所聞也以臣所見皆不然桀紂是名耳非諡<lb/>
也名者生之所命而非死之所加也當夏之季當殷之<lb/>
興則未有諡桀非諡也當殷之季當周之興雖有諡法<lb/>
然得諡為榮不得諡為辱名之以紂辱莫大焉桀之所<lb/>
名者取於木猶高柴公孫枝之所取云耳豈有賤人多<lb/>
殺之名而可以為名乎紂之所名者取於絲猶臧紇南<lb/>
宫縚之所取云耳豈有殘義損善之名而可以為名乎<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-4b"/>
是名也非已之所更即父兄之所命也安得有是義乎<lb/>
桓於經典並無惡義如公執桓圭桓乃珪璋之首稱如<lb/>
桓桓武王桓乃果毅之盛德齊之桓公用能覇業周之<lb/>
桓王元無累行安得桓為惡名乎靈者神聖之異名周<lb/>
之東也王綱不振四方解體迨乎靈王周道始昌諸侯<lb/>
服從故𫝊曰惟有髭王甚神聖以其生有神聖之徳死<lb/>
則諡之以靈是為名實允當其曰請為靈若厲者荆蠻<lb/>
不根之論也安得靈為惡名乎幽者隠之並名也周幽<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-5a"/>
王喪於犬戎之禍魯隠公卒於羽父之難皆臣子所不<lb/>
忍言故以幽隠命之痛惻之甚也豈有擁遏不通之義<lb/>
乎語曰子溫而厲威而不猛恭而安厲與安並徳故於<lb/>
厲言而猛則異於是故於猛言不厲非惡也豈有暴虐<lb/>
無親之義乎厲王過矣使厲王而有暴虐無親之名則<lb/>
宣王不得為孝子幽王過矣使幽王而受擁遏不通之<lb/>
責則晉文侯鄭武公不得為良臣成周之法初無惡諡<lb/>
諡之有惡者後人之所立也由有美刺之説行然後人<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-5b"/>
立惡諡<lb/>
　　序論第四<lb/>
諡之有善惡者即文而見不即説而見且曰戾曰刺豈<lb/>
不見其有凶徳何必以不悔前過然後為戾暴慢無親<lb/>
然後為刺乎一戾不足其説又益之以戾一刺不足其<lb/>
説又益之以刺非古之道也曰蕩曰荒豈不見其有滛<lb/>
行何必好内逺禮然後為蕩縱樂無度然後為荒乎一<lb/>
蕩不足其説又益之以蕩一荒不足其説又益之以荒<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-6a"/>
非古之道也諡之善惡可即一文以見義一文不得而<lb/>
盡者即複文以見義複文不足以盡者又從而加之如<lb/>
衛之公孫枝是為恵貞文子亦古之道何必為之説以<lb/>
釋之乎釋之之言既多又非載籍之常義學者而盡欲<lb/>
以善惡之義通之有其名實相違而義不可通者則必<lb/>
迂其説曲而通之也桀紂初非惡名桓靈亦非惡諡由<lb/>
其君而衆惡所集使名與諡不能主也人聞其名見其<lb/>
諡則翕然以為惡矣且愛人愛其人之烏惡人惡其人<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-6b"/>
之狗烏狗何與於善惡但隨人好惡所生矣是以君子<lb/>
惡居下流故名之曰幽厲<lb/>
　　序論第五<lb/>
法之為諡者取一文耳非有説也諡法行而其説紛紛<lb/>
成書見於世者有周公諡法有春秋諡法有廣諡有今<lb/>
文尚書有大戴記有世本有獨斷有劉熙之書有來奥<lb/>
之書有沈約之書有賀琛之書有王彦威之書有蘇冕<lb/>
之書有扈蒙之書有蘇洵之書其實皆由漢魏以來儒<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-7a"/>
生取古人之諡而釋以已説集而為法也故蘇氏曰周<lb/>
公之法反取賀琛之新法而載之書是知世之諡法其<lb/>
名尤古者益非古法也今考周公之書所用後人之語<lb/>
甚多是皆為諡法者展轉相因言文雜揉無足取也惟<lb/>
沈約之書愽採古今詮次有紀然亦無所建明至蘇氏<lb/>
承詔編定六家諡法乃取周公春秋廣諡沈約賀琛扈<lb/>
䝉之書斷然有所去取其善惡有一成之論實前人所<lb/>
不及也皇也帝也王也公也侯也君也師也長也胥也<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-7b"/>
實尊卑之號上下之稱且生有爵死有諡以是為諡未<lb/>
之敢聞也若帝王可以為諡則天子亦可以為諡矣若<lb/>
公侯可以為諡則卿大夫亦可以為諡矣若師長可以<lb/>
為諡則父兄亦可以為諡矣無義之談莫此為甚經幾<lb/>
百年間而後蘇子闢之堯取累土以命名舜取濃華以<lb/>
命名禹取於獸湯取於水桀以喬木紂以繹絲是非已<lb/>
之所更必父兄之所命也且生有爵死有諡以是為諡<lb/>
未之敢聞也蘇氏未暇及臣不敢後焉謹條其可用者<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-8a"/>
二百十諡分為三類只以一文見義無事乎文之廣無<lb/>
事乎説之繁庶乎表裏蘇氏之學是亦典禮之大者<lb/>
　　諡中<lb/>
　　上諡法<lb/>
　　神　聖　賢　文　武　成　康　獻　懿<lb/>
　　元　章　釐　景　宣　明　昭　正　敬<lb/>
　　恭　莊　肅　穆　戴　翼　襄　烈　桓<lb/>
　　威　勇　毅　克　壯　圉<hi>或作禦</hi>　魏　安<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-8b"/>
　　定　簡　貞　節　白　匡　質　靖　眞<lb/>
　　順　思　考　暠　顯　和　元　高　光<lb/>
　　大　英　睿　博　憲　堅　孝　忠　惠<lb/>
　　徳　仁　智　愼　禮　義　周　敏　信<lb/>
　　逹　寛　理　凱　清　直　欽　益　良<lb/>
　　度　類　基　慈　齊　深　溫　讓　密<lb/>
　　厚　純　勤　謙　友　祁　廣　淑　儉<lb/>
　　靈　榮　厲　比　絜　舒　賁　逸　退<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-9a"/>
　　訥　偲　逑　懋　宜　哲　察　通　儀<lb/>
　　經　庇　恊　端　休　悦　綽　容　確<lb/>
　　恒　熙　洽　紹　世　果<lb/>
　　　右百三十一諡用之君親焉用之君子焉<lb/>
　　中諡法<lb/>
　　懐　悼　愍<hi>亦作閔</hi>　哀　隠　幽　冲　夷<lb/>
　　懼　息　擕　<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>　愿　儆<lb/>
　　　右十四諡用之閔傷焉用之無後者焉<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-9b"/>
　　下諡法<lb/>
　　野　夸　躁　伐　荒　煬　戾　刺　虚<lb/>
　　蕩　墨　愆　亢　千　𥚹　専　輕　苛<lb/>
　　介　暴　虐　愎　悖　凶　慢　忍　毒<lb/>
　　惡　殘　奰　攘　頑　昬　驕　酗　湎<lb/>
　　僥　狃　侈　惑　靡　溺　偽　妄　讟<lb/>
　　謟　誣　詐　譎　訩　詭　<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>　邪　慝<lb/>
　　蠱　危　圯　懦　撓　覆　敗　斁　疵<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-10a"/>
　　饕　費<lb/>
　　　右六十五諡用之殱夷焉用之小人焉<lb/>
　　凡上中下諡共二百十言以備典禮之用<lb/>
　　諡下<lb/>
　　後論第一<lb/>
凡蘇氏所取一百六十八諡三百十一條臣今只即一<lb/>
文以見義即文可以見文不必曰施而中理曰文經緯<lb/>
天地曰文即武可以見武不必曰克定禍亂曰武保大<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-10b"/>
定功曰武即孝可以見孝不必曰慈惠愛親曰孝能養<lb/>
能恭曰孝即忠可以見忠不必曰盛衰純固曰忠臨患<lb/>
不忘曰忠且即文以見義則文簡而義顯舍文而從説<lb/>
則説多而義惑蘇氏所削為多矣臣今復削去三百十<lb/>
一條之説只從百六十八諡而増損焉實得二百十諡<lb/>
分而為三上諡百三十用於君親用於君子下諡六十<lb/>
五用於殱夷用於非君子中諡十四用於閔傷用於無<lb/>
後者其有堯舜禹湯桀紂六文乃人名非諡法所宜去<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-11a"/>
也陳胡公滿者言其老也有胡耉之稱焉胡非諡義齊<lb/>
有丁公名也漢有丁公姓也丁非諡義故去胡去丁曰<lb/>
商曰使曰軍曰䟆曰鼎曰莫曰敵曰震曰攝曰革曰易<lb/>
曰素曰頃凡十三文雖有其諡於辭義未安所宜去也<lb/>
曰原曰愛曰聲曰聞曰要曰强曰平凡七文文雖可用<lb/>
於義不専亦宜去蘇氏所取者百六十八諡今去其二<lb/>
十八凡蘇氏所去者百九十八今取其七十二諡披沙<lb/>
得金甄金去土非相違也而相從也<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-11b"/>
　　後論第二<lb/>
蘇氏去其歴代所以為尊卑之號者九皇帝王公侯君<lb/>
師長胥是也子曰左邱明恥之丘亦恥之蘇氏去其義<lb/>
之不安者八今取其賁取其逸請以待邱園也蘇氏去<lb/>
其子孫不忍稱者九十四今取其暴取其虐取其愎取<lb/>
其凶取其悖取其慢取其忍取其毒取其惡取其奰取<lb/>
其攘取其頑所以待暴戾取其昬取其驕取其酗取其<lb/>
湎取其僥取其狃取其侈取其惑取其靡取其溺所以<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-12a"/>
待滛侈取其謟取其偽取其讟取其妄取其誣取其詐<lb/>
取其譎取其訕取其詭取其<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>取其邪取其慝取其蠱<lb/>
所以待姦回取其危取其圯取其撓取其覆取其敗取<lb/>
其斁所以待覆亡取其懦取其疵取其饕所以待貪鄙<lb/>
蘇氏去其名之不能舉其人之要者八今取其退取其<lb/>
訥所以待恬退之士取其修取其訓所以待禮法之人<lb/>
蘇氏去其鄙陋不足以訓者十有一今取其偲取其逑<lb/>
為靖専者備也蘇氏去其泛濫不可指明善惡之狀者<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-12b"/>
七今取其懋為黽勉者備也取其宜為中庸者備也蘇<lb/>
氏去其重複而無益於用者五十七今取其哲有異於<lb/>
智也取其察有異於明也取其通有異於敏也取其儀<lb/>
有異於穆也取其經有異於憲也取其庇有異於禮也<lb/>
取其協有異於順也取其端有異於直也取其費有異<lb/>
於夸也取其休取其悦有異於凱也取其綽取其容有<lb/>
異於寛也取其確取其恒有異於介也取其熙取其洽<lb/>
有異於和也<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-13a"/>
　　後論第三<lb/>
蘇氏於百六十八諡之外有七去三百十一條之中有<lb/>
六類七去者削其文六類者易其義臣今此書只以文<lb/>
顯不用義説故於六類亦無所用但第四類中比儉二<lb/>
義於文未安不得不為之説儉乃㳟儉之儉比乃協比<lb/>
之比儉也比也古之美諡也蘇氏引儉則固之義而更<lb/>
之曰菲薄廢禮曰儉引君子周而不比之義而更之曰<lb/>
事君有黨曰比以比儉二諡内於惡徳此臣之所不取<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-13b"/>
也儉若為惡徳則夫子溫良恭儉之儉其將何處比若<lb/>
為惡徳則協比其鄰婚姻孔云之比其將何為若之何<lb/>
以不中禮之儉為儉朋比之比為比乎臣今易置從古<lb/>
道也<lb/>
　　後論第四<lb/>
語曰孔文子何以謂之文也子曰敏而好學不恥下問<lb/>
是以謂之文也然則文子之諡初無諡法仲尼則因問<lb/>
而即其人之行事以釋之柰何先立其法必使人之曲<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-14a"/>
中也規矩本為方圓設而非豫為大小劑量使制器者<lb/>
範圍於此况所作之法只採經𫝊之言其間有大不通<lb/>
理處子曰敏而好學不恥下問是以謂之文而云敏而<lb/>
好學曰文可也孟子曰陳善閉邪謂之敬而云陳善閉<lb/>
邪曰敬可也易之益曰君子見善則遷有過則改而云<lb/>
遷善改過曰益可也左氏曰共用之謂勇而云率義其<lb/>
用曰勇可也柰何詩曰哿矣能言巧言如流曰哿可乎<lb/>
書曰賓于四門四門穆穆而云闢于四門曰穆可乎𫝊<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_051-14b"/>
曰季子生而有文在其手曰友遂命之而云有文在手<lb/>
曰友何義也書曰乃聖乃神乃武乃文而云乃聖乃神<lb/>
曰武何義也詩序曰太平之君子能持盈守成而云持<lb/>
盈守滿曰成何義也至於終始如一者則謂之終為人<lb/>
所渴望者則謂之渴於義安乎取並后匹嫡之義而為<lb/>
並取牝雞之晨惟家之索義而為索是可用乎千百年<lb/>
間學者見之禮官博士行之而斷無以為非者<lb/>
　通志卷四十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>