<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>通志卷一百六十三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　通志卷一百六十三<lb/>
　宋　右　廸　功　郎　鄭　樵　漁　仲　撰<lb/>
　列傳第七十六<lb/>
　隋<lb/>
　　叚文振<hi>弟文操</hi>來護兒　樊子蓋　周羅㬋　周法<lb/>
　　尚　衞元　劉權　李景　薛世雄　裴政　李<lb/>
　　諤　鮑宏　高構　陸知命　杜整　梁毗　柳<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-1b"/>
　　彧　趙綽　榮毗<hi>兄建緒</hi>劉行本　閻毗　郎茂<lb/>
　　柳莊　李孝貞　杜臺卿　崔賾　陸爽<hi>侯白</hi>崔仲<lb/>
　　方　崔彭　辛德源　杜正元<hi>弟正藏</hi>柳昻　張乾<lb/>
　　威<hi>弟乾雄</hi>李騊駼<hi>弟政藻</hi>
叚文振北海期原人也祖壽魏滄州刺史父威周洮河<lb/>
甘渭四州刺史文振少有膂力膽智過人性剛直眀逹<lb/>
世務初為周冡宰宇文護親信護知其有器局幹用擢<lb/>
授中外府兵曹後從周武攻齊海昌王尉相貴於晉州<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-2a"/>
其亞將侯子欽崔景嵩為内應文振杖槊登城與崔仲<lb/>
方等數十人先登城文振隨景嵩至相貴所㧞佩刀刼<lb/>
之相貴不敢動城遂下帝大喜賜物千叚進抜高壁等<lb/>
三城及攻并州陷東門而入齊安德王延宗懼而出降<lb/>
錄前後功將拜柱國以譖毁獲譴因授上儀同賜爵襄<lb/>
國縣公進平鄴都又賜綺羅二千叚後從滕王逌擊稽<lb/>
胡破之又以天官都上士從韋孝寛經畧河南俄而尉<lb/>
遲迥作亂時文振老母妻子俱在鄴城迥遣人誘之文<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-2b"/>
振不顧歸於高祖高祖引為丞相掾領宿衞司馬消難<lb/>
之奔陳高祖令文振安集淮南還除衞尉少卿兼内史<lb/>
侍郎尋以行軍長史從逹奚震討平叛蠻加上開府遷<lb/>
鴻臚卿衞王爽北征突厥以文振為長史坐勲簿不實<lb/>
免官後為石河二州刺史甚有威惠遷蘭州摠管改封<lb/>
龍岡縣公突厥犯塞以行軍總管擊破之遂北至居延<lb/>
塞開皇九年大舉伐陳為元帥秦王司馬别鎭行軍總<lb/>
管及平江南授揚州總管司馬轉并州總管司馬以母<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-3a"/>
憂去職後拜雲州總管遷太僕卿十九年突厥犯塞以<lb/>
行軍總管破逹頭可汗於沃野文振先與王世積有舊<lb/>
初文振北征世積遺以駝馬比還世積以罪誅文振坐<lb/>
與交關功遂不錄後平越嶲叛蠻賜奴婢二百口仁壽<lb/>
初嘉州獠反文振以行軍總管討之引軍山谷間為賊<lb/>
所襲遂大敗文振復収散兵竟破之文振性素剛直無<lb/>
所降下初軍次益州謁蜀王秀貌頗不㳟秀甚衘之及<lb/>
此奏文振師徒喪亂右僕射蘇威與文振有隙因譖之<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-3b"/>
坐是除名及秀廢黜文振上表自申帝慰諭之授大將<lb/>
軍拜靈州總管煬帝即位徴為兵部尚書待遇甚重從<lb/>
征吐谷渾文振督兵屯雪山連營三百餘里東接楊義<lb/>
臣西連張壽合圍吐谷渾主於覆袁山以功進右光禄<lb/>
大夫帝幸江南以文振行江都郡事文振見高祖時容<lb/>
納突厥啓民居於塞内妻以公主賞賜重疊及大業初<lb/>
恩澤彌厚恐為國患乃上表引晉劉曜梁侯景為戒請<lb/>
以時喻遣令出塞外然後明設烽候緣邊鎭防務令嚴<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-4a"/>
重此乃萬世之良策時兵部侍郎斛斯政專掌兵事文<lb/>
振知政險薄不可委以機要屢言於帝帝並弗納及遼<lb/>
東之役授左候衞大將軍出南蘇道在軍疾篤上表以<lb/>
遼東小醜未服嚴刑但夷狄多詐深湏防禦口陳降欵<lb/>
心懷背叛詭伏多端勿得便受水潦方降不可淹遲惟<lb/>
願嚴勒諸軍星馳速發則平壤孤城勢可㧞也若傾其<lb/>
本根餘城自尅如不時定脱遇秋霖深為艱弊兵糧又<lb/>
竭彊敵在前靺鞨在後遲疑不決非上策也卒於師帝<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-4b"/>
省表悲歎乆之贈光禄大夫尚書右僕射北平公諡曰<lb/>
襄長子銓位虎牙郎將次子綸少以俠氣聞文振弟文<lb/>
操大業中為虎賁郎將性甚剛嚴帝令督祕書省學士<lb/>
時學士頗存儒雅文操輙鞭撻之前後或至千數時議<lb/>
者譏之<lb/>
來護兒字崇善本南陽新野人漢中郎將歙十八世孫<lb/>
也曾祖成魏新野縣侯後歸梁徙居廣陵因家焉位終<lb/>
六合令祖嶷歩兵校尉秦郡太守長寧縣侯父法敏仕<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-5a"/>
陳終於海陵令護兒未識而孤養於世母吳氏吳氏提<lb/>
攜鞠養甚有慈訓幼而卓犖初讀詩至擊鼓其鏜踊躍<lb/>
用兵羔裘豹飾孔武有力因舍書歎曰大丈夫在世當<lb/>
如是會當為國滅賊以取功名安能區區乆事筆硯也<lb/>
羣輩驚其言而壯其志及長雄畧秀出志氣英遠渉獵<lb/>
書史不為章句學始侯景之亂護兒世父為鄉人陶武<lb/>
子所害吳氏每流涕為護兒言之武子宗族數百家厚<lb/>
自封植護兒每思復怨因其有婚禮乃約客數人直入<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-5b"/>
其家引武子斬之賔客皆懾不敢動乃以其頭祭伯父<lb/>
墓因潛伏歳餘會周師定河南乃歸鄉里所住白土村<lb/>
地居疆塲數見軍旅護兒常慨然有立功名之志及開<lb/>
皇初宇文忻賀若弼等鎭廣陵並深相禮重除大都督<lb/>
領本鄉兵破陳將曾永以功授儀同三司平陳之役護<lb/>
兒有功焉進位上開府賞物一千叚十一年高智慧據<lb/>
江南反以總管統兵隨楊素討之賊據浙江岸為營周<lb/>
亘百餘里船艦被江鼓譟而進護兒言於素曰吳人輕<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-6a"/>
鋭利在舟艥必死之賊難與争鋒公且嚴陣以待之勿<lb/>
與接刄請假奇兵數千潛渡江掩破其壘使退無所歸<lb/>
進不得戰此韓信破趙之策也素以為然護兒乃以輕<lb/>
舸數百直登江岸襲破其營因縱火烟焰張天賊顧火<lb/>
而懼素因是動一鼓破之智慧將逃於海護兒追至閩<lb/>
中餘黨皆平進位大將軍除泉州刺史封建陽縣公食<lb/>
邑一千户賜物二千叚奴婢百人護兒以賊初附威惠<lb/>
兼舉璽書勞問前後相屬時智慧逆黨盛道延阻兵為<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-6b"/>
亂護兒又討平之遷建州總管又與蒲陽守孝寛討平<lb/>
黟歙逆黨軍還遂進位柱國封永寧郡公高祖嘉其功<lb/>
使畫工圗其像以進十八年詔追入朝賜以宮女寳刀<lb/>
駿馬錦純各等物賜其子楷為千牛備身使護兒還職<lb/>
仁壽初遷瀛州刺史以善政聞頻見勞勉煬帝嗣位被<lb/>
追入朝百姓攀戀累日不能出境詣闕上書致請者前<lb/>
後數百人帝謂曰昔國歩未康卿為名將今天下無事<lb/>
又為良二千石可謂兼羙矣仍除右驍衞大將軍尋遷<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-7a"/>
左又改上柱國為光禄大夫右翊衞大將軍進封榮國<lb/>
公恩禮隆宻朝臣無比大業六年車駕幸江都謂護兒<lb/>
曰衣錦晝逰古人所重今卿是也乃賜物二千叚并牛<lb/>
酒令謁先人墓宴鄉里父老仍令三品已上並集其宅<lb/>
酣飲盡日朝野榮之遼東之役以護兒為平壤道行軍<lb/>
總管兼檢校東萊郡太守率樓船指滄海入自浿水去<lb/>
平壤六十里高麗王高元埽境内兵以拒之列陣數十<lb/>
里諸將咸懼護兒笑謂副將周法尚及軍吏曰吾本謂<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-7b"/>
其堅城清野以待王師今來送死當殄之而朝食高元<lb/>
弟建驍勇絶倫率敢死數百人來致師護兒命虎賁郎<lb/>
將費靑奴及第六子左千牛整馳斬其首乃縱兵追奔<lb/>
直至城下俘斬不可勝計因破其郛營於城外以待諸<lb/>
軍高麗晝閉城門不敢出㑹宇文述等衆軍皆敗乃旋<lb/>
軍以功賜物五千叚以第五子𢎞為杜城府鷹揚郎將<lb/>
以先封襄陽公賜其子整明年又出滄海道師次東萊<lb/>
㑹楊元感反進攻洛陽護兒聞之召禆將周法尚等議<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-8a"/>
旋軍討逆法尚等咸以無勑不宜擅還再三固執不從<lb/>
護兒厲聲曰洛陽被圍心腹之疾高麗逆命猶疥癬耳<lb/>
公家之事知無不為專擅在吾不闗諸人也有沮議者<lb/>
軍法從事即日廻軍令子𢎞及整馳驛奏聞帝見𢎞等<lb/>
甚悦曰汝父擅赴國難乃誠臣也授𢎞通議大夫整公<lb/>
路府鷹揚郎將乃降璽書於護兒曰公旋師之時是朕<lb/>
勑公之日君臣意合逺同符契梟此元惡期在不逺勒<lb/>
名太常非公而誰也於是護兒與宇文述破元感於閿<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-8b"/>
鄉斬平之還加開府儀同三司賜物五千叚黄金千兩<lb/>
奴婢百人贈父法敏東陽郡太守永寧縣公十一年又<lb/>
率師渡海破高麗奢卑等二城高麗舉國來戰護兒大<lb/>
破之將趣平壤高元震懼使執叛臣斛斯政詣遼東城<lb/>
下請降帝許之詔護兒旋軍護兒集衆軍謂曰三度出<lb/>
兵未能平賊此還也不可重來今高麗困弊野無靑草<lb/>
以我衆戰不日尅之吾欲進兵徑圍平壤取其偽主獻<lb/>
㨗而歸也於是拜表請行不肯奉詔長史崔君肅固爭<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-9a"/>
之以為不可護兒曰賊勢破矣吾在閫外事合專決寧<lb/>
征得髙元還而獲譴捨此成功所不能矣君肅告衆曰<lb/>
若從元帥違拒詔書必當奏聞諸將懼乃同勸還師方<lb/>
始奉詔及帝於鴈門為突厥所圍將選精騎潰圍而出<lb/>
䕶兒及樊子蓋並固諫乃止十二年駕幸江都護兒諫<lb/>
曰自皇家受命將四十年薄賦輕徭户口滋殖陛下以<lb/>
高麗逆命稍興軍旅百姓無知易為咨怨在外羣盗徃<lb/>
徃聚結車駕遊幸深恐非宜伏願駐駕洛陽與時休息<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-9b"/>
出師命將埽除羣醜上禀聖算即日尅除陛下今幸江<lb/>
都是臣衣錦之地臣荷恩深重不敢專為身謀帝聞之<lb/>
厲色而起數日不得見後怒解方被引入謂曰公意乃<lb/>
爾朕復何望護兒因不敢言尋代宇文述為左翊衞大<lb/>
將軍及宇文化及搆逆深忌之是日旦將朝見執護兒<lb/>
曰陛下今何在左右曰今被執矣護兒歎曰吾備位大<lb/>
臣荷國重任不能肅清凶逆遂令王室至此抱恨泉壤<lb/>
知復何言乃遇害護兒重然諾敦交契廉於財利不事<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-10a"/>
產業至於行軍用兵特多謀算每覽兵法曰此亦豈異<lb/>
人意也善撫士卒部分嚴明故咸得其死力子十二人<lb/>
楷通議大夫𢎞金紫光禄大夫整左光禄大夫整尤驍<lb/>
勇善撫御討擊羣盗所向皆㨗諸賊歌曰長白山頭百<lb/>
戰塲十十五五把長鎗不畏官軍千萬衆只怕榮公第<lb/>
六郎至是並遇禍子姪死者十人惟少子恒濟二人免<lb/>
樊子蓋字華宗廬江人也祖道則梁越州刺史父儒侯<lb/>
景之亂奔於齊官至仁州刺史子蓋仕齊位東海北陳<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-10b"/>
二郡太守員外散騎常侍封富陽縣侯周武帝平齊授<lb/>
儀同三司郢州刺史高祖受禪以儀同領鄉兵後除樅<lb/>
陽太守平陳之役以功加上開府改封上蔡縣伯歴辰<lb/>
嵩齊三州刺史轉循州總管許以便宜行事十八年入<lb/>
朝奏嶺南地圖賜以良馬雜物加統四州令還任所遣<lb/>
光禄少卿柳謇之餞於灞上煬帝即位徵還京師轉涼<lb/>
州刺史子蓋言於帝曰臣一居嶺表十載於兹犬馬之<lb/>
情不勝戀戀願趨闕庭萬死無恨帝慰喻遣之授銀青<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-11a"/>
光禄大夫武威太守以善政聞大業三年入朝帝下詔<lb/>
美之進位金紫光禄大夫五年車駕西廵將入吐谷渾<lb/>
子蓋以彼多瘴氣獻青木香以禦霧露及帝還謂之曰<lb/>
人道公清定如此不子蓋謝曰臣安敢言清止是小心<lb/>
不納賄耳下詔奬勵加右光禄大夫賜縑千疋粟麥二<lb/>
千斛子蓋又自陳曰臣自南裔即適西垂常為外臣未<lb/>
居内職不得陪屬車奉丹陛溘死邊城没有遺恨惟陛<lb/>
下察之帝曰公侍朕側一人而已委以西方則萬人之<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-11b"/>
敵宜識此心六年帝避暑隴川宮又云欲幸河西子蓋<lb/>
傾望鸞輿願廵郡境帝知之下詔慰勉之是嵗朝於江<lb/>
都宮帝謂之曰富貴不還故鄉眞衣繡夜行耳因勑廬<lb/>
江郡設三千人㑹仍賜米麥六千石使謁墳墓宴故老<lb/>
當時榮之還除吏部尚書時處羅可汗及高昌王欵塞<lb/>
復以子蓋檢校武威太守應接二蕃遼東之役攝左武<lb/>
威將軍出長岑道後以宿衞不行加左光禄大夫其年<lb/>
帝還東都使子蓋為涿郡留守九年駕復幸遼東命子<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-12a"/>
蓋為東都留守屬楊元感作逆來逼王城子蓋遣河南<lb/>
贊治裴宏策逆擊之反為所敗遂斬宏策以徇國子祭<lb/>
酒楊汪小不恭子蓋又將斬之汪拜謝頓首流血乆乃<lb/>
釋免於是三軍莫不戰慄將吏無敢仰視元感每盡鋭<lb/>
攻城子蓋徐設備禦至輙摧破會來護兒等救至乃解<lb/>
去子蓋凡所誅殺數萬人又檢校河南内史車駕至高<lb/>
陽追詣行在所帝勞之曰昔高祖留蕭何於闗中光武<lb/>
委寇恂以河内公其人也進位光禄大夫封建安侯賜<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-12b"/>
女樂五十人帝謂曰朕遣越王留守東都示以皇枝盤<lb/>
石社稷大事終以委公特宜持重戈甲五百人而後出<lb/>
此亦勇夫重關之義無頼不軌者便誅鋤之凡可施行<lb/>
無勞形迹今為公别造玉麟符以代銅虎又指越代二<lb/>
王曰今以二孫委公與衞元耳宜選貞良宿德有方幅<lb/>
者教習之於是賜以良田甲第十年駕還東都帝謂子<lb/>
蓋曰元感之反神明故以彰公赤心耳析珪進爵宜有<lb/>
令謨是日進爵為濟公言其功濟天下特為立名無此<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-13a"/>
郡國也後與蘇威宇文述陪宴積翠池帝親以金盃屬<lb/>
子蓋酒曰良算嘉謨俟公後動即以盃賜公用為永年<lb/>
之瑞十一年從駕汾陽宮至於鴈門車駕為突厥所圍<lb/>
帝欲以精騎潰圍而出子盖諫曰萬乘之主豈宜輕脱<lb/>
未若守城以挫其鋭四靣徵兵可立而待且願陛下暫<lb/>
停遼東之役以慰衆望厚為勲格人心自奮此不足憂<lb/>
也帝從之後援兵至虜乃引去納言蘇威追論勲格太<lb/>
重宜在斟酌子蓋執奏不宜失信帝曰公欲収物情邪<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-13b"/>
子蓋黙然不敢對從駕還東都時絳郡賊敬槃陀柴保<lb/>
昌等阻兵數萬汾晉苦之詔子蓋進討于時人物殷阜<lb/>
子蓋善惡無所分别汾水之北村塢盡焚之百姓大駭<lb/>
相率為盗其有歸首者無少長悉阬之擁數萬之衆經<lb/>
年不能破賊有詔徵還又將兵擊宜陽城以疾卒於東<lb/>
京時年七十二上悲傷者乆之顧謂黃門侍郎裴矩曰<lb/>
子蓋臨終有何語矩曰子蓋病篤惟恨鴈門之恥帝聞<lb/>
之嘆息令百官就弔贈開府儀同三司諡曰景會葬者<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-14a"/>
萬餘人武威吏民聞其死莫不嗟痛立碑頌德子蓋無<lb/>
他權略在軍持重未嘗負敗臨民明察下莫敢欺然嚴<lb/>
酷少恩果於殺戮臨終之日見斷頭鬼前後重㳫為之<lb/>
厲云<lb/>
周羅㬋字公布九江尋陽人也父法暠仕梁至南府内<lb/>
史臨蒸縣侯羅㬋年十五善騎射好鷹狗任俠放蕩收<lb/>
聚亡命隂習兵書從祖景彥誡之曰吾世恭謹汝獨放<lb/>
縱難以保家若不䘮身必將滅吾族羅㬋終不改陳宣<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-14b"/>
帝時為句容令以軍功授開逺將軍從大都督吳明徹<lb/>
與齊師戰於江陽流矢中其左目齊師之圍明徹於宿<lb/>
預也諸軍相顧莫有鬭志羅㬋躍馬突進莫不披靡太<lb/>
僕卿蕭摩訶從而助之斬獲不可勝計進師徐州與周<lb/>
將梁士彦戰於彭城摩訶臨陣墜馬羅㬋進救之抜摩<lb/>
訶於重圍之内勇冠三軍明徹之敗也羅㬋全其軍而<lb/>
退十五年都督霍州諸軍事平山澤十五洞累遷右軍<lb/>
將軍封始安縣伯檢校揚州中外諸軍事賜金銀三千<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-15a"/>
兩盡散之將士分賞驍雄陳宣帝深歎美之出為晉陵<lb/>
太守進爵為侯後除使持節都督豫章十郡諸軍事豫<lb/>
章内史獄訟庭決不關吏手民懷其惠立碑頌德焉至<lb/>
德中除持節都督四川諸軍事江州司馬吳世興宻奏<lb/>
羅㬋深得民心擁衆嶺表意在難測陳主惑焉蕭摩訶<lb/>
魯廣逹等保明之外有知者或勸其反羅㬋拒絶之還<lb/>
除太子左衞率信任愈重時參宴席陳主曰周左率武<lb/>
將詩每前成文士何為後也都官尚書孔範對曰周羅<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-15b"/>
㬋執筆裁詩還如上馬入陣不在人後自是益見親禮<lb/>
及晉王之伐陳也羅㬋都督巴峽縁江諸軍事以拒秦<lb/>
王俊軍不得度相持逾月遇丹陽陷陳主被擒上江猶<lb/>
未下晉王遣陳主手書命之羅㬋與諸將大臨三日放<lb/>
散兵士然後乃降高祖慰諭之許以富貴羅㬋垂泣而<lb/>
對曰荷陳氏厚遇本朝淪亡無節可紀陛下所賜獲全<lb/>
為幸富貴榮禄非臣所望上深器之賀若弼謂之曰聞<lb/>
公郢漢捉兵即知揚州可得王師利渉果如所量羅㬋<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-16a"/>
答曰若得與公周旋勝負未可知也其年秋拜上儀同<lb/>
三司鼓吹羽儀送之于宅先是陳禆將羊翔歸降使為<lb/>
鄉導位至上開府班在羅㬋上韓擒虎於朝堂戲之曰<lb/>
不知機變位在羊翔之下能無愧乎羅㬋曰昔在江南<lb/>
乆承令問謂公天下節士今日所言殊匪誠臣之論擒<lb/>
虎有愧色六年冬除豳涇二州刺史並有能名開皇十<lb/>
八年征遼東徵為水軍總管自東萊泛海趣平壤城遭<lb/>
風船多漂没無功而還十九年突厥逹頭可汗犯塞從<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-16b"/>
楊素致討羅㬋先登大破之進大將軍仁壽元年入為<lb/>
東宫右虞候率賜爵義寧郡公轉右衞率煬帝即位授<lb/>
右武候大將軍副楊素討平漢王諒進授上大將軍其<lb/>
年冬陳主卒羅㬋請一臨哭帝許之縗絰送至墓所葬<lb/>
還釋服而後入朝帝甚嘉尚之世論稱其有禮時漢王<lb/>
諒餘黨據晉絳呂三州未下詔羅㬋行晉絳呂三州諸<lb/>
軍進兵圍之為流矢所中卒年六十四送柩還京行數<lb/>
里無故輿馬自止策之不動有飄風旋繞焉絳州長史<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-17a"/>
郭雅稽顙呪曰公恨小冦未平邪尋即除殄無復戀恨<lb/>
於是風靜馬行見者莫不悲嘆其年七月子仲隱夢羅<lb/>
㬋曰我明日當戰其靈坐所有弓箭刀劒無故自動若<lb/>
人帶持之狀絳州䧟是其日也贈柱國右翊衞大將軍<lb/>
諡曰壯子仲安位上開府<lb/>
周法尚字道邁汝南安成人也祖靈起梁廬桂二州刺<lb/>
史父炅定州刺史平北將軍法尚少果勁有風概好讀<lb/>
兵書其父卒後監定州事督父本兵數有戰功為散騎<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-17b"/>
常侍遷貞毅將軍領齊昌郡事封山隂縣侯既而以其<lb/>
兄武昌縣公法僧代為定州刺史法尚與長沙王叔堅<lb/>
不相能叔堅言其將反陳宣帝執禁法僧發兵欲取法<lb/>
尚其下將吏皆勸之歸北法尚猶豫未決長史殷文則<lb/>
曰樂毅所以辭燕良不獲已請早裁之法尚乃歸周周<lb/>
宣帝拜順州刺史封歸義縣公賜良馬五匹女妓六人<lb/>
綵物五百叚加以金帶陳將樊猛濟江討之法尚遣部<lb/>
曲督韓朗詐為背己奔陳偽告猛曰法尚歩兵不願降<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-18a"/>
北若得軍來必無鬭者猛引師急進法尚設奇兵大敗<lb/>
之猛僅以身免高祖為丞相司馬消難作亂隂遣上開<lb/>
府叚珣攻圍之外無救援法尚棄城走消難虜其母弟<lb/>
及家累三百人歸陳及高祖受禪拜巴州刺史破三鵶<lb/>
叛蠻復從柱國王誼擊走陳寇遷衡州總管改封譙郡<lb/>
公後上幸洛陽召之賜金鈿酒鍾一雙綵五百叚良馬<lb/>
十五匹奴婢三百口給鼓吹一部法尚固辭上曰公有<lb/>
大功於國特給鼓吹者欲公卿知朕之寵公也轉黄州<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-18b"/>
總管使經略江南伺候動靜及伐陳之役以行軍總管<lb/>
𨽻秦孝王出於樊口大破陳師轉鄂州刺史遷永州總<lb/>
管安集嶺南仍給黃州兵三千五百人為帳内前後賞<lb/>
賜甚厚陳桂州南康衡州陽山定州相繼䧏又平諸山<lb/>
蠻十年轉桂州總管仍為嶺南安撫大使後數年入朝<lb/>
以本官宿衞未幾桂州人李光仕反令法尚與上柱國<lb/>
王世積討之法尚發嶺南兵世積徵嶺北軍俱會尹州<lb/>
世積所部多遇瘴不能進頓於衡州法尚獨討之捕得<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-19a"/>
其弟光略光度追斬光仕平之仁壽中遂州獠反復以<lb/>
行軍總管討平之嶲州烏蠻反詔法尚便道討擊破之<lb/>
軍還檢校潞州事煬帝嗣位轉雲州刺史遷定襄太守<lb/>
進金紫光禄大夫時帝幸榆州法尚朝于行宮内史令<lb/>
元壽言於帝曰漢武出塞旌旗千里今御營之衆請分<lb/>
為二十四軍自别遣一軍發相去三十里旗幟相望鉦<lb/>
鼓相聞首尾連注千里不絶此亦出師之盛者也法尚<lb/>
曰不然兵亘千里動閒山川卒有不虞四分五裂腹心<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-19b"/>
有事首尾未知道阻且長難以相救雖是故事此乃取<lb/>
敗之道也帝不懌曰卿意以為何如法尚曰給為方陣<lb/>
四靣外拒六宮百官家口並住其間若有變起當頭分<lb/>
抗内引竒兵出外奮擊車為壘壁重設鈎陳此與據城<lb/>
理亦何異若戰而㨗抽騎追奔或戰不利屯營自守萬<lb/>
全之䇿也帝曰善因拜左武衛將軍明年黔安夷向思<lb/>
多反殺將軍鹿愿圍太守蕭造法尚與將軍李景分路<lb/>
討之法尚破思多於清江及還從討吐谷渾别出松州<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-20a"/>
道逐捕亡散至于青海出為敦煌太守遷會寧太守遼<lb/>
東之役以舟師指朝鮮道㑹楊元感反與宇文述來護<lb/>
兒等破之以功進授右光禄大夫時齊郡人王薄孟讓<lb/>
等為盗保長白山法尚頻擊破之明年復臨滄海在軍<lb/>
疾甚謂長史崔君書曰吾再臨滄海未能利渉時不我<lb/>
與將辭人世立志不果命也如何言畢而終贈武衛大<lb/>
將軍諡曰僖有子六人紹範最知名<lb/>
衞元字文昇河南洛陽人也祖悦魏司農卿父檦侍中<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-20b"/>
左武衛大將軍元少有器識周武帝在藩引為記室遷<lb/>
給事上士襲爵興勢公武帝親總萬機拜益州總管長<lb/>
史賜以萬釘寳帶稍遷開府儀同三司太府中大夫攝<lb/>
内史事仍領京兆尹稱為彊濟高祖作相檢校熊州事<lb/>
及受禪遷淮州總管進封同軌郡公坐事免未㡬拜嵐<lb/>
州刺史會起長城之役詔元監督之後為衛尉少卿仁<lb/>
壽初山獠作逆以元為資州刺史以鎭撫之元既到官<lb/>
時獠攻圍太牢鎭元單騎造其營謂羣獠曰我是刺史<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-21a"/>
衘天子詔安養汝等汝等勿驚懼也諸賊莫敢動於是<lb/>
説以利害渠帥感悦解圍而去前後歸附十餘萬口高<lb/>
祖大悦賜縑二千疋除遂州總管仍令劔南安撫煬帝<lb/>
即位復徵為衛尉卿夷獠攀戀數百里不絶及與之訣<lb/>
並揮涙而去遷工部尚書後拜魏郡太守尚書如故未<lb/>
㡬拜右候衞大將軍檢校左候衞事轉刑部尚書遼東<lb/>
之役檢校右禦衛大將軍帥師出增城道時諸軍多不<lb/>
利元獨全衆而還拜金紫光禄大夫九年駕幸遼東使<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-21b"/>
元與代王侑留守京師拜為京兆内史尚書如故許以<lb/>
便宜從事勑代王待以師傅之禮㑹楊元感圍東都元<lb/>
率歩騎七萬援之至華隂掘楊素冡焚其骸骨夷其塋<lb/>
域示士卒以必死既出潼闗議者恐崤函有伏兵請於<lb/>
陜縣沿流東下直趣河陽以攻其背元曰此計非豎子<lb/>
所及於是尅行而進既度函谷卒如所量乃遣虎賁郎<lb/>
將張峻為疑兵軍於南道元以大兵直趣城北元感逆<lb/>
拒之且戰且行屯軍金谷於軍中掃地而祭高祖曰若<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-22a"/>
社稷靈長宜令醜徒冰碎如或大運去矣幸使老臣先<lb/>
死辭氣激揚三軍莫不涕咽時衆寡不敵與賊頻戰不<lb/>
利死傷太半元感盡鋭來攻元苦戰賊稍却進屯北芒<lb/>
會宇文述來護兒等援兵至元感懼而西遁元遣通議<lb/>
大夫斛斯萬善監門直閤龎玉前鋒追之及于閿鄉與<lb/>
述等合擊破之車駕至高陽徵詣行在所帝勞之曰社<lb/>
稷之臣也使朕無西顧之憂乃下詔襃之加右光禄大<lb/>
夫賜以良田甲第資産鉅萬還鎭京師帝謂之曰闗右<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-22b"/>
之任一委於公公安社稷乃安公危社稷亦危出入湏<lb/>
有兵衞坐卧常宜自牢勇夫重闗之義也今特給千兵<lb/>
以充侍從與樊子蓋俱賜以玉麟符以代銅虎十一年<lb/>
詔元安撫闗中時盗賊蜂起百姓饑饉元竟不能救恤<lb/>
而官方壊亂貨賄公行自以年老上表乞骸骨帝遣内<lb/>
史舍人封德彛馳諭之曰京師國本宗廟園陵所在藉<lb/>
公卧以鎭之元乃止唐師入闗自知不能守憂懼稱疾<lb/>
不知政事城䧟歸于家義寧中卒年七十七子孝則位<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-23a"/>
通事舍人兵部承務郎卒<lb/>
劉權字世略彭城豐人也祖軌齊羅州刺史權少有俠<lb/>
氣重然諾藏亡匿死吏不敢過門後更折節好學動循<lb/>
法度仕齊位行臺郎中齊亡周武帝以為假淮州刺史<lb/>
開皇中以車騎將軍領鄉兵後從晉王廣平陳進授開<lb/>
府儀同三司宋國公賀若弼甚禮之十二年拜蘇州刺<lb/>
史賜爵宋城縣公時江南初平權撫以恩信甚得人和<lb/>
煬帝嗣位拜衞尉卿進位銀青光禄大夫大業五年從<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-23b"/>
征吐谷渾權出伊吾道逐賊至青海乗勝至伏俟城帝<lb/>
復令權過曼頭赤水置河源郡積石鎭大開屯田留鎭<lb/>
西境在邊五年諸羗懐附貢賦嵗入吐谷渾餘燼遠遁<lb/>
道路無壅徵拜司農卿加金紫光禄大夫尋為南海太<lb/>
守行至鄱陽㑹羣盜起不得進詔權召募討之權率兵<lb/>
遇賊不戰先乗單舸詣賊營説以利害羣盗感悦一時<lb/>
䧏附帝聞而嘉之及至南海甚有異政數嵗遇盜賊羣<lb/>
起羣豪多願推權為首權竟固守以拒之子世徹又宻<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-24a"/>
遣人齎書詣權稱四方擾亂諷令舉兵權召集佐寮對<lb/>
斬其使竟無異圖守之以死卒官世徹倜儻不覊頗為<lb/>
時人所許大業末羣雄並起世徹所至處輒見忌多拘<lb/>
禁之後竟為兖州賊帥徐圓朗所殺權從叔烈字子將<lb/>
美容儀有器局位鷹揚郎將有子德威知名於世<lb/>
李景字道興天水休官人也父超周應戎二州刺史景<lb/>
容貌竒偉膂力過人美鬚髯驍勇善射平齊之役頗有<lb/>
功授儀同三司後以平尉遲迥進位開府賜爵平寇縣<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-24b"/>
公開皇九年以行軍總管從王世積伐陳以功進上開<lb/>
府及高智慧等反復以行軍總管從楊素擊之還授鄜<lb/>
州刺史十七年遼東之役為馬軍總管及還配事漢王<lb/>
高祖竒其壯武使袒而觀之曰卿相表當位極人臣尋<lb/>
從史萬嵗擊突厥於大斤山别路邀賊大破之後與上<lb/>
明公楊紀送義成公主於突厥至恒山遇突厥來寇時<lb/>
代州總管韓洪為虜所敗景率所領數百人力戰三日<lb/>
殺虜甚衆改授韓州刺史以事王故不之官仁壽中檢<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-25a"/>
校代州總管漢王諒作亂景發兵拒之諒頻遣劉嵩喬<lb/>
鍾葵等攻之景帥士卒殊死戰屢挫賊鋒司馬馮孝慈<lb/>
司馬參軍吕玉並驍勇善戰儀同三司侯莫陳文多謀<lb/>
畫工拒守之術景推誠此三人無所闗預唯在閤持重<lb/>
時出撫循而已及朔州總管楊義臣援兵至合擊大破<lb/>
之先是府内井中甃上生花如蓮并有龍見時變為鐵<lb/>
馬甲士又有神人長數丈見城下跡長四尺五寸景問<lb/>
巫者巫者曰此不祥之物來食血耳景大怒推出之旬<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-25b"/>
日而兵至死者數萬景尋被徵進柱國拜右武衞大將<lb/>
軍賜女樂一部加以珍物景智略非所長而忠直為時<lb/>
所許帝甚信之又擊破叛蠻向思多明年擊吐谷渾於<lb/>
青海破之進位光禄大夫五年車駕南廵至天水景獻<lb/>
食於帝帝曰公主人也賜坐齊王暕上至隴川宮帝將<lb/>
大獵景與左武衞大將軍郭衍多有難色為人所奏帝<lb/>
大怒令㩧之竟以坐免嵗餘復位與宇文述等參掌選<lb/>
舉明年攻高麗武列城破之賜爵苑邱侯八年出渾彌<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-26a"/>
道九年復出遼東及旋使景殿高麗追兵大至景擊走<lb/>
之進爵滑國公楊元感之反朝臣子弟多預焉景獨無<lb/>
闗渉帝曰公誠直天然我梁棟也賜以美女帝每呼李<lb/>
大將軍而不名見重如此十二年帝令景營遼東戰具<lb/>
於北平賜御馬一匹名獅子<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>于時盜賊蜂起景遂召<lb/>
募以備不虞虎賁郎將羅藝與景有隙誣景將反帝遣<lb/>
其子慰諭曰縱人言公闚天闕據京都吾無疑也後為<lb/>
高開道所圍獨守孤城士卒患脚腫死者十六七景撫<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-26b"/>
循之一無離叛遼東軍資多在其所粟帛山積景無所<lb/>
私焉及帝崩於江都遼西太守鄧嵩救之遂歸柳城將<lb/>
還幽州遇賊見害契丹靺鞨素感其恩聞之莫不流涕<lb/>
幽燕人士于今傷惜之子世謨<lb/>
薛世雄字世英本河東汾隂人也其先寓居敦煌父囬<lb/>
字道𢎞仕周位涇州刺史開皇初封舞隂郡公領漕渠<lb/>
監世雄兒童時與羣輩戲輙畫地為城郭令諸兒為攻<lb/>
守勢不從令者輙撻之諸兒畏憚莫不齊整其父見而<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-27a"/>
奇之謂人曰此兒當興吾家年十七從周武帝平齊以<lb/>
功拜帥都督開皇中累遷右親衛車騎將軍煬帝嗣位<lb/>
為右監門郎將從征吐谷渾進位通議大夫世雄性廉<lb/>
愼行軍破敵之處秋毫無犯帝由是嘉之帝常謂羣臣<lb/>
曰欲舉好人諸君知否咸曰不測聖心帝曰我欲舉薛<lb/>
世雄羣臣皆稱善於是超拜右翊衛將軍嵗餘為玉門<lb/>
道行軍大將軍與突厥啓民可汗連兵擊伊吾師次玉<lb/>
門啓民背約兵不至世雄孤軍度磧伊吾懼請䧏世雄<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-27b"/>
世雄遂以漢舊伊吾城東築城號新伊吾留銀青光禄<lb/>
大夫王威鎭之而還進位正議大夫遼東之役為沃沮<lb/>
道軍将與宇文述同敗績於平壤還次白石山為賊所<lb/>
圍百餘重四面矢下如雨世雄以羸師為方陣選勁騎<lb/>
二百縱擊破之而還所亡失多竟坐免明年帝復征遼<lb/>
東拜右候衛將軍兵指蹋頓道軍至烏骨城㑹楊元感<lb/>
反班師帝至柳城以世雄為東北道大使行燕郡太守<lb/>
鎭懐遠十年復從帝至遼東遷左禦衛大將軍仍領涿<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-28a"/>
郡留守未幾李宻逼東都詔世雄率幽薊精兵將擊之<lb/>
次河間營於城南竇建德率精鋭數百夜來襲之大敗<lb/>
世雄與左右數十騎遁入河間城慙恚發病歸涿郡卒<lb/>
子萬述萬淑萬鈞萬徹萬備並以驍勇知名<lb/>
裴政字德表河東聞喜人也高祖壽孫從宋武徙家於<lb/>
壽陽歴廬江太守祖邃父之禮並梁史有傳政幼聰明<lb/>
博聞强記逹於從事為當世所稱累遷通直散騎常侍<lb/>
侯景之亂從王琳入建鄴政以軍功連最封夷陵侯遷<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-28b"/>
給事黄門侍郎副王琳拒蕭紀破之及魏師圍荆州琳<lb/>
自桂州來赴難政從間道先報元帝為魏師所獲蕭詧<lb/>
謂政曰我武皇帝之孫不可為爾君乎爾何煩殉身於<lb/>
七父若從我計則貴及子孫不然分腰領矣鎻之送至<lb/>
城下使謂元帝曰王僧辯聞臺城被圍已自為帝王琳<lb/>
孤弱不復能來政詐許之既而告城中曰援兵大至各<lb/>
思自勉吾以間使被禽當以碎身報國監者擊其口令<lb/>
更其語終不易辭詧怒命趣行戮蔡大業諫曰此民望<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-29a"/>
也若殺之則荆州不可下矣因釋之㑹江陵䧟與城中<lb/>
朝士俱送於京師周文帝聞其忠授員外散騎侍郎引<lb/>
入相府命與盧辯依周禮建六官設公卿大夫并撰次<lb/>
朝儀車服器用多遵古禮革漢魏之法事並施行尋授<lb/>
刑部下大夫轉少司憲政明習故事又參定周律能飲<lb/>
酒至數斗不亂簿案盈几剖決如流用法寛平無有寃<lb/>
濫囚徒犯極刑者乃許其妻子入獄就之至冬將行決<lb/>
死者皆曰裴大夫致我於死死無所恨其處法詳平如<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-29b"/>
此又善鍾律嘗與長孫紹逺論樂事在紹逺傳開皇元<lb/>
年轉率更令詔與蘇威等修定律令政採魏晉刑典下<lb/>
至齊梁沿革輕重取其折𠂻同撰著者十有餘人凡疑<lb/>
滯不通皆取決於政進位散騎常侍轉左庶子多所匡<lb/>
正見稱純慤東宮凡有大事皆以委之右庻子劉榮性<lb/>
甚專固時武職交番通事舍人趙元愷作辭見帳未及<lb/>
成太子再三催促榮令元愷口奏不湏造帳及奏太子<lb/>
問名帳安在元愷云禀承劉榮不聽造帳太子即以詰<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-30a"/>
榮榮便拒諱太子付政推問未及奏狀阿附榮者先言<lb/>
於太子曰政欲陷榮推事不實太子召責之政曰凡推<lb/>
事有兩一察情一據證審其曲直以定是非臣察榮位<lb/>
高任重縱實語元愷蓋亦纎芥之愆計不湏諱又察元<lb/>
愷受制於榮豈敢以無端之言妄相㸃累二人之情理<lb/>
正相似元愷引左衛率崔蒨等證蒨欵狀悉與元愷符<lb/>
同察情既敵湏以證定臣謂榮語元愷非虛太子亦不<lb/>
罪榮而稱政正直政好面折人短而退無後言時雲定<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-30b"/>
興數入侍太子為竒服異器進奉後宮又縁女寵來徃<lb/>
無節政數切諌太子不納政謂定興曰公所為不合禮<lb/>
度又元妃暴薨道路籍籍此於太子非令名也願公自<lb/>
引退不然將及禍定興怒以告太子太子益踈政由是<lb/>
出為襄州總管妻子不之官所受秩俸散給寮吏民之<lb/>
有犯罪者隂悉知之或竟嵗不發至再三犯乃因都㑹<lb/>
時於衆中召出親案其罪五人處死流徙者甚衆合境<lb/>
惶懾令行禁止稱為神明爾後不修囹圄殆無爭訟卒<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-31a"/>
於官年八十九著承聖實録十卷及太子廢高祖追憶<lb/>
之曰向遣裴政劉行本在共匡弼之猶應不令至此子<lb/>
南金至膳部郎學渉有文藻以輕財貴義稱<lb/>
李諤字士恢趙郡人也好學解屬文仕齊為中書舍人<lb/>
有口辯每接對陳使周平齊拜天官都上士諤見高祖<lb/>
有竒表深自結納及高祖為丞相甚見親待訪以得失<lb/>
時兵革屢動國用虛耗諤上重穀論以諷焉高祖納之<lb/>
及受禪歴比部考功二曹侍郎賜爵南和伯諤性公方<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-31b"/>
明逹時務遷治書侍御史上謂羣臣曰朕昔為大司馬<lb/>
每求外職李諤陳十二策苦勸不許朕決意在内今此<lb/>
事業諤之力也賜物二千叚諤見禮教凋弊公卿薨亡<lb/>
其愛妾侍婢子孫輙嫁賣之遂成風俗乃上書曰臣聞<lb/>
追逺愼終民德歸厚三年無改方稱為孝如聞大臣之<lb/>
内有父祖亡沒日月未乆子孫無頼引其妓妾嫁賣取<lb/>
財有一於此實損風教妾雖微賤親承衣履服斬三年<lb/>
古今通式豈容遽禠縗絰彊傅鉛華泣辭靈几之前送<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-32a"/>
付他人之室凡在見者猶致傷心况人子孫能堪斯忍<lb/>
復有朝廷重臣位望通顯平生交舊情若弟兄及其亡<lb/>
殁杳同行路朝聞其死夕規其妾方便求聘以得為限<lb/>
無廉耻之心棄朋友之義且居家理務可移於官既不<lb/>
正私何能贊務上覽而嘉之五品以上妻妾不得改醮<lb/>
始於此也諤又以時文體尚輕薄流宕忘反上書曰臣<lb/>
聞古先哲王之化人也必變其視聽防其嗜欲塞其邪<lb/>
放之心示以淳和之路五教六行為訓人之本詩書禮<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-32b"/>
易為道義之門故能家復孝慈人知禮讓正俗調風莫<lb/>
大於此其有上書獻賦制誄䥴銘皆以襃德序賢明勲<lb/>
證理茍非懲勸義不徒然降及後代風教漸落魏之三<lb/>
祖更尚文詞忽君人之大道好雕蟲之小技下之從上<lb/>
有同影響競騁文華遂成風俗江左齊梁其弊彌甚貴<lb/>
賤賢愚唯務吟詠遂復遺理存異尋虛逐微競一韻之<lb/>
竒爭一字之巧連篇累牘不出月露之形積案盈箱唯<lb/>
是風雲之狀世俗以此相高朝廷據兹擢士利禄之路<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-33a"/>
既開愛尚之情愈篤於是閭里童昬貴游總丱未窺六<lb/>
甲先製五言至如羲皇舜禹之典伊傅周孔之説不復<lb/>
闗心何嘗入耳以傲誕為清虛以縁情為勲績指儒素<lb/>
為古拙用詞賦為君子故文筆日繁其攻日亂良由棄<lb/>
大聖之軌謨構無用以為用也捐本逐末流徧華壤遞<lb/>
相師祖乆而愈扇及大隋受命聖道聿興屏黜浮詞遏<lb/>
止華偽自非懐經抱質志道依仁不得引預縉紳參厠<lb/>
纓冕開皇四年普詔天下公私文翰並宜實録其年九<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-33b"/>
月泗州刺史司馬幼之文表華艶付所司推罪自是公<lb/>
卿大臣莫不鑽仰墳索棄絶華綺擇先王之令典行大<lb/>
道於兹世如聞外州逺縣仍踵弊風選吏舉人未遵典<lb/>
則有宗黨稱孝鄉曲歸仁學必典謨交不茍合者則擯<lb/>
落私門不加收齒其學不稽古逐俗随時作輕薄之篇<lb/>
章結朋黨而求譽則選充吏職舉送天朝蓋由縣令刺<lb/>
史未行風教猶挾私情不存公道臣既忝憲司職當紏<lb/>
察若聞風即劾恐挂網者多請勒有司普加搜訪有如<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-34a"/>
此者具狀送臺諤又以當官者好自矜伐復上奏云凡<lb/>
如此輩具狀送臺明加罪黜以懲風軌上以諤前後所<lb/>
奏事頒示天下四海靡然向風深革其弊諤在職數年<lb/>
務存大體不尚嚴猛由是無剛謇之譽而潛有匡正之<lb/>
志邳公蘇威以臨道店舍乃求利之徒事業汙雜非敦<lb/>
本之義遂奏約遣歸農有願依舊者在所州縣録附市<lb/>
籍仍毁撤舊店並令遠道限以時日時逄冬寒莫敢陳<lb/>
訴諤因别使見其如此以農工有業各附所安逆旅之<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-34b"/>
與旗亭自古非同一概即附市籍於理不可且行旅之<lb/>
所依託豈容一朝而廢徒為勞擾於事非宜遂專決之<lb/>
並令依舊使還詣闕然後奏聞高祖善之曰體國之臣<lb/>
當如此矣以年老出拜通州刺史甚有惠政民夷悦服<lb/>
卒官四子世子大方襲爵最有材器大業初判内史舍<lb/>
人次大體大鈞位並尚書郎<lb/>
鮑宏字潤身東海郯人也父機以才學知名仕梁位治<lb/>
書侍御史宏七嵗而孤為兄泉之所愛育年十二能屬<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-35a"/>
文常和湘東王繹詩繹嗟賞不已引為中記室累遷通<lb/>
直散騎侍郎江陵平歸于周明帝甚禮之引為麟趾殿<lb/>
學士累遷遂伯下大夫與杜子暉聘陳謀伐齊遂出兵<lb/>
渡江以侵齊帝嘗問宏以取齊策宏以為先皇徃日出<lb/>
師洛陽彼有其備每不尅㨗如臣計者進兵汾潞直掩<lb/>
晉陽出其不虞以為上策帝從之及定山東除少御正<lb/>
賜爵平遥縣伯加儀同高祖作相宏奉使山南㑹王謙<lb/>
舉兵於蜀路次潼川為謙將逹奚惎所執逼送成都竟<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-35b"/>
不屈節謙敗馳傳入京高祖喜之賜以金帶及受禪加<lb/>
開府進爵為公歴利卭二州刺史秩滿還京時有尉義<lb/>
臣者其父崇不從尉遟迥後復與突厥戰死上嘉之將<lb/>
賜姓為金氏訪及羣下宏曰昔項伯不同項羽漢高祖<lb/>
賜姓劉氏秦眞父能死難魏武賜姓曹氏如臣愚見請<lb/>
賜以皇族高祖曰善因賜義臣姓楊氏後授均州刺史<lb/>
以目疾免卒於家年九十六初周武帝勑宏修皇室譜<lb/>
一部分為帝緒疎屬賜姓三篇有集十卷行於世<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-36a"/>
高構字孝基北海人也性滑稽多智辯給過人好讀書<lb/>
工吏事仕齊歴蘭陵平原二郡太守齊滅入周武帝以<lb/>
為許州司馬高祖受禪轉户部侍郎時内史侍郎晉平<lb/>
東與兄子長茂爭嫡尚書省不能斷朝臣三議不決構<lb/>
斷析合理上以為能召入内殿勞之曰我聞尚書郎上<lb/>
應列宿觀卿才識方知古人之言信矣嫡庶者禮教之<lb/>
所重我讀卿判數遍詞理惬當意所不能及也賜米百<lb/>
石由是知名馮翊武鄉女子焦氏既瘂又聾嫁之不售<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-36b"/>
嘗樵採於野為人所犯而有孕遂生一男年六歳莫知<lb/>
其姓於是申省構判曰母不能言窮究理絶按風俗通<lb/>
姓有九種或氏於爵或氏所居此兒生在武鄉可以武<lb/>
為姓尋遷雍州司馬以明斷見稱嵗餘轉吏部侍郎號<lb/>
為稱職復徙雍州司馬坐事左轉盩厔令甚有能名上<lb/>
善之復拜雍州司馬仁壽初又為吏部侍郎以公事免<lb/>
煬帝立召令復位時為吏部者多以不稱去職唯構最<lb/>
有能名凡三為吏部侍郎前後典選之官皆出其下時<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-37a"/>
人以其精好劇談頗謂輕薄然其内懐方雅為吏部尚<lb/>
書牛𢎞所重後以老病觧職𢎞時典選凡將有所擢用<lb/>
輙遣人就第問其可否河東薛道衡才高當世每稱構<lb/>
有衡鑒所為文章必先以草呈構而後出之構有所詆<lb/>
訶道衡未嘗不嗟伏大業七年終於家所舉薦杜如晦<lb/>
房元齡等後皆自致公輔論者稱構有知人之鑒開皇<lb/>
中昌黎豆盧實為黃門侍郎稱為愼宻河東裴術為右<lb/>
丞多所紏正河内士爕平原東方舉安定皇甫聿道俱<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-37b"/>
為刑部並執法平允京兆韋焜為户部郎屢進讜言南<lb/>
陽韓則為延州長史甚有惠政此等事行遺闕皆有吏<lb/>
幹為當時所稱<lb/>
陸知命字仲通吳郡富春人也父敖陳散騎常侍知命<lb/>
性好學通識大體以貞介自持仕陳歴太學博士南嶽<lb/>
正及陳滅歸於家㑹高智慧等作亂于江右晉王廣鎭<lb/>
江都以其三吳之望召令諷諭反者以功拜儀同三司<lb/>
賜以田宅復用其弟恪為汧陽令知命以恪非百里才<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-38a"/>
上表陳譲朝廷許之時見天下一統知命詣朝堂上表<lb/>
請使高麗以宣示皇風使彼君臣靣縛闕下書奏天子<lb/>
異之歳餘授晉寧鎭將人或言其正直者由是待詔御<lb/>
史臺煬帝嗣位拜治書侍御史侃然正色為百僚所憚<lb/>
帝甚敬之後坐事免歳餘復職時齊王<graphic n="KR0788" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0788.png" mimeType="image/png"/>頗驕縱暱近<lb/>
小人知命奏劾之<graphic n="KR0788" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0788.png" mimeType="image/png"/>竟得罪百寮震慄遼東之役為東<lb/>
<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>道受䧏使者卒於師贈御史大夫<lb/>
杜整字皇育京兆杜陵人也祖盛魏潁川太守父闢滑<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-38b"/>
州刺史整少有風概九嵗丁父憂哀毁骨立事母以孝<lb/>
聞及長驍勇有膂力好讀孫吳兵法魏大統末襲爵武<lb/>
鄉侯周文引為親信累遷儀同三司武州刺史從武帝<lb/>
平齊加上儀同進爵平原縣公入為勲曹中大夫高祖<lb/>
為丞相進位開府及帝受禪加上開府進爵長廣郡公<lb/>
拜左武衛將軍開皇六年突厥犯塞詔衛王爽北伐以<lb/>
整為行軍總管兼元帥長史至合川無虜而還密進取<lb/>
陳策上善之以為行軍總管鎭襄陽卒上傷之諡曰襄<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-39a"/>
子楷嗣位開府整弟肅亦有志行位北地太守<lb/>
梁毗字景和安定烏氏人也祖越魏涇豫洛三州刺史<lb/>
郃陽縣公父茂周滄兖二州刺史毗性剛謇頗有學渉<lb/>
仕周舉明經累遷布憲下大夫宣政中封易陽縣子遷<lb/>
武藏大夫高祖受禪進爵為侯開皇初置御史官朝廷<lb/>
以毗鯁正拜治書侍御史名為稱職轉大興令遷雍州<lb/>
贊務毗既出憲司復典京邑直道而行無所廻避頗失<lb/>
權貴心由是出為西寧州刺史改封邯鄲縣侯在州十<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-39b"/>
一年先是蠻夷酋長皆服金冠以金多者為豪俊由是<lb/>
遞相陵奪每尋干戈邊境略無寧嵗毗患之後因諸酋<lb/>
長相率以金遺之於是置金坐側對之慟哭謂曰此饑<lb/>
不可食寒不可衣汝等以此相滅今將此來欲殺我耶<lb/>
一無所納悉以還之於是蠻夷感悟遂不相攻高祖聞<lb/>
而善之徵為散騎常侍大理卿處法平允時人稱之毗<lb/>
見左僕射楊素貴重擅權百寮震懾恐為國患因上封<lb/>
事曰竊見左僕射越國公素幸遇愈重權𫝑日隆所私<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-40a"/>
皆非忠讜所進咸是親戚子弟布列兼州連縣天下無<lb/>
事容息姦圖四海稍虞必為禍始夫姦臣擅命有漸而<lb/>
來王莾資之於積年桓元基之於易世而卒殄漢祀終<lb/>
傾晉祚陛下若以素為阿衡臣恐其未必伊尹也帝大<lb/>
怒命有司禁止親自詰之毗極言曰素既擅權寵作威<lb/>
作福將領之處殺戮無道又言太子及蜀王罪廢之日<lb/>
百寮無不震慄唯素揚眉奮肘喜見顔色利國家有事<lb/>
以為身幸毗發言謇謇有誠亮之節高祖無以屈也乃<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-40b"/>
釋之素自此榮寵漸衰但素任寄隆重多所折挫當時<lb/>
朝士無不慴伏莫敢有與相是非辭氣不撓者獨毗與<lb/>
柳彧及尚書左丞李綱而已後上不復專委於素蓋由<lb/>
察毗之言也煬帝即位遷刑部尚書并攝御史大夫事<lb/>
奏劾宇文述私役部兵帝議免述罪毗固爭因忤㫖遂<lb/>
令張衡代為大夫毗憂憤卒帝令吏部尚書牛𢎞弔之<lb/>
子敬眞位大理司直時煬帝欲成光禄大夫魚俱羅罪<lb/>
令敬眞按其獄遂希㫖䧟之極刑未㡬敬眞有疾見俱<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-41a"/>
羅為祟而死<lb/>
柳彧字㓜文河東解人也七代祖卓隨晉南遷寓居襄<lb/>
陽父仲禮為梁將敗見囚於周復家河東彧少好學頗<lb/>
渉經史周大冡宰宇文護引為中外府記室乆而出為<lb/>
寧州總管掾武帝親總萬機彧詣闕求試帝異之以為<lb/>
司武中士轉鄭令平齊之役帝賞從官留京者不預彧<lb/>
上表曰今太平告始信賞宜明酬勲報勞務先有本屠<lb/>
城破邑出自聖規斬將搴旗必由神略若負戈擐甲征<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-41b"/>
扞劬勞至於鎭撫國家宿衛為重俱禀成筭非專己能<lb/>
留從事同功勞湏等於是留守並加汎級高祖受禪歴<lb/>
尚書虞部屯田二侍郎時制三品以上門皆列㦸僕射<lb/>
高熲子𢎞德封應國公申牒請㦸彧判曰僕射之子更<lb/>
不異居父之㦸槊己列門外尊有壓卑之義子有避父<lb/>
之禮豈容外門既設内閤又施事竟不行熲聞而嘆服<lb/>
後遷治書侍御史當朝正色甚為百寮敬憚上嘉其婞<lb/>
直謂彧曰大丈夫當立名於世無容容而已賜錢十萬<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-42a"/>
米百石時刺史多任武將類不稱職彧上表曰伏見詔<lb/>
書以上柱國和平子為杞州刺史其人年垂八十鐘鳴<lb/>
漏盡前在趙州闇於職務政由羣小賄賂公行百姓吁<lb/>
嗟歌謡滿道乃云老禾不早収餘種穢良田古人云耕<lb/>
當問奴織當問婢此言各有所能也平子弓馬武用是<lb/>
其所長臨民涖職非其所解如謂優老尚年自可厚賜<lb/>
金帛若令刺舉所損殊大臣死而後已敢不竭誠上善<lb/>
之平子竟免有應州刺史唐君明居母喪娶雍州長史<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-42b"/>
庫狄士文之妹彧劾之曰君明忽劬勞之痛成燕爾之<lb/>
親冐此苴縗命彼䄖翟不義不暱春秋載其將亡無禮<lb/>
無儀詩人欲其遄死士文贊務神州名位通顯棄二姓<lb/>
之重匹違六禮之軌儀請禁錮終身以懲風俗二家竟<lb/>
坐得罪隋承衰亂之後風俗頺壊彧多所矯正上甚嘉<lb/>
之又見上勤於聽受百寮奏請多有煩碎因上疏諫曰<lb/>
人君出令誡在煩數是以舜任五臣堯咨四岳設官分<lb/>
職各有司存垂拱無為天下以乂所謂勞於求賢逸於<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-43a"/>
任使比見事無大小咸闗聖聽陛下留心政道無憚疲<lb/>
勞至乃營造細小之事出給輕微之物一日之内酬答<lb/>
百司至乃日旰忘食分夜未寢動以文簿憂勞聖躬伏<lb/>
願思臣至言少減煩務上覽而嘉之以其家貧勑有司<lb/>
與之築宅因曰栁彧正直之士國之龜寳也其見重如<lb/>
此右僕射楊素當塗貴顯百寮慴憚無敢忤者常以小<lb/>
譴勑送南臺素恃貴坐彧牀彧從外來見素如此乃於<lb/>
階下端笏整容謂素曰奉勑治公之罪素遂下彧據案<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-43b"/>
而坐立素於庭辯詰事狀素由是衘之彧時方為上所<lb/>
信任故素未有以中之彧見近代以來都邑百姓每至<lb/>
正月十五日作角抵戲遞相誇競至於糜費財力上奏<lb/>
請禁絶之曰竊見京邑爰及外州每以正月望夜充街<lb/>
塞陌鳴鼔聒天燎炬照地人戴獸面男為女服倡優雜<lb/>
伎詭狀異形外内共觀曽不相避竭資破産競此一時<lb/>
盡室并奴無問貴賤男女混雜緇素不分穢行因此而<lb/>
生盗賊由斯而起非益於化實損於人請頒天下並即<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-44a"/>
禁斷詔可其奏是嵗持節廵河北五十二州奏免長吏<lb/>
贓汙不稱職者二百餘人州縣肅然莫不震懼上嘉之<lb/>
賜絹布二百疋氈三十領拜儀同三司嵗餘加員外散<lb/>
騎常侍仁夀初持節廵行太原十九州及還賜絹百五<lb/>
十疋彧嘗得博陵李文博所撰政道論十卷蜀王秀遣<lb/>
人求之彧送之於秀秀復彧奴婢十口及秀得罪楊素<lb/>
奏彧以内臣交通諸侯除名配戍懐逺鎭行逹高陽有<lb/>
詔徵還至晉陽遇漢王諒作亂遣使馳召彧入城而諒<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-44b"/>
反形已露彧入城度不得免遂詐中惡不食自稱危篤<lb/>
諒怒囚之及諒敗楊素奏彧心懐兩端以候事變迹雖<lb/>
不反心實同逆坐徙敦煌素卒乃自申理有詔徵還卒<lb/>
於道有子紹為介休令<lb/>
趙綽字士倬河東人也性質直剛毅周初為天官府史<lb/>
以恭謹恪勤擢授夏官府下士稍以明幹見知為内史<lb/>
中士父艱去職哀毁骨立世稱其孝高祖為丞相知其<lb/>
清正引為録事參軍遷掌朝大夫從行軍總管是云暉<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-45a"/>
擊叛蠻以功拜儀同高祖受禪授大理丞處法平允考<lb/>
職連最歴大理正尚書都官侍郎每有奏讞正色侃然<lb/>
上嘉之漸見親重上以盜賊不禁將重其法綽進諫曰<lb/>
陛下行堯舜之道多有寛宥况律者天下之大信其可<lb/>
失乎上忻然納之因謂曰若更有聞見宜數言之遷大<lb/>
理少卿故陳將蕭摩訶其子世略在江南作亂摩訶當<lb/>
從坐上曰世略年二十亦何能為以其名將之子為人<lb/>
所逼耳因赦摩訶綽固諫不可上不能奪欲待綽去而<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-45b"/>
赦之因命綽退食綽曰臣奏獄未決不敢退朝上曰大<lb/>
理其為朕特放摩訶也因命左右釋之刑部侍郎辛亶<lb/>
嘗衣緋禈俗云利於官上以為壓蠱將斬之綽曰據法<lb/>
不當死臣不敢奉詔上怒甚謂綽曰卿惜辛亶而不自<lb/>
惜也命左僕射高熲將綽斬之綽曰陛下寧可殺臣不<lb/>
可殺亶至朝堂解衣當斬上使人謂綽曰竟如何對曰<lb/>
執法一心不敢惜死上拂衣而入良乆乃釋之明日謝<lb/>
綽勞勉之賜物二百叚時上禁行惡錢有二人在市以<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-46a"/>
惡錢易好者武候執以聞上令悉斬之綽進諫曰此人<lb/>
坐當杖殺之非法上曰不闗卿事綽曰陛下不以臣愚<lb/>
暗置在法司欲妄殺人豈得不闗臣事上曰撼大木不<lb/>
動者當退對曰臣望感天心何論動木上復曰啜羮者<lb/>
熱則置之天子之威欲相挫邪綽拜而益前訶之不肯<lb/>
退治書侍御史柳彧上表切諫上乃止上以綽有誠直<lb/>
心每呼入閤中或遇上與皇后同榻即呼綽坐評論得<lb/>
失前後賞賜以萬計後進位開府贈其父為蔡州刺史<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-46b"/>
時河東薛胄為大理卿俱名平恕然胄斷獄以情而綽<lb/>
守法俱為稱職上每謂綽曰朕於卿無所愛惜但卿骨<lb/>
相不當貴耳仁壽中卒官上為之流涕遣使弔祭鴻臚<lb/>
監護喪事二子元方元襲<lb/>
榮毗字子諶北平無終人也父權位兵部尚書毗少剛<lb/>
鯁有局量渉獵羣書仕周為内史下士開皇中累遷殿<lb/>
中局監時以華隂多盗賊妙選長吏楊素薦毗為華州<lb/>
刺史世號為能素之田宅多在華隂左右放縱毗以法<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-47a"/>
繩之無所寛假毗因朝集素謂之曰素之舉卿適以自<lb/>
罰也毗答曰奉法一心者但恐累公所舉素笑曰前者<lb/>
戲言卿之奉法素所望也時晉王在揚州每令人宻覘<lb/>
京師消息遣張衡於道次徃徃置馬坊以畜牧為辭實<lb/>
給私人也州縣莫敢違毗獨遏絶其事上聞而嘉之賚<lb/>
絹百疋轉蒲州司馬漢王諒之反也河東豪傑以城應<lb/>
諒刺史邱和覺變遁歸闗中長史渤海高義明謂毗曰<lb/>
河東國之東門若失之則為難不細城中雖復匈匈非<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-47b"/>
悉反也但収桀黠者十餘人斬之自當立定耳毗然之<lb/>
義明馳馬追和將與恊計至城西門為反者所殺毗亦<lb/>
被執及諒平拜治書侍御史帝謂之曰今日之舉馬坊<lb/>
之事也無改汝心帝亦敬之毗在朝侃然正色為百寮<lb/>
所憚後以母憂去職嵗餘起令視事尋卒官贈鴻臚少<lb/>
卿毗兄建緒性甚諒直兼有學業仕周為載師下大夫<lb/>
儀同三司及平齊之始留鎭鄴城因著齊紀三十卷建<lb/>
緒與高祖有舊及為丞相加位開府拜息州刺史將之<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-48a"/>
官高祖隂有禪代之計因謂建緒曰且躊躇當共取富<lb/>
貴耳建緒自以周之大夫因義形於色曰明公此㫖非<lb/>
僕所聞高祖不悦建緒遂行開皇初來朝上謂之曰卿<lb/>
亦悔否建緒稽首曰臣位非徐廣情類楊彪上笑曰朕<lb/>
雖不解書語亦知卿此言不遜也歴始洪二州刺史俱<lb/>
有能名<lb/>
劉行本沛人也父瓌仕梁歴職清顯行本起家梁武陵<lb/>
王國常侍遇蕭脩以梁州北附遂與叔父璠歸周寓居<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-48b"/>
新豐每以諷讀為事精力忘疲雖衣食乏絶晏如也性<lb/>
剛烈有不可奪之志周大冡宰宇文護引為中外府記<lb/>
室武帝親總萬機轉御中正士兼領起居注累遷掌朝<lb/>
下大夫周代故事天子臨軒掌朝典筆硯持至御座則<lb/>
承御大夫取以進之及行本為掌朝將進筆於帝承御<lb/>
復欲取之行本抗聲謂承御曰筆不可得帝驚視問之<lb/>
行本曰臣聞設官分職各有司存臣既不得佩承御刀<lb/>
承御亦焉得取臣筆帝曰然因令二司各行所職及宣<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-49a"/>
帝嗣位多失德行本切諫忤㫖出為河内太守及尉遲<lb/>
迥作亂攻懐州行本率吏民拒之拜儀同賜爵文安縣<lb/>
子高祖踐祚拜黄門侍郎上嘗怒一郎於殿前笞之行<lb/>
本進曰此人素清其過又小願陛下少寛假之上不顧<lb/>
行本於是正當上前曰陛下不以臣不肖置臣左右臣<lb/>
言若是陛下安得不聽臣言若非當致之於理以明國<lb/>
法豈得輕臣而不顧也臣所言非私因置笏於地而退<lb/>
上斂容謝之遂原所笞者時天下大同四夷内附行本<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-49b"/>
以党項羌宻邇封域最為後服上表劾其使者曰臣聞<lb/>
南蠻遵校尉之統西域仰都䕶之威比見西羌䑕竊狗<lb/>
盜不父不子無君無臣異類殊方於斯為下不悟覊縻<lb/>
之惠詎知含養之恩狼戾為心獨乖正朔使人近至請<lb/>
付推科上竒其志雍州别駕元肇言於上曰有一州吏<lb/>
受人餽錢二百文律合杖一百然臣下車之始與其為<lb/>
約此吏故違請加徒一年行本駮之曰律令之明蓋發<lb/>
明詔令肇乃敢重其教命輕忽憲章虧法取威非人臣<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-50a"/>
之禮上嘉之賜絹百疋拜太子左庻子領治書侍御史<lb/>
如故皇太子虛襟敬憚時唐令則亦為庻子太子昵狎<lb/>
之每令以絃歌教内人行本責之曰庻子當匡太子以<lb/>
正道何有嬖昵房帷之間哉令則甚慙而不能改時沛<lb/>
國劉臻平原明克讓魏郡陸爽等並以文學為太子所<lb/>
親行本怒其不能調護每謂三人曰卿等正解讀書耳<lb/>
時左衛率長史夏侯福為太子所昵嘗於閤内與太子<lb/>
戲福大笑聲聞於外行本時在閤下聞之待其出數之<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-50b"/>
曰汝何物小人敢為䙝慢因付執法者推之太子為請<lb/>
乃釋之太子嘗得良馬令福乗而觀之太子甚悦因欲<lb/>
令行本復乗行本正色曰至尊置臣於庻子之位者欲<lb/>
輔導殿下以正道非為殿下弄臣太子慙而止復以本<lb/>
官領大興令權貴憚其方正無敢至其門者由是請託<lb/>
路絶吏民懐之未幾卒官上甚傷惜之及太子廢上曰<lb/>
嗟夫若使劉行本在勇當不及此乎行本無子<lb/>
閻毗榆林盛樂人父慶周上柱國自有傳毗七嵗襲爵<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-51a"/>
石保縣公及長儀貌矜嚴頗好經史受漢書於蕭該略<lb/>
通大㫖能篆書工草𨽻尢善畫為當時之妙周武帝見<lb/>
而悦之命尚清都公主宣帝即位拜儀同三司高祖受<lb/>
禪以伎藝侍東宮數以琱麗之物取悦於皇太子由是<lb/>
甚見親待毎稱之於上尋拜車騎宿衛東宮上嘗遣高<lb/>
熲大閲於龍臺澤諸軍歩伍多不齊整唯毗一軍法制<lb/>
肅然熲言之於上特䝉賜帛俄兼太子宗衛率長史尋<lb/>
加上儀同太子服玩之物多毗所為及太子廢毗坐杖<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-51b"/>
一百與妻子俱配為官奴婢後二嵗放免為民煬帝即<lb/>
位盛修車器以毗性巧諳練舊事詔典其職尋授朝請<lb/>
郎毗立議輦輅車輿多所增損擢拜起部郎帝嘗大備<lb/>
法駕嫌屬車太多顧謂毗曰開皇之初屬車十有二乗<lb/>
於事亦得今八十一乗以牛駕車不足以益文物朕欲<lb/>
減之從何為可毗曰臣初定數共宇文愷參詳故實據<lb/>
漢胡伯始蔡邕等議屬車八十一乗此始於秦遂為後<lb/>
式故張衡賦云屬車九九是也次及法駕三分減一為<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-52a"/>
三十六乗此漢制也又據宋孝建初有司奏議晉遷江<lb/>
左惟設五乘尚書令建平王宏曰八十一乘義兼九國<lb/>
三十六乘無所準憑江左五乘儉不中禮但帝王文物<lb/>
旂旒之數爰及冕玉皆同十二今宜准此設十二乘開<lb/>
皇平陳因以為法今憲章徃古大駕依秦法駕依漢小<lb/>
駕依宋以為差等帝曰何用秦法乎大駕宜三十六法<lb/>
駕宜用十二小駕除之毗研精故事皆此類也長城之<lb/>
役毗總其事及帝有事恒嶽詔毗營立壇塲尋轉殿内<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-52b"/>
丞從幸張掖郡高昌王朝於行在所詔毗持節迎勞遂<lb/>
將䕶入東都尋以母憂去職未朞起令視事將興遼東<lb/>
之役自洛口開渠逹涿郡以通漕毗督其役明年兼領<lb/>
右翊衛長史營建臨朔宮及征遼東以本官領虎賁郎<lb/>
將典宿衛時軍圍遼東城帝令毗詣城下宣諭賊弓弩<lb/>
亂發流矢中所乘馬毗顔色不變辭氣抑揚卒事而去<lb/>
遷殿内少監又領將作少監事後復從帝征遼東會楊<lb/>
元感作逆帝班師從至高陽郡卒帝悼惜之贈殿内監<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-53a"/>
郎茂字蔚之中山新市人也父基齊頴川郡守有惠政<lb/>
列在循吏傳中茂少敏慧七嵗誦騷雅日千餘言十五<lb/>
師事國子博士河間權會受詩易三禮及乾象刑名之<lb/>
學又就國子助教長樂張奉禮受三傳羣言至忘寢食<lb/>
家人惟恐其受病常節其燭及長以博學稱仕齊司空<lb/>
參軍奉詔於祕書省刋定載籍歴位保城令有能名齊<lb/>
平歸周上柱國王誼薦之授陳州户曹屬高祖為亳州<lb/>
總管見而悦之命掌書記周武帝為象經高祖從容謂<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-53b"/>
茂曰人主之所為也感天地動鬼神而象經多亂法何<lb/>
以致人茂竊嘆曰此言豈常人所及隂有結納髙祖亦<lb/>
深禮之後還家為州主簿及高祖為相以書召之言及<lb/>
疇昔甚歡授衛州司録有能名尋除衛國令時有繫囚<lb/>
二百茂親自究審數日釋免者百餘人歴年詞訟不詣<lb/>
州省魏州刺史元暉謂曰長史言衛國人不敢申訴者<lb/>
畏明府耳茂曰人猶水也法令為隄防隄防不固必致<lb/>
奔突茍無決溢使君何患哉暉無以應有部人張元預<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-54a"/>
與從父弟思蘭不睦丞尉請加嚴法茂曰元預兄弟本<lb/>
是憎嫉又坐得罪彌益其忿非化人之意也乃遣縣中<lb/>
耆老更徃敦諭道路不絶元預等各生感悟詣縣頓首<lb/>
請罪茂曉之以義遂相親睦稱為友悌開皇中累遷户<lb/>
部侍郎時尚書右僕射蘇威立條章每嵗責人間五品<lb/>
不遜或答者乃云管内無五品家不相應領類多如此<lb/>
又為餘糧簿擬有無相瞻茂以為繁紆不急皆奏罷之<lb/>
又奏身死王事者子不退田品官左貶不減地皆發於<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-54b"/>
茂茂性明敏剖決無滯當時以吏幹見稱煬帝即位遷<lb/>
尚書左丞參掌選事尤工法理為世所稱其時工部尚<lb/>
書宇文愷左將軍于仲文競河東銀窟茂奏劾愷位望<lb/>
已隆禄賜優厚㧞葵去織寂爾無聞求利下交曽無愧<lb/>
色仲文大將宿衛近臣朝夕聞道虞芮之風抑而不慕<lb/>
分銖之利知而必爭何以貽範庻寮示民軌物若不紏<lb/>
繩將虧政教愷與仲文竟坐得罪茂與崔祖濬撰州郡<lb/>
圖經一百卷奏之賜帛三百叚以書付祕府于時帝每<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-55a"/>
廵幸王綱已紊法令多失茂既先朝舊臣明習世事然<lb/>
善自謀身無謇諤之節見帝忌刻不敢措言惟竊嘆而<lb/>
已以年老乞骸骨不許會帝征遼以茂為晉陽宮留守<lb/>
其恒山贊治王文同與茂有隙奏茂附下罔上詔納言<lb/>
蘇威御史大夫裴藴雜推之茂素與二人不平因深丈<lb/>
其罪及弟司𨽻别駕楚之皆除名徙且末郡茂怡然任<lb/>
命不以為憂在塗作登隴賦以自慰後附表自陳帝頗<lb/>
悟十年追還京兆嵗餘卒子知年<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-55b"/>
栁莊字思敬河東解人也祖季逺梁宜都太守父遐周<lb/>
霍州刺史自有傳莊少有器量博覽墳籍兼善辭令濟<lb/>
陽蔡大寳有重名於江左時為岳陽王蕭詧諮議見莊<lb/>
便歎曰襄陽水鑑復在於兹大寳遂以其女妻之俄而<lb/>
詧辟為參軍及詧稱帝累遷鴻臚卿髙祖輔政蕭巋令<lb/>
莊奉書入闗時三方構亂髙祖懼巋有異志及莊還謂<lb/>
之曰孤昔以開府從役江陵深䝉梁主殊眷今主幼時<lb/>
艱猥䝉顧託梁主奕葉重光委誠朝廷而今已後方見<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-56a"/>
松筠之節君還大國幸申孤意於梁主也遂執手而别<lb/>
時梁之將帥咸潛請興師與尉遲迥等為連衡之勢進<lb/>
可以盡節於周氏退可以席捲山南惟巋疑為不可會<lb/>
莊至自長安申髙祖結託之義遂言於巋曰昔袁紹劉<lb/>
表王陵諸葛誕之徒並一時之雄傑也及據要害之地<lb/>
擁哮闞之羣功業莫建而禍不旋踵者良由魏武晉氏<lb/>
挾天子保京都仗大義以為名故能取威定覇今尉遲<lb/>
迥雖曰舊將昏髦日甚消難王謙常人之下者非有匡<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-56b"/>
合之才况山東庸屬從化日近周氏之恩未洽在朝將<lb/>
相多為身計競効節於楊氏以臣斷之迥等終覆滅隋<lb/>
公必移周國未若保境息民以觀其變巋深以為然衆<lb/>
議遂息未幾消難奔陳迥及謙相次就戮巋謂莊曰近<lb/>
者若從衆人之言社稷已不守矣高祖踐阼莊又入朝<lb/>
髙祖深慰勉之及為晉王廣納妃于梁莊由是徃來四<lb/>
五返前後賜物數千叚梁國廢授開府儀同三司除給<lb/>
事黄門侍郎莊明習舊章雅逹政事凡所紏正帝莫不<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-57a"/>
稱善蘇威嘗重莊器識奏帝云江南人有學業者多不<lb/>
習世務習世務者又無學業能兼之者不過栁莊髙熲<lb/>
亦與莊甚厚莊與陳茂同官不能䧏意茂見上及朝臣<lb/>
多屬意於莊心每不平帝與茂有舊譖愬頗行尚書省<lb/>
嘗奏犯罪人依法合流而上處以大辟莊據法執之帝<lb/>
不從由是忤㫖俄屬尚藥進丸藥不稱㫖茂因奏莊不<lb/>
親監帝怒十一年徐璒等反於江南詔莊以行軍長史<lb/>
隨軍討之璒平即授饒州刺史甚有能名卒於官<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-57b"/>
李孝貞字元操趙郡人也祖憲魏征東將軍揚州刺史<lb/>
父希禮東魏信州刺史孝貞好學善屬文仕齊釋褐司<lb/>
徒府參軍事與弟孝基同見吏部郎中陸昂昻戱之曰<lb/>
弟名孝基兄其替矣孝貞對曰僕雖不肖請附子臧昻<lb/>
握手曰士固不妄有名吾賢必當逺至性簡靜不妄通<lb/>
賔客與從兄儀曹郎掻太子舍人季節博陵崔子武范<lb/>
陽盧詢祖為斷金之友後以射策甲科拜給事中稍遷<lb/>
兼通直散騎常侍副李䬡使陳孝貞從姊則昭信皇后<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-58a"/>
從兄祖勲女為廢帝濟南王妃祖欽女一為後主娥英<lb/>
一為琅邪王儼妃祖勲叔騫女為安德王延宗妃諸房<lb/>
子女多有才貌又因昭信后所以與帝室姻媾重叠兄<lb/>
弟並以文學自逹耻為外戚家于時黄門侍郎髙乾和<lb/>
親要用事求婚於孝貞孝貞拒之由是有隙隂譖之出<lb/>
為太尉府外兵參軍後歴中書舍人武平中出為博陵<lb/>
太守不得志尋為司州别駕後復兼散騎常侍聘周使<lb/>
副還除給事黄門侍郎待詔黄門侍郎待詔文林館假<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-58b"/>
儀同三司以美於辭令勑與中書侍郎李若李德林别<lb/>
掌宣傳詔勑周武帝平齊授儀同三司小典祀下大夫<lb/>
宣帝即位轉吏部下大夫髙祖為丞相孝貞從韋孝寛<lb/>
討尉遲迥以功授上儀同開皇初拜馮翊太守為犯廟<lb/>
諱乃稱字後數嵗遷䝉州刺史吏民安之自此不復留<lb/>
意於文筆人問其故慨然歎曰五十之年倐焉而過鬢<lb/>
垂素髪筋力已衰宦意文情一時盡矣悲夫然每暇日<lb/>
輙引賔客絃歌對酒終日為歡徵拜内史侍郎與内史<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-59a"/>
李德林參典文翰然孝貞無幹劇之用頗稱不理上譴<lb/>
怒之勑御史劾其事由是出為金州刺史卒官所著文<lb/>
集二十卷行於世子允玉元操弟孝基亦有才學風詞<lb/>
甚美為齊衛尉丞待詔文林館位儀曹郎中孝基弟孝<lb/>
俊齊太子洗馬孝俊弟孝威字季重渉學有器幹兄弟<lb/>
之中最為敦篤齊太尉外兵參軍修起居注仕隋禮部<lb/>
侍郎大理少卿<lb/>
杜臺卿字少山博陵曲陽人也父弼齊膠州刺史自有<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-59b"/>
傳臺卿少好學博覽書記解屬文仕齊位中書黃門侍<lb/>
郎修國史性儒素每以雅道自居既居清憲忌害人物<lb/>
趙彦深和士開髙阿那肱等親信之後兼尚書右丞省<lb/>
中以其耳聾多戲弄之下辭不得理者乃至大罵臺卿<lb/>
見其口動謂為自陳令史又故不曉喻訓對徃徃乖越<lb/>
聽者以為嗤笑齊平歸於鄉里以禮記春秋講授子弟<lb/>
開皇初被徵入朝嘗採月令觸類而廣之為書名玉燭<lb/>
寳典十二卷至是奏之賜絹二百疋臺卿患耳不堪吏<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-60a"/>
職請修國史上許之拜著作郎後致仕終於家有文集<lb/>
十五卷撰齊記二十卷並行於世無子<lb/>
崔賾字祖濬博陵安平人也父廓髙尚不仕列在隱逸<lb/>
傳賾七嵗能屬文容貌短小有口辯開皇初秦孝王薦<lb/>
之射策髙第詔與諸儒定禮樂授校書郎轉恊律郎太<lb/>
常卿蘇威雅重之母憂去職性至孝水漿不入口者五<lb/>
日後徵為河南豫章二王侍讀每更日來徃二王之第<lb/>
及河南王為晉王轉晉王記室參軍自此去豫章府豫<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-60b"/>
章王重之不已以書與賾徃來仍賚米并衣服錢帛時<lb/>
晉邸文翰多成其手王入東宫除太子齋帥俄兼舍人<lb/>
及元德太子薨以疾歸於家後徵為起居舍人大業四<lb/>
年從駕汾陽宫次河陽鎭藍田令王曇於藍田山得一<lb/>
玉人長三四寸著大領衣冠幘奏之詔問羣臣莫有識<lb/>
者賾答曰謹按漢文帝以前未有冠幘即是文帝以來<lb/>
所製作也臣見魏大司農盧元明撰嵩髙山廟記云有<lb/>
神人以玉為形像長數寸或出或隱出則令世延長伏<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-61a"/>
惟陛下應天順人定鼎嵩洛嶽神自見臣敢稱慶因時<lb/>
拜百官畢賀天子大悦賜縑二百疋從駕登太行山詔<lb/>
問賾曰何處有羊腸坂賾對曰臣按漢書地理志云上<lb/>
黨壺闗縣有羊腸坂帝曰不又答曰臣按皇甫士安撰<lb/>
地書云太原北九十里有羊腸坂帝曰是也因謂牛𢎞<lb/>
曰崔祖濬乃所謂問一知二五年受詔與諸儒撰區宇<lb/>
圗志二百五十卷奏之帝以為不善更令虞世基許善<lb/>
心衍為六百卷以父憂去職尋起令就事遼東之役授<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-61b"/>
鷹揚長史置遼東郡縣名皆賾之議也奉詔作東征記<lb/>
九年除越王長史于時山東盜賊羣起帝令撫慰髙陽<lb/>
襄國歸首者八百餘人十二年從駕江都宇文化及之<lb/>
弑帝也引為著作郎稱疾不起在路發疾卒於彭城年<lb/>
六十九賾與河南元善河東栁辯太原王劭吳興姚察<lb/>
琅邪諸葛潁信都劉綽河間劉炫相善每因休暇清談<lb/>
竟日所著詞賦碑誌十餘萬言撰洽聞志七卷八代四<lb/>
科志三十卷未及施行江都傾覆咸為煨燼<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-62a"/>
陸爽字開明魏郡臨漳人父概之齊霍州刺史爽少聰<lb/>
敏年九嵗就學日誦二千餘言齊尚書僕射楊遵彦見<lb/>
而異之曰陸氏世有人焉年十七齊司州牧清河王岳<lb/>
召為主簿累遷中書侍郎及齊滅周武帝聞其名與陽<lb/>
休之袁叔德十餘人俱徵入闗諸人多將輜重爽獨載<lb/>
書數千卷至長安授宣納上士髙祖受禪遷太子洗馬<lb/>
與左庶子宇文愷撰東宫典記七十卷朝廷以其博學<lb/>
有口辯陳人至境常令迎勞開皇十一年卒官贈上儀<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-62b"/>
同宣州刺史子法言敏學有家風釋褐承奉郎初爽之<lb/>
為洗馬嘗奏髙祖云皇太子諸子未有嘉名請依春秋<lb/>
之義更立名字上從之及太子廢上追怒爽曰我子孫<lb/>
製名寧不自解陸爽乃爾多事扇惑於勇亦由此人其<lb/>
身雖故子孫並宜屏黜終身不齒法言竟坐除名爽同<lb/>
郡侯白字君素好學有㨗才性滑稽尤辯俊舉秀才為<lb/>
儒林郎通侻不持威儀好為誹諧雜説人多愛狎之所<lb/>
在之處觀者如市楊素嘗與牛𢎞退朝白謂素曰日之<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-63a"/>
夕矣素大笑曰以我為牛羊下來邪髙祖聞其名召與<lb/>
語甚悦之令於祕書修國史每將擢之髙祖輙歎曰侯<lb/>
白不勝官而止後給五品食月餘而死時人傷其薄命<lb/>
著旌異十五卷<lb/>
崔仲方字不齊博陵安平人父宣猷周少司徒自有傳<lb/>
仲方少好讀書有文武才幹年十五周文見而異之令<lb/>
與諸子同就學時髙祖亦在其中由是與髙祖少相欵<lb/>
宻後以明經為晉公宇文護參軍轉記室遷司玉大夫<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-63b"/>
與斛斯徵栁敏等同修禮律後以軍功授平東將軍銀<lb/>
青光禄大夫賜爵石城縣男時周武隂有滅齊之志仲<lb/>
方獻二十䇿帝大奇之復與少内史趙芬刪定格式從<lb/>
武帝攻晉州齊亞將崔景髙請為内應仲方與叚文振<lb/>
等登城應接遂下晉州又令仲方説下翼城等四城授<lb/>
儀同進爵范陽縣侯後以行軍長史從郯國公王軌禽<lb/>
陳將吳明徹於呂梁仲方䇿居多宣帝嗣位為少内史<lb/>
㑹帝崩髙祖為丞相與仲方相見握手極歡仲方亦歸<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-64a"/>
心焉其夜上便宜十八事髙祖並嘉納之又見衆望有<lb/>
歸隂勸髙祖應天受命從之及受禪上召仲方與髙熲<lb/>
議正朔服色事仲方曰晉為金行後魏為水周為木皇<lb/>
家以火承木德之統又聖躬誕載之初有赤光之瑞車<lb/>
服旗牲並宜用赤又勸上除六官依漢魏之舊並從之<lb/>
進位上開府授司農少卿進爵固安縣公令發兵三萬<lb/>
於朔方靈武築長城東至黄河西拒綏州南至勃出嶺<lb/>
綿歴七百里明年復令仲方發丁十萬於朔方已東縁<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-64b"/>
邊險要築數十城以遏胡冦丁父艱去職未期起為虢<lb/>
州刺史上書論取陳之策曰臣謹按晉太康元年嵗在<lb/>
庚子晉武帝平吳至今開皇六年嵗次丙午合三百七<lb/>
載春秋寳乾圗云王者三百年一蠲法今三百之期可<lb/>
謂至矣陳氏草竊起於丙子至今丙午又子午為衝隂<lb/>
陽之忌昔史趙有言曰陳顓頊之族為水故嵗在鶉火<lb/>
以滅之又云周武王克商封胡公滿於陳至魯昭九年<lb/>
陳災竈曰歳及鶉火而後陳亡楚克之楚祝融後也為<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-65a"/>
火正故復滅陳陳承舜後舜承顓頊太嵗左行歳星右<lb/>
轉鶉火之歳陳族再亡戊午之年嬀虞運盡語迹雖殊<lb/>
考事無異皇朝五運相承感火德而國號曰隋隋與楚<lb/>
同分楚是火正午為鶉火未為鶉首申為實沈酉為大<lb/>
梁既當周秦晉趙之分若當此分發兵當得嵗之助以<lb/>
今量古陳滅不疑臣謂午未申酉並以數極蓋聞天時<lb/>
不如地利地利不如人和况主聖臣良兵彊國富陳既<lb/>
主昬於上人讟於下險無百二之固衆非九國之師獨<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-65b"/>
此島夷而稽天討伏度朝廷自有宏謨芻蕘所見冀申<lb/>
螢爝今惟湏武昌以下蘄和徐方吳海等州更帖精兵<lb/>
宻營渡計益信襄荆基郢等州速造舟楫多張形勢為<lb/>
水戰之具蜀漢二江是為上流水路衝要是爭之所賊<lb/>
雖於流頭荆門延洲公安巴陵隱磯夏口盆城置船然<lb/>
終聚漢口峽口以水戰大決若賊必以上流有軍令精<lb/>
兵赴援者下流諸將即湏擇便橫渡如擁衆自衛上江<lb/>
水軍鼓行以前雖恃九江之險非德無以為固徒有三<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-66a"/>
吳百越之兵無恩不能自立上覽大悦轉基州刺史徵<lb/>
入朝仲方因陳經略上善之賜以御袍袴並羅雜綵五<lb/>
百叚進位開府及大舉伐陳以仲方為行軍總管與秦<lb/>
王㑹及陳平坐事免未幾復位後數載授㑹州總管時<lb/>
諸羌猶未賔附詔仲方擊之與賊三十餘戰紫祖四隣<lb/>
望方渉題于碉小鐵圍山白男弱水等赭都諸賊悉平<lb/>
賜奴婢一百二十口黃金三十觔遷代州總管後被徴<lb/>
入朝㑹髙祖崩漢王餘黨據呂州不下煬帝遣周羅㬋<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-66b"/>
攻之中流矢卒乃令仲方代總其事㧞之進位大將軍<lb/>
歴户部禮部尚書坐事免尋為國子祭酒轉太常卿朝<lb/>
廷以其衰老出拜上郡太守以母憂去職歳餘起為信<lb/>
都太守後乞骸骨優詔許之卒於家子燾位定陶令<lb/>
崔彭字子彭博陵安平人也父士謙周荆州刺史自有<lb/>
傳彭少孤事母以孝聞性剛毅有武略工騎射善周官<lb/>
尚書並略通大義仕周累遷門正上士髙祖為相周陳<lb/>
王純鎭齊州帝恐其為變遣彭以兩騎徵純入朝彭未<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-67a"/>
至齊州三十里因詐病止傳舍遣人召純純疑有變多<lb/>
將從騎至彭所彭請間因顧騎士執而鎻之乃大言曰<lb/>
陳王有罪詔徵入朝左右不得輙動左右愕然而去至<lb/>
拜上儀同及踐阼遷監門郎將兼領右衛長史賜爵安<lb/>
陽縣男再遷驃騎將軍恒典宿衛性謹宻在省闥二十<lb/>
餘年當上在仗危坐終日未嘗有惰容上每謂曰卿當<lb/>
上日我寢處自安又嘗曰卿弓馬固已絶人頗知學不<lb/>
彭曰臣少受周禮尚書休沐之暇不敢廢也上曰試為<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-67b"/>
我言之因説君臣戒懼之義上稱善觀者以為知言後<lb/>
加上開府遷備身將軍上嘗宴逹頭可汗使者於武德<lb/>
殿有鴿鳴於梁上命彭射之中上大悦賜錢一萬及使<lb/>
者反可汗復遣使請崔將軍一與相見上曰此必善射<lb/>
聞於虜庭遂遣之及至可汗召善射者數十人因擲肉<lb/>
於地以集飛䳒遣其善射者射之多不中彭連發數矢<lb/>
皆應弦而落突厥莫不嘆服仁壽末進爵安陽縣公煬<lb/>
帝即位遷左領軍大將軍時漢王諒初平令彭鎭遏山<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-68a"/>
東復領慈州事卒贈大將軍諡曰肅子寳德嗣<lb/>
辛德源字孝基隴西狄道人也祖穆魏平原太守父子<lb/>
馥尚書左丞德源沉靜好學十四解屬文及長博覽書<lb/>
記美儀容中書侍郎裴讓之特相愛好兼有龍陽之寵<lb/>
齊尚書僕射楊遵彦殿中尚書辛術皆一時名士並虛<lb/>
襟禮敬同舉薦之後為兼員外散騎常侍聘梁使副德<lb/>
源貧素因使薄有資裝遂餉執事為父求贈時論鄙之<lb/>
中書劉逖上表薦德源弱齡好古晚節逾厲枕籍六經<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-68b"/>
漁獵百氏文章綺豔體調清華恭愼表於門閭謙撝著<lb/>
於朋執實後進之詞人當今之雅器由是除員外散騎<lb/>
侍郎後兼通直散騎常侍聘陳及還待詔文林館位中<lb/>
書舍人齊滅仕周為宣納上士因取急詣相州㑹尉遲<lb/>
迥起逆以為中郎德源辭不獲免遂亡去髙祖受禪不<lb/>
得調者乆之隱林慮山鬱鬱不得志著幽居賦以自寄<lb/>
素與武陽太守盧思道友善時相徃來魏州刺史崔彦<lb/>
武奏德源潛為交結恐有奸計由是謫令從軍討南寧<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-69a"/>
及還祕書監牛𢎞以德源才學顯著奏與著作郎王劭<lb/>
同修國史德源每於務隙撰集注春秋三傳三十卷注<lb/>
楊子法言二十三卷蜀王秀奏以為掾轉諮議參軍卒<lb/>
官有集二十卷又撰政訓内訓各二十卷有子素臣正<lb/>
臣德源從祖兄元植齊天保中司空司馬學渉有名聞<lb/>
於世德源族叔珍之少有氣俠歴位魏北海太守後行<lb/>
平州事卒於州贈驃騎大將軍洛州刺史諡曰恭子慤<lb/>
武定末開府鎧曹參軍<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-69b"/>
杜正元字知禮京兆人晉征西將軍預之後也世以文<lb/>
學相承祖景州府交辟不就父裕仕齊位止樂陵令齊<lb/>
亡教授卒於家正元耽志經史開皇十五年舉秀才試<lb/>
策髙第曹司以策過左僕射楊素素怒曰周孔更生尚<lb/>
不得為秀才刺史何忽妄舉此人可附下考乃以策抵<lb/>
地不視時海内惟正元一人應秀才餘當貢者随例銓<lb/>
注訖正元獨不得進止曹司以選期將盡重以啟素素<lb/>
志在試退正元乃手題使擬司馬相如上林賦王襃聖<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-70a"/>
主得賢臣頌班固燕然山銘張載劒閣銘白鸚鵡賦曰<lb/>
我不能為君住宿可至未時令就正元及時並了素讀<lb/>
數遍大驚曰誠好秀才命曹司録奏屬吏部選期已過<lb/>
注邑令還期年重集素謂曹司曰秀才杜正元至又試<lb/>
以人有竒器賦援筆立成文不加㸃素大嗟之命吏部<lb/>
優叙曹司以擬長寧王記室參軍時素情背曹官及見<lb/>
曰小王不盡其才也晉王廣方鎭揚州妙選府僚乃以<lb/>
正元為晉王府參軍後豫章王鎭揚州又為豫章王記<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-70b"/>
室卒正元弟正藏字為善亦好學善屬文開皇十六年<lb/>
舉秀才時蘇威監選試擬賈誼過秦論及尚書湯誓匠<lb/>
人箴連理樹賦几賦弓銘應時並就文無㸃竄時射策<lb/>
甲第者合奏曹司難為别奏抑為乙科正藏訴屈威怒<lb/>
改為丙第授純州行參軍遷梁郡下邑縣正大業中與<lb/>
劉炫同以學業該通應詔被舉時正藏弟正儀貢充進<lb/>
士正倫為秀才兄弟三人同時應命當世嗟美之著作<lb/>
郎王劭奏追修史司穀大夫薛道衡奏擬從仕並以見<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-71a"/>
任且放還九年從駕征遼為夫餘道行軍長史還至涿<lb/>
郡卒正藏為文迅速有如宿構曽令數人並執紙筆各<lb/>
題一文正藏口授俱成皆有文理為當時所異又為文<lb/>
軌二十卷論為文體則甚有條貫後生寳而行之多資<lb/>
以觧褐大行於世謂之杜家新書云<lb/>
栁昂字千里河東解人也父敏周大將軍鄜州刺史入<lb/>
隋進位上大將軍太子太傅自有傳昂幼聰頴有器識<lb/>
幹局過人周武帝時為内史中大夫開府儀同三司賜<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-71b"/>
爵文成縣公當途用事百僚皆出其下昂竭誠獻替知<lb/>
無不為謙虛自處未嘗驕物時論以此重之武帝崩受<lb/>
遺輔政稍被宣帝踈然不離本職髙祖為丞相深自結<lb/>
納髙祖以為大宗伯拜日遂得偏風不能視事髙祖受<lb/>
禪疾愈加上開府拜潞州刺史昂見天下無事上表請<lb/>
勸學行禮上覽而善之優詔答昂自是天下州縣皆置<lb/>
博士習禮焉昂在州甚有惠政卒官子調歴祕書郎侍<lb/>
御史左僕射楊素嘗於朝堂見調因獨言曰栁條通體<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-72a"/>
弱獨摇不湏風調歛版正色曰調信無取公不當以為<lb/>
侍御信有可取不應發此言公當具瞻之地樞機何敢<lb/>
輕發素甚竒之煬帝嗣位累遷尚書左司郎中時王綱<lb/>
不振朝士多贓貨惟調清素守常為時所美然幹用非<lb/>
其所長<lb/>
張乾威字元敬清河東武城人也父晏之齊兖州刺史<lb/>
自有傳乾威性聰敏渉獵羣書其世父暠之謂人曰吾<lb/>
家千里駒也仕齊位太常丞仕周為宣納中士開皇中<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-72b"/>
累遷晉王屬王甚美其才與河内張衡俱見禮重晉邸<lb/>
稱為二張焉及王為太子遷員外散騎侍郎太子内舍<lb/>
人煬帝即位授内史舍人儀同三司又以藩邸之舊加<lb/>
開府尋拜謁者大夫從幸江都以本官攝江都贊務稱<lb/>
為幹理乾威嘗在塗見一遺囊恐其主求失因令左右<lb/>
負之而行後數日物主來認悉以付之淮南太守楊綝<lb/>
嘗與十餘人同來謁見帝問乾威曰其首立者為誰乾<lb/>
威下殿就視而答曰淮南太守楊綝帝謂乾威曰卿為<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-73a"/>
謁者大夫而乃不識參見人何也乾威對曰臣非不識<lb/>
楊綝但慮不審所以不敢輕對石建數馬足蓋愼之至<lb/>
其廉愼皆此類也帝甚嘉之于時帝數廵幸百姓疲弊<lb/>
乾威因上封事以諌帝不悦自此見踈未幾卒官有子<lb/>
爽仕至蘭陵令乾威弟乾雄亦有才器秦孝王俊為秦<lb/>
州總管選為法曹參軍王嘗親按囚徒乾雄誤不持狀<lb/>
口對百餘人皆盡事情同輩莫不嘆服後歴壽春陽城<lb/>
二縣令有政績<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_187-73b"/>
李騊駼趙邑髙邑人也父義深魏梁州刺史自有傳騊<lb/>
駼少有才辯仕齊位兼通直散騎常侍聘陳陳人稱之<lb/>
後為壽陽道行臺左丞與王琳同陷陳周末逃歸開皇<lb/>
中為永安郡太守絳州長史卒子政藻明敏有才幹騊<lb/>
駼没陳政藻時為開府行參軍判集書省事便謝病觧<lb/>
職居處若在喪禮人士稱之開皇中歴尚書工部員外<lb/>
郎卒於宜州刺史騊駼弟文師齊中書舍人齊郡太守<lb/>
　通志卷一百六十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>