<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>通志卷一百八十二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　通志卷一百八十二<lb/>
　　宋　右　廸　功　郎　鄭　樵　漁　仲　撰<lb/>
　藝術傳第二<lb/>
　魏<lb/>
　　朱建平　周宣　管輅　杜夔　馬鈞<lb/>
　蜀<lb/>
　　周羣<hi>父舒張裕</hi>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-1b"/>
　吳<lb/>
　　吳範　劉惇　趙達<lb/>
　晉<lb/>
　　陳訓　戴洋　韓友　淳于智　歩熊　杜不愆<lb/>
　　　嚴卿　隗炤　卜珝　鮑靚　吳猛　幸靈<lb/>
　　佛圖澄　麻襦　單道開　黄泓　索紞　孟欽<lb/>
　　　王嘉　僧渉　郭黁　鳩摩羅什　沙門曇霍<lb/>
　　　臺産<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-2a"/>
　宋<lb/>
　　徐文伯<hi>曽祖熙從祖秋夫叔嚮    弟嗣伯</hi>　<hi>父道度薛叔父子雄    伯宗</hi>
　梁<lb/>
　　釋寳誌<lb/>
　　魏<lb/>
朱建平沛國人也善相術於閭巷之間效驗非一太祖<lb/>
為魏公聞之召為郎文帝為五官將坐上㑹客三十餘<lb/>
人文帝問已年夀又令徧相衆賓建平曰將軍當夀八<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-2b"/>
十至四十時當有小厄謂夏侯威曰君四十九位為州<lb/>
牧而當有厄過厄即至七十致位公輔謂應璩曰君六<lb/>
十二位為常伯而當有厄先此一年當獨見一白狗旁<lb/>
人不見也謂曹彪曰君據藩國至五十七當厄於兵宜<lb/>
善防之初潁川荀攸鍾繇相與親善攸先亡子㓜繇經<lb/>
紀其門户欲嫁其妾與人書曰吾與公達曽共使朱建<lb/>
平相建平曰荀君雖少當以後事付鍾君吾時啁之曰<lb/>
惟當嫁卿阿騖耳何意此子竟早隕没戲言遂驗乎今<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-3a"/>
欲嫁阿騖使得善處追思建平之妙雖唐舉許負何以<lb/>
復加也文帝黄初七年年四十病困謂左右曰建平所<lb/>
言八十謂晝夜也吾其决之頃之果崩夏侯威為兖州<lb/>
刺史年四十九十二月上旬得疾念建平之言自分必<lb/>
死豫作遺令及送喪之備咸使素辦至下旬轉差垂以<lb/>
平復三十日日昃請紀綱大吏設酒曰吾所苦漸平眀<lb/>
日雞鳴年便五十建平之戒真必過矣威罷客之後合<lb/>
瞑疾動夜半遂卒璩六十一為侍中直省内歘見白狗<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-3b"/>
問之衆人悉無見者於是數聚㑹并急游觀田里飲宴<lb/>
自娛過期一年六十三卒曹彪封楚王年五十七坐與<lb/>
王淩通謀賜死凡説此輩無不如言不能具詳故粗記<lb/>
數事惟相司空王昶征北將軍程喜中領軍王肅有蹉<lb/>
跌云肅年六十二疾篤衆醫並以為不愈肅夫人問以<lb/>
遺言肅云建平相我年踰七十位至三公今皆未也將<lb/>
何慮乎而肅竟卒建平又善相馬文帝將出取馬外入<lb/>
建平道遇之語曰此馬之相今日死矣帝將乗馬馬惡<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-4a"/>
衣香齧文帝膝帝大怒即使殺馬建平黄初中卒<lb/>
周宣字孔和樂安人也為郡吏太守楊沛夢人曰八月<lb/>
一日曹公當至必與君杖飲以藥酒使宣占之是時黄<lb/>
巾賊起宣對曰夫杖起弱者藥治人病八月一日賊必<lb/>
除滅至期賊果破後東平劉楨夢蛇生四足穴居門中<lb/>
使宣占之宣曰此為國夣非君家之事也當殺女子而<lb/>
作賊者頃之女賊鄭姜遂皆夷討以蛇女子之祥足非<lb/>
蛇之所宜故也文帝問宣曰吾夣殿屋兩瓦墜地化為<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-4b"/>
鴛鴦此何謂也宣曰後宫當有暴死者帝曰吾詐卿耳<lb/>
對曰夫夢者意耳茍以形言便占吉㓙言未畢而黄門<lb/>
令奏宫人相殺無㡬帝復問曰我昨夜夢青氣自地屬<lb/>
天宣對曰天下當有貴女子寃死是時帝已遣使賜甄<lb/>
后璽書聞宣言而悔之遣人追使者不及帝復問曰吾<lb/>
夢摩錢文欲令滅而更愈眀此何謂邪宣悵然不對帝<lb/>
重問之宣對曰此自陛下家事雖意欲爾而太后不聽<lb/>
是以文欲滅而眀耳時帝欲治弟植之罪偪於太后但<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-5a"/>
加貶爵以宣為中郎屬太史嘗有問宣曰吾昨夜夢見<lb/>
芻狗其占何也宣答曰君欲得美食耳有頃出行果遇<lb/>
豐膳後又問宣曰昨夜復夣見芻狗何也宣曰君欲墮<lb/>
車折脚宜戒慎之頃之果如宣言後又問宣昨夜復夢<lb/>
見芻狗何也宣曰君家欲失火當善䕶之俄遂火起語<lb/>
宣曰前後三時皆不夢也聊試君耳何以皆驗邪宣對<lb/>
曰此神靈動君使言故與真夣無異也又問宣曰三夢<lb/>
芻狗而其占不同何也宣曰芻狗者祭神之物故君始<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-5b"/>
夢當得飲食也祭祀既訖則芻狗為車所轢故中夢當<lb/>
墮車折脚也芻狗既車轢之後必載以為樵故後夢憂<lb/>
失火也宣之叙夢凡此類也十中八九世以比建平之<lb/>
相矣其餘效故不次列眀帝末卒<lb/>
管輅字公眀平原人也容貎粗醜無威儀而嗜酒飲食<lb/>
言戲不擇非類故人多愛之而不敬也年八九嵗便喜<lb/>
仰視星辰得人輙問其星名夜不肯寐父母禁之不能<lb/>
止常云家雞野鵠猶尚知時况於人乎與鄰比児共戲<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-6a"/>
土壤中輙畫地作天文及日月星辰每答言說事語皆<lb/>
不常宿學耆人不能折之皆知其當有大異之材父為<lb/>
琅邪即邱長輅時年十五来至官舍讀書始讀詩論語<lb/>
及易本便開淵布筆辭義斐然于時黌上有逺方及國<lb/>
内諸生四百餘人皆服其才琅邪太守單子春雅有材<lb/>
度聞輅一黌之儁欲得見輅輅父即遣造之子春大㑹<lb/>
賓客百餘人坐上皆能言之士輅問子春府君名士加<lb/>
有䧺貴之姿輅既年少膽未堅剛若欲相觀懼失精神<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-6b"/>
請先飲醇酒三升然後言之子春大喜便酌令飲之酒<lb/>
盡後問子春今欲與輅為對者若府君四坐之士邪子<lb/>
春曰吾欲自與卿旗鼓相當輅言始讀詩論語易本學<lb/>
問微淺未能上引聖人之道陳秦漢之事但欲論金木<lb/>
水火土鬼神之情耳子春言此最難者而卿以為易邪<lb/>
於是唱大論之端遂經於隂陽文采葩流枝葉横生少<lb/>
引聖籍多發天然子春及衆士互相攻刧論難鋒起而<lb/>
輅人人答對言皆有餘至日向暮酒食不行子春語衆<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-7a"/>
人曰此年少盛有才器聽其言論正似司馬太史游獵<lb/>
之賦何其磊落䧺壯英神已茂必能眀天文地理變化<lb/>
之數不徒有言也於是發聲徐州號為神童及父為利<lb/>
漕利漕民郭恩字義博有才學善易春秋又能仰觀輅<lb/>
就義博讀易數十日中意便開發論難踰於師於此分<lb/>
蓍下卦用思精妙占筮吉㓙初無差錯又從義博學仰<lb/>
觀二十日中通夜不寐語義博曰君但告我墟落處所<lb/>
耳至於推運會論災異自當出吾天分學未一年義博<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-7b"/>
反從輅問易及天文事要義博每聽輅語未嘗不推機<lb/>
慷慨自言登聞君至論之時恐我篤疾眀闇之不相逮<lb/>
何其逺也義博設主人獨請輅具告辛苦自説兄弟三<lb/>
人俱得躄疾不知何故使輅筮其所由輅曰卦中有君<lb/>
本墓墓中有女鬼非君伯母當叔母也昔饑荒之世當<lb/>
有利其數升米者排著井中嘖嘖有聲推一大石下破<lb/>
其頭孤魂寃痛自訴於天於是義博涕泣曰實有斯事<lb/>
但願斯疾不及子孫耳輅言火形不絶水形無餘不及<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-8a"/>
後也廣平劉奉林婦病困已買棺器時正月也使輅筮<lb/>
之曰命在八月辛夘日中之時奉林謂必不然而婦漸<lb/>
差至秋發動一如輅言輅往見安平太守王基基令作<lb/>
卦輅曰當有賤婦人生一男児墯地便走入竈中死又<lb/>
牀上當有一大蛇䘖筆小大共視湏臾去之也又烏来<lb/>
入室中與燕共鬭燕死烏去有此三怪基大驚問其吉<lb/>
㓙輅曰直官舍久逺魑魅魍魎為怪耳児生便走非能<lb/>
自走直宋無忌之妖將其入竈也大蛇衘筆直老書佐<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-8b"/>
耳烏與燕鬭直老鈴下耳今卦中見象而不見其㓙知<lb/>
非妖咎之徴無所憂也後卒無患時信都令家婦女驚<lb/>
恐更互疾病使輅筮之曰君北堂西頭有兩死男子一<lb/>
男持矛一男持弓箭頭在壁内脚在壁外持矛者主刺<lb/>
頭故頭重痛不得舉也持弓箭者主射胸腹故心中縣<lb/>
痛不得飲食也晝則浮游夜来病人故使驚恐也王基<lb/>
即遣信都令掘其室中入地八尺果得二棺一棺中有<lb/>
矛一棺中有角弓及箭弓箭久逺皆消爛但有鐵及角<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-9a"/>
完耳乃徙骸骨去城一十里埋之家中皆愈清河王經<lb/>
去官還家輅與相見經曰近有一怪大不喜之欲煩作<lb/>
卦卦成輅曰爻吉不為㓙也君夜在堂户前有一流光<lb/>
如燕爵者入君懐中殷殷有聲内神不安解衣彷徉招<lb/>
呼婦人覔索餘光經大笑曰實如君言輅曰吉遷官之<lb/>
徴也其應行至頃之經為江夏太守輅又至郭義博家<lb/>
有飛鳩在梁頭鳴甚悲輅曰當有老公從東方来攜豚<lb/>
一頭酒一壺主人雖喜當有小故眀日果有客如所占<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-9b"/>
義博使客節酒戒肉慎火而射雞作食箭從樹間激中<lb/>
數嵗女子手流血驚怖義博遂從輅學鳥鳴之候輅言<lb/>
君雖好道天才既少又不解音律恐難為師也輅為説<lb/>
八風之變五音之數以律吕為衆鳥之商六甲為時日<lb/>
之端反覆繾曲出入無窮義博靜然沉思馳精數日卒<lb/>
無所得乃歎曰才不出位難以追蹤於是遂止輅至渤<lb/>
海劉長仁有辯才為安徳令聞輅能曉鳥鳴難輅曰夫<lb/>
生民之音曰言鳥獸之聲曰鳴故言者則有知之貴靈<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-10a"/>
鳴者則無知之賤名何由以鳥鳴為語亂神眀之所異<lb/>
也孔子曰吾不與鳥獸同羣眀其賤也輅答曰夫天雖<lb/>
有大象而不能言故運星精於上流神眀於下驅風雲<lb/>
以表異役鳥獸以通靈表異者必有浮沉之候通靈者<lb/>
必有宫商之應是以宋襄失徳六鶂並退伯姬將焚鳥<lb/>
毁其巢四國未火融風以發赤烏夹日殃在荆楚此乃<lb/>
上天之所使自然之眀符考之律吕則聲音有本求之<lb/>
人事則吉㓙不失昔在秦祖以功受封葛盧聴音著在<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-10b"/>
春秋斯皆典謨之實事非聖賢之虚名也商之將興由<lb/>
一燕卵文王受命丹鳥銜書此乃聖人之靈祥國家之<lb/>
休祚何賤之有乎夫鳴鳥之聽精在鶉火妙在八神自<lb/>
非斯倫猶子路之於死生也長仁言君辭雖茂華而不<lb/>
實未之敢信湏臾有鳴鵲来在長仁家閤屋上其聲甚<lb/>
急輅曰鵲言東北有婦昨殺其夫牽引西家人夫離婁<lb/>
侯不過日日在虞淵之際告者至矣到時果有東北同<lb/>
伍民来告鄰婦手殺其夫詐言西家人與夫有嫌来殺<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-11a"/>
我壻長仁大服輅至列人典農王𢎞直許有飄風髙三<lb/>
尺餘從申上来在庭中幢幢囘轉息以復起良久乃止<lb/>
𢎞直以問輅輅曰東方當有馬吏至恐父哭子如何眀<lb/>
日膠東吏到𢎞直子果亡𢎞直問其故輅曰其日乙夘<lb/>
則長子之候也木落於申斗建申申破寅死喪之候也<lb/>
日加午而風發則馬之候也離為文章則吏之候也申<lb/>
未為虎虎為大人則父之候也有䧺雉飛来登𢎞直内<lb/>
鈴柱頭𢎞直大以不安令輅作卦輅曰到五月必遷時<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-11b"/>
三月也至期𢎞直果為渤海太守館陶令諸葛原遷新<lb/>
興太守輅往祖餞之賓客並㑹原自起取燕卵蠭窠鼅<lb/>
鼄著器中使射覆卦成輅曰第一物含氣湏變依乎宇<lb/>
堂䧺雌以形翅翼舒張此燕卵也第二物家室倒縣門<lb/>
户衆多蔵精育毒得秋乃化此蠭窠也第三物觳觫長<lb/>
足吐絲成羅尋網求食利在昏夜此鼅鼄也舉坐驚喜<lb/>
輅族兄孝國居斥丘輅往從之與二客會客去後輅謂<lb/>
孝國曰此二人天庭及口耳之間同有㓙氣異變俱起<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-12a"/>
雙魂無宅流魂於海骨歸於家少許時當並死也後數<lb/>
十日二人飲酒醉夜共載車牛驚下道入漳河中皆即<lb/>
溺死也當此之時輅之鄰里外户不閉無相偷竊者清<lb/>
河太守華表召輅為文學掾安平趙孔曜薦輅於冀州<lb/>
刺史裴徽徽即辟輅為文學從事引與相見大善友之<lb/>
徙部鉅鹿遷治中别駕輅初應州召與弟季儒共載至<lb/>
武城西自卦吉㐫語儒云當在故城中見三貍若爾者<lb/>
乃顯前到河西故城角正見三貍共踞城側兄弟並喜<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-12b"/>
正始九年徽復舉輅秀才輅辭徽徽謂輅曰丁鄧二尚<lb/>
書有經國才畧於物理不精也何尚書神眀精㣲言皆<lb/>
巧妙巧妙之至殆破秋毫君當慎之自言不解易九事<lb/>
必當以相問比至洛宜善精其理也輅言何若欲差次<lb/>
老莊而參爻象愛㣲辨而興浮藻可謂射侯之巧非能<lb/>
破秋毫之妙也若九事皆至義者不足勞思也輅去之<lb/>
後嵗朝當有時刑大風風必摧破樹木若發於乾者必<lb/>
有天威不足共清譚者十二月到京吏部尚書何晏請<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-13a"/>
之果共論易九事九事皆眀晏曰君能隂陽此世無雙<lb/>
時鄧颺在晏許颺言君見謂善易而語初不及易中辭<lb/>
義何也輅曰夫善易者不論易也晏笑而贊之曰可謂<lb/>
要言不煩因謂輅曰試為作一卦知位當至三公不又<lb/>
問連夢見青蠅數十頭来止鼻上驅之不肯去有何意<lb/>
故輅曰夫飛鴞天下賤鳥及其在林食椹則懐我好音<lb/>
况輅心非草木敢不盡忠昔元凱之弼重華宣慈恵和<lb/>
周公之翼成王坐而待旦故能流光六合萬國咸寧此<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-13b"/>
乃履道休應非卜筮之所眀也今君侯位重山嶽勢若<lb/>
雷霆而懐徳者鮮畏威者衆殆非小心翼翼多福之仁<lb/>
又鼻者艮此天中之山髙而不危所以長守貴今青蠅<lb/>
臭惡而集之焉位峻者顛輕豪者亡不可不思害盈之<lb/>
數盛衰之期是故山在地中曰謙雷在天上曰壯謙則<lb/>
裒多益寡壯則非禮不履未有損已而不光大行非而<lb/>
不傷敗願君侯上追文王六爻之㫖下思尼父彖象之<lb/>
義然後三公可決青蠅可驅也颺曰此老生之常譚輅<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-14a"/>
答曰夫老生者見不生常譚者見不譚晏曰過嵗更當<lb/>
相見輅還邑舍具以此言語舅氏舅氏責輅言太切至<lb/>
輅曰與死人語何所畏邪舅大怒謂輅狂悖嵗朝果西<lb/>
北大風塵埃蔽天十餘日聞晏颺皆誅舅氏復謂輅曰<lb/>
爾前何以知何鄧之敗輅曰鄧之行歩筋不束骨脉不<lb/>
制肉起立傾倚若無手足此為鬼躁何之視候魂不守<lb/>
宅血不華色精爽煙浮容若槁木此為鬼幽故鬼躁者<lb/>
為風所收鬼幽者為火所燒自然之符不可以蔽也於<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-14b"/>
是舅氏始服始輅過魏郡太守鍾毓共論易義輅因言<lb/>
卜可知君生死之日毓使筮其生日月如言無蹉跌毓<lb/>
大愕然曰君可畏也死以付天不以付君遂不復筮毓<lb/>
問輅天下當太平否輅曰方今四九天飛利見大人神<lb/>
武升建王道文眀何憂不平毓未解輅言無㡬曹爽等<lb/>
誅乃覺寤云平原太守劉邠取印囊及山雞毛著器中<lb/>
使筮輅曰内方外員五色成文含寳守信出則有章此<lb/>
印囊也髙岳巖巖有鳥朱身羽翼元黄鳴不失晨此山<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-15a"/>
雞毛也邠曰此郡官舍連有變怪使人恐怖其理何由<lb/>
輅曰或因漢末之亂兵馬擾攘軍尸流血汚染邱山故<lb/>
因昏夕多有形怪也眀府道徳髙妙自天祐之願安百<lb/>
禄以光休寵清河令徐季龍使人行獵令輅筮其所得<lb/>
輅曰當獲小獸復非食禽雖有爪牙㣲而不彊雖有文<lb/>
章蔚而不眀非虎非雉其名曰狸獵人暮歸果如輅言<lb/>
季龍取十三種物著大箧中使輅射云器中籍籍有十<lb/>
三種物先説雞子後道𧖟蛹遂一一名之惟以梳為枇<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-15b"/>
耳輅隨軍西行過毋邱儉墓下倚樹哀吟精神不樂人<lb/>
問其故輅曰林木雖茂無形可久碑誄雖美無後可守<lb/>
元武蔵頭蒼龍無足白虎銜尸朱雀悲哭四危以備法<lb/>
當滅族不過二載其應至矣卒如其言後得休過清河<lb/>
倪太守時天大旱倪問輅雨期輅曰今夕當雨至日向<lb/>
暮了無雲氣衆人並嗤輅輅言樹上已有少女微風樹<lb/>
間又有隂鳥和鳴又少男風起衆鳥和翔其應至矣湏<lb/>
臾果有艮風鳴鳥日未入東南有山雲樓起黄昏之後<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-16a"/>
雷聲大動到一鼓中星月皆没風雲並興元氣四合大<lb/>
雨河傾倪脩主人禮共為懽樂調輅言誤中耳輅曰誤<lb/>
中與天期不亦工乎正元二年弟辰謂輅曰大將軍待<lb/>
君意厚冀當富貴乎輅歎曰吾自知有分直耳然天與<lb/>
我才眀不與我年壽恐四十七八間不見女嫁児娶婦<lb/>
也若得免此欲作洛陽令可使路不拾遺枹鼓不鳴但<lb/>
恐至太山治鬼不得治生民如何辰問其故輅曰吾額<lb/>
上無生骨眼中無守精鼻無梁柱脚無天根背無三甲<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-16b"/>
腹無三壬此皆不夀之驗又吾本命在寅加月食夜生<lb/>
天有常數不可得諱但人不知耳吾前後相當死者過<lb/>
百人畧無錯也是嵗八月為少府丞眀年二月卒年四<lb/>
十八輅卒後有閻纘者字續伯該㣲通物有良史風為<lb/>
天下補綴遺脱頗摭輅事云嘗授劉太常寔曰輅始見<lb/>
聞由於為鄰婦卜亡牛云當在西面窮牆中縣頭上向<lb/>
教婦人令視諸邱冢中果得牛婦人因以為蔵已牛告<lb/>
官案驗乃知以術知故裴冀州遂聞焉又云路中小人<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-17a"/>
失妻者輅為卜教使眀旦於東陽城門中伺擔豚人牽<lb/>
與共鬭具如其言豚逸走即共追之豚入人舍突破主<lb/>
人甕婦從甕中出劉侯云甚多此類傳所載財十一二<lb/>
耳中書令史紀元龍輅鄉里人云輅在田舍嘗候逺鄰<lb/>
主人患數失火輅卜教使眀日於南陌上伺候當有一<lb/>
角巾諸生駕黑牛故車必引留為設賓主此可消之即<lb/>
從輅戒諸生言有急求去不聽遂彊留宿生意大不安<lb/>
以為圖己主人罷入生乃把刀出門閭倚兩積薪側立<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-17b"/>
假寐焱有一小物直来過前如獸手中持火以口吹之<lb/>
生驚舉刀斫正斷要視之乃狐也自此主人不復有災<lb/>
前長廣太守陳承祐口受城門校尉華長駿語云昔其<lb/>
父為清河太守時召輅作吏駿時少小後以鄉里遂加<lb/>
恩意常與同載周旋具知其事云諸要驗三倍於傳駿<lb/>
又云輅卜亦不悉中十得七八駿問其故輅云理無差<lb/>
錯来卜者或言不足以宣事實故使爾華城門夫人者<lb/>
魏故司空涿郡盧公女也得疾連年不差華家時居西<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-18a"/>
城下南纒里中三厩在其東南輅卜當有師從東方来<lb/>
自言能治便聽使之必得其力後無何有南征厩騶當<lb/>
兖州甲卒来詣盧公言能治女郎公即表請留之専使<lb/>
其子將詣華氏療疾初用散藥後用丸治尋有效即奏<lb/>
除騶名以補太醫又云輅隨父在利漕時有治下屯民<lb/>
捕得鹿其晨行還鹿為人所取但見毛血来詣輅卜輅<lb/>
為卦語云此有盜者是汝東巷中第三家也汝徑往門<lb/>
前伺無人時取一瓦子宻發其碓屋東頭第七椽以瓦<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-18b"/>
著下不過眀日食時自送還汝其夜盜者父病頭痛壯<lb/>
熱煩疼亦来詣輅卜輅為發其事盜者具服輅令擔其<lb/>
皮肉還蔵著故處病當自愈乃宻教鹿主往取又語使<lb/>
復往如前舉椽棄瓦盜父亦差又都尉治内史有失物<lb/>
者輅使眀晨於寺門外看當逢一人使指天畫地舉手<lb/>
四向自當得之暮果獲於故處矣<lb/>
杜夔字公良河南人也以知音律為雅樂郎中平五年<lb/>
疾去官州郡司徒禮辟以世亂奔荆州荆州牧劉表令<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-19a"/>
與孟曜為漢主合雅樂樂備表欲庭觀之夔諫曰今將<lb/>
軍號不為天子合樂而庭作之無乃不可乎表納其言<lb/>
而止後表子琮降太祖太祖以夔為軍謀祭酒參太樂<lb/>
事因令創制雅樂夔善鍾律聰思過人絲竹八音靡所<lb/>
不能惟歌舞非所長時散郎鄧静尹齊善詠雅樂歌師<lb/>
尹胡能歌宗廟郊祀之曲舞師馮肅服養曉知先代諸<lb/>
舞夔總統研精逺考諸經近采故事教習講肄備作樂<lb/>
器紹復先代古樂皆自夔始黄初中為太樂令協律都<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-19b"/>
尉漢鑄鐘工柴玉巧有意思形器之中多所造作亦為<lb/>
時貴人見知夔令玉鑄銅鐘其聲鈞清濁皆不如法數<lb/>
毁改作玉甚厭之謂夔清濁任意頗拒捍夔夔玉更相<lb/>
白於太祖太祖取所鑄鐘雜錯更試然後知夔為精而<lb/>
玉之妄也於是罪玉及諸子皆為養馬士文帝愛待玉<lb/>
又嘗令夔與左願等於賓客之中吹笙鼓琴夔有難色<lb/>
由是帝意不悦後因他事繫夔使願等就學夔自謂所<lb/>
習者雅仕宦有本意猶不滿遂黜免以卒弟子河南邵<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-20a"/>
登張泰桑馥各至太樂丞下邳陳頏司律中郎將自左<lb/>
延年等雖妙於音咸善鄭聲其好古存正莫及夔<lb/>
馬鈞字徳衡扶風人也巧思絶世為博士居貧嘗思綾<lb/>
機之變舊綾機五十綜者五十躡六十綜者六十躡鈞<lb/>
患其喪功費日乃皆易以十二躡其竒文異變因感而<lb/>
作者猶自然之成形也為給事中與常侍髙堂隆驍騎<lb/>
將軍秦朗爭論二子言古無指南車記言之虚也鈞曰<lb/>
古有之未之思耳夫何逺之有隆朗以白眀帝帝詔鈞<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-20b"/>
作之而指南車成時服其精妙鈞居亰師城内有地可<lb/>
以為園患無水以灌之乃作飜車令童児轉之而灌水<lb/>
自覆更出更入其巧百倍於常其後有上百戲者能設<lb/>
而不能動帝以問鈞可動否對曰可動帝曰其巧可益<lb/>
否對曰可益受詔作之以大木彫構使其形若輪平地<lb/>
施之潜以水發焉設為女樂舞象至令木人擊鼓吹簫<lb/>
作山嶽使木人跳丸擲劒緣繩倒立出入自在百官行<lb/>
署舂磨鬭雞變巧百端帝大悦之鈞見諸葛亮連弩曰<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-21a"/>
巧則巧矣未盡善也言作之可令加五倍又患發石車<lb/>
敵人之於樓邊縣濕牛皮中之則墯石不能連屬而至<lb/>
欲作一輪縣大石數十以機鼓輪為常則以斷縣石飛<lb/>
擊敵城使首尾電至嘗試以車輪縣瓴甓數十飛之數<lb/>
百歩矣凡鈞之制造其巧妙雖古公輸班翟王爾亦不<lb/>
是過傅元嘗為之序云<lb/>
　　蜀<lb/>
周羣字仲直巴西閬中人也父舒字叔布少學術於廣<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-21b"/>
漢楊厚名亞董扶任安數被徴終不詣時人有問春秋<lb/>
䜟曰代漢者當塗髙此何謂也舒曰當塗髙者魏也鄉<lb/>
黨學者私傳其語羣少受學於舒専心候業於庭中作<lb/>
小樓家富多奴常令奴更直於樓上視天災纔見一氣<lb/>
即白羣羣自上樓觀之不避晨夜故凡有氣候無不見<lb/>
之是以所言多中建安七年越嶲有男子化為女人時<lb/>
羣言哀帝時亦有此異將易代之祥也至二十五年魏<lb/>
果代漢十二年十月有星孛於鶉尾是為荆州之分羣<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-22a"/>
以為荆州牧當死而失土眀年秋劉表卒曹操平荆州<lb/>
十七年十二月星孛於五諸侯羣以為西方専據土地<lb/>
者皆將失地是時劉璋據益州張魯據漢中韓遂據涼<lb/>
州宋建據枹罕眀年冬曹操遣偏師擊涼州十九年獲<lb/>
宋建韓遂逃於羌中被殺其年秋璋失益州二十年秋<lb/>
曹操攻漢中張魯降皆如羣言羣初被劉璋辟召為師<lb/>
友從事先主定蜀署羣儒林校尉先主欲與曹操爭漢<lb/>
中問羣羣對當得其地不得其民也若出偏軍必不利<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-22b"/>
當戒慎之時州後部司馬蜀郡張裕亦曉占候而天才<lb/>
過羣諫先主曰不可爭漢中軍必不利先主竟不用裕<lb/>
言果得地而不得民也遣將軍吳蘭雷銅等入武都皆<lb/>
没不還先主以羣言為驗舉羣茂材裕又私語人曰嵗<lb/>
在庚子天下當易姓劉氏祚盡矣主公得益州九年之<lb/>
後寅夘之間當失之人宻白其言初先主與劉璋㑹涪<lb/>
時裕為璋從事侍坐其人饒鬚先主嘲之曰昔吾居涿<lb/>
縣特多毛姓東西南北皆諸毛也涿令稱曰諸毛繞涿<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-23a"/>
居乎裕即答曰昔有作上黨潞長遷為涿令涿令者去<lb/>
官還家時人與書欲署潞則失涿欲署涿則失潞乃署<lb/>
曰潞涿君先主無鬚故裕以此及之先主常銜其不遜<lb/>
加忿其漏言乃顯裕諫爭漢中不驗下獄將誅之諸葛<lb/>
亮表請其罪先主答曰芳蘭生門不得不鉏裕遂棄市<lb/>
後魏氏之立先主之薨皆如裕所刻又曉相術每舉鏡<lb/>
視靣自知刑死未嘗不撲之於地也羣卒子巨頗傳其<lb/>
術<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-23b"/>
　　吳<lb/>
吳範字文則㑹稽上虞人也以治歴數知風氣聞於郡<lb/>
中舉有道詣亰師世亂不行㑹孫權起於東南範委身<lb/>
焉每有災祥輙推數言狀其術多效遂以顯名初權在<lb/>
吳欲討黄祖範曰今兹少利不如眀年眀年戊子荆州<lb/>
劉表亦身死而國亡權遂征祖卒不能克眀年出軍行<lb/>
及尋陽範見風氣因詣船賀催兵急行至即破祖祖得<lb/>
夜亡權恐失之範曰未逺必生獲祖至五更中果得之<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-24a"/>
劉表竟死荆州分割及壬辰嵗範又白言嵗在甲午先<lb/>
主當得益州吕岱從蜀還遇之白帝説蜀部衆離落死<lb/>
亡且半事必不濟權以難範範曰臣所言者天道也而<lb/>
岱所見者人事耳後卒得蜀權與吕蒙謀襲闗侯議之<lb/>
近臣多曰不可範曰得之後侯在麥城使使請降權問<lb/>
範曰竟當降否範曰彼有走氣言降詐耳權乃使潘璋<lb/>
徼其徑路覘候者還白侯已去範曰雖去不免問其期<lb/>
曰眀日日中權立表下漏以待之及中不至權問其故<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-24b"/>
範曰時向中未正中也頃之有風動帷範拊手曰即至<lb/>
矣湏臾外稱萬嵗傳言得侯後權與魏為好範曰以風<lb/>
氣言之彼以貎来其實有謀宜為之備蜀人盛兵於西<lb/>
陵範曰後當和親終皆如其言其占驗眀審如此權以<lb/>
範為騎都尉領太史令數從訪問欲知其决範秘惜其<lb/>
術不以至要語權權由是恨之初權為將軍時範常白<lb/>
言江南有王氣亥子之間有大福慶權曰若終如言以<lb/>
君為侯及立為吳王範時侍燕曰昔在吳中嘗言此事<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-25a"/>
大王識之邪權曰有之因呼左右以侯綬帶範範知權<lb/>
欲以厭當前言輙手推不受及後論功行封以範為都<lb/>
亭侯詔臨當出權恚其愛道於已也削除其名範為人<lb/>
剛直頗好自稱然與親故交接有終始素與魏滕同邑<lb/>
相善滕嘗有罪權責怒甚嚴敢有諫者死範謂滕曰與<lb/>
汝偕死滕曰死而無益何用死為範曰安能慮此坐觀<lb/>
汝邪乃髠頭自縛詣門下使鈴下以聞鈴下曰不敢白<lb/>
白必死範曰汝有子邪曰有曰使汝為吳範死子以屬<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-25b"/>
我鈴下曰諾乃排閤入言言未卒權大怒欲使投以㦸<lb/>
逡巡走出範因突入叩頭流血言與涕并良久權意釋<lb/>
乃免滕滕見範謝曰父母能生長我不能免我於死丈<lb/>
夫相知如汝足矣何用多為滕字用林性剛直行不茍<lb/>
合雖遭困偪終不廻撓初亦迕䇿㡬殆賴太妃救得免<lb/>
語見妃嬪傳歴歴山鄱陽山隂三縣令鄱陽太守黄武<lb/>
五年範病卒初範先知其死日謂權曰陛下某日當喪<lb/>
軍師權曰吾無軍師焉得喪之範曰陛下出軍臨敵湏<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-26a"/>
臣言而後行臣乃陛下之軍師也至其日果卒範長子<lb/>
先死少子尚㓜於是業絶權追思之募三州有能舉知<lb/>
術數如吳範趙達者封千户侯卒無所得<lb/>
劉惇字子仁平原人也遭亂避地客遊廬陵事孫輔以<lb/>
眀天官達占數顯於南土每有水旱寇賊皆先時處期<lb/>
無不中者輔異焉以為軍師軍中咸敬事之號曰神眀<lb/>
建安中孫權在豫章時有星變以問惇惇曰災在丹陽<lb/>
權曰何如曰客勝主人到其日當得問是時邊鴻作亂<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-26b"/>
卒如惇言惇於諸術皆善尤眀太一皆能推演其事窮<lb/>
盡要妙著書百餘篇刁元稱以為竒惇亦寳惜其術不<lb/>
以告人故世莫得而眀也<lb/>
趙達河南人也少從漢侍中單甫受學用思精密謂東<lb/>
南有王者氣可以避難故脱身渡江治九宫一筭之術<lb/>
空其㣲㫖是以能應機立成對問若神至計飛蝗射𨼆<lb/>
伏無不中効或難達曰飛者固不可校誰知其然此殆<lb/>
妄耳達使其人取小豆數升播之席上立處其數驗覆<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-27a"/>
果信嘗過知故知故為之具食食畢謂曰倉卒乏酒又<lb/>
無佳肴無以敘意如何達因取盤中隻著再三縦横之<lb/>
乃言卿東壁下有美酒一斛又有鹿肉三斤何以辭無<lb/>
時坐有他賓内得主人情主人慙曰以卿善射有無欲<lb/>
相試耳竟效如此遂出酒肴酣飲又有書簡上作千萬<lb/>
數著空倉中封之令達筭之達處如數云但有名無實<lb/>
其精微若是達寳惜其術自闞澤殷禮皆名儒善士親<lb/>
屈節就學達秘而不告也太史丞公孫勝少師事達勤<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-27b"/>
苦累年達許教之者有年數矣臨當喻語而輙復止勝<lb/>
他日齎酒具候顔色拜跪而請達曰吾先人得此術欲<lb/>
圖為帝王師至仕来三世不過太史郎誠不欲復傳之<lb/>
且此術微妙頭乗尾除一筭之法父子不相語然以子<lb/>
篤好不倦今真以相授矣飲酒數行達起取素書兩卷<lb/>
大如手指達曰當寫讀此則自解矣吾久廢不復省之<lb/>
今欲思論一過數日當以相與勝如期往至乃陽求索<lb/>
書驚言失之云女壻昨来必是渠所竊去遂從此絶孫<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-28a"/>
權行師征伐每令達有所推歩皆如其言權問其法達<lb/>
終不語由此見薄禄位不至達常笑謂諸星氣風術者<lb/>
曰當廻筭帷幕不出户牖以知天道而反晝夜暴露以<lb/>
望氣祥不亦難乎閑居無為引筭自校乃歎曰吾筭訖<lb/>
盡某年月日其終矣達妻數見達效聞而哭泣達欲弭<lb/>
妻意廼更歩筭言向者謬誤耳尚未也後如期死權聞<lb/>
達有書求之不得乃録問其女及發棺皆無所得法術<lb/>
絶焉<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-28b"/>
　　晉<lb/>
陳訓字道元歴陽人少好秘學天文筭歴隂陽占候無<lb/>
不畢綜尤善風角孫皓以為奉禁都尉使其占候皓政<lb/>
嚴酷訓知其必敗而不敢言時錢塘湖開或言天下當<lb/>
太平青盖入洛時皓以問訓訓曰臣止能望氣不能達<lb/>
湖之開塞退而告其友曰青盖入洛將有輿櫬衘璧之<lb/>
事非吉祥也尋而吳亡訓隨例内徙拜諫議大夫俄而<lb/>
去職還鄉及陳敏作亂遣弟宏為歴陽太守訓謂邑人<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-29a"/>
曰陳家無王氣不久當滅宏聞將斬之訓鄉人秦璩為<lb/>
宏參軍乃説宏曰訓善風角可試之如不中徐斬未晚<lb/>
乃赦之時宏攻征東參軍衡彦於歴陽乃問訓曰城中<lb/>
有幾千人攻之可㧞不訓登牛渚山望氣曰不過五百<lb/>
人然不可攻攻之必敗宏復大怒曰何有五千人攻五<lb/>
百人而有不得理命將士攻之果為彦所敗方信訓有<lb/>
道術乃優遇之都水參軍淮南周亢嘗問訓以官位訓<lb/>
曰君至夘年當部符近郡酉年當有曲盖亢曰脱如来<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-29b"/>
言當相薦㧞訓曰性不好官惟欲米耳後亢果為義興<lb/>
太守金紫將軍時劉聰王彌寇洛陽歴陽太守武瑕問<lb/>
訓曰國家人事如何訓曰胡賊三逼國家當敗天子野<lb/>
列今尚未也其後懐愍二帝果有平陽之酷焉或問其<lb/>
以眀年吉㐫者訓曰揚州刺史當死武昌大火上方節<lb/>
將亦當死至時劉陶周魴皆卒武昌大火燒數千家時<lb/>
甘卓為歴陽太守訓私謂所親曰甘侯頭低而視仰相<lb/>
法名為眄刀又目中有赤脉自外而入不出十年必以<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-30a"/>
兵死不領兵則可以免卓果為王敦所害丞相王導多<lb/>
病每憂慮以問訓訓曰公耳豎垂肩必夀亦大貴子孫<lb/>
當興於江東咸如其言訓年八十餘卒<lb/>
戴洋字國流吳興長城人也年十二遇病死五日而蘇<lb/>
説死時天使其為酒蔵吏授符録給吏從幡麾將上蓬<lb/>
萊崑崙積石大室恒廬衡等諸山既而遣歸逢一老父<lb/>
謂之曰汝後當得道為貴人所識及長遂善風角為人<lb/>
短陋無風望然好道術妙解占候卜數吳末為臺吏知<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-30b"/>
吳將亡託病不仕及吳平還鄉里後行至陳國瀨鄉經<lb/>
老子祠皆是洋昔死時所見使處但不復見昔物耳因<lb/>
問守蔵應鳯曰去二十餘年常有人乗馬東行過老君<lb/>
祠而不下馬未達橋墜馬死者不鳯言有之所問之事<lb/>
多與洋同揚州刺史嘗問吉㓙於洋洋答曰熒惑入南<lb/>
斗八月有暴水九月當有客軍西南来如期果大水而<lb/>
石冰作亂冰既據揚州洋謂人曰視賊雲氣四月當破<lb/>
果如其言時陳敏為右將軍堂邑令孫混見而羨之洋<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-31a"/>
曰敏當作賊族滅何足願也未㡬敏果反而誅焉初混<lb/>
欲迎其家累洋曰此地當敗得臘不得正豈可移家於<lb/>
賊中乎混便止嵗末敏弟昶攻堂邑混遂以單身走免<lb/>
其後都水馬武舉洋為都水令史洋請急還鄉將赴洛<lb/>
夢神人謂之曰洛中當敗人盡南渡後五年揚州當有<lb/>
天子洋信之遂不去既而皆如其夣廬江太守華譚問<lb/>
洋曰天下誰當復作賊者洋曰王機尋而機反陳<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>問<lb/>
洋曰人言江南當有貴人顧彦先周宣珮當是不洋曰<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-31b"/>
顧不及臘周不見来年八月榮果以十一月十七日卒<lb/>
十九日臘玘以眀年七月晦亡王導遇病召洋問之洋<lb/>
曰君侯本命在申金為土使之主而於申上石頭立冶<lb/>
火光照天此為金火相爍水火相煎以故受害耳導即<lb/>
移居東府病遂差鎮東從事中郎張闓舉洋為丞相令<lb/>
史時司馬颺為烏程令將赴職洋曰君宜深慎下吏颺<lb/>
後果坐吏免官洋又謂曰卿雖免官十一月當作郡加<lb/>
將軍至期為太山太守振武將軍颺賣宅將行洋止之<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-32a"/>
曰君不得至當還不可無宅颺果為徐龕所逼不得之<lb/>
郡元帝増颺衆二千使助祖逖洋勸颺不行颺乃稱病<lb/>
收付廷尉俄而因赦得出元帝將登阼使洋擇日洋以<lb/>
為宜用三月二十四日丙午太史令陳卓奏用二十二<lb/>
日言昔越王用甲辰三月反國范蠡稱在陽之前當生<lb/>
盡出上下盡空徳將出游刑入中宫今與此同洋曰越<lb/>
王為吳所囚雖當時遜媚實懐怨憤蠡故用甲辰乗徳<lb/>
而歸留刑吳宫今大王内無含咎外無怨憤當承天洪<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-32b"/>
命納祚無窮何為追越王去國留殃故事邪乃從之及<lb/>
祖約代兄鎮譙請洋為中典軍遷督護永昌元年四月<lb/>
庚辰禺中時有大風起自東南折木洋謂約曰十月必<lb/>
有賊到譙城東至歴陽南方有反者主簿王振以洋為<lb/>
妖白約收洋付刺姦而絶其食五十日言語如故約知<lb/>
其有神術乃赦之而讓振振後有罪被收洋救之約曰<lb/>
振往日相繫今何以救之洋曰振不識風角非有宿嫌<lb/>
振往時垂餓死洋養活之振猶尚遺忘夫處富貴而不<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-33a"/>
棄貧賤甚難約義之即原振賜洋米三十石至十月三<lb/>
日石勒騎果到譙城東洋言於約曰賊必向城父可遣<lb/>
騎水南追之歩軍於水北斷要路賊必敗約竟不追賊<lb/>
乃掠城父婦女輜重而去約將魯延求追賊洋曰不可<lb/>
約不從使兄子智與延追之賊偽棄婦女輜重走智與<lb/>
延等爭物賊還掩之智延僅以身免士卒皆死約表洋<lb/>
為下邑長時梁國人反逐太守袁晏梁城峻險約欲討<lb/>
之而未决洋曰賊以八月辛酉日反日辰俱王辛徳在<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-33b"/>
南方酉受自刑梁在譙北乗徳伐刑賊必破亡又甲子<lb/>
日東風而雷西行譙在東南雷在軍前為軍驅除昔吳<lb/>
伐闗羽天雷在前周瑜拜賀今與往同故知必剋約從<lb/>
之果平梁城太寧二年正月有大流星東南行洋曰至<lb/>
秋府當移夀陽及王敦作逆約問其勝敗洋曰太白在<lb/>
東方辰星不出兵法先起為主應者為客辰星若出太<lb/>
白為主辰星為客辰星不出太白為客先起兵者敗今<lb/>
有客無主有前無後宜傳檄所部應詔伐之約乃率衆<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-34a"/>
向合肥俄而敦死衆敗遂往夀陽洋又曰江淮之間當<lb/>
有軍事譙城虚曠宜還固守不者雍邱沛皆非官有也<lb/>
約不從豫土遂陷於賊咸和元年春約南行佃遇大雷<lb/>
雨西南来洋曰甲子西南天雷其下必失大將至夏汝<lb/>
南人反執約兄子濟送於石勒約府内地忽赤如丹洋<lb/>
曰按河圖徴云地赤如丹血丸丸當有下反上者恐十<lb/>
月二十七日胡馬當来飲淮水至時石勒騎大至攻城<lb/>
大戰其日西風兵火俱發約大懼㑹風廻賊退時傳言<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-34b"/>
勒遣騎向夀陽約欲送其家還江東洋曰必無此事尋<lb/>
而傳言果妄咸和初月暈左角有赤白珥約問洋洋曰<lb/>
角為天門開布陽道宫門當有大戰俄而蘇峻遣使招<lb/>
約俱反洋謂約曰蘇峻必敗然其初起兵鋒不可當可<lb/>
外和内嚴以待其變約不從遂與峻反至三年五月大<lb/>
風雷雨西北来城内海暝洋謂約曰雷鳴人上眀使君<lb/>
當逺佞近直愛下振貧昔秦有此變卒至亂亡約大怒<lb/>
收洋繫之遣部將李槩將兵到廬江其衆盡散約召洋<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-35a"/>
出問之曰吾還東何如留夀陽若留夀陽何如入胡洋<lb/>
曰東入失半入胡滅門留夀陽尚可約欲東向歴陽其<lb/>
衆不樂東下皆叛約刧約姊及嫂奔於石勒約到歴陽<lb/>
祖煥問洋曰君昔言平西在夀陽可得五年果如君言<lb/>
今在歴陽可得幾時洋曰得六月耳約問洋臺下及此<lb/>
氣候何如洋曰此當復有反者臺下来年三月當太平<lb/>
江州當大喪後南方復有軍事此去千里尋而牽騰叛<lb/>
約約率所親將家屬奔於石勒二月而天子反正四月<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-35b"/>
而温嶠卒郭黙據盆口以叛後勒誅約及親屬並盡皆<lb/>
如洋言約既敗洋往尋陽時劉允鎮尋陽允問洋曰我<lb/>
病當差不洋曰不憂使君不差憂使君今年有大厄使<lb/>
君年四十七行年入庚寅太公隂謀曰六庚為白虎在<lb/>
上為客星在下為害氣年命與并必㓙當忌十二月二<lb/>
十二日庚寅勿見客允曰我當解職將君還野中治病<lb/>
洋曰使君當作江州不得解職允曰温公不復還邪洋<lb/>
曰温公雖還使君故作江州俄如其言九月甲寅申時<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-36a"/>
廻風從東来入允兒船中西過狀如匹練長五六丈洋<lb/>
曰從風咸池下来攝提下去咸池為刀兵大殺為死喪<lb/>
到甲子日申時府内大聚骨埋之允問在何處洋曰不<lb/>
出州府門也允架府東門洋又曰東為天牢牢下開門<lb/>
憂天獄至十二月十七日洋又曰臘近可閉門以五十<lb/>
人備守并以百人備東北寅上以却害氣允不從二十<lb/>
四日壬辰允遂為郭黙所害南中郎將桓宣以洋為參<lb/>
軍將隨宣往襄陽太尉陶侃留之住武昌時侃謀北伐<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-36b"/>
洋曰前年十一月熒惑守胃昴至今年四月積五百餘<lb/>
日昴趙之分野石勒遂死熒惑以七月退從畢右順行<lb/>
入黄道未及天闗以八月二十二日復逆行還鉤繞畢<lb/>
向昴昴畢為邊兵主胡夷故置天弓以射之熒惑逆行<lb/>
司無徳之國石𢎞死是也勒之餘燼以自殘害今年官<lb/>
與太嵗太隂三合癸已癸為北方北方當受災嵗鎮二<lb/>
星共合翼軫從子入已徘徊六年荆楚之分嵗鎮所守<lb/>
其下國昌豈非功徳之徴也今年六月鎮星前角亢角<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-37a"/>
亢鄭之分嵗星移入房太白在心心房宋分順之者昌<lb/>
逆之者亡石虎若興兵東南此其死㑹也官若應天伐<lb/>
刑徑據宋鄭則無敵矣若天與不取反受其咎侃志在<lb/>
中原聞而大喜㑹病篤不果行侃薨征西將軍庾亮代<lb/>
鎮武昌復引洋問氣候洋曰天有白氣喪必東行不過<lb/>
數年必應尋有大鹿向西城門洋曰野獸向城主人將<lb/>
去城東家夜半望見城内有數炬火從城上出如大車<lb/>
狀白布幔覆與火俱出城東北行至江乃滅洋聞而歎<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-37b"/>
曰此與前白氣同時亮欲西鎮石城或問洋此西足當<lb/>
欲東不洋曰不當也咸康三年洋言於亮曰武昌土地<lb/>
有山無林政可圖始不可居終山作八字數不及九昔<lb/>
吳用壬寅来上創立宫城至己酉還下秣陵陶公亦渉<lb/>
八年土地盛衰有數人心去就有期不可移也公宜更<lb/>
擇吉處武昌不可久住五年亮令毛寳屯邾城九月洋<lb/>
言於亮曰毛豫州今年受死問昨朝大霧晏風當有怨<lb/>
賊報仇攻圍諸侯誠宜逺偵邏寳問當在何時答曰五<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-38a"/>
十日内其夕又曰九月建戌朱雀飛驚征軍還歸乗戴<lb/>
火光天示有信災發東房葉落歸本慮有後患眀日又<lb/>
曰昨夜火殃非國福今年架屋致使君病可因燒屋移<lb/>
家南渡無嫌也寳即遣兒婦還武昌尋傳賊當来攻城<lb/>
洋曰十月丁亥夜半時得賊問干為君支為臣丁為征<lb/>
西府亥為邾城功曹為賊神加子時十月水王木相王<lb/>
相氣合賊必来寅數七子數九賊髙可九千人下可七<lb/>
千人從魁為貴人加丁下剋上有空亡之事不敢進武<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-38b"/>
昌也賊果陷邾城而去亮問洋曰故當不失石城否洋<lb/>
曰賊從安陸向石城逆太白當伐身無所慮亮曰天何<lb/>
以利胡而病我洋曰天符有吉㓙土地有盛衰今年害<lb/>
氣三合己亥已為天下亥為戎胡石虎亦當受死今乃<lb/>
不憂賊但憂公病耳亮曰何以救我病洋曰荆州受兵<lb/>
江州受災公可去此二州亮曰如此當有解否洋曰恨<lb/>
晚猶差不也亮竟不能解二州遂至大困洋曰昔蘇峻<lb/>
時公於白石祠中祈福許賽其牛至今未解故為此鬼<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-39a"/>
所考亮曰有之君是神人也或問洋曰庾公可得㡬時<lb/>
洋曰見眀年時亮已不識人咸以為妄果至正月一日<lb/>
而薨庾翼代亮洋復為占候少時卒年八十餘所占驗<lb/>
者不可勝紀<lb/>
韓友字景先廬江舒人也為書生受易於㑹稽伍振善<lb/>
占卜能圖宅相冢亦行京費厭勝之術龍舒長鄧林婦<lb/>
病積年垂死醫巫皆息意友為筮之使畫作野豬著卧<lb/>
處屏風上一宿覺佳於是遂差舒縣廷掾王睦病死已<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-39b"/>
復魄友為筮之令以丹畫版作日月置牀頭又以豹皮<lb/>
馬鄣泥卧上立愈劉世則女病魅積年巫為攻禱伐空<lb/>
冡故城間得狸鼉數十病猶不差友筮之命作布囊依<lb/>
女發時張囊著牕牖間友閉户作氣若有所驅斯湏之<lb/>
間見囊大脹如吹因决敗之女仍大發友乃更作皮囊<lb/>
二枚㳫張之施張如前囊復脹滿因急縛囊口懸著樹<lb/>
二十許日漸消開視有二斤狐毛女遂差宣城邊洪以<lb/>
四月中就友卜家中安否友曰卿家有兵殃其禍甚重<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-40a"/>
可伐七十束柴積於庚地至七月丁酉放火燒之咎可<lb/>
消也不爾其㓙難言洪即聚柴至日大風不敢發火洪<lb/>
後為廣陽領校遭母喪歸家友来投之時日已暮出告<lb/>
從者速裝束吾當夜去從者曰今日已暝數十里草行<lb/>
何急復去友曰非汝所知也此間血覆地寧可復住苦<lb/>
留之不待食而去其夜洪歘發狂絞殺兩子并殺婦又<lb/>
斫父妾二皆被創因出亡走眀日其宗族往收殯亡者<lb/>
尋索洪數日於宅前林中得之已自經死宣城太守殷<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-40b"/>
祐有病友筮之曰七月晦日將有大鸜鳥来集㕔事上<lb/>
宜勤伺取若獲者為善不獲將成禍祐乃謹為其備至<lb/>
日果有大鸜垂尾九尺来集㕔事上掩捕得之祐乃遷<lb/>
石頭督䕶後為吳郡太守友卜占神效甚多而消殃轉<lb/>
禍無不皆驗干寳問其故友曰筮卦用五行相生殺如<lb/>
按方投藥治病以冷熱相救其差與不差不可必也友<lb/>
以元康六年舉賢良元帝渡江以為廣武將軍永嘉末<lb/>
卒<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-41a"/>
淳于智字叔平濟北盧人也有思義能易筮善厭勝之<lb/>
術髙平劉柔夜卧䑕齧其左手中指以問智智曰是欲<lb/>
殺君而不能當為君使其反死乃以朱書手腕横文後<lb/>
三寸作田字辟方一寸二分使露手以卧眀旦有大䑕<lb/>
伏死手前譙人夏侯藻母病困詣智卜忽有一狐當門<lb/>
向之嘷藻驚怖馳見智智曰其禍甚急君速歸在狐嘷<lb/>
處拊心啼哭令家人驚怪大小必出一人不出哭勿止<lb/>
然後其禍可救也藻還如其言母亦扶病而出家人既<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-41b"/>
集堂屋五間拉然而崩護軍張劭母病篤智筮之使西<lb/>
出市沐猴繫母臂令傍人搥拍恒使作聲三日放去劭<lb/>
從之其猴出門即為犬所咋死母病遂差上黨鮑瑗家<lb/>
多喪病貧苦或謂之曰淳于叔平神人也君何不試就<lb/>
卜知禍所在瑗性質直不信卜筮曰人生有命豈卜筮<lb/>
所移㑹智来應詹謂曰此君寒士每多屯虞君有通靈<lb/>
之思可為一卦智乃為卦卦成謂瑗曰君安宅失宜故<lb/>
令君困君舍東北有大桑樹君徑至市入門數十歩當<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-42a"/>
有一人持荆馬鞭者便就買以懸此樹三年當暴得財<lb/>
瑗承言詣市果得馬鞭懸之三年浚井得錢數十萬銅<lb/>
鐵器復二十餘萬於是致贍疾者亦愈其消災轉禍不<lb/>
可勝紀而卜筮所占千百皆中應詹少亦多病智乃為<lb/>
符使詹佩之誦其文既而皆騐莫能學也性深沈常自<lb/>
言短命曰辛亥嵗天下有事當有巫醫挟道術者死吾<lb/>
守易義以行之猶當不應此乎太康末為司馬督有寵<lb/>
於楊駿故見殺<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-42b"/>
歩熊字叔熊陽平發干人也少好卜筮術數門徒甚盛<lb/>
熊學舍側有一人燒死吏持熊諸生謂為失火熊曰己<lb/>
為卿卜得其人矣使從道南行當有一人来問得火主<lb/>
未者便縛之吏如熊言果是耕人自言草惡難耕故燒<lb/>
之忽風起延燒逺近實不知草中有人又鄰人兒逺行<lb/>
或告已死其父母號哭制服熊為之卜剋日當還如期<lb/>
果至趙王倫聞其名召之熊謂諸生曰倫死不久不足<lb/>
應也倫怒遣兵圍之數重熊乃使諸生著其裘南走倫<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-43a"/>
兵悉赴捉之熊宻從北出得脱後為成都王頴所辟頴<lb/>
使熊射覆物無所失後頴奔闗中平昌公模鎮鄴以熊<lb/>
頴黨誅之<lb/>
杜不愆廬江人也少就外祖郭璞學易卜屢有驗髙平<lb/>
郗超年二十餘得重疾試令筮之不愆曰按卦言之卿<lb/>
所苦尋除然宜於東北三十里外宫姓家索其所養䧺<lb/>
雉籠置東檐下却後九日丙午日午時必當有雌雉飛<lb/>
来與交既而雙去若如此不出二十日病都除又是休<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-43b"/>
應年將八十位極人臣若但雌逝䧺留者病一周方差<lb/>
年半八十名位亦失超時正羸篤慮命在旦夕笑而答<lb/>
曰若保八十之半便有餘矣一周病差何足為淹然未<lb/>
之信或勸依其言索雉果得至丙午日超卧南軒之下<lb/>
觀之至日晏果有雌雉飛入籠與䧺雉交而去䧺雉不<lb/>
動超歎息曰雖管郭之竒何以尚此超病彌年乃起至<lb/>
四十卒於中書郎不愆後占筮轉踈無復此類後為桓<lb/>
嗣建威參軍<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-44a"/>
嚴卿㑹稽人也善卜筮鄉人魏序欲暫東行荒年多抄<lb/>
盜令卿筮之卿筮曰君慎不可東行必遭暴害之氣而<lb/>
非刧也序不之信卿曰既必不停宜以禳之可索西郭<lb/>
外獨母家白䧺狗繫著船前求索止得駁狗無白者卿<lb/>
曰駁者亦足然猶恨其色不純當餘小毒正及六畜軰<lb/>
耳無所復憂序行半路狗忽然作聲甚急有如人打之<lb/>
者比視已死吐黒血斗餘其夕序墅上白鵝數頭無故<lb/>
自死而序家無恙<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-44b"/>
隗炤汝隂人也善於易臨終書版授其妻曰吾亡後當<lb/>
大荒窮雖爾慎莫賣宅也却後五年春當有詔使来頓<lb/>
此亭姓龔此人負吾金即以此版往責之勿違言也炤<lb/>
亡後其家大困乏欲賣宅憶夫言輙止期日有龔使者<lb/>
止亭中妻遂齎版往責之使者執版惘然不知所以妻<lb/>
曰夫臨亡手書版見命如此不敢妄也使者沈吟良久<lb/>
而悟謂曰賢夫何善妻曰亡夫善於易而未曽為人卜<lb/>
也使者曰噫可知矣乃命取蓍筮之卦成撫掌而歎曰<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-45a"/>
妙哉隗生含眀𨼆迹可謂鏡窮遠而洞吉㓙者也於是<lb/>
告炤妻曰吾不相負金也賢夫自有金耳知亡後當蹔<lb/>
窮故蔵金以待太平所以不告兒婦者恐金盡而困無<lb/>
己也知吾善易故書版以寄意耳金有五百斤盛以青<lb/>
瓮覆以銅柈埋在堂屋東頭去壁一丈入地九尺妻還<lb/>
掘之皆如卜焉<lb/>
卜珝字子玉匈奴後部人也少好讀易郭璞見而歎曰<lb/>
吾所弗如也奈何不免兵厄珝曰然吾大厄在四十一<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-45b"/>
位為卿將當受禍耳不爾者亦為猛獸所害吾亦未見<lb/>
子之令終也璞曰吾禍在江南甚營之未見免兆雖然<lb/>
在南猶可延期住此不過時月珝曰子勿為公吏可以<lb/>
免諸璞曰吾不免公吏猶子之不能免卿將也珝曰吾<lb/>
此雖當有帝王子終不復奉二京矣琅邪可奉卿謹奉<lb/>
之主晉祀者必此人也珝遂𨼆於龍門山劉淵僣號徴<lb/>
為大司農侍中固以疾辭淵曰人各有心卜珝之不欲<lb/>
在吾朝何異髙祖四公哉可遂其髙志後復徴為光禄<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-46a"/>
大夫珝謂使者曰非吾死所也及劉聰嗣偽位徴為太<lb/>
常時劉琨據并州聰問何時可平珝答曰并州陛下之<lb/>
分今兹剋之必矣聰戲曰朕欲勞先生一行可乎珝曰<lb/>
臣所以来不及裝者正為是行也聰大悦署珝使持節<lb/>
平北將軍將行謂其妹曰死自吾分後慎勿紛紜及攻<lb/>
晉陽為琨所敗珝卒先奔為其元帥所殺<lb/>
鮑靚字太元東海人也年五嵗語父母云本是曲陽李<lb/>
家兒九嵗墮井死其父母尋訪得李氏推問皆符驗靚<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-46b"/>
學兼内外眀天文河洛書稍遷南陽中部都尉為南海<lb/>
太守嘗行部入海遇風饑甚取白石煮食之以自濟王<lb/>
機時為廣州刺史入厠忽見二人著烏衣與機相捍良<lb/>
久禽之得二物似烏鴨靚曰此物不祥機焚之逕飛上<lb/>
天機尋誅死靚嘗見仙人道君授道訣年百餘嵗卒<lb/>
吳猛豫章人也少有孝行夏日常手不驅蚊懼其去已<lb/>
而噬親也年四十邑人丁義始授其神方因還豫章江<lb/>
波甚急猛不假舟楫以白羽扇畫水而渡觀者異之庾<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-47a"/>
亮為江州刺史嘗遇疾聞猛神異乃迎之問已疾何如<lb/>
猛辭以自筭盡請具棺服旬日而死形狀如生未及大<lb/>
斂遂失其尸識者以為亮不祥之徴亮疾果不起<lb/>
幸靈者豫章建昌人也性少言與小人羣居見侵辱而<lb/>
無愠色邑里號之曰癡雖其父母兄弟亦以為癡也嘗<lb/>
使守稻羣牛食之靈見而不驅待牛去乃往理其殘亂<lb/>
者其父母見而怒之靈曰夫萬物生天地之間各欲得<lb/>
食牛方食奈何驅之其父愈怒曰即如汝言復用理壊<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-47b"/>
者何為靈曰此稻又欲得終其性牛自犯之靈可以不<lb/>
收乎時順陽樊長賓為建昌令發百姓作官船於建城<lb/>
山中吏令人各作箸一雙靈作而未輸或竊之焉俄而<lb/>
竊者心痛欲死靈謂之曰爾得無竊我箸乎竊者不應<lb/>
有頃逾急靈曰若爾不以情告我者今真死矣竊者急<lb/>
遽乃首出之靈於是飲之以水病即立愈行人由此敬<lb/>
畏之船成當下吏以二百人引一艘不能動方請益人<lb/>
靈曰此以過足但部分未至耳靈請自牽之乃手執箸<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-48a"/>
惟用百人而船去如流衆大驚怪咸稱其神於是知名<lb/>
有龔仲儒者女病積年氣息財屬靈使以水含之己而<lb/>
彊起應時大愈又吕猗母皇氏得痿痺病十有餘年靈<lb/>
療之去皇氏數尺而坐㝠目寂然有頃顧謂猗曰扶夫<lb/>
人令起曰老人得病累年奈何可倉卒起邪靈曰但試<lb/>
扶起於是兩人夹扶以立少選靈又令去扶即能自行<lb/>
由此遂愈於是百姓奔趨水陸輻湊從之如雲皇氏自<lb/>
以病久懼有發動靈乃留水一器令食之每取水輙以<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-48b"/>
新水補處二十餘年水清如新塵垢不能加焉時髙悝<lb/>
家有鬼怪言語訶叱投擲内外不見人形或器物自行<lb/>
再三發火巫祝厭劾而不能絶適值靈乃要之靈於陌<lb/>
頭望其屋謂悝曰此君之家邪悝曰是也靈曰知之足<lb/>
矣悝固請之靈不得已至門見符索甚多謂悝曰當以<lb/>
正止邪而以邪救邪惡得己乎並使焚之惟據軒小坐<lb/>
而去其夕鬼怪即絶靈所救愈多此類然不取報謝行<lb/>
不騎乗長不娶妻性至恭見人即先拜言輙自名凡草<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-49a"/>
木之夭傷於山林者必起理之器物之傾覆於塗路者<lb/>
必舉正之周旋江州間謂其士人曰天地之於人物一<lb/>
也咸欲不失其情性奈何制服人以為奴婢乎諸君若<lb/>
欲享多福以保性命可悉免遣之十餘年間賴其術以<lb/>
濟者極多後乃娶妻畜車馬奴婢受貨賂致遺於是其<lb/>
術稍衰所療得失相半焉<lb/>
佛圖澄天竺人也本姓帛氏少學道妙通元術永嘉四<lb/>
年来適洛陽自云百有餘嵗常服氣自養能積日不食<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-49b"/>
善誦神咒能役使鬼神腹旁有一孔常以絮塞之每夜<lb/>
讀書則㧞絮孔中出光照於一室又嘗齋時平且至流<lb/>
水側從腹旁孔中引出五蔵六府洗之訖還内腹中又<lb/>
能聽鈴音以言吉㓙莫不懸驗及洛中寇亂乃潛草野<lb/>
以觀變石勒屯兵葛陂専行殺戮沙門遇害者甚衆澄<lb/>
投勒大將軍郭黒畧家黒畧每從勒征伐輙豫剋勝負<lb/>
勒疑而問曰孤不覺卿有出衆智謀而每知軍行吉㓙<lb/>
何也黒畧曰將軍天挺神武幽靈所助有一沙門智術<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-50a"/>
非常云將軍當畧有區夏已應為師臣前後所白皆其<lb/>
言也勒召澄試以道術澄即取鉢盛水燒香咒之湏臾<lb/>
鉢中生青蓮花光色曜目勒由此信之勒自葛陂還河<lb/>
北過枋頭枋頭人夜欲斫營澄謂黒畧曰湏臾賊至可<lb/>
令公知果如其言有備故不敗勒欲試澄夜冠胄衣甲<lb/>
執刀而坐遣人告澄云夜来不知大將軍所在使人始<lb/>
至未及有言澄遥問曰平居無寇何故夜嚴勒益信之<lb/>
勒後因忿欲害諸道士并欲苦澄澄廼潜避至黒畧舍<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-50b"/>
語弟子曰若將軍信至問吾所在者報云不知所之既<lb/>
而勒使至覔澄不得使還報勒勒大驚曰吾有惡意向<lb/>
澄澄舍我去矣通夜不寢思欲見澄澄知勒意悔眀旦<lb/>
造勒勒曰昨夜何行澄曰公有怒心昨故權避公今改<lb/>
意是以敢来勒大笑曰道人謬矣襄國城壍水源在城<lb/>
西北五里其水源暴竭勒問澄何以致水澄曰今當勑<lb/>
龍取水乃與弟子法首等數人至故泉源上坐繩牀燒<lb/>
安息香咒願數百言如此三日水泫然微流有一小龍<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-51a"/>
長五六寸許隨水而来諸道士競往視之有頃水大至<lb/>
隍壍皆滿鮮卑叚末波攻勒衆甚盛勒懼問澄澄曰昨<lb/>
日寺鈴聲鳴云眀旦食時當禽叚末波勒登城望末波<lb/>
軍不見前後失色曰末波如此豈可獲乎更遣夔安問<lb/>
澄澄曰已獲末波矣時城北伏兵出遇末波執之澄勸<lb/>
宥末波遣還本國勒從之卒獲其用劉曜遣從弟岳攻<lb/>
勒勒遣石虎距之岳敗退保石梁塢石虎堅柵守之澄<lb/>
在襄國忽歎曰劉岳可憫弟子法祚問其故澄曰昨日<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-51b"/>
亥時岳已破被執果如所言及曜自攻洛陽勒將救之<lb/>
其羣下咸諫以不可勒以訪澄澄曰相輪鈴音云秀支<lb/>
替戾岡僕谷劬秃當此羯語也秀支軍也替戾岡出也<lb/>
僕谷劉曜胡位也劬秃當捉也此言軍出捉得劉曜也<lb/>
又令一童子潔齋七日取麻油合燕支躬自研於掌中<lb/>
舉手示童子粲然有輝童子驚曰有軍馬甚衆見一人<lb/>
長大白晳以朱絲縛其肘澄曰此即曜也勒甚悦遂赴<lb/>
洛距曜生擒之勒僣稱趙天王行皇帝事敬澄彌篤時<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-52a"/>
石聰將叛澄誡勒曰今年葱中有蟲食必害人可令百<lb/>
姓無食葱也勒班告境内慎無食葱俄而石聰果走勒<lb/>
益重之事必諮而後行號曰大和尚勒愛子斌暴病死<lb/>
將殯勒歎曰朕聞虢太子死扁鵲能生之今可得效乎<lb/>
乃令告澄澄取楊枝沾水灑而咒之就執斌手曰可起<lb/>
矣因此遂蘇有頃平復自是勒諸子多在澄寺中養之<lb/>
勒死之年天靜無風而塔上一鈴獨鳴澄謂衆曰鈴音<lb/>
云國有大喪不出今年矣既而勒果死及石虎僣位遷<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-52b"/>
都於鄴傾心事澄有重於勒下書衣澄以綾錦乗以雕<lb/>
輦朝㑹之日引之升殿常侍以下悉助舉輿太子諸公<lb/>
扶翼而上主者唱大和尚衆坐皆起以彰其尊又使司<lb/>
空李農旦夕親問其太子諸公五日一朝尊敬莫與為<lb/>
比攴道林在京師聞澄與諸石游乃曰澄公其以石虎<lb/>
為海鷗鳥也百姓因澄故多奉佛皆營造寺廟相競出<lb/>
家真偽渾殽多生愆過石虎下書料簡其著作郎王度<lb/>
奏曰佛外國之神非諸華所應祠奉漢代初傳其道唯<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-53a"/>
聽西域人得立寺都邑以奉其神漢人皆不出家魏承<lb/>
漢制亦循前軌今可斷趙人悉不聽詣寺燒香禮拜以<lb/>
遵典禮其百辟卿士下逮衆𨽻例皆禁之其有犯者與<lb/>
滛祀同罪其趙人為沙門者還服百姓朝士多同度所<lb/>
奏石虎以澄故下書曰朕出自邊戎忝君諸夏至於饗<lb/>
祀應從本俗佛是戎神所應兼奉其夷趙百姓有樂事<lb/>
佛者特聽之澄時止鄴城寺中弟子徧於郡國常遣弟<lb/>
子法常北至襄國弟子法佐從襄國還相遇於梁基城<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-53b"/>
下對車夜談言及和尚比旦各去佐始入澄逆笑曰昨<lb/>
夜爾與法常交車共説汝師邪佐愕然愧懴於是國人<lb/>
每相語莫起惡心和尚知汝及澄之所在無敢向其方<lb/>
面涕唾者石虎太子邃有二子在襄國澄語邃曰小阿<lb/>
彌比當得疾可往看之邃即馳信往視果已得疾太醫<lb/>
殷騰及外國道士自言能療之澄告弟子法牙曰正使<lb/>
聖人復出不愈此病况此等乎後三日果死邃將圖為<lb/>
逆謂内豎曰和尚神通儻發吾謀眀日来者當先除之<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-54a"/>
澄月望將入覲石虎謂弟子僧慧曰昨夜天神呼我曰<lb/>
眀日若入還勿過人我儻有所過汝當止我澄常入必<lb/>
過邃邃知澄入要候甚苦澄將上南臺僧慧引衣澄曰<lb/>
事不得止坐未安便起邃固留不住所謀遂差還寺歎<lb/>
曰太子作亂其形將成欲言難言欲忍難忍乃因事從<lb/>
容箴石虎虎終不解俄而事發方悟澄言後郭黒畧將<lb/>
兵征長安北山羌墮羌伏中時澄在堂上慘然改容曰<lb/>
郭公今有厄乃唱云衆僧祝願澄又自祝願湏臾曰若<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-54b"/>
東南出者活餘向者則困復更祝願有頃曰脫矣後月<lb/>
餘黒畧還自説墮羌圍中東南走馬乏正遇帳下人推<lb/>
馬與之曰公乗此馬小人乗公馬濟不濟命也黒畧得<lb/>
其馬故獲免推檢時日正是澄祝願時也時大旱石虎<lb/>
遣其太子詣臨漳西滏口祈雨久而不降乃令澄自行<lb/>
即有白龍降於祠所其日大雨方數千里澄常遣弟子<lb/>
向西域市香既行澄告餘弟子曰掌中見買香弟子在<lb/>
某處被刧垂死因燒香祝願遥救䕶之弟子後還云某<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-55a"/>
月某日某處為賊所刧垂當見殺忽聞香氣賊無故自<lb/>
驚曰救兵已至棄之而走黄河中舊不生黿時忽有得<lb/>
者以獻石虎澄見而歎之曰桓温入河其不久乎温字<lb/>
元子後果如其言也石虎嘗晝寢夢見羣羊負魚從東<lb/>
北来寤以訪澄澄曰不祥也鮮卑其有中原乎後亦皆<lb/>
驗澄嘗與石虎升中臺澄忽驚曰變變幽州當火災仍<lb/>
取酒噀之久之而笑曰救之得矣石虎遣驗幽州云爾<lb/>
日火從西門起西南有黒雲来驟雨滅之雨亦頗有酒<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-55b"/>
氣石宣將殺石韜宣先到寺與澄同坐浮圖一鈴獨鳴<lb/>
澄謂曰解鈴音乎鈴云胡子洛度宣變色曰是何言歟<lb/>
澄謬曰老胡為道不能山居無言重茵美服豈非洛度<lb/>
乎石韜後至澄熟視良久韜懼而問澄澄曰怪公血臭<lb/>
故相視耳石虎夢龍飛西南自天而落旦而問澄澄曰<lb/>
禍將作矣宜父子慈和深以慎之石虎引澄入東閤與<lb/>
其后杜氏問訊之澄曰脅下有賊不出十日自浮圖以<lb/>
西此殿以東當有流血慎勿東也杜氏曰和尚耄邪何<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-56a"/>
處有賊澄即易語云六情所受皆悉是賊老自應耄但<lb/>
使少者不昏即好耳遂便寓言不復彰的後二日石宣<lb/>
果害石韜於佛寺中欲因石虎臨喪殺之虎以澄先誡<lb/>
故獲免及宣被收澄諌石虎曰皆陛下之子也何為重<lb/>
禍邪陛下若含怒加慈者尚有六十餘嵗如必誅之宣<lb/>
當為彗星下埽鄴宫石虎不從後月餘有一妖馬髦尾<lb/>
皆有燒狀入中陽門出顯陽門東首東宫皆不得入走<lb/>
向東北俄爾不見澄聞而歎曰災其及矣石虎大饗羣<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-56b"/>
臣於太武前殿澄吟曰殿乎殿乎棘子成林將壊人衣<lb/>
石虎令發殿石下視之有棘生焉冉閔小字棘奴石虎<lb/>
造太武殿初成圖畫自古賢聖忠臣孝子烈士貞女皆<lb/>
變為胡狀旬餘頭悉縮入肩中惟冠䯰髣髴微出石虎<lb/>
大惡之祕而不言也澄對之流涕乃自啓營墓於鄴西<lb/>
紫陌還寺獨語曰得三年乎自答不得又曰得二年一<lb/>
年百日一月乎自答不得遂無復言謂弟子法祚曰戊<lb/>
申嵗禍亂漸萌己酉嵗石氏當滅吾及其未亂當先従<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-57a"/>
化矣卒於鄴宫寺後有沙門從雍州来稱見澄西入闗<lb/>
石虎掘而視之唯有一石而無屍石虎惡之曰石者朕<lb/>
也葬我而去吾將死矣因而遇疾眀年石虎死遂大亂<lb/>
麻襦者不知何許人也莫得其姓名石虎時在魏縣市<lb/>
中乞丐恒着麻襦布裳故時人謂之麻襦言語卓越狀<lb/>
如狂者乞得米穀不食輙散置大路云飼天馬趙興太<lb/>
守籍狀収送詣石虎先是佛圖澄謂石虎曰國東二百<lb/>
里某月日當送一非常人勿殺之也如期果至石虎與<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-57b"/>
共語了無異言惟道陛下當終一柱殿下石虎不解送<lb/>
以詣澄麻襦謂澄曰昔在光和中㑹奄至今日酉戎受<lb/>
元命絶歴終有期金離消於壤邉荒不能遵驅除靈期<lb/>
迹莫已己之懿裔苖葉繁其来方積休期於何期永以<lb/>
歡之澄曰天廻運極否將不支九木水為難無可以術<lb/>
寧元哲雖存世莫能基必莫能基必頺久游閻浮利擾<lb/>
擾多此患行登凌雲宇㑹於虚游間其所言人莫能曉<lb/>
石虎遣驛馬送還本縣既出城請歩云我當有所過君<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-58a"/>
至合口橋見待使人如言而馳至橋麻襦已先至後慕<lb/>
容儁投石虎尸於漳水倚橋柱不流時人以為一柱殿<lb/>
下即此謂也及元帝嗣位江左亦以為天馬之應<lb/>
單道開敦煌人也常衣麤褐或贈以繒服皆不着不畏<lb/>
寒暑晝夜不卧常服細石子一吞數枚日一服或多或<lb/>
少好山居而山樹諸神見異形試之初無懼色石虎時<lb/>
從西平来一日行七百里其一沙彌年十四行亦及之<lb/>
至秦州表送到鄴石虎令佛圖澄與語不能屈也初止<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-58b"/>
鄴城西沙門法綝祠中後徙臨漳昭徳寺於房内造重<lb/>
閤髙八九尺於上編管為禪室坐其中石虎資給甚厚<lb/>
道開皆以施人人或来諮問者道開都不答日服鎮守<lb/>
藥數丸大如梧子藥有松蜜薑桂茯苓之氣時復飲茶<lb/>
蘇一二升而已自云能療目疾就療者頗驗視其行動<lb/>
狀若有神佛圖澄曰此道士觀國興衰若去者當有大<lb/>
亂及石虎末道開南渡許昌尋而鄴中大亂升平三年<lb/>
至京師後至南海入羅浮山獨處茅茨蕭然物外年百<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-59a"/>
餘嵗卒於山舍敕弟子以屍置石穴中弟子乃移入石<lb/>
室陳郡袁宏為南海太守與弟頴叔及沙門支法防共<lb/>
登羅浮山至石室口見道開形骸如生香火瓦器猶存<lb/>
宏曰法師業行殊羣正當如蟬蜕耳乃為之贊云<lb/>
黄泓字始長魏郡斥邱人也父沈善天文祕術泓從父<lb/>
受業精妙逾深兼博覽經史尤眀禮易性忠勤非禮不<lb/>
動永嘉之亂與勃海髙瞻避地幽州説瞻曰王浚昏暴<lb/>
終必無成宜思去就以圖久安慕容廆法政修眀虚懐<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-59b"/>
引納且䜟言真人出東北儻或是乎宜相與歸之同建<lb/>
事業瞻不從泓乃率宗族歸廆廆待以客禮引為參軍<lb/>
軍國之務動輙諮之泓指説成敗事皆如言廆常曰黄<lb/>
參軍孤之仲翔也及皝嗣位遷左常侍領史官甚重之<lb/>
石虎攻皝皝將走遼東泓曰賊有敗氣無可憂也不過<lb/>
二日必當奔潰宜嚴勒士馬為追擊之備皝曰今寇盛<lb/>
如此卿言必走孤未敢信泓曰殿下言盛者人事耳臣<lb/>
言必走者天時也胡足為疑及期石虎果退皝益竒之<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-60a"/>
及慕容儁即王位遷從事中郎儁聞冉閔亂將圖中原<lb/>
訪之於泓泓勸行儁從之及僭號署為進謀將軍太史<lb/>
令闗内侯尋加奉車都尉西海太守領太史令開陽亭<lb/>
侯又封平舒縣五等伯常從左右諮決大事靈臺令許<lb/>
敦害其寵謟事慕容評設異議以毁之乃以泓為太史<lb/>
靈臺諸署統加給事中泓待敦彌厚不以毁已易心慕<lb/>
容暐敗以老歸家歎曰燕必中興其在吳王恨吾年過<lb/>
不見耳年九十七卒卒後三年偽吳王慕容垂興焉<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-60b"/>
索紞字叔徹敦煌人也少游京師受業大學博綜經籍<lb/>
遂為通儒眀隂陽天文善術數占候司徒辟除郎中知<lb/>
中國將亂避世而歸鄉人就占者如市紞曰攻乎異端<lb/>
戒在害己無為多事多事多患遂詭言虚説無驗乃止<lb/>
唯以占夢為無悔吝乃不逆問者孝㢘令狐䇿夢立冰<lb/>
上與冰下人語紞曰冰上為陽冰下為隂隂陽事也士<lb/>
如歸妻迨冰未泮婚姻事也君在冰上與冰下人語為<lb/>
陽語隂媒介事也君當為人作媒冰泮而婚成䇿曰老<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-61a"/>
夫耄矣不為媒也會太守田豹因䇿為子求鄉人張公<lb/>
徴女仲春而成婚焉郡主簿張宅夢走馬上山還繞舍<lb/>
三周但見松栢不知門處紞曰馬屬離離為火火禍也<lb/>
人上山為㓙字但見松栢墓門象也不知門處為無門<lb/>
也三周三朞也後三年必有大禍宅果以謀反伏誅索<lb/>
充初夢天上有二棺落於充前紞曰棺者職也當有京<lb/>
師貴人舉君二官者頻再遷俄而司徒王戎書屬太守<lb/>
使舉充太守先署充功曹而舉孝㢘充後夢見一虜脱<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-61b"/>
上衣来詣充紞曰虜去上中下半男字夷狄隂類君婦<lb/>
當生男終如其言宋桷夢内中有一人著赤衣桷手把<lb/>
兩杖極打之紞曰内中有人肉字也肉色赤也兩杖箸<lb/>
象也極打之飽肉食也俄而亦驗焉黄平問紞曰我昨<lb/>
夢舍中馬舞數十人向馬拍手此何祥也紞曰馬者火<lb/>
也舞為火起向馬拍手救火人也平未歸而火作索綏<lb/>
夢東方有二角書詣綏大角朽敗小角有題韋囊角佩<lb/>
一在前一在後紞曰大角朽敗腐棺木小角有題題所<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-62a"/>
詣一在前前㓙也一在後後背也當有凶背之問時綏<lb/>
父在東居三日而凶問至郡功曹張邈嘗奉使詣州夜<lb/>
夢狼啖一脚紞曰脚肉被啖為却字會東虜反遂不行<lb/>
凡所占無不驗太守隂澹從求占書紞曰昔入太學因<lb/>
一父老為主人其人無不知又匿姓名有似𨼆者紞因<lb/>
從父老問占夢之術審測而説實無書也澹命為西閤<lb/>
祭酒紞辭曰少無山林之操游學京師交結時貴希申<lb/>
鄙藝㑹中國不靖欲養志終年老亦至矣不求聞達又<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-62b"/>
少不習勤老無吏幹濛汜之年弗敢聞命澹以束帛禮<lb/>
之月致羊酒年七十五卒於家<lb/>
孟欽洛陽人也有左慈劉根之術百姓惑而赴之苻堅<lb/>
召詣長安惡其惑衆命苻融誅之俄而欽至融留之遂<lb/>
大讌羣寮酒酣目左右收欽欽化為旋風飛出第外頃<lb/>
之有告在城東者融遣騎追之垂及忽然已逺或有兵<lb/>
衆距戰或前有溪澗騎不得過遂不知所在堅末復見<lb/>
於青州苻朗尋之入於海島<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-63a"/>
王嘉字子年隴西安陽人也輕舉止醜形貌外若不足<lb/>
而聰睿内眀滑稽好語笑不食五穀不衣美麗清虚服<lb/>
氣不與世人交游𨼆於東陽谷鑿崖穴居弟子受業者<lb/>
數百人亦皆穴處石虎之末棄其徒衆至長安潛𨼆於<lb/>
終南山結菴廬而止門人聞而復隨之又遷於倒獸山<lb/>
苻堅累徴不至公侯以下咸躬往參詣好尚之士無不<lb/>
宗師之問其當世者皆隨問而對好為譬喻狀如戲調<lb/>
言未然之事辭如䜟記當時尠能曉之事過皆驗堅將<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-63b"/>
南征遣使者問之嘉曰金剛火彊乃乗使者馬正衣冠<lb/>
徐徐東行數百歩而䇿馬馳反脱衣服棄冠履而歸下<lb/>
馬踞牀一無所言使者還告堅不悟復遣問之曰吾世<lb/>
祚云何嘉曰未央咸以為吉眀年癸未敗於淮南所謂<lb/>
未年而有殃也人候之者至心則見之不至心則𨼆形<lb/>
不見衣服在架履杖猶存或欲取其衣者終不及企而<lb/>
取之衣架逾髙而屋亦不大履杖諸物亦如之姚萇之<lb/>
入長安禮嘉如苻堅故事逼以自隨每事諮之萇既與<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-64a"/>
苻登相持謂嘉曰吾得殺苻登定天下否嘉曰畧得之<lb/>
萇怒曰得當云得何畧之有遂斬之先此釋道安謂嘉<lb/>
曰世故方殷可以行矣嘉答曰卿其先行吾負債未果<lb/>
去俄而道安亡至是嘉戮死所謂負債者也苻登聞嘉<lb/>
死設壇哭之贈太師諡曰文及萇死萇子興字子畧方<lb/>
殺登畧得之謂也嘉之死日人有隴上見之其所造牽<lb/>
三歌䜟事過皆驗累世猶傳之又著拾遺録十卷其記<lb/>
事多詭異今行於世<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-64b"/>
僧渉者西域人也不知何姓少為沙門苻堅時入長安<lb/>
虚靜服氣不食五穀日能行五百里言未然之事驗若<lb/>
指掌能以祕呪下神龍每旱堅常使之呪龍請雨俄而<lb/>
龍下鉢中天輙大雨堅及羣臣親就鉢觀之卒於長安<lb/>
後大旱移時堅歎曰渉公若在豈憂此乎<lb/>
郭黁西平人少眀式易仕郡主簿張天錫末年苻氏每<lb/>
有西伐之問太守趙凝使黁筮之黁曰若郡内二月十<lb/>
五日失囚者東軍當至涼祚必終凝乃申約屬縣至十<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-65a"/>
五日鮮卑折掘送馬於凝凝怒其非駿幽之内廐鮮卑<lb/>
懼而夜遁凝以告黁黁曰是也國家將亡不可復振苻<lb/>
堅末當陽門震刺史梁熙問黁曰其祥安在黁曰為四<lb/>
夷之事也當有外國二王来朝主上一當反國一死此<lb/>
城嵗餘而鄯善及前部王朝于苻堅西歸鄯善王死於<lb/>
姑臧吕光之王河西也西海太守王楨叛黁勸光襲之<lb/>
光之左丞吕寳曰千里襲人自昔所難況王者之師天<lb/>
下所聞何可僥倖以邀成功黁不可從誤人大事黁曰<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-65b"/>
若其不㨗黁自伏鈇鉞之誅如其克也左丞為無謀矣<lb/>
光從而克之光比之京管常參幃幄宻謀光將伐乞伏<lb/>
乾歸黁諌曰今太白未出不宜行師往必無功終當覆<lb/>
敗太史令賈曜以為必有秦隴之地及克金城光使曜<lb/>
詰黁黁宻謂光日昨有流星東墜當有伏尸死將雖得<lb/>
此城憂在不守正月上旬河氷將解若不早渡恐有大<lb/>
變後二日而敗問至光引軍渡河訖冰泮時人服其神<lb/>
驗光以黁為散騎常侍太常黁後以光年老知其將敗<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-66a"/>
遂與光僕射王祥起兵作亂百姓聞黁起兵咸以聖人<lb/>
起事事無不成故相率從之如不及黁以為代吕者王<lb/>
乃推王乞基為主後吕隆降姚興興以王尚為涼州刺<lb/>
史終如黁言黁之與光相持也逃人稱吕統病死黁曰<lb/>
未也光統之命盡在一時後統死三日而光死黁嘗曰<lb/>
涼州謙光殿後當有索頭鮮卑居之終於秃髮傉檀沮<lb/>
渠䝉遜迭據姑臧黁性褊酷不為士庶所附戰敗奔乞<lb/>
伏乾歸乾歸敗入姚興黁以滅姚者晉遂將妻子南奔<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-66b"/>
為追兵所殺<lb/>
鳩摩羅什天竺人也世為國相父鳩摩羅炎聰懿有大<lb/>
節將嗣相位乃辭避出家東度葱領龜兹王聞其名郊<lb/>
迎之請為國師王有妹年二十才悟眀敏諸國交聘並<lb/>
不許及見炎心欲當之王遂逼以妻焉既而羅什在胎<lb/>
其母慧解倍常及年七嵗母遂與俱出家羅什從師受<lb/>
經日誦千偈偈有三十二字凡三萬二千言義亦自通<lb/>
年十二其母攜到沙勒國王甚重之遂停沙勒一年博<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-67a"/>
覽五眀諸論及隂陽星算莫不畢盡妙達吉㓙言若符<lb/>
契為性率達不拘小檢修行者頗共疑之然羅什自得<lb/>
於心未嘗介意専以大乗為化諸學者咸共師焉年二<lb/>
十龜兹王迎之還國廣説諸經四逺學徒莫之能抗有<lb/>
頃羅什母辭龜兹王往天竺留羅什住謂之曰方等深<lb/>
教不可思議傳之東土惟爾之力但於汝無利其可如<lb/>
何羅什曰必使大化流傳雖苦而無恨母至天竺道成<lb/>
進登第三果西域諸國咸伏羅什神雋每至講説諸王<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-67b"/>
皆長跪坐側令羅什踐而登焉苻堅聞之宻有迎羅什<lb/>
之意㑹太史奏云有星見外國分野當有大智入輔中<lb/>
國堅曰朕聞西域有鳩摩羅什將非此邪乃遣驍騎將<lb/>
軍吕光等率兵七萬西伐龜兹謂光曰若獲羅什即馳<lb/>
驛送之光軍未至羅什謂龜兹王白純曰國運衰矣當<lb/>
有勍敵從日下来宜恭承之勿抗其鋒白純不從出兵<lb/>
距戰光遂破之乃獲羅什光見其年齒尚少以凡人戲<lb/>
之彊妻以龜兹王女羅什距而不受辭甚苦至光曰道<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-68a"/>
士之操不踰先父何所固辭乃飲以醇酒同閉宻室羅<lb/>
什被逼遂妻之光還中路置軍於山下將士已休羅什<lb/>
曰在此必狼狽宜徙軍隴上光不納至夜果大雨洪潦<lb/>
暴起水深數丈死者數千人光宻異之光欲留王西國<lb/>
羅什謂光曰此㓙亡之地不宜淹留中路自有福地可<lb/>
居光還至涼州聞苻堅已為姚萇所害於是竊號河右<lb/>
屬姑臧大風羅什曰不祥之風當有姦叛然不勞自定<lb/>
也俄而有叛者尋皆殄滅沮渠䝉遜先推建康太守叚<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-68b"/>
業為主光遣其子纂率衆討之時論謂業等烏合纂有<lb/>
威聲勢必全尅光以訪羅什答曰此行未見其利既而<lb/>
纂敗於合黎俄又郭黁起兵纂棄大軍輕還復為黁所<lb/>
敗僅以身免中書監張資病光博營救療有外國道人<lb/>
羅义云能差資病光喜給賜甚重羅什知义誑詐告資<lb/>
曰义不能為益徒煩費耳冥運雖隠可以事試也乃以<lb/>
五色絲作繩結之燒為灰末投水中云灰若出水還成<lb/>
繩者病不可愈湏臾灰聚浮出復為繩义療果無效少<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-69a"/>
日資亡頃之光死纂立有猪生子一身三頭龍出東廂<lb/>
井中於殿前蟠卧比旦失之纂以為美瑞號其殿為龍<lb/>
翔殿俄而有黒龍升於當陽九宫門纂改九宫門為龍<lb/>
興門羅什曰比日潛龍出游豕妖表異龍者隂類出入<lb/>
有時而今屢見則為災眚必有下人謀上之變宜尅已<lb/>
脩徳以答天戒纂不納後果為吕超所殺羅什之在涼<lb/>
州積年吕光父子既不𢎞道故藴其深解無所宣化姚<lb/>
興遣姚碩徳西伐破吕隆乃迎羅什待以國師之禮仍<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-69b"/>
使入西眀閤及逍遥園譯出衆經羅什多所暗誦無不<lb/>
究其義㫖既覽舊經多有紕繆於是興使沙門僧叡僧<lb/>
肇等八百餘人傳受其㫖更出經論凡三百餘卷沙門<lb/>
慧叡才識髙眀常隨羅什傳寫羅什每為慧叡論西方<lb/>
辭體商畧同異云天竺國俗甚重文制其宫商體韻以<lb/>
入管絃為善凡覲國王必有贊徳經中偈頌皆其式也<lb/>
羅什雅好大乗志在敷演常歎曰吾若著筆作大乗阿<lb/>
毗曇非迦旃子比也今深識者既寡將何所論唯為姚<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-70a"/>
興著實相論二卷興奉之若神嘗講經於草堂寺興及<lb/>
朝臣大徳沙門千有餘人肅容觀聽羅什忽下髙座謂<lb/>
興曰有二小児登吾肩慾鄣湏婦人興乃召宫女進之<lb/>
一交而生二子焉興嘗謂羅什曰大師聰眀超悟天下<lb/>
莫二何可使法種少嗣送以伎女十人逼之令受爾後<lb/>
不住僧坊别立解舍諸僧多效之羅什乃聚針盈鉢引<lb/>
諸僧謂之曰若能見效食此者乃可畜室耳因舉匕進<lb/>
針與常食不别諸僧愧服乃止杯渡比邱在彭城聞羅<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-70b"/>
什在長安歎曰吾與此子戲别三百餘年相見杳然未<lb/>
期遲有遇於来生耳羅什未終少日覺四大不悆乃口<lb/>
出三蕃神呪令外國弟子誦之以自救未及致力轉覺<lb/>
危殆於是力疾與衆僧告别曰因法相遇殊未盡心方<lb/>
復後世惻愴可言死於長安姚興於逍遥園依外國法<lb/>
以火焚尸薪滅形碎唯舌不爛<lb/>
沙門曇霍者不知何許人也秃髮傉檀時從河南来持<lb/>
一錫杖令人跪曰此是波若眼奉之可以得道時人咸<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-71a"/>
異之或遺以衣服受而投之於河後日以還本主衣無<lb/>
所汚行歩如風雲言人死生貴賤無毫釐之差人或蔵<lb/>
其錫杖曇霍大哭數聲閉目湏臾起而取之咸竒其神<lb/>
異莫能測也每謂傉檀曰若能安坐無為則天下可定<lb/>
祚允克昌如其窮兵好殺禍將及已傉檀不能從傉檀<lb/>
女病甚請救療曇霍曰人之死生自有定期聖人亦不<lb/>
能轉禍為福曇霍安能延命邪正可知早晚耳傉檀固<lb/>
請之時後宫門閉曇霍曰急開後門及開門則生不及<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-71b"/>
則死傉檀命開之不及而死後兵亂不知所在也<lb/>
臺産字國儁上洛人漢侍中崇之後也少専京氏易善<lb/>
圖䜟祕緯天文洛書風角星算六日七分之學尤善望<lb/>
氣占候推歩之術𨼆居商洛南山兼善經學泛情教授<lb/>
不交當世劉曜時災異特甚命公卿各舉博識直言之<lb/>
士一人其大司空劉均舉産曜親臨東堂遣中黄門䇿<lb/>
問之産極言其故曜覽而嘉之引見訪以政事産流涕<lb/>
歔欷具陳災變之禍政化之闕辭甚懇至曜改容禮之<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-72a"/>
署為博士祭酒諫議大夫領太史令至眀年而其言皆<lb/>
驗曜彌重之轉大中大夫嵗中三遷歴位尚書光禄大<lb/>
夫太子少師位特進金章紫綬爵闗中侯<lb/>
　　宋<lb/>
徐文伯字徳秀東海人濮陽太守熙之曽孫也熙好黄<lb/>
老𨼆於秦望山有道士過求飲留一瓠<graphic n="KR1383" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1383.png" mimeType="image/png"/>與之曰君子<lb/>
孫宜以道術救世當得二千石熙開之乃扁鵲鏡經一<lb/>
卷因精心學之遂名震海内生子秋夫彌工其術仕至<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-72b"/>
射陽令嘗夜有鬼呻吟聲甚悽愴秋夫問何湏答言姓<lb/>
某家在東陽患腰痛死雖為鬼痛猶難忍請療之秋夫<lb/>
曰云何厝法鬼請為芻人案孔穴針之秋夫如其言為<lb/>
灸四處又針肩井三處設祭埋之眀日見一人謝恩忽<lb/>
然不見當世服其通靈秋夫生道度叔嚮皆能精其業<lb/>
道度有脚疾不能行文帝令乗小輿入殿為諸皇子療<lb/>
疾無不絶驗仕至蘭陵太守文帝常云天下有五絶而<lb/>
皆出錢塘謂杜道鞠彈碁范悦時褚欣逺模書褚允圍<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-73a"/>
碁徐道度療疾也道度生文伯叔嚮生嗣伯文伯亦精<lb/>
其業兼有學行性倜儻不屈意於公卿不以醫術自業<lb/>
吳郡張融謂文伯嗣伯曰昔王微嵇叔夜並學而不能<lb/>
殷仲堪之徒故所不論得之者由神眀洞徹然後可至<lb/>
故非吾徒所及且褚侍中澄雖富貴亦能救療人疾卿<lb/>
此便成不達答曰唯達者知此可崇不達者多以為深<lb/>
累既鄙之何能不耻之文伯為効與嗣伯相埓孝武路<lb/>
太后病衆醫不識文伯診之曰此石博水腸耳乃為水<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-73b"/>
劑消石湯病即愈除鄱陽王常侍遺以千金旬日恩遇<lb/>
隆重眀帝宫人患腰痛牽心每至發輙氣欲絶衆醫以<lb/>
為肉癥文伯曰此髮癥也以油投之即吐得一物如髮<lb/>
稍引之長三尺頭已成蛇能動遂挂門上滴盡乃一髮<lb/>
而已病即差後廢帝出樂游苑門逢一婦人有娠帝亦<lb/>
善醫診之曰此腹是女也問文伯文伯曰腹有兩子一<lb/>
男一女男左邊青黒形小於女帝性急便欲使剖文伯<lb/>
惻然曰若以刀斧恐其變易請針之胎自落便寫足太<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-74a"/>
隂補手陽眀胎便應針而落兩兒相續出果如其言子<lb/>
䧺亦傳家業尤工診察位奉朝請能清言多為貴游所<lb/>
善事母孝謹母終毁瘠㡬至自滅俄而兄亡扶杖臨喪<lb/>
撫膺一慟遂以哀卒嗣伯字叔紹亦有孝行善清言位<lb/>
正員郎諸府佐彌為臨川王映所重時直閤將軍房伯<lb/>
玉服五石散十許劑無益更患冷夏日常複衣嗣伯為<lb/>
診之曰卿伏熱應湏以水發之非冬月不可至十一月<lb/>
冰雪大盛令二人夹捉伯玉解衣坐於石上取冷水從<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-74b"/>
頭澆之盡二十斛伯玉口噤氣絶家人啼哭請止嗣伯<lb/>
遣人執杖防閤敢有諫者撾之又盡水百斛伯玉始能<lb/>
動而見背上彭彭有氣俄而起坐曰熱不可忍乞冷飲<lb/>
嗣伯以水與之一飲一升病即差自爾恒發熱冬月猶<lb/>
着單褌衫體更肥壯常有嫗患滯冷積年不差嗣伯為<lb/>
診之曰此尸注也當以死人枕煮服之乃愈於是往古<lb/>
冢中取枕枕已一邊腐缺服之即差後秣陵人張景年<lb/>
十五患腹脹面黄衆醫不能療以問嗣伯嗣伯曰此石<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-75a"/>
蚘耳極難療當取死人枕煮服之依語煮枕以湯投下<lb/>
得大利有蚘蟲頭堅如石者五六升病即差後沈僧翼<lb/>
患眼痛又多見鬼物以問嗣伯嗣伯曰邪氣入肝可覔<lb/>
死人枕煮服之竟可埋枕於故處如其言又愈王晏知<lb/>
而問之曰三病不同而皆用死人枕而俱差何也答曰<lb/>
尸注者鬼氣也伏而未起故令人沈滯得死人枕投之<lb/>
魂氣飛越不復附體故尸注可差石蚘者久蚘也醫療<lb/>
既僻蚘蟲轉堅世間藥不能遣所以湏鬼物驅之然後<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-75b"/>
可散故令煮死人枕服之夫邪氣入肝故使眼痛而見<lb/>
魍魎應湏邪物以鈎之故用死人枕也氣因枕而去故<lb/>
令埋於冢間也又春月出南籬間戲聞笡屋有呻吟聲<lb/>
嗣伯曰此病甚重更一二日不療必死乃往視之見一<lb/>
老姥稱體痛而處處有[黑*敢]黑無數嗣伯還煮斗餘湯送<lb/>
令服之服訖痛勢愈甚跳投牀者無數湏臾所[黑*敢]處皆<lb/>
拔出釘長寸許以膏塗諸瘡口三日而復云此名釘疽<lb/>
也時又有薛伯宗善徙癰疽有公孫泰者患背伯宗為<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-76a"/>
氣封之徙置齋前栁樹上眀旦癰消樹便起一瘤如拳<lb/>
大稍稍長二十餘日瘤大膿爛出黄赤汁斗餘樹為之<lb/>
痿損<lb/>
　　梁<lb/>
釋寳誌者不知何許人有於宋泰始中見之出入鍾山<lb/>
往来都邑年已五六十矣齊宋之間稍顯靈迹被髮徒<lb/>
跣語嘿不倫或被錦袍飲啖同於凡俗恒以鏡銅剪刀<lb/>
鑷屬挂杖負之而趍或從人徴索酒肴或累日不食豫<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-76b"/>
言未兆識他心智一日中分身易所逺近驚赴所居噂<lb/>
<graphic n="KR0689" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0689.png" mimeType="image/png"/>齊武帝忿其惑衆收付建康獄旦日咸見游行市里<lb/>
既而檢校猶在獄中其夜又語獄吏曰門外有兩輿食<lb/>
金鉢盛飯汝可取之果是文恵太子及竟陵王子良所<lb/>
供養縣令吕文顯以啓武帝乃迎入華林園少時忽著<lb/>
三布帽亦不知於何得之俄而武帝崩文恵太子豫章<lb/>
王相繼薨齊亦於此季矣靈和寺沙門釋寳亮欲以衲<lb/>
被遺之未及有言寳誌忽来牽被而去蔡仲熊嘗問仕<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-77a"/>
何所至了自不答直解杖頭左索繩擲與之莫之能解<lb/>
仲熊後至尚書左丞方知言驗永眀中住東宫後堂從<lb/>
平旦門中出入末年忽云門上血汚衣褰裳走過至鬱<lb/>
林見害梁以犢車載尸出自此門舍故閹人徐龍駒宅<lb/>
而帝頸血流於門限焉梁武帝尤深敬事常問年祚逺<lb/>
近答曰元嘉元嘉帝欣然以為享祚倍宋文之年寳誌<lb/>
雖剃鬚髮而常冠帽下裙納袍故俗呼為誌公好為䜟<lb/>
記所謂誌公符是也髙麗聞之遣使齎錦帽供養天監<lb/>
<pb n="KR2d0006_WYG_206-77b"/>
十三年卒將死忽移金剛像出置户外語人云菩薩當<lb/>
去旬日無疾而終先是琅邪王筠至莊嚴寺寳誌遇之<lb/>
與交言歡飲至亡敕命筠為碑盖先覺也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　通志卷一百八十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>