<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>梧溪集巻三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　梧溪集巻三<lb/>
　　　　　　　　　　　　元　王逢　撰<lb/>
　　菜亭四詠<hi>有引</hi>
　菜亭者先君庫使之所作也賜進士及第内御史圗<lb/>
　烈圖敬夫書扁江隂儒學教授閬中邢泰亨翁為記<lb/>
　先君年六十輒不仕日課童治圃為徑必直蓺蔬必<lb/>
　方嘗指謂逢曰小子識之此類吾性也先君没之二<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-1b"/>
　年逢忝部使者薦又明年江南務殷由是無仕進意<lb/>
　而以先志是守并賦四詩揭亭間或尋聲于琴或倚<lb/>
　歌于缶退然自樂殆相遺于人世也<lb/>
其黄獨曰猗歟黄獨質土徳玉惟徳惟質是以有葉有<lb/>
實凱風至矣青青始蔓雨雪既雱爛其几案富貴無常<lb/>
人或汝忘予敢食言長鑱在傍長鑱在傍貧賤之光匪<lb/>
貧賤之光隠淪之慶<lb/>
其蕨曰彼美者蕨歧蹄而茁齊魯之人謂菜之鼈雷風<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-2a"/>
發春競擷于山久獨不食神往來于山間慨昔君子夷<lb/>
齊園綺夀考以終猶愈饑死饑弗忍師考終是期衣薜<lb/>
帶蘿聊從而嬉兮<lb/>
其黄精曰葉之菁菁如竹葉之青厥根孔美食之可以<lb/>
長生朝陽之燠時雨之沃君子有之以備㫖蓄呉之野<lb/>
土力貧培隠徳樂彌臻孰謂芝也不如薇也<lb/>
其蓴曰蓴之潔貞蕰藻其朋蓴之芳烈蘋蘩其列曰絲<lb/>
曰<hi>闕</hi>可羮可菹君子素貧念不到鱸五侯之鯖大官之<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-2b"/>
羊鼎折餗覆溪毛無傷登我籩矣薦我先矣載被我弦<lb/>
永弗諼矣<lb/>
　　黄河一首贈胡璉師貢<lb/>
黄河濁流其源自天四方交亂莫知誰愆靡亂弗寧靡<lb/>
濁弗清小人之亨君子之貞君子之貞惟道是友小人<lb/>
之亨乃罪之首雖曰無家有琴有書朝誦暮絃何樂之<lb/>
如鸝黄其羽集于嘉林願言似之永懷徳音<lb/>
　　小山招隠辭<hi>有引</hi>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-3a"/>
　小山招隠者雲間孫稷長慶别業之名義則左太冲<lb/>
　反招隠也長慶言行謹飭嘗為文學官兵興遂不復<lb/>
　仕讀書賣藥于横雲山之支隴有壁峭立泉涓然出<lb/>
　壁下有石空中擊之有聲日歌樂于是葢期與明哲<lb/>
　士終老焉辭曰<lb/>
横雲分兮一股壁鐵立兮石奏鼓桂樛枝兮荃有芳吟<lb/>
𤣥狖兮白鶴舞君胡為兮塵土弦我琴兮歌我招泉冽<lb/>
寒兮天泬寥月髙露瀼兮車音逺迢心悵惘兮不成消<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-3b"/>
揺君之盟兮孔昭言採兮可菹言釣兮維鱸渭濱商顔<lb/>
兮其道匪殊治亂使然兮出處異趨載絃載歌兮兹山<lb/>
之砠君之來兮毋遲其驅<lb/>
　　故内御史尼格氏圗公挽詞<hi>有序</hi>
　公尼格氏名圗烈圖字敬夫燕山人國初大父長信<lb/>
　州永豐縣因家焉父布哩葉圗薩從文皇帝潛邸官<lb/>
　至靖江路總管素無子至是媵産公有異年甫冠及第<lb/>
　上親覽策曰必世臣佳子弟也何以知吾家事若是<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-4a"/>
　其詳耶授集賢脩撰中丞馬公伯庸妻以妹累遷南<lb/>
　臺御史按治湖廣江浙咸有聲威順王素不法漁奪<lb/>
　山澤之利尤甚民苦之出數百里告漁奪狀公一無<lb/>
　所貸還之民論奏王罪乃降爵土王憂悸不知所為<lb/>
　會赦免福建亷訪司凡御史至堂幄地衣盛設金繡<lb/>
　公命撤去及視事莫不震懾曰慎毋犯狀元御史比<lb/>
　還内御史某挾私劾某官公以失糾察去職尋三臺<lb/>
　辨明除湖廣省副理問不赴遷生母潘氏縣君塟北<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-4b"/>
　上拜内御史以疽卒壽三十七公短小凝重眉目秀<lb/>
　朗官居巷處言行一致愛豫章山水留寓頗久嵗一<lb/>
　至豐為女兄壽女兄誓不嫁悉以已租贍之異母弟<lb/>
　早孤長以廕讓族弟特格爾依公學登乙酉進士第<lb/>
　朔州同知子某<lb/>
篤公産南州胞有紫白異襁襁未勝觿生母痛先逝操<lb/>
危慮也深十九面廷試詞㫖極懇切奏讀驚侍衞文皇<lb/>
至親覽天眷邁恩例瓊林宴狀元銀屏會佳婿花交歸<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-5a"/>
香署草偃迂絲轡要職尋屢遷中朝適無事南臺按三<lb/>
省文物紀綱地御史象執法獨見公不愧先時威順王<lb/>
畋漁盡民利昔縱魚鳥樂復奪士馬氣閩部俯交廣蠙<lb/>
犀䕃榕荔從容撤堂幄蜑海肅秋霽譽重謗由興才大<lb/>
衆所忌繙然遂孝思遷葬返北冀女兄老閨閣誓不通<lb/>
采幣嵗展骨肉歡均財及諸季最幼陟龍<hi>闕</hi>家學益名<lb/>
世顧予駑鈍姿激越千里志還鄉理書劍承拜内驄使<lb/>
將依東道光竟灑西州淚脩文得顔回前席失賈誼山<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-5b"/>
房懸蘿月<hi>公嘗為予書蘿月山房扁</hi>神采形夢寐盛蹟在董狐兹焉<lb/>
述交義<lb/>
　　故東流尹陳公挽詞<hi>有序</hi>
　公諱文杰字漢卿號黙齋毘陵人也父業醫母張氏<lb/>
　憐其好學每質簪珥奉師㑹宜興鉅室蔣竹徑病公<lb/>
　侍父往就留其塾卒業久之客有寓公過蔣一見納<lb/>
　為友寓公赴浙憲使遂薦授慶元儒學正至則浙東<lb/>
　帥重之俾二子從二子挾貴胄無弟子禮又羣蒼頭<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-6a"/>
　臂鷹鷂日躪躤無度公麾蒼頭去弗聴乃朴教二子<lb/>
　曰吾授堂帖一通班官耳義猶受天子命天子有聖<lb/>
　㫖諸王駙馬不得擾學校汝敢是乎因奪一大鷹縱<lb/>
　之蒼頭走白其帥帥怒喚公衆為公懼止之公曰吾<lb/>
　有聖㫖在竟往帥詰曰縱鷹有之乎公曰鷹不縱帥<lb/>
　有罪具言云云帥竦立曰是愛我也遣蒼頭出謝竟<lb/>
　護公歸既辟為其掾一郡大驚滿考除本學教授再<lb/>
　辟掾淮東陞兩浙運司知事丁母艱服闋改江隂知<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-6b"/>
　事三載擢東流尹推贈父宜興判官母宜人即謝病<lb/>
　歸逾年卒壽六十九先是公長郡幕里人殷數請託<lb/>
　先君拒絶之殷銜恨誣行賂告分憲屬公逮繫公復<lb/>
　憲官曰典史王某者清謹人也杰交其子逢亦未始<lb/>
　識一面萬萬無是事惟體察之憲官韙公言獨不問<lb/>
　後逢見公于家無一言及之其平生行義率類此公<lb/>
　負詩名監丞陳公旅以兄弟禮最親善嘗誌其母宜<lb/>
　人墓子在有文學遭亂憂悸死孫一<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-7a"/>
東流家本醫少貧困閭伍賣藥粗給身力學忍刺股祖<lb/>
瑩良苦志黄憲早稱許參术收狄籠芝蘭羞謝墅繡衣<lb/>
驄馬郎遂有茂才舉尋典四明教絃誦喧兩廡元帥勛<lb/>
舊臣遣兒授訓詁其奴臂鷹鷂躪躤聖宫宇毅然掣錦<lb/>
絛麾去莫敢侮同舍為公懼公且白大府帥歎禮遇加<lb/>
擢掾器三語再遷東淮閫參贊妙材諝郗超幙兩登單<lb/>
父琴一鼓先塋罷焚黄長嘯即解組桑榆晚留景奄忽<lb/>
悴風雨送喪阻范式能詩失阮瑀憶昔忘年交瓦缶視<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-7b"/>
鍾吕虞掲歐黄輩恨不與披覩間話良天時盆繰罄餘<lb/>
緒况于魯連義歴歴在肺腑遺孤喪亂中揆分合予撫<lb/>
嗚呼同漂零清秋益愁佇<lb/>
　　故空谷俞先生挽詞<hi>有序</hi>
　先生諱逺字之近號空谷江隂鳳歌鄉人也其先儒<lb/>
　起家至先生貧隠居教授能行古道毘陵孫岵以先<lb/>
　世舊依先生待如新知卒殯焉頃年疫傭奴病乞歸<lb/>
　先生曰慎毋疑疫氣相染其善調護踰旬死時兵興<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-8a"/>
　山林盡赭人死多委之壑或以是請先生曰生盡其<lb/>
　力死棄之溝中不義也單出為棺窆嵗暮春里氓舁<lb/>
　木偶神遨井落間至先生門適所舁重而止舁夫告<lb/>
　家姥曰神靈報施影響捷宜急祭燎旗下否則殃及<lb/>
　矣姥笑曰木偶何能為主人歸吾家爨下物耳衆<graphic n="KR0787" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0787.png" mimeType="image/png"/>
　眙去族姪裕親歿有佛者以佛事為解裕毅然曰吾<lb/>
　諸父嘗謂形神既離地獄何有今乃自誣親有罪不<lb/>
　孝孰甚佛者慚而退其善行及人率類此先生骨貌<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-8b"/>
　清卓類有道者長于古文尤嗜詩亂中吟詠不輟嘗<lb/>
　自叙詩曰蟲之<graphic n="KR1415" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1415.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1415" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1415.png" mimeType="image/png"/>鳥之嚶嚶機動籟鳴豈得已而<lb/>
　不已乎不得已乎耳于以見其出乎性也壽七十二<lb/>
　子樵孫庠序<lb/>
空谷俞先生言行慥慥爾襄陽一耆舊東魯古君子奕<lb/>
葉蘭桂芳晚見長松倚野鶴夕警露天雞晴影水神清<lb/>
凝髙寒眼碧照烏儿州閭董善良工俗變淳美削跡門<lb/>
徒僧罷迎藂祠鬼貧交有孫岵推食養没齒義聲及畊<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-9a"/>
奴亦免溝壑委遭亂接淅行帶索並萑葦兒樵性至孝<lb/>
承順若居里先生但微吟落句益竒詭𤣥洲摘芝秀翠<lb/>
嶽決石髓咸瞻星應庚忽夢嵗在已栝羽鏃礪道蠠勿<lb/>
甚提耳忘年感孔融赴弔愧徐穉霜晨髙鴻邁獨櫂五<lb/>
湖涘為歌雙梧歌<hi>先生作此嘗挽先君後附</hi>林哀朔風起<lb/>
　客行天下半波流日滔滔卓然王幙長獨詣見所操<lb/>
　西風吹黄鵠瞥眼雲中翺無彼升天翼欲飛詎能髙<lb/>
　讀律三十年弗離州縣勞歸休青山郭縁溪置屋牢<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-9b"/>
　種𤓰以為業不復求其曹饌甘盤有魚飲㫖尊有醪<lb/>
　兒賢曲奉養末暮樂陶陶奈何百年期懽忻變號咷<lb/>
　望見雙梧樹我每涕沾袍梧樹奚足悲迥躅于焉韜<lb/>
　　故贈江西省左丞諡文節汪公挽詞<hi>有序</hi>
　公諱澤民字叔志號堪老真逸以春秋登戊午進士<lb/>
　第累官致仕禮部尚書歸宣城淮人闖境公倡鄉子<lb/>
　弟保里閈㑹城陷遂遇害越七年詔贈江西省左丞<lb/>
　諡文節逢見大夫士每稱公性亷學尤慎許可嘗推<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-10a"/>
　官平江任法恕允獄多平反埀代題春帖云及𤓰當<lb/>
　此日行李似來時迨今為實録再推信州太夫人道<lb/>
　病公屝屨扶箯輿以行比至總管秦從龍謁謂曰今<lb/>
　晚可就職脱太夫人不諱吾能率僚屬賻襚之不然<lb/>
　喪誰與舉公曰匿親病而上官是遺親也遺親不孝<lb/>
　覬官斂而私親是貨官也貨官不忠不敢惟命太守<lb/>
　茍推仁湯藥是饋則母氏更生是望某拜徳侈矣秦<lb/>
　靦而退太夫人卒服闋起知兖州文教大行僦廬問<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-10b"/>
　學者數十百人流民過其治勸義賑之能聞召待制<lb/>
　翰林與脩國史當時大臣有傳㫖奉金幣鞍馬求撰<lb/>
　其勛功之碑者卒辭既大臣罪謫傾朝服公先知陞<lb/>
　國子司業集賢直學士尋告老云逢于公無半面雅<lb/>
　荷不鄙夷嘗賜詩序竊愧蔑以報稱也姑述其槩系<lb/>
　以挽詞<lb/>
嵇康貴神交梁鴻重懷賢古來知已遇詎在相摩肩仰<lb/>
惟文節公清白忠孝全天禧光禄後五世衣冠綿讀書<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-11a"/>
敬亭裏射䇿香案前半刺久鳳栖一麾遂鵬鶱宫壺酒<lb/>
賜縹太乙杖吹烟鬼泣脩史筆門泊問字船疏廣忽引<lb/>
去傾都望如仙浼浼宛溪水畇畇溪上田鰕菜薦嘉豆<lb/>
鸎花照堂筵至正乙未間星狗光孛然首倡捍鄉井淮人<lb/>
竟扼咽侯伯竄草間丁壯死墓邊執公義不屈子姪尚<lb/>
控拳詈言今顔杲勁氣昔鄭畋臣素奏我皇褒贈著史<lb/>
編憶昔太平日髙名南斗懸忘我襪線才贈我瓊琚篇<lb/>
陋鼎飾金鉉爨桐被朱絃䑕朴免售鄭駿骨期市燕空<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-11b"/>
谷一蛾睂衣袖馥蘭荃思君限楚水日夕魚風顛青燈<lb/>
耿漆室裋褐望杞天老成嗟已矣客淚雙迸泉再歌宋<lb/>
玉些黄鵠髙迴旋<lb/>
　　寄丘都事<lb/>
曩僑西湖西遂識東家丘平生五經笥聲價千金裘借<lb/>
地營茅堂湫隘不容輈文犀水蒼珮無時顧岩幽畦蔬<lb/>
何青青一飯常苦留推論當世事過許倜儻儔别經喪<lb/>
亂年廬墓兼百憂上馬即擊賊恐貽孝子羞伏承從大<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-12a"/>
軍烽火空三州生還總𠢐面望拜多白頭荒原露草根<lb/>
舉鞭枯骨收捷聞詔東討朱夏行清秋黄池正觀兵移<lb/>
戍浙上流觸輪避螳螂撼樹憐蜉蝣祭遵日雅歌道濟<lb/>
夜唱籌所在成相業正自出軍謀月落紅蒼莽熒惑光<lb/>
射牛白蛇橋長淮睥睨龍驤舟君懷靖四海且復掛呉<lb/>
鈎機務信有暇緘詩寄滄洲<lb/>
　　寄李守道<hi>有後引</hi>
西湖有竒士少負不羈才酒外嗜八分席地畫青苔妻<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-12b"/>
憂缾儲罄虀甕<hi>闕</hi>　開煮雪白石窩捫腹視三台乆安<lb/>
素貧賤惟恐富貴來風塵澒東南衣冠就衰隤慟哭岳<lb/>
王墓北走燕昭臺平章造次見符檄隨所裁徵兵復三<lb/>
州疾如破山雷無辜起塗炭寸管萬牛回釋褐慕董生<lb/>
玉帛讓輿擡丈夫誓<hi>闕</hi>　　良可哀時予客左丞逺<lb/>
愧鄒與枚禦冦書<hi>闕</hi>　翩然返蒿萊籋雲仰驊騮失道<lb/>
甘駑駘天風蕣花落離思浩江淮願言輟予想曠野多<lb/>
賢材<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-13a"/>
　守道諱介石性爽邁<hi>闕</hi>
　以書見省臣命草符檄遂器重之授松江府提控案<lb/>
　牘從守鎮江後鎮江失守以不屈辱而死煮雪虀甕<lb/>
　白石窩皆其齋居室名<lb/>
　　三貞篇寄納琳哈喇㕘政幕下僚友<lb/>
梧西女陳氏顔色絶勝玉阿耶燈牕下古傳常暗讀義<lb/>
須嫁宦<hi>作官</hi>人麻枲心所足兵麾忽東指烽火蔓平陸魚<lb/>
鼈遭顛連雞狗同迫迎<hi>作逐</hi>猰㺄哆其口反噬机上肉母<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-13b"/>
子泣相誓寧死不汝辱春輝黯門<graphic n="KR0925" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0925.png" mimeType="image/png"/>寒日照鬼録皇天<lb/>
實鑒臨家廟為慘肅<hi>陳氏母曾宋直講確之七世孫女</hi>髽婦<hi>惠婦呉俱縣人一作</hi>
<hi>里人</hi>亦在難自判受命獨臂血濺賊袵賊歎為斂縮差差<lb/>
白刃間偉節驚耳目荒野雲雪暮緬想會深竹水流風<lb/>
悲鳴星迸萬羽鏃回首陷沒地何限委溝瀆大㕘行當<lb/>
來卹典具簡牘前湖百世祀<hi>謂五代時烈女何氏</hi>明妝儼車服從<lb/>
以雙素鸞配享疇敢黷孤蓬任漂轉餘齒寄草木倡兹<lb/>
三貞篇庶用矯浮俗<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-14a"/>
　　奉<hi>闕</hi>　左丞觀射石幢門外<lb/>
前徒驅干旄後乗咽短簫君侯美裘帶白馬金轡揺道<lb/>
出石幢門春始轉柳條公堂俯平曠武士集英翹離立<lb/>
控角弓百步建錦標眼空熊渠虎臂落李廣鵰登降禮<lb/>
數新賞罰號令饒忘歸迸寒星決拾迎鮮飈失鵠固自<lb/>
恥破的奚庸驕先王用觀徳今此樂賓僚龍勺暎彞尊<lb/>
玉帳<hi>闕</hi>　　客卿忝末至屬賦軍中謡川澤魚上氷野<lb/>
烟尚蕭<hi>闕</hi>　　詢幽隠聊以示逍遥民情自兹得無復<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-14b"/>
慮三苗<lb/>
　　送楊子明知事從觀孫元帥分制沿江州郡<lb/>
寒日動大江鞍馬散滄洲漚光滅沒外迥見氷梁浮壯<lb/>
士無人色旗羽風飂飂楊君志弧矢笑被黑貂裘祭軷<lb/>
千仞岡掉鞅萬斛舟先聲掠淮甸遥制三邊州元帥統<lb/>
將權言責在軍謀一言闗興喪跬步分陽秋天地屬閉<lb/>
塞波伏蛟龍湫孤烟起天際薄暮青轉幽百里静雞犬<lb/>
豈但窮兵由雪貿薺麥生猶聞鑄戈矛頻年竭土壤經<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-15a"/>
時委川溝行其所無事凋瘵或少瘳耀徳不觀兵當今<lb/>
第一籌君昔甚惻隠曲宥千俘囚歸裝輕于葉亷價重<lb/>
琳球敝邑蒙薦臨多暇獲讌游鳳凰巢阿閣黄鵠直逺<lb/>
投菉竹霜實繁知止疇與侔蘆根短刺水鸒斯空啾啾<lb/>
顧予麋鹿姿蓬藋翳林丘行藏任本性道義期加脩<lb/>
　　雨坐梧溪精舍<lb/>
青梧隂四合長夏含秋清及兹積雨晦<hi>闕</hi>　水衣生别<lb/>
巷鶯聲歇香烟鵲尾横<hi>闕</hi>　溪上思千載一時并<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-15b"/>
　　夜坐<lb/>
落日秋氣昏回溪夜噴薄幽花欹露榭孤螢隕風閣冲<lb/>
襟謝煩歊廣簟生離索躧履望明河南天正飛鵲<lb/>
　　繆孝子<hi>有引</hi>
　孝子名倫字叔彞年甫冠博識能文本東平人侍父<lb/>
　宦游于杭至正十六年淮兵執其父將殺之倫哀號<lb/>
　乞免弗聴傾家貲贖父命又弗聴乃自縛請以身代<lb/>
　于是父見釋而殺倫前鄉貢進士樊浚言之予悲倫<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-16a"/>
　之志行不大顯也為作琴操一首期聲傳無窮焉<lb/>
父存兒死兮兒可再得父死兒存兮兒其天殛聴代父<lb/>
死全兒職於乎人心不泯兮亂有底極<lb/>
　　葵蘭贈孫孝子彬<hi>有引</hi>
　彬值揚州兵變負母而逃兒女散失頌者美其有慈<lb/>
　烏之義而未及䑛犢之愛焉故予賦葵蘭一章<lb/>
葵衞其根日月燭之蘭茁其芽雨露沃之兵變倉卒兮<lb/>
負親而逃山川險阻兮無乃親勞上天孔仁兮命也兒<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-16b"/>
遭<lb/>
　　義僧行<lb/>
世降道淪喪盛事罕見之我歌義僧行蘄取國士知僧<lb/>
臻生夏浦俗號徐大師勇敢重意氣赤手可獵麋張忠<lb/>
郭解流任俠不計貲臻願出門下致<hi>一作效</hi>死誓不移盜<lb/>
尋冦馬洲魚肉乎蒸黎元戎堅營壁大姓深溝池壯哉<lb/>
張父子分率脱項兒父擒子死難家不得斂屍臻聞切<lb/>
齒恨恨死不同時夜即操斧刀奮身斫籓籬徑入牛宫<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-17a"/>
内斧斷張縶維手殺盜六人力挽間道歸妻孥拜堂下<lb/>
金幣謝所私上公賜巾裳欲以好爵縻幡然掉臂辭還<lb/>
山弄摩尼方今國步艱中外罹瘡痍銅虎盡懸綬鐵馬<lb/>
誰搴旗嗟爾匹夫臻足張三軍威何不食君禄為君靖<lb/>
淮夷收名魯仲連千載為等期天秋黄葉脱日暮𤣥雲<lb/>
馳歌詩節鼓吹用壯吾熊羆<lb/>
　　壯士歌<lb/>
明月皎皎白玉盤大星煌煌黄金丸壯士解甲投馬鞍<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-17b"/>
蒺藜草深衣夜寒劍頭飲血何時乾<lb/>
　　義兵謡<lb/>
春虹白冬草碧八月黄河火雲赤將衣我衣更食我食<lb/>
望塵走馬當殺賊<lb/>
　　寒機女辭<lb/>
鴛鴦機滿東西舍雪繭繰來日相射世俗競染紅藍花<lb/>
妾心鍾愛金絲柘君王錦繡焚殿前天孫鳳梭蛛網懸<lb/>
織成雲霧製龍衮萬一薰香分御筵<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-18a"/>
　　朱夫人<hi>有序</hi>
　夫人諱元琇江隂知事朱道存之妻都漕萬户費雄<lb/>
　之女也至正十六年江隂亂夫人依其父居松江之<lb/>
　上海未幾上海縣陷苗軍復縣大掠夫人驚遽出卧<lb/>
　内時苗手刃以入將犯之夫人怒叱曰吾貴家女貴<lb/>
　家婦夫君見勤王汝本官兵奚為犯我投釵珥于地<lb/>
　苗攫之去既苗沓至索貲無有遂驅迫就道夫人揆<lb/>
　不免乃攀堂楹厲聲曰吾義不辱苗狗忍辱我耶比<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-18b"/>
　遇害爪入楹木血沁于指哀哉始先君庫使解官歸<lb/>
　里逢適主于其家毎與盛宴輒缺然若不甘者知事<lb/>
　言其故于夫人他日復宴夫人親為别具饌命子文<lb/>
　博文禮舁示逢曰此奉尊翁自是以為常明年逢過<lb/>
　其地嗟夫人之生也柔惠足以徳于人歿也貞烈足<lb/>
　以表于世謹為辭以弔之辭曰<lb/>
青薲花白浦水黄雲日黤慘風悲凉停轤西向三酹觴<lb/>
旂旌葆幢來混茫若有人兮凜如霜星流電馳惟<hi>一作誰</hi>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-19a"/>
可望微言夙習大洞章功成拔宅居帝鄉鵲河蟾竁肆<lb/>
翺翔笑援北斗挹酒漿帝曰欽哉無太康下為叔世扶<lb/>
綱常進規退矩禮自防釵荆裙布今孟光尊姑養之植<lb/>
徳堂<hi>朱氏堂名</hi>堂階珠樹聯瑶芳明璫蒼珮森琳瑯撾鐘考<lb/>
鼓樂未央楚氛遮天耀天狼飄然歸寧父母傍正坐漆<lb/>
室憂葵傷官兵冦我加劍鋩昊天倚杵忽變桑身有濺<lb/>
血無迴腸稽首再拜淚兩滂囅焉直上驂鸞凰<hi>以下原</hi>
<hi>闕</hi>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-19b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
殺君之餘春風紫燕停紫衢錦纒繡絡舞鷓鴣胡琴秦<lb/>
箏間呉歈酒面花影紅扶疎君樂滿座容顔舒再拜壽<lb/>
君明月珠願君世世金虎符縣籍無我甘樵漁<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-20a"/>
　　君家柳<lb/>
君家柳萬株一色鵞黄酒龍鱗波暖裊翠烟飛花直渡<lb/>
江南天倉庚立曉燕穿午薄暮啄木聲丁然腹中螙蝕<lb/>
皮齧馬舊隂半減金城下長條短條屬行人猶有持斤<lb/>
睨之者秋來大地落葉鳴心憶陽春泪如瀉<lb/>
　　趙氏雙珠辭<lb/>
遊鯉山石髙孱顔遊鯉溪水清洄灣中有峩峩青結鬟<lb/>
望如春雲不可攀壬辰仲冬冦蜂起乳臭將軍先披靡<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-20b"/>
民人顛連社稷圯我固當為貞白鬼後來<hi>乙未年</hi>小妹復<lb/>
被驅亦葬魚腹全其軀山髙水清幾千載虹月夜貫雙<lb/>
驪珠夜深鮫宫屏機杼風吹草寒髑髏語何由生長江<lb/>
沱間及見王雎鼓衣羽願回堯天行化日女子有家男<lb/>
有室地下甘心燈似漆<lb/>
　　夜何長三疊寄周㕘政伯温鄔僉院本初<lb/>
夜何長日苦短夜長復寒日不暖深林大薄鶡鴠滿尾<lb/>
頳魴魚遊纂纂千年古鉄紫氣纒赤帝當之白虵斷中<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-21a"/>
朝老臣雙珮蒼憂心鬱紆寢息忘鳳凰在笯驥服箱雪<lb/>
埋石棧氷河梁夜何長六龍回轡東扶桑<lb/>
夜何長日苦短夜長復寒日不暖蒼梧九疑雲思逺驚<lb/>
鴻亂落夫差苑漢家騎尉雙龍蒼酒酣起舞隘八荒疾<lb/>
風吹沙百草霜玉缸朱火青凝光夜何長帝車髙轉天<lb/>
中央<lb/>
夜何長日苦短夜長復寒日不暖欃槍㕘旗燭雲䍐樹<lb/>
樹梅花落羌管江南布衣雙髩蒼嵗闌獨立氣慨慷衣<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-21b"/>
冠禮樂制孔良路迢無由貢明堂夜何長啟明耿耿天<lb/>
東方<lb/>
　　梁溪行贈嚴子魯㕘政<lb/>
梁溪之隂太湖陽錫麓西下盤羊腸土俗鷙悍民鴟張<lb/>
負固不貢亂典常明公是時騎飛黄三尺白練揮氷霜<lb/>
西定汝穎南保杭復來觀兵周處鄉方將增陴深浚隍<lb/>
楚氛一夜掩斗芒奉頭鼠竄道相望獨有殉節臣姓楊<hi>謂文</hi>
<hi>載員外</hi>明公退此招散亡昔我仇冦今顔行千百之衆尺<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-22a"/>
寸畺日食蒲螺草塞創戰十六月莫禦當誓欲手舉東<lb/>
南綱赤葉楓落鴻雁翔淮閫共戴呉天蒼金戈煌煌斾<lb/>
央央旋師城闕從鼓簧父老羅拜勸酒漿武惠厚徳宜<lb/>
爾昌龍衣封錦來尚方璽書錫命登岩廊吾君論功邁<lb/>
漢皇屬國肯負蘇中郎事業益大身益强不忝異姓汾<lb/>
淮王<lb/>
　　奉陪神保大王宴朱將軍第聞彈白翎雀引<hi>有序</hi>
　白翎雀燕漠間鳥也初世皇命伶官石徳閭製白翎<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-22b"/>
　雀曲及進曰何其末有孤嫠怨悲之音石徳閭未之<lb/>
　改而已傳焉戊戌冬淮藩朱將軍宴大王于私第逢<lb/>
　忝座末時夜雹霰交下衆賓相次執盞起為王壽逢<lb/>
　亦起王命左右鼓是曲且語製曲之始俾歌詠之逢<lb/>
　謂纘事本實左氏所先故鋪陳興龍大略而不暇他<lb/>
　及也<lb/>
𤣥隂亘天雪欲作將軍西第夜張幕銅盤蠟光紅照灼<lb/>
四座傾聴白翎雀雀生烏桓朔部落大樸之氣元磅礴<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-23a"/>
地椒野穄極廣莫穹廬離離散駝駱黄羊蘆酒雜湩酪<lb/>
鷹狗畋獵代耕穫太王肇基不城郭青春建<graphic n="KR1060" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1060.png" mimeType="image/png"/>宵罷柝<lb/>
聖澤滂沛蔓綿絡風淳俗龎法度約乾端坤倪露冲漠<lb/>
羽毛鱗介並飛躍庭祠嵗響咽管籥雄雌和鳴莫我樂<lb/>
帝皇赫然太陽若八表晃蕩氛盡却前驅屈盧從緐弱<lb/>
睢盱嗢咿萬狀錯遂朝玉帛解組縛大明宫開夾花萼<lb/>
文監武衞盛材略葱珩穀璧暎霜鍔五雲䕫龍奏韶濩<lb/>
九苞鳳凰降寥廊徳音威儀匪予度萬姓拭目瞻阿閣<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-23b"/>
軒轅伶倫兩冥寞八十年來事非昨優麀雜亂人道削<lb/>
咬哇哀淫頌聲鑠皇孫讓賢執鼓鐸巾羃鵲尾黄金杓<lb/>
殽烝體薦嚼復嚼巴渝舞隊驩回薄供奉革鞜衣狐狢<lb/>
銀箏載前酒載酌延秋門深魚守鑰緱山逺度吹笙鶴<lb/>
淮南昔者鷄䑛藥千乗之國棄弊蹻方今羣雄自開拓<lb/>
拔刀把矟爭刺斫為臣義同葵與藿將軍固合鞭先着<lb/>
蓮壺漏沈薇露涸枯梢號寒風隕籜百禽啁噍雹霰靃<lb/>
氷花亂㸃真珠箔箔中呱呱情陡惡供奉砉爾停絃索<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-24a"/>
吁嗟白翎將焉託有客淚下甘丘壑<lb/>
　　奉陪杭右丞程禮部以文字文憲僉子貞魯縣丞<lb/>
　　道原宴周左丞伯温館舍時聞河南李平章恢復<lb/>
　　中原<lb/>
西湖館舍開新秋三峰倒影紫翠流白馬彫戈駐逵道<lb/>
金魚玉佩羅林丘二孤五老獨神往八公六逸同天遊<lb/>
時維小康况大比萬乗少紓東南憂如澠之酒官寺送<lb/>
風生酒波鱗甲動荔子漿凝赤露香鵞肪炙作黄氷凍<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-24b"/>
歌袖頻熏婆律膏渇羌解奏㕘差鳳右丞閥閲霄漢逼<lb/>
諸叟文章臺閣重罘罳駸駸落日涼菱花蕸葉掩冉光<lb/>
驚飛先自有鳥鵲寡宿未必無鴛鴦堯封禹跡烟莽蒼<lb/>
宣髪固短憂心長側聞汴破濟欲下百姓亦望臨淮王<lb/>
山人厭亂喜莫量笑整冠帶為舉觴醉後不登嚴武牀<lb/>
　　惠孝子行<hi>有序</hi>
　惠孝子名連字子及曾大父疇累遷寶章閣待制常<lb/>
　徳知府致仕司農少卿卒翰林池聖夫銘其墓曰金<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-25a"/>
　玉其相表裏無偽槩可見矣子及受學于陸子方先<lb/>
　生嘗述江革郗鑒二贊其贊江有曰兒力甚武母安<lb/>
　勿怖兒身既豫養不可窶前行弗獲後顧則逼我心<lb/>
　欽欽卒與盜即母兒一身安能異塗兒亡母亡將焉<lb/>
　用俘其贊郗有曰民儉于食累累為瘠推活君子職<lb/>
　敬惟徳君不茍活念我二兒骨肉之恩生死共之弗<lb/>
　䘏爾生胡後而死氏志弗獲全是口體士矜誦之後<lb/>
　江隂亂挈母俞及諸甥姓間闗百罹避地呉下逢嘉<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-25b"/>
　其言行贈之以詩<lb/>
吾邦有龍虎村中有宋朝司農惠公之曾孫司農三登<lb/>
巍科蚤選衞王婿兩作茂宰一出漢朱轓百年雲散金<lb/>
碧氣衣冠禮樂八九存曾孫自號轣轆生又號蹇連子<lb/>
負材弗施甘與世相忤未嘗入城見州尊或逢夸毗徒<lb/>
掉臂決去如林猿日但讀書蓬蓽門講畫授弟子愉婉<lb/>
問清温堂前植橘堂後樹萱百畝之田五畝園征夫道<lb/>
暍馬汗赤抱膝方看髙鳶騫優哉游哉樂難諼柔兆涒<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-26a"/>
灘嵗天狗闞丘樊達官大家驚潰奔水鮞陸䴠盡啗吞<lb/>
是時轣轆生悒僾膺屢捫非不能持梃刃佩猳肫靖鄉<lb/>
國清札昏母年八袠罔極恩外甥在侍傍無援誓全古<lb/>
孝義坐使薄俗敦攜扶于野褰涉于亹慘冐霧露饑採<lb/>
<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>虋妻孥臬兀兵火際亦解委曲奉壺飱天道昭著神<lb/>
佑䕶卒得命脱蟻聚并蜂屯蹇連子葢嘗口撰江革郗<lb/>
鑒二贊累百言文焰炳若星斗繁聞諸人梟者褫魄示<lb/>
諸人獍者喪魂江郗名與埀乾坤乾坤蕩蕩敞帝閽我<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-26b"/>
歌三反烏滿原春風一夜回孤根<lb/>
　　題三馬圖<lb/>
巻開三馬風雲起誰其畫者趙學士渥洼舊感驪龍精<lb/>
禹門曾浴桃花水並馳定是不契需合與周王八駿俱<lb/>
烏騅赤兔售非主千金之骨成泥土丈夫懷材莫愁佇<lb/>
　　鶴招<hi>有序</hi>
　予友曹炳氏畜雙鶴于皆春園露昕月夕巾烏紗被<lb/>
　氅衣與之弄影接武林壑間若超出世壒物我相忘<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-27a"/>
　者數年辛丑秋一日雄嗒然悲鳴驚視之雌折足斃<lb/>
　石﨑下心甚悼焉為援華陽故事用𤣥黄幣瘞所居<lb/>
　貞溪傍既封其土屬逢賦鶴招誌諸石<lb/>
馬之死也埋敝帷鶴之化也招予辭啄青田芝飲瑶池<lb/>
冠朱衣縞𤣥裳埀神仙中人受以羈日遨寥天驂鳳螭<lb/>
良苦未若歸來兮風塵軒囂波浪瀰鶀鴈羅鸗弓繳悲<lb/>
主家天開林壑姿石矼魚影布㕘差露昕月夕苔莎滋<lb/>
引吭和嗚舞僛僛闗雎之樂不可支胡然孤雄怨仳離<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-27b"/>
主亦為爾意凄其蕙帳燈灺香倭遲臨臯道士夢經時<lb/>
不信視此冡纍纍<lb/>
　　歎病駝<lb/>
狂夫東遊乗白騾道路適遇病槖駝紫毛無復好容色<lb/>
肉鞍尚聳雙坡陀南人從來不夢此私怪目擊臨干戈<lb/>
泉渠元自控蕃落天苑畢竟連銀河呉郊楚甸水草淺<lb/>
任重却欲千斤過青袍朝士為起立茜㡌畨僧時撫摩<lb/>
熱風吹塵鼻出火積雨成潦瘡生窠牛䖟狗蝨苦嘬血<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-28a"/>
末由驅除知奈何頻年出師數百萬熊羆獅豹相奔波<lb/>
豈期獨後死溝壑餘光所及良已多老矣首帕短袴靴<lb/>
手持鞭䇿涕泗沱憶昔灤京避暑日氣骨礧峞從鑾和<lb/>
沈沈金甕夾銅馬裊裊錦帶懸靈鼉服勞輦下藉鬋刷<lb/>
屈跡澤畔甘蹉跎疇能推廣愛烏義沒齒仰飼公田禾<lb/>
　　悼炎洲翠<lb/>
炎洲翠美羽衣穿花掠藻鳴春暉讓王城頭燕分飛淮<lb/>
隂祠下梟相依梟不孝翠先死能言鸚鵡亦已矣吁嗟<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-28b"/>
方郎<hi>闕</hi>　起<lb/>
　　俞丞獲印辭<lb/>
己亥七月城錢塘四十萬夫翻汗漿九旬塵沙霾日黄<lb/>
幾夜草上生輝光凌晨夫長賀得印壇紐瓛文玉澤潤<lb/>
官曹傳看連六郡丞名適同丞有分君不見侯王昔者<lb/>
親佩之功業弗建終棄遺城今百雉髙巍巍呻吟盡化<lb/>
為歌詩時來更取左顧龜<lb/>
　　烏啄啄唁無錫吕志學<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-29a"/>
烏啄啄行踽踽朝啼暮號反哺無所䕫龍在朝虎在邊<lb/>
孝子之心若荼苦天髙蒼蒼下厚土耳若無間目無覩<lb/>
虚簷雨懸燈火青頭白生離夢中聚夢中聚今六霜明<lb/>
年作歌歌壽昌<lb/>
　　張㕘政手植榆歌<hi>有引</hi>
　榆本髙出羣木上會兵興山盡童曾孫守中去其半<lb/>
　蔽以藂篠然生意委菀廊廟具固無恙逢一日獲讌<lb/>
　樹下既醉歌之非但歌榆也感㕘政忠憤嘉守中孝<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-29b"/>
　敬云耳㕘政名瑄開海漕征𤓰哇有大功于朝中當<lb/>
　廕祖文龍都水監職得七品官隠居讀書尤善畫歌<lb/>
　曰<lb/>
春光堂前蘭坂側孤榆根固亭亭立翦截猶全大厦具<lb/>
培封敢忘前人徳至今龍葱隂滿庭在昔昂藏枝百尺<lb/>
海窺黑水龍伯宫地瞰炎風𤓰哇國老槐並去天尺五<lb/>
披拂星辰長雷雨寶樹方圍錦絲障虬枝忽斷黄姑渚<lb/>
野雉由來是鴆媒樓船悔不將童女萬國帡幪歸帝業<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-30a"/>
半頃苔基系民土兹辰客㑹鵷鷺羣麟趾公族皆能文<lb/>
蒓邊膾落鑾刀雪花下酒灧紅矼雲<hi>地有躡虹矼</hi>新烟迢遞<lb/>
近臣火餘景低徊西晻曛興酣墨汁飲一斗弗嗔書涴<lb/>
羊欣裙<lb/>
　　謝沈奐有章素段<hi>有引</hi>
　奐檇李人大父烈字秋田明尚書善琴大徳間由郡<lb/>
　學録累遷常州推官所在著美績奐乞逢誌其墓而<lb/>
　銘曰有學有文有社有民出際盛明考終厥身子孫<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-30b"/>
　繩繩天厚孔仁維秀之鄙維泖之滣徳不稱位何百<lb/>
　十人公位通顯公徳雅馴我作銘詩過者惟寅既持<lb/>
　謝素雲官段上存宗師呉全節題封葢文宗所賜分<lb/>
　遺大父者也至是逢貤壽女兄張婦復歌詩謝奐<lb/>
黄姑舊織機中段題封進入通明殿石硤平鋪月下氷<lb/>
銀潢倒瀉天邊練上卿適侍玉皇案賜歸仙界訶雷電<lb/>
法曹得之三世藏未嘗涴㸃時爭羨山人近宴采藻亭<lb/>
奐也求撰墓碣銘蟏蛸蛜蝛滿秋思篋笥出此驚爽靈<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-31a"/>
碧桃色染東極露白虹影貫長庚星呉都繭絲紓皓彩<lb/>
漢苑芸草留餘馨雲聯朶朶不斷脚怳惚駢飛萬淫雀<lb/>
方空吹綸何足數賨幪火毳宜髙閣用裁朝服佩龜魚<lb/>
用製道氅騎鸞鶴以予貧賤合鯨巻多爾孝敬難馬却<lb/>
女兄日誦大洞文十年著破𤣥霜裙到家貤壽非矯譽<lb/>
所貴來自先帝君風塵盡室幸茍活江海故交能致勤<lb/>
興至援筆報萬一或者盛事相傳聞<lb/>
　　華韡堂<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-31b"/>
邵棠大父遭兵驅髫稚北行形影孤湩飲肉食調狗馬<lb/>
白晝快樂夜憂虞曾氷塞磧際草莽行揺飛鳴嗟雪姑<lb/>
遥知親老兄侍側贖子購弟金不惜卅年目斷苦烟霧<lb/>
一日書<hi>闕</hi>返鄉國殺雞上冢木已拱對花吹塤春盛昔<lb/>
棠也與棣永孝思華韡堂開胥浦湄亂離復見田氏樂<lb/>
急難無愧周公詩今者魯衞政教衰有甚煮豆然萁時<lb/>
願保嘉樹長華滋雪姑並巢連理枝<lb/>
　　同曹傳幼岩承平文允宿張會嘉西齋<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-32a"/>
鄉中三人清似鶴異縣相逢宿茅屋踈忩金波地流月<lb/>
連榻翠寒霜入竹一人袖攜詩一束同有女兄身亦獨<lb/>
一人舉室葬魚腹不欲云云淚盈掬長松樹倒哭杜鵑<lb/>
揺揺寸草春風前春風尚許草報荅過江上冢知何年<lb/>
過江上冢待兵戢登堂互拜親無及亂離孝友莫我期<lb/>
雲霄事業須汝立東家枇杷花滿林逺山秀列九青簪<lb/>
甕頭濁酒蛆浮白天外徵書鶴送音<lb/>
　　黄道婆祠<hi>有序</hi>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-32b"/>
　黄道婆松之烏涇人少淪落厓州元貞間始遇海舶<lb/>
　以歸躬紡木綿花織厓州被自給教他姓婦不少倦<lb/>
　未幾被更烏涇名天下仰食者千餘家及卒鄉長者<lb/>
　趙如珪為立祠香火菴後兵廢至正壬寅張君守中<lb/>
　遷祠于其祖都水公神道南隙地俾復祀享且徵逢<lb/>
　詩傳將來辭曰<lb/>
前聞黄四娘後稱宋五嫂道婆異流輩不肯厓州老厓<lb/>
州布被五色繅組霧紃雲粲花草片帆鯨海得風歸千<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-33a"/>
柚烏涇奪天造天孫漫司巧僅解製牛衣鄒母真乃賢<lb/>
訓兒喻斷機道婆遺愛在桑梓道婆有志覆赤子荒哉<lb/>
唐𤣥萬乗君終靦長衾共昆弟趙翁立祠兵久燬張君<lb/>
慨然繼絶祀我歌落葉秋聲裏薄功厚饗當愧死<lb/>
　　長樂未央玉璽歌為秦景容總管賦<lb/>
赤龍銜日照赤子白蛇横斃烏騅死東風吹冷咸陽灰長<lb/>
樂未央連闕起昆吾寶刃截瓊肪隂文小篆雲漢章盤<lb/>
螭作紐徑二寸歴嵗四百傳天王黄星孛明銅爵舞銅仙<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-33b"/>
淚泣如絲雨盜將神器竟不歸璽亦漂淪頻易主使君<lb/>
購得心良苦君不見豐城有劒氣上衝米船也貫滄江<lb/>
虹陋歌先附蘇卿鴻<lb/>
　　題余道本所藏大父元善號竹所巻<hi>有序</hi>
　元善諱有慶本韶人十二世祖靖仕宋諡曰襄有七<lb/>
　世孫哲通判嘉興幼子昇贅華亭朱氏遂占華亭籍<lb/>
　又五世至元善讀書慕義粟補司征官既不樂仕以<lb/>
　隠徳終蚤嵗提刑陵陽牟瓛雅重之後浙憲使薊丘<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-34a"/>
　張雲鵬宣州推官浦城楊載鄉貢進士江隂陸庸四<lb/>
　明陳沅咸交焉題誌具在子允中繼歿竹所亦廢為<lb/>
　烟墟露莽道本敦儒行情有不勝言者屬予序巻末<lb/>
　且徵詩云<lb/>
丹霜羽人粹且温系出慶厯名臣門戚然袖出竹所巻<lb/>
前輩留題今具存竹所當時棄官日箖箊<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>氣深密<lb/>
大中參差鳳叶鳴小宜扶老鳩為匹嘉魚有羮尊有醑<lb/>
何者是賓何者主一碧寒光谷水潭萬玉秋聲石牕雨<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-34b"/>
喪亂相尋廿載間斬竿採箭不曾閒花羅珍䕶陀尼錦<lb/>
月朗天空飛珮還<lb/>
　　敬題汪氏天馬圖<lb/>
世皇勃起燕雲開網羅六合蒐英材許公劉公駕萬乗<lb/>
奔走扈從皆龍騋流傳駿骨八十載始見拂郎天馬來<lb/>
天馬來光昭回却追電殿奔雷周圖掲贊漫汗九垓星<lb/>
房元精降恢台鍾毓水徳真休哉金溝柳拂青毰毸弄<lb/>
影路寢鳴義臺今或以之靖氛埃三衞七校紛後陪芻<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-35a"/>
豆莫漫肥駑駘芻豆莫漫肥駑駘<lb/>
　　嵗星漸髙贈王伯純進士<lb/>
嵗星漸髙辰星光鎮星不動天中央熒惑退舍太白斂<lb/>
晝芒南斗尚爾雲微茫有美一人被褐裳思君思鄉埀<lb/>
十霜馺婆駘盪氣鬱蒼王屋石室岌相望願陪先驅弧<lb/>
四張嵗星輔日照八極還種祭田汾水陽<lb/>
　　喜聞整飭臺綱詔至是日雷雨因感時事寄何憲<lb/>
　　幕<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-35b"/>
幾年十月百蟄驚今年二月雷發聲陽和一氣轉大地<lb/>
忽忽草木回勾萌白頭傴僂賀新雨惟恐天威咫尺收<lb/>
砯訇綱常錯亂雅道壞誰本王度加脩明何物梟獍徒<lb/>
遂害烏鳥情<hi>謂盜殺越守實臣格埒克固</hi>烏鳥昔日辭桂枝集枳荆超<lb/>
遷柏樹朝陽鳴啾啾衆黄口寒喣饑飫賴生成颶風翻<lb/>
橧巢銜枯復經營其雛寖長大不但反哺報所誠梟刳<lb/>
腦獍磔腹嗚呼烏鳥卒存孝令名我有三尺蒼龍精亦<lb/>
欲為帝擊不義除不平况君揚翹舒英如鳳翔九仞如<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-36a"/>
玉價連城君奚不進臺中評令人思之涕泗横蘇堤柳<lb/>
青驄轡輕暖紅花霧撲野鸎黄縢官酒瀉山緑而乃醉<lb/>
踏湖上晴碧雲裔裔東南征<lb/>
　　題紅女二圖<lb/>
春閨寂寂春漏長美人梭度金鴛鴦緑雲蔽地柳隂合<lb/>
紅露撲簾花氣香遊蜂釀蜜燕將乳準儗郎來裁白苧<lb/>
衣成稱體復稱心不惜尊前為歌舞<lb/>
疎星不流孤月耿銀河散落霜花影翡翠巢虚小閣寒<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-36b"/>
蝦蟇更斷重門靜沈水微烟戀舊熏停針欲繡錦回文<lb/>
郎作長安一輪日妾化巫山一朶雲<lb/>
　　㝠鴻亭詩<hi>有引</hi>
　逢早遊金陵臺臣有以茂才異等薦以病辭浙西分<lb/>
　憲繼以晦跡丘園薦不報兵興大府辟佐戎行又以<lb/>
　材不勝任辭客公侯間俟回鄉里而又不可得避地<lb/>
　青龍江上扁亭曰㝠鴻非敢自廣姑志所存詩曰<lb/>
冥冥飛鴻八荒一宇三光並明周視下土下土之人徒<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-37a"/>
敝罔罟鴻飛㝠㝠萬里一息與造物遊邈見其跡䝉莊<lb/>
大鵬闕掩溟北彼啄者烏彼唼者鳬彼甘區區梁藻是<lb/>
圖鳳凰來儀斯徳之符山有灌木木有深枝無枝無巢<lb/>
鴻生連蹄鴻生連蹄天其汝為天其汝為而我無造作<lb/>
亭名鴻是則是傚惟傚伊何髙舉逺蹈<lb/>
　　小草軒詩<hi>有引</hi>
　或者病予𡨕鴻亭因别闢一室名曰小草復賦四言<lb/>
　一首<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-37b"/>
茁彼小草于山之岑溉以流泉䕃以嘉林雪霜相尋雨<lb/>
露亦深根癈既固緑葉靡歇沅芷灃蘭同是芳烈伊人<lb/>
王孫斯曾傷别不曰逺志奚小名之在山莫尊出山莫<lb/>
卑卑以自牧君子謙為天地沍寒朔風孔棘衆就枯落<lb/>
蒼蒼其色色焉蒼蒼不回厥徳春陽潛復勾萌蹶張長<lb/>
養泰和衣被景光子忍佩之爰樹之堂爰樹之堂爰獻<lb/>
之國忠君敬親匪頌維則則之維何小心翼翼<lb/>
　　送貢泰父尚書整治福建鹽法<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-38a"/>
雷雨從天起涸鱗呉刀光彩照南閩不惟鹽議張林得<lb/>
况乃邊籌杜預親穴渡尾閭偏少瘴星分喉舌早移春<lb/>
青烟亭竈鄰蛟室赤汗丁夫類鬼薪寛減一分存草奏<lb/>
貢聯諸物上楓宸乗驄使者交游數豺虎何由感化馴<lb/>
　　寄柏希顔憲僉<lb/>
春申山上駐旌旗千騎中間識漢儀<hi>公嘗以常州同知總兵江隂</hi>嚴<lb/>
警正當傳箭日清談曾到結繩時車前軾畫熊羆象柱<lb/>
後冠存獬廌姿枤杜葉青陳燕饗甘棠隂合被歌詩法<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-38b"/>
星一夜臨丹極爽氣崇朝轉赤墀遂奉綸音司奏劾再<lb/>
持使節寄安危霜飛五月無朱夏天入三呉有釣絲蒼<lb/>
莽城池餘燕麥淼茫烟水接鳬茈民生轉徙家何在道<lb/>
殣相望命若遺河内便宜須汲黯宫中直諫憶辛毗邇<lb/>
聞行部收殊蹟不忘斯文忝故知七載兵興無限事願<lb/>
趨鈴閣共論思<lb/>
　　趙仲穆待制<lb/>
<hi>闕</hi>　　　故王孫暇日湖山接討論萬雉金城猶遶汴<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-39a"/>
六龍雲氣總歸元士林冠葢交中國黄閣絲綸萃一門<lb/>
緒業逺宗虞祕監風流曾似馬文園歌殘白紵花圍席<lb/>
書罷烏絲月滿軒回首風塵重懷想爾家餘澤在乾坤<lb/>
　　題息齋李公墨竹<hi>有引</hi>
　公為婺州路同知時先君獲會于杭深䝉友重嘗作<lb/>
　風晴雨嫩四竹以贈其嫩竹中一古樹尤蒼潤秀特<lb/>
　因指謂曰此類若英妙中氣榦耳先君每感其言倐<lb/>
　已四十餘年矣兵後展玩為之惘然敬述四韻<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-39b"/>
東南文物萃時康先子曾瞻太白光湖上薰風歌緑水<lb/>
袖中霖雨作篬筤零陵自冷湘君淚淇澳詩存衞武章<lb/>
猶有佳人在空谷天寒愁思碧雲長<lb/>
　　寄買靜安靳利安二樞幕<lb/>
宥府分兵建羽林芙蓉帷幄靜沈沈風塵地迥隂靈泣<lb/>
霜月城髙紫氣臨一飯不忘當世事百年誰識逺臣心<lb/>
别來豈但懷思切卧聴闗河過鴈音<lb/>
　　送省架閣張彦升使淮府慶宴還省兼簡張夢祥<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-40a"/>
　　樞椽<lb/>
江南江北地全歸弧矢星明燧火稀丞相天寒青建幕<lb/>
使臣春日繡為衣殽烝體薦殊恩禮金券丹書煥徳輝<lb/>
好約鄒陽同倚馬梁園醉賦雪花飛<lb/>
　　陪宴周伯温左丞劉君楚侍郎是日席上出汝瓷<lb/>
　　鴨爐焚香因賦以簡二公<lb/>
堂啓芸暉宴相君鷓斑鸚緑鬬清芬一絲欲染花間露<lb/>
五色微生日下雲袖惹氤氲思漢閣詔頒綸綍儗皇墳<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-40b"/>
<hi>時劉開詔呉中</hi>東呉二月無塵事看劍攤書任酒醺<lb/>
　　簡鄔同僉<lb/>
南粤稱臣陸賈勞漢廷何愛璽書褒恩波遂與三呉濶<lb/>
爽氣真連北斗髙鸎囀羽林交杕杜馬閑沙苑暗葡萄<lb/>
天心厭亂民懷徳未説闗河恃虎牢<lb/>
　　送觀河道員外祠南鎮使淮府還京二首<lb/>
親奉天香祀會稽黄封玉檢爛金泥地同南嶽臨朱鳥<lb/>
祠俯名藩異碧雞三秀乗春沾雨露五雲披曉見端倪<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-41a"/>
好祈神化資神武縹緲前旌舉白霓<lb/>
南鎮春回草木青溪毛猶帶舊時馨黄塵荏苒民誰賴<lb/>
黑海滄茫使有星為愛寶書探禹穴豈揮清淚向秦庭<lb/>
萬艘轉餉成山道想見風雲護百靈<lb/>
　　送王季徳主事祠南鎮還京<lb/>
干羽春明玉扆閒皇華躬遣祀稽山蓬萊雲霧隨封檢<lb/>
敷落仙曹降珮環宣室舊承前席問樓船今駕海濤還<lb/>
東南父老憂時切落日扶藜得重攀<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-41b"/>
　　送曹徳基尚書督海運還京<lb/>
公府頻年集大勲使傳天語勞憂勤大官酒注芙蓉露<lb/>
上使衣開錦繡雲舶趠風清通瀚海招揺光澹靜妖氛<lb/>
還朝<hi>闕</hi>道扶王室首奏何人䇿冠軍<lb/>
　　呉江第四橋阻風<lb/>
虹梁雪灘光滅明風著岸脇氷鱗生空郵天晚亂木葉<lb/>
太湖日寒多雁聲馬周斗酒足自慰龜䝉扁舟有餘清<lb/>
囊中青錢不滿百聊買小鮮來就烹<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-42a"/>
　　風雨獨坐<lb/>
先生閉户坐連朝春雨破塊風鳴條九峰三泖野隂合<lb/>
五城十樓雲思遥蝸牛戴角上金井蝦虎成羣迎白潮<lb/>
桃花底事苦爛漫幸有尊酒慰無聊<lb/>
　　秋感六首<lb/>
呉門葉落季鷹船朔野霜横白雁天三楚樓臺餘夢澤<lb/>
兩京形勢自甘泉采雲帳幄冷風滿瓊樹花枝璧月圓<lb/>
本是宣光中興日腐儒長夜泣遺編<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-42b"/>
紛紛攘攘厭黄巾妖血徒膏草野塵馬化一龍猶王晉<lb/>
楚存三户未亡秦颶風天靜浮青海朔漠山髙直紫宸<lb/>
莫為鬼方勞外伐檿弧箕服最愁人<lb/>
豆苗𤓰蔓未應稀菰米蓴絲積漸肥南極有星天半隠<lb/>
東維無地海全歸連城不換相如璧百結何妨子夏衣<lb/>
回首故山荆棘外幾年空翠鎖烟霏<lb/>
苕花薲葉繞林扉獨立蒼寒見紫微夜久長庚隨月上<lb/>
天清髙烏帶霜飛東南呉會三江入百二秦封六國歸<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-43a"/>
烈士暮年心未巳無言思解白登圍<lb/>
南越東呉帶楚臯頻年醉眼送飛毛滄洲露白蒹葭滿<lb/>
甲第秋聲蟋蟀髙九日天涯桑落酒三軍城上柘黄袍<lb/>
試觀漢後詩人作獨覺遺風屬阮陶<lb/>
鯪魚風息淨江波軋軋機絲響薜蘿華髮道途秋日短<lb/>
曠懷樓閣暮隂多浮查受宿炎洲翠細草從眠墨沼鵝<lb/>
心自隠憂身自逸幾時天馬渡滹沱<lb/>
　　聞鐘<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-43b"/>
苜蓿胡桃霜露濃衣冠文物歎塵容皇天老去非無姓<lb/>
衆水東朝自有宗荆楚舊煩殷后代越陀新拜漢官封<lb/>
狂夫待旦心良苦喜聴寒山半夜鐘<lb/>
　　奉謝嚴子魯左丞枉顧<lb/>
畫省春閒退自公草堂枉駕走鄰童兩川使節瞻嚴武<lb/>
五郡民心憶竇融<hi>其祖武惠公以山東五十四州歸附</hi>簪履百年門客盛<lb/>
詩書今日野人同髙秋儗踐論邊約絳蠟光揺虎帳風<lb/>
　　寄倪元鎮<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-44a"/>
笠澤雨晴烟霧除放船適逢倪隠居黄河泰華意氣若<lb/>
金薤琳琅書畫如露浮箬葉熟春酒水落桃花炊鱖魚<lb/>
莫嫌忘形禮法外難得合并憂患餘<lb/>
　　題包旂彦招管溪别業<lb/>
夷吾溪上草堂成江月浦風相與清蒼苔白石琅玕長<lb/>
積水疎簾翡翠鳴鮫女賣綃新識主家人舉案笑呼卿<lb/>
膝前况有兒如玉收拾餘金鑄短檠<lb/>
　　送葛𤣥素住持普福宫<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-44b"/>
海虞山色秀屛開紫氣丹光湧玉臺父老舊瞻雙鳳下<lb/>
神仙今跨五羊來緑林烽火沈虚壁蔓草春風轉上台<lb/>
聞有子規栖未穏長松<hi>闕</hi>
　　簡林叔大都事<lb/>
省闈無事日盤桓猶是中朝供奉官半臂縹綾披月下<lb/>
三神琬<hi>一作珠</hi>闕望雲端茳蘺草變鯨波落苜蓿花開鴈<lb/>
塞寒因話朔南聲教在一回相對客懷寛<lb/>
　　贈吕醫師<hi>有後序</hi>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-45a"/>
橘花開處杏隂青百草吹香覺地靈貧士願留賖藥券<lb/>
故人思續衞生經𤣥霜玉臼晴猶濕華月丹房夜不扃<lb/>
張叙苦吟仍病肺好和熊膽䕶修齡<lb/>
　叙字彦倫吾鄉黄田人也家甚貧日往返十里從予<lb/>
　讀尚書鄉之大夫士咸愛其才志篤敏將進乎學予<lb/>
　獨懼其神氣不充久而殆病也未幾果病予深憂之<lb/>
　遂用宋清故事具券即醫師吕如心氏如心曰吾道<lb/>
　本乎施濟竊計清所獲特市道之雄耳奚券為哉且<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-45b"/>
　夫人之常情孰不願賢而利達富而壽考幸生而賢<lb/>
　賢而苦貧貧而苦病病而不能藥我是何心哉遂反<lb/>
　其券命日服藥一褁至數十褁而愈愈之日予詩之<lb/>
　而復序之葢所以旌如心之徳而為彦倫慶也<lb/>
　　酬夏仲寶府判包徳文提學徳<hi>闕</hi>縣尹<lb/>
春日頻承鄉里書鴻山别業<hi>闕</hi>　　　　不異王官谷<lb/>
馬幣曾過<hi>闕</hi>　　　　　　　　　　　難數移居<lb/>
使還為報諸先<hi>闕</hi>　　　　　尺餘<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-46a"/>
　　簡趙茂叔山長<lb/>
木槿花開落日邊感時興歎撫遺編何蕃仁勇真難及<lb/>
江總才名不大傳<hi>闕</hi>　舊通秦道路柴桑猶屬晉山川<lb/>
嗟予鞅掌風塵世頭白終師魯仲連<lb/>
　　簡張光弼員外<lb/>
瘦馬羸童退食遲倒衣相見即相知風流不減張京兆<lb/>
心跡無慚柳士師枕上燕鸎鳴曙日道傍花絮罥游絲<lb/>
天機人事觀都遍笑約西山賸采芝<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-46b"/>
　　簡陳韋羌員外<lb/>
幕府深嚴午漏遲簟文簾影碧㕘差總傳白馬陳從事<lb/>
毎念青袍杜拾遺大地風塵憂未解扁舟江海去無期<lb/>
凉天鴈叫芙蓉發許奏軍中鼓吹辭<lb/>
　　陪淮南僚友汎舟呉江城下<lb/>
波伏魚龍夜不驚菱花千頃湛虚明呉儂似怪青絲馬<lb/>
漢月重臨白帝城世説竇融功第一獨憐阮籍醉平生<lb/>
樓船簫鼓中流發喜及東南早罷兵<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-47a"/>
　　送何憲幕北上<lb/>
千里妖氛百戰空送君先謁建章宫呉牛漫喘雲閒月<lb/>
天馬終依冀北風仙掌向秋清露滿銀潢流派大河通<lb/>
至尊宵旰仍多闕臺諫何由得數公<lb/>
　　送毛𢎞道赴内<hi>闕</hi>　兼簡任子羽憲幕<lb/>
越王臺端驄馬青憲郎一鶚上青𡨕二儀開闔車書正<lb/>
中夏清寧草木醒都邑載瞻春有象東南私喜客無星<lb/>
鄉人邂逅詢消息十載鵑啼少脊令<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-47b"/>
　　憶程禮部宇文憲僉二先輩<lb/>
憶陪清宴嫩凉天南北雙峰几杖前文行並優耆舊傳<lb/>
笑談曾及汶陽田髙風鴻鵠歸三島明月蘭苕在一川<lb/>
私歎衣冠就淪落東南誰<hi>闕</hi>　　年<lb/>
　　送薛鶴齋真人代祀天妃還京<lb/>
蓬萊宫裏上卿班代祀天妃隔嵗還日遶五文皆御氣<lb/>
海浮一髮是成山風霆夜䕶龍鸞節雲霧朝披玉雪顔<lb/>
聖渥既隆𤣥化盛轉輸應盡入秦闗<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-48a"/>
　　龍江齋居簡許怡軒江城南王至訥瞿間野王晚<lb/>
　　翠<lb/>
投閒田野罷從軍孟夏齋居樂可云銅滴水寒蘭葉露<lb/>
緗簾風颺柳花雲門生載酒還多酌道士籠鵝或一羣<lb/>
近種黄精三百本秋髙分寄許徵君<lb/>
鸎粟花開蠶豆肥梓梧隂合乳禽飛一庭生意何曾歇<lb/>
四月青春不見歸只為身閒家有此尚論心壯事多違<lb/>
鄰翁也道山人樂顛倒烏巾鶴氅衣<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-48b"/>
　　題松隠菴<lb/>
<hi>闕</hi>　名泉瀉玉虹九龍分遶梵王宫雨餘清氣來天上<lb/>
風<hi>闕</hi>鳴聲落座中松葉晝昬山欲合藤花雪白徑微通<lb/>
老僧<hi>闕</hi>我君親念一巻琅函答太空<lb/>
　　留别陸芳潤張孟膚田仲耘王孟翼<lb/>
楓葉殷紅枳實肥蘋風蕭颯芰荷衣自甘許汜求田去<lb/>
不儗劉蕡下第歸日落大荒猿夜哭天含積水鶴雲飛<lb/>
諸君有待乗槎使直犯星河織女機<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-49a"/>
　　故湖口縣主簿蔡君挽詞<hi>有序</hi>
　君名徳榮字景華揚州人也至正十五年從淮南省<lb/>
　臣出征累勞授將仕佐郎湖口縣主簿明年春三月<lb/>
　揚失守將扈鎮南王北奔<hi>闕</hi>　執之<hi>闕</hi>　將命以官<lb/>
　力辭<hi>闕</hi>羈縻于呉卒君之子平江録<hi>闕</hi>徹友于予一<lb/>
　日泣拜曰徹先君家素饒好濟賢士之貧者卒不望<lb/>
　報好飲酒客或沈湎廢禮亦不之退鄉里用是稱長<lb/>
　者然不幸遭亂死尚幸節不失徹<hi>闕</hi>　　　忝斗<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-49b"/>
　<hi>闕</hi>禄為老母養實先君遺靈是祐<hi>闕</hi>　　　地下<lb/>
　惟先生埀一言而顯白于世則幽潛之<hi>闕</hi>徹之至願<lb/>
　也予嘉徹孝乃叙而詩之詩曰<lb/>
不識中郎裔咸稱長者風渌尊容潦倒金帑濟途窮<lb/>
楊柳平山外瓊花后土中亂離霑一命慷慨抱孤忠驥<lb/>
子飄零隔荆釵患難同劍虹衝夜斗書帛斷春鴻命也<lb/>
貧甘節天其夢吉終山人追作誄應感九泉通<lb/>
　　題僧教求傳先世姚氏遺事<hi>有序</hi>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-50a"/>
　嘉定姚舜元字景瑞少拳勇以武功授宋保義郎平<lb/>
　江府東南副將守呉淞徳祐改元為元至元十二年<lb/>
　其冬王師下平江君邑大族民樂肺腑有弟舜賓子<lb/>
　應龍興龍應龍登咸淳間第太學上舍相感舊曰國<lb/>
　家厚澤在人大本未去收合散亡應内援外事可濟<lb/>
　也未幾王師偏將東狥莫敢犯境十二月十六日會<lb/>
　　<hi>闕</hi>　　塞襲兵卒至咸死之上舍子復明易侍讀學<lb/>
　士北庭<hi>闕</hi>公最友善嘗叙其詩集今靈隠書記僧祖<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-50b"/>
　教復之中子于<hi>闕</hi>為曾孫謁予以遺烈告予謂其先<lb/>
　為臣能忠死為弟能義死為子能孝死忠義孝萃于<lb/>
　一門而可使之無傳乎教泣載拜曰願有傳也乃述<lb/>
　其槩繫以詩詩曰<lb/>
賈勇收餘燼驚心壓大兵蚍蜉曾少援葵藿本同誠尺<lb/>
伍開符籍孤虛識陣營青烽<hi>闕</hi>入望銅斗夜傳聲朔吹<lb/>
刀如<hi>闕</hi>南<hi>闕</hi>葢未傾小臣甘效死間氣忍偷生江洶濤<lb/>
沙合星流霧瘴横一門忠孝行<hi>闕</hi>　尚含情<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-51a"/>
　　題邵氏家譜<hi>有引</hi>
　邵自康公至東陵侯平凡五十世又八世至東漢左<lb/>
　中郎馴召始加邑又<hi>闕</hi>十世至唐名旺者為濛源府<lb/>
　君從睦州遷居淳安之諌村支派<hi>闕</hi>蕃衍宋有呉越<lb/>
　邵子孫以先世唐尚書左僕射<hi>闕</hi>直刺史若䖍州思<lb/>
　括滑州行封歙州裕期湖州叶丹徒尉符并州刺史<lb/>
　强右武衞兵曹肅㑹稽令顒濮州刺史儒官誥詣有<lb/>
　司帖授衣冠户時開寶八年又十三世名桂子為宋<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-51b"/>
　處州教授有别業在華亭處州孫亨貞出示族譜逢<lb/>
　敬題是詩<lb/>
宋日衣冠户唐朝徳澤門變遷支派異貧賤典刑存𤓰<lb/>
盛青雲合棠髙玉露繁蜜房蜂祝子香壘燕生孫誥護<lb/>
先王勅車留太守轓一家天與貴百世海涵恩嵗有團<lb/>
□樂春多語笑温齒非論犬馬祭每課羔豚服任緦麻<lb/>
盡心期禮義敦國風詩在魯山脈氣朝崑伊吕曾為匹<lb/>
朱陳近結昏公侯必復始尚憶諫名村<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-52a"/>
　　和宋理問見貽韻<lb/>
風雨懷賢夕東南厭亂時湖翻波自洶天聳聴還卑倦<lb/>
塌鷹鸇翼紛張蜃鱷頤終童繻早棄直使斧先持晁錯<lb/>
兵三䇿陳平計六竒金銜龍口劍清絡馬頭絲草接春<lb/>
程濶花穿午漏遲明珠還甓社白兔獲符離方物通諸<lb/>
貢民生免百罹偶存丘壑想遂保棟梁姿寵利從爭敚<lb/>
才名任詆嗤由來<hi>闕</hi>　　　後兩<hi>闕</hi>　跡異商歌綺功<lb/>
收蜀將維武經閒虎<hi>闕</hi>　　卧犀毗<hi>闕</hi>日猗玗洞明年<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-52b"/>
赤玉墀五雲瞻繚繞湛露挹華滋車笠盟誰望烟霞疾<lb/>
我私紫垣星北極茅屋地西枝嗜<hi>闕</hi>　元<hi>闕</hi>　　退子<lb/>
綦鄉山瞰蓬海黄髮候安期<lb/>
　　謝<hi>闕</hi>院使枉顧<lb/>
漢節驅前隊呉<hi>闕</hi>夾<hi>闕/</hi>　肯來<hi>闕</hi>白屋迥異過髙軒葛<lb/>
亮煩三顧鬷明契一言君王憂社稷臣子瘁藩垣碣石<lb/>
深淪海黄河不改源日知陳俎豆夜想屬櫜鞬客忝游<lb/>
從數家承禮義敦風流賢謝傅<hi>闕</hi>大鄙公孫鈴響花連<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-53a"/>
閣舟横柳暎門春來足清暇誰與㸔雲騫<lb/>
　　送兵部使賈彦彬北還二首<hi>有引</hi>
　彦彬名文質晉寧人嘗以都水監奏差押兵部馬赴<lb/>
　安豐還次全椒遇亂幸不死側身草野凡數年始獲<lb/>
　奔浙省省臣嘉其鋪馬聖㫖在上之中書逢勞以詩<lb/>
　云<lb/>
天上小行人全椒犯敵塵九年君入望萬死鬼為鄰星<lb/>
轉蒼龍近船歸綵鷁新殊恩酬苦節悲喜集兹辰<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-53b"/>
使臣全璧返行色澹婁臯毛落蘇卿節綈寒范叔袍柴<lb/>
桑空月冷桐柏尚烽髙有問征東策天兵勿自鏖<lb/>
　　哭沈先生<hi>有序</hi>
　先生諱䝉字伯亨西秦人從子方陸公學既侍父官<lb/>
　於潛因遊天目山作記累千言復唱古詩百韻一時<lb/>
　坐客咸斂衽謂才足追配海粟馮公之賦時年十九<lb/>
　耳平生明春秋尚書淹貫子史百氏學氣節踔厲累<lb/>
　應試不中拓落江淮間二十年日寄傲于酒貴富人<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-54a"/>
　莫能下後江隂亂偕友趙乾宗往依馬洲鉅室未幾<lb/>
　亂兵執先生索鉅室主卒不言遂與趙遇害哀哉逢<lb/>
　避地遐命兒掖録先君庫使行狀妣李氏傳感先生<lb/>
　大手筆足以發揮潛徳嗟先生不幸死而言行之懿<lb/>
　則非逢所能述也姑哭以詩<lb/>
三楚皆兵祲中洲自樂郊不虞烏啄屋竟作燕焚巢氣<lb/>
節摧强敵文章哭故交家山限天塹瞻拜奠蘭肴<lb/>
　　寄汪用敬劉彦肅二憲郎<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-54b"/>
太尉新開府諸曹舊直臺節毛通萬乗旗羽拂三台路<lb/>
遶青州出烽從赤壁來英雄滿麾下㕘贊屬竒才<lb/>
　　題堅上人石林圖<lb/>
石林禪隠地萬木擁巖磝風露蒼寒濶雲霞玉氣髙採<lb/>
花猿放供銜果鹿忘勞亦有清吟客時同步紫鼇<lb/>
　　何禮部國器留晚酌得飛字<lb/>
晚酌尚書第杯光照客衣錦箋魚並躍銀燭鳳交飛疎<lb/>
樹風凉進幽蘭露氣微喜聞謙退語不減在郊扉<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-55a"/>
　　贈多阿克進士<lb/>
分攜十六載兵後見殊鄉道在衣從短時來面覺方苑<lb/>
花鶯囀日邊草鴈啼霜出處闗文運燈前且盡觴<lb/>
　　贈王菊隣<lb/>
白露秋香外君家若箇邊神交陶靖節地主傅延年採<lb/>
對蒲城酒餐同橘井泉宗人有王翰行咏卜鄰篇<lb/>
　　寄邁善卿憲幕時總戎越中<lb/>
憶同沙進士訪我大江濆座酌烏程酒篇連賈董文瓊<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-55b"/>
林依日月禹穴會風雲極目窮南紀書生將一軍<lb/>
　　貢玩齋尚書邀往西山觀程以文員外葬地值雨<lb/>
　　作<lb/>
旌棨澹秋色衣沾疎雨凉身忘侍從貴義急故人喪地<lb/>
隠牛眠穴山回鳳舞岡河干先墓表百世耿相望<lb/>
　　哭信州總管靳公二首<hi>有引</hi>
　公諱仁字利安弟二人義字<hi>闕</hi>宜太平路總管守節<lb/>
　死贈河南省左丞智字士達浙憲知事卒並有材徳<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-56a"/>
世重憐才義人趨讓廕風鯉庭承孝友鶴髮佩公忠日<lb/>
月迂花萼嵩邙隔桂藂一門三采鳳無愧薛河東<lb/>
令弟皆知己巖廊兩薦名乾坤離亂日金石死生情牛<lb/>
渚孤忠耿烏臺爽氣平髙天鴻雁合好在洛陽城<lb/>
　　題虎樹亭<hi>有引</hi>
　趙宋聰禪師住華亭<hi>闕</hi>時有二虎噬人師降伏之<lb/>
　命名曰大青小青師卒虎亦死弟子瘞之塔傍踰年<lb/>
　生銀杏樹二今尚存主僧隠公闢亭樹間扁曰虎樹<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-56b"/>
　徵逢題是詩<lb/>
舟泊東西客詩招大小青山髙白月墮草偃黑風腥植<lb/>
物鍾英爽精藍被寵靈涼隂慎翦伐留䕶石函經<lb/>
　　澱湖舟中懷謝府倅履菴<lb/>
月破山河影天埀霧露隂西風寒不競東井夜空臨獨<lb/>
櫂滄波濶疎燈落木深無官䘏民隠思爾細論心<lb/>
　　寄衡良佐御史<lb/>
昔忝左丞客屢陪賢佐遊論兵雪驛夜觀稼石門秋大<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-57a"/>
器已驄馬不才還敝裘天風動書劍思載剡溪舟<lb/>
　　寄南臺經歴察士安<lb/>
傾葢庾氷宅𢋫歌黄歇山鹿麋任野性鵷鷺老朝班窆<lb/>
石亂雲裏研池脩竹間遥知草奏暇游馬夜深還<lb/>
　　登呉山三茅觀訪貢尚書留宿口號<lb/>
湖光湧殿壁石黛長岩根<hi>闕</hi>　誰騎虎披衣客聴猿天<lb/>
經南海濶斗輔北辰尊竟夕<hi>闕</hi>　座漙漙竹露繁<lb/>
　　同楊鉄厓雨坐<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-57b"/>
野濶大溪横苔梁翠碧<hi>闕</hi>　　終日坐微雨四簷聲爐<lb/>
裛庭花氣衣含水木清何常<hi>闕</hi>　　同上錦官城<lb/>
　　謝王季野馬東臯<hi>闕</hi>　枉顧<lb/>
白馬揺雙轡青童扣獨<hi>闕</hi>　雲火日心在薜蘿衣本<lb/>
為吹笙過無因待鶴歸秋齋帶<hi>闕</hi>　清坐莫相違<lb/>
　　寄烏延子忠亷使<lb/>
詔開神策府星麗<hi>闕</hi>微垣<hi>闕</hi>　深秋正湖波舊日翻鷹<lb/>
蒼拳玉立驥伏志雲騫亦有<hi>闕</hi>　　三年望帝閽<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-58a"/>
　　贈章彰徳吉父<lb/>
致仕章彰徳雲間負重名義田春雉雊書閣夜燈明諸<lb/>
舊依妻子孤臣<hi>謂楊乗員外</hi>寄死生黄金日圍帶躬導板輿<lb/>
行<lb/>
　　寄魯道源提學<lb/>
謝病儒臺客從來結友<hi>闕</hi>　官辭板授弟子賴經明孔<lb/>
座尊常緑雷津劍合鳴嘉魚厭客邸只少各歸畊<lb/>
　　簡黄心之同知<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-58b"/>
夜宿松陵館湖開一鏡星蛟潭積水黑蟹屋亂燈青漂<lb/>
泊身埀老疎慵酒復醒慙君在官守憑軾慰零丁<lb/>
　　題謝疊山先生所撰髙士薛君墓誌銘後有<hi>序</hi>
　君名伯英字俊夫號秋潭青溪儒家子也學老子于<lb/>
　龍虎山理宗朝以術排潮復驅旱魃咸有徵召見復<lb/>
　古殿甚異之事父母孝友于兄弟上清宫有古琴善<lb/>
　琴者以為東南竒寶流落塵人家四十年君見曰此<lb/>
　山中舊物人所共珍何忍使同俗物乎謀厥弟空囊<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-59a"/>
　中得錢千緡贖歸與其徒共之有弟為游士累貪吏<lb/>
　因羅織之勢窮矣君盡力以救不足則率兄弟為士<lb/>
　農者傾常産以脱急難謝先生曰以君志誼措為天<lb/>
　下用豈肯聴祖宗神州赤縣淪沒百三十年而不歸<lb/>
　乎豈肯視生靈怨愁國步顛危而不出一策拯救乎<lb/>
　韓退之見當世無偉才朝廷無忠臣義士遂疑忠信<lb/>
　材徳之民迷溺于佛老之教而不出一得廖道士驚<lb/>
　喜如見異人吾嘗恨不見廖道士者矣惜吾生同郡<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-59b"/>
　而不及與之言也其推重若此君咸淳六年卒族曾<lb/>
　孫毅夫以詩請敬題四韻<lb/>
野服辭天子山居味道真力能歸舊物義不外彞倫雨<lb/>
恊雲霓望潮回白馬神仙風髙百世讜論感孤臣<lb/>
　　寄黄仲瑱山長<lb/>
三度貢春官中年樂考槃韋編百氏易緇布古時冠雲<lb/>
漢星疎曉江淮月落寒髙堂枕泖曲獨遺子孫安<lb/>
　　題張明叙安然堂<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-60a"/>
嘉遁張君子安然扁野堂一身離寵辱六鑿罷搶攘對<lb/>
酒鶯來下看書筍過長青山忘賓主白髮任行藏<lb/>
　　避地養疾寄謝呉桂隠張清逺黄璟和張柳庄<lb/>
落日愁無那徂冬病不斟杖藜疎木下藥火閉門深琴<lb/>
歇陽春曲書親夜氣箴朋游數餽問益見子輿心<lb/>
　　題謝縣丞季初玩竹軒<lb/>
明府深居竹淇川不啻過虚心待物久素節守官多雪<lb/>
影魚竿瘦春聲鳳律和更栽花滿縣相暎澱湖波<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-60b"/>
　　題余寅景晨雨繻亭<lb/>
孝子亭何處簳山蒼翠隂簷花中夜滴墓木百年心肸<lb/>
蠁通𡨕逺神龍澤物深焚香肅冠珮謦欬有遺音<lb/>
　　過姚孟麟元鱧佘山溪堂<lb/>
堂依佘北澗泥滓淨毫纖空翠潤侵幌水衣光動簾燕<lb/>
毛情每洽薦鮪味時兼一酌佳兄弟家興讓與亷<lb/>
　　過馬天章水村居<lb/>
嘉興馬録判歸築水村居土銼長腰米<graphic n="KR1052" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1052.png" mimeType="image/png"/>羮巨口魚青<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-61a"/>
衫沾露薄華髮向秋疎尚爾丹心壯無時去玉除<lb/>
　　題謝頤素一勺軒<lb/>
一勺源頭水當軒晝夜渟鑒心塵弗昧育徳藻同馨玉<lb/>
匣開天象氷壺泄地靈山人研池渇分得小龍腥<lb/>
　　題唐子雄照磨博雅堂秦景容郎中為序<lb/>
博雅堂髙闢君應慕古初交龍座右鼎科斗架頭書性<lb/>
樸時多忤居深跡自疎少游大手筆不啻重瓊琚<lb/>
　　登朱聴孟律海月樓<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-61b"/>
樓居延海月入訝小氷壺平地流銀漢中天倒白榆兔<lb/>
蟾秋並浴蚌鮚夜相濡只尺驪龍睡無心摘頷珠<lb/>
　　哭成元章<hi>諱廷珪與丁仲容先後日生李坦之張仲舉咸至交好有詩倡和</hi>
淮海成遺逸詩吟字字精每稱盧八米堪敵李長城虹<lb/>
日銜雲赤霜風落木清訃聞張祭酒涕淚想沾纓<lb/>
名後登龍李生同化鶴丁㸔花頻后土褁茗或中<graphic n="KR0893" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0893.png" mimeType="image/png"/>世<lb/>
事餘黄石朋游半列星何人諡貞曜永為賁泉扃<lb/>
　　近故二首<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-62a"/>
近故儒林老於予起嘆嗟清秋書柿葉落日賦桃花碑<lb/>
碣留呉滿雲山向越賒多情楚宫月來照未栖鴉<lb/>
近故維揚老威儀本漢官才髙三禮賦心折一泥丸露<lb/>
氣金盤濕簫聲碧落寒空餘茂苑樹鵑血幾時乾<lb/>
　　鄰飲<lb/>
蠟炬遶紅鸞盆花玉露漙無家憎月色多難薄春寒毛<lb/>
穎時旌鬼黄金少鑄官西鄰濁酒熟得罄一回歡<lb/>
　　趙待制木石為張怡雲題<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-62b"/>
湖舫雪飛鷗湖堂山<hi>闕</hi>　　　　　木石寫髙秋對<lb/>
酒忘新樂<hi>闕</hi>
　　武林道中<lb/>
風雨孤舟客乾坤一葉身久憂龍戰野翻作鳥依人山<lb/>
赭嵐光薄田萊水色新忍言疇昔夢歌舞送鸎辰<lb/>
　　舟中值雨寄亷清忠許澄江二山長<lb/>
野艇入淹泊湖天雨往來草牽春緒亂花倚暮寒開積<lb/>
水鮫鳴杼長堤蟻潰臺襄王限楚澤宋玉漫多才<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-63a"/>
　　題鍾氏亭子<lb/>
愛爾亭如舫繁隂滿四楹月髙聞露滴春逺惜鸎聲烟<lb/>
直香逾細杯深酒益清翻嫌衆緑暗爭賞一花明<lb/>
　　寄傅文博御史兼簡丁彦誠知事<lb/>
微疾感霜露客居驚嵗寒遥紆長者轍還戴惠文冠世<lb/>
亂窮途早家貧一飯難春來幸勿藥思與奏猗蘭<lb/>
　　寄蘇上海彦祥兼簡李教諭<lb/>
楓盡荻花乾蒼茫海國蟠莫窮三尺法須貸一分寛集<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-63b"/>
吏朝鳴鼓憂時夜整冠髙情繼蘇頲應念廣文寒<lb/>
　　懷楊彦常編修<lb/>
落月夢千里故人天一隅名髙藝文傳才大廟堂謨申<lb/>
白舊賓楚鄒枚終去呉河氷泮新緑應已賦三都<lb/>
　　寄<hi>闕</hi>鼇海椽郎兼簡宗燈二上人<lb/>
省郎前進士裔出素封家畎畆寸心赤風塵雙髩華玉<lb/>
衡低虎觀金柳亘龍沙寺壁詩千首煩僧覆碧紗<lb/>
　　簡林仲寔主簿<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-64a"/>
休官林主簿數數問幽居野飯狼牙菜山醪鹿角魚刀<lb/>
圭知有術光範喜無書想見徴龎統花迎别駕車<lb/>
　　簡陳野航主簿<lb/>
畫舫古琴書青袍雙珮琚詩題梁紇廟恩注白公渠訪<lb/>
舊論心密傷時任法疎人傳飲淞水不食四腮魚<lb/>
　　聞畿甸消息<lb/>
白草生畿甸黄沙走塞庭直憂星入斗兼畏雨霖鈴殿<lb/>
閣餘龍氣衣冠自鵠形呉粳斷供餉隴麥向人青<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-64b"/>
　　辛丑四月朔西日下黑氣相盪久之口號八句<lb/>
躍馬羣雄日歸鴉薄暮時正傷雙目短又見太陽虧野<lb/>
老相扶拜天王豈宴私金戈望南國應似魯陽麾<lb/>
　　春寒<lb/>
天水新歸蜀齊城舊入燕可憐羈旅士重越亂離年日<lb/>
晏還晞髮春寒懶著綿無情野桃李風雨亦成妍<lb/>
　　題嵗寒橋<hi>有引</hi>
　至正壬辰七月十日徽冦犯杭時樊時中執敬為浙省<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-65a"/>
　㕘政亟禦于橋遂死之<lb/>
大㕘身死嵗寒橋忠血長流憤未消一片王孫烟草色<lb/>
岳墳松柏共蕭蕭<lb/>
　　奉題清碧杜隠君為先子隷古西銘太極圖説後<lb/>
武夷仙櫂泊溪雲曾寫西銘太極文㕘政<hi>謂周公伯温</hi>留題<lb/>
猶六載草堂新對一爐熏<lb/>
　　奉題文丞相小像<hi>贊附</hi>
　中齋鄧公光薦贊曰目煌煌兮疎星曉寒氣英英兮<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-65b"/>
　晴雷殷山頭碎柱兮璧完血化碧兮心丹嗚呼孰謂<lb/>
　斯人不在世間虚谷方公回系贊曰始見可畏再見<lb/>
　可愧三見出涕噫千萬世<lb/>
何代忠臣事二君先生一死重斯文後來故國多登相<lb/>
傳説孤星燭暮雲<lb/>
　　奉題曹先生柏牕巻<hi>有序</hi>
　先生諱思順字彦信柏牕其號也厥先自昇徙梅李<lb/>
　宋初復徙江隂五世至文雅生碩咸隠居教授碩以<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-66a"/>
　子璉湖南提刑貴贈金紫後有三昆弟聯登進士者<lb/>
　故所居坊名藂桂先生葢金紫十四世孫嶷重謹言<lb/>
　明易浙憲吕公思誠薦授儒學官再除以大母酈春<lb/>
　秋髙遂弗仕至正乙未遭亂病卒有遺藁十巻子博<lb/>
　美文行女淑靖蚤寡守節淑清淑寧並不辱死逢僭<lb/>
　嘗銘墓曰呉季子邑大江隅曰大姓族曹莫踰歴二<lb/>
　十世家守儒公兩典教光前模桂百斯葉一葉敷中<lb/>
　復瘁只吾何吁天其好還昌爾孥至是復題是巻云<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-66b"/>
　詩曰<lb/>
藂桂坊西古柏青韻含風露雜琴經先生久作芙蓉主<lb/>
喜有餘隂覆鯉庭<lb/>
　　春霜<lb/>
天家青女試春霜細藻微波凍野塘茅屋布衾誰道薄<lb/>
隗囂宫合瓦鴛鴦<lb/>
　　和惠子及雨中五首<lb/>
草閣寒多帶水隂雨餘江鳥自浮沈髩毛漸比呉絲白<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-67a"/>
春色都隨社酒深<lb/>
桃花昨夜愁盡發燕子今春疑不來雪衣鸚鵡亦可怪<lb/>
錯喚主人非一回<lb/>
今春又值甲子雨十年之前人日晴東風誰家作花信<lb/>
白水滿堦如雪明<lb/>
鵓鴣喚雲雲不開紫菌生榻蝸行苔五花誥身酒市賣<lb/>
　一葉野舟天際回<lb/>
小范宅前花霧開正要惠子白驢來春波鴨緑酒一色<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-67b"/>
飲酒對花須百杯<lb/>
　　和趙女謝世韻<hi>有序</hi>
　南臺掾趙晉女生而秀慧自幼愛讀列仙傳母怪問<lb/>
　曰列仙傳何如列女傳女笑答曰某有夙習乃爾或<lb/>
　聞人請婚輒謂母曰凡求婦為養舅姑承祭續後也<lb/>
　不以實辭而聴其納采脱物故其失三者之望必母<lb/>
　氏是尤遂辭之年廿六一夕命婢使具紙筆題詩曰<lb/>
　九重縹緲黄金闕十二玲瓏白玉樓明朝了却人間<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-68a"/>
　夢獨跨青鸞自在遊端坐至曙而逝文學書院山長<lb/>
　樊君浚傳其事屬予與許椋各和一首椋曰遍地風<lb/>
　塵連水國九天月露滿瓊樓青鸞背穏星河近先從<lb/>
　西池阿母遊浚字文淵廣信人椋字友常吾鄉佳子<lb/>
　弟也予曰<hi>闕</hi>
<hi>闕</hi>　　　開福地采雲五鳳敞紅樓無情莫伴天孫織<lb/>
有樂還同婺女遊<lb/>
　　題趙文敏馬<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-68b"/>
蕭蕭苜蓿起秋風隠隠黄雲沒塞鴻可愛南朝趙公子<lb/>
尚留先世玉花驄<lb/>
　　題陳希夷睡圖<lb/>
華山松樹倚雲臺五季龍爭眼倦開未必先天㕘妙理<lb/>
墜驢一<hi>闕</hi>　　來<lb/>
　　題李唐江山烟雨圖<lb/>
烟雨樓臺晻靄間畫圖渾是浙江山中原板蕩誰回首<lb/>
只有春隨北鴈還<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-69a"/>
　　齋居四首<lb/>
野堂人逺晝深沈鳳裊爐香度玉琴黄耳卧當蕉葉下<lb/>
畫睂啼傍石榴隂<lb/>
坡石幽花駐夕曛研池飛絮弄春雲故人書拆南牕下<lb/>
多是稱呼作隠君<lb/>
有酒不煩人問字無金仍望子收書如何話得幽居好<lb/>
一箇鸎啼春雨餘<lb/>
花嶼生寒雙柚露酒波動影滿天星女兄强健身閒樂<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-69b"/>
稚子時時過草庭<lb/>
　　邵景誼席上醉題<lb/>
五茸三泖水雲寛幾處春移草亦寒惟有種𤓰門業盛<lb/>
牡丹花到子孫看<lb/>
　　夜宿岳氏醉題<lb/>
霧重魚生翼山昏虎變文列星如品字知是羽林軍<lb/>
　　題瞿睿夫鈎勒行<lb/>
我嘗宴龍君醉躡白鳳尾都將蒼梧雲零亂瀟湘水<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-70a"/>
　　題猿圖<lb/>
霜清月白時冷掛長松枝想愛玉澗水弄影照鬚睂<lb/>
　　趙待制畫為邵臺掾題<hi>有序</hi>
　丁酉仲夏予自梁鴻山復辟地青龍鎮遇風恬月霽<lb/>
　或木脱水落輒命童挐小舟延縁黄浦淞泖間無以<lb/>
　形容身閒心樂也嘗儗櫂歌曰月明濯足龍江口木<lb/>
　落題名鳳山首三泖天低一幅巾五茸露瀉雙缾酒<lb/>
　道逢船子歌載過季鷹拍手龜䝉和澱湖慘澹神姑<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-70b"/>
　迎魚波鱗鱗鏡光破又曰靈胥潮落龍華步少女風<lb/>
　生蝦子渡蒼葭兩岸船獨揺紅葉千村塔微露前峰<lb/>
　四五先我揖龜魚踴躍蛟起立銀河滄海氣同流頭<lb/>
　戴青天如篛笠及己亥秋遊杭户部貢公泰甫以予<lb/>
　久屏城府之跡夙狃泉石之好乃一日邀集賢趙公<lb/>
　仲穆宴予湖山真館于時境延虚清座挹勝賞偶舉<lb/>
　是歌趙曰斯氣象殆非有聲畫而已然畫當屬之我<lb/>
　也衆相顧大笑未幾圖成予詩謝曰魏國佳公子烟<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-71a"/>
　波小釣徒偶同觴詠樂得寫櫂歌圖林木巢春燕藂<lb/>
　祠嘯火狐終焉隨蹈海不敢嘆乗桴自後有以蕭山<lb/>
　令薦予者予還寓隠既邊報急聞趙亦歸霅上以卒<lb/>
　今年甲辰彦文邂逅呉江示趙所畫綽有櫂歌景予<lb/>
　語以此彦文俾歴叙詩左云<lb/>
天目凝神外由拳望眼中霜清下木葉得與醉埀虹<lb/>
　　書宣妙春雨田上人佘山禪房二首<lb/>
鐘鳴林采曙衣冷山氣夕時復煮茶香烟籠半簷白<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-71b"/>
松風琴虛絃雲磴屐落齒坐來木榻穿爐香一盂水<lb/>
　　呉中步雲洲道士事老寡女兄甚至為贈絶句<lb/>
看經得錢幣置酒奉女兄儗衣紫霞帔同上青雲城<lb/>
　　題珉西崑開士冬筍軒<lb/>
雪中筍斑斑如兒在襁抱兒㕘玉版師親年如竹老<lb/>
　　馬頭曲<hi>有引</hi>
　馬頭者大都名姬也始為黄禪太子寵黄禪伏誅沒<lb/>
　入以賜太平王王薨子騰吉斯留之騰吉斯被巴延<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-72a"/>
　太師殺復沒賜伯竒伯竒國語力士也柯鑒書九思<lb/>
　嘗賦曲淮東憲史張彞言之予儗小詩六章適外甥<lb/>
　俞堇至因命堇與兒掖攝足其意亦止乎禮義云爾<lb/>
衞風紊無倫春秋濫不止鄙哉金谷園緑珠乃肯死<lb/>
和戎漢明妃亡呉越西子鬼妾賜元臣孰受盧弓矢<lb/>
前時楚襄夢今夕伶𤣥妾瓊斷藍橋漿紅流御溝葉<lb/>
香熏舊繡衣鏡改新妝面只有<hi>闕</hi>　情不解湘妃怨<lb/>
珊瑚近沒官鸚鵡亦更主一<hi>闕</hi>　　　年年自江浦<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-72b"/>
君仁邁曹瞞妾賤慚蔡琰築臺有嬴金蘆笳不長掩<lb/>
　春星復在隅秋水仍含盻本非東家蝶失奠西階雁<hi>堇</hi>
　花飛漢宫燕天逺秦臺鳳載<hi>闕</hi>駢脇郎願同山頭夢<lb/>
　鑾刀刲燔羊官甕瀉<hi>闕</hi>　　　　　　　　　　<hi>掖</hi>
　王門激楚曲相府西涼調愁中換宫商郎母㸔妾笑<lb/>
　蜥蜴飼丹砂鴛鴦置金鎖東風獨何情楊花起還墮<hi>攝</hi>
　妾身汩泥塗妾心暴天日後來未亡人願似孤兒恤<lb/>
　　萱圖為李恒題于茂清軒中<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-73a"/>
暄風宜男花凉日忘憂草一種兩含情親容夢中老<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0564_WYG_003-73b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　梧溪集巻三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>