<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0216_SBCK_038-1a"/>
于湖居士文集卷第三十八<lb/>
　　尺牘<lb/>
　　　左相送御書奨諭<lb/>
某㣲賤不肖早上輒冒齋斧之誅敢以奨<lb/>
喻石刻爲請重蒙某官恩慈下及即日分<lb/>
賜共惟　聖君衮字之褒所以發揮元宰<lb/>
天人精粹之學昭示萬世某何者廼於私<lb/>
家獲藏别本榮光焜燿里巷増輝即容躬<lb/>
詣鈞屏叙謝仰祈鈞照<lb/>
　　　左舉善<lb/>
<pb n="KR4d0216_SBCK_038-1b"/>
先生在西湖煙雨中與南北兩孱顔晤語<lb/>
而小人坐塵海此仙凡殊途也猶且寄聲<lb/>
相勞苦此意豈可忘哉明若得暇當走隱<lb/>
居又湏遣西子濃抺而迎前復淡粧則難<lb/>
行矣<lb/>
　　　汪季通<lb/>
辭奉名誨坐閱歳時瞻遡卷卷有懐莫冩<lb/>
浙河東西可朝發而夕還也書幐闕然夫<lb/>
復何托獨相與傾意氣則固若同席接膝<lb/>
之宻頗亮此意否<lb/>
<pb n="KR4d0216_SBCK_038-2a"/>
季通人物學術當亟登館閣而猶爲此官<lb/>
豈天將厚其所養故遲之耶退食雍容專<lb/>
意巳事涵泓演迤不可涯涘使人望而歎<lb/>
耳<lb/>
某蒙示書辭甚厚第牋啓過禮未敢祇命<lb/>
同年義均兄弟而復有此耶豈如上林子<lb/>
虚姑藉此騁辭乎不然則繆敬而欲其踈<lb/>
耳某不敢効執事之失輒自削去非簡也<lb/>
自兹仍望以幅𥿄爲約<lb/>
都吏部賢知賢也某豈敢開薦口姑欲賛<lb/>
<pb n="KR4d0216_SBCK_038-2b"/>
都公得士繼此當作記累左右<lb/>
　　　張侍郎<lb/>
侍郎自布衣以道德文章師表天下又卓<lb/>
然以公輔之望歸先生者餘三十年矣大<lb/>
而不容身婁挫而道益伸今雖里門宴居<lb/>
朝野善類恃公以爲主盟敢乞精護寢興<lb/>
垂副蘄郷<lb/>
某童無所識皎然此心願以身自託於門<lb/>
下庶幾不爲小人之歸惟古者弟子所以<lb/>
承師之義未甞以書傳也今乃一再拜教<lb/>
<pb n="KR4d0216_SBCK_038-3a"/>
溢于牋翰顧皆非某所冝得於先生者蓋<lb/>
未甞承顔接辭則冝先生之不知某也先<lb/>
生儻有收拾之意繼今以徃請受命<lb/>
磨勘謹馳納𥘉欲就此積閱再下朝奉郎<lb/>
旣料理矣而來使踵門云先生今受告當<lb/>
以表謝索此書亟某不敢復留文書復來<lb/>
願以見諉也<lb/>
　　　興國章守<lb/>
某皇恐春夏之間使者㑹朝漢京某數以<lb/>
望見爲快彌時曠於馳問坐有傾遡所臨<lb/>
<pb n="KR4d0216_SBCK_038-3b"/>
逺在江表介於大都隱然爲長雄者以人<lb/>
重也方今急賢計有裏言惟冀崇衛以湏<lb/>
召節<lb/>
　　　呉尉<lb/>
某獲與春卿同登科第又得從執事游雖<lb/>
未暇朝夕晤言然意氣相傾則如平生驩<lb/>
矣瑰偉之辭永以爲好時一把玩如見德<lb/>
人也何當再集遡風獨冩<lb/>
執事潜心正學志其逺大至於翰墨餘事<lb/>
猶超軼絶塵如此真吾黨之士所敬畏者<lb/>
<pb n="KR4d0216_SBCK_038-4a"/>
而損書云云猥相爼豆大過所望又不敢<lb/>
辭有愧而巳匆匆脩報言不盡意<lb/>
　　　臧宰<lb/>
洪左史於人謹許可獨稱執事之賢不容<lb/>
口士大夫黟來者又皆道撫字慈惠之羙<lb/>
願托從游乆矣何當胥㑹遡風獨冩<lb/>
朝廷方留意縣六百石戒飭奉使典州使<lb/>
以最聞有如治行正當舉以應詔何尚未<lb/>
聞也<lb/>
　　　張仲固<lb/>
<pb n="KR4d0216_SBCK_038-4b"/>
某昨者公在寳婺一書徃來乆不嗣音但<lb/>
有愧悵某踈逺忽蒙恩除躐據通津此鼓<lb/>
鐘饗鶢鶋也豈平生故人揄揚過實轉而<lb/>
上聞耶貽書甚寵尤見交游相子之意獨<lb/>
以頌不以規非所望耳薄遽未盡謝意伏<lb/>
惟恕察<lb/>
大資政歸老于家子弟固將寵焉矧某官<lb/>
學行志業自爲羣儒稱首儒先學宿皆所<lb/>
推讓其擢用固無疑矣而召節尚稽所未<lb/>
諭也<lb/>
<pb n="KR4d0216_SBCK_038-5a"/>
　　　代揔得居士與魏彦誠<lb/>
某請違德誼欲忘歳月昨者執事𥘉還位<lb/>
著馳書賛喜伏蒙報教所以崇篤眷撫之<lb/>
意溢于牋牘區區感銘屬䑕軰聚㓂光黃<lb/>
之間𬒳旨督捕孟冬首途此月旣望乃歸<lb/>
坐此踈於嗣間顧尊郷之心則不然也伏<lb/>
冀垂察<lb/>
主上深念淮壖之民生聚教訓有年數矣<lb/>
而疲瘵之俗迄今未蘇乃眷北顧以執事<lb/>
專刺舉撫綏之任伏惟開濟之資追紹前<lb/>
<pb n="KR4d0216_SBCK_038-5b"/>
輩豈弟之政爲時吏師歛而施之一方直<lb/>
餘事耳而某也廼得分末光丐餘潤以免<lb/>
於戾其何幸如之伏惟財幸<lb/>
　　　徐給事<lb/>
某皇恐死罪因循遂踈問訊但得之徃來<lb/>
之人先生旣遂雅志意况益佳微恙滋以<lb/>
平復父子相視喜慰抃躍一再從養正書<lb/>
中獲聞動静尤以釋懷即日秋氣凄厲恭<lb/>
惟宴坐觀物神扶耆壽台候萬福天子傾<lb/>
心以湏大老引疾婁辭迄遂掛冠之髙樞<lb/>
<pb n="KR4d0216_SBCK_038-6a"/>
極乆虚人望彌屬願臻六氣之和以俟黄<lb/>
麻之告也某爲郡旣無善狀而水灾横𬒳<lb/>
數州一目千里飢民不溝壑即爲盗必矣<lb/>
控請于朝乞閣官稅旣荷恩許但常平帑<lb/>
廪巳竭仰哺之人無數去麥秋甚逺其將<lb/>
何以濟此也邊報無它呉中亦復觖秋田<lb/>
之望柰何親庭巳自具書侍見未期伏乞<lb/>
導迎鴻祉倚湏枋用<lb/>
　　　賀參政<lb/>
仲冬之月甞具劄子仰干鈞聽負罪屏處<lb/>
<pb n="KR4d0216_SBCK_038-6b"/>
不敢時以姓名自逹惟是區區尊依盛德<lb/>
慕用恩紀朝夕于心未始間斷歳律行盡<lb/>
恭惟旄麾在道天相忠賢鈞候動止萬福<lb/>
參政先生全名髙節照映夷夏揚歷三朝<lb/>
聖天子深所倚頼肆攽明命徃聘殊鄰將<lb/>
使中原遺老瞻望馬首益堅思宋之心天<lb/>
下幸甚某出入門闌積有年數獨恨不得<lb/>
充傔從效奔走引睇行府神爽飛馳政此<lb/>
苦寒敢乞爲宗社生靈加衛啓處亟聽來<lb/>
歸大人昨蒙朝廷委捕黃賊今遂擒馘而<lb/>
<pb n="KR4d0216_SBCK_038-7a"/>
歸但日來所聞北耗政爾紛紛伏想廟筭<lb/>
自定應之有餘某官歸期必在三月載筆<lb/>
爲誰或云曽中躬亦在行途中可以陪燕<lb/>
譚也子雲近甞得書甞至舟次迎拜否<lb/>
　　　徐左司<lb/>
某自頃拜書候使節之歸旋即侍親來宣<lb/>
城異縣客寄憂虞萬端杜門不敢與人事<lb/>
接是故乆踈遣問忽拜眞帖之貺亹亹數<lb/>
百千言駢珠疊璧窶人之所未識又得之<lb/>
於留落放廢衆人躪藉之餘有懐感著當<lb/>
<pb n="KR4d0216_SBCK_038-7b"/>
如何哉麥秋欲晴旣晴輒雨不審去天尺<lb/>
五台候起居復何如伏惟參釐萬微嘉政羙<lb/>
澤隂𬒳宇内冝有福祥來相居子某屏迹<lb/>
諸况如前所云但得水菽足以養親藜藿<lb/>
足以蓄妻子無諸病則巳官屋雖敝然某<lb/>
遂假以爲逐臣之居恐復有以爲罪者環<lb/>
視茫然不知所計長者將何以教之也彌<lb/>
綸中臺亦旣更歳華問休暢善類引望大<lb/>
用猶稽此何爲耶吾儕小人尤日日以冀<lb/>
也長公浙西之除直爲歸覲之階耳方丈<lb/>
<pb n="KR4d0216_SBCK_038-8a"/>
比得書手足之戚殊不能堪畿右之行得<lb/>
免長者必賜調護也瞻望雲霄邈然未有<lb/>
侍見之日仰乞爲斯文崇養亟聞除目之<lb/>
播<lb/>
某郷來奏記巳而郵筒拜𥘉冬所下教政<lb/>
以大人去官因循不辦治報愧惕漠北之<lb/>
還聞諸道涂長者盡得其要領以復于上<lb/>
伏想廟論必巳制勝於萬全然則在我之<lb/>
䇿孰爲之先耶徃者大人効官邊鄙二年<lb/>
其乆虜之情僞知之爲詳婁以所見聞於<lb/>
<pb n="KR4d0216_SBCK_038-8b"/>
朝獨以踈逺不賜省察耳今兹放逐尚口<lb/>
乃窮豈敢復有云也諸賢輻湊來廷強國<lb/>
尊主眞成餘事如某輩得一㕓躬耕自食<lb/>
其力父子團欒畢命丘樊它何敢知耶伏<lb/>
惟長者尚憐其情而照之<lb/>
于湖居士文集卷第三十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>