<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>大易緝説卷九</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　大易緝説卷九　　　　元　王申子　撰<lb/>
　　繫辭上<lb/>
天尊地卑乾坤定矣卑高以陳貴賤位矣動靜有常剛<lb/>
柔斷矣方以類聚物以羣分吉凶生矣在天成象在地<lb/>
成形變化見矣是故剛柔相摩八卦相盪鼔之以雷霆<lb/>
潤之以風雨日月運行一寒一暑乾道成男坤道成女<lb/>
乾知大始坤作成物乾以易知坤以簡能易則易知簡<lb/>
<pb n="1b"/>
則易從易知則有親易從則有功有親則可久有功則<lb/>
可大可久則賢人之德可大則賢人之業易簡而天下<lb/>
之理得矣天下之理得而成位乎其中矣<lb/>
　繫辭上下夫子之辭而門人記之也故有子曰字此<lb/>
　節言未畫之前易之理在天地伏羲氏仰觀俯察得<lb/>
　之於心天不閟道龍馬負圖而出于河伏羲之心黙<lb/>
　與之契遂因之以畫八卦即天之尊地之卑以見乾<lb/>
　坤之義乾坤者易中純陽純隂之卦也乾坤定而八<lb/>
<pb n="2a"/>
　卦成八卦成而六十四卦亦自此而生矣又即天地<lb/>
　之卑高以見卦爻之貴賤故卑高陳而貴賤位矣即<lb/>
　隂陽之動靜以見卦爻之剛柔故動靜有常而剛柔<lb/>
　斷矣方者事情之所嚮物者品彚之不齊也即天地<lb/>
　間事物之分合善惡之相形而卦爻吉凶之變生矣<lb/>
　即天地間日月星辰變化之象山川草木變化之形<lb/>
　而卦爻隂變而陽陽化而隂之道見矣此自然之易<lb/>
　也摩交錯也盪推盪也卦之初也一隂一陽兩畫而<lb/>
<pb n="2b"/>
　已兩相摩而成四四相摩而成八謂以剛摩柔則爲<lb/>
　震爲坎爲艮以柔摩剛則爲巽爲離爲兊而成八卦<lb/>
　八卦又相盪而成六十四此易卦之變化也雷霆風<lb/>
　雨日月寒暑此變化而成象者也乾交於坤而成男<lb/>
　坤交於乾而成女此變化而成形者也此承上文變<lb/>
　化而言也易始於乾坤乾又坤之始故爲大始始以<lb/>
　氣言乾天也知猶知州縣之知主也天主於始物而<lb/>
　已非生也生而成之者地也成以形言故曰乾知大<lb/>
<pb n="3a"/>
　始坤作成物然乾之所以始萬物者因物之自然健<lb/>
　而動故易故其知者以易而知坤之所以成萬物者<lb/>
　因乾之自然順而靜故簡故其能者以簡而能易者<lb/>
　不難之謂簡者不繁之謂惟其易而不難也故人亦<lb/>
　易知惟其簡而不繁也故人亦易從此則聖人即乾<lb/>
　坤易簡之道以用於天下事物之間莫不易知而易<lb/>
　從也惟其易知也故天下之人附而相親惟其易從<lb/>
　也故天下之事順而有功有親者人皆樂其易也易<lb/>
<pb n="3b"/>
　則可常而久有功者事皆成於簡也簡則可充而大<lb/>
　法乾坤之易簡至於可久可大則其德業過人遠矣<lb/>
　德足乎已業著於外此又聖人法乾坤之易簡而得<lb/>
　天下自然之理天下自然之理既得則可以與天地<lb/>
　參而成位乎天地之中矣賢賢於堯舜之賢非賢者<lb/>
　過之之謂<lb/>
　　　右第一節言未畫之前易之理在天地既畫之<lb/>
　　　後天地之理在乎易聖人又用易以參賛乎天<lb/>
<pb n="4a"/>
　　　地也<lb/>
聖人設卦觀象繫辭焉而明吉凶剛柔相推而生變化<lb/>
是故吉凶者失得之象也悔吝者憂虞之象也變化者<lb/>
進退之象也剛柔者晝夜之象也六爻之動三極之道<lb/>
也是故君子所居而安者易之序也所樂而玩者爻之<lb/>
辭也是故君子居則觀其象而玩其辭動則觀其變而<lb/>
玩其占是以自天祐之吉无不利<lb/>
　象者有事物之理可見无事物之形可執者也易之<lb/>
<pb n="4b"/>
　初也有象而未有卦及八卦既設而象寓焉象者一<lb/>
　竒一耦似像乎事物之形者也及八重而六十四聖<lb/>
　人又觀是卦有如是之象則繫之以如是之辭蓋卦<lb/>
　以象而立象又以辭而見也明吉凶者謂有是象而<lb/>
　吉凶之理已具繫之辭而吉凶之象始明也如隂陽<lb/>
　竒耦相交相錯順則吉逆則凶當則吉否則凶因其<lb/>
　順逆當否而繫之辭吉凶明矣其卦爻之中一剛一<lb/>
　柔又相推盪或隂變爲陽或陽化爲隂則吉凶又起<lb/>
<pb n="5a"/>
　於剛柔之變化矣吉凶悔吝者易之辭也失得憂虞<lb/>
　者事之變也是故得則其辭吉失則其辭凶事理可<lb/>
　憂可虞則其辭有悔有吝失得憂虞雖未見觀吉凶<lb/>
　悔吝之象則可知矣蓋吉凶者失得之象也悔吝者<lb/>
　憂虞之象也凡此者易所以明人道而天地之道存<lb/>
　焉變者自无而有如隂極則陽生退極而進之象也<lb/>
　化者自有而无如陽極則隂生進極而退之象也是<lb/>
　變化者進退之象也剛動而明昱乎晝也柔靜而昏<lb/>
<pb n="5b"/>
　昱乎夜也是剛柔者晝夜之象也凡此者易所以明<lb/>
　天地之道而人道存焉三極者天地人之至理三才<lb/>
　各一極也卦之始也初爲地中爲人上爲天及其既<lb/>
　重則初二爲地三四爲人五上爲天是故六爻之象<lb/>
　一動而三極之道皆著見於易中矣動即變化交錯<lb/>
　之謂也序者六位時成之次序時與事當然之所也<lb/>
　用易君子所居而安者得其序也所樂而玩者有其<lb/>
　辭也故平居无事觀卦爻之象而玩其辭則可以察<lb/>
<pb n="6a"/>
　吉凶悔吝之故及動而應事觀卦爻而玩其占則可<lb/>
　以決吉凶悔吝之幾故有不動動无不吉雖天祐之<lb/>
　亦用易之功也<lb/>
　　　右第二節言聖人設卦觀象繫辭以明吉凶悔<lb/>
　　　吝使用易者觀玩之以避凶趨吉也<lb/>
彖者言乎象者也爻者言乎變者也吉凶者言乎其失<lb/>
得也悔吝者言乎其小疵也无咎者善補過也是故列<lb/>
貴賤者存乎位齊小大者存乎卦辯吉凶者存乎辭憂<lb/>
<pb n="6b"/>
悔吝者存乎介震无咎者存乎悔是故卦有小大辭有<lb/>
險易辭也者各指其所之<lb/>
　彖者總言一卦事理已具之全體也故曰象象者如<lb/>
　物有象全具而未成形也爻者錯言六位剛柔進退<lb/>
　之无常也故曰變變者言剛柔變易而不可爲典要<lb/>
　也其凶其吉所以言其事之失得也悔未純乎吉吝<lb/>
　未純乎凶如物之有疵瑕也无咎本有咎者能以善<lb/>
　而補其過故咎得无也謂諸卦彖辭爻辭所著吉凶<lb/>
<pb n="7a"/>
　悔吝无咎者皆以此也列分也陽貴隂賤上貴下賤<lb/>
　亦有貴而无位有位而在下者故曰列貴賤者存乎<lb/>
　位位者六爻之位也齊均也陽大隂小陽卦多隂則<lb/>
　陽爲之主隂卦多陽則隂爲之主雖小大不齊而得<lb/>
　時爲主則均也故曰齊小大者存乎卦卦者全卦之<lb/>
　體也辯明也辯一卦一爻之吉凶者辭也故曰辯吉<lb/>
　凶者存乎辭介者善惡已動而未形之幾也於此而<lb/>
　憂之則不至悔吝矣故曰憂悔吝者存乎介震動也<lb/>
<pb n="7b"/>
　知悔則有以動其補過之心故可以无咎故曰震无<lb/>
　咎者存乎悔是以聖人於隂陽小大之卦繫之以危<lb/>
　險安易之辭各不同者所以指人所之使去危而就<lb/>
　安趨吉而避凶也<lb/>
　　　右第三節釋卦辭爻辭之通例以示人也<lb/>
易與天地準故能彌綸天地之道仰以觀於天文俯以<lb/>
察於地理是故知幽明之故原始反終故知死生之説<lb/>
精氣爲物游魂爲變是故知鬼神之情狀與天地相似<lb/>
<pb n="8a"/>
故不違知周乎萬物而道濟天下故不過旁行而不流<lb/>
樂天知命故不憂安土敦乎仁故能愛範圍天地之化<lb/>
而不過曲成萬物而不遺通乎晝夜之道而知故神无<lb/>
方而易无體<lb/>
　易之作也法乎天地及既作也與天地準準者具其<lb/>
　道而與之齊也故易能彌綸天地之道彌者周遍之<lb/>
　意極其體統之大也綸者經理之意盡其節日之詳<lb/>
　也天地之道者隂陽進退消息盈虚之理也此言易<lb/>
<pb n="8b"/>
　道之大也故聖人仰觀日月星辰之所以運行俯察<lb/>
　山川草木之所以形著而知形象則明其理則幽之<lb/>
　故故者其事理之已然也又推原氣形之所始反而<lb/>
　求氣形之所終故知陽伸而生隂屈而死之説説者<lb/>
　其事理之明著也隂陽至精之氣聚而成形則爲物<lb/>
　散而无形則爲魂而變矣即此可以知鬼神造化之<lb/>
　情狀情者可以意而求狀者可以理而測也此言聖<lb/>
　人作易本乎天地天地之道不出乎隂陽之進退屈<lb/>
<pb n="9a"/>
　伸也故易與天地相似而彼此无一毫之相違相戻<lb/>
　也蓋易也其知足以周徧乎萬物其道足以輔相於<lb/>
　天下雖變通无窮而不過乎中正雖旁行天下而不<lb/>
　流於邪僻使人樂其天而順其理知其命而安其分<lb/>
　故无不足之憂故曰樂天知命故不憂使人隨所處<lb/>
　而安其居篤所性而推其仁故能不忘其濟物之心<lb/>
　故曰安土敦乎仁故能愛蓋易之道知仁而已極而<lb/>
　範圍裁制天地之運化而无或過委曲成就萬物之<lb/>
<pb n="9b"/>
　生息而无所遺晝夜者即幽明生死鬼神之謂也通<lb/>
　而知之則消息盈虚之理又在易而不在天地矣此<lb/>
　易之神妙无有方所之可指易之變化无有形體之<lb/>
　可執也<lb/>
　　　右第四節言易道之大聖人用之亦極其大也<lb/>
一隂一陽之謂道繼之者善也成之者性也仁者見之<lb/>
謂之仁知者見之謂之知百姓日用而不知故君子之<lb/>
道鮮矣顯諸仁藏諸用鼓萬物而不與聖人同憂盛德<lb/>
<pb n="10a"/>
大業至矣哉富有之謂大業日新之謂盛德生生之謂<lb/>
易成象之謂乾效法之謂坤極數知來之謂占通變之<lb/>
謂事隂陽不測之謂神<lb/>
　隂陽未分爲太極太極既分爲隂陽故天地一隂一<lb/>
　陽而已而所以爲一隂一陽者道也故曰一隂一陽<lb/>
　之謂道道安在哉即易是也易者生生不窮之理也<lb/>
　故繼此道者謂之善善即元也成之在人謂之性性<lb/>
　則各具是道也善自道而出道由性而成然性之而<lb/>
<pb n="10b"/>
　能成之者聖人也自非聖人有性之而得其一二各<lb/>
　隨所見者仁者謂之仁知者謂之知是也有得之而<lb/>
　行不著習不察者百姓日用而不知者是也此君子<lb/>
　之道所以全之者鮮也然天地生生不窮之至理著<lb/>
　於萬物其跡可見者顯諸仁也天地生生不窮之妙<lb/>
　用運於一元无跡可見者藏諸用也此天地所以鼔<lb/>
　動萬物而變化无窮也然物有不能遂其生者天地<lb/>
　則不顧聖人則憂一物之不得其所是天地不與聖<lb/>
<pb n="11a"/>
　人同其憂蓋天地无心聖人則有心故也此易之所<lb/>
　以作也天地雖不與聖人同其憂而德業盛大則一<lb/>
　萬物盈天地天地之富有萬物備於身非聖人之富<lb/>
　有乎造化生生而无窮天地之日新易道變通而无<lb/>
　窮非聖人之日新乎故聖人德業與天地同其盛大<lb/>
　也何以能然聖人用易而已易者生生不窮之理也<lb/>
　是理也具於太極未判之先散於天地有形之後著<lb/>
　於易而用於聖人故易之初於无象而首成有象者<lb/>
<pb n="11b"/>
　乾也法乎乾而效之者坤也乾坤一隂陽易之象也<lb/>
　隂陽一奇耦易之數也因其象推極其數以知方來<lb/>
　者占也窮則必變變則通以應无窮者事也此隂陽<lb/>
　之道可測而知者至於隂陽之妙用不可測而知者<lb/>
　其易之神乎故曰隂陽不測之謂神<lb/>
　　　右第五節言道不外乎隂陽而隂陽之理則備<lb/>
　　　於易至其所以然則又不可窺測而未嘗倚於<lb/>
　　　隂陽也<lb/>
<pb n="12a"/>
夫易廣矣大矣以言乎遠則不禦以言乎邇則靜而正<lb/>
以言乎天地之間則備矣夫乾其靜也專其動也直是<lb/>
以大生焉夫坤其靜也翕其動也闢是以廣生焉廣大<lb/>
配天地變通配四時隂陽之義配日月易簡之善配至<lb/>
德<lb/>
　乾坤易之藴也而廣大生焉大則无外故於乾曰大<lb/>
　廣則有方故於坤曰廣合乾與坤而言則所謂廣矣<lb/>
　大矣云者易也故曰易廣矣大矣以言乎遠則不禦<lb/>
<pb n="12b"/>
　謂易道散於天地之間无往不可行也以言乎邇則<lb/>
　靜而正謂易道寓於人心之中至正而可守也是道<lb/>
　也无物不有无時不然故天地之間備矣專專一也<lb/>
　直直遂也乾陽也靜則專一動則直遂蓋其體健其<lb/>
　用无所不周是以大生焉翕斂聚也闢發逹也坤隂<lb/>
　也靜則翕聚動則發達蓋其體順其用无所不至是<lb/>
　以廣生焉然乾坤廣大未易見也配以天地而言則<lb/>
　廣大可知矣乾坤之變通未易知也配以四時而言<lb/>
<pb n="13a"/>
　則變通可見矣隂陽往來之義配以日月之代明則<lb/>
　可見矣中庸至德愚夫愚婦與知與能即易知易從<lb/>
　之道故乾坤易簡之善配以中庸之至德而言則易<lb/>
　簡亦可見矣<lb/>
　　　右第六節言求易廣大之道當求之乾坤<lb/>
子曰易其至矣乎夫易聖人所以崇德而廣業也知崇<lb/>
禮卑崇效天卑法地天地設位而易行乎其中矣成性<lb/>
存存道義之門<lb/>
<pb n="13b"/>
　上言廣矣大矣此復言至矣皆以言易之道无以加<lb/>
　也易之道何道也在天曰隂陽在地曰柔剛在人曰<lb/>
　仁義之道也有生之所固有聖人唯能盡之故德崇<lb/>
　業廣聖人德業所以崇廣又有其由以言其知則高<lb/>
　明高明所以效乎天也以言其禮則卑遜卑遜所以<lb/>
　法乎地也崇也卑也非聖人强爲之蓋天地設位卑<lb/>
　高以陳而易之道已行乎其中聖人之知與禮亦不<lb/>
　過取易而用之耳是易之道具於有生之初而固存<lb/>
<pb n="14a"/>
　者也固存者性也存其固存者成其性也能成其性<lb/>
　則天下道義皆從此出矣故曰道義之門<lb/>
　　　右第七節言聖人用易之道以成其德業<lb/>
聖人有以見天下之賾而擬諸其形容象其物冝是故<lb/>
謂之象聖人有以見天下之動而觀其㑹通以行其典<lb/>
禮繫辭焉以斷其吉凶是故謂之爻言天下之至賾而<lb/>
不可惡也言天下之至動而不可亂也擬之而後言議<lb/>
之而後動擬議以成其變化<lb/>
<pb n="14b"/>
　聖人之説卦繫爻也有以見天下之賾賾者理之含<lb/>
　畜未露幽深難見者也聖人有以見之於是遠取諸<lb/>
　物近取諸身擬其形容象其物冝立爲之象以示人<lb/>
　擬猶比也象猶像也如擬乾健之形容而象以馬擬<lb/>
　坤順之形容而象以牛之類取物之冝以此而像彼<lb/>
　也既有此象則天下之賾人皆可得而見矣又有以<lb/>
　見天下之動動者事之變化无窮至不一者也聖人<lb/>
　有以見之於是觀其要而有綱之㑹變而无窮之通<lb/>
<pb n="15a"/>
　行其典之有常焉行其禮之有節焉而繫之以辭謂<lb/>
　如是而吉如是而凶將以處其事之失得而斷其報<lb/>
　之吉凶故即諸爻以示人既有此爻則天下之動人<lb/>
　皆可得而見矣故其言天下之至賾也若虚若誣然<lb/>
　皆理之所有不可厭而惡也其言天下之至動也若<lb/>
　參若錯然皆隱然有緒不可紛而亂也是以聖人於<lb/>
　一言一動之間必擬之得其當而後言議之得其冝<lb/>
　而後動其所以擬議而不敢忽者所以成其變化也<lb/>
<pb n="15b"/>
　變化謂隂陽進退消息之時義不可爲典要者即易<lb/>
　也<lb/>
　　　右第八節賛聖人設卦象繫爻辭之極功也<lb/>
鳴鶴在隂其子和之我有好爵吾與爾靡之子曰君子<lb/>
居其室出其言善則千里之外應之況其邇者乎居其<lb/>
室出其言不善則千里之外違之況其邇者乎言出乎<lb/>
身加乎民行發乎邇見乎遠言行君子之樞機樞機之<lb/>
發榮辱之主也言行君子所以動天地也可不慎乎<lb/>
<pb n="16a"/>
　釋中孚九二爻義專以言行爲辭者以兊體而處中<lb/>
　孚故也<lb/>
同人先號咷而後笑子曰君子之道或出或處或黙或<lb/>
語二人同心其利斷金同心之言其臭如蘭<lb/>
　釋同人九五爻義言私昵六二而不能大同故不以<lb/>
　君道言止言二人同心不可間隔之義<lb/>
初六藉用白茅无咎子曰茍錯諸地而可矣藉之用茅<lb/>
何咎之有慎之至也夫茅之爲物薄而用可重也慎斯<lb/>
<pb n="16b"/>
術也以往其无所失矣<lb/>
　釋大過初六爻義見本卦下<lb/>
勞謙君子有終吉子曰勞而不伐有功而不德厚之至<lb/>
也語以其功下人者也德言盛禮言恭謙也者致恭以<lb/>
存其位者也<lb/>
　釋謙九三爻義見本卦下<lb/>
亢龍有悔子曰貴而无位高而无民賢人在下位而无<lb/>
輔是以動而有悔也<lb/>
<pb n="17a"/>
　釋乾上九爻義見本卦下<lb/>
不出户庭无咎子曰亂之所生也則言語以爲階君不<lb/>
密則失臣臣不密則失身幾事不密則害成是以君子<lb/>
愼密而不出也<lb/>
　釋節初九爻義此以慎密言語爲辭者兊體故也<lb/>
子曰作易者其知盜乎易曰負且乗致宼至負也者小<lb/>
人之事也乗也者君子之器也小人而乗君子之器盜<lb/>
思奪之矣上慢下暴盜思伐之矣慢藏誨盜冶容誨淫<lb/>
<pb n="17b"/>
易曰負且乗致宼至盜之招也<lb/>
　釋解六三爻義見本卦下<lb/>
　　　右第九節以上文言聖人設卦象繫爻辭使人<lb/>
　　　擬議以用易故此舉七卦中爻義敎人以擬議<lb/>
　　　之法蓋所謂擬議者隨所居之位及所遇之時<lb/>
　　　以其辭觀其象以其象求其意以其意處其事<lb/>
　　　變而通之神而明之然後爲得也<lb/>
大衍之數五十其用四十有九分而爲二以象兩掛一<lb/>
<pb n="18a"/>
以象三揲之以四以象四時歸竒於扐以象閏五歲再<lb/>
閏故再扐而後掛天數五地數五五位相得而各有合<lb/>
天數二十有五地數三十凡天地之數五十有五此所<lb/>
以成變化而行鬼神也乾之䇿二百一十有六坤之䇿<lb/>
百四十有四凡三百有六十當期之日二篇之䇿萬有<lb/>
一千五百二十當萬物之數也是故四營而成易十有<lb/>
八變而成卦八卦而小成引而伸之觸類而長之天下<lb/>
之能事畢矣顯道神德行是故可與酬酢可與佑神矣<lb/>
<pb n="18b"/>
子曰知變化之道者其知神之所爲乎<lb/>
　晦庵更次此節首以天一至地十次以天數五至行<lb/>
　鬼神也次以大衍之數五十至再扐而後掛然後次<lb/>
　以乾之䇿至其知神之所爲乎文理雖順今且依本<lb/>
　文釋之大衍之數其㫖有七已詳著於衍數圖下然<lb/>
　數之本一二三四五而已謂天地眞元之數不出此<lb/>
　五者此五者小衍之爲十五大衍之爲五十故曰大<lb/>
　衍之數五十其用四十有九者虚其一也蓋天數地<lb/>
<pb n="19a"/>
　數皆生於一一者太極也故揲者虚其一分而二以<lb/>
　象兩儀掛其一以象三才四揲之以象四時歸其餘<lb/>
　於扐以象閏謂一掛一揲一扐以象三歲一閏又再<lb/>
　揲再扐通前凡五以象五歲再閏蓋閏之積以周天<lb/>
　三百六十五度四分度之一而日止日行一度有奇<lb/>
　朞三百六旬以成數約言是歲餘六度朔又虚其六<lb/>
　是歲餘十二度積三歲而餘三十六度積五歲而餘<lb/>
　六十度故三歲一閏五歲再閏此天道所以運行而<lb/>
<pb n="19b"/>
　无窮易一歸餘而易之道亦與天地同其變化而无<lb/>
　窮也天一至地十二十字合在天數五上簡編失其<lb/>
　次此即五十有五河圖數也天數五者一三五七九<lb/>
　竒也積之爲二十有五地數五者二四六八十耦也<lb/>
　積之爲三十天數地數五位各有合而生五行其隂<lb/>
　陽之一生一成即一變一化也造化功用實行乎其<lb/>
　間故曰成變化而行鬼神乾老陽九也揲過而得四<lb/>
　者九四因九是爲三十六六因三十六是爲二百一<lb/>
<pb n="20a"/>
　十有六此乾一卦之䇿也坤老隂六也揲過而得四<lb/>
　者六四因六是爲二十四六因二十四是爲百四十<lb/>
　有四此坤一卦之䇿也總乾坤二卦之䇿凡三百有<lb/>
　六十當期之日期周歲也舉成數耳二篇謂上下經<lb/>
　陽爻一百九十二乾之屬也以三十六因之得六千<lb/>
　九百一十二隂爻一百九十二坤之屬也以二十四<lb/>
　因之得四千六百零八合之是萬有一千五百二十<lb/>
　也少陽七也以四七二十八因之少隂八也以四八<lb/>
<pb n="20b"/>
　三十二因之二篇亦萬有一千五百二十也以象萬<lb/>
　物之數此三才之内大而天地微而萬彚所不能逃<lb/>
　者也四營者分二掛一揲四歸竒也易者變也成易<lb/>
　成一變也三變成爻十有八變而成卦由八卦而言<lb/>
　則爲小成引而伸之觸類而長之而成六十四卦三<lb/>
　百八十四爻盡天地古今事物之理以極天下之情<lb/>
　僞以定天下之吉凶易之能事於是畢矣此其道甚<lb/>
　顯而其德行甚神也其顯也可與酬酢乎事物之變<lb/>
<pb n="21a"/>
　其神也可與佐佑乎造化之功故夫子賛之曰知變<lb/>
　化之道者其知神之所爲乎<lb/>
　　　右第十節言聖人即天地自然之象數以爲揲<lb/>
　　　蓍求卦之法示人以用易之神也<lb/>
易有聖人之道四焉以言者尚其辭以動者尚其變以<lb/>
制器者尚其象以卜筮者尚其占是以君子將有爲也<lb/>
將有行也問焉而以言其受命也如響无有遠近幽深<lb/>
遂知來物非天下之至精其孰能與於此參伍以變錯<lb/>
<pb n="21b"/>
綜其數通其變遂成天地之文極其數遂定天下之象<lb/>
非天下之至變其孰能與於此易无思也无爲也寂然<lb/>
不動感而遂通天下之故非天下之至神其孰能與於<lb/>
此夫易聖人之所以極深而研幾也唯深也故能通天<lb/>
下之志唯幾也故能成天下之務唯神也故不疾而速<lb/>
不行而至子曰易有聖人之道四焉者此之謂也<lb/>
　易者无形之聖人聖人者有形之易故指易以言聖<lb/>
　人亦可指聖人以言易亦可故曰易有聖人之道尚<lb/>
<pb n="22a"/>
　者尊之貴之之謂辭者所以明易之理或吉或凶或<lb/>
　悔或吝之不同故以言者尚之則言无不當矣變者<lb/>
　所以通易之用或凶變而吉或吉變而凶故以動者<lb/>
　尚之則動无不冝矣象者像其物宜也故制器者尚<lb/>
　之則可以盡制物之智占者極數知來也故卜筮者<lb/>
　尚之則可以窮先知之神四者易之道亦聖人之道<lb/>
　也是以君子將有所爲也將有所行也以蓍問易求<lb/>
　其卦爻之辭而以發言而以處事則易受人之命而<lb/>
<pb n="22b"/>
　告之其速也如響應聲雖遠而六合之外近而目睫<lb/>
　之間幽如鬼神深如淵海皆有以燭其未然之朕兆<lb/>
　決其未來之吉凶此非至精至一者孰能與此此尚<lb/>
　辭尚占之事也參<hi>音三</hi>伍以變者參<hi>音/叅</hi>三爲參<hi>音三</hi>伍五<lb/>
　爲五也蓋天地之數立於三而成於五也乾之畫三<lb/>
　坤參<hi>音叅</hi>之而爲巽離兊坤之畫三乾參之而爲震坎<lb/>
　艮是參<hi>音㕘</hi>其參<hi>音/三</hi>而成八卦八卦又各參<hi>音叅</hi>之而成<lb/>
　六十四此參<hi>音三</hi>以變也天一地六伍而生水地二天<lb/>
<pb n="23a"/>
　七伍而生火天三地八伍而生木地四天九伍而生<lb/>
　金天五地十伍而生土此伍以變也錯者交而互之<lb/>
　一左一右之謂綜者總而挈之一低一昂之謂錯綜<lb/>
　以通其隂陽之變遂成天地剛柔相雜之文錯綜以<lb/>
　極其竒耦之數遂定天下五行生成之象非天下之<lb/>
　知變通不窮者孰能與於此此尚變尚象之事也然<lb/>
　精則猶有思也變則猶有爲也易則无思而无不思<lb/>
　无爲而无不爲故其不動而寂然也天下事物吉凶<lb/>
<pb n="23b"/>
　悔吝之理已具於中及其有感而動也天下事物吉<lb/>
　凶悔吝之故无不通者此則易之神也故曰非天下<lb/>
　之至神孰能與於此深者理之奥能極深則先知先<lb/>
　覺而有以通天下之志矣幾者事之微能研幾則審<lb/>
　是擇非而有以成天下之務矣合深與幾而至於利<lb/>
　用出入而不知其所以然而然則神矣此其所以不<lb/>
　疾而速不行而至也此易之道亦聖人之道故曰易<lb/>
　有聖人之道四焉者此之謂也<lb/>
<pb n="24a"/>
　　　右第十一節掲辭象變占四者示人以求易而<lb/>
　　　造其神也<lb/>
天一地二天三地四天五地六天七地八天九地十<lb/>
　此合在天數五地數五上簡編失其次也一二三四<lb/>
　五天地之數止此五者六七八九十各因五而得數<lb/>
　以配上五者而已二五配合遂成水火木金土之象<lb/>
　即河圖數也然天一而帝乃出於震之三不出於坎<lb/>
　之一者何也蓋天地之數皆生於一是一不專爲天<lb/>
<pb n="24b"/>
　之數故天必包二而用三天用三者亦以天之象圓<lb/>
　圓者徑一圍三竒圓用全故也地即用二者地不能<lb/>
　包乎天又以地之體方方者徑一圍四耦方用半故<lb/>
　也用半者上與左非隂也是以天之體常動地之體<lb/>
　常靜陽之中有隂隂之中有陽獨陽不生獨隂不成<lb/>
　皆本於此今析此十數言之一太極也天地之數皆<lb/>
　生於一也二地之耦也三天之奇也五三二之合天<lb/>
　地之數皆中於五也六三耦老隂數也七二耦一竒<lb/>
<pb n="25a"/>
　少陽數也八二竒一耦少隂數也九三奇老陽數也<lb/>
　十天五地五天地之數皆終於十也然則十數之中<lb/>
　四獨无所當何也蓋以體數言天三而虚其一地二<lb/>
　而虚其二以用數言一四二三積之則十已具河圖<lb/>
　全數故用一則二三四之九在矣用二則一三四之<lb/>
　八在矣用三則一二四之七在矣用四則一二三之<lb/>
　六在矣是四乃天地體用之全數也故二篇之䇿萬<lb/>
　有一千五百二十必以四四揲之而後十數皆得其<lb/>
<pb n="25b"/>
　用是以由四而往五五天數也六六乾之䇿也七七<lb/>
　大衍之用數也八八卦數也九九𤣥數也厥用无不<lb/>
　周矣愚故曰三才之數莫備於河圖伏羲因而畫之<lb/>
　此易之所以爲易也<lb/>
　　　右第十二節言易中象數所由生也<lb/>
子曰夫易何爲者也夫易開物成務冒天下之道如斯<lb/>
而已者也是故聖人以通天下之志以定天下之業以<lb/>
斷天下之疑是故蓍之德圓而神卦之德方以知六爻<lb/>
<pb n="26a"/>
之義易以貢聖人以此洗心退藏於密吉凶與民同患<lb/>
神以知來知以藏往其孰能與於此哉古之聰明睿知<lb/>
神武而不殺者夫是以明於天之道而察於民之故是<lb/>
興神物以前民用聖人以此齊戒以神明其德夫<lb/>
　昔者聖人之作易也果何爲乎是必有以用之也天<lb/>
　地間有形者皆物也有爲者皆務也所以開有物之<lb/>
　始成有務之終者易也何也包括理氣象數以生生<lb/>
　化化於无窮者易之道也故曰冒天下之道如斯而<lb/>
<pb n="26b"/>
　已故聖人以之通天下隱而未發之志定天下爲而<lb/>
　未成之業斷天下然而未然之疑其興蓍也七七而<lb/>
　四十九唯竒故圓其設卦也八八而六十四唯耦故<lb/>
　方蓍則變化莫測故圓而神卦則一事有一理存故<lb/>
　方以知而又交錯剛柔以成六爻之義盡其變易之<lb/>
　道以貢於人貢獻也然則蓍卦爻未立之先天下之<lb/>
　志有未通業有未定疑有未斷也聖人未免有憂世<lb/>
　之心蓍卦爻既立之後聖人憂世之心可以滌除而<lb/>
<pb n="27a"/>
　泯智慮於无思无爲之表故曰以此洗心退藏於密<lb/>
　洗者潔然而无一塵之累也密者寂然而人莫能窺<lb/>
　之也至是則與民同其患者不在聖人而在易之吉<lb/>
　凶矣故曰吉凶與民同患蓋蓍之神有以知未來之<lb/>
　吉凶卦之知有以藏已往之吉凶也孰能使之然哉<lb/>
　其古之聰明睿知神武不殺之聖人爲之也聰明睿<lb/>
　知則能燭理神武則能明斷不殺則心乎愛物所以<lb/>
　能爲天下後世致其憂也是以上而明於天之道下<lb/>
<pb n="27b"/>
　而察於民之故以筮則興蓍以卜則興龜蓍龜神物<lb/>
　也故民之用有以開其先是興神物以前民用也然<lb/>
　聖人豈但用諸民而已哉亦用之於身齋以去其不<lb/>
　一之思戒以防其不測之變以神明其德神明其德<lb/>
　即所以神明夫易之德也<lb/>
　　　右第十三節言聖人爲天下後世慮故作易以<lb/>
　　　爲天下後世用也<lb/>
是故闔戸謂之坤闢戸謂之乾一闔一闢謂之變往來<lb/>
<pb n="28a"/>
不窮謂之通見乃謂之象形乃謂之器制而用之謂之<lb/>
法利用出入民咸用之謂之神<lb/>
　乾坤易之門謂其收歛萬物而闔者坤之隂也其發<lb/>
　生萬物而闢者乾之陽也隂陽一闔一闢而變生焉<lb/>
　變變不窮則謂之通故謂之易聖人因其變通即其<lb/>
　象器制而用之以為天下法皆出於自然故道常行<lb/>
　乎法之中粗而耒耜佃漁精而禮樂政敎隨時之冝<lb/>
　使民用之出入其中而不知其所以然而然至此則<lb/>
<pb n="28b"/>
　聖人之神其易之神也<lb/>
　　　右第十四節極言聖人用易之神接上文開物<lb/>
　　　成務之意<lb/>
是故易有太極是生兩儀兩儀生四象四象生八卦八<lb/>
卦定吉凶吉凶生大業是故法象莫大乎天地變通莫<lb/>
大乎四時縣象著明莫大乎日月崇高莫大乎富貴備<lb/>
物致用立成器以爲天下利莫大乎聖人探賾索隐鈎<lb/>
深致遠以定天下之吉凶成天下之亹亹者莫大乎蓍<lb/>
<pb n="29a"/>
龜是故天生神物聖人則之天地變化聖人效之天垂<lb/>
象見吉凶聖人象之河出圖洛出書聖人則之易有四<lb/>
象所以示也繫辭焉所以告也定之以吉凶所以斷也<lb/>
　此易字非書也生生不窮之理也蓋未有太極之先<lb/>
　已有個生生不窮之至理即濓溪所謂无極也无極<lb/>
　而太極即所謂有理而後有氣氣即隂陽隂陽未分<lb/>
　爲太極故曰易有太極蓋未分時隂陽渾然爲一而<lb/>
　天地萬物盡无以出於此亦无以加於此故曰太極<lb/>
<pb n="29b"/>
　太極渾然之體既具則不能不動纔動便是陽動極<lb/>
　而靜纔靜便是隂分隂分陽兩儀立焉故曰是生兩<lb/>
　儀兩儀一隂陽也隂静陽動互爲其根則必有陽中<lb/>
　之陽陽中之隂隂中之陽隂中之隂老少四象由是<lb/>
　生焉故曰兩儀生四象四象成而竒耦參錯是生八<lb/>
　卦八卦定而剛柔進退是生吉凶有吉有凶則利害<lb/>
　興而人事作故曰吉凶生大業此聖人於易不得不<lb/>
　竭其旨意以爲天下用也是故物皆有法有象而法<lb/>
<pb n="30a"/>
　象之大者莫大乎天地物皆有變有通而變通之大<lb/>
　者莫大乎四時物亦有垂象者著明者而莫大乎在<lb/>
　天之日月此易道之在天地者也物亦有至崇者至<lb/>
　高者而莫大乎寶位之富貴以至備天下之物致天<lb/>
　下之用立成器以利天下使民用之不窮者莫大乎<lb/>
　聖人此易道之在聖人者也若夫探事理未露之賾<lb/>
　索事理未顯之隱深者鈎而出之遠者致而至之以<lb/>
　定吉凶以決疑怠使天下亹亹不倦以成其務者莫<lb/>
<pb n="30b"/>
　大乎蓍龜至此則易爲天下用矣夫蓍龜者天生神<lb/>
　物也神者謂其能鈎深致遠探賾索隱也聖人占筮<lb/>
　則之而已天地變化謂隂陽消息往來進退也聖人<lb/>
　卦爻效之而已天垂象者謂天文之明著休咎以示<lb/>
　人也聖人繫吉凶悔吝之辭象之而已河出圖洛出<lb/>
　書天地以竒耦之象數示人也聖人畫重則之而已<lb/>
　故首掲四象以示人者伏羲也繫卦爻之辭定吉凶<lb/>
　之變以斷之者文王周公也是二三聖人之作易也<lb/>
<pb n="31a"/>
　豈加一毫已意而爲之不過發天地自然之藴以爲<lb/>
　天下用而已<lb/>
　　　右第十五節言易之爲易天地泄其機以示聖<lb/>
　　　人聖人闡其理以示天下也<lb/>
易曰自天祐之吉无不利子曰祐者助也天之所助者<lb/>
順也人之所助者信也履信思乎順又以尚賢也是以<lb/>
自天祐之吉无不利也<lb/>
　釋大有上九爻義當在盜之招也下簡編失次也<lb/>
<pb n="31b"/>
子曰書不盡言言不盡意然則聖人之意其不可見乎<lb/>
子曰聖人立象以盡意設卦以盡情僞繫辭焉以盡其<lb/>
言變而通之以盡利鼓之舞之以盡神乾坤其易之緼<lb/>
邪乾坤成列而易立乎其中矣乾坤毁則无以見易易<lb/>
不可見則乾坤或幾乎息矣是故形而上者謂之道形<lb/>
而下者謂之器化而裁之謂之變推而行之謂之通舉<lb/>
而錯之天下之民謂之事業是故夫象聖人有以見天<lb/>
下之賾而擬諸其形容象其物宜是故謂之象聖人有<lb/>
<pb n="32a"/>
以見天下之動而觀其㑹通以行其典禮繫辭焉以斷<lb/>
其吉凶是故謂之爻極天下之賾者存乎卦鼓天下之<lb/>
動者存乎辭化而裁之存乎變推而行之存乎通神而<lb/>
明之存乎其人黙而成之不言而信存乎德行<lb/>
　上文言聖人即天地自然之理作易以示人其説備<lb/>
　矣又慮夫人徒泥其辭而不求諸心故曰書不足以<lb/>
　盡聖人之言言亦不足以盡聖人之意聖人亦自知<lb/>
　言之不足以盡其意也故立象以盡其未盡之意設<lb/>
<pb n="32b"/>
　卦以盡其情僞又自知書不足以盡其言也故繫辭<lb/>
　以盡其未盡之言且變而通之以盡夫使民冝之之<lb/>
　利鼓之舞之以盡夫變通不窮之神凡此者聖人作<lb/>
　易而寓於書者也緼包畜也言易之道包畜於乾坤<lb/>
　乾坤一隂陽也易之爲易隂陽變化而已故乾坤成<lb/>
　列而易立乎其中蓋乾坤有體而易无體易以无體<lb/>
　託於乾坤故乾坤之象毁而不立則无以見易易道<lb/>
　隱而不可見則乾坤之義亦息矣蓋言易之道固不<lb/>
<pb n="33a"/>
　繫於有書无書而无書則隂陽變化之道亦不可得<lb/>
　而見以發明聖人不得不作易之意也是故超於有<lb/>
　形之上者道也所以爲乾坤者也麗於有形之下者<lb/>
　器也乾坤一隂陽隂陽亦未離乎器也於道器之中<lb/>
　化而裁之則謂之變推其變旁行不窮則謂之通舉<lb/>
　而措之於民則謂之事業故聖人之作易也先有以<lb/>
　見天下之賾爲之象以示人又有以見天下之動爲<lb/>
　之爻以示人然象固示人以賾矣非卦何以極天下<lb/>
<pb n="33b"/>
　之賾爻固示人以動矣非辭何以鼓天下之動故象<lb/>
　則有卦爻則有辭然人之求易也不可徒泥夫卦象<lb/>
　爻辭以求之又當反求吾身固有之德行變而通之<lb/>
　神而眀之至於黙而成不言而信則忘象忘言吾身<lb/>
　之中自有全易矣<lb/>
　　　右第十七節言聖人作易雖竭其旨意以示人<lb/>
　　　而學易者則不可徒泥夫卦象爻辭以求易而<lb/>
　　　不求諸心也<lb/>
<pb n="34a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="34b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　大易緝説卷九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>