<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>李太白文集巻四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　李太白文集巻四<lb/>
　　　　　　　　　　　　　唐　李白　撰<lb/>
　歌詩五十六首<lb/>
　　樂府三<lb/>
　　　白馬篇<lb/>
龍馬花雪毛金鞍五陵豪秋霜切玉劍落日明珠袍鬬<lb/>
雞事萬乘軒盖一何髙弓摧宜山虎手接太山猱酒後<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-1b"/>
競風彩三杯弄寳刀殺人如剪草劇孟同遊遨發憤去<lb/>
函谷從軍向臨洮叱咤經百戰<hi>一作萬戰場</hi>匈奴盡波濤<hi>一作</hi>
<hi>逃</hi>歸來使酒氣未肯拜<hi>一作下</hi>蕭曹羞入原憲室荒徑隠<lb/>
蓬蒿<lb/>
　　　鳯笙篇<lb/>
仙人十五愛吹笙學得崑丘彩鳯鳴始聞錬氣飡金液<lb/>
復道朝天赴玉京玉京迢迢㡬千里鳯笙去去無窮已<lb/>
欲歎離聲發絳脣更嗟别調流纎指此時惜别詎堪聞<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-2a"/>
此地相看未忍分重吟真曲和清吹却奏仙歌響緑雲<lb/>
緑雲紫氣向函闗訪道應尋緱氏山莫學吹笙王子晉<lb/>
一遇浮丘斷不還<lb/>
　　　怨歌行<hi>一作長安見内人出嫁令子代為怨歌行</hi>
十五入漢宫花顔笑<hi>一作如</hi>春紅君王選玉色待寝金<hi>一作</hi>
<hi>錦</hi>屏中薦枕嬌夕月巻衣戀春<hi>一作香</hi>風寧知趙飛燕奪<lb/>
寵恨無窮沉憂能傷人緑鬢成霜蓬一朝不得意世事<lb/>
徒<hi>一作信</hi>為空鷫鸘換美酒舞衣罷雕龍寒苦不忍言為<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-2b"/>
君奏絲桐腸斷絃亦絶悲心夜忡忡<lb/>
　　　塞下曲六首<lb/>
五月天山雪無花秪有寒笛中聞折栁春色未曾看曉<lb/>
戰隨金鼓宵眠抱玉鞍願将腰下劍直為斬樓蘭<lb/>
天兵下北荒胡馬欲南飲横戈從百戰直為銜恩甚握<lb/>
雪海上飡拂沙隴頭寝何當破月氏然後方髙枕<lb/>
駿馬如風飈鳴鞭出渭橋彎弓辭漢月挿羽破天驕陣<lb/>
解星芒盡營空海霧銷功成畫麟閣獨有霍嫖姚<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-3a"/>
白馬黄金塞雲砂繞夢思那堪愁苦節逺憶邊城兒螢<lb/>
飛秋窓滿月度霜閨遲摧殘梧桐葉蕭颯沙棠枝無時<lb/>
獨不見淚流空自知<lb/>
塞虜乗秋下天兵出漢家将軍分虎竹戰士卧龍沙邊<lb/>
月隨弓影胡霜拂劍花玉闗殊未入少婦莫長嗟<lb/>
烽火動沙漠連照甘泉雲漢皇按劍起還召李将軍兵<lb/>
<hi>一作殺</hi>氣天上合鼓聲隴底聞横行負勇氣一戰静妖氛<lb/>
　　　來日大難<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-3b"/>
來日一身擕糧負薪道長食盡苦口焦脣今日醉飽樂<lb/>
過千春仙人相存誘我逺學海陵三山陸憩五嶽乗龍<lb/>
上三天飛目瞻兩角授以神藥金丹滿握蟪蛄䝉恩深<lb/>
愧短促思填東海强銜一木道重天地軒師廣成蟬翼<lb/>
九五以求長生下士大笑如蒼蠅聲<lb/>
　　　塞上曲<lb/>
大漢無中䇿匈奴犯渭橋五原秋草緑胡馬一何驕命<lb/>
将征西極横行隂山側燕支落漢家婦女無花色轉戰<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-4a"/>
渡黄河休兵樂事多蕭條清萬里瀚海寂無波<lb/>
　　　玉階怨<lb/>
玉階生白露夜久侵羅襪却下水精簾玲瓏望秋月<lb/>
　　　襄陽曲四首<lb/>
襄陽行樂處歌舞白銅鞮江城回渌水花月使人迷<lb/>
山公醉酒時酩酊襄<hi>一作髙</hi>陽下頭上白接籬倒著還騎<lb/>
馬<lb/>
峴山臨漢江水渌沙如雪<hi>一作水色如霜雪</hi>上有墮淚碑青苔<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-4b"/>
久磨滅<lb/>
且醉習家池莫看墮淚碑山公欲上馬笑殺襄陽兒<lb/>
　　　大堤曲<lb/>
漢水臨<hi>一作横</hi>襄陽花開大堤暖佳期大堤下淚向南雲<lb/>
滿春風復無情吹我夢魂散不見眼中人天長音信斷<lb/>
　　　宫中行樂詞八首<hi>奉詔作五言</hi>
小小生金屋盈盈在紫㣲山花挿寳髻石竹繡羅衣每<lb/>
出深宫裏常隨歩輦歸只愁歌舞散<hi>一作罷</hi>化作綵雲飛<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-5a"/>
栁色黄金嫩梨花白雪香玉樓巢<hi>一作闗</hi>翡翠珠<hi>一作金</hi>殿<lb/>
鎖鴛鴦選妓隨雕<hi>一作朝</hi>輦徵歌出洞房宫中誰第一飛<lb/>
燕在昭陽<lb/>
盧橘為秦樹蒲桃出<hi>一作是</hi>漢宫煙花宜落日絲管醉春<lb/>
風笛奏龍鳴<hi>一作吟</hi>水簫吟<hi>一作鳴</hi>鳯下空君王多樂事何<lb/>
必向<hi>一作在</hi>回中<hi>一作還與萬方同</hi>
玉樹<hi>一作殿</hi>春歸日<hi>一作好</hi>金宫樂事多後庭朝未入輕輦<lb/>
夜相過笑出花間語嬌來燭下歌莫教明月去留著醉<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-5b"/>
姮娥<lb/>
繡户香風暖紗牕曙色新宫花争笑日池草暗生春緑<lb/>
樹聞歌鳥青樓見舞人昭陽桃李月羅綺自<hi>一作坐</hi>相親<lb/>
今日明光裏還須結伴遊春風開紫殿天樂下珠樓豔<lb/>
舞全知巧嬌歌半欲羞更憐花月夜宫女笑藏鉤<lb/>
寒雪梅中盡春風栁上歸宫鶯嬌欲醉簷燕語還飛遲<lb/>
日明歌席新花豔舞衣晩來移綵仗行樂好光輝<lb/>
水渌南薰殿花紅北闕樓鶯歌聞太液鳯吹遶瀛洲素<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-6a"/>
女鳴珠佩天人弄綵毬今朝風日好宜入未央遊<lb/>
　　　清平調詞三首<lb/>
雲想衣裳花想容春風拂檻露華濃若非羣玉山頭見<lb/>
㑹向瑶臺月下逢<lb/>
一枝紅豔露凝香雲雨巫山枉斷腸借問漢宫誰得似<lb/>
可憐飛燕倚新粧<lb/>
名花傾國兩相歡長得君王帶笑看解釋春風無限恨<lb/>
沉香亭北倚䦨干<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-6b"/>
　　　鼓吹入朝曲<lb/>
金陵控海浦渌水帶吳京鐃歌列騎吹颯沓引公卿搥<lb/>
鐘速嚴粧伐鼓啟重城天子憑玉案劍履若雲行日出<lb/>
照萬户簮裾爛明星朝罷沐浴閑遨遊閬風亭濟濟雙<lb/>
闕下歡娛樂恩榮<lb/>
　　　秦女休行<hi>古詞魏朝協律都尉左延年所作今擬之</hi>
西門秦氏女秀色如瓊花手揮白楊刀清晝殺讎家羅<lb/>
袖灑赤血英聲凌紫霞直上西山去闗吏相邀遮壻為<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-7a"/>
燕國王身被詔獄加犯刑若履虎不畏落爪牙素頸未<lb/>
及斷摧眉伏泥沙金雞忽放赦大辟得寛賖何慙聶政<lb/>
姊萬古共驚嗟<lb/>
　　　秦女巻衣<lb/>
天子居未央妾來巻衣裳顧無紫宫寵敢拂黄金牀水<lb/>
至亦不去熊來尚可當㣲身捧日月飄若螢之光願君<lb/>
採葑菲無以下體妨<lb/>
　　　東武吟<hi>一作出金門後書懐留别翰林諸公</hi>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-7b"/>
好古笑流俗素聞賢達風方希佐明主長揖辭成功白<lb/>
日在髙天回光燭㣲躬恭承鳯凰詔歘起雲蘿中清切<lb/>
紫霄迥優游丹禁通君王賜顔色聲價凌煙虹乗輿擁<lb/>
翠盖扈從金城東寳馬麗絶景錦衣入新豐倚巖望松<lb/>
雪對酒鳴絲桐因學揚子雲獻賦甘泉宫天書美片善<lb/>
清芬播無窮歸來入咸陽談笑皆王公一朝去金馬飄<lb/>
落成飛蓬賔友日疎散玉樽亦巳空才力猶可倚<hi>一作恃</hi>
不慙世上雄閑作東武吟曲盡情未終書此謝知巳吾<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-8a"/>
尋黄綺翁<hi>一作扁舟尋釣翁</hi>
　　　邯鄲才人嫁為厮養卒婦<lb/>
妾本叢臺女揚蛾入丹闕自倚顔如花寧知有凋歇一<lb/>
辭玉階下去若朝雲没每憶邯鄲城深宫夢秋月君王<lb/>
不可見惆悵至明發<lb/>
　　　出自薊北門行<lb/>
虜陣横北荒胡星曜精芒羽書速驚電烽火晝連光虎<lb/>
竹救邊急戎車森已行明主不安席按劍心飛揚推轂<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-8b"/>
出猛将連旗登戰場兵威衝絶漠殺氣凌穹蒼列卒<hi>一作</hi>
<hi>陣</hi>赤山下開營紫塞傍孟冬風沙緊旌旗<hi>一作斾</hi>颯凋傷<lb/>
畫角悲海月征衣巻天霜揮刃斬樓蘭彎弓射賢王單<lb/>
于一平蕩種落自奔亡收功報天子行歌<hi>一作歌舞</hi>歸咸陽<lb/>
　　　洛陽陌<lb/>
白玉誰家郎回車渡天津看花東陌上驚動洛陽人<lb/>
　　　北上行<lb/>
北上何所苦北上縁太行磴道盤且峻巉巖凌穹蒼馬<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-9a"/>
足蹶側石車輪摧髙崗沙塵接幽州烽火連朔方殺氣<lb/>
毒劍㦸嚴風裂衣裳奔鯨夾黄河鑿齒屯洛陽前行無<lb/>
歸日返顧思舊鄉慘戚冰雪裏悲號絶中腸尺布不掩<lb/>
體皮膚劇枯桑汲水澗谷阻採薪壠坂長猛虎又掉尾<lb/>
磨牙皓秋霜草木不可飡饑飲零露漿歎此北上苦停<lb/>
驂為之傷何日王道平開顔覩天光<lb/>
　　　短歌行<lb/>
白日何短短百年苦易滿蒼穹浩茫茫萬劫太極長麻<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-9b"/>
姑垂兩鬢一半已成霜天公見玉女大笑億千場吾欲<lb/>
攬六龍回車挂扶桑北斗酌美酒勸龍各一觴富貴非<lb/>
所願為<hi>一作與</hi>人駐頽<hi>一作顔又作流</hi>光<lb/>
　　　空城雀<lb/>
嗷嗷空城雀身計何戚促本與鷦鷯羣不隨鳯凰族提<lb/>
擕四黄口飲乳未嘗足食君糠粃餘常恐烏鳶逐耻渉<lb/>
太行險羞營覆車粟天命有定端守分絶所欲<lb/>
　　　發白馬<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-10a"/>
将軍發白馬旌節渡黄河簫鼓聒川嶽滄溟湧濤<hi>一作洪</hi>
波武安有震瓦易水無寒歌鐵騎若雪山飲流涸滹沲<lb/>
揚兵獵月窟轉戰畧朝那倚劍登燕然邊烽列嵯峨蕭<lb/>
條萬里外耕作五原多一掃清大漠包虎戢金戈<lb/>
　　　陌上桑<lb/>
美女渭橋東<hi>一作美女緗綺衣又作遊女</hi>春還<hi>一作還來</hi>事蠶作五馬飛<lb/>
如花<hi>一作如花飛又作如飛龍</hi>青絲結金絡不知誰家子調笑來相<lb/>
謔妾本秦羅敷玉顔豔名都緑條映素手採桑向城隅<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-10b"/>
使君且不顧况復論秋胡寒螀愛碧草鳴鳯棲青梧託<lb/>
心自有處但怪旁人愚徒令白日暮髙駕空踟蹰<lb/>
　　　枯魚過河泣<lb/>
白龍改常服偶被豫且制誰使爾為魚徒為訴天帝作<lb/>
書報鯨鯢勿恃風濤勢濤落歸泥沙翻遭螻蟻噬萬乗<lb/>
慎出入柏人以為誡<hi>一作識</hi>
　　　丁都䕶<hi>一作督䕶</hi>歌<lb/>
雲陽上征去兩岸饒商賈吳牛喘月時拖船一何苦水<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-11a"/>
濁不可飲壺漿半成土一唱都䕶歌心摧淚如雨萬人<lb/>
繫盤石無由達江滸君看石芒碭掩淚悲千古<lb/>
　　　相逢行<hi>一云有贈</hi>
朝騎五花馬謁帝出銀臺秀色誰家子雲車<hi>一作中</hi>珠箔<lb/>
開金鞭遥指㸃玉勒近遲回夾轂相借問疑<hi>一作知</hi>從天<lb/>
上來<hi>一本更添憐腸愁欲斷斜日復相催下車何輕盈飄然似落梅</hi>邀入青綺門當歌<lb/>
共銜盃<hi>一作嬌羞初解珮語笑共銜盃</hi>銜盃映歌扇似月雲中見相見<lb/>
不得<hi>一作相</hi>親不如不相見相見情已深未語可知心胡<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-11b"/>
為守空閨孤眠愁錦衾錦衾與羅帷纒綿㑹有時春風<lb/>
正澹蕩暮雨來何遲<hi>一作春風正糾結青烏來何遲</hi>願因三青鳥更報<lb/>
長相思光景不待人須㬰髮成絲當年失行樂老去徒<lb/>
傷悲持此道宻意無令曠佳期<lb/>
　　　千里思<hi>一作千里曲</hi>
李陵没胡沙蘇武還漢家迢迢五原闗朔雪亂邊花<hi>一作</hi>
<hi>愁見雪如花</hi>一去隔絶國思歸但長嗟鴻鴈向西北因<hi>一作飛</hi>
書報天涯<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-12a"/>
　　　樹中草<lb/>
鳥銜野田草誤入枯桑裏客土植危根逢春猶不死草<lb/>
木雖無情因依尚可生如何同枝葉各自有枯榮<lb/>
　　　君馬黄<lb/>
君馬黄我馬白馬色雖不同人心本無隔共作遊冶盤<lb/>
雙行洛陽陌長劍既照曜髙冠何赩赫各有千金裘俱<lb/>
為五侯客猛虎落陷穽壮夫時屈厄相知在急難獨好<lb/>
亦<hi>一作知</hi>何益<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-12b"/>
　　　擬古<lb/>
融融白玉輝映我青蛾眉寳鏡似空水落花如風吹出<lb/>
門望同子蕩漾不可期安得黄鶴羽一報佳人知<lb/>
　　　折楊栁<lb/>
垂楊<hi>一作楊栁</hi>拂渌水揺豔<hi>一作豔裔</hi>東風年花明玉闗雪葉暖<lb/>
金窓煙美人結長想對此心悽然攀條折春色逺寄龍<lb/>
庭前<hi>一作龍沙邊</hi>
　　　鳯凰曲<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-13a"/>
嬴女吹玉簫吟弄天上春青鸞不獨去更有擕手人影<lb/>
滅綵雲斷遺聲落西秦<lb/>
　　　少年子<lb/>
青雲少年子挾彈章臺左鞍馬四邊開突如流星過金<lb/>
丸落飛鳥夜入瓊樓卧夷齊是何人獨守西山餓<lb/>
　　　紫騮馬<lb/>
紫騮行<hi>一作驕</hi>且嘶雙翻碧玉蹄臨流不肯渡似惜錦障<lb/>
泥白雪闗山<hi>一作城</hi>逺黄雲海戍迷揮鞭萬里去安<hi>一作何</hi>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-13b"/>
得念<hi>一作戀</hi>春閨<lb/>
　　　少年行二首<hi>後一首亦作小放歌行</hi>
擊筑飲美酒劍歌易水湄經過燕太子結託并州兒少<lb/>
年負壮氣奮烈自有時因聲魯勾踐争情<hi>一作博</hi>勿相欺<lb/>
五陵年少金市東銀鞍白馬度春風落花踏盡遊何處<lb/>
笑入胡姬酒肆中<lb/>
　　　白鼻騧<lb/>
銀<hi>一作金</hi>鞍白鼻騧渌地障泥錦細雨春風花落時<hi>一作春風</hi>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-14a"/>
<hi>細雨落花時</hi>揮鞭直就胡姬飲<lb/>
　　　豫章行<lb/>
胡風吹代馬<hi>一作燕人攅赤羽</hi>北擁魯陽闗吳兵照海雪西討<lb/>
何時還半渡上遼津黄雲慘無顔老母與子别呼天野<lb/>
草間白馬<hi>一作百鳥</hi>繞旌旗悲鳴相追攀白楊秋月苦早落<lb/>
豫章山本為休明人斬虜素不閑豈惜戰鬬死為君掃<lb/>
兇頑精感石没羽豈云憚險艱樓船若鯨飛波蕩落星<lb/>
灣此曲不可奏三軍鬢成班<lb/>
<pb n="KR4c0012_WYG_004-14b"/>
　　　沐浴子<lb/>
沐芳莫彈冠浴蘭莫振衣處世忌太潔志<hi>一作至</hi>人貴藏<lb/>
暉滄浪有釣叟吾與爾同歸<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　李太白文集巻四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>