<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>開元天寶遺事巻一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　開元天寶遺事巻一<lb/>
　　　　　　　　　　　　蜀　王仁裕　撰<lb/>
　　玉有太平字<lb/>
開元元年内中因雨過地潤㣲裂至夜有光宿衛者記<lb/>
其處所曉乃奏之上令鑿其地得寶玉一片如拍板様<lb/>
上有古篆天下太平字百僚稱賀收之内庫<lb/>
　　步輦召學士<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-1b"/>
明皇在便殿甚思姚元崇論時務七月十五日苦雨不<lb/>
止泥濘盈尺上令侍御者擡步輦召學士來時元崇為<lb/>
翰林學士中外榮之自古急賢待士帝王如此者未之<lb/>
有也<lb/>
　　賜筯表直<lb/>
宋璟為宰相朝野人心歸美焉時春御宴帝以所用金<lb/>
筯令内臣賜璟雖受所賜莫知其由未敢陳謝帝曰所<lb/>
賜之物非賜汝金蓋賜卿之筯表卿之直也璟遂下殿<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-2a"/>
拜謝<lb/>
　　截鐙留鞭<lb/>
姚元崇初牧荆州三年受代日闔境民吏泣擁馬首遮<lb/>
道不使去所乘之馬鞭鐙民皆截留之以表瞻戀新牧<lb/>
具其事奏之詔褒美焉就賜中金一千兩<lb/>
　　慙顔厚如甲<lb/>
進士楊光逺惟多矯飾不識忌諱遊謁王公之門干索<lb/>
權豪之族未嘗自足稍有不從便多誹謗常遭有勢撻<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-2b"/>
辱畧無改悔時人多鄙之皆曰楊光逺慙顔厚如十重<lb/>
鐵甲也<lb/>
　　七寶山座<lb/>
明皇於勤政樓以七寶裝成山座髙七尺召諸學士講<lb/>
議經㫖及時務勝者得升焉惟張九齡論辨風生升此<lb/>
座餘人不可階也時論美之<lb/>
　　癡賢<lb/>
右拾遺張方回精神不爽時人呼為癡漢子毎朝政有<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-3a"/>
失便抗疏論之精彩昻然進不懼死明皇嘗謂右拾遺<lb/>
張方回忠賢人也<lb/>
　　蜂蝶相隨<lb/>
都中名姬楚蓮香者國色無雙時貴門子弟争相詣之<lb/>
蓮香毎出處之間則蜂蝶相隨蓋慕其香也<lb/>
　　掃雪迎賔<lb/>
巨豪王元寶毎至冬月大雪之際令僕夫自本家坊巷<lb/>
口掃雪為徑路躬親立於坊巷前迎揖賔客就本家具<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-3b"/>
酒炙宴樂之為暖寒之㑹<lb/>
　　夢虎之妖<lb/>
周象者好畋獵後為汾陽令忽夢一乳虎相逼驚而睡<lb/>
覺因兹染疾後有僧海寧者因過象門謂隣叟曰此居<lb/>
有妖氣乆則不可救也隣叟遂聞於象象召僧令視之<lb/>
僧曰當與君禳之遂擇日設壇持劒禹步誦咒自大門<lb/>
而入至於寢所繞患人數徧而叱之忽於牀下作一虎<lb/>
聲家人悉驚奔散周象亦不覺投牀下伏死於地僧以<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-4a"/>
水噀之須臾如故<lb/>
　　記事珠<lb/>
開元中張説為宰相有人惠説二珠紺色有光名曰記<lb/>
事珠或有闕忘之事則以手持弄此珠便覺心神開悟<lb/>
事無巨細渙然明曉一無所忘説祕而至寶也<lb/>
　　遊仙枕<lb/>
龜兹國進奉枕一枚其色如瑪瑙温温如玉其製作甚<lb/>
樸素若枕之則十洲三島四海五湖盡在夢中所見帝<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-4b"/>
因立名為遊仙枕後賜與楊國忠<lb/>
　　隨蝶所幸<lb/>
開元末明皇毎至春月旦暮宴於宫中使妃嬪軰争揷<lb/>
艶花帝親捉粉蝶放之隨蝶所止幸之後因楊妃專寵<lb/>
遂不復此戲也<lb/>
　　記惡碑<lb/>
盧奐累任大郡皆顯治聲所至之處畏如神明或有無<lb/>
良惡跡之人必行嚴斷仍以所犯之罪刻石立本人門<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-5a"/>
首再犯處於極刑民間畏懼絶無犯法者明皇知其能<lb/>
官賜中金五十兩璽詔褒諭焉故民間呼其石為記惡<lb/>
碑<lb/>
　　自暖盃<lb/>
内庫有一酒盃青色而有紋如亂絲其薄如紙於盃足<lb/>
上有縷金字名曰自暖盃上令取酒注之温温然有氣<lb/>
相次如沸湯遂收於内藏<lb/>
　　辟寒犀<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-5b"/>
開元二年冬至交趾國進犀一株色黄如金使者請以<lb/>
金盤置于殿中温温然有暖氣襲人上問其故使者對<lb/>
曰此辟寒犀也頃自隋文帝時本國曾進一株直至今<lb/>
日上甚悦厚賜之<lb/>
　　傳書鴿<lb/>
張九齡少年時家養羣鴿毎與親知書信徃來只以書<lb/>
繫鴿足上依所寄之處飛徃投之九齡目之為飛奴時<lb/>
人無不愛説<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-6a"/>
　　牽紅絲娶婦<lb/>
郭元振少時美風姿有才藝宰相張嘉正欲納為壻元<lb/>
振曰知公門下有女五人未知孰陋事不可倉卒更待<lb/>
忖之張曰吾女各有姿色即不知誰是匹偶以子風骨<lb/>
竒秀非常人也吾欲令五女各持一絲幔前使子取便<lb/>
牽之得者為婚元振欣然從命遂牽一紅絲線得第三<lb/>
女大有姿色後果然隨夫貴達也<lb/>
　　豪友<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-6b"/>
長安富民王元寶楊崇義郭萬金等國中巨豪也各以<lb/>
延納四方多士競於供送朝之名寮徃徃出於門下毎<lb/>
科場文士集於數家時人目之為豪友<lb/>
　　喚鐵<lb/>
太白山有隐士郭休字退夫有運氣絶粒之術於山中<lb/>
建茅屋百餘間有白雲亭鍊丹洞注易亭修真亭朝元<lb/>
壇集神閣毎於白雲亭與賔客看山禽野獸即以槌擊<lb/>
一鐵片子其聲清響山中鳥獸聞之集於亭下呼為喚<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-7a"/>
鐵<lb/>
　　鸚鵡告事<lb/>
長安城中有豪民楊崇義者家富數世服玩之屬僭於<lb/>
王公崇義妻劉氏有國色與隣舍兒李弇私通情甚於<lb/>
夫遂有意欲害崇義忽一日醉歸寢於室中劉氏與李<lb/>
弇同謀而害之埋於枯井中其時僕妾軰並無所覺惟<lb/>
有鸚鵡一隻在堂前架上洎殺崇義之後其妻却令童<lb/>
僕四散尋覓其夫遂經府陳詞言其夫不歸竊慮為人<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-7b"/>
所害府縣官吏日夜捕賊涉疑之人及童僕軰經拷捶<lb/>
者百數人莫究其弊後來縣官等再詣崇義家撿挍其<lb/>
架上鸚鵡忽然聲屈縣官遂取於臂上因問其故鸚鵡<lb/>
曰殺家主者劉氏李弇也官吏等遂執縛劉氏及捕李<lb/>
弇下獄備招情欵府尹具事案奏聞明皇嘆訝乆之其<lb/>
劉氏李弇依刑處死封鸚鵡為緑衣使者付後宫養餵<lb/>
張説後為緑衣使者傳好事者傳之<lb/>
　　瑞炭<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-8a"/>
西涼國進炭百條各長尺餘其炭青色堅硬如鐵名之<lb/>
曰瑞炭燒於爐中無焰而有光毎條可燒十日其熱氣<lb/>
迫人而不可近也<lb/>
　　敲冰煮茗<lb/>
逸人王休居太白山下日與僧道異人徃還毎至冬時<lb/>
取溪冰敲其晶瑩者煮建茗共賔客飲之<lb/>
　　物外之遊<lb/>
王休髙尚不親勢利常與名僧數人或跨驢或騎牛尋<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-8b"/>
訪山水自謂結物外之遊<lb/>
　　花妖<lb/>
初有木芍藥植於沉香亭前其花一日忽開一枝兩頭<lb/>
朝則深紅午則深碧暮則深黄夜則粉白晝夜之内香<lb/>
艶各異帝謂左右曰此花木之妖不足訝也<lb/>
　　花上金鈴<lb/>
天寶初寧王日侍好聲樂風流藴藉諸王弗如也至春<lb/>
時於後園中紉紅絲為繩密綴金鈴繫於花梢之上毎<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-9a"/>
有鳥鵲翔集則令園吏掣鈴索以驚之蓋惜花之故也<lb/>
諸宫皆效之<lb/>
　　妖燭<lb/>
寜王好聲色有人獻燭百炬似臘而<graphic n="KR1401" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1401.png" mimeType="image/png"/>似脂而硬不知<lb/>
何物所造也毎至夜筵賔妓間坐酒酣作狂其燭則昏<lb/>
昏然如物所掩罷則復明矣莫測其怪也<lb/>
　　七寶硯鑪<lb/>
内庫中有七寶硯鑪一所曲盡其功毎至冬寒硯凍置<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-9b"/>
於鑪上硯氷自消不勞置火冬月帝常用之<lb/>
　　夢玉鷰投懐<lb/>
張説母夢有一玉鷰自東南飛來投入懐中而有孕生<lb/>
説果為宰相其至貴之祥也<lb/>
　　饞魚燈<lb/>
南中有魚肉少而脂多彼中人取魚脂煉為油或將照<lb/>
紡織機杼則暗而不明或使照筵宴造飲食則分外光<lb/>
明時人號為饞魚燈<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-10a"/>
　　助嬌花<lb/>
御苑新有千葉桃花帝親折一枝插於妃子寶冠上曰<lb/>
此箇花尤能助嬌態也<lb/>
　　照病鏡<lb/>
葉法善有一鐵鏡鑑物如水人每有疾病以鏡照之盡<lb/>
見臓腑中所滯之物後以藥療之竟至痊瘥<lb/>
　　助情花香<lb/>
明皇正寵妃子不視朝政安禄山初承聖睠因進助情<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-10b"/>
花香百粒大小如粳米而色紅毎當寢處之際則含香<lb/>
一粒助情發興筋力不倦帝秘之曰此亦漢之慎䘏膠<lb/>
也<lb/>
　　眼色媚人<lb/>
念奴者有姿色善歌唱未嘗一日離帝左右毎執板當<lb/>
席顧眄帝謂妃子曰此女妖麗眼色媚人毎囀聲歌㗋<lb/>
則聲出於朝霞之上雖鐘鼓笙竽嘈雜而莫能遏宫妓<lb/>
中帝之鍾愛也<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-11a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3l0020_WYG_001-11b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　開元天寶遺事巻一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>