<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>尚史卷三十</head>
    <p>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　尚史卷三十　　　　　　　列傳八<lb/>
　　　　　　　　　　　鑲白旗漢軍李鍇撰<lb/>
魯諸臣傳<hi>上</hi>
　　司空無駭　<hi>夷伯附</hi>　展禽　<hi>展喜附</hi>
無駭者公子展孫也為魯司空隠公二年無駭帥師入<lb/>
極八年卒公子翬請謚與族公命以字為展氏<hi>左傳</hi>
其後有夷伯者為魯大夫僖公十五年九月晦震夷伯<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-1b"/>
之廟是也展獲即展禽字季栁下其邑恵其謚也亦無<lb/>
駭之後僖公二十六年齊孝公伐我臧孫辰欲以辭告<lb/>
病焉問于展獲對曰獲聞之處大教小處小事大所以<lb/>
禦亂也不聞以辭若為小而崇以怒大國使加已亂亂<lb/>
在前矣辭其何益臧孫辰曰國急矣百物唯其可者將<lb/>
無不趨也願以子之辭行賂焉其可乎獲使展喜<hi>韋昭注乙</hi>
<hi>喜魯大夫展喜也</hi>以膏沐犒師<hi>國語</hi>
齊侯未入境展喜從之曰寡君聞君親舉玉趾將辱于<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-2a"/>
敝邑使下臣犒執事齊侯曰魯人恐乎對曰小人恐矣<lb/>
君子則否齊侯曰室如縣罄野無青草何恃而不恐對<lb/>
曰恃先王之命昔周公大公股肱周室夾輔成王成王<lb/>
勞之而賜之盟曰世世子孫無相害也載在盟府大師<lb/>
職之桓公是以紏合諸侯而謀其不協彌縫其闕而匡<lb/>
救其災昭舊職也及君即位諸侯之望曰其率桓之功<lb/>
我敝邑用不敢保聚曰豈其嗣世九年而棄命廢職其<lb/>
若先君何君必不然恃此以不恐齊侯乃還<hi>左傳</hi>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-2b"/>
海鳥曰爰居止于魯東門之外二日臧孫辰使國人祭<lb/>
之獲曰越哉臧孫之為政也夫祀國之大節也而節政<lb/>
之所成也故慎制祀以為國典今無故而加典非政之<lb/>
宜也夫聖王之制祀也法施于民則祀之以死勤事則<lb/>
祀之以勞定國則祀之能禦大災則祀之能扞大患則<lb/>
祀之非是族也不在祀典昔烈山氏之有天下也其子<lb/>
曰柱能殖百榖百蔬夏之興也周棄繼之故祀以為稷<lb/>
共工氏之伯九有也其子曰后土能平九土故祀以為<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-3a"/>
社黄帝能成命百物以明民共財顓頊能修之帝嚳能<lb/>
序三辰以固民堯能單均形法以儀民舜勤民事而野<lb/>
死鯀鄣洪水而殛死禹能以徳修鯀之功契為司徒而<lb/>
民輯冥勤其官而水死湯以寛治民而除其邪稷勤百<lb/>
榖而山死文王以文昭武王去民之穢故有虞氏禘黄<lb/>
帝而祖顓頊郊堯而宗舜夏后氏禘黄帝而祖顓頊郊<lb/>
鯀而宗禹商人禘舜而祖契郊冥而宗湯周人禘嚳而<lb/>
郊稷祖文王而宗武王幕能帥顓頊者也有虞氏報焉<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-3b"/>
杼能帥禹者也夏后氏報焉上甲㣲能帥契者也啇人<lb/>
報焉髙圉大王能帥稷者也周人報焉凡禘郊宗祖報<lb/>
此五者國之典祀也加之以社稷山川之神皆有功烈<lb/>
于民者也及前哲令徳之人所以為明質也及天之三<lb/>
辰民所以瞻仰也及地之五行所以生殖也及九州名<lb/>
山川澤所以出財用也非是不在祀典今海鳥至已不<lb/>
知而祀之以為國典難以為仁且知矣夫仁者講功而<lb/>
知者處物無功而祀之非仁也不知而不問非知也今<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-4a"/>
兹海其有災乎夫廣川之鳥獸恒知而避其災也是嵗<lb/>
也海多大風冬煗夏父弗忌為宗將躋僖公有司不可<lb/>
弗聴獲曰夏父弗忌必有殃夫宗有司之言順矣僖又<lb/>
未有明焉犯順不祥以逆訓民亦不祥易神之班亦不<lb/>
祥不明而躋之亦不祥犯鬼道二犯人道二能無殃乎<lb/>
侍者曰若有殃焉在抑形戮也其夭札也曰未可知也<lb/>
若血氣强固將夀寵得沒雖夀而沒不為無殃既其𦵏<lb/>
也焚烟徹于上<hi>國語</hi>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-4b"/>
齊攻魯求岑鼎公載他鼎以徃齊侯弗信而反之為非<lb/>
使人告公曰栁下季以為是請因受之公請于獲獲曰<lb/>
君之賂以欲岑鼎也以免國也臣亦有國于此破臣之<lb/>
國以免君之國此臣之所難也于是公以真鼎徃也<hi>吕氏</hi>
<hi>春秋</hi>
公甞問于獲曰我欲攻齊何如獲對曰不可退而有憂<lb/>
色曰吾聞之也謀伐國者不問于仁人此何為至于我<lb/>
也<hi>春秋繁露</hi>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-5a"/>
獲甞處魯三黜而不去其妻曰無乃瀆乎獲曰油油之<lb/>
民將䧟于害吾能已乎且彼為彼我為我彼雖祼䄇安<lb/>
能汚我油油然與之處仕于下位獲卒門人將誄之其<lb/>
妻曰將誄夫子之徳邪則二三子不如妾知之也乃誄<lb/>
曰夫子之不伐兮夫子之不竭兮夫子之信誠而與人<lb/>
無害兮屈柔從容不彊察兮䝉耻救民徳彌大兮雖遇<lb/>
三黜終不蔽兮愷悌君子永能厲兮嗟乎惜哉乃下世<lb/>
兮庶幾遐年今遂逝兮嗚呼哀哉魂神泄兮夫子之謚<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-5b"/>
宜為惠兮門人從之以為誄莫能竄一字<hi>列女傳</hi>
　風俗通栁下惠不枉道以事人故三黜而不去孔子<lb/>
　以為不恭符子鄰人謂展禽曰夫子三黜無憂何也<lb/>
　禽曰春風鼓百草敷蔚吾不知其茂秋霜降百草零<lb/>
　落吾不知其枯枯茂非四時之悲欣榮辱豈吾心之<lb/>
　憂喜韓詩外傳栁下惠殺身以成其信家語魯人有<lb/>
　獨處室者鄰之釐婦亦獨處一室夜暴風雨至婦室<lb/>
　壊趨而託焉魯人閉戸不納釐婦自牖與之言子何<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-6a"/>
　不仁而不納我魯人曰吾聞男女不六十不同居今<lb/>
　子㓜吾亦㓜是以不敢納也婦曰子何不如栁下恵<lb/>
　然嫗不建門之女國人不稱其亂魯人曰栁下恵則<lb/>
　可吾固不可吾將以吾之不可學栁下恵之可孔子<lb/>
　聞之曰善哉欲學栁下恵者未有似于此者期于至<lb/>
　善而不襲其為可謂智乎毛詩傳顔叔子獨處于室<lb/>
　鄰之釐婦亦獨處于室夜暴風雨至而屋壊婦趨而<lb/>
　子叔子納之使執燭放于旦蒸盡縮屋而繼之自以<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-6b"/>
　為避嫌之不審矣<lb/>
論曰若展季其人者吾欲從之游得乎不徼世不抗俗<lb/>
屈柔從容而自㓗非所謂持已有恒者乎臧孫書其言<lb/>
棄其人無後于魯宜哉<lb/>
　　公子彄<hi>即臧僖伯</hi>　臧孫達<hi>哀/伯</hi>　臧孫辰<hi>文仲</hi>　臧孫許<lb/>
　　<hi>宣叔</hi>　臧孫紇<hi>武/仲</hi>　<hi>臧賈附臧為/臧堅</hi>　臧昭伯　<hi>臧㑹臧賓</hi>
　　<hi>如附臧石</hi>
公子彄者孝公子臧僖伯也為魯大夫隠公五年公將<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-7a"/>
如棠觀魚彄諫曰凡物不足以講大事其材不足以備<lb/>
器用則君不舉焉君將納民于軌物者也故講事以度<lb/>
軌量謂之軌取材以章物采謂之物不軌不物謂之亂<lb/>
政亂政亟行所以敗也故春蒐夏苗秋獮冬狩皆于農<lb/>
隙以講事也三年而治兵入而振旅歸而飲至以數軍<lb/>
實昭文章明貴賤辨等列順少長習威儀也鳥獸之肉<lb/>
不登于爼皮革齒牙骨角毛羽不登于器則君不射古<lb/>
之制也若夫山林川澤之實器用之資皁𨽻之事官司<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-7b"/>
之守非君所及也公曰吾將畧地焉遂徃陳魚而觀之<lb/>
彄稱疾不從冬十二月彄卒公曰叔父有憾于寡人寡<lb/>
人弗敢忘𦵏之加一等<hi>左傳</hi>
謚曰僖子達嗣<lb/>
臧孫達僖伯子哀伯也桓公二年宋華督弑殤公以郜<lb/>
大鼎賂我公納于大廟達諌曰君人者將昭徳塞違以<lb/>
臨照百官猶懼或失之故昭令徳以示子孫是以清廟<lb/>
茅屋大路越席大羮不致粢食不鑿昭其儉也衮冕黻<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-8a"/>
珽帶裳幅舄衡紞紘綖昭其度也藻率鞞鞛鞶厲㳺纓<lb/>
昭其數也火龍黼黻昭其文也五色比象昭其物也鍚<lb/>
鸞和鈴昭其聲也三辰旂旗昭其明也夫徳儉而有度<lb/>
登降有數文物以紀之聲明以發之以臨照百官百官<lb/>
于是乎戒懼而不敢易紀律今滅徳立違而寘其賂器<lb/>
于大廟以明示百官百官象之其又何誅焉國家之敗<lb/>
由官邪也官之失徳寵賂章也郜鼎在廟章孰甚焉武<lb/>
王克商遷九鼎于雒邑義士猶或非之而况將昭違亂<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-8b"/>
之賂器于大廟其若之何公不聴周内史聞之曰臧孫<lb/>
達其有後于魯乎君違不忘諌之以徳<hi>左傳</hi>
卒謚曰哀孫辰嗣<lb/>
臧孫辰哀伯孫伯氏瓶之子文仲也為魯大夫莊公十<lb/>
一年宋大水公使弔焉曰天作滛雨害于粢盛若之何<lb/>
不弔對曰孤實不敬天降之災又以為君憂拜命之辱<lb/>
辰曰宋其興乎禹湯罪已其興也浡焉桀紂罪人其亡<lb/>
也忽焉且列國有凶稱孤禮也言懼而名禮其庶㡬乎<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-9a"/>
既而聞之曰公子御説之辭也曰是宜為君有恤民之心<lb/>
<hi>左傳</hi>
二十八年魯饑辰言于公曰夫為四鄰之援結諸侯之<lb/>
信重之以婚姻申之以盟誓固國之艱急是為鑄名器<lb/>
藏寳財固民之殄病是待今國病矣君盍以名器請糴<lb/>
于齊公曰誰使對曰國有饑饉卿出告糴古之制也辰<lb/>
也備卿辰請如齊公使徃從者曰君不命吾子吾子請<lb/>
之其為選事乎辰曰賢者急病而讓夷居官者當事不<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-9b"/>
避難在位者恤民之患是以國家無違今我不如齊非<lb/>
急病也在上不恤下居官而惰非事君也以鬯圭玉磬<lb/>
如齊告糴曰天災流行戾于敝邑饑饉薦䧏民羸㡬卒<lb/>
大懼殄周公大公之命祀職貢業事之不共而獲戾不<lb/>
腆先君之敝器敢告滯積以紓執事以救敝邑使能共<lb/>
職豈唯寡君與二三臣實受君賜其周公大公及百辟<lb/>
神祗實永饗而賴之齊人歸其玉而予之糴<hi>國語</hi>
僖公二十年宋襄公欲合諸侯辰聞之曰以欲從人則<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-10a"/>
可以人從欲鮮濟二十一年大旱僖公欲焚巫尫辰曰<lb/>
非旱備也脩城郭貶食省用務穡勸分此其務也巫尫<lb/>
何為天欲殺之則如勿生若能為旱焚之滋甚公從之<lb/>
二十二年春伐邾取湏句秋八月邾人以湏句故出師<lb/>
公卑邾不設備而禦之辰曰國無小不可易也無備雖<lb/>
衆不可恃也詩曰戰戰競競如臨深淵如履薄冰又曰<lb/>
敬之敬之天惟顯思命不易哉先王之明徳猶無不難<lb/>
也無不懼也况我小國乎君其無謂邾小蠭蠆有毒而<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-10b"/>
况國乎弗聴我師敗于升陘二十四年襄王以太叔之難出<lb/>
居鄭使來告難曰不榖不徳得罪于母弟之寵子帶鄙在<lb/>
鄭地汜敢告叔父辰對曰天子䝉塵于外敢不奔問官守<hi>左傳</hi>
三十年晉人執衞成公使醫鴆之不死醫亦不誅辰言于<lb/>
公曰夫衞君殆無罪矣刑五而已無有隠者隠乃諱也大<lb/>
刑用甲兵其次用斧鉞中刑用刀鋸其次用鑚笮薄刑<lb/>
用鞭朴以威民也故大者陳之原野小者致之市朝五<lb/>
刑三次是無隠也今晉人鴆衛侯不死亦不討其使者諱<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-11a"/>
而惡殺之也有諸侯之請必免之臣聞之班相恤也故<lb/>
能有親夫諸侯之患諸侯恤之所以訓民也君盍請衞<lb/>
君以示親于諸侯且以動晉夫晉新得諸侯使亦曰魯<lb/>
不棄其親其亦不可以惡公説行玉二十㲄乃免衞侯<lb/>
自是晉聘于魯加于諸侯一等爵同則厚其好貨衞侯<lb/>
聞其為臧孫辰之為也使納賂焉辭曰外臣之言不越<lb/>
境不敢及君三十一年晉文公解曹地以分諸侯公使<lb/>
辰徃宿于重館重舘人告曰晉始伯而欲固諸侯故解<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-11b"/>
有罪之地以分諸侯諸侯莫不望分而欲親晉皆將争<lb/>
先晉不以故班亦必親先者吾子不可以不速行魯之<lb/>
班長而又先諸侯其誰望之若少安恐無及也從之獲<lb/>
地于諸侯為多反既復命為之請曰地之多也重舘人<lb/>
之力也臣聞之曰善有章雖賤賞也惡有釁雖貴罸也<lb/>
今一言而辟境其章大矣請賞之乃出而爵之海鳥曰<lb/>
爰居止于魯東門之外辰使國人祭之展禽非之辰聞<lb/>
之曰信吾過也季子之言不可不法也使書以為三筴<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-12a"/>
<hi>國語</hi>
三十三年齊國歸父來聘自郊勞至于贈賄禮成而加<lb/>
之以敏辰言于公曰國子為政齊猶有禮君其朝焉臣<lb/>
聞之服于有禮社稷之衞也文公十年卒<hi>左傳</hi>
謚曰文子許嗣<lb/>
臧孫許是為臧宣叔文仲子為魯司㓂宣公十八年公<lb/>
孫歸父以其父遂之立公也有寵欲去三桓以張公室<lb/>
宣公薨季孫行父欲追罪遂許怒曰當其時不能治也<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-12b"/>
後之人何罪子欲去之許請去之成公元年齊將出楚<lb/>
師魯懼許及晉侯盟于赤棘冬許令修賦繕完具守備<lb/>
曰齊楚結好我新與晉盟晉楚爭盟齊師必至雖晉人伐<lb/>
齊楚必救之是齊楚同我也知難而有備乃可以逞二<lb/>
年齊頃公伐我取龍南侵及巢邱又敗衛孫良夫于新<lb/>
築良夫如晉乞師許亦如晉乞師晉以八百乗救魯衛<lb/>
許逆晉師且道之季孫行父帥師㑹之六月敗齊師于<lb/>
鞌晉使齊人歸我汶陽之田冬楚侵衛遂侵我師于蜀<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-13a"/>
使許徃辭曰楚逺而久固將退矣無功而受名臣不敢<lb/>
乃使公孫蔑徃賂之公衡<hi>成公子</hi>為質以請盟楚人許平<lb/>
楚師及宋公衡逃歸許曰衡父不忍數年之不宴以棄<lb/>
魯國國將若之何誰居後之人必有任是夫國棄矣三<lb/>
年晉使荀庚來聘且尋盟衛使孫良夫來聘且尋盟成<lb/>
公問諸許曰中行伯<hi>即荀庚</hi>之于晉也其位在三孫子之<lb/>
于衛也位為上卿將誰先對曰次國之上卿當大國之<lb/>
中中當其下下當其上大夫小國之上卿當大國之下<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-13b"/>
卿中當其上大夫下當其下大夫上下如是古之制也<lb/>
衛在晉不得為次國晉為盟主其將先之丙午盟晉丁<lb/>
未盟衛四年卒<hi>左傳</hi>
謚曰宣子紇嗣<lb/>
臧孫紇宣叔子宣叔取于鑄生臧賈臧為鑄女死繼室<lb/>
以其姪穆姜之姨子也生紇長于公宫姜氏愛之故立<lb/>
之是為武仲成公十八年楚伐宋晉將救之士魴來乞<lb/>
師季孫行父問師數于紇對曰伐鄭之役知伯實來下<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-14a"/>
軍之佐也今彘季<hi>即士魴</hi>亦佐下軍如伐鄭可也事大國<lb/>
無失班爵而加敬焉禮也從之襄公四年陳成公卒楚<lb/>
人將伐陳聞䘮乃止陳人不聴命紇聞之曰陳不服于<lb/>
楚必亡大國行禮焉而不服在大國猶有咎而况小乎<lb/>
冬十月邾人莒人伐鄫紇救鄫侵邾敗于狐駘國人誦<lb/>
之曰臧之狐裘敗我于狐駘我君小子朱儒是使朱儒<lb/>
朱儒使我敗于邾十一年晉悼公帥諸侯伐鄭鄭人行<lb/>
成十二月㑹于蕭魚晉侯使叔肹告于諸侯襄公使紇<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-14b"/>
對曰凡我同盟小國有罪大國致討茍有以藉手鮮不<lb/>
赦宥寡君聞命矣十三年將城防紇請俟畢農事冬乃<lb/>
城防十四年衛孫林父逐獻公獻公在郲紇如齊唁之<lb/>
衛侯與之言虐退而告其人曰衛侯其不得入矣其言<lb/>
糞土也亡而不變何以復國子展<hi>獻公弟</hi>公子鱄聞之見<lb/>
紇與之言道紇説謂其人曰衛君必入夫二子者或輓<lb/>
之或推之欲無入得乎十七年齊伐我圍桃髙厚圍紇<lb/>
于防我師自陽闗逆紇至于旅松郰叔紇臧疇臧賈帥<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-15a"/>
甲三百宵犯齊師送之而復齊師去之齊人獲臧堅臧<lb/>
堅者臧紇之族也齊侯使夙沙衛唁之且曰無死堅稽<lb/>
首曰拜命之辱抑君賜不終姑又使其刑臣禮于士以<lb/>
杙抉其傷而死公㑹晉圍齊焚其雍門及西郭南郭東<lb/>
郭北郭十九年季孫宿以所得于齊之兵作林鍾而銘<lb/>
魯功焉紇謂季孫曰非禮也夫銘天子令徳諸侯言時<lb/>
計功大夫稱伐今稱伐則下等也計功則借人也言時<lb/>
則妨民多矣何以為銘且夫大伐小取其所得以作彞<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-15b"/>
器銘其功烈以示子孫昭明徳而懲無禮也今將借人<lb/>
之力以救其死若之何銘之小國幸于大國而昭所獲<lb/>
焉以怒之亡之道也二十一年邾庶其以漆閭邱來奔<lb/>
季孫宿以公姑姊妻之皆有賜于其從者于是魯多盗<lb/>
宿謂紇曰子盍詰盗紇曰不可詰也紇又不能宿曰我<lb/>
有四封而詰其盗何故不可子為司㓂將盗是務去若之<lb/>
何不能紇曰子召外盗而大禮焉何以止吾盗子為正<lb/>
卿而來外盗使紇去之將何以能庶其竊邑于邾以來<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-16a"/>
子以姬氏妻之而與之邑其從者皆有賜焉若大盗禮<lb/>
焉以君之姑姊與其大邑其次皂牧輿馬其小者衣裳<lb/>
劒帶是賞盗也賞而去之其或難焉紇也聞之在上位<lb/>
者洒濯其心壹以待人軌度其信可明徴也而後可以<lb/>
治人夫上之所為民之歸也上所不為而民或為之是<lb/>
以加刑罰焉而莫敢不懲若上之所為而民亦為之乃<lb/>
其所也又可禁乎<lb/>
　古文𤨏語魯國多盗季康子治之獲一人焉詰之曰<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-16b"/>
　汝胡以盗對曰此猶蟻羶也慕羶而附寧可已邪子<lb/>
　大夫為政不能不盗何以詰吾盗栁下跖魯之民盗<lb/>
　也嘯其徒驪山之陽抉人肝而食之而邑宰不得問<lb/>
　也陽貨魯之家盗也國命出其手叛費囚桓寳玉大<lb/>
　弓先王所遺貨偃然竊以逋也而子大夫不得問也<lb/>
　子大夫魯之國盗也政為家事賦為家賦藐然魯君<lb/>
　如無有焉而魯君不得問也魯君魯之大夫也乾侯<lb/>
　之難亦唯季孫意如之故不得政其終魯君靦然不<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-17a"/>
　斥季孫之立而以為身則魯何以有王章也逐一君<lb/>
　復易一君而周天子不得問也吾儕小人其何知知<lb/>
　則于人而已矣詰安用之<lb/>
季孫宿無適子公彌長而愛悼子紇欲立之訪于紇紇<lb/>
曰飲我酒吾為子立之季氏飲大夫酒紇為客既獻紇<lb/>
命北面重席新樽絜之召悼子紇降逆之大夫皆起及<lb/>
旅而後召公彌使與之齒公彌由是怨紇仲孫速亦惡<lb/>
之而季孫宿愛之仲孫速疾孟氏之御騶豐㸃謂公彌<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-17b"/>
曰茍立庶子羯<hi>仲孫速之子</hi>請讎臧氏二十三年八月仲孫<lb/>
速卒公彌言于季孫宿廢其孺子秩而立羯紇入哭甚<lb/>
哀多涕出其御曰孟孫之惡子也而哀如是季孫若死<lb/>
其若之何紇曰季孫之愛我疾疢也孟孫之惡我藥石<lb/>
也美疢不如惡石夫石猶生我疢之美其毒滋多孟孫<lb/>
死吾亡無日矣孟氏閉門告于季孫宿曰臧氏將為亂<lb/>
不使我𦵏季孫宿不信紇聞之戒冬十月孟氏將辟<hi>辟穿</hi>
<hi>藏也</hi>藉除于臧氏<hi>借除借人除𦵏道</hi>紇使正夫助之除于東門甲<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-18a"/>
從已而視之孟氏又告季孫宿宿怒命攻臧氏紇斬鹿<lb/>
門之闗以出奔邾紇之立也臧賈臧為出在鑄及是紇<lb/>
自邾使告臧賈且致大蔡焉曰紇不侫失守宗祧敢告<lb/>
不弔紇之罪不及不祀子以大蔡納請其可臧賈曰是<lb/>
家之禍也非子之故也賈聞命矣再拜受龜使臧為以<lb/>
納請臧為遂自為請也紇如防使來告曰紇非能害也<lb/>
知不足也非敢私請茍守先祀無廢二勲敢不辟邑乃<lb/>
立臧為紇致防而奔齊<hi>左傳</hi>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-18b"/>
仲尼曰臧武仲雖曰不要君吾不信也<hi>魯論</hi>
齊侯將為臧紇田紇聞之見齊侯與之言伐晉對曰多<lb/>
則多矣抑君似䑕夫鼠晝伏夜動不穴于寢廟畏人故<lb/>
也今君聞晉之亂而後作焉寧將事之非䑕如何乃弗<lb/>
與田仲尼曰知之難也有臧武仲之知而不容于魯國<lb/>
抑有由也作不順而施不恕也夏書念兹在兹順事恕<lb/>
施也昭公十年季孫意如伐莒取郠獻俘始用人于亳<lb/>
社紇在齊聞之曰周公其不饗魯祭乎周公饗義魯無義<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-19a"/>
詩曰徳音孔昭視民不佻佻之謂甚矣而壹用之將誰<lb/>
福哉<hi>左傳</hi>
卒謚曰武<lb/>
臧昭伯者<hi>名未詳</hi>臧為子昭公二十五年臧昭伯如晉昭<lb/>
伯從弟臧㑹竊其寳龜句僂以卜為信與僭<hi>僭不信也</hi>僭吉<lb/>
臧氏老將如晉問㑹請徃昭伯問家故盡對及内子與<lb/>
母弟叔孫則不對再三問不對及郊㑹逆問又如初至<lb/>
次于外而察之皆無之執而戮之逸奔郈郈魴假使為<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-19b"/>
賈正焉計于季氏臧氏使五人以戈楯㐲諸桐汝之間<lb/>
㑹出逐之反奔執諸季氏中門之外季孫意如怒曰何<lb/>
故以兵入吾門拘臧氏老將禘于襄公萬者二人其衆<lb/>
萬于季氏臧昭伯曰此之謂不能庸先君之廟季臧遂<lb/>
有隙及昭公將伐季氏以告臧孫以難告郈孫<hi>郈昭伯也</hi>郈<lb/>
孫以可勸九月遂伐季氏㑹孟孫叔孫氏救季氏伐公<lb/>
徒公與臧孫如墓謀遂行孫于齊次于陽州臧昭伯率<lb/>
徒者將盟載書曰戮力壹心好惡同之信罪之有無繾<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-20a"/>
綣從公無通外内子家羈曰通外内而去君君將速入<lb/>
弗通何為而何守焉乃不與盟昭伯既從公孫于齊意<lb/>
如立臧㑹㑹曰句僂不余欺也臧㑹子曰賔如哀<lb/>
公八年及齊平臧賔如如齊涖盟賔如子曰臧石哀公<lb/>
二十四年晉侯將伐齊使來乞師曰昔臧文仲以楚師<lb/>
伐齊取榖宣叔以晉師伐齊取汶陽寡君欲徼福于周<lb/>
公願乞靈于臧氏臧石帥師㑹之取廪邱晉師還餼臧<lb/>
石牛謝之曰以寡君之在行牢禮不度敢展謝之<hi>左傳</hi>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-20b"/>
論曰宋華魯桓罪均也哀伯争器以正名正華適所以<lb/>
正桓俾不納鼎庸可冀乎然可謂善述者矣紇曰多聞<lb/>
乃祖祖知無基而厚墉墉之崩徴臧氏之敗也<lb/>
　　衆仲<lb/>
衆仲魯大夫隠公四年衛州吁弑桓公而立時宋公子<lb/>
馮在鄭鄭人欲納之州吁使告于宋曰君若伐鄭以除<lb/>
君害君為主敝邑以賦與陳蔡從宋人許之于是伐鄭圍<lb/>
其東門五日而還公問于衆仲曰衛州吁其成乎對曰<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-21a"/>
臣聞以徳和民不聞以亂以亂猶治絲而棼之也夫州<lb/>
吁阻兵而安忍阻兵無衆安忍無親衆叛親離難以濟<lb/>
矣夫兵猶火也弗戢將自焚也夫州吁弑其君而虐用<lb/>
其民于是乎不務令徳而欲以亂成必不免矣五年九<lb/>
月考仲子<hi>桓公母</hi>之宫將萬焉公問羽數于衆仲對曰天<lb/>
子用八諸侯用六大夫四士二夫舞所以節八音而行<lb/>
八風故自八以下公從之于是初獻六羽始用六佾八<lb/>
年齊平宋衛于鄭使來告成三國公使衆仲對曰君釋<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-21b"/>
三國之圖以鳩其民君之恵也寡君聞命矣敢不承受<lb/>
君之明徳公子展之孫無駭卒公子翬請謚與族公問<lb/>
族于衆仲衆仲對曰天子建徳因生以賜姓胙之土而<lb/>
命之氏諸侯以字為謚因以為族官有世功則有官族<lb/>
邑亦如之公命以字為展氏<hi>左傳</hi>
　　申繻　<hi>豎曼附</hi>
申繻魯大夫桓公六年子同生<hi>同莊公名</hi>公問名于申繻對<lb/>
曰名有五有信有義有象有假有類以名生為信以徳<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-22a"/>
命為義以類命為象取于物為假取于父為類不以國<lb/>
不以官不以山川不以隐疾不以畜牲不以器幣周人<lb/>
以諱事神名終將諱之故以國則廢名以官則廢職以<lb/>
山川則廢主以畜牲則廢祀以器幣則廢禮晉以僖侯<lb/>
廢司徒宋以武公廢司空先君獻武廢二山是以大物<lb/>
不可以命公曰是其生也與吾同物命之曰同十八年<lb/>
公將有行與姜氏如齊申繻曰女有家男有室無相瀆<lb/>
也謂之有禮易此必敗不聴齊侯通文姜使彭生乗公<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-22b"/>
公薨于車<lb/>
　管子公將如齊與夫人偕行申俞諫不聴齊公子彭<lb/>
　生乗魯侯脅之薨于車豎曼曰賢者死忠以振疑百<lb/>
　姓寓焉智者究理而長慮身得免焉今彭生二于君<lb/>
　無盡言而䛕行以戱我君使我君失親戚之禮命又<lb/>
　力成吾君之禍以構二國之怨彭生其得免乎魯若<lb/>
　有誅必以彭生為説<lb/>
莊公十四年鄭傅瑕殺鄭子及其二子而納厲公初内<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-23a"/>
蛇與外蛇鬬于鄭南門中内蛇死六年而厲公入公聞<lb/>
之問于申繻曰猶有妖乎對曰人之所忌其氣燄以取<lb/>
之妖由人興也人無釁焉妖不自作人棄常則妖興故<lb/>
有妖<hi>左傳</hi>
　　施父　施伯<lb/>
施父恵公之子為魯大夫桓公九年曹大子來朝享之<lb/>
初獻樂奏而歎施父曰曹大子其有憂乎非歎所也明<lb/>
年曹桓公卒<hi>左傳</hi>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-23b"/>
施父子施伯事莊公莊公九年齊桓公既入使請管夷<lb/>
吾于我曰寡君有不令之臣在君之國欲以戮于羣臣<lb/>
故請之公以問施伯施伯對曰此非欲戮之也欲用其<lb/>
政也夫管子天下才也所在之國則必得志于天下令<lb/>
彼在齊則必長為魯國憂矣公曰若何曰殺而以其屍<lb/>
授之公將殺夷吾齊使請曰寡君欲親以為戮若不生<lb/>
得以戮于羣臣猶未得請也請生之于是束縛以與之<lb/>
齊果任之用覇諸侯<hi>國語</hi>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-24a"/>
　管子鮑叔請管仲于魯施伯曰勿予非戮之也將用<lb/>
　其政也殺而授之其屍魯君將殺管仲鮑叔進曰寡<lb/>
　君願生得之以徇于國為羣臣戮魯君乃遂束縛以<lb/>
　予齊鮑叔受而哭之三舉施伯從而笑之謂大夫曰<lb/>
　管仲必不死夫鮑叔之忍不僇賢人其智稱賢以自<lb/>
　成也鮑叔相小白先入管仲召忽奉子糺後入與魯<lb/>
　以戰能使魯敗得天與失天其人事一也今魯殺子<lb/>
　糺召忽囚管仲以與齊鮑叔知無後事必將勤管仲<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-24b"/>
　以勞其君以顯其功衆必予之有得力死之功猶尚<lb/>
　可加也顯生之功將何如是昭徳以貳君也鮑叔之<lb/>
　智不是失也又曰桓公問于鮑叔曰何以定社稷曰<lb/>
　得管仲與召忽則社稷定矣亟召則可不亟不得也<lb/>
　施伯進對魯君曰管仲有急其事不濟今在魯君其<lb/>
　致魯之政焉受之則齊可弱也不受則殺之以説于<lb/>
　齊魯未及致政而齊使至魯君問施伯施伯曰君與<lb/>
　之管仲天下之大聖也反齊天下皆鄉之豈猶魯乎<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-25a"/>
　今若殺之此鮑叔之友也鮑叔因此以作難君必不<lb/>
　能待也不如與之　二説自異<lb/>
　　曹劌　<hi>公子偃附縣賁父</hi>　㣲虎<lb/>
曹劌魯士<hi>史記作曹沫</hi>莊公十年春齊師伐我公將戰曹劌<lb/>
請見其鄉人曰肉食者謀之又何間焉劌曰肉食者鄙<lb/>
未能逺謀乃入見問何以戰公曰衣食所安弗敢尃也<lb/>
必以分人對曰小恵未徧民弗從也公曰犧牲玉帛弗<lb/>
敢加也必以信對曰小信未孚神弗福也公曰小大之<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-25b"/>
獄雖不能察必以情對曰忠之屬也可以一戰戰則請<lb/>
從公與之乗戰于長勺公將鼓之劌曰未可齊人三鼓<lb/>
劌曰可矣齊師敗績公將馳之劌曰未可下視其轍登<lb/>
軾而望之曰可矣遂逐齊師既克公問其故對曰夫戰<lb/>
勇氣也一鼓作氣再而衰三而竭彼竭我盈故克之夫<lb/>
大國難測也懼有㐲焉吾視其轍亂望其旗靡故逐之<lb/>
是年夏齊師宋師次于郎公子偃曰宋師不整可敗也<lb/>
宋敗齊必還請擊之公弗許偃自雩門竊出蒙臯皮而<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-26a"/>
先犯之公從之大敗宋師于乗邱齊師乃還<hi>偃魯大夫成公庶弟者亦</hi>
<hi>曰公子偃别是一人也  左傳</hi>公戰于乗邱也縣賁父御卜國為右馬<lb/>
驚敗績公隊佐車授綏公曰末之卜也縣賁父曰他日<lb/>
不敗績而今敗績是無勇也遂死之圉人浴馬有流矢<lb/>
在白肉公曰非其罪也遂誄之<hi>記檀公</hi>十三年齊桓公許與魯<lb/>
㑹于柯而盟既盟于壇上劌執匕首刼桓公桓公左右<lb/>
莫敢動而問曰子將何欲劌曰齊强魯弱而大國侵魯<lb/>
亦以甚矣今魯城壊即壓齊境君其圖之桓公乃許盡<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-26b"/>
歸魯之侵地既已言劌投其匕首下壇北面就羣臣之<lb/>
位顔色不變辭令如故<hi>史記</hi>
　管子桓公伐魯魯不敢戰去國五十里而為之闗請<lb/>
　此于闗内以從于齊齊亦毋復侵魯桓公許諾魯人<lb/>
　請盟曰魯小國也固不帯劒今帯劒是交兵聞于諸<lb/>
　侯請去兵管仲曰不可君如是以退可不聴又諌曰<lb/>
　必不去魯胡不用兵曹劌之為人也堅彊以忌不可<lb/>
　以約取也不聴與之遇莊公自懐劒曹劌亦懐劒踐<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-27a"/>
　壇莊公抽劔其懐曰魯之境去國五十里亦無不死<lb/>
　而已管仲走君曹劌抽劔當兩階之間曰二君將改<lb/>
　圖無有進者管仲曰君與地以汶為境桓公許諾以<lb/>
　汶為境而歸公羊傳吕氏春秋畧同<lb/>
二十三年齊因祭社蒐軍實公如齊觀社劌諌曰不可<lb/>
夫禮所以整民也故㑹以訓上下之則制財用之節朝<lb/>
以正班爵之義帥長㓜之序征伐以討其不然諸侯有<lb/>
王王有廵守以大習之非是君不舉矣君舉必書書而<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-27b"/>
不法後嗣何觀<lb/>
　國語曹劌曰夫齊棄大公之法而觀民于社君為是<lb/>
　舉而徃觀之非故業也何以訓民土發而社助時也<lb/>
　收攟而烝納要也今齊社而徃觀旅非先王之訓也<lb/>
　天子祀上帝諸侯㑹之受命焉諸侯祀先王先公卿<lb/>
　大夫佐之受事焉臣不聞諸侯之相㑹祀也慎子莊<lb/>
　公鑄大鐘曹劌入見曰今國𥚹而鐘大君何不圖之<lb/>
又有㣲虎者亦魯大夫哀公八年吳伐我克東陽而進<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-28a"/>
公賔庚公甲叔子與戰于夷獲叔子與析朱鉏<hi>公賔庚公甲叔</hi>
<hi>子析朱鉏皆魯人</hi>獻于吳子吳子曰此同車必使能國未可望<lb/>
也次于泗上㣲虎欲宵攻吳子之舎私屬徒七百人三<lb/>
踊于幕庭卒三百人<hi>設格躍之終得三百人</hi>有若與焉及稷門之<lb/>
内或謂季孫肥曰不足以害吳而多殺國士不如己也<lb/>
乃止之吳子聞之一夕三遷<hi>左傳</hi>
論曰夀餘延秦繞朝先覺鮑叔詐魯施伯獨寤詩曰猷<lb/>
之未逺是用大諫經國貴逺猷信乎曹劌盟柯㡬同任<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-28b"/>
侠而能以禮正君休休乎有君子之風矣<lb/>
　　御孫　夏父展　夏父慶忌　匠慶<lb/>
御孫名慶為魯匠師莊公二十四年丹桓宫楹刻其角<lb/>
御孫諌曰臣聞之儉徳之共也侈惡之大也先君有共<lb/>
徳而君納諸大惡無乃不可乎<lb/>
　國語莊公丹桓宫之楹而刻其桷匠師慶言于公曰<lb/>
　臣聞聖王公之先封者遺後之人法使無䧟于惡其<lb/>
　為後世昭前之令聞也使長監于世故能攝固不解以<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-29a"/>
　久今先君儉而君侈之令徳替矣公曰吾屬欲美之<lb/>
　對曰無益于君而替前之令徳臣故曰庶可以已乎<lb/>
秋哀姜至公使宗婦覿用幣御孫曰男贄大者玉帛小<lb/>
者禽鳥以章物也女贄不過榛栗棗脩以告䖍也今男<lb/>
女同贄是無别也男女之别國之大節也而由夫人亂<lb/>
之無乃不可乎<hi>左傳</hi>
宗人夏父展<hi>韋注宗人宗伯也</hi>亦諌曰非故也公曰君作故對<lb/>
曰君作而順則書之逆則亦書其逆也臣從有司懼逆<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-29b"/>
之書于後也故不敢不告公弗聴夏父弗忌者夏父展<lb/>
之後亦為魯宗伯文公二年烝將躋僖公宗有司曰非<lb/>
昭穆也夏父弗忌曰我為宗伯明者為昭其次為穆何<lb/>
常之有有司曰夫宗廟之有昭穆也以次世之長㓜而<lb/>
等胄之親疏也夫祀昭孝也各致齊敬于其皇祖昭孝<lb/>
之至也故工史書世宗祝書昭穆猶恐其踰也今將先<lb/>
禰而後祖自𤣥王以及主癸莫若湯自稷以及王季莫<lb/>
若文武商周之烝也未甞躋湯與文武為踰也魯未若<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-30a"/>
商周而改其常無乃不可乎<lb/>
　左傳夏父弗忌曰吾見新鬼大故鬼小先大後小順<lb/>
　也躋聖賢明也明順禮也<lb/>
弗聴遂躋之展禽曰夏父弗忌必有殃弗忌死既𦵏焚<lb/>
烟徹于上<hi>國語</hi>
襄公時又有匠慶者初成公母穆姜使擇美檟以自為<lb/>
襯與頌琴<hi>頌音容</hi>及成公夫人齊姜薨季孫行父取以𦵏<lb/>
襄公四年公母定姒薨不殯于廟無襯不虞<hi>虞祭也</hi>匠慶<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-30b"/>
謂行父曰子為正卿而小君之䘮不成不終君也君長<lb/>
誰受其咎匠慶又請木行父曰略<hi>不以道取為略</hi>初行父為已<lb/>
樹六檟于蒲圃東門之外匠慶用蒲圃之檟行父不御<lb/>
<hi>左傳</hi>
　　周豊　顔栁　<hi>公宣子附</hi>
周豐魯人也哀公執摯請而見之而曰不可公曰我其<lb/>
已矣使人問焉曰有虞氏未施信于民而民信之夏后<lb/>
氏未施敬于民而民敬之何施而得斯于民也對曰墟<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-31a"/>
墓之間未施哀于民而民哀社稷宗廟之中未施敬于<lb/>
民而民敬殷人作誓而民始畔周人作㑹而民始疑茍<lb/>
無禮義誠慤之心以涖之雖固結之民其不解乎又有<lb/>
顔栁者孺子<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>之䘮哀公欲設撥<hi>洒榆汁之器</hi>問于有若有<lb/>
若曰其可也君之三臣猶設之顔栁曰天子龍輴而椁<lb/>
幬<hi>龍輴輴車載柩畫轅為龍椁幬叢木為椁覆幬其上</hi>諸侯輴而設幬為榆沈<hi>以榆</hi>
<hi>白皮之汁播地取其引車滑而不滯</hi>故設撥三臣者廢輴而設撥竊禮之<lb/>
不中者也而君何學焉<hi>記檀弓</hi>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-31b"/>
　淮南子哀公為室而大公宣子諌曰室大衆與人處<lb/>
　則譁少與人處則悲公曰聞命矣築室不輟公宣子<lb/>
　復見曰國小而室大百姓必怨吾君諸侯必輕吾國<lb/>
　公曰聞命矣築室不輟公宣子復見曰左昭而右穆<lb/>
　為大室以臨二先君之廟得無害乎公乃罷役<lb/>
論曰閔僖皆孽也然閔既臣僖僖雖兄有不得而尚之<lb/>
者所謂子雖齊聖不先父食者也故禹不先鯀湯不先<lb/>
契文武不先不窋所以辨世次序昭穆也大小不得以<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-32a"/>
徳踰而以齒乎易曰幹父之蠱用譽丹楹刻桷用侈而<lb/>
已嗚呼魯禮樂之國也宗廟禮樂之所也而踰之不可<lb/>
以式矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_030-32b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　尚史卷三十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>