<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>尚史卷三十六</head>
    <p>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　尚史卷三十六　　　　　　列傳十四<lb/>
　　　　　　　　　　　鑲白旗漢軍李鍇撰<lb/>
齊諸臣傳<lb/>
　　甯戚<lb/>
甯戚者衛人也欲干齊桓公窮困無以自進於是為商<lb/>
旅将任車以至齊暮宿於郭門之外公郊迎客夜開門<lb/>
辟任車爝火甚盛從者甚衆戚飯牛居車下望公而悲<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-1b"/>
擊牛角疾歌<lb/>
　歌曰南山矸白石爛生不逢堯與舜禪短布單衣適<lb/>
　至骭從昏飯牛薄夜半長夜漫漫何時旦一作滄浪<lb/>
　之水白石粲中有鯉魚長尺半弊布單衣裁至骭清<lb/>
　朝飯牛至夜半黄犢上阪且休息吾将舍汝相齊國<lb/>
　一作出東門兮厲石斑上有松栢青且闌麤布衣兮<lb/>
　緼縷時不遇兮堯舜主牛兮努力食細草大臣在爾<lb/>
　側吾當與爾適楚國　歌後人所擬也後漢書注引<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-2a"/>
　說苑云甯戚飯牛於庸衢擊牛角而歌碩鼠高誘注<lb/>
　吕覽亦云歌碩鼠也<lb/>
公聞之撫其僕之手曰異哉之歌者非常人也命後車<lb/>
載之公反至戚見說公以治境内明日復見說公以為<lb/>
天下公大說将任之羣臣爭之曰使人問之衛賢用之<lb/>
未晚也公曰不然問之患其有小惡以小惡亡大美此<lb/>
人主之所以失天下之士也已卒任之<hi>呂氏春秋</hi>
　韓非子桓公問置吏于管仲管仲曰墾草仭邑辟地<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-2b"/>
　生粟臣不如甯戚請以為大田<lb/>
公嘗問於戚曰吾何如而使姦邪不起民衣食足乎戚<lb/>
對曰要在得賢而任之曰得賢奈何對曰開其道路察<lb/>
而用之尊其位重其禄顯其名則士至矣公曰既以舉<lb/>
賢士而用之矣微夫子幸而臨之則未有布衣屈竒之<lb/>
士踵門而求見者對曰是君察之不明舉之不顯而用<lb/>
之疑官之卑禄之薄也且夫國之所以不得士者有五<lb/>
阻焉主不好士諂諛在旁一阻也言便事未嘗見用二<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-3a"/>
阻也壅塞掩蔽必因近習然後見察三阻也訊獄詰窮<lb/>
其辭以法過之四阻也執事適欲擅國權命五阻也去<lb/>
此五阻則豪傑並興賢智求處五阻不去則上蔽吏民<lb/>
之情下塞賢士之路也公曰善吾将著夫五阻以為戒<lb/>
本也<hi>說苑</hi>
　　賓胥無　東郭牙　<hi>弗鄭附蒙孫</hi>　<hi>季友</hi>
賓胥無者事桓公管夷吾曰賓胥無堅强以良可以為<lb/>
西土公任之公嘗問夷吾曰寡人欲霸以二三子之功<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-3b"/>
既得霸矣今吾有欲王其可乎夷吾對曰公當召叔牙<lb/>
而問焉鮑叔牙至公問焉叔牙對曰公當召賓胥無而<lb/>
問焉賓胥無趨而進公又問焉賓胥無對曰古之王者<lb/>
其君豐其臣教今君之臣豐公遵循繆然逺二三子遂<lb/>
徐行而進公曰昔者太王賢王季賢文王賢武王賢武<lb/>
王伐殷克之七年而崩周公旦輔成王而治天下僅能<lb/>
制於四海之内矣今寡人之子不若寡人寡人不若二<lb/>
三子以此觀之則吾不王必矣<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-4a"/>
　管子桓公築縁陵以封杞築夷儀以封邢狄伐衛桓<lb/>
　公且封之隰朋賓胥無諫曰不可三國所以亡者絶<lb/>
　以小今君蘄封亡國國盡若何桓公問管仲管仲曰<lb/>
　君有行之名安得有其實君其行也○說謬<lb/>
東郭牙者亦當桓公時桓公問管夷吾曰吾念有而勿<lb/>
失得而勿忘為之有道乎對曰黄帝立明堂之義堯有<lb/>
衢室之問舜有告善之旌禹立諫鼓於朝湯有總街之<lb/>
庭武王有靈臺之復此古聖帝明王所以有而勿失得<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-4b"/>
而勿忘也公曰吾欲效而為之其名云何對曰名曰嘖<lb/>
室之議人有非上之所過内于嘖室之議有司執事者<lb/>
咸以厥事奉職而不忘為此嘖室之事也請以東郭牙<lb/>
為之此人能以正事争于君前者也<hi>管子</hi>
　吕氏春秋桓公謀伐莒謀未發而聞于國公怪之管<lb/>
　夷吾曰國必有聖人焉公曰譆曰之役者有執蹠痢<lb/>
　而上視者意者其是邪乃令復役無得相代少頃牙<lb/>
　至夷吾曰此必是已乃延之而上分級而立夷吾曰<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-5a"/>
　子邪言伐莒者對曰然夷吾曰我不言伐莒子何故<lb/>
　言伐莒對曰　臣聞君子有三色顯然善樂者鍾鼓<lb/>
　之色也湫然清浄者衰絰之色也艴然充盈手足矜<lb/>
　者兵革之色也日者臣望君之在臺上也艴然充盈<lb/>
　手足矜者此兵革之色也君呿而不<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>所言者莒也<lb/>
　君舉背而指所當者莒也臣竊慮諸侯之不服者其<lb/>
　惟莒乎臣故言之　按桓公時魯伐莒齊不伐莒也<lb/>
　韓非子齊桓公将立管仲令羣臣曰寡人将立管仲<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-5b"/>
　為仲父善者入門而左不善者入門而右東郭牙中<lb/>
　門而立曰以管仲之智為能謀天下乎公曰能以斷<lb/>
　為敢行大事乎公曰敢牙曰智能謀天下斷敢行大<lb/>
　事君因専屬之國柄焉以管仲之能乗公之勢以治<lb/>
　齊國得無危乎公曰善乃令隰朋治内管仲治外以<lb/>
　相參說苑略同○說亦誣<lb/>
桓公時又有弗鄭季友蒙孫皆佐桓公以霸者<lb/>
　管子桓公使弗鄭為宅又大匡篇季友之為人也恭<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-6a"/>
　以精博於教多小信可游于魯蒙孫博於教而文巧<lb/>
　於辭不好立大義而好結小信可游於楚<lb/>
　　仲孫湫<lb/>
仲孫湫者亦齊大夫桓公二十四年<hi>荘三十二年</hi>魯慶父弑<lb/>
子般立閔公明年公使湫省難於魯歸曰不去慶父魯<lb/>
難未巳公曰若之何而去之對曰難不已将自斃君其<lb/>
待之公曰魯可取乎對曰不可猶秉周禮周禮所以本<lb/>
也臣聞之國将亡本必先顛而後枝葉從之魯不棄周<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-6b"/>
禮未可動也君其務寧魯難而親之親有禮因重固間<lb/>
㩦貳覆昏亂覇王之器也周亂王子帶來奔三十九年<lb/>
<hi>僖十三年</hi>公使湫聘于周且言王子帶事畢不與王言歸復<lb/>
命曰未可王怒未怠其十年乎不十年王弗召也是年<lb/>
秋為戎難故諸侯戍周湫致之<hi>左傳</hi>
論曰聞諸先民曰一人善射百夫决拾倡之得也良賈<lb/>
冬則資絺夏則資皮豫之給也世無桓公蹠<graphic n="KR3224" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3224.png" mimeType="image/png"/>之間牛<lb/>
口之下豈遂無物哉明乎五阻可以得士辨乎嘖室可<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-7a"/>
以得言二子不徒以虚聲立矣<lb/>
　　晏弱<hi>桓子</hi>　晏嬰<hi>平/仲</hi>　<hi>子晏圉附</hi>
晏弱者齊大夫晏桓子也事頃公頃公四年<hi>宣十四年</hi>魯公<lb/>
孫歸父㑹公子穀見弱與之言魯樂<hi>音洛</hi>弱告髙固曰子<lb/>
家<hi>歸父字</hi>其亡乎懐于魯矣懐必貪貪必謀人謀人人亦謀己<lb/>
一國謀之何以不亡後四年歸父果來奔七年<hi>宣十七年</hi>晉<lb/>
使郤克徴㑹于我我怒郤克夏弱及髙固蔡朝南郭偃<lb/>
㑹于斷道髙固逃歸晉執弱于野王執朝于原執偃于<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-7b"/>
温既而緩之逸十年<hi>成二年</hi>卒敗我師于鞍靈公十一年<lb/>
<hi>襄二年</hi>魯齊姜薨公使諸姜宗婦往送葬召萊子萊子不<lb/>
㑹使弱城東陽以偪之十四年<hi>襄五年</hi>弱再城東陽遂圍<lb/>
萊四月甲寅堙之環城傅于堞明年王湫帥師及正輿<lb/>
子棠人軍我師我師大敗之遂入萊四月弱圍棠滅之遷萊<lb/>
於郳二十一年<hi>襄十二年</hi>靈王求后于我公問對于弱弱對<lb/>
曰先王之禮辭有之天子求后于諸侯諸侯對曰夫婦<lb/>
所生若而人妾婦之子若而人無女而有姊妹及姑姊<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-8a"/>
妹則曰先守某公之遺女若而人二十六年<hi>襄十七年</hi>弱卒<lb/>
<hi>左傳</hi>
謚曰桓子嬰嗣<lb/>
管子桓公踐位十九年令晏子進貴人之子出不仕<lb/>
　處不華而友有少長為上舉得二為次得一為下士<lb/>
　處靖敬老與貴交不失禮行此三者為上舉得二為<lb/>
　次得一為下耕者農農用力應于父兄事賢多行此<lb/>
　三者為上舉得二為次得一為下○按桓公距頃公<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-8b"/>
　六十餘年所謂晏子者或是弱之父祖也<lb/>
晏嬰者字仲弱之子也<hi>史記萊之夷維人</hi>弱卒嬰麤縗斬苴絰<lb/>
帶杖菅屨食鬻居倚廬寢苫枕草其老曰非大夫之禮<lb/>
也曰唯卿為大夫<lb/>
　晏子孔子曰晏子可謂能逺害矣不以己之是駁人<lb/>
　之非遜辭以避咎義也夫<lb/>
初事靈公靈公薨事荘公荘公三年<hi>襄二十二年</hi>晉欒盈得<lb/>
罪自楚適我嬰言于公曰商任之㑹受命于晉今納欒<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-9a"/>
氏将安用之小所以事大信也失信不立君其圖之弗<lb/>
聴退告陳須無曰君人執信臣人執共忠信篤敬上下<lb/>
同之天之道也君自棄也弗能久矣冬諸侯㑹于沙隨<lb/>
復錮欒氏也欒盈猶在齊嬰曰禍将作矣齊将伐晉不<lb/>
可以不懼四年<hi>襄二十三年</hi>我伐衛自衛将遂伐晉嬰曰君<lb/>
恃勇力以伐盟主若不濟國之福也不徳而有功憂必<lb/>
及君<lb/>
晏子晏子臣於荘公公不說飲酒召晏子晏子至公<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-9b"/>
　令樂人奏歌曰已哉已哉寡人不能說也爾何來為<lb/>
　三奏然後知其為己也遂起北面坐地公曰曷為坐<lb/>
　地對曰嬰將與君訟嬰聞之衆而無義彊而無禮好<lb/>
　勇而惡賢者禍必及其身公之謂矣遂趨而歸徒行<lb/>
　而東耕于海濱晏子荘公問晏子曰威當世而服天<lb/>
　下時邪對曰行也曰何行曰愛邦國之民者能服境<lb/>
　外之不善重士民之死力者能禁暴國之邪逆聴賃<lb/>
　賢者能威諸候安仁義而樂利世者能服天下公不<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-10a"/>
　用晏子退而窮處朞年而身及禍晏子荘公闔門而<lb/>
　圖莒國人以為有亂也皆操兵立於閭公召睢休相<lb/>
　曰若何對曰誠無亂而國以為有則仁人不存請令<lb/>
　於國言晏子之在也公令於國孰謂國有亂者晏子<lb/>
　在焉然後皆散兵而歸<lb/>
六年<hi>襄二十五年</hi>崔杼弑公嬰立於崔氏之門外其人曰死<lb/>
乎曰獨吾君也乎哉吾死也曰行乎曰吾罪也乎哉吾<lb/>
亡也曰歸乎曰君死安歸君民者豈以陵民社稷是主<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-10b"/>
君臣者豈為其口實社稷是養故君為社稷死則死之<lb/>
為社稷亡則亡之若為己死而為己亡非其私䁥誰敢<lb/>
任之且人有君而弑之吾焉得死之而焉得亡之将庸<lb/>
何歸門啟而入枕尸股而哭興三踊而出人謂崔杼必<lb/>
殺之杼曰民之望也舍之得民杼立公弟杵臼而相之<lb/>
是為景公慶封為左相盟國人于大宫曰所不與崔慶<lb/>
者嬰仰天嘆曰嬰所不為忠於君利社稷者是與有如<lb/>
上帝乃㰱<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-11a"/>
　說苑晏子治東阿三年景公召而數之曰子治東阿<lb/>
　而亂将加大誅于子對曰臣請改道易行而治東阿<lb/>
　三年不治臣請死之許之明年上計公迎而賀之曰<lb/>
　甚善矣子之治東阿也對曰前臣之治東阿也屬託<lb/>
　不行貨賂不至陂池之魚以利貧民當此之時民無<lb/>
　饑者而君反以罪臣今臣之治東阿也屬託行貨賂<lb/>
　至并㑹賦歛倉庫少内便事左右陂池之魚入于權<lb/>
　家當此之時饑者過半君乃反迎而賀臣願乞骸骨<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-11b"/>
　避賢者之路公知嬰賢任以國政三年而齊大興晏<lb/>
　子同　按晏子事靈荘已為名大夫不應治東阿而<lb/>
　景公始知其賢也又襄二十五年景公即位崔慶當<lb/>
　國三年崔慶滅亡欒髙柄政至襄二十九年晏子遂<lb/>
　致邑與政以避其難然則所謂景公任以國政三年<lb/>
　而齊大興亦當在欒高既敗之後耳<lb/>
景公三年<hi>襄二十八年</hi>慶封與慶舍<hi>封之子</hi>政将謀公孫竈公<lb/>
孫蠆<hi>竈欒子雅蠆髙子尾皆惠公孫</hi>使析歸父告嬰嬰辭既而欒髙陳<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-12a"/>
鮑之徒殺慶舍慶封奔魯與嬰弼殿其鄙六十弗受公<lb/>
孫蠆曰富人之所欲也何獨弗欲對曰慶氏之邑足欲<lb/>
故亡吾邑不足欲也益之以弼殿乃足欲足欲亡無日<lb/>
矣在外不得宰吾一邑不受弼殿非惡富也恐失富也<lb/>
且夫富如布帛之有幅焉為之制度使無遷也夫民生<lb/>
厚而用利于是乎正徳以幅之使無黜嫚謂之幅利利<lb/>
過則為敗吾不敢貪多所謂幅也四年<hi>襄二十九年</hi>吳公子<lb/>
札來聘說嬰嬰因陳無宇遂納政與邑八年<hi>昭二年</hi>晉少<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-12b"/>
姜卒明年公使嬰請繼室于晉既成昏嬰受禮羊舌肹<lb/>
從之宴相與語羊舌肹曰齊其何如嬰曰此季世也吾<lb/>
弗知齊其為陳氏矣公棄其民而歸于陳氏齊舊四量<lb/>
豆區釜鍾四升為豆各自其四以登于釜釜十則鍾陳<lb/>
氏三量皆登一焉<hi>謂以五升為豆五豆為區五區為釜</hi>鍾乃大矣以家量<lb/>
貸而以公量收之山木如市<hi>如往也</hi>弗加于山魚鹽蜃蛤<lb/>
弗加于海民參其力二入於公而以衣食其一公聚朽<lb/>
蠧而三老凍餒國之諸市屨賤踊貴民人痛疾而或燠<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-13a"/>
休之其愛之如父母歸之如流水欲無獲民将焉辟之<lb/>
箕伯直柄虞遂伯戱<hi>四人皆舜後陳氏之先</hi>其相胡公大姬已在<lb/>
齊矣<hi>言其先祖鬼神已共在齊</hi>初公欲更嬰之宅曰子之宅近市湫<lb/>
隘囂塵不可以居請更諸爽塏者辭曰君之先臣容焉<lb/>
臣不足以嗣之于臣侈矣且小人近市朝夕得所求小<lb/>
人之利焉敢煩里旅公笑曰子近市識貴賤乎對曰既<lb/>
利之敢不識乎公曰何貴何賤于是景公煩于刑有鬻<lb/>
踊者故對曰踊貴屨賤公為是省于刑及嬰如晉公更<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-13b"/>
其宅反則成矣既拜乃毁之而為里室皆如其舊則使<lb/>
宅人反之且諺曰非宅是卜唯鄰是卜二三子先卜鄰<lb/>
矣違卜不祥君子不犯非禮小人不犯不祥古之制也<lb/>
吾敢違諸乎卒復其舊宅公弗許因陳無宇以請乃許<lb/>
之<lb/>
　韓詩外傳晏子聘魯上堂則趨授玉則跪子貢怪之<lb/>
　問孔子曰晏子知禮乎上堂則趨授玉則跪何也孔<lb/>
　子曰其有方矣我将問焉晏子至孔子問之晏子曰<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-14a"/>
　夫上堂之禮君行一臣行二今君行疾臣敢不趨今<lb/>
　君之授幣也卑臣敢不跪孔子曰善禮中又有禮韓<lb/>
　非子晏子聘魯哀公問曰語曰莫三人而迷今寡人<lb/>
　與一國慮之魯不免于亂何也對曰所謂莫三人而<lb/>
　迷者一人失之二人得之三人足以為衆矣今魯之<lb/>
　羣臣以千百數一言于季氏之私人數非不衆所言<lb/>
　者一人也安得三哉晏子同而異說苑晏子使吳吳<lb/>
　王曰吾聞齊君盖賊以慢野以暴吾子容焉何甚也<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-14b"/>
　晏子逡巡而對曰臣聞之精事不通麤事不能者必<lb/>
　勞大事不得小事不為者必貧大者不能致人小者不<lb/>
　能至人之門者必困此臣之所以任也如臣豈能以<lb/>
　道食人者哉晏子出王笑曰吾譏晏子也猶倮而訾<lb/>
　高橛者說苑晏子使于楚楚王進橘置削晏子不剖<lb/>
　而食之楚王曰橘當去剖對曰臣聞之賜人主前者<lb/>
　𤓰桃不削橘柚不剖今萬乗無教臣不敢剖非不知<lb/>
　也韓詩外傳晏子南使楚左右曰晏子天下之辯士<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-15a"/>
　也王可與晏子坐使有司束人過王王問之使言齊<lb/>
　人善盜是宜可以困之王曰善晏子至與之坐圖國<lb/>
　之急務辨當世之得失再舉再窮王黙然無以續語<lb/>
　居有間束徒以過之王曰何為者對曰是齊人善盜<lb/>
　束而詣吏王欣然大笑曰齊固善盜乎晏子曰然王<lb/>
　不見夫江南之樹乎名橘樹之江北則化為枳何則<lb/>
　地土使然爾夫子處齊儼有伯夷之廉今居楚而善<lb/>
　盜意土地之化使然爾晏子同　使魯及吳楚事經<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-15b"/>
　傳無之<lb/>
十月公孫竈卒司馬竈<hi>齊大夫</hi>見嬰曰又喪子雅矣嬰曰<lb/>
惜也子旗<hi>竈子欒施</hi>不免殆哉姜族弱矣而媯将始昌二惠<lb/>
<hi>公孫竈公孫蠆並惠公孫故曰二惠</hi>競爽猶可又弱一個焉姜其危哉<lb/>
　說苑齊侯問于晏子曰當今諸侯孰危對曰莒其亡<lb/>
　乎地侵于齊貨竭于晋是以亡也晏子畧同<lb/>
十六年<hi>昭六年</hi>公如晉請伐北燕晉許之遂伐北燕将納<lb/>
簡公<hi>簡公北燕伯三年出奔齊</hi>嬰曰不入燕有君矣民不貳吾君賄<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-16a"/>
左右謟諛作大事不以信未嘗可也果不克而還十六<lb/>
年<hi>昭十年</hi>陳鮑伐欒髙氏高彊<hi>蠆子子良</hi>曰先得公陳鮑焉往<lb/>
遂伐虎門嬰端委立於虎門之外四族召之無所往其<lb/>
徒曰助陳鮑乎曰何善焉助欒髙乎曰庸愈乎然則歸<lb/>
乎曰君伐焉歸公召之而後入五月欒髙敗欒施髙彊<lb/>
奔魯陳鮑分其室嬰謂陳無宇曰必致諸公讓徳之主<lb/>
也讓之謂懿徳凡有血氣皆有争心故利不可强思義<lb/>
為愈義利之本也蕰利生孽姑使無蕰乎可以滋長二<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-16b"/>
十六年<hi>昭二十年</hi>公疥<hi>疥當作痎</hi>遂痁期而不瘳諸侯之賔問疾<lb/>
者多在梁邱據與裔欵言于公曰吾事鬼神豐於先君<lb/>
有加矣今君疾病為諸侯憂是祝史之罪也盍誅于祝<lb/>
固史嚚以辭賓公說告嬰嬰曰日宋之盟屈建問范㑹<lb/>
之徳于趙武武曰夫子之家事治言于晉國竭情無私<lb/>
其祝史祭祀陳信不愧其家事無猜其祝史不祈建以<lb/>
語康王康王曰神人無怨宜夫子之光輔五君以為諸<lb/>
侯主也公曰據與欵謂寡人能事鬼神故欲誅于祝史<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-17a"/>
子稱是語何故對曰若有徳之君外内不廢上下無怨<lb/>
動無違事其祝史薦信無愧心矣是以鬼神用饗國受<lb/>
其福祝史與焉其所以蕃祉老夀者為信君使也其言<lb/>
忠信于鬼神其適遇淫君外内頗邪上下怨疾動作辟<lb/>
違從欲厭私髙臺深池撞鍾舞女斬刈民力輸掠其衆<lb/>
以成其違不恤後人神怒民痛無悛于心其祝使薦信<lb/>
是言罪也其葢失數美是矯誣也進退無辭則虚以求<lb/>
媚是以鬼神不饗其國以禍之祝史與焉所以夭昏孤<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-17b"/>
疾者為暴君使也其言僣嫚于鬼神公曰然則若之何<lb/>
對曰不可為也山林之木衡鹿守之澤之萑蒲舟鮫守<lb/>
之藪之薪蒸虞侯守之海之鹽蜃祈望守之<hi>衡鹿舟鮫虞候祈望</hi>
<hi>皆官名</hi>縣鄙之人入從其政偪介之闗暴征其私承嗣大<lb/>
夫强易其賄布常無藝徴歛無度宫室日更淫樂不違<lb/>
内寵之妾肆奪於市外寵之臣僭令于鄙私欲養求不<lb/>
給則應民人若病夫婦皆詛祝有益也詛亦有損聊攝<lb/>
<hi>齊西界</hi>以東姑尤<hi>齊東界</hi>以西其為人也多矣雖其善祝豈<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-18a"/>
能勝億兆人之詛君若欲誅于祝史脩徳而後可公說<lb/>
　晏子裔款作㑹譴祝固史嚚作史固祝佗說苑齊大旱公<lb/>
　召羣臣曰天不雨久矣吾使卜之祟在髙山廣水欲<lb/>
　少賦歛以祠靈山何如晏子進曰不可夫靈山固以<lb/>
　石為身以草木為髮不雨髪将焦身将熱彼獨不欲<lb/>
　雨乎曰祠河伯可乎曰不可夫河伯以水為國以魚<lb/>
　鼈為民不雨國将亡民将滅彼獨不欲雨乎曰為之<lb/>
　奈何曰君誠避宫殿暴露與靈山河伯共憂其幸而<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-18b"/>
　雨乎公出野暴露三日果大雨<lb/>
公至自田嬰侍于遄臺梁邱據馳而造焉公曰唯據與<lb/>
我和夫嬰對曰據亦同也焉得為和公曰和與同異乎<lb/>
對曰異和如羮焉水火醯醢鹽梅以烹魚肉燀之以薪<lb/>
宰夫和之齊之以味濟其不及以洩其過君子食之以<lb/>
平其心君臣亦然君所謂可而有否焉臣獻其否以成<lb/>
其可君所謂否而有可焉臣獻其可以去其否是以政<lb/>
平而不干民無争心故詩曰亦有和羮既戒既平鬷嘏<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-19a"/>
無言時靡有争先王之濟五味和五聲也以平其心成<lb/>
其政也聲亦如味一氣二體三類四物五聲六律七音<lb/>
八風九歌以相成也清濁小大短長疾徐哀樂剛柔遲<lb/>
速高下出入周疏以相濟也君子聴之以平其心心平<lb/>
徳和故詩曰徳音不瑕今據不然君所謂可據亦曰可<lb/>
君所謂否據亦曰否若以水濟水誰能食之若琴瑟之<lb/>
専一誰能聴之同之不可也如是<lb/>
　韓詩外傳景公出田十有七日而不反晏子乗而往<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-19b"/>
　比至衣冠不正公見而怪之曰夫子何遽乎得無有<lb/>
　急乎對曰然有急國人皆以君為惡民好禽臣聞之<lb/>
　魚鼈就乾淺故得于釣網禽獸下都澤故得于田獵<lb/>
　今君出田十有七日而不反不亦過乎公曰不然為<lb/>
　賓客莫應待耶則行人子牛在為宗廟不血食耶則<lb/>
　祝人大宰在為獄不中耶則大理子㡬在為國家有<lb/>
　餘不足邪則巫賢在寡人有四子猶有四肢也而得<lb/>
　代焉對曰然人心有四肢而得代焉則善矣今四肢<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-20a"/>
　無心十有七日不死乎說苑景公獵休坐地而食晏<lb/>
　子後至滅葭而席公曰寡人自以坐地二三子将坐<lb/>
　地吾子獨搴草而坐何也對曰嬰聞之唯䘮與獄坐<lb/>
　于地今不敢以喪獄之事侍于君矣說苑景公出獵<lb/>
　上山見虎下澤見虵歸召晏子問之曰寡人出獵上<lb/>
　山見虎下澤見虵殆所謂不祥也晏子曰國有三不<lb/>
　祥是不與焉夫有賢而不知知而不用用而不任所<lb/>
　謂不祥也山虎之室也澤虵之穴也如虎之室如虵<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-20b"/>
　之穴而見之曷為不祥也晏子同<lb/>
公飲酒樂公曰古而無死其樂若何嬰對曰古而無死<lb/>
則古之樂也君何得焉昔爽鳩氏<hi>少皥氏之司冦</hi>始居此地季<lb/>
萴<hi>虞夏諸侯</hi>因之有逢伯陵<hi>殷諸侯/姜姓</hi>因之蒲姑氏<hi>殷周之間諸侯</hi>因之而後太公<lb/>
因之古若無死爽鳩氏之樂非君所願也<lb/>
　韓詩外傳景公遊于牛山之上而北望齊曰美哉國<lb/>
　乎鬱鬱泰山使古而無死者則寡人将去此而何之<lb/>
　俯而泣沾襟國子髙子曰然臣賴君之賜疏食惡肉<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-21a"/>
　可得而食駑馬柴車可得而乗且猶不欲死况君乎<lb/>
　俯泣晏子曰樂哉今日嬰之逰也見怯君一而諛臣<lb/>
　二使古而無死者則大公至今猶存吾君方将被簑<lb/>
　笠而立乎畎畆之中惟事之恤何暇念死乎公慙舉<lb/>
　觴自罰因罰二臣晏子同列子作史孔梁邱據<lb/>
三十二年<hi>昭二十六年</hi>齊有彗星公使禳之嬰曰無益也祇<lb/>
取誣焉天道不諂不貳其命若之何禳之且天之有彗<lb/>
也以除穢也君無穢德又何禳焉若徳之穢禳之何損<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-21b"/>
詩曰惟此文王小心翼翼昭事上帝聿懷多福厥徳不<lb/>
囘以受方國君無違德方國将至何患于彗詩曰我無<lb/>
所監夏后及商用亂之故民卒流亡<hi>逸詩也</hi>若徳囘亂民<lb/>
将流亡祝史之為無能補也公説乃止公與嬰坐于路<lb/>
寢公歎曰美哉室其誰有此乎嬰曰敢問何謂也公曰<lb/>
吾以為在徳對曰如君之言其陳氏乎陳氏雖無大德<lb/>
而有施於民豆區釜鍾之數其取之公也薄其施之民<lb/>
也厚公厚歛焉陳氏厚施焉民歸之矣詩曰雖無徳與<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-22a"/>
女式歌且舞陳氏之施民歌舞之矣後世若少惰陳氏<lb/>
而不亡則國其國也已公曰善哉是可若何對曰唯禮<lb/>
可以己之在禮家施不及國民不遷農不移工賈不變<lb/>
士不濫官不淊大夫不収公利公曰善哉吾今而後知<lb/>
禮之可以為國也對曰禮之可以為國也久矣與天地<lb/>
並君令臣共父慈子孝兄愛弟敬夫和妻柔姑慈婦聴<lb/>
禮也公曰善哉寡人今而後聞此禮之上也對曰先王<lb/>
所稟于天地以其為民也是以先王上之<hi>左傳</hi>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-22b"/>
　孔叢子夫子適齊晏子就其館既宴其私焉曰齊其<lb/>
　危矣若載無轄之車臨千仞之谷其不顛覆亦難也<lb/>
　子或可救幸不吾隠夫子曰死病無醫夫政令者齊<lb/>
　君失之久矣子欲挾輈而扶輪良弗及也抑猶可以<lb/>
　終齊君及子之身過此以往齊其田氏矣<lb/>
四十八年<hi>定十年</hi>嬰卒<hi>史記</hi>
諡曰平<lb/>
　水經注嬰為誡曰吾生則近市死豈易志乃葬故宅<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-23a"/>
　後人名之曰清節里<lb/>
公嘗飲酒陳無宇侍望見嬰而復于公曰請浮晏子晏<lb/>
子衣緇布之衣麋鹿之裘棧軫之車而駕駑馬以朝是<lb/>
隠君之賜也公曰諾嬰避席曰請飲而後辭乎辭而後<lb/>
飲乎公曰辭然後飲嬰曰君之賜卿位以尊其身嬰非<lb/>
敢為顯受也為行君令也寵以百萬以富其家嬰非敢<lb/>
為富受也為通君賜也臣以君之賜父之黨無不乗車<lb/>
者母之黨無不足衣食者妻之黨無凍餒者國之間士<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-23b"/>
待臣而舉火者數百家如此者為彰君賜乎為隠君賜<lb/>
乎公曰善為我浮無宇也<hi>晏子</hi>
　說苑晏子朝乗敝車駕駑馬公見之曰嘻夫子之禄<lb/>
　寡邪何乗不任之甚也對曰賴君之賜得以夀三族<lb/>
　及國交遊皆得生焉臣飽食暖衣敝車駑馬以奉其<lb/>
　身于臣足矣晏子出公遺之輅車乗馬三返不受公<lb/>
　召晏子晏子至曰君使臣臨百官之吏節其飲食以<lb/>
　先國人猶恐其侈而不顧其行也今輅車乗馬君乗<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-24a"/>
　之上臣乗之下民之無義侈而不顧其行者臣無以<lb/>
　禁之遂讓不受說苑齊人好轂擊相犯以為樂晏子<lb/>
　患之乃為新車良馬出與人相犯也曰轂擊者不祥<lb/>
　下車棄而去之國人乃不為說苑景公好婦人而丈<lb/>
　夫飾者國人盡服之公使禁之裂衣㫁帶而不止晏<lb/>
　子曰服之于内而禁之于外猶懸牛首于門而求買<lb/>
　馬肉也公曰善使内勿服不旋月而國莫之服新序<lb/>
　公飲酒而樂釋衣冠自鼓缶曰速駕迎晏子晏子朝<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-24b"/>
　服而至公曰寡人甚樂此樂願與夫子共之請去禮<lb/>
　晏子對曰齊國五尺之童子力盡勝嬰而勝君所以<lb/>
　不敢亂者畏禮也上無禮無以使下下無禮無以事<lb/>
　上詩曰人而無禮胡不遄死故禮不可去也公曰善<lb/>
　請革衣冠更受命<lb/>
公出弋昭華之池顔鄧聚主鳥而亡之公怒欲殺之嬰<lb/>
曰鄧聚有死罪四請數而殺之公曰諾嬰曰鄧聚為吾<lb/>
君主鳥而亡之罪一使吾君以鳥之故殺人罪二使諸<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-25a"/>
侯以吾君重鳥而輕士罪三天子聞之必将貶黜吾君<lb/>
罪四此四罪者故當殺無赦公曰止吾過矣又有得罪<lb/>
于公者公大怒召左右支解之敢諫者誅嬰左持頭右<lb/>
磨刀仰而問曰古者明王聖主其支觧人從何支始公<lb/>
離席曰縱之罪在寡人<hi>韓詩外傳</hi>
　晏子說苑略同說苑公遊於夀宫覩長年負薪而有<lb/>
　飢色令吏食之嬰曰臣聞之樂賢而哀不肖守國之<lb/>
　本也愛老而恩無不逮治國之本也請求老弱之不<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-25b"/>
　養鰥寡之不室者論而供秩焉公覩嬰兒有乞于塗<lb/>
　者公曰是無歸夫嬰曰君存何為無歸使養之可立<lb/>
　而以聞說苑景公探爵鷇鷇弱反之晏子聞之不待<lb/>
　請而入見公汗出惕然晏子逡廵北面再拜而賀之<lb/>
　曰吾君有聖王之道矣君探爵鷇鷇弱反之是長幼<lb/>
　也吾君仁愛禽獸之加而况于人乎<lb/>
嬰事三公以節儉力行重於齊既相齊食不重肉妾不<lb/>
衣帛其在朝君語及之即危言語不及之即危行國有<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-26a"/>
道即順命無道即衡命以此三世顯名于諸侯<hi>史記</hi>
　新序公問晏子曰忠臣之事君也何若對曰忠臣也<lb/>
　者能盡于善君而不能與陷于難說苑晏子侍于景<lb/>
　公朝寒請進熱食對曰嬰非厨養臣也請進服裘對<lb/>
　曰嬰非田澤臣也公曰然夫子于寡人奚為者也曰<lb/>
　社稷臣也曰何為社稷之臣對曰社稷之臣能立社<lb/>
　稷辨上下之宜使得其理制百官之序使得其宜作<lb/>
　為辭令可分布于四方也<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_036-26b"/>
所著有晏子子圉悼公元年<hi>哀六年</hi>陳鮑攻高國圉及國<lb/>
圉高張奔魯<hi>左傳</hi>
論曰子長記管晏特于執葢者越石父三致意焉葢其<lb/>
憤惋蕰中假物以鳴焉者執鞭之歎可見已予故嘗曰<lb/>
史記有所為而為之非公天下之書也夫史所以紀事<lb/>
也權衡古人我無與焉斯為尚乎予列次其事用傳疑<lb/>
信匪求異也<lb/>
　尚史卷三十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>