<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>尚史卷七十五</head>
    <p>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　尚史卷七十五　　　　　　列傳五十三<lb/>
　　　　　　　　　　　鑲白旗漢軍李鍇撰<lb/>
秦諸臣𫝊<lb/>
　　李斯<lb/>
李斯者楚上蔡人也年少時為郡小吏見吏舍厠中鼠<lb/>
食不潔近人犬數驚恐之斯入倉觀倉中鼠食積粟居<lb/>
大廡之下不見人大之憂于是李斯乃歎曰人之賢不<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-1b"/>
肖譬如鼠矣在所自處耳乃從荀卿學帝王之術學已<lb/>
成度楚王不足事而六國皆弱無可為建功者欲西入<lb/>
秦辭于荀卿曰斯聞得時無怠今萬乘方爭時游者主<lb/>
事今秦王欲吞天下稱帝而治此布衣馳騖之時而游<lb/>
説者之秋也處卑賤之位而計不為者此禽鹿視肉人<lb/>
面而能彊行者耳故詬莫大于卑賤而悲莫甚于窮困<lb/>
久處卑賤之位困苦之地非世而惡利自託于無為此<lb/>
非士之情也故斯將西説秦王矣至秦㑹莊襄王卒李<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-2a"/>
斯乃求為秦相文信侯吕不韋舍人不韋賢之任以為<lb/>
郎李斯因以得説説秦王曰胥人者去其幾也成大功<lb/>
者在因瑕釁而遂忍之昔者秦穆公之霸終不東并六<lb/>
國者何也諸侯尚衆周德未衰故五伯迭興更尊周室<lb/>
自秦孝公以來周室卑微諸侯相兼闗東為六國秦之<lb/>
乘勝役諸侯葢六世矣今諸侯服秦譬若郡縣夫以秦<lb/>
之強大王之賢由竈上騷除足以滅諸侯成帝業為天<lb/>
下一統此萬世之一時也今怠而不急就諸侯復強相<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-2b"/>
聚約從雖有黄帝之賢不能并也秦王乃拜斯為長史<lb/>
聽其計隂遣謀士齎持金玉以游説諸侯諸侯名士可<lb/>
下以財者厚遺結之不肯者利劒刺之離其君臣之計<lb/>
秦王乃使其良將隨其後秦王拜斯為客卿㑹韓人鄭<lb/>
國來間秦以作注溉渠已而覺秦宗室大臣皆言秦王<lb/>
曰諸侯人來事秦者大抵為其主游間于秦耳請一切<lb/>
逐客李斯議亦在逐中斯乃上書曰臣聞吏議逐客竊<lb/>
以為過矣昔繆公求士西取由余于戎東得百里奚于<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-3a"/>
宛迎蹇叔于宋求㔻豹公孫支于晉此五者不産于秦<lb/>
而繆公用之并國二十遂霸西戎孝公用商鞅之法移<lb/>
風易俗民以殷盛國以富強百姓樂用諸侯親服獲楚<lb/>
魏之師舉地千里至今治強惠王用張儀之計拔三川<lb/>
之地西并巴蜀北收上郡南取漢中包九夷制鄢郢東<lb/>
據成臯之險割膏腴之壤遂散六國之從使之西面事<lb/>
秦功施到今昭王得范睢廢穰侯逐華陽強公室杜私<lb/>
門蠶食諸侯使秦成帝業此四君者皆以客之功由此<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-3b"/>
觀之客何負于秦哉向使四君郤客而不内疏士而不<lb/>
用是使國無富利之實而秦無強大之名也今陛下致<lb/>
昆山之玉有隨和之寳垂明月之珠服太阿之劒乘纎<lb/>
離之馬建翠鳳之旗樹靈鼉之鼔此數寳者秦不生一<lb/>
焉而陛下説之何也必秦國之所生然後可則是夜光<lb/>
之璧不飾朝廷犀象之器不為玩好鄭衛之女不充後<lb/>
宫而駿良駃騠不實外廐江南金錫不為用西蜀丹青<lb/>
不為采所以飾後宫充下陳娛心意説耳目者必出于<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-4a"/>
秦然後可則是宛珠之簪傅璣之珥阿縞之衣錦繡之<lb/>
飾不進于前而隨俗雅化佳冶窈窕趙女不立于側也<lb/>
夫擊甕叩缶彈箏摶髀而歌呼嗚嗚快耳目者真秦之<lb/>
聲也鄭衛桑間昭虞武象者<hi>索隠昭作韶</hi>異國之樂也今棄<lb/>
擊甕叩缻而就鄭衛退彈箏而取昭虞若是者何也快<lb/>
意當前適觀而已矣今取人則不然不問可否不論曲<lb/>
直非秦者去為客者逐然則是所重者在乎色樂珠玉<lb/>
而所輕者在乎人民也此非所以跨海内制諸侯之術<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-4b"/>
也臣聞地廣者粟多國大者人衆兵強則士勇是以太<lb/>
山不讓土壤故能成其大河海不擇細流故能就其深<lb/>
王者不郤衆庶故能明其徳是以地無四方民無異國<lb/>
四時充美鬼神降福此五帝三王之所以無敵也今乃<lb/>
棄黔首以資敵國郤賔客以業諸侯使天下之士退而<lb/>
不敢西向裹足不入秦此所謂藉冦兵而齎盗糧者也<lb/>
夫物不産于秦可寳者多士不産于秦而願忠者衆今<lb/>
逐客以資敵國損民以益讎内自虚而外樹怨于諸侯<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-5a"/>
求國無危不可得也秦王乃除逐客之令復李斯官卒<lb/>
用其計謀官至廷尉二十餘年竟并天下尊主為皇帝<lb/>
以斯為丞相夷郡縣城銷其兵刃示不復用使秦無尺<lb/>
土之封不立子弟為王功臣為諸侯者使後無戰攻之<lb/>
患始皇三十四年置酒咸陽宫博士僕射周青臣等頌<lb/>
稱始皇威徳齊人淳于越進諫曰臣聞之殷周之王千<lb/>
餘嵗封子弟功臣自為支輔今陛下有海内而子弟為<lb/>
匹夫卒有田常六卿之患臣無輔弼何以相救哉事不<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-5b"/>
師古而能常久者非所聞也今臣青等又面䛕以重陛<lb/>
下過非忠臣也始皇下其議丞相丞相謬其説絀其辭<lb/>
乃上書曰古者天下散亂莫能相一是以諸侯並作語<lb/>
皆道古以害今飾虛言以亂實人善其所私學以非上<lb/>
所建立今陛下并有天下辯白黑而定一尊而私學乃<lb/>
相與非法教之制聞令下即各以其私學議之入則心<lb/>
非出則巷議非主以為名異趣以為髙率羣下以造謗<lb/>
如此不禁則主勢降乎上黨與成乎下禁之便臣請諸<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-6a"/>
有文學詩書百家語者蠲除去之令到滿三十日弗去<lb/>
黥為城旦所不去者醫藥卜筮種樹之書若有欲學者<lb/>
以吏為師始皇可其議收去詩書百家之語以愚百姓<lb/>
使天下無以古非今明法度定律令皆以始皇起同文<lb/>
書治離宫别館周徧天下明年又巡狩外攘四夷斯皆<lb/>
有力焉斯長男由為三川守諸男皆尚秦公主女悉嫁<lb/>
秦諸公子三川守李由告歸咸陽李斯置酒于家百官<lb/>
長皆前為夀門廷車騎以千數李斯喟然而歎曰嗟乎<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-6b"/>
吾聞之荀卿曰物禁太盛夫斯乃上蔡布衣閭巷之黔<lb/>
首上不知其駑下遂擢至此當今人臣之位無居臣上<lb/>
者可謂富貴極矣物極則衰吾未知所税駕也始皇三<lb/>
十七年十月行出游㑹稽並海上北抵琅邪丞相斯中<lb/>
車府令趙高兼行符璽令事皆從始皇有二十餘子長<lb/>
子扶蘇以數直諫上上使監兵上郡蒙恬為將少子胡<lb/>
亥愛請從上許之餘子莫從其年七月始皇帝至沙邱<lb/>
病甚令趙髙為書賜公子扶蘇曰以兵屬蒙恬與喪㑹<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-7a"/>
咸陽而葬書已封未授使者始皇崩書及璽皆在趙髙<lb/>
所獨子胡亥丞相李斯趙髙及幸宦者五六人知始皇<lb/>
崩餘羣臣皆莫知也李斯以為上在外崩無真太子故<lb/>
秘之置始皇居輼輬車中百官奏事上食如故宦者輙<lb/>
從輼輬車中可諸奏事趙髙因留所賜扶蘇璽書而謂<lb/>
公子胡亥曰上崩無詔封王諸子而獨賜長子書長子<lb/>
至即位為皇帝而子無尺寸之地為之奈何胡亥曰固<lb/>
也吾聞之明君知臣明父知子父捐命不封諸子何可<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-7b"/>
言者趙髙曰不然方今天下之權存亡在子與髙及丞<lb/>
相耳願子圗之且夫臣人與見臣與人制人與見制于<lb/>
人豈可同日道哉胡亥曰廢兄而立弟是不義也不奉<lb/>
父詔而畏死是不孝也能薄而材譾彊因人之功是不<lb/>
能也三者逆徳天下不服身殆傾危社稷不血食髙曰<lb/>
臣聞湯武殺其主天下稱義焉不為不忠衛君殺其父<lb/>
而衛國載其徳孔子著之不為不孝夫大行不小謹盛<lb/>
徳不辭讓鄉曲各有宜而百官不同功胡顧小而忘大<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-8a"/>
後必有害狐疑猶豫後必有悔斷而敢行鬼神避之後<lb/>
有成功願子遂之胡亥喟然歎曰今大行未發喪禮未<lb/>
終豈宜以此事干丞相哉趙髙曰時乎時乎間不及謀<lb/>
贏糧躍馬唯恐後時胡亥既然高之言髙曰不與丞相<lb/>
謀恐事不能成臣請為子與丞相謀之髙乃謂丞相斯<lb/>
曰上崩賜長子書與喪㑹咸陽而立為嗣書未行今上<lb/>
崩未有知者也所賜長子書及符璽皆在胡亥所定太<lb/>
子在君侯與高之口耳事將何如斯曰安得亡國之言<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-8b"/>
此非人臣所當議也髙曰君侯自料能孰與蒙恬功髙<lb/>
孰與䝉恬謀逺不失孰與䝉恬無怨于天下孰與蒙恬<lb/>
長子舊而信之孰與蒙恬斯曰此五者皆不及蒙恬而<lb/>
君責之何深也髙曰髙固内官之厮役也幸得以刀筆<lb/>
之文進入秦宫管事二十餘年未嘗見秦免罷丞相功<lb/>
臣有封及二世者也卒皆以誅亡皇帝二十餘子皆君<lb/>
之所知長子剛毅而武勇信人而奮士即位必用蒙恬<lb/>
為丞相君侯終不懐通侯之印歸于鄉里明矣髙受詔<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-9a"/>
教習胡亥使學以法事數年矣未嘗見過失慈仁篤厚<lb/>
輕財重士辯于心而詘于口盡禮敬士秦之諸子未有<lb/>
及此者可以為嗣君計而定之斯曰君其反位斯奉主<lb/>
之詔聼天之命何慮之可定也髙曰安可危也危可安<lb/>
也安危不定何以貴聖斯曰斯上蔡閭巷布衣也上幸<lb/>
擢為丞相封為通侯子孫皆至尊位重禄者故將以存<lb/>
亡安危屬臣也豈可負哉夫忠臣不避死而庶幾孝子<lb/>
不勤勞而見危人臣各守其職而已矣君其勿復言將<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-9b"/>
令斯得罪髙曰葢聞聖人遷徙無常就變而從時見末<lb/>
而知本觀指而覩歸物固有之安得常法哉方今天下<lb/>
之權命懸于胡亥髙能得志焉且夫從外制中謂之惑<lb/>
從下制上謂之賊故秋霜降者草花落水揺動者萬物<lb/>
作此必然之效也君何見之晩斯曰吾聞晉易太子三<lb/>
世不安齊桓兄弟爭位身死為戮紂殺親戚不聼諫者<lb/>
國為邱墟遂危社稷三者逆天宗廟不血食斯其猶人<lb/>
哉安足為謀髙曰上下合同可以長乆中外若一事無<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-10a"/>
表裏君聼臣之計即長有封侯世世稱孤必有喬松之<lb/>
夀孔墨之智今釋此而不從禍及子孫足以為寒心善<lb/>
者因禍為福君何處焉斯乃仰天而歎垂淚太息曰嗟<lb/>
乎獨遭亂世既以不能死安託命哉于是斯乃聼髙髙<lb/>
乃報胡亥曰臣請奉太子之明命以報丞相丞相斯敢<lb/>
不奉令于是乃相與謀詐為受始皇詔丞相立子胡亥<lb/>
為太子更為書賜長子扶蘇曰朕巡天下禱祀名山諸<lb/>
神以延壽命今扶蘇與將軍蒙恬將師數十萬以屯邊<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-10b"/>
十有餘年矣不能進而前士卒多耗無尺寸之功乃反<lb/>
數上書直言誹謗我所為以不得罷歸為太子日夜怨<lb/>
望扶蘇為人子不孝其賜劒以自裁將軍恬與扶蘇居<lb/>
外不匡正宜知其謀為人臣不忠其賜死以兵屬禆將<lb/>
王離封其書以皇帝璽遣胡亥客奉書賜扶蘇于上郡<lb/>
使者至發書扶蘇泣入内舍欲自殺蒙恬止扶蘇曰陛<lb/>
下居外未立太子使臣將三十萬衆守邊公子為監此<lb/>
天下重任也今一使者來即自殺安知其非詐請復請<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-11a"/>
復請而後死未暮也使者數趣之扶蘇為人仁謂蒙恬<lb/>
曰父而賜子死尚安復請即自殺蒙恬不肯死使者即<lb/>
以屬吏繫于陽周使者還報胡亥斯髙大喜至咸陽發<lb/>
喪太子立為二世皇帝以趙髙為郎中令常侍中用事<lb/>
二世燕居乃召髙與謀事謂曰夫人生居世間也譬猶<lb/>
騁六驥過决隙也吾既已臨天下矣欲悉耳目之所好<lb/>
窮心志之所樂以安宗廟而樂萬姓長有天下終吾年<lb/>
夀其道可乎髙曰此賢主之所能行也而昏亂主之所<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-11b"/>
禁也臣請言之不敢避斧鉞之誅願陛下少留意焉夫<lb/>
沙邱之謀諸公子及大臣皆疑焉而諸公子盡帝兄大<lb/>
臣又先帝之所置也今陛下初立此其屬意怏怏皆不<lb/>
服恐為變且蒙恬已死蒙毅將兵居外臣戰戰栗栗唯<lb/>
恐不終且陛下安得為此樂乎二世曰為之奈何趙髙<lb/>
曰嚴法而刻刑令有罪者相坐誅至收族滅大臣而逺<lb/>
骨肉貧者富之賤者貴之盡除去先帝之故臣更置陛<lb/>
下之所親信者近之此則隂徳歸陛下害除而姦謀塞<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-12a"/>
羣臣莫不被潤澤蒙厚徳陛下則髙枕肆志寵樂矣計<lb/>
莫出于此二世然髙之言乃更為法律于是羣臣諸公<lb/>
子有罪輒下髙令鞠治之殺大臣蒙毅等公子十二人<lb/>
僇死咸陽市十公主矺死于杜財物入于縣官相連坐<lb/>
者不可勝數公子髙欲奔恐收族乃上書曰先帝無恙<lb/>
時臣入則賜食出則乘輿御府之衣臣得賜之中厩之<lb/>
寳馬臣得賜之臣當從死而不能為人子不孝為人臣<lb/>
不忠不忠者無名以立于世臣請從死願葬驪山之足<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-12b"/>
唯上幸哀憐之書上胡亥大説召趙髙而示之曰此可<lb/>
謂急乎趙髙曰人臣當憂死而不暇何變之得謀胡亥<lb/>
可其書賜錢十萬以葬法令誅罰日益刻深羣臣人人<lb/>
自危欲畔者衆又作阿房之宫治直馳道賦歛愈重戍<lb/>
徭無已于是楚戍卒陳勝呉廣等乃作亂起于山東傑<lb/>
俊相立自置為侯王叛秦兵至鴻門而却李斯數欲請<lb/>
間諫二世不許而二世責問李斯曰吾有私議而有所<lb/>
聞于韓子也曰堯之有天下也堂髙三尺采椽不斵茅<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-13a"/>
茨不翦雖逆旅之宿不勤于此矣冬日鹿裘夏日葛衣<lb/>
粢糲之食藜藿之羮飯土匭啜土鉶雖監門之養不觳<lb/>
于此矣禹鑿龍門通大夏疏九河曲九防決渟水致之<lb/>
海而股無胈脛無毛手足胼胝面目黎黑遂以死于外<lb/>
葬于㑹稽臣虜之勞不烈于此矣然則夫所貴于有天<lb/>
下者豈欲苦形勞神身處逆旅之宿口食監門之養手<lb/>
持臣虜之作哉此不肖人之所勉也非賢者之所務也<lb/>
彼賢人之有天下也專用天下適已而已矣此所以貴<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-13b"/>
于有天下也夫所謂賢人者必能安天下而治萬民今<lb/>
身且不能利將惡能治天下哉故吾願肆志廣欲長享<lb/>
天下而無害為之奈何李斯子由為三川守羣盗呉廣<lb/>
等西畧地過去弗能禁章邯已破逐廣等兵使者覆案<lb/>
三川相屬誚讓斯居三公位如何令盗如此李斯恐懼<lb/>
重爵禄不知所出乃阿二世意欲求容以書對曰夫賢<lb/>
主者必且能全道而行督責之術者也督責之則臣不<lb/>
敢不竭能以徇其主矣此臣主之分定上下之義明則<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-14a"/>
天下賢不肖莫敢不盡力竭任以徇其君矣是故主獨<lb/>
制于天下而無所制也能窮樂之極矣賢明之主也可<lb/>
不察焉故申子曰有天下而不恣睢命之曰以天下為<lb/>
桎梏者無他焉不能督貴而顧以其身勞于天下之民<lb/>
若堯禹然故謂之桎梏也夫不能修申韓之明術行督<lb/>
責之道專以天下自適也而徒務苦形勞神以身徇百<lb/>
姓則是黔首之役非畜天下者也何足貴哉夫以人徇<lb/>
己則己貴而人賤以己徇人則己賤而人貴故徇人者<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-14b"/>
賤而人所徇者貴自古及今未有不然者也凡古之所<lb/>
為尊賢者為其貴也而所為惡不肖者為其賤也而堯<lb/>
禹以身徇天下者也因隨而尊之則亦失所為尊賢之<lb/>
心矣夫可為大繆矣謂之為桎梏不亦宜乎不能督責<lb/>
之過也故韓子曰慈母有敗子而嚴家無格虜者何也<lb/>
則能罰之加焉必也故商君之法刑棄灰于道者夫棄<lb/>
灰薄罪也而被刑重罰也彼唯明主為能深督輕罪夫<lb/>
罪輕且督深而况有重罪乎故民不敢犯也是故韓子<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-15a"/>
曰布帛尋常庸人不釋鑠金百鎰盗跖不搏者非庸人<lb/>
之心重尋常之利深而盗跖之欲淺也又不以盗跖之<lb/>
行為輕百鎰之重也搏必隨手刑則盗跖不搏百鎰而<lb/>
罰不必行也則庸人不釋尋常是故城髙五丈而樓季<lb/>
不輕犯也泰山之髙百仭而跛䍧牧其上夫樓季也而<lb/>
難五丈之限豈跛䍧也而易百仭之髙哉陗壍之勢異<lb/>
也明主聖王之所以能久處尊位長執重勢而獨擅天<lb/>
下之利者非有異道也能獨斷而審督責必深罰故天<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-15b"/>
下不敢犯也今不務所以不犯而事慈母之所以敗子<lb/>
也則亦不察于聖人之論矣夫不能行聖人之術則舍<lb/>
為天下役何事哉可不哀邪且夫節儉仁義之人立于<lb/>
朝則荒肆之樂輟矣諫説論理之臣開于側則流漫之<lb/>
志詘矣烈士死節之行顯于世則淫康之虞廢矣故明<lb/>
主能外此三者而獨操主術以制聼從之臣而修其明<lb/>
法故身尊而勢重也凡賢主者必將能拂世摩俗而廢<lb/>
其所惡立其所欲故生則有尊重之勢死則有賢明之<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-16a"/>
諡也是以明君獨斷故權不在臣也然後能滅仁義之塗<lb/>
掩馳説之口困烈士之行塞聰掩明内獨視聽故外不<lb/>
可傾以仁義烈士之行而内不可奪以諫説忿爭之辯<lb/>
故能犖然獨行恣睢之心而莫之敢逆若此然後可謂<lb/>
能明申韓之術而修商君之法法修術明而天下亂者<lb/>
未之聞也故曰王道約而易操也唯明主為能行之若<lb/>
此則謂督責之誠則臣無邪臣無邪則天下安天下安<lb/>
則主嚴尊主嚴尊則督責必督責必則所求得所求得<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-16b"/>
則國家富國家富則君樂豐故督責之術設則所欲無<lb/>
不得矣羣臣百姓救過不給何變之敢圗若此則帝道<lb/>
備而可謂能明君臣之術矣雖申韓復生不能加也書<lb/>
奏二世悦于是行督責益嚴税民深者為明吏二世曰<lb/>
若此則可謂能督責矣刑者相半于道而死人日成積<lb/>
于市殺人衆者為忠臣二世曰若此則可謂能督責矣<lb/>
初趙髙為郎中令所殺及報私怨衆多恐大臣入朝奏<lb/>
事毁惡之乃説二世曰天子所以貴者但以聞聲羣<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-17a"/>
臣莫得見其面故號曰朕且陛下富于春秋未必盡通<lb/>
諸事今坐朝廷譴舉有不當者則見短于大臣非所以<lb/>
示神明于天下也且陛下深拱禁中與臣及侍中習法<lb/>
者待事事來有以揆之如此則大臣不敢奏疑事天下<lb/>
稱聖主矣二世用其計乃不坐朝廷見大臣居禁中趙<lb/>
髙常侍中用事事皆决于趙髙髙聞李斯以為言乃見<lb/>
丞相曰闗東羣盗多今上急發繇治阿房宫聚狗馬無<lb/>
用之物臣欲諫為位賤此真君侯之事君何不諫李斯<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-17b"/>
曰固也吾欲言之久矣今時上不坐朝廷上居深宫吾<lb/>
有所言者不可備也欲見無間趙髙謂曰君誠能諫請<lb/>
為君候上間語君于是趙髙侍二世方燕樂婦女居前<lb/>
使人告丞相上方間可奏事丞相至宫門上謁如此者<lb/>
三二世怒曰吾常多間日丞相不來吾方燕私丞相輒<lb/>
來請事丞相豈少我哉且固我哉趙髙因曰如此殆矣<lb/>
夫沙邱之謀丞相與焉今陛下已立為帝而丞相貴不<lb/>
益此其意亦望裂地而王矣且陛下不問臣臣不敢言<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-18a"/>
丞相長男李由為三川守楚盗陳勝等皆丞相傍縣之<lb/>
子以故楚盗公行過三川城守不肯擊髙聞其文書相<lb/>
往來未得其審故未敢以聞且丞相居外權重于陛下<lb/>
二世以為然欲案丞相恐其不審乃使人案驗三川守<lb/>
與盗通狀李斯聞之是時二世在甘泉方作觳抵優俳<lb/>
之觀李斯不得見因上書言趙髙之短曰臣聞之臣疑<lb/>
其君無不危國妾疑其夫無不危家今有大臣于陛下<lb/>
擅利擅害與陛下無異此甚不便昔者司城子罕相宋<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-18b"/>
身行刑罰以威行之期年遂刼其君田常為簡公臣爵<lb/>
列無敵于國私家之富與公家均布惠施徳下得百姓<lb/>
上得羣臣隂取齊國殺宰予于庭即殺簡公于朝遂有<lb/>
齊國此天下所明知也今髙有邪佚之志危反之行如<lb/>
子罕相宋也私家之富若田氏之于齊也兼行田常子<lb/>
罕之逆道而刼陛下之威信其志若韓玘為韓安相也<lb/>
陛下不圖臣恐其為變也二世曰何哉夫髙固宦人也<lb/>
然不為安肆志不以危易心潔行修善自使至此以忠<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-19a"/>
得進以信守位朕實賢之而君疑之何也且朕少失先<lb/>
人無所識知不習治民而君又老恐與天下絶矣朕非<lb/>
屬趙君當誰任哉且趙君為人精亷彊力下知人情上<lb/>
能適朕君其勿疑李斯曰不然夫髙固賤人也無識于<lb/>
理貪欲無厭求利不止列勢次主求欲無窮臣故曰殆<lb/>
二世已前信趙髙恐李斯殺之乃私告趙髙髙曰丞相<lb/>
所患者獨髙髙已死丞相即欲為田常所為于是二世<lb/>
曰其以李斯屬郎中令趙髙案治李斯李斯拘執束縛<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-19b"/>
居囹圄中仰天而歎曰嗟乎悲夫不道之君何可為計<lb/>
哉昔者桀殺闗龍逢紂殺王子比干吳王夫差殺伍子<lb/>
胥此三臣者豈不忠哉然而不免于死身死而所忠者<lb/>
非也今吾智不及三子而二世之無道過于桀紂夫差<lb/>
吾以忠死宜矣且二世之治豈不亂哉日者夷其兄弟<lb/>
而自立也殺忠臣而貴賤人作為阿房之宫賦歛天下<lb/>
吾非不諫也而不吾聼也凡古聖王飲食有節車器有<lb/>
數宫室有度出令造事加費而無益于民利者禁故能<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-20a"/>
長久治安今行逆于昆弟不顧其咎侵殺忠臣不思其<lb/>
殃大為宫室厚賦天下不愛其費三者已行天下不聼<lb/>
今反者已有天下之半矣而心尚未寤也而以趙髙為<lb/>
佐吾必見冦至咸陽麋鹿游于朝也于是二世乃使髙<lb/>
案丞相獄治罪責斯與子由謀反狀皆收捕宗族賔客<lb/>
趙髙治斯榜掠千餘不勝痛自誣服斯所以不死者自<lb/>
負其辯有功實無反心幸得上書自陳幸二世之寤而<lb/>
赦之李斯乃從獄中上書曰臣為丞相治民三十餘年<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-20b"/>
矣逮秦地之狹隘先王之時秦地不過千里兵數十萬<lb/>
臣盡薄材謹奉法令隂行謀臣資之金玉使游説諸侯<lb/>
隂修甲兵飾政教官鬭士尊功臣盛其爵禄故終以脅<lb/>
韓弱魏破燕趙夷齊楚卒兼六國虜其王立秦為天子<lb/>
罪一矣地非不廣又北逐胡貉南定百越以見秦之強<lb/>
罪二矣尊大臣盛其爵位以固其親罪三矣立社稷修<lb/>
宗廟以明主之賢罪四矣更尅畫平斗斛度量文章布<lb/>
之天下以樹秦之名罪五矣治馳道興游觀以見主之<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-21a"/>
得意罪六矣緩刑罰薄賦歛以遂主得衆之心萬民戴<lb/>
主死而不忘罪七矣若斯之為臣者罪足以死固久矣<lb/>
上幸盡其能力乃得至今願陛下察之書上趙髙使吏<lb/>
棄去不奏曰囚安得上書趙髙使其客十餘軰詐為御<lb/>
史謁者侍中更往覆訊斯斯更以其實對輙使人復榜<lb/>
之後二世使人驗斯斯以為如前終不敢更言辭服奏<lb/>
當上二世喜曰微趙君幾為丞相所賣及二世所使案<lb/>
三川之守至則項梁已擊殺之使者來㑹丞相下吏趙<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-21b"/>
髙皆妄為反辭二世二年七月具斯五刑論腰斬咸陽<lb/>
市斯出獄與其中子俱執顧謂其中子曰吾欲與若復<lb/>
牽黄犬俱出上蔡東門逐狡兎豈可得乎遂父子相哭<lb/>
而夷三族李斯已死二世拜趙髙為中丞相事無大小<lb/>
輙决于髙髙自知權重乃獻鹿謂之馬二世問左右此<lb/>
乃鹿也左右皆曰馬也二世驚自以為惑乃召太卜令<lb/>
卦之太卜曰陛下春秋郊祀奉宗廟鬼神齋戒不明故<lb/>
至于此可依盛徳而明齋戒于是乃入上林齋戒日游<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-22a"/>
弋獵有行人入上林中二世自射殺之趙髙教其女壻<lb/>
咸陽令閻樂劾不知何人賊殺人移上林髙乃諫二世<lb/>
曰天子無故賊殺不辜人此上帝之禁也鬼神不享天<lb/>
且降殃當逺避宫以禳之二世乃出居望夷之宫留三<lb/>
日趙髙詐詔衛士令士皆素服持兵内鄉入告二世曰<lb/>
山東羣盗兵大至二世上觀而見之恐懼髙即因刼令<lb/>
自殺引璽而佩之左右百官莫從上殿殿欲壊者三髙<lb/>
自知天弗與羣臣弗許乃召始皇弟授之璽子嬰即位<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-22b"/>
患之乃稱疾不聼事與宦者韓談及其子謀殺髙髙上<lb/>
謁請病因召入令韓談刺殺之夷其三族子嬰立三月<lb/>
沛公兵從武關入至咸陽羣臣百官皆畔不適子嬰與<lb/>
妻子自係其頸以組降軹道旁沛公因以屬吏項王至<lb/>
而斬之遂以亡天下<hi>史記</hi>
論曰始皇之崩也賜長子書書及璽皆在趙髙所變易<lb/>
太子權實在髙然不與丞相謀恐事不成是持衡而鎮<lb/>
者半亦在斯當是時也讜言嚴拒守之以死亟走咸陽<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-23a"/>
立太子顯誅謀亂者雖百髙無如斯何計不出此而腰<lb/>
斬咸陽適蔽厥辜爾<lb/>
　　白起<lb/>
白起者郿人也善用兵事秦昭王昭王十三年而白起<lb/>
為左庶長將而擊韓之新城是嵗穰侯相秦舉任鄙以<lb/>
為漢中守其明年起為左更攻韓魏于伊闕斬首二十<lb/>
四萬又虜其將公孫喜拔五城起遷為國尉涉河取韓<lb/>
安邑以東到乾河明年起為大良造攻魏拔之取城小<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-23b"/>
大六十一明年起與客卿錯攻垣城拔之後五年起攻<lb/>
趙拔光狼城後七年起攻楚拔鄢鄧五城其明年攻楚<lb/>
拔郢燒夷陵遂東至竟陵楚王亡去郢東走徙陳秦以<lb/>
郢為南郡起遷為武安君起因取楚定巫黔中郡三十<lb/>
四年起攻魏拔華陽走芒卯而虜三晉將斬首十三萬<lb/>
與趙將賈偃戰沉其卒二萬人于河中四十三年起攻<lb/>
韓陘城拔五城斬首五萬四十四年起攻南陽太行道<lb/>
絶之四十五年伐韓之野王野王降秦上黨道絶其守<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-24a"/>
馮亭與民謀曰鄭道已絶韓必不可得為民秦兵日進<lb/>
韓不能應不如以上黨歸趙趙若受我秦怒必攻趙趙<lb/>
被兵必親韓韓趙為一則可以當秦因使人報趙趙孝<lb/>
成王與平陽君豹平原君勝計之平陽君曰不如勿受<lb/>
受之禍大于所得平原君曰無故得一郡受之便趙受<lb/>
之因封馮亭為華陽君四十六年秦攻韓緱氏藺拔之<lb/>
四十七年秦使左庶長王齕攻韓取上黨上黨民走趙<lb/>
趙軍長平四月齕因攻趙趙使亷頗將趙軍士卒犯秦<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-24b"/>
斥兵秦斥兵斬趙禆將茄六月陷趙軍取二鄣四尉七<lb/>
月趙軍築壘壁而守之秦又攻其壘取二尉敗其陣奪<lb/>
西壘壁亷頗堅壁以待秦秦數挑戰趙兵不出趙王數<lb/>
以為讓而秦相應侯又使人行千金于趙為反間曰秦<lb/>
之所惡獨畏馬服子趙括將耳亷頗易與且降矣趙王<lb/>
既怒亷頗軍多失亡軍數敗又反堅壁不敢戰而又聞<lb/>
秦反間之言因使趙括代亷頗將以擊秦秦聞馬服子<lb/>
將乃隂使武安君起為上將軍而王齕為尉禆將令軍<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-25a"/>
中有敢泄武安君將者斬趙括至則出兵擊秦軍秦軍<lb/>
佯敗而走張二奇兵以劫之趙軍逐勝追造秦壁壁堅<lb/>
拒不得入而秦竒兵二萬五千人絶趙軍後又一軍五<lb/>
千騎絶趙壁間趙軍分而為二糧道絶而秦出輕兵擊<lb/>
之趙戰不利因築壁堅守以待救至秦王聞趙食道絶<lb/>
王自之河内賜民爵各一級發年十五以上悉詣長平<lb/>
遮絶趙救及糧食至九月趙卒不得食四十六日皆内<lb/>
隂相殺食來攻秦壘欲出為四隊四五復之不能出其<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-25b"/>
將軍趙括出鋭卒自搏戰秦軍射殺趙括括軍敗卒四<lb/>
十萬人降起起計曰前秦巳拔上黨上黨民不樂為秦<lb/>
而歸趙趙卒反覆非盡殺之恐為亂乃挾詐而盡坑殺<lb/>
之遺其小者二百四十人歸趙前後斬首虜四十五萬<lb/>
人趙人大震四十八年十月秦復定上黨郡秦分軍為<lb/>
二王齕攻皮牢拔之司馬梗定太原韓趙恐使蘇代厚<lb/>
幣説秦相應侯曰武安君擒馬服子乎曰然又曰即圍<lb/>
邯鄲乎曰然趙亡則秦王王矣武安君為三公武安君<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-26a"/>
所為秦戰勝攻取者七十餘城南定鄢郢漢中北擒趙<lb/>
括之軍雖周邵吕望之功不益于此矣今趙亡秦王王<lb/>
則武安君必為三公君能為之下乎雖無欲為之下固<lb/>
不得已矣秦嘗攻韓圍邢邱困上黨上黨之民皆反為<lb/>
趙天下不樂為秦民之日久矣今亡趙北地入燕東地<lb/>
入齊南地入韓魏則君之所得民亡幾何人故不如因<lb/>
而割之無以為武安君功也于是應侯言于秦王曰秦<lb/>
兵勞請許韓趙之割地以和且休士卒王聼之割韓垣<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-26b"/>
雍趙六城以和正月皆罷兵起聞之由是與應侯有隙<lb/>
<hi>史記</hi>
昭王既息民繕兵復欲伐趙起曰不可王曰前年國虚<lb/>
民饑君不量百姓之力求益軍糧以滅趙今寡人息民<lb/>
以養士蓄積糧食三軍之俸有倍于前而曰不可其説<lb/>
何也起曰長平之事秦軍大克趙軍大破秦人歡喜趙<lb/>
人畏懼秦民之死者厚葬傷者厚養勞者相饗飲食餔<lb/>
餽以靡其財趙人之死者不得收傷者不得療涕泣相<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-27a"/>
哀戮力同憂耕田疾作以生其財今王發軍雖倍其前<lb/>
臣料趙國守備亦以十倍矣趙自長平以來君臣憂懼<lb/>
早朝晏罷卑辭重幣四面出嫁結親燕魏連好齊楚積<lb/>
慮并心備秦為務其國内實其交外成當今之時趙未<lb/>
可伐也王曰寡人既以興師矣乃使校大夫王陵将而<lb/>
伐趙陵戰失利亡五校王欲使起起稱疾不行王乃使<lb/>
應侯往見起責之曰楚地方五千里持㦸百萬君前率<lb/>
數萬之衆入楚拔鄢郢焚其廟東至竟陵楚人震恐東<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-27b"/>
徙而不敢西向韓魏相率興兵甚衆君所將之卒不能<lb/>
半之而與戰于伊闕大破二國之軍流血漂鹵斬首二<lb/>
十四萬韓魏以故至今稱東藩此君之功天下莫不聞<lb/>
今趙卒死于長平者已十七八其國虚弱是以寡人<hi>人當</hi>
<hi>作君韋以睢稱王命故云</hi>大發軍人數倍于趙衆願使君將必欲滅<lb/>
之矣君常以寡擊衆取勝如神况以强擊弱以衆擊寡<lb/>
乎起曰是時楚王恃其國大不恤其政而羣臣相妬以<lb/>
功䛕諂用事良臣斥疎百姓心離城池不修既無良臣<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-28a"/>
又無守備故起所以得引兵深入多倍城邑發梁焚舟<lb/>
以専民心掠于郊野以足軍食當此之時秦卒以軍中<lb/>
為家将帥為父母不約而親不謀而信一心同力死不<lb/>
旋踵楚人自戰其地咸顧其家各有散心莫有鬪志是<lb/>
以能有功也伊闕之戰韓孤顧魏<hi>時韓僖侯立三年故稱孤</hi>不欲先<lb/>
用其衆魏恃韓之鋭欲推以為鋒二軍爭便之利不同<lb/>
是以臣得設疑兵以持韓陣專軍并鋭觸魏之不意魏<lb/>
軍自敗韓軍自潰乘勝逐北以是之故能立功皆計利<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-28b"/>
形勢自然之理何神之有哉今秦破趙軍于長平不遂<lb/>
以時乘其振懼而滅之畏而釋之使得耕稼以益蓄積<lb/>
養孤長幼以益其衆繕治甲兵以益其強増城濬池以<lb/>
益其固主折節以下其臣臣推體以下死士至于平原<lb/>
之屬皆令妻妾補縫于行伍之間臣人一心上下同力<lb/>
猶勾踐困于㑹稽之時也以今伐之趙必固守挑其軍<lb/>
戰必不肯出圍其國都必不可克攻其列城必未可拔<lb/>
掠其郊野必無所得兵出無功諸侯生心外救必至臣<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-29a"/>
見其害未覩其利又病未能行應侯慙而退以言于王<lb/>
王曰微白起吾不能滅趙乎復益發軍更使王齕代王<lb/>
陵伐趙圍邯鄲八九月死傷者衆而弗下趙王出輕鋭<lb/>
以冦其後秦數不利起曰不聽臣計今果如何王聞之<lb/>
怒因見起強起之曰君雖病強為寡人卧而將之有功<lb/>
寡人之願將加重于君如君不行寡人恨君起頓首曰<lb/>
臣知行雖無功得免于罪雖不行無罪不免于誅然惟<lb/>
願大王覽臣愚計釋趙養民以諸侯之變撫其恐懼伐<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-29b"/>
其憍慢誅滅無道以令諸侯天下可定何必以趙為先<lb/>
乎此所謂為一臣屈而勝天下也大王若不察臣愚計<lb/>
必欲快心于趙以致臣罪此亦所謂勝一臣而為天下<lb/>
屈者也夫勝一臣之嚴孰若勝天下之威大耶臣聞明<lb/>
主愛其國忠臣愛其名破國不可復完死卒不可復生<lb/>
臣寜伏受重誅而死不忍為辱軍之將願大王察之王<lb/>
不答而去<hi>國䇿</hi>
　按武安雖于長平之役憤其中輟堅不應命然其論<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-30a"/>
　楚趙之形勝負之數深得事理之實非如策士飾辭<lb/>
　虛設以恫疑也<lb/>
于是兔起為士伍遷之隂密起病未能行居三月楚春<lb/>
申君及魏公子將兵數十萬攻秦軍急秦軍數却使者<lb/>
日至秦王乃使人遣起不得留咸陽中起既行出咸陽<lb/>
西門十里至杜郵昭王與應侯羣臣議曰白起之遷其<lb/>
意尚怏怏不服有餘言秦王乃使使者賜之劍自裁起<lb/>
引劍將自剄曰我何罪于天而至此哉良久曰我固當<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_075-30b"/>
死長平之戰趙卒降者數十萬人我詐而盡阬之是足<lb/>
以死遂自殺武安君之死也以秦昭王五十年十一月<lb/>
死而非其罪秦人憐之鄉邑皆祭祀焉<hi>史記</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　尚史卷七十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>