<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>尚史巻一百五</head>
    <p>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　尚史巻一百五　　　　　　　　志十三<lb/>
　　　　　　　　　　　　　鑲白旗漢軍李鍇撰<lb/>
　　氏族志<lb/>
渾噩之初人以類從而已氏族之建始肇中古夏書曰<lb/>
錫土姓𫝊曰天子建徳因生以賜姓胙之土而命之氏<lb/>
又曰保姓立氏以守宗祊是姓因其本而氏䝉其支先<lb/>
王之制也故氏族氏官氏謚氏王父字者有之而姓則<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-1b"/>
無倍焉洎乎周末荒厥舊宗氏章姓湮邈焉為一史遷<lb/>
之書曰姓某氏葢久已失其原矣今纂前緒用析厥初<lb/>
其有人承本系于𫝊無收者<hi>如魯之展瑕展玉父之于展氏晉之先蔑先僕之于</hi>
<hi>先氏之屬</hi>並附著之述氏族志<lb/>
　　黄帝<lb/>
黄帝姬姓也<hi>史記姓公孫</hi>長于姬水受國于有熊居軒轅之<lb/>
邱因以為名又以為號<hi>帝王世紀氏左傳號帝鴻</hi>
黄帝二十五子曰昌意𤣥囂苗龍休青陽揮夷鼔倉林禺陽<hi>外紀</hi>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-2a"/>
青陽方雷氏之甥也夷鼓彤魚氏之甥也青陽與夷鼓<lb/>
皆為己姓青陽與倉林同于黄帝又皆為姬姓其同生<lb/>
而異姓者四母三子别為十二姓凡黄帝之子二十五<lb/>
宗其得姓者十四人為十二姓<hi>十四人而二人為己二人為姬故十二姓</hi>姬<lb/>
酉祁己滕葴任荀僖姞儇依是也<hi>國語</hi>
一説黄帝娶雷祖生昌意昌意降處若水生韓流韓流<lb/>
取淖子曰阿女生帝顓頊黄帝生駱明駱明生白馬白<lb/>
馬是為鯀<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-2b"/>
　世本黄帝娶于西陵氏謂之纍祖産青陽及昌意昌<lb/>
　意生顓頊顓頊生鯀郭璞注諸言生者多謂其苗裔<lb/>
　未必是親所産　此説殊是黄帝一再傳不得與堯<lb/>
　舜同時<lb/>
黄帝生禺䝞禺䝞生禺京<hi>即禺疆</hi>禺京處北海禺䝞處南<lb/>
海禺䝞子有儋耳之國任姓黄帝生苗龍苗龍生融吾<lb/>
融吾生㺯明㺯明生白犬是為犬戎黄帝之孫曰始均<lb/>
始均生北狄<hi>山海經</hi>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-3a"/>
周時祝與南燕並黄帝後為姞姓<lb/>
　　少皥<lb/>
少皥黄帝子青陽之子孫曰金天氏<hi>漢書</hi>
邑于窮桑又謂之窮桑氏<hi>帝王世紀</hi>
　王嘉拾遺記少皥主西方號金天氏亦曰金窮氏時<lb/>
　有五鳳集于庭因曰鳳鳥氏亦曰桑邱氏金鳴于山<lb/>
　銀湧于地如龜蛇龍鳳故有龍山龜山鳳水之目亦<lb/>
　因以為姓末代為龍邱氏蛇邱氏<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-3b"/>
少皞生倍伐倍伐降處緡淵又生般又生魚山人一目<lb/>
威姓<hi>山海經</hi>
少皞氏之後有南正重事顓頊重之後為羲<hi>國語</hi>
又有裔子曰昩為𤣥㝠師生允格臺駘顓頊封諸汾川<lb/>
沈姒蓐黄實守其祀<hi>左傳</hi>
武王克商封其後兹輿于莒<hi>大紀</hi>
郯亦其後為己姓<lb/>
　　顓頊<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-4a"/>
顓頊黄帝子昌意之裔母曰景僕蜀山氏之女顓頊號<lb/>
髙陽氏<hi>帝王世紀産大戴記昌僕氏  顓頊</hi>
顓頊生老童老童生重黎<lb/>
　世本老童娶于根水氏謂之驕福生重及黎國語髙<lb/>
　陽氏之後為北正黎黎之後為和晉書重黎為夏官<lb/>
　祝融厯唐虞夏商世序其職及周以夏官為司馬其<lb/>
　後程伯休父克平徐方錫以官族因而為氏<lb/>
及吳囘吳囘生陸終陸終娶于鬼方氏生六子一曰樊<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-4b"/>
是為昆吾<hi>韋昭注昆吾為夏伯夏衰遷于舊許</hi>二曰恵連是為參胡三曰<lb/>
籛是為彭祖四曰萊言是為云鄶人五曰安是為曹姓<lb/>
六曰季連是為芉姓昆吾衛氏也參胡韓氏也彭祖彭<lb/>
氏也云鄶人鄭氏也曹姓邾氏也季連楚氏也<hi>大戴記</hi>
　史記顓頊生窮蟬又生稱稱生巻章按巻章即老童<lb/>
　之訛而多窮蟬及稱<lb/>
一説顓頊生老童老童生祝融祝融生長琴是處榣山<lb/>
始作樂風顓頊又生伯服又生驩頭驩頭生苗民苗民<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-5a"/>
釐姓顓頊之子又有叔士又有季禺之國叔歜之國中<lb/>
䡢之國<hi>山海經</hi>
又有蒼舒隤敳檮戭大臨龍降庭堅仲容叔達亦髙陽<lb/>
氏之後謂之八愷<hi>左傳陶杜預注即垂益禹皋  之倫説誤</hi>
　　帝嚳<lb/>
帝嚳者黄帝之子𤣥囂之裔<hi>帝王世紀</hi>
　大戴記黄帝生𤣥囂𤣥囂生蟜極蟜極生髙辛天下<lb/>
　號曰髙辛氏<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-5b"/>
號曰髙辛氏帝嚳生中容生季釐生晏龍晏龍是始為<lb/>
琴瑟晏龍生司幽帝嚳又生后稷稷弟台璽生叔均叔<lb/>
均是始作牛耕帝嚳又生禺號禺號生淫梁淫梁生番<lb/>
禺番禺是始為舟番禺生奚仲奚仲生吉光吉光是始<lb/>
以木為車帝嚳又生帝鴻帝鴻生白民白民銷姓又生<lb/>
黑齒姜姓<hi>山海經</hi>
　經于帝嚳皆作帝俊以帝俊生后稷準之帝俊當是<lb/>
　帝嚳也然有帝俊妻娥皇生三身姚姓之文故郭璞<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-6a"/>
　注曰俊亦舜字假借音直以帝俊為帝舜夫諸書並<lb/>
　以后稷為帝嚳之子未聞為帝舜之子且經于帝舜<lb/>
　生戲帝舜生無淫又皆曰舜是俊舜自有别矣葢帝俊<lb/>
　妻娥皇生三身當是帝舜之譌郭注由此而誤耳今<lb/>
　改定<lb/>
帝嚳之後曰摯嗣摯立者曰放勲<lb/>
　世本帝嚳元妃有邰氏之女曰姜嫄生后稷次妃有<lb/>
　娀氏之女曰簡狄生契次妃陳酆氏之女曰慶都生<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-6b"/>
　堯次妃訾陬氏之女曰常儀生帝摯大戴記帝嚳産<lb/>
　放勲是為帝堯史記嚳子摯代立摯不善崩弟放勲<lb/>
　立　按春秋命厯序帝嚳傳十世緯書殊不足信要<lb/>
　之摯為髙辛之後非其子也詳見世系圖説<lb/>
又有閼伯實沈髙辛氏之二子也閼伯主辰實沈主參<lb/>
閼伯為陶唐氏之火正又有伯奮仲堪叔獻季仲伯虎<lb/>
仲熊叔豹季貍亦髙辛氏之裔也謂之八元<hi>左傳杜預注即稷契</hi>
<hi>朱虎熊羆説誤</hi>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-7a"/>
　　唐祁姓<lb/>
帝堯陶唐氏祁姓也堯娶散宜氏之女曰女皇生丹朱<lb/>
<hi>帝王世紀</hi>
又有男九人使與舜處九男皆益篤<hi>史記</hi>
舜受禪使丹朱居丹淵為諸侯<hi>尚書逸篇</hi>
武王克商封帝堯之後于薊<hi>大紀</hi>
　　虞姚姓<lb/>
帝舜有虞氏姚姓也堯妻舜二女娥皇無子女英生商<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-7b"/>
均<hi>帝王世紀謂大戴記舜娶帝堯之女  之女匽氏</hi>
一説娥皇生三身之國姚姓三身生義均義均是始為<lb/>
巧帝舜又生戲戲生揺民又生無淫降臷處是為無臷<lb/>
民朌姓<hi>山海經燭山海經舜妻登比氏生宵明  光二女又曰登北氏</hi>
夏后相時有虞思妻少康以二姚而邑諸綸遂復夏祀<lb/>
其後又有劉累學擾龍事孔甲劉累後為杜伯在夏為<lb/>
御龍氏在商為豕韋氏<hi>左傳</hi>
豕韋國于唐周成王滅唐遷之于杜<hi>杜預注</hi>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-8a"/>
其後隰叔違周難于晉為范氏<hi>國語</hi>
武王克殷封胡公滿于陳為媯氏<hi>大紀</hi>
遂亦媯氏為齊所滅<lb/>
　　夏姒姓<lb/>
伯禹夏后氏姒姓也父鯀顓頊五世孫鯀娶有辛氏女<lb/>
曰女志生伯禹<hi>世本生論衡禹母吞薏苡而  禹故姓曰姒</hi>
禹生均國均國生役采役采生修鞈<hi>山海經</hi>
啟有五子又有觀扈武王克商封其後東樓公于杞<hi>大紀</hi>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-8b"/>
鄫鄅亦其後姒姓<lb/>
　　商子姓<lb/>
契母曰簡狄有娀氏之女也<hi>契所出未詳以簡狄為帝嚳之妃者非是</hi>𤣥鳥<lb/>
至日祀髙禖因孕而生契<hi>古詩注</hi>
契封於商賜姓子氏<hi>論衡契母吞燕夘而生契故殷姓曰子</hi>至湯伐桀遂<lb/>
有天下武王克商封紂子禄父以續殷祀禄父叛周誅<lb/>
成王以微子代殷後國于宋<hi>史記</hi>
殷民有六族條氏徐氏蕭氏索氏長勺氏尾勺氏<hi>左傳</hi>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-9a"/>
　　周姬姓<lb/>
稷母有邰氏女曰姜原姜原踐巨人跡而生稷帝舜封<lb/>
稷于邰别姓姬氏至文王為西伯武王遂有天下平王<lb/>
東徙雒是為東周考王封其弟于河南是為西周桓公<lb/>
恵公封其少子于鞏是為東周恵公<hi>史記</hi>
大王之子為吳虞王季之子為虢文王之子魯衛管蔡<lb/>
毛郕曹滕霍𣆀郜畢原雍酆郇武王之子晉邘應韓周<lb/>
公之子凡蔣邢茅胙祭其同姓之國為隨滑息榮芮魏<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-9b"/>
駘岐隗楊耿密唐鮮虞<lb/>
　　太皞風姓<lb/>
宿任顓臾須句風姓太皞之後<hi>左傳</hi>
　　神農姜姓<lb/>
蚩尤神農之裔<hi>路史</hi>
黄帝既去蚩尤之凶遷其民善者于鄒屠之地惡者于<lb/>
有比之鄉其先以地名族後分為鄒氏屠氏<hi>拾遺記</hi>
共工亦炎帝之後姜姓<hi>賈逵國語注</hi>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-10a"/>
炎帝之妻赤水之子聽訞生炎居炎居生節並節並生<lb/>
戲器戲器生祝融祝融生共工共工生術器共工又生<lb/>
后土后土生噎鳴噎鳴生嵗十有二<hi>山海經子郭璞注生卜二  皆以嵗</hi>
<hi>名名之</hi>
后土在黄帝時為李<hi>管子</hi>
在顓頊時與髙辛爭王為髙辛所滅<hi>賈逵注</hi>
在周時紀向焦申吕菜亦神農之後姜姓<hi>左傳</hi>
　　防風漆姓<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-10b"/>
防風汪芒氏之君守封隅之山者也為漆姓<hi>國語</hi>
鄋瞞是其後在夏為防風氏殷為汪芒氏<hi>左傳</hi>
　　祝融妘姓己姓熊姓<lb/>
檜偪陽鄔路妘姓昆吾蘇顧温董己姓楚羅䕫熊姓並<lb/>
祝融之後<hi>國語</hi>
董父以豢龍亊舜為鬷夷氏<hi>左傳</hi>
昆吾當夏衰遷于舊許為楚之先<hi>韋昭注</hi>
　　陸終彭姓秃姓<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-11a"/>
大彭豕韋諸稽彭姓陸終之後舟人秃姓彭祖之别封<lb/>
也<hi>國語</hi>
　　皋陶嬴姓<lb/>
秦蓼六梁黄徐嬴姓皋陶之後<hi>左傳</hi>
　　奚仲任姓<lb/>
摯疇任姓奚仲仲虺之後大任之家<hi>韋昭注</hi>
　　氏羗乞姓<lb/>
伯夷父<hi>郭璞注顓頊師</hi>生西岳西岳生先龍先龍生氐羗氐羗<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-11b"/>
乞姓<hi>山海經</hi>
赤狄隗姓陸渾允姓<hi>左傳</hi>
　周諸氏<lb/>
　　尹氏<lb/>
尹吉甫周内史其後為尹氏尹氏亊襄王為卿士城濮<lb/>
之戰王命尹士命晉侯為侯伯簡王時有尹武公會諸<lb/>
侯伐鄭同盟于柯陵敬王時有尹文公圉尹辛尹固並<lb/>
子朝之黨晉逐子朝尹固及子朝奔楚已而固復還周<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-12a"/>
周殺固固之復也有婦人遇之周郊尤之曰處則勸人<lb/>
為禍行則數日而反是夫也其過三嵗乎景王時有尹<lb/>
言多儋括欲立王子佞夫言多殺佞夫<hi>左傳</hi>
　　周氏<lb/>
周公姬姓食采于周<hi>杜預注扶風雍縣東北有周城</hi>故亦曰周公世為<lb/>
周卿士桓王時有周公黑肩欲弑王而立王子克王殺<lb/>
黑肩恵王時有周公忌父大叔帶之難狄伐周獲忌父<lb/>
襄王時有周公閲與王孫蘇爭政簡王時有周公楚與<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-12b"/>
伯輿爭政恵襄時又有周公孔是為宰孔襄王使宰孔<lb/>
賜齊侯胙<hi>左傳</hi>
　　召公<lb/>
召氏世為周卿士<lb/>
　按文四年召昭公來會塟杜預注召采地伯爵不明<lb/>
　其為燕後而恵王以下燕自有侯以世相傳則此召<lb/>
　氏非穆公嫡𦙍留相周室矣或其支庶别封于召如<lb/>
　周公黑肩之比<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-13a"/>
恵王時有召伯廖王使廖賜齊侯命襄王時有召武公<lb/>
過王使過賜晉侯命又有召昭公魯成風薨王使召昭<lb/>
公會塟定簡王時有召桓公定王使公逆王后于齊簡<lb/>
王使桓公賜魯侯命又有召戴公與王孫蘇爭政王孫<lb/>
蘇殺之立其子召襄敬王時有召莊公奐奐子簡公盈<lb/>
並黨王子朝莊公奐卒晉師納王盈乃逐子朝逆王于<lb/>
尸既而周殺盈<hi>左傳</hi>
　　蘇氏<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-13b"/>
蘇忿生蘇公也周克商蘇忿生以温為司冦與檀伯達<lb/>
俱封于河<hi>左傳</hi>
其後為蘇成公幽王時暴公為卿士而譖蘇公蘇公作<lb/>
何人斯以絶之<hi>詩序</hi>
　世本暴辛公作塤蘇成公作箎古史考古有塤箎二<lb/>
　公特善其事耳<lb/>
桓王時蘇氏為大夫王奪其温原絺樊隰郕攢茅向盟<lb/>
州陘隤懷十二邑以與鄭<hi>杜預注</hi>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-14a"/>
及莊王崩蘇氏及五大夫奉子頽以伐恵王不克出奔<lb/>
温奉子頽奔衛衛師燕師立子頽子頽敗蘇氏即狄又<lb/>
不能于狄狄人伐之王不救滅温蘇子奔衛後有蘇子<lb/>
復事頃王為卿士頃王五年蘇子及魯盟于女栗<hi>左傳</hi>
　　毛氏<lb/>
毛氏毛叔鄭之後有毛伯毛伯衛毛伯過毛伯得<hi>左傳  詳</hi>
<hi>地理志</hi>
　　原氏<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-14b"/>
原氏武王之弟封于原其後有原莊公原伯原伯貫原<lb/>
襄公原伯絞及弟跪尋又有原伯魯<hi>左傳志詳地理</hi>
　　單氏<lb/>
單伯封于單周之親族<hi>韋昭注</hi>
世為卿士莊王時有單伯王將嫁女于齊命魯為主使<lb/>
單伯送王姬于魯宋萬弑閔公單伯會伐宋頃王時又<lb/>
有單伯為魯請子叔姬于齊定王時有單襄公朝聘于<lb/>
陳簡王時會伐鄭同盟于柯陵襄公子頃公頃公子靖<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-15a"/>
公靖公子獻公襄頃之族殺獻公立其弟成公靖公之<lb/>
曾孫曰單穆公旗敬王時穆公定子期之難穆公子武<lb/>
公武公定儋翩之亂又有單平公單愆期<hi>左傳</hi>
　　劉氏<lb/>
劉康公定王母弟<hi>公羊傳</hi>
定王時康公聘于魯靈王時有劉定公夏景王時有劉<lb/>
獻公摯獻公子文公狄敬王時文公定子朝之難楚納<lb/>
子朝文公會諸侯于召陵謀伐楚文公子桓公桓公定<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-15b"/>
儋翩之亂<hi>左傳</hi>
　魯諸氏<lb/>
　　展氏<lb/>
無駭者公子展孫也無駭卒隠公命以字為展氏其後<lb/>
有夷伯展禽展喜襄公時有展莊叔展瑕展玉父齊慶<lb/>
封來奔獻車于季孫宿美澤可以鑑展莊叔見之曰車<lb/>
甚澤人必瘁宜其亡也晉士鞅來聘公享之展莊叔執<lb/>
幣射者三耦公臣不足取于家臣展瑕展玉父為一耦<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-16a"/>
公臣公巫召伯仲顔莊叔為一耦鄫鼓父黨叔為一耦<lb/>
<hi>左傳</hi>
　　臧氏<lb/>
公子彄者孝公子臧僖伯也僖伯生臧孫達是為哀伯<lb/>
哀伯生伯氏瓶瓶生文仲辰辰生宣叔許許娶于鑄生<lb/>
臧賈臧為繼室以其姪生武仲紇紇奔齊臧賈使為以<lb/>
納請為遂自為請為竟嗣臧氏為生昭伯叔孫為有從<lb/>
弟會昭伯從昭公孫于齊會嗣臧氏會生賓如賓如生<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-16b"/>
石<hi>左傳</hi>
　　厚氏<lb/>
恵伯革者孝公子也其後為厚氏<hi>世本</hi>
是為厚成瘠瘠事襄公瘠之後為后木后木嘗曰喪吾<lb/>
聞諸縣子曰夫喪不可不深長思也買棺外内易<hi>言斲棺當</hi>
<hi>使外内平易</hi>我死則亦然<hi>記檀弓</hi>
　　施氏<lb/>
施父者恵公子也施父生施伯勸莊公殺管仲以屍授<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-17a"/>
齊者<hi>左傳攷後系無</hi>
　　三桓　仲孫氏　<hi>子服氏附</hi>
公子慶父桓公子是為共仲仲孫氏之始也又曰孟氏<lb/>
慶父生孟穆伯敖敖生文伯榖恵叔難榖生獻子蔑蔑<lb/>
生莊子速及子服它速生孺子秩孝伯羯羯後為僖子<lb/>
貜<hi>貜或是羯子注未詳</hi>貜生懿子何忌南宮敬叔説何忌生武伯<lb/>
彘彘生敬子捷它别為子服氏它生恵伯湫湫生昭伯<lb/>
囘囘生景伯何又有孟之側字反亦孟氏族齊伐我武<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-17b"/>
伯彘帥左師冉求帥右師及齊師戰于郊左師入齊軍<lb/>
右師奔孟之反後入以為殿抽矢策其馬曰馬不進也<lb/>
林不狃之伍曰走乎不狃曰誰不如曰然則止乎曰惡<lb/>
賢徐步而死不狃魯士也<hi>左傳</hi>
　　叔孫氏　<hi>叔仲氏附</hi>
叔牙慶父同母弟是為僖叔叔孫氏之始也牙生戴伯<lb/>
兹兹生莊叔得臣及恵伯叔仲彭生得臣生宣伯僑如<lb/>
穆叔豹豹生孟丙仲壬及昭子婼婼生成子不敢不敢<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-18a"/>
生武叔州仇州仇生文子舒及叔孫輒輒無寵故因陽<lb/>
虎欲去三桓叔仲彭生别為叔仲氏彭生之孫為昭伯<lb/>
叔仲帶帶之子穆子小帶之孫叔仲志志亦因陽虎欲<lb/>
去三桓<hi>左傳</hi>
　　季孫氏　<hi>公鉏氏附</hi>
季友桓公少子是為成季季孫氏之始也友生文子行<lb/>
父行父生武子宿宿生公彌及悼子紇紇生平子意如<lb/>
及公父穆伯<hi>名未詳</hi>意如生桓子斯斯生康子肥肥曾孫<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-18b"/>
為昭子强公彌字公鉏别為公鉏氏公彌曾孫為公鉏<lb/>
極欲因陽虎以去三桓公父穆伯子為文伯歜季氏之<lb/>
族又有季公冶意如之庶叔父曰季公亥公亥兄曰公<lb/>
鳥公亥謀去季氏意如之弟曰公甫公之季孫斯之弟<lb/>
曰季寤寤亦因陽虎欲去三桓<hi>左傳</hi>
　　子叔氏<lb/>
叔肹文公子宣公母弟子叔氏之始也肹生聲伯嬰齊<lb/>
嬰齊生齊子老<hi>韋昭注榮駕鵞亦聲伯子</hi>老生敬子弓弓生輒及鞅<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-19a"/>
又有叔詣<hi>系未詳</hi>昭公時會于黄父謀定王室<hi>詣于昭公二十九年</hi>
<hi>四月卒書卒書日葢亦魯卿也</hi>又有叔還叔弓曾孫定公時如鄭涖盟<lb/>
哀公時如齊塟景公會吳于柤還子青敬王崩青如京<lb/>
師又如越<hi>左傳</hi>
　　郈氏<lb/>
郈敬伯同郈恵伯之𤣥孫<hi>系未詳</hi>同之後有郈昭伯<hi>左傳</hi>
又有郈成子郈成子為魯聘于晉過衛右宰穀臣止而<lb/>
觴之陳樂而不樂酒酣而送之以璧顧反過而弗辭其<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-19b"/>
僕曰曏者右宰穀臣之觴吾子也甚懽今侯渫過而弗<lb/>
辭郈成子曰夫止而觴我與我懽也陳樂而不樂告我<lb/>
憂也酒酣而送我以璧寄之我也由是觀之衛其有亂<lb/>
乎倍衛三十里聞寗喜之難作右宰榖臣死之還車而<lb/>
臨三舉而歸至使人迎其妻子隔宅而異之分禄而食<lb/>
之其子長而反其璧<hi>吕氏春秋</hi>
　　仲氏<lb/>
公子遂是為襄仲居東門故曰東門氏公孫敖之從父<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-20a"/>
昆弟也遂生公孫歸父及仲嬰齊文公薨遂弑子惡及<lb/>
視而立宣公宣公薨季孫行父逐歸父使仲嬰齊紹其<lb/>
後為仲氏<hi>左傳</hi>
　晉諸氏<lb/>
　　狐氏<lb/>
狐突晉同姓唐叔之後突生狐毛狐偃毛生溱為温大<lb/>
夫偃生射姑其族又有狄鞠居以殺陽處父晉殺鞠居<lb/>
射姑奔狄又有狐父為大夫楚圍蔡使狐父請蔡于楚<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-20b"/>
<hi>左傳</hi>
　　欒氏<lb/>
欒賓靖侯之孫也賓生成是為欒共叔成生貞子枝枝<lb/>
生盾盾生武子書書生桓子黶及弟鍼黶生懷子盈平<lb/>
公時士匄克盈于曲沃欒樂死欒魴奔宋<hi>欒魴並欒氏族</hi>盡滅<lb/>
欒氏又有欒京廬欒弗忌欒斜並欒氏族<hi>左傳</hi>
　　先氏<lb/>
先友先丹木晉舊姓也友丹木並為戎右其後有先軫<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-21a"/>
軫生蒲城伯且居且居生克其族先都殺克晉殺都克<lb/>
之後有先縠邲之戰縠敗晉師又召狄伐晉晉殺縠盡<lb/>
滅其族又有先蔑字士伯文公作三行以禦狄荀林父<lb/>
將中行屠擊將右行蔑將左行及襄公薨趙盾使蔑逆<lb/>
公子雍于秦已而立靈公蔑奔秦襄公時又有先僕楚<lb/>
師圍江僕伐楚以救之又有先辛為胥甲父屬大夫晉<lb/>
放胥甲父辛奔齊<hi>左傳</hi>
　　郤氏<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-21b"/>
郤豹亦舊姓也豹生芮是為冀芮芮與郤稱郤乞並為<lb/>
公子夷吾臣稱乞並郤氏族也芮生成子缺缺生獻子<lb/>
克克生錡錡與郤犫郤至是為三郤郤犫步揚之子克<lb/>
之從父兄弟郤至步揚之孫蒲城䧿居之子並事厲公<lb/>
胥童殺三郤郤氏遂滅步揚嘗御戎與秦戰于韓又有<lb/>
步招堇隂之役御戎以敗秦師又有步<graphic n="KR1063" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1063.png" mimeType="image/png"/>郤至之弟麻<lb/>
隧鄢陵之役禦戎以敗秦楚師又有郤縠郤溱溱至之<lb/>
兄襄公時郤縠将中軍溱佐之城濮之役溱敗楚師<hi>左傳</hi>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-22a"/>
　　范氏<lb/>
士蒍劉累之後杜伯之孫隰叔之子周殺杜伯隰叔違<lb/>
周難遂居晉生蒍蒍生縠縠殺先克晉殺縠蒍之孫為<lb/>
士會初封隨又受范遂氏范是為范武子會生文子燮<lb/>
及彘恭子魴魴生裘魴嘗将新軍魴卒裘幼故不得立<lb/>
爕生宣子匄匄生獻子鞅鞅生昭子吉射定公時吉射<lb/>
與荀寅奔齊范皋夷者范氏側室之子謀逐吉射而代<lb/>
之及趙鞅圍朝歌殺皋夷又有士鮒是為析城鮒晉圍<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-22b"/>
朝歌鮒以狄師襲晉不克奔周范氏遂亡范氏之族别<lb/>
有士伯穆子<hi>系未詳</hi>穆子生貞子渥濁渥濁生莊子弱弱<lb/>
生文伯匄<hi>與范宣子同族同名</hi>匄生景伯彌牟又有范無恤者河<lb/>
曲之役無恤禦戎又有士富者亦曰范獻子范文子燮<lb/>
之族昆弟悼公時為候奄<hi>左傳</hi>
　　中行氏<lb/>
荀息息後為荀林父<hi>世本晉大夫逝遨生林父</hi>文公作三行林父将中<lb/>
行遂氏中行氏是為中行桓子林父生中行伯庚庚生<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-23a"/>
獻子偃偃生穆子吳吳生文子寅定公逐寅與士吉射<lb/>
寅吉射奔齊中行氏遂不嗣<hi>左傳</hi>
　　知氏<lb/>
荀首字知季遂以為氏林父之弟知莊子也<hi>世本知氏與荀氏同</hi>
<hi>祖逝遨</hi>首生武子罃罃生朔及悼子盈<hi>世本罃生朔朔生盈</hi>盈生文<lb/>
子躒躒生宣子甲甲生宵及襄子瑶瑶與韓魏伐趙三<lb/>
家反攻瑶殺瑶滅其族其族有知果知伯國者諫瑶瑶<lb/>
不聽知果更其姓為輔氏知氏滅惟輔氏存其族又有<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-23b"/>
荀騅鞌之役騅有功景公作六軍賞其功使騅為卿騅<lb/>
之曾孫曰程鄭<hi>韋昭注程季之子也程季或即程滑</hi>為晉大夫悼公即位<lb/>
鄭為乗馬御六騶屬焉使訓羣騶知禮<hi>國語知程鄭端而不淫好諫不</hi>
<hi>隠使為贊僕</hi>悼公薨平公嬖之使佐下軍鄭公孫揮來聘鄭<lb/>
問降階何由<hi>問自降下之道</hi>揮不能對而識者知其將死鄭果<lb/>
卒<hi>左傳</hi>
又有荀賓荀家荀會<hi>國語會作禬</hi>悼公即位知荀賓之有力<lb/>
而不暴也使為戎右欒叔請公族大夫公曰荀家惇恵<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-24a"/>
荀會文敏黶也<hi>即欒桓子</hi>果敢無忌<hi>即公族穆子</hi>鎮靖使兹四人<lb/>
者為之夫膏粱之性難正也使惇恵者教之則偏而不<lb/>
倦文敏者道之則婉而入果敢者諗之則過不隠鎮靖<lb/>
者修之則壹使兹四人者為公族大夫<hi>國語</hi>
又有知起中行喜者為晉大夫黨欒氏士匄逐欒盈知<lb/>
起中行喜皆奔齊又有知徐吾者知悼子盈之孫也魏<lb/>
戊為政以其為餘子不失職而能守業使為塗水大夫<lb/>
<hi>左傳</hi>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-24b"/>
　　祁氏<lb/>
祁奚食邑于祁因以為氏髙梁伯之子<hi>髙梁伯系未詳</hi>奚生午<lb/>
午生盈盈討家臣祁勝鄔臧公殺盈遂滅祁氏祁氏之<lb/>
先有祁舉者為大夫黨于里丕謀出恵公納重耳郤芮<lb/>
殺舉又有祁瞞事文公城濮之戰瞞干命中軍風于澤<lb/>
<hi>牛馬相風而走皆失之</hi>亡大斾之左旃司馬殺之以徇于諸侯<hi>左傳</hi>
　　羊舌氏<lb/>
羊舌大夫<hi>名未詳</hi>事獻公為軍尉羊舌大夫生職職生赤<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-25a"/>
及肹及鮒及虎赤是為銅鞮伯華赤生子容肹字叔向<lb/>
食邑于揚又曰揚肹肹生楊石又曰楊食我食我黨欒<lb/>
盈平公殺食我遂滅羊舌氏鮒以賄死虎亦以黨欒盈<lb/>
死<hi>左傳</hi>
　　胥氏<lb/>
胥臣臼季為司空又曰司空季子臼季生甲父甲父生<lb/>
克克生童童殺三郤晉殺童胥氏不嗣又有胥嬰者文<lb/>
公蒐于清原作五軍使嬰将下軍又有胥梁帶為大夫<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-25b"/>
執齊烏餘胥午守曲沃大夫以曲沃納欒盈<hi>左傳</hi>
　　籍氏<lb/>
籍偃籍季之子也其八世祖孫伯黶為晉正卿司晉之<lb/>
典籍故曰籍氏偃生談談生秦秦黨范氏晉逐范中行<lb/>
氏秦從范氏出奔既而獲之籍氏不嗣<hi>左傳</hi>
　按韋昭注伯宗孫伯紏之子然則孫伯紏或亦孫伯<lb/>
　黶之同族與則伯宗亦為籍氏<lb/>
　　箕氏<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-26a"/>
箕鄭父為文公新上軍佐靈公立鄭父殺先克晉殺鄭<lb/>
父頃公時有箕遺子朝出悼王晉平周亂使遺取前城<lb/>
<hi>左傳</hi>
　　右行氏<lb/>
右行辛者晉大夫将右行因以為氏<lb/>
　韋昭注晉大夫賈辛也　按晉頃公時有賈辛定子<lb/>
　朝之亂距此五十餘年魏舒舉以為祁大夫知非右<lb/>
　行辛也文公嘗作三行以禦狄屠擊将右行辛其屠<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-26b"/>
　氏之後歟韋氏之説莫知所本<lb/>
悼公即位知辛能以數宣物定功也使為司空<hi>國語</hi>
頃公時有右行詭者為大夫子朝出悼王我平周亂籍<lb/>
談荀躒賈辛司馬督帥師軍于隂于侯氏于谿泉次于<lb/>
社詭及箕遺樂徴濟師取前城<hi>左傳</hi>
　　董氏<lb/>
董因周太史辛有之後因之後為董狐為晉大史又有<lb/>
董伯董叔並事平公平公有疾夢黄能鄭公孫僑教之<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-27a"/>
祀鯀遂祀夏郊以董伯為尸<hi>國語董韋昭注神不歆非類  伯其姒姓乎</hi>
董叔取士匄女者又有董安于者為趙鞅家臣<hi>左傳</hi>
　按董氏為辛有之後晉有辛廖或亦其族與<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2d0024_WYG_104-27b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　尚史巻一百五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>