<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>野谷詩稿卷一</head>
    <p>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　野谷詩稿卷一　　　　　宋　趙汝鐩　撰<lb/>
　　廣寒遊<lb/>
九秋半矩月團團瓊瑤世界夜氣寒羽士躍身導阿瞞<lb/>
麾斥八極青雲端老柯擲桂香不死銀橋跨空一萬里<lb/>
飛步抽簮叩玉扃中有素娥三千人緑瞳剪水鬢堆霧<lb/>
風捲縞袖條脱露琅璈雲笛廣庭舞笑乘白鸞弄蟾兎<lb/>
歸裁仙曲作霓裳天音盡洗凡絲簧霞裾星珮羅兩行<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-1b"/>
玉環垂手春風場樽前盡日㸔未足絳膏泣鳳夜繼燭<lb/>
宫商忽變不可聽馬嵬斜谷雨霖鈴<lb/>
　　古别離<lb/>
妾離父母來從君相期百年終此身初合鸞凰席未煖<lb/>
熟視眉目識未真兵符促人夜調遣丁寜尅日到邉面<lb/>
紅旗在手弓在腰花驄一躍迅於箭囘頭語我勿慘傷<lb/>
歸來印斗金帶黄我聞軍功未易就膏血紫塞十八九<lb/>
嫁狗逐狗雞逐雞耿耿不寐展轉思吠月啼曉喧孤幃<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-2a"/>
淚雨千行心胆摧與其眼穿萬里見無日何如同赴沙<lb/>
場戰死俱白骨<lb/>
　　迎仙引<lb/>
羽人窟宅壓滄溟崑崙閬風天墉城紫蘭絳節跨彩鳯<lb/>
殷勤傳命邀同盟七月七日凉秋霽千官森珮森幢衞<lb/>
王母雲車九色龍上元霜袍三角髻劉徹屛息迎兩仙<lb/>
兠香金門高馥天星裳黼衮自酬酢方朔窺窓不敢前<lb/>
金漿玉醴濯凡腹紅顆絢飣蟠桃熟宴酣樂奏瑤池音<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-2b"/>
琅璈子登笛雙成乞憐請藥承華殿教戒叮嚀先自反<lb/>
三尸欲脱毋淫亂五性盡捨更勤儉各出數語鍼膏肓<lb/>
此是長生度世方徹心未悟益猖狂萬八千里周遐荒<lb/>
少翁欒大誅相繼海上何日無方士五柞宫中夢斷時<lb/>
銅盤玉露胡為不起死<lb/>
　　纒頭曲<lb/>
阿蠻妙舞翠袖長臂韝珠絡帶寶裝春風按試清元殿<lb/>
粉白黛緑立兩傍三郎老手打羯皷太真纎指弹龍香<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-3a"/>
箜篌野狐拍懷智觱篥龜年笛寜王中有八姨坐綺席<lb/>
淡掃娥眉壓宫粧醉㸔阿蠻小垂手飛燕輕盈驚鴻翔<lb/>
八姨指揮三郎聽頒賚豈惜傾筐箱纒頭一局三百萬<lb/>
莫遣傍人笑大唐尾聲方斷地衣卷忽聞鼙皷喧漁陽<lb/>
播遷纔出望賢路玉食未進日卓午糲飯胡餅能幾許<lb/>
不飽皇孫及妃主阿蠻知是何處去但見豬龍胡旋舞<lb/>
　　飲馬長城窟<lb/>
烏騅馬紫游韁戍夫一鞭天一方揆程想過長城下思<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-3b"/>
古築役摧人腸白骨如雪浸水窟骨上猶帶秦時血雨<lb/>
打風吹宇宙腥君渴莫飲救馬渇衣適寒暄飯加餐省<lb/>
酒戒勿離軍門雁來不惜數行字雁囘我亦寄平安自<lb/>
從君出與君别怕聽砧聲怕見月細思人生能幾何未<lb/>
卜彼此俱白髪官有好爵與爾靡萬死一生方得之不<lb/>
如更戍聞蚤歸百年鄰里誇齊眉<lb/>
　　妾薄命<lb/>
冶容麗質世鮮比擇對年少風流子並欄觀魚雙戲水<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-4a"/>
妾心郎心誓如此一朝結束萬里行東欲到海西到秦<lb/>
醉中慷慨躍馬去出門十年無信音或傳淫蕩歸不得<lb/>
或傳已作泉下客郎兮郎兮奈若何恨淚徹夜孤枕滴<lb/>
君不聞鶯鶯錦字寄西遊玉環綵絲意綢繆郎心忍向<lb/>
他人笑下床徒自為郎羞又不聞盼盼樽前小垂手燕<lb/>
子樓深情獨厚豈期紅粉遽成灰怨句空吟三百首<lb/>
　　瑤娥曲<lb/>
一二三四月如眉積累如梳截半規玉斧晝夜修不徹<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-4b"/>
修成團鏡當空垂十眉有様列象几梳裁春氷鏡涵水<lb/>
瑤娥睡起拂菱花埽黛插鬢雲繞指歛袂亭亭天上粧<lb/>
環珮隠體璆琳鏘骖鸞跨鶴舞仙譜子登彈璈飛瓊簧<lb/>
天風颼飂冷到骨銀河澎浪濺羅襪一輪千古廣寒深<lb/>
折盡桂花應白髪<lb/>
　　昭君曲<lb/>
禦戎豈别無經綸婁敬作俑言和親或結或絶患不已<lb/>
至呼韓邪朝竟寜稽首願得婿漢氏秭歸有女王昭君<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-5a"/>
臨時失捐畫工賂蛾眉逺嫁單于庭玉容慘淡落紫塞<lb/>
粉淚闌干揮黄雲下馬穹廬移步澁彈絲誰要胡兒聽<lb/>
年年兩軍苦爭戰殺人如麻盈邉城若藉此行贖萬骨<lb/>
甘忍吾恥縻一身聞笳常使夢魂驚倚樓惟恐烽火明<lb/>
狼子野心何可憑嗚呼狼子野心何可憑<lb/>
　　斷腸曲<lb/>
凭欄日日望歸騶書來又報瀟湘遊巻書黙坐淚自雨<lb/>
彈向花上花替愁想郎快意揚州鶴風光何地非行樂<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-5b"/>
妾腸寸斷郎豈知獨步苔堦空聽鵲風攄碧紗夜牕深<lb/>
弄針燈下無心情蜀羅一段茸五色㸔定鴛鴦繡不成<lb/>
妾貌畱春春要去粧鏡孤鸞無力舞轆轤吚啞殘夢驚<lb/>
曉嘶似是郎馬聲捲簾無人簾再下遣童水東占打瓦<lb/>
　　銅雀臺辭<lb/>
屋一百間臺十丈岧嶤突兀九霄上明月空照八尺牀<lb/>
幾㸃酸風搖繐帳離宫金鎖掣不開美人紅粉今成灰<lb/>
蘭麝分恩銷餘馥銅雀飛去無時囘太官朝暮薦酒脯<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-6a"/>
迷魂尚愛殘歌舞戀戀西陵一抔土上馬橫槊平日詫<lb/>
英武<lb/>
　　三閣曲<lb/>
叔寶沉迷建鄴宫厭厭夜飲清晝同金碧三閣挿晴漢<lb/>
沉檀十里聞香風疊石為山水為沼後庭萬花坼春叢<lb/>
狎客倡酬女學士汚詞媚句爭新工被之絃歌恣酣樂<lb/>
千娥行列紛青紅將軍忽遇韓擒虎江神今識清河公<lb/>
憑欄碧月詞未終誰知攜手兩妃遊井中<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-6b"/>
　　出處辭<lb/>
太公嚴子陵皤然兩漁人文王尚西伯光皇已中興太<lb/>
公所以竟卷餌子陵所以歸垂綸趨向固異轍出處同<lb/>
一心當日遭逢儻易地兩翁亦必隨時而屈伸釣臺髙<lb/>
兮渭水清或隠或顯俱彰千古名<lb/>
　　漢離宫四時詞<lb/>
東風飄花誰共惜暑雨馥蓮不忺摘琱欄倚露月千里<lb/>
銅鋪鎖寒雪一尺終年漢漏滴四時屈指三百六十日<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-7a"/>
逺山蹙斷懶塗抹怕開粧鏡鸞舞隻怨淚闌干落離宫<lb/>
纎玉彈珠香風濕夢囘想像巫山雲簷鵲似傳天上音<lb/>
便敎粉黛近君側未卜膠漆投君心豈不聞東宫婕妤<lb/>
作歌悲團扇又不聞長門阿嬌買賦捐黄金<lb/>
　　義獸行<lb/>
君不見明皇有象能拜舞㸔定禄山瞪目怒又不見昭<lb/>
宗有猴能起居望見全忠奮臂呼兩朝玩物固喪志異<lb/>
類報國乃仗義天寶大駕蜀道巡開平初元唐祚傾百<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-7b"/>
僚奉賊身盡竄宰相畏族神不寜爾象爾猴忿且嗔其<lb/>
面雖獸心則人當時節士知有幾壯哉義獸不怕死<lb/>
　　征婦歎<lb/>
蓮浴雙鴛鴦梧棲雙鳳凰雙舞蝶度牆雙飛燕歸梁倚<lb/>
欄人顰翠忍淚心暗傷閉户羅幃悄孤燈耿空房欲睡<lb/>
睡未得獨坐理絲簧調吹不成調征夫天一方<lb/>
　　響卜辭<lb/>
三六乘鸞初嫁君琴瑟朝暮誓不分酒酣使氣浪自許<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-8a"/>
片舌儀秦弄風雲東吳西蜀幾千里雁來數年無幅紙<lb/>
有便我必寄錦箋豈應皆沉石頭水酸風一㸃淚兩行<lb/>
憑欄瞥過雙鴛鴦霜花迫簾冷蠟焰雨梧傍枕敲銀床<lb/>
乞靈每日扣巫祝更向靜處聽響卜人言除夜驗不差<lb/>
又言元宵應尤速二説果如神俱占敢厭頻齋心通我<lb/>
意側步潛我身或坼翠幌視或靠緑牕避兩夕行人語<lb/>
字字還家意羅韈走褪奔繡幃懽喜無地魂天飛小兒<lb/>
放嬌來牽衣抱我門前接爺歸<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-8b"/>
　　君不見<lb/>
君不見盧生枕上客邯鄲君不見淳于穴中到槐安出<lb/>
將入相群兒仕賜爵錫邑公主貴黄粱未熟已欠伸清<lb/>
樽尚在遽驚起人生榮華懽樂亦如此雙轂晝飛夜旋<lb/>
一彈指胡不㸔取二人夢中事<lb/>
　　翁媪歎<lb/>
旱曦赫空歲不熟炊甑飛塵煮薄粥翁媪饑雷常轉腹<lb/>
大兒嗷嗷小兒哭愁死未死此何時縣道賦不遺毫釐<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-9a"/>
科胥督欠烈星火詬言我已遭榜笞壯丁偷身出走避<lb/>
病婦抱子訴下淚掉頭不恤爾有無多寡但照帖中字<lb/>
盤雞豈容供大嚼杯酒安足直一醉瀝血祈哀容貸納<lb/>
拍案邀需仍痛詈百請幸聽去須臾衝夜搥門誰呌呼<lb/>
後胥復持朱書急急符預借明年一年租<lb/>
　　寄逺曲<lb/>
君馬踏邉塵繡帷妾一身仰天無過雁俯水無遊鱗酒<lb/>
難獨自酌蟻樽空浮春食亦不知味駞峯徒薦珍憶昔<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-9b"/>
送君君已醉醉言更戍一年事兠鍪北去幾寒暑兩地<lb/>
肝腸摧萬里别來容貌似舊無寄去衣裳知到未折栁<lb/>
絲絲紫塞心對花片片春風淚夜聞琴瑟鼔鄰家人皆<lb/>
齊眉老年華不忍恨君翻自恨長吁矯首天之涯幾度<lb/>
虚傳歸信息愛聽乾鵲怕聽鴉孤枕有時髣髴夢中見<lb/>
覺來霜角咽梅花<lb/>
　　上馬曲<lb/>
精神如熊氣如虹夢寐思勒燕山功龍泉寶鞘横三尺<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-10a"/>
犀甲茸絛擐兩重鳴鏑飛空挾霜逺認旗貼身颭日紅<lb/>
玉轡繡韉鞲驄馬眼有紫熖炯雙瞳誓縛單于獻天子<lb/>
離觴不揮兒女淚笳皷動地歸來時金印斗大肘後繫<lb/>
君不見燕頷虎頸班超侯萬里又不見風聲鶴唳謝元<lb/>
破肥水<lb/>
　　去婦辭<lb/>
入得良人門自誓終此身掃室擁箕箒進盥躬盤巾采<lb/>
桑趨隴首薦蘋潔澗濵十年盡婦道惟恐堂前嗔上和<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-10b"/>
下睦本無事一二小姑恣萋斐浸潤既深貝錦成不棄<lb/>
不出譖不已良人繾綣淚漣洏父母之命安敢違舉頭<lb/>
天邉指缺月暫缺須有團圓時君不見章臺長條依舊<lb/>
垂樂昌半鏡還復歸<lb/>
　　耕織歎<hi>二首</hi>
春催農工動阡陌耕犂紛紜牛背血種已蒔徧復耘耔<lb/>
久晴渴雨車聲發往來邏視曉夕忙香穗垂頭秋登場<lb/>
一年苦辛今幸熟壯兒健婦爭掃倉官輸私負索交至<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-11a"/>
勺合不畱但糠秕我腹不飽飽他人終日茅簷愁餓死<lb/>
　　又<lb/>
春氣薰陶蠶動紙採桑女兒哄如市晝飼夜餧時分盤<lb/>
扃門謝客謹俗忌雪團落架抽繭絲小姑繰車婦織機<lb/>
全家勤勞各有望翁媪處分將裁衣官輸私負索交至<lb/>
尺寸不畱但箱篚我身不煖煖他人終日茅簷愁凍死<lb/>
　　短歌行<lb/>
赤龍駕輪飛上天倐東倐西晝夜旋流光萬古去不返<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-11b"/>
少壯翻手成華顛閬風層城羽衣仙方瞳緑髪耕芝田<lb/>
玉樓貯春春不老蟠桃一實三千年我欲訪仙弱水隔<lb/>
住世奈此急景煎茫然無計相畱連打屏萬事不放在<lb/>
眼前右杯左蟹拍浮百斛船<lb/>
　　漁父四時曲<lb/>
　　　春<lb/>
霽江浮春新水肥粼粼鴨緑東風微波心上下舴艋滑<lb/>
釣車香餌巻落暉纎鱗噞喁錦穿栁半畱賣錢半換酒<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-12a"/>
爛醉茅簷紅杏家折花簮髪把兩手沙岸尋芳青驄嘶<lb/>
彈絲吹竹挾娥眉笑指漁父何寂寞漁父掉頭我自樂<lb/>
　　　夏<lb/>
煙溪流碧浸炎空滌濯袢蒸蒹葭風大港小港涼世界<lb/>
隔堤荷蕩香到蓬儂家生長舟一葉豈識人間半㸃熱<lb/>
青笠緑蓑山雨來雨過波平欲撑月水亭避暑氷玉肌<lb/>
枕設珊瑚簟琉璃笑指漁父何辛苦漁父掉頭渾不顧<lb/>
　　　秋<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-12b"/>
新雁衝秋訪水涯分屯洲渚傍蘆花停橈相約結溪社<lb/>
來往無嫌同一家酒酣把笛吹村曲聲曳蘭風入山腹<lb/>
釣竿到手萬事輕孰是孰非孰榮辱江樓邀月粉黛濃<lb/>
簧璈嘈雜徹桂宫笑指漁父何冷落漁父掉頭我豈錯<lb/>
　　　冬<lb/>
六花坼凍雲糢糊釣鈎空擲寒無魚繫舟枯栁歸茅舍<lb/>
撥火煨薪擁地爐賖鄰一榼醅醱玉老稚分霑春囘谷<lb/>
重來解維放夜筒横風打向别港宿溪館對雪歌妓圍<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-13a"/>
釡出駝峰酒羔兒笑指漁父何憔悴漁父掉頭但稱醉<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0310_WYG_001-13b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　野谷詩稿卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>