<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>西陂類稿巻七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　西陂類稿巻七<lb/>
　　　　　　　　　　　　吏部尚書宋犖撰<lb/>
　漫堂草<lb/>
　　秋日望盤山用山谷二月二日曉夢會於廬陵西<lb/>
　　齋寄陳適用韻<lb/>
隨牒作馬牛兒女鎖房闥朝來稍蕭㪚快值凉秋月庭<lb/>
槐垂隂濃不厭蟬響聒蔬畦聊支笻曠望𣺌城闕盤山<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-1b"/>
排空來千巖迥秀發浩然遊興生輒欲著布韤五峰儼<lb/>
芙蕖青蒼樹如髪往者此林巒臥雲得怡悅棲遲古中<lb/>
盤飽餐僧㕑蕨高吟答松濤岸幘擊銅鉢連篇鏤肝腎<lb/>
誰能狀毫末還經晾甲石愛聽泉活活今我莅此邦一<lb/>
俗直到骨吏事有程期曾不失圭撮埋頭簿書間風騷<lb/>
謝鞭撻何期行樂餘忽覿煙嵐窟妙句佇英游庶無三<lb/>
獻刖薄宦雖漫爾終愧厠簪笏他時紫葢巔長歌采野<lb/>
葛<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-2a"/>
　　冬夜留周屺公漫堂小飲用山谷答秦少章乞酒<lb/>
　　韻<lb/>
我本湖海客苦為吏事拘眠食簿領内漸與文翰疎牙<lb/>
籤不觸手空羅千巻書之子逺見過寒夜留清娛新篇<lb/>
氣浩瀚如水奔歸墟故疾逢蝦蟹使我嘯咏舒起步霜<lb/>
砌月更翦官園蔬漫歌驥伏櫪且為傾百壺緬同蘇州<lb/>
宴還招騷雅徒<hi>約與錢介維相晤</hi>
　　擬韋蘇州郡齋雨中與諸文士讌集用屺公韻<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-2b"/>
恭承大藩地奔走靡餘閒一雨鈴閣静小類丘壑間華<lb/>
池帶叢薄曲折堪躋攀賓從盡時彦文酒相往還招邀<lb/>
賦公讌藻思應劉班觴至輒復傾嘯傲開心顏經時掃<lb/>
地坐有如馬在閑鴻鵠天外慕簿領座上環疇能減獄<lb/>
訟高臥寧市闤煩襟滌流水清響來淙潺友聲余有求<lb/>
况聞鳥閒關申章聊咏志寄跡懐空山<lb/>
　　秦皇島望海歌用子瞻題王定國所藏王晉卿煙<lb/>
　　江疊嶂圖韻<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-3a"/>
渤海之岸聳斷山横截巨浪排雲煙人言此是秦皇島<lb/>
廻岡輦道留依然白頭山僧葺古屋晨炊遠汲荒村泉<lb/>
危磯犖确帶沙石盪胸萬里開長川天吳出沒老蛟舞<lb/>
百靈彷彿驚濤前我來榆塞正秋晩蒼鷹叫侶摩青天<lb/>
鞾紋波細風忽止白鷗容與殊清姸俄頃變幻不可測<lb/>
歸墟豈必非桑田秦皇已去漢帝至孤臺野岸空千年<lb/>
蓬萊方丈在何許一睂新月來娟娟解鞍脫帽便此住<lb/>
斫松煮蔌容高眠移情愛鼓伯牙操無須恍惚求神仙<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-3b"/>
秦碑磨滅蘚花繡誰能與結翰墨縁欲鞭蟄龍作海市<lb/>
良慚玉局登州篇<lb/>
　　觀子瞻寒食詩墨蹟次其答舒教授觀所藏墨韻<lb/>
　　<hi>董文敏曽摹刻戲鴻堂帖中今在劉魯一先生處</hi>
書家三昧貴偶然右軍戲筆留棐几蘭亭再書便不佳<lb/>
千載風流傳片紙睂山人物岷峨高興至揮毫亦可喜<lb/>
剡藤半幅寒食詩玉環豔態真自比同時四家盡崢嶸<lb/>
不衫不履端讓此公惟意寄筆墨先瓦池柿葉皆不鄙<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-4a"/>
蛇蟠醉帖好事求敲門幾煩中夜起况兹春江入户篇<lb/>
價敵元龜與象齒憶公困頓黄州年破竈溼葦輿隷恥<lb/>
誰知禁錮徒爾為一字一金固其理涪翁心折跋語公<lb/>
書則平原詩則李想當掀髯奮袂時元氣淋漓任驅使<lb/>
北平亞相博物才什襲雖多此最美寒宵遠道許借觀<lb/>
展巻光芒拱璧委戲鴻摹勒良苦心僅得皮毛遺骨髓<lb/>
起磨隃糜學雙鉤雪打牕櫺冰硯水<lb/>
　　題錢舜舉畫牡丹次阮亭祭酒韻二首<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-4b"/>
一笑嫣然大小姑魏姚姿態未應殊春風吹起西京恨<lb/>
頭白溪翁寫舊株<lb/>
紙上分明兩折枝雕欄浥露晩春時殷勤欲向朝雲寄<lb/>
愧少西崑豔體詩<lb/>
　　蠟梅次阮亭韻<lb/>
孤山幽韻出新妝瞥向深宮見靨黄解道能春冰雪窟<lb/>
何須攔入百花場<lb/>
　　遊夾山寺用放翁瑞草橋道中韻<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-5a"/>
埋頭簿領無少暇奉檄東行馬一跨夾山之寺得得來<lb/>
曉望林巒郭熙畫老僧出户驚龍鍾天女窺人儼婭奼<lb/>
全家避難憶曩時晨炊蕨麪然山柘重遊忽復四十年<lb/>
依舊寶坊草可藉彭亨槐腹倚斷碑欲墮雕甍一木架<lb/>
大青小青蜿蜒留尚畏春寒藏石罅余昔弱嵗今二毛<lb/>
于役盤桓信天借雲峰丈室擬躋攀已抗前旌難稅駕<lb/>
臨風感舊詩易成寫向黄茅<graphic n="KR1735" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1735.png" mimeType="image/png"/>裏舍<hi>寺有大小青二蛇</hi>
　　過明月山<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-5b"/>
冰冸迴溪響珮環煙林一簇鳥閒闗春風斜日小燕峽<lb/>
又見天邊明月山<lb/>
　　龍泉亭恭步先文康原韻二首<lb/>
何限低徊駐馬心方塘無復舊泉音蒼松怪石能相待<lb/>
向夕空亭取次吟<lb/>
鼔櫂難酬醉月心張琴且為和松音微聞父老殷勤語<lb/>
還似先公擁鼻吟<lb/>
　　春日寓遵化有感<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-6a"/>
燕塞重來感鬢絲斜陽衰柳動春姿嚴城擁節懐親日<lb/>
古寺桃燈哭弟時<hi>時聞弟炘之變</hi>父老有情相慰藉雲山無恙<lb/>
但淒其驅車愧作觀風使勉和龍泉一首詩<lb/>
　　從寺僧借楞嚴經<lb/>
經時俗韻得針砭白板禪扉月影纖三尺文書且高閣<lb/>
却從老衲借楞嚴<lb/>
　　龍山寺<lb/>
寂歴龍山寺山形似擺旗門開黄石亂殿倚碧峰攲逬<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-6b"/>
砌樹空腹撩人花滿枝春風正駘蕩蠟屐任吾之<lb/>
　　遊五峰寺二首<lb/>
刻意作勝遊蕭晨歛晴靄五峰逼窮邊丘壑莽奔㑹無<lb/>
終固擅名兹山足兩大首路緣礀脣水石相映帶青松<lb/>
膏沐新延望殊蔚薈層巒抱花宮不異營丘繪簷楹肅<lb/>
而幽崒嵂壓紫葢鴨脚輪囷奇直上虯松最何物清客<lb/>
心長空響竽籟虎嵓有遺蹤鷄石迥荒昧登探無限佳<lb/>
小憩飽粗糲振策凌絶巔人影落塞外山鷓戛然鳴踟<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-7a"/>
躕發深嘅<hi>無終山名紫葢峰虎嵓鷄鳴石俱五峰之勝</hi>
披榛下㟢崟塔院尋古屋曲磴作蛇盤咫尺迷林麓姚<lb/>
秦碑版亡石幢字堪録金元彈指間摧折如斷轂栗殻<lb/>
刺芒鞵扶持困童僕脫帽槲葉菴四顧軒牕樸山僧不<lb/>
出山見客同驚鹿萬松足怡情徑不種花竹淹留聞磬<lb/>
聲還為設茗粥憶昔棨㦸臨題詩愛幽獨趨庭余稚齡<lb/>
左右奉巾幅今疑隔世遊有子相追逐飲酒大父風和<lb/>
歌頗能速人事幾推遷繕性嗟難熟彌勒願同龕丈室<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-7b"/>
那更築一燈對楞嚴妙香來空谷<hi>子至侍行</hi>
　　桃花寺弔李光四處士用宋趙師李壁間韻<lb/>
幽絶招提境嘉名自昔云陽崖疎樹映大壑亂淙聞日<lb/>
暖催紅杏堂空養白雲鹿裘邈何許猿鶴尚思君<hi>處士名孔</hi>
<hi>昭薊州人明進士高隠常徃來此寺</hi>
　　重遊盤山七首<lb/>
盤山如盤龍舊名為四正幽燕之奥區百里勢奇横五<lb/>
峰揷碧天羣岫如奔命我行越薊丘曠望迥生敬趣途<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-8a"/>
隨山樵短笻喜孤勁千像凌晨經樹石莽疎映矮墖儼<lb/>
衆僧導客來相競靈椿學虯松法界殊清淨澤鉢失淪<lb/>
漪搖石具情性登攀忘渇飢亦未暇吟咏頫首紫葢峰<lb/>
㑹當持其柄<hi>千像寺有澤鉢泉搖動石</hi>
去去遵山麓溪谷何威遲芒鞵鬬石齒竚立宜輕颸迴<lb/>
岡穿老屋零落餘罘罳艾而張網羅禍機嗟虞師盤泉<lb/>
響珮環隔嶺聽愈奇既至得舊觀太息水之涯照影驚<lb/>
皺面仍不改漣洏中盤白墖院少林紅龍池停屐還振<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-8b"/>
䇿胸已無險巇山心探初地<lb/>
天藻仰穹碑道人知我来為我掃茅茨松石知我来為<lb/>
我發幽姿所恨春尚早杏萼閟華滋經壇少淹泊東<lb/>
<graphic n="KR1735" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1735.png" mimeType="image/png"/>榛還披月明嘯髙閣願與上靈期<lb/>
萬壑激松濤空山黯將夕失道困蒙茸蒼耳時一摘谽<lb/>
谺勢搏人却歩憐跼蹐稍循迮逕紆未怕層巒隔人語<lb/>
驚栖禽老鸛聲格格聞鐘投寶坊片月簷際白登臺撫<lb/>
長松天畔留岸幘鄰僧邂逅逢茶話意良適河漢手可<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-9a"/>
摩猿掛看林隙靈境清心魂欲臥不安席頭陀催閉門<lb/>
云有虎行迹<hi>此首謂慧業菴</hi>
遊山如噉蔗佳處得以漸崒嵂掛月峰磴道一何險孤<lb/>
墖入雲汀殿閣聳巖广探奇竝鳥飛耳畔罡風颭積雪<lb/>
明皚皚晴靄閒冉冉幽磵藏上方禪扉日夕掩老僧雖<lb/>
屢邀未去同回剡捫藤勞抗尻狂叫等驚魘嶺脊得少<lb/>
休聖燈想光閃佛牙禮金棺捧視意還歉盈盤薦棗棃<lb/>
地僻僧廚儉嗟余攜幼來非向金仙諂愛作八極遊齊<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-9b"/>
煙看九㸃<lb/>
昔余吟五字幽賞企青溝凌風越西嶺攔入麋鹿遊谷<lb/>
口訪邃洞門閉巨石留何時名將軍古蘚纒兜鍪異鳥<lb/>
静相語聲比山呼<hi>鳥名</hi>優松鼠竄䆗窱豎尾招其儔顧盼<lb/>
出叢薄花宮臨荒陬茅屋八九間彈琴藏湯休新詩感<lb/>
祭酒<hi>謂阮亭</hi>奚啻珊瑚鉤黄精潤齒頰名畫清人眸<hi>觀趙文敏</hi>
<hi>甕牖圖</hi>幾年緝山志徃牒窮冥搜遺世幸同調矢口談莊<lb/>
周誰謂白蓮社髙風獨千秋<hi>此首為拙菴賦</hi>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-10a"/>
遊興動枯禪偕我登疊嶂煙嵐青冥濛斷續來樵唱幽<lb/>
處衞公菴松石訝殊狀位置造物工左右恍揖譲崎嶇<lb/>
到寺門劒臺屹相向纔聆梵放幽旋策登高杖嶄絶苔<lb/>
壁横徐緣石脈上篝火尋題名畫腹辨字様新月正如<lb/>
舟散髪一疎放人生蟻旋磨今夕愜微尚四山響木魚<lb/>
清切聞法藏<hi>寺名</hi>風起海雲鋪從師問真妄<lb/>
曉起問歸路天城<hi>寺名</hi>經山隅如行鐵堂峽石氣侵肌膚<lb/>
嘉果不知數千章雜槐榆林端響啄木顔色憐衣襦幾<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-10b"/>
日夭桃開想見絶代姝峭壁壓臺殿詎與屛風殊松篁<lb/>
紛㸃綴摩詰當能圖涓涓山脚泉一寺皆霑濡折松作<lb/>
麈尾酌泉貯銅壺歸示華亭客<hi>介維</hi>定恨不竝驅簿書行<lb/>
委座楖栗何時扶<lb/>
　　登豐臺太乙閣<lb/>
海濱樓閣上清居碧瓦金莖落照餘幔捲靈風開玉座<lb/>
鼓喧春社駐雲車明禋待舉甘泉祀宵火曽窺子政書<lb/>
倚檻長空數歸鳥楚詞哀怨憶三閭<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-11a"/>
　　朝鮮牡丹<lb/>
花葉羅羅傍檻披也從榖雨鬭芳姿沈香亭暖柯全改<lb/>
鴨緑江空種乍移苞奪臙脂明霽日穗分瓔珞颺微颸<lb/>
慇懃一翦穠春色㑹遣朝雲識此奇<lb/>
　　送友人歸蘇門二首<lb/>
送子故山去蘇門尋嘯臺遺音想鸞鶴古屋掃莓苔砌<lb/>
下百泉沸牕中千嶂開飄然欲一徃惆悵離筵杯<lb/>
平生懷有道引領夏峰村<hi>謂孫鍾元徴君</hi>爾去枌榆社還經薜<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-11b"/>
茘門清風留夢寐白首課兒孫揮手潞亭畔綠槐晴鳥<lb/>
喧<lb/>
　　夏日喜吳天章見過即次其貽介維韻以贈<lb/>
觸目潞亭無一可盤山且喜在東郊觀河只媿蕭騷鬢<lb/>
種菜常思大小巢座上故人談娓娓枝頭好鳥聽交交<lb/>
匏杯醉向南榮臥末利香風過枕凹<lb/>
　　遊聖泉<hi>泉在密雲南山下志稱聖水鳴琴戚南塘常遊此</hi>
石窟雙泉吐迴波䕃碧林凄清如裂帛<hi>京師西山有裂帛湖</hi>蕭瑟<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-12a"/>
自鳴琴破寺鐘聲和荒渠蘚色侵老僧談徃事小隊此<lb/>
招尋<lb/>
　　登冶山尋仙人洞用元王璉訪徐良夫韻<lb/>
于役經檀州禪房養愁疾行藥尋林巒自顧負奇癖冶<lb/>
山有遺構塔院看歴歴風榛蔽鳥道紆曲轉巖石絶頂<lb/>
縱遐矚連峰更攀陟龍劒去已久燈光傳靈跡崖欹若<lb/>
堂隍古洞玉潭寂跼蹐盥漱餘境異心有得振衣望窮<lb/>
邊千山黯將夕彷彿霄漢閒笙鶴忽來覿<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-12b"/>
　漫堂倡和詩<lb/>
　　漫堂與朱悔人夜坐出示曾青藜周青士詩箋即<lb/>
　　用青士鐵舟讌集韻<lb/>
花發傍地爐斗室安且燠隔牖聞驚風冰折階下木嵗<lb/>
晏鎖印餘來對萬巻宿高談得夫君偃仰愜所欲碑版<lb/>
窮籀斯名畫亦在目時話匡廬遊緬想康王谷更授處<lb/>
士篇敢不拜命辱泠然金石聲厥品維嶽瀆放懷聊和<lb/>
歌刻燭頗能速何異登鐵舟吟社一再續呼童滌匏杯<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-13a"/>
浭酒<hi>出豐潤</hi>㶑灩屬清琴座間横古調宜共朂<lb/>
　　奉和前韻　　　　　　　　　　朱載震<lb/>
迭竭觀四運久旅忘寒燠攬衣向空階雪光摇落木短<lb/>
檠几閣熒晩霧層檐宿有懷嵗將晏沈吟同所欲圖史<lb/>
恣幽探燦然豁心目時復憶貧交諮訪到巖谷梅里與<lb/>
易堂處士名不辱愛才有如公廣大同嶽瀆翻念經年<lb/>
别時序何太速迢遙東南望髙㑹幾時續大雅今未墜<lb/>
舉杯為公屬裁詩寄二子令德永相勗<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-13b"/>
　　甲子除夕同悔人賦用曹升六舍人贈基兒韻<lb/>
當今天子龍鳳姿坐致太平民物熙上<lb/>
陵瑞雪孝思感豈必甘露麒麟芝沿牒良愧此臥理維<lb/>
齊葢公真吾師香凝畫㦸遡先烈兩世姓字豐碑遺瞻<lb/>
言祖徳咏迪志循牆而走潮河湄朅來嵗序類轉轂千<lb/>
門爆竹聲相隨一時賓從得老輩掀<graphic n="KR1046" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1046.png" mimeType="image/png"/>抵掌談風詩願<lb/>
與周旋屬櫜鞬松陵皮陸堪繼之自顧徃徃出下駟敢<lb/>
分壇坫稱工倕漫堂守嵗燔兔首明燈積雪光離離盈<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-14a"/>
觴浭酒莫遽醉五更三㸃起祝釐憶昔佽飛值此際執<lb/>
㦸恒拂宮花枝祇今短髭白頗鑷但未龍鍾來嘲譏盤<lb/>
山老衲屢招我咫尺不去將何為春風幾日杏花發相<lb/>
期濯足紅龍池<lb/>
　　奉和前韻　　　　　　　　　　　載震<lb/>
雪消河柳搖春姿千門餽嵗紛熙熙溲勃俱收走牧豎<lb/>
誰辨赤箭同青芝凡魚作伴蟄汙瀆激流安得逢川師<lb/>
漫堂先生雅好士旁搜汎愛無遐遺徃共論文金臺側<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-14b"/>
招攜復向潞水湄孔李通門交最篤更得小宋相肩隨<lb/>
<hi>謂維徳</hi>守嵗蕭齋竟何事爇香酹酒一祭詩為政風流迥<lb/>
不易才名節操將兼之如余樗㪚成棄物雕鐫寧意頌<lb/>
工倕刻燭連吟鬬健捷宛拂太阿驂纖離君家三世秉<lb/>
旄鉞東郊舊徳傳保釐焱民淳風今再覩塗謡式聽據<lb/>
槁枝丈夫致身期不朽直道在人憑褒譏天逵蕩蕩修<lb/>
且廣翺翔馳驟任爾為歌罷銅龍欲報曙栖烏炬㪚飛<lb/>
差池<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-15a"/>
　　除夜懷王阮亭少詹黄湄黄門奉使嶺南用青藜<lb/>
　　依園讌集韻<lb/>
空階雪氣逼簾清又聽他鄉爆竹聲鬭箸冰魚當燭晃<lb/>
浮蛆浭酒入脣輕興餘湖海慚初服醉逐兒童鬧晩晴<lb/>
惆悵故人趨嶺表梅花香裏是王程<lb/>
　　和前韻兼懷阮亭黄湄兩先生　　　載震<lb/>
早梅香發入筵清風送街頭臘鼓聲盤㸃熊肪和釀滑<lb/>
爐燔松火覺寒輕闗心别嵗聽宵漏極目朝正問曉晴<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-15b"/>
最憶海南奇勝地二王名紀徃來程<lb/>
　　齋中三咏<lb/>
　　　松雪齋集<lb/>
雅願終身作蠧魚吳興集刻至元初華亭小記増珍重<lb/>
不數虞山舊漢書<lb/>
　　　西園公子琴<hi>夏邑彭堯諭</hi>
當年公子號知音也學中郎爨下尋今日登牀彈一曲<lb/>
西園風調未銷沈<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-16a"/>
　　　萬道人草書<hi>徐州萬夀祺</hi>
年少襟期竝鐵厓偶然賣字坐中街剡藤半幅山僧寄<lb/>
醉墨淋漓亦復佳<lb/>
　　和前韻　　　　　　　　　　　　載震<lb/>
　　　松雪齋集<hi>花溪沈氏刻</hi>
巻帙尋常厭魯魚一編精絶挍讐初吳興文字花溪刻<lb/>
堪作淮南枕内書<lb/>
　　　西園公子琴<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-16b"/>
敖嘈誰復解遺音彭叟風流尚可尋怪底漫堂偏愛惜<lb/>
摩挱常到夕陽沈<lb/>
　　　萬道人草書<lb/>
健筆蒼藤掛斷厓昔年價重洛陽街即今落落無多字<lb/>
道是斯人便已佳<lb/>
　　盤山拙菴道人書來有黄葉飄空白雲滿地語賦<lb/>
　　此答之<lb/>
白雲流地滿黄葉向空飄似此道人句寧殊叢桂招聞<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-17a"/>
鐘眠佛閣隨鹿過溪橋何限曽遊處分明入夢遙<lb/>
　　和前韻　　　　　　　　　　　　載震<lb/>
聞説盤山裏春風杏亂飄㑹須匹馬去不待老僧招明<lb/>
月紅龍沼青松白板橋薊門連潞水東望未曽遙<lb/>
　　冬日寄牧仲觀察　　　　　　　朱彞尊<lb/>
今年燕臺數雨雪雪晴九陌吹囘風欲鳴不鳴曷旦鳥<lb/>
得過且過寒號蟲茸裘已敝庫尚典濁酒苦貴樽常空<lb/>
故人念我儻分贈薊門白炭盤山菘<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-17b"/>
　　次韻奉答<lb/>
故人羈栖在輦下杜門委巷嗟霜風曰歸正須賦緩緩<lb/>
小飲且為呼蟲蟲書來大雪嵗聿暮劒舞永夜愁難空<lb/>
他年燒筍竹垞去飽餐那羨吳江菘<lb/>
　　和前韻寄家竹垞先生　　　　　　載震<lb/>
潮河京東四十里徃來䇿蹇衝寒風置身頗慚類刻鵠<lb/>
過日訝許甘彫蟲千觴落手興不淺數帙滿案囊寧空<lb/>
春盤待我走相聚黄芽脆竝江南菘<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-18a"/>
　　人日出郭從響水牐過南溪寺觀先文康詩版晩<lb/>
　　至觀音禪院流連竟夕東郊之㳺蕭然物外不必<lb/>
　　深林峻嶺也同悔人作<hi>時兒基孫如金侍行</hi>
人日新霽宜遊騁飯罷兒童再三請東郊策馬一放懷<lb/>
何必深林與峻嶺河冰將冸沙路融昨日風霾息餘猛<lb/>
曲渚桃菜流光催卬首天涯歎浮梗晴雲斂盡氣乍暄<lb/>
擬脫敝裘兼露頂城隅響牐翻瀑花匡廬開先到俄頃<lb/>
霆飛雷鬬耳欲聾大是奇觀要細領迴堤迤邐野意多<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-18b"/>
老樹長河背萬井吏人莫進賓從佳旁午盤桓忽斜景<lb/>
招提訪舊罘罳傾削磴雖存待重整周旋杖履三紀餘<lb/>
版上一詩還記省如人短柏誰手栽不見叅天舊文杏<lb/>
傷心斗室繩牀懸那得老僧同說餅壯嵗已過訝抱孫<lb/>
仍啜香臺一甌茗低徊欲噪林際鴉更尋南鄰初地静<lb/>
水精域裏欣慕生禪理貿然金在礦天童老人夙所欽<lb/>
詎意空堂覩留影龕前再拜思皈依如汲深泉乏修綆<lb/>
起登佛閣臨沙灣雲水瀰漫與天永無終山色拂地來<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-19a"/>
儼對佳人晩糚靚言歸衙齋閉户吟簿書且喜早春屛<lb/>
側理狂草作蛇盤蠟梅吹香燈炯炯此情惟有朱䫇知<lb/>
寧顧旁人怒生癭<lb/>
　　奉和前韻　　　　　　　　　　　載震<lb/>
野性從來愛縱騁聞說出遊不待請過嵗三日天氣和<lb/>
竝轡東郊隃沙嶺草場之西牐流飛驚飇振林恣怒猛<lb/>
佇立俯瞰逝如斯蒼茫身世等萍梗盤渦不減玉淵潭<lb/>
泐<graphic n="KR3685" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3685.png" mimeType="image/png"/>恍陟黃巖頂長河彌望凍不開日眩冰稜光千頃<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-19b"/>
囂氛撲面苦趢趗幽意忽接心已領此間勝賞人不識<lb/>
徒嗤跰<graphic n="KR1271" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1271.png" mimeType="image/png"/>窺深井坡陀小逕廢寺通荒臺獨樹駐靈景<lb/>
巋然有版塵中懸詩律清嚴字斜整相國風流宛在目<lb/>
年華逼人發内省倚簷顧瞻原上村指數開田時望杏<lb/>
萬户兒童走踆踆拍手招呼噉煎餅僧貧竟爾學入俗<lb/>
<hi>文康公有僧貧難入俗句</hi>延賓升堂陳果茗導我郭南二里餘禪室<lb/>
初闢地頗静徐步往從類引鍼好景待搜似鑿礦登閣<lb/>
喜甚無纎翳殘照澹斂遙峰影欲向老宿問無生怊悵<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-20a"/>
臨淵但眂綆晩歸擥搤興不孤華軒張燈遲漏永囘首<lb/>
訇砰早雷奔還憶螺黛晩糚靚樂哉此遊殊堪紀㸃筆<lb/>
操紙異慮屏公倡我和渾忘疲起視牕外星炯炯銜杯<lb/>
一讀一擊節且凭藤輪敲柳癭<lb/>
　　春日過水月菴同悔人用阮亭少詹壁間韻<hi>時攜錢舜</hi>
　　<hi>舉牡丹巻同觀</hi>
霽景佳甚停風沙首春遊屐趁放衙寶坊城隅不數武<lb/>
清泉疎樹飄香花追隨上客愛幽絶琴樽聊共開士家<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-20b"/>
閒房沈約有題字<hi>謂繹堂宮詹</hi>疥壁誰使參塗鴉霅溪名筆<lb/>
出行篋棐几爛漫留奇葩殘陽數尺挂籬落僧雛屢進<lb/>
雷鳴茶高歌起舞逞狂態法鼓取作漁陽撾禪栖遲暮<lb/>
學摩詰背癢奚事麻姑爬南湖蓑笠故無恙引領天末<lb/>
生咨嗟黄昏彴略還小住女牆一抹明輕霞<lb/>
　　奉和前韻　　　　　　　　　　　載震<lb/>
我今尺蠖蟠泥沙銷磨嵗月空衙衙公是老梅凌霜雪<lb/>
春風一拂開繁花晝閒興發何所適攜我步屧來僧家<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-21a"/>
祇林逕僻人跡掃窺簷時見飜慈鴉翦綵作供盈百卉<lb/>
燦若陀羅飄天葩壁間新城盤硬句味竝橄欖蒙頂茶<lb/>
清言高詠日卓午遠聞街鼓紛摻撾鄉思忽動不可極<lb/>
纒身坎壈煩搔爬朅來霅溪冩生筆展對快意相稱嗟<lb/>
云胡不歸故園裏飽看鹿韭烝紅霞<lb/>
　　　漫堂先生過海門出示倡和詩即用人日出郭<lb/>
　　　韻題巻尾　　　　　　　　　　吳雯<lb/>
　憶昔少年尚馳騁頭顱四十愧朝請已知不是宰官<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-21b"/>
　身自分常依居士嶺騰擲休任獼猴狂精進當學獅<lb/>
　子猛其如積習喜文字有類柔稊發枯梗丹經一笑<lb/>
　帛裹䰅皂帽幾頽墨淋頂惟信胸中少鱗甲峩嵋雪<lb/>
　水一千頃食貧卄載成遠遊世態低昂暗知領本性<lb/>
　往往受拘縛夷則鏡困蛟龍井入洛安得比鄒枚懷<lb/>
　沙只可弔屈景公也威鳯知鸞飢作歌傷我羽毛整<lb/>
　更念瑯琊及安徳殷殷慰藉常記省細雨空懷野寺<lb/>
　梅<hi>客春雨中王阮亭先生約看花善果寺</hi>炎風幾憶巖關杏<hi>謝方山先生有杏村</hi>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-22a"/>
　<hi>讀書圖賦詩甚多</hi>誰知羈栖東海邊公來同啗雲門餅兼云<lb/>
　勝友朱桃椎衙齋鬬韻奪香茗攜將佳句爭上駟貪<lb/>
　誦偏宜春夜静才力韓孟各分疆交情盧馬同一礦<lb/>
　歸來長嘯驚神魚月明櫂撥琉璃影我亦蚓竅發蠅<lb/>
　聲却使珪璋束藤綆公言明朝當早發使我延望愁<lb/>
　日永舉首高天鴈正過島嶼蒼茫晩猶靚移情是處<lb/>
　感成連塵慮喧囂一時屛故人已去鄉思深夢入通<lb/>
　天見沈炯低頭重懺起滅心水本無波木無癭<lb/>
<pb n="KR4f0035_WYG_007-22b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　西陂類稿巻七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>