<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>鶴林集巻十一</head>
    <p>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　鶴林集巻十一　　　　　　宋　呉泳　撰<lb/>
　　外制<lb/>
　　　池州青陽縣協濟廟封惠顯靈應昭澤普濟公<lb/>
　　　制<lb/>
勅具某神九華之山神人宅焉其嵓幽故其神宅其鬼<lb/>
靈故其徳盛當農疇告旱田毛欲槁環邑之士奔走其<lb/>
祠而禱焉鞭池龍為霆嘘聖水為雨頃刻之間澤滿四<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-1b"/>
野亦可謂有功烈於民矣已建上公再加美號神其懋<lb/>
承之可<lb/>
　　　臨安府餘杭縣洞霄宮龍神封靈澤公祠制<lb/>
勅具某神昔景徳畫龍以祠雨天聖塑龍于㑹靈觀亦<lb/>
雨繪像尚爾況真龍哉方旱魃為災百神徧走而未應<lb/>
興自朕懷以黙祠禱中使未還而甘澤已滂沱矣建爾<lb/>
上公對予光命可<lb/>
　　　忠州功顯廟神封廣祐靈濟公制<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-2a"/>
勅具某神朕聞禱祀於黄河故鳥烏之聲樂而齊師遁求<lb/>
助於鍾山故草木皆人形而秦師潜赫然靈光載在往<lb/>
牒爾顯於西土宅我生民頃因北敵之鴟張加以潰兵<lb/>
之豕突植紅旗於山上朔騎自奔拖白霧於江中兇渠<lb/>
斂戢需章來上朕用歎嘉命載衍於舊封肆登加於新<lb/>
號尚裒隂施以對休光可<lb/>
　　　卬州依政縣惠顯廟神封博濟靈應孚佑公制<lb/>
勅具某神古者國有水旱之災則禜於神為民事也矧<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-2b"/>
兹有廟宅彼曲山惠綏一方載在往牒亢旱槁苗則雨<lb/>
應淫潦傷稼則晴舒靈績上聞欽歎無斁用視上公之<lb/>
秩益増徽號之榮尚迪威靈裒對休寵可<lb/>
　　　潼川府通泉縣孚惠廟神封應濟普惠靈潤公<lb/>
　　　制<lb/>
勅具某神通泉古縣也山明而水秀地瘠而人稠神宅<lb/>
其間民以為命往因西師亡絶潰入中州黄旂章章熊<lb/>
虎奮怒賊弗敢近民賴以寧發詡靈威濟登媺號尚迪<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-3a"/>
休寵永綏遐方可<lb/>
　　　順慶府西充縣利應廟神封忠顯公制<lb/>
勅具某神先王制祭祀五以死勤事與能捍大患尤為<lb/>
有功於民爾奮身多難之街奉使叵測之域一介行李<lb/>
周旋磁相移民於城轉粟於庾亦無負州人矣髙皇知<lb/>
之而磁之人有不能盡知者元身既歿英爽如生以忠<lb/>
介公顯於東土北兵臨江不敢犯則斯二事豈不應祀<lb/>
典歟進爵上公肇封忠顯尚朕所以纉承髙皇之意可<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-3b"/>
　　　兩佐神封翼惠公助順公制<lb/>
勅具某神等河神請纓而楚國之師熸山鬼返璧而祖<lb/>
龍之魄喪爾二將於昭其武有赫厥聲從漢祖入關勲<lb/>
烈已垂於千祀佐粤王平冦威靈復振於七閩繇其功<lb/>
盛以化神莫不户祠而家祝式裒顯跡庸建上公庶幾<lb/>
長樂二將之祠不減睢陽雙廟之盛可<lb/>
　　　威州康佑廟神封顯佑靈澤孚烈威濟公制<lb/>
勅具某神朕敬共明神厥有常祀至於幽賛國家光於<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-4a"/>
上下又當褒表之以為黔首則爾廟食西土功施於民<lb/>
頃者諸番侵我漢地神赫斯怒卒能殄殲乃讐其如出<lb/>
雨興雲反風滅火特其迹也爰秩靈休衍加徽號尚其<lb/>
歆享可<lb/>
　　　雅州嚴道縣順應廟神封忠烈公制<lb/>
勅具某神佑直助順幽明之理惟均褒徳表功神示之<lb/>
祀不廢爾奮自越巂來游蔡䝉殺偽守以庇民一掃美<lb/>
新之習指真人而納貢不忘思漢之心生為千里之依<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-4b"/>
歿作一方之主隂捍邊境黙司雨暘有赫厥靈徹于朕<lb/>
聽用建上公之爵肇開忠烈之封永綏遐方寛朕西顧<lb/>
可<lb/>
　　　臨安府昌化縣靈惠廟百丈神封顯應侯城隍<lb/>
　　　神封順應侯栁湘神封靈應侯制<lb/>
勅具某神等朕以功詔爵以敬事神凡能保佑於民不<lb/>
廢褒表之典爾等鼎力幽潜山民依怙旱乾之禱隨應<lb/>
札瘥之患不生雖京師衆大之區亦䝉靈潤兹肇封於<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-5a"/>
侯爵庸慰答於輿言尚祗明恩益逺靈施可<lb/>
　　　南康軍都昌縣英佑廟神封威烈惠利侯制<lb/>
勅具某神佑直助順幽明之理惟均褒徳表功神示之<lb/>
祀不廢爾仕東晉董督八州廟食都昌綿歴千載一方<lb/>
寳祠不但水旱疾疫之禱而已頃者峒冦猖獗隂兵逆<lb/>
防紅旗章章賊遂宵遁惟神明鑒猶往日擊杜弢斬蘇<lb/>
峻平王敦之心也增錫嘉名尚先王宗功秩祀之意可<lb/>
　　　建寧府甌寧縣靈佑廟神封孚濟昭應廣利嘉<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-5b"/>
　　　惠侯廣惠利澤顯應侯制<lb/>
勅具某神朕遹祗宗祀咸秩百神凡領於祝官載在祀<lb/>
典者靡不封爵有差爾等廟于甌寧垂二百禩禦災捍<lb/>
患靈蹟彰聞虎不敢渡河盜不敢入境實惟侯之烈各<lb/>
因舊封申錫二字一曰嘉惠以昭其徳一曰顯應以赫<lb/>
厥靈神其懋承之可<lb/>
　　　徽州英烈廟錢嶨封惠顯侯惠濟侯制<lb/>
勅具某神昔仲尼有言綱紀天下曰神方建炎辛亥敵<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-6a"/>
馬飲江蕩摇二浙爾兄弟無尺寸兵在手乃能仗義率<lb/>
鄉丁戰烏珠於桐廬下如挐舟礌石敵幾不能支遂遁<lb/>
去推較功烈當與劉韓並驅而史佚其事朕甚悼焉既<lb/>
列廟祠又班侯爵尚其子孫世篤忠正以休於前功可<lb/>
　　　施州永福縣嘉惠侯封靈應惠侯制<lb/>
勅具某神漢破匈奴而風雨之聲皆神兵晉敗苻秦而<lb/>
草木之狀皆勍敵方敵兵犯順邉馬慢防雲安䕫子之<lb/>
間軍聲未震神赫厥靈幽賛㝠討彼望見朱旗汗馬驚<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-6b"/>
遁溺死遄就招安若爾威靈弗加褒寵殆非所以重依<lb/>
人尊受職也用覽漕臣之奏申錫美號神其懋承之可<lb/>
　　　建寧府建安縣神應廟神封昭惠顯應靈助侯<lb/>
　　　昭佑顯濟靈順侯制<lb/>
勅具某神河神受玉以濟晉師山鬼持璧以遮秦使昔<lb/>
疑其事今悟兹理方盜起汀邵間州縣長吏不能安之<lb/>
神赫厥靈幽賛㝠討邦民夜半時聞有甲馬聲此豈足<lb/>
為異耶賊平而益封尚朕報功之典可<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-7a"/>
　　　處州麗水縣協應廟神封顯應周澤惠濟昭佑<lb/>
　　　侯顯濟嘉貺利澤孚佑侯制<lb/>
勅具某神等山林川谷能出雲為風雨皆曰神矧廟於<lb/>
麗水宅於風門又能噓石罅之雷以鞭羣動則旱乾之<lb/>
禱而甘澤隨霔葢其所也舊為徹侯増都顯號示朕所<lb/>
以重祠之意可<lb/>
　　　龍山真聖觀靈感大權尊聖招寳七郎封助靈<lb/>
　　　侯制<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-7b"/>
勅具某神朕以神皋衆大旱魃為虐並走羣望以祈甘<lb/>
霔惟神率迪朕命觸石為雲曽不崇朝雨徧畿甸其為<lb/>
施博矣爰錫嘉名封之徹侯以見朕先勤民而致力於<lb/>
神之意可<lb/>
　　　沖佑觀䕶法神封協濟侯制<lb/>
勅具某神朕以旱魃為虐望奔武夷曽不崇朝雨徧天<lb/>
下山靈仙伯亦既尊顯之矣有司謂爾實䕶道門霈澤<lb/>
之功與有隂相封之徹侯其懋承之永以無斁可<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-8a"/>
　　　西和州武顯廟神封靈佑孚惠廣應侯制<lb/>
勅具某神大兵之後繼以凶年何邊州之不幸也爾邁<lb/>
迹西土宅祠古岷驅敵而風霆奔禱雨而雲霧滃人孰<lb/>
不曰幽賛之助用嘉爾績申錫侯封侯其懋承之永以<lb/>
無斁可<lb/>
　　　臨安府浙江順濟廟神封靈佑顯應公神次子<lb/>
　　　封助寧佑順侯制<lb/>
勅具某神以勞定國則祀之為道水之功設也邇者恭<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-8b"/>
聖發引水道湮塞潮回沙湧不可以舟憑神威靈驅叱<lb/>
海若安流順波頃刻而濟袝恩載頒有司以益封請朕<lb/>
用申錫美號神其懋承之可<lb/>
　　　南劒州尤溪縣惠澤廟神封孚應靈順侯制<lb/>
勅具某神朕君臨四海禮馭百神儻有功烈於民何愛<lb/>
封爵於我矧兹劒浦屹彼叢祠能出雲雨於鴻濛之間<lb/>
能驅盜賊於俶擾之日爰錫再命用增侯封其懋承之<lb/>
永以無斁可<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-9a"/>
　　　眉州彭山縣英惠廟神封嘉應侯制<lb/>
勅具某神神也者氣之盛者也其氣發揚乎上為陽為<lb/>
剛為昭明為忠義神故漢將軍岑諡曰壯侯者廟於武<lb/>
陽國朝淳乾嘉紹問幽賛討賊夜半時聞有甲馬聲今<lb/>
未嘗亡也錫命徹侯用甄壯烈可<lb/>
　　　佐神封英惠賛烈協應侯制<lb/>
勅具某神佐神某神六子乾坤之佐也五帝太一之佐<lb/>
也凡尊位乎兩間者莫不有物焉賛之爾左右明神勱<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-9b"/>
相東土禦災捍患厥有靈光益衍侯封以綏廟食可<lb/>
　　　太學土地特賜靈通廟額封正顯侯制<lb/>
勅具某神古我先王各因其方以祠后土示有主也矧<lb/>
司我首善之地而不褒表之歟方紹興建學爾以聰明<lb/>
正直妥靈其間凡鼔篋而入解褐而出莫不駿奔走在<lb/>
廟用物宏多厥靈炳著不但呵星妖叱鬼怪而烝我髦<lb/>
士發揮斯文以為邦光亦有隂助焉矣錫之徹侯都以<lb/>
美號尚庶幾敬祭重祠之意可<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-10a"/>
　　　饒州徳興縣思惠廟神封文昭清孝正烈侯制<lb/>
勅具某神桐鄉之愛朱邑而祀於桐鄉石室之慕文翁<lb/>
而祠於石室儻有功於仕國宜與享於祝官爾仁明而<lb/>
莊正直而壹設學官於邑户有隆山之書行義役於民<lb/>
家藏縣令之譜生則班於循吏歿則典於明神英魂所<lb/>
之昭答如響矧翦兇徒於洲滸復驅厲鬼於山阿爰酌<lb/>
輿言再都美號蕙肴蒸兮蘭藉想清徳之猶芳茘子丹<lb/>
兮蕉黄尚靈斿之來下可<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-10b"/>
　　　神次子李兵部道傳封文惠侯制<lb/>
勅具某神朕聞人者鬼神之㑹也生而為英歿而為靈<lb/>
其氣發揚而為昭明其體魄降而為百物之精况夫賢<lb/>
者又萬靈之一秀則命之曰神豈不足以為黔首則哉<lb/>
爾坤維可珍隆山之子江東倉庾氏之使其事君則鯁<lb/>
鯁諤諤以直諒聞其治民則<graphic n="KR0548" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0548.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0548" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0548.png" mimeType="image/png"/>惻惻以廉平著徳興<lb/>
舊有李長官祠東人徳汝遺愛亦復以汝侑食於縣爵<lb/>
為通侯賁以文惠尚士與民嘉魂合莫之意可<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-11a"/>
　　　忠佑廟神封英濟忠應靈惠侯制<lb/>
勅具某神朕嘗謂將軍有大忠于漢而功不入表行不<lb/>
立傳史氏失之當劉項相距京索間興亡之幾不能以<lb/>
守而侯乃詐乘黄屋誑羽軍榮陽啟炎漢四百年亦可<lb/>
謂竒矣縣故有叢祠水旱必禱賊兵睨之不敢近非神<lb/>
遺風餘烈有以動悟之而何載視徹侯申錫美號庶幾<lb/>
扶龍之人世世子孫毖明祀可<lb/>
　　　慶元府鄞縣賀成廟神封靈濟侯制<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-11b"/>
勅具某神崧髙之詩曰維嶽降神生甫及申天地扶輿<lb/>
之氣盤結而生人物於其間未有無神焉祐之也爾廟<lb/>
食于鄮自建炎初靈跡已著挺生碩輔勱相我家將以<lb/>
紀綱天下豈但時其雨暘而已哉載都廟號肇錫侯封<lb/>
俾海濵之民世世子孫毖明祀可<lb/>
　　　安吉州歸安縣善利廟神封威濟侯制<lb/>
勅具某神龍津以雙劒發祥涪陵以刁斗肇祀天地間<lb/>
昭明剛正之氣葢有鍾於物而為神者矧元和相國奉<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-12a"/>
命征討宿師之地以矢志之自唐迄宋靈異濯濯其能<lb/>
却飲江之戎馬去害稼之螟螣皆矢之餘也肇封徹侯<lb/>
以詔嘉徳可<lb/>
　　　龍州江油縣牛心山顯濟廟神封顯應忠惠王<lb/>
　　　制<lb/>
勅朕聞之仲尼曰山川之神足以綱紀天下葢不但為<lb/>
能出雲雨設也具某神昭明而體物正直而依人相彼<lb/>
江油宅於巖屋發縱指示潰卒就擒鳴鼔張旗醜夷自<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-12b"/>
北凡蜀道底寧之効亦爾神幽賛之功朕用嘉之申錫<lb/>
徽號王其益侈宏休以佑吾民民亦將世世奉王無怠<lb/>
可<lb/>
　　　靜江府義寧縣惠寧廟神封英濟王制<lb/>
勅朕聞之仲尼曰山川之神足以綱紀天下葢非但為<lb/>
興雲致雨設也具神某昭明而體物正直而依人乃眷<lb/>
桂林實控嶺海徭丁出役省地繹騷若非幽賛於神明<lb/>
安得永清於郡邑昔也建上公之爵既極顯榮今焉即<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-13a"/>
真王之封益昭徽數尚其英爽不昧欽承可<lb/>
　　　衡州茶陵縣福清廟神封孚佑昭應英惠王制<lb/>
勅瓊玉不畀而楚師熸草木皆兵而苻秦敗國有山川<lb/>
封守之神非但興雲致雨也具某神昭明體物正直依<lb/>
人盪定水波屢濟漕舟之阨隂驅甲馬汔收平盜之功<lb/>
朕用嘉之申錫媺號尚憑寵命益懋靈釐可<lb/>
　　　信州貴谿縣自鳴山孚惠神廟封威徳英濟忠<lb/>
　　　惠聖烈王制<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-13b"/>
勅漢破王邑於昆陽雷風撼屋晉敗苻堅於淝水草木<lb/>
皆兵大而却敵小而平賊幽㝠之間豈無神物之助耶<lb/>
具某神興自典午垂八百年用物精多靈跡特異方盜<lb/>
起三衢官軍未集神赫厥靈幽賛冥討人望見其赭袍<lb/>
汗馬羅列而拜未幾而渠魁就戮豈非倚神之力耶王<lb/>
舊有封兹易二字事無不通曰聖民無不安曰惠益懋<lb/>
顯徳以承寵光可<lb/>
　　　成都府永懷廟神封忠烈廣福仁佑文惠王制<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-14a"/>
勅昔漢宣帝聞益州金馬碧鷄之神遣使持節求之今<lb/>
載祀典領于祠官者又不但金馬碧鷄之神以忠義而<lb/>
祠於眉者二孟昭圖之於蟇頤津花敬定之於東館鎮<lb/>
是也具神某英風葢世勇畧過人當子璋僣叛時卿特<lb/>
成都一牙將耳乃能手鋤元兇以五六州挈還唐之職<lb/>
方使髙祖當此時必不興猛士之歎孝文當此時必不<lb/>
起良將之思其明威義烈亘萬古而如在所謂鎮蕃部<lb/>
擒潰賊特其細也爰即舊封再加美號尚時式享以奠<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-14b"/>
四方可<lb/>
　　　佐神封靈佑王制<lb/>
勅古者至敬不壇今廟貌像設徧於州縣不可謂智然禮<lb/>
緣人情凡可以義起者亦所不廢也具佐神某神能賛<lb/>
而長功於民捍患禦菑式克顧享申錫王封用答揚爾<lb/>
烈爾其懋承之可<lb/>
　　　撫州崇仁縣梅仙封靈虛妙隠真人欒仙靈紀<lb/>
　　　妙濟真人鄧仙靈一妙應真人葉仙靈白妙通<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-15a"/>
　　　真人制<lb/>
勅具某真人等朕聞真人恬漠獨與道息而猶假封號<lb/>
焉不可謂知然靈跡之著逺近彰聞驅蝗而蝗不為菑<lb/>
施藥而藥能療死則祀之亦人情之所不能廢也其詔<lb/>
祠官増崇徽號永垂道䕃以庇邦民可<lb/>
　　　永康軍青城縣沖妙觀何中仙封靈惠真人制<lb/>
勅具某神漢作飛廉桂館以求神仙自求多福而已非<lb/>
為民也爾以詩鳴蜀賁于寶園生則徳行道義之望無<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-15b"/>
不欽歿則水旱疫厲之禱無不應祠而祝之亦人情之<lb/>
所不容廢也用錫徽名永宏道䕃可<lb/>
　　　隆州井研縣宅真觀蔡真人封仁格真人制<lb/>
勅具某神朕聞真人恬漠獨與道息又豈假封號之榮<lb/>
哉然紀功崇祀亦國之所不廢也爾靈異之跡著于三<lb/>
隅捍水而漲不為災驅蝗而物無疵癘凡以誠禱如響<lb/>
斯答朕安得不汝嘉其詔祠官載錫徽號茍能用力於<lb/>
仁則報功之典無斁可<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-16a"/>
　　　沖佑觀仙女胡氏封普應真人李氏慈應真人<lb/>
　　　魚氏順應真人魚氏助應真人制<lb/>
勅具某仙等朕聞真人恬漠獨與道息然心誠求之則未<lb/>
有不感通者也爾等靈異之跡著於武夷生則保形鍊<lb/>
氣于巖之隈歿則駕風驅霆以雨徧天下朕用嘉之載<lb/>
錫徽名永宏道䕃可<lb/>
　　　沖佑觀真人封沖妙孚惠真人仙人張湛顯應<lb/>
　　　真人孫綽靈應真人趙元奇妙應真人彭令昭<lb/>
<pb n="KR4d0315_WYG_010-16b"/>
　　　沖應真人劉景嘉應真人顧思逺靜應真人白<lb/>
　　　石善應真人馬嗚生惠應真人制<lb/>
勅具某仙等漢作飛亷桂館以求神仙為己也非有志<lb/>
於求民也屬者旱魃為虐靡神不宗以武夷之巔神人<lb/>
所萃望走洞府以祈甘霔不崇朝之間觸石而雨朕安<lb/>
得不嘉之爰錫徽名以宏道力可<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>