<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>元詩體要巻五</head>
    <p>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　元詩體要巻五　　　　　明　宋公傳　編<lb/>
　　歌體<lb/>
　猗迂抑揚永言謂之歌有髙下之節誦之使人興起<lb/>
　若君臣之賡歌五子接輿滄浪之歌見於經傳非擊<lb/>
　壤卿雲之比讀者不可以不察觀所取者尤見古今<lb/>
　之不同也<lb/>
　　西山歌<hi>李存</hi>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-1b"/>
西山有廬以我逶迤東田有稌以我療饑春之日宜桑<lb/>
為父母裳冬之日宜酒為父母壽<lb/>
　　范増撞玉斗歌<hi>陳泰</hi>
鴻門醉兮幙張黑雲壓兮芒碭臣令莊兮起舞伯何為<lb/>
兮誤莊重瞳兮日光髙凖兮龍章風塵澒洞兮誰虜誰<lb/>
王我所惜兮謂王之玦臣事不濟兮心與斗裂嗚呼爾<lb/>
為漢蔽兮為忠臣千秋萬嵗兮爾楚無人<lb/>
　　虞美人夜泣歌<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-2a"/>
星熒熒兮隕空淚灑灑兮帳中妾生誤王兮妾死無從<lb/>
天若祚項兮天迴楚風王乘騅兮為龍妾埋骨兮江東<lb/>
　　東山棹歌上克齋董先生<hi>陳孚</hi>
東山之水兮其流湯湯秋風起兮白蘋飄香有美人兮<lb/>
芙蓉裳葺荷屋兮䟽以杜衡雲依依兮時在旁昔與雲<lb/>
出兮霖八荒今與雲歸兮一竿滄浪睇乾坤兮淡無光<lb/>
寜緑蓑兮遺金章嗚呼安得從之兮徜徉<lb/>
東山之水兮飛白漚白漚飄飄兮天光不流有美一人<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-2b"/>
兮蓮葉舟舟之來兮風颼颼舟之去兮荻花滿洲藐將<lb/>
驂兮飛虬紫紅竿兮北斗為鈎引六鰲兮歸墟之丘嗚<lb/>
乎安得從之兮遨逰<lb/>
　　飛蓬亭歌<lb/>
江南澤國多烟水年少輕身作逰子邇來衰老畏奔馳<lb/>
忽作飛蓬平地起飛蓬主人人中仙曾乘千斛凌風船<lb/>
船頭畫鼓催行酒船尾紅粧歌采蓮收篙巻綸今尚樂<lb/>
却悔從前風浪惡青雲裘褐一漚身白髮山林五湖客<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-3a"/>
我來花霧紅霏霏此蓬如山何處飛但當共坐索酩酊<lb/>
溪堂過雨春魚肥君不見鴟夷名成滄海去富貴畏人<lb/>
如脱兎又不見羊裘釣客桐江上一出張皇動天象何<lb/>
如主人飛蓬亭上飲醒與客吟酣即寢寢酣忽作江南<lb/>
夢風雨漂搖蓬不動<lb/>
　　弔故宫<hi>杜瑛</hi>
月上觚稜椒壁濕饑烏啄碎琅玕石刼灰飛盡海揚塵<lb/>
廢殿荒臺土花碧洛陽書生汴梁客一夜春風頭欲白<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-3b"/>
尊中頼有酒如泉醉倚寒窻破愁寂<lb/>
　　岳王墓<hi>韓中村</hi>
妖星墮地芒角赤龍劔悲吼風蕭瑟中原王氣挽不回<lb/>
將軍一死鴻毛擲秦家小兒真戲劇播弄造化搖樞極<lb/>
指讎為親忠為逆隻手上遮天眼力九闗茫茫隔天日<lb/>
無由下燭臣愚直臣愚萬死不足惜國恥未湔猶憤激<lb/>
古墳埋寃血空碧風雨年年土花蝕我恐精忠埋不得<lb/>
白日英魂土中泣請將衰骨斵出荒苔痕獻作吾皇補<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-4a"/>
天石<lb/>
　　蘇小小歌<hi>辛文房</hi>
東流水底西飛魚銜得錢塘紋錦書幾回錯認青驄馬<lb/>
著處閒乘油壁車鸚鵡杯殘春樹暗蒲萄衾冷夜窻虚<lb/>
蓮子種成南北岸苦心相望欲何如<lb/>
　　幼輿折齒歌<hi>羅磵谷</hi>
秋衫未成錦機語棠梨半花鳯一羽象床雪綜小龍梭<lb/>
細冗銀光吐氷縷西隣郎君東海歸芙蓉半白杏雨肥<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-4b"/>
十二闌邉説幽怨勸織南浦鴛鴦飛含蘭匿蕙無消息<lb/>
春酲彤霞漾玉色小龍呵出風雨聲奔騰觸裂雙白石<lb/>
白石國城三十六女子軍來兩城覆鸞歌猿嘯强激昻<lb/>
百户風來如箭鏃章䑓公子真豪縱復以㣲言相感動<lb/>
郎君切莫更癡心忍作甘心可人痛<lb/>
　　莫愁歌<hi>周竹坡</hi>
蓮花深紅蓮葉緑平沙月上鴛鴦宿青腰三板蘭作橈<lb/>
月下莫愁歌一曲移舟入花花轉深花深調苦難為音<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-5a"/>
江邉夜半誰為語只有嬋娟知此心露花漸白月漸午<lb/>
刺舟自覔來時路明朝繫纜栁邉門却在夜來潮落處<lb/>
　　夢兩雛<hi>揭徯斯</hi>
阿英十二能辟纑阿牛五嵗貪讀書辟纑成縷無人織<lb/>
讀書有志令人惜汝父飄零汝母休吾親雖健俱白頭<lb/>
雨聲斷道風驚屋阿婆獨抱諸孫哭<lb/>
　　吹簫歌贈金精山人陳天佑<hi>吴漢儀</hi>
金精之山何岧嶤夜深明月凉蕭蕭中有可人好絲竹<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-5b"/>
抱明月兮吹洞簫簫聲嗚嗚響空碧潜蛟起舞山魈泣<lb/>
含宫嚼羽妙入神月落參横朔風急曲中却憶秦樓女<lb/>
秦樓縹緲知何許鳴鳯雙飛竟不還至今遺事傳千古<lb/>
君留呉中猶未發我亦知君調殊絶明朝却賦歸去來<lb/>
吹簫還㺯金精月<lb/>
　　古劍歌為呉真人作<hi>楊載</hi>
閒閒真人藏古劍敬之如神不敢忽賔客來時求一觀<lb/>
輒有悲風起倉卒人言此是金鐵精良工煅煉乆始成<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-6a"/>
動搖天地合變化摩蕩日月含光晶昔年有蛟起江中<lb/>
口吐烈熖燒長空下民流溺上帝怒雷電徃擊皆無功<lb/>
嘗持此劍斬蛟首流血滔滔浸廬阜傳記傳聞時既乆<lb/>
不意世間今尚有吾過下里多惡氛魍魎魑魅能食人<lb/>
請君為我絶此怪一洗宇宙長清新<lb/>
　　月氏王頭飲器歌和貫學士韻<hi>祝蕃</hi>
單于寳刀寒映雪月氏髑髏飲寃血泥丸真人辭絳宫<lb/>
麴生時能醉其骨閼氏夜帳葡萄香拍<hi>缺</hi>春霞灔秋月<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-6b"/>
賢王起舞谷蠡歌傳飲懽呼兩耳熱燈前人影半闌殘<lb/>
燈後青燐已明滅持盃本為澆嶙峋胡為對此傷精魂<lb/>
弓蛇猶能致惑疾智瑤豈是無心人頭顱如許當速朽<lb/>
生擒誤入仇家手忍將鳴鏑射頭曼吁嗟降王亦何有<lb/>
後來漢使渃水東猶待留犁澆盟酒<lb/>
　　南北風歌<lb/>
南船順水還順風髙帆疾過如飛鴻北船逆風還逆水<lb/>
百丈牽江纔數里南船揮手謝北船不須腸斷南風前<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-7a"/>
自縁行色有南北未必天心偏順逆明日南風換北風<lb/>
北船却與南船同<lb/>
　　木棉歌<hi>熊磵谷</hi>
秋陽收盡枝頭露烘綻青囊翻白絮田婦携筐採得歸<lb/>
渾家指作機中布大兒來覔襦小兒來覔袴半擬償私<lb/>
債半擬輸官府竹籠旋着活火熏蠧蟲母子走紛紛尺<lb/>
鐵碾出瑤空雪一弓彈破秋江雲中虚外泛搓成索晝<lb/>
夜踏車聲落落車聲纔冷催上機知作誰人身上衣小<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-7b"/>
女背面臨風泣憶曾隨母園中拾<lb/>
　　蘇武李陵泣别圗<hi>歐陽伯恭</hi>
祁連山前箭如雨渤海岸邉羝不乳同是肝腸十九年<lb/>
白髮君歸朝故主臣心有血一斗許亦欲隨君歸釁皷<lb/>
五千健兒五千母臣若獨歸魂魄苦空將老淚寄君歸<lb/>
歸灑茂陵墳上土<lb/>
　　天馬歌<hi>揭徯斯</hi>
天子仁聖萬國歸天馬來自西海西𤣥雲披身玉兩蹄<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-8a"/>
髙餘六尺脩倍之七度海洋身若飛海左海右雷霆隨<lb/>
天子曉御慈仁殿天風忽來天馬見龍首鳯臆目如電<lb/>
不用漢兵三十萬有徳自歸四海羡天馬來庶政平天<lb/>
子仁聖萬國清臣願作歌萬國聴<lb/>
　　又<hi>宋无</hi>
天馬天上龍駒生天漢間兩目夾明月蹄削崑崙山秣<lb/>
元氣飲沆瀣天步超人寰天公玉帝老不騎饑食虎豹<lb/>
出九闗滅滅沉沉流彗姿歘承紫霞顔黄道三十六萬<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-8b"/>
里日馳周天去復還時乎降精渥洼中龍性變化終難<lb/>
攀天馬來瑞何朝化為龍應童謠騶虞仁獸恥在埛龍<lb/>
亦絶迹歸赤霄風沙豈無大宛種雖有八極安能超天<lb/>
馬來雲霧開天廐騕褭鳴龍媒龍媒不鳴鳴駑駘<lb/>
　　奉和效古意醉歌<hi>范梈</hi>
憶昔初年三四齡當客唯對聲泠泠夜誦漢賦一千字<lb/>
朝來千字仍心𡨕自許英年逼華蓋豈信流光不相待<lb/>
衹今四十少二年坐合立忘足悲慨我當贈君金縷羅<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-9a"/>
君當贈我黄鵠歌呉南水逺春似畫欲行未行可奈何<lb/>
莫使風雷寄鳴鋏莫嘆羊裘墮烟雪人生萬事如春花<lb/>
璚花雖晚君須折<lb/>
　　過嘉興<hi>薩都拉</hi>
三山雲海幾千里十幅蒲帆掛秋水呉中過客不思家<lb/>
江南畫船如屋裏蘆芽短短穿碧沙船頭鯉魚吹浪花<lb/>
呉姬蕩槳入城去細雨小寒生碧紗我歌水調無人續<lb/>
江上月凉吹紫竹春風一曲鷓鴣詞花落鶯啼滿城緑<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-9b"/>
　　過采石<hi>聶古柏</hi>
采石江頭秋月白蛾眉亭下灘聲咽繡衣玉斧曉霜寒<lb/>
同是天涯苦行客酒仙一去海生塵青山三尺埋衣巾<lb/>
清江白鳥自今古岸草汀花空復春我欲御風逰八表<lb/>
醉裏豪情覔三島閶闔雲深不可攀回首江南𢾗峯小<lb/>
　　虞美人歌<hi>楊維楨</hi>
抜山將軍氣如虎神騅如龍踏天下将軍戰敗歌楚歌<lb/>
羙人一死能自許愴惶伏劍答危主不同野雉隨仇虜<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-10a"/>
江邉碧血吹青雨化作春芳悲漢土<lb/>
　　平原君斬美人歌<lb/>
平原君起朱樓美人盈盈樓上頭槃跚跛者彼何叟美<lb/>
人一笑槃跚愁門下士引去不可留美人髙價千金直<lb/>
千金不惜美人頭君不見帷中女兒觀跛者一笑五國<lb/>
生戈矛<lb/>
　　送日本僧太嵗歸國歌<lb/>
山為城海為池秦童子國東海垂有九一統薄海外其<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-10b"/>
王嵗貢來珍竒太嵗子雪須眉七條掛在扶桑枝跨海<lb/>
來從震旦國之師取經徑徃西天西神杯蹋浪浪花白<lb/>
浪花作雨青天低城頭皷響城下馬嘶花袍國王接幢<lb/>
葢人從大唐國裏歸<lb/>
　　嶧山<hi>鮮于樞</hi>
東方巨鎮宗岱宗羣山列侍臣妾同西南崛起一萬仭<lb/>
却立不屈如爭雄何年天星下天宫墜地化作青芙蓉<lb/>
外如刻削中空洞閬風𤣥圃遙相通我昔東逰訪青童<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-11a"/>
羣仙招我逰中峯悔不絶粒巢雲松失身誤落塵網中<lb/>
如今可望不可到艤舟空羨冥飛鴻神仙可學事亦晚<lb/>
安用屑屑悲秋蓬吾聞嶧陽有孤桐鳯凰鳴處朝陽紅<lb/>
安得斲為寳琴獻天子為民解愠歌南風<lb/>
　　谿山風雨圗<hi>李孝光</hi>
元氣贔屭生蛟龍銀河倒挿青芙蓉九疑正在九州外<lb/>
碧樹悄悄連丹楓上有萬古不死之明月下有掀天巨<lb/>
浪之長江有客有客陸龜䝉徃來江南成老翁天地無<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-11b"/>
窮屢迴首放船去踏江上峯船頭十日懸青雨風抜銀<lb/>
河映東戸山隨没鶻落中原水作巴蛇走全楚向來英<lb/>
䧺定黄土空遺絹素留今古天地一合如金甌萬嵗千<lb/>
秋奉明主<lb/>
　　山中苦寒歌<hi>李坦之</hi>
深山苦寒弗可居門前積雪三尺餘隂崖一夜石脱骨<lb/>
寒溜萬瓦氷垂須道人凍臥山之麓暮熱松明煑溪緑<lb/>
山隂孤棹期不來夢入幽厓聞折竹征西將軍持短兵<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-12a"/>
馳馬夜渡黄河氷闗東諸將面欲裂嚴光獨釣桐江雪<lb/>
　　女兒浦歌<hi>揭徯斯</hi>
女兒浦前湖水流女兒浦口過湖舟湖中日日多風浪<lb/>
湖邉人人還白頭<lb/>
大孤山前女兒灣大孤山下浪如山山前日日風和雨<lb/>
山下舟船自徃還<lb/>
　　櫂歌<hi>傳若金</hi>
河中日日水悠悠誰道人心似水流河水灣迴有時直<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-12b"/>
人心屈曲幾時休<lb/>
去年船裏逢端午今年船裏又端陽九節菖蒲本仙藥<lb/>
如何曲曲似愁腸<lb/>
　　小娘歌<hi>元好問</hi>
呉兒㳂路唱歌行十十五五和歌聲唱得小娘相見曲<lb/>
不解離鄉去國情<lb/>
南來逰騎日紛紛斷岸長堤是陣雲萬落千村藉不得<lb/>
城池留得䕶官軍<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-13a"/>
山無穴洞水無船單騎驅人動數千直使今年留得在<lb/>
更教何處過來年<lb/>
青山髙處望南州漫漫江水遶城流願得此身隨水去<lb/>
直到海底不回頭<lb/>
鴈鴈相送過河來人歌人哭鴈聲哀鴈到秋來却南去<lb/>
南人北度幾時迴<lb/>
風神昨日又今朝踏碎丫頭路更遙不似南橋騎馬日<lb/>
生紅四尺繫郎腰<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-13b"/>
竹溪梅塢淨無塵二月江南烟雨春傷心此日河橋路<lb/>
千里荆榛不見人<lb/>
太平婚嫁不離鄉楚楚兒郎小小娘三百年來涵養出<lb/>
却將沙漠換牛羊<lb/>
饑烏坐守草間人青布猶存舊領巾六月南風一萬里<lb/>
若為白骨便成塵<lb/>
黄河千里扼兵衝虞虢分明在眼中為向荆湖諸將道<lb/>
且休誇説蔡州功<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-14a"/>
　　行體<lb/>
　步驟馳騁有如行書謂之行宜痛快詳盡若行雲流<lb/>
　水也考之樂府有怨歌行長短歌行之類唐人效之<lb/>
　者多要必辨之而識其體是編不為聲律之所拘若<lb/>
　孤雌行烈婦行劉平妻巴陵女感發奮厲有古貞烈<lb/>
　之風不可以不取其餘亦可尚矣<lb/>
　　早朝行<hi>王士熈</hi>
石頭啼烏翻曙光千門萬户開未央丞相珂馬沙堤長<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-14b"/>
奏章催喚東曹郎燕山馹騎朝來到雨澤十分九州報<lb/>
輦金䭾帛分逺行龍沙士飽無皷聲閣中龍床琢白玉<lb/>
瑟瑟圍屛海波緑曲闌五月櫻桃紅舜琴日日彈薰風<lb/>
　　春曉行<hi>張嗣行</hi>
夢魂短短春宵殘喈喈鷄語催征鞍東方彷彿淡烟曉<lb/>
栁露細拂征衫寒僮僕前行指予路那箇長亭經某處<lb/>
離情莾莾不分明黯淡孤村半烟樹<lb/>
　　春日行<hi>林霽山</hi>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-15a"/>
栁花衮雪春𡨕𡨕溪風一夜吹為萍萍隨風去𣺌流水<lb/>
人生無根亦如此故山入夢草芊芊半窻疎雨寒食天<lb/>
曉來白髮稀可數多少朱顔化黄土髙原冉冉青烟斜<lb/>
麥飯灑松能幾家子規呌殘金粟墓繭紙蘭亭亦飛去<lb/>
　　又<hi>李坦之</hi>
東風入樹吹流鶯曉窻欲曙花𡨕𡨕美人窻間動曉思<lb/>
鶯聲枕上提春情座中日出花滿城城南春深楊栁青<lb/>
王孫不歸消息斷深閨無人春草生草生猶有時王孫<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-15b"/>
何日歸斜陽照流水萬里長相思東園三月花爛開西<lb/>
隣胡蝶雙飛來明年蝶去春無主閉門花落愁如雨<lb/>
　　春風行<hi>陳孚</hi>
子規催春春欲去海棠片片飄紅雨幽人豈無兒女情<lb/>
懶聴畫樓鶯燕語東風吹到古渡頭淡烟𣺌𣺌横孤舟<lb/>
孤舟撑入菰蒲裏日落未落波悠悠逺峯幾㸃青未了<lb/>
前浦𡨕𡨕沒白鳥獨倚短蓬聴漁歌不知人世居<hi>缺</hi>
　　清明日<hi>唐玉潛</hi>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-16a"/>
萬花正開風雨惡曉起新晴花正落老夫未起失芳期<lb/>
賞心但覺隨年薄今年花落明年開去年看花人不來<lb/>
死生榮悴俱可哀緑隂滿地成蒼苔<lb/>
　　暮春㑹同年作<hi>黄清老</hi>
青山林下啼班鳩緑楊門前嘶紫騮落花成陣作春雨<lb/>
東風淡淡雲悠悠美人捲簾日在手蝴蝶飛上珊瑚鈎<lb/>
南溪不見筍成竹擬約滄波同倚樓<lb/>
川鳬浴日金粼粼垂楊馬嘶三月春逰蜂舞蝶總愛客<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-16b"/>
飛絮落花時近人東風吹水入銀甕芳草為我鋪緑茵<lb/>
更催朝露染魏紫舞袖一拂南山塵<lb/>
　　弔古行<hi>于介翁</hi>
蒼梧之南湘水頭烟波逐客増離憂重瞳孤墳閟白日<lb/>
雙娥貞佩搖清秋江空夜聞鬼對泣泣罷仍為鼔瑤瑟<lb/>
瑟聲漸杳江聲長丹楓墮影天霜白臨江被髮招帝魂<lb/>
拔劍欲斷東流奔東流無窮帝不返鳴呼薄俗無由敦<lb/>
　　望夫磯<hi>劉時中</hi>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-17a"/>
望夫山頭日欲頽望夫山下江聲哀山頭日日風雨惡<lb/>
江頭不見行人回空山亭亭幾朝暮猶記行人去時路<lb/>
知君渡河長不歸恨不當年逐君去此身化石千仭磯<lb/>
石猶可轉心不移長江水涸黄埃飛行人應有歸來時<lb/>
　　金谷行<hi>楊奐</hi>
洛陽園池天下無金谷近在西城隅晉時花草不復見<lb/>
野人猶解談齊奴齊奴豪奢誰比數酒酣愛擊珊瑚樹<lb/>
後堂春風滿桃李中有一枝名緑珠千金買步障百金<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-17b"/>
買氍毹時時吹笛替郎語雲窻霧戸長歡娯層階欲下<lb/>
須人扶豈料一日能捐軀紅飛玉碎頃刻裏空使行客<lb/>
悲躊躇樓頭小婦感恩死君臣大義當何如<lb/>
　　居庸行<hi>揭徯斯</hi>
昔我望居庸南今我出居庸北岩巒爭吞吐風水清且<lb/>
激逶迤數十里曲折殊未息闗門兩向當天開馬如流<lb/>
水車如雷荒雞一聲闗吏起列宿慘澹雲徘徊山盤盤<lb/>
石圉圉山如龍石如虎龍怒欲騰虎欲舞太行餘勢猶<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-18a"/>
如許昔不容單車今馬列什伍聖人有道闗門開闗門<lb/>
開千萬古<lb/>
　　孤雌行為郾城節婦作<lb/>
有鳥有鳥雌䧺相追哺雛未飽鳴且飛雛未長䧺乃死<lb/>
子亦隨朝朝暮暮唯孤雌長林廣野風日美步步不敢<lb/>
離故棲燕雀搖颺差復池迴身何惱遞相欺誰憐孤雌<lb/>
心到死終不移更有許州郾城徐氏母一生抱恨守空<lb/>
閨<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-18b"/>
　　烈婦行<hi>趙孟頫</hi>
　　　至元七年濵州軍事劉平之戍棗陽與其妻胡<lb/>
　　　俱道宿車下平為虎所得起追及之殺虎脱其<lb/>
　　　夫吾聞之中原賢士大夫如此乃為感激慷慨<lb/>
　　　作烈婦行以歌之<lb/>
客車何焞焞夫挽婦為推問君將安去言徃棗陽戍官<lb/>
事有程宿車下夜半可憐逢猛虎夫命懸虎口婦怒髮<lb/>
指天十步之内血相濺夫難再得虎可前寜與虎死母<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-19a"/>
與虎生呼兒取刃力與爭虎死夫活心始平男兒節義<lb/>
有如此萬嵗千秋可以事明主馮婦卞莊安足數烏乎<lb/>
猛虎逢尚可寗成寗成奈何汝<lb/>
　　劉平妻殺虎行<hi>楊維楨</hi>
　　　劉平妻胡氏從平戍棗陽平為虎擒胡殺虎爭<lb/>
　　　夫千載義烈有足歌者猶恨時之士大夫其作<lb/>
　　　未䧺故為賦是章<lb/>
夫從君妾從主夢魂猶痛刀箭瘢况乃全軀飼豺虎拔<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-19b"/>
劍誓天天為怒眼中於莵小如鼠百年虎鬼寃魂語精<lb/>
光夜貫新阡土可憐三世不復仇泰山之婦何足數<lb/>
　　巴陵女子行<hi>郝經</hi>
　　　已未秋九月王師渡江大帥巴圖爾自鄂渚以一<lb/>
　　　軍覘上流遂圍岳岳潰入於洞庭俘其遺民以<lb/>
　　　歸女子誓不辱于兵書詩衣帛見意赴江而死<lb/>
　　　余悲其志作巴陵女子行<lb/>
北來諸軍飛渡江突騎一夜滿岳陽樓頭火起入閭巷<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-20a"/>
曹伍偶走如牛羊巴陵女子尚書婦生平不識門前路<lb/>
亂兵驅出勢蒼黄夫婿翁姑在何處呑聲掩淚行且啼<lb/>
啼㾗沾濕越羅衣此生忍使人再辱裂帛暗寫臨終詩<lb/>
上言社稷安危事下説投江誓天志一回宛轉一悲辛<lb/>
心折魂飛不成字詩成淚盡赴江流蛾眉蕭颯天為愁<lb/>
芙蓉零落入秋水玉骨直𦵏青海頭古來烈婦纔一二<lb/>
誰似巴陵更文理名與長江萬古流丞相魏公還不死<lb/>
　　白楊行<hi>呉志淳</hi>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-20b"/>
　　　真定劉生客死閩中同行者為歸其骨其妻胡<lb/>
　　　氏自圗夫容以祀因哭而絶鄰人憐之遂合𦵏<lb/>
　　　鍾陵東門故又號曰鍾陵行<lb/>
鍾陵東門白楊樹行人指㸃是雙墓墓中夫婦俱少年<lb/>
一雙白璧埋黄泉黄泉相逢語嗚咽一一從前向郎説<lb/>
前年郎去客三山今年郎歸白骨還當時自畫蛾眉様<lb/>
今日却寫郎容顔容顔轉似心轉切呌郎不應心斷絶<lb/>
生時不得逐郎行死時却與郎同穴丹青遺像留人間<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-21a"/>
年年淚竹寒生斑當年曾過延平渡還見雙龍化劍灣<lb/>
堂前既無父與母堂下又無兒與女使妾有子堂有姑<lb/>
丹心一寸那能枯一朝盛事付流水忠義幾人能到底<lb/>
秋風月冷鳯凰來與郎同上吹簫臺<lb/>
　　飛花行贈馬衢州<hi>戴帥初</hi>
山上風花山下飛花飛欲盡山翁歸歸遲亦自忘行跡<lb/>
但覺滿地紅依依餘花更惜隨溪去溪上逰人山下路<lb/>
戀家漁父斷來蹤避難劉郎記前度花開花落春風前<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-21b"/>
我昔與翁同少年祇今鶴去伹華表何處鳥啼悲杜鵑<lb/>
逰人自逰春自暮從翁問花花不語且當向花日日醉<lb/>
醉倒花前學花舞<lb/>
　　落花行<hi>呉師道</hi>
東風吹花花作團美人脉脉憑闌干倦投紅筵逐舞鳯<lb/>
故尋翠袖縈釵鸞去年送别城南道城南飛花委芳草<lb/>
闗河萬里人未歸風雨一畨春又老抱愁無語還深閨<lb/>
拂釵攬袖香依依緑隂𤨏窻蝶影斷空枝弔月䳌聲悲<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-22a"/>
青春不復悲逰子不顧期美人掩淚長相思恨身不似<lb/>
花能飛花飛終恨沾塵泥安得與花飛去陽闗西<lb/>
　　大信晚泊呈舟中諸公<hi>揭徯斯</hi>
千家楊栁江當門東梁西梁兩岸蹲連檣大艦集日昏<lb/>
摐金伐皷海上聞小江更出采石後前人立功後人守<lb/>
大信花采石酒陌上相逢莫迴首<lb/>
　　武昌舟中觸目<lb/>
兩髯背立鳴雙櫓短簔開合滄江雨青山如龍入雲去<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-22b"/>
白髮何人並沙語船頭放歌船尾和篷上雨鳴篷下坐<lb/>
推篷不省是何鄉但見雙雙白鷗過<lb/>
　　送兄孟脩還江西<hi>虞集</hi>
老兄五月來作客八年不見頭總白五人兄弟四人在<lb/>
忽憶中郎淚沾臆我家蜀西忠孝門無田無宅惟書存<lb/>
兄雖管庫實父䕃弟竊餘澤承君恩文章不如孟氏好<lb/>
叔氏最少今亦老五郎十嵗未知學嗟我胡為長逺道<lb/>
諸兒讀書俱不多又不力耕將奈何憂來每得二三友<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-23a"/>
看花把酒臨風哦蜀山嵯峩歸未得盤盤先隴臨川側<lb/>
碧梧翠竹手所移應與青松各千尺南風吹雪河始氷<lb/>
兄歸烏帽何㷀㷀明年乞身向天子共讀父書歌太平<lb/>
　　紈扇行<hi>李泂</hi>
誰家玉貌䝉清霏手揮紈扇臨東池瀟湘搖波月㺯影<lb/>
碧波疑見湘江妃淚㾗竹上猶未滅一尺氷紈萬愁結<lb/>
風吹翠袖巻寒烟汗入紅肌凝素雪深閨無人凉氣早<lb/>
輕薄恩情易衰老昔隨蝴蝶上春衣今逐流螢向秋草<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-23b"/>
不見班姬染翰時空遺漢宫題扇詩千年怨墨已零落<lb/>
一天霜露沾人衣<lb/>
　　美人行<hi>劉因</hi>
美人娟娟秋水隔烟霧深沉䝉玉質日逐晴波去不歸<lb/>
遙山只有行雲碧碧雲日暮心悠哉窻前一夜梅花開<lb/>
平生自信心如鐵一寸相思一寸灰<lb/>
　　白鴈行<lb/>
北風初起易水寒北風再起吹江千北風三吹白鴈來<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-24a"/>
寒氣直薄朱崖山乾坤噫氣三百年一風掃地無留殘<lb/>
萬里江湖想瀟灑佇看春水鴈來還<lb/>
　　北風行<hi>張翥</hi>
長河風急波浪惡青天晝黄塵漠漠瓠<graphic n="KR1383" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1383.png" mimeType="image/png"/>渡中舟盡泊<lb/>
官船撦帆與水爭牽馬毛<hi>缺</hi>撾不行秃樹掛戛枯蓬驚<lb/>
夜深風定浪聲死窻光倒搖天在水前伴相呼隨鴈起<lb/>
帽絮不煖衣生稜老賈獨語愁河水上閘下閘應<hi>缺</hi>
篙師指直失増减明星欲明霜似糝館陶城南<hi>缺</hi>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-24b"/>
　　發古城鋪<lb/>
黄蒿古城風捲沙澗頭衰樹啼寒鴉嵗云暮矣霜露積<lb/>
夜如何其星漢斜滿衣落月行人起馬上夢魂猶在家<lb/>
　　逰呉山駞峯紫陽洞<hi>薩都拉</hi>
天風吹我登駞峯大山小山石玲瓏赤霞日射紫瑪瑙<lb/>
白露夜滴青芙蓉飄飄雲氣穿石屋石上凉風吹紫竹<lb/>
掛冠何日賦歸來掃石篝燈洞中宿<lb/>
　　商徳符學士桃源清曉圗<hi>趙孟頫</hi>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-25a"/>
宿雲初散青山濕落紅繽紛溪水急桃花源裏得春多<lb/>
洞口青烟搖緑蘿緑蘿搖烟掛絶壁飛流直下三千尺<lb/>
瑤草離離滿澗阿長松落落凌空碧雞鳴犬吠自成村<lb/>
居人至老不相識瀛洲仙客知仙路㸃染丹青寄輕素<lb/>
何處有山如此圗移家欲向山中住<lb/>
　　花鳥圗<hi>揭徯斯</hi>
呉中女兒顔色好洗面看花花為悄調朱㺯粉不自施<lb/>
寫作窻間雪衣鳥緑窻沉沉春晝遲半生心事花鳥知<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-25b"/>
花殘鳥去人不歸細雨梅酸愁畫眉<lb/>
　　山水圗<hi>貢師泰</hi>
前山後山雲亂起山脚入溪清見底溪南更有山外山<lb/>
散如浮塵聚如米老楓枯櫟葉紛紛下有人家深閉門<lb/>
釣絲欲收風浪急却回雙艇來籬根老翁曵杖行傴僂<lb/>
一童負樵一童斧筆端意度盡神妙巻裏衣冠自淳古<lb/>
商周寂寞經幾秦後來莘渭寜無人茫茫耕釣去不已<lb/>
武陵竟隔桃花春<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-26a"/>
　　伊尹耕莘圗<lb/>
碧海晝沸白日淪禹鼎欲徙湯網仁長繩短箠行蹩<graphic n="KR0887" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0887.png" mimeType="image/png"/>
驅牛獨耕莘野雪有時仰面一長吁青天漫漫風烈烈<lb/>
身居畎畆堯舜心忍看民生墮昏沉乾坤闔闢係出處<lb/>
幡然起作商家霖先農有詩亦有譜後世南陽詠梁甫<lb/>
　　子昻墨竹<hi>虞集</hi>
呉興畫竹不欲工腕指所至生秋風古來篆籀法已絶<lb/>
唯有木葉雕蠶蟲黄金錯刀刀屈鐵太隂作雨山石裂<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-26b"/>
蛟龍起陸真宰愁雲暗蒼梧泣湘血呉興之竹乃非竹<lb/>
呉興昔年面如玉波濤浩蕩江海空落月年年照秋屋<lb/>
　　京城燕<hi>納新</hi>
三月京城寒悄悄燕子初來怯清曉河堤栁弱氷未消<lb/>
墻角杏花紅蕚小主家簾幕重重垂銜芹却傍簷間飛<lb/>
托巢未穏井梧墜翩翩又向天南歸君不見舊時王謝<lb/>
多樓閣青𤨏無塵捲珠箔海棠花外春雨晴芙蓉葉上<lb/>
秋霜薄<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-27a"/>
　　新月行<lb/>
江南小兒不識愁新月指作白玉鈎家人見月更懽喜<lb/>
捲簾喚我登髙樓三年留滯京華裏衮衮黄塵馬首起<lb/>
一畨見月一畨愁歸心夜逐東流水在家不厭賤與貧<lb/>
出門滿眼多故人誰念天涯逺逰客只有新月能相親<lb/>
　　門有車馬客行<hi>張翥</hi>
坐秋雨思秋風仰眎白日雲中彼美一人誰容秉心欝<lb/>
其忡忡<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-27b"/>
為客一鼓云何慷慨起舞悲歌巨魚出聴凉波鳴鳥徘<lb/>
徊庭柯<lb/>
有客有客在門崔嵬髙葢華軒起欲與之語言巳叱僕<lb/>
夫回轅<lb/>
寜不少忍須㬰謂我巷不容車北里豪家是趨堂上有<lb/>
笙有竽<lb/>
盛衰相尋無端媒勞恩絶則然還坐自樂我閒勿謂無<lb/>
知絶絃<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-28a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0100_WYG_005-28b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　元詩體要巻五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>