<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>坡門酬唱集巻十六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　坡門酬唱集巻十六<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　宋　邵浩　編<lb/>
　　東坡<lb/>
　　　和陶擬古九首<lb/>
有客叩我門繫馬門前栁庭空鳥雀噪門閉客立久主人枕<lb/>
書臥夢我平生友忽聞剥啄聲驚散一杯酒倒裳起謝客夢<lb/>
覺兩愧負坐談雜今古不答顔愈厚問我何處來我來無何有<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-1b"/>
酒盡君可起我歌已三終由來竹林人不數濤與戎有<lb/>
酒從孟公慎勿從揚雄﨑嶇頌沙麓塵埃汙西風昔我<lb/>
未嘗逹今者亦安窮窮逹不到處我在阿堵中<lb/>
客去室幽幽鵩鳥來坐隅引吭伸兩翮太息意不舒我<lb/>
生如寄耳何者為我廬去此復何之少安與汝居夜中<lb/>
聞長嘯月落荒榛蕪無問亦無答吉㓙兩何如<lb/>
少年好逺遊蕩志隘八荒九夷為藩籬四海環我堂盧<lb/>
生與若士何足期杳茫稍喜海南州自古無戰塲竒峰<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-2a"/>
望黎母何異嵩與邙飛泉㵼萬仭舞鶴雙低昂分流未<lb/>
入海膏澤瀰此方芋魁儻可飽無肉亦奚傷<lb/>
黎山有幽子形槁神獨完負薪入城市笑我儒衣冠生<lb/>
不聞詩書豈知有孔顔翛然獨往來榮辱未易闗日暮<lb/>
鳥獸散家在孤雲端問答了不通歎息指屢彈似言君<lb/>
貴人草莽棲龍鸞遺我吉貝布海風今嵗寒<lb/>
馮洗古烈婦翁媪國於兹策勲梁武後開府隋文時三<lb/>
世更險難一心無磷緇錦繖平積亂犀渠破餘疑廟貌<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-2b"/>
空復存碑版漫無辭我欲作銘志慰此父老思遺民不<lb/>
可問僂句莫予欺犦牲菌雞卜我當一訪之銅鼔壺盧<lb/>
笙歌此迎送詩<lb/>
沉香作庭燎甲煎紛相和豈若炷㣲火縈煙嫋清歌貪<lb/>
人無饑飽胡椒亦求多朱劉兩狂子隕墜如風花本欲<lb/>
竭澤漁奈此明年何<hi>朱初平劉誼欲冠帶黎人以取水沈</hi>
鷄窠養鶴髮及與唐人游來孫亦垂白頗識李崖州再<lb/>
逢盧與丁閲世真東流斯人今在亡未遽掩一丘我師<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-3a"/>
吳季子守節到晚周一見春秋末渺焉不可求<lb/>
城南有荒池瑣細誰復採幽姿小芙蕖香色獨未改欲<lb/>
為中州信浩蕩絶雲海遥知玉井蓮落蘂不相待攀躋<lb/>
及少壯已失那容悔<lb/>
　　　欒城和<lb/>
客居逺林薄依墻種楊栁歸期未可必成隂定非久邑<lb/>
中有佳士忠信可與友相逢話禪寂落日共杯酒艱難<lb/>
本何求緩急肯相負故人在萬里不復為薄厚米盡鬻<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-3b"/>
衣衾時勞問無有<lb/>
閉門不復出兹焉若將終蕭然環堵間乃復有為戎我<lb/>
師柱下史久以雌守雄金刀雖云利未聞能斫風世人<lb/>
欲困我我已安長窮窮甚當辟穀徐觀百年中<lb/>
蕭蕭髮垂素晡日迫西隅道人憫我老元氣時巻舒嵗<lb/>
惡風雨交何不完子廬萬法滅無餘方寸可久居將掃<lb/>
道上塵先㧞庭中蕪一净百亦净我物皆如如<lb/>
夜夣被髮翁騎麟下大荒獨行無與遊闖然欵我堂髙<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-4a"/>
論何峥嶸㣲言何渺茫我徐聽其説未離翰墨塲平生<lb/>
氣如虹宜不塟北邙少年慕遺文竒<graphic n="KR1086" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1086.png" mimeType="image/png"/>揖昂昂衰罷百<lb/>
無用漸以圜斵方隠約就所安歛退還自傷<lb/>
海康雜蠻蜑禮俗多未完我居近閭閻請先化衣冠衣<lb/>
冠一有恥其下胡為顔東隣有一士讀書寄賢闗歸來<lb/>
奉親友跬步行必端慨然顧流俗歎息未敢彈提提烏<lb/>
鳶中見此孤翔鸞漸能衣裘褐袒裼知惡寒<lb/>
佛法行中原儒者恥論兹功施㝠冥中亦何負當時此<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-4b"/>
方舊雜染渾渾無名緇治生守家室坐使斯人疑未知<lb/>
酒肉非能與生死辭熾哉呉閩間佛事不可思生子多<lb/>
頴悟得報豈汝欺時有正法眼一出照曜之誰為邑中<lb/>
豪勤誦我此詩<lb/>
憂來感人心悒悒久未和呼兒具濁酒酒酣起長歌歌<lb/>
罷還獨舞黎麥力誠多憂長酒易消釋去如風花不悟<lb/>
萬法空子如此心何<lb/>
杜門人笑我不知有天游光明遍十方咫尺陋九州此<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-5a"/>
觀一日成衮衮通法流竿木常自隨何必反故丘老耼<lb/>
白髪年青牛去西周不遇闗令尹履迹誰能求<lb/>
鋤田種紫芝有根未堪採逡廵嵗月度歎息毛髮改翛<lb/>
然玉露下滴<graphic n="KR0377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0377.png" mimeType="image/png"/>投滄海須牙忽長茂枝葉行可待夜燒<lb/>
沉水香持戒謹無悔<lb/>
　　和陶雜詩<lb/>
斜日照孤隙始知空有塵㣲風動衆竅誰信我忘身一<lb/>
笑問兒子與汝定何親從我來海南幽絶無四隣耿耿<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-5b"/>
如缺月獨與長庚晨此道固應爾不當怨尤人<lb/>
故山不可到飛夣隔五嶺真遊有黄庭閉目寓兩景室<lb/>
空無可照火滅膏自冷披衣起視夜海濶河漢永西牕<lb/>
半明月散亂梧楸影良辰不可繫逝水無由騁我苖期<lb/>
後枯持此一念静<lb/>
真人有妙觀俗子多妄量區區勸粒食此豈知子房我<lb/>
非徒跣相終老懐未央兎死縛淮隂狗功指平陽哀哉<lb/>
亦可羞世路皆羊腸<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-6a"/>
相如偶一官嗤鄙蜀父老不記犢鼻時滌器混傭保著<lb/>
書曽㡬何渇肺灰土燥琴臺有遺魄笑我歸不早作書<lb/>
遺故人皎皎我懐抱餘生幸無愧可與君平道<lb/>
孟徳黠老狐姦言嗾鴻豫哀哉喪亂世梟鸞各騰翥逝<lb/>
者知㡬人文舉獨不去天方斵漢室豈計一郗慮昆蟲<lb/>
正相齧乃比藺相如我知公所坐大名難久住細徳方<lb/>
險㣲豈有容公處既往不可悔庻為來者懼<lb/>
博大古真人老耼闗尹喜獨立萬物表長生乃餘事稚<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-6b"/>
川差可近儻有接物意我頃登羅浮物色恐相值徘徊<lb/>
朱明洞沙水自清駛滿把菖蒲根歎息復棄置<lb/>
藍喬近得道常苦世褊迫西遊王屋山不踐長安陌爾<lb/>
來寜復見鳥道渡太白昔與呉逺遊同藏一瓢窄潮陽<lb/>
隔雲海嵗晚儻見客伐薪供養火看作棲鳯宅<lb/>
南榮晚聞道未肯化庚桑陶頑鑄强鑛枉費塵與糠越<lb/>
子古成之韓生教休糧參同得靈鑰九鐰啟伯陽鵝城<lb/>
見諸孫貧苦我為傷空餘焦先室不傳元化方遺像似<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-7a"/>
李白一奠臨江觴<lb/>
餘齡難把玩妙解寄筆端常恐抱永歎不及丘明遷親<lb/>
友復勸我放心餞華顛虚名非我有至味知誰餐思我<lb/>
無所思安能觀諸縁已矣復何歎舊説易兩篇<lb/>
申韓本自聖陋古不復稽巨君縱獨慾借經作巖崖遂<lb/>
令青衿子珠璧人人懐鑿齒井蛙耳信謂天可彌大道<lb/>
久分裂破碎日愈離我如終不言誰悟角與羈吾琴豈<lb/>
得已昭氏有成虧<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-7b"/>
我昔登朐山日出觀滄凉欲濟東海縣恨無石橋梁今<lb/>
兹黎母國何異于公鄉蠔浦既粘山暑退亦飛霜所欣<lb/>
非自誷不怨道里長<lb/>
　　　欒城和<hi>時有赦書北還</hi>
大道與衆往疾驅秪自塵徐行聽所之何者非吾身却<lb/>
過白鶴峯鷄狗來相親築室依果樹有無通四鄰安眠<lb/>
豈有足良夜惟恐晨晨朝亦何事倦對往來人<lb/>
莫言三謫逺歸路近庾嶺誰憐東坡窮垂老徒北景幸<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-8a"/>
無薪炭役豈念冰雪冷平生笑子厚山水記栁永孜孜<lb/>
苦懐歸何異走逃影吾觀兩蠻觸出縮方馳騁百年寄<lb/>
龜息幸此支牀静<lb/>
我來適惡嵗斗米如珠量何時舉頭看嵗月守心房念<lb/>
我東坡翁忍飢海中央願公勿言飢稷卨調隂陽玉池<lb/>
有清水生肥滿中腸<lb/>
故山縱得歸無復昔遺老家風知在否後生恐難保似<lb/>
聞老翁泉曽作泥土燥窮冬忽涌溢絡繹缾罌早此翁<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-8b"/>
終可信明月耿懐抱從我先人遊安得不聞道<lb/>
幽居如蟄蟲雷雨驚奮豫無根不萌動有翼皆騫翥嗟<lb/>
我獨枯槁無來孰為去念兄當北還海濶煎百慮往來<lb/>
七年間信矣夣幻如從今便築室占籍無所住四方無<lb/>
不可莫住生滅處縱浪大化中何喜復何懼<lb/>
嘗聞左師言少子古所喜二兒從兩父服辱了百事佳<lb/>
子何闗人自怪餘此意看書時獨笑屢與古人值他年<lb/>
㑹六子道眼誰最駛衣鉢儻可傳田園不須置<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-9a"/>
舜以五音言二雅良褊迫變風猶井牧騷人遂阡陌周<lb/>
餘㡬崩壊况經甫與白嶇嶇收狂瀾還付濫觴窄二莊<lb/>
涇渭雜恐有郭象客壁藏待知者金石聞舊宅<lb/>
大道如金石六經所耕桑家傳易春秋未易相粃糠久<lb/>
種終不穫嵗晚嗟無糧念此坐歎息追飛及頺陽天公<lb/>
亦假我書成麟未傷可憐陸忠州空集千首方何如學<lb/>
袁盎日把無何觴<lb/>
五年寓黄閤盛服朝𤣥端愧無昔人<graphic n="KR1086" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1086.png" mimeType="image/png"/>謬作竒章遷<hi>牛僧</hi>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-9b"/>
<hi>孺亦貶循州</hi>還從九淵底囬首百尺顛身世俱一夣往來適<lb/>
三餐天公本無心誰為此由縁從今罷述作盡付逍遥<lb/>
篇<lb/>
吾兄昔在朝屢欲請㑹稽誓將老陽羨洞天隠蒼崖<hi>兄已</hi>
<hi>買田陽羨近張公善巻二洞天</hi>時事乃大謬寜復守此懐區區芥子中<lb/>
豈有兩須彌舉眼即見兄何者為别離尻輿駕神馬孰<lb/>
為策與羈弭節過蓬萊海波看増虧<lb/>
紅爐厄夏景團扇悲秋凉來鴻已遵渚去燕亦辭梁冰<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-10a"/>
蠶懐凍藪火䑕安炎鄉曲士漫談道夏蟲豈知霜物化<lb/>
何時休歎息此路長<lb/>
　　和陶停雲<hi>并引</hi>
　　自立冬以來風雨無虚日海道斷絶不得子由書<lb/>
　　乃和淵明停雲詩以寄<lb/>
停雲在空黯其將雨嗟我懐人道修且阻眷此區區俛<lb/>
仰再撫良辰過鳥誓不我佇<lb/>
颶作海渾天水㝠濛雲屯九河雪立三江我不出門寤<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-10b"/>
寐北牕念彼海康神馳往從<lb/>
凛然清癯落其驕榮餽奠化之廓兮忘情萬里遲子晨<lb/>
興宵征逺虎在側以寜先生<lb/>
對奕未終摧然斧柯再逰蘭亭黙數永和夣幻去來誰<lb/>
少誰多彈指歎息浮雲㡬何<lb/>
　　　欒城和<hi>并引</hi>
　　　丁丑十月海道風雨儋雷郵傳不通子瞻兄和<lb/>
　　　陶淵明停雲四章以致相思之意轍亦次韻以報<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-11a"/>
雲跨南溟南北一雨瞻望匪遥檻穽斯阻夣往從之引<lb/>
手相撫笑言未卒捨我不佇<lb/>
晚稻欲登白露宵濛人飲嘉平漿酒如江<hi>雷人以十月臘祭凡三日</hi>
<hi>飲酒作樂</hi>我獨何為觀成於牕欲詰其端來無所從<lb/>
欣然㣲笑是無枯榮手足相依所鍾則情情忘意消神<lb/>
凝不征可以安身可以長生<lb/>
䟦扈飛揚誰非南柯運厯相尋憂喜雜和我游其外所<lb/>
享則多㧞木之深其如予何<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-11b"/>
　　和陶歸去來兮辭<hi>并引</hi>
　　子瞻謫居昌化和陶淵明歸去來辭蓋以無何有<lb/>
　　之鄉為家雖在海外未嘗不歸云爾<lb/>
歸去來兮吾方南遷安得歸卧江海之澒洞弔鼔角之<lb/>
悽悲迹泥蟠而愈深時電往而莫追懐西南之歸路夣<lb/>
良是而覺非悟此生之何常猶寒暑之異衣豈襲裘而<lb/>
念葛蓋得觕而喪㣲我歸甚易匪馳匪奔俯仰還家下<lb/>
帷闔門藩垣雖缺堂室故存挹我天醴注之窪罇飲月<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-12a"/>
露以洗心飱朝霞而眩顔混客主以為一俾婦姑之相<lb/>
安知盜竊之何有乃掊門而折闗廓圜鏡以外照納萬<lb/>
象而中觀治廢井以晨汲滃百泉之夜還守静極以自<lb/>
作時雀躍而鯢桓歸去來兮請終老於斯游我先人之<lb/>
敝廬復舎此而焉求均海南與漠北挈往來而無憂畸<lb/>
人告余以一言非八卦與九疇方飢須糧已濟無舟忽<lb/>
人牛之皆喪但喬木與髙邱驚六用之無成自一根而<lb/>
反流望故家而永息曷中道而三休已矣乎吾生有命<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-12b"/>
歸有時我初無行亦無留駕言隨子聽所之豈以師南<lb/>
華而廢從安期謂湯稼之終枯遂不溉而不耔師淵明<lb/>
之雅放和百篇之清詩賦歸來之新引我其後身盖無<lb/>
疑<lb/>
　　　欒城和<hi>并引</hi>
　　　予謫居海康子瞻以和淵明歸去來之篇要余同<lb/>
　　　作時余方再遷龍川未暇也辛已嵗余既還潁川<lb/>
　　　子瞻渡海浮江至淮南而病遂没於晉陵是嵗<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-13a"/>
　　　十月理家中舊書復得此篇乃泣而和之蓋淵<lb/>
　　　明之放與子瞻之辨余皆莫及也示不逆其意焉耳<lb/>
歸去來兮歸自南荒又安歸鴻乘時而往來曽奚喜而<lb/>
奚悲曩所惡之莫逃今雖歡其足追蹈天運之自然意<lb/>
造物而良非蓋有口之必食亦無形而莫衣苟所賴之<lb/>
無㡬則雖喪其亦㣲吾駕匪良吾行弗奔心游無垠足<lb/>
不及門視之若窮挹焉則存俯仰衡茆亦有一尊既飯<lb/>
稻以食肉撫簞瓢而愧顔感烏鵲之夜飛樹三繞而未<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-13b"/>
安有父兄之遺書命却掃而閉闗知物化之如幻盍捨<lb/>
物而内觀氣有習而未忘痛斯人之不還將築室乎西<lb/>
[門@里]堂已具而無桓歸去來兮世無斯人誰與遊龜自閉<lb/>
於牀下息眇緜乎無求閱嵗月而不移或有為余深憂<lb/>
解刀劎以買牛㧞蕭艾以為疇蓬累而行捐車捨舟獨<lb/>
棲棲於圖史或以佞而疑邱散衆説之糾紛忽冰潰而<lb/>
川流曰吾與子二人取已多其罷休已矣乎斯人不朽<lb/>
誰知時時不我知誰為留嵗云往矣今何之天地不我<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-14a"/>
欺形影尚可期相冬廪之億秭勤春隴之耘耔眎白首<lb/>
之章韍信稚子之書詩若妍醜之已然豈復臨鏡而自<lb/>
疑<lb/>
　　　少游和<lb/>
歸去來兮眷眷懐歸今得歸念我生之多艱心知免而猶<lb/>
悲天風飄兮余迎海月炯兮余追省已空之憂患疑是<lb/>
夣而復非及我家於中途兒女欣而牵衣望松楸而長<lb/>
慟悲心極而更㣲升沉㡬何嵗月如奔嗟我宿昔通籍<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-14b"/>
壁門賜金雖盡給札尚存愧此散木繆為犧尊屬黨論<lb/>
之云興雷霆發乎威顔淮南謫於天庖予小子其何安<lb/>
嵗七遷而五譴越鬼門之幽闗化猿鶴之有日詎國光<lb/>
之復觀忽大明之生東釋纍囚而北還灑天漢而一洗<lb/>
覺宇宙之隨寛歸去來兮請逍遥於至遊内取足於一<lb/>
身復從物兮何求榮莫榮於不辱樂莫樂於無憂鄉人<lb/>
告余以有年黍稷欝乎盈疇止有敝廬泛有扁舟濯余<lb/>
足兮寒泉振余衣兮古邱洞胸中之滯礙渺雲散而風<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-15a"/>
流識此行之匪禍乃造物之餘休已矣哉桔橰俯仰無<lb/>
已時舉觴自屬聊淹留汝今不已將安之封侯已絶念<lb/>
仙事亦難期依先塋而洒掃從稚子而耘耔候杜康之<lb/>
廢祠補由庚之亡詩為太平之幸老幅巾待終要奚疑<lb/>
　　　文潛和<hi>并引</hi>
　　　子由先生示東坡公所和陶靖節歸去來辭及<lb/>
　　　侍郎先生之作命之同賦耒輒自閔其仕之不<lb/>
　　　偶又以弔東坡先生之亡終有以自廣也<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-15b"/>
歸去來兮行世不偶余曷歸其出無所為喜兮舎去而<lb/>
何悲眄一世之無與兮古之人逝莫追求不疚於余義<lb/>
兮又奚恤餘子之是非彼好惡之罔極兮或顛倒其裳<lb/>
衣顧吾涉之已深兮媿哲人之見㣲吾歸甚安無所事<lb/>
奔既守吾室又杜吾門一氣孔神兮於中夜存納至和<lb/>
於靈根兮挹天醖於𤣥尊既充溢於幽闕兮亦粹然而<lb/>
見顔往有坎而兹夷兮昔或危而今安將從化人於西<lb/>
域兮面藏吏於函闗將以一世為芻狗兮廢與興吾厭<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-16a"/>
觀彼福禍之一源兮必兹出而兹還彼自以為無隙兮<lb/>
何異夫石槨之桓歸去來兮吾悲斯人不返兮豈招仙<lb/>
聖與之遊昔惠好以好音忽逺去而莫求余曷異於世<lb/>
人兮初為哽塞而増憂彼錢鎛則深藏兮盍視夫已墾<lb/>
之田疇萬古芸芸共逝一舟半夜而失旦號其丘畏達<lb/>
觀之誚余沛已泣而不流悟榮名之取憎兮善斯人之<lb/>
獲休已矣乎萬物之作各其時吾獨與時而去留豈或<lb/>
能力而違之既往莫或追來者尚可期蓋雨暵之在天<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-16b"/>
豈吾稼之不耔彼蜀雄之必傳作猶愧於書詩嗟身屈<lb/>
而道伸於斯人兮曷疑<lb/>
　　　无咎和<hi>并序</hi>
　　　辭長而歌短歌有和辭無和也言語文章隨世<lb/>
　　　隨異非擬其辭也繼其志也作者七人矣辭曰<lb/>
歸去來兮吾無以歸奚以歸既身不足以任責畏首尾<lb/>
而心悲慕往昔之經世嗟吾力之莫追彼辭位而灌園<lb/>
豈吾今之獨非雨㝠㝠而荷笠榛莽莽而褰衣我行野<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-17a"/>
而視天覺㝢大而身㣲乃矜䖟蚷止驅息奔背隍築室<lb/>
面坂植門三綬縱褫圖書尚存忘瓠落之可憂比浮海<lb/>
之為尊躒太初而游意弊無極而彫顔反國蝸而自足<lb/>
俯巢幕而亦安解余轡之沃濡兮脱余牽之間闗識鳥<lb/>
鳴而物華陶陽氣以流觀悟息淵而消枝亦墐户而俱<lb/>
還惟文字之幼工則雖老而桓桓歸去來兮彼河濱之<lb/>
善游或往學而喪生復裹粮其安求善陶生之達情不<lb/>
與世兮同憂實迷途其已逺懼斯人之莫疇或待兎守<lb/>
<pb n="KR4h0033_WYG_016-17b"/>
株或遺劍刻舟雖成事之不説聚悔踰於山丘庶西方<lb/>
之至言聊反聞而逆流守一静而為君亦何往而不休<lb/>
已矣乎一晝一夜成四時子之歎川逝不流頺光不可<lb/>
使東之韓終王子喬汗漫難與期俯寸田之荆棘曷不<lb/>
旦耘而暮耔悲在堂之蟋蟀慙不樂於唐詩悟死生之<lb/>
如夣亘今古而無疑<lb/>
　<lb/>
　坡門酬唱集巻十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>