<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>周易口義卷四</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　周易口義卷四　　　　　宋　胡瑗　撰<lb/>
上經<lb/>
　　　豫<lb/>
䷏<hi>坤下震上</hi>豫利建侯行師<lb/>
　義曰豫樂也悦也按序卦云有大而能謙必豫故受<lb/>
　之以豫言聖人在上大有天下之衆而又能持謙巽<lb/>
　之德以臨于下則天下之人皆悦豫而従之以二體<lb/>
<pb n="1b"/>
　言之則雷出于地上而蟄蟲昭蘇勾萌皆達萬物无<lb/>
　不得其豫悦也故曰豫利建侯行師者天下之人既<lb/>
　已悦豫則當建立諸侯而分治天下出兵行師以討<lb/>
　其叛逆何則夫民苟不順何為而可哉民心既已悦<lb/>
　順雖驅之死地而亦従之故豫而建侯行師无所不<lb/>
　利矣若武王之伐紂以其順天應人是以一怒而安<lb/>
　天下天下之民無不悦豫而順従也<lb/>
彖曰豫剛應而志行順以動豫豫順以動故天地如之<lb/>
<pb n="2a"/>
而況建侯行師乎天地以順動故日月不過而四時不<lb/>
忒聖人以順動則刑罰清而民服豫之時義大矣哉<lb/>
　義曰剛應而志行者此以二體明其義剛謂九四也<lb/>
　應謂初也九四以剛陽居大臣之位又處震動之下<lb/>
　下與初六為應是上下之志皆得通行也順以動豫<lb/>
　者震上動也坤下順也言聖人所動皆順于民心則<lb/>
　民无有不順而悦豫也豫順以動故天地如之而況<lb/>
　建侯行師乎者此釋建侯行師之義言聖人能以豫<lb/>
<pb n="2b"/>
　順民心又合乎時雖天地之至髙至厚尚亦不違況建<lb/>
　侯以治民行師以戡難乎其利可知也天地以順動故<lb/>
　日月不過而四時不忒者言天地之大一晝一夜凡行<lb/>
　數十餘萬里而无毫釐之過與不及是能以至順而動<lb/>
　故日月代明而无薄蝕之差四時迭行而无盭繆之愆<lb/>
　也聖人以順動則刑罰清而民服者聖人以天地為心<lb/>
　而有所動作則天下之人悦豫而従故刑罰清而民服<lb/>
　従之然此指刑罰而言者葢聖人用之所以禁暴止姦<lb/>
<pb n="3a"/>
　萬民之所深畏者也當刑者刑之當罰者罰之懲一<lb/>
　而勸百故刑罰可措而清矣是天下之民服従而不<lb/>
　犯也豫之時義大矣哉者聖人歎美之辭也言豫之<lb/>
　時其義至大意使後人所動所為當順于心而已<lb/>
象曰雷出地奮豫先王以作樂崇德殷薦之上帝以配<lb/>
祖考<lb/>
　義曰雷者隂陽奮擊成聲也殷盛也言雷聲奮出于<lb/>
　地上則震動萬物使勾者盡出萌者盡達萬物起而<lb/>
<pb n="3b"/>
　滋植悦豫之象也先王觀此之象則必順時而動使<lb/>
　天下之人皆従服而和樂也民旣和樂于是采其和<lb/>
　聲作樂以通天下之和使天下之人聞之而无不悦<lb/>
　樂則其德從而崇髙也故若武王伐紂之後天下之<lb/>
　民旣出于塗炭而得其和樂于是象其成功而作大<lb/>
　武之樂是由順民心而動者也且聖人作樂不惟民<lb/>
　得其和又且薦之上天配以祖考所以通人神之和<lb/>
　而告其成功也<lb/>
<pb n="4a"/>
初六鳴豫凶象曰初六鳴豫志窮凶也<lb/>
　義曰鳴謂聲名流傳于外也初六居豫之初係應于<lb/>
　四四爲悦豫之主有盍簪之朋而已應之是得志于<lb/>
　四也夫以小人得志則悦豫過甚驕奢放恣无所不<lb/>
　爲以至聲傳于外而致其凶咎也象曰鳴豫志窮凶<lb/>
　也者大凡樂不可極志不可滿人理之常也今初六<lb/>
　致其凶咎者志窮于悦樂故也<lb/>
六二介于石不終日貞吉象曰不終日貞吉以中正也<lb/>
<pb n="4b"/>
　義曰介于石者言介然如石之堅勁也六二處悦豫<lb/>
　之時居中履正是中正知㡬之君子也初六有鳴豫<lb/>
　之凶已下交之而无褻瀆之心九四爲悦豫之主有<lb/>
　盍簪之朋已上交之而无諂媚之行是君子之人介<lb/>
　然守其節操堅勁如石守其正道故不終日之間所<lb/>
　以獲其吉也先聖繫辭釋此爻曰君子見幾而作不<lb/>
　俟終日介如石焉寧用終日是言六二中正而獲吉<lb/>
　也<lb/>
<pb n="5a"/>
六三盱豫悔遲有悔象曰盱豫有悔位不當也<lb/>
　義曰盱者盱睢諂媚之謂也遲緩也以不中不正之<lb/>
　質而上近于九四操權之臣若盱睢諂媚以求悦于<lb/>
　四則必有悔也若遲緩而不求于四亦必有悔也然<lb/>
　則六三何以進退遲速之間皆有悔蓋悦豫之時以<lb/>
　正而從之則可也三旣以不正而所求者又不正則<lb/>
　宜其速悔矣<lb/>
九四由豫大有得勿疑朋盍簪象曰由豫大有得志大<lb/>
<pb n="5b"/>
行也<lb/>
　義曰此卦上下羣爻皆隂柔而四獨以剛陽之德爲<lb/>
　豫之主然非至尊之位乃專權之臣也權既已專是<lb/>
　以上下皆附從之必由于已而後得豫也故曰由豫<lb/>
　也大有得者四既得衆爻從之以取其悦樂是已之<lb/>
　大有所得也勿疑朋盍簪者朋類也盍合集也簪冠<lb/>
　之笄也言四秉悦豫之權衆來附已然而必藉天下<lb/>
　羣才共成天下之事業羣材既已從己己必盡誠以<lb/>
<pb n="6a"/>
　信任之不有疑貳之心則彼將引其朋類合其簪纓<lb/>
　而來也象曰由豫大有得志大行也者九四以剛陽<lb/>
　之才爲豫之主上下羣隂悦附于已而又能信任天<lb/>
　下之士天下之士皆合其簪纓而來是得其位而有<lb/>
　權故其志大得行也<lb/>
六五貞疾恒不死象曰六五貞疾乘剛也恒不死中未<lb/>
亡也<lb/>
　義曰疾謂疾病也恒者綿綿之貌六五以柔弱之質<lb/>
<pb n="6b"/>
　居至尊之位而履失其正又下乘九四剛陽之權臣<lb/>
　是於正道有所疾也恒不死者言六五以柔弱之質<lb/>
　而履失其正是有疾病者也然而得常不死者以其<lb/>
　居中處尊猶且綿綿不絶而未至于亡也然所存者<lb/>
　但位號而已故若周平東遷之後天下之權盡屬强<lb/>
　臣而天王所存者位與號爾此六五所以然者蓋一<lb/>
　卦之中最正者六二一爻而已其執節堅勁所交不<lb/>
　諂不瀆是至正之臣也今五乃不能委任之而又且<lb/>
<pb n="7a"/>
　乘陵于四此所以得不死之疾也<lb/>
上六冥豫成有渝无咎象曰冥豫在上何可長也<lb/>
　義曰冥謂冥昧也上六居豫之極悦樂過甚而不知<lb/>
　止節以至智性昏迷冥冥而无所知識以至于凶咎<lb/>
　也大凡禮樂之道必相須而成然後制節和平皆得<lb/>
　其所也若禮勝而樂不至則民散而不和也樂勝而<lb/>
　禮不至則民蕩而不反也是樂必有禮以爲節禮必<lb/>
　得樂而後和二者兼備則不至悔咎也今上六悦樂<lb/>
<pb n="7b"/>
　過甚是不知所節以至冥暗也古之太康内作色荒<lb/>
　外作禽荒而貽邦國之患商紂作長夜之樂以至傾<lb/>
　圯社稷是皆智性昏迷恃樂過極以至亡也非獨人<lb/>
　君則然至于公卿大夫而下莫不若是故伊訓曰惟<lb/>
　兹三風十愆卿士有一于身家必喪邦君有一于身<lb/>
　國必亡故知自天子至于士庶人凡酣樂過甚必有<lb/>
　凶咎也有渝无咎者渝變也言苟能因其逸樂之過<lb/>
　而反思悔咎自省于已變前之爲而節之以禮則庶<lb/>
<pb n="8a"/>
　幾免于悔咎也象曰冥豫在上何可長也者此聖人<lb/>
　深戒之意也言其悦豫過甚至于情蕩性冥而不知<lb/>
　所止是何可長如此乎言能渝變則可以无咎也<lb/>
　　　隨<lb/>
䷐<hi>震下兑上</hi>隨元亨利貞无咎<lb/>
　義曰按序卦云豫必有所隨故受之以隨言聖賢在<lb/>
　上旣得天下之悦豫必皆樂而隨之也然謂之隨者<lb/>
　兑上爲説震下爲動是聖賢動順民心則天下皆悦<lb/>
<pb n="8b"/>
　樂而隨之也元亨利貞者此天地之四德也凡聖賢<lb/>
　之人欲天下之隨已故當修天地生成之四德然後<lb/>
　可以使天下皆悦而隨之則可以免咎也凡人將隨<lb/>
　于人者亦當審其所隨之人有此元亨利貞之四德<lb/>
　能生成于民物者然後隨之則得其所安而獲其无<lb/>
　咎也是隨之道必以此四德兼備然後可以求人之<lb/>
　隨及隨于人也<lb/>
彖曰隨剛來而下柔動而説隨大亨貞无咎而天下隨<lb/>
<pb n="9a"/>
時隨時之義大矣哉<lb/>
　義曰剛來而下柔動而説隨者此就二體以釋其義<lb/>
　夫震以動其性剛兑以説其性柔今震在兑下是剛<lb/>
　來而下于柔也猶聖賢君子以至剛之德至尊之位<lb/>
　至貴之勢接于臣而下于民故賞罰號令一出于上<lb/>
　則民皆悦然隨于下也故曰剛來而下柔動而説隨<lb/>
　大亨貞无咎而天下隨時者此釋元亨利貞之四德<lb/>
　也言有是四德兼備而无其咎過則天下之人盡將<lb/>
<pb n="9b"/>
　奔走匍匐及時而隨之矣隨時之義大矣哉者言隨<lb/>
　時之義至大非大才大智有上四德之人必不能使<lb/>
　天下之民悦而隨之也故先聖于此重嘆美之也<lb/>
象曰澤中有雷隨君子以嚮晦入宴息<lb/>
　義曰雷在澤中是待時而動若雷之一奮則萬物皆<lb/>
　隨而震動是隨之象也君子以嚮晦入宴息者此當<lb/>
　有二義言隨之時必當慎其所以爲隨之道不可輕<lb/>
　動必須待其人有是四德之備而後隨之雖然亦未<lb/>
<pb n="10a"/>
　可以顯然而從之固當韜光養正向于隠晦之中以<lb/>
　自安息而詳審其人使可以隨然後往而隨之則得<lb/>
　其道也苟不擇其人又且顯然而往至于中道有所<lb/>
　不至則其爲患不細矣故論語曰朋友數斯疎矣事<lb/>
　君數斯辱矣是也又若君子欲人隨于已亦當韜光<lb/>
　濳德向于冥晦之中使其元亨利貞四德之備則天<lb/>
　下之人自然隨之也故君子之隨于人者若伊尹起<lb/>
　莘而隨湯太公起海濱而隨文王七十子之隨仲尼<lb/>
<pb n="10b"/>
　皆得其爲隨之道也故先聖于象辭以戒後人凡隨<lb/>
　之道尤宜重愼也注疏謂物皆説隨可以无爲不勞<lb/>
　明鑒且凡聖人在上天下未隨之時則當焦心勞思<lb/>
　以治之及天下既隨之後則亦當憂勤而思所以安<lb/>
　之之道豈有物既隨而荒怠佚樂无憂勤之志者哉<lb/>
初九官有渝貞吉出門交有功象曰官有渝從正吉也<lb/>
出門交有功不失也<lb/>
　義曰官主守也渝變也大凡人素有所主守確然持<lb/>
<pb n="11a"/>
　一節不變者當隨之世則必觀時量勢而變其前之<lb/>
　所守則其人之可從者決然往而隨之可也今初九<lb/>
　居隨之時當動之始固宜易所素守擇其人而隨之<lb/>
　也旣欲擇其人則必視其有四德之備大賢大正之<lb/>
　人使可以隨之則隨之則于正道得吉也出門交有<lb/>
　功者言不能韜光晦迹拱黙以待其人而已出門矣<lb/>
　則必擇其有功者然後交之乃可以獲安而不失其<lb/>
　所也象曰官有渝從正吉者大凡人之守節確然執<lb/>
<pb n="11b"/>
　一而不能通變者未可以語聖賢之道也夫聖賢之<lb/>
　道隨時通變无所執泥當可隨之時雖素有所主亦<lb/>
　必擇其人之善者而從之也若時不可動而人不可<lb/>
　隨則退而固其所守以道自處也然雖去就不同但<lb/>
　從于正則吉也<lb/>
六二係小子失丈夫象曰係小子弗兼與也<lb/>
　義曰小子謂初九也丈夫謂九五也大凡隂柔不能<lb/>
　自立必得剛陽之人以係之則可也今六二居隨之<lb/>
<pb n="12a"/>
　時與九五爲正應而最逺之初九非其應而切近之<lb/>
　故已以隂柔之質因而附于初是失九五之丈夫而<lb/>
　係初九之小子也然則六二履于中正何係乎非應<lb/>
　蓋隂弱而无常守故也夫以不定之性而又居隨之<lb/>
　時是必舍逺而係近矣然所以不言凶者蓋聖人于<lb/>
　此戒之謂其尚有從正之道若能係于九五而舍于<lb/>
　初九則不至于凶咎也象曰係小子弗兼與者言係<lb/>
　于初則失五係于五則失初從此則失彼從邪則失<lb/>
<pb n="12b"/>
　正是不可以兼與也<lb/>
六三係丈夫失小子隨有求得利居貞象曰係丈夫志<lb/>
舍下也<lb/>
　義曰丈夫謂四也小子亦謂初也六三亦以柔弱之<lb/>
　質不能自立必得剛陽之人以隨之也上既近於四<lb/>
　而下又逺于初是以隨九四之丈夫而失初九之小<lb/>
　子也隨有求得者言隨之時六三上无正應九四又<lb/>
　下无正應是兩无所繫而又相比今六三往隨之是<lb/>
<pb n="13a"/>
　所求有得也利居貞者言六三九四皆非所應今既<lb/>
　相從必以正道乃獲其利而无凶咎之事也是以凡<lb/>
　師友朋黨之間所相隨者必皆以正則可以全其終<lb/>
　也故仲尼曰居是邦也事其大夫之賢者友其士之<lb/>
　仁者蓋言必得正人端士然後可以相從也<lb/>
九四隨有獲貞凶有孚在道以明何咎象曰隨有獲其<lb/>
義凶也有孚在道明功也<lb/>
　義曰九四以陽居隂履非其正然而已以剛明之才<lb/>
<pb n="13b"/>
　得居人臣之極位用心廣大无所係吝天下之民欲<lb/>
　隨于己巳輒納而不拒之是有所獲也貞凶者夫民<lb/>
　君之民也已居人臣之位而輒有之則侵權擅民于<lb/>
　人臣之正道大爲凶也有孚在道以明何咎者孚誠<lb/>
　信也道臣子之道也言九四雖擅有君之民侵取君<lb/>
　之權蓋是君之澤未下于民而已又當臣位之極故<lb/>
　天下皆願歸之也然既在嫌疑之地則宜如何故必<lb/>
　當推其至誠至信率天下之民以奉于上盡其齊物<lb/>
<pb n="14a"/>
　之心顯然推白其臣子之道以明非有叛逆之惡則<lb/>
　庶可以免其刑戮而逃其悔吝也故昔者文王當紂<lb/>
　之時三分天下有二而記者稱之曰文王有君民之<lb/>
　大德有事君之小心然尚不免紂之疑而有羑里之<lb/>
　囚㡬至不免是臣子之道當顯然盡其誠信以事于<lb/>
　君則可以免咎象曰有孚在道明功也者言既有孚<lb/>
　信在于臣子之道而上得剛明之君知己非叛違之<lb/>
　意故足以明己之功也<lb/>
<pb n="14b"/>
九五孚于嘉吉象曰孚于嘉吉位正中也<lb/>
　義曰九五居隨之時以剛陽居至尊而履得其正處<lb/>
　于大中故天下之人莫不鼔舞而隨之然則如何以<lb/>
　副天下所隨之望故當虚其心盡其誠以信任大才<lb/>
　大賢嘉善之人以共成天下之大治則吉莫與盛象<lb/>
　曰孚于嘉吉位正中也者言九五爲中正之君下應<lb/>
　于六二六二亦爲中正之臣而已能孚信而任之則<lb/>
　天下之賢皆來隨于已而輔成天下之事業也<lb/>
<pb n="15a"/>
上六拘係之乃從維之王用亨于西山象曰拘係之上<lb/>
窮也<lb/>
　義曰夫隨之世天下之人莫不畢從于上也今上六<lb/>
　處卦之終最居于上極是其凶頑而不從之人也夫<lb/>
　凶頑之人雖王者興而不從聖人起而不服必待其<lb/>
　拘囚縶係之後乃從也維之王用亨于西山者維即<lb/>
　維縶之也西山以上體兑兑西方之卦山取其險惡<lb/>
　也夫聖人在上天下之民莫不歸之而此上六凶頑<lb/>
<pb n="15b"/>
　之人置之一方則一方受其害而罹其險惡今既加<lb/>
　之以誅伐而維縶之使不能萌其惡以毒于民故雖<lb/>
　西方險阻之地亦得亨矣<lb/>
　　　蠱<lb/>
䷑<hi>巽下艮上</hi>蠱元亨利涉大川先甲三日後甲三日<lb/>
　義曰蠱壞也按左傳昭公元年云皿蟲爲蠱榖之飛<lb/>
　者亦爲蠱蓋言三蟲食一皿有敗壞之象故云皿蠱<lb/>
　爲蠱又言榖之積久腐壊者則變而爲飛蟲亦蠱敗<lb/>
<pb n="16a"/>
　之象故云榖之飛者亦爲蠱夫物既蠱敗則必當脩<lb/>
　飾之故雜卦曰蠱則飾也是矣以人事言之則是風<lb/>
　俗薄惡教化陵遲而不綱不紀也方此之時聖賢之<lb/>
　人必以仁義之道施爲而拯治之也元亨者元者天<lb/>
　地大生之德于人爲仁也亨者天地大通之德于人<lb/>
　爲禮也言聖賢當此天下蠱壊之時思欲拯治之必<lb/>
　有天地大生之德至仁之道以拯濟之又當以禮制<lb/>
　而拯葺之以救弱扶衰興滯補弊使天下之生靈各<lb/>
<pb n="16b"/>
　得其大通也利涉大川者大川謂大險大難也夫治<lb/>
　天下弊壊之事不可安然而治之必在衝涉大難奮<lb/>
　不顧一己之私存心於天下然後可以治其事措之<lb/>
　安平也何則以天地之德至廣至大而發生萬物尚<lb/>
　有屯難況聖賢治天下蠱敗之事豈无險難乎先甲<lb/>
　三日後甲三日者庚甲皆申令之名也凡事仁恩于<lb/>
　五行爲木木主春春爲施生故爲仁恩之令也凡事<lb/>
　已蠱敗非下民之所能爲皆在上者致之也然聖賢<lb/>
<pb n="17a"/>
　必欲治之則當以仁恩之令而爲之先也是故民有<lb/>
　匱乏者則出粟帛以濟之民有失于奢者則以禮而<lb/>
　節之民有未出于塗炭者則出之而使安其所民有<lb/>
　入于凶頑而陷于刑辟者則使之改過自新故先之<lb/>
　三日以申諭之後之三日以丁寧而勸戒之如此則<lb/>
　天下之事无有不舉矣<lb/>
彖曰蠱剛上而柔下巽而止蠱蠱元亨而天下治也利<lb/>
渉大川往有事也先甲三日後甲三日終則有始天行<lb/>
<pb n="17b"/>
也<lb/>
　義曰上體艮爲剛下體巽爲柔夫天下之事所以弊<lb/>
　壊者由上无剛明之德以㫁制于下下无柔順之心<lb/>
　以從令于上耳今此卦上既剛明而能㫁下又柔順<lb/>
　以奉令故蠱敗之事可以得治也故曰蠱剛上而柔<lb/>
　下巽而止蠱者上艮爲止下體爲巽巽爲權變艮爲<lb/>
　鎮靜夫能用權者多失于鎮靜今既止靜又能行權<lb/>
　故可以治蠱敗之事也利涉大川往有事者言聖賢<lb/>
<pb n="18a"/>
　之人欲治蠱敗之事則雖大險大難必往而治之庶<lb/>
　成天下之事業也先甲三日後甲三日終則有始天<lb/>
　行也者言上之行仁恩之令先之三日後之三日終而<lb/>
　復始若天有四時之行春生而秋成始始終終无有<lb/>
　休息也<lb/>
象曰山下有風蠱君子以振民育德<lb/>
　義曰按左傳云在周易女惑男風落山謂之蠱言山<lb/>
　之有材木今爲其風之所落而在山之下也夫風之<lb/>
<pb n="18b"/>
　爲氣能生物亦能落物此即肅殺之風故爲蠱之象<lb/>
　也君子觀此之象以拯救天下敗壊之事振濟萬民<lb/>
　之難使皆得其所而遂其性又且養育己之德業而<lb/>
　加于天下不使至于蠱敗也<lb/>
初六幹父之蠱有子考无咎厲終吉象曰幹父之蠱意<lb/>
承考也<lb/>
　義曰大凡事之蠱敗必求所以脩飾之也初六居卦<lb/>
　之始得巽之體能用權變以承家道而幹集父事故<lb/>
<pb n="19a"/>
　云幹父之蠱有子者夫能代父之任而成家之事者<lb/>
　子之職也一不能然是无子矣今初以權變而幹父<lb/>
　之事使男正位乎外女正位乎内内外和睦上下整<lb/>
　肅是得其爲子之道也考无咎者言父有不能幹家<lb/>
　之事而至于蠱敗咎莫大焉苟得賢明之子以代其<lb/>
　任而成其事則可使其父立于无過之地矣今初六<lb/>
　能用其權變以幹濟其事使其父得无咎也然謂之<lb/>
　考无咎者夫生曰父曰母死曰考曰妣蓋言初六不<lb/>
<pb n="19b"/>
　唯能幹父之蠱而致父于无過兼使其父雖至于終<lb/>
　没亦免其咎而致其令名以光于後也故祭義曰亨<lb/>
　孰羶薌嘗而薦之非孝也養也君子之所謂孝者國<lb/>
　人稱願然曰幸哉有子若此所謂孝也已又哀公問<lb/>
　于孔子曰何謂成親孔子曰君子也者人之成名也<lb/>
　百姓歸之名謂之君子之子是使其親爲君子也是<lb/>
　爲成其親之名也蓋言父雖有過而子能終幹之則<lb/>
　使其父免咎矣厲終吉者厲危也言初六居卦之始<lb/>
<pb n="20a"/>
　幹父蠱敗之事是主艱也故當常若危厲在前恐懼<lb/>
　其始則終可以獲吉也象曰幹父之蠱意承考者意<lb/>
　謂心之所存也言爲子之道不可盡循父之命但心<lb/>
　之所存以至孝事其親而成之耳<lb/>
九二幹母之蠱不可貞象曰幹母之蠱得中道也<lb/>
　義曰九二以剛明居中而在内卦之内是能幹其母<lb/>
　蠱壊之事也故曰幹母之蠱不可貞者言君子之人<lb/>
　必上思忠于君下思利于民不可屑屑然專以治閨<lb/>
<pb n="20b"/>
　門之事久執其道爲己之正也象曰幹母之蠱得中<lb/>
　道也者九二以剛明之德居得中位在内則能幹母<lb/>
　之蠱在外則能幹父之事在朝廷則能忠于君而利<lb/>
　于民是周旋進退皆得于中道也<lb/>
九三幹父之蠱小有悔无大咎象曰幹父之蠱終无咎<lb/>
也<lb/>
　義曰九三以陽居陽有剛明之德履于至正故能幹<lb/>
　父之蠱何則夫剛則有能㫁之才正則公而不私以<lb/>
<pb n="21a"/>
　此而行則克幹其事而无所不濟也小有悔无大咎<lb/>
　者言九三全用剛㫁以幹其家事則必傷于和睦之<lb/>
　道而親族之間必小有悔恨之者然已代父之任整<lb/>
　肅閨門之教而幹成其事則終无大咎也<lb/>
六四裕父之蠱往見吝象曰裕父之蠱往未得也<lb/>
　義曰夫父以柔懦不能剛決以至蠱壊其家而六四<lb/>
　又以柔弱之質承其蠱敗之後无剛明果決之才不<lb/>
　能代父之任而幹家之事也然而以隂履正故但少<lb/>
<pb n="21b"/>
　能寛裕其父之事耳故曰裕父之蠱往見吝者夫承<lb/>
　蠱敗之後而以柔弱之質將有所往必見悔吝而无<lb/>
　所成也然初六亦以隂柔之道乃能幹父之蠱此即<lb/>
　往而見吝何也蓋初六居壊敗之始當幹家之初能<lb/>
　用權變以治其事致父于无過之地故聖人言之以<lb/>
　爲萬世治家之法當在于始也是以爲臣爲子者不<lb/>
　可以无剛明之才也今六四既居事壊之後而无剛<lb/>
　明之才不能幹濟其事故往見吝而无所得也<lb/>
<pb n="22a"/>
六五幹父之蠱用譽象曰幹父用譽承以徳也<lb/>
　義曰譽者嘉美之稱也六五所以能幹父之蠱者蓋<lb/>
　承以其徳不在剛威而能代父之任承家之事又有<lb/>
　大中之道下應九二剛明之人用是所以得嘉美之<lb/>
　譽也象曰幹父用譽承以徳者言六五所以用譽者<lb/>
　非徒取于虚名也蓋以大中至正之徳承父之志以<lb/>
　治其事使社稷永固生靈受賜各遂其所而天下嘉<lb/>
　美之譽自然至矣<lb/>
<pb n="22b"/>
上九不事王侯髙尚其事象曰不事王侯志可則也<lb/>
　義曰夫事治于始至于終則其事已成也大凡人子<lb/>
　之始竭力盡孝以事父而治于家人臣之始竭力盡<lb/>
　忠以事君而利于民及夫國家既濟功業既成榮問<lb/>
　既極而苟年德衰耗則必有止足之心而不累其位<lb/>
　退休歸老不事于王侯而自崇髙尊尚其事也象曰<lb/>
　不事王侯志可則也者言上九之不事王侯蓋有足<lb/>
　止之心髙尚之行可爲世俗之所法則也言聖人之<lb/>
<pb n="23a"/>
　德始終如一无有衰耗若周公之輔于周亦卒于周<lb/>
　未聞髙尚其事也夫有周公之資則可爲自賢人而<lb/>
　下則不能无衰耗矣功業既成則休退宜也然世俗<lb/>
　所謂髙尚者内則无心于家不孝于父而幹其事外<lb/>
　則无心于國不忠于君而利其民但髙傲衣冠晦迹<lb/>
　山林逺去人迹此直豕鹿木石之伍耳非聖人言蠱<lb/>
　上之意也<lb/>
　　　臨<lb/>
<pb n="23b"/>
䷒<hi>兑下坤上</hi>臨元亨利貞至于八月有凶<lb/>
　義曰按序卦云有事而後能大故受之以臨臨者大<lb/>
　也聖賢之人興立事業必自小以至于大故臨所以<lb/>
　次于蠱也然謂之臨者居上臨下之義也此卦之體<lb/>
　二陽漸進是聖賢興起君子之道得行有才德以臨<lb/>
　于天下也元亨利貞者天地之四德也夫聖賢興起<lb/>
　必有四德之備如春之生夏之長秋之成冬之固使<lb/>
　天下无一物不被其澤无一民不受其賜迺可以臨<lb/>
<pb n="24a"/>
　于人也至于八月有凶者八月即周之八月今之六<lb/>
　月斗建未之時二隂生也臨卦二陽生即周之二月<lb/>
　今之十二月斗建丑之時也此言聖賢興起君子道<lb/>
　長而至于八月有凶者蓋聖人之㴱戒也言二陽始<lb/>
　進進而不已不顧隂氣之侵逼至于入月二隂之生<lb/>
　則其卦爲遯以至爲否隂氣漸進陽氣必消也猶君<lb/>
　子乘時得位以臨于人若不能㴱思極慮以防其失<lb/>
　使小人得乘隙而進則至于侵害矣故當此之時居<lb/>
<pb n="24b"/>
　其安不忘其危在其治不忘其亂則可以久臨于天<lb/>
　下而无有危亂也<lb/>
彖曰臨剛浸而長説而順剛中而應大亨以正天之道<lb/>
也至于八月有凶消不久也<lb/>
　義曰浸漸也言所以爲臨者二陽始生其德漸進猶<lb/>
　君子得其時遇其君以漸而進于位興立事業以臨<lb/>
　于天下也故曰臨剛浸而長説而順者上坤為順下<lb/>
　兑爲悦也言剛浸而長是聖賢之人臨于天下有至<lb/>
<pb n="25a"/>
　尊之勢至嚴之威也其勢至尊其威至嚴則卑賤之<lb/>
　俗疏逺之民其情曷以通而其恩曷以下哉是必有<lb/>
　仁義之化以悦順于民心使天下无不被其澤无不<lb/>
　受其賜彼皆悦然以順于上也剛中而應者此謂九<lb/>
　二以剛明之德而處下卦之中也凡臨人之道必須<lb/>
　下其身先于臣民以交接于下則下之志皆得上通<lb/>
　也大亨以正天之道也者夫聖賢在上既能悦而順<lb/>
　人以剛明之德先于臣民故能行元亨利貞之四德<lb/>
<pb n="25b"/>
　以撫育萬民生成萬物此乃天之道也至于八月有<lb/>
　凶消不久也者此言二陽漸進至于八月二隂浸長<lb/>
　則陽道不久而消剝矣亦如君子之待其時不顧小<lb/>
　人之進使其少得勢則必侵害君子君子之道不久<lb/>
　而漸退矣然不曰七月者蓋其一隂始生小人之勢<lb/>
　尚弱未能爲害至于八月二隂既長則小人之道漸<lb/>
　盛而其黨漸熾故有侵害之事也聖人至此言之所<lb/>
　以㴱戒萬世居安思危之意也<lb/>
<pb n="26a"/>
象曰澤上有地臨君子以教思无窮容保民无疆<lb/>
　義曰夫臨者居上以臨下也至髙天也至下地也今<lb/>
　不云天臨而曰澤上有地臨者蓋地之勢最附近于<lb/>
　澤而澤又依著于地是臨之象也君子法此之象汲<lb/>
　汲然惟恐一物之不被其澤故夜以思之晝以行之<lb/>
　焦心極慮施其教化以臨于民而无有窮已也又能<lb/>
　寛容保安之而无有疆畔也然則爲君子者不能思<lb/>
　其教化則不可臨于民者一也能教而不能寛容之<lb/>
<pb n="26b"/>
　則不可以臨民者二也能容而不能保安之則不可<lb/>
　以臨民者三也須三者之道兼備而又有元亨利貞<lb/>
　之四德夫然後可以臨于民也<lb/>
初九咸臨貞吉象曰咸臨貞吉志行正也<lb/>
　義曰咸感也夫剛者必有至尊之勢至嚴之威以臨<lb/>
　于人今初九以剛明之才居一卦之下是聖賢之人<lb/>
　下其身以先于臣民者也夫既下其身以先之則天<lb/>
　下之民莫不感悦而從矣故曰咸臨既能下其身先<lb/>
<pb n="27a"/>
　于人人皆從之則得其正而獲吉也象曰咸臨貞吉<lb/>
　志行正也者且聖賢之人非苟欲柔邪佞媚以取悦<lb/>
　于天下之人蓋上之臨下以仁義之化行己之道興<lb/>
　天下之利耳今初九以剛明之才處衆隂之下是其<lb/>
　志本行于正也<lb/>
九二咸臨吉无不利象曰咸臨吉无不利未順命也<lb/>
　義曰九二亦以剛明之才居下卦之中下其身以先<lb/>
　于臣民者也是以天下之人莫不感悦而歸之故曰<lb/>
<pb n="27b"/>
　咸臨也吉无不利者初九雖能使人感悦而従之然<lb/>
　未得其中故但得貞吉而已九二以剛明之徳處下<lb/>
　卦之中則所爲无過與不及皆得中道而又居衆隂<lb/>
　之下能下其身以接于民則獲其吉而无所不利矣<lb/>
　象曰未順命也者此未字當爲羡文夫九二有剛明<lb/>
　之徳以臨于人天下皆感悦而歸之无有不順其命<lb/>
　者也而經文言未順命豈天下率歸而有未順命者<lb/>
　乎蓋易經傳之久其間不能无脱誤故此未字當爲<lb/>
<pb n="28a"/>
　羡文也<lb/>
六三甘臨无攸利既憂之无咎象曰甘臨位不當也既<lb/>
憂之咎不長也<lb/>
　義曰甘者柔邪佞媚之道也六三不中不正又居兑<lb/>
　之極是過于柔佞也爲上者以此不正之行悦媚之<lb/>
　道而臨于人故謂之甘臨夫以不正之行佞媚之道<lb/>
　以苟且取譽于民雖苟得頃刻之悦一時之譽然于<lb/>
　天下之事終无所利矣故在書曰罔違道以干百姓<lb/>
<pb n="28b"/>
　之譽者是也象曰既憂之无咎者言六三若能以己<lb/>
　之不正而反自思省以憂其危知甘佞爲非而變從<lb/>
　于正道則可以免咎悔也<lb/>
六四至臨无咎象曰至臨无咎位當也<lb/>
　義曰六四所履得正下應于初九剛明之援以臨于<lb/>
　人能至于臨下之道而得无咎也蓋上之臨下必得<lb/>
　其正道若一失于正而入于邪則下之從也若影響<lb/>
　之效固不可以无正也是以孔子曰其身正不令而<lb/>
<pb n="29a"/>
　行苟不正其身雖令不從是上之臨下必由于正也<lb/>
　今六四以隂居隂是履得其正以此臨下則下无不<lb/>
　從是至于爲臨之道而獲其无咎也象曰至臨无咎<lb/>
　位當也者六四以隂居隂處不失正是能正一心以<lb/>
　正朝廷正朝廷以正百官正百官以正萬民正萬民<lb/>
　以正四方正四方則逺近莫不一于正誠由居當其<lb/>
　位而行得其正也<lb/>
六五知臨大君之宜吉象曰大君之宜行中之謂也<lb/>
<pb n="29b"/>
　義曰知臨謂能用羣賢而任知以臨于人也六五以<lb/>
　隂柔之質居坤順之中履至尊之位得大中之道九<lb/>
　二有剛明之才五以至誠接納而信任之故天下之<lb/>
　賢莫不竭其聰明盡其才智以輔于己也能用天下<lb/>
　之賢以知而臨于人是得大君所行之宜而獲其吉<lb/>
　也故若堯舜之爲君而任臯䕫稷禹之徒是也象曰<lb/>
　大君之宜行中之謂也者夫天下至大生靈至衆居<lb/>
　上者以一耳一目不能周其視聴必得天下之賢才<lb/>
<pb n="30a"/>
　以輔于己則可也今六五能任用剛明才智之臣以<lb/>
　臨于下是大君所行之中道莫尚于此<lb/>
上六敦臨吉无咎象曰敦臨之吉志在内也<lb/>
　義曰敦厚也坤爲博厚而上六處坤之極是能以敦<lb/>
　厚之道而下臨于人也吉无咎者六四六五皆有剛<lb/>
　明之援所以獲吉今上六雖有敦厚之德然下无正<lb/>
　應无剛明之助是本有咎矣必須吉而咎乃得免故<lb/>
　曰吉无咎象曰敦臨之吉志在内也者夫坤之體本<lb/>
<pb n="30b"/>
　在于下今在上而其志樂于下復是志在于内也何<lb/>
　則蓋上六處一卦之極雖下无剛明之人以爲己助<lb/>
　然能以敦厚之徳附于二隂故三隂同志皆樂下復<lb/>
　是其志在内者也<lb/>
　　　觀<lb/>
䷓<hi>坤下巽上</hi>觀盥而不薦有孚顒若<lb/>
　義曰序卦云臨者大也物大然後可觀故受之以觀<lb/>
　觀者觀也此卦之體二陽在上是聖賢之人有剛明<lb/>
<pb n="31a"/>
　之徳以臨觀于天下使天下之人莫不仰觀而化之<lb/>
　也觀盥而不薦者盥薦者皆祭宗廟所行之禮也盥<lb/>
　謂天子始入廟則必盥手酌鬱鬯于地以求幽隂之<lb/>
　時也薦謂三獻薦腥五獻薦熟之時也夫始盥之時<lb/>
　其禮簡畧故至誠之心恭肅之意莫不盡之若薦腥<lb/>
　熟之時則其禮已煩雖有强力之容恭懿之心則亦<lb/>
　倦怠矣是以聖人在上臨御天下必當如始盥之時<lb/>
　盡其至誠之心以爲天下所觀法也固不可如行薦<lb/>
<pb n="31b"/>
　之時禮數煩劇其志懈怠則不能使天下之人觀之<lb/>
　以爲法則也有孚顒若者孚信也顒謂恭肅之貌也<lb/>
　若語助也言聖人既能盡至誠之心如始盥之時而<lb/>
　臨制天下則天下之人仰以法之皆以孚信而應之<lb/>
　其貌顒顒然盡其恭肅以應夫上也<lb/>
彖曰大觀在上順而巽中正以觀天下觀盥而不薦有<lb/>
孚顒若下觀而化也觀天之神道而四時不忒聖人以<lb/>
神道設教而天下服矣<lb/>
<pb n="32a"/>
　義曰大觀在上者謂此卦以二陽居于上臨觀于下<lb/>
　使其教化浹洽而天下之所觀仰也順而巽者此以<lb/>
　二體而言下坤爲順上巽爲權也夫聖賢之人雖有<lb/>
　剛明之德以臨于下然在乎不自尊大不自髙抗凡<lb/>
　所作爲皆用柔順之道以下于民則天下之民悦而<lb/>
　從之无所懈倦而又示之以權變之道使民由之而<lb/>
　不知其所以然也中正以觀天下者夫觀有二義以<lb/>
　度而言之則謂之觀以目所觀亦謂之觀也此一句<lb/>
<pb n="32b"/>
　指九五而言蓋以陽居陽又處上卦之中履至尊之<lb/>
　位有大正大中之徳以臨于天下使天下皆有所觀<lb/>
　法也觀天之神道而四時不忒聖人以神道設教而<lb/>
　天下服者此廣明其義也言下之人既觀上之道以<lb/>
　爲法則而聖人又觀天之道以爲法則也神道者隂<lb/>
　陽不測之謂也天運至神之道生育萬物春生夏長<lb/>
　秋成冬固使物皆遂其性而不可推測其用四時之<lb/>
　行无或差忒聖人法之亦以至神之道設爲仁義之<lb/>
<pb n="33a"/>
　教以成治天下使天下之人各安其性而懐其業不<lb/>
　知其所以然而然也<lb/>
象曰風行地上觀先王以省方觀民設教<lb/>
　義曰夫風行于地上則无所不至物无不順生成萬<lb/>
　物萬物得其茂盛皆可以觀故曰觀之象也先王以<lb/>
　省方觀民設教者是先王觀此之象以省察四方之<lb/>
　利害觀視萬民之善惡而設仁義之教以行于天下<lb/>
　使一民一物皆得遂其生成而不失其所也<lb/>
<pb n="33b"/>
初六童觀小人无咎君子吝象曰初六童觀小人道也<lb/>
　義曰按此卦二陽居上有剛明之徳爲天下之所觀<lb/>
　而天下之人莫不奔走以觀其道而爲法則也今初<lb/>
　六以隂弱之質最居其下而逺于剛陽不能上進以<lb/>
　求聖賢之道而觀之但冥冥然无所知識无所聞見<lb/>
　若兒童之所觀也故曰童觀小人无咎者言于小人<lb/>
　之道則得其无咎也何則夫小人之人天下之事无<lb/>
　所歸責但營保一身而已故不能進而觀聖賢之道<lb/>
<pb n="34a"/>
　爲己之法則以至終身愚懵无能開發止爲兒童之<lb/>
　見此于小人所以无咎也君子吝者夫君子之人則<lb/>
　當求聖賢之道學聖賢之事業廣其視聽大其知識<lb/>
　以充己之道上思致君下思利民而成天下之事業<lb/>
　則君子之道畢矣今以童觀在下而君子之人苟亦<lb/>
　昧然无所聞見而不能明顯以求觀于上取法于聖<lb/>
　賢之人則誠可鄙吝也<lb/>
六二闚觀利女貞象曰闚觀女貞亦可醜也<lb/>
<pb n="34b"/>
　義曰夫自外顯然而觀則謂之觀自内而觀則謂之<lb/>
　闚此六二一爻以隂柔之質居下卦之内遠于在上<lb/>
　二陽剛明之人不能往而從之惟在内闚竊而觀之<lb/>
　故曰闚觀也利女貞者夫居觀之時大觀在上而已<lb/>
　爲闚觀之道不能顯然而求觀其道以爲法則是但<lb/>
　利于女子之貞而已固不可爲君子之道何哉蓋女<lb/>
　子之職主于閨門之内不預外事故但自内而闚竊<lb/>
　于外耳故曰利女貞也象曰闚觀女貞亦可醜也者<lb/>
<pb n="35a"/>
　言爲闚觀者于女子之行則可爲正其于君子誠可<lb/>
　以醜也蓋凡君子之人上必志于君下必志于民而<lb/>
　思兼濟于天下故皇皇汲汲以求聖賢之道若聖賢<lb/>
　在上則顯然而往觀之以廣己之視聽發己之才識<lb/>
　而成己之道以著天下之事業也今乃反爲女子之<lb/>
　事而闚竊以觀于人是誠足醜也<lb/>
六三觀我生進退象曰觀我生進退未失道也<lb/>
　義曰生謂風教之所自出也六三處下卦之上爲衆<lb/>
<pb n="35b"/>
　人之長者也既爲衆人之長則風教號令皆自己出<lb/>
　也是以六三必下觀于民而察己之道其風教有過<lb/>
　于中者則俯而就之其風教有不及于中者則勉而<lb/>
　及之使進退俯仰皆至于道也然六三既有風教下<lb/>
　及于民而又曰進退何也蓋所履非至尊之位但居<lb/>
　一卦之上爲衆人之長耳象曰觀我生進退未失道<lb/>
　也者言六三雖非至尊之位以其風教之及于下而<lb/>
　又能察己之所出未至者則進之過中者則退之是<lb/>
<pb n="36a"/>
　或進或退皆未失于道也<lb/>
六四觀國之光利用賓于王象曰觀國之光尚賓也<lb/>
　義曰夫大觀之時有其才有其德而又有其位爲天<lb/>
　下之所觀法者莫尚于九五也初六最遠之故曰童<lb/>
　觀六二居内不能顯然求觀故曰闚觀惟六四以隂<lb/>
　居隂履得其正而切近于九五是能上附于賢明之<lb/>
　君而求觀聖賢之道故朝廷之義宗廟之禮无所不<lb/>
　知仁義之道禮樂之事无所不習如是而進于朝廷<lb/>
<pb n="36b"/>
　觀國之光輝故王者以之爲賓也且如舜以一匹夫<lb/>
　之賤登之朝堯與之迭爲賓主是有徳之使然也故<lb/>
　曰觀國之光利用賓于王象曰觀國之光尚賓也者<lb/>
　言六四既上附九五能觀國之光故主者尊尚其徳<lb/>
　體貌其位而以之爲賓也<lb/>
九五觀我生君子无咎象曰觀我生觀民也<lb/>
　義曰九五居至尊之位爲天下之所觀仰也風教號<lb/>
　令一出于已也是以下觀于民若民善則知己風教<lb/>
<pb n="37a"/>
　之善也民惡則知己風教之惡也然而九五履正居<lb/>
　中而又處至尊之位以天下之大或風教有未至姦<lb/>
　邪有未去習俗未盡善禮樂未盡興則皆其咎也然<lb/>
　九五能觀察于民而脩飾于已使向之未至者皆趨<lb/>
　于道是君子居之則得其无咎也象曰觀我生觀民<lb/>
　也者夫觀流則可以知源視影則可以知表聖賢觀<lb/>
　民則可以知己政之得失也故常切切思省下觀于<lb/>
　民是以至于无咎也<lb/>
<pb n="37b"/>
上九觀其生君子无咎象曰觀其生志未平也<lb/>
　義曰上九有剛陽之德居一卦之上非至尊之位故<lb/>
　不觀于民而爲民之所觀也然非至尊之位而爲天<lb/>
　下之所觀仰者則中庸所謂動而世爲天下法言而<lb/>
　世爲天下則者此爻是也是知爲天下之所觀則天<lb/>
　下之責歸之而萬民之法由之也若其言之一玷動<lb/>
　之一跌則天下莫不知之是有所咎也故上九即當<lb/>
　切切思省以觀己之所出使動息語黙皆合于道以<lb/>
<pb n="38a"/>
　副天下之所觀法則是于君子而得无咎也象曰觀<lb/>
　其生志未平也者言上九有盛大之德爲天下之觀<lb/>
　仰然處于无位之地而權不在已又其責望既重故夕<lb/>
　思晝行常欲興天下利除天下害知其心志之未平也<lb/>
　　　噬嗑<lb/>
䷔<hi>震下離上</hi>噬嗑亨利用獄<lb/>
　義曰按序卦云可觀而後有所合故受之以噬嗑蓋<lb/>
　人以大才大徳爲天下之觀法使天下合心而歸之<lb/>
<pb n="38b"/>
　也然則此卦自頤而得頤者上艮下震二陽居外四<lb/>
　隂在其内是其所養之道也今噬嗑即是九四矣一<lb/>
　陽居三隂之中如剛梗之物在于頤中必待噬而齧<lb/>
　之然後可得其合故若朝廷之上朋友之中閨門之<lb/>
　内有一小人間厠其間則爲君子良民之害故必須<lb/>
　刑罰竄殛之則君子之道得以行良民之志得以伸<lb/>
　心氣和同上下協合所以大通也故曰噬嗑亨也利<lb/>
　用獄者上體離爲明下體震爲動爲威夫刑獄之事<lb/>
<pb n="39a"/>
　巧詐百端情僞萬狀至幽至隠而難察者也必得威<lb/>
　明之人施剛㫁之才以制之則姦僞可以刑服强梗<lb/>
　可以放逐而君子之道得行上下之志和合也<lb/>
彖曰頤中有物曰噬嗑噬嗑而亨剛柔分動而明雷電<lb/>
合而章柔得中而上行雖不當位利用獄也<lb/>
　義曰頤中有物曰噬嗑者夫剛梗之物在于頤中是<lb/>
　爲口頰之患噬齧之然後得合也噬嗑而亨者小人<lb/>
　爲君子良民之害必須刑戮之則上下之志合而大<lb/>
<pb n="39b"/>
　通也剛柔分者離隂也爲柔爲明震陽也爲剛爲威<lb/>
　以威剛至明而用刑則君子小人分而无間厠也動<lb/>
　而明雷電合而章者夫有剛威之才而不能明察則<lb/>
　暴而傷于物有明察之才而不能剛威則柔懦而不<lb/>
　能立事是必威明兼濟則事无不立也今噬嗑之卦<lb/>
　動而且明雷電相合而和同故其道光顯而章著也<lb/>
　柔得中而上行雖不當位利用獄也者此指六五而<lb/>
　言也六五以柔順之道履得其中而居至尊之位夫<lb/>
<pb n="40a"/>
　以柔而居至尊所行不得其位所處不當其位然猶<lb/>
　以居離明之中其性至明故利用于刑獄之事也何<lb/>
　則夫獄之情至深至隠其間姦僞利害出于萬狀故<lb/>
　非至明之君子則不能㫁制其事今六五所處雖不<lb/>
　得正然以其居離卦之中是其性至明故利用于獄也<lb/>
象曰雷電噬嗑先王以明罰勑法<lb/>
　義曰震爲雷故有威離爲火故有明有威有明能辨<lb/>
　小人之情用刑以去之此噬嗑之象也先王以明罰<lb/>
<pb n="40b"/>
　勅法者言先王當有威明之徳有善必賞有惡必刑<lb/>
　所以明示其罰而正勅其法也<lb/>
初九履校滅趾无咎象曰履校滅趾不行也<lb/>
　義曰履校者以木械桎其足之謂也滅没也趾足趾<lb/>
　也初九居噬嗑之初是被刑之輕者也其罪惡未至<lb/>
　于大故但校滅其趾而已夫聖人之視民也如父母<lb/>
　之于赤子雖有罪豈忍加之刑戮哉蓋慮罪小之時<lb/>
　不爲之懲戒則必至于大惡故當此罪小之時加以<lb/>
<pb n="41a"/>
　木械桎其足趾使其惡之不能行也故繫辭曰小人<lb/>
　不耻不仁不畏不義不見利不勸不威不懲小懲而<lb/>
　大誡此小人之福也言小人不仁不義見利則勸恃<lb/>
　威則懲此所以爲小人之福也象曰履校滅趾不行<lb/>
　也者言其當罪小之時用校以滅其趾使知其罪雖<lb/>
　小不可爲而不行也<lb/>
六二噬膚滅鼻无咎象曰噬膚滅鼻乘剛也<lb/>
　義曰膚者柔脆易嚙之物滅鼻者用刑之㴱也六二<lb/>
<pb n="41b"/>
　以隂居隂又處下卦之中是得正且中也以此中正<lb/>
　之道用刑至當如嚙其柔脆之膚言其易而民服也<lb/>
　然下乘初九之剛故用刑大過至于滅鼻之㴱然以<lb/>
　居中履正用刑至當雖滅鼻而過于㴱察是亦无咎<lb/>
　也象曰噬膚滅鼻乘剛也者夫初九者過惡之小人<lb/>
　已乘于上當用刑以懲之所以至于滅鼻之㴱然非<lb/>
　專尚㴱刻蓋以乘初九之剛故也<lb/>
六三噬腊肉遇毒小吝无咎象曰遇毒位不當也<lb/>
<pb n="42a"/>
　義曰腊肉者全乾之謂也六三居下卦之極是爲不<lb/>
　中以隂居陽是爲不正凡用刑之道有諸己然後可<lb/>
　以求諸人无諸己則不可責于人也今六三以不中<lb/>
　不正之行而刑人之過則人无有服從之者故若噬<lb/>
　腊肉之難也民心既不從怨懟既已結故非但不能<lb/>
　刑人將反招其害也故曰噬腊肉遇毒也小吝无咎<lb/>
　者言六三以不正不中而爲人之見害故小有所吝<lb/>
　然而居震動之上以柔順之質而應于上九剛明之<lb/>
<pb n="42b"/>
　人則能辨民之邪正察獄之情僞是雖始有小吝終<lb/>
　亦自然无咎<lb/>
九四噬乾胏得金矢利艱貞吉象曰利艱貞吉未光也<lb/>
　義曰乾胏者肉之帶骨者也因有骨而乾愈于噬腊<lb/>
　肉之難也夫君子處得髙位而進輔于君以幹天下<lb/>
　之事者必有中正之徳徳既中正則刑一人而天下<lb/>
　服其罪賞一人而天下勸其善今九四處上卦之初<lb/>
　是不中也以陽居隂是不正也以不中不正之道而<lb/>
<pb n="43a"/>
　刑于人則甚于噬腊肉之難也金剛也矢直也九四<lb/>
　履文明之始其體剛剛則果于行事明則辨于邪正<lb/>
　雖非中正猶有剛明故所行无不得其直然四本以<lb/>
　不中不正故當憂民之所不服慮惡之所不懲艱難<lb/>
　其心退有所懼而守之以正則可以責于人而人服<lb/>
　之故獲其吉也象曰利艱貞吉未光也者蓋由艱難<lb/>
　守正而後得吉是道未光大也<lb/>
六五噬乾肉得黄金貞厲无咎象曰貞厲无咎得當也<lb/>
<pb n="43b"/>
　義曰噬乾肉者易于乾胏而難于噬膚也六五以文<lb/>
　柔處其至尊所行所爲皆合于道无過无不及以此<lb/>
　主刑賞之柄握生殺之權宜矣得黄金者黄中之色<lb/>
　也金者剛之物也夫㫁天下之獄必有中正剛明之<lb/>
　徳可也六五雖少失于正然以有離明之質行得中<lb/>
　道而能用刑者也貞厲无咎者言六五處至尊之位<lb/>
　有文明之徳然用刑雖少失于正而人有不服今若<lb/>
　堅守其正而常若危厲則无咎矣象曰貞厲无咎得<lb/>
<pb n="44a"/>
　當也者言六五能守其正常若危厲則所行所爲无<lb/>
　不當也<lb/>
上九何校滅耳凶象曰何校滅耳聰不明也<lb/>
　義曰上九居卦之極罪之大者也何校滅耳刑之㴱<lb/>
　者也夫君子之人有善必勸勸之不已則小善至于<lb/>
　大善以至愚者必賢賢者必聖也小人則有惡不悛<lb/>
　以至積小惡至于大惡由小罪至于大罪也今上九<lb/>
　過惡之小人罪之至㴱者也夫小人之爲惡雖日有<lb/>
<pb n="44b"/>
　聖人之教化聞于耳而不知遷善雖有聖人之刑罪<lb/>
　將及于身而不知改過以至積罪至大長惡不悛君<lb/>
　子雖欲愛之不可得也故此所以被刑之㴱校加于<lb/>
　首而滅没其耳凶禍所以及之也故繫辭云善不積<lb/>
　不足以成名惡不積不足以滅身小人以小善爲无<lb/>
　益而弗爲也以小惡爲无傷而弗去也故惡積而不<lb/>
　可揜罪大而不可解夫人之耳聽必聰也人之目視<lb/>
　必明也小人之耳非聵也目非瞽也日聞聖賢之教<lb/>
<pb n="45a"/>
　化而不能飭身歸善以至陷于刑戮蓋積惡之久而<lb/>
　不知罪之㴱是聰不能自明也<lb/>
　　　賁<lb/>
䷕<hi>離下艮上</hi>賁亨小利有攸徃<lb/>
　義曰按序卦曰物不可以苟合而已故受之以賁賁<lb/>
　者飾也言物之既相合必有文章賁飾之也賁亨者<lb/>
　夫噬嗑之時則是聖人削鋤强梗强梗既鋤則可以<lb/>
　制作禮樂申明仁義施為教化設為文章以文飾之<lb/>
<pb n="45b"/>
　則治道大通于天下矣小利有攸往者夫治天下必<lb/>
　有賢明之才處中正之位乃能興治立事今賁之上<lb/>
　九以陽居一卦之上在无位之地是不能大有所爲<lb/>
　故小利有攸往而已<lb/>
彖曰賁亨柔來而文剛故亨分剛上而文柔故小利有<lb/>
攸往天文也文明以止人文也觀乎天文以察時變觀<lb/>
乎人文以化成天下<lb/>
　義曰賁卦自泰而得坤之上六來居乾之九二此以<lb/>
<pb n="46a"/>
　柔道文飾剛健之德也夫治國之道不可專于剛剛<lb/>
　則暴不可專于柔柔則懦剛柔相濟然後治道可成<lb/>
　何則兵革所以禦侮而不可久玩刑罰所以止姦而<lb/>
　不可獨用必有仁義禮樂文章教化以文飾之則天<lb/>
　下大通矣故曰柔來而文剛故亨分剛上而文柔故<lb/>
　小利有攸往者此言以泰卦乾之二分居坤之上是<lb/>
　分剛陽之道而文飾于柔徳也夫聖賢有剛健文明<lb/>
　之德則必履至尊之位總大任持大權乃可大有爲<lb/>
<pb n="46b"/>
　于天下今以剛居无位之地是但小有所往而已天<lb/>
　文也者此以下廣釋文飾之義也按經但云天文也<lb/>
　上下相應不成義理當上有剛柔交錯四字蓋遺脱<lb/>
　故也言剛柔交相錯雜以成天文是天之文也若寒<lb/>
　暑相推而成四時日月相代而成晝夜隂陽相蕩而<lb/>
　成風雨雷霆此皆剛柔交錯天之文也文明以止人<lb/>
　文也者此以二體而言離下爲文明艮上爲止既有<lb/>
　文章之光明又能止靜是人之文也若夫君聖臣賢<lb/>
<pb n="47a"/>
　上行下化仁義禮樂著于天下是國之文也父義母<lb/>
　慈兄友弟恭男正位乎外女正位乎内閨門之内和<lb/>
　諧肅穆是家之文也聖人舉此文明之道發于天下<lb/>
　國家以文成其治使刑罰措而不用兵革寢而不作<lb/>
　也觀乎天文以察時變觀乎人文以化成天下者天<lb/>
　文即前所謂也聖人上觀乎天文以察時之變若東<lb/>
　作西成南訛朔易雨暘風燠灾祥之類也聖人觀乎<lb/>
　人文使君明臣忠父慈子孝兄弟有禮長幼有序各<lb/>
<pb n="47b"/>
　得其正故制作禮樂施爲政教以化成天下而成天<lb/>
　下之治也<lb/>
象曰山下有火賁君子以明庶政无敢折獄<lb/>
　義曰夫山有草木之茂而火明其下光明照于上有<lb/>
　賁飾之象也君子觀此之象以明舉其庶政庶政者<lb/>
　謂國家禮樂教化之道申明興舉之以文飾天下之<lb/>
　治以其繁而不以儉曰庶政无敢折獄者夫獄訟之<lb/>
　情至幽至隠者也其間姦詐萬狀情僞萬端必有剛<lb/>
<pb n="48a"/>
　明之德則能别于寃枉決其是非而其情可得而見<lb/>
　今賁之象其明不遠到故聖人戒之言但可以明其<lb/>
　庶政而不可果敢而折獄也何則蓋獄事至重決而<lb/>
　行之則死者不復生刑者不復贖是必有剛明之徳<lb/>
　乃可決㫁其事曲直是非之情无所不當矣<lb/>
初九賁其趾舍車而徒象曰舍車而徒義弗乘也<lb/>
　義曰趾足也初九處賁之初有至明之性體于陽有<lb/>
　至剛之德是君子之人能以道義賁飾其身可行則<lb/>
<pb n="48b"/>
　行可止則止不爲苟且是能賁飾其行趾也舍車而<lb/>
　徒者以卦體言之則初九之正應在于六四而與六<lb/>
　二相比六二上无正應欲求于初而初有剛明之德<lb/>
　確然守正惟義所在不顧六二而棄之但待其時而<lb/>
　往從六四之正應也猶君子之人能以道義飾于身<lb/>
　故車雖至貴若義不當乘則舍之徒雖至賤若義當<lb/>
　行則從而行之是所行所止皆惟義之所在也象曰<lb/>
　舍車而徒義弗乘也者六四逺也徒步勞也初九不<lb/>
<pb n="49a"/>
　以遠且勞而必往之六二近也乘車安也初九不以<lb/>
　安而苟乘之是皆去就以義也<lb/>
六二賁其須象曰賁其須與上興也<lb/>
　義曰須者待也夫君子之進不可以躁必待其時有<lb/>
　其君往而可以行己之道則決然而進无累矣今六<lb/>
　二之爻上无正應是未可以往必退而待其時候可<lb/>
　進而進之故但以道義賁飾其身由中而行之以須<lb/>
　待而已象曰賁其須與上興也者夫六二所以賁飾<lb/>
<pb n="49b"/>
　其身而待者蓋上无正應未可以往也已既无應而<lb/>
　切近于九三九三亦无其應近而相得故已能上與<lb/>
　九三合志同心以興起也猶居朝廷之間親其賢而<lb/>
　共成其治朋友之間亦能比其賢而能成其事業者也<lb/>
九三賁如濡如永貞吉象曰永貞之吉終莫之陵也<lb/>
　義曰夫六二以无正應未可以進故賁飾其身以須<lb/>
　其時而九三亦上无正應亦未可進故與六二同志<lb/>
　交相文飾交相濡潤候其時則進于朝輔其君以贊<lb/>
<pb n="50a"/>
　成天下之治也故曰賁如濡如永貞吉者言九三既<lb/>
　與六二交相賁飾濡潤然非正應則當永長而守之<lb/>
　以正則得其吉也象曰永貞之吉終莫之陵也者言<lb/>
　能永守正道則外人不能間而侵陵之也<lb/>
六四賁如皤如白馬翰如匪宼婚媾象曰六四當位疑<lb/>
也匪冦婚媾終无尤也<lb/>
　義曰皤者潔白之貌六四以隂居陰履得正位而行<lb/>
　得正道能以五常之道飾其身修其行潔白其志使<lb/>
<pb n="50b"/>
　君子之德成而无有玷缺也故曰賁如皤如白馬翰<lb/>
　如者言六四應在于初初有剛明之德而已有正一<lb/>
　之行能賁飾其身而又潔白其馬往而從之也匪冦<lb/>
　婚媾者婚媾謂㑹合也六四雖正應于初九若往而<lb/>
　就之必得㑹合然猶疑懼六三間于其間爲己之害<lb/>
　故言若非六三爲冦則與初九㑹合也象曰六四當<lb/>
　位疑也者六四之往應初九固无有不得然猶恐初<lb/>
　九爲六三之所間故云疑也匪冦婚媾終无尤也者<lb/>
<pb n="51a"/>
　言六四履正位行正道又且賁飾其身潔白其志雖<lb/>
　六三爲冦于其間亦不能爲害故終无尤過也<lb/>
六五賁于丘園束帛戔戔吝終吉象曰六五之吉有喜也<lb/>
　義曰丘園謂敦實之地若務農重本之類也六五秉<lb/>
　柔中之徳居至尊之位而爲賁之主在初九則賁飾<lb/>
　其趾二又能待時而飾身至此則是賁飾已至即不<lb/>
　可更務文華而反賁飾于敦實之地使天下知其本<lb/>
　而務于農桑之事故國用豐阜民財充實而貨帛衆<lb/>
<pb n="51b"/>
　多戔戔然而至盛也吝終吉者吝謂吝嗇也凡王者<lb/>
　治天下國用既阜民財既實則不可更務奢侈必當<lb/>
　吝嗇其財節儉其用然後終于富盛而獲吉也象曰<lb/>
　六五之吉有喜也者六五能施飾于敦實之地至于<lb/>
　財用繁盛復能儉嗇節用使上不匱于用度下不乏<lb/>
　于財力上下之情交相喜悦所以不惟獲吉而又有<lb/>
　喜慶之事也<lb/>
上九白賁无咎象曰白賁无咎上得志也<lb/>
<pb n="52a"/>
　義曰夫此卦自賁趾至此上九賁道已成如白之受<lb/>
　采无入而不自得以人君之尊是始則勞于求賢而<lb/>
　急天下之治既得其賢又且逸于任使以至臻極治<lb/>
　之道自有爲而至无爲但守其質素无施而不可也<lb/>
　又君子之人始能治其心明其性飾其身至此可以<lb/>
　爲仁可以爲義爲禮爲智處于富貴富貴得其宜居<lb/>
　于貧賤貧賤得其道以至爲將爲相爲公卿无所施<lb/>
　而不可无有疑懼而動心者今上九處此之地其所<lb/>
<pb n="52b"/>
　賁飾之道既備故用之天下則天下治用之一國則<lb/>
　一國安施之一家則一家肅進退出處皆得其宜而<lb/>
　无有過咎象曰白賁无咎上得志也者上九能以五<lb/>
　常之道修其身道義已成事業已備但至此則廣而<lb/>
　充之天下无不得其所是在上而其志得行也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　周易口義卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>