<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-1a"/>
重刋荆川先生文集卷之五<lb/>
　　　答顧東橋少宰<lb/>
順之竊聞昔人以名譽不聞㱕過朋友者謂其實溢<lb/>
乎內而譽不副之者耳非謂本無可以致譽而朋友<lb/>
爲之賁餙以私扵其好也沈別駕至辱賜手書奉亟<lb/>
驚愧竊不自知所以先容於左右者開亟讀之乃知<lb/>
以陳王二友之故眀公過信而不疑耳是二友無乃<lb/>
私於其好故忘其醜而餙成其所長眀公亹亹好士<lb/>
故博取於朋友之譽而不暇究乎其實也然在㒒何<lb/>
敢當也僕自爲諸生時得眀公之文而讀之雖不能<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-1b"/>
窺其精意然竊嚮往焉及從㳺薦紳間又獲聞眀公<lb/>
髙誼傾海内而求士甚扵士之求公且不在古人之<lb/>
後則心益慕之然蓄之數年而不敢通姓名扵左右<lb/>
則亦有說夫玉工好玉則琨吾于闐之産非不欲盡<lb/>
而收之然有所不能收者碔砆耳瓊瑰碔砆亦莫不<lb/>
欲自獻扵玉人之前然而有所不敢獻自知其爲碔<lb/>
砆耳僕迂戅無能人也過不自量嘗從諸友人學爲<lb/>
古文詩歌追琢刻鏤亦且數年然材既不近又牽扵<lb/>
多病遂不成而罷去及屏居山林自幸尚有餘日将<lb/>
以㳺心六籍究賢聖之述作鑒古今之沿革以進其<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-2a"/>
識而淑諸身又牽於多病輒復罷去既無一成則惟<lb/>
欲逃虚息影以從事於荘生所謂墮體黜聰以爲世<lb/>
間一支離之人耕食鑿飲以畢此生而不敢有覬乎<lb/>
其外葢亦所自量者審也又何敢以求知於左右也<lb/>
哉即使朋友欲爲僕文餙計亦無以過扵僕之所自<lb/>
量者矣不知二友之所以譽僕扵眀公者何語而眀<lb/>
公又何從而過信之也此僕之所自愧且懼而不敢<lb/>
當也伏惟眀公與世卷舒向也遵晦丘園時也於公<lb/>
一不以爲損及出而秉鈞軸時也於公一不以爲喜<lb/>
然而海内之士於公之退處則皆眷焉望其復用及<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-2b"/>
其既用則皆望其秉鈞軸及公之秉鈞軸則皆忻然<lb/>
以喜何也僕竊觀聖人繫易于否㤗初爻皆有彚征<lb/>
之說焉至扵㤗之以隣否之疇祉則皆繫之於四四<lb/>
者大臣之位近君而任重者也近世之士愞熟獧巧<lb/>
之習日工而羔羊素絲之節或衰矣而任重之人所<lb/>
指以爲才且賢者又徃徃在彼而不在此葢士習既<lb/>
然而示之以好惡者則又然何恠乎靡靡一風也是<lb/>
以雖淸眀平㤗之世而包羞匪人或不勝參錯乎其<lb/>
間雖否㤗之幾未必繫此而士習隆汚則亦可知必<lb/>
有大人君子任當世之重以身範物離祉其疇以長<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-3a"/>
君子之道而默消隂邪彚征之氣此海内所以致望<lb/>
於眀公而非眀公不䏻赴海内之望也則如僕僻處<lb/>
山林亦将拭目以觀盛徳不徒爲知已之私感而已<lb/>
迂疎病廢之人本不宐開口及世事縱言至此恃眀<lb/>
公之知也惶恐惶恐前辱雄文垂示此眀公所以誘<lb/>
誨僕者至㴱也謹拜敎艸艸作載酒亭一詩用致嚮<lb/>
徃之懷更希敎之<lb/>
　　　答張甬川尚書<lb/>
順之麄頑非畜徳之器迂疎非適用之才徒以麄頑<lb/>
近乎質木迂疎類乎澹泊以此幸不見絶於大君子<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-3b"/>
之門自入山中稍欲收歛精神擺脫習氣庶幾少有<lb/>
所聞以酬宿志且以不負長者拳拳教愛之至意而<lb/>
間靜中轉見種種欲根起滅不㫁雖暫隨氣機歇息<lb/>
終非㧞本塞源工夫益覺實病之難除實功之難進<lb/>
也承教中庸不可䏻乃在聲臭之表此喫緊要言中<lb/>
庸所謂無聲無臭實自戒謹不覩恐懼不聞中得之<lb/>
本體不落聲臭工夫不落聞見然其辨只在有欲無<lb/>
欲之間欲根銷盡便是戒謹恐懼雖終日酬酢云爲<lb/>
莫非神眀玅用而未嘗渉於聲臭也欲根絲忽不盡<lb/>
便不是戒謹恐懼雖使棲心虚寂亦是未離乎聲臭<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-4a"/>
也明公之致力於道而自得之也乆矣而猶云老且<lb/>
望洋日有愧嘆此豈眀公之過爲避譲㢤葢常存不<lb/>
及之心而後可以言戒謹恐懼而後可以閑未萌之<lb/>
欲古之聖賢所以競業此心至老益彊類如此也放<lb/>
失如順之輩竊因此更有省矣承示欲修飭武僃此<lb/>
明公爲國家之㴱慮也世人作事較計成敗利鈍畏<lb/>
首畏尾自爲之念重而任責之意踈所以弊多積於<lb/>
循襲而事毎牽扵掣肘以明公之素望與其素養居<lb/>
其位而行之因則因革則革誰䏻撓之雖然武僃其<lb/>
一事也昔周命周公畢公以東郊之治欲其彰善瘅<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-4b"/>
惡以㳤人心至於世變風移而後已今之民風士習<lb/>
其淪胥抑可知矣而畿甸爲尤甚此俗吏之所謂迂<lb/>
緩而有識之士所爲㴱憂而懼無以善其後者也然<lb/>
而明公今日之任周畢之任也且夫東郊雖周之東<lb/>
都也而寔染殷之餘風者也經周畢而一變其俗況<lb/>
南都固祖宗之所肇基而風動之者也以明公之素<lb/>
望與其素養居其位而行之明示好惡提醒人心而<lb/>
挽之禮義廉恥之域使四方之有風俗自畿甸始畿<lb/>
甸之有風俗自明公始非明公今日之責而誰望乎<lb/>
聞太夫人巳就養是明公入則承歡於内出則宣力<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-5a"/>
於外其承歡於内也益所以蓄其效忠之心其宣力<lb/>
於外也益所以推其養志之施葢兩不相妨而交相<lb/>
益也此㴱可爲明公賀矣養斋翁考滿㱕遂欲乞休<lb/>
但山林中得此翁於鄉俗極有益仕途中又少却此<lb/>
翁爲可惜耳然其意已決矣趙兄相逺問書頗稀羅<lb/>
兄則時有書承念及敢復諸惟台照不宣<lb/>
　　　又<lb/>
曩承手敎諄切皆道義肝膈之語感幸感幸至於所<lb/>
論學術之虚誕與其毫厘之差則皆足以惑世而害<lb/>
道此切中當世學者之膏盲鄙人亦嘗㴱憂之而未<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-5b"/>
及面請也先行其言而後從之言非君子之所急而<lb/>
況其誕者乎若羅兄則雖不知其近來所見與所論<lb/>
何如然其人平素篤行之士明公亦㴱知之矣承示<lb/>
大學小傳葢發於<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>養之眞而多自得之說至於身<lb/>
心意之別以正心爲主靜之學雖或異於朱傳而寔<lb/>
合乎濂洛之微㫖矣其曰正心者不屬於意不屬於<lb/>
身者也是心之無所發動事物未交於視聴時也斯<lb/>
時也心惟存其恂慄而巳凝然中居而外誘不敢千<lb/>
也是則然矣但不知事物既交既有視聴之時其凝<lb/>
然中居而外誘不敢干者與前時有異乎與前時無<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-6a"/>
異乎豈所謂凝然中居者只主於靜時而爲之者乎<lb/>
抑亦無分於動靜而皆在者乎更願敎之<lb/>
　　　寄劉南坦<lb/>
自前年奉敎後毎切馳情去年獲奉手敎再三捧誦<lb/>
知愛僕之㴱望僕之厚未有如明公者亟欲過霅上<lb/>
登長者之堂一扣謝且請益焉而未果也僕稟氣素<lb/>
弱兼以早年馳騁於文詞技藝之域而所恃以立身<lb/>
者又不過强自努力於氣節行義之間其於古人性<lb/>
命之學葢殊未之有見也至如所謂心似蛛絲遊碧<lb/>
落身如蜩甲化枯枝以耗散其精神於故𥿄間不知<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-6b"/>
返者則日夜有之是以未老而病無病亦衰葢明公<lb/>
之所以爲僕慮者眞可謂先得我心矣年近四十疾<lb/>
疢憂患之餘乃始稍見古人學問宗㫖只在性情上<lb/>
理㑹而其要不過主靜之一言又參之養生家言所<lb/>
謂㱕根復命云云者亦止如此是以數年來絶學捐<lb/>
書息㳺嘿坐精神稍覺有收拾處然宅舍摧塌修𥙷<lb/>
爲難譬如敗家蕩子早年縱浪於聲色狗馬糜費百<lb/>
端及至轉頭而囊篋<graphic n="KR1102" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1102.png" mimeType="image/png"/>然矣此老氏之徳所以貴於<lb/>
早服而重積也奈何雖然程升子自言吾受氣甚弱<lb/>
年四十而始強七十而益精明人問之則曰吾以忘<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-7a"/>
生狥欲爲㴱恥僕誠不敢不以此自勉亦不敢負明<lb/>
公之愛之望也貧子元有寶珠或者只恐不轉頭耳<lb/>
承明公至意敢布衷曲至於凝神聚氣喫緊處長者<lb/>
固有經騐方容積誠面請也文從過常州僕以屏居<lb/>
荒村不及知知時則文從已徃荆溪矣謹令人問候<lb/>
得在容操履杖以從<lb/>
　　　與王龍溪郎中<lb/>
世人之不能不疑於吾軰也久矣近有士夫自浙中<lb/>
來者云及吾兄以佃夺之故使憲司有言且云兄以<lb/>
寺地據風水之勝欲作令先大夫墓地上官某人者<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-7b"/>
既予之矣而憲使持之故若此紛紛也僕聞而竊嘆<lb/>
以爲如兄安得有此此乃傳言之誤耳不然則必俗<lb/>
吏欲汚衊善人託爲此說就使非傳言之誤非俗吏<lb/>
欲汚衊善人則在兄必自有說固不敢以世人之疑<lb/>
吾軰者而亦疑兄姑笑而置之不欲煩諸齒頰間也<lb/>
既又復念以爲孔子以詩禮敎子而陳亢疑其異聞<lb/>
孟子不見儲子而屋廬子以爲得間古者師友之間<lb/>
既洞然肝膽相信矣而亦若不免以世俗之疑相疑<lb/>
者何也無乃故爲迂其問以剔抉聖賢之隐曲而白<lb/>
之於世也乎今僕幸得兄之間而可以有請安知兄<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-8a"/>
之隐曲不因以白而僕亦冀有陳亢得三之喜與屋<lb/>
廬子之恱者乎且夫人之意兄者則曰兄之請寺是<lb/>
世人之請寺巳兄之狥風水是世人之狥風水巳而<lb/>
僕之意殊不然也夫兄爽朗超脫得之性成僕毎竊<lb/>
嘆以爲即使兄不學不知道亦當作物外髙流如弘<lb/>
景和靖之徒絶非食烟火軰人而或謂其請寺以自<lb/>
便占風水以規後䕃此眞坐井之見且不足以闖兄<lb/>
之藩宐乎兄之不屑與較也然而兄之爲是必有說<lb/>
也僕竊觀於兄矣惟兄篤於自信是故不爲形迹之<lb/>
防以包荒爲大是故無淨穢之擇以忠厚善世不私<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-8b"/>
其身是故或與人同過而不求自異此兄之所以生<lb/>
㴱信㴱慕於相知者亦所以生微疑於不相知者也<lb/>
寺田出上官之予何必固郤以爲潔風水有事機之<lb/>
便何必固避以逺嫌以是闖兄或者得其藩乎然僕<lb/>
竊以兄之意亦稍偏矣孔子惡行恠而愿人亦譏其<lb/>
同乎流俗合乎汙世夫曰同乎流俗則非其自流也<lb/>
特同之耳曰合乎汙世則非其自汚也特合之耳其<lb/>
設心亦豈不善而聖賢甚以爲不可者其說可知也<lb/>
且夫本以包荒忠厚而其影或近於愿人此僕之所<lb/>
懼也然則世人望影而疑亦何恠歟古人有放君而<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-9a"/>
代之者而人不疑其富天下有放君而又反之者而<lb/>
人不疑其專葢古人舉大事冐大不韙而猶不蒙人<lb/>
之疑如此今吾軰出格作一小事而人已群然疑之<lb/>
雖古今人眼孔不同計亦不應如此隔絕也毋乃不<lb/>
邇不殖所以自信與素信於人者有不如古人乎不<lb/>
顧不視不取不予所以自信與素信於人者有不如<lb/>
古人乎且夫以湯之聖宜其脫然於聲色貨利之外<lb/>
也而秪曰不邇不殖眞若聲色貨利之足以移湯而<lb/>
湯眞若與聲色貨利之相持然若何也以尹之所樂<lb/>
者堯舜之道也而秪銖穪寸量於一介取予之間若<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-9b"/>
硜硜小人然者何也兄所論伊川金楪子之說以此<lb/>
施於點檢形跡之人則爲對病要藥矣向非其人則<lb/>
如以蓍參治肺癰藥豈不甚羙或以助穴而長病也<lb/>
向時諸友所處陽明老先生家事或者造爲玉碗之<lb/>
謗此言極俚鄙可笑宜不足以紿三尺之童子然王<lb/>
僉事竟以此解官去有志者至今痛惜之夫毁譽利<lb/>
害不足計然得無吾黨亦有過乎苟非過於自信而<lb/>
疎於事情無乃所謂素信於人者之未至耶君子行<lb/>
有不得反求諸已則工夫日緊日精至於已日乃孚<lb/>
是人之疑我者所以精進我也兄意其以爲何如然<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-10a"/>
僕非敢謂此言可以少禆於兄亦将以叩兄之隐曲<lb/>
而得聞所未聞耳幸亮之<lb/>
　　　答王南江提學<lb/>
奉別經年不能通一字以爲率然道離合問無恙之<lb/>
泛語既不宐施之於兄而思竭其疲駑以效一言之<lb/>
獻則又茫乎其無所得故遂缺然至此又復以爲既<lb/>
疲駑無以自效而有數字以道離合問無恙亦足以<lb/>
通殷勤而舒繾綣之懷不猶愈於經年無一字矣乎<lb/>
故於李君使者來艸草作此大抵所謂率然之泛語<lb/>
耳然僕竊誦吾兄前後見惠兩書知吾兄痛懲既徃<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-10b"/>
之悔直欲洗刷腸胃不肯若世之葢頭換面作好人<lb/>
者至於用心獨苦處則雖兄口不䏻自言而僕於筆<lb/>
札間亦稍窺見焉未嘗不撫然而嘆以爲兄之力能<lb/>
自振㧞如此兄之不自䕶如此即使僕竭其疲駑而<lb/>
有以自効亦何所加也人心存亡不過天理人欲之<lb/>
消長而理欲消長之幾不過迷悟兩字然非努力聚<lb/>
氣決死一戰則必不能悟或不知所戰或戰而不力<lb/>
則徃徃終其身而不悟故佛家有認賊作子與葛藤<lb/>
絆路之說而兵家亦曰名其爲賊敵乃可滅又曰一<lb/>
日縱敵數世之患此佛家之可通於吾儒而治戎之<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-11a"/>
道可用以治心者也儒者以交戰爲子夏之病而不<lb/>
能戰是所以爲子夏也雖顔子亦有戰矣曰不逺復<lb/>
夫不戰何以有復也雖天地亦有戰矣曰龍戰於埜<lb/>
其血玄黄夫隂既疑於陽矣陽安得晏然而無戰乎<lb/>
惟戰而不勝故血而至於玄黄戰而勝則血可以不<lb/>
玄而陽可以亨也是䏻戰之效也今兄知所以戰戰<lb/>
又䏻力矣僕自入官得請見於當世士大夫葢三年<lb/>
而後見兄一見則駭然異之而兄亦過以僕爲知已<lb/>
夫兄雄俊之文博辯之才邁徃之氣無一人不知之<lb/>
而獨謂僕爲知巳者豈僕之知兄止於世人之所知<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-11b"/>
而已也抑亦有不止於世人所知而已也僕之於兄<lb/>
不爲不㴱知已然竊有少恠於兄以爲世間種種嗜<lb/>
好凡人之所可玩可喜者多足以掛兄之胸臆而動<lb/>
其挹慕不捨之意此其中於心也微而不知其植根<lb/>
也膠而難解苟一不解則微者或横潰而著矣根者<lb/>
或引蔓而枝矣就使能戒而不潰不蔓則其爲力甚<lb/>
勞而爲功亦寡譬如聚千百不逞於㴱叢巨莽之間<lb/>
按而不發而時出其一二騎以鈔於路幸不爲大憂<lb/>
然而授首獻俘之期恐終不可冀也而況其猖蹶之<lb/>
不可料歟雖然兄何如人也豈敢謂其有溺於此歟<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-12a"/>
或者當時年少而氣銳以爲雖小有所嗜好而固無<lb/>
損於吾之大者抑亦知其嗜好之不可不欲快於一<lb/>
鬭而以積漸消去之歟且夫以嗜好爲無損者無乃<lb/>
不知所戰之過歟以爲積漸消去者無乃戰而不力<lb/>
之過歟夫嗜好之中人也亦必有因必非以爲漫然<lb/>
無所用也必以爲人之資於天地間者一物不可少<lb/>
也孟子之書所以提挈此心者至著矣而尤著於生<lb/>
我所欲一篇葢其不悟也則自宮室妻子之奉至於<lb/>
種種若無一焉可少者其悟也則雖簟食豆羹之切<lb/>
於死生若無一焉不可少者藉令有人焉始不悟而<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-12b"/>
今也悟則自今日無一物不可少者而追視向時所<lb/>
爲無一物可少者未始不啞然自笑也慵工道丏之<lb/>
人徼幸得十數錢則買殽市酒一醉大呌自以天下<lb/>
之樂莫踰於已而千金之子苦身仡仡以程錙銖日<lb/>
夜若不足藉令此二人易地而觀焉亦未始不啞然<lb/>
自笑也人之所甚愛而至不可少者莫如七尺之軀<lb/>
也其住於世也能泣能笑能挈能擎能徙能倚無一<lb/>
不能無一不有而其聚諸有以住於世也則又有修<lb/>
有短而䘚無不腐爲埜土化爲瓦鑠而後巳者則此<lb/>
七尺之軀亦終不得自有矣以其終不得自有則當<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-13a"/>
其暫而有之固亦不可據而私之以爲眞有矣而況<lb/>
於種種嗜好其不如七尺之軀之不可少者又不啻<lb/>
千百倍歟古之聖賢所以超形氣而獨存至於同死<lb/>
生齊得喪漠然無一動乎其心者非誕也既悟則自<lb/>
知之耳如此乃可以語知性知天乃可以語謹獨誠<lb/>
意之學而其初必始於力戰未有不力戰而能如此<lb/>
者也約之嗜好更不少於兄而僕相聚時數以爲言<lb/>
然於兄獨罕及者約之性柔須待有人夾持而兄剛<lb/>
果雄毅氣魄甚大始雖暫牽其必一朝躍然自脫於<lb/>
此無疑也顧所不知者早與不早耳今兄果然知所<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-13b"/>
以戰戰而又力以自脫於此不出吾素所料者如是<lb/>
而又早則吾之所不能知而㴱爲兄喜者也僕不肖<lb/>
聰明百不逮於兄雖僅守繩墨常恐失之兄謂我戰<lb/>
勝而肥今臞然故吾也此足以知戰之不勝之效矣<lb/>
雖然敢不勉耶幸兄常不鄙而敎之僕於文字素非<lb/>
所長然以猥嘗受敎於兄且幽居少事欲以灌園餘<lb/>
力時一爲之又以爲既樗散無所用世幸未即老死<lb/>
二三年之後或為天所牖使少有知識尚當托之於<lb/>
文字雖不敢望於行逺庶幾達鄙陋之意焉是以不<lb/>
䏻息心於此然徃時朝夕於兄尚不能竊其緒論今<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-14a"/>
去兄既逺誰為開之固知終必罷廢矣今徃近作數<lb/>
篇冗散無可採至如贈彭通判與李郎中墓文亦稍<lb/>
見巳志故敢請敎耳僕今年寓居陽羡挈妻子以行<lb/>
有一二童子相與講章句自以此身不量而為人師<lb/>
雖不責我以道而所講者章句然至於收拾放心正<lb/>
容謹節以率之者亦不敢不力自謂於此頗有分寸<lb/>
之益因是知吾兄以道為人師而所敎者又非一二<lb/>
童子乃齊魯五六郡豪傑之士則其所以率之者宐<lb/>
何如而其為益又何如也然僕所謂一二童子者自<lb/>
章句外亦以内外輕重義利可否時時與之一談則<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-14b"/>
或如鑚礦而不入僕敎不過一二童子而又日夕與<lb/>
之處然猶如此兄雖善於作人然以一人督率五六<lb/>
郡之士而又不能日夕與之處則其頑然而無得於<lb/>
兄者固亦有之歟僕竊為兄慮也夫為此五六郡得<lb/>
一良師孰與為此五六郡得百十良師故為提學者<lb/>
莫急於凬勵學官今學官自卑其身無恥而嗜利甚<lb/>
矣誠欲有以凬勵之又恐非一僉事之力與三年之<lb/>
間所得為也奈何家父言某縣某人者在亰師百計<lb/>
詆兄此甚可為勇於任事者笑也然在齊東得無亦<lb/>
有如某者乎此在兄亦惟自信自為而已何較於彼<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-15a"/>
者㢤家父又言兄有薦僕之書於亰師貴人此兄之<lb/>
愛我甚而忘其醜也雖然僕之與兄以善交聞於人<lb/>
乆矣兄之薦我何異於僕之自薦乎僕年來自計已<lb/>
熟大抵人用之不敢以隐人不用必不敢以求亦必<lb/>
不敢以悔終吾身而已矣然兄素已知我矣何待僕<lb/>
自言也在菴兄過常不及一㑹殊為悒怏幷以相白<lb/>
　　　答俞敎諭<lb/>
得所示書知執事望我甚厚敎我甚至感激感激葢<lb/>
學病於博襍而量病於不廣此鄙人膏盲之証過承<lb/>
發藥敢不盡飲然僕之此心亦不敢不悉於執事也<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-15b"/>
夫士之於世苟無志於爲善則已果有志於善則世<lb/>
之人未嘗不欲其入於善己之善未嘗不欲與人共<lb/>
爲之所謂衆生病即是巳病此萬物一體之心必不<lb/>
䏻自巳者也僕於甲科人才固未嘗專有眷眷捜羅<lb/>
之心其於岩穴之士之賢者亦何嘗敢忘相與切磋<lb/>
之心哉其於卑鄙齷齪越禮放法者固未嘗敢有雷<lb/>
同隨俗之心而其間尚可告語轉移者亦豈敢遂無<lb/>
憫惜愛䕶之心而遽疾之如讐者哉甲科之與岩穴<lb/>
本無㨂擇而感應則隨其所遇峻拒之與憫惜本無<lb/>
作好惡而曲成則因乎物情此天則不容人加減者<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-16a"/>
也夫業無定習而心有轉移苟眞有萬物一體之心<lb/>
則雖從事於舉業以進身未嘗不爲義塗也若使有<lb/>
獨爲君子之心則雖從事於飭躬勵行以退處未嘗<lb/>
不爲利塗也經義策試之陋稍有志者莫不㴱病之<lb/>
矣雖然春誦夏弦秋禮冬書固古之舉業也固未嘗<lb/>
去誦與書也茍無爲巳之心則弦誦禮書亦秪爲千<lb/>
祿之具苟眞有爲已之心則經義策試亦自可正學<lb/>
以言昔人妨功奪志之辨此定論也至於以舉業爲<lb/>
敎則稍有志者亦知㴱病其陋矣吕伯恭以舉業敎<lb/>
浙中而朱子以書規之伯恭答書以爲若不開此一<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-16b"/>
路則法堂前草㴱一丈僕嘗誦而竊嘆以爲此極是<lb/>
前軰苦心非特後之人未能知雖當時同志者亦未<lb/>
能盡知也僕年來則巳決意絶去舉業之敎矣而猶<lb/>
瑣瑣為執事言者葢亦自知今之不敎舉業未為脫<lb/>
洒而向之敎舉業未為粘帶也今之不敎舉業未必<lb/>
足以閉人之利塗而向之敎舉業未必不引人一二<lb/>
於義塗也至於道徳性命技藝之辨古人雖以六徳<lb/>
六藝分言然徳非虚器其切實應用處即謂之藝藝<lb/>
非麄跡其精義致用處即謂之徳故古人終日從事<lb/>
於六藝之間非特以實用之不可缺而姑從事云耳<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-17a"/>
葢即此而鼔舞凝聚其精神堅忍操鍊其筋骨沉潜<lb/>
縝宻其心思以類萬物而通神眀故曰洒掃應對精<lb/>
義入神只是一理藝之精處即是心精藝之麄處即<lb/>
是心粗非二致也但古人於藝以為聚精㑹神極㴱<lb/>
研幾之實而今人於藝則以爲溺心玩物争能好勝<lb/>
之具此則古與今之不同而非所以為藝與徳之辨<lb/>
也執事所舉堯舜夫堯舜之所未聞與若㒺聞云云<lb/>
者此道也羲和之曆象夷䕫之禮樂臯之刑名至於<lb/>
垂工和矢伯益鳥獸孰非道㢤然諸子為之而堯舜<lb/>
若罔聞云云者葢君逸臣勞道則然耳若謂堯舜以<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-17b"/>
道自處而以藝士諉之人何其自待者厚而待人者<lb/>
薄也臯以刑名自處而乃為其君陳迪徳之謨䕫以<lb/>
擊石拊石自處而乃敎胄子以簡廉直温之徳性則<lb/>
是以藝士自處而以徳望之人又何其自責之薄而<lb/>
責人之厚也曆象禮樂藝也修五玉如五器張施五<lb/>
采在璣衡獨非藝哉則堯舜亦屑屑矣孟子曰堯舜<lb/>
之智而不徧物急先務也若在羲和則曆象便為先<lb/>
務在䕫則擊石拊石便為先務又安得以堯舜之所<lb/>
不徧者而遂不急也執事以好博襍技藝為㒒之病<lb/>
此則不敢不承而至於分技藝與徳為兩事則辨之<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-18a"/>
亦不敢以不明也葢儒者慕古之論莫不以爲必絶<lb/>
去舉業而後可以復古之徳行道藝此則不務變更<lb/>
人心而務變更法度將有如王介甫所謂本欲變學<lb/>
究爲秀才不謂變秀才爲學究者矣儒者務髙之論<lb/>
莫不以爲絶去藝事而別求之道徳性命此則藝無<lb/>
精義而道無實用將有如佛老以道徳性命爲上一<lb/>
截色聲度數爲下一截者矣是以鄙意不敢不盡於<lb/>
執事也雖然執事憫時病俗之意則亦㴱且切矣今<lb/>
執事固有敎人之責矣今之敎以舉業縱欲罷之而<lb/>
勢有不能即使復古之敎則六藝固亦不廢執事之<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-18b"/>
隐居修行㒒聞之膠陽諸兄亦久矣㒒所願執事之<lb/>
於諸生即舉業之中而示之以窮經反躬明理着巳<lb/>
之路而嘿消其干名好進之心則是舉業中徳行道<lb/>
誼也即古六藝之中而引之於聚精㑹神極㴱研幾<lb/>
之實而嘿消其争能務勝之心則是藝事中道徳性<lb/>
命也方且順而導之正不必逆而沮之也大率今之<lb/>
世舉業技藝種種猶未足爲心病所爲心術大蠧者<lb/>
在於義利之辨不明執事敎人欲明義利之辨則必<lb/>
以身率之以身率之則自取與辭受進退至於纎微<lb/>
必精察之果義歟利歟所取與辤受進退至於繊微<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-19a"/>
盡義矣尤必精察之果有為歟無為歟一毫不自遮<lb/>
蔽一毫不使潜伏精神可透金石成人材動風俗之<lb/>
責固有在矣敢以是少效愛助之意以為執事報也<lb/>
無由面晤極論臨書馳懷嗣後更望時惠盡言此僕<lb/>
之所汲汲而求也<lb/>
　　　答戚南玄<lb/>
來書滿𥿄無一字非膏肓之病無一字非瞑眩之藥<lb/>
兄之惠我極厚極厚非言可為謝也論語曰據於徳<lb/>
游於藝記曰徳成而上藝成而下徳之與藝說作一<lb/>
个不得說作二个不得纔提起處色色總在面前纔<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-19b"/>
放下處了了更無一物自是人心本来之玅而不容<lb/>
增減也古人終日從事於琴瑟羽籥操縵安弦種種<lb/>
曲藝之間既云終日從事矣然特可謂之游而不可<lb/>
謂之溺今之人其於琴瑟羽籥操縵安弦種種曲藝<lb/>
即便偶一爲之則亦可謂之溺而不可謂之游何也<lb/>
爲其有欣猒心也爲其有好醜心也為其有爭長兢<lb/>
短之心也欣猒心好醜心長短心此兄之所謂即是<lb/>
塵機也然則所謂藝成而下者非是藝病乃是心病<lb/>
也掃除心病用息塵機弟敢不自力以承兄之敎也<lb/>
雖然塵機息盡渾淪道心亦願兄之無忽斯言也<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-20a"/>
　　　答王生宗道<lb/>
唐君誠志節之士所惜平生未與之接不能得其心<lb/>
胸面目之詳只是據𥿄上語套說一遍殊覺精神不<lb/>
暢不足以發潜徳之光且如徳州接逓一事乃是據<lb/>
宗道口說故叙事中此一段稍覺精明若使前時宗<lb/>
道盡將此君平生首末行事委曲口說一番或能更<lb/>
有發揮耳今不及矣然竹溪剛介之士其言亦自足<lb/>
以傳信不待予也既已為唐君作銘為之投筆三嘆<lb/>
志士苦心曠世相感且唐君在當時淹蹇不得一第<lb/>
而老於郎署又年不滿六十其清修絶俗亦自足以<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-20b"/>
結裹此身而風沒世彼世間取髙第爲大官享耆壽<lb/>
勢力赫奕不知幾何人即其沉酣飽滿於聲利間當<lb/>
時莫不自以爲最得意然纔汲身便与臭腐糞土何<lb/>
異若此者其於唐君何如哉此孔子所以較量於齊<lb/>
景公夷齊千駟餓死之間其於提醒人心最切切也<lb/>
清寒之士可以無所待而自立矣宗道素有志向更<lb/>
願於義利緊關處極力研析使不爲一切俗情所轉<lb/>
乃是挺挺自作豪傑亦所以不負唐君衣鉢云耳勉<lb/>
之勉之<lb/>
　　　與唐一庵書<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-21a"/>
使者來弟徃洞庭歸時乃見尊柬讀罷不覺悽然之<lb/>
甚吾兄盛徳人也造物者既窮其躬而又夭其嗣也<lb/>
哉爲善者其亦不可以自信矣雖然自古聖賢能就<lb/>
人所不能就之徳則必有能堪人所不能堪之情昔<lb/>
者卜子夏哭子喪明失之過延陵三號而行失之不<lb/>
及東門吳則蕩而非人情也兄篤於信道乆矣試于<lb/>
此㝷究眞源則雖極哀極苦中本心了然自明所謂<lb/>
哀之發而中節而未嘗失其爲中也<lb/>
　　　寄黎知州<lb/>
辱来敎云歆羡畔援之無也易意必固我之無也難<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-21b"/>
澹泊者無所愛而自丼髙明者有所主而自執此意<lb/>
自前人未有發之者非吾兄眞實體㑹不能了了至<lb/>
此僕謹聞敎矣甚幸甚幸夫麄塵細塵總来一塵心<lb/>
是活物周流六虚本来如是意必固我安從生哉畢<lb/>
竟歆羨畔援潛根内伏有纎毫洗刷　不盡處也既<lb/>
曰意必固我矣則未可語畔援之無也僕閒居自咎<lb/>
惜從前意向之未眞覺一切妄念之為累近來工夫<lb/>
惟有嘿嘿知過而巳兄所過獎令人赧然不敢當豈<lb/>
所謂誘之而欲其至於道也東城篤行堅至在朋友<lb/>
中絶少于比顧僕也淺陋何足以發潜徳之光謹據<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-22a"/>
狀叅以同遊時所見聞從實書之不敢爲䛕墓之詞<lb/>
亦所以體東城之志也中有踈略與不當處更望痛<lb/>
爲抹削惟吾兄勿讓<lb/>
　　　與鄭淡泉文選<lb/>
別兄久矣僕居閒無事時取晦菴先生之書讀之至<lb/>
答陳永嘉書義利雙行王霸並用之說不覺慨然發<lb/>
嘆以謂三代以下人材與三代以上劃然隔作兩截<lb/>
其隐微㴱錮之病只是如此然同甫亦是豪傑豈肯<lb/>
便自坐落利覇窠子裏去只縁差却些子其流遂至<lb/>
於此有志者眞不可不愼於毫厘也試以請於兄兄<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-22b"/>
試敎之<lb/>
　　　答洪方洲王事<lb/>
承示關政藹然寛恤禮讓之意至於節用惠商以身<lb/>
先之非吾兄雅志古道不䏻爲此中間意有偏重處<lb/>
亦稍爲指摘一二以復來命自嘆艸埜書生不䏻識<lb/>
知榷塲事體終爲目論耳萬不如吾兄身歷其地而<lb/>
斟酌之之爲精也雖然山人所知者去榷塲中弊病<lb/>
猶易去心術中弊病則難昔人謂有意爲不善與有<lb/>
意爲善皆能累心如瓦石屑金玉屑皆能障眼惟愼<lb/>
獨二字是千古正法眼藏若於此參透則終日履道<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-23a"/>
只是家常茶飯平平坦坦不作一毫聲色世間一切<lb/>
好題目惡題目皆不能累我矣吾兄向善甚篤持身<lb/>
甚嚴迥在流俗之外僕一見而知敬之如瓦石屑自<lb/>
是不能障兄第恐所謂金玉屑者不謂無一點半點<lb/>
尚著眼中耳二程全書近曾留意否冬來獨居思兄<lb/>
爲切杭城多事僕恐不能来葢山人之道宜爾也俟<lb/>
面奉報<lb/>
　　　與王湛泉文選<lb/>
兄之為文選也海内端人節士莫不張目吐氣以為<lb/>
三代直道復出兄之退而西歸也海内端人節士莫<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-23b"/>
不悵悵然失望僕於兄之為文選也則竊與海内之<lb/>
士同其慶喜而於兄之退也獨不與海内之士同其<lb/>
悵悵者何也莊生有言風之積也不厚則其負大翼<lb/>
也無力水之積也不厚則其負大舟也無力後之君<lb/>
子道徳功業不如古人正坐積之不厚發之太驟耳<lb/>
古人限之以四十而仕豈古人才力智慧不如今人<lb/>
葢以厚積而薄試之也今兄去古人强仕之年猶未<lb/>
也願兄益自恢廓勿以三代以下功名為可足勿以<lb/>
古聖賢精一之學為不可至乗此山林多暇專精致<lb/>
神使反之於身心情性者益邃以精而究於古今成<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-24a"/>
敗理亂之故者益練以熟積之於優游而發之於劻<lb/>
勷所以任天下之重有餘裕矣豈止為今日第一文<lb/>
選而巳哉此僕所以不暇為兄悵悵而敢為兄賀也<lb/>
海内同心如兄䏻幾自屏㱕後以兄在文選嫌不敢<lb/>
奉書今兄既還山又呉兾南北相去且五六千里無<lb/>
由一相切磋耿耿如何僕也樗散無似自別兄後毫<lb/>
髪無所長進惟舊來靣目兢兢不敢變壊此可用以<lb/>
少慰知已之懷耳至於驅馳當世非惟才有所不可<lb/>
抑亦性有所不宜也兄在文選時乃獨勤勤推轂故<lb/>
人之意則厚矣<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-24b"/>
　　　與陳後岡叅議<lb/>
別後恋慕不捨與乆病衰頽之狀大略具之葉紹興<lb/>
通判所寄書中今家人来亦當口䏻道之矣毎毎念<lb/>
昔與兄同住亰師日夕相砥淬受敎不爲不㴱且愧<lb/>
愚踈無以承之不謂此後渺然相隔葢三四年而僅<lb/>
得一兩日之聚方其離思孤懷十未展其二三而鷁<lb/>
首已南矣亦何暇於吐心曲談道徳以交助所不及<lb/>
者乎兄去閩越不知復以何時爲聚首之期非惟僕<lb/>
蓬蒿之貭不䏻藉直於麻中而兄之徳器如玉亦不<lb/>
暇置諸頑石之間以自攻此其可思可悵豈特以酒<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-25a"/>
食文字之故也僕嘗聞兄緒論大意以爲必襍用王<lb/>
覇乃可以適時而濟務而僕則多執泥古方戞戞乎<lb/>
如以舟而行諸陸然兄既以此自信而不疑僕亦以<lb/>
此自膠而不悔是以自承敎以來契分雖甚投而論<lb/>
議常至左右古人云去短集長此僕之所以不可無<lb/>
藉於麻中之直而兄顧亦謂有取於頑石焉其可也<lb/>
兄在湖藩清修之節剸繁之才自與時流迥別雖然<lb/>
亦願兄母見化城而遽住耳今奉去讀書記乙集一<lb/>
部僕意欲以此廣兄不知兄肯降心而觀焉否也僕<lb/>
竊謂三代人材皆從心性上磨鍊故其經綸叅贊之<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-25b"/>
業不出户庭而得之後世反躬之學不傳而其人所<lb/>
以經綸於世者率亦踈鹵求其繫國之輕重如孔明<lb/>
李泌陸䞇之從則其於道雖未醇而本其天資之所<lb/>
暗合亦徃徃開誠而不欺恬淡而少欲其經綸雖未<lb/>
必盡出於道而竭其才之所及亦徃徃渊源而有本<lb/>
闊大而無漏固不可謂無其人焉而非謭謭然功名<lb/>
自喜者可以跋而望也蘇子有言士之不以天下之<lb/>
重自任乆矣兄其有意乎僕居閒無事欲得國朝諸<lb/>
名臣奏議讀之且以尚論其人與其所以經綸於世<lb/>
者何如顧僻處山居苦不能多致煩兄為我畱意至<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-26a"/>
於北宋以前諸儒解經之書世多散軼不存亦煩兄<lb/>
試博求之菽園雜記諸書兄向欲錄一副本見與亦<lb/>
願兄母忘之也若夫詩辭之學則僕自知力之決不<lb/>
足以進此向巳告疲於兄矣兄母更以此望我俟他<lb/>
日有持後岡先生集示我者我當望洋而嘆或尾後<lb/>
作一二句䟦語是則可耳兄許我以暮年買田同住<lb/>
之說如何如何諺云痴人前不得說梦吾巳執此作<lb/>
左劵矣幸兄母使我爲痴人也失兄於東隅得兄於<lb/>
桑榆竊以為怏艸<graphic n="KR0708" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0708.png" mimeType="image/png"/>白<lb/>
　　　答屠漸山諭徳<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-26b"/>
自聞兄有疾時以爲懷夏間富生于徳來學毎因富<lb/>
生問起居則知既已勿藥矣甚慰甚慰浮屠家稱缺<lb/>
陷世界故物忌於盈吾兄之才與其所享可謂完矣<lb/>
乘除消息天行則然吾兄之疾豈造物者將以是少<lb/>
損虧焉而大受於其後也乎兄平生意氣甚髙聰明<lb/>
甚慧夫髙者不可柔而雌也慧者不可藏而晦也兄<lb/>
罹此疾疢則寂寥枯淡之中靜思黙視種種世界種<lb/>
種伎功無可恃不朽者必將於幻身之外別求所謂<lb/>
本來面目者而從事焉則兄之學將日以精而其所<lb/>
得於病者不既多乎此僕始為兄憂而竟為兄賀也<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-27a"/>
故曰惟其病病是以不病兄勿以為濶論如何弟年<lb/>
來奔走荆溪今歲始買小庄去縣十四五里妻子始<lb/>
有定居衣食稍能自給一身幸爲天地間一閒人矣<lb/>
藥餌之暇亦欲講習故業兾少有得焉以畢宿志而<lb/>
海内知交皆散在四方昔人取多聞而恨於獨學之<lb/>
難毎以為嘆而知交如兄者則尤徃來於懷也向嘗<lb/>
託南江道此意而兄不能來僕又不能徃奈何今蹉<lb/>
跎又經歲矣後復如何使来承委令兄祠堂文字縁<lb/>
㒒素病羸自鄉居以來欲節省言語文字以完心氣<lb/>
故凡親知之託一切謝免而吾兄數百里相命似不<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-27b"/>
宐以此爲觧然復自念平生未獲請見於九峯先生<lb/>
既無以測知精神意向所在而欲爲之叙論若深言<lb/>
之則近於䛕墓之嫌淺言之則不足以發潜徳而違<lb/>
於銘以穪羙之義不滿於愛弟孝子之心是惧欲辭<lb/>
去則又重以違長者之命而不敢也又復自念兄之<lb/>
所不逺數百里而託於不文之辭者葢以迂戅之人<lb/>
不能爲䛕其言或可以信於後來者耳今以平生未<lb/>
嘗請見而㴱言淺言兩無所措乃嚅囁而爲之言是<lb/>
無以自信乎其心而又何以信乎其人非兄所以欲<lb/>
相託之意也是以敢直心而辭於將命者且其人之<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-28a"/>
相知而言之足以信者則既有東郭少湖在矣幸兄<lb/>
亮之冬中南游必淂登兄之堂傾寫所懷不盡<lb/>
　　　與田巨山提學<lb/>
約之過敝邑寄到手書嘉惠多謝雅意僕自送約之<lb/>
至姑蘇觸暑積勞遂爾發瘧迄今伏枕未及䏻强起<lb/>
也病㱕以來生平交遊一時雨散空山獨坐毎毎念<lb/>
之令人無以為懷此豈惟握手殷勤日夕之懽不䏻<lb/>
解之于心而獨學無友則昔人所以㴱病於孤陋也<lb/>
奈何近㑹約之稍能道吾兄所新得慰甚慰甚約之<lb/>
又言吾兄以好畵之故至欲手自摹搨則僕之迂滯<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-28b"/>
所不䏻觧者然吾兄專凝純静豈謂沉溺于此或者<lb/>
㞐閒無事游息之時聊以此爲戯耳僕竊謂遊藝之<lb/>
與玩物適情之與䘮志荖別只在毫芒間如六藝皆<lb/>
古人養性而理心自此便可上達天徳今人學射學<lb/>
書學數則不過武弁之粗材與胥史之末技是以戴<lb/>
記分為徳藝上下之說而子夏亦譏其不䏻致逺況<lb/>
又不在六藝之科者乎且古之善画不過如鄭虔王<lb/>
維軰何足學也況學之終身有竟不䏻似其一水一<lb/>
石者平陳履常之詩曰晚知書畫眞有益却悔歲月<lb/>
來無多僕嘗誦而笑之以為履常知書画之有益而<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-29a"/>
為益有甚于書画者履常不知也履常自悔其歲月<lb/>
之不足以給書画而書畫祗足以縻費歲月者履常<lb/>
不知也吾軰年巳長大雖籠聚精神早夜矻矻從事<lb/>
于聖賢之後尚惧枉却此生則雖詩文與記誦便可<lb/>
一切罷去況更有贅日剰力爲此䑛筆和墨之事乎<lb/>
然僕聞之畫家之說亦不以䑛筆和墨者之為工而<lb/>
必解衣盤薄之爲上乃知画家不貴䏻画正在䏻不<lb/>
画耳若此者所以凝神而不分其志也兄之画品䏻<lb/>
通乎此則僕之所不敢知而所以諷兄者不乃爲土<lb/>
苴末論乎幸兄一笑而擲之可也僕自別後携家至<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-29b"/>
陽羡謝去世事牽纏時時閉門黙坐始知平日没于<lb/>
多𡵨蕩精揺神之過毎讀邵子勞多未有收功處踏<lb/>
盡人間閒路𡵨之語則憮然大悔者乆之是以奕棋<lb/>
賦詩博聞强記皆昔所甚好或終歲不對局或經月<lb/>
不成一韵或數旬不展卷雖或為人所强與自强為<lb/>
之亦竟如嚼蠟了然絕無滋味也觀尊卷所書數作<lb/>
則荒落踈懶之態可盡見之僕之為此其志亦欲發<lb/>
憤刋落收功一源而力必不䏻逮也惟兄有以敎之<lb/>
　　　與二弟正之<lb/>
行者居者形跡各別然理道無二致也日用功夫無<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-30a"/>
二致也汝兄在山中若不能謝遣世縁澄徹此心或<lb/>
止游玩山水笑傲度日是以有限日力作却無益靡<lb/>
費即與在家何異汝在家若䏻忍節嗜慾痛割俗情<lb/>
振起十數年懶散氣習將精神㱕併一路使讀書務<lb/>
爲心得則與在山中何異艱哉艱哉各各弩力居常<lb/>
只見人過不見巳過此學者切骨病痛亦學者公共<lb/>
病痛此後讀書做人須苦切點檢自家病痛葢所惡<lb/>
於人許多病痛若真知反身則色色有之也<lb/>
　　　與薛方山郎中<lb/>
爲别甚乆可勝耿耿時迫歲暮百感俱集自惟年垂<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-30b"/>
四十已蹈無聞之戒世間事既幸不復關渉一箇身<lb/>
子又自不䏻了終日碌碌竟是何事囘頭一看不覺<lb/>
<graphic n="KR1744" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1744.png" mimeType="image/png"/>笑以此來歲更欲作一閉關之計生徒盡巳謝遣<lb/>
交游亦且息絶非敢望於坐進此道亦庶幾作天地<lb/>
間一閑人不落閙攘套中儘有受用矣康節云豈謂<lb/>
此身丼老杇尚無閒地可盤桓毎誦此語悵然太息<lb/>
文詞技能種種與心為闘亦從生徒交㳺之例盡謝<lb/>
遣之盡息絶之不然猶是閙攘套子也山林之士終<lb/>
是入山㴱入林宻乃是安穩地面而日侍老父必須<lb/>
居城中如前所說欲効古人隐身<graphic n="KR1185" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1185.png" mimeType="image/png"/>市陸沉於俗者<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-31a"/>
不識能乎否耳吾兄方為時樹䇿勳名勉旃山人雖<lb/>
不與人閑事亦當傾耳以聴下風也<lb/>
　　　與張西磐尚書<lb/>
伏惟明公清苦之節直方之氣葢得之天禀而孳孳<lb/>
好學老而彌篤此海内後生之所慕望而興焉者也<lb/>
人者天地之心人心原是與天同運頃刻有息則便<lb/>
不相似程叔子曰人不學則老而衰衞武公作抑戒<lb/>
使人日誦以自儆其喫緊全在不愧屋漏一語是時<lb/>
武公年九十餘矣其學之勤而宻也如是竊惟明公<lb/>
家居以來所以專精致神究極髙明而㴱入古人之<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-31b"/>
閫奥者固益知非淺夫之敢窺矣北冀南呉何日得<lb/>
一奉敎左右藉鍼砭以自㳤耶某少頗不敢自棄今<lb/>
年且四十益覺進徳之難此身在欲界中頭出頭沒<lb/>
乃知古人寡欲慎獨工夫眞未敢<graphic n="KR0708" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0708.png" mimeType="image/png"/>艸論也奈何奈<lb/>
何承命<graphic n="KR0708" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0708.png" mimeType="image/png"/>堂記乆不敢虚長者數千里之托所愧文<lb/>
字踈陋不足以發揮道眼之所觀聊述平生自念此<lb/>
心通塞存放之機以就正焉而巳幸塗抺敎之吾人<lb/>
在宇宙間不論進退隐顕自有事在成巳與成物原<lb/>
非兩事明公之徳風于鄉而信于天下乆矣鄉里後<lb/>
軰中有可與言者時與提撕使趨正路此亦所以接<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-32a"/>
續天地閒善人氣脈于無窮也何如何如風便惟不<lb/>
靳逺敎是望<lb/>
　　　與王體仁<lb/>
體仁與吾别且三年知工夫當更有入細處至於世<lb/>
路利鈍一功不足道也吾數年來日用操鍊中頗見<lb/>
古人學問頭腦四十年散亂精神儘從收拾自此發<lb/>
憤努力或可不辜負此生耳學問雖是人人本分事<lb/>
然非豪傑不䏻志非刻苦不䏻成當世學者悠悠只<lb/>
是說好看話做好看事過却一生到底終無結果可<lb/>
時時将忘食忘寝舊案叅對便見得吾人今日工夫<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-32b"/>
較古人踈宻何如也如鷄抱卯如龍養珠仙家煉幻<lb/>
形者猶然況人為眞性命者乎便間聊此致愛助之<lb/>
意容相約過毘陵一相切磋也<lb/>
　　　與王堯衢書<lb/>
抱病懶慢乆缺書問知執事不謂我踈簡也春來卜<lb/>
居陽羡此中山水絶清無車馬迎送之煩出門則從<lb/>
二三子登山臨水歸來閉門食飲寝梦尚有餘閒復<lb/>
稍從事於問學然詩文六藝與博襍記問昔嘗强力<lb/>
好之近始覺其羊棗昌歜之嗜不足饑飽千人非古<lb/>
人切問近思之義于是取程朱諸先生之書降心而<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-33a"/>
讀焉初未嘗覺其好也讀之半月矣乃知其㫖味雋<lb/>
咏字字發明古聖賢之藴凡天地間至精至玅之理<lb/>
更無一閒句閒語所恨資性蒙迷不䏻㴱思力踐於<lb/>
其言焉耳然一心好之固不敢復奪焉此類之書皆<lb/>
近世英敏材辨之士以為老生爛語至束閣不肯觀<lb/>
雖其苦心敝精於文字間而竟不免老而無所聞有<lb/>
可痛者僕之自陳其愚盖過不知量亦欲執事同所<lb/>
嗜好也何如何如近日當事者所去取投閒之臣僕<lb/>
巳先知其去與取之必如此矣不足為恠且平生亦<lb/>
頗能自為主張不敢跟人哭笑不敢以鴟鳶之所爭<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-33b"/>
蝸角之所戰者以動吾心而累吾守此亦執事所素<lb/>
鑒無待僕自明而猶自明云云者有說也父子至情<lb/>
恐以此上累吾父之心須吾執事觧喻耳當今之士<lb/>
隐居篤學修名砥節如湖州唐子平涼趙子軰者凡<lb/>
若干人㒒之駑駘十不从其二三然此軰皆淪胥流<lb/>
落淹滯巳十數年少者壯壯者且老以衰或餒凍無<lb/>
以存活又其初皆以盡力國事誤觸網而抵禁非如<lb/>
僕之自以私罪去也此軰尚不得為當事者所與則<lb/>
僕得與此軰同陸沉焉固無憾也更何有所覬乎凡<lb/>
人出處利鈍數固不偶始言官謬相薦時㒒固知終<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-34a"/>
必且棄去以為萬一不棄去則僕之自為處亦有甚<lb/>
難者何也若使僕復如舊時随逐行隊進退以旅趦<lb/>
趄囁嚅于明時無粟粒之𥙷則将毀平生而弁髦之<lb/>
且向惟不能爲此所以丼心去官而無所悔耳不然<lb/>
則柳士師所謂何必去父母之邦者也若使不如此<lb/>
而如彼守其愚戅固陋而不變恐日月漸乆積嫌積<lb/>
忤自作禍孽更有甚於向時既不䏻為邯鄲之步竟<lb/>
當匍匐而㱕耳是以中夜思之進退狼狽乃今得自<lb/>
脫於此固可謂之幸而不可謂之不幸也古人有言<lb/>
人各有䏻有不䏻懸釡帶索枯槁丘壑雖窮死而不<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-34b"/>
肯悔者僕自謂能之随逐行隊進退以旅以徼幸於<lb/>
衣錦乘軒之華僕非不欲勉强學焉恐竟不䏻也僕<lb/>
自生齒以來百種嗜欲頗少於人亦絶不知人間有<lb/>
炫耀顯赫事獨不䏻淡於飲食乃始痛為節損或四<lb/>
五日不肉食始而苦之乆且丼之矣間飲食於冨貴<lb/>
之家腥膏滿案且噦之而投筯矣所以苦身自約如<lb/>
此者以為既不䏻改于其固陋以狥時好則貧賤自<lb/>
是此生常事諺曰畏水者不乘橋恐其動心也且夫<lb/>
自處不當違其所䏻而强其所不䏻處人當成就其<lb/>
長而䕶其所短安知當事者之非㴱憂我乎僕幸未<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-35a"/>
衰敗苟自不樹立則已耳若夫假之以二三年孜孜<lb/>
早夜敏行而不敢怠則子輿所謂獨善兼善與退之<lb/>
所謂行道為書化今傳後或者不䏻兩讓矣豈有不<lb/>
得於進又不得於退者乎執事知我故不慙大言且<lb/>
非此無以解吾父之懷也吾父之所以戀戀於㒒者<lb/>
亦非以今時富貴人望㒒也王良有言父子情㴱或<lb/>
意僕之以是為憂也而亦憂焉耳㒒固不憂也又或<lb/>
者以自少敎之讀書不忍遽見其廢錮於聖世矣乎<lb/>
雖然成敗失得且當要之乆逺母遽為僕戚戚也望<lb/>
吾執事早晚間曲為寛慰則數千里外人子懸望之<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-35b"/>
心亦稍舒矣是執事之賜也客居無事二三子時時<lb/>
以舉業文字强相問訊亦殊妨静坐與讀書但念此<lb/>
身爲宇宙中人其於塵俗奔走縟禮煩儀之事既以<lb/>
其溷擾而獨避之于此不當更有所厭耳舍妹并甥<lb/>
女想皆康吉餘懷不盡生平最懶作書更懶作眞書<lb/>
書又多差與執事書既不可假手於人又不䏻不差<lb/>
又不及更録輒以呈上并希亮之<lb/>
　　　答周約菴中丞<lb/>
某自屏居以來自以辠隷不敢復齒於薦紳之後故<lb/>
居當南北孔道非逃虚者所宜遂舘於陽羡山間坐<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-36a"/>
此去人益逺親知徃來一切罷廢雖最辱知愛如明<lb/>
公亦尚未能繼掃門之役以承敎語叙衷曲此其懶<lb/>
慢之罪僕猶自知況長者乎以為宐麾而棄之矣不<lb/>
謂過辱記録逺勤使人且手書慰諭尚欲納僕於古<lb/>
人之域捧書自激竊感且嘆固知長者之度不肯輕<lb/>
棄一物欲曲而成之若此然來書所敎尚以僕早年<lb/>
受知之故葢見僕少時意氣可以竊古人之尺寸焉<lb/>
而未知僕今憊駑樗散雖欲比於今之人而有不逮<lb/>
也僕少不自揆亦嘗有四方之志而才器迂滯本不<lb/>
適時加以弱冠從仕重以負氣學未及成而驟試之<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-36b"/>
且少年負氣不識忌諱以迂滯之氣而試未成之學<lb/>
重以負氣之習此其動輒罹咎也豈足恠㦲猶幸免<lb/>
誅僇得齒編氓且少嬰疾疢三十以後齒髪漸衰委<lb/>
形既然志亦隨之即如讀書為文本是嗜好近或挾<lb/>
冊讀未數行輒眊然而睡矣旬月不一御鉛墨時或<lb/>
為之輒終日汗漫申𥿄䑛筆竟不能成十數字而遂<lb/>
以罷夫外則廢於親知之徃來内則廢於文史之玩<lb/>
即此一兩事則其衰頽弛靡不比於人也可盡見矣<lb/>
此其意葢欲搞形灰心自同木石豕鹿之間使宇宙<lb/>
廣闊着此一閒人足矣淮隂南陽之事固萬不敢一<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-37a"/>
冀焉至如象緯地形諸家之學如來書所稱管鄧所<lb/>
長亦何敢不自量而攬焉以為可幾乎且夫淮隂南<lb/>
陽其始皆匵其器而不䡖以試䄂手而觀天下之勢<lb/>
如良毉之隔垣而洞五臟也故其壇而拜焉廬而顧<lb/>
焉則以造次一二語而圖王致伯之略遂以定況齷<lb/>
齪如僕軰者所謂以迂滯之器而試未成之學如弋<lb/>
者以百發而徼於一中故屢試屢蹶此其大巧大拙<lb/>
之効已見於前事矣乃欲以倦遊息機之後而自比<lb/>
於古人隐居求志之前雖强自鞭策固知其不類也<lb/>
然則明公敎督之厚其何以承之甚自激也甚自愧<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-37b"/>
也雖然自平居以來澄慮黙觀亦既久之乃稍稍窺<lb/>
見古之儒者所以爲學之大端竊以其實乃在於身<lb/>
心性情之際而不以事功技術掲耳目爲也故其退<lb/>
藏於宻者甚約其究可以窮神而立命古固有豪傑<lb/>
之士而不知學者衆矣是以事功流而爲權計技術<lb/>
流而爲小道凝靜致逺南陽其幾乎其襍於申韓則<lb/>
擇術之過也淮隂烈矣竟以矜能伐功殞其軀以輅<lb/>
之才局於方技僅於華駝朱建平毉相爲伍鄧征西<lb/>
以所長濟事以所長殞身與淮隂同此數子者不可<lb/>
不謂豪傑之士也然其擇術則可謂不審矣僕功名<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-38a"/>
韁鎻已獲斬㫁至於象緯地形種種諸家之學徃時<lb/>
亦頗嘗注心焉今盡以懶病廢竊以為絶利於百途<lb/>
固將籍此餘間聚精蓄力洞極本心洗濯愆過以兾<lb/>
收功於一原而未知竟當何如耳近來毎觀伊洛之<lb/>
書及六經之㫖覺有毫髪悟入則終日欣然忘其居<lb/>
之陋而形之憊也所苦習氣纒繞欲障起㓕未䏻痛<lb/>
與掃除使之光大然不敢不勉焉以爲古來儒者所<lb/>
以自㳤其身之學其命脈或不外此而無有乎窮逹<lb/>
今古之異者也若乃進僕於抱膝髙吟之儔則心不<lb/>
敢當謂僕為今之腐儒鄙儒賤儒也其亦可幾乎以<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-38b"/>
是少酬明公之知明公其許我乎辱愛之㴱故不敢<lb/>
隐其愚且狂也今邊陲多難兵財窘急明主側席正<lb/>
豪傑展効之時為社稷計維公軰一二蓍舊隆中之<lb/>
業是有在矣其何讓焉山壄鄙人其旴而望之矣<lb/>
　　　答周七泉通判<lb/>
僕自來家居多是謝却一切應務或閉門讀書或宴<lb/>
坐山水間稍䏻擺脫便謂胷中無事其寔種種欲根<lb/>
濳伏不曾露出頭面既不得頭面則不知下手着寔<lb/>
掃除葢悠悠之為患久矣近來乃於一切應務不敢<lb/>
避過始覺敗露漸多然一番敗露則一番鍜鍊從此<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-39a"/>
工夫頗為近實乃知濂洛主静與敎人静坐之說亦<lb/>
在後人善學不然儘䏻誤人非特攘閙汩沒中能誤<lb/>
人也禪家之絕去塵縁一蒲團了却此生此所謂果<lb/>
㢤未之難矣吾與羅兄近来工夫不得一面證奈何<lb/>
然此心清時未嘗不對二兄也<lb/>
　　　與兩湖書<lb/>
兄自少才名巳滿海内而六家九流之書㡬乎無所<lb/>
不誦荘騷太史之文亦無所不摹晝而操縦之矣即<lb/>
使海内奇才偉士欲傲兄以所不知而亦不能也況<lb/>
如僕者才至駑下向在亰師毎同平涼趙景仁過兄<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-39b"/>
論文久之兄慨然曰二子之言是也遂欲盡棄其舊<lb/>
學而更張之然當時犹謂兄之急於奨善而以口語<lb/>
相推云耳已而視兄之文則果脫然盡変於舊矣夫<lb/>
文人相傾在古則然景仁於兄未知何如也至於僕<lb/>
之讀書則豈能若兄之博而其為文也亦安能望如<lb/>
兄之古㢤然兄不憚降心屈已而從之推兄是心也<lb/>
設使不徒用之於文而用之反躬為已之間即古人<lb/>
所謂勇撤臯比一変至道者在兄亦何讓乎僕未始<lb/>
不嘆兄之髙明不可及而亦毎毎惜兄有可以一変<lb/>
至道之力而僅用之於文也雖然此亦未有人焉以<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-40a"/>
反躬為已之說而磬欬於吾兄之側耳設使有人焉<lb/>
以反躬為巳之說而磬欬於吾兄之側如吾二子之<lb/>
論文也又安知兄之不降心而從之而翻然変於其<lb/>
舊之之為尤速也乎又未始不自罪吾二子者不能<lb/>
為古人反躬為己之說以告兄而徒以文士雕虫篆<lb/>
刻之論投兄之好也兄今之所謂狂者也而豁豁磊<lb/>
磊率情而言率情而貌言也寕觸乎人而不肯違乎<lb/>
心貌也寕野于文而不色乎荘其直以肆則亦古之<lb/>
所謂狂者也是兄有可以一変至道之力而又有狂<lb/>
以進道之資也兄其䏻無意乎然兄之意必曰吾<graphic n="KR0685" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0685.png" mimeType="image/png"/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-40b"/>
生好適吾性而已矣吾不䏻爲拘儒迂儒苦身縛躰<lb/>
如尸如齋言貌如土木人不得動揺云耳夫古之所<lb/>
謂儒者豈盡律以苦身縛躰如尸如齋言貌如土木<lb/>
人不得動摇而後可謂之爲學也㢤天機儘是圎活<lb/>
性地儘是灑落顧人情樂率易而悪拘束然人知安<lb/>
恣睢者之爲率易矣而不知見天機者之尤爲率易<lb/>
也人知任佚宕者之爲無拘束矣而不知造性地者<lb/>
之尤爲無拘束也人之病兄亦或以其樂率易苦拘<lb/>
束而僕則以爲惟恐兄之不樂率易不苦拘束也如<lb/>
使果樂率易苦拘束也則必眞求率易與無拘束之<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-41a"/>
所在矣眞求率易與無拘束之所在也則舍天機性<lb/>
地將何所求哉使兄不以㒒為迂也願繼此而更進<lb/>
其說也㒒自少亦頗不忍自埋沒侵㝷四十更無長<lb/>
進惟近來山中閒居體念此心於日用間覺意味比<lb/>
舊來頗深長耳以應酬之故亦時不免於為文毎一<lb/>
抽思了了如見古人為文之意乃知千古作家别自<lb/>
有正法眼藏在盖其首尾節奏天然之度自不可差<lb/>
而得意於筆墨溪徑之外則惟神解者而後可以語<lb/>
此近時文人說秦說漢說班說馬多是寱語耳荘定<lb/>
山之論文曰得乎心應乎手若輪扁之斵輪不疾不<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-41b"/>
徐若伯樂之相馬非牡非牝庶足以形容其妙乎顧<lb/>
自以精神短少不欲更弊之於此故不能窮其妙也<lb/>
何時得以吾兄一面談之兄有近作可寄我兄向云<lb/>
家居有暇將來江東今能果此約否念菴兄時相會<lb/>
否弟數年間頗梦寐於江西之行今日侍家君百里<lb/>
之外亦無意矣㑹念菴兄并煩道鄙懐漢書批抺約<lb/>
四五十傳亦頗盡之并奉返以全信<lb/>
　　　寄黄士尚<lb/>
弟也奉職無狀幸蒙寛恩得歸田里不然則從兄於<lb/>
遼海之濵亦所願也易之蹇不云乎君子以反身修<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-42a"/>
徳夫身何待蹇而後反徳何待蹇而後修盖寂寥枯<lb/>
淡之中其所助於道心者爲多也自儒者不知反身<lb/>
之義其髙者則激昻於文章氣節之域而其下者則<lb/>
遂沉酣濡首於蟻羶䑕腐之間如兄之志氣固巳塵<lb/>
垢一世而與古之志士爲徒矣不知近來反身之學<lb/>
得之于蹇者何如幸以敎我張舜舉言兄自戍遼以<lb/>
来作詩幾四五本兄何以致多如此豈將以是自鳴<lb/>
其習坎心亨之樂耶或者窮愁覊旅無聊之思而姑<lb/>
託以自遣耶抑以冩其江湖之憂而致其去國繾綣<lb/>
不忘之愛如古離騷之作耶其無亦自擬於鏡歌鼓<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-42b"/>
吹遼東都護之曲而與塞垣横槊之士同其慷慨而<lb/>
謳吟耶不然則枝葉無用之辭其足以溺心而愒日<lb/>
也乆矣兄何取焉日課一詩不如日玩一爻一卦日<lb/>
玩一爻一卦不如黙而成之此之謂反身而又奚取<lb/>
於枝葉無用之詞耶弟近来深覺徃時意氣用事脚<lb/>
根不實之病方欲洗滌心源從獨知處着工夫待其<lb/>
久而有得則思與鄉里後進有志之士共講明焉一<lb/>
洗其蟻羶䑕腐争勢兢利之陋而還其青天白日不<lb/>
欲不為之初心此鄙人之所不自量而竊有兾焉者<lb/>
也天子仁聖在宥天下兄豈久於海濵㢤弟獨學無<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-43a"/>
朋將籍兄為助日日望之近來應酬文字毎不敢作<lb/>
而年嫂誌文則不敢辭盖以昭<lb/>
天子之寛仁而發海外孤臣心事之一二焉非特為<lb/>
應酬故也嘉幣謹辭果酒則拜賜矣廣寧有賀黄門<lb/>
毉閭先生者忠信髙節之士也其風尚在否兄試詢<lb/>
之士人亦可為旅中蓄徳之一助也<lb/>
　　　與項甌東郡守<lb/>
索居既久益嘆朋友合并之難而知昔日相聚之為<lb/>
樂也然又有可感慨者念昔日從兄於杯酒談笑閒<lb/>
此時弟甚踈鹵不䏻有所切磋於兄而兄之善言惇<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-43b"/>
行弟亦不能竊之以自㳤不過如世間所謂好友者<lb/>
而已求如古人切切偲偲講學輔仁則未也自去官<lb/>
㱕家閉門諍坐大抵人窮則反本霜降水涸天根始<lb/>
見於是大悔曩時孟浪痛自磨刮直欲掃去枝葉文<lb/>
餙從根本上着力久之亦漸覺有洒洒處但苦此心<lb/>
出入㡬㣲之際殊廢檢防然亦漸覺有洒洒處此時<lb/>
欲見兄相與印証一畨了不可得則向者朝夕相聚<lb/>
反自錯過虚却光隂豈不可惜惟吾兄質實純明古<lb/>
所謂脚踏實地人也此不惟吾兄能自信而友朋亦<lb/>
無不以此信兄者別後想渊然㴱造非鄙陋之所敢<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-44a"/>
窺測以舊時所見吾兄則尚有葑菲可以少賛於吾<lb/>
兄者何也兄得之資禀者持守有餘而充拓未至資<lb/>
禀有餘於毅而力量不足於弘其得處乃是氣質最<lb/>
美而其不及古人處乃是學問不䏻變化氣質也古<lb/>
人為學皆是百磨百鍊工夫如書臯陶論九徳寛而<lb/>
䏻於栗直而䏻於温沉潜能剛髙明能柔斯則磨鍊<lb/>
已至氣質變化之効也夫弟所謂充拓者亦非如由<lb/>
赤子之心擴而充之說葢赤子之心夲自充擴得去<lb/>
本自能大有一分不䏻充拓皆是未盡此心之量耳<lb/>
中庸曰致廣大而盡精㣲極髙明而道中庸徳性本<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-44b"/>
自廣大本自精㣲本自髙明夲自中庸人惟為私欲<lb/>
障隔所以不能復然故必須道問學以尊之耳此千<lb/>
古學問之的也據吾兄舊日規模且未免作世間一<lb/>
種寡過之人其於賢聖作用尚是有間學問須先定<lb/>
其基故孔子不取謹愿之士而取狂狷為有基也狂<lb/>
者固不待言至於謹愿之士與狷者其不為不善亦<lb/>
較相似但狷者氣魄大矯世獨行更不畏人非笑謹<lb/>
愿之士氣魄小拘拘謭謭多是畏人非笑狷者必乎<lb/>
已而謹愿者役於物大不同耳今人多以謹愿者為<lb/>
狷此亦問學不明之過也交游可望者殊少得如吾<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-45a"/>
兄者尤少如弟踈鹵尚不敢自棄以吾兄之純明甚<lb/>
於道翻然易耳願聞兄之所安整理民事皆是吾人<lb/>
切實工夫而两郡之治如何并願聞之邇來士風澆<lb/>
薄而江南重以侈靡浮蕩比之他所尤甚大抵富貴<lb/>
功利之習糊人心目如處豐蔀之中舉眼皆蔀也蔀<lb/>
外更不見一物矣是以迷惑顚倒莫知所止非有先<lb/>
知先覺者孰能出之溷穢而轉之清流乎提學馮先<lb/>
生觀其論議行事亦不為無意於此矣詞華本實之<lb/>
間稍有軒輊便足鼓舞人心吾兄相㑹得從容聚語<lb/>
幸委曲一賛之<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-45b"/>
　　　答江五坡提學<lb/>
海内交㳺如兄者幾人而交㳺中能重意氣不䡖然<lb/>
諾如兄者又幾人與兄一別至今幾時中間問訊能<lb/>
相通者有幾眷言思之可爲悵悵李中谿使来辱手<lb/>
書惓惓殊自慰幸又辱寄到十三經註疏此大惠也<lb/>
僕於此書去歲在山中偶嘗讀之而於三禮者讀之<lb/>
頗詳竊以爲王鄭諸儒雖未能深究乎先王之精藴<lb/>
至於形聲器度之間比較同異叅量古今其功最多<lb/>
學者欲因筌蹄以求魚兎則此書不可不觀惜其舊<lb/>
板譌謬既多模糊又甚故雖素好學者或<graphic n="KR0786" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0786.png" mimeType="image/png"/>於觀焉<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-46a"/>
兄之刻此學者可為幸矣而僕山埜之人顧先得之<lb/>
不尤為幸歟中谿又欲刻杜佑通典恐此亦須刻也<lb/>
兄可賛之伏惟兄之蒞閩且三年矣八閩之士固巳<lb/>
丕然向下風矣而兄猶以人才風俗轉移變化之故<lb/>
未得其端為言者此足以知兄之志也夫今之為提<lb/>
學者苟博識善文及程較諸士子文字之精與否而<lb/>
一無所失則已赫然足以收士心取髙譽矣至於人<lb/>
才風俗轉移變化則提學不以是自責而人亦不以<lb/>
是責之也兄獨慨然有意乎此固不以世人所超尚<lb/>
與兄素所精詣者為可滿而必以不如古人之善作<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-46b"/>
人者為可歉歟古之道推其自洽者以教人故徳修<lb/>
而教以尊教而後知困知困而後能自反故因其教<lb/>
人也而徳益修所謂教學相半也人之性行牽柔暗<lb/>
伏者多而果決雄毅者固少矣得其果決雄毅而能<lb/>
為剛中者又加少耳故臯陶之論九徳曰剛而塞强<lb/>
而義而箕子亦曰髙明柔克兄固雄毅果決者剛者<lb/>
强者髙明者也持之以動心忍性之力致之以收歛<lb/>
凝静之實克之以柔養之以中使剛者必塞而不近<lb/>
於露强者必義而不過乎激積之也厚而蓄之也宻<lb/>
則兄之所以自進與其所以教人至於人才風俗轉<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-47a"/>
移變化恐無以易此矣然此在兄之材力亦何難也<lb/>
嗟乎士之蕩於紛華兢於馳騖而不歸其根也乆矣<lb/>
閩固多文少實之域也非兄孰能振之而欲振之豈<lb/>
在聲色文字之間㢤固有道矣若其次則莫切於風<lb/>
勵學官僕竊謂今之提學以一人督率六七郡之士<lb/>
即使如古之善作人者則善矣雖然則勢固亦不能<lb/>
人人而薰之與日日而礲之也不能人人而薰之與<lb/>
日日而礲之則其所𬒳者淺矣古之教者自萬二千<lb/>
五百家爲鄉鄉有師而至于五百家爲比比有師豈<lb/>
特教萬二<hi>千五百家</hi>者則賢㢤彼其教五百家者亦盡賢<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-47b"/>
人也即使今之提學如古之善作人者亦不過六七<lb/>
郡共得一良師耳為此六七郡得一良師孰與為此<lb/>
六七郡得百十良師故為提學者莫急於風勵學官<lb/>
今學官璅尾自卑嗜利無比人人相師靡然一風雖<lb/>
有一二材俊之士出乎其間猶惧其随而偃也誠欲<lb/>
有以風勵之又恐非一提學之官與四三年之間所<lb/>
得為耳然以兄之材必能有以處此竊願聞教焉曩<lb/>
與王道思書亦曾及於提學之說大抵不出所請教<lb/>
於兄者矣僕今歲移家荆溪此中山水清絶頗能恱<lb/>
人在病夫尤宐也邇来儘善飯羸弱之軀可以自支<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-48a"/>
惟學不加進殊愧知巳然於動心忍性收歛凝靜此<lb/>
僕之所請教吾兄者亦不敢自棄也更頋兄時督教<lb/>
之所示讀書太苦蕩揺精魄之說此兄之甚愛我敢<lb/>
不拜教尊作儒學記文最古雅然此自兄素所精詣<lb/>
不俟賛也山中亦有一二拙言更容繕寫求教艸<graphic n="KR0708" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0708.png" mimeType="image/png"/>
白<lb/>
　　　答廖東雩提學<lb/>
㒒於吾兄雖相晤之日頗淺而相知之誼甚深兄之<lb/>
於僕則亦然也两辱書惠㴱爲空谷之慰又辱两示<lb/>
髙文讀之喜躍夫亰師都㑹也綴文之士比肩僕曩<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-48b"/>
皆獲與之交而皆獲見其文焉然僕之所最傾意者<lb/>
乃獨在兄則數與傅少岩言之以為東雩之文氣骨<lb/>
甚勝無一點繊靡愞散之態後來可冀於作者東雩<lb/>
而巳春間讀兄所為文視亰師所見則加勝焉近復<lb/>
得讀兄所為文視春時所見又益加勝焉駸駸乎作<lb/>
者之堂矣頗自謂曩之所知於兄者之不妄也雖然<lb/>
文與道非二也更願兄完養神明以探其本原浸<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>
六經之言以博其㫖趣而後發之則兄之文益加勝<lb/>
矣兄志潔而識偉行方而氣和僕固一見而知兄為<lb/>
任道之器矣嗟乎古聖賢之道其不講於世久矣聲<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-49a"/>
利之欿薰塞宇宙日夜馳鶩寡廉而鮮耻儒生習見<lb/>
以為當然其有以講學為事者又或崇意見而乖實<lb/>
際競口耳而寡心得聴其言則美而考其實亦無以<lb/>
甚異於所習見以為當然自非精一自信卓然不惑<lb/>
流俗之士則未可以兾於斯者也僕竊有望於兄軰<lb/>
矣山西古帝王之都其人有茅茨土階之風而叚干<lb/>
木卜子夏居西河其人化之凛然有節槩今不知其<lb/>
遺俗視古所稱何如而王文中與近代薛敬軒亦出<lb/>
於河汾之間豈其俗固有近古者耶吾兄以身任作<lb/>
人之責兄之所以㳤諸其身即其所以㳤諸其人者<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-49b"/>
也䔍志力行極㴱研幾求古人之真血脈路以㳤諸<lb/>
身以㳤諸其人因其近古之俗而登之於道此其責<lb/>
在吾兄矣連年虜騎入太原蹂<graphic n="KR1011" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1011.png" mimeType="image/png"/>之慘二百年來晉<lb/>
人所未見僕聞之序詩者小雅廢而四夷侵夫小雅<lb/>
何與於夷此其言疑若甚迂葢昔人精究天人之際<lb/>
而類人事於隂陽則以小人為君子之隂夷狄為中<lb/>
國之隂隂則銷陽陽則銷隂隂則致隂陽則致陽其<lb/>
相銷也若鐵炭之不爽其相致也若酸漿之感蠓蠛<lb/>
其幾微矣長君子之氣即所以銷小人之氣長君子<lb/>
之氣而銷小人之氣即所以長中國之氣而夷狄之<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-50a"/>
氣銷故曰真勝者氣也勢與形不與焉其幾微矣此<lb/>
莘有所以豫見於伊川而序詩者之說不爲迂也今<lb/>
也觀之薦紳之所崇尚觀之學校之所趋向如前所<lb/>
謂習見以爲當然者其爲隂爲陽與其銷長之幾亦<lb/>
略可覩矣大揚旌沙漠之陲而尺組繫單于之頸此<lb/>
非兄之責也若乃大敷古先之道以淑諸其人使人<lb/>
洞然於隂陽㳤慝之辨而㫁不惑於所趋此其責在<lb/>
兄矣僕自屏居以來牽於多病齒髪日衰非惟不敢<lb/>
復有四方之志而詩書亦多束閣惟兀坐一室所耿<lb/>
耿不忘者尚兾脩省補過以不負此心與不負海內<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-50b"/>
知巳者而已<lb/>
　　　與應警菴郡守<lb/>
僕迂戅無能人也伏惟君侯蓄兼人之才且居郡侯<lb/>
之尊而與僕又素無一日之雅乃自下車以來虚心<lb/>
降色所以獎進禮遇於僕者皆出乎常格之外此雖<lb/>
古之髙流如葢公任棠之徒當此猶宜三讓而避焉<lb/>
而況草茅迂戅如僕者乎所以敢偃然而當之者以<lb/>
成君侯下士之髙義固不自量其身之卑賤與才之<lb/>
短劣也自是以後綢繆日接葢無夾旬不相往来不<lb/>
相與從容盡談者此其形迹似爲煩瀆矣雖然非若<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-51a"/>
侯不能亮僕之㴱至此而非君侯亮僕之㴱僕又安<lb/>
敢以是䖏君侯㢤公門無鄙人之迹庭中無長者之<lb/>
車亦已久矣豈特樗散之性不欲溷擾於人亦以相<lb/>
知相信之難耳惟在荆溪時與石屋彭君相切磋石<lb/>
屋之為人君侯之所㴱與也伏惟君侯住山中既且<lb/>
一年釋塵鞅之勞而就清池白石之安去簿書之煩<lb/>
而縱其清逺閒散之適昔人所謂霜降水涸天根乃<lb/>
見惟捍彼物累全我眞機此時工夫此時意氣不知<lb/>
復何如耳僕嘗竊謂今世人才未便不如古人惟古<lb/>
人為學堅苦磨鍊忍嗜欲以培天根久之則此心凝<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-51b"/>
靜百物皆通而今人則未免粘帶未免牽引粘帶之<lb/>
根固于中而牽引之勢揺於外所以精神力量趣見<lb/>
不如古人僕毎觀君侯治郡自是近世才傑何可當<lb/>
也雖然以君侯之志詎止欲爲近世才傑而巳乎意<lb/>
者必欲為古人而後已乎如必欲為古人則堅苦磨<lb/>
錬正在此時若自此以後固知君侯不能久閒而塵<lb/>
鞅簿書之煩且勞又復不免相累恐不得如山中多<lb/>
暇可以進兼力而收全功矣君侯得無意乎僕質夲<lb/>
頑鈍惟不敢惰窳以負相知然寸進或至退尺恐竟<lb/>
不能有所樹立耳亦願君侯敎之君侯来歲或宐早<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-52a"/>
出進退自是兩途此身既繫於官而欲結泉石之盟<lb/>
亦未為可也以相知故倂及之南直隷廣西湖廣三<lb/>
省地圖已付馮丞繕寫不識寄到否西洲公奏稿偶<lb/>
檢出幷奉上不宣<lb/>
　　　又時警菴為提學<lb/>
今之職守令者苟有能餙簿書清獄訟者則為賢有<lb/>
司矣至於為百姓根本之慮則未之及也今之司學<lb/>
校者苟有能品藻文字嚴督程課則為好提學矣至<lb/>
於為學校根本之慮則未之及也吾丈之為守郡也<lb/>
既已能為百姓根本之慮而不徒以簿書訟獄為功<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-52b"/>
矣今之爲提學也亦何患其不能爲學校根本之慮<lb/>
而惟文字程課之爲務也哉向辱手書具見惓惓欲<lb/>
興起士習之至意顧責之人不若盡乎已盖言聲色<lb/>
號令之間不若求之身心性情之實惟反躬自盡益<lb/>
愼以宻力行古道不落流俗則此身所舉動卽是士<lb/>
子所師法可以不言而諭嘗見近時提學敎條何嘗<lb/>
不言道徳何嘗不言仁義然只成一畨講說只成一<lb/>
番門面而於士習絲髪無𥙷者無其實也務實者反<lb/>
躬之謂而所以爲根本之慮也辱吾丈知愛竊敢以<lb/>
是望之今士子中有實行者多不長於文字工文字<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-53a"/>
者多不修於實行葢淳樸之與浮華徃徃相病然糊<lb/>
名之制行則不得不一一徴之於文一一徵之於文<lb/>
則其文可以與選而其行或不齒於市人者亦不容<lb/>
不取髙第而登顯仕是以詩書為世流毒荘生至有<lb/>
發冡之說豪傑士扼腕太息無可奈何竊以為低昻<lb/>
輕重其權寔在提學盖提學可以知諸士之文而又<lb/>
可以知諸士之行非如科塲之為糊名所蔽雖欲品<lb/>
藻其行而無所從也抑此伸彼示之意嚮非吾丈又<lb/>
誰望之曩時使節寓郡中僕時承教語以時免於大<lb/>
過罪今離索日乆奈何年且四十益㴱無聞見悪之<lb/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-53b"/>
<pb n="KR4e0190_SBCK_005-53b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>