<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>文苑英華巻一百十三</head>
    <p>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文苑英華巻一百十三　　宋　李昉等　編<lb/>
　服章三<lb/>
　　衣錦褧衣賦一首　　　西域獻吉光裘賦一首<lb/>
　　狐白裘賦一首　　　　千金裘賦一首<lb/>
　　授衣賦三首　　　　　履賦一首<lb/>
　　豹舄賦三首<lb/>
　　　衣錦褧衣賦<hi>以君子之道闇然日章為韻</hi>　李　程<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-1b"/>
君子製服兮損益以時秉衣錦之特麗必尚褧以相資<lb/>
欲曵婁以成飾故威儀而可持異彼佩環有以文為貴<lb/>
者同夫絺綌必特表而出之察其所以亦將有㫖願無<lb/>
伐善俾其藴美衛詩既作且賦於碩人之篇匪服是加<lb/>
則嗤乎彼其<hi>一作己</hi>之子異狐裘而羔袖比緑衣而黄裏<lb/>
䝉纎縞而不隔籠渥彩之可擬彷彿兮若豹姿之藏霧<lb/>
隠映兮似珠光之透水徒有美於爛然孰可詳其蔚矣<lb/>
故服之無斁終然允臧當褒<hi>一作斐</hi>然而入用懼學製以<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-2a"/>
見傷知我者謂我隠蔽文章不知我者謂我顛倒衣裳<lb/>
曽不念順之則理灼<hi>疑作的</hi>然而亡自類韜光不耀孰云<lb/>
欲盖而彰比乎繪事後素勿矜為寳不有外者何以混<lb/>
其色不有内者何以蓄其藻雅符含章之徳不愆盡飾<lb/>
之道服翫<hi>疑</hi>美矣人亦冝然等誠明之道合同出處之<lb/>
義全亦由<hi>猶由通用</hi>絜矩之士窮而不濫藴貞明體恬淡昔<lb/>
有喻於䜛口何以自明今不衣而夜行寧惟逮暗是知<lb/>
大象既分先質後文徳為道用静為躁君不衒昭質退<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-2b"/>
藏於宻匪同龎服之竒自契黄中之吉彼無褐空念於<lb/>
卒嵗此<hi>一作比</hi>成章不俟兮終日未若賦衣錦之褧衣為<lb/>
終身之自律<lb/>
　　　西域獻吉光裘賦<hi>以水火驗之稱異為韻</hi>獨孤授<lb/>
邈矣外區實生珍異彼靈獸之則獲製良裘之斯至聖<lb/>
王之所未覩獻令之所莫備叶朝宗則來自金方應中<lb/>
國而色當土位意者以烈風之靡興溟海之清澄徳動<lb/>
天而遐方内向氣入翼而貢獻足徴方啓襲以進語如<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-3a"/>
執輕之不勝䬃然舜風翠雲之光可奮籠夫堯日青鳳<lb/>
之煥徒稱故其背崑崙踰弱水重九譯越萬里豈殊俗<lb/>
之所貴信希代之為美直千金者更輕稱狐白者非擬<lb/>
雖沈以天沼無易暵其之性燎以京薪<hi>二字見西京賦</hi>獨異焚<lb/>
如之理斯乃動聴驚視孰知其然者矣夫物有難測必<lb/>
思之而不厭事有詭常亦推之而可驗何異績鼠毛以<lb/>
為布引龍鬚以成絲澣於火而自若弦於弓而有之况<lb/>
能禦寒凉以効用衣<hi>一作因</hi>裼襲以呈姿司服以登備皇<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-3b"/>
儀而飾朝禮至尊爰御光紫極而耀丹墀遂使越人捧<lb/>
翟以求退王母取環而請辭羣公乃拜手而稱曰休哉<lb/>
聖君之緝熙且天地不愛其寳豈戎夷敢愛其私乎將<lb/>
念委裘之有實防侈服之生禍表㣲於君子小人酌義<lb/>
於夏山殷火俾萬物之咸格其徳風之在我於是天子<lb/>
曰俞彼則獻其琛曷若獻其可<lb/>
　　　狐白裘賦<hi>以珍裘非一腋為韻</hi>　　　　陶　翰<lb/>
邈哉瑞獸生乎青丘資挾温以流潤得頤素而成裘故<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-4a"/>
鎮毫錯毳匪剛斯柔象羣哲以濟美較<hi>一作軼</hi>千年而取<lb/>
優配華玩於車服曜珍竒於貴游殷祀典以崇賁飾<hi>一作</hi>
<hi>昭</hi>禮容而克修暨夫秋沉金氣冬舉𤣥律進卿相之門<lb/>
登王侯之室寒祛温薦恩纒好宻任藏用以巻舒委凉<lb/>
暄以昇黜將綌衣以遞御與紈扇而更出苟人事之宜<lb/>
然諒廢興之共一嘉其全真定色育精含徽千金振價<lb/>
衆服騰輝朝臨皓雪且狀乎寒披鶴氅曉安朱架又象<lb/>
乎髙懸玉衣雖質文之可别葢貴賤而同歸故崇侈者<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-4b"/>
取貴而尚戒奢者含貞以非矧乎從損而益工兼素腋<lb/>
徳之攸親豈惟物新晏嬰相齊以推弊孟嘗獻秦而獲<lb/>
珍貞休利乎蕃<hi>藩蕃通用</hi>玦悔恡生乎妄人儻茲道之無替<lb/>
遮遺芳於後塵<lb/>
　　　千金裘賦　　　　　　　　雍　陶<lb/>
良冶之子兮不墜舊規製珍裘兮巧意無遺非一狐之<lb/>
成此直千金而在茲葢以表盛服之麗者舉髙價而美<lb/>
之儻以負芻如當市骨之日如將貰酒偏冝買笑之時<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-5a"/>
如<hi>疑</hi>其選擇亦求粹白資衆毛取羣腋極貍製之狀殊<lb/>
豹飾之跡俾裼襲之有加欲曵婁而無斁紉針既就振<lb/>
領提裳<hi>一作生光</hi>乍掩孔雀全欺鷫鸘有斯而死不於市衣<lb/>
此而坐不垂堂何必獻武帝之時人來西域受平公之<lb/>
處鳥下東方宜乎在笥見珍滿籯非貴將示美以爰御<lb/>
豈救寒而乃衣時彰節用乃三十年而尚存俗竟疑奢<lb/>
妍乃十萬軍之所費觀其皓練漸潔輕埃莫霑中幣之<lb/>
酬猶少外飾之態俄添日影遥臨豈見犬羊之易雪華<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-5b"/>
傍射自冝狐貉之兼爾乃取而諷論其衆亦猶多士補<lb/>
於衮職羣材搆於時棟豈比夫告弊於黒貂誇煥於青<lb/>
鳳然則乖惡衣之義生侈服之心既傷三徳之數徒稱<lb/>
千鎰之金所以披鶴氅於王恭獨標耿潔焚雉頭於晉<lb/>
帝用戒奢淫况乎衣褐可以備卒嵗挟纊足以禦寒夜<lb/>
何勞寳劒侔貲豈要驪珠同價委此䝉茸之資被乎勤<lb/>
儉之化使狗盜之人盡息其偷詐<lb/>
　　　授衣賦<hi>以霜降此時女工云就為韻</hi>　　　李子卿<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-6a"/>
九月肅霜山静風落天髙氣凉蟋蟀入兮堂户近鴻鴈<lb/>
飛兮天路長欲備嵗之無衣無褐始禦冬而載𤣥載黄<lb/>
命婦女事為公子裳若乃田畯入室居人在巷警殺氣<lb/>
之秋殞切嚴霜其夜降物藏于時人感于是雖懐有稔<lb/>
而及節亦念無衣而在此績我絲麻具爾紈綺將備服<lb/>
之纁素豈徒事夫紅紫則知王者之徳聖人之思禮法<lb/>
在矣古今以之事陳王業功當天時澤及周王之道歌<lb/>
得豳人之詩既而滌場穹窒熏䑕乗其農間以入室處<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-6b"/>
爰邀載績之功始命縫裳之女摻摻柔腕札札鳴杼天<lb/>
寒夜静既閲西鄰之光月明更深齊度南軒之杵夫如<lb/>
是事合其制禮亦有序物嚮政方人知義所将前規不<lb/>
昧故斯事必舉資爾績而卒嵗是裳授余衣而窮冬可<lb/>
禦方今四隩既宅九州攸同人悦物茂時和年豐男勤<lb/>
耕於稼穡女務績於蠶工雖悦當今之化亦由行古之<lb/>
風於是彼其<hi>一作己</hi>之子各稱其服此生之物咸得其羣<lb/>
念彼及此務穡勸分雖非後作抑有前云豈上帝之思<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-7a"/>
<hi>疑</hi>我實下人之戴君客有聞而歌曰天之髙兮無不覆<lb/>
君之大兮無不祐生人殖物既庶且富爾在<hi>疑</hi>于時爾<lb/>
茅于晝霜始降兮女工就嵗時窮兮寒衣授<lb/>
　　　第二<hi>同前韻</hi>　　　　　　　　張　何<lb/>
惟改嵗之𢎞典爰授衣於肅霜稽月令之前制得豳詩<lb/>
之首章夫其損益従時取其觀古人象𤣥黄既績可以<lb/>
為公子裳促機上之寒杼發桑間之懿筐零露既漙申<lb/>
<hi>一作肅</hi>霜夕降聚於燎火無資於借人勸其功傭俾率於<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-7b"/>
同巷爾其孰質素黜華靡翔<hi>疑</hi>葛履之儉嗇笑麻衣之<lb/>
浮侈裂素之潔既無取於流黄我朱孔陽復何為乎惡<lb/>
紫裘狐狸<hi>一作苟狸製</hi>之可識諒羔羊之在此且徳惟稱服<lb/>
道在隨時惜光隂之暮矣恐絺綌之凄其㑹斯蠶績取<lb/>
彼狐狸既申之以雜佩又組之以素絲信物之美者惟<lb/>
君子冝之借如輕裘被服之客纎手縫裳之女晝剪綺<lb/>
紈夜調砧杵㣲芳發素袖舉絲兮衣兮爰笑爰語莫不<lb/>
遵向晦以宴息樂盛隂之室處於戯聖實作則皇惟降<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-8a"/>
衷禮章度數服制卑崇鑒羔袖之非類慎鷸冠之不衷<lb/>
<hi>一作中</hi>豈可凜<hi>疑作褎</hi>然充耳不念女工俾僣亂以陵上興<lb/>
怨言於大東而已是以帶裳表儉黻冕昭文襲緇衣之<lb/>
改造追補衮之清芬故能宜象服集<hi>疑</hi>𤣥纁將菲薄以<lb/>
為寳豈浮奢之足云有守道固窮至圗未就卒嵗無褐<lb/>
憂心如疚四時迭運竊獨悲此凜秋萬物有託子何為<lb/>
乎巗岫空負悲哉之感徒為哿矣之富儻有彈冠之期<lb/>
不念<hi>一作忘</hi>綈袍之舊<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-8b"/>
　　　第三<hi>以霜風轉厲逰子未歸為韻</hi>　　　　周　存<lb/>
二儀斡化兮四運環周大火中而退暑白露絃而成秋<lb/>
𤣥鳥去巢望雲海以幽蟄旅雁違漠指烟江而遨遊農<lb/>
事云就婦功聿修感蟲鳴之促織念客恨之衣裘慮之<lb/>
云誰彼姝者子㺯機杼以成績秉刀尺以循理揣其修<lb/>
短運纎手以俱營善乃規模敏恵心而獨揆爾其上下<lb/>
有序度量有常咸循故以取制豈崇異而違方隨貴賤<lb/>
以合則處𤣥素而有章伊四人之所授必九月之降霜<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-9a"/>
彼美衣工獻華服之楚楚彼都人士被狐裘之黄黄清<lb/>
霜既降商飇亦厲衰草萎庭墜葉流砌氣蕭瑟以増冷<lb/>
天泬寥而澄霽雖人將入室知所以戒寒而時或無衣<lb/>
則何以卒嵗是乃背豳風者無備遵月令者有繼也若<lb/>
乃白日向昏愁雲四展歸鳥時聚斷蓬孤轉風生虚室<lb/>
之寒服念輕裘之善則晏平仲悔累年之未易桓<hi>謂冲也或</hi>
<hi>作趙非</hi>將軍授新衣而不遣也爰有别江山之墨客遊他<lb/>
鄉而未歸驚嵗序之云暮恨籌謀之尚違矧夫揺落秋<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-9b"/>
聲凄切霜氣巡階除而不樂撫心曲而誰謂且士有知<lb/>
己而我獨無人皆授衣而我獨未因感時而増歎聊作<lb/>
歌以自慰歌曰愁<hi>疑作秋</hi>霜落兮嵗已終秋雁吟兮悲逺<lb/>
空短褐不完兮憂思充庭樹蕭蕭兮冷暮風<lb/>
　　　履賦　　　　　　　　　　趙良器<lb/>
朝廷兮赫曦冠劒兮逶迤惟斯履之所用得禮容之威<lb/>
儀綴珠綦以崇飾遵玉趾而更移其始造也佳人運思<lb/>
女工妙選爰斯功之始畢出閒庭之試踐𦕈輕歩以相<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-10a"/>
矜指竒文而争衒若乃相國承寵尚書見榮歴彤階而<lb/>
曵響上玉殿而規行出羣標竒則簷前鷰落入朝表異<lb/>
則雲際鳬驚運蓍絲以示儉躡𤓰田而見明時行則行<lb/>
時止則止潔其容色固其表裏偶簮裾未以為榮踐泥<lb/>
沙而以為恥其義翼翼其貌邕邕曵踵則輪軌不斷接<lb/>
武則塵迹相重其取進也每迎前以啟路其守謙也常<lb/>
處下而翹容其受用也既虚中以待物其順人也亦應<lb/>
時而曲從是以加其絲飾廣其文繡所以表威儀光領<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-10b"/>
袖宗廟祭祀非履不行揖讓周旋捨履何就易履者禮<lb/>
也吾謂斯文之不謬<lb/>
　　　豹舄賦<hi>以兩遍用四聲為韻</hi>　　　　　錢　起<lb/>
麗哉豹舄文彩彬彬豹則雕虎齊價舄與君子同身故<lb/>
得飛聲入楚見賜留秦曩者胡為隠霧而不下今復何<lb/>
幸對雪而迎賔葢因虞者之獲成於匠者之手苟當時<lb/>
以為用雖殺身而何有于以理<hi>疑</hi>之美且無度既居下<lb/>
以禦濕亦迎前而唘路花映香塵光生玉步借使登朝<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-11a"/>
廷列臺閣規矩不改㑹同自若投其迹必陟鴛鷺之行<lb/>
取其文不改犬羊之鞟詩人歌其事春秋美其名捨則<lb/>
止用則行逗逈<hi>一作向</hi>齊飛遥分鄴令之術入朝曵響近<lb/>
雜尚書之聲彼糾糾葛屨珊珊珠履一則固窮一則僭<lb/>
起制度首出憲章俱美嘗試談論其兹舄而已士或覽<lb/>
之而言曰象以齒而焚龜以骨而斃况之豹也憑巖穴<lb/>
以逞欲以爪牙而自衛而有用於人竟以皮而戾一朝<lb/>
寢處成此新偉夫斑文散煥毳毛䝉宻映鶴氅以迎<hi>一作</hi>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-11b"/>
<hi>凝</hi>暉臨翠被以曜質於斯時也不可談悉亦有刻意未<lb/>
參卑秩東郭之曵履長穿王生之結襪何日思蔚然而<lb/>
一變歌豹舄以自畢<lb/>
　　　第二<hi>同前韻</hi>　　　　　　　　前　人<lb/>
豹可為兮欝矣其文材賈害兮用之楚君用之則那為<lb/>
舄几几雖工興其飾亦天鍾厥美奢以則之衆目所視<lb/>
異哉惟雜爾巧有詭其制也青葱掩其真赤繶慙其麗<lb/>
動容而彩射金屋舉趾而聲傳玉砌諒服翫之惟竒知<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-12a"/>
侈靡之無藝徴夫至理也匪威儀不忒匪古訓是則甚<lb/>
葛屨之失禮同鷸冠之敗徳何役智以宣驕乃自躬而<lb/>
刑國噫先王立極念兹在兹服有常度行無越思何爾<lb/>
舄之豹飾雜珠綺與文狸若昭其泰<hi>一作奉</hi>無乃簡彛是<lb/>
舄也君子歎之觀乎異狀斑然後<hi>疑</hi>周蹙霞起煥爾文<lb/>
質當其踐履知我者謂我惡居下流不知我者謂我親<lb/>
承玉趾則知物有所歸天之㝠數惟豹作舄殺身思遇<lb/>
惜其有美而來亦以禦寒之故雖雨雪而盈尺俾陽和<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-12b"/>
而在步不然者寧踐於斯路客有感而言其文也何麗<lb/>
其用也何薄當卑步武之間徒異犬羊之鞟飾被已慙<lb/>
於翡翠為裘更羡於狐貉别南山之霧以奉進趨同鄴<lb/>
縣之鳬願翔寥廓<lb/>
　　　第三<hi>同前韻</hi>　　　　　　　　謝良輔<lb/>
惟茲舃兮稱珍受異質而彬彬其文也合變於君子其<lb/>
用也見美於詩人伊昔大匠未知含章可乆棲止隠霧<lb/>
或羣或友且申威以肅殺寧畏險而鋌走豈知獻狀於獠<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-13a"/>
者之身入用於屨人之手敏手既至光華増媚兩美必<lb/>
合一朝成噐信常功之嘉猷為盡飾之美利苟賞善之<lb/>
在我甘殺身而不懟曲直裁成威儀可覿若向也獸而<lb/>
今也舃諸侯所重楚子之翠被有光王者攸宜周官之<lb/>
赤繶無斁左之右之乍合乍離每唯命以進退將有翼<lb/>
於威儀擇地而行豈慮泥塗之辱有道則至尚懐文彩<lb/>
之竒故尚書之曵履聲則有音中郎之倒屣義亦為美<lb/>
雖惜<hi>疑</hi>足以同方豈能文而可紀則知隨時應物順人<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_113-13b"/>
合度克通夫莫往莫來實怪於規行矩步滯阜鄉之自<lb/>
惜飛鄴縣之可慕願賔上國之堦墀兾吾君之一顧夫<lb/>
材俟時而進用時俟<hi>一作須</hi>材以求素彼㣲獸之有章亦<lb/>
飾躬而制作慕公孫之几几恥滑稽以交錯幸參鵷鸞<lb/>
之行無雜犬羊之鞟若然者則荷夫天衢之亨對斯文<lb/>
而不作<lb/>
　<lb/>
　文苑英華巻一百十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>