<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>文苑英華巻一百四十八</head>
    <p>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文苑英華巻一百四十八　宋　李昉等　編<lb/>
　草木六<lb/>
　　採蓮賦一首　　　　　秋蓮賦一首<lb/>
　　長樂花賦一首　　　　庭莎賦一首<lb/>
　　蓮蘂散賦一首<lb/>
　　　採蓮賦<hi>并序</hi>　　　　　　　　王　勃<lb/>
昔之賦芙蓉者多矣雖復曹王潘令<hi>集作陸</hi>之逸曲<hi>集作興</hi>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-1b"/>
孫鮑江蕭之妙韻莫不權陳麗美粗舉採掇豈所謂䆒<lb/>
厥艷態窮其風謡哉頃乘暇景歴睹衆製伏翫累日有<lb/>
不滿焉遂作賦曰<lb/>
非登髙可以賦者唯採蓮而已矣况洞庭兮紫波復瀟<lb/>
湘兮緑水或暑雨兮朝霽乍凉飈兮暮起黛葉<hi>集作質</hi>青<lb/>
跗煙周五湖紅葩絳蘤電鑠千里尤見重於幽客信作<lb/>
謡於君子爾其珍族廣茂淑類博𫝊<hi>集作𫝊鮮</hi>藻河渭之空<lb/>
曲被沮漳之淪連<hi>集作漪漣</hi>燭澄灣而爛爛立<hi>集作亘</hi>脩漲之<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-2a"/>
田田豈直水區澤國江漘海壖是以吳娃<hi>集作姬</hi>越艷鄭<lb/>
婉<hi>集作媚</hi>秦妍感靈翹於上朔<hi>集作節</hi>悦瑞色於中年錦㠶<lb/>
映浦羅衣塞川飛木蘭之畫楫駕芙蓉之綺船問子何<lb/>
去幽潭<hi>集作澤</hi>採蓮已矣哉誠不知其所以然賞由物召<lb/>
興以情遷故其<hi>一作所非</hi>遊泳一致悲欣萬緒至若金室麗<lb/>
妃璇宫佚女傷鳳臺之寂寞厭鸞扄<hi>一作鴈扄</hi>之閒處侍飲<lb/>
南津<hi>集作洲</hi>陪歡北渚見磯岸之紆直覿旌旄<hi>集作旐</hi>之低<lb/>
舉上苑神池芳林御陂樓隂架沚殿彩乗漪張拜洛之<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-2b"/>
容衛備横汾之羽儀簫鼓發兮龍文動鱗羽喧兮鷁首<lb/>
移咸靚粧而麗服各分騖而竝馳蘋縈槳<hi>疑作將</hi>礙荇觸<lb/>
船危視雲霞之沃蕩望林泉之蔽虧洪川泱泱<hi>四字集作洪水</hi>
<hi>决决</hi>兮菡蓞積緑<hi>集無/緑字</hi>水湛湛兮芙蕖<hi>集作蓉</hi>披惜時嵗兮<lb/>
易晚<hi>集作惜嵗時兮易暮</hi>傷君王兮未知折紺房與緗菂攬紅葩<lb/>
<hi>集作續</hi>及碧枝廻綃裙<hi>集作裾</hi>兮竊獨歎歩羅韈兮私自竒<lb/>
莫不驚香悼色畏别傷離復有濯宫年少期門公子翠<lb/>
髪蛾眉赬唇皓齒傅粉蘭堂之上偷香椒屋<hi>集作房</hi>之裏<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-3a"/>
亦復銜恩激誓佩寵緘愁承好賜之珍席奉嬉逰<hi>集作宴</hi>
之彩斿繡棟曛兮翠羽帳瑶塘曙兮青翰舟搴條拾蘂<lb/>
沿波泝流池心寛而藻薄浦口窄而萍稠和橈姬之衛<lb/>
吹接榜女之齊謳去復去兮水色夕採復採兮荷華秋<lb/>
願承歡而卒嵗長接<hi>集作奉</hi>席而寡仇於時薊北無事闗<lb/>
西始樂霧静江垠氣恬海寞<hi>集作漠</hi>消<hi>集作寢</hi>恠氣於沅澧<lb/>
<hi>集作湘</hi>照榮光於河洛殊方異類舞詠相錯王公<hi>集作侯</hi>卿<lb/>
士歌吹並作則有侯家瑣第戚里芳園穿池㶚岸之曲<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-3b"/>
蓄水河陽之源隄防谷口島嶼轘轅嘉木畢<hi>集作異</hi>植靈<lb/>
草具繁<hi>集作綺麗且繁</hi>沉桂北之丹藕播<hi>集作濯</hi>荆南之紫根欝<lb/>
萋萋而霧合燦曄曄而霞翻洎乎氣徹都鄙景華川陸<lb/>
麥雨㣲凉梅飈<hi>集作颸</hi>淺燠命妖侣於石城嘯娯朋於金<lb/>
谷乃使緑珠捧棹青琴理舳樽芳醪藉珍餗汎玉潭之<lb/>
瀰漫遶金渠之隈隩石近水而苔濃岸連<hi>集作匝</hi>山而樹<lb/>
複排芰末而争逺託蘆間而競逐赴汨凌波飛袿振羅<lb/>
<hi>集作踐褥</hi>風低緑幹水濺黄螺上客喧兮樂未已美人醉兮<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-4a"/>
顔將<graphic n="KR0755" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0755.png" mimeType="image/png"/>畏蓮色之如臉願衣香兮<hi>集作而</hi>勝荷徘徊郢調<lb/>
悽慘燕歌念窮歡於水涘<hi>集作曲</hi>誓畢賞於川阿結漢女<lb/>
邀湘娥北溪花尚<hi>集作蘂向</hi>宻南汀花更多恨<hi>集作惜</hi>光景兮<lb/>
不駐指芳馨兮謂何若乃南鄢<hi>集作楚</hi>義妻東呉信婦結<lb/>
䄜整佩承筐奉帚忽君子兮有行復良人兮逺征南討<lb/>
九真百越北戍雞田鴈城念去魂駭相視骨驚臨枉<hi>集作</hi>
<hi>春</hi>渚之<hi>集作/兮</hi>一送見秋潭兮<hi>集作之</hi>四平與子之别煙波<lb/>
望絶念子之寒江山路難水淡淡兮蓮葉紫風䬃䬃兮<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-4b"/>
荷葉丹剪瑶蒂而猶欷<hi>集作恨獨</hi>折瓊英而<hi>集作兮</hi>不歡既而<lb/>
緣隈逗浦還栧歸㯭睠芳草兮已殘憶離居兮方苦延<lb/>
素頸於極漲攘皓腕於神滸惜佳期兮未日<hi>一作末由</hi>徒増<lb/>
思兮何補又若倡姬蕩勝命侣招羣淇上洛表湘臯汝<lb/>
濆望洲草兮翡翠色動浦水兮驪龍文願觧珮以<hi>集作而</hi>
邀子思褰裳而從君恐<hi>集作悲</hi>時暮愁日曛鳴鐶釧<hi>集作佩</hi>
兮響窈窕艷珠翠兮光繽紛憐曙野之絳氣愛<hi>一作望</hi>晴<lb/>
天之碧雲棹巡汀而栁拂船向渚而菱分掇翠莖以翳<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-5a"/>
景襲朱蕚以為裙艇楫凌亂風流雨散鳴桹絡繹霧罷<lb/>
煙釋狀飛蚪之蜿蜿若驚鴻之奕奕艇怯奔潮篙憎淺<lb/>
石絲著手而偏遶刺牽衣而屢襞廼有貴子王孫乗閒<lb/>
縱觀何平叔之符彩潘安仁之藻翰稅龍馬於金隄命<lb/>
鳬舟於石岸錦纜翻洒銀墻照爛日側光沉風驚浪深<lb/>
紆北渚之新贈恣東溪之宻尋鴛鴦繡彩之文履瑇瑁<lb/>
瓊華之寳琴扣舷擊榜呉歈越吟溱與洧兮葉覆水淮<lb/>
與濟兮花冒潯值明月之夕出逢丹霞之夜臨茱萸歌<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-5b"/>
兮軫妾思芍藥曲兮傷人心伊採蓮之賤事信㤀情之<lb/>
盖寡雖迹兆於水鄉遂風行於天下感極哀樂聲參鄭<lb/>
雅是以緬察谷底窮覽地維北盡豐鎬澇潏南究巴<hi>集作</hi>
<hi>江</hi>沲越沂莫不候期應節沿濤汎湄薄言採之興言報<lb/>
<hi>集作服</hi>之發文扄之麗什動幽幌之情詩使人結眷令人<lb/>
相思宜其色震百草香奪九芝棲碧羽之神雀負青<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
之寳龜紫帙流記丹經祕詞豈徒加繡柱之光彩曄文<lb/>
井之華滋已矣哉向使時無其族代乏厥類獨秀上清<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-6a"/>
之境不生中國之地學鸞鳳而時來與鶼鶼而間至必<lb/>
能使衆瑞彩没羣貺色沮湯武齋戒伊臯虚<hi>集作延</hi>佇豈<lb/>
俾夫楚<hi>集作秦</hi>童趙僕倡姬艷女狎而翫之擷而採之乎<lb/>
時有東鄙幽人西園舊客常陪帝子之輿經侍<hi>集作在</hi>天<lb/>
人之籍詠緑竹於風曉賦彤管於日夕<hi>集作賦朱華於月夕</hi>暑往<lb/>
寒來忽矣悠哉蓬飄梗逝天涯海際似還卭之寥廓同<lb/>
適越之淫滯蕭索窮途飄颻一隅昔聞七澤今過<hi>集作遇</hi>
五湖聽菱歌兮㡬曲視蓮房兮幾株非鄴地之宴語異<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-6b"/>
睢苑之歡娯况復殊方别域重瀛複嶂虞翻則故鄉寥<lb/>
落許靖則生涯惆悵感芳草之及時懼脩名之或䘮誓<lb/>
剗跡潁上棲影渭陽枕箕岫之孤石汎磻溪之小塘餐<lb/>
素實兮吸絳芳荷為衣兮芰為裳永潔己於丘壑長寄<lb/>
心於君王且為歌曰芳草<hi>集作芳華</hi>懼脩名<hi>集作懼功名</hi>竒秀兮<lb/>
異植紅光兮碧色禀天地之淑麗承雨露之霑飾<hi>集作華飾</hi>
蓮有藕兮藕有枝才有用兮用有時何當婀娜華實移<lb/>
為君含香藻鳳池<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-7a"/>
　　　秋蓮賦<hi>并序</hi>　　　　　　　　宋之問<lb/>
天授元年勅學士楊烱共<hi>一作與</hi>之問分日<hi>一作直</hi>於洛城<lb/>
西入閣<hi>一作閤</hi>每雞鳴後至羽林仗閽人奏名請龜契佇<lb/>
命拱立於御橋之西玉池清泠紅蕖菡萏謬履扄闥自<lb/>
春徂秋見其生視其長覩其盛惜其衰得終天年而無<lb/>
夭折者良以隔礙仙禁人莫由見向若生於瀟湘洞庭<lb/>
溱洧淇澳即有呉姬越客鄭女衛童芳心未成採擷都<lb/>
盡今委以白露順以凉風榮落有期私分畢矣斐然願<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-7b"/>
歌其事久之乃為秋蓮賦焉<lb/>
若夫西域秘掖北禁仙流見白露之先降悲紅蕖之已<lb/>
秋昔之菡蓞齊秀芳<hi>一作芬</hi>敷競發君門閟若<hi>一作兮</hi>九重<lb/>
兵衛儼兮千列緑葉青枝緣溝覆池映連旗以摇艷輝<lb/>
長劒兮陸離疏瀍兮引<hi>一作裂</hi>糓交流兮相沃四遶兮禁<lb/>
營<hi>一作丹禁</hi>三入<hi>一作帀</hi>兮承明曉而望之若霓裳宛轉朝玉<lb/>
京夕而察之若霞標的爍散赤城既而秦女艷日兮鳳<lb/>
鳴又似洛妃拾翠兮鴻驚足使瑶草罷色芳樹無情複<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-8a"/>
道兮詰曲離宫兮相屬飛閣兮周廬金鋪兮璧除君之<lb/>
駕兮旖旎蓮之葉兮扶踈萬乘顧兮駐綵騎六宫嘉<hi>一作</hi>
<hi>喜</hi>兮停羅裾仰山遊而徳澤縱𤣥覽而神虚豈與夫溪<lb/>
澗兮沼沚自生兮自死海沂兮江沲萬里兮煙波汎漢<lb/>
女逰湘娥佩鳴玉戯清波<hi>一作渦</hi>中流欲渡兮木蘭楫幽<lb/>
泉一曲兮採蓮歌江南兮峴北汀洲兮不極有芳意兮<lb/>
何成<hi>一作既有芳兮莎成</hi>長無艷<hi>一作依</hi>兮水國豈知移植天泉飄<lb/>
香<hi>一作香飄</hi>列仙嬌紫臺之月露含玉女之風煙雜芳<hi>一作葩</hi>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-8b"/>
兮昭属<hi>一作燭</hi>衆彩兮相宣鳥翡翠兮丹<hi>一作舟</hi>青翰樹珊<lb/>
瑚兮林碧鮮夫其生也春風晝<hi>一作盡</hi>蕩爍日相煎夭桃<lb/>
盡兮穠李滅出大隄兮火<hi>一作艶</hi>欲燃夫其謝也秋灰度<lb/>
琯金氣騰天宫槐疎兮井梧變摇寒波兮風颯然歸根<lb/>
息豔兮八九月乗化無窮兮千萬年越人望兮已長久<lb/>
<hi>一作久長</hi>鄭女採兮無由緣何深葉之能固何香名<hi>一作穠香</hi>之<lb/>
獨全别有待制揚雄悲秋宋玉夏之來兮翫早紅秋之<lb/>
暮兮悲餘緑禮盛燕臺人非楚材雪霧圖兮蘭為閣<hi>一作</hi>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-9a"/>
<hi>閤</hi>金銀酒兮蓮作盃落英兮徘徊風轉兮衰頽入黄扉<lb/>
兮灑錦石縈白蘋兮覆緑苔寒暑忙忙兮代謝故葉新<lb/>
花兮往來何秋日之可表<hi>一作哀</hi>託芙蓉以為媒<lb/>
　　　長樂花賦<hi>并序</hi>　　　　　　　蘇　頲<lb/>
蜀太守庭際有紫華草秋中始繁英露洗冬早尚且<hi>一作</hi>
<hi>直</hi>本霜封蕪雜大同於衆卉盛衰小異於羣物余訝而<lb/>
未識吏或告余曰此長虞所賦蜀長樂花也故心暗賞<lb/>
焉因口授書吏遂黙而成作恨不見古人所為得髣髴<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-9b"/>
其㫖爾<lb/>
夫長者以短長之形度其長者<hi>一作則</hi>至美夫樂者以哀<lb/>
樂之類同其樂者<hi>一作則</hi>至喜長也樂也吾安得而聞之<lb/>
嘉纎植之並用偉令名兮在兹徒見其豐族苯䔿髙標<lb/>
璀璨莖丹外而縞中葉縹分以紅貫綴緑頴之重疊索<lb/>
紫蕤之爛熳廹而象之君子其常或㣲或章聳危冠兮<lb/>
纓若綬黙退静其何望逺以意之佳人欲翔炫炫煌煌<lb/>
重羅綺兮撲摇<hi>一作璞瑶</hi>翠蹇來思而未嘗匪以幽兮自直<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-10a"/>
匪以直兮自藏匪以晚兮自耀匪以耀兮自强文濁露<lb/>
之均灑庇清舒之汎光本無嫌於散地甘有寓於殊方<lb/>
然則太液初滿上林新霽䒠茸灼爍萬品千計摇瑞色<lb/>
而函芝雜竒葩而轉蕙孰與夫玉堂金闕<hi>一作閣</hi>之徧<hi>一作</hi>
<hi>偏</hi>賞白日青雲<hi>一作春</hi>之特麗嵗不與兮時向闌風蕭蕭<lb/>
兮夜漫漫賔逺鴻於沙塞呌離鶴於江干君曽不見三<lb/>
月華矣盡林間之稿木千霜殞矣亦庭下之枯蘭懿此<lb/>
常度陵於早寒假春期而不採<hi>一作彩</hi>雖秋令而不殘衝<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-10b"/>
雨散之飛薄任雲山之險艱<hi>一作難</hi>芳弗珍於靃靡節常<lb/>
慕於檀欒吾則知樹背之奚託傾心之可安如後凋之<lb/>
是貴㒺獨立其誰觀文學掾起而為辭曰白露瀼瀼何<lb/>
草不黄紫華的的<hi>一作灼灼</hi>生君之堂彼不伐兮秋自翳時<lb/>
或珍兮君是恵形<hi>一作彤</hi>庭赫兮朱草駢交屈軼兮友賔<lb/>
連伊榛莽而荒些君曷為兮賦旃<lb/>
　　　庭莎賦<hi>并序</hi>　　　　　　　　蕭頴士<lb/>
天寳十載<hi>集作十有二載</hi>予以史臣推擇待詔闕下僻直多忤<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-11a"/>
連嵗不偶未選叙<hi>集作未以選叙</hi>求參河南府軍事府尹裴公<lb/>
以予浮名枉顧遇焉而尹之外姻或綰紀綱之局怙勢<lb/>
矜權求府僚降禮於己予清慎自守不能附會爰逝我<lb/>
陳<hi>詩胡逝我陳注陳堂塗也集作隟非</hi>嫌怒遂構又同官多貴遊右戚酒<lb/>
食之會絲竹之娯無間旬朔予人<hi>集作受</hi>質鄙野雅不之<lb/>
好常願鷗鳥為儔江海是處往嵗久逰剡<hi>集作吳</hi>中將遂<lb/>
終焉朝㫖廹召故不獲展著白鷴賦以寄斯意至是欝<lb/>
悒彌用増想㕔堦之下溪<hi>集作爰</hi>有莎草故叅軍宋之問<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-11b"/>
徙於伊川而植焉結根五紀綿羃庭際廣累萬歩髙樹<lb/>
十餘間以雜果隂蔽其上俗吏往來必凌踐之歎其禀<lb/>
山野之姿而託非其所以就窘廹因而賦曰<hi>集作云</hi>
厭公門之窘束玩纎草於兹亭奚卑弱之斯極豈雨露<lb/>
之愆靈尚含和以順時隨春夏之凄清<hi>集作而凄清</hi>軒房洞<lb/>
啟廣階脩直槐楊蔽虧桃李<hi>集作珍果</hi>對植横層隂之𡨕宻<lb/>
綴繁英之翕赩既髙低以異姿亦濃淡而殊色胥徒牒<lb/>
訴雜沓乎其側逰塵浮烟蒙翳而不息雖蕭颯以自得<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-12a"/>
亦喧卑<hi>集作闐</hi>而見逼宜夫坐莽<hi>集作漭</hi>浪之野帶江湖之<lb/>
涘託<hi>集作結</hi>根山阿摇頴緑水芊綿靃靡連亘乎十數<hi>集作</hi>
<hi>百字</hi>里何推遷而連會繆産蒔於庭隅憂好尚之傾奪見<lb/>
芟夷於難<hi>集作及</hi>除既無心於寵辱又奚議於<hi>集作夫</hi>親疎<lb/>
承滴<hi>集作斚</hi>瀝之甘潤蔽衣衿之曵婁雖為幸於斯日諒<lb/>
禀性之云殊聞哲王之布澤迨蕭葦而霑鋪苟一類而<lb/>
<hi>集作其</hi>失所猶納隍之在予矧皇穹之播氣陶庶彚於靈<lb/>
樞曷兹卉之攸託慘終年而莫舒吾將徴宰物之至理<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-12b"/>
聿歸問於𤣥虚者焉<lb/>
　　　蓮蘂散賦<hi>并序</hi>　　　　　　　蕭頴士<lb/>
予同生繼夭<hi>集作殖</hi>
                    <graphic n="KR0579" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0579.png" mimeType="image/png"/>戚所萃己未嵗夏六月旅寄韋城<lb/>
憂傷感<hi>集作成</hi>疾腫生於左<hi>集作右</hi>脇之下彌旬不愈楚痛<lb/>
備至友生于逖張南容在大梁聞之以言於方牧李公<lb/>
公予之舊知也俯垂驚嗟逺致是産題曰蓮蘂合<hi>合字集作</hi>
<hi>命和</hi>之以蘇用附腫上又覆以油帛以羃<hi>集作宻</hi>之其瘳如<lb/>
洗一夕復故感恩歎異於以賦焉<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-13a"/>
彼散維黄曰蓮之蘂有輕其質如雪伊灑君子賚焉厥<lb/>
疾遄已揆艱疾<hi>集作疚</hi>之永戚矧覊孤<hi>一作旅</hi>之逺情諒積<lb/>
悲而成疢爰被腫而<hi>集作之</hi>斯嬰遘徂夏之赫曦蹇憂虞<lb/>
於此城堆以壅蓄介於腰腹如煙<hi>集作熛</hi>斯焮如蠆斯觸<lb/>
靡宵靡晝莫獲偃伏亦既浹辰寘予於毒惴然<hi>集作焉</hi>其<lb/>
恐兮如集於木幸于張之久要干至貴而為言感知已<lb/>
於名公降踰涯之厚恩旅信宿以<hi>集作而</hi>問至致良散以<lb/>
<hi>集作之</hi>斯存於是滫以蘇膏羃<hi>集作瑾</hi>以油帛兹焉塗附未<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-13b"/>
始竟夕有瘳如神兮厥痛斯滌彼挂㠶而奔駟曽莫速<lb/>
乎靈跡雖兼金而<hi>集作與</hi>製錦豈厥價而能<hi>集作之云</hi>敵異哉<lb/>
討竒篇於緑帙搜秘巻於青囊奚要術之備列獨無聞<lb/>
於此方苟佳名之是徴乃菡萏之餘芳原夫託根清泚<lb/>
敷蘤馨香宜蠲穢而蕩邪救吾人之疾<hi>集作疵</hi>瘍於以用<lb/>
之終焉允臧愷悌君子徳音不忘昔禽蛇之見拯尚有<lb/>
答於<hi>集作乎</hi>隨噲矧圓首之為貴聿稱靈於覆載慙力㣲<lb/>
而施重懼殞墜於酬戴<hi>集作載</hi>蓮之蘂兮永以為佩<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-14a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_148-14b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文苑英華巻一百四十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>