<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>文苑英華卷一百六十</head>
    <p>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文苑英華卷一百六十　　宋　李昉等　編<lb/>
　地部二<lb/>
　　南岳三首　　　　　廬山四首<lb/>
　　望夫山五首　　　　歸山七首<lb/>
　　山中十六首　　　　雜題十四首<lb/>
　　南岳<lb/>
　　　至湘州望南岳　　　　　　吳　均<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-1b"/>
重波淪且直連山斜復紛鳥飛不復見風聲猶可聞朧<lb/>
朧樹裏月飄飄水上雲長安逺如此無縁得報君<lb/>
　　　望南岳　　　　　　　　　杜　甫<lb/>
南岳配朱鳥秩禮自百王歘吸領地靈鴻洞半炎方邦<lb/>
家用祀典在徳非馨香巡狩何寂寥有虞今則亡洎吾<lb/>
隘世網行邁越瀟湘渇日絶壁出漾舟清光旁祝融五<lb/>
峯尊峰峰次低昂紫葢獨不朝争長嶪相望恭聞魏夫<lb/>
人羣仙夾翺翔有時五峰氣散風如飛霜牽迫限修途<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-2a"/>
未暇杖崇岡歸來覬命駕沐浴休玉堂三歎問府主曷<lb/>
以贊我皇牲璧忍衰俗神其思降祥<lb/>
　　　遊南岳　　　　　　　　　張　喬<lb/>
入巖仙境清行盡復重行若得閒無事長來寄此生澗<lb/>
松閒<hi>疑</hi>易老籠燭晩生明一宿泉聲裏思鄉夢不成<lb/>
　　廬山<lb/>
　　　出守豫章郡途次廬山入東巖下作<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　張九齡<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-2b"/>
茲山鎮何所乃在澄湖隂下有蛟螭伏上與虹蜺尋靈<lb/>
仙未始曠窟宅何期<hi>集作其</hi>深雙闕出雲峙三官<hi>集作宫</hi>入<lb/>
烟沉攀崖猶昔境種杏非舊林想像終古跡怊<hi>集作惆</hi>悵<lb/>
獨往心紛吾嬰世網數載忝朝簮孤根自靡托量力况<lb/>
不任多謝周身防常恐横議侵豈能鴛鸞别<hi>集作鵷鴻列</hi>惕<lb/>
如泉壑臨迨臨<hi>集作茲</hi>刺江郡來此滌塵襟有趣逢樵客<lb/>
忘懐狎野禽棲閒義未果用拙歡在今願言答休命歸<lb/>
事丘中琴<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-3a"/>
　　　發湓城浦望廬山<hi>集作初晴直省齋勅催赴江隂十字</hi>
　　　　　　　　　　　　　　　李嘉祐<lb/>
西望香爐雪千峰晩色<hi>集作照</hi>新白頭悲作吏黄紙苦催<lb/>
人多負登山屐深藏漉酒巾傷心公府内手板日相親<lb/>
　　　和段校書冬夕寄題廬山　　劉得仁<lb/>
名高身未到此恨蓄多時是夕吟因話他年必去隨當<lb/>
時廬岳頂半入楚江湄幾處懸崖上千尋瀑布垂鑪峰<lb/>
松淅瀝湓浦棹參差日色連湖白鐘聲拂浪遲煙梯縁<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-3b"/>
薜荔岳寺步欹危地本饒靈草林曽出祖師石樓霞耀<lb/>
壁猿樹鶴分枝細徑縈巖末高窓見海崖嵌空寒更極<lb/>
寂寞夜尤思隂谷氷埋木仙田雪覆芝亂泉禪客瀬<hi>疑作</hi>
<hi>漱</hi>異跡逸人知蘇室新開竈檉潭未了碁如何遂閒放<lb/>
長得任希夷空務漁樵事方無道路悲謝公臺尚在陶<lb/>
令柳潜衰塵外難相許人間貴迹遺雖懐丹桂影不忘<lb/>
白雲期仁者終携手今朝預賦詩<lb/>
　　　廬山　　　　　　　　　　王貞白<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-4a"/>
嶽立鎮南楚雄名天下聞五峰高閡日九疊翠連雲夏<lb/>
谷雪猶在隂巖晝不分唯應嵩與華清峻得為羣<lb/>
　　望夫山<lb/>
　　　望夫山　　　　　　　　　李　白<lb/>
寫<hi>集作顒</hi>望臨碧空怨情感離别江草不知愁巖花但争<lb/>
發雲山萬重隔音信千里絶春去秋復來相思幾時歇<lb/>
　　　望夫石　　　　　　　　　前　人<lb/>
髣髴古容儀含愁帶曙輝露如今日淚苔似昔年衣有<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-4b"/>
恨同湘女無言類楚妃寂然芳靄内猶若帶<hi>一作待</hi>夫歸<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　武元衡<lb/>
佳人<hi>集作名</hi>望夫處苔蘚封孤石萬里水連天巴山暮雲<lb/>
碧湘妃淚竹下成林<hi>集作下竹成班</hi>子規夜啼江水深<hi>集作樹白</hi>
　　　望夫山<hi>正對和州郡樓</hi>　　　　　　劉禹錫<lb/>
終日望夫夫不歸化為孤石苦相思望來已是幾千載<lb/>
祗是當年<hi>集作時</hi>初望時<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　前　人<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-5a"/>
何代提戈去不還獨㽞形影白雲間肌膚銷盡雪霜色<lb/>
羅綺㸃成苔蘚斑江鷰不能傳逺信野花空解妬愁顔<lb/>
近來豈少征人婦笑採蘼蕪上北山<lb/>
　　歸山<lb/>
　　　歸嵩山作　　　　　　　　王　維<lb/>
晴川帶長薄車馬去閒閒流水如有意暮雲<hi>集作禽</hi>相與<lb/>
還荒城臨古渡落日滿秋山迢逓嵩<hi>集作高</hi>山下歸來且<lb/>
閉闗<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-5b"/>
　　　歲暮歸南山　　　　　　　孟浩然<lb/>
北闕休上書南山歸敝廬不才明主棄多<hi>一作卧</hi>病故人<lb/>
疎白髮催年去青陽逼歲除永懐愁不寐<hi>一作寢</hi>松月夜<lb/>
窓虚<lb/>
　　　夜歸鹿門山歌　　　　　　前　人<lb/>
山寺鐘鳴晝已昏漁梁渡頭争喧<hi>集作渡</hi>喧人隨沙道<hi>集作</hi>
<hi>路</hi>向江村余亦乗舟歸鹿門鹿門月照開煙樹忽辨<hi>集作</hi>
<hi>到</hi>龎公栖隠處巖扉草<hi>文粹/作松</hi>徑<hi>四字集作樵逕非</hi>長寂寞唯有<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-6a"/>
幽人夜來去<lb/>
　　　冬日歸舊山　　　　　　　李　白<lb/>
未洗染塵纓歸來芳草平一條藤逕緑萬㸃雪峰晴地<lb/>
冷葉先盡谷寒雲不行嫩篁侵舎宻古樹倒江横白犬<lb/>
離村吠蒼苔壁上生穿厨孤雉過臨屋舊猿鳴木落禽<lb/>
巢在籬疎獸路成拂床蒼<hi>一作山</hi>䑕走倒箧素魚驚洗硯<lb/>
脩良策敲松擬素貞此時重一去去合到三清<lb/>
　　　歸山作　　　　　　　　　釋䕶國<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-6b"/>
喧静各有路偶隨心所安縱然在朝市終不忘林巒四<lb/>
皓將拂衣二疏能掛冠牕前隠逸傳每日時三㸔靳尚<lb/>
那可論屈原亦可歎至今黄泉下名及青雲端松牖見<lb/>
初月花間禮古壇何處論心懐世上空漫漫<lb/>
　　　歸舊山　　　　　　　　　張　喬<lb/>
昔年山下結茅茨村落重來野徑移樵客相逢悲往事<lb/>
鄰生閒坐問歸期異藤遍樹無空處幽草縁溪少歇時<lb/>
此景一抛吟欲老可能文字聖朝知<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-7a"/>
　　　自歸山　　　　　　　　　陳　陶<lb/>
海嶽南歸逺天門北望深暫為青瑣客難换白雲心富<lb/>
貴老閒事猿猱思舊林清平無樂志<hi>一作道</hi>罇酒有瑶琴<lb/>
　　山中<lb/>
　　　山中<hi>集作未婚山中</hi>叙志　　　　　王　績<lb/>
物外知何事山中無所有風鳴静夜琴月照方春<hi>集作罇</hi>
酒直置百年内誰論千載後張鳯<hi>集作奉</hi>娉賢妻老萊藉<lb/>
嘉偶孟光儻未嫁梁鴻正湏婦<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-7b"/>
　　　羇卧山中　　　　　　　　盧照隣<lb/>
卧壑迷時代行歌任死生紅顔意氣盡白璧故交輕澗<lb/>
户無人迹山窓聴鳥聲春蘚縁巖上寒光入溜平雪盡<lb/>
松帷暗雲開石路明夜伴饑鼯宿朝隨馴雉行度溪猶<lb/>
憶處尋洞不知名紫書長自<hi>集作日</hi>閲丹藥幾年成撞鐘<lb/>
鳴天鼓燒香厭地精倘過<hi>集作遇</hi>浮丘鶴飄飄凌太清<lb/>
　　　早秋山中作　　　　　　　王　維<lb/>
無才不敢累明時思向東溪守故籬不<hi>集作豈</hi>厭尚平婚<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-8a"/>
嫁早却嫌陶令去官遲草間蟲<hi>集作蛩</hi>響臨秋急山裏蟬<lb/>
聲薄暮悲寂寞柴門人不到空林獨與白雲期<hi>集作歸</hi>
　　　落日憶山中　　　　　　　李　白<lb/>
雨後煙景緑晴天散餘霞東風隨春歸發我枝上花花<lb/>
落時欲暮見此令人嗟願遊名山去學道飛丹砂<lb/>
　　　山中作　　　　　　　　　馮道之<hi>一作用之</hi>
草堂在巖下卜居聊自適桂氣滿堦庭松隂生枕席逺<lb/>
瞻惟鳥度旁信無人跡靄靄雲生峰潺潺水流石頗尋<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-8b"/>
黄卷理庶就丹砂益此即契吾生何為苦塵役<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　沈千運<lb/>
棲隠别無事所願早離塵不辭城邑遊禮樂拘束人邇<lb/>
來歸山林庶事皆吾身何者為形骸誰辨<hi>文粹作是</hi>智與仁<lb/>
寂寞了閒事然後知天真咳唾矜<hi>文粹作驚</hi>榮華迂俯相屈<lb/>
伸何如巢與由天子不得臣<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　顧　况<lb/>
野人愛向山中宿况在葛洪丹井西庭前有箇長松樹<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-9a"/>
半夜子規來上啼<hi>五字一作山中啼子規</hi>
　　此詩三百二十九巻重出今已削去<lb/>
　　　山中作春夜　　　　　　　張　籍<lb/>
寂寞山<hi>集作春</hi>景静幽人歸卧遲移<hi>集作/横</hi>琴當月下漉<hi>集作</hi>
<hi>壓</hi>酒及花時新露冷茆席<hi>集作濕茅屋</hi>暗泉衡竹籬西峰採<lb/>
藥伴此夕恨無期<lb/>
　　　山中自述　　　　　　　　于　鵠<lb/>
三十無名客空山獨卧秋病多知藥性年長信人愁螢<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-9b"/>
影竹窓下松聲茅屋頭近來心更静不夢世間遊<lb/>
　　　秋日山中　　　　　　　　姚　合<lb/>
秋來長早起拄杖繞堦行風冷衣裳脆天寒筆硯清臨<lb/>
書愛竒跡避酒怕狂名不擬隨麋鹿山中過一生<lb/>
　　　秋夜山中述事　　　　　　薛　能<lb/>
初宵門未掩獨坐對霜空極目故鄉月滿溪寒草風樵<lb/>
聲當嶺上僧語在雲中正恨歸期晩蕭蕭聞塞鴻<lb/>
　　　山中作　　　　　　　　　項　斯<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-10a"/>
青櫪林疎亦有人一渠流水數家分山當日午移峯影<lb/>
草帶泥痕過鹿羣蒸茗氣衝茆屋出繅絲聲隔竹籬聞<lb/>
行逢賣藥歸來客不惜相隨入白雲<lb/>
　　　山中冬夜　　　　　　　　張　喬<lb/>
寒葉風摇盡空林鳥宿稀澗氷妨鹿飲山雪阻僧歸夜<lb/>
坐塵心定長吟語力微人間去多事何處夢柴扉<lb/>
　　　山中言事　　　　　　　　方　干<lb/>
日與村家事漸同燒畬<hi>集作松</hi>掇茗學隣翁池塘月動<hi>集作</hi>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-10b"/>
<hi>撼</hi>芙蕖浪牖<hi>集作窓</hi>户凉生薜荔風書幌晝昏嵐氣裏巢<lb/>
枝俯<hi>集作夜</hi>折雪聲中山隂釣叟無知已窺鏡撏多鬢欲<lb/>
空<lb/>
　　　山中　　　　　　　　　　司空圖<lb/>
全家與我戀孤岑蹋得蒼苔一徑深逃難人多分隟地<lb/>
放生鹿大出寒林名應不朽輕山骨理到忘機近佛心<lb/>
昨夜前溪驟雲<hi>集作雷</hi>雨晩晴獨步數峰吟<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　曹　松<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-11a"/>
要路豪家非往還巖門先有不曽闗衆心惟恐地無剰<lb/>
吾意亦憂天惜閒白練曳泉窓下石絳羅垂果枕前山<lb/>
樵夫豈解營生業貴欲自安麋鹿間<lb/>
　　雜題<lb/>
　　　守山東　　　　　　　　　沈　約<lb/>
守山東山東萬籟<hi>類聚作嶺</hi>欝青葱兩壑共一瀉水潔望如<lb/>
空崖側青莎被巖間丹桂叢上瞻既隠軫下睇亦溟濛<lb/>
逺林響咆獸近樹聒鳴蟲路出若谿右<hi>類聚作古</hi>澗吐金華<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-11b"/>
東萬仞倒危石百丈注懸淙掣曳冩流電奔飛似白虹<lb/>
洞井含清氣漏穴吐飛風玉竇高滴瀝石乳室空籠余<lb/>
平生之所愛歘暮年之逢此欲一去而不還悵鄒衣之<lb/>
未褫秩滿撫白雲淹留事芝髓<lb/>
　　　留真人東南還　　　　　　前　人<lb/>
連峰竟無已積翠逺微微寥唳野風急芸黄秋草腓我<lb/>
來歲云暮於此悵懐歸霜雪方共下寧唯止露衣待余<lb/>
兩岐成去去掩柴扉<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-12a"/>
　　　和宇文内史春日遊山　　　庾　信<lb/>
遊客值春輝金鞍上翠微風逆花迎面山深雲濕衣鴈<lb/>
持一足倚猿將兩臂飛戍樓侵嶺路山村落獵圍道士<lb/>
封君逹仙人丁令威煑丹於此地居然未肯歸<lb/>
　　　賦得山卦名　　　　　　　張正見<lb/>
蓬萊遯羽客巖穴轉䝉籠雲歸仙井暗霧解石橋通影<lb/>
帶臨峰鶴形隨雜雨風尋思不失路咸欲馭飛鴻<lb/>
　　　賦得往徃孤山映　　　　　蕭　詮<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-12b"/>
青山照落暉映逺望連飛仙峰㸔玉笥闗路視金微鼓<lb/>
吹聲疑盡香爐煙覺稀共君臨水别勞此送將歸<lb/>
　　　夜作巫山　　　　　　　　崔仲方<lb/>
荆門秋水急巫峽斷雲卿<hi>一作輕</hi>若為教月夜長短聴猿<lb/>
聲<lb/>
　　　南隠遊泉山　　　　　　　孔徳紹<lb/>
名山狎招隠俗外逺相求還如倒景望忽似閬風遊臨<lb/>
崖俯大壑披霧仰飛流歲積松方偃年深椿欲楸野花<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-13a"/>
開石鏡雲葉掩山樓何湏問方士此處即瀛洲<lb/>
　　　過東山谷口　　　　　　　盧照隣<lb/>
不知名利險辛苦滯皇州始覺風塵倦歸來事緑疇桃<lb/>
源迷處所桂樹可淹留跡異人間俗禽同海上鷗古苔<lb/>
依井被新乳傍涯<hi>一作崖</hi>流野老堪成鶴山神或化鳩泉<lb/>
明碧澗底花落紫巖幽日暮飡龜殻天寒御鹿裘不辨<lb/>
秦將漢寧知春與秋多謝青浦客去去赤松遊<lb/>
　　　遊禹穴　　　　　　　　　宋之問<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-13b"/>
禹穴今晨到耶溪此路通著書聞太史錬藥有仙翁鶴<lb/>
往韻<hi>集作籠</hi>猶掛龍飛劒似<hi>集作已</hi>空石帆摇海上天鏡落<lb/>
湖中水底寒雲白山邊墜葉紅歸舟何慮晩日暮使樵<lb/>
風<lb/>
　　　遊陸渾南山自歇馬嶺到楓香林以詩代書答<lb/>
　　　　李舍人適　　　　　　　前　人<lb/>
晨發歇馬嶺遥望伏牛山孤出羣峰首熊熊元氣間太<lb/>
和亦崔嵬石扇<hi>集作扉</hi>横閃倐細岑互攅倚浮巘競奔蹙<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-14a"/>
白雲近入懐青雲近可掬<hi>集作青靄濃盈掬</hi>徒尋靈異跡<hi>集作我從</hi>
<hi>尋靈異</hi>周顧惬心目晨拂鳥路行暮投人煙宿<hi>此下集有粳稻逺彌</hi>
<hi>秀栗芋新秋熟石髓非一巖藥苗乃萬族二十字</hi>間闗踏<hi>集作蹋</hi>雲雨繚繞縁水<lb/>
木西見商山芝南到楚鄉竹楚竹幽且深半雜楓香林<lb/>
浩歌清潭<hi>集作楓香</hi>曲寄爾桃源心<lb/>
　　　至陵陽山登天桂石酬韓侍御見招隠黄山<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　李　白<lb/>
韓衆騎白鹿西往華山中玉女十<hi>集作千</hi>餘人相隨在雲<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-14b"/>
空見我傳秘訣精誠與天通何意到陵陽遊目送飛鴻<lb/>
天子昔避狄與君亦乗騘擁兵玉<hi>集作五</hi>陵下長策遏胡<lb/>
戎時泰解繡衣脱身若飛蓬鸞鳳翻羽翼啄粟坐煩<hi>集作</hi>
<hi>樊</hi>籠海鶴一笑之思歸向遼東黄山過石柱巘㠋上攅<lb/>
叢因巢翠玉樹忽見浮丘公又引王子喬吹笙舞松風<lb/>
朗詠紫霞篇情闗<hi>集作請開</hi>蘂珠宫步岡繞碧落倚樹招青<lb/>
童何日可携手遺形入無窮<lb/>
　　　焦山杳望松寥山　　　　　前　人<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-15a"/>
石壁望松寥寂<hi>集作宛</hi>然在碧霄安得五彩虹駕天作長<lb/>
橋仙人如愛我攀<hi>集作舉</hi>手兩相招<lb/>
　　　鄒衍谷　　　　　　　　　前　人<lb/>
燕谷無煖氣窮巖閉嚴隂鄒子一吹律能廻天地心<lb/>
　　　銅官山醉後　　　　　　　前　人<lb/>
我愛銅官樂千年未擬還要須廻舞袖拂盡五松山<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_160-15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文苑英華卷一百六十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>