<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>文苑英華巻一百九十</head>
    <p>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文苑英華巻一百九十　　宋　李昉等　編<lb/>
　朝省一<lb/>
　　趨朝四十八首　　　　寓直十六首<lb/>
　　趨朝<lb/>
　　　守東華開門<hi>一作守東平中華門開</hi>　梁簡文帝<lb/>
脂車向馳道總轡息東<hi>一作中</hi>華落闗猶待漏交<hi>一作文</hi>㦸<lb/>
未通車薄雲初啓雨曙色始成霞塹流鋪紫若城風泛<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-1b"/>
橘花弦誦終無取願已自懐嗟　一作皆藝文類聚<lb/>
　　　早朝車中聽望　　　　　　何　遜<lb/>
詰旦鍾聲罷隠隠禁門通蘧車響北闕鄭履入南宫宿<lb/>
霜間<hi>類聚作霧開</hi>馳道初日照相風胥徒紛絡繹騮<hi>類聚作騶</hi>御<lb/>
或西東<lb/>
　　　入朝守開門　　　　　　　王　褒<lb/>
直城<hi>類聚作鳯池</hi>通複道嚴駕早凌晨鐵符行警曙銀棨未<lb/>
開闉塹暗城無影晴新路不塵屯兵引盡劔騎吹動班<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-2a"/>
輪徒知仰睿藻抽辭慙<hi>類聚作殊</hi>未申<lb/>
　　　答王筠早朝守建陽門開　　江　總<lb/>
金兎猶懸魄銅龍欲啓扉三條息行火百雉照初暉御<lb/>
溝槐影出仙掌露光晞<lb/>
　　　奉和從叔光禄愔元日早朝　李元操<hi>見雜詠</hi>
銅渾變春節玉律動年灰曖曖成霞旦隠隠禁門開衆<lb/>
靈凑仙府百神朝帝臺葉令雙鳬至梁王駟馬來戈鋋<lb/>
映林闕歌管沸塵埃保章望瑞氣尚書滅火災冠冕多<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-2b"/>
秀士簮裾饒上才誰憐張仲蔚日暮返蒿萊<lb/>
　　　賦得謁帝承明廬　　　　　江　總<hi>見初學記</hi>
霧開仁壽殿雲曉承明廬輪停紺幰引馬度紅塵餘香<lb/>
貂拜黻衮花綬拂𤣥除謁帝升清漢何殊入紫虛<lb/>
　　　正日臨朝　　　　　　　　唐太宗<hi>見初學記</hi>
條風開獻節灰律動初陽百蠻奉遐賮萬國朝未央雖<lb/>
無舜禹跡幸欣天地康車軌同八表書文混四方赫奕<lb/>
儼冠盖紛綸盛服章羽旄飛馳道鐘皷震巖廊組練暉<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-3a"/>
霞色霜㦸照朝光晨宵懐至理終愧撫遐荒<lb/>
　　　奉和正日臨朝　　　　　　魏　徴<hi>見雜詠</hi>
百靈侍軒后萬國㑹塗山豈如今睿哲邁古獨光前聲<lb/>
教溢四海朝宗引百川鏘洋鳴玉珮灼爍耀金蟬淑景<lb/>
輝雕輦髙旌揚翠煙庭實超王㑹廣樂盛鈞天既欣東<lb/>
户日復詠南風篇願奉光華慶從斯萬億年<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　顔師古<lb/>
七政璿衡始三元寶厯新負扆延百辟垂旒御九賔肅<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-3b"/>
肅皆鵷鷺濟濟盛纓<hi>初學記作簮</hi>紳天涯致重<hi>雜詠作重致</hi>譯日<lb/>
域獻竒珍<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　岑文本<hi>見雜詠</hi>
時雍表昌運日正叶靈符徳兼三代禮功包四海圖踰<lb/>
沙紛在列執玉儼相趨清蹕喧輦道張樂駭天衢拂蜺<lb/>
九旗映儀鳯八音殊佳氣浮仙掌薫風繞帝裾天文光<lb/>
七政皇恩被九區方陪瘞玉禮珥筆岱山隅<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　李百藥<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-4a"/>
化厯昭唐典承天順夏正百靈警朝禁三辰揚斾旌充<lb/>
庭富禮樂高宴齒簮纓獻壽符萬嵗移風韻九成<lb/>
　　　凌晨早朝　　　　　　　　虞世南<lb/>
萬户宵光曙重簷夕霧収玉花停夜燭金壺送曉籌日<lb/>
暉青𤨏殿霞生結綺樓重門應啟路通籍引王侯<lb/>
　　　同潘屯田冬早朝　　　　　張文琮<lb/>
假寐懐古人夙興瞻曉月通晨禁門啓冠盖趨朝謁霜<lb/>
靄清九衢霞光照雙闕紛綸文物紀煥爛聲明發腰劒<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-4b"/>
動陸離鳴玉和清越<lb/>
　　　春晩㸔羣公朝還人馬八韻　陳子良<lb/>
遊子惜春暮䇿杖出蒿萊正值康莊晩羣公謁帝廻履<lb/>
度南宫至車從北闕來珂影呵<hi>疑</hi>明月笳聲動落梅迎<lb/>
風采毦轉照日綬花開紅塵掩鶴盖翠栁拂龍媒綺雲<lb/>
臨舞閣丹霞薄吹臺輕肥寧所羨未若反山隈<lb/>
　　　早朝　　　　　　　　　　韋元旦<lb/>
震維方月季宸極衆星尊珮玉朝三陛鳴珂度九門挈<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-5a"/>
壺分早漏伏檻耀初暾北倚蒼龍闕西臨紫鳯垣詞庭<lb/>
草欲奏温室樹無言鮮翰空為忝長懐聖主恩<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　鄭　愔<lb/>
瑞闕龍車峻宸庭鳯掖深才良寄天綍趨拜侣朝簮飛<lb/>
舄㸔來影喧車識駐音重軒輕霧入洞户落花侵聞有<lb/>
題新翰依然想舊林同聲慙卞玉謬此託常金<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　徐彦伯<lb/>
夕轉清壺漏晨驚長樂鐘逶迤綸禁客假寐守銅龍予<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-5b"/>
亦趨三殿肩隨謁九重繁琦<hi>疑</hi>接曙響華劒此舂容相<lb/>
問苔<hi>一作韶</hi>光歇彌憐芳意濃願言乗日旰携手即雲從<lb/>
　　　同前<hi>集作同韋舍人早朝</hi>　　　　　　沈佺期<lb/>
閶闔連雲起巖廊拂霧開玉珂龍影度珠履鴈行來長<lb/>
樂宵鐘盡明光曉奏催一經推<hi>集作傳</hi>舊徳五字選<hi>集作擢</hi>
英才儼若神仙去紛從霄漢廻客人朝與夕<hi>集作千春奉休厯</hi>
分禁喜趨陪<lb/>
　　　和崔正諌登秋日早朝　　　前　人<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-6a"/>
鷄鳴朝謁滿白露<hi>集作露白</hi>禁門秋爽氣臨旌㦸朝光映冕<lb/>
旒河宗來獻寶天子命焚裘獨負池<hi>集作津</hi>陽議言從建<lb/>
禮遊<lb/>
　　　敬和崔尚書大明朝堂雨後終南山見示之作<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　蘇　頲<lb/>
奕弈軒車至清晨朝未央未央在霄極中路視咸陽委<lb/>
曲漢京近周廻秦塞長日華動涇渭天翠合岐梁五丈<lb/>
旌旗色百層枌<hi>一作松非</hi>橑光東連歸馬地南指鬬鷄場晴<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-6b"/>
壑照金戺秋雲含璧璫由余窺覇國蕭相奉興王功役<lb/>
隠不見頌聲存復揚權宜珍構絶聖祚寶圖昌在德期<lb/>
巢燧居安法禹湯冡<hi>集作象</hi>卿才順羙多士賦成章價重<lb/>
三臺俊名超百郡良焉知掖垣下陳力自迷方<lb/>
　　　早朝大明宫　　　　　　　賈　至<hi>附見杜集</hi>
銀燭朝天紫陌長禁城春色曉蒼蒼千條弱栁垂青𤨏<lb/>
百囀流鶯繞<hi>集作滿</hi>建章劒珮聲隨玉墀歩衣冠氣<hi>集作身</hi>
染御爐香共沭恩波鳯池裏終朝黙黙<hi>集作朝朝染翰</hi>侍君王<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-7a"/>
　　　和前　　　　　　　　　　王　維<hi>附見杜集</hi>
綘幘雞人報曉籌尚衣方進翠雲裘九重<hi>集作天</hi>閶闔開<lb/>
宫殿萬國衣冠拜冕旒日色纔臨仙掌動香煙欲傍衮<lb/>
龍浮朝罷湏裁五色詔珮聲歸向<hi>集作到</hi>鳯池頭<lb/>
　　　和前　　　　　　　　　　杜　甫<lb/>
五夜漏聲催曉箭九天<hi>集作重</hi>春色醉仙桃旌旗日暖龍<lb/>
蛇動宫殿風㣲鷰雀髙朝罷香烟携滿袖詩成珠玉在<lb/>
揮毫欲知世掌絲綸美池上于<hi>集作如</hi>今有鳯毛<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-7b"/>
　　　和前　　　　　　　　　崔　顥<hi>一作岑參附見杜集</hi>
鷄鳴紫陌曉<hi>集作曙</hi>光寒鸎囀皇州春欲<hi>集作色</hi>䦨金闕曙<lb/>
<hi>集作𤨏曉</hi>鐘開萬户玉階仙仗擁千官花明劒珮星初没<hi>集作</hi>
<hi>落</hi>栁拂旌旗露未乾别<hi>集作/獨</hi>有鳯凰池上閣<hi>集作客</hi>陽春<lb/>
一曲和仍<hi>集作皆又作應</hi>難<lb/>
　　　早朝二首　　　　　　　　王　維<lb/>
皎潔明星高蒼茫逺天曙槐霧鬱不開城鵶鳴稍去始<lb/>
聞高閣聲莫辨更衣處銀燭已成行重<hi>集作金</hi>門儼騶馭<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-8a"/>
　　　二<lb/>
栁暗百花明春深五鳯城城鵶<hi>集作烏</hi>睥睨曉宫井轆轤<lb/>
聲方朔金門召<hi>集作侍</hi>班姬玉輦迎仍聞遣方士東海訪<lb/>
蓬瀛<lb/>
　　　春日直門下省早朝　　　　前　人<lb/>
騎省直明光鷄鳴謁建章遥聞侍中珮暗識令公<hi>集作君荀</hi>
<hi>令君坐處三日香</hi>香玉漏催<hi>集作/隨</hi>銅史天書問<hi>集作拜</hi>夕郎旌旗<lb/>
映閶闔歌吹滿昭陽官舍梅初紫宫門栁欲黄願將遲<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-8b"/>
日意同與聖恩長<lb/>
　　　紫㣲殿退朝口號　　　　　杜　甫<hi>見集本</hi>
户外昭容紫袖垂雙瞻御座引朝儀香飄合殿春風轉<lb/>
花覆千官淑景移晝漏稀聞高閣報天顔有喜近臣知<lb/>
宫中每出歸東省㑹送䕫龍集鳯池<lb/>
　　　喜達行在所三首<hi>自京竄至鳯翔</hi>　　前　人<lb/>
西憶岐陽信無人遂却迴眼穿㸔<hi>集作當</hi>落日心死著寒<lb/>
灰茂<hi>集作霧</hi>樹行相引連山<hi>集作蓮峯</hi>望忽開所親驚老瘦辛<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-9a"/>
苦賊中來<lb/>
　　　二<lb/>
秋<hi>集作愁</hi>思胡笳夕凄凉漢苑春生還今日事間道暫時<lb/>
人司𨽻章初覩南陽氣已新喜心翻倒極嗚咽淚<hi>集作涕</hi>
沾巾<lb/>
　　　三<lb/>
死去慿誰報歸來始自憐猶瞻太白雪喜遇武功天影<lb/>
静千官<hi>集作門</hi>裏心蘇七校前今朝漢社稷新數中興年<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-9b"/>
　　　早朝日寄所居　　　　　　皇甫曽<lb/>
長安歲後見歸鴻紫禁朝天拜舞同曙色漸分雙闕裏<lb/>
漏聲遥在百花中爐煙乍起開仙仗玉珮成行引上公<lb/>
共荷發生同雨露不應黄葉久從風<lb/>
　　　元日早朝呈故省諸公　　　盧　綸<lb/>
萬㦸凌霜布森森瑞氣間垂衣當曉日上壽對南山濟<lb/>
濟延多士躚躚舞百蠻小臣無事諌空愧伴鳴環<lb/>
　　　元日朝迴中夜書情寄南宫二人<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-10a"/>
　　　　　　　　　　　　　　　前　人<lb/>
鳴珮隨鵷鷺登堦見冕旒無能禆聖代何事别滄洲閒<lb/>
夜貧還醉浮名老漸羞鳯城春欲晩郎吏憶同遊<lb/>
　　　春日早朝應制　　　　　　竇叔向<lb/>
紫殿俯千官春松應合歡御爐香熖暖馳道玉聲寒乳<lb/>
鷰翻珠綴祥烏集露盤宫花一萬樹不敢舉頭㸔<lb/>
　　　元日觀郭將軍早朝　　　　釋靈澈<lb/>
欲曙九衢人更多千條香燭照星河今朝始見金吾貴<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-10b"/>
車馬縱横避玉珂<lb/>
　　　和耿拾遺元日觀早朝　　　司空曙<lb/>
元日爭朝闕奔流若㑹溟路塵和薄霧騎火接低星門<lb/>
響<hi>一作漏促</hi>雙魚鑰車喧百子鈴冕旒當翠殿幢㦸滿彤庭<lb/>
積<hi>一作表</hi>嵗方編瑞乗春即省<hi>一作/宥</hi>刑大官<hi>一作諸候</hi>陳禹玉<lb/>
司厯貢<hi>一作獻</hi>堯蓂壽酒三聲<hi>一作觴</hi>退簫韶九奏停太陽<lb/>
開物象霈澤及生靈南陌高山碧<hi>一作祥光紫</hi>東方逺<hi>一作曉</hi>
氣青自憐楊子賤歸草太𤣥經　一作皆雜詠<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-11a"/>
　　　元日觀朝　　　　　　　　楊巨源<lb/>
北極長尊報聖期<hi>一作仰聖時</hi>周家何用問元龜天顔入曙<lb/>
千官拜<hi>一作喜</hi>元日<hi>一作日色</hi>迎春萬物知閶闔迴臨黄道正<lb/>
衣裳高對碧山垂㣲臣願獻堯人祝壽酒年年太液池<lb/>
　　一作皆雜詠<lb/>
　　　送楊凝郎中賀正　　　　　韓　愈<lb/>
天星漢落雞喔吚僕夫起飡車載脂正當窮冬寒未已<lb/>
借問君子定何<hi>集作行安</hi>之㑹朝元正無不至受命上宰湏<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-11b"/>
及期侍從近臣有虛位公今此去歸何時<lb/>
　　　和庫部盧四兄曹長元日朝廻前　人<lb/>
天仗宵嚴建羽旄春雲送色曉雞號金鑪香動螭頭暗<lb/>
玉珮聲來雉尾高戎服上趨承北極儒冠列侍映東曹<lb/>
太平時節身難遇郎署何須歎二毛<lb/>
　　　春日退朝　　　　　　　　劉禹錫<lb/>
紫陌夜來雨南山朝下看㦸枝迎日動閣影助松寒瑞<lb/>
氣巻綃縠遊光浮<hi>集作泛</hi>波瀾御溝新栁色處處拂歸<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-12a"/>
鞍<lb/>
　　　田司空入朝　　　　　　　張　籍<lb/>
西來將相近<hi>集作位</hi>兼雄不與諸軍覲禮同早變山東知<lb/>
順命新收濟下立殊功朝官序謁趨門外恩使宣<hi>集作喧</hi>
迎滿路中閶闔曉開<hi>集作來</hi>銅漏静身當受冊大明宫<lb/>
　　　早朝寄白舍人嚴郎中　　　前　人<lb/>
皷聲初動未聞雞羸馬街中踏凍泥燭暗有時衝石柱<lb/>
雪深無處認沙堤常叅班裏人猶少待漏房前月欲西<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-12b"/>
鳯闕<hi>集作閣</hi>星郎雖去逺閤門開日入還齊<lb/>
　　　行簡初授拾遺同早朝入門因示十二韻<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　白居易<lb/>
夜色尚蒼蒼槐隂夾路長聽鐘出長樂傳鼓到新昌宿<lb/>
雨沙堤潤秋風樺燭香馬驕欺地軟人健得天凉待漏<lb/>
排閶闔停珂擁建章爾隨黄閣老吾次紫㣲郎並入連<lb/>
稱籍齊趨對折方鬬班花接蕚綽立鴈分行近職誠為<lb/>
美㣲才豈合當綸言難下筆諌紙易盈箱老去何徼幸<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-13a"/>
<hi>集作僥倖</hi>時來不料量唯求致<hi>集作殺</hi>身地相誓答恩光<lb/>
　　　和集賢劉學士早朝作　　　前　人<lb/>
吟君昨日早朝詩金御爐前喚仗時煙吐白龍頭宛轉<lb/>
扇開青雉尾參差暫留書殿多稱屈合入綸闈即可知<lb/>
從此摩霄去非晩鬢邉<hi>集作間</hi>未有一莖絲<lb/>
　　　朝謁　　　　　　　　　　鄭　谷<lb/>
捧日整朝簮千官一片心班趨黄道急殿揖紫宸深威<lb/>
鳯廻香扆新鸎囀上林小松含瑞露春翠易成隂<hi>武德殿前</hi>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-13b"/>
<hi>新栽小松</hi>
　　　放朝偶作　　　　　　　　前　人<lb/>
寒極放朝天忻聞半夜宣時安逢宻雪日晏得髙眠擁<lb/>
褐同休假吟詩賀有年坐來幽興在松亞小牕前<lb/>
　　　入閣　　　　　　　　　　前　人<lb/>
秘殿臨軒日和鑾返正年兩班文武盛百辟羽儀全霜<lb/>
漏清中禁風旗拂曙天門嚴新契勘仗入乍<hi>集作邇</hi>承宣<lb/>
玉璣當紅旭金爐縱碧烟對敡稱法吏賛引出宫鈿言<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-14a"/>
動揮毫疾威容報<hi>集作執</hi>簿專壽山晴靄黛<hi>集作靉靆</hi>顥氣暖<lb/>
連延禮有鴛鸞集恩無雨露偏小臣叨備位謌詠㤗階<lb/>
前<lb/>
　　寓直<lb/>
　　　寓直中庶坊贈蕭洗馬　　　王　筠<lb/>
龍樓實九重薄寒殊復早玉階泫清露銅池結秋潦霜<lb/>
被守宫槐風驚䕶門草之子摛<hi>一集擅</hi>文華縱横富辭藻<lb/>
舒錦慙光麗握珠謝竒寳愧予非工文何用披懐抱<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-14b"/>
　　　寒夜直坊憶袁三公　　　　蕭子雲<lb/>
滴滴雨鳴階愔愔茲夜静風落宣猷樹寒洞承光屏高<lb/>
帷獨曉垂華燈空夜冏所思不相見方知寒漏永<lb/>
　　　入蘭臺贈王治書僧孺　　　呉　均<lb/>
故人楊子雲校書騏驎下寂寞少交遊紛綸富文雅余<lb/>
本隴西使寓居雒陽社相思非不深行人避騘馬<lb/>
　　　冬夜酬魏少傅直史館　　　邢子才<lb/>
年病縱横至動息不自安兼豆未能飽重裘詎觧寒况<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-15a"/>
乃冬之夜霜氣有餘酸風音響北牖月影度南端燈光<lb/>
明且滅燭花新復殘衰顔依候晩壯志與時䦨體羸不<lb/>
盡帶髮落強扶冠夜行將欲近夕息故無寛忽有清風<lb/>
贈辭氣婉如蘭先言難<hi>一作歎</hi>三友次<hi>一作末</hi>言慙一官麗<lb/>
藻髙鄭衞專學羙齊韓審喻雖有屬筆削少能干髙足<lb/>
自無限積風良可摶空想青門易寧見赤松難寄語東<lb/>
山道髙駕尚<hi>一作且</hi>盤桓<lb/>
　　　中書寓直詠雨簡褚起居上官學士<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-15b"/>
　　　　　　　　　　　　　　　楊師道<lb/>
雲暗蒼龍闕沉沉殊未開窻臨鳯凰沼颯颯雨聲來電<lb/>
影入飛閣風威凌吹臺長簷響奔溜清簟肅浮埃早荷<lb/>
葉稍没新篁枝半摧茲晨悵多緒懐友自難裁况復重<lb/>
城内日暮獨徘徊玉階良史筆金馬掞天才髙甍通散<lb/>
騎複道架蓬萊思君贈桃李於此冀瓊瓌<lb/>
　　　同徐員外除太子舍人寓直之作<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　郭元振<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-16a"/>
太子擅元良宫臣命偉長除榮辭㑹府直宿總書坊露<lb/>
濕幽巖桂風吹便坐桑閣連雲一色池帶月重光葉死<lb/>
蘭無氣荷枯水不香遥聞秋興作言是晋中郎<lb/>
　　　春夜寓直鳯閣懷羣公　　　魏知古<lb/>
拜門傳漏晩寓省索居時昔重安仁賦今稱伯玉詩鴛<lb/>
池滿不溢鷄樹久逾滋夙夜懐山甫清風詠所思<lb/>
　　　酬薛舍人萬年宫晩景寓直懐友<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　上官儀<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-16b"/>
弈奕九成臺窈窕絶塵埃蒼蒼萬年樹玲瓏下宣霧池<lb/>
色摇晩空巖花歛餘煦清切丹禁静浩蕩文河注留連<lb/>
窮勝託風期暌善謔東望安仁省西臨子雲閣長嘯披<lb/>
烟霞髙歩尋蘭若金狄掩通門雕鞍歸騎喧燕餘對明<lb/>
月荆艶促芳樽别有青山路䇿杖訪王孫<lb/>
　　　和楊舍人詠中書省花樹　　張文琮<lb/>
初蘂映春叢<hi>初學記作華蕚映芳叢</hi>參差間早紅因風時落砌雜<lb/>
雨乍浮空影煦<hi>初學記作照</hi>鳯池水香飄鷄樹風豈不愛攀<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-17a"/>
折希君懐袖中<lb/>
　　　直中書省　　　　　　　　韋承慶<lb/>
清切鳯凰池扶踈鷄樹枝唯應集鸞鷺何為宿覊雌大<lb/>
造乾坤闢深恩雨露垂昆蚑既含養駑駘亦驅馳木偶<lb/>
翻為用芝泥忽濫窺九思空自勉五字本無施徒喜逢<lb/>
千載何階答二儀螢光向日盡蚊力負山疲禁宇庭除<lb/>
闊閒宵鐘箭移暗花臨户發殘月下簾欹白鬢<hi>一作髪</hi>隨<lb/>
身改丹心為主披命將時並泰言與行俱危寄謝登巢<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-17b"/>
客堯年復在斯<lb/>
　　　和騫右丞省中暮望　　　　楊　炯<lb/>
故事閒臺閣仙門藹已深舊章窺複道雲<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>肅重隂𤣥<lb/>
律葭灰變青陽斗柄臨年光摇樹色春氣繞蘭心風響<lb/>
高牕度流㾗曲岸侵天明總樞轄人鏡辨衣簮日暮南<lb/>
宫静瑶華振雅音<lb/>
　　　和蘇員外寓直　　　　　　喬知之<lb/>
自昔重為郎伊人練國章三旬登建禮五夜直明光墨<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-18a"/>
草尚書奏衣飄侍御香開簾竹氣静拂簟蕙風凉曉漏<lb/>
離閶闔鳴鐘出未央從來宿臺上天子貴文強<lb/>
　　此詩一百九十一巻重出今已削去<lb/>
　　　和杜侍御太清臺宿直旦有懐<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　李　嶠<lb/>
貂冠朝彩振烏署曉光分欲嘯遷喬侣先飛擲地文庭<lb/>
虛麥雨潤林静蕙風薫嵇駕終難仰梁鳬且自羣<lb/>
　　　自考功員外授<hi>一作郎中拜</hi>給事中<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-18b"/>
　　　　　　　　　　　　　　　沈佺期<lb/>
南省推丹地東曹拜<hi>初學記作貴</hi>𤨏闈惠移雙管筆恩降五<lb/>
時衣出入宜真選遭逄每濫飛器慙公理拙才謝子雲<lb/>
㣲案牘遺常禮朋僚隔等威上台行揖讓中禁動光暉<lb/>
旭日千門起初春八舍歸贈蘭聞宿昔談樹隠芳菲何<lb/>
幸鹽梅處唯憂對問機省躬知任重寧止冐榮非<lb/>
　　　酬楊給事亷見贈省<hi>集作臺</hi>中　前　人<lb/>
子雲推辯慱公禮<hi>集作理仲長統字也</hi>擅詞雄始自尚書省旋聞<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-19a"/>
給事中言從温室秘籍向𤨏闈通顧我叨<hi>集作從</hi>郎署慙<lb/>
無草奏工<hi>集作章奏功</hi>分曹八舍斷觧袂五時空宿昔叨<hi>集作</hi>
<hi>陪</hi>餘論平生頼擊䝉神仙應東掖雲霧限南宫忽枉瓊<lb/>
田贈長歌蘭渚同<hi>集作風</hi>
　　　同蘇員外味𤣥夏晩寓直省中<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　前　人<lb/>
並命登仙閣分宵直禮闈大官供宿膳侍史䕶朝衣巻<lb/>
幔天河入當階<hi>集作開牕初學記作披庭</hi>月露㣲小池殘暑退髙樹<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_190-19b"/>
早凉歸冠劔無時釋軒車待漏飛明朝題漢柱三署有<lb/>
光輝<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文苑英華巻一百九十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>