<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>文苑英華巻一百九十五</head>
    <p>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文苑英華巻一百九十五　宋　李昉等　編<lb/>
　樂府四<lb/>
　　結客少年場八首　　行行且遊獵二首<lb/>
　　門有車馬客四首　　對酒二十一首<lb/>
　　前有一樽酒三首　　将進酒三首<lb/>
　　勸酒六首　　　　　飲酒樂一首<lb/>
　　　結客少年場行　　　　　　劉孝威<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-1b"/>
少年本六郡遨遊遍五都挿腰銅匕首障日錦屠蘇鷙<lb/>
<hi>一作鷲</hi>羽装銀鏑犀膠飾象弧近發連雙兎髙彎落九烏<lb/>
邊城多警急節使<hi>一作度</hi>滿郊衢居延箭箙盡踈勒井泉<lb/>
枯正䝉都䕶接何由憚險途千金募惡少一麾擒骨都<lb/>
勇餘聊踘蹴戰罷暫<hi>一作戲</hi>投壺昔為北方<hi>一作邊</hi>将今成<lb/>
<hi>一作為</hi>南靣孤邦君行負弩縣令且前驅<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　吳　均<lb/>
結客少年歸翩翩駿馬肥報恩殺胡<hi>一作人</hi>竟賢君賜錦<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-2a"/>
衣握蘭登建禮拖玉入含暉顧㸔草𤣥者功名終自㣲<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　庾　信<lb/>
結客少年場春風路滿香歌撩<hi>一作嫌</hi>李都尉果擲潘河<lb/>
陽隔<hi>一作折</hi>花遥勸酒就水更<hi>一作便</hi>移床今年喜夫婿新<lb/>
拜羽林郎定知劉碧玉偷嫁汝南王<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　孔紹安<lb/>
結客佩呉鈎横行度隴頭鴈在弓前落雲從陣後浮呉<lb/>
師驚燧象燕<hi>一作火</hi>将警奔牛轉蓬飛不息氷河結未流<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-2b"/>
若使三邊定當封萬里侯<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　虞世南<lb/>
韓魏多竒節倜儻遺名利共矜然諾情<hi>一作心</hi>各負縱横<lb/>
意<hi>一作志</hi>結交<hi>一作友</hi>一言重相期千里至緑沉明月弦金<lb/>
絡浮雲轡吹簫入呉市擊筑遊燕肆尋源愽望侯結客<lb/>
逺相求少年懷一顧長驅背隴頭燄燄霜戈動耿耿虹<lb/>
劔<hi>一作劔虹</hi>浮風<hi>一作雲</hi>起龍沙暗木落鴈門秋天山冬夏雪<lb/>
交河南北流輕生殉<hi>一作狥</hi>知己非是為身謀<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-3a"/>
　　　同前　　　　　　　　　　盧照隣<lb/>
長安重遊俠雒陽富才<hi>一作財</hi>雄玉劔浮雲騎金鞭<hi>一作鞍</hi>
明月弓鬬雞過渭北走馬向關東孫賔<hi>乃趙妓事一作臏非</hi>遥見<lb/>
侍<hi>一作待</hi>郭解暗相通不受千金爵誰論萬里功将軍下<lb/>
天上虜騎入雲中烽火夜似月兵氣曉成虹横行狥知<lb/>
已負羽逺從<hi>一作征</hi>戎龍旌昏朔霧鳥障巻胡風追奔瀚<lb/>
海咽戰罷隂山空歸來謝天子何如馬上翁<lb/>
　　　同前　　　　　　　　盧<hi>一作虞</hi>羽客<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-3b"/>
幽并俠少年金絡控連錢竊符方救趙擊筑正懷燕輕<lb/>
生辭鳳闕揮袂上祁連陸離横寶劔出沒鶩<hi>一作驚</hi>徂旃<lb/>
䝉輪恒顧敵超乗揔<hi>一作忽</hi>爭先摧枯逾百戰拓地逺三<lb/>
千骨都魂已散樓蘭首復傳龍城含苦<hi>一作宿又作曉</hi>霧瀚海<lb/>
接<hi>一作隔</hi>遥天歌吹金㣲返振旅玉門旋烽火今已息非<lb/>
復照甘泉<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　李　白<lb/>
紫騮黄金曈稜稜摇緑騣<hi>一作鬉</hi>平明相馳逐結客洛門<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-4a"/>
東少年學劔術陵轢白猿公珠袍曳錦帶匕首挿呉鴻<lb/>
由來萬夫勇挾此生<hi>一作英</hi>雄風託交從劇孟買醉入新<lb/>
豐笑盡一杯酒殺人都市中羞道易水寒徒<hi>一作從</hi>令日<lb/>
貫虹燕丹事不立虚沒秦帝宫舞陽死灰人安可與成<lb/>
功<lb/>
　　　行行且遊獵篇<hi>一作遊行且獵篇</hi>　　劉孝威<lb/>
之罘講射所上林娯獵場選徒驕楚客詔狩誇胡王䍐<lb/>
車已戒道風鳥復啓行佽飛具矰繳材官命蹶張髙罝<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-4b"/>
掩月兎勁矢射天狼蹠地不遑免<hi>一作逸</hi>排虚豈反翔日<lb/>
暮鈎陳轉風清鐃吹颺歸來宴平樂寕肯滯禽荒<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　孟雲卿<lb/>
少年多武力勇氣冠幽州何以縱心賞馬蹄春草頭遲<lb/>
遲平原上狐兎奔林丘猛虎忽前遊俊鷹連下韝俯身<lb/>
逐南北輕㨗固難儔所發無不中失之如我讐豈唯務<lb/>
馳騁猗爾暮田疇殘殺無不痛古來良有由<lb/>
　　　門有車馬客　　　　　　　何　遜<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-5a"/>
門有車馬客言是故鄉來故鄉有書信縱横印檢開開<lb/>
書㸔未極行客屢相識借問故鄉來潺湲淚不息上言<lb/>
離别乆下言望應歸寸心将夜鵲相逐向南飛<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　張正見<lb/>
飛觀霞光起重門戒早<hi>一作平旦</hi>開北闕髙輶至<hi>一作箱過</hi>東方<lb/>
千<hi>一作連</hi>騎來紅塵揚翠轂赭汗染龍媒梢鞭聊静電接<lb/>
眼漸<hi>一作軫暫</hi>停雷桃花扶岸<hi>一作夾院又作夾徑</hi>聚流水傍池廻非<lb/>
關萬里客自是<hi>一作有</hi>六竒才琴和朝翟<hi>一作雉</hi>操酒泛夜<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-5b"/>
光杯舞袖飄金谷歌聲繞鳳臺良時不再遇<hi>一作可再</hi>騶御<lb/>
欝相催安知太行道失路車輪摧<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　虞世南<lb/>
財雄<hi>一作陳遵</hi>重交結戚里<hi>一作田蚡</hi>擅豪華曲臺臨上路髙軒<lb/>
<hi>一作門</hi>抵狹斜赭汗千金<hi>一作/里</hi>馬繡軸<hi>一作轂</hi>五香車白鶴<lb/>
隨飛蓋朱鷺入鳴笳夏蓮開劔水春桃發綬花髙談辨<lb/>
飛兎摛藻掘靈虵<hi>一作輕裙染回雲浮蟻泛流霞</hi>逢恩出毛羽<hi>一作借羽翼</hi>
失路委泥沙曖曖風煙晩路長歸騎遠日斜青𤨏第塵<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-6a"/>
飛金谷苑危絃促柱奏巴渝遺簮堕珥觧羅襦如何守<lb/>
直道飜使谷名愚<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　李　白<lb/>
門有車馬賔<hi>一作客</hi>金鞍耀朱輪謂從雲<hi>一作丹</hi>霄落乃是<lb/>
故鄉親呼兒掃中堂坐客論悲辛對酒兩不飲停觴淚<lb/>
盈巾歎我萬里遊飄飄三十春空談覇王畧紫綬不掛<lb/>
身雄劔藏玉匣隂符生素塵廓落無所合流離湘水濵<lb/>
借問宗黨間多為泉下人生苦百戰役死托萬鬼隣北<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-6b"/>
風揚胡沙霾<hi>一作埋</hi>翳周與秦大運且如此蒼穹寧匪仁<lb/>
惻愴憶<hi>一作竟</hi>何道存亡任天均<hi>一作大鈞</hi>
　　　對酒　　　　　　　　　　范　雲<lb/>
對酒心自足故人來共持方悦羅衿觧誰念髪成絲狥<lb/>
性良為達求名本自欺逮君當歌日及我傾罇時<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　張正見<lb/>
當歌對玉酒匡坐酌金罍竹葉三清泛葡萄百味開風<lb/>
移蘭氣入月逐桂香來獨有劉将阮忘情寄羽盃<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-7a"/>
　　　同前　　　　　　　　　　岑敬之<lb/>
色映臨池竹香浮滿砌蘭舒文泛玉盌漾蟻溢金盤簫<lb/>
曲隨鸞易笳聲出塞難唯有将軍酒川上可除寒<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　張　率<lb/>
對酒誠可樂此酒復芳醇如華良可賞<hi>一作貴</hi>似乳更堪<lb/>
<hi>一作甘</hi>珎何當留上客為寄掌<hi>一作夀屬</hi>中人金罇清復滿玉<lb/>
盤<hi>一作盌</hi>亟來親誰能共遲暮對酒及<hi>一作惜</hi>芳辰君歌尚<lb/>
未罷却坐避梁塵<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-7b"/>
　　　對酒歌　　　　　　　　　范　榮<hi>樂府作庾信</hi>
春水望桃花春洲籍芳杜琴隨<hi>一作從</hi>緑珠借酒就文君<lb/>
取牽牛<hi>一作馬</hi>向渭橋日曝山頭晡山簡接䍦倒王戎如<lb/>
意舞箏鳴金谷園笛韻平陽塢人生一百年歡笑唯三<lb/>
五何處覔錢刀求為洛陽賈<hi>音古</hi>
　　　對酒<hi>春園作</hi>　　　　　　　庾　信<lb/>
數盃還已醉春風<hi>一作風雲</hi>不復知唯有龍吟笛桓伊能獨<lb/>
吹<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-8a"/>
　　　同前<hi>春園作</hi>　　　　　　　王　勃<lb/>
投簮下山閣携酒對河梁狹水牽長鏡髙花送斷香繁<lb/>
鶯歌似曲踈蝶舞成行自然催一醉非但閲年光<lb/>
　　　同前<hi>巴陵作</hi>　　　　　　　張　説<lb/>
留侯封萬户園令夀千金本為成王業初由賦上林繁<lb/>
華<hi>一作榮</hi>安足恃霜露逓相尋鳥哭楚山外猿啼湘水隂<lb/>
夣中城闕近天畔海雲深空對忘憂酌<hi>一作酒</hi>離憂不去<lb/>
心<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-8b"/>
　　　同前　　　　　　　　　　崔國輔<lb/>
行行日将夕荒村古塜無人跡䝉籠荆棘一鳥飛屢唱<lb/>
提壺沽酒喫古人不逹酒不足遺恨精靈成<hi>一作傳</hi>此曲<lb/>
寄言世上<hi>一作當代</hi>諸少年平生湏盡杯中緑<lb/>
　　　同前<hi>一作月下獨酌</hi>　　　　　　　李　白<lb/>
花前<hi>一作下</hi>一壺酒獨酌無相親舉杯邀明月對影成三<lb/>
人月既不觧飲影徒随我身暫伴月将影行樂湏及春<lb/>
我歌月徘徊我舞影凌亂醒時同交歡醉後各分散永<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-9a"/>
結無情遊相期邈雲漢<hi>一作碧嵓畔</hi>
　　此詩一百五十二卷重出今已削去注異同為一<lb/>
　　作<lb/>
　　　二<hi>一作月夜獨酌</hi>
天若不愛酒酒星不在天地若不愛酒地應無酒<hi>一作醴</hi>
泉天地既愛酒愛酒不愧天已聞清比聖復道濁如賢<lb/>
聖賢既已飲何必求神仙三盃通大道一斗合自然但<lb/>
得醉中趣勿為醒者傳<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-9b"/>
　　　三<hi>此詩見二百七十巻</hi>
　　　對酒示申屠學士　　　　　戴叔倫<lb/>
三重江水萬重山山裏青春度日閒且向白雲求一醉<lb/>
莫教愁夢到鄉關<lb/>
　　　湘中對酒行　　　　　　　張　謂<lb/>
夜坐不厭湖上月晝遊不厭湖上山眼前一罇又長滿<lb/>
心中萬事如等閒主人有黍數百石濁醪數斗應不惜<lb/>
即今相逢不盡歡别後相思復何益茱萸灣頭歸路賖<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-10a"/>
願公且宿黄公家風光若此人不醉參差孤負東園花<lb/>
　　　對酒曲　　　　　　　　　賈　至<lb/>
春來酒味濃舉酒對春叢一酌千憂散三盃萬事空放<lb/>
歌乗美景醉舞向春風寄語罇前客生涯任轉蓬<lb/>
　　　二<lb/>
梅發柳依依黄鸎歴亂飛當歌憐景色對酒惜芳菲曲<lb/>
水浮花氣流風散舞衣通宵留暮雨上客莫言歸<lb/>
　　　對酒　　　　　　　　　　王　建<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-10b"/>
為病比來渾斷絶因<hi>一作縁</hi>花不免却知聞從來樂<hi>一作事</hi>
事關身少坐領春風只在君<lb/>
　　　秋日對酒　　　　　　　　武元衡<lb/>
行年過始衰秋至獨先悲事徃悸神魄感深滋涕洟百<lb/>
憂紛在慮一醉兀無思寶琴拂塵匣清韻<hi>作音</hi>凝朱絲幽<lb/>
圃蕙蘭氣煙窻松桂姿我乏濟時畧仗節撫坤維山川<lb/>
大兵後牢落空城池驚沙猶振野緑草生荒陂物變風<lb/>
雨順人懷天地慈春耕俟<hi>一作事</hi>秋戰戎馬去封陲波瀾<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-11a"/>
暗超忽微雨亦磷緇客有自嵩潁重徴棲隱期丹訣學<lb/>
仙晩白雲歸谷遲君恩不可報霜露繞南枝<lb/>
　　　對酒　　　　　　　　　　白居易<lb/>
莫上青雲去青雲足愛憎自賢誇智慧相軋鬬功能魚<lb/>
爛縁吞餌蛾燋為撲燈不如飲美酒任性醉騰騰<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　曹　鄴<lb/>
愛酒知是癖難與性相捨未必獨醒人便是不飲者晩<lb/>
歲無此物何由住田野<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-11b"/>
　　　錢塘對酒曲　　　　　　　陳　陶<lb/>
風天鴈悲西陵愁使君紅旗㺯濤頭東海神魚騎未得<lb/>
江天大笑閒悠悠嵯峨呉山莫誇碧河陽經年一宵白<lb/>
南州彩鳳為君生古獄愁蛇待恩澤三清羽童來何遲<lb/>
十二玉樓蝴蝶飛炎荒翡翠九門去遼東白鶴舞歸期<lb/>
<hi>一作家歸</hi>鴟夷公子休悲悄六鰲如鏡天始老罇前事去月<lb/>
團圓琥珀無情憶蘇小<lb/>
　　　前有一罇酒<hi>雜言</hi>　　　　　張正見<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-12a"/>
前有一罇酒主人欲行夀今日合來坐者當令皆富且<lb/>
夀欲令主人三萬歲終歲不知老為吏當髙遷賈市得<lb/>
萬倍桑蠶當大得主人宜子孫<lb/>
　　　前有罇酒行二首　　　　　　李　白<lb/>
東<hi>一作春</hi>風東<hi>一作忽非</hi>來忽相過金罇渌酒生㣲波落花紛紛<lb/>
稍覺多美人欲醉朱顔<graphic n="KR0755" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0755.png" mimeType="image/png"/>青軒桃李有<hi>一作能</hi>幾何流光<lb/>
欺人忽蹉跎君起舞日西<hi>一作将</hi>夕當年意氣不肯惜<hi>一作</hi>
<hi>傾</hi>白髪如絲竟<hi>一作白首垂絲嘆</hi>何益<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-12b"/>
　　　二<lb/>
琴奏龍門之緑桐玉壺美酒清若空催絃拂柱與君飲<lb/>
眼白㸔杯顔色紅<hi>一作㸔朱成碧顔始紅</hi>胡姬貌如花當爐笑春<lb/>
風笑春風舞羅衣君今不醉欲安歸<lb/>
　　　将進酒　　　　　　　　梁昭明太子<lb/>
洛陽輕薄子長安遊俠兒宜城溢璖椀中山浮羽巵<lb/>
　　　同前<hi>一作惜空酒</hi>　　　　　　李　白<lb/>
君不見黄河之水天上來奔流到海不復廻君不見髙<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-13a"/>
堂明鏡悲白髮朝如青雲<hi>一作絲</hi>暮成雪人生得意湏盡<lb/>
歡莫使金罇空對月天生我材必有用<hi>一作我身必有材</hi>千金<lb/>
散盡還復來烹羊宰牛且為樂㑹湏一飲三百盃岑夫<lb/>
子丹丘生将進酒杯<hi>一作君</hi>莫停與君歌一曲請君為我<lb/>
傾耳聽鐘鼎玉帛豈足貴<hi>一作鐘皷饌玉不足貴</hi>但願長醉不復<lb/>
<hi>一作用</hi>醒古來賢聖皆死盡<hi>一作聖賢皆寂寥</hi>惟有飲者留其名<lb/>
陳王昔日<hi>一作時</hi>宴平樂斗酒十千恣歡謔主人何用<hi>一作</hi>
<hi>為</hi>言少錢徑湏沽酒<hi>一作取</hi>對君酌五花馬千金裘呼兒<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-13b"/>
将出換美酒與爾同銷萬古愁<lb/>
　　此詩三百三十六巻重出今已削去<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　陳　陶<lb/>
金樽莫倚青春健齷齪浮生如走電琴瑟盤傾從世珠<lb/>
黄泥局㵼流年箭麻姑爪秃瞳子昏東皇肉角生魚鱗<lb/>
靈鰲柱骨半枯朽驪龍徳悔<hi>二字疑</hi>愁耕人周孔蓍龜乆<lb/>
淪沒黄嵩<hi>疑</hi>誰認賢愚骨兎苑詞才去不還蘭亭水石<lb/>
空明月姮<hi>一作巫</hi>娥弄簫香雨收江濵迸瑟魚龍愁靈芝<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-14a"/>
九折楚蓮醉翾風一歎梁庭秋<hi>一作塵愁</hi>醁亞蠻觥奉君夀<lb/>
玉山三獻春紅透銀鴨金鵝言待誰隋家嶽瀆皇家有<lb/>
珊瑚座上凌香雲鳳肪龍炙猩猩脣芝蘭此日不傾倒<lb/>
南山白石皆賢人文康調笑麒麟起一曲飛龍夀天地<lb/>
　　　山人勸酒　　　　　　　　李　白<lb/>
蒼蒼雲松落落綺皓春風爾來為阿誰蝴蝶忽然滿芳<lb/>
草秀眉霜雪顔桃李<hi>一作桃李貌</hi>骨清髓緑<hi>一作青髓緑髪</hi>長美好<lb/>
稱是秦時避世人勸酒相歡不知老各守麋鹿志耻隨<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-14b"/>
龍虎爭歘起安太子漢皇乃復驚顧謂戚夫人彼翁羽<lb/>
翼成歸來商山下汎若雲無情舉觴酧巢由洗耳何太<lb/>
<hi>一作獨</hi>清浩歌望嵩嶽意氣遥相傾<lb/>
　　　相勸酒　　　　　　　　　李　賀<lb/>
羲和騁六轡晝夜<hi>一作夕</hi>不曽閒彈鳥崦嵫石扶馬蟠桃<lb/>
鞭蓐收既斷翠柳青帝更<hi>一作又</hi>造紅蘭堯舜至今萬萬<lb/>
歲數子将為傾蓋間青錢白璧買無端丈夫快志<hi>一作意</hi>
方為歡臛<graphic n="KR1010" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1010.png" mimeType="image/png"/>臛熊何足言㑹湏鍾飲北海箕踞南山歌<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-15a"/>
滛滛管愔愔横波好送<hi>一作别</hi>雕題金人生得意且如此<lb/>
何用强知元化心相勸酒終無醉伏願陛下鴻名絲<hi>一作</hi>
<hi>終</hi>不歇子孫綿如石上葛東<hi>一作/來</hi>洛<hi>一無此字</hi>長安車軿軿<lb/>
中有梁冀舊宅石崇故園<lb/>
　　　勸酒　　　　　　　　　　李敬方<lb/>
不向花前醉花應解笑人只憂連夜雨又過一年春日<lb/>
日無窮事區區有限身若非盃酒裏何以寄天真<lb/>
　　　同前　　　　　　　　　　聶夷中<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-15b"/>
白日無定影清江無定波人無百年夀百年復如何堂<lb/>
上陳美酒堂下列笙歌與君入醉鄉醉鄉樂天和歲歲<lb/>
松栢茂日日丘陵多君㸔終南山萬古青峩峩<lb/>
　　　二<lb/>
㶚上送行客聽唱行客歌適來橋下水已作渭川波人<lb/>
間榮樂少四海别離多但恐别離淚自成苦水河勸爾<lb/>
一杯酒所贈無餘多<lb/>
　　　飲酒樂　　　　　　　　　前　人<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-16a"/>
日月似有事一夜行一周草木猶湏老人生得無愁一<lb/>
愁解百結再飲破百憂白髪欺貧賤不入醉人頭我願<lb/>
西江<hi>集作東海</hi>水盡向杯中流安得阮歩兵同入醉鄉遊<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_195-16b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文苑英華巻一百九十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>