<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>文苑英華巻二百三十七</head>
    <p>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文苑英華巻二百三十七　宋　李昉等　編<lb/>
　寺院五<hi>塔附</hi>
　　楊巨源六首　　　　楊衡四首<lb/>
　　韓愈一首　　　　　陳羽一首<lb/>
　　劉禹錫三首　　　　白居易六首<lb/>
　　李紳一首　　　　　劉商三首<lb/>
　　姚合四首　　　　　賈島八首<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-1b"/>
　　釋無可六首　　　　周賀四首<lb/>
　　劉得仁九首<lb/>
　　　和鄭少師相公題慈恩寺禪院<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　楊巨源<lb/>
舊寺長桐孫朝天是聖恩謝公詩更老蕭傅道方尊白<lb/>
法知深得蒼生要重論若為將此望心地向空門<lb/>
　　　同趙校書題普救寺　　　　前　人<lb/>
東門高處天一望幾悠然白浪過城下青山滿寺前塵<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-2a"/>
光分驛道嵐色到人煙氣象須文字逢君大雅篇<lb/>
　　　春日與劉評事過故證<hi>一作澄</hi>上人院<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　前　人<lb/>
曾共劉諮議同時事道林與君方掩淚來客是知心堦<lb/>
雪凌春積鍾煙向夕深依然舊童子相送出花隂<lb/>
　　　春雪題興善寺廣宣上人竹院<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　前　人<lb/>
皎潔青蓮客焚香對雪朝竹風催淅瀝花雨讓飄颻觸<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-2b"/>
<hi>一作灑</hi>石和雲積縈池拂水消只應將日月顔色不相饒<lb/>
　　　和鄭少師尋興善寺廣宣上人不遇<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　前　人<lb/>
放心蓮境去又值竹房空㡬韻飄寒玉餘清不在風<lb/>
　　　夏日苦熱同長孫主簿過仁夀寺納凉<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　前　人<lb/>
火入天地鑪南方正何劇四郊長雲紅六合太陽赤爀<lb/>
爀沸泉壑燄燄燋砂石思減祝融權期匡諸子宅因投<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-3a"/>
竹林寺一問青蓮客心空得清凉理證等喧寂開襟天<lb/>
籟廻步履雨花積微風動珠簾惠氣入瑶席境閒性方<lb/>
謐塵逺趣皆適淹駕殊未還朱欄敞虛碧<lb/>
　　　逰峽山寺　　　　　　　　楊　衡<lb/>
結構天南畔勝絶固難儔幸䝉時所漏遂得恣閒逰路<lb/>
石䕃松蓋檻藤維鶴舟雨霽花木潤風和景氣柔寳殿<lb/>
敞丹扉靈幡垂絳旒照曜芙蓉壺金人居上頭翔禽拂<lb/>
危刹落日避層樓端溪瀰漫駛曲澗潺湲流髙居何重<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-3b"/>
沓登覽自夷猶煙霞無隱態巖洞詎遺幽奔駟非久耀<lb/>
馳波肯暫留㑹從香火縁滅跡此山丘<lb/>
　　　宿陟岵寺雲律師院　　　　前　人<lb/>
像宇鬰參差寳林踈復宻中有彌天子燃燈坐虛室心<lb/>
澄紅蓮喻跡覊青眼律玉鑪揚翠煙金經開縹帙肆陳<lb/>
堅固學破我夢幻質碧水灑塵纓凉扇當夏日宿禽詎<lb/>
相保迸火煙欲失願廻戚促勞趨隅事休逸<lb/>
　　　題山寺　　　　　　　　　前　人<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-4a"/>
千峯白露後雲壁挂殘燈曙色海邊日經聲松下僧意<lb/>
閒門不閉年去水空澄稽首如何問森羅盡一乘<lb/>
　　　宿吉祥寺寄廬山隠者　　　前　人<lb/>
風鳴雲外鍾鶴宿千年松相思杳不見月出山重重<hi>一作</hi>
<hi>孤月出山重</hi>
　　　題臨瀧寺　　　　　　　　韓　愈<lb/>
不覺離家已五千仍將衰病入瀧船潮州<hi>集作陽</hi>未到吾<lb/>
能<hi>集作人先</hi>說海氣昏昏水拍天<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-4b"/>
　　　題清鏡寺留别　　　　　　陳　羽<lb/>
路入千山愁自知雪花撩亂壓松枝世間<hi>一作人</hi>並道别<lb/>
離苦誰信山僧輕别離<lb/>
　　　宿誠禪師山房題贈二首　　劉禹錫<lb/>
宴坐白雲端青江直下㸔來人望金刹講席繞香壇虎<lb/>
嘯夜林動鼉鳴秋澗寒衆音從<hi>集作徒</hi>起滅心在净<hi>集作定</hi>
中觀<lb/>
　　　二<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-5a"/>
不出孤峯上人間四十秋視身如傳舍閱世甚東流法<lb/>
為因縁立心從次第修中宵問真偈有住是吾憂<lb/>
　　　和河南裴尹侍郎宿齋太平寺詣九龍祠祈雨<lb/>
　　　　二十韻　　　　　　　　前　人<lb/>
有事九龍廟潔齋梵王祠玉簫何時絶碧樹空凉颸吏<lb/>
散埃壒息月髙庭宇宜重城肅穆閉澗水潺湲時人稀<lb/>
夜復閒慮静境亦隨緬懐斷鼇足凝想乘鸞姿朱明盛<lb/>
農節膏澤方愆期瞻言五靈瑞能救百榖萎咿喔晨鷄<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-5b"/>
鳴䦨干斗杓<hi>一作柄</hi>垂脩容謁神像注意陳正辭驚飈起<lb/>
泓泉若召雷雨師黑煙聳鱗甲灑液如棼絲豐隆震天<lb/>
衢列缺揮火旗炎空忽凄𦂳髙霤懸綆縻生物己滂霈<lb/>
濕雲稍離披丹霞啟南陸白水含東菑熈熈飛走適藹<lb/>
藹草樹滋浮光動宫觀逺思盈川坻吳公敏於政謝守<lb/>
工為詩商山有病客<hi>一作者</hi>言賀舒厖眉<lb/>
　　　題東虎<hi>一作武</hi>丘寺六韻　　　白居易<lb/>
香刹㸔非逺祗園入始深龍蟠松矯矯玉立竹森森恠<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-6a"/>
石千僧坐靈池一劔沉海當亭兩靣山在寺中心酒熟<lb/>
憑花勸詩成倩鳥吟寄言軒冕客此地好抽簮<lb/>
　　　送王十八歸山寄題仙逰寺　前　人<lb/>
曽於太白峯前徃數到仙逰寺裏來黑水澄時潭底出<lb/>
白雲破處洞門開林間暖酒燒紅葉石上題詩掃緑苔<lb/>
惆悵舊逰那<hi>集作無</hi>復到菊花時節羡<hi>一作侍</hi>君廻<lb/>
　　　夜逰西武丘寺八韻　　　　前　人<lb/>
不厭西丘寺閒來即一過舟船轉雲島樓閣出煙蘿路<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-6b"/>
入青松影門臨白月波魚跳驚秉燭猿覷恠鳴珂摇曳<lb/>
䨇紅斾娉婷十翠娥香花助羅綺鍾梵避笙歌領郡時<lb/>
將久逰山數㡬何一年十二度非少亦非多<lb/>
　　　孤山寺遇雨　　　　　　　前　人<lb/>
拂波雲色重灑葉雨聲繁水鳥<hi>集作鷺</hi>䨇飛起風荷一向<lb/>
翻空濛連北岸蕭颯入東軒或擬湖中宿留船在寺門<lb/>
　　　旅泊景空寺宿幽上人院　　前　人<lb/>
不與人境接寺門開向山暮鍾寒鳥聚秋雨病僧閒月<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-7a"/>
隱雲樹外螢飛廊宇間幸投花界宿暫得静心顔<lb/>
　　　宿靈巖寺上院　　　　　　前　人<lb/>
髙髙白月上青林客去僧歸獨夜深葷血屏除唯對酒<lb/>
歌鍾放散只留琴更無俗物當人眼但有泉聲洗我心<lb/>
最愛曉亭東望好太湖煙水綠沉沉<lb/>
　　　憶登西霞寺峯懐望<hi>效梁簡文</hi>　　李　紳<lb/>
香印煙火息法堂鍾磬餘紗燈耿晨熖釋子安禪居林<lb/>
葉脫紅影竹煙含綺疏星珠錯落耀月宇參差虛顧眺<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-7b"/>
匪恣適曠襟懐巻舒江海淼清盪丘陵何所如滔滔可<lb/>
問津耕者非長沮茅嶺感仙客蕭園成古墟移步下碧<lb/>
峯沙澗更躊躇鳥噪啄秋果翠驚銜素魚廻塘彩鷁來<lb/>
落影標<hi>一作在</hi>箖箊漾漾棹飜月蕭蕭風襲袪勞歌起舊<lb/>
思感歎竟難攄却數共逰者凋落非里閭<lb/>
　　　同徐城季明府逰重光寺題晃師房<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　劉　商<lb/>
野寺僧房逺陶潜引客來鳥喧殘果落蘭敗㡬花開真<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-8a"/>
性知無住㣲言欲望廻竹風清磬晩歸策步蒼苔<lb/>
　　　題悟空寺　　　　　　　　前　人<lb/>
扁舟水淼淼曲岸復長塘古寺春山上登樓憶故鄉雲<lb/>
煙横極浦花木擁廻廊更有思歸意晴明陟上方<lb/>
　　　題廢禪居寺　　　　　　　前　人<lb/>
凋殘精舍在連步訪緇衣古殿門空掩楊花雪亂飛鶴<lb/>
巢松影薄僧少磬<hi>一作誦</hi>聲稀青眼能留客踈鍾逼夜歸<lb/>
　　　過無可上人院　　　　　　姚　合<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-8b"/>
寥寥聽不盡孤磬與踈鍾煩惱師長别清凉我暫逢蟻<lb/>
行經古蘚鶴毳落深松自想歸時路塵埃復㡬重<lb/>
　　　題雲花寺寳上人院　　　　前　人<lb/>
九陌最幽寺吾師院復深煙霜同覆屋松竹雜成林鳥<lb/>
語境㣲<hi>集作彌</hi>寂客來機自沉早年<hi>集作知</hi>如到此應不帶<lb/>
朝簮<lb/>
　　　僧院引泉<hi>巳見一百六十四巻</hi>　　　　前　人<lb/>
　　　題山寺　　　　　　　　　前　人<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-9a"/>
千重山崦裏樓閣影參差未暇尋僧院先㸔置寺碑竹<lb/>
深行漸暗石穩坐多時古塔虵蟲善隂廊鳥雀癡雲開<lb/>
上界近泉落下方遲為愛青桐葉因題滿樹詩<lb/>
　　　靈凖上人院　　　　　　　賈　島<lb/>
掩扉常太半<hi>集作當太白</hi>臘數等松椿禁漏來遥<hi>一作遲</hi>夜山<lb/>
泉落近隣經聲終巻曉草色㡬芽春海内知名士交逰<lb/>
湯上人<lb/>
　　　昇道精舍南臺對月寄姚合　前　人<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-9b"/>
月向南臺見秋霖洗滌餘出逢危葉落静益衆峯踈冷<lb/>
露尋時有禪牕此夜虛相思聊悵望潤氣徧衣裾<hi>集作初非</hi>
　　　題青龍寺鏡公房　　　　　前　人<lb/>
一夕曽留宿終南摇落時孤燈岡舍掩殘磬雪風吹樹<lb/>
老因寒折泉深出井遲踈慵豈有事多失上方期<lb/>
　　　宿贇上人房　　　　　　　前　人<lb/>
堦前多是竹閒地擬栽松朱㸃草書跡雪平麻履蹤御<lb/>
溝寒夜雨宫寺静時鍾此室無他事來尋<hi>集作多</hi>不厭重<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-10a"/>
　　　就可公宿　　　　　　　　前　人<lb/>
十里尋幽寺寒流數𣲖分僧同雪夜坐雁向草堂聞静<lb/>
語終燈焰餘生許嶠雲猶<hi>集作由</hi>來多抱疾聲不達明君<lb/>
　　　宿慈恩寺郁公房　　　　　前　人<lb/>
病身來寄宿自掃一牀閒反照臨江磬新秋過雨山竹<lb/>
隂移冷月荷氣帶禪關獨徃天台意方從内請還<lb/>
　　　崇聖寺斌公房　　　　　　前　人<lb/>
近來唯一食樹下掩禪扉落日寒山磬多年壊衲衣白<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-10b"/>
鬚長更剃青靄逺還歸仍說逰南岳經行是息機<lb/>
　　　早秋寄題天竺靈隱寺　　　前　人<lb/>
峯前峯後寺新秋絶頂髙牕見沃州人在定中聞蟋蟀<lb/>
鶴曽棲處挂獼<hi>一作猿</hi>猴山鍾夜度空江水汀草<hi>一作月</hi>寒<lb/>
生古石樓心憶懸帆身未遂謝公此地昔年逰<lb/>
　　　宿西嶽白石院　　　　　　釋無可<lb/>
白石上嵌空寒雲西復東瀑流懸住處雛鶴失禪中岳<lb/>
壁松多古壇基雪不通未能親近去擁褐媿相同<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-11a"/>
　　　青龍寺縱公房　　　　　　前　人<lb/>
從誰得法印<hi>一作傳印法非</hi>不離上方傳夕磬城霜下寒牕竹<lb/>
月圓燈<hi>一作煙</hi>殘衰木落<hi>一作/畔</hi>客徃磧<hi>一作客住積</hi>雲邊未隱<lb/>
滄洲去時來於此禪<lb/>
　　　過石谿寺寄姚員外　　　　前　人<lb/>
門逕衆峯頭盤巖復轉溝雲僧隨樹老古木落紅流峽<lb/>
狖有時到秦人今日逰謝公多晩望此境在南樓<lb/>
　　　安國寺静居法師故院　　　前　人<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-11b"/>
雨後清凉境因過欲不廻井甘桐有露竹迸地多苔幡<lb/>
映宫牆動香從御苑<hi>一作殿</hi>來青牛舊經䟽寥落有誰開<lb/>
　　　逰山寺　　　　　　　　　前　人<lb/>
千峯盤路盡林寺昔何名步步入山影房房聞水聲多<lb/>
年人跡斷殘日石隂清自可求居止安閒過此生<lb/>
　　　寄題廬山二林寺　　　　　前　人<lb/>
廬岳東南秀香花惠逺蹤名齊崧<hi>一作髙</hi>嶺峻氣比沃州<lb/>
濃積岫連何處幽崖越㡬重䨇流湓隱隱九𣲖棹憧憧<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-12a"/>
山限東西寺林交旦暮鍾半天傾瀑溜數郡見罏峯巖<lb/>
並金繩道潭分玉像容江㣲匡俗路日杲晉朝松㯶逕<lb/>
新苞拆梅籬故葉壅嵐光生疊砌霞焰發髙墉牕籟虛<lb/>
聞狖庭煙黑過龍定僧仙嶠起逋客虎溪逢濩落垂楊<lb/>
戸荒凉種杏封塔留紅舍利池吐白芙蓉畫壁披<hi>一作和</hi>
雲見禪衣對鶴縫喧經泉滴瀝没履草丰茸翠竇歌攀<lb/>
乳苔橋側杖笻探竒盈夢想搜峭滌心胷冥奥終難盡<lb/>
登臨惜未從上方薇蕨滿歸去養乖慵<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-12b"/>
　　　入隱静寺途中作　　　　　周　賀<lb/>
亂雲遥逺寺入路認青松鳥翅縁巢影僧鞋印雪蹤草<lb/>
煙連野燒溪霧隔霜鍾更問樵人院猶言過數峯<hi>集作更遇</hi>
<hi>樵人說猶言過數峯</hi>
　　　空上人移居太雲寺　　　　前　人<lb/>
竹谿人請住何日向中峯瓦舍山情少齋身病色濃臘<lb/>
髙移坐次菊淺露行蹤來徃湓城下三年兩度逢<lb/>
　　　宿甄山南溪晝公院　　　　前　人<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-13a"/>
從來作何客别離經半年却來峯頂宿知廢甄南禪餘<lb/>
霧沉斜月孤燈照落泉何時閒事盡相伴老溪邊<lb/>
　　　宿隱静寺上方　　　　　　前　人<lb/>
一宿五峯林渡寺虚廊中夜磬聲分踈林未<hi>一作纔</hi>落上<lb/>
方月深澗忽生平地雲髙鳥背泉栖静境逺人當燭想<lb/>
遺文暫來此地歇勞足望斷故山滄海濆<lb/>
　　　宿僧院　　　　　　　　　劉得仁<lb/>
禪地<hi>集作定</hi>無塵夜焚香話所歸樹摇幽鳥夢螢入定僧<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-13b"/>
衣破月斜天半髙河下霧<hi>集作露</hi>微飜令嫌白月<hi>集作日</hi>動<lb/>
即與心違<lb/>
　　　題景元禪師院　　　　　　前　人<lb/>
古僧精進者師復是誰流道貴<hi>一作愧</hi>行無我禪難說到<lb/>
頭汲泉羸鶴立擁褐<hi>集作毳</hi>老猿愁曽住深山院何如此<lb/>
院幽<lb/>
　　　宿普濟寺　　　　　　　　前　人<lb/>
京寺數何窮清閒此不同曲江臨閣北御苑<hi>一作水</hi>自牆<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-14a"/>
東廣陌車音急危樓夕景通亂峯沉暝野毒暑過秋空<lb/>
幡颺虛無裏星生杳靄中月光籠月殿蓮氣入蓮宫綴<lb/>
草凉天露吹人古木風飲茶除假寐聞磬釋塵䝉童子<lb/>
眠苔净髙僧話漏終俄撞曉鍾後萬井復朣朧<lb/>
　　　青龍寺僧院　　　　　　　前　人<lb/>
常多簮組客非獨㸔髙松此地堪終日開門見數峯苔<lb/>
新禽跡少泉冷樹隂重師意如山裏空房曉暮鍾<lb/>
　　　冬日題邵公院　　　　　　前　人<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-14b"/>
無事闗多掩隂堦竹拂苔勁風吹雪聚渇鳥啄氷開樹<lb/>
向寒山得人從瀑布來終期天目老擎錫逐雲廻<lb/>
　　　夏日逰慈恩寺　　　　　　前　人<lb/>
何處消長日慈恩精舍頻僧髙容野客樹宻絶囂塵閒<lb/>
上凌虚塔相逄避暑人却愁歸去路馬跡並車輪<lb/>
　　　晩逰慈恩寺　　　　　　　前　人<lb/>
寺去幽居近毎來因採薇伴僧行不困臨水語㤀歸磬<lb/>
動青林晩人驚白鷺飛堪嗟浮俗事皆與道相違<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-15a"/>
　　　秋晩與友人逰青龍寺　　　前　人<lb/>
直<hi>集作髙</hi>視終南秀西風度閣凉一生同隙影㡬處好山<lb/>
光暮鳥投羸木寒鍾送夕陽因居話心地川暝宿僧房<lb/>
　　　慈恩寺塔下避暑　　　　　前　人<lb/>
古松凌巨塔修竹映空廊竟日聞虛籟深山止<hi>集作只</hi>此<lb/>
凉僧真生我敬水澹發茶香坐久東樓望<hi>集作上</hi>鍾聲振<lb/>
<hi>集作送</hi>夕陽<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_237-15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文苑英華巻二百三十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>