<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>文苑英華卷四百三十一</head>
    <p>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文苑英華卷四百三十一　宋　李昉等　編<lb/>
　赦書十二<lb/>
　　平亂赦書<lb/>
　　　赦詔　　　　　　　　　　沈　約<lb/>
門下朕肅纂乾統思𢎞祖業方欲克廣法猷寜濟遐邇<lb/>
實頼羣才共康世務至於股肱宗戚情委特隆垂拱責<lb/>
成緝熈是寄而各包藏禍心規縱醜逆朕每存容隠冀<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-1b"/>
或能悛而靡懲前慝彌結後釁七百業艱宗廟事重不<lb/>
得不垂涕行戮以義斷恩或藩屬皇宗或睦姻近戚夫<lb/>
豈不懐社稷故也雖四門已穆羣㐫靡餘而泣辜之嘆<lb/>
義兼自昔方勵精思治登賢任官隆平之化庶從茲始<lb/>
宜播嘉惠咸與維新可大赦天下自今月二十日昧爽<lb/>
已前謀反大逆手殺人以下皆赦除之頃嵗軍旅繁興<lb/>
叛征者衆其質繫家屬及同伍代役三署見徒詳所尤<lb/>
<hi>疑</hi>原遣主者施行<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-2a"/>
　　　大赦詔<lb/>
門下王室多難祲沴相仍昔嵗紛阻鋒交九逵今兹狂<lb/>
煽兵連萬雉時事屯厄罕有斯逆故今迷疑互起向背<lb/>
者多元惡既懸猜懼彌廣奔亡草澤自反莫因近雖曲<lb/>
赦與之更始而愚昧之徒猶多竄伏且遏㓂未夷役連<lb/>
遐邇刑政弛張䧟罪非一思所以曠敷嘉惠被之億兆<lb/>
可大赦天下凡與崔惠<hi>南史作慧</hi>景協契同謀首為奸逆爰<lb/>
及降叛輸力盡勤良由世道交䘮流源浸逺風槩靡立<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-2b"/>
以至如斯悉皆盪滌一無所問凡諸反側咸與維新並<lb/>
加宣慰還復民伍國信之明皎如日月榜勒畿要咸使<lb/>
聞知惟崔惠景諸子不在赦例主者施行<lb/>
　　　誅張易之等赦文　　　　　　内制<lb/>
鸞臺多難興王殷憂啟聖蕭牆之禍自古有之朕以虚<lb/>
寡宿承先顧社稷宗廟寄在朕躬親理萬幾年踰二紀<lb/>
幸得九𤣥垂祐四海乂安何嘗不日旰忘食夜分輟寢<lb/>
戰戰而臨寶位乾乾而握聖圖憂百姓之不寜懼一物<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-3a"/>
之失所但以久親庶政勤倦成勞頃日以來微加風沴<lb/>
逆豎張易之昌宗兄弟比縁簿解調鍊久而園苑驅馳<lb/>
賜以殊恩加其顯秩不謂豺狼之性濳起梟獍之心積<lb/>
日包藏一朝發露皇太子顯元良守器純孝奉親知此<lb/>
釁萌奔衛宸極與北軍諸將戮力齊心剿撲兇渠咸就<lb/>
梟斬斯乃天地之大徳幽明所叶贊者乎豈惟朕躬之<lb/>
幸抑亦兆庶之福朕方資藥餌冀保全和機務既繁有<lb/>
妨攝理監撫之寄屬在元良宜令皇太子顯監百官總<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-3b"/>
已以聽朕當養閒高枕庶獲延齡可大赦天下<lb/>
　　　淮西平赦文　　　　　　玉堂遺範<lb/>
朕聞王者法天作則與衆守邦奉三無私居兆人上當<lb/>
恭已嚮方之際切臨深馭朽之懐憂勤靡遑今古何逺<lb/>
所重者兵革不試軌度自貞熈仁扇和以至大道朕顧<lb/>
惟菲徳祗奉睿圖承昊天之眷命纘列聖之丕緒昃食<lb/>
以求至理虚心而俟昌言兢兢業業常懼失墜迨今十<lb/>
有四年矣道且希於廣運意常在於包荒推誠則深感<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-4a"/>
物亦至頃嵗蜀川浙右怙亂阻兵人神共誅剪滅相次<lb/>
務漸偃革期於措刑方蕭斧以懲奸庶干羽以成化而<lb/>
淮蔡冦孽稔禍延灾問罪興師盖非獲已每念征行之<lb/>
暴露軫饋給之煩勞中宵惕然載益祗厲妖兇既殄黎<lb/>
庻用康斯皆宗社垂休中外協力將勤恤於下土冀昭<lb/>
答於上𤣥兹朕所以思與羣公卿士勵精於庶政也今<lb/>
屬獻嵗發春授時惟敬勾萌盡達幽蟄咸蘇徽纆可矜<lb/>
鰥惸在念俾疎網之是决與慶澤而惟新可大赦天下<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-4b"/>
　　　平朱泚後車駕還京大赦制　陸　贄<lb/>
門下致理之體先徳後刑禮義興行故人知耻格教令<lb/>
明當則俗致和平然後姦慝不萌暴亂不作古先哲后<lb/>
莫不<hi>集作何莫</hi>由斯國家受命百七十載八聖儲慶敷佑下<lb/>
人邁種寛大之徳累蠲苛酷之令盖仁之所積者厚故<lb/>
澤之所流者深兹予小子獲主重器懵於理亂之本溺<lb/>
於因習之安授任不明賞罰乖當立法以齊衆而犯命<lb/>
愈甚興戎以除害而長亂益繁賊臣蓄姦乗釁竊發九<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-5a"/>
廟乏主<hi>集作祀</hi>兆人靡依猰㺄肆其吞噬豺狼穴於宫闕<lb/>
嵗未云半載罹播遷仰慙穹昊<hi>集作旻</hi>俯愧臣庶敢愛隕<lb/>
越苟全眇躬<hi>集作身</hi>誠懼益縱㓂讐重辱宗社<hi>集作社稷</hi>忍耻<lb/>
誓志庶補前羞頼億兆宅心不忘先徳將帥戮力恭行<lb/>
天罰<hi>集作誅</hi>俾余寡昧再膺多祜總<hi>詔令作紐</hi>乾綱於既紊復<lb/>
天柱於將傾言旋鎬京不改舊物宗祧以<hi>集作有</hi>序朝享<lb/>
有經<hi>集作則</hi>責重慶深彌增感惕嗚呼君者所以撫人也<lb/>
君苟失位人將安仰朕既不徳致㓂興禍使生靈無告<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-5b"/>
受制兇威苟全性命急何能擇或虧廢名節或貪冐貨<lb/>
利䧟於<hi>集作干</hi>法網事非一端究其所由自我而致不能<lb/>
撫之以道乃欲繩之以刑豈所謂恤人罪已之誠含垢<lb/>
布和之義滌清汚俗咸與更新可大赦天下自興元元<lb/>
年七月二十三日<hi>集作二</hi>昧爽已前大辟罪已下已發覺<lb/>
未發覺已結正未結正見繫囚徒常赦所不原者咸赦<lb/>
除之今年五月二十八日已前左降官即與量移已經<lb/>
量移未復資者更移近處流人及配𨽻罰鎮効役<hi>集作力</hi>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-6a"/>
並即放還亡官失爵放歸不<hi>集作物</hi>齒者量加収序已經<lb/>
収序未復資者更與進改其黜免人等有素著行能傍<lb/>
連<hi>集作遭</hi>譴累特加録用勿以為負不有忠者誰復社稷<lb/>
不有勞者誰從廵狩連帥之重所以殿邦禦侮<hi>詔令作戎</hi>也<lb/>
二千石之任所以分憂共理也方鎮將校勤奉戎役中<lb/>
外寮吏恪居官次國有大慶所宜同之内外文武及致<lb/>
仕官三品以上賜爵一級四品已上<hi>集作下</hi>加一階仍並<lb/>
賜勲兩轉司徒兼中書令晟應時傑立光輔中興再定<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-6b"/>
皇都一匡天下推恩之典貽慶無窮宜與一子五品正<lb/>
員京官侍中瑊沈邃<hi>集作純粹</hi>忠厚服勞王家保全危城剪<lb/>
除大憝嘉乃茂績次于寵章宜與一子六品正員京官<lb/>
鎮國軍潼闗節度使檢校右僕射駱元光京畿渭南商<lb/>
州節度使檢校右僕射尚可孤邠寜等州節度使檢校<lb/>
左僕射韓逰環奉天行營諸軍節度使檢校右僕射戴<lb/>
休顔咸秉大節著于艱難同勲叶忠翼我興運宜各與<lb/>
一子七品正員官諸道節度使及行在<hi>集作營</hi>都知兵馬<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-7a"/>
使都虞候興元扈從左右金吾大將軍等各與一子八<lb/>
品正員官諸道諸團練觀察處置等使各與一子官應<lb/>
諸軍赴役上都収復將士等俱以忠<hi>集作純</hi>誠奮其勇節<lb/>
連年帶甲百戰摧鋒有忘身以效命有滅族<hi>集作親</hi>以徇<lb/>
義誓平國難如復私讐競揚貔武之雄克清梟獍之孽<lb/>
策勲行賞傳嗣榮親播乃功名與國終始自去冬以來<lb/>
未經甄叙者即與超八資改轉已經甄叙者更與超三<lb/>
資進改三品已上祖父母父母在先無官封者量與<hi>詔令</hi>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-7b"/>
<hi>作授</hi>致仕官及邑號亡者並與追贈四品已下父母在先<lb/>
無官封者亦授致仕官及邑號亡者亦與追贈其賞錢<lb/>
委所司即依元勅支給應扈從將士三品以上賜爵兩<lb/>
級四品已下各加兩階仍並賜勲三轉其祖父母父母<lb/>
官封追贈及支給錢賞並準収京城將士例處分應扈<lb/>
從官普恩之外三品已上更賜爵一級四品已下更加<lb/>
一階若常恭官祖父母父母先無官封者量授致仕官<lb/>
及邑號亡者並與追封贈諸州刺史普恩之外賜爵一<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-8a"/>
級諸道進表官陪位者更加一階其奉天定難及元從<lb/>
功臣宜令本軍本使即定名聞奏所司各準元勅優賞<lb/>
其諸道鎮國軍及行營將士三品已上賜爵一級四品<lb/>
已下加一階仍準今年正月一日制速與甄叙成徳淄<lb/>
青魏博等道節度使下并諸道諸軍應歸順將士等各<lb/>
藴誠義積著功勞由朕失於撫綏頃嵗暫懐疑阻尋能<lb/>
勵節不替舊勲是資宴犒俾洽王澤宜委所司即約額<lb/>
支計各賜錢物賞設仍委本道節度準前後勅速條流<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-8b"/>
甄叙其朔方并諸軍應在河中𬋩内及<hi>集作并</hi>同州將士<lb/>
等自逺赴難解其重圍念兹功勞並未酬報雖遭脅制<lb/>
情有可矜應到行營未經甄叙者並準元勅超五資改<lb/>
轉其賞錢比収京將士例各給一半委本軍兵馬使速<lb/>
條録名銜聞奏所司即支計給付其食實封者亦便配<lb/>
額令其請受應天下諸道諸軍<hi>詔令作府州</hi>將士如有年老<lb/>
及疾患尫弱不任軍旅願歸郷里者並給身劵<hi>詔令作終身</hi>
優復州縣切加安存<hi>集作存恤</hi>勿令侵擾如無家業可歸者<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-9a"/>
量給田宅使得存<hi>集作全</hi>濟見危致命先典所尚况忠衛<lb/>
社稷殺身成功朕於斯人義有加等贈太尉秀實天授<lb/>
貞烈沮兹奸邪倉卒<hi>集作倉黄</hi>之中獨藴雄<hi>集作神</hi>斷將紓國<lb/>
難詭収宼兵兇謀既隳吾事果濟忠誠奮發手擊渠魁<lb/>
英風凛然振邁千古宜即差官致祭并旌表門閭府縣<lb/>
䕶其喪事縁葬所要一切官供仍於墓所官為立碑以<lb/>
揚徽烈其所賜實封五百户嫡子授正員三品官諸子<lb/>
各授正員五品官委中書門下即準元勅處分應諸道<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-9b"/>
諸軍將士有身死王事者委本道本使具名銜聞奏即<lb/>
與褒贈仍以在身官爵授其子孫内外文武官及諸親<lb/>
諸色人等有横遭逆賊殺害者各聽其家及親識<hi>集作戚</hi>
於所司陳牒勘㑹<hi>集作責</hi>聞奏亦與追贈如跡著忠烈衆<lb/>
所明知仍訪其子孫量加優恤尚齒養老王風之首三<lb/>
代制禮未或遺年朕將遵古典以興化本人心而教孝<lb/>
用優秩賜式慰里閭京兆府耆夀年八十已上並與版<lb/>
授刺史仍賜紫七十以上及諸州府迎駕耆夀亦各版<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-10a"/>
授本縣令仍賜緋天下侍老耆夀等亦各與版授本官<lb/>
如年九十以上者州縣長吏嵗時躬親省問貧弱不能<lb/>
自存者量賜粟帛頃屬多難人俗流弊加之以師旅因<lb/>
之以㐫<hi>集作饑</hi>饉賦役繁起農桑失時哀我癉人汔可小<lb/>
息然以國計猶歉軍實未<hi>集作靡</hi>充未盡復除良增<hi>集作深</hi>
愧悼應天下建中四年年終已前所有諸色逋欠在百<lb/>
姓復内者一切放免百司及諸軍諸使舉放利錢今年<lb/>
六月已前百姓欠負未納者亦並停徴京兆府百姓普<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-10b"/>
恩之外給復一年其供頓官吏委京兆府尹類例具名<lb/>
銜聞奏量與優奬<hi>集作賞</hi>古者計户以署吏因時而建職<lb/>
既不乏事亦無冗員今田畝汚萊版圖<hi>詔令作籍</hi>凋耗齊人<lb/>
編户托庇官曹貪吏黠胥誘為蠧弊<hi>集作囊索</hi>啟奸墮<hi>集作隳</hi>
業為害<hi>集作患</hi>尤深應在京百司色役人及流外等委御<lb/>
史大夫即與諸司官長吏<hi>集作諸使長官</hi>審擬據見所掌事之<lb/>
閑劇定額聞奏仍挾名送中書門下務從減省副朕憂<lb/>
人以後應湏署置並定名先奏仍永為恒式今年正月<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-11a"/>
一日赦書事<hi>詔令作節</hi>目有所未行者所司並舉而行之赦<lb/>
書或有不該即此類條件聞奏敢以赦前事相告言者<lb/>
以其罪罪之亡命山澤挾藏兵器百日不首復罪如初<lb/>
赦書日行五百里告布遐邇咸使聞知興元元年七月<lb/>
二十三日<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_431-11b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文苑英華巻四百三十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>