<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>文苑英華巻四百三十六</head>
    <p>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文苑英華巻四百三十六　宋　李昉等　編<lb/>
　德音三<lb/>
　　賑恤德音下<lb/>
　　　淄青蝗旱賑恤<hi>一作優恤蝗旱諸州詔</hi>　　編制<lb/>
門下朕嗣守丕訓恭臨大寶兢兢業業十有三年何嘗<lb/>
不惠下以愛人克已以利物外無畋遊之樂内絶土木<lb/>
之功浣衣菲食宵興夕惕厚於身者無不去便於人者<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-1b"/>
無不行損羣方之底貢驅時風於朴素將以𢎞祖宗法<lb/>
度致夷夏雍熙心雖勞於九垓道未進於一取顧惟不<lb/>
德慙歎方深今雖遐邇甫寧忠良協志五兵戢其鋩刃<lb/>
百姓絶其征行勤求理道日冀平泰而去秋旱蝗所及<lb/>
稼穡卒痒哀此蒸人懼罹艱食是用順時布令助煦育<lb/>
之深仁施惠覃恩法雨露之殊澤其淄青兗海鄆曹濮<lb/>
去秋蟲蝗害物徧<hi>一作偏</hi>甚其三道有去年上供錢及斛<lb/>
斗在百姓腹内者並宜放免今年夏税上供錢及斛斗<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-2a"/>
亦宜全放仍以當處常平義倉斛斗速加賑救京兆府<lb/>
諸州縣應有蝗蟲米榖貴處亦宜以常平義倉及側近<lb/>
官中所貯斛斗量加賑賜灾旱之餘撫養尤切眷兹長<lb/>
吏必在得人應遭蝗蟲處刺史委中書門下精加訪察<lb/>
如有煩苛暴虐貪濁懦弱者即湏與替邦畿之内徭役<lb/>
殷繁言念疲人固資矜恤京兆府今年夏青苖錢宜量<lb/>
放一半應遭蝗蟲及旱損州縣鄉村百姓公私債負一<lb/>
切停徴至麥熟即任依前徴理及准私約計㑹其遭蝗<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-2b"/>
蟲及旱損處准勅添貯義倉每畆九升斛斗去秋合徴<lb/>
在百姓腹内者並宜放免其天下州府貸種糧子在百<lb/>
姓腹内者更不要徴閉糴禁錢為時之蠧方將革弊尤<lb/>
藉通商其見錢及斛斗所在方鎮州府輙不得擅有壅<lb/>
遏任其交易必使流行仍委出使郎官御史及所在度<lb/>
支鹽鐵廵院切加勾當兼委轉運使設法般運江淮糙<lb/>
米於河隂積貯以備節給賑濟累時以來水旱時有方<lb/>
隅郡府杼柚屢空厚下所以安人裒多由其稱物至於<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-3a"/>
徴歛亦在寛恤應方鎮州府借使度支鹽鐵户部錢物<lb/>
斛斗經五年以上者並宜放免天下百姓人吏欠太和<lb/>
九年以前官錢斛斗家業蕩盡無可徴納囚繫囹圄動<lb/>
經嵗年者亦宜放免犴獄之重人命所懸將絶寃濫必<lb/>
資慎恤京城百司及畿甸見禁囚徒委中書門下差官<lb/>
䟽理無使寃濫輦轂之下法在肅清奸盗竊發理難容<lb/>
舍親仁坊今年五日賊依前委京兆府左右街使鳳翔<lb/>
邠涇金商同華等州切加捕逐如獲頭首准法科斷其<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-3b"/>
餘支黨一切不問於戲唯此㓙災是彰菲徳情敢忘於<lb/>
罪已惠所貴於及人施令布和期於蘇息凡厥臣庶宜<lb/>
體朕懐主者施行<hi>開成三年正月二十四日</hi>
　　　賑救諸道水災徳音<hi>一作優恤水災諸州勅</hi>
勅朕以寡徳臨御萬邦宵旰憂勤匪敢自暇然仁未及<lb/>
物誠不動天陰陽失和水潦為敗致兹災沴害及生靈<lb/>
江淮之間滁和尤甚當宁軫惕永言疚懐其淮南道滁<lb/>
和兩州應水損縣據所申奏漂溺人户處宜委本道觀<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-4a"/>
察使與本州刺史子細檢勘全放今年秋税錢米仍以<lb/>
義倉斛斗逐便據户賑接<hi>一作救</hi>其浙西浙東宣歙鄂岳<lb/>
江西鄜坊山南東道並委觀察使與所在長吏據淹損<lb/>
田苖漂壊廬舍及蟲螟所損節級矜减指實奏聞如没<lb/>
溺甚處亦以義倉量事賑救<hi>一作賜</hi>其京兆府河南府所<lb/>
損縣即據頃畝依常例撿覆分數蠲减州縣牧宰各務<lb/>
撫安必令均濟稱朕意焉<hi>一作用稱朕意</hi>太和四年十月九日<lb/>
　　一作皆唐大詔令<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-4b"/>
　　　雨雪賑濟百姓徳音<lb/>
勅朕聞天聽自我人聽天視自我人視朕之菲徳渉道<lb/>
未明不能調序四時導迎和氣乃自去冬以來踰月雨<lb/>
雪寒氣尤甚頗傷天和念兹庶氓或罹凍餒無所假貸<lb/>
莫能自存宵寢<hi>一作中宵</hi>載懐旰食興嘆悚惕若厲在<hi>一作時</hi>
余之辜思𢎞惠澤以順時令其天下犯死罪已下除官<lb/>
吏犯贓及故殺人者餘並特降從流流罪已下逓降一<lb/>
等應京兆府諸縣宜令以常平義倉斛斗量事賑濟仍<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-5a"/>
先從貧下户給其京城内鰥寡孤獨不能自濟瘖聾跛<lb/>
躄窮無告者亦委京兆尹兩縣令量加賑恤訖具所破<lb/>
數聞奏躬<hi>一作湏</hi>自省閲務令均贍其諸道雨雪過多處<lb/>
亦委所在長吏量事優恤於戯天生蒸民君以牧之朕<lb/>
憂勤政經思致于理言念赤子視之如傷天或儆余示<lb/>
此隂沴撫躬夕惕余甚悼焉布告遐邇明悉<hi>一作知</hi>朕意<lb/>
<hi>太和六年正月十八日</hi>　　一作皆唐大詔令<lb/>
　　　賑恤諸道遭旱百姓勅<hi>詔令作以旱賑救畿内諸道勅</hi>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-5b"/>
　　　　　　　　　　　　　　　　編制<lb/>
勅朕承上天之眷佑荷累<hi>舊唐書作列</hi>聖之丕圖宵旰兢<hi>唐書</hi>
<hi>作憂</hi>勞不敢暇逸思致康又八年于今而水旱流行疾疢<lb/>
屢作<hi>唐書作疾疫作沴</hi>兆庶艱食札瘥相仍盖徳未動天誠非<lb/>
<hi>唐書作未</hi>感物一類失所有<hi>唐書作其</hi>過在予載懐罪已之心深<lb/>
軫納隍之歎宜敷惠澤式表憂勤如聞自去年以來河<lb/>
東闗輔亢旱為患秋稼不收百姓之中頗甚困窮<hi>八年詔令</hi>
<hi>作人甚困窮</hi>今方春<hi>唐書作/春作</hi>之時湏務農事<hi>唐書作農務又切</hi>若無<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-6a"/>
<hi>詔令作不</hi>賑救恐至流亡其京兆河南河東河中等九州府<lb/>
宜賜粟五十六萬石京兆府賜粟十萬石河南府河中<lb/>
府絳州各賜粟七萬石同華陜虢晋等州各賜粟五萬<lb/>
石並以常平義倉及折糴斛斗充如無本色即與運米<lb/>
折給仍委本州府官長<hi>詔令作長吏</hi>明作等第差清强官吏<lb/>
對面宣賜先從貧下户起給其京兆府太和六年青苖<lb/>
𣙜酒錢在百姓腹内者並宜放免京兆河中河南同華<lb/>
陜虢晋絳等九州府自太和六年秋税以前諸色逋縣<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-6b"/>
除所由車户已徴得外在百姓腹内者一切放免議獄<lb/>
恤刑前王攸重苟有寃滯即傷陽和應在城諸司諸軍<lb/>
諸使應有囚徒速宜疏理限七日處分訖奏聞河南府<lb/>
等八州府勅到後亦宜准此處分諸色工役非灼然交<lb/>
切者並勒停省應久旱處管内名山大川能致風雨者<lb/>
亦委長吏精誠禱請水旱之數雖云常理導化失節亦<lb/>
致咎灾顧惟寡昧敢忘克責常叅官及外府州長吏如<lb/>
有規諫者各上封事極言得失俟有主<hi>詔令作斥</hi>正期于阜<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-7a"/>
安咸啟乃誠用致於理無或有隠以忝在公内外官有<lb/>
貪暴殘虐蠧政害人者憲<hi>詔令作臺</hi>司宜紏察聞奏朕為人<lb/>
父母䖍奉丕業夕惕若厲夙夜匪寜减膳撤縣庶答天<lb/>
誡咨爾長吏實分予憂勉加撫綏用副惻隠庶切救灾<lb/>
之義爰申為上之懐中外臣僚宜體朕意<hi>太和七年正月二十四日</hi>
　　　賑救諸道百姓徳音<lb/>
勅朕以寡徳託于兆人之上雖兢兢業業思理不怠而<lb/>
政道多闕和氣用傷仍嵗水旱黎人艱食為之父母斯<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-7b"/>
心鬱陶如聞魏博六州阻飢尤甚野無青草道殣相望<lb/>
及山南東道陳許鄆曹濮淮南浙西等道皆困於飢疫<lb/>
慮乏種餉其魏博宜賜粟五萬石山南東道陳許鄆曹<lb/>
濮等三道各賜糙米三<hi>詔令作二</hi>萬石充賑給委度支逐便<lb/>
支遣仍各令本道據飢乏之處賑給淮南浙西兩道委<lb/>
長吏以常平義倉粟賑賜應諸道有飢疫處除出軍糧<lb/>
積蓄之外其屬度支户部斛斗<hi>詔令作雜榖</hi>並令减價出糶<lb/>
以濟貧人其有牧宰非才貪殘為害及承前積弊湏有<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-8a"/>
條流或寃獄留滯速宜疏决者並委觀察使紏察詳訪<lb/>
具狀聞奏用彌天𤯝以副朕焦勞之慮焉<hi>太和九年三月二十二日</hi>
　　　賑恤江淮遭水旱疾疫百姓徳音<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　　編制<lb/>
門下朕以寡昧嗣守睿圖奉列聖之丕訓撫寕四海受<lb/>
<hi>一作膺</hi>上天之景命司牧兆人敢忘勵志勤身䖍恭寅畏<lb/>
雖動思罪已而隂陽屢愆每念惠人而烝黎尚困是由<lb/>
政教無素王澤不流精誠未達於𤣥穹災沴遂痡於下<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-8b"/>
土是用中宵輟寐未明求衣言念及此良深愧惕近者<lb/>
江淮數道因之以水旱加之以疾癘流亡轉徙十室九<lb/>
空為人父母寜不震悼此乃天之垂誡咎實在予焚灼<lb/>
于懐夙夜增懼當宁興歎遂命使臣乗驛撫廵便宜救<lb/>
恤减上供饋運發諸道倉儲免積嵗之逋租蠲逐年之<lb/>
常貢尚思災疫之後閭里未安湏更申明用示憂軫應<lb/>
揚潤廬夀滁和宣楚濠泗光宿等州其間或貞元以來<lb/>
舊欠逃移後闕額錢物均攤見在人户頻年災荒無可<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-9a"/>
徴納宜特放三年待稍完復却即令依<hi>一作仍</hi>舊或逋懸<lb/>
錢物斛斗數内先已放免度支却徴收者宜委本司細<lb/>
詳元勅磨勘如合放免不得追徴或先因水旱賑貸欠<lb/>
常平義倉斛斗若終不可徴收亦宜放免或今年合徴<lb/>
兩税錢物量百姓疾疫處各委逐州凖分數於上供留<lb/>
州留使三色錢内均攤放免或收管諸色逋懸錢物等<lb/>
年月深逺但掛簿書空務追徴益生勞擾宜委有司速<lb/>
勘㑹了絶蠲放不得留為應在以資奸蠧之徒其濠泗<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-9b"/>
宿三州大中六年以前所在逋懸宜亦放免或以常平<lb/>
義倉斛斗賑恤者宜委本司收破其賑貸者即待秋熟<lb/>
填納其所减上供運米及州縣諸色斛斗等已令减價<lb/>
糶貸救接百姓用止翔貴以濟周貧或每年進奉茜草<lb/>
藥物紵練貢布等亦宜條流節級停减已前諸色應蠲<lb/>
免節目等或已行勅令或見勒條流並委中書門下各<lb/>
令本州及本司速准此處分仍具各分析聞奏所有諸<lb/>
道放免事例宜委州縣於郷村要路一一榜示遍令閭<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-10a"/>
閻分明知悉又以數道疾疫百姓流亡永言宵旰之勤<lb/>
豈務珍華之貢其淮南宣歙浙西三道今年賀冬及來<lb/>
年賀正所進奉金銀錢帛宜特放免均融仍各委本道<lb/>
觀察使據所放均融貸貧下户填納税祖其逃亡户如<lb/>
賑恤使有所不該者亦以此便宜濟助務令蘇息又江<lb/>
淮數州水旱相繼安南一境冦擾初寜公用之間必常<lb/>
虚竭但縁及時錫賚湏遣使臣其淮南宣潤安南等四<lb/>
道今年冬衣使本道合與常例人事物等亦宜權停於<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-10b"/>
戲天災流行自古未免屬在牧宰為吾撫安豈無惠育<lb/>
之方以濟凋殘之弊如或守法不謹吏縁為奸紀律乖<lb/>
訛刑罰<hi>一作法</hi>踰濫重繫者因循不省逮捕者追擾滋多<lb/>
或征賦不均或徴科無筭有一於此重困吾人即何以<lb/>
消弭灾譴用康疲瘵宜委所在長吏愼恤刑獄疏决囚<lb/>
徒必務躬親俾無寃滯檢轄暴吏懲殿慢官寛常賦之<lb/>
征罷不急之務詳求利病悉以奏陳顒佇良規用副憂<lb/>
寄苟不遵詔㫖尚務侵欺必正刑書義無容貸宣示中<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-11a"/>
外宜諒予懐主者施行<hi>大中九年七月十三日</hi>
　　一作皆唐大詔令<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_436-11b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文苑英華巻四百三十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>