<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>文苑英華巻四百五十八</head>
    <p>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文苑英華巻四百五十八　宋　李昉等　編<lb/>
　制書十一<lb/>
　　節鎮七<lb/>
　　　授葛從周兖州節度使制　　韓　儀<lb/>
門下建牧立監施亭育之深仁顯忠遂良表激揚之茂<lb/>
典其有聲馳軍伍績著郡符威令夙振於戎行美化霶<lb/>
流於封部允契求材之念宜當分閫之榮遂舉寵章俾<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-1b"/>
膺重寄具官某學洞𤣥符智苞黄石抱刻銘燕然之志<lb/>
藴刋碑勃弄之心氣薄雲天義凌霜雪以和為貴用壯<lb/>
處謙御下而寛猛有經料敵而錙銖罔失朕以鄒魯重<lb/>
鎮兵革連年慎擇可人用蘇疲俗得於僉論叶我敷求<lb/>
昔魏延以勇略逸羣自偏禆而登上將吕䝉以材智㧞<lb/>
萃捨行陣而㧾戎麾况乎早踐方州屢登崇秩績効已<lb/>
彰於靡盬奬酬宜示於優恩仍加水土之尊式寵旌旄<lb/>
之寄爾其静訓驍勇之士惠先惸獨之人布我憂勤康<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-2a"/>
其凋瘵膺茲超擢無忘恪恭<lb/>
　　　授李思讓延州節度使制<lb/>
門下夫息亂以静濟道者權當底定干戈之時乃更易<lb/>
節旄之任寧辭改作式貴叶宜不移將相之榮别奉藩<lb/>
宣之寄用光勲傑爰舉寵章具官某氣薄雲天志堅金<lb/>
石藴翦起之雄勇負冦賈之智謀誠明可以伏鬼神義<lb/>
烈可以貫風雨累代以勲勞報國狥節忘生一門以忠<lb/>
孝承家推心濟物功銘鍾鼎誓著山河每逢多難之秋<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-2b"/>
必奮安危之用昨以邠岐動衆畿甸匪寧授以統臨錫<lb/>
之鈇鉞舉旄効命投袂連行備聞靡盬之誠克抱盡敵<lb/>
之意朕念兵革繁興十有八載蒸黎版蕩<hi>一作蕩板</hi>邑里洞<lb/>
虚為人父母之心深<hi>一作但</hi>慙凉徳拯國艱危之運唯有<lb/>
責躬爰議罷兵用安率土又念昨者邠人不令潜持兩<lb/>
端有悞軍機遂成退守復臨彼土自不懷安雖欲撫寧<lb/>
諒難輯睦是乃换䨇旌之雄重割兩郡之膏腴成一家<lb/>
千里之封列三鎮十連之責勉思勤竭膺我寵靈<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-3a"/>
　　　授李成慶夏州節度使制<lb/>
門下夫有大功徳於天下者必慶垂私門賞延於公室<lb/>
者必傳家令子賞延者國俾嗣者侯著之格言是為彛<lb/>
則祗膺丕訓䖍奉成規徴比事經式登功緒必盈僉論<lb/>
方舉寵章某官繼美勲門生知戎略識度早聞其善將<lb/>
風稜尋號於老成朔漠之氣嚴天資毅勇崆峒之人武<lb/>
神授端莊以忠孝為身經守謙直為家法諸父毎舉宿<lb/>
將知歸徐晃沉詳㓜而特立既克紹於門風爰委用於<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-3b"/>
舊土未行真命且假劇權士心咸感於惠和封部果臻<lb/>
於寧肅既符試可湏議與能方當殄冦之時將用正名<lb/>
之典我之異渥實為訏謨以爾成慶代有殊烈禄山滔<lb/>
天之日文已載於司勲朱泚盗國之時績復書於盟府<lb/>
洎黄巢犯闕先臣進兵兄弟宗族携率征討首謀大計<lb/>
果成元功麟閣丹青鴻鍾紀勒垂之不朽永以無窮今<lb/>
則近輔元渠久未誅剪朕之欝慎格于皇天爾其思曽<lb/>
髙戡禍之勲纉父叔定傾之烈盡驅鋭旅速殄祅巢克<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-4a"/>
副家聲以康國歩服我休命所宜若何勉樹功名勿孤<lb/>
注倚<lb/>
　　　授涇州節度使張璉加檢校司徒同平章事制<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　崔　逺<lb/>
門下書云用命賞于祖不用命戮于社然自三代以還<lb/>
未有不戮暴亂不賞功庸而安國家定社稷者也近者<lb/>
徴其鋭旅討彼元兇不越月而㨗書繼聞未逾旬而鎮<lb/>
城連下易如拉朽勢若建瓴諒非昭代之才孰濟勤王<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-4b"/>
之績我有懋賞爾其聽之某官切玉雄鋒摩霄健翼智<lb/>
符靈蔡節貫寒松繼乃父之休勲鎮于巨屏誓忘家之<lb/>
壯志控彼邉陲積粟訓兵安人阜俗不忝登壇之寄彌<lb/>
光出將之門近者宋文通顯背國恩堅違君命將清叛<lb/>
亂爰仗忠良首奉詔書龔行討伐選射㦸盤矛之將率<lb/>
控弦帶甲之徒既已先啓行復深入其阻立志無慙於<lb/>
馬革輕生不讓於鴻毛矧聞纔出封疆繼降城鎮<hi>一作鎮戍</hi>
既臨賊境克保隴城振貔武之威聲斷螳螂之怒臂而<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-5a"/>
又不勞經費自備糗糧惟踴躍以用兵不因循而翫冦<lb/>
今則方憑妙畧共殄長鯨雖伐罪吊民以覩訓齊之令<lb/>
而誅妖剪恠合資掃蕩之謀是用俾壯軍威仍加相印<lb/>
以勵始終之効勿辜倚注之恩敬之戒之服我丕訓<lb/>
　　　授蘇文建邠州節度使制<lb/>
門下梁漢古封河池名郡有闗山之險阻當巴蜀之要<lb/>
衝茍非勲賢不可輕授我今有命允謂當人某官截海<lb/>
雄姿追風逸歩得左馬右人之術洞玉鈐金匱之書加<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-5b"/>
以㓜慕功名早懷壯槩攬轡藴澄清之志臨風多慷慨<lb/>
之詞頃在禁宫屢竭忠節四奉指揮之任乆彰羽衛之<lb/>
榮洎委節旄俾之鎮撫當巨逆梟夷之後是邠郊凋瘵<lb/>
之秋而爾復茂政能益堅撫字未周星律己播謳謡方<lb/>
深倚注之懷用安黎庶旋屬干戈之患每軫焦勞既互<lb/>
有奏陳慮多嫌隙冀寧生聚爰職改更復以未戮奸兇<lb/>
方思勲舊殄冦既資於上略㧾戎宜錫其名邦俾居十<lb/>
乗之榮以長萬夫之氣爾其便提驍果亟赴征行破其<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-6a"/>
城社之祅刷我宗祧之耻然後仗茲龍節蒞彼雄藩髙<lb/>
居將相之尊永保山河之誓人臣之節丈夫之榮何以<lb/>
加焉爾其自勉<lb/>
　　　授安友權安南節度使制　　鄭　璘<lb/>
門下朕以伯侯之崇列於藩翰旌鉞之寄屬在忠勞况<lb/>
其俾奉詔條佇乃聲效宜洽念功之典用資撫俗之才<lb/>
具官安友權學奥六韜術探三志得子玉理兵之要有<lb/>
少卿養士之心自屬艱難彌勵成節侍衛之勞既著星<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-6b"/>
霜之志靡渝載陟周行益恭環列校其勲績宜舉寵靈<lb/>
乃睠海隅地聮越俗每思封部尤在撫安徃分瑞節之<lb/>
榮更益公台之重爾當奉茲七徳睦彼四隣夙夜以勵<lb/>
武功周旋以修軍政成于樂土副我朝恩勉服訓詞欽<lb/>
承厥命<lb/>
　　　授錢鏐潤州節度使制<lb/>
門下登壇命帥俾宣力於四方暢轂戎車付機權於十<lb/>
乗鎮于列土委茲誠臣所以功著者寄崇勞大者賞厚<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-7a"/>
由是將<hi>疑作時</hi>
                    <graphic n="KR0574" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0574.png" mimeType="image/png"/>兼領迭擁戎旌爰稽至公遂行殊渥某<lb/>
官凌霜勁節溢匣竒鋒功成不居卑以自牧分山西之<lb/>
秀氣將<hi>疑作特</hi>禀威稜讀圮上之偏書洞知韜略名齊飛<lb/>
將績茂冠軍自撫藩條綽聞政理法去滋彰之弊人稱<lb/>
勞徠之安蔚然風聲逺陳謡詠昨者董昌輙生狂逆顯<lb/>
負恩榮既署官僚復更正朔自稔貫盈之罪敢慿城社<lb/>
之安謂天網之可逃宜有土之共棄悖慢之狀逺邇咸<lb/>
知鏐於此時獨奮忠節掃欃槍之巨祲清沴氣以無遺<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-7b"/>
爰整干戈竟開城壘㨗書上獻殊庸卓然且思勸善之<lb/>
文遂舉疇庸之命是用益其疆土盛彼旌旄増鏡水之<lb/>
名封兼金陵之奥壤合此重寄殷為大藩風煙載嚴控<lb/>
制甚廣允暢萬夫之望彌張列郡之雄我所報功斯謂<lb/>
格寵爾當勿私彼教每務謐寧偃戢兵戎拊循凋弊動<lb/>
體安人之本自成樂土之風奬任益崇鎮臨攸重勉承<lb/>
明訓徃惟欽哉<lb/>
　　　授李鐬邕州節度使制<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-8a"/>
門下漢之上將或委登壇古之萬夫用期觀政所以典<lb/>
拂素難於方面僉諧遂舉於寵章有我勲勞豈恡恩擢<lb/>
某官秉節持重抱噐謙明既熟戎韜兼通軍志拂青萍<lb/>
之出匣百錬無前整紫鷰之追風千金莫對感激而雷<lb/>
霆助順訓齊而貔武増雄爰自先朝荐逢多難功烈昭<lb/>
著金石無渝且聞宿衛之忠亦著載馳之効每稽功秩<lb/>
盡瘁十年爰用陟明嘉于一志乃睠邕部實為舊藩接<lb/>
服嶺之要衝連駱越之奥壤付兹重寄繄爾雄才爾當<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-8b"/>
清以臨人和而馭衆善施條敎動慰蒸黎蘇我彼封佇<lb/>
成樂土仍峻保安之秩式崇鎮撫之名徃惟欽哉勿怠<lb/>
丕訓<lb/>
　　　授李繼宻山南西道節度使<lb/>
門下朕以恭己視朝詳理興化對山河之美必念功臣<lb/>
聽鼙皷之聲每思良帥况其華陽奥壤黒水上㳺提封<lb/>
逺振於山川列郡豈惟於千里爰授勲略往膺撫綏斷<lb/>
自朕懷允符僉屬某官深沉曠度果敢知名秉義向公<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-9a"/>
服於吏事披堅執鋭振彼軍功奉國勵心以身率下暑<lb/>
不張盖惠若投醪刺隴坻而師必樂隨鎮洋川而人皆<lb/>
自便卓然威稱洽乃風聲今以梁漢之間撫理是切允<lb/>
思安乂諒屬智能既習俗以不遷睠寵章而宜舉况爾<lb/>
伯父鎮于是邦舊愛尚流承家益美想彼下車之後必<lb/>
聞蒞政之方爾其蘇泰蒸黎務勸耕織謐寧封境謹奉<lb/>
詔條致我巨藩成其樂土不改三公之貴用光十乗之<lb/>
權厥惟欽哉勉承嘉命可權知河陽節度使觀察留後<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-9b"/>
特進檢校司徒兼御史大夫上柱國隨郡開國子食五<lb/>
百户<lb/>
　　　授李思敬馬殷湖南節度使制<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　盧　説<lb/>
門下十國為連萬夫是長兼文武之寄居方嶽之重握<lb/>
我兵符疇咨人傑而又束神京襟帯扼衡越咽喉䟽五<lb/>
畤之封疆跨三湘之土壤節制之重柬求惟難允叶僉<lb/>
諧爰膺並命具官李思敬族著山西神交圯上鼎鍾刻<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-10a"/>
伐帶礪誓封探義府之淵<hi>唐諱一作振疑作根</hi>源暢和門之方畧<lb/>
䨇鞬小㦸承家而猨臂推竒叔豹季貍濟美而牛頭入<lb/>
夣具官馬殷夙彰竒節素挺英才究六韜三略之㣲得<lb/>
十圍五攻之要誅暴救亂戰必勝而攻必取安人和衆<lb/>
近者説而逺者來既有勇而知方善勝殘而去殺並懐<lb/>
仁抱義履信資忠載張四維俱崇七德或貳戎車之政<lb/>
令寛緩不苛或列雄鎮之偏裨動用安重使惸婺服其<lb/>
惠桀㸃畏其威為我寳臣咸彰嘉績有以難兄告老瀝<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-10b"/>
懇以聞俾諧内舉之誠爰頒試守之命有以元戎殞喪<lb/>
軍俗上陳言其以得士心可使為帥姑徇人欲爰假武<lb/>
符或曽未半朞或始逾星紀皆聞報盡允叶陟明而善<lb/>
守化條克固吾圉綏懐有庶協比其隣底貢率循于舊<lb/>
章賦事罔愆於彛制不有即真之命曷明勸賞之文是<lb/>
用授以旌旄錫之鈇鉞或昇其馭貴啟以邑封洎夫端<lb/>
揆之崇並壮方隅之寄各竭誠節以奉明恩撫字蒸黎<lb/>
尊奨王室無窮九貢静布六條咸思不溢之言以謹有<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-11a"/>
終之戒服我謨訓往惟欽哉<lb/>
　　　授孫德昭安南都䕶充清江軍節度使制<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　呉　融<lb/>
門下夫悍大患者必見危致命立竒功者乃知幾其神<lb/>
茍非憤激于衷義形於色則安能彰明大節果斷一時<lb/>
正垂象以廻天决浮雲而出日惟人所至何代無才既<lb/>
得忠賢卓然超異宜加寵數用激人倫具官孫德昭河<lb/>
右英才山西勁氣通白猿之劍術得𤣥女之兵符振跡<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-11b"/>
和門登名勇爵非義不服惟忠是圖克揚羽衛之事功<lb/>
罔墜先人之職業朕憶昨釁生不測禍起非常儲皇因<lb/>
逆黨脅從大寳為渠魁摇動萬乗幽辱兆民震驚爾能<lb/>
首唱義師力扶王室率貔武於重城之内戮鯨鯢於兩<lb/>
觀之間出予榛棘之前復我當陽之位今則皇綱反正<lb/>
天性如初議臣誠則冠彼羣倫語将略則髙於一代是<lb/>
用授之旄鉞帖以鈞衡既兼保傅之崇仍益井田之廣<lb/>
階升一品職重六都誠謂殊榮未酬忠力勉圖終始用<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-12a"/>
保休光<lb/>
　　　授王行審鄜州節度使制<lb/>
門下古之命将也推轂以示其優恩設壇以彰其異禮<lb/>
盖付以生殺之柄受其制臨之權用為翰藩以固疆土<lb/>
北馳栁塞南控金河欲静烟塵必資心膂既俞公議爰<lb/>
命誠臣某官隴右良家山西茂族禀風雷之勁氣挺鵰<lb/>
鶚之雄姿自名冠伍符身登勇爵孔明八陣列于胷中<lb/>
吕望六韜懸於掌内况早專留務甚洽政聲帝澤皇風<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-12b"/>
嘗聞其導逹殊方異域悉致其懐來耕農不廢於三時<lb/>
凋瘵盡蘇於一境夫賞功所以華國貴不逾時旌善所<lb/>
以勸人務将致理是用委之玉節寵以牙璋仍加五等<lb/>
之封更厚一成之賜於戲爰自多難常思勲臣期於倚<lb/>
注之間能濟艱難之運然則未富土地者我富之以土<lb/>
地未貴節旄者我貴之以節旄茍懐報上之心宜顯為<lb/>
臣之道勉膺重寄善立竒功山河在前終始無替<lb/>
　　　授孫儲秦州節度使制<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-13a"/>
門下武惟靖亂文以守成盖自昔之通規亦當今之令<lb/>
典况地連隴蜀城控邊陲久息戰争近經惠養思繼前<lb/>
政用安一方爰属僉諧得兹人傑某人學富縑緗文輝<lb/>
組繡有經濟安時之術負恢張出世之才加以立性端<lb/>
方操心勁直臨事罔思於擇利當官每切於推公以是<lb/>
淑齊居為理具将重其選孰與之先昨以邠土奥區逾<lb/>
時闕帥俾專旗皷用息烽煙而屬十乗未臨三軍獻状<lb/>
既聞陳請湏議改移今復以成紀巨藩仇池善地将圖<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-13b"/>
静鎮乃易麾幢不離寇土之崇増以列侯之貴仍加食<lb/>
采更重登壇於呼制獷悍者湏用其至公撫疲羸者無<lb/>
先於不擾非仗忠正兼資潔廉則何以副吾乃睠之憂<lb/>
慰彼倒懸之急勉圖終始無忽重難敬之戒之服我休<lb/>
命<lb/>
　　　授劉崇望東川節度使制<lb/>
門下武惟靖亂文以守成二者相湏百王不易眷彼左<lb/>
蜀實為奥區分襟帯於銅梁束咽喉於劍閣久纒兵革<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-14a"/>
今静烟塵當疲瘵息肩之初是循良為理之日不推舊<lb/>
德何撫新邦式副僉諧爰申寵數具官劉崇望文含大<lb/>
雅道茂中庸藹玉燭以舒和挺金相而禀秀閨門宻行<lb/>
每垂範於縉紳朋友推誠自可期於風雨藴是休稱居<lb/>
為令人洎踐歴諸華敷揚典誥廹於公議委以國鈞而<lb/>
能上宣三光下遂萬物臨事而曽無辭遜操心而惟務<lb/>
和平尋於東土多虞徐方擇帥乃兼金鉉付以牙璋爰<lb/>
自罷歸累更寒暑既經多難彌振居聲今以庸蜀休兵<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-14b"/>
梓潼無事俾衘專命往慰蒸黎而中外羣情朝廷所属<lb/>
皆言重寄可委當仁是用寵以麾幢授之方面進升揆<lb/>
路仍假台司且彰倚注之深更示統臨之重於呼汝當<lb/>
為吾輔相吾固熟爾訏謨舉必推公動能克已今欲推<lb/>
公則莫若無黨克已則在乎不貪勉副前言更彰後効<lb/>
無忘警戒以保厥圖<lb/>
　　　授孫儲邠州節度使制　　　裴廷裕<lb/>
門下惟彼邠郇連近咸鎬雜華夏羗渾之俗有公劉后<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-15a"/>
稷之風地控三州境延千里撫兹疲俗允屬名臣某官<lb/>
磊落喬松晶明片玉以雍睦作理家之本用詩書為干<lb/>
禄之基信厚難窺端荘不倚動皆顧行玉逺每耻於妄<lb/>
言志切導人季路罕聞於宿諾明鏡利劍髙謝塵埃止<lb/>
水秋山居為圭表自拔於侯府選在明庭心惟業官舉<lb/>
不避事廣明中盗侵關輔兵滿京師㳟惟先皇帝逺幸<lb/>
右蜀爾則佐彼上相首誅助桀之人賛我元勲大挫吠<lb/>
堯之黨爾後一麾出牧䨇節升壇安人得賢太守之風<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-15b"/>
訓兵盡真将軍之令龔黄並駕管樂齊肩叠是功庸宜<lb/>
臻顯貴睠乃巨屏素號名藩爰自前朝必求名帥郭子<lb/>
儀以山河之誓勘定多難白敏中用廊廟之尊經營薄<lb/>
伐近則荐其<hi>疑作興</hi>喪亂方苦流亡将欲戢彼干戈保其<lb/>
生聚朕意<hi>一作是</hi>念人惟爾所宜静以撫封儉而植已吊<lb/>
彼凋殘之後𢎞其惠愛之仁副我殷憂佇爾蘇息大司<lb/>
空貴秩左光禄崇階亦遣進封皆勸為理茍孤委任其<lb/>
如法何<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-16a"/>
　　　授韓建華州節度使制　　　楊　矩<lb/>
門下越自去秋狩于太華萬乗所至兆人是歸而大無<lb/>
不周細無不具其間舉重典振條<hi>一作頺</hi>綱封畿肅清宫<lb/>
闕斷度罔有廢事其何故哉吾有誠臣社稷之福今馮<lb/>
翊近藩襟帶河渭撫馭不謹煙塵不驚將竢廓清爰考<lb/>
前績官占蔽志吾何疑焉具官某星緯炳靈山河間氣<lb/>
理先正本謀必應機知義安居士皆盡力厚生利用人<lb/>
得保家閭閻則咸仰吏師軍旅則共推良將范宣子尤<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_458-16b"/>
先興讓成安君止用作謀以標式大朝凖䋲列鎮一受<lb/>
命則表章十上以得請為期一推心則忠孝兩全以奉<lb/>
公為本揔是全徳實吾偉人今者沙澤之陽疆理相接<lb/>
厲階斯搆改作是宜俾兼統制之權允竚撫綏之惠爾<lb/>
當視同如華濟猛以寛則吾坦然人俟安一敬服丕命<lb/>
以孚于休<lb/>
　<lb/>
　文苑英華巻四百五十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>