<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>文苑英華巻四百七十七</head>
    <p>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文苑英華巻四百七十七　宋　李昉等　編<lb/>
　文苑<lb/>
　　詞標文苑䇿三道<lb/>
　𤣥經<lb/>
　　洞曉𤣥經䇿一道<lb/>
　　詞標文苑䇿科<hi>永昌元年</hi>
　　　第一道<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-1b"/>
問朕聞立極開基之主經文緯武之君莫不象法<hi>集作法象</hi>
殊流汚隆異制至於安人導俗咸即運以垂芳緝化宣<lb/>
風各因時而播美是以道孚繩木爰膺九翼之年圖秘<lb/>
龜龍用啟六爻之代窮桑御厯押<hi>集作狎</hi>威鳳以分<hi>集作踐</hi>
司軒后<hi>集作丘</hi>列位因景雲而命軄徴汾陽之跡則十政<lb/>
方凝俯河濵之化則四門攸闢祥披玉斗理九土以興<lb/>
功祚徙金精調五聲而作教周崇六禮仁義之道為先<lb/>
漢設三章王覇之圖斯雜皆所以牢籠八際櫽括三靈<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-2a"/>
齊四大以居尊叶五神而稱正且隨時之義既不相沿<lb/>
師古之言又聞前誥朕欽承先聖顧<hi>集作對</hi>越上𤣥當宁<lb/>
興懐真切推溝之慮凝旒結想方深馭朽之情思所以<lb/>
式展宏猷勉康庻績而撫兹薄德昧此永圖爾等積學<lb/>
多聞含章獨秀未顯疇庸之德宜申待扣之音適時之<lb/>
務何先經國之圖何取<hi>集作最</hi>帝皇之道奚是王覇之理<lb/>
奚非佇聴良謨朕将親覽<lb/>
　　　對　　　　　　　　　　　張　説<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-2b"/>
對臣聞舜命昌言漢徴極諫嘗覧千古賢哉二君今陛<lb/>
下發德音下明制<hi>集作詔</hi>選空巖穴訪匝輿臺大哉邈乎<lb/>
過之逺矣臣以草莽<hi>集作芳</hi>之賤謬當<hi>集作忝</hi>車乗之招誠<lb/>
不足以庻㡬王庭充塞天問<hi>集作充塞天闕非</hi>伏讀聖㫖乃知<lb/>
天情之所在<hi>集作存</hi>焉臣聞昔者鳥跡代繩龜<hi>集作龍</hi>文演<lb/>
卦水土遷王時更萬祀金木互興人非一姓<hi>集作性非</hi>暨乎<lb/>
三皇五帝氏徃夏商<hi>集作殷</hi>周漢氏作或導人以禮樂或<lb/>
驅俗以政刑或革<hi>集作救</hi>弊以忠敬或沿風以文武非師<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-3a"/>
古之誥有殊盖隨時之義且異<hi>集作異也</hi>伏惟聖母神皇陛<lb/>
下誕受鴻基光膺駿命若曰<hi>集作粤若</hi>立極格天之業論道<lb/>
布政之典任賢克暴之功出洛飛雲之瑞此並藏緯玉<lb/>
冊勒休金版鬱映於前古揚光於後葉者矣至於<hi>集作若</hi>
創業垂統之則宏猷永圖之義<hi>集作美</hi>重光三聖載<hi>集作再</hi>
清六合可不謂然乎猶或惕慮推溝勞謙馭朽謝文明<lb/>
於薄德想疇庸於清<hi>集作下</hi>問此陛下之至譲也愚臣何<lb/>
足以知之䇿曰適時之務何先經國之圖何取<hi>集作最</hi>臣<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-3b"/>
聞古者因人以立法乗時以設教以義制事以禮制心<lb/>
夫人者理得則氣和業安則心固崇譲則不競知耻則<lb/>
逺刑若強人之所不能雖令不<hi>集作莫</hi>勸禁人之所必犯<lb/>
雖罰且違故曰政不欲煩煩則數數則政無定<hi>集作煩則數改</hi>
<hi>數改無定</hi>人懐茍免之心網不欲密密則巧巧則文多傷<hi>集作</hi>
<hi>密則深文深文多傷</hi>下有非辜之懼竊見今之俗吏或匪正人以<lb/>
刻為明以苛為察以剥下為利以附上為誠綜覈之詞<lb/>
<hi>集作司</hi>考課專於刀筆撫字之宰軄務具於<hi>集作為</hi>簿書陛<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-4a"/>
下日昃雖勤守宰風化多闕臣以為将行羙政必先擇<lb/>
人失政謂之虐人失人謂之傷政舍人為政雖勤何為<lb/>
伏願陛下進經術之士退掊克<hi>集作刻</hi>之吏崇簡易之化<lb/>
流愷悌之風畫一成歌此適時之務也慎賢而用此經<lb/>
國之圖也茍能英才不棄大化方隆而猶曰朝謝垂衣<lb/>
野非擊壌則文武之道尚何言哉堯舜之君徒虚語耳<lb/>
䇿曰帝皇之道奚是王覇之理奚非者布在方冊臣聞<lb/>
之矣聖<hi>集作皇</hi>人御厯上淳而下信帝者應<hi>集作膺</hi>期君明<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-4b"/>
而臣哲周用王道教化一而人從漢雜覇道<hi>集作攻</hi>刑政<lb/>
嚴而俗偽故親譽優於畏侮文景劣於成康謹對<lb/>
　　　第二道<lb/>
問朕禮崇三典方𢎞慎罰之規書著五刑不以深文為<lb/>
義朕母<hi>集作君非</hi>臨赤縣子育黔黎夏日貽憂懼青牛之結<lb/>
氣秋荼軫念慮丹筆之成寃然以人尚掛於湯羅情倍<lb/>
深於禹泣頃者荆郊起祲淮甸興<hi>集作服挺</hi>祅朕惟罪彼元<lb/>
凶餘黨並從寛宥今敬真<hi>徐敬業弟</hi>之軰猶藴狼心不荷再<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-5a"/>
生之恩重構三藩之逆還嬰巨釁便犯嚴科豈止殺之<lb/>
方乖於折衷将小慈之澤爽彼大猷子大夫等學富三<lb/>
冬才髙十室刑政之要寔所明閑傾此虚襟佇聞良説<lb/>
　　　對<lb/>
對臣聞刑以助教德以閑邪先王慎於好生大易誡於<lb/>
緩死今陛下母<hi>集作父非</hi>臨黔首子育蒼生孚佑下人克配<lb/>
上帝然有東南小侵荆蠻逺郊雖聖德泣辜尚用防風<lb/>
之戮天心罪已仍勞淮甸之師<hi>集作征</hi>其有詿誤閭閻脅<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-5b"/>
從井邑陛下愍孤孀於海淮恤困窮於江漢捨從寛宥<lb/>
此陛下之恩也而蕞爾餘孽蠢兹頑兇思弄兵於漢地<lb/>
之下将構釁<hi>集作難</hi>於戎狄之域罪盈稔貫禍得萌芽此<lb/>
又陛下之明也今陛下乃賜臣䇿曰豈止殺之方乖於<lb/>
折衷将小慈之澤爽彼大猷臣實見折衷大猷之規不<lb/>
知小乖微爽之義也䇿曰刑政之要實所明閑臣聞政<lb/>
同<hi>集作猶</hi>水火刑譬陰陽頃者三監亂常有司既糾之以<lb/>
猛于今四罪咸服陛下宜濟之以寛明肆赦之渥恩安<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-6a"/>
萬人之反側布深仁於羅鳥收至察於泉魚豈不大哉<lb/>
天下幸甚且夫人者甿也暗而不可罔庻者衆也愚而<lb/>
不可欺是以<hi>集作故</hi>刑在必澄不在必慘政在必信不在<lb/>
必苛故明王之理天下也刑一則人畏而不干政簡則<lb/>
俗齊而不偽於是禍亂不作災害不生君安於上臣<hi>一作</hi>
<hi>人</hi>悦於下百姓日用<hi>集作/而字</hi>不知其然四海之内風行<hi>六字</hi>
<hi>集作四海風動</hi>惟帝之則道暢鍾石聲流舞詠其行已也非他<lb/>
所理者以此刑政之要庻㡬一隅謹對<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-6b"/>
　　　第三道<lb/>
問朕聞仰觀乾象房心為布政之宮俯察坤元河洛建<lb/>
<hi>前篇作惟</hi>受圖之所是以上稽珠緯得風雨之和下表圭躔<lb/>
<hi>集作[門@里]</hi>均逺近之節定都考室斯焉是崇顧以庸虚謬<hi>集作</hi>
<hi>恭</hi>膺大寳乾乾夕惕毎軫納隍之懐栗栗<hi>集作懔懔</hi>宵興恒<lb/>
勞馭朽之念而昊穹眷命靈貺屢彰雲構既隆天城斯<lb/>
畢是用内省多愧上答愈<hi>集作逾</hi>勤将欲殷薦有常嚴配<lb/>
不墜光啟惟新之躅申明祀典之方順四時以布和風<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-7a"/>
考五物以作<hi>集作而行</hi>正氣盛禮之要猶慮未𢎞爾等並積<lb/>
學基身含章表質或逺從賔薦<hi>集作貢</hi>聲滿於州閭或遐<lb/>
應搜楊譽光於朝選採皇王之奥㫖援<hi>一作㧞</hi>周漢之前<lb/>
蹤藴<hi>集作儲</hi>彼胷襟咸應備曉未知何代之政叅酌<hi>集作詳</hi>
適中何禮之規施用為切<hi>前篇作當</hi>務從必簡之道式<hi>前篇作庻</hi>
崇可乆之基陳彼<hi>集作試陳</hi>嘉謀爾其揚㩁思擢太常之第<lb/>
副朕求賢之懐<hi>集作意</hi>
　　此篇問目又載四百七十二巻前已削去<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-7b"/>
　　　對<lb/>
對伏惟陛下則天法地畏命重人㨿河洛之規模緫風<lb/>
雨之交㑹軒后魚圖之水建邦設都周公龜墨之地考<lb/>
堂作室靈祗降福嘉祥薦祉制同神造力以子來時<hi>集作</hi>
<hi>将</hi>以殷薦上帝至德也嚴配先王至孝也加以八風攸<lb/>
序四時克諧無得而稱能事畢矣猶復執勞謙之不已<lb/>
懼盛禮之未𢎞訪末學之臣詢稽古之政斯事體大臣<lb/>
何足言然而敢不欽承以竭涓滴耳䇿曰何代之政叅<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-8a"/>
詳適中何禮之規施用為切臣謹錯綜三五明徴典墳<lb/>
<hi>集作謨</hi>竊以緯武經文布方䇿而非逺英風顯號流頌聲<lb/>
而可襲未有反義背德而致昇平之政棄古<hi>集作禮</hi>違經<lb/>
以克永終之禄莫不發號施令<hi>集作德惠</hi>法乾坤而<hi>集作之</hi>動<lb/>
静執契懸衡順金木之刑德<hi>集作政</hi>是故青陽𤣥室遵季<lb/>
孟而觀風白輅朱旗乗<hi>集作因</hi>離兊而布政養老用上庠<lb/>
之禮教胄取大學之義環水著辟雍之名嚮陽表明堂<lb/>
之位蓋所以享羣瑞朝諸侯班正<hi>集作朝</hi>朔調景緯成簡<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-8b"/>
易之業<hi>集作基</hi>崇乆大之基<hi>集作業</hi>也皇王奥㫖庻此詳探<lb/>
周漢前蹤固難守<hi>集作專</hi>用臣才智駑劣草莽鯫生至如<lb/>
軍國務廣政刑理急但至敬無文信言不美陛下欲聽<lb/>
其説必觀於事将逆<hi>集作違</hi>其謀先求諸道危言抵禁破<lb/>
膽寒心伏惟聖主稽<hi>集作稍</hi>留天聽謹對<lb/>
　　　洞曉𤣥經䇿<hi>天寳闕年</hi>
問大象無體𤣥功陰隲雖禀生之類萬殊而含道之原<lb/>
一致是以至人垂訓將以利物演為真宗貽厥後學包<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-9a"/>
括六藝周流八表或因事以立言或寓言以<hi>集作而</hi>詮意<lb/>
至如交樂於天交食於地不相與為事不期<hi>集作相</hi>與為<lb/>
謀善無所私惡無所棄施之於教何以<hi>集作所</hi>勸勉經曰<lb/>
不争善勝不言善應正直如䋲平易如水常務斯道何<lb/>
<hi>集作曷</hi>徃不臻又曰善建不㧞善抱不脱子孫以祭祀不<lb/>
輟斯言信矣昔放勛欽明光宅天下人歌擊壌政叶雍<lb/>
熈可謂善乎建抱善<hi>集作免</hi>乎㧞脫宜其帝緒<hi>集作絲</hi>蕃逺<lb/>
貽厥孫謀綿綿𤓰瓞邁德垂裕何丹朱之不嗣而祭祀<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-9b"/>
輟乎又天無二日民無二王若以天下觀天下豈有二<lb/>
君乎夫君為元首臣為股肱君無賢臣誰與共理粤若<lb/>
舜舉八元致垂拱之化漢用三傑成覇王之業夏殷之<lb/>
末任佞去<hi>集作棄</hi>賢宗社淪亡為無匡輔經稱不尚賢者<lb/>
其㫖何也<hi>集作哉</hi>聖人立教專氣致柔故刑不欲勞徃不<lb/>
欲竭深根固蔕可以常存則有朝穆肆任<hi>集作固穆肆枉非</hi>勞<lb/>
逸過度促齡損性却<hi>集作都</hi>以為然又有惟静惟清守貞<lb/>
守朴二經之説何取則焉又聞善攝生者動與吉㑹虎<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-10a"/>
不措爪兵難容刃單豹嵓居水飲身代俱損壽永色孺<lb/>
不免噬搏何衛生之不異而利害之頓殊子既洞曉𤣥<lb/>
經探微索隱矛盾若此何以㑹明側席虚心佇聞啟沃<lb/>
　　　對　　　　　　　　　　　獨孤及<lb/>
對臣聞道之為物無名無形蓋聖人酌而用之推而𢎞<lb/>
之取其精以脩身用其麤以頓<hi>集作㧞</hi>物從本降跡散朴<lb/>
為噐於是有可道之道忘言之言其大畧雖以冲寂為<lb/>
宗虛極為體然妙用無朕故不可致詰今陛下詰其體<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-10b"/>
探其宗豈不欲因言演教其<hi>集作於</hi>教遺有夫長風吹而<lb/>
衆竅號則大無不動細無不應况陛下用為大道<hi>作大道為</hi>
<hi>非</hi>以皷羣有臣則吹萬之一音也敢不唱於衆竅之末<lb/>
臣謹按天有施地有利用天之施以處其和謂之交樂<lb/>
分地之利以養其正謂之交食夫相與生於有為有為<lb/>
生於有事有事則謀名存矣善惡生於公私公私生於<lb/>
用用則棄名立矣然聖人有為不為焉有事無事焉有<lb/>
謀不謀焉有善無善焉有惡無惡焉冺善惡於一致合<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-11a"/>
同異於萬殊則妙門可存教父斯立<hi>一作在</hi>臣又按道徳<lb/>
經云天罔恢恢踈而不失常有司殺者殺之此不争善<lb/>
勝之應也文宣王稱天何言哉四時行焉百物生焉此<lb/>
不言善應之驗也周書云無偏無黨王道蕩蕩此正直<lb/>
如䋲之效也經又云居善地心善泉<hi>英華作淵非</hi>與善仁<hi>集作</hi>
<hi>人</hi>言善信<hi>英華於/字非</hi>此平易如水之證也陛下垣<hi>集作𢎞</hi>其<lb/>
言挹其道以為天下式三<hi>集作四</hi>十有二載矣且復推功<lb/>
外名不有不恃考言詢事若冲若缺詔臣等曰常務斯<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-11b"/>
道曷徃不臻臣鯫生也焉知其辨雖然有一於此願陛<lb/>
下守而勿失與神為一使神不逺於人人不逺於天天<lb/>
人合并<hi>集作契</hi>如影響交應則甚夷之道焉徃而不臻夫<lb/>
有國者必善建皇極善抱至道道之不存傾其宗遷其<lb/>
社之謂㧞桀放<hi>集作奔</hi>南巢受死牧野是也極之不建失<lb/>
其噐亡<hi>一作䘮</hi>其國之謂脫太康去洛汭幽王敗驪山厲<lb/>
王流彘是也至如堯知天歴在躬故以至公官天下天<lb/>
下戴之而不辭知丹朱不肖又以至公禪天下天下去<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-12a"/>
之而不怨可謂邁德矣其後裔更覇迭王重之以御龍<lb/>
唐社之代禄可謂垂裕矣陛下興廢繼絶立五帝祠即<lb/>
<hi>集作節</hi>春秋備其祭典亦可謂祭祀不輟矣方之㧞脱臣<lb/>
謂不同經曰不尚賢使民不争大哉聖人之知微知彰<lb/>
乎天尚賢者國家之所當先然古先聖人曰<hi>二字集作王</hi>雖<lb/>
求賢審官其用未始不無為也而聖人能無為於求賢<lb/>
不能使無為無迹存則有為者尚之以為利於是有餙<lb/>
智以驚愚脩身以明汙其漸起於一時之名其弊存乎<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-12b"/>
千載之後不尚賢者非謂廢股肱之任絶臣輔之力也<lb/>
盖欲因時致功功成則遺<hi>集作遣</hi>而遺之因義立事事遂<lb/>
則有而無之無之則跡㓕跡㓕則争息争息則於為無<lb/>
為於事無事雖八元以翼唐弼虞三傑之戡秦㓕項其<lb/>
無為無事一也若夫齊天地𡨕萬物莫大於全真專氣<lb/>
致柔全真之本也惟清惟静全真之中也各然其所然<lb/>
各可其所可全真之末也設教者三合其道一以貫之<lb/>
雖逍遥與道養殊途然性静與力命同轍茍因其命<hi>集作</hi>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-13a"/>
<hi>合</hi>而較其分則子産不得不勞於刑政朝穆不得不逸<lb/>
於肆任若矯其肆任之性以狥刑政之端是續鳬截鶴<lb/>
虧其全矣故聖人以大猷御六氣之辨以大方合二經<lb/>
之旨明應變無方立言不一學者宜忘言以䆒其體統<lb/>
不可執言以滯其<hi>集作於</hi>筌蹄經不云乎返<hi>老子作及</hi>者道之<lb/>
動惟動而常静静可以取則權足以合義義無反經凡<lb/>
養生者以本為精以物為麄閉其外慎其内迹不踐凶<lb/>
危之境故兵不能容其刃心不居馮暴之地故虎安得<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_477-13b"/>
措其爪茍守其精而遺其麤故得於内而䘮<hi>集作於</hi>其外<lb/>
外内無以持其分則衛生之經悖矣謂之不異臣竊異<lb/>
之至如希㣲大體徼妙𤣥鍵陛下得黄帝之遺珠乆矣<lb/>
雖廣成無所陳其至精傅説無所用其舟楫啟沃之問<lb/>
豈臣及之有黷睿謀懼隕越于下謹對<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文苑英華巻四百七十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>