<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>文苑英華卷五百七十四</head>
    <p>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文苑英華卷五百七十四　宋　李昉等　編<lb/>
　宰相讓官三<lb/>
　　代杜司徒讓平章事表一首<lb/>
　　為鄭相公讓中書侍郎平章事表一首<lb/>
　　為齊相公讓修國史表一首<lb/>
　　代人讓宰相表一首<lb/>
　　為杜相公讓河南等道元帥表一首<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-1b"/>
　　代裴相公讓平章事表一首<lb/>
　　為集賢崔相公讓大學士表三首<lb/>
　　為蕭相公讓官表一首<lb/>
　　　代杜司徒讓平章事表　　　吕　温<lb/>
臣某言伏奉恩制授臣檢校司徒充度支使兼鹽鐵轉<lb/>
運等使依前同中書門下平章事恩奬殊常授任非據<lb/>
承旨慶忭省躬慙惶中謝臣素無異能幸逢昌運頃因<lb/>
人舉累荷國恩聲績靡聞塵忝增懼陛下丕承景命光<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-2a"/>
闡鴻猷理財阜人尤所注意臣竊位時久妨賢愧深柄<lb/>
用之地甘心自絶豈謂大明私照𤣥造曲成俾叅論道<lb/>
兼領經費當至化鼎新之日在微臣遲暮之年將何以<lb/>
上副宸衷外弭官謗負乘為盜<hi>一作寇</hi>冰炭在懷庶遵周<lb/>
任之言敢飾范宣之讓伏惟睿鍳俯亮愚誠特降殊私<lb/>
賜寢嚴命則聖朝無虚授之議微臣遂審已之宜遐邇<lb/>
之間孰不知勸無任懇迫屏營之至<lb/>
　　　為鄭相公讓中書侍郎平章事表<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-2b"/>
　　　　　　　　　　　　　　　權德輿<lb/>
臣某言伏奉今日恩制授臣中書侍郎同中書門下平<lb/>
章事詔書自天受命惶悸俯伏循省不知所容中謝臣<lb/>
聞宰理中樞從古所重貞敎化之本導陰陽之和外撫<lb/>
四夷内循百職或乖於是則謂曠官臣志在服儒才非<lb/>
經遠爰自筮仕期於代耕而遭時踰量踐歴朝序自奉<lb/>
禁中之職累叨望外之恩超貳冬官兼司選部流品未<lb/>
序銓綜乖方以榮為憂伏待譴責豈謂特延睿渥叅列<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-3a"/>
廟謀以瓶筲之資當柱石之重况臣自去夏尚守臺郎<lb/>
周月之間遂懸相印承陛下厲精之切副陛下則哲之<lb/>
明循量省躬必知不可伏乞俯廻詔命别選公才敢瀝<lb/>
血誠上黷天鍳無任惶懼懇迫之至謹奉表陳讓以聞<lb/>
<hi>貞元十四年七月二十五日</hi>
　　　為齊相公讓修國史表　　　　前　人<lb/>
臣某言臣去月九日於延英對陛下勤求理本語及史官<lb/>
遂命崔損承旨令臣兼修國史臣省已無取受恩殊常<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-3b"/>
蒼黄震驚未及陳露今日中使某乞奉宣進止授臣此<lb/>
職竊自思忖非所克堪感戴屏營不知所據伏以褒貶<lb/>
善否裁成義類直辭是繫往哲攸難臣謬踐台司無補<lb/>
皇化每憂覆敗上負聰明豈足以再紆宸慈累忝榮渥<lb/>
稽前古之彛訓昭聖朝<hi>集作明聖朝一作聖明</hi>之法誡立言載筆<lb/>
豈易其人量力循涯自知不可又自貞元四年李泌後<lb/>
宰臣遂不兼此職蓋以論著慎重留於聖心自非時謂<lb/>
全才何以遠循故事用此内省以榮為憂況君舉必書<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-4a"/>
時同堯舜之理任人以器顧無遷固之能所覬殊私特<lb/>
寢成命無任感恩惶懼之至<hi>貞元十八年五月十八日</hi>
　　　代人讓宰相表　　　　　　白居易<hi>為徽之作</hi>
臣某言伏奉今日制書授臣某官同中書門下平章事<lb/>
者寵擢非次憂惶失圖蹐地跼天不知所措臣某誠兢<lb/>
誠惕頓首頓首臣聞上理陰陽下平法度外撫夷狄内<lb/>
親黎元使百官各修其職一物不失其所此宰相之任<lb/>
也臣有何功德有何才能越次超倫忽承此命下乖人<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-4b"/>
望上紊朝經致冦速尤無甚於此臣謬因文學忝列班<lb/>
行先朝乏人擢居内職星霜屢改爵秩驟加未逾十年<lb/>
忽登相位名浮於實任過其才豈唯覆餗是憂實累知<lb/>
人之鍳况陛下肇開厯政將致升平輔弼之臣尤宜愼<lb/>
擇臣粗知古今敢言本末若樞衡要地初不得人則理<lb/>
化勞心終無成日此所以重陳手疏再瀝血誠乞廻此<lb/>
官别授能者臣若得其請便不負恩情見於辭非敢飾<lb/>
讓皇天白日實鍳臣心無任懇欵屏營之至謹奉表陳<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-5a"/>
讓以聞<lb/>
　　　為杜相公讓河南等道元帥表一首<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　常　衮<lb/>
　　此篇見五百七十六卷<lb/>
　　　代裴相公讓平章事表　　　杜　牧<lb/>
臣某言臣伏奉今月日制書除臣某官同中書門下平<lb/>
章事者祗奉成命進退失圖捧詔兢惶銜恩戰慄臣誠<lb/>
惶誠恐頓首頓首臣本書生仕逢聖代掌綸言於西掖<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-5b"/>
作藩守於名邦自顧才能已是踰越陛下奬遇不次㧞<lb/>
擢過分春闈典貢地官掌財咸無政能粗免愆闕及擢<lb/>
為莞榷累受寵榮雖竭盡疲駑欲禆萬一而才疎智拙<lb/>
不効涓塵夫宰相之任前賢有言如涉川有舟如幽室<lb/>
有燭代天理物為人具瞻豈伊小臣而膺大任今朝廷<lb/>
髦雋並集<hi>集作髦俊並作</hi>名德森然或多歴庶官或皆有功實<lb/>
或四方屏翰或已著勲勞舉而用之無不可者如臣凡<lb/>
淺豈宜委任伏乞俯廻天鍳更擇時賢必能丹青帝圖<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-6a"/>
金玊王度使微臣無尸位<hi>集作祿</hi>之誚聖王有得賢之名<lb/>
非唯微臣獲安實亦天下幸甚無任悃懇血誠之至<lb/>
　　　為集賢崔相公讓大學士表　錢　珝<lb/>
臣某言臣昨奉恩命加臣某官者非常之澤禀命實難<lb/>
今月某日已奉表讓訖伏慮聖慈所注宸旨未廻累足<lb/>
屏躬自逃無地遂敢再傾肝膈仰告睿明臣雖至愚非<lb/>
敢飾讓一則副陛下用臣之公道保陛下知臣之遠圖<lb/>
一則惜朝廷之典章重朝廷之爵秩永惟矜鍳在我聰<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-6b"/>
明伏以顯賞之恩殊勲是稱凡施君命必合國章昨者<lb/>
逆將興妖急兵<hi>一作稱</hi>構變災匪同於天作患實過於主<lb/>
憂咎在輔臣理當昭憲但臣久罹强刼莫扈出居走間<lb/>
道以獲歸乃王靈之所被免致陷身之禍得陳拜首之<lb/>
容伏蒙陛下特閔驚危盡寛罪戾收雷不振就日復安<lb/>
尚處弼諧空知慙感至於遽停輦輅近駐郊圻廟貌不<lb/>
遙園陵可望是陛下孝通祖考所以不遠京師也又能<lb/>
庇茅茨抵臨草莽潛施英畧使殄逆徒坐待梟夷風行<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-7a"/>
號令然後决乘輿之反正慰父老之怨思謀夫自多睿<lb/>
志先定是陛下精感社稷所以不移節序重啓昌期咸<lb/>
資聖斷臣將何力可助𤣥功比者殊渥遽臨莫知所以<lb/>
為賞之僭懼及淫人春秋正言國家大事聖朝行之則<lb/>
有損微臣受之則無名且臣叨荷休明貴為宰物兢兢<lb/>
守道尚懼僭尤汲汲經邦未能報効今伐叛之地實非<lb/>
近藩虜馬方飲於渭川戎帳頗施於秦甸農商半收貢<lb/>
賦鮮通中外未安宵旰多慮凡垂恩澤先布瘡痍次及<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-7b"/>
勲功方為<hi>闕</hi>　　　　　　　　　元和聖武乃顧淮<lb/>
西宰臣裴度總統全師削平宿寇勤勞忠烈史䇿昭煥<lb/>
獻㨗還都書勲行賞持衡之地但加金紫之階詎是憲<lb/>
皇之恩澤不深裴度之勲名不盛此乃愛重彛憲保持<lb/>
大臣遂令賞薄於功欲使衆稱其美列祖遺法陛下聿<lb/>
修在臣感恩欲增聖德中書故事常欲兼官雖當叙進<lb/>
之間亦在歲時稍久錫之有度拜者則安臣又非宜朝<lb/>
將何論奠食之命令典俱存求而論之斯事非細軍儲<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-8a"/>
方困公聚正虚郡國凋殘乃陛下殷憂之本臣僚艱窘<lb/>
是陛下軫䘏之秋而宰臣獨以膏腴贍其封邑人情頗<lb/>
惑事理不通承命以來連宵審度粗能祗荷皆欲寵光<lb/>
何敢進犯天顔尚煩俯察誠憂赫怒其可苟安不言則<lb/>
負任使之恩有讓則違奬擢之旨有違無負明主必容<lb/>
情激辭多憂緣寵過伏乞特廻霈澤且使燮調息致寇<lb/>
之危疑合興邦之理道臣某無任死請迫切懇悃之至<lb/>
　　　第二表　　　　　　　　　前　人<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-8b"/>
臣某言臣昨蒙聖恩加臣某官實封等瀝誠雖切天鍳<lb/>
未回今月某日又奉宣命賜臣持危匡國致理功臣者<lb/>
寵光踰溢俯僂驚惶昨已奉表陳讓訖恩出一時事非<lb/>
常典衆方興論内不自容是以伏紙寫心累干睿鍳未<lb/>
蒙俞允匪獨驚危朝省夕思且涕且激臣腐材弱質叨<lb/>
列公台何施尊主之能未立為臣之節而艱難之後陛<lb/>
下待遇愈優食必分甘言皆動色𢎞慈厚禮前代所無<lb/>
比及今兹適當反正斷<hi>一作頓</hi>自不疑之旨遽行非次之<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-9a"/>
恩則臣竊驚孤心兼量愚分仰酬萬一且合如何至使<lb/>
堅讓未休蓋亦深知不可上惟聖德恐有失中受詔之<lb/>
難血誠在此陛下以歸復之慶謂臣有參贊之功嘉謀<lb/>
既出於𤣥機勝畧必資於英决恭惟茂實前已備論上<lb/>
聖推不宰之心而具臣乏可書之績則甄賞之命遵行<lb/>
及私唯增鄉校之言兼致匈奴之笑否臧足驗損益可<lb/>
知况臣在中書又殊同列彥若與博執政在臣之先或<lb/>
累歲燮和或踰年鎮撫弼違斯切成效固彰臣自再忝<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-9b"/>
秉鈞初當變律未調鼎餗徒辱車茵遂罹向闕之兵莫<lb/>
救燎原之火至于今日無補立朝寵奬重恩臣實非稱<lb/>
伏以奠食之命雖著舊章蓋上將平戎大勲卓立超酬<lb/>
特賞始可勝任行於文臣此事固少况在今日不並往<lb/>
時天下編氓殆無膏血筋力盡疲於戰伐經營多廢於<lb/>
耕桑所在聚兵肆為厚斂不免者痛侵刳剥可免者患<lb/>
至流亡鄉敝家殘不勝條説寧於此際更可重傷兼計<lb/>
百户之封歲當五百餘萬軍儲常廢國用急須以此校<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-10a"/>
之所濟非少今陛下焦勞睿算臣等涸竭智謀蓋為朝<lb/>
廷日憂匱乏曷若廻非宜之恩命救急務於公家聖慮<lb/>
既寛臣心自泰生人不加於怨苦經費自濟於艱危𢎞<lb/>
陛下為國之資伸微臣代天之極幸以是竊度實敢固<lb/>
違加臣之名本加<hi>疑</hi>武將伏自先帝興復之後宰臣特<lb/>
授殊恩且類權宜何光定制况臣執政為日未多安可<lb/>
輙冐憲章當此多數伏自陛下光承丕搆實耀英謀如<lb/>
秦權黃鎬之凶徒及近歲逋誅之大寇載揚我武克致<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-10b"/>
明刑此外凡有兇渠未嘗漏網聖功神畧可謂赫然去<lb/>
年公卿等合彼兆庶之心遂有鴻名之請封章四上伏<lb/>
奏累陳陛下以時未戢兵人多言病不循令典不顧羣<lb/>
情久執至謙畢奪衆懇作聖有歸於公堂上言敢犯於<lb/>
聖明夫元首股肱<hi>闕</hi>
　　　　　　　　陛下讓懿號於去年臣則受鉅名<lb/>
於今日<hi>闕</hi>　　　　　不同一體之榮與之則臣蒙姑<lb/>
息之愛矧於事實未合便宜近者國之名器多假諸侯<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-11a"/>
法度久踰改張何暇宰臣謹畏再務率先尚慮驕矜不<lb/>
能儆戒陛下若於朝廷未安之際藩方難<hi>一作臨</hi>制之時<lb/>
忽使輔臣併加殊事則勲侯戎帥越例貪求中書自思<lb/>
無以奏奪空煩聖慮益壞政經是因今日之恩復作他<lb/>
時之患諒非細故得不極言累陳切讓之辭庶獲洞開<lb/>
之鍳上祈聖哲備識愚衷寵渥未收憂心如灼生惟富<lb/>
貴誰無崇盛之謀禍在滿盈臣有顛危之懼方承任使<lb/>
必覬哀矜伏乞聖慈速降明詔允許臣某無任瀝血輸<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-11b"/>
懷祈恩俟命激切惴悸之至謹奉表陳讓以聞<lb/>
　　　第三表<lb/>
臣某言臣叨膺殊渥特越常倫一縷千鈞非能比重累<lb/>
棊加卵何足為危是以繼獻封章靣陳肝血宸衷益注<lb/>
寵數不移未允愚私如中狂疾伏以皇帝陛下恢張天<lb/>
覆優遇宰衡流澤而唯恐不深錫爵而惟恐不重欲行<lb/>
君德更邁古皇茂典畢申睿慈未足内惟感激旁有神<lb/>
明則臣報効之端合識安危之道臣昨者辭讓繼具鋪<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-12a"/>
陳不敢更俟煩文上干聖覽但以陛下大崇儒術多悅<lb/>
羣書經誥之間講論尤切察臣子去就之分考生人禍<lb/>
福之源固以精辯否臧盡詳炯戒今臣之懇激尚敢披<lb/>
陳夫貴而知懼者春秋所書祿不期侈者尚書之訓苟<lb/>
忘斯論何以全身况臣之年歲當丙子四十强仕血氣<lb/>
方剛求之族類之間初在簪裾之列而臣亨逢廣運夙<lb/>
忝重官爰自前年已居台輔至于今日復列鼎司享於<lb/>
極位之中處在羣寮之上潛憂弔者已在臣門凡有寵<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-12b"/>
光每宜畏避則官無厚謗天祐微躬上可以永保陛下<lb/>
之恩次可以善守先臣之嗣是非之際物理甚明如或<lb/>
終自昏迷仍貪寵利害盈之罰更在何人太盛之災不<lb/>
到他日今陛下以崇名重器豐祿殊榮併壓臣身必速<lb/>
天咎倘此期未至尚或苟容而焚灼常苦於寸心芒刺<lb/>
日加於四體精神紛擾疾疹交侵便至乞骸何能充位<lb/>
雖臣欲陳綿力粗補萬㡬更䇿懦才何康庶政固無門<lb/>
於立效徒抱恨以自尤且臣在同列之間擢用最近等<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-13a"/>
衰之制輕重有宜今臣所蒙制命授集賢殿大學士序<lb/>
遷彛典寵飾新恩難有固違謹當祗受其功臣名號官<lb/>
階爵賞實封等深思僭溢必致邅災敢激飾讓之名願<lb/>
擇常存之福且將勤勵獲佐盛明直露情私寜欺君父<lb/>
伏乞聖慈終賜矜允臣某無任迫切泣請恐悸之至<lb/>
　　　為蕭相公讓官表　　　　　元　稹<lb/>
臣某言伏奉今日制書授臣某官者恩加望外寵過憂<lb/>
深魂魄驚翔手足失墜臣某中謝臣猥以凡材謬居重<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-13b"/>
任當陛下維新之始辱陛下爰立之恩有累樞衡無裨<lb/>
衮職外致匈奴之哂内失蒼生之心推換炎凉因循德<lb/>
澤妨塞賢路塵忝台階自顧疲驂方求息駕豈謂陛下<lb/>
特迂神鑒曲盼凡材<hi>集作曲用朽材</hi>再生<hi>集作提</hi>腹背之毛重委<lb/>
股肱之地大辜<hi>集作孤</hi>人望猶簡帝心雖君父深恩莫知<lb/>
其惡而駑駘力竭何以自安豈敢退而生光<hi>集作全</hi>實願<lb/>
求其死所伏望再移天眷重選時英特廻加膝之恩别<lb/>
受沃心之相全陛下始終之道成微臣生死之榮無任<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-14a"/>
懇迫慚懼之至<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_573-14b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文苑英華卷五百七十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>