<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>文苑英華卷五百九十七</head>
    <p>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文苑英華卷五百九十七　宋　李昉等　編<lb/>
　謝追贈官䘮葬<hi>此卷英華所編失年代先後今正之</hi>
　　謝贈官表一首<lb/>
　　為寧王謝亡兄贈太子太師表一首<lb/>
　　謝贈亡妻鄭國夫人表一首<lb/>
　　謝贈姊隴西郡夫人表一首<lb/>
　　謝賜男絹等物并贈亡妻晉國夫人表一首<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-1b"/>
　　謝追賜父母官表四首<lb/>
　　代韋令公謝先人贈官表一首<lb/>
　　代路中丞謝先人贈官表一首<lb/>
　　為杜司徒謝追贈表一首<lb/>
　　代兵部崔相公謝追贈三代表二首<lb/>
　　為宗舍人謝賻贈表一首<lb/>
　　初七謝恩表一首　　　遷祔謝恩表一首<lb/>
　　為義興公求拜掃表一首<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-2a"/>
　　為義興公陳請終䘮表二首<lb/>
　　為田僕射薨謝制使問表一道<lb/>
　　為田神玉謝賜錢供兄葬表一首<lb/>
　　為田神玉母太夫人謝男神功葬賜錢及神玉領<lb/>
　　　節度表一首<lb/>
　　為田神玉謝兄神功於京兆府界擇葬地表一首<lb/>
　　為田神玉論<hi>疑作謝</hi>不許赴上都䕶䘮表一首<lb/>
　　為田神玉謝詔葬兄神功畢表一首<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-2b"/>
　　　謝贈官表　　　　　　　　常　衮<lb/>
臣衮言伏奉今日恩命臣亡祖故慶王<hi>宰相世系表作雍王</hi>文學<lb/>
先臣楚珪贈兵部尚書亡祖母王氏贈齊國夫人亡父<lb/>
故京兆府三原縣丞贈給事中先臣無為贈太子太保<lb/>
亡母南陽縣太君張氏贈鄧國夫人仍賜立私廟三室<lb/>
慈旨忽臨憫册加等哀榮頓極感涕交流今日殺身此<lb/>
生分足臣衮中謝臣聞德及於人功濟於物然有光昭<lb/>
祖考特加追命之榮崇嚴廟室俾展奉先之敬臣授任<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-3a"/>
非據尸位已淹合上叩公朝退身私第固以未禆神化<lb/>
誓答皇慈尚塵青𤨏之闈猶汚玉堂之署乾坤施厚嵗<lb/>
月恩深趨進崇階坐封故郡如臣之比罕見其倫今又<lb/>
念及先臣旌其内訓寵以六官之長榮極三師之列魚<lb/>
軒表於東海翟茀賦于南都宗柘有儀春秋有祀變其<lb/>
士祭之禮被其公服之章昭穆偕昇感懷泣血永惟臣<lb/>
之祖父業茂文儒夙荷重名不躋通列微夫小子實忝<lb/>
前人才薄位髙上慙無地夙夜感切啓處不寧豈謂寵<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-3b"/>
靈荐加志願俱畢人子之道聖睿曲成情禮之間私門<lb/>
獲遂屬當禁火歸省先塋便奉除書以時昭啓洒雨露<lb/>
於松柏懸日月於丘封閭里相榮故老埀泣不圖存殁<lb/>
頓極於斯寵渥殊常戴荷失次於家出望於國無勞惶<lb/>
赧踧踖不知所報無任感慶屏營之至謹奉表陳謝以<lb/>
聞<lb/>
　　　為寧王謝亡兄贈太子太師表　元　稹<lb/>
臣琳言伏奉今月七日制書贈亡兄特進汝陽郡王太<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-4a"/>
子太師澤下天中寵被哀次昭告且畢摧絶失圖臣某<lb/>
中謝臣自掇咎釁復此悲苦更蒙餙終恩倍盈先逺之<lb/>
痛無任屏營哽塞之至<lb/>
　　　謝贈亡妻鄭國夫人表<lb/>
臣某言某月日中使某至特蒙聖慈追贈妻單氏鄭國<lb/>
夫人捧拜絲綸載光窀穸臣某中謝臣亡妻所生男憑<lb/>
見任御史中丞充張孝忠軍職務臣頃應援易定之日<lb/>
屬京師變亂之初臣方誓死廻軍星言赴難孝忠敵強<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-4b"/>
勢弱切欲相留稍住則臣子不安徃來則懷撫交闕男<lb/>
憑年甚幼小留定婚姻恭行廟勝之謀克覩中興之運<lb/>
憑雖昧稚似可憂矜陛下猥賜寵章贈延聖善因子及<lb/>
母恭承孝理之風念徃慰存為屈哀榮之典既申翟茀<lb/>
追詠鵲巢恩光既洽於幽明霈澤永流於泉壤憑縁所<lb/>
職乆在定州殊私豈止於邱山感激實深於内外臣無<lb/>
任<lb/>
　　　謝贈姊隴西郡夫人表<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-5a"/>
臣某言伏奉詔命贈王氏之姊隴西郡夫人恩澤送終<lb/>
寵賁中錫感戴無力幽冥有光臣某中謝臣少遭閔㓙<lb/>
長姊覆育中限王事動成遠辭奉迎纔至殂謝已及臣<lb/>
頃者近當劇賊遠候蕃戎方勤公家遂殺<hi>一作豈暇</hi>私禮瞻<lb/>
言痛慕有踰常品豈意詔書下降聖澤旁流念微臣之<lb/>
𤨏功封及其<hi>一作亡</hi>姊廻聖代之茂典榮彼重泉未知何<lb/>
階仰答殊造庶將友愛之分用酬愷悌之恩臣無任<lb/>
　　　謝賜男絹等物并贈亡妻晋國夫人表<hi>代人作</hi>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-5b"/>
　　　　　　　　　　　　　　　令狐楚<lb/>
臣某言臣特進奏官狀報三月二十五日本道監軍李<lb/>
輔光奉宣進止賜臣男公敏絹五十疋衣一副著蓋椀<lb/>
一并合發遣徃東都辦護䘮事至二十六日伏奉勑賜<lb/>
臣妻博陵郡夫人崔氏晉國夫人欽承明命以悲以歡<lb/>
臣某中謝臣某帝枝末屬天壤微生幸偶升平叨居要<lb/>
劇生成之德無以奉於君親封賞之榮豈望及於妻子<lb/>
今者一門之内二日之中王澤浹於幽門天光蟠於髙<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-6a"/>
下受恩過厚忍愧逾深且剪葉為珪晉封所以稱其大<lb/>
織縑如雪班女由是詠其妍既耀溢於親踈實感纒於<lb/>
存沒未知所答難以自陳空知想泉路以傷心仰天衢<lb/>
而稽首所守有限未獲陳謝無任<lb/>
　　　謝追贈父官表　　　　　　韓　翃<lb/>
臣某言伏奉恩制追贈臣亡父通直郎行京兆府醴泉<lb/>
縣尉成名禮部郎中者渥澤流於幽隧哀榮集於私門<lb/>
兢惶拜命涕咽無措臣某中謝先臣素履貞白早謝昌<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-6b"/>
時臣雖叨竊班榮不及禄養每懷風樹之痛莫報蓼莪<lb/>
之恩伏惟皇帝陛下深<hi>一作源</hi>宏孝理澤被存沒特降殊<lb/>
私爰加褒贈幽靈知感結草有期微臣戴恩畢命思報<lb/>
不任荷懼懇悃之至<lb/>
　　　謝贈母官表<lb/>
臣某言伏奉詔書追贈臣亡母李氏楚國太夫人者承<lb/>
命祗感哀榮罔極臣某中謝臣年甫強仕禍積靡恃痛<lb/>
吹棘之莫諭瞻風樹以永懷雖忝分茅之榮實由斷織<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-7a"/>
之訓動興怵惕感戴劬勞豈謂陛下推恩成仁廣孝致<lb/>
理寵延隴隧秋開國封使微臣沒地有辭終天無恨既<lb/>
申欲報之志更切匪躬之誠餘生萬死豈答𤣥造無任<lb/>
受恩屏營哀感之至<lb/>
　　　謝追贈父表<lb/>
臣某言伏奉詔書追贈臣亡父先臣司空者慶因出震<lb/>
澤及重泉禮命式加哀榮兼極臣某中謝臣遭家不造<lb/>
過庭無聞仰先聲而彌髙勤遺訓而靡及徒因積善率<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-7b"/>
勵小心位忝統戎寵加錫賞此誠陛下孝理為本德教<lb/>
所先因作觧之明威布追遠之厚德禮降幽壤位崇上<lb/>
公遂使展罔極之哀受恩感於庶物襲有後之慶撫事<lb/>
愧於揚名既申報養之懷載竭移忠之孝臣子誠願備<lb/>
極於斯無任哀感之至<lb/>
　　　謝追贈父母官表　　　　　權德輿<lb/>
臣德輿言伏奉今日恩制臣亡父贈太子少傅先臣某<lb/>
追贈太子太保寵靈所及徽數特加捧承命書感奉酸<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-8a"/>
咽臣某誠惶誠荷頓首頓首伏以先臣在天寳末年筮<lb/>
仕幽朔艱貞特立忠孝兩全名節冠於古今風聲激乎<lb/>
天下以執憲載筆逮事肅宗禀命不融早違昭代臣齠<lb/>
齓之歳孤苦零丁遭逢昌運漸履名級過叨睿奬忽至<lb/>
台司無能受禄莫與臣比以先臣之名噐未稱餘慶或<lb/>
鍾蒙陛下之寵秩逾涯此生何幸所建家廟實稽國章<lb/>
時及春祀禮從祔饗豈謂聖慈曲被孝理<hi>集作思</hi>是崇當<lb/>
啓匵題主之時有告第漏泉之命感悲<hi>集作深</hi>霜露禮盛<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-8b"/>
蒸嘗自葉流根寔荷非常之澤摩頂至踵難酬不次之<lb/>
恩交感之情<hi>集作幽明交感</hi>山岳非重無任祗荷隕越之至謹<lb/>
奉表陳謝以聞臣某誠惶誠荷頓首頓首謹言<hi>元和七年二月</hi>
<hi>一日</hi>
　　　代韋令公謝先人贈官表<lb/>
臣某言伏蒙天恩贈臣父尚書右丞司農卿先臣某揚<lb/>
州大都督禮極哀榮感戴増懼臣某中謝臣父受教儒<lb/>
門宣力王室雖典司綱轄而未及崇班臣殃咎所鍾早<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-9a"/>
失嚴䕃恭守遺訓致及人倫逮事休明謬登清貫常恐<lb/>
不克負荷忝辱祖宗豈謂陽和之仁因下炎上雨露之<lb/>
澤自葉流根大府名藩位秩崇重授之庶姓罕有其倫<lb/>
是臣父著績於先朝蒙寵於今日臣事君之節未効㳙<lb/>
塵為子之方已榮松檟感恩思報豈謂為忠覆族殞身<lb/>
孰云非孝方任有限拜謝無由徬徨海隅進退哀懼不<lb/>
任荷恩之至<lb/>
　　　代路中丞謝先人贈官表<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-9b"/>
臣某言伏奉某月日恩制追贈亡父先臣某司空積感<lb/>
昭靈肅膺嘉命捧戴綸㫖哀號靡及追榮衮章没世無<lb/>
覩先臣某䇿名昌運不待聖明録功上台載彰忠烈陛<lb/>
下以臣兄應治行有聞擢居連率光賁重渥慶流三泉<lb/>
此皆陛下代天永錫論道成於故事俾臣兄弟私<hi>疑作移</hi>
孝歸於盡忠悲喜交心拜舞以泣不勝感咽崩摧之至<lb/>
　　　為杜司徒謝追贈表　　　　劉禹錫<lb/>
臣某言伏奉制書褒贈臣亡父冠臣某官尚書左僕射<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-10a"/>
者時逢霈澤禮極徽章臣某中謝臣家受國恩至臣累<lb/>
葉常懼不克負荷以忝前人豈意多幸遭逢獲居台輔<lb/>
<hi>集作髙位</hi>陛下應乾御極作解庇人恩浹寰區禮崇<hi>集作成</hi>宗<lb/>
廟埀仁布德自葉流根紫書忽輝黄壤多幸<hi>八字集作紫書忽降</hi>
<hi>於重霄宻印榮加於厚夜星霜増感蒸嘗有輝</hi>非臣隕越所能上報<lb/>
　　代兵部崔相公謝追贈三代表　錢　珝<lb/>
臣某言伏奉某月某日制命追贈臣亡曾祖某贈某官<lb/>
亡祖某贈某官亡父某贈某官伏以恩深逝水澤及重<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-10b"/>
泉哀極失圖感惟増懼伏念先臣實封聖代寵被乘軒<lb/>
之數名傳汗簡之書而隙駟難留隴樹斯拱積感既深<lb/>
於霜露叨榮復忝於陶甄陛下重顧台臣爰加贈典隂<lb/>
陽未序寧施報國之功霈澤遽臨空激承家之志仰惟<lb/>
追命唯自省躬臣某無任荷聖感恩哀榮懽<hi>一作摧</hi>懼屏<lb/>
營之至<lb/>
　　　同前<lb/>
臣某言伏奉今月某日制書追封<hi>一作贈</hi>臣亡曽祖母亡<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-11a"/>
祖母亡母某國夫人者典常重舉渥澤下流臣某中謝<lb/>
伏以尊號皇帝陛下動法天經用宏王道繼降追榮之<lb/>
命若酬輔政之功竊念微臣謬持魁柄計月日則四時<lb/>
來<hi>疑作未</hi>半調隂陽則六氣未知<hi>疑作和</hi>而聖造曲臨彛章<lb/>
俯及上公端揆已承褒飾之恩大國贈封更荷顯揚之<lb/>
賜康化權而無力顧家諒而有光祗戴睿慈臣某無任<lb/>
哀感激懼屏營之至<lb/>
　　　為宗舍人謝賻贈表　　　　陳子昻<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-11b"/>
草土臣某頓首稽顙言今月日中使某官<hi>集作至</hi>奉宣勅<lb/>
㫖以臣母喪贈物若干以給㓙事孤臣鞠㓙禮辱天贈<lb/>
<hi>集作貺</hi>稽顙拜命號絶迷圖臣某中謝孤臣不天早失覆<lb/>
<hi>集作父</hi>䕃兄弟孤藐並未成人亡母哀惸鞠育見保不墜<lb/>
于地以及於兹煢煢私門幽顯為慶榮泰<hi>集作忝</hi>之望非<lb/>
有始圖陛下親親敦念末屬憫臣單賤惠降恩休孤門<lb/>
再<hi>集作載</hi>昌實始天造母子之賴以喜以惶兢兢孤人未<lb/>
知攸答陛下又恢大運崇號寵章特復私臣弟兄超登<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-12a"/>
顯位母子光寵榮養以申<hi>集作全</hi>豈臣單微官能及此早<lb/>
誓<hi>集作逝</hi>先沒以為親榮而天不禍臣延及先母<hi>集作延于老母</hi>
號訴<hi>集作愬</hi>無及荼毒煩寃陛下降哀又見憫悼惠賜禮<lb/>
物過越典章生榮死哀重疊若此孤臣殘喘胡顔日月<lb/>
<hi>集作冐德</hi>而臣之迷塞荒謬禮經先遠之期又勞聖問有無<lb/>
之禮憂若家人天實為之臣復何及即此殞絶期以謝<lb/>
恩號慟<hi>集作兆</hi>崩摧<hi>一作哽</hi>伏表迷塞不勝荒迫之至<lb/>
　　　初七謝恩表<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-12b"/>
草土臣某頓首稽顙言今月日伏奉恩勅以臣亡母初<lb/>
七特降上宫若干人給事黄門若干人并賜物若干段<lb/>
以給設<hi>一作獲</hi>齊事天命<hi>集作/恩</hi>過禮伏命<hi>集作念</hi>號惶以臣<lb/>
㓙殃<hi>集作孤臣殃釁</hi>尚未殞滅荼毒如昨奄將一旬崩號無及<lb/>
肝心靡<hi>集作縻</hi>潰陛下慈惻哀念孤窮復憂齊祭恐有闕<lb/>
禮既賜束帛又降上宫恩慈再三若猶未足自國家寵<lb/>
貴不<hi>集作未</hi>聞此榮草茅孤臣何以堪處不日銷滅永負<lb/>
聖恩泣血號天<hi>集作號泣旻天</hi>以崩以愬不勝荒迫之至<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-13a"/>
　　　遷祔謝恩表<lb/>
草土臣某頓首稽顙言伏奉某月日恩勅以臣亡母遷<lb/>
祔特降勅給人夫若干車牛及服用物若干以護送靈<lb/>
柩至京祗奉恩私頓首崩殞臣未亡滅假息苫廬日月<lb/>
永往奄及先逺荒迷在疚不知禮儀陛下哀矜憫其不<lb/>
逮恐有顛沛憂及亡靈備物象設並自天錫<hi>集作賜</hi>祖載<lb/>
營<hi>集作塋</hi>送又遣<hi>集作/悉</hi>官供威儀不遺<hi>集作在途</hi>魂魄光寵行<lb/>
路延竚而以為榮孤臣窮㓙何圖至此盛<hi>集作天</hi>德彌厚<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-13b"/>
殘喘待終泣血扶靈方滅歸路號感恩造窮絶迷圖不<lb/>
勝號噎戀恩殞絶<lb/>
　　　為義興公求拜掃表　　　　陳子昻<lb/>
臣禍釁所鍾早日孤露墳塋莫掃松栢凋荒臣之不天<lb/>
實有由<hi>集作攸</hi>咎死罪死罪昔先臣下代遺訓未亡<hi>集作忘</hi>
而殃罰不圖家禍漸遘<hi>集作潜構</hi>兄弟無故並為參商中冓<lb/>
之言所不可道孤臣不孝萬死餘責死罪死罪然臣之<lb/>
負譴實䧟無辜吏議不明以投魑魅自泣血去國守命<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-14a"/>
南荒歴年被病再以生死炎山漲海氣瘴窮天戴白之<lb/>
老俗無間者孤臣疲<graphic n="KR1170" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1170.png" mimeType="image/png"/>豈望須臾分謂委骨滄<hi>集作窮</hi>溟<lb/>
餌身魚鱉狼荒之鬼永悲長逝不意慶雲垂澤天渙横<lb/>
流<hi>集作宏流</hi>拂拭露霜<hi>集作霧露</hi>生見白日踴躍昭泰情何以堪<lb/>
<hi>集作勝</hi>死罪死罪而餘殃未冺㓙故仍<hi>集作荐</hi>臻亡兄濟江<lb/>
合家淪溺嫂姪俱沒一不生存尋途未中臣妻又殞重<lb/>
疊亡殁契闊山川至止之日生意盡矣誓將守死陵墓<lb/>
殁齒家園不圖恩幸曲成寵章仍及題輿别駕職是恩<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-14b"/>
州再造生涯天實為德死罪死罪臣自歸日淺塋廟未<lb/>
修荆棘荒然祭祀無主今則便祗王命遠職邊夷嵗月<lb/>
方賖拜掃何日瞻言出涕感咽崩摧伏惟陛下仁養群<lb/>
生孝理天下萬物感遂各得其冝臣獨向隅有以長戚<lb/>
伏願天慈愷悌憐憫孤窮寛以簡書之刑賜其告歸之<lb/>
請使其駿奔西土長號北陵獲申存殁之悲生謁園塋<lb/>
之樹稽顙松闕謝不睦之辜肉袒山門祈自新之路誓<lb/>
刻肌骨奉以周旋然後退死蠻夷沉骸糞土甘心朽滅<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-15a"/>
庶無遺恨儻昊<hi>集作上</hi>天鑒照孤誠可哀則臣之鯫生志<lb/>
畢今日不勝崩廹之至<lb/>
　　　為義興公陳請終䘮第二表<lb/>
草土臣某言去年某月日奉哀陳請乞終䘮制今某月<lb/>
日奏事官賫臣所奏表廻伏讀報詔不勝悲懼陛下為<lb/>
臣累有政能特見任用使臣移孝為忠即斷來表臣内<lb/>
愧不孝外慙無能汚辱聖聰措身無地臣某中謝臣聞<lb/>
時方媮薄勸人以孝時方趨競勸人有禮有不至者誅<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-15b"/>
而教之臣今不病固合辭避况臣疾發日乆亡母未葬<lb/>
忍偷餘生望畢家事敢汙人倫以傷風俗昔山濤與時<lb/>
主有舊温嶠亦功存當代濤起應禮嶠不歸葬守禮法<lb/>
者議而薄之臣於國家無濤嶠之功舊必依詔命兼濤<lb/>
嶠之可薄俛仰人間豈獨羞耻聖朝用法合置誅殛前<lb/>
者直省賫勅勒臣赴任使司准勅移責州縣所由官吏<lb/>
畏懼威嚴臣所經行停留不得待臣出界然後奏報臣<lb/>
氣力羸憊奔波道路悲憂惶恐舊疾加極半身不遂手<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-16a"/>
節拘急行步飲食湏人扶助近又兩目昏暗如有瘴冒<lb/>
雖生猶死不堪力強特望聖慈乞臣骸骨歸奉几筵及<lb/>
葬州里在臣私情死生願足臣今病在桂州俯伏待命<lb/>
臣風昏謬妄舉動失常頻犯天威不勝震恐謹遣某官<lb/>
奉表陳乞以聞<lb/>
　　　第三表<lb/>
草土臣某言臣先患風疹并兩目昬闇右手不能制物<lb/>
一足不自運動前後頻有表狀請停官職臣自到桂州<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-16b"/>
病轉増劇更加瘴瘧卧在床枕兩目漸不見物起動皆<lb/>
須扶引死在朝夕敢偷禄位伏恐陛下謂臣尚顧禮教<lb/>
以疾辭讓遷延嵗月待畢喪紀臣除官已來向欲<hi>闕</hi>嵗<lb/>
頻違詔命合正典刑陛下縱不忍罪臣<hi>闕</hi>　乞臣餘生<lb/>
固不可<hi>闕</hi>臣曠官<hi>闕</hi>臣痛損特望天恩即為臣替不任<lb/>
荒懼哀懇之至<lb/>
　　　為田僕射薨謝制使問表　　于　邵<lb/>
臣某言左金吾將軍吳凑至奉聖㫖兼賜臣母趙國太<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-17a"/>
夫人臣嫂夫人并臣及將士等勅書以臣亡兄某特承<lb/>
憫問捧對哀咽摧裂肝心臣某中謝臣兄報恩未畢抱<lb/>
恨黄泉陛下俯聽鼓鼙永悲簮屨哀痛之詔並歸一門<lb/>
撫存之恩將宥十世載悲載躍感戴無階以亡兄既忝<lb/>
信臣寡嫂則惟近屬偏承恤慰曲被恩慈義同家人禮<lb/>
絶朝典喻臣老母保養髙年念臣諸孤俾全餘喘無大<lb/>
無小上煩聖慈寵光親降於重臣優問必先於宿將殞<lb/>
身難報拜手増悲臣無任荷恩哽咽之至<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-17b"/>
　　　為田神玉謝賜錢供兄葬事表　韓　翊<lb/>
臣神玉言伏奉手詔兼奉勅牒賜錢五千貫文給臣亡<lb/>
兄神功葬事用拜手感恩闔門悲戴臣某中謝臣兄始<lb/>
終効節存殁御恩智悼在堂已加朝禮滕公居室又荷<lb/>
天慈錫其九府之錢寵以重泉之路多踰千萬榮冠一<lb/>
時去病飾終空陳𤣥甲孔光送徃薄賜黄金在臣私門<lb/>
寵極前古但盡哀號之禮寧憂窀穸之儀臣無任感戴<lb/>
悲躍之至<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-18a"/>
　　　為田神玉母太夫人謝男神功塟賜錢及神玉<lb/>
　　　　領節度表<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　前　人<lb/>
妾張氏言奏事官潘洽廻伏奉手詔以妾亡男贈司徒<lb/>
神功葬日有期特承哀問兼賜神玉手詔所賜本道錢<lb/>
四萬貫並令妾以下聖慈曲被感戴哀絶妾中謝妾隨<lb/>
子東征御恩北闕累承雨露載啓山河同顗之親幸及<lb/>
貴登僕射異<hi>一作非</hi>勤之母不見生拜司徒何<hi>一作忽</hi>荷聖<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-18b"/>
慈寵加存殁𢎞<hi>疑作敬</hi>姜年暮俯矜哭子之哀庾翼才微<lb/>
尚使領兄之衆殊悲望外且慰目前况將通<hi>疑作逼</hi>遠期<lb/>
特垂渥澤更切撫存之義兼廻贈徃之資赤仄滿庭紫<lb/>
泥在篋痛而受賜哀以為榮庶神功有知應感安親之<lb/>
道䰟其無昧更酬報國之誠載號載悲不勝感絶妾無<lb/>
任悲戴之至<lb/>
　　　為田神玉謝兄神功於京兆府界擇葬地表<lb/>
臣神玉言今月三日得上都留後報稱伏奉勑牒臣亡<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-19a"/>
兄神功宜令所司於京兆府界擇地安葬仍令京兆尹<lb/>
充監䕶使勾當恭承渥澤俯及遠期拜手感恩摧心増<lb/>
慟臣某中謝臣亡兄任崇寄重方報聖恩祚薄釁深早<lb/>
違昭代天慈悼徃朝典飾終日月有時乾坤曲施榮加<lb/>
昭葬寵荷官給榮如曹氏京兆開阡貴比霍家祁連象<lb/>
冡義光前古禮極哀榮在臣一門盡出望外載悲載躍<lb/>
無階上酬臣願號赴私門親䕶喪事縁總留務不敢自<lb/>
專今見催促行裝伏待進止<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-19b"/>
　　　為田神玉論<hi>疑</hi>不許赴上都䕶䘮表<lb/>
臣某言奏事官潘洽廻伏奉勅書手詔兼宣進旨不許<lb/>
臣輙離所部又以臣脚弱無力伏奉批表以軍府政殷<lb/>
藉卿鎮緝不赴上都也懇誠莫遂祗命哀惶臣某中謝<lb/>
臣兄永辭昭代俯及葬期臣請解戎章歸䕶䘮事義雖<lb/>
聞上恩不聽卑掩泣轅門飛䰟隴樹外慙形影内切肝<lb/>
腸千兩送車臣空瞻望九原臨穴臣不躬親一呌骨驚<lb/>
三時心死伏以大君有命重鎮無人俾臣割哀朂臣留<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-20a"/>
務宣恩拜手祗事撫膺又荷聖慈追懷前効俯悲簮屨<lb/>
軫念松楸更使改期貴先遠日幽明御荷感謝無階不<lb/>
任哀感之極<lb/>
　　此篇元誤編在六百二十五卷雜諌門今移于此<lb/>
　　　為田神玉謝詔葬兄神功畢表<lb/>
臣某言臣亡兄某以今月二十日詔葬永畢感恩追慟<lb/>
肝心如裂臣某中謝臣亡兄俯歸幽穸更軫皇慈易以<lb/>
大名賜夫祕噐王人加贈京兆䕶䘮道備哀榮念深勲<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_596-20b"/>
舊霍光故事斯則為優<hi>一作方斯為優</hi>謝安殊禮彼何足貴臣<lb/>
限總留務虔恭聖私不及親扣泉扄盡哀號之義廻趨<lb/>
陛下謝褒寵之恩慟哭轅門五情分潰臣無任感激之<lb/>
至<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文苑英華卷五百九十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>