<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>文苑英華巻七百十二</head>
    <p>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文苑英華巻七百十二　　宋　李昉等　編<lb/>
　詩集一<lb/>
　　玉臺新詠集序一首<lb/>
　　河嶽英靈集序一首<lb/>
　　篋中集序一首<lb/>
　　華陽屬和集序一首<lb/>
　　大唐中興間氣集序一首<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-1b"/>
　　左補闕安定皇甫公集序一首<lb/>
　　吳興晝公集序一首<lb/>
　　右諫議大夫韋君集序一首<lb/>
　　唐使君盛山唱和集序一首<lb/>
　　　玉臺新詠集序　　　　　　徐　陵<lb/>
凌雲槩日由余之所未窺千門萬户張衡之所曽賦周<lb/>
王璧臺之上漢帝金屋之中玉樹以珊瑚作枝珠簾以<lb/>
瑇瑁為匣<hi>一作押</hi>其中有麗人焉其人也五陵豪族充選<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-2a"/>
掖庭四姓良家馳名永巷亦有潁川新市河間觀津本<lb/>
號嬌娥曾名巧笑楚王宫内無不推其細腰衛國佳人<lb/>
俱言訝其纎手閲<hi>一作説</hi>詩敦禮非直<hi>二字一作豈</hi>東鄰之自<lb/>
媒婉約風流無<hi>一無此字</hi>異西施之被教弟兄協律自<hi>一作生</hi>
小學歌少長河陽由來能舞琵琶新曲無待石崇箜篌<lb/>
雜引<hi>一作句</hi>非因<hi>一作關</hi>曹植傳鼓瑟於楊家得吹簫於秦<lb/>
女以至寵聞長樂陳后知而不平畫出天仙閼氏覽而<lb/>
遥妒至如東鄰巧笑來侍寝於更衣西子微顰得横陳<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-2b"/>
於甲帳陪游馺娑<hi>思我切</hi>騁纎腰於結風長樂鴛鴦奏新<lb/>
聲於度曲粧明<hi>一作鳴</hi>蟬之薄鬢照墜<hi>一作墮</hi>馬之垂鬟反<lb/>
揷金鈿横抽寳樹南都石黛最發雙蛾北地燕支<hi>一作胭脂</hi>
偏開兩靨亦有嶺上仙童分丸魏帝腰中寳鳳授厯軒<lb/>
轅金星與婺女争華麝月共姮娥競爽驚鸞冶袖時飄<lb/>
韓掾之香飛燕長裾宜結陳王之佩雖非圖畫入甘泉<lb/>
而不分言異神仙戱陽臺而無别真可謂傾國傾城無<lb/>
對無雙者也加以天情開朗逸思雕華妙解文章尤工<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-3a"/>
詩賦琉璃研匣終日隨身翡翠筆牀無時離手清文滿<lb/>
篋非唯芍藥之花新製連篇寕止蒲萄之樹九日登髙<lb/>
時有縁情之作萬年公主非無累徳之辭其佳麗也如<lb/>
彼其才情也如此既而椒宫<hi>一作房</hi>宛轉柘館隂岑絳劍<lb/>
晨嚴銅鋪晝净<hi>一作銅梁畫靖</hi>三星未夕不事懐衾五日猶余<lb/>
<hi>疑</hi>誰能理曲優游少託寂寞多閒厭長樂之疎鐘勞宫<lb/>
中<hi>一作中宫</hi>之緩箭輕身無力怯南宫之𢷬衣生長深宫笑<lb/>
扶風之織錦雖復投壺玊女為歡盡於百嬌争博齊姬<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-3b"/>
心賞窮於六齒<hi>一作箸</hi>無怡情於暇景唯屬意於新詩可<lb/>
得代彼萱蘇微蠲愁疾但往世名篇當今巧製分諸<hi>一作</hi>
<hi>封</hi>麟閣散在鴻都不務<hi>一作藉</hi>連章無由披覽於是然脂<lb/>
暝寫弄筆<hi>一作墨</hi>晨書選<hi>一作撰</hi>録艷歌凡為十巻曽無參<lb/>
於雅頌亦靡濫於風人涇渭之間若斯而巳也麗以金<lb/>
繩装之寳軸三臺妙札亦龍伸蠖屈之書五色花牋皆<lb/>
河北膠東之紙髙按<hi>疑</hi>鉛粉仍定魯魚之文辟惡生香<lb/>
聊防羽陵之蠧靈飛六甲髙擅玉函鴻烈仙方長推丹<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-4a"/>
枕至如青牛帳裏餘曲既<hi>一作未</hi>終朱鳥窓前新粧已竟<lb/>
方當開茲縹帙散此緗編<hi>一作縚䋲</hi>永對玩於書帷長循環<lb/>
於纎手豈如鄧學春秋儒者之功難習竇傳却老金丹之<lb/>
術不成固勝西蜀豪家託情窮於魯殿東臺甲館流詠<lb/>
止於洞簫孌彼諸姬聊同棄日猗與彤管無或譏焉<hi>一作</hi>
<hi>皆藝文類聚</hi>
　　　河嶽英靈集序　　　　　　殷　璠<lb/>
序曰梁昭明太子撰文選後相效著述者十餘家咸自<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-4b"/>
稱盡善髙聽之士或未全許且大同至於天寳把筆者<lb/>
近千人除勢要及賄賂者中間灼然可尚者五分無二<lb/>
豈得逢詩輙賛往往盈帙蓋身後立節當無詭隨其應<lb/>
詮揀不精玊石相混致令衆口銷鑠為知音所痛夫文<lb/>
友神清體雅編紀者能審鑒諸體安詳所來方可定其<lb/>
優劣論其取捨至如曹劉詩多直致語少切對或五字<lb/>
並側或十字俱平而逸價終存然挈缾膚受之流責古<lb/>
人不辨宫商詞句質素恥相師範於是攻乎異端妄為<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-5a"/>
穿鑿理則不足言常有餘都無比興但貴輕艷雖滿篋<lb/>
笥將何用之自蕭氏以還尤増矯飾武徳初微波尚在<lb/>
貞觀末標格漸髙景雲中頗通逺調開元十五年聲律<lb/>
風骨始備矣寔由主上惡華好朴去偽従真使海内詞<lb/>
人翕然遵古有周風雅再闡今日璠雖不侫竊嘗好事<lb/>
常願刪畧羣才賛聖朝之美爰因退迹得遂宿心粤若<lb/>
王維王昌齡儲光羲等三十五人皆河嶽英靈也此集<lb/>
即以河嶽英靈為稱詩一百七十首分為上下巻起甲<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-5b"/>
寅終乙酉論次于序以品藻各冠于篇額如名不副實<lb/>
才不合道縱壓梁竇終無取焉<lb/>
　　　篋中集序　　　　　　　　元　結<lb/>
元結作篋中集或問曰公所集之詩何以訂之對曰風<lb/>
雅不興幾及千嵗<hi>集作年</hi>溺于時者世無人哉嗚呼有名<lb/>
位不顯年夀不終獨無知音不見稱頌死而巳矣誰云<lb/>
無之近世作者更相沿襲拘限聲病喜尚形似且以流<lb/>
易為辭不知喪於雅正然哉彼則指詠時物㑹諧絲竹<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-6a"/>
與歌兒舞女生汙惑之聲於私室可矣若令方直之士<lb/>
大雅君子聽而誦之則未見其可矣吳興沈千運獨挺<lb/>
於流俗之中强攘於巳溺之後窮老不惑五十餘年凡<lb/>
所為文皆與時異故朋友後生稍見師效能似類者有<lb/>
五六人於戱自沈公及二三子皆以正直而無禄位皆<lb/>
以忠信而久貧賤皆以仁讓而至喪亡異於是者顯於<lb/>
<hi>集夲文粹作榮</hi>當世誰為辯士吾欲問之天下兵興於今六嵗<lb/>
人皆務武斯焉誰嗣巳長逝者遺文𣪚失方阻絶者不<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-6b"/>
見近作盡篋中所有搃編次之命曰篋中集且欲傳之<lb/>
親故冀其不亡於今凡七人詩二十二首時乾元三年<lb/>
也<lb/>
　　　華陽屬和集序　　　　　　于　邵<lb/>
六義詩人之藴雅貫三極而正存象外班九流而化行<lb/>
天下夫然則游夏登科於孔門獨擅文學雖風流萬古<lb/>
而不易者文乎哉且日新之謂盛徳業崇之謂不朽自<lb/>
大劍之南在漢有文翁實長西蜀開設學校為來者宗<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-7a"/>
師順流千載而餘芳不泯厯魏有髙朕晉有張華皆好<lb/>
古博聞能述道事講信脩睦傳之無窮是以在緜巴有<lb/>
渝有挾鼓濮率相勸道人無隐焉洎大厯初尚書左僕<lb/>
射冀國崔公登壇受命邊鄙不聳既國用偃武而家將<lb/>
訓文近取諸身旁求是類髙選幕客無非其人彬彬然<lb/>
文質協乎中而英華發乎外矣殿中侍御史滎陽鄭公<lb/>
道同斯應參乎理戎以玊帳之暇而清詞間作盈我懐<lb/>
袖式歌且謡以為離羣索居誰與晤語故自相府及冀<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-7b"/>
公逹於儲公凡所獻酬纉為三巻仍以屬和為集之目<lb/>
夫屬和者唱予和汝擊發商徴亦取諸伐木相求之義<lb/>
斯蓋鄭君之意也同聲于邵聞而且喜即之寓目曄若<lb/>
春榮遂講我以宣布咨我以序引取彼敝帚無相患焉<lb/>
　　　大唐中興間氣集序　　　　髙仲武<lb/>
詩人之所作夲諸心心有所感而形於言言合典謨則<lb/>
列於風雅暨乎梁昭明載述巳往撰集者數家㩁<hi>集作𣙜</hi>
其風流正聲最備其餘著録或未至正焉何者英華失<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-8a"/>
於浮游玊臺陷於淫靡珠英但紀朝士丹陽祗<hi>集作止</hi>録<lb/>
吳人此由曲學専門何<hi>集作無</hi>暇兼包衆善使夫大雅君<lb/>
子所以對巻而<hi>集作起</hi>長歎也唐興一百七十載屬方隅<lb/>
叛渙戎事紛綸業文之人述作中廢粤若肅宗先帝以<lb/>
殷憂啟聖反正中興伏惟皇帝以出震繼明保安區宇<lb/>
國風雅頌蔚然復興所謂文明御時上以化下者也某<lb/>
不揆菲陋輙罄謏聞博訪詞林採察謡俗起自至徳元<lb/>
年首終于大厯末年作者數千選者二十六人五言詩<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-8b"/>
一百四十首七言詩附之列為兩巻畧敘品彚人倫命<lb/>
曰中興間氣集且夫微言雖絶大制猶存詳畧其臧否<lb/>
尚可擬議古之作者因事造端敷𢎞體要立義以全其<lb/>
制因文以寄其心著王政之興衰國風之善否豈其茍<lb/>
悦權右取媚薄俗哉今之所收殆革斯弊但使體状<hi>集作</hi>
<hi>格</hi>風雅理致清新期觀者易心聽者竦耳則朝野通取<lb/>
<hi>集作載</hi>格律兼收自鄶以下非所附𨽻凡百君子幸詳至<lb/>
公<hi>二字集作於至理矣</hi>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-9a"/>
　　　左補闕安定皇甫公集序　　獨孤及<lb/>
五言詩之源生於國風廣於離騷著於李蘇盛於曹劉<lb/>
其所自者逺矣當漢魏間<hi>集作之間</hi>雖以<hi>文粹作已</hi>朴𣪚為噐作<lb/>
者猶質有餘而文不足以今揆昔則有朱絃踈越大羹<lb/>
遺味之歎厯千餘嵗至沈詹事宋員外<hi>集作考功</hi>始財成六<lb/>
律<hi>文粹作吕</hi>彰施五色使言之而中倫歌之而成聲縁情綺<lb/>
靡之功至是乃備雖去雅寖逺其麗有過於古者亦猶<lb/>
路鼗出於土鼓篆籀生於鳥跡也沈宋既歿而崔司勳<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-9b"/>
顥王右丞維復崛起於開元天寳之間得其門而入者<lb/>
當代不過數人補闕其人也補闕諱冉字茂政𤣥晏先<lb/>
生之後也<hi>集夲文粹無也字</hi>銀青光禄大夫澤州刺史諱敬徳<lb/>
之曽孫朝散大夫饒州樂平縣令諱价之孫中散大夫<lb/>
潭州長<hi>集作刺</hi>史諱顗之子十嵗能屬文十五而老成右<lb/>
丞相曲江張公深所歎異謂清頴秀㧞有江徐之風伯<lb/>
父秘書少監彬尤噐之於是令問休暢舉進士第一厯<lb/>
無錫縣<hi>集夲文粹無此字</hi>尉左金吾兵曹今相國太原公之推<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-10a"/>
轂河南也辟為書記大厯二年遷左拾遺轉左補闕奉<lb/>
使江表因省家至丹陽朝廷虛三署郎位以待君之復<lb/>
不幸短命年方五十四而歿嗚呼惜哉君忠恕㢘恪居<lb/>
官可紀孝友恭讓自内形外言必依仁交不茍合得喪<lb/>
喜愠罕見於容故覩君述作知君所尚以景命不永斯<lb/>
文未臻其極也蓋存於遺札者凡三百有五十篇其詩<lb/>
大畧以古之比興就今之聲律涵詠風騷憲章顔謝至<lb/>
若麗曲感動逸思奔發則天機獨得非師資所奨每舞<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-10b"/>
雩詠歸或金谷文㑹曲水脩禊南浦愴别新意<hi>文粹作聲</hi>秀<lb/>
句輙加於常時一等才鍾於情故也君母弟殿中侍御<lb/>
史曽字孝常與君同禀學詩之訓君有誨誘之助焉既<lb/>
而麗藻競爽盛名相亞同乎聲者方之景陽孟陽孝常<lb/>
既除喪懼遺製之墜於地也以予與茂政前後為諌官<lb/>
故䘖痛編次<hi>集夲文粹作集</hi>以論撰見託遂著其始終以冠于<lb/>
篇<lb/>
　　　吳興晝公集序　　　　　　于　頔<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-11a"/>
詩自風雅道息二百餘年而騷人作其㫖愁思其文婉<lb/>
麗亡楚之變風歟至西漢李陵蘇武始全為五言詩體<lb/>
源於國風流於騷故多憂傷離逺之情梁昭明所造文<lb/>
選録古詩十九首亡其姓氏觀其詞蓋東漢之世李蘇<lb/>
之流自建安中王仲宣曹子建鼔其風晉世陸士衡潘<lb/>
安仁揚其波王曹以氣勝潘陸以文尚氣勝者魏祖興<lb/>
武功於二京已覆文尚者晉武圖帝業於五胡肇亂觀<lb/>
其人文興亡之迹人焉廋哉宋髙祖平桓𤣥定江表文<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-11b"/>
帝繼業五年間江左寕謐魏晉文章鬰然復興康樂侯<lb/>
謝靈運獨歩江南俯視潘陸其文炳而麗其氣逸而暢<lb/>
驅風雷於江山變晴昏於洲渚煙雲以之慘淡景氣為<lb/>
其澄霽信江表之文英五言之麗則者也逮乎髙<hi>一作濟</hi>
世宣城守謝𤣥暉亦得其詞調函於風格不侔康樂矣<lb/>
梁陳已降雖作者不絶而五言之道不勝其情矣有唐<lb/>
吳興間士釋皎然字清晝即康樂之十世孫也得詩人<lb/>
之奥㫖傳乃祖之精華江南詩人莫不楷範由於縁情<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-12a"/>
綺靡故詞多芳澤師古典制故律尚清壮其或發明𤣥<lb/>
理則深契真如人不可得而思議也貞元壬申嵗余分<lb/>
刺吳興之明年集賢殿御書院有命徴其文集余自採<lb/>
而編之得詩五百四十六首分為十巻納於延閣書府<lb/>
上人以余嘗著詩述論前代之詩逸<hi>疑</hi>託予集序辭不<lb/>
獲已畧志其變上人之植情和順禀質端懿中秘空寂<lb/>
外開方便妙言説於文字了心境於定慧又釋門之慈<lb/>
航智炬也余游方内者何足以扣𤣥闗謝氏世為詩人<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-12b"/>
豈佛書所謂習氣云<lb/>
　　　右<hi>集作左下同</hi>諌議大夫韋君集序<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　權徳輿<lb/>
洙泗門人登四科者唯稱端木賜卜商可與言詩以其<lb/>
善於取類敏於喻禮然則縁情詠言感物造端發為人<lb/>
文必本王澤貞元十二年夏四月庚辰皇帝御麟徳殿<lb/>
命通儒碩生與緇黄上手<hi>集作首</hi>雜論奥賾互相發明繇<lb/>
是京兆韋君以四門博士召見三𤣥六學博辯宏大精<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-13a"/>
義具舉宸心乃愉尋獻七百字詩一章詞華彬蔚詔㫖<lb/>
優荅浹日授秘書郎踰月遷右補闕未半嵗拜右諌議<lb/>
大夫其餘以文發身以直事君言語侍従論思諷議賈<lb/>
生當受釐之問方朔擅不窮之智近臣渥命榮冠一時<lb/>
薦紳競勸巖谷<hi>集作穴</hi>皆聳初君年十一嘗賦銅雀䑓絶<lb/>
句右拾遺李白見而大駭因授以古樂府之學且以瓌<lb/>
竒軼㧞為已任至弱冠乃喟然曰四始五際今既逺矣<lb/>
㑹情靈<hi>集作性</hi>者因於物象窮比興者在於聲律蓋辯以<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-13b"/>
麗麗以則得於無間合於天倪者其在是乎彼恵休稱<lb/>
謝永嘉如芙蓉出水鍾嶸謂范尚書如流風回雪吾知<lb/>
之矣遂苦心藻慮儷詞比事纎宻清巧度越羣倫嘗著<lb/>
天竹寺六十<hi>集作十六</hi>韻魯郡文忠公序引而和之使畫工<lb/>
圖於仁祠摘句配境偕為勝絶又於江南著卧疾二十<lb/>
韻晉國忠肅公手翰以美之曰卓爾獨立其在我韋生<lb/>
乎其為名臣宗公所稱賞如此又與竟陵陸鴻漸杼山<lb/>
僧皎然為方外之侣沉冥博約為日最久而不名一行<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-14a"/>
不滯一方故其曳羽衣也則曰遺名攝方袍也則曰塵<lb/>
外被<hi>集作披</hi>儒服也則今之名字著焉周流三教出入無<lb/>
際寄詞詣理必於斯文自貞元五年始以晉公從事至<lb/>
京師迨今十年所著凡三百篇嘗因休沐悉以見示徳<lb/>
輿鄙昧不能言詩徒以掖垣之寮辱命為序豈愛之厚<lb/>
而忘其不能歟前此論著别為篇第後此者方紬懐仙<lb/>
章句而不復賦人間之事矣今茲詩集以類相従獻酬<lb/>
屬和因亦編次且以聖誕日麟徳殿三教講論詩為首<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-14b"/>
凡十巻云<lb/>
　　　唐使君盛山唱和集序<lb/>
古者采詩成聲以觀風俗士君子以文㑹友縁情放言<lb/>
言必類而思無邪悼谷風而嘉伐木同其聲氣則有唱<lb/>
和樂在名教而相博約此北海唐君文編盛山集之所<lb/>
由作也初文編以英華籍甚輝動朝右書法草奏為明<lb/>
庭羽儀談者謂翰飛宻侍潤色名命如取諸懐之易也<lb/>
八年夏佩盛山印綬朱兩轓而西天子雅知其文采慰<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-15a"/>
勉甚厚且曰第如新涖分我憂歎於是恵而保之四封<lb/>
熈熈比嵗連課為百城表率十九年冬既受代轉遷于<lb/>
䕫上方以愷悌紓息之為大人文華國之為細或者藴<lb/>
而决之使目不暇瞬庸詎知嚮時嵗月不來之推轂邪<lb/>
理盛山十二年其屬詩多矣非交脩繼和不在此編至<lb/>
於營合道志詠言比事有久敬之義焉暌携寤歎惆悵<lb/>
感發有離羣之思焉班春悲秋行部遲容有記事之敏<lb/>
焉煙雲草木比興形似有寓物之麗焉方言善謔離合<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-15b"/>
變化引而伸之以極其致昔魏文帝稱劉公幹五言詩<lb/>
之善者妙絶一時抱朴子云讀二陸之文恐其巻盡今<lb/>
覽盛山之作有似之凡漢庭公卿左右曹方國二千石<lb/>
軍司馬部従事暨巖棲處士令弟才子稽合屬和二十<lb/>
有三人共若干篇盍簮則七子偕賦發函亦千里善應<lb/>
尊賢下士備見於斯葳蕤照燭雖南金青玉之不若也<lb/>
噫文編所友善者僕多善之周星之間物故殆半梁寛<lb/>
中楊懋功尤為莫逆文友零落如何可言况其雅音已<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-16a"/>
矣多歎三復感念涕洟集於筆端是集也編於徳輿嘗<lb/>
有木桃瓊瑶之往復辱求序引所不敢讓者俟夫子徴<lb/>
還道舊之日破涕為笑於斯文也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_711-16b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文苑英華巻七百十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>