<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>文苑英華巻八百十八</head>
    <p>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文苑英華巻八百十八　　宋　李昉等　編<lb/>
　釋氏二<lb/>
　院下<lb/>
　　常州建安寺止觀院記一首<lb/>
　　廬山黄石巖院記一首<lb/>
　佛像上<lb/>
　　利州北題佛龕記一首<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-1b"/>
　　福州南澗寺上方石像記一首<lb/>
　　移佛記一首<lb/>
　　再修成都府大聖慈寺金銅普賢菩薩記一首<lb/>
　　繡西方大慈大悲阿彌陀佛記一首<lb/>
　　畫千手千眼大悲菩薩記一首<lb/>
　　䕫州始興寺移鐵像記一首<lb/>
　　院下<lb/>
　　　常州建安寺止觀院記　　　梁　肅<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-2a"/>
沙門釋法顒啓精廬于建安寺西北隅與比丘衆勸請<lb/>
天台湛然大師轉法輪于其間尊天台之道以導後學<lb/>
故署其堂曰止觀初南嶽祖師受於惠文禪師以授智<lb/>
者大師於是乎有止觀法門大㫖止謂之定觀謂之惠<lb/>
演是二徳<hi>集作法</hi>攝持萬行自凡夫妄想訖諸佛智地以<lb/>
契經㣲言括其源流正其所歸圓解然後能圓修圓修<lb/>
然後能圓證此其畧也自智者五葉傳至今大師當像<lb/>
法之中誕敷其教使在家之徒撥邪反正如天雲䧏雨<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-2b"/>
無草木不潤升其堂者甚衆其後進入室不十數人法<lb/>
顒與居一焉予以為法門有三觀遂徴之此堂盖非縁<lb/>
不成空也有之以為利假也不廣不狹不奢不陋中也<lb/>
又以净名之喻宫室謂於虚空然<hi>集有後字</hi>不能成隨其心<lb/>
净則一切境净作一物而觀者獲數善焉又况我大師<lb/>
居之為斯人之庇乎小子忝遊師門故不敢不志時大<lb/>
厯九年冬十一月日記<lb/>
　　　廬山黄石巖<hi>文粹有禪字</hi>院記　　劉　軻<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-3a"/>
古老有言曰太極之氣積而為<hi>二字作成</hi>一山岳洩而<hi>一無而字</hi>為<lb/>
川瀆然則匡阜之氣<hi>一作境</hi>其大也<hi>一作者</hi>乎庚辰嵗山客<lb/>
劉軻採拾恠異自麓至頂却下半里餘次于黄石巖巖<lb/>
中有棲禪子不知其幾許臘而瓌行峻節人事難能僕<lb/>
髙其人而信宿忘返<hi>一無此十八字</hi>乃<hi>一作及</hi>賾其輕重頗見其<lb/>
宅心之地乃問其住年但手指松桂云初<hi>一無此字</hi>毫髪我<lb/>
植今環人臂烏飛兎走吾復何齒矧卯戌之昬旦霜炎<lb/>
之凍灰<hi>廬山記拾遺作炙</hi>生落之榮悴去留之沿泝雖云云<hi>一作</hi>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-3b"/>
<hi>之非</hi>自彼而於我蔑如也於戲向非巖房峭絶僧行孤峙<lb/>
則人境兩失故<hi>文粹無此字一本作固</hi>其宜也復何言哉觀夫煙<lb/>
雲生於<hi>一作雜乎</hi>履舄風嵐出<hi>一作嵐靄生</hi>於襟袖羣形浩擾俶<lb/>
<hi>一作併</hi>人<hi>或作入</hi>眸子每至煙雨初霽山光澄練泠泠仙語<lb/>
如在耳右况又聳凌兢上冥冥安<hi>一作焉</hi>知不能與洪涯<lb/>
<hi>一作崖</hi>接袂浮丘連駕盈縮造化吐納顥氣絶慙容於厚<lb/>
面逺喧卑於腥<hi>一作之臊</hi>穢乎何不得然<hi>四字一作不得而然者</hi>蓋鈎<lb/>
也餌也名為利鈎利為名餌吞鈎食餌手足羈鎻彼安<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-4a"/>
<hi>一作焉</hi>得跳躍於此乎是知夫禪僧心去桎梏<hi>一作夫禪子脫去桎</hi>
<hi>梏</hi>四支宣展動與雲無心静將石何機物我一致端邪<lb/>
徑塞僕所謂非斯人不能住斯境也禪師宜春人俗姓<lb/>
劉名常進時人以師乆住遂以其姓易其巖名也<hi>一作云</hi>
　　佛像上<lb/>
　　　利州北題佛龕記　　　　　蘇　頲<lb/>
禮部尚書兼益州大都督府長史使持節劒南安南<hi>一作</hi>
<hi>按察</hi>節度諸軍州事許國公蘇頲敬造因寓言曰吾見夫<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-4b"/>
山連岷嶓水合江沲山兮水兮路窮嶮鬱南望兮此<hi>一作</hi>
<hi>北</hi>情多吾又見像法住世于巖之阿百千萬億兮相觀<lb/>
我載琢載追兮吾匪他伊古昔兮焦吕<hi>擬作莒</hi>不懼必忠<lb/>
信兮艱危若何故吾因空而即有孰不廻向以檀那行<lb/>
矣些陽景頽兮翠改色隂風起兮自増波<lb/>
　　　福州南澗寺上方石像記　　歐陽詹<lb/>
萬物闐闐各由襲沿無襲無沿而忽以然苟非妖恠實<lb/>
為珍慶斯石像者其珍慶歟始孕靈韞質朕兆未見則<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-5a"/>
峩峩巨石巖峭山立鎮郡城之前阜壓蓮宫之上界海<lb/>
若鞭而莫動天將泐而終固皇唐天寳八年五月六日<lb/>
清晝忽騰雲傍<hi>集作旁</hi>湧驟雨来集驚颷環駭軒<hi>文粹作匉</hi>訇<lb/>
杳冥雄雄者雷騞然中震迸火噴<hi>一作焚</hi>野大聲殷空岑<lb/>
嶺躨跜潭洞簸蕩須臾風雨散雲雷収激<hi>文粹作頂</hi>辟輪囷<lb/>
斬焉中闢南委地以梯<hi>集作柹</hi>落北干霄而碣<hi>一作掲</hi>樹不<lb/>
上不下不西不東亭亭厥心隠出<hi>文粹作隠隠</hi>真像三十二<lb/>
相具八十種好備列侍環衞品覺有序莊嚴供養文物<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-5b"/>
咸秩融<hi>蜀本作端</hi>然慈面儼矣儀形似倚雪山而授法如開<lb/>
月殿以趺坐異矣哉不曰博聞乎未聆於既往不曰多<lb/>
智乎罔測其所来且物之堅莫堅於石况髙厚廣袤又<lb/>
羣石之傑一朝𤓰剖中有雕琢其為造石之初致有相<lb/>
於外封乎其為有石之後入無間以内攻乎噫不可以<lb/>
人事徴試請以神化察巍巍釋氏發揮道精其身既傾<lb/>
其神不生等二儀以通變齊四大而有力教於時有所<lb/>
頽靡人於教有所忸怩則為不可思議以煦以吹故示<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-6a"/>
此無跡之跡難然之然俾知其<hi>集無其字</hi>我存存入<hi>集無入字</hi>我<lb/>
之門經曰千百億化身蓋隨感而應茲身者則千百億<lb/>
之一焉昔諸佛報現皆托於有命則有生有生則有㓕<lb/>
曷若因其不朽之物憑乎<hi>集作其</hi>不動之基形既長存法<lb/>
亦隨是與夫為童兒<hi>集作男</hi>而出世假長者以来化𤣥𤣥<lb/>
之徼則雖一永永之利則不侔可以禮足而悔罪寄影<lb/>
以安樂予則求福不回者焚香跪仰或從釋子之後故<lb/>
於<hi>文粹作為</hi>巉巉之餘仭聊書其所由来貞元六年七月十<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-6b"/>
五日記<lb/>
　　　移佛記　　　　　　　　　沈亞之<lb/>
元和四年三月五日杭州報恩寺長老與其鄉閭父子<lb/>
將徙故佛像歸復于其寺佛至乃饗長老使白其由於<lb/>
亞之而求詳録焉沈子曰西域之有神教流於東域中<lb/>
者其教像法其法者名曰佛自稱曰天人師又曰世尊<lb/>
出其言亦曰經驗其經之説佛去世而後摹其形焉像<lb/>
其真與衆瞻仰之故法之言像由斯<hi>一有興字</hi>也其或範金<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-7a"/>
鐵以為之合土木以為之堅之以脂膠飾之以丹漆五<lb/>
色然後形神儼然成其像舉其數體有為尊而坐者有<lb/>
為卑而拱立者有跪<hi>集有者字</hi>如受教諭者有執樂而絃者<lb/>
吹者有具其形恠荷戈而勉强者有瞋目而叱咤者摹<lb/>
鬼神焉此為像之外者也其性之㫖為戒慎焉<hi>集無焉字</hi>正<lb/>
邪去惡為濟渡力導盲聾警沉溺使民無不善如我仁<lb/>
誼慈惠然此為像之内者也又說有已来之生来生之<lb/>
後生為福則福應為禍則禍應因縁化而設其㫖或由<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-7b"/>
是舉域大敬自天子逹於庶人一信佛之来於今六<hi>集作</hi>
<hi>八</hi>百餘年矣其間亦時神恠焉先天中其寺之佛事具<lb/>
足如向之所有無何水火<hi>集作大是</hi>災生民流沉溺于是邦<lb/>
其寺之佛事卑而拱立者跪而<hi>集作如</hi>受教諭者執樂而<lb/>
絃者吹者衞而荷戈叱咤者皆毁也散其宇皆落唯尊<lb/>
而坐者獨巋焉而存由是納去又重其裝<hi>集作莊</hi>敬焉數<lb/>
嵗其鄉人後生敵惡者十誡其三四故此鄉之人思其<lb/>
功力復求而歸之與其敵惡誡<hi>一作是欲誡敵惡</hi>而<hi>一有與字</hi>敬順<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-8a"/>
之道明矣嗟乎忠信仁誼不舒信於人乆矣而皆以已<lb/>
生来生之後因縁禍福之説化行矣<hi>集作焉</hi>今余因長老<lb/>
請余記移佛之由遂得道教之意<hi>集無此字</hi>所以意者欲使<lb/>
羣生隨其機以悟之其機髙者其性惠見其内像而内<lb/>
覺發其心而能至其正其機下者其性回見其外變<hi>一作</hi>
<hi>像</hi>而外覺反其心而後歸其正是故精麤其内外之像<lb/>
以陳之<lb/>
　　　再修成都府大聖慈寺金銅普賢菩薩記<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-8b"/>
　　　　　　　　　　　　　　　韋　臯<lb/>
真如常寂色相假名法本無縁誠感必應大慈寺普賢<lb/>
像蓋大照和尚傳教沙門體源之所造也儀合天表制<lb/>
侔神工蓮開慈顔月滿毫相昔普賢以𢎞誓願於南贍<lb/>
部洲贊釋迦文㧞羣生苦而塵俗昬智莫覩真相雖同<lb/>
諸法究竟寂静而隨所應為現其身即色即空皆菩薩<lb/>
行自昔鎔于寺之東像成功巨莫能締構危棟洩雨頽<lb/>
墉生榛狐狸梟鷲號嘯昏晝於戲明可以照幽晦教可<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-9a"/>
以逹羣迷何廢興之變隂隲於冥數昔大厯初有髙行<lb/>
僧不知何許人曰斯像後十年而廢二十年而復興我<lb/>
今皇帝神聖纂圖詔四方藍宇修舊起廢斯其明效也<lb/>
臯因降誕慶辰肅羣寮戒武旅上崇景福齋于斯寺觀<lb/>
象王雄傑天眼慈矚<hi>一作瞻</hi>禮足諦視怳如有神而廢故<lb/>
湫漏殆無人跡將何以昭誘沉淪發揮誠敬遂南遷百<lb/>
餘歩度宏規開正殿因詔㫖諭羣心千夫唱萬夫和奮<lb/>
贔屓岑穹崇横絙運巨力㧞始雷殷而地轉歘雲旋以<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-9b"/>
山廽面西方而聖教攸歸鎮坤維而蠢類知向於是平<lb/>
坎窞翦䝉籠横空凖䋲審曲面勢連廊靄以雲屬三橋<lb/>
掲其虹指廓廣庭之漫漫増重門之巘巘是知至道黙<lb/>
存於濁刼元功必啓於康時不然何神像巍巍冠諸有<lb/>
相乆而弛廢將有待而興乎觀其左壓華陽之勝中據<lb/>
雄都之盛岷江灌其前趾玉壘秀其西偏足以彰㑹昌<lb/>
之福地𢎞一方之善誘安得不大其棟宇規正神居哉<lb/>
夫像未<hi>一作設</hi>陵夷去聖彌逺言教者必滯於物遺物者<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-10a"/>
亦住於空將求乎中𢎞我至教乃擇釋子逹真源之所<lb/>
歸者于以居之臯受命方鎮十有七年求所以贊皇猷<lb/>
裨大化嘗以萬人之心不俟懲誡靡然歸善者釋氏之<lb/>
教𢎞矣况冥祐昭報大彰于時崇而守之亦同歸於理<lb/>
也是用上承聖意䖍奉天心存像存教以勸其善貞元<lb/>
十七年十一月二十日劒南西川節度觀察處置并雲<lb/>
南安撫等使光禄大夫檢校司徒兼中書令成都尹南<lb/>
康郡王韋臯記并書<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-10b"/>
　　　繡西方大慈大悲阿彌陀佛記　穆　員<lb/>
儒之執䘮也極其哀止於毁其於既往也則無及焉西<lb/>
方聖人以大慈大悲為功追䕶往生為誓凡爾銜卹靡<lb/>
至克窮罔極如有求而不獲者何末由斯而洩之貞元<lb/>
八年百一旬有六日我伯姊前烏程令𢎞農楊萃<hi>一作華</hi>
故夫人之䘮再周先是哀子泰衡嵩復觀洎女子<hi>子字一作</hi>
<hi>十娘</hi>相與號曰我之生也自親之生今我報親幾何而既<lb/>
何先王制禮不即人心何羲和迅節不恤余慕於是合<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-11a"/>
哀僝聖誠而禱之男𡨕其心女集其指迨茲日而阿彌<lb/>
陀佛現嗚呼西方之教念焉斯至矧是像也一縷一哀<lb/>
一哀一聖凡億萬縷為億萬聖億萬大慈大悲一<hi>一作壹</hi>
之乎爾願其為追䕶也可訾量哉泰等毁傷見者之神<lb/>
號墮鄰人之淚是月之慕有逾其初舅氏員撫而廣之<lb/>
曰親之於子也生三年而免於懐子之於親氏䘮三年<lb/>
而免於服是則服之終也豈哀之終乎記所謂君子有<lb/>
終身之憂盖哀之終也此又哀之終也豈孝之終也經<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-11b"/>
曰立身揚名以顯於後世夙興夜寐無忝爾所生此孝<lb/>
之終也若然者爾之孝爾之哀偕爾身齊爾性於是始<lb/>
孝何痛夫終焉員悲不能文强為之記<lb/>
　　　畫千手千眼大悲菩薩記<lb/>
貞元七年孟夏月再旬有六日我伯姊𢎞農楊氏夫人<lb/>
之䘮朞女秘書省正字河東裴求巳妻痛夫四序往而<lb/>
還萬化周而始慈顔復覩終天無期伏念身體髪膚重<lb/>
於所受不敢以毁生為報其發於一號者則昊<hi>一作旻</hi>穹<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-12a"/>
可聞泉壤可徹恭西方之教有追䕶之功崇建是像庶<lb/>
乎有及吾聞之古之泣血不必以血為淚痛之至者如<lb/>
泣血焉是像也起爾一心成千手千眼自素為繢自繢<lb/>
為相自相為聖自聖為福所以復于爾所生者庸非爾<lb/>
之血乎希㣲窈𡨕之聞<hi>一作間</hi>惟至可至之至者孰至於<lb/>
哀哀爾思舅氏員自以一虧而不復續者骨肉之謂泣<lb/>
撫其事從而記<hi>一作紀</hi>之<lb/>
　　　䕫州始興寺移鐵像記　　　劉禹錫<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-12b"/>
佛薪盡于乹竺而像教東行是法平等故所至為净土<lb/>
是身應供故隨念如降生先是魚復人有以利金為彌<lb/>
勒像者重千鈞睟容瑞相人天兩足鳬氏卒事而他工<lb/>
未備故寓于西偏不知其幾年矣寺僧法照瞻禮發信<lb/>
赤肩白足入諸天<hi>集作大</hi>域乃至聚落無空過者積十餘<lb/>
年得信財無量繇是購工以嘗巧募徒而畢力四軰増<lb/>
増工麾以肱中樞外脉隂轉陽動歘如地湧岌如山行<lb/>
大匠無言尊容嚮明青蓮承趺金獸捧持藻井花鬘葱<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-13a"/>
蘢四垂邑人膜拜如佛出世法照以願力能就泣於<hi>集作</hi>
<hi>于</hi>佛前因持片石乞詞以示後按此寺始於宇文周初<lb/>
瀕江卑庳皇唐神龍中為水所壊有波那頼耶國僧廣<lb/>
照浮海而至頓錫不去遂移於今道塲所山曰磨刀嶺<lb/>
曰虎岡其經始與克終<hi>集作修</hi>皆蕃僧是力後之有志者<lb/>
豈無人哉法照䕫人姓穆氏年十有五出家依江陵名<lb/>
僧受具肇自貞元二十年甲申歸此寺願崇建有為凡<lb/>
修大殿立菩薩大弟子侍佛左右逮長慶癸夘有成其<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_817-13b"/>
善植徳本者歟<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文苑英華巻八百十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>