<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>文苑英華巻九百八十七</head>
    <p>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文苑英華巻九百八十七　　宋　李昉等　編<lb/>
　交舊十<lb/>
　　祭崔使君簡文一首<lb/>
　　祭崔使君神柩歸上都文一首<lb/>
　　祭崔使君敏文一首<lb/>
　　為崔侍御祭穆員外文一首<lb/>
　　祭李栁州文一首　　　祭太常裴少卿文一首<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-1b"/>
　　祭薛中丞文一首　　　祭虞部張員外文一首<lb/>
　　祭亡友栁子厚文一首　祭張給事徹文一首<lb/>
　　祭竇司業文一首　　　祭馬僕射惣文一首<lb/>
　　祭栁州栁員外文一首<lb/>
　　　祭<hi>集有姊夫二字</hi>崔使君簡文　　　栁宗元<lb/>
某年月日某謹以清酌庶羞之奠祭于永州刺史博陵<lb/>
崔君<hi>集作公</hi>之靈天之生人或哲或愚君取其英爰輝<hi>集作</hi>
<hi>耀</hi>于初譽動京師<hi>集作邑</hi>施於方隅密勿書奏元侯是俞<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-2a"/>
蜀㓂内侮禍連𦍑髳君出顯畫披攘其徒南平劒門西<lb/>
獲戎俘超受刑曹留守<hi>集作揔</hi>南都移刺連部下民其蘇<lb/>
道不可常病惑中途悍石是餌元精以渝雷謗爰興按<lb/>
驗増誣始雖進律終以論辜溟海浩浩而君是踰崇<hi>集作</hi>
<hi>嵩</hi>山茫茫而君是居厥弟抗憤呌于天<hi>集作康</hi>衢天子憫<lb/>
焉訊以文書御史既斥連帥是除期復中壤遽淪别區<lb/>
䘮還大浸又溺二孤痛毒荐仍振古所無何適<hi>讀作謫</hi>于<lb/>
天降此剪屠柩不及歸寓葬荒墟將葺將就誓還里閭<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-2b"/>
嗚呼君之子姓惟自我出母儀既虧父訓又失㷀㷀相<lb/>
視撫悼増恤咸兾其才以大家室惟昔與今<hi>集作君</hi>年殊<lb/>
志匹書諮夕討期正文律實契師友豈伊親暱<hi>集作昵</hi>誰<lb/>
謂斯人變易成疾良志莫踐乖離永訣<hi>集作訖</hi>嗚呼永山<lb/>
之西湘水之東殯紖以出斧屋爰封神非久留息駕于<lb/>
中書石為誌世德斯崇拜首以酌出涕無窮<hi>集作手㪺以酌涕出</hi>
<hi>焉窮</hi>
　　　祭崔使君神柩歸上都文　　前　人<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-3a"/>
嘻乎崔公之柩嘻乎崔公楚之南其土不可以室或坋<lb/>
而頹或埆而崒隂流<hi>一作沉</hi>泄漏瀐没渝溢碩鼠大蟻傍<lb/>
穿側出虧踈脆薄久乃自室不如君之郷式堅且密嘻<lb/>
乎崔公楚之南其鬼不可與友躁戾佻險睒眒欺苟脞<lb/>
賤暗曶輕囂<hi>一作嚚</hi>妄走不思已類好事羣醜不如君之<lb/>
郷式和且偶日月甚良子姓甚勤具是舟轝寧君之神<lb/>
去爾夷方返爾故隣奕奕其歸宜樂且忻君死而還我<lb/>
生而留永矣殊世曷從之遊酧觴于座與涕俱流<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-3b"/>
　　　祭崔使君敏文　　　　　　前　人<lb/>
夫産崑崙者難為玉植鄧林者難為木公以令望顯于<lb/>
華族藝邃六書學該七錄耽此黄老恬於寵辱入補黒<lb/>
衣出参甸服紀綱淮海政令維肅宰制岳濵周於仁育<lb/>
儲闈典議直清攸屬久次推能二州繼牧至于是邦率<lb/>
由舊俗和易勿亟優游自足既有小<hi>集作少</hi>吏亦勤<hi>集作勤于</hi>
庶獄妖誣殄除淫祠剪覆出令三嵗人無怨讟進律未<lb/>
行歸神何速某咸以罪戾謫兹炎方公垂恵和枯稿以<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-4a"/>
光鳴鸞適野泛鷁沿湘廣筵命樂華燭飛觴髙歌屢舞<lb/>
終以無荒紛慮斯屏憂懐暫忘良時不再斯樂難常今<lb/>
其奈何顧慕増<hi>集作感</hi>傷嗚呼哀哉室有迭去川無息流<lb/>
追懐曩晨恍若夢遊奠撤<hi>集作徹</hi>中寢魂遷葉<hi>集作乗</hi>舟邦<lb/>
人永思匍匐隠憂况我懐德心焉若抽潔誠可鑒蘋藻<lb/>
非羞<lb/>
　　　為崔侍御祭穆員外文　　　韓　愈<lb/>
維年月日故人博陵崔愬謹以清酌之奠祭于亡友穆<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-4b"/>
六端公之靈於乎建中之初予居於嵩携扶北奔<hi>集注作歸</hi>
避盜来攻晨及洛師相遇一時顧我無<hi>集作如</hi>故睠然顧<lb/>
之子有令聞我来自山之子畯明我鈍而頑道實<hi>集作既</hi>
云異誰從知我我思其厚不知其可<hi>集注作不可而可</hi>於後八<lb/>
年君從杜侯我時在洛亦應其招留守無事多君子寮<lb/>
罔有疑忌惟其嬉遊草生之春鳥鳴之朝我轡在手君<lb/>
揚其鑣君居其<hi>集注作復我</hi>室我既来即或以咏<hi>集作嘯</hi>歌或<lb/>
以偃側誨余以義我復<hi>集註作復我</hi>以誠終日以<hi>蜀本作與</hi>語無<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-5a"/>
非德聲主人信讒有惑其下殺人無罪誣以成過入救<lb/>
不從反以為禍赫赫有聞王命三司察我于獄相從係<lb/>
縲直<hi>一作曲</hi>生何<hi>蜀本/作可</hi>樂曲死何<hi>蜀本/作可</hi>悲上懐王人<hi>蜀本作主</hi>
<hi>人</hi>内閔<hi>杭本/作關</hi>其私進退之難君<hi>集作居</hi>處之宜既釋于囚<lb/>
我来徐州道之悠悠思君為憂我如京師君居父䘮哭<lb/>
泣而拜言辭不通我歸自西君反吉服晤言無他往復<lb/>
其昔不日而違使<hi>集作重又作禆</hi>我心惻自後聞君母䘮是丁<lb/>
痛毒之懐六年以并<hi>集注作經</hi>孰云孝子而殞厥靈今我之<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-5b"/>
至入門失<hi>集作哭</hi>聲酒肉在前君胡不飡升君之牀<hi>集作堂</hi>
不與我言嗚呼死矣何日来還<lb/>
　　　祭李栁州文　　　　　　　前　人<lb/>
維元和元年嵗次景戌二月乙未朔二十四日戊午將<lb/>
仕郎守江陵府法曹参軍韓愈謹以清酌庶羞之奠敬<lb/>
祭于故栁州李使君員外二<hi>集作三</hi>兄之靈古語有之白<lb/>
頭如新傾盖若舊顧意氣之何如何<hi>集作曷</hi>日時之足究<lb/>
當貞元之癸未<hi>一作酉非</hi>惕皇威而左授伏荒炎之下邑嗟<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-6a"/>
名頹而位仆歴貴部而西邁邇清光於<hi>集註作而</hi>暫覯言莫<lb/>
<hi>集作若</hi>交而情無由既不賈而奚售哀窮遐<hi>集作荒</hi>之無圖<lb/>
㧝<hi>集作拏</hi>百憂以<hi>集註/作而</hi>自副辱問訊之綢繆常<hi>集作恒</hi>飽饑<lb/>
而愈疚接雄詞於章句窺逸跡於篆籀苞黄甘而致貽<lb/>
<hi>一作辭</hi>獲筆紙之雙貿投義魚之短韻愧韜瑕而舉秀俟<lb/>
新命於衡陽費薪芻於館侯空大亭以見處憩水木之<lb/>
幽茂逞英心於縱博沃煩腸於<hi>集註作以</hi>清酌航北湖之空<lb/>
明覷鱗介之驚透宴州樓之豁逹衆管啾<hi>集作秋非</hi>而並奏<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-6b"/>
得恩恵於新知脱寃<hi>集作窮</hi>愁於往陋輟行謀於俄頃見<lb/>
秋月之三彀逮天書之下降猶低廻以宿留念暌離之<lb/>
在期謂此㑹之難又援<hi>集作授</hi>縞紵以託心示兹誠之不<lb/>
謬儻後日之北遷約窮歡於一晝雖椽奉之酸寒要㧞<lb/>
貧而為富何人生之難信指<hi>集作捐</hi>斯言而莫就始訝信<lb/>
而<hi>一作於</hi>暫疎遂承<hi>集作成</hi>凶於不救見銘旌之低昻尚遲<lb/>
疑於别袖憶交酬而迭舞奠單杯而哭柩美夫君之為<lb/>
政不撓<hi>一作僥</hi>志於讒搆遭唇舌之紛羅獨凌晨而孤雊<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-7a"/>
彼憸人之浮言雖百年<hi>一作輩</hi>其何詬洞往古而髙觀固<lb/>
邪正之相冦幸竊覩其始終敢不明白而蔽覆神乎来<lb/>
哉辭以為侑尚饗<lb/>
　　　祭太常裴少卿文　　　　　前　人<lb/>
維元和九<hi>一作元非</hi>年給事中李逢吉給事中孟簡吏部侍<lb/>
郎張惟素吏部侍郎張賈比部郎中史館修撰韓愈等<lb/>
謹以庶羞清酌之奠致祭于太常裴二十一兄之靈朝<lb/>
廷之重莫過乎禮雖經䇿具存而精通盖寡自郊丘故<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-7b"/>
事宗廟時宜大君之所旁求丞相之所卒問羣儒拱手<lb/>
宗祝醉心兄皆指陳根源斟酌通變罔不允符天㫖克<lb/>
協神休至于公卿冠婚士庶䘮祭疑皆響答問必實歸<lb/>
從我者定<hi>集作足</hi>為軌儀異我者無逃指笑動為時法言<lb/>
比<hi>集作必</hi>古經獨立一朝髙示千古而又驅馳朋執僶俛<lb/>
宗親擔石之儲常空於私室方丈之食每盛于賔筵贈<lb/>
必固辭求無不應孰云具美而不永年愈等早接逰從<lb/>
實欽道義致誠薄奠以訣終天嗚呼哀哉尚饗<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-8a"/>
　　　祭薛中丞文<hi>同李逢吉孟簡等</hi>　　　前　人<lb/>
維元和九<hi>一作元非</hi>年嵗次甲午閏八月乙已朔十五日已<lb/>
未某官某乙等謹以清酌庶羞之奠祭于亡友故御史<lb/>
中丞贈刑部侍郎薛公之靈公之懿德茂行可以勵俗<lb/>
清文敏識足以發身宗族稱其孝慈友朋歸其信義累<lb/>
升科第亟踐班行左掖南臺共傳故事詩人墨客争諷<lb/>
新篇羽儀朝廷輝映中外長途方騁大限俄窮聖上軫<lb/>
不憗之悲具寮興云亡之歎况某等忘言斯久知我俱<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-8b"/>
深青春之遊白首相失来陳薄奠詎盡哀誠嗚呼哀哉<lb/>
尚饗<lb/>
　　　祭虞部張員外季友文　　　前　人<lb/>
維元和十年月日中書舍人王涯考功郎中知制誥韓<lb/>
愈禮部侍郎崔羣京兆尹許季同考功員外郎庾承宣<lb/>
河中節度判官殿中侍御史邢册等謹以清酌庶羞之<lb/>
奠敬祭于亡友張十三員外之靈嗚呼往在貞元俱從<lb/>
賔薦司我明試時維邦彦各以文售幸皆少年羣遊旅<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-9a"/>
宿其歡甚焉出言無尤有獲同喜他年諸人莫有能比<lb/>
倐忽逮今二十餘嵗存皆衰白半亦辭世外纒公事内<lb/>
廹家私中宵興歎無復昔時如何今日<hi>集註作於今</hi>又失夫<lb/>
子懿德柔聲永絶心耳廬親之墓終䘮乃歸佯<hi>集作陽</hi>瘖<lb/>
避職妻子不知分司憲臺風紀由振遂遷司虞以播華<lb/>
問不能老夀孰究其因託嗣於宗天維不仁酒食備設<lb/>
靈其降止論德叙情以視諸誄哀哉尚饗<lb/>
　　　祭亡友栁子厚文　　　　　前　人<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-9b"/>
維元和十五年嵗次庚子五月壬寅朔五日景午韓愈<lb/>
謹以清酌庶羞之奠敬祭于亡友栁君<hi>集本唐文粹無君字</hi>子厚<lb/>
之靈嗟嗟子厚而至然耶自古莫不然我又何嗟人之<lb/>
生世如夢一覺其間利害竟亦何校當其夢時有樂有<lb/>
悲及其既覺豈足追惟凡物之生不願為<hi>杭本作謂</hi>材犧罇<lb/>
青黄乃木之災子之中棄天脱<graphic n="KR0919" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0919.png" mimeType="image/png"/>覊玉佩瓊琚大放厥<lb/>
詞富貴無能磨滅誰紀子之自著表表愈偉不善為斵<lb/>
血指汗顔巧匠旁觀縮手袖間子之文章而不用世乃<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-10a"/>
令吾徒掌帝之制子之視人自以無前一斥不復羣飛<lb/>
刺天嗟嗟子厚今有今亡<hi>一作今也則亡</hi>臨絶之音一何琅琅<lb/>
徧告諸友而<hi>二本作以</hi>寄厥子不鄙謂余亦託以死凡今之<lb/>
交觀勢厚薄余豈可保能承子託非我知子子實命我<lb/>
猶有鬼神寧<hi>集註作予文粹作弗</hi>敢遺墮念子永歸無復来期設<lb/>
祭棺前矢心以辭嗚呼哀哉尚饗<lb/>
　　　祭張給事徹文　　　　　　前　人<lb/>
維年月日兵部侍郎韓愈謹以清酌之奠祭于故殿中<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-10b"/>
侍御史贈給事中張君之靈惟君之先以儒名家逮君<lb/>
皇考再振厥華郷舉<hi>集作貢</hi>進秀有司第之從事元戎謹<lb/>
職以治遂拜郎官以職王憲不長其年飛不盡翰乃生<lb/>
給事松貞玉剛幹父之業纂文有光屢辟侯府亦佐梁<lb/>
師前人是似耋吏嗟咨御史闕人奪之於朝大厦之構<lb/>
斧斤未操府遷幽都頑悖未孚繄君之賴乃奏乞留乃<lb/>
遷殿中朱衣象服<hi>集作板是</hi>惟義之趨豈利之踐虺犲發舋<lb/>
闔府屠割<hi>集作剥</hi>償其恨犯君獨髙脱露刃成林弓矢攘<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-11a"/>
攘千萬為徒噪讙為狂君獨叱之上不負汝為此不祥<lb/>
將死無所雖愚無知慚屈變色秉<hi>集作君</hi>義不辱殺身就<lb/>
德天子嘉之贈官近侍歸於一死萬古是記我之從女<lb/>
為君之配君於其家行實髙世無所於<hi>集作掩</hi>葬與<hi>集註作輿</hi>
魂東歸誄以贈之莫知我哀嗚呼哀哉尚饗<lb/>
　　　祭竇司業牟文　　　　　　前　人<lb/>
維年月日兵部待郎韓愈謹以清酌庶羞之奠祭于故<lb/>
國子司業竇君二兄之靈惟君文行夙成有聲江東魁<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-11b"/>
然厚重長者之風一舉於郷遂收厥功屢佐大邦<hi>袁本作侯</hi>
以調兵戎詔曰予虞汝為郎中乃令洛陽嵗且四終維<lb/>
刑之慎掌正𨽻僮命守髙平命副<hi>集作制</hi>儒宫朱衣銀魚<lb/>
象服以崇錫榮考妣孝道上窮官不滿能亦云逹通逾<lb/>
七望八年孰非公<hi>蜀本作踰七八年孰非望公非</hi>在君無憾我意不充<lb/>
君之昆弟三以詞雄刺史郎官<hi>集作中</hi>四繼三同於士大<lb/>
夫可謂顯融我之獲見實自童䝉既受誘勸<hi>集作既愛既勸</hi>在<lb/>
麻之蓬自視鶵□望君飛鴻四十餘年事半如夢<hi>集作四十</hi>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-12a"/>
<hi>年餘事如夢中</hi>分宰河洛愧立並躬俱苦<hi>集作官</hi>於學以纖臨洪<lb/>
惠詩不酧報德以空死生莫接孰明余<hi>集作我</hi>衷於祭告<lb/>
情文以自攻嗚呼哀哉尚饗<lb/>
　　　祭馬僕射總文　　　　　　前　人<lb/>
維年月日吏部侍郎韓愈謹以清酌庶羞之奠敬祭于<lb/>
故僕射馬公十二兄之靈惟公𢎞大温恭全然德備天<lb/>
故生之其必有意將明將昌實艱初試佐戎滑臺斥由<lb/>
尹寺適彼甌閩<graphic n="KR1142" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1142.png" mimeType="image/png"/>[危*瓦]䟦躓<hi>一作踕</hi>顛而不踒乃得其地于<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-12b"/>
泉于䖍始執郡符遂殿交州抗節畨禺去其螟蠧蠻越<lb/>
大蘇擢亞秋官朝得碩士人謂其崇我勢方起東征淮<lb/>
蔡相臣是使公兼邦憲以副經紀殲彼大魁厥勲孰似<lb/>
<hi>蜀本作以</hi>丞相歸治留長蔡師茫茫黍稷昔實棘茨鳩鳴雀<lb/>
乳不見梟鴟惟蔡及許舊為血仇命公并侯耕借之牛<lb/>
束其弓矢禮讓優優始誅鄆戎厥疆<hi>集作墟</hi>腥臊公往滌<lb/>
之兹惟樂郊惟東有猘惟西有虺顛覆朋鄰我餘有㡬<lb/>
嵂崒中居斬其眷尾岱定河安惟公之韙帝念厥功還<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-13a"/>
公于朝昇<hi>蜀本作陟</hi>于地官且長百寮度彼四方孰樂可據<lb/>
顧瞻衡鈞<hi>蜀本作鈎衡</hi>將舉以付惟公積勤以疾以憂及其<lb/>
歸時當謝之秋賀問<hi>李邴本作門</hi>未歸弔廬已萃未燕于堂<lb/>
已哭于次昔我及公實同危事且死且生誓莫捐棄歸<lb/>
来握手曽不三四曽不濡翰酬酢文字曽不醉飽以勸<lb/>
酒胾奠以叙哀其何能致嗚呼哀哉尚饗<lb/>
　　　祭栁州栁員外文　　　　　崔　羣<lb/>
惟靈天資秀異才稱雋傑早著嘉名逺播芳烈惣六藝<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-13b"/>
之要妙踐九流之治切鏌鎁鋒利浮雲可决騏驥逸歩<lb/>
飛塵可絶閉匣不用伏櫪何施才命罕并今古同悲五<lb/>
嶺三湘寒暑潜推樂道忘憂襟靈甚夷掞藻揮毫騫翔<lb/>
是期柰何終否神也我欺嗚呼鵰飛半空羊角中戾彼<lb/>
蒼難詰善人斯逝羣宿受交分行敦情契遺文在箧贈<lb/>
言猶佩撫孤追往泫然流涕孑孑丹旐翩翩素帷鵩弔<lb/>
是月龜從有時路出長阡將赴京師㫖酒一觴哭君江<lb/>
湄往矣子厚魂期来斯尚饗<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-14a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0022_WYG_986-14b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文苑英華巻九百八十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>