<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-1a"/>
栁待制文集卷之七<lb/>
　制代人作後誥亦同<lb/>
　　趙王封贈三代制<lb/>
　　　丘鄰察贈靖忠保徳和義功臣太傅開府儀<lb/>
　　　同三司上柱國駙馬都尉追封趙王謚康僖<lb/>
　　　制<lb/>
先徳後㓛周室所以開守文之治左宗右戚漢廷所<lb/>
以推廣愛之仁粤我熈朝肆崇勲籍爰念副騑之盛<lb/>
載頒贈襚之華具官某至大能剛誠善不伐雖生知<lb/>
扵孝友亦世䔍扵忠貞配大姬車服之多而動無踰<lb/>
莭襲元戎旂物之貴而出則専征惜不百年成予一<lb/>
障方懋式啇之命用恢全趙之封死也如存極三公<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-1b"/>
而論爵沒則有謚合二羙以易名以寜假廟之靈以<lb/>
衍配天之澤扵戯昭昭在上尔毋忘<graphic n="KR1406" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1406.png" mimeType="image/png"/>降之恭赫赫<lb/>
<graphic n="KR0847" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0847.png" mimeType="image/png"/>聲予亦有封建之福歆時竉渥光對前聞<lb/>
　　　木忽難鄃王贈亮莭輯衆保義㓛臣太傳開<lb/>
　　　府儀同三司上柱國駙馬都尉追封趙王謚<lb/>
　　　恵襄制<lb/>
元㓛次簿賢賢實著扵邦彛異姓真王貴貴無踰扵<lb/>
戚畹爰舉追褒之典以隆勸厲之仁匪曰私親其惟<lb/>
本始具官某大圭不瑑雅量有容愛士甚扵扶傷䘏<lb/>
民幾如拯溺念烈祖首歸真主茂開社稷之勲肆累<lb/>
朝淂尚元姬申侈車旂之錫每虗懷而挹損遄御氣<lb/>
以遐征是用裒對寵光肇加羙謚上公九錫既峻陟<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-2a"/>
扵維垣大國三軍亦<graphic n="KR0556" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0556.png" mimeType="image/png"/>更扵全趙扵以示旌勞之<graphic n="KR0779" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0779.png" mimeType="image/png"/>
豈徒為備物之彰扵戯扞城而失腹心巳予躬之不<lb/>
閱䏈婣而託肺附頼尔後之多賢祗服異㤙式承嘉<lb/>
薦<lb/>
　　　术安趙王贈繼志樂善全莭㓛臣太師開府<lb/>
　　　儀同三司上柱國駙馬都尉追封趙王謚簡<lb/>
　　　穆制<lb/>
三恪封陳重是神明之胄外戚在漢豈皆恩澤之侯<lb/>
睠尓勲賢維予肺附惕容儀其既遠侈命數以獨優<lb/>
具官某晬若春温嶷然山立仁民䓁扵爱物飬性推<lb/>
之事天稽首而称北藩祗服皇明之𬒳奉珪而朝上<lb/>
國式觀侯度之倄持一矢以招䰟指孤城而隕涕属<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-2b"/>
定鼎卜年之伊始宜出綸揚渙之有光國本王封遂<lb/>
升庸扵元宰謚則周道爰誄行扵奉常極臣號以加<lb/>
崇為壻車而増賁扵戯帝室之親曰甥舅巳莫資夾<lb/>
輔之勤君子之澤在孫曾尚克相詒謀之永庻慿肸<lb/>
蠁丕輅竉休<lb/>
　　　囬紇追封趙王公主<hi>皇祖姑</hi>
王姬下嫁匪誇車服之儀戚里聮婣有煒旂常之績<lb/>
属新鼎命用錫綸音某星婺騰輝天潢毓秀正家而<lb/>
尊五典出言必盡扵箴規成化而本二南動作無踰<lb/>
扵矩則嗟月輪之既缺睇風馭以奚攀大邦爰<graphic n="KR2227" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2227.png" mimeType="image/png"/>扵<lb/>
封圻貴主肈隆扵位號式流終譽豈務私恩扵戯揄<lb/>
狄禕衣䓁殺猶存扵后飾畫堂甲觀宴娭緬想扵神<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-3a"/>
逰咨尔營魂承予休寵<lb/>
　　　阿實忽都魯封趙王公主<hi>皇姑</hi>
周厚懿親服在宗盟之列漢尊大主具如藩國之儀<lb/>
方胥樂扵燕詒宜亟申扵褒寵某天支秀曄坤徳柔<lb/>
嘉肅雍觀婦道之成庶倫以正順㢲淂家人之吉時<lb/>
義有閑𬒳象服以攸宜乗翟車而肆覲朕方惇叙九<lb/>
族問及諸姑爰䟽封國之恩以楙保邦之慶扵戯<graphic n="KR0686" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0686.png" mimeType="image/png"/>
管有煒尚無忘女史之書大糦是承以克享夀眉之<lb/>
分益昭殊眷丕格䌓釐<lb/>
　　　阿㓨的納八㓨追封趙王公主<hi>皇姉</hi>
公主亦號帝姫周道實嚴扵貴貴侯王<graphic n="KR0847" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0847.png" mimeType="image/png"/>有國邑漢<lb/>
儀兼示扵尊尊允懷同氣之親誕錫均釐之貺某懿<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-3b"/>
㳟維則柔順可貞純化覃乎家邦羙行應乎圖史昔<lb/>
祖姑監國輔成定命之基今伯姉在天与享肈禋之<lb/>
福號名既正本榦益隆庶<graphic n="KR1522" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1522.png" mimeType="image/png"/>顯<graphic n="KR0690" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0690.png" mimeType="image/png"/>之靈以䔍孝孫之<lb/>
慶扵戯下王后猶一䓁豈車服之維多封異姓以七<lb/>
斿曲旂章之未備舉兹常典慰尓營䰟<lb/>
　　集賢侍讀學士中奉大夫李倜封贈三代制<lb/>
　　　祖懋故河東宣撫檢察使贈嘉議大夫吏部<lb/>
　　　尚書上䡖車都尉追封冀寜郡侯謚丈恵<lb/>
錄再世所以廣㤙朕亦嚴扵馭貴活千人者必有後<lb/>
尓惟䔍扵象賢睠時進讀之臣應我申褒之律其昭<lb/>
先美以示隆私具官姓某祖具官某直飬以全剛静<lb/>
脩而致遠方<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-4a"/>
聖武伐太原之日挈生靈㱕中國之仁布衣而供前<lb/>
籌幕府以為巨障宼恂還守河内上功正切扵轉輸<lb/>
馬援去卧壷頭壮莭自甘扵歛退迨今墓上征西之<lb/>
字比之襄陽墮淚之碑燾後而徳巳滋詔謀而報不<lb/>
食爰舉易名之典肆加胙圡之華扵戯命數視其孫<lb/>
惟母嫌扵少殺莭恵壹扵行亶亦詫扵非常咨尔營<lb/>
䰟歆予寵渥<lb/>
　　　父昱故成都路防城軍民総管贈中奉大夫<lb/>
　　　河東山西道宣慰使護軍追封兾寜郡公謚<lb/>
　　　忠敏<lb/>
予爵而論其世王者推廣孝之仁積徳不必其身大<lb/>
夫有顯親之義若時令子維予近臣追榮式應扵邦<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-4b"/>
彛𥘉命遂加扵公衮具官姓某父具官某卓尔能立<lb/>
休焉有容參元戎閫外之謀淂君子師中之吉盖甞<lb/>
執箠而計兵食入關而課民庸孔明恢蜀道之啚非<lb/>
蔣琬莫安㽞府杜預䘚荆州之伐而羊祜不見成㓛<lb/>
勲名在二子之間報効稽十年之後流之長者必滎<lb/>
洛苗之遂者維芭糜来宣庸畀扵高牙<graphic n="KR0690" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0690.png" mimeType="image/png"/>行仍申扵<lb/>
美謚扵戯氣為物䰟為變尚炳然江漢之靈秋曰甞<lb/>
冬曰烝宜秩尔豆籩之薦死如可作竉至其承<lb/>
　　　祖母張氏追封冀寜郡夫人<lb/>
尊祖必有所儷國家重賢賢之㤙抱孫今見其成君<lb/>
子謂善善之澤肆因眷奨併示追褒具官姓某祖母<lb/>
某氏徳順而荘教慈以肅公卿取為家法娣姒視若<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-5a"/>
母儀屬丗嗣之升朝從良人而命爵小君所以序貴<lb/>
式増䄖狄之華大夫則知承宗有煒形鹽之荐庶兹<lb/>
幽穸服我寵章<lb/>
　　　祖母蒲察氏追封冀寜郡夫人<lb/>
王父以孫為尸本支宜於百丗婦人從夫之爵恩禮<lb/>
視扵諸侯其廣朕私以洪爾慶具官姓某祖母其氏<lb/>
柔儀範俗淑行正家早親筐筥之勤晚遂巵<graphic n="KR1250" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1250.png" mimeType="image/png"/>之養<lb/>
及燕謀而始大侈象服以斯皇一命為榮尚不食生<lb/>
賢之報九原可作庶其知稽古之䝉有奕寵休無間<lb/>
溟漠<lb/>
　　　母仇氏追封冀寧郡夫人<lb/>
朕大儆官聯咸有羔皮之徳肆惟本始孰無烏哺之<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-5b"/>
恩寵親所以勵人臣錫命所以重國典具官姓某母<lb/>
某氏出自仕族動爲女師采蘋恭其先在家循扵法<lb/>
度殷靁勸以義從政閔其勤勞所嗟風木之悲不見<lb/>
樹萱之色母貴今以其子婦爵則從其夫周制稱寡<lb/>
小君爾尚服漏泉之澤冀部維方千里予敢愛大國<lb/>
之封既極哀榮益隆備享<lb/>
　　　翰林承㫖王約除兼太子詹事制<lb/>
太子繫國本既茂建扵元良詹事猶古官兹重煩扵<lb/>
耆艾爰當禁林之直乃陪儲幄之逰命出自中聽學<lb/>
扵外某學知體要行應樞機深醇有儒者之風謙退<lb/>
持廉士之節頃乆勞扵民社遄峻陟扵詞垣乃先正<lb/>
其心無若裴垍之敢諌顧可託以子何嫌周勃之少<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-6a"/>
文帷折旋䂓矩之必端資左右侍御之皆正此事要<lb/>
関扵輔導若人無愧扵典刑班躋少端尹之聮省給<lb/>
悉歸扵唐府位冠大長秋之上進趋壹用扵漢儀萃<lb/>
茲眷禮之優示我責成之重扵戯以汝為啇山之羽<lb/>
翼是将觀徳教扵𥘉為予隆周室之本支以克緜燕<lb/>
休扵後勉攄忠藎嗣有寵嘉<lb/>
　　　真大道教祖師無憂普濟真人劉徳仁加封<lb/>
　　　真君制<lb/>
盖聞大道常清净自化固盛治之攸資至人以澹泊<lb/>
為宗矧前聞之足證庸加寵澤増賁玄門　凝神若<lb/>
虚應物無迹知性皆本有混同孔老之間然言不離<lb/>
筌終始天人之際雖深蔵而弗售巳妙用之顯行今<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-6b"/>
熈朝充羙扵象元肆<lb/>
列聖重光扵巽命是用躋尓仙階之貴昭予帝祉之<lb/>
隆以迓蕃釐以開来裔扵戯騎日月而逰四海想神<lb/>
馭之如存官陰陽以遂群生尚物情之咸頼祗服茂<lb/>
典益暢休風<lb/>
　　　東嶽泰山加封大生制<lb/>
帝出平震始万物以司方嶽峻于天配二儀而作主<lb/>
帷此云亭之祀具諸封禅之文肆<graphic n="KR0690" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0690.png" mimeType="image/png"/>彛章特崇徽号<lb/>
仁存率育徳載無疆出雲雨扵虚空割陰陽扵昏曉<lb/>
中州扶輿之氣豈祝融獨淂其宗泰山維魯之瞻盖<lb/>
龜蒙奄在其下廼欽柴而備禮洎平土以告㓛是為<lb/>
王者受命之苻亦曰庶民錫福之地想廟容之如在<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-7a"/>
申帝号扵大生以薦明釐以昭靈貺扵戯金匱開而<lb/>
玉䇿淂豈其為方士之虚談白麟至而朱鳳来<graphic n="KR0847" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0847.png" mimeType="image/png"/>亦<lb/>
有聖人之能事歆予時渥惟乃之休<lb/>
　誥<lb/>
　　　江州路聖治大平宮九天採訪使應元保運<lb/>
　　　妙化助順真君加封誥詞<lb/>
朕聞大道亦強而名固具肧腪之造至人以虚為用<lb/>
實高監御之司睠茲衡嶽之佐神巍鎮匡廬之治所<lb/>
式稽彛典申錫徽稱某氣孕亭毒之先功叅化肓之<lb/>
内崇巒穹谷亦閟景以揚靈法象真圗雖無形而有<lb/>
物受任十華之使寓神八極之㳺盖衆靈竦聴其撝<lb/>
訶而三界捴歸扵廵<graphic n="KR1522" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1522.png" mimeType="image/png"/>謂青城丈人各主分地<graphic n="KR0847" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0847.png" mimeType="image/png"/>有<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-7b"/>
貞苻廼未陵仙府别啓洞天合嚴明祀是則微顯闡<lb/>
幽之故昭乎禍滛福善之機用加四字之真封對荅<lb/>
萬年之光命扵戯六號之式頒邦國朕方称秩扵無<lb/>
文八卦之徳曰鬼神尔尚克昭扵丕應祗承茂渥益<lb/>
暢玄風<lb/>
　　　興國路九宫山太平護國真牧妙應普興真<lb/>
　　　君加封誥詞<hi>神張姓</hi>
盖聞神仙能伏光匿景豈有迹之可稽山川亦舒翹<lb/>
揚英知炳靈之攸在称秩式躋扵明祀出綸爰卑扵<lb/>
真封某和以天倪動而淵黙盖根諸性命之學至誠<lb/>
灼見扵蓍龜故形為<graphic n="KR0852" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0852.png" mimeType="image/png"/>福之言妙用不離扵槖籥宋<lb/>
代甞禮之而賜號匡君乃邀尔以結鄰迨今羣帝之<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-8a"/>
追陪猶為九宫而来下扵戯茅𥘉成駕龍而去長司<lb/>
句曲之天許宣平騎鶴而歸不忘城陽之宅以時肹<lb/>
蠁服我竉嘉<lb/>
　表<lb/>
　　　進南郊鹵簿圗表<lb/>
陽郊展采冀天地之頋歆法駕示儀象星辰之次舎<lb/>
茲命工人而加繪輙于<graphic n="KR0591" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0591.png" mimeType="image/png"/>御以上塺盖聞大事莫貴<lb/>
郊禋盛禮必有撙莭故鹵簿緫属車之次而公卿在<lb/>
驂乗之間昉周制而已然稽唐儀而始備後先清道<lb/>
單行宣六引之威左右畫衣雑采占五方之色此文<lb/>
事必戒武衛凡樂聲實具禮容乃若古今輿輅之等<lb/>
衰上下旗旍之度數非資圗寫曷究徽章雖成能無<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-8b"/>
与扵咨詢而曠典尤宜扵藻繢用旌微贄期𥙷明時<lb/>
此盖欽遇<hi>云云</hi>熈冾宣光柔嘉作則戢干戈而肆夏<lb/>
繼序斯皇欽暦象以授時和邦惟允方貟丘之建祀<lb/>
矧大盾之在廷彰彰物采之多表表聲明之盛臣致<lb/>
君心切議禮才踈託以丹青紀太常十二斿之部傳<lb/>
之琬琰揚<lb/>
天子億萬年之休<lb/>
　　　國子監賀太室慶成表<lb/>
廟祧序正示惟辟以奉天宗室崇成知敬親而尊祖<lb/>
聿觀丕構益壮洪基盖聞昭穆配乎二儀禘祫䓁之<lb/>
百世故王者有萃渙之義而天下形孝敬之風昔周<lb/>
制都宫位皆東向及漢立原廟意在别祠使非楹桷<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-9a"/>
　之穹崇曷称堂筵之脩廣聖作適逢扵今日孫謀直<lb/>
　薦扵前人欽惟<hi>云云</hi>圖大宅中本仁祖義念垂衣而<lb/>
　致治躬服采章忠乗輅以為邦首嚴仗衛企想月遊<lb/>
　之舊著為時祀之彞方啚上扵士功且備聞扵金奏<lb/>
　臣某西雍應職北闕趍班髦士攸宜叅工歌於九夏<lb/>
　孝孫有慶格神保扵万年<lb/>
　　　　大駕北還起居表<lb/>
　振蹕上京脩累朝之故實囬輿北闕粛万乗之威儀<lb/>
　百辟承風群黎矯首盖聞周室嘗别營於西鎬漠皇<lb/>
　亦時幸扵東都捋令侯度之益㳟以示王靈之咸稜<lb/>
　戒先驅而鞭日御甫瞻羽衛之隆淂壮士而挽天河<lb/>
　巳覺氛埃之净故所至則如甘雨之澤物仰之猶若<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-9b"/>
景緯之麗空兹一人㪯動之間惟万世治安攸繫欽<lb/>
惟<hi>云云</hi>懋昭湯徳丕顯文謨民恊于中雖明刑而不<lb/>
犯皇建其極實歛福以用敷從官方遄候扵雞翹父<lb/>
老宜竦聞扵鳯吹臣某躬塵噐使耳属鵉音行葦頌<lb/>
功知明時之有道蟠桃献夀祝万歳之無彊<lb/>
　　　御史䑓賀正表<lb/>
帝王御暦方開有道之長春秋首時式正履端之始<lb/>
乾旋坤轉雷動風行<hi>中賀</hi>盛德在躬深仁及物恩覃<lb/>
肆宥歛五福以用敷治格重熈歌九功而惟叙穆穆<lb/>
龍樓之養綿綿燕翼之祥元會充廷泰和成象臣沗<lb/>
司邦憲粛奉朝儀升中呼嵩岳之三願符聖壽執法<lb/>
近太徵之次誓竭臣忠<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-10a"/>
　　　監修囯史賀正表<lb/>
天明即命紹開帝歴之隆王朔休元序正人時之始<lb/>
大鈞坱圠和氣冲融<hi>中賀</hi>徳恊重華道昭全羙御端<lb/>
門而肆赦万寓熈春坐宣室以受釐五辰順軌方九<lb/>
賔之在列萃諸福以来臻臣沗冐師垣兼塵史觀獸<lb/>
樽奉酒庸申効扵嵩呼鴻筆紀謨願同苻扵洛畫<lb/>
　　　宣徽院賀正表<lb/>
寅正首月用泰始以授時申命自天体乾剛而出治<lb/>
一元斯暢庻彚咸亨中賀祖義奉仁宅中居正民和<lb/>
物遂方臻康乂之期文恬武熈迄底安強之効極怡<lb/>
愉而致養罄溥率以耒臣廷列百僚嵩呼万歳臣幸<lb/>
聮迩列粛奉上儀趍未央前殿之朝預觀啚籍捴宣<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-10b"/>
徽南院之務益謹饔羞<lb/>
　　　泰定甲子賀聖莭表<lb/>
六甲𥘉元月次黄鍾之琯万年景運天開景運之祥<lb/>
八表頌声兩間恊氣<hi>中賀</hi>体乾剛徤乘泰吉亨為囯<lb/>
家有九經人文丕顕建皇極歛五福帝訓于行廣聖<lb/>
斈以緝熈啓神謀而繩武爰上玉杯之壽用祈宝命<lb/>
之中臣職守宗祧躬趋班署日添綉線式觀龍徳之<lb/>
中春在彤庭茂衍龜疇之福<lb/>
箋<lb/>
　　　宣政院賀千秋節箋<lb/>
天臨朱邸肇迎仲月之陽電繞紫樞式應前星之瑞<lb/>
宮闈同慶寰宇交欣<hi>中賀</hi>生禀㦤恭徳全仁智承至<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-11a"/>
尊守重器親楤政機選端士聞正言益隆國夲方元<lb/>
良之建位宜夀考以維祺<hi>某</hi>幸綴迩班載逢華旦宣<lb/>
風西域既来九譯之環稽首東儲願上千秋之鑑<lb/>
　　　國子監賀受冊箋<lb/>
皇儲正位肇新玉冊之須宗祀緜休丕衍瑤圗之慶<lb/>
泰和斯暢震道乃行<hi>中賀</hi>藴徳誠明問學光大教喻<lb/>
成而三善淂帝訓時欽元良建而萬邦貞民情咸戴<lb/>
方彤廷之備禮宜朱邸之迎祥某軄忝膝庠心馳鶴<lb/>
禁日輪月暈願有繼扵雅歌乹符坤珎益懋開扵興<lb/>
運<lb/>
　状<lb/>
　　　升祔禮成請推㤙賞状<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-11b"/>
竊惟<lb/>
帝王之興實由<lb/>
祖㓛<lb/>
宗徳積累所致故制為廟祀以極崇報之禮配天同<lb/>
大猗欤盛㢤粤昔<lb/>
世祖皇帝肈建<lb/>
宗廟創修禮文<lb/>
聖子<lb/>
神孫繼紹纂承廼<lb/>
英宗皇帝㫁自睿謨載廣　廟室至于<lb/>
今上皇帝嗣服之𥘉始克落成爰以泰定元年五月<lb/>
十四日奉遷<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-12a"/>
祖宗神主妥靈新廟廿六日欽奉<lb/>
顯宗皇帝<lb/>
英宗皇帝神主升祔朝祭盛儀縟典照映古今凡諸<lb/>
臣子獲与奔走實為非常万一之遇盖有殊特之礼<lb/>
必有殊特之恩宋金以来毎行大礼則必䓁苐頒賜<lb/>
行事之臣以為非此則無以均釐錫福扵下世今<lb/>
朝廷丕崇　太室迁　主礼成而<lb/>
顯宗皇帝始由　晋邸昭受　大號与<lb/>
英宗皇帝並祔于　祖　宗之次此皆曠世甚盛之<lb/>
㪯謂冝叅酌古今特推　恩沛自獻官而下行事官<lb/>
貟䓁第當賜庻幾有以隆熈朝閟祀之貺而書之信<lb/>
史亦将示法於将来<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-12b"/>
　　　請添造单羅法服状<lb/>
欽惟<lb/>
丗祖皇帝肇建<lb/>
宗廟始㝎祭礼每歲孟冬卜日大饗命大臣攝行其<lb/>
事以時方寒沍故自獻官下至与祭諸職合用法服<lb/>
䓁皆以夾羅為之因襲巳久遂為故事至如<lb/>
南郊<lb/>
太祖雖別造登服亦止循用夾衣之制比年<lb/>
英宗皇帝更定四孟時饗以来每遇孟夏孟秋行礼<lb/>
之時𬒳服夹衣升降拜跪徃徃暑氣蒸欎流汗沾濡<lb/>
其扵肅将祀事之意式者不無乖戾今檢照到亡守<lb/>
太常因革礼祭服條内該真宗大中祥符六年准詳<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-13a"/>
定所言月令孟夏𥘉衣暑服孟冬始裘今尚衣庫衮<lb/>
冕䓁盖毎歲仲冬祀圜丘所服皆是夾衣宜依冕服<lb/>
制度改用單羅則是古人制作衣裳唯欲適宜未甞<lb/>
以单夹為拘以此叅詳若依太常因革禮所定典故<lb/>
除<lb/>
太廟<lb/>
南郊　太社見有法服外各䖏權宜添造單羅法服<lb/>
全副二十身専充夏秋祭祀獻官近上職事行禮之<lb/>
用庻㡬馨香逹于<lb/>
神明而扵毖祀之儀不為無𥙷<lb/>
　　　薦乞石烈希元状<lb/>
竊惟用人當求實才薦賢務合公論其人賢矣則稱<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-13b"/>
其才而薦之非過舉也取其長而用之非市㤙也方<lb/>
今設科取士之外凡隠晦丘園才徳彰著之士又令<lb/>
所在以其名上聞<lb/>
朝廷急扵得賢之意茲可見也比年以来若楊静起<lb/>
於成都即除四川提舉史烵董士廉起扵燕南即除<lb/>
翰林編修國子助教皆由布衣以薦入官今更数除<lb/>
率能崇尚名莭而有難進易退之風則薦非謬薦用<lb/>
非濫用亦已明矣伏見都城處士乞石烈希元年踰<lb/>
半百䔍志窮經尤扵易春秋二書精<graphic n="KR0690" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0690.png" mimeType="image/png"/>宻察探賾鉤<lb/>
玄不背先儒訓釋之旨自淂聖人制作之微安貧樂<lb/>
道若将終身而孝友之行形扵家庭信義之實稱扵<lb/>
朋友迩者翰林集賢諸老監察御史惜其老扵文學<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-14a"/>
累甞交章論薦以謂京師首善之地有一安恬之士<lb/>
獨能遺外聲利䔍學力行起而用之則可以表倡四<lb/>
方興起風化非直為希元私也某猥以庸虗沗聀奉<lb/>
常日虞曠敗獲戾官箴盖討論禮典稽<graphic n="KR0690" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0690.png" mimeType="image/png"/>儀文必得<lb/>
通經學古之儒老成名徳之士乃為稱選某熟知其<lb/>
賢用敢舉以自代如蒙轉而上　聞将乞石烈希元<lb/>
擢充愽士代替某名闕必能修舉聀業上副<lb/>
朝廷優賢崇禮之仁<lb/>
　祝文<lb/>
　　行祀嶽瀆祝文<hi>代李學士作</hi>
　　　中嶽<lb/>
維嵩作鎮奠于土中蟠地与<graphic n="KR0779" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0779.png" mimeType="image/png"/>配天比崇雄亘秀峙<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-14b"/>
二室西東亦有河洛融液宣通曰神鎮星實主實宗<lb/>
為周生賢肇漢登封載其嘉應昭示無窮明徳冝祀<lb/>
爰有廟容扵皇<lb/>
聖元越古同風祝號祭式与時並隆<lb/>
皇帝曰嘻邦彛是庸汝維侍臣往即祠宫熏香奠幣<lb/>
明薦余衷承<lb/>
命載驅敢有弗㳟練日既良卜牲斯豐神之格止有<lb/>
懌無恫百祥耒集洽于時雍<lb/>
天子萬夀維神之功<lb/>
　　　南嶽<lb/>
列嶽在地實張四維神氣所載猶體有肢昔舜倄方<lb/>
朢秩以祠虞徳昭升五典克徽矧茲衡山屹鎮南離<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-15a"/>
七十二峯嶪岌峩巍朱陵之洞祝融之司泄雲吐霧<lb/>
闔闢神機乹綱既正以奠民麗叙祭有章百王承規<lb/>
皇元繼照文徳敷施稽古作制毖祀維時牲號斯崇<lb/>
神人具宜<lb/>
天子在御宰臣<graphic n="KR0690" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0690.png" mimeType="image/png"/>儀廼下<lb/>
玺書香弊載馳爰既涖止卜日諏龜嘉薦誠陳有飶<lb/>
菲菲<lb/>
宸心既将神亦宴娭昭茲靈貺報以蕃釐扵<lb/>
萬斯年格于隆熈維嶽維固維<lb/>
國之基<lb/>
　　　淮瀆<lb/>
淮出胎簮其源甚長禹始導之乃自于唐有山桐柏<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-15b"/>
欎乎蒼蒼會泗而沂兹焉濫觴羙徳維神其靈孔揚<lb/>
列在中祠視秩侯王<lb/>
聖朝崇祀<graphic n="KR0847" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0847.png" mimeType="image/png"/>有彛章實篚斯幣實函斯香亦既涖止<lb/>
練日維剛牢醴在莚式薦苾芳<lb/>
皇明祁祁淮波泱泱<lb/>
萬年有永神降之康<lb/>
　　　濟瀆<lb/>
濟𥘉維沇彂自垣曲孟陽二源始匯而畜是為龍淵<lb/>
實制坤軸嘘呵雲霧變化忽倐貫河溢滎有顯有伏<lb/>
及其注沂遂列四瀆爰始秩祠名在宗祝<lb/>
皇元稽古大正疆服祀事孔時載祗載肅聿修歳彛<lb/>
薦此芬郁昭其格思報以景福<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-16a"/>
天子萬年神有嘉榖<lb/>
　　　北海<hi>朢祭于濟源</hi>
天地之間環海爲區此有瀚海窮髮之隅粤𥘉朢祀<lb/>
亦聖所謨睠惟濟源茲神之廬有赫玄靈可<graphic n="KR0690" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0690.png" mimeType="image/png"/>不誣<lb/>
並祠嶽鎮矧在輔都維<lb/>
聖憲古載敡<lb/>
命書廼馳香幣廼闖神居靈兮来下<lb/>
皇情孔孚<lb/>
祚㣧明昌<lb/>
聖有貞符<lb/>
　䇿問<lb/>
　　　國學私試十一首<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-16b"/>
問井田癈而阡陌開郷遂都鄙之制不可復矣厥後<lb/>
名田之請限田之議均田之法作輟紛紜前以爲利<lb/>
後以爲害識者有遺憾焉唐之計口授田有口分有<lb/>
世業票稻曰租綾絹曰調与夫歲二十日人力之庸<lb/>
其取之民者如是而巳可謂法之善者也亡㡬而遂<lb/>
癈不舉豈其制雖有所本而扵時或非其便欤抑人<lb/>
多田少必不得已而後癈之欤井疆遠矣計口授田<lb/>
之制今猶可踐而行之也碩与諸生訂其古法之可<lb/>
以冝扵今者<lb/>
問自秦㓕經籍至漢興昜書詩禮春秋稍出而樂遂<lb/>
亡矣或曰孔子之時摯于繚缺適齊適楚適蔡適秦<lb/>
鼓人河鼗入漢少師磬㐮入于海而噐与人巳不復<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-17a"/>
傳非亡扵秦也盖雖制氏在漢世為其官頗能記其<lb/>
鏗鏘鼔舞而不能言其義則河間所献又特雜采諸<lb/>
子之言而巳冝後之論樂者紛紛而莫之厎定也以<lb/>
隋唐周宋諸儒之所更定而猶不無遺憾焉則待其<lb/>
人而後行固自有時㢤今<lb/>
眀天子在上有意扵制禮<graphic n="KR0690" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0690.png" mimeType="image/png"/>文之事蒐攬癈墜討論<lb/>
而興起之抑豈無其人乎則推其端而䆒其末引而<lb/>
信之以俻六經未備之經而聳吾<lb/>
元之徳扵秦漢之上顧不甚盛甚韙也欤試相与誦<lb/>
其所可取者焉<lb/>
問凡祭祀必有樂學校之祭小則釋莱以食為主大<lb/>
則釋奠以飲為主故舎菜合舞扵春頒學合聲扵秋<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-17b"/>
而記禮之書特以仲春上丁習舞釋菜命之樂正又<lb/>
謂凡釋奠則必有合于時釋奠于先聖先師先老若<lb/>
所謂樂祖者無専祀也其習舞与聲皆大合六代之<lb/>
樂北齊甞以太牢釋奠孔子配以顔囬設軒縣之樂<lb/>
六佾之舞至唐始以孔子為先聖顔囬為先師兩京<lb/>
用宫縣令三公攝事隆禮俻樂斯亦至矣然宋既加<lb/>
王儀其樂苐用判縣施之堂上而又不設舞扵庭盖<lb/>
宫縣判縣一豐一殺當時議禮之臣其所損益亦有<lb/>
意欤抑有歌無舞又与古人習舞合聲之制有戾欤<lb/>
今仲春上丁将舉祀禮則禮樂之事亦諸生所當講<lb/>
切而䆒明之者碩紬繹其說<lb/>
問自田不井疆民不什伍而分田令賦造噐制祿起<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-18a"/>
田役作軍旅凡先王所以維繫其民之意扵是微矣<lb/>
秦開阡陌漢事兼并人忘重遷俗尚流寓至晋稍明<lb/>
土斷之制逮齊復申黄籍之令故戸口漏扵國版而<lb/>
夫家脫扵聮伍者皆受而注之其後百家有譜東南<lb/>
别族僑舊錯䖏姦偽益滋寛郷爲墟狹邑成聚雖以<lb/>
闢田増户列之五事責之守令而猶未之有止也今<lb/>
欲上知寕人之方下知安土之利存亡更守出入相<lb/>
司有無相貸疾病相救一道徳而同風俗顧以何術<lb/>
而濟登茲試<graphic n="KR0690" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0690.png" mimeType="image/png"/>覈古今之冝以詳著于萹<lb/>
問下情之通塞治亂淂失之變係焉工箴瞽詩道謗<lb/>
市議不以人癈言之意盖三代同之自是而降漢最<lb/>
近古凡所論建必合其同或諸侯王之有詔或列侯<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-18b"/>
宗室之与議或違二府之僉謀或用諫大夫之决䇿<lb/>
以愽士議郎之小臣而猶得与丞相列侯二千石並<lb/>
預諮訪亦幾乎公天下以爲心者矣然言路浸廣而<lb/>
治道浸微豈苟同挾和之論徒爲希意順指之私耶<lb/>
抑履霜堅冰之喻尚不足以𨳩自牖納約之眀耶其<lb/>
不制爲一定之法者無亦示夫廣聴兼覽之公不于<lb/>
其人而于其言耶今　朝廷求言視漢而益切顧䖏<lb/>
士横議与學校正論孰得孰失必有能辨之者矣<lb/>
問三正之起尚矣說者謂夏正建寅爲人正啇正建<lb/>
丑爲地正周正建子爲天正夫子因魯史作春秋凡<lb/>
國君即位必書元年春王正月夫春秋尊王之書以<lb/>
正次王以王次春則正月者周天子所用之正也先<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-19a"/>
儒謂其以夏時冠月而以周正紀事正月非春時固<lb/>
不易然書序一月戊子師渡<graphic n="KR0576" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0576.png" mimeType="image/png"/>津而經言十有三年<lb/>
春大會于<graphic n="KR0576" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0576.png" mimeType="image/png"/>津則一月者周之一月亦遂以為歲首<lb/>
矣不知春秋假之以立義者亦它有所<graphic n="KR0690" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0690.png" mimeType="image/png"/>据乎或者<lb/>
又謂周人改月而兼存夏正其證已多見扵經傳所<lb/>
載之文乃若周官既曰正月而又曰正歲豳詩既曰<lb/>
七月九月而又曰一之日二之日左氏固已惑之而<lb/>
孟子所記徒杠輿梁之成則一以當代正朔言也夫<lb/>
子以四代禮樂荅顔子為邦之問首之曰行夏之時<lb/>
此則聖人經世之法之所寓如是而猶有焚經以建<lb/>
亥者矣不然則建辰建夘将何時而可定乎搖光昏<lb/>
見于子而陽氣巳潜萌乎黄鍾之宫此天之所以為<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-19b"/>
春而萬物之所由生也治暦明時實為<lb/>
王政之大端舎是而不之講則非當務之急矣<lb/>
問六官之屬備扵周合而典則柄綂散而庖翟㫪藳<lb/>
莫不有政有事今其書詳焉漢去古逺大扺多倣秦<lb/>
舊而法制日宻名數日滋以建武之减損猶不能革<lb/>
元始之更置下逮宇文拓跋號名復古而建官之意<lb/>
邈如宜其効之若彼也夫以六典之書為周公始致<lb/>
太平之具柰何一用扵後世而遂啔變法更令之端<lb/>
則周之制果不可行欤盖甞以今而揆古則今之官<lb/>
猶古之官名之存猶實之存也國計主扵大農而金<lb/>
榖之虚贏豈不可孝公卿領扵尚書而庻官之殿最<lb/>
豈不足覈居是官舉是軄而其道可以逹之天下國<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-20a"/>
風刺候人春秋譏世卿吁可畏㢤孔子曰脩廢官而<lb/>
四方之政行焉舉逸民而天下㱕心焉今<lb/>
聖賢相逢而天下猶有廢而不脩之官逸而未舉之<lb/>
民此則明詔所為拳拳者也善乎先儒之言曰有関<lb/>
睢麟趾之意而後可以行周官之法度然則今非其<lb/>
時欤彼其藉以為變法更令之端者夫亦泥其迹而<lb/>
不知其意欤諸生蒙𬒳菁莪樂育之仁是皆有民物<lb/>
之責于身試訂言之抑以觀所學<lb/>
問古之王者立廟以萃人心之渙盖制為祀享而天<lb/>
下不一之論定矣故上自啇周有功之臣從扵大享<lb/>
祭扵大烝而漢以降則惟烝甞配食扵庭崇徳明勲<lb/>
之意示人心之有統而且以勸嗣臣也唐武徳中甞<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-20b"/>
論次太原功臣由裴劉而下捴四十三人貞觀所錄<lb/>
亦五十三人長孫趙公實爲之首而房杜王魏無差<lb/>
䓁焉他日配祀髙祖之庭者殷開山劉政㑹淮安河<lb/>
間二王而太宗之庭則房魏屈突通髙士㢘而巳裴<lb/>
劉之勣固不多扵鄖渝二公靖元二王也邪梁鄭尚<lb/>
矣乃若無忌如晦与珪之風莭抑猶在蔣申之間也<lb/>
耶凌烟之圗賛即麟閣雲臺之模冩彼一時之定次<lb/>
果不足以朢十八侯之功籍也耶将不一之論苐能<lb/>
定之扵一時而未能袪千載之惑也耶先儒以大烝<lb/>
爲祫祭謂禘扵夏而祫扵冬耳其与周禮秋烝冬甞<lb/>
之制異矣然貞觀之議亦曰禘及時祀功臣皆不應<lb/>
享則三年一祫五年一禘以其合扵天道之大小而<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-21a"/>
言之大則人臣不与而小則人臣可以兼及之欤崇<lb/>
徳明勲今猶古也其即夫天理人心之所安而稽之<lb/>
往制之淂失以詳著于萹<lb/>
問道馭天下之術既微而庠序學校之教以興聖人<lb/>
之扵人有甚不得已焉者矣盖成周以三物四術舉<lb/>
扵郷升扵司徒意猶為近古至西都則孝悌有科孝<lb/>
㢘有舉命之九卿命之郡國而不舉孝為不奉詔不<lb/>
察㢘為不勝任失當者有罰紛紛若是其与郷舉里<lb/>
選之意果有同欤當時率以户口多寡察人口二十<lb/>
萬一人滿百二十萬六人限之以四科而愽士御史<lb/>
三輔縣今扵是乎取至愽士弟子亦命二千石察其<lb/>
好文學敬長上肅政教順郷里者淂詣太常受業然<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-21b"/>
武帝初弟子貟千餘人成帝末増至三千人豈計口<lb/>
察人之路不廣而受業太常者特二千石之所羅致<lb/>
也欤且善事父母為孝清㓗㢘隅為廉而又愽綜經<lb/>
籍窮闡微奥其選艱矣今<graphic n="KR0690" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0690.png" mimeType="image/png"/>之扵史以㢘舉者若趙<lb/>
廣漢朱傳薛宣黃覇尹賞不數十人而以孝㢘為郎<lb/>
者自京房外亦不多見則計口以察大郡滿六人止<lb/>
者抑豈過計欤大抵法之凉貪皆不能以無弊後之<lb/>
議者或以新衣好車為不㢘而蔵輿服絜壷飱者得<lb/>
以盗名檢或以割股廬墓為非孝而揖諸生閉空舎<lb/>
者得以著行義一是一非其間相去不能以寸公論<lb/>
尚得而貸之欤盖漢承秦戦争之後借鋤取帚之俗<lb/>
未革謂彼能孝親而弟長則知所以治身而推之可<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-22a"/>
以為吏矣此髙祖轉移斯世之一機也是其同乎成<lb/>
周者果可以其迹而論之欤今<lb/>
朝廷設科取士先徳而後文必孝悌称扵郷信義服<lb/>
扵友始得以名上有司固巳合成周先漢之制而一<lb/>
之矣則郡縣之所舉館學之所升凡欲為天下得人<lb/>
以推廣<lb/>
皇上好徳賢賢之仁心猗欤休㦲槗門多士方鼓勇<lb/>
作氣以俟决戰則夫徴之古事而驗之時冝固辝鋒<lb/>
茟陣之一助也其母以吾言為贅焉<lb/>
問儒者之學要以明体而適用故飬之之至蓄之之<lb/>
深則其奮彂為事業為文章必皆碩大光明可以貽<lb/>
諸後世而無愧彼或以成敗利鈍論人者失之逺矣<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-22b"/>
季漢諸賢以名莭髙自標表至扵矯枉過直而諸葛<lb/>
孔明躬耕南陽抱膝長吟自方管仲樂毅時其知者<lb/>
不數人而不知者未必不以為是矜名飾譽者之為<lb/>
耳及先主起蜀一聞徐庻之論三往乃見其畫為跨<lb/>
荆益和西戎撫夷越之筞善矣遂能挈成敗之機約<lb/>
合孫權挾飛雲之衆圍取成都迨建興捴政一試于<lb/>
南而資用以饒治戎講武從容北舉二䟽之陳開朗<lb/>
激烈忠誠所攄豈徒文乎㦲乃若制木牛流馬之運<lb/>
演兵法八陣之圗䧺㩀武功雜耕渭上深謀定慮有<lb/>
足称矣使亮而未死則舉魏併吴興礼作樂漢之為<lb/>
漢直反手耳論者乃謂其制戎為長竒謀為短是淂<lb/>
為知孔明㦲伊周而下遭時之難而䖏英䧺之不幸<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-23a"/>
者孔明也挺身託孤不放不攝而人無間言權逼人<lb/>
主不疑不忌而士知所勸所謂約官職從權制開誠<lb/>
心布公道盖無非帝者之政也觀其規模宏遠真足<lb/>
以鼓舞豪傑慿藉一世而身隕未㡬炎祚遂熄使操<lb/>
持妄議者猶得伸彼以抑此故其知孔明者不過以<lb/>
為是特将略之䧺耳而不知儒者明体適用之學至<lb/>
孔明無餘藴矣先儒曰孔明有王佐之心而道則未<lb/>
盡又曰孔明庻㡬禮樂夫亦安所指㢤講肄之暇試<lb/>
究評之<lb/>
問舜始命官契為司徒亦既任之以敷教之事矣至<lb/>
后䕫典樂則扵胄子之教尤特隆焉盖自天子之元<lb/>
子衆子至于公卿大夫士之適子通謂之胄子是皆<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-23b"/>
與有天下國家之責使非有以涵飬其性端而和柔<lb/>
其氣質則樂徳樂教何以深入乎心而直者必失扵<lb/>
温寛者必失扵栗刚必至虐蕳必至傲矣厯夏而啇<lb/>
而周若大司樂之建學政若師氏之三徳三行保氏<lb/>
之六藝六儀所以教養國子而進之扵道者非扵貴<lb/>
逰子弟而有私焉故周召毛原劉尹榮单之族皆世<lb/>
食其祿並儀朝著与周匹休直教使然耳盖天下者<lb/>
天下之天下受之先王固将与夫勲庸之子姓共有<lb/>
之周之法豈獨致隆扵公卿㦲以國子之繫國體其<lb/>
重如此則教之之隆所以責之之至也漢世吏二千<lb/>
石至六百石及關内侯五大夫皆淂任子若侍郎郎<lb/>
中庻子洗馬乕賁郎将往往以父任為之成帝時伏<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-24a"/>
湛始由父任為愽士弟子其顔色和順身体修治者<lb/>
以為宗廟舞人而董仲舒謂子弟未必皆賢王吉謂<lb/>
子弟率多驕驁或欲除去其令或欲稍减其貟此徒<lb/>
見任子之弊而不知救弊之源母恠其論議之紛紛<lb/>
也今國之胄子有學有教固巳大倣虞周之制而出<lb/>
扵父任又皆壹用漢法所謂樂徳樂教乃未之聞焉<lb/>
至扵舞宗廟之酎者世或非賤之矣孟子日仁之實<lb/>
事親是也義之實従凡是也又曰樂之實樂斯二者<lb/>
樂則生矣生則惡可巳也然則五典者仁義之實而<lb/>
六樂豈自外至者欤彼六律六吕五聲八音之為用<lb/>
又豈非三徳三行六藝六儀之所彂施也欤抑樂之<lb/>
為樂偶扵六藝之中其為教亦有䡖而有重欤或曰<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-24b"/>
春秋譏世卿為尹氏也則雖周召毛原劉尹榮单之<lb/>
族其必資教以成者庸可淂而後之欤雖然虞周之<lb/>
教其致隆如此今亦豈遂不可得而復之欤虞之胄<lb/>
子周之國子漢之任子其所以為法亦孰得而孰失<lb/>
欤願悉相与啇訂其說<lb/>
　　　御試一首<hi>代趙承旨作</hi>
朕觀帝王制治之道未甞不承天以從事法祖以立<lb/>
政然而仁義彰施㤙徳和冾則本之教化成之禮樂<lb/>
其効固亦可睹巳孔子称舜無為而治觀其始扵修<lb/>
巳而終扵共已勞扵求賢而逸扵得賢無刑而威扵<lb/>
刑不賞而勸扵賞能大有為而後無所為舜果無為<lb/>
者㢤廼若克艱以圗入昭徳以建中不遑暇食而即<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-25a"/>
大康功田功無作好惡而至扵㑹極㱕極是昔有以<lb/>
恊和天人之際而臻茲至治之休三代受命之符厥<lb/>
有在矣朕惟我<lb/>
囯家基業之崇土宇之廣固巳掩跡虞周夐絶唐漢<lb/>
而傳序在予式承<lb/>
祖宗全付之重憂兢寅畏懔乎朽索之御而春氷之<lb/>
履也頋詔書屢下而恵化未孚徳澤屢降而隂陽未<lb/>
應豈銓條有失於精覈而進賢之路或壅欤抑吏治<lb/>
或過扵煩苛而致理之績有歉欤伊欲顕忠而遂良<lb/>
㒷㢘而𧺫孝通教化之原逹礼楽之用使世厎隆平<lb/>
民躋仁壽其以何方式済登兹子大夫斈究終始其<lb/>
扵賢良三道之要春秋一統之指講之熟矣悉著于<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-25b"/>
篇朕將親覧<lb/>
枊待制文集卷之七<lb/>
<pb n="KR4d0505_SBCK_007-26a"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>