<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>莊靖集巻九</head>
    <p>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　莊靖集巻九　　　　　　金　李俊民　撰<lb/>
　　碑銘<lb/>
　　　重修真澤廟碑<lb/>
柳子厚書南嶽大明寺律和尚碑隂昔者公室禮得用<lb/>
碑以𦵏其後子孫不去遂銘徳行用圖乆於世及秦刻<lb/>
山石號其功徳亦謂之碑而其用遂行自是所在營建<lb/>
者莫不用焉大朝龍集庚子九月十五日丙子悟真觀<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-1b"/>
樹落成之碑冠盖雲集酌酒相慶循故事也或者謂碑<lb/>
之所云異其名也名雖異人心未嘗異也所慊者材不<lb/>
中度不足以壯福地此處自有石豈無知者乃相率而<lb/>
求之於荒榛間㣲露節角出土而得之真良璞也徳方<lb/>
以易卦筮之得臨之節有大而可觀之象於是命工加<lb/>
磨礲焉無毫髪恨父老愕然相視曰夫神所依者人其<lb/>
有所待邪或廢或興亦其數邪事與時㑹豈偶然邪是<lb/>
廟也自唐天祐迄今三百餘年庇庥一方實受其福水<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-2a"/>
旱疾疫禱無不應貞祐甲戌烽火以来殘毁殆盡幸而<lb/>
存者前後二殿神且不安人其安乎由是感激奮厲踊<lb/>
躍就役斧斤者陶甓者版築者圬墁者不募而来不勸<lb/>
而從缺者完之仆者起之繪事之墁漶者色之不日而<lb/>
新無愧於初父老請以其事實之碑徳方笑而諾之就<lb/>
用其石慰人心也其使之敬鬼神向𤣥化振仙風徳方<lb/>
有力焉因索予為文以刻之其詳具於前後之作者言<lb/>
之則幾於贅姑頌之以詩以告其成云<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-2b"/>
　　川原自秋色　爽塏變荒土　騰空仙馭逺<lb/>
　　閱嵗遺廟古　頹基埋草莽　敗壁剥風雨<lb/>
　　枯松噪寒鴉　老瓦竄飢䑕　煌煌星各位<lb/>
　　耿耿月獨苦　鞠躬香火民　黙與杯珓語<lb/>
　　真游厭塵雜　非類敢狎侮　豈惟奪時享<lb/>
　　乃又虐神主　曾無一震威　蕩滌還淨宇<lb/>
　　黄冠得仙李　起廢心已許　聞聲應如響<lb/>
　　爭地築環堵　圖全出衆力　能事在一舉<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-3a"/>
　　周旋禮俗中　百福神所予　刻石示將来<lb/>
　　不朽邁石鼓<lb/>
　　　重修王屋山陽臺宫碑<lb/>
王屋山者在底柱析城之東仙家謂之清虚小有洞天<lb/>
三十六洞天之一也壇之南十六里曰陽臺觀者小有<lb/>
洞天之一也其靡然而逝隆然而起似近而逺欲斷而<lb/>
連隠隠乎山之陽者九龍戯珠嶺也東向二百歩許溢<lb/>
天一之水白而不濁甘而不壊為九鼎金丹之祖者洗<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-3b"/>
參泉也巖竅其腹廓然有容嘘吸元氣與山澤通者西<lb/>
北白雲洞也位髙而自抑勢仰而還俯如竦如懼如趨<lb/>
如附北面而朝壇者華盖峯也亂峯之間邃而深幽而<lb/>
往窈窕而入延袤而上者紫陽谷也樹林叢翳虎豹郤<lb/>
走蕭爽森肅鬼神䕶守者上方院也自是出避秦溝陟<lb/>
瘦龍嶺躡仙橋欵天門然後登壇而朝玉頂淩風汗漫<lb/>
披雲杳㝠其去天闕猶咫尺爾時天界諸天悉以天衆<lb/>
見於每嵗朝山之會宜其為洞天之冠也大唐中中巖<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-4a"/>
道士司馬鍊師始奏置陽臺觀道塲立像而嚴奉之並<lb/>
御書額壁畫神仙龍鶴雲氣等升降輦節羽儀金彩輝<lb/>
光滿宇遣監齋韋元伯齎圗畫事跡題目奏聞時開元<lb/>
二十三年六月十二日也𤣥祖之教繇此而振山林學<lb/>
者皆生無上道心不退轉志宜其為福地之冠也又按<lb/>
司馬别記曰余届王屋清虚洞側獲真篆仙經二品一<lb/>
曰元精一曰丹華又覩玉皇寶籙乃知上古丹寶並傳<lb/>
而莫不遐年自夏禹後遂止亡有繼者余不敢嫚泄復<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-4b"/>
藏於名山以俟其人開元十七年仲秋十五日記以是<lb/>
考之陽臺觀之成也在司馬鍊師藏丹寶後之六年開<lb/>
元二十三年乙亥也下值大金貞祐二年甲戌凡四百<lb/>
八十年兵火而毁觀改曰宫隨世沿革崇其名爾嗚呼<lb/>
玉笈秘文流運道氣猶有昇沉之時況巍峩華構豈無<lb/>
成壊邪累代重規一夕焦土草木色歛烟霞氣沮方外<lb/>
之逰未嘗過而問焉正大四年丁亥林州先生王志祐<lb/>
由平水抵王屋周覽勝區感嘆陳迹慨然有動於心邑<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-5a"/>
令及司氏昆仲挽留住持養道餘暇以起廢為事不募<lb/>
而役集不鳩而材具變汚以潔易故而新宏大殿堂修<lb/>
直廊廡復靈官之位列齋厨之次接遇則有賔舘招納<lb/>
則有道院其用簡其功速旋天闗回地軸華日月而平<lb/>
北斗其為力也大哉廢始於戌終於戌興始於亥終於<lb/>
亥一紀而廢一紀而興疑其有數存乎其間爾先生少<lb/>
業儒術長慕𤣥理年髙行積境滅心休幽人逸士望風<lb/>
稟受號曰棲神子一日與余邂逅於山前頗得其所長<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-5b"/>
盖以静為基以慈為寶慤而愿厲而温有竹林髙致不<lb/>
嘯傲升平有盤谷雅尚不輕欺富貴味老子五千言不<lb/>
讀非聖書悟廣成長生說不作矯俗事龍伯釣後長愁<lb/>
海上之鼇子晉歸時難駐雲間之鶴大朝巳亥嵗三月<lb/>
二十二日壬辰登真於嶽雲觀春秋八十有八其徒曰<lb/>
定曰忠曰祥曰𤣥曰温索余文其碑故欣然書之以示<lb/>
来者其辭曰<lb/>
　太行肆几　連亘王屋　天設之險　神竒所畜<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-6a"/>
　烟蘿眇然　若化若遷　誰其主者　小有之天<lb/>
　天台錬師　即宫于兹　奕奕榮觀　百世之基<lb/>
　中原繹騷　刼火莫逃　虐熖毒燎　毁仙所巢<lb/>
　猗歟王公　復此故宫　彼徒者清　始終厥功<lb/>
　事舉其墜　風振其頹　濫觴𤣥源　實實枚枚<lb/>
　欲去者留　既往者来　雲軒羽盖　肅焉徘徊<lb/>
　突峰秀巒　光凝翠寒　乍隠乍見　聳如髻鬟<lb/>
　泉涌流決　巖回岸薄　或抑或揚　響如珮玦<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-6b"/>
　栢茂松悅　芝芬桂芳　可糗可粻　既夀且康<lb/>
　鶴翥龍矯　鸞翔鳳鳴　可駕可軿　游乎太清<lb/>
　朝烟暮霞　我仙所家　坐閱人世　浮如落花<lb/>
　大哉道域　悠乆不息　何以誌之　他山之石<lb/>
　　　縣令崔仲通神霄宫祭孤魂碑<lb/>
人之生或幼而殤或壯而夭或幸而不殤不夭獲考終<lb/>
命者則㷀而獨或不幸而遭天之變人之禍邦之憲身<lb/>
没而名滅者宗亦覆吁幸不幸皆命也其視世其家碑<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-7a"/>
其墓廟其貌而配饗不絶者異矣夫不幸之中又有幸<lb/>
不幸者焉人死曰鬼鬼者歸也故鄭子産有言曰鬼有<lb/>
所歸乃不為厲吾所以歸之政謂此也道否以来刄政<lb/>
交惡玉石俱焚寃魂無依哭聲相聞哀於泰山之虎猛<lb/>
悲於桓山之鳥别其無所歸幾何不憑於人而為厲者<lb/>
哉當是時也生且不遑恤況夫死者乎獨晉城縣令愽<lb/>
陵崔公逹惻然有動於心乃於野外拾遺骸而瘞之又<lb/>
與前上清宫提㸃大師孫景𤣥道正李處静十月十五<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-7b"/>
日就本州神霄宫設黄籙大醮為壇位而祭焉其幼而<lb/>
殤壯而夭者在此位幸而不殤不夭考終命而㷀獨者<lb/>
在此位不幸身没名滅覆其宗而無配饗者在此位師<lb/>
乃於𤣥科之外以幽明之故始終之說施報之理因果<lb/>
之事發揚呈露豁人心而駭鬼聽公乃吉蠲從事其迎<lb/>
来也有餘敬其送往也有餘哀欲其慘而来舒而往新<lb/>
大故小皆適其歸嗚呼恤人之所不遑恤使不為厲合<lb/>
於子産之言識者以為知禮其可以無辭乎銘曰<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-8a"/>
　雅廢國屯　四海揚塵　魂兮来兮　天地廓清<lb/>
　虐熖方沃　蠆蜂揺毒　魂兮来兮　䲔鯢被戮<lb/>
　干戈厥躬　腹背勍敵　魂兮来兮　靈臺偃伯<lb/>
　骨肉不收　離居蕩析　魂兮来兮　宜爾室家<lb/>
　不周之粟　不虞之臘　魂兮来兮　今薦馨徳<lb/>
　不屋而號　不宫而弔　魂兮来兮　今有寢廟<lb/>
　忠肝義膽　不辱不屈　魂兮来兮　此乃血食<lb/>
　暴露風日　沙場草白　魂兮来兮　此乃掩骼<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-8b"/>
　洋洋如在　曵曵而出　公之豐潔　是享是格<lb/>
　如歆而類　如祀而族　公之信孚　宜介之福<lb/>
　　　郡侯段正卿祭孤魂碑<lb/>
無戰之國民多夀好戰之國民多夭夫戰危事也民之<lb/>
夀夭係焉春秋二百四十二年間書戰者二十三内戰<lb/>
敗績六外戰敗十二豈惟戰哉其侵伐襲討潰滅殱獲<lb/>
等例書者不絶故其民夀者少而夭者多豈唯民哉死<lb/>
而不得其所者何可勝紀或見於新城之巫或啼於貝<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-9a"/>
丘之豕或踊搏於寢丘之夢或呌登於昆吾之墟或如<lb/>
若敖之餒於楚或如伯有之懼於鄭或與獻子而相訟<lb/>
或同實沈而為祟皆不得其所而又無所歸可哀也哉<lb/>
聞内史過之言者則以物享之用鄭子産之事者則撫<lb/>
之乃止由是鬼有所歸無復為厲故筆之以為春秋法<lb/>
自中國雅廢以来天道在北日尋干戈無異於春秋之<lb/>
時糜爛之餘百怪争見無異於春秋之民吁是時也孰<lb/>
能以春秋之法享而止之哉澤州長段直念常在此欲<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-9b"/>
為之而未暇也嵗在鶉火毅然力行之應於郊野暴露<lb/>
之骸歛而裒之卜𦵏於馬英得鳳凰之兆且其繇曰鬼<lb/>
宿騰芒積尸在傍月建之下可以伏藏正月十一日壬<lb/>
午隨所指而窆焉乃以信士劉巨川檢舉典常嚴修祀<lb/>
事外内戒飭以洽百禮建立壇塲設無上黄籙浄醮三<lb/>
晝夜位分三百六十不以逺近無主孤魂并投壇附薦<lb/>
亡靈等衆一切召請而祭之十五日丑時解席告畢以<lb/>
清虚大師前提㸃上清宫太上昇𤣥内教秘籙弟子賜<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-10a"/>
紫孫景𤣥妙逹大師前管内威儀太上正一三五都功<lb/>
賜紫李處静奉行法事暨法籙道士程徳元等四十餘<lb/>
人三時行道華夏步虚備演三洞靈章敷露五方真文<lb/>
拜表啟𤣥散花賦水恵風與薌燎清塵壁月共燈輝縞<lb/>
夜無碍筵前至者相憐昇仙橋畔度者争先聽元始符<lb/>
命受九真之戒佩昇天寶劵出五苦之獄悔深吝消行<lb/>
髙障滅逈脫𡨕津咸躋道域嗚呼死生之說果如何哉<lb/>
夫死者生之盡物之變者也其有知乎其無知乎豈蕩<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-10b"/>
為大空與化無窮乎將與木俱腐乎豈精爽在天結為<lb/>
光輝以助臨照乎將復乎還名山大川返其英靈之氣<lb/>
乎豈奮為明神廟食人世福善禍滛乎將厭人間之勞<lb/>
貪南面王之樂乎是未可知雖聖人亦所不言然而於<lb/>
死者之禮尤盡其詳者盖欲盡其事死如生示民之不<lb/>
忘也以春秋之事考之則見矣謹屬辭而為之銘曰<lb/>
　懐沙楚騷　江沈浪漂　不有巫陽　孰與之招<lb/>
　横縱戰場　地塗肝腦　不有李華　孰與之弔<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-11a"/>
　豺狼路荒　羈鬼相望　咸殄厥祀　君子攸傷<lb/>
　悠悠返魂　我公所賔　享之吉蠲　靡踈靡親<lb/>
　肅肅靈壇　我公所建　誠之感格　靡近靡逺<lb/>
　盍簮星㑹　恪居精思　不倦於勤　用相其事<lb/>
　歛彼棄骸　𦵏筮之地　告以兆語　於艮之位<lb/>
　暨啟冡土　其日壬午　入此穴處　靈其鼓舞<lb/>
　送之而往　迎之而来　来迎往送　且敬且哀<lb/>
　靡神不舉　無虐神主　以禮始終　宜福是與<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-11b"/>
　亡者可矜　存者可恤　存亡之民　係公休戚<lb/>
　　　故王公輔之墓誌銘<lb/>
世傳王氏周靈王太子晉之後以其是王家太子其子<lb/>
孫遂稱王氏有二十一望各以分封食采而立史記秦<lb/>
有王翦漢有王陵最為顯姓太原琅邪二望為尤著今<lb/>
按王姓非獨出於子晉之後又非分封食采而得出太<lb/>
原琅邪者子晉之後後漢逸民霸司徒允魏司空昶晉<lb/>
司徒渾後魏龍驤將軍慧龍梁太尉僧辯唐侍中珪並<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-12a"/>
出太原漢諌議大夫吉晉司空祥及宋齊梁朝王氏盛<lb/>
於江右者唐宰相方慶皆出琅邪王子比干之後以王<lb/>
為姓者出河東天水六國齊王田建子孫以王為氏者<lb/>
出北海陳留魏公子信陵君無忌子孫以王為氏者出<lb/>
髙平京兆公諱翼字輔之其先河中人疑王子比干之<lb/>
後世逺不得其傳祖明避靖康之亂徙家濩澤晉城之<lb/>
王城里父徳遷於星軺鎮生翼驚姜之後不聞啼聲者<lb/>
數旬王父以為癡及能言與他兒小異性頴悟稍勤於<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-12b"/>
學七嵗常從師行有誦杜牧之華清宫詩後師舉似厯<lb/>
厯能道之師頗竒焉八嵗能屬文既長日記千言應進<lb/>
士舉因感疾遂留意於醫與名輩<hi>闕</hi>全道趙子華友講<lb/>
究難素及本草物性藥證病源以拯濟為務貞祐甲戌<lb/>
郡檄諉以巡檢南山土冦一日破葛萬賦性不嗜殺遂<lb/>
辭職晦迹月院山耽味經史百家之說每有疑事書之<lb/>
别巻疑釋塗去之尤精於易占無不應與人交尚義重<lb/>
然諾友愛同氣分財取衆房之所不取武城張氏數口<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-13a"/>
遇盜不知所適公一日因採藥偶得張遺橐及書契瘞<lb/>
於巖下後其孤還給之寡婦李氏有少年安姓者强娶<lb/>
之不從力斃之棄屍古冢繼而婦活公乃誘其父兄訴<lb/>
之官安服其辜人皆義之丁先生女以父亡值艱食凡<lb/>
鬻與豪民焦氏焦婦疾篤命公視之曰若差從公所欲<lb/>
報之公曰但得丁女可矣焦諾之婦安擕女而歸長嫁<lb/>
於汝陽庾氏醫不取利衆醫讓之曰予所重者人命奚<lb/>
以利為利心一萌何異紾臂奪食乎咸愧其言薄㳺河<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-13b"/>
南從者如市謂其徒曰汝輩若依得論語知之為知之<lb/>
不知為不知此兩句便可行醫如孫思邈者亦有所不<lb/>
知若不知為知雖思邈亦不足敬盧氏劉氏各遣子學<lb/>
醫亦令二子說論語人或有疾醫不克痊公至問所服<lb/>
藥曰是也但病深藥未效爾及愈謝之曰非獨此藥亦<lb/>
向者服藥之功也常謂其子從儉曰人與汝有隙病而<lb/>
求治何以處之從儉徐應曰若羊叔子豈酖人者邪公<lb/>
首肯之致仕阿不罕特進在汝州忽暴風疾不語公曰<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-14a"/>
服此藥三日愈十月又病公曰宜吐之後服𤣥明粉半<lb/>
月愈恐来年十月病必復次年如期而病公曰此不須<lb/>
藥過後月十六日寅時無恙上遣太醫庾公来視疾服<lb/>
藥輙斃公曰藥勢太急正不勝邪故也日晡當復甦其<lb/>
二子哀泣求藥不許曰藥能起生人不能起死人翼日<lb/>
寅時特進公斃十一月十六日也河内崔氏子年三十<lb/>
餘病不救將就斂公至曰此已不能藥當針之猶可活<lb/>
其父不信公三針而體温明旦再針而目開七日如故<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-14b"/>
梁縣尉范某傷寒不起公曰六日汗解請藥曰善攻不<lb/>
如善守過五日昏眩左右手無<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>妻子泣謝公熟視之<lb/>
徐笑曰勿驚汗將出矣頃刻汗而愈防禦完顔公問易<lb/>
曰當先理㑹心又問曰以静以誠如水動則濁濁則不<lb/>
能照物王彦明問讀<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>經皆能誦之然臨證切<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>多感<lb/>
何也曰汝但口誦而心不悟譬猶按圗求馬果得馬乎<lb/>
時吉仲器在傍曰學者尚如此況不學者乎於秀老徳<lb/>
老二人處悟禪理太原公處精術數誦古今才人詩得<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-15a"/>
句法平生著述有素問注疑難二十卷本草傷寒歌括<lb/>
各一巻筭術一巻古律詩三百餘篇長短句二百首雜<lb/>
文四十篇辛卯至日召子從儉謂曰早来望氣不祥我<lb/>
數將盡汝勉之過次年二月初八日酉時可免壬辰正<lb/>
月入汝陽山避天兵所臨過㳺騎俘至營中被害皆如<lb/>
所占臨終語妻李氏我平日别無大過惡惟破葛萬賊<lb/>
不能無寃此其遺恨爾死於兵與死於病相去幾何古<lb/>
人視死如歸我死無憾男從儉必在可往求之李氏以<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-15b"/>
遺命入山見從儉曰我豈是要活為汝父所囑今既見<lb/>
汝死無恨矣終於玳瑁寨公始娶山陽張氏生三子長<lb/>
曰從約業進士次早卒季曰從儉再娶馬氏無子再娶<lb/>
李氏一子夭從儉有父風業儒大朝委劉中試諸路精<lb/>
業儒人從儉中平陽選癸卯春將以某月日𦵏狀其父<lb/>
行託所友徳老李子搢求誌諸墓故哀而銘之曰<lb/>
　家世儒業　靡忘厥初　尤所長者　活人之書<lb/>
　葛萬之賊　一掃滅迹　不忍於殺　乃退厥職<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-16a"/>
　遭時之變　潛居月院　左經右史　好學不倦<lb/>
　周流河外　聲震汝海　向風而從　無小無大<lb/>
　有疾則視　得<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>於指　囊中探丸　起人之死<lb/>
　神妙不測　莫善於易　擬議而動　與時消息<lb/>
　恤人之寡　箠撻之下　贖人之孤　備禮而嫁<lb/>
　徳如叔㣲　藥如宋清　宜其有後　不墜家聲<lb/>
　淺土之喪　客於他方　有子克孝　䕶還其鄉<lb/>
　委骨原野　其誰與藏　魂□獨歸　閟此𤣥堂<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-16b"/>
　　　姚子昂宜休齋銘<lb/>
物極則反器滿則覆居安慮危身寵思辱金然眉塢之<lb/>
臍玉刖荆山之足室髙為鬼瞰貨積為盜蓄名不可貪<lb/>
利不可逐宜休宜休以小人之心為君子之腹<lb/>
　　贊<lb/>
　　　中書君贊<lb/>
心乎其畫腹乎其藳雲烟落紙龍蛇揮掃汲冡孔壁殷<lb/>
盤周誥嗟乎孤秦欲窮吾道黔首未愚彼惡先老嗚呼<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-17a"/>
噫嘻天之將喪斯文也吾不得而知之天之未喪斯文<lb/>
也何屑屑乎使中書君而枯槁<lb/>
　　啟<lb/>
　　　郡守段正卿上中書啟<lb/>
某啟伏念職在分符有忝承流之寄權歸造物共推論<lb/>
道之公凡預奬提奚勝慶抃欽惟中書相公經邦偉器<lb/>
佐命元勲自有典刑盖是相門之相一變風雅或覩詩<lb/>
人之詩宰天下思天下之均遇國士以國士而待豈謂<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-17b"/>
吹等之末亦䝉推轂之私然鳬脛續之則憂念雞肋棄<lb/>
之可惜猥辱衮褒之字願為穎脫之錐光耀鄭鄉春回<lb/>
鄒谷某敢不勉所未至求為可知白首效勤不憚執鞭<lb/>
之事赤心圗報寧無結草之功謹奉啟事躬詣台屏陳<lb/>
獻伏惟鈞慈俯賜照察<lb/>
　　　上行省中書啟<lb/>
某啟伏以任尊百揆盖優佐命之勲望峻三台咸仰調<lb/>
元之化逺依大庇倍積歡悰欽惟行省中書相公治世<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-18a"/>
棟梁清時羽翼唐資房杜遂開田口之基漢任良平竞<lb/>
啟卯金之運位常虚左志在圗南方當師渡之朝遽播<lb/>
公歸之詠以申伯之功文武是憲宜鄭武之職父子並<lb/>
為不吐不茹激古人之風無党無偏公天下之選致令<lb/>
庸瑣亦預甄收某暫脫戎行獲膺民寄忝荷璽書之賜<lb/>
重加衮字之褒承乏力州增輝梓里某敢不益堅素守<lb/>
少效㣲勤待用無遺物幸充於狄籠見知則說恩難報<lb/>
於蘇天<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-18b"/>
　　榜<lb/>
　　　段正卿祭孤魂榜<lb/>
易為㳺魂遂著返終之說傳因化魄乃明為厲之由未<lb/>
有所依是誠可恤雖卒歸於㝠漠猶不昧於英靈勿伏<lb/>
道慈曷超幽域願殫欵素冀有感通謹擇某月某日命<lb/>
前上清宫提㸃大師孫景𤣥就某處設黄籙大醮三百<lb/>
六十分位祭一切無主孤魂并各家投壇追薦逺亡近<lb/>
化姻親及收斂暴露骸骨正月十一日安𦵏裒集誦念<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-19a"/>
經文来春正月一日會疏將興法事預戒前期因豈無<lb/>
因有佀樹花之落死猶不死還隨月魄而生尚賴同心<lb/>
共成善果<lb/>
　　　崔仲通祭孤魂榜<lb/>
伏念無可奈何者命歟終歸於盡不得其所而死者奚<lb/>
禍之深義有當為祭而非謟況乃龍蛇嵗在螻蟻生輕<lb/>
或因師旅饑饉之加或在桎梏巖墻之下以棘林為長<lb/>
夜以薪野為佳城京觀非楚子則誰封戰塲無李華而<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-19b"/>
誰弔通願傾誠懇庸蕆浄筵所望上格神休下開𡨕路<lb/>
聞而起起如從夢裏之呼樂且融融皆自隧中而出今<lb/>
請到講三洞寶經提㸃大師孫景𤣥擬於十月下元日<lb/>
就本州神霄宫設黄籙大醮一坐計陳一百二十分位<lb/>
祭河東南路無主孤魂并投壇追薦各家逺年近代姻<lb/>
親同登道岸富如王氏宜輸請命之錢貧似杜家可翦<lb/>
招魂之紙敢希勝侣同結善縁<lb/>
　　　髙平縣瑞雲觀祭孤魂榜<hi>王希及道淵</hi>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-20a"/>
伏念縱横血刄之兵毒痡安忍暴露衣薪之野精爽奚<lb/>
歸其生也不辰其死也無地徒有青蝇之弔奚勝黄鳥<lb/>
之哀形可復乎亦莫能於司命魂兮来些或有頼於巫<lb/>
陽所依者人得請於帝豈特融融之樂偏及黄泉抑令<lb/>
鬰鬰之居重見白日尚希善衆同啟䖍心<lb/>
　　　孫講師約束亡靈榜<lb/>
當壇謹按太上法籙修設無上黄籙浄醮薦拔孤魂亡<lb/>
靈等衆夤奉髙真祈求拯濟除巳依科闗奏外誠恐亡<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-20b"/>
人從来未知壇内威儀誤有干犯重遭隂責須至出榜<lb/>
者<lb/>
右具如前今出榜曉示亡靈等衆即聽次第呼召昭與<lb/>
昭齒穆與穆齒無引非族無雜非類其間孝子順孫義<lb/>
夫節婦有新有故有長有幼無相棄背如在左右不臘<lb/>
之虞薦未必馨殺牛之鄰福未必受無求人祀無奪人<lb/>
享無嘯於梁無見於堂善有餘慶惡有餘殃天之施報<lb/>
無異存亡固當率相教戒敬心歸仰領受功徳速求超<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-21a"/>
度無致别有違犯故兹告示各使通知<lb/>
　　　孫講師約束孤魂榜<hi>式同前</hi>
右具如前今出榜曉示孤魂等衆即聽呼召男有男位<lb/>
女有女位無亂人倫無參異類無託物為妖無憑人為<lb/>
祟無逞私憾無尋寃對無呌天無辜無請罰有罪其有<lb/>
强弱相欺貴賤相侮棄義陵上背恩憎主或號或呼或<lb/>
泣或訴或攘或奪或貪或妬輕躁跳梁笑傲狂舞前過<lb/>
未除重犯靈怒永繫幽囚難尋生路固宜率相教戒敬<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-21b"/>
心歸仰欽受符戒速求超度無致别有違犯故兹告示<lb/>
各使通知<lb/>
　　　開元寺重修經閣榜<lb/>
本州開元寺經閣近遭壞刼幸有遺基雖存起廢之心<lb/>
尚賴贊成之力今則度材計費鳩役募工冀我同誠畢<lb/>
兹能事且平地為山尚有往者豈道傍築室獨無成乎<lb/>
髙下隨宜共敞黄金之地廢興有數復来白馬之經徳<lb/>
不妄施福從實受暨善知識結大因縁<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-22a"/>
　　　碧落治平院祝夀榜<lb/>
竊以叢林標準法海津梁開諸佛方便之門證無上菩<lb/>
提之路雖云𢎞教所重報恩今請到因公和尚本院開<lb/>
演圓覺静講為國祈福祝皇帝萬嵗伏願寶厯無疆洪<lb/>
基永固四海享太平之樂百僚崇相讓之風一切有情<lb/>
同登覺岸<lb/>
　　　結冬開講榜<lb/>
伏念海㑹福田忽躍啣經之兔藏隂淨域尋来聽法之<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-22b"/>
雞物尚結縁人何背境本州碧落治平院者近將就毁<lb/>
今復增新欲開重悟之門庸閳大乗之教今請到裕州<lb/>
寶泉山因公和尚結冬開演圓覺静講一百日為國焚<lb/>
修祝延聖夀者勿謂一花五葉止掉葛籐要從萬水千<lb/>
山盡来瓶鉢庶幾善衆咸仰宗風<lb/>
　　　化供榜<lb/>
伏以衲衣雲集共依彌勒之龕魚木雷鳴咸仰如來之<lb/>
粥顧兹香積頼我檀那但學雪峯住山莫訝趙州貪食<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-23a"/>
常念助縁之力敢忘惜福之心幸免負牛頭之糧少望<lb/>
送南臺之米稍能添鉢無愧上堂<lb/>
　　　請益榜<lb/>
竊以鐘鼓聲邊盡入雨花之界鉗鎚手底未施㸃鐵之<lb/>
功不有發明難成頓覺伏惟講主因公和尚維持宗教<lb/>
模範叢林孤如嶺表之雲瑩若波心之月雖長空過鴈<lb/>
不立文字然枯木龍吟無離語言身後茫然莫舉三生<lb/>
之話指箇歇處願揚百丈之風傾落妙音發䝉太衆曲<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-23b"/>
垂慈憫無吝奬提<lb/>
　　　茶榜<lb/>
詩人多識遂留茶苦之名文士滑稽乃立葉嘉之傳豈<lb/>
謂詩情之重或成水厄之憂驛徒致衛公之泉喫不得<lb/>
盧仝之椀今兹團月别其典刑與其强浮泛而體輕孰<lb/>
若自快活而心省甘易回頰枯免搜腸但歸愛惜之家<lb/>
以待合嘗之客<lb/>
　　　設粥榜<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-24a"/>
人方著土舉聞賣劒而買牛嵗雖在申不應乞漿而得<lb/>
酒豈君子之不周急況居者之有積倉轉壑之民之四<lb/>
方者幾矣滿堂之樂如一夫之泣何宜損有餘以補不<lb/>
足<lb/>
　　青詞<lb/>
　　　段正卿祭孤魂青詞<lb/>
民不聊生豈亦自求之禍天無私應盖由所感之誠爰<lb/>
瀝丹悰仰干洪造臣誠惶誠恐頓首頓首伏念臣某立<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-24b"/>
身艱險涉世憂危偶叨五馬之榮承乏三刀之寄欲使<lb/>
化霑逺邇恵及存亡可堪暴露之餘猶在照臨之下念<lb/>
就死之地以無罪而隠焉恐不善之殃所由来者漸矣<lb/>
冀悉宿愆之殄必須大道之依是用精建靈壇䖍修法<lb/>
供肅延羽侣妙繹真科伏望上聖降臨衆真孚佑曲加<lb/>
哀眷開濟𡨕塗出彼黄泉咸賦融融之樂見夫白日罷<lb/>
形鬱鬱之嗟<lb/>
　　　崔仲通祭孤魂青詞<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-25a"/>
民雖易虐寧無就死之寃天豈私親盖有感誠之應輙<lb/>
披丹懇仰瀆𤣥穹伏念臣某遭世艱危脫身荼苦幸延<lb/>
殘喘念及非辜然命之短修皆莫逃其數爾而理有施<lb/>
報何如此其酷邪庶招𡨕漠之魂宜腆馨香之薦謹差<lb/>
榖旦爰敞淨筵萃羽裾之清流繹琳科之祕㫖伏望上<lb/>
真垂佑列聖降臨鑒是哀𠂻錫之嘉貺人生有限卒隨<lb/>
宿草之陳物化無涯妙證落花之果<lb/>
　　　馬子華百日子九成追薦青詞<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-25b"/>
靡瞻匪父奚勝痛割之情不反者時尤切孝思之感輙<lb/>
傾丹欵上瀆𤣥穹伏念臣父命不其延身莫能代向者<lb/>
劬勞之徳今而𡨕漠之靈冀拯迷塗須憑法廕謹因卒<lb/>
哭肅建清壇萃琳宇之勝流演瓊科之祕㫖伏望上真<lb/>
昭格列聖降臨亮是哀𠂻錫之休應多生積釁潛消𤣥<lb/>
籍之書未㧞幽魂並造朱陵之境<lb/>
　　　劉濟之禳烖青詞<lb/>
生不可輕幸遂求安之請應由所感誓殫圖報之誠爰<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-26a"/>
瀝丹悰仰酬洪造伏念臣某内守或戾外邪所侵盖不<lb/>
善於養和敢遽期於勿藥心因黙禱身即小康願惟無<lb/>
妄之烖恐亦自招之咎不依大道曷洗宿愆是用祗建<lb/>
靈場精修法事肅延淨侣妙繹冲科伏冀上聖垂慈衆<lb/>
真孚佑蠲除過責殄息憂虞周濟存亡保寧外内將安<lb/>
將樂不罹六極之凶難終難穹宻賚一門之慶<lb/>
　　　郡守郭彦卿禳蝗青詞<lb/>
民猶艱食幸逢多稼之秋物或為妖欲作穉田之害敢<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-26b"/>
披丹欵仰叩洪私臣某誠惶誠恐頓首頓首伏念時雨<lb/>
既霑嘉苗未實慮失垂成之望夙堅懇禱之誠爰建靈<lb/>
壇䖍修法醮伏冀聖慈眷佑𤣥鑒照臨亮是精𠂻錫之<lb/>
休應遺殃悉殄並無入境之憂和氣潛回永納降康之<lb/>
佑臣無任祈天請聖激切屏營之至謹詞<lb/>
　　　馮裕之析城山祈水設醮青詞<lb/>
民服其業式堅望嵗之心神享者誠聿獲降康之佑肆<lb/>
彼懇欵仰叩明靈臣伏念巖邑遺黎下田薄産切慮隂<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-27a"/>
陽之沴或成乾溢之烖爰即祠宫精修法事仰祈沖佑<lb/>
垂鑒䖍衷雲上於天常沐既霑之澤稼豐於野屢書大<lb/>
有之年<lb/>
　　　裴懐誠禳蝗青詞<lb/>
臣某言民初務本恒深傷稼之憂物或為烖益儆畏天<lb/>
之戒爰輸丹欵預荅洪私臣某伏念攝領郡符疚懐民<lb/>
事雖秋成之在邇柰田害之未除非誠則無以動於神<lb/>
而妖固不足勝夫徳慮嘗在此為之惕然故有事於靈<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-27b"/>
場冀潛垂於嘉應餘殃悉殄並無入境之虞和氣頓回<lb/>
不失有年之望<lb/>
　　　段正卿新居謝荅年豐青詞<lb/>
物其多矣頗酬望嵗之心天實佑之以篤降康之祜肆<lb/>
傾丹欵少荅洪恩伏念臣脫迹戎行分司郡寄所願公<lb/>
私之給仍求中外之安衛公子之居亦既完矣漢良吏<lb/>
之職果能稱乎貴恐難逃憂未嘗歇欲立於無過之地<lb/>
必依夫衆妙之門是用肅命清流䖍修法事仰祈靈鑒<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-28a"/>
俯亮精衷福錫厥民普浹三刀之境慶鍾於後光增萬<lb/>
石之家<lb/>
　　　楊榮追薦母及姪男青詞<lb/>
無母何恃奚勝終慕之懐謂天盖髙未獲孝思之感爰<lb/>
披欵素仰瀆圓靈伏念臣涉世多艱遭家不幸方痛虞<lb/>
丘之樹或憂謝氏之蘭慼恐自貽應如此酷冀悉罪根<lb/>
之洗敢忘道廕之依是用延集羽流肅陳法供仰祈昭<lb/>
鑒俯荅哀悰長夜幽魂早遂往生之果合門殘喘潛消<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-28b"/>
旡妄之烖<lb/>
　　　齋文附<lb/>
事親為大匪母何依徒深瞻望之悲未盡劬勞之報爰<lb/>
陳法醮周濟㝠靈<lb/>
　　　崔時可舉子醮謝青詞<lb/>
皇矣盖髙必以至誠而感居然生子允符吉夢之占爰<lb/>
罄丹悰仰酬洪造伏念臣某幼違慈訓長慕貞<hi>闕</hi>稔經<lb/>
二紀之艱危逺頼一家之餘慶方篤奉先之孝俄膺錫<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-29a"/>
𦙍之祥續莫大焉望不到此難稱生前之報預圖身後<lb/>
之修是用精建靈壇肅陳法供命琳宫之淨侣演瓊笈<lb/>
之沖科仰頼聖慈曲垂嘉祐豈惟見在潛消無妄之烖<lb/>
亦冀未来獲享自求之福<lb/>
　　　秦贅孟贇追薦婦翁青詞<lb/>
業由所履遂分善惡之塗情未能忘故有死生之說輙<lb/>
輸危懇仰叩圓靈臣某系自孟孫出為秦贅緹縈父喪<lb/>
巳修過去之縁衛友母存豫證未来之果謹因誕月肅<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-29b"/>
建靈塲命琳宇之清流繹蘂章之祕㫖伏望上真孚佑<lb/>
列聖降臨俯鑒愚誠式垂嘉貺敬終敬始益堅報徳之<lb/>
心身後身前悉荷降祥之祉<lb/>
　　　孫徳為弟男設醮青詞<lb/>
家道或乖念其親之難保天鑒不逺諒所欲之必從乃<lb/>
罄䖍祈庸償夙願臣某艱危兹乆聚屬不收方懐急難<lb/>
之原仍建求亡之皷居嘗慮此為之泫然俯憐無告之<lb/>
民仰冒盖髙之聽緬惟靈鑒亮是哀衷既夀且康永介<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-30a"/>
一門之慶由中及外均䝉百福之崇<lb/>
　　　郭彦卿謝雨青詞<lb/>
臣某言和氣未回徒切三農之望至誠所感遽霑一溉<lb/>
之恩爰瀝精衷仰酬靈貺臣某叨膺民寄承乏州麾顧<lb/>
多稼之在田柰宻雲而不雨恐因亢沴或害秋成肆伸<lb/>
懇禱之悰即獲休祥之應神之所賜天且不違有開必<lb/>
先式表年登之瑞無徳不報難忘祀典之常<lb/>
　　　崔仲通中元醮青詞<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-30b"/>
天所親者無私惟徳是輔人之應也以實有感必通肆<lb/>
蠲克享之誠仰瀆盖髙之聽伏念臣某幼違真教長昧<lb/>
𤣥風屬百年喪亂之餘當四海毒痡之後艱苦萬狀保<lb/>
存一家上以慰陟屺之恩下以全䑛犢之愛夫何修而<lb/>
致此實莫大之幸焉尚慮過未能亡悔猶可及庶幾獲<lb/>
其終吉敢不為之敬威冀滌罪根依須道廕是用謹差<lb/>
榖旦肅藏浄筵萃羽裾之清流繹琳科之秘㫖伏望上<lb/>
真孚佑列聖降臨荅是精衷錫之嘉貺爰念恢恢之網<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-31a"/>
不失之疎益堅翼翼之心聿懐兹福<lb/>
　　　郭彦卿追薦夫人青詞<lb/>
時往不返恒深逝者之嗟道窮必乖尤切慨然之感肆<lb/>
伸丹悃仰叩𤣥穹伏念臣官以恪居室靡遑處遂致起<lb/>
家之配俄成彌月之栽憂喜相尋禍福莫測事寧免於<lb/>
一失義不容於兩全數實難逃孽恐自作冀悉餘殃之<lb/>
殄敢忘大道之依是用肅建靈壇䖍修法供集琳宫之<lb/>
羽侣繹蘂笈之沖科周濟存亡普安中外伏望上真降<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-31b"/>
鑒列聖垂臨荅是精衷錫之休貺克蕃厥後已符夣姞<lb/>
之徵不及其泉早賦出姜之樂<lb/>
　　　秦氏得子後報謝青詞<lb/>
責已也周猶有求亡之恨應天以實庶幾所欲之從伏<lb/>
念某識昧𤣥風動違真教虞丘蚤嵗遽纒風樹之悲謝<lb/>
氏晚年方覩庭蘭之瑞念常在此為之惕然嗟窮而無<lb/>
告獨四者之民恐積者不善非一朝之故痛自懲而悔<lb/>
過若不及以檢身恩滌罪根仰依道廕謹因榖旦即事<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-32a"/>
靈壇萃羽服之清流繹琳科之祕㫖伏望上真垂祐列<lb/>
聖降慈荅是精誠錫之多祜無後為大免貽不孝之譏<lb/>
由漸而来獲保有餘之慶<lb/>
　　　裴懐誠禳蝗青詞<lb/>
膏澤既濡已有順成之望嘉苗方秀或憂飛孽之烖爰罄<lb/>
丹悰仰干𤣥造臣伏念民服其業稼多於田在三務垂<lb/>
成之功皆八政所先者食慮因貪類有害豐年肆堅懇<lb/>
禱之衷冀速餘殃之殄緬惟靈鑒庸示休徵<lb/>
<pb n="KR4d0419_WYG_009-32b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　莊靖集巻九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>