<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-1a"/>
宋學士文集卷第三　鑾坡集卷第三<hi>即翰苑前集</hi>
　　大明故王府參軍追封縉雲郡伯胡公神道碑銘<lb/>
上天既革元命<lb/>
皇帝㝎鼎金陵遣大将下浙河東諸郡而婺衢䖏三州相繼<lb/>
平時當草昧之初　上思得智勇之才用之扵是䖏之胡<lb/>
公仲淵躍然而起以自赴功名之會入陪　廟筭出鎮郷邦<lb/>
言聽計從寵遇無比浙東之俊彦攀龍鱗而附鳯翼者皆自<lb/>
公始若公者可謂犖卓不羣之士矣公諱深仲淵其字也系<lb/>
出漢安㝎宋初有諱棟者自潤之丹陽遷䖏之龍泉因家焉<lb/>
棟生璠璠生文虎文虎生竦竦生晟晟生滂滂生衢州録事<lb/>
參軍松年松年生郷貢進士應辰應辰生温州樂清令㻑㻑<lb/>
生江南西路兵馬都監見大則公之曾大父也大父諱堂父<lb/>
諱鈺仕元為征東行中書省左右司員外郎母趙氏生三子<lb/>
公其長也次曰潭曰海継母季氏生一子曰溥員外府君蚤<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-1b"/>
歲䆠逰京師公始十齡而大毋季夫人與母夫人相繼亡公<lb/>
侍大父奉繼母撫幼弟艱難刻厲以自植立未弱冠走京師<lb/>
侍府君適府君使髙麗復徃候焉居乆之府君棄捐舘舎公<lb/>
﨑嶇萬里奉柩南還舟行一日泊大崖下夜夢人語之曰此<lb/>
崖且崩宜急避驚覺趣移舟俄傾大風雨至崖果崩聲如萬<lb/>
雷既歸塟扵縣北之圍源遂廬扵墓左悉取諸子百氏天官<lb/>
地志兵謀術數醫藥卜筮老釋之書而研究之發為文辭操<lb/>
筆可立就當元之季江淮俶擾蔓延閩浙間盗由建之浦城<lb/>
松溪入龍泉公嘆曰淛水東地氣白矣<graphic n="KR0852" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0852.png" mimeType="image/png"/>将及乃集郷兵結<lb/>
寨于湖山巳而處州之民相挻為盗江浙行中書省調萬户<lb/>
石抹公冝孫戍䖏州辟公參謀軍事檄所隷諸縣募壮士為<lb/>
軍浹日間得數千公引之屯竹口下令賊中曰爾皆良民也<lb/>
因驅迫故為亂棄仗即仍良民矣賊以公長者其言不欺盡<lb/>
毁旗械肉袒請降温州戍卒韓虎陳安國殺主帥㩀城叛行<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-2a"/>
省命宣慰使恩寜普公討之道由䖏州與公語意合帥府軍<lb/>
事復辟公參謀之公曰温城叛者唯一二人耳若破其城玉<lb/>
石必俱焚如平民何遣辨士入城說其黨曰韓虎悖<graphic n="KR0647" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0647.png" mimeType="image/png"/>亂常<lb/>
今王師四集旦夕且攻城雖金湯無不破者若軰胡為與賊<lb/>
守自取作虀粉耶将軍未忍即加兵苟䏻去逆效順悉從原<lb/>
宥或稔惡不悛城一破悔無及巳其黨相向泣曰吾属自度<lb/>
旦暮鬼耳儻獲復生敢不唯命乃殺韓虎等以城降温城頻<lb/>
海民以漁為業時城閉者三月民病甚公請發粟賑之驩呼<lb/>
之聲載于道路宣慰欲列公功聞于朝公辭既而宣慰以行<lb/>
省參政總兵征鄱陽復邀公俱行戎務無鉅細悉屬之青田<lb/>
潘惟賢聚衆為叛龍泉長吏聞風遁去賊遂焚縣治公之師<lb/>
曰王毅先生與門弟子集義兵搗退之里中惡少年疾其功<lb/>
因害先生公在鄱陽馳而歸執害先生者盡殱之縉雲之黄<lb/>
邨松陽之白巖遂昌之大社麗水之浮雲泉溪無頼之氓咸<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-2b"/>
爲盗根勢蟠結不可禦行省丞相康里公承制以石抹公為<lb/>
行樞宻院判官分院鎮䖏州既至假公分院行軍都事統兵<lb/>
討麗水攻泉溪賊寨㧞之未幾又平浮雲白巖賊懼遂来降<lb/>
縉雲盗亦就平乃移師攻遂昌賊酋周天覺方友元傾其精<lb/>
銳出迎敵公望見咲曰賊若堅守不出未易即殄㓕今兹之<lb/>
来豈非天授我乎分部諸校以正陣接戰以竒兵夾擊之别<lb/>
遣㳺軍入山搜其伏匿比戰賊三面受擊輒大敗斬首數千<lb/>
級生擒八百人獲方友元梟之乗勝直攻大社周天覺降復<lb/>
移兵討青田賊黨金徳安殺潘惟賢兄弟以降先是　國兵<lb/>
取浙東婺衢既下獨䖏州為石抹公所守不降歲巳亥<lb/>
今上皇帝遣僉樞宻院事胡公大海由間道取䖏州石抹公<lb/>
出戰敗北大軍入城而分兵取屬邑未附者公時以假元帥<lb/>
統龍泉慶元松陽遂昌四縣兵欲閉關為拒守計四縣士民<lb/>
咸請于公碩內附以全民命且曰君治兵殆十年勤勞亦至<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-3a"/>
矣而朝廷無一命之錫國家負君君何負扵國㢤公知時事<lb/>
巳去乃觧甲出見胡公四縣因不受兵　上素聞公名召<lb/>
至南京待以殊禮居亡何擢中書左司員外郎　上日與<lb/>
公論天下事公有言未嘗不稱善也遂詔公還䖏州招集舊<lb/>
所部将校兵卒以從征西　上既平江西命公以親軍指<lb/>
揮守吉安會浙東苗軍為變婺守将既𬒳害而䖏城亦為所<lb/>
據　上遣公復䖏州比至城已復除公浙東行省左右司<lb/>
郎中總制䖏州軍民事郛郭甫𬒳兵民物凋瘵而山㓂乗間<lb/>
竊發人情未固公随方招捕凡首惡即誅之然猶慮戍兵之<lb/>
寡日募之獲勝卒萬餘人諗于衆曰兵少不足禦敵師衆又<lb/>
無以食之柰何衆皆曰飬兵所以衞民苟不為禦備計子女<lb/>
玉帛且不保况扵食乎公乃因民之産以權宜増帛賦之㳂<lb/>
海軍素驕横及是以復城有功横益甚公擇其尤無良者斬<lb/>
之衆乃讋服江西食東浙塩而有司十分稅一販者鮮至公<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-3b"/>
請以二十分收一商賈遂通城南枕大溪浮橋之癈巳乆橋<lb/>
隄當水之衝亦爲所齧蝕幾盡公即上流比舟爲梁以濟行<lb/>
者州學敝壊講舎僅存用以貯官䅇公撤而新之薦新進士<lb/>
吳世昌爲郡文學以司教事城中民廬多爲戎士所據混淆<lb/>
而䖏公度閑曠之地建營屋數十區使别居之縉雲官田其<lb/>
稅額甚重執里役者恒以私粟代償公以新沒入之田實其<lb/>
數其害乃除諸暨守将謝再興兵犯東陽平章李公文忠擊<lb/>
走之公引兵爲援建議以謂諸暨浙東藩障若諸暨不守則<lb/>
衢䖏不支矣乃度地去諸暨六十里並五指岩新築一城不<lb/>
旬日而成樓櫓濠柵靡不畢備　上聞諸暨叛遣使来議<lb/>
别爲城守計暨至城巳完　上嘆賞不已其後浙西将李<lb/>
伯貞大舉入㓂兵號二十萬頓城下城堅不可攻敗績而去<lb/>
上念公立城功以名馬賜之青田之蘆茨地接閩徼人素獷<lb/>
得葉仲賢恃其險屢服屢叛乗我師在外復来㓂公怒還軍<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-4a"/>
深入禽其渠魁少壮者皆籍為兵二十年逋誅之盗一旦就<lb/>
平温州方明善攻我平陽公出偏師復之并復瑞安所侵地<lb/>
而親統正軍攻温州明善勢蹙與其仲父國珎議納歲幣<lb/>
詔公還師明善継以塩若干来貢　上命䖏州易銀以入<lb/>
内蕆　上怒銀色惡責守令使償公曰此吾過也守令禄<lb/>
薄何䏻償乃售龍泉田以銀九百兩代輸公尋入覲<lb/>
上欲㽞公且柄用之以邊事未輯碩還守外　上時巳即<lb/>
王位乃擢王府叅軍仍總制䖏州等翼陛辭　上喻之曰<lb/>
俟閩浙盡平當還汝中書矣福建陳有㝎擾邊公奉命征之<lb/>
遂取建之浦城而崇安建陽二縣亦下　上賜以所乗駿<lb/>
馬建之守将阮徳柔兵四萬屯錦江實出我師後公還兵擊<lb/>
之破其二柵有㝎大愳帥銳卒亟圍我營公突陣與决戦馬<lb/>
蹶因𬒳執有㝎既得公頗禮遇之公具道　天子仁聖四<lb/>
海歸心羣雄樂為之用且援竇融歸漢故事撼之有定𥘉無<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-4b"/>
殺公意㑹元使至督迫之遂遇害于福州實歲乙巳之春也<lb/>
享年五十有二　上痛悼不巳命使者即其家祭之復詔<lb/>
中書議加䘏典追封縉雲郡伯有爵而無階官職勲者有司<lb/>
之制未備也公天資頴㧞智識絶倫藝術弗學則巳學之無<lb/>
不精性倜儻好施予賢士有貧乏傾槖以周之弗吝也其守<lb/>
郷郡凡五載馭衆一以寛厚用兵十餘年未甞妄戮一人恩<lb/>
惠在人甚多故其殁也聞者莫不流涕郷人為立祠宇祀之<lb/>
公元配同里項氏先五年卒生二子長曰楨宣武将軍僉䖏<lb/>
州衛指揮使司事次曰樞女一人適章存原継室滁陽楊氏<lb/>
前中書左司郎中元杲女弟也公既沒之二年楨等乃刻木<lb/>
為象具衣冠以塟實附于圍源之左<graphic n="KR0830" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0830.png" mimeType="image/png"/>巳来徴濂為之文昔<lb/>
濂侍　上扵白虎殿忽顧問曰胡深何如人濂對曰文武<lb/>
才也　上曰誠如卿言浙東一障朕方頼之則　上所<lb/>
以倚公者至矣然公亦知　宸眷之深而無以圖報甞謂人<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-5a"/>
曰區區承　詔鎮處城　皇靈覆冒幸巳寜謐誓將挈全<lb/>
閩之地以入版圖庶展犬馬之微衷也柰何功業未就而死<lb/>
及之其非命也夫濂辱公交者五六春秋見公酒酣耳熱指<lb/>
揮三軍而䧺姿奮揚不可遏及與薦紳之流論文評詩則欿<lb/>
然布衣書生也濂未甞不服其勇而愛其謙今公不可作矣<lb/>
敢用備著公之事掲諸墓門以告世之知公者銘曰<lb/>
洸洸胡公萬人之英一劍横空莫之敢攖浙河之東地氣盡<lb/>
白此為兵徴見扵龜筴尓衆荷戈来入我堡寘而枕席㧞而<lb/>
水火公師如風䑕冦如雲一鼓之餘散為埃塵莭鉞出鎮<graphic n="KR0881" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0881.png" mimeType="image/png"/>
歷五年桴鼓不驚鷄犬晏然誰登叛人䧟我諸暨公遷其城<lb/>
㓂至輒敗　皇用嘉錫使車絡繹天閩龍馬扵公弗惜公<lb/>
感　主知酣歌慨慷誓提八閩以歸職方旄纛所屇勢如<lb/>
破竹天未厭亂三軍夜哭公材孔多公志弗阿月出如赭公<lb/>
命柰何丈夫之澤流于異方孰能行之父母之邦匪公之臨<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-5b"/>
千里枯骴公雖止斯庶亦無愧廟堂有嚴肖象其中精靈翕<lb/>
然上與天通栝蒼之山其翠𣣔滴公名配之有永無斁<lb/>
　　大明敕賜開國輔運推誠宣力武臣榮禄大夫柱國廣<lb/>
　　徳侯加贈特進榮禄大夫右柱國進封巢國公謚武荘<lb/>
　　華公神道碑銘<lb/>
自古興王之際天既生真人拯民塗炭之中必有如虎之将<lb/>
弘展其丕猷弼成其大業此如燭照而龜卜盖無疑者以漢<lb/>
唐言之則雲臺二十八将凌烟閣二十四人是巳洪惟<lb/>
皇帝當四海逐鹿之秋龍飛淮甸嘘陽吸隂反掌之間廓清<lb/>
八極夷荒蠻徼罔不臣妾當是時謀臣猛士效忠宣力其衆<lb/>
如雲若和陽華公亦其一人也歟公諱髙姓華氏字則未聞<lb/>
所謂和陽則其所居之郡也曾大父汝徳贈中奉大夫湖廣<lb/>
等䖏行中書省參知政事護軍追封武陵郡公曾祖妣張氏<lb/>
追封武陵郡夫人大父某贈資善大夫湖廣等處行中書省<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-6a"/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-7a"/>
夫湖廣等處行中書省平章政事迨夫大統既集　帝念<lb/>
将帥百戰之勞㝎功行賞上則公爵次則侯封各錫以鐡劵<lb/>
金書傳示子孫俾世其禄扵是授公開國輸運推誠宣力武<lb/>
臣榮禄大夫柱國封廣徳侯食禄六百石公未及受劵請<lb/>
命徃廣海廵視城陴整飾軍隊行次崖州以疾薨于官舎年<lb/>
五十又九實洪武四年三月二十七日也訃聞　帝懐悼<lb/>
不巳　詔有司迎公之柩以是歲六月某日還塟扵黄墩先<lb/>
墓之次蔵劵墓中以慰公扵九泉且進封巢國公謚曰武荘<lb/>
階加特進勲加右柱國褒崇之意無不備至公一子景春蚤<lb/>
世竟無嗣續其配澧國夫人蔣氏先薨至是與公合<graphic n="KR0830" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0830.png" mimeType="image/png"/>焉既<lb/>
塟禮部以聞　帝若曰其令國子司業宋濂製為碑銘樹<lb/>
諸神道尚書臣陶凱即日傳命授臣臣不敢辤臣聞傳記所<lb/>
稱用世之士非才勇為難而炳扵㡬先者為難公當羣䧺疊<lb/>
奮之時亦欲以一障自效見　帝之頃即知天位之有在<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-7b"/>
人情之所属統其部曲驩然来歸非有先㡬之識者能之乎<lb/>
其建樹功烈安享尊榮爵封上公位躋極品亦宜也雲臺凌<lb/>
烟之衆又豈得專羙于前乎臣既歷序公之戰功次苐扵右<lb/>
復繫之銘辭曰<lb/>
士之所貴炳干幾先誠獲所依身名兩全當元之季王綱觧<lb/>
紐羣雄虎争鹿知誰手維武荘公家于和陽依水建砦以遏<lb/>
㓂攘　皇帝龍興知為真主仗劒相從率先多士　帝<lb/>
曰俞㢤爾兵我從即麾義旗同渡大江牛渚既殱于湖亦捷<lb/>
溧水洋洋視如一髪天兵載楊翔颷震霆秣陵南徐次苐而<lb/>
平况此江隂勢如破竹兵鋒所向無彊不衂鄰有勍豎據浙<lb/>
連淮来撼大樹何㢤蚍蜉<hi>叶</hi>皇赫斯怒命将行伐鏟破連<lb/>
營洊除窟穴復　敕雄師㝎淮之東載綏載寜載約其同凡<lb/>
斯諸役公無不與展力攄誠亦云備至天清地寜六合一家<lb/>
大統既㝎論賞有差黄金鏤書鑄鐡為劵作誓剖符千齡弗<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-8a"/>
變　皇恩下𬒳将<graphic n="KR0574" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0574.png" mimeType="image/png"/>寵榮訃来海南聞者涕零　宸衷憫<lb/>
惻為詔郡縣旋其柩車就郷而窆崇階峻爵極于上公龍光<lb/>
有赫賁及幽宫儒臣作銘播揚嘉績百世之下視此貞刻<lb/>
　　元故嘉義大夫禮部尚書致仕贈資善大夫江淛等䖏<lb/>
　　行中書左丞上護軍追封譙國郡公謚文節汪先生<lb/>
　　神道碑銘<lb/>
濂奉　敕總脩元史凡忠義循吏之事天下郡縣悉上送官<lb/>
而宛陵汪先生獨闕既而先生族子克寛来與纂脩始以其<lb/>
門人汪文炳所摭事状相示濂既命史官删削立傳克寛以<lb/>
為史乃一代成書其法當略墓文乃私家所譔其紀宜詳復<lb/>
致其孫徳垕之言請濂掲銘于隧上嗚呼先生之徳之盛海<lb/>
内孰不知而所讞錢珎之獄泰㝎實録中嘗書之其可不備<lb/>
載以昭示方来乎先生澤民字叔志姓汪氏其先新安歙縣<lb/>
人自唐以来為官族五季之𥘉兵馬使都虞候道安始自歙<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-8b"/>
遷婺源之還珠里又歴八世至宋天禧巳未進士祕書丞贈<lb/>
光禄少卿震生慶暦癸未進士都官員外郎贈中大夫宗顔<lb/>
都官生皇祐壬辰進士左奉議郞知漢陽縣贈少傅榖又自<lb/>
婺源遷饒州徳興之龍溪少傳生贈通奉大夫槃崇寜癸未<lb/>
進士正議大夫端明殿學士藻藻以文學政事為時名臣通<lb/>
奉生紹聖丁丑進士朝散大夫江西轉運使愷知合肥縣贈<lb/>
中散大夫慥又自徳興遷宣州之宣城子孫遂為宣城人中<lb/>
散生紹興庚辰進士通判隆興府鴻舉鴻舉之弟脩舉則先<lb/>
生髙祖也曽祖諱宰臣贈朝奉郎祖諱夢雷淳祐<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>丑進士<lb/>
累官知靖州元贈翰林直學士亞中大夫輕車都尉追封新<lb/>
安郡侯父諱鼎新用父廕𥙷将仕郞元贈嘉議大夫工部尚<lb/>
書上輕車都尉追封新安郡侯工部之兄鼎亨景㝎壬戍進<lb/>
士官池州大軍酒庫然自少卿至先生奕世科名蟬聮不絶<lb/>
先生自㓜融通經史亦銳然思継承之㑹科目之法行遂領<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-9a"/>
延祐甲寅江浙郷薦上南宫不利有司用恩例署寜國路儒<lb/>
學正暨再舉遂擢戊午進士苐授岳州路同知平江州事階<lb/>
承事郎時先生之母譙國郡夫人王氏春秋巳髙先生以平<lb/>
江道逺不可迎飬上書丞相府乞降一二階就銓鄰州不報<lb/>
竟奉太夫人之官州有徤民曰張以利餌長吏持其隂私使<lb/>
不敢問遂視閭井民若蟣虱頥指氣使輒奔走不暇稍迕其<lb/>
意即繫送于官人懼呼爲張雷公先生曰弗治我民将無生<lb/>
即發其姦屏諸蠻夷不使與良民齒李氏有兄弟者三素豐<lb/>
扵貲季弟未有子而没其婦傷季之夭也誓終身不再適孟<lb/>
仲利其財數設計撼之婦堅不動乃嗾亡頼男子誣以姦私<lb/>
婦不禁搒掠自引伏先生見其色有冤間行㢘察之悉得其<lb/>
情白而出焉轉承務郞南安路總管府推官戍將朶児赤䟦<lb/>
扈自用搤有司之掔俾不得詘信其婣家王某爲郡府史藉<lb/>
其威尤鴟張無忌擅箠大庾縣令縣令訴諸府同官懼戍将<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-9b"/>
之威相視以目無人發一辤先生毅然捕王下獄會監察御<lb/>
史行郡戍将結以厚賂御史召先生扵庭詰其獄状聲色俱<lb/>
厲先生徐曰王之姦賂人所知也御史𣣔屈法邪御史慙夜<lb/>
半馳馬去王卒伏罪居亡何戍将以贓敗部使者知其故檄<lb/>
先生推讞杖罪之廣州歲侵民大饑疫癘洊臻死亡相枕藉<lb/>
其毒氣所薫蒸鮮有能生者江西行中書屬先生行振荒之<lb/>
政先生絶無所畏懾命大姓發廩以哺尫羸其病癘方熾者<lb/>
召醫注善藥親走其廬給之活者數萬先生暨從者亦無他<lb/>
虞将還送者讙曰我父母也柰何去之馬擁不䏻前潮州府<lb/>
判官錢珎挑推官梁楫妻劉氏不從誣楫冒糴官中米殺之<lb/>
獄中事連海北㢘訪副使劉安仁逮繫者二百人中書移問<lb/>
者凡六各懐顧忌事終不白先生讞之獄立具時珎巳飲藥<lb/>
死詔戮其屍安仁坐受珎賂除名時朝廷遣奉使宣撫江西<lb/>
聞先生名命巡南安章貢二郡事得專决聲績尤著擢承直<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-10a"/>
郎信州路総管府推官丁內艱不赴服除遷平江路総管府<lb/>
推官階承徳郞𥘉浮屠甲與隣僧乙有隙乆不相周旋衆約<lb/>
其輸平乙因邀甲飲酒至醉遂寝其室甲弟子沈安素苦甲<lb/>
鞭笞且期速紹其業幸甲宿于讎夜持刀徃殺之明日訴諸<lb/>
縣乙虐扵考訊輒誣服獄上先生閱其刀有鐡工氏名召公<lb/>
驗焉曰此沈安刀也逮安一訊即承脫乙械械之嘉定地瀕<lb/>
海朱管二姓為姦利扵海中致貲鉅萬及以他事敗上下受<lb/>
其賂莫敢捕獄乆不决先生與總管道童公適至徑縛以来<lb/>
竟籍其家及徴其倀曆備列省憲郡邑受賂之數唯先生及<lb/>
総管名下䟽曰不受陞奉議大夫知濟寕路之兖州兼管本<lb/>
州諸軍奥魯勸農事磁陽負郭之縣也孔子廟學乆不建先<lb/>
生以為風教所繫買地作之殿堂門廡及齋序之属無不具<lb/>
飭襲封兖聖公職止三品先生以宣尼之胄不可以弗崇上<lb/>
跣請增其秩廷議韙之奏陞品為苐二錫以銀章居一年政<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-10b"/>
化大行絃誦之聲周達乎西東圜扉之間可設爵羅嘉禾生<lb/>
扵縣郊瑞麥孕扵洸水君子謂有漢循吏之風焉㢘訪使者<lb/>
行部将壓境還曰汪兖州在吾可無往矣至正癸未詔脩遼<lb/>
金宋三史拜先生朝列大夫國子司業俾分修兵志及宋理<lb/>
宗本紀史成有上尊束帛之賜巳而除集賢直學士太中大<lb/>
夫未數月亟上納禄之請以嘉議大夫禮部尚書致其事先<lb/>
生既歸僦屋以居門生弟子援洛中諸賢故事爲築室宛水<lb/>
之濵先生日督諸孫讀書以自娯不知其貧歲壬辰蘄黄紅<lb/>
巾彭黨祖搆亂其餘孽自徽冦宣州江東部使者道童問䇿<lb/>
扵先生先生語以收人心振士氣築城浚濠儲粮簡卒凡數<lb/>
十事冦再至再擊退之乙未夏六月長鎗叛帥瑣南班程述<lb/>
等挾兵渡江欲犯宣城城中兵不滿數百或勸先生去之民<lb/>
曰先生忠孝人也天必相之當相與守城若果去之吾属亦<lb/>
随之尔部使者不八沙周伯琦二公復申民言以爲請先生<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-11a"/>
曰昔江萬里寓鄱陽大軍逼城衆皆赱散猶坐守以為民望<lb/>
况宣民離合視吾去㽞吾何忍弃父母之邦乎時軍費不給<lb/>
加以嚴刑弗之集先生從容一言獲鈔一萬錠米三千斛民<lb/>
心翕然𣣔為固守計屢戰輒屢勝八月丁丑江浙行省參政<lb/>
吉尼哥児遣兵來援城內恃援至戍守頗懈是夜三鼓長鎗<lb/>
軍攀堞而上城遂陷戊寅偽萬户丁堅使前鋒葛義執先生<lb/>
逼降不屈遂遇害将死罵猶不絶口瑣南班雅敬先生名為<lb/>
具冠衾<graphic n="KR0830" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0830.png" mimeType="image/png"/>于某山之原得夀八十又三事上于朝贈資善大<lb/>
夫江浙等䖏行中書省左丞上護軍追封譙國郡公下太常<lb/>
定謚曰文節云先生娶戴氏累封譙國郡夫人先八年卒子<lb/>
男二人用敬以子貴封敦武校尉常州路冝興州判官用和<lb/>
國子生辟充侍儀司舎人不赴兄弟痛憤不食相繼卒女一<lb/>
人適劉士禮孫男五人徳宣以門資𥙷官敦武校尉善盈庠<lb/>
副使徳垕國子生曲阜宣聖林廟司樂徳崇癸已郷貢進士<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-11b"/>
湖州路徳清縣學教諭徳正徳進孫女一人適吳愈曾孫男<lb/>
五人禧源傳源鳳源書源清源先生軀幹脩聳髙凖踈髯風<lb/>
裁峻如也其為學本諸六經真知實踐無一不本扵道義其<lb/>
奉親也丁工部公之憂則三年獨䖏扵外弗御酒肉毎遇諱<lb/>
日悲慟不自勝至老不變事母夫人則板與方舟迎侍之官<lb/>
熈熈承顔唯恐少違其意婺源三大墓為强家所侵辨理于<lb/>
有司經四十年必復之乃巳其事君也一飯不敢忘懐保小<lb/>
民甚如赤子革弊除姦有知殆無不為然扵律巳則玉㓗氷<lb/>
清毫髪之私又無自而入故其至也民戀愛之其去也民慕<lb/>
思之至有為生立祠者甞重構羙章亭扵兖賊至不忍焚之<lb/>
且曰此汪公遺澤也嗚呼不知先生何以能致扵斯㢤由其<lb/>
立心之正不為勢利所誘擇術之精不為不義所屈忠孝大<lb/>
莭所以暴白扵天下揆古無譲扵今無媿可謂不負扵科目<lb/>
者矣先生為文不事絺章繪句而義理自足詩亦清婉有魏<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-12a"/>
晋風尤以善書名家單削片牘人咸蔵　為榮所著書有巢<lb/>
深燕山宛陵三藁傳之扵學者當賔興之歲江南三行省屢<lb/>
聘先生司其文衡士論尤服其精允至今人道之不忘也夫<lb/>
自壬辰之亂四方瓦觧其能執節不囬者往往扵學士大夫<lb/>
見之如余闕之死扵舒李黼之死扵江泰不花之死扵台尤<lb/>
號傑然者也有如先生無城郭封疆之守或保身扵山澤君<lb/>
子亦未必深議之先生不以仕止為間孜孜汲汲思衛斯民<lb/>
扵危亡之際遂及扵難非事君無二心者能之乎使人人皆<lb/>
先生若國家其有敗亡之<graphic n="KR0852" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0852.png" mimeType="image/png"/>乎悲夫系之以銘曰<lb/>
仁皇建科璽書四布濟濟多士雲集川赴猗歟汪公㳺舉于<lb/>
鄊對揚大庭乃苐奉常筮仕遐邦不遑将毋上䟽廟堂碩從<lb/>
近授孝聲載昭如水東馳公聞曰噫吾分之宜鋤强擊貪鷹<lb/>
隼横騖去之弗亟我民之蠹疊為理官為獄立平起彼朽骨<lb/>
化而為生魯有名邦待公為政瑞麦嘉禾發為祥應䇿書載<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-12b"/>
登金匱啓封衮斧之寄有詔倚公尋教成均六舘咸恱復直<lb/>
集賢進班迩列公曰止㢤吾懸我車秩宗之加以華其歸拄<lb/>
笏看山宛水之涘遘時艱屯四郊多壘氓之蚩蚩非公疇依<lb/>
公苟我㽞執㦸以随一鼓作氣争相奮躍刈冦如麻血汚秋<lb/>
鍔孰援我兵夜柝不鳴彼乗吾懈遂無堅城毒霧四塞殺戮<lb/>
以逞執公使降白刃磨頸嚼齒大罵我實王官咄㢤賊奴敢<lb/>
正之干公雖遇害之死弗屈孤忠凛然皦如出日事聞中朝<lb/>
當宁嘆嗟莭惠易名恩寵有加所貴君子行為民望薄俗瀾<lb/>
奔障之東向非孝無親非忠無君凡百在位視公為人<lb/>
　　故懐逺大将軍同知鷹揚衛親軍指揮使司事于君墓<lb/>
　　誌銘<lb/>
惟于氏逺有世序多以文學為業族居南康之都昌至君益<lb/>
顯融扵時大父徳仲贈明威将軍某衛親軍指揮使司副使<lb/>
上騎都尉追封河南郡伯大母王氏追封河南郡君父祥英<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-13a"/>
贈懐逺大将軍同知鷹揚衛親軍指揮使司事輕車都尉追<lb/>
封河南郡侯母余妙真封河南郡太夫人君㓜知讀書通大<lb/>
義縉紳先生稱之既長磊落有大志不屑為變情徇勢之行<lb/>
㑹元政大亂天下兵動江東西化為盗區分寜徐夀輝建偽<lb/>
號曰宋都九江使其将張福夏彰據湖口元将三旦八駐師<lb/>
鄱陽都昌適當其衝要交互殺掠民倀倀不知所從君召父<lb/>
老子弟謂曰吾等皆良民順冦兵官軍以為叛從官軍則㓂<lb/>
兵又将屠我行見無噍類矣其計安出父老子弟咸叩頭曰<lb/>
㣲君不䏻生我君乃集諸少年趫徤者列為隊伍朝暮教以<lb/>
擊刺之法旬月間整整可用乃握劒坐庭中下令曰賊兵有<lb/>
入吾境共擊之不用命者斬衆皆股栗賊聞不敢犯同列有<lb/>
忌君能者數潜通搆害君皆先機而梟其首人以為神歲乙<lb/>
未徐兵破鄱陽君之勢遂孤都昌継陷徐聞君名急搜訪獲<lb/>
之命為江東宣尉元帥鎮鄱陽歲庚子徐之柄臣陳友諒殺<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-13b"/>
徐而自立更偽號曰漢君乃泣曰我與陳皆徐君之臣陳不<lb/>
道乃尓我可北面而事之邪當是時　皇上龍飛臨濠定<lb/>
鼎建業豪傑之士爭相奔走君遣使者奉幣以浮梁降<lb/>
上恱而受之君輕騎謁　上扵龍江詔宰臣燕饗之禮意<lb/>
優渥賜以金鵰頂帽暨錦袍一襲授通議大夫行樞宻院判<lb/>
官戍徽州永平翼遣之鎮行十里所復趣還觧金連環幷縧<lb/>
授之且曰予賜卿冠衣不可少此故又召卿来爾君感知遇<lb/>
之深誓殫報効上䟽曰于光之心鞠躬盡力報國一忠死而<lb/>
後巳　上命左右蔵　曰此于光誓書也君察偽漢國政<lb/>
不一兵出扵外潜獻搗虚之䇿　上親征九江君與郡将<lb/>
皆從飈行電疾友諒以為自天而下棄城宵遁君将兵下黄<lb/>
梅瑞昌諸居亡何助攻建昌㧞之出戍鄱陽友諒攻洪都<lb/>
上親往救大戰彭蠡湖友諒斃扵流矢其子理假息武昌<lb/>
詔常忠武王追攻之理遂輿櫬衝璧出降君皆在行中與有<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-14a"/>
功焉轉同知振武衛親軍指揮使司事遷鷹揚衛進階懐逺<lb/>
大將軍時偽吴張士誠㩀浙西淮東數州之地君從大将軍<lb/>
徐魏公往討泰興髙郵淮安安豐皆下張之勁卒皆聚湖之<lb/>
舊舘魏公督諸将及君破之遂平湖州下姑蘇士誠就擒及<lb/>
魏公征中原君統銳兵以從益都沂棣登莱諸州次苐平乃<lb/>
入汴梁克洛陜攻下潼關君與郭将軍守之元将王左丞自<lb/>
河中帥衆來奪關兩兵方挾戰君舞㦸横貫其中大呼殺入<lb/>
元兵奔潰追斬之積屍盈野越六月進擊河中抜其城魏公<lb/>
命戍鞏昌元将擴廓帖木児屢引兵来戰君輒搗赱之敵兵<lb/>
不敢東向遂合諸部兵圍安㝎州君急分兵往救兵少不䏻<lb/>
戰退屯三十里復與元别軍會君腹背皆受攻遂𬒳執百計<lb/>
誘其降不屈韓将軍戍蘭州元兵来圍城擁君行城下使誘<lb/>
将君降君呼曰我不幸被縛誓死不辱國爾軰受　大明<lb/>
皇帝厚恩當堅守以伺大軍之至勿信其甘言所誘也元兵<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-14b"/>
大怒批其頰擁之使去尋聞被害　上悼之錫以布帛令<lb/>
其家成服行䘮遣祠部官祭以少牢奉其神主配享鷄籠山<lb/>
功臣廟中君諱光字大用于其姓也自二十五歲起兵至四<lb/>
十三而殁氣貌脩整善鼓琴䏻吟古今體詩多古雅不凡兼<lb/>
通醫學針灸科人望之翩然貴介公子也及持㦸上馬輒鷹<lb/>
揚虎視所向不敢當逢者莫不改容太夫人性剛嚴君事之<lb/>
孜孜盡禮唯恐稍違其意遇氣有未平君長跽扵前移時不<lb/>
敢起君子尤稱焉娶鄱陽劉淑姬通書史封河南郡夫人子<lb/>
男二人蕃與宣也君生扵天暦戊辰九月十四日殁扵洪武<lb/>
庚戍其月日則不可復知矣<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>亥某月日蕃用招魂禮塟君<lb/>
衣冠扵某山之原前葬一月其外舅建徳令劉君爆状君之<lb/>
行引蕃来拜于庭請為銘掲諸墓門嗟夫君以一書生嬰亂<lb/>
世乃能倡義旅以捍鄉邦繼而率衆歸有道之朝四方征伐<lb/>
為前鋒幕府上其功殆無虚歲惜乎安㝎之役孤軍深入不<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-15a"/>
能制勝遂致陷扵虎口天乎命耶有識者盖悲之也然君能<lb/>
執莭不囬視死猶生卒不負誓書死而後巳之言亦可謂夷<lb/>
險一節者矣銘曰<lb/>
麟之師師鳳之儀儀治世之竒有力如虎長㦸勁弩才堪用<lb/>
武惟君之生丁時搶攘六合虎爭投筆而起集厥師旅以障<lb/>
州里　真龍天飛大明赫喜杖劒来依　帝曰嗟汝爾<lb/>
鎮歙土以安黎庶大軍長驅何戦不随翦漢縛吴借籌决勝<lb/>
山東受令洛汴亦㝎潼關置屯鑄鐡為閽敵不敢捫靈旗西<lb/>
伐如火烈烈所向皆捷多寡勢殊視敵如無卒捐厥軀赤心<lb/>
如日以身徇國死又何恤　皇寵有煇少牢祭之餟食崇<lb/>
祠寰字一統不為麟鳳使人増慟冠衣具存大招爾魂蔵之<lb/>
山樊山氣欝欝護此玄室魂兮来宅<lb/>
　　故江南等䖏行中書省左司郎中贈奉直大夫浙東等<lb/>
　　䖏行中書省左右司郎中飛騎尉追封當塗縣子王公<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-15b"/>
　　墓誌銘<lb/>
洪武戊申春正月　皇帝正位宸極布告中外念及舊勲<lb/>
例頒恤典扵是故江南等䖏行中書省左司郎中王公之殁<lb/>
巳七年矣𥘉公之既殁　上詔有司議贈公奉直大夫浙<lb/>
東等䖏行中書省左右司郎中飛騎尉追封當塗縣男且俾<lb/>
與享鷄籠山功臣廟中　上猶未慊其情至是復仍其舊<lb/>
縣進爵爲子以寵之公之子文感　皇靈之洊被也䖍奉<lb/>
命書副墨焚告扵墓下明年巳酉冬十一月持翰林待制王<lb/>
君褘所具事行求濂爲銘以侈　上之賜濂辱與公㳺不<lb/>
敢譲知遂按状而序列之公諱愷字用和姓王氏太平當塗<lb/>
人㓜有大志沉酣六經諸史間必欲見之扵用起應府公之<lb/>
辟爲府史䟽讞獄訟人服其平歲乙未　上取江南兵臨<lb/>
當塗即召公至幕府　上方爲元帥命爲掾以參决戎事<lb/>
丙申春從王師下建業又下京口京口民新附杌隉不安公<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-16a"/>
慰撫之始㝎　上為中書平章政事建江南行中書省扵<lb/>
建業陞公左右司都事公遇事善扵彌綸日以薦賢為先元<lb/>
戎宿将咸噐倚之唯公言是信戊戍秋猫獠兵數萬自杭来<lb/>
降待命嚴陵境上　上遣公馳入其軍喻以禍福偕其渠<lb/>
帥来朝是年冬　上将征浙東時婺之蘭溪巳下僉樞宻<lb/>
院事胡公大海戍之　上命公與胡公㝎議取婺親帥師<lb/>
圍其城守将出降公審察民情而奠綏之歷言　上前無<lb/>
有不聽者已亥春王師攻越久不下夏六月師還上㽞胡公<lb/>
鎮婺而民賦軍噐之務咸以属公冬王師克三衢擢公左司<lb/>
郎中緫制衢州軍民事公増城浚濠置㳺擊軍募保甲翼餘<lb/>
丁及舊民兵得六百人以益戍守兵食不足則斥並城廢田<lb/>
五萬七千畒使之耕以自給民有田力弗䏻藝者聽軍士貸<lb/>
耕而為輸糧縣官籍江山常山龍㳺西安四縣丁壮凡六丁<lb/>
之中簡一以為兵置甲首部長統之丁壮八萬有竒得兵一<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-16b"/>
萬一千八百無事則爲農脫有警則兵者出攻戰而五丁者<lb/>
資其食開平忠武王屯兵金華其部将或来侵民公偵知之<lb/>
械而撻諸市王使人譲公公對曰民者國之本将軍天子股<lb/>
肱肯令傷其本乎撻一部将而萬民安計将軍所樂聞也王<lb/>
嘆羙之開化馬宣差挾舊邑印章誘編氓爲變江山楊明恃<lb/>
砦柵之險叛服靡常公皆㝎計擒之梟首以徇衆部内帖帖<lb/>
無譁民饑疫相仍死者枕籍道路公出倉粟使作糜哺餓夫<lb/>
脩惠濟局居藥以注病者所活不可勝數學校廢扵兵公爲<lb/>
浚泮池築杏壇建極髙明亭設博士弟子貟孔子家廟之在<lb/>
衢者公亦爲新之退食之暇輙集薦紳之徒摩切道藝人士<lb/>
翕然恱服諸暨戍將謝再興與部帥王甲有違言㡬致亂<lb/>
上今公調觧之公善扵說辭二人之驩如初邉鄙以寜同僉<lb/>
樞宻院事李公文忠以國之懿親握重兵鎮嚴陵　上命<lb/>
公往来佐其軍庚子夏六月偽漢冦龍江　上召嚴陵帥<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-17a"/>
葛俊擣廣信以牽其師道過衢公謂俊曰廣信偽漢門戸彼<lb/>
既傾國入冦寜不以重兵為守非大将統全軍以往不可若<lb/>
出偏師撓之未見其利設有挫衂吾衢先繹騷矣乃止俊而<lb/>
請胡公行胡公至而廣信潰一如公言辛丑夏拜胡公江南<lb/>
行中書省參知政事分省于婺以控制東浙公仍以左司郎<lb/>
中分治省事金華婺劇邑役民無藝公令民自實田請都以<lb/>
粮多者為正里長寡者為副正則以一家或二家充副則合<lb/>
四三至七八而止通驗其粮而均賦之有一斗者役一日賤<lb/>
與貴皆無茍免者金華周泰義烏栁昌恃俠以蠧民公逮至<lb/>
扵獄皆痛懲之自是畏避不敢吐氣猾胥潘立道操金華一<lb/>
邑田賦之柄飛寄詭遁並縁為奸利公㢘其罪状以聞寘扵<lb/>
法胡公日治軍旅以略<graphic n="KR0792" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0792.png" mimeType="image/png"/>縣禦諸暨為巳任分省之政皆公<lb/>
統之公挈綱布紀風采凛然偽吳将吕珎侵諸暨𣣔堰水以<lb/>
灌我城胡公奪其堰反决水灌珎珎勢蹙乃馬上折矢與胡<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-17b"/>
公誓請各觧兵公聞之移書謂胡公曰彼狡謀尓慎毋聽今<lb/>
珎在重圍是天授首之日也胡公不忍食言竟從之珎果敗<lb/>
盟而去先是猫獠軍来降胡公分其衆萬餘戍婺其帥劉震<lb/>
等相挻為亂胡公被害公亦及扵難當難作時猫帥多公恩<lb/>
欲擁之而西公正色叱曰吾天子大吏設不幸義當死寜能<lb/>
從賊反耶賊初縮首不敢犯拘縶一日而罵賊聲愈厲命左<lb/>
右取酒引滿竟日達夜旁若無人賊知不可屈遂刄之壬寅<lb/>
春二月七日也享年四十有六　上駐蹕江西聞公之死<lb/>
為之嗟悼良久親為文祭之及返柩金陵　上復率羣臣<lb/>
往城南致奠乃以其年四月十一日塟江寜縣鳳䑓西郷聚<lb/>
寳山之原公状貌龎偉氣局堅凝善謀而能㫁嘗以事入諌<lb/>
上弗聽公却立戸外既暮猶不去　上出怪問其故公従<lb/>
容諫如初　上慨然從之公扵吏事尤長據律按比而飾<lb/>
之以儒術案牘經其裁削辭簡而意周喜為詩歌與賔朋談<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-18a"/>
咲樽爼間更倡迭和情意豁如也故扵其殁也人莫不傷之<lb/>
公父諱榮母孫氏配張氏子男子三人長即文有學行今為<lb/>
侍儀使階承直郞次行賊害公之際行方侍側或勸其去行<lb/>
曰棄親而求生吾不為也卒隨公以卒次升童孫女一人濂<lb/>
為左史時侍　上左右嘗與濂論佐運之臣以字稱公曰<lb/>
王用和經濟之材也吾将大任之惜平早殁于難則上所以<lb/>
簡注公者為何如使公之存至扵今必躋政府歴憲臺澤及<lb/>
扵民者将益廣不特前所書而巳人之患也有才而無其時<lb/>
今公雖有其時未能大顯而命止于斯不亦悲夫雖然公之<lb/>
賛治外垣為賢賔佐及臨患難詈賊而死為忠臣　天恩<lb/>
所加便蕃優渥名亦足以不杇矣在公可無憾銘曰<lb/>
真人之興肇自濠梁白旄黄鉞指■四方桓桓豪英雲合響<lb/>
應維時王公杖䇿出迎龍旗所屇靡役弗前借箸以謀燭扵<lb/>
㡬先莫徭嚮風帥徒内附公往撫之謂公来莫淛河之東婺<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-18b"/>
爲名邦六師一臨完城以降奏凱而旋㽞將戍守公持文墨<lb/>
參其臧否姑蔑遺墟既入版圖兵民二柄孰斡其樞　帝<lb/>
詢在廷非公疇可公拜稽首即日上道城増而髙復浚其濠<lb/>
㳺擊置戌金柝夜囂孰爲頑民嘯呼搆亂誘而縶之邉烽晏<lb/>
晏出粟哺荒注藥起尫民豫且康弗教則狂乃新泮宫乃置<lb/>
博士乃設爼豆乃經乃史金華建蕃控于海東還公来治若<lb/>
疚在躬科繇匪度均之平之閭右奪政辟之刑之民樂其生<lb/>
親若父兄敵畏其威望如長城豈期妖豎相挻爲變大詈不<lb/>
屈遂罹扵難人孰無死公死則忠正氣不沒凌厲秋虹皇情<lb/>
衋傷親御翰墨摛文祭之龍光赫赩受才孔多竟不盡施清<lb/>
風宰木凄其餘悲不杇維文大書深刻後百千齡過者必式<lb/>
　　元故翰林待制朝散大夫致仕雷府君墓誌銘<lb/>
府君諱機字子樞姓雷氏其先出萬春之後傳至五代時有<lb/>
諱鸞者由光州固始遷建寜之建安曾大父時宋太學內舎<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-19a"/>
生大父龍濟郷貢進士當宋之亡帥義師抗元兵遂殁于難<lb/>
父徳潤入元爲福州路儒學教授積學庾之餘買田三百餘<lb/>
畮以給貧士昏䘮老疾者號義士荘人爲建祠學宫改将仕<lb/>
郞福州路長樂縣主簿未上卒後以子貴贈朝散大夫祕書<lb/>
少監母㳺夫人贈建安郡君夫人善書而有文無子黙禱于<lb/>
神夢黑熊行天遂有娠及生府君頴悟異恒兒九歲䏻詩賦<lb/>
十歲九經皆成誦十二著明經觧題十七試論郡庠選爲第<lb/>
一二十受大官薦爲邵武縣學教諭二十五登延祐戊午進<lb/>
士苐授福州路古田縣丞自詔行科目閩人擢第者從府君<lb/>
始未㡬丁朝散公憂服除遷延平路總管府知事沙縣陳氏<lb/>
豐扵財身沒而子幼族有强暴者欲㩀其業賄于上下訟乆<lb/>
弗能㝎府君下他㢘吏鞠之竟白其事時經歷司獄二司暨<lb/>
照磨所皆闕官府君攝其印印置西樓几上夜有靈龜尾如<lb/>
䑕潜伏几下不動若護之者浹旬始不見或以爲瑞應改邵<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-19b"/>
武路總管府經歴郡長官乃西域人恃與憲部有連其猛若<lb/>
虎與守議稍不合遽引杖擊之守俯首遁去府君獨不為屈<lb/>
毎曰苟如此天子法将何在獄有不平抱案與之庭辯辭順<lb/>
理直雖怒形于色不敢沮調興化路興化縣尹有豪大姓數<lb/>
家隂持公府短長挾勢以戕民府君曰此猶苗之有螣不去<lb/>
苗将槁矣悉置扵法燭見毫髮無遁情皆以雷神稱之闤闠<lb/>
之衢甃以如夘小石犖确不可行府君令諸浮屠鑿石為版<lb/>
易之人呼為雷公路先是賦役屡不均府君察知之率吏民<lb/>
焚香祝天曰為民㝎賦當以公有徇私撓法者神降酷罰無<lb/>
恕言巳令民自實田随其高下為㝎日選一吏主其官書毎<lb/>
一鄊畢具其姓氏揭之民大恱仙㳺莆田二縣民訴扵郡曰<lb/>
民苦賦不平者久碩乞我雷侯録事司之民又訴扵郡曰非<lb/>
雷侯不足以平吾民之役盍假之郡檄府君行凡三辭乃往<lb/>
民皆大恱舉手加額曰雷侯其豈苐君子矣乎㳺夫人嬰微<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-20a"/>
疾府君聞之愀然不寜曰先君殁不得在左右致抱終天之<lb/>
恨毋年耄矣忍縻好爵而不歸飬乎即日抗章辭職民涕泣<lb/>
㽞之不從羅拜馬前而去歸僅五月丁㳺夫人憂服闋轉湖<lb/>
廣等䖏儒學副提舉府君招徕弟子員羅知名之士相與迪<lb/>
導之月書季考具有成法文風為之一振擢延平路總管府<lb/>
推官順昌舟師因利覆舟取人財獄成父子皆坐死府君以<lb/>
子從父令白部使者杖遣之尤溪有死獄株連者二十五人<lb/>
累歲不得釋府君推罪之輕重亦杖遣之囚至感泣相聚僧<lb/>
坊誦佛書以為報沙縣織工子與張甲闘闘散子失足墮壍<lb/>
死吏入甲故殺罪府君出之南平浮屠殺其主寺僧浮屠之<lb/>
徒方九齡官以知情論死㑹朝廷遣使者宣撫八閩府君力<lb/>
言其非辜竟得釋府君患民不知教建義學鐔津延郷貢進<lb/>
士陳竑碩開之以五倫之學乆之士有與鄊薦者羅天凌反<lb/>
汀州汀境與属邑尤溪接府君立堡柵數區以扼其險要招<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-20b"/>
集强丁為禦守刁斗之聲達旦不絶盗聞不敢犯陞泉州路<lb/>
惠安縣尹惠安之民嗜勢利而少禮譲府君究心學校𣣔以<lb/>
變其俗兼立社學十所俾分教之縣西登科岩先賢盧瞻故<lb/>
宅也舊因宅為祠巳廢府君為新之使民知所勸先是公田<lb/>
之入每斛收錢百緡民大病府君既至减其直之半居三歲<lb/>
政通人和遂為諸邑之最部使者及良二千石争賔禮之或<lb/>
剡薦于朝及代還民倀倀若有所失赱大府遮㽞者日以千<lb/>
數不可乃為生立祠樹碑以紀遺愛碑㡬徧鄊井焉除汀州<lb/>
路總管府推官汀民强悍易為變府君與上官議築城開濠<lb/>
以為堡障且請躬董其役上官韙之府君為量功授期使民<lb/>
争趍民不擾而事成申屠公駉時為閩部僉事行郡至汀稔<lb/>
知府君之賢凡郡縣有赴愬者悉下之府君即為决治如律<lb/>
無不慊乎人心者巳而不俟引年遽上休致之請朝廷以其<lb/>
廉退陞翰林待制階自将仕郎九轉至朝㪚大夫未㡬卒于<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-21a"/>
官實至正辛卯冬十月二十三日也享年五十有八府君軀<lb/>
榦魁梧方面羙髯見者聳然起敬事親生能盡孝既死其塟<lb/>
祭之凡悉依朱子家禮從事居官尤盡心扵獄事夜參半孤<lb/>
燈熒熒猶繙閱成案不休且曰人命至重吾可不盡心乎江<lb/>
西鄊闈試多士省府致書幣請持文衡府君之所甄㧞皆通<lb/>
經藝者爲人嚴而不苛和而不流稍暇集良朋嘯傲林泉間<lb/>
命壼觴以徑醉其視生産作業之事蔑如也所著文辭森嚴<lb/>
而演迤有龍津龍山鄞川環中黄鶴磯梅易齋碧玉環七藁<lb/>
共若干卷藏扵家娶樵溪危氏諱淑馨字蘭玉宋禮侍郞春<lb/>
山先生某之曽孫女元江西儒學提舉徹之孫女也贈建安<lb/>
　郡君通書記作字有楷法善治家事不以煩府君人謂婦<lb/>
道母儀皆可無媿先十年卒男二人燧至正癸卯進士從仕<lb/>
郎大都路香河縣尹燦郷貢進士㑹閩中亂起兵以助王師<lb/>
死之贈汀州路上杭縣主簿孫男五人燧之子伯埏至正丙<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-21b"/>
午進士從仕郎福州都轉運塩使司知事次仲垙仲堦燦之<lb/>
子仲墉仲堪府君之墓在縣之元祐鄊黄孫里龍山之原以<lb/>
至正壬辰四月某日塟危夫人祔禮也既塟十餘年燧自状<lb/>
其行實謁濂為之銘濂在弱齡頗有事科目之學輒聞閩中<lb/>
雷氏兄弟以易經相傳授所為經之大義流布四方多取之<lb/>
以為法盖府君與仲弟杭皆苐奉常而聲譽燁然乆矣雖歆<lb/>
豔之有志弗强不及摳衣從府君㳺以折衷諸傳之是非迨<lb/>
今四十春秋顛毛種種尚忍執筆以銘府君之墓乎雖然聲<lb/>
光之盛僅著扵當時文辭之載可勸扵来裔有如府君道徳<lb/>
積扵厥躬政教𬒳扵民人所至是愛所去見思揆之扵前古<lb/>
儒宗吏師似無所讓理冝大書深刻表諸墓門使為士者知<lb/>
所勸涖官者知所法不可以濂之蕪陋而遂廢也謹序而銘<lb/>
之曰<lb/>
閩有碩士雷作氏自㓜學易探聖髓亦既决科拾青紫政行<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-22a"/>
州邑平如砥鋤擊暴民仁懦起姦吏聞風潜若鬼獄命至重<lb/>
心盡爾一夫銜冤䫙有泚漢之循吏當可擬玄龜護印曳其<lb/>
尾穹石序功文燁煒魂升魄降吁死矣四民會哭動成市遺<lb/>
文<graphic n="KR0813" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0813.png" mimeType="image/png"/>紛滿千𥿄虹光夜發玄笥裏孫子繩繩襲休羙不信予<lb/>
言有如水<lb/>
　　故宋迪功郎慶元府學教授魏府君墓誌銘<lb/>
洪武三年秋八月亰畿多士較藝扵鄊闈予時𬒳　㫖與魏<lb/>
君潜與聞考試事既入院復同舘舎每閱卷相與共論㝎所<lb/>
見頗脗合将還潜跽而請曰曾大父之殁七十又八年矣下<lb/>
棺之石有竅而無辭今幸得陪末議者踰旬敢藉寵靈以發<lb/>
其幽光死且不朽矣予不能辭府君諱新之字徳夫姓魏氏<lb/>
世居睦之桐廬曾大父子才大父演父國賢皆隱約田里以<lb/>
善人稱至府君始以力學自奮與兄升龍從子雲潭受書易<lb/>
扵郷先生王公某巳而三人皆薦于鄊而府君繼擢宋咸淳<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-22b"/>
<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>未進士苐𥘉授慶元府學教授階迪功郎未上轉運司檄<lb/>
府君考試永嘉竣事同列即治裝行府君問故皆曰士之𬒳<lb/>
黜者将生譁不如避之府君咲曰有是㢤毅然獨㽞果有一<lb/>
士頎然而長鬛掲簾問去取之意辭色甚厲府君曰爾文固<lb/>
佳如犯不考何士猶撐拄弗服府君曰某行某字正係廟諱<lb/>
吾以墨圈之今猶在命左右取示之士慙沮衆皆引退及至<lb/>
官以濂洛關閩正學為已任推明中庸性道教奥旨反覆殆<lb/>
無餘藴𥘉鄞士多宗金溪二陸氏之學聞府君之學翕然信<lb/>
服之學録劉光尤所畏敬光嘗集觧孝經自謂無所憾府君<lb/>
為刋正十有一條皆有關物則民彛之大者光不覺下拜曰<lb/>
先生之言其扵聖經深有合㢤鄞人有粥新書者府君閱之<lb/>
不忍釋手粥者曰君欲黙記乎府君曰然曰所閱㡬何曰将<lb/>
盡卷矣曰能記憶乎曰然遂琅然成誦不遺一字人驚以為<lb/>
神以書遺焉浙東提舉黄公震一見府君噐之遂以文學孝<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-23a"/>
廉薦于朝會國事日非不果召徳祐丙子元兵入臨安㳺軍<lb/>
至鄞鄞學時設兩學教授號東西㕔西㕔教授王櫸懼甚奔<lb/>
告府君曰吾儕死生决扵今日矣府君從容荅曰非止今日<lb/>
有生之𥘉巳㝎不若聽之顔色不少變及事平間關㱕故鄊<lb/>
家素單乏虀塩或不繼府君負薪而炊扣角而歌驩如也所<lb/>
居有垂雲洞因倡嗜義之士建垂雲書院開迪新學孜孜如<lb/>
不及講經之暇與蛟峯方公逢辰潜齋何公夢桂盤峯孫公<lb/>
潼發為泉石之㳺間賦詩以見其志學者尊之號為石川先<lb/>
生元至元間詔王御史某求賢大江之南縣大夫楊得藻舉<lb/>
府君應命力辭而不就其風節凛然人至今仰之年五十有<lb/>
二殁扵元貞癸巳某月日以某年月日塟于柯阜之原其徒<lb/>
誄之謂府君精思而陋詭隨之習知至而黜偏駁之非自窮<lb/>
而達不改其操運去物改弗涅以緇盖實録云府君娶王氏<lb/>
子男子三人良恭儉子女子三人姚秦俞某張某其壻也孫<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-23b"/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-23b"/>
聖作訓五典行開蒙蔀著光晶盍稽之為法程性由繕𣣔莫<lb/>
攖睦有士尊遺經宋物改遯巖扄霞作幌雲為屏皦弗緇莭<lb/>
逾貞非窮研行何成丗<graphic n="KR0813" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0813.png" mimeType="image/png"/>紛競華聲文㓕質實慚名苟視此<lb/>
面發頳柯阜山八尺塋序令徳鎸新銘<lb/>
　　故承直郎刑部司門貟外王君墓志銘<lb/>
予聞王君孟逺名者頗乆恨弗之識洪武庚戌秋待罪詞林<lb/>
聞有命徴孟逺至京師召對謹身殿授刑部司門員外郎予<lb/>
悅甚将修刺通謁適修史事嚴未遑也孟逺尋𬒳　上㫖<lb/>
與監察御史慮囚淮浙之間及其既還始胥㑹成均孟逺曰<lb/>
未見君子悠悠我思今既見矣喜将何如予曰僕之心即孟<lb/>
逺之心也孟逺大笑巳而别去暨再見又属予曰先人殁四<lb/>
年墓上之銘未樹已歴繫善行成状矣旦夕重有請碩吾子<lb/>
卑之也自是厥後旅進旅退扵班行中毎遥見孟逺各注目<lb/>
相視彼此雖無言而情好躍躍然也當是時孟逺貌羸甚身<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-24a"/>
弱如不䏻勝衣予頗疑其不乆樂人世者復自觧曰昔張谷<lb/>
官河南與尹師魯謝希深二公㳺二公方康强谷獨唾血垂<lb/>
斃孰知二公既殁而谷猶未死邪此殆難以常情測也幸亥<lb/>
夏孟逺出為鞏昌隴西縣令復来與予别惓惓以銘文為請<lb/>
予熟視孟逺心益疑雖自觧如前終不能釋去因勉之曰孟<lb/>
逺宜自愛此別未知何時重見也余方戴星出入不䏻執一<lb/>
觴餞至都門外毎一念孟逺為之戚然弗寜越三月忽孟逺<lb/>
之子興来吿曰先君得腸澼疾至泗州加劇以五月二十六<lb/>
日死矣予病瘍在告聞興言淚落枕上嗚呼孟逺固羸弱豈<lb/>
應遽止扵是乎相聞餘十齡而晤言不數四豈意真無重見<lb/>
之期乎賢者夭而不賢者或夀天之夢夢抑自古而然乎嗚<lb/>
呼孟逺諱經孟逺其字也姓王氏其先家鐘陵宋𥘉有諱忠<lb/>
者来撫州為金溪塲官遂為金溪人曽祖榮彰祖寔父善毋<lb/>
曽氏孟逺習科目之業甚勤夜坐恒至四鼓目睫未及交而<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-24b"/>
鷄巳再號矣亟曰天其昧爽乎復披衣而起挾冊暎<graphic n="KR0585" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0585.png" mimeType="image/png"/>光而<lb/>
讀之尋患家居叢紛遷扵梧山又遷扵雲林皆有别墅在焉<lb/>
崖光澗影飛落戸庭間孟逺得以清其神思益自放扵文沛<lb/>
然有不可遏之勢松滋陳氏建議塾曰墨濤聘余太史貞為<lb/>
五經師松滋去金溪将二千里孟逺徒歩往從之悉傳其二<lb/>
戴禮之學他諸生所造經之大義太史命孟逺竄㝎且曰是<lb/>
不異吾所為者人讀之亦以太史言為誠然非溢羙也至正<lb/>
癸已丙申科孟逺兩以是經取江右鄊貢文解值天下亂不<lb/>
得上南宫退隱<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>溪芟禮記䟽為纂要若干卷其扵名物制<lb/>
度多有折衷入　國朝以来侯君元善以重臣出膺重寄<lb/>
屢𣣔辟孟逺弗之就巳而歎曰　聖天子在上我可終老<lb/>
山林邪適徵命至即憣然而起擢為今官詳刑鞫獄人自不<lb/>
以為冤　朝廷鋤剗吏弊悉用儒術士更張之乃選孟逺為<lb/>
令方期孟逺有澤物功柰何死之柰何死之同知泗州事樂<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-25a"/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-26a"/>
</p>
<p>
宋學士文集卷第三　鑾坡集卷第三<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_003-26b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>