<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-1a"/>
宋學士文集卷第十二　鑾坡集卷第二<lb/>
　　題郝伯常帛書後<lb/>
霜落風高恣所如歸期囬首是春𥘉上林天子援弓繳窮海<lb/>
纍臣有帛書中綂十五年九月一日放鴈獲者勿殺國信大<lb/>
使郝經書于真州忠勇軍營新舘<lb/>
　右郝文忠公帛書五十九字博二寸髙五寸背有陵川郝<lb/>
　氏印方一寸文透扵靣可辨識盖中綂元年三月辛夘元<lb/>
　世祖登極欲告即位定和議于宋妙柬廷臣唯公最冝四<lb/>
　月丁未授公翰林侍講學士佩金虎符充國信使以行宋<lb/>
　相賈似道拘㽞儀真不遣至元十一年六月庚申下詔伐<lb/>
　宋問執行人之罪時公在儀眞已十五載以音問久不通<lb/>
　乃扵九月甲戍用蠟丸帛書親繫鴈足祝之北飛十二月<lb/>
　丙辰伯顔南征之師竟渡大江十二年二月庚午似道懼<lb/>
　命総管叚祐送公歸國三月虞人始獲鴈扵汴梁金明池<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-1b"/>
　四月公至燕都而七月辛未遂卒年僅五十三爾其書中<lb/>
　綂十五年即至元十一年南北隔絶但知建元爲中綂也<lb/>
　十三年正月甲申宋亡帛書爲安豊教授王時中所得延<lb/>
　祐五年春集賢學士郭貫出持淮西使莭頗見焉遂奏于<lb/>
　朝敕中使取之十一月太保曲岀集賢大學士李邦寕以<lb/>
　其書上仁宗詔装潢匠成卷翰林集賢文臣各題識之藏<lb/>
　諸東觀而王約吳澄袁桶蔡文淵李源道鄧文原虞集皆<lb/>
　有所作矣昔蘇武使匈奴匈奴詭稱武死漢昭帝使<graphic n="KR0901" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0901.png" mimeType="image/png"/>者<lb/>
　諭云天子射上林得鴈足有帛書言武牧羝澤中武因獲<lb/>
　還此特出一時假托之辭非有事實也今當一介行使不<lb/>
　通之際鴈乃䏻逺離矰繳而将公書至汴其殆天欲顯公<lb/>
　之忠莭邪㑹公巳北歸故獲者不以聞不然則是書之所<lb/>
　繋豈細故也㢤或謂世祖見書有四十騎㽞江南曽無<lb/>
　人如鴈之嘆遂興師伐宋皆好事者傳㑹之談而不知有<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-2a"/>
　信史者也濂修元史既録詩入公傳今復書歲月先後扵<lb/>
　卷末以見鴈誠能傳書云<lb/>
　　王弼傳<lb/>
王弼字良輔秦州人㳺學延安北遂爲龍沙宣慰司奏差龍<lb/>
沙即世謂察罕腦兒者也弼以剛正忤上官去隱扵醫至正<lb/>
二年吉巫王萬里與從子尚賢賣卜龍沙市冬十一月弼徃<lb/>
謁焉忿其語侵坐折辱之萬里恚甚驅鬼物懼弼弼夜坐讀<lb/>
金縢萹忽聞窓外悲嘯聲啓户視之空庭月明無有也翼日<lb/>
晝哭于門且稱冤弼召視鬼者厭之弗䏻勝弼乃祝曰豈予<lb/>
藥殺爾邪苟非予當白爾冤鬼曰兒閱人多唯翁可託故来<lb/>
訴翁非有他也翁若果白兒冤冝集夀俊十人爲之徴弼曰<lb/>
可人既集鬼曰兒周氏女也居大同豊州之黒河父和卿毋<lb/>
張氏生時月在庚故小字爲月西年十六毋疾父召王萬里<lb/>
占之因識其人毋死百有五日當重紀至元三年秋九月丙<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-2b"/>
辰父醉卧兄樵未還兒偶歩墻隂萬里以兒所生時日禁呪<lb/>
之兒昏迷瞪視不䏻語萬里負至栁林反接于樹先髴其髪<lb/>
纏以綵絲次穴胸割心若肝暨眼舌耳鼻瓜指之属粉而爲<lb/>
丸納諸匏中復束𥿄作人形以呪刼制使爲奴稍怠舉針刺<lb/>
之蹙額而長號昨以翁見辱乃遣報翁兒心弗忍也翁尚憐<lb/>
之勿使衘冤九泉兒誓與翁結爲父子在坐諸父慎毋洩洩<lb/>
則禍将及言訖哭愈悲弼共十人者皆灑涕備書月西辭聮<lb/>
署其名潜白于縣縣審之如𥘉急逮萬里叔姪鞫之始猶撑<lb/>
拒月西與之相反覆甚苦且請録其行橐遂獲符章印尺長<lb/>
針短釘諸物萬里乃引伏云萬里廬陵人售術至興元逢劉<lb/>
錬師授以採生法大槩如月西言萬里弗之信劉扵嚢間觧<lb/>
五色帛中貯髪如彈丸指曰此咸寕李延奴天曆二年春二<lb/>
月爲吾所録爾䏻歸錢七十五緡當令給侍左右萬里欣然<lb/>
諾劉禹歩焚符祝之延奴空中言曰師命我何之劉曰爾當<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-3a"/>
從王先生㳺先生仁人也殊無苦萬里如約酬錢并盡受其<lb/>
術復經房州遇鄺生者與語意合又獲奉元耿頑童奴之其<lb/>
歸錢数如劉今與月西爲三人矣劉戒萬里終身勿近牛犬<lb/>
肉近忘之因啖牛心炙事遂敗尚復何言縣移文豊州追和<lb/>
卿爲左驗和卿頗疑之雜處稠人内弼陽問誰爲爾父月西<lb/>
從壁隙呼曰黒衣而蒲冠者是也和卿慟月西亦慟慟巳歴<lb/>
叩家事慰劳如平生官爲具成案上大府萬里瘦死于獄部<lb/>
使者慮囚召月西置對弗荅吏罵曰獄由爾興今反不語邪<lb/>
月西曰殺我者既伏辜矣喋喋将何爲尚賢竟以賂免𥘉弼<lb/>
訴縣歸親賔持壼觴樂之忽聞對泣聲弼詢之鬼曰我耿頑<lb/>
童李延奴也月西冤已伸翁寕不憫我二人邪弼難之頑童<lb/>
曰月西與翁約爲父子而吾獨非翁児女邪何相遇厚薄之<lb/>
不齊也弼不得已再徃縣入牒官逮頑童父徳宝延奴父福<lb/>
保至其所驗皆如和卿而鄺與劉不知其里居竟莫致云自<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-3b"/>
是三鬼㽞弼家晝相随行夜同弼卧起雖不見形其聲琅然<lb/>
也弼因從容問曰衛門當有神爾曷從入月西曰無之但見<lb/>
繪像懸戸上耳曰吾欲爇象泉賜爾何如曰無所用也曰爾<lb/>
之精氣能久存扵世乎曰数至則散矣二僧見弼一華衣一<lb/>
衣弊服華衣者居右月西曰爾為某悪行萌某邪心尚敢據<lb/>
人上乎彼服雖弊終為端人耳命易其位僧失色起去頑童<lb/>
善歌遇弼飲則唱漢東山及他樂府爲夀弼連以酒酹地頑<lb/>
童輒醉應對皆失倫客戯以醯代之頑童怒曰幾蜇吾喉吻<lb/>
矣何物小子悪劇至此嘵嘵然数其隂事不止客慙而遁月<lb/>
西尤號黠慧時與弼諸子相謔言辭多滑稽諸子或理屈向<lb/>
有聲處撃之月西大笑曰鬼無形兄何必然徒見其不知也<lb/>
凡八閱月始寂寂無聞翰林學士承旨李好文節官中獄案<lb/>
造記而燕南梁載又爲序其事二文互有得失子乃合為一<lb/>
傳而其辭不雅馴者痛刪去之弼尚存年六十八矣有司誤<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-4a"/>
以其能異術貢之南亰　上賜衣一<graphic n="KR0670" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0670.png" mimeType="image/png"/>遣還時洪武四<lb/>
年冬十二月庚辰也<lb/>
史官日司馬遷云漢武帝置壽宫以奉神君神君非可得見<lb/>
其音與人言等時去時来来則風肅然也予竊疑焉音麗乎<lb/>
形者也無形矣音何從岀㢤今周女無形而能人言何其與<lb/>
神君類欤且自重黎絶地天通人鬼始分禹鑄鼎象物其政<lb/>
益備矣後世姦巫鬼師乃使之瀆亂常經其咎尚誰執㢤雖<lb/>
然吉巫之術狡矣而卒𬒳鬼所殺人禍天刑終不可逭爲惡<lb/>
者盍少知懼乎抑剛正若王生鬼不敢害之反敬畏之是知<lb/>
君子挺立天地間仰不愧也俯不怍也妖得而侮諸奈之何<lb/>
棄君子而弗學者衆也悲夫<lb/>
　　元故廬陵周府君墓碣銘<hi>有序</hi>
濂校文南宫獲讀江右周子諒所對策燁燁有竒䇿因㧞寘<lb/>
前列未幾子諒擢進士苐主事起曹日與之周旋乃出古文<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-4b"/>
辭相示予復愛其峻潔而雋永竊意淵源之来必有所自巳<lb/>
而子諒奉廬陵教授李處敬状請銘其先府君之墓扵是又<lb/>
信其家學相承之懿雖不䏻文憫其羙之弗章也庸因状之<lb/>
所述而列之府君諱鼎字仲恒姓周氏其先自安成徙廬陵<lb/>
奕葉爲儒至府君益刻厲自奮思趾羙扵前人每試藝鄕校<lb/>
立論必超群彦右見之者矍然自失府君復以埸屋之業不<lb/>
足爲乃去從湜溪郭氏㳺湜溪名正表得静春劉氏三傳端<lb/>
緒静春實考亭之學也府君因與聞伊洛関閩之微旨六經<lb/>
中有所疑滯從横扣撃唯恐其弗明積功既久多超特之見<lb/>
且謂詩分正變之說固肇扵漢儒然而正中有變變中有正<lb/>
不可執一而求况其體製音節夐然不侔若虗心玩之䇿書<lb/>
紊亂瞭然可見必各從其類然後可辨世道升降之由其詩<lb/>
雖非盛時之作其人既賢其音猶近扵古必附小大雅之正<lb/>
者勸懲之義庻有托焉先王以禮樂化成天下而扵詩之用<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-5a"/>
見之其效至扵恊和人神之應非空言比也府君之名自是<lb/>
絶出四方執經問難者戸外之屦恒滿府君坐臯比爲敷繹<lb/>
性名之說析其顯微約其異同徃徃神怡心醉而去年逾四<lb/>
十出逰江漢間同里范君匯方提舉江西儒學延致府君爲<lb/>
豫章學者師其劍舄奔湊如家居時東南良二千石多名公<lb/>
卿岀受承宣之寄欲猗府君以爲重玄纁束帛交致扵門府<lb/>
君皆不受間一徃應九江之聘既至處以賔師之位亡何復<lb/>
棄去方嶽大臣馳書與幣請考試鄕闈府君辭又舉府君晦<lb/>
迹丘園府君庋其文髙閣漫若不復省當是時天下承平士<lb/>
大夫耻及邊事府君獨憂之力言四海大勢日趍扵亂一夫<lb/>
操戈而起則江南無駐足之地此正可慟哭之時奈何肉食<lb/>
者不知慮邪遂著濟時十二策及戰守之書数千言将走闕<lb/>
下獻之或指府君爲狂府君笑曰吾非狂吾言後當驗耳瀕<lb/>
行思毋夫人春秋髙遂止後五年辛夘汝頴兵動江南受禍<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-5b"/>
最酷一一如府君言南昌學徒因乞府君䇿上之中書亦授<lb/>
九品官以歸初府君甞出應鄕書不肯少貶以就繩墨故不<lb/>
得志扵有司及赴部使者私試輙在首選評文者虞文靖公<lb/>
也甚加噐重且有安得起成周樂工共論斯文之嘆府君言<lb/>
禮樂之化有契虞公意故不覺慕咏之深也不幸年甫五十<lb/>
又八竟以一疾不起實至正乙未十月十六日也天乎命邪<lb/>
府君之先曰世徳生甫三歲其父汝正求兄漢中不知所終<lb/>
其毋彭氏年未三十以節自守至九十一而亡世徳生天和<lb/>
天成皆以通經爲人師有不逺千里而就學者天成生浩能<lb/>
讀父書尚書禹貢洪範甞重正其訛舛其扵春秋則盡黜三<lb/>
傳而獨遡求孔子之旨人尊之稱爲鐡石先生天和生冕蚤<lb/>
以推擇爲郡曹掾遷海北憲史着㢘直聲則府君之父也妣<lb/>
郭氏湜溪從女弟婦道毋儀两無所媿配室李氏継室李氏<lb/>
王氏于男子三長恂蚤世次愷即子諒今以字行承事郎工<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-6a"/>
部主事次孜子女子二歸郭遅郭經皆先卒孫男一圎女二<lb/>
以某年月塟府君扵里之楊梅原堪輿家謂非吉兆又改塟<lb/>
于屏山之麓實洪武四年正月之甲申也府君天資純孝憲<lb/>
史君殁扵廣東府君奉柩舟東還水陸数千里冐巖壑之險<lb/>
絶濤瀬之危每涕泣呼天卒頼以濟類有物隂相之者為人<lb/>
俊爽負氣節長身羙髯昻然玉立盖偉丈夫也賔朋滿座尤<lb/>
喜論史或觸其辭鋒上下古今蝉聮不䏻休復曰如此則治<lb/>
否則亂如有用我者舉而措之耳性嗜古文一洗宋季刻削<lb/>
纎弱之弊委蛇曲折各極其事情六經皆有論著未及完獨<lb/>
詩經辨正若干卷藏于家詩文曰貞一藁者又若干卷傳學<lb/>
者其孟子管子商鞅諸論為最偉云濂聞王文憲公每疑秦<lb/>
火之餘詩多錯簡今世所傳决非孔子所刪之舊欲釐正之<lb/>
有志未就而亡府君之生未甞與王公同時又未甞習聞其<lb/>
論說而其所見若合符節雖曰卓識逾常人逺甚而至理之<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-6b"/>
在人心者終不可誣也昔者歐陽氏頗疑扵河圖洛書始亦<lb/>
自信其獨見既而得衡山廖偁朱陵編觀之其說絶與之類<lb/>
故為序其書扵心之同者屡致意焉夫圖書者本無可議尚<lb/>
以渉扵神恠而非之况詩之音節體製不可強同辨而正焉<lb/>
方謂有功扵經學者溺扵久習之傳反譁然而疑之抑亦過<lb/>
矣王公已不可作謹列府君之行銘諸墓門用以慰夫九泉<lb/>
之下使知死雖未久猶有識其心者則夫千百世之逺未必<lb/>
無其人餘盖不足恨也銘曰<lb/>
秦火之烈六經中絶我心䀌傷兮汗簡散落後先叅錯乃理<lb/>
之常兮廬陵有儒世守經畬有燁其芒兮疊矩重規擿幽發<lb/>
微無䀲不明兮伊君斯継益衍弗墜其出愈卭兮閩南之學<lb/>
日星昭灼我知其方兮察體審音載咏載吟别類分章兮勢<lb/>
或犬牙正變紛拏大潴失防兮詩用斯著禮明樂備王道孔<lb/>
昌兮其學之暐有聲四起衿佩瑲瑲兮濡嚌聖謨敷繹道樞<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-7a"/>
孰敢弗蘉兮譬如衢尊飲者欲奔何用不臧兮卓爾先見即<lb/>
知治亂覆謂爲狂兮材不時用道則彌重孰短孰長兮學有<lb/>
子傳吐辭淵然五色焜煌兮八尺之塋有山列屏千載其蔵<lb/>
兮<lb/>
　　故龍南一峰先生鍾府君墓碣銘<hi>有序</hi>
府君諱柔字元剛姓鍾氏其系出扵魏侍中繇繇之十代孫<lb/>
紹京字可大事親孝自爲童時凡得瓜果必先進最工書人<lb/>
號爲小鍾盖以繇爲大鍾也甞直鳯閣後從唐元宗平内難<lb/>
拜中書侍郎始居贑其諸孫曰某㳺䆠龍南復爲龍南人傳<lb/>
至諱伷字少㳺者擢元豐五年進士第歷二廣轉運使以功<lb/>
烈聞性尤至孝父殁哀慟擗踊聲不絶于口群烏助之哀嗚<lb/>
人爲建感烏堂府君則其裔孫也曾祖淳祖徳賢皆抱道潜<lb/>
耀以自樂父克俊在宋之季𥙷國學上舎生聞三宫北遷紏<lb/>
集義旅爲勤王之舉勢既不可爲乃登贑之馬祖岩遥望中<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-7b"/>
原白雲渺瀰而翠華不可復見悲歌激烈聞者涕下巳而痛<lb/>
憤益深誓不食元之粟賦詩壹章有自許有身埋漢土終憐<lb/>
無淚哭秦庭之句遂赴龍頭江而死其忠義之志盖皦然云<lb/>
府君生甫一歲宋𥘉改物兵燹猶未息祖母吳氏與其母劉<lb/>
夫人挾之走南雄艱難險阻莫不備歴府君幸既長俾歸從<lb/>
鄕先逹雷州推官劉公震㳺夫人月自程督之府君性既頴<lb/>
㧞復知以紹述爲事昧爽即興抉冊映簷光而讀至夜漏下<lb/>
二十刻亦弗休由是融貫扵經子史集諸家握筆為决科之<lb/>
文頃刻千餘言長風驅濤而雷電與之相後先也夫人喜曰<lb/>
吾有子如是吾夫子爲不亡矣夫人或與府君語及龍頭江<lb/>
事府君輙長號弗輟幾欲無生及祖母與夫人相継而逝府<lb/>
君竭誠扵塟祭之禮觀者咸曰鍾氏世有孝子感烏堂之作<lb/>
不得專羙扵前矣府君𥘉娶田州判官凌君昌任之女生一<lb/>
子而卒興寕尹馬君良竒府君之爲人復以女妻之遂同之<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-8a"/>
官凡馬君之善政所以鋤姦扶懦滌冤䟽滯者皆府君有以<lb/>
發之廣東帥閫及海北㢘訪使者聞府君學行之懿交薦之<lb/>
署爲雷州路學正府君以海濵非久處之地力辤而歸下簾<lb/>
講授從者数百人咸共推尊之號曰一峯先生云府君儀觀<lb/>
偉然終日正襟危坐人莫能窺其際晚益刋落英華窮極根<lb/>
抵所居僅蔽風雨所入僅足饘粥而處之怡然至扵赴人之<lb/>
急雖蹈水火有不暇顧者君子尤稱之府君生于至元丁亥<lb/>
正月某甲子殁于重紀至元辛巳十月某甲子得夀僅五十<lb/>
又五瀕卒無佗言唯属子力學厲行毋墜家聲而已所著書<lb/>
有諸經纂說易書詩衍義弊帚集若干卷蔵于家府君凡三<lb/>
娶𥘉凌氏生一子即恕字以行至正癸巳鄕貢進士署濂溪<lb/>
書院山長不赴次馮氏無子次<graphic n="KR1272" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1272.png" mimeType="image/png"/>氏生二女一早世一適凌<lb/>
徳祥孫男三人曰肅曰緝曰熈女一人適某曾孫女二人尚<lb/>
㓜府君之卒也塟干龍山之南洪武庚戌秋八月某甲子再<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-8b"/>
遷于仙女湖之西與凌氏合塟焉實縣南之五里也惟府君<lb/>
生于忠孝之門耳濡目染巳䏻立乎其大者及求諸六經驗<lb/>
諸躬行所見益真切所獲益粹凝雖不見用于時而弟子從<lb/>
之者皆知所謂孝悌忠信其有功名教甚多是亦爲政也中<lb/>
州君子恒言䖍南爲遐荒之地賢才鮮少有若府君者其裔<lb/>
胄之悠久家學之盛著文行之隆蔚𥘉亦何减扵中州人之<lb/>
好論議徃徃如是是重可嘆也因按鄱陽董先生之状大書<lb/>
以銘府君之墓庶幾白府君潜徳扵逺邇䖍南之士讀余文<lb/>
者亦當有所奮勵而興起焉銘曰<lb/>
媺人之班班乎而忠信以爲冠乎而佩純知而鞶華文乎而<lb/>
光彩之如璊乎而長才詘而弗信乎而<graphic n="KR1981" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1981.png" mimeType="image/png"/>政而屏奸乎而柔<lb/>
之立而強之刓乎而皐比設而師道尊乎而反澆凉而為龎<lb/>
惇乎而一鄕之善士質其玉温乎而岐有鳴鳯魯有祥麟禹<lb/>
而天之生賢無方何暢復何屯乎而勒銘墓門乎而庻昭昭<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-9a"/>
其永聞乎而<lb/>
　　　承事卽彰州府彰浦縣知縣張府君新墓碣銘<hi>有序</hi>
張之爲著姓尚矣自軒轅第五子青陽生揮爲弓正觀弧星<lb/>
始制弓矢因姓張氏歴代以来勲賢軒冕未甞乏人其居饒<lb/>
之徳興吳闡里者諱鵬仕唐爲節度使至五季時子孫猶授<lb/>
節鉞宋天聖中龍圖閣直學士燾甞同文潞公諸賢爲洛社<lb/>
耆英之㑹暨還饒見旁縣安人有山名若嶺林樾蒼潤靈氣<lb/>
迴合因移居其下五世孫一清中特科進士第一與同邑湯<lb/>
文清公最相友善推究經傳反覆詰難必得肯綮乃已自時<lb/>
厥後族日以蕃讀書之聲琅匕乎西東擢上第者凡十預薦<lb/>
送者二十又七薦紳以爲榮一清若干傳至宣義郎某宣義<lb/>
生某舉進士上南宫歴斥時政之弊有忤執政遂下第某生<lb/>
英肥遯終身飲水著書以自樂有春秋属辭若干卷蔵于家<lb/>
英之兄國學上舎某當宋籙将訖帥安仁義師從謝枋得勤<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-9b"/>
王及戰敗家遂爲墟英子禹受方在㓜最號孤貧後能遵廢<lb/>
舉之術大振其宗田貨悉逾扵前人𥘉無嗣育仲兄某之子<lb/>
璵爲後年四十七始生府君府君諱理字玉文十歲通經史<lb/>
十五䏻属文父恱曰吾宗書種弗絶矣爲築義湖精舎扵室<lb/>
之南偏聘明經老生爲師遐邇之士皷篋而来咸食飲之由<lb/>
是㳺從者日衆而府君聞見益廣縣令長嘉之旌其里曰儒<lb/>
賢云府君以累世科名欲起而踵其後復徃從廬陵王君充<lb/>
耘習爲程試之學較藝江浙鄕闈不中遂學詩扵翰林學士<lb/>
承㫖張公翥張公見府君襟度冲曠深噐之悉授以詩家之<lb/>
法府君窹寐不忘虞文靖公集覽其所賦擊莭嘆賞不少置<lb/>
至正壬辰蘄黄妖㓂相挻爲亂破饒州已而安仁継䧟殺戮<lb/>
到雞犬府君携家避去臨川時江浙行省左丞老老公江西<lb/>
行省丞相亦憐直班公屯兵信之弋陽營壘相望府君遣張<lb/>
世英請檄起兵遂同弟瑑間道歸安仁聞外孫陳政養甲士<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-10a"/>
三百以自衛府君召政與計事命伏兵于戸内椎牛釃酒誘<lb/>
僞帥二十四人醉飲干庭縳送于官斬之復諭其部曲曰爾<lb/>
帥已成擒即冝改圖稍緩成𦵔醢矣衆翕然歸乃研墨汁署<lb/>
其衣曰興安義兵二日之間得徤児四千金溪白砂盗周謙<lb/>
入境鈔掠府君命瑑将徤児徃逐斬首数百㝷殱之白砂盗<lb/>
平丞相出兵平饒號一十萬至貴溪瑑以兵迎一皷而安仁<lb/>
復瑑受命攝縣事僞将軍彭浩擁七萬衆逼丞相扵團湖丞<lb/>
相兵欲退瑑部騎卒執麾前驅丞相遽下令出戰浩大改斬<lb/>
首三萬級積屍如山瑑導丞相前進復饒州軍士乏食且重<lb/>
以疫癘府君率縣大姓輸粮一萬二千斛散之時㓂盗充斥<lb/>
南通閩北適燕唯安仁爲便使者乗傳而来絡繹不絶皆仰<lb/>
給府君家爲之貧江西劇盗黄濂舉猖獗不可制左丞大你<lb/>
赤公檄瑑共平之府君授瑑計焚其窟穴賊遁去别據岩險<lb/>
爲拒守設伏于道瑑乗勝深入賊突起而蹴之瑑力闘而殁<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-10b"/>
府君失聲哭曰折吾右臂矣吾當上告方伯以復爾仇下命<lb/>
介子以奉爾祀庻幾盡吾心爾遂急攻廉舉㢘舉懼别降江<lb/>
西行中書未幾復叛府君與王伯羙夾攻大敗之殺其兄廉<lb/>
靖㢘舉夜走菘溪吳友文械送府君献諸幕府屍于市且求<lb/>
殺瑑者五人烹之而以中子爲瑑後里嵗儉人多相食府君<lb/>
移粟以振仍禁山谷氓勿出鈔道商賈懋遷如承平時四方<lb/>
辟地者三百餘家皆依府君以爲安五年之間號爲小康辛<lb/>
丑嵗八月天兵取九江九江與旴江連府君知天命有所属<lb/>
徃賛其守臣王公漙以全城内附　皇上召府君至南京<lb/>
擢知徽州黟縣事黟在萬山中自近代来髙陵鉅壑皆有賦<lb/>
民不堪命㑹部使者至府君力陳之言與淚俱使者以其事<lb/>
聞下营田司核實惟田輸粮餘皆置不問黟民得以少舒秩<lb/>
滿改知漳州漳浦縣及行民争擁馬垂泣而送之漳浦接連<lb/>
溪洞民善亂舊扵其地置汀漳屯田萬户府及入職方詔<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-11a"/>
徴屯田軍赴京萬戸吳世榮遂叛府君集民兵攻世榮戮之<lb/>
具上奏　中朝免其徴海㓂林仲明鄭惟明鄭君長恃能出<lb/>
入海濤先後爲背叛漳州衛兵雖嘗剪除而渠魁逸不可捕<lb/>
府君悉用謀致之磔裂以徇民畏威不復敢爲亂俗尚妖術<lb/>
呪物食人久則成形扵腹中物動人輙死云役其魂爲奴府<lb/>
君㢘知之毀其滛祠数十區其害遂熄邑多良田其隄防爲<lb/>
潮水所齧鞠爲草莱之區府君脩築之百里之間皆化爲沃<lb/>
壌土豪羅季二族黨與甚衆恒持官府短長府君徒其家逺<lb/>
方事始帖帖府君且謂蠻夷不知禮義無善教以牖其良心<lb/>
爾乃爲脩學聘師集子弟而誨飾之三年之間政教大洽府<lb/>
知事孫希顔甞有求而弗獲及以贓墨敗誣府君以白金百<lb/>
二十銖爲贄刑曹逮府君坐以不冝與事巳釋将趣装南還<lb/>
忽遘心疾恒怦怦若絃目不暇暝遂卒實主扵江寕欒氏其<lb/>
時則洪武五年三月五日壬子也年五十九同門友夏君通<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-11b"/>
爲稱貸<graphic n="KR0670" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0670.png" mimeType="image/png"/>歛以某月日權厝干聚寳山府君娶臨州王氏出<lb/>
荆國文公之後吉水州判官某之孫女也先七年卒子男尚<lb/>
徳次九徳即爲瑑後者次報徳女常徳適臨川許觀孫男三<lb/>
人桐木東府君天性孝友父病亟夙夜籲天祈以身代仍刲<lb/>
股和藥以進疾乃瘳後二年卒事兄璵唯恐弗獲其驩心然<lb/>
操履剛介不諧扵流俗而非義之財絲髪不取故居官之日<lb/>
命其子負販以自給及其殁也槖無一錢識者頗哀焉濂為<lb/>
左史時見府君清溪上府君方以意氣自豪醉墨淋漓有鸞<lb/>
蹌鳯翥之勢頗異其爲人自是数與之㳺暨别去爲縣聲跡<lb/>
不相聞者六七年遇與府君交者輙詢之皆不能道其詳今<lb/>
年夏忽有衰絰踵門者則府君之子尚徳也驚而問焉府君<lb/>
死且殯巳逾月矣嗟夫十数年来朋舊凋落殆盡如府君康<lb/>
強者亦復棄去人間世則夫沉酣聲利自恃以爲久長者果<lb/>
何如也因爲泣下数行既而尚徳将奉柩歸故鄕以某月日<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-12a"/>
塟于某山之原持夏君所狀群行請爲文勒墓上濓府君之<lb/>
友也不爲之銘孰冝爲之銘銘曰<lb/>
維其文五色絪緼揚葩而吐芬維其武扼彼妖旅退縮莫予<lb/>
侮維才孔臧曷施弗良維邑之試變劇如易維澤之滂然維<lb/>
民之龎然維聲之锵然維神之難言胡不永其延吁嗟乎賢<lb/>
吁嗟乎賢<lb/>
　　曽學士文集序<lb/>
翰林直學士臨川曾先生既殁其子中衛經歴仰發其平日<lb/>
所著望周山金石齋青華閩海昭囬從政丙午居賢前後編<lb/>
凡九藁及逾海逾遼二志通類爲若干卷介其同年進士雷<lb/>
燧徴濓序其首濓時竊禄詞林脩史事嚴雖諾之而未暇爲<lb/>
後三年仰之弟儕復走南京申前請爲尤切濂将焉辭惟曾<lb/>
氏出扵郕國公自都鄕侯㨿南徙代有顯人至扵文定公鞏<lb/>
文肅公布文昭公肇起扵南豐遂以文章名天下文定之製<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-12b"/>
熛鷙奔放雄渾瑰偉文昭之作簡嚴平實温潤雅馴最爲學<lb/>
者之所同慕不翅景星之與卿雲而文肅之子司農少卿紆<lb/>
固守家法亦以辭章稱君子謂如魯殿秦碑見者珎惜自可<lb/>
孤行扵二公之後司農従孫季貍蚤從吕居仁徐師川㳺又<lb/>
能大肆扵文其文言質而義正乹道淳熈間群公多畏敬之<lb/>
自時厥後作者繼軌要不可以一二数嗚呼何南豊曽氏之<lb/>
多賢㢤先生之裔分自南豐父祖皆宋進士書詩之業逺有<lb/>
端緒先生既承家庭之訓又出從元夫鉅儒㳺鑚研六經孳<lb/>
孳唯恐弗力聞吳文正公講道華盖山褁粮徃叩之胷中疑<lb/>
難一旦氷釋自是逹之扵文奮迅馳騁皆足以如其志至正<lb/>
辛已甞舉扵鄕明年試禮部報罷當路惜之連薦爲校官皆<lb/>
不赴後十四年甲午始擢進士第助教國子修撰翰林出任<lb/>
江西行省郎官入成均為丞遂升司業進詳定副使拜監察<lb/>
御史已而復爲副使改今官而殁先生名位既顯海内求文<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-13a"/>
者接踵而至凡得片言隻簡不翅拱壁之貴盖先生之文刻<lb/>
意以文定公爲師故其駿發淵奥黼藻休烈起伏歛縦風神<lb/>
自逺王良執御節以和鑾而驅馳蟻封也朱絃䟽越大音希<lb/>
聲而一唱三嘆也濤起阜湧飊行雲流力有餘而氣不竭也<lb/>
擅一代之英名作四方之楷則先生其有之矣濂也不敏幸<lb/>
識先生扵建鄴欲以古文辭就正焉而先生亡矣故因仰之<lb/>
求文歴序南豐曾氏世學相仍之盛書于首簡使讀之者知<lb/>
先生無沗前人則爲先生之子若孫必将感激奮勵期無媿<lb/>
扵先生者矣先生名堅子白其字也剛明正直政事多可書<lb/>
已見其婣家危公素所撰墓銘兹不書<lb/>
　　皇明雅頌序<lb/>
皇明雅頌者鄱陽劉仔肩之所集也其曰雅頌者何雅者燕<lb/>
饗朝會之樂歌頌則羙盛徳告成功扵神明者也今詩之體<lb/>
與雅頌不同矣猶<graphic n="KR0670" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0670.png" mimeType="image/png"/>其名者何體不同也而曰賦曰比曰興<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-13b"/>
者其有不同乎同矣而謂體不同者何時有古今也時有古<lb/>
今也柰何今不得爲古猶古不䏻爲今也今古雖不同人情<lb/>
之發也人聲之宣也人文之成也則同而已矣然則曷爲謂<lb/>
之同江河沼沚有不同也水則同陵巒岡阜有不同也土則<lb/>
同人動乎物有不同也感則同趍其同而舎其異是之謂大<lb/>
同曷爲知其爲大同期歸于道焉爾歸扵道焉爾者何世之<lb/>
治聲之和也聲之和也柰何天聲和于上地聲和于下人聲<lb/>
和于中則體信逹順至矣體信逹順其亦有應乎曰有三秀<lb/>
榮朱雀見龜龍岀騶虞至嘉禾生何徃而非應也應則烏可<lb/>
巳也烏可巳則有作爲雅頌被之弦歌薦之郊廟者矣是集<lb/>
之作其殆權輿者歟<lb/>
　　觀世音菩薩畫像賛<lb/>
梵稱阿縛盧枳伐羅唐言觀世音也其觀世音菩薩與南閻<lb/>
浮提衆生有大因縁凡衆生有急難者一稱菩薩名號皆得<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-14a"/>
觧脫凡諸所求亦復如是是故奉其像者十室而九各出巧<lb/>
思荘嚴妙相永嘉林一清爲上原尹治政之餘稽首參禮用<lb/>
清净毫畫東大瀛海水勢噴湧傍有磐石菩薩見天人相翹<lb/>
其一足坐彼石上護法大神身𬒳寳鎧駢立扵左善財童子<lb/>
乗蓮葉舟合瓜遥禮自右而至其上日輪正照雲氣杳澷其<lb/>
下龍女持珠仰首而献品物咸秩觀者動容如親見菩薩扵<lb/>
𥙷怛洛迦山也比丘似桂乃孚中信公之上足也耽嗜般若<lb/>
如飲醍醐以濂信嚮佛乗持像請賛濂觀一清運筆皆有所<lb/>
表見非徒為虚飾而已中繪菩薩現大悲相表慈憫衆生故<lb/>
在大瀛海中表香水法界故日輪正照表本性圓明故雲影<lb/>
交重表塵沙無盡故大神威嚴表降伏魔軍故善財瞻禮表<lb/>
正信不囬故龍女獻寳表地無所愛故惟觀此像者目擊道<lb/>
存不以像視像而以法視像瞻禮之頃三十七道品一時證<lb/>
入八萬四千塵勞門悉皆降伏則是像者其扵進道亦不為<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-14b"/>
無所助也胡跪作禮而說賛曰<lb/>
稽首大士天人師神通變現扵一切㝷聲救我衆生苦是則<lb/>
名爲觀世音大東瀛海洛迦山岩洞時時發光彩示以澎湃<lb/>
海潮音或因音聲而入者即得見佛了無二有一宰官施善<lb/>
巧䏻以繪畫作佛事大士寳相毫端現翹足而坐衣𥚹褼慈<lb/>
容顒顒屹不動紅光下照日正中雲影交加無盡蔵善財南<lb/>
詢遽作禮脚踏蓮花以爲舟龍女持珠向空獻種種皆爲法<lb/>
歡喜上有威神金剛王護持佛法極嚴猛我知大士無形相<lb/>
有相當與虗空等虗空廓落徧十方胎卵濕化皆含攝以至<lb/>
河沙諸品類一一皆扵相中現中求一髪不可得願執湏彌<lb/>
以爲毫舒卷六合以爲𥿄畫此無邊相好身大地衆生眼皆<lb/>
見見者人人皆作佛百千刼罪悉消除不許役役從外求一<lb/>
彈指頃皆究竟<lb/>
　　陳氏譜圖記<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-15a"/>
越之陳氏其先岀自頴州一遷扵光之固始再遷扵泉之南<lb/>
安傳若干世有諱如瓌者生宋光禄卿舜華光禄生太常少<lb/>
卿知信州侁三遷扵越州府山新河之濵大常生朝散大夫<lb/>
彦弼朝散生七子知同安監詗㝎逺知縣訢國子司業諲餘<lb/>
則讜訓柔中季亡其名同安生文林卽仲錫㝎逺生四子仲<lb/>
彜仲粹仲寛仲賔仲賔魏王府記室讜生宗正寺簿大顯司<lb/>
業生四子大中大成大中大理寺簿長與季亡其名訓生二<lb/>
子名亡柔中及季其後無所聞文林生恪自恪而下子孫富<lb/>
多今不可復知大理生宗正寺博士頌頌亦生七子太學上<lb/>
舎嗣慶文林卽一新龍圖閣直學士知衢州又新次則艮柔<lb/>
蟾晉多亡嗣一新生二子麒麟麟爲艮之後麒左宣教郎生<lb/>
徳星徳元徳元爲麟之後徳星生二子元市舶都目克和及<lb/>
勝之勝之復爲徳元後都目生五子源敬復升瑞敬仕于<lb/>
國朝福建行省員外卽升金華縣學教諭勝之生四子仁遜<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-15b"/>
貞禮自時厥後源生　烈敬生煦吳府伴讀煦復生黙升生熊<lb/>
烝仁生燠燁焴遜生爟其繁且行盖未可量也予竊聞之自<lb/>
受姓命氏以来孰非神明之胄稽諸載籍煥然可覩傳世稍<lb/>
逺徃徃䆮非其舊而降爲皁隷者有之世德之傳固不可謂<lb/>
無人其衰微不振者抑亦多矣有如陳氏自宋以来擢進士<lb/>
第者先後相望功業顯融名著當世逮至于今而其流風遺<lb/>
澤尚有衍而無替不亦盛㢤光禄十一世孫曰敬與升咸與<lb/>
予交而敬之子煦復来受經遂以譜圖記爲屬子因効史傳<lb/>
世表序著之而不敢上遡其本源者盖氏族之學難言久矣<lb/>
析支分裔唯唐爲最盛而國姓無㝎論林寳作元和姓纂而<lb/>
自姓不知所由来今人類能非之予記譜如瓌之上不欲妄<lb/>
加攀附誠懼後来者相非亦猶今人之非前人也継今而徃<lb/>
陳氏子孫當代加纂脩而弗墜庻幾其事核其言真而不昧<lb/>
扵春秋傳信之義云<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-16a"/>
　　浦江戴府君墓誌銘<lb/>
濂弱齡時師事淵頴先生吳公扵浦陽江上先生素有林泉<lb/>
之思以五洩七十二峰之勝特徃㳺焉時某實侍杖屦之側<lb/>
未至五洩二十里日将莫乃抵戴府君之居宿焉府君大布<lb/>
冠衣風神峻潔超然有前代遺風設筵以饗先生直至夜分<lb/>
四座皆摧竭不能支府君危坐肩背竦直曾無動摇意濂竊<lb/>
異之因質扵先生先生曰府君之行可稱譽者甚衆姑與爾<lb/>
一二言之當徳祐丙子之變悪少年相梴而起執白挺暮夜<lb/>
擊傷民咸不䏻自保府君用計安之卒能飬厥父母無他虞<lb/>
府君徃㳺浙水西或妄言府君道卒毋夫人朱氏哭之䘮明<lb/>
府君還念毋不置夜露禱扵天摘木葉曰冬青者浸水䑛之<lb/>
期年目復明人以爲孝感所致朱氏既殁其継毋傳氏生子<lb/>
惠方秉爲政府君漫若不及知凡貲産一聽惠所取弗與之<lb/>
較惠與郷井不相能人欲求隙加害府君資其逺仕閩嶠避<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-16b"/>
之貧民有貸錢不能償者府君出質劑悉焚去婣族之無以<lb/>
自存者生使其䏻養殁使其自蔵汲汲如不足從祖毋盛氏<lb/>
張氏各生子而寡居府君養事之盡禮以全其節其子先長<lb/>
悉稽前人土田均予之此事尢卓異扵人人者濂聞已竊謹<lb/>
識之後三年應書郷闈識府君之子性中遂與性中㝎交又<lb/>
十年性中之子灝從濂學經扵郡庠濂一一叩之其事皆如<lb/>
先生言則府君殁已久矣今年春濂有千里之役性中要濂<lb/>
扵道且泣且言曰知先人之詳者莫過扵吾子吾子倘不銘<lb/>
之孰冝銘之濂不敢辞府君姓戴氏諱珵字君玉世爲㜈之<lb/>
浦江人曽祖某祖某父子道府君享年八十有四咸淳丁卯<lb/>
某月日生至正庚寅某月日卒以某月日塟于止戴宅之原<lb/>
先配許氏生長明再配薛氏無嗣三配李氏生從善思誠性<lb/>
中用和孫男灝某某嗚呼若府君者可謂一郷之善士㢤爲<lb/>
之銘曰<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-17a"/>
其生也全其殁也安君子知其然而不知其所以然請視斯<lb/>
阡<lb/>
宋學士文集卷第十二　鑾坡集卷第二<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_012-17b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>