<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-1a"/>
宋學士文集卷第六十三　芝園續集卷第三<lb/>
　　深<graphic n="KR1153" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1153.png" mimeType="image/png"/>先生吴公私謚貞文議<lb/>
斯文天地之元氣得其正者其文醇得偏者其文駁世之治<lb/>
也正文行乎上則治道脩而政教行世之亂也正文欎乎下<lb/>
則學術顯而經義章斯文之正非謂其富麗也非謂其竒佹<lb/>
也非謂其簡澁渙漫也本乎道輔乎倫理㩀乎事有益乎治<lb/>
推之於千載之上而合參之於四海之外而凖傳之乎百世<lb/>
之下而無弊若是者其惟文之正者乎文苟得其正則窮泰<lb/>
何足以累之浦陽深<graphic n="KR1153" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1153.png" mimeType="image/png"/>先生吴公天賦絶人精識邁古咀嚌<lb/>
六經以求其道饜飫百家以盡其用貫穿該愽洞視當世瑰<lb/>
瑋弘大不愧前古其陳理也明而嚴其叙事也精而當其道<lb/>
情也周而婉其賦物也深而遒年未弱冠志意廓然憤東夷<lb/>
之不㳟則欲蹈虜庭而陳說覽時政之多僻則欲告時君以<lb/>
仁義以聖人之志莫顯於春秋也則排異說而務得褒貶之<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-1b"/>
中以三代之政莫著於書詩也則畧傳注而務得理事之寔<lb/>
以亞聖莫盛於孟子也則斥史遷之妄而傳之以詞賦之祖<lb/>
莫忠於離騒也則法而式之以古樂府之作隨三代而升降<lb/>
也則撰而次之搜抉隱伏擿紏訛謬神行電逝川流石止傑<lb/>
乎雄㦲先生之於文可謂貞而有則矣先生既不喜仕後用<lb/>
薦者為長薌書院山長而終史臣甞附于元之列傳門人私<lb/>
以淵潁易名或竊病其未稱於是更謚曰貞文先生庻使来<lb/>
者知浦陽之文自先生始大盛而正文之不遇可為當時惜<lb/>
也<lb/>
　　吴先生碑<lb/>
元國子愽士吴先生既卒三十有七年其子今翰林待制沉<lb/>
告于太史宋濂曰先君學行海内靡不聞之然知而尤詳者<lb/>
莫如鄉人鄉人知者衆矣好道而諒直者宜莫如子圗其傳<lb/>
俾乆弗忘非子之屬而誰屬濂於先生固弟子行幸執筆從<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-2a"/>
士列咸餘教所暨且與沉友老矣寜敢卒辭先生吴氏諱師<lb/>
道字正傳婺之蘭溪人少勇於學不督而勤始為文辭輙驚<lb/>
駭長老未冠讀真文忠公書大悔𥘉所為非是即以聖賢自<lb/>
師時許文懿公以朱子之學淑學者先生持所悟識造門質<lb/>
難許公甚禮敬之授以所受心領意繹日開歲化歛戢充擴<lb/>
刻削就規矩燁然有聞於時至治元年舉進士登科授高郵<lb/>
縣丞階将仕郞漕渠决泛原陸漕不通先生集工隄之三年<lb/>
以外艱歸復除改寜國錄事轉從仕郎天暦元年徴江淮兵<lb/>
過郡将弗撿下兵白晝揮刀㦸走市怖人<graphic n="KR1025" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1025.png" mimeType="image/png"/>貲貨不與紫楊<lb/>
道上縱火焚廬舎横甚自郡守以下皆畏噤不敢治視民慼<lb/>
若不知先生曰兵無状賊天子民不治且不可制索馬從数<lb/>
卒行市捕得縛市門榜掠令衆衆譁操仗呼曰何錄事乃敢<lb/>
爾吾曹死耳不忍為人辱必殺録事先生聞之獨出喻其衆<lb/>
曰録事儒者易殺敢殺者来録事不汝禦也衆<graphic n="KR0787" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0787.png" mimeType="image/png"/>眙不敢有<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-2b"/>
言退相戒曰它人易凌慎勿犯吴錄事明年饑先生平價勸<lb/>
分得粟萬餘石食城中民既而宣城民仰縣官食者三十三<lb/>
萬口廉訪使者以先生能吏檄攝縣振饑悉召大姓第其家<lb/>
為九等出粟有差得三萬七千陸百石饑者以不殣死又明<lb/>
年春未麥先生白㢘訪使者請諸朝發官廪十萬計使者亦<lb/>
遣椽吏出貨旁縣復獲鈔数萬定選㢘察吏賦民先生任三<lb/>
之二藉民為曹伍以次呼名受錢粟襁負充庭中若無一人<lb/>
然有既受而易服重至者先生目吏取其人於衆中詰之具<lb/>
伏左右相顧疑為神明居五載條教脩完事治姦息㢘訪使<lb/>
者薦于朝以疾引歸重紀至元之𥘉遷文林郎池州建徳縣<lb/>
尹新孔子廟堂廣學舎豪氓侵郡學田七百畆郡下先生問<lb/>
状按圖䋲豪民歸諸學建德非茶區民苦茶稅先生言不便<lb/>
報减稅民頼之中書左丞吕公思誠侍御使孔公思立薦先<lb/>
生經行高宜為人師召入為國子助教階承務郎踰年陛愽<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-3a"/>
士進儒林郎先生聲著中朝者久士子聞先生至喜曰是㜈<lb/>
吴先生耶相率持所疑揖問開以機鑰皆歎服去先生因推<lb/>
所聞陳說誨誘端簡嚴肅經義一本朱子排斥異論有詆朱<lb/>
子者惡絶弗與言𥘉許文正公衡在成均時宗朱子以為教<lb/>
其法具在先生守不變學者信嚮如文正時禁林近臣復薦<lb/>
先生才任脩史未報至正三年先生以内艱南還明年江浙<lb/>
行省中書當大比聘先生去取士疾作不能行上書請致其<lb/>
事八月十七日卒家壽六十二既卒命書下以奉議大夫禮<lb/>
部郎中致仕五年九月十七日葬銅山鄉中徐之原先生之<lb/>
先居信安四世祖𣏌徙蘭溪曽祖輝祖儒宗宋國子進士考<lb/>
<graphic n="KR1643" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1643.png" mimeType="image/png"/>世父幸無子以考命後之<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>贈應奉翰林文字從仕郎妣<lb/>
龔氏贈冝人先生娶徐氏封如龔氏二男子長深先卒次沉<lb/>
也一女適徐虎臣孫男若干人先生於書無時不觀故無所<lb/>
不熟涵畜淵邃不可涯涘為文務自理出暢而不繁崇而不<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-3b"/>
矯有蘭溪山房類槀二十卷易書詩皆有雜說通十卷戰國<lb/>
䇿校注十卷絳守居園池記校注一卷敬鄉錄二十三卷自<lb/>
聖賢之學不傳䔍信者失之拘而不適於用喜功者失之詭<lb/>
而不合乎義二千年間非無豪傑之士而功烈不少見於世<lb/>
者不以斯耶宋之君子後先繼出推明闡抉䟽闢扶樹理無<lb/>
不章事無不備雖聖賢復生為後世計無以加矣然而卒未<lb/>
有繇其說而大有為於天下者豈非有志者鮮㢤先生蚤有<lb/>
所聞尊而行之守道而不遺乎事致用而必本於道施其緒<lb/>
餘於郡邑巳足以震耀當世使假之以髙位而獲大行𬒳其<lb/>
潤澤者夫豈細㢤卒止於斯謂之天也非耶雖然觀其所自<lb/>
立不既偉矣夫銘曰<lb/>
聖學之傳猶日麗天光華赫如照𬒳八埏有足者行有目者<lb/>
覩致用成功咸以日故使日自明明不照物雖曰行天何取<lb/>
於日其或善燭而不能遐如膏與薪厥功幾何道積于躬用<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-4a"/>
見乎世微之一毫大之無外在聖有作佐啇造周天苞地含<lb/>
嶽立川流區區覇功實悖於道卑曲偏岐膏薪之耀歴世二<lb/>
千濂洛擴之有支而南考亭拓之夷其榛荒亦有車馬有駕<lb/>
而行可盡天下彼惛不由狹徑是趍殫其智能䧟於泥塗惟<lb/>
㜈有傳考亭之適先生是承孔武且力涵而俾深植而俾成<lb/>
濯其光晶有燁其明始奮而仕不辭下位道無觕精崇<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>一<lb/>
致䋲豪鋤疆煦其弱羸父嚴母慈亦作之師廷臣咸言其道<lb/>
可斆帝曰汝来掌我邦教有肅威儀有秩詩書大帶玄端開<lb/>
陳聖謨使陟而升可澤四海世方仰之曷為不待不顯者身<lb/>
道則不亡遺書滿家百世彌章世觀其書将考於為勿謂易<lb/>
知斯道在斯<lb/>
　　元故秘書少監掲君墓碑<lb/>
有元盛時荆楚之士以文章名天下者曰虞文靖公集歐陽<lb/>
文公玄范文白公梈掲文安公徯斯海内咸以姓稱之而不<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-4b"/>
敢名其後三公皆死無繼者獨文安冢子諱汯君以文學仕<lb/>
順帝時至國亡而後終人謂掲氏有後君字伯防少敦檏苦<lb/>
學同舎諸生巳成誦出嬉遨君獨坐諷不休夜爇薪以繼必<lb/>
至精熟乃巳年十八盡通六經大義肄舉子業試不合有司<lb/>
既棄去取諸子百氏書窮研之攻古文辭侍父入燕都𥙷太<lb/>
學生端方有威儀六舘士敬憚之或譁咲方殷聞君履聲輙<lb/>
止是時虞公及歐陽公皆在朝廷交稱君羙以為文安慶至<lb/>
正　年文安薨天子錫金錢百僚皆致賻檖人勸君輸貨縣<lb/>
官而給塩淮安可獲利数倍且無遺路虞君哭不從曰汯敢<lb/>
家先君之䘮乎至家援禮制儀戚易兩至服闕以䕃𥙷秘書<lb/>
郎階承務郎遷翰林國史院編脩官轉太常愽士再入翰林<lb/>
為脩撰仍兼國史編脩階三轉至奉議大夫代祀北嶽北鎮<lb/>
還拜江南行臺監察御史未上留為禮部員外郎階朝列大<lb/>
夫十八年奉詔諭江西至七閩㑹為漢陳友諒䧟江西不得<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-5a"/>
往改僉江西湖東道肅政㢘訪司事加朝散大夫治建寜既<lb/>
而友諒兵寇杉關下邵武據延平建寧受圍大軍退保福州<lb/>
城中吏民相繼出奔惟經畧使普顔不花尚在君請與之謀<lb/>
經略聞君至迎曰僉事猶未行耶君憤曰經畧何為發此言<lb/>
今盗賊圍孤城正吾與經略致死時也吾死将與此城俱顧<lb/>
獨走欲安之乎經略起問計君為之畫䇿經畧驩曰吾志决<lb/>
矣即當如君言部𣪚卒得千人命建寜總管阮徳柔将之出<lb/>
戰不利民大讋君集衆告以福旤謂并力禦賊則妻子可生<lb/>
緩将為俘虜語甚切民感泣請各自效無老少悉乗城固守<lb/>
君徃来撫勞之分壮者千人助徳柔戰屡捷勢稍張城外有<lb/>
山曰黄華高出城上君恐賊窺見虗實作層楼蔽之命守者<lb/>
鍛鐡為長鉤廣儲水楼下以俟衆不知所為及賊㩀山以火<lb/>
攻楼即以長鉤曵之随■以水火㝷息復預積濕薪枯䕸城<lb/>
下賊穿隧以入燎煙於隧熏之死者甚衆賊揚言攻城西君<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-5b"/>
察其旗亂而氣怠命備城東巳而果攻城東知有備驚駭而<lb/>
退是時内外相持逾十旬樵蘇道絶徹民居以炊經畧憂以<lb/>
問君君曰士氣在乎作之爾且直壮曲老吾以王師討賊何<lb/>
憂不勝乃槌牛釃酒勞将士以義激之皆踊躍請戰空一城<lb/>
皷譟助之聲如雷霆賊衆数萬逆戰君戎服出陣後督諸将<lb/>
盡力俄矢石亂下或請少避其鋒君叱曰破賊在今日敢言<lb/>
退者斬於是士卒殊死闘自寅至午焚其三柵乗勝奔之是<lb/>
日福州援兵繼至賊敗走復延平等三州獲勝兵千餘人咸<lb/>
欲繫獄論其叛逆罪君曰大盗未殄脅從者可勝誅耶誅桀<lb/>
黠者数人悉縱之耕及諸将上功于朝𬒳褒擢君未嘗出口<lb/>
或爲君冤君曰吾職耳可徼功乎改江西行省郎中未赴以<lb/>
工部郎中召時淮浙亂道不通㽞家四明之慈溪挾子樞浮<lb/>
海而北過黒水抵鐵山卒遇倭㓂同行多𬒳害君脫走趨遼<lb/>
東轉之山東制下陞祕書少監階中順大夫而齊國忠襄察<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-6a"/>
罕帖水兒在洛遣使迓君君赴洛㽞歲餘承制授刑部侍郎<lb/>
不就二十八年踰太行至燕都未乆<lb/>
大明兵圍城七月十八日順帝宵遁明日君覺之遑遑北走<lb/>
樞夫君所在號哭而追及于海子槁君罵曰吾死職義也爾<lb/>
来欲何爲奮然行弗顧樞泣抱持賔客故人亦稍至遂强振<lb/>
君歸環立守之君擁衾臥不食樞叩頭流血請所親厚者交<lb/>
進慰觧乃起食一餐八月二日兵入燕凡仕者例從南亰君<lb/>
至稱疾弗仕踰年反慈溪洪武六年二月八曰卒于寓舎年<lb/>
七十四月一日權厝舎西香蘇山之原以某年月日葬某地<lb/>
君事繼母以孝聞撫庻弟有恩六主文衡所得多竒士交友<lb/>
皆當世名人爲文敦深簡質有父風務關倫教不爲浮豔語<lb/>
集毀于兵存者若干卷蔵於家君自視欿然接人和而有禮<lb/>
寡言峻行来甞有矜大之色雖家人不見其疾言厲氣平居<lb/>
非疾病必冠帶爲私書皆端謹可觀𥘉君之曽祖贈嘉議大<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-6b"/>
夫禮部尚耆上輕車都尉追封豫章郡侯惟聦祖贈中奉大<lb/>
夫江西等䖏行中省叅知政事護軍追封豫章郡公謚貞文<lb/>
来成世居豊城皆以厚德稱至文安遂以布衣致位翰林侍<lb/>
講學士中順大夫知制誥同脩國史同知經筵事追封豫章<lb/>
郡公而推恩及於二代郡侯之配黄氏何氏郡公之嬪黄氏<lb/>
文安之室李氏程氏皆封預章郡夫人君起其後又能世其<lb/>
家有聞于時而君之子樞樂復好學問不失儒行當可繼於<lb/>
君嗚呼爵禄之繼可幸致也而繼其文學為難文學可免而<lb/>
脩也而繼其道德為難若君者可謂兼之矣君娶曾吴易三<lb/>
氏曽早卒吴易二氏皆封靖安郡君子男四人棐丑夭其二<lb/>
郎樞樂二女適盛伯剛某君之居慈溪與今晋王傅桂君彦<lb/>
良交君卒彦良持樞状来速銘銘曰<lb/>
自古有國貴惟世臣匪爵之仍有徳有文朔元百年中有掲<lb/>
氏位雖弗崇其徳可持掲氏之先豈無侯王盛莫與紀靡乆<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-7a"/>
卒亡維文安公敦厚凝確際時休明典帝制作徳尊望隆震<lb/>
撼四方執造化機闔隂闢陽人止其身公又有子緝其休聲<lb/>
克闡克似豈惟文辭亦有事功建畧南藩剪屠姦兇仗義爲<lb/>
城奮作士氣章甫申申復地千里褒寵之加非我敢知勞烈<lb/>
雖多乃職之冝邦國殄䘮吾能獨存奉身以歸敢汚先君生<lb/>
既有開殁則有承凢時之人其誰與京天匪私君以彰世徳<lb/>
徳著穹碑来者咸式<lb/>
　鄧錬師神谷碑<lb/>
皇上既撫有方夏脩天地百神之祀為生民祈福祥弭災癘<lb/>
以為非有道之士不足以交神明洪武四年乃詔龍虎山嗣<lb/>
漢天師張公正常擇其徒之可者以名聞詔至闕下問以雷<lb/>
霆鬼神之事於是鄧君仲脩等述感化之由以對　上說<lb/>
賜坐錫燕　詔舘之於朝天宫祠禱之事多屬焉五年春三<lb/>
月不雨　上以農病播種憂之仲脩奉　詔設壇塲行驅<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-7b"/>
召風雷之法天大雨賜白金若干兩後三年秋七月復不雨<lb/>
御史大夫率儀曹承　詔臨視禱三日不效仲脩退坐齋<lb/>
室黙運玄化出杖劍一叱雲合雨如注是嵗冬無雪　詔李<lb/>
韓公及丞相致　上命以禱期以三日雪至期果然<lb/>
上甚寵異之每召見與語甞　賜以詩及　御注道徳經命<lb/>
與住持朝天宫宋宗真脩祠祝科儀行于世十年奉命之㑹<lb/>
稽祭帝禹及宋阜二穆陵還明年張公卒於是仲脩請歸視<lb/>
張公葬而仲脩亦老矣乃請於公之子嗣師曰吾身雖䖏輦<lb/>
轂下然茲山師友之所居吾心未甞違去也嗣師知其意卑<lb/>
以琵琶之峯郭塢之原仲脩更名曰神谷顧其門人曰吾<graphic n="KR0726" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0726.png" mimeType="image/png"/>
逰時蔵吾遺蛻于此既而復来京師與余言其故且曰吾幸<lb/>
從先生逰吾冡必得先生銘然孰若及吾存而見之余曰仲<lb/>
脩學長生乆視之術固蘄不死余将托仲脩而長存而仲脩<lb/>
乃欲屬余以不杇乎然余厚仲脩不敢辭仲脩名　今以字<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-8a"/>
行臨川人曾大父某宋某官大父小父韶仲脩生時有雙鶴<lb/>
飛翔之異年十二入山之紫微院師㽞君敬斌十八服道士<lb/>
服甞岀㳺見道人於僊岩石上授以縦閉隂陽麾斥鬼物之<lb/>
法又從隱者野庵金志陽傳性命之說龍乕大丹之秘世之<lb/>
碩師皆禮重之累賛其教於山中甞提點温州玄妙觀主杭<lb/>
之龍翔宮四方人願傳其道者甚衆其所得者盖深矣余固<lb/>
不能盡知也然仲脩弟子爲余言仲脩䘮父盡禮嘉禾生其<lb/>
隴上哭母哀泉爲之涸其行又有出於所見之外者而余與<lb/>
仲脩交甚乆觀其卑讓不伐言語若不出言嗚呼學道者固<lb/>
如是㢤銘曰<lb/>
老子之道充以夷顯可用世微守雌厥文五千意易知今之<lb/>
宗者皆其支漢㽞侯孫號天師玉章寳劍大綘衣指麾呵叱<lb/>
運化機驅役鬼物如群兒東南名山雄且竒左龍右虎相委<lb/>
蛇涵靈蓄恠欝靡施天使道術嗚於斯傳世四十嗣不衰前<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-8b"/>
者既倡後輙随百千弟子傑者誰鄧君挺然熊豹<graphic n="KR1086" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1086.png" mimeType="image/png"/>弱齡恍<lb/>
遇生安期㖟以寳訣行如飛野庵之叟髮垂頥窮崖屹坐闢<lb/>
兩扉稽首長跽叩幽微語以一氣凝丹基心得其意忘其辭<lb/>
虚極静䔍中赫熹赤光射牗如渇蜺小試餘技為世推呼吸<lb/>
雷電囚蛟螭　璽書下徴祝　國釐禜祈旱澇捷斯湏　龍<lb/>
顔每為興嘆咨歲時竹宫常侍祠霞裳瑶冠光陸離功利黙<lb/>
黙彼烝黎容色不老難端倪夀命豈與恒人齊胡為此丘穴<lb/>
深巇欲蔵冠劒誑後来神仙不死誰謂非所示者幻同人為<lb/>
逰行八極當来歸千載弗朽徴斯碑<lb/>
　　杜環小傳<lb/>
杜環字叔循其先廬陵人侍父一元㳺宦江東遂家金陵一<lb/>
元固善士所與交皆四方名士環尤好學工書謹餙重然諾<lb/>
好周人急父友兵部主事常允恭死於九江家破其母張氏<lb/>
年六十餘哭九江城下無所歸有識允恭者憐其老告之曰<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-9a"/>
今安慶守譚敬先非允恭友乎盍徃依之彼見母念允恭故<lb/>
必不遺棄母母如其言附舟詣譚譚謝不納母大困念允恭<lb/>
嘗仕金陵親戚交友或有存者庶萬一可冀復哀泣從人至<lb/>
金陵問一二人無存者因訪一元家所在問一元今無恙否<lb/>
道上人對以一元死巳乆惟子環存其家直鷺州坊中門内<lb/>
有雙橘可辯識母服破衣雨行至環家環方對客坐見母大<lb/>
驚頗若嘗見其靣者因問曰母非常夫人乎何為而至於此<lb/>
母泣告以故環亦泣扶就坐拜之復呼妻子出拜妻馬氏觧<lb/>
衣更母濕衣奉糜食母抱衾寝母母問其平生所親厚故人<lb/>
及㓜子伯章環知故無在者不足付又不知伯章存亡姑慰<lb/>
之曰天方雨雨止為母訪之苟無人事母環雖貧獨不能奉<lb/>
母乎且環父與允恭交好如兄弟今母貧困不歸他人而歸<lb/>
環家此二父導之也碩母無他思時兵後嵗饑民骨不相保<lb/>
母見環家貧雨止堅欲出問他故人環令媵女從其行至暮<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-9b"/>
果無所遇而返坐乃定環購布帛令妻為製衣衾自環以下<lb/>
皆以母事之母性𥚹急少不惬意輙詬怒環私戒家人順其<lb/>
所為勿以困故輕慢與較母有痰疾環親為烹藥進匕筯以<lb/>
母故不敢大聲語越十年環為太常賛禮郎奉　詔祠㑹稽<lb/>
還道嘉興逢其子伯章泣謂之曰太夫人在環家日夜念少<lb/>
子成疾不可不早徃見伯章若無所聞第曰吾亦知之但道<lb/>
逺不能至耳環歸半歲伯章来是日環𥘉度母見少子相持<lb/>
大哭環家人以為不祥止之環曰此人情也何不祥之有既<lb/>
而伯章見母老恐不能行竟給以他事辭去不復頋環奉母<lb/>
彌謹然母愈念伯章疾頓加後三年遂卒将死舉手向環曰<lb/>
吾累杜君吾累杜君願杜君生子孫咸如杜君言終而氣絶<lb/>
環具棺槨殮殯之禮買地城南鍾家山塟之歲時常祭其墓<lb/>
云環後為晋王府錄事有名與余交<lb/>
史官曰交友之道難矣翟公之言曰一死一生乃知交情彼<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-10a"/>
非過論也實有見於人情而云也人當意氣相得時以身相<lb/>
許若無難事至事變勢窮不能蹈其所言而背去者多矣况<lb/>
既死而能飬其親乎吾觀杜環事雖古所稱義烈之士何以<lb/>
過而世俗恒謂今人不逮古人不亦誣天下人㢤<lb/>
　東丘郡侯花公墓碑<lb/>
皇上渡江之六年庚子夏閏五月癸酉偽漢主陳友諒以舟<lb/>
師入冦圍太平行樞宻院判花公率麾下三千餘人結陣迎<lb/>
戰三日賊不得入乙亥城中乏食公士馬憊城䧟賊縛公急<lb/>
公怒奮身大呼縛盡觧起奪守者刀殺五六人罵曰虜非吾<lb/>
主敵也曷不趣降賊怒碎公首縛於舟檣衆射之公至死罵<lb/>
賊不少變巳而賊犯龍江<lb/>
上命諸将力戰賊敗遁去後五年甲辰　上即吴王位<lb/>
追封公東丘郡侯又十六年其子僉水軍左衛指揮司事煒<lb/>
泣曰先公殁今二十年無文銘于神道竊恐忠烈不白於後<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-10b"/>
世敢請惟公勲業始卒冝載國史余嘗待罪太史氏不敢以<lb/>
耄辭公諱雲姓花氏世爲懷逺人自考以上姓名皆亡莫知<lb/>
遷徙世次然皆不顯公少孤随母嫁張氏貌偉而黒驍勇絶<lb/>
人儕軰畏服之歲癸巳杖劍謁　上于臨濠　上<lb/>
竒其材力俾将兵畧地所至輙克破懐逺城口虜其帥以歸<lb/>
進攻全椒㧞之群冦據繆家寨公俟夜襲之㓂散走上将取<lb/>
滁州單騎前行遇賊数千人於道㧞劔躍馬衝其陣而過賊<lb/>
驚曰此黑将軍勇甚不可與争鋒兵既至遂克除甲午從<lb/>
上取和州得卒三百以功授管勾明年乙未率所部先渡江<lb/>
上克太平以公忠勇可信任命宿衛左右丙申　上破<lb/>
集慶公得兵千人陞總管徇鎮江丹陽丹徒金壇諸縣皆下<lb/>
之過馬䭾沙劇盗数百遮道索戰公且行且闘三日夜皆禽<lb/>
殺之授前部先鋒攻常州㧞其城駐守牛唐營夏六月立行<lb/>
樞宻院於太平遂拜公院判階安逺大将軍丁酉春正月克<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-11a"/>
常熟州獲卒萬餘命公将之秋七月以兵三千之寍國䧟山<lb/>
澤中者八日群盗蟠結梗道公操矛皷譟出入營壘間斬首<lb/>
千百計而身中一矢還命守太平後四年遂卒卒時年三十<lb/>
有九夫人郜氏公與偽漢戰時一子方三歲夫人以牲酒祭<lb/>
家廟會家人泣曰今城且破吾夫忠義人必以身死之吾夫<lb/>
死吾必不獨生然不可使花氏無後嬰兒在若等善撫育之<lb/>
聞公就禽夫人赴水死年甫三十有五侍兒孫氏瘞夫人屍<lb/>
遂抱兒以行偽漢軍虜之至九江軍中惡飬小兒孫氏以而<lb/>
授渙家屬之曰此兒良冝善視之是年冬王師伐偽漢漢<lb/>
敗孫氏至渙家視兒在瞷渙人出竊負以走夜宿陶穴中天<lb/>
曙脫簮僦舟渡江遇漢濆軍奪舟棄江中孫氏抱兒遇㫁木<lb/>
浮至附之入葦洲採蓮實哺兒七日不死夜半聞人語聲呼<lb/>
之逢老父號雷老告之故與其俱行明年<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>丑春二月逹<lb/>
上所孫氏泣抱兒拜　上上亦泣寘兒于膝曰此将種<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-11b"/>
也賜雷老衣遣之復其徭巳而令人追之忽不見兒八嵗侍<lb/>
皇太子就學年十三授乕賁右衛副千户後七年拜今官即<lb/>
煒也煒於洪武丁巳偕孫氏至太平奉夫人骸骨歸乃束草<lb/>
像公以二月巳未合<graphic n="KR0830" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0830.png" mimeType="image/png"/>上元縣南五十里之水橋嗚呼觀公<lb/>
之死賊與妻妾之報公可以知公之為人矣天不殄其後豈<lb/>
不冝㢤銘曰<lb/>
雲雷遘屯區宇分䔍生<lb/>
真人鎮乹坤騎龍鞭霆下天門前翼後衛蓊若雲誰其最雄<lb/>
花将軍力驅智駕敵萬人蹂躒群盗猶䴥麏大刀長㦸屬櫜<lb/>
鞬左麾右刺流電奔緋衣緇弁貔虎屯駐馬飲江江水渾吴<lb/>
楚之城殺氣昏手挽天河洗妖氛軍聲隆然若雷震遭者膽<lb/>
落兩足蹲元戎開府大江濆腰佩兵符威令尊控制上㳺為<lb/>
國藩偽漢恃力不圖存建旗揚㠶事鉦鼖艨艟蔽江躡鉤援<lb/>
槌牛享士士氣伸馳馬督戰寜頋身賊熖熾若烈火焚大戰<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-12a"/>
三曰勢愈殷單騎赴之齒囓齦怒髪上指目吐烟叶汝賊兇<lb/>
頑犬與豚願醢汝肉一口吞賊慙耳塞不忍聞至死不屈酬<lb/>
國恩飄然乗雲叩帝閽請爲厲鬼扼賊元賊當殛死洗厥冤<lb/>
天子下詔褒忠勲東丘立矦賁九原孤兒保育寵便蕃不墜<lb/>
宗祀天所敦生爲烈士死明神神靈在天光焞焞嗟爾来觀<lb/>
萬子孫繼忠思孝慎勿諼弗信請考太史文<lb/>
<pb n="KR4e0004_SBCK_063-12b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>