<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>莊簡集巻十五</head>
    <p>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　莊簡集巻十五　　　　　　宋　李光　撰<lb/>
　　書<lb/>
　　　與潘子賤書<lb/>
某頓首孟堅行日附状必已凂逹元宵後有専介自婺<lb/>
女過乃不令徃請書踰年不得公書殊跂仰也即日溽<lb/>
暑伏惟台候起居佳勝某自乙丑春渡海今踰二年矣<lb/>
幸且頑健但老無超然之見日復一日年已從心如舶<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-1b"/>
船已離港汊入大洋两軍已交鋒生死劈面來如何避<lb/>
得潘居士雖在酒色林中十二時中亦要着便宜其次<lb/>
夜半或五更睡覺來燕坐定息吐故納新舒眉引手令<lb/>
稍倦再睡此活計大不負人得正月十五日一報聖主<lb/>
有寛大之意囚錮之人皆起生還之望此亦妄想耳<lb/>
　　　與胡邦衡書<lb/>
某頓首度日来起居佳勝三經新解未能徧閲然嘗鼎一<lb/>
臠窺豹一斑亦足見其大畧矣如行李匆匆且納還此<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-2a"/>
書異時不患不流傳也四卦二書俟食罷探伺無雜賔<lb/>
面納所懐非此能悉不宣某再拜<lb/>
　　　又<lb/>
某頓首早辱報教過情之言伏讀愧赧欣承起居佳勝<lb/>
聞雇夫殊未集非三四日不辦如此少駐固有名矣來<lb/>
日度必未行有嚴氏小亭欲具早膳烹茶少欵庻盡叩<lb/>
所疑匆匆語離便有千里之隔切幸不外荔子两等贈<lb/>
諸郎娘不宣某再拜<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-2b"/>
　　　又<lb/>
鄙句寫呈一笑昨晚一士人來傳公黎姥夢事枕上偶<lb/>
成揮汗奉簡幸恕草畧此詩切不可示人它年乘槎北<lb/>
還可以出矣今日必未成行有所闕勿外幸甚某再拜<lb/>
　　　又<lb/>
某再拜午暑伏惟起居佳勝早來拙句嘗聞唐人有諸<lb/>
邪赤子之對因黎姥夢事偶爾成詠方以為媿乃䝉属<lb/>
和既㨗且工如差邪二韻古之作者不過此耳不勝歎<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-3a"/>
服令嗣寒熱必不作行尚從容庻圖邂逅不宣某再拜<lb/>
　　　又<lb/>
某頓首今日果成行否想一畨勞勩過此亦遂多事矣<lb/>
早作起居佳勝昨暮聞有盛集殊悵然四卦不知嘗經<lb/>
覽否區區欲再見之意誠有所未盡也僕於左右亦嘗<lb/>
效其狂言矣公有所疑亦望指擿豈如世俗以諛言相<lb/>
媚悦哉此書本不以示人以公致力於斯文之乆必能<lb/>
洞見此僕相求之意也度今早必未有它客聊叙區區<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-3b"/>
因以詗候動止不宣<lb/>
　　　又<lb/>
中前湯字鄙句何以流傳至彼和章又得千里一噱海<lb/>
外士不肯讀書又耻於下問有見過者黙坐而已然净<lb/>
名一黙温伯雪子目擊而道存自愧癡頑不能頓悟耳<lb/>
陳逢時縁了襄事因得從容符子繼往想今冬不落莫<lb/>
矣别紙所喻荷意愛之厚但各在一涯㑹合未有期平<lb/>
生不敢失信於朋友豈敢預計邪得家人去冬書云孟<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-4a"/>
博女子已一面出適第四兒子已一面娶婦今諸孫女<lb/>
雖多惟孟堅女子僕去家時纔周晬今十四嵗矣聞極<lb/>
端慧與令郎年正相當但人事有不可預定者言之但<lb/>
怏悵耳某再啟<lb/>
　　　與蕭徳起書<lb/>
人生享全樂孰如徳起者六十之年有此具美無愧老<lb/>
莱不知前世作何大因縁有此無量善報耶某度嶺海<lb/>
首尾六年惟書史可以自娛此心不敢它用也紹伊居<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-4b"/>
相近必時㑹合城中見諸友望一一致意許厚之夫婦<lb/>
併亡横傷之後愈覺寂寥天之報施果何如哉厚之貪<lb/>
嗜酒色乃有取死之道古宿云出世間法乃大丈夫事<lb/>
非將相所能惟公勉之某中間縁䘮第三子逺鄉無與<lb/>
開釋悲惱過當遂至大病幾入鬼録踰年得安始飜然<lb/>
感悟今幸頑健如舊某自離鄉朋友䘮亡如胡已茂張<lb/>
全真無慮數十人多縁不能節省世縁全真在㑹稽搜<lb/>
求妙麗丹砂茸附如啖魚肉徒資嗜慾耳自謂享榮貴<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-5a"/>
得便宜今為一藂枯骨有甚便宜到這裏便世尊諸大菩<lb/>
薩出來也救不得豈不哀哉<lb/>
　　　與胡邦衡書<lb/>
某頓首顧戎來辱問訊意愛甚篤三復感歎三月二十<lb/>
一日忽有昌化之命乃因次子孟堅為鄉人所中云僕<lb/>
嘗作私史詆謗事兒子亦就逮詔獄至今得家書十年<lb/>
嶺海未快仇人之意時時撰造此身已在生死之外但<lb/>
付之一笑耳只今惟一僕自随隻影萬里秪自憐悼近<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-5b"/>
方入公館洒掃茍完明忩浄几復理琴書聊以度日承<lb/>
索序引中間亦草得前日因私史事凡平生具草盡付<lb/>
丙丁尋亦自悔更俟神思稍定紬繹續奉寄也公之訓<lb/>
釋自足名世何假區區之言顧君忽過此云即行草草<lb/>
作此不宣某頓首<lb/>
　　　又<lb/>
某咨目上啟秋暑異常伏惟衛生有道台候起居佳勝<lb/>
某旋得省劄大理具獄兒子竄峽州永不檢舉父子蹈<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-6a"/>
此大禍固無可言而累及平生知友如張燾程瑀二尚<lb/>
書潘良貴舍人各降三官<hi>坐嘗通書</hi>胡寅侍郎鎸職<hi>坐通書扇揺經</hi>
<hi>畧</hi>餘人賀許二郎官凡五六人各降两官使人不能不<lb/>
悵然也諸友自知無益各巳相忘乆矣架空造此不知<lb/>
其因葢此數人一向投閒此其罪也置之勿復道連日<lb/>
憂憤無與晤語領來書啟緘快讀信如執熱之濯清風<lb/>
佳篇乃未嘗得見蘇李句此句法則工而擬非其倫則<lb/>
不敢當三序須俟神閒志定今未暇也然骫骳之文豈<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-6b"/>
足發揚妙趣以傳示後來聞命愧惕令郎氣象未易量<lb/>
僕孫女多俟公還朝未免當擇一端謹以配君子長兒<lb/>
女子乙夘生已非偶矣亭午汗方浹背勉作此紙閲畢<lb/>
則付丙丁不宣某咨目上啟<lb/>
　　　與海南時官書<lb/>
日來呂愿中帥桂林未必便有相害之意小人觀望田<lb/>
憲復差一武大夫李望者來守昌化望本張俊太傅軍<lb/>
中壕寨官麄暴無禮觀望上司百端凌辱郡中官僚士<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-7a"/>
人不許往還行户不許供應飲食囚之空廨死在旦暮<lb/>
八十老翁豈堪摧辱如此耶<lb/>
　　　與羊荆華書<lb/>
某前承示諭令嗣新年當命名觀其氣象静重秀爽必<lb/>
為令器輙欲以堯民為名而字之曰元夀可乎恐宗黨<lb/>
有同者却煩垂示某啟上荆華解元<lb/>
　　　又<lb/>
小亭以㯽榔叢竹為勝二物皆有香杜子美詩云雨洗<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-7b"/>
涓涓浄風吹細細香以細香名之可乎早凉乘興寫得<lb/>
納上某上荆華<lb/>
　　　又<lb/>
某啟早辱訪别不無悵然移時起居増勝筆一枝聊為<lb/>
文塲决勝之具來早定行無縁詣别塗中萬萬加愛不<lb/>
宣某啟上荆華學録<lb/>
　　　又<lb/>
羊四蹄酒二尊輙納上助諸公行春大瓶甚佳云是臘<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-8a"/>
中造煩二公為東道僕以過客例不出亦覺老倦羊切<lb/>
不可分惠僕一口不乏也餘客須君謨希用其它二公<lb/>
擇之某悚息上學録荆華<lb/>
　　　又<lb/>
鄙句本不欲廣昨䝉垂諭再冩呈或得諸公和章可聨<lb/>
粘以示郡侯亦一美事也切不可更粉飾以彰拙惡幸<lb/>
甚某啟上學録荆華<lb/>
　　　又<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-8b"/>
夜來獨坐因改細香亭詩落一聮似覺一片之意有所<lb/>
歸宿挑燈乗興冩得奉呈但換一長字以易押只今能<lb/>
過早飲否某痢葯自朝下手方合了焙乾百五十圓可<lb/>
即令服某上荆華晚具家餐未時可過某白<lb/>
　　　答符秀才書<lb/>
某昨辱過顧長牋見貽議論粲然三復増嘆想晨夕起居<lb/>
佳勝所論左氏能發明春秋之㫖孔子云左丘明耻之<lb/>
丘亦耻之則是其好惡取舍未嘗不與聖人同也後來<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-9a"/>
諸儒紛紛之論葢未易以臆决其是非至如馬遷班固<lb/>
范曄之徒各成一代之史亦不免互相譏評是豈可以<lb/>
所短而廢所長乎况丘明親授經於仲尼故傳或先經<lb/>
以始事或後經以終義或依經以辯理或錯經以合異<lb/>
杜元凱葢終身好之自謂有左傳癖其言豈茍然者若<lb/>
因元凱以求左氏因左氏以求春秋庶乎聖人之㣲㫖<lb/>
得矣吾子有志於問學况已得良師異時當卓然有立<lb/>
於世願言勉之衰老荒唐又何以進焉目昏手顫不罄<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-9b"/>
所懐某啟上<lb/>
　　　與姜山嗣老書<lb/>
某啟王勝至辱示書三復嘆詠伏承日來法體安勝慰<lb/>
喜無量姜山風景清幽而吾師行業孤峻鐡磬家風千<lb/>
古不冺矣僕違離鄉土十有三年過去事不復追念未<lb/>
來事豈敢希求芙蓉有云從來不了只為今時若了今<lb/>
時更有何時平生學道今粗得力故能於煩惱泥中一<lb/>
塵不染瘴鄉炎海本自清凉固難與俗子道也然生死<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-10a"/>
去來本是常事若罪垢未除𡨕心宴坐無常來到撒手<lb/>
便行别紙所喻有退居之意不勝欽嘆大雲墳庵本如<lb/>
師肯來諸事成辦無柴米之虞若師真有退閒之志便<lb/>
令小兒打疊方丈迎請歸庵蘇公有云悵西湖之乆别<lb/>
本是偶然為東坡而少留無不可者來嵗家中必遣人<lb/>
來切望垂報適連日天寒雲色凄黯書問填委意思荒<lb/>
忽勉作此紙惟祝加愛不宣壬申十二月望某啟上<lb/>
　　　又<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-10b"/>
黄精逺寄極荷某巳造直掇寄近村三十里然古人既<lb/>
死漾在尸陀林中劉伯倫常以鍤自随曰死便埋我楊<lb/>
王孫以布袋褁尸入穴則去袋此皆逹人大觀能辨真<lb/>
假不流滯於三塗一㸃冥靈自有去處如此殊覺今日<lb/>
多事不免見笑於大方之家也但吾儒以孔孟為宗師<lb/>
棺槨衣衾不敢廢也<lb/>
　　　又<lb/>
某啟老兵至辱恵問勤勤詞語超勝三復歎仰就審日来法<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-11a"/>
體安穏某衰年乆處遐方粥飯之外有以自樂海外風<lb/>
濤渺然人情物態乆亦安之乃知華嚴重重世界十世古<lb/>
今不離於當念而摩詰老人掇移妙喜世界不為神通<lb/>
坐想姜山長松蔽道流水涓涓如在目前耳吾師一向<lb/>
安閒經禪之外必有妙句幸時見寄恵笋乾時時咀嚼<lb/>
未㤀鄉味餘人並無能及黎香僅有四両供佛之外或同志<lb/>
相過時爇一瓣便如坐寳陀山與白衣對談也<lb/>
　　　與胡邦衡書<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-11b"/>
某頓首儋崖雖不乏便小海之隔風波亦可畏惟是跂<lb/>
仰未嘗少忘也郡中附至四月中所惠書并玉友魚醢<lb/>
深用感戢玉友履此風濤烈日而色味殊不少變信乎<lb/>
其能耐乆也仍審即日起居增勝吉陽天下至陋窮處<lb/>
今學者彬彬知所尊仰何陋之有劉賔客作謫九年賦<lb/>
意謂陽數之終當變况吾二人巳踰一紀天道好還但<lb/>
力行一忍字需之象曰君子以飲食宴樂若能日飲醇<lb/>
酎不辜此風月則無入而不自得也相與勉之而巳不<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-12a"/>
宣某頓首<lb/>
　　　又<lb/>
某啟近因許秀才便舟附手書并麫菴昨日有自昌化<lb/>
來者云尚未行甚悔輕付也春暄伏惟起居佳勝春後<lb/>
殊無好懐此間雜花如桃李亦罕見之意天地中和之<lb/>
氣至此盡矣言至於此亦似可笑前所寄六詠欲易三<lb/>
两聮今冄冩去幸因的便却付前本也北耗杳然家間<lb/>
所遣人至今未到一身寓此日有意外之慮然劉伯倫<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-12b"/>
以鍤自随死便埋我則又釋然耳出無友之説誠如東<lb/>
坡所云近黃舜揚秀才巳到書館相近得此一士少慰<lb/>
孤寂㑹下士人如向携公書來及小裴氣象巳超勝乃<lb/>
知詩書醖釀之功亦大矣仲尼嘆道之不行欲乗桴浮<lb/>
海又欲居九夷豈虚言哉武王克商封箕子於三韓至<lb/>
今為禮義之國吉陽之居公之不幸而一時士類之幸<lb/>
也三月三日某啟上<lb/>
　　　又<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-13a"/>
某頓首盛介至辱真翰三復感嘆不容於懐欣承履兹<lb/>
庚伏起居增勝昨䝉惠丹固璀璨精華非止扶衰而巳<lb/>
然亦未敢遽服者不知和國為何人六月二十六夜忽<lb/>
脾疼異常天明方止而鏡中形容陡覺瘦瘠異常心甚<lb/>
疑之是夕忽夢三道士來黃冠予若將起程北歸者道<lb/>
士邀僕於去城六七里間授與道書两巻云是司馬子<lb/>
㣲養生説僕不暇閲納之懐中臨别最長道士言我有<lb/>
丹四粒蔵之松中將取以授子僕以擔杖巳行不及翌<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-13b"/>
日問趙主簿長沙人和國為誰趙云張丞相封和國公<lb/>
始大感悟蔵之松中者松為十八公神固告之矣晨起焚<lb/>
香作禮先服白丹一粒其餘不知可繼進否两日氣象<lb/>
巳如舊豈殘生未即埃溘有同塗之幸歟不宣某頓首<lb/>
　　　又<lb/>
某頓首前月末黎下班轉致中秋所惠書欣承善逹吉<lb/>
陽粗巳安居不勝慰喜嵗律遒盡元正俯臨賢君子道<lb/>
泰之時伏惟味道之腴知徳之奥起居佳勝某衰苶如<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-14a"/>
故自九月初鄉民不靖郡縣擾擾至今想巳流聞郊赦<lb/>
雖有檢舉之文仇人在朝固巳絶望死生禍福定非偶<lb/>
然中間得李守書云吉陽羊米特勝諸郡魚蟹亦不論<lb/>
錢有此數物人生更復何求况君子無入而不自得想<lb/>
琴書自娛不知身在萬里外也承喻易説叙引固當如<lb/>
命然擬非其倫則不敢當已勉作數語俟左右北轅面<lb/>
納餘冀自重不宣某頓首上<lb/>
　　　又<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-14b"/>
某少懇近逢時託撰軍學記雖已勉強撰得巳下手刻<lb/>
石矣但昌化軍學記五字欲得邦衡作漢𨽻比已令停<lb/>
刀筆以俟幸速得之恃愛忘率爾悚息之至元衡未中<lb/>
第才業人望如此後必中耳令嗣想不廢學異時必能<lb/>
繼公清風也令郎氣象可喜為胡邦衡子而命又與僕<lb/>
相似它時寜為㓙人必不為佞人也呵呵似聞廬陵書<lb/>
來尊少俱康佳僕家書不出此月必至隻影萬里頗有<lb/>
意外之慮去秋人囬令津遣三両老妳婢來孟堅不在<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-15a"/>
家不知小兒能辦此否得孟堅書頗能不廢學抗論甚<lb/>
偉某已冩書一幅忽蜀僧行宻至袖出寂照庵三字如<lb/>
獲至寳餘俟後便某再拜<lb/>
湧月閣三字森然如入武庫見古劍㦸凛然如覩正人<lb/>
端士之容即已付郡侯而前牓及僕惡札彼以人情不<lb/>
肯亟換須俟從容耳某再啟<lb/>
　　　又<lb/>
令郎氣象不凡又朝夕侍側日聞妙言異時未易量也<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-15b"/>
某猥懇中間在瓊管作雙泉記君前携去副本意欲得<lb/>
左右作漢𨽻文雖不工然古之碑碣賴字畫以傳逺者<lb/>
多矣漫裝界巻子一軸風和日煖或不憚煩承興一揮<lb/>
灑之幸甚某再啟<lb/>
　　　又<lb/>
某手啟昨顧廵檢行奉記伏承老人以夀終想人子之<lb/>
痛豈易堪忍况吾友至性過人幸勿至傷生尼父每以<lb/>
中道立教載在禮經過此失禮意况五十嵗以上血氣<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-16a"/>
不比少年時吾徒處憂患之際又瘴癘侵其外惟痛自<lb/>
裁抑乃免病苦至懇至祝近縁議者傳僕擅離貶所見<lb/>
在清湘出入王安撫家諸處雖已申奏見在本軍城裏<lb/>
居住而諸司尚以為疑陰遣使人直至昌化緝探節前<lb/>
至此今巳囬矣度此報至朝廷必已釋然曲折符尉知<lb/>
之此不詳具八十老人死自其分耳年來亦覺頓衰歩<lb/>
趨無力心志健忘聰明不及前時矣又縁為文字纒擾<lb/>
晨起嘗晏坐而喜抄書以此不得全功於鍊養但絶欲<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-16b"/>
十四五年色身尚強耳十一月九日至節是日戊午乃<lb/>
僕本命作小醮青詞末云滌除𤣥覽悟色境之皆空専<lb/>
氣致柔冀形神之俱妙大畧如此覽封州書感嘆不可<lb/>
言或以僕近日動静一寛朋友之念也丹砂甚妙為更<lb/>
求數粒古人云内丹既就外丹自來豈其然乎偶此便<lb/>
甚的因致此幅紙不宣某啟上<lb/>
　　　又<lb/>
某冄啟某老病日益衰瘁加以羣囂未靖杜門待盡以<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-17a"/>
此乆不通書唯是懷企道義未嘗一日忘也吾徒憂患<lb/>
至此古今罕有如僕老病死自其分公今遭此家禍更<lb/>
宜以逺業自重勿過悲傷居瘴煙之地血氣巳耗七七<lb/>
之後冝茹葷鮮以助真氣凡居䘮有疾飲酒食肉聖人<lb/>
所許儋崖瘴毒之地獨不比有疾乎<lb/>
　　　又<lb/>
某啟相望不逺而風濤洶然乆不承問動止此心傾仰<lb/>
何可勝言仲夏酷暑起居佳勝某老病如故日夕汛掃<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-17b"/>
此心時至即行非如吾友盛壯之年前程萬里惟祝乘<lb/>
此閒放盡為巳之學至處憂患之際則當安之若命胸<lb/>
中浩然之氣未嘗不自若也邦衡豈俟鄙言仲尼作易<lb/>
亦専論此事困剛揜也險以説困而不失其所亨其惟<lb/>
君子乎剥必有復否終則傾邦衡素明此道需之時則<lb/>
當以飲食燕樂僕之頑鄙又垂盡之年惟知生死事大<lb/>
無常迅速故汲汲耳此間為况甘君必能言之僕自去<lb/>
年四月家僮至復杳不知消息舶船今嵗無徃浙者亦<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-18a"/>
且任之古人以離火宅棄妻子為勝尚子平之徒是也<lb/>
吉陽氣候與昌化不異君子無入而不自得千萬勉之<lb/>
不宣五月朔某啟上<lb/>
湧月二詩極超勝本不欲出而光芒萬丈孰能遏之它<lb/>
時録本付陳氏永為海外之傳不但蔵秘篋笥間也<lb/>
　　　又<lb/>
某啟相望隔小海風波洶然冝相忘於無相忘也杪秋<lb/>
氣爽伏惟道體超勝患難至此正是着力處想宴居有<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-18b"/>
以自娛動則觀書以廣智静則息念以存誠賦詩一首<lb/>
彈琴一曲古人困而能通用此道也江西必續得近耗<lb/>
封人消息何自而來周機宜何人哉人情物態近益可<lb/>
畏不宣某啟上邦衡學士老友<lb/>
　　　又<lb/>
某啟甘子行嘗奉手函諒巳塵視日來煩暑伏惟起居<lb/>
佳勝某老病如常儋崖天下至惡弱之地吾二人居之<lb/>
能不以為陋内有黄巻聖賢外有青衿士子或一枰之<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-19a"/>
上三酌之餘陶然自樂是非榮辱了不相干故十五年<lb/>
之間雖老而未死葢有出乎死生之外者符子海外有<lb/>
識之士㢘而有才相從踰嵗如一日想能道僕起居之<lb/>
詳舍人公相見為僕致意三䝉惠醖此意厚矣念正牢<lb/>
落未能致一物修城立寨一勞永逸尚何罪乎聞太夫<lb/>
人㐮事須俟公歸甚善甚善不宣某啟上邦衡編修老<lb/>
友<lb/>
　　　又<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-19b"/>
某頓首使至辱惠真翰深佩雅意相望雖若不逺而山<lb/>
海之隔不啻弱水人情險巇過於蜀道去冬嘗作書不<lb/>
敢輕付即日恭審台候佳勝某老繆椎魯不文過辱寵<lb/>
示太夫人行狀俾之著撰伏讀赧然此非老於文學者<lb/>
其誰敢為然邦衡名節凛然老朽得附名其間豈非幸<lb/>
願但此文須少從容若止述婦人閨門之行其他畏避<lb/>
而不敢言則非僕之志豈足以慰士友之望邦衡之心<lb/>
哉無由面談切冀保重不宣某頓首<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-20a"/>
劉夢得謫播州栁子厚以禹錫母老願以栁易播是時<lb/>
裴晉公在朝言陛下方以孝治天下願俛從其請禹錫<lb/>
遂移連州今聞邦衡有奔䘮之請不知大臣中亦有慨<lb/>
然如晉公為開陳者乎今冬郊恩邦衡歸有期矣願益<lb/>
自愛某又上<lb/>
　　　又<lb/>
覽機宜公書超然如見其人亨仲亦蹈竒禍葢非偶然<lb/>
深於術數者能言之一切順受更有何事僕年垂八十<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-20b"/>
喜進者尚下石不巳所論無根却非廟堂之意既言僕<lb/>
擅離貶所見在清湘言者亦得之傳聞使有意見害欲<lb/>
加之罪豈無名乎然一犬吠雪百犬皆應連月人情大<lb/>
有可笑置之勿復道也年來衰頽歩趨瞻視皆不及前<lb/>
時但心志尚強耳清河時聞動静然謹不欲以無益書<lb/>
問累之茂逺竒士僕初南遷過臨川預以書戒其勿出<lb/>
渠囬書慨然反出十餘里外相迓清談終夕傾倒然中<lb/>
間消息甚惡心不以為然今聞機冝公所報悲愴不已<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-21a"/>
如此人者世豈多有造物不仁何奪之遽耶如聞秦國<lb/>
却能稍寛老人平時㕘禪於夢幻死生是第一義但子<lb/>
母之情豈易割邪但漸逺漸忘耳機冝公數詩皆妙作<lb/>
憂患中陶冩性靈實賴詩酒張第劉昉楊愿皆惡病而<lb/>
殂孰謂造物果無心耶老懶加之畏禍又善累人皆不<lb/>
敢作書近又縁虚驚取平生朋友書問悉付丙丁已而<lb/>
又悵然如邦衡往來書亦不免為煨燼矣如詩文它日<lb/>
尚可求也某再拜<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-21b"/>
　　　與陳伯厚書<lb/>
某啟自辛酉度嶺今十四年矣前此郡縣皆遇善友不<lb/>
復有流落之嘆近縁呂帥到任小人歆艷意望超擢皆<lb/>
有陵藉之意平生守道遇所當為雖鼎鑊刀鋸在前不<lb/>
避賴上天眷祐背我者殃害我者亡而祐我者昌以此<lb/>
處之澹然至於老兵不過抽去數卒無所損益但小人<lb/>
觀望鬼怪百出未易筆舌陳也政使趙瀳之言得徹廟<lb/>
堂并諸司自可一笑前此固知足下必來愚意老率之<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-22a"/>
言先入於諸司以公與僕厚不能無過慮葢為吾友慮<lb/>
耳今田憲既深知公似可無疑矣<lb/>
　　　與王彦恭書<lb/>
某啟去冬忽郡中備坐省劄勘㑹在與不在本軍兼行<lb/>
下一宗行遣事雖無根而諸司絡繹郡遣使臣㣲服察<lb/>
探人情恟恟觀望百端至今逺近知友無一人敢通問<lb/>
者今日初方有人北來者士友亦節節通書言事巳明<lb/>
白還公元官復知雷州聞之而喜可知也過去事不復<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-22b"/>
具述因禍得福事豈偶然想今巳到家種種如故矣即<lb/>
日伏惟台候起居萬福某老病如故年㡬八十直旦暮<lb/>
人耳未知何時握手相從一笑耳想廟堂深察旦夕必<lb/>
有帥漕之除豈小郡所能淹留耶僕年來衰病傍無一<lb/>
人不免取最小兒孟傳若來不出今冬未知人事又如<lb/>
何峽州亦不知音耗自公行後所傳多端不可具述大<lb/>
抵幸災樂禍者多不足怪也公氣候却一向安樂吾徒<lb/>
但能寡欲自可無病彭祖云上士别床中士異被服藥<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-23a"/>
千裹不如獨卧此最要言海外近頗擾擾瓊州黎人反<lb/>
叛見起兵誅討未聞平蕩吉陽累政不得人百姓無告<lb/>
澄邁令黄璋權郡諸司按發現在海康取勘諸司差到<lb/>
武徳郎王庚近又為士民所訴渠不勝忿又申奏朝廷<lb/>
及諸司言結連陳適兄弟謀反兹事體大聞瓊司已収<lb/>
留二陳矣皆異事也向熱千萬自重不宣某啟上彦恭<lb/>
安撫老友乙亥三月二十一日<lb/>
　　　答樓仲暉書<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-23b"/>
承寄示宣城父老王霖等申狀讀之恍然既感且嘆僕<lb/>
頃守宣城無惠愛及民今巳二十八載矣年垂八十死<lb/>
在旦暮自度此生不能再當郡寄以撫循斯民又道路<lb/>
隔逺不能效朱仲卿死𦵏桐鄉東望雙溪叠嶂之勝感<lb/>
嘆而已因見諸父老為致此意惟祝率勵子孫仰事俯<lb/>
育為士為農勉為忠孝戮力以事田疇先期而畢租税<lb/>
立身揚名以顯父母是所望也<lb/>
　　　與胡邦衡書<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-24a"/>
人情恟恟想杜門飲醇與僕况味同也自去冬縁王彦<lb/>
恭事驚憂不小數日所傳朝廷已察知其誣王盡復官<lb/>
復知雷州了城壁人情陡變凡知友半嵗不通問者連<lb/>
日踵至可付一笑耳邦衡憂患重重冝有以自寛清心<lb/>
宴坐絶欲忘縁莊老吾師也其餘經史且可撥置僕今<lb/>
年七十有八平生萬事足所欠惟一死耳年來諸况如<lb/>
故但腰膝無力然平生故人死亡畧盡通封川書為轉<lb/>
求丹砂實濟扶衰之用某冄批孫女乃孟堅次女年未<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-24b"/>
及笄親期能稍緩為幸葢不可越次故也<lb/>
　　　又<lb/>
某啟乆不通問實以小人窺伺者衆不欲以無益之寒<lb/>
温奉累也日來起居佳勝今早林令自瓊州專人報秦<lb/>
公十月十八日歿故前日赦文不見此公階位心知如<lb/>
此今果然也僕巳為太夫人撰得埋文其間有難囬避<lb/>
者前巳為上浄本須面納也前日赦文固知非渠意想<lb/>
宅上自有專人至矣某老病遂有復見松楸之望度不<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-25a"/>
出二三月間必有朝命可即促装也惟保愛是禱不宣<lb/>
十二月二十六日某啟上<lb/>
　　　又<lb/>
十二月二日䝉恩檢舉移郴尚未被受省劄至即首塗<lb/>
矣邦衡旦夕必有指揮幸加鞭相遇於雷化間幸甚切<lb/>
便促装勿以細故滯留也昨日一報尤快意謹納上埋<lb/>
文漫草就不能盡襃賛之意望不外垂喻餘非面見莫<lb/>
罄所懐某啟上三月二日某頓首<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-25b"/>
　　　又<lb/>
前奉書并銘文乆矣中間人情尚未堅决故不能無過<lb/>
慮今似稍定檜黨畧盡先太夫人銘誌輙以奉寄然猶<lb/>
未可示不相知者僕巳有郴江居住之命然未得省劄<lb/>
姑忍待之不知邦衡已得移命否此無可疑但促装旦<lb/>
夕必至或傳已得家書須令人計㑹省劄昨早得小兒<lb/>
書云正月十八日已遣两兵今猶未到不知帯得公文<lb/>
來否遞中恐浮沉耳某少懇近以邦人欲得儋耳廟記<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-26a"/>
漫撰成念非邦衡妙翰無以增潤骫骳之文幸輟少刻<lb/>
一揮灑之僕得公文即行前途定期少欵四月十日某<lb/>
頓首上<lb/>
台眷均勝過儋或僕已行即便可入行衙少駐也天氣<lb/>
正熱須早行日中少駐也某再啟<lb/>
　　　又<lb/>
僕平生故人如蕭振賀允中皆巳擢用前日不合通書<lb/>
十二三人各皆被召如陸升之乃傾䧟僕與孟堅者今<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-26b"/>
巳勒停編管雷州天之報施何如哉孟堅已復官歸矣<lb/>
　　　與呂仁甫書<lb/>
某頓首一别甚乆遭罹禍患不復具言近聞還朝尋復<lb/>
舊物方深慰喜俄聞復有投閒之請殊不可料中間承<lb/>
書曾未及報乏便因循殊愧惕也即日伏惟台候増勝<lb/>
某䝉恩近徙脱瘴癘之鄉固已厚幸幸不可數亦且安<lb/>
之死生禍福固巳素定如吾仁甫才識學問豈能終阨<lb/>
之乎處憂患之際政須勉力想曠懐逹識不俟老朽區<lb/>
<pb n="KR4d0147_WYG_015-27a"/>
區之言也宣城僕舊所臨仲曄又僕故人也銜觴道舊<lb/>
想有足樂至於覧觀溪山之勝追繼隠侯之妙作時或<lb/>
見寄一洗胷中萬斛之塵誠所望者連發鄉書目昏手<lb/>
顫不盡所懐不宣某頓首上仁甫郎中老友<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>