<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定孝經衍義卷七十一<lb/>
　　天子之孝<lb/>
　　　制國用<lb/>
　　　<hi>臣</hi>按古之用財所以行禮禮者一定之經制然猶<lb/>
　　　視其年之上下為盈減葢稱財而舉取足以崇恪<lb/>
　　　表迹而止矣豐年物備從其厚非加隆也凶年時<lb/>
　　　詘從其薄非降殺也惟祭祀之禮豐年不奢凶年<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-1b"/>
　　　不儉則所以致敬于神祗祖先者不敢以卑承尊<lb/>
　　　而有所損益也夫自氓庻之賤茍知義理雖有菜<lb/>
　　　色猶將進其甘㫖也王者于父母天地何遽不若<lb/>
　　　是乎自祭祀而外王之服御膳羞工作器用賞賜<lb/>
　　　玩好賓客徃來則皆可稱財而舉豈以盈禮為貴<lb/>
　　　也是故量入為出者敬以約也量出為入者肆以<lb/>
　　　侈也歛而不散厚自封殖者與夫錙銖取之泥沙<lb/>
　　　用之者敢慢于人之甚者也易曰甘節吉<hi>九五</hi>又曰<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-2a"/>
　　苦節不可貞<hi>上六</hi>有中正之道焉以廣敬也述制國<lb/>
　　用<lb/>
易節<hi>卦名</hi>彖𫝊曰天地節而四時成節以制度不傷財不<lb/>
害民<lb/>
　程頤傳曰天地有節故能成四時無節則失序也聖<lb/>
　人立制度以為節故能不傷財害民人欲之無窮也<lb/>
　茍非節以制度則侈肆至于傷財害民矣<lb/>
　　<hi>臣</hi>按乾卦文言曰利者義之和也繫辭曰理財正<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-2b"/>
　　辭禁民為非曰義然則聖人未嘗不言利言理財<lb/>
　　也其亦主于義而已矣義者裁制之宜宜即當而<lb/>
　　通者是也故聖人之言利言理財皆言節道也天<lb/>
　　地之氣序自然之節王者制度法天地自然之節<lb/>
　　故其不過取不濫用信于四時也一不能節則必<lb/>
　　至於傷財傷財必至於害民而禍不可勝言矣故<lb/>
　　天生時而地生財以養民也王者父母天地法其<lb/>
　　自然之節亦所以養民也此之謂敬天此之謂敬<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-3a"/>
　　親<lb/>
禮記曲禮積而能散<lb/>
　鄭康成註曰謂己有蓄積見貧窮則當能散以賙救<lb/>
　之<lb/>
　　<hi>臣</hi>按阜財利用民生之原洪範五福其二曰富故<lb/>
　　聖人之制國用也不禁人之費而患其不能節不<lb/>
　　惡人之積而患其不能散也<lb/>
王制冡宰制國用必于嵗之杪五榖皆入然後制國用<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-3b"/>
　鄭康成註曰制國用如今度支經用杪末也<lb/>
用地大小視年之豐耗<lb/>
　鄭康成註曰小國大國豐凶之年各以嵗之收入制<lb/>
　其用多少多不過禮少有所殺<lb/>
以三十年之通制國用量入以為出<lb/>
國無九年之蓄曰不足無六年之蓄曰急無三年之蓄<lb/>
曰國非其國也三年耕必有一年之食九年耕必有三<lb/>
年之食以三十年之通雖有凶旱水溢民無菜色<hi>食菜飢色</hi>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-4a"/>
然後天子食日舉以樂<hi>侑食</hi>
　　<hi>臣</hi>按冢宰制國用是宰相自領度支也嵗杪五榖<lb/>
　　畢登而四方之豐耗皆可知也鄭註云大國小國<lb/>
　　豐凶之年者天災流行非必一嵗四方皆耗一嵗<lb/>
　　四方皆豐孔疏但云地大年豐則制用多地小年<lb/>
　　耗則制用少其實亦有大國年耗小國年豐之時<lb/>
　　不得而齊也通三十年為率者每年所入均分為<lb/>
　　四分一分擬為儲積三分為當年所用二年又留<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-4b"/>
　　一分三年又留一分是三年總得三分為一年之<lb/>
　　蓄也三十年之率當有十年之蓄此云當有九年<lb/>
　　之蓄者三十年之間大畧有閏月十三足為一年<lb/>
　　孔頴逹言假令一年有四萬斛以一萬斛擬三十<lb/>
　　年通融積聚為九年之蓄以現在三萬斛制國之<lb/>
　　來嵗一年之用葢無問豐耗必有現在所入四分<lb/>
　　之一為積貯而用之多少視此三分為損益諸凡<lb/>
　　給百官賓客人民及為國家造器物之類雖有一<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-5a"/>
　　定之禮然亦以現在所入為率多則不過儉有所<lb/>
　　殺初非拘繋於常法而無所損益也若三十年之<lb/>
　　通則蓄積足以備水旱可謂禮成樂備之日矣然<lb/>
　　猶大荒則不舉又可見其與民同患之意古之制<lb/>
　　國用者如此則宰相安得不身任其事耶若唐時<lb/>
　　則量出為入也久矣會計當而已矣安用宰相領<lb/>
　　度支耶<lb/>
禮器故必舉其定國之數以為禮之大經禮之大倫以<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-5b"/>
地廣狹禮之厚薄與年之上下是故年雖大殺<hi>色介反</hi>衆<lb/>
不匡<hi>與恇同恐也</hi>懼則上之制禮也節矣<lb/>
　陳澔集説曰定猶成也數賦税所入之數也禮非財<lb/>
　不行故必以此數為行禮經常之法也禮之大倫以<lb/>
　地之廣狹天子諸侯卿大夫地有廣狹故禮之倫不<lb/>
　同地廣者禮備地狹者禮降也禮之厚薄則與年之<lb/>
　上下為等大殺謂年凶而賦斂之入大有減殺也衆<lb/>
　不匡懼謂無溝壑之憂此其制禮有節財不過用故<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-6a"/>
　能如此<lb/>
　　<hi>臣</hi>按此一節以制禮而言王制以用財而言然其<lb/>
　　大經大倫設於地財者係於一定而其厚薄之數<lb/>
　　合於天時者不限於一定也制禮故於其一定者<lb/>
　　而以不一定者叅之用財故於其不一定者而以<lb/>
　　一定者為則也則是此經主於言入而王制主於<lb/>
　　言出此經定國之數地之廣狹是先定之法制其<lb/>
　　為厚薄亦必先有定式年豐舉厚年凶舉薄不待<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-6b"/>
　　臨事始議減省衆知國家自有凶年之禮必不取<lb/>
　　盈故不恐懼也冡宰又於嵗杪視年上下於成例<lb/>
　　有所考校均節故先儒以為制禮之數用財之節<lb/>
　　相繼而不離者矣<lb/>
周禮天官冡宰大宰之職以九式均節財用一曰祭視<lb/>
之式二曰賓客之式三曰䘮荒之式四曰羞服之式五<lb/>
曰工事之式六曰幣帛之式七曰芻秣之式八曰匪頒<lb/>
之式九曰好用之式<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-7a"/>
　賈公彦釋曰以九式均節財用者謂依常多少用財<lb/>
　法式也一曰祭祀之式者謂若大祭次祭用大牢小<lb/>
　祭用特牲之類二曰賓客之式者謂若上公饔餼九<lb/>
　牢飱五牢五積之類三曰䘮荒之式者謂若諸侯諸<lb/>
　臣之䘮含禭贈奠賻賵之類王家之䘮所用大非此<lb/>
　所供也荒謂凶年榖不熟有所施予也四曰羞服之<lb/>
　式者謂王之膳羞衣服所用也五曰工事之式者謂<lb/>
　百工所作器用之法六曰幣帛之式者謂若贈勞賓<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-7b"/>
　客也七曰芻秣之式者謂牛羊草榖也八曰匪頒之<lb/>
　式者謂若分賜羣臣也九曰好用之式者燕好所施<lb/>
　予也此九者亦依尊卑緩急為先後之次也<lb/>
大府<hi>為王治藏之長</hi>掌九貢九賦九功之貳以受其貨賄之入<lb/>
頒其貨于受藏之府頒其賄於受用之府<lb/>
　賈公彦釋曰言掌九貢九賦之貳者大宰掌其正此<lb/>
　官掌其副以其物入大府故也九功之貳者謂九職<lb/>
　之功大宰以九職之成熟歛其税則是九功也亦大<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-8a"/>
　宰掌其正物入大府故亦掌其副貳也頒其貨于受<lb/>
　藏之府者内府是也頒其賄于受用之府者職内是<lb/>
　也<lb/>
凡頒財以式法授之關市之賦以待<hi>給也</hi>王之膳服邦中<lb/>
之賦以待賓客四郊之賦以待稍秣家削之賦以待匪<lb/>
頒邦甸之賦以待工事邦縣之賦以待幣帛邦都之賦<lb/>
以待祭祀山澤之賦以待喪紀幣餘之賦以待賜予<hi>削同</hi>
<hi>稍所敎反</hi>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-8b"/>
　賈公彦釋曰大宰歛得九賦之財給九式之用待來<lb/>
　則給之授以舊法式多少<lb/>
凡邦國之貢以待弔用<hi>此九貢之財以給凶禮之五事</hi>凡萬民之貢以<lb/>
充府庫<hi>此九職之財</hi>凡式貢之餘財以共玩好之用<lb/>
　鄭康成註曰謂先給九式及弔用足府庫而有餘財<lb/>
　乃可供玩好明玩好非治國之用<lb/>
嵗終則以貨賄之入出會之<lb/>
　賈公彦釋曰貨賄之入者謂九貢九賦九功入來至<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-9a"/>
　大府言出者大府以貨賄分置於衆府及給九式之<lb/>
　用亦是至嵗終總會計之<lb/>
司會<hi>計官之長</hi>掌邦之六典八法八則之貳以逆邦國都鄙<lb/>
官府之治<lb/>
　賈公彦釋曰司會是鈎考之官逆謂鈎考知得失<lb/>
以九貢之法致邦國之財用以九賦之法令田野之財<lb/>
用以九功之法令民職之財用以九式之法均節邦之<lb/>
財用掌國之官府郊野縣都之百物財用凡在書<hi>簿書</hi>契<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-9b"/>
<hi>總目</hi>版<hi>户/籍</hi>圖<hi>土地形象田地廣狹</hi>者之貳以逆羣吏之治而聴其會<lb/>
計以參互考日成以月要考月成以嵗會考嵗成<lb/>
　賈公彦釋曰以參互考日成者司會鈎考之官以司<lb/>
　書等相參交互考一日之成一日之中計筭文書也<lb/>
　以月要考月成者月計曰要亦與諸職參互考一月<lb/>
　成事文書也以嵗會考嵗成者嵗計曰會以一嵗之<lb/>
　會計考當嵗成事文書也<lb/>
司書<hi>主會計之簿書</hi>掌邦之六典八法八則九職九正<hi>九貢九賦正税</hi>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-10a"/>
<hi>也</hi>九事<hi>謂九式變言之者重其職</hi>邦中之版土地之圖以周知出入<lb/>
百物以叙其財受其幣<hi>受財幣之簿書</hi>使入於職幣<lb/>
　賈公彦釋曰司㑹主鉤考司書掌書記故二官所掌<lb/>
　其事通焉<lb/>
三嵗則大計羣吏之治以知民之財器械之數以知田<lb/>
野夫家六畜之數以知山林川澤之數以逆羣吏之徴<lb/>
令<lb/>
　賈公彦釋曰此書知民之財器已下川澤已上恐其<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-10b"/>
　羣吏濫徴斂萬民故知此本數乃鉤考其徴令也<lb/>
職内掌邦之賦入辯其財用之物而執其總以貳官府<lb/>
都鄙之財入之數以逆邦國之財用<lb/>
　賈公彦釋曰掌邦之賦入者謂九職九貢九賦之税<lb/>
　入皆掌之辯其財用之物凡所税入者種類不同湏<lb/>
　分别之而執其總者總謂税入多少總要簿書言貳<lb/>
　者謂職内受取一通副貳文書<lb/>
及會以逆職嵗與官府財用之出<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-11a"/>
　賈公彦釋曰言會者謂至嵗終會計以逆職嵗者逆<lb/>
　謂鉤考也職嵗主出職内主入以已之入財之數鉤<lb/>
　考職嵗出財之數<lb/>
而叙其財以待邦之移用<lb/>
　賈公彦釋曰叙財謂比次職内藏中餘見為簿書以<lb/>
　待邦之移用更給他官職内所藏者惟當嵗所用故<lb/>
　用不盡者移用之也<lb/>
職嵗掌邦之賦出以貳官府都鄙之財出賜之數以待<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-11b"/>
會計而考之<lb/>
　鄭康成註曰以貳者亦如職内書其貳令而編存之<lb/>
　賈公彦釋曰二官一入一出皆書其貳共相鉤考故<lb/>
　職内云以逆邦之賦用此職嵗云以待會計而考之<lb/>
　其事通也<lb/>
凡上之賜予以叙與職幣授之<lb/>
　鄭康成曰叙受賜者尊卑<lb/>
及會以式法贊逆會<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-12a"/>
　賈公彦釋曰嵗終會計之時則以法式贊助司會鉤<lb/>
　考會計之事<lb/>
職幣<hi>掌餘財</hi>掌式法以斂官府都鄙與凡用邦財者之幣<lb/>
　鄭康成註曰幣謂給公用之餘凡用邦財者謂軍旅<lb/>
振掌事者之餘財<lb/>
　賈公彦釋曰振者抍<hi>音拯</hi>也檢也以財與之謂之抍知<lb/>
　其足剩謂之檢掌事奉王命有所造為故職幣檢掌<lb/>
　事者有餘則受取<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-12b"/>
皆辯其物<hi>防其或以賤貿貴</hi>而奠其録<hi>防其或以多為寡</hi>以書揭之以<lb/>
詔上之小用賜予<lb/>
　賈公彦釋曰奠其録者謂定其所録簿書色别各入<lb/>
　一府以書揭之者謂府各别為一牌書知善惡價數<lb/>
　多少<lb/>
嵗終則會其出凡邦之會事以式法贊之<lb/>
　賈公彦釋曰職幣主出故嵗終與司會會之贊之亦<lb/>
　謂贊司會之事也<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-13a"/>
　　<hi>臣</hi>按易曰天地節而四時成節以制度不傷財不<lb/>
　　害民聖人之當位中正其用財有節猶天地之平<lb/>
　　分四時也詳攷周官大宰之職愈知夫古之冢宰<lb/>
　　制國用者異乎後世之以宰相領度支之意焉夫<lb/>
　　其均節財用猶之天地之平分四時也斯亦爕理<lb/>
　　陰陽之事也大宰者總其大要者也則有大府為<lb/>
　　之副貳焉物皆入于大府者也則又有受藏之府<lb/>
　　受用之府以出納焉司會鉤考之官也司書書記<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-13b"/>
　　之官也二官通事者也然必與職内職歳二官者<lb/>
　　參互焉賦入職内主之者也然乃謂受用之府者<lb/>
　　亦有財物出給職嵗主一嵗之出也而其藏中亦<lb/>
　　有餘見以待更給他用是言入亦出言出亦入二<lb/>
　　官又自相鉤考者也職幣之官以受百官餘幣而<lb/>
　　使人占賣之不致久藏朽蠧是以陳易新而遷化<lb/>
　　於藏用出入之間者也若是乎藏之用之出之入<lb/>
　　之其為均節之者葢不専繫於一官之職守而不<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-14a"/>
　　　使胥吏之屬得縁為奸徴斂之官得以溢取也故<lb/>
　　　疏於司書計羣吏之治言恐其濫徵歛萬民故知<lb/>
　　　此本數乃鉤考其徵令真得先王制節謹度之大<lb/>
　　　指矣夫其鉤考第嚴於在官出入之數而初非鉤<lb/>
　　　其在民者也嚴於在官又祇以節夫一己之濫取<lb/>
　　　予亦非督促官吏務為聚斂也後世勾勘之使徵<lb/>
　　　理之司則意全在於剥民奉上不特苦民官吏亦<lb/>
　　　坐累無窮矣其間如邦國之貢以待弔用則以其<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_073-14b"/>
　　　入之多者待其用之寡者常使之有餘畿内之賦<lb/>
　　　以給九式則以其入之少者待其費之廣者無使<lb/>
　　　之不足又分置於衆府則不見其充積而無侈肆<lb/>
　　　之心别藏於内府則會其羞服而有裁量之意葢<lb/>
　　　古制之善如此<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定孝經衍義卷七十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>