<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定孝經衍義卷七十三<lb/>
　　天子之孝<lb/>
　　　厚風俗<lb/>
　　　<hi>臣</hi>按先王省方觀民法象於風行地上觀之九五<lb/>
　　　大觀在上中正以觀天下者而其爻曰觀我生<lb/>
　　　此中庸所謂風之自也經不云乎父母生之續莫<lb/>
　　　大焉此我生之所從來也故夫成孝敬厚人倫斯<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-1b"/>
　　　足以移風俗矣京邑四方之極孤卿六卿之師禮<lb/>
　　　興賢能莫先興孝刑糾不率莫先糾不孝嚴於正<lb/>
　　　已詳於治内貴若宮闈賤若市師被服飲食端其<lb/>
　　　所尚太師陳詩方岳輶軒采風民間以别貞淫以<lb/>
　　　一道德廣敬之終事也述厚風俗<lb/>
　易蠱<hi>卦名</hi>象傳曰山下有風蠱君子以振民育德<lb/>
　　孔頴達疏曰山下有風者風能揺動散布潤澤今山下有<lb/>
　　風取君子能以恩澤下振於民養育以徳振民象山下<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-2a"/>
　有風育德象山在上也<lb/>
　　<hi>臣</hi>按吳澄曰蠱之象非美也君子以之則取其美<lb/>
　　風在内而能振動外物則象之以振動其民山在<lb/>
　　外而能涵育内氣則象之以涵育其德振者作彼<lb/>
　　之善新民之事也育者養己之善明德之事也疏<lb/>
　　義主於育民以德而吳氏以為育己之德者惟己<lb/>
　　有是德乃足以振起聳動民之觀聽所謂風之自<lb/>
　　也程子曰風遇山而囘然則在上之山宜以象君<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-2b"/>
　　子在下之風宜以象民而書君陳曰爾惟風論語<lb/>
　　曰君子之德風者育之者君子振之者君子此山<lb/>
　　下有風是謂山之風矣<lb/>
革<hi>卦名</hi>上六君子豹變小人革面象曰君子豹變其文蔚<lb/>
也小人革面順以從君也<lb/>
　程頤傳曰君子從化遷善成文彬蔚章見於外也中<lb/>
　人以上莫不變革雖不移之小人則亦不敢肆其惡<lb/>
　革易其外以順從君上之教令是革面也至此革道<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-3a"/>
　成矣小人勉而假善君子所容也<lb/>
　　<hi>臣</hi>按此君子小人指風俗已成之後而言也由其<lb/>
　　豹變文蔚則命為君子由其革面順從則謂之小<lb/>
　　人何也九五順天應人之時自新新民之極六二<lb/>
　　正應君臣咸有一德以革天下之弊新天下之事<lb/>
　　者在五則未占有孚在二則已日乃革早已炳其<lb/>
　　虎變之文矣乾之二五皆為龍則革之二五皆為<lb/>
　　虎皆大人之事也此君子小人皆在舊染汙俗之<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-3b"/>
　　中者其文蔚者文細而相映蔚明不大變要是勉<lb/>
　　而遷善也已而又有下此者其心終未革也勉從<lb/>
　　教令而已洪範曰凡厥庶民有猷有為有守汝則<lb/>
　　念之不協于極不罹于咎皇則受之謂之君子之<lb/>
　　革可也而康而色曰予攸好德汝則錫之福時人<lb/>
　　斯其惟皇之極謂之小人之革可也然則時固不<lb/>
　　能無小人也何以為革道之成曰唐虞四方風動<lb/>
　　而有苗弗率尚在大禹之謨成康三紀風移而殷<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-4a"/>
　　頑未殄見於畢公之命蓋惟彼下愚甘自外於聖<lb/>
　　王之化既能革面乃僅免於後夫之凶也哉<lb/>
洪範無偏無陂<hi>音祕</hi>遵王之義無有作好遵王之道無有<lb/>
作惡遵王之路無偏無黨王道蕩蕩<hi>音盪</hi>無黨無偏王道<lb/>
平平<hi>音駢</hi>無反無側王道正直㑹其有極歸其有極<lb/>
　蔡沈傳曰此章蓋詩之體所以使人吟咏而得其性<lb/>
　情者也夫歌咏以協其旨反覆以致其思戒之以私<lb/>
　而懲創其邪思訓之以極而感發其善性諷詠之間<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-4b"/>
　恍然而悟悠然而得忘其傾邪狹小之念達乎公平<lb/>
　廣大之理人欲消熄天理流行㑹極歸極有不知其<lb/>
　所以然而然者其功用深切與周禮太師教以六詩<lb/>
　者同一機而尤要者也後世此意不傳皇極之道其<lb/>
　不明於天下也宜哉<lb/>
　　<hi>臣</hi>按有韻之言人易誦習故古之聖人以詩教人<lb/>
　　使其吟諷之間足以和平其心氣而語言之下有<lb/>
　　所觀感懲創而放僻邪侈之意不覺其自化也然<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-5a"/>
　　而䕫之典樂周之司樂皆以教國子而皇極之敷<lb/>
　　言為凡厥庶民而作故初無艱難之辭深隱之意<lb/>
　　迴易反覆不過數字使委巷之中阡陌之上婦人<lb/>
　　䜿子聞之誦之無所苦難久之天機鼓舞短歌微<lb/>
　　吟自叶音韻轉換一二遂疊篇章蓋敷言之體如<lb/>
　　是故也其秀民靜女其詩往往可傳故太史陳之<lb/>
　　以觀風也故曰在上為政教在下為風俗經曰移<lb/>
　　風易俗莫善於樂樂固虞庠之教凡有韻之言皆<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-5b"/>
　　可依永和聲而敷言皆四言不為長短句則又其<lb/>
　　便於誦習者此所以教萬民也<hi>臣</hi>故因蔡傳之義<lb/>
　　而申之如此<lb/>
君陳簡厥修亦簡其或不修進厥良以率其或不良<lb/>
　　<hi>臣</hi>按宋夏僎曰修者簡别之不使與不修者混不<lb/>
　　修者亦簡别之不使與修者雜良善者進用之則<lb/>
　　不良者知所愧慕蓋簡别之使不見異而遷也然<lb/>
　　徒有其令民弗從也敬典在德是君陳之所已能<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-6a"/>
　　者成王始勉之曰尹兹東郊敬哉終勉之曰爾克<lb/>
　　敬典在德敬之一字化民成俗之本咸與維新偕<lb/>
　　之大道斯其福之厚名之長亦以之矣<lb/>
詩國風大序<hi>先儒相承謂子夏所創毛萇衞宏潤色</hi>曰上以風化下下以<lb/>
風刺上主文而譎諫言之者無罪聞之者足以戒故曰<lb/>
風至於王道衰禮義廢政教失國異政家殊俗而變風<lb/>
變雅作矣故變風發乎情止乎禮義發乎情民之性也<lb/>
止乎禮義先王之澤也是以一國之事繫一人之本謂<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-6b"/>
之風言天下之事形四方之風者謂之雅<lb/>
　　<hi>臣</hi>按集傳國者諸侯所封之域而風者民俗歌謡<lb/>
　　之詩也謂之風者以其被上之化以有言而其言<lb/>
　　又足以感人如物因風之動以有聲而其聲又足<lb/>
　　以動物也是以諸侯採之以貢天子天子受之而<lb/>
　　列於樂官於以考其俗尚之美惡而知其政治之<lb/>
　　得失焉舊説二南為正風所以用之閨門鄉黨邦<lb/>
　　國而化天下者也十三國為變風則亦領在樂官<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-7a"/>
　　以時存肄備觀省而垂鑒戒耳今由大序觀之則<lb/>
　　極其所以動天地格鬼神者先之以夫婦父子君<lb/>
　　臣之三綱而後及於天下之風俗何則三綱淪則<lb/>
　　人倫皆斁人倫斁則教化不美非獨不能移風俗<lb/>
　　而主教化者反為風俗所移矣故正變不同也然<lb/>
　　而黍離而下風也即正大小雅變大小雅皆風也<lb/>
　　故序以繫一人之本四方之風互言之但其為一<lb/>
　　國之事與天下之事則有别耳苕華草黃而後則<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-7b"/>
　　不復言天下之事也一國之風豈不繫於一人之<lb/>
　　本哉詩之為用主於移風俗也審矣孔頴達云序<lb/>
　　言詩能易俗孝經言樂能移風俗者詩是樂之心<lb/>
　　樂是詩之聲詩樂同其功也<lb/>
周南召南<lb/>
　小序曰關雎麟趾之化王者之風故繫之周公南言<lb/>
　化自北而南也鵲巢騶虞之德諸侯之風也先王之<lb/>
　所以教故繫之召公<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-8a"/>
　鄭康成譜曰周召者禹貢雍州岐山之陽地名今屬<lb/>
　右扶風美陽縣地形險阻而原田肥美周之先公太<lb/>
　王自豳始遷焉而修德建王業商王帝乙之初命其<lb/>
　子王季為西伯至紂又命文王典治南國江漢汝旁<lb/>
　之諸侯於時三分天下有其二以服事殷故雍梁荆<lb/>
　豫徐揚之人咸被其德而從之文王受命作邑於豐<lb/>
　乃分岐邦周召之地為周公旦召公奭之采地施先<lb/>
　公之教於己所職之國武王伐紂定天下巡狩述職<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-8b"/>
　陳誦諸國之詩以觀民風俗六州者得二公之德教<lb/>
　尤純故獨録之屬之太師分而國之其得聖人之化<lb/>
　者謂之周南得賢人之化者謂之召南言二公之德<lb/>
　教自岐而行於南國也此謂風之正經<lb/>
　　<hi>臣</hi>按二南之化始於房中而及於家國天下諸侯<lb/>
　　有奉先之孝大夫有自公之忠兔罝野人其賢可<lb/>
　　賓閨門女子其儀足法㬥民不作獄訟不興征役<lb/>
　　不怨雖千百世以下歌弦其詩猶足以感起人心<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-9a"/>
　　而動末俗况當日乎朱子謂文王意誠心正之功<lb/>
　　不息而久其薰蒸透澈融液周徧自不能已誠哉<lb/>
　　是言也人君誠熟復於二南之篇則修齊治平一<lb/>
　　以貫之矣<lb/>
邶鄘衞<lb/>
　嚴粲曰關雎鵲巢為三百篇之綱領風之正也反乎<lb/>
　此者變也邶鄘衞風也衞禍基於衽席覃及宗社居<lb/>
　變風之首二南之變也<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-9b"/>
　鄭康成譜曰邶鄘衞者商紂畿内方千里之地其封<lb/>
　域在禹貢冀州太行之東北踰衡漳東及兖州桑土<lb/>
　之野周武王伐紂以其京師封紂子武庚為殷後三<lb/>
　分其地置三監尹而教之自紂城而北謂之邶南謂<lb/>
　之鄘東謂之衞武王既喪三監導武庚叛成王殺武<lb/>
　庚復伐三監更於此三國建諸侯以殷餘民封康叔<lb/>
　於衞使為之長後世子孫稍并彼二國混而名之七世<lb/>
　至頃侯衞國政衰變風始作故作者各有所傷從其<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-10a"/>
　國本而異之為邶鄘衞之詩焉<lb/>
　　<hi>臣</hi>按邶鄘衞乃紂畿内之地漸染於商俗之靡靡<lb/>
　　者久故有康叔武公之德則變而至正尚不能固<lb/>
　　遇宣惠之淫則變而之邪尤為甚易也<lb/>
王<lb/>
　鄭康成譜曰王城者周東都畿内王城方六百里之<lb/>
　地其封域在禹貢豫州太華外方之間北得河陽漸<lb/>
　冀州之南始武王作邑於鎬京謂之宗周是為西都<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-10b"/>
　周公攝政五年成王在豐欲宅洛邑使召公先相宅<lb/>
　既成謂之王城是為東都今河南是也召公既相宅<lb/>
　周公往營成周今洛陽是也成王居洛邑遷殷頑民<lb/>
　於成周復還歸處西都至於平王以亂故徙居東都<lb/>
　王城於是王室之尊與諸侯無異其詩不能復雅故<lb/>
　貶之謂之王國之變風<lb/>
　蘇轍曰其風及其境内而不能被天下<lb/>
鄭<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-11a"/>
　鄭康成譜曰初宣王封母弟友於宗周畿内咸林之<lb/>
　地是為鄭桓公今京兆鄭縣是其地也為幽王大司<lb/>
　徒以周難之故從史伯之言寄帑與賄於虢鄶其子<lb/>
　武公卒取二邑及鄢蔽補丹依疇歴華八邑之地右<lb/>
　洛左濟前華後河食溱洧焉今河南新鄭是也武公<lb/>
　又作卿士國人宜之鄭之變風又作<hi>鄭并檜檜風已作故云又</hi>
　朱熹集傳曰鄭衞之樂皆為淫聲然鄭聲之淫有甚<lb/>
　於衞矣故夫子論為邦獨鄭聲為戒而不及衞蓋舉<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-11b"/>
　重而言自有次第也詩可以觀豈不信哉<lb/>
　　<hi>臣</hi>按鄭武公徙封虢檜之地右雒左泲食溱洧焉<lb/>
　　土陿而深山居谷汲男女亟聚㑹然則如采蘭水<lb/>
　　上祓除不祥固其舊俗而以為淫風者如朱子於<lb/>
　　漢廣詩云江漢之俗其女好遊漢魏已後猶然如<lb/>
　　大堤之曲可見當其王化盛行之時則溱洧之女<lb/>
　　子豈必與漢廣之女子殊其貞潔哉惟其兵革不<lb/>
　　息男女相棄各無匹偶故淫佚之情不能自持至<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-12a"/>
　　於斯極也夫子論為邦則放鄭聲非以其俗終不<lb/>
　　可化也世有經夫婦成孝敬厚人倫之王者則溱<lb/>
　　洧其先變矣<lb/>
齊<lb/>
　鄭康成譜曰齊者古少皥之世爽鳩氏之墟周武王<lb/>
　伐紂封太師呂望於齊地方百里都營丘成王廣大<lb/>
　邦國之境而齊受上公之地其方域東至於海西至<lb/>
　於河南至於穆陵北至於無棣其子丁公嗣位於王<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-12b"/>
　官後五世哀公政衰荒淫怠慢紀侯譖之於周懿王<lb/>
　使烹焉齊之變風始作<hi>穆陵屬楚境無棣在遼西此乃征伐所至非封域也</hi>
　朱熹集傳曰太公既封於齊通工商之業便魚鹽之<lb/>
　利民多歸之故為大國<lb/>
　　<hi>臣</hi>按齊俗工商之業魚鹽之利固不始於管子也<lb/>
　　故管子變而加厲則甚易及其俗之既極則返而<lb/>
　　適先王之道甚難也至若還與盧令二詩皆刺其<lb/>
　　時從禽而無厭國人好之遂成風俗習於田獵謂<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-13a"/>
　　之賢閑於馳驅謂之好故道民不可不愼也謝枋<lb/>
　　得曰千萬人之習俗原於一人之好尚千百年之<lb/>
　　敝化生於一時之放心齊俗好田亦其所由來者<lb/>
　　漸矣<lb/>
魏<lb/>
　鄭康成譜曰魏者虞舜夏禹所都之地在禹貢冀州<lb/>
　雷首之北析城之西周以封同姓焉其封域南枕河<lb/>
　曲北渉汾水昔舜耕於歴山陶於河濱禹菲飲食惡<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-13b"/>
　衣服卑宮室此一帝一王儉約之化於時猶存及今<lb/>
　魏君嗇且褊急不務廣修德於民教以義方其與秦<lb/>
　晉鄰國日見侵削國人憂之當周平桓之世魏之變<lb/>
　風始作<lb/>
　孔頴達疏曰魏俗趨利實由地陿使然人君當知不<lb/>
　可而以政反之今君乃儉嗇且褊急而無德教至使<lb/>
　民俗益復趨利故刺之<lb/>
　　<hi>臣</hi>按魏本舜禹故都其民儉以能勤是乃聖賢之<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-14a"/>
　　遺風也然而儉之敝為趨利趨利則至於貪詩中<lb/>
　　葛屨至十畝之間刺儉伐檀碩䑕刺貪孔頴達以<lb/>
　　為其事相反非也以故俗之儉而其末失之貪本<lb/>
　　相因也然而奢之俗難反而儉之俗易救其君茍<lb/>
　　示之以禮則俗何以不虞夏乎季札聞歌而曰大<lb/>
　　而婉儉而易行以德輔此則為明主亦此故也褊<lb/>
　　急乃婉而大之反云然者詩人知刺褊急則為憂<lb/>
　　時憫俗而不胥與為類故嘆美也亦其樂之音然<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-14b"/>
　　與<lb/>
唐<lb/>
　鄭康成譜曰唐者帝堯舊都之地今曰太原晉陽堯<lb/>
　始居此後乃遷河東平陽成王封母弟叔虞於堯之<lb/>
　故墟曰唐侯南有晉水至子燮改為晉侯其封域在<lb/>
　禹貢冀州太行恆山之西太原太岳之野至曾孫成<lb/>
　侯南徙居曲沃近平陽焉昔堯之末洪水九年下民<lb/>
　其咨萬國不粒於是殺禮以救艱厄其流乃被於今<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-15a"/>
　當共和之時成侯曾孫僖侯甚嗇愛物儉不中禮國<lb/>
　人閔之唐之變風始作<lb/>
　元劉瑾曰自堯至於周蓋千餘年矣而其風化流傳<lb/>
　固結於唐人之心故其民間質實勤儉之習親愛和<lb/>
　樂之思警戒之情備見於詩此其俗之所以為厚也<lb/>
　　<hi>臣</hi>按前漢志言河東本唐堯所居有先王遺教君<lb/>
　　子深思小人儉嗇合十二篇之詩觀之班固之言<lb/>
　　得之矣蟋蟀一篇固深思之君子為之故楊時以<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-15b"/>
　　為當是時風雖變而堯之遺風未亡也<lb/>
秦<lb/>
　鄭康成譜曰秦者隴西谷名於禹貢近雍州鳥䑕之<lb/>
　山堯時有伯翳者實臯陶之子佐禹治水水土既平<lb/>
　舜命作虞官掌上下鳥獸草木賜姓曰嬴周孝王使<lb/>
　其孫非子養馬於汧渭之間封為附庸邑之於秦谷<lb/>
　至曾孫秦仲宣王又命作大夫始有車馬禮樂侍御<lb/>
　之好國人美之變風始作秦仲之孫襄公平王之初<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-16a"/>
　興兵討西戎以救周平王東遷王城乃以岐豐之地<lb/>
　賜之始列為諸侯遂橫有西周畿内八百里之地其<lb/>
　封域在荆岐終南惇物之野至元孫德公又徙於雍<lb/>
　云<lb/>
　張栻曰讀車粼駟鐵之詩則知秦之立國自其始創<lb/>
　不過盛其車馬奉養之事競為射獵之為而已蓋不<lb/>
　及於用賢制民也則其風流亦習乎是而已<lb/>
　朱熹集傳曰秦人之俗大抵尚氣槩先勇力忘生輕<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-16b"/>
　死故其見於詩如此然本其初而論之岐豐之地文<lb/>
　王用之以興二南之化如彼其忠且厚也秦人用之<lb/>
　未㡬而一變其俗至於如此則已悍然有招八州而<lb/>
　朝同列之氣矣何哉雍州土厚水深其民厚重質直<lb/>
　無鄭衞驕惰浮靡之習以善導之則易興起而篤於<lb/>
　仁義以猛驅之則其彊毅果敢之資亦足以彊兵力<lb/>
　農而成富强之業非山東諸國所及也嗚呼後世欲<lb/>
　為定都立國之計者誠不可不鑒乎此而凡為國者<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-17a"/>
　其導民之路尤不可不審所之也<lb/>
　　<hi>臣</hi>按一岐豐之民也文武導之以忠厚而卜過其<lb/>
　　厯秦人導之以武勇而再傳即隕蓋其變風之作<lb/>
　　以至於并吞混一其習尚者甲兵車馬射獵攻戰<lb/>
　　而已故婦人女子亦能備言小戎之制也臣嘗疑<lb/>
　　堯舜禹之遺風尚存於唐魏而文武之遺風有宣<lb/>
　　王以振之不應至於是時而泯滅殆盡也無衣三<lb/>
　　章隱然有敵王所愾之思或者比閭族黨相保相<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-17b"/>
　　愛之民不忘王室乃如是也傳之既久而秦之習<lb/>
　　俗已成則其弊至於如賈生之所歎息者誠哉導<lb/>
　　民之路不可不審也<lb/>
陳<lb/>
　鄭康成譜曰陳者太皥虙戲氏之墟帝舜之後有虞<lb/>
　閼父者為周武王陶正武王封其子媯滿於陳都於<lb/>
　宛丘之側是曰陳胡公以備三恪妻以元女大姬其<lb/>
　封域在禹貢豫州之東其地廣平無名山大澤西望<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-18a"/>
　外方東不及孟豬大姬無子好巫覡禱祈鬼神歌舞<lb/>
　之樂民俗化而為之五世至幽公當厲王時政衰大<lb/>
　夫淫荒所為無度國人傷而刺之陳之變風作矣<lb/>
　孔頴達疏曰地理志云周武王封媯滿於陳是為胡<lb/>
　公妻以元女大姬婦人尊貴好祭祀用巫覡故其俗<lb/>
　好鬼者也<lb/>
　　<hi>臣</hi>按輔廣曰民勞則思思則善心生逸則淫淫則<lb/>
　　忘善忘善則惡心生理勢之必然也陳國之地廣<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-18b"/>
　　平又以大姬之化故其俗遊蕩無度已見於宛丘<lb/>
　　之詩其逸甚矣故繼以東門之枌男女聚會歌舞<lb/>
　　棄其所業相與悦慕各有所贈以交情好動其淫<lb/>
　　欲者亦勢之必然也臣觀唐魏之幽思勤儉由於<lb/>
　　其地之陿隘豳人之耕饁桑麻由於其地之苦寒<lb/>
　　此則沃土之民所以好淫瘠土之民所以思義之<lb/>
　　明驗也大姬武王之元女又有太任太姒邑姜累<lb/>
　　世之母訓不應其好巫覡鬼神歌舞之樂至於民<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-19a"/>
　　俗化而為之也陳之變風作於幽公之時自胡公<lb/>
　　至幽公五世矣株林澤陂為詩變風之終然則陳<lb/>
　　靈之淫亂為十二國之風之所無而世變於是乎<lb/>
　　亟其詩於是乎不足録矣陳風以宛丘東門始以<lb/>
　　株林澤陂終靈之淫亂幽公啟之陳之亡幽公兆<lb/>
　　之胡乃言大姬之化哉<lb/>
檜<lb/>
　鄭康成譜曰檜者古高辛氏火正祝融之墟檜國在<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-19b"/>
　禹貢豫州外方之北滎波之南居溱洧之間周夷王<lb/>
　厲王之時檜公不務政事而好潔衣服大夫去之於<lb/>
　是檜之變風始作<lb/>
　　<hi>臣</hi>按羔裘之詩序檜小而迫君不用道潔其衣服<lb/>
　　逍遥遊燕而不能自强於政治故作是詩故輔廣<lb/>
　　以為志於大者宜遺於小溺於小者無暇於大檜<lb/>
　　君所好如此則不能自强於政治也宜矣無政治<lb/>
　　何以成風俗此季子所以自檜無譏也然而號為<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-20a"/>
　　欒欒之棘人而作詩者以庶㡬一見素冠為幸則<lb/>
　　其薄恩廢禮而衣服之華是安亦化其君之所安<lb/>
　　也<lb/>
曹<lb/>
　鄭康成譜曰曹者禹貢兗州陶丘之北地名周武王<lb/>
　既定天下封弟叔振鐸於曹今曰濟陰定陶是也其<lb/>
　封域在雷夏菏澤之野昔堯遊成陽死而葬焉舜漁<lb/>
　於雷澤民俗始化其遺風厚重多君子務稼穡薄衣<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-20b"/>
　食以致蓄積夾於魯衞之間又寡於患難末時富而<lb/>
　無教乃更驕侈十一世當周惠王時政衰昭公好奢<lb/>
　而任小人曹之變風始作<lb/>
　　<hi>臣</hi>按檜之匪風曹之下泉皆亂極思治之詩居變<lb/>
　　風之終程頤以為如剝卦諸陽消剝已盡獨上九<lb/>
　　一爻尚存如碩大之果不見食將有復生之理然<lb/>
　　則人君誠詳味於此二詩轉亂為治如剝之受以<lb/>
　　復則聖人繫詩之意也然而治亂循環之運不過<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-21a"/>
　　君子小人進退之間誠用君子則得輿之慶即國<lb/>
　　家之福也用小人則剝廬之傷亦國家之凶也正<lb/>
　　變之故存亡之際其必由之矣<lb/>
豳<lb/>
　鄭康成譜曰豳者后稷之曾孫公劉自邰而出所徙<lb/>
　之地名今屬右扶風栒邑公劉以夏后太康時失其<lb/>
　官守竄於此地猶修后稷之業勤恤愛民民咸歸之<lb/>
　而國成焉其封域在禹貢雍州岐山之北原隰之野<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-21b"/>
　至商之末世太王又避難而入處於岐陽民又歸之<lb/>
　皆能守后稷之教不失其德成王之時周公避流言<lb/>
　出居東都二年思念公劉太王居豳之職憂念民事<lb/>
　至苦之功以比序已志後成王迎之攝政致太平其<lb/>
　出入也一德不囘純似乎公劉太王之所為太師大<lb/>
　述其志意主於豳公之事故别其詩以為豳國變風<lb/>
　焉<lb/>
　　<hi>臣</hi>按豳風首七月周公所作而太師題之曰豳風<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-22a"/>
　　者周公居其地見豳民風俗之厚本先公之遺澤<lb/>
　　因念王業之所由起而比序己志也以大雅篤公<lb/>
　　劉綿綿瓜瓞之二詩叅之則先公之所以君之宗<lb/>
　　之或出或入而其民相與忠愛其君之意有不僅<lb/>
　　安常處順之時躋公堂而稱萬壽者也然而大雅<lb/>
　　之所陳者主於王業之所以盛而農桑耕織早晚<lb/>
　　之候衣服飲食供奉之宜在所略焉而七月所云<lb/>
　　至纖至悉也宜其為風也繫豳風於下泉之後亂<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-22b"/>
　　極思治剝盡復生必使列國之風俗如豳民之於<lb/>
　　豳公豳公子則其民可與安常處順如公劉太王<lb/>
　　之使其民弗忍他去然後可以履危蹈亡然所以<lb/>
　　致此者自有道也必有農桑耕織以勤其生然後<lb/>
　　得衣服飲食以厚其養此豳詩之大較也自太王<lb/>
　　遷岐而豳民從之岐之風俗一豳之風俗也自岐<lb/>
　　而豐自豐而鎬一豳之風俗也以至化行南國一<lb/>
　　豳之風俗也故二南至於豳風始之終之終之始<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-23a"/>
　　之者也豈非其變而克正之理與<lb/>
禮記王制命太師陳詩以觀民風命市納賈以觀民之<lb/>
所好惡志淫好辟<lb/>
　孔頴達疏曰王巡狩見諸侯畢乃命其方諸侯太師<lb/>
　各陳其國風之詩以觀其政令之善惡若政善詩辭<lb/>
　亦善政惡則詩辭亦惡命典市之官進納物賈之書<lb/>
　以觀民之所有愛好所有嫌惡若民志淫邪則愛好<lb/>
　邪辟之物民志所以淫邪由在上教之不正此陳詩<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-23b"/>
　納賈所以觀民風俗是欲知君上善惡也<lb/>
命典禮考時月定日同律禮樂制度衣服正之<lb/>
　陳澔集説曰典禮掌禮之官考時月定日即舜典所<lb/>
　云協時月正日也律禮樂制度衣服皆王者所定天<lb/>
　下一君不容有異異則非正矣<lb/>
　　<hi>臣</hi>按詩所以言志風所以從上詩言之哀樂足以<lb/>
　　見民風之厚薄民風之厚薄足以知上政之得失<lb/>
　　故命太師陳詩焉然而唐虞五載周十二嵗則所<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-24a"/>
　　陳之詩不必在即時也物賈則即時之事而志淫<lb/>
　　好辟則民風所由以壞也然而所以正之者則不<lb/>
　　得屑屑焉於市師正之也敬授民時先正之以天<lb/>
　　道也律者萬事之根本也禮樂之僭制度之踰衣<lb/>
　　服之不衷所以為淫辟也此雖未至於變禮易樂<lb/>
　　革制度衣服之甚而不可使其稍有參錯也正風<lb/>
　　俗者正此而已矣同風俗者同此而已矣市賈不<lb/>
　　期平而平矣國風之和平有不期然而然者矣此<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-24b"/>
　　所以九州萬里之逺而教化之行均平齊一治其<lb/>
　　守土之侯而加於百姓刑於四海不待治之而自<lb/>
　　無不治者也<lb/>
樂記濟河而西馬散之華山之陽而弗復乘牛散之桃<lb/>
林之野而弗復服車甲衅<hi>許靳反</hi>而藏之府庫而弗復用<lb/>
倒載干戈包之以虎皮將帥之士使為諸侯名之曰建<lb/>
櫜然後天下知武王之不復用兵也<lb/>
散軍而郊射<hi>郊學之中</hi>左射貍首右射騶虞而貫革<hi>甲鎧也</hi>之<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-25a"/>
射息也裨冕<hi>音皮天子諸侯六服大裘為上其餘皆裨服裨衣而著冕故云</hi>搢<hi>挿也</hi>笏而<lb/>
虎賁之士説<hi>音脱</hi>劔也<lb/>
　　<hi>臣</hi>按古之用兵者合之而能離聚之而能散固由<lb/>
　　其制之善而武王大聖人其識見作用更不同也<lb/>
　　後世以兵取天下及事已之後不知宿兵無事之<lb/>
　　可虞獷猛之性之難制暴悍之習尚將以成風俗<lb/>
　　之隱憂而未能一旦決然舉馬牛車甲干戈之類<lb/>
　　散者散藏者藏也報勞賞功修文偃武亦未能有<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-25b"/>
　　以保全之勸誘之也故近則目前有不戢之禍遠<lb/>
　　則累世仍殺伐為事也武王濟河而西散牛馬藏<lb/>
　　車甲干戈更不再需時日美之以建櫜之名所以<lb/>
　　立收將帥之兵權禮之以脱劔之服所以立解虎<lb/>
　　賁之凶器此其聲靈亦足以震讋於天下矣天下<lb/>
　　之人亦足以知其所尚之在彼不在此矣而其末<lb/>
　　失猶且諸侯强大夫僭列國兵爭禮射息而貫革<lb/>
　　之射獨行於時况乎其馬上得之而欲以馬上治<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-26a"/>
　　之也<lb/>
坊記子曰夫禮者所以章疑别微以為民坊者也故貴<lb/>
賤有等衣服有别朝廷有位則民有所讓<lb/>
　葉夢得曰章疑異於決疑疑者似同而異章言其顯<lb/>
　也決言其成也别微異於明微微者似有而無别言<lb/>
　其辨也明言其既著也以其顯疑故貴賤有等以其<lb/>
　辨微故衣服有制<lb/>
　　<hi>臣</hi>按讓者爭之反也爭讓者理亂之大端也文王<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-26b"/>
　　之民耕者讓畔行者讓路所以成二南之風化洙<lb/>
　　泗之間齗齗如也夫子以為魯俗之衰矣然而貴<lb/>
　　賤之等衣服之别朝廷之位非不章且别也民皆<lb/>
　　有競心焉何哉爵以詔德而貴賤不必以爵列也<lb/>
　　服以顯庸而衣服不必以功賜也故朝廷之位從<lb/>
　　而不足以辨分定志也故古之受爵服者雖量其<lb/>
　　德與庸足以當之而未有不讓者也傳曰范宣子<lb/>
　　讓其下皆讓未有朝廷之上推賢讓能而民不興<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-27a"/>
　　讓者也民興讓則風俗歸於厚矣<lb/>
緇衣子曰下之事上也不從其所令從其所行上好是<lb/>
物下必有甚者矣故上之所好惡不可不愼也是民之<lb/>
表也<lb/>
　陳祥道曰言之化人也淺故不從其所令行之感人<lb/>
　也深故從其所行故好惡出於正則彼皆從而正好<lb/>
　惡出於非則彼皆從而非猶表端而影端表枉而影<lb/>
　枉也故謂民之表<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-27b"/>
　　<hi>臣</hi>按此節即大學傳其所令反其所好而民不從<lb/>
　　之意可見一人之仁暴為天下風俗之厚薄也然<lb/>
　　則大學傳文簡此文正可為其義疏<lb/>
儀禮鄉飲酒禮鄉飲酒之禮主人<hi>諸侯之鄉大夫</hi>就先生<hi>鄉中致仕</hi>
<hi>者</hi>而謀賓介<hi>處士賢者</hi>
　　<hi>臣</hi>按先儒皆言鄉飲酒凡有四一是天子之鄉大<lb/>
　　夫獻賢能於王一是諸侯之鄉大夫貢賢能於其<lb/>
　　君一是州長習射一是黨正蜡祭貢獻賢能皆三<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-28a"/>
　　年一行春秋習射一嵗兩行蜡索一嵗一行也自<lb/>
　　漢以來斯禮已不能盡復而猶存其梗概亦足以<lb/>
　　使尚賢尊長之義不盡泯沒夫子所謂我愛其禮<lb/>
　　豈不然哉<lb/>
周禮地官司徒鄉老二鄉則公一人鄉大夫每鄉卿一<lb/>
人州長每州中大夫一人黨正每黨下大夫一人族師<lb/>
每族上士一人閭胥每閭中士一人比長五家下士一<lb/>
人遂大夫每遂中大夫一人縣正每縣下大夫一人鄙<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-28b"/>
師每鄙上士一人酇長每酇中士一人里宰每里下士<lb/>
一人鄰長五家則一人<lb/>
　　<hi>臣</hi>按天子之三公至貴尊而人領二鄉焉鄭註云<lb/>
　　内與王論道中參六官之事外與六鄉之教其要<lb/>
　　為民是以屬之鄉焉六遂之官命數皆卑於卿一<lb/>
　　等鄰長亦治五家而不命之士為之其三孤為三<lb/>
　　公之副又不使之與六遂之教於此可見教化之<lb/>
　　行風俗之成自内而外自近及遠六鄉之教三公<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-29a"/>
　　之教三公之教天子之教而已矣自遠郊以達於<lb/>
　　畿中則法此教而已矣三代以下畿輔之民五方<lb/>
　　雜處游閒無事機巧奸利故漢之京兆號為難治<lb/>
　　奸雄游俠倚有勢者為窟穴莫敢呵問古之鄉老<lb/>
　　鄉大夫以三公六卿為之亦以其位尊權重其文<lb/>
　　書禁令非豪家貴族所得而阻撓之者也意深哉<lb/>
左傳晉侯<hi>景公儒</hi>請于王<hi>周定/王</hi>戊申以黻冕<hi>命卿之服</hi>命士㑹<lb/>
將中軍且為太傅<hi>士㑹帥師滅甲氏及留吁獻俘於王而請之故有是命</hi>於是晉<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-29b"/>
國之盜逃奔于秦羊舌職<hi>晉大夫</hi>曰吾聞之禹稱善人不<lb/>
善人遠此之謂也夫詩曰戰戰兢兢如臨深淵如履薄<lb/>
冰善人在上也善人在上則國無幸民<hi>賞不僭刑不濫也</hi>諺曰<lb/>
民之多幸國之不幸也是無善人之謂也<hi>宣公十有六年</hi>
　　<hi>臣</hi>按晉盜奔秦而羊舌職以為國無幸民此王風<lb/>
　　所謂畏子不敢夫子所謂免而無恥者也經不云<lb/>
　　乎先王見教之可以化民也是故先之以博愛而<lb/>
　　民莫遺其親陳之以德義而民興行先之以敬讓<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-30a"/>
　　而民不爭道之以禮樂而民和睦示之以好惡而<lb/>
　　民知禁如此者固將使盜其先變而豈曰奔諸鄰<lb/>
　　境乎士㑹以上將主兵用師不已<hi>晉既滅潞氏</hi>窮極黨<lb/>
　　類志存逐利殘忍不仁故春秋貶而書人則士㑹<lb/>
　　之去盜也其與㡬何其為政亦必以武健嚴酷為<lb/>
　　勝其任而愉快者也雖然季孫賞盜而魯之盜不<lb/>
　　可詰其敗壞風俗在於俄頃之間則夫晉盜奔秦<lb/>
　　亦轉移風俗之一機也<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-30b"/>
論語子曰先進於禮樂野人也後進於禮樂君子也如<lb/>
用之則吾從先進<lb/>
　輔廣曰時俗易逐流而徇末聖人欲補過以就中<lb/>
　　<hi>臣</hi>按夫子之言蓋以轉移風俗之權自任也大聖<lb/>
　　人一人之從違亦足以變革一時之所好尚從先<lb/>
　　進正所以進於周之盛時文質得中者<lb/>
子曰善人為邦百年亦可以勝殘去殺矣<lb/>
　程頤曰漢自高惠至於文景黎民醇厚㡬致刑措庶<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-31a"/>
　乎其近之矣<lb/>
子曰如有王者必世而後仁<lb/>
　饒魯曰此仁字是教化浹洽無一人不貫徹與其他<lb/>
　仁字不同蓋仁者以天地萬物為一體須漸民以仁<lb/>
　摩民以義節民以禮和民以樂使其化薰蒸透徹融<lb/>
　液周徧以至四海之内無一人不歸於善如人一身<lb/>
　之間生意貫徹四肢百骸無少痿痺相似故謂之仁<lb/>
　且如堯舜之世固是黎民於變比屋可封然苗頑猶<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-31b"/>
　未即工亦是堯舜之化未貫徹處必三苗既格然後<lb/>
　東漸西被朔南暨聲教訖于四海無處不貫徹方是<lb/>
　堯舜致治之仁<lb/>
　　<hi>臣</hi>按尹焞曰以為勝殘去殺不為惡而已善人之<lb/>
　　功如是若夫聖人則不待百年其化亦不止此文<lb/>
　　景之致刑措成康之興禮樂善人王者功化之不<lb/>
　　同可見勝殘僅乃足以勝之去殺則㡬乎其未可<lb/>
　　以去也仁則浹於肌膚淪於骨髓無不達之幽隱<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-32a"/>
　　無不馴之頑梗經所謂通於神明光於四海無所<lb/>
　　不通者也夫子之告曾子首曰先王有至德要道<lb/>
　　以順天下於大夫之孝亦三稱先王又曰先王見<lb/>
　　教之可以化民也又曰昔者明王之以孝治天下<lb/>
　　也又曰昔者明王事父孝故事天明事母孝故事<lb/>
　　地察一經之中重唏累歎蓋傷時俗之慘刻而思<lb/>
　　古之王者復作也<lb/>
孟子曰易其田疇薄其税斂民可使富也食之以時用<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-32b"/>
之以禮財不可勝用也民非水火不生活昏暮叩人之<lb/>
門户求水火無弗與者至足矣聖人治天下使有菽粟<lb/>
如水火菽粟如水火而民焉有不仁者乎<lb/>
　　<hi>臣</hi>按孟子此章與所謂倉廩實而知禮節衣食足<lb/>
　　而知榮辱者不同蓋以菽粟為富而不以金玉錦<lb/>
　　繡為富其風俗之淳樸可知使民富無外於易田<lb/>
　　疇薄税斂二者而用財之節即所以為教也時即<lb/>
　　曽子之言樹木以時伐焉禽獸以時殺焉者也經<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-33a"/>
　　　言安上治民莫善於禮禮者敬而已矣在庶人之<lb/>
　　　謹身節用則聖人以禮範圍之而不敢過也故自<lb/>
　　　各親其親各子其子以至於不獨親其親不獨子<lb/>
　　　其子而胥天下皆仁矣不然而倉廩之豐盈適足<lb/>
　　　以資其淫侈衣食之充裕亦漸以生其驕佚則富<lb/>
　　　且不可保而安能與所有而無顧惜乎<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3a0105_WYG_075-33b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定孝經衍義卷七十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>